"uruguay, cuyo nombre oficial es rep\u00fablica oriental del uruguay, es un pa\u00eds soberano de am\u00e9rica del sur, situado en la parte oriental del cono sur. su capital y ciudad m\u00e1s poblada es montevideo. limita al noreste con brasil \u2014estado de r\u00edo grande del sur\u2014, al oeste y suroeste con argentina \u2014provincias de corrientes, entre r\u00edos y buenos aires, y la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires (separada por el r\u00edo de la plata)\u2014 y tiene costas en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico por el sur. abarca 176 215 km\u00b2 y es el segundo pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o de sudam\u00e9rica, despu\u00e9s de surinam.[3]\u200b seg\u00fan los datos del \u00faltimo censo del instituto nacional de estad\u00edstica en 2023, la poblaci\u00f3n de uruguay es de 3 444 263 habitantes,[9]\u200b con lo que figura en la d\u00e9cima posici\u00f3n entre los doce pa\u00edses sudamericanos.[10]\u200b\nes una rep\u00fablica presidencialista subdividida en diecinueve departamentos y 127 municipios. la capital y ciudad m\u00e1s poblada del pa\u00eds es montevideo, con 1.3 millones de habitantes,[11]\u200b cuya \u00e1rea metropolitana ronda los dos millones, lo que representa el 56,3 % del total nacional.[c]\u200b es miembro fundador de las naciones unidas,[13]\u200b del mercosur,[14]\u200b de la oea[15]\u200b y del g77, y forma parte de otros organismos internacionales.\nel actual territorio uruguayo fue conocido durante la \u00e9poca colonial como banda oriental, e inclu\u00eda el territorio de las llamadas misiones orientales, de las cuales luego se apoder\u00f3 el gobierno de brasil y pasaron a formar parte del actual estado brasile\u00f1o de r\u00edo grande del sur.[16]\u200b el 27 de agosto de 1828 se firm\u00f3 la convenci\u00f3n preliminar de paz, en la que se estableci\u00f3 la creaci\u00f3n de un estado independiente, aunque sin un nombre oficial. el nombre del nuevo estado dado en su primera constituci\u00f3n fue \u00abestado oriental del uruguay\u00bb,[17]\u200b cambi\u00e1ndose el mismo por el actual en la reforma constitucional de 1918.[18]\u200b\ntiene clima templado con una temperatura media de 17,5 \u00b0c, siendo enero el mes m\u00e1s c\u00e1lido, con una media de 22,6 \u00b0c, y julio el mes m\u00e1s fr\u00edo, con una media de 10,6 \u00b0c.[19]\u200b las lluvias son abundantes y var\u00edan de los casi 1000 mm por a\u00f1o en el sur a los 1500 mm en el norte, en la frontera con brasil.[20]\u200b las precipitaciones tienen tambi\u00e9n variaciones estacionales, siendo los meses de oto\u00f1o y primavera los que registran precipitaciones m\u00e1s abundantes.[21]\u200b\nlos principales recursos econ\u00f3micos son la agricultura, la forestaci\u00f3n y la ganader\u00eda. los recursos minerales y energ\u00e9ticos son escasos, y las principales industrias son las del papel, el cart\u00f3n, el cemento y la refiner\u00eda de petr\u00f3leo.\nseg\u00fan las naciones unidas, es el pa\u00eds de am\u00e9rica latina con el nivel de alfabetizaci\u00f3n m\u00e1s alto.[22]\u200b seg\u00fan la organizaci\u00f3n transparencia internacional, uruguay ocupa el lugar 21 en la lista de pa\u00edses con menor \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n siendo el segundo mejor ubicado de am\u00e9rica, por detr\u00e1s de canad\u00e1, que ocupa el lugar 11. el programa de las naciones unidas para el desarrollo (pnud) dice que es el tercer pa\u00eds de latinoam\u00e9rica (despu\u00e9s de chile y de argentina) con mayor \u00edndice de desarrollo humano (idh) y el 54.\u00ba en el mundo.[23]\u200b[24]\u200b de acuerdo a la comisi\u00f3n econ\u00f3mica para am\u00e9rica latina y el caribe (cepal), es uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n con una distribuci\u00f3n de ingresos m\u00e1s equitativa, con un coeficiente de gini de 0,39. tambi\u00e9n es el cuarto pa\u00eds de latinoam\u00e9rica (despu\u00e9s de cuba, costa rica y chile) con la esperanza de vida m\u00e1s alta.[25]\u200b[26]\u200b en el a\u00f1o 2018 es el tercer pa\u00eds de latinoam\u00e9rica (luego de panam\u00e1 y de chile) con el pib (ppa) per c\u00e1pita m\u00e1s alto.\nla corporaci\u00f3n latinobar\u00f3metro, en un estudio realizado en 2008, lo sit\u00faa como el pa\u00eds m\u00e1s pac\u00edfico de am\u00e9rica latina.[27]\u200b[28]\u200b adem\u00e1s, seg\u00fan la revista estadounidense international living es el mejor de latinoam\u00e9rica para vivir.[29]\u200b esta misma publicaci\u00f3n asegura que se encuentra entre los veinte pa\u00edses m\u00e1s seguros del mundo,[29]\u200b mientras que la publicaci\u00f3n brit\u00e1nica the economist, lo ubica entre los veinte m\u00e1s democr\u00e1ticos, siendo el \u00fanico pa\u00eds sudamericano considerado por dicho \u00edndice como una \u00abdemocracia plena\u00bb.[30]\u200b\n\n\n== toponimia ==\nen la \u00e9poca colonial se conoci\u00f3 al territorio como banda oriental. tal denominaci\u00f3n proviene de su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, por ser el dominio m\u00e1s oriental de espa\u00f1a en el continente americano. durante los primeros a\u00f1os de la lucha independentista, se llam\u00f3 provincia oriental, formando parte de la liga federal y posteriormente de las provincias unidas del r\u00edo de la plata. durante la invasi\u00f3n luso-brasile\u00f1a (1816-1828) se denomin\u00f3 oficialmente provincia cisplatina.\nal redactarse el anteproyecto de la primera constituci\u00f3n en 1830 se sugiri\u00f3 el nombre de \"estado de montevideo\" para la nueva naci\u00f3n independiente, durante la discusi\u00f3n del proyecto tambi\u00e9n se propusieron los nombres de \"estado nord argentino\" y \"estado oriental del r\u00edo de la plata\" o \"estado oriental del uruguay\", finalmente tras una votaci\u00f3n en la asamblea se aprob\u00f3 el nombre de estado oriental del uruguay, en referencia geogr\u00e1fica al r\u00edo uruguay.[31]\u200b finalmente, en la reforma constitucional de 1918, se modific\u00f3 la denominaci\u00f3n oficial por la de rep\u00fablica oriental del uruguay, nombre que ya ven\u00eda siendo utilizado de facto desde hac\u00eda unas d\u00e9cadas.\nactualmente la denominaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan es simplemente uruguay, existen varias teor\u00edas acerca del significado y origen de la palabra:\n\nr\u00edo del pa\u00eds del ur\u00fa o r\u00edo del ur\u00fa. es la versi\u00f3n del naturalista espa\u00f1ol f\u00e9lix de azara. la \u00abcodorniz ur\u00fa\u00bb o, simplemente ur\u00fa,[32]\u200b es un ave de la familia de los odontof\u00f3ridos \u2014o codornices del nuevo mundo\u2014 que habita en las selvas de la alta cuenca del r\u00edo uruguay, situada en el nordeste de la argentina y el sur del brasil, en la regi\u00f3n de las misiones jesu\u00edticas. de esta manera, la traducci\u00f3n literal del guaran\u00ed ser\u00eda: ur\u00fa; gua, \u00abde\u00bb; e y, \u00abagua\u00bb, agua \u2014r\u00edo\u2014 del ur\u00fa. el poeta, cantante y compositor uruguayo an\u00edbal sampayo adscribe.[33]\u200b\nr\u00edo de los caracoles. esta interpretaci\u00f3n surge de dividir la palabra en urugu\u00e1, \u00abcaracol\u00bb o \u00abcaracol de mar\u00bb, e y, \u00abagua o r\u00edo\u00bb, y tiene varias fuentes. sostuvieron esta idea en forma independiente los jesuitas nicol\u00e1s dur\u00e1n mastrilli y antonio ruiz de montoya, quienes ten\u00edan un conocimiento profundo de la lengua guaran\u00ed, y luego, a fines del siglo xviii, el ingeniero jos\u00e9 mar\u00eda cabrer, quien acompa\u00f1\u00f3 a f\u00e9lix de azara en algunos de sus viajes por la regi\u00f3n del r\u00edo de la plata, las misiones y paraguay. una investigaci\u00f3n de 2010, del museo nacional de historia natural, apoya tambi\u00e9n esta tesis. tambi\u00e9n irene cocchi y rosario guti\u00e9rrez, autoras del libro \u00aben el pa\u00eds de los caracoles, uruguay\u00bb, suscriben esta teor\u00eda. los ind\u00edgenas, habitantes originales de la regi\u00f3n, estar\u00edan haciendo referencia a una especie de molusco que abunda en el r\u00edo uruguay, el asolene megastoma \u2014gaster\u00f3podo perteneciente a la familia de los ampul\u00e1ridos\u2014. los ind\u00edgenas utilizaban estos caracoles como alimento y tambi\u00e9n en algunos ritos. las grandes cantidades encontradas en enterramientos ind\u00edgenas demostrar\u00edan la importancia que ten\u00edan los caracoles para los antiguos pobladores de esta regi\u00f3n.[16]\u200b[32]\u200b[34]\u200b\nr\u00edo de los p\u00e1jaros. es una versi\u00f3n muy similar a la primera. el afijo uru ser\u00eda designativo de ave\u00bb \u2014urub\u00fa, uruta\u00fa, jabur\u00fa\u2014 y guay \u00abagua o r\u00edo\u00bb. la versi\u00f3n pampeana con tono gutural de \u00abuhay\u00bb o \u00abvahy\u00bb o mismo \u00abhy\u00bb \u2014ayuhy, iyuhy, paraguay, queguay, ira\u00ed, pira\u00ed, ivahy\u2014 a trav\u00e9s de los tiempos habr\u00eda transformado el designativo geogr\u00e1fico.\nr\u00edo de los p\u00e1jaros pintados. una interpretaci\u00f3n po\u00e9tica de juan zorrilla de san mart\u00edn.[32]\u200bhist\u00f3ricamente el correcto gentilicio para referirse a los habitantes de la rep\u00fablica es el de orientales, pero paulatinamente ha ido cayendo en desuso, habiendo sido reemplazado en la mayor\u00eda de los usos por uruguayos.[16]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== \u00e9poca prehisp\u00e1nica ===\nlos primeros humanos llegaron a lo que es actualmente el territorio uruguayo hace 14 000 a\u00f1os, con base en descubrimientos arqueol\u00f3gicos en el departamento de artigas que por su antig\u00fcedad llevaron a replantear la fecha de la llegada del hombre al continente americano.[35]\u200b\nlas construcciones artificiales m\u00e1s antiguas de la regi\u00f3n son los m\u00e1s de 3000 cerritos de indios que datan de hasta 5000 a\u00f1os de antig\u00fcedad distribuidos por el este del pa\u00eds, investigaciones arqueol\u00f3gicas han encontrado evidencia en los cerritos de perros de compa\u00f1\u00eda, as\u00ed como tambi\u00e9n de la agricultura del ma\u00edz, los porotos y las calabazas, pr\u00e1ctica que anteriormente se consideraba desconocida para los habitantes prehist\u00f3ricos del uruguay.\nlos pobladores del uruguay en el momento de la conquista espa\u00f1ola eran principalmente los charr\u00faas, entre los que se distinguen los guenoas-minuanes, los bohanes y los chan\u00e1, existe controversia sobre la existencia de otro grupo conocido como los arachanes por la falta de registros hist\u00f3ricos. exist\u00eda adem\u00e1s el pueblo de los yaros que pertenec\u00eda a los y\u00e9s mestizados o aculturados con los charr\u00faas. contrariamente a lo que ha sido la opini\u00f3n dominante durante gran parte del siglo xix y el xx, las investigaciones arqueol\u00f3gicas y etnohist\u00f3ricas recientes han revelado que el poblamiento del territorio uruguayo por parte de los charr\u00faas fue mayormente posterior a la conquista europea. m\u00e1s precisamente, ocurri\u00f3 entre fines del siglo xvii y principios del siglo xviii, y se debi\u00f3 a su expulsi\u00f3n desde los territorios de las actuales provincias argentinas de santa fe y entre r\u00edos donde ten\u00edan su principal morada, como parte de la gran ofensiva contra los pueblos ind\u00edgenas desencadenada por los colonizadores espa\u00f1oles luego de la guerra guaran\u00edtica. se acepta, sin embargo, que alguna porci\u00f3n del territorio uruguayo, como por ejemplo, parte del actual departamento de colonia, ten\u00eda presencia charr\u00faa antes de esa migraci\u00f3n. la etnia de los minuanes, en cambio, habr\u00eda sido la m\u00e1s populosa y extendida en el territorio uruguayo, aun despu\u00e9s de ese desplazamiento de los charr\u00faas.[36]\u200b\n\nsimult\u00e1neamente, los guaran\u00edes, originarios de los territorios de las misiones jesu\u00edticas, tanto durante su existencia como m\u00e1s a\u00fan luego de su disoluci\u00f3n, huyeron a regiones cercanas, incluyendo al territorio uruguayo. ellos llevaron consigo sus conocimientos europeos transmitidos a trav\u00e9s de su contacto con la compa\u00f1\u00eda de jes\u00fas en las mencionadas misiones, dando lugar a la principal herencia cultural amerindia en el interior uruguayo, sobre todo en lo que tiene que ver con pr\u00e1cticas relativas a la cr\u00eda de animales, la gastronom\u00eda, y otras costumbres.\n\n\n=== \u00e9poca colonial ===\nel primer asentamiento europeo en la entonces llamada banda oriental fue el espa\u00f1ol san l\u00e1zaro, fundado por sebasti\u00e1n gaboto en la margen oriental del r\u00edo de la plata a inicios de 1527.[37]\u200b pocas semanas despu\u00e9s, los espa\u00f1oles al mando de gaboto fundaron un segundo fuerte en la desembocadura del r\u00edo san salvador, que recibe su nombre europeo a partir del nombre del fuerte de san salvador. tales establecimientos fueron ef\u00edmeros.\nen enero de 1680, los portugueses ocuparon la parte meridional de la banda oriental \u2014violando el tratado de tordesillas\u2014 fundando la colonia do sant\u00edssimo sacramento, frente a la ciudad de buenos aires. el 22 de noviembre de 1723 el maestre de campo manuel de freytas fonseca fund\u00f3 el fuerte de montevieu. el 22 de enero de 1724 los espa\u00f1oles de buenos aires desplazaron a los portugueses, quienes fundaron en el norte de la banda oriental la ciudad de r\u00edo grande en 1737, porto alegre en 1742 y la fortaleza de santa teresa en 1762 en rocha.\n\nluego de desalojar a los portugueses en 1723, montevideo fue fundada oficialmente el 24 de diciembre de 1726 por el capit\u00e1n espa\u00f1ol bruno mauricio de zabala, llamado \u00abbrazo de hierro\u00bb, comisionado por las autoridades establecidas en buenos aires. la nueva fundaci\u00f3n recibi\u00f3 inicialmente el nombre de fuerte san jos\u00e9, y luego de san felipe y santiago, aunque el lugar era conocido de antiguo por los espa\u00f1oles como montevideu.[cita requerida] hay varias teor\u00edas sobre el origen de la nomenclatura de montevideo: una hip\u00f3tesis afirma que podr\u00eda derivar del t\u00e9rmino \u00abmonte vide eu\u00bb usado por quien avizorara por primera vez el cerro existente en sus costas. otro origen ampliamente aceptado ser\u00eda el del censo territorial en los or\u00edgenes; denomin\u00e1ndose en su momento, a la posici\u00f3n donde se encuentra montevideo: \u00abmonte vi de e a o\u00bb \u2014monte sexto de este a oeste\u2014[cita requerida]. por aquel entonces espa\u00f1a solo ten\u00eda montevideo, sus cercan\u00edas y los departamentos de san jos\u00e9, flores, canelones y maldonado. el 90 % de la banda oriental segu\u00eda siendo portuguesa desde 1680. los portugueses establecieron relaciones con la naci\u00f3n chan\u00e1 e introdujeron en colonia y posteriormente en montevideo a los africanos de naciones bant\u00fa \u2014procedentes de los reinos de benguela, ngola y kongo entre otros\u2014 como esclavos.los espa\u00f1oles se asentaron a partir de 1726, cuando se produjo la segunda fundaci\u00f3n de montevideo, debido al avance de tropas portuguesas en el actual territorio uruguayo y la fundaci\u00f3n de ciudades por estos. la ciudad de montevideo se fund\u00f3 con objetivos militares y mercantiles,[38]\u200b siendo una importante plaza militar de los dominios coloniales espa\u00f1oles en el sur durante el siglo xviii y el principal puerto del estuario del r\u00edo de la plata. la importancia de montevideo como puerto del virreinato del r\u00edo de la plata le granje\u00f3 en varias oportunidades enfrentamientos con buenos aires, capital del virreinato.\nel 22 de noviembre de 1749, el rey de espa\u00f1a nombra primer gobernador de montevideo a jos\u00e9 joaqu\u00edn de viana. este llega al r\u00edo de la plata en el barco nuestra se\u00f1ora de la concepci\u00f3n el 3 de febrero de 1751, desembarcando en buenos aires, donde jura ese cargo de primer gobernador ante el capit\u00e1n general andonaegui y toma posesi\u00f3n del mismo en sesi\u00f3n solemne que el cabildo montevideano celebrara el 14 de marzo. la gobernaci\u00f3n de montevideo comprend\u00eda los territorios que iban desde la boca del arroyo cufr\u00e9, en el oeste, hasta el cerro pan de az\u00facar, al este, llegando por el norte desde las nacientes de los r\u00edos san jos\u00e9 y r\u00edo santa luc\u00eda, siguiendo la l\u00ednea de la cuchilla grande hasta el cerro ojosm\u00edn, que se encuentra en el actual departamento de flores. en t\u00e9rminos de la subdivisi\u00f3n pol\u00edtica nacional del presente, corresponde a los actuales departamentos de montevideo, canelones y parte de los de san jos\u00e9, flores, florida, lavalleja y maldonado.[39]\u200b\nel primer virrey del r\u00edo de la plata, pedro de cevallos \u2014o zevallos\u2014 reconquist\u00f3 montevideo y las fortaleza de santa teresa as\u00ed como la isla de santa catarina. finalmente, en 1777, el mismo cevallos, nombrado virrey del recientemente creado virreinato del r\u00edo de la plata, conquista definitivamente la colonia, conquista que es refrendada mediante el tratado de san ildefonso.\nen 1763 se funda la ciudad de san carlos en maldonado con portugueses por parte de cevallos. en 1798 y entre 1806 y 1807 se producen las invasiones inglesas. tropas de montevideo y de buenos aires repelen juntas los ataques de la flota inglesa \u2014la primera comandada por el comodoro home riggs popham y la segunda por el almirante charles stirling\u2014 venida a conquistar los territorios del plata.\n\n\n=== independencia ===\n\ndurante la revoluci\u00f3n de mayo de 1810 \u2014iniciada en buenos aires\u2014 y el levantamiento revolucionario de las provincias del plata, la ciudad de montevideo se mantuvo fiel a las autoridades espa\u00f1olas, aunque no as\u00ed buena parte del interior rural y las ciudades m\u00e1s peque\u00f1as. se destaca en el inicio de su formaci\u00f3n el caudillo jos\u00e9 gervasio artigas cuya intenci\u00f3n era crear en la provincia oriental el n\u00facleo de una confederaci\u00f3n que abarcara la totalidad de las provincias unidas del r\u00edo de la plata. artigas se titul\u00f3 protector de los pueblos libres, reuniendo bajo su mando militar a la banda oriental \u2014mayormente el actual uruguay\u2014 y las actuales provincias argentinas de entre r\u00edos, misiones, corrientes, santa fe y, brevemente, c\u00f3rdoba. tambi\u00e9n pretend\u00eda integrar las misiones orientales \u2014que artigas declaraba parte de la provincia oriental\u2014 y la rep\u00fablica del paraguay. en 1815 artigas convoc\u00f3 a la reuni\u00f3n de un congreso de esas provincias \u2014el congreso de oriente\u2014 en el arroyo de la china, actual concepci\u00f3n del uruguay en entre r\u00edos, para tratar de solucionar sus problemas con el gobierno de buenos aires. durante la invasi\u00f3n luso-brasile\u00f1a artigas centr\u00f3 sus operaciones desde el campamento de purificaci\u00f3n.\ndurante su breve per\u00edodo como l\u00edder y gobernante de la banda oriental, artigas promovi\u00f3 la implementaci\u00f3n de un avanzado programa de desarrollo social que inclu\u00eda una reforma de las estructuras agrarias, a trav\u00e9s del reglamento provisorio de 1815, en el que se establec\u00eda un reparto de tierras con sentido social bajo la consigna de que \u00ablos m\u00e1s infelices sean los m\u00e1s privilegiados\u00bb. dentro de esta categor\u00eda, dicho reglamento menciona a los negros, los zambos y las viudas pobres con hijos, entre otros. como otros proyectos de desarrollo cabe mencionar la fundaci\u00f3n de la primera biblioteca p\u00fablica, el reglamento aduanero para el fomento de la producci\u00f3n nacional, y el primer intento de establecer una escuela p\u00fablica. este proceso llega a su fin con la invasi\u00f3n de los portugueses a trav\u00e9s del brasil. en 1816 la banda oriental cay\u00f3 bajo el poder del reino unido de portugal, brasil y algarve. en 1821 el congreso cisplatino decidi\u00f3 la incorporaci\u00f3n del territorio a portugal con el nombre de provincia cisplatina. en 1825 se produjo una revoluci\u00f3n conocida como la gesta emancipadora de los treinta y tres orientales, inmediatamente continuada con la guerra del brasil, entre el imperio y las provincias unidas del r\u00edo de la plata. esta concluy\u00f3 con la constituci\u00f3n del estado oriental del uruguay en 1828 luego de firmada la convenci\u00f3n preliminar de paz.\n\n\n=== las guerras civiles y el exterminio de los ind\u00edgenas ===\ndesde la independencia, uruguay intent\u00f3 incorporarse al mundo occidental por medio de la expulsi\u00f3n de uno de los pueblos ind\u00edgenas supervivientes, conocidos como los charr\u00faas, para quedarse con sus tierras.[40]\u200b el 11 de abril de 1831, siendo presidente el general fructuoso rivera y ministro de guerra el general manuel oribe, se llev\u00f3 a cabo la matanza del salsipuedes en la que murieron cerca de treinta charr\u00faas, la m\u00e1s importante de una serie de batallas con los pueblos originarios, que tuvo como resultado la emigraci\u00f3n de muchos charr\u00faas hacia brasil y argentina. esta batalla fue el corolario de una guerra que antecedi\u00f3 a la llegada de los espa\u00f1oles al r\u00edo de la plata, entre la naci\u00f3n charr\u00faa y la guaran\u00edtica, esta \u00faltima protegida por el general rivera.\nlos primeros cuarenta a\u00f1os del nuevo pa\u00eds fueron testigos de una gran inestabilidad pol\u00edtica. los continuos enfrentamientos entre blancos y colorados dieron lugar a la llamada guerra grande y al largo sitio de montevideo, con el pa\u00eds dividido entre dos gobiernos rivales, y que presenciaron graves intromisiones en sus asuntos internos por parte de la argentina y el brasil. a esa guerra siguieron una serie de golpes de estado y revoluciones, que llevaron a uruguay a participar en la larga y costosa guerra de la triple alianza contra paraguay. solo despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n de las lanzas, en 1872, comenz\u00f3 una etapa de resoluci\u00f3n m\u00e1s pac\u00edfica de las situaciones pol\u00edticas, aunque siguieron ocurriendo peque\u00f1as guerras civiles hasta 1904. en 1870 espa\u00f1a reconoci\u00f3 la independencia de uruguay al firmarse el tratado de reconocimiento, paz y amistad entre la rep\u00fablica oriental del uruguay y el reino de espa\u00f1a.\n\n\n=== la suiza de am\u00e9rica ===\n\na finales del siglo xix el pa\u00eds hab\u00eda completado su organizaci\u00f3n y durante la era batllista \u2014liderada por el presidente en ese momento, jos\u00e9 batlle y ord\u00f3\u00f1ez\u2014 consolid\u00f3 su democracia y alcanz\u00f3 altos niveles de bienestar, equiparables a los europeos. debido a esto, uruguay comenz\u00f3 a ser conocido internacionalmente como \u00abla suiza de am\u00e9rica\u00bb.[41]\u200b[42]\u200b uruguay fue uno de los primeros pa\u00edses en establecer por ley el derecho al divorcio \u20141907\u2014 y uno de los primeros pa\u00edses en el mundo en establecer el derecho del sufragio femenino. adem\u00e1s, fue la segunda naci\u00f3n del mundo que, siguiendo los postulados de jos\u00e9 pedro varela, estableci\u00f3 por ley un sistema educativo gratuito, obligatorio y laico \u20141877\u2014.\n\nhubo una bonanza econ\u00f3mica dada por las consecuencias de la primera guerra mundial, cuando se empez\u00f3 la industrializaci\u00f3n del pa\u00eds, donde por a\u00f1os se dej\u00f3 de importar productos manufacturados europeos y comenz\u00f3 a fabricarse en el territorio nacional. as\u00ed se tuvo una de las m\u00e1s bajas tasas de desocupaci\u00f3n. a todo esto se sumaron otros logros; el edificio m\u00e1s alto de am\u00e9rica latina en 1928 \u2014palacio salvo\u2014, la excelente infraestructura, sanidad y educaci\u00f3n con niveles superiores a los pa\u00edses europeos y a muchos pa\u00edses de la am\u00e9rica latina en desarrollo, su universidad p\u00fablica, el estadio m\u00e1s grande del mundo \u2014estadio centenario\u2014, los servicios p\u00fablicos estatales \u2014electricidad, tel\u00e9fonos, gas, tranv\u00edas, ferrocarriles, agua corriente, entre otros\u2014, un peso uruguayo que tend\u00eda a apreciarse frente al d\u00f3lar, nuevas instituciones p\u00fablicas, el triunfo en los campeonatos de f\u00fatbol en los juegos ol\u00edmpicos \u2014par\u00eds 1924 y \u00e1msterdam 1928\u2014 y los mundiales de 1930 \u2014cuya sede fue la ciudad de montevideo\u2014 y 1950, en brasil \u2014llamado maracanazo\u2014, haza\u00f1as que contribuyeron a perpetuar el mito de la \u00abedad de oro\u00bb de uruguay.\ndurante el per\u00edodo entre 1940-1944 que fue el a\u00f1o en que uruguay entr\u00f3 en la segunda guerra mundial, la econom\u00eda depend\u00eda excesivamente del capital extranjero. uno de los problemas de uruguay fue que depend\u00eda en un 100 % de la energ\u00eda que proven\u00eda del exterior y por ello la mayor parte de los beneficios que se obten\u00edan volv\u00edan a salir sin dar beneficio alguno al pa\u00eds. por ello, el crecimiento y la evoluci\u00f3n de uruguay se vieron muy mermados, ya que la salida del capital no ayudaba a la inversi\u00f3n nacional.\n\nla era de la exportaci\u00f3na finales del siglo xix, el motor del crecimiento de uruguay, como el de muchos otros pa\u00edses de iberoam\u00e9rica, fueron las exportaciones. la diferencia fundamental de uruguay con los dem\u00e1s, es que no depend\u00eda excesivamente de un \u00fanico pa\u00eds de destino.\nen torno al cambio de siglo \u20141900\u2014 los principales bienes que exportaba uruguay fueron la lana con un 42 % del porcentaje total y en segundo lugar la carne congelada con un 24 %. solo con estos dos bienes uruguay alcanzaba el 66 % de las exportaciones, d\u00e1ndole especial importancia al sector agr\u00edcola. estos productos se dirigieron especialmente a tres mercados que fueron b\u00e9lgica, francia y argentina, aunque sin representar el 70 % de la exportaci\u00f3n total. con la i guerra mundial las exportaciones a estos tres pa\u00edses bajaron y ganaron m\u00e1s peso los denominados otros pa\u00edses. en el a\u00f1o 1912 las exportaciones respecto a otros pa\u00edses era de 30 % y al cabo de 5 a\u00f1os pasaron a ser de 70 %.[43]\u200b\nel hecho que su mercado de exportaciones fuese m\u00e1s amplio, fue una ventaja para la econom\u00eda uruguaya ya que no depend\u00eda estrictamente de pocos pa\u00edses, que importaban sus productos, y no era vulnerable a los cambios de demanda de estos mercados. la econom\u00eda uruguaya concentraba todos sus esfuerzos e inversiones en la producci\u00f3n de estos dos productos primarios, que se exportaban con cierto \u00e9xito ya que escaseaban en pa\u00edses, sobre todo europeos, que se dedicaban a la producci\u00f3n de productos manufacturados. la ganader\u00eda uruguaya adquiri\u00f3 un mayor peso en la econom\u00eda del pa\u00eds, debido a los adelantos tecnol\u00f3gicos de la \u00e9poca. se introdujeron nuevos m\u00e9todos que aumentaron la productividad de los ganados, como el m\u00e9todo de la cr\u00eda, ya que en t\u00e9rminos de extensi\u00f3n de tierra, esta era menor respecto a la vecina argentina, que era uno de los mayores pa\u00edses exportadores de carne tambi\u00e9n. aunque el producto estrella de la econom\u00eda uruguaya fuera la lana \u201446 %\u2014, la exportaci\u00f3n de carne aument\u00f3 gracias a la utilizaci\u00f3n de frigor\u00edficos, que permit\u00edan conservar mejor la carne, y a las mejoras en las t\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n y transporte que ayudaron los desplazamientos a larga distancia.\nlas nuevas caracter\u00edsticas de producci\u00f3n conllevaron un cambio radical en las estructuras agr\u00edcolas, dejando paso a explotaciones capitalistas orientadas al mercado, y no al simple consumo interno, pero la organizaci\u00f3n de la tierra no produjo un desarrollo econ\u00f3mico duradero en el pa\u00eds. los grandes ganaderos estaban sometidos a los intereses de capitalistas extranjeros, ingleses entre muchos, que tuvieron un fuerte control sobre la producci\u00f3n. en el caso particular de uruguay se habla de un crecimiento extensivo, en el que se aument\u00f3 la utilizaci\u00f3n de tierra y se incorpor\u00f3 m\u00e1s mano de obra sin ocuparse de buscar alternativas a la falta de recursos naturales, como consecuencia de la explotaci\u00f3n de la tierra.\n\nproblemas externos y la isitras la era de las exportaciones, donde uruguay vivi\u00f3 un per\u00edodo de bonanza econ\u00f3mica, llegaron acontecimientos internacionales que hicieron tambalear no solo la econom\u00eda de uruguay, sino tambi\u00e9n la econom\u00eda a nivel mundial. estos impactos externos son: la i y ii guerra mundial y la gran depresi\u00f3n de 1929 de ee. uu.; todos ellos son acontecimientos externos a uruguay pero que le impactaron en su econom\u00eda.\ncomo ya se ha comentado, el motor de la econom\u00eda de uruguay era el sector exportador. con los acontecimientos b\u00e9licos de sus socios comerciales, uruguay perd\u00eda parte de su demanda de productos del exterior y ello se reflejaba en un retroceso de su crecimiento. durante este periodo que llegar\u00eda hasta principios de la d\u00e9cada de los 50, uruguay estaba a expensas de lo que suced\u00eda en el resto del mundo y ello se observa con las fluctuaciones de su pib pc \u2014al alza si no hay importantes acontecimientos, y a la baja si se producen hechos de relevancia\u2014. por ello, hasta la implantaci\u00f3n de las medidas de la isi \u2014 industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones\u2014 hacia principios de la d\u00e9cada de 1950, uruguay estaba a expensas de la situaci\u00f3n internacional.\nen 1950 llegan las ideas en latinoam\u00e9rica de dejar de ser econom\u00edas basadas en el sector primario para pasar a producir ellos mismos las manufacturas que hasta el momento hab\u00edan importado o isi. en uruguay, por su limitada expansi\u00f3n geogr\u00e1fica y la restricci\u00f3n que esto supon\u00eda para desarrollar un mercado interno potente, las medidas de industrializaci\u00f3n tuvieron menor repercusi\u00f3n que en los pa\u00edses vecinos.\nalgunas medidas isi s\u00ed que llegaron a ser reales: el gobierno central tom\u00f3 partido e impuls\u00f3 numerosas empresas y se intent\u00f3 importar m\u00e1s bienes de capital que de otro tipo para el cambio de sistema econ\u00f3mico. pero, como se ha comentado, para uruguay no est\u00e1 nada claro que las medidas isi tuvieran la suficiente importancia como para que se diese un cambio de modelo productivo. en cambio, el d\u00e9ficit p\u00fablico que se iniciar\u00eda aqu\u00ed tendr\u00eda consecuencias m\u00e1s adelante.\nla agitaci\u00f3n pol\u00edtica y social en uruguay en esta \u00e9poca tampoco ayud\u00f3 para el despegue de su econom\u00eda.\n\n\n=== deterioro econ\u00f3mico ===\nhacia 1955 se inici\u00f3 una crisis econ\u00f3mica que afect\u00f3 tambi\u00e9n a las instituciones pol\u00edticas. durante la d\u00e9cada de 1960 hubo un continuo proceso de deterioro social y econ\u00f3mico con un notable aumento de la agitaci\u00f3n de sectores gremiales de izquierda. simult\u00e1neamente, se registraba la actividad de unos diez grupos revolucionarios, entre los que destacan los \u00abtupamaros\u00bb que se inclinaron por la guerrilla urbana. al mismo tiempo, durante la d\u00e9cada del 60 y 70 actuaron organizaciones de ultraderecha, como la juventud uruguaya de pie \u2014jup\u2014 y el comando caza tupamaros (cct), conocido como escuadr\u00f3n de la muerte. las fuerzas armadas utilizaron a su favor el deterioro que asolaba al pa\u00eds, asumiendo protagonismo paulatinamente. estos hechos condujeron, diez a\u00f1os despu\u00e9s, a un golpe de estado que instaur\u00f3 una dictadura c\u00edvico-militar.\n\n\n=== dictadura ===\n\nel 27 de junio de 1973 el entonces presidente, juan mar\u00eda bordaberry, disuelve el parlamento con el apoyo de las fuerzas armadas y meses m\u00e1s tarde crea un consejo de estado con funciones legislativas, de contralor administrativo y con encargo de proyectar una reforma constitucional \u00abque reafirme los principios republicanos-democr\u00e1ticos\u00bb, restringe la libertad de expresi\u00f3n de pensamiento y faculta a las ff.aa. y policiales para asegurar la prestaci\u00f3n ininterrumpida de los servicios p\u00fablicos.\nel golpe de estado de junio de 1973 y su consejo de estado resultante se vio inmediatamente resistido por gran parte de la ciudadan\u00eda y por los trabajadores agrupados en la convenci\u00f3n nacional de trabajadores (cnt), as\u00ed como tambi\u00e9n por el movimiento estudiantil, principalmente representado por la federaci\u00f3n de estudiantes universitarios (feuu) de la universidad de la rep\u00fablica, quienes realizaron una huelga general de 15 d\u00edas de duraci\u00f3n, la m\u00e1s larga de la historia hasta el momento.[44]\u200b\nlas fuerzas armadas detuvieron a dirigentes de izquierda y a otros ciudadanos sin posici\u00f3n pol\u00edtica acus\u00e1ndolos de sedici\u00f3n durante todo el tiempo que dur\u00f3 la dictadura militar, es decir, hasta 1985, as\u00ed como tambi\u00e9n (durante breves lapsos) a connotados dirigentes de los partidos pol\u00edticos tradicionales como jorge batlle ib\u00e1\u00f1ez y luis alberto lacalle de herrera, quienes posteriormente ser\u00edan presidentes de la rep\u00fablica con la vuelta a la democracia, entre otros.\nlos integrantes de partidos \u00abde izquierda\u00bb fueron recluidos en casi total incomunicaci\u00f3n y sufrieron torturas f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas (comprobadas posteriormente por organismos como la cruz roja internacional). en las c\u00e1rceles uruguayas murieron cerca de un centenar de prisioneros pol\u00edticos y contin\u00faan desaparecidas otras 140 personas.[45]\u200b\nlos medios de comunicaci\u00f3n fueron censurados o prohibidos, el movimiento sindical destruido y toneladas de libros quemados tras la prohibici\u00f3n de las obras de algunos escritores. las personas fichadas como opositoras al r\u00e9gimen son excluidas de la administraci\u00f3n p\u00fablica y de la educaci\u00f3n.[46]\u200b\nen 1976, al terminar bordaberry su mandato constitucional, ante la convicci\u00f3n de que el caos pol\u00edtico que hab\u00eda vivido el pa\u00eds era responsabilidad de su sistema pol\u00edtico, propone a la junta de comandantes en jefe de las fuerzas armadas una reforma del sistema institucional del pa\u00eds, eliminando los partidos pol\u00edticos y sustituy\u00e9ndolos por \"corrientes de opini\u00f3n\" en un sistema de corte corporativista, idea que no es compartida por los militares. las desavenencias entre bordaberry y los militares generaron la crisis pol\u00edtica de junio de 1976, que culmin\u00f3 con el cese del presidente y la designaci\u00f3n interina de alberto demicheli para ocupar la primera magistratura.\ndemicheli, quien hasta entonces hab\u00eda ejercido la presidencia del consejo de estado, asume la presidencia de la rep\u00fablica el 12 de julio. como primeras medidas de su gobierno, procedi\u00f3 a firmar las actas institucionales 1 y 2, por las que suspend\u00eda \"hasta nuevo pronunciamiento\" la convocatoria a elecciones generales (previstas para noviembre de ese mismo a\u00f1o) y se creaba el \"consejo de la naci\u00f3n\". en cuanto a lo que se refiere a la pol\u00edtica econ\u00f3mica, demicheli ratific\u00f3 el plan nacional de desarrollo creado en 1972 durante el gobierno de bordaberry. la pol\u00edtica econ\u00f3mica aplicada procuraba una reformulaci\u00f3n radical de las bases del funcionamiento econ\u00f3mico del pa\u00eds, una nueva alianza entre los militares y la tecnoburocracia, encaminada a la transformaci\u00f3n de las estructuras productivas del comercio exterior, de la distribuci\u00f3n del ingreso, de la demanda y de los precios relativos, en un marco de amplia liberalizaci\u00f3n y apertura de la econom\u00eda. finalmente, el 1 de septiembre del mismo a\u00f1o, demichelli delega la presidencia a aparicio m\u00e9ndez (exministro de salud p\u00fablica), quien asume por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os.\nel ministro de econom\u00eda y finanzas, alejandro v\u00e9gh villegas, busca promover el sector financiero y la inversi\u00f3n extranjera. se reduce el gasto social y se privatizan muchas empresas estatales. sin embargo, la econom\u00eda no mejor\u00f3 y se deterior\u00f3 a partir de 1980, el pib cay\u00f3 un 20 % y el desempleo subi\u00f3 al 17 %. el estado interviene tratando de rescatar a las empresas y bancos en quiebra.[46]\u200b\n\n\n=== retorno a la democracia ===\nel 30 de noviembre de 1980 la ciudadan\u00eda rechaza el proyecto de reforma constitucional propuesto por el r\u00e9gimen dictatorial, dando comienzo a un lento proceso de apertura pol\u00edtica. el 1 de septiembre de 1981 asume la presidencia el general gregorio \u00e1lvarez, quien en 1984 llama a elecciones, si bien con ciudadanos y partidos pol\u00edticos proscritos. tras realizarse ese mismo a\u00f1o, sale triunfante el partido colorado. durante los primeros d\u00edas de 1985 \u00e1lvarez deja el mando en manos del presidente de la suprema corte de justicia en ejercicio, rafael addiego bruno y, finalmente, el 1 de marzo de 1985 el gobierno retorn\u00f3 a los civiles con la asunci\u00f3n de julio mar\u00eda sanguinetti como presidente.\nen febrero y marzo de 1985, los partidos pol\u00edticos mayoritarios acordaron votar una ley de amnist\u00eda que extingui\u00f3 los delitos pol\u00edticos, comunes y militares conexos con estos, cometidos a partir del 1 de enero de 1962. se exceptu\u00f3 de la amnist\u00eda a los autores y coautores de delitos de homicidio intencional consumados, a cuyo respecto solamente se dispuso la revisi\u00f3n de las sentencias por tribunales civiles. se excluy\u00f3 a texto expreso a los funcionarios policiales y militares que hubieran cometido delitos en tratamientos inhumanos, crueles o degradantes o la detenci\u00f3n de personas luego desaparecidas, o hubieren encubierto esas conductas.\nla ley 15.848 de la caducidad de la pretensi\u00f3n punitiva del estado (popularmente conocida como \"ley de impunidad\" o \"ley de caducidad\"), que cubr\u00eda a todos los miembros de las fuerzas armadas acusados de violaciones a los derechos humanos entre 1973 y 1985, fue aprobada por el parlamento en diciembre de 1986. en los a\u00f1os siguientes se llev\u00f3 a cabo una campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de firmas para impulsar un refer\u00e9ndum para anularla. el 16 de abril de 1989, luego de que m\u00e1s de un 25 % de la ciudadan\u00eda uruguaya habilitara con su firma el refer\u00e9ndum, se llev\u00f3 a cabo el mismo, con un triunfo del llamado \"voto amarillo\" (por el color de la papeleta), que ratificaba la ley, con un margen de 57 % contra 43 % respecto al \"voto verde\", por su anulaci\u00f3n. el triunfo del \"voto amarillo\" signific\u00f3 no anular la ley de caducidad, y mantener la amnist\u00eda a los delitos cometidos durante el gobierno militar.\nen los comicios de noviembre de 1989 result\u00f3 elegido luis alberto lacalle (del partido nacional). en 1994 sanguinetti result\u00f3 elegido por segunda vez.\nen 1996 se pone a consideraci\u00f3n de la ciudadan\u00eda una reforma constitucional que instaura por primera vez las elecciones internas y el balotaje; dicha reforma resulta aprobada por escaso margen en el plebiscito. siendo as\u00ed, en 1999 triunf\u00f3 jorge batlle (del partido colorado), como resultado de este nuevo sistema.\n\n\n=== crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social del a\u00f1o 2002 ===\n\nen julio de 2002, en uno de los momentos m\u00e1s candentes de la crisis bancaria, el senador del frente amplio, alberto couriel, se encarg\u00f3 de la interpelaci\u00f3n del entonces ministro alberto bensi\u00f3n, en la cual todos los miembros del frente amplio y algunos pocos del partido nacional le pidieron formalmente la renuncia al cargo. esto no sucedi\u00f3, pero se removi\u00f3 a rodr\u00edguez batlle.\na mediados de julio se hizo p\u00fablico el rechazo del partido nacional, hasta entonces aliado del gobierno de batlle, para con la pol\u00edtica econ\u00f3mica que se estaba llevando. fue entonces cuando, junto con el frente amplio, volvieron a pedir la renuncia de bensi\u00f3n y esa vez tuvieron mayor suerte. bensi\u00f3n dej\u00f3 el cargo el 20 de agosto y asumi\u00f3 alejandro atchugarry,[47]\u200b quien entonces se desempe\u00f1aba como senador por el partido colorado. atchugarry, que acababa de sufrir la p\u00e9rdida de su esposa tras una larga enfermedad, se mostraba reacio a asumir en el cargo. sin embargo batlle encontr\u00f3 en \u00e9l lo que buscaba, un ministro m\u00e1s pol\u00edtico que t\u00e9cnico. batlle puso al senador en una situaci\u00f3n comprometida, y le plante\u00f3 que si no asum\u00eda como ministro, \u00e9l deber\u00eda renunciar a la presidencia y luis hierro l\u00f3pez tendr\u00eda que tomar las riendas del pa\u00eds.[48]\u200b finalmente, atchugarry acept\u00f3 el cargo dici\u00e9ndole \"yo a usted lo quiero y lo respeto como a un padre... bueno, los hijos no le dicen que no a sus padres\".[48]\u200b al momento de la asunci\u00f3n de atchugarry, renunci\u00f3 rosario medero, la representante blanca en el directorio del banco central, a pedido de su sector pol\u00edtico.\nel 30 de julio, se decret\u00f3 el feriado bancario. el gobierno de batlle se excus\u00f3 diciendo que fue un pedido expreso del fmi para proceder a la liquidaci\u00f3n de los bancos del grupo peirano. dicha decisi\u00f3n tuvo como objetivo detener la fuga de dep\u00f3sitos que la plaza financiera uruguaya ven\u00eda sufriendo desde 2001, ya que muchos ahorristas argentinos acudieron a sus ahorros en uruguay al verse imposibilitados de sacar dinero en su pa\u00eds. los cajeros autom\u00e1ticos se quedaron sin dinero, y las casas cambiarias vend\u00edan el d\u00f3lar a 38 pesos y lo compraban a 24. el feriado bancario finaliz\u00f3 el lunes 5 de agosto.\nla noche del 31 de julio dej\u00f3 como saldo el primer saqueo a un supermercado en las proximidades del palacio legislativo. el 1 de agosto se produjo una ola de estos fen\u00f3menos que sacudieron a la ciudad de montevideo. fueron m\u00e1s de treinta, y esta vez sucedieron en zonas marginales. muchos comerciantes expresaron su voluntad de no reabrir sus comercios al d\u00eda siguiente por temor a ser saqueados. el ministro del interior, guillermo stirling, intent\u00f3 tranquilizar a la poblaci\u00f3n anunciando un refuerzo de la vigilancia policial para ocasiones futuras. el 2 de agosto no hubo ning\u00fan saqueo, sin embargo, una ola de rumores invadi\u00f3 la ciudad. se rumore\u00f3 que una horda de personas se dirig\u00eda hacia el centro de montevideo saqueando todo lo que ten\u00edan a su paso. los comerciantes cerraron sus puertas al instante y el centro de la ciudad qued\u00f3 desolado. se dispuso un fuerte operativo policial y la fuerza a\u00e9rea sobrevol\u00f3 la capital mediante helic\u00f3pteros en busca de la horda de saqueadores que nunca lleg\u00f3 y quiz\u00e1s, nunca existi\u00f3.[49]\u200b\nmientras en el pa\u00eds reinaba el caos, en estados unidos isaac alfie comandaba la delegaci\u00f3n que batlle hab\u00eda mandado para formar un grupo de trabajo con delegados del gobierno estadounidense, ya que horst k\u00f6hler, director del fmi, hab\u00eda dado la orden de no prestarle un d\u00f3lar m\u00e1s a uruguay. finalmente estados unidos acord\u00f3 con uruguay un pr\u00e9stamo puente de 1500 millones de d\u00f3lares destinados a capitalizar los bancos estatales. ese fue el comienzo del fin de la crisis econ\u00f3mica del pa\u00eds.[50]\u200b\nen noviembre, el partido nacional decidi\u00f3 retirar a los ministros antonio mercader, \u00e1lvaro alonso, carlos cat, sergio abreu y jaime trobo de sus cargos en el gobierno de batlle, ya que quer\u00edan desligarse de \u00e9l.\nla crisis de 2002 dej\u00f3 cifras devastadoras para el pa\u00eds. tal es el caso de la tasa de suicidios, que aument\u00f3 un 12,6 %, es decir que dos uruguayos se suicidaban por d\u00eda y se registraban muchos casos de intentos de autoeliminaci\u00f3n.[51]\u200b\ncomo consecuencia econ\u00f3mica directa de esta crisis, el salario real tuvo una fuerte ca\u00edda, llegando a su piso entre los a\u00f1os 2003 y 2004 con una p\u00e9rdida del 22 % respecto al a\u00f1o 2000.[52]\u200b por su parte, la tasa de desempleo trep\u00f3 a un m\u00e1ximo en el a\u00f1o 2002 del 17 % subiendo 3 y medio puntos porcentuales respecto al momento de asumir el mandato.[53]\u200b hacia el final de su gobierno, los \u00edndices de desempleo revirtieron su tendencia, ubic\u00e1ndose en cifras inferiores a las del momento de su asunci\u00f3n. por el contrario, la ca\u00edda sufrida por el salario real no pudo ser revertida, ubic\u00e1ndose en el a\u00f1o 2005 unos 18,6 puntos porcentuales por debajo de las cifras del a\u00f1o 2000.\n\n\n=== gobierno del frente amplio ===\n\nen las elecciones presidenciales de 2004 result\u00f3 elegido el socialista y onc\u00f3logo tabar\u00e9 v\u00e1zquez, candidato por la coalici\u00f3n izquierdista encuentro progresista-frente amplio-nueva mayor\u00eda con el 50,6 % de los votos, alcanzando la victoria en la primera vuelta y logrando un parlamento con mayor\u00edas absolutas. tabar\u00e9 v\u00e1zquez perteneci\u00f3 al partido socialista uruguayo durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os, se desafili\u00f3 del mismo en diciembre del 2008 por discrepancias filos\u00f3ficas en su posici\u00f3n respecto a la despenalizaci\u00f3n del aborto, no obstante sin dejar de continuar siendo una persona de profundos ideales socialistas. en las elecciones municipales de 2005 el partido nacional obtuvo diez intendencias, el ep-fa-nm obtuvo ocho y el partido colorado obtuvo una.\nen las elecciones legislativas de octubre de 2009 el frente amplio vuelve a lograr la mayor\u00eda parlamentaria con el 48 % del total de sufragios (contando votos en blanco y anulados), en tanto que el partido nacional result\u00f3 segundo con un 29,4 %, el partido colorado tercero obteniendo un 17,5 %. la votaci\u00f3n del frente amplio no logr\u00f3 la mayor\u00eda absoluta del total de votos emitidos, incluidos los votos en blanco y anulados, entonces la elecci\u00f3n presidencial se defini\u00f3 el 29 de noviembre de 2009 mediante un balotaje entre el izquierdista jos\u00e9 mujica del frente amplio y el derechista expresidente luis alberto lacalle herrera del partido nacional.\njos\u00e9 \u201cpepe\u201d mujica result\u00f3 elegido como presidente de uruguay y sucesor de tabar\u00e9 v\u00e1zquez. la f\u00f3rmula del frente amplio obtuvo el 52,4 % de los sufragios, mientras que el otro candidato, el expresidente blanco luis alberto lacalle (1990-1995), logr\u00f3 el 43,5 %, de acuerdo con los resultados de la corte electoral.[54]\u200b en torno al 4 % de los sufragios fueron en blanco o anulados. en la primera vuelta del 25 de octubre pasado, mujica, del gobernante partido de izquierda frente amplio, y lacalle, del partido nacional, hab\u00edan sido los m\u00e1s votados (48 % y 29,1 % respectivamente), pero ninguno logr\u00f3 la mayor\u00eda. en su discurso de toma de mando, realizado el 1 de marzo de 2010 mujica reafirm\u00f3 la necesidad de que el pa\u00eds contara con pol\u00edticas de estado. tambi\u00e9n plante\u00f3 como un objetivo primordial de su administraci\u00f3n la eliminaci\u00f3n de la indigencia y la reducci\u00f3n de la pobreza en un 50 %.[55]\u200ben las elecciones departamentales de 2010, el partido nacional obtuvo doce intendencias (recupera tres, pierde una), el frente amplio obtuvo cinco (pierde cuatro, conquista una) y el partido colorado obtuvo dos (gana una m\u00e1s). en las elecciones generales de uruguay de 2014 nuevamente fue elegido tabar\u00e9 v\u00e1zquez en segunda vuelta con el 56.62 % de los votos.\n\n\n=== elecciones de 2019 ===\ncomo resultado del triunfo del conservador partido nacional en la segunda vuelta de las elecciones presidenciales de 2019, en 2020, tabar\u00e9 v\u00e1zquez fue sucedido por el centroderechista luis alberto lacalle pou, despu\u00e9s de 15 a\u00f1os de gobiernos de izquierdas, como 42.\u00ba presidente de uruguay.[56]\u200b\n\n\n== gobierno y pol\u00edtica ==\n\nla rep\u00fablica oriental del uruguay es un estado unitario democr\u00e1tico y descentralizado de car\u00e1cter presidencialista.\nseg\u00fan un informe publicado por la revista brit\u00e1nica the economist (el economista), uruguay es considerado el pa\u00eds m\u00e1s plenamente democr\u00e1tico de sudam\u00e9rica, ubicado en el puesto 15 sobre un total de 167 naciones, siendo el m\u00e1s democr\u00e1tico de latinoam\u00e9rica.[57]\u200b y, adem\u00e1s, es el segundo de am\u00e9rica -por detr\u00e1s de canad\u00e1- en la tabla de los pa\u00edses con menor \u00edndice de percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n (elaborado por la organizaci\u00f3n transparencia internacional).[58]\u200b\n\n\n=== estructura pol\u00edtica ===\n\nsu gobierno se divide en tres poderes independientes: poder ejecutivo, poder legislativo y poder judicial. adem\u00e1s, existen de tres organismos p\u00fablicos aut\u00f3nomos de control: la corte electoral, el tribunal de lo contencioso administrativo y el tribunal de cuentas de la rep\u00fablica.\n\n\n==== poder ejecutivo ====\nel poder ejecutivo es ejercido por el presidente de la rep\u00fablica, actuando en acuerdo con el ministro o ministros respectivos, o con el consejo de ministros.[59]\u200b el presidente es simult\u00e1neamente jefe de estado y gobierno, y es electo junto con el vicepresidente mediante elecci\u00f3n popular directa. el presidente tiene un mandato de 5 a\u00f1os sin reelecci\u00f3n inmediata hasta despu\u00e9s de igual per\u00edodo desde el cese de su cargo. se eligen en una misma candidatura presentada por el respectivo partido. en caso de que ninguna candidatura obtenga la mayor\u00eda absoluta de los votos, se procede a una segunda vuelta entre las dos primeras mayor\u00edas. en dicha votaci\u00f3n resulta ganadora la candidatura que obtenga la mayor\u00eda simple de los votos.\nel presidente de la rep\u00fablica nombra los titulares de los ministerios y puede destituirlos. asimismo, la asamblea general puede destituir a los ministros por mayor\u00eda absoluta de votos.\n\n\n==== poder legislativo ====\n\nel poder legislativo reside en la asamblea general, que consta de una c\u00e1mara de senadores de treinta y un miembros (contando al presidente de la c\u00e1mara, que es el vicepresidente de la rep\u00fablica) y de una c\u00e1mara de representantes de 99 miembros. las elecciones para el parlamento se celebran en listas cerradas simult\u00e1neamente con la elecci\u00f3n presidencial (no se aplica el voto por cada candidato a diputado o senador sino por una lista presentada por cada partido pol\u00edtico). los diputados se eligen por departamento, mientras que los senadores se eligen a escala nacional, ambos para mandatos de cinco a\u00f1os. cada uno de los 19 departamentos de uruguay es encabezado por un intendente elegido popularmente. los ediles de la junta departamental act\u00faan como poder legislativo a nivel departamental.\n\n\n==== poder judicial ====\n\nel poder judicial es encabezado por la suprema corte de justicia, cuyos miembros son nombrados por la asamblea general mediante una mayor\u00eda de dos tercios y cuyos mandatos duran diez a\u00f1os o hasta que cumplen 70 a\u00f1os de edad. la suprema corte de justicia es la \u00faltima instancia de apelaci\u00f3n y es tambi\u00e9n la encargada de juzgar la constitucionalidad de las leyes. el poder judicial est\u00e1 compuesto asimismo por tribunales de apelaciones, juzgados letrados y juzgados de paz.\n\n\n=== organizaci\u00f3n territorial ===\ngobiernos departamentaleslos gobiernos de cada uno de los 19 departamentos se organizan a semejanza del gobierno central, con dos \u00f3rganos fundamentales: el intendente municipal (ejecutivo), y la junta departamental (legislativo). se ocupan de las tareas dom\u00e9sticas del departamento, transporte, cuidado de las ciudades, residuos, alumbrado p\u00fablico, entre otras funciones. cuentan con recursos propios, en particular tributos que gravan los veh\u00edculos empadronados en el departamento (\"patente de rodados\") y los inmuebles situados en \u00e9l (\"contribuci\u00f3n inmobiliaria\", tasa de alumbrado, tasa de saneamiento, etc.).\n\nel intendente es elegido directamente por los ciudadanos inscriptos en el registro c\u00edvico de ese departamento, en elecciones que se realizan en 19 circunscripciones (una por cada departamento) en una fecha distinta a la elecci\u00f3n nacional (el segundo domingo del mes de mayo siguiente).\nlas juntas departamentales son organismos unicamerales compuestos por 31 ediles. el partido pol\u00edtico que obtiene la mayor\u00eda simple de votos obtiene 16 de las bancas y el resto se divide entre los dem\u00e1s partidos en proporci\u00f3n a los votos obtenidos.\nla reforma constitucional de 1997 institucionaliz\u00f3 el congreso nacional de intendentes, con el fin de coordinar las pol\u00edticas de los gobiernos departamentales para permitir a estos acordar entre s\u00ed, con el poder ejecutivo o con otros \u00f3rganos del estado.subdivisiones administrativas\nel uruguay est\u00e1 dividido en 19 departamentos y tiene 127 municipios, cada uno de los cuales tiene una poblaci\u00f3n igual o superior a 2000 habitantes:\n\nlas principales ciudades en relaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n son: montevideo, salto, ciudad de la costa, maldonado, paysand\u00fa, las piedras, rivera, tacuaremb\u00f3, melo y artigas.\n\n\n==== municipios ====\n\npor la ley n.\u00ba 18567 del 13 de septiembre de 2009 se crearon entidades locales llamadas municipios, con \u00f3rganos de cinco miembros. su presidente recibe el nombre de \"alcalde\" y los dem\u00e1s miembros el de \"concejales\". los miembros se eligen por voto directo de la ciudadan\u00eda en la misma oportunidad en la que se eligen los intendentes y las juntas departamentales. por la ley n.\u00ba 18.653 del 15 de marzo de 2010 se definieron 89 municipios, cuyo territorio no abarca la totalidad del pa\u00eds.\nen la actualidad el n\u00famero de municipios es de 127.\nlas facultades de estos \u00f3rganos locales son muy limitadas y se basan fundamentalmente en la delegaci\u00f3n de funciones que reciban de los respectivos gobiernos departamentales. los municipios no tienen presupuesto ni funcionarios propios, y sus recursos son los que les asignen el gobierno central y los departamentos.\n\n\n== fuerzas armadas ==\nlas fuerzas armadas de uruguay est\u00e1n constitucionalmente subordinadas al presidente por medio del ministro de defensa. en el 2003, uruguay ten\u00eda m\u00e1s de 2500 soldados en 12 misiones pac\u00edficas de la organizaci\u00f3n de las naciones unidas. las tropas m\u00e1s grandes se encuentran en la rep\u00fablica democr\u00e1tica del congo y en hait\u00ed. en la pen\u00ednsula de sina\u00ed se encuentran 57 miembros de las fuerzas armadas. las fuerzas armadas de uruguay est\u00e1n constituidas por el ej\u00e9rcito nacional, la armada nacional y la fuerza a\u00e9rea uruguaya.\nlas misiones de paz no son efectivas para lograr un acuerdo de paz y desde la guerra de corea, hasta hoy, no hay noticias de ninguna guerra resuelta por la intervenci\u00f3n militar de los cuerpos de paz de las naciones unidas.\n\nramas primarias de las fuerzas armadas\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n==== ej\u00e9rcito ====\nel ej\u00e9rcito se compone de unos 18 000 efectivos[61]\u200b organizados en cuatro divisiones. su fuerza blindada consta de 15 ti-67 tiran, (carros de combate t-55 capturados por israel en 1967 durante la guerra de los seis d\u00edas y modernizados), 17 m24 chaffee y 22 m41a1 walker bulldog. aparte, 15 veh\u00edculos de combate de infanter\u00eda bmp-1, 100 transportes blindados de personal ot - 64, 55 thyssen henschel - c\u00f3ndor, 24 m113a2, 15 ee-9 cascavel, 18 veh\u00edculos de reconocimiento ee-3 jararaca, 48 blindados 4x4 vodniks provenientes de rusia, y 147 mowag piranha.[62]\u200b\nel actual fusil de asalto utilizado por el ej\u00e9rcito es el fn fal. una empresa iran\u00ed (moldex) licit\u00f3 para sustituir el fn fal, pero existe un embargo por parte de la onu a las importaciones de armas desde ir\u00e1n. finalmente, la licitaci\u00f3n dio como ganador, al fusil austr\u00edaco steyr aug 5,56 mm y de excelente calidad, del que se adquirir\u00e1n inicialmente (en 2009), 3500 unidades, para luego llegar a 20 000, equipando a toda la fuerza.[63]\u200b\n\n\n==== armada ====\nla armada nacional, se compone de unos 5000 efectivos y se estructura en cuatro comandos, el comando de la flota, la prefectura nacional naval, la direcci\u00f3n de material naval y la direcci\u00f3n de personal naval.\nla armada incluye al cuerpo de fusileros navales que consta de cuatro brigadas y representa el cuerpo de infanter\u00eda de marina de uruguay.\ncuenta con una aviaci\u00f3n naval, cuya base est\u00e1 ubicada en el departamento de maldonado, a orillas de la laguna del sauce, y su nombre es de base aeronaval n.\u00ba 2 \u00abcapit\u00e1n de corbeta carlos a. curbelo\u00bb, que le da el nombre al aeropuerto, que pertenece a la armada nacional, y actualmente se encuentra concesionado por decisi\u00f3n del gobierno en la d\u00e9cada de 1990, tambi\u00e9n conocido como aeropuerto internacional de laguna del sauce, donde se encuentra los medios a\u00e9reos para la tarea de control de aguas jurisdiccionales (caj) y la b\u00fasqueda y rescate en el mar (sar).\nla escuela naval se encuentra ubicada en carrasco, un barrio de la ciudad de montevideo. la instrucci\u00f3n consiste en 4 a\u00f1os de estudio, embarc\u00e1ndose al final del \u00faltimo a\u00f1o a bordo en el buque escuela rou 20 capit\u00e1n miranda por un per\u00edodo aproximado de un a\u00f1o. este viaje sirve de experiencia pr\u00e1ctica para los futuros marinos que visitan diversos puertos de todo el mundo, a la vez que promocionan al uruguay como destino tur\u00edstico.\n\n\n==== fuerza a\u00e9rea ====\nla fuerza a\u00e9rea se compone de unos 3000 efectivos y est\u00e1 organizada en tres brigadas a\u00e9reas. la brigada a\u00e9rea 1, est\u00e1 basada en la base a\u00e9rea ces\u00e1reo berisso que est\u00e1 en el aeropuerto de carrasco en los que est\u00e1n los escuadrones de transporte y helic\u00f3pteros. la brigada a\u00e9rea 2 est\u00e1 en la base a\u00e9rea mario w. parallada en el aeropuerto de santa bernardina y tiene a los escuadrones de caza y de ataque a tierra, adem\u00e1s de tener a la escuadrilla de enlace y al escuadr\u00f3n de vuelo avanzado. la brigada a\u00e9rea 3, est\u00e1 basada en la base a\u00e9rea boiso lanza, y esta alberga al escuadr\u00f3n de observaci\u00f3n y enlace.\naviones de combate est\u00e1 constituido por los estadounidenses a-37b dragonfly. para instrucci\u00f3n tienen el aermacchi sf.260, b-58 baron y al pc-7. para el transporte utilizan un par de c-130b h\u00e9rcules unos c-95 bandeirante, un emb-120 brasilia y unos c-212 aviocar. las aeronaves de observaci\u00f3n y enlace son el 206h stationair, y t-41d mescalero. por \u00faltimo, los helic\u00f3pteros incluyen uh-1h iroquois, twin hueys bell 212, y as 365 dauphin.\n\n\n=== relaciones internacionales ===\n\nuruguay tradicionalmente ha tenido fuertes v\u00ednculos pol\u00edticos y culturales con sus pa\u00edses cercanos y europa. el diplom\u00e1tico brit\u00e1nico alfred mitchell-innes fue ministro de uruguay en todos los a\u00f1os cruciales de la gran guerra (1913-1919).\ncon la globalizaci\u00f3n y los problemas econ\u00f3micos regionales, sus v\u00ednculos con estados unidos se han fortalecido. uruguay es un firme defensor de la democracia constitucional, el pluralismo pol\u00edtico y las libertades individuales. hist\u00f3ricamente las relaciones internacionales se han guiado por los principios de no intervenci\u00f3n, el multilateralismo, el respeto de la soberan\u00eda nacional y la confianza en la ley para resolver las controversias. uruguay tambi\u00e9n refleja las relaciones internacionales de su campa\u00f1a para buscar mercados de exportaci\u00f3n e inversi\u00f3n extranjera. es miembro fundador de mercosur. en junio de 1991, el mercosur y estados unidos firmaron el acuerdo de rose garden (conocido tambi\u00e9n como el acuerdo \"cuatro m\u00e1s uno\"). el acuerdo no fue operativo hasta junio de 2001 cuando el mercosur invit\u00f3 a los ee. uu. para examinar la viabilidad de las negociaciones de acceso a los mercados. la primera reuni\u00f3n ee. uu. - mercosur se celebr\u00f3 el 24 de septiembre de 2001, y dio lugar a la creaci\u00f3n de cuatro grupos de trabajo en comercio industrial, el comercio electr\u00f3nico, la agricultura, y la inversi\u00f3n.\nuruguay tiene un tlc con m\u00e9xico e integra el fondo latinoamericano de reservas aunque no pertenece al sistema andino de integraci\u00f3n.\nluego de posiciones ambivalentes del gobierno de tabar\u00e9 v\u00e1zquez sobre el ofrecimiento estadounidense de firmar un tlc, ante la falta de completo respaldo en el frente amplio, las negociaciones culminaron con la firma de un acuerdo marco de comercio e inversiones con ee. uu.\nuruguay es miembro del grupo de r\u00edo, una asociaci\u00f3n de estados de am\u00e9rica latina que se ocupa de cuestiones de seguridad multilaterales. asimismo, es un estado integrante del tratado interamericano de asistencia rec\u00edproca. la ubicaci\u00f3n de uruguay entre argentina y brasil conlleva a estrechas relaciones con estos dos vecinos m\u00e1s grandes. uno de los primeros proponentes de la iniciativa para las am\u00e9ricas, uruguay ha participado activamente en el proceso de seguimiento peri\u00f3dico a las cumbres de las am\u00e9ricas, en especial el \u00e1rea de libre comercio de las am\u00e9ricas (alca).\na menudo considerado como un pa\u00eds neutral, al contar con un cuerpo diplom\u00e1tico profesional, uruguay es llamado frecuentemente a presidir organismos internacionales. m\u00e1s recientemente, uruguay fue seleccionado para presidir el alca y comit\u00e9s agr\u00edcolas de la omc y un uruguayo preside la asamblea general de la omc. uruguay tambi\u00e9n es miembro de la asociaci\u00f3n latinoamericana de integraci\u00f3n (aladi), una asociaci\u00f3n comercial con sede en montevideo que incluye 10 pa\u00edses de am\u00e9rica del sur m\u00e1s m\u00e9xico y cuba.\n\n\n==== mercosur ====\n\nuruguay junto con brasil, argentina y paraguay es un estado parte[64]\u200b y fundador del mercosur,[65]\u200b chile como primer miembro asociado; y bolivia, colombia, ecuador y per\u00fa, como estados asociados recientemente el mercosur comenz\u00f3 a funcionar con su propia personalidad jur\u00eddica el 15 de diciembre de 1994, fecha de entrada en vigencia del protocolo de ouro preto, siendo uruguay parte del grupo inicial de pa\u00edses que conformaban este bloque.\nel mercosur posee facultades legislativas, a trav\u00e9s del dictado de decisiones, resoluciones y directivas que son de aplicaci\u00f3n obligatoria para los estados miembros (art\u00edculos 9, 15 y 20 del protocolo de ouro preto).\nen uruguay existen diferentes actitudes con respecto al mercosur desde los diferentes partidos pol\u00edticos. desde filas derechistas, el expresidente luis alberto lacalle afirm\u00f3 que el mercosur debe limitarse a relaciones comerciales. antag\u00f3nicamente, el expresidente izquierdista de uruguay, jos\u00e9 mujica, afirm\u00f3 en su d\u00eda de asunci\u00f3n como presidente que se debe continuar con el mercosur a\u00fan m\u00e1s profundamente, seg\u00fan sus propias palabras, \"hasta que la muerte nos separe\".\nel mercosur tambi\u00e9n ha sido duramente criticado desde sus comienzos. hay quienes afirman que, dado el tama\u00f1o comparativo de uruguay con respecto a los otros socios del mercosur y considerando las constantes trabas que sufren los productos de este pa\u00eds para exportarse a pa\u00edses vecinos, que al uruguay no le conviene la actual conformaci\u00f3n del mercosur. en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, la relaci\u00f3n entre uruguay y el mercosur corri\u00f3 riesgo de romperse; como cuando, por ejemplo, exist\u00eda la posibilidad de firmar un tratado de libre comercio entre uruguay y los estados unidos.\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\n\n=== superficie ===\ntiene una superficie terrestre total de 176 215 km\u00b2,[3]\u200b de la que 175 015 km\u00b2 es la suma total de los departamentos, 1200 km\u00b2 comprende la suma de los lagos artificiales del r\u00edo negro,[3]\u200b 105 km\u00b2 de las islas del r\u00edo uruguay y 16 799 km\u00b2 de aguas jurisdiccionales (r\u00edo uruguay, r\u00edo de la plata y laguna mer\u00edn). hasta agosto de 2016, el \u00e1rea de mar territorial era de 125 057 km\u00b2 (v\u00e9ase puntos extremos de uruguay). el 30 de agosto de 2016, la convenci\u00f3n de las naciones unidas sobre el derecho del mar confirm\u00f3 a uruguay la nueva extensi\u00f3n de la plataforma continental, por lo que el pa\u00eds crece 83 000 km\u00b2 hacia el mar y pasa a tener m\u00e1s territorio mar\u00edtimo que terrestre. de ah\u00ed en m\u00e1s, el \u00e1rea total del territorio uruguayo abarca 384 272 km\u00b2.[66]\u200b\n\n\n==== l\u00edmites contestados ====\nuruguay mantiene dos disputas fronterizas con brasil respecto de los territorios conocidos como isla brasilera y rinc\u00f3n de artigas, en el departamento de artigas, que ocupan un \u00e1rea de 237 km\u00b2.[67]\u200b\n\n\n=== relieve ===\nel relieve uruguayo est\u00e1 caracterizado por su escasa altitud, dividido en dos grandes \u00e1reas estructurales: las penillanuras y las llanuras. representa una zona de transici\u00f3n entre la llanura pampeana y el escudo brasile\u00f1o.[68]\u200b\nsi bien la altura media de 140 m s. n. m. puede considerarse baja, el relieve no se corresponde con una llanura t\u00edpica, dada la presencia casi constante de cuchillas y sierras; a este tipo de relieve se le llama penillanura. las elevaciones se encuentran asociadas a dos sistemas: la cuchilla de haedo, al norte del r\u00edo negro, y la cuchilla grande, al sur del mismo. de estos dos sistemas, se desprenden cuchillas de menor tama\u00f1o y elevaci\u00f3n.[69]\u200b\nde la cuchilla de haedo surgen las cuchillas negra y santa ana que sirven de l\u00edmite entre uruguay y brasil, la cuchilla de hospital algo m\u00e1s al sur y entre los r\u00edos negro y tacuaremb\u00f3; hacia el oeste se extienden las cuchillas de bel\u00e9n, del daym\u00e1n y del queguay.[69]\u200b geol\u00f3gicamente, este sistema est\u00e1 compuesto principalmente por basaltos y arenisca. sus cerros suelen tener forma achatada.[70]\u200b\nel sistema de la cuchilla grande est\u00e1 compuesto por la cuchilla grande propiamente dicha, que discurre de norte a sur. como una extensi\u00f3n de la misma por el norte se encuentra la cuchilla de dionisio, entre los r\u00edos olimar y tacuar\u00ed. la cuchilla del cerro partido se extiende hacia el este entre el r\u00edo cebollat\u00ed y el arroyo india muerta. la sierra de carap\u00e9 forma el extremo meridional del sistema y tiene los tres cerros m\u00e1s altos del pa\u00eds: el cerro catedral, el cerro de las \u00e1nimas y el cerro pan de az\u00facar. como extensi\u00f3n de la sierra de carap\u00e9 se extiende la cuchilla de la carbonera, paralela a la costa atl\u00e1ntica. hacia el oeste, se encuentra la cuchilla grande del durazno, entre los r\u00edos negro y yi. en la misma direcci\u00f3n, m\u00e1s al sur, la cuchilla grande inferior llega hasta las llanuras cercanas a la desembocadura del r\u00edo uruguay, desprendi\u00e9ndose de la misma las cuchillas del santa luc\u00eda, las sierras de mahoma, la cuchilla del bizcocho y la cuchilla de la colonia.[69]\u200b este sistema est\u00e1 compuesto principalmente por granitos y sus cerros suelen presentar forma redondeada en su cumbre.[70]\u200b\nel punto m\u00e1s alto es el catedral, ubicado en el departamento de maldonado, con 514 metros. otras elevaciones destacadas son el cerro de las \u00e1nimas y el pan de az\u00facar en maldonado, el arequita en lavalleja, el de montevideo con su fortaleza hist\u00f3rica y del que se supone deriva el nombre de la ciudad, y el batov\u00ed, pr\u00f3ximo al balneario ipor\u00e1, en tacuaremb\u00f3.[68]\u200b\nlas planicies o llanuras tienen generalmente suelo formado por sedimentaci\u00f3n y muy f\u00e9rtil. se encuentran principalmente en el litoral del r\u00edo uruguay, la costa del r\u00edo de la plata y la costa atl\u00e1ntica, extendi\u00e9ndose esta \u00faltima a la laguna merin y las cuencas de los r\u00edos olimar y cebollat\u00ed.[71]\u200b[72]\u200b\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== hidrograf\u00eda ===\n\nlos r\u00edos y arroyos de uruguay forman una extensa y densa red que riega toda la extensi\u00f3n del territorio. todas las corrientes fluviales desembocan en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. estas corrientes suelen ser de escasa pendiente, lo que hace que se trate de corrientes lentas y con bucles, lo que favorece los dep\u00f3sitos de sedimentos en sus lechos. dada la irregularidad de las precipitaciones en la regi\u00f3n, en \u00e9pocas de exceso de lluvias suele producirse inundaciones, algunas de ellas de gravedad.[73]\u200b[74]\u200b\nsi bien la mayor parte del territorio del pa\u00eds est\u00e1 ocupado por praderas, en la ribera de los cauces de agua se concentran la mayor parte del bosque ind\u00edgena. la importancia de este bosque est\u00e1 dada en que detiene la erosi\u00f3n del suelo ribere\u00f1o, evita la evaporaci\u00f3n excesiva y represa los cauces.[75]\u200b\ntambi\u00e9n existen importantes dep\u00f3sitos subterr\u00e1neos de agua, siendo el norte del pa\u00eds parte del acu\u00edfero guaran\u00ed; otros acu\u00edferos importantes son el de raig\u00f3n, en el sur del pa\u00eds, el de mercedes, en el oeste, y el de chuy, en el este del territorio.[73]\u200b[74]\u200b\nla mayor parte del territorio se encuentra dentro de la cuenca del r\u00edo de la plata, mientras que el resto del territorio forma parte de la cuenca de la laguna merin y de una serie de peque\u00f1os cauces de agua que desembocan directamente en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. para un mejor estudio de los recursos h\u00eddricos superficiales, el estado uruguayo divide el territorio en tres regiones h\u00eddrol\u00f3gicas: del r\u00edo uruguay, de la laguna merin y del r\u00edo de la plata y el frente mar\u00edtimo.[76]\u200b\nla regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica del r\u00edo uruguay es la parte de la cuenca de dicho r\u00edo que est\u00e1 dentro del territorio uruguayo. tiene una extensi\u00f3n aproximada de 113 600 km\u00b2 y representa un 64 % de la superficie terrestre del pa\u00eds. de esa extensi\u00f3n, m\u00e1s de la mitad, 68 200 km\u00b2, corresponde a la cuenca del r\u00edo negro.[77]\u200b\nla regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica del r\u00edo de la plata y el frente mar\u00edtimo est\u00e1 comprendida por las cuencas de r\u00edos y arroyos que desembocan en el mencionado r\u00edo, exceptuando el r\u00edo uruguay y sus afluentes, y en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. tiene una extensi\u00f3n de 34 899 km\u00b2, representando un 20 % de la extensi\u00f3n territorial de uruguay.[78]\u200b\nla regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica de la laguna mer\u00edn est\u00e1 compuesta por la parte de la cuenca del mismo nombre que est\u00e1 dentro del territorio uruguayo y se extiende por 27 892 km\u00b2, lo que equivale a un 16 % del territorio.[79]\u200b\n\n\n==== regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica del r\u00edo uruguay ====\nel r\u00edo uruguay, adem\u00e1s de ser el m\u00e1s largo del pa\u00eds, sirve de l\u00edmite con la rep\u00fablica argentina y tiene gran importancia econ\u00f3mica, dado que las planicies que lo rodean son de gran fertilidad. en \u00e9l se encuentra la represa de salto grande, aguas arriba de las ciudades de salto (uruguay) y concordia (argentina), puesta en marcha el 21 de junio de 1979 y que aporta la mayor parte de la energ\u00eda el\u00e9ctrica del pa\u00eds. el embalse de la represa ha generado un lago artificial de 783 km\u00b2, con una longitud de 140 km, un ancho de 9 km y un volumen de 5500 hm\u00b3. la cuenca del r\u00edo tiene una extensi\u00f3n total aproximada de 339 000 km\u00b2, de los que 113 600 km\u00b2 (algo m\u00e1s del 33 %) est\u00e1n dentro del territorio uruguayo. en esta regi\u00f3n, los principales afluentes del r\u00edo uruguay son los r\u00edos cuareim, arapey, dayman, queguay, negro y san salvador. tiene tambi\u00e9n importancia como v\u00eda de comunicaci\u00f3n, ya que es navegable hasta la ciudad de concepci\u00f3n del uruguay y por buques de poco calado hasta las ciudades de concordia y salto.[80]\u200b[81]\u200b[82]\u200b[83]\u200b\n\n\n===== cuenca del r\u00edo negro =====\nla cuenca del r\u00edo negro ocupa m\u00e1s de la mitad del territorio de la cuenca del r\u00edo uruguay que pertenece a este pa\u00eds, con una extensi\u00f3n de 68 214 km\u00b2. el r\u00edo negro es el afluente m\u00e1s importante del r\u00edo uruguay, con una longitud 850 km y un caudal medio de 520 m\u00b3/s. sirve de l\u00edmite a varios departamentos: cerro largo, rivera, tacuaremb\u00f3, r\u00edo negro, flores y soriano. sus principales afluentes son el r\u00edo tacuaremb\u00f3 y el r\u00edo yi.[74]\u200b[83]\u200b\nel r\u00edo negro tiene gran importancia econ\u00f3mica, ya que adem\u00e1s de ser una fuente importante de agua para riego y consumo humano y animal, tiene tres represas para la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica: represa de rinc\u00f3n del bonete, con una potencia instalada de 152 mw a una tensi\u00f3n de kv, la represa de rinc\u00f3n de baygorria, con una potencia de 108 mw y una tensi\u00f3n de 150 kv y la represa constituci\u00f3n o palmar, con una potencia de 333 mw y tensi\u00f3n de 500 kv. esto representa algo m\u00e1s de un tercio del total de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica de uruguay.[84]\u200b[85]\u200b\n\n\n==== regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica del r\u00edo de la plata y frente mar\u00edtimo ====\nest\u00e1 formada por una serie de r\u00edos y arroyos de media o corta longitud, que desembocan directamente en el r\u00edo de la plata o en el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. esta regi\u00f3n ocupa el 20 % del territorio continental del pa\u00eds. dentro de esta regi\u00f3n, aparece con especial importancia el r\u00edo santa luc\u00eda, del que se extrae agua para su potabilizaci\u00f3n en aguas corrientes, instalaci\u00f3n que abastece a 1 700 000 personas en montevideo y varias poblaciones del departamento de canelones.[78]\u200b[86]\u200b\nprincipalmente hacia el este de esta regi\u00f3n, los cursos de agua suelen desembocar en lagunas litorales, las que tienen comunicaci\u00f3n con el r\u00edo de la plata o el oc\u00e9ano. las lagunas del cisne y del sauce son utilizadas para la potabilizaci\u00f3n de agua. la laguna del sauce abastece hasta 300 000 personas en temporada estival, incluyendo las ciudades de maldonado, punta del este, san carlos, piri\u00e1polis, pan de az\u00facar y varias poblaciones menores m\u00e1s.[75]\u200b[87]\u200b\n\n\n==== regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica de la laguna mer\u00edn ====\nes una cuenca que abarca parte del territorio uruguayo y de brasil. en uruguay ocupa 27 892 km\u00b2, algo m\u00e1s de la mitad de la superficie total de la misma. su afluente principal es el r\u00edo cebollat\u00ed. muchos de los r\u00edos y arroyos que conforman esta cuenca transitan por la llanura que rodea la laguna, formando esteros y ba\u00f1ados extensos, lo que hace posible el cultivo de arroz, muy extendido en la zona. para evitar que la estacionalidad de las precipitaciones afecte este cultivo, se han construido varias represas, entre las que se destaca la represa de india muerta.[75]\u200b\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== flora ===\n\nse define como flora de uruguay a las alrededor de 2500 especies vegetales distribuidas en 150 familias,[88]\u200b ya sean nativas o for\u00e1neas, que existen en ese pa\u00eds. el 75 % del territorio es terreno pastoso,[89]\u200b y los bosques nativos, junto con los palmar\u00e9s, cubren 752 000 ha (4,3 % de la superficie del pa\u00eds).[90]\u200b\nla existencia de zonas diferenciadas de especies a lo largo del territorio est\u00e1 determinada, principalmente, por la existencia o no de irrigaci\u00f3n artificial, cuya falta produce que en la mayor parte del territorio uruguayo predomine la pradera natural. por otra parte, las especies vegetales de gran porte pueden encontrarse en quebradas, sierras, riberas de r\u00edos y zonas aleda\u00f1as a las mismas.\n\nuruguay posee la agrupaci\u00f3n de omb\u00faes m\u00e1s grande del mundo, ubicada en la laguna de castillos. se destaca as\u00ed mismo el enorme palmar de la especie buti\u00e1 capitata que abarca gran parte del departamento de rocha, siendo la agrupaci\u00f3n de palmeras m\u00e1s austral del mundo, con cientos de miles de ejemplares distribuidos a lo largo de decenas de km\u00b2.\nentre las especies ex\u00f3ticas introducidas en el territorio se destacan el eucalipto (introducida en el siglo xix), el pino, la araucaria, el roble, el cedro santo, el sauce llor\u00f3n, el abedul, el algarrobo, el romero, el hibisco, el ficus, el cactus, la hiedra, la tacuara, los \u00e1rboles frutales (c\u00edtricos, guayaba, manzano, higuera, etc.), la cepa, la palmera, platanus hispanica (para la ornamentaci\u00f3n de ciudades), juncos, plantas trepadoras, la ca\u00f1a de az\u00facar, entre otras.\n\n\n=== fauna ===\nla fauna aut\u00f3ctona de uruguay se caracteriza por una gran cantidad de aves acu\u00e1ticas y terrestres, as\u00ed como tambi\u00e9n de mam\u00edferos y reptiles. sin embargo, la presencia humana ha puesto en peligro a diversas especies animales, en parte por la destrucci\u00f3n de su h\u00e1bitat natural o debido a la caza furtiva.\n\n\n===== aves =====\n\nla avifauna de uruguay consta de alrededor de cuatrocientas cincuenta especies, veinticuatro de las cuales se encuentran globalmente amenazadas y cinco son introducidas.\n\ndentro del grupo de las aves de plumaje, destacan la gallinita grande y el chiricote o cresp\u00f3n peque\u00f1o, dos de las especies m\u00e1s conocidas del pa\u00eds. son comunes, adem\u00e1s, la pardirallus, o gallinita de pico rojo y azul y la manchada. de igual importancia es tambi\u00e9n el burrito de patas rojas y el de patas verdes, de la misma forma que especies de menor tama\u00f1o como el burrito de pecho amarillo, el de alas manchadas o negruzco y finalmente el burrito pintado.\nel tero se encuentra extendido por todo el territorio y se caracteriza por su velocidad y su canto, del cual recibe el nombre vulgar de \"teru-teru\".[91]\u200b por otra parte, el \u00f1and\u00fa se encuentra en proporci\u00f3n estable y en los \u00faltimos a\u00f1os su carne ha sido comercializada en mercados extranjeros, por lo que se ha extendido la cr\u00eda a de esta especie en condiciones especiales.[92]\u200b\nel cardenal presente en todo el continente americano,[93]\u200b y otras especies como la cotorra argentina, el papagayo, el furnarius rufus, el urogallo, el cisne de cuello negro, el pato, la garza, la gaviota, as\u00ed como el pel\u00edcano, el benteveo, el cuervo gris, la gr\u00faa, el \u00e1guila de monta\u00f1a, y la golondrina que habita en meses de verano, son aves presentes a lo largo del territorio uruguayo, al igual que el chaj\u00e1.\n\n\n===== reptiles =====\nse cree que en el pa\u00eds hay m\u00e1s de 200 especies de reptiles, la mayor\u00eda de ellos inofensivos para el ser humano; las serpientes venenosas se encuentran al norte, en los departamentos de artigas, rivera, salto y tacuaremb\u00f3, y en las zonas serranas en el sur.\nse destacan m\u00faltiples reptiles, entre ellos varias especies de lagartos como el lagarto overo, tortugas como la morrocoyo, y serpientes como la v\u00edbora de la cruz o yarar\u00e1. el yacar\u00e9 overo se distribuye en el norte de uruguay, sobre todo en el departamento de artigas en costas del r\u00edo cuareim y sus afluentes; al estar en peligro, existe cr\u00eda en cautiverio en la reserva del cerro pan de az\u00facar.\n\n\n===== anfibios =====\nes rica la fauna de batracios, llamando la atenci\u00f3n el gran sapo gigante, la rana criolla, el escuerzo, y varias especies peque\u00f1as, entre ellas, algunas end\u00e9micas.\n\n\n===== mam\u00edferos =====\nla fauna de mam\u00edferos terrestres de uruguay comprende 77 especies agrupadas en 7 \u00f3rdenes y 24 familias. de ellas, aproximadamente 40 habitan en los humedales del este en rocha. por otra parte, existe certeza de la extinci\u00f3n de al menos cuatro especies de este grupo en el uruguay. ellas son: el oso hormiguero grande (myrmecophaga tridactyla), el jaguar (felis onca), el pecar\u00ed de collar (tayassu tajacu) y el ciervo de los pantanos (blastoceros dichotomus). este \u00faltimo fue visto por \u00faltima vez en rocha en 1957, precisamente en los ba\u00f1ados que rodean el potrerillo de santa teresa.[94]\u200b\n\n\n===== fauna acu\u00e1tica =====\nen cuanto a los animales acu\u00e1ticos, uruguay dispone de una diversidad considerable debido a su amplia costa oce\u00e1nica sobre el atl\u00e1ntico, a sus r\u00edos caudalosos, y una serie de lagos naturales y artificiales. en las playas de punta del este, por ejemplo, habita el lobo de mar, que se alimenta de peces y representa una amenaza para los pescadores de la zona. durante el invierno austral, es decir, desde junio a septiembre, es posible encontrar en la costa de montevideo alguna ballena, e incluso ping\u00fcinos. uruguay cuenta con la segunda mayor colonia de lobos marinos del mundo. la mayor parte de ellos se encuentran en la isla de lobos, cerca de punta del este. principalmente hay dos especies de lobos marinos, arctophoca australis, conocido vulgarmente como \u00ablobo marino de dos pelos\u00bb y otaria flavescens, cuyo nombre vulgar es \u00ablobo marino de un pelo\u00bb o \u00ablobo marino sudamericano\u00bb.[95]\u200b tambi\u00e9n hay ballenas y delfines.[96]\u200b\nlos peces de uruguay se pueden dividir en dos grandes grupos, ambos con notable cantidad de especies, peces de agua dulce y de agua salada.\n\nmuchas especies son explotadas deportivamente desde las costas, mientras otras sostienen una industria ligada a su reproducci\u00f3n sexual. entre las muchas especies de este grupo se destacan particularmente una buena cantidad de especies de tiburones.los peces de agua dulce se pueden distinguir varios subgrupos:\n\npeces del r\u00edo uruguay. posiblemente, los m\u00e1s conocidos son el dorado y el bagre.\npeces del r\u00edo de la plata. de las especies de este grupo, uno de los m\u00e1s populares entre los pescadores deportivos es el pejerrey.\npeces de las aguas dulces interiores. uruguay es un destino internacional para los pescadores deportivos que buscan, especialmente, a las gigantescas tarariras, capturadas en entornos fluviales l\u00e9nticos del interior oriental.tambi\u00e9n es conocido entre los acuaristas de todo el mundo por sus variadas especies ornamentales, muchas de ellas end\u00e9micas, de las familias cichlidae y rivulidae.\n\n\n==== plagas ====\nexisten cuatro especies que son consideradas plagas, por lo cual se autoriza la caza:\n\nel jabal\u00ed, tambi\u00e9n llamado \"chancho jabal\u00ed\"; no es aut\u00f3ctono de uruguay y fue introducido en pa\u00eds por aar\u00f3n de anchorena (parque anchorena), en su estancia. al no tener control de la cr\u00eda del mismo se extendi\u00f3 por todo el territorio, particularmente en las zonas de monte. es perseguido, ya que en la \u00e9poca de reproducci\u00f3n de ovejas, ataca a estas.\nla liebre, especie introducida, tambi\u00e9n produce destrozos sobre los cultivos.\nel gorri\u00f3n, el cual no es aut\u00f3ctono de uruguay, fue introducido por algunos inmigrantes chinos al territorio. al no tener depredadores naturales que controlaran su reproducci\u00f3n, se multiplic\u00f3 y dispers\u00f3 por todo el territorio nacional. est\u00e1 permitida su caza.\nla cotorra, con la introducci\u00f3n del eucalipto de corteza muy lisa, al cual algunos de sus depredadores no pueden trepar, se torn\u00f3 plaga, produciendo estragos en los cultivos.\n\n\n=== fronteras ===\n\n\n==== l\u00edmites con argentina ====\n\n\n==== l\u00edmites con brasil ====\n\n\n=== clima ===\n\nel clima en uruguay es templado y h\u00famedo, con veranos c\u00e1lidos, inviernos frescos, y precipitaciones m\u00e1s o menos homog\u00e9neas durante todo el a\u00f1o. uruguay es el \u00fanico pa\u00eds de am\u00e9rica del sur que se encuentra \u00edntegramente en la zona templada. la ausencia de sistemas orogr\u00e1ficos importantes contribuye a que las variaciones espaciales de temperatura, precipitaciones y otros par\u00e1metros no sean tan altas. la temperatura media anual es de aproximadamente 17 \u00b0c.[101]\u200b\nen uruguay, donde tanto la influencia mar\u00edtima como continental se hacen notar, la distribuci\u00f3n de lluvias presenta una doble estaci\u00f3n lluviosa, y se reparte entre primavera-verano y oto\u00f1o, con un pico m\u00e1ximo en oto\u00f1o y un m\u00e1ximo secundario en primavera.\npor su latitud, entre 30\u00b0s y 35\u00b0s, las cuatro estaciones est\u00e1n claramente diferenciadas por la temperatura. aunque se tiende a uniformizar o promediar el clima de uruguay, existe una diferencia clara entre el norte y el sur del territorio. la zona situada en el extremo noroeste del pa\u00eds (artigas, salto, rivera) es considerablemente m\u00e1s c\u00e1lida con una media de entre 18-19 \u00b0c y un promedio de precipitaciones de unos 1400 mm anuales (la zona del extremo norte tiene un comportamiento t\u00edpico \"subtropical templado\"). el sur y el este (montevideo, maldonado, rocha, lavalleja) en cambio son m\u00e1s frescos con una media de alrededor de 16 \u00b0c y 1000 mm anuales (estas zonas tienen caracter\u00edsticas m\u00e1s semejantes a las \"templadas mar\u00edtimas\").\nen uruguay predominan formas de relieve bajas (la altura media del territorio es inferior a los 150 metros), por lo que el clima est\u00e1 determinado por la latitud y la influencia de las corrientes marinas del oc\u00e9ano atl\u00e1ntico. la corriente c\u00e1lida del brasil incrementa la temperatura del atl\u00e1ntico desde fines de enero hasta principios de mayo; la corriente fr\u00eda de las islas malvinas enfr\u00edan sus aguas desde junio a septiembre. el efecto de ambas determina una temperatura promedio del mar a nivel superficial (punta del este) entre 8 \u00b0c y 23 \u00b0c seg\u00fan la \u00e9poca del a\u00f1o. de febrero a abril, la temperatura del oc\u00e9ano es muy agradable y generalmente sensiblemente distinta a la que se registra desde junio hasta fines de diciembre, aunque existe importante variaci\u00f3n interanual durante el verano.\nel fr\u00edo es por lo general bastante h\u00famedo, muy ventoso con d\u00edas nublados, el calor no es demasiado seco, m\u00e1s bien h\u00famedo y pesado en la zona sur y m\u00e1s seco en el norte.\nla nieve ha estado presente en la zona sur y centro del pa\u00eds, sin embargo lo m\u00e1s com\u00fan son las heladas meteorol\u00f3gicas, que afectan mayormente a las zonas centro-sur y centro-norte del pa\u00eds.\na modo de ejemplo de la variabilidad clim\u00e1tica de uruguay, en los 31 d\u00edas de un mes de julio pueden registrarse 25 d\u00edas de heladas como en la ciudad de florida, 34.1\u00b0 s 56.2\u00b0 w, a 54 m s. n. m. (metros sobre el nivel del mar), a escasos 90 km de montevideo, (as\u00ed ocurri\u00f3 en julio de 2007) o solo 6 d\u00edas (en julio de 2006), esto evidencia una gran variaci\u00f3n entre a\u00f1os en la \u00e9poca fr\u00eda. el verano, a diferencia del invierno, es m\u00e1s uniforme. el fen\u00f3meno de la ni\u00f1a (a\u00f1o 2007) provoca un invierno uniformemente fr\u00edo y sequ\u00edas prolongadas (florida, media registrada de julio de 2007 6,8 \u00b0c), en tanto que el fen\u00f3meno del ni\u00f1o provoca lluvias e inviernos benignos (florida, media registrada de julio de 2006 13,1 \u00b0c).\nel clima de uruguay es propicio para la producci\u00f3n ganadera a partir de los pastos naturales. tiene por lo general una acusada estacionalidad, con un pico muy importante en primavera, debido a una combinaci\u00f3n \u00f3ptima de humedad y temperatura, y un d\u00e9ficit muy marcado en invierno para cubrir las necesidades nutricionales, debido a la afectaci\u00f3n de la calidad y volumen del forraje por las heladas meteorol\u00f3gicas. la zona sur y este, de caracter\u00edsticas mar\u00edtimas, tienen un ciclo de producci\u00f3n de forraje m\u00e1s favorable que la regi\u00f3n centro y norte.\n\n\n==== peligros clim\u00e1ticos ====\nfuertes vientos estacionales (el pampero es un fr\u00edo y, ocasionalmente, violento viento que sopla desde las pampas argentinas), sequ\u00edas, lluvias torrenciales; a causa de la ausencia de monta\u00f1as, las cuales act\u00faan como barreras clim\u00e1ticas, todas las localizaciones son particularmente vulnerables a los r\u00e1pidos cambios en el frente clim\u00e1tico. vientos de hasta 200 km/h pueden constatarse con una frecuencia variable de entre 30 y 45 a\u00f1os, 120 km/h es una velocidad m\u00e1s frecuente incluso cada 2 o 5 a\u00f1os.\n\n\n===== cambio clim\u00e1tico =====\n\n\n=== territorio mar\u00edtimo ===\nmar territorial. de acuerdo a la convenci\u00f3n de las naciones unidas sobre el derecho del mar (ratificada por uruguay el 10 de diciembre de 1992) todo estado tiene derecho a establecer la anchura de su mar territorial hasta un l\u00edmite que no exceda de 12 millas marinas, medidas a partir de l\u00edneas de base determinadas de conformidad con la misma convenci\u00f3n.\nzona econ\u00f3mica exclusiva o \u00e1rea situada m\u00e1s all\u00e1 del mar territorial y adyacente a este, sujeta al r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico establecido en la convenci\u00f3n. uruguay ha reclamado las 200 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial. la zona econ\u00f3mica exclusiva uruguaya tiene una superficie de 132 286 km\u00b2.[113]\u200b\nplataforma continental, prolongaci\u00f3n natural del continente. de acuerdo con la convenci\u00f3n, la plataforma continental se extiende a todo lo largo de la prolongaci\u00f3n natural del territorio hasta el borde exterior del margen continental, o bien hasta una distancia de 200 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial. los puntos fijos que constituyen la l\u00ednea del l\u00edmite exterior de la plataforma continental en el lecho del mar deben estar situados a una distancia que no exceda de 350 millas marinas contadas desde las l\u00edneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar territorial o de 100 millas marinas contadas desde la is\u00f3bata de 2500 metros, que es una l\u00ednea que une profundidades de 2500 metros. el 25 de agosto de 2009, uruguay present\u00f3 ante una comisi\u00f3n de la onu una solicitud para que se le reconocieran las 350 millas n\u00e1uticas de plataforma continental. la reclamaci\u00f3n se bas\u00f3 en mediciones de profundidad y geof\u00edsicas realizadas por la armada uruguaya para determinar el alcance de la plataforma continental uruguaya.[114]\u200b en agosto de 2011 la comisi\u00f3n de la onu que estudiaba la reclamaci\u00f3n pidi\u00f3 mayor informaci\u00f3n cient\u00edfica. el 30 de agosto de 2016 la comisi\u00f3n de l\u00edmites de la plataforma continental (clpc), \u00f3rgano t\u00e9cnico creado por la convenci\u00f3n de naciones unidas sobre el derecho del mar (convemar), comunic\u00f3 su recomendaci\u00f3n acerca del establecimiento del l\u00edmite exterior de la plataforma continental uruguaya. esta recomendaci\u00f3n implica una extensi\u00f3n territorial para uruguay de aproximadamente, 83 000 km\u00b2, abarcando todo su margen continental y habilit\u00e1ndose a establecer la \u00faltima frontera del pa\u00eds en las 350 millas marinas.[115]\u200b\n\n\n=== presencia en la ant\u00e1rtida ===\nuruguay es un pa\u00eds signatario del tratado ant\u00e1rtico con estatus de miembro consultivo, lo que significa que tiene voz y voto en las reuniones consultivas del tratado. en su documento de adhesi\u00f3n uruguay se reserv\u00f3 los derechos que le correspondan en la ant\u00e1rtida de acuerdo con el derecho internacional.\nel pa\u00eds cuenta con dos bases cient\u00edficas en continente ant\u00e1rtico que son administradas por el instituto ant\u00e1rtico uruguayo.\nla base cient\u00edfica ant\u00e1rtica artigas (bcaa), fundada el 22 de diciembre de 1984 en la isla rey jorge, es una base ant\u00e1rtica permanente perteneciente a uruguay, la misma cuenta con 13 edificios y una poblaci\u00f3n de 60 personas en verano y 9 en invierno, en ella se desarrollan diversas actividades cient\u00edficas.\nla estaci\u00f3n cient\u00edfica ant\u00e1rtica ruperto elichiribehety (ecare), establecida el 22 de diciembre de 1997 por el instituto ant\u00e1rtico uruguayo en la pen\u00ednsula ant\u00e1rtica es una estaci\u00f3n cient\u00edfica de verano uruguaya en la ant\u00e1rtida. funciona como base de apoyo para diversas actividades cient\u00edficas.\n\n\n== econom\u00eda ==\n\nla econom\u00eda de uruguay est\u00e1 dominada por el sector agr\u00edcola orientado a las exportaciones, y por un sector industrial desarrollado. despu\u00e9s de haber crecido un 5 % por a\u00f1o durante el periodo de 1996-1998, la econom\u00eda se vio fuertemente afectada por las recesiones econ\u00f3micas de brasil y argentina, y la moneda se devalu\u00f3 al mismo tiempo que lo hac\u00eda la moneda argentina. uruguay es miembro del mercosur, y montevideo es la sede. tras la crisis de 2002, el pa\u00eds inici\u00f3 una prolongada fase de crecimiento econ\u00f3mico a tasas elevadas, basado principalmente en las exportaciones de mercanc\u00edas a precios elevados.\nuruguay es un pa\u00eds agroexportador, por lo cual la agricultura: arroz, trigo, ma\u00edz, girasol, sorgo, cebada, soja, ca\u00f1a de az\u00facar (bella uni\u00f3n) y la ganader\u00eda (vacunos, ovinos) son los recursos fundamentales de la econom\u00eda. las industrias principales son los frigor\u00edficos, la lechera y derivados, la textil, la de papel y cart\u00f3n, los fertilizantes, los alcoholes, el cemento y la refinaci\u00f3n de hidrocarburos.\nsi bien los recursos minerales y energ\u00e9ticos son escasos, existen grandes yacimientos de \u00e1gatas y amatistas en el norte del pa\u00eds (departamento de artigas), yacimientos de granito y m\u00e1rmol, y extracci\u00f3n de oro en la localidad de minas de corrales. tambi\u00e9n est\u00e1 en estudio la b\u00fasqueda de diamantes y otros minerales.\ndestaca tambi\u00e9n el sector de servicios (financieros, log\u00edstica, transporte, comunicaciones) as\u00ed como la pujante industria de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, en particular el desarrollo de software y servicios vinculados. uruguay es tambi\u00e9n el mayor exportador per c\u00e1pita de software de am\u00e9rica latina y el cuarto en t\u00e9rminos absolutos, solo superado por m\u00e9xico, brasil y argentina.[116]\u200b\nen los \u00faltimos a\u00f1os ha crecido en importancia la explotaci\u00f3n forestal de eucalyptus grandis y eucalyptus globulus, con vista a la producci\u00f3n de madera aserrada y madera para la producci\u00f3n de pasta de celulosa. asimismo, est\u00e1 en construcci\u00f3n una planta perteneciente a montes del plata, resultado de la uni\u00f3n de las empresas stora enso y arauco, as\u00ed como hay otras en estado de proyecto. se encuentra en funcionamiento una planta de pasta de celulosa perteneciente a la empresa finlandesa upm-kymmene (anteriormente botnia), ubicada sobre el r\u00edo uruguay, en el departamento de r\u00edo negro, cerca de la capital del mismo, fray bentos.\notro de los principales ingresos econ\u00f3micos al pa\u00eds es el turismo: la naci\u00f3n cuenta con una l\u00ednea costera sobre el r\u00edo de la plata y el oc\u00e9ano atl\u00e1ntico salpicada de balnearios, entre los que se destacan punta del este y piri\u00e1polis, de fama internacional. el turismo agropecuario, hist\u00f3rico y termal tiene importancia.\nel n\u00famero de afiliados a los sindicatos se ha cuadruplicado desde 2003, pasando de 110 000 a m\u00e1s de 400 000 en 2015 para una plantilla de 1,5 millones de trabajadores. seg\u00fan la confederaci\u00f3n sindical internacional, uruguay se ha convertido en el pa\u00eds m\u00e1s avanzado de am\u00e9rica en cuanto al respeto de \"los derechos laborales fundamentales, en particular la libertad de asociaci\u00f3n, el derecho a la negociaci\u00f3n colectiva y el derecho de huelga\". uno de los efectos de esta elevada sindicalizaci\u00f3n fue la reducci\u00f3n de las desigualdades socioecon\u00f3micas.[117]\u200b\n\n\n=== indicadores macroecon\u00f3micos ===\ndespu\u00e9s de a\u00f1os de crecimiento, en el per\u00edodo 1999-2002 la econom\u00eda sufri\u00f3 una recesi\u00f3n importante, que derivaba fundamentalmente de los efectos indirectos de los problemas econ\u00f3micos de sus grandes vecinos, como argentina y brasil. la crisis bancaria fue provocada por el retiro masivo de los activos de ciudadanos argentinos de la banca uruguaya. luego con la intervenci\u00f3n del fmi, el uruguay pudo hacer frente a sus problemas, entre ellos, la reestructuraci\u00f3n de la deuda. el crecimiento promedio en el quinquenio 2004-2008 fue del 8 % anual. la deuda externa al 31 de diciembre de 2014, seg\u00fan datos de la cia the world factbook lleg\u00f3 al 24 190 millones de d\u00f3lares.[118]\u200b\nseg\u00fan estimaciones del fmi, en 2009 luego de la crisis financiera internacional, la econom\u00eda creci\u00f3 al 0,6 %. seg\u00fan el banco central, con los datos procesados en 2010, la econom\u00eda creci\u00f3 en 2009 en un 2,9 % y en el a\u00f1o 2010 en un 8,5 %. desde 2013 se asiste a un estancamiento de la actividad econ\u00f3mica, con un crecimiento anual en declive: 5,1 % (2013), 3,5 % (2014) y 1,5 % en 2015.[118]\u200b\nel pbi nominal lleg\u00f3 en 2015 a los 53 790 millones de d\u00f3lares, en tanto que el pbi (nominal) per c\u00e1pita, corregido por paridad de poder de compra, lleg\u00f3 en 2015 a los 21 500 d\u00f3lares, convirti\u00e9ndose en la cuarta econom\u00eda de latinoam\u00e9rica, tras argentina, chile y m\u00e9xico. de hecho, si se considera el pbi per c\u00e1pita a precios corrientes, uruguay liderar\u00eda en la regi\u00f3n con 16 350 d\u00f3lares por habitante, seguido por chile y argentina.la inflaci\u00f3n o ipc fue del 8,7 % en 2015.[118]\u200b\n\npib - producto interior bruto (2022): 71.800 millones de us$.[119]\u200b\npib - per c\u00e1pita (2022): 20.795 us$.[120]\u200b\npib - tasa de crecimiento (2022): 4, 9 %.[121]\u200b\ninflaci\u00f3n (2023): 4,1 %.[122]\u200b\ndeuda externa aprox. (2023): 57.239 millones de us$.[123]\u200b\nimportaciones (2022): 10.941 millones de us$. (sin petr\u00f3leo y derivados)[124]\u200b\nexportaciones (2022): 13.356 millones de us$.[125]\u200b\nprincipales pa\u00edses clientes: china, uni\u00f3n europea, brasil.[123]\u200b\nprincipales pa\u00edses proveedores: brasil, china, argentina.[124]\u200bestructura del pib en 2002:\n\ndistribuci\u00f3n por sectores econ\u00f3micos del pib total:\nagricultura, silvicultura y pesca: 6,6 %.\nindustria: 17,6 %.\nindustrias de manufacturaci\u00f3n y miner\u00eda: 17,6 %.\nservicios y construcci\u00f3n: 75,8 %.\n\n\n=== indicadores socioecon\u00f3micos ===\nseg\u00fan el programa de las naciones unidas para el desarrollo (pnud), uruguay es el tercer pa\u00eds de am\u00e9rica latina (despu\u00e9s de chile y de argentina) con mayor \u00edndice de desarrollo humano (idh) y el 54.\u00ba en el mundo.[24]\u200b\n\nla pobreza medida en porcentaje de personas pobres alcanza en 2014 el 9,7 %, en tanto la indigencia el 0,3 % de la poblaci\u00f3n.[126]\u200b seg\u00fan el informe panorama social de am\u00e9rica latina 2011 de la cepal, uruguay tiene el menor \u00edndice de pobreza de latinoam\u00e9rica.[127]\u200b el promedio de ingreso mensual por habitante, a enero de 2015, en montevideo, es en los hogares: 5 492 $ (226 us$), y por persona: 20 363 $ (838 us$).\nen el resto del pa\u00eds, hogares: 47 215 $ (1943 us$), personas: 14 386 $ (592 us$) \u2014no incluye ingreso por aguinaldo y valor locativo (1 d\u00f3lar = 24,3 $) 15 de enero de 2015, bcu\u2014.\nal comparar la incidencia de la pobreza por ascendencia, se observan diferencias contundentes. para el a\u00f1o 2008, mientras la pobreza en las personas blancas era de 19,4 %, las personas afro descendientes registraban un 43,1 % para el total del pa\u00eds.[128]\u200b\n\ndesempleo (junio de 2021): 9,4 %[129]\u200b\nempleo (junio de 2021): 55,4 %[129]\u200b\npobreza (2020): 11,6 %[130]\u200b\nindigencia (2020): 0,4 %[130]\u200b\n\n\n=== exportaciones e importaciones ===\npara el a\u00f1o 2020, las exportaciones uruguayas representaron 7590 millones de d\u00f3lares, mientras que las importaciones representaron 8580 millones de d\u00f3lares lo cual significa una balanza comercial negativa. sus principales socios comerciales son los otros miembros del mercosur, china a quien le vende principalmente cereales y carne bovina y con quien esta negociando un tratado de libre comercio y estados unidos.\n\n\n=== ganader\u00eda ===\ndesde sus inicios como pa\u00eds la ganader\u00eda fue muy importante para uruguay. la producci\u00f3n de carne y lana se mantuvo siempre entre los principales rubros de actividad y de exportaci\u00f3n del pa\u00eds. existen m\u00faltiples establecimientos de cr\u00eda tanto de ganado vacuno (hereford, aberdeen angus, y otras razas), como ovino (corriedale, merino australiano). los antiguos saladeros dieron paso en el siglo xx a las c\u00e1maras frigor\u00edficas, desde donde las carnes vacunas uruguayas salen a muy variados destinos en el mundo.\nes importante tambi\u00e9n la ganader\u00eda en cuanto al ganado lechero. el sector ha pasado de abastecer \u00fanicamente al consumo local desde los tradicionales tambos, a la situaci\u00f3n en el siglo xxi en que los productos l\u00e1cteos industrializados son un importante rubro de exportaci\u00f3n. uruguay actualmente vende productos l\u00e1cteos a pa\u00edses europeos.[131]\u200b\nla producci\u00f3n de ganado ovino se concentra en el norte del pa\u00eds, en los departamentos de artigas y salto aunque se reparte en el resto del pa\u00eds en menor medida, mientras que el ganado bovino se encuentra en todo el territorio, con m\u00e1s predominio en el sur del pa\u00eds.\n\n\n=== miner\u00eda ===\nla producci\u00f3n mineral no es uno de los rubros destacados del pa\u00eds, sin embargo pueden encontrarse: \u00e1gatas y amatistas en el departamento de artigas, minas de oro en rivera, treinta y tres y lavalleja, berilo en colonia, plomo, cinc, baritina y dolom\u00edas en lavalleja, (se pueden encontrar estos dos \u00faltimos tambi\u00e9n en maldonado), hierro en rivera, durazno, florida y treinta y tres, manganeso en san jos\u00e9 y rivera, cuarzos y feldespatos en florida (este \u00faltimo tambi\u00e9n se encuentra en canelones), montmorillonita en cerro largo, caol\u00edn en durazno, talco en colonia y lavalleja, ilmenita y turba en rocha, limos en montevideo, san jos\u00e9 y maldonado, calizas en lavalleja, paysand\u00fa y treinta y tres, arcilla en montevideo, durazno, maldonado, san jos\u00e9 y canelones y arcilla yesifera en r\u00edo negro. asimismo en distintos puntos del pa\u00eds se extrae granito, granito negro, arena, yeso, cantos rodados, marga, pirita, balasto, piedra laja, triturada y bruta, diorita y granodiorita.\nexisti\u00f3 un proyecto de explotaci\u00f3n, el primero en el pa\u00eds de gran porte, de miner\u00eda de cielo abierto, denominado proyecto aratir\u00ed, para la extracci\u00f3n de hierro en la zona de la cuchilla grande, en los departamentos de treinta y tres, durazno y florida, cerca de la localidad de valentines.[132]\u200b\n\n\n=== agricultura ===\nla agricultura todav\u00eda contribuye aproximadamente con el 10 % al pib del pa\u00eds y es la principal fuente de divisas, poniendo al uruguay en consonancia con otros exportadores agr\u00edcolas como brasil, canad\u00e1 y nueva zelanda. uruguay es miembro del grupo de cairns de los exportadores de productos agr\u00edcolas.\nen uruguay la agricultura de secano[133]\u200b es de relativamente bajos insumos de mano de obra, tecnolog\u00eda y capital en comparaci\u00f3n con su agricultura de riego (arroz) y a otros pa\u00edses, lo que resulta comparativamente m\u00e1s baja en los rendimientos por hect\u00e1rea, salvo el arroz, pero tambi\u00e9n abre la puerta a uruguay para comercializar sus productos como \"naturales\" o \"ecol\u00f3gicos\". campa\u00f1as como \"carne uruguaya natural alimentada con pasto\" y \"uruguay natural\" tienen la finalidad de establecer a uruguay como marca en el sector de la carne, el vino y otros productos alimentarios. se puede acceder libremente a la aptitud de sus suelos y sus caracter\u00edsticas consultando a trav\u00e9s del parcelario rural nacional de uruguay en los servidores de mapas siguientes: [3] [4]\nalgunos cultivos agr\u00edcolas de exportaci\u00f3n en uruguay son trigo, cebada, avena, soja, arroz, ma\u00edz, sorgo, girasol y ar\u00e1ndanos.\nuno de los cultivos tradicionales en este pa\u00eds es la vid. este cultivo fue introducido por los colonizadores espa\u00f1oles a mediados del siglo xvii. aunque tradicionalmente hab\u00eda vi\u00f1as plantadas en todo el territorio nacional, en la actualidad se distinguen algunas zonas de concentraci\u00f3n de vi\u00f1edos y bodegas como el \u00e1rea metropolitana de montevideo, los alrededores de la ciudad de colonia y de la ciudad de bella uni\u00f3n.\nrecientemente, ha surgido una industria en torno a las estancias de turismo que capitaliza las tradiciones o folclore asociados con la cultura gauchesca y los recursos restantes de las hist\u00f3ricas estancias de la era dorada de uruguay. uno de los ejemplos de esta industria es el turismo relacionado con el mundo del vino y la restauraci\u00f3n. dada la importancia hist\u00f3rica de este cultivo y el esp\u00edritu asociacionista del pa\u00eds algunas bodegas han formado la asociaci\u00f3n los caminos del vino, cuyo objetivo es fomentar el turismo del vino.\n\n\n== infraestructura ==\n\n\n==== energ\u00eda ====\n\nuruguay no cuenta con recursos propios de combustible f\u00f3sil para la generaci\u00f3n de energ\u00eda. el potencial de energ\u00eda hidr\u00e1ulica es relativamente peque\u00f1o. por esta raz\u00f3n, el 60 % de las necesidades de energ\u00eda se importan. especialmente esto causa la dependencia de las importaciones de petr\u00f3leo. el gobierno alienta el uso de gas natural, que se importa desde argentina.\nuruguay tiene tres represas hidroel\u00e9ctricas en el r\u00edo negro: rinc\u00f3n del bonete (1945), baygorria (1960) y palmar (1982); y una en el r\u00edo uruguay, salto grande (1979), esta \u00faltima compartida con argentina. existen una variedad de centrales a gas y a fuel-oil, que se utilizan como respaldo ante la falta de agua.\n\nel consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica en 1999 disminuy\u00f3, debido principalmente a la recesi\u00f3n. sin embargo, se espera un nuevo aumento del consumo en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. el mismo depende principalmente de las centrales hidroel\u00e9ctricas. una mayor expansi\u00f3n de la potencia de producci\u00f3n de electricidad a partir de las centrales hidroel\u00e9ctricas es muy improbable, ya que la mayor\u00eda de los r\u00edos en los que se puede construir presas significativas, ya est\u00e1n represados. a ello se agrega la problem\u00e1tica de las frecuentes sequ\u00edas que las afectan.\nen el a\u00f1o 2000 se instal\u00f3 el primer aerogenerador experimental en la sierra de los caracoles, y en 2007 se instal\u00f3 el primer aerogenerador comercial en maldonado. en 2016 se alcanzaron los 1000 mw de potencia instalada.[134]\u200b\nadem\u00e1s, se proyectan nuevas capacidades para la generaci\u00f3n de energ\u00eda con gas natural, biomasa, etc. en algunos de estos aspectos ya existen avances o planes pilotos. adem\u00e1s est\u00e1 en discusi\u00f3n la posibilidad de optar por la generaci\u00f3n a partir de un reactor at\u00f3mico.\nla red actual de uruguay est\u00e1 integrada con la de argentina por el oeste participando en las exportaciones y las importaciones de energ\u00eda el\u00e9ctrica. actualmente est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el proyecto de interconexi\u00f3n con brasil por el este, logrando de esta forma diversificar los suministros de energ\u00eda.\npor otra parte, en los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado campa\u00f1as de exploraci\u00f3n de hidrocarburos tanto en tierra (onshore) como en la plataforma continental mar\u00edtima (offshore) logrando importantes avances en el conocimiento en esta \u00e1rea.[135]\u200b\n\n\n==== transporte ====\nen lo que respecta al transporte de cargas se hace por medio de camiones y del ferrocarril. en lo referente a pasajeros existen l\u00edneas de \u00f3mnibus de corta distancia (menos de 50 km) y de larga distancia (de m\u00e1s de 50 km) las cuales cubren las principales rutas, concentr\u00e1ndose en las ciudades m\u00e1s importantes. las l\u00edneas de trenes de pasajeros que se concentran en la capital, eran los \u00fanicos servicios operativos hasta 2019, desde entonces se encuentran suspendidos por motive de reconstrucci\u00f3n de la v\u00eda principal.\n\ncarreterasen 2020, la red vial de uruguay contaba con 67 781 km de carreteras, de los cuales 7977 km estaban pavimentados. solo existen carreteras duplicadas que parten de montevideo, hacia maldonado (125 km por ruta 10), colonia del sacramento (150 km por ruta 1) y rivera (pocos km de la ruta 5)[136]\u200b, seg\u00fan el ministerio de transporte y obras p\u00fablicas. se distribuyen en los 176 215 km\u00b2 de territorio,[3]\u200b lo que significa uno de los m\u00e1s altos \u00edndices de accesos a diferentes partes de una regi\u00f3n de am\u00e9rica latina. la caracter\u00edstica principal es que la mayor\u00eda de las carreteras confluyen en la capital, montevideo. actualmente, finaliz\u00f3 el proyecto de construcci\u00f3n de un anillo perimetral (ruta 102) que evita atravesar la ciudad, uniendo entre s\u00ed las rutas del oeste con las del este. adem\u00e1s existen varias rutas importantes que recorren el pa\u00eds, facilitando as\u00ed el tr\u00e1nsito entre los departamentos del interior sin pasar por la capital, por ejemplo la ruta 26 que une melo con paysand\u00fa v\u00eda tacuaremb\u00f3.\ntipos de firme en las carreteras:[137]\u200b\n\n303 km de hormig\u00f3n\n3164 km de capa asf\u00e1ltica\n4220 km de tratamiento bituminoso\n1009 km de toscalas principales carreteras, rutas y autov\u00edas de uruguay son: ruta 1, ruta 3, ruta 5, ruta 8, ruta 9, ruta 26, ruta 101, ruta interbalnearia, avenida italia y avenida giannattasio, tienen un buen mantenimiento y se\u00f1alizaci\u00f3n aunque hay tramos en mal estado. las rutas secundarias tienen condici\u00f3n variable, de muy buena a mala calidad.\n\nferrocarrilesla red de ferrocarriles uruguayos cuenta, en 2020, con aproximadamente 3073 km de v\u00eda, con una trocha 100 % homog\u00e9nea, de 1435 mm, y solo 11 km de v\u00eda doble y es una de las m\u00e1s densas de la regi\u00f3n (0,016 km/km\u00b2). a 2020, se encuentran operativos solamente unos 1673 km de v\u00eda casi exclusivamente para el transporte de cargas[136]\u200b, y dentro de estos, solo 118 km (desde 2019) para servicios de pasajeros. el resto del ramal se encuentra clausurado.[138]\u200b\nel estado actual tanto de la red ferroviaria como del parque tractivo se encuentra, desde los a\u00f1os 1950, sumido en la decadencia y en un estado bastante precario. la gran mayor\u00eda de la red no solo est\u00e1 clausurada, sino que en algunos casos no se les ha realizado ni mantenimiento ni reconstrucciones desde hace d\u00e9cadas. en cuanto a la flota, todo el material es importado y cerca del 95 % del material es de segunda mano que se encuentra en servicio, reparado, en mal estado o desguazado. el sistema ferroviario uruguayo no est\u00e1 electrificado. sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha estado llevando a cabo la reparaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de algunos ramales para el transporte de cargas. un proyecto de 2015 pretende reconstruir un tramo de 273 km de los 563 km de la l\u00ednea troncal montevideo-rivera que se encuentra actualmente en ejecuci\u00f3n para el transporte de pasta de celulosa de la empresa forestal finlandesa upm-kymmene, que contempla la prolongaci\u00f3n de v\u00eda doble actual (11 km) a 26 km y el uso de traviesas de hormig\u00f3n del tipo monobloque y rieles soldados con acero colado, algo nunca antes acontecido en el pa\u00eds. en 2020, se llev\u00f3 a la reparaci\u00f3n la flota en ese momento existente y la compra de material nuevo.[139]\u200b[140]\u200b\ndesde el 1 de marzo de 2003, los trenes de pasajeros parten y llegan de una nueva y peque\u00f1a estaci\u00f3n terminal situada 500 metros hacia el norte de la estaci\u00f3n central de montevideo, la cual permanece cerrada desde entonces. esto signific\u00f3 una p\u00e9rdida de m\u00e1s de 100 000 pasajeros para los servicios de trenes.[141]\u200b\nla afe es, desde 1952, la actual administradora estatal de la red y, desde 2020, es la encargada del mantenimiento de infraestructuras. est\u00e1 permitida la circulaci\u00f3n de material de otras empresas e instituciones y varias poseen sus propios vagones y locomotoras (ancap, auar, cefu, cucp).\n\naeropuertosen uruguay hay 242 aeropuertos o aer\u00f3dromos secundarios, de los cuales doce tienen pista de aterrizaje pavimentada, siendo los otros, aer\u00f3dromos secundarios o pistas de emergencia con la pista sin pavimentar con pavimento leve.[142]\u200b[143]\u200b[144]\u200b los dos m\u00e1s importantes son el aeropuerto internacional de carrasco, ubicado en el departamento de canelones, dentro de la zona metropolitana de montevideo, y el aeropuerto internacional de punta del este, en el departamento de maldonado.\n\nel aeropuerto internacional de carrasco fue inaugurado inicialmente en 1947 y en 2009, puerta del sur, el propietario y operador del aeropuerto, con una inversi\u00f3n de 165 millones $, encarg\u00f3 a rafael vi\u00f1oly architects expandir y modernizar las instalaciones existentes con una nueva y amplia terminal de pasajeros para aumentar la capacidad y estimular crecimiento comercial y turismo en la regi\u00f3n. en 2009 finalizaron las obras de la nueva terminal. se inaugur\u00f3 el 15 de noviembre de 2009 y comenz\u00f3 a operar el 29 de diciembre de 2009. el aeropuerto puede manejar hasta 4,5 millones de usuarios por a\u00f1o. la revista frontier, con sede en londres, lo eligi\u00f3 como uno de los mejores cuatro aeropuertos del mundo en su 27.\u00aa edici\u00f3n. las viejas instalaciones quedaron para el servicio de carga a\u00e9rea. se proyecta la transformaci\u00f3n de esta terminal en un centro de conexi\u00f3n meridional sudamericano para cargas.\nel aeropuerto internacional de punta del este, conocido tambi\u00e9n como aeropuerto de laguna del sauce, est\u00e1 ubicado a 15 kil\u00f3metros (9,3 millas) de la ciudad de punta del este, en el departamento de maldonado, es la segunda terminal a\u00e9rea con mayor tr\u00e1fico de pasajeros del pa\u00eds. obra del arquitecto uruguayo carlos ott, la terminal fue inaugurada en 1997 y las pistas fueron renovadas a trav\u00e9s de una concesi\u00f3n de inversi\u00f3n privada.\n\nnavegaci\u00f3nlos principales puertos de uruguay se ubican sobre las costas del r\u00edo de la plata y del r\u00edo uruguay. los principales puertos de carga son montevideo (11 kilotoneladas y 888 000 teu movidos en 2016), nueva palmira (7,3 kilotoneladas movidas en 2016) y fray bentos (2,1 kilotoneladas movidas en 2016).[145]\u200b en cuanto a puertos deportivos se destacan colonia del sacramento, la paloma, piri\u00e1polis y punta del este.\n\n\n==== comunicaciones ====\n\nen uruguay la libertad de prensa est\u00e1 amparada por la constituci\u00f3n. seg\u00fan un estudio realizado por reporteros sin fronteras en 2009, el pa\u00eds ocupa la posici\u00f3n n\u00famero 29 en el \u00edndice de libertad de prensa mundial y el primer lugar entre los pa\u00edses de am\u00e9rica latina.[146]\u200b\ncada mil habitantes circulan 293 peri\u00f3dicos, hay 603 radio-receptores, 530 televisores y 278 l\u00edneas telef\u00f3nicas. teniendo en cuenta una familia de 4 personas de clase media, todas gozar\u00edan de estos bienes.\nseg\u00fan estimaciones de 2005, existen 93 emisoras de radio am, 191 emisoras de fm, 7 de onda corta y 62 emisoras de televisi\u00f3n.[147]\u200b\nse firm\u00f3 un acuerdo de aceptaci\u00f3n (2007), para adoptar la norma de televisi\u00f3n digital europea a diferencia de brasil que adopt\u00f3 la norma japonesa. en diciembre de 2010 se establece como definitiva la norma japonesa-brasilera por una decisi\u00f3n geopol\u00edtica, enmarcada en el inter\u00e9s de profundizar las relaciones con los pa\u00edses de la regi\u00f3n que optaron por esta norma.\nen el \u00e1rea metropolitana de montevideo hay 7 canales importantes de emisi\u00f3n por aire:\n\ncanal 4 (desde 1961) (privado)\ncanal 5 (desde 1963) (p\u00fablico)\ncanal 10 (desde 1956) (privado)\nteledoce (desde 1962) (privado)\ntv ciudad (canal de aire desde 2015, solo en televisi\u00f3n digital terrestre) (p\u00fablico)a las mismos se agregan los canales del interior del pa\u00eds y sus repetidoras, as\u00ed como la televisi\u00f3n por cable, satelital y iptv: directv, flow sat, tdh (es servicio exclusivo de tcc, canal 10 y la red equital) y antel tv.\n\ntelefon\u00edael sistema telef\u00f3nico uruguayo es 100 % digital desde 1997, gracias a los esfuerzos por mejorar de la empresa monop\u00f3lica estatal de telecomunicaciones antel. uruguay fue el primer pa\u00eds en toda am\u00e9rica en poseer este estatus.[148]\u200b\nen uruguay hay m\u00e1s de un mill\u00f3n de tel\u00e9fonos fijos,[149]\u200b 31,7 l\u00edneas fijas cada 100 habitantes, lo que constituye la segunda red de m\u00e1s alta densidad en telefon\u00eda fija de latinoam\u00e9rica despu\u00e9s de la de costa rica, esta situaci\u00f3n se explica principalmente debido al mayor uso del adsl en los hogares uruguayos. la mitad del sistema telef\u00f3nico se encuentra en montevideo. en el 2007 se elimin\u00f3 el sobrecosto para llamadas entre dos localidades, por lo que una llamada de larga distancia nacional pas\u00f3 a costar igual que una urbana. el valor del c\u00f3mputo depende solo de la hora y del d\u00eda de la llamada.\nen junio de 2014 la cantidad de tel\u00e9fonos celulares alcanz\u00f3 a 5 358 325 unidades (m\u00e1s de un aparato por habitante),[150]\u200b o 159,2 servicios m\u00f3viles cada 100 habitantes, quedando 2.\u00ba a nivel latinoamericano despu\u00e9s de panam\u00e1. son tres las empresas prestadoras del servicio, una de ellas es p\u00fablica antel, antes llamada ancel, con 2 674 061 de celulares, y las restantes son las privadas movistar con 1 854 385, y claro con 829 879 celulares.\nuruguay es el primer pa\u00eds de am\u00e9rica latina con una operaci\u00f3n comercial en tecnolog\u00eda lte,[151]\u200b telefon\u00eda m\u00f3vil 4g long term evolution, tecnolog\u00eda de cuarta generaci\u00f3n, que permite gran capacidad de transmisi\u00f3n de banda ancha de forma inal\u00e1mbrica. el servicio comenz\u00f3 a prestarse en la primera quincena de diciembre de 2011, en principio en punta del este y maldonado, y despu\u00e9s se extendi\u00f3 a zonas de montevideo.\n\ninternetel 69,5 % de las conexiones a internet son m\u00f3viles y el 30,5 % fijas, sumando un total a junio de 2014 de 2 609 842 servicios.[150]\u200b\nen esa fecha uruguay ten\u00eda 795 804 servicios de banda ancha fija, y 1 814 038 servicios de banda ancha m\u00f3vil. antel es el proveedor del 98 % de los servicios de banda ancha fija.\ncon una tasa de 47,7 usuarios de internet cada 100 habitantes, uruguay lidera en am\u00e9rica latina en ser el pa\u00eds con mayor proporci\u00f3n de internautas. en una evaluaci\u00f3n sobre 21 pa\u00edses de am\u00e9rica latina, uruguay es el de mayor penetraci\u00f3n conjunta de telefon\u00eda fija, m\u00f3vil, y banda ancha, con un \u00edndice de adopci\u00f3n de tic (tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n)[152]\u200b de 5,42.\nseg\u00fan el informe global de la informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica 2012-2013 que abarca tambi\u00e9n las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n,[153]\u200b uruguay esta tercero en latinoam\u00e9rica en las tic, ocupando a nivel mundial chile el puesto 34, panam\u00e1 el puesto 46 y uruguay el 52.\nen 2007 el pa\u00eds alcanz\u00f3 la cifra de un mill\u00f3n de usuarios de internet.[154]\u200b\n\n\n=== tecnolog\u00eda ===\nuruguay es un importante exportador de software, y se ubica en el primer lugar en ingresos por concepto de software y servicios inform\u00e1ticos per c\u00e1pita de latinoam\u00e9rica.[155]\u200b en 2007 export\u00f3 188 millones de d\u00f3lares (el 0,58 % del pbi 2008), en el a\u00f1o 2011 uruguay export\u00f3 software por 250 millones de d\u00f3lares.[156]\u200b\nseg\u00fan el \u00edndice mundial de innovaci\u00f3n, a cargo de la organizaci\u00f3n mundial de la propiedad intelectual, en 2022, uruguay se ubic\u00f3 en lugar 64 en innovaci\u00f3n entre 132 pa\u00edses del mundo;[157]\u200bmientras que en 2023 ocup\u00f3 el lugar 63.[158]\u200b\n\n\n=== ciencia ===\nla inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n no ha sido una caracter\u00edstica de uruguay; en su mayor\u00eda son esfuerzos aislados o de alg\u00fan centro como el instituto de investigaciones biol\u00f3gicas clemente estable \u2014iibce\u2014, y de la universidad de la rep\u00fablica. las principales investigaciones son del \u00e1rea de la medicina y la matem\u00e1tica.\n\na pesar de lo antedicho, en 1986 se cre\u00f3 el programa de desarrollo de las ciencias b\u00e1sicas \u2014pedeciba\u2014, resultado de un acuerdo entre la universidad de la rep\u00fablica el ministerio de educaci\u00f3n y cultura y el programa de las naciones unidas para el desarrollo \u2014pnud\u2014 con el objetivo de la repatriaci\u00f3n de cient\u00edficos y el inicio de las maestr\u00edas y doctorados en ciencias b\u00e1sicas \u2014que en ese entonces inclu\u00eda biolog\u00eda, inform\u00e1tica, f\u00edsica, matem\u00e1tica y qu\u00edmica\u2014. el primer director del pedeciba fue el dr. roberto caldeyro barcia. otro hito reciente en la ciencia uruguaya es la instalaci\u00f3n del instituto pasteur de montevideo dependiente del instituto pasteur de francia. el director de este instituto es el dr. guillermo dighiero.\nvarios cient\u00edficos uruguayos se han destacado en el ejercicio de su profesi\u00f3n, como los ingenieros eladio dieste \u2014reconocido mundialmente por su uso de lo que \u00e9l denomin\u00f3 cer\u00e1mica armada\u2014 o el matem\u00e1tico e ingeniero jos\u00e9 luis massera, reconocido por el lema que lleva su nombre. otro cient\u00edfico destacado es clemente estable, docente e investigador en biolog\u00eda y neurobiolog\u00eda. el instituto de investigaciones biol\u00f3gicas fue nombrado en su honor.\n\n\n== sociedad ==\n\n\n=== demograf\u00eda ===\n\nel 88 % de la poblaci\u00f3n uruguaya es de ascendencia europea, principalmente de espa\u00f1oles e italianos (m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n tiene al menos un antepasado de origen italiano). de ellos, 55 220 tienen nacionalidad italiana o son ciudadanos nacidos en italia.\nen tercer lugar se encuentran los descendientes de franceses y de armenios. los mestizos representan el 8 % de la poblaci\u00f3n y la poblaci\u00f3n de ascendencia africana el 4 %.[160]\u200b el uruguay tiene un alto grado de alfabetismo, uno de los m\u00e1s altos de am\u00e9rica latina. la tasa de crecimiento demogr\u00e1fico es de las m\u00e1s bajas de am\u00e9rica y la esperanza de vida de las m\u00e1s altas. se calcula que hay un grado de analfabetismo del 1,6 %,[161]\u200b y que la esperanza de vida est\u00e1 alrededor de los 77 a\u00f1os.[159]\u200b\nevoluci\u00f3n demogr\u00e1fica de uruguay desde 1800:[162]\u200b\n\nseg\u00fan los resultados del censo 2023, la poblaci\u00f3n de uruguay ascend\u00eda a 3 444 263 habitantes, con una tasa media anual de crecimiento intercensal del 1\u2030 con respecto al censo de 2011.[165]\u200b la baja tasa de crecimiento intercensal observada en el periodo 1996-2004 (3,2\u2030) es a\u00fan inferior a la registrada entre los censos 1985-1996 de 6,4\u2030. dicho descenso se corresponde a una disminuci\u00f3n progresiva de la natalidad y en los cambios migratorios.[166]\u200b\nla conformaci\u00f3n y estructura de la poblaci\u00f3n uruguaya la distingue del resto de am\u00e9rica latina. el uruguay se anticip\u00f3 en al menos 30 a\u00f1os al resto de los pa\u00edses latinoamericanos en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, los que en su gran mayor\u00eda iniciaron este proceso en el correr de las d\u00e9cadas del 50 y del 60. se ha estimado que en 1900 las mujeres uruguayas ten\u00edan un promedio de 6 hijos, en 1950 este desciende a 3 y, en el a\u00f1o 2013, a 1,86 (seg\u00fan el ine), ya por debajo del l\u00edmite del reemplazo generacional. a su vez, se destaca por ser el pa\u00eds con mayor poblaci\u00f3n longeva en am\u00e9rica latina, donde el colectivo de 60 a\u00f1os o m\u00e1s ascend\u00eda al 17,7 % en 2008. los cambios en el \u00edndice de natalidad tambi\u00e9n se deben al gran aumento de la esperanza de vida, que asciende a 76,91 a\u00f1os (73,24 para los hombres, 80,20 para las mujeres). el grado de urbanizaci\u00f3n es muy elevado y llega al 96,1 % de la poblaci\u00f3n.[159]\u200b[167]\u200b\n\n\n==== principales ciudades de uruguay ====\n\nla mayor aglomeraci\u00f3n urbana es el \u00e1rea metropolitana de montevideo, con una poblaci\u00f3n estimada de 1,8 millones de habitantes, lo que representa el 52 % de la poblaci\u00f3n nacional.[c]\u200b\n\n     capital departamental.     capital de la rep\u00fablica.\n\n\n=== emigraci\u00f3n e inmigraci\u00f3n ===\n\ndesde su independencia, en 1830, uruguay ha sido un pa\u00eds de emigrantes, y tambi\u00e9n fue una naci\u00f3n receptora de inmigrantes, y lo sigue siendo, aunque en menor medida que antes, sobre todo de ciudadanos argentinos, brasile\u00f1os, peruanos, venezolanos y cubanos.[183]\u200b[184]\u200b\n\nlos principales grupos de inmigrantes que llegaron al puerto de montevideo, entre 1850 y 1940, proven\u00edan principalmente de espa\u00f1a, sobre todo de galicia, canarias, andaluc\u00eda, asturias, pa\u00eds vasco y arag\u00f3n (v\u00e9ase inmigraci\u00f3n espa\u00f1ola en uruguay), y tambi\u00e9n en gran cantidad desde italia, de donde emigraban inicialmente desde g\u00e9nova, liguria, y desde el piamonte, para despu\u00e9s generalizarse y recibir inmigrantes de todas partes de italia (v\u00e9ase inmigraci\u00f3n italiana en uruguay). tambi\u00e9n fueron importantes los aportes inmigratorios de francia, sobre todo de vascos franceses, de alemania, y de jud\u00edos que escapaban de la guerra \u2014entre ellos muchos de polonia\u2014, pa\u00edses asi\u00e1ticos y europa del este. el per\u00edodo durante el cual el pa\u00eds recibi\u00f3 m\u00e1s extranjeros fue el del franquismo, en espa\u00f1a, y el de las guerras en europa. el 2001 hab\u00eda 52 353 espa\u00f1oles residentes en uruguay, cifra que baj\u00f3 a 40 720 en 2007, lo que convierte al pa\u00eds en el d\u00e9cimo del mundo con mayor poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.[185]\u200b\nla inmigraci\u00f3n europea se radic\u00f3 en el uruguay, desde fines del siglo xix hasta mediados de los a\u00f1os 1960. desde la perspectiva de la migraci\u00f3n internacional, en la segunda mitad del siglo xx, el uruguay se comienza a consolidar como pa\u00eds de emigraci\u00f3n ya sea por motivos pol\u00edticos o econ\u00f3micos, fen\u00f3meno que ha influido significativamente en el crecimiento poblacional de las \u00faltimas d\u00e9cadas. la emigraci\u00f3n es principalmente hacia europa, argentina y estados unidos. espa\u00f1a es el principal destino de los uruguayos dentro de europa, pero tambi\u00e9n emigran a italia, francia y alemania. durante los a\u00f1os 70 hubo tambi\u00e9n un importante flujo migratorio hacia australia.[186]\u200b[187]\u200b\nseg\u00fan publicaciones de la cia (the world factbook), la poblaci\u00f3n uruguaya es fundamentalmente de origen europeo, siendo un 88 % del total, seguido por los mestizos (8 %), y la poblaci\u00f3n afrouruguaya (4 %). adem\u00e1s esta fuente sostiene que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es pr\u00e1cticamente inexistente.[118]\u200b las sucesivas olas migratorias que vivi\u00f3 el pa\u00eds han conformado la poblaci\u00f3n actual, compuesta principalmente por descendientes de espa\u00f1oles, seguidos de cerca por italianos[188]\u200b y con un importante n\u00famero de franceses, alemanes, portugueses, brit\u00e1nicos, suizos, rusos, polacos, entre otros. la poblaci\u00f3n de origen asi\u00e1tico es muy escasa.\nno obstante recientes investigaciones afirman que un 10 % del total de la poblaci\u00f3n tendr\u00eda alg\u00fan antepasado de origen amerindio, principalmente charr\u00faa o guaran\u00ed.[189]\u200b\n\nen cuanto a la emigraci\u00f3n, muchos espa\u00f1oles que viv\u00edan en uruguay han regresado a su pa\u00eds de origen por varios motivos, entre ellos la crisis que afect\u00f3 a la econom\u00eda en 2002 y 2004.argentina, con 116 592 censados en 2010, es el pa\u00eds con mayor porcentaje de residentes uruguayos en el exterior, representando estos un 0,3 % del total de la poblaci\u00f3n (ver inmigraci\u00f3n uruguaya en argentina). otros pa\u00edses muy elegidos por los uruguayos para vivir y trabajar son espa\u00f1a, italia, estados unidos, brasil, canad\u00e1, y los de europa occidental.\nseg\u00fan datos del ine, actualmente residen en espa\u00f1a 55 480 uruguayos: 28 304 hombres y 27 176 mujeres, de los cuales 24 363 tienen nacionalidad espa\u00f1ola.[190]\u200b las comunidades aut\u00f3nomas con mayor cantidad de ciudadanos de uruguay son galicia, canarias, catalu\u00f1a, pa\u00eds vasco, comunidad valenciana, madrid y andaluc\u00eda.\nen catalu\u00f1a residen 17 954 uruguayos, de los cuales 6000 tienen nacionalidad espa\u00f1ola. en la comunidad valenciana hay 9246, en las islas baleares, 5217, y en andorra 250.\n\n\n=== influencia de los inmigrantes europeos en uruguay ===\nuruguay presentaba una poblaci\u00f3n blanca del 87,7 % para 2011, la poblaci\u00f3n amerindia se considera inexistente.[144]\u200b a finales del siglo xix e inicios del xx se manifestaron olas de inmigraci\u00f3n provenientes de europa, sobre todo por parte de espa\u00f1oles, italianos y franceses.[191]\u200b en 1870 se consolida colonia valdense,[191]\u200b que ya hab\u00eda visto su nacimiento a finales de la d\u00e9cada de los 50s e inicios de los 60s por parte de inmigrantes suizos.\nmuchos europeos, sobre todo de espa\u00f1a y alemania, buscaron refugio en uruguay tras la victoria militar del fascismo en la guerra civil espa\u00f1ola, la consiguiente dictadura militar, y el auge de la alemania nazi.[191]\u200b entre ellos destacan los catalanes margarita xirgu, actriz, y el arquitecto antoni bonet i castellana; enriqueta compte y riqu\u00e9, maestra barcelonesa; e ilustres familias de catalu\u00f1a, canarias, y galicia, que realizaron importantes contribuciones al desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social del pa\u00eds. la familia batlle, oriunda de sitges, dar\u00eda cuatro presidentes en uruguay en tres siglos. jos\u00e9 batlle y ord\u00f3\u00f1ez, hijo de lorenzo batlle y grau, separ\u00f3 la iglesia del estado, moderniz\u00f3 el pa\u00eds y lo llev\u00f3 a un per\u00edodo de prosperidad financiera que le vali\u00f3 el nombre de la \"suiza de am\u00e9rica\".[192]\u200b\nel matrimonio pereira-rossell fund\u00f3 el hospital p\u00fablico que hoy lleva su nombre, en montevideo. emilio reus, empresario madrile\u00f1o, invirti\u00f3 mucho capital en la construcci\u00f3n de nuevas viviendas destinadas al comercio y la residencia. el pintor joaqu\u00edn torres garc\u00eda, hijo de padre catal\u00e1n, fue uno de los iconos art\u00edsticos m\u00e1s importantes de uruguay \u2014y de catalu\u00f1a\u2014 a lo largo del siglo xx. hay tambi\u00e9n un casal catal\u00e1n de montevideo, donde se celebr\u00f3 el congreso de catalanes de las rep\u00fablicas del plata el 1936.\n\nla construcci\u00f3n de un hospital italiano llamado hospital italiano umberto i, a comienzos del siglo pasado, deja entrever la influencia de la colectividad italiana en montevideo. de la misma manera, los gallegos, considerados el grupo de inmigrantes m\u00e1s numerosos, con 36 000 personas,[cita requerida] junto a los asturianos (actualmente hay 3000 en uruguay[193]\u200b), fundaron la \"casa de galicia\", con servicio m\u00e9dico y hospitalario que atiende pacientes que, mayoritariamente, son de ese origen.[cita requerida]por otra parte, la implementaci\u00f3n de la lengua italiana como asignatura obligatoria en los planes educativos de bachillerato de humanidades, operativa desde la d\u00e9cada de 1940,[194]\u200b muestra la influencia que los inmigrantes de este pa\u00eds ejercieron sobre la cultura local y en otros \u00f3rdenes como la gastronom\u00eda. tambi\u00e9n en el \u00e1mbito gastron\u00f3mico, destaca el influjo de otras culturas sobre la local, tal es el caso de los panes y las especies catalanes, la confiter\u00eda gallega, o el uso en reposter\u00eda del vocablo franc\u00e9s chantilly, para referirse a la nata.\ntres grandes escritores franceses de los siglos xix y xx nacieron en uruguay: el conde de lautr\u00e9amont, jules laforgue, y jules supervielle.\nfinalmente, y en cuanto a toponimia, muchos pueblos del interior de uruguay hacen referencia al lugar de origen de sus fundadores. ejemplos de esto son: nuevo berl\u00edn, cardona, colonia valdense, nueva helvecia (colonia suiza), toledo, entre otros.\n\n\n=== salud ===\nuruguay cuenta con un sistema de salud mixto (p\u00fablico y privado). el ministerio de salud p\u00fablica (m.s.p.) es el responsable de normalizar, evaluar y fiscalizar la atenci\u00f3n a la salud en todo el pa\u00eds, tanto para la asistencia p\u00fablica como privada. seg\u00fan datos del sindicato m\u00e9dico del uruguay hab\u00eda en actividad al 30 de junio del 2010 unos 14 726 m\u00e9dicos con una alta tasa de densidad promedio (4,46 m\u00e9dicos por cada mil habitantes).[195]\u200b\nseg\u00fan el instituto nacional de estad\u00edstica de uruguay, en 2006 el 97,2 % de la poblaci\u00f3n que reside en localidades de 5000 o m\u00e1s habitantes dispone de alg\u00fan tipo de asistencia m\u00e9dica, mientras que el 2,8 % ha registrado la ausencia total de derechos para la asistencia de su salud. este mismo estudio revel\u00f3 que pr\u00e1cticamente el 46 % de la poblaci\u00f3n se encuentra afiliada a una instituci\u00f3n de asistencia m\u00e9dica privada, mientras que el 42 % atiende su salud a trav\u00e9s del ministerio de salud p\u00fablica o el hospital de cl\u00ednicas (dependiente de la universidad de la rep\u00fablica). dentro de los primeros, m\u00e1s de la mitad (24,4 %) cuenta adem\u00e1s con servicio de emergencia m\u00f3vil, en tanto apenas el 4,8 % de los usuarios de salud p\u00fablica, cuenta con este servicio.[196]\u200b\nlos recursos humanos constituyen uno de los principales puntos favorables en la salud en uruguay, ya que seg\u00fan un informe realizado en 2006 por la organizaci\u00f3n mundial de la salud, el pa\u00eds es el segundo en am\u00e9rica latina con m\u00e1s m\u00e9dicos por habitante (3,65 por cada mil habitantes) despu\u00e9s de cuba (5,91).[197]\u200b\nel ministerio del trabajo y seguridad social, el banco de previsi\u00f3n social, la caja de jubilaciones y pensiones bancarias son miembros plenos y participantes de la conferencia interamericana de seguridad social (ciss).\n\nestad\u00edsticasesperanza de vida al nacer (est. 2019):[198]\u200b\npoblaci\u00f3n total: 77,91 a\u00f1os\nhombres: 74,12 a\u00f1os\nmujeres: 81,84\nmortalidad materna: 17 cada 100 000 nacimientos (2019)[199]\u200b\nmortalidad infantil: 6,8 por cada 1000 (2019)[200]\u200b\nmortalidad menores de 5 a\u00f1os: 2,3 por cada 1000 (2019)[200]\u200b\nalfabetismo: 98,7 % de (2018)[201]\u200b\nconsumo de calor\u00edas diarias: 2862 per c\u00e1pita\nagua potable:[202]\u200b 98 %\n\n\n==== agua potable y saneamiento ====\n\nuruguay es el \u00fanico pa\u00eds de am\u00e9rica latina que ha logrado una cobertura casi universal de acceso a agua potable segura y a un saneamiento adecuado,[203]\u200b[204]\u200b con altos niveles de calidad de servicios. el agua potable est\u00e1 al alcance del 99 % de la poblaci\u00f3n de todo el pa\u00eds.[205]\u200b en la actualidad el saneamiento cubre a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de montevideo y se expande hacia el \u00e1rea metropolitana. est\u00e1 a cargo de o.s.e. excepto en el departamento de montevideo, donde es responsabilidad de la intendencia departamental.\nen 2004 se aprob\u00f3 un recurso constitucional contra la privatizaci\u00f3n de los servicios de aguas corrientes. la prioridad del gobierno es mejorar la eficiencia de los servicios y ampliar el acceso al servicio de alcantarillado (en lo pertinente) en zonas donde se utiliza saneamiento en sitio.\n\ncobertura de agua y saneamiento en uruguay (2006)\n\n\n==== aborto ====\n\nel aborto se trat\u00f3 en las c\u00e1maras legislativas unas diez veces desde el retorno a la democracia. en 2002 la votaci\u00f3n se frustr\u00f3 en el senado, en las discusiones anteriores nunca logr\u00f3 salir de las comisiones parlamentarias, en 2008 fue aprobado pero el veto presidencial lo fren\u00f3 debido a que no se logr\u00f3 la mayor\u00eda especial requerida para anular el veto. diversas encuestas muestran una amplia mayor\u00eda de los uruguayos (en torno al 60 %) a favor de la despenalizaci\u00f3n del aborto. durante 2012, se present\u00f3 un nuevo proyecto de ley, denominado \u00abley de interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo\u00bb, que fue aprobado por ambas c\u00e1maras en octubre del mismo a\u00f1o. el poder ejecutivo promulg\u00f3 la ley el 22 de octubre y dict\u00f3 un decreto reglamentario en el mes de noviembre. la ley de interrupci\u00f3n del embarazo establece que las mujeres tienen derecho a interrumpir su embarazo antes de las doce semanas de gestaci\u00f3n, para lo que deber\u00e1n presentarse ante una comit\u00e9 cl\u00ednico multidisciplinario; tras ser informada de sus derechos y las consecuencias de su decisi\u00f3n, la mujer tendr\u00e1 un plazo de cinco d\u00edas para reflexionar. pasado este plazo, se proceder\u00e1 a la interrupci\u00f3n del embarazo por parte de la organizaci\u00f3n m\u00e9dica que le brinda cobertura. uruguay es el primer pa\u00eds de am\u00e9rica del sur en despenalizar el aborto y el segundo en am\u00e9rica latina (despu\u00e9s de cuba).[206]\u200b\n\n\n==== drogas ====\ndurante el primer gobierno de tabar\u00e9 v\u00e1zquez, uruguay se convirti\u00f3 en uno de los primeros pa\u00edses en establecer la ley que proh\u00edbe fumar en los espacios cerrados de los establecimientos privados, y en todas las dependencias de la administraci\u00f3n p\u00fablica. la organizaci\u00f3n mundial de la salud sit\u00faa el pa\u00eds en el quinto lugar a nivel mundial entre los pa\u00edses que luchan contra el tabaquismo y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.[207]\u200b\nya desde la d\u00e9cada de 1970, el consumo de cannabis no est\u00e1 penado. en el per\u00edodo de gobierno iniciado en el a\u00f1o 2010, surgieron desde distintos partidos pol\u00edticos, iniciativas para lograr la despenalizaci\u00f3n de la plantaci\u00f3n de la marihuana para autoconsumo. el 10 de diciembre de 2013 se aprob\u00f3 una ley que regula el mercado del cannabis. la producci\u00f3n (que ser\u00e1 controlada por el estado), la comercializaci\u00f3n, tenencia y usos recreativos y medicinales de la marihuana, as\u00ed como tambi\u00e9n las utilizaciones con fines industriales, convirti\u00e9ndose de esta forma en el primer pa\u00eds del mundo en legalizar la venta y el cultivo de marihuana plenamente.\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\n\nson principios fundamentales de la educaci\u00f3n p\u00fablica uruguaya la laicidad, gratuidad y obligatoriedad, tal como fueran proclamados por jos\u00e9 pedro varela. la poblaci\u00f3n tiene acceso a educaci\u00f3n gratuita desde primer nivel de jardinera (educaci\u00f3n inicial) hasta la graduaci\u00f3n en la universidad.\nla educaci\u00f3n p\u00fablica desde el nivel inicial, primaria, media y formaci\u00f3n docente est\u00e1 a cargo de la administraci\u00f3n nacional de educaci\u00f3n p\u00fablica (anep). est\u00e1 regida por el consejo directivo central (codicen).\nel panorama de los servicios educativos uruguayos se completa con instituciones de educaci\u00f3n privada que abarcan desde la educaci\u00f3n preescolar hasta la universitaria.\nuno de los logros m\u00e1s importantes de la ense\u00f1anza en el pa\u00eds es el alto \u00edndice de alfabetizaci\u00f3n que lleg\u00f3 al 97,7 % en 2006 seg\u00fan el i.n.e., destac\u00e1ndose el uruguay como uno de los pa\u00edses con mayor tasa de alfabetizaci\u00f3n de am\u00e9rica latina.[208]\u200b\nen uruguay hay colegios e institutos p\u00fablicos (financiados por el estado) y privados. el primer jard\u00edn de infantes del pa\u00eds - y de sudam\u00e9rica - fue fundado en 1892 por la maestra uruguaya-catalana enriqueta compte y riqu\u00e9. por otra parte, la educaci\u00f3n primaria, va desde los 6 a los 11 a\u00f1os y es de car\u00e1cter obligatorio. los alumnos de las escuelas p\u00fablicas deben vestir un uniforme que representa los colores de la bandera nacional: t\u00fanica blanca y una mo\u00f1a azul ajustada al cuello. sin embargo, en los colegios privados se usa el uniforme distintivo de cada instituci\u00f3n.\nlos estudiantes de educaci\u00f3n secundaria, de los 12 a los 14 a\u00f1os, y de bachillerato (de 15 a 17 a\u00f1os) que estudian en institutos p\u00fablicos, en general, no deben vestir uniforme, si bien s\u00ed se exige cierta formalidad, mientras que en los privados s\u00ed se exige uniforme. finalmente, el bachillerato en uruguay dura tres a\u00f1os: un primer a\u00f1o com\u00fan y dos a\u00f1os donde el alumno cursa orientaciones a su gusto, es decir, humanidades, ciencias, biolog\u00eda o artes. el \u00faltimo a\u00f1o de bachillerato, a su vez, se divide en opciones dentro de la orientaci\u00f3n elegida el curso anterior: derecho, econom\u00eda, ingenier\u00eda, arquitectura, medicina y agronom\u00eda.\nen 2008 el gobierno estableci\u00f3 el programa \"en el pa\u00eds de varela yo s\u00ed puedo\" cuyo objetivo era alfabetizar a adultos, logrando 8000 egresados en solo un a\u00f1o.\nen 2007 el gobierno uruguayo puso en marcha el plan ceibal, iniciativa tomada del proyecto olpc. este plan permite que cada maestro y cada alumno de las escuelas p\u00fablicas tengan una computadora port\u00e1til con conexi\u00f3n a internet, en forma totalmente gratuita. en 2009 se hab\u00eda entregado 366 000 computadoras (a 350 000 ni\u00f1os y 16 000 maestros). en agosto de 2010 se inici\u00f3 una nueva etapa, con el comienzo de la distribuci\u00f3n de computadoras port\u00e1tiles, con m\u00e1s y mejores prestaciones, a los alumnos de secundaria p\u00fablica. para diciembre del 2011 se hab\u00edan entregado 454 000 computadoras port\u00e1tiles, aproximadamente 320 000 a ni\u00f1os de primaria, 120 000 a adolescentes de secundaria, y el resto a maestros y profesores.[209]\u200b\n\nestad\u00edsticas sobre educaci\u00f3nalfabetismo (est. 2003 - fuente: the world factbook cia):[118]\u200b\n\npoblaci\u00f3n total: 9 8 %\nhombres: 97,6 %\nmujeres: 98,4 %tasa neta de inscripci\u00f3n escolar:\n\nprimaria total: 93 %\nhombres: 93 %\nmujeres: 93 %secundaria:\n\nhombres: 77 %\nmujeres: 92 %universidad: 35 %\ndocentes de primaria: uno cada 21 estudiantes\n\npromoci\u00f3n (2013)[210]\u200bciclo b\u00e1sico: 69 %\n4.\u00ba a\u00f1o: 66 %\n5.\u00ba a\u00f1o: 60 %\n6.\u00ba a\u00f1o: 45 %\n\n\n==== universidades ====\n\nel pa\u00eds cuenta con dos universidades p\u00fablicas, la universidad de la rep\u00fablica, que consta de varias facultades y servicios anexos, y la universidad tecnol\u00f3gica del uruguay (utec), que comenz\u00f3 a funcionar en 2013 en el interior del pa\u00eds. para otorgar carreras terciarias y t\u00e9cnicas se encuentra la universidad del trabajo del uruguay (utu).\na partir de 1985, comienzan a fundarse universidades privadas, siendo la universidad cat\u00f3lica del uruguay la primera de ellas.\n\nuniversidad cat\u00f3lica del uruguay\nuniversidad ort uruguay\nuniversidad de montevideo\nuniversidad de la empresa\nuniversidad centro latinoamericano de econom\u00eda humana\n\n\n=== derechos humanos ===\n\nen materia de derechos humanos, respecto a la pertenencia a los siete organismos de la carta internacional de derechos humanos, que incluyen al comit\u00e9 de derechos humanos (hrc), uruguay ha firmado o ratificado:\n\nuruguay es uno de los muy pocos pa\u00edses con todos los derechos aceptados.\n\n\n==== derechos humanos durante la dictadura ====\nen uruguay se han venido tratando, cada vez m\u00e1s, los temas relativos a las desapariciones forzadas ocurridas durante la dictadura militar. si bien existen obst\u00e1culos para realizar los juicios, como la ley de la caducidad de la pretensi\u00f3n punitiva del estado (ley de caducidad) e incluso la falta de informaci\u00f3n debido al ocultamiento sistem\u00e1tico de informaci\u00f3n durante este r\u00e9gimen, se ha avanzado mucho durante los \u00faltimos a\u00f1os debido a la diferente aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 4 de la ley de caducidad. (ese art\u00edculo habilita al poder ejecutivo para decidir en cada caso si est\u00e1 alcanzado o no por la ley, y seg\u00fan ello la justicia debe actuar o archivar el asunto. durante cuatro per\u00edodos de gobierno, hasta 2005, se resolvi\u00f3 sistem\u00e1ticamente que los asuntos se archivaran, pol\u00edtica que se invirti\u00f3 desde el gobierno del presidente tabar\u00e9 v\u00e1zquez.) de este modo de llevaron adelante juicios en que se conden\u00f3 a los autores m\u00e1s notorios de delitos cometidos durante la dictadura militar. en octubre de 2009, d\u00edas antes del plebiscito por la anulaci\u00f3n de la ley, en que un 48 % de la ciudadan\u00eda vot\u00f3 por anularla (el resto de la poblaci\u00f3n no vot\u00f3 ya que no estaba previsto el voto negativo), hubo un pronunciamiento de la suprema corte de justicia (scj), que declar\u00f3 inconstitucional la ley de caducidad.\nuna c\u00e1rcel que funcion\u00f3 y fue un referente de la dictadura fue el centro de reclusi\u00f3n militar n\u00famero 1, conocido popularmente como penal de libertad, por estar cerca de la ciudad de libertad en el departamento de san jos\u00e9 en uruguay.\nel poder ejecutivo ha encabezado la b\u00fasqueda de desaparecidos y v\u00edctimas de la dictadura militar de los a\u00f1os 70. en agosto de 2000 fue creada la comisi\u00f3n para la paz, y en abril de 2003 la actual secretar\u00eda de derechos humanos para el pasado reciente, que inici\u00f3 finalmente muchas investigaciones largamente postergadas y logr\u00f3 encontrar desaparecidos.[221]\u200b[222]\u200b[223]\u200b los cometidos de dicha secretar\u00eda fueron recepcionar, analizar, clasificar y recopilar la informaci\u00f3n sobre las desapariciones, con el trabajo conjunto de especialistas forenses y antrop\u00f3logos.[224]\u200b hoy en d\u00eda, con la creaci\u00f3n del grupo de trabajo por verdad y justicia en 2015, estos cometidos pasaron a este organismo aut\u00f3nomo e independiente.[225]\u200b en diciembre de 2006 se declar\u00f3 el 19 de junio de cada a\u00f1o como \u201cfecha conmemorativa de que nunca m\u00e1s deber\u00e1n ocurrir estos episodios entre uruguayos\u201d.[226]\u200b\n\n\n==== legislaci\u00f3n sobre cr\u00edmenes de derecho internacional ====\ntambi\u00e9n se legisl\u00f3 a partir de 2005 para cubrir la omisi\u00f3n (se\u00f1alada en informes del comit\u00e9 de derechos humanos) de tipificar espec\u00edficamente la tortura y otros il\u00edcitos establecidos por el derecho internacional. la ley n.\u00ba 18.026, de noviembre de 2006,[227]\u200b modific\u00f3 el c\u00f3digo penal para crear la categor\u00eda de los \"cr\u00edmenes\", que declar\u00f3 imprescriptibles, y que defini\u00f3 como \"los il\u00edcitos de competencia de la corte penal internacional de acuerdo a lo dispuesto en el art\u00edculo 5 del estatuto de roma y adem\u00e1s todos los que por su extrema gravedad se rijan por leyes especiales, por este c\u00f3digo y las normas de derecho internacional en cuanto le sean aplicables\". el art. 22 tipific\u00f3 el delito de tortura.\n\n\n==== derechos lgbtq ====\nen 2004 se aprob\u00f3 la primera ley contra la discriminaci\u00f3n[228]\u200b y en 2007 se aprob\u00f3 la uni\u00f3n concubinaria, que entrar\u00eda en vigor el 10 de enero de 2008,[229]\u200b[230]\u200b y que otorga a los c\u00f3nyuges con m\u00e1s de 5 a\u00f1os de convivencia la mayor\u00eda de los derechos del matrimonio. en 2009 uruguay se volvi\u00f3 el primer pa\u00eds de am\u00e9rica latina en legalizar la adopci\u00f3n homoparental.[231]\u200b[232]\u200b el mismo a\u00f1o se reconoci\u00f3 el derecho a cambio de identidad en la documentaci\u00f3n para personas transg\u00e9nero mayores de 18 a\u00f1os.\nen 2008 uruguay firm\u00f3 una declaraci\u00f3n de naciones unidas pidiendo la despenalizaci\u00f3n mundial de la homosexualidad.[233]\u200b[234]\u200b en 2009 el presidente tabar\u00e9 v\u00e1zquez, con la oposici\u00f3n de los c\u00edrculos militares y parte de la oposici\u00f3n, firm\u00f3 un decreto habilitando el ingreso de homosexuales al ej\u00e9rcito.[231]\u200b\nen abril de 2013, se aprob\u00f3 en c\u00e1mara de representantes por amplia mayor\u00eda la ley de matrimonio igualitario, que permite el matrimonio entre personas del mismo sexo. uruguay se convirti\u00f3 as\u00ed en el 12.\u00ba pa\u00eds del mundo en legislar el matrimonio entre personas del mismo sexo, y el 2.\u00ba en latinoam\u00e9rica, luego de que lo hiciera argentina en 2010.[235]\u200b\n\n\n==== derechos de afrodescendientes ====\nseg\u00fan el libro \"poblaci\u00f3n afrodescendiente y desigualdades \u00e9tnico - raciales en uruguay\"[236]\u200b este colectivo representa el 10,2 % de la poblaci\u00f3n uruguaya. entre 1996 y 1997 la brecha de pobreza entre la poblaci\u00f3n afro y la blanca era de 20,6 % y en 2007 de 28,2 %. el 50 % de los ni\u00f1os afrouruguayos est\u00e1 en el sector m\u00e1s desfavorecido de la sociedad y solo el 3,2 % se ubica en el m\u00e1s favorecido. en el caso de la cobertura de salud de ni\u00f1os y adolescentes la investigaci\u00f3n indica que \"no se registran desigualdades raciales\". los ni\u00f1os afrodescendientes tienen mayores probabilidades de pasar al menos parte de su infancia en un hogar monoparental (con un solo padre). en las elecciones presidenciales de 2009 se postularon varios afrodescendientes para cargos legislativos pero ninguno de ellos result\u00f3 elegido. edgardo ortu\u00f1o, primer diputado negro en la historia uruguaya, no result\u00f3 reelecto.\n\n\n==== violencia dom\u00e9stica ====\nviolencia dom\u00e9stica fue convertida en figura delictiva en 1995 y en 2002 se aprob\u00f3 una ley espec\u00edfica contra la violencia dom\u00e9stica; la ley de erradicaci\u00f3n de violencia dom\u00e9stica.[237]\u200b seg\u00fan el colectivo \"mujeres de negro\" cada 9 d\u00edas una mujer o ni\u00f1a es asesinada por su c\u00f3nyuge o un familiar.\n\n\n==== seguridad social y derechos laborales ====\nuruguay fue pionero en esta materia. la ley de las ocho horas data de 1915, y en su art\u00edculo 1 establece: \u00abel trabajo efectivo de los obreros de f\u00e1bricas, talleres, astilleros, canteras, empresas de construcci\u00f3n de tierra o en los puertos, [\u2026] no durar\u00e1 m\u00e1s de ocho horas\u00bb.[238]\u200b la ley tambi\u00e9n establec\u00eda que no deb\u00edan superarse las 48 horas de trabajo por cada seis d\u00edas de labor.[239]\u200b tambi\u00e9n a principios del siglo xx se estableci\u00f3 la prohibici\u00f3n del trabajo de menores de 13 a\u00f1os, el derecho de huelga, la protecci\u00f3n a los sindicatos y el amparo a los desocupados. por su parte, el servicio dom\u00e9stico en uruguay est\u00e1 regulado y equiparado con todas las dem\u00e1s actividades laborales. los jubilados y pensionistas han conquistado varios derechos mediante plebiscitos, recursos legales y reformas tributarias impulsadas por el parlamento.\nlos consejos de salarios funcionaron desde 1985 hasta 1992, y fueron reinstaurados en 2005. el salario m\u00ednimo nacional a enero de 2018 es de 13 430 pesos uruguayos, equivalentes a unos usd 470.[240]\u200b\n\n\n== cultura ==\n\n\n=== s\u00edmbolos patrios ===\n\npor decreto del 18 de febrero de 1952 se establecieron los s\u00edmbolos nacionales y su gradaci\u00f3n jer\u00e1rquica, precedencia y respeto:\n\npabell\u00f3n nacional\nescudo de armas del estado\nhimno nacional\nbandera de artigas\nbandera de los treinta y tres orientales\nescarapela nacionals\u00edmbolos nacionales\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nel decreto 435/007 estableci\u00f3 que la escarapela nacional es de uso libre, mientras que la escarapela identificada con la bandera de artigas es de uso exclusivo de las fuerzas armadas y la identificada con la bandera de los treinta y tres orientales es de uso exclusivo de la polic\u00eda nacional.\nla bandera de uruguay o pabell\u00f3n nacional es el s\u00edmbolo nacional m\u00e1s importante. fue adoptado por las leyes del 16 de diciembre de 1828 y 12 de julio de 1830. sus colores son el blanco y el azul, teniendo el sol, que ocupa el cant\u00f3n, color oro. la disposici\u00f3n de las nueve franjas horizontales que se distribuyen sobre el campo representan los primeros nueve departamentos. el cant\u00f3n est\u00e1 ocupado por el sol de mayo, que representa al dios inca inti, s\u00edmbolo de la revoluci\u00f3n de mayo.\nel escudo nacional de uruguay es el aprobado por las leyes del 19 de marzo de 1829 y del 12 de julio de 1906 y el decreto del 26 de octubre de 1908. de acuerdo con este \u00faltimo decreto se dispuso modelo oficial de escudo nacional el presentado por el se\u00f1or miguel copetti.\n\n\n=== idioma ===\n\nuruguay no cuenta con ning\u00fan idioma oficial. el idioma m\u00e1s hablado en el pa\u00eds es el espa\u00f1ol; adem\u00e1s se habla de manera minoritaria en algunas regiones fronterizas el portugu\u00e9s y el portu\u00f1ol riverense, un dialecto del portugu\u00e9s, ninguno con reconocimiento en la constituci\u00f3n. la lengua de se\u00f1as uruguaya (lsu) tambi\u00e9n fue reconocida legalmente como lengua de las personas sordas en 2001 por la ley n.\u00ba 17378.[241]\u200b si bien no hay una designaci\u00f3n de idioma oficial general en la constituci\u00f3n uruguaya, en el \u00e1mbito jur\u00eddico-procesal el espa\u00f1ol es el idioma oficial para la realizaci\u00f3n de todos los actos procesales, siendo necesaria la asistencia de un int\u00e9rprete en caso de que una parte en el proceso judicial no lo comprenda.[242]\u200b\nel espa\u00f1ol tiene variantes e influencias como todos los idiomas; surgiendo t\u00e9rminos o expresiones que identifican a los uruguayos de cada punto del pa\u00eds. el espa\u00f1ol hablado en uruguay es una variante del espa\u00f1ol rioplatense, dialecto del espa\u00f1ol hablado en la zona de la cuenca del r\u00edo de la plata, en argentina y uruguay y otras regiones aleda\u00f1as. centrado en las ciudades de buenos aires, montevideo y rosario, los tres focos poblacionales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n, extiende su influencia cultural a regiones geogr\u00e1ficamente distantes, sobre todo a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, en los que es el lecto est\u00e1ndar en ambos pa\u00edses.\nen el pasado sol\u00eda haber un buen grupo de personas que hablaban el italiano o el franc\u00e9s como primera lengua, pero se ha ido perdiendo con el tiempo y el cese de la inmigraci\u00f3n europea a am\u00e9rica en las \u00faltimas d\u00e9cadas. tambi\u00e9n existe una minor\u00eda considerable que habla ruso, yiddish, corso, alem\u00e1n, guaran\u00ed, lituano, portugu\u00e9s y plautdietsch.[243]\u200b[244]\u200b\nen la regi\u00f3n fronteriza con brasil del departamento de rocha y partes del departamento de maldonado se habla una variante del espa\u00f1ol rioplatense que prescinde del voseo en favor del tuteo, particularidad que se debe supuestamente al origen castellano de su poblaci\u00f3n originaria, aunque siendo la variedad de portugu\u00e9s del sur de brasil una variedad arcaica que utiliza el tuteo (y prescinde del voseo que es la regla en el portugu\u00e9s moderno), se puede asumir tambi\u00e9n la influencia fronteriza.\n\ndialectos portuguesesexiste en la regi\u00f3n norte de uruguay un conjunto de variantes del portugu\u00e9s que reciben el nombre cient\u00edfico de \u00abdialectos portugueses del uruguay\u00bb.[245]\u200b su m\u00e1s conocida variante es llamada portu\u00f1ol riverense (ninguna relaci\u00f3n con el portu\u00f1ol, la simple mezcla de portugu\u00e9s y espa\u00f1ol).[246]\u200b es hablado en la frontera entre uruguay y brasil, y m\u00e1s espec\u00edficamente en la zona de las ciudades hermanas de rivera y santana do livramento, como tambi\u00e9n entre las ciudades de artigas y quarai, y en el chuy y chu\u00ed. utilizan tal lengua solamente los ciudadanos uruguayos.[247]\u200b\n\notros idiomasadem\u00e1s del espa\u00f1ol, en la educaci\u00f3n p\u00fablica se ense\u00f1a el ingl\u00e9s a partir del \u00faltimo a\u00f1o escolar (6.\u00ba de escuela) con el fin de dar nociones b\u00e1sicas y una base para los estudios de ingl\u00e9s que prosiguen durante la educaci\u00f3n secundaria (aunque los estudiantes con buen nivel de ingl\u00e9s pueden dar una prueba para exonerar estudios de idioma).\nel portugu\u00e9s tambi\u00e9n es ense\u00f1ado en algunas instituciones de educaci\u00f3n secundaria.\nel franc\u00e9s era ense\u00f1ado de 1.\u00ba a 3.\u00ba de liceo; el italiano era ense\u00f1ado en 5.\u00ba y 6.\u00ba de liceo en las orientaciones human\u00edstico y derecho respectivamente.[248]\u200b\n\n\n=== arte ===\n\n\n==== m\u00fasica ====\n\nla m\u00fasica rioplatense por excelencia es el tango (cuyo mayor exponente es carlos gardel), y tambi\u00e9n la milonga. el uruguay posee adem\u00e1s m\u00fasicas como el candombe y la murga uruguaya, que tienen su apogeo en las llamadas de carnaval (en el caso del candombe) y en el mismo carnaval, en el caso de la murga.\nentre los m\u00fasicos y cantantes destacados se encuentran an\u00edbal sampayo, alfredo zitarrosa, eduardo mateo, julio sosa, jos\u00e9 carbajal, daniel viglietti, amalia de la vega, osiris rodr\u00edguez castillos, jaime roos, eduardo darnauchans, fernando cabrera, los hermanos hugo fattoruso y osvaldo fattoruso (exintegrantes de los shakers y opa), jorge drexler, rub\u00e9n rada, pablo estram\u00edn, gast\u00f3n ciarlo \"dino\", jorge lazaroff, tabar\u00e9 arap\u00ed, leo masl\u00edah, mariana ingold, pablo sciuto,alberto wolf quint\u00edn cabrera, gustavo pena, riki musso,jorge galemire, jorge bonaldi,tabar\u00e9 etcheverry,sylvia meyer y grupos como los est\u00f3magos, el kinto,psiglo, totem, la chancha, los iracundos,larbanois & carrero, los olimare\u00f1os, los que iban cantando la triple nelson,rumbo, la tabar\u00e9 riverock banda, traidores, buitres despu\u00e9s de la una,los tontos, el cuarteto de nos, no te va gustar, la vela puerca, once tiros,buf\u00f3n,el peyote asesino, pl\u00e1tano macho,trotsky vengar\u00e1n, la trampa, reytoro, cursi, the supers\u00f3nicos, astroboy, karibe con k, sonora borinquen, el cubano de am\u00e9rica, m\u00e1rama, rombai, etc. tambi\u00e9n son uruguayos el autor de la m\u00fasica del tango m\u00e1s famoso del mundo (la cumparsita), gerardo matos rodr\u00edguez, eduardo fabini, compositor nacionalista de la primera mitad del siglo xx, h\u00e9ctor tosar, compositor, te\u00f3rico y pedagogo musical; el revolucionador de la t\u00e9cnica de ejecuci\u00f3n de guitarra culta, abel carlevaro, el gran cantante de murga y tango washington canario luna, entre otros grandes artistas.\nen opera se destacan con carrera internacional: las sopranos rita contino, mar\u00eda jos\u00e9 siri y luz del alba rubio. las mezzo sopranos: raquel pierotti y graciela lassner. los tenores: carlos ventre, edgardo rocha, gast\u00f3n rivero y juan carlos valls. los bar\u00edtonos: erwin schrott y dar\u00edo solari. a nivel nacional, se destacan las sopranos: sandra silvera, sandra scorza, marianne cardoso. las mezzo soprano: rina baffa y mariella nocetti. los tenores: gerardo marandino. los bar\u00edtonos: federico sanguinetti, marcelo otegui.\nen la m\u00fasica culta contempor\u00e1nea se destacan las actividades del n\u00facleo m\u00fasica nueva de montevideo, fundado en 1966.\n\n\n==== teatro ====\n\nel teatro uruguayo es uno de los m\u00e1s importantes en latinoam\u00e9rica. y es la mayor expresi\u00f3n art\u00edstica del pa\u00eds. actualmente uruguay cuenta con m\u00e1s de 70 salas teatrales, m\u00e1s de 30 en montevideo, donde se presentan obras de autores nacionales, as\u00ed como adaptaciones de teatro universal.[249]\u200b\n\n\n===== carnaval =====\nel carnaval de uruguay como expresi\u00f3n t\u00edpica de la cultura popular uruguaya, se caracteriza por ser uno de los de mayor duraci\u00f3n en el mundo, con escenarios en muchos \u00e1mbitos del pa\u00eds y cuenta inclusive con su propio museo, el museo del carnaval donde se recoge, entre otras cosas, su historia. el candombe representa uno de los estilos m\u00e1s representativos del pa\u00eds.[250]\u200b fue introducido por los esclavos africanos en la \u00e9poca colonial y desde ese entonces se ha vuelto muy com\u00fan en todos los rincones de la sociedad, tanto entre negros como en blancos u otros grupos \u00e9tnicos. las famosas llamadas, organizadas por la colectividad afrodescendiente en uruguay, son un desfile de agrupaciones que celebran con colores y tambores, cercana a la fiesta de carnaval, con el ritmo de candombe. las festividades del carnaval montevideano son las m\u00e1s extensas del mundo, con 40 d\u00edas de duraci\u00f3n, cubriendo todo el mes de febrero y eventualmente parte de enero y marzo.[251]\u200b adem\u00e1s de los desfiles (el mencionado de las llamadas, vinculado a los afrodescendientes), y al menos uno general, las festividades se caracterizan por una especie de teatro callejero, con escenarios montados especialmente para la ocasi\u00f3n (tablados), si bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas, una creciente comercializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n ha dado lugar a que los escenarios se monten en locales cerrados. existen varios g\u00e9neros de agrupaciones, siendo el m\u00e1s popular la murga.\n\n\n==== artes visuales ====\n\n\n===== pintura =====\n\ndesde la pintura de tradici\u00f3n acad\u00e9mica de juan manuel blanes, considerado el pintor de la patria, hasta las \u00faltimas expresiones del arte joven, uruguay cuenta con numerosos artistas y movimientos destacables.\nel contacto con vanguardias europeas, as\u00ed como becas de estudio en el exterior otorgadas por diferentes instituciones, constituyen el acervo base de la pintura uruguaya.\nen la que se destacan el constructivismo del maestro joaqu\u00edn torres garc\u00eda y sus disc\u00edpulos, jos\u00e9 gurvich, gonzalo fonseca, julio u. alpuy, alceu ribeiro y edgardo ribeiro, integrantes del taller torres garc\u00eda.\ndentro del arte moderno, el movimiento mad\u00ed con carmelo arden quin, rhod rothfuss y rodolfo ian uricchio. de otras vertientes surgen artistas geom\u00e9tricos como jos\u00e9 pedro costigliolo y mar\u00eda freire.\notros pintores uruguayos: carlos federico s\u00e1ez, pedro figari, alfredo de simone, jos\u00e9 cuneo perinetti, rafael barradas, guillermo laborde, petrona viera, carmelo de arzadun, ernesto laroche, felipe seade, nelson ramos, clever lara, jorge p\u00e1ez vilar\u00f3, entre otros.\n\n\n===== escultura =====\n\nse destacan las esculturas y monumentos cl\u00e1sicos en plazas y parques, realizados por juan manuel ferrari, jos\u00e9 belloni y jos\u00e9 luis zorrilla de san mart\u00edn, entre otros. de los escultores contempor\u00e1neos cabe se\u00f1alar a germ\u00e1n cabrera, eduardo yepes, gonzalo fonseca, octavio podest\u00e1, \u00e1gueda dicancro, mariv\u00ed ugolino y ricardo pascale, entre otros.\n\n\n===== cine =====\n\ndurante d\u00e9cadas, la producci\u00f3n f\u00edlmica uruguaya se caracteriz\u00f3 por su escasez de recursos y su intermitencia. durante su historia tuvo momentos en que se esperaba un despegue aunque este nunca termina de consolidarse. durante largos per\u00edodos no hubo realizaci\u00f3n de largometrajes argumentales, como, por ejemplo, entre 1929 y 1936, 1959 y 1979, y 1983 y 1993. a partir de mediados de los '90 se produce un firme evoluci\u00f3n en cantidad y calidad en la producci\u00f3n de largometrajes. asimismo, desde 2003 comienza una etapa de \u00e9xitos y de profesionalizaci\u00f3n. las universidades crearon carreras afines con esta industria, llevando a la formaci\u00f3n de los futuros directores, guionistas, etc.. en a\u00f1os recientes el gobierno uruguayo ha dado incentivos a las filmaciones y producciones, exonerando de impuestos. debido a esto se crearon gran cantidad de productoras que, asociadas con extranjeras, producen pel\u00edculas y cortos publicitarios para el mercado internacional. en general, se ha caracterizado por coproducciones con otros pa\u00edses.\nel nacimiento del cine uruguayo de ficci\u00f3n puede considerarse que ocurre en 1919 con pervanche, dirigida por le\u00f3n ib\u00e1\u00f1ez, filme cuyas copias fueron destruidas. no obstante, el primer documental uruguayo es de 1898: carrera de bicicletas en el vel\u00f3dromo de arroyo seco de f\u00e9lix oliver.\nen los a\u00f1os posteriores destacan los largometrajes almas de la costa (1923) de juan antonio borges, el peque\u00f1o h\u00e9roe del arroyo del oro (1929) de carlos alonso, radio candelario (1938) de rafael jorge abell\u00e1, con la presencia de eduardo depauli, detective a contramano de adolfo fabregat, un vint\u00e9n p'al judas (1959) de ugo ulive (en rigor, un mediometraje, actualmente perdido), el lugar del humo (1979) de eva landeck, y mataron a venancio flores (1982) de juan carlos rodr\u00edguez castro.\na partir de los a\u00f1os '60 surgi\u00f3 un movimiento de cine documental, en el que se destacan los realizadores mario handler, mario jacob y ugo ulive.\nla etapa de expansi\u00f3n que comienza en 1993 se inicia con la historia casi verdadera de pepita la pistolera de beatriz flores silva. entre los principales exponentes del cine actual uruguayo est\u00e1n juan pablo rebella y pablo stoll, quienes en 2005 ganaron el premio goya a la mejor pel\u00edcula extranjera de habla hispana, y tambi\u00e9n el premio fipresci en el festival de cine de cannes en 2004 con la pel\u00edcula whisky. el premio goya ya hab\u00eda sido obtenido por un uruguayo en 2003, con la pel\u00edcula el \u00faltimo tren. otras producciones uruguayas destacadas de este per\u00edodo son el dirigible, 25 watts, el viaje hacia el mar, en la puta vida, el vi\u00f1edo, otario, una forma de bailar, el ba\u00f1o del papa, acn\u00e9, gigante, mal d\u00eda para pescar, entre otras. en estos a\u00f1os, dentro del g\u00e9nero documental destaca sobre todo aparte de mario handler. otros documentales dignos de menci\u00f3n son a pesar de treblinka de gerardo stawsky y mala racha de daniela speranza.\ncabe tambi\u00e9n resaltar a c\u00e9sar charlone como director de fotograf\u00eda del filme brasile\u00f1o ciudad de dios, por el cual fue nominado al premio \u00f3scar; y al actor daniel hendler ganador de m\u00faltiples premios como el oso de plata en el festival de berl\u00edn. podemos mencionar tambi\u00e9n a israel adri\u00e1n caetano famoso director de cortos y pel\u00edculas entre los que se encuentra cr\u00f3nica de una fuga. asimismo, en febrero del 2005 jorge drexler es el primer uruguayo en recibir un premio \u00f3scar a la mejor canci\u00f3n en una lengua distinta al ingl\u00e9s por la canci\u00f3n al otro lado del r\u00edo de la pel\u00edcula diarios de motocicleta basada en la vida del che guevara. rodrigo pl\u00e1 obtuvo el premio le\u00f3n del futuro en el 64.\u00ba festival de venecia (2007) por su largometraje la zona. gabriela guillermo, con su mediometraje el regalo conquist\u00f3 un premio a la calidad cinematogr\u00e1fica en francia. esteban schroeder dirigi\u00f3 la pel\u00edcula matar a todos, en la que revive el denominado caso berr\u00edos.\nen 2011 se estrenaron 16 pel\u00edculas uruguayas y de los 2,5 millones de espectadores que concurrieron a las salas de cine, 142 461 vieron pel\u00edculas nacionales, siendo las m\u00e1s vistas: artigas - la redota, reus, manyas, tres millones, y la casa muda.[252]\u200b el 3 de febrero de 2012 se estren\u00f3 selkirk, el verdadero robison crusoe dirigida por walter tournier. tambi\u00e9n en el 2012 se estren\u00f3 3, una pel\u00edcula de pablo stoll.\n\n\n==== literatura ====\n\nla literatura uruguaya nace en la primera d\u00e9cada del siglo xix con bartolom\u00e9 hidalgo, autor de famosos cielitos y creador de una modalidad l\u00edrica llamada \"poes\u00eda gauchesca\". esta corriente fue m\u00e1s tarde cultivada por autores urbanos e ilustrados que para sus composiciones utilizaban el \"lenguaje gauchesco\", recogiendo en sus obras, escenas e idiosincrasias del medio rural. romildo risso, el \"viejo pancho\", seraf\u00edn j. garc\u00eda, el\u00edas regules, antonio lussich, javier de viana fueron grandes continuadores de esa tendencia algunos de los cuales estaban nucleados en el grupo formado en torno a la publicaci\u00f3n \"el fog\u00f3n\" fundada por orosm\u00e1n moratorio y alcides de mar\u00eda.\notro de los padres de la literatura nacional, pero ya de tendencia neocl\u00e1sica fue francisco acu\u00f1a de figueroa.\nlos rom\u00e1nticos se hallan representados en la obra de adolfo berro y juan zorrilla de san mart\u00edn. tres poetas franceses nacieron en uruguay: el conde de lautr\u00e9amont, jules laforgue, y jules supervielle.\n\nen 1900 julio herrera y reissig es el precursor de la poes\u00eda modernista hispanoamericana. un punto de referencia importante es tambi\u00e9n jos\u00e9 enrique rod\u00f3. se destacan en esta \u00e9poca las poetisas juana de ibarbourou (tambi\u00e9n conocida como juana de am\u00e9rica), mar\u00eda eugenia vaz ferreira y delmira agustini. entre los l\u00edricos destacan emilio frugoni y emilio oribe. en narrativa, sobresale horacio quiroga con sus cuentos, especialmente sus cuentos de amor de locura y de muerte, siendo considerado por muchos como el poe sudamericano. en teatro, sobresale el maestro del teatro rioplatense, florencio s\u00e1nchez.\nentre los valores intelectuales con producci\u00f3n en la segunda mitad del siglo xx, sobresalen juan carlos onetti, francisco esp\u00ednola, felisberto hern\u00e1ndez, juan jos\u00e9 morosoli, la poetisa idea vilari\u00f1o, eduardo galeano y mario benedetti. tambi\u00e9n destac\u00f3 con particular luz propia el escritor y cantante osiris rodr\u00edguez castillos.\nentre los m\u00e1s nuevos, cuya obra comienza a publicarse a finales del siglo xx, destacan mauricio rosencof, leo masl\u00edah, tom\u00e1s de mattos, rafael courtoisie, mario delgado apara\u00edn, roberto echavarren, fernando butazzoni, hugo fontana, marosa di giorgio, hugo burel y mario levrero entre otros. en el teatro destaca jacobo langsner desde mediados de los 1960 y antonio larreta desde los ochenta.\n\n\n=== filosof\u00eda ===\nla actividad filos\u00f3fica en uruguay comienza en el a\u00f1o 1838 con las disputas entre residentes no uruguayos en la prensa: el argentino juan bautista alberdi y el director del colegio oriental, en aquel entonces un espa\u00f1ol. su desarrollo avanzar\u00e1 lentamente, mezclado entre las discusiones pol\u00edticas o intelectuales en general. dentro del siglo xix se destaca entre otros, la pol\u00e9mica entre mariano soler, cat\u00f3lico y alfredo v\u00e1zquez acevedo, positivista.\nen el siglo xx aparecen los dos nombres principales de la filosof\u00eda uruguaya, carlos vaz ferreira y arturo ardao.\nvaz ferreira naci\u00f3 en montevideo el 15 de octubre de 1872. fue hermano de la poetisa mar\u00eda eugenia vaz ferreira. en 1897 public\u00f3 \"curso expositivo de psicolog\u00eda elemental\" y en 1898 otro libro sobre l\u00f3gica formal. su obra principal es la \"l\u00f3gica viva\" (1910), en la que determin\u00f3 los errores que se comet\u00edan en las discusiones y en la vida cotidiana (falacias, paralogismos). desde 1897 es adem\u00e1s catedr\u00e1tico de filosof\u00eda en educaci\u00f3n secundaria que entonces depend\u00eda de la universidad de la rep\u00fablica. luego fundar\u00eda la facultad de humanidades y ciencias. fue decano de esta instituci\u00f3n y rector de la universidad de la rep\u00fablica.\nardao estudi\u00f3 en esta misma universidad, recibi\u00e9ndose de doctor en derecho y ciencias sociales. continu\u00f3 vinculado a esa casa de estudios, dedic\u00e1ndose a la filosof\u00eda y abriendo un nuevo campo en el estudio de la historia de las ideas. integr\u00f3 el consejo directivo central de la universidad. fue director del instituto de filosof\u00eda, y posteriormente decano de la facultad de humanidades y ciencias. sus principales obras filos\u00f3ficas (adem\u00e1s de las del campo de 'historia de las ideas') son \"filosof\u00eda de lengua espa\u00f1ola\" y \"espacio e inteligencia\".\notros pensadores significativos en el siglo xx fueron emilio oribe, mario sambarino y jos\u00e9 luis rebellato.\n\n\n=== historiadores ===\ndestacan juan pivel devoto, alfredo traversoni, eduardo acevedo, francisco bauz\u00e1, isidoro de mar\u00eda, alberto zum felde, mar\u00eda schurmann, jos\u00e9 pedro barr\u00e1n, washington reyes abadie, mena segarra, lincoln maiztegui casas, benjam\u00edn nahum, alfredo castellanos, setembrino pereda, luc\u00eda sala, entre otros.\n\n\n=== herencia amerindia ===\n\nel territorio que actualmente incluye el uruguay estaba poblado, en el pasado, por tribus ind\u00edgenas que, despu\u00e9s de la llegada de los colonos europeos, se vieron fuertemente amenazadas. las etnias m\u00e1s conocidas son los charr\u00faas - de los que se ha heredado el gentilicio por los nacidos en el pa\u00eds -, los guaran\u00edes, los chan\u00e1s, los guenoas, los minuanes, los bohanes y los yaros.[36]\u200b[253]\u200b\nen el caso de los indios charr\u00faas, debido a la matanza total e indiscriminada de esta tribu, durante la primera presidencia de la rep\u00fablica, de fructuoso rivera, no es posible establecer con exactitud hasta qu\u00e9 punto la sociedad actual y la charr\u00faa tienen algo en com\u00fan. a excepci\u00f3n de peque\u00f1os utensilios y restos humanos que se conservan en museos de montevideo, no queda nada de este grupo humano.\nlos guaran\u00edes, en cambio, que hoy habitan en casi la totalidad del paraguay y zonas del norte de argentina y el sur boliviano, dejaron muchas pruebas de su presencia. para empezar, el nombre del uruguay (r\u00edo del \"uru\", peque\u00f1a ave que habitaba la zona, o \"urugua\", r\u00edo de los caracoles), as\u00ed como los nombres de paraguay o tarag\u00fc\u00ed (en la provincia argentina de corrientes), son de origen guaran\u00ed. numerosos top\u00f3nimos de uruguay, como tacuaremb\u00f3, ipor\u00e1, batov\u00ed, particularmente concentrados en el norte del pa\u00eds son tambi\u00e9n de procedencia guaran\u00ed. algunos nombres, como por ejemplo, el nombre de pila de hombre, tabar\u00e9, que es bastante com\u00fan en el pa\u00eds (como el nombre del presidente tabar\u00e9 v\u00e1zquez), son tambi\u00e9n de origen guaran\u00ed.\nlos chan\u00e1s y los tapiz fueron reducidos por la orden franciscana y se convirtieron al catolicismo. son quiz\u00e1s los \u00fanicos dos grupos \u00e9tnicos nativos con descendencia en zonas rurales del interior de uruguay, en la actualidad. sin embargo, es importante dejar en claro que debido a que muchos de ellos se mezclaron con colonos europeos, su descendencia es criolla y mestiza, as\u00ed como sus costumbres.\na trav\u00e9s del contacto con los pa\u00edses vecinos, es decir, argentina y brasil, se introdujo un patrimonio cultural importante. es posible que entre las tribus existiera una especie de contacto e incluso de organizaci\u00f3n e intercambio monetario o de materias primas.\ncuando los colonos espa\u00f1oles y portugueses llegaron a esta regi\u00f3n de am\u00e9rica, encontraron que el ambiente era hostil, la humedad muy elevada y el fr\u00edo muy fuerte. frente a tales inclemencias y a la dura tarea de caza y construcci\u00f3n que realizaban los ind\u00edgenas n\u00f3madas y sedentarios, los espa\u00f1oles tuvieron que averiguar cu\u00e1l era el secreto de tanta resistencia por parte de los nativos. all\u00ed descubrieron una especie de \u00e1rbol, que se cultivaba en el sur de brasil y el este de paraguay, y decidieron realizar plantaciones extensivas de esta planta, a la que el tiempo y la historia han dado un lugar privilegiado en la regi\u00f3n.\nlos efectos estimulantes y curativos de la yerba mate (muy similares a los del t\u00e9 tradicional) hicieron que su uso se extendieron r\u00e1pidamente hasta llegar a uruguay y argentina. los indios quechuas entonces adaptaron la yerba mate y la llamaron \"ma\u00f1ana\" (vaso o recipiente) a la especie de calabaza alargada donde se deposita la hierba y el agua caliente para beber lo que se ha castellanizado como \"mate\".[254]\u200b\nen uruguay, a diferencia de otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, el mate caracter\u00edstico es el cimarr\u00f3n.[255]\u200b se sirve en un recipiente con forma de calabac\u00edn vaciado, que puede ser de un fruto que se usa en tales efectos, o bien de madera. \"mate\" es originalmente el nombre de un tipo de calabaza. la infusi\u00f3n toma el nombre de esta calabaza dura, vaciada, secada y cortada que es el recipiente tradicional para la yerba (yerba mate molida) con la que se prepara la bebida que se consume caliente. se deposita la yerba mate en el interior del recipiente, luego de \"curarlo\" (es decir, habiendo conseguido que haya humedecido y logrado un color y estado propicios para su buen uso). la infusi\u00f3n se produce a\u00f1adiendo agua caliente con un termo o caldera. es succionada a trav\u00e9s de una varilla con una peque\u00f1a rejilla en su parte inferior, conocida localmente como bombilla (un sorbete tradicionalmente met\u00e1lico, generalmente de plata, aunque tambi\u00e9n hay bombillas de ca\u00f1a). el acto de servir mate se conoce como cebar.[254]\u200b\nel mate, tambi\u00e9n puede tener variaciones de acuerdo al gusto del consumidor. generalmente es amargo, pero tambi\u00e9n puede ser dulce (si se a\u00f1ade az\u00facar), cocido (hervido y servido como t\u00e9), con leche, zumo de frutas, con c\u00e1scara de naranja o lim\u00f3n, etc\u00e9tera. el mate que m\u00e1s se consume en el interior de uruguay es el que se sirve en un recipiente estrecho, en forma de galleta, y de ah\u00ed su nombre: mate galleta, en espa\u00f1ol.\nel h\u00e1bito de beber mate es toda una costumbre y una tradici\u00f3n uruguaya, aunque no es exclusiva, pues tambi\u00e9n se da en argentina, el sur de brasil, paraguay y parte peque\u00f1as de chile y bolivia. lo caracter\u00edstico de la costumbre uruguaya es su intensidad y extensi\u00f3n entre la poblaci\u00f3n. a modo de comparaci\u00f3n, es tan importante como lo es el t\u00e9 los ingleses o el caf\u00e9 por los colombianos. es la bebida nacional por excelencia y, aunque se cultiva en brasil y paraguay, es el producto m\u00e1s consumido por la poblaci\u00f3n.[256]\u200b\n\n\n=== herencia europea ===\nel patrimonio europeo tuvo lugar en el siglo xx. su influencia se vio reflejada en la construcci\u00f3n, modos de edificaci\u00f3n, h\u00e1bitos y, sobre todo, en la gastronom\u00eda. el pa\u00eds fue un escenario acogedor para las inversiones de acaudalados empresarios alemanes y franceses y por la residencia y trabajo de muchos espa\u00f1oles e italianos que hu\u00edan de la pobreza que asolaba sus pa\u00edses. despu\u00e9s de la segunda guerra mundial, uruguay se vio favorecido por la cantidad de inmigrantes que ingresaron al pa\u00eds con intenciones de trabajar y de vivir. con ellos, llegaron sus costumbres.\nlos italianos abrieron pizzer\u00edas, helader\u00edas y f\u00e1bricas de pastas. la escalopa espa\u00f1ola, en uruguay recibe el nombre de \"milanesa\", porque fue introducida por los italianos[257]\u200b los espa\u00f1oles, y sobre todo los gallegos y los asturianos, abrieron panader\u00edas y carnicer\u00edas o modestos almacenes o bares. se introdujeron masas y pasteles gallegos de confiter\u00eda, empanadas y sartenes, mariscos y pescado fresco. la tortilla espa\u00f1ola cobr\u00f3 cierta popularidad, mientras que la olla andaluza, las especies catalanas, el arroz con leche y las mermeladas se difundieron a gran escala.\nlos ingleses introdujeron la primera marca de calzado del pa\u00eds, champion. los franceses se dedicaron a los altos negocios y a la reposter\u00eda y refiner\u00eda, mientras que los alemanes abrieron f\u00e1bricas de bebidas y procesado de comida.\notros productos t\u00edpicos son el dulce de leche y el alfajor. caracter\u00edsticos del r\u00edo de la plata, forman parte del patrimonio gastron\u00f3mico de la regi\u00f3n, junto con las tortas fritas.\n\n\n=== gastronom\u00eda ===\n\nla gastronom\u00eda de uruguay se caracteriza por guardar ciertos paralelismos con la gastronom\u00eda de argentina y de r\u00edo grande del sur (brasil), diferenci\u00e1ndose, por consiguiente, de buena parte de la cocina latinoamericana. este factor se debe en mayor medida al aporte que ha hecho sobre el pa\u00eds la temprana llegada de inmigrantes de origen espa\u00f1ol e italiano.\n\nla producci\u00f3n de carne vacuna y la amplia explotaci\u00f3n del sector de l\u00e1cteos hacen de la gastronom\u00eda uruguaya un monopolio c\u00e1rnico, predominando los alimentos derivados de la ganader\u00eda, entre los cuales se encuentra la carne de cuadril, el asado, las costillas, las achuras, los chinchulines, la ubre, la lengua y la molleja. destacan, adem\u00e1s, los alimentos procedentes del ganado porcino y ovino, as\u00ed como aquellos obtenidos a partir de otras partes de la vaca (v\u00e9ase morcilla). en esta l\u00ednea resaltan los chorizos, los embutidos y distintas variedades de jam\u00f3n (cocido, crudo o ahumado), paleta, lomo, tocino y panceta.\ntambi\u00e9n es representativa la producci\u00f3n de la industria lechera, de la que se obtienen muchos de los ingredientes m\u00e1s elementales de la cocina nacional: la manteca (o mantequilla), la crema doble, la crema chantill\u00ed (crema de leche batida o nata en espa\u00f1a), el dulce de leche, distintos tipos de queso \u2014colonia, semiduro, magro, mozzarella, de s\u00e1ndwich, roquefort, ricota, untable, etc.\u2014, el yogur, la leche entera o descremada pasteurizada y la leche en polvo.\nlos productos de panader\u00eda y de confiter\u00eda tambi\u00e9n son sumamente variados. algunas de las variedades de pan producidas en el pa\u00eds son conocidas por los siguientes nombres: flauta, baguette, ca\u00f1\u00f3n, pan catal\u00e1n, marsell\u00e9s, porte\u00f1o, tortuga, pan de viena, pan americano, pan de horma o de s\u00e1ndwich, galleta (marina/malteada/de campa\u00f1a/con grasa), mi\u00f1\u00f3n, grisines, medialunas, masas o masitas, galletitas (saladas/dulces/rellenas/obleas), etc. son de destacar los alfajores, muy variados, y los bizcochos, producto t\u00edpico en la cultura uruguaya, consumidos especialmente a la hora del desayuno o la merienda y en reuniones en familia o con amigos.\n\nbebidasla grappamiel es una bebida alcoh\u00f3lica originaria de uruguay y consiste en mezclar grapa y miel de abeja. se obtiene del destilado de orujos y borras provenientes de la fermentaci\u00f3n de la uva y luego se mezcla con miel pura natural de abejas. la grapa con miel contiene en general alrededor de 25 % de alcohol.\notra bebida, analcoh\u00f3lica y muy parecida al t\u00e9, es el mate. aunque es poco com\u00fan, es posible encontrar \"mate cocido\" (el preparado siguiendo el proceso del t\u00e9), mate con leche, o mate con una pizca de miel y ron.\nactualmente existe una gran producci\u00f3n uruguaya de vinos. el pa\u00eds ha apuntado en los \u00faltimos 20 a\u00f1os a una producci\u00f3n de calidad dada la imposibilidad de competir con el vino producido en grandes cantidades en regiones vecinas (como mendoza en argentina). una particularidad de la producci\u00f3n vitivin\u00edcola de uruguay, especialmente la comercializada a nivel internacional, es el uso de la variedad de uva tannat. si bien hay otros pa\u00edses donde esta variedad es producida, incluido francia de donde es originaria, la mayor parte de la producci\u00f3n proviene de uruguay.\n\n\n=== religi\u00f3n ===\n\nel estado uruguayo es laico, con absoluta libertad de cultos. la separaci\u00f3n entre el estado uruguayo y la iglesia cat\u00f3lica fue establecida en la constituci\u00f3n de 1919,[259]\u200b[260]\u200b bajo la influencia del reformador colorado radical jos\u00e9 batlle y ord\u00f3\u00f1ez (1903-1911), como un proceso de secularizaci\u00f3n que hab\u00eda comenzado en 1861 con la secularizaci\u00f3n de los cementerios y continuado en 1877 con la aprobaci\u00f3n del decreto ley de educaci\u00f3n com\u00fan redactado por jos\u00e9 pedro varela que establec\u00eda la no obligatoriedad de la educaci\u00f3n religiosa en las escuelas. la constituci\u00f3n y la ley proh\u00edben la discriminaci\u00f3n por razones religiosas.[261]\u200b\n[262]\u200b\nuna encuesta realizada en 2008 por el instituto nacional de estad\u00edstica de uruguay present\u00f3 al catolicismo como la religi\u00f3n principal, con el 45,7 % de la poblaci\u00f3n y 9,0 % son cristianos no cat\u00f3licos (protestantes, pentecostales, evang\u00e9licos, adventistas, bautistas, mormones, testigos de jehov\u00e1), el 0,6 % son animistas o umbandistas (una religi\u00f3n afrobrasile\u00f1a), y el 0,4 % jud\u00edos. 30,1 % declar\u00f3 creer en un dios, pero sin pertenencia a ninguna religi\u00f3n, mientras que el 14 % eran ateos o agn\u00f3sticos.[263]\u200b entre la comunidad armenia, considerable en montevideo, la religi\u00f3n predominante es el cristianismo, espec\u00edficamente la apost\u00f3lica armenia.[264]\u200b\nun estudio realizado en 2014 por la corporaci\u00f3n latinobar\u00f3metro destaca a uruguay como el pa\u00eds m\u00e1s secular de am\u00e9rica latina, con un 38 % de ateos, agn\u00f3sticos o irreligiosos, frente a un 41 % de cat\u00f3licos, 8 % de evang\u00e9licos y 13 % de otras creencias metaf\u00edsicas.[265]\u200b\nen concordancia con los referidos estudios, diversos observadores pol\u00edticos consideran a uruguay el pa\u00eds m\u00e1s secular en las am\u00e9ricas.[266]\u200b la secularizaci\u00f3n de uruguay comenz\u00f3 con el papel relativamente menor de la iglesia en la \u00e9poca colonial, en comparaci\u00f3n con otras partes del imperio espa\u00f1ol. el peque\u00f1o n\u00famero de ind\u00edgenas del uruguay y su feroz resistencia al proselitismo redujeron la influencia de las autoridades eclesi\u00e1sticas.[260]\u200b existe en la sociedad un amplio clima de tolerancia hacia los distintos cultos.\n\n\n=== turismo ===\n\nuruguay tiene destinos tur\u00edsticos entre los que se destacan punta del este, montevideo, colonia del sacramento, salto, lavalleja y rocha entre otros.\npunta del este es el m\u00e1s visitado con respecto a los dem\u00e1s balnearios, aunque tambi\u00e9n los turistas buscan otros destinos costeros como atl\u00e1ntida o piriapolis, entre otros. el gobierno uruguayo con el fin de incentivar el turismo en uruguay implement\u00f3 el llamado \u00abprograma de devoluci\u00f3n de iva a turistas no residentes\u00bb que viene funcionando desde el a\u00f1o 2009. este beneficio se realizar\u00e1 en la compra de productos nacionales de cuero, punto, alimentos, bebidas o artesan\u00edas de origen nacional y que el turista se lleve consigo al exterior, devolvi\u00e9ndole un 85 % del iva. tambi\u00e9n las chacras se destacan como centro tur\u00edstico. a su vez el carnaval uruguayo se impone para la atracci\u00f3n de visitantes en la \u00e9poca veraniega, sobre todo en montevideo.\ndurante la temporada 2009-2010 arribaron 179 cruceros, contabiliz\u00e1ndose 292 048 personas desembarcadas que realizaron un gasto per c\u00e1pita de usd 61,05, con un total de usd 17 830 909. durante la temporada 2010-2011 le siguieron 171 cruceros, contabiliz\u00e1ndose 278 627 personas desembarcadas.[267]\u200b en la temporada 2011-2012 arribaron al pa\u00eds 225 cruceros, un aumento del 31,6 % respecto al a\u00f1o anterior, desembarcaron 353 727 visitantes que dejaron usd 20 884 091 d\u00f3lares en divisas.[268]\u200b\n\nnota (1): el color sombreado verde denota el pa\u00eds con el mejor indicador de latinoam\u00e9rica.\n\n\n=== deporte ===\n\nf\u00fatbol\nel deporte con m\u00e1s seguidores en uruguay es el f\u00fatbol.[272]\u200b hist\u00f3ricamente el f\u00fatbol ha sido un elemento fundamental en lo que refiere al afianzamiento de la \"nacionalidad\" uruguaya y a la proyecci\u00f3n internacional de la imagen de uruguay como pa\u00eds, en los comienzos del siglo xx. \"la celeste\" (apodo hist\u00f3rico de la selecci\u00f3n uruguaya, que surge del color de su camiseta) deslumbr\u00f3 en europa con sus presentaciones ol\u00edmpicas y se gan\u00f3 la admiraci\u00f3n y el respeto del universo deportivo, colocando al f\u00fatbol sudamericano en el m\u00e1s alto plano de consideraci\u00f3n en una \u00e9poca en que dicho continente era a\u00fan ignorado en el mapa internacional del f\u00fatbol (uruguay en particular desconocido en todos los mapas, no solo en el futbol\u00edstico). uruguay gan\u00f3 dos medallas de oro consecutivas, en los juegos ol\u00edmpicos (par\u00eds 1924 y \u00e1msterdam 1928), siendo durante 80 a\u00f1os el \u00fanico pa\u00eds sudamericano en ocupar el m\u00e1ximo sitial ol\u00edmpico, honor compartido ahora con argentina desde pek\u00edn 2008\n[273]\u200b y brasil desde r\u00edo de janeiro 2016.\n\nentre el 13 y 30 de julio de 1930 en uruguay se realiz\u00f3 el primer campeonato mundial de f\u00fatbol organizado por la fifa. en la final del mismo uruguay venci\u00f3 a argentina por 4-2 ganando su primer t\u00edtulo mundial.\nuruguay tiene, junto con argentina, el primer lugar en cantidad de copas am\u00e9rica, con 15, seguido por brasil, con 9. en lo que refiere a t\u00edtulos mundiales, conquist\u00f3 en dos ocasiones la copa mundial de f\u00fatbol (en 1930[274]\u200b y 1950,[275]\u200b siendo este \u00faltimo un logro deportivo hist\u00f3rico y uno de los momentos m\u00e1s dram\u00e1ticos e inolvidables de la historia del f\u00fatbol, cuya final es conocida desde entonces con el apodo \"maracanazo\"). a nivel de clubes, nacional y pe\u00f1arol, los dos principales equipos uruguayos, han representado al uruguay de forma magn\u00edfica, obteniendo entre ambos ocho copas libertadores y seis copas intercontinentales, adem\u00e1s de una destacada lista (en cantidad y calidad) de t\u00edtulos internacionales que les permiten ocupar, hasta noviembre de 2006, la primera y la tercera posiciones en el ranking de clubes de la conmebol (pe\u00f1arol 1094 pts., boca juniors 1023 pts., nacional 960 pts.).[276]\u200b\nhay muchos jugadores uruguayos que forman parte de ligas espa\u00f1olas, italianas, y de otros pa\u00edses europeos y asi\u00e1ticos. entre los m\u00e1s destacados se encuentran luis su\u00e1rez (goleador hist\u00f3rico de la selecci\u00f3n uruguaya), edison cavani y diego forl\u00e1n.\nen 2011 la selecci\u00f3n uruguaya se consagr\u00f3 campeona de am\u00e9rica por decimoquinta vez (r\u00e9cord), obteniendo la copa am\u00e9rica argentina 2011, ganando la final a paraguay 3-0 en el estadio monumental de n\u00fa\u00f1ez.\n\nb\u00e1squetbolel b\u00e1squetbol es el segundo deporte con m\u00e1s concurrencia en el uruguay, siendo muy popular sobre todo en montevideo, donde en muchos barrios de la ciudad existe al menos un club. el organismo rector de este deporte en el uruguay es la federaci\u00f3n uruguaya de basketball, creada en 1915 y miembro de la fiba desde 1936. entre los logros m\u00e1s importantes del equipo de baloncesto uruguayo se destacan la obtenci\u00f3n de medallas de bronce en los juegos ol\u00edmpicos de 1952 y 1956, en helsinki y melbourne respectivamente, as\u00ed como varios campeonatos sudamericanos y participaciones en torneos panamericanos y mundiales.\na nivel de clubes, la liga uruguaya de b\u00e1squetbol es el torneo m\u00e1s importante de este deporte en el pa\u00eds, donde los mejores equipos se disputan el t\u00edtulo de campe\u00f3n. desde su creaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2003 como sustituci\u00f3n del torneo federal, la popularidad del deporte a nivel nacional ha venido en franco aumento. defensor sporting es el decano del b\u00e1squetbol uruguayo y el equipo m\u00e1s laureado, con 20 campeonatos nacionales conseguidos (m\u00e1s del doble que el segundo, welcome con 9) y 2 campeonatos sudamericanos. por su parte, dentro de la liga uruguaya de b\u00e1squetbol, malv\u00edn es el m\u00e1s ganador, con tres conquistas.\n\notros deportesdestacan los 4 campeonatos mundiales de rally grupo n, conseguidos por el minuano gustavo trelles, adem\u00e1s de los triunfos logrados por el fallecido gonzalo rodr\u00edguez en las categor\u00edas previas a la f\u00f3rmula 1.\notros deportes que gozan de mucha popularidad son el tenis, rugby, balonmano y el remo, que \u00faltimamente han ganado m\u00e1s adeptos, as\u00ed como tambi\u00e9n el hockey, y el ciclismo disciplina en la cual, en los juegos ol\u00edmpicos de s\u00eddney 2000 milton wynants gan\u00f3 una medalla de plata, volviendo a poner a uruguay en el medallero luego de 36 a\u00f1os.\nuruguay tambi\u00e9n ha tenido una destacada participaci\u00f3n en pelota vasca, coloc\u00e1ndose en el quinto lugar en el medallero hist\u00f3rico del campeonato del mundo de pelota vasca con 4 medallas de oro, 29 de plata y 14 de bronce. organiz\u00f3 los campeonatos mundiales de 1955, 1966 y 1974, siendo el \u00fanico pa\u00eds de am\u00e9rica del sur en ser sede de dicho torneo. montevideo y m\u00e9xico son las \u00fanicas ciudades en las que el campeonato mundial se disput\u00f3 tres veces.\nla delegaci\u00f3n de uruguay en los juegos ol\u00edmpicos ha conseguido dos medallas de oro en f\u00fatbol en 1924 y 1928. tambi\u00e9n ha logrado dos platas y seis bronces en las disciplinas de baloncesto, boxeo, ciclismo y remo.\n\n\n=== fiestas ===\n\na ra\u00edz de la naturaleza laica del estado uruguayo, las festividades cristianas (semana santa y navidad) reciben oficialmente otros nombres (semana de turismo y d\u00eda de la familia). sin embargo, excepto la semana santa, las mismas se conocen popularmente por su nombre cristiano. esta \u00faltima se le llama indistintamente santa, de turismo, criolla, o de la vuelta ciclista\nen 1933, durante la dictadura de gabriel terra, se suprimieron una docena feriados para revertir la situaci\u00f3n de la crisis de 1929. entre ellos se elimin\u00f3 el d\u00eda de am\u00e9rica que conmemoraba la revoluci\u00f3n de mayo cada 25 de mayo desde 1834.[277]\u200b\n\nnotas:\n\ntodos los feriados no laborables son inamovibles.\nen los a\u00f1os en que hay cambio de mando presidencial (los terminados en 0 o en 5), el 1 de marzo es feriado no laborable.\nel d\u00eda de realizaci\u00f3n de un censo nacional de poblaci\u00f3n y vivienda, fijado por el poder ejecutivo, ser\u00e1 un feriado no laborable con remuneraci\u00f3n doble si se trabaja.\ncorrimiento de feriados:\na partir de 1997, por la ley n.\u00ba 16.805, los feriados laborables pasan a ser amovibles. si coincidieran en s\u00e1bado, domingo o lunes, se observar\u00e1n en esos d\u00edas. si ocurrieren en martes o mi\u00e9rcoles, se observar\u00e1n el lunes inmediato anterior. si ocurrieren en jueves o viernes, se observar\u00e1n el lunes inmediato siguiente. se excluyen del corrimiento los feriados de reyes, carnaval y semana de turismo, que se continuar\u00e1n observando en el d\u00eda de la semana en que ocurrieren, cualquiera fuere el mismo.\na partir de 2002, por la ley n.\u00ba 17.414, se excluyen tambi\u00e9n del corrimiento el 19 de junio y el 2 de noviembre.\nsolo en 2011, y por conmemorarse 200 a\u00f1os de la batalla de las piedras, por la ley n.\u00ba 18.748, el 18 de mayo no se corri\u00f3.\n\n\n=== patrimonio de la humanidad en uruguay ===\nbienes culturales y naturales:\n\n1995: barrio hist\u00f3rico de la ciudad de colonia del sacramento[280]\u200b\n2015: paisaje cultural e industrial de fray bentos\n2021: obra del ingeniero eladio dieste: iglesia de atl\u00e1ntidapatrimonio cultural inmaterial:\n\n2009: candombe\n2009: tango\n\n\n== estad\u00edsticas ==\nseg\u00fan un estudio de la legatum institute con sede en dub\u00e1i, emiratos \u00e1rabes unidos, y en el \u00edndice de prosperidad legatum 2013,[281]\u200b uruguay est\u00e1 primero en latinoam\u00e9rica y con el puesto 30 a nivel mundial en la clasificaci\u00f3n de pa\u00edses de alta prosperidad que re\u00fane a los 30 primeros pa\u00edses del mundo. lo siguen costa rica en el puesto 31 y chile en el puesto 35 a nivel de am\u00e9rica latina.\nseg\u00fan un estudio de la organizaci\u00f3n transparencia internacional, es el pa\u00eds de latinoam\u00e9rica que posee el menor \u00edndice de percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n.[282]\u200b\nseg\u00fan el informe del a\u00f1o 2009 de \"reporteros sin fronteras\", uruguay es el pa\u00eds con el \u00edndice de libertad de prensa m\u00e1s alto en sudam\u00e9rica.[283]\u200b\nseg\u00fan el \u00edndice de democracia del peri\u00f3dico brit\u00e1nico \u00abthe economist\u00bb, uruguay y costa rica son los \u00fanicos pa\u00edses latinoamericanos considerados una democracia completa, ubicando a uruguay en el puesto 18 a nivel mundial y primero en latinoam\u00e9rica.\nuruguay es en 2013, el segundo pa\u00eds de am\u00e9rica (luego de canad\u00e1), en la clasificaci\u00f3n de naciones m\u00e1s pac\u00edficas del mundo, es el primero de latinoam\u00e9rica y est\u00e1 en el puesto 24 a nivel mundial.\nun informe de la revista reader's digest lo sit\u00faa dentro de los diez pa\u00edses m\u00e1s verdes del mundo, ocupando la novena posici\u00f3n de una lista que encabezan estados como finlandia, islandia y noruega.[284]\u200b\nuruguay se posiciona en el quinto puesto latinoamericano (tras chile, panam\u00e1, costa rica y el salvador) y en el n\u00famero 53 mundial en el \u00edndice de globalizaci\u00f3n.[285]\u200b\nuruguay seg\u00fan el \u00edndice de libertad econ\u00f3mica para 2013 del wall street journal y de la heritage foundation, est\u00e1 segundo en latinoam\u00e9rica despu\u00e9s de chile con el puesto mundial 36 y chile con el 7.[286]\u200b\nen el \u00edndice de facilidad de hacer negocios a 2010 seg\u00fan el banco mundial conserva el tercer puesto en sudam\u00e9rica, tras chile, y per\u00fa.\nen el \u00edndice internacional de derechos de propiedad comparte con costa rica (tras chile y puerto rico) el tercer puesto de la regi\u00f3n, y el 50.\u00ba puesto a nivel mundial en 2010.\n\n\n=== \u00edndice de democracia ===\nel democracy index (\u00edndice de democracia) es la clasificaci\u00f3n elaborada por la unidad de inteligencia de the economist, a trav\u00e9s de la cual se pretende determinar el rango de democracia en 167 pa\u00edses.[287]\u200b\nuruguay es junto con costa rica y chile los \u00fanicos pa\u00edses de latinoam\u00e9rica considerados como \"democracias plena\", obteniendo elevadas puntuaciones en tres de las cinco \u00e1reas de valoraci\u00f3n, aunque la baja puntuaci\u00f3n en el \u00e1rea de \"participaci\u00f3n pol\u00edtica\" le impide ascender a las primeras posiciones mundiales de la tabla. aun as\u00ed, obtiene mejor promedio en la calificaci\u00f3n que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la uni\u00f3n europea.\n\n\n=== clasificaciones internacionales ===\nla clasificaci\u00f3n se muestra en el orden de la posici\u00f3n del \u00edndice de uruguay con respecto la clasificaci\u00f3n de los pa\u00edses evaluados en cada categor\u00eda. el a\u00f1o mostrado junto con el indicador refleja la fecha de los datos utilizados en la evaluaci\u00f3n seg\u00fan lo reporta cada fuente, y no necesariamente corresponde al a\u00f1o de publicaci\u00f3n.\n\n(2) posici\u00f3n con respecto a los pa\u00edses evaluados de am\u00e9rica latina (no incluye puerto rico).\n(3) debido a que el coeficiente de gini usado en la clasificaci\u00f3n corresponde a a\u00f1os diferentes, la posici\u00f3n de un pa\u00eds es solo una referencia, ya que estrictamente no es posible hacer comparaciones entre pa\u00edses por la dispersi\u00f3n de las fechas de los datos.\n(4) el \u00edndice de satisfacci\u00f3n de vida fue calculado por el banco interamericano de desarrollo para los 24 pa\u00edses miembros del bid en am\u00e9rica latina y el caribe, con base en la encuesta mundial de gallup (gallup world poll) 2006-2007 y el  world development indicators, por lo tanto, es un \u00edndice regional.\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n portal:uruguay. contenido relacionado con uruguay.\n portal:montevideo. contenido relacionado con montevideo.\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n portal:uruguay. contenido relacionado con uruguay.\n wikimedia commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre uruguay.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con uruguay.\n wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre uruguayo.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre proverbios uruguayos.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre uruguay.\n wikisource contiene obras originales de o sobre uruguay.\n wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre uruguay.\n\n\n=== enlaces gubernamentales ===\nportal del estado uruguayo\npresidencia de la rep\u00fablica oriental del uruguay\npoder legislativo\nministerio de turismo de uruguay\n\n\n=== enlaces culturales ===\nportal de museos del uruguay\nmuseo nacional de artes visuales (mnav)\nmuseo municipal de bellas artes juan manuel blanes\n\n\n=== enlaces empresariales ===\nuruguay en gu\u00eda del mercosur"