["por", "utop\u00eda", "el", "diccionario", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "entiende", "dos", "cosas", "en", "primer", "lugar", "el", "plan", "proyecto", "doctrina", "o", "sistema", "deseables", "que", "parecen", "de", "muy", "dif\u00edcil", "realizaci\u00f3n", "y", "en", "segundo", "lugar", "la", "representaci\u00f3n", "imaginativa", "de", "una", "sociedad", "futura", "de", "caracter\u00edsticas", "favorecedoras", "del", "bien", "humano", "esto", "es", "una", "sociedad", "tan", "perfecta", "e", "idealizada", "que", "es", "pr\u00e1cticamente", "imposible", "llegar", "a", "ellala", "palabra", "proviene", "del", "helenismo", "utopia", "isla", "imaginaria", "con", "un", "sistema", "pol\u00edtico", "social", "y", "legal", "perfecto", "descrita", "por", "tom\u00e1s", "moro", "en", "durante", "el", "renacimiento", "etimolog\u00eda", "utop\u00eda", "deriva", "del", "griego", "no", "y", "lugar", "y", "significa", "literalmente", "nolugar", "m\u00e1s", "el", "sufijo", "latino", "ia", "o", "como", "glos\u00f3", "quevedo", "no", "hay", "tal", "lugar", "la", "palabra", "fue", "acu\u00f1ada", "por", "tom\u00e1s", "moro", "para", "describir", "una", "sociedad", "ideal", "y", "por", "lo", "tanto", "inexistente", "esta", "rep\u00fablica", "es", "imaginada", "como", "mejor", "que", "las", "conocidas", "en", "especial", "la", "europea", "del", "renacimiento", "por", "lo", "cual", "el", "t\u00e9rmino", "puede", "ser", "interpretado", "como", "eutopia", "tambi\u00e9n", "derivado", "del", "griego", "bueno", "o", "bien", "y", "lugar", "significando", "el", "buen", "lugar", "en", "oposici\u00f3n", "a", "la", "distop\u00eda", "o", "mal", "lugar", "en", "un", "sentido", "estricto", "el", "t\u00e9rmino", "hace", "referencia", "a", "la", "obra", "hom\u00f3nima", "de", "tom\u00e1s", "moro", "d", "optimo", "rpblicae", "statu", "dque", "nova", "insula", "topia", "en", "ella", "utop\u00eda", "es", "el", "nombre", "dado", "a", "una", "isla", "y", "a", "la", "comunidad", "ficticia", "que", "la", "habita", "cuya", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "y", "cultural", "contrasta", "con", "la", "sociedad", "inglesa", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "utop\u00eda", "moderna", "antecedentes", "y", "origen", "se", "conocen", "narraciones", "antiguas", "que", "contienen", "elementos", "ut\u00f3picos", "a", "las", "cuales", "se", "las", "considera", "precursoras", "del", "g\u00e9nero", "entre", "ellas", "pueden", "mencionarse", "dilm\u00fan", "de", "la", "mitolog\u00eda", "mesopot\u00e1mica", "esqueria", "la", "isla", "de", "los", "feacios", "descripta", "en", "la", "odisea", "y", "la", "evocaci\u00f3n", "de", "la", "edad", "de", "oro", "en", "hesi\u00f3do", "en", "la", "biblia", "el", "libro", "de", "ezequiel", "lesboza", "un", "israel", "ut\u00f3pico", "y", "la", "literatura", "de", "qumr\u00e1n", "tambi\u00e9n", "describe", "sucintamente", "una", "sociedad", "perfecta", "ambas", "ubicadas", "en", "el", "futuro", "y", "realizadas", "con", "intervenci\u00f3n", "divina", "en", "el", "helenismo", "hay", "elementos", "ut\u00f3picos", "en", "la", "descripci\u00f3n", "de", "pancaya", "la", "isla", "de", "la", "inscripci\u00f3n", "sagrada", "del", "relato", "de", "ev\u00e9mero", "y", "de", "la", "isla", "del", "sol", "de", "yambulo", "en", "otras", "tradiciones", "culturales", "aparecen", "utop\u00ecas", "como", "la", "fuente", "del", "jard\u00edn", "de", "los", "duraznos", "de", "tao", "yuanming", "la", "ciudad", "virtuosa", "una", "idealizaci\u00f3n", "de", "medina", "en", "tiempos", "de", "mahoma", "de", "al", "farabi", "y", "las", "narraciones", "sobre", "ketumati", "el", "para\u00edso", "futuro", "en", "algunas", "escuelas", "budistas", "lleno", "de", "palacios", "hechos", "de", "gemas", "y", "rodeado", "de", "\u00e1rboles", "maravillosos", "donde", "no", "existe", "el", "hambre", "en", "la", "edad", "media", "una", "obra", "ut\u00f3pica", "singular", "es", "la", "ciudad", "de", "las", "damas", "de", "christine", "de", "pizan", "el", "t\u00e9rmino", "utop\u00eda", "sin", "embargo", "se", "debe", "a", "tom\u00e1s", "moro", "quien", "titul\u00f3", "as\u00ed", "una", "de", "las", "obras", "m\u00e1s", "importantes", "de", "este", "g\u00e9nero", "tom\u00e1s", "moro", "bautiz\u00f3", "con", "este", "t\u00e9rmino", "una", "isla", "id\u00edlica", "ubicada", "cerca", "de", "las", "costas", "entonces", "inexploradas", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "cuyos", "habitantes", "hab\u00edan", "logrado", "el", "estado", "perfecto", "caracterizado", "por", "la", "convivencia", "pac\u00edfica", "el", "bienestar", "f\u00edsico", "y", "moral", "de", "sus", "habitantes", "y", "el", "disfrute", "com\u00fan", "de", "los", "bienes", "la", "obra", "se", "basa", "en", "los", "valores", "del", "humanismo", "y", "utiliza", "como", "marco", "narrativo", "las", "narraciones", "de", "am\u00e9rico", "vespucio", "sobre", "las", "tierras", "americanas", "el", "nuevo", "mundo", "en", "particular", "la", "descripci\u00f3n", "de", "la", "isla", "de", "fernando", "de", "noronha", "y", "las", "costas", "del", "brasil", "en", "la", "utop\u00eda", "de", "moro", "aparece", "la", "cr\u00edtica", "social", "puesta", "en", "boca", "de", "un", "extranjero", "o", "un", "viajero", "pero", "a", "diferencia", "de", "las", "narraciones", "moralizantes", "o", "las", "s\u00e1tiras", "se", "propone", "una", "alternativa", "en", "la", "forma", "de", "una", "comunidad", "imaginada", "la", "cual", "se", "ubica", "en", "los", "l\u00edmites", "del", "espacio", "habitado", "con", "esta", "obra", "moro", "dio", "origen", "a", "un", "g\u00e9nero", "literario", "en", "el", "cual", "la", "descripci\u00f3n", "de", "una", "sociedad", "perfecta", "es", "el", "elemento", "central", "de", "la", "trama", "estas", "sociedades", "aparecen", "ubicadas", "en", "los", "extremos", "del", "mundo", "o", "en", "un", "futuro", "m\u00e1s", "o", "menos", "distante", "pero", "siempre", "se", "trata", "de", "proyectos", "humanos", "exentos", "de", "intervenciones", "sobrenaturales", "o", "maravillosas", "por", "extensi\u00f3n", "se", "denominaron", "utop\u00edas", "a", "todas", "las", "narraciones", "precedentes", "que", "conten\u00edan", "los", "elementos", "b\u00e1sicos", "de", "la", "utop\u00eda", "de", "moro", "y", "al", "mismo", "concepto", "de", "sociedad", "ideal", "al", "final", "de", "su", "libro", "el", "propio", "moro", "considera", "virtualmente", "irrealizable", "una", "sociedad", "ut\u00f3pica", "en", "europa", "de", "modo", "que", "utop\u00eda", "desde", "su", "origen", "establece", "la", "premisa", "de", "que", "tal", "sociedad", "no", "puede", "existir", "en", "el", "mundo", "del", "autor", "y", "que", "por", "lo", "tanto", "la", "utop\u00eda", "es", "meramente", "imaginaria", "e", "imposible", "a", "partir", "de", "aqu\u00ed", "arranca", "el", "uso", "peyorativo", "del", "t\u00e9rmino", "derivado", "de", "utop\u00eca", "es", "el", "adjetvo", "utopismo", "que", "indica", "aquel", "pensamiento", "propuesta", "que", "se", "concentra", "en", "la", "descripci\u00f3n", "de", "comunidades", "imaginadas", "igualitarias", "y", "arm\u00f3nicas", "frecuentemente", "sin", "considerar", "los", "medios", "para", "establecerlas", "en", "el", "siglo", "xix", "aparece", "en", "idioma", "ingl\u00e9s", "la", "palabra", "distop\u00eda", "su", "primer", "uso", "es", "un", "discurso", "de", "john", "stuart", "mill", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "agraria", "en", "irlanda", "modelada", "expresamente", "como", "contraria", "a", "utop\u00eda", "el", "espa\u00f1ol", "la", "registra", "a", "partir", "del", "siglo", "xx", "relacionado", "con", "ella", "pero", "como", "un", "g\u00e9nero", "meramente", "literario", "charles", "renouvier", "acu\u00f1\u00f3", "el", "concepto", "de", "ucron\u00eda", "definida", "como", "la", "utop\u00eda", "en", "la", "historia", "funciones", "de", "las", "utop\u00edas", "a", "pesar", "de", "este", "car\u00e1cter", "novelado", "o", "ficticio", "de", "las", "utop\u00edas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "del", "pensamiento", "se", "les", "han", "atribuido", "funciones", "que", "van", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "simple", "entretenimiento", "funci\u00f3n", "orientadora", "las", "utop\u00edas", "consisten", "b\u00e1sicamente", "en", "la", "descripci\u00f3n", "de", "una", "sociedad", "imaginaria", "y", "perfecta", "y", "aunque", "para", "muchos", "pensadores", "la", "realizaci\u00f3n", "completa", "de", "este", "sistema", "sea", "imposible", "algunos", "de", "los", "procedimientos", "que", "se", "describen", "pueden", "aplicarse", "a", "posibles", "reformas", "y", "orientar", "la", "tarea", "organizadora", "de", "los", "pol\u00edticos", "aunque", "la", "utop\u00eda", "en", "su", "conjunto", "pueda", "verse", "como", "un", "sue\u00f1o", "inalcanzable", "para", "algunos", "ser\u00eda", "\u00fatil", "en", "orden", "a", "se\u00f1alar", "la", "direcci\u00f3n", "que", "deben", "tomar", "las", "reformas", "pol\u00edticas", "en", "un", "estado", "concreto", "funci\u00f3n", "valorativa", "aunque", "las", "utop\u00edas", "son", "obras", "de", "un", "autor", "determinado", "a", "menudo", "se", "reflejan", "en", "ellas", "los", "sue\u00f1os", "e", "inquietudes", "de", "la", "sociedad", "en", "la", "que", "el", "autor", "vive", "por", "esta", "raz\u00f3n", "permiten", "reconocer", "los", "valores", "fundamentales", "de", "una", "comunidad", "en", "un", "momento", "concreto", "y", "tambi\u00e9n", "los", "obst\u00e1culos", "que", "\u00e9stos", "encuentran", "a", "la", "hora", "de", "materializarse", "por", "ello", "para", "muchos", "autores", "las", "utop\u00edas", "no", "sirven", "tanto", "para", "construir", "mundos", "ideales", "como", "para", "comprender", "mejor", "el", "mundo", "en", "el", "que", "vivimos", "funci\u00f3n", "cr\u00edtica", "al", "comparar", "el", "estado", "ideal", "con", "el", "real", "se", "advierten", "las", "limitaciones", "de", "este", "\u00faltimo", "y", "las", "cotas", "de", "justicia", "y", "bienestar", "social", "que", "a\u00fan", "le", "restan", "por", "alcanzar", "de", "hecho", "la", "utop\u00eda", "est\u00e1", "construida", "a", "partir", "de", "elementos", "del", "presente", "ya", "sea", "para", "evitarlos", "desigualdades", "injusticias", "o", "para", "potenciarlos", "adelantos", "t\u00e9cnicos", "libertades", "por", "eso", "supone", "una", "sutil", "pero", "eficaz", "cr\u00edtica", "contra", "las", "injusticias", "y", "desigualdades", "evidentes", "tras", "la", "comparaci\u00f3n", "incluso", "si", "consideramos", "que", "la", "sociedad", "ut\u00f3pica", "es", "un", "disparate", "irrealizable", "nos", "presenta", "el", "desaf\u00edo", "de", "explicar", "por", "qu\u00e9", "no", "tenemos", "al", "menos", "sus", "virtudes", "funci\u00f3n", "esperanzadora", "para", "algunos", "fil\u00f3sofos", "el", "ser", "humano", "es", "esencialmente", "un", "ser", "ut\u00f3pico", "por", "un", "lado", "la", "necesidad", "de", "imaginar", "mundos", "mejores", "es", "exclusiva", "de", "la", "especie", "humana", "y", "por", "otro", "esta", "necesidad", "se", "presenta", "de", "forma", "inevitable", "el", "hecho", "de", "ser", "libres", "de", "poder", "so\u00f1ar", "con", "lugares", "mejores", "que", "el", "que", "nos", "rodea", "y", "de", "poder", "actuar", "en", "la", "direcci\u00f3n", "de", "estos", "deseos", "est\u00e1", "\u00edntimamente", "conectado", "con", "nuestra", "naturaleza", "ut\u00f3pica", "esta", "es", "adem\u00e1s", "la", "que", "justifica", "el", "h\u00e1lito", "de", "esperanza", "que", "siempre", "permanece", "en", "los", "seres", "humanos", "por", "muy", "injusto", "y", "desolador", "que", "sea", "el", "propio", "entorno", "siempre", "resultar\u00eda", "posible", "imaginar", "y", "construir", "uno", "mejor", "cr\u00edtica", "del", "concepto", "todas", "las", "utop\u00edas", "posteriores", "a", "moro", "tienen", "en", "com\u00fan", "dos", "rasgos", "describen", "sociedades", "que", "est\u00e1n", "fuera", "del", "mundo", "conocido", "en", "ning\u00fan", "lugar", "y", "siempre", "se", "trata", "de", "comunidades", "pr\u00e1cticamente", "cerradas", "sin", "contacto", "con", "el", "mundo", "exterior", "en", "especial", "con", "las", "sociedades", "europeas", "adem\u00e1s", "si", "bien", "tienen", "una", "historia", "previa", "aparecen", "invariables", "en", "el", "tiempo", "todas", "por", "otra", "parte", "presentan", "elementos", "de", "orden", "simetr\u00eda", "y", "rigidez", "algunos", "autores", "se\u00f1alan", "que", "su", "premisa", "es", "dise\u00f1ar", "las", "condiciones", "sociales", "necesarias", "para", "llevar", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "los", "valores", "\u00e9ticos", "de", "justicia", "e", "igualdad", "agregan", "que", "en", "ese", "empe\u00f1o", "se", "ignora", "el", "valor", "de", "la", "libertad", "individual", "que", "ha", "surgido", "precisamente", "con", "el", "humanismo", "renacentista", "sociedades", "ut\u00f3picas", "la", "rep\u00fablica", "plat\u00f3nica", "en", "occidente", "el", "primer", "modelo", "de", "sociedad", "ut\u00f3pica", "fue", "imaginado", "por", "plat\u00f3n", "en", "uno", "de", "sus", "di\u00e1logos", "m\u00e1s", "conocidos", "rep\u00fablica", "en", "griego", "politeia", "que", "proviene", "de", "p\u00f3lis", "denominaci\u00f3n", "dada", "a", "las", "ciudades", "estados", "griegas", "adem\u00e1s", "de", "la", "defensa", "de", "una", "determinada", "concepci\u00f3n", "de", "la", "justicia", "hallamos", "una", "detallada", "descripci\u00f3n", "de", "como", "ser\u00eda", "el", "estado", "ideal", "es", "decir", "el", "estado", "justo", "plat\u00f3n", "profundamente", "descontento", "con", "los", "sistemas", "pol\u00edticos", "que", "se", "hab\u00edan", "sucedido", "en", "atenas", "especialmente", "con", "la", "democracia", "imagina", "c\u00f3mo", "se", "organizar\u00eda", "un", "estado", "que", "tuviese", "como", "objetivo", "el", "logro", "de", "la", "justicia", "y", "el", "bien", "social", "seg\u00fan", "plat\u00f3n", "el", "estado", "perfecto", "estar\u00eda", "formado", "por", "tres", "clases", "sociales", "los", "gobernantes", "los", "guardias", "y", "los", "productores", "cada", "una", "de", "estas", "clases", "tendr\u00eda", "una", "funci\u00f3n", "unos", "derechos", "y", "unos", "deberes", "r\u00edgidamente", "diferenciados", "a", "los", "gobernantes", "les", "concernir\u00eda", "la", "direcci\u00f3n", "del", "estado", "a", "los", "guardias", "su", "protecci\u00f3n", "y", "defensa", "a", "los", "productores", "el", "abastecimiento", "de", "todo", "lo", "necesario", "para", "la", "vida", "la", "alimentaci\u00f3n", "ropa", "viviendas", "etc\u00e9tera", "cada", "uno", "ser\u00eda", "educado", "para", "desempe\u00f1ar", "eficientemente", "las", "funciones", "de", "su", "grupo", "la", "sabidur\u00eda", "para", "los", "gobernantes", "el", "coraje", "para", "los", "guardias", "y", "la", "apetencia", "para", "los", "productores", "pues", "para", "plat\u00f3n", "la", "buena", "marcha", "del", "estado", "depende", "de", "que", "cada", "clase", "cumpla", "eficientemente", "con", "su", "cometido", "en", "definitiva", "la", "rep\u00fablica", "de", "plat\u00f3n", "ser\u00eda", "seg\u00fan", "\u00e9l", "una", "sociedad", "justa", "porque", "en", "ella", "gobernar\u00edan", "los", "m\u00e1s", "sabios", "fil\u00f3sofos", "y", "las", "otras", "dos", "clases", "desempe\u00f1ar\u00edan", "las", "funciones", "que", "les", "hab\u00edan", "sido", "asignadas", "la", "utop\u00eda", "religiosa", "de", "san", "agust\u00edn", "de", "hipona", "en", "la", "ciudad", "de", "dios", "agust\u00edn", "de", "hipona", "expresa", "su", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "utop\u00eda", "siguiendo", "los", "preceptos", "de", "su", "visi\u00f3n", "cristiana", "seg\u00fan", "este", "padre", "de", "la", "iglesia", "la", "acci\u00f3n", "terrena", "que", "simboliza", "para", "\u00e9l", "todos", "los", "estados", "hist\u00f3ricos", "es", "fruto", "del", "pecado", "pues", "habr\u00eda", "sido", "fundada", "por", "ca\u00edn", "y", "en", "ella", "sus", "habitantes", "ser\u00edan", "esclavos", "de", "las", "pasiones", "y", "solo", "perseguir\u00edan", "bienes", "materiales", "esta", "ciudad", "por", "tanto", "no", "podr\u00eda", "seg\u00fan", "\u00e9l", "dejar", "de", "ser", "imperfecta", "e", "injusta", "sin", "embargo", "agust\u00edn", "de", "hipona", "concibe", "la", "utop\u00eda", "en", "una", "ciudad", "espiritual", "esta", "habr\u00eda", "sido", "fundada", "por", "dios", "y", "en", "ella", "reinar\u00edan", "el", "amor", "la", "paz", "y", "la", "justicia", "sin", "embargo", "para", "agust\u00edn", "esta", "utop\u00eda", "solo", "ser\u00eda", "alcanzable", "de", "manera", "espiritual", "hasta", "la", "venida", "del", "reino", "de", "cristo", "en", "tanto", "la", "iglesia", "es", "el", "mejor", "ejemplo", "posible", "de", "sociedad", "perfecta", "pero", "inmersa", "en", "el", "seno", "de", "una", "sociedad", "imperfecta", "las", "utop\u00edas", "renacentistas", "durante", "el", "renacimiento", "se", "produjo", "un", "florecimiento", "espectacular", "del", "g\u00e9nero", "ut\u00f3pico", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pensadores", "consideraba", "que", "la", "influencia", "del", "humanismo", "era", "la", "causa", "de", "este", "fen\u00f3meno", "el", "renacimiento", "es", "una", "\u00e9poca", "que", "adem\u00e1s", "de", "caracterizarse", "por", "el", "auge", "espectacular", "de", "las", "artes", "y", "las", "ciencias", "destaca", "tambi\u00e9n", "por", "los", "cambios", "sociales", "y", "econ\u00f3micos", "sin", "embargo", "estas", "transformaciones", "no", "fueron", "igual", "de", "positivas", "para", "todos", "ya", "que", "ocasionaron", "enormes", "desigualdades", "entre", "unos", "miembros", "y", "otros", "de", "la", "sociedad", "muchos", "de", "los", "pensadores", "de", "la", "\u00e9poca", "conscientes", "de", "estas", "injusticias", "pero", "tambi\u00e9n", "de", "la", "capacidad", "reformadora", "del", "ser", "humano", "reaccionaron", "frente", "a", "la", "cruda", "realidad", "de", "su", "tiempo", "esta", "reacci\u00f3n", "se", "plasm\u00f3", "en", "la", "reivindicaci\u00f3n", "de", "una", "racionalizaci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "social", "y", "econ\u00f3mica", "que", "eliminase", "una", "gran", "parte", "de", "estas", "injusticias", "de", "\u00e9sta", "creencia", "y", "confianza", "en", "que", "la", "capacidad", "racional", "puede", "contribuir", "a", "mejorar", "la", "sociedad", "y", "a", "hacerla", "m\u00e1s", "perfecta", "surgen", "los", "modelos", "ut\u00f3picos", "renacentistas", "el", "principal", "y", "m\u00e1s", "importante", "modelo", "ut\u00f3pico", "de", "esta", "\u00e9poca", "es", "indiscutiblemente", "utop\u00eda", "de", "tom\u00e1s", "moro", "utop\u00eda", "se", "divide", "en", "dos", "partes", "supone", "una", "aguda", "cr\u00edtica", "a", "la", "sociedad", "de", "la", "\u00e9poca", "es", "propiamente", "la", "descripci\u00f3n", "de", "esa", "isla", "localizada", "en", "ning\u00fan", "lugar", "en", "la", "que", "sus", "habitantes", "han", "logrado", "construir", "una", "comunidad", "justa", "y", "feliz", "b\u00e1sicamente", "el", "secreto", "de", "la", "utop\u00eda", "se", "debe", "a", "una", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "fundada", "racionalmente", "en", "la", "que", "destaca", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "privada", "considerada", "la", "causa", "de", "todos", "los", "males", "e", "injusticias", "sociales", "la", "ausencia", "de", "propiedad", "privada", "comporta", "que", "prevalezca", "el", "inter\u00e9s", "com\u00fan", "frente", "a", "la", "ambici\u00f3n", "y", "el", "inter\u00e9s", "personal", "que", "rige", "en", "las", "sociedades", "reales", "en", "utop\u00eda", "adem\u00e1s", "impera", "una", "estricta", "organizaci\u00f3n", "jer\u00e1rquica", "de", "puestos", "y", "funciones", "a", "los", "que", "se", "accede", "como", "en", "la", "rep\u00fablica", "plat\u00f3nica", "por", "capacidad", "y", "m\u00e9ritos", "esta", "estricta", "organizaci\u00f3n", "es", "sin", "embargo", "completamente", "compatible", "con", "la", "total", "igualdad", "econ\u00f3mica", "y", "social", "de", "los", "utopianos", "pues", "todos", "disfrutan", "de", "los", "mismos", "bienes", "comunes", "al", "margen", "de", "su", "funci\u00f3n", "y", "su", "tarea", "en", "la", "comunidad", "tambi\u00e9n", "pertenece", "al", "renacimiento", "la", "comunidad", "ideal", "de", "telema", "dedicada", "a", "cultivar", "el", "amor", "aunque", "tambi\u00e9n", "incluye", "una", "fina", "s\u00e1tira", "de", "la", "vida", "mon\u00e1stica", "que", "brevemente", "presenta", "fran\u00e7ois", "rabelais", "en", "su", "gargant\u00faa", "aunque", "ya", "del", "s", "xvii", "pueden", "considerarse", "como", "utop\u00edas", "renacentistas", "tard\u00edas", "la", "ciudad", "del", "sol", "del", "religioso", "italiano", "tommaso", "campanella", "y", "la", "nueva", "atl\u00e1ntida", "de", "francis", "bacon", "esta", "\u00faltima", "a\u00f1ade", "un", "elemento", "novedoso", "e", "importante", "como", "es", "el", "aprovechamiento", "de", "los", "avances", "cient\u00edficos", "y", "t\u00e9cnicos", "que", "entonces", "empezaban", "a", "darse", "y", "m\u00e1s", "a\u00fan", "quiz\u00e1", "los", "que", "se", "esperaban", "para", "el", "futuro", "pr\u00f3ximo", "en", "la", "mejora", "de", "las", "condiciones", "de", "vida", "de", "los", "seres", "humanos", "de", "esa", "misma", "\u00e9poca", "es", "mundus", "alter", "et", "idem", "un", "mundo", "distinto", "pero", "igual", "del", "obispo", "anglicano", "joseph", "hall", "en", "ella", "se", "parodia", "las", "costumbres", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "culminaci\u00f3n", "ilustrada", "en", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "se", "asoci\u00f3", "la", "utop\u00eda", "con", "la", "literatura", "de", "viajes", "en", "la", "cual", "las", "sociedades", "civilizadas", "proyectaban", "solo", "en", "ocasiones", "sus", "angustias", "y", "sus", "cr\u00edticas", "al", "progreso", "el", "origen", "de", "la", "desigualdad", "entre", "los", "hombres", "de", "jeanjacques", "rousseau", "ser\u00eda", "un", "ejemplo", "cl\u00e1sico", "de", "esta", "concepci\u00f3n", "de", "la", "historia", "como", "un", "proceso", "de", "decadencia", "pero", "este", "no", "es", "m\u00e1s", "que", "un", "caso", "particular", "en", "el", "desarrollo", "impresionante", "de", "las", "utop\u00edas", "en", "el", "siglo", "xviii", "y", "en", "su", "vinculaci\u00f3n", "a", "la", "cr\u00edtica", "social", "a", "veces", "comunista", "y", "a", "la", "idea", "de", "progreso", "a", "finales", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "el", "socialismo", "ut\u00f3pico", "otro", "de", "los", "momentos", "fecundos", "en", "la", "ideaci\u00f3n", "de", "sociedades", "ut\u00f3picas", "fue", "principios", "del", "siglo", "xix", "los", "profundos", "cambios", "sociales", "y", "econ\u00f3micos", "producidos", "por", "el", "industrialismo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "individualista", "e", "insolidario", "abonaron", "el", "terreno", "del", "descontento", "y", "la", "cr\u00edtica", "as\u00ed", "como", "el", "deseo", "de", "sociedades", "mejores", "m\u00e1s", "humanas", "y", "justas", "de", "esta", "\u00e9poca", "de", "injusticias", "y", "desigualdades", "proviene", "el", "socialismo", "ut\u00f3pico", "el", "socialismo", "ut\u00f3pico", "ven\u00eda", "con", "dise\u00f1o", "de", "soluciones", "para", "males", "e", "imperfecciones", "flagrantes", "charles", "fourier", "henri", "de", "saintsimon", "y", "robert", "owen", "ten\u00edan", "en", "com\u00fan", "un", "inter\u00e9s", "imperioso", "por", "transformar", "la", "precaria", "situaci\u00f3n", "del", "proletariado", "de", "ese", "momento", "para", "ello", "propusieron", "reformas", "concretas", "para", "hacer", "de", "la", "sociedad", "un", "lugar", "m\u00e1s", "solidario", "en", "el", "que", "el", "trabajo", "no", "fuera", "una", "carga", "alienante", "y", "en", "el", "que", "todos", "tuviesen", "las", "mismas", "posibilidades", "de", "autorealizarse", "a", "diferencia", "de", "muchas", "de", "las", "utop\u00edas", "anteriores", "la", "de", "estos", "socialistas", "fue", "dise\u00f1ada", "con", "el", "objetivo", "inmediato", "de", "llevarse", "a", "la", "pr\u00e1ctica", "m\u00e1s", "que", "relatos", "fant\u00e1sticos", "de", "mundos", "perdidos", "o", "inalcanzables", "constituyeron", "descripciones", "detalladas", "de", "comunidades", "igualitarias", "que", "en", "ocasiones", "fueron", "copiadas", "en", "la", "realidad", "algunos", "de", "estos", "socialistas", "compaginaron", "la", "reflexi\u00f3n", "te\u00f3rica", "con", "labores", "pr\u00e1cticas", "y", "concretas", "de", "reforma", "social", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "fourier", "propuso", "comunidades", "autosuficientes", "a", "las", "que", "llam\u00f3", "falansterios", "y", "owen", "lleg\u00f3", "a", "fundar", "nueva", "armon\u00eda", "una", "peque\u00f1a", "comunidad", "en", "la", "que", "se", "abri\u00f3", "el", "primer", "jard\u00edn", "de", "infancia", "y", "la", "primera", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "ee", "uu", "el", "t\u00e9rmino", "viene", "del", "manifiesto", "del", "partido", "comunista", "y", "friedrich", "engels", "profundiz\u00f3", "al", "respecto", "en", "su", "obra", "del", "socialismo", "ut\u00f3pico", "al", "socialismo", "cient\u00edfico", "utop\u00edas", "modernas", "muchos", "autores", "como", "arnhelm", "neus\u00fcss", "han", "indicado", "que", "las", "utop\u00edas", "modernas", "son", "esencialmente", "diferentes", "a", "sus", "predecesoras", "otros", "en", "cambio", "se\u00f1alan", "que", "en", "rigor", "las", "utop\u00edas", "solo", "se", "dan", "en", "la", "modernidad", "y", "llaman", "cronotop\u00edas", "o", "protoutop\u00edas", "a", "las", "utop\u00edas", "anteriores", "a", "la", "obra", "de", "moro", "desde", "esta", "perspectiva", "las", "utop\u00edas", "modernas", "est\u00e1n", "orientadas", "al", "futuro", "son", "teleol\u00f3gicas", "progresistas", "y", "sobre", "todo", "son", "un", "reclamo", "frente", "al", "orden", "c\u00f3smico", "entendido", "religiosamente", "que", "no", "explica", "adecuadamente", "el", "mal", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "as\u00ed", "las", "utop\u00edas", "expresan", "una", "rebeli\u00f3n", "frente", "a", "lo", "dado", "en", "la", "realidad", "y", "propondr\u00edan", "una", "transformaci\u00f3n", "radical", "que", "en", "muchos", "casos", "pasa", "por", "procesos", "revolucionarios", "como", "expres\u00f3", "en", "sus", "escritos", "karl", "marx", "se", "ha", "criticado", "que", "las", "utop\u00edas", "tienen", "un", "car\u00e1cter", "coercitivo", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "suele", "a\u00f1adir", "que", "las", "utop\u00edas", "le", "otorgan", "dinamismo", "a", "la", "modernidad", "le", "permiten", "una", "ampliaci\u00f3n", "de", "sus", "bases", "democr\u00e1ticas", "y", "han", "sido", "una", "especie", "de", "sistema", "reflexivo", "de", "la", "modernidad", "por", "la", "cual", "esta", "ha", "mejorado", "constantemente", "por", "ello", "no", "ser\u00eda", "posible", "entender", "la", "modernidad", "sin", "su", "car\u00e1cter", "ut\u00f3pico", "las", "utop\u00edas", "han", "tenido", "derivaciones", "en", "el", "pensamiento", "pol\u00edtico", "como", "por", "ejemplo", "en", "las", "corrientes", "socialistas", "ligadas", "al", "marxismo", "y", "el", "anarquismo", "literario", "e", "incluso", "cinematogr\u00e1fico", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ciencia", "ficci\u00f3n", "social", "la", "clasificaci\u00f3n", "m\u00e1s", "usada", "hereda", "la", "pretensi\u00f3n", "del", "marxismo", "de", "estar", "elaborando", "un", "socialismo", "cient\u00edfico", "y", "por", "tanto", "restringe", "el", "nombre", "de", "socialismo", "ut\u00f3pico", "a", "las", "formulaciones", "ideol\u00f3gicas", "anteriores", "a", "este", "aunque", "todas", "ellas", "comparten", "su", "origen", "en", "la", "reacci\u00f3n", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "especialmente", "a", "la", "condici\u00f3n", "del", "proletariado", "siendo", "su", "vinculaci\u00f3n", "al", "movimiento", "obrero", "m\u00e1s", "o", "menos", "pr\u00f3xima", "o", "cerca", "a", "ello", "utop\u00eda", "econ\u00f3mica", "las", "utop\u00edas", "socialistas", "y", "comunistas", "se", "centraron", "en", "la", "distribuci\u00f3n", "equitativa", "de", "los", "bienes", "con", "frecuencia", "anulando", "completamente", "la", "existencia", "del", "dinero", "los", "ciudadanos", "desempe\u00f1an", "las", "labores", "que", "m\u00e1s", "les", "agradan", "y", "que", "se", "orientan", "al", "bien", "com\u00fan", "permiti\u00e9ndoles", "contar", "con", "mucho", "tiempo", "libre", "para", "cultivar", "las", "artes", "y", "las", "ciencias", "experiencias", "pr\u00e1cticas", "que", "hab\u00edan", "sido", "plasmadas", "en", "comunidades", "ut\u00f3picas", "en", "el", "siglo", "xix", "y", "xx", "las", "utop\u00edas", "capitalistas", "o", "de", "mercado", "libre", "se", "centran", "en", "la", "libre", "empresa", "en", "una", "sociedad", "donde", "todos", "los", "habitantes", "tengan", "acceso", "a", "la", "actividad", "productiva", "y", "unos", "cuantos", "o", "incluso", "ninguno", "a", "un", "gobierno", "limitado", "o", "m\u00ednimo", "all\u00ed", "los", "hombres", "productivos", "desarrollan", "su", "trabajo", "su", "vida", "social", "y", "dem\u00e1s", "actividades", "pac\u00edficas", "en", "libertad", "apartados", "de", "un", "estado", "intromisorio", "y", "expoliador", "se", "relacionan", "en", "especial", "al", "ideal", "del", "liberalismo", "libertario", "utop\u00eda", "ecologista", "la", "utop\u00eda", "ecologista", "se", "ha", "plasmado", "en", "el", "libro", "ecotop\u00eda", "en", "el", "cual", "california", "y", "parte", "de", "los", "estados", "de", "la", "costa", "oeste", "se", "han", "secesionado", "de", "los", "estados", "unidos", "formando", "un", "nuevo", "estado", "ecologista", "utop\u00eda", "pol\u00edtica", "e", "hist\u00f3rica", "una", "utop\u00eda", "global", "de", "paz", "mundial", "es", "con", "frecuencia", "considerada", "uno", "de", "los", "finales", "de", "la", "historia", "utop\u00eda", "religiosa", "la", "visi\u00f3n", "que", "tienen", "tanto", "el", "islam", "como", "el", "cristianismo", "respecto", "al", "para\u00edso", "es", "el", "de", "una", "utop\u00eda", "en", "especial", "en", "las", "manifestaciones", "populares", "la", "esperanza", "de", "una", "vida", "libre", "de", "pobreza", "pecado", "o", "de", "cualquier", "otro", "sufrimiento", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "muerte", "aunque", "la", "escatolog\u00eda", "cristiana", "del", "cielo", "al", "menos", "es", "casi", "equivalente", "a", "vivir", "con", "el", "mismo", "dios", "en", "un", "para\u00edso", "que", "asemeja", "a", "la", "tierra", "en", "el", "cielo", "las", "utop\u00edas", "religiosas", "concebidas", "principalmente", "como", "un", "jard\u00edn", "de", "las", "delicias", "una", "existencia", "libre", "de", "toda", "preocupaci\u00f3n", "con", "calles", "cubiertas", "de", "oro", "en", "una", "gozosa", "iluminaci\u00f3n", "con", "poderes", "casi", "divinoscita", "requerida", "utop\u00edas", "tecnol\u00f3gicas", "las", "utop\u00edas", "tecnol\u00f3gicas", "o", "tecnoutop\u00edas", "se", "basan", "en", "la", "creencia", "de", "que", "los", "avances", "en", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "conducir\u00e1n", "a", "una", "utop\u00eda", "o", "al", "menos", "ayudar\u00e1n", "a", "cumplir", "alg\u00fan", "ideal", "ut\u00f3pico", "bibliograf\u00eda", "de", "obras", "ut\u00f3picas", "la", "rep\u00fablica", "a", "c", "de", "plat\u00f3n", "la", "ciudad", "de", "dios", "d", "c", "de", "agust\u00edn", "de", "hipona", "utop\u00eda", "de", "tom\u00e1s", "moro", "l'abbaye", "de", "th\u00e9l\u00e8me", "en", "gargantua", "de", "fran\u00e7ois", "rabelais", "un", "mundo", "distinto", "pero", "igual", "de", "joseph", "hall", "la", "ciudad", "del", "sol", "civita", "solis", "de", "tommaso", "campanella", "la", "nueva", "atl\u00e1ntida", "new", "atlantis", "de", "francis", "bacon", "christian\u00f3polis", "de", "johann", "valentin", "andreae", "the", "commonwealth", "de", "gerrard", "winstanley", "oceana", "de", "james", "harrington", "histoire", "comique", "des", "\u00e9tats", "et", "empires", "de", "la", "lune", "de", "savinien", "cyrano", "de", "bergerac", "the", "blazing", "world", "de", "margaret", "cavendish", "la", "terre", "australe", "connue", "de", "gabriel", "de", "foigny", "histoire", "des", "sevarambes", "de", "denis", "vairasse", "les", "aventures", "de", "t\u00e9l\u00e9maque", "de", "f\u00e9nelon", "voyages", "et", "aventures", "de", "jacques", "mass\u00e9", "de", "simon", "tyssot", "de", "patot", "libertalia", "en", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "pyrates", "de", "typiak", "de", "daniel", "defoe", "l'\u00eele", "des", "esclaves", "y", "la", "colonie", "de", "pierre", "carlet", "de", "chamblain", "de", "marivaux", "voyage", "au", "pays", "de", "houyhnhnms", "en", "los", "viajes", "de", "gulliver", "de", "jonathan", "swift", "relation", "du", "royaume", "des", "f\u00e9liciens", "del", "marquis", "de", "lassay", "eldorado", "en", "candide", "de", "voltaire", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "ou", "le", "vrai", "syst\u00e8me", "de", "l\u00e9ger", "marie", "deschamps", "voyage", "de", "robertson", "aux", "terres", "australes", "le", "pays", "des", "gangarides", "en", "la", "princesse", "de", "babylone", "de", "voltaire", "la", "d\u00e9couverte", "australe", "par", "un", "homme", "volant", "ou", "le", "d\u00e9dale", "fran\u00e7ais", "nouvelle", "tr\u00e8s", "philosophique", "suivie", "de", "la", "lettre", "d'un", "singe", "de", "nicolas", "restif", "de", "la", "bretonne", "l'an", "de", "louis", "s\u00e9bastien", "mercier", "paul", "et", "virginie", "de", "jacqueshenri", "bernardin", "de", "saintpierre", "l'isle", "des", "philosophes", "de", "l'abb\u00e9", "balthazard", "chartres", "l'ile", "de", "tamo\u00e9", "en", "aline", "et", "valcour", "histoire", "de", "sainville", "et", "de", "l\u00e9onore", "marqu\u00e9s", "de", "sade", "nouveau", "christianisme", "de", "claude", "henri", "de", "rouvroy", "comte", "de", "saint", "simon", "le", "phalanst\u00e8re", "de", "charles", "fourier", "v", "voyage", "en", "icarie", "d'\u00e9tienne", "cabet", "the", "crater", "de", "james", "fenimore", "cooper", "walden", "de", "henry", "david", "thoreau", "the", "coming", "race", "de", "edward", "george", "bulwerlytton", "erewhon", "de", "samuel", "butler", "l'\u00eele", "myst\u00e9rieuse", "jules", "verne", "les", "cinq", "cents", "millions", "de", "la", "b\u00e9gum", "'los", "quinientos", "millones", "de", "la", "begum'", "de", "jules", "verne", "la", "jornada", "de", "un", "periodista", "americano", "en", "el", "de", "julio", "verne", "loocking", "backward", "en", "cent", "ans", "apr\u00e8s", "ou", "l'an", "de", "edward", "bellamy", "hygeia", "a", "city", "of", "health", "de", "benjamin", "ward", "richardson", "looking", "backward", "de", "edward", "bellamy", "noticias", "de", "ninguna", "parte", "news", "from", "nowhere", "or", "an", "epoch", "of", "rest", "de", "william", "morris", "una", "utop\u00eda", "moderna", "a", "modern", "utopia", "de", "h", "g", "wells", "shangrila", "de", "james", "hilton", "walden", "dos", "de", "burrhus", "frederic", "skinner", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "atlas", "de", "ayn", "rand", "la", "isla", "de", "aldous", "huxley", "anarqu\u00eda", "estado", "y", "utop\u00eda", "de", "robert", "nozick", "el", "pa\u00eds", "de", "karu", "o", "de", "los", "tiempos", "en", "que", "todo", "se", "reemplazaba", "por", "otra", "cosa", "de", "daniel", "cerqueiro", "ecotopia", "a", "vision", "of", "our", "future", "green", "utopia", "de", "alan", "marshall", "skyhorse", "publ", "ny", "cr\u00edtica", "de", "las", "utop\u00edas", "y", "de", "sus", "proyectos", "pol\u00edticos", "aunque", "se", "ha", "arg\u00fcido\u00bfqui\u00e9n", "que", "los", "ideales", "ut\u00f3picos", "pueden", "ser", "realizables", "la", "confianza", "en", "la", "posibilidad", "y", "la", "necesidad", "de", "sociedades", "perfectas", "sufri\u00f3", "durante", "el", "siglo", "xx", "un", "considerable", "rev\u00e9s", "por", "varias", "razones", "muchos", "pensadores", "\u00bfqui\u00e9n", "defendieron", "que", "dedicarse", "a", "inventar", "sociedades", "ut\u00f3picas", "era", "m\u00e1s", "perjudicial", "que", "beneficiosocita", "requerida", "los", "motivos", "de", "esta", "consideraci\u00f3n", "pueden", "variar", "de", "un", "pensador", "a", "otro", "poseen", "un", "car\u00e1cter", "fantasioso", "e", "ingenuo", "una", "de", "las", "cr\u00edticas", "m\u00e1s", "habituales", "a", "la", "utop\u00eda", "es", "su", "distanciamiento", "respecto", "a", "la", "cruda", "realidad", "en", "ellas", "su", "autor", "imagina", "un", "mundo", "perfecto", "pero", "tan", "irreal", "que", "resulta", "dif\u00edcil", "establecer", "v\u00ednculos", "entre", "lo", "que", "propone", "y", "lo", "que", "hallamos", "efectivamente", "por", "otra", "parte", "la", "utop\u00eda", "suele", "limitarse", "a", "la", "descripci\u00f3n", "detallada", "de", "ese", "mundo", "nuevo", "pero", "no", "proporciona", "demasiadas", "pistas", "acerca", "del", "modo", "en", "que", "es", "posible", "transformar", "la", "realidad", "para", "acceder", "a", "ese", "otro", "mundo", "imaginado", "por", "ello", "para", "muchos", "pensadores", "las", "utop\u00edas", "solo", "son", "la", "expresi\u00f3n", "de", "buenos", "pero", "in\u00fatiles", "e", "ingenuos", "deseos", "de", "mejora", "no", "se", "va", "a", "conseguir", "el", "ideal", "est\u00e1n", "hist\u00f3ricamente", "condicionadas", "las", "cr\u00edticas", "contra", "las", "utop\u00edas", "pueden", "ir", "en", "otra", "l\u00ednea", "para", "algunos", "fil\u00f3sofos", "por", "ejemplo", "el", "mayor", "inconveniente", "de", "las", "utop\u00edas", "es", "su", "incapacidad", "para", "trascender", "las", "limitaciones", "de", "la", "\u00e9poca", "hist\u00f3rica", "en", "la", "que", "fueron", "concebidas", "para", "los", "que", "as\u00ed", "argumentan", "las", "utop\u00edas", "se", "alejan", "de", "la", "realidad", "mucho", "menos", "de", "lo", "que", "pensamos", "de", "hecho", "son", "pocas", "las", "que", "pueden", "verse", "como", "proyectos", "verdaderamente", "imaginativos", "y", "originales", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "suelen", "limitarse", "a", "potenciar", "y", "desarrollar", "rasgos", "que", "ya", "est\u00e1n", "en", "la", "sociedad", "de", "ese", "momento", "por", "esta", "raz\u00f3n", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "a", "menudo", "quedan", "rid\u00edculamente", "desfasadas", "as\u00ed", "predicciones", "que", "en", "su", "momento", "fueron", "arriesgadas", "hoy", "nos", "resultan", "ingenuas", "y", "rid\u00edculas", "las", "utop\u00edas", "de", "una", "\u00e9poca", "est\u00e1n", "condicionadas", "por", "las", "circunstancias", "hist\u00f3ricas", "provocan", "estancamiento", "social", "si", "las", "anteriores", "razones", "no", "eran", "suficientes", "se", "a\u00f1ade", "todav\u00eda", "la", "de", "que", "la", "utop\u00eda", "se", "fundamenta", "en", "una", "concepci\u00f3n", "est\u00e1tica", "de", "la", "sociedad", "el", "cambio", "solo", "est\u00e1", "justificado", "hasta", "alcanzar", "la", "utop\u00eda", "una", "vez", "conseguida", "la", "sociedad", "perfecta", "justa", "y", "feliz", "\u00bfqu\u00e9", "sentido", "tendr\u00eda", "que", "\u00e9sta", "siguiese", "transform\u00e1ndose", "ahora", "bien", "\u00bfes", "posible", "y", "deseable", "aunque", "sea", "en", "principio", "una", "organizaci\u00f3n", "completamente", "est\u00e1tica", "lindan", "con", "el", "totalitarismo", "el", "fil\u00f3sofo", "karl", "popper", "destaca", "el", "peligro", "que", "encierran", "las", "utop\u00edas", "aunque", "su", "cr\u00edtica", "se", "centra", "b\u00e1sicamente", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "plat\u00f3n", "\u00e9sta", "es", "extensiva", "a", "casi", "todas", "las", "utop\u00edas", "posteriores", "por", "muy", "parad\u00f3jico", "que", "parezca", "este", "mundo", "feliz", "y", "perfecto", "puede", "convertirse", "en", "el", "m\u00e1s", "terrible", "y", "totalitario", "de", "los", "estados", "la", "creencia", "y", "el", "convencimiento", "del", "car\u00e1cter", "ideal", "y", "perfecto", "de", "un", "sistema", "llevan", "irremediablemente", "a", "la", "intolerancia", "respecto", "a", "cualquier", "otra", "propuesta", "considerar", "esta", "organizaci\u00f3n", "la", "m\u00e1s", "beneficiosa", "produce", "que", "cualquier", "opini\u00f3n", "en", "contra", "cualquier", "oposici\u00f3n", "sea", "vista", "como", "una", "amenaza", "para", "la", "supervivencia", "de", "la", "utop\u00eda", "y", "en", "consecuencia", "sea", "apartada", "del", "panorama", "social", "para", "bien", "de", "la", "comunidad", "la", "utop\u00eda", "es", "contradictoria", "lyman", "tower", "sargent", "argumenta", "que", "la", "naturaleza", "de", "la", "utop\u00eda", "es", "inherentemente", "contradictoria", "porque", "las", "sociedades", "no", "son", "homog\u00e9neas", "y", "tienen", "deseos", "que", "entran", "en", "conflicto", "y", "por", "lo", "tanto", "no", "pueden", "satisfacerse", "simult\u00e1neamente", "si", "no", "se", "pueden", "satisfacer", "simult\u00e1neamente", "dos", "deseos", "no", "se", "puede", "alcanzar", "la", "verdadera", "utop\u00eda", "porque", "en", "la", "utop\u00eda", "se", "satisfacen", "todos", "los", "deseos", "sarc\u00e1stico", "fran\u00e7ois", "rabelais", "escribi\u00f3", "en", "gargant\u00faa", "y", "pantagruel", "'gargant\u00faa", "a", "la", "edad", "de", "ochocientos", "cuarenta", "y", "cuatro", "a\u00f1os", "engendr\u00f3", "a", "su", "v\u00e1stago", "pantagruel", "en", "su", "esposa", "llamada", "badebec", "hija", "del", "rey", "de", "los", "amaurotas", "en", "utop\u00eda", "la", "cual", "muri\u00f3", "de", "mal", "parto", "pues", "la", "criatura", "era", "tan", "grande", "y", "pesaba", "tanto", "que", "no", "pudo", "salir", "a", "la", "luz", "sin", "sacrificar", "a", "la", "que", "le", "pari\u00f3'", "estudios", "lewis", "mumford", "the", "story", "of", "the", "utopias", "ed", "rev", "trad", "espa\u00f1ola", "logro\u00f1o", "pepitas", "de", "calabaza", "m", "holloway", "heavens", "on", "earth", "\u00aa", "ed", "g", "negley", "y", "j", "m", "patrick", "the", "quest", "for", "utopia", "reimpr", "j", "c", "davis", "utop\u00eda", "y", "sociedad", "ideal", "arnhelm", "neus\u00fcss", "comp", "utop\u00eda", "barcelona", "barral", "e", "rothstein", "h", "muschamp", "y", "m", "e", "marty", "visions", "of", "utopia", "frank", "e", "manuel", "utop\u00edas", "y", "pensamiento", "ut\u00f3pico", "espasacalpe", "isbn", "rino", "cammilleri", "los", "monstruos", "de", "la", "raz\u00f3n", "homo", "legens", "isbn", "ernst", "bloch", "el", "principio", "esperanza", "madrid", "aguilar", "reed", "madrid", "trotta", "ernst", "bloch", "esp\u00edritu", "de", "la", "utop\u00eda", "or", "geist", "der", "utopie", "karl", "mannheim", "ideologie", "und", "utopie", "bonn", "cohen", "tr", "ideolog\u00eda", "y", "utop\u00eda", "m\u00e9xico", "fce", "ren\u00e9", "dumont", "l'utopie", "ou", "la", "mort", "seuil", "isbn", "krishan", "kumar", "utopianism", "milton", "keynes", "open", "university", "press", "isbn", "frank", "manuel", "y", "fritzie", "manuel", "utopian", "thought", "in", "the", "western", "world", "oxford", "blackwell", "isbn", "hay", "trad", "en", "madrid", "taurus", "krishan", "kumar", "utopia", "and", "antiutopia", "in", "modern", "times", "oxford", "blackwell", "isbn", "alberto", "manguel", "y", "gianni", "guadalupi", "guide", "de", "nulle", "part", "&", "d'ailleurs", "par\u00eds", "\u00e9ditions", "du", "fanal", "isbn", "jean", "servier", "histoire", "de", "l'utopie", "gallimard", "isbn", "gilles", "lapouge", "utopie", "et", "civilisations", "albin", "michel", "isbn", "anne", "staquet", "l'utopie", "ou", "les", "fictions", "subversives", "\u00e9ditions", "du", "grand", "midi", "isbn", "regards", "sur", "l'utopie", "europe", "n\u00b0", "mayo", "de", "yann", "rocher", "th\u00e9\u00e2tres", "en", "utopie", "actes", "sud", "paris", "isbn", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "distop\u00eda", "ficci\u00f3n", "ut\u00f3pica", "y", "dist\u00f3pica", "referencias", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "utop\u00eda", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "utop\u00eda", "utop\u00eda", "ebook"]