["kim", "taehyung", "en", "hangul", "en", "hanja", "seogu", "de", "diciembre", "de", "m\u00e1s", "conocido", "por", "su", "nombre", "art\u00edstico", "v", "es", "un", "cantante", "bailar\u00edn", "actor", "y", "modelo", "surcoreano", "desde", "es", "miembro", "del", "grupo", "bts", "bajo", "la", "compa\u00f1\u00eda", "big", "hit", "music", "hace", "poco", "el", "de", "septiembre", "de", "tuvo", "su", "gran", "y", "esperado", "debut", "en", "solitario", "con", "el", "\u00e1lbum", "layover", "y", "su", "tercer", "sencillo", "del", "mismo", "\u00e1lbum", "slow", "dancing", "primeros", "a\u00f1os", "y", "educaci\u00f3n", "kim", "taehyung", "naci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "daegu", "corea", "del", "sur", "y", "creci\u00f3", "en", "geochanggun", "es", "el", "mayor", "de", "dos", "hermanos", "tiene", "una", "hermana", "y", "un", "hermano", "menor", "comenz\u00f3", "a", "aspirar", "a", "ser", "un", "cantante", "profesional", "en", "la", "escuela", "primaria", "por", "lo", "que", "para", "lograrlo", "empez\u00f3", "a", "tomar", "clases", "de", "saxof\u00f3n", "con", "el", "apoyo", "de", "su", "padre", "se", "convirti\u00f3", "en", "aprendiz", "de", "big", "hit", "despu\u00e9s", "de", "pasar", "una", "audici\u00f3n", "en", "daegu", "en", "despu\u00e9s", "de", "terminar", "la", "secundaria", "en", "la", "korean", "arts", "high", "school", "en", "v", "asisti\u00f3", "a", "la", "global", "cyber", "university", "de", "donde", "se", "gradu\u00f3", "en", "agosto", "de", "con", "una", "especialidad", "en", "entretenimiento", "y", "telecomunicaci\u00f3n", "a", "fecha", "de", "estudia", "una", "maestr\u00eda", "en", "administraci\u00f3n", "de", "empresas", "en", "la", "hanyang", "cyber", "university", "carrera", "presente", "bts", "v", "debut\u00f3", "como", "integrante", "de", "bts", "el", "de", "junio", "de", "y", "desde", "entonces", "en", "su", "carrera", "como", "parte", "del", "grupo", "ha", "interpretado", "tres", "canciones", "en", "solitario", "stigma", "singularity", "y", "inner", "child", "stigma", "form\u00f3", "parte", "del", "segundo", "\u00e1lbum", "de", "estudio", "de", "bts", "wings", "y", "singularity", "se", "lanz\u00f3", "como", "el", "tema", "introductorio", "de", "love", "yourself", "tear", "un", "mes", "despu\u00e9s", "de", "su", "publicaci\u00f3n", "the", "guardian", "lo", "a\u00f1adi\u00f3", "a", "su", "lista", "de", "reproducci\u00f3n", "top", "de", "canciones", "para", "el", "mes", "de", "junio", "de", "billboard", "incluy\u00f3", "el", "tema", "en", "el", "puesto", "en", "su", "lista", "de", "cr\u00edticos", "musicales", "top", "de", "canciones", "de", "bts", "en", "general", "singularity", "fue", "bien", "recibida", "por", "los", "cr\u00edticos", "the", "new", "york", "times", "la", "coloc\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "de", "su", "lista", "las", "mejores", "canciones", "de", "junto", "con", "fake", "love", "el", "cr\u00edtico", "de", "m\u00fasica", "pop", "de", "los", "angeles", "times", "mikael", "wood", "la", "nombr\u00f3", "la", "cuarta", "mejor", "canci\u00f3n", "de", "adem\u00e1s", "laura", "snapes", "de", "the", "guardian", "la", "incluy\u00f3", "como", "una", "de", "sus", "pistas", "favoritas", "en", "su", "lista", "la", "mejor", "m\u00fasica", "de", "\u00e1lbumes", "y", "canciones", "el", "de", "octubre", "de", "\u00e9l", "y", "los", "dem\u00e1s", "integrantes", "de", "bts", "recibieron", "la", "orden", "al", "m\u00e9rito", "cultural", "espec\u00edficamente", "la", "quinta", "clase", "hwagwan", "otorgada", "por", "el", "presidente", "de", "corea", "del", "sur", "similarmente", "en", "julio", "de", "el", "presidente", "moon", "jaein", "lo", "eligi\u00f3", "junto", "con", "los", "otros", "miembros", "del", "grupo", "como", "enviado", "presidencial", "especial", "para", "las", "generaciones", "futuras", "y", "la", "cultura", "para", "liderar", "la", "agenda", "global", "para", "las", "generaciones", "futuras", "como", "el", "crecimiento", "sostenible", "y", "expandir", "los", "esfuerzos", "diplom\u00e1ticos", "de", "corea", "del", "sur", "y", "su", "posici\u00f3n", "mundial", "en", "la", "comunidad", "internacional", "presente", "actividades", "en", "solitario", "el", "de", "febrero", "de", "v", "apareci\u00f3", "junto", "a", "kim", "min", "jae", "en", "el", "programa", "celebrity", "bromance", "de", "la", "cadena", "mbc", "en", "el", "mismo", "mes", "v", "realiz\u00f3", "su", "debut", "como", "actor", "en", "el", "drama", "hist\u00f3rico", "hwarang", "the", "poet", "warrior", "youth", "de", "kbs", "tv", "y", "colabor\u00f3", "en", "la", "banda", "sonora", "de", "la", "serie", "con", "el", "tema", "it's", "definitely", "you", "que", "tambi\u00e9n", "cont\u00f3", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "su", "compa\u00f1ero", "de", "grupo", "jin", "el", "de", "junio", "de", "public\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "o'clock", "que", "produjo", "con", "rm", "para", "celebrar", "el", "cuarto", "aniversario", "de", "bts", "v", "lanz\u00f3", "su", "primera", "canci\u00f3n", "como", "solista", "scenery", "el", "de", "enero", "de", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cuenta", "de", "soundcloud", "de", "bts", "se", "trata", "de", "una", "balada", "escrita", "y", "compuesta", "por", "v", "quien", "tambi\u00e9n", "tom\u00f3", "la", "fotograf\u00eda", "de", "la", "portada", "producida", "por", "docskim", "con", "contribuciones", "adicionales", "de", "pdogg", "y", "hiss", "noise", "rompi\u00f3", "r\u00e9cords", "en", "soundcloud", "al", "alcanzar", "millones", "de", "streams", "en", "catorce", "d\u00edas", "que", "fue", "el", "periodo", "m\u00e1s", "corto", "para", "una", "pista", "en", "la", "plataforma", "y", "en", "las", "siguientes", "dos", "semanas", "tras", "su", "lanzamiento", "super\u00f3", "nueve", "veces", "las", "marcas", "de", "streams", "diarios", "siete", "meses", "despu\u00e9s", "public\u00f3", "su", "segunda", "canci\u00f3n", "y", "primera", "totalmente", "en", "ingl\u00e9s", "titulada", "winter", "bear", "mediante", "soundcloud", "adem\u00e1s", "de", "un", "video", "musical", "dirigido", "por", "\u00e9l", "en", "el", "canal", "de", "youtube", "de", "bts", "v", "produjo", "el", "tema", "con", "rm", "hiss", "noise", "y", "adora", "asimismo", "tom\u00f3", "la", "fotograf\u00eda", "de", "la", "portada", "usando", "su", "pseud\u00f3nimo", "vante", "en", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "banda", "sonora", "del", "drama", "itaewon", "class", "de", "jtbc", "con", "la", "canci\u00f3n", "sweet", "night", "que", "se", "lanz\u00f3", "el", "de", "marzo", "v", "la", "produjo", "y", "la", "escribi\u00f3", "completamente", "en", "ingl\u00e9s", "en", "general", "recibi\u00f3", "rese\u00f1as", "favorables", "por", "parte", "de", "los", "cr\u00edticos", "musicales", "quienes", "elogiaron", "su", "composici\u00f3n", "la", "interpretaci\u00f3n", "vocal", "de", "y", "la", "letras", "afectuosas", "debut\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "dos", "en", "la", "billboard", "digital", "song", "sales", "en", "estados", "unidos", "por", "lo", "que", "fue", "el", "estreno", "de", "un", "solista", "coreano", "con", "la", "mejor", "posici\u00f3n", "en", "la", "historia", "de", "la", "lista", "hasta", "ese", "momento", "el", "de", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "v", "public\u00f3", "la", "pista", "snow", "flower", "que", "cont\u00f3", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "peakboy", "en", "particip\u00f3", "en", "la", "banda", "sonora", "del", "drama", "our", "beloved", "summer", "de", "studio", "n", "con", "la", "canci\u00f3n", "christmas", "tree", "que", "se", "lanz\u00f3", "el", "de", "diciembre", "el", "tema", "debut\u00f3", "en", "el", "n\u00famero", "en", "la", "billboard", "hot", "y", "fue", "la", "primera", "entrada", "de", "v", "en", "la", "lista", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "protagoniz\u00f3", "en", "la", "serie", "estilo", "\"reality", "show\"", "de", "disney+", "llamado", "in", "the", "soop", "friendcation", "con", "peakboy", "park", "seojoon", "choi", "wooshik", "y", "park", "hyungsik", "la", "serie", "se", "estren\u00f3", "en", "julio", "y", "finaliz\u00f3", "en", "agosto", "en", "febrero", "de", "v", "apareci\u00f3", "en", "una", "segunda", "serie", "estilo", "\"reality", "show\"", "el", "programa", "de", "viajes", "y", "cocina", "exclusivo", "de", "prime", "video", "jinny's", "kitchen", "junto", "a", "park", "seojoon", "y", "choi", "wooshik", "al", "mes", "siguiente", "v", "fue", "anunciado", "como", "embajador", "de", "la", "marca", "de", "la", "empresa", "de", "inversi\u00f3n", "de", "indonesia", "siminvest", "y", "embajador", "mundial", "de", "la", "marca", "de", "lujo", "francesa", "celine", "en", "julio", "v", "se", "convirti\u00f3", "en", "embajador", "de", "la", "marca", "cartier", "y", "en", "el", "rostro", "de", "la", "campa\u00f1a", "panth\u00e8re", "de", "cartier", "de", "ese", "mismo", "mes", "el", "de", "agosto", "de", "se", "revel\u00f3", "un", "breve", "video", "para", "anunciar", "el", "nuevo", "\u00e1lbum", "de", "v", "titulado", "layover", "que", "ser\u00e1", "su", "debut", "oficial", "en", "solitario", "el", "\u00e1lbum", "producido", "por", "min", "heejin", "de", "ador", "se", "lanzara", "globalmente", "el", "de", "septiembre", "de", "a", "la", "p", "m", "kst", "layover", "consta", "de", "pistas", "en", "total", "con", "videos", "musicales", "planeados", "en", "ser", "revelados", "arte", "v", "es", "un", "bar\u00edtono", "karen", "ruffini", "de", "elite", "daily", "coment\u00f3", "en", "su", "art\u00edculo", "que", "v", "no", "tiene", "problemas", "para", "producir", "tonos", "bajos", "y", "relajantes", "que", "son", "elementos", "clave", "en", "el", "sonido", "general", "de", "bts", "por", "otro", "lado", "tamar", "herman", "de", "billboard", "dijo", "que", "con", "un", "rango", "amplio", "y", "un", "tono", "profundo", "la", "voz", "expresiva", "de", "v", "es", "una", "base", "para", "la", "m\u00fasica", "de", "bts", "impacto", "e", "influencia", "en", "eugene", "investment", "&", "securities", "co", "ltd", "condujo", "una", "investigaci\u00f3n", "en", "la", "que", "se", "analiz\u00f3", "la", "industria", "del", "kpop", "la", "palabra", "v", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "primer", "lugar", "de", "la", "lista", "de", "palabras", "clave", "m\u00e1s", "buscadas", "en", "l\u00ednea", "en", "corea", "del", "sur", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "posicion\u00f3", "el", "puesto", "de", "una", "encuesta", "realizada", "por", "gallup", "corea", "sobre", "los", "idols", "m\u00e1s", "preferidos", "de", "varios", "artistas", "lo", "citan", "como", "una", "influencia", "y", "modelo", "a", "seguir", "entre", "ellos", "se", "encuentran", "younghoon", "y", "hwall", "de", "the", "boyz", "jaehyun", "de", "golden", "child", "byun", "hyunmin", "de", "rainz", "yeosang", "y", "mingi", "de", "ateez", "jungseung", "y", "dylan", "de", "dcrunch", "bao", "de", "lucente", "y", "el", "exmiembro", "de", "wanna", "one", "park", "jihoon", "vida", "personal", "el", "se", "reporto", "que", "v", "vive", "en", "hannamdong", "se\u00fal", "corea", "del", "sur", "con", "sus", "compa\u00f1eros", "de", "banda", "en", "julio", "de", "compr\u00f3", "un", "apartamento", "por", "valor", "de", "millones", "us$", "millones", "salud", "en", "octubre", "de", "durante", "el", "concierto", "love", "yourself", "world", "tour", "en", "par\u00eds", "v", "tuvo", "dificultades", "para", "cantar", "debido", "a", "una", "enfermedad", "y", "tuvo", "que", "abstenerse", "de", "algunas", "de", "sus", "partes", "durante", "el", "concierto", "en", "octubre", "de", "la", "agencia", "de", "v", "anunci\u00f3", "que", "se", "abstendr\u00eda", "de", "la", "coreograf\u00eda", "durante", "los", "conciertos", "de", "permission", "to", "dance", "on", "stage", "debido", "a", "una", "lesi\u00f3n", "en", "la", "pantorrilla", "y", "que", "permanecer\u00eda", "sentado", "mientras", "cantaba", "discograf\u00eda", "\u00e1lbumes", "de", "estudio", "layover", "sencillos", "como", "artista", "principal", "otras", "canciones", "en", "listas", "composiciones", "todas", "las", "canciones", "han", "sido", "adaptadas", "de", "la", "base", "de", "datos", "de", "la", "korea", "music", "copyright", "association", "filmograf\u00eda", "tr\u00e1ileres", "y", "v\u00eddeos", "cortos", "televisi\u00f3n", "premios", "y", "nominaciones", "r\u00e9cords", "mundiales", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "v", "v", "en", "internet", "movie", "database", "en", "ingl\u00e9s"]