["la", "v", "en", "may\u00fascula", "v", "nombre", "uve", "plural", "uves", "es", "la", "vigesimotercera", "letra", "y", "la", "decimoctava", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "la", "vigesimosegunda", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "como", "cifra", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "representa", "al", "n\u00famero", "cinco", "en", "espa\u00f1ol", "y", "en", "los", "dialectos", "septentrionales", "de", "catal\u00e1n", "y", "portugu\u00e9s", "la", "v", "se", "pronuncia", "de", "forma", "id\u00e9ntica", "a", "la", "b", "pero", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "otras", "lenguas", "europeas", "el", "sonido", "de", "ambas", "letras", "es", "diferenciado", "otros", "nombres", "utilizados", "para", "esta", "letra", "son", "uve", "ve", "baja", "ve", "peque\u00f1a", "ve", "corta", "o", "ve", "chica", "y", "menos", "frecuente", "uve", "peque\u00f1a", "la", "ortograf\u00eda", "propone", "uve", "como", "nombre", "\u00fanico", "para", "esta", "letra", "en", "lengua", "espa\u00f1ola", "representa", "un", "fonema", "conson\u00e1ntico", "bilabial", "y", "sonoro", "nombre", "los", "romanos", "en", "la", "antig\u00fcedad", "cl\u00e1sica", "pronunciaban", "el", "nombre", "de", "esta", "letra", "sencillamente", "como", "uu", "tras", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "letra", "u", "la", "v", "recibe", "el", "nuevo", "nombre", "de", "ve", "puesto", "que", "este", "nombre", "para", "los", "hispanohablantes", "suena", "igual", "que", "be", "hay", "dos", "estrategias", "la", "primera", "es", "llamarla", "uve", "usado", "en", "espa\u00f1a", "y", "con", "cierto", "uso", "en", "am\u00e9rica", "la", "segunda", "es", "utilizar", "una", "variedad", "de", "dobletes", "de", "contraste", "entre", "b", "y", "v", "que", "incluyen", "ve", "chica", "ve", "baja", "ve", "corta", "o", "ve", "peque\u00f1a", "sobre", "la", "distinci\u00f3n", "entre", "estos", "pares", "la", "ortograf\u00eda", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "dice", "en", "esta", "ortograf\u00eda", "acordada", "entre", "las", "distintas", "academias", "se", "recomienda", "usar", "el", "nombre", "uve", "para", "evitar", "confusiones", "la", "rae", "explica", "esta", "decisi\u00f3n", "as\u00ed", "historia", "se", "corresponde", "a", "la", "letra", "v", "del", "alfabeto", "latino", "o", "romano", "moderno", "la", "letra", "u", "latina", "proviene", "de", "la", "\u00edpsilon", "griega", "que", "tambi\u00e9n", "es", "el", "origen", "de", "la", "y", "la", "\u00edpsilon", "a", "su", "vez", "procede", "del", "wau", "fenicio", "la", "v", "se", "emple\u00f3", "en", "la", "alta", "edad", "media", "en", "posici\u00f3n", "inicial", "cada", "vez", "con", "m\u00e1s", "frecuencia", "antonio", "de", "nebrija", "defendi\u00f3", "en", "la", "necesidad", "de", "distinguir", "en", "la", "escritura", "la", "vocal", "u", "de", "la", "consonante", "v", "que", "solo", "se", "consolid\u00f3", "a", "partir", "del", "siglo", "xvi", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "del", "diccionario", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "podemos", "ver", "por", "primera", "vez", "el", "nombre", "de", "uve", "u", "que", "desempe\u00f1a", "el", "oficio", "de", "ve", "aunque", "esa", "denominaci\u00f3n", "no", "ha", "arraigado", "en", "toda", "hispanoam\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "se", "us\u00f3", "la", "graf\u00eda", "uv\u00e9", "con", "acento", "agudo", "la", "denominaci\u00f3n", "m\u00e1s", "recomendable", "es", "uve", "para", "permitir", "la", "distinci\u00f3n", "evoluci\u00f3n", "probable", "del", "grafema", "evoluci\u00f3n", "del", "valor", "fon\u00e9tico", "de", "la", "graf\u00eda", "v", "a", "efectos", "de", "esta", "graf\u00eda", "importa", "considerar", "que", "el", "lat\u00edn", "contaba", "con", "el", "fonema", "conson\u00e1ntico", "b", "oclusivo", "sonoro", "bilabial", "y", "con", "el", "fonema", "voc\u00e1lico", "u", "el", "primero", "se", "escrib\u00eda", "con", "b", "y", "el", "segundo", "con", "v", "este", "fonema", "voc\u00e1lico", "pose\u00eda", "al\u00f3fono", "no", "sil\u00e1bico", "w", "caracterizado", "como", "aproximante", "labiovelar", "tras", "producirse", "determinados", "cambios", "f\u00f3nicos", "del", "tipo", "hoic", ">", "hvic", "la", "anterior", "situaci\u00f3n", "dej\u00f3", "de", "ser", "predecible", "por", "lo", "que", "ese", "al\u00f3fono", "se", "fonologiz\u00f3", "y", "consonantiz\u00f3", "en", "forma", "de", "fricativo", "bilabial", "sonoro", "que", "ser\u00eda", "el", "correlato", "sonoro", "del", "fonema", "estos", "cambios", "provocaron", "que", "en", "posici\u00f3n", "intervoc\u00e1lica", "este", "nuevo", "fonema", "se", "confundiese", "con", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "b", "intervoc\u00e1lica", "un", "al\u00f3fono", "oclusivo", "bilabial", "sonoro", "consecuentemente", "en", "lat\u00edn", "vulgar", "son", "frecuentes", "las", "alternancias", "gr\u00e1ficas", "de", "bv", "en", "formas", "como", "vivaviba", "o", "sivisibi", "por", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "posici\u00f3n", "inicial", "de", "palabra", "y", "sobre", "todo", "si", "la", "palabra", "anterior", "terminaba", "en", "vocal", "tambi\u00e9n", "se", "daban", "confusiones", "aunque", "en", "menor", "medida", "en", "la", "edad", "media", "los", "fonemas", "b", "y", "exist\u00edan", "de", "forma", "perfectamente", "diferenciada", "en", "situaci\u00f3n", "intervoc\u00e1lica", "y", "menos", "claramente", "en", "inicial", "seg\u00fan", "algunos", "estudiosos", "como", "alarcos", "llorach", "esa", "distinci\u00f3n", "se", "mantendr\u00eda", "hasta", "el", "siglo", "xv", "aunque", "en", "opini\u00f3n", "de", "otros", "habr\u00eda", "desaparecido", "antes", "en", "principio", "la", "ortograf\u00eda", "medieval", "no", "distingue", "los", "resultados", "de", "b", "y", "v", "latinas", "en", "situaci\u00f3n", "intervoc\u00e1lica", "por", "lo", "que", "ambas", "se", "suelen", "escribir", "como", "v", "en", "posici\u00f3n", "postconson\u00e1ntica", "el", "fonema", "se", "graf\u00eda", "como", "u", "hasta", "el", "siglo", "xiv", "y", "luego", "alterna", "con", "v", "encontramos", "as\u00ed", "selva", "y", "selua", "en", "su", "evoluci\u00f3n", "en", "determinados", "territorios", "en", "el", "periodo", "que", "va", "del", "siglo", "vi", "al", "x", "la", "v", "se", "hizo", "labiodental", "v", "tal", "y", "como", "hoy", "se", "pronuncia", "en", "franc\u00e9s", "italiano", "portugu\u00e9s", "rumano", "y", "en", "los", "dialectos", "del", "catal\u00e1n", "balear", "y", "valenciano", "hay", "muchas", "dudas", "sobre", "la", "naturaleza", "de", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "la", "v", "en", "castellano", "medieval", "hacia", "esos", "siglos", "pues", "no", "hay", "pruebas", "concluyentes", "al", "respecto", "y", "adem\u00e1s", "parece", "claro", "que", "hacia", "el", "siglo", "xi", "esa", "pronunciaci\u00f3n", "ya", "era", "otra", "vez", "mientras", "que", "para", "men\u00e9ndez", "pidal", "la", "hip\u00f3tesis", "es", "descartable", "para", "otros", "autores", "esta", "v", "ser\u00eda", "labiodental", "como", "sucede", "en", "casi", "todas", "las", "lenguas", "neolatinas", "d\u00e1maso", "alonso", "por", "ejemplo", "afirma", "que", "en", "el", "norte", "peninsular", "esa", "pronunciaci\u00f3n", "labiodental", "no", "se", "dio", "por", "influjo", "del", "vasco", "y", "del", "sustrato", "en", "general", "pero", "reconoce", "que", "s\u00ed", "se", "dio", "en", "el", "sur", "un", "hecho", "que", "podr\u00eda", "demostrar", "que", "el", "castellano", "antiguo", "ten\u00eda", "un", "fonema", "v", "labiodental", "es", "la", "situaci\u00f3n", "de", "los", "dialectos", "de", "las", "lenguas", "vecinas", "catal\u00e1n", "y", "portugu\u00e9s", "donde", "la", "distinci\u00f3n", "vb", "convive", "con", "su", "confusi\u00f3n", "igual", "que", "en", "castellano", "tanto", "en", "portugu\u00e9s", "como", "en", "catal\u00e1n", "hay", "dialectos", "que", "confunden", "bv", "mientras", "que", "los", "dialectos", "distinguidores", "tienen", "todos", "v", "labiodental", "podemos", "constatar", "tambi\u00e9n", "que", "esos", "dialectos", "que", "confunden", "las", "graf\u00edas", "hist\u00f3ricas", "b", "y", "v", "part\u00edan", "de", "una", "distinci\u00f3n", "previa", "donde", "una", "b", "bilabial", "se", "opon\u00eda", "a", "una", "v", "labiodental", "como", "el", "portugu\u00e9s", "y", "el", "catal\u00e1n", "ocupan", "las", "\u00e1reas", "laterales", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "podemos", "pensar", "que", "la", "existencia", "de", "la", "labiodental", "deb\u00eda", "tener", "una", "extensi\u00f3n", "mucho", "mayor", "que", "la", "actual", "en", "territorio", "peninsular", "otro", "hecho", "que", "apoya", "la", "existencia", "de", "v", "en", "castellano", "antiguo", "es", "la", "supervivencia", "de", "esa", "articulaci\u00f3n", "en", "algunos", "dialectos", "del", "judeoespa\u00f1ol", "en", "bucarest", "por", "ejemplo", "que", "conservan", "muchos", "rasgos", "del", "espa\u00f1ol", "hablado", "en", "espa\u00f1a", "en", "el", "siglo", "xv", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "se", "perdi\u00f3", "la", "distinci\u00f3n", "de", "las", "graf\u00edas", "bv", "en", "espa\u00f1ol", "si", "suponemos", "que", "en", "espa\u00f1ol", "antiguo", "hubo", "una", "oposici\u00f3n", "del", "tipo", "v", "labiodental", "opuesta", "a", "b", "bilabial", "podemos", "pensar", "que", "la", "confusi\u00f3n", "se", "produjo", "del", "mismo", "modo", "que", "actualmente", "ocurre", "en", "catal\u00e1n", "de", "ser", "cierta", "esta", "teor\u00eda", "el", "betacismo", "articulaci\u00f3n", "de", "v", "como", "b", "se", "produce", "en", "espa\u00f1ol", "por", "la", "conjunci\u00f3n", "de", "dos", "hechos", "fon\u00e9ticos", "comunes", "a", "algunos", "dialectos", "catalanes", "y", "portugueses", "una", "v", "labiodental", "sin", "fricci\u00f3n", "audible", "como", "la", "w", "del", "neerland\u00e9s", "y", "una", "b", "articulada", "aproximante", "o", "fricativa", "en", "contexto", "intervoc\u00e1lico", "como", "la", "b", "o", "v", "actual", "en", "pavo", "o", "sabor", "como", "la", "distancia", "auditiva", "entre", "unas", "v", "y", "b", "aproximantes", "es", "muy", "estrecha", "cuando", "confluyen", "los", "dos", "procesos", "mencionados", "el", "fonema", "v", "desaparece", "absorbido", "por", "el", "fonema", "b", "es", "probable", "que", "el", "castellano", "antiguo", "el", "portugu\u00e9s", "septentrional", "el", "gallego", "y", "el", "occitano", "meridional", "compartieran", "ese", "mismo", "proceso", "que", "condujo", "a", "la", "eliminaci\u00f3n", "temprana", "de", "la", "v", "labiodental", "seg\u00fan", "los", "estudios", "realizados", "casi", "todo", "el", "espa\u00f1ol", "habr\u00eda", "perdido", "la", "distinci\u00f3n", "entre", "las", "graf\u00edas", "b", "y", "v", "en", "torno", "al", "siglo", "xv", "la", "p\u00e9rdida", "de", "esta", "distinci\u00f3n", "cre\u00f3", "una", "gran", "confusi\u00f3n", "acerca", "del", "uso", "de", "estas", "dos", "graf\u00edas", "de", "modo", "que", "en", "el", "diccionario", "de", "autoridades", "de", "se", "modificaron", "las", "reglas", "para", "el", "uso", "ortogr\u00e1fico", "de", "la", "b", "y", "de", "la", "v", "en", "funci\u00f3n", "de", "criterios", "etimol\u00f3gicos", "siguiendo", "los", "nuevos", "criterios", "ortogr\u00e1ficos", "la", "v", "del", "imperfecto", "de", "indicativo", "pas\u00f3", "a", "b", "como", "era", "en", "lat\u00edn", "como", "ejemplos", "de", "la", "nueva", "ortograf\u00eda", "encontramos", "que", "cantava", "pas\u00f3", "a", "cantaba", "y", "cavallo", "se", "cambi\u00f3", "por", "caballo", "comparar", "con", "portugu\u00e9s", "cantava", "cavalo", "y", "catal\u00e1n", "cantava", "cavall", "a", "pesar", "de", "su", "desaparici\u00f3n", "sonora", "labiodental", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "latina", "debido", "al", "aislamiento", "geogr\u00e1fico", "de", "chile", "este", "sonido", "se", "mantuvo", "teniendo", "zonas", "que", "hasta", "el", "d\u00eda", "de", "hoy", "hacen", "la", "diferenciaci\u00f3n", "fon\u00e9tica", "entre", "b", "y", "v", "labiodental", "sobre", "todo", "en", "la", "zona", "centro", "sur", "en", "o'higgins", "maule", "y", "\u00f1uble", "desde", "con", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "su", "ortograph\u00eda", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "dej\u00f3", "de", "aconsejar", "que", "la", "v", "se", "pronunciara", "como", "un", "sonido", "labiodental", "de", "modo", "que", "actualmente", "ninguna", "autoridad", "normativa", "del", "espa\u00f1ol", "recomienda", "la", "distinci\u00f3n", "sonora", "de", "b", "y", "v", "uso", "gr\u00e1fico", "la", "v", "may\u00fascula", "representa", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "al", "valor", "decimal", "de", "este", "a", "su", "vez", "representa", "en", "m\u00fasica", "a", "la", "dominante", "al", "elemento", "qu\u00edmico", "vanadio", "a", "la", "unidad", "usada", "en", "f\u00edsica", "el", "voltio", "al", "amino\u00e1cido", "la", "valinala", "v", "min\u00fascula", "representa", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "al", "sonido", "fricativo", "labiodental", "sonoro", "en", "f\u00edsica", "a", "la", "magnitud", "de", "car\u00e1cter", "vectorial", "la", "velocidad", "fon\u00e9tico", "en", "espa\u00f1ol", "como", "ya", "se", "mencion\u00f3", "actualmente", "en", "el", "espa\u00f1ol", "normativo", "no", "existe", "la", "distinci\u00f3n", "sonora", "entre", "b", "y", "v", "pues", "esta", "distinci\u00f3n", "se", "ha", "perdido", "pronunci\u00e1ndose", "ambas", "como", "un", "sonido", "oclusivo", "bilabial", "sonoro", "representado", "por", "b", "o", "un", "sonido", "fricativo", "bilabial", "sonoro", "simbolizado", "a", "pesar", "de", "ello", "algunos", "hablantes", "de", "espa\u00f1ol", "especialmente", "en", "am\u00e9rica", "regi\u00f3n", "valenciana", "y", "baleares", "producen", "a", "veces", "una", "v", "labiodental", "hallamos", "tambi\u00e9n", "el", "sonido", "v", "en", "hablantes", "con", "conocimientos", "de", "lenguas", "extranjeras", "concretamente", "de", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "o", "portugu\u00e9s", "en", "otros", "idiomas", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "lenguajes", "que", "usan", "el", "alfabeto", "latino", "la", "letra", "v", "representa", "una", "fricativa", "labiodental", "sonora", "v", "tal", "como", "sucede", "en", "el", "ingl\u00e9s", "en", "valenciano", "se", "hace", "una", "diferenciaci\u00f3n", "entre", "la", "b", "y", "la", "v", "siendo", "la", "primera", "bilabial", "oclusiva", "sonora", "y", "la", "segunda", "labiodental", "fricativa", "sonora", "en", "alem\u00e1n", "y", "neerland\u00e9s", "puede", "sonar", "como", "v", "o", "f", "en", "las", "lenguas", "ind\u00edgenas", "de", "am\u00e9rica", "de", "norte", "am\u00e9rica", "principalmente", "en", "las", "lenguas", "iroquesas", "la", "v", "representa", "una", "vocal", "central", "nazalizada", "en", "japon\u00e9s", "la", "v", "se", "escribe", "en", "katakana", "como", "sin", "embargo", "este", "car\u00e1cter", "no", "es", "muy", "usado", "y", "solo", "se", "usa", "en", "palabras", "extranjeras", "principalmente", "del", "ingl\u00e9s", "en", "el", "pinyin", "chino", "no", "se", "usa", "la", "'v'", "pues", "el", "sonido", "v", "no", "existe", "en", "mandar\u00edn", "solo", "el", "sonido", "f", "aun", "as\u00ed", "la", "letra", "v", "es", "usada", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "m\u00e9todos", "de", "ingreso", "de", "data", "para", "poder", "ingresar", "el", "grafo", "\u00fc", "del", "que", "carecen", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "teclados", "en", "irland\u00e9s", "la", "v", "es", "usada", "en", "min\u00fascula", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "como", "en", "veidhl\u00edn", "que", "viene", "del", "ingl\u00e9s", "violin", "viol\u00edn", "sin", "embargo", "el", "sonido", "v", "aparece", "naturalmente", "en", "este", "idioma", "cuando", "el", "sonido", "b", "sufre", "una", "lenici\u00f3n", "o", "ablandamiento", "representado", "en", "la", "ortograf\u00eda", "irland\u00e9s", "por", "bh", "de", "modo", "que", "bh\u00ed", "se", "pronuncia", "vi", "y", "an", "bhean", "la", "mujer", "se", "pronuncia", "n", "van", "en", "el", "siglo", "xix", "la", "v", "era", "a", "veces", "usada", "para", "transcribir", "el", "chasquido", "palatal", "ahora", "representado", "por", "reglas", "para", "su", "uso", "ortogr\u00e1fico", "se", "escriben", "con", "v", "las", "palabras", "que", "comienzan", "por", "div", "eva", "prev", "priv", "y", "prov", "ejemplo", "divino", "divorcio", "evaluar", "evacuar", "prevaler", "prever", "privar", "privilegio", "provisi\u00f3n", "provocar", "los", "prefijos", "vice", "hace", "las", "veces", "de", "inferior", "o", "en", "lugar", "de", "cuando", "va", "unido", "al", "nombre", "de", "un", "cargo", "jerarqu\u00eda", "incluida", "la", "palabra", "viceversa", "vicec\u00f3nsul", "vicegobernador", "vicerrector", "villa", "casa", "de", "campo", "recreo", "poblaci\u00f3n", "peque\u00f1a", "villancico", "villano", "villa", "la", "palabra", "billar", "no", "procede", "de", "la", "uni\u00f3n", "del", "prefijo", "villa", "con", "otra", "part\u00edculalas", "s\u00edlabas", "en", "las", "que", "va", "precedida", "de", "la", "s\u00edlabas", "ad", "di", "y", "ol", "excepto", "dibujo", "y", "sus", "compuestos", "y", "derivados", "dibujar", "dibujante", "ejemplos", "adversidad", "diversi\u00f3n", "olvido", "adverbio", "divagar", "p\u00f3lvora", "las", "letras", "b", "o", "n", "obvio", "subversivo", "inveros\u00edmil", "inversi\u00f3nlas", "palabras", "terminadas", "en", "avoava", "evoeva", "ivoiva", "y", "ave", "eve", "ive", "las", "cuales", "son", "siempre", "t\u00f3nicas", "excepto", "arriba", "estribo", "lavabo", "rabo", "\u00e1rabe", "s\u00edlaba", "y", "sus", "compuestos", "y", "derivados", "ejemplos", "grave", "breve", "proclive", "bravo", "longevo", "activo", "conservan", "la", "v", "las", "palabras", "formadas", "por", "estas", "que", "terminan", "en", "mente", "suavemente", "levemente", "nuevamente", "positivamente", "\u00edvora", "\u00edvoro", "vira", "y", "viro", "excepto", "v\u00edbora", "pisc\u00edvora", "omn\u00edvoro", "elvira", "triunvirolas", "formas", "del", "indefinido", "del", "pret\u00e9rito", "perfecto", "simple", "y", "las", "formas", "del", "subjuntivo", "del", "pret\u00e9rito", "imperfecto", "y", "del", "futuro", "imperfecto", "\u00faltimas", "que", "est\u00e1n", "en", "desuso", "de", "los", "verbos", "andar", "estar", "y", "tener", "y", "sus", "compuestos", "desandar", "retener", "sostener", "contener", "detener", "obtener", "mantener", "entretener", "ejemploen", "las", "formas", "del", "presente", "del", "indicativo", "subjuntivo", "e", "imperativo", "del", "verbo", "irtodas", "las", "formas", "de", "los", "verbos", "terminados", "en", "ervar", "ivar", "olver", "y", "over", "conservar", "motivar", "envolver", "llovertodos", "los", "compuestos", "y", "derivados", "de", "voces", "que", "llevan", "v", "prever", "posavaso", "inveros\u00edmil", "revisar", "c\u00f3dificaci\u00f3n", "en", "computaci\u00f3n", "nota", "tambi\u00e9n", "para", "codificaciones", "basadas", "en", "ascii", "incluyendo", "dos", "windows", "iso", "y", "las", "familias", "de", "codificaciones", "de", "macintosh", "letras", "y", "caracteres", "relacionados", "el", "antiguo", "glifo", "hebreo", "vav", "o", "waw", "la", "letra", "del", "alfabeto", "griego", "\u00edpsilon", "letra", "cir\u00edlica", "descendiente", "de", "\u00edpsilon", "y", "y", "la", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "ye", "que", "al", "igual", "que", "v", "desciende", "de", "\u00edpsilon", "u", "u", "la", "letra", "latina", "u", "descendiente", "de", "la", "v", "w", "w", "la", "letra", "latina", "w", "tambi\u00e9n", "descendiente", "de", "v", "la", "letra", "del", "alfabeto", "eslavo", "eclesi\u00e1stico", "izhitsa", "proveniente", "del", "alfabeto", "cir\u00edlico", "la", "letra", "del", "alfabeto", "griego", "ni", "que", "en", "min\u00fascula", "se", "parece", "a", "la", "v", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "victor", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "v", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "v", "diccionarios", "digitales", "letra", "vsobre", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "la", "letra", "vsobre", "uves", "y", "bes", "por", "rosario", "gonz\u00e1lez", "galicia", "con", "b", "de", "vaca", "mil", "a\u00f1os", "de", "antirromance", "de", "una", "letra", "con", "el", "romance", "castellano", "sobre", "la", "historia", "y", "el", "futuro", "de", "la", "pronunciaci\u00f3n", "bilabial", "de", "la", "uve", "por", "domingo", "mart\u00ednez", "castilla"]