["el", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "es", "un", "club", "de", "f\u00fatbol", "centenario", "con", "sede", "en", "la", "ciudad", "de", "valencia", "en", "espa\u00f1a", "se", "fund\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "su", "primer", "equipo", "juega", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "de", "laliga", "ocupa", "el", "\u00ba", "puesto", "y", "ha", "disputado", "de", "las", "ediciones", "de", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "de", "f\u00fatbol", "en", "espa\u00f1a", "disputa", "sus", "encuentros", "como", "local", "en", "el", "estadio", "de", "mestalla", "tambi\u00e9n", "centenario", "que", "dispone", "de", "una", "capacidad", "para", "espectadores", "es", "el", "cuarto", "club", "espa\u00f1ol", "en", "cuanto", "a", "t\u00edtulos", "internacionales", "con", "t\u00edtulos", "y", "el", "\u00ba", "club", "espa\u00f1ol", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "con", "un", "total", "de", "trofeos", "oficiales", "t\u00edtulos", "de", "liga", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "m\u00e1s", "dos", "de", "segunda", "divisi\u00f3n", "copas", "del", "rey", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "copa", "eva", "duarte", "copas", "de", "la", "uefa", "copa", "de", "ferias", "supercopas", "de", "europa", "recopa", "de", "europa", "y", "copa", "intertoto", "adem\u00e1s", "ha", "sido", "dos", "veces", "finalista", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "y", "el", "de", "enero", "de", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "historia", "y", "estad\u00edstica", "de", "f\u00fatbol", "iffhs", "le", "reconoci\u00f3", "como", "mejor", "club", "del", "mundo", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "mundial", "de", "clubes", "del", "a\u00f1o", "el", "valor", "de", "la", "plantilla", "ocupa", "en", "la", "actualidad", "el", "puesto", "\u00ba", "entre", "los", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "valiosos", "del", "mundo", "valorado", "en", "aproximadamente", "millones", "de", "euros", "es", "el", "\u00ba", "club", "espa\u00f1ol", "en", "la", "lista", "la", "entidad", "cuenta", "con", "accionistas", "abonados", "y", "m\u00e1s", "de", "pe\u00f1as", "repartidas", "por", "espa\u00f1a", "y", "por", "pa\u00edses", "como", "alemania", "francia", "portugal", "inglaterra", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "argentina", "suiza", "dinamarca", "finlandia", "hungr\u00eda", "irlanda", "noruega", "panam\u00e1", "rusia", "suecia", "china", "indonesia", "arabia", "saudita", "tailandia", "y", "rep\u00fablica", "dominicana", "seg\u00fan", "una", "encuesta", "realizada", "por", "el", "cis", "en", "junio", "de", "el", "valencia", "cf", "tiene", "una", "de", "las", "grandes", "aficiones", "de", "espa\u00f1a", "ocupa", "el", "\u00ba", "puesto", "en", "porcentaje", "de", "simpatizantes", "solo", "por", "detr\u00e1s", "del", "real", "madrid", "del", "barcelona", "y", "del", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "el", "mayor", "accionista", "de", "la", "s", "a", "d", "es", "el", "empresario", "singapurense", "peter", "lim", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "empresa", "meriton", "holdings", "ltd", "desde", "la", "compra", "el", "de", "octubre", "de", "del", "de", "las", "acciones", "que", "ten\u00eda", "la", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "ahora", "convertidas", "en", "el", "tras", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "capital", "de", "enero", "de", "historia", "fundaci\u00f3n", "y", "primeros", "a\u00f1os", "el", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "es", "un", "equipo", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "de", "valencia", "se", "fund\u00f3", "como", "valencia", "football", "club", "el", "de", "marzo", "de", "por", "un", "grupo", "de", "j\u00f3venes", "exintegrantes", "la", "mayor\u00eda", "del", "entonces", "recientemente", "desaparecido", "club", "deportivo", "espa\u00f1ol", "y", "de", "otros", "clubes", "de", "la", "ciudad", "el", "acta", "de", "constituci\u00f3n", "del", "club", "todav\u00eda", "se", "conserva", "y", "se", "redact\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "en", "el", "hoy", "desaparecido", "bar", "torino", "que", "se", "encontraba", "en", "la", "antigua", "bajada", "de", "san", "francisco", "hoy", "parte", "de", "la", "plaza", "del", "ayuntamiento", "muy", "pr\u00f3ximo", "al", "n\u00ba", "hoy", "d\u00eda", "se", "encuentra", "una", "placa", "conmemorativa", "en", "ese", "lugar", "conocida", "como", "el", "km", "del", "valencianismo", "al", "ser", "el", "lugar", "de", "su", "nacimiento", "su", "primer", "presidente", "fue", "octavio", "augusto", "milego", "d\u00edaz", "principal", "impulsor", "del", "club", "gracias", "en", "principio", "a", "una", "moneda", "lanzada", "al", "aire", "entre", "\u00e9l", "y", "gonzalo", "medina", "considerado", "el", "primer", "mecenas", "del", "club", "pero", "el", "sorteo", "fue", "pactado", "entre", "los", "fundadores", "para", "que", "el", "elegido", "como", "presidente", "fuese", "milego", "gonzalo", "medina", "retras\u00f3", "un", "a\u00f1o", "su", "boda", "para", "adquirir", "y", "acondicionar", "un", "terreno", "de", "juego", "para", "el", "club", "el", "campo", "de", "algir\u00f3s", "llamado", "as\u00ed", "por", "encontrarse", "junto", "al", "camino", "del", "mismo", "nombre", "el", "campo", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "lleg\u00f3", "a", "tener", "una", "capacidad", "para", "espectadores", "al", "proclamarse", "por", "primera", "vez", "campe\u00f3n", "regional", "en", "la", "temporada", "con", "menos", "de", "a\u00f1os", "de", "vida", "obtuvo", "el", "derecho", "a", "participar", "por", "primera", "vez", "en", "un", "campeonato", "a", "nivel", "nacional", "la", "copa", "del", "rey", "de", "lo", "que", "supuso", "un", "gran", "aumento", "de", "seguidores", "y", "la", "construcci\u00f3n", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "de", "un", "nuevo", "estadio", "el", "campo", "de", "mestalla", "llamado", "as\u00ed", "por", "encontrarse", "junto", "a", "un", "brazo", "de", "la", "acequia", "de", "mestalla", "y", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "con", "capacidad", "para", "espectadores", "que", "pronto", "pas\u00f3", "a", "ser", "de", "unos", "los", "primeros", "\u00eddolos", "del", "valencianismo", "fueron", "cubells", "primer", "internacional", "valencianista", "y", "montes", "autor", "del", "primer", "gol", "en", "mestalla", "algo", "que", "tambi\u00e9n", "enfrent\u00f3", "amistosamente", "a", "los", "aficionados", "entre", "los", "seguidores", "de", "uno", "y", "otro", "jugador", "fue", "campe\u00f3n", "regional", "durante", "tres", "temporadas", "seguidas", "cuando", "en", "empez\u00f3", "a", "disputarse", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "el", "club", "la", "inici\u00f3", "en", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "ya", "que", "iniciaron", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "los", "campeones", "y", "subcampeones", "de", "copa", "hasta", "aquel", "a\u00f1o", "solo", "tres", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "logr\u00f3", "el", "ascenso", "a", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "el", "de", "marzo", "de", "los", "primeros", "a\u00f1os", "se", "sufri\u00f3", "para", "mantener", "la", "categor\u00eda", "pero", "nunca", "se", "descendi\u00f3", "y", "empez\u00f3", "as\u00ed", "a", "consolidarse", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "tras", "consolidarse", "en", "primera", "y", "ganar", "cuatro", "campeonatos", "regionales", "de", "forma", "consecutiva", "logr\u00f3", "jugar", "su", "primera", "final", "a", "nivel", "nacional", "en", "la", "copa", "en", "aunque", "cay\u00f3", "derrotado", "frente", "al", "madrid", "cf", "en", "montjuic", "en", "poco", "tiempo", "el", "equipo", "ya", "compet\u00eda", "contra", "clubes", "m\u00e1s", "antiguos", "delantera", "el\u00e9ctrica", "y", "luis", "casanova", "en", "la", "guerra", "civil", "el", "estadio", "de", "mestalla", "fue", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "da\u00f1ados", "pero", "r\u00e1pidamente", "se", "acondicion\u00f3", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "f\u00fatbol", "el", "hasta", "entonces", "valencia", "football", "club", "se", "renombr\u00f3", "oficialmente", "como", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "y", "comenz\u00f3", "la", "\u00e9poca", "m\u00e1s", "brillante", "de", "la", "historia", "del", "club", "a", "nivel", "de", "t\u00edtulos", "todos", "ellos", "bajo", "la", "hist\u00f3rica", "presidencia", "de", "luis", "casanova", "que", "dur\u00f3", "casi", "veinte", "a\u00f1os", "con", "un", "total", "de", "t\u00edtulos", "y", "subcampeonatos", "los", "h\u00e9roes", "causantes", "de", "muchas", "de", "las", "alegr\u00edas", "de", "esta", "\u00e9poca", "fueron", "los", "integrantes", "de", "la", "m\u00edtica", "delantera", "el\u00e9ctrica", "valencianista", "formada", "por", "epi", "amadeo", "mundo", "asensi", "y", "gorostiza", "delantera", "que", "a\u00fan", "hoy", "recitan", "de", "carrerilla", "todos", "los", "valencianistas", "aunque", "no", "hayan", "vivido", "aquellos", "a\u00f1os", "se", "consigui\u00f3", "el", "primer", "t\u00edtulo", "nacional", "en", "la", "copa", "de", "frente", "al", "espa\u00f1ol", "por", "el", "de", "junio", "de", "en", "chamart\u00edn", "un", "\u00e9xito", "que", "se", "celebr\u00f3", "por", "todo", "lo", "alto", "en", "el", "club", "y", "en", "toda", "la", "ciudad", "la", "siguiente", "temporada", "se", "logr\u00f3", "un", "\u00e9xito", "todav\u00eda", "mayor", "al", "conquistar", "su", "primera", "liga", "la", "liga", "de", "el", "de", "marzo", "en", "la", "antepen\u00faltima", "jornada", "del", "campeonato", "adem\u00e1s", "a", "nivel", "individual", "el", "delantero", "mundo", "fue", "el", "ganador", "del", "trofeo", "pichichi", "con", "goles", "y", "el", "portero", "eizaguirre", "gan\u00f3", "el", "trofeo", "zamora", "fueron", "los", "primeros", "valencianistas", "en", "conseguirlo", "la", "siguiente", "temporada", "se", "qued\u00f3", "a", "las", "puertas", "de", "otra", "final", "de", "copa", "pero", "se", "qued\u00f3", "en", "las", "semifinales", "justo", "despu\u00e9s", "conquist\u00f3", "su", "segunda", "liga", "la", "de", "el", "de", "marzo", "cuando", "el", "club", "celebraba", "su", "\u00ba", "aniversario", "y", "de", "nuevo", "a", "falta", "de", "dos", "jornada", "para", "terminar", "el", "campeonato", "tambi\u00e9n", "ese", "a\u00f1o", "mundo", "repiti\u00f3", "su", "\u00e9xito", "como", "pichichi", "con", "otros", "goles", "y", "eizaguirre", "volvi\u00f3", "a", "ser", "el", "zamora", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "a", "punto", "estuvo", "el", "club", "de", "conseguir", "un", "hist\u00f3rico", "doblete", "porque", "alcanz\u00f3", "la", "final", "de", "copa", "pero", "cay\u00f3", "derrotado", "por", "el", "atl\u00e9tico", "de", "bilbao", "en", "montjuic", "en", "septiembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "naci\u00f3", "el", "cd", "mestalla", "equipo", "filial", "del", "club", "que", "tuvo", "un", "veloz", "crecimiento", "ya", "que", "solo", "ocho", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "fue", "el", "primer", "equipo", "filial", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "en", "conseguir", "un", "ascenso", "a", "primera", "aunque", "tanto", "el", "presidente", "del", "club", "luis", "casanova", "como", "el", "presidente", "del", "equipo", "filial", "federico", "blasco", "renunciaron", "voluntariamente", "al", "ascenso", "por", "no", "competir", "contra", "el", "equipo", "matriz", "se", "volvi\u00f3", "a", "llegar", "a", "la", "final", "de", "copa", "en", "y", "pero", "en", "ambas", "ocasiones", "se", "perdieron", "frente", "al", "atl\u00e9tico", "de", "bilbao", "y", "real", "madrid", "fueron", "tres", "las", "finales", "consecutivas", "perdidas", "y", "todas", "ellas", "en", "montjuic", "se", "complet\u00f3", "as\u00ed", "la", "serie", "de", "cuatro", "finales", "de", "copa", "perdidas", "en", "el", "estadio", "barcelon\u00e9s", "hasta", "esa", "fecha", "en", "la", "historia", "del", "club", "en", "cambio", "la", "rabia", "por", "las", "finales", "perdidas", "tuvo", "su", "recompensa", "al", "conseguir", "la", "tercera", "liga", "la", "liga", "de", "aunque", "hubo", "que", "esperar", "hasta", "la", "\u00faltima", "jornada", "el", "de", "abril", "en", "mestalla", "ganando", "al", "sporting", "y", "dependiendo", "de", "lo", "que", "sucediera", "en", "otros", "dos", "partidos", "por", "fin", "la", "fortuna", "estuvo", "del", "lado", "valencianista", "tras", "tres", "a\u00f1os", "perdiendo", "finales", "en", "copa", "esta", "temporada", "debut\u00f3", "adem\u00e1s", "un", "joven", "de", "a\u00f1os", "que", "fue", "una", "leyenda", "del", "club", "antonio", "puchades", "hermano", "de", "un", "periodista", "llamado", "carles", "pla", "puchades", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "fue", "l\u00edder", "casi", "toda", "la", "segunda", "vuelta", "pero", "justo", "al", "final", "dej\u00f3", "escapar", "el", "campeonato", "al", "perder", "en", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "frente", "al", "barcelona", "en", "mestalla", "y", "luego", "los", "resultados", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "no", "le", "fueron", "favorables", "se", "qued\u00f3", "con", "la", "miel", "en", "los", "labios", "de", "repetir", "t\u00edtulo", "al", "finalizar", "esta", "temporada", "el", "equipo", "disput\u00f3", "la", "primera", "copa", "eva", "duarte", "campeonato", "precursor", "de", "la", "actual", "supercopa", "organizada", "por", "la", "rfef", "y", "que", "enfrentaba", "a", "los", "campeones", "de", "liga", "y", "de", "copa", "de", "la", "temporada", "anterior", "se", "disput\u00f3", "en", "chamart\u00edn", "a", "partido", "\u00fanico", "el", "de", "junio", "de", "contra", "el", "real", "madrid", "y", "con", "victoria", "final", "para", "los", "madridistas", "por", "para", "cerrar", "la", "m\u00e1gica", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "el", "club", "fich\u00f3", "al", "que", "fue", "uno", "de", "sus", "entrenadores", "que", "m\u00e1s", "partidos", "dirigir\u00e1", "a", "los", "valencianistas", "en", "toda", "su", "historia", "y", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "levant\u00f3", "el", "vizca\u00edno", "jacinto", "quincoces", "que", "fue", "seleccionador", "nacional", "y", "entrenador", "del", "zaragoza", "y", "del", "real", "madrid", "la", "mejor\u00eda", "del", "equipo", "se", "not\u00f3", "aunque", "fue", "superado", "por", "un", "intratable", "barcelona", "que", "gan\u00f3", "la", "liga", "con", "el", "valencia", "subcampe\u00f3n", "a", "solo", "dos", "puntos", "sin", "embargo", "en", "la", "copa", "logr\u00f3", "sacarse", "la", "espina", "de", "las", "\u00faltimas", "finales", "perdidas", "y", "esta", "vez", "gan\u00f3", "su", "segunda", "copa", "la", "copa", "de", "el", "de", "mayo", "y", "de", "nuevo", "en", "chamart\u00edn", "donde", "gan\u00f3", "la", "primera", "el", "rival", "fue", "otra", "vez", "el", "atl\u00e9tico", "de", "bilbao", "y", "se", "gan\u00f3", "con", "gol", "de", "epi", "que", "jugaba", "su", "\u00faltimo", "partido", "oficial", "como", "valencianista", "tras", "nueve", "temporadas", "y", "quer\u00eda", "regresar", "a", "retirarse", "a", "su", "antiguo", "club", "la", "real", "sociedad", "el", "de", "octubre", "de", "el", "equipo", "disput\u00f3", "y", "gan\u00f3", "la", "copa", "eva", "duarte", "de", "en", "el", "metropolitano", "por", "al", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "liga", "el", "barcelona", "con", "las", "salidas", "de", "gorostiza", "en", "de", "epi", "en", "de", "mundo", "en", "de", "amadeo", "en", "y", "de", "asensi", "en", "se", "puso", "fin", "a", "la", "m\u00edtica", "delantera", "el\u00e9ctrica", "que", "tantos", "t\u00edtulos", "dio", "en", "los", "a\u00f1os", "al", "club", "la", "referencia", "de", "aquella", "m\u00e1gica", "delantera", "fue", "sin", "duda", "mundo", "al", "conquistar", "dos", "trofeos", "pichichi", "y", "proclamarse", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "historia", "del", "club", "con", "goles", "los", "a\u00f1os", "arrancaron", "con", "las", "obras", "de", "remodelaci\u00f3n", "de", "mestalla", "con", "un", "proyecto", "conocido", "como", "gran", "mestalla", "para", "acoger", "a", "espectadores", "las", "obras", "se", "prolongaron", "a", "lo", "largo", "de", "varios", "a\u00f1os", "la", "nueva", "tribuna", "se", "inaugur\u00f3", "en", "y", "esto", "supuso", "un", "gran", "esfuerzo", "econ\u00f3mico", "para", "el", "club", "y", "para", "los", "aficionados", "en", "lo", "deportivo", "el", "club", "se", "intentaba", "reponer", "de", "las", "importantes", "bajas", "pero", "a", "las", "\u00f3rdenes", "de", "quincoces", "se", "alcanz\u00f3", "de", "nuevo", "una", "final", "en", "la", "copa", "de", "a", "pesar", "de", "disputarse", "en", "chamart\u00edn", "estadio", "talism\u00e1n", "para", "los", "valencianistas", "en", "las", "finales", "y", "de", "ponerse", "por", "delante", "con", "dos", "goles", "de", "badenes", "el", "barcelona", "logr\u00f3", "igualar", "a", "dos", "en", "los", "\u00faltimos", "minutos", "y", "posteriormente", "ganar", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "aprovechando", "las", "lesiones", "de", "los", "valencianistas", "asensi", "y", "del", "portero", "quique", "la", "siguiente", "temporada", "se", "alcanza", "el", "subcampeonato", "en", "la", "liga", "a", "solo", "dos", "puntos", "del", "barcelona", "que", "gan\u00f3", "liga", "y", "copa", "ese", "a\u00f1o", "en", "verano", "de", "se", "fich\u00f3", "al", "holand\u00e9s", "faas", "wilkes", "primera", "figura", "internacional", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "un", "jugador", "espectacular", "cuyos", "regates", "enamoraban", "a", "la", "grada", "se", "dice", "incluso", "que", "la", "gente", "llenaba", "el", "estadio", "por", "el", "reclamo", "de", "verle", "en", "acci\u00f3n", "por", "lo", "que", "empez\u00f3", "la", "leyenda", "de", "que", "gracias", "a", "\u00e9l", "se", "pudo", "acometer", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "tribuna", "que", "se", "inaugur\u00f3", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "equipo", "volvi\u00f3", "a", "jugar", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "y", "aument\u00f3", "as\u00ed", "su", "fama", "de", "\"equipo", "copero\"", "conquist\u00f3", "la", "tercera", "copa", "de", "su", "historia", "y", "de", "nuevo", "en", "chamart\u00edn", "fue", "el", "de", "junio", "frente", "al", "barcelona", "y", "el", "resultado", "fue", "un", "contundente", "con", "dos", "goles", "de", "fuertes", "y", "uno", "de", "badenes", "esta", "final", "tambi\u00e9n", "se", "recuerda", "por", "una", "imagen", "del", "portero", "quique", "celebrando", "el", "triunfo", "sentado", "sobre", "el", "larguero", "de", "una", "de", "las", "porter\u00edas", "fue", "el", "tercer", "t\u00edtulo", "del", "t\u00e9cnico", "jacinto", "quincoces", "en", "su", "quinta", "temporada", "tras", "tres", "temporadas", "mediocres", "e", "irregulares", "en", "verano", "de", "eduardo", "cubells", "exfutbolista", "exentrenador", "y", "entonces", "asesor", "deportivo", "del", "presidente", "luis", "casanova", "viaj\u00f3", "a", "brasil", "y", "cerca", "estuvo", "de", "fichar", "a", "un", "jovenc\u00edsimo", "pel\u00e9", "de", "a\u00f1os", "pero", "finalmente", "los", "elegidos", "fueron", "machado", "y", "walter", "que", "complet\u00f3", "un", "gran", "papel", "en", "sus", "tres", "temporadas", "previas", "a", "su", "tr\u00e1gico", "accidente", "pero", "si", "algo", "marc\u00f3", "esta", "temporada", "fue", "el", "desastre", "de", "la", "gran", "riada", "que", "sufri\u00f3", "valencia", "el", "de", "octubre", "de", "al", "desbordarse", "el", "r\u00edo", "turia", "y", "provocar", "enormes", "destrozos", "este", "hecho", "marc\u00f3", "un", "antes", "y", "un", "despu\u00e9s", "en", "la", "vida", "de", "la", "ciudad", "y", "en", "la", "memoria", "de", "todos", "los", "valencianos", "el", "equipo", "no", "pudo", "disputar", "un", "partido", "como", "local", "hasta", "diciembre", "pero", "en", "la", "segunda", "vuelta", "remont\u00f3", "el", "vuelo", "tanto", "fue", "as\u00ed", "que", "el", "delantero", "valenciano", "ricardo", "al\u00f3s", "lograba", "el", "trofeo", "pichichi", "con", "goles", "empatado", "con", "badenes", "y", "di", "st\u00e9fano", "y", "goyo", "el", "trofeo", "zamora", "en", "marzo", "de", "se", "inauguraba", "la", "iluminaci\u00f3n", "el\u00e9ctrica", "de", "mestalla", "pero", "con", "el", "final", "de", "esta", "d\u00e9cada", "terminaba", "un", "ciclo", "en", "el", "valencianismo", "con", "la", "marcha", "del", "legendario", "puchades", "a", "los", "a\u00f1os", "tras", "temporadas", "en", "el", "club", "y", "con", "la", "dimisi\u00f3n", "del", "presidente", "luis", "casanova", "tras", "una", "presidencia", "de", "casi", "a\u00f1os", "fue", "el", "presidente", "que", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "ha", "celebrado", "y", "part\u00edcipe", "en", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "estadio", "el", "de", "junio", "de", "fue", "nombrado", "presidente", "honor\u00edfico", "del", "club", "ante", "la", "ovaci\u00f3n", "de", "toda", "la", "junta", "general", "de", "socios", "durante", "la", "temporada", "los", "malos", "resultados", "hicieron", "que", "tambi\u00e9n", "dimitieran", "eduardo", "cubells", "y", "el", "entrenador", "luis", "mir\u00f3", "al", "que", "sustituy\u00f3", "hasta", "final", "de", "temporada", "el", "querido", "jacinto", "quincoces", "que", "casi", "mete", "al", "equipo", "en", "la", "final", "de", "copa", "el", "verano", "de", "tuvo", "lugar", "la", "primera", "edici\u00f3n", "del", "trofeo", "naranja", "con", "dos", "invitados", "de", "excepci\u00f3n", "el", "santos", "de", "pel\u00e9", "y", "el", "inter", "de", "mil\u00e1n", "siendo", "el", "club", "brasile\u00f1o", "el", "ganador", "del", "trofeo", "por", "la", "diferencia", "de", "goles", "primeros", "t\u00edtulos", "europeos", "los", "a\u00f1os", "empezaron", "con", "una", "irregular", "temporada", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "t\u00e9cnico", "domingo", "balmanya", "y", "con", "vicente", "iborra", "gil", "como", "presidente", "aunque", "se", "mejor\u00f3", "durante", "la", "segunda", "vuelta", "y", "se", "termin\u00f3", "en", "quinta", "posici\u00f3n", "el", "drama", "lleg\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "cuando", "el", "delantero", "brasile\u00f1o", "walter", "marciano", "sufr\u00eda", "un", "mortal", "accidente", "de", "tr\u00e1fico", "dejando", "conmocionada", "a", "toda", "la", "afici\u00f3n", "valencianista", "poco", "despu\u00e9s", "se", "disputar\u00eda", "un", "partido", "homenaje", "a", "\u00e9l", "con", "los", "beneficios", "para", "su", "familia", "y", "se", "disput\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "segunda", "edici\u00f3n", "del", "trofeo", "naranja", "que", "esta", "vez", "s\u00ed", "gan\u00f3", "el", "valencia", "frente", "a", "botafogo", "y", "f", "c", "barcelona", "el", "presidente", "vicente", "iborra", "gil", "dimiti\u00f3", "ese", "verano", "por", "motivos", "de", "salud", "y", "con", "la", "presidencia", "de", "julio", "de", "miguel", "lleg\u00f3", "la", "incorporaci\u00f3n", "del", "brasile\u00f1o", "waldo", "uno", "de", "los", "mejores", "delanteros", "de", "la", "historia", "del", "club", "y", "lleg\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "primera", "participaci\u00f3n", "oficial", "del", "club", "en", "competiciones", "europeas", "al", "solicitar", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "torneo", "organizado", "por", "directivos", "de", "la", "fifa", "y", "la", "uefa", "enfrentando", "a", "ciudades", "europeas", "que", "organizasen", "ferias", "de", "muestras", "internacionales", "y", "valencia", "dispon\u00eda", "de", "su", "feria", "muestrario", "desde", "por", "lo", "cual", "fue", "incluida", "en", "la", "competici\u00f3n", "no", "pudo", "estrenarse", "mejor", "al", "empezar", "eliminando", "al", "nottingham", "forest", "con", "un", "en", "mestalla", "con", "waldo", "anotando", "los", "dos", "primeros", "goles", "europeos", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "un", "contundente", "en", "inglaterra", "y", "posteriormente", "al", "lausanne", "suizo", "al", "potente", "inter", "de", "mil\u00e1n", "con", "doblete", "de", "goles", "del", "joven", "canterano", "guillot", "en", "la", "ida", "y", "al", "mtk", "budapest", "en", "semifinales", "con", "dos", "goleadas", "por", "y", "con", "tres", "goles", "del", "uruguayo", "h\u00e9ctor", "n\u00fa\u00f1ez", "dos", "de", "waldo", "y", "otros", "dos", "de", "guillot", "en", "la", "final", "a", "doble", "partido", "el", "rival", "fue", "el", "barcelona", "pero", "a", "causa", "del", "mundial", "no", "se", "pudo", "disputar", "hasta", "septiembre", "lo", "que", "hizo", "que", "hubiera", "cambios", "en", "ambos", "equipos", "como", "el", "del", "t\u00e9cnico", "valencianista", "que", "pas\u00f3", "a", "ser", "el", "argentino", "alejandro", "scopelli", "que", "sustituy\u00f3", "a", "domingo", "balmanya", "que", "declin\u00f3", "renovar", "su", "contrato", "la", "ida", "se", "disput\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "mestalla", "y", "termin\u00f3", "con", "un", "hist\u00f3rico", "con", "tres", "goles", "de", "guillot", "dos", "de", "nando", "yosu", "y", "uno", "de", "h\u00e9ctor", "n\u00fa\u00f1ez", "el", "partido", "de", "vuelta", "fue", "el", "de", "septiembre", "en", "el", "camp", "nou", "y", "el", "empate", "hizo", "que", "el", "valencia", "se", "proclamase", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "ferias", "en", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "junio", "se", "disput\u00f3", "y", "gan\u00f3", "la", "tercera", "edici\u00f3n", "del", "trofeo", "naranja", "frente", "a", "sporting", "de", "lisboa", "y", "blackpool", "fc", "la", "siguiente", "temporada", "fue", "floja", "en", "liga", "pero", "se", "alcanzaron", "unas", "asfixiantes", "semifinales", "en", "copa", "contra", "el", "f", "c", "barcelona", "que", "debieron", "decidirse", "con", "un", "tercer", "partido", "de", "desempate", "en", "un", "calendario", "cargado", "de", "partidos", "y", "que", "termin\u00f3", "decant\u00e1ndose", "por", "los", "cul\u00e9s", "pero", "la", "temporada", "pasar\u00e1", "a", "la", "historia", "por", "la", "segunda", "participaci\u00f3n", "del", "club", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "y", "su", "segundo", "triunfo", "los", "rivales", "eliminados", "fueron", "los", "escoceses", "celtic", "glasgow", "y", "dunfermline", "athletic", "fc", "estos", "\u00faltimos", "en", "una", "dur\u00edsima", "eliminatoria", "que", "termin\u00f3", "igualada", "a", "seis", "goles", "en", "mestalla", "y", "para", "los", "escoceses", "en", "la", "vuelta", "y", "tuvo", "que", "decidirse", "con", "un", "partido", "de", "desempate", "en", "lisboa", "que", "termin\u00f3", "con", "victoria", "valencianista", "con", "un", "gol", "del", "hist\u00f3rico", "central", "valenciano", "manolo", "mestre", "en", "cuartos", "de", "final", "el", "rival", "otro", "escoc\u00e9s", "el", "hibernian", "fc", "y", "la", "ida", "termin\u00f3", "con", "goleada", "dos", "de", "waldo", "dos", "de", "roberto", "gil", "y", "uno", "del", "brasile\u00f1o", "chicao", "mientras", "en", "la", "vuelta", "se", "perdi\u00f3", "en", "las", "semifinales", "el", "rival", "fue", "la", "as", "roma", "y", "en", "la", "ida", "un", "enrachado", "valencia", "le", "endos\u00f3", "un", "chicao", "h\u00e9ctor", "n\u00fa\u00f1ez", "y", "guillot", "en", "la", "vuelta", "se", "perdi\u00f3", "y", "el", "equipo", "se", "clasific\u00f3", "de", "nuevo", "para", "la", "final", "contra", "el", "dinamo", "zagreb", "yugoslavo", "la", "ida", "fue", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "estadio", "maksimir", "y", "termin\u00f3", "con", "un", "disputado", "para", "los", "valencianistas", "con", "goles", "de", "waldo", "y", "urtiaga", "que", "remontaron", "el", "gol", "inicial", "yugoslavo", "la", "vuelta", "fue", "el", "de", "junio", "en", "un", "mestalla", "lleno", "y", "a", "pesar", "de", "los", "apuros", "se", "gan\u00f3", "con", "goles", "de", "ma\u00f1\u00f3", "y", "h\u00e9ctor", "n\u00fa\u00f1ez", "confirmando", "al", "valencia", "como", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "ferias", "en", "su", "segunda", "participaci\u00f3n", "en", "verano", "de", "se", "hace", "cargo", "del", "equipo", "el", "m\u00edtico", "exjugador", "pasieguito", "aunque", "no", "tuvo", "fortuna", "como", "t\u00e9cnico", "en", "esta", "primera", "etapa", "ya", "que", "en", "enero", "de", "fue", "destituido", "por", "muy", "malos", "resultados", "en", "liga", "que", "llevaron", "al", "equipo", "a", "mirar", "de", "cerca", "los", "puestos", "de", "descenso", "y", "su", "sustituto", "fue", "el", "exdelantero", "mundo", "hasta", "entonces", "t\u00e9cnico", "del", "filial", "los", "resultados", "cambiaron", "enormemente", "y", "se", "alcanz\u00f3", "un", "discreto", "sexto", "puesto", "en", "la", "copa", "por", "primera", "vez", "se", "enfrent\u00f3", "a", "su", "filial", "en", "dieciseisavos", "de", "final", "el", "c", "d", "mestalla", "y", "se", "alcanzaron", "las", "semifinales", "qued\u00e1ndose", "a", "las", "puertas", "de", "una", "final", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "se", "elimin\u00f3", "al", "shamrock", "rovers", "fc", "al", "rapid", "viena", "el", "ujpest", "budapest", "y", "el", "colonia", "en", "la", "tercera", "final", "europea", "consecutiva", "esperaba", "el", "debutante", "real", "zaragoza", "se", "disput\u00f3", "a", "partido", "\u00fanico", "el", "de", "junio", "en", "el", "camp", "nou", "y", "fue", "posiblemente", "la", "final", "con", "el", "arbitraje", "m\u00e1s", "pol\u00e9mico", "sufrido", "por", "el", "valencia", "obra", "del", "portugu\u00e9s", "joaquim", "fernandes", "de", "campos", "se", "adelantaron", "los", "aragoneses", "con", "gol", "de", "villa", "en", "posible", "fuera", "de", "juego", "y", "empat\u00f3", "urtiaga", "antes", "del", "descanso", "con", "el", "valencia", "dominando", "el", "partido", "en", "la", "segunda", "parte", "el", "juego", "se", "igual\u00f3", "y", "marc\u00f3", "marcelino", "para", "adelantar", "a", "los", "ma\u00f1os", "pero", "poco", "despu\u00e9s", "marc\u00f3", "gol", "guillot", "y", "fue", "anulado", "y", "m\u00e1s", "tarde", "el", "mismo", "futbolista", "fue", "objeto", "de", "penalti", "pero", "no", "se", "se\u00f1al\u00f3", "suco", "fue", "expulsado", "y", "adem\u00e1s", "el", "\u00e1rbitro", "no", "a\u00f1adi\u00f3", "minutos", "de", "descuento", "con", "todo", "el", "valencia", "volcado", "sobre", "la", "porter\u00eda", "rival", "no", "se", "pudo", "repetir", "el", "\u00e9xito", "en", "la", "tercera", "final", "europea", "la", "siguiente", "temporada", "supuso", "el", "primer", "fracaso", "europeo", "al", "caer", "sorprendentemente", "en", "la", "primera", "ronda", "por", "el", "rfc", "lieja", "en", "los", "dos", "a\u00f1os", "posteriores", "se", "alcanzaron", "los", "octavos", "de", "final", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "eliminados", "en", "ambas", "ocasiones", "por", "el", "leeds", "united", "debutaron", "con", "el", "equipo", "j\u00f3venes", "futbolistas", "de", "leyenda", "como", "pep", "claramunt", "o", "juan", "cruz", "sol", "la", "temporada", "por", "fin", "se", "alcanz\u00f3", "una", "ansiada", "final", "de", "copa", "que", "no", "se", "consegu\u00eda", "desde", "trece", "a\u00f1os", "antes", "consiguiendo", "as\u00ed", "la", "copa", "de", "se", "elimin\u00f3", "a", "c\u00e1diz", "betis", "real", "madrid", "y", "elche", "y", "la", "final", "supuso", "la", "cuarta", "copa", "de", "la", "historia", "del", "club", "disputada", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "de", "julio", "de", "contra", "el", "atl\u00e9tico", "de", "bilbao", "y", "con", "victoria", "final", "por", "con", "goles", "de", "jara", "y", "paquito", "recogi\u00f3", "la", "copa", "el", "capit\u00e1n", "roberto", "gil", "esa", "misma", "temporada", "el", "delantero", "waldo", "fue", "el", "primer", "brasile\u00f1o", "en", "ganar", "el", "trofeo", "pichichi", "con", "goles", "ganar", "la", "copa", "le", "permiti\u00f3", "disputar", "por", "primera", "vez", "la", "recopa", "de", "europa", "campeonato", "organizado", "para", "los", "campeones", "de", "copa", "de", "pa\u00edses", "europeos", "se", "enfrent\u00f3", "a", "crusaders", "fc", "steaua", "bucarest", "y", "fue", "eliminado", "por", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "en", "los", "cuartos", "de", "final", "en", "el", "club", "cumpl\u00eda", "su", "\u00ba", "aniversario", "y", "se", "quer\u00eda", "hacer", "algo", "importante", "pero", "result\u00f3", "ser", "una", "campa\u00f1a", "bastante", "discreta", "el", "t\u00e9cnico", "mundo", "dimiti\u00f3", "tras", "la", "quinta", "jornada", "y", "se", "contrat\u00f3", "a", "jose\u00edto", "para", "el", "resto", "de", "temporada", "y", "nombr\u00f3", "capit\u00e1n", "al", "joven", "juan", "cruz", "sol", "se", "termin\u00f3", "en", "quinta", "posici\u00f3n", "se", "qued\u00f3", "fuera", "de", "la", "copa", "en", "cuartos", "eliminado", "por", "el", "elche", "y", "en", "la", "copa", "de", "ferias", "fue", "eliminado", "en", "la", "primera", "ronda", "por", "el", "sporting", "de", "lisboa", "la", "liga", "de", "di", "st\u00e9fano", "y", "finales", "de", "copa", "en", "verano", "de", "el", "presidente", "julio", "de", "miguel", "propuso", "en", "la", "junta", "de", "socios", "denominar", "oficialmente", "estadio", "luis", "casanova", "al", "campo", "de", "mestalla", "en", "honor", "al", "m\u00edtico", "presidente", "luis", "casanova", "durante", "casi", "dos", "d\u00e9cadas", "propuesta", "que", "fue", "aprobada", "el", "t\u00e9cnico", "jose\u00edto", "junto", "con", "su", "segundo", "entrenador", "jos\u00e9", "blanes", "renov\u00f3", "por", "una", "temporada", "pero", "tras", "cinco", "jornadas", "fue", "destituido", "por", "un", "mal\u00edsimo", "arranque", "en", "liga", "y", "por", "la", "eliminaci\u00f3n", "en", "primera", "ronda", "de", "la", "copa", "de", "ferias", "pero", "luego", "con", "salvador", "artigas", "y", "enrique", "buqu\u00e9", "se", "alcanz\u00f3", "la", "final", "de", "copa", "de", "tras", "eliminar", "a", "osasuna", "granada", "ferrol", "y", "zaragoza", "la", "final", "disputada", "en", "el", "estadio", "del", "barcelona", "la", "gan\u00f3", "finalmente", "el", "real", "madrid", "por", "en", "abril", "de", "en", "plena", "competici\u00f3n", "el", "presidente", "julio", "de", "miguel", "anunci\u00f3", "por", "sorpresa", "que", "la", "siguiente", "temporada", "el", "t\u00e9cnico", "ser\u00eda", "el", "hispanoargentino", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "que", "acababa", "de", "proclamarse", "campe\u00f3n", "dirigiendo", "a", "boca", "juniors", "otorg\u00f3", "al", "equipo", "un", "esp\u00edritu", "ganador", "y", "luchador", "semejante", "al", "suyo", "en", "su", "\u00e9poca", "de", "jugador", "todos", "defend\u00edan", "y", "todos", "atacaban", "a", "principios", "de", "septiembre", "se", "disput\u00f3", "la", "que", "ser\u00e1", "considerada", "i", "edici\u00f3n", "del", "trofeo", "valencia", "naranja", "que", "pasar\u00eda", "a", "disputarse", "anualmente", "con", "contadas", "excepciones", "esta", "d\u00e9cada", "empez\u00f3", "con", "la", "marcha", "de", "dos", "leyendas", "como", "waldo", "y", "guillot", "y", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "la", "de", "roberto", "gil", "y", "con", "las", "llegadas", "del", "argentino", "\u00f3scar", "rub\u00e9n", "valdez", "pellicer", "uriarte", "adorno", "y", "quino", "en", "la", "\u00faltima", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "ferias", "el", "equipo", "cay\u00f3", "en", "segunda", "ronda", "ante", "el", "ksk", "beveren", "con", "gran", "pol\u00e9mica", "arbitral", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "en", "liga", "nadie", "pod\u00eda", "imaginar", "que", "el", "equipo", "conquistar\u00eda", "su", "cuarta", "liga", "tras", "veinticuatro", "a\u00f1os", "del", "\u00faltimo", "t\u00edtulo", "liguero", "se", "empez\u00f3", "con", "dudas", "en", "las", "primeras", "jornadas", "pero", "tras", "la", "quinta", "se", "empez\u00f3", "a", "escalar", "posiciones", "en", "la", "segunda", "vuelta", "se", "encadenaron", "varias", "victorias", "consecutivas", "y", "se", "alcanz\u00f3", "el", "liderato", "tras", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "el", "equipo", "de", "di", "st\u00e9fano", "depend\u00eda", "de", "s\u00ed", "mismo", "para", "ser", "campe\u00f3n", "y", "le", "bastaba", "un", "empate", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "en", "sarri\u00e1", "pero", "en", "cambio", "cay\u00f3", "derrotado", "por", "al", "mismo", "tiempo", "jugaban", "los", "otros", "dos", "aspirantes", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "y", "barcelona", "y", "quien", "ganara", "se", "proclamar\u00eda", "campe\u00f3n", "a", "causa", "de", "la", "derrota", "valencianista", "pero", "el", "destino", "quiso", "que", "empatasen", "y", "que", "por", "tanto", "el", "valencia", "celebrara", "en", "sarri\u00e1", "el", "t\u00edtulo", "de", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "a", "nivel", "individual", "el", "portero", "asturiano", "abelardo", "gan\u00f3", "el", "trofeo", "zamora", "el", "cuarto", "en", "la", "historia", "del", "club", "tras", "dos", "de", "eizaguirre", "y", "uno", "de", "goyo", "y", "parte", "del", "m\u00e9rito", "fue", "la", "s\u00f3lida", "defensa", "formada", "por", "sol", "an\u00edbal", "ant\u00f3n", "y", "tatono", "en", "la", "copa", "el", "motivad\u00edsimo", "reci\u00e9n", "campe\u00f3n", "de", "liga", "volvi\u00f3", "a", "alcanzar", "la", "segunda", "final", "consecutiva", "tras", "eliminar", "a", "mallorca", "betis", "m\u00e1laga", "y", "sevilla", "en", "la", "final", "esperaba", "el", "barcelona", "el", "de", "julio", "de", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "y", "el", "valencia", "esperaba", "lograr", "el", "primer", "'doblete'", "de", "su", "historia", "pero", "no", "pudo", "ser", "y", "eso", "que", "se", "adelant\u00f3", "con", "dos", "goles", "de", "claramunt", "y", "paquito", "pero", "empataron", "los", "azulgranas", "con", "dos", "tantos", "y", "adem\u00e1s", "sol", "fue", "expulsado", "tras", "protestar", "el", "segundo", "tanto", "cul\u00e9", "terminaron", "los", "minutos", "con", "empate", "y", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "se", "dio", "validez", "a", "un", "gol", "ilegal", "de", "los", "azulgranas", "en", "fuera", "de", "juego", "y", "cometiendo", "falta", "sobre", "abelardo", "pero", "un", "luchador", "valencia", "con", "un", "hombre", "menos", "anot\u00f3", "el", "empate", "a", "tres", "por", "medio", "de", "valdez", "aunque", "a", "falta", "de", "solo", "nueve", "minutos", "alfonseda", "marcaba", "el", "definitivo", "que", "supon\u00eda", "una", "nueva", "derrota", "valencianista", "en", "final", "de", "copa", "la", "temporada", "supuso", "el", "debut", "del", "equipo", "en", "la", "copa", "de", "europa", "al", "ser", "el", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "liga", "el", "debut", "fue", "en", "una", "ronda", "previa", "en", "agosto", "por", "lo", "que", "se", "suspendi\u00f3", "ese", "a\u00f1o", "el", "trofeo", "naranja", "con", "el", "modesto", "union", "luxembourg", "como", "rival", "el", "siguiente", "equipo", "fue", "de", "m\u00e1s", "entidad", "el", "hajduk", "split", "campe\u00f3n", "de", "la", "desaparecida", "yugoslavia", "un", "duro", "rival", "que", "logr\u00f3", "un", "empate", "en", "el", "luis", "casanova", "y", "en", "la", "vuelta", "al", "valencia", "le", "cost\u00f3", "sudor", "empatar", "con", "un", "gol", "de", "claramunt", "que", "clasificaba", "al", "equipo", "por", "el", "valor", "doble", "de", "los", "goles", "fuera", "de", "casa", "en", "los", "octavos", "de", "final", "esperaba", "el", "h\u00fangaro", "ujpest", "dozsa", "en", "octubre", "y", "ganaron", "en", "la", "ida", "con", "un", "valencia", "que", "puso", "m\u00e1s", "coraz\u00f3n", "que", "cabeza", "y", "en", "la", "vuelta", "hubo", "entrega", "pero", "no", "fue", "suficiente", "en", "liga", "se", "pretend\u00eda", "revalidar", "el", "t\u00edtulo", "y", "la", "temporada", "fue", "algo", "irregular", "pero", "aun", "as\u00ed", "se", "lleg\u00f3", "con", "opciones", "de", "ganarla", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "necesitaba", "ganar", "a", "la", "real", "sociedad", "que", "se", "logr\u00f3", "y", "que", "el", "real", "madrid", "cayese", "en", "su", "estadio", "frente", "al", "sevilla", "pero", "los", "madridistas", "ganaron", "contundentemente", "y", "el", "valencia", "qued\u00f3", "subcampe\u00f3n", "quedando", "clasificado", "para", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "en", "la", "copa", "al", "ser", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "liga", "entr\u00f3", "directo", "en", "los", "octavos", "de", "final", "y", "se", "elimin\u00f3", "al", "granada", "y", "en", "cuartos", "de", "final", "al", "celta", "en", "semifinales", "esperaba", "el", "real", "madrid", "reci\u00e9n", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "con", "un", "valencia", "subcampe\u00f3n", "la", "expectaci\u00f3n", "fue", "m\u00e1xima", "y", "en", "la", "ida", "se", "consigui\u00f3", "la", "victoria", "con", "gol", "de", "\u00f3scar", "valdez", "mientras", "que", "en", "la", "vuelta", "se", "defendi\u00f3", "fuertemente", "el", "empate", "sin", "goles", "lo", "que", "propici\u00f3", "que", "el", "valencia", "jugara", "su", "tercera", "final", "consecutiva", "en", "copa", "fue", "el", "de", "julio", "de", "de", "nuevo", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "pero", "esta", "vez", "frente", "al", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "y", "con", "un", "claramunt", "lesionado", "que", "aun", "as\u00ed", "entr\u00f3", "al", "terreno", "de", "juego", "y", "luch\u00f3", "como", "el", "que", "m\u00e1s", "se", "adelantaron", "los", "colchoneros", "pero", "igual\u00f3", "valdez", "y", "en", "el", "segundo", "tiempo", "g\u00e1rate", "hac\u00eda", "el", "definitivo", "tercera", "derrota", "consecutiva", "en", "una", "final", "de", "copa", "como", "ya", "sucediera", "en", "y", "en", "el", "equipo", "se", "estren\u00f3", "en", "la", "joven", "segunda", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "pero", "solo", "resisti\u00f3", "dos", "eliminatorias", "en", "la", "primera", "super\u00f3", "al", "manchester", "city", "pero", "en", "los", "dieciseisavos", "no", "pudo", "con", "el", "estrella", "roja", "que", "elimin\u00f3", "sin", "apuros", "a", "los", "valencianistas", "en", "liga", "qued\u00f3", "sexto", "un", "mal", "resultado", "que", "dejaba", "al", "equipo", "fuera", "de", "europa", "por", "primera", "vez", "desde", "las", "continuas", "lesiones", "de", "sus", "jugadores", "hicieron", "que", "la", "marcha", "del", "equipo", "fuera", "muy", "irregular", "y", "en", "la", "copa", "el", "papel", "fue", "desastroso", "ya", "que", "el", "equipo", "solo", "elimin\u00f3", "al", "rayo", "vallecano", "y", "cay\u00f3", "en", "la", "segunda", "ronda", "frente", "a", "un", "castell\u00f3n", "que", "fue", "la", "revelaci\u00f3n", "de", "la", "temporada", "ante", "la", "mala", "temporada", "el", "presidente", "julio", "de", "miguel", "dimiti\u00f3", "tras", "temporadas", "al", "frente", "del", "club", "y", "puso", "en", "marcha", "la", "convocatoria", "de", "las", "primeras", "elecciones", "democr\u00e1ticas", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "el", "de", "junio", "de", "sali\u00f3", "elegido", "como", "nuevo", "presidente", "francisco", "ros", "casares", "se", "ficharon", "dos", "fichajes", "de", "nivel", "como", "salif", "keita", "y", "kurt", "jara", "pero", "el", "mal", "papel", "en", "liga", "provoc\u00f3", "una", "gran", "crisis", "el", "comienzo", "de", "fue", "bueno", "llegando", "incluso", "al", "liderato", "pero", "fue", "decayendo", "hasta", "finalizar", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "la", "peor", "clasificaci\u00f3n", "obtenida", "en", "los", "\u00faltimos", "diecis\u00e9is", "a\u00f1os", "se", "esperaba", "el", "cese", "de", "di", "st\u00e9fano", "antes", "de", "afrontar", "la", "copa", "pero", "se", "le", "mantuvo", "en", "el", "cargo", "una", "pol\u00e9mica", "decisi\u00f3n", "que", "le", "daba", "as\u00ed", "la", "oportunidad", "al", "t\u00e9cnico", "de", "mejorar", "la", "temporada", "en", "cambio", "di", "st\u00e9fano", "culpaba", "a", "la", "prensa", "de", "los", "males", "que", "del", "equipo", "y", "en", "medio", "de", "este", "ambiente", "enrarecido", "el", "equipo", "fue", "eliminado", "de", "la", "copa", "en", "la", "segunda", "ronda", "por", "las", "palmas", "lo", "que", "supuso", "la", "destituci\u00f3n", "de", "di", "st\u00e9fano", "poniendo", "as\u00ed", "punto", "y", "final", "a", "las", "cuatro", "primeras", "temporadas", "del", "hispanoargentino", "dirigiendo", "al", "valencia", "con", "dos", "temporadas", "exitosas", "y", "otras", "dos", "para", "olvidar", "el", "de", "enero", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "compra", "de", "unos", "terrenos", "en", "la", "localidad", "de", "paterna", "para", "construir", "una", "moderna", "ciudad", "deportiva", "la", "nueva", "junta", "directiva", "de", "francisco", "ros", "casares", "recib\u00eda", "numerosas", "cr\u00edticas", "de", "prensa", "socios", "y", "aficionados", "por", "el", "fracaso", "deportivo", "la", "anterior", "campa\u00f1a", "milovan", "ciric", "que", "desconoc\u00eda", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "pero", "ven\u00eda", "con", "mucha", "experiencia", "fama", "de", "duro", "y", "siendo", "seleccionador", "de", "su", "pa\u00eds", "se", "incorporaron", "j\u00f3venes", "promesas", "algunas", "fichadas", "y", "otras", "del", "filial", "que", "no", "dieron", "los", "resultados", "esperados", "el", "equipo", "empeor\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "su", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "temporada", "anterior", "quedando", "ahora", "\u00ba", "y", "de", "nuevo", "eliminados", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "la", "copa", "esta", "vez", "por", "el", "sporting", "tras", "esta", "eliminaci\u00f3n", "y", "tras", "caer", "goleados", "por", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "el", "t\u00e9cnico", "ciric", "fue", "destituido", "y", "su", "lugar", "lo", "ocup\u00f3", "hasta", "final", "de", "temporada", "su", "compatriota", "dragan", "milosevic", "a", "pesar", "de", "todo", "el", "balance", "econ\u00f3mico", "segu\u00eda", "presentando", "super\u00e1vit", "en", "verano", "de", "pero", "la", "fractura", "entre", "la", "directiva", "de", "francisco", "ros", "casares", "y", "la", "afici\u00f3n", "era", "m\u00e1s", "que", "evidente", "e", "incluso", "dentro", "de", "la", "propia", "directiva", "el", "p\u00fablico", "se", "indign\u00f3", "m\u00e1s", "a\u00fan", "cuando", "fue", "traspasado", "juan", "cruz", "sol", "al", "real", "madrid", "por", "millones", "de", "pesetas", "la", "cifra", "m\u00e1s", "alta", "ingresada", "por", "el", "club", "por", "un", "jugador", "hasta", "aquellos", "momentos", "pero", "se", "perd\u00eda", "a", "uno", "de", "sus", "mejores", "jugadores", "tambi\u00e9n", "hubo", "indignaci\u00f3n", "con", "el", "t\u00e9cnico", "dragan", "milosevic", "al", "prescindir", "de", "hombres", "importantes", "como", "adorno", "an\u00edbal", "ant\u00f3n", "o", "jara", "la", "alegr\u00eda", "la", "supuso", "el", "fichaje", "del", "holand\u00e9s", "johnny", "rep", "campe\u00f3n", "de", "europa", "con", "el", "ajax", "y", "compa\u00f1ero", "de", "cruyff", "y", "neeskens", "en", "la", "naranja", "mec\u00e1nica", "se", "repitieron", "fracasos", "en", "liga", "y", "copa", "con", "un", "\u00ba", "puesto", "en", "liga", "y", "de", "nuevo", "siendo", "eliminados", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "la", "copa", "esta", "vez", "frente", "al", "betis", "tras", "la", "tercera", "jornada", "en", "septiembre", "de", "la", "situaci\u00f3n", "deportiva", "y", "social", "era", "ya", "tan", "insostenible", "que", "milosevic", "fue", "destituido", "y", "el", "presidente", "francisco", "ros", "casares", "present\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "tras", "poco", "m\u00e1s", "de", "dos", "temporadas", "pero", "muy", "intensas", "el", "resto", "de", "la", "temporada", "la", "dirigi\u00f3", "el", "hasta", "entonces", "t\u00e9cnico", "del", "filial", "el", "exfutbolista", "valenciano", "manolo", "mestre", "el", "presidente", "en", "funciones", "fue", "alfredo", "corral", "cervera", "hasta", "que", "en", "enero", "de", "sin", "elecciones", "se", "form\u00f3", "una", "candidatura", "unitaria", "formada", "por", "personalidades", "valencianistas", "que", "tratar\u00edan", "de", "sacar", "al", "club", "de", "la", "grave", "crisis", "deportiva", "y", "fue", "escogido", "presidente", "jos\u00e9", "ramos", "costa", "y", "con", "\u00e9l", "entr\u00f3", "a", "hacerse", "cargo", "de", "la", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica", "una", "pieza", "clave", "para", "la", "historia", "de", "la", "entidad", "el", "exjugador", "y", "exentrenador", "pasieguito", "que", "iba", "a", "hacer", "el", "fichaje", "m\u00e1s", "importante", "en", "la", "historia", "del", "club", "el", "argentino", "mario", "alberto", "kempes", "la", "era", "de", "mario", "alberto", "kempes", "la", "directiva", "de", "jos\u00e9", "ramos", "costa", "con", "la", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica", "de", "pasieguito", "en", "el", "verano", "de", "contrat\u00f3", "al", "delantero", "goleador", "de", "rosario", "central", "el", "argentino", "mario", "alberto", "kempes", "apodado", "\"el", "matador\"", "por", "d\u00f3lares", "unos", "millones", "de", "pesetas", "lo", "que", "supuso", "la", "venta", "m\u00e1s", "elevada", "del", "f\u00fatbol", "argentino", "hasta", "aquel", "momento", "adem\u00e1s", "llegaron", "al", "primer", "equipo", "jugadores", "que", "ser\u00edan", "la", "base", "para", "los", "pr\u00f3ximos", "\u00e9xitos", "como", "ricardo", "arias", "o", "enrique", "saura", "procedentes", "del", "filial", "y", "los", "fichajes", "del", "paraguayo", "lobo", "diarte", "\u00e1ngel", "castellanos", "jos\u00e9", "carrete", "y", "botubot", "este", "\u00faltimo", "en", "el", "mercado", "de", "invierno", "el", "debut", "de", "kempes", "fue", "decepcionante", "en", "el", "trofeo", "naranja", "llegando", "incluso", "a", "lanzar", "fuera", "un", "penalti", "pero", "durante", "su", "temporada", "fue", "hist\u00f3rica", "al", "lograr", "el", "pichichi", "con", "goles", "la", "quinta", "temporada", "que", "lo", "lograba", "un", "jugador", "valencianista", "aun", "as\u00ed", "la", "temporada", "fue", "decepcionante", "al", "terminar", "\u00ba", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "por", "tanto", "fuera", "de", "los", "puestos", "europeos", "el", "t\u00e9cnico", "hispanoparaguayo", "heriberto", "herrera", "fue", "destituido", "tras", "la", "\u00aa", "jornada", "tras", "caer", "en", "casa", "frente", "a", "las", "palmas", "y", "el", "valenciano", "manolo", "mestre", "dirigi\u00f3", "al", "equipo", "las", "\u00faltimas", "diez", "jornadas", "adem\u00e1s", "el", "holand\u00e9s", "rep", "pag\u00f3", "su", "cl\u00e1usula", "de", "rescisi\u00f3n", "para", "regresar", "a", "su", "pa\u00eds", "antes", "incluso", "de", "terminar", "la", "temporada", "esta", "temporada", "se", "firm\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "escritura", "definitiva", "de", "los", "terrenos", "de", "la", "ciudad", "deportiva", "de", "paterna", "con", "gente", "dividida", "sobre", "su", "viabilidad", "terrenos", "que", "ya", "compr\u00f3", "francisco", "ros", "casares", "casi", "tres", "a\u00f1os", "antes", "y", "que", "con", "el", "tiempo", "demostraron", "ser", "todo", "un", "acierto", "la", "temporada", "el", "club", "contrat\u00f3", "al", "t\u00e9cnico", "franc\u00e9s", "marcel", "domingo", "con", "una", "amplia", "experiencia", "de", "casi", "veinte", "a\u00f1os", "entrenando", "a", "equipos", "espa\u00f1oles", "su", "segundo", "entrenador", "fue", "manolo", "mestre", "lleg\u00f3", "al", "primer", "equipo", "el", "centrocampista", "javier", "subirats", "procedente", "del", "filial", "y", "tambi\u00e9n", "el", "portero", "manzanedo", "y", "el", "argentino", "dar\u00edo", "felman", "el", "equipo", "termin\u00f3", "\u00ba", "y", "por", "fin", "volvi\u00f3", "a", "competiciones", "europeas", "tras", "seis", "temporadas", "sin", "competir", "en", "europa", "adem\u00e1s", "kempes", "volvi\u00f3", "a", "conquistar", "el", "pichichi", "con", "goles", "cifra", "nunca", "antes", "alcanzada", "por", "un", "delantero", "valencianista", "en", "liga", "en", "abril", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "remodelaci\u00f3n", "del", "estadio", "luis", "casanova", "para", "acoger", "partidos", "del", "mundial", "obras", "que", "empezar\u00edan", "en", "mayo", "tras", "finalizar", "la", "temporada", "y", "que", "supusieron", "la", "remodelaci\u00f3n", "m\u00e1s", "profunda", "de", "las", "que", "ha", "sometido", "el", "estadio", "sumiendo", "al", "club", "en", "una", "fuerte", "deuda", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "mario", "alberto", "kempes", "era", "ya", "una", "estrella", "en", "valencia", "en", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "y", "en", "su", "pa\u00eds", "pero", "pas\u00f3", "a", "ser", "una", "estrella", "mundial", "tras", "el", "mundial", "en", "el", "que", "se", "coron\u00f3", "como", "m\u00e1ximo", "goleador", "con", "goles", "y", "adem\u00e1s", "campe\u00f3n", "con", "la", "selecci\u00f3n", "argentina", "siendo", "adem\u00e1s", "el", "autor", "de", "dos", "de", "los", "tres", "goles", "en", "la", "final", "uno", "de", "ellos", "decisivo", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "aun", "as\u00ed", "\u00e9l", "siempre", "hizo", "gala", "de", "su", "humildad", "y", "naturalidad", "con", "el", "trabajo", "duro", "como", "carta", "de", "presentaci\u00f3n", "sin", "la", "ambici\u00f3n", "de", "aceptar", "suculentas", "ofertas", "de", "otros", "clubes", "por", "encontrarse", "muy", "c\u00f3modo", "en", "valencia", "el", "valencia", "adem\u00e1s", "hizo", "una", "gira", "de", "pretemporada", "por", "argentina", "porque", "estaban", "enloquecidos", "de", "ganas", "por", "ver", "en", "vivo", "en", "su", "pa\u00eds", "al", "delantero", "que", "dio", "el", "primer", "mundial", "a", "su", "selecci\u00f3n", "la", "campa\u00f1a", "fue", "el", "reflejo", "de", "lo", "que", "fue", "la", "irregular", "d\u00e9cada", "valencianista", "pero", "con", "un", "flamante", "final", "empez\u00f3", "con", "la", "triste", "marcha", "del", "m\u00edtico", "pep", "claramunt", "y", "de", "importantes", "jugadores", "como", "\u00f3scar", "valdez", "adorno", "y", "jes\u00fas", "mart\u00ednez", "pero", "llegaron", "jugadores", "de", "calidad", "como", "el", "alem\u00e1n", "rainer", "bonhof", "por", "millones", "de", "pesetas", "daniel", "solsona", "y", "del", "filial", "ascendi\u00f3", "miguel", "tendillo", "no", "obstante", "fue", "una", "decepcionante", "temporada", "en", "liga", "en", "la", "que", "solo", "se", "pudo", "ser", "\u00ba", "y", "kempes", "hizo", "solo", "goles", "cifra", "muy", "lejana", "a", "los", "y", "de", "los", "dos", "a\u00f1os", "anteriores", "el", "regreso", "a", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "tras", "seis", "temporadas", "ilusionaba", "a", "la", "afici\u00f3n", "pero", "termin\u00f3", "demasiado", "pronto", "se", "logr\u00f3", "eliminar", "a", "cska", "de", "sof\u00eda", "y", "al", "arges", "pitesti", "pero", "en", "octavos", "de", "final", "cay\u00f3", "con", "gran", "pol\u00e9mica", "arbitral", "ante", "el", "west", "bromwich", "albion", "tal", "fue", "la", "irregularidad", "que", "el", "t\u00e9cnico", "marcel", "domingo", "fue", "destituido", "en", "marzo", "tras", "la", "\u00aa", "jornada", "y", "su", "puesto", "lo", "ocup\u00f3", "el", "secretario", "t\u00e9cnico", "pasieguito", "a", "cuyas", "\u00f3rdenes", "el", "equipo", "remont\u00f3", "un", "en", "contra", "que", "hab\u00eda", "encajado", "el", "valencia", "en", "la", "ida", "de", "los", "octavos", "de", "final", "de", "la", "copa", "del", "rey", "fue", "en", "una", "m\u00e1gica", "noche", "con", "el", "luis", "casanova", "lleno", "y", "contra", "todo", "pron\u00f3stico", "la", "eliminatoria", "lleg\u00f3", "a", "la", "pr\u00f3rroga", "al", "terminar", "el", "tiempo", "reglamentario", "con", "para", "los", "valencianistas", "con", "goles", "del", "lobo", "diarte", "y", "dos", "de", "rainer", "bonhof", "mientras", "que", "en", "la", "primera", "jugada", "de", "la", "pr\u00f3rroga", "dar\u00edo", "felman", "lograba", "el", "definitivo", "que", "clasificaba", "al", "valencia", "luego", "se", "super\u00f3", "al", "deportivo", "alav\u00e9s", "en", "cuartos", "y", "en", "semifinales", "el", "real", "valladolid", "puso", "contra", "las", "cuerdas", "a", "los", "valencianistas", "igualando", "la", "eliminatoria", "en", "la", "vuelta", "pero", "un", "gol", "de", "dar\u00edo", "felman", "lograba", "a", "diez", "minutos", "del", "final", "meter", "al", "valencia", "en", "una", "final", "de", "copa", "a", "la", "que", "no", "se", "llegaba", "desde", "el", "rival", "en", "la", "final", "fue", "el", "reci\u00e9n", "campe\u00f3n", "de", "liga", "el", "real", "madrid", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "estadio", "vicente", "calder\u00f3n", "y", "la", "ilusi\u00f3n", "valencianista", "fue", "m\u00e1xima", "el", "equipo", "disput\u00f3", "la", "final", "con", "la", "equipaci\u00f3n", "de", "la", "senyera", "y", "se", "logr\u00f3", "la", "victoria", "con", "dos", "celebrad\u00edsimos", "goles", "del", "matador", "mario", "alberto", "kempes", "logrando", "as\u00ed", "que", "la", "copa", "de", "se", "convirtiera", "en", "la", "quinta", "copa", "para", "el", "club", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "dio", "la", "copa", "al", "capit\u00e1n", "carrete", "y", "el", "valencianismo", "celebr\u00f3", "por", "todo", "lo", "alto", "este", "t\u00edtulo", "tras", "varias", "temporadas", "mediocres", "adem\u00e1s", "el", "portero", "manzanedo", "logr\u00f3", "en", "liga", "el", "trofeo", "zamora", "quinto", "en", "la", "historia", "de", "los", "porteros", "valencianistas", "tal", "era", "la", "fama", "internacional", "de", "mario", "alberto", "kempes", "que", "llev\u00f3", "al", "valencia", "a", "disputar", "tres", "partidos", "de", "gira", "en", "jap\u00f3n", "en", "verano", "de", "algo", "muy", "poco", "habitual", "en", "aquellos", "tiempos", "el", "club", "quer\u00eda", "dotar", "de", "autoridad", "y", "categor\u00eda", "al", "banquillo", "valencianista", "y", "se", "contrat\u00f3", "de", "nuevo", "a", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "muy", "querido", "por", "la", "afici\u00f3n", "al", "haber", "conquistado", "la", "cuarta", "liga", "del", "club", "en", "las", "aspiraciones", "eran", "muy", "altas", "y", "los", "papeles", "en", "liga", "y", "copa", "fueron", "muy", "decepcionantes", "pero", "sin", "duda", "el", "\u00e9xito", "lleg\u00f3", "en", "la", "recopa", "de", "europa", "se", "elimin\u00f3", "en", "primera", "ronda", "al", "boldlubben", "dan\u00e9s", "y", "en", "octavos", "al", "potente", "glasgow", "rangers", "logrando", "ganar", "en", "escocia", "por", "tras", "haber", "empatado", "en", "valencia", "en", "cuartos", "el", "rival", "fue", "el", "barcelona", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "la", "recopa", "anterior", "y", "se", "logr\u00f3", "ganar", "en", "el", "camp", "nou", "con", "gol", "de", "pablo", "y", "luego", "en", "la", "vuelta", "se", "gan\u00f3", "en", "un", "disputad\u00edsimo", "partido", "con", "dos", "goles", "de", "saura", "y", "uno", "de", "bonhof", "y", "otro", "de", "kempes", "en", "semifinales", "esperaba", "el", "nantes", "franc\u00e9s", "y", "en", "la", "ida", "se", "perdi\u00f3", "con", "gol", "de", "kempes", "pero", "en", "la", "vuelta", "se", "logr\u00f3", "un", "espectacular", "bonhof", "subirats", "y", "dos", "de", "kempes", "a", "pesar", "de", "que", "bastaba", "con", "ganar", "la", "final", "se", "disput\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "estadio", "de", "heysel", "en", "bruselas", "contra", "el", "arsenal", "fc", "el", "partido", "fue", "muy", "duro", "con", "poco", "f\u00fatbol", "y", "termin\u00f3", "en", "empate", "as\u00ed", "que", "debi\u00f3", "decidirse", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "el", "primero", "en", "lanzar", "fue", "la", "estrella", "mario", "alberto", "kempes", "pero", "su", "lanzamiento", "fue", "f\u00e1cil", "para", "el", "portero", "jennings", "y", "el", "valencianismo", "empezaba", "a", "ver", "m\u00e1s", "lejos", "el", "t\u00edtulo", "aunque", "el", "\u00e1nimo", "cambi\u00f3", "cuando", "el", "especialista", "irland\u00e9s", "brady", "tambi\u00e9n", "fall\u00f3", "su", "disparo", "gracias", "a", "una", "gran", "parada", "de", "pereira", "muy", "ajustada", "al", "palo", "los", "siguientes", "cuatro", "lanzamientos", "ya", "fueron", "dentro", "marcando", "por", "parte", "valencianista", "solsona", "pablo", "castellanos", "y", "bonhof", "y", "al", "terminar", "la", "tanda", "en", "empate", "a", "cuatro", "goles", "se", "pas\u00f3", "a", "la", "muerte", "s\u00fabita", "con", "un", "lanzamiento", "m\u00e1s", "marcado", "primero", "por", "ricardo", "arias", "de", "fuerte", "disparo", "sin", "colocaci\u00f3n", "el", "siguiente", "y", "definitivo", "lanzamiento", "fue", "obra", "de", "graham", "rix", "y", "el", "guardameta", "gallego", "pereira", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "h\u00e9roe", "de", "la", "noche", "al", "detener", "su", "disparo", "proclamando", "as\u00ed", "al", "valencia", "campe\u00f3n", "de", "la", "recopa", "de", "consiguiendo", "as\u00ed", "di", "st\u00e9fano", "su", "segundo", "t\u00edtulo", "como", "entrenador", "del", "valencia", "la", "nota", "negativa", "la", "protagonizaron", "los", "hooligans", "brit\u00e1nicos", "que", "no", "encajaron", "bien", "la", "derrota", "y", "protagonizaron", "numerosos", "disturbios", "en", "las", "calles", "de", "bruselas", "y", "agredieron", "a", "numerosos", "valencianistas", "desplazados", "a", "b\u00e9lgica", "que", "debieron", "ser", "atendidos", "en", "hospitales", "di", "st\u00e9fano", "dej\u00f3", "el", "banquillo", "y", "su", "puesto", "lo", "ocup\u00f3", "pasieguito", "en", "su", "tercera", "etapa", "como", "t\u00e9cnico", "valencianista", "la", "marcha", "del", "entrenador", "junto", "a", "la", "venta", "de", "bonhof", "disgust\u00f3", "y", "preocup\u00f3", "a", "la", "afici\u00f3n", "en", "la", "porter\u00eda", "un", "joven", "sempere", "le", "quit\u00f3", "r\u00e1pidamente", "la", "titularidad", "a", "pereira", "y", "el", "fichaje", "m\u00e1s", "sonado", "fue", "el", "del", "delantero", "uruguayo", "fernando", "morena", "tras", "un", "espectacular", "inicio", "con", "victorias", "en", "el", "camp", "nou", "con", "dos", "goles", "de", "solsona", "y", "uno", "de", "morena", "y", "en", "casa", "al", "real", "madrid", "con", "ambos", "goles", "de", "kempes", "la", "temporada", "se", "torci\u00f3", "con", "la", "repentina", "eliminaci\u00f3n", "en", "la", "segunda", "ronda", "de", "la", "recopa", "por", "el", "modesto", "carl", "zeiss", "jena", "de", "la", "alemania", "oriental", "que", "se", "emple\u00f3", "con", "enorme", "dureza", "en", "ambos", "partidos", "lesionando", "de", "gravedad", "en", "el", "hombro", "a", "mario", "alberto", "kempes", "lesi\u00f3n", "que", "arrastrar\u00eda", "durante", "el", "resto", "de", "su", "carrera", "y", "fue", "el", "inicio", "de", "su", "declive", "la", "alegr\u00eda", "de", "la", "temporada", "fue", "proclamarse", "supercampe\u00f3n", "al", "convertirse", "en", "el", "primer", "club", "espa\u00f1ol", "que", "conquistaba", "la", "supercopa", "de", "europa", "el", "torneo", "enfrentaba", "al", "campe\u00f3n", "de", "la", "copa", "de", "europa", "y", "de", "la", "recopa", "de", "la", "campa\u00f1a", "anterior", "a", "doble", "partido", "el", "rival", "era", "el", "intratable", "nottingham", "forest", "vigente", "campe\u00f3n", "de", "europa", "dos", "a\u00f1os", "seguidos", "y", "tambi\u00e9n", "supercampe\u00f3n", "de", "europa", "y", "en", "la", "ida", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "el", "city", "ground", "el", "equipo", "cay\u00f3", "pero", "el", "gol", "de", "dar\u00edo", "felman", "daba", "esperanzas", "de", "cara", "a", "la", "vuelta", "y", "fue", "muy", "valioso", "el", "de", "diciembre", "el", "luis", "casanova", "estaba", "lleno", "esperando", "conquistar", "el", "mayor", "t\u00edtulo", "de", "su", "historia", "bastaba", "un", "gol", "y", "se", "hizo", "esperar", "hasta", "el", "inicio", "del", "segundo", "tiempo", "cuando", "morena", "recog\u00eda", "el", "rechace", "de", "un", "disparo", "al", "larguero", "de", "saura", "y", "marcaba", "el", "definitivo", "que", "hac\u00eda", "al", "valencia", "supercampe\u00f3n", "de", "europa", "segundo", "t\u00edtulo", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "t\u00e9cnico", "pasieguito", "la", "primera", "vuelta", "del", "campeonato", "el", "equipo", "iba", "segundo", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "todo", "hac\u00eda", "presagiar", "una", "gran", "temporada", "sobre", "todo", "tras", "haber", "conquistado", "la", "supercopa", "de", "europa", "en", "diciembre", "pero", "una", "mal\u00edsima", "racha", "de", "resultados", "en", "la", "segunda", "vuelta", "hicieron", "al", "equipo", "caer", "hasta", "el", "sexto", "puesto", "a", "esto", "se", "sum\u00f3", "una", "afici\u00f3n", "molesta", "con", "el", "juego", "y", "con", "la", "directiva", "de", "jos\u00e9", "ramos", "costa", "por", "haber", "traspasado", "a", "kempes", "a", "river", "plate", "por", "millones", "de", "pesetas", "en", "el", "mes", "de", "marzo", "tras", "la", "\u00aa", "jornada", "el", "matador", "no", "pasaba", "por", "una", "buena", "racha", "y", "arrastraba", "problemas", "f\u00edsicos", "que", "le", "imped\u00edan", "rendir", "como", "lo", "hac\u00eda", "en", "sus", "primeras", "temporadas", "incluso", "lleg\u00f3", "a", "recibir", "pitos", "de", "la", "grada", "pero", "no", "gust\u00f3", "su", "repentina", "venta", "el", "equipo", "not\u00f3", "tambi\u00e9n", "la", "falta", "de", "morena", "sancionado", "con", "partidos", "y", "todo", "ello", "produjo", "el", "baj\u00f3n", "del", "equipo", "que", "aun", "as\u00ed", "luego", "remont\u00f3", "hasta", "alcanzar", "el", "\u00ba", "puesto", "que", "clasificaba", "para", "la", "uefa", "pero", "sin", "luchar", "por", "el", "t\u00edtulo", "liguero", "que", "a", "falta", "de", "cuatro", "jornadas", "lo", "ten\u00eda", "a", "solo", "un", "punto", "la", "temporada", "ya", "sin", "kempes", "y", "sin", "morena", "se", "fich\u00f3", "a", "frank", "arnesen", "y", "kurt", "welzl", "y", "se", "incorpor\u00f3", "al", "primer", "equipo", "el", "joven", "de", "a\u00f1os", "roberto", "fern\u00e1ndez", "revelaci\u00f3n", "del", "equipo", "que", "alcanz\u00f3", "la", "internacionalidad", "la", "irregular", "campa\u00f1a", "termin\u00f3", "con", "un", "\u00ba", "puesto", "que", "clasificaba", "al", "equipo", "para", "europa", "aunque", "en", "enero", "dimiti\u00f3", "el", "t\u00e9cnico", "pasieguito", "dando", "paso", "a", "manolo", "mestre", "en", "su", "segunda", "etapa", "entrenando", "al", "equipo", "se", "hizo", "el", "rid\u00edculo", "en", "copa", "siendo", "goleado", "por", "el", "sporting", "en", "la", "primera", "eliminatoria", "aunque", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "se", "lleg\u00f3", "hasta", "los", "cuartos", "de", "final", "contra", "un", "ifk", "goteborg", "que", "luego", "fue", "campe\u00f3n", "en", "verano", "se", "celebr\u00f3", "el", "mundial", "de", "siendo", "el", "reformado", "estadio", "luis", "casanova", "sede", "de", "los", "primeros", "encuentros", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "enrique", "saura", "fue", "el", "\u00fanico", "valencianista", "en", "aquella", "selecci\u00f3n", "las", "obras", "en", "el", "estadio", "supusieron", "para", "el", "club", "una", "deuda", "acumulada", "important\u00edsima", "que", "se", "tradujo", "en", "un", "equipo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "debilitado", "el", "matador", "mario", "alberto", "kempes", "regres\u00f3", "al", "equipo", "al", "no", "poder", "c", "a", "river", "plate", "cumplir", "con", "los", "pagos", "de", "su", "fichaje", "y", "fue", "recibido", "con", "los", "brazos", "abiertos", "por", "la", "afici\u00f3n", "pero", "los", "problemas", "econ\u00f3micos", "hicieron", "que", "solo", "se", "pudiera", "incorporar", "adem\u00e1s", "a", "id\u00edgoras", "esta", "temporada", "result\u00f3", "ser", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "dram\u00e1ticas", "en", "la", "historia", "del", "club", "arranc\u00f3", "con", "una", "victoria", "al", "barcelona", "en", "el", "estreno", "cul\u00e9", "de", "maradona", "pero", "inmediatamente", "llegaron", "varias", "jornadas", "sin", "ganar", "que", "llevaron", "a", "la", "contrataci\u00f3n", "en", "octubre", "del", "t\u00e9cnico", "miljan", "miljani", "que", "tampoco", "termin\u00f3", "la", "temporada", "al", "estar", "el", "equipo", "muy", "pr\u00f3ximo", "a", "los", "puestos", "de", "descenso", "por", "lo", "que", "en", "marzo", "se", "contrat\u00f3", "a", "koldo", "aguirre", "para", "las", "\u00faltimas", "siete", "jornadas", "la", "asamblea", "de", "socios", "en", "plena", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "financiera", "del", "club", "provoc\u00f3", "la", "dimisi\u00f3n", "del", "presidente", "jos\u00e9", "ramos", "costa", "y", "las", "elecciones", "en", "febrero", "dieron", "la", "presidencia", "a", "vicente", "tormo", "el", "final", "no", "pudo", "ser", "m\u00e1s", "tenso", "porque", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "el", "equipo", "recib\u00eda", "el", "de", "mayo", "de", "siendo", "colista", "y", "casi", "desahuciado", "al", "descenso", "a", "un", "real", "madrid", "al", "que", "le", "bastaba", "un", "empate", "para", "proclamarse", "campe\u00f3n", "mientras", "que", "el", "valencia", "necesitaba", "la", "victoria", "y", "una", "carambola", "esperando", "las", "derrotas", "de", "racing", "u", "d", "las", "palmas", "y", "celta", "milagrosamente", "se", "dieron", "las", "tres", "derrotas", "y", "el", "valencia", "gan\u00f3", "al", "real", "madrid", "c", "f", "con", "el", "m\u00edtico", "y", "ag\u00f3nico", "gol", "de", "tendillo", "que", "salvaba", "a", "los", "valencianistas", "y", "daba", "la", "liga", "al", "athletic", "club", "la", "\u00faltima", "temporada", "de", "kempes", "estuvo", "marcada", "por", "la", "ruinosa", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "club", "que", "se", "plasm\u00f3", "en", "numerosas", "bajas", "como", "solsona", "felman", "arnesen", "id\u00edgoras", "welzl", "y", "los", "retiros", "de", "carrete", "y", "cerver\u00f3", "sus", "lugares", "los", "ocuparon", "modestas", "incorporaciones", "y", "canteranos", "como", "un", "joven", "fernando", "g\u00f3mez", "el", "t\u00e9cnico", "que", "empez\u00f3", "la", "temporada", "fue", "un", "hombre", "de", "la", "casa", "como", "paquito", "y", "el", "arranque", "fue", "bueno", "llegando", "a", "ganar", "en", "el", "tercer", "partido", "en", "el", "bernab\u00e9u", "con", "gol", "de", "kempes", "y", "llegando", "a", "ser", "l\u00edderes", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "pero", "luego", "varias", "derrotas", "consecutivas", "llevaron", "al", "equipo", "a", "ser", "\u00ba", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "asom\u00e1ndose", "a", "los", "puestos", "de", "descenso", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "se", "hiciera", "cargo", "del", "equipo", "roberto", "gil", "e", "inmediatamente", "en", "copa", "fueron", "eliminados", "por", "el", "filial", "madridista", "el", "castilla", "c", "f", "de", "una", "joven", "quinta", "del", "buitre", "aun", "as\u00ed", "se", "logr\u00f3", "remontar", "el", "vuelo", "en", "liga", "y", "no", "se", "sufri\u00f3", "hasta", "el", "final", "como", "la", "anterior", "campa\u00f1a", "terminando", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "con", "una", "cr\u00edtica", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "el", "verano", "de", "salvador", "das\u00ed", "mart\u00ednez", "presidente", "de", "la", "comisi\u00f3n", "deportiva", "directivo", "del", "club", "y", "amigo", "personal", "de", "kempes", "le", "comunicaba", "con", "l\u00e1grimas", "en", "los", "ojos", "que", "no", "seguir\u00eda", "en", "el", "club", "a\u00f1os", "dif\u00edciles", "y", "recuperaci\u00f3n", "con", "tuz\u00f3n", "debido", "a", "las", "reformas", "del", "estadio", "luis", "casanova", "para", "acoger", "partidos", "del", "mundial", "de", "espa\u00f1a", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "del", "club", "era", "cr\u00edtica", "con", "una", "deuda", "de", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "pesetas", "lo", "que", "oblig\u00f3", "a", "la", "directiva", "de", "vicente", "tormo", "a", "deshacerse", "de", "grandes", "jugadores", "y", "a", "nutrirse", "de", "canteranos", "estaban", "arias", "subirats", "saura", "tendillo", "roberto", "fernando", "o", "revert", "y", "de", "fichajes", "modestos", "como", "el", "uruguayo", "wilmar", "cabrera", "para", "el", "que", "se", "hizo", "un", "esfuerzo", "econ\u00f3mico", "arroyo", "o", "quique", "la", "temporada", "el", "entrenador", "sigui\u00f3", "siendo", "roberto", "gil", "hombre", "de", "la", "casa", "y", "exfutbolista", "del", "equipo", "ya", "que", "la", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "no", "permit\u00eda", "mucho", "m\u00e1s", "la", "liga", "tuvo", "una", "sorprendente", "buena", "marcha", "sobre", "todo", "durante", "los", "primeros", "dos", "tercios", "del", "campeonato", "el", "equipo", "lleg\u00f3", "a", "ser", "\u00ba", "tras", "la", "\u00aa", "jornada", "y", "aguant\u00f3", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "hasta", "la", "\u00aa", "jornada", "pero", "el", "equipo", "fue", "de", "m\u00e1s", "a", "menos", "y", "las", "\u00faltimas", "nueve", "jornadas", "fueron", "terribles", "con", "una", "victoria", "tres", "empates", "y", "cinco", "derrotas", "se", "temi\u00f3", "por", "la", "permanencia", "pero", "finalmente", "el", "equipo", "qued\u00f3", "en", "un", "discreto", "\u00ba", "puesto", "pero", "lo", "peor", "estaba", "por", "llegar", "en", "la", "temporada", "sin", "poder", "econ\u00f3mico", "el", "club", "luci\u00f3", "como", "primer", "esp\u00f3nsor", "en", "sus", "camisetas", "la", "imagen", "de", "la", "caja", "de", "ahorros", "de", "valencia", "se", "incorpor\u00f3", "a", "un", "decepcionante", "s\u00e1nchez", "torres", "y", "se", "incorporaron", "al", "primer", "equipo", "giner", "fenoll", "y", "voro", "se", "hizo", "un", "partido", "de", "despedida", "a", "saura", "tras", "diez", "temporadas", "en", "el", "club", "el", "t\u00e9cnico", "fue", "otro", "hombre", "de", "la", "casa", "y", "exfutbolista", "el", "hispanoargentino", "\u00f3scar", "rub\u00e9n", "valdez", "pero", "la", "temporada", "no", "pudo", "ser", "m\u00e1s", "desastrosa", "con", "humillantes", "derrotas", "como", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "copa", "por", "el", "tenerife", "de", "segunda", "y", "goleadas", "encajadas", "ante", "real", "madrid", "atl\u00e9tico", "de", "nuevo", "real", "madrid", "o", "real", "sociedad", "la", "cual", "provoc\u00f3", "la", "destituci\u00f3n", "de", "valdez", "como", "entrenador", "a", "las", "desgracias", "se", "sumaron", "lesiones", "importantes", "de", "dos", "piezas", "claves", "como", "roberto", "y", "fernando", "el", "nuevo", "entrenador", "fue", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "en", "su", "tercera", "y", "\u00faltima", "etapa", "como", "t\u00e9cnico", "valencianista", "con", "quien", "se", "consiguieron", "\u00e9xitos", "como", "una", "liga", "y", "una", "recopa", "las", "\u00faltimas", "doce", "jornadas", "eran", "clave", "para", "lograr", "la", "permanencia", "pero", "el", "equipo", "parec\u00eda", "abocado", "al", "desastre", "y", "solo", "se", "lograron", "tres", "victorias", "todas", "ellas", "demasiado", "tarde", "en", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "el", "fat\u00eddico", "de", "abril", "de", "el", "valencia", "necesitaba", "ganar", "en", "el", "camp", "nou", "pero", "esta", "vez", "no", "hubo", "gol", "milagroso", "de", "tendillo", "como", "en", "y", "el", "equipo", "cay\u00f3", "derrotado", "la", "\u00fanica", "opci\u00f3n", "que", "quedaba", "era", "que", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "abril", "el", "c\u00e1diz", "perdiese", "en", "el", "ram\u00f3n", "de", "carranza", "contra", "un", "betis", "sin", "ninguna", "aspiraci\u00f3n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "de", "quedar", "por", "delante", "de", "su", "eterno", "enemigo", "el", "sevilla", "pero", "un", "punto", "era", "suficiente", "para", "que", "los", "gaditanos", "se", "salvaran", "y", "por", "tanto", "empataron", "contra", "los", "b\u00e9ticos", "en", "un", "partido", "sobre", "el", "que", "siempre", "plane\u00f3", "la", "sospecha", "del", "ama\u00f1o", "enviando", "as\u00ed", "al", "valencia", "al", "pozo", "de", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "categor\u00eda", "que", "el", "club", "no", "jugaba", "desde", "ya", "confirmado", "el", "descenso", "vicente", "tormo", "presenta", "su", "dimisi\u00f3n", "en", "abril", "y", "pedro", "cort\u00e9s", "toma", "la", "presidencia", "en", "funciones", "hasta", "las", "elecciones", "en", "junio", "el", "nuevo", "presidente", "elegido", "es", "arturo", "tuz\u00f3n", "el", "de", "junio", "de", "con", "una", "pol\u00edtica", "de", "austeridad", "rectitud", "pero", "tambi\u00e9n", "mucho", "coraz\u00f3n", "logr\u00f3", "una", "paulatina", "recuperaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "la", "deuda", "del", "club", "ascend\u00eda", "hasta", "los", "millones", "de", "pesetas", "y", "con", "el", "estadio", "y", "todos", "sus", "bienes", "hipotecados", "por", "lo", "que", "la", "directiva", "de", "tuz\u00f3n", "se", "volc\u00f3", "en", "el", "proyecto", "del", "ascenso", "y", "en", "una", "pol\u00edtica", "de", "austeridad", "adem\u00e1s", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "masivo", "del", "valencianismo", "que", "pese", "a", "haber", "descendido", "de", "categor\u00eda", "casi", "duplic\u00f3", "el", "n\u00famero", "de", "abonados", "pasando", "de", "a", "abonados", "el", "entrenador", "sigui\u00f3", "siendo", "di", "st\u00e9fano", "demostrando", "as\u00ed", "su", "compromiso", "con", "el", "club", "a", "pesar", "de", "tener", "ofertas", "de", "clubes", "de", "primera", "salieron", "del", "club", "de", "forma", "pol\u00e9mica", "roberto", "fern\u00e1ndez", "al", "barcelona", "a", "cambio", "de", "millones", "de", "pesetas", "y", "miguel", "tendillo", "al", "real", "murcia", "al", "no", "llegarse", "a", "un", "acuerdo", "para", "renovar", "su", "contrato", "y", "tambi\u00e9n", "fueron", "baja", "el", "veterano", "castellanos", "bermell", "granero", "urruti", "y", "cabrera", "los", "\u00fanicos", "refuerzos", "fueron", "el", "uruguayo", "bossio", "y", "el", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "temporada", "anterior", "en", "segunda", "el", "castellonense", "alca\u00f1iz", "que", "completaban", "a", "los", "canteranos", "que", "siguieron", "en", "el", "club", "a", "pesar", "del", "descenso", "como", "arias", "subirats", "voro", "fernando", "revert", "giner", "sixto", "o", "fenoll", "y", "j\u00f3venes", "como", "quique", "arroyo", "o", "jon", "garc\u00eda", "la", "temporada", "fue", "at\u00edpica", "y", "se", "hizo", "eterna", "al", "tener", "una", "primera", "fase", "regular", "de", "equipos", "jornadas", "y", "una", "segunda", "fase", "dividida", "en", "dos", "grupos", "de", "seis", "equipos", "jornadas", "m\u00e1s", "y", "al", "final", "ascend\u00edan", "los", "tres", "clubes", "con", "mayor", "puntuaci\u00f3n", "total", "el", "equipo", "termin\u00f3", "como", "l\u00edder", "la", "primera", "fase", "con", "una", "segunda", "vuelta", "espectacular", "la", "fase", "de", "grupos", "o", "playoff", "fue", "complicada", "pero", "los", "cinco", "partidos", "en", "casa", "fueron", "clave", "y", "se", "ganaron", "todos", "ellos", "finalmente", "el", "deseado", "ascenso", "se", "certific\u00f3", "a", "falta", "de", "tres", "jornadas", "de", "terminar", "el", "campeonato", "en", "la", "noche", "del", "de", "mayo", "de", "con", "la", "victoria", "al", "recreativo", "de", "huelva", "con", "goles", "en", "el", "segundo", "tiempo", "de", "subirats", "y", "quique", "ya", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "el", "equipo", "jug\u00f3", "en", "las", "gaunas", "y", "presenciaba", "el", "hist\u00f3rico", "primer", "ascenso", "del", "cd", "logro\u00f1\u00e9s", "a", "primera", "al", "caer", "frente", "a", "los", "riojanos", "ascendiendo", "as\u00ed", "ambos", "clubes", "junto", "al", "celta", "y", "quedando", "hermanadas", "para", "siempre", "las", "aficiones", "valencianista", "y", "riojanapr\u00e1cticamente", "con", "la", "misma", "plantilla", "el", "equipo", "volv\u00eda", "a", "jugar", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "y", "en", "el", "aspecto", "econ\u00f3mico", "las", "cosas", "funcionaban", "mucho", "mejor", "el", "super\u00e1vit", "de", "la", "temporada", "en", "segunda", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "pesetas", "se", "sumaba", "al", "de", "la", "temporada", "actual", "millones", "de", "pesetas", "la", "buena", "gesti\u00f3n", "de", "arturo", "tuz\u00f3n", "empezaba", "a", "dar", "sus", "frutos", "la", "temporada", "fue", "la", "primera", "en", "incluir", "equipos", "en", "la", "m\u00e1xima", "categor\u00eda", "se", "incorpor\u00f3", "a", "nando", "y", "al", "argentino", "ciraolo", "y", "en", "el", "mercado", "de", "invierno", "lleg\u00f3", "la", "sorprendente", "cesi\u00f3n", "del", "delantero", "rabah", "madjer", "del", "oporto", "aunque", "aport\u00f3", "menos", "de", "lo", "esperado", "se", "pasaron", "bastantes", "apuros", "para", "conservar", "la", "categor\u00eda", "lo", "que", "le", "cost\u00f3", "la", "destituci\u00f3n", "al", "t\u00e9cnico", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "en", "marzo", "roberto", "gil", "volv\u00eda", "a", "hacerse", "cargo", "del", "equipo", "las", "\u00faltimas", "nueve", "jornadas", "y", "dej\u00f3", "al", "club", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "una", "plaga", "de", "lesiones", "hizo", "debutar", "a", "un", "joven", "camarasa", "el", "n\u00famero", "de", "abonados", "volv\u00eda", "a", "otorgar", "un", "super\u00e1vit", "al", "club", "pero", "el", "p\u00fablico", "sent\u00eda", "que", "daba", "mucho", "y", "recib\u00eda", "poco", "por", "parte", "del", "equipo", "as\u00ed", "que", "para", "la", "temporada", "el", "club", "contrat\u00f3", "a", "v\u00edctor", "esp\u00e1rrago", "que", "ven\u00eda", "de", "hacer", "historia", "con", "el", "c\u00e1diz", "y", "no", "solo", "consolid\u00f3", "al", "valencia", "en", "primera", "sino", "que", "lo", "llev\u00f3", "a", "competici\u00f3n", "europea", "al", "finalizar", "la", "temporada", "en", "un", "sorprendente", "\u00ba", "puesto", "se", "hab\u00eda", "conseguido", "reunir", "un", "bloque", "muy", "s\u00f3lido", "sin", "estrellas", "pero", "con", "gente", "muy", "trabajadora", "destacaba", "fernando", "por", "su", "depurada", "t\u00e9cnica", "y", "ya", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "la", "estrella", "del", "valencianismo", "la", "defensa", "era", "espl\u00e9ndida", "con", "jugadores", "como", "bossio", "camarasa", "voro", "y", "giner", "dirigidos", "por", "el", "gran", "capit\u00e1n", "arias", "estos", "fueron", "los", "protagonistas", "de", "la", "temporada", "junto", "al", "portero", "ochotorena", "que", "consigui\u00f3", "el", "trofeo", "zamora", "sexto", "en", "la", "historia", "del", "club", "y", "al", "r\u00e1pido", "delantero", "asturiano", "eloy", "olaya", "la", "campa\u00f1a", "demostr\u00f3", "que", "la", "anterior", "no", "fue", "casualidad", "el", "club", "sigui\u00f3", "logrando", "super\u00e1vits", "lo", "cual", "permit\u00eda", "fichajes", "como", "los", "de", "lubo", "penev", "toni", "gomes", "y", "tom\u00e1s", "la", "campa\u00f1a", "no", "empez\u00f3", "nada", "bien", "para", "el", "equipo", "de", "esp\u00e1rrago", "al", "perder", "en", "casa", "frente", "al", "atl\u00e9tico", "y", "dos", "jornadas", "despu\u00e9s", "caer", "goleado", "en", "el", "bernab\u00e9u", "el", "pesimismo", "planeaba", "entre", "la", "afici\u00f3n", "pero", "la", "victoria", "lleg\u00f3", "finalmente", "en", "la", "cuarta", "jornada", "y", "se", "encadenaron", "jornadas", "consecutivas", "sin", "perder", "en", "toda", "la", "segunda", "vuelta", "s\u00f3lo", "se", "perdieron", "partidos", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "equipo", "al", "\u00ba", "puesto", "logrando", "as\u00ed", "el", "subcampeonato", "tras", "un", "real", "madrid", "intratable", "adem\u00e1s", "en", "la", "copa", "se", "logr\u00f3", "por", "fin", "llegar", "lejos", "y", "se", "disputaron", "las", "semifinales", "contra", "el", "barcelona", "y", "la", "afici\u00f3n", "se", "ilusion\u00f3", "cuando", "a", "falta", "de", "diez", "minutos", "para", "terminar", "el", "partido", "de", "vuelta", "el", "equipo", "estaba", "clasificado", "para", "la", "final", "pero", "el", "holand\u00e9s", "koeman", "anot\u00f3", "un", "gol", "de", "falta", "directa", "y", "decantaba", "la", "eliminatoria", "para", "los", "cul\u00e9s", "el", "regreso", "a", "europa", "estuvo", "marcado", "por", "pol\u00e9micos", "arbitrajes", "tanto", "en", "la", "ida", "como", "en", "la", "vuelta", "de", "la", "segunda", "ronda", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "frente", "al", "oporto", "quedando", "eliminados", "con", "un", "estadio", "volcado", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "hist\u00f3rico", "filial", "cd", "mestalla", "pas\u00f3", "a", "denominarse", "oficialmente", "valencia", "cf", "b", "aceptando", "as\u00ed", "una", "normativa", "de", "la", "uefa", "el", "optimismo", "de", "las", "dos", "campa\u00f1as", "anteriores", "llev\u00f3", "a", "la", "afici\u00f3n", "en", "el", "verano", "de", "a", "un", "estado", "de", "euforia", "en", "cambio", "el", "regreso", "del", "canterano", "roberto", "fern\u00e1ndez", "fue", "acogido", "con", "divisi\u00f3n", "de", "opiniones", "entre", "los", "aficionados", "al", "haber", "dejado", "el", "club", "el", "a\u00f1o", "del", "descenso", "y", "haber", "pasado", "cuatro", "temporadas", "en", "un", "club", "rival", "como", "era", "el", "barcelona", "la", "temporada", "result\u00f3", "muy", "decepcionante", "y", "mal", "empez\u00f3", "al", "caer", "humillados", "en", "el", "trofeo", "naranja", "contra", "el", "real", "madrid", "la", "campa\u00f1a", "fue", "tremendamente", "irregular", "llegando", "a", "ser", "\u00ba", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "y", "\u00ba", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "una", "de", "las", "pocas", "alegr\u00edas", "fue", "la", "victoria", "en", "casa", "contra", "el", "real", "madrid", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "con", "goles", "de", "penev", "y", "robert", "vengando", "as\u00ed", "la", "humillaci\u00f3n", "sufrida", "en", "el", "torneo", "veraniego", "al", "final", "el", "equipo", "qued\u00f3", "en", "el", "\u00aa", "puesto", "y", "por", "tanto", "fuera", "de", "competici\u00f3n", "europea", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "se", "sufri\u00f3", "much\u00edsimo", "para", "eliminar", "en", "la", "pr\u00f3rroga", "al", "engorroso", "iraklis", "griego", "y", "en", "la", "segunda", "ronda", "el", "rival", "fue", "la", "potente", "as", "roma", "con", "un", "pol\u00e9mico", "partido", "de", "ida", "en", "el", "luis", "casanova", "donde", "anularon", "dos", "goles", "legales", "al", "valencia", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "aprob\u00f3", "en", "junta", "general", "la", "conversi\u00f3n", "del", "club", "presidido", "por", "arturo", "tuz\u00f3n", "en", "sociedad", "an\u00f3nima", "deportiva", "como", "la", "mayor\u00eda", "de", "clubes", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "tal", "como", "dictamin\u00f3", "la", "ley", "de", "este", "modo", "el", "valencia", "cf", "pasaba", "a", "denominarse", "oficialmente", "a", "partir", "de", "ahora", "valencia", "cf", "sad", "la", "conversi\u00f3n", "definitiva", "no", "termin\u00f3", "hasta", "el", "holand\u00e9s", "guus", "hiddink", "se", "hizo", "cargo", "del", "equipo", "en", "la", "y", "mejor\u00f3", "notablemente", "el", "juego", "con", "fichajes", "como", "los", "de", "leonardo", "y", "rommel", "fern\u00e1ndez", "los", "goles", "se", "los", "segu\u00edan", "repartiendo", "mayoritariamente", "entre", "penev", "y", "fernando", "una", "de", "las", "alegr\u00edas", "de", "la", "temporada", "fue", "la", "remontada", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "contra", "el", "real", "madrid", "en", "s\u00f3lo", "dos", "minutos", "con", "goles", "de", "fernando", "y", "robert", "en", "los", "minutos", "y", "el", "club", "termin\u00f3", "en", "un", "m\u00e1s", "que", "digno", "\u00ba", "puesto", "volviendo", "as\u00ed", "a", "puestos", "europeos", "a", "mitad", "de", "temporada", "el", "de", "febrero", "de", "se", "inaugur\u00f3", "la", "ciudad", "deportiva", "de", "paterna", "convirti\u00e9ndose", "en", "una", "de", "las", "mejores", "instalaciones", "deportivas", "de", "europa", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "metros", "cuadrados", "campos", "de", "f\u00fatbol", "y", "una", "residencia", "para", "los", "j\u00f3venes", "de", "la", "cantera", "que", "ven\u00edan", "de", "cualquier", "parte", "del", "mundo", "a", "formarse", "como", "futbolistas", "el", "club", "hab\u00eda", "adquirido", "estos", "terrenos", "con", "divisi\u00f3n", "de", "opiniones", "en", "bajo", "la", "presidencia", "de", "francisco", "ros", "casares", "pero", "el", "tiempo", "demostr\u00f3", "que", "fue", "todo", "un", "acierto", "el", "estadio", "luis", "casanova", "fue", "del", "de", "julio", "al", "de", "agosto", "de", "sede", "de", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "de", "espa\u00f1a", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "juegos", "hist\u00f3ricos", "en", "los", "que", "finalmente", "la", "selecci\u00f3n", "conquist\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "la", "final", "disputada", "en", "el", "camp", "nou", "el", "de", "agosto", "conversi\u00f3n", "en", "sad", "y", "la", "etapa", "roig", "en", "se", "hace", "efectiva", "la", "conversi\u00f3n", "del", "club", "en", "sociedad", "an\u00f3nima", "deportiva", "junto", "a", "la", "mayor\u00eda", "de", "clubes", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "tal", "como", "dictamin\u00f3", "la", "ley", "la", "temporada", "el", "equipo", "de", "guus", "hiddink", "repiti\u00f3", "el", "\u00ba", "puesto", "y", "su", "clasificaci\u00f3n", "europea", "pero", "qued\u00f3", "la", "sensaci\u00f3n", "de", "que", "habi\u00e9ndolo", "hecho", "mejor", "frente", "a", "los", "grandes", "se", "hubiera", "podido", "luchar", "por", "algo", "m\u00e1s", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "dej\u00f3", "un", "amargo", "recuerdo", "entre", "los", "aficionados", "valencianistas", "ya", "que", "en", "la", "primera", "ronda", "cay\u00f3", "en", "la", "ida", "por", "un", "contundente", "frente", "al", "n\u00e1poles", "entrenado", "por", "claudio", "ranieri", "con", "los", "cinco", "goles", "anotados", "por", "el", "delantero", "uruguayo", "daniel", "fonseca", "nombre", "dif\u00edcil", "de", "olvidar", "por", "el", "valencianismo", "desde", "aquel", "d\u00eda", "en", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "el", "de", "junio", "debutaba", "en", "partido", "oficial", "el", "joven", "gaizka", "mendieta", "con", "a\u00f1os", "disputando", "los", "\u00faltimos", "minutos", "en", "el", "ram\u00f3n", "de", "carranza", "frente", "al", "c\u00e1diz", "el", "de", "abril", "de", "se", "celebr\u00f3", "un", "partido", "homenaje", "a", "mario", "alberto", "kempes", "que", "hab\u00eda", "terminado", "un", "a\u00f1o", "antes", "su", "etapa", "como", "futbolista", "en", "equipos", "de", "la", "liga", "austr\u00edaca", "fue", "un", "encuentro", "amistoso", "ante", "el", "psv", "eindhoven", "que", "finaliz\u00f3", "con", "victoria", "holandesa", "por", "con", "tres", "goles", "del", "homenajeado", "matador", "argentino", "y", "otros", "tres", "goles", "del", "joven", "brasile\u00f1o", "romario", "s\u00f3lo", "diez", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "mayo", "el", "delantero", "paname\u00f1o", "rommel", "fern\u00e1ndez", "que", "estaba", "cedido", "en", "el", "albacete", "fallec\u00eda", "tr\u00e1gicamente", "en", "un", "accidente", "de", "veh\u00edculo", "lo", "cual", "conmocion\u00f3", "a", "la", "afici\u00f3n", "y", "a", "todo", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "y", "paname\u00f1o", "la", "temporada", "se", "fich\u00f3", "al", "desconocido", "montenegrino", "mijatovi", "el", "equipo", "arranc\u00f3", "muy", "bien", "la", "temporada", "siendo", "incluso", "l\u00edder", "en", "tres", "jornadas", "pero", "todo", "cambi\u00f3", "bruscamente", "a", "partir", "del", "desastre", "de", "karlsruher", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "el", "de", "noviembre", "de", "cayendo", "por", "despu\u00e9s", "de", "aquella", "goleada", "el", "equipo", "tuvo", "dos", "derrotas", "consecutivas", "en", "liga", "lo", "que", "desemboc\u00f3", "poco", "despu\u00e9s", "en", "la", "destituci\u00f3n", "del", "t\u00e9cnico", "guus", "hiddink", "a", "mediados", "de", "noviembre", "sustituido", "por", "paco", "real", "hombre", "de", "la", "casa", "poco", "despu\u00e9s", "el", "de", "noviembre", "dimit\u00eda", "el", "presidente", "arturo", "tuz\u00f3n", "en", "la", "que", "era", "su", "octava", "temporada", "al", "frente", "del", "club", "y", "fue", "nombrado", "melchor", "hoyos", "p\u00e9rez", "hasta", "las", "elecciones", "a", "la", "presidencia", "en", "diciembre", "y", "sin", "levantar", "cabeza", "el", "equipo", "el", "t\u00e9cnico", "paco", "real", "fue", "destituido", "tras", "una", "dolorosa", "derrota", "contra", "el", "barcelona", "y", "ocup\u00f3", "su", "lugar", "el", "uruguayo", "h\u00e9ctor", "n\u00fa\u00f1ez", "con", "mario", "alberto", "kempes", "como", "ayudante", "el", "equipo", "sigui\u00f3", "en", "los", "puestos", "intermedios", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "lo", "que", "se", "sum\u00f3", "la", "triste", "noticia", "de", "que", "el", "delantero", "lubo", "penev", "sufr\u00eda", "un", "c\u00e1ncer", "de", "test\u00edculo", "que", "le", "hizo", "perderse", "el", "resto", "de", "la", "temporada", "el", "de", "marzo", "de", "fue", "elegido", "presidente", "francisco", "roig", "conocido", "popularmente", "como", "paco", "roig", "con", "el", "lema", "\"per", "un", "val\u00e8ncia", "campi\u00f3\"", "casi", "al", "mismo", "tiempo", "que", "el", "club", "cumpl\u00eda", "su", "\u00ba", "aniversario", "una", "de", "las", "primeras", "decisiones", "del", "presidente", "fue", "un", "nuevo", "cambio", "de", "t\u00e9cnico", "as\u00ed", "que", "jos\u00e9", "manuel", "rielo", "se", "hizo", "cargo", "provisionalmente", "del", "equipo", "durante", "dos", "jornadas", "en", "las", "que", "se", "consiguieron", "dos", "victorias", "y", "finalmente", "se", "convenci\u00f3", "al", "holand\u00e9s", "guus", "hiddink", "para", "su", "regreso", "a", "finales", "de", "marzo", "retomando", "as\u00ed", "el", "equipo", "a", "nueve", "jornadas", "del", "final", "finalmente", "el", "equipo", "qued\u00f3", "en", "un", "insuficiente", "\u00ba", "puesto", "en", "esta", "loca", "temporada", "fuera", "de", "las", "posiciones", "europeas", "y", "como", "an\u00e9cdota", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "el", "valencia", "se", "convirti\u00f3", "en", "protagonista", "al", "empatar", "en", "riazor", "ante", "un", "deportivo", "de", "la", "coru\u00f1a", "que", "pod\u00eda", "proclamarse", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "campe\u00f3n", "de", "liga", "pero", "un", "penalti", "detenido", "por", "gonz\u00e1lez", "a", "djukic", "hizo", "que", "el", "t\u00edtulo", "fuese", "para", "el", "barcelona", "durante", "la", "presidencia", "de", "paco", "roig", "se", "incorporaron", "novedades", "como", "el", "uso", "del", "valenciano", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "megafon\u00eda", "del", "estadio", "o", "el", "desfile", "de", "bandas", "de", "m\u00fasica", "de", "distintas", "localidades", "valencianas", "sobre", "el", "terreno", "de", "juego", "antes", "de", "los", "partidos", "y", "durante", "los", "descansos", "la", "equipaci\u00f3n", "del", "club", "recuper\u00f3", "las", "medias", "negras", "en", "su", "uniforme", "de", "y", "luego", "su", "uniforme", "original", "de", "camiseta", "blanca", "pantal\u00f3n", "negro", "y", "medias", "negras", "a", "partir", "de", "a", "partir", "del", "de", "noviembre", "de", "el", "estadio", "recupera", "su", "nombre", "original", "de", "estadio", "de", "mestalla", "tras", "una", "carta", "enviada", "por", "el", "propio", "expresidente", "luis", "casanova", "giner", "solicitando", "dicho", "cambio", "la", "afici\u00f3n", "nunca", "dej\u00f3", "de", "llamarlo", "mestalla", "el", "verano", "de", "fue", "de", "numerosos", "e", "ilusionantes", "fichajes", "como", "el", "del", "delantero", "oleg", "salenko", "el", "del", "veterano", "portero", "andoni", "zubizarreta", "y", "el", "del", "brasile\u00f1o", "mazinho", "que", "se", "sumaron", "a", "los", "de", "poyatos", "romero", "otero", "engonga", "juan", "carlos", "y", "maqueda", "todo", "el", "equipo", "dirigido", "por", "el", "t\u00e9cnico", "que", "acababa", "de", "proclamarse", "campe\u00f3n", "del", "mundial", "con", "brasil", "carlos", "alberto", "parreira", "en", "la", "temporada", "incorporaron", "un", "segundo", "uniforme", "inspirado", "en", "la", "senyera", "muy", "recordado", "y", "querido", "por", "la", "afici\u00f3n", "el", "patrocinio", "es", "tambi\u00e9n", "recordado", "fue", "de", "la", "cooperativa", "valenciana", "de", "droguer\u00edas", "y", "perfumer\u00edas", "'cip", "el", "progreso", "el", "inicio", "de", "liga", "fue", "prometedor", "pero", "luego", "result\u00f3", "muy", "irregular", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "equipo", "a", "moverse", "en", "los", "puestos", "intermedios", "de", "la", "tabla", "muy", "alejado", "de", "su", "objetivo", "europeo", "la", "temporada", "termin\u00f3", "en", "un", "triste", "\u00ba", "puesto", "muy", "alejado", "de", "los", "objetivos", "iniciales", "y", "con", "el", "t\u00e9cnico", "carlos", "alberto", "parreira", "destituido", "a", "tres", "jornadas", "del", "final", "la", "mediocre", "temporada", "liguera", "se", "compens\u00f3", "con", "una", "gran", "copa", "del", "rey", "en", "la", "que", "se", "alcanz\u00f3", "disputar", "la", "final", "algo", "que", "ilusion\u00f3", "enormemente", "a", "la", "afici\u00f3n", "tras", "a\u00f1os", "de", "la", "\u00faltima", "final", "copera", "el", "rival", "de", "octavos", "fue", "el", "real", "madrid", "consiguiendo", "el", "valencia", "dos", "victorias", "por", "remontando", "los", "goles", "madridistas", "con", "dos", "goles", "de", "salenko", "en", "la", "ida", "y", "dos", "de", "mijatovi", "y", "fernando", "en", "la", "vuelta", "en", "cuartos", "de", "final", "se", "elimin\u00f3", "al", "mallorca", "y", "en", "semifinales", "esperaba", "el", "batallador", "albacete", "se", "empat\u00f3", "en", "la", "ida", "en", "mestalla", "resultado", "que", "produjo", "la", "destituci\u00f3n", "del", "t\u00e9cnico", "carlos", "alberto", "parreira", "a", "falta", "del", "partido", "de", "vuelta", "y", "de", "tres", "jornadas", "para", "terminar", "la", "liga", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "el", "t\u00e9cnico", "fue", "jos\u00e9", "manuel", "rielo", "el", "de", "junio", "en", "el", "carlos", "belmonte", "donde", "se", "gan\u00f3", "con", "goles", "de", "robert", "y", "penev", "la", "final", "se", "disput\u00f3", "el", "s\u00e1bado", "de", "junio", "de", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "frente", "al", "deportivo", "de", "la", "coru\u00f1a", "que", "se", "clasific\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "para", "una", "final", "m\u00e1s", "de", "valencianistas", "viajaron", "para", "vivir", "la", "que", "era", "la", "primera", "final", "para", "los", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "un", "partido", "que", "pasar\u00eda", "a", "la", "historia", "como", "\"la", "final", "del", "agua\"", "la", "primera", "parte", "fue", "controlada", "por", "un", "deportivo", "que", "se", "adelant\u00f3", "en", "el", "minuto", "con", "un", "gol", "de", "manjar\u00edn", "tras", "robarle", "el", "bal\u00f3n", "a", "giner", "en", "la", "segunda", "parte", "el", "calor", "de", "la", "ma\u00f1ana", "se", "convirti\u00f3", "en", "una", "espectacular", "tormenta", "que", "no", "se", "viv\u00eda", "desde", "hac\u00eda", "treinta", "a\u00f1os", "en", "la", "capital", "el", "terreno", "de", "juego", "empez\u00f3", "a", "parecerse", "a", "una", "piscina", "casi", "impracticable", "pero", "aun", "as\u00ed", "en", "el", "minuto", "mijatovi", "ejecut\u00f3", "perfectamente", "una", "falta", "directa", "que", "supuso", "el", "empate", "los", "valencianistas", "bajo", "la", "lluvia", "celebraron", "el", "gol", "en", "las", "gradas", "como", "pocas", "veces", "se", "ha", "celebrado", "pero", "cuando", "la", "lluvia", "se", "convirti\u00f3", "en", "granizo", "el", "\u00e1rbitro", "jos\u00e9", "m\u00aa", "garc\u00eda", "aranda", "decret\u00f3", "la", "suspensi\u00f3n", "del", "partido", "en", "el", "minuto", "al", "no", "detenerse", "la", "tormenta", "fue", "imposible", "reanudar", "el", "encuentro", "qued\u00f3", "aplazado", "el", "partido", "y", "la", "rfef", "decidi\u00f3", "retomarlo", "tres", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "martes", "de", "junio", "alrededor", "de", "valencianistas", "volvieron", "a", "viajar", "a", "madrid", "cargados", "de", "ilusi\u00f3n", "y", "pensando", "en", "jugar", "la", "pr\u00f3rroga", "al", "quedar", "s\u00f3lo", "minutos", "de", "partido", "pero", "casi", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "de", "reanudarse", "el", "encuentro", "alfredo", "santaelena", "cabece\u00f3", "un", "centro", "al", "\u00e1rea", "dentro", "de", "la", "porter\u00eda", "valencianista", "ante", "una", "mala", "salida", "de", "andoni", "zubizarreta", "marcando", "as\u00ed", "el", "definitivo", "ya", "con", "el", "marcador", "en", "contra", "no", "hubo", "tiempo", "de", "igualarlo", "solo", "un", "minuto", "dur\u00f3", "la", "ilusi\u00f3n", "valencianista", "de", "poder", "celebrar", "un", "t\u00edtulo", "pero", "esta", "final", "supuso", "el", "reencuentro", "del", "valencianismo", "con", "la", "ilusi\u00f3n", "de", "volver", "a", "ser", "campeones", "el", "segundo", "a\u00f1o", "de", "la", "etapa", "roig", "supuso", "otra", "revoluci\u00f3n", "en", "la", "plantilla", "buscando", "el", "valencia", "campe\u00f3n", "que", "prometi\u00f3", "fueron", "baja", "futbolistas", "hist\u00f3ricos", "como", "penev", "robert", "giner", "eloy", "y", "el", "portero", "sempere", "tras", "quince", "temporadas", "la", "principal", "novedad", "fue", "fichar", "a", "un", "t\u00e9cnico", "veterano", "de", "los", "banquillos", "espa\u00f1oles", "luis", "aragon\u00e9s", "entre", "las", "novedades", "estuvieron", "el", "delantero", "brasile\u00f1o", "viola", "patxi", "ferreira", "sietes", "eskurza", "i\u00f1aki", "y", "jos\u00e9", "ignacio", "la", "temporada", "supuso", "recuperar", "el", "pantal\u00f3n", "negro", "al", "primer", "uniforme", "valencianista", "tras", "m\u00e1s", "de", "sesenta", "a\u00f1os", "con", "el", "pantal\u00f3n", "blanco", "se", "empez\u00f3", "con", "muchas", "dudas", "e", "irregularidad", "alternando", "malos", "partidos", "con", "encuentros", "espectaculares", "como", "la", "victoria", "en", "mestalla", "frente", "al", "real", "madrid", "con", "goles", "de", "g\u00e1lvez", "fernando", "mijatovi", "y", "arroyo", "en", "la", "segunda", "vuelta", "el", "valencia", "fue", "el", "mejor", "equipo", "de", "la", "liga", "incluso", "por", "encima", "del", "intratable", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "de", "radomir", "antic", "el", "equipo", "empez\u00f3", "a", "acercarse", "peligrosamente", "al", "atl\u00e9tico", "y", "al", "barcelona", "que", "empezaban", "a", "perder", "puntos", "y", "se", "lleg\u00f3", "incluso", "a", "ganar", "a", "los", "cul\u00e9s", "con", "goles", "de", "fernando", "viola", "y", "dos", "de", "mijatovi", "y", "a", "los", "colchoneros", "en", "el", "calder\u00f3n", "con", "dos", "goles", "de", "mijatovi", "y", "un", "cabezazo", "de", "poyatos", "de", "forma", "casi", "imparable", "el", "equipo", "se", "acercaba", "a", "la", "cabeza", "de", "la", "clasificaci\u00f3n", "conforme", "avanzaban", "las", "jornadas", "con", "un", "mijatovi", "en", "su", "mejor", "temporada", "valencianista", "logrando", "goles", "en", "la", "pen\u00faltima", "jornada", "en", "mestalla", "se", "logr\u00f3", "vencer", "al", "espanyol", "con", "el", "\u00faltimo", "gol", "como", "valencianista", "de", "arroyo", "tras", "once", "temporadas", "y", "esta", "victoria", "daba", "la", "posibilidad", "de", "ser", "campeones", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "era", "una", "opci\u00f3n", "muy", "improbable", "al", "necesitar", "vencer", "el", "valencia", "en", "bala\u00eddos", "al", "celta", "y", "adem\u00e1s", "que", "el", "albacete", "ya", "descendido", "ganara", "en", "el", "vicente", "calder\u00f3n", "al", "l\u00edder", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "el", "valencia", "se", "adelant\u00f3", "con", "un", "gol", "de", "mijatovi", "pero", "el", "atl\u00e9tico", "ganaba", "sin", "problemas", "al", "albacete", "y", "adem\u00e1s", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "empat\u00f3", "el", "el", "celta", "la", "afici\u00f3n", "valencianista", "se", "quedaba", "por", "segundo", "a\u00f1o", "consecutivo", "a", "las", "puertas", "de", "un", "t\u00edtulo", "pero", "sintiendo", "con", "este", "subcampeonato", "que", "el", "valencia", "campe\u00f3n", "estaba", "cada", "vez", "m\u00e1s", "cerca", "el", "verano", "de", "supuso", "de", "nuevo", "varios", "cambios", "muy", "importantes", "para", "los", "siguientes", "a\u00f1os", "tal", "vez", "el", "mayor", "de", "todos", "fue", "la", "marcha", "de", "la", "estrella", "pedja", "mijatovi", "al", "real", "madrid", "a", "cambio", "de", "su", "cl\u00e1usula", "de", "rescisi\u00f3n", "de", "millones", "de", "pesetas", "mijatovi", "neg\u00f3", "tener", "ning\u00fan", "acuerdo", "con", "los", "madridistas", "y", "asegur\u00f3", "a", "la", "afici\u00f3n", "che", "que", "seguir\u00eda", "en", "el", "equipo", "por", "eso", "cuando", "se", "materializ\u00f3", "el", "traspaso", "diciendo", "que", "se", "iba", "al", "real", "madrid", "para", "poder", "ganar", "t\u00edtulos", "la", "afici\u00f3n", "valencianista", "nunca", "le", "perdon\u00f3", "su", "forma", "de", "marcharse", "mintiendo", "la", "reacci\u00f3n", "de", "roig", "para", "devolver", "la", "ilusi\u00f3n", "a", "la", "gente", "fue", "contratar", "a", "una", "estrella", "mundialmente", "reconocida", "romario", "a\u00f1os", "siendo", "el", "jugador", "mejor", "pagado", "del", "mundo", "con", "salario", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "temporada", "fichaje", "que", "no", "gust\u00f3", "al", "t\u00e9cnico", "luis", "aragon\u00e9s", "que", "lleg\u00f3", "incluso", "a", "presentar", "su", "dimisi\u00f3n", "en", "verano", "pero", "no", "fue", "aceptada", "por", "roig", "llegaron", "moya", "vlaovic", "el", "millonario", "fichaje", "de", "karpin", "por", "millones", "de", "pesetas", "se", "repesc\u00f3", "al", "central", "iv\u00e1n", "campo", "y", "lleg\u00f3", "tambi\u00e9n", "un", "desconocido", "delantero", "argentino", "de", "racing", "de", "avellaneda", "apodado", "\"el", "piojo\"", "claudio", "l\u00f3pez", "que", "en", "un", "principio", "fue", "motivo", "de", "bromas", "pero", "termin\u00f3", "marcando", "una", "\u00e9poca", "en", "el", "valencianismo", "la", "convulsa", "temporada", "empez\u00f3", "para", "el", "valencia", "bastante", "mal", "perdiendo", "las", "dos", "primeras", "jornadas", "y", "con", "una", "crisis", "de", "vestuario", "debida", "a", "la", "mala", "relaci\u00f3n", "entre", "luis", "aragon\u00e9s", "y", "romario", "el", "brasile\u00f1o", "fue", "alineado", "en", "las", "dos", "primeras", "jornadas", "pero", "se", "qued\u00f3", "fuera", "de", "la", "convocatoria", "del", "primer", "encuentro", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "lo", "cual", "indign\u00f3", "al", "delantero", "y", "provocaron", "una", "tensa", "charla", "entre", "t\u00e9cnico", "y", "jugador", "a", "la", "vista", "de", "todos", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "el", "debut", "valencianista", "en", "la", "uefa", "se", "presentaba", "de", "lo", "m\u00e1s", "complicado", "al", "enfrentarse", "al", "vigente", "campe\u00f3n", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "poca", "gente", "confiaba", "en", "los", "che", "ante", "el", "mal", "inicio", "liguero", "pero", "la", "eliminatoria", "qued\u00f3", "sentenciada", "en", "la", "ida", "el", "de", "septiembre", "en", "mestalla", "con", "un", "abultado", "para", "los", "valencianistas", "con", "goles", "de", "engonga", "claudio", "l\u00f3pez", "en", "su", "debut", "goleador", "y", "moya", "este", "resultado", "y", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "siguiente", "fase", "hicieron", "que", "el", "equipo", "mejorara", "en", "su", "juego", "los", "problemas", "con", "romario", "continuaban", "y", "su", "indisciplina", "llev\u00f3", "en", "octubre", "a", "su", "cesi\u00f3n", "al", "flamengo", "en", "la", "uefa", "se", "super\u00f3", "por", "al", "slavia", "de", "praga", "y", "en", "octavos", "al", "besiktas", "tras", "el", "partido", "de", "ida", "con", "victoria", "en", "mestalla", "y", "con", "el", "equipo", "en", "el", "puesto", "\u00ba", "en", "liga", "tras", "trece", "jornadas", "el", "t\u00e9cnico", "luis", "aragon\u00e9s", "present\u00f3", "su", "dimisi\u00f3n", "con", "lo", "que", "el", "siguiente", "partido", "de", "liga", "fue", "dirigido", "por", "su", "segundo", "entrenador", "jos\u00e9", "manuel", "rielo", "en", "su", "tercera", "ocasi\u00f3n", "como", "entrenador", "provisional", "del", "primer", "equipo", "el", "entrenador", "elegido", "por", "roig", "para", "dirigir", "al", "equipo", "el", "resto", "de", "la", "temporada", "fue", "un", "t\u00e9cnico", "muy", "distinto", "jorge", "valdano", "que", "dirigi\u00f3", "su", "primer", "partido", "en", "la", "\u00aa", "jornada", "hizo", "debutar", "en", "diciembre", "al", "joven", "canterano", "de", "a\u00f1os", "farin\u00f3s", "jugador", "lleno", "de", "car\u00e1cter", "el", "equipo", "se", "reforz\u00f3", "en", "el", "mercado", "de", "invierno", "con", "incorporaciones", "como", "leandro", "y", "c\u00e1ceres", "y", "ya", "en", "marzo", "de", "lleg\u00f3", "el", "burrito", "ariel", "ortega", "a", "pesar", "de", "los", "esfuerzos", "el", "equipo", "fue", "mediocre", "e", "irregular", "cayendo", "en", "copa", "en", "casa", "frente", "a", "las", "palmas", "en", "los", "penaltis", "en", "uefa", "se", "lleg\u00f3", "a", "los", "cuartos", "de", "final", "pero", "no", "se", "plant\u00f3", "cara", "en", "ninguno", "de", "los", "dos", "partidos", "al", "schalke", "y", "en", "liga", "se", "termin\u00f3", "\u00ba", "con", "un", "claudio", "l\u00f3pez", "casi", "desaparecido", "al", "haber", "anotado", "s\u00f3lo", "cinco", "goles", "oficiales", "tras", "una", "nefasta", "temporada", "el", "t\u00e9cnico", "jorge", "valdano", "pidi\u00f3", "a", "paco", "roig", "en", "el", "verano", "de", "una", "casi", "total", "renovaci\u00f3n", "del", "vestuario", "y", "as\u00ed", "fue", "hasta", "quince", "futbolistas", "causaron", "baja", "entre", "ellos", "el", "curioso", "pack", "de", "seis", "futbolistas", "al", "mallorca", "debido", "al", "excesivo", "n\u00famero", "de", "extracomunitarios", "valdano", "deb\u00eda", "descartar", "a", "un", "jugador", "en", "verano", "y", "era", "claudio", "l\u00f3pez", "quien", "ten\u00eda", "todas", "las", "papeletas", "al", "no", "ajustarse", "al", "tipo", "de", "juego", "que", "deseaba", "el", "t\u00e9cnico", "argentino", "finalmente", "el", "descarte", "fue", "el", "brasile\u00f1o", "leandro", "se", "confeccion\u00f3", "una", "plantilla", "de", "jugadores", "con", "calidad", "pero", "dudosa", "disciplina", "ariel", "ortega", "marcelinho", "carioca", "sa\u00efb", "el", "regreso", "de", "romario", "lo", "que", "provocaba", "un", "juego", "algo", "ca\u00f3tico", "futbolistas", "veteranos", "cono", "carboni", "djukic", "o", "angloma", "fueron", "criticados", "a", "su", "llegada", "por", "su", "edad", "pero", "con", "su", "entrega", "y", "profesionalidad", "pronto", "la", "afici\u00f3n", "ver\u00eda", "el", "mucho", "f\u00fatbol", "que", "a\u00fan", "quedaba", "en", "sus", "botas", "romario", "estaba", "encantado", "con", "su", "regreso", "al", "tener", "buena", "amistad", "con", "jorge", "valdano", "y", "encajar", "en", "su", "idea", "de", "juego", "j\u00f3venes", "canteranos", "como", "angulo", "y", "albelda", "debutaron", "esta", "temporada", "romario", "se", "lesion\u00f3", "en", "un", "partido", "del", "trofeo", "naranja", "lo", "cual", "le", "apart\u00f3", "de", "los", "terrenos", "de", "juego", "hasta", "dos", "meses", "y", "viaj\u00f3", "a", "brasil", "a", "recuperarse", "mientras", "tanto", "el", "equipo", "cay\u00f3", "derrotado", "en", "las", "tres", "primeras", "jornadas", "de", "liga", "dando", "una", "muy", "mala", "imagen", "sobre", "todo", "jorge", "valdano", "en", "el", "sardinero", "al", "dejar", "a", "su", "propio", "equipo", "con", "un", "hombre", "menos", "al", "incluir", "cinco", "jugadores", "extracomunitarios", "sobre", "el", "terreno", "de", "juego", "en", "lugar", "de", "los", "cuatro", "reglamentarios", "este", "error", "sumado", "a", "la", "imagen", "y", "las", "tres", "derrotas", "consecutivas", "termin\u00f3", "con", "la", "paciencia", "de", "un", "ya", "nervioso", "presidente", "paco", "roig", "que", "no", "le", "tembl\u00f3", "el", "pulso", "al", "destituir", "a", "jorge", "valdano", "como", "t\u00e9cnico", "la", "\u00aa", "jornada", "de", "liga", "el", "equipo", "ya", "ten\u00eda", "un", "nuevo", "t\u00e9cnico", "el", "italiano", "claudio", "ranieri", "un", "entrenador", "totalmente", "distinto", "a", "valdano", "que", "basaba", "todo", "su", "f\u00fatbol", "en", "la", "solidez", "defensiva", "sin", "tener", "la", "posesi\u00f3n", "del", "bal\u00f3n", "pero", "con", "un", "contragolpe", "letal", "en", "la", "jornada", "\u00aa", "con", "el", "equipo", "hundido", "en", "un", "peligroso", "\u00ba", "puesto", "de", "promoci\u00f3n", "de", "descenso", "el", "valencia", "perdi\u00f3", "en", "casa", "contra", "la", "ud", "salamanca", "ese", "de", "noviembre", "de", "el", "p\u00fablico", "de", "mestalla", "dict\u00f3", "sentencia", "entonando", "varias", "veces", "y", "casi", "con", "unanimidad", "el", "\u00a1paco", "vete", "ya!", "concentr\u00e1ndose", "incluso", "a", "las", "puertas", "del", "estadio", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "fue", "clave", "al", "presentar", "su", "dimisi\u00f3n", "el", "presidente", "paco", "roig", "ante", "la", "presi\u00f3n", "de", "los", "aficionados", "renunciando", "incluso", "a", "quedarse", "como", "miembro", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "su", "sucesor", "en", "el", "cargo", "ser\u00eda", "el", "vicepresidente", "pedro", "cort\u00e9s", "que", "ya", "lo", "fue", "brevemente", "en", "y", "el", "nuevo", "vicepresidente", "ser\u00eda", "jaime", "ort\u00ed", "que", "tambi\u00e9n", "optaba", "a", "la", "presidencia", "manuel", "llorente", "pas\u00f3", "de", "gerente", "a", "consejero", "delegado", "la", "\u00e9poca", "dorada", "el", "de", "diciembre", "de", "la", "cabeza", "de", "ranieri", "pend\u00eda", "de", "un", "hilo", "el", "equipo", "estaba", "al", "borde", "de", "los", "puestos", "de", "descenso", "perd\u00eda", "en", "anoeta", "y", "la", "decisi\u00f3n", "del", "cambio", "de", "t\u00e9cnico", "ya", "estaba", "tomada", "hasta", "que", "un", "gol", "de", "mendieta", "en", "el", "minuto", "puso", "el", "definitivo", "en", "el", "marcador", "y", "alarg\u00f3", "la", "paciencia", "con", "el", "t\u00e9cnico", "decisi\u00f3n", "acertada", "a", "posteriori", "ya", "que", "a", "continuaci\u00f3n", "llegaron", "tres", "victorias", "consecutivas", "para", "terminar", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "mercado", "de", "invierno", "se", "traspas\u00f3", "definitivamente", "a", "romario", "marcelinho", "carioca", "y", "sa\u00efb", "al", "no", "encajar", "con", "el", "f\u00fatbol", "de", "ranieri", "lleg\u00f3", "una", "de", "las", "sensaciones", "de", "la", "temporada", "el", "delantero", "rumano", "adrian", "ilie", "otras", "tres", "victorias", "consecutivas", "llegaron", "a", "comienzos", "de", "la", "\u00e9pica", "remontada", "en", "el", "camp", "nou", "el", "de", "enero", "de", "en", "los", "\u00faltimos", "veinte", "minutos", "con", "un", "en", "contra", "se", "termin\u00f3", "ganando", "con", "goles", "de", "morigi", "'", "claudio", "l\u00f3pez", "'", "y", "'", "y", "ariel", "ortega", "'", "luego", "la", "goleada", "al", "racing", "con", "el", "estreno", "goleador", "liguero", "de", "ilie", "haciendo", "una", "pareja", "letal", "con", "\"el", "piojo\"", "l\u00f3pez", "y", "la", "tercera", "en", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "con", "goles", "de", "mendieta", "e", "ilie", "el", "equipo", "parec\u00eda", "otro", "y", "complet\u00f3", "una", "magn\u00edfica", "segunda", "vuelta", "del", "campeonato", "recuperando", "f\u00fatbol", "y", "dignidad", "ascendiendo", "hasta", "un", "triste", "pero", "muy", "trabajado", "\u00ba", "puesto", "que", "al", "menos", "sirvi\u00f3", "para", "que", "el", "equipo", "disputara", "en", "verano", "la", "copa", "intertoto", "que", "daba", "acceso", "a", "la", "uefa", "se", "recuerdan", "goles", "espectaculares", "como", "el", "de", "mendieta", "en", "san", "mam\u00e9s", "y", "el", "de", "ilie", "al", "m\u00e9rida", "en", "mestalla", "los", "m\u00e1ximos", "goleadores", "fueron", "claudio", "l\u00f3pez", "que", "ya", "empezaba", "a", "ser", "letal", "con", "su", "velocidad", "al", "contragolpe", "y", "adrian", "ilie", "con", "goles", "cada", "uno", "aunque", "el", "rumano", "anot\u00f3", "uno", "m\u00e1s", "en", "la", "copa", "esta", "temporada", "fue", "la", "despedida", "del", "m\u00edtico", "capit\u00e1n", "fernando", "g\u00f3mez", "colomer", "tras", "temporadas", "en", "el", "primer", "equipo", "y", "marcar", "goles", "en", "partidos", "y", "tambi\u00e9n", "la", "despedida", "del", "veterano", "portero", "andoni", "zubizarreta", "que", "se", "retiraba", "de", "los", "terrenos", "de", "juego", "tras", "cuatro", "temporadas", "en", "el", "valencia", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "el", "club", "inicia", "su", "segunda", "\u00e9poca", "dorada", "con", "la", "llegada", "del", "entrenador", "italiano", "claudio", "ranieri", "del", "veloz", "goleador", "claudio", "\"piojo\"", "l\u00f3pez", "y", "de", "gaizka", "mendieta", "que", "conquistan", "la", "copa", "del", "rey", "y", "consiguen", "la", "primera", "clasificaci\u00f3n", "del", "equipo", "para", "disputar", "la", "moderna", "liga", "de", "campeones", "la", "primera", "mitad", "de", "los", "a\u00f1os", "suponen", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "\u00e9poca", "dorada", "del", "valencia", "cf", "con", "h\u00e9ctor", "c\u00faper", "como", "t\u00e9cnico", "en", "la", "temporada", "en", "su", "debut", "en", "la", "moderna", "liga", "de", "campeones", "el", "club", "llega", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "a", "la", "final", "de", "la", "champions", "pero", "es", "derrotado", "por", "el", "real", "madrid", "tras", "haber", "hecho", "un", "inmejorable", "campeonato", "repite", "final", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "en", "su", "segunda", "participaci\u00f3n", "y", "el", "rival", "esta", "vez", "es", "el", "bayern", "de", "m\u00fanich", "que", "arrebata", "el", "t\u00edtulo", "a", "los", "valencianistas", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "en", "la", "temporada", "con", "un", "hasta", "entonces", "desconocido", "rafa", "ben\u00edtez", "como", "entrenador", "y", "con", "futbolistas", "como", "albelda", "baraja", "vicente", "ca\u00f1izares", "carboni", "djukic", "angloma", "ayala", "o", "rufete", "entre", "otros", "el", "valencia", "gana", "de", "nuevo", "un", "t\u00edtulo", "de", "liga", "tras", "a\u00f1os", "sin", "conseguirlo", "en", "la", "temporada", "repite", "t\u00edtulo", "y", "tambi\u00e9n", "gana", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "logrando", "as\u00ed", "un", "doblete", "hist\u00f3rico", "y", "situando", "al", "valencia", "como", "mejor", "equipo", "del", "mundo", "del", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "la", "iffhs", "termina", "la", "\u00e9poca", "dorada", "del", "club", "con", "la", "marcha", "de", "rafa", "ben\u00edtez", "por", "discrepancias", "con", "el", "director", "general", "manuel", "llorente", "y", "el", "t\u00e9cnico", "es", "sustituido", "por", "el", "italiano", "claudio", "ranieri", "en", "su", "segunda", "etapa", "valencianista", "con", "\u00e9l", "se", "gana", "la", "supercopa", "de", "europa", "pero", "no", "termina", "la", "temporada", "por", "los", "malos", "resultados", "y", "empieza", "una", "etapa", "mucho", "m\u00e1s", "gris", "para", "la", "entidad", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "en", "llega", "a", "la", "presidencia", "el", "m\u00e1ximo", "accionista", "de", "la", "entidad", "y", "empresario", "de", "la", "construcci\u00f3n", "juan", "soler", "con", "la", "fiebre", "del", "\u00e9xito", "aun", "reciente", "el", "club", "realiza", "grandes", "alardes", "econ\u00f3micos", "como", "la", "presentaci\u00f3n", "en", "del", "futuro", "nuevo", "estadio", "e", "incorpora", "futbolistas", "a", "un", "elevado", "coste", "como", "el", "fichaje", "m\u00e1s", "caro", "de", "la", "historia", "del", "club", "hasta", "aquel", "momento", "joaqu\u00edn", "s\u00e1nchez", "por", "millones", "de", "euros", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "se", "adquirieron", "futbolistas", "como", "villa", "kluivert", "o", "morientes", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "apost\u00f3", "fuerte", "por", "j\u00f3venes", "promesas", "como", "ra\u00fal", "albiol", "silva", "o", "mata", "pese", "a", "la", "calidad", "individual", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "jugadores", "y", "las", "ambiciones", "que", "se", "pretend\u00edan", "con", "el", "equipo", "envuelto", "en", "una", "complicada", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "social", "y", "deportiva", "no", "se", "alcanz\u00f3", "ning\u00fan", "triunfo", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "clasificar", "cada", "a\u00f1o", "para", "disputar", "la", "champions", "hasta", "que", "en", "se", "conquist\u00f3", "inesperadamente", "la", "s\u00e9ptima", "copa", "a", "pesar", "de", "una", "vergonzosa", "campa\u00f1a", "liguera", "en", "la", "que", "se", "sufri\u00f3", "hasta", "las", "\u00faltimas", "jornadas", "por", "mantener", "la", "categor\u00eda", "la", "temporada", "siguiente", "se", "contrat\u00f3", "a", "unai", "emery", "con", "el", "objetivo", "de", "volver", "a", "la", "champions", "league", "objetivo", "que", "no", "se", "alcanz\u00f3", "hasta", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "gran", "endeudamiento", "del", "club", "unido", "a", "la", "crisis", "inmobiliaria", "que", "sufri\u00f3", "el", "pa\u00eds", "hizo", "suspender", "la", "construcci\u00f3n", "del", "futuro", "estadio", "a", "principios", "de", "al", "descender", "el", "precio", "del", "suelo", "ya", "no", "se", "pod\u00eda", "vender", "el", "suelo", "del", "actual", "mestalla", "para", "afrontar", "la", "construcci\u00f3n", "del", "nuevo", "en", "verano", "de", "el", "club", "se", "vio", "obligado", "a", "llevar", "a", "cabo", "una", "ampliaci\u00f3n", "de", "capital", "para", "evitar", "un", "concurso", "de", "acreedores", "al", "tener", "una", "deuda", "de", "millones", "de", "euros", "principalmente", "con", "la", "entidad", "bancaja", "el", "control", "accionarial", "del", "club", "queda", "en", "manos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "con", "el", "de", "acciones", "al", "comprar", "gracias", "a", "un", "pr\u00e9stamo", "de", "bancaja", "avalado", "por", "el", "gobierno", "valenciano", "todas", "las", "acciones", "no", "vendidas", "al", "p\u00fablico", "se", "asegur\u00f3", "que", "habr\u00eda", "una", "segunda", "fase", "de", "venta", "de", "acciones", "para", "democratizar", "el", "club", "pero", "nunca", "lleg\u00f3", "a", "realizarse", "el", "nuevo", "presidente", "manuel", "llorente", "puesto", "por", "las", "instituciones", "tuvo", "como", "principal", "objetivo", "rebajar", "la", "deuda", "con", "la", "entidad", "bancaria", "los", "a\u00f1os", "empiezan", "con", "la", "venta", "de", "jugadores", "cada", "temporada", "por", "parte", "del", "presidente", "albiol", "villa", "silva", "mata", "joaqu\u00edn", "pablo", "hern\u00e1ndez", "o", "jordi", "alba", "son", "los", "principales", "ejemplos", "el", "equipo", "dirigido", "por", "unai", "emery", "logr\u00f3", "disputar", "cada", "temporada", "la", "liga", "de", "campeones", "mientras", "el", "club", "incorporaba", "futbolistas", "j\u00f3venes", "o", "poco", "conocidos", "que", "hac\u00edan", "disminuir", "el", "nivel", "de", "la", "plantilla", "otros", "jugadores", "caracter\u00edsticos", "de", "esta", "etapa", "son", "ricardo", "costa", "jeremy", "mathieu", "roberto", "soldado", "aritz", "aduriz", "o", "tino", "costa", "en", "el", "club", "decide", "no", "renovar", "a", "unai", "emery", "tras", "cuatro", "temporadas", "por", "un", "supuesto", "fin", "de", "ciclo", "y", "manuel", "llorente", "contrata", "a", "mauricio", "pellegrino", "en", "su", "debut", "como", "entrenador", "sin", "contar", "con", "la", "opini\u00f3n", "de", "la", "direcci\u00f3n", "deportiva", "ni", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "en", "diciembre", "se", "destituye", "al", "t\u00e9cnico", "y", "se", "contrata", "hasta", "final", "de", "temporada", "a", "ernesto", "valverde", "que", "logra", "clasificar", "al", "equipo", "para", "la", "europa", "league", "pero", "se", "queda", "fuera", "de", "los", "puestos", "champions", "en", "lo", "econ\u00f3mico", "la", "deuda", "se", "redujo", "con", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "capital", "de", "y", "la", "venta", "de", "jugadores", "pero", "continuaba", "sin", "poderse", "afrontar", "ni", "por", "supuesto", "reanudar", "las", "obras", "del", "futuro", "estadio", "ni", "siquiera", "con", "el", "plan", "newcoval", "acordado", "entre", "llorente", "y", "bancaja", "esto", "obligaba", "a", "negociar", "una", "refinanciaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "mientras", "el", "m\u00e1ximo", "accionista", "la", "fundaci\u00f3n", "vcf", "no", "pod\u00eda", "devolver", "el", "pr\u00e9stamo", "lo", "que", "provoc\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "avalista", "el", "ivf", "de", "la", "generalidad", "valenciana", "pagando", "con", "dinero", "p\u00fablico", "parte", "de", "los", "intereses", "del", "pr\u00e9stamo", "millones", "de", "euros", "la", "intervenci\u00f3n", "del", "gobierno", "valenciano", "como", "avalista", "hizo", "que", "se", "nombraran", "nuevos", "patronos", "en", "la", "fundaci\u00f3n", "para", "tener", "un", "mayor", "control", "sobre", "la", "refinanciaci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "esto", "provoc\u00f3", "la", "casi", "inmediata", "dimisi\u00f3n", "de", "manuel", "llorente", "al", "negarse", "a", "ser", "supervisado", "se", "inicia", "una", "profunda", "renovaci\u00f3n", "en", "pr\u00e1cticamente", "todas", "las", "\u00e1reas", "y", "la", "pol\u00edtica", "del", "club", "con", "amadeo", "salvo", "como", "presidente", "como", "la", "marcha", "de", "los", "capitanes", "albelda", "y", "soldado", "por", "el", "cual", "pagan", "su", "cl\u00e1usula", "de", "rescisi\u00f3n", "llegan", "fichajes", "como", "los", "delanteros", "h\u00e9lder", "postiga", "y", "dorlan", "pab\u00f3n", "para", "paliar", "el", "vac\u00edo", "goleador", "que", "dejaba", "soldado", "aparte", "el", "club", "adquiere", "a", "javi", "fuego", "procedente", "del", "rayo", "vallecano", "la", "negativa", "del", "t\u00e9cnico", "ernesto", "valverde", "a", "renovar", "su", "contrato", "hace", "que", "se", "incorpore", "a", "miroslav", "djukic", "propuesto", "por", "el", "director", "deportivo", "braulio", "v\u00e1zquez", "pero", "la", "mala", "temporada", "desemboca", "en", "la", "destituci\u00f3n", "de", "ambos", "sustituidos", "por", "rufete", "y", "juan", "antonio", "pizzi", "antes", "de", "terminar", "la", "renovaci\u00f3n", "en", "el", "\u00e1rea", "deportiva", "culmina", "con", "bajas", "y", "incorporaciones", "en", "la", "plantilla", "durante", "el", "mercado", "de", "invierno", "mejora", "la", "imagen", "el", "compromiso", "y", "el", "rendimiento", "del", "equipo", "plantando", "cara", "y", "venciendo", "a", "rivales", "fuertes", "pero", "sin", "llegar", "a", "alcanzar", "puestos", "europeos", "quedando", "finalmente", "\u00ba", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "qued\u00e1ndose", "a", "las", "puertas", "de", "disputar", "la", "final", "de", "la", "europa", "league", "bankia", "decidi\u00f3", "no", "refinanciar", "las", "deudas", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "del", "club", "al", "no", "aprobar", "el", "plan", "de", "refinanciaci\u00f3n", "presentado", "por", "amadeo", "salvo", "y", "aurelio", "mart\u00ednez", "y", "adem\u00e1s", "el", "aval", "de", "la", "generalidad", "valenciana", "hab\u00eda", "sido", "anulado", "cautelarmente", "por", "un", "juzgado", "lo", "cual", "hizo", "que", "bankia", "solicitara", "la", "b\u00fasqueda", "de", "inversores", "haciendo", "p\u00fablica", "la", "noticia", "mediante", "un", "comunicado", "mientras", "se", "produc\u00eda", "la", "junta", "general", "de", "accionistas", "del", "valencia", "el", "de", "diciembre", "de", "algo", "que", "no", "sent\u00f3", "nada", "bien", "en", "el", "club", "la", "respuesta", "del", "presidente", "amadeo", "salvo", "fue", "que", "bankia", "no", "era", "quien", "deb\u00eda", "decidir", "el", "futuro", "inversor", "y", "present\u00f3", "el", "de", "diciembre", "el", "inter\u00e9s", "del", "multimillonario", "peter", "lim", "en", "comprar", "el", "club", "con", "un", "proyecto", "deportivo", "de", "m\u00e1ximo", "nivel", "la", "oferta", "de", "lim", "no", "la", "tuvo", "en", "cuenta", "bankia", "y", "sigui\u00f3", "con", "su", "proceso", "de", "venta", "pero", "ante", "la", "falta", "de", "informaci\u00f3n", "y", "transparencia", "el", "presidente", "salvo", "comunic\u00f3", "en", "una", "asamblea", "informativa", "el", "de", "enero", "de", "que", "el", "proceso", "de", "venta", "no", "deb\u00eda", "llevarlo", "a", "cabo", "bankia", "sino", "la", "fundaci\u00f3n", "vcf", "al", "ser", "el", "m\u00e1ximo", "accionista", "finalmente", "el", "de", "febrero", "se", "acord\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "comisi\u00f3n", "gestora", "para", "la", "venta", "con", "unos", "criterios", "de", "selecci\u00f3n", "y", "con", "un", "representante", "de", "las", "partes", "implicadas", "el", "valencia", "cf", "la", "fundaci\u00f3n", "vcf", "bankia", "y", "la", "generalidad", "en", "abril", "y", "mayo", "se", "estudiaron", "las", "ofertas", "recibidas", "la", "votaci\u00f3n", "final", "de", "los", "patronos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "vcf", "tuvo", "lugar", "el", "de", "mayo", "de", "y", "entre", "las", "ofertas", "finalistas", "escogieron", "por", "unanimidad", "la", "oferta", "del", "empresario", "peter", "lim", "meriton", "holding", "ltd", "como", "comprador", "del", "paquete", "accionarial", "la", "oferta", "tuvo", "que", "ser", "modificada", "tras", "la", "negociaci\u00f3n", "de", "lim", "con", "bankia", "sobre", "c\u00f3mo", "pagar", "la", "deuda", "del", "club", "que", "fue", "refinanciada", "en", "su", "totalidad", "y", "con", "diversas", "garant\u00edas", "de", "cobro", "el", "de", "julio", "la", "fundaci\u00f3n", "vcf", "volvi\u00f3", "a", "aprobar", "la", "oferta", "definitiva", "y", "el", "de", "octubre", "de", "se", "firmaron", "conjuntamente", "la", "refinanciaci\u00f3n", "de", "las", "deudas", "y", "la", "compraventa", "de", "las", "acciones", "terminando", "as\u00ed", "el", "proceso", "de", "venta", "el", "nuevo", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "entr\u00f3", "en", "el", "club", "en", "la", "junta", "extraordinaria", "del", "de", "diciembre", "de", "la", "era", "peter", "lim", "el", "verano", "de", "mientras", "se", "cerraba", "el", "proceso", "de", "venta", "de", "la", "mayor\u00eda", "accionarial", "a", "peter", "lim", "se", "hizo", "una", "ambiciosa", "apuesta", "por", "devolver", "al", "valencia", "a", "la", "champions", "league", "para", "ello", "se", "reform\u00f3", "casi", "al", "completo", "el", "equipo", "entre", "la", "direcci\u00f3n", "deportiva", "encabezada", "por", "rufete", "y", "el", "m\u00e1ximo", "accionista", "meriton", "holdings", "el", "portugu\u00e9s", "nuno", "esp\u00edrito", "santo", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "t\u00e9cnico", "del", "nuevo", "proyecto", "como", "apuesta", "personal", "de", "lim", "asesorado", "por", "su", "amigo", "y", "socio", "jorge", "mendes", "y", "se", "realizan", "un", "total", "de", "incorporaciones", "algunas", "en", "forma", "de", "cesi\u00f3n", "de", "meriton", "al", "haber", "comprado", "previamente", "sus", "derechos", "como", "fueron", "los", "casos", "de", "andr\u00e9", "gomes", "y", "rodrigo", "se", "form\u00f3", "la", "plantilla", "m\u00e1s", "joven", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "con", "a\u00f1os", "de", "media", "mientras", "el", "club", "sentaba", "las", "bases", "para", "crecer", "econ\u00f3micamente", "incorporando", "a", "adidas", "como", "nuevo", "proveedor", "y", "a", "nuevos", "hombres", "en", "marketing", "y", "redes", "sociales", "aunque", "sin", "contratar", "ning\u00fan", "main", "sponsor", "para", "la", "camiseta", "el", "equipo", "mantuvo", "un", "alto", "nivel", "deportivo", "en", "la", "liga", "llegando", "a", "ser", "l\u00edder", "y", "manteni\u00e9ndose", "todo", "el", "a\u00f1o", "en", "puestos", "europeos", "no", "disputar", "competici\u00f3n", "europea", "beneficiaba", "la", "regularidad", "del", "equipo", "que", "vio", "c\u00f3mo", "su", "s\u00f3lida", "defensa", "se", "convert\u00eda", "en", "un", "referente", "otamendimustafi", "su", "portero", "diego", "alves", "en", "uno", "de", "los", "mejores", "porteros", "de", "la", "liga", "gay\u00e0", "en", "la", "revelaci\u00f3n", "y", "parejo", "en", "el", "mediocentro", "m\u00e1s", "goleador", "las", "decepciones", "fueron", "el", "pobre", "bagaje", "goleador", "de", "los", "delanteros", "especialmente", "de", "negredo", "y", "rodrigo", "y", "la", "prematura", "eliminaci\u00f3n", "en", "la", "copa", "para", "completar", "el", "centro", "del", "campo", "se", "fich\u00f3", "en", "el", "mercado", "de", "invierno", "al", "argentino", "enzo", "p\u00e9rez", "unos", "espectaculares", "n\u00fameros", "llevaron", "al", "equipo", "a", "competir", "hasta", "el", "final", "en", "una", "temporada", "liguera", "llena", "de", "r\u00e9cords", "de", "los", "siete", "primeros", "equipos", "clasificados", "solamente", "el", "barcelona", "y", "con", "much\u00edsimos", "apuros", "fue", "capaz", "de", "vencer", "a", "los", "valencianistas", "finalmente", "el", "club", "acab\u00f3", "la", "disputad\u00edsima", "temporada", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "a", "un", "punto", "del", "acceso", "directo", "a", "la", "liga", "de", "campeones", "pero", "clasificado", "para", "disputar", "la", "fase", "previa", "el", "de", "julio", "de", "el", "presidente", "ejecutivo", "amadeo", "salvo", "dimit\u00eda", "junto", "a", "la", "direcci\u00f3n", "deportiva", "encabezada", "por", "rufete", "fruto", "de", "discrepancias", "con", "el", "t\u00e9cnico", "nuno", "que", "dispon\u00eda", "de", "la", "total", "confianza", "de", "meriton", "junto", "a", "su", "agente", "jorge", "mendes", "en", "lo", "deportivo", "el", "valencia", "se", "deb\u00eda", "dar", "un", "salto", "de", "calidad", "para", "competir", "al", "m\u00e1ximo", "nivel", "y", "en", "cambio", "la", "nueva", "direcci\u00f3n", "deportiva", "rejuveneci\u00f3", "todav\u00eda", "m\u00e1s", "la", "plantilla", "y", "adem\u00e1s", "traspas\u00f3", "al", "l\u00edder", "de", "la", "defensa", "el", "argentino", "otamendi", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "champions", "en", "fase", "de", "grupos", "ante", "rivales", "muy", "d\u00e9biles", "y", "la", "lejan\u00eda", "de", "los", "objetivos", "en", "liga", "forz\u00f3", "la", "destituci\u00f3n", "de", "nuno", "como", "entrenador", "y", "m\u00e1ximo", "responsable", "del", "\u00e1rea", "deportiva", "y", "principal", "se\u00f1alado", "por", "la", "afici\u00f3n", "peter", "lim", "opt\u00f3", "por", "fichar", "como", "entrenador", "al", "brit\u00e1nico", "debutante", "en", "los", "banquillos", "gary", "neville", "amigo", "suyo", "y", "comentarista", "en", "la", "televisi\u00f3n", "brit\u00e1nica", "pero", "el", "equipo", "no", "mejor\u00f3", "sino", "que", "fue", "directo", "a", "coquetear", "con", "los", "puestos", "de", "descenso", "tambi\u00e9n", "se", "incorpor\u00f3", "a", "jes\u00fas", "garc\u00eda", "pitarch", "como", "nuevo", "director", "deportivo", "pieza", "b\u00e1sica", "que", "estaba", "vacante", "en", "copa", "se", "lleg\u00f3", "a", "semifinales", "pero", "el", "club", "encaj\u00f3", "una", "humillante", "y", "dolorosa", "goleada", "en", "el", "camp", "nou", "pako", "ayestaran", "se", "incorpor\u00f3", "al", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "como", "asistente", "de", "neville", "pero", "a", "los", "dos", "meses", "se", "hizo", "cargo", "del", "equipo", "consiguiendo", "tres", "victorias", "en", "ocho", "jornadas", "unos", "pobres", "n\u00fameros", "que", "al", "menos", "sirvieron", "para", "salvar", "el", "descenso", "de", "categor\u00eda", "y", "terminar", "el", "\u00ba", "a", "pesar", "del", "pobre", "bagaje", "el", "club", "decidi\u00f3", "continuar", "con", "pako", "ayestaran", "al", "frente", "del", "equipo", "no", "disputar", "competici\u00f3n", "europea", "y", "seguir", "sin", "patrocinador", "en", "la", "camiseta", "forzaba", "a", "abaratar", "el", "gasto", "en", "la", "plantilla", "por", "ello", "se", "vendi\u00f3", "a", "andr\u00e9", "gomes", "y", "mustafi", "y", "a", "finales", "de", "verano", "a", "paco", "alc\u00e1cer", "que", "pidi\u00f3", "ser", "traspasado", "al", "barcelona", "lim", "no", "invirti\u00f3", "m\u00e1s", "dinero", "tras", "haber", "invertido", "millones", "en", "una", "ampliaci\u00f3n", "de", "capital", "que", "cubri\u00f3", "completamente", "al", "margen", "de", "la", "compra", "accionarial", "la", "plantilla", "dise\u00f1ada", "por", "jes\u00fas", "garc\u00eda", "pitarch", "la", "cual", "segu\u00eda", "siendo", "muy", "joven", "de", "edad", "media", "mostraba", "muchas", "lagunas", "tanto", "en", "ataque", "como", "en", "defensa", "encajando", "goles", "en", "todos", "los", "encuentros", "tras", "cuatro", "derrotas", "consecutivas", "y", "con", "el", "equipo", "colista", "se", "destituy\u00f3", "a", "pako", "ayestaran", "y", "se", "contrat\u00f3", "a", "un", "t\u00e9cnico", "m\u00e1s", "experimentado", "cesare", "prandelli", "pero", "la", "plantilla", "segu\u00eda", "con", "las", "mismas", "carencias", "finalmente", "en", "diciembre", "del", "cesare", "prandelli", "dimite", "por", "ver", "que", "peter", "lim", "no", "quiere", "invertir", "en", "la", "plantilla", "mientras", "voro", "toma", "el", "mando", "del", "equipo", "sin", "mejorar", "mucho", "en", "resultados", "y", "juego", "pero", "consiguiendo", "salvar", "al", "equipo", "del", "m\u00e1ximo", "objetivo", "de", "la", "temporada", "salvarse", "del", "descenso", "finalmente", "la", "temporada", "se", "sald\u00f3", "con", "derrotas", "y", "puntos", "terminando", "en", "el", "puesto", "n\u00famero", "puesto", "m\u00e1s", "que", "inesperado", "para", "un", "club", "con", "tanta", "historia", "una", "de", "las", "notas", "positivas", "de", "la", "temporada", "fue", "la", "irrupci\u00f3n", "del", "canterano", "carlos", "soler", "en", "el", "primer", "equipo", "la", "temporada", "iba", "a", "empezar", "con", "un", "cambio", "de", "imagen", "del", "valencia", "cf", "tras", "la", "contrataci\u00f3n", "de", "mateu", "alemany", "como", "director", "general", "y", "la", "de", "una", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica", "con", "mayor", "peso", "con", "alexanko", "y", "vicente", "rodr\u00edguez", "el", "club", "anunci\u00f3", "el", "fin", "de", "lay", "hoon", "como", "presidenta", "del", "club", "en", "su", "lugar", "entrar\u00eda", "anil", "murthy", "como", "presidente", "de", "la", "entidad", "a", "partir", "de", "aqu\u00ed", "el", "valencia", "se", "puso", "manos", "a", "la", "obra", "para", "reformar", "el", "equipo", "empezando", "por", "contratar", "a", "marcelino", "garc\u00eda", "toral", "como", "nuevo", "entrenador", "del", "primer", "equipo", "adem\u00e1s", "tambi\u00e9n", "se", "anunci\u00f3", "a", "blu", "products", "como", "nuevo", "patrocinador", "principal", "despu\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "sin", "contar", "con", "alguno", "el", "valencia", "cf", "firm\u00f3", "una", "gran", "primera", "vuelta", "con", "n\u00fameros", "hist\u00f3ricos", "puntos", "en", "jornadas", "de", "esta", "primera", "vuelta", "destacan", "partidos", "como", "el", "valencia", "m\u00e1laga", "cf", "con", "hattrick", "incluido", "de", "simone", "zaza", "el", "valencia", "cf", "sevilla", "fc", "o", "el", "real", "betis", "valencia", "cf", "donde", "anotaron", "jugadores", "distintos", "adem\u00e1s", "fue", "uno", "de", "los", "equipos", "que", "consigui\u00f3", "empatar", "al", "invicto", "fc", "barcelona", "en", "mestalla", "en", "la", "primera", "vuelta", "quien", "mostr\u00f3", "estar", "en", "un", "gran", "incre\u00edble", "estado", "de", "forma", "con", "puntos", "en", "partidos", "jugadores", "nuevos", "como", "gon\u00e7alo", "guedes", "y", "geoffrey", "kondogbia", "fueron", "los", "grandes", "art\u00edfices", "del", "gran", "momento", "del", "club", "unido", "al", "buen", "estado", "de", "forma", "del", "capit\u00e1n", "dani", "parejo", "y", "los", "delanteros", "simone", "zaza", "y", "rodrigo", "quienes", "anotaron", "y", "goles", "respectivamente", "entre", "copa", "y", "liga", "en", "la", "primera", "vuelta", "en", "enero", "tras", "un", "fin", "de", "a\u00f1o", "plagado", "de", "lesiones", "y", "derrotas", "en", "partidos", "que", "frenaron", "en", "seco", "a", "un", "equipo", "que", "acumulaba", "victorias", "seguidas", "se", "decidi\u00f3", "fichar", "al", "delantero", "argentino", "luciano", "vietto", "en", "calidad", "de", "cedido", "con", "opci\u00f3n", "de", "compra", "quien", "se", "estren\u00f3", "en", "copa", "con", "un", "gran", "hattrick", "ante", "la", "u", "d", "las", "palmas", "en", "mestalla", "y", "al", "mediocentro", "defensivo", "francis", "coquelin", "procedente", "del", "arsenal", "fc", "que", "aportar\u00edan", "al", "equipo", "mayores", "opciones", "para", "hacer", "rotaciones", "debido", "al", "gran", "n\u00famero", "de", "partidos", "que", "se", "disputan", "en", "enero", "entre", "copa", "y", "liga", "finalmente", "el", "equipo", "caer\u00eda", "en", "semifinales", "de", "copa", "frente", "al", "f", "c", "barcelona", "y", "la", "din\u00e1mica", "se", "vio", "un", "tanto", "mermada", "cosechando", "unas", "cuantas", "derrotas", "seguidas", "en", "liga", "sin", "embargo", "el", "equipo", "supo", "reponerse", "ante", "las", "adversidades", "y", "sigui\u00f3", "puntuando", "en", "la", "competici\u00f3n", "dom\u00e9stica", "logrando", "acabar", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "y", "clasific\u00e1ndose", "de", "este", "modo", "para", "la", "champions", "con", "puntos", "centenario", "del", "club", "en", "la", "temporada", "la", "del", "centenario", "el", "valencia", "hizo", "un", "gran", "papel", "trat\u00f3", "de", "reforzarse", "en", "delantera", "con", "los", "fichajes", "de", "michy", "batshuayi", "y", "kevin", "gameiro", "adem\u00e1s", "de", "fichar", "a", "gon\u00e7alo", "guedes", "en", "propiedad", "as\u00ed", "como", "geoffrey", "kondogbia", "y", "jeison", "murillo", "invirtiendo", "fuertemente", "en", "el", "portugu\u00e9s", "y", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "el", "fichaje", "m\u00e1s", "caro", "del", "club", "hasta", "la", "fecha", "el", "inicio", "no", "fue", "nada", "sencillo", "para", "el", "conjunto", "del", "turia", "y", "en", "enero", "el", "equipo", "se", "vio", "eliminado", "de", "champions", "y", "muy", "alejado", "de", "los", "puestos", "altos", "en", "liga", "con", "tan", "solo", "puntos", "debido", "a", "los", "numerosos", "empates", "que", "cosech\u00f3", "fruto", "del", "pobre", "bagaje", "goleador", "a", "pesar", "de", "haberse", "reforzado", "precisamente", "en", "ese", "aspecto", "sin", "embargo", "el", "capit\u00e1n", "parejo", "afirm\u00f3", "en", "redes", "sociales", "que", "se", "negaba", "a", "dar", "por", "perdida", "la", "temporada", "y", "que", "quedaba", "mucho", "por", "decir", "junto", "a", "\u00e9l", "muchos", "de", "los", "jugadores", "del", "equipo", "se", "unieron", "y", "marcelino", "continu\u00f3", "en", "el", "cargo", "de", "entrenador", "a", "pesar", "de", "ser", "profundamente", "cuestionado", "clave", "para", "resarcir", "esta", "situaci\u00f3n", "fue", "tambi\u00e9n", "el", "partido", "de", "vuelta", "de", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "copa", "en", "una", "eliminatoria", "repleta", "de", "an\u00e9cdotas", "ante", "el", "getafe", "club", "de", "f\u00fatbol", "que", "acabar\u00eda", "con", "un", "global", "de", "a", "favor", "de", "los", "de", "mestalla", "una", "remontada", "a", "la", "\u00e9pica", "donde", "rodrigo", "moreno", "anot\u00f3", "un", "hattrick", "con", "dos", "de", "los", "goles", "en", "el", "descuento", "que", "desatar\u00edan", "la", "locura", "en", "mestalla", "y", "ser\u00eda", "clave", "para", "recuperar", "la", "confianza", "del", "equipo", "en", "semifinales", "el", "rival", "ser\u00eda", "el", "real", "betis", "a", "pesar", "del", "buen", "inicio", "de", "los", "ch\u00e9s", "el", "conjunto", "sevillano", "se", "adelant\u00f3", "en", "el", "marcador", "tras", "un", "tanto", "de", "cabeza", "de", "loren", "segundos", "antes", "del", "descanso", "y", "un", "espectacular", "gol", "ol\u00edmpico", "de", "joaqu\u00edn", "nueve", "minutos", "despu\u00e9s", "el", "conjunto", "valencianista", "se", "repuso", "con", "un", "tanto", "de", "denis", "cheryshev", "a", "veinte", "minutos", "del", "final", "y", "consigui\u00f3", "empatar", "el", "partido", "con", "un", "gol", "de", "kevin", "gameiro", "en", "el", "minuto", "en", "la", "vuelta", "en", "mestalla", "se", "vivi\u00f3", "una", "gran", "noche", "de", "f\u00fatbol", "donde", "un", "solitario", "gol", "de", "rodrigo", "daba", "al", "valencia", "la", "clasificaci\u00f3n", "a", "una", "final", "once", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "tras", "una", "gran", "segunda", "vuelta", "en", "liga", "donde", "el", "valencia", "consigui\u00f3", "puntos", "finaliz\u00f3", "la", "temporada", "en", "el", "cuarto", "puesto", "clasific\u00e1ndose", "as\u00ed", "para", "la", "liga", "de", "campeones", "y", "alcanz\u00f3", "las", "semifinales", "de", "la", "europa", "league", "donde", "le", "elimin\u00f3", "el", "arsenal", "por", "un", "resultado", "global", "de", "no", "obstante", "el", "mejor", "momento", "de", "la", "temporada", "estaba", "todav\u00eda", "por", "llegar", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "estadio", "benito", "villamar\u00edn", "el", "valencia", "se", "enfrent\u00f3", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rey", "contra", "el", "f", "c", "barcelona", "tras", "una", "primera", "parte", "de", "gran", "juego", "al", "contragolpe", "con", "plena", "efectividad", "ganaba", "ya", "gracias", "a", "los", "goles", "de", "gameiro", "y", "rodrigo", "m\u00e1ximo", "goleador", "de", "la", "competici\u00f3n", "junto", "con", "\u00e1ngel", "rodr\u00edguez", "y", "toko", "ekambi", "finalmente", "y", "tras", "unos", "\u00faltimos", "minutos", "de", "m\u00e1xima", "tensi\u00f3n", "el", "equipo", "blanquinegro", "acab\u00f3", "alz\u00e1ndose", "con", "el", "t\u00edtulo", "y", "resistiendo", "el", "empuje", "de", "los", "cul\u00e9s", "tras", "el", "gol", "de", "messi", "poniendo", "as\u00ed", "un", "gran", "colof\u00f3n", "a", "una", "temporada", "centenaria", "que", "pasar\u00e1", "a", "la", "historia", "postcentenario", "para", "la", "temporada", "el", "equipo", "se", "reforz\u00f3", "con", "jugadores", "como", "el", "uruguayo", "maxi", "g\u00f3mez", "el", "holand\u00e9s", "jasper", "cillessen", "o", "el", "franc\u00e9s", "eliaquim", "mangala", "que", "volv\u00eda", "al", "club", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "sin", "embargo", "la", "ilusi\u00f3n", "por", "la", "temporada", "se", "vio", "cortada", "cuando", "el", "proyecto", "mateumarcelino", "volaba", "por", "los", "aires", "tras", "la", "destituci\u00f3n", "del", "entrenador", "asturiano", "el", "de", "septiembre", "a", "d\u00edas", "de", "visitar", "el", "camp", "nou", "su", "sustituto", "ser\u00eda", "albert", "celades", "en", "las", "siguientes", "semanas", "se", "anunciar\u00eda", "tambi\u00e9n", "el", "cese", "del", "responsable", "de", "la", "secretar\u00eda", "t\u00e9cnica", "pablo", "longoria", "y", "del", "director", "general", "mateu", "alemany", "en", "la", "liga", "de", "campeones", "el", "equipo", "se", "clasific\u00f3", "a", "octavos", "de", "final", "liderando", "su", "grupo", "ajax", "chelsea", "y", "losc", "lille", "mientras", "que", "en", "la", "copa", "de", "sm", "el", "rey", "fue", "eliminado", "en", "cuartos", "de", "final", "por", "el", "granada", "cf", "en", "esta", "temporada", "se", "asienta", "en", "el", "primer", "equipo", "ferr\u00e1n", "torres", "una", "de", "las", "mayores", "promesas", "de", "la", "cantera", "llamando", "la", "atenci\u00f3n", "de", "varios", "clubes", "importantes", "se", "cierra", "la", "temporada", "con", "un", "discreto", "noveno", "lugar", "cerrando", "liga", "con", "una", "derrota", "por", "de", "visita", "contra", "el", "sevilla", "el", "equipo", "cae", "en", "octavos", "de", "champions", "league", "con", "un", "global", "de", "contra", "el", "atalanta", "de", "bergamo", "bc", "tras", "una", "temporada", "donde", "no", "se", "cumplieron", "los", "objetivos", "pues", "el", "club", "acab\u00f3", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "tras", "caer", "fuera", "de", "casa", "ante", "el", "sevilla", "fc", "comienza", "un", "verano", "un", "tanto", "movido", "para", "el", "club", "con", "la", "venta", "de", "la", "perla", "ferr\u00e1n", "torres", "al", "manchester", "city", "por", "tan", "solo", "millones", "de", "euros", "m\u00e1s", "en", "variables", "tambi\u00e9n", "se", "confirma", "javi", "gracia", "como", "nuevo", "entrenador", "para", "la", "temporada", "el", "cual", "firma", "un", "contrato", "para", "las", "dos", "pr\u00f3ximas", "temporadas", "el", "de", "agosto", "tras", "la", "venta", "de", "francis", "coquelin", "y", "el", "regalo", "del", "hist\u00f3rico", "capit\u00e1n", "en", "la", "copa", "del", "centenario", "dani", "parejo", "al", "villareal", "cf", "aumentaron", "las", "tensiones", "entre", "la", "afici\u00f3n", "y", "la", "mayor\u00eda", "accionarial", "del", "club", "por", "mala", "gesti\u00f3n", "deportiva", "provocando", "una", "manifestaci\u00f3n", "contra", "peter", "lim", "y", "anil", "murthy", "pidiendo", "su", "dimisi\u00f3n", "al", "ver", "que", "las", "manifestaciones", "tuvieron", "una", "repercusi\u00f3n", "mundial", "el", "de", "agosto", "el", "presidente", "del", "club", "anil", "murthy", "public\u00f3", "una", "carta", "abierta", "con", "una", "cita", "del", "accionista", "mayoritario", "peter", "lim", "un", "club", "en", "quiebra", "no", "es", "un", "mejor", "club", "esta", "carta", "abierta", "caus\u00f3", "descontento", "en", "varios", "de", "los", "futbolistas", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "comenzaron", "a", "publicar", "noticias", "de", "supuestos", "impagos", "de", "salario", "a", "los", "jugadores", "del", "club", "ofreci\u00e9ndoles", "pagar\u00e9s", "lo", "que", "aument\u00f3", "el", "descontento", "con", "la", "plantilla", "a", "varias", "semanas", "de", "comenzar", "la", "temporada", "tras", "la", "venta", "de", "numerosos", "jugadores", "y", "la", "no", "llegada", "de", "refuerzos", "e", "incumplimiento", "de", "promesas", "el", "entrenador", "javi", "gracia", "puso", "su", "cargo", "a", "disposici\u00f3n", "del", "club", "aunque", "finalmente", "el", "navarro", "acabar\u00eda", "qued\u00e1ndose", "e", "iniciando", "esta", "temporada", "que", "no", "parec\u00eda", "arrancar", "muy", "bien", "el", "equipo", "iniciaba", "la", "campa\u00f1a", "de", "una", "manera", "muy", "irregular", "generando", "muchas", "dudas", "y", "con", "bastantes", "jugadores", "j\u00f3venes", "la", "primera", "mitad", "de", "la", "temporada", "el", "equipo", "termina", "en", "un", "triste", "\u00ba", "lugar", "a", "tan", "solo", "puntos", "del", "descenso", "finalmente", "en", "el", "mercado", "invernal", "el", "club", "consigui\u00f3", "las", "cesiones", "de", "patrick", "cutrone", "prodecente", "del", "wolves", "ingl\u00e9s", "ferro", "del", "sl", "benfica", "y", "christian", "oliva", "procedente", "del", "cagliari", "calcio", "el", "de", "enero", "de", "el", "valencia", "finalmente", "es", "eliminado", "de", "la", "copa", "del", "rey", "del", "cual", "era", "actual", "vigente", "tras", "la", "aplazada", "final", "de", "la", "temporada", "anterior", "cayendo", "por", "ante", "el", "sevilla", "fc", "lo", "que", "supuso", "un", "palo", "m\u00e1s", "para", "la", "afici\u00f3n", "y", "para", "el", "club", "tras", "una", "mala", "racha", "de", "resultados", "donde", "el", "equipo", "solamente", "logr\u00f3", "obtener", "puntos", "de", "los", "posibles", "y", "donde", "el", "entrenador", "no", "contaba", "pr\u00e1cticamente", "para", "nada", "con", "los", "refuerzos", "finalmente", "el", "navarro", "javi", "gracia", "era", "cesado", "y", "voro", "era", "nombrado", "por", "\u00ba", "vez", "\u00ba", "desde", "la", "llegada", "de", "meriton", "holdings", "primer", "entrenador", "hasta", "el", "final", "de", "temporada", "voro", "tampoco", "cont\u00f3", "con", "los", "refuerzos", "de", "invierno", "pero", "con", "un", "cambio", "de", "sistema", "de", "tres", "centrales", "con", "carrileros", "finalmente", "el", "valencia", "lograr\u00eda", "su", "salvaci\u00f3n", "matem\u00e1tica", "en", "la", "victoria", "ante", "el", "real", "valladolid", "por", "donde", "maxi", "g\u00f3mez", "lograba", "un", "doblete", "tras", "una", "gran", "sequ\u00eda", "de", "goles", "y", "thierry", "correia", "pon\u00eda", "el", "broche", "al", "partido", "y", "firmando", "as\u00ed", "una", "buena", "temporada", "a", "nivel", "individual", "aunque", "decay\u00f3", "ligeramente", "las", "\u00faltimas", "jornadas", "la", "temporada", "el", "equipo", "ch\u00e9", "conseguir\u00eda", "hacerse", "con", "los", "servicios", "del", "entrenador", "alicantino", "jos\u00e9", "bordal\u00e1s", "tras", "estar", "temporadas", "en", "el", "getafe", "fc", "donde", "logr\u00f3", "cosechar", "grandes", "temporadas", "en", "su", "presentaci\u00f3n", "el", "presidente", "anil", "murthy", "comunicaba", "que", "el", "club", "\"se", "enfrentar\u00eda", "a", "realidades", "econ\u00f3micas", "similares", "a", "las", "de", "la", "temporada", "pasada\"", "por", "lo", "que", "tanto", "jos\u00e9", "bordal\u00e1s", "como", "el", "secretario", "t\u00e9cnico", "del", "club", "miguel", "\u00e1ngel", "corona", "comenzaron", "r\u00e1pidamente", "a", "construir", "el", "nuevo", "proyecto", "el", "mes", "de", "agosto", "se", "mueve", "el", "mercado", "debido", "a", "la", "inyecci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "que", "hab\u00eda", "hecho", "la", "rfef", "la", "cual", "permite", "al", "valencia", "cf", "poder", "incorporar", "nuevos", "jugadores", "al", "equipo", "este", "mismo", "dinero", "deb\u00eda", "estar", "invertido", "en", "fichajes", "sueldos", "mejoras", "en", "los", "estadios", "cantera", "etc", "el", "primer", "fichaje", "realizado", "por", "la", "entidad", "ch\u00e9", "la", "temporada", "a", "petici\u00f3n", "del", "nuevo", "entrenador", "fue", "la", "de", "omar", "alderete", "en", "calidad", "de", "cesi\u00f3n", "con", "opci\u00f3n", "a", "compra", "si", "el", "valencia", "cf", "llegaba", "en", "la", "siguiente", "temporada", "a", "competici\u00f3n", "europea", "tras", "d\u00edas", "sin", "ninguna", "incorporaci\u00f3n", "en", "forma", "de", "adquisici\u00f3n", "de", "la", "entidad", "la", "\u00faltima", "fue", "thierry", "correia", "\u00e9sta", "alcanz\u00f3", "un", "acuerdo", "con", "el", "real", "valladolid", "club", "de", "f\u00fatbol", "por", "la", "compra", "de", "marcos", "andr\u00e9", "por", "millones", "de", "euros", "tras", "una", "primera", "parte", "de", "temporada", "irregular", "en", "la", "liga", "y", "la", "marcha", "de", "algunos", "jugadores", "como", "daniel", "wass", "durante", "el", "mercado", "de", "invierno", "el", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "se", "cuela", "en", "semifinales", "de", "copa", "y", "se", "hace", "con", "los", "servicios", "de", "ilaix", "moriba", "bryan", "gil", "c\u00f3mo", "cedidos", "y", "eray", "c\u00f6mert", "como", "adquisici\u00f3n", "por", "menos", "del", "mill\u00f3n", "de", "euros", "durante", "esta", "\u00e9poca", "se", "anuncia", "la", "reanudaci\u00f3n", "de", "las", "obras", "del", "nou", "mestalla", "y", "el", "nuevo", "proyecto", "sobre", "el", "mismo", "con", "idea", "de", "reanudar", "las", "obras", "a", "finales", "de", "en", "semifinales", "de", "la", "copa", "del", "rey", "el", "valencia", "cf", "logra", "imponerse", "al", "athletic", "club", "con", "un", "resultado", "global", "de", "para", "los", "valencianistas", "logrando", "el", "billete", "para", "la", "final", "en", "sevilla", "y", "poder", "volver", "a", "repetir", "el", "t\u00edtulo", "conseguido", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "la", "copa", "en", "precisamente", "en", "esa", "misma", "ciudad", "el", "de", "abril", "de", "real", "betis", "y", "valencia", "se", "citaron", "en", "el", "estadio", "de", "la", "cartuja", "de", "sevilla", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rey", "un", "tempranero", "tanto", "de", "borja", "iglesias", "dejaba", "tocados", "a", "los", "ch\u00e9s", "pero", "el", "valencia", "igual\u00f3", "el", "partido", "con", "un", "gol", "de", "hugo", "duro", "a", "la", "media", "hora", "tras", "una", "preciosa", "segunda", "parte", "llena", "de", "alternativas", "el", "marcador", "no", "se", "movi\u00f3", "y", "el", "partido", "se", "fue", "a", "la", "pr\u00f3rroga", "el", "cansancio", "pes\u00f3", "en", "los", "dos", "equipos", "y", "tras", "minutos", "sin", "apenas", "ocasiones", "el", "campe\u00f3n", "se", "decidir\u00eda", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "la", "suerte", "no", "sonri\u00f3", "a", "los", "de", "jos\u00e9", "bordal\u00e1s", "y", "yunus", "musah", "fue", "el", "\u00fanico", "que", "err\u00f3", "su", "lanzamiento", "por", "lo", "que", "el", "valencia", "no", "pudo", "conseguir", "su", "novena", "copa", "del", "rey", "el", "club", "vivi\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "la", "historia", "sin", "pandemia", "algo", "in\u00e9dito", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "liga", "contra", "el", "real", "club", "celta", "de", "vigo", "el", "de", "mayo", "de", "donde", "llevados", "por", "el", "descontento", "de", "la", "situaci\u00f3n", "del", "club", "y", "unos", "audios", "filtrados", "del", "presidente", "donde", "se", "hablaba", "de", "temas", "de", "actualidad", "de", "forma", "muy", "controversial", "como", "puede", "ser", "cr\u00edticas", "a", "la", "mayor\u00eda", "accionarial", "venta", "de", "jugadores", "manipulaci\u00f3n", "de", "la", "prensa", "y", "denuncias", "a", "la", "generalidad", "por", "el", "nou", "mestalla", "entre", "y", "personas", "se", "quedaron", "fuera", "de", "mestalla", "dej\u00e1ndolo", "pr\u00e1cticamente", "vac\u00edo", "y", "manifest\u00e1ndose", "en", "contra", "del", "presidente", "del", "valencia", "anil", "murthy", "y", "el", "due\u00f1o", "peter", "lim", "lo", "cual", "toda", "esta", "situaci\u00f3n", "convulsa", "provoc\u00f3", "que", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "de", "el", "club", "lanzara", "un", "comunicado", "oficial", "anunciando", "la", "destituci\u00f3n", "de", "anil", "murthy", "ya", "expresidente", "del", "valencia", "cf", "tras", "estos", "\u00faltimos", "acontecimientos", "el", "no", "conseguir", "el", "t\u00edtulo", "de", "copa", "y", "finalizar", "la", "campa\u00f1a", "liguera", "en", "el", "\u00ba", "puesto", "el", "valencia", "afronta", "en", "la", "temporada", "su", "tercera", "temporada", "consecutiva", "sin", "competici\u00f3n", "europea", "por", "primera", "vez", "desde", "el", "descenso", "lo", "que", "he", "llevado", "a", "la", "destituci\u00f3n", "de", "su", "entrenador", "jos\u00e9", "bordal\u00e1s", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "se", "anuncia", "que", "genaro", "gattuso", "es", "el", "nuevo", "entrenador", "del", "club", "pero", "la", "b\u00fasqueda", "de", "un", "nuevo", "presidente", "y", "de", "un", "director", "deportivo", "contin\u00faa", "a", "la", "vez", "que", "la", "situaci\u00f3n", "de", "varios", "jugadores", "que", "no", "se", "sabe", "cual", "ser\u00e1", "su", "futuro", "ya", "que", "el", "club", "alega", "necesidad", "de", "vender", "s\u00edmbolos", "historia", "y", "evoluci\u00f3n", "del", "escudo", "el", "escudo", "oficial", "del", "club", "est\u00e1", "formado", "por", "un", "murci\u00e9lago", "negro", "en", "la", "parte", "superior", "posado", "sobre", "un", "escudo", "terminado", "en", "punta", "redondeada", "donde", "se", "plasman", "los", "colores", "de", "la", "senyera", "una", "franja", "azul", "en", "horizontal", "en", "la", "parte", "superior", "con", "el", "nombre", "del", "club", "escrito", "en", "letras", "blancas", "may\u00fasculas", "y", "abajo", "nueve", "franjas", "verticales", "cinco", "amarillas", "y", "cuatro", "rojas", "que", "representan", "la", "bandera", "de", "valencia", "y", "la", "comunidad", "valenciana", "con", "un", "bal\u00f3n", "marr\u00f3n", "cl\u00e1sico", "de", "f\u00fatbol", "en", "el", "centro", "cabe", "se\u00f1alar", "que", "oficialmente", "el", "escudo", "ha", "presentado", "siempre", "la", "franja", "azul", "tal", "y", "como", "se", "observa", "en", "la", "bandera", "del", "club", "de", "sin", "embargo", "al", "carecer", "esta", "de", "la", "significaci\u00f3n", "que", "obtiene", "a", "partir", "de", "la", "transici\u00f3n", "se", "encuentran", "numerosos", "ejemplos", "del", "escudo", "con", "franja", "blanca", "lo", "revelan", "as\u00ed", "fotograf\u00edas", "como", "la", "del", "jugador", "arturo", "montesinos", "que", "ilustra", "este", "mismo", "art\u00edculo", "o", "las", "ilustraciones", "que", "ilustran", "este", "mismo", "apartado", "la", "elecci\u00f3n", "del", "murci\u00e9lago", "rat", "penat", "en", "valenciano", "como", "s\u00edmbolo", "se", "debe", "a", "la", "importancia", "simb\u00f3lica", "de", "este", "animal", "en", "la", "historia", "del", "escudo", "de", "la", "ciudad", "de", "valencia", "que", "lo", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "principales", "s\u00edmbolos", "de", "la", "ciudad", "fruto", "de", "diversas", "leyendas", "como", "su", "ayuda", "o", "buen", "presagio", "en", "la", "conquista", "de", "valencia", "en", "por", "el", "rey", "jaime", "i", "o", "como", "una", "variante", "del", "drag\u00f3n", "de", "la", "cimera", "del", "rey", "de", "arag\u00f3n", "que", "us\u00f3", "el", "rey", "pedro", "iv", "en", "el", "siglo", "xiv", "en", "se", "present\u00f3", "un", "nuevo", "logotipo", "que", "consta", "de", "un", "murci\u00e9lago", "naranja", "sobre", "un", "fondo", "negro", "para", "la", "temporada", "del", "a\u00f1o", "del", "centenario", "se", "us\u00f3", "una", "variaci\u00f3n", "del", "escudo", "antiguo", "en", "dorado", "y", "negro", "y", "con", "las", "letras", "centenari", "en", "la", "parte", "de", "arriba", "y", "en", "la", "de", "abajo", "dc", "comics", "ha", "presentado", "varias", "demandas", "contra", "el", "club", "por", "la", "supuesta", "confusi\u00f3n", "a", "la", "que", "inducir\u00edan", "sus", "logotipos", "con", "el", "de", "batman", "personaje", "creado", "veinte", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "que", "el", "valencia", "fc", "las", "cuales", "no", "han", "prosperado", "hasta", "ahora", "himno", "el", "amunt", "val\u00e8ncia", "arriba", "valencia", "fue", "un", "encargo", "del", "club", "al", "director", "de", "la", "banda", "municipal", "de", "valencia", "pablo", "s\u00e1nchez", "torrella", "que", "compuso", "la", "m\u00fasica", "en", "la", "forma", "tradicional", "valenciana", "el", "pasodoble", "la", "letra", "fue", "escrita", "por", "ram\u00f3n", "gimeno", "gil", "se", "estren\u00f3", "y", "tuvo", "presentaci\u00f3n", "oficial", "con", "motivo", "de", "los", "festejos", "del", "\u00ba", "aniversario", "del", "valencia", "cf", "en", "el", "palacio", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "congresos", "de", "valencia", "el", "de", "septiembre", "de", "bajo", "la", "presidencia", "de", "arturo", "tuz\u00f3n", "la", "versi\u00f3n", "m\u00e1s", "popular", "es", "la", "interpretada", "por", "el", "hermano", "del", "cantante", "francisco", "otro", "tema", "de", "gran", "calado", "en", "el", "valencianismo", "pero", "no", "oficial", "es", "el", "tema", "\"amunt", "val\u00e8ncia", "a", "la", "vict\u00f2ria\"", "\"arriba", "valencia", "a", "la", "victoria\"", "compuesta", "por", "alfonso", "aguado", "del", "grupo", "\"los", "inhumanos\"", "e", "interpretada", "por", "emilio", "solo", "en", "su", "versi\u00f3n", "en", "castellano", "y", "en", "valenciano", "el", "cantante", "leo", "segarra", "hizo", "otra", "versi\u00f3n", "en", "valenciano", "el", "a\u00f1o", "el", "grupo", "musical", "valenciano", "\"el", "viaje", "de", "eliot\"", "hizo", "una", "versi\u00f3n", "muy", "emotiva", "de", "lo", "que", "podr\u00eda", "ser", "un", "himno", "valencianista", "titulado", "sentiment", "sentimiento", "y", "el", "rapero", "\"zanon", "shk\"", "compuso", "un", "original", "tema", "titulado", "\"ale", "valencia\"", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "grupo", "musical", "bombai", "realiz\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "de", "celebraci\u00f3n", "del", "centenario", "titulado", "\"eterno", "junto", "a", "ti\"", "el", "cual", "son\u00f3", "durante", "todo", "ese", "a\u00f1o", "en", "la", "final", "de", "copa", "y", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "misma", "tras", "ganarla", "indumentaria", "uniforme", "titular", "camiseta", "blanca", "con", "detalles", "negros", "pantal\u00f3n", "negro", "y", "medias", "blancas", "uniforme", "visitante", "camiseta", "rojo", "torino", "con", "detalles", "negros", "pantal\u00f3n", "blanco", "y", "medias", "rojo", "torino", "infraestructura", "estadio", "los", "primeros", "a\u00f1os", "tras", "su", "fundaci\u00f3n", "en", "el", "valencia", "fc", "entren\u00f3", "y", "disput\u00f3", "sus", "encuentros", "en", "el", "desaparecido", "campo", "de", "algir\u00f3s", "camp", "d'algir\u00f3s", "en", "valenciano", "el", "campo", "se", "encontraba", "en", "el", "camino", "de", "algir\u00f3s", "entre", "las", "actuales", "calles", "de", "finlandia", "y", "del", "general", "gil", "dolz", "ten\u00eda", "una", "capacidad", "para", "espectadores", "y", "unas", "dimensiones", "de", "x", "m", "orientaci\u00f3n", "esteoeste", "las", "condiciones", "del", "terreno", "de", "juego", "eran", "muy", "modestas", "y", "no", "era", "de", "c\u00e9sped", "sino", "de", "tierra", "el", "propietario", "del", "recinto", "era", "eugenio", "miquel", "el", "cual", "alquil\u00f3", "el", "campo", "a", "los", "dirigentes", "valencianistas", "por", "pts", "al", "mes", "el", "campo", "fue", "estrenado", "el", "de", "diciembre", "de", "con", "un", "partido", "amistoso", "entre", "el", "conjunto", "valencianista", "y", "el", "castalia", "de", "castell\u00f3n", "el", "resultado", "fue", "de", "empate", "sin", "goles", "al", "d\u00eda", "siguiente", "se", "volvieron", "a", "ver", "las", "caras", "ambos", "equipos", "y", "esta", "vez", "el", "valencia", "se", "impuso", "por", "este", "campo", "se", "qued\u00f3", "peque\u00f1o", "por", "el", "gran", "aumento", "del", "n\u00famero", "de", "socios", "por", "esta", "raz\u00f3n", "el", "entonces", "presidente", "del", "club", "ram\u00f3n", "leonarte", "y", "la", "junta", "directiva", "buscaron", "parcelas", "en", "venta", "para", "construir", "un", "nuevo", "campo", "para", "el", "equipo", "en", "enero", "de", "decidieron", "comprar", "m", "de", "terreno", "situados", "a", "metros", "m\u00e1s", "al", "norte", "del", "campo", "de", "algir\u00f3s", "por", "pesetas", "una", "cantidad", "considerable", "para", "la", "\u00e9poca", "que", "se", "financi\u00f3", "a", "base", "de", "cr\u00e9ditos", "la", "elaboraci\u00f3n", "del", "proyecto", "para", "el", "nuevo", "estadio", "fue", "encargada", "al", "arquitecto", "y", "socio", "del", "club", "francisco", "almenar", "quinz\u00e1", "que", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "ser\u00eda", "presidente", "y", "las", "obras", "de", "construcci\u00f3n", "fueron", "adjudicadas", "al", "tambi\u00e9n", "socio", "ram\u00f3n", "ferrer", "aguilar", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "inaugurado", "el", "estadio", "de", "mestalla", "su", "nombre", "se", "debe", "a", "la", "hist\u00f3rica", "acequia", "de", "mestalla", "que", "pasaba", "tras", "el", "gol", "sur", "del", "estadio", "por", "entonces", "el", "campo", "ten\u00eda", "unas", "dimensiones", "de", "x", "m", "y", "un", "aforo", "de", "espectadores", "el", "d\u00eda", "de", "la", "inauguraci\u00f3n", "se", "celebr\u00f3", "un", "encuentro", "amistoso", "que", "enfrent\u00f3", "al", "valencia", "con", "el", "fc", "levante", "el", "resultado", "final", "fue", "de", "para", "el", "conjunto", "local", "con", "gol", "marcado", "por", "montes", "arturo", "montesinos", "cebri\u00e1n", "entre", "y", "se", "denomin\u00f3", "oficialmente", "estadio", "luis", "casanova", "en", "honor", "a", "luis", "casanova", "giner", "uno", "de", "los", "mejores", "presidentes", "de", "la", "historia", "del", "club", "durante", "dos", "d\u00e9cadas", "los", "y", "los", "en", "las", "que", "se", "conquistaron", "tres", "t\u00edtulos", "de", "liga", "y", "tres", "copas", "adem\u00e1s", "de", "varios", "subcampeonatos", "y", "promotor", "de", "la", "gran", "ampliaci\u00f3n", "del", "estadio", "desde", "el", "estadio", "recuper\u00f3", "su", "nombre", "de", "mestalla", "y", "tuvo", "una", "capacidad", "para", "espectadores", "desde", "su", "\u00faltima", "ampliaci\u00f3n", "en", "y", "unas", "dimensiones", "de", "x", "metros", "actualmente", "se", "ha", "visto", "su", "aforo", "reducido", "a", "espectadores", "ha", "acogido", "desde", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "un", "total", "de", "partidos", "internacionales", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "entre", "ellos", "los", "de", "la", "fase", "final", "del", "mundial", "de", "espa\u00f1a", "m\u00e1s", "encuentros", "de", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "de", "espa\u00f1a", "durante", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "y", "ha", "sido", "sede", "de", "finales", "de", "la", "copa", "del", "rey", "la", "\u00faltima", "en", "en", "octubre", "de", "se", "inaugur\u00f3", "una", "nueva", "imagen", "del", "estadio", "dirigida", "a", "aumentar", "los", "ingresos", "del", "club", "por", "marketing", "esta", "nueva", "imagen", "inclu\u00eda", "pintar", "los", "asientos", "en", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "colores", "naranja", "y", "blanco", "mostrando", "en", "negro", "la", "silueta", "de", "un", "gran", "murci\u00e9lago", "y", "se", "inaugur\u00f3", "el", "mestalla", "forever", "tour", "un", "recorrido", "guiado", "que", "se", "ofrece", "todos", "los", "d\u00edas", "por", "los", "lugares", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticos", "del", "estadio", "adem\u00e1s", "en", "verano", "de", "se", "pint\u00f3", "y", "decor\u00f3", "todo", "el", "exterior", "del", "estadio", "alternando", "negro", "y", "naranja", "as\u00ed", "como", "fotograf\u00edas", "de", "gran", "tama\u00f1o", "de", "exjugadores", "del", "club", "y", "de", "\u00e9xitos", "deportivos", "futuro", "estadio", "el", "nuevo", "mestalla", "todav\u00eda", "sin", "nombre", "oficial", "tendr\u00e1", "capacidad", "para", "unos", "espectadores", "y", "ha", "sido", "encargado", "al", "despacho", "de", "arquitectos", "reid", "fenwick", "asociados", "y", "a", "la", "ingenier\u00eda", "arup", "sport", "estas", "empresas", "tomar\u00e1n", "como", "base", "el", "proyecto", "interior", "de", "arpaarena", "ganador", "del", "concurso", "de", "maquetas", "en", "junio", "de", "dicho", "estadio", "deb\u00eda", "sufragarse", "con", "parte", "de", "los", "beneficios", "obtenidos", "por", "la", "venta", "de", "las", "parcelas", "que", "ocupa", "el", "actual", "estadio", "de", "mestalla", "cuya", "recalificaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "provoc\u00f3", "reticencias", "que", "se", "vieron", "esclarecidas", "por", "la", "ue", "su", "ubicaci\u00f3n", "ser\u00e1", "en", "el", "barrio", "de", "benicalap", "concretamente", "junto", "a", "la", "moderna", "avenida", "de", "las", "cortes", "valencianas", "la", "construcci\u00f3n", "del", "estadio", "lleva", "parada", "desde", "febrero", "de", "por", "falta", "de", "liquidez", "al", "no", "haberse", "podido", "vender", "el", "suelo", "del", "actual", "mestalla", "por", "la", "crisis", "inmobiliaria", "que", "baj\u00f3", "enormemente", "el", "valor", "del", "suelo", "y", "por", "el", "gran", "endeudamiento", "del", "club", "tras", "la", "mala", "gesti\u00f3n", "de", "juan", "soler", "en", "diciembre", "de", "el", "club", "anunci\u00f3", "un", "protocolo", "de", "intenciones", "con", "la", "entidad", "bankia", "acreedora", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "deuda", "valencianista", "a", "trav\u00e9s", "del", "cual", "podr\u00edan", "retomarse", "las", "obras", "pero", "en", "septiembre", "de", "se", "supo", "que", "bankia", "romp\u00eda", "el", "acuerdo", "alcanzado", "a", "trav\u00e9s", "del", "plan", "newcoval", "por", "lo", "que", "el", "club", "se", "qued\u00f3", "sin", "acuerdo", "para", "la", "financiaci\u00f3n", "del", "estadio", "tras", "el", "proceso", "de", "venta", "del", "club", "la", "empresa", "de", "peter", "lim", "ha", "llegado", "con", "el", "nuevo", "arquitecto", "mark", "fenwick", "el", "cual", "ha", "visitado", "otros", "estadios", "con", "la", "presidenta", "lay", "hoon", "dise\u00f1ados", "tambi\u00e9n", "por", "\u00e9l", "mismo", "para", "obtener", "nuevas", "ideas", "redise\u00f1arlo", "construirlo", "y", "acabarlo", "costar\u00e1", "unos", "millones", "de", "euros", "a", "la", "entidad", "a", "pesar", "de", "que", "tras", "comprar", "el", "club", "peter", "lim", "se", "comprometi\u00f3", "a", "acabar", "las", "obras", "en", "el", "a\u00f1o", "del", "centenario", "en", "la", "entonces", "presidenta", "lay", "hoon", "chan", "confirm\u00f3", "que", "no", "ser\u00eda", "posible", "cumplir", "ese", "objetivo", "instalaciones", "deportivas", "la", "ciudad", "deportiva", "de", "paterna", "es", "uno", "de", "los", "complejos", "deportivos", "del", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "destinado", "al", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "importante", "de", "espa\u00f1a", "el", "club", "adquiri\u00f3", "los", "terrenos", "en", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "de", "paterna", "bajo", "la", "presidencia", "de", "francisco", "ros", "casares", "en", "su", "coste", "fue", "de", "millones", "de", "pesetas", "se", "encuentra", "junto", "al", "parque", "tecnol\u00f3gico", "y", "con", "magn\u00edficas", "comunicaciones", "al", "estar", "junto", "al", "tramo", "del", "bypass", "de", "valencia", "de", "la", "autov\u00eda", "a", "y", "junto", "a", "la", "autov\u00eda", "cv", "con", "una", "extensi\u00f3n", "de", "m", "y", "trece", "campos", "de", "f\u00fatbol", "es", "el", "lugar", "habitual", "de", "trabajo", "no", "solo", "de", "primer", "equipo", "sino", "tambi\u00e9n", "de", "todos", "los", "que", "componen", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "del", "club", "adem\u00e1s", "dispone", "de", "una", "residencia", "para", "los", "muchachos", "de", "la", "cantera", "que", "vienen", "de", "cualquier", "parte", "del", "mundo", "a", "formarse", "como", "futbolistas", "y", "un", "moderno", "centro", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "dotado", "de", "diversas", "salas", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "los", "futbolistas", "lesionados", "o", "que", "se", "encuentren", "en", "per\u00edodo", "de", "rehabilitaci\u00f3n", "campo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "campo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "artificial", "campo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "campo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "campo", "primer", "equipo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "campo", "segundo", "equipo", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "estadio", "antonio", "puchades", "f\u00fatbol", "x", "m", "c\u00e9sped", "natural", "capacidad", "personas", "pabell\u00f3n", "polideportivo", "varios", "campos", "del", "f\u00fatbol", "con", "c\u00e9sped", "artificial", "datos", "del", "club", "para", "los", "detalles", "estad\u00edsticos", "del", "club", "v\u00e9ase", "estad\u00edsticas", "del", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "denominaciones", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "entidad", "ha", "visto", "como", "su", "denominaci\u00f3n", "variaba", "por", "diversas", "circunstancias", "hasta", "la", "actual", "de", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "s", "a", "d", "vigente", "desde", "el", "club", "se", "fund\u00f3", "bajo", "el", "nombre", "oficial", "de", "valencia", "football", "club", "en", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "listan", "las", "distintas", "denominaciones", "de", "las", "que", "ha", "dispuesto", "el", "club", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "valencia", "football", "club", "nombre", "oficial", "en", "su", "fundaci\u00f3n", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "tras", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "se", "produce", "una", "espa\u00f1olizaci\u00f3n", "de", "los", "anglicismos", "valencia", "f\u00fatbol", "club", "s", "a", "d", "act", "conversi\u00f3n", "de", "la", "entidad", "en", "una", "sociedad", "an\u00f3nima", "deportiva", "s", "a", "d", "palmar\u00e9s", "nota", "en", "negrita", "competiciones", "vigentes", "en", "la", "actualidad", "t\u00edtulos", "nacionales", "t\u00edtulos", "internacionales", "t\u00edtulos", "regionales", "el", "palmar\u00e9s", "unificado", "del", "primer", "equipo", "profesional", "de", "f\u00fatbol", "se", "compone", "de", "competiciones", "de", "car\u00e1cter", "nacional", "liga", "copa", "supercopa", "copa", "de", "la", "liga", "y", "copa", "eva", "duarte", "junto", "con", "otras", "competiciones", "de", "car\u00e1cter", "europeo", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "de", "las", "primeras", "competiciones", "europeas", "a", "nivel", "global", "en", "copa", "de", "europa", "recopa", "de", "europa", "supercopa", "de", "europa", "copa", "de", "ferias", "una", "de", "car\u00e1cter", "intercontinental", "copa", "intercontinental", "y", "una", "competici\u00f3n", "de", "car\u00e1cter", "mundial", "copa", "mundial", "de", "clubes", "de", "la", "fifa", "en", "resumen", "se", "contabilizan", "un", "total", "de", "copas", "nacionales", "y", "internacionales", "trayectoria", "nota", "en", "negrita", "competiciones", "activas", "estad\u00edsticas", "actualizadas", "hasta", "el", "\u00faltimo", "partido", "jugado", "el", "de", "septiembre", "de", "fuentes", "liga", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "lfp", "uefa", "cihefe", "bdfutbol", "campeones", "con", "su", "selecci\u00f3n", "absoluta", "total", "espa\u00f1a", "vicente", "guillot", "europa", "enrique", "collar", "europa", "david", "silva", "europa", "mundial", "europa", "ra\u00fal", "albiol", "europa", "mundial", "europa", "david", "villa", "europa", "mundial", "carlos", "marchena", "europa", "mundial", "andr\u00e9s", "palop", "europa", "juan", "mata", "mundial", "europa", "jordi", "alba", "europa", "liga", "naciones", "\u00e1lvaro", "negredo", "europa", "rodrigo", "moreno", "liga", "naciones", "sergio", "canales", "liga", "naciones", "brasil", "rom\u00e1rio", "am\u00e9rica", "mundial", "am\u00e9rica", "mazinho", "am\u00e9rica", "mundial", "leonardo", "ara\u00fajo", "mundial", "am\u00e9rica", "viola", "mundial", "ricardo", "oliveira", "am\u00e9rica", "uruguay", "fernando", "morena", "am\u00e9rica", "miguel", "bossio", "am\u00e9rica", "wilmar", "cabrera", "am\u00e9rica", "portugal", "andr\u00e9", "gomes", "europa", "luis", "nani", "europa", "gon\u00e7alo", "guedes", "liga", "naciones", "alemania", "rainer", "bonhof", "shkodran", "mustafi", "chile", "eduardo", "vargas", "am\u00e9rica", "am\u00e9rica", "fabi\u00e1n", "orellana", "am\u00e9rica", "argentina", "mario", "alberto", "kempes", "mundial", "fernando", "c\u00e1ceres", "am\u00e9rica", "nicol\u00e1s", "otamendi", "am\u00e9rica", "mundial", "rodrigo", "de", "paul", "am\u00e9rica", "mundial", "francia", "didier", "deschamps", "mundial", "adil", "rami", "mundial", "colombia", "v\u00edctor", "hugo", "aristiz\u00e1bal", "am\u00e9rica", "argelia", "sofiane", "feghouli", "\u00e1frica", "organigrama", "deportivo", "destacan", "en", "la", "historia", "valencianista", "los", "jugadores", "que", "m\u00e1s", "a\u00f1os", "estuvieron", "bajo", "disciplina", "del", "club", "los", "valencianos", "vicente", "asensi", "ricardo", "arias", "fernando", "g\u00f3mez", "y", "david", "albelda", "con", "un", "total", "de", "quince", "temporadas", "en", "el", "primer", "equipoen", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "partidos", "y", "goles", "el", "ya", "citado", "fernando", "g\u00f3mez", "encabeza", "la", "lista", "con", "un", "balance", "de", "partidos", "treinta", "y", "dos", "por", "encima", "de", "arias", "y", "encabeza", "la", "lista", "de", "goleadores", "hist\u00f3ricos", "con", "el", "vizca\u00edno", "edmundo", "su\u00e1rez", "mundo", "entre", "los", "jugadores", "en", "activo", "en", "la", "actualidad", "del", "club", "el", "alicantino", "jos\u00e9", "luis", "gay\u00e0", "es", "el", "jugador", "que", "m\u00e1s", "temporadas", "y", "partidos", "acumula", "con", "apariciones", "repartidas", "en", "diez", "temporadas", "con", "el", "primer", "equipo", "nota", "en", "el", "caso", "de", "temporadas", "se", "refiere", "a", "las", "mismas", "con", "ficha", "del", "primer", "equipo", "pese", "a", "que", "debutase", "antes", "cabe", "destacar", "a", "los", "fichajes", "m\u00e1s", "caros", "en", "la", "historia", "del", "club", "siendo", "el", "gon\u00e7alo", "guedes", "el", "traspaso", "m\u00e1s", "costoso", "al", "abonar", "al", "paris", "saintgermain", "football", "club", "en", "por", "el", "contrario", "la", "venta", "m\u00e1s", "cuantiosa", "se", "produjo", "en", "al", "vender", "a", "gaizka", "mendieta", "a", "la", "societ\u00e0", "sportiva", "lazio", "por", "plantilla", "como", "exigen", "las", "normas", "de", "la", "lfp", "los", "jugadores", "de", "la", "primera", "plantilla", "deber\u00e1n", "llevar", "los", "dorsales", "del", "al", "del", "en", "adelante", "ser\u00e1n", "jugadores", "del", "equipo", "filial", "el", "valencia", "mestalla", "y", "como", "tales", "podr\u00e1n", "compaginar", "partidos", "con", "el", "primer", "y", "segundo", "equipo", "los", "equipos", "espa\u00f1oles", "est\u00e1n", "limitados", "a", "tener", "en", "la", "plantilla", "un", "m\u00e1ximo", "de", "jugadores", "sin", "pasaporte", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "actualmente", "el", "valencia", "cf", "no", "tiene", "ocupada", "ni", "una", "sola", "plaza", "de", "extracomunitario", "la", "lista", "de", "la", "plantilla", "incluye", "solo", "la", "principal", "nacionalidad", "de", "cada", "jugador", "pero", "algunos", "de", "los", "futbolistas", "tienen", "doble", "nacionalidad", "que", "incluye", "alg\u00fan", "pa\u00eds", "de", "la", "ue", "thierry", "correia", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "portuguesa", "y", "caboverdiana", "gabriel", "paulista", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "brasile\u00f1a", "y", "espa\u00f1ola", "mouctar", "diakhaby", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "francesa", "y", "guineana", "cristhian", "mosquera", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "espa\u00f1ola", "y", "colombiana", "selim", "amallah", "posee", "la", "doble", "nacionalidad", "marroqu\u00ed", "y", "belga", "giorgi", "mamardashvili", "cenk", "\u00f6zkacar", "eray", "c\u00f6mert", "y", "roman", "yaremchuk", "no", "ocupan", "plaza", "de", "extracomunitarios", "por", "el", "acuerdo", "de", "asociaci\u00f3n", "con", "la", "uni\u00f3n", "europea", "de", "sus", "respectivos", "pa\u00edses", "georgia", "turqu\u00eda", "suiza", "y", "ucrania", "altas", "y", "bajas", "nota", "en", "los", "precios", "no", "se", "incluye", "iva", "o", "sumas", "por", "objetivos", "ya", "que", "no", "han", "sido", "efectivos", "cuerpo", "t\u00e9cnico", "el", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "ha", "tenido", "un", "total", "de", "entrenadores", "de", "f\u00fatbol", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "en", "sus", "comienzos", "los", "jugadores", "del", "equipo", "recib\u00edan", "consejos", "tanto", "de", "amigos", "como", "de", "jugadores", "y", "exjugadores", "de", "otros", "equipos", "que", "acud\u00edan", "a", "jugar", "al", "campo", "de", "algir\u00f3s", "como", "fueron", "los", "casos", "de", "juan", "armet", "\"kinke\"", "y", "agust\u00edn", "sancho", "mientras", "los", "propios", "jugadores", "del", "equipo", "decid\u00edan", "quienes", "jugaban", "y", "su", "posici\u00f3n", "el", "primer", "entrenador", "que", "tuvo", "el", "club", "fue", "el", "checoslovaco", "ant\u00f3n", "fiv\u00e9br", "quien", "estuvo", "al", "frente", "del", "equipo", "desde", "hasta", "y", "en", "una", "segunda", "etapa", "desde", "hasta", "siendo", "de", "esta", "manera", "uno", "de", "los", "que", "entrenadores", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "ocuparon", "el", "banquillo", "che", "a\u00f1os", "junto", "a", "jacinto", "quincoces", "a\u00f1os", "y", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "a\u00f1os", "siendo", "este", "\u00faltimo", "a", "la", "vez", "el", "t\u00e9cnico", "que", "m\u00e1s", "partidos", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "dirigi\u00f3", "al", "valencia", "c", "f", "con", "partidos", "la", "mayor\u00eda", "de", "entrenadores", "que", "ha", "tenido", "el", "valencia", "c", "f", "han", "sido", "espa\u00f1oles", "de", "los", "entrenadores", "del", "club", "han", "sido", "espa\u00f1oles", "y", "extranjeros", "en", "algunos", "casos", "los", "entrenadores", "espa\u00f1oles", "han", "sido", "exjugadores", "del", "club", "que", "accedieron", "al", "cargo", "tras", "el", "cese", "del", "entrenador", "titular", "como", "fueron", "los", "casos", "de", "eduardo", "cubells", "pasieguito", "mundo", "o", "manolo", "mestre", "las", "nacionalidades", "principales", "de", "los", "entrenadores", "no", "espa\u00f1oles", "han", "sido", "la", "argentina", "t\u00e9cnicos", "inglesa", "y", "yugoslavos", "y", "italianos", "m\u00e1s", "un", "serbio", "el", "club", "tambi\u00e9n", "ha", "tenido", "dos", "entrenadores", "uruguayos", "dos", "brasile\u00f1os", "dos", "holandeses", "un", "paraguayo", "un", "franc\u00e9s", "un", "checoslovaco", "y", "un", "portugu\u00e9s", "mientras", "que", "la", "procedencia", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "entrenadores", "espa\u00f1oles", "que", "entrenaron", "en", "el", "club", "ha", "sido", "valenciana", "y", "vasca", "directiva", "dimensi\u00f3n", "sociocultural", "fundaci\u00f3n", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "entidad", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "que", "desarrolla", "proyectos", "deportivos", "sociales", "y", "culturales", "en", "aras", "del", "bien", "com\u00fan", "los", "beneficiarios", "son", "desde", "la", "sociedad", "valenciana", "hasta", "el", "\u00faltimo", "aficionado", "el", "actual", "presidente", "es", "ng", "ser", "miang", "a", "partir", "de", "abril", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "marca", "tres", "misiones", "promover", "el", "esp\u00edritu", "y", "los", "valores", "del", "valencianismo", "en", "la", "sociedad", "valenciana", "y", "poner", "en", "valor", "el", "patrimonio", "hist\u00f3rico", "del", "club", "apoyar", "a", "los", "menos", "privilegiados", "como", "la", "mejor", "manera", "de", "devolver", "el", "apoyo", "que", "cada", "d\u00eda", "da", "la", "sociedad", "valenciana", "al", "club", "fomentar", "el", "sentimiento", "de", "vinculaci\u00f3n", "y", "arraigo", "a", "valenciapara", "llevar", "a", "buen", "t\u00e9rmino", "la", "visi\u00f3n", "la", "fundaci\u00f3n", "tiene", "tres", "\u00e1reas", "principales", "de", "actuaci\u00f3n", "cultura", "y", "ra\u00edces", "responsabilidad", "social", "y", "solidaria", "educaci\u00f3n", "y", "salud", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "valencia", "c", "f", "desde", "mayo", "de", "el", "valencia", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "valencia", "c", "f", "cuenta", "con", "un", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "deportiva", "universitaria", "presencial", "y", "en", "l\u00ednea", "denominado", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "\"the", "academy\"", "convirtiendo", "al", "valencia", "cf", "en", "ese", "momento", "en", "el", "primer", "club", "de", "f\u00fatbol", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "en", "tener", "un", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "multidisciplinar", "asimismo", "a", "trav\u00e9s", "de", "este", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "el", "valencia", "cf", "se", "convierte", "en", "uno", "de", "los", "pocos", "clubes", "de", "f\u00fatbol", "de", "espa\u00f1a", "con", "un", "programa", "universitario", "de", "m\u00e1ster", "en", "gesti\u00f3n", "deportiva", "con", "motivo", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "aniversario", "del", "valencia", "se", "realiz\u00f3", "un", "curso", "universitario", "con", "la", "universidad", "de", "valencia", "y", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "valencia", "durante", "tres", "ediciones", "que", "estudi\u00f3", "la", "historia", "del", "valencia", "cf", "convirti\u00e9ndolo", "en", "el", "primer", "club", "de", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "estudiado", "en", "la", "universidad", "seg\u00fan", "la", "uefa", "en", "mayo", "de", "el", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "valencia", "c", "f", "abri\u00f3", "un", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "de", "sao", "paulo", "brasil", "donde", "actualmente", "realiza", "programas", "de", "formaci\u00f3n", "f\u00fatbol", "y", "responsabilidad", "social", "corporativa", "a", "trav\u00e9s", "de", "campus", "de", "f\u00fatbol", "para", "ni\u00f1os", "en", "riesgo", "de", "exclusi\u00f3n", "social", "en", "favelas", "de", "sao", "paulo", "y", "minas", "gerais", "as\u00ed", "mismo", "tiene", "un", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "en", "bogot\u00e1", "colombia", "con", "el", "que", "se", "realiza", "formaci\u00f3n", "en", "l\u00ednea", "y", "ha", "desarrollado", "un", "programa", "de", "postgrado", "con", "la", "pontificia", "universidad", "javeriana", "de", "colombia", "en", "desarrollo", "e", "inclusi\u00f3n", "social", "a", "trav\u00e9s", "del", "deporte", "adem\u00e1s", "durante", "el", "mes", "de", "abril", "de", "se", "celebraron", "campamentos", "de", "f\u00fatbol", "en", "tres", "ciudades", "de", "colombia", "bogot\u00e1", "medell\u00edn", "y", "cali", "despu\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "academia", "gloval", "en", "y", "junto", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "la", "metodolog\u00eda", "del", "valencia", "cf", "es", "llevada", "a", "m\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "del", "mundo", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "gloval", "international", "programs", "con", "clinics", "escuelas", "campus", "de", "f\u00fatbol", "en", "pa\u00edses", "como", "suecia", "brasil", "m\u00e9xico", "colombia", "guatemala", "arabia", "saudita", "jap\u00f3n", "egipto", "bermudas", "corea", "entre", "otros", "desde", "el", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "es", "gestionado", "por", "esbs", "european", "sport", "business", "school", "lo", "que", "le", "permite", "crecer", "como", "centro", "educativo", "firmando", "acuerdo", "con", "diversas", "universidades", "tanto", "de", "espa\u00f1a", "como", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "y", "estados", "unidos", "en", "el", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "celebr\u00f3", "la", "graduaci\u00f3n", "de", "su", "formaci\u00f3n", "universitaria", "presencial", "y", "en", "l\u00ednea", "renov\u00f3", "su", "imagen", "e", "inici\u00f3", "diversos", "proyectos", "de", "investigaci\u00f3n", "universitaria", "en", "discapacidad", "intelectual", "y", "deporte", "deporte", "y", "sostenibilidad", "patrocinio", "deportivo", "entre", "otros", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "vcfplay", "el", "club", "dispone", "de", "una", "web", "multimedia", "en", "la", "que", "informa", "al", "detalle", "de", "la", "actualidad", "de", "la", "entidad", "entrevistas", "a", "jugadores", "aficionados", "eventos", "solidarios", "historia", "del", "club", "cantera", "y", "res\u00famenes", "de", "los", "partidos", "disputados", "en", "todas", "las", "competiciones", "esta", "televisi\u00f3n", "es", "un", "ejemplo", "de", "nuevo", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "institucional", "en", "el", "que", "periodistas", "especializados", "in", "house", "producen", "contenidos", "que", "consumen", "otros", "medios", "y", "tambi\u00e9n", "p\u00fablico", "final", "esto", "permite", "al", "club", "comunicarse", "con", "su", "afici\u00f3n", "y", "generar", "contenidos", "de", "valor", "para", "un", "consumo", "proactivo", "por", "parte", "de", "sus", "seguidores", "que", "pueden", "seleccionar", "libremente", "v\u00eddeos", "a", "la", "carta", "vcfradio", "el", "de", "marzo", "de", "arrancaron", "las", "emisiones", "en", "la", "frecuencia", "fm", "y", "en", "l\u00ednea", "de", "la", "primera", "radio", "oficial", "del", "club", "vcf", "radio", "con", "la", "retransmisi\u00f3n", "del", "partido", "valenciarsociedad", "de", "la", "jornada", "con", "dos", "programas", "diarios", "de", "lunes", "a", "viernes", "y", "la", "retransmisi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "de", "los", "encuentros", "del", "filial", "y", "pr\u00f3ximamente", "de", "categor\u00edas", "juveniles", "y", "femenina", "el", "proyecto", "estaba", "liderado", "por", "uno", "de", "los", "referentes", "del", "valencianismo", "en", "las", "retransmisiones", "deportivas", "josep", "rovira", "junto", "al", "legendario", "capit\u00e1n", "del", "club", "ricardo", "arias", "y", "a", "otros", "profesionales", "que", "formaron", "parte", "de", "la", "desaparecida", "emisora", "p\u00fablica", "auton\u00f3mica", "radio", "nou", "como", "gonzalo", "naya", "y", "vicent", "marco", "rivalidades", "el", "derbi", "de", "la", "ciudad", "de", "valencia", "es", "el", "que", "enfrenta", "al", "valencia", "cf", "ante", "el", "levante", "ud", "esta", "rivalidad", "hist\u00f3rica", "nace", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "durante", "los", "campeonatos", "regionales", "valencianos", "aunque", "fue", "mermada", "con", "posterioridad", "debido", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "momento", "a", "partir", "del", "cual", "el", "valencia", "cf", "ha", "militado", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "historia", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "mientras", "el", "levante", "u", "d", "lo", "ha", "hecho", "en", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "ah\u00ed", "la", "gran", "diferencia", "de", "palmar\u00e9s", "entre", "ambos", "no", "obstante", "el", "derbi", "se", "ha", "afianzado", "entrado", "el", "siglo", "xxi", "puesto", "que", "ambos", "equipos", "han", "vuelto", "a", "coincidir", "numerosas", "veces", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "derbis", "auton\u00f3micos", "otro", "equipo", "contra", "el", "que", "existe", "una", "rivalidad", "geogr\u00e1fica", "y", "deportiva", "es", "el", "villarreal", "cf", "ambos", "equipos", "pertenecen", "a", "la", "misma", "comunidad", "aut\u00f3noma", "y", "han", "alcanzado", "un", "nivel", "deportivo", "durante", "el", "inicio", "del", "siglo", "xxi", "bastante", "parejo", "al", "disputarse", "entre", "s\u00ed", "las", "mismas", "plazas", "en", "la", "competici\u00f3n", "tanto", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "como", "en", "encuentros", "internacionales", "pugnando", "por", "entrar", "en", "competiciones", "europeas", "como", "la", "liga", "de", "campeones", "y", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "aun", "as\u00ed", "los", "equipos", "del", "elche", "cf", "y", "el", "h\u00e9rcules", "cf", "son", "contra", "quienes", "el", "valencia", "cf", "ha", "disputado", "hist\u00f3ricamente", "m\u00e1s", "derbis", "valencianos", "en", "primera", "tambi\u00e9n", "con", "el", "cd", "castell\u00f3n", "hubo", "derbis", "ligueros", "durante", "trece", "temporadas", "once", "en", "primera", "y", "dos", "en", "segunda", "adem\u00e1s", "de", "numerosos", "enfrentamientos", "en", "los", "campeonatos", "regionales", "desde", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "por", "\u00faltimo", "durante", "cuatro", "temporadas", "el", "cd", "alcoyano", "y", "el", "valencia", "coincidieron", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "otros", "derbis", "al", "igual", "que", "m\u00e1s", "equipos", "de", "la", "liga", "el", "valencia", "c", "f", "mantiene", "rivalidades", "con", "otros", "clubes", "que", "traspasan", "el", "\u00e1mbito", "regional", "estas", "rivalidades", "deportivas", "se", "caracterizan", "en", "la", "disputa", "y", "competencia", "por", "los", "t\u00edtulos", "en", "juego", "las", "rivalidades", "nacionales", "tienen", "como", "m\u00e1ximos", "representantes", "al", "real", "madrid", "y", "al", "f", "c", "barcelona", "clubes", "con", "el", "mayor", "presupuesto", "y", "mayor", "n\u00famero", "de", "t\u00edtulos", "deportivos", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "tambi\u00e9n", "el", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "y", "el", "athletic", "club", "son", "clubes", "con", "los", "que", "hist\u00f3ricamente", "el", "valencia", "pugna", "por", "las", "mismas", "plazas", "y", "ha", "disputado", "muchos", "encuentros", "anecd\u00f3ticos", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "y", "principios", "del", "xxi", "surgi\u00f3", "una", "gran", "rivalidad", "contra", "el", "deportivo", "de", "la", "coru\u00f1a", "conocido", "por", "aquel", "entonces", "como", "\"s\u00faper", "d\u00e9por\"", "con", "quien", "estuvo", "en", "la", "pelea", "por", "algunos", "t\u00edtulos", "posteriormente", "el", "sevilla", "f", "c", "ha", "mantenido", "rivalidades", "con", "el", "valencia", "cf", "en", "la", "lucha", "por", "lograr", "mismos", "objetivos", "vi\u00e9ndose", "acrecentada", "de", "modo", "considerable", "debido", "a", "las", "pol\u00e9micas", "semifinales", "de", "europa", "league", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "la", "lucha", "por", "acceder", "a", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "otras", "secciones", "y", "filiales", "valencia", "cf", "mestalla", "el", "valencia", "cf", "mestalla", "es", "el", "primer", "equipo", "filial", "del", "valencia", "cf", "fue", "fundado", "como", "cd", "mestalla", "el", "de", "septiembre", "del", "a\u00f1o", "surgi\u00f3", "con", "la", "idea", "de", "suministrar", "jugadores", "para", "la", "primera", "plantilla", "del", "club", "idea", "fue", "del", "antiguo", "entrenador", "leopoldo", "costa", "el", "cual", "estaba", "entrenando", "en", "al", "cd", "cuenca", "equipo", "de", "la", "ciudad", "de", "valencia", "que", "tomaba", "el", "nombre", "de", "su", "calle", "y", "pens\u00f3", "que", "este", "equipo", "pod\u00eda", "ser", "perfectamente", "el", "equipo", "filial", "del", "valencia", "cf", "debut\u00f3", "en", "tercera", "divisi\u00f3n", "en", "la", "temporada", "y", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "logr\u00f3", "el", "ascenso", "a", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "de", "la", "mano", "del", "t\u00e9cnico", "valent\u00edn", "reig", "picol\u00edn", "exfutbolista", "valenciano", "del", "club", "en", "la", "temporada", "con", "apenas", "ocho", "a\u00f1os", "de", "vida", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "equipo", "filial", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "en", "lograr", "el", "ascenso", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "al", "quedar", "segundo", "en", "su", "grupo", "disputar", "la", "promoci\u00f3n", "de", "ascenso", "ganarla", "pero", "el", "entonces", "presidente", "del", "valencia", "cf", "luis", "casanova", "con", "la", "aceptaci\u00f3n", "del", "presidente", "del", "cd", "mestalla", "federico", "blasco", "renunci\u00f3", "al", "ascenso", "por", "no", "querer", "enfrentar", "al", "filial", "contra", "el", "equipo", "matriz", "a", "pesar", "de", "que", "ninguna", "norma", "imped\u00eda", "coincidir", "en", "una", "misma", "categor\u00eda", "a", "clubes", "con", "sus", "filiales", "como", "an\u00e9cdota", "cabe", "destacar", "una", "victoria", "del", "cd", "mestalla", "ante", "el", "real", "madrid", "en", "la", "ida", "de", "los", "dieciseisavos", "de", "final", "de", "la", "copa", "por", "un", "hecho", "sorprendente", "e", "hist\u00f3rico", "para", "el", "equipo", "filial", "ya", "que", "entonces", "se", "permit\u00eda", "a", "los", "filiales", "disputar", "el", "torneo", "de", "copa", "aunque", "en", "el", "partido", "de", "vuelta", "los", "madridistas", "golearon", "al", "mestalla", "el", "de", "septiembre", "de", "cambi\u00f3", "su", "denominaci\u00f3n", "de", "cd", "mestalla", "por", "el", "de", "valencia", "cf", "b", "por", "una", "decisi\u00f3n", "de", "la", "uefa", "en", "la", "que", "los", "clubes", "filiales", "con", "distinto", "nombre", "al", "de", "su", "sociedad", "ten\u00edan", "que", "llevar", "el", "nombre", "del", "propio", "club", "entre", "y", "el", "club", "cont\u00f3", "con", "un", "tercer", "filial", "el", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "c", "que", "desapareci\u00f3", "al", "bajar", "el", "mestalla", "a", "tercera", "divisi\u00f3n", "en", "arrastrando", "al", "c", "a", "preferente", "en", "recuper\u00f3", "parte", "de", "su", "nombre", "original", "y", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "oficialmente", "valencia", "cf", "mestalla", "actualmente", "milita", "en", "el", "grupo", "iii", "de", "la", "segunda", "divisi\u00f3n", "b", "desde", "a", "las", "\u00f3rdenes", "del", "t\u00e9cnico", "lubo", "penev", "desde", "tras", "una", "buena", "campa\u00f1a", "en", "la", "temporada", "el", "equipo", "consigue", "llegar", "hasta", "la", "final", "de", "la", "promoci\u00f3n", "de", "ascenso", "que", "termin\u00f3", "en", "derrota", "por", "la", "m\u00ednima", "contra", "el", "albacete", "balompi\u00e9", "en", "casa", "y", "empate", "a", "fuera", "de", "casa", "tras", "la", "excelente", "temporada", "sin", "premio", "final", "curro", "torres", "decide", "no", "renovar", "y", "marcharse", "al", "lorca", "f\u00fatbol", "club", "su", "sustituto", "es", "una", "leyenda", "del", "club", "lyuboslav", "penev", "valencia", "cf", "femenino", "desde", "la", "temporada", "el", "valencia", "cuenta", "con", "un", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "tras", "llegar", "a", "un", "acuerdo", "con", "el", "club", "deportivo", "colegio", "alem\u00e1n", "de", "valencia", "por", "el", "que", "los", "equipos", "femeninos", "del", "colegio", "alem\u00e1n", "compiten", "bajo", "el", "nombre", "de", "valencia", "c", "f", "valencia", "cf", "di", "para", "la", "temporada", "se", "inaugura", "el", "primer", "club", "federado", "formado", "por", "dos", "equipos", "con", "jugadores", "con", "discapacidad", "intelectual", "quienes", "entrenan", "en", "las", "instalaciones", "del", "caxton", "college", "y", "juegan", "los", "partidos", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "valencia", "cf", "desde", "la", "temporada", "el", "valencia", "cf", "ya", "desarrollaba", "un", "programa", "de", "f\u00fatbol", "para", "personas", "con", "discapacidad", "intelectual", "en", "el", "que", "los", "jugadores", "di", "del", "centro", "francisco", "esteve", "edm", "paterna", "entrenaban", "en", "la", "ciudad", "deportiva", "valencia", "cf", "gracias", "a", "un", "convenio", "entre", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "valencia", "cf", "y", "ayuntamiento", "de", "paterna", "as\u00ed", "mismo", "en", "el", "verano", "de", "la", "temporada", "la", "fundaci\u00f3n", "valencia", "cf", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "centro", "de", "formaci\u00f3n", "organiz\u00f3", "el", "primer", "campus", "di", "para", "personas", "con", "discapacidad", "intelectual", "con", "el", "reconocimiento", "de", "la", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "deportes", "para", "personas", "con", "discapacidad", "intelectual", "archivado", "el", "de", "febrero", "de", "en", "wayback", "machine", "y", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "obra", "social", "\"la", "caixa\"", "valencia", "cf", "indoor", "en", "la", "temporada", "y", "con", "motivo", "de", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "indoor", "el", "valencia", "cf", "cre\u00f3", "un", "equipo", "de", "jugadores", "donde", "se", "incorporaron", "algunos", "como", "gaizka", "mendieta", "y", "juan", "s\u00e1nchez", "entre", "otros", "el", "valencia", "as\u00ed", "como", "otros", "equipos", "tuvo", "acceso", "a", "esta", "competici\u00f3n", "gracias", "a", "ser", "uno", "de", "los", "equipos", "que", "han", "conquistado", "en", "alguna", "ocasi\u00f3n", "la", "liga", "secciones", "deportivas", "el", "de", "agosto", "de", "se", "crean", "algunas", "secciones", "deportivas", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "y", "tutela", "del", "club", "blanquinegro", "compitiendo", "en", "hockey", "hierba", "ciclismo", "nataci\u00f3n", "atletismo", "boxeo", "esgrima", "tenis", "y", "caza", "cineg\u00e9tica", "m\u00e1s", "tarde", "se", "les", "a\u00f1adir\u00eda", "el", "balonmano", "y", "baloncesto", "atletismo", "la", "secci\u00f3n", "de", "atletismo", "del", "valencia", "cf", "se", "cre\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "se", "mantuvo", "como", "secci\u00f3n", "deportiva", "durante", "a\u00f1os", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "en", "hasta", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "que", "la", "secci\u00f3n", "pasa", "a", "denominarse", "valencia", "ca", "a", "partir", "de", "la", "temporada", "y", "el", "club", "se", "desvincula", "de", "ella", "posteriormente", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "le", "cambia", "de", "nuevo", "el", "nombre", "y", "pasa", "a", "denominarse", "ca", "valencia", "terra", "i", "mar", "valencia", "cf", "esports", "el", "de", "junio", "de", "se", "anuncia", "la", "entrada", "al", "mundo", "de", "los", "esports", "anunciando", "equipos", "de", "hearthstone", "y", "rocket", "league", "posteriormente", "anuncian", "su", "equipo", "para", "competir", "en", "league", "of", "legends", "el", "juego", "m\u00e1s", "popular", "de", "espa\u00f1a", "en", "su", "momento", "obteniendo", "la", "cuarta", "posici\u00f3n", "en", "el", "campeonato", "de", "espa\u00f1a", "el", "club", "posee", "tambi\u00e9n", "una", "secci\u00f3n", "de", "videojuegos", "para", "tel\u00e9fonos", "m\u00f3viles", "como", "clash", "royale", "donde", "fueron", "subcampeones", "de", "espa\u00f1a", "y", "actualmente", "con", "arena", "of", "valor", "en", "ingresaron", "en", "el", "videojuego", "de", "f\u00fatbol", "de", "fifa", "con", "vivi", "khofolo", "logrando", "tres", "veces", "la", "tercera", "posici\u00f3n", "de", "elaliga", "santander", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "virtual", "deuda", "econ\u00f3mica", "de", "la", "entidad", "refiri\u00e9ndonos", "al", "espacio", "de", "maniobra", "la", "mayor\u00eda", "de", "equipos", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "presentan", "un", "nivel", "de", "endeudamiento", "elevado", "debido", "al", "peso", "que", "tiene", "la", "financiaci\u00f3n", "ajena", "en", "su", "estructura", "financiera", "el", "club", "atl\u00e9tico", "de", "madrid", "es", "el", "equipo", "que", "presenta", "con", "diferencia", "un", "mayor", "nivel", "de", "endeudamiento", "seguido", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "y", "del", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "y", "deben", "procurar", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "ejercicios", "no", "incrementar", "su", "endeudamiento", "en", "el", "lado", "opuesto", "los", "\u00fanicos", "equipos", "que", "muestran", "un", "nivel", "de", "capitalizaci\u00f3n", "adecuado", "son", "el", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "el", "sevilla", "f\u00fatbol", "club", "y", "el", "villarreal", "club", "de", "f\u00fatbol", "puesto", "que", "sus", "fondos", "propios", "suponen", "cerca", "del", "de", "la", "estructura", "financiera", "por", "lo", "que", "en", "los", "pr\u00f3ximos", "ejercicios", "podr\u00edan", "plantearse", "incrementar", "su", "nivel", "de", "endeudamiento", "para", "intentar", "favorecer", "su", "rentabilidad", "financiera", "filmograf\u00eda", "documental", "tve", "hist\u00f3ricos", "del", "balompi\u00e9", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "en", "rtvees", "documental", "tvv", "'l'any", "del", "doblet'", "en", "youtube", "documental", "tvv", "'dossiers'", "'", "anys", "de", "sentiment'", "en", "youtube", "documental", "canal+", "fiebre", "maldini", "'ca\u00f1izares", "y", "kahn", "final", "'", "en", "youtube", "dvd", "valencia", "cf", "historia", "tem\u00e1tica", "un", "hist\u00f3rico", "en", "la", "liga\"", "superdeporte", "v", "bibliograf\u00eda", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "bodas", "de", "oro", "de", "jos\u00e9", "manuel", "hern\u00e1ndez", "perpi\u00f1\u00e1", "talleres", "tipogr\u00e1ficos", "vila", "sl", "historia", "del", "valencia", "fc", "de", "jaime", "hern\u00e1ndez", "perpi\u00f1\u00e1", "ediciones", "danae", "sa", "oclc", "la", "gran", "historia", "del", "valencia", "cf", "de", "jaime", "hern\u00e1ndez", "perpi\u00f1\u00e1", "levanteemv", "isbn", "vidas", "de", "f\u00fatbol", "una", "mirada", "cercana", "a", "los", "jugadores", "del", "valencia", "cf", "valencia", "cf", "isbn", "el", "gran", "\u00e1lbum", "del", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "valencia", "cf", "isbn", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol", "a\u00f1os", "de", "historia", "de", "alfonso", "gil", "ir\u00fan", "luis", "furi\u00f3", "valencia", "isbn", "bronco", "y", "liguero", "de", "jos\u00e9", "ricardo", "march", "valencia", "isbn", "ja", "tenim", "equip", "de", "paco", "gisbert", "carena", "editors", "sl", "isbn", "cr\u00f3nica", "de", "un", "desencuentro", "carena", "editors", "sl", "isbn", "historias", "del", "valencia", "cf", "que", "quiz\u00e1", "no", "conozcas", "de", "jos\u00e9", "ricardo", "march", "valencia", "isbn", "referencias", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalf\u00fatbol", "en", "europa", "contenido", "relacionado", "con", "f\u00fatbol", "en", "europa", "portaldeporte", "en", "espa\u00f1a", "contenido", "relacionado", "con", "deporte", "en", "espa\u00f1a", "liga", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "profesional", "lfp", "campeonato", "nacional", "de", "liga", "de", "primera", "divisi\u00f3n", "real", "federaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "rfef", "uni\u00f3n", "europea", "de", "asociaciones", "de", "f\u00fatbol", "uefa", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "f\u00fatbol", "asociaci\u00f3n", "fifa", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "oficial", "valencia", "cf", "en", "lfpes", "valencia", "cf", "en", "uefacom", "valencia", "cf", "archivado", "el", "de", "octubre", "de", "en", "wayback", "machine", "en", "fifacom", "valencia", "cf", "en", "facebook", "valencia", "cf", "en", "x", "antes", "twitter", "valencia", "cf", "en", "youtube", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "valencia", "club", "de", "f\u00fatbol"]