"valencia (oficialmente en valenciano: val\u00e8ncia,[6]\u200b afi: [va\u02c8\u026bensia])[7]\u200b es un municipio[8]\u200b y una ciudad de espa\u00f1a, capital de la provincia hom\u00f3nima y de la comunidad valenciana. con una poblaci\u00f3n de 792 492 habitantes (2022),[9]\u200b que sube a 1 581 057 habitantes (2020) si se incluye su espacio urbano,[10]\u200b es la tercera ciudad y \u00e1rea metropolitana m\u00e1s poblada de espa\u00f1a, por detr\u00e1s de madrid y barcelona.[11]\u200b\nvalencia fue fundada por los romanos como colonia en el a\u00f1o 138 a. c., siendo c\u00f3nsul d\u00e9cimo junio bruto galaico, y se denomin\u00f3 valentia edetanorum. despu\u00e9s de los per\u00edodos romano y visigodo, en el a\u00f1o 711, los musulmanes ocuparon la ciudad aportando su lengua, religi\u00f3n y costumbres, as\u00ed como la implantaci\u00f3n de sistemas de riego y la introducci\u00f3n de nuevos cultivos. en 1238 el rey cristiano jaime i de arag\u00f3n reconquist\u00f3 la ciudad, y reparti\u00f3 las tierras entre los nobles que le ayudaron a conquistarla, tal y como queda testimoniado en el llibre del repartiment, as\u00ed como tambi\u00e9n cre\u00f3 una nueva ley para la ciudad, los fueros de valencia, los cuales se hicieron extensivos al resto del reino de valencia. en el siglo xviii, felipe v derog\u00f3 los fueros como castigo al reino de valencia por alinearse con los austracistas en la guerra de sucesi\u00f3n espa\u00f1ola. en 1982 se instituy\u00f3 a valencia como la capital de la actual comunidad valenciana, tal y como recoge el estatuto de autonom\u00eda.\nla ciudad est\u00e1 situada a orillas del r\u00edo turia, en la costa levantina de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, justo en el centro del golfo de valencia, aunque en el momento que los romanos la fundaron, se encontraba en una isla fluvial del turia, a unos cuatro kil\u00f3metros de distancia del mar. a unos diez kil\u00f3metros al sur de la ciudad se encuentra la albufera de valencia, la cual es propiedad del ayuntamiento de valencia desde 1911 cuando la compr\u00f3 a la corona de espa\u00f1a por 1 072 980,41 pesetas.[12]\u200b la albufera es uno de los lagos m\u00e1s grandes de espa\u00f1a, ya que tiene cerca de 2100 hect\u00e1reas de superficie,[13]\u200b a las cuales hay que a\u00f1adir una extensi\u00f3n de 14 100 hect\u00e1reas de marjal dedicadas al cultivo del arroz.[13]\u200b debido a su valor cultural, hist\u00f3rico y ecol\u00f3gico, fue el primer parque natural que declar\u00f3 la generalidad valenciana, en 1986.\nen la actualidad la econom\u00eda de la ciudad se centra en los servicios, ya que cerca del 84 % de la poblaci\u00f3n activa ocupada pertenece al sector servicios. no obstante, la ciudad mantiene una base industrial, con un porcentaje de poblaci\u00f3n ocupada del 5,5 %. por otro lado, las actividades agr\u00edcolas, aun teniendo una importancia relativamente menor con solo el 1,9 % de la poblaci\u00f3n activa ocupada, perviven en el t\u00e9rmino municipal con un total de 3973 hect\u00e1reas, las cuales est\u00e1n ocupadas en su mayor parte por cultivos de huerta y c\u00edtricos.[14]\u200b\nsu casco hist\u00f3rico es uno de los m\u00e1s extensos de espa\u00f1a, con aproximadamente 169 hect\u00e1reas,[15]\u200b y gracias a su patrimonio hist\u00f3rico y monumental y sus diversos espacios esc\u00e9nicos y culturales la convierten en una de las ciudades con mayor afluencia de turismo nacional e internacional de todo el pa\u00eds. entre sus monumentos m\u00e1s representativos se encuentran el miguelete, la catedral, las torres de serranos y de quart, la lonja de la seda, declarada como patrimonio de la humanidad por la unesco en 1996, y la ciudad de las artes y las ciencias.[16]\u200b tambi\u00e9n hay que destacar que el museo de bellas artes de valencia es el museo pict\u00f3rico m\u00e1s importante de la comunidad valenciana siendo por su relevancia la segunda pinacoteca de espa\u00f1a,[17]\u200b[18]\u200b al igual que el instituto valenciano de arte moderno (ivam), el cual tiene por objetivo el investigar y difundir el arte del siglo xx,[19]\u200b o el museo valenciano de la ilustraci\u00f3n y la modernidad, un espacio de interacci\u00f3n c\u00edvica y de reflexi\u00f3n sobre los problemas y la fisonom\u00eda de la sociedad actual.[20]\u200b\ndebido a su larga historia, esta es una ciudad con innumerables fiestas y tradiciones, entre las que caben destacar las fallas, las cuales fueron declaradas como fiestas de inter\u00e9s tur\u00edstico internacional el 25 de enero de 1965[21]\u200b y patrimonio cultural inmaterial de la humanidad por la unesco el 30 de noviembre de 2016,[22]\u200b y el tribunal de las aguas, tambi\u00e9n declarado en 2009 como patrimonio cultural inmaterial de la humanidad.[23]\u200b adem\u00e1s de esto, valencia ha sido, y es en la actualidad, escenario de diversos eventos mundiales que han contribuido a configurar la ciudad y darle proyecci\u00f3n internacional, como han sido la exposici\u00f3n regional de 1909,[24]\u200b[25]\u200b la 32.\u00aa[26]\u200b y la 33.\u00aa copa am\u00e9rica de vela,[27]\u200b el gran premio de europa de f\u00f3rmula 1,[28]\u200b el open 500 de tenis,[29]\u200b y el global champions tour de h\u00edpica.[30]\u200b\ndesde 2023, su alcaldesa es mar\u00eda jos\u00e9 catal\u00e1. es la tercera mujer en presidir esta ciudad. en la actualidad gobierna en minor\u00eda, al haber sido la suya la lista m\u00e1s votada y no alcanzar ning\u00fan otro grupo la mayor\u00eda absoluta.\n\n\n== toponimia ==\nel top\u00f3nimo de \u00abvalencia\u00bb deriva del t\u00e9rmino latino valentia edetanorum que le dieron los romanos al fundarla.[31]\u200b dicha denominaci\u00f3n puede traducirse como 'valor (o fuerza) en la tierra de los edetanos' (o simplemente como 'valor de los edetanos'), y se enmarca en la costumbre, ya practicada en italia en el siglo ii a. c., de fundar colonias con top\u00f3nimos aleg\u00f3ricos de virtudes militares.[32]\u200b los \u00e1rabes la denominaron \u0645\u062f\u064a\u0646\u0629 \u0627\u0644\u062a\u0631\u0627\u0628 (mad\u012bna at-turab, 'ciudad de la arena'), por estar emplazada en la orilla del r\u00edo turia, mientras que reservaron el t\u00e9rmino \u0628\u0644\u0646\u0633\u064a\u0629 (balans\u012ba) para la totalidad de la taifa de valencia.[33]\u200b en la \u00e9poca de abd al-aziz la ciudad recuper\u00f3 para s\u00ed el nombre de balans\u012ba,[33]\u200b que pasar\u00eda a ser valencia en castellano.\nen 2016, el pleno del ayuntamiento acord\u00f3 por unanimidad recuperar un decreto municipal no oficializado en el a\u00f1o 1996, por el que se iniciar\u00edan los tr\u00e1mites oportunos para oficializar la denominaci\u00f3n oficial en valenciano, val\u00e8ncia,[34]\u200b como \u00fanica forma oficial,[35]\u200b cambio que tuvo lugar tras los respectivos vistos buenos de diversas instituciones gubernamentales, entre ellas la academia valenciana de la lengua que consider\u00f3 mayoritariamente que la graf\u00eda adecuada desde el punto de vista hist\u00f3rico y ling\u00fc\u00edstico de val\u00e8ncia era con \u00abe\u00bb abierta, aunque la pronunciaci\u00f3n recomendada para los valencianos es con \u00abe\u00bb cerrada.[36]\u200b el 14 de febrero de 2017 se public\u00f3 en el diari oficial de la generalitat valenciana el cambio de denominaci\u00f3n del municipio de valencia por la forma exclusiva en valenciano,[37]\u200b hecho que fue oficial tras su publicaci\u00f3n en el boe.[38]\u200b\na lo largo de la historia la ciudad ha recibido varios apodos, como el de la ciudad de las mil torres,[39]\u200b durante los siglos xvii y xviii, la capital del turia o el cap i casal. tambi\u00e9n durante varios siglos y hasta \u00e9poca reciente fue conocida como valencia del cid.[40]\u200b\nel 26 de septiembre de 2023, el pleno del reci\u00e9n nombrado ayuntamiento de valencia impuls\u00f3 el procedimiento para cambiar la denominaci\u00f3n oficial de la ciudad a \u00abvalencia/val\u00e9ncia\u00bb,[41]\u200b adoptando por primera vez una denominaci\u00f3n biling\u00fce en valenciano y castellano para el municipio.[42]\u200b la denominaci\u00f3n propuesta en lengua valenciana fue muy pol\u00e9mica, porque pese a ajustarse m\u00e1s a la pronunciaci\u00f3n recomendada,[36]\u200b su graf\u00eda sigue las normas de el puig,[43]\u200b no oficiales para escribir la gram\u00e1tica de este idioma.[44]\u200b adem\u00e1s, seg\u00fan el decreto 69/2017, de 2 de junio, que regula los cambios de denominaci\u00f3n de municipios y otras entidades locales de la comunidad valenciana, esta denominaci\u00f3n no podr\u00eda ser aprobada si se utiliza primero el nombre en castellano,[45]\u200b ya que \u00ablos municipios cuyos territorios sean de predominio valencianohablante, en primer lugar ir\u00e1 la denominaci\u00f3n en la forma valenciana, seguido de la barra y el nombre en castellano\u00bb.[46]\u200b de acuerdo con la legislaci\u00f3n actual vigente, para que se oficialice la denominaci\u00f3n ha de cumplirse un procedimiento legal y administrativo, que conlleva otras tres aprobaciones en el pleno municipal del ayuntamiento, informes de la avl, la aprobaci\u00f3n por parte del consejo de la generalidad valenciana hasta ser finalmente publicado en el boe.[46]\u200b\n\n\n== s\u00edmbolos ==\ndesde la conquista de la ciudad por jaime i hasta el reinado de pedro el ceremonioso la ciudad utiliz\u00f3 como armas propias un escudo alusivo a su emplazamiento, \u00abuna ciudad amurallada sobre olas\u00bb. este emblema aparece representado en uno de los primeros sellos municipales (1312) y en el escudo esculpido en la puerta g\u00f3tica de la catedral. no obstante, ya desde el siglo xiv valencia emple\u00f3 como divisa las propias armas reales, ya que el rey pedro el ceremonioso en reconocimiento a la resistencia opuesta por valencia a pedro el cruel de castilla durante la guerra de los dos pedros (1356-1365), le concedi\u00f3 a la ciudad de valencia el derecho a utilizar en su escudo y bandera las armas reales de arag\u00f3n y la corona real. adem\u00e1s de esto, como s\u00edmbolo de la lealtad de la ciudad frente a los dos asedios sufridos en la guerra con castilla, el rey a\u00f1adi\u00f3 a izquierda y derecha del escudo una \u00abl\u00bb (de lealtad), timbradas con la corona real. de este modo, el consejo municipal (consell municipal) fij\u00f3 la composici\u00f3n del escudo ya en el a\u00f1o 1377:\n\n \n\n\n=== escudo ===\nel actual escudo[47]\u200b deriva de las armas reales de arag\u00f3n, aunque posteriormente se le han ido incorporando nuevos elementos, como el murci\u00e9lago, lo rat penat en valenciano, una evoluci\u00f3n de un guiverno, el cual aparece tambi\u00e9n en el escudo de la generalidad valenciana, y que se integr\u00f3 en el emblema de la ciudad en el a\u00f1o 1503. el murci\u00e9lago ya se utilizaba en algunos casos y se asociaba a algunos mitos de la conquista de valencia por jaime i, aunque este no fue oficial hasta el siglo xvii. el \u00faltimo elemento que se incorpor\u00f3 al escudo se debe a fernando vii, qui\u00e9n otorg\u00f3 dos ramas de laurel como recompensa a la resistencia de la ciudad durante la guerra de la independencia.\nen la actualidad el escudo tiene el siguiente blasonado: \u00aben escudo losanjado, campo de oro con cuatro palos de gules, dos eles coronadas como tenantes y en la parte inferior dos ramas de laurel. al timbre, corona real abierta surmontada de un murci\u00e9lago, visto de frente y con las alas extendidas, de sable\u00bb.\n\n\n=== bandera ===\nla denominada real se\u00f1era, se\u00f1era coronada, o se\u00f1era tricolor, es la misma bandera que la de la comunidad valenciana.[48]\u200b el origen de esta bandera viene de una ense\u00f1a her\u00e1ldica, es decir un escudo, que fue evolucionando hasta adoptar la forma de una bandera, con una corona sobre las barras de los reyes de la corona de arag\u00f3n.[49]\u200b de este modo, actualmente la bandera de la ciudad queda establecida de la siguiente manera: \u00abla bandera de valencia es la tradicional \"se\u00f1era\" compuesta por cuatro barras rojas sobre fondo amarillo, coronada por poseer el t\u00edtulo de reino y franja azul junto al asta\u00bb.\n\n\n== geograf\u00eda ==\n\nla ciudad de valencia se encuentra en la costa mediterr\u00e1nea de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, sobre la gran llanura aluvial de los r\u00edos j\u00facar y turia, justo en el centro del golfo de valencia.[50]\u200b la ciudad primitiva estaba ubicada a unos cuatro kil\u00f3metros del mar, en una isla fluvial del turia. los montes m\u00e1s cercanos a la ciudad son algunas de las \u00faltimas estribaciones del sistema ib\u00e9rico en la comunidad valenciana, como el cabe\u00e7ol de el puig y la sierra calderona, a unos 12 km y 25 km al norte de la ciudad respectivamente.[50]\u200b\nvalencia ha sido tradicionalmente la capital de la extinta comarca hist\u00f3rica y natural de la huerta de valencia, comarca que en 1989[51]\u200b se disgreg\u00f3 para formar las comarcas de la huerta norte, huerta sur, huerta oeste y ciudad de valencia, quedando as\u00ed constituida como la \u00fanica ciudad-comarca de la comunidad valenciana, la conocida como la \u00abciudad de valencia\u00bb. de este modo, la comarca de valencia se extiende tan solo a la ciudad, sus pedan\u00edas, y el lago de la albufera.[13]\u200b la \u00abciudad de valencia\u00bb limita al norte con las comarcas de huerta norte y campo de turia, al este con el mar mediterr\u00e1neo, al sur con las comarcas de huerta sur y ribera baja, y al oeste con la comarca de huerta oeste.\n\nmunicipios lim\u00edtrofes\nel exclave de rafalell-vistabella limita con massamagrell, massalfassar y el mar mediterr\u00e1neo.\nel exclave de mauella i tauladella limita con museros, albuixech y albalat dels sorells.\nel exclave de cases de b\u00e0rcena limita con foios, meliana, alm\u00e0ssera, bonrep\u00f3s i mirambell y vinalesa.\n\n\n=== topograf\u00eda ===\nla ciudad de valencia se encuentra en el centro de la depresi\u00f3n valenciana, al sur del sector ib\u00e9rico. esta llanura es la mayor planicie de toda la cuenca mediterr\u00e1nea espa\u00f1ola, y se encuentra en el centro de la comunidad valenciana. la depresi\u00f3n limita con la sierra calderona al norte, con las monta\u00f1as de la serran\u00eda del turia al noroeste, con la sierra de las cabrillas al oeste, con el macizo del caroig al suroeste y con la serra de corbera y el mond\u00faver por el sur.[50]\u200b\nsu origen se debe, en un primer momento al proceso de hundimiento del golfo de valencia, iniciado hace unos 6 millones de a\u00f1os, y en un segundo lugar, al proceso de colmataci\u00f3n de la zona por el aporte sedimentario de los r\u00edos palancia, turia y j\u00facar, as\u00ed como tambi\u00e9n de los barrancos de carraixet y poyo. este proceso se vio acelerado por la baja acci\u00f3n erosiva del mar, y en los \u00faltimos tiempos por la acci\u00f3n antr\u00f3pica, ya que el hombre ha acelerado el proceso de colmataci\u00f3n de las zonas h\u00famedas mediante aterramientos selectivos.[52]\u200b\nno toda la depresi\u00f3n es una llanura perfecta, ya que las zonas extremadamente llanas m\u00e1s pr\u00f3ximas al litoral est\u00e1n conectadas con extensos piedemontes interiores, como son el pla de cuart o el campo de liria. tambi\u00e9n cabe destacar que la llanura se encuentra salpicada por peque\u00f1as lomas que rompen la unidad, como el cabe\u00e7ol de el puig, la monta\u00f1a de los santos de sueca, la sierra perenchisa de torrente o la monta\u00f1a de las zorras de cullera.[50]\u200b la mayor altitud del municipio de 104 metros se encuentra en horteta.[2]\u200b de este modo, los paisajes tradicionales de esta unidad de relieve son los campos de cultivo de la huerta y las zonas h\u00famedas, como la albufera de valencia[13]\u200b y los marjales de rafalell y vistabella y del moro.[50]\u200b[53]\u200b\n\n\n=== hidrograf\u00eda ===\n\nel r\u00edo que atraviesa la ciudad es el turia. este es un r\u00edo de la vertiente mediterr\u00e1nea de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, el cual nace en la muela de san juan de los montes universales, t\u00e9rmino municipal de guadalaviar (teruel), y tras 280 km de recorrido desemboca al norte de la playa valenciana de pinedo. son famosas sus crecidas, en especial la del 14 de octubre de 1957, conocida como la gran riada de valencia, que con un caudal de 3700 m\u00b3/s inund\u00f3 gran parte de la ciudad de valencia produciendo una gran cantidad de da\u00f1os materiales y personales.\neste hecho hizo crear un proyecto para desviar dicho cauce y evitar posteriores inundaciones, as\u00ed mismo procuraba generar nuevas infraestructuras para el crecimiento de la ciudad. este proyecto se materializ\u00f3 con la construcci\u00f3n de un nuevo cauce desvi\u00e1ndolo por el sur de la ciudad, conocido como plan sur;[54]\u200b dicho cauce aparentemente est\u00e1 seco, debido a que solo discurre caudal por \u00e9l durante las crecidas, pues los caudales ordinarios se utilizan para el regad\u00edo de la vega de valencia en las tomas de las acequias desde el azud del repartiment. el antiguo cauce que pasa por la zona centro de la ciudad se ha convertido en un espacio l\u00fadico-cultural, el jard\u00edn del turia.\na lo largo de la historia se ha utilizado el agua del turia para la irrigaci\u00f3n de los campos de cultivo, para lo cual se desarroll\u00f3 una compleja red de irrigaci\u00f3n, cuyo eje fundamental son las acequias de la vega de valencia.[55]\u200b estas acequias toman sus aguas de los \u00faltimos caudales del r\u00edo, aguas abajo del azud de la acequia de moncada. finalmente las escorrent\u00edas y aguas sobrantes del turia se aprovechan para la acequia del oro y los regad\u00edos de francos y marjales de valencia.\nlas ocho acequias son, por el margen derecho: la acequia de quart, de esta acequia parte luego la acequia de ben\u00e0ger i faitanar que tiene categor\u00eda de acequia madre tambi\u00e9n; la acequia de mislata;[56]\u200b la acequia de favara;[57]\u200b y la acequia de rovella. y por el margen izquierdo: la acequia de tormos; la acequia de mestalla; y la acequia de rascanya.\n\n\n=== clima ===\n\nvalencia cuenta con un clima mediterr\u00e1neo suave y ligeramente lluvioso durante los inviernos y caluroso y seco durante los veranos. de acuerdo con los criterios de la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de k\u00f6ppen valencia tiene un clima de transici\u00f3n entre los climas mediterr\u00e1neo (csa) y semi\u00e1rido c\u00e1lido (bsh).[59]\u200b la temperatura media anual es de 18.4 \u00b0c.[60]\u200b[61]\u200b[62]\u200b\nel clima de valencia presenta veranos c\u00e1lidos e inviernos suaves. enero es el mes m\u00e1s fr\u00edo, con temperaturas m\u00e1ximas medias de 16-17 \u00b0c y temperaturas m\u00ednimas de 7-8 \u00b0c. las nevadas y las temperaturas bajo cero son extremadamente raras dentro del n\u00facleo urbano, y suelen ser noticia debido a su raridad.[63]\u200b el mes m\u00e1s c\u00e1lido es agosto, con temperaturas m\u00e1ximas medias de 30-31 \u00b0c y temperaturas m\u00ednimas de 21-23 \u00b0c y una humedad relativa moderadamente alta. la amplitud t\u00e9rmica diaria es reducida debido a la influencia mar\u00edtima: en torno a los 9 \u00b0c de media. del mismo modo la amplitud t\u00e9rmica anual es peque\u00f1a por la influencia del mar, situ\u00e1ndose entre 9 y 10 \u00b0c.[61]\u200b[62]\u200b\nlas precipitaciones anuales se sit\u00faan entre 450 y 500 mm, con m\u00ednimos marcados en verano (de junio a agosto) especialmente en julio con una media de unos 8 mm; y m\u00e1ximos en los meses de oto\u00f1o, especialmente en septiembre y octubre (llegando la media algo por debajo de los 80 mm en octubre) por el efecto de la gota fr\u00eda, que ha llegado a acumular en varias ocasiones m\u00e1s de 150 mm en un d\u00eda, causando inundaciones. la humedad media anual es relativamente alta debido a la influencia del mar, situ\u00e1ndose alrededor del 65 % y variando poco a lo largo del a\u00f1o.[61]\u200b[62]\u200b\na continuaci\u00f3n se muestra una tabla con los valores climatol\u00f3gicos en el periodo de referencia 1991-2020 del observatorio de la aemet situado en jardines del real (valencia), a 11 m s. n. m. los valores extremos son del per\u00edodo 1981-2015.\n\na continuaci\u00f3n algunos r\u00e9cords climatol\u00f3gicos registrados en el observatorio de la aemet situado en jardines del real (valencia), considerados a partir del a\u00f1o 1937 para la temperatura y precipitaci\u00f3n y a partir de 1945 para el viento. el r\u00e9cord de temperatura m\u00e1xima absoluta es de 43 \u00b0c registrada el 27 de agosto de 2010, y la m\u00ednima de \u20137.2 \u00b0c registrada el 11 de febrero de 1956. la precipitaci\u00f3n m\u00e1xima en un d\u00eda es de 262,6 mm registrados el 17 de noviembre de 1956, y la m\u00e1xima racha de viento es de 117 km/h registrada el 25 de febrero de 1989.[65]\u200b\n\n\n=== riesgos naturales ===\nel principal riesgo natural que sufr\u00eda la ciudad de valencia eran las inundaciones, ya que a lo largo de la historia el r\u00edo turia ocasion\u00f3 varias desbordamientos e inundaciones muy graves de la ciudad. entre todos estos desbordamientos del turia, el m\u00e1s grave fue el ocurrido el 14 de octubre de 1957 con la gran riada de valencia, cuando se produjeron precipitaciones superiores a los 300 mm en buena parte de la cuenca hidrogr\u00e1fica del turia (361 mm en bej\u00eds, aunque esta poblaci\u00f3n est\u00e1 ubicada en la cuenca del r\u00edo palancia), las cuales originaron dos ondas de crecida sobre valencia, la primera de 2700 m\u00b3/s y una velocidad media de 3,25 m/s; y la segunda, m\u00e1s violenta, de 3700 m\u00b3/s y 4,16 m/s. estas ondas de crecida inundaron la mayor parte de la capital valenciana, causando la muerte a m\u00e1s de 80 personas, adem\u00e1s de cuantiosos da\u00f1os materiales.\ntras esta riada se proyect\u00f3 desviar el cauce del turia por el sur de valencia, con el proyecto llamado plan sur. este proyecto dotaba al r\u00edo de una capacidad de desag\u00fce de 5000 m\u00b3/s,[54]\u200b adem\u00e1s de otras obras menores de regulaci\u00f3n del r\u00edo. ante la tardanza de las ayudas por parte del gobierno tras la riada, el alcalde tom\u00e1s tr\u00e9nor azc\u00e1rraga se enfrent\u00f3 a francisco franco, el cual le destituy\u00f3. sin embargo, con su comportamiento el alcalde logr\u00f3 su objetivo, ya que a partir de sus cr\u00edticas se agilizaron las ayudas a la ciudad y comenzaron las obras del desv\u00edo del turia.\notro riesgo que suele afectar a la zona mediterr\u00e1nea de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica son las olas de calor y de fr\u00edo. valencia sufre cada a\u00f1o en los meses veraniegos varias alertas por olas de calor, las cuales son seg\u00fan la agencia estatal de meteorolog\u00eda (aemet) un per\u00edodo de al menos 3 d\u00edas con temperaturas anormalmente elevadas. estas olas de calor pueden provocar los denominados golpes de calor, causantes incluso de muertes. por el contrario, en los meses invernales el peligro viene por las olas de fr\u00edo, ya que las temperaturas pueden llegar a caer puntualmente por debajo de los 0 \u00b0c. esto se debe a la irrupci\u00f3n de corrientes de aire g\u00e9lido procedentes del \u00e1rtico o de siberia en el territorio valenciano.[50]\u200b las principales consecuencias de las olas de fr\u00edo son los cortes de carreteras por placas de hielo o el peligro de hipotermia para las personas sin hogar.\nel riesgo s\u00edsmico tambi\u00e9n afecta a valencia, ya que la ciudad se encuentra en una zona de moderada peligrosidad s\u00edsmica. a lo largo de la historia valencia ha sufrido varios terremotos,[66]\u200b siendo unos de los m\u00e1s fuertes el registrado el 16 de septiembre del 2003, el cual tuvo una magnitud de 4,2 en la escala richter, aunque ese no fue el de mayor intensidad, ya que en los a\u00f1os 1823 y 1904 la ciudad tambi\u00e9n sufri\u00f3 sendos terremotos de intensidad 5.[66]\u200b hay que destacar que a lo largo de los a\u00f1os 2010 y 2011 se produjeron 16 terremotos, aunque todos ellos de baja intensidad, con magnitudes entre 1,5 y 2,8 en la escala richter.[67]\u200b\n\n\n=== flora ===\nvalencia se encuentra en el piso bioclim\u00e1tico termomediterr\u00e1neo, por lo que su vegetaci\u00f3n cl\u00edmax es el bosque mediterr\u00e1neo, mientras que la maquia se da en aquellas zonas donde ha desaparecido la vegetaci\u00f3n arb\u00f3rea.[68]\u200b con motivo de la antropizaci\u00f3n del medio, en la mayor parte del t\u00e9rmino municipal predominan las especies vegetales nitr\u00f3filas, con la excepci\u00f3n de las que se dan en el entorno de los humedales costeros (albufera y marjal de rafalell y vistabella) y de los cauces fluviales.[69]\u200b\nlas principales especies arb\u00f3reas que se pueden encontrar en los espacios de bosque mediterr\u00e1neo que quedan en el t\u00e9rmino municipal de valencia (fundamentalmente en la dehesa del saler) son la carrasca, el pino carrasco y el taray, mientras que las especies arbustivas, las cuales se dan en el sotobosque o en zonas de maquia, son el lentisco, el enebro, la coscoja, el mirto, el tomillo, la aliaga, el romero, la satureja y el palmito.\npor otra parte, las especies arb\u00f3reas asociadas al bosque de ribera (cauce del turia) son los sauces, los alisos, los chopos o \u00e1lamos, los fresnos, los olmos y los tarays, mientras que las especies arbustivas asociadas a este tipo de bosque son entre otras los juncos, los carrizos, las aneas, las adelfas y las zarzas. en torno a las zonas h\u00famedas y acequias se encuentran varias comunidades de vegetaci\u00f3n palustre, las cuales hunden sus ra\u00edces en el agua dulce o el lodo h\u00famedo, como las ca\u00f1as, las aneas, las mansiegas y los carrizos.\nen los cordones dunares m\u00e1s cercanos al mar destaca la presencia de \u00abespecies pioneras\u00bb. unas de estas especies son propias de las dunas m\u00f3viles, como el carrizo o la campanilla de mar, y las otras son t\u00edpicas de las dunas fijas, como el aladierno o el lentisco. finalmente, en las malladas de las dunas se dan algunas especies suculentas, como la hierba salada o la salicornia.\n\n\n=== fauna ===\nel territorio valenciano presenta una gran biodiversidad, la cual es mayor en torno a la albufera de valencia, donde se encuentra el centro de recuperaci\u00f3n de fauna la granja de el saler.[70]\u200b algunas especies de peces con presencia en el t\u00e9rmino municipal de valencia son el fartet y el samarugo, especies end\u00e9micas de la comunidad valenciana, as\u00ed como la anguila, el m\u00fajol y la lubina, de especial importancia econ\u00f3mica.[71]\u200b\nla extraordinaria riqueza av\u00edcola del territorio valenciano,[72]\u200b puede observarse por la gran variedad de especies que hay en el t\u00e9rmino municipal de valencia, donde pueden encontrarse varios tipos de an\u00e1tidas, como el pato colorado con hasta 10 000 ejemplares, la cuchara com\u00fan con hasta 20 000 ejemplares o el \u00e1nade azul\u00f3n. tambi\u00e9n son destacables las colonias de garzas, pudiendo rese\u00f1ar la garcilla bueyera, la garcilla cangrejera o la garza real. por \u00faltimo tambi\u00e9n es destacable la presencia de especies como el charr\u00e1n com\u00fan, el charr\u00e1n patinegro, la cig\u00fce\u00f1uela com\u00fan, la cerceta pardilla o la gaviota.\npor lo que respecta a los mam\u00edferos que se pueden encontrar en el territorio de valencia, destacan las especies de roedores, como la rata parda, la rata de agua, el rat\u00f3n de campo o el rat\u00f3n moruno. aunque tambi\u00e9n pueden encontrarse algunos grupos de musara\u00f1as, zorros y murci\u00e9lagos (el murci\u00e9lago de cueva, el murci\u00e9lago rabudo, etc.).\nen el t\u00e9rmino municipal de valencia tambi\u00e9n hay algunas especies de anfibios, como el sapo partero com\u00fan, el sapo com\u00fan, el sapo corredor, el sapillo pintojo, el sapo de espuelas, el sapillo moteado, el gallipato y la rana verde com\u00fan.[73]\u200b as\u00ed como tambi\u00e9n hay presentes varios tipos de reptiles, como lagartos y lagartijas (la lagartija ib\u00e9rica, el lagarto ocelado, el esliz\u00f3n ib\u00e9rico, la lagartija colirroja y la lagartija colilarga), culebras (la culebrilla ciega, la culebra de escalera, la culebra de herradura, la culebra bastarda y la v\u00edbora hocicuda), salamanquesas (la salamanquesa costera y la salamanquesa com\u00fan), y tortugas o gal\u00e1pagos (el gal\u00e1pago europeo y el gal\u00e1pago leproso).[74]\u200b\n\n\n=== espacios naturales ===\n\nla ciudad de valencia cuenta en su t\u00e9rmino municipal con varios lugares y espacios naturales de especial importancia ecol\u00f3gica, cultural y paisaj\u00edstica, los cuales deben en gran parte su estado actual a la acci\u00f3n del hombre.\n\n\n==== el parque natural de la albufera ====\nel parque natural de la albufera, de 21 120 ha, fue declarado como tal por la generalidad valenciana el 23 de julio de 1986, y desde el a\u00f1o 1990 est\u00e1 incluido en la lista de zonas h\u00famedas de importancia internacional para las aves establecida por raz\u00f3n del convenio de ramsar de 2 de febrero de 1971. desde el a\u00f1o 1992 es zona lic (lugar de importancia comunitaria) y desde 1994 est\u00e1 incluido en las \u00e1reas zepa (zona de especial protecci\u00f3n para las aves). esta zona h\u00fameda se encuentra situada a unos 10 km al sur de la ciudad de valencia,[75]\u200b y comprende un sistema formado por el lago de la albufera, su entorno h\u00famedo, y el cord\u00f3n litoral adyacente a ambos.[13]\u200b[76]\u200b\n\n\n==== el marjal de rafalell y vistabella ====\nel marjal de rafalell y vistabella, con una extensi\u00f3n de 102,92 ha, es uno de los \u00faltimos marjales que se extend\u00edan al norte del r\u00edo turia desde alboraya a sagunto, el cual se nutre de aguas subterr\u00e1neas y de restos de riego.[77]\u200b[78]\u200b en cuanto a la vegetaci\u00f3n de este humedal, hay que destacar que este est\u00e1 dominado por carrizales y juncales, los cuales sirven de refugio a varias especies de aves palustres y lim\u00edcolas, as\u00ed como tambi\u00e9n algunos vestigios de vegetaci\u00f3n dunar sobre dunas semifijas y de vegetaci\u00f3n de saladar, con especies como el limonio fino o la salicornia. en el marjal hay algunas acequias y peque\u00f1as lagunas con vegetaci\u00f3n subacu\u00e1tica, como la lengua de oca o la espiga de agua. los peces con presencia en el marjal son la anguila, la lubina, el m\u00fagil y el pejerrey, aunque existen h\u00e1bitats apropiados para la reintroducci\u00f3n de especies end\u00e9micas valencianas como el samarugo, el fartet, la colmilleja o la gambita de acequia.[77]\u200b\n\n\n==== la huerta ====\nla huerta valenciana[53]\u200b naci\u00f3 en la \u00e9poca del imperio romano, cuando valencia fue un centro log\u00edstico y de hibernaci\u00f3n para sus campa\u00f1as de conquista en iberia. los romanos introdujeron nuevos cultivos, como los cereales, el olivo y la vid; no obstante estos y por las condiciones propias del entorno no eran lo suficientemente productivos.\naunque lo que hoy conocemos realmente como la huerta valenciana se desarroll\u00f3 en la edad media, durante el periodo isl\u00e1mico. ya que los musulmanes crearon una importante red de infraestructuras de irrigaci\u00f3n: acequias; azudes; y peque\u00f1as presas. esta red derivaba las fuertes avenidas del turia y los barrancos, consiguiendo desecar grandes zonas pantanosas y llevando el riego los campos. al mismo tiempo se desarrollaron diversas actividades a lo largo de estas infraestructuras como: molinos de agua, donde se aprovechaba el caudal que circulaba por las acequias; lavaderos, los cuales daban servicio a las viviendas o alquer\u00edas cercanas.\n\n\n==== las playas urbanas ====\nvalencia cuenta con dos playas urbanas de arena fina y dorada, la playa de las arenas y la playa de la malvarrosa, las cuales delimitan por el sur con el puerto de valencia y por el norte con la playa de la patacona de alboraya.[79]\u200b son unas playas de car\u00e1cter urbano, que cuentan con un extenso paseo mar\u00edtimo en el que hay numerosos y amplios locales, los cuales ocupan antiguas casas de ba\u00f1o, y ofrecen una amplia oferta de alojamiento y gastronom\u00eda local.\nlas playas de la capital situadas al sur del turia no tienen un car\u00e1cter urbano tan marcado y presentan un ambiente m\u00e1s solitario. desde las playas de pinedo, con el sector de la casa negra donde se practica el nudismo, hasta la playa del perellonet o del recat\u00ed y la gola del perell\u00f3, hay m\u00e1s de 15 kil\u00f3metros de costa arenosa (protegida por dunas), las cuales constituyen una oferta de playas espaciosas, rodeadas por el parque natural de la albufera.[80]\u200b\n\n\n== historia ==\n\n\n=== edad antigua ===\nrecientemente se han encontrado restos arqueol\u00f3gicos de los siglos iv a. c. y iii a. c..[81]\u200b estos son los testimonios m\u00e1s antiguos de la presencia humana en la comarca. investigaciones recientes han permitido conocer que valencia y su entorno, hoy incluido dentro del entorno urbano, formaban parte de una ruta comercial de cer\u00e1mica de lujo.[82]\u200b\n\nvalencia es una de las ciudades m\u00e1s antiguas de espa\u00f1a, ya que se fund\u00f3 con el nombre de valentia edetanorum por unos dos mil colonos romanos en el a\u00f1o 138 a. c., en tiempos del c\u00f3nsul d\u00e9cimo junio bruto galaico. esta era una ciudad cl\u00e1sicamente romana en su concepci\u00f3n, ya que se ubic\u00f3 en un lugar estrat\u00e9gico cerca del mar, una isla fluvial atravesada por la v\u00eda augusta, que comunicaba la actual andaluc\u00eda (b\u00e9tica) con la capital del imperio (roma). el n\u00facleo principal de la ciudad se localizaba en el entorno de la actual plaza de la virgen. all\u00ed se encontraba el foro y el cruce del cardo y el decumano, que eran y siguen siendo los dos ejes principales de la ciudad. el cardo corresponde a las actuales calles salvador-almoina y el decumano a la calle de los caballeros.[3]\u200b[83]\u200b\ndurante la guerra entre cneo pompeyo magno y quinto sertorio, en el a\u00f1o 75 a. c., se destruy\u00f3 la ciudad de valenctia, la cual no volvi\u00f3 a reconstruirse hasta pasados unos cincuenta a\u00f1os. tras este periodo de abandono, la ciudad recuper\u00f3 su poblaci\u00f3n y comenz\u00f3 a construir grandes obras de infraestructura, ya en el siglo i, lo cual propici\u00f3 que a mediados de siglo la ciudad viviera un periodo de gran crecimiento urbano. aunque pasados los siglos, en el siglo iii, valencia vivi\u00f3 una nueva \u00e9poca de decadencia. finalmente, durante los \u00faltimos a\u00f1os del imperio romano, en el siglo iv, la ciudad comenz\u00f3 a conformar una primitiva comunidad cristiana.[83]\u200b[84]\u200b\n\n\n=== edad media ===\n\u00e9poca visig\u00f3ticaunos siglos despu\u00e9s, coincidiendo con las primeras oleadas de pueblos germ\u00e1nicos y con el vac\u00edo de poder dejado por la administraci\u00f3n imperial, la iglesia asumi\u00f3 las riendas de la ciudad y los edificios de culto cristiano fueron reemplazando los antiguos templos romanos. con la invasi\u00f3n bizantina del sudoeste de la pen\u00ednsula en 554 la ciudad cobr\u00f3 una importancia estrat\u00e9gica, instal\u00e1ndose en ella contingentes militares visigodos.[84]\u200b tras la expulsi\u00f3n de los bizantinos en el 625 se inicia una etapa oscura, mal conocida por la historia y apenas documentada por la arqueolog\u00eda, que parece testimoniar un tono de vida urbana muy bajo. durante el per\u00edodo visig\u00f3tico fue sede episcopal de la iglesia cat\u00f3lica, sufrag\u00e1nea de la archidi\u00f3cesis de toledo que comprend\u00eda la antigua provincia romana cartaginense en la di\u00f3cesis de hispania.[85]\u200b\n\nla balansiya musulmanala etapa inmediatamente posterior a la conquista musulmana del a\u00f1o 711, constituye un periodo oscuro de la ciudad del que no se cuenta con gran informaci\u00f3n. pese a esto, se conoce que abd al-rahman i (primer emir de c\u00f3rdoba) orden\u00f3 destruir la ciudad, aunque varios a\u00f1os despu\u00e9s abd allah al-balansi, hijo de abd al-rahman i, ejerci\u00f3 una especie de gobierno aut\u00f3nomo sobre el \u00e1rea valenciana. entre sus decisiones destaca la orden de construir en las afueras de la ciudad un lujoso palacio, la russafa, origen del barrio del mismo nombre, y del que por el momento no se ha encontrado resto alguno.[84]\u200b en esta \u00e9poca la urbe recibi\u00f3 durante unos siglos el nombre de medina al-turab, ciudad del barro o del polvo, por el estado de abandono en que se encontraba.[83]\u200b[86]\u200b\nel mayor auge de la ciudad empez\u00f3 con los reinos de taifas (siglo xi), uno de los cuales era el de valencia. la ciudad creci\u00f3, y en tiempos de abd al-aziz (siglo xi) se edific\u00f3 una nueva muralla de la cual se conservan restos por toda ciutat vella. el noble castellano rodrigo d\u00edaz de vivar (el cid campeador) entr\u00f3 en valencia, quedando la ciudad en manos de tropas cristianas entre los a\u00f1os 1094 y 1102 estableciendo un se\u00f1or\u00edo independiente en valencia.[87]\u200b tras la muerte del cid, su esposa jimena, convertida en se\u00f1ora de valencia, consigui\u00f3 defender la ciudad con la ayuda de su yerno ram\u00f3n berenguer iii durante un tiempo. pero en mayo de 1102, ante la imposibilidad de defender el principado, la familia y gente del cid abandonaron valencia con la ayuda de alfonso vi, no sin antes desvalijar e incendiar la ciudad.[88]\u200b as\u00ed, valencia fue conquistada al d\u00eda siguiente de nuevo por los almor\u00e1vides, que restauraron el culto musulm\u00e1n.\nla decadencia del poder almor\u00e1vide coincidi\u00f3 con el ascenso de una nueva dinast\u00eda norteafricana, los almohades, que se hicieron con el control de la pen\u00ednsula a partir del a\u00f1o 1145, aunque su entrada en valencia se vio frenada por ibn mardanis, monarca de valencia y murcia, hasta el a\u00f1o 1171 momento en el que finalmente la ciudad cay\u00f3 en manos de los norteafricanos.[83]\u200b\n\nla reconquista cristianaen 1238, la ciudad fue conquistada por jaime i con la ayuda de tropas de las \u00f3rdenes militares. tras la victoria cristiana, la poblaci\u00f3n musulmana fue expulsada y la ciudad repartida entre aquellos que hab\u00edan participado en la conquista, de lo que queda testimonio en el llibre del repartiment.[89]\u200b jaime i otorg\u00f3 a la ciudad unas nuevas leyes, los fueros de valencia (els furs), que a\u00f1os despu\u00e9s hizo extensivas a todo el reino de valencia. a partir de este momento, comenz\u00f3 en la ciudad una nueva etapa hist\u00f3rica de la mano de una nueva sociedad y de una lengua, las cuales sentaron las bases del pueblo valenciano tal y como se conoce hoy en d\u00eda.[83]\u200b\nseg\u00fan los datos sobre la capitulaci\u00f3n de la ciudad, el reino de valencia ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 120 000 musulmanes, 65 000 cristianos y 2000 jud\u00edos y gracias a la capitulaci\u00f3n y los pactos que a ella llevaron, la poblaci\u00f3n valenciana pudo mayoritariamente seguir en sus tierras.[85]\u200b as\u00ed, seg\u00fan el historiador \u00e1rabe hussein mones de la universidad de el cairo, estas fueron las palabras que el rey zayan dijo a jaime i en el momento que le entreg\u00f3 las llaves de la ciudad:\n\n \n\nla ciudad pas\u00f3 por graves aprietos a mediados del siglo xiv. por un lado, la peste negra de 1348 y las sucesivas epidemias de a\u00f1os siguientes, que diezmaron a la poblaci\u00f3n, y por otro lado, se sucedieron una serie de guerras y revueltas, como la guerra de la uni\u00f3n, una revuelta ciudadana contra los excesos de la monarqu\u00eda encabezada por valencia como capital del reino,[85]\u200b as\u00ed como la guerra con castilla, que oblig\u00f3 a levantar a toda prisa una nueva muralla para contener, en dos ocasiones (en los a\u00f1os 1363 y 1364), el ataque castellano. en estos a\u00f1os la convivencia entre las tres comunidades que ocupaban la ciudad (cristiana, jud\u00eda y musulmana) fue bastante conflictiva. los jud\u00edos, instalados en torno a la calle de la mar, hab\u00edan progresado econ\u00f3mica y socialmente, y su barrio fue ampliando progresivamente los l\u00edmites a costa de las parroquias contiguas. por su parte, los musulmanes que permanecieron en la ciudad tras la conquista fueron instalados en una morer\u00eda junto al actual mercado de mosen sorell. en 1391 una turba descontrolada asalt\u00f3 el barrio jud\u00edo, lo que supuso la pr\u00e1ctica desaparici\u00f3n de esta comunidad y la conversi\u00f3n forzosa de sus miembros al cristianismo. en 1456, de nuevo un tumulto popular asalt\u00f3 tambi\u00e9n la morer\u00eda, aunque sus consecuencias fueron de menor trascendencia.[84]\u200b\n\nel siglo de oro valenciano\nel siglo xv fue una \u00e9poca de apogeo econ\u00f3mico, cultural y art\u00edstico para la ciudad. a lo largo de este siglo se produjo tambi\u00e9n un crecimiento demogr\u00e1fico que hizo de valencia la ciudad m\u00e1s poblada de la corona de arag\u00f3n.[83]\u200b la industria local (con los textiles a la cabeza) alcanz\u00f3 un gran desarrollo, siendo la industria de la seda la que gener\u00f3 una importante actividad econ\u00f3mica.[91]\u200b en esta \u00e9poca tambi\u00e9n se cre\u00f3 la taula de canvis, banca municipal de apoyo de las operaciones comerciales. a finales de siglo se erigi\u00f3 la lonja de la seda y de los mercaderes. la ciudad se convirti\u00f3 en un emporio comercial que atrajo a mercaderes de toda europa.\neste auge econ\u00f3mico se reflej\u00f3 en el plano art\u00edstico y cultural. se levantaron a lo largo de esta \u00e9poca algunos de los edificios m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la ciudad, como las torres de serranos (1392), la lonja (1482), el miguelete o la capilla de los reyes del convento de santo domingo. en pintura y escultura las tendencias flamencas e italianas tuvieron influencia sobre algunos artistas como llu\u00eds dalmau, gon\u00e7al peris o damian forment. en literatura, al amparo de la corte de alfonso el magn\u00e1nimo floreci\u00f3 la producci\u00f3n escrita, de la mano de autores como ausias march, roig de corella o isabel de villena. hacia 1460 joanot martorell escribi\u00f3 el tirant lo blanch, una innovadora novela de caballer\u00eda que influy\u00f3 en numerosos autores posteriores, desde cervantes a shakespeare. tambi\u00e9n en esta \u00e9poca, entre los a\u00f1os 1499 y 1502, se fund\u00f3 la universidad de valencia bajo el nombre de estudi general.[84]\u200b\n\n\n=== edad moderna ===\n\nvalencia con los austriasa ra\u00edz del descubrimiento de am\u00e9rica, la econom\u00eda europea se orient\u00f3 hacia el atl\u00e1ntico en detrimento del mediterr\u00e1neo. pese a la uni\u00f3n din\u00e1stica con castilla, la explotaci\u00f3n del mediterr\u00e1neo qued\u00f3 en manos de la antigua corona de arag\u00f3n, es decir, valencianos, catalanes y mallorquines, mientras que la conquista y explotaci\u00f3n de am\u00e9rica era un asunto exclusivo de castilla. frente a esto, valencia entr\u00f3 en una aguda crisis econ\u00f3mica, que se manifest\u00f3 pronto con la rebeli\u00f3n de las german\u00edas (1519-1522), una revuelta social en contra de la nobleza que hab\u00eda huido de la ciudad ante una epidemia de peste en 1519.[84]\u200b los caudillos de la insurrecci\u00f3n fueron cruelmente reprimidos por parte de la virreina germana de foix, lo que supuso la aceleraci\u00f3n de la centralizaci\u00f3n autoritaria de carlos i.[92]\u200b\nla crisis se acentu\u00f3 durante el siglo xvii con la expulsi\u00f3n de los moriscos y jud\u00edos en 1609,[93]\u200b los cuales supon\u00edan casi un tercio de toda la poblaci\u00f3n del reino.[84]\u200b[94]\u200b el poder de la nobleza, cada vez m\u00e1s preponderante, provoc\u00f3 la ruina del pa\u00eds y la bancarrota de la taula de canvis en 1613. durante la llamada sublevaci\u00f3n de catalu\u00f1a (1640-1652), valencia colabor\u00f3 con la causa de felipe iv con milicias y dinero, lo que provoc\u00f3 un per\u00edodo de penurias econ\u00f3micas acentuadas por la llegada de tropas provenientes de otras partes de espa\u00f1a.\n\nvalencia con los borbonesla decadencia de la ciudad toc\u00f3 fondo con la guerra de sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1702-1709) que signific\u00f3 el fin de la independencia pol\u00edtica y jur\u00eddica del reino de valencia. despu\u00e9s de la batalla de almansa (25 de abril de 1707), felipe v dispuso la derogaci\u00f3n de los fueros valencianos como castigo al apoyo que el reino hab\u00eda prestado a carlos de austria. a partir de los decretos de nueva planta rigi\u00f3 en valencia el fuero castellano.[95]\u200b[96]\u200b la capitalidad del reino de valencia pas\u00f3 a orihuela, como un ultraje a la ciudad. felipe v orden\u00f3 que se reuniera la audiencia con el virrey cardenal luis de belluga, quien se opuso al cambio de capitalidad dada la cercan\u00eda de orihuela como centro religioso, cultural y ahora pol\u00edtico a murcia (capital de su otro virreinato y de su di\u00f3cesis). as\u00ed, habida cuenta su odio a la ciudad de orihuela a la que bombarde\u00f3 y saque\u00f3 sin cesar durante la guerra de sucesi\u00f3n, abandon\u00f3 el virreinato de valencia como protesta ante felipe v que finalmente devolvi\u00f3 la capitalidad a valencia.[84]\u200b\ncon la abolici\u00f3n de los fueros valencianos y el acomodo del reino y de su capital a las leyes y costumbres de castilla, los cargos del gobierno municipal dejaron de ser electivos, y pasaron a ser de designaci\u00f3n directa del monarca, ocupados a menudo por arist\u00f3cratas for\u00e1neos. valencia se tuvo que acostumbrar a ser una ciudad ocupada, con presencia de tropas acuarteladas en la ciudadela,[97]\u200b que se encontraba junto al convento de santo domingo, y en otros edificios, como la misma lonja, que fue un cuartel hasta el a\u00f1o 1762.[84]\u200b\n\n\n=== edad contempor\u00e1nea ===\nsiglo xixel siglo xix comenz\u00f3 con espa\u00f1a encadenando guerras con francia, portugal o reino unido. pero fue la guerra de la independencia la que m\u00e1s afect\u00f3 a tierras valencianas y concretamente a la capital.[85]\u200b\nen la guerra de la independencia espa\u00f1ola contra el ej\u00e9rcito de napole\u00f3n \u2014tambi\u00e9n conocida como guerra del franc\u00e9s\u2014 la primera batalla de valencia ocurri\u00f3 el 28 de junio de 1808. todav\u00eda se pueden ver los ca\u00f1onazos en las torres de quart y serranos. la ciudad cay\u00f3 en manos de las tropas bajo el mando del mariscal suchet el 8 de enero de 1812 tras un largo asedio. la ocupaci\u00f3n se prolong\u00f3 hasta el final de la guerra en 1814.[98]\u200b tras la capitulaci\u00f3n, los franceses impulsaron algunas reformas en valencia, que lleg\u00f3 a ser capital de espa\u00f1a cuando jos\u00e9 i traslad\u00f3 aqu\u00ed la corte en el verano de 1812.[84]\u200b\ncon la retirada de los franceses, el general el\u00edo organiz\u00f3 una revuelta militar en valencia que sirvi\u00f3 para reponer en el trono a fernando vii e iniciar el sexenio absolutista (1814-1820).[99]\u200b en los a\u00f1os siguientes, como consecuencia de la legislaci\u00f3n sostenida por la constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1812 que ordenaba la formaci\u00f3n de ayuntamientos en todas aquellas poblaciones que rebasaran el m\u00ednimo de vecinos estipulado por la ley, numerosas pedan\u00edas pr\u00f3ximas al n\u00facleo urbano de la ciudad de valencia en situaci\u00f3n legal confusa se constituyen en municipios, entre ellas ruzafa y el grao.[84]\u200b\n\nentre los a\u00f1os 1850 y 1851 vicente rodr\u00edguez de la encina y falc\u00f3 de belaochaga fue alcalde de la ciudad, tambi\u00e9n ocup\u00f3 la direcci\u00f3n de la casa de beneficencia municipal, y fue promotor del banco de valencia (fundado en 1900) y director de la sociedad valenciana de aguas potables (fundada en 1846).[84]\u200b durante el reinado de isabel ii se concedi\u00f3 el t\u00edtulo de duque de valencia al general ram\u00f3n mar\u00eda narv\u00e1ez, aunque simplemente era un t\u00edtulo nobiliario sin jurisdicci\u00f3n alguna.\nen la d\u00e9cada de 1840 se introdujo la iluminaci\u00f3n de gas y poco despu\u00e9s comenz\u00f3 el empedrado de las calles, una labor que se alarg\u00f3 durante varios a\u00f1os por la falta de recursos del ayuntamiento. en 1850 se instal\u00f3 la red de agua potable y en 1882 se introdujo la energ\u00eda el\u00e9ctrica en la ciudad. en estos a\u00f1os se consolid\u00f3 el crecimiento de la ciudad y se derribaron gran parte de las antiguas murallas.[84]\u200b\n\nen 1860 el municipio contaba con 140 416 habitantes. en 1858 los arquitectos sebasti\u00e1n monle\u00f3n estell\u00e9s, antonino sancho y timoteo calvo dise\u00f1aron el proyecto general del ensanche de la ciudad de valencia, que preve\u00eda el derribo de las murallas para permitir la expansi\u00f3n de la ciudad (se reprodujo una segunda versi\u00f3n en 1868). ambos proyectos no obtuvieron la aprobaci\u00f3n definitiva pero sirvieron como base para el crecimiento de la ciudad. a partir de 1866 se derribaron en su totalidad las antiguas murallas de la ciudad a fin de facilitar la expansi\u00f3n urbana de la misma.\n\ndurante la revoluci\u00f3n cantonal de 1873, se articul\u00f3 en el cant\u00f3n federal de valencia (proclamado el 19 de julio y disuelto el 7 de agosto), al que se adhirieron la mayor\u00eda de los municipios de las comarcas pr\u00f3ximas. en 1894 se fund\u00f3 el c\u00edrculo de bellas artes de valencia.[100]\u200b\n\nsiglos xx y xxidurante el siglo xx valencia se mantuvo como el tercer polo demogr\u00e1fico de espa\u00f1a, ya que a lo largo del siglo triplic\u00f3 su poblaci\u00f3n, pasando de los 213 550 habitantes del a\u00f1o 1900 a los 739 014 del a\u00f1o 2000. del mismo modo, durante el siglo xx valencia tambi\u00e9n fue el tercer polo industrial y econ\u00f3mico del pa\u00eds, gracias a hitos tan importantes como la creaci\u00f3n del banco de valencia en el a\u00f1o 1900,[101]\u200b el desarrollo del ensanche de la ciudad, la construcci\u00f3n de los mercados central y de col\u00f3n, y la construcci\u00f3n de la estaci\u00f3n del norte de ferrocarril, la cual se finaliz\u00f3 en el a\u00f1o 1921. adem\u00e1s de esto, la valencia del nuevo siglo se dio a conocer con un gran evento, la exposici\u00f3n regional valenciana de 1909, que emulaba las exposiciones nacionales y universales, celebradas en otras ciudades del mundo. este evento fue promovido por el ateneo mercantil de valencia, especialmente por su presidente, tom\u00e1s tr\u00e9nor y palavicino, y cont\u00f3 con el apoyo del gobierno y de la corona, ya que fue inaugurado por alfonso xiii.[24]\u200b[25]\u200b\nel 6 de noviembre de 1936 valencia se convirti\u00f3 en la capital de la espa\u00f1a republicana a manos de francisco largo caballero, presidente del gobierno. el 17 de mayo de 1937 el gobierno pas\u00f3 a manos de negr\u00edn, y el 31 de octubre de ese mismo a\u00f1o se traslad\u00f3 el gobierno a barcelona.[102]\u200b\n\nel 13 de enero de 1937 se produjo desde un buque de la marina italiana fascista el primer bombardeo oficial sobre la ciudad de valencia desde que resid\u00eda all\u00ed el gobierno republicano.[103]\u200b desde este d\u00eda, los bombardeos se intensificaron y se sucedieron en varias ocasiones, llegando al final de la guerra a los 442 bombardeos sobre la ciudad. estos bombardeos dejaron 2 831 heridos y 847 muertos, aunque se calcula que la cifra de v\u00edctimas mortales fue mayor, ya que los datos anteriores son los reconocidos por el gobierno de franco.[84]\u200b\na ra\u00edz de la gran riada de valencia de 1957 se construy\u00f3 un nuevo cauce para el r\u00edo, en el extrarradio de la ciudad, por lo que el antiguo cauce pudo reconvertirse en una zona l\u00fadica y ajardinada.[54]\u200b a comienzos de los sesenta comenz\u00f3 la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, y valencia vivi\u00f3 un espectacular crecimiento demogr\u00e1fico debido a la inmigraci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de importantes obras urban\u00edsticas y de infraestructuras.[104]\u200b\ncon la llegada de la democracia, el antiguo reino de valencia se instituy\u00f3 en comunidad aut\u00f3noma, la comunidad valenciana, y estableci\u00f3 en su estatuto de autonom\u00eda que la capital fuera valencia. pese a esto, la noche del 23 de febrero de 1981 hubo una tentativa golpista, que en valencia encabez\u00f3 jaime milans del bosch, la cual fracas\u00f3.[105]\u200b la democracia propici\u00f3 la recuperaci\u00f3n de la lengua y la cultura valenciana, aunque no se pudo evitar cierta crispaci\u00f3n social en torno a los s\u00edmbolos (conocido como la batalla de valencia).[106]\u200b[107]\u200b\ndurante los primeros 25 a\u00f1os de democracia, valencia ha sufrido un gran desarrollo, principalmente por obras tan emblem\u00e1ticas como el palacio de la m\u00fasica, el palacio de congresos, el metro, la ciudad de las artes y las ciencias, de santiago calatrava y f\u00e9lix candela,[108]\u200b el muvim, el ivam, etc. gracias a estas obras, as\u00ed como a la progresiva rehabilitaci\u00f3n de la ciutat vella, cada d\u00eda la ciudad atrae m\u00e1s y m\u00e1s turismo.[109]\u200b\n\n\n== demograf\u00eda ==\n\nla poblaci\u00f3n empadronada en el municipio de valencia es de 792 492 habitantes (ine 2022), mientras que su \u00e1rea metropolitana tiene 1 581 057 habitantes (ine 2020).[110]\u200b el \u00e1rea metropolitana de valencia est\u00e1 formada principalmente por municipios situados en la huerta de valencia; algunas localidades como mislata se encuentran completamente conurbadas a la ciudad, mientras que el resto se sit\u00faan en una primera o en una segunda corona metropolitana. los municipios del \u00e1rea metropolitana que destacan por su poblaci\u00f3n son torrente con 83 962 habitantes, paterna con 70 195 habitantes, mislata con 44 320 habitantes y burjasot con 38 024 habitantes (ine 2020).[110]\u200b\n\na lo largo del siglo xx la ciudad ha multiplicado por tres y medio su poblaci\u00f3n inicial, siendo los periodos de m\u00e1ximo crecimiento demogr\u00e1fico los a\u00f1os 1930-1940 y la d\u00e9cada de 1960. la d\u00e9cada de 1990 fueron a\u00f1os de estabilidad demogr\u00e1fica por efecto de la ca\u00edda del \u00e9xodo rural, el cual fue un factor fundamental de crecimiento en las d\u00e9cadas anteriores, as\u00ed como tambi\u00e9n por la reducci\u00f3n de la natalidad. en los a\u00f1os 2000 las fuertes corrientes migratorias exteriores que recibi\u00f3 espa\u00f1a provocaron de nuevo una din\u00e1mica migratoria positiva, la cual comenz\u00f3 a estabilizarse e incluso a ser negativa con la crisis econ\u00f3mica de 2008.[113]\u200b\nseg\u00fan el nomencl\u00e1tor de 2009, la poblaci\u00f3n del municipio est\u00e1 repartida entre las entidades de poblaci\u00f3n, tal y como se recoge a continuaci\u00f3n:\n\nel progresivo aumento de la esperanza de vida y la reducci\u00f3n de la fecundidad se han reflejado en una pir\u00e1mide de edad que se hace m\u00e1s estrecha en su base y se ensancha en la parte superior, con un peso creciente de las generaciones de mayor edad. no obstante, la poblaci\u00f3n de la ciudad contin\u00faa siendo relativamente joven, con un 25 % de sus efectivos en las generaciones de 15 a 29 a\u00f1os, y un 29 % en las de 30 a 49 a\u00f1os.[115]\u200b\ntambi\u00e9n hay que destacar que un 13,9 % de la poblaci\u00f3n empadronada en el municipio es de nacionalidad extranjera (ine 2011), procedente principalmente de suram\u00e9rica (un 40,3 % de los extranjeros censados), seguido de los originarios de otros pa\u00edses europeos (un 30,9 %), de pa\u00edses africanos (13,3 %), asi\u00e1ticos (11,3 %), de am\u00e9rica central (3,1 %), de am\u00e9rica del norte (1,0 %), y finalmente los procedentes de ocean\u00eda (0,1 %).[116]\u200b las nacionalidades extranjeras con mayor presencia en la ciudad son la ecuatoriana (12 358 censados), la boliviana (12 176 censados) y la rumana (11 568 censados).[116]\u200b\n\n\n== administraci\u00f3n y pol\u00edtica ==\n\n\n=== capitalidad ===\ndesde su fundaci\u00f3n, valencia ha sido la capital de la taifa de valencia, del reino de valencia, de la segunda rep\u00fablica espa\u00f1ola y de la actual comunidad valenciana. debido a esto, en los \u00faltimos a\u00f1os se est\u00e1 trabajando en la redacci\u00f3n de la carta municipal de valencia,[117]\u200b[118]\u200b la cual tendr\u00eda rango de norma auton\u00f3mica, y regular\u00eda la gesti\u00f3n, organizaci\u00f3n y competencias de la capital de la comunidad para contribuir a esclarecer y a delimitar las competencias propias del ayuntamiento de la ciudad, as\u00ed como para establecer la dotaci\u00f3n econ\u00f3mica presupuestaria para llevarlas a cabo.[117]\u200b[119]\u200b\n\nen valencia hay presentes cuatro niveles de administraciones p\u00fablicas, las cuales tienen diferentes responsabilidades y competencias. por un lado est\u00e1 el ayuntamiento de valencia,[120]\u200b el cual es el organismo con mayores competencias y funcionarios p\u00fablicos en la ciudad, ya que regula la vida diaria de los ciudadanos, e importantes asuntos como la planificaci\u00f3n urban\u00edstica, los transportes, la recaudaci\u00f3n de impuestos municipales, la gesti\u00f3n de la seguridad vial mediante la polic\u00eda local, el mantenimiento de la v\u00eda p\u00fablica (asfaltado, limpieza...) y de los jardines. tambi\u00e9n es el responsable de la construcci\u00f3n de equipamientos municipales como guarder\u00edas, polideportivos, bibliotecas, residencias para la tercera edad, entre otros.\nla diputaci\u00f3n de valencia tambi\u00e9n tiene su sede en la ciudad, en el palacio de batlia, sito en la plaza de manises.[121]\u200b este es el organismo p\u00fablico con menores competencias en la ciudad, pese a ello se encarga de gestionar los intereses de establecimientos tan emblem\u00e1ticos como la casa de misericordia, el centro cultural la beneficencia y la sala parpall\u00f3,[122]\u200b el museo taurino,[123]\u200b el muvim[124]\u200b y el hospital general,[125]\u200b entre otros.\n\nla administraci\u00f3n encargada del gobierno auton\u00f3mico de la comunidad valenciana es la generalidad valenciana,[126]\u200b la cual tiene las sedes de sus instituciones en valencia, como son las cortes valencianas, situado en la plaza de san lorenzo de valencia,[127]\u200b el palacio de la generalidad (sede de la generalidad valenciana), ubicado en la plaza de manises, o el palacio de fuentehermosa (sede de la presidencia de la generalidad), situado en la calle caballeros. la generalidad tiene amplias competencias sobre la gesti\u00f3n de la ciudad, desde educaci\u00f3n, asuntos sociales, tr\u00e1nsito, pol\u00edticas econ\u00f3micas, comercio, etc. tambi\u00e9n es la responsable de la construcci\u00f3n de equipamientos como hospitales, escuelas, universidades, residencias para la tercera edad, etc.\nfinalmente, la administraci\u00f3n general del estado, la cual se ocupa de cuestiones como la seguridad (cuerpo nacional de polic\u00eda y ej\u00e9rcito), la justicia, la gesti\u00f3n de puertos y aeropuertos, los trenes de renfe, y las costas, entre las competencias m\u00e1s destacadas.[128]\u200b estas competencias son coordinadas por el delegado del gobierno en la comunidad valenciana y el subdelegado del gobierno de valencia, que son designado por el gobierno de espa\u00f1a, y que tienen la sede en la plaza del temple.[129]\u200b\n\n\n=== gobierno municipal ===\n\ndesde la recuperaci\u00f3n de la democracia en espa\u00f1a, se han celebrado nueve elecciones municipales, y han gobernado la ciudad tres partidos pol\u00edticos, el psoe, el pp y comprom\u00eds. desde las primeras elecciones municipales, celebradas en el a\u00f1o 1979, hasta el a\u00f1o 1991 gobern\u00f3 la ciudad el psoe. durante estos a\u00f1os se sucedieron dos alcaldes, fernando mart\u00ednez castellano (1979) y ricard p\u00e9rez casado (1979-1988), y una alcaldesa, clementina r\u00f3denas villena (1988-1991). mientras que desde el a\u00f1o 1991 hasta 2015, ha gobernado la ciudad el pp, siendo alcaldesa rita barber\u00e1 nolla. a partir de las elecciones de mayo de 2015, joan rib\u00f3 de comprom\u00eds ocup\u00f3 la alcald\u00eda, con el apoyo del pspv y val\u00e8ncia en com\u00fa. en las elecciones de mayo de 2019, joan rib\u00f3 revalida la alcald\u00eda, con el apoyo del pspv.[130]\u200b en las \u00faltimas elecciones municipales de espa\u00f1a de 2023, la lista de mar\u00eda jos\u00e9 catal\u00e1 (pp) ha sido la m\u00e1s votada y desde ese mismo a\u00f1o es alcaldesa de la ciudad del turia.\n\nel gobierno del ayuntamiento de valencia se escoge por sufragio universal en elecciones celebradas cada cuatro a\u00f1os. el sistema d'hondt es el m\u00e9todo electoral que se utiliza en espa\u00f1a, para repartir los concejales de los ayuntamientos, de modo aproximadamente proporcional a los votos obtenidos por las candidaturas.\nen las elecciones municipales de 2023, mar\u00eda jos\u00e9 catal\u00e1, del partido popular de la comunitat valenciana, gan\u00f3 las elecciones, obteniendo trece regidores, y se alz\u00f3 con la alcald\u00eda de la ciudad al ser la lista m\u00e1s votada. \n\n\n=== representaci\u00f3n consular ===\nvalencia acoge un buen n\u00famero de consulados, de aquellos pa\u00edses con los que se mantienen mayor n\u00famero de relaciones comerciales o presencia de inmigrantes de esos pa\u00edses en la zona.[132]\u200b[133]\u200b[134]\u200b\n\n\n=== organizaci\u00f3n territorial ===\n\n\n==== distritos y barrios ====\n\nla ciudad de valencia se divide en distritos, y estos en barrios. los barrios de la ciudad, a su vez, se agrupan en siete \u00f3rganos de gesti\u00f3n desconcentrada llamados juntas municipales de distrito. las siete juntas son ciutat vella, russafa, abastos, patraix, tr\u00e0nsits, exposici\u00f3 y mar\u00edtim. algunos de los barrios y pedan\u00edas eran municipios independientes que se adhirieron a la ciudad a partir de la segunda mitad del siglo xix. es el caso de beniferri, benimaclet, patraix y ruzafa que aparecen en el censo del a\u00f1o 1877 como parte de valencia; benim\u00e1met y els orriols en 1887; borbot\u00f3, campanar, mahuella, pueblo nuevo del mar y villanueva del grao en el censo de 1897; y benifaraig, carpesa y masarrochos, en el censo de 1900.[135]\u200b\n\n\n==== estructura urbana ====\n\n\n===== principales v\u00edas =====\nel plano callejero de valencia presenta una estructura radial, con varios ejes conc\u00e9ntricos.[137]\u200b el primer eje conc\u00e9ntrico es la ronda interior, la cual se desarroll\u00f3 en el solar que qued\u00f3 tras derribar la antigua muralla de la ciudad. los nombres de las calles que conforman esta ronda son: guillem de castro; j\u00e1tiva; col\u00f3n; puerta del mar; pintor l\u00f3pez; y blanquer\u00edas.[138]\u200b los otros ejes conc\u00e9ntricos son las grandes v\u00edas (la de fernando el cat\u00f3lico, la de ram\u00f3n y cajal, la de las german\u00edas y la del marqu\u00e9s del turia), la ronda de tr\u00e1nsito, formada por las avenidas de p\u00e9rez gald\u00f3s, c\u00e9sar giorgeta, peris y valero, eduardo bosc\u00e1, cardenal benlloch, primado reig, peset aleixandre, general avil\u00e9s y campanar, y finalmente, las m\u00e1s alejadas del centro son las rondas norte formada por las avenidas de p\u00edo baroja, de los hermanos machado, de los naranjos y serrer\u00eda-menorca.[139]\u200b y la ronda sur formada por la avenidas del 9 de octubre, de las tres cruces y antonio ferrandis.[140]\u200b\nlas v\u00edas radiales son las avenidas del reino de valencia, blasco ib\u00e1\u00f1ez o de valencia al mar,[141]\u200b la del puerto, la avenida del cid, la avenida de las cortes valencianas, la de ausias march, la avenida de francia, avenida de burjasot y las calles san vicente m\u00e1rtir, nicasio benlloch, padre ferris y centelles. adem\u00e1s de todas estas calles y avenidas hay que destacar otras v\u00edas de vital importancia para la ciudad, como son los m\u00e1rgenes del r\u00edo. las principales calles del casco antiguo de valencia son la calle caballeros, la calle san vicente, la calle quart, la calle de la paz y la avenida del oeste.\n\n\n===== puentes del turia =====\nel turia ha sido una barrera natural que divide en dos zonas a la ciudad, por lo que se construyeron a lo largo de la historia varios puentes. algunos han sido destruidos por las riadas, como la de 1957, y reconstruidos despu\u00e9s. siguiendo una direcci\u00f3n oeste-este, desde el parque de cabecera hasta el puerto, los puentes son:[142]\u200b\n\n\n===== parques y jardines =====\n\nla ciudad fue concebida por los romanos como un lugar de descanso, y posteriormente los musulmanes construyeron multitud de plazas y jardines. actualmente cuenta con numerosos parques y zonas ajardinadas (el jard\u00edn bot\u00e1nico, el parque del oeste, el jard\u00edn del turia, de m\u00e1s de 6,5 km de vegetaci\u00f3n, etc.) y cerca del 90 % de los viales dispone de zonas ajardinadas en mayor o menor medida. pese a esto, la ciudad cuenta con solo 5,64 m\u00b2 de superficie verde por habitante, una de las tasas m\u00e1s bajas de las grandes ciudades espa\u00f1olas.[144]\u200b algunos de los parques y jardines m\u00e1s populares de la ciudad son:\n\nel jard\u00edn del turia, el cual est\u00e1 situado en el antiguo cauce del r\u00edo del mismo nombre. cuando este r\u00edo se desvi\u00f3 de su curso, se reutiliz\u00f3 su espacio como zona l\u00fadica de m\u00e1s de 6,5 km de largo. se divide en varias partes.el jard\u00edn bot\u00e1nico, administrado por la universidad de valencia,[145]\u200b y su c\u00f3digo de identificaci\u00f3n internacional como instituci\u00f3n bot\u00e1nica es val.\nlos jardines del real o de viveros, est\u00e1n ubicados en el distrito del pla del real, justo en el solar donde estaba ubicado el palacio del real de valencia.[146]\u200b\nel paseo de la alameda era el antiguo acceso al palacio del real de valencia desde el mar. hoy en d\u00eda forma un paseo de poco m\u00e1s de un kil\u00f3metro entre el puente del real y el puente de arag\u00f3n.[147]\u200b la ampliaci\u00f3n del paseo, ya sin zona ajardinada tiene una longitud de 2,5 kil\u00f3metros, desde la plaza de zaragoza al cementerio del grao.\nel parterre o plaza de alfonso el magn\u00e1nimo se construy\u00f3 sobre unos solares existentes en la antigua plaza de la aduana, m\u00e1s o menos en el a\u00f1o 1850.[148]\u200b desde su creaci\u00f3n el jard\u00edn ha sufrido muy pocas variaciones, destacando fundamentalmente la debida a la riada de 1957 la cual da\u00f1\u00f3 este jard\u00edn, con lo que cambi\u00f3 algo su morfolog\u00eda.\nel parque de benicalap se encuentra alejado del centro hist\u00f3rico de la ciudad, el terreno donde se ubica pertenec\u00eda al ministerio de agricultura, y era donde estuvo ubicada durante muchos a\u00f1os la estaci\u00f3n de horticultura dedicada a la investigaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n.[149]\u200b\nel jard\u00edn de ayora, un jard\u00edn de trazado libre, con toques rom\u00e1nticos que acompa\u00f1a a un palacete modernista construido en 1900.[150]\u200b\n\n\n== econom\u00eda ==\n\n\n=== estructura productiva ===\nla econom\u00eda de valencia y su \u00e1rea metropolitana est\u00e1, al igual que todo el entramado empresarial, muy ligada a las pymes (peque\u00f1as y medianas empresas), muy competitivas, siendo reconocido su car\u00e1cter emprendedor y con una finalidad principalmente exportadora.\n\n\n==== agricultura ====\nen la actualidad se dedican un total de 3 973 hect\u00e1reas del t\u00e9rmino municipal de la ciudad al cultivo de la huerta,[151]\u200b aunque las sucesivas ampliaciones del puerto y de su zal, as\u00ed como el desarrollo urbano, la construcci\u00f3n del nuevo hospital de la fe o los nuevos viales y cinturones de la ciudad, pr\u00e1cticamente han acabado con las zonas de huerta periurbana.[152]\u200b\nno obstante, la mayor concentraci\u00f3n del comercio agr\u00edcola se realiza en valencia, ya que las instalaciones portuarias y ferroviarias de la ciudad son unas v\u00edas r\u00e1pidas para el comercio de los productos perecederos provenientes del campo. tambi\u00e9n es importante el mercado mayorista de la ciudad, mercavalencia, el cual es el centro de referencia para toda el \u00e1rea metropolitana de valencia.\n\n\n==== industria ====\nhoy en d\u00eda, el sector industrial[153]\u200b realmente es casi simb\u00f3lico dentro mismo del municipio, debido a las nuevas legislaciones y el car\u00e1cter urbano de valencia. por este motivo las empresas industriales se han trasladado a otras ubicaciones fuera de la ciudad. desde finales del siglo xix y durante casi todo el siglo xx ha habido en la ciudad un gran n\u00famero de empresas industriales, de sectores como la metalurgia, la cer\u00e1mica, la fabricaci\u00f3n de muebles, etc. este \u00e9xodo de empresas provoc\u00f3 que los pueblos del entorno de la ciudad acogieran a las empresas, y sufrieran un enorme desarrollo demogr\u00e1fico y econ\u00f3mico, como son los casos de manises en el sector cer\u00e1mico, benet\u00faser y alfafar en el sector del mueble, o paterna, con la creaci\u00f3n del pol\u00edgono fuente del jarro.\npor lo que respecta a la industria textil, hay que destacar que este subsector ha sufrido una dura competencia por parte de terceros pa\u00edses. pese a esto, esta competencia no ha afectado de forma tan brusca a la industria textil de valencia, ya que los productos valencianos se caracterizan por la calidad, sobre todo en lo que se refiere a los tejidos de seda, los cuales tienen un prestigio en todo el mundo por la tradici\u00f3n de esta industria.\n\n\n==== sector servicios ====\n\n\n===== comercio =====\nen valencia hay varios centros comerciales, grandes almacenes, hipermercados y supermercados. los m\u00e1s importantes son aquellos que pertenecen a las grandes cadenas, como son los hipermercados carrefour, con 3 hipermercados en el t\u00e9rmino municipal de valencia y 4 en su \u00e1rea metropolitana, alcampo, con dos hipermercados en el \u00e1rea metropolitana, los grandes almacenes de el corte ingl\u00e9s e hipercor, con 6 centros en valencia, o los supermercados consum, con 68 locales, mercadona, con 59 locales, dia, con 29 locales, opencor y supercor, con 14 locales, lidl, con 5 locales, o aldi, con 2 locales. adem\u00e1s de estas instalaciones, en la ciudad de valencia tambi\u00e9n existen varios centros comerciales, como son el nuevo centro, el aqua multiespacio, el saler, el arena multiespacio, el de adem\u00faz, el mercado de campanar, etc.\npara la ciudad tambi\u00e9n son importantes los mercados de barrio, como el mercado central, el mercado de col\u00f3n, el mercado de ruzafa, el mercado de benicalap, el mercado de algir\u00f3s, el mercado de castilla, el mercado del cabanyal o el mercado de torrefiel, entre otros. aunque tambi\u00e9n hay que destacar la gran cantidad de comercios de barrio existentes en la ciudad, entre los que destacan los comercios de ropa de la calle col\u00f3n o los de productos tecnol\u00f3gicos de la calle islas canarias.\n\n\n===== turismo de ocio =====\nel turismo realmente comenz\u00f3 con el boom de principios del siglo xx, momento en el que los habitantes de valencia comenzaron a disfrutar del entorno que les rodeaba, principalmente las zonas costeras de la malvarrosa y el caba\u00f1al, donde se construyeron casas de segunda residencia, e incluso un balneario. en esta \u00e9poca, era costumbre de la gente importante poseer alguna de estas casas, para su uso y poder invitar a sus familiares y amigos. un caso muy destacado es el escritor valenciano blasco ib\u00e1\u00f1ez, y sus conocidas reuniones con pintores y fil\u00f3sofos de la \u00e9poca. transcurrida la guerra civil se produjo un segundo boom tur\u00edstico, cuando se mejoraron las antiguas playas de pescadores, aumentando la oferta de alojamientos y servicios de las playas para convertirlas en verdaderos centros tur\u00edsticos.\naunque en realidad el verdadero boom tur\u00edstico de la ciudad ocurri\u00f3 a finales del siglo xx y principios del xxi, ya que fue en esta \u00e9poca cuando se construyeron los nuevos iconos arquitect\u00f3nicos y culturales de la ciudad, como por ejemplo el palacio de la m\u00fasica, la ciudad de las artes y las ciencias,[16]\u200b el palacio de congresos o el bioparc. en esta \u00e9poca se celebraron tambi\u00e9n varios eventos deportivos y culturales importantes, en particular las dos ediciones de la america's cup y el gran premio de europa de f\u00f3rmula 1 en el circuito urbano de valencia.[109]\u200b sin embargo, en 2012, el circuito fue clausurado debido a la crisis global econ\u00f3mica, la cual tuvo severas consecuencias en espa\u00f1a, y m\u00e1s espec\u00edficamente en la comunidad valenciana. en la actualidad, todav\u00eda se pueden observar anuncios publicitarios en algunas curvas y numerosos muros a lo largo de la trazada.\n\n\n===== turismo de negocios =====\nel palacio de congresos, dise\u00f1ado por el arquitecto ingl\u00e9s norman foster, fue inaugurado por los reyes de espa\u00f1a en 1998 y cuenta con 15 581 m\u00b2, dotado de 3 auditorios o salas de conferencias, 9 salas de comisiones y un \u00e1rea de exposici\u00f3n de 1500 m2.[154]\u200b este edificio est\u00e1 concebido para la realizaci\u00f3n de todo tipo de eventos y convenciones tanto de car\u00e1cter nacional como internacional, especialmente grandes congresos y conferencias. la cubierta de 8200 m\u00b2 del edificio destaca por la presencia de l\u00e1minas fotovoltaicas para producir electricidad y est\u00e1 sustentada por pilares de vidrio, piedra y alabastro, contando con una marquesina de 18 metros de altura.\n\ndesde su puesta en marcha en el a\u00f1o 1998 hasta el 2023, el palacio de congresos ha acogido m\u00e1s de 3300 eventos con 2,4 millones de asistentes.[155]\u200b llegando a ser reconocido en el a\u00f1o 2010 y 2018 como la mejor sede congresual del mundo, al recibir el world\u00b4s best convention centre, m\u00e1ximo galard\u00f3n de la asociaci\u00f3n internacional de palacios de congresos.[156]\u200b\n\npor su parte, la feria muestrario internacional de valencia (feria valencia) es la instituci\u00f3n organizadora de cert\u00e1menes feriales m\u00e1s antigua de espa\u00f1a, ya que fue fundada en el a\u00f1o 1917. la feria de muestras est\u00e1 ubicada en la pedan\u00eda valenciana de benim\u00e1met, y fue remodelada y ampliada recientemente, por obra del arquitecto jos\u00e9 mar\u00eda tom\u00e1s llavador, convirti\u00e9ndose en la instituci\u00f3n ferial con el cuarto recinto m\u00e1s grande del mundo. feria valencia organiza m\u00e1s de un centenar de cert\u00e1menes, ferias y eventos cada a\u00f1o, motivo por el cual constituye una de las m\u00e1s importantes dentro del circuito europeo.\nlos sectores que regularmente celebran ferias en este recinto est\u00e1n el agr\u00edcola, el de productos de alimentaci\u00f3n, el del mueble, el tur\u00edstico, el de formaci\u00f3n y empleo, etc. en el a\u00f1o 2010 feria valencia contabiliz\u00f3 m\u00e1s de un mill\u00f3n trescientos mil visitantes de todo el mundo y m\u00e1s de doce mil expositores participaron en sus cert\u00e1menes (entre directos y representados). por lo que el impacto econ\u00f3mico de feria valencia en su entorno se estima entre unos 700 y 800 millones de euros anuales.[157]\u200b\n\n\n=== mercado de valores ===\n\nen espa\u00f1a la primera bolsa en constituirse fue la de madrid, en 1831, y posteriormente se crearon las de bilbao, en 1890 y barcelona, en 1915. mientras que la bolsa de valencia comenz\u00f3 su andadura en 1980, cuando el antiguo bols\u00edn de comercio se transform\u00f3 en bolsa. la sede de la bolsa de valencia est\u00e1 en el palacio b\u00f6il de aren\u00f3s, en el distrito de ciutat vella.[158]\u200b\nde todas formas, la historia de la bolsa de valencia viene de m\u00e1s atr\u00e1s, puesto que ya en el a\u00f1o 1863 se solicit\u00f3 una bolsa para valencia, porque en esa \u00e9poca ya hab\u00eda corredores, los cuales se reun\u00edan en la lonja. aunque no fue hasta el 15 de noviembre de 1887 cuando comenz\u00f3 a funcionar el bols\u00edn de valencia, el cual estaba ubicado en la sede del colegio de corredores de comercio, sito en la calle pu\u00f1aler\u00eda n\u00famero 10.[159]\u200b\nen la actualidad, la bolsa de valencia es una bolsa de mercado secundario oficial, destinado a la negociaci\u00f3n en exclusiva de las acciones y valores convertibles o que otorguen derecho de adquisici\u00f3n o suscripci\u00f3n. seg\u00fan la ley del mercado de valores (lmv), \u00abson mercados secundarios oficiales de valores aquellos que funcionen regularmente, conforme a lo prevenido en esta ley y en sus normas de desarrollo, y, en especial, en lo referente a las condiciones de acceso, admisi\u00f3n a negociaci\u00f3n, procedimientos operativos, informaci\u00f3n y publicidad\u00bb.[160]\u200b\n\n\n=== i+d+i ===\n\nla universidad polit\u00e9cnica de valencia inaugur\u00f3 el a\u00f1o 2002, el parque cient\u00edfico ciudad polit\u00e9cnica de la innovaci\u00f3n (cpi),[161]\u200b el cual comprende un espacio de 140 000 m\u00b2, y aglutina la totalidad del sistema de i+d+i de la upv, es decir, 45 institutos de investigaci\u00f3n,[162]\u200b unos 3000 investigadores, as\u00ed como unas 400 personas de apoyo.[162]\u200b[163]\u200b\nla cpi es un parque cient\u00edfico en red estructurado en tres \u00e1reas actuaci\u00f3n; el local, en el que participan m\u00e1s de 25 ayuntamientos, asociaciones de empresas y entidades promotoras de toda la provincia de valencia; el nacional, con m\u00e1s de 100 organismos p\u00fablicos y privados de i+d+i espa\u00f1oles; y el internacional,[161]\u200b donde los investigadores y centros de investigaci\u00f3n de la cpi colaboran con m\u00e1s de 1000 \u00f3rganos p\u00fablicos y privados de investigaci\u00f3n y de promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 pa\u00edses. la gesti\u00f3n de la red y la dinamizaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n entre sus actores es responsabilidad de la fundaci\u00f3n ciudad polit\u00e9cnica de la innovaci\u00f3n, entidad sin \u00e1nimo de lucro promovida por la universidad polit\u00e9cnica de valencia, y entre cuyos patronos de referencia se encuentra el grupo santander.[161]\u200b este parque cient\u00edfico es miembro de la asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de parques cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos (apte), as\u00ed como tambi\u00e9n de la international association of science parks (iasp).[161]\u200b\ndentro del complejo de la ciudad de las artes y las ciencias se inaugur\u00f3 tambi\u00e9n en el a\u00f1o 2002 el centro de investigaci\u00f3n pr\u00edncipe felipe (cipf), el cual cuenta con 23 laboratorios distribuidos en tres programas de investigaci\u00f3n: biomedicina; biolog\u00eda qu\u00edmica y cuantitativa; y medicina regenerativa. la fundaci\u00f3n gestora de este centro de investigaci\u00f3n est\u00e1 compuesta por la generalidad valenciana y la fundaci\u00f3n bancaja. este centro tiene como objetivo el estudiar las posibles soluciones sobre las enfermedades que afectan a la salud humana, aplicando las tecnolog\u00edas m\u00e1s avanzadas para poder as\u00ed desarrollar nuevas terapias y/o m\u00e9todos de diagn\u00f3stico.[164]\u200b\nfinalmente, la universidad de valencia inaugur\u00f3 en el a\u00f1o 2009 su propio parque cient\u00edfico, el parque cient\u00edfico de la universidad de valencia (pcuv),[165]\u200b ubicado en el campus de burjasot-paterna, a unos 8 kil\u00f3metros del centro de la ciudad. la entidad gestora del pcuv es la fundaci\u00f3 parc cient\u00edfic universitat de val\u00e8ncia, una fundaci\u00f3n de car\u00e1cter privado e inter\u00e9s general, cuyos patronos son la fundaci\u00f3n bancaja, el grupo santander, la c\u00e1mara de comercio de valencia y la confederaci\u00f3n empresarial valenciana, adem\u00e1s de la universidad de valencia.[166]\u200b este parque cient\u00edfico cuenta con un espacio de m\u00e1s de 200 000 m\u00b2 para la investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y transferencia de conocimientos, uniendo en un solo espacio la investigaci\u00f3n universitaria y las demandas de i+d+i del tejido productivo valenciano.[167]\u200b el pcuv cuenta con dos \u00e1reas diferenciadas, de un lado est\u00e1 el \u00e1rea cient\u00edfica, de la que forman parte los institutos de investigaci\u00f3n, y de otro lado la empresarial, formado por un vivero de empresas y diversos edificios para la instalaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas, laboratorios de i+d y plataformas tecnol\u00f3gicas. en la actualidad cuenta con 6 institutos de investigaci\u00f3n, centros singulares y servicios cient\u00edficos, y acoge a m\u00e1s de 60 empresas.[165]\u200b del mismo modo que la cpi, el pcuv es miembro de la asociaci\u00f3n de parques cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos de espa\u00f1a (apte) y de la international association of science parks (iasp).\n\n\n== servicios ==\n\n\n=== educaci\u00f3n ===\npor lo que respecta a la educaci\u00f3n reglada, la constituci\u00f3n recoge que existe un reparto de competencias en materia educativa entre las diversas entidades y administraciones presentes en el estado. de este modo, la administraci\u00f3n general del estado se reserva la competencia exclusiva para regular la estructura de los distintos niveles educativos y las condiciones de obtenci\u00f3n, expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9micos y profesionales, mientras que la consejer\u00eda de educaci\u00f3n de la generalidad valenciana se ocupa de:[168]\u200b\n\nla ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica de la educaci\u00f3n infantil, la educaci\u00f3n primaria, la educaci\u00f3n secundaria obligatoria, el bachillerato, las ense\u00f1anzas de r\u00e9gimen especial y de la educaci\u00f3n de personas adultas.\nla elaboraci\u00f3n de los curr\u00edculos oficiales correspondientes a estas ense\u00f1anzas.\nla regulaci\u00f3n de las medidas acad\u00e9micas y organizativas para la atenci\u00f3n a la diversidad.\nla regulaci\u00f3n y desarrollo de medidas acad\u00e9micas y organizativas para la escolarizaci\u00f3n, integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n del alumnado con necesidades educativas especiales, as\u00ed como el alumnado con altas capacidades intelectuales.\nel desarrollo de medidas acad\u00e9micas y organizativas para la compensaci\u00f3n de las desigualdades en educaci\u00f3n.\n\n\n==== educaci\u00f3n no universitaria ====\nla ense\u00f1anza b\u00e1sica es obligatoria y gratuita, comprendiendo como ense\u00f1anza b\u00e1sica a la educaci\u00f3n primaria y la educaci\u00f3n secundaria obligatoria. esta ense\u00f1anza incluye diez a\u00f1os de escolaridad y se extiende desde los seis hasta los diecis\u00e9is a\u00f1os, aunque los alumnos tienen derecho a permanecer cursando estas ense\u00f1anzas hasta los dieciocho a\u00f1os.\n\nadem\u00e1s de estos centros educativos, en valencia hay varios centros de ense\u00f1anzas de r\u00e9gimen especial. la escuela oficial de idiomas en el curso 2009/10 ten\u00eda 4064 alumnos de ingl\u00e9s, 2103 de franc\u00e9s, 1204 de alem\u00e1n, 940 de italiano, 591 de valenciano, y 1790 de otros idiomas.[169]\u200b por lo que respecta a los estudios de m\u00fasica y danza, la ciudad cuenta con varios conservatorios: el conservatorio municipal jos\u00e9 iturbi;[170]\u200b el conservatorio profesional de m\u00fasica;[171]\u200b el conservatorio superior de m\u00fasica;[172]\u200b el conservatorio profesional de danza;[173]\u200b y el conservatorio superior de danza.[174]\u200b valencia es, adem\u00e1s, la sede principal de musikeon, instituci\u00f3n activa en diferentes pa\u00edses en el campo de la educaci\u00f3n musical especializada y que atrae anualmente a la ciudad profesionales de la m\u00fasica y estudiantes avanzados desde muchos pa\u00edses de europa y latinoam\u00e9rica.\n\n\n==== educaci\u00f3n universitaria ====\nla ciudad cuenta con dos universidades p\u00fablicas, as\u00ed como con varias universidades privadas. hay que destacar que las universidades p\u00fablicas valencianas se encuentran entre las mejores de espa\u00f1a, tal y como lo establecen algunos rankings como el de la universidad de shangh\u00e1i jiao tong.[175]\u200b\nla universidad de valencia (uv),[176]\u200b fundada el a\u00f1o 1499 bajo el nombre de estudi general, es una universidad p\u00fablica orientada a la docencia e investigaci\u00f3n de casi todos los \u00e1mbitos del saber. figura entre las cuatro mejores universidades espa\u00f1olas, conforme a los sistemas de acreditaci\u00f3n m\u00e1s reconocidos, como el que mantiene la universidad de shangh\u00e1i jiao tong. esta universidad cuenta con tres campus principales (blasco ib\u00e1\u00f1ez, tarongers y burjasot-paterna), contando adem\u00e1s con numerosas extensiones, delegaciones, centros adscritos y emplazamientos ejemplares, como el edificio hist\u00f3rico de la nau,[177]\u200b el jard\u00edn bot\u00e1nico[145]\u200b o el palacio de cerver\u00f3.[178]\u200b es conocida en valencia como la \u00abuniversidad literaria\u00bb, para distinguirla de la universidad polit\u00e9cnica de valencia, a pesar de que una parte muy importante de la docencia e investigaci\u00f3n de la universidad de valencia sea en campos \u00abno literarios\u00bb.\n\nla otra universidad p\u00fablica de valencia es la universidad polit\u00e9cnica de valencia (upv),[179]\u200b la cual se fund\u00f3 el a\u00f1o 1968. esta es una universidad en la que se da especial \u00e9nfasis a la ciencia y tecnolog\u00eda. tiene varios campus, siendo el m\u00e1s importante de todos el situado en la ciudad de valencia, el denominado campus de vera, aunque fuera de la ciudad est\u00e1n los de alcoy y gand\u00eda. la upv est\u00e1 organizada en 9 escuelas t\u00e9cnicas superiores, 2 facultades y 2 escuelas polit\u00e9cnicas superiores, que se encargan de organizar la docencia de 34 grados, y cuenta con 41 departamentos y 45 centros e institutos de investigaci\u00f3n. en el 2010 ocup\u00f3 el puesto n\u00famero 336 en el ranking de las mejores universidades del mundo de la universidad de shangh\u00e1i jiao tong, siendo la 6.\u00aa espa\u00f1ola y la 1.\u00aa polit\u00e9cnica espa\u00f1ola.[175]\u200b\nla universidad cat\u00f3lica de valencia (ucv)[180]\u200b es la universidad privada y cat\u00f3lica de valencia. esta universidad, nombrada en homenaje a san vicente m\u00e1rtir fue fundada por el cardenal monse\u00f1or agust\u00edn garc\u00eda-gasco el 8 de diciembre de 2003. esta universidad es la continuaci\u00f3n de la labor universitaria de la \u00abescuela universitaria de enfermer\u00eda nuestra se\u00f1ora de los desamparados\u00bb fundada en 1953, de la \u00abescuela universitaria de formaci\u00f3n del profesorado edetania\u00bb, fundada en 1969 y de la \u00abfacultad de estudios de la empresa\u00bb, creada en 1995. en la actualidad la universidad cat\u00f3lica de valencia cuenta con 7 facultades que enmarcan 20 ense\u00f1anzas oficiales de grado.\n\nadem\u00e1s de estas, en valencia tambi\u00e9n hay varias sedes universitarias y escuelas de negocios asociadas a otros centros educativos de fuera de la ciudad.[181]\u200b la universidad nacional de educaci\u00f3n a distancia (uned)[182]\u200b cuenta desde el a\u00f1o 1997 con una sede en valencia, el denominado centro francisco tom\u00e1s y valiente. este centro fue creado por la orden ministerial de 21 de septiembre de 1978, aunque la sede se situ\u00f3 en la ciudad de alcira. en octubre de 1983 entr\u00f3 en funcionamiento la sub-sede de valencia, la cual depend\u00eda de la de alcira, y cuya sede se encuentra desde el a\u00f1o 1987 en la casa de la misericordia. posteriormente, en el a\u00f1o 1995 el centro entr\u00f3 a formar parte del proyecto de la red b\u00e1sica de centros asociados de la uned, y finalmente, en el a\u00f1o 2000 pas\u00f3 oficialmente a denominarse \u00abcentro alcira-valencia francisco tom\u00e1s y valiente\u00bb.\notra universidad con sede en valencia es la universidad ceu cardenal herrera (ceu),[183]\u200b la cual se fund\u00f3 en el a\u00f1o 1999 y se inaugur\u00f3 en el a\u00f1o acad\u00e9mico 2000/01. esta universidad tiene la sede de su escuela de negocios ceu en valencia, la cual est\u00e1 ubicada en el palacio de colomina, donde se imparte su amplia oferta de posgrado.\ndesde el a\u00f1o 1989 el centro universitario esic[184]\u200b cuenta con una sede en la avenida de blasco ib\u00e1\u00f1ez de la ciudad. este centro universitario imparte en la actualidad, como centro adscrito a la universidad miguel hern\u00e1ndez de elche, grados oficiales y un m\u00e1ster asimismo oficial en los t\u00e9rminos previstos por la normativa universitaria. y finalmente, la universidad europea de valencia (uev),[185]\u200b es otra universidad con presencia en la ciudad de valencia. la uev es un centro autorizado por la consejer\u00eda de educaci\u00f3n de la generalidad valenciana[186]\u200b con fecha de 27 de enero de 2010, aunque est\u00e1 presente en valencia a trav\u00e9s del centro adscrito de valencia y estema escuela de negocios desde septiembre de 2008.\n\n\n=== sanidad ===\nla sanidad p\u00fablica en valencia est\u00e1 gestionada principalmente por competencias auton\u00f3micas mediante la consejer\u00eda de salud de la generalidad valenciana.[187]\u200b la ciudad dentro del mapa sanitario de la comunidad valenciana, pertenece al centro de salud p\u00fablica de valencia, el cual controla los siguientes departamentos sanitarios:[188]\u200b[187]\u200b\n\ndepartamento de salud de sagunto (n.\u00ba 4).\ndepartamento de salud de valencia: cl\u00ednico-malvarrosa (n.\u00ba 5).\ndepartamento de salud de valencia: arnau de vilanova-liria (n.\u00ba 6).\ndepartamento de salud de valencia: la fe (n.\u00ba 7).\ndepartamento de salud de valencia: hospital general (n.\u00ba 9).\ndepartamento de salud de valencia: doctor peset (n.\u00ba 10).en el a\u00f1o 2010 valencia contaba con un total de 28 centros de salud de atenci\u00f3n primaria y 14 consultorios, en los cuales trabajaban un total de 534 m\u00e9dicos y 124 pediatras, adem\u00e1s de otros 698 trabajadores del sector sanitario, como enfermeros y auxiliares. mientras que el total de centros de especialidades era de 4, en los cuales trabajaban un total de 258 m\u00e9dicos y pediatras, y 233 enfermeras y auxiliares. tambi\u00e9n hay que destacar que en el a\u00f1o 2010 la ciudad de valencia contaba con un total de 7 centros hospitalarios p\u00fablicos (de la agencia valenciana de la salud), en los cuales hab\u00eda un total de 3371 camas funcionantes, 112 quir\u00f3fanos, 3130 trabajadores sanitarios facultativos y 6962 trabajadores del otras actividades sanitarias.[169]\u200b adem\u00e1s de estos hospitales p\u00fablicos, en la ciudad tambi\u00e9n hay otros 7 centros hospitalarios privados. de este modo, los hospitales existentes en la ciudad de valencia son:\n\n\n=== seguridad ciudadana ===\nlas administraciones encargadas de la seguridad ciudadana son dos: de un lado est\u00e1 el ayuntamiento de valencia, del cual dependen el cuerpo municipal de bomberos del ayuntamiento de valencia[189]\u200b y la polic\u00eda local de valencia;[190]\u200b y de otro lado est\u00e1 el ministerio del interior del cual depende la guardia civil, la polic\u00eda nacional[191]\u200b y la polic\u00eda auton\u00f3mica, aunque en la gesti\u00f3n de este cuerpo de polic\u00eda tambi\u00e9n interviene, en parte, la generalidad valenciana.[192]\u200b\n\n\n==== polic\u00eda local ====\nel cuerpo de polic\u00eda local de valencia tiene su origen en el cuerpo de vigilancia creado en la d\u00e9cada de 1820, el cual se mantuvo hasta el a\u00f1o 1870,[193]\u200b cuando el ayuntamiento decidi\u00f3 establecer un servicio m\u00e1s acorde con las necesidades de una ciudad de doscientos mil habitantes, para lo cual se cre\u00f3 el cuerpo de la guardia municipal, con una plantilla de cien funcionarios, diez inspectores y un jefe. en 1901 se redact\u00f3 el primer reglamento de la guardia municipal, y se cre\u00f3 la secci\u00f3n montada. en el a\u00f1o 1927 debido al crecimiento de la ciudad y al aumento de las actividades designadas al cuerpo, se ampli\u00f3 su plantilla, se distribuyeron los efectivos del cuerpo por distritos, y al a\u00f1o siguiente se constituy\u00f3 la secci\u00f3n de circulaci\u00f3n.[193]\u200b\nla central de polic\u00eda local de valencia (sito avenida del cid n\u00famero 37) cuenta con unas instalaciones modernas y concordes con las necesidades que se le presentan en estos tiempos al cuerpo de polic\u00eda local de la ciudad.[190]\u200b la plantilla de la polic\u00eda local de valencia alcanza los 1900 efectivos,[194]\u200b divididos en varios departamentos:[195]\u200b polic\u00eda de barrio; unidades de distrito; unidades de tr\u00e1fico; unidades goe; unidad de playas; secci\u00f3n de atestados e investigaci\u00f3n de accidentes; secci\u00f3n de caballer\u00eda; secci\u00f3n especial x-4; patrulla verde y unidad policial mol\u00ed del sol; y grupo gama.\n\n\n==== cuerpo municipal de bomberos ====\nel servicio de bomberos en la ciudad de valencia data del a\u00f1o 1755, cuando el ayuntamiento realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n para extinguir incendios. en esta publicaci\u00f3n se detallaba d\u00f3nde se encontraba el primer parque de bomberos de la ciudad y como se deb\u00eda utilizar la \u00abmachina hydraulica\u00bb.[196]\u200b la secci\u00f3n de bomberos zapadores de valencia fue creada por la mutua contra incendios de valencia, con la intenci\u00f3n de proteger las propiedades intramuros de los mutualistas, aunque poco despu\u00e9s se ampli\u00f3 la zona de actuaci\u00f3n a las casas extramuros. pero no fue hasta el a\u00f1o 1857 cuando el ayuntamiento comenz\u00f3 a hacerse cargo del cuerpo de bomberos.[197]\u200b\nactualmente el cuerpo municipal de bomberos del ayuntamiento de valencia divide a la ciudad en seis zonas de trabajo (campanar, norte, oeste, sur, mar\u00edtimo y saler),[189]\u200b y cuenta con siete parques de bomberos: el parque de bomberos central - servicios generales; el parque de bomberos de campanar; el parque de bomberos de la devesa; el parque de bomberos del mar\u00edtimo; el parque de bomberos de la zona norte; el parque de bomberos de la zona oeste; y el parque de bomberos de la zona sur.[189]\u200b\n\n\n=== transportes ===\nel art\u00edculo 7 de la ley sobre tr\u00e1fico, circulaci\u00f3n y seguridad vial aprobado por rdl 339/1990 atribuye a los municipios unas competencias suficientes para permitir, entre otras, la inmovilizaci\u00f3n de los veh\u00edculos, la ordenaci\u00f3n y el control del tr\u00e1fico y la regulaci\u00f3n de sus usos.[198]\u200b en valencia estos temas se regulan mediante una ordenanza municipal sobre circulaci\u00f3n, la cual se aprob\u00f3 seg\u00fan acuerdo plenario el 28 de mayo de 2010.[199]\u200b por lo que respecta al parque automovil\u00edstico de la ciudad, en el a\u00f1o 2010 este estaba formado por 495 022 veh\u00edculos:[200]\u200b 370 357 turismos; 50 610 motocicletas; 29 684 ciclomotores; 29 573 camiones; 7964 tractores; 5887 remolques; y 947 autobuses.[200]\u200b\n\n\n==== red vial ====\nlas principales autov\u00edas de valencia tienen un recorrido radial, como la v-21, la v-31, la a-3, la v-15/cv-500, la cv-35 o la cv-36. pero valencia tiene adem\u00e1s una serie de carreteras circunvalatorias a su alrededor, est\u00e1s son el by-pass, la v-30, que une la a-7 con el puerto de la ciudad, o la cv-30, la cual bordea la zona norte de la ciudad.\n\n\n==== transporte urbano ====\n\n\n===== metro y tranv\u00eda =====\n\nla red de metro de valencia es la tercera red de metro que se construy\u00f3 en espa\u00f1a, despu\u00e9s de las de madrid y barcelona, la segunda en n\u00famero de kil\u00f3metros, despu\u00e9s de madrid, y la cuarta en n\u00famero de usuarios, despu\u00e9s de madrid, barcelona y bilbao, aunque es el medio de transporte de la ciudad que m\u00e1s est\u00e1 incrementando el n\u00famero de pasajeros en los \u00faltimos a\u00f1os.\nla actual red de ferrocarriles de la generalidad valenciana en valencia es heredera de la antigua red de ferrocarriles interurbanos de valencia, conocida popularmente como el trenet de valencia, que un\u00eda la capital con las poblaciones cercanas. dicha red de v\u00eda estrecha hab\u00eda sido construida en su mayor parte durante el final del siglo xix, y fue gestionada sucesivamente por la sociedad valenciana de tranv\u00edas,[201]\u200b m\u00e1s tarde por compa\u00f1\u00eda de tranv\u00edas y ferrocarriles de valencia[202]\u200b y finalmente por ferrocarriles espa\u00f1oles de v\u00eda estrecha.\nla modernizaci\u00f3n de la antigua red, durante los a\u00f1os 1980,[203]\u200b y su ampliaci\u00f3n y conversi\u00f3n en un moderno ferrocarril metropolitano, han dado origen a la red de metrovalencia que, tras los cambios en la numeraci\u00f3n de las l\u00edneas en 2015, dispone de seis l\u00edneas de metro y tres de tranv\u00eda en superficie:[204]\u200b[205]\u200b\n\n\n===== autobuses =====\n\nvalencia cuenta con una red de autobuses urbanos y de periferia. la empresa municipal de transportes[206]\u200b se encarga de toda la ciudad, llegando a cada rinc\u00f3n de la capital, tiene un servicio desde las 3:00 de la ma\u00f1ana en alguna de sus l\u00edneas, hasta las 23:00. tras ello, comienza el servicio nocturno que termina sobre las 2:00 a excepci\u00f3n de viernes, s\u00e1bados y v\u00edsperas de festivos que se prolonga hasta las 3:30.\nen el periodo veraniego, entre el 1 de junio y el 31 de agosto, se modifica el trayecto de la l\u00ednea 2 y se a\u00f1aden las l\u00edneas 20 y 23 a la red existente el resto del a\u00f1o, con el fin de conectar todas las zonas de la ciudad con las playas. adem\u00e1s de estas l\u00edneas, tambi\u00e9n se suelen activar una serie de l\u00edneas especiales, las cuales funcionan durante per\u00edodos determinados, como el 1 de noviembre con motivo del d\u00eda de todos los santos. por el contrario durante la semana fallera, la mayor\u00eda de l\u00edneas se ven obligadas a modificar su itinerario.[207]\u200b\n\n\n===== taxi =====\nen la ciudad de valencia y su regi\u00f3n metropolitana opera una amplia red de taxis, unos 3000 aproximadamente. estos se distinguen por ser veh\u00edculos de color blanco y llevar el distintivo de la generalidad valenciana y el lema \u00ab\u00e1rea de valencia\u00bb en la puerta del conductor, adem\u00e1s de un dispositivo en el techo llamado m\u00f3dulo que indica si el taxi est\u00e1 libre mediante el encendido de una luz verde y adem\u00e1s lleva los n\u00fameros 1, 2 y 3 que indican la tarifa que en ese momento lleva puesta en el tax\u00edmetro.[208]\u200b\n\nantiguamente, y hasta los a\u00f1os 80, los taxis eran de color negro con una raya horizontal amarilla a lo largo de todo el veh\u00edculo y con las armas de la ciudad en la puerta delantera y el n\u00famero de la licencia otorgada por el ayuntamiento.\nen valencia los taxistas tienen regulados unos d\u00edas de descanso obligatorio que se regula seg\u00fan la numeraci\u00f3n en la que terminen sus licencias. tienen un d\u00eda entre el lunes y el viernes inclusive obligado de descanso que cambia anualmente y luego otro d\u00eda el fin de semana que va rotando semanalmente.[208]\u200b\nen valencia los taxistas suelen llevar buenos veh\u00edculos y de no mucha antig\u00fcedad, siendo renovados cada 5 a\u00f1os de media. la consejer\u00eda de infraestructuras y transporte a trav\u00e9s de la agencia valenciana de movilidad (avm) tiene en marcha desde el ejercicio 2005 un programa de ayudas para la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos el\u00e9ctricos destinados al servicio de taxi. en la actualidad, existen ya 69 veh\u00edculos h\u00edbridos el\u00e9ctricos prestando el servicio de taxi en el \u00e1rea de valencia.[209]\u200b[210]\u200b\n\n\n===== bicicleta =====\n\nla ciudad de valencia cuenta con muchos tramos de carril bici (alrededor de 160 km),[200]\u200b que forman una red interconectada gracias al anillo ciclista, un carril bici que recorre el centro de valencia conectando todos los carriles bici de la periferia.[211]\u200b\nactualmente, la ciudad tambi\u00e9n cuenta con el servicio p\u00fablico de alquiler de bicicletas valenbisi, implantado el 21 de junio del a\u00f1o 2010. este servicio, promovido por el ayuntamiento y gestionado por la empresa jcdecaux, contaba en la primera fase de implantaci\u00f3n con 50 estaciones y 500 bicicletas, aunque en la actualidad se da este servicio a cerca de 103 000 abonados con un total de 2750 bicicletas, distribuidas en 275 estaciones.[212]\u200b[213]\u200b este servicio de alquiler de bicicletas se ofrece las 24 horas del d\u00eda, los 365 d\u00edas de a\u00f1o, siempre y cuando no haya ning\u00fan acto que impida el correcto funcionamiento del servicio.[214]\u200b\neurovelo, la red transeuropea de v\u00edas ciclistas pasa por esta ciudad, en concreto la ruta mediterr\u00e1nea eurovelo 8. espa\u00f1a cuenta con un total de tres rutas cicloturistas transeuropeas que recorren m\u00e1s de 3000 km de la geograf\u00eda espa\u00f1ola.\n\n\n==== transporte interurbano ====\n\n\n===== autobuses =====\n\nla encargada de coordinar el transporte urbano e interurbano en la comunidad valenciana es la agencia valenciana de movilidad (avm). en cuanto al transporte de autobuses interurbanos en el \u00e1rea metropolitana de valencia, la avm cre\u00f3 un consorcio para la explotaci\u00f3n de las l\u00edneas interurbanas regulares: autobuses metropolitanos de valencia (metrobus).[215]\u200b el consorcio metrobus est\u00e1 compuesto por un total de 8 compa\u00f1\u00edas de autocares y autobuses (auvaca, edetania bus, avsa - autos vallduxense, fernanbus, autobuses bu\u00f1ol, autobuses herca, urbetur y alsa) que explotan las 58 l\u00edneas que componen la red de metrobus.[215]\u200b adem\u00e1s de estas l\u00edneas regulares, alguna de las empresas que explotan metrobus tambi\u00e9n hacen servicios discrecionales con los autobuses de l\u00ednea regular.[215]\u200b\nen la ciudad de valencia tambi\u00e9n hay una estaci\u00f3n de autobuses, la cual se encuentra ubicada en la avenida men\u00e9ndez pidal, y cubre con sus l\u00edneas la mayor parte de los pueblos de la provincia y las principales poblaciones de la comunidad, as\u00ed como l\u00edneas nacionales de servicio diario y numerosas l\u00edneas internacionales.[216]\u200b la estaci\u00f3n de autobuses sirve como centro de conexi\u00f3n intermodal, ya que cuenta con una parada de taxi en la puerta principal, y con la estaci\u00f3n de turia, de metrovalencia, a escasos 200 metros.[217]\u200b\n\n\n===== ferrocarril =====\n\nla ciudad cuenta con cinco estaciones de ferrocarril en su t\u00e9rmino municipal de las cuales cuatro son de cercan\u00edas y media distancia; estas son: valencia-norte, valencia-fuente de san luis, valencia-caba\u00f1al y valencia-san isidro. la quinta es una estaci\u00f3n provisional para la nueva l\u00ednea de alta velocidad[218]\u200b que une a la ciudad con madrid, cuenca y albacete, la cual se sit\u00faa en la calle san vicente, junto al cruce con la avenida de c\u00e9sar giorgeta, muy cerca de la actual estaci\u00f3n del norte y se denomina valencia joaqu\u00edn-sorolla.[219]\u200b\nfinalmente, el tren de alta velocidad (ave) cruzar\u00e1 la ciudad a trav\u00e9s de un t\u00fanel pasante de tres v\u00edas (dos de alta velocidad y una de cercan\u00edas), que discurrir\u00e1 bajo las grandes v\u00edas de german\u00edas y marqu\u00e9s del turia y que contar\u00e1 con dos estaciones de interconexi\u00f3n para los trenes de cercan\u00edas, una de ellas en la avenida de arag\u00f3n y otra en el campus de tarongers.\nactualmente valencia tiene un n\u00facleo propio de cercan\u00edas,[220]\u200b el cual est\u00e1 compuesto por seis l\u00edneas que unen a valencia con gand\u00eda, mogente, utiel, chirivella, caudiel y con castell\u00f3n de la plana. adem\u00e1s cuatro de las l\u00edneas tienen continuaci\u00f3n como l\u00edneas de media y larga distancia enlazando valencia con capitales como madrid, barcelona, albacete, zaragoza, etc.[221]\u200b\n\n\n===== transporte a\u00e9reo =====\n\ncon la ley de aeropuertos de 1927, se consider\u00f3 urgente la creaci\u00f3n de un aeropuerto para la ciudad de valencia y se habilit\u00f3 en el puerto de valencia una zona para la hidroaviaci\u00f3n. poco despu\u00e9s se pens\u00f3 instalar el aeropuerto en la lengua de tierra que separa la albufera de valencia del mar para poder utilizarlo tanto para hidroaviones como para aviones terrestres. no obstante esta alternativa fue desechada y se decidi\u00f3 construir el aeropuerto en su ubicaci\u00f3n actual, es decir, en manises.[222]\u200b[223]\u200b\nla apertura del aeropuerto se produce en marzo de 1933 y se declara aduanero en 1934. el 1 de septiembre de ese mismo a\u00f1o se realiza el primer vuelo regular entre las ciudades de madrid y valencia.[222]\u200b\nactualmente se est\u00e1n ejecutando importantes obras de mejora para poder acoger el incremento de operaciones que desde el a\u00f1o 2001 aumentan, gracias al turismo que atraen las ciudades, y sus alrededores, de valencia y castell\u00f3n de la plana, as\u00ed como las compa\u00f1\u00edas de bajo coste, que desde 2003 operan desde manises con una gran cantidad de destinos. todo esto ha supuesto que en el a\u00f1o 2010, el aeropuerto registrara un tr\u00e1fico de 4 934 268 pasajeros, es decir, m\u00e1s del doble del n\u00famero de pasajeros del a\u00f1o 2001, cuando el volumen total de pasajeros era de 2 301 191.[224]\u200b\nen septiembre de 2008 se present\u00f3 la segunda ampliaci\u00f3n del aeropuerto de manises, que se encuentra a 8 km de la ciudad de valencia y est\u00e1 comunicado por autob\u00fas, taxi y metro. este aeropuerto permite alcanzar la mayor\u00eda del territorio espa\u00f1ol, europa y ciudades del norte de \u00e1frica. adem\u00e1s, el 6 de junio de 2009 comenz\u00f3 de forma regular vuelos con el aeropuerto internacional john f. kennedy de nueva york, con cuatro vuelos semanales.[225]\u200b en la actualidad se est\u00e1n realizando varias obras, como las ampliaciones del edificio terminal, de la plataforma de aviaci\u00f3n comercial, de la plataforma de aviaci\u00f3n general y del aparcamiento, adem\u00e1s de la asistencia t\u00e9cnica para el control y vigilancia de las mismas, as\u00ed como la nueva terminal 2 (t2), un edificio entendido como l\u00f3gico crecimiento de la actual terminal por su lado este y complemento de la terminal regional.[226]\u200b\n\n\n===== transporte mar\u00edtimo =====\nel puerto de valencia es uno de los puertos gestionados por la autoridad portuaria de valencia (valenciaport), la cual tambi\u00e9n gestiona los de sagunto y gand\u00eda. este puerto ten\u00eda una superficie total en el a\u00f1o 2004 de 4 366 262 m\u00b2, de los cuales 2 137 295 m\u00b2 se destinaban a dep\u00f3sito y 778 074  m\u00b2 a viales, y ofrec\u00eda 9637 metros de l\u00ednea de atraque distribuidos en 16 muelles y 2 pantalanes.\neste es el puerto comercial l\u00edder del mediterr\u00e1neo occidental en t\u00e9rminos de volumen de mercanc\u00edas containerizadas, ya que durante el a\u00f1o 2010, 64 millones de toneladas pasaron por los puertos de valencia, sagunto y gand\u00eda, un 10,81 por ciento m\u00e1s que en el ejercicio 2009, cifras que consolidan el liderazgo de valenciaport.[164]\u200b y desde el a\u00f1o 2006 el puerto de valencia es, seg\u00fan fuentes del ministerio de fomento,[164]\u200b el primer puerto espa\u00f1ol en tr\u00e1fico de contenedores, as\u00ed como el 5.\u00ba de europa y uno de los 50 primeros del mundo en el tr\u00e1fico de contenedores.\nmientras que la zona de actividades log\u00edsticas (zal) de valencia,[227]\u200b por su parte, es un centro de distribuci\u00f3n multimodal dedicado a la log\u00edstica de la mercanc\u00eda mar\u00edtima, que completa la oferta de servicios log\u00edsticos del puerto de valencia. la zal permite a las empresas all\u00ed instaladas mejorar su competitividad en t\u00e9rminos de coste y de tiempo, gracias a la ubicaci\u00f3n preferente en la zona anexa al puerto, a la completa red de conexiones a los principales centros nacionales e internacionales por carretera y ferrocarril, a la extensa superficie adaptable a las necesidades de cada cliente y a la amplia oferta de servicios empresariales y sociales.\npor lo que respecta al transporte de pasajeros, actualmente la terminal de pasajeros del puerto de valencia est\u00e1 gestionada por la empresa naviera acciona trasmediterr\u00e1nea y cuenta con todos los servicios necesarios para atender la demanda de los armadores de cruceros: asistencia a la tripulaci\u00f3n, pasarelas de acceso directo a los buques, aparcamiento para pasajeros, tiendas de regalos, duty free, etc.[228]\u200b actualmente, hay l\u00edneas regulares a palma de mallorca, ibiza, mah\u00f3n y formentera.[229]\u200b\nhay que destacar que el puerto de valencia cerr\u00f3 el a\u00f1o 2010 con buenos resultados en el tr\u00e1fico de cruceros. el n\u00famero de escalas (156) creci\u00f3 un 9,29 % y el de pasajeros (253 000), un 37 %. pero es en 2011 cuando valencia quiere dar el gran salto en la industria de cruceros y sus previsiones apuntan a un aumento del 41 % en escalas, con 212 confirmadas a inicios de a\u00f1o, y un incremento del 73 % en pasaje con 400 000 pasajeros.[230]\u200b\n\n\n== patrimonio ==\n\n\n=== monumentos y edificios religiosos ===\n\n\n==== catedral ====\nla catedral de valencia est\u00e1 dedicada por deseo de jaime i, siguiendo la tradici\u00f3n del siglo xiii, a santa mar\u00eda, siendo consagrada el a\u00f1o 1238 por el primer obispo de valencia posterior a la reconquista, fray andr\u00e9s de albalat. se encuentra sobre la antigua mezquita de balansiya, que a su vez se hab\u00eda alzado sobre la antigua catedral visig\u00f3tica.[231]\u200b el estilo constructivo predominante de esta catedral es el g\u00f3tico valenciano o mediterr\u00e1neo, aunque tambi\u00e9n contiene elementos del rom\u00e1nico, del g\u00f3tico franc\u00e9s, del renacimiento, del barroco y neocl\u00e1sico.\ncontiene algunas de las primeras y mejores pinturas del quattrocento de toda la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, que llegaron de roma a trav\u00e9s de artistas contratados por alejandro vi. este \u00faltimo papa valenciano, cuando todav\u00eda era el cardenal rodrigo de borja, hizo la petici\u00f3n para elevar la sede valentina al rango de metropolitana, categor\u00eda que le fue otorgada por el papa inocencio viii en 1492. en su interior se venera el santo c\u00e1liz, fechado del siglo i, y dado a la catedral por el rey alfonso el magn\u00e1nimo en 1436.\nsu torre campanario es conocida como el miguelete (en valenciano el micalet). la construcci\u00f3n de la torre se inicia en 1381 y finaliza en 1429. debido a su complejidad, fue dirigida por varios maestros de obra, siendo el primero andr\u00e9s juli\u00e1, desde 1381, y los siguientes, entre otros, jos\u00e9 franch (1396), pedro balaguer (1414, constructor de las torres de serranos) hasta mart\u00edn llobet (1425), el \u00faltimo de los arquitectos que intervino en la construcci\u00f3n. posteriormente se construye la espada\u00f1a (1660-1736).\n\n\n==== bas\u00edlica de la virgen ====\ndurante el siglo xvii se levantaron en valencia numerosas construcciones barrocas, la mayor parte religiosas, y se transformaron tanto interior como exteriormente antiguos edificios g\u00f3ticos.[232]\u200b la real capilla de la virgen de los desamparados, con categor\u00eda de bas\u00edlica desde 1872, fue realizada entre 1652 y 1666 por diego mart\u00ednez ponce de urrana, a partir de los dise\u00f1os realizados por los m\u00e1s importantes art\u00edfices del momento, aprobados y muy posiblemente, orientados por juan g\u00f3mez de mora, maestro mayor del rey.[233]\u200b\na principios del siglo xx, se plante\u00f3 la posibilidad de realizar una majestuosa ampliaci\u00f3n de la bas\u00edlica. por ello, el prelado convoc\u00f3 un concurso de ideas en el a\u00f1o 1932, que gan\u00f3 vicente traver. seg\u00fan su proyecto, el nuevo edificio tendr\u00eda la c\u00fapula m\u00e1s alta de la ciudad, y ser\u00eda de las m\u00e1s grandes de europa. pero durante la guerra civil ocurri\u00f3 el incendio de la bas\u00edlica, y la obra no se llev\u00f3 a cabo. d\u00e9cadas despu\u00e9s se retom\u00f3 la idea, pero al comenzar las obras en la parte trasera de la bas\u00edlica, actual plaza de la almoina, se descubrieron ruinas romanas, visigodas y \u00e1rabes, por lo que el proyecto qued\u00f3 definitivamente paralizado.\n\n\n==== san nicol\u00e1s ====\ndesde la c\u00e9ntrica calle caballeros se accede a la parroquia-museo de san nicol\u00e1s,[234]\u200b conocida como la capilla sixtina valenciana desde que en el a\u00f1o 2016 finalizase la restauraci\u00f3n del templo que actualmente nos permite contemplar los 1900 m2 de frescos barrocos en su b\u00f3veda g\u00f3tica.\nsituada donde antiguamente hubo un templo romano y una mezquita, en el siglo xiii la orden dominica dedic\u00f3 esta parroquia a san nicol\u00e1s de bari, a la que tiempo despu\u00e9s se le sumar\u00eda el primer m\u00e1rtir dominico, san pedro m\u00e1rtir. en el siglo xv uno de sus rectores fue alfonso de borja, futuro papa calixto iii, y su administrador el ilustre m\u00e9dico y escritor jaume roig. en el siglo xvii su interior es cubierto de decoraci\u00f3n barroca como los frescos de dion\u00eds vidal dise\u00f1ados por su maestro antonio palomino, donde muestran escenas de la vida de los dos santos titulares de la parroquia acompa\u00f1adas de m\u00faltiples alegor\u00edas y de los coros ang\u00e9licos.\nlos fieles acuden peri\u00f3dicamente cada lunes a esta parroquia a pedir la intercesi\u00f3n de san nicol\u00e1s y san judas tadeo en sus necesidades particulares, y la gran cantidad de velas que all\u00ed se encend\u00edan oscurecieron las pinturas hasta que se hizo imposible contemplarlas.\nla fundaci\u00f3n hortensia herrero financi\u00f3 la restauraci\u00f3n \u00edntegra del templo e hizo posible que se puedan contemplar de nuevo los frescos que gianluigi colalucci bautiz\u00f3 como capilla sixtina valenciana. en 2019 fue declarada tambi\u00e9n como museo por parte de la generalidad valenciana y puede visitarse tanto por fieles como por visitantes en los horarios establecidos.[235]\u200b\n\n\n==== santa catalina m\u00e1rtir ====\nel templo dedicado a santa catalina m\u00e1rtir, sito en la plaza virgen de la paz, se levant\u00f3 sobre una mezquita anterior y en 1245 ya hab\u00eda adquirido el rango de parroquia. consta de una sola nave, con contrafuertes laterales entre los que se colocaron las capillas. es la \u00fanica de las iglesias g\u00f3ticas de la ciudad con girola en la cabecera, igual que la catedral.[236]\u200b\nen el siglo xvi el edificio fue revestido con decoraci\u00f3n clasicista al gusto renacentista y, tras un pavoroso incendio sufrido en 1548, parcialmente reconstruido. en 1785, siguiendo la moda imperante, se le dio un aspecto barroco. en la d\u00e9cada de 1950 se llevaron a cabo obras de repristinaci\u00f3n para devolverle su fisonom\u00eda g\u00f3tica original, para lo cual se despoj\u00f3 a los muros de todo el ornamento barroco y neocl\u00e1sico.\nel campanario fue construido entre 1688 y 1705 por juan bautista vi\u00f1es, cuyo nombre aparece grabado en una l\u00e1pida conmemorativa que podemos ver en su base. obra maestra del barroco valenciano, es de planta hexagonal, y su alzado se divide en cuatro pisos separados por molduras, m\u00e1s el cuerpo de campanas y el remate superior.[237]\u200b\n\n\n==== real parroquia de los santos juanes ====\nla primitiva iglesia de los santos juanes se alz\u00f3 en el arrabal de la ciudad conocido como la boatella, donde se ubicaba una antigua mezquita. la antigua ermita fue levantada antes de 1240 sobre la mezquita. estaba situada extramuros de la ciudad \u00e1rabe, cerca de las puertas de bab al-qaysariya y de la culebra, cuando se construy\u00f3 la muralla cristiana qued\u00f3 incluida ya dentro de valencia.[238]\u200b\nde su antigua estructura g\u00f3tica queda la nave y el gran \u00f3culo cegado, conocido como \u00abla o de sant joan\u00bb, que fue concebido como un gran roset\u00f3n en una de las fachadas. en 1592 la iglesia sufri\u00f3 un aparatoso incendio que oblig\u00f3 a una reconstrucci\u00f3n casi total a lo largo de los siglos xvii y xviii. destaca, por lo infrecuente, la amplia fachada del mercado, concebida como un grandioso retablo de piedra sobre una terraza que domina la plaza frente a la lonja, formando un conjunto urban\u00edstico \u00fanico. la preside la escultura de la virgen del rosario, obra en estuco de jacopo bertesi, y sobre ella se alza la torre del reloj, flanqueada por los dos santos juanes y coronada por el famoso p\u00e1jaro de san juan, la veleta a la que, seg\u00fan cuenta la tradici\u00f3n, se hac\u00eda mirar a los ni\u00f1os cuando sus humildes padres los abandonaban en la plaza. en la parte baja de la terraza se abren las cuevas de san juan, semis\u00f3tanos en lo que anta\u00f1o se ubicaban chatarrer\u00edas y tiendas de viejo. en el templo nuevamente levantado predic\u00f3 san vicente ferrer y all\u00ed ofreci\u00f3 su primer serm\u00f3n en el d\u00eda de san juan bautista.\nel interior del templo es de una desbordante imaginaci\u00f3n barroca, con estatuas de bertesi que representan a personajes de las doce tribus de israel, y sobre todo el conjunto de los frescos que ejecut\u00f3 antonio palomino en la b\u00f3veda. este templo se declar\u00f3 bic (bien de inter\u00e9s cultural) mediante el decreto en el boe del 26 de febrero de 1947.[239]\u200b\nel 19 de julio de 1936, durante la guerra civil, fue pasto de las llamas y sus efectos a\u00fan perduran. las pinturas se hallan en estado lastimoso, ya que fueron quemadas o ennegrecidas por el humo de los incendios, si bien se est\u00e1 trabajando en su recuperaci\u00f3n desde hace d\u00e9cadas.[240]\u200b\n\n\n==== san juan del hospital ====\nla iglesia de san juan del hospital fue la primera iglesia construida en valencia, tras la catedral, como un priorato de los caballeros de la orden de san juan de jerusal\u00e9n. su fundaci\u00f3n se debe a la concesi\u00f3n, realizada por el rey jaime i en la \u00e9poca de la conquista de valencia al caballero sanjuanista hugo de folcalquier, lugarteniente del maestre de su orden en la corona de arag\u00f3n, de unos terrenos junto a la puerta de la xerea, para establecer all\u00ed esta sede prioral. aqu\u00ed se levantaron varios edificios: una iglesia dedicada a san juan bautista; el hospital correspondiente a la labor asistencial espec\u00edfica de esta orden militar, la cual recibi\u00f3 el nombre \u00abde jerusal\u00e9n, del hospital, de rodas y de malta\u00bb; un convento; y un cementerio propio para los caballeros difuntos del hospital. todo se construy\u00f3 entre los a\u00f1os 1238 y 1261, termin\u00e1ndose totalmente lo conventual antes de 1316.[239]\u200b\nla iglesia est\u00e1 precedida de un patio decorado con cuadros cer\u00e1micos del v\u00eda crucis, donde se conservan estos restos arquitect\u00f3nicos y elementos sueltos de los edificios que compon\u00edan la fundaci\u00f3n.[239]\u200b la verdadera iglesia ocupa una superficie de 36 metros de longitud por 19 metros de anchura, y est\u00e1 compuesta por una b\u00f3veda apuntada con plementer\u00eda de piedra sobre gruesos fajones que se apoyan en m\u00e9nsulas, y una cabecera poligonal de cinco lados techada con crucer\u00eda, donde se encuentra el presbiterio. este fue levantado a fines del siglo xiii y est\u00e1 iluminado por ventanas rasgadas de estilo ojival; la central m\u00e1s ancha, con tracer\u00edas y decorada con columnillas adosadas. sobre los nervios de piedra, las b\u00f3vedas son de ladrillo a tiz\u00f3n y en sus paramentos extremos, son obra posterior, del siglo xiv, dos altas capillas que perforan los muros con arquivoltas ojivales y se desarrollan entre los contrafuertes.[241]\u200b\nlas capillas laterales son la mayor parte a modo de grandes arcosolios que se abren a la nave por ojivas cistercienses sobre columnillas adosadas, protegidas por un alfiz moldurado.[241]\u200b sus b\u00f3vedas de piedra debieron estar pintadas con frescos que solo se conservan parcialmente, en espera de restauraci\u00f3n, en la primera parte del evangelio. las dos \u00faltimas de este lado son m\u00e1s amplias y est\u00e1n techadas con crucer\u00eda diagonal. en el testero subsisten dos tramos de una logia con b\u00f3veda de crucer\u00eda que se abre a los pies de la nave.[239]\u200b\n\n\n==== monasterio de san miguel de los reyes ====\neste monasterio es una importante obra del renacimiento valenciano que seg\u00fan algunos autores puede ser considerado como precedente del monasterio de el escorial, siendo como este, monasterio jer\u00f3nimo, foco cultural e iglesia conmemorativa de la memoria de su fundador. la primera piedra fue colocada en 1548 por el obispo y el fernando de arag\u00f3n, duque de calabria. la construcci\u00f3n del monasterio se prolong\u00f3 durante el siglo xvii, inici\u00e1ndose la iglesia del monasterio a partir de 1601.[242]\u200b\nen 1821 la desamortizaci\u00f3n del trienio liberal suprimi\u00f3 la comunidad jer\u00f3nima. el edificio, seg\u00fan la real orden de 2 de julio de 1821 se habilit\u00f3 como casa de beneficencia y correcci\u00f3n. en 1823 se produjo el regreso de los frailes, que realizan algunas obras menores. en 1835 se produce la exclaustraci\u00f3n definitiva, pasando el monasterio y sus propiedades a manos del estado. tras la desamortizaci\u00f3n, las obras de arte y libros que quedaban despu\u00e9s de haber sido objeto de saqueo en la guerra de la independencia, fueron trasladados al museo de bellas artes de valencia y buena parte de los libros, entre los que se encuentran los procedentes de la valiosa biblioteca del duque de calabria, se destinaron a la biblioteca universitaria.\ntras usos como presidio, escuela o almac\u00e9n, entre 1997 y 2000 fueron realizadas las obras de rehabilitaci\u00f3n del conjunto para su destino de sede de la biblioteca valenciana.\n\n\n==== cruces de t\u00e9rmino ====\nestas cruces, que en la corona de arag\u00f3n se sol\u00edan denominar peirones y en otros lugares humilladeros, se situaban en los caminos para marcar los l\u00edmites de la ciudad.[243]\u200b el ayuntamiento de valencia posee la titularidad de todas las cruces ubicadas dentro de su t\u00e9rmino municipal, as\u00ed como el de algunas cruces que est\u00e1n fuera de \u00e9l, como la cruz cubierta del camino a barcelona, situada en alm\u00e1cera, y la cruz cubierta de mislata.\nla cruz cubierta del camino real de j\u00e1tiva, se encuentra en el antiguo camino real de j\u00e1tiva, actual calle san vicente. es una obra g\u00f3tica realizada en el a\u00f1o 1376 (siglo xiv) por un autor desconocido. entre los a\u00f1os 1432 y 1435 (siglo xv) el maestro de obras juan del poyo y el tallista johan llobet renovaron la cruz por cuenta de la f\u00e1brica de murs e valls, y en el siglo xvi el templete volvi\u00f3 a restaurarse y en 1898 (siglo xix) jos\u00e9 aix\u00e1 realiz\u00f3 una reconstrucci\u00f3n completa de la obra. otra cruz es la del cam\u00ed del mar, situada en la actualidad en un peque\u00f1o jard\u00edn en la avenida del puerto, la cual en origen era de una cruz de t\u00e9rmino g\u00f3tica, aunque la cruz de piedra ha desaparecido y ha sido sustituida por una de hierro. lo que s\u00ed que se conserva es el pedestal y las im\u00e1genes que lo adornan, aunque en bastante mal estado. entre 1423 y 1424 trabaj\u00f3 en ella mart\u00ed llobet y en 1428 su hijo joan llobet.\notras cruces son la de pinedo, la cual es una reproducci\u00f3n moderna de la cruz original realizada en 1995 por el escultor valenciano jes\u00fas castell\u00f3, la cruz de t\u00e9rmino de la avenida de catalu\u00f1a, inaugurada el 3 de mayo de 1965 y situada en la salida de valencia por la antigua autopista de barcelona, la cruz de t\u00e9rmino de la pista de silla, realizada por el escultor antonio sacramento en 1965 y la cruz de t\u00e9rmino de la avenida de las cortes valencianas.\n\n\n=== monumentos y edificios civiles ===\n\n\n==== g\u00f3tico valenciano ====\n\nel edificio de la lonja de la seda es una obra maestra del g\u00f3tico civil valenciano situada en el centro hist\u00f3rico de la ciudad. declarada el a\u00f1o 1996 como patrimonio de la humanidad por la unesco,[244]\u200b se encuentra situada en la plaza del mercado, n\u00famero 31, frente a la iglesia de los santos juanes y del mercado central de valencia.\nla lonja se construy\u00f3 entre los a\u00f1os 1482 y 1548, y su primer constructor fue pere compte entre los a\u00f1os 1483 y 1498 sobre el modelo de la lonja de palma de mallorca, constituy\u00e9ndose en un edificio emblem\u00e1tico de la riqueza del siglo de oro valenciano (siglo xv) y muestra de la revoluci\u00f3n comercial durante la baja edad media, del desarrollo social y del prestigio conseguido por la burgues\u00eda valenciana.[245]\u200b en la parte alta del otro lado del patio hay un artesanado que cubre el consulado del mar. los domingos hay un mercadillo de coleccionistas de sellos y monedas, y quiz\u00e1 sea esta la \u00fanica actividad que todav\u00eda tiene alguna relaci\u00f3n con la funci\u00f3n original del edificio.\notro edificio de estilo g\u00f3tico-renacentista es el palacio de benicarl\u00f3, actual sede de las cortes valencianas. este edificio es una mansi\u00f3n aristocr\u00e1tica, la cual se construy\u00f3 en el siglo xv como residencia de la familia borja en la capital del antiguo reino de valencia. entre los a\u00f1os 1485 y 1520, se realizaron actividades de adaptaci\u00f3n de varios edificios preexistentes, as\u00ed como la construcci\u00f3n de la escalera de piedra del patio por pere compte. el cuidado de la obra y sus transformaciones dirigidas a una mayor habitabilidad estuvo delegado en los m\u00e1s destacados arquitectos y artistas activos en la capital. en definitiva, su an\u00e1lisis permite entender su devenir entre unas aspiraciones grandilocuentes y un olvido inicuo.[246]\u200b\nel palacio de la generalidad valenciana tambi\u00e9n es un edificio tardog\u00f3tico con intervenciones renacentistas que data del siglo xv. la construcci\u00f3n del palacio se inici\u00f3 en el a\u00f1o 1421, ampli\u00e1ndose en el siglo xvi con una gran torre por el arquitecto montano. en 1831 se instal\u00f3 la audiencia territorial, que en 1922 pas\u00f3 a ser la diputaci\u00f3n provincial. desde 1947 a 1951 se realiz\u00f3 una restauraci\u00f3n.[247]\u200b\n\nlas puertas de las murallaslas torres de serranos son una de las doce puertas que custodiaban la antigua muralla de la ciudad de valencia. su nombre parece provenir de que est\u00e1n situadas aproximadamente al noroeste del casco antiguo y, por lo tanto, eran la entrada natural que comunicaba con los caminos que iban a los serranos.[248]\u200b los jurados de valencia encomendaron su construcci\u00f3n al maestro pere balaguer, quien se inspir\u00f3 en otras puertas g\u00f3ticas de catalu\u00f1a, como la puerta real del monasterio de poblet, que se inspiraba en el estilo arquitect\u00f3nico genov\u00e9s. comenzaron las obras el 6 de abril de 1392 sobre los terrenos del anterior p\u00f3rtico, y en marzo de 1398 finalizaron las obras.\nlas torres de quart, un par de torres gemelas, tambi\u00e9n formaban parte de la muralla medieval que rodeaba el casco antiguo de la ciudad de valencia, cuya funci\u00f3n era defender la ciudad. estas torres est\u00e1n situadas en el cruce de la calle guill\u00e9n de castro con la calle quart.[249]\u200b las torres de quart fueron construidas por francesc baldomar y pere compte en el siglo xv, entre los a\u00f1os 1441 y 1460. en las obras tambi\u00e9n intervinieron tom\u00e1s oller y jaume p\u00e9rez. el estilo de las torres es g\u00f3tico tard\u00edo militar, imitando a las torres o arco del triunfo del castell nuevo de n\u00e1poles.\n\n\n==== edificios barrocos y neocl\u00e1sicos ====\nel palacio del marqu\u00e9s de dos aguas, tal y como se conoce en la actualidad, es producto de una radical reforma llevada a cabo sobre la antigua casa solariega de los rabassa de perell\u00f3s, titulares del marquesado de dos aguas, en la d\u00e9cada de 1740 (siglo xviii) en un acusado estilo rococ\u00f3. en un lateral del palacio se abre la puerta principal, realizada en alabastro por ignacio vergara sobre dise\u00f1o de hip\u00f3lito rovira. presidida por la imagen de la virgen, desde ella descienden dos caudales de agua en alusi\u00f3n al t\u00edtulo de los marqueses, con dos atlantes a los lados que simbolizan dos r\u00edos, todo con aspecto de desbordante voluptuosidad.[250]\u200b alberga el museo nacional de cer\u00e1mica y de las artes suntuarias gonz\u00e1lez mart\u00ed.\notro edificio de esta \u00e9poca es el palacio de justicia de valencia, en origen casa de la aduana real, el cua se construy\u00f3 en la \u00e9poca de carlos iii entre los a\u00f1os 1758 y 1802. cuando el edificio era la aduana real pasaba por \u00e9l todo el comercio mar\u00edtimo que se dirig\u00eda a valencia, ya que era uno de los polos econ\u00f3micos de la espa\u00f1a del siglo xviii. en 1828 el edificio pas\u00f3 a ser la f\u00e1brica de tabacos y en 1914 se convirti\u00f3 en sede del palacio de justicia.[251]\u200b\nla plaza redonda, de singular per\u00edmetro redondo, fue construida en 1840 por el arquitecto valenciano salvador escrig y est\u00e1 ubicada junto a la iglesia de santa catalina y la plaza de la virgen, en el centro hist\u00f3rico de la ciudad.\nla plaza de toros de valencia fue construida entre los a\u00f1os 1850 y 1860 (siglo xix) en el solar de una plaza anterior que por problemas de presupuesto nunca lleg\u00f3 a terminarse. es neocl\u00e1sica, inspirada en la arquitectura civil romana, el teatro de flavio marcelo (coliseo), o el anfiteatro de nimes (francia). fue construida por el arquitecto valenciano sebasti\u00e1n monle\u00f3n estell\u00e9s. se trata de un cuerpo poligonal de 48 lados, con m\u00e1s de 17 metros de altura y 52 de di\u00e1metro del ruedo. con estas dimensiones la hacen una de las plazas m\u00e1s grandes de espa\u00f1a.[252]\u200b[253]\u200b\n\n\n==== modernismo valenciano ====\n\nla casa consistorial de valencia integra en una manzana de planta ligeramente trapezoidal, dos construcciones de \u00e9poca y estilo bien diferenciados: la casa de ense\u00f1anza, edificada por iniciativa del arzobispo don andr\u00e9s mayoral, entre 1758 y 1763; y el cuerpo de edificio (la fachada principal), realizada entre la segunda y tercera d\u00e9cadas del siglo xx en un marcado estilo modernista. el 1 de marzo de 1962 a trav\u00e9s del decreto 474/1962 (boe 9-03-62) se declar\u00f3 el edificio como bien de inter\u00e9s cultural (bic),[254]\u200b a la vez que tambi\u00e9n fue declarada monumento hist\u00f3rico-art\u00edstico de car\u00e1cter nacional.[255]\u200b\notro de los edificios modernistas m\u00e1s importantes de valencia es la estaci\u00f3n del norte, construida entre los a\u00f1os 1906 y 1917, aprovechando las transformaciones urban\u00edsticas de la ciudad a finales del siglo xix para instalarse en un enorme solar restante.[256]\u200b es uno de los monumentos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la arquitectura civil de la ciudad. la obra, dise\u00f1ada por el arquitecto demetrio ribes se enmarca en el estilo modernista, donde se aprecian las influencias de la vertiente europea de la sezession, caracterizada por un modernismo de l\u00edneas rectas en contraposici\u00f3n a las formas sinuosas m\u00e1s t\u00edpicas del modernismo valenciano.[257]\u200b\nel edificio del mercado central tambi\u00e9n es otra construcci\u00f3n de estilo modernista valenciano y se empez\u00f3 a construir en el a\u00f1o 1914 por francesc gu\u00e0rdia i vial y alexandre soler i march, ambos formados en la escuela de arquitectura de barcelona y habiendo trabajado en el equipo de colaboradores de dom\u00e8nech i montaner, arquitecto que se caracteriz\u00f3 por un estilo propio dentro de las l\u00edneas del modernismo.[258]\u200b este edificio combina el metal, las c\u00fapulas, el vidrio, las columnas, al recuerdo g\u00f3tico del modernismo, como si de una catedral del comercio se tratara, combinando muy bien con la vecina lonja de los mercaderes. en el centro del edificio se aprecia una gran c\u00fapula coronada por una veleta.\nel mercado de col\u00f3n es otro claro ejemplo de modernismo valenciano de principios de siglo xx. este mercado lo dise\u00f1o y realiz\u00f3 el arquitecto francisco mora berenguer entre los a\u00f1os 1914 y 1916. el mercado se inaugur\u00f3 el 24 de diciembre de 1916, d\u00eda de nochebuena, y seg\u00fan cr\u00f3nicas de los diarios municipales, este fue un evento espectacular: de la plaza de toros sali\u00f3 una cabalgata formada por la guardia municipal montada, con los timbales y clarines de la ciudad, la roca de la fama, los vendedores del mercado, los grupos \u00abla pesca\u00bb, \u00abaves y carnes\u00bb y \u00abflores, frutas y hortalizas\u00bb, una carroza ocupada por la reina de la fiesta acompa\u00f1ada por su corte de honor. la banda municipal y una secci\u00f3n de la guardia civil cerraron el festejo. hay que destacar que el edificio del mercado se declar\u00f3 monumento nacional.[259]\u200b\nen la zona portuaria se encuentra otra de las obras m\u00e1s importantes del modernismo valenciano, los tinglados del puerto de valencia. el autor e impulsor de los mismos fue el ingeniero federico g. de membrillera, subdirector del puerto de valencia a finales del siglo xix. hasta la segunda mitad del siglo xix, la \u00fanica infraestructura portuaria existente en el puerto de valencia hab\u00eda sido un sencillo muelle de madera, y con motivo del incremento del tr\u00e1fico de mercanc\u00edas en el puerto, se vio la necesidad de ampliar las infraestructuras, por lo que se planific\u00f3 la construcci\u00f3n de seis tinglados. a pesar de que los ingenieros exig\u00edan que primara la ornamentaci\u00f3n, la falta de presupuesto en aquella \u00e9poca simplific\u00f3 el proyecto. a pesar de ello destaca la decoraci\u00f3n del modernismo valenciano, con relieves alusivos al comercio y la navegaci\u00f3n y mosaicos cer\u00e1micos policromos sobre temas valencianos t\u00edpicos.[260]\u200b\n\n\n==== la obra de santiago calatrava ====\nel puente nueve de octubre se construy\u00f3 en la d\u00e9cada de los ochenta del siglo xx por el entonces todav\u00eda no reconocido arquitecto valenciano santiago calatrava, siendo esta la primera obra del arquitecto en la ciudad. este puente destaca por la originalidad de sus formas y por las cuatro esculturas abstractas que adornan sus entradas.\notra obra dise\u00f1ada por santiago calatrava es el conjunto formado por el puente de la exposici\u00f3n y la estaci\u00f3n de metro de la alameda, la cual est\u00e1 situada bajo el viejo cauce del r\u00edo turia al cual hay que bajar para acceder a la estaci\u00f3n. estas obras se inauguraron en el a\u00f1o 1995.[205]\u200b como nota curiosa cabe destacar que la construcci\u00f3n de ambos elementos fue simult\u00e1nea, realiz\u00e1ndose la obra de la estaci\u00f3n de metro en su emplazamiento definitivo, mientras que la del puente se realiz\u00f3 en terrenos pr\u00f3ximos y se traslad\u00f3 con posterioridad a su ubicaci\u00f3n actual sobre la estaci\u00f3n.\nfinalmente hay que destacar el complejo de la ciudad de las artes y las ciencias,[16]\u200b dise\u00f1ado por santiago calatrava y f\u00e9lix candela, una de las zonas m\u00e1s populares de la ciudad. este complejo se fue inaugurando a lo largo de una d\u00e9cada, desde el 16 de abril de 1998 cuando se inaugur\u00f3 el hemisf\u00e9rico, hasta el 31 de octubre de 2009 con la apertura del \u00e1gora, aunque actualmente a\u00fan se est\u00e1n ultimando algunos detalles de este edificio debido a problemas de derribo en la cara externa de su construcci\u00f3n. las obras han levantado mucha pol\u00e9mica por sus sobrecostes y fallos t\u00e9cnicos.[261]\u200b\n\n\n== cultura ==\nvalencia ha sido durante siglos fuente y refugio cultural. ha sido, por ejemplo, el segundo centro de producci\u00f3n y difusi\u00f3n de tebeos en espa\u00f1a, tras barcelona y por delante de madrid,[262]\u200b gracias a editoriales como valenciana y maga, que permitieron el florecimiento de la denominada escuela valenciana de historieta.[263]\u200b actualmente las manifestaciones culturales son muy abundantes, lo cual est\u00e1 relacionado con la esencia de la ciudad mediterr\u00e1nea, ya que muchas de estos actos se suelen dar en espacios abiertos, apoyados y promocionados tanto por organismos oficiales como por privados.\n\n\n=== museos, archivos y bibliotecas ===\n\nla ciudad de valencia, rica en monumentos y espacios arquitect\u00f3nicos de gran inter\u00e9s, cuenta con m\u00e1s de cincuenta museos y salas de exposiciones, de los cuales muchos se crearon gracias a la contribuci\u00f3n de particulares mediante donaciones y colecciones privadas.\nlos museos de artes pl\u00e1sticas m\u00e1s importantes de la ciudad son el museo de bellas artes san p\u00edo v y el ivam (institut valenci\u00e0 d'art modern), los cuales son espacios en los que pueden verse colecciones permanentes, exposiciones temporales y donde se desarrollan distintas actividades pensadas para todos los ciudadanos y los visitantes que se acercan a la ciudad. son gestionados por diversas administraciones p\u00fablicas, corporaciones y asociaciones privadas.\nel museo nacional de cer\u00e1mica y de las artes suntuarias gonz\u00e1lez mart\u00ed, instalado en antiguo palacio del marqu\u00e9s de dos aguas, imponente edificio barroco, contiene la colecci\u00f3n de objetos de cer\u00e1mica m\u00e1s completa en espa\u00f1a, y unas de las m\u00e1s importantes de europa.\ntambi\u00e9n hay varios museos hist\u00f3ricos, como la casa de las rocas, la cual fue construida en el siglo xv para servir de museo, el museo de historia de valencia, inaugurado el 7 de mayo de 2003 en un edificio que fue en origen el primer dep\u00f3sito de aguas de valencia, el cual lo construyeron ildefonso cerd\u00e1 y leodegario marchessaux a partir de un dise\u00f1o original de calixto santa cruz, o el museo de la almoina, el cual fue inaugurado el 20 de diciembre de 2007, en el subsuelo de la plaza hom\u00f3nima, donde se exponen numerosos restos arqueol\u00f3gicos datados de las distintas civilizaciones que han habitado la ciudad, es decir, restos romanos, visigodos e isl\u00e1micos.\nlas colecciones del museo paleontol\u00f3gico tambi\u00e9n son hist\u00f3ricas. expuestas desde el 1908 en el museo del almud\u00edn y actualmente en el museo de ciencias naturales, situado en los jardines de viveros, en las que pueden verse singulares piezas geol\u00f3gicas y paleontol\u00f3gicas, el museo de ciencias naturales, el museo taurino (junto a la plaza de toros), el museo del arroz o el museo fallero (principalmente en horario fallero).\n\notros est\u00e1n dedicados a valencianos ilustres, como al insigne escritor blasco ib\u00e1\u00f1ez en su casa museo, situado en su antiguo chalet de la playa de la malvarrosa, o la casa museo benlliure, en la calle blanquer\u00edas, y la m\u00e1s reciente de todas, la casa museo concha piquer, en la calle ruaya.\nel arte de vanguardia encuentra su espacio m\u00e1s antiguo en la sala parpall\u00f3,[264]\u200b dependiente de la diputaci\u00f3n de valencia, la cual se fund\u00f3 en el a\u00f1o 1980, siendo pionera en atender al arte contempor\u00e1neo. el referente de modernidad es la ciudad de las artes y de las ciencias, ya que aglutina varias disciplinas de arte y cultura en un mismo espacio, incluyendo varios museos, acuarios, salas de exposiciones, salas de proyecci\u00f3n y espacios l\u00fadicos, tanto abiertos como en instalaciones acondicionadas.\nen valencia existen tambi\u00e9n 39 bibliotecas municipales,[265]\u200b con m\u00e1s de 300 000 vol\u00famenes, entre las que destacan la biblioteca p\u00fablica de valencia y la biblioteca valenciana, cuya sede se encuentra en san miguel de los reyes. adem\u00e1s de esto, en la capital del turia se encuentran el archivo del reino de valencia, el cual contiene seis siglos de la historia de valencia, primero como reino y actualmente como comunidad aut\u00f3noma, el cual est\u00e1 gestionado por la generalidad valenciana, aunque el estado conserva la titularidad de los fondos documentales y del edificio, y el archivo hist\u00f3rico municipal de valencia, el cual est\u00e1 ubicado en el palacio de cervell\u00f3,[266]\u200b y contiene los fondos documentales de la ciudad.\n\n\n=== artes esc\u00e9nicas ===\nen valencia existe una red p\u00fablica de teatros,[267]\u200b la cual comprende el principal, el rialto, el tal\u00eda y la sala morat\u00edn, aunque tambi\u00e9n hay otros teatros privados, como el olympia. adem\u00e1s, en valencia se celebran una gran variedad de acontecimientos relacionados con el mundo de la interpretaci\u00f3n y las artes esc\u00e9nicas. uno de estos cert\u00e1menes es el festival internacional de cine de valencia-cinema jove,[268]\u200b un festival impulsado por la consejer\u00eda de cultura desde el a\u00f1o 1995, y cuya finalidad es el ser una plataforma para los j\u00f3venes cineastas.[269]\u200b cinema jove est\u00e1 reconocido por la federaci\u00f3n internacional de productores de filmes (fiapf), y es miembro de la coordinadora europea de festivales de cine.[270]\u200b\nel festival tirant avant,[271]\u200b es el festival del audiovisual y las nuevas tecnolog\u00edas. lo organiza cada a\u00f1o la agencia de informaci\u00f3n, formaci\u00f3n y fomento del audiovisual, con el apoyo de tatzen gesti\u00f3n y producci\u00f3n audiovisual, feets gesti\u00f3 de projectes, y metadissenyvoluntady. este festival es el fruto del esp\u00edritu y la experiencia de las once ediciones de los premios tirant en la industria audiovisual valenciana y su meta consiste en crear un puente entre la producci\u00f3n tradicional y los nuevos formatos.\n\naunque el festival de cine internacional m\u00e1s importante de la ciudad era la mostra de val\u00e8ncia, un referente para el cine del \u00e1rea mediterr\u00e1nea. desde el a\u00f1o 1980 al 2011 la mostra se celebr\u00f3 ininterrumpidamente cada a\u00f1o, hasta la 31.\u00aa edici\u00f3n, cuando el ayuntamiento decidi\u00f3 dejar de organizarla.[272]\u200b los diversos premios otorgados en la secci\u00f3n oficial representaban una palmera, adem\u00e1s de incluir el nombre de los galardonados en el particular paseo de la fama de valencia, el cual se inaugur\u00f3 en la xxv edici\u00f3n de la mostra de val\u00e8ncia en el paseo mar\u00edtimo de la ciudad.\nen el a\u00f1o 2003 tambi\u00e9n comenz\u00f3 a celebrarse otro acontecimiento de este tipo, el val\u00e8ncia escena oberta (veo),[273]\u200b con el cual se pretend\u00eda impulsar y acercar cada vez m\u00e1s las artes esc\u00e9nicas al ciudadano, as\u00ed como apoyar y promover a los estudiantes del sector. los actos enmarcados en este certamen se desarrollaban por toda la ciudad (calles, estaciones del metro, viejas f\u00e1bricas, teatros, etc.). el veo estuvo bajo la direcci\u00f3n del actor y pol\u00edtico toni cant\u00f3, hasta el a\u00f1o 2006,[274]\u200b cuando le sucedi\u00f3 la periodista mariv\u00ed mart\u00edn, la cual permaneci\u00f3 en el cargo hasta el a\u00f1o 2011,[275]\u200b momento en el que se suspendi\u00f3 el certamen como medida de lucha contra el d\u00e9ficit municipal.[276]\u200b\n\n\n=== el valenciano apitxat ===\n\nen valencia, adem\u00e1s de hablarse el castellano (idioma oficial de espa\u00f1a), se habla el valenciano, el cual es la lengua propia y cooficial del conjunto de la comunidad valenciana, y por lo tanto tambi\u00e9n de la ciudad, seg\u00fan el estatuto de autonom\u00eda de la comunidad valenciana. la instituci\u00f3n que regla el valenciano es la acad\u00e8mia valenciana de la llengua (avl), la cual dictamina que el valenciano es el nombre que el pueblo valenciano da a la lengua conocida internacional y acad\u00e9micamente como catal\u00e1n.[277]\u200b\nel valenciano caracter\u00edstico de esta ciudad es el apitxat, dialecto del \u00e1rea metropolitana de valencia.[278]\u200b pese a estar muy influido por el castellano, el apitxat conserva ciertas caracter\u00edsticas antiguas que se han perdido en el resto de los dialectos valencianos. sus caracter\u00edsticas principales son:\n\nel ensordecimiento de las alveolares y palatales sonoras, como en casa, tretze y metge ['kasa, 'tretse, 'metxe] (casa, trece y m\u00e9dico, respectivamente).\nel que conserve formas arcaicas del plural, las cuales mantienen la n original latina, como en h\u00f2mens [homes] (hombres) o j\u00f3vens [joves] (j\u00f3venes).\nel que tenga una cierta tendencia a la diptongaci\u00f3n de la o inicial \u00e1tona (cuando se constituye en s\u00edlaba) por au: aulor [olor] (olor), aufegar [ofegar] (ahogar), aubrir [obrir] (abrir).\n\n\n=== m\u00fasica ===\nla m\u00fasica en sus m\u00faltiples formas y manifestaciones es una de las artes m\u00e1s cultivadas en la comunidad valenciana y en la ciudad de valencia. tal y como reza la ley valenciana de la m\u00fasica (ley 2/1998), esta \u00abforma parte de su cultura y es una de las artes que m\u00e1s le identifica como pueblo\u00bb.[279]\u200b las bandas de m\u00fasica son algo fundamental para la capital del turia, ya que son uno de los principales elementos identitarios de la m\u00fasica valenciana. todos los meses de julio, desde el a\u00f1o 1886, se celebra el certamen internacional de bandas de m\u00fasica ciudad de valencia, en el cual desfilan por los escenarios del palacio de la m\u00fasica y la plaza de toros m\u00e1s de 2000 m\u00fasicos.[280]\u200b\n\notro acontecimiento musical de la ciudad de valencia es el mtv winter, el cual es un concierto de m\u00fasica patrocinado por la televisi\u00f3n musical por antonomasia, la mtv. cada a\u00f1o, desde 2008, todos los inviernos se celebra en la explanada de la ciudad de las artes y las ciencias un macroconcierto gratuito, en el que han participado grupos como the cure,[281]\u200b en el 2008, franz ferdinand,[282]\u200b en el 2009, arctic monkeys,[283]\u200b en el 2010,[284]\u200b o my chemical romance y sum 41,[285]\u200b en el 2011.\nadem\u00e1s de esto, es importante destacar que valencia es la sede de dos orquestas profesionales: la orquesta de valencia y la orquesta de la comunitat valenciana. ambas tienen su sede en sendos edificios de primer orden sitos en el viejo cauce del r\u00edo turia. el primero de estos edificios es el palacio de la m\u00fasica,[286]\u200b sede de la orquesta de valencia. desde su inauguraci\u00f3n, el 25 de abril de 1987, se ha consolidado como uno de los centros musicales m\u00e1s importantes del conjunto de espa\u00f1a. el edificio cuenta con varias salas para conciertos, congresos, exposiciones, espect\u00e1culos y proyecciones de cine entre otras actividades. la ac\u00fastica del palacio, y en especial la de su sala jos\u00e9 iturbi, ha sido elogiada por muchos de los m\u00fasicos que han actuado en ella. en ella han actuado los principales solistas internacionales y han tenido lugar algunos acontecimientos irrepetibles: entre ellos, el que fue \u00faltimo concierto dirigido por el que muchos consideran el mayor director de orquesta de la historia, carlos kleiber, y el concierto a 20 pianos que en 2011 celebr\u00f3 de forma conjunta el 20 aniversario de dos instituciones de referencia para la m\u00fasica valenciana, clemente pianos y los cursos de musikeon.\nel otro edificio es el palacio de las artes reina sof\u00eda,[287]\u200b el teatro de la \u00f3pera de valencia y sede de la orquesta de la comunidad valenciana. es obra de santiago calatrava y forma parte del complejo arquitect\u00f3nico de la ciudad de las artes y las ciencias. fue inaugurado el 8 de octubre de 2005 por la reina sof\u00eda,[288]\u200b aunque la primera \u00f3pera no se interpret\u00f3 hasta el 25 de octubre de 2006, para lo que se eligi\u00f3 la opera fidelio de beethoven.\n\n\n=== eventos internacionales ===\na lo largo de su historia, valencia ha acogido varios eventos culturales, religiosos o cient\u00edficos. uno de los primeros acontecimientos culturales que se celebraron en la ciudad fue la exposici\u00f3n regional de 1909,[289]\u200b una muestra comercial e industrial organizada por el ateneo mercantil de valencia e impulsada por su presidente tom\u00e1s tr\u00e9nor, que se desarroll\u00f3 en la ciudad entre el 22 de mayo y el 22 de diciembre del a\u00f1o 1909.[290]\u200b el conjunto de la exposici\u00f3n ocupaba una superficie de 16 ha, en forma de recinto ferial mediante pabellones y edificios en torno al actual entramado urbano de la alameda. la ceremonia de inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n se produjo el 23 de mayo de 1909 por parte del rey alfonso xiii y el jefe del gobierno antonio maura.[24]\u200b la exposici\u00f3n tuvo un \u00e9xito regular, que los propios organizadores atribuyeron a la guerra del rif y los sucesos de barcelona,[25]\u200b raz\u00f3n por la cual prorrogaron la muestra en 1910 bajo la etiqueta de exposici\u00f3n nacional.\n\nla ciudad tambi\u00e9n alberg\u00f3 anualmente, hasta el a\u00f1o 2014,[291]\u200b la valencia fashion week, es decir, la semana de la moda de valencia,[292]\u200b la cual sustituy\u00f3 a la pasarela del carmen. este certamen de moda se celebr\u00f3 dos veces al a\u00f1o desde el 2006, una para presentar la temporada oto\u00f1o-invierno y otra para la temporada primavera-verano. en las \u00faltimas ediciones la sede donde se celebr\u00f3 fue el \u00e1gora de la ciudad de las artes y de las ciencias.[293]\u200b\ncada a\u00f1o se celebraba tambi\u00e9n otro acontecimiento cultural de primer orden, la campus party,[294]\u200b la cual se celebr\u00f3 en valencia desde el a\u00f1o 2005 hasta el 2011.[295]\u200b este evento estaba reconocido como el mayor evento de tecnolog\u00eda, creatividad, ocio y cultura digital en red del mundo. este acto era un encuentro anual realizado desde 1997 que reun\u00eda durante siete d\u00edas a miles de participantes con sus ordenadores procedentes de toda espa\u00f1a y de otras naciones, con el fin de compartir inquietudes, intercambiar experiencias y realizar todo tipo de actividades relacionadas con el ordenador, las comunicaciones y las nuevas tecnolog\u00edas.\nhay que destacar que en los \u00faltimos a\u00f1os, la ciudad ha sido la sede varios eventos cient\u00edficos de gran trascendencia internacional, como la 27.\u00aa reuni\u00f3n del grupo intergubernamental de expertos sobre el cambio clim\u00e1tico (ipcc),[296]\u200b celebrada entre los d\u00edas 12 y 17 de noviembre de 2007, en el museo de las ciencias pr\u00edncipe felipe. esta reuni\u00f3n congreg\u00f3 a 450 delegados de m\u00e1s de 130 pa\u00edses que intentaron aprobar las conclusiones del cuarto informe de evaluaci\u00f3n (conocido como ar4).\n\ntambi\u00e9n se celebr\u00f3 en la ciudad el 57.\u00ba congreso internacional de astron\u00e1utica (iac 2006),[297]\u200b ya que durante el congreso celebrado en bremen el octubre de 2003 el profesor v\u00edctor reglero, miembro de la international academy of astronautics, en representaci\u00f3n de la generalidad valenciana, el ayuntamiento de valencia, la universidad de valencia, la universidad polit\u00e9cnica de valencia y sener, present\u00f3 la candidatura de valencia a ser anfitriona del 57.\u00ba congreso internacional de astron\u00e1utica. finalmente este evento se celebr\u00f3 en valencia los d\u00edas comprendidos entre el 2 y el 6 de octubre de 2006, siendo su sede el museo de las ciencias pr\u00edncipe felipe.\nfinalmente, hay que destacar que valencia ha sido sede de varios eventos religiosos, entre los que destaca el v encuentro mundial de las familias,[298]\u200b el cual se celebr\u00f3 en valencia del 1 al 9 de julio de 2006,[299]\u200b seg\u00fan decidi\u00f3 juan pablo ii y ratific\u00f3 posteriormente su sucesor (benedicto xvi). este encuentro, en el que particip\u00f3 de forma activa el papa, se compon\u00eda de numerosos actos, reuniones y conferencias entorno al concepto y contenido de la familia cristiana. algunas de estas actividades fueron suspendidas debido a un tr\u00e1gico accidente de metro, acontecido d\u00edas antes de la llegada del papa; por este motivo benedicto xvi decidi\u00f3 cambiar parte de su programaci\u00f3n para realizar un acto de homenaje a las v\u00edctimas en la estaci\u00f3n donde ocurri\u00f3 la tragedia.\n\n\n=== tradiciones y cultura popular ===\n\n\n==== fiestas de inter\u00e9s tur\u00edstico ====\n\nen la ciudad de valencia existen muchas y variadas fiestas,[300]\u200b algunas conocidas en todo el mundo y otras en cambio desconocidas incluso por algunos residentes de la ciudad, pero no por ello menos importantes o significativas. de entre todas ellas se pueden destacar algunas, tanto por haber sido declaradas como fiestas de inter\u00e9s tur\u00edstico[301]\u200b o por la importancia de dichas festividades para el conjunto de la ciudad.\n\nlas fallas\ndesde el 15 de marzo hasta el 19 de marzo los d\u00edas y noches en valencia son una fiesta continua, pero ya desde el 1 de marzo se disparan todos los d\u00edas a las 14 horas las populares masclet\u00e1s. las fallas son una fiesta con una arraigada tradici\u00f3n en la ciudad de valencia y diferentes poblaciones de la comunidad valenciana,[300]\u200b que se ha convertido en un atractivo tur\u00edstico muy importante tanto para la ciudad como para el conjunto de localidades donde se celebran. sus or\u00edgenes son realmente sencillos, ya que originalmente la noche de san jos\u00e9 se realizaba una simple quema de desechos de los talleres de carpinter\u00eda, pero la inventiva del pueblo valenciano le ha ido aglutinando todos los rasgos propios de su cultura e historia, aunque cabe destacar el car\u00e1cter sat\u00edrico sobre temas de actualidad de los monumentos falleros.\n\nla semana santa marinerala semana santa marinera[302]\u200b recibe el nombre de \u00abmarinera\u00bb porque se celebra en el distrito de los poblados mar\u00edtimos, concretamente en los barrios del grao, el caba\u00f1al y el ca\u00f1amelar.[303]\u200b en la actualidad, la semana santa marinera cuenta con 32 cofrad\u00edas, hermandades y corporaciones, de las que cinco ostentan el t\u00edtulo de real.\n\nlas fiestas de san vicente ferrerla semana santa tiene su prolongaci\u00f3n con la festividad en honor de san vicente ferrer,[304]\u200b patr\u00f3n de la comunidad canonizado por el setabense calixto iii. este d\u00eda es costumbre visitar la casa natal del santo (actualmente una capilla), donde se encuentra \u00abel pouet de sant vicent\u00bb del que se da de beber a los ni\u00f1os \u00abpara que hablen pronto, no padezcan de anginas, no juren en falso ni sean blasfemos\u00bb.[305]\u200b\ndentro de la fiesta se representan por grupos de ni\u00f1os, siempre en lengua valenciana (la que el santo siempre habl\u00f3), hechos prodigiosos atribuidos al santo dominico, los denominados miracles. las representaciones se llevan a cabo en los trece altares que se levantan en los distintos barrios de la ciudad, los cuales est\u00e1n siempre presididos por la imagen del patr\u00f3n.[305]\u200b\n\nla festividad de la virgen de los desamparadosel segundo domingo de mayo la ciudad de valencia celebra la festividad de la virgen de los desamparados, conocida popularmente como \u00abla geperudeta\u00bb, alusi\u00f3n cari\u00f1osa a la postura ligeramente encorvada de una de las im\u00e1genes de esta advocaci\u00f3n de la virgen.[306]\u200b esta festividad cuenta con los momentos m\u00e1s esperados de un d\u00eda especialmente emotivo, en el que miles y miles de valencianos se vuelcan para rendir homenaje a su patrona.\nla v\u00edspera de la festividad se celebran en la plaza de la virgen varios actos, como la \u00abnit d'albades\u00bb o la \u00abdans\u00e0\u00bb (bailes tradicionales), y finalmente, entre los actos que se celebran durante el d\u00eda destacan la misa de descoberta, la misa de infantes, el traslado de la virgen (acto multitudinario donde los valencianos tocan y gritan salvas a la patrona) y la procesi\u00f3n general.\n\nla procesi\u00f3n del corpus christi de valenciahist\u00f3ricamente se ha considerado a la procesi\u00f3n del corpus christi como la fiesta grande de valencia, especialmente desde el \u00faltimo tercio del siglo xiv. la historia de esta fiesta comienza en el a\u00f1o 1355, siendo obispo hugo de fenollet. este a\u00f1o se realiz\u00f3 una solemne procesi\u00f3n general, en la que las autoridades civiles y religiosas de la ciudad acompa\u00f1an al sant\u00edsimo sacramento, siguiendo el itinerario previsto por los jurados, del cual se conserva buena parte hoy en d\u00eda. esta fiesta se ha celebrado desde entonces cada a\u00f1o, con la excepci\u00f3n de algunos a\u00f1os, como los de la ii rep\u00fablica espa\u00f1ola (entre los a\u00f1os 1931 y 1935), cuando el gobierno oblig\u00f3 a que la fiesta se realizase solamente en el interior de las iglesias,[307]\u200b as\u00ed como en los a\u00f1os de la posguerra, cuando la fiesta se limit\u00f3 \u00fanicamente a la parte religiosa. por lo que no fue hasta los a\u00f1os 50 y 60 del siglo xx cuando un grupo de vecinos volvi\u00f3 a impulsar la procesi\u00f3n para recuperar el viejo esplendor de esta fiesta, a trav\u00e9s del llamado \u00abgrup de mecha\u00bb, siendo este el predecesor de lo que en la actualidad es la asociaci\u00f3n de amigos del corpus de la ciudad de valencia.[308]\u200b\n\nla feria de san jaime o feria de juliodurante el mes de julio para animar la capital y atraer a los forasteros, el ayuntamiento propuso celebrar una feria anual y una exposici\u00f3n de toda clase de productos. de este modo, el 21 de julio de 1871 se inaugura la primera feria de julio con una vistosa cabalgata, pabellones, exposiciones de plantas y venta de productos en general. en 1891 queda establecida la batalla de flores que se desarrolla el \u00faltimo domingo de julio en la alameda sobre las 20h. se celebran tambi\u00e9n importantes cert\u00e1menes de bandas de m\u00fasica, festejos taurinos, conciertos de m\u00fasica y muchas otras actividades.[309]\u200b\n\nel 9 de octubretal y como recoge el estatuto de autonom\u00eda de la comunidad valenciana en este d\u00eda se celebra el d\u00eda de la comunidad valenciana, para rememorar la entrada triunfal del rey don jaime i a la ciudad y la dedicaci\u00f3n de la mezquita mayor como iglesia-catedral.[310]\u200b esta celebraci\u00f3n tiene una larga tradici\u00f3n en la ciudad, ya que se celebra desde el siglo xiv, cuando la instaur\u00f3 el rey jaime ii de arag\u00f3n.[310]\u200b los actos m\u00e1s significativos de esta festividad son el canto del \u00abte deum\u00bb en la catedral, la procesi\u00f3n c\u00edvica de la se\u00f1era y el homenaje al rey jaime i, quien otorg\u00f3 los fueros a la ciudad y su reino, estando todos estos actos presididos por la real se\u00f1era.\neste d\u00eda, tambi\u00e9n se celebra la fiesta de san dionisio, conocida tambi\u00e9n como el d\u00eda de los enamorados valencianos. en esta celebraci\u00f3n el enamorado suele regalar a su amada la t\u00edpica mocaor\u00e0, unas figuras de mazap\u00e1n, con forma de frutas y artefactos pirot\u00e9cnicos (la piruleta y el tronador), envueltas en un pa\u00f1uelo.\n\n\n==== indumentaria tradicional ====\n\nel traje tradicional de mujer valenciana tiene una larga tradici\u00f3n en la historia. apareci\u00f3 en el siglo xvi y empez\u00f3 siendo un traje de trabajo de las labradoras valencianas, pero con el paso del tiempo se fue transformando, y deriv\u00f3 a una indumentaria m\u00e1s elegante que se usaba en ocasiones especiales. en definitiva, el traje actual es el traje de fiesta que usaban las valencianas siglos atr\u00e1s. entre sus variantes encontramos el traje del siglo xviii, m\u00e1s afrancesado; los de coteta, m\u00e1s cercanos a los de huertana; y el surgido en el siglo xix, denominado de farolet por sus mangas con forma de farol. en el pelo, la mujer puede llevar un mo\u00f1o o tres. en la parte trasera de la cabeza se lleva uno m\u00e1s grande, mientras que en la sien se llevan dos m\u00e1s peque\u00f1os, los rodetes. los mo\u00f1os se cogen con agujas pasaderas y se adornan con las peinetas, la pinta para el mo\u00f1o trasero y los rascamonyos para los rodetes.[311]\u200b\nmientras que la vestimenta tradicional masculina es el traje de sarag\u00fcell, el cual aparece bajo la denominaci\u00f3n sarawil en textos musulmanes andalus\u00edes del siglo x. este vestido se coloca directamente sobre el cuerpo y sobre \u00e9l se puede colocar o no otras prendas. el tejido de esta vestimenta es el lienzo para los d\u00edas de trabajo, y en los festivos se cubre con un segundo calz\u00f3n de lana o seda, conocido como negrilla. otra de las vestimentas masculinas tradicionales es el traje de torrent\u00ed, que se caracteriza por tener un pantal\u00f3n m\u00e1s ce\u00f1ido a la pierna y un xopet\u00ed, una especie de chaleco y/o chaquetilla. en la cabeza, el hombre suele llevar un mocador (pa\u00f1uelo), una cofia o un casquete, estos \u00faltimos hechos de ganchillo, los cuales se complementan con diferentes gorros y sombreros, como la rodina, el cossiol o la montera.[312]\u200b\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n==== tribunal de las aguas ====\n\nel tribunal de las aguas de valencia, conocido tambi\u00e9n como tribunal de la vega de valencia es un tribunal consuetudinario de riego, el cual es el encargado de dirimir los conflictos por el agua de riego entre los agricultores de las comunidades de regantes de las acequias que forman parte de la vega de valencia, exceptuando a la acequia real de moncada. su origen es totalmente desconocido, pese a que lo m\u00e1s probable es que sea una evoluci\u00f3n, basada en tradiciones andalus\u00edes anteriores, aunque algunos historiadores como jos\u00e9 vicente g\u00f3mez bayarri sit\u00faan sus or\u00edgenes en la \u00e9poca romana.[313]\u200b en septiembre del a\u00f1o 2009 fue declarado como patrimonio cultural inmaterial de la humanidad por la unesco.[23]\u200b\neste tribunal est\u00e1 formado por un representante de cada una de las comunidades de regantes que forman parte de la vega de valencia, los denominados s\u00edndicos. uno de los s\u00edndicos es el presidente, el cual es elegido por un tiempo indeterminado. tradicionalmente los presidentes del tribunal son alternativamente los s\u00edndicos de favara y el de tormos.\ncada jueves del a\u00f1o se re\u00fane el tribunal con sus asesores en la casa vestuario de la plaza de la virgen, pero a las 12 en punto del mediod\u00eda el tribunal se constituye formalmente en la puerta de los ap\u00f3stoles de la catedral de valencia. es entonces cuando el alguacil, con el permiso del presidente, llama a los denunciados de cada una de las acequias, con la tradicional frase: \u00abdenunciats de la s\u00e8quia de...!\u00bb. el juicio se desarrolla de forma r\u00e1pida, oral e \u00edntegramente en valenciano.\n\n\n==== tauromaquia ====\nel toreo moderno comienza a desarrollarse en el siglo xiv, momento en que la fiesta de los toros empieza a configurar las bases de lo que m\u00e1s tarde ser\u00e1n las corridas de toros conocidas en tiempos contempor\u00e1neos, considerada como arte y liturgia. las primeras corridas de toros celebradas en valencia datan del a\u00f1o 1085.[314]\u200b\nen el siglo xviii se consolida el toreo como un arte sujeto a una serie de reglas y normas.[315]\u200b los toreros se profesionalizan y comienzan a rivalizar con los picadores, que hasta ese momento gozan de mayor relevancia en los carteles. las ganader\u00edas empiezan a cobrar protagonismo y las ciudades se dotan de nuevas plazas estables, como la plaza de toros de valencia la cual fue construida entre los a\u00f1os 1850 y 1860[314]\u200b en el solar de una plaza anterior que por problemas de presupuesto nunca lleg\u00f3 a terminarse.\nen valencia tambi\u00e9n existe un museo taurino, el cual se fund\u00f3 en 1929 con fondos procedentes de la donaci\u00f3n de luis mor\u00f3der peir\u00f3 y del picador de toros jos\u00e9 bayard badila, que durante a\u00f1os recogieron un significativo n\u00famero de materiales y objetos de la tauromaquia valenciana del siglo xix y de principios del siglo xx.[316]\u200b\nhay que destacar que valencia alberga uno de los primeros festivales taurinos del a\u00f1o, la feria de san jos\u00e9,[317]\u200b en la que se realizan corridas, novilladas y rejoneo con los mejores carteles de toreros, y la feria de san jaime o feria de julio,[318]\u200b la cual se estren\u00f3 el 21 de julio de 1871 como una alternativa propuesta por el ayuntamiento de la ciudad para atraer turistas y evitar que los vecinos dejaran vac\u00eda la ciudad por el calor del verano valenciano.[309]\u200b\nvalencia es cuna de conocidas figuras del toreo como manuel granero, manolo montoliu, la torera mar\u00eda de los \u00e1ngeles hern\u00e1ndez g\u00f3mez, luis francisco espl\u00e1, jos\u00e9 mari manzanares, vicente ruiz el soro, enrique ponce, jos\u00e9 mar\u00eda manzanares o rom\u00e1n collado.[319]\u200b\n\n\n==== gastronom\u00eda ====\n\nen la gastronom\u00eda tradicional de la ciudad, la famosa dieta mediterr\u00e1nea, tiene un peso especial el uso del arroz,[320]\u200b el aceite de oliva, las verduras de la huerta y los pescados y mariscos de la costa mediterr\u00e1nea.\nel plato m\u00e1s internacional de valencia es la paella (nombre del recipiente donde se cocina), el cual en origen era un plato humilde que cocinaban los habitantes del marjal de la albufera. este plano tiene como base el arroz, aunque se complementa con los productos de la zona, fundamentalmente pollo, conejo, pato, caracoles, legumbres y verduras frescas. a lo largo del tiempo han aparecido varias variantes de la paella, como la realizada a base de marisco, la que \u00fanicamente lleva verduras, o la que sustituye el arroz por fideos, la denominada fideu\u00e1. todos los tipos de paellas y fideu\u00e1s se suelen aderezar con lim\u00f3n y no con alioli, como se suele hacer en los otros arroces de pescado t\u00edpicos (el arroz a banda o el arroz negro).\notro plato cuya base es el arroz es el arroz al horno, elaborado en cazuela de barro y en el horno, y cuyos ingredientes principales son el tomate, los garbanzos, el piment\u00f3n, varios tipos de embutido, las patatas, la panceta y las costillas de cerdo. este plato pese a no ser muy conocido fuera de la comunidad valenciana, es uno de los m\u00e1s tradicionales y populares en la zona.\nfinalmente el resto de platos elaborados con arroz son el arroz a banda con base de pescado; o el arroz negro, una variante del anterior, al cual se le a\u00f1ade tinta de calamar para conseguir su t\u00edpico color negro; el arroz con acelgas, el cual adem\u00e1s del arroz y de las acelgas lleva alubias blancas, patatas, bacalao seco y caracoles; o el arroz con alubias y nabos,[321]\u200b un arroz caldoso m\u00e1s propicio para la temporada invernal.\n\nel all i pebre es una t\u00edpica salsa valenciana utilizada para cocinar pescados. la variante m\u00e1s famosa de este plato es la que utiliza anguilas en su elaboraci\u00f3n, la cual ha conseguido una total supremac\u00eda sobre el resto, por lo que actualmente lo usual es referirse con el nombre de all i pebre, al all i pebre de anguilas.\nen valencia tambi\u00e9n hay una gran tradici\u00f3n en pasteles y dulces, destacando por su variedad los bizcochos y las tortas, como son la coca de llanda, la coca de sach\u00ed, la coca cristina, la coca de pasas y nueces, la mona de pascua o el panquemado, aunque la variedad de dulces tambi\u00e9n incluye a los fartones, los bu\u00f1uelos, los mazapanes, las peladillas o las rosquilletas, entre muchos otros. los ingredientes principales son casi siempre la almendra, el az\u00facar y la miel, debido a que muchos de los dulces que forman parte de la cultura gastron\u00f3mica valenciana son de origen andalus\u00ed.\npor lo que respecta a las bebidas, hay que destacar que la horchata de chufa (preparada con agua, az\u00facar y chufas) es la bebida tradicional por antonomasia de valencia. otra bebida t\u00edpica es la mistela de moscatel, un vino de licor dulce pero de alta graduaci\u00f3n (vol. 15 %), el cual se elabora a\u00f1adi\u00e9ndole al mosto alcohol v\u00ednico o aguardiente para interrumpirle la fermentaci\u00f3n.[322]\u200b tambi\u00e9n es destacable el c\u00f3ctel originario de la ciudad conocido como agua de valencia, cuyos ingredientes fundamentales son el cava, el licor triple seco y el zumo de naranja.[323]\u200b[324]\u200b[325]\u200b\n\n\n=== deportes ===\n\n\n==== instalaciones deportivas ====\nel 10 de abril de 1981 el ayuntamiento de valencia cre\u00f3 el organismo aut\u00f3nomo fundaci\u00f3n deportiva municipal de valencia, el cual es una entidad de derecho p\u00fablico de naturaleza institucional. este organismo es el encargado de gestionar todas las instalaciones deportivas municipales, entre las que destacan el palau vel\u00f3drom llu\u00eds puig,[326]\u200b el estadio de atletismo del turia, el centro municipal de pelota valenciana de masarrochos,[327]\u200b el pabell\u00f3n fuente de san luis,[328]\u200b los centros deportivos de orriols, torrefiel, abastos y de la petxina, y las diferentes piscinas, campos de f\u00fatbol y polideportivos de cada barrio.\nel ayuntamiento de valencia es el propietario de otro escenario deportivo de primer nivel, el trinquete de pelayo, conocido como la catedral de la escala i corda por ser el trinquete de m\u00e1s renombre de la comunidad, ya que es en este trinquete donde se suelen disputar las finales de las principales competiciones, como el circuit bancaixa.[329]\u200b\nadem\u00e1s de las instalaciones municipales p\u00fablicas, valencia cuenta con dos estadios de f\u00fatbol, el estadio de mestalla y el estadio ciudad de valencia, un campo de golf, as\u00ed como un par de puertos deportivos: de un lado est\u00e1 el puerto del club n\u00e1utico, situado al sur del puerto comercial; y por otro lado est\u00e1 la marina real juan carlos i (el conocido durante las copas am\u00e9rica de vela como port america's cup), ubicada en la d\u00e1rsena interior del puerto de valencia.\n\n\n===== clubes de f\u00fatbol =====\nel valencia cf se fund\u00f3 el 18 de marzo de 1919, y actualmente juega en la primera divisi\u00f3n de espa\u00f1a, disputando los encuentros como local en el estadio de mestalla, cuya capacidad es de 48 000 espectadores. en la clasificaci\u00f3n hist\u00f3rica de laliga el valencia cf ocupa el cuarto puesto, detr\u00e1s del real madrid, fc barcelona y atl\u00e9tico de madrid. es el quinto club espa\u00f1ol con m\u00e1s t\u00edtulos nacionales (14 campeonatos nacionales), y el tercero con m\u00e1s t\u00edtulos internacionales por detr\u00e1s del real madrid y del fc barcelona (5 t\u00edtulos en competiciones uefa a nivel de clubes).[330]\u200b el valencia cf tambi\u00e9n es el tercer club espa\u00f1ol con un mayor presupuesto, tras real madrid cf y fc barcelona, con m\u00e1s de 100 millones de euros.[331]\u200b seg\u00fan una encuesta realizada por el cis en mayo de 2007, el valencia cf es el tercer club de f\u00fatbol en porcentaje en cuanto a simpatizantes en espa\u00f1a (5,3 %), por detr\u00e1s de real madrid cf (32,8 %) y fc barcelona (25,7 %), y por delante de athletic club (5,1 %), atl\u00e9tico de madrid (4,3 %) y real betis balompi\u00e9 (3,3 %),[332]\u200b por lo que cuenta con m\u00e1s de 800 pe\u00f1as.[333]\u200b\nla ciudad tambi\u00e9n cuenta con otro equipo en la segunda divisi\u00f3n de espa\u00f1a, el levante uni\u00f3n deportiva. en 1909 se fundaron el real gimn\u00e1stico club de f\u00fatbol y el f\u00fatbol club levante, coincidiendo con la fundaci\u00f3n de la federaci\u00f3n valenciana de f\u00fatbol. ambos se fusionaron en 1939 con el nombre de uni\u00f3n deportiva levante-gimn\u00e1stico, pasando a denominarse finalmente levante ud en 1941.[334]\u200b en los a\u00f1os 1960, se construy\u00f3 el estadio ciudad de valencia con una capacidad para 26,354 espectadores, un nuevo estadio de 40 000 metros cuadrados en el barrio de orriols, a espaldas de san miguel de los reyes. el estadio se inaugur\u00f3, bajo la presidencia de antonio rom\u00e1n, el 9 de septiembre de 1969, con un partido amistoso ante el valencia c. f.\n\n\n===== clubes de baloncesto =====\nel valencia basket club juega en la liga acb, la m\u00e1xima competici\u00f3n del baloncesto espa\u00f1ol.[335]\u200b fundado en 1986, el club es heredero de la secci\u00f3n de baloncesto del valencia club de f\u00fatbol, hasta el descenso del equipo de f\u00fatbol a segunda divisi\u00f3n en 1986, momento en el que el club de baloncesto toma identidad propia. estaba patrocinado por la empresa pamesa, por lo que era com\u00fanmente conocido hasta 2009 como pamesa valencia. de 2009 a 2011 la empresa valenciana power electronics patrocin\u00f3 al equipo, recibiendo este el nombre de power electronics valencia basket club. disputa sus encuentros en el pabell\u00f3n municipal fuente de san luis de valencia, con capacidad para 9000 espectadores, y viste camiseta y pantal\u00f3n naranja. su equipaje reserva es pantal\u00f3n y camiseta gris.\nel otro equipo de baloncesto de la ciudad fue el ros casares valencia, uno de los participantes de la liga femenina de baloncesto. este equipo se fund\u00f3 en 1996, al heredar los derechos deportivos del popular b\u00e0squet godella,[336]\u200b aunque no fue hasta la temporada 1998/1999 cuando la empresa ciudad ros casares tom\u00f3 las riendas del equipo, y desapareci\u00f3 en 2012. la primera vez que gan\u00f3 una liga con el nombre actual fue en 2001, aunque sus mejores resultados se dieron varios a\u00f1os despu\u00e9s, al conseguir un triplete durante las temporadas 2003/04, 2006/07, 2007/08, 2008/09 y 2009/10. este es un club con una afici\u00f3n numerosa y entregada, por lo que recibi\u00f3 en 2009 el premio nostresport a la mejor afici\u00f3n. tambi\u00e9n disputaba sus encuentros en el pabell\u00f3n municipal fuente de san luis de valencia.\n\n\n===== clubes de otras especialidades deportivas =====\nel real club n\u00e1utico de valencia se fund\u00f3 en 1903, por lo que tiene el honor de ser uno de los m\u00e1s antiguos de espa\u00f1a.[337]\u200b actualmente el club tiene una de las instalaciones n\u00e1uticas m\u00e1s modernas y completas, con m\u00e1s de 400 000 m\u00b2 de superficie, y 1252 puestos de atraque, los cuales albergan una de las mejores flotas de crucero de la comunidad valenciana. el puerto deportivo del club n\u00e1utico es tambi\u00e9n sede de importantes competiciones dentro del calendario nacional, a las que acuden los mejores regatistas, tanto de crucero como de las distintas modalidades de vela ligera (470, optimist, snipe, etc.). adem\u00e1s de todos los servicios propios portuarios, el club n\u00e1utico de valencia cuenta con una ampl\u00edsima sede social, piscina ol\u00edmpica, parque infantil, polideportivo, front\u00f3n y canchas de tenis y squash.[338]\u200b\nen valencia tambi\u00e9n existe un equipo de atletismo, el valencia club de atletismo. este equipo naci\u00f3 el mes de mayo de 1924 dentro del seno del valencia c. f. a lo largo de sus m\u00e1s de 80 a\u00f1os de existencia, su proyecci\u00f3n as\u00ed como sus \u00e9xitos deportivos, han marcado un hito en la historia del deporte valenciano, nacional y europeo.[339]\u200b\nel club de tenis de valencia se fund\u00f3 en 1905 bajo el nombre de sporting club. sus instalaciones se ubicaron inicialmente en la alameda, y contaba con dos pistas de tenis. este sporting fue uno de los clubs que formaron la asociaci\u00f3n de lawn-tennis de barcelona, agrupaci\u00f3n de clubs que dio origen a la actual real federaci\u00f3n espa\u00f1ola de tenis.[340]\u200b\nel real aeroclub valencia naci\u00f3 en julio de 1931, aunque tiene sus or\u00edgenes en la exposici\u00f3n regional de valencia de 1909, y en los sucesivos festivales a\u00e9reos realizados en valencia a lo largo de esos a\u00f1os. actualmente tiene su sede en una parcela en la zona industrial de la cabecera de la pista 22 del aeropuerto de manises, que consta de un hangar de 1500 m\u00b2 en la planta baja y despachos, aula, tienda y local social en la planta alta, con la misma superficie.[341]\u200b\nadem\u00e1s de esto, hasta cuatro equipos de la ciudad han competido en la divisi\u00f3n de honor de la liga espa\u00f1ola de rugby: el tatami rugby club, el cau valencia, el club de rugby les abelles y el rugby club valencia, ganando este \u00faltimo el campeonato nacional de liga en 1983.\n\n\n===== eventos profesionales =====\ndurante el 2011 valencia fue la capital europea del deporte,[342]\u200b galard\u00f3n entregado por la asociaci\u00f3n de capitales europeas del deporte (aces).[343]\u200b adem\u00e1s de esto, en la ciudad de valencia se celebran, o se han celebrado, varios campeonatos y torneos deportivos de primer orden mundial. uno de los m\u00e1s importantes es el gran premio de europa de f\u00f3rmula 1,[28]\u200b el cual se celebr\u00f3 en el valencia street circuit desde el a\u00f1o 2008 hasta el 2011. el circuito urbano de valencia discurre a trav\u00e9s de la d\u00e1rsena interior del puerto para luego dirigirse hacia el grao y el barrio de nazaret. en los a\u00f1os 2008 y 2009 el gran premio se celebraba en el mes de agosto, pero debido a las altas temperaturas que se alcanzaban se decidi\u00f3 que a partir del a\u00f1o 2010 este pasar\u00e1 a celebrarse en el mes de junio.\notro evento deportivo de primer orden es el gran premio de espa\u00f1a del global champions tour de h\u00edpica,[30]\u200b el cual se celebr\u00f3 desde el a\u00f1o 2009 hasta el 2011.[30]\u200b este gp es una prueba del circuito h\u00edpico internacional m\u00e1s prestigioso del mundo, el cual est\u00e1 compuesto por varios concursos de saltos de m\u00e1xima categor\u00eda internacional. este torneo se compone de diez grandes premios, los cuales se celebran en diez ciudades diferentes, como hamburgo, montecarlo, r\u00edo de janeiro, etc. la competici\u00f3n se desarrollaba en la ciudad de las artes y las ciencias, en la zona del museo de las ciencias pr\u00edncipe felipe.\n\ntambi\u00e9n es destacable el valencia open 500,[29]\u200b sucesor del open de tenis de la comunidad valenciana, y uno de los 3 torneos atp que se disputan en espa\u00f1a junto con el masters de madrid y el conde de god\u00f3 de barcelona. este torneo se disput\u00f3 sobre tierra batida en las instalaciones del club de tenis de valencia desde el a\u00f1o 2002 hasta el 2008, cuando el torneo subi\u00f3 de categor\u00eda con la reestructuraci\u00f3n del calendario de la atp, pasando a ser uno de los atp open 500. con el cambio de categor\u00eda, el torneo se traslad\u00f3 al \u00e1gora de la ciudad de las artes y las ciencias, donde comenz\u00f3 a disputarse en pista dura.\nen el pasado la ciudad tambi\u00e9n ha acogido otros eventos deportivos de gran importancia, como el xii campeonato mundial de atletismo en pista cubierta,[344]\u200b el cual se celebr\u00f3 entre los d\u00edas 7 y 9 de marzo de 2008 en el palacio vel\u00f3dromo luis puig. esta cita fue un \u00e9xito de participaci\u00f3n ya que se bati\u00f3 el r\u00e9cord de pa\u00edses y atletas participantes en un campeonato mundial de pista cubierta. del mismo modo, valencia tambi\u00e9n acogi\u00f3 los iii juegos europeos de polic\u00edas y bomberos,[345]\u200b[346]\u200b los cuales se prolongaron del 7 al 13 de junio del 2010.\ndebido a la importancia del estadio del mestalla, la ciudad ha acogido tambi\u00e9n varios partidos de los principales torneos de f\u00fatbol, ya que el estadio de mestalla fue elegido como sede de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola para la disputa de los partidos de esta en la primera fase de la copa mundial de f\u00fatbol de 1982 y de los juegos ol\u00edmpicos de barcelona 1992. del mismo modo, mestalla tambi\u00e9n ha sido la sede de varias finales de la copa del rey, concretamente en las ediciones 1928-29, 1935-36, 1989/90, 1992-93, 1997-98, 1999-00, 2008-09, 2010-11[347]\u200b y 2013-14.[348]\u200b\n\nlas copas am\u00e9rica de vela\nen valencia se han celebrado dos ediciones de la copa am\u00e9rica de vela, m\u00e1s conocida como america's cup, la cual es el trofeo deportivo m\u00e1s antiguo del mundo, con 152 a\u00f1os de historia y que re\u00fane a la excelencia del mundo de la vela. la primera edici\u00f3n de la america's cup celebrada en aguas valencianas fue la n\u00famero 32, y se celebr\u00f3 en el a\u00f1o 2007, mientras que la segunda que se celebr\u00f3 fue la n\u00famero 33, que se celebr\u00f3 en el 2010.\njunto a valencia, g\u00e9nova y marsella eran las otras candidatas a ser sedes del evento, pero finalmente el jurado eligi\u00f3 valencia, por sus condiciones climatol\u00f3gicas y geogr\u00e1ficas. la elecci\u00f3n de la ciudad se debi\u00f3 a que el ganador de la 31 edici\u00f3n de esta competici\u00f3n, fue la sociedad n\u00e1utica de ginebra, es decir, el representante de un pa\u00eds sin mar, por lo que tuvo que buscar la sede en un tercer pa\u00eds.[26]\u200b\nentre los a\u00f1os 2004 y 2007 y gracias a las regatas de la louis vuitton cup, en las aguas del puerto de valencia se enfrentaron los mejores equipos del mundo de vela, entre los que sali\u00f3 ganador emirates team new zealand que se enfrent\u00f3 en la final con el alinghi.[349]\u200b finalmente el alinghi venci\u00f3 por segunda vez consecutiva la copa am\u00e9rica en la s\u00e9ptima regata, celebrada el d\u00eda 3 de julio, imponi\u00e9ndose por un segundo al desafiante neozeland\u00e9s en lo que fue su quinta y definitiva victoria de la serie, al mejor de nueve regatas.[350]\u200b\n\ndebido a que el ganador volvi\u00f3 a ser la sociedad n\u00e1utica de ginebra, los ganadores de la 32.\u00aa america's cup anunciaron el 25 de julio de 2007 que valencia volver\u00eda a ser la sede de la siguiente edici\u00f3n en 2009. sin embargo, debido al proceso judicial en el que se vio envuelta la competici\u00f3n, en el a\u00f1o 2008 se cancel\u00f3 bilateralmente el contrato que firm\u00f3 el ente p\u00fablico gestor con el equipo alinghi. finalmente, tras la sentencia judicial, valencia volvi\u00f3 a ser sede de esta competici\u00f3n,[27]\u200b la cual se program\u00f3 al mejor de 3 pruebas.\nlas pruebas ten\u00edan que comenzar el d\u00eda 8 de febrero de 2010, pero los d\u00edas 8 y 10 no se pudo dar la salida debido a que el viento era flojo y variable el d\u00eda 8 y a que las olas superaban los 2 metros de altura el d\u00eda 10. el d\u00eda 12 se disput\u00f3 la primera regata que dio como vencedor al usa 17, del equipo bmw oracle racing. no fue una regata demasiado disputada ya que los norteamericanos se impusieron por m\u00e1s de quince minutos de ventaja.[351]\u200b el d\u00eda 14 volvi\u00f3 a repetirse el mismo guion. aunque el alinghi 5 se mantuvo en cabeza durante gran parte de la primera ce\u00f1ida, el usa 17, vali\u00e9ndose de su mayor velocidad y mejor estrategia se puso en frente y aventaj\u00f3 en m\u00e1s de cinco minutos al sindicato suizo en la l\u00ednea de llegada. la copa am\u00e9rica volvi\u00f3 a estados unidos 15 a\u00f1os despu\u00e9s.[352]\u200b\n\n\n===== eventos populares =====\nadem\u00e1s de todos los eventos profesionales, la ciudad de valencia celebra a lo largo del a\u00f1o varios eventos deportivos de car\u00e1cter popular, como puede ser el d\u00eda de la pelota valenciana,[353]\u200b el cual lleva celebr\u00e1ndose en la plaza del ayuntamiento de valencia todos los meses de septiembre desde el a\u00f1o 1992. este evento consta de diferentes actos durante toda la ma\u00f1ana, siendo el plato fuerte el duelo de la selecci\u00f3n valenciana con otra selecci\u00f3n internacional.\nel valencia triatl\u00f3n[354]\u200b tambi\u00e9n tiene una larga tradici\u00f3n en la ciudad, ya que la comunidad valencia es pionera en este deporte y 2.\u00aa en n\u00famero de licencias a nivel nacional (espa\u00f1a cuenta con 20 000 federados, aunque se estima que la cifra de aficionados es mucho mayor). el valencia triatl\u00f3n es una fiesta deportiva, un evento de gran calidad para todos sus participantes, el cual consta de tres pruebas: correr por la ciudad de las artes y las ciencias; nadar en la d\u00e1rsena de la marina real juan carlos i; y finalmente rodar en bici por el circuito de f\u00f3rmula 1. en valencia al igual que en otras ciudades se celebra todos los 30 de diciembre una san silvestre popular, en la cual participan centenares de atletas disfrazados.\ntambi\u00e9n es importante el marat\u00f3n popular de valencia,[355]\u200b organizado desde el a\u00f1o 1981 por la sociedad deportiva correcaminos, con la colaboraci\u00f3n de la fundaci\u00f3n deportiva municipal y otras muchas entidades organizadoras. lo que comenz\u00f3 con la primera edici\u00f3n a principios de los 80, con unos pocos atletas sorteando el tr\u00e1fico, se ha convertido en un acontecimiento deportivo de alto nivel, cuya organizaci\u00f3n involucra a m\u00e1s de 1600 personas, para dar servicio a casi 4000 participantes. mientras que el medio marat\u00f3n de valencia,[356]\u200b de 21 097,50 metros de longitud, tambi\u00e9n tiene una larga tradici\u00f3n. esta carrera tambi\u00e9n la organiza la sociedad deportiva correcaminos, desde el a\u00f1o 1990, y tiene homologado por la real federaci\u00f3n espa\u00f1ola de atletismo su circuito, el cual discurre sobre el asfalto de la ciudad.\nfinalmente, hay que destacar el festival a\u00e9reo ciudad de valencia, el cual se celebr\u00f3 desde el a\u00f1o 2003 hasta el 2009 en la playa de la malvarrosa.[357]\u200b en este festival participaron aviones de todas partes de espa\u00f1a, internacionales, y del ej\u00e9rcito del aire, congregando a una multitud de aficionados y espectadores para ver las acrobacias a\u00e9reas de los campeones acrob\u00e1ticos de espa\u00f1a, la patrulla \u00e1guila y los cazas del ej\u00e9rcito del aire espa\u00f1ol, a los que se sumaron paracaidistas, aviones del aeroclub de valencia, y el crj-200 de air nostrum, as\u00ed como aviones cl\u00e1sicos e hist\u00f3ricos pertenecientes a la fundaci\u00f3n a\u00e9rea de la comunidad valenciana.\n\n\n== ciudades hermanadas ==\nla ciudad de valencia tiene varias interconexiones de calidad con algunas ciudades de todo el mundo, a trav\u00e9s de estas colaboraciones oficiales de distintos sectores automovil\u00edsticos tambi\u00e9n tiene una larga tradici\u00f3n en la ciudad, ya que la comunidad valencia es pionera en este deporte y 2.\u00aa en n\u00famero de licencias a nivel nacional (espa\u00f1a cuenta con proyectos concretos para aumentar y beneficiar la presencia valenciana en el exterior, y potenciar la imagen de la ciudad y su desarrollo).\ncasi todos los hermanamientos que la ciudad de valencia ha realizado se hicieron b\u00e1sicamente entre los a\u00f1os 1978 a 1984. durante estos a\u00f1os se produjeron las acciones necesarias para llegar al hermanamiento con las ciudades siguientes:[358]\u200b[359]\u200b\n\n\n== v\u00e9ase tambi\u00e9n ==\n\n portal:espa\u00f1a. contenido relacionado con espa\u00f1a.\n\n portal:comunidad valenciana. contenido relacionado con comunidad valenciana.\n\u00e1rea metropolitana de valencia\n\n\n== notas ==\n\neste art\u00edculo incorpora material procedente de la p\u00e1gina web de la federaci\u00f3n valenciana de municipios y provincias, que mediante una autorizaci\u00f3n permiti\u00f3 agregar contenido e im\u00e1genes y publicarlos bajo licencia gfdl.\n\n\n== referencias ==\n\n\n=== bibliograf\u00eda ===\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre valencia.\n wikcionario  tiene definiciones y otra informaci\u00f3n sobre valencia.\n wikiquote alberga frases c\u00e9lebres de o sobre valencia.\n wikinoticias tiene noticias relacionadas con valencia.\n wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de valencia.\n ayuntamiento de valencia"