["venezuela", "oficialmente", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuelan", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "situado", "en", "la", "parte", "septentrional", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "el", "caribe", "constituido", "por", "un", "\u00e1rea", "continental", "y", "por", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "islas", "e", "islotes", "en", "el", "mar", "caribe", "cuya", "capital", "y", "mayor", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "es", "la", "ciudad", "de", "caracasn", "posee", "una", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "km\u00b2", "el", "territorio", "continental", "limita", "al", "norte", "con", "el", "mar", "caribe", "y", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "al", "oeste", "con", "colombia", "al", "sur", "con", "brasil", "y", "por", "el", "este", "con", "guyana", "con", "este", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "el", "estado", "venezolano", "mantiene", "una", "reclamaci\u00f3n", "sobre", "km\u00b2", "de", "territorio", "al", "oeste", "del", "r\u00edo", "esequibo", "esta", "\u00e1rea", "es", "conocida", "como", "guayana", "esequiba", "o", "zona", "en", "reclamaci\u00f3n", "anteriormente", "bajo", "el", "control", "de", "guayana", "neerlandesa", "por", "sus", "espacios", "mar\u00edtimos", "ejerce", "soberan\u00eda", "sobre", "km\u00b2", "de", "mar", "territorial", "km\u00b2", "en", "su", "zona", "contigua", "km\u00b2", "del", "mar", "caribe", "y", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "bajo", "el", "concepto", "de", "zona", "econ\u00f3mica", "exclusiva", "y", "km\u00b2", "de", "plataforma", "continental", "esta", "zona", "marina", "limita", "con", "las", "de", "trece", "estados", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "biodiversidad", "muy", "alta", "y", "ocupa", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "en", "la", "lista", "mundial", "de", "naciones", "con", "mayor", "cantidad", "de", "especies", "existen", "h\u00e1bitats", "que", "van", "desde", "las", "monta\u00f1as", "de", "los", "andes", "en", "occidente", "hasta", "la", "selva", "tropical", "de", "la", "cuenca", "del", "orinoco", "en", "el", "sur", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "extensas", "planicies", "de", "los", "llanos", "la", "costa", "del", "caribe", "y", "el", "delta", "del", "r\u00edo", "orinoco", "en", "el", "oriente", "el", "territorio", "ahora", "conocido", "como", "venezuela", "fue", "colonizado", "por", "espa\u00f1a", "en", "en", "medio", "de", "la", "resistencia", "de", "los", "pueblos", "amerindios", "en", "venezuela", "se", "convirti\u00f3", "en", "uno", "de", "los", "primeros", "territorios", "hispanoamericanos", "en", "declarar", "su", "independencia", "de", "espa\u00f1a", "la", "lucha", "por", "la", "independencia", "fue", "liderada", "por", "figuras", "como", "francisco", "de", "miranda", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "quienes", "encabezaron", "varias", "campa\u00f1as", "militares", "contra", "las", "fuerzas", "coloniales", "espa\u00f1olas", "en", "las", "fuerzas", "independentistas", "lideradas", "por", "bol\u00edvar", "lograron", "la", "victoria", "decisiva", "en", "la", "batalla", "de", "carabobo", "lo", "que", "permiti\u00f3", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "la", "independencia", "de", "venezuela", "y", "de", "otros", "pa\u00edses", "que", "conformaban", "la", "gran", "colombia", "la", "uni\u00f3n", "no", "dur\u00f3", "mucho", "tiempo", "y", "la", "gran", "colombia", "se", "disolvi\u00f3", "en", "dejando", "a", "venezuela", "como", "un", "pa\u00eds", "independiente", "venezuela", "sufri\u00f3", "la", "agitaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "la", "autocracia", "y", "permaneci\u00f3", "dominada", "por", "caudillos", "regionales", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xx", "desde", "el", "pa\u00eds", "ha", "tenido", "una", "serie", "de", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "la", "recesi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "llev\u00f3", "a", "varias", "crisis", "pol\u00edticas", "incluidos", "los", "mortales", "disturbios", "del", "caracazo", "en", "dos", "intentos", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "y", "el", "juicio", "pol\u00edtico", "al", "presidente", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "por", "malversaci\u00f3n", "de", "fondos", "p\u00fablicos", "en", "un", "colapso", "en", "la", "confianza", "a", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "existentes", "llevaron", "a", "la", "elecci\u00f3n", "en", "del", "exoficial", "de", "carrera", "hugo", "ch\u00e1vez", "implicado", "en", "el", "golpe", "y", "el", "inicio", "de", "lo", "que", "llam\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "ch\u00e1vez", "comenz\u00f3", "su", "gobierno", "convocando", "a", "una", "asamblea", "constituyente", "en", "donde", "se", "redact\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "que", "cambiar\u00eda", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "a", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "para", "venezuela", "ten\u00eda", "las", "reservas", "petroleras", "m\u00e1s", "grandes", "del", "mundo", "y", "era", "uno", "de", "los", "principales", "exportadores", "mundiales", "de", "petr\u00f3leo", "antes", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "el", "pa\u00eds", "era", "un", "exportador", "de", "productos", "agr\u00edcolas", "como", "caf\u00e9", "y", "cacao", "pero", "el", "petr\u00f3leo", "r\u00e1pidamente", "alcanz\u00f3", "a", "dominar", "las", "exportaciones", "y", "los", "ingresos", "del", "pa\u00eds", "la", "sobreoferta", "mundial", "de", "petr\u00f3leo", "en", "los", "a\u00f1os", "condujo", "a", "una", "crisis", "de", "la", "deuda", "externa", "y", "a", "una", "prolongada", "crisis", "econ\u00f3mica", "la", "inflaci\u00f3n", "se", "dispar\u00f3", "en", "y", "las", "tasas", "de", "pobreza", "aumentaron", "al", "en", "para", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "cay\u00f3", "al", "mismo", "nivel", "que", "en", "una", "tercera", "parte", "de", "su", "m\u00e1ximo", "alcanzado", "en", "el", "gobierno", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "se", "caracteriz\u00f3", "por", "su", "ideolog\u00eda", "antiimperialista", "y", "un", "cambio", "en", "la", "geopol\u00edtica", "del", "mercado", "petrolero", "buscando", "nuevos", "mercados", "y", "apoyando", "a", "pa\u00edses", "carentes", "del", "recurso", "petrolero", "se", "increment\u00f3", "el", "gasto", "p\u00fablico", "con", "la", "teor\u00eda", "de", "distribuir", "la", "riqueza", "y", "creci\u00f3", "la", "deuda", "externa", "a", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "manera", "descontrolada", "que", "a", "pesar", "de", "tener", "un", "boom", "petrolero", "las", "consecuencias", "se", "notar\u00edan", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "ingreso", "de", "divisas", "que", "se", "invirtieron", "en", "gran", "parte", "en", "pol\u00edticas", "de", "bienestar", "social", "mientras", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "venezolana", "se", "vio", "estancada", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "su", "gobierno", "aumentando", "el", "gasto", "social", "y", "temporalmente", "reduciendo", "la", "pobreza", "y", "la", "desigualdad", "econ\u00f3mica", "gracias", "en", "gran", "medida", "al", "aumento", "de", "los", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "que", "favorecieron", "el", "aumento", "de", "los", "ingresos", "del", "pa\u00eds", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "la", "reducci\u00f3n", "de", "los", "ingresos", "debido", "en", "gran", "medida", "al", "excesivo", "gasto", "p\u00fablico", "el", "aumento", "de", "las", "importaciones", "la", "corrupci\u00f3n", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "nacional", "debido", "al", "excesivo", "control", "del", "estado", "y", "pol\u00edticas", "econ\u00f3micas", "que", "terminan", "ahogando", "al", "sector", "privado", "se", "citan", "ampliamente", "como", "factores", "que", "desestabilizaron", "la", "econom\u00eda", "del", "pa\u00eds", "esto", "condujo", "a", "una", "crisis", "generalizada", "que", "trajo", "como", "consecuencia", "hiperinflaci\u00f3n", "depresi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "escasez", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "y", "aumentos", "dr\u00e1sticos", "del", "desempleo", "la", "pobreza", "las", "enfermedades", "la", "mortalidad", "infantil", "la", "malnutrici\u00f3n", "y", "el", "crimen", "a", "fines", "de", "las", "agencias", "de", "calificaci\u00f3n", "crediticia", "declararon", "a", "venezuela", "en", "mora", "con", "los", "pagos", "de", "la", "deuda", "en", "la", "oficina", "del", "alto", "comisionado", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "los", "derechos", "humanos", "emiti\u00f3", "un", "informe", "donde", "se\u00f1ala", "que", "el", "gobierno", "venezolano", "ha", "incurrido", "en", "sistem\u00e1ticas", "violaciones", "a", "los", "derechos", "humanos", "toponimia", "en", "en", "el", "marco", "de", "su", "tercer", "viaje", "el", "almirante", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "naveg\u00f3", "cerca", "del", "delta", "del", "orinoco", "para", "luego", "internarse", "en", "el", "golfo", "de", "paria", "col\u00f3n", "en", "su", "carta", "a", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "expresa", "haber", "llegado", "al", "para\u00edso", "terrenal", "y", "confundido", "por", "la", "inusual", "salobridad", "de", "las", "aguas", "escribe", "col\u00f3n", "denomin\u00f3", "a", "estos", "parajes", "paradis\u00edacos", "como", "tierra", "de", "gracia", "expresi\u00f3n", "que", "ha", "prevalecido", "para", "referirse", "al", "pa\u00eds", "por", "antonomasia", "pero", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "una", "expedici\u00f3n", "comandada", "por", "alonso", "de", "ojeda", "recorri\u00f3", "la", "costa", "del", "territorio", "hasta", "llegar", "a", "la", "entrada", "del", "actual", "lago", "de", "maracaibo", "en", "un", "golfo", "localizado", "entre", "las", "pen\u00ednsulas", "de", "paraguan\u00e1", "y", "de", "la", "guajira", "en", "aquella", "traves\u00eda", "la", "tripulaci\u00f3n", "observ\u00f3", "viviendas", "construidas", "por", "los", "ind\u00edgenas", "a\u00f1\u00fa", "erigidas", "sobre", "pilotes", "de", "madera", "que", "sobresal\u00edan", "del", "agua", "dichos", "palafitos", "le", "recordaron", "a", "am\u00e9rico", "vespucio", "la", "ciudad", "de", "venecia", "venezia", "en", "italiano", "seg\u00fan", "lo", "manifest\u00f3", "en", "una", "carta", "a", "piero", "de", "m\u00e9dici", "fue", "este", "un", "motivo", "que", "inspir\u00f3", "a", "ojeda", "a", "dar", "el", "nombre", "de", "venezziola", "peque\u00f1a", "venecia", "e", "hispanizado", "luego", "a", "venezuela", "a", "la", "regi\u00f3n", "y", "al", "golfo", "en", "que", "hab\u00edan", "hecho", "el", "descubrimiento", "y", "as\u00ed", "recibi\u00f3", "la", "denominaci\u00f3n", "de", "golfo", "de", "venezuela", "el", "nombre", "acu\u00f1ado", "por", "el", "explorador", "envolver\u00eda", "luego", "a", "todo", "el", "territorio", "con", "posterioridad", "la", "regi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "fue", "conocida", "como", "tierra", "firme", "por", "ser", "la", "primera", "regi\u00f3n", "no", "insular", "del", "continente", "en", "ser", "explorada", "por", "los", "europeos", "probablemente", "la", "popularizaci\u00f3n", "del", "nombre", "de", "peque\u00f1a", "venecia", "en", "europa", "se", "deba", "a", "la", "concesi\u00f3n", "hecha", "a", "la", "casa", "comercial", "de", "los", "welser", "para", "explorar", "y", "gobernar", "parte", "del", "territorio", "de", "suram\u00e9rica", "el", "nombre", "kleinvenedig", "aparece", "en", "varios", "documentos", "y", "mapas", "hist\u00f3ricos", "como", "traducci\u00f3n", "al", "alem\u00e1n", "de", "venezuela", "de", "hecho", "juan", "de", "castellanos", "en", "sus", "eleg\u00edas", "atribuye", "el", "nombre", "a", "ambrosio", "alfinger", "sin", "embargo", "el", "nombre", "ya", "estaba", "en", "uso", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "alemanes", "historia", "per\u00edodo", "prehisp\u00e1nico", "la", "historia", "prehisp\u00e1nica", "de", "venezuela", "hace", "referencia", "a", "los", "desarrollos", "culturales", "locales", "del", "actual", "territorio", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "venezuela", "previos", "a", "la", "conquista", "y", "colonizaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "espa\u00f1a", "los", "primeros", "humanos", "se", "establecieron", "en", "lo", "que", "hoy", "conocemos", "como", "venezuela", "hace", "cerca", "de", "a\u00f1os", "esa", "etapa", "se", "divide", "en", "cuatro", "per\u00edodos", "paleo\u00edndio", "a", "c", "a", "c", "meso\u00edndio", "a", "c", "a", "c", "neo\u00edndio", "a", "c", "e", "indohispano", "hasta", "el", "presente", "los", "per\u00edodos", "paleo\u00edndio", "y", "meso\u00edndio", "se", "distinguen", "por", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "herramientas", "para", "cazar", "grandes", "animales", "como", "el", "megaterio", "el", "mastodonte", "y", "el", "gliptodonte", "as\u00ed", "como", "el", "posterior", "desarrollo", "de", "t\u00e9cnicas", "de", "pesca", "y", "la", "navegaci\u00f3n", "hacia", "las", "islas", "del", "caribe", "durante", "el", "per\u00edodo", "neoindio", "se", "observa", "un", "importante", "desarrollo", "de", "la", "agricultura", "aut\u00f3ctona", "arquitectura", "y", "cer\u00e1mica", "se", "edificaron", "estructuras", "como", "terraplenes", "elevaciones", "presas", "terrazas", "canalizaciones", "y", "b\u00f3vedas", "para", "alimentos", "tambi\u00e9n", "adquirieron", "experiencia", "y", "conocimiento", "sobre", "los", "ciclos", "naturales", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "local", "lo", "que", "permiti\u00f3", "un", "mejor", "aprovechamiento", "de", "los", "recursos", "adicionalmente", "practicaron", "la", "talla", "de", "esculturas", "y", "obras", "en", "cer\u00e1mica", "en", "donde", "se", "destaca", "la", "serie", "de", "las", "venus", "de", "tacarigua", "encontradas", "cerca", "del", "lago", "de", "valencia", "y", "ornamentos", "cer\u00e1micos", "en", "la", "regi\u00f3n", "andina", "pertenecientes", "a", "la", "cultura", "carache", "entre", "las", "tribus", "m\u00e1s", "importantes", "se", "destacaban", "los", "timotocuicas", "ubicados", "en", "los", "andes", "y", "vinculados", "cultural", "mas", "no", "ling\u00fc\u00edsticamente", "a", "los", "chibchas", "por", "su", "parte", "los", "caribes", "se", "distribu\u00edan", "en", "las", "regiones", "del", "oriente", "y", "centro", "del", "pa\u00eds", "en", "guayana", "parte", "del", "zulia", "y", "los", "llanos", "quienes", "despu\u00e9s", "de", "conflictos", "territoriales", "adquirieron", "la", "costa", "norte", "de", "sudam\u00e9rica", "y", "se", "extendieron", "a", "las", "antillas", "los", "arawakos", "asentados", "en", "parte", "de", "las", "regiones", "de", "lo", "que", "hoy", "es", "el", "estado", "amazonas", "buena", "parte", "del", "occidente", "centro", "occidente", "y", "parte", "de", "las", "costas", "algunos", "pueblos", "de", "filiaci\u00f3n", "arawak", "son", "los", "way\u00fau", "asentados", "en", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "hacia", "el", "norte", "y", "los", "caquet\u00edos", "que", "poblaron", "el", "norte", "del", "actual", "estado", "falc\u00f3n", "y", "que", "fueron", "desplazados", "por", "los", "conquistadores", "hacia", "los", "llanos", "occidentales", "tambi\u00e9n", "hubo", "migraciones", "menores", "de", "grupos", "independientes", "que", "poblaron", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "orinoco", "y", "otras", "zonas", "restringidas", "del", "pa\u00eds", "los", "materiales", "predominantes", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "viviendas", "usados", "por", "los", "ind\u00edgenas", "de", "venezuela", "eran", "el", "barro", "paja", "u", "hojas", "de", "palma", "para", "edificar", "viviendas", "como", "palafitos", "construidos", "con", "madera", "ca\u00f1as", "y", "paja", "los", "timotocuicas", "utilizaban", "la", "roca", "como", "principal", "material", "arquitect\u00f3nico", "las", "conchas", "marinas", "eran", "empleados", "para", "el", "intercambio", "comercial", "ordinario", "o", "trueque", "la", "fauna", "de", "los", "a\u00f1os", "prehist\u00f3ricos", "y", "precolombinos", "estaba", "formada", "por", "dantas", "tigres", "dientes", "de", "sable", "armadillos", "gigantes", "entre", "otros", "con", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "fueron", "encontradas", "en", "venezuela", "numerosas", "etnias", "que", "hablaban", "lenguas", "caribe", "arawak", "chibcha", "y", "tup\u00edguaran\u00ed", "adem\u00e1s", "fue", "idenficada", "una", "mitolog\u00eda", "muy", "elaborada", "y", "la", "cosmogon\u00eda", "de", "tribus", "como", "la", "de", "los", "maquiritare", "que", "guardaba", "similitudes", "con", "el", "g\u00e9nesis", "b\u00edblico", "las", "excavaciones", "arqueol\u00f3gicas", "han", "revelado", "evidencia", "de", "culturas", "prehisp\u00e1nicas", "en", "venezuela", "un", "hallazgo", "notable", "se", "dio", "en", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "unare", "cerca", "de", "la", "localidad", "de", "onoto", "en", "el", "estado", "anzo\u00e1tegui", "durante", "los", "trabajos", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "represa", "donde", "fueron", "descubiertas", "decenas", "de", "grandes", "esferas", "l\u00edticas", "algunas", "de", "hasta", "dos", "metros", "de", "di\u00e1metro", "investigaciones", "han", "determinado", "que", "no", "son", "de", "origen", "natural", "debido", "a", "las", "marcas", "de", "lasqueado", "y", "ornamentaci\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "los", "puntos", "de", "percusi\u00f3n", "caracter\u00edsticos", "de", "este", "tipo", "de", "escultura", "conquista", "y", "\u00e9poca", "colonial", "venezuela", "fue", "avistada", "por", "primera", "vez", "durante", "el", "tercer", "viaje", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "cuando", "lleg\u00f3", "a", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "orinoco", "despu\u00e9s", "de", "haber", "pasado", "frente", "a", "la", "isla", "trinidad", "era", "la", "primera", "vez", "que", "los", "espa\u00f1oles", "tocaban", "tierra", "firme", "continental", "tomando", "en", "cuenta", "que", "en", "los", "dos", "primeros", "viajes", "llegaron", "a", "territorios", "insulares", "col\u00f3n", "observ\u00f3", "las", "corrientes", "del", "orinoco", "y", "las", "selvas", "y", "prosigui\u00f3", "su", "viaje", "por", "el", "golfo", "de", "paria", "bordeando", "la", "costa", "cerca", "de", "la", "isla", "de", "margarita", "en", "alonso", "de", "ojeda", "realiz\u00f3", "una", "expedici\u00f3n", "m\u00e1s", "extensa", "por", "la", "costa", "y", "lleg\u00f3", "al", "cabo", "de", "la", "vela", "en", "la", "pen\u00ednsula", "de", "la", "guajira", "despu\u00e9s", "de", "pasar", "por", "el", "golfo", "de", "paria", "la", "pen\u00ednsula", "de", "paraguan\u00e1", "y", "el", "golfo", "de", "venezuela", "poco", "despu\u00e9s", "el", "imperio", "espa\u00f1ol", "emprendi\u00f3", "la", "colonizaci\u00f3n", "del", "territorio", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "ef\u00edmera", "gobernaci\u00f3n", "de", "coquibacoa", "y", "de", "ciudades", "y", "rutas", "comerciales", "entre", "la", "tierra", "firme", "y", "la", "metr\u00f3poli", "se", "efectuaron", "demarcaciones", "con", "el", "fin", "de", "crear", "una", "estructura", "jurisdiccional", "que", "se", "materializ\u00f3", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "las", "provincias", "de", "margarita", "venezuela", "trinidad", "nueva", "andaluc\u00eda", "y", "guayana", "y", "posteriormente", "la", "de", "maracaibo", "en", "el", "rey", "carlos", "i", "expidi\u00f3", "la", "capitulaci\u00f3n", "de", "madrid", "arrendando", "temporalmente", "parte", "de", "la", "provincia", "de", "venezuela", "a", "la", "familia", "welser", "y", "a", "la", "familia", "fugger", "lo", "que", "dio", "paso", "a", "la", "creaci\u00f3n", "del", "kleinvenedig", "una", "de", "las", "gobernaciones", "alemanas", "en", "am\u00e9rica", "no", "obstante", "los", "espa\u00f1oles", "enfrentaron", "varias", "rebeliones", "por", "parte", "de", "los", "ind\u00edgenas", "locales", "las", "m\u00e1s", "destacadas", "fueron", "la", "comandada", "por", "el", "cacique", "guaicaipuro", "en", "y", "la", "sublevaci\u00f3n", "de", "los", "quiriquires", "en", "y", "hasta", "de", "sus", "propios", "coterr\u00e1neos", "como", "lope", "de", "aguirre", "y", "sus", "mara\u00f1ones", "provenientes", "del", "per\u00fa", "el", "orden", "colonial", "termin\u00f3", "de", "implantarse", "hacia", "finales", "del", "siglo", "xvi", "con", "el", "cabildo", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "\u00f3rdenes", "religiosas", "como", "los", "jesuitas", "de", "espa\u00f1a", "y", "los", "agustinos", "recoletos", "de", "filipinas", "fueron", "cruciales", "para", "pacificar", "y", "servir", "a", "los", "habitantes", "nativos", "e", "inmigrantes", "de", "la", "colonia", "la", "orden", "agustino", "recoleta", "en", "particular", "produjo", "la", "primera", "persona", "beatificada", "de", "venezuela", "mar\u00eda", "de", "san", "jos\u00e9", "alvarado", "al", "mismo", "tiempo", "se", "propici\u00f3", "un", "mestizaje", "entre", "los", "habitantes", "de", "las", "provincias", "lo", "que", "terminar\u00eda", "por", "definir", "el", "perfil", "social", "del", "pa\u00eds", "el", "comercio", "y", "la", "extracci\u00f3n", "de", "recursos", "minerales", "y", "naturales", "florecieron", "sobresaliendo", "la", "profusa", "exportaci\u00f3n", "de", "cacao", "a\u00f1il", "y", "tabaco", "a", "la", "vez", "que", "las", "provincias", "enfrentaban", "ataques", "de", "piratas", "como", "el", "de", "henry", "morgan", "a", "maracaibo", "en", "ante", "el", "auge", "del", "contrabando", "por", "la", "regi\u00f3n", "en", "los", "a\u00f1os", "siguientes", "se", "resolvi\u00f3", "crear", "en", "la", "real", "compa\u00f1\u00eda", "guipuzcoana", "para", "ejercer", "el", "monopolio", "comercial", "las", "provincias", "existentes", "entonces", "gobernadas", "alternativamente", "por", "la", "real", "audiencia", "de", "santo", "domingo", "y", "la", "de", "santaf\u00e9", "de", "bogot\u00e1", "pasaron", "a", "formar", "parte", "del", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "en", "con", "el", "ascenso", "al", "poder", "de", "la", "casa", "borb\u00f3n", "el", "rey", "carlos", "iii", "conform\u00f3", "un", "solo", "ente", "aut\u00f3nomo", "al", "crear", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "venezuela", "en", "esta", "nueva", "uni\u00f3n", "pol\u00edtica", "se", "consolidar\u00eda", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "caracas", "en", "por", "otra", "parte", "se", "experimentaron", "p\u00e9rdidas", "territoriales", "durante", "este", "per\u00edodo", "a", "partir", "de", "la", "regi\u00f3n", "al", "oeste", "del", "r\u00edo", "esequibo", "comenz\u00f3", "a", "ser", "invadida", "por", "neerlandeses", "quienes", "tambi\u00e9n", "tomaron", "militarmente", "aruba", "curazao", "y", "bonaire", "debido", "a", "la", "guerra", "de", "los", "ochenta", "a\u00f1os", "entre", "y", "posteriormente", "los", "brit\u00e1nicos", "se", "hicieron", "con", "las", "islas", "de", "trinidad", "y", "tobago", "luego", "de", "la", "firma", "del", "tratado", "de", "amiens", "en", "hacia", "el", "final", "de", "las", "guerras", "revolucionarias", "francesas", "independencia", "y", "gran", "colombia", "a", "finales", "del", "siglo", "xviii", "una", "suma", "de", "factores", "como", "la", "introducci\u00f3n", "del", "enciclopedismo", "y", "la", "ilustraci\u00f3n", "la", "independencia", "de", "estados", "unidos", "la", "revoluci\u00f3n", "francesa", "la", "antipat\u00eda", "hacia", "el", "centralismo", "pol\u00edticoecon\u00f3mico", "con", "la", "metr\u00f3poli", "y", "la", "invasi\u00f3n", "napole\u00f3nica", "a", "espa\u00f1a", "inspir\u00f3", "los", "primeros", "conatos", "independentistas", "en", "venezuela", "ya", "en", "se", "hab\u00eda", "sublevado", "con", "algo", "de", "\u00e9xito", "el", "hacendado", "cacaotero", "juan", "francisco", "de", "le\u00f3n", "contra", "la", "compa\u00f1\u00eda", "guipuzcoana", "una", "de", "las", "primeras", "rebeliones", "armadas", "de", "car\u00e1cter", "masivo", "fue", "la", "que", "desat\u00f3", "en", "el", "zambo", "jos\u00e9", "leonardo", "chirino", "al", "occidente", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "coro", "otra", "conspiraci\u00f3n", "se", "produjo", "por", "parte", "de", "manuel", "gual", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "espa\u00f1a", "en", "siendo", "esta", "la", "primera", "de", "ra\u00edces", "populares", "ambas", "intentonas", "resultaron", "fallidas", "con", "sus", "respectivos", "l\u00edderes", "ejecutados", "por", "su", "parte", "el", "criollo", "francisco", "de", "miranda", "en", "intent\u00f3", "dos", "veces", "invadir", "el", "territorio", "venezolano", "por", "la", "vela", "de", "coro", "con", "una", "expedici\u00f3n", "armada", "proveniente", "de", "hait\u00ed", "y", "apoyada", "por", "los", "brit\u00e1nicos", "sus", "incursiones", "terminaron", "en", "fracasos", "por", "la", "pr\u00e9dica", "religiosa", "en", "su", "contra", "y", "la", "indiferencia", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "posterior", "conjuraci\u00f3n", "de", "los", "mantuanos", "tuvo", "igual", "destino", "la", "fecha", "del", "de", "abril", "de", "marc\u00f3", "el", "inicio", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "venezolana", "vicente", "emparan", "para", "ese", "entonces", "el", "capit\u00e1n", "general", "de", "venezuela", "fue", "destituido", "por", "el", "cabildo", "de", "caracas", "ello", "dio", "paso", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "la", "junta", "suprema", "de", "caracas", "la", "primera", "forma", "de", "gobierno", "aut\u00f3nomo", "la", "junta", "gobern\u00f3", "hasta", "el", "de", "marzo", "de", "d\u00eda", "en", "que", "se", "instal\u00f3", "el", "primer", "congreso", "nacional", "ente", "que", "nombr\u00f3", "un", "triunvirato", "compuesto", "por", "crist\u00f3bal", "mendoza", "juan", "escalona", "y", "baltasar", "padr\u00f3n", "meses", "despu\u00e9s", "el", "de", "julio", "de", "ese", "a\u00f1o", "se", "procede", "finalmente", "a", "firmar", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "pero", "esta", "primera", "rep\u00fablica", "colaps\u00f3", "por", "la", "reacci\u00f3n", "realista", "en", "julio", "de", "miranda", "comandante", "en", "jefe", "del", "reci\u00e9n", "creado", "ej\u00e9rcito", "capitul\u00f3", "en", "san", "mateo", "seg\u00fan", "pedro", "gual", "miranda", "pensaba", "que", "la", "capitulaci\u00f3n", "le", "permitir\u00eda", "ganar", "tiempo", "para", "organizar", "otro", "frente", "posiblemente", "en", "la", "nueva", "granada", "donde", "el", "movimiento", "independentista", "estaba", "ya", "en", "marcha", "el", "movimiento", "tendr\u00eda", "nuevo", "impulso", "en", "cuando", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "luego", "de", "hacerse", "con", "el", "control", "de", "c\u00facuta", "emprendi\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "admirable", "una", "expedici\u00f3n", "armada", "por", "los", "andes", "y", "la", "regi\u00f3n", "occidental", "junto", "con", "atanasio", "girardot", "y", "jos\u00e9", "f\u00e9lix", "ribas", "luego", "de", "hacer", "p\u00fablico", "el", "pol\u00e9mico", "decreto", "de", "guerra", "a", "muerte", "enfrent\u00f3", "a", "los", "realistas", "en", "varias", "batallas", "a", "lo", "largo", "de", "la", "ruta", "hacia", "la", "capital", "al", "terminar", "la", "campa\u00f1a", "entr\u00f3", "triunfalmente", "en", "caracas", "donde", "se", "le", "titul\u00f3", "como", "libertador", "y", "donde", "se", "proclam\u00f3", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "aunque", "continuaron", "los", "combates", "en", "otros", "puntos", "del", "pa\u00eds", "sin", "embargo", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "estall\u00f3", "una", "rebeli\u00f3n", "leal", "a", "la", "corona", "a", "cargo", "de", "jos\u00e9", "tom\u00e1s", "boves", "el", "violento", "empuje", "de", "sus", "tropas", "forz\u00f3", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "a", "emprender", "la", "emigraci\u00f3n", "a", "oriente", "as\u00ed", "como", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "los", "patriotas", "de", "tierra", "firme", "haciendo", "caer", "as\u00ed", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "desde", "la", "nueva", "granada", "bol\u00edvar", "intent\u00f3", "una", "reedici\u00f3n", "de", "la", "campa\u00f1a", "admirable", "para", "rescatar", "la", "rep\u00fablica", "pero", "por", "falta", "de", "apoyo", "se", "traslad\u00f3", "a", "jamaica", "para", "conseguir", "apoyo", "brit\u00e1nico", "y", "luego", "a", "hait\u00ed", "donde", "se", "refugi\u00f3", "el", "resto", "de", "los", "l\u00edderes", "patriotas", "all\u00ed", "se", "planific\u00f3", "la", "expedici\u00f3n", "de", "los", "cayos", "hacia", "tierra", "firme", "la", "cual", "zarp\u00f3", "en", "marzo", "de", "luego", "de", "tomar", "la", "isla", "de", "margarita", "los", "republicanos", "prosiguieron", "atacando", "car\u00fapano", "y", "maracay", "pero", "fueron", "rechazados", "en", "una", "segunda", "expedici\u00f3n", "bol\u00edvar", "tom\u00f3", "el", "mando", "de", "las", "tropas", "republicanas", "acantonadas", "en", "guayana", "con", "las", "que", "logr\u00f3", "capturar", "angostura", "y", "desde", "donde", "refund\u00f3", "las", "instituciones", "creando", "la", "tercera", "rep\u00fablica", "por", "su", "parte", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "realiz\u00f3", "important\u00edsimas", "operaciones", "militares", "para", "liberar", "la", "regi\u00f3n", "central", "del", "pa\u00eds", "al", "mando", "de", "sus", "llaneros", "la", "guerra", "en", "el", "llano", "sigui\u00f3", "hasta", "ese", "a\u00f1o", "bol\u00edvar", "intent\u00f3", "la", "reorganizaci\u00f3n", "del", "estado", "con", "la", "instalaci\u00f3n", "del", "congreso", "de", "angostura", "cuyo", "resultado", "fue", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "gran", "colombia", "en", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "armisticio", "y", "regularizaci\u00f3n", "de", "la", "guerra", "poniendo", "fin", "a", "la", "guerra", "a", "muerte", "y", "cesando", "hostilidades", "hasta", "el", "de", "abril", "de", "el", "de", "junio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "bol\u00edvar", "se", "enfrent\u00f3", "a", "miguel", "de", "la", "torre", "en", "la", "batalla", "de", "carabobo", "que", "se", "sald\u00f3", "con", "la", "victoria", "republicana", "esta", "victoria", "signific\u00f3", "la", "liquidaci\u00f3n", "de", "las", "tropas", "realistas", "en", "venezuela", "dejando", "remanentes", "que", "ser\u00edan", "derrotados", "en", "la", "batalla", "naval", "del", "lago", "de", "maracaibo", "en", "con", "la", "toma", "de", "la", "plaza", "fuerte", "de", "puerto", "cabello", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "libertador", "se", "logra", "sellar", "definitivamente", "la", "independencia", "la", "gran", "colombia", "integr\u00f3", "seg\u00fan", "su", "ley", "fundamental", "a", "la", "antigua", "capitan\u00eda", "general", "de", "venezuela", "con", "el", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "y", "la", "provincia", "libre", "de", "guayaquil", "a", "la", "que", "luego", "se", "unir\u00eda", "la", "audiencia", "de", "quito", "el", "congreso", "elegido", "en", "angostura", "se", "movi\u00f3", "a", "villa", "del", "rosario", "donde", "se", "sancion\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "en", "agosto", "de", "y", "en", "la", "que", "se", "defin\u00eda", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "este", "estado", "bol\u00edvar", "fue", "elegido", "presidente", "por", "mayor\u00eda", "y", "francisco", "de", "paula", "santander", "fue", "hecho", "vicepresidente", "bol\u00edvar", "continuar\u00eda", "sus", "campa\u00f1as", "de", "liberaci\u00f3n", "por", "el", "sur", "en", "la", "que", "propiciar\u00eda", "la", "liberaci\u00f3n", "del", "per\u00fa", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "bolivia", "el", "nuevo", "estado", "regul\u00f3", "sobre", "el", "comercio", "y", "las", "instituciones", "p\u00fablicas", "y", "tambi\u00e9n", "decret\u00f3", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "pero", "la", "discrepancia", "entre", "bolivarianos", "centralistas", "y", "santanderistas", "federalistas", "tension\u00f3", "el", "orden", "interno", "aunado", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "la", "carente", "infraestructura", "las", "diferencias", "idiosincr\u00e1ticas", "y", "de", "intereses", "y", "el", "deseo", "de", "autonom\u00eda", "por", "parte", "de", "los", "venezolanos", "para", "con", "su", "territorio", "germin\u00f3", "la", "secesi\u00f3n", "la", "cosiata", "de", "liderada", "por", "p\u00e1ez", "fragu\u00f3", "dicha", "inconformidad", "del", "departamento", "de", "venezuela", "con", "el", "gobierno", "de", "bogot\u00e1", "para", "aquietar", "la", "convulsi\u00f3n", "bol\u00edvar", "gobern\u00f3", "por", "decreto", "desde", "pero", "ello", "no", "impidi\u00f3", "la", "separaci\u00f3n", "de", "venezuela", "que", "se", "manifest\u00f3", "finalmente", "en", "noviembre", "de", "en", "mayo", "de", "se", "instal\u00f3", "el", "congreso", "de", "valencia", "capital", "provisional", "del", "pa\u00eds", "con", "motivo", "del", "congreso", "para", "tomar", "decisiones", "con", "respecto", "a", "los", "pasos", "a", "seguir", "por", "el", "distrito", "de", "venezuela", "en", "vista", "del", "creciente", "y", "continuo", "distanciamiento", "con", "el", "gobierno", "central", "ello", "termin\u00f3", "en", "la", "secesi\u00f3n", "de", "venezuela", "de", "la", "gran", "colombia", "y", "el", "nacimiento", "del", "estado", "de", "venezuela", "al", "adoptarse", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "caudillismo", "y", "guerra", "federal", "el", "principal", "jefe", "pol\u00edtico", "y", "hombre", "fuerte", "de", "venezuela", "en", "sus", "albores", "como", "rep\u00fablica", "fue", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "quien", "se", "jurament\u00f3", "como", "presidente", "en", "abril", "de", "y", "su", "vicepresidente", "fue", "diego", "bautista", "urbaneja", "p\u00e1ez", "representaba", "al", "partido", "conservador", "integrado", "en", "su", "mayor\u00eda", "por", "militares", "veteranos", "de", "la", "guerra", "de", "independencia", "hubo", "relativa", "paz", "y", "la", "econom\u00eda", "mostr\u00f3", "una", "recuperaci\u00f3n", "estimulada", "por", "la", "ley", "de", "libertad", "de", "contratos", "de", "y", "las", "exportaciones", "de", "caf\u00e9", "en", "deleg\u00f3", "el", "poder", "en", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "vargas", "el", "primer", "civil", "en", "dirigir", "el", "pa\u00eds", "ello", "no", "fue", "de", "gusto", "para", "los", "militares", "de", "pensamiento", "liberal", "quienes", "se", "rebelaron", "contra", "el", "gobierno", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "las", "reformas", "vargas", "abdic\u00f3", "en", "y", "su", "per\u00edodo", "fue", "terminado", "por", "carlos", "soublette", "p\u00e1ez", "tras", "haber", "derrotado", "una", "rebeli\u00f3n", "liberal", "vuelve", "a", "resultar", "electo", "en", "afront\u00f3", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "mundial", "de", "ese", "a\u00f1o", "que", "golpe\u00f3", "duramente", "a", "venezuela", "y", "a", "la", "creciente", "oposici\u00f3n", "liberal", "representada", "por", "antonio", "leocadio", "guzm\u00e1n", "a", "la", "vez", "que", "iniciaba", "las", "disputas", "territoriales", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "por", "la", "cuesti\u00f3n", "del", "esequibo", "soublette", "fue", "nuevamente", "presidente", "en", "y", "en", "es", "elegido", "el", "general", "jos\u00e9", "tadeo", "monagas", "con", "gran", "apoyo", "pero", "rompi\u00f3", "luego", "con", "los", "conservadores", "el", "intento", "de", "estos", "en", "deponerlo", "desemboc\u00f3", "en", "el", "atentado", "al", "congreso", "de", "el", "general", "se", "asegur\u00f3", "de", "que", "su", "hermano", "jos\u00e9", "gregorio", "monagas", "fuese", "hecho", "presidente", "en", "quien", "proclam\u00f3", "la", "definitiva", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "en", "jos\u00e9", "tadeo", "volvi\u00f3", "al", "poder", "en", "pero", "su", "r\u00e9gimen", "autoritario", "vio", "su", "fin", "en", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "marzo", "de", "comandada", "por", "juli\u00e1n", "castro", "este", "\u00faltimo", "fue", "nombrado", "presidente", "provisional", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "la", "convenci\u00f3n", "de", "valencia", "y", "posteriormente", "en", "presidente", "interino", "haciendo", "de", "valencia", "nuevamente", "la", "capital", "provisional", "del", "pa\u00eds", "los", "decretos", "del", "nuevo", "gobierno", "crearon", "descontento", "en", "liberales", "y", "la", "inestabilidad", "hizo", "inminente", "el", "estallido", "de", "un", "conflicto", "armado", "conocido", "como", "la", "guerra", "federal", "el", "grito", "de", "la", "federaci\u00f3n", "marc\u00f3", "su", "inicio", "y", "se", "desarroll\u00f3", "como", "una", "guerra", "de", "guerrillas", "los", "federalistas", "liberales", "obtuvieron", "importantes", "triunfos", "gracias", "a", "su", "l\u00edder", "ezequiel", "zamora", "el", "cual", "muere", "en", "san", "carlos", "en", "extra\u00f1as", "circunstanciasn", "le", "reemplaz\u00f3", "juan", "cris\u00f3stomo", "falc\u00f3n", "tras", "lo", "cual", "mermaron", "a", "las", "fuerzas", "centrales", "en", "se", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "coche", "que", "signific\u00f3", "el", "acceso", "al", "poder", "de", "los", "liberales", "y", "el", "fin", "de", "una", "guerra", "que", "diezm\u00f3", "a", "la", "poblaci\u00f3nn", "no", "obstante", "este", "resultado", "se", "conformaron", "nuevos", "caudillismos", "regionales", "con", "ej\u00e9rcito", "propio", "falc\u00f3n", "asumi\u00f3", "la", "presidencia", "y", "promulg\u00f3", "su", "decreto", "de", "garant\u00edas", "que", "aboli\u00f3", "la", "pena", "de", "muerte", "esta", "disposici\u00f3n", "ratificada", "en", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "hace", "de", "venezuela", "el", "estado", "moderno", "m\u00e1s", "antiguo", "en", "llevarlo", "a", "pr\u00e1ctican", "falc\u00f3n", "sembr\u00f3", "rencor", "tanto", "entre", "los", "conservadores", "como", "en", "la", "disidencia", "liberal", "causando", "que", "ambos", "bandos", "se", "unieran", "para", "derrocarle", "en", "con", "la", "revoluci\u00f3n", "azul", "un", "ej\u00e9rcito", "dirigido", "por", "miguel", "antonio", "rojas", "se", "alz\u00f3", "en", "la", "regi\u00f3n", "central", "con", "el", "expresidente", "jos\u00e9", "tadeo", "monagas", "en", "la", "regi\u00f3n", "oriental", "dada", "la", "dif\u00edcil", "situaci\u00f3n", "falc\u00f3n", "deleg\u00f3", "el", "poder", "en", "manos", "de", "manuel", "ezequiel", "bruzual", "pero", "al", "cercar", "la", "capital", "rojas", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "ant\u00edmano", "reconociendo", "al", "gobierno", "y", "asumiendo", "el", "mando", "militar", "del", "pa\u00eds", "los", "orientales", "viendo", "el", "tratado", "como", "una", "traici\u00f3n", "prosiguieron", "su", "campa\u00f1a", "hacia", "caracas", "a", "la", "que", "capturaron", "finalmente", "instaurando", "as\u00ed", "el", "gobierno", "de", "los", "azules", "guillermo", "tell", "villegas", "y", "jos\u00e9", "ruperto", "monagas", "liberalismo", "amarillo", "antonio", "guzm\u00e1n", "blanco", "hijo", "de", "antonio", "leocadio", "guzm\u00e1n", "tram\u00f3", "junto", "con", "su", "padre", "el", "retorno", "al", "poder", "de", "los", "liberales", "al", "huir", "por", "el", "rechazo", "del", "gobierno", "organiz\u00f3", "en", "curazao", "una", "invasi\u00f3n", "apoyada", "por", "caudillos", "regionales", "como", "joaqu\u00edn", "crespo", "y", "francisco", "linares", "alc\u00e1ntara", "en", "desembarc\u00f3", "en", "la", "costa", "y", "tom\u00f3", "posiciones", "por", "el", "centrooccidente", "del", "pa\u00eds", "mientras", "engrosaba", "sus", "fuerzas", "tom\u00f3", "caracas", "en", "abril", "por", "lo", "que", "su", "acceso", "al", "poder", "se", "conoce", "como", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "abril", "una", "vez", "hecho", "presidente", "implement\u00f3", "medidas", "tendientes", "a", "modernizar", "el", "pa\u00eds", "e", "instaurar", "el", "orden", "definitivo", "en", "una", "plataforma", "denominada", "como", "liberalismo", "amarillo", "cre\u00f3", "el", "conservatorio", "de", "bellas", "artes", "dict\u00f3", "el", "decreto", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "obligatoria", "hizo", "del", "peso", "venezolano", "la", "moneda", "nacional", "foment\u00f3", "la", "agricultura", "organiz\u00f3", "el", "primer", "censo", "poblacional", "del", "pa\u00eds", "mejor\u00f3", "la", "infraestructura", "e", "inici\u00f3", "una", "transformaci\u00f3n", "urban\u00edstica", "de", "caracas", "a", "la", "que", "quiso", "darle", "cualidades", "parisinas", "sin", "abandonar", "un", "car\u00e1cter", "centralista", "y", "autoritario", "combati\u00f3", "varios", "alzamientos", "caudillistas", "logrando", "aquietar", "el", "turbulento", "panorama", "de", "insurrecciones", "fue", "su", "pol\u00edtica", "una", "promoci\u00f3n", "del", "culto", "a", "los", "h\u00e9roes", "del", "pasado", "especialmente", "a", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "como", "estrategia", "para", "unir", "el", "pa\u00eds", "igualmente", "debilit\u00f3", "el", "poder", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "al", "pasar", "al", "estado", "funciones", "que", "tradicionalmente", "eran", "realizadas", "por", "\u00e9sta", "en", "pas\u00f3", "el", "mando", "a", "francisco", "linares", "alc\u00e1ntara", "para", "que", "continuase", "su", "obra", "y", "marcharse", "a", "europa", "pero", "la", "ruptura", "de", "linares", "con", "\u00e9l", "y", "la", "discontinuaci\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "progresista", "provocaron", "la", "revoluci\u00f3n", "reivindicadora", "que", "le", "derroc\u00f3", "en", "guzm\u00e1n", "blanco", "tuvo", "que", "regresar", "al", "pa\u00eds", "y", "tomar", "nuevamente", "las", "riendas", "del", "gobierno", "en", "esta", "ocasi\u00f3n", "design\u00f3", "al", "bol\u00edvar", "como", "moneda", "nacional", "y", "decret\u00f3", "gloria", "al", "bravo", "pueblo", "como", "himno", "nacional", "adem\u00e1s", "de", "seguir", "con", "las", "medidas", "pol\u00edticoecon\u00f3micas", "que", "hab\u00edan", "tenido", "\u00e9xito", "luego", "de", "cinco", "a\u00f1os", "pas\u00f3", "el", "mando", "a", "joaqu\u00edn", "crespo", "pero", "los", "efectos", "de", "la", "introducci\u00f3n", "del", "positivismo", "y", "la", "creciente", "oposici\u00f3n", "del", "sector", "estudiantil", "que", "cobr\u00f3", "fuerza", "por", "lo", "que", "crespo", "cerr\u00f3", "la", "universidad", "ameritaron", "un", "segundo", "regreso", "de", "guzm\u00e1n", "fue", "elegido", "por", "el", "congreso", "para", "presidir", "entre", "y", "pero", "se", "retir\u00f3", "en", "designando", "a", "herm\u00f3genes", "l\u00f3pez", "para", "la", "transici\u00f3n", "le", "sigui\u00f3", "juan", "pablo", "rojas", "pa\u00fal", "quien", "se", "alej\u00f3", "de", "la", "l\u00ednea", "centralista", "mantenida", "hasta", "el", "momento", "cre\u00f3", "la", "academia", "nacional", "de", "la", "historia", "y", "enfrent\u00f3", "disturbios", "antiguzmancistas", "en", "fue", "elegido", "raimundo", "andueza", "palacio", "su", "intento", "por", "ampliar", "su", "mandato", "de", "dos", "a\u00f1os", "caus\u00f3", "la", "revoluci\u00f3n", "legalista", "de", "encabezada", "por", "joaqu\u00edn", "crespo", "quien", "obtuvo", "el", "poder", "y", "estableci\u00f3", "la", "presidencia", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "el", "voto", "directo", "en", "su", "jefatura", "se", "malversaron", "los", "recursos", "p\u00fablicoscita", "requerida", "y", "hubo", "mayor", "endeudamiento", "aunque", "permaneci\u00f3", "popular", "entre", "sus", "soldados", "su", "candidato", "a", "sucesor", "ignacio", "andrade", "venci\u00f3", "en", "las", "elecciones", "de", "pero", "su", "rival", "jos\u00e9", "manuel", "hern\u00e1ndez", "alias", "el", "mocho", "acus\u00f3", "fraude", "y", "se", "rebel\u00f3", "en", "queipa", "crespo", "pereci\u00f3", "al", "mando", "de", "sus", "tropas", "pero", "el", "alzamiento", "fue", "derrotado", "el", "saldo", "final", "del", "siglo", "xix", "fue", "de", "recesi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "pero", "de", "avances", "en", "cultura", "tecnolog\u00eda", "y", "urbanismo", "hegemon\u00eda", "andina", "el", "militar", "y", "exdiputado", "cipriano", "castro", "acusaba", "a", "andrade", "de", "violar", "la", "constituci\u00f3n", "de", "por", "lo", "que", "organiz\u00f3", "desde", "t\u00e1chira", "un", "levantamiento", "militar", "de", "car\u00e1cter", "restaurador", "junto", "con", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "para", "derrocarlo", "castro", "accedi\u00f3", "al", "poder", "en", "octubre", "sin", "embargo", "ratific\u00f3", "a", "algunos", "ministros", "del", "derrotado", "gobierno", "incluyendo", "en", "el", "gabinete", "a", "andueza", "palacio", "en", "fue", "elegido", "presidente", "por", "la", "asamblea", "nacional", "constituyente", "al", "igual", "que", "sus", "antecesores", "por", "su", "autoritarismo", "combati\u00f3", "sediciones", "la", "m\u00e1s", "sobresaliente", "de", "estas", "fue", "la", "revoluci\u00f3n", "libertadora", "que", "culmin\u00f3", "con", "el", "triunfo", "de", "castro", "en", "siendo", "la", "\u00faltima", "de", "las", "grandes", "rebeliones", "caudillistas", "su", "gesti\u00f3n", "sigui\u00f3", "el", "antiimperialismo", "neg\u00e1ndose", "a", "cancelar", "la", "deuda", "con", "el", "reino", "unido", "y", "alemania", "lo", "que", "caus\u00f3", "el", "bloqueo", "naval", "que", "impusieron", "estos", "pa\u00edses", "castro", "se", "enferm\u00f3", "en", "y", "sali\u00f3", "del", "pa\u00eds", "para", "someterse", "a", "tratamiento", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "su", "vicepresidente", "y", "amigo", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "perpetr\u00f3", "un", "golpe", "de", "estado", "y", "prohibi\u00f3", "su", "regreso", "a", "venezuela", "a", "partir", "de", "g\u00f3mez", "ejercer\u00eda", "su", "gobierno", "desde", "la", "ciudad", "de", "maracay", "moviendo", "incluso", "su", "residencia", "oficial", "que", "se", "encontraba", "en", "la", "ciudad", "de", "caracas", "es", "por", "ello", "que", "con", "la", "constituci\u00f3n", "federal", "de", "los", "ministros", "diplom\u00e1ticos", "y", "todo", "empleado", "gubernamental", "deb\u00edan", "ir", "semanalmente", "a", "maracay", "a", "rendir", "cuentas", "g\u00f3mez", "fue", "oficialmente", "presidente", "desde", "y", "posteriormente", "designado", "por", "per\u00edodos", "de", "siete", "a\u00f1os", "establecidos", "por", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "intercalados", "con", "gobiernos", "t\u00edtere", "que", "actuaron", "de", "fachada", "trat\u00f3", "sin", "misericordia", "aquel", "que", "lo", "cuestionasecita", "requerida", "muchos", "presos", "pol\u00edticos", "se", "desempe\u00f1aron", "como", "trabajadores", "forzados", "construyendo", "carreteras", "por", "todo", "el", "pa\u00eds", "para", "resistir", "protestas", "del", "estudiantado", "cerr\u00f3", "la", "universidad", "central", "de", "venezuela", "durante", "diez", "a\u00f1os", "promulg\u00f3", "la", "primera", "ley", "del", "trabajo", "cre\u00f3", "bancos", "para", "obreros", "inici\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "petrolera", "y", "cancel\u00f3", "la", "deuda", "externa", "el", "movimiento", "opositor", "m\u00e1s", "recordado", "de", "su", "\u00e9poca", "fue", "protagonizada", "por", "estudiantes", "universitarios", "en", "de", "donde", "surgir\u00edan", "nuevos", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "tambi\u00e9n", "fren\u00f3", "un", "golpe", "militar", "y", "la", "invasi\u00f3n", "del", "general", "rom\u00e1n", "delgado", "chalbaud", "con", "el", "vapor", "alem\u00e1n", "falke", "en", "su", "mayor", "contribuci\u00f3n", "fue", "la", "pacificaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "al", "acabar", "con", "los", "caudillos", "y", "crear", "la", "academia", "militar", "de", "venezuela", "como", "base", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "nacional", "consolidado", "la", "din\u00e1mica", "econ\u00f3mica", "marcada", "por", "el", "comienzo", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "petrolera", "en", "este", "per\u00edodo", "ser\u00eda", "la", "causa", "de", "migraciones", "de", "poblaci\u00f3n", "campestre", "a", "los", "grandes", "centros", "urbanos", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "g\u00f3mez", "falleci\u00f3", "en", "dejando", "un", "pa\u00eds", "pacificado", "organizado", "y", "solvente", "el", "general", "eleazar", "l\u00f3pez", "contreras", "fue", "designado", "encargado", "de", "la", "presidencia", "hasta", "y", "luego", "presidente", "por", "siete", "a\u00f1os", "con", "\u00e9l", "se", "inicia", "la", "transici\u00f3n", "a", "la", "democracia", "decreta", "amnist\u00eda", "para", "los", "prisioneros", "pol\u00edticos", "y", "restablece", "la", "libertad", "de", "prensa", "ese", "a\u00f1o", "una", "gran", "manifestaci\u00f3n", "p\u00fablica", "frente", "al", "palacio", "de", "miraflores", "demand\u00f3", "mayores", "libertades", "civiles", "a", "las", "que", "l\u00f3pez", "accedi\u00f3", "en", "parte", "con", "su", "programa", "de", "febrero", "redujo", "el", "per\u00edodo", "presidencial", "a", "a\u00f1os", "y", "focaliz\u00f3", "sus", "pol\u00edticas", "en", "la", "creaci\u00f3n", "de", "programas", "asistenciales", "de", "salud", "p\u00fablica", "adem\u00e1s", "concret\u00f3", "obras", "de", "suma", "importancia", "como", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "guardia", "nacional", "de", "venezuela", "la", "apertura", "del", "museo", "de", "bellas", "artes", "y", "del", "museo", "de", "ciencias", "en", "y", "la", "creaci\u00f3n", "del", "banco", "central", "de", "venezuela", "en", "al", "t\u00e9rmino", "de", "su", "mandato", "en", "el", "congreso", "design\u00f3", "presidente", "a", "isa\u00edas", "medina", "angarita", "militar", "que", "promulg\u00f3", "una", "ley", "de", "hidrocarburos", "en", "que", "llev\u00f3", "m\u00e1s", "dividendos", "monetarios", "al", "pa\u00eds", "limitando", "a", "las", "multinacionales", "en", "su", "gesti\u00f3n", "se", "decret\u00f3", "el", "sufragio", "femenino", "y", "la", "legalizaci\u00f3n", "de", "partidos", "se", "permiti\u00f3", "el", "regreso", "de", "todos", "los", "exiliados", "y", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "los", "presos", "pol\u00edticos", "restantes", "cre\u00f3", "el", "primer", "plan", "de", "cedulaci\u00f3n", "venezolana", "activ\u00f3", "una", "reforma", "agraria", "apoy\u00f3", "a", "los", "aliados", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "intent\u00f3", "la", "anexi\u00f3n", "de", "las", "antillas", "neerlandesascita", "requerida", "y", "firm\u00f3", "el", "tratado", "de", "l\u00edmites", "de", "entre", "colombia", "y", "venezuela", "aunque", "aceler\u00f3", "el", "camino", "a", "la", "democracia", "a\u00fan", "exist\u00edan", "adversarios", "como", "r\u00f3mulo", "betancourt", "y", "su", "partido", "acci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "desde", "su", "seno", "se", "fragu\u00f3", "un", "golpe", "militar", "en", "con", "ayuda", "de", "un", "grupo", "militar", "dirigido", "por", "los", "tenientes", "coroneles", "marcos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "luis", "llovera", "p\u00e1ez", "y", "carlos", "delgado", "chalbaud", "quienes", "disent\u00edan", "con", "el", "tipo", "de", "elecci\u00f3n", "presidencial", "empleada", "y", "con", "muchas", "medidas", "de", "medina", "trienio", "adeco", "y", "per\u00edodo", "militar", "luego", "del", "golpe", "se", "organiz\u00f3", "un", "gobierno", "democr\u00e1tico", "aunque", "dominado", "por", "el", "partido", "acci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "por", "los", "siguientes", "tres", "a\u00f1os", "se", "aprob\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "que", "otorg\u00f3", "el", "sufragio", "directo", "y", "el", "sufragio", "femenino", "en", "unos", "nuevos", "comicios", "el", "famoso", "escritor", "r\u00f3mulo", "gallegos", "result\u00f3", "ser", "el", "primer", "presidente", "venezolano", "electo", "de", "esa", "forma", "asumiendo", "en", "a", "pesar", "de", "eso", "gallegos", "no", "complet\u00f3", "su", "per\u00edodo", "luego", "de", "que", "un", "golpe", "de", "estado", "meses", "despu\u00e9s", "pasara", "al", "poder", "una", "junta", "militar", "integrada", "por", "los", "mismos", "rebelados", "de", "hace", "tres", "a\u00f1os", "la", "cual", "derog\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "los", "triunviros", "delgado", "chalbaud", "era", "candidato", "a", "presidir", "el", "pa\u00eds", "luego", "de", "que", "la", "junta", "convocara", "a", "elecciones", "pero", "fue", "secuestrado", "y", "asesinado", "en", "tras", "el", "incidente", "germ\u00e1n", "su\u00e1rez", "flamerich", "fue", "designado", "presidente", "provisional", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "permaneci\u00f3", "como", "ministro", "de", "defensa", "hasta", "fecha", "de", "las", "votaciones", "para", "una", "asamblea", "constituyente", "en", "el", "transcurso", "de", "la", "jornada", "al", "ver", "que", "el", "opositor", "urd", "alcanzaba", "la", "mayor\u00eda", "de", "votos", "el", "oficialista", "frente", "electoral", "independiente", "desconoci\u00f3", "los", "resultados", "y", "suspendi\u00f3", "las", "elecciones", "dos", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "fue", "proclamado", "como", "presidente", "su", "gobierno", "impuls\u00f3", "una", "constituci\u00f3n", "en", "proscribi\u00f3", "a", "la", "oposici\u00f3n", "y", "coart\u00f3", "las", "libertades", "civiles", "su", "principal", "organismo", "policial", "la", "direcci\u00f3n", "de", "seguridad", "nacional", "arrest\u00f3", "y", "recluy\u00f3", "a", "opositores", "en", "el", "campo", "de", "concentraci\u00f3n", "de", "la", "isla", "guasina", "y", "tambi\u00e9n", "los", "ejecut\u00f3", "apoyado", "por", "los", "estados", "unidos", "por", "ser", "parte", "de", "la", "red", "de", "distribuci\u00f3n", "petrolera", "y", "por", "su", "anticomunismo", "su", "r\u00e9gimen", "tambi\u00e9n", "se", "distingui\u00f3", "por", "un", "progreso", "en", "infraestructura", "visionaria", "y", "tecnol\u00f3gicamente", "puntera", "sin", "igual", "para", "el", "pa\u00eds", "eso", "el", "fomento", "especial", "a", "la", "inmigraci\u00f3n", "europea", "y", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "complejos", "proyectos", "de", "obras", "p\u00fablicas", "se", "enmarcaron", "como", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "un", "pensamiento", "nacionalista", "conocido", "como", "el", "nuevo", "ideal", "nacional", "a", "pesar", "de", "esto", "la", "antipat\u00eda", "generada", "por", "sus", "actos", "represivos", "y", "sus", "intenciones", "de", "perpetuarse", "en", "el", "poder", "increment\u00f3", "el", "descontento", "en", "su", "contra", "en", "contraparte", "los", "indicadores", "econ\u00f3micos", "de", "venezuela", "durante", "el", "gobierno", "de", "marcos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "mostraban", "un", "pa\u00eds", "en", "crecimiento", "con", "baja", "inflaci\u00f3n", "y", "altos", "niveles", "de", "empleo", "durante", "su", "mandato", "bajo", "la", "doctrina", "del", "\"nuevo", "ideal", "nacional\"", "llev\u00f3", "a", "cabo", "la", "transformaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "pasando", "de", "tener", "poblaciones", "rurales", "a", "ser", "una", "de", "las", "referencias", "del", "modernismo", "en", "latinoam\u00e9rica", "en", "este", "per\u00edodo", "se", "construyeron", "las", "principales", "v\u00edas", "de", "comunicaci\u00f3n", "que", "unieron", "tanto", "occidente", "centro", "y", "oriente", "del", "pa\u00eds", "as\u00ed", "como", "conglomerados", "industriales", "y", "grandes", "monumentos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "consolid\u00f3", "de", "a", "buena", "parte", "de", "la", "infraestructura", "de", "venezuela", "y", "su", "ciudad", "capital", "su", "visi\u00f3n", "de", "una", "caracas", "moderna", "convirti\u00f3", "a", "la", "ciudad", "en", "una", "metr\u00f3polis", "dispersa", "y", "automovil\u00edstica", "atravesada", "por", "autopistas", "y", "caracterizada", "por", "arquitectura", "modernista", "este", "legado", "arquitect\u00f3nico", "constituye", "hoy", "en", "d\u00eda", "una", "topograf\u00eda", "residual", "de", "una", "caracas", "que", "en", "los", "a\u00f1os", "se", "vislumbraba", "como", "la", "capital", "moderna", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "d\u00e9cada", "de", "es", "considerada", "como", "un", "boom", "econ\u00f3mico", "que", "se", "fundament\u00f3", "en", "la", "producci\u00f3n", "petrolera", "esta", "pas\u00f3", "de", "millones", "de", "barriles", "diarios", "cotizados", "a", "d\u00f3lares", "a", "millones", "de", "barriles", "diarios", "cotizados", "a", "d\u00f3lares", "seg\u00fan", "datos", "del", "ministerio", "de", "energ\u00eda", "y", "minas", "a", "su", "vez", "seg\u00fan", "la", "divisi\u00f3n", "de", "estad\u00edstica", "de", "las", "naciones", "unidas", "en", "su", "anuario", "estad\u00edstico", "de", "el", "crecimiento", "de", "la", "econom\u00eda", "venezolana", "de", "a", "fue", "el", "m\u00e1s", "alto", "del", "hemisferio", "occidental", "por", "encima", "de", "potencias", "como", "estados", "unidos", "y", "el", "reino", "unido", "por", "otra", "parte", "el", "empleo", "subi\u00f3", "entre", "y", "mientras", "que", "la", "inflaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "se", "ubic\u00f3", "con", "en", "en", "se", "organiz\u00f3", "un", "plebiscito", "para", "definir", "su", "permanencia", "para", "otro", "lapso", "de", "cinco", "a\u00f1os", "en", "el", "poder", "los", "boletines", "oficiales", "le", "dieron", "la", "victoria", "aunque", "era", "de", "sobreentendimiento", "en", "todos", "los", "sectores", "del", "pa\u00eds", "que", "se", "trat\u00f3", "de", "un", "fraude", "esto", "produjo", "un", "fraccionamiento", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "dando", "lugar", "a", "una", "rebeli\u00f3n", "fallida", "en", "el", "d\u00eda", "de", "a\u00f1o", "nuevo", "de", "pero", "la", "consecuente", "crisis", "pol\u00edtica", "desestabiliz\u00f3", "las", "bases", "del", "r\u00e9gimen", "concluyendo", "con", "su", "deposici\u00f3n", "por", "un", "movimiento", "c\u00edvicomilitar", "el", "de", "enero", "oblig\u00e1ndole", "a", "huir", "hacia", "rep\u00fablica", "dominicana", "para", "trasladarse", "a", "espa\u00f1a", "triunfada", "la", "rebeli\u00f3n", "se", "organiz\u00f3", "una", "junta", "c\u00edvicomilitar", "de", "gobierno", "presidida", "por", "el", "contralmirante", "wolfgang", "larraz\u00e1bal", "meses", "despu\u00e9s", "se", "firm\u00f3", "el", "pacto", "de", "punto", "fijo", "que", "dispon\u00eda", "la", "alternancia", "en", "el", "poder", "de", "acci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "copei", "y", "urd", "para", "encauzar", "la", "futura", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "excluyendo", "a", "su", "vez", "a", "otros", "partidos", "de", "izquierda", "como", "el", "pcv", "la", "elecci\u00f3n", "a", "presidente", "termin\u00f3", "decant\u00e1ndose", "por", "r\u00f3mulo", "betancourt", "democracia", "la", "nueva", "era", "democr\u00e1tica", "trajo", "consigo", "cambios", "a", "nivel", "pol\u00edtico", "y", "econ\u00f3mico", "en", "su", "gobierno", "no", "se", "otorg\u00f3", "m\u00e1s", "concesiones", "a", "multinacionales", "petroleras", "se", "constituy\u00f3", "la", "corporaci\u00f3n", "venezolana", "del", "petr\u00f3leo", "y", "se", "cre\u00f3", "la", "opep", "en", "por", "iniciativa", "de", "juan", "pablo", "p\u00e9rez", "alfonzo", "se", "concret\u00f3", "una", "reforma", "agraria", "y", "se", "sancion\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "el", "nuevo", "orden", "tuvo", "sus", "antagonistas", "betancourt", "sufri\u00f3", "un", "atentado", "planeado", "por", "el", "dictador", "dominicano", "rafael", "trujillo", "y", "los", "izquierdistas", "excluidos", "del", "pacto", "iniciaron", "una", "insurgencia", "armada", "al", "organizarse", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "auspiciadas", "por", "el", "partido", "comunista", "y", "fidel", "castro", "en", "intentaron", "la", "desestabilizaci\u00f3n", "v\u00eda", "los", "cuerpos", "militares", "con", "fallidas", "revueltas", "en", "car\u00fapano", "y", "en", "puerto", "cabello", "paralelamente", "betancourt", "promovi\u00f3", "una", "doctrina", "internacional", "en", "la", "que", "solo", "reconoc\u00eda", "a", "los", "gobiernos", "electos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "en", "las", "elecciones", "de", "result\u00f3", "elegido", "ra\u00fal", "leoni", "su", "plataforma", "consisti\u00f3", "en", "una", "coalici\u00f3n", "de", "partidos", "de", "amplia", "base", "integrando", "a", "ad", "urd", "y", "el", "fnd", "aunque", "su", "gobierno", "fue", "de", "concordia", "y", "entendimiento", "general", "tuvo", "que", "lidiar", "con", "los", "continuos", "ataques", "guerrilleros", "de", "entre", "estos", "destaca", "la", "invasi\u00f3n", "a", "las", "playas", "de", "machurucuto", "en", "en", "la", "que", "participaron", "guerrilleros", "venezolanos", "y", "cubanos", "viendo", "que", "rend\u00eda", "pocos", "frutoscita", "requerida", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "guerrilleros", "abandonaron", "la", "lucha", "armada", "en", "ese", "a\u00f1o", "el", "gobierno", "de", "leoni", "tambi\u00e9n", "se", "destac\u00f3", "por", "obras", "p\u00fablicas", "y", "el", "desarrollo", "cultural", "rafael", "caldera", "gan\u00f3", "los", "siguientes", "comicios", "antes", "de", "tomar", "posesi\u00f3n", "en", "estall\u00f3", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "rupununi", "en", "la", "guayana", "esequiba", "que", "represent\u00f3", "una", "oportunidad", "para", "anexar", "el", "territorio", "del", "esequibo", "reclamado", "por", "venezuela", "en", "este", "contexto", "firm\u00f3", "el", "protocolo", "de", "puerto", "espa\u00f1a", "en", "pact\u00f3", "la", "tregua", "definitiva", "con", "la", "guerrilla", "y", "garantiz\u00f3", "su", "reintegro", "a", "la", "vida", "pol\u00edtica", "legalizando", "al", "pcv", "en", "asumi\u00f3", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "en", "esos", "a\u00f1os", "se", "increment\u00f3", "enormemente", "el", "ingreso", "de", "divisas", "como", "consecuencia", "de", "la", "crisis", "del", "petr\u00f3leo", "de", "cuando", "el", "precio", "del", "barril", "de", "petr\u00f3leo", "pas\u00f3", "bruscamente", "de", "a", "$", "lleg\u00e1ndose", "a", "la", "acepci\u00f3n", "de", "la", "venezuela", "saudita", "t\u00edtulo", "de", "un", "libro", "de", "san\u00edn", "alfredo", "tarre", "murzi", "aunque", "el", "nombre", "lo", "hab\u00edan", "indicado", "antes", "r\u00f3mulo", "betancourt", "y", "laureano", "vallenilla", "lanz", "hijo", "en", "la", "industria", "del", "hierro", "fue", "nacionalizada", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "del", "petr\u00f3leo", "creando", "a", "petr\u00f3leos", "de", "venezuela", "sa", "pdvsa", "tanto", "caldera", "como", "p\u00e9rez", "rompieron", "parcialmente", "con", "la", "doctrina", "betancourt", "en", "luis", "herrera", "campins", "es", "investido", "como", "presidente", "inaugur\u00f3", "m\u00faltiples", "instalaciones", "culturales", "y", "deportivas", "aunque", "los", "ingresos", "petroleros", "siguieron", "en", "alza", "no", "pudo", "impedirse", "el", "endeudamiento", "en", "las", "finanzas", "internacionales", "forzando", "el", "apego", "a", "los", "dict\u00e1menes", "del", "fmi", "en", "se", "devalu\u00f3", "el", "bol\u00edvar", "en", "el", "viernes", "negro", "desatando", "una", "fuerte", "crisis", "econ\u00f3mica", "en", "el", "gobierno", "de", "jaime", "lusinchi", "se", "har\u00eda", "poco", "para", "contrarrestarla", "la", "corrupci\u00f3n", "se", "increment\u00f3", "y", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "mantuvo", "la", "l\u00ednea", "rentista", "por", "otra", "parte", "en", "el", "incidente", "de", "la", "corbeta", "caldas", "gener\u00f3", "uno", "de", "los", "mayores", "momentos", "de", "tensi\u00f3n", "internacional", "con", "colombia", "debido", "a", "la", "disputa", "por", "la", "soberan\u00eda", "sobre", "el", "golfo", "de", "venezuela", "entre", "ambas", "naciones", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "es", "nuevamente", "elegido", "en", "y", "durante", "su", "mandato", "busc\u00f3", "solventar", "la", "recesi\u00f3n", "al", "adoptar", "medidas", "que", "originaron", "grandes", "protestas", "sociales", "la", "m\u00e1s", "grande", "siendo", "el", "caracazo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "tuvieron", "lugar", "las", "primeras", "elecciones", "directas", "de", "gobernadores", "y", "alcaldes", "regionales", "posteriormente", "se", "produjeron", "dos", "intentos", "de", "golpe", "de", "estado", "en", "febrero", "y", "en", "noviembre", "de", "encabezados", "por", "hugo", "ch\u00e1vez", "y", "p\u00e9rez", "fue", "finalmente", "destituido", "por", "el", "congreso", "en", "octavio", "lepage", "fue", "presidente", "provisional", "por", "pocos", "d\u00edas", "hasta", "que", "el", "historiador", "y", "parlamentario", "ram\u00f3n", "jos\u00e9", "vel\u00e1zquez", "fue", "designado", "como", "interino", "caldera", "llega", "al", "poder", "por", "segunda", "vez", "en", "teniendo", "que", "manejar", "la", "fuerte", "crisis", "bancaria", "que", "se", "present\u00f3", "ese", "a\u00f1o", "el", "derrumbe", "e", "intervenci\u00f3n", "de", "una", "decena", "de", "bancos", "culmin\u00f3", "con", "la", "fuga", "de", "capitales", "provocando", "el", "quiebre", "de", "empresas", "para", "frenar", "la", "crisis", "inici\u00f3", "un", "programa", "econ\u00f3mico", "de", "privatizaciones", "denominado", "agenda", "venezuela", "pero", "la", "grave", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "continuar\u00eda", "con", "el", "decaimiento", "de", "los", "partidos", "pol\u00edticos", "que", "hab\u00edan", "estado", "activos", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "la", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "es", "el", "nombre", "dado", "por", "hugo", "ch\u00e1vez", "y", "sus", "partidarios", "al", "proyecto", "pol\u00edtico", "ideol\u00f3gico", "y", "social", "que", "comienza", "en", "con", "la", "elecci\u00f3n", "de", "ch\u00e1vez", "como", "presidente", "del", "pa\u00eds", "seg\u00fan", "sus", "partidarios", "la", "revoluci\u00f3n", "est\u00e1", "basada", "en", "el", "ideario", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "las", "doctrinas", "de", "sim\u00f3n", "rodr\u00edguez", "quien", "propon\u00eda", "que", "latinoam\u00e9rica", "inventara", "su", "propio", "sistema", "pol\u00edtico", "y", "el", "general", "ezequiel", "zamora", "\"tierras", "y", "hombres", "libres\"", "y", "\"horror", "a", "la", "oligarqu\u00eda\"", "quien", "defend\u00eda", "la", "tenencia", "de", "la", "tierra", "para", "los", "campesinos", "que", "la", "trabajaban", "tiene", "como", "fin", "impulsar", "el", "patriotismo", "hispanoamericano", "y", "llegar", "a", "un", "nuevo", "socialismo", "una", "de", "sus", "primeras", "medidas", "fue", "el", "aprobar", "mediante", "refer\u00e9ndum", "popular", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "que", "entre", "otras", "cosas", "cambi\u00f3", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "a", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "hugo", "ch\u00e1vez", "ch\u00e1vez", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "fue", "apoyado", "por", "la", "alianza", "partidista", "polo", "patri\u00f3tico", "promovi\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "la", "cual", "se", "aprob\u00f3", "por", "refer\u00e9ndum", "en", "diciembre", "de", "y", "que", "trajo", "consigo", "la", "renovaci\u00f3n", "del", "poder", "p\u00fablico", "por", "una", "asamblea", "nacional", "constituyente", "conformada", "en", "un", "por", "oficialistas", "lo", "cual", "puso", "en", "cuesti\u00f3n", "la", "independencia", "de", "poderes", "del", "estado", "en", "algunos", "sectores", "de", "la", "sociedad", "venezolana", "mediante", "dicho", "refer\u00e9ndum", "el", "nombre", "oficial", "del", "pa\u00eds", "cambia", "de", "rep\u00fablica", "de", "venezuela", "a", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "en", "homenaje", "al", "libertador", "venezolano", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "en", "ch\u00e1vez", "promulg\u00f3", "leyes", "sobre", "la", "administraci\u00f3n", "de", "tierras", "gracias", "a", "una", "habilitaci\u00f3n", "de", "la", "asamblea", "nacional", "en", "el", "marco", "de", "su", "plataforma", "llamada", "como", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "generando", "conflictos", "con", "la", "oposici\u00f3n", "ello", "desemboc\u00f3", "en", "un", "paro", "nacional", "convocado", "por", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "trabajadores", "de", "venezuela", "ctv", "y", "por", "la", "c\u00e1mara", "de", "empresarios", "fedec\u00e1maras", "en", "comenzaron", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "protestas", "en", "contra", "de", "las", "leyes", "ese", "a\u00f1o", "tras", "una", "masiva", "manifestaci\u00f3n", "en", "caracas", "el", "de", "abril", "de", "se", "da", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "ante", "una", "supuesta", "renuncia", "y", "detenci\u00f3n", "de", "ch\u00e1vez", "pedro", "carmona", "dirigente", "de", "fedec\u00e1maras", "se", "autoproclam\u00f3", "presidente", "con", "el", "apoyo", "de", "la", "ctv", "y", "varios", "partidos", "pol\u00edticos", "de", "oposici\u00f3n", "seg\u00fan", "una", "investigaci\u00f3n", "realizada", "por", "izquierda", "unida", "el", "periodista", "y", "asesor", "jos\u00e9", "manuel", "fern\u00e1ndez", "dice", "que", "\"poderosos", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "venezuela", "y", "en", "el", "exterior", "apoyaron", "directa", "e", "indirectamente", "el", "golpe\"", "como", "primera", "acci\u00f3n", "de", "gobierno", "carmona", "desintegr\u00f3", "todos", "los", "poderes", "constituidos", "e", "instaur\u00f3", "un", "gobierno", "de", "facto", "esa", "misma", "noche", "ch\u00e1vez", "fue", "restituido", "luego", "de", "ser", "rescatado", "en", "una", "acci\u00f3n", "comando", "en", "la", "isla", "donde", "hab\u00eda", "sido", "preso", "la", "oposici\u00f3n", "organiz\u00f3", "luego", "en", "diciembre", "de", "un", "paro", "general", "solicitando", "la", "renuncia", "de", "ch\u00e1vez", "uni\u00e9ndose", "a", "esta", "muchos", "trabajadores", "de", "petr\u00f3leos", "de", "venezuela", "ocasionando", "grandes", "p\u00e9rdidas", "econ\u00f3micas", "para", "el", "pa\u00eds", "se", "solicit\u00f3", "luego", "un", "refer\u00e9ndum", "revocatorio", "realizado", "finalmente", "en", "y", "en", "\u00e9l", "ch\u00e1vez", "result\u00f3", "victorioso", "la", "gesti\u00f3n", "de", "ch\u00e1vez", "mantuvo", "una", "l\u00ednea", "izquierdista", "que", "buscaba", "llevar", "al", "pa\u00eds", "hacia", "lo", "que", "denomin\u00f3", "el", "socialismo", "del", "siglo", "xxi", "cre\u00f3", "programas", "de", "ayuda", "y", "desarrollo", "social", "misiones", "bolivarianas", "manifest\u00f3", "desagrado", "por", "el", "imperialismo", "pol\u00edticoecon\u00f3mico", "que", "seg\u00fan", "sus", "palabras", "gestion\u00f3", "el", "gobierno", "de", "estados", "unidos", "a", "su", "vez", "fortaleci\u00f3", "relaciones", "con", "antiguos", "rivales", "de", "estados", "unidos", "como", "rusia", "china", "y", "vietnam", "o", "rivales", "ideol\u00f3gicos", "como", "cuba", "ir\u00e1n", "bielorrusia", "y", "siria", "en", "los", "partidos", "chavistas", "consiguieron", "el", "control", "de", "casi", "todas", "las", "gobernaciones", "del", "pa\u00eds", "y", "de", "la", "asamblea", "nacional", "elecciones", "a", "las", "cuales", "la", "oposici\u00f3n", "no", "acudi\u00f3", "alegando", "falta", "de", "garant\u00edas", "las", "siguientes", "elecciones", "presidenciales", "se", "realizaron", "en", "diciembre", "de", "en", "las", "que", "ch\u00e1vez", "fue", "reelecto", "frente", "a", "manuel", "rosales", "su", "contrincante", "directo", "anunci\u00f3", "luego", "que", "impulsar\u00eda", "su", "proyecto", "pol\u00edtico", "a", "trav\u00e9s", "de", "reformas", "a", "la", "constituci\u00f3n", "incluyendo", "el", "control", "de", "la", "fuerza", "armada", "nuevos", "controles", "econ\u00f3micos", "y", "la", "reelecci\u00f3n", "indefinida", "en", "ese", "proceso", "no", "se", "renov\u00f3", "la", "concesi\u00f3n", "para", "se\u00f1al", "abierta", "al", "canal", "de", "televisi\u00f3n", "rctv", "medida", "que", "gener\u00f3", "rechazo", "en", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "que", "propici\u00f3", "la", "activaci\u00f3n", "del", "movimiento", "estudiantil", "venezolano", "en", "diciembre", "de", "se", "celebr\u00f3", "un", "refer\u00e9ndum", "sobre", "dichas", "propuestas", "las", "cuales", "fueron", "finalmente", "rechazadas", "por", "el", "electorado", "manteniendo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "en", "su", "versi\u00f3n", "de", "en", "noviembre", "de", "se", "realizaron", "elecciones", "regionales", "en", "las", "cuales", "el", "oficialista", "partido", "socialista", "unido", "de", "venezuela", "obtuvo", "de", "las", "gobernaciones", "en", "disputa", "la", "oposici\u00f3n", "por", "su", "parte", "obtuvo", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "cinco", "de", "los", "ocho", "estados", "m\u00e1s", "poblados", "de", "venezuela", "en", "febrero", "de", "se", "realiz\u00f3", "un", "nuevo", "refer\u00e9ndum", "sobre", "una", "propuesta", "de", "enmienda", "planteada", "por", "hugo", "ch\u00e1vez", "que", "permitir\u00eda", "levantar", "los", "l\u00edmites", "a", "la", "reelecci\u00f3n", "de", "todos", "los", "cargos", "de", "elecci\u00f3n", "popular", "incluido", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "que", "fue", "aprobado", "por", "el", "electorado", "se", "estima", "que", "durante", "su", "gobierno", "la", "deuda", "p\u00fablica", "se", "multiplic\u00f3", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "deuda", "est\u00e1", "sustentada", "en", "los", "bonos", "soberanos", "y", "bonos", "pdvsa", "otras", "deudas", "a", "convenios", "con", "pa\u00edses", "como", "china", "y", "rusia", "y", "un", "tercer", "grupo", "se", "debe", "a", "pagos", "pendientes", "por", "las", "expropiaciones", "de", "empresas", "transnacionales", "lo", "que", "trajo", "como", "consecuencia", "una", "hiperinflaci\u00f3n", "desde", "el", "a\u00f1o", "maduro", "y", "la", "crisis", "venezolana", "en", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "venezuela", "para", "el", "per\u00edodo", "el", "presidente", "ch\u00e1vez", "fue", "reelecto", "para", "un", "tercer", "mandato", "consecutivo", "pero", "debido", "a", "que", "falleci\u00f3", "en", "marzo", "de", "por", "complicaciones", "de", "un", "c\u00e1ncer", "del", "colon", "el", "de", "abril", "de", "se", "realiz\u00f3", "una", "nueva", "elecci\u00f3n", "en", "donde", "el", "entonces", "vicepresidente", "nicol\u00e1s", "maduro", "obtuvo", "una", "ajustada", "victoria", "a", "nivel", "nacional", "d\u00e1ndole", "continuidad", "a", "la", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "en", "estas", "elecciones", "hubo", "votos", "v\u00e1lidos", "de", "los", "cuales", "maduro", "obtuvo", "el", "y", "henrique", "capriles", "radonski", "el", "la", "conflictividad", "pol\u00edtica", "de", "por", "los", "resultados", "de", "la", "elecci\u00f3n", "presidencial", "desencaden\u00f3", "en", "las", "manifestaciones", "en", "venezuela", "de", "aunado", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "un", "aumento", "sostenido", "de", "los", "\u00edndices", "de", "criminalidad", "a", "nivel", "nacional", "y", "denuncias", "de", "corrupci\u00f3n", "en", "organismos", "p\u00fablicos", "las", "elecciones", "parlamentarias", "de", "que", "se", "celebraron", "el", "de", "diciembre", "de", "resultaron", "en", "la", "victoria", "de", "la", "mesa", "de", "la", "unidad", "democr\u00e1tica", "mud", "principal", "movimiento", "de", "oposici\u00f3n", "al", "gobierno", "del", "presidente", "nicol\u00e1s", "maduro", "con", "el", "de", "los", "votos", "y", "de", "los", "diputados", "de", "la", "asamblea", "nacional", "incluidos", "diputados", "por", "la", "representaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "a", "la", "asamblea", "nacional", "correspondiendo", "a", "una", "mayor\u00eda", "cualificada", "sin", "embargo", "desde", "su", "instalaci\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "leyes", "aprobadas", "por", "la", "nueva", "asamblea", "nacional", "fueron", "declaradas", "inconstitucionales", "por", "el", "tribunal", "supremo", "de", "justicia", "tsj", "y", "solamente", "una", "ley", "entr\u00f3", "en", "vigor", "en", "una", "secuencia", "de", "varias", "sentencias", "desde", "el", "de", "agosto", "de", "el", "tsj", "declar\u00f3", "en", "desacato", "a", "la", "asamblea", "y", "nulos", "y", "sin", "validez", "todos", "sus", "actos", "por", "no", "desincorporar", "a", "tres", "diputados", "del", "estado", "amazonas", "cuya", "elecci\u00f3n", "est\u00e1", "bajo", "suspensi\u00f3n", "cautelar", "por", "presuntas", "irregularidades", "la", "desincorporaci\u00f3n", "del", "de", "enero", "de", "fue", "declarada", "inv\u00e1lida", "por", "el", "tsj", "con", "el", "argumento", "del", "desacato", "el", "tribunal", "supremo", "de", "justicia", "asumi\u00f3", "varias", "competencias", "que", "de", "acuerdo", "a", "la", "constituci\u00f3n", "son", "de", "la", "asamblea", "nacional", "como", "la", "aprobaci\u00f3n", "y", "la", "pr\u00f3rroga", "del", "estado", "de", "excepci\u00f3n", "el", "control", "del", "presupuesto", "y", "el", "derecho", "de", "recibir", "las", "cuentas", "del", "gobierno", "en", "la", "sentencia", "del", "de", "marzo", "de", "la", "sala", "constitucional", "del", "tsj", "advirti\u00f3", "de", "manera", "general", "que", "mientras", "persista", "la", "situaci\u00f3n", "de", "desacato", "las", "competencias", "de", "la", "asamblea", "nacional", "ser\u00e1n", "ejercidas", "directamente", "por", "ella", "luego", "de", "una", "intervenci\u00f3n", "de", "la", "fiscal", "general", "luisa", "ortega", "d\u00edaz", "que", "habl\u00f3", "de", "varias", "violaciones", "del", "orden", "constitucional", "el", "tsj", "en", "una", "sentencia", "del", "de", "abril", "de", "revirti\u00f3", "su", "decisi\u00f3n", "de", "asumir", "todas", "las", "funciones", "del", "parlamento", "a", "pedido", "de", "pa\u00edses", "miembros", "el", "consejo", "permanente", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "estados", "americanos", "oea", "en", "una", "sesi\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "consider\u00f3", "los", "sucesos", "recientes", "en", "venezuela", "y", "urgi\u00f3", "al", "gobierno", "de", "venezuela", "a", "actuar", "para", "garantizar", "la", "separaci\u00f3n", "e", "independencia", "de", "los", "poderes", "constitucionales", "y", "restaurar", "la", "plena", "autoridad", "de", "la", "asamblea", "nacional", "la", "sesi\u00f3n", "en", "que", "solo", "miembros", "de", "la", "oea", "estaban", "presentes", "es", "considerada", "ilegal", "por", "los", "gobiernos", "de", "bolivia", "venezuela", "y", "nicaragua", "el", "de", "abril", "de", "el", "consejo", "permanente", "de", "la", "oea", "con", "una", "mayor\u00eda", "de", "votos", "acord\u00f3", "convocar", "una", "reuni\u00f3n", "de", "consulta", "de", "ministros", "de", "relaciones", "exteriores", "para", "considerar", "la", "situaci\u00f3n", "en", "venezuela", "el", "gobierno", "de", "maduro", "mantiene", "que", "la", "convocatoria", "de", "cancilleres", "aprobada", "viola", "la", "carta", "de", "la", "oea", "e", "inici\u00f3", "el", "proceso", "oficial", "de", "retirada", "de", "venezuela", "de", "la", "oea", "en", "estalla", "la", "crisis", "presidencial", "de", "venezuela", "en", "torno", "a", "la", "legitimidad", "de", "qui\u00e9n", "ocupa", "la", "presidencia", "del", "pa\u00eds", "despu\u00e9s", "de", "que", "el", "de", "enero", "de", "la", "asamblea", "nacional", "de", "venezuela", "declarara", "que", "nicol\u00e1s", "maduro", "estaba", "usurpando", "el", "cargo", "de", "presidente", "y", "juan", "guaid\u00f3", "en", "calidad", "de", "presidente", "de", "la", "asamblea", "nacional", "tomara", "juramento", "como", "presidente", "encargado", "del", "pa\u00eds", "tras", "asumir", "la", "presidencia", "interina", "guaid\u00f3", "propuso", "tres", "objetivos", "centrales", "para", "su", "estrategia", "pol\u00edtica", "el", "cese", "de", "la", "usurpaci\u00f3n", "del", "gobierno", "de", "nicol\u00e1s", "maduro", "el", "establecimiento", "de", "un", "gobierno", "de", "transici\u00f3n", "impulsado", "por", "la", "asamblea", "nacional", "y", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "elecciones", "libres", "y", "transparentes", "guaid\u00f3", "fue", "reconocido", "por", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "pa\u00edses", "como", "presidente", "encargado", "de", "venezuela", "incluyendo", "el", "grupo", "de", "lima", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "la", "mayor\u00eda", "de", "pa\u00edses", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "el", "parlamento", "europeo", "estados", "unidos", "australia", "jap\u00f3n", "e", "israel", "entre", "otros", "adicionalmente", "siete", "pa\u00edses", "reconocen", "la", "legitimidad", "de", "la", "asamblea", "nacional", "por", "otro", "lado", "veinte", "pa\u00edses", "reconocen", "a", "maduro", "incluyendo", "a", "algunos", "pa\u00edses", "del", "alba", "como", "cuba", "y", "nicaragua", "adem\u00e1s", "de", "pa\u00edses", "aliados", "como", "lo", "son", "china", "turqu\u00eda", "y", "rusia", "mientras", "que", "diecisiete", "pa\u00edses", "se", "han", "declarado", "neutrales", "a", "esta", "crisis", "junto", "con", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "y", "el", "vaticano", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "constituci\u00f3n", "vigente", "de", "venezuela", "aprobada", "en", "refer\u00e9ndum", "constitucional", "el", "de", "diciembre", "de", "y", "promulgada", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "establece", "que", "la", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "se", "constituye", "en", "un", "estado", "social", "y", "democr\u00e1tico", "de", "derecho", "y", "de", "justicia", "que", "\"propugna", "como", "valores", "superiores", "de", "su", "ordenamiento", "jur\u00eddico", "y", "de", "su", "actuaci\u00f3n", "la", "vida", "la", "libertad", "la", "justicia", "la", "igualdad", "la", "solidaridad", "la", "democracia", "la", "responsabilidad", "social", "y", "en", "general", "la", "preeminencia", "de", "los", "derechos", "humanos", "la", "\u00e9tica", "y", "el", "pluralismo", "pol\u00edtico\"", "en", "los", "t\u00e9rminos", "establecidos", "en", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "venezuela", "asume", "la", "forma", "de", "un", "estado", "federal", "descentralizado", "y", "se", "rige", "por", "los", "principios", "de", "integridad", "territorial", "cooperaci\u00f3n", "solidaridad", "concurrencia", "y", "corresponsabilidad", "el", "mismo", "tiene", "como", "fines", "la", "protecci\u00f3n", "y", "fomento", "de", "la", "persona", "y", "su", "humanidad", "garantizar", "el", "ejercicio", "democr\u00e1tico", "de", "la", "voluntad", "popular", "y", "la", "b\u00fasqueda", "de", "un", "estado", "de", "bienestar", "general", "para", "la", "consecuci\u00f3n", "de", "tales", "metas", "se", "se\u00f1alan", "como", "v\u00edas", "el", "desarrollo", "de", "la", "educaci\u00f3n", "y", "el", "trabajo", "se", "establece", "adem\u00e1s", "que", "la", "forma", "de", "gobierno", "es", "la", "de", "una", "rep\u00fablica", "presidencialista", "encabezada", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "funciona", "jefe", "del", "estado", "y", "jefe", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "a", "la", "vez", "la", "soberan\u00eda", "la", "cual", "reside", "en", "el", "pueblo", "se", "ejerce", "de", "dos", "maneras", "directamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "constituci\u00f3n", "misma", "y", "de", "la", "ley", "e", "indirectamente", "mediante", "el", "sufragio", "por", "el", "poder", "p\u00fablico", "cuyos", "componentes", "est\u00e1n", "sometidos", "a", "dicha", "soberan\u00eda", "popular", "y", "se", "deben", "a", "ella", "todos", "los", "entes", "p\u00fablicos", "est\u00e1n", "sujetos", "a", "lo", "previsto", "en", "esta", "constituci\u00f3n", "el", "presidente", "tiene", "la", "facultad", "de", "dirigir", "las", "acciones", "del", "gobierno", "divisi\u00f3n", "de", "poderes", "las", "autoridades", "nacionales", "del", "estado", "residen", "en", "caracas", "distrito", "capital", "ya", "que", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "es", "el", "asiento", "de", "los", "\u00f3rganos", "del", "poder", "p\u00fablico", "nacional", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "est\u00e1", "al", "servicio", "de", "los", "ciudadanos", "y", "se", "fundamenta", "en", "los", "principios", "de", "honestidad", "participaci\u00f3n", "celeridad", "eficacia", "eficiencia", "transparencia", "rendici\u00f3n", "de", "cuentas", "y", "responsabilidad", "seg\u00fan", "lo", "exige", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "poder", "p\u00fablico", "nacional", "se", "divide", "en", "legislativo", "ejecutivo", "judicial", "ciudadano", "y", "electoral", "cada", "una", "de", "las", "ramas", "del", "poder", "p\u00fablico", "tiene", "sus", "funciones", "propias", "pero", "los", "\u00f3rganos", "a", "los", "que", "incumbe", "su", "ejercicio", "colaborar\u00e1n", "entre", "s\u00ed", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "los", "fines", "del", "estado", "el", "poder", "p\u00fablico", "nacional", "est\u00e1", "conformado", "por", "los", "\u00f3rganos", "y", "entes", "del", "estado", "con", "competencia", "nacional", "que", "se", "enmarcan", "dentro", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "poder", "legislativo", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "de", "la", "asamblea", "nacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "el", "cual", "es", "un", "parlamento", "unicameral", "que", "ejerce", "la", "funci\u00f3n", "legislativa", "formaci\u00f3n", "discusi\u00f3n", "y", "sanci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "nacionales", "y", "de", "los", "c\u00f3digos", "legales", "del", "pa\u00eds", "la", "funci\u00f3n", "de", "control", "pol\u00edtico", "sobre", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "nacional", "y", "el", "gobierno", "y", "la", "funci\u00f3n", "de", "promoci\u00f3n", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "la", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "en", "los", "asuntos", "de", "su", "competencia", "desde", "enero", "de", "se", "compone", "de", "diputados", "elegidos", "mediante", "sufragio", "universal", "directo", "y", "secreto", "en", "cada", "entidad", "federal", "antes", "de", "eran", "diputados", "el", "per\u00edodo", "de", "duraci\u00f3n", "del", "mandato", "legislativo", "es", "de", "cinco", "a\u00f1os", "y", "pueden", "ser", "reelegidos", "de", "acuerdo", "con", "la", "enmienda", "n\u00ba", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "poder", "ejecutivo", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "del", "vicepresidente", "ejecutivo", "de", "los", "ministros", "y", "de", "los", "dem\u00e1s", "funcionarios", "que", "establecen", "la", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "la", "ley", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "elegido", "por", "sufragio", "directo", "secreto", "y", "universal", "para", "un", "mandato", "que", "dura", "a\u00f1os", "teniendo", "la", "posibilidad", "de", "ser", "reelegido", "para", "nuevos", "per\u00edodosn", "es", "el", "jefe", "del", "estado", "jefe", "del", "poder", "ejecutivo", "nacional", "comandante", "en", "jefe", "de", "la", "fuerza", "armada", "nacional", "bolivariana", "y", "dirige", "las", "relaciones", "exteriores", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "vicepresidente", "ejecutivo", "es", "colaborador", "directo", "e", "inmediato", "del", "presidente", "coordina", "las", "relaciones", "del", "ejecutivo", "nacional", "con", "la", "asamblea", "nacional", "preside", "el", "consejo", "federal", "de", "gobierno", "y", "suple", "las", "faltas", "temporales", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "los", "ministros", "son", "\u00f3rganos", "directos", "del", "presidente", "y", "reunidos", "con", "este", "y", "con", "el", "vicepresidente", "integran", "el", "consejo", "de", "ministros", "el", "procurador", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "asiste", "con", "derecho", "a", "voz", "a", "las", "reuniones", "del", "consejo", "de", "ministros", "adicionalmente", "el", "presidente", "puede", "convocar", "al", "consejo", "de", "estado", "siendo", "un", "\u00f3rgano", "superior", "de", "consulta", "del", "gobierno", "y", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "nacional", "para", "recomendar", "pol\u00edticas", "de", "inter\u00e9s", "nacional", "en", "asuntos", "de", "especial", "trascendencia", "el", "poder", "judicial", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "del", "tribunal", "supremo", "de", "justicia", "y", "los", "dem\u00e1s", "tribunales", "que", "determine", "la", "ley", "estos", "conjuntamente", "con", "el", "ministerio", "p\u00fablico", "la", "defensa", "p\u00fablica", "los", "\u00f3rganos", "de", "investigaci\u00f3n", "penal", "los", "auxiliares", "y", "funcionarios", "de", "justicia", "el", "sistema", "penitenciario", "los", "medios", "alternativos", "de", "justicia", "los", "ciudadanos", "que", "participan", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "justicia", "conforme", "a", "la", "ley", "y", "los", "abogados", "autorizados", "para", "el", "ejercicio", "integran", "el", "sistema", "de", "justicia", "el", "poder", "ciudadano", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "del", "consejo", "moral", "republicano", "conformado", "por", "el", "ministerio", "p\u00fablico", "la", "contralor\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "la", "defensor\u00eda", "del", "pueblo", "cualquiera", "de", "las", "m\u00e1ximas", "autoridades", "de", "los", "\u00f3rganos", "que", "integran", "este", "poder", "puede", "ser", "elegido", "presidente", "del", "consejo", "moral", "republicano", "por", "periodos", "de", "un", "a\u00f1o", "reelegibles", "entre", "sus", "funciones", "est\u00e1n", "prevenir", "investigar", "y", "sancionar", "hechos", "que", "atenten", "contra", "la", "\u00e9tica", "p\u00fablica", "y", "la", "moral", "administrativa", "velar", "por", "el", "buen", "uso", "del", "patrimonio", "p\u00fablico", "y", "preseleccionar", "a", "los", "candidatos", "a", "magistrados", "del", "tribunal", "supremo", "de", "justicia", "el", "poder", "electoral", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "del", "consejo", "nacional", "electoral", "el", "cual", "tiene", "como", "\u00f3rganos", "subordinados", "la", "junta", "electoral", "nacional", "la", "comisi\u00f3n", "de", "registro", "civil", "y", "electoral", "y", "la", "comisi\u00f3n", "de", "participaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "financiamiento", "su", "objetivo", "es", "reglamentar", "y", "gestionar", "los", "procesos", "electorales", "as\u00ed", "como", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "la", "personalizaci\u00f3n", "del", "sufragio", "y", "la", "representaci\u00f3n", "proporcional", "el", "cne", "mantiene", "organiza", "dirige", "y", "supervisa", "el", "registro", "civil", "y", "electoral", "la", "constituci\u00f3n", "de", "incorpora", "la", "figura", "del", "refer\u00e9ndum", "revocatorio", "para", "todos", "los", "cargos", "de", "elecci\u00f3n", "popular", "los", "cuales", "pueden", "ser", "sometidos", "a", "nueva", "elecci\u00f3n", "a", "la", "mitad", "del", "mandato", "como", "una", "forma", "novedosa", "de", "permitir", "una", "decisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "sobre", "los", "funcionarios", "electos", "partidos", "pol\u00edticos", "la", "organizaci\u00f3n", "que", "se", "puede", "llamar", "propiamente", "el", "primer", "partido", "pol\u00edtico", "venezolano", "es", "el", "partido", "liberal", "creado", "por", "tom\u00e1s", "lander", "y", "antonio", "leocadio", "guzm\u00e1n", "en", "surgido", "como", "una", "respuesta", "al", "gobernante", "partido", "conservador", "ambos", "se", "disputar\u00edan", "el", "poder", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xix", "a", "partir", "de", "estos", "surgir\u00edan", "partidos", "derivados", "disueltos", "luego", "por", "la", "dictadura", "gomecista", "en", "la", "posterior", "etapa", "democr\u00e1tica", "han", "surgido", "algunos", "de", "los", "partidos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "escena", "nacional", "como", "uni\u00f3n", "republicana", "democr\u00e1tica", "urd", "f", "el", "movimiento", "electoral", "del", "pueblo", "mep", "f", "la", "causa", "r", "f", "ente", "otros", "en", "la", "actual", "vida", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "los", "que", "cobran", "especial", "relevancia", "son", "el", "partido", "socialista", "unido", "de", "venezuela", "psuv", "que", "es", "el", "partido", "de", "gobierno", "voluntad", "popular", "vp", "por", "iniciativa", "de", "leopoldo", "l\u00f3pez", "en", "vente", "venezuela", "vv", "fundado", "por", "mar\u00eda", "corina", "machado", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "nuevo", "tiempo", "unt", "conformado", "como", "partido", "nacional", "en", "y", "el", "primer", "partido", "de", "la", "coalici\u00f3n", "opositora", "primero", "justicia", "pj", "nacional", "desde", "acci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "ad", "de", "tendencia", "socialdem\u00f3crata", "fundado", "en", "por", "r\u00f3mulo", "gallegos", "y", "r\u00f3mulo", "betancourt", "el", "comit\u00e9", "de", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "electoral", "independiente", "copei", "de", "corte", "socialcristiano", "fundado", "en", "por", "rafael", "caldera", "el", "movimiento", "al", "socialismo", "mas", "tambi\u00e9n", "socialdem\u00f3crata", "creado", "en", "y", "el", "partido", "comunista", "de", "venezuela", "pcv", "fundado", "en", "y", "legalizado", "en", "algunos", "partidos", "de", "importancia", "a", "nivel", "regional", "son", "proyecto", "carabobo", "fundado", "en", "con", "proyecto", "venezuela", "patria", "para", "todos", "ppt", "y", "por", "la", "democracia", "social", "podemos", "fundado", "en", "por", "ismael", "garc\u00eda", "relaciones", "exteriores", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "venezolana", "ha", "variado", "de", "acuerdo", "a", "la", "naturaleza", "de", "su", "gobierno", "dado", "que", "en", "sus", "primeros", "a\u00f1os", "como", "naci\u00f3n", "independiente", "el", "pa\u00eds", "padeci\u00f3", "un", "largo", "per\u00edodo", "de", "turbulencia", "interna", "no", "pudo", "delinear", "una", "pol\u00edtica", "internacional", "concreta", "pero", "se", "enfocaba", "en", "la", "demarcaci\u00f3n", "de", "l\u00edmites", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "se", "tuvieron", "relaciones", "dif\u00edciles", "con", "las", "potencias", "europeas", "y", "con", "los", "estados", "unidos", "por", "la", "deuda", "extranjera", "y", "se", "mantuvo", "neutral", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "hasta", "que", "tom\u00f3", "partido", "por", "los", "aliados", "el", "de", "febrero", "de", "en", "los", "a\u00f1os", "venezuela", "manten\u00eda", "lazos", "estrechos", "con", "dictaduras", "existentes", "para", "la", "\u00e9poca", "en", "iberoam\u00e9rica", "y", "con", "estados", "unidos", "el", "restablecimiento", "del", "sistema", "democr\u00e1tico", "de", "gobierno", "en", "genera", "cambios", "significativos", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "venezuela", "estando", "enmarcada", "dentro", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "y", "concret\u00e1ndose", "en", "tres", "lineamientos", "b\u00e1sicos", "democracia", "petr\u00f3leo", "y", "presencia", "internacional", "activa", "bajo", "la", "doctrina", "betancourt", "solo", "reconoc\u00eda", "a", "los", "gobiernos", "democr\u00e1ticos", "en", "los", "a\u00f1os", "integr\u00f3", "junto", "con", "otros", "pa\u00edses", "el", "grupo", "contadora", "para", "buscar", "la", "paz", "en", "los", "conflictos", "armados", "de", "am\u00e9rica", "central", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "se", "favorece", "la", "integraci\u00f3n", "latinoamericana", "y", "caribe\u00f1a", "privilegiando", "relaciones", "con", "iberoam\u00e9rica", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "el", "gobierno", "venezolano", "se", "ha", "acercado", "a", "gobiernos", "de", "clara", "l\u00ednea", "izquierdista", "y", "antiimperialista", "como", "cuba", "rusia", "y", "china", "a", "la", "vez", "que", "se", "han", "suscitado", "percances", "y", "distanciamientos", "en", "las", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "colombia", "m\u00e9xico", "y", "estados", "unidos", "venezuela", "ha", "ocupado", "un", "sitial", "en", "el", "consejo", "de", "seguridad", "de", "la", "onu", "en", "cuatro", "ocasiones", "en", "los", "per\u00edodos", "de", "a", "de", "a", "de", "a", "de", "a", "y", "de", "a", "en", "se", "postul\u00f3", "sin", "resultar", "electa", "venezuela", "posee", "un", "largo", "historial", "de", "reivindicaciones", "territoriales", "con", "guyana", "y", "con", "colombia", "los", "l\u00edmites", "orientales", "del", "pa\u00eds", "con", "guyana", "trazados", "por", "el", "laudo", "de", "par\u00eds", "de", "declarado", "nulo", "e", "\u00edrrito", "por", "venezuela", "van", "desde", "el", "monte", "roraima", "hasta", "punta", "playa", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "sin", "embargo", "venezuela", "reclama", "el", "territorio", "denominado", "como", "guayana", "esequiba", "que", "abarcar\u00eda", "desde", "la", "frontera", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "hasta", "el", "r\u00edo", "esequibo", "lo", "que", "son", "las", "regiones", "barimawaini", "cuyunimazaruni", "pomeroonsupenaam", "potarosiparuni", "alto", "takutualto", "essequibo", "y", "la", "zona", "occidental", "de", "la", "islas", "essequibodemerara", "occidental", "apoy\u00e1ndose", "en", "el", "acuerdo", "de", "ginebra", "de", "suscrito", "con", "el", "reino", "unido", "asimismo", "mantiene", "un", "diferendo", "con", "colombia", "sobre", "la", "soberan\u00eda", "del", "golfo", "de", "venezuela", "la", "disputa", "que", "se", "remonta", "al", "momento", "de", "disoluci\u00f3n", "de", "la", "gran", "colombia", "se", "cree", "que", "tiene", "como", "m\u00f3vil", "la", "presencia", "de", "hidrocarburos", "en", "el", "golfo", "y", "que", "a", "su", "vez", "motiv\u00f3", "el", "estallido", "de", "la", "crisis", "de", "la", "corbeta", "caldas", "en", "la", "problem\u00e1tica", "fue", "abordada", "nuevamente", "en", "cuando", "se", "acord\u00f3", "continuar", "las", "negociaciones", "entre", "ambas", "partes", "organizaciones", "internacionales", "de", "las", "cuales", "venezuela", "es", "miembro", "defensa", "nacional", "y", "seguridad", "la", "defensa", "de", "venezuela", "est\u00e1", "a", "cargo", "de", "la", "fuerza", "armada", "nacional", "bolivariana", "que", "seg\u00fan", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "es", "un", "ente", "organizado", "por", "el", "estado", "para", "el", "servicio", "de", "la", "naci\u00f3n", "y", "que", "ostenta", "el", "deber", "de", "vigilar", "la", "independencia", "y", "soberan\u00eda", "del", "espacio", "geogr\u00e1fico", "del", "pa\u00eds", "la", "integridad", "del", "territorio", "y", "de", "participar", "en", "su", "desarrollo", "adem\u00e1s", "de", "mantenerse", "apol\u00edtico", "la", "instituci\u00f3n", "militar", "venezolana", "en", "su", "conjunto", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "libertador", "comandado", "por", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "y", "varios", "l\u00edderes", "republicanos", "durante", "la", "guerra", "de", "independencia", "pero", "no", "puede", "hablarse", "de", "un", "ej\u00e9rcito", "permanente", "y", "profesional", "hasta", "cuando", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "pone", "en", "funcionamiento", "la", "academia", "militar", "de", "venezuela", "conjuntamente", "con", "el", "establecimiento", "de", "nuevas", "instituciones", "para", "su", "actividad", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "nacional", "y", "de", "un", "nuevo", "c\u00f3digo", "militar", "en", "aras", "de", "eliminar", "los", "diversos", "caudillismos", "regionales", "y", "preservar", "la", "paz", "en", "el", "pa\u00eds", "actualmente", "la", "fanb", "agrupa", "cinco", "componentes", "esenciales", "los", "cuales", "son", "ej\u00e9rcito", "bolivariano", "institucionalizado", "en", "los", "albores", "del", "siglo", "xx", "que", "se", "encarga", "de", "las", "operaciones", "terrestres", "y", "protecci\u00f3n", "de", "las", "fronteras", "territoriales", "su", "d\u00eda", "se", "celebra", "el", "de", "junio", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "batalla", "de", "caraboboarmada", "bolivariana", "existente", "ya", "desde", "es", "el", "encargado", "de", "la", "defensa", "naval", "y", "de", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "la", "soberan\u00eda", "sobre", "los", "espacios", "acu\u00e1ticos", "de", "venezuela", "su", "d\u00eda", "es", "el", "de", "julio", "en", "conmemoraci\u00f3n", "a", "la", "batalla", "naval", "del", "lago", "de", "maracaiboaviaci\u00f3n", "militar", "bolivariana", "creada", "en", "e", "independiente", "desde", "que", "tiene", "por", "objetivo", "el", "resguardo", "del", "espacio", "a\u00e9reo", "de", "venezuela", "su", "aniversario", "se", "celebraba", "el", "de", "diciembre", "pero", "por", "decreto", "del", "presidente", "hugo", "ch\u00e1vez", "desde", "se", "celebra", "el", "de", "noviembre", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "segundo", "intento", "de", "golpe", "de", "estado", "de", "guardia", "nacional", "bolivariana", "fundada", "en", "por", "eleazar", "l\u00f3pez", "contreras", "anteriormente", "conocida", "como", "fuerzas", "armadas", "de", "cooperaci\u00f3n", "tiene", "por", "finalidad", "\u00faltima", "conducir", "las", "operaciones", "exigidas", "para", "el", "mantenimiento", "del", "orden", "interno", "del", "pa\u00eds", "cooperar", "en", "el", "desarrollo", "de", "las", "operaciones", "militares", "requeridas", "para", "asegurar", "la", "defensa", "de", "la", "naci\u00f3n", "ejercer", "las", "actividades", "de", "polic\u00eda", "administrativa", "y", "de", "investigaci\u00f3n", "penal", "que", "le", "atribuyan", "las", "leyes", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "participar", "activamente", "en", "el", "desarrollo", "nacional", "en", "el", "territorio", "y", "dem\u00e1s", "espacios", "geogr\u00e1ficos", "de", "la", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "su", "aniversario", "es", "el", "de", "agosto", "milicia", "bolivariana", "fundada", "en", "funciona", "como", "reserva", "y", "celebra", "su", "d\u00eda", "el", "de", "abril", "de", "cada", "a\u00f1oel", "servicio", "militar", "es", "obligatorio", "aunque", "sin", "reclutamiento", "forzoso", "para", "todo", "hombre", "o", "mujer", "entre", "y", "a\u00f1os", "y", "debe", "cumplirse", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "un", "a\u00f1o", "la", "fanb", "poseen", "adem\u00e1s", "su", "propio", "sistema", "educativo", "militar", "donde", "su", "universidad", "militar", "bolivariana", "de", "venezuela", "umbv", "tiene", "adscrita", "siete", "academias", "academia", "militar", "del", "ej\u00e9rcito", "bolivariano", "ameb", "academia", "militar", "de", "la", "armada", "bolivariana", "amarb", "academia", "militar", "de", "la", "aviaci\u00f3n", "bolivariana", "amab", "academia", "militar", "de", "la", "guardia", "nacional", "bolivariana", "amgnb", "academia", "militar", "de", "oficiales", "de", "tropa", "cj", "hugo", "rafael", "ch\u00e1vez", "fr\u00edas", "amothch", "academia", "t\u00e9cnica", "militar", "bolivariana", "atmb", "y", "academia", "militar", "de", "medicina", "ammed", "esta", "instituci\u00f3n", "grad\u00faa", "oficiales", "de", "comando", "tropa", "t\u00e9cnicos", "y", "m\u00e9dicos", "cirujanos", "militares", "las", "fuerzas", "policiales", "del", "pa\u00eds", "est\u00e1n", "organizadas", "a", "nivel", "nacional", "estatal", "y", "municipal", "siendo", "administradas", "por", "sus", "respectivas", "gobernaciones", "y", "alcald\u00edas", "como", "producto", "de", "la", "descentralizaci\u00f3n", "no", "obstante", "el", "ejecutivo", "nacional", "cre\u00f3", "en", "la", "polic\u00eda", "nacional", "bolivariana", "pnb", "un", "organismo", "adicional", "que", "es", "la", "principal", "fuerza", "de", "seguridad", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "principal", "organismo", "de", "investigaciones", "en", "el", "pa\u00eds", "es", "el", "cuerpo", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "penales", "y", "criminal\u00edsticas", "cicpc", "encargado", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "de", "delitos", "y", "cr\u00edmenes", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "asimismo", "dentro", "de", "las", "fuerzas", "de", "seguridad", "se", "cuentan", "al", "principal", "servicio", "de", "inteligencia", "el", "servicio", "bolivariano", "de", "inteligencia", "nacional", "sebin", "y", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "contrainteligencia", "militar", "dgcim", "esta", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "su", "propia", "instituci\u00f3n", "universitaria", "llamada", "universidad", "nacional", "experimental", "de", "la", "seguridad", "donde", "a", "trav\u00e9s", "de", "varios", "pnf", "grad\u00faan", "tsu", "y", "licenciados", "en", "las", "diferentes", "ramas", "de", "los", "cuerpos", "especiales", "adem\u00e1s", "que", "cuenta", "con", "estudios", "de", "posgrado", "principales", "ramas", "de", "la", "fuerza", "armada", "nacional", "bolivariana", "derechos", "humanos", "de", "acuerdo", "al", "\u00edndice", "de", "democracia", "de", "the", "economist", "en", "el", "pa\u00eds", "se", "incluy\u00f3", "en", "la", "lista", "como", "un", "r\u00e9gimen", "autoritario", "lo", "que", "revela", "c\u00f3mo", "los", "derechos", "humanos", "se", "han", "erosionado", "en", "el", "pa\u00eds", "organizaciones", "de", "derechos", "humanos", "han", "expresado", "su", "preocupaci\u00f3n", "por", "los", "ataques", "contra", "periodistas", "el", "acoso", "a", "los", "defensores", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "las", "malas", "condiciones", "en", "las", "c\u00e1rceles", "seg\u00fan", "el", "informe", "de", "human", "rights", "watch", "de", "durante", "los", "gobiernos", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "y", "nicol\u00e1s", "maduro", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "poder", "en", "el", "poder", "ejecutivo", "y", "la", "erosi\u00f3n", "de", "las", "garant\u00edas", "de", "derechos", "humanos", "han", "permitido", "al", "gobierno", "intimidar", "perseguir", "torturar", "e", "incluso", "enjuiciar", "penalmente", "y", "fusilar", "extrajudicialmente", "a", "sus", "opositores", "pol\u00edticos", "en", "el", "alto", "comisionado", "para", "los", "derechos", "humanos", "de", "las", "naciones", "unidas", "acnudh", "report\u00f3", "los", "agentes", "de", "seguridad", "notablemente", "los", "miembros", "del", "sebin", "la", "dgcim", "y", "la", "gnb", "recurrieron", "a", "tales", "medidas", "para", "intimidar", "y", "castigar", "a", "los", "detenidos", "as\u00ed", "como", "para", "extraer", "confesiones", "e", "informaci\u00f3n", "los", "casos", "m\u00e1s", "graves", "tuvieron", "lugar", "por", "lo", "general", "en", "locales", "del", "sebin", "la", "dgcim", "y", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "los", "casos", "documentados", "por", "el", "acnudh", "junto", "con", "la", "informaci\u00f3n", "recogida", "indican", "que", "los", "malos", "tratos", "y", "la", "tortura", "infligidos", "a", "personas", "privadas", "de", "libertad", "por", "haber", "expresado", "ciertas", "opiniones", "pol\u00edticas", "o", "por", "haber", "ejercido", "sus", "derechos", "humanos", "no", "son", "incidentes", "aislados", "por", "el", "contrario", "se", "ha", "documentado", "que", "las", "mismas", "formas", "de", "malos", "tratos", "han", "sido", "cometidas", "por", "agentes", "de", "diferentes", "unidades", "de", "seguridad", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "diferentes", "centros", "de", "detenci\u00f3n", "y", "con", "el", "presunto", "conocimiento", "de", "oficiales", "superiores", "lo", "que", "demuestra", "claramente", "la", "existencia", "de", "un", "patr\u00f3n", "de", "conducta", "igualmente", "en", "septiembre", "de", "acnudh", "esta", "vez", "report\u00f3", "que", "el", "gobierno", "los", "agentes", "estatales", "y", "los", "grupos", "que", "trabajaban", "con", "ellos", "hab\u00edan", "cometido", "violaciones", "flagrantes", "de", "los", "derechos", "humanos", "de", "hombres", "y", "mujeres", "en", "venezuela", "identific\u00f3", "patrones", "de", "violaciones", "y", "cr\u00edmenes", "altamente", "coordinados", "de", "conformidad", "con", "las", "pol\u00edticas", "del", "estado", "y", "parte", "de", "un", "curso", "de", "conducta", "tanto", "generalizado", "como", "sistem\u00e1tico", "constituyendo", "as\u00ed", "cr\u00edmenes", "de", "lesa", "humanidad", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoterritorial", "el", "territorio", "venezolano", "se", "divide", "en", "estados", "federales", "un", "distrito", "capital", "que", "comprende", "la", "ciudad", "de", "caracas", "y", "las", "dependencias", "federales", "conformadas", "por", "m\u00e1s", "de", "islas", "islotes", "y", "cayos", "en", "su", "mayor\u00eda", "deshabitadosn", "los", "estados", "a", "su", "vez", "est\u00e1n", "subdivididos", "en", "municipios", "los", "estados", "son", "aut\u00f3nomos", "e", "iguales", "pol\u00edticamente", "organizando", "su", "administraci\u00f3n", "y", "sus", "poderes", "p\u00fablicos", "por", "medio", "de", "una", "constituci\u00f3n", "estadal", "dictada", "por", "el", "consejo", "legislativo", "de", "acuerdo", "con", "las", "leyes", "de", "la", "federaci\u00f3n", "mantienen", "todo", "el", "poder", "no", "delegado", "expl\u00edcitamente", "al", "gobierno", "nacional", "y", "municipal", "seg\u00fan", "se", "lee", "en", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "estados", "el", "poder", "p\u00fablico", "estatal", "se", "encuentra", "dividido", "en", "cuatro", "ramas", "el", "poder", "legislativo", "de", "los", "estados", "recae", "sobre", "el", "consejo", "legislativo", "unicameral", "cuyos", "diputados", "son", "electos", "por", "voto", "popular", "directo", "y", "secreto", "cada", "cuatro", "a\u00f1os", "pudiendo", "ser", "reelegidos", "bajo", "un", "sistema", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "estado", "y", "sus", "municipios", "con", "un", "m\u00ednimo", "de", "y", "m\u00e1ximo", "de", "los", "estados", "pueden", "sancionar", "leyes", "sobre", "cuestiones", "regionales", "pero", "las", "principales", "leyes", "civiles", "comerciales", "penales", "laborales", "de", "seguridad", "social", "y", "de", "miner\u00eda", "son", "competencia", "de", "la", "asamblea", "nacional", "el", "poder", "ejecutivo", "de", "los", "estados", "lo", "ejerce", "un", "gobernador", "acompa\u00f1ado", "de", "los", "secretarios", "estatales", "el", "gobernador", "tambi\u00e9n", "es", "electo", "por", "sufragio", "directo", "y", "secreto", "para", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "y", "con", "posibilidad", "a", "una", "reelecci\u00f3n", "inmediata", "siendo", "el", "encargado", "de", "la", "administraci\u00f3n", "estatal", "los", "estados", "poseen", "otras", "instituciones", "como", "contralor\u00edas", "estatales", "y", "la", "procuradur\u00edas", "el", "poder", "judicial", "est\u00e1", "representado", "por", "el", "tribunal", "supremo", "de", "la", "rep\u00fablica", "pero", "dividido", "en", "circuitos", "judiciales", "en", "cada", "estado", "coordinados", "por", "la", "direcci\u00f3n", "ejecutiva", "de", "la", "magistratura", "regional", "el", "poder", "electoral", "est\u00e1", "en", "cada", "estado", "mediante", "los", "oficinas", "electorales", "dependientes", "del", "cne", "el", "control", "fiscal", "estatal", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "de", "una", "contralor\u00eda", "en", "cada", "estado", "que", "fiscaliza", "los", "ingresos", "gastos", "y", "bienes", "estatales", "sin", "menoscabo", "del", "alcance", "de", "las", "funciones", "de", "la", "contralor\u00eda", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "planificaci\u00f3n", "estatal", "por", "su", "parte", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "de", "un", "consejo", "de", "planificaci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "en", "cada", "estado", "presidido", "por", "el", "gobernador", "e", "integrado", "por", "los", "alcaldes", "de", "los", "municipios", "los", "directores", "estatales", "de", "los", "ministerios", "y", "una", "representaci\u00f3n", "de", "diputados", "regionales", "elegidos", "a", "la", "asamblea", "nacional", "de", "legisladores", "del", "consejo", "legislativo", "estatal", "de", "concejales", "municipales", "y", "de", "las", "comunidades", "organizadas", "incluyendo", "las", "ind\u00edgenas", "donde", "las", "hubiere", "municipios", "el", "poder", "p\u00fablico", "municipal", "se", "ejerce", "en", "cada", "uno", "de", "los", "municipios", "a", "trav\u00e9s", "de", "funciones", "ejecutivas", "legislativas", "judiciales", "de", "control", "fiscal", "y", "planificaci\u00f3n", "aunque", "en", "esencia", "no", "difiere", "mucho", "del", "modelo", "estadal", "el", "ejecutivo", "municipal", "municipal", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "de", "un", "alcalde", "elegido", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "por", "mayor\u00eda", "simple", "de", "las", "personas", "que", "voten", "y", "puede", "ser", "reelegido", "el", "poder", "legislativo", "delega", "su", "autoridad", "en", "concejos", "municipales", "conformados", "por", "un", "n\u00famero", "no", "mayor", "de", "trece", "ni", "menor", "de", "cinco", "concejales", "elegidos", "por", "un", "per\u00edodo", "de", "cuatro", "a\u00f1os", "pudiendo", "ser", "reelegidos", "quienes", "proporcionalmente", "representar\u00e1n", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "municipio", "el", "poder", "judicial", "se", "representa", "en", "la", "sede", "judicial", "municipal", "y", "el", "poder", "ciudadano", "existe", "en", "una", "contralor\u00eda", "municipal", "aut\u00f3noma", "la", "cual", "ejerce", "la", "funci\u00f3n", "de", "control", "fiscal", "de", "los", "ingresos", "gastos", "y", "bienes", "del", "municipio", "la", "planificaci\u00f3n", "municipal", "se", "ejerce", "por", "\u00f3rgano", "de", "un", "consejo", "local", "de", "planificaci\u00f3n", "p\u00fablica", "en", "cada", "municipio", "encargado", "de", "dise\u00f1ar", "el", "plan", "municipal", "de", "desarrollo", "y", "los", "dem\u00e1s", "planes", "y", "estando", "presidido", "por", "el", "alcalde", "e", "integrado", "por", "los", "concejales", "los", "presidentes", "de", "las", "juntas", "parroquiales", "comunales", "y", "representantes", "de", "organizaciones", "vecinales", "y", "otras", "de", "la", "sociedad", "organizada", "de", "conformidad", "con", "las", "disposiciones", "que", "establezca", "la", "ley", "distrito", "capital", "los", "poderes", "de", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "residen", "en", "el", "distrito", "capital", "como", "territorio", "federal", "el", "gobierno", "de", "la", "entidad", "es", "encabezado", "por", "un", "jefe", "de", "gobierno", "nombrado", "por", "el", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "nombre", "de", "la", "federaci\u00f3n", "y", "depende", "legislativamente", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "medio", "de", "la", "asamblea", "nacional", "desde", "regiones", "pol\u00edticoadministrativas", "el", "de", "enero", "de", "se", "cre\u00f3", "un", "ordenamiento", "por", "regiones", "pol\u00edticoadministrativas", "mediante", "el", "decreto", "sobre", "regionalizaci\u00f3n", "y", "participaci\u00f3n", "de", "las", "comunidades", "en", "el", "desarrollo", "regional", "el", "cual", "agrupa", "a", "los", "estados", "seg\u00fan", "sus", "caracter\u00edsticas", "sociales", "econ\u00f3micas", "y", "tradicionales", "con", "el", "objetivo", "de", "fomentar", "el", "desarrollo", "en", "el", "decreto", "se", "listan", "nueve", "regiones", "pol\u00edticoadministrativas", "a", "saber", "geograf\u00eda", "con", "km\u00b2", "y", "con", "un", "litoral", "de", "kil\u00f3metros", "donde", "alrededor", "de", "km", "son", "playas", "de", "arena", "y", "son", "islas", "venezuela", "es", "el", "\u00b0", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "venezuela", "reclama", "la", "guayana", "esequiba", "administrada", "por", "guyana", "con", "la", "que", "totalizar\u00eda", "km\u00b2", "adem\u00e1s", "es", "el", "noveno", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rica", "y", "el", "sexto", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "el", "territorio", "que", "controla", "se", "encuentra", "entre", "las", "latitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0n", "y", "las", "longitudes", "\u00b0", "y", "\u00b0w", "con", "una", "forma", "aproximada", "de", "tri\u00e1ngulo", "el", "pa\u00eds", "tiene", "una", "costa", "en", "el", "norte", "que", "incluye", "numerosas", "islas", "en", "el", "caribe", "y", "el", "noreste", "limita", "con", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "norte", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "observadores", "describen", "a", "venezuela", "en", "t\u00e9rminos", "de", "cuatro", "regiones", "topogr\u00e1ficas", "bastante", "bien", "definidas", "las", "tierras", "bajas", "de", "maracaibo", "en", "el", "noroeste", "las", "monta\u00f1as", "del", "norte", "que", "se", "extienden", "en", "un", "amplio", "arco", "de", "este", "a", "oeste", "desde", "la", "frontera", "con", "colombia", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "norte", "del", "caribe", "las", "amplias", "llanuras", "en", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "y", "las", "altas", "tierras", "de", "guayana", "en", "el", "sureste", "contexto", "y", "condiciones", "la", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "de", "venezuela", "se", "corresponde", "con", "el", "hemisferio", "norte", "y", "su", "l\u00edmite", "sur", "est\u00e1", "muy", "cercano", "a", "la", "l\u00ednea", "del", "ecuador", "terrestre", "su", "territorio", "continental", "est\u00e1", "compuesto", "por", "una", "compacta", "masa", "terrestre", "que", "se", "extiende", "equitativamente", "de", "este", "a", "oeste", "y", "de", "norte", "a", "sur", "su", "territorio", "insular", "comprende", "un", "conjunto", "de", "archipi\u00e9lagos", "islas", "e", "islotes", "en", "el", "mar", "caribe", "su", "geograf\u00eda", "le", "concede", "una", "gran", "diversidad", "de", "recursos", "naturales", "principalmente", "energ\u00e9ticos", "y", "minerales", "as\u00ed", "como", "de", "especies", "y", "ecosistemas", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "localizado", "en", "la", "costa", "septentrional", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "ocupa", "la", "mayor", "parte", "del", "caribe", "sudamericano", "al", "norte", "tiene", "su", "fachada", "mar\u00edtima", "en", "el", "mar", "caribe", "y", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "en", "el", "mar", "caribe", "cuenta", "con", "una", "extensa", "costa", "de", "km", "de", "extensi\u00f3n", "mientras", "que", "en", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "es", "de", "km", "su", "plataforma", "continental", "est\u00e1", "ubicada", "al", "norte", "y", "noreste", "del", "pa\u00eds", "abarca", "aproximadamente", "del", "total", "de", "superficie", "continental", "y", "con", "una", "presencia", "mar\u00edtima", "de", "km\u00b2", "en", "general", "comprende", "una", "ancha", "faja", "costera", "de", "bajo", "relieve", "entre", "los", "y", "m", "s", "n", "m", "se", "ubica", "entre", "el", "mar", "caribe", "y", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "presenta", "tres", "depresiones", "ensanchadas", "de", "importancia", "el", "lago", "de", "maracaibo", "al", "oeste", "la", "depresi\u00f3n", "de", "unare", "en", "el", "extremo", "central", "noreste", "y", "la", "regi\u00f3n", "del", "delta", "del", "orinoco", "al", "este", "de", "tierras", "bajas", "y", "cenagosas", "en", "la", "zona", "costera", "se", "encuentran", "los", "puertos", "m\u00e1s", "importantes", "del", "pa\u00eds", "la", "guaira", "maracaibo", "puerto", "cabello", "y", "puerto", "la", "cruz", "estos", "extensos", "territorios", "se", "expresan", "en", "una", "compacta", "superficie", "continental", "cuya", "distancia", "m\u00e1xima", "es", "de", "km", "en", "direcci\u00f3n", "esteoeste", "y", "de", "km", "en", "direcci\u00f3n", "nortesur", "lo", "que", "contribuye", "a", "facilitar", "la", "integraci\u00f3n", "y", "cohesi\u00f3n", "interna", "est\u00e1", "articulado", "con", "amplias", "l\u00edneas", "de", "costa", "que", "alcanzan", "en", "el", "mar", "caribe", "una", "fachada", "mar\u00edtima", "de", "km", "de", "longitud", "desde", "castilletes", "al", "promontorio", "de", "paria", "es", "de", "forma", "irregular", "y", "est\u00e1", "constituida", "por", "numerosos", "golfos", "y", "bah\u00edas", "entre", "los", "que", "destacan", "los", "golfos", "de", "venezuela", "triste", "paria", "y", "cariaco", "y", "m\u00e1s", "de", "islas", "cayos", "e", "islotes", "de", "soberan\u00eda", "venezolana", "que", "llegan", "por", "el", "norte", "hasta", "la", "isla", "de", "aves", "por", "encontrarse", "en", "la", "zona", "intertropical", "venezuela", "posee", "un", "clima", "c\u00e1lido", "y", "lluvioso", "en", "general", "pero", "debido", "a", "la", "orograf\u00eda", "los", "vientos", "la", "influencia", "del", "mar", "y", "la", "orientaci\u00f3n", "de", "las", "cadenas", "monta\u00f1osas", "hay", "diferencias", "clim\u00e1ticas", "la", "latitud", "ejerce", "cierta", "importancia", "en", "la", "estacionalidad", "y", "cantidad", "de", "las", "lluvias", "pero", "su", "papel", "es", "mucho", "menor", "en", "cuanto", "al", "efecto", "que", "tiene", "en", "las", "temperaturas", "la", "altitud", "sin", "embargo", "constituye", "un", "factor", "que", "cambia", "dr\u00e1sticamente", "el", "clima", "sobre", "todo", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "a", "la", "temperatura", "alcanzando", "valores", "muy", "diferentes", "seg\u00fan", "la", "disposici\u00f3n", "del", "relieve", "en", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "pisos", "t\u00e9rmicos", "bi\u00f3ticos", "o", "ecol\u00f3gicos", "fronteras", "venezuela", "colinda", "con", "trece", "unidades", "pol\u00edticas", "del", "mar", "caribe", "y", "el", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "aunque", "no", "con", "todas", "tiene", "l\u00edmites", "definidos", "de", "\u00e1reas", "marinas", "y", "submarinas", "tiene", "fronteras", "con", "delimitaciones", "resueltas", "con", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "puerto", "rico", "e", "islas", "v\u00edrgenes", "de", "los", "ee", "uun", "el", "reino", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "aruba", "curazao", "y", "el", "caribe", "neerland\u00e9sn", "la", "rep\u00fablica", "dominicanan", "francia", "guadalupe", "y", "martinican", "y", "trinidad", "y", "tobagon", "queda", "pendiente", "delimitar", "con", "colombia", "km", "san", "crist\u00f3bal", "y", "nieves", "km", "el", "reino", "unido", "montserrat", "km", "dominica", "km", "santa", "luc\u00eda", "km", "san", "vicente", "y", "las", "granadinas", "km", "granada", "km", "y", "guyana", "km", "tiene", "fronteras", "terrestres", "con", "tres", "pa\u00edses", "al", "sur", "con", "brasil", "con", "km", "al", "este", "con", "guyana", "con", "km", "que", "puede", "estar", "sujeta", "a", "cambiosn", "y", "al", "oeste", "con", "colombia", "con", "una", "longitud", "de", "km", "regiones", "naturales", "la", "diversidad", "geogr\u00e1fica", "del", "territorio", "nacional", "se", "hace", "patente", "al", "dividirlo", "en", "regiones", "naturales", "concretamente", "en", "venezuela", "pueden", "diferenciarse", "hasta", "ocho", "regiones", "a", "saber", "los", "andes", "depresi\u00f3n", "del", "lago", "de", "maracaibo", "insular", "cordillera", "de", "la", "costa", "cordillera", "oriental", "el", "delta", "del", "r\u00edo", "orinoco", "los", "llanos", "guayana", "y", "la", "formaci\u00f3n", "larafalc\u00f3n", "relieve", "y", "geolog\u00eda", "el", "territorio", "venezolano", "abarca", "tres", "grandes", "unidades", "geogr\u00e1ficas", "que", "se", "suceden", "de", "oeste", "a", "este", "las", "cordilleras", "septentrionales", "andinas", "y", "costeras", "al", "norte", "y", "occidente", "los", "llanos", "venezolanos", "que", "constituyen", "unas", "extensas", "llanuras", "sedimentarias", "que", "forman", "parte", "casi", "en", "su", "totalidad", "de", "la", "cuenca", "del", "orinoco", "al", "norte", "de", "este", "r\u00edo", "y", "los", "macizos", "y", "mesetas", "de", "formaci\u00f3n", "muy", "antigua", "en", "la", "guayana", "venezolana", "al", "sur", "del", "r\u00edo", "orinoco", "su", "configuraci\u00f3n", "tuvo", "lugar", "en", "el", "proceso", "de", "formaci\u00f3n", "del", "subcontinente", "sudamericano", "cuando", "conformaba", "un", "supercontinente", "con", "\u00e1frica", "hasta", "su", "separaci\u00f3n", "en", "el", "paleozoico", "muy", "pocos", "pa\u00edses", "en", "el", "mundocita", "requerida", "excepto", "algunos", "muy", "extensos\u00bfcu\u00e1l", "tienen", "esta", "misma", "variedad", "de", "relieves", "en", "su", "territorio", "en", "venezuela", "las", "formaciones", "monta\u00f1osas", "septentrionales", "se", "bifurcan", "en", "dos", "cadenas", "andinas", "levantadas", "durante", "la", "era", "terciaria", "que", "empiezan", "a", "individualizarse", "en", "el", "norte", "de", "la", "cordillera", "oriental", "colombiana", "la", "cadena", "occidental", "est\u00e1", "constituida", "por", "la", "sierra", "de", "perij\u00e1", "en", "la", "frontera", "con", "colombia", "que", "se", "eleva", "a", "m", "la", "cadena", "oriental", "forma", "la", "cordillera", "de", "m\u00e9rida", "que", "culmina", "en", "el", "pico", "bol\u00edvar", "a", "metrosn", "la", "m\u00e1xima", "elevaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "estas", "dos", "cadenas", "monta\u00f1osas", "rodean", "la", "depresi\u00f3n", "del", "lago", "de", "maracaibo", "km\u00b2", "el", "m\u00e1s", "extenso", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "que", "ocupa", "una", "amplia", "depresi\u00f3n", "abierta", "al", "golfo", "de", "venezuela", "y", "que", "posee", "en", "el", "subsuelo", "grandes", "reservas", "de", "hidrocarburos", "entre", "el", "lago", "de", "maracaibo", "la", "cordillera", "de", "m\u00e9rida", "y", "el", "mar", "caribe", "se", "levantan", "las", "sierras", "y", "hondonadas", "del", "sistema", "coriano", "formado", "por", "tres", "alineaciones", "orogr\u00e1ficas", "orientadas", "de", "suroeste", "a", "noroeste", "hacia", "el", "este", "la", "regi\u00f3n", "monta\u00f1osa", "se", "prolonga", "bordeando", "la", "costa", "caribe\u00f1a", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cordillera", "caribe", "integrada", "por", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "y", "la", "serran\u00eda", "del", "interior", "ambas", "orientadas", "paralelamente", "en", "sentido", "esteoeste", "y", "entre", "las", "cuales", "se", "encuentra", "la", "depresi\u00f3n", "del", "lago", "de", "valencia", "est\u00e1n", "separadas", "por", "otros", "valles", "longitudinales", "muy", "poblados", "en", "los", "que", "se", "concentra", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "del", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "figuran", "los", "m\u00e9danos", "inici\u00e1ndose", "en", "la", "ciudad", "de", "coro", "y", "extendi\u00e9ndose", "hacia", "el", "norte", "en", "direcci\u00f3n", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "paraguan\u00e1", "incluyendo", "el", "istmo", "de", "los", "m\u00e9danos", "y", "la", "porci\u00f3n", "venezolana", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "la", "guajira", "su", "paisaje", "es", "de", "tipo", "des\u00e9rtico", "con", "dunas", "que", "se", "desplazan", "continuamente", "por", "la", "acci\u00f3n", "de", "los", "vientos", "alisios", "que", "soplan", "de", "este", "a", "oeste", "finalmente", "al", "este", "de", "esta", "cordillera", "se", "levanta", "el", "macizo", "de", "cuman\u00e1", "que", "forma", "las", "pen\u00ednsulas", "de", "araya", "y", "paria", "entre", "los", "golfos", "de", "cariaco", "y", "paria", "as\u00ed", "tenemos", "que", "el", "occidente", "y", "el", "norte", "costero", "venezolano", "est\u00e1n", "dominados", "por", "sucesivas", "cadenas", "monta\u00f1osas", "que", "aunque", "est\u00e1n", "segregadas", "por", "f\u00e9rtiles", "valles", "y", "hondonadas", "no", "pierden", "su", "continuidad", "estructural", "los", "llanos", "del", "orinoco", "ocupan", "la", "depresi\u00f3n", "central", "que", "se", "extiende", "entre", "las", "monta\u00f1as", "andinas", "y", "el", "valle", "del", "orinoco", "el", "cual", "bordea", "el", "norte", "del", "macizo", "guayan\u00e9s", "constituye", "una", "inmensa", "llanura", "que", "se", "caracteriza", "por", "su", "horizontalidad", "cubierta", "por", "el", "mar", "en", "\u00e9pocas", "pasadas", "origen", "de", "los", "yacimientos", "de", "hidrocarburos", "y", "en", "la", "actualidad", "recubiertas", "por", "potentes", "capas", "de", "sedimentos", "fluviales", "drenadas", "por", "el", "orinoco", "que", "por", "el", "sur", "enlaza", "con", "la", "amazonia", "y", "se", "prolonga", "hasta", "el", "atl\u00e1ntico", "por", "el", "este", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "gran", "delta", "fluvial", "de", "m\u00e1s", "de", "km\u00b2", "son", "diferentes", "de", "otras", "de", "formaci\u00f3n", "aluvional", "por", "su", "constituci\u00f3n", "geol\u00f3gica", "y", "por", "su", "aspecto", "general", "distingui\u00e9ndose", "en", "ellas", "los", "llamados", "llanos", "altos", "u", "occidentales", "bien", "drenados", "y", "cubiertos", "de", "vegetaci\u00f3n", "los", "llanos", "bajos", "o", "centrales", "inundables", "en", "la", "estaci\u00f3n", "de", "lluvia", "y", "los", "llanos", "orientales", "o", "las", "mesas", "caracterizados", "por", "el", "relieve", "tabular", "en", "forma", "de", "mesetas", "que", "desciende", "por", "el", "este", "desde", "el", "macizo", "de", "cuman\u00e1", "hasta", "el", "orinoco", "aislando", "en", "el", "extremo", "oriental", "los", "llanos", "del", "estado", "monagas", "finalmente", "al", "sureste", "del", "orinoco", "se", "eleva", "el", "escudo", "guayan\u00e9s", "cuyo", "relieve", "de", "bloques", "elevados", "ha", "sido", "sujeto", "de", "erosiones", "fluviales", "hasta", "quedar", "convertido", "en", "una", "penillanura", "hacia", "el", "norte", "y", "suroeste", "hacia", "el", "sureste", "en", "cambio", "la", "erosi\u00f3n", "ha", "excavado", "profundos", "valles", "creando", "un", "relieve", "secundario", "de", "peque\u00f1as", "serran\u00edas", "y", "altiplanos", "aislados", "llamados", "tepuyes", "la", "formaci\u00f3n", "asciende", "escalonadamente", "hasta", "formar", "en", "el", "l\u00edmite", "con", "brasil", "largas", "cadenas", "monta\u00f1osas", "sierras", "de", "tapirapec\u00f3", "parima", "y", "pacaraima", "la", "formaci\u00f3n", "roraima", "al", "sureste", "del", "pa\u00eds", "es", "precisamente", "la", "responsable", "de", "la", "presencia", "de", "los", "tepuyes", "entre", "los", "que", "destacan", "la", "meseta", "del", "auyantepuy", "de", "las", "faldas", "occidentales", "del", "auyantepuy", "cae", "el", "famoso", "salto", "\u00e1ngel", "la", "catarata", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "con", "ca\u00edda", "libre", "sobre", "el", "valle", "del", "r\u00edo", "chur\u00fan", "sin", "embargo", "la", "cumbre", "m\u00e1s", "sobresaliente", "de", "la", "guayana", "venezolana", "es", "el", "tepuy", "roraima", "la", "zona", "del", "escudo", "guayan\u00e9s", "es", "la", "de", "m\u00e1s", "antigua", "data", "y", "junto", "al", "escudo", "de", "brasil", "conforman", "una", "de", "las", "formaciones", "y", "bloques", "continentales", "m\u00e1s", "antiguos", "del", "planeta", "con", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "a\u00f1os", "su", "extensi\u00f3n", "en", "venezuela", "es", "de", "unos", "km\u00b2", "y", "ello", "equivale", "a", "casi", "la", "mitad", "del", "territorio", "nacional", "se", "le", "encuentra", "en", "profundidad", "por", "debajo", "de", "la", "capa", "sedimentaria", "que", "constituye", "los", "llanos", "venezolanos", "extendi\u00e9ndose", "hacia", "guyana", "brasil", "surinam", "y", "la", "guayana", "francesa", "en", "su", "basamento", "se", "encuentran", "las", "rocas", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "planetacita", "requerida", "tanto", "\u00edgneas", "como", "el", "granito", "como", "metam\u00f3rficas", "esquisto", "cuarcita", "y", "gneis", "al", "noreste", "en", "cambio", "se", "configura", "un", "relieve", "de", "colinas", "sierras", "y", "altiplanicies", "donde", "destacan", "la", "sierra", "de", "imataca", "y", "la", "altiplanicie", "de", "nuria", "aqu\u00ed", "el", "suelo", "est\u00e1", "constituido", "por", "cuarcitas", "ferruginosas", "o", "itabiritas", "rocas", "con", "alto", "contenido", "de", "hierro", "lo", "que", "explica", "la", "existencia", "de", "abundantes", "reservas", "de", "este", "mineral", "en", "el", "\u00e1rea", "hidrograf\u00eda", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "conformado", "por", "tres", "vertientes", "hidrogr\u00e1ficas", "la", "del", "mar", "caribe", "la", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "la", "del", "lago", "de", "valencia", "que", "forma", "una", "cuenca", "endorreica", "en", "la", "vertiente", "del", "atl\u00e1ntico", "drena", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "aguas", "fluviales", "de", "venezuela", "la", "mayor", "cuenca", "de", "esta", "zona", "es", "la", "extensa", "cuenca", "del", "orinoco", "cuya", "superficie", "cercana", "al", "mill\u00f3n", "de", "km\u00b2", "es", "superior", "a", "la", "de", "toda", "venezuela", "aunque", "tiene", "una", "presencia", "del", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "tama\u00f1o", "de", "dicha", "cuenca", "similar", "a", "la", "del", "danubio", "la", "hace", "la", "tercera", "de", "am\u00e9rica", "del", "sur", "y", "la", "misma", "da", "origen", "a", "un", "caudal", "de", "unos", "mil", "m\u00b3s", "haciendo", "del", "orinoco", "el", "tercero", "m\u00e1s", "caudaloso", "del", "mundo", "y", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "valiosos", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "recursos", "naturales", "renovables", "el", "r\u00edo", "o", "brazo", "casiquiare", "constituye", "por", "su", "parte", "un", "caso", "\u00fanico", "en", "el", "mundo", "ya", "que", "es", "una", "derivaci\u00f3n", "natural", "del", "orinoco", "que", "despu\u00e9s", "de", "unos", "km", "de", "longitud", "lo", "conecta", "con", "el", "r\u00edo", "negro", "el", "cual", "es", "a", "su", "vez", "afluente", "del", "amazonas", "el", "orinoco", "recibe", "directa", "o", "indirectamente", "a", "r\u00edos", "como", "el", "ventuari", "el", "caura", "el", "caron\u00ed", "el", "meta", "el", "arauca", "el", "apure", "y", "muchos", "otros", "otros", "cursos", "fluviales", "venezolanos", "que", "se", "vac\u00edan", "en", "el", "atl\u00e1ntico", "son", "las", "aguas", "de", "las", "cuencas", "del", "san", "juan", "y", "del", "cuyun\u00ed", "por", "\u00faltimo", "est\u00e1", "la", "del", "r\u00edo", "amazonas", "que", "recibe", "al", "guain\u00eda", "al", "negro", "y", "otros", "otras", "cuencas", "son", "la", "del", "golfo", "de", "paria", "y", "la", "del", "r\u00edo", "esequibo", "la", "segunda", "vertiente", "en", "importancia", "es", "el", "mar", "caribe", "los", "r\u00edos", "de", "esta", "regi\u00f3n", "suelen", "ser", "de", "corto", "curso", "y", "de", "caudal", "escaso", "e", "irregular", "con", "alguna", "excepci\u00f3n", "como", "es", "el", "caso", "del", "catatumbo", "que", "nace", "en", "colombia", "y", "desagua", "en", "la", "cuenca", "del", "lago", "de", "maracaibo", "entre", "los", "r\u00edos", "que", "llegan", "a", "la", "cuenca", "del", "lago", "de", "maracaibo", "se", "encuentran", "el", "chama", "el", "escalante", "el", "catatumbo", "y", "los", "aportes", "de", "cuencas", "menores", "de", "los", "r\u00edos", "tocuyo", "yaracuy", "never\u00ed", "y", "manzanares", "un", "m\u00ednimo", "drena", "a", "la", "cuenca", "del", "lago", "de", "valencia", "de", "la", "extensi\u00f3n", "sumatoria", "de", "los", "r\u00edos", "un", "total", "de", "km", "son", "navegables", "otros", "r\u00edos", "dignos", "de", "menci\u00f3n", "son", "el", "apure", "el", "arauca", "el", "caura", "el", "meta", "el", "barima", "el", "portuguesa", "el", "ventuari", "y", "el", "zulia", "entre", "otros", "los", "principales", "lagos", "del", "pa\u00eds", "son", "el", "lago", "de", "maracaibo", "el", "m\u00e1s", "grande", "de", "suram\u00e9rica", "abierto", "al", "mar", "a", "trav\u00e9s", "del", "canal", "natural", "pero", "de", "agua", "dulce", "y", "el", "lago", "de", "valencia", "con", "su", "sistema", "endorreico", "otros", "cuerpos", "de", "agua", "mencionables", "son", "el", "embalse", "de", "guri", "la", "laguna", "de", "altagracia", "el", "embalse", "de", "camatagua", "y", "la", "laguna", "de", "mucubaj\u00ed", "en", "los", "andes", "la", "navegaci\u00f3n", "en", "el", "lago", "de", "maracaibo", "a", "trav\u00e9s", "del", "canal", "natural", "es", "\u00fatil", "para", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "petroleros", "clima", "por", "encontrarse", "en", "la", "zona", "intertropical", "venezuela", "posee", "un", "clima", "c\u00e1lido", "y", "lluvioso", "con", "dos", "estaciones", "una", "estaci\u00f3n", "seca", "que", "va", "desde", "octubre", "a", "marzo", "y", "una", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "de", "abril", "a", "septiembre", "debido", "a", "la", "orograf\u00eda", "los", "vientos", "y", "el", "mar", "hay", "diferencias", "clim\u00e1ticas", "la", "latitud", "tiene", "poca", "importancia", "pero", "la", "altitud", "cambia", "dr\u00e1sticamente", "el", "clima", "especialmente", "la", "temperatura", "alcanzando", "valores", "muy", "diferentes", "de", "acuerdo", "a", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "k\u00f6ppen", "los", "tipos", "de", "clima", "son", "tropical", "o", "lluvioso", "c\u00e1lido", "a", "el", "m\u00e1s", "predominante", "y", "caracter\u00edstico", "del", "pa\u00eds", "mantiene", "temperaturas", "superiores", "a", "los", "\u00b0c", "y", "precipitaciones", "en", "gran", "parte", "del", "a\u00f1o", "el", "clima", "tropical", "de", "sabana", "aw", "se", "da", "en", "los", "llanos", "al", "norte", "de", "guayana", "y", "en", "parte", "de", "los", "andes", "y", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "como", "san", "crist\u00f3bal", "y", "caracas", "es", "seco", "entre", "diciembre", "y", "marzo", "con", "precipitaciones", "entre", "y", "mm", "anuales", "en", "la", "guayana", "el", "r\u00edo", "aroa", "y", "barlovento", "es", "propio", "el", "clima", "monz\u00f3nico", "am", "con", "precipitaciones", "entre", "y", "mm", "anuales", "y", "una", "sequ\u00eda", "de", "apenas", "d\u00edas", "al", "sur", "de", "la", "misma", "regi\u00f3n", "y", "en", "la", "sierra", "de", "perij\u00e1", "es", "propio", "el", "clima", "de", "selva", "tropical", "af", "las", "precipitaciones", "superan", "los", "mm", "no", "teniendo", "estaci\u00f3n", "seca", "seco", "b", "donde", "la", "evaporaci\u00f3n", "supera", "a", "las", "precipitaciones", "es", "t\u00edpica", "de", "zonas", "des\u00e9rticas", "y", "\u00e1ridas", "del", "litoral", "con", "temperaturas", "muy", "superiores", "a", "los", "\u00b0c", "en", "falc\u00f3n", "especialmente", "en", "los", "m\u00e9danos", "de", "coro", "y", "la", "regi\u00f3n", "insular", "se", "da", "la", "modalidad", "des\u00e9rtica", "c\u00e1lida", "bwh", "con", "lluvias", "moderadas", "y", "escasa", "vegetaci\u00f3n", "al", "oeste", "de", "ese", "estado", "el", "litoral", "central", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "paraguan\u00e1", "barquisimeto", "maracaibo", "y", "parte", "de", "la", "isla", "de", "margarita", "poseen", "el", "estepario", "c\u00e1lido", "o", "semi\u00e1rido", "bsh", "intertropical", "templado", "de", "altura", "o", "invierno", "seco", "cw", "con", "temperaturas", "entre", "los", "y", "\u00b0c", "en", "las", "m\u00e1s", "altas", "elevaciones", "de", "la", "cordillera", "de", "la", "costa", "como", "la", "colonia", "tovar", "y", "a", "alturas", "medias", "de", "los", "andes", "como", "m\u00e9rida", "tovar", "y", "mucuch\u00edes", "fr\u00edo", "de", "alta", "monta\u00f1a", "e", "con", "temperaturas", "entre", "menos", "de", "y", "\u00b0c", "el", "clima", "de", "tundra", "et", "se", "aprecia", "en", "los", "p\u00e1ramos", "por", "encima", "de", "m", "s", "n", "m", "en", "apartaderos", "y", "el", "pico", "el", "\u00e1guila", "el", "clima", "helado", "de", "alta", "monta\u00f1a", "ef", "se", "reserva", "a", "las", "m\u00e1s", "altas", "cumbres", "de", "los", "andes", "venezolanos", "como", "son", "los", "picos", "bonpland", "la", "concha", "humboldt", "y", "bol\u00edvar", "fauna", "y", "flora", "venezuela", "presenta", "diversidad", "de", "especies", "en", "su", "h\u00e1bitat", "natural", "sus", "principales", "centros", "de", "endemismo", "son", "las", "cordilleras", "de", "los", "andes", "y", "la", "costa", "la", "sierra", "de", "perij\u00e1", "y", "el", "macizo", "de", "guayana", "dentro", "de", "la", "cuenca", "del", "r\u00edo", "orinoco", "posee", "m\u00e1s", "de", "especies", "de", "angiospermas", "posicionando", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "octavo", "lugar", "mundial", "de", "las", "cuales", "m\u00e1s", "de", "son", "end\u00e9micas", "un", "del", "total", "asimismo", "ocupa", "el", "quinto", "lugar", "mundial", "en", "especies", "de", "aves", "contando", "con", "aproximadamente", "especies", "del", "total", "mundial", "y", "de", "las", "especies", "de", "aves", "sudamericanas", "con", "de", "ellas", "siendo", "end\u00e9micas", "existen", "especies", "de", "mam\u00edferos", "y", "especies", "de", "anfibios", "ocupando", "el", "noveno", "lugar", "mundial", "en", "este", "grupo", "se", "calcula", "que", "de", "las", "especies", "de", "peces", "dulceacu\u00edcolas", "son", "end\u00e9micas", "entre", "los", "pa\u00edses", "tropicales", "ocupa", "el", "cuarto", "lugar", "en", "especies", "de", "plantas", "quinto", "en", "mam\u00edferos", "y", "aves", "sexto", "en", "primates", "anfibios", "y", "reptiles", "y", "noveno", "en", "mariposas", "la", "fauna", "de", "vertebrados", "en", "venezuela", "abarca", "un", "aproximado", "de", "especies", "terrestres", "y", "especies", "acu\u00e1ticas", "los", "mam\u00edferos", "venezolanos", "abarcan", "especies", "terrestres", "y", "acu\u00e1ticas", "de", "las", "cuales", "son", "end\u00e9micas", "la", "avifauna", "tiene", "representaci\u00f3n", "en", "especies", "de", "ellas", "son", "end\u00e9micas", "y", "son", "migratorias", "se", "encuentran", "en", "el", "pa\u00eds", "especies", "de", "reptiles", "distribuidas", "en", "\u00f3rdenes", "familias", "y", "g\u00e9neros", "mientras", "que", "los", "peces", "continentales", "cuentan", "con", "alrededor", "de", "especies", "por", "esta", "amplia", "diversidad", "de", "especies", "naturales", "el", "pa\u00eds", "forma", "parte", "del", "grupo", "de", "los", "pa\u00edses", "megadiversos", "que", "congrega", "a", "pa\u00edses", "por", "poseer", "la", "mayor", "concentraci\u00f3n", "y", "diversidad", "de", "especies", "del", "mundo", "la", "flora", "de", "las", "selvas", "lluviosas", "de", "guayana", "venezolana", "por", "otra", "parte", "consisten", "en", "\u00e1rboles", "de", "hasta", "metros", "de", "altura", "como", "la", "ceiba", "el", "yagrumo", "el", "guamo", "el", "caobo", "bejucos", "especies", "de", "bromelias", "y", "otras", "de", "epifitas", "la", "fauna", "de", "estas", "regiones", "est\u00e1", "representada", "por", "jaguares", "pumas", "chig\u00fcires", "osos", "hormigueros", "b\u00e1quiros", "nutrias", "y", "cachicamos", "su", "avifauna", "la", "componen", "tucanes", "loros", "y", "guacamayas", "existen", "tambi\u00e9n", "serpientes", "de", "cascabel", "y", "cuaimapi\u00f1a", "a", "la", "vez", "que", "iguanas", "morrocoyas", "y", "toninas", "en", "las", "selvas", "nubladas", "de", "las", "cordilleras", "de", "los", "andes", "y", "de", "la", "costa", "y", "en", "varias", "serran\u00edas", "destaca", "la", "presencia", "de", "cedro", "dulce", "jarillo", "o", "apamate", "adem\u00e1s", "de", "diversas", "especies", "de", "palmas", "y", "orqu\u00eddeas", "como", "la", "cattleya", "mossiae", "flor", "nacional", "entre", "la", "fauna", "habitante", "de", "tales", "regiones", "se", "registran", "al", "tapir", "o", "danta", "la", "lapa", "el", "kinkaj\u00fa", "el", "puma", "y", "otros", "se", "observan", "aves", "como", "la", "guacharaca", "y", "colibr\u00edes", "muchas", "serpientes", "como", "la", "famosa", "anaconda", "la", "mapanare", "y", "la", "de", "coral", "e", "much\u00edsimas", "especies", "de", "ranas", "y", "ar\u00e1cnidos", "las", "regiones", "andinas", "de", "trujillo", "m\u00e9rida", "y", "t\u00e1chira", "en", "las", "que", "la", "temperatura", "es", "muy", "baja", "cuentan", "en", "sus", "especies", "vegetales", "al", "card\u00f3n", "el", "cuj\u00ed", "el", "bucare", "y", "el", "frailej\u00f3n", "precisamente", "por", "la", "baja", "temperatura", "la", "fauna", "suele", "ser", "escasa", "observ\u00e1ndose", "sin", "embargo", "la", "presencia", "de", "conejos", "venados", "zorros", "puercoesp\u00ednes", "y", "musara\u00f1as", "teniendo", "tambi\u00e9n", "al", "c\u00f3ndor", "andino", "el", "\u00e1guila", "negra", "el", "\u00e1guila", "real", "y", "la", "paraulata", "el", "pardillo", "la", "granadilla", "la", "caoba", "y", "la", "vera", "son", "propias", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "arb\u00f3rea", "del", "piedemonte", "barin\u00e9s", "y", "apure\u00f1o", "aunque", "el", "resto", "de", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "los", "llanos", "es", "de", "menor", "altitud", "y", "se", "constituye", "por", "pastizales", "y", "palmas", "de", "moriche", "asociadas", "a", "los", "cuerpos", "de", "agua", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "los", "chaparros", "y", "existen", "bosques", "galer\u00eda", "en", "esta", "regi\u00f3n", "se", "encuentra", "el", "araguaney", "\u00e1rbol", "emblema", "de", "la", "naci\u00f3n", "como", "fauna", "se", "cuentan", "venados", "osos", "hormigueros", "y", "otros", "las", "aves", "m\u00e1s", "representativas", "son", "los", "gavilanes", "patos", "y", "garzas", "hay", "proliferaci\u00f3n", "del", "cocodrilos", "babas", "el", "caim\u00e1n", "del", "orinoco", "y", "varias", "especies", "de", "serpientes", "encontrando", "cachamas", "bagres", "y", "guabinas", "en", "los", "cuerpos", "de", "agua", "en", "las", "zonas", "des\u00e9rticas", "de", "la", "costa", "al", "norte", "del", "pa\u00eds", "la", "vegetaci\u00f3n", "primaria", "est\u00e1", "compuesta", "por", "cact\u00e1ceas", "como", "cardones", "cuj\u00edes", "y", "tunas", "los", "animales", "que", "componen", "su", "fauna", "son", "los", "conejos", "chivos", "rabipelados", "y", "serpientes", "as\u00ed", "como", "cardenales", "turpiales", "y", "gavilanes", "por", "otra", "parte", "en", "el", "delta", "del", "orinoco", "la", "isla", "de", "margarita", "barlovento", "y", "en", "las", "zonas", "costeras", "de", "zulia", "falc\u00f3n", "y", "el", "oriente", "del", "pa\u00eds", "se", "aprecian", "especies", "de", "mangle", "blanco", "negro", "y", "rojo", "otras", "especies", "de", "mam\u00edferos", "que", "pueden", "hallarse", "en", "los", "espacios", "acu\u00e1ticos", "del", "pa\u00eds", "son", "el", "delf\u00edn", "el", "manat\u00ed", "y", "las", "ballenas", "los", "lagartos", "como", "el", "camale\u00f3n", "el", "tuqueque", "la", "iguana", "el", "mat\u00f3", "son", "algunas", "de", "las", "especies", "m\u00e1s", "conocidas", "de", "reptiles", "en", "venezuela", "entre", "las", "especies", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "de", "venezuela", "se", "mencionan", "a", "la", "tortuga", "arrau", "el", "jaguar", "el", "oso", "frontino", "el", "c\u00f3ndor", "el", "manat\u00ed", "oso", "hormiguero", "o", "palmero", "y", "el", "cardenalito", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "en", "situaci\u00f3n", "cr\u00edtica", "el", "tapir", "el", "caim\u00e1n", "de", "la", "costa", "el", "caim\u00e1n", "del", "orinoco", "el", "perro", "de", "agua", "la", "tortuga", "verde", "la", "tortuga", "carey", "la", "tortuga", "card\u00f3n", "la", "tortuga", "loro", "y", "la", "cotorra", "cabeciamarilla", "biodiversidad", "fitogeogr\u00e1ficamente", "venezuela", "cuenta", "con", "una", "gran", "variedad", "de", "biomas", "como", "sabanas", "selvas", "bosques", "p\u00e1ramos", "desiertos", "manglares", "tepuyes", "entre", "otros", "con", "una", "comunidad", "de", "plantas", "y", "animales", "de", "diversos", "tipos", "debido", "en", "gran", "parte", "a", "las", "diferencias", "clim\u00e1ticas", "que", "se", "presentan", "en", "su", "territorio", "el", "pa\u00eds", "presenta", "zonas", "muy", "diferenciadas", "tanto", "por", "su", "clima", "como", "la", "presencia", "de", "la", "fauna", "caracter\u00edstica", "de", "las", "zonas", "estos", "biomas", "suelen", "ser", "clasificados", "f\u00e1cilmente", "por", "su", "aspecto", "o", "rasgo", "debido", "a", "que", "la", "vegetaci\u00f3n", "contribuye", "a", "su", "observaci\u00f3n", "y", "clasificaci\u00f3n", "estas", "caracter\u00edsticas", "hacen", "que", "el", "pa\u00eds", "sea", "reconocido", "como", "un", "pa\u00eds", "megadiverso", "ocupando", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "dentro", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "mayor", "biodiversidad", "del", "mundo", "el", "pa\u00eds", "ocupa", "la", "quinta", "posici\u00f3n", "en", "el", "mundo", "en", "n\u00famero", "de", "especies", "aves", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "mundial", "en", "especies", "de", "plantas", "vasculares", "la", "novena", "posici\u00f3n", "mundial", "en", "anfibios", "la", "cuarta", "posici\u00f3n", "con", "m\u00e1s", "especies", "de", "peces", "de", "agua", "dulce", "y", "adem\u00e1s", "figura", "entre", "los", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "especies", "de", "mariposas", "en", "la", "actualidad", "venezuela", "posee", "dos", "reservas", "de", "la", "biosfera", "entre", "las", "cuales", "se", "encuentran", "la", "bioreserva", "de", "alto", "orinococasiquiare", "que", "ocupa", "gran", "parte", "de", "la", "superficie", "del", "parque", "nacional", "duidamarahuaca", "y", "la", "del", "delta", "del", "orinoco", "econom\u00eda", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "\u00b0", "mayor", "exportador", "del", "mundo", "us", "$", "millones", "en", "bienes", "del", "total", "mundial", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "o", "mayor", "importador", "del", "mundo", "us", "$", "mil", "millones", "venezuela", "posee", "una", "econom\u00eda", "de", "mercado", "cuya", "base", "principal", "es", "la", "extracci\u00f3n", "y", "refinamiento", "de", "petr\u00f3leo", "para", "la", "exportaci\u00f3n", "y", "consumo", "interno", "es", "la", "octava", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "latina", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "m\u00e9xico", "argentina", "colombia", "per\u00fa", "ecuador", "y", "guatemala", "seg\u00fan", "su", "pib", "nominal", "y", "la", "s\u00e9ptima", "tambi\u00e9n", "por", "su", "pib", "ppa", "las", "principales", "exportaciones", "del", "pa\u00eds", "van", "hacia", "china", "$", "m", "turqu\u00eda", "$", "m", "estados", "unidos", "$", "m", "pa\u00edses", "bajos", "$", "m", "y", "brasil", "$", "m", "mientras", "que", "sus", "principales", "importaciones", "provienen", "desde", "china", "$", "mm", "estados", "unidos", "$", "mm", "brasil", "$", "b", "colombia", "$", "m", "y", "la", "india", "$", "m", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xx", "se", "posicion\u00f3", "como", "la", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "pr\u00f3spera", "de", "la", "regi\u00f3n", "precisamente", "debido", "al", "boom", "petrolero", "comenzado", "a", "mediados", "de", "la", "\u00e9poca", "mientras", "que", "su", "moneda", "era", "una", "de", "las", "de", "mayor", "apreciaci\u00f3n", "frente", "al", "d\u00f3lar", "pero", "la", "ca\u00edda", "en", "la", "cotizaci\u00f3n", "de", "este", "recurso", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "origin\u00f3", "una", "fuerte", "recesi\u00f3n", "y", "problemas", "financieros", "la", "econom\u00eda", "present\u00f3", "una", "importante", "recuperaci\u00f3n", "en", "registrando", "un", "crecimiento", "del", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "seg\u00fan", "el", "fondo", "monetario", "internacional", "al", "cierre", "del", "este", "fue", "de", "un", "del", "producto", "interno", "bruto", "el", "riesgo", "pa\u00eds", "se", "ubic\u00f3", "en", "puntos", "b\u00e1sicos", "en", "septiembre", "de", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "la", "tasa", "de", "desocupaci\u00f3n", "para", "fue", "de", "no", "obstante", "su", "tasa", "de", "inflaci\u00f3n", "para", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "de", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "am\u00e9rica", "latina", "a", "principios", "de", "la", "econom\u00eda", "volvi\u00f3", "a", "caer", "en", "recesi\u00f3n", "con", "semestres", "consecutivos", "de", "datos", "negativos", "y", "con", "un", "retroceso", "al", "final", "del", "a\u00f1o", "del", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "inflaci\u00f3n", "cerr\u00f3", "en", "y", "el", "pib", "se", "redujo", "con", "respecto", "al", "a\u00f1o", "anterior", "en", "de", "acuerdo", "con", "resultados", "preliminares", "del", "banco", "central", "de", "venezuela", "reportados", "por", "reuters", "el", "pib", "cay\u00f3", "y", "la", "inflaci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "un", "la", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "venezuela", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "algunas", "empresas", "filiales", "de", "petr\u00f3leos", "de", "venezuela", "como", "citgo", "clasificaciones", "internacionales", "posici\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "sistemas", "de", "clasificaci\u00f3n", "internacionales", "en", "diferentes", "categor\u00edas", "los", "datos", "utilizados", "corresponden", "al", "a\u00f1o", "de", "publicaci\u00f3n", "se\u00f1alado", "no", "necesariamente", "al", "mismo", "a\u00f1o", "agricultura", "pesca", "y", "silvicultura", "venezuela", "produjo", "en", "millones", "de", "toneladas", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "millones", "de", "toneladas", "de", "ma\u00edz", "millones", "de", "toneladas", "de", "pl\u00e1tano", "mil", "toneladas", "de", "arroz", "mil", "toneladas", "de", "pi\u00f1a", "mil", "toneladas", "de", "papa", "mil", "toneladas", "de", "aceite", "de", "palma", "mil", "toneladas", "de", "mandioca", "mil", "toneladas", "de", "naranja", "mil", "toneladas", "de", "sand\u00eda", "mil", "toneladas", "de", "papaya", "mil", "toneladas", "de", "mel\u00f3n", "mil", "toneladas", "de", "tomates", "mil", "toneladas", "de", "mandarina", "mil", "toneladas", "de", "coco", "mil", "toneladas", "de", "aguacate", "mil", "toneladas", "de", "mango", "incluido", "mangost\u00e1n", "y", "guayaba", "mil", "toneladas", "de", "caf\u00e9", "adem\u00e1s", "de", "peque\u00f1as", "producciones", "de", "otros", "productos", "agr\u00edcolas", "debido", "a", "problemas", "econ\u00f3micos", "y", "pol\u00edticos", "internos", "la", "producci\u00f3n", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "se", "redujo", "de", "millones", "de", "toneladas", "en", "a", "millones", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "ma\u00edz", "se", "redujo", "de", "millones", "de", "toneladas", "en", "a", "millones", "en", "el", "arroz", "cay\u00f3", "de", "millones", "de", "toneladas", "en", "a", "mil", "toneladas", "en", "en", "ganader\u00eda", "venezuela", "produjo", "en", "mil", "toneladas", "de", "carne", "de", "vacuno", "mil", "toneladas", "de", "carne", "de", "pollo", "mil", "toneladas", "de", "cerdo", "mil", "millones", "de", "litros", "de", "leche", "de", "vaca", "entre", "otros", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "de", "pollo", "disminuy\u00f3", "progresivamente", "de", "a\u00f1o", "en", "a\u00f1o", "de", "millones", "de", "toneladas", "en", "a", "mil", "toneladas", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carne", "de", "cerdo", "cay\u00f3", "de", "mil", "toneladas", "en", "a", "mil", "toneladas", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "leche", "de", "vaca", "cay\u00f3", "de", "millones", "de", "litros", "en", "a", "millones", "de", "litros", "en", "la", "ley", "de", "tierras", "y", "desarrollo", "agrario", "de", "permiti\u00f3", "expandir", "y", "diversificar", "la", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "que", "adem\u00e1s", "fue", "estimulada", "con", "el", "aumento", "de", "la", "superficie", "regable", "la", "irrupci\u00f3n", "de", "nuevas", "empresas", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "nuevas", "especies", "vegetales", "estos", "hechos", "ayudaron", "a", "que", "la", "agricultura", "se", "haya", "visto", "beneficiada", "aumentando", "los", "espacios", "destinados", "a", "cultivo", "en", "la", "regi\u00f3n", "llanera", "andina", "y", "zuliana", "en", "el", "pa\u00eds", "existen", "cerca", "de", "hect\u00e1reas", "de", "superficie", "regable", "con", "una", "extensi\u00f3n", "neta", "de", "hect\u00e1reas", "en", "las", "actividades", "agropecuarias", "ocupaban", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "del", "pa\u00eds", "un", "menos", "que", "en", "y", "contribuyeron", "con", "el", "del", "pib", "anual", "los", "recursos", "agrarios", "venezolanos", "comprenden", "desde", "la", "agricultura", "de", "subsistencia", "y", "semicomercial", "desarrollada", "en", "tradicionales", "conucos", "y", "peque\u00f1as", "fincas", "donde", "se", "cultivan", "productos", "para", "el", "consumo", "dom\u00e9stico", "hasta", "plantaciones", "de", "diversos", "tipos", "en", "estas", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "se", "han", "multiplicado", "los", "sistemas", "de", "cultivos", "anuales", "mecanizados", "y", "modernos", "como", "los", "especializados", "en", "ma\u00edz", "arroz", "sorgo", "ajonjol\u00ed", "man\u00ed", "girasol", "y", "algod\u00f3n", "los", "cultivos", "l\u00edderes", "en", "materia", "de", "producci\u00f3n", "y", "comercio", "son", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "ma\u00edz", "arroz", "cambur", "papa", "y", "yuca", "los", "cultivos", "tropicales", "tradicionales", "son", "el", "caf\u00e9", "la", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "el", "cacao", "y", "el", "tabaco", "se", "ha", "afianzado", "una", "importante", "cosecha", "cerealista", "de", "ma\u00edz", "arroz", "y", "sorgo", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "llanos", "centrooccidentales", "el", "cultivo", "de", "ma\u00edz", "represent\u00f3", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "cereales", "en", "alcanzando", "las", "dos", "millones", "de", "toneladas", "mientras", "que", "la", "de", "arroz", "super\u00f3", "por", "su", "parte", "las", "toneladas", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "oleaginosas", "tiene", "gran", "relevancia", "la", "palma", "aceitera", "un", "del", "total", "para", "ese", "a\u00f1o", "los", "cocos", "algod\u00f3n", "sisal", "soya", "girasol", "y", "ajonjol\u00ed", "el", "grupo", "de", "las", "leguminosas", "vivi\u00f3", "un", "repunte", "en", "a\u00f1os", "recientes", "y", "en", "su", "producci\u00f3n", "destacan", "las", "caraotas", "y", "frijoles", "por", "su", "parte", "la", "producci\u00f3n", "de", "ra\u00edces", "y", "tub\u00e9rculos", "comenz\u00f3", "a", "experimentar", "un", "repunte", "en", "siendo", "liderada", "por", "la", "papa", "del", "\u00e1rea", "y", "la", "yuca", "que", "se", "ha", "visto", "estancada", "en", "el", "grupo", "de", "las", "frutas", "destacan", "el", "banano", "o", "cambur", "el", "pl\u00e1tano", "naranjas", "pi\u00f1as", "y", "melones", "la", "ganader\u00eda", "se", "concentra", "en", "la", "regi\u00f3n", "llanera", "el", "zulia", "guayana", "los", "andes", "el", "bajo", "motat\u00e1n", "y", "el", "noroccidente", "pueden", "apreciarse", "adelantos", "en", "la", "movilizaci\u00f3n", "de", "recursos", "pecuarios", "con", "mejoras", "en", "los", "rendimientos", "de", "diversos", "tipos", "de", "ganader\u00eda", "en", "la", "caba\u00f1a", "ganadera", "de", "venezuela", "contaba", "con", "cabezas", "de", "ganado", "vacuno", "de", "porcino", "de", "ovino", "y", "de", "aves", "de", "corral", "en", "los", "llanos", "se", "nota", "m\u00e1s", "actividad", "habi\u00e9ndose", "establecido", "ah\u00ed", "una", "pr\u00f3spera", "zona", "de", "producci\u00f3n", "intensiva", "de", "carne", "y", "leche", "las", "principales", "razas", "de", "ganado", "vacuno", "son", "brahman", "santa", "gertrudis", "y", "carora", "mientras", "que", "de", "las", "de", "ganado", "porcino", "son", "yorkshire", "y", "landrace", "entre", "otros", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "venezuela", "ha", "importado", "ganado", "vacuno", "de", "argentina", "y", "uruguay", "los", "recursos", "pesqueros", "de", "venezuela", "est\u00e1n", "compuestos", "por", "variedad", "de", "especies", "marinas", "las", "capturas", "comerciales", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "at\u00fan", "sardinas", "carites", "el", "caz\u00f3n", "la", "lisa", "la", "gamba", "camarones", "truchas", "pargos", "meros", "cangrejos", "y", "otros", "se", "ha", "introducido", "la", "maricultura", "de", "camarones", "y", "mejillones", "en", "el", "litoral", "la", "crianza", "de", "truchas", "en", "piscifactor\u00edas", "de", "m\u00e9rida", "y", "t\u00e1chira", "y", "la", "acuicultura", "fluvial", "en", "los", "llanos", "zulia", "y", "guayana", "en", "la", "producci\u00f3n", "pesquera", "se", "ubic\u00f3", "en", "toneladas", "destacando", "las", "producciones", "de", "sucre", "nueva", "esparta", "y", "falc\u00f3n", "por", "su", "lado", "la", "industria", "maderera", "no", "ha", "tenido", "la", "misma", "magnitud", "a", "pesar", "de", "que", "venezuela", "est\u00e1", "cubierta", "de", "extensos", "bosques", "y", "selvas", "esto", "debido", "a", "la", "inaccesibilidad", "de", "las", "\u00e1reas", "pese", "a", "esto", "se", "han", "realizado", "masivas", "plantaciones", "de", "pino", "caribe", "con", "fines", "comerciales", "al", "sur", "de", "monagas", "y", "anzo\u00e1tegui", "junto", "a", "las", "riberas", "del", "orinoco", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "en", "se", "obtuvieron", "m\u00b3", "de", "madera", "petr\u00f3leo", "y", "miner\u00eda", "en", "energ\u00edas", "no", "renovables", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "petr\u00f3leo", "extrayendo", "mil", "barriles", "d\u00eda", "venezuela", "registr\u00f3", "una", "fuerte", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "donde", "produjo", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "cayendo", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "y", "en", "a", "mil", "por", "falta", "de", "inversiones", "y", "por", "la", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "pa\u00eds", "consumi\u00f3", "mil", "barriles", "d\u00eda", "o", "mayor", "consumidor", "del", "mundo", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "decimotercer", "exportador", "de", "petr\u00f3leo", "del", "mundo", "en", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "cuando", "la", "producci\u00f3n", "a\u00fan", "no", "se", "hab\u00eda", "desplomado", "a", "mil", "barriles", "d\u00eda", "en", "en", "venezuela", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "gas", "natural", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "\u00b0", "mayor", "consumidor", "de", "gas", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "y", "fue", "el", "\u00b0", "mayor", "importador", "de", "gas", "del", "mundo", "en", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carb\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "n\u00famero", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "millones", "de", "toneladas", "en", "la", "producci\u00f3n", "fue", "de", "millones", "de", "toneladas", "y", "ha", "estado", "cayendo", "desde", "entonces", "en", "energ\u00edas", "renovables", "en", "venezuela", "no", "produjo", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "ni", "energ\u00eda", "solar", "en", "fue", "el", "noveno", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "el", "mundo", "con", "una", "potencia", "instalada", "de", "gw", "en", "venezuela", "el", "petr\u00f3leo", "la", "principal", "fuente", "de", "ingresos", "genera", "alrededor", "del", "por", "concepto", "de", "exportaci\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "es", "miembro", "fundador", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "pa\u00edses", "exportadores", "de", "petr\u00f3leo", "y", "uno", "de", "los", "principales", "pa\u00edses", "productores", "en", "el", "planeta", "los", "yacimientos", "de", "este", "recurso", "en", "todos", "sus", "tipos", "son", "abundantes", "en", "gran", "parte", "del", "territorio", "teniendo", "la", "primera", "reserva", "mundial", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "en", "venezuela", "estuvo", "en", "bd", "y", "en", "su", "promedio", "mensual", "fue", "de", "bd", "export\u00e1ndose", "la", "mayor", "parte", "a", "estados", "unidos", "europa", "y", "pa\u00edses", "de", "latinoam\u00e9rica", "hasta", "antes", "del", "actualmente", "su", "principal", "consumidor", "es", "china", "y", "en", "menor", "escala", "esta", "cuba", "e", "ir\u00e1n", "para", "el", "a\u00f1o", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "disminuy\u00f3", "demasiado", "y", "el", "a\u00f1o", "venezuela", "se", "convirti\u00f3", "en", "importador", "de", "gasolina", "y", "di\u00e9sel", "la", "extracci\u00f3n", "se", "realiza", "principalmente", "en", "la", "cuenca", "del", "lago", "de", "maracaibo", "y", "en", "las", "cuencas", "barinasapure", "y", "oriental", "la", "empresa", "de", "cabecera", "en", "el", "procesamiento", "de", "petr\u00f3leo", "es", "pdvsa", "la", "cual", "posee", "filiales", "que", "operan", "en", "seis", "refiner\u00edas", "del", "pa\u00eds", "de", "diversa", "magnitud", "adem\u00e1s", "de", "otras", "en", "curazao", "estados", "unidos", "alemania", "suecia", "y", "b\u00e9lgica", "el", "pa\u00eds", "es", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "principales", "productores", "mundiales", "de", "gas", "natural", "en", "se", "calcularon", "millones", "de", "m\u00b3", "de", "producci\u00f3n", "junto", "con", "gas", "licuado", "butano", "y", "propano", "venezuela", "adem\u00e1s", "posee", "la", "faja", "del", "orinoco", "la", "cual", "es", "considerada", "la", "acumulaci\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "de", "petr\u00f3leo", "crudo", "pesado", "y", "extrapesado", "que", "existe", "en", "el", "mundo", "las", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "original", "en", "el", "sitio", "de", "la", "faja", "seg\u00fan", "pdvsa", "alcanzan", "hasta", "ahora", "billones", "de", "barriles", "tambi\u00e9n", "se", "explotan", "otros", "recursos", "minerales", "con", "fines", "comerciales", "como", "el", "hierro", "bauxita", "carb\u00f3n", "oro", "sal", "fosfatos", "y", "calizas", "los", "yacimientos", "de", "hierro", "en", "la", "sierra", "de", "imataca", "descubiertos", "en", "los", "a\u00f1os", "fueron", "extra\u00eddos", "por", "empresas", "estadounidenses", "hasta", "que", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "pas\u00f3", "esta", "funci\u00f3n", "a", "la", "estatal", "ferrominera", "del", "orinoco", "subsidiaria", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "venezolana", "de", "guayana", "los", "principales", "yacimientos", "guayaneses", "son", "el", "cerro", "bol\u00edvar", "el", "cerro", "san", "isidro", "y", "el", "cerro", "los", "barrancos", "de", "los", "cuales", "se", "exportan", "la", "mayor", "parte", "a", "europa", "asia", "y", "estados", "unidos", "la", "bauxita", "se", "extrae", "de", "los", "pijiguaos", "desde", "y", "estos", "se", "destinan", "a", "las", "empresas", "productoras", "de", "aluminio", "tambi\u00e9n", "se", "han", "explotado", "los", "yacimientos", "de", "carb\u00f3n", "de", "guasare", "en", "zulia", "carbosuroeste", "en", "t\u00e1chira", "y", "fila", "maestra", "y", "naricual", "en", "estado", "anzo\u00e1tegui", "hay", "abundancia", "de", "oro", "en", "bol\u00edvar", "y", "amazonas", "y", "sus", "reservas", "representan", "el", "del", "total", "mundial", "es", "adem\u00e1s", "un", "importante", "productor", "de", "diamantes", "caliza", "y", "dolomita", "otras", "explotaciones", "de", "gran", "inter\u00e9s", "son", "los", "yacimientos", "de", "fosfatos", "de", "t\u00e1chira", "manganeso", "en", "guayana", "y", "n\u00edquel", "en", "aragua", "y", "miranda", "en", "la", "isla", "de", "margarita", "hay", "reservas", "de", "magnesita", "de", "poca", "importancia", "la", "instituci\u00f3n", "principal", "en", "la", "administraci\u00f3n", "y", "extracci\u00f3n", "de", "los", "recursos", "mineros", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "corporaci\u00f3n", "venezolana", "de", "miner\u00eda", "f", "constituida", "como", "una", "filial", "de", "petr\u00f3leos", "de", "venezuela", "y", "que", "tiene", "entre", "sus", "objetivos", "delimitar", "la", "actividad", "de", "la", "peque\u00f1a", "miner\u00eda", "y", "prevenir", "el", "contrabando", "de", "los", "recursos", "hacia", "el", "extranjero", "industria", "el", "banco", "mundial", "enumera", "los", "principales", "pa\u00edses", "productores", "cada", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "el", "valor", "total", "de", "la", "producci\u00f3n", "seg\u00fan", "la", "lista", "de", "venezuela", "ten\u00eda", "la", "industria", "n\u00famero", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "us", "$", "mil", "millones", "a", "grandes", "rasgos", "basado", "en", "la", "industria", "petrolera", "en", "venezuela", "fue", "el", "o", "productor", "mundial", "de", "veh\u00edculos", "en", "el", "mundo", "mil", "sufriendo", "ca\u00eddas", "desde", "cuando", "produjo", "mil", "veh\u00edculosa\u00f1o", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "acero", "el", "pa\u00eds", "no", "se", "encuentra", "entre", "los", "mayores", "productores", "del", "mundo", "venezuela", "estaba", "muy", "industrializada", "hasta", "antes", "del", "ya", "que", "el", "de", "su", "producto", "interno", "bruto", "pib", "proviene", "de", "la", "industria", "se", "ha", "dado", "especial", "prioridad", "a", "la", "industria", "manufacturera", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "los", "principales", "productos", "de", "las", "industrias", "venezolanas", "son", "los", "derivados", "del", "petr\u00f3leo", "acero", "aluminio", "fertilizantes", "cemento", "neum\u00e1ticos", "y", "veh\u00edculos", "motorizados", "se", "encarga", "tambi\u00e9n", "del", "procesamiento", "de", "alimentos", "bebidas", "textiles", "ropa", "calzado", "art\u00edculos", "de", "pl\u00e1stico", "y", "madera", "los", "datos", "del", "ine", "para", "situaban", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "en", "la", "industria", "en", "personas", "las", "zonas", "industriales", "se", "concentran", "en", "las", "ciudades", "de", "la", "regi\u00f3n", "capital", "y", "central", "a", "finales", "del", "siglo", "xx", "se", "afianz\u00f3", "la", "localizaci\u00f3n", "de", "industrias", "en", "otras", "regiones", "como", "la", "centro", "occidental", "la", "zuliana", "y", "la", "de", "guayana", "en", "se", "produc\u00eda", "mil", "millones", "de", "toneladas", "de", "acero", "al", "a\u00f1o", "ese", "a\u00f1o", "comenz\u00f3", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "acero", "para", "se", "produc\u00eda", "apenas", "mil", "toneladas", "al", "a\u00f1o", "se", "acab\u00f3", "con", "la", "industria", "del", "aluminio", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "la", "crisis", "energ\u00e9tica", "cuando", "apagaron", "sus", "\u00faltimas", "celdas", "electrol\u00edticas", "la", "industria", "de", "fertilizantes", "pl\u00e1sticos", "calzados", "y", "ropa", "han", "sido", "disminuidas", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "que", "pasa", "el", "pa\u00eds", "turismo", "el", "turismo", "en", "venezuela", "es", "una", "industria", "poco", "desarrollada", "pese", "a", "que", "el", "pa\u00eds", "est\u00e1", "favorecido", "por", "la", "amplia", "gama", "de", "ambientes", "naturales", "en", "su", "territorio", "todas", "las", "regiones", "naturales", "de", "venezuela", "poseen", "gran", "cantidad", "de", "atractivos", "tur\u00edsticos", "y", "el", "bajo", "costo", "del", "transporte", "dado", "el", "bajo", "precio", "de", "la", "gasolina", "en", "venezuela", "favorece", "la", "movilidad", "de", "los", "turistas", "el", "pa\u00eds", "recibe", "menos", "visitantes", "extranjeros", "que", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "igual", "dimensi\u00f3n", "e", "incluso", "que", "regiones", "cercanas", "como", "aruba", "para", "venezuela", "cont\u00f3", "con", "unos", "visitantes", "provenientes", "de", "europa", "seguidos", "por", "suram\u00e9rica", "am\u00e9rica", "del", "norte", "el", "caribe", "asia", "centroam\u00e9rica", "y", "el", "medio", "oriente", "la", "industria", "vivi\u00f3", "una", "ca\u00edda", "importante", "debido", "a", "la", "inestabilidad", "pol\u00edtica", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "bolivariana", "seg\u00fan", "los", "datos", "del", "ministerio", "del", "poder", "popular", "para", "el", "turismo", "mppt", "en", "se", "recibieron", "a", "turistas", "un", "menos", "que", "en", "no", "obstante", "esta", "tasa", "mostr\u00f3", "un", "repunte", "en", "con", "turistas", "extranjeros", "visitando", "el", "pa\u00eds", "en", "lo", "que", "se", "refiere", "al", "turismo", "interno", "los", "datos", "del", "mppt", "expresan", "que", "los", "venezolanos", "prefieren", "moverse", "a", "destinos", "varios", "en", "la", "geograf\u00eda", "nacional", "durante", "el", "asueto", "de", "la", "semana", "santa", "y", "las", "festividades", "del", "carnaval", "y", "millones", "de", "turistas", "respectivamente", "para", "as\u00ed", "como", "en", "las", "vacaciones", "con", "motivo", "de", "navidad", "y", "a\u00f1o", "nuevo", "la", "principal", "raz\u00f3n", "de", "los", "viajes", "en", "el", "interior", "del", "pa\u00eds", "en", "todo", "el", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "es", "la", "visita", "a", "familiares", "o", "amigos", "seguido", "del", "deseo", "de", "recreaci\u00f3n", "propio", "de", "las", "temporadas", "vacacionales", "y", "los", "motivos", "profesionales", "y", "de", "negocios", "como", "tercer", "m\u00f3vil", "dado", "el", "desarrollo", "de", "su", "industria", "tur\u00edstica", "la", "isla", "de", "margarita", "es", "el", "destino", "por", "excelencia", "para", "el", "esparcimiento", "siendo", "valorada", "por", "sus", "playas", "su", "clima", "y", "su", "cultura", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "el", "archipi\u00e9lago", "los", "roques", "y", "el", "parque", "nacional", "morrocoy", "los", "m\u00e9danos", "de", "coro", "y", "la", "cueva", "del", "gu\u00e1charo", "tambi\u00e9n", "despiertan", "inter\u00e9s", "por", "su", "peculiaridad", "la", "regi\u00f3n", "andina", "atractiva", "tambi\u00e9n", "por", "su", "clima", "templado", "y", "sus", "paisajes", "cuenta", "con", "el", "pico", "bol\u00edvar", "y", "el", "telef\u00e9rico", "de", "m\u00e9rida", "as\u00ed", "como", "con", "la", "sierra", "nevada", "los", "destinos", "urbanos", "son", "rentables", "especialmente", "en", "el", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "cada", "ciudad", "siendo", "caracas", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "visitada", "cerca", "de", "mil", "turistas", "internacionales", "en", "venezuela", "es", "un", "pa\u00eds", "especialmente", "interesante", "para", "el", "desarrollo", "del", "ecoturismo", "o", "el", "turismo", "de", "aventura", "y", "sus", "principales", "destinos", "son", "el", "parque", "nacional", "canaima", "la", "regi\u00f3n", "de", "los", "llanos", "que", "tiene", "\u00e1reas", "de", "exuberante", "biodiversidad", "el", "estado", "amazonas", "y", "la", "deshabitada", "isla", "la", "tortuga", "entre", "otros", "estos", "destinos", "ecotur\u00edsticos", "son", "recomendables", "para", "visitantes", "en", "b\u00fasqueda", "de", "riesgo", "aventura", "y", "experiencias", "distintas", "al", "turismo", "convencional", "la", "selva", "amaz\u00f3nica", "posee", "tribus", "ind\u00edgenas", "de", "gran", "inter\u00e9s", "mientras", "que", "dentro", "del", "parque", "nacional", "canaima", "al", "sur", "de", "venezuela", "en", "el", "estado", "bol\u00edvar", "hay", "vistas", "que", "no", "se", "consiguen", "en", "otro", "lugar", "del", "mundo", "este", "parque", "tiene", "dos", "sectores", "muy", "distintos", "al", "este", "el", "sector", "oriental", "en", "donde", "se", "encuentra", "la", "gran", "sabana", "y", "al", "oeste", "el", "sector", "occidental", "en", "donde", "se", "encuentra", "el", "salto", "\u00e1ngel", "y", "la", "laguna", "de", "canaima", "el", "parque", "nacional", "canaima", "se", "extiende", "sobre", "km\u00b2", "hasta", "la", "frontera", "con", "guyana", "y", "brasil", "por", "su", "tama\u00f1o", "es", "considerado", "el", "sexto", "parque", "nacional", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "cerca", "de", "del", "parque", "est\u00e1", "ocupado", "por", "mesetas", "de", "roca", "llamadas", "tepuyes", "estos", "constituyen", "un", "medio", "biol\u00f3gico", "\u00fanico", "presentando", "tambi\u00e9n", "un", "gran", "inter\u00e9s", "geol\u00f3gico", "sus", "acantilados", "escarpados", "y", "sus", "ca\u00eddas", "de", "agua", "incluyendo", "el", "salto", "\u00e1ngel", "que", "es", "la", "ca\u00edda", "de", "agua", "m\u00e1s", "elevada", "del", "mundo", "a", "m", "forman", "paisajes", "espectaculares", "energ\u00eda", "en", "energ\u00edas", "no", "renovables", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "mundial", "de", "petr\u00f3leo", "extrayendo", "mil", "barriles", "d\u00eda", "venezuela", "registr\u00f3", "una", "fuerte", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "donde", "produjo", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "cayendo", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "en", "a", "millones", "y", "en", "a", "mil", "por", "falta", "de", "inversiones", "y", "por", "la", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "pa\u00eds", "consumi\u00f3", "mil", "barriles", "d\u00eda", "o", "mayor", "consumidor", "del", "mundo", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "decimotercer", "exportador", "de", "petr\u00f3leo", "del", "mundo", "en", "millones", "de", "barriles", "d\u00eda", "cuando", "la", "producci\u00f3n", "a\u00fan", "no", "se", "hab\u00eda", "desplomado", "a", "mil", "barriles", "d\u00eda", "en", "en", "venezuela", "fue", "el", "\u00ba", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "gas", "natural", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "\u00b0", "mayor", "consumidor", "de", "gas", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "y", "fue", "el", "\u00b0", "mayor", "importador", "de", "gas", "del", "mundo", "en", "mil", "millones", "de", "m\u00b3", "por", "a\u00f1o", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "carb\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "fue", "el", "n\u00famero", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "en", "millones", "de", "toneladas", "en", "la", "producci\u00f3n", "fue", "de", "millones", "de", "toneladas", "y", "ha", "estado", "cayendo", "desde", "entonces", "en", "energ\u00edas", "renovables", "en", "venezuela", "no", "produjo", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "ni", "energ\u00eda", "solar", "en", "fue", "el", "noveno", "productor", "m\u00e1s", "grande", "de", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "en", "el", "mundo", "con", "una", "potencia", "instalada", "de", "gw", "en", "torno", "al", "de", "la", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "se", "produce", "en", "instalaciones", "hidroel\u00e9ctricas", "la", "empresa", "estatal", "corporaci\u00f3n", "venezolana", "de", "guayanaelectrificaci\u00f3n", "del", "caron\u00ed", "cvg", "edelca", "desarroll\u00f3", "en", "bol\u00edvar", "la", "central", "hidroel\u00e9ctrica", "ra\u00fal", "leoni", "y", "la", "central", "de", "macagua", "con", "ellas", "se", "ha", "aportado", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "producci\u00f3n", "venezolana", "de", "electricidad", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "estatal", "compa\u00f1\u00eda", "an\u00f3nima", "de", "administraci\u00f3n", "y", "fomento", "el\u00e9ctrico", "cadafe", "f", "lleva", "a", "cabo", "desde", "los", "a\u00f1os", "la", "construcci\u00f3n", "del", "complejo", "uribante", "caparo", "habiendo", "construido", "solo", "hasta", "la", "fecha", "la", "central", "san", "agat\u00f3n", "o", "primer", "desarrollo", "seg\u00fan", "datos\u00bfqui\u00e9n", "para", "el", "se", "generaron", "millones", "kwh", "de", "electricidad", "seg\u00fan", "datos", "del", "ine", "para", "ese", "a\u00f1o", "la", "producci\u00f3n", "venezolana", "de", "electricidad", "fue", "capaz", "de", "abastecer", "un", "consumo", "equivalente", "a", "los", "barriles", "diarios", "de", "petr\u00f3leo", "lo", "cual", "ha", "permitido", "cumplir", "con", "la", "pol\u00edtica", "de", "sustituci\u00f3n", "de", "termoelectricidad", "por", "hidroelectricidad", "seguida", "por", "venezuelacita", "requerida", "que", "permitir\u00e1", "ahorrar", "combustibles", "l\u00edquidos", "que", "pueden", "ser", "utilizados", "para", "su", "exportaci\u00f3n", "o", "su", "conservaci\u00f3n", "la", "energ\u00eda", "generada", "por", "la", "central", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "abastece", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "nacional", "incluyendo", "parte", "de", "caracas", "del", "total", "producido", "una", "parte", "es", "adquirida", "por", "brasil", "para", "abastecer", "una", "porci\u00f3n", "del", "norte", "de", "su", "territorio", "salario", "m\u00ednimo", "el", "salario", "m\u00ednimo", "lo", "establece", "directamente", "el", "gobierno", "nacional", "con", "su", "publicaci\u00f3n", "en", "la", "gaceta", "oficial", "desde", "diciembre", "de", "hasta", "enero", "de", "el", "salario", "m\u00ednimo", "se", "ha", "ido", "deteriorando", "debido", "a", "la", "alta", "inflaci\u00f3n", "en", "que", "se", "encuentra", "venezuela", "para", "noviembre", "de", "el", "salario", "m\u00ednimo", "cayo", "en", "promedio", "a", "menos", "de", "d\u00f3lares", "mensuales", "durante", "ese", "periodo", "el", "gobierno", "ha", "subido", "el", "salario", "entre", "cuatro", "y", "seis", "veces", "al", "a\u00f1o", "para", "nivelar", "su", "devaluaci\u00f3n", "para", "el", "de", "marzo", "de", "el", "salario", "m\u00ednimo", "era", "de", "bsf", "que", "junto", "al", "bono", "de", "alimentos", "bsf", "totaliza", "bsf", "equivalentes", "a", "usd", "al", "tipo", "de", "cambio", "del", "mercado", "negro", "o", "usd", "seg\u00fan", "la", "tasa", "de", "cambio", "oficial", "dicom", "del", "banco", "central", "de", "venezuela", "bcv", "en", "agosto", "de", "el", "cono", "monetario", "venezolano", "perdi\u00f3", "cinco", "ceros", "en", "su", "contabilidad", "con", "una", "nueva", "moneda", "el", "bol\u00edvar", "soberano", "bss", "se", "ajust\u00f3", "el", "nuevo", "salario", "m\u00ednimo", "a", "bol\u00edvares", "soberanos", "los", "jubilados", "perdieron", "parte", "de", "sus", "beneficios", "adquiridos", "debido", "a", "la", "alta", "inflaci\u00f3n", "para", "ese", "mes", "el", "salario", "m\u00ednimo", "representaba", "a", "d\u00f3lares", "y", "el", "gobierno", "desapareci\u00f3", "el", "sistema", "de", "d\u00f3lar", "oficial", "controlado", "por", "un", "sistema", "de", "cambio", "flotaci\u00f3n", "controlada", "en", "enero", "de", "el", "salario", "m\u00ednimo", "subi\u00f3", "a", "mil", "bol\u00edvares", "soberanos", "que", "equivalen", "a", "unos", "d\u00f3lares", "o", "unos", "pesos", "colombianos", "mensuales", "los", "bonos", "de", "alimentaci\u00f3n", "no", "entran", "en", "la", "contabilidad", "al", "momento", "de", "la", "liquidaci\u00f3n", "del", "cese", "laboral", "o", "de", "pedir", "la", "jubilaci\u00f3n", "hist\u00f3ricamente", "el", "tipo", "de", "cambio", "oficial", "asignado", "por", "el", "bcv", "por", "el", "que", "se", "calcula", "el", "equivalente", "de", "bol\u00edvares", "en", "d\u00f3lares", "tuvo", "un", "valor", "fijo", "desde", "el", "de", "febrero", "de", "usd", "bs", "que", "duro", "hasta", "febrero", "de", "nuevamente", "fue", "regulado", "de", "marzo", "de", "hasta", "enero", "de", "usd", "bsf", "o", "bs", "producto", "de", "un", "control", "de", "cambio", "regulado", "por", "cadivi", "el", "de", "enero", "de", "se", "devalu\u00f3", "nuevamente", "el", "sistema", "cambiario", "nacional", "ubicando", "el", "d\u00f3lar", "en", "bsf", "y", "creando", "el", "d\u00f3lar", "petrolero", "en", "bsf", "dicho", "esquema", "dual", "fue", "eliminado", "a", "partir", "del", "de", "enero", "de", "devaluando", "ambas", "tasas", "a", "un", "valor", "de", "bsf", "por", "d\u00f3lar", "desde", "junio", "de", "hasta", "mediados", "de", "existi\u00f3", "un", "tercer", "tipo", "de", "cambio", "llamado", "sitme", "regulado", "por", "el", "bcv", "a", "fin", "de", "contener", "el", "tipo", "de", "cambio", "paralelo", "en", "el", "que", "el", "precio", "del", "d\u00f3lar", "oscila", "alrededor", "de", "dos", "veces", "la", "tasa", "oficial", "este", "esquema", "no", "ten\u00eda", "un", "valor", "fijo", "para", "el", "d\u00f3lar", "y", "funcionaba", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "compra", "y", "venta", "de", "t\u00edtulos", "en", "moneda", "extranjera", "este", "sistema", "de", "valor", "fijo", "fue", "eliminado", "el", "de", "enero", "de", "venezuela", "posee", "la", "inflaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "del", "mundo", "cerr\u00f3", "en", "en", "considerada", "hiperinflaci\u00f3n", "desde", "noviembre", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "acumulada", "en", "el", "a\u00f1o", "lleg\u00f3", "a", "para", "diciembre", "de", "seg\u00fan", "la", "asamblea", "nacional", "estim\u00f3", "una", "inflaci\u00f3n", "acumulada", "de", "reservas", "internacionales", "las", "reservas", "internacionales", "son", "dep\u00f3sitos", "de", "moneda", "extranjera", "controlados", "por", "los", "bancos", "centrales", "y", "otras", "autoridades", "monetarias", "las", "de", "venezuela", "fueron", "en", "marzo", "de", "un", "total", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "subiendo", "hasta", "mil", "millones", "en", "julio<", "mientras", "que", "para", "el", "t\u00e9rmino", "de", "julio", "de", "se", "situaron", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "hasta", "diciembre", "de", "las", "reservas", "han", "bajado", "a", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "octubre", "de", "las", "reservas", "cayeron", "millones", "de", "d\u00f3lares", "el", "de", "enero", "de", "seg\u00fan", "informe", "del", "bcv", "las", "reservas", "se", "ubicaron", "en", "millones", "de", "d\u00f3lares", "la", "cifra", "m\u00e1s", "baja", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "en", "las", "reservas", "oficiales", "de", "oro", "venezuela", "ha", "venido", "perdiendo", "sus", "reservas", "en", "oro", "de", "forma", "continua", "los", "\u00faltimos", "ocho", "a\u00f1os", "para", "el", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "logr\u00f3", "acumular", "tm", "de", "oro", "siendo", "la", "econom\u00eda", "m\u00e1s", "pujante", "para", "la", "\u00e9poca", "en", "ocupaba", "el", "primer", "lugar", "en", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "\u00ba", "en", "el", "mundo", "con", "toneladas", "equivalente", "al", "de", "sus", "reservas", "internacionales", "hasta", "finales", "de", "las", "reservas", "de", "oro", "disminuyeron", "a", "toneladas", "ocupando", "el", "\u00ba", "lugar", "en", "el", "mundo", "para", "junio", "de", "las", "reservas", "de", "oro", "bajaron", "a", "tm", "ocupando", "el", "puesto", "\u00b0", "lugar", "en", "el", "mundo", "crisis", "econ\u00f3mica", "junto", "a", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "reconversi\u00f3n", "industrial", "y", "al", "establecimiento", "de", "un", "control", "de", "cambio", "pasando", "al", "sector", "petrolero", "a", "ser", "la", "parte", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "econom\u00eda", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "mundial", "que", "inici\u00f3", "en", "y", "teniendo", "en", "cuenta", "el", "boom", "petrolero", "venezolano", "el", "endeudamiento", "externo", "el", "descontrolado", "gasto", "p\u00fablico", "la", "mala", "administraci\u00f3n", "y", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "posterior", "al", "a\u00f1o", "tuvieron", "consecuencias", "especialmente", "graves", "en", "venezuela", "inicialmente", "se", "produjo", "la", "escasez", "de", "productos", "b\u00e1sicos", "desempleo", "un", "estancamiento", "posterior", "y", "una", "nueva", "ca\u00edda", "a", "partir", "del", "\u00faltimo", "trimestre", "de", "la", "dif\u00edcil", "situaci\u00f3n", "de", "la", "econom\u00eda", "llev\u00f3", "a", "una", "ca\u00edda", "de", "los", "ingresos", "fiscales", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "un", "aumento", "de", "ciertos", "gastos", "financieros", "el", "vencimiento", "de", "deudas", "y", "el", "compromiso", "de", "entrega", "de", "petr\u00f3leo", "a", "china", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "gobierno", "de", "nicol\u00e1s", "maduro", "a", "devaluar", "de", "manera", "dr\u00e1stica", "la", "moneda", "esto", "fue", "acompa\u00f1ado", "de", "una", "crisis", "social", "institucional", "y", "pol\u00edtica", "numerosas", "manifestaciones", "un", "aumento", "de", "la", "pobreza", "y", "la", "desigualdad", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "en", "default", "desde", "noviembre", "de", "los", "conflictos", "adquiridos", "en", "el", "por", "motivo", "de", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "alguna", "empresas", "extranjeras", "que", "perdi\u00f3", "el", "estado", "ante", "el", "centro", "internacional", "de", "arreglo", "de", "diferencias", "relativas", "a", "inversiones", "ciadi", "y", "la", "c\u00e1mara", "de", "comercio", "internacional", "cci", "han", "tra\u00eddo", "graves", "consecuencias", "para", "su", "econom\u00eda", "entre", "el", "y", "el", "encontr\u00e1ndose", "en", "un", "proceso", "hiper", "inflacionario", "la", "crisis", "ha", "desencadenado", "en", "una", "dolarizaci\u00f3n", "de", "facto", "de", "acuerdo", "con", "luis", "zambrano", "sequ\u00edn", "del", "instituto", "de", "investigaciones", "econ\u00f3micas", "y", "sociales", "el", "de", "sus", "dep\u00f3sitos", "son", "en", "la", "divisa", "estadounidense", "convirtiendo", "al", "pa\u00eds", "en", "una", "econom\u00eda", "dolarizada", "a", "partir", "de", "septiembre", "de", "adem\u00e1s", "aproximadamente", "el", "de", "los", "pagos", "en", "negocios", "comerciales", "en", "el", "se", "hicieron", "en", "d\u00f3lares", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "venezuela", "ha", "contado", "con", "varios", "cient\u00edficos", "que", "han", "contribuido", "de", "manera", "notable", "a", "las", "ciencias", "naturales", "y", "m\u00e9dicas", "as\u00ed", "como", "al", "avance", "tecnol\u00f3gico", "la", "primera", "vacuna", "para", "la", "cura", "de", "la", "lepra", "y", "contra", "la", "leishmaniasis", "fue", "desarrollada", "por", "jacinto", "convit", "mientras", "que", "baruj", "benacerraf", "efectu\u00f3", "demostraciones", "sobre", "las", "respuestas", "inmunes", "frente", "a", "ant\u00edgenos", "y", "su", "variaci\u00f3n", "en", "cada", "persona", "lo", "que", "lo", "hizo", "merecedor", "del", "premio", "nobel", "en", "fisiolog\u00eda", "o", "medicina", "en", "en", "el", "campo", "de", "la", "tecnolog\u00eda", "humberto", "fern\u00e1ndez", "mor\u00e1n", "contribuy\u00f3", "al", "desarrollo", "del", "microscopio", "electr\u00f3nico", "y", "del", "bistur\u00ed", "de", "diamante", "este", "\u00faltimo", "de", "su", "propia", "inventiva", "siendo", "el", "primero", "en", "introducir", "el", "concepto", "de", "crioultramicrotom\u00eda", "hist\u00f3ricamente", "el", "primer", "vestigio", "de", "tecnolog\u00eda", "hecha", "por", "venezolanos", "se", "encuentra", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "pinza", "de", "rincones", "que", "permit\u00eda", "recuperar", "piezas", "en", "los", "pozos", "petroleros", "las", "actividades", "tecnol\u00f3gicas", "en", "el", "pa\u00eds", "cobrar\u00edan", "un", "nuevo", "impulso", "hacia", "mediados", "del", "siglo", "xx", "con", "la", "creaci\u00f3n", "de", "nuevos", "institutos", "destinados", "a", "la", "promoci\u00f3n", "y", "profesionalizaci\u00f3n", "de", "la", "actividad", "cient\u00edfica", "y", "tecnol\u00f3gica", "en", "el", "pa\u00eds", "tales", "planteles", "como", "el", "consejo", "nacional", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "y", "tecnol\u00f3gicas", "conicit", "y", "el", "instituto", "venezolano", "de", "investigaciones", "cient\u00edficas", "son", "los", "principales", "referentes", "en", "estas", "materias", "todos", "est\u00e1n", "adscritos", "al", "ministerio", "de", "ciencia", "y", "tecnolog\u00eda", "por", "otra", "parte", "est\u00e1", "el", "observatorio", "astron\u00f3mico", "nacional", "de", "llano", "del", "hato", "que", "a", "m", "s", "n", "m", "es", "uno", "de", "los", "enclavados", "a", "mayor", "altura", "en", "el", "mundo", "en", "fue", "lanzado", "el", "sat\u00e9lite", "miranda", "vrss", "destinado", "a", "la", "observaci\u00f3n", "terrestre", "y", "la", "toma", "de", "fotograf\u00edas", "digitales", "en", "alta", "resoluci\u00f3n", "del", "territorio", "nacional", "demograf\u00eda", "venezuela", "se", "encuentra", "entre", "los", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "urbanizados", "de", "am\u00e9rica", "latina", "la", "gran", "mayor\u00eda", "de", "los", "venezolanos", "vive", "en", "las", "ciudades", "del", "norte", "especialmente", "en", "la", "capital", "caracas", "que", "es", "a", "su", "vez", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "vive", "en", "\u00e1reas", "urbanas", "en", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "el", "vive", "a", "menos", "de", "kil\u00f3metros", "de", "la", "costa", "aunque", "casi", "la", "mitad", "de", "la", "superficie", "terrestre", "de", "venezuela", "se", "encuentra", "al", "sur", "del", "orinoco", "solo", "el", "de", "los", "venezolanos", "vive", "all\u00ed", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "grande", "e", "importante", "al", "sur", "del", "orinoco", "es", "ciudad", "guayana", "que", "es", "la", "sexta", "aglomeraci\u00f3n", "urbana", "m\u00e1s", "poblada", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "venezuela", "en", "el", "a\u00f1o", "superaba", "los", "millones", "de", "habitantes", "y", "se", "estimaba", "que", "la", "misma", "se", "eleve", "hasta", "millones", "para", "el", "no", "obstante", "la", "crisis", "social", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "que", "ha", "vivido", "el", "pa\u00eds", "durante", "la", "d\u00e9cada", "del", "ha", "contribuido", "a", "un", "\u00e9xodo", "masivo", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "ha", "derivado", "en", "una", "reducci\u00f3n", "importante", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "venezolana", "que", "para", "se", "contrajo", "nuevamente", "a", "los", "millones", "de", "ciudadanos", "pese", "a", "tener", "una", "alta", "tasa", "de", "natalidad", "venezuela", "al", "mismo", "tiempo", "presenta", "la", "mayor", "tasa", "de", "emigraci\u00f3n", "de", "toda", "la", "regi\u00f3n", "en", "se", "estim\u00f3", "que", "m\u00e1s", "de", "mill\u00f3n", "de", "venezolanos", "hab\u00edan", "emigrado", "desde", "que", "hugo", "ch\u00e1vez", "lleg\u00f3", "al", "poder", "la", "emigraci\u00f3n", "a", "gran", "escala", "a\u00fan", "contin\u00faa", "y", "se", "increment\u00f3", "durante", "la", "presidencia", "de", "nicol\u00e1s", "maduro", "estim\u00e1ndose", "que", "desde", "unos", "millones", "de", "venezolanos", "han", "abandonado", "el", "pa\u00eds", "principales", "ciudades", "la", "poblaci\u00f3n", "venezolana", "tiende", "a", "concentrarse", "mayormente", "en", "las", "zonas", "costeras", "y", "monta\u00f1osas", "bien", "sea", "por", "el", "m\u00e1s", "f\u00e1cil", "acceso", "a", "los", "puertos", "en", "el", "caso", "de", "la", "costa", "o", "por", "el", "clima", "m\u00e1s", "templado", "en", "el", "caso", "de", "las", "zonas", "monta\u00f1osas", "el", "n\u00facleo", "poblacional", "m\u00e1s", "importante", "fuera", "de", "la", "zona", "de", "costamonta\u00f1a", "es", "ciudad", "guayana", "en", "la", "confluencia", "de", "los", "r\u00edos", "orinoco", "y", "caron\u00ed", "al", "este", "del", "pa\u00eds", "se", "listan", "abajo", "las", "principales", "ciudades", "de", "venezuela", "en", "t\u00e9rminos", "de", "importancia", "extensi\u00f3n", "y", "n\u00famero", "de", "habitantes", "los", "datos", "de", "poblaci\u00f3n", "pertenecen", "al", "\u00faltimo", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "del", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "para", "el", "etnograf\u00eda", "los", "venezolanos", "poseen", "una", "combinaci\u00f3n", "rica", "de", "herencias", "que", "incluye", "tres", "familias", "\u00e9tnicas", "siendo", "estas", "la", "europea", "la", "amerindia", "y", "la", "africana", "cuya", "integraci\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "colonia", "en", "los", "inicios", "del", "siglo", "xx", "luego", "del", "descubrimiento", "del", "petr\u00f3leo", "y", "de", "los", "periodos", "de", "guerras", "en", "europa", "venezuela", "recibi\u00f3", "una", "importante", "inmigraci\u00f3n", "masiva", "de", "europeos", "principalmente", "de", "espa\u00f1a", "italia", "y", "portugal", "en", "la", "cual", "el", "proceso", "del", "mestizaje", "sigui\u00f3", "siendo", "importante", "y", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "tiene", "ascendencia", "u", "or\u00edgenes", "mezclados", "como", "dato", "importante", "cabe", "destacar", "que", "desde", "la", "colonia", "y", "hasta", "las", "postrimer\u00edas", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "flujo", "de", "inmigrantes", "de", "las", "islas", "canarias", "ha", "sido", "muy", "importante", "siendo", "su", "impacto", "cultural", "muy", "significativo", "en", "el", "desarrollo", "del", "castellano", "en", "el", "pa\u00eds", "su", "gastronom\u00eda", "y", "costumbres", "de", "acuerdo", "con", "un", "estudio", "gen\u00e9tico", "de", "adn", "autos\u00f3mico", "realizado", "en", "por", "la", "universidad", "de", "brasilia", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "venezuela", "es", "de", "la", "contribuci\u00f3n", "europea", "el", "de", "la", "contribuci\u00f3n", "amerindia", "y", "de", "la", "contribuci\u00f3n", "africana", "seg\u00fan", "el", "xiv", "censo", "nacional", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "cuando", "se", "interrog\u00f3", "a", "las", "personas", "acerca", "de", "su", "origen", "\u00e9tnicoracial", "con", "las", "opciones", "\"negro\"", "\"afrodescendiente\"", "\"moreno\"", "sic", "\"blanco\"", "otra", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "dijo", "ser", "'morena'", "es", "decir", "de", "piel", "morena", "mientras", "que", "se", "identific\u00f3", "como", "'blanca'", "un", "dijo", "ser", "'negra'", "y", "un", "'afrodescendiente'", "mientras", "que", "el", "declar\u00f3", "pertenecer", "a", "un", "grupo", "originario", "amerindio", "y", "el", "resto", "mencion\u00f3", "que", "es", "de", "'otras", "razas'", "refiri\u00e9ndose", "a", "otras", "etnias", "dentro", "de", "los", "que", "se", "autoreconocieron", "como", "amerindios", "un", "dijo", "ser", "de", "la", "etnia", "way\u00fau", "warao", "kari\u00f1a", "pem\u00f3n", "piaroa", "jivi", "a\u00f1u", "cumanagoto", "yukpa", "chaima", "yanomami", "y", "otros", "pueblos", "ind\u00edgenas", "son", "un", "grupo", "minoritario", "que", "en", "representaba", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "con", "un", "total", "de", "personas", "\u00e9tnicas", "de", "acuerdo", "con", "el", "censo", "de", "de", "venezuela", "del", "cual", "peque\u00f1os", "grupos", "ubicados", "en", "las", "regiones", "m\u00e1s", "aisladas", "y", "remotas", "del", "pa\u00eds", "mantienen", "su", "cultura", "intacta", "los", "ind\u00edgenas", "en", "contacto", "con", "el", "hombre", "blanco", "y", "mestizo", "de", "ciudad", "poseen", "una", "cierta", "asimilaci\u00f3n", "poniendo", "su", "cultura", "en", "peligro", "de", "desaparecer", "debido", "a", "las", "influencias", "de", "pa\u00edses", "vecinos", "la", "influencia", "ind\u00edgena", "se", "limita", "al", "vocabulario", "de", "algunas", "palabras", "como", "top\u00f3nimos", "y", "a", "la", "gastronom\u00eda", "emigraci\u00f3n", "la", "crisis", "migratoria", "venezolana", "denominada", "tambi\u00e9n", "\u00e9xodo", "venezolano", "es", "una", "crisis", "humanitaria", "por", "el", "incremento", "del", "flujo", "migratorio", "procedente", "de", "venezuela", "que", "data", "desde", "el", "en", "se", "encontraban", "venezolanos", "en", "el", "exterior", "que", "representaba", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "en", "era", "casi", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "alrededor", "de", "un", "mill\u00f3n", "mil", "personas", "en", "millones", "de", "venezolanos", "est\u00e1n", "fuera", "de", "su", "pa\u00eds", "aproximadamente", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "colombia", "es", "el", "pa\u00eds", "con", "la", "mayor", "poblaci\u00f3n", "inmigrante", "de", "origen", "venezolano", "en", "el", "mundo", "contando", "en", "con", "personas", "comunidades", "extranjeras", "venezuela", "alberga", "una", "importante", "colonia", "de", "italianos", "espa\u00f1oles", "portugueses", "\u00e1rabes", "y", "chinos", "adem\u00e1s", "de", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "personas", "provenientes", "de", "colombia", "y", "tambi\u00e9n", "del", "cono", "sur", "y", "el", "caribe", "con", "el", "inicio", "de", "las", "explotaciones", "petroleras", "en", "se", "establecieron", "compa\u00f1\u00edas", "y", "ciudadanos", "provenientes", "en", "gran", "parte", "de", "los", "estados", "unidos", "posteriormente", "con", "ocasi\u00f3n", "de", "la", "posguerra", "venezuela", "recibi\u00f3", "la", "tercera", "oleada", "de", "inmigraci\u00f3n", "europea", "m\u00e1s", "grande", "de", "am\u00e9rican", "inmigrantes", "provenientes", "principalmente", "de", "italia", "y", "espa\u00f1a", "y", "nuevos", "inmigrantes", "de", "portugal", "el", "medio", "oriente", "alemania", "croacia", "suiza", "los", "pa\u00edses", "bajos", "china", "hungr\u00eda", "turqu\u00eda", "ucrania", "polonia", "armenia", "y", "rusia", "entre", "otros", "animados", "a", "la", "vez", "por", "el", "programa", "de", "inmigraci\u00f3n", "y", "colonizaci\u00f3n", "implantado", "por", "el", "gobierno", "este", "proceso", "cre\u00f3", "grandes", "comunidades", "entre", "las", "que", "destacan", "los", "italovenezolanos", "los", "hispanovenezolanos", "y", "los", "lusovenezolanos", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "de", "espa\u00f1a", "venezuela", "es", "el", "tercer", "pa\u00eds", "en", "el", "mundo", "en", "tener", "la", "comunidad", "m\u00e1s", "grande", "de", "espa\u00f1olesn", "igual", "posici\u00f3n", "ocupa", "en", "el", "caso", "de", "la", "comunidad", "italiana", "pero", "solo", "a", "nivel", "latinoamericanon", "la", "comunidad", "lusitana", "es", "la", "segunda", "despu\u00e9s", "de", "brasil", "durante", "los", "a\u00f1os", "venezuela", "recibi\u00f3", "una", "inmigraci\u00f3n", "proveniente", "de", "diversos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "primordialmente", "de", "colombia", "per\u00fa", "y", "ecuador", "a", "esto", "se", "le", "sum\u00f3", "una", "inmigraci\u00f3n", "proveniente", "del", "cono", "sur", "de", "personas", "que", "hu\u00edan", "de", "dictaduras", "y", "que", "ve\u00edan", "en", "venezuela", "una", "salida", "a", "su", "dif\u00edcil", "situaci\u00f3n", "estas", "continuas", "oleadas", "migratorias", "aumentaron", "el", "complejo", "mosaico", "racial", "del", "pa\u00eds", "la", "poblaci\u00f3n", "venezolana", "nacida", "en", "otros", "pa\u00edses", "represent\u00f3", "un", "del", "total", "nacional", "la", "mayor", "inmigraci\u00f3n", "proviene", "de", "colombia", "espa\u00f1a", "portugal", "e", "italia", "entre", "otros", "pa\u00edses", "como", "hait\u00ed", "rep\u00fablica", "dominicana", "trinidad", "y", "tobago", "siendo", "venezuela", "el", "segundo", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "en", "tener", "m\u00e1s", "inmigraci\u00f3n", "tanto", "de", "europa", "como", "de", "la", "misma", "am\u00e9rica", "por", "detr\u00e1s", "de", "argentina", "educaci\u00f3n", "la", "educaci\u00f3n", "es", "gratuita", "y", "obligatoria", "desde", "el", "de", "junio", "de", "por", "decreto", "del", "presidente", "antonio", "guzm\u00e1n", "blanco", "mientras", "que", "el", "de", "agosto", "de", "durante", "el", "gobierno", "de", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "se", "publica", "en", "la", "gaceta", "oficial", "n\u00ba", "y", "el", "c\u00f3digo", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "del", "de", "junio", "el", "cual", "establece", "que", "la", "instrucci\u00f3n", "en", "venezuela", "se", "divide", "en", "p\u00fablica", "subvencionada", "y", "privada", "en", "venezuela", "la", "educaci\u00f3n", "est\u00e1", "estructurada", "en", "los", "niveles", "de", "preescolar", "b\u00e1sica", "diversificada", "y", "superior", "se", "encuentra", "reglamentada", "por", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "educaci\u00f3n", "que", "le", "confiere", "un", "car\u00e1cter", "obligatorio", "desde", "el", "preescolar", "hasta", "el", "nivel", "medio", "diversificado", "de", "a", "a\u00f1os", "y", "gratuito", "en", "los", "planteles", "administrados", "directamente", "por", "el", "estado", "hasta", "el", "nivel", "de", "pregrado", "en", "esta", "materia", "el", "estado", "tiene", "la", "facultad", "de", "crear", "los", "servicios", "pertinentes", "para", "facilitar", "y", "mantener", "el", "acceso", "a", "todo", "tipo", "de", "educaci\u00f3n", "seg\u00fan", "datos", "oficiales", "para", "el", "periodo", "acad\u00e9mico", "se", "inscribieron", "un", "total", "de", "ni\u00f1os", "en", "educaci\u00f3n", "preescolar", "la", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "contabiliz\u00f3", "un", "aproximado", "de", "inscritos", "para", "aquel", "mismo", "per\u00edodo", "mientras", "que", "en", "los", "centros", "de", "educaci\u00f3n", "media", "o", "secundaria", "diversificada", "y", "profesional", "se", "registraron", "alumnos", "el", "pa\u00eds", "contaba", "igualmente", "con", "la", "cifra", "de", "planteles", "y", "unidades", "educativas", "para", "estos", "tres", "niveles", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "alfabetizaci\u00f3n", "ha", "sido", "creciente", "y", "especialmente", "acelerada", "durante", "el", "periodo", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "cuando", "venezuela", "experimentaba", "un", "enorme", "crecimiento", "debido", "a", "la", "venta", "de", "petr\u00f3leo", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "aument\u00f3", "del", "al", "hasta", "siendo", "una", "de", "las", "tasas", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "m\u00e1s", "altas", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "en", "los", "habitantes", "de", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "pas\u00f3", "del", "en", "al", "en", "en", "venezuela", "se", "declar\u00f3", "territorio", "libre", "de", "analfabetismo", "tras", "escolarizar", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "de", "personas", "entre", "y", "este", "anuncio", "no", "obstante", "se", "contradec\u00eda", "con", "las", "estad\u00edsticas", "oficiales", "y", "proyecciones", "sobre", "el", "tema", "igualmente", "en", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "de", "las", "naciones", "unidas", "venezuela", "est\u00e1", "en", "el", "\u00b0", "puesto", "en", "cuanto", "a", "a\u00f1os", "de", "estudio", "promedio", "a", "nivel", "mundial", "y", "en", "el", "\u00b0", "puesto", "en", "latinoam\u00e9rica", "los", "pa\u00edses", "con", "mejor", "educaci\u00f3n", "de", "am\u00e9rica", "latina", "hasta", "eran", "cuba", "uruguay", "y", "argentina", "aunque", "desde", "entonces", "cuba", "no", "ha", "sido", "incluida", "en", "los", "indicadores", "salud", "el", "gobierno", "de", "venezuela", "gestiona", "un", "sistema", "de", "seguridad", "social", "que", "cubre", "entre", "otros", "accidentes", "laborales", "enfermedades", "y", "pensiones", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "de", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "seg\u00fan", "estimaciones", "para", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "muertes", "y", "decesos", "en", "d\u00edas", "festivos", "son", "causados", "por", "accidentes", "inducidos", "por", "la", "ingesta", "de", "alcohol", "y", "por", "el", "incumplimiento", "de", "las", "normas", "de", "seguridad", "como", "los", "cinturones", "de", "seguridad", "entre", "otras", "ciertas", "enfermedades", "se", "ubican", "mayoritariamente", "en", "zonas", "rurales", "de", "venezuela", "por", "la", "falta", "de", "higienizaci\u00f3n", "de", "dichas", "zonas", "en", "los", "se", "hizo", "una", "intensa", "campa\u00f1a", "para", "fumigar", "con", "ddt", "y", "eliminar", "a", "los", "mosquitos", "transmisores", "de", "malaria", "fiebre", "amarilla", "y", "mal", "de", "chagas", "sin", "embargo", "a", "partir", "de", "los", "a\u00f1os", "volvieron", "a", "aumentar", "esas", "enfermedades", "transmitidas", "por", "mosquitos", "desde", "los", "a\u00f1os", "y", "varios", "indicadores", "de", "la", "salud", "mostraron", "un", "deterioro", "significativo", "as\u00ed", "la", "mortalidad", "infantil", "creci\u00f3", "de", "muertes", "en", "menores", "de", "a\u00f1o", "en", "a", "muertes", "en", "y", "la", "mortalidad", "maternal", "en", "el", "mismo", "periodo", "de", "muertes", "maternas", "a", "mientras", "que", "en", "se", "registraron", "casos", "de", "malaria", "este", "n\u00famero", "subi\u00f3", "a", "en", "idiomas", "la", "constituci\u00f3n", "de", "venezuela", "reconoce", "al", "castellano", "y", "las", "lenguas", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "venezolanos", "como", "oficiales", "el", "espa\u00f1ol", "es", "la", "lengua", "materna", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "venezolanos", "la", "variante", "de", "espa\u00f1ol", "empleada", "es", "el", "espa\u00f1ol", "venezolano", "el", "cual", "a", "su", "vez", "se", "divide", "en", "varios", "dialectos", "los", "idiomas", "de", "los", "ind\u00edgenas", "venezolanos", "son", "hablados", "por", "menos", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "venezuela", "entre", "estas", "lenguas", "est\u00e1n", "el", "wayuunaiki", "el", "warao", "el", "pem\u00f3n", "y", "otras", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "venezolana", "lsv", "no", "es", "constitucionalmente", "una", "lengua", "oficial", "sin", "embargo", "es", "usada", "por", "la", "cultura", "sorda", "del", "pa\u00eds", "y", "constitucionalmente", "los", "sordos", "y", "mudos", "tienen", "el", "derecho", "de", "expresarse", "y", "comunicarse", "bajo", "esta", "lengua", "generalmente", "la", "lengua", "de", "se\u00f1as", "venezolana", "se", "usa", "en", "los", "noticiarios", "de", "televisi\u00f3n", "por", "int\u00e9rpretes", "los", "inmigrantes", "de", "otros", "pa\u00edses", "usan", "sus", "propios", "idiomas", "adem\u00e1s", "del", "espa\u00f1ol", "entre", "los", "idiomas", "al\u00f3ctonos", "m\u00e1s", "hablados", "se", "encuentran", "el", "\u00e1rabe", "el", "chino", "el", "ingl\u00e9s", "el", "italiano", "y", "el", "portugu\u00e9s", "el", "ingl\u00e9s", "es", "usado", "como", "lengua", "materna", "por", "venezolanos", "residentes", "en", "pueblos", "cercanos", "a", "guyana", "como", "san", "mart\u00edn", "de", "turumb\u00e1n", "en", "cuanto", "a", "dialectos", "el", "portu\u00f1ol", "se", "habla", "en", "la", "frontera", "con", "brasil", "en", "especial", "en", "santa", "elena", "de", "uair\u00e9n", "el", "alem\u00e1n", "coloniero", "es", "un", "dialecto", "alem\u00e1n", "empleado", "en", "la", "colonia", "tovar", "en", "el", "estado", "aragua", "religi\u00f3n", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "establece", "la", "libertad", "de", "culto", "los", "cristianos", "conforman", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "entre", "estos", "aproximadamente", "un", "se", "identifican", "como", "cat\u00f3licos", "alrededor", "de", "un", "pertenecen", "a", "las", "iglesias", "evang\u00e9licas", "la", "iglesia", "anglicana", "y", "a", "otros", "grupos", "protestantes", "como", "los", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "la", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "y", "la", "iglesia", "adventista", "del", "s\u00e9ptimo", "d\u00eda", "existen", "tambi\u00e9n", "comunidades", "peque\u00f1as", "de", "cristianos", "ortodoxos", "un", "de", "los", "venezolanos", "son", "miembros", "de", "otras", "religiones", "como", "el", "islam", "el", "hinduismo", "el", "budismo", "y", "el", "juda\u00edsmo", "los", "practicantes", "de", "religiones", "con", "ra\u00edces", "prehisp\u00e1nicas", "representan", "otro", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "los", "ateos", "son", "un", "de", "los", "venezolanos", "mientras", "que", "los", "agn\u00f3sticos", "son", "el", "por", "otra", "parte", "la", "santer\u00eda", "cuenta", "con", "adeptos", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "afrodescendiente", "entre", "las", "manifestaciones", "religiosas", "populares", "de", "venezuela", "se", "encuentra", "de", "los", "diablos", "danzantes", "de", "corpus", "christi", "dicha", "manifestaci\u00f3n", "se", "lleva", "a", "cabo", "en", "diversas", "regiones", "del", "pa\u00eds", "por", "distintas", "agrupaciones", "denominadas", "hermandades", "o", "cofrad\u00edas", "las", "cuales", "celebran", "la", "presencia", "de", "cristo", "en", "el", "sant\u00edsimo", "sacramento", "de", "la", "eucarist\u00eda", "de", "acuerdo", "con", "la", "doctrina", "del", "catolicismo", "en", "total", "existen", "cofrad\u00edas", "que", "agrupan", "a", "m\u00e1s", "de", "cinco", "mil", "personas", "la", "m\u00e1s", "famosa", "de", "ellas", "es", "los", "diablos", "danzantes", "de", "yare", "estas", "manifestaciones", "fueron", "reconocidas", "por", "unesco", "como", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "en", "igualmente", "la", "parranda", "de", "san", "pedro", "es", "otra", "festividad", "religiosa", "proclamada", "patrimonio", "cultural", "inmaterial", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "criminalidad", "la", "criminalidad", "en", "venezuela", "es", "un", "problema", "que", "afecta", "a", "todo", "el", "pa\u00eds", "aunque", "no", "se", "sabe", "con", "exactitud", "la", "gravedad", "del", "problema", "porque", "las", "ong", "manejan", "informaci\u00f3n", "extraoficial", "y", "estas", "no", "tienen", "c\u00f3mo", "verificar", "la", "informaci\u00f3n", "oficial", "sobre", "la", "delincuencia", "en", "venezuela", "venezuela", "fue", "clasificada", "como", "la", "naci\u00f3n", "m\u00e1s", "insegura", "del", "mundo", "seg\u00fan", "encuestas", "gallup", "en", "y", "en", "solamente", "el", "de", "los", "venezolanos", "se", "sent\u00eda", "seguro", "caminando", "solo", "durante", "la", "noche", "con", "casi", "un", "cuarto", "de", "los", "encuestados", "indicando", "que", "ellos", "o", "alg\u00fan", "miembro", "de", "su", "familia", "hab\u00edan", "sido", "atracados", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "la", "situaci\u00f3n", "empeor\u00f3", "cuando", "apenas", "el", "se", "sent\u00eda", "seguro", "en", "el", "porcentaje", "m\u00e1s", "bajo", "global", "registrado", "desde", "la", "tasa", "de", "homicidios", "intencionales", "del", "pa\u00eds", "es", "tambi\u00e9n", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "altas", "del", "mundo", "de", "acuerdo", "con", "la", "naciones", "unidas", "este", "tipo", "de", "problemas", "se", "debe", "a", "la", "mala", "situaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3mica", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "departamento", "de", "estado", "de", "los", "estados", "unidos", "define", "a", "venezuela", "como", "un", "pa\u00eds", "de", "origen", "tr\u00e1nsito", "y", "destino", "para", "hombres", "mujeres", "y", "ni\u00f1os", "objeto", "de", "tr\u00e1fico", "sexual", "y", "trabajo", "esclavo", "como", "resultado", "de", "los", "altos", "niveles", "de", "delincuencia", "los", "venezolanos", "se", "han", "visto", "obligados", "a", "modificar", "algunos", "h\u00e1bitos", "de", "vida", "infraestructura", "transporte", "la", "infraestructura", "en", "venezuela", "tuvo", "uno", "de", "sus", "mayores", "per\u00edodos", "de", "crecimiento", "bajo", "el", "gobierno", "autocr\u00e1tico", "del", "general", "marcos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "y", "luego", "en", "los", "booms", "petroleros", "de", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "el", "puente", "general", "rafael", "urdaneta", "sobre", "el", "lago", "de", "maracaibo", "con", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "fue", "al", "momento", "de", "su", "construcci\u00f3n", "el", "m\u00e1s", "largo", "del", "mundo", "en", "su", "tipo", "hist\u00f3ricamente", "hablar", "de", "infraestructura", "en", "el", "pa\u00eds", "era", "hablar", "de", "un", "conjunto", "de", "sistemas", "bien", "articulados", "que", "recib\u00edan", "buen", "mantenimiento", "sin", "embargo", "con", "los", "recortes", "presupuestarios", "efectuados", "durante", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "se", "forz\u00f3", "a", "un", "descuido", "progresivo", "esto", "aunado", "a", "un", "problema", "de", "insuficiencia", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "dado", "lugar", "a", "programas", "recientes", "para", "su", "rescate", "el", "pa\u00eds", "posee", "hoy", "importantes", "autopistas", "a", "las", "que", "se", "suma", "una", "vasta", "red", "de", "carreteras", "que", "cubren", "un", "alto", "porcentaje", "del", "territorio", "nacional", "que", "son", "aprovechadas", "por", "un", "gran", "cantidad", "de", "l\u00edneas", "de", "autobuses", "que", "conectan", "todo", "el", "territorio", "siendo", "reconocidas", "internacionalmente", "por", "sus", "bajos", "precios", "en", "su", "conjunto", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "articulado", "por", "nueve", "autopistas", "principales", "la", "autopista", "caracas", "la", "guaira", "que", "conecta", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "con", "el", "principal", "terminal", "a\u00e9reo", "y", "con", "el", "segundo", "puerto", "mar\u00edtimo", "venezolano", "la", "autopista", "gran", "mariscal", "de", "ayacucho", "que", "conecta", "la", "ciudad", "de", "caracas", "con", "el", "oriente", "venezolano", "la", "autopista", "regional", "del", "centro", "que", "conecta", "las", "principales", "carreteras", "del", "pa\u00eds", "la", "autopista", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "que", "atraviesa", "el", "coraz\u00f3n", "de", "los", "llanos", "desde", "barinas", "hasta", "valencia", "la", "circunvalaci\u00f3n", "norte", "de", "barquisimeto", "la", "autopista", "valencia", "puerto", "cabello", "que", "comunica", "al", "principal", "centro", "industrial", "con", "el", "primer", "puerto", "mar\u00edtimo", "del", "pa\u00eds", "la", "autopista", "centro", "occidental", "que", "enlaza", "a", "la", "ciudad", "de", "barquisimeto", "con", "puerto", "cabello", "la", "autopista", "barquisimetoacarigua", "que", "permite", "el", "transporte", "entre", "las", "regiones", "centrooccidental", "y", "los", "llanos", "as\u00ed", "como", "la", "autopista", "larazulia", "que", "conecta", "las", "capitales", "de", "los", "mencionados", "estados", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "aproximadamente", "aeropuertos", "de", "los", "cuales", "son", "catalogados", "como", "internacionales", "y", "dos", "de", "ellos", "se", "posicionan", "entre", "los", "m\u00e1s", "destacados", "de", "am\u00e9rica", "latina", "el", "aeropuerto", "internacional", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "de", "caracas", "que", "transporta", "m\u00e1s", "de", "nueve", "millones", "de", "pasajeros", "anualmente", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "del", "caribe", "santiago", "mari\u00f1o", "de", "porlamar", "que", "transporta", "poco", "m\u00e1s", "de", "dos", "millones", "y", "medio", "de", "pasajeros", "estos", "junto", "al", "aeropuerto", "internacional", "de", "la", "chinita", "de", "maracaibo", "el", "aeropuerto", "internacional", "arturo", "michelena", "de", "valencia", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "oriente", "general", "jos\u00e9", "antonio", "anzo\u00e1tegui", "de", "barcelona", "el", "aeropuerto", "internacional", "manuel", "piar", "de", "ciudad", "guayana", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "las", "piedras", "josefa", "camejo", "de", "punto", "fijo", "son", "los", "principales", "del", "pa\u00eds", "debido", "al", "bajo", "coste", "del", "combustible", "para", "autom\u00f3viles", "las", "v\u00edas", "f\u00e9rreas", "del", "pa\u00eds", "han", "sido", "tradicionalmente", "escasas", "en", "comparaci\u00f3n", "a", "otros", "pa\u00edses", "del", "continente", "han", "existido", "proyectos", "ferroviarios", "en", "distintos", "gobiernos", "y", "el", "\u00faltimo", "fue", "retomado", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "parte", "del", "instituto", "aut\u00f3nomo", "de", "ferrocarriles", "del", "estado", "a", "trav\u00e9s", "del", "sistema", "ferroviario", "nacional", "el", "mismo", "que", "tiene", "una", "finalizaci\u00f3n", "prevista", "en", "a\u00f1os", "prev\u00e9", "su", "alcance", "alrededor", "de", "los", "km", "en", "rieles", "hoy", "est\u00e1", "en", "funcionamiento", "el", "tramo", "entre", "caracas", "y", "los", "valles", "del", "tuy", "el", "cual", "tiene", "el", "t\u00fanel", "ferroviario", "m\u00e1s", "grande", "de", "latinoam\u00e9rica", "entre", "los", "proyectos", "de", "expansi\u00f3n", "de", "la", "infraestructura", "se", "encuentra", "el", "tercer", "puente", "sobre", "el", "r\u00edo", "orinoco", "entre", "las", "poblaciones", "de", "cabruta", "y", "caicara", "del", "orinoco", "que", "constituye", "la", "tercera", "estructura", "en", "ser", "levantada", "sobre", "el", "r\u00edo", "orinoco", "despu\u00e9s", "del", "puente", "de", "angostura", "y", "el", "puente", "orinoquia", "que", "son", "los", "puentes", "de", "suspensi\u00f3n", "m\u00e1s", "largos", "de", "latinoam\u00e9rica", "as\u00ed", "como", "el", "segundo", "puente", "sobre", "el", "lago", "de", "maracaibo", "que", "unir\u00eda", "las", "ciudades", "venezolanas", "de", "santa", "cruz", "de", "mara", "y", "punta", "de", "palmas", "ubicadas", "a", "ambos", "lados", "del", "lago", "de", "maracaibo", "venezuela", "retom\u00f3", "el", "proceso", "de", "construcci\u00f3n", "y", "culminaci\u00f3n", "de", "nuevas", "infraestructuras", "de", "alto", "nivel", "como", "la", "represa", "de", "caruachi", "las", "rutas", "de", "ferrocarril", "entre", "caracas", "c\u00faa", "y", "entre", "puerto", "cabello", "la", "encrucijada", "la", "apertura", "o", "expansi\u00f3n", "de", "sistemas", "de", "ferrocarril", "metropolitano", "en", "maracaibo", "valencia", "los", "teques", "y", "en", "guarenas", "y", "guatire", "de", "los", "existentes", "hasta", "ahora", "el", "metro", "de", "caracas", "es", "el", "m\u00e1s", "antiguo", "y", "el", "m\u00e1s", "desarrollado", "alcanzando", "kil\u00f3metros", "de", "longitud", "aunado", "a", "esto", "se", "ha", "sucedido", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "redes", "de", "autob\u00fas", "de", "tr\u00e1nsito", "r\u00e1pido", "como", "el", "tromerca", "en", "m\u00e9rida", "el", "transbarca", "en", "barquisimeto", "el", "transmaracay", "en", "maracay", "el", "transbol\u00edvar", "en", "ciudad", "guayana", "y", "el", "buscaracas", "en", "distrito", "capital", "as\u00ed", "como", "un", "sistema", "de", "telef\u00e9ricos", "urbanos", "como", "el", "metrocable", "concebido", "para", "el", "transporte", "de", "los", "habitantes", "de", "los", "barrios", "monta\u00f1osos", "de", "caracas", "y", "el", "trolcable", "que", "permite", "mejor", "comunicaci\u00f3n", "entre", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9rida", "y", "sus", "suburbios", "ubicados", "en", "las", "cuenca", "del", "r\u00edo", "chama", "telecomunicaciones", "el", "ente", "gubernamental", "regulador", "de", "las", "telecomunicaciones", "en", "venezuela", "conatel", "contabiliz\u00f3", "en", "sus", "estad\u00edsticas", "para", "septiembre", "de", "un", "total", "de", "suscriptores", "a", "la", "telefon\u00eda", "fija", "local", "la", "cual", "se", "encuentra", "gestionada", "en", "todo", "el", "territorio", "venezolano", "por", "cantv", "fundada", "en", "bajo", "el", "esquema", "de", "concesi\u00f3n", "esta", "empresa", "fue", "estatizada", "progresivamente", "entre", "y", "fue", "privatizada", "en", "y", "fue", "nacionalizada", "nuevamente", "en", "de", "acuerdo", "a", "los", "mismos", "datos", "presentados", "por", "el", "instituto", "para", "el", "mismo", "periodo", "exist\u00eda", "un", "total", "de", "l\u00edneas", "de", "telefon\u00eda", "m\u00f3vil", "lo", "cual", "se", "traduce", "en", "aproximadamente", "de", "cada", "personas", "poseen", "una", "l\u00ednea", "de", "tel\u00e9fono", "celular", "las", "principales", "empresas", "en", "ese", "sector", "son", "movilnet", "movistar", "anteriormente", "conocida", "como", "telcel", "y", "digitel", "cada", "una", "con", "red", "propia", "cantv", "asimismo", "provee", "servicios", "de", "internet", "en", "conexi\u00f3n", "por", "l\u00ednea", "conmutada", "y", "por", "banda", "ancha", "para", "el", "tercer", "trimestre", "de", "se", "percibieron", "cerca", "de", "suscriptores", "a", "la", "red", "y", "una", "penetraci\u00f3n", "de", "usuarios", "en", "septiembre", "de", "el", "uso", "de", "internet", "se", "hab\u00eda", "incrementado", "un", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "a\u00f1o", "anterior", "con", "esta", "cifra", "se", "estima", "que", "de", "cada", "habitantes", "son", "usuarios", "del", "servicio", "de", "internet", "la", "cantidad", "de", "p\u00e1ginas", "web", "con", "dominio", "venezolano", "alcanz\u00f3", "en", "junio", "de", "un", "total", "de", "<", "sitios", "otros", "proveedores", "de", "internet", "en", "el", "pa\u00eds", "han", "sido", "empresas", "que", "ofrecen", "televisi\u00f3n", "por", "cable", "como", "netuno", "inter", "que", "tambi\u00e9n", "provee", "un", "servicio", "de", "telefon\u00eda", "fija", "y", "supercable", "en", "este", "\u00faltimo", "campo", "se", "contaron", "suscriptores", "con", "de", "cada", "hogares", "recibiendo", "se\u00f1al", "paga", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "para", "seg\u00fan", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "telecomunicaciones", "de", "venezuela", "de", "las", "estaciones", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "est\u00e1n", "en", "manos", "privadas", "son", "de", "propiedad", "estatal", "y", "son", "medios", "comunitarios", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "pertenecientes", "al", "estado", "venezolano", "forman", "parte", "del", "sistema", "bolivariano", "de", "comunicaci\u00f3n", "e", "informaci\u00f3n", "la", "constituci\u00f3n", "de", "venezuela", "ampara", "la", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "y", "la", "libertad", "de", "prensa", "estableciendo", "que", "la", "comunicaci\u00f3n", "es", "libre", "y", "plural", "el", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "determina", "que", "la", "ong", "reporteros", "sin", "fronteras", "en", "su", "informe", "anual", "de", "ubic\u00f3", "al", "pa\u00eds", "en", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "evaluados", "respecto", "al", "grado", "de", "libertad", "de", "prensa", "existente", "bajando", "la", "evaluaci\u00f3n", "al", "puesto", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "informe", "de", "prensa", "los", "diarios", "de", "mayor", "distribuci\u00f3n", "son", "los", "matutinos", "\u00faltimas", "noticias", "el", "nacional", "el", "universal", "tal", "cual", "el", "mundo", "econom\u00eda", "y", "negocios", "los", "diarios", "deportivos", "l\u00edder", "y", "meridiano", "el", "correo", "del", "orinoco", "es", "un", "peri\u00f3dico", "propiedad", "del", "estado", "venezolano", "fuera", "de", "caracas", "existen", "peri\u00f3dicos", "locales", "importantes", "como", "panorama", "maracaibo", "estado", "zulia", "el", "carabobe\u00f1o", "valencia", "estado", "carabobo", "el", "impulso", "y", "el", "informador", "barquisimeto", "estado", "lara", "el", "siglo", "maracay", "aragua", "el", "tiempo", "puerto", "la", "cruz", "estado", "anzo\u00e1tegui", "diario", "frontera", "m\u00e9rida", "parte", "de", "t\u00e1chira", "y", "sur", "del", "lago", "de", "maracaibo", "pico", "bol\u00edvar", "m\u00e9rida", "y", "la", "naci\u00f3n", "san", "crist\u00f3bal", "t\u00e1chira", "tambi\u00e9n", "hay", "diarios", "en", "otros", "idiomas", "destinados", "a", "las", "comunidades", "extranjeras", "en", "el", "pa\u00eds", "como", "el", "correio", "de", "venezuela", "portugu\u00e9s", "y", "la", "voce", "d", "italia", "italiano", "televisi\u00f3n", "las", "cadenas", "de", "televisi\u00f3n", "de", "se\u00f1al", "abierta", "con", "mayor", "cobertura", "del", "territorio", "venezolano", "son", "las", "estatales", "venezolana", "de", "televisi\u00f3n", "f", "tves", "televisora", "venezolana", "social", "f", "vive", "f", "y", "las", "privadas", "venevisi\u00f3n", "f", "y", "televen", "f", "hay", "televisoras", "de", "se\u00f1al", "abierta", "de", "poco", "alcance", "pero", "con", "presencia", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "como", "son", "la", "televisora", "de", "la", "fuerza", "armada", "nacional", "bolivariana", "f", "el", "canal", "de", "noticias", "y", "opini\u00f3n", "globovisi\u00f3n", "f", "el", "canal", "del", "legislativo", "antv", "f", "vepaco", "tv", "f", "el", "canal", "deportivo", "meridiano", "televisi\u00f3n", "f", "y", "el", "canal", "de", "entretenimiento", "y", "variedad", "canal", "i", "f", "ve", "plus", "sun", "channel", "e", "ivc", "networks", "son", "estaciones", "de", "tv", "que", "solamente", "se", "ven", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "televisi\u00f3n", "por", "suscripci\u00f3n", "existen", "adem\u00e1s", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "regionales", "como", "\u00e1vila", "tv", "caracas", "televisora", "regional", "del", "t\u00e1chira", "san", "crist\u00f3bal", "estado", "t\u00e1chira", "telecaribe", "y", "televisora", "de", "oriente", "estado", "anzo\u00e1tegui", "televisora", "andina", "de", "m\u00e9rida", "estado", "m\u00e9rida", "portutv", "estado", "portuguesa", "entre", "otros", "radio", "radio", "nacional", "de", "venezuela", "rnv", "es", "la", "principal", "cadena", "radial", "del", "estado", "venezolano", "otros", "circuitos", "radiales", "de", "propiedad", "estatal", "son", "yvke", "mundial", "radio", "y", "el", "circuito", "radial", "pdvsa", "existen", "cadenas", "radiales", "privadas", "de", "cobertura", "nacional", "como", "circuito", "l\u00edder", "rumbera", "network", "fm", "center", "circuito", "uni\u00f3n", "radio", "circuito", "radio", "venezuela", "ven", "fm", "circuito", "nacional", "belfort", "circuito", "x", "entre", "otros", "para", "febrero", "de", "la", "c\u00e1mara", "venezolana", "de", "la", "industria", "de", "la", "radiodifusi\u00f3n", "agrupaba", "a", "m\u00e1s", "de", "emisoras", "privadas", "en", "toda", "venezuela", "hay", "muchas", "radioemisoras", "comunitarias", "de", "corto", "alcance", "reciben", "apoyo", "financiero", "y", "t\u00e9cnico", "del", "ministerio", "del", "poder", "popular", "para", "la", "comunicaci\u00f3n", "y", "la", "informaci\u00f3n", "estas", "estaciones", "son", "miembros", "del", "circuito", "nacional", "de", "emisoras", "comunitarias", "el", "canal", "internacional", "de", "radio", "nacional", "de", "venezuela", "es", "el", "servicio", "internacional", "en", "onda", "corta", "de", "radio", "nacional", "de", "venezuela", "la", "radio", "del", "sur", "pretende", "integrar", "comunicacionalmente", "a", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "\u00e1frica", "asia", "e", "incluso", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "y", "europa", "cultura", "la", "cultura", "de", "venezuela", "es", "un", "crisol", "que", "integra", "fundamentalmente", "a", "tres", "familias", "distintas", "la", "ind\u00edgena", "la", "africana", "y", "la", "europea", "las", "dos", "primeras", "a", "su", "vez", "ten\u00edan", "culturas", "diferenciadas", "seg\u00fan", "las", "tribus", "la", "transculturaci\u00f3n", "y", "la", "asimilaci\u00f3n", "propias", "de", "un", "sincretismo", "cultural", "condicionaron", "para", "llegar", "a", "la", "cultura", "venezolana", "actual", "similar", "en", "muchos", "aspectos", "al", "resto", "de", "am\u00e9rica", "latina", "aunque", "el", "medio", "natural", "hace", "que", "haya", "diferencias", "importantes", "la", "influencia", "ind\u00edgena", "se", "limita", "a", "algunas", "palabras", "del", "l\u00e9xico", "y", "a", "la", "gastronom\u00eda", "la", "influencia", "africana", "del", "mismo", "modo", "adem\u00e1s", "de", "instrumentos", "musicales", "como", "el", "tambor", "la", "influencia", "espa\u00f1ola", "fue", "m\u00e1s", "importante", "y", "en", "particular", "provino", "de", "las", "regiones", "de", "andaluc\u00eda", "y", "extremadura", "lugares", "de", "origen", "la", "mayor\u00eda", "de", "colonos", "en", "la", "zona", "del", "caribe", "durante", "la", "\u00e9poca", "colonial", "como", "ejemplo", "de", "ello", "se", "pueden", "mencionar", "las", "edificaciones", "parte", "de", "la", "m\u00fasica", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "y", "el", "idioma", "una", "influencia", "evidente", "espa\u00f1ola", "son", "las", "corridas", "de", "toros", "y", "ciertos", "rasgos", "de", "la", "gastronom\u00eda", "venezuela", "tambi\u00e9n", "se", "enriqueci\u00f3", "por", "otras", "corrientes", "de", "origen", "antillano", "y", "europeo", "en", "el", "siglo", "xix", "en", "especial", "de", "procedencia", "francesa", "en", "etapa", "m\u00e1s", "reciente", "en", "las", "grandes", "ciudades", "y", "las", "regiones", "petrol\u00edferas", "irrumpieron", "manifestaciones", "de", "origen", "estadounidense", "y", "de", "la", "nueva", "inmigraci\u00f3n", "de", "origen", "espa\u00f1ol", "italiano", "y", "portugu\u00e9s", "aumentando", "el", "ya", "complejo", "mosaico", "cultural", "as\u00ed", "por", "ejemplo", "de", "estados", "unidos", "llega", "la", "influencia", "del", "gusto", "por", "el", "b\u00e9isbol", "y", "las", "construcciones", "arquitect\u00f3nicas", "modernas", "literatura", "la", "literatura", "venezolana", "comenz\u00f3", "a", "desarrollarse", "a", "partir", "de", "la", "\u00e9poca", "colonial", "con", "alocuciones", "a", "las", "nuevas", "tierras", "y", "sus", "pobladores", "originarios", "las", "cr\u00f3nicas", "y", "varios", "estilos", "de", "poes\u00eda", "fueron", "las", "principales", "manifestaciones", "literarias", "durante", "el", "siglo", "xviii", "en", "este", "primer", "per\u00edodo", "se", "destaca", "la", "figura", "de", "andr\u00e9s", "bello", "poeta", "fil\u00f3logo", "gram\u00e1tico", "y", "educador", "de", "renombre", "universal", "bello", "desarroll\u00f3", "obras", "como", "alocuci\u00f3n", "a", "la", "poes\u00eda", "y", "silva", "a", "la", "agricultura", "de", "la", "zona", "t\u00f3rrida", "las", "cuales", "fueron", "precursoras", "de", "la", "tem\u00e1tica", "americanista", "que", "se", "desarrollar\u00eda", "tiempo", "despu\u00e9s", "en", "otras", "zonas", "del", "continente", "sim\u00f3n", "rodr\u00edguez", "representa", "un", "ejemplo", "m\u00e1s", "de", "renombre", "en", "todo", "el", "continente", "con", "obras", "como", "sociedades", "americanas", "defensa", "de", "bol\u00edvar", "observaciones", "sobre", "el", "terreno", "de", "vincocaya", "y", "luces", "y", "virtudes", "sociales", "la", "entrada", "al", "siglo", "xix", "y", "la", "independencia", "vieron", "el", "nacimiento", "de", "una", "refinada", "literatura", "pol\u00edtica", "incluyendo", "la", "autobiograf\u00eda", "de", "francisco", "de", "miranda", "y", "las", "cartas", "de", "bol\u00edvar", "as\u00ed", "como", "una", "oratoria", "de", "gran", "belleza", "ret\u00f3rica", "y", "estil\u00edstica", "que", "permear\u00eda", "los", "escritos", "de", "los", "m\u00e1s", "diversos", "pr\u00f3ceres", "del", "proceso", "emancipador", "luego", "de", "la", "independencia", "la", "literatura", "venezolana", "comenz\u00f3", "a", "diversificarse", "pero", "apenas", "comenz\u00f3", "a", "evolucionar", "r\u00e1pidamente", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "guzm\u00e1n", "blanco", "destaca", "durante", "la", "\u00e9poca", "mediada", "a", "la", "emancipaci\u00f3n", "de", "venezuela", "de", "la", "gran", "colombia", "la", "vida", "del", "poeta", "fil\u00f3logo", "pol\u00edtico", "e", "historiador", "zuliano", "rafael", "mar\u00eda", "baralt", "primer", "latinoamericano", "en", "ocupar", "un", "sill\u00f3n", "de", "n\u00famero", "en", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "y", "realizador", "del", "primer", "libro", "de", "historia", "de", "venezuela", "adem\u00e1s", "de", "una", "serie", "de", "publicaciones", "que", "enmarcaron", "aportes", "a", "la", "letra", "hispana", "con", "el", "primer", "diccionario", "matriz", "de", "la", "lengua", "castellana", "y", "el", "diccionario", "de", "galicismos", "de", "innumerables", "odas", "como", "a", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "y", "su", "m\u00e1s", "famoso", "adi\u00f3s", "a", "la", "patria", "y", "varios", "ensayos", "pol\u00edticos", "el", "romanticismo", "primer", "g\u00e9nero", "literario", "de", "importancia", "en", "venezuela", "se", "desarroll\u00f3", "a", "mediados", "de", "ese", "per\u00edodo", "destac\u00e1ndose", "dentro", "de", "este", "movimiento", "figuras", "como", "juan", "antonio", "p\u00e9rez", "bonalde", "y", "eduardo", "blanco", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "tuvo", "lugar", "el", "modernismo", "y", "a", "comienzos", "del", "xx", "ocurri\u00f3", "la", "aparici\u00f3n", "del", "vanguardismo", "el", "costumbrismo", "de", "ra\u00edces", "romanticistas", "arraig\u00f3", "profundamente", "en", "venezuela", "de", "la", "mano", "de", "autores", "como", "nicanor", "bolet", "peraza", "daniel", "mendoza", "y", "ferm\u00edn", "toro", "a", "partir", "de", "comienza", "a", "perfilarse", "en", "venezuela", "un", "movimiento", "y", "tradici\u00f3n", "literaria", "de", "m\u00e1s", "amplia", "ambici\u00f3n", "cecilio", "acosta", "y", "ar\u00edstides", "rojas", "entre", "otros", "se\u00f1alaron", "la", "transici\u00f3n", "hacia", "nuevas", "posiciones", "intelectuales", "y", "creadoras", "en", "el", "campo", "del", "modernismo", "se", "destacaron", "manuel", "d\u00edaz", "rodr\u00edguez", "y", "luis", "urbaneja", "achelpohl", "entre", "otros", "el", "a\u00f1o", "de", "suele", "tomarse", "como", "punto", "de", "partida", "de", "nuevas", "experiencias", "est\u00e9ticas", "que", "reaccionan", "en", "contra", "del", "modernismo", "e", "intentan", "escribir", "acerca", "de", "la", "vida", "com\u00fan", "de", "manera", "que", "se", "perfila", "una", "nueva", "expresi\u00f3n", "literaria", "de", "car\u00e1cter", "realista", "en", "la", "que", "reaparecen", "viejas", "esencias", "del", "costumbrismo", "en", "este", "momento", "de", "la", "trayectoria", "de", "la", "novela", "venezolana", "son", "relevantes", "los", "nombres", "de", "jos\u00e9", "rafael", "pocaterra", "memorias", "de", "un", "venezolano", "de", "la", "decadencia", "teresa", "de", "la", "parra", "ifigenia", "y", "la", "gran", "figura", "de", "r\u00f3mulo", "gallegos", "quien", "fund\u00f3", "la", "escuela", "del", "realismo", "m\u00e1gico", "latinoamericano", "con", "obras", "como", "do\u00f1a", "b\u00e1rbara", "cantaclaro", "y", "canaima", "otros", "autores", "venezolanos", "reconocidos", "son", "andr\u00e9s", "eloy", "blanco", "arturo", "uslar", "pietri", "quien", "introdujo", "el", "t\u00e9rmino", "realismo", "m\u00e1gico", "en", "la", "literatura", "miguel", "otero", "silva", "mariano", "pic\u00f3n", "salas", "guillermo", "meneses", "adriano", "gonz\u00e1lez", "le\u00f3n", "antonia", "palacios", "jos\u00e9", "antonio", "ramos", "sucre", "salvador", "garmendia", "francisco", "lazo", "mart\u00ed", "rafael", "cadenas", "jos\u00e9", "ignacio", "cabrujas", "y", "v\u00edctor", "bravo", "entre", "otros", "como", "parte", "del", "quehacer", "literario", "en", "venezuela", "se", "organiza", "bianualmente", "el", "premio", "r\u00f3mulo", "gallegos", "a", "la", "novela", "m\u00e1s", "sobresaliente", "del", "mundo", "hispanohablante", "galard\u00f3n", "considerado", "por", "muchos", "como", "el", "premio", "literario", "m\u00e1s", "importante", "de", "hispanoam\u00e9rica", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "venezolana", "se", "caracteriza", "por", "mezclar", "elementos", "espa\u00f1oles", "y", "africanos", "t\u00edpico", "de", "ser", "perteneciente", "a", "un", "pueblo", "predominantemente", "mestizo", "el", "g\u00e9nero", "m\u00e1s", "representativo", "del", "pa\u00eds", "es", "la", "m\u00fasica", "llanera", "que", "utiliza", "los", "instrumentos", "como", "el", "cuatro", "el", "arpa", "las", "maracas", "la", "bandola", "y", "los", "capachos", "este", "ritmo", "ha", "llegado", "a", "consagrarse", "como", "la", "m\u00fasica", "de", "identidad", "nacional", "hasta", "el", "punto", "que", "se", "le", "da", "la", "denominaci\u00f3n", "en", "el", "exterior", "a", "los", "venezolanos", "como", "llaneros", "este", "g\u00e9nero", "tuvo", "su", "origen", "en", "la", "regi\u00f3n", "hoy", "comprendida", "en", "los", "estados", "apure", "barinas", "gu\u00e1rico", "cojedes", "y", "portuguesa", "donde", "se", "cultiva", "con", "asinuidad", "otro", "g\u00e9nero", "de", "gran", "significaci\u00f3n", "cultural", "es", "la", "gaita", "original", "del", "zulia", "aunque", "tiene", "variantes", "en", "el", "oriente", "del", "pa\u00eds", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "un", "g\u00e9nero", "que", "se", "relaciona", "con", "la", "navidad", "en", "toda", "venezuela", "entre", "los", "exponentes", "de", "la", "gaita", "zuliana", "destaca", "el", "respeto", "reverencial", "a", "ricardo", "aguirre", "quien", "compuso", "el", "que", "es", "considerado", "el", "himno", "del", "g\u00e9nero", "la", "grey", "zuliana", "el", "vals", "venezolano", "goza", "tambi\u00e9n", "de", "reconocimiento", "y", "fue", "desarrollado", "sobre", "todo", "por", "grandes", "maestros", "de", "la", "guitarra", "como", "antonio", "lauro", "y", "alirio", "d\u00edaz", "aunque", "es", "un", "derivado", "del", "vals", "europeo", "est\u00e1", "nutrido", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "musicales", "t\u00edpicas", "del", "pa\u00eds", "siendo", "ejecutado", "con", "los", "instrumentos", "cl\u00e1sicos", "de", "la", "m\u00fasica", "llanera", "incluyendo", "la", "guitarra", "el", "tiple", "el", "piano", "y", "el", "clarinete", "tiene", "sus", "ra\u00edces", "en", "la", "regi\u00f3n", "centrooccidental", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "la", "regi\u00f3n", "andina", "donde", "se", "usan", "el", "viol\u00edn", "y", "la", "mandolina", "el", "gusto", "musical", "del", "venezolano", "es", "muy", "distinto", "al", "de", "los", "pa\u00edses", "sudamericanos", "solo", "con", "colombia", "tienen", "algunos", "gustos", "en", "com\u00fan", "como", "el", "vallenato", "en", "la", "costa", "y", "la", "m\u00fasica", "llanera", "por", "ser", "fronterizos", "el", "mismo", "es", "netamente", "caribe\u00f1o", "la", "salsa", "y", "el", "merengue", "es", "m\u00fasica", "para", "escuchar", "y", "no", "solo", "para", "bailar", "como", "en", "otros", "pa\u00edses", "tambi\u00e9n", "el", "pop", "y", "el", "hip", "hop", "son", "g\u00e9neros", "que", "gozan", "de", "gran", "popularidad", "entre", "la", "juventud", "el", "baile", "m\u00e1s", "representativo", "de", "la", "naci\u00f3n", "venezolana", "es", "el", "joropo", "posee", "un", "movimiento", "r\u00e1pido", "a", "ritmo", "ternario", "que", "incluye", "un", "vistoso", "zapateado", "y", "una", "leve", "referencia", "al", "vals", "europeo", "por", "lo", "que", "representa", "la", "m\u00e1s", "genuina", "forma", "expresiva", "entre", "las", "manifestaciones", "de", "la", "m\u00fasica", "colonial", "dada", "la", "influencia", "y", "cercan\u00eda", "de", "los", "pa\u00edses", "angloamericanos", "tambi\u00e9n", "se", "produce", "heavy", "metal", "reggae", "y", "ska", "as\u00ed", "como", "otros", "g\u00e9neros", "de", "rock", "y", "pop", "los", "cuales", "se", "escuchan", "sobre", "todo", "entre", "las", "comunidades", "juveniles", "de", "las", "grandes", "urbes", "igualmente", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f3nica", "hecha", "en", "venezuela", "viene", "gozando", "de", "mayor", "reconocimiento", "internacional", "entre", "todos", "los", "exponentes", "de", "la", "m\u00fasica", "venezolana", "el", "m\u00e1s", "celebrado", "es", "sim\u00f3n", "d\u00edaz", "cuyo", "culto", "e", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "llanera", "aunado", "a", "su", "personalidad", "le", "ha", "valido", "el", "ser", "considerado", "como", "el", "folclorista", "venezolano", "m\u00e1s", "importante", "de", "todos", "los", "tiempos", "su", "tonada", "caballo", "viejo", "ha", "sido", "muy", "versionada", "y", "traducida", "a", "varios", "idiomas", "en", "todo", "el", "mundo", "en", "d\u00edaz", "recibi\u00f3", "un", "premio", "grammy", "honor\u00edfico", "de", "manos", "del", "consejo", "directivo", "de", "la", "academia", "latinoamericana", "de", "la", "grabaci\u00f3n", "igualmente", "en", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "venezuela", "se", "ha", "destacado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "por", "realizar", "presentaciones", "en", "escenarios", "europeos", "a", "cargo", "de", "la", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "ganando", "cierta", "fama", "a", "nivel", "internacional", "y", "posicion\u00e1ndose", "como", "una", "de", "las", "mejores", "orquestas", "del", "mundo", "junto", "a", "su", "director", "gustavo", "dudamel", "quien", "tambi\u00e9n", "dirige", "a", "la", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "los", "\u00e1ngeles", "artes", "pl\u00e1sticas", "la", "pintura", "y", "la", "escultura", "venezolanas", "han", "sido", "tradicionalmente", "influenciadas", "por", "el", "tema", "hist\u00f3rico", "y", "el", "proceso", "pol\u00edtico", "vivido", "por", "el", "pa\u00eds", "en", "su", "independencia", "muchas", "pinturas", "y", "esculturas", "decimon\u00f3nicas", "a", "menudo", "se", "presentan", "como", "representaciones", "de", "momentos", "clave", "de", "la", "historia", "hechos", "heroicos", "y", "alegor\u00edas", "de", "la", "naci\u00f3n", "quienes", "destacaron", "en", "esta", "fase", "fueron", "juan", "lovera", "arturo", "michelena", "mart\u00edn", "tovar", "y", "tovar", "tito", "salas", "entre", "otros", "no", "obstante", "la", "pintura", "rom\u00e1ntica", "tuvo", "su", "mayor", "exponente", "en", "crist\u00f3bal", "rojas", "quien", "se", "apart\u00f3", "mayormente", "de", "esos", "temas", "generalizados", "entre", "quienes", "han", "contribuido", "sobremanera", "al", "arte", "cin\u00e9tico", "han", "sido", "carlos", "cruzd\u00edez", "jes\u00fas", "soto", "y", "juvenal", "ravelo", "esta", "tendencia", "en", "particular", "se", "ha", "hecho", "muy", "popular", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "existen", "obras", "de", "este", "tipo", "en", "varias", "instituciones", "culturales", "e", "incluso", "en", "autopistas", "en", "el", "metro", "y", "en", "aeropuertos", "como", "el", "de", "maiquet\u00eda", "el", "abstraccionismo", "y", "el", "simbolismo", "tuvieron", "uno", "de", "sus", "m\u00e1s", "grandes", "desarrolladores", "en", "armando", "rever\u00f3n", "cuya", "obra", "comienza", "a", "ser", "redescubierta", "y", "reconocida", "internacionalmente", "en", "el", "abstraccionismo", "y", "el", "cinetismo", "tambi\u00e9n", "destac\u00f3", "alejandro", "otero", "mientras", "que", "el", "realismo", "social", "estuvo", "ligado", "a", "la", "labor", "de", "c\u00e9sar", "rengifo", "grandes", "paisajistas", "han", "sido", "manuel", "cabr\u00e9", "luis", "\u00e1lvarez", "de", "lugo", "entre", "otros", "destac\u00e1ndose", "en", "la", "pintura", "del", "cerro", "el", "\u00e1vila", "otro", "nombre", "es", "pedro", "le\u00f3n", "zapata", "reconocido", "por", "ser", "un", "c\u00e9lebre", "caricaturista", "en", "la", "escultura", "sobresalen", "francisco", "narv\u00e1ez", "alejandro", "colina", "gertrud", "goldschmidt", "l\u00eda", "berm\u00fadez", "entre", "otros", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "han", "tenido", "especial", "cabida", "las", "actividades", "y", "creaciones", "en", "el", "campo", "del", "dise\u00f1o", "gr\u00e1fico", "asimismo", "son", "numerosos", "los", "artistas", "que", "se", "han", "dedicado", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "figurando", "en", "la", "escena", "nacional", "e", "internacional", "resalta", "el", "trabajo", "de", "yucef", "merhi", "pionero", "del", "arte", "digital", "as\u00ed", "como", "la", "obra", "de", "jos\u00e9", "antonio", "hern\u00e1ndezd\u00edez", "artesan\u00eda", "la", "historia", "de", "las", "artesan\u00edas", "y", "los", "artesanos", "no", "puede", "desprenderse", "de", "antecedentes", "que", "se", "remontan", "a", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "cuando", "los", "primeros", "pobladores", "amerindios", "habitaban", "el", "actual", "territorio", "de", "venezuela", "estos", "desarrollaron", "t\u00e9cnicas", "propias", "de", "sociedades", "cazadorasrecolectoras", "para", "la", "talla", "de", "piedras", "y", "maderas", "con", "el", "fin", "de", "crear", "objetos", "que", "favorecieran", "su", "interacci\u00f3n", "con", "el", "medio", "ambiente", "y", "el", "aprovechamiento", "de", "sus", "recursos", "tiempo", "despu\u00e9s", "cuando", "se", "adquirieron", "los", "conocimientos", "que", "les", "permit\u00edan", "el", "tratamiento", "de", "otros", "recursos", "naturales", "como", "la", "arcilla", "logran", "plasmar", "parte", "de", "su", "mundo", "y", "cosmogon\u00eda", "sobre", "la", "tierra", "modelada", "y", "cocina", "los", "primeros", "vestigios", "cer\u00e1micos", "provienen", "del", "orinoco", "medio", "de", "las", "tradiciones", "culturales", "conocidas", "como", "saladoide", "y", "barrancoide", "los", "tejidos", "y", "la", "cester\u00eda", "fueron", "utilizados", "de", "manera", "utilitaria", "y", "en", "fiestas", "sagradas", "en", "los", "cementerios", "ind\u00edgenas", "de", "qu\u00edbor", "se", "han", "hallado", "restos", "de", "enteras", "tramadas", "que", "serv\u00edan", "de", "soporte", "a", "los", "cad\u00e1veres", "tales", "cestas", "eran", "utilizadas", "como", "urnas", "en", "donde", "se", "colocaban", "partes", "del", "esqueleto", "ya", "seco", "para", "ser", "depositado", "en", "otros", "espacios", "como", "enterramientos", "secundarios", "algunos", "fragmentos", "arqueol\u00f3gicos", "de", "cer\u00e1mica", "muestran", "impresiones", "de", "cester\u00eda", "que", "hacen", "pensar", "que", "ciertos", "tramados", "fung\u00edan", "como", "soporte", "de", "grandes", "ollas", "o", "platos", "mientras", "la", "piezas", "eran", "decoradas", "o", "terminadas", "antes", "de", "ser", "quemadas", "muchas", "de", "las", "t\u00e9cnicas", "practicadas", "en", "las", "artesan\u00edas", "actuales", "tuvieron", "su", "nacimiento", "en", "este", "per\u00edodo", "hist\u00f3rico", "arquitectura", "las", "labores", "arquitect\u00f3nicas", "en", "el", "pa\u00eds", "pueden", "remontarse", "hacia", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "cuando", "los", "primeros", "pobladores", "efect\u00faan", "movimientos", "de", "tierra", "con", "miras", "al", "desarrollo", "agrario", "dominando", "tambi\u00e9n", "el", "manejo", "de", "la", "piedra", "para", "edificaciones", "destinadas", "al", "almacenamiento", "la", "arquitectura", "ind\u00edgena", "posterior", "se", "desarroll\u00f3", "en", "espacios", "acu\u00e1ticos", "y", "selv\u00e1ticos", "teniendo", "sus", "ejemplos", "m\u00e1s", "representativos", "en", "los", "palafitos", "los", "shabonos", "y", "las", "churuatas", "chozas", "de", "inter\u00e9s", "colectivo", "caracterizadas", "por", "una", "punta", "c\u00f3nica", "y", "de", "estructura", "circular", "estas", "\u00faltimas", "son", "las", "de", "mayor", "proliferaci\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "tienen", "una", "especificidad", "de", "acuerdo", "a", "cada", "etnia", "ind\u00edgena", "y", "se", "han", "convertido", "en", "un", "\u00edcono", "de", "la", "cultura", "venezolana", "con", "el", "establecimiento", "de", "la", "colonia", "se", "alcanza", "una", "arquitectura", "caracterizada", "m\u00e1s", "que", "todo", "por", "la", "sobriedad", "y", "sencillez", "dada", "la", "poca", "percepci\u00f3n", "de", "geolog\u00eda", "econ\u00f3mica", "que", "se", "le", "dio", "en", "un", "inicio", "a", "la", "entonces", "provincia", "se", "decant\u00f3", "por", "el", "ahorro", "en", "los", "recursos", "destinados", "para", "la", "construcci\u00f3n", "lo", "que", "determin\u00f3", "una", "marcada", "modestia", "en", "las", "edificaciones", "de", "esta", "fase", "las", "casas", "de", "bahareque", "y", "adobe", "con", "grandes", "ventanas", "y", "levantadas", "en", "torno", "a", "frondosos", "patios", "y", "zaguanes", "proliferaron", "hasta", "convertirse", "en", "las", "m\u00e1s", "comunes", "para", "la", "\u00e9poca", "la", "vivienda", "popular", "se", "nota", "sin", "muchas", "ostentaciones", "y", "la", "arquitectura", "religiosa", "tambi\u00e9n", "se", "mantuvo", "apegada", "a", "ese", "esp\u00edritu", "el", "cual", "se", "prolong\u00f3", "durante", "todo", "el", "siglo", "xix", "sin", "embargo", "los", "pintorescos", "y", "vivos", "colores", "con", "los", "cuales", "se", "engalanan", "las", "paredes", "exteriores", "de", "las", "viviendas", "son", "caracter\u00edsticos", "de", "la", "arquitectura", "colonial", "del", "pa\u00eds", "particularmente", "en", "las", "ciudades", "m\u00e1s", "c\u00e1lidas", "como", "coro", "y", "maracaibo", "el", "siglo", "xx", "se", "caracteriz\u00f3", "m\u00e1s", "por", "su", "desarrollo", "urban\u00edstico", "tendiente", "a", "la", "modernizaci\u00f3n", "el", "neobarroco", "y", "la", "influencia", "morisca", "se", "evidenciaron", "en", "la", "edificaci\u00f3n", "del", "teatro", "nacional", "y", "el", "nuevo", "circo", "de", "la", "mano", "de", "arquitectos", "notables", "como", "alejandro", "chataing", "construcciones", "como", "el", "teatro", "teresa", "carre\u00f1o", "y", "las", "torres", "del", "centro", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "as\u00ed", "como", "la", "reurbanizaci\u00f3n", "el", "silencio", "y", "la", "ciudad", "universitaria", "de", "caracas", "realizadas", "por", "carlos", "ra\u00fal", "villanueva", "revelan", "el", "impulso", "que", "se", "le", "dio", "a", "la", "arquitectura", "modernista", "en", "el", "pa\u00eds", "ya", "a", "mediados", "de", "siglo", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "imponentes", "rascacielos", "en", "la", "capital", "construidos", "durante", "la", "bonanza", "petrolera", "sobresaliendo", "las", "torres", "gemelas", "de", "parque", "central", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "venezuela", "es", "una", "variada", "forma", "de", "preparar", "comidas", "y", "bebidas", "elaboradas", "en", "dicho", "pa\u00eds", "constituyendo", "el", "resultado", "de", "la", "mezcla", "cultural", "y", "gastron\u00f3mica", "procedentes", "de", "europa", "especialmente", "de", "espa\u00f1a", "italia", "alemania", "francia", "pa\u00edses", "bajos", "y", "portugal", "y", "\u00e1frica", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "poblaciones", "de", "esclavos", "llevados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "con", "la", "gastronom\u00eda", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "del", "pa\u00eds", "aunque", "posee", "estos", "rasgos", "de", "manera", "universal", "la", "gastronom\u00eda", "venezolana", "es", "tan", "variable", "y", "diversa", "como", "el", "territorio", "mismo", "en", "la", "regi\u00f3n", "capital", "del", "pa\u00eds", "se", "nota", "mayor", "diversidad", "por", "tratarse", "de", "un", "punto", "de", "confluencia", "ya", "que", "es", "el", "centro", "de", "las", "zonas", "productivas", "y", "donde", "se", "recibe", "mayor", "influencia", "espa\u00f1ola", "italiana", "y", "otras", "europeas", "en", "la", "regi\u00f3n", "oriental", "por", "ser", "\u00e1rea", "caribe\u00f1a", "predomina", "una", "cocina", "a", "base", "de", "pescados", "langostas", "y", "mariscos", "con", "pasta", "o", "arroz", "revel\u00e1ndose", "tambi\u00e9n", "la", "influencia", "de", "comidas", "mar\u00edtimas", "europeas", "en", "los", "llanos", "es", "bien", "conocido", "el", "consumo", "de", "carne", "de", "res", "y", "de", "animales", "cazados", "y", "tambi\u00e9n", "su", "gran", "producci\u00f3n", "de", "queso", "y", "productos", "l\u00e1cteos", "zulia", "el", "occidente", "del", "pa\u00eds", "y", "guayana", "no", "se", "distancian", "mucho", "de", "esos", "mismos", "rasgos", "diferenci\u00e1ndose", "en", "la", "carne", "de", "chivo", "cabra", "y", "conejo", "quesos", "como", "el", "palmita", "en", "los", "dos", "primeros", "y", "en", "la", "presencia", "de", "ma\u00edz", "en", "esa", "\u00faltima", "regi\u00f3n", "donde", "se", "producen", "quesos", "como", "el", "guayan\u00e9s", "de", "mano", "entre", "otros", "en", "los", "andes", "hay", "una", "orientaci\u00f3n", "m\u00e1s", "europea", "donde", "se", "consumen", "m\u00e1s", "verduras", "y", "tub\u00e9rculos", "trigo", "carne", "de", "oveja", "trucha", "cultivada", "y", "productos", "l\u00e1cteos", "la", "cocina", "venezolana", "posee", "otros", "platos", "muy", "conocidos", "como", "las", "cahapas", "el", "chivo", "en", "coco", "la", "reina", "pepiada", "la", "carne", "en", "vara", "el", "asado", "negro", "la", "parrilla", "criolla", "sopa", "de", "mondongo", "pisca", "andina", "y", "bollos", "pelones", "entre", "otros", "los", "teque\u00f1os", "adem\u00e1s", "de", "ser", "un", "patrimonio", "cultural", "son", "el", "tipo", "de", "aperitivo", "m\u00e1s", "apreciado", "en", "el", "pa\u00eds", "y", "tambi\u00e9n", "es", "muy", "extensa", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "empanadas", "de", "aporte", "for\u00e1neo", "se", "encuentran", "la", "fabada", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "pasticho", "de", "italia", "entre", "las", "bebidas", "m\u00e1s", "difundidas", "est\u00e1n", "la", "chicha", "venezolana", "y", "el", "papel\u00f3n", "con", "lim\u00f3n", "la", "cerveza", "es", "la", "bebida", "alcoh\u00f3lica", "de", "mayor", "consumo", "produci\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "el", "ponche", "crema", "los", "rones", "venezolanos", "son", "de", "gran", "tradici\u00f3n", "y", "figuran", "entre", "los", "mejores", "del", "mundo", "cine", "y", "teatro", "el", "cine", "venezolano", "inici\u00f3", "su", "producci\u00f3n", "en", "apenas", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "que", "la", "primera", "producci\u00f3n", "de", "los", "hermanos", "lumi\u00e8re", "en", "franciacita", "requerida", "el", "cine", "nacional", "tambi\u00e9n", "da", "uno", "de", "sus", "m\u00e1s", "importantes", "pasos", "en", "al", "instalarse", "en", "la", "ciudad", "de", "maracay", "la", "sede", "de", "los", "laboratorios", "nacionales", "y", "maracay", "films", "en", "dicho", "laboratorio", "se", "filma", "el", "milagro", "del", "lago", "primer", "documental", "a", "color", "realizado", "en", "venezuela", "y", "en", "am\u00e9rica", "latina", "el", "cine", "venezolano", "a", "su", "vez", "se", "ha", "caracterizado", "por", "una", "producci\u00f3n", "irregular", "aunque", "vivi\u00f3", "una", "\u00e9poca", "dorada", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "con", "realizadores", "como", "mauricio", "walerstein", "clemente", "de", "la", "cerda", "y", "rom\u00e1n", "chalbaud", "este", "\u00faltimo", "autor", "de", "la", "pel\u00edcula", "considerada", "por", "muchos", "la", "mejor", "exponente", "del", "cine", "venezolano", "el", "pez", "que", "fuma", "tal", "vez", "la", "cineasta", "m\u00e1s", "exitosa", "del", "pa\u00eds", "ha", "sido", "margot", "benacerraf", "quien", "logr\u00f3", "para", "venezuela", "la", "palma", "de", "oro", "en", "el", "festival", "de", "cannes", "de", "con", "su", "obra", "araya", "los", "directores", "m\u00e1s", "representativos", "son", "fina", "torres", "elia", "schneider", "alberto", "arvelo", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "novoa", "y", "diego", "r\u00edsquez", "el", "ente", "rector", "es", "el", "centro", "nacional", "aut\u00f3nomo", "de", "cinematograf\u00eda", "las", "cinco", "pel\u00edculas", "m\u00e1s", "vistas", "en", "la", "historia", "del", "cine", "venezolano", "son", "papita", "man\u00ed", "tost\u00f3n", "de", "luis", "carlos", "hueck", "con", "millones", "de", "espectadores", "homicidio", "culposo", "de", "c\u00e9sar", "bol\u00edvar", "macu", "la", "mujer", "del", "polic\u00eda", "de", "solveig", "hoogesteijn", "secuestro", "express", "de", "jonathan", "jakubowicz", "y", "la", "hora", "cero", "de", "diego", "velasco", "por", "su", "parte", "las", "manifestaciones", "teatrales", "venezolanas", "est\u00e1n", "poco", "documentadas", "durante", "el", "periodo", "precolombino", "en", "parte", "a", "la", "visi\u00f3n", "euroc\u00e9ntrica", "del", "mundo", "y", "al", "poco", "desarrollo", "de", "las", "tribus", "ind\u00edgenas", "locales", "frente", "a", "los", "aztecas", "mayas", "e", "incas", "no", "obstante", "el", "teatro", "cumpl\u00eda", "una", "funci\u00f3n", "importante", "en", "cuanto", "a", "la", "difusi\u00f3n", "de", "la", "identidad", "de", "la", "tribu", "desarroll\u00e1ndose", "m\u00e1s", "en", "los", "andes", "venezolanos", "donde", "era", "utilizado", "con", "un", "fin", "educativo", "y", "religioso", "la", "profesionalizaci\u00f3n", "del", "teatro", "llegar\u00eda", "durante", "la", "colonia", "hacia", "el", "siglo", "xvii", "se", "ha", "dicho", "que", "el", "teatro", "venezolano", "moderno", "ha", "sido", "influenciado", "en", "gran", "parte", "por", "las", "piezas", "de", "tennessee", "williams", "por", "su", "tratamiento", "de", "la", "problem\u00e1tica", "del", "ser", "humano", "y", "fue", "masificado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "llamada", "sant\u00edsima", "trinidad", "del", "teatro", "venezolano", "jos\u00e9", "ignacio", "cabrujas", "isaac", "chocr\u00f3n", "y", "rom\u00e1n", "chalbaud", "su", "actividad", "es", "profusa", "y", "busca", "enriquecerse", "con", "obras", "universales", "y", "nuevas", "t\u00e9cnicas", "esc\u00e9nicas", "existen", "numerosos", "grupos", "teatrales", "como", "la", "compa\u00f1\u00eda", "nacional", "de", "teatro", "el", "rajatabla", "el", "theja", "la", "c\u00e1tedra", "venezolana", "de", "la", "escena", "deporte", "los", "or\u00edgenes", "del", "deporte", "en", "venezuela", "se", "rastrean", "en", "la", "\u00e9poca", "colonial", "cuando", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "se", "introduce", "el", "ganado", "en", "el", "pa\u00eds", "ello", "dar\u00eda", "origen", "al", "coleo", "un", "deporte", "ecuestre", "que", "consiste", "en", "derribar", "a", "un", "toro", "por", "la", "cola", "surgido", "de", "las", "faenas", "agropecuarias", "en", "los", "llanos", "de", "igual", "fecha", "se", "cuentan", "a", "las", "bolas", "criollas", "juego", "similar", "a", "la", "boccia", "y", "a", "la", "petanca", "esta", "\u00faltima", "modalidad", "fue", "introducida", "por", "monjes", "espa\u00f1oles", "en", "ese", "mismo", "per\u00edodo", "hist\u00f3rico", "pero", "su", "popularidad", "crecer\u00eda", "ya", "en", "el", "siglo", "xx", "ambas", "pr\u00e1cticas", "son", "de", "mucha", "tradici\u00f3n", "en", "el", "pa\u00eds", "tambi\u00e9n", "son", "aut\u00f3ctonas", "algunas", "artes", "marciales", "como", "el", "garrote", "tocuyano", "y", "el", "combate", "de", "sumisi\u00f3n", "karive", "el", "b\u00e9isbol", "es", "el", "principal", "deporte", "del", "pa\u00eds", "la", "popularidad", "de", "este", "deporte", "creci\u00f3", "de", "manera", "extraordinaria", "luego", "de", "que", "en", "esta", "naci\u00f3n", "sudamericana", "se", "coronara", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "en", "esta", "\u00e1rea", "venezuela", "ha", "destacado", "notablemente", "llev\u00e1ndose", "siete", "t\u00edtulos", "de", "la", "serie", "del", "caribe", "y", "ha", "sido", "medallista", "de", "oro", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "en", "tres", "ocasiones", "la", "liga", "venezolana", "de", "b\u00e9isbol", "profesional", "fundada", "en", "es", "la", "que", "organiza", "la", "principal", "competici\u00f3n", "anual", "en", "la", "materia", "y", "cuenta", "con", "ocho", "equipos", "adem\u00e1s", "venezuela", "es", "el", "segundo", "pa\u00eds", "exportador", "de", "beisbolistas", "superado", "solo", "por", "rep\u00fablica", "dominicana", "en", "un", "total", "de", "beisbolistas", "venezolanos", "pose\u00edan", "un", "contrato", "en", "el", "b\u00e9isbol", "profesional", "extranjero", "para", "el", "pa\u00eds", "tiene", "mucha", "importancia", "seguir", "la", "carrera", "deportiva", "de", "los", "venezolanos", "en", "la", "liga", "estadounidense", "de", "b\u00e9isbol", "cabe", "destacar", "que", "venezuela", "figura", "como", "una", "de", "las", "potencias", "mundiales", "en", "este", "deporte", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "selecci\u00f3n", "de", "b\u00e9isbol", "femenino", "que", "gan\u00f3", "la", "medalla", "de", "bronce", "en", "el", "mundial", "de", "b\u00e9isbol", "de", "esa", "categor\u00eda", "en", "el", "el", "baloncesto", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "deportes", "m\u00e1s", "populares", "del", "pa\u00eds", "esta", "disciplina", "deportiva", "es", "representada", "por", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "baloncesto", "fvb", "afiliada", "a", "la", "fiba", "su", "actividad", "se", "reparte", "en", "la", "liga", "profesional", "y", "la", "liga", "nacional", "el", "equipo", "en", "eventos", "internacionales", "particip\u00f3", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "barcelona", "siendo", "su", "\u00fanica", "participaci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "y", "en", "las", "copas", "mundiales", "de", "y", "tambi\u00e9n", "ha", "clasificado", "a", "varios", "torneos", "de", "las", "am\u00e9ricas", "preol\u00edmpicos", "campeonatos", "fiba", "am\u00e9ricas", "premundiales", "y", "juegos", "panamericanos", "varios", "venezolanos", "han", "participado", "en", "la", "nba", "siendo", "el", "m\u00e1s", "reconocido", "carl", "herrera", "la", "mayor", "haza\u00f1a", "del", "baloncesto", "venezolano", "hasta", "los", "momentos", "ha", "sido", "la", "medalla", "de", "oro", "en", "el", "campeonato", "fiba", "am\u00e9ricas", "de", "y", "no", "menos", "importante", "los", "tres", "t\u00edtulos", "del", "campeonato", "sudamericano", "de", "baloncesto", "en", "y", "el", "f\u00fatbol", "ha", "visto", "aumentada", "su", "popularidad", "en", "a\u00f1os", "recientes", "hasta", "convertirse", "en", "un", "deporte", "que", "arrastra", "multitudes", "en", "el", "pa\u00eds", "organizado", "por", "la", "federaci\u00f3n", "venezolana", "de", "f\u00fatbol", "fvf", "afiliada", "a", "la", "fifa", "el", "incremento", "de", "las", "victorias", "y", "de", "la", "calidad", "de", "juego", "de", "la", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "venezuela", "desde", "ha", "estimulado", "el", "desarrollo", "en", "esta", "disciplina", "as\u00ed", "como", "la", "atracci\u00f3n", "de", "los", "fan\u00e1ticos", "venezuela", "organiz\u00f3", "por", "primera", "vez", "una", "copa", "am\u00e9rica", "en", "su", "\u00b0", "edici\u00f3n", "de", "aunque", "su", "mejor", "participaci\u00f3n", "en", "el", "torneo", "fue", "en", "obteniendo", "el", "cuarto", "lugar", "los", "mayores", "logros", "del", "f\u00fatbol", "venezolano", "han", "sido", "dos", "t\u00edtulos", "en", "el", "campeonato", "sudamericano", "femenino", "sub", "en", "y", "y", "un", "subcampeonato", "en", "el", "campeonato", "sudamericano", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "igualmente", "alcanz\u00f3", "el", "subcampeonato", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "en", "su", "variaci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sala", "venezuela", "ha", "cosechado", "una", "importante", "trayectoria", "titul\u00e1ndose", "campeona", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "futsal", "de", "la", "amf", "en", "en", "los", "deportes", "de", "motor", "el", "venezolano", "m\u00e1s", "destacado", "ha", "sido", "johnny", "cecotto", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "campe\u00f3n", "mundial", "m\u00e1s", "joven", "en", "la", "historia", "del", "motociclismo", "al", "ganar", "el", "gran", "premio", "de", "francia", "en", "cc", "agregando", "el", "campeonato", "mundial", "de", "cc", "a", "sus", "t\u00edtulos", "en", "esta", "disciplina", "tambi\u00e9n", "destaca", "carlos", "lavado", "al", "ganar", "dos", "veces", "campeonato", "mundial", "de", "cc", "y", "pastor", "maldonado", "piloto", "de", "carreras", "de", "la", "f\u00f3rmula", "ganador", "del", "gran", "premio", "de", "espa\u00f1a", "de", "por", "otra", "parte", "en", "los", "deportes", "individuales", "el", "m\u00e1s", "destacado", "en", "venezuela", "es", "el", "boxeo", "con", "una", "amplia", "fanaticada", "el", "pa\u00eds", "ha", "proyectado", "a", "grandes", "pugilistas", "a", "nivel", "internacional", "y", "es", "seguido", "con", "inter\u00e9s", "por", "los", "venezolanos", "en", "los", "deportes", "de", "invierno", "venezuela", "se", "ha", "destacado", "en", "esqu\u00ed", "n\u00f3rdico", "con", "c\u00e9sar", "baena", "en", "cuanto", "al", "atletismo", "en", "el", "salto", "triple", "venezuela", "se", "ha", "destacado", "gracias", "a", "yulimar", "rojas", "quien", "logr\u00f3", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "r\u00edo", "y", "cinco", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "consagrar\u00eda", "campeona", "ol\u00edmpica", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "tokio", "estableciendo", "un", "r\u00e9cord", "mundial", "y", "r\u00e9cord", "ol\u00edmpico", "con", "un", "salto", "de", "m", "en", "el", "karate", "venezuela", "es", "el", "\u00fanico", "pa\u00eds", "de", "am\u00e9rica", "latina", "que", "se", "encuentra", "entre", "los", "mejores", "del", "mundocita", "requerida", "en", "el", "puesto", "espec\u00edficamente", "cosechando", "as\u00ed", "hasta", "ahora", "medallas", "de", "oro", "de", "plata", "y", "de", "bronce", "para", "un", "total", "de", "en", "el", "campeonato", "mundial", "de", "karate", "siendo", "el", "exponente", "m\u00e1s", "destacado", "de", "este", "deporte", "antonio", "d\u00edaz", "tambi\u00e9n", "se", "pr\u00e1ctica", "el", "rugby", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "introducido", "en", "el", "pa\u00eds", "por", "parte", "de", "trabajadores", "petroleros", "de", "origen", "brit\u00e1nico", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "muy", "popular", "a", "nivel", "universitariocita", "requerida", "concursos", "de", "belleza", "venezuela", "se", "distingue", "por", "ser", "una", "f\u00e1brica", "de", "reinas", "de", "belleza", "ya", "que", "ostenta", "veces", "el", "t\u00edtulo", "de", "miss", "universo", "concurso", "de", "belleza", "femenina", "internacional", "y", "anual", "en", "el", "que", "se", "juzga", "la", "belleza", "integral", "por", "debajo", "tan", "solo", "de", "estados", "unidos", "que", "lo", "ha", "ganado", "en", "ocasiones", "de", "hecho", "fueron", "los", "estadounidenses", "quienes", "ayudaron", "a", "introducir", "el", "concurso", "en", "venezuela", "miss", "venezuela", "comenz\u00f3", "como", "un", "concurso", "de", "belleza", "en", "patrocinado", "por", "la", "aerol\u00ednea", "pan", "am", "y", "una", "empresa", "que", "fabricaba", "trajes", "de", "ba\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "academias", "de", "modelaje", "donde", "entrenan", "a", "ni\u00f1as", "desde", "los", "a\u00f1os", "en", "disciplinas", "como", "maquillaje", "glamur", "oratoria", "fotopose", "expresi\u00f3n", "corporal", "adem\u00e1s", "de", "otras", "habilidades", "ya", "que", "la", "industria", "del", "reinado", "se", "ha", "convertido", "en", "uno", "de", "los", "negocios", "m\u00e1s", "lucrativos", "y", "eficientes", "del", "pa\u00eds", "de", "ah\u00ed", "que", "los", "reinados", "hagan", "parte", "de", "la", "cultura", "popular", "en", "venezuela", "donde", "al", "a\u00f1o", "se", "celebran", "cerca", "de", "concursos", "de", "belleza", "el", "escritor", "ra\u00fal", "gallegos", "se\u00f1al\u00f3", "en", "su", "libro", "de", "crude", "nation", "how", "oil", "riches", "ruined", "venezuela", "la", "riqueza", "petrolera", "ha", "nutrido", "una", "cultura", "en", "la", "que", "la", "apariencia", "tiene", "una", "importancia", "primordial", "a", "su", "vez", "venezuela", "tiene", "una", "de", "las", "tasas", "m\u00e1s", "elevadas", "de", "procedimientos", "cosm\u00e9ticos", "per", "c\u00e1pita", "en", "el", "mundo", "la", "fama", "de", "venezuela", "a", "la", "hora", "de", "producir", "reinas", "ganadoras", "de", "coronas", "ha", "atravesado", "fronteras", "ya", "que", "son", "varias", "las", "candidatas", "de", "otros", "pa\u00edses", "que", "contratan", "los", "servicios", "de", "las", "agencias", "de", "modelos", "de", "este", "pa\u00eds", "para", "que", "las", "entrenen", "y", "as\u00ed", "tener", "mayores", "oportunidades", "de", "ganar", "en", "los", "cert\u00e1menes", "en", "que", "participan", "el", "movimiento", "feminista", "en", "venezuela", "se", "ha", "manifestado", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "en", "contra", "del", "culto", "al", "concurso", "en", "un", "grupo", "de", "mujeres", "inspiradas", "por", "la", "obra", "de", "simone", "de", "beauvoir", "catalogada", "como", "la", "fundadora", "del", "feminismo", "contempor\u00e1neo", "se", "congregaron", "en", "el", "teatro", "municipal", "de", "caracas", "donde", "se", "llevaba", "a", "cabo", "el", "acto", "del", "miss", "venezuela", "sosten\u00edan", "carteles", "que", "condenaban", "el", "evento", "e", "intentaron", "pintar", "con", "aerosol", "los", "vestidos", "de", "las", "participantes", "antes", "de", "que", "llegara", "la", "polic\u00eda", "s\u00edmbolos", "nacionales", "en", "venezuela", "adem\u00e1s", "de", "reconocerse", "a", "la", "bandera", "el", "himno", "y", "el", "escudo", "como", "s\u00edmbolos", "nacionales", "se", "han", "nombrado", "otros", "elementos", "t\u00edpicos", "de", "la", "flora", "y", "fauna", "nacional", "como", "s\u00edmbolos", "de", "la", "naci\u00f3n", "a", "saber", "el", "araguaney", "tabebuia", "chrysantha", "es", "el", "\u00e1rbol", "nacional", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "su", "nombre", "se", "compone", "de", "un", "vocablo", "de", "origen", "ind\u00edgena", "y", "de", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "vocablos", "griegos", "que", "significan", "flor", "de", "oro", "en", "alusi\u00f3n", "al", "color", "amarillo", "la", "orqu\u00eddea", "cattleya", "mossiae", "fue", "declarada", "flor", "nacional", "el", "de", "mayo", "de", "la", "especie", "mossiae", "fue", "descubierta", "en", "venezuela", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "el", "turpial", "icterus", "icterus", "es", "el", "ave", "nacional", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "es", "un", "p\u00e1jaro", "de", "unos", "cent\u00edmetros", "de", "envergadura", "que", "se", "distingue", "por", "su", "colorido", "amarillonaranja", "en", "todo", "el", "cuerpo", "excepto", "la", "cabeza", "y", "las", "alas", "que", "son", "negras", "con", "partes", "blancas", "y", "una", "mancha", "azul", "alrededor", "de", "los", "ojos", "alma", "llanera", "es", "un", "joropo", "estrenado", "en", "cuya", "m\u00fasica", "fue", "compuesta", "por", "pedro", "el\u00edas", "guti\u00e9rrez", "basada", "en", "un", "texto", "de", "rafael", "bol\u00edvar", "coronado", "es", "considerada", "como", "el", "segundo", "himno", "nacional", "de", "venezuela", "el", "liquiliqui", "es", "el", "traje", "t\u00edpico", "nacional", "de", "venezuela", "declarado", "el", "de", "marzo", "de", "es", "mayormente", "usado", "como", "atuendo", "masculino", "de", "fiestas", "y", "actos", "sociales", "as\u00ed", "como", "para", "el", "baile", "del", "joropo", "consta", "de", "chaqueta", "pantal\u00f3n", "y", "alpargatas", "en", "algunas", "partes", "se", "est\u00e1", "confeccionando", "con", "vivos", "de", "distintos", "colores", "y", "usando", "como", "un", "traje", "com\u00fan", "o", "de", "baile", "con", "alpargatas", "festividades", "venezuela", "es", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "feriados", "existen", "tambi\u00e9n", "festividades", "muy", "importantes", "a", "nivel", "regional", "por", "su", "significaci\u00f3n", "cultural", "como", "son", "la", "de", "la", "divina", "pastora", "de", "enero", "en", "laran", "la", "virgen", "de", "consolaci\u00f3n", "de", "agosto", "en", "t\u00e1chira", "la", "virgen", "del", "socorro", "de", "noviembre", "en", "carabobo", "y", "la", "virgen", "de", "chiquinquir\u00e1", "de", "noviembre", "en", "el", "zulia", "que", "se", "celebra", "con", "la", "feria", "de", "la", "chinita", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalvenezuela", "contenido", "relacionado", "con", "venezuela", "lista", "de", "c\u00f3digos", "iso", "para", "venezuela", "pasaporte", "venezolano", "anexopatrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "venezuela", "anexoprograma", "memoria", "del", "mundo", "en", "venezuela", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "enlaces", "externos", "wikisource", "en", "espa\u00f1ol", "contiene", "obras", "originales", "de", "venezuela", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "venezuela", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "venezuela", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "venezuela", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "venezuela", "wikimedia", "atlas", "venezuela", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "venezuela", "despacho", "del", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "gobierno", "de", "la", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "asamblea", "nacional", "de", "venezuela", "instituto", "geogr\u00e1fico", "de", "venezuela", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "sitio", "oficial", "del", "ej\u00e9rcito", "nacional", "bolivariano"]