["victoria", "del", "reino", "unido", "alexandrina", "victoria", "londres", "de", "mayo", "de", "isla", "de", "wight", "de", "enero", "de", "fue", "la", "reina", "del", "reino", "unido", "desde", "su", "ascenso", "al", "trono", "el", "de", "junio", "de", "hasta", "su", "fallecimiento", "en", "enero", "de", "tambi\u00e9n", "fue", "la", "primera", "soberana", "brit\u00e1nica", "en", "ostentar", "el", "t\u00edtulo", "de", "emperatriz", "de", "la", "india", "desde", "el", "de", "enero", "de", "hasta", "su", "deceso", "era", "hija", "del", "pr\u00edncipe", "eduardo", "duque", "de", "kent", "y", "de", "strathearn", "cuarto", "hijo", "del", "rey", "jorge", "iii", "tanto", "su", "padre", "como", "su", "abuelo", "murieron", "en", "dejando", "a", "victoria", "bajo", "la", "supervisi\u00f3n", "de", "su", "madre", "la", "princesa", "victoria", "de", "sajoniacoburgosaalfeld", "de", "nacionalidad", "alemana", "hered\u00f3", "el", "trono", "a", "los", "dieciocho", "a\u00f1os", "tras", "la", "muerte", "sin", "descendencia", "leg\u00edtima", "de", "sus", "tres", "t\u00edos", "paternos", "federico", "duque", "de", "york", "y", "los", "reyes", "jorge", "iv", "y", "guillermo", "iv", "el", "reino", "unido", "era", "ya", "en", "aquella", "\u00e9poca", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "establecida", "en", "la", "que", "el", "soberano", "ten\u00eda", "relativamente", "pocos", "poderes", "pol\u00edticos", "directos", "en", "privado", "victoria", "intent\u00f3", "influir", "en", "el", "gobierno", "y", "en", "el", "nombramiento", "de", "ministros", "en", "p\u00fablico", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "icono", "nacional", "y", "en", "la", "figura", "que", "encarnaba", "el", "modelo", "de", "valores", "f\u00e9rreos", "y", "de", "moral", "personal", "t\u00edpico", "de", "la", "\u00e9poca", "se", "cas\u00f3", "con", "su", "primo", "el", "pr\u00edncipe", "alberto", "de", "sajoniacoburgogotha", "en", "sus", "nueve", "hijos", "y", "de", "sus", "nietos", "se", "casaron", "con", "otros", "miembros", "de", "la", "realeza", "o", "de", "la", "nobleza", "de", "europa", "uniendo", "a", "estas", "entre", "s\u00ed", "lo", "que", "le", "vali\u00f3", "el", "apodo", "de", "abuela", "de", "europa", "tras", "la", "muerte", "de", "alberto", "en", "victoria", "comenz\u00f3", "un", "luto", "riguroso", "durante", "el", "cual", "evit\u00f3", "aparecer", "en", "p\u00fablico", "como", "resultado", "de", "su", "aislamiento", "el", "republicanismo", "gan\u00f3", "fuerza", "durante", "alg\u00fan", "tiempo", "pero", "en", "la", "segunda", "mitad", "de", "su", "reinado", "su", "popularidad", "volvi\u00f3", "a", "aumentar", "sus", "jubileos", "de", "oro", "y", "de", "diamante", "fueron", "muy", "celebrados", "su", "reinado", "de", "a\u00f1os", "y", "d\u00edas", "es", "el", "segundo", "m\u00e1s", "largo", "de", "la", "historia", "del", "reino", "unido", "solo", "superado", "por", "el", "de", "su", "tataranieta", "isabel", "ii", "y", "se", "le", "conoce", "como", "\u00e9poca", "victoriana", "fue", "un", "periodo", "de", "cambio", "industrial", "cultural", "pol\u00edtico", "cient\u00edfico", "y", "militar", "en", "el", "reino", "unido", "y", "estuvo", "marcado", "por", "la", "expansi\u00f3n", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "victoria", "fue", "la", "\u00faltima", "monarca", "de", "la", "casa", "de", "hannover", "su", "hijo", "y", "sucesor", "eduardo", "vii", "pertenec\u00eda", "a", "la", "nueva", "casa", "de", "sajoniacoburgo", "y", "gotha", "posteriormente", "renombrada", "como", "casa", "de", "windsor", "por", "el", "hijo", "de", "este", "\u00faltimo", "jorge", "v", "en", "antecedentes", "en", "la", "princesa", "carlota", "augusta", "de", "gales", "muri\u00f3", "dando", "a", "luz", "a", "un", "hijo", "que", "naci\u00f3", "muerto", "provocando", "una", "crisis", "sucesoria", "en", "el", "reino", "unido", "carlota", "era", "la", "\u00fanica", "hija", "del", "pr\u00edncipe", "regente", "el", "futuro", "jorge", "iv", "hijo", "mayor", "de", "jorge", "iii", "del", "reino", "unido", "que", "actuaba", "como", "regente", "debido", "a", "la", "enfermedad", "de", "su", "padre", "y", "de", "su", "esposa", "repudiada", "carolina", "de", "brunswickwolfenb\u00fcttel", "el", "embarazo", "fue", "visto", "como", "algo", "milagroso", "ya", "que", "los", "padres", "alegaban", "no", "haber", "mantenido", "m\u00e1s", "de", "tres", "relaciones", "sexuales", "durante", "el", "matrimonio", "por", "lo", "que", "el", "nacimiento", "de", "otro", "hijo", "del", "pr\u00edncipe", "jorge", "ser\u00eda", "como", "m\u00ednimo", "improbable", "la", "l\u00ednea", "de", "sucesi\u00f3n", "al", "trono", "brit\u00e1nico", "se", "extingui\u00f3", "r\u00e1pidamente", "jorge", "iii", "ten\u00eda", "doce", "hijos", "pero", "ning\u00fan", "nieto", "leg\u00edtimo", "que", "pudiera", "heredar", "la", "corona", "sus", "cinco", "hijas", "estaban", "solteras", "o", "eran", "est\u00e9riles", "y", "ninguno", "de", "sus", "hijos", "estaba", "casado", "a", "excepci\u00f3n", "del", "segundo", "federico", "que", "tampoco", "ten\u00eda", "hijos", "esto", "provoc\u00f3", "una", "carrera", "por", "casarse", "por", "parte", "de", "los", "pr\u00edncipes", "solteros", "su", "tercer", "hijo", "guillermo", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "princesa", "adelaida", "de", "sajoniameiningen", "de", "cuyo", "matrimonio", "nacieron", "dos", "hijas", "carlota", "e", "isabel", "ambas", "muertas", "antes", "de", "cumplir", "dos", "a\u00f1os", "y", "varios", "abortos", "espont\u00e1neos", "el", "\u00faltimo", "de", "gemelos", "en", "por", "lo", "cual", "era", "probable", "que", "no", "tuvieran", "m\u00e1s", "hijos", "el", "cuarto", "hijo", "de", "jorge", "iii", "eduardo", "se", "cas\u00f3", "con", "victoria", "de", "sajoniacoburgosaalfeld", "viuda", "del", "duque", "de", "leiningen", "con", "el", "que", "hab\u00eda", "tenido", "dos", "hijos", "carlos", "y", "feodora", "y", "hermana", "del", "viudo", "de", "carlota", "leopoldo", "de", "sajoniacoburgogotha", "de", "este", "casamiento", "naci\u00f3", "en", "una", "hija", "llamada", "alejandrina", "victoria", "tras", "las", "muertes", "sucesivas", "de", "las", "primas", "y", "del", "padre", "unos", "meses", "despu\u00e9s", "y", "ya", "en", "de", "jorge", "iv", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "heredera", "presunta", "al", "trono", "brit\u00e1nico", "nacimiento", "y", "familia", "el", "padre", "de", "victoria", "el", "pr\u00edncipe", "eduardo", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "princesa", "victoria", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "palacio", "de", "ehrenburg", "en", "coburgo", "para", "que", "no", "hubiera", "dudas", "sobre", "la", "validez", "del", "matrimonio", "se", "realiz\u00f3", "una", "segunda", "ceremonia", "en", "inglaterra", "en", "el", "palacio", "de", "kew", "el", "de", "junio", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "el", "mismo", "d\u00eda", "que", "el", "hermano", "mayor", "del", "pr\u00edncipe", "el", "tambi\u00e9n", "pr\u00edncipe", "guillermo", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "princesa", "adelaida", "de", "sajoniameiningen", "el", "padre", "de", "la", "futura", "reina", "ten\u00eda", "bastantes", "deudas", "antes", "del", "matrimonio", "pero", "su", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "empez\u00f3", "a", "agravarse", "a\u00fan", "m\u00e1s", "como", "eduardo", "no", "estaba", "de", "acuerdo", "con", "las", "posturas", "pol\u00edticas", "de", "su", "hermano", "el", "pr\u00edncipe", "regente", "este", "se", "neg\u00f3", "a", "ayudarlo", "y", "por", "eso", "los", "padres", "de", "victoria", "tuvieron", "que", "irse", "de", "inglaterra", "y", "empezaron", "a", "vivir", "en", "alemania", "pocas", "semanas", "despu\u00e9s", "victoria", "supo", "que", "estaba", "embarazada", "y", "el", "duque", "se", "dio", "cuenta", "de", "la", "importancia", "que", "ten\u00eda", "el", "hecho", "de", "que", "el", "ni\u00f1o", "naciera", "en", "inglaterra", "por", "eso", "con", "la", "ayuda", "de", "algunos", "amigos", "consigui\u00f3", "reunir", "el", "dinero", "suficiente", "para", "el", "viaje", "cuando", "la", "duquesa", "estaba", "embarazada", "de", "siete", "meses", "llegaron", "a", "su", "destino", "el", "de", "abril", "de", "y", "se", "instalaron", "en", "el", "palacio", "de", "kensington", "all\u00ed", "naci\u00f3", "la", "futura", "reina", "victoria", "justo", "un", "mes", "despu\u00e9s", "el", "de", "mayo", "a", "las", "victoria", "fue", "bautizada", "en", "la", "sala", "de", "la", "c\u00fapula", "del", "palacio", "de", "kensington", "el", "de", "junio", "del", "mismo", "a\u00f1o", "por", "charles", "mannerssutton", "arzobispo", "de", "canterbury", "sus", "padrinos", "fueron", "el", "zar", "alejandro", "i", "de", "rusia", "representado", "en", "la", "ceremonia", "por", "su", "t\u00edo", "federico", "de", "york", "su", "t\u00edo", "jorge", "futuro", "jorge", "iv", "su", "t\u00eda", "carlota", "de", "gran", "breta\u00f1a", "representada", "por", "la", "princesa", "augusta", "sof\u00eda", "del", "reino", "unido", "y", "la", "abuela", "materna", "de", "victoria", "la", "duquesa", "augusta", "representada", "por", "la", "princesa", "mar\u00eda", "sus", "padres", "quisieron", "llamarla", "victoria", "georgina", "alejandrina", "carlota", "augusta", "pero", "el", "pr\u00edncipe", "regente", "y", "hermano", "mayor", "del", "duque", "insisti\u00f3", "en", "que", "tres", "de", "los", "nombres", "desaparecieran", "acab\u00f3", "siendo", "bautizada", "\u00fanicamente", "como", "alejandrina", "victoria", "en", "honor", "al", "zar", "alejandro", "i", "y", "a", "su", "madre", "victoria", "se", "encontraba", "en", "el", "quinto", "lugar", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "sucesi\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "su", "padre", "y", "de", "los", "tres", "hermanos", "mayores", "de", "este", "el", "pr\u00edncipe", "regente", "estaba", "separado", "de", "su", "mujer", "y", "la", "esposa", "del", "duque", "de", "york", "la", "princesa", "federica", "carlota", "de", "prusia", "ten\u00eda", "a\u00f1os", "por", "lo", "que", "no", "hab\u00eda", "muchas", "posibilidades", "de", "que", "los", "dos", "hijos", "mayores", "tuvieran", "herederos", "las", "dos", "hijas", "del", "duque", "de", "clarence", "murieron", "antes", "de", "cumplir", "los", "dos", "a\u00f1os", "el", "abuelo", "y", "el", "padre", "de", "victoria", "murieron", "en", "con", "solo", "una", "semana", "de", "diferencia", "y", "el", "duque", "de", "york", "muri\u00f3", "en", "tras", "la", "muerte", "del", "rey", "jorge", "iv", "en", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "heredera", "presunta", "de", "su", "t\u00edo", "guillermo", "iv", "el", "acta", "de", "regencia", "de", "inclu\u00eda", "una", "cl\u00e1usula", "especial", "que", "convertir\u00eda", "a", "la", "duquesa", "de", "kent", "y", "madre", "de", "victoria", "en", "regente", "si", "guillermo", "mor\u00eda", "antes", "de", "que", "victoria", "cumpliera", "a\u00f1os", "el", "rey", "guillermo", "desconfiaba", "de", "la", "capacidad", "de", "la", "duquesa", "para", "ser", "regente", "y", "en", "declar\u00f3", "en", "su", "presencia", "que", "quer\u00eda", "vivir", "hasta", "ver", "a", "victoria", "cumplir", "para", "evitar", "una", "regencia", "heredera", "al", "trono", "victoria", "describir\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "su", "infancia", "como", "bastante", "melanc\u00f3lica", "su", "madre", "era", "muy", "protectora", "por", "lo", "que", "tuvo", "una", "educaci\u00f3n", "aislada", "lejos", "de", "otros", "ni\u00f1os", "de", "su", "edad", "siguiendo", "el", "llamado", "sistema", "kensington", "un", "conjunto", "de", "reglas", "y", "protocolos", "elaborados", "por", "la", "duquesa", "y", "su", "ambicioso", "y", "dominante", "mayordomo", "sir", "john", "conroy", "que", "seg\u00fan", "algunos", "rumores", "era", "amante", "de", "la", "duquesa", "el", "sistema", "le", "imped\u00eda", "encontrarse", "con", "personas", "que", "su", "madre", "y", "conroy", "consideraran", "indeseables", "un", "grupo", "que", "inclu\u00eda", "gran", "parte", "de", "la", "familia", "de", "su", "padre", "y", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "volverla", "d\u00e9bil", "y", "dependiente", "de", "ellos", "la", "duquesa", "evitaba", "la", "corte", "pues", "le", "molestaba", "que", "all\u00ed", "hubiera", "hijos", "ileg\u00edtimos", "del", "rey", "y", "tambi\u00e9n", "para", "mostrar", "la", "moralidad", "de", "victoria", "al", "insistir", "en", "el", "hecho", "de", "que", "su", "hija", "evitase", "toda", "forma", "de", "indecencia", "sexual", "victoria", "compart\u00eda", "cuarto", "con", "su", "madre", "estudiaba", "con", "tutores", "privados", "de", "acuerdo", "con", "un", "horario", "reglado", "y", "pasaba", "las", "horas", "de", "ocio", "jugando", "con", "sus", "mu\u00f1ecas", "y", "su", "toy", "spaniel", "ingl\u00e9s", "llamado", "dash", "aprendi\u00f3", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "italiano", "y", "lat\u00edn", "pero", "hablaba", "ingl\u00e9s", "en", "casa", "en", "la", "duquesa", "de", "kent", "y", "conroy", "llevaron", "a", "victoria", "al", "centro", "de", "inglaterra", "para", "visitar", "malvern", "hills", "deteni\u00e9ndose", "en", "varios", "pueblos", "y", "en", "casas", "de", "campo", "por", "el", "camino", "entre", "y", "realizaron", "viajes", "semejantes", "para", "gran", "irritaci\u00f3n", "del", "rey", "guillermo", "victoria", "fue", "recibida", "con", "mucho", "entusiasmo", "en", "todos", "los", "lugares", "guillermo", "consider\u00f3", "que", "esos", "viajes", "reflejaban", "una", "ambici\u00f3n", "de", "realeza", "y", "tem\u00eda", "que", "se", "empezara", "a", "ver", "a", "victoria", "como", "una", "rival", "en", "vez", "de", "como", "una", "heredera", "a", "victoria", "no", "le", "gustaban", "esos", "viajes", "las", "constantes", "apariciones", "p\u00fablicas", "la", "dejaban", "muy", "cansada", "y", "ten\u00eda", "poco", "tiempo", "para", "relajarse", "la", "princesa", "acabar\u00eda", "oponi\u00e9ndose", "a", "esto", "y", "argumentar\u00eda", "que", "no", "le", "gustaban", "al", "rey", "pero", "su", "madre", "ignor\u00f3", "sus", "quejas", "por", "celos", "y", "la", "oblig\u00f3", "a", "continuar", "mientras", "estaba", "en", "ramsgate", "en", "octubre", "de", "victoria", "cogi\u00f3", "una", "fuerte", "fiebre", "pero", "conroy", "lo", "ignor\u00f3", "y", "afirm\u00f3", "que", "sus", "quejas", "eran", "fantas\u00edas", "infantiles", "mientras", "victoria", "estaba", "enferma", "conroy", "y", "la", "duquesa", "intentaron", "que", "nombrara", "a", "conroy", "su", "secretario", "privado", "pero", "la", "princesa", "se", "neg\u00f3", "durante", "su", "adolescencia", "victoria", "resisti\u00f3", "a", "los", "persistentes", "intentos", "por", "parte", "de", "su", "madre", "y", "de", "conroy", "para", "que", "este", "fuera", "su", "secretario", "cuando", "ascendi\u00f3", "al", "trono", "acab\u00f3", "finalmente", "por", "apartarlo", "de", "su", "presencia", "pero", "conroy", "se", "mantuvo", "en", "la", "casa", "de", "su", "madre", "en", "el", "hermano", "de", "la", "duquesa", "leopoldo", "que", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "rey", "de", "b\u00e9lgica", "en", "empez\u00f3", "a", "hacer", "planes", "para", "casar", "a", "su", "sobrina", "victoria", "con", "su", "sobrino", "alberto", "leopoldo", "la", "madre", "de", "victoria", "y", "el", "padre", "de", "alberto", "el", "duque", "ernesto", "i", "de", "sajoniacoburgogotha", "eran", "hermanos", "leopoldo", "convenci\u00f3", "a", "su", "hermana", "para", "invitar", "a", "los", "parientes", "de", "coburgo", "para", "que", "la", "visitaran", "en", "mayo", "de", "con", "el", "objetivo", "de", "presentar", "a", "alberto", "a", "victoria", "sin", "embargo", "guillermo", "iv", "no", "aprobaba", "ning\u00fan", "tipo", "de", "uni\u00f3n", "de", "los", "miembros", "de", "su", "familia", "con", "los", "coburgo", "y", "hubiera", "preferido", "que", "su", "sobrina", "se", "hubiera", "casado", "con", "el", "pr\u00edncipe", "alejandro", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "segundo", "hijo", "de", "guillermo", "ii", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "victoria", "sab\u00eda", "de", "la", "existencia", "de", "estos", "planes", "y", "daba", "su", "opini\u00f3n", "sobre", "los", "pr\u00edncipes", "elegibles", "que", "le", "presentaban", "seg\u00fan", "su", "diario", "a", "victoria", "siempre", "le", "gust\u00f3", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "alberto", "al", "final", "de", "la", "visita", "escribi\u00f3", "alberto", "es", "extremadamente", "guapo", "su", "pelo", "es", "del", "mismo", "color", "que", "el", "m\u00edo", "sus", "ojos", "son", "grandes", "y", "azules", "y", "tiene", "una", "nariz", "bonita", "y", "una", "boca", "muy", "dulce", "con", "unos", "buenos", "dientes", "pero", "el", "encanto", "de", "su", "cara", "reside", "en", "su", "expresi\u00f3n", "que", "es", "muy", "agradable", "por", "otra", "parte", "encontraba", "a", "alejandro", "demasiado", "simple", "victoria", "le", "escribi\u00f3", "a", "su", "t\u00edo", "leopoldo", "a", "quien", "siempre", "consider\u00f3", "su", "mejor", "y", "m\u00e1s", "amable", "consejero", "para", "agradecerle", "la", "expectativa", "de", "gran", "felicidad", "para", "la", "cual", "ha", "contribuido", "la", "persona", "del", "querido", "alberto", "\u00e9l", "tiene", "todas", "las", "cualidades", "deseables", "para", "hacerme", "totalmente", "feliz", "es", "tan", "sensible", "tan", "amable", "y", "tan", "amoroso", "adem\u00e1s", "tiene", "el", "exterior", "m\u00e1s", "agradable", "y", "encantador", "que", "he", "conocido", "sin", "embargo", "con", "a\u00f1os", "y", "a", "pesar", "de", "estar", "muy", "interesada", "en", "alberto", "victoria", "no", "estaba", "lista", "para", "casarse", "ambas", "partes", "no", "avanzaron", "hacia", "un", "compromiso", "formal", "pero", "asumieron", "que", "su", "uni\u00f3n", "ocurrir\u00eda", "con", "el", "tiempo", "primeros", "a\u00f1os", "de", "reinado", "victoria", "cumpli\u00f3", "a\u00f1os", "el", "de", "mayo", "de", "por", "lo", "que", "se", "evit\u00f3", "as\u00ed", "una", "regencia", "el", "de", "junio", "de", "guillermo", "iv", "muri\u00f3", "con", "a\u00f1os", "y", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "reina", "del", "reino", "unido", "en", "su", "diario", "escribi\u00f3", "mam\u00e1", "me", "levant\u00f3", "a", "las", "seis", "de", "la", "ma\u00f1ana", "y", "me", "dijo", "que", "el", "arzobispo", "de", "canterbury", "y", "conyngham", "estaban", "aqu\u00ed", "y", "quer\u00edan", "verme", "sal\u00ed", "de", "la", "cama", "y", "fui", "a", "mi", "sala", "de", "espera", "vestida", "solo", "con", "mi", "camis\u00f3n", "sola", "y", "los", "vi", "conyngham", "me", "avis\u00f3", "de", "que", "mi", "pobre", "t\u00edo", "el", "rey", "ya", "no", "exist\u00eda", "y", "que", "hab\u00eda", "dado", "su", "\u00faltimo", "suspiro", "doce", "minutos", "despu\u00e9s", "de", "las", "dos", "de", "la", "ma\u00f1ana", "y", "que", "por", "consiguiente", "soy", "reina", "los", "documentos", "oficiales", "de", "su", "primer", "d\u00eda", "de", "reinado", "se", "refer\u00edan", "a", "ella", "como", "alejandrina", "victoria", "pero", "su", "primer", "nombre", "fue", "retirado", "a", "petici\u00f3n", "de", "la", "reina", "y", "nunca", "volvi\u00f3", "a", "ser", "usado", "debido", "a", "que", "la", "ley", "s\u00e1lica", "imperaba", "en", "han\u00f3ver", "este", "trono", "pas\u00f3", "a", "su", "t\u00edo", "menor", "el", "duque", "de", "cumberland", "terminando", "as\u00ed", "la", "uni\u00f3n", "entre", "el", "reino", "unido", "y", "han\u00f3ver", "existente", "desde", "mientras", "la", "joven", "reina", "no", "tuvo", "hijos", "el", "duque", "de", "cumberland", "fue", "el", "heredero", "presuntivo", "del", "trono", "el", "primer", "ministro", "whig", "lord", "melbourne", "ejerci\u00f3", "desde", "el", "comienzo", "una", "poderosa", "influencia", "sobre", "la", "pol\u00edticamente", "inexperta", "soberana", "quien", "acud\u00eda", "a", "\u00e9l", "constantemente", "por", "consejos", "y", "ayuda", "charles", "greville", "cre\u00eda", "que", "al", "viudo", "melbourne", "que", "nunca", "hab\u00eda", "tenido", "hijos", "ella", "le", "ca\u00eda", "muy", "bien", "y", "la", "quer\u00eda", "como", "a", "una", "hija", "si", "hubiera", "tenido", "alguna", "y", "es", "probable", "que", "victoria", "lo", "viera", "como", "una", "figura", "paterna", "su", "coronaci\u00f3n", "se", "realiz\u00f3", "el", "de", "junio", "de", "y", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "soberana", "en", "residir", "en", "el", "palacio", "de", "buckingham", "hered\u00f3", "las", "propiedades", "de", "los", "ducados", "de", "lancaster", "y", "cornualles", "y", "empez\u00f3", "a", "recibir", "libras", "al", "a\u00f1o", "al", "ser", "prudente", "a", "nivel", "financiero", "consigui\u00f3", "pagar", "las", "deudas", "de", "su", "padre", "al", "principio", "de", "su", "reinado", "victoria", "fue", "muy", "popular", "sin", "embargo", "su", "reputaci\u00f3n", "sufri\u00f3", "un", "duro", "rev\u00e9s", "debido", "a", "una", "intriga", "en", "la", "corte", "en", "cuando", "el", "abdomen", "de", "una", "de", "las", "damas", "de", "compa\u00f1\u00eda", "de", "su", "madre", "flora", "hastings", "empez\u00f3", "a", "crecer", "de", "forma", "anormal", "creando", "rumores", "de", "que", "se", "hab\u00eda", "quedado", "embarazada", "fuera", "del", "matrimonio", "de", "john", "conroy", "victoria", "crey\u00f3", "en", "los", "rumores", "odiaba", "a", "conroy", "y", "despreciaba", "a", "aquella", "odiosa", "lady", "flora", "ya", "que", "esta", "hab\u00eda", "conspirado", "con", "conroy", "y", "la", "duquesa", "de", "kent", "en", "el", "sistema", "kensington", "al", "principio", "lady", "flora", "se", "neg\u00f3", "a", "someterse", "a", "un", "examen", "m\u00e9dico", "desnuda", "pero", "a", "mediados", "de", "febrero", "finalmente", "cedi\u00f3", "y", "se", "descubri\u00f3", "que", "a\u00fan", "era", "virgen", "conroy", "la", "familia", "hastings", "y", "los", "conservadores", "organizaron", "una", "campa\u00f1a", "de", "prensa", "afirmando", "que", "la", "reina", "hab\u00eda", "ayudado", "a", "extender", "rumores", "falsos", "sobre", "lady", "flora", "cuando", "lady", "flora", "muri\u00f3", "en", "julio", "la", "autopsia", "revel\u00f3", "que", "ten\u00eda", "un", "gran", "tumor", "en", "el", "h\u00edgado", "y", "que", "esa", "hab\u00eda", "sido", "la", "causa", "del", "crecimiento", "de", "su", "vientre", "en", "apariciones", "p\u00fablicas", "a", "victoria", "le", "silbaban", "y", "la", "llamaban", "mrs", "melbourne", "en", "melbourne", "dimiti\u00f3", "cuando", "los", "radicales", "y", "conservadores", "victoria", "odiaba", "a", "ambos", "partidos", "votaron", "contra", "una", "ley", "que", "suspend\u00eda", "la", "constituci\u00f3n", "de", "jamaica", "la", "cual", "retiraba", "el", "poder", "pol\u00edtico", "a", "los", "due\u00f1os", "de", "las", "plantaciones", "que", "se", "estaban", "resistiendo", "a", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "esclavitud", "la", "reina", "pidi\u00f3", "a", "robert", "peel", "que", "formara", "gobierno", "pero", "pronto", "entr\u00f3", "en", "disputas", "con", "este", "debido", "a", "la", "crisis", "de", "las", "damas", "de", "c\u00e1mara", "por", "aquel", "entonces", "la", "conformaci\u00f3n", "de", "la", "corte", "real", "estaba", "regida", "por", "el", "sistema", "de", "patronazgo", "es", "decir", "el", "primer", "ministro", "escog\u00eda", "a", "los", "miembros", "que", "servir\u00edan", "a", "la", "reina", "entre", "sus", "partidarios", "muchas", "de", "las", "damas", "de", "c\u00e1mara", "de", "la", "reina", "eran", "esposas", "de", "whigs", "y", "sir", "robert", "peel", "exig\u00eda", "que", "fueran", "reemplazadas", "por", "esposas", "de", "tories", "victoria", "aconsejada", "por", "melbourne", "se", "neg\u00f3", "rotundamente", "a", "destituir", "a", "las", "damas", "de", "sus", "cargos", "pues", "las", "hab\u00eda", "llegado", "a", "considerar", "amigas", "muy", "cercanas", "peel", "sent\u00eda", "que", "no", "pod\u00eda", "gobernar", "bajo", "las", "restricciones", "impuestas", "por", "la", "reina", "y", "finalmente", "renunci\u00f3", "al", "cargo", "de", "primer", "ministro", "dej\u00e1ndole", "el", "camino", "libre", "a", "melbourne", "para", "retornar", "al", "poder", "frente", "a", "la", "imagen", "heredada", "a", "posterioridad", "como", "figura", "maternal", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "david", "cannadine", "expone", "la", "escasa", "popularidad", "con", "la", "que", "contaba", "la", "monarqu\u00eda", "brit\u00e1nica", "para", "aquel", "momento", "reflejada", "en", "las", "prensas", "locales", "la", "posterior", "creaci\u00f3n", "de", "medios", "nacionales", "de", "masas", "rituales", "masivos", "y", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "fueron", "mejorando", "la", "imagen", "de", "la", "monarqu\u00eda", "de", "forma", "paralela", "a", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "su", "poder", "de", "forma", "directa", "tendencia", "que", "se", "ir\u00eda", "acentuando", "con", "sus", "posteriores", "descendientes", "matrimonio", "y", "familia", "matrimonio", "a", "pesar", "de", "ser", "reina", "victoria", "segu\u00eda", "viviendo", "con", "su", "madre", "con", "la", "que", "no", "se", "llevaba", "bien", "debido", "al", "sistema", "kensington", "y", "a", "su", "dependencia", "continua", "de", "conroy", "simplemente", "por", "estar", "soltera", "su", "madre", "viv\u00eda", "en", "aposentos", "alejados", "en", "el", "palacio", "de", "buckingham", "y", "victoria", "muchas", "veces", "se", "negaba", "a", "verla", "cuando", "la", "reina", "se", "quej\u00f3", "a", "melbourne", "de", "que", "la", "proximidad", "de", "la", "madre", "hab\u00eda", "supuesto", "un", "tormento", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "este", "simpatiz\u00f3", "con", "ella", "y", "le", "dijo", "que", "eso", "se", "pod\u00eda", "evitar", "con", "una", "boda", "algo", "a", "lo", "que", "victoria", "llam\u00f3", "la", "alternativa", "chocante", "estaba", "interesada", "en", "la", "educaci\u00f3n", "que", "alberto", "estaba", "recibiendo", "para", "preparar", "su", "futuro", "papel", "de", "marido", "pero", "se", "resisti\u00f3", "a", "acelerar", "el", "matrimonio", "victoria", "sigui\u00f3", "elogiando", "a", "alberto", "tras", "su", "segunda", "visita", "a", "inglaterra", "en", "octubre", "de", "alberto", "y", "victoria", "se", "gustaban", "y", "la", "reina", "le", "pidi\u00f3", "matrimonio", "el", "de", "octubre", "de", "solo", "cinco", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "su", "llegada", "a", "windsor", "se", "casaron", "el", "de", "febrero", "de", "en", "la", "capilla", "real", "del", "palacio", "de", "st", "james", "en", "londres", "victoria", "estaba", "totalmente", "enamorada", "se", "pas\u00f3", "la", "primera", "noche", "de", "casada", "con", "dolor", "de", "cabeza", "pero", "escribi\u00f3", "en", "su", "diario", "alberto", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "consejero", "pol\u00edtico", "importante", "as\u00ed", "como", "en", "el", "compa\u00f1ero", "de", "la", "reina", "y", "sustituy\u00f3", "a", "lord", "melbourne", "como", "la", "figura", "dominante", "e", "influyente", "en", "la", "primera", "mitad", "de", "su", "vida", "la", "madre", "de", "victoria", "tuvo", "que", "abandonar", "el", "palacio", "y", "fue", "enviada", "a", "ingestre", "en", "belgrave", "square", "tras", "la", "muerte", "de", "la", "princesa", "augusta", "sof\u00eda", "del", "reino", "unido", "en", "la", "madre", "recibi\u00f3", "las", "casas", "de", "clarence", "y", "frogmore", "con", "la", "ayuda", "de", "alberto", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "madre", "e", "hija", "empez\u00f3", "a", "mejorar", "poco", "a", "poco", "el", "de", "junio", "de", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "boda", "y", "con", "victoria", "embarazada", "de", "su", "primer", "hijo", "un", "joven", "llamado", "edward", "oxford", "de", "a\u00f1os", "de", "edad", "intent\u00f3", "asesinarla", "cuando", "estaba", "en", "un", "carruaje", "acompa\u00f1ada", "por", "el", "pr\u00edncipe", "alberto", "camino", "de", "casa", "de", "su", "madre", "oxford", "dispar\u00f3", "dos", "veces", "pero", "ambas", "balas", "fallaron", "fue", "juzgado", "por", "alta", "traici\u00f3n", "y", "considerado", "culpable", "aunque", "despu\u00e9s", "fue", "liberado", "por", "considerarse", "que", "estaba", "loco", "tras", "el", "incidente", "la", "popularidad", "de", "victoria", "aument\u00f3", "y", "se", "olvid\u00f3", "la", "anterior", "crisis", "su", "primera", "hija", "que", "tambi\u00e9n", "se", "llam\u00f3", "victoria", "naci\u00f3", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "reina", "odiaba", "estar", "embarazada", "pensaba", "que", "dar", "el", "pecho", "era", "asqueroso", "y", "cre\u00eda", "que", "los", "reci\u00e9n", "nacidos", "eran", "feos", "aun", "as\u00ed", "tendr\u00eda", "ocho", "hijos", "m\u00e1s", "con", "alberto", "la", "casa", "de", "victoria", "estaba", "regida", "por", "la", "que", "hab\u00eda", "sido", "su", "institutriz", "durante", "la", "infancia", "la", "baronesa", "louise", "lehzen", "lehzen", "hab\u00eda", "sido", "una", "gran", "influencia", "para", "victoria", "y", "la", "hab\u00eda", "apoyado", "contra", "el", "sistema", "kensington", "sin", "embargo", "alberto", "cre\u00eda", "que", "lehzen", "era", "una", "incompetente", "y", "que", "su", "desgobierno", "amenazaba", "la", "salud", "de", "su", "hija", "tras", "una", "discusi\u00f3n", "entre", "victoria", "y", "alberto", "lehzen", "fue", "jubilada", "y", "su", "relaci\u00f3n", "tan", "cercana", "con", "victoria", "acab\u00f3", "descendencia", "hemofilia", "uno", "de", "los", "hijos", "de", "victoria", "el", "segundo", "menor", "leopoldo", "fue", "el", "primer", "descendiente", "de", "victoria", "que", "padeci\u00f3", "hemofilia", "b", "y", "dos", "de", "sus", "cinco", "hijas", "alicia", "y", "beatriz", "descubrieron", "despu\u00e9s", "de", "tener", "hijos", "que", "eran", "portadoras", "del", "gen", "defectuoso", "entre", "los", "descendientes", "reales", "que", "padecieron", "esta", "enfermedad", "se", "encuentran", "sus", "bisnietos", "el", "zarevich", "aleks\u00e9i", "nikol\u00e1yevich", "rom\u00e1nov", "el", "heredero", "al", "trono", "espa\u00f1ol", "alfonso", "de", "borb\u00f3n", "y", "battenberg", "y", "su", "hermano", "el", "infante", "gonzalo", "de", "borb\u00f3n", "y", "battenberg", "la", "presencia", "de", "esta", "enfermedad", "en", "los", "descendientes", "de", "la", "reina", "pero", "no", "as\u00ed", "en", "sus", "antepasados", "ha", "llevado", "a", "especulaciones", "que", "afirman", "que", "el", "verdadero", "padre", "de", "victoria", "no", "era", "el", "duque", "de", "kent", "sino", "un", "hemof\u00edlico", "no", "existe", "ninguna", "prueba", "documentada", "de", "la", "presencia", "de", "hemof\u00edlicos", "en", "la", "familia", "de", "la", "madre", "de", "victoria", "es", "m\u00e1s", "probable", "que", "haya", "habido", "una", "mutaci\u00f3n", "espont\u00e1nea", "ya", "que", "el", "padre", "de", "victoria", "era", "bastante", "mayor", "cuando", "la", "concibi\u00f3", "y", "la", "hemofilia", "aparece", "con", "mayor", "frecuencia", "en", "ni\u00f1os", "nacidos", "de", "padres", "mayores", "adem\u00e1s", "cerca", "del", "de", "los", "casos", "de", "hemofilia", "aparecen", "por", "mutaciones", "espont\u00e1neas", "a\u00f1os", "de", "juventud", "el", "de", "mayo", "de", "victoria", "estaba", "en", "un", "carruaje", "en", "la", "zona", "de", "the", "mall", "en", "londres", "cuando", "john", "francis", "le", "apunt\u00f3", "con", "una", "pistola", "pero", "no", "dispar\u00f3", "el", "d\u00eda", "siguiente", "victoria", "fue", "por", "el", "mismo", "camino", "pero", "m\u00e1s", "deprisa", "y", "con", "m\u00e1s", "seguridad", "en", "un", "intento", "premeditado", "de", "provocar", "a", "francis", "para", "que", "disparara", "nuevamente", "y", "as\u00ed", "ser", "pillado", "in", "fraganti", "como", "se", "esperaba", "francis", "dispar\u00f3", "fue", "atrapado", "por", "un", "polic\u00eda", "vestido", "de", "paisano", "y", "condenado", "por", "alta", "traici\u00f3n", "el", "de", "julio", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "sentencia", "de", "muerte", "de", "francis", "fuera", "conmutada", "por", "el", "exilio", "a", "las", "colonias", "inglesas", "durante", "el", "resto", "de", "su", "vida", "otro", "hombre", "john", "william", "bean", "apunt\u00f3", "con", "una", "pistola", "a", "la", "reina", "pero", "el", "arma", "solo", "estaba", "cargada", "con", "papel", "y", "tabaco", "bean", "fue", "condenado", "a", "meses", "de", "c\u00e1rcel", "en", "hubo", "un", "ataque", "similar", "esta", "vez", "llevado", "a", "cabo", "por", "el", "irland\u00e9s", "william", "hamilton", "que", "dispar\u00f3", "una", "pistola", "cargada", "con", "p\u00f3lvora", "contra", "el", "carruaje", "de", "victoria", "cuando", "esta", "pasaba", "por", "constitution", "hill", "en", "londres", "en", "la", "reina", "fue", "herida", "al", "ser", "atacada", "por", "robert", "pate", "un", "antiguo", "oficial", "del", "ej\u00e9rcito", "posiblemente", "loco", "mientras", "victoria", "estaba", "en", "el", "carruaje", "pate", "la", "alcanz\u00f3", "con", "una", "bengala", "destruyendo", "el", "sombrero", "y", "dej\u00e1ndole", "manchas", "negras", "en", "la", "cara", "tanto", "hamilton", "como", "pate", "fueron", "condenados", "a", "pasar", "siete", "a\u00f1os", "en", "las", "colonias", "brit\u00e1nicas", "el", "apoyo", "que", "melbourne", "ten\u00eda", "en", "el", "parlamento", "se", "debilit\u00f3", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "de", "reinado", "de", "victoria", "y", "en", "las", "elecciones", "de", "los", "whigs", "salieron", "derrotados", "robert", "peel", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "nuevo", "primer", "ministro", "y", "las", "damas", "de", "compa\u00f1\u00eda", "que", "estaban", "relacionadas", "con", "los", "conservadores", "fueron", "sustituidas", "en", "irlanda", "fue", "golpeada", "por", "la", "devastaci\u00f3n", "de", "los", "cultivos", "de", "patata", "en", "cuatro", "a\u00f1os", "esta", "plaga", "cost\u00f3", "las", "vidas", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "irlandeses", "y", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "otro", "mill\u00f3n", "en", "respuesta", "a", "la", "llamada", "gran", "hambruna", "irlandesa", "an", "gorta", "mor", "la", "reina", "don\u00f3", "personalmente", "\u00a3", "una", "cuant\u00eda", "superior", "a", "cualquier", "donaci\u00f3n", "hecha", "por", "un", "solo", "individuo", "y", "apoy\u00f3", "el", "cr\u00e9dito", "maynooth", "a", "un", "seminario", "cat\u00f3lico", "en", "irlanda", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "protestantes", "sin", "embargo", "victoria", "fue", "conocida", "como", "la", "reina", "del", "hambre", "de", "hecho", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "se", "contaban", "historias", "falsas", "que", "dec\u00edan", "que", "donaba", "apenas", "\u00a3", "para", "aliviar", "el", "hambre", "y", "que", "era", "la", "misma", "cantidad", "que", "donaba", "para", "un", "refugio", "de", "animales", "el", "gobierno", "de", "peel", "se", "vio", "pronto", "envuelto", "en", "una", "crisis", "debido", "a", "las", "leyes", "del", "grano", "muchos", "tories", "para", "entonces", "conocidos", "tambi\u00e9n", "como", "conservadores", "se", "opusieron", "a", "la", "abrogaci\u00f3n", "pero", "algunos", "de", "ellos", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "whigs", "la", "apoyaron", "peel", "dimiti\u00f3", "en", "despu\u00e9s", "de", "que", "la", "abrogaci\u00f3n", "fuera", "aprobada", "por", "un", "estrecho", "margen", "y", "fue", "sustituido", "por", "lord", "john", "russell", "a", "nivel", "internacional", "victoria", "se", "centr\u00f3", "en", "la", "mejora", "de", "las", "relaciones", "entre", "francia", "y", "el", "reino", "unido", "visit\u00f3", "y", "recibi\u00f3", "muchas", "veces", "a", "la", "familia", "real", "francesa", "los", "orleans", "algunos", "de", "los", "cuales", "eran", "parientes", "de", "los", "coburgo", "por", "matrimonio", "en", "y", "victoria", "y", "alberto", "se", "hospedaron", "en", "el", "castillo", "de", "eu", "con", "el", "rey", "luis", "felipe", "i", "de", "francia", "victoria", "fue", "la", "primera", "monarca", "brit\u00e1nica", "en", "visitar", "a", "un", "monarca", "franc\u00e9s", "desde", "el", "encuentro", "en", "el", "campo", "de", "la", "tela", "de", "oro", "en", "cuando", "luis", "felipe", "los", "visit\u00f3", "en", "se", "convirti\u00f3", "igualmente", "en", "el", "primer", "soberano", "franc\u00e9s", "en", "visitar", "a", "un", "soberano", "brit\u00e1nico", "luis", "felipe", "fue", "depuesto", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "y", "parti\u00f3", "al", "exilio", "a", "inglaterra", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "\u00e1lgido", "de", "la", "ola", "revolucionaria", "en", "el", "reino", "unido", "en", "abril", "de", "victoria", "y", "su", "familia", "cambiaron", "londres", "por", "la", "seguridad", "de", "osborne", "house", "una", "propiedad", "privada", "en", "la", "isla", "de", "wight", "que", "la", "reina", "hab\u00eda", "comprado", "en", "y", "reformado", "las", "manifestaciones", "de", "los", "cartistas", "y", "de", "los", "nacionalistas", "irlandeses", "no", "consiguieron", "apoyos", "a", "nivel", "nacional", "y", "las", "perturbaciones", "se", "diluyeron", "sin", "mayores", "problemas", "la", "primera", "visita", "de", "la", "reina", "a", "irlanda", "en", "fue", "un", "\u00e9xito", "pero", "no", "tuvo", "ning\u00fan", "impacto", "duradero", "en", "el", "crecimiento", "del", "nacionalismo", "irland\u00e9s", "el", "gobierno", "de", "russell", "aunque", "whig", "no", "fue", "favorecido", "por", "la", "reina", "particularmente", "ofensivo", "para", "victoria", "era", "el", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "lord", "palmerston", "que", "actuaba", "a", "menudo", "sin", "consultar", "al", "gabinete", "al", "primer", "ministro", "o", "a", "la", "reina", "en", "victoria", "introdujo", "en", "el", "parlamento", "una", "queja", "apoyada", "por", "russell", "alegando", "que", "palmerston", "hab\u00eda", "enviado", "despachos", "oficiales", "a", "los", "l\u00edderes", "extranjeros", "sin", "su", "consentimiento", "pero", "este", "continu\u00f3", "en", "su", "puesto", "y", "sigui\u00f3", "actuando", "por", "iniciativa", "propia", "a", "pesar", "de", "las", "repetidas", "llamadas", "de", "atenci\u00f3n", "de", "la", "reina", "no", "fue", "hasta", "que", "palmerston", "fue", "relevado", "de", "su", "cargo", "en", "aquella", "ocasi\u00f3n", "hab\u00eda", "anunciado", "la", "aprobaci\u00f3n", "del", "gobierno", "brit\u00e1nico", "al", "golpe", "de", "estado", "del", "presidente", "franc\u00e9s", "luis", "napole\u00f3n", "bonaparte", "sin", "consultar", "previamente", "al", "primer", "ministro", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "bonaparte", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "emperador", "napole\u00f3n", "iii", "cuando", "la", "administraci\u00f3n", "russell", "hab\u00eda", "sido", "sustituida", "por", "el", "gobierno", "minoritario", "de", "corta", "duraci\u00f3n", "liderado", "por", "edward", "smithstanley", "\u00ba", "conde", "de", "derby", "en", "victoria", "dio", "a", "luz", "a", "su", "octavo", "hijo", "leopoldo", "con", "la", "ayuda", "de", "un", "nuevo", "anest\u00e9sico", "el", "cloroformo", "la", "reina", "qued\u00f3", "tan", "impresionada", "con", "el", "alivio", "proporcionado", "por", "este", "compuesto", "que", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "lo", "volvi\u00f3", "a", "utilizar", "durante", "el", "parto", "de", "su", "\u00faltima", "hija", "beatriz", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "por", "parte", "de", "muchos", "cl\u00e9rigos", "quienes", "consideraban", "que", "iba", "en", "contra", "de", "las", "ense\u00f1anzas", "b\u00edblicas", "as\u00ed", "como", "por", "algunos", "miembros", "de", "la", "comunidad", "m\u00e9dica", "que", "lo", "consideraban", "un", "medicamento", "muy", "peligroso", "victoria", "pudo", "haber", "sufrido", "depresi\u00f3n", "postparto", "tras", "muchos", "de", "sus", "embarazos", "existen", "cartas", "escritas", "por", "alberto", "a", "victoria", "donde", "se", "quejaba", "de", "su", "falta", "de", "autocontrol", "por", "ejemplo", "cerca", "de", "un", "mes", "despu\u00e9s", "del", "nacimiento", "de", "leopoldo", "alberto", "se", "quej\u00f3", "por", "carta", "de", "la", "continua", "histeria", "que", "padec\u00eda", "su", "esposa", "debido", "a", "cualquier", "asunto", "sin", "importancia", "a", "principios", "de", "el", "gobierno", "de", "aberdeen", "que", "hab\u00eda", "sustituido", "al", "de", "derby", "fue", "criticado", "por", "el", "mal", "uso", "de", "las", "tropas", "brit\u00e1nicas", "durante", "la", "guerra", "de", "crimea", "y", "cay\u00f3", "victoria", "habl\u00f3", "con", "derby", "y", "russell", "para", "formar", "un", "nuevo", "gobierno", "pero", "ninguno", "de", "los", "dos", "tuvo", "apoyo", "suficiente", "por", "lo", "que", "la", "reina", "tuvo", "que", "nombrar", "a", "palmerston", "como", "nuevo", "primer", "ministro", "napole\u00f3n", "iii", "que", "desde", "la", "guerra", "de", "crimea", "se", "hab\u00eda", "convertido", "en", "el", "mayor", "aliado", "brit\u00e1nico", "visit\u00f3", "londres", "en", "abril", "de", "y", "entre", "el", "y", "el", "de", "agosto", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "victoria", "y", "alberto", "le", "devolvieron", "la", "visita", "napole\u00f3n", "se", "encontr\u00f3", "con", "la", "pareja", "en", "dunkerque", "y", "los", "acompa\u00f1\u00f3", "a", "par\u00eds", "donde", "visitaron", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "sucesora", "de", "la", "gran", "exposici\u00f3n", "organizada", "por", "alberto", "en", "y", "la", "sepultura", "de", "napole\u00f3n", "en", "los", "inv\u00e1lidos", "en", "la", "cual", "hab\u00edan", "sido", "colocados", "sus", "restos", "mortales", "en", "y", "fueron", "invitados", "de", "honor", "en", "un", "baile", "con", "invitados", "en", "el", "palacio", "de", "versalles", "el", "de", "enero", "de", "un", "refugiado", "italiano", "que", "viv\u00eda", "en", "gran", "breta\u00f1a", "intent\u00f3", "asesinar", "a", "napole\u00f3n", "iii", "con", "una", "bomba", "fabricada", "en", "inglaterra", "esto", "provoc\u00f3", "una", "crisis", "diplom\u00e1tica", "que", "desestabiliz\u00f3", "el", "gobierno", "e", "hizo", "que", "palmerston", "dimitiese", "derby", "volvi\u00f3", "a", "ser", "primer", "ministro", "victoria", "y", "alberto", "estuvieron", "presentes", "en", "la", "apertura", "de", "una", "nueva", "base", "en", "el", "puerto", "militar", "franc\u00e9s", "de", "cherburgo", "el", "de", "agosto", "de", "un", "intento", "por", "parte", "de", "napole\u00f3n", "para", "asegurar", "a", "gran", "breta\u00f1a", "que", "su", "armamento", "estaba", "dirigido", "hacia", "otro", "lugar", "cuando", "regres\u00f3", "a", "inglaterra", "victoria", "escribi\u00f3", "a", "derby", "y", "le", "reprendi\u00f3", "por", "el", "d\u00e9bil", "estado", "de", "la", "marina", "real", "brit\u00e1nica", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "armada", "francesa", "once", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "intento", "de", "asesinato", "en", "francia", "la", "hija", "mayor", "de", "victoria", "se", "cas\u00f3", "con", "el", "pr\u00edncipe", "federico", "de", "prusia", "en", "londres", "estaban", "prometidos", "desde", "cuando", "la", "princesa", "real", "solo", "contaba", "con", "a\u00f1os", "pero", "el", "enlace", "fue", "aplazado", "por", "los", "padres", "de", "la", "novia", "hasta", "que", "esta", "cumpliera", "la", "reina", "y", "el", "pr\u00edncipe", "consorte", "esperaban", "que", "la", "pareja", "fuera", "responsable", "de", "la", "liberalizaci\u00f3n", "del", "creciente", "reino", "prusiano", "victoria", "sinti\u00f3", "un", "dolor", "en", "el", "coraz\u00f3n", "al", "ver", "a", "su", "hija", "dejar", "inglaterra", "para", "trasladarse", "a", "alemania", "haz", "que", "me", "arrepienta", "le", "escribi\u00f3", "en", "una", "de", "sus", "frecuentes", "cartas", "cuando", "veo", "a", "tus", "hermanas", "tan", "dulces", "tan", "felices", "y", "pienso", "que", "las", "voy", "a", "tener", "que", "dejar", "marchar", "una", "a", "una", "casi", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "la", "princesa", "real", "dio", "a", "luz", "al", "primer", "nieto", "de", "la", "reina", "victoria", "el", "futuro", "k\u00e1iser", "guillermo", "ii", "de", "alemania", "viudez", "en", "marzo", "de", "la", "madre", "de", "victoria", "muri\u00f3", "a", "su", "lado", "cuando", "ley\u00f3", "los", "documentos", "que", "le", "dej\u00f3", "comprendi\u00f3", "que", "su", "madre", "la", "hab\u00eda", "querido", "profundamente", "la", "reina", "se", "qued\u00f3", "destrozada", "y", "culp\u00f3", "a", "conroy", "y", "a", "lehzen", "por", "haberla", "alejado", "de", "ella", "maliciosamente", "para", "distraer", "a", "su", "esposa", "durante", "este", "periodo", "de", "sufrimiento", "intenso", "alberto", "la", "sustituy\u00f3", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "sus", "deberes", "a", "pesar", "de", "que", "\u00e9l", "ten\u00eda", "problemas", "cr\u00f3nicos", "en", "el", "est\u00f3mago", "en", "agosto", "victoria", "y", "alberto", "visitaron", "a", "su", "hijo", "el", "pr\u00edncipe", "eduardo", "de", "gales", "que", "estaba", "participando", "en", "unas", "maniobras", "del", "ej\u00e9rcito", "en", "dubl\u00edn", "y", "pasaron", "algunos", "d\u00edas", "en", "killarney", "en", "noviembre", "alberto", "supo", "de", "la", "existencia", "de", "unos", "rumores", "de", "que", "eduardo", "hab\u00eda", "dormido", "con", "una", "actriz", "en", "irlanda", "horrorizado", "fue", "hasta", "cambridge", "donde", "su", "hijo", "estaba", "estudiando", "y", "se", "encar\u00f3", "con", "\u00e9l", "a", "principios", "de", "diciembre", "el", "pr\u00edncipe", "consorte", "estaba", "muy", "enfermo", "y", "el", "doctor", "william", "jenner", "le", "diagnostic\u00f3", "fiebre", "tifoidea", "finalmente", "falleci\u00f3", "el", "de", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "la", "p\u00e9rdida", "de", "quien", "fuera", "su", "compa\u00f1ero", "amigo", "y", "consejero", "devast\u00f3", "a", "la", "reina", "que", "mantuvo", "desde", "entonces", "un", "estado", "semipermanente", "de", "luto", "y", "us\u00f3", "el", "color", "negro", "para", "sus", "vestidos", "durante", "el", "resto", "de", "su", "vida", "tambi\u00e9n", "en", "los", "a\u00f1os", "posteriores", "evit\u00f3", "las", "apariciones", "p\u00fablicas", "y", "rara", "vez", "puso", "los", "pies", "en", "londres", "lo", "que", "le", "vali\u00f3", "el", "apodo", "de", "la", "viuda", "de", "windsor", "victoria", "consider\u00f3", "a", "su", "hijo", "eduardo", "joven", "indiscreto", "y", "fr\u00edvolo", "culpable", "de", "la", "muerte", "de", "su", "padre", "el", "aislamiento", "de", "victoria", "del", "p\u00fablico", "disminuy\u00f3", "en", "gran", "medida", "la", "popularidad", "de", "la", "monarqu\u00eda", "e", "incluso", "anim\u00f3", "el", "crecimiento", "del", "movimiento", "republicano", "aunque", "cumpli\u00f3", "sus", "deberes", "oficiales", "no", "particip\u00f3", "activamente", "en", "el", "gobierno", "y", "permaneci\u00f3", "confinada", "en", "sus", "residencias", "reales", "como", "balmoral", "en", "escocia", "que", "alberto", "hab\u00eda", "comprado", "en", "windsor", "y", "osborne", "house", "en", "la", "isla", "de", "wight", "en", "marzo", "de", "un", "hombre", "coloc\u00f3", "un", "cartel", "en", "las", "balaustradas", "del", "palacio", "de", "buckingham", "en", "el", "que", "dec\u00eda", "su", "t\u00edo", "el", "rey", "leopoldo", "i", "de", "b\u00e9lgica", "le", "escribi\u00f3", "para", "aconsejarle", "que", "apareciera", "en", "p\u00fablico", "victoria", "estuvo", "de", "acuerdo", "en", "aparecer", "en", "los", "jardines", "de", "la", "sociedad", "real", "de", "horticultura", "en", "kensington", "y", "dar", "un", "paseo", "en", "un", "carro", "abierto", "por", "londres", "a", "lo", "largo", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "victoria", "comenz\u00f3", "a", "confiar", "cada", "vez", "m\u00e1s", "en", "un", "criado", "escoc\u00e9s", "john", "brown", "se", "rumore\u00f3", "que", "entre", "ellos", "hubo", "una", "relaci\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "e", "incluso", "un", "matrimonio", "secreto", "y", "algunos", "peri\u00f3dicos", "empezaron", "a", "llamarla", "se\u00f1ora", "brown", "existe", "tambi\u00e9n", "un", "cuadro", "de", "edwin", "landseer", "que", "muestra", "a", "la", "reina", "y", "a", "brown", "y", "que", "se", "encuentra", "expuesto", "en", "la", "royal", "academy", "victoria", "public\u00f3", "un", "libro", "llamado", "leaves", "from", "the", "journal", "of", "our", "life", "in", "the", "highlands", "que", "habla", "mucho", "de", "brown", "y", "en", "el", "que", "la", "reina", "elogia", "en", "gran", "medida", "a", "su", "criado", "entretanto", "una", "de", "las", "piezas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "legislaci\u00f3n", "del", "siglo", "xix", "el", "acta", "de", "reformas", "de", "fue", "aprobada", "por", "el", "parlamento", "esta", "reforma", "que", "fue", "apoyada", "por", "la", "reina", "duplicaba", "el", "n\u00famero", "de", "electores", "y", "extend\u00eda", "el", "derecho", "al", "voto", "a", "diversos", "trabajadores", "urbanos", "pero", "no", "a", "las", "mujeres", "lord", "palmerston", "se", "hab\u00eda", "opuesto", "totalmente", "a", "la", "reforma", "electoral", "pero", "su", "ministerio", "termin\u00f3", "con", "su", "muerte", "en", "lord", "derby", "asumi\u00f3", "el", "cargo", "siendo", "sucedido", "por", "russell", "luego", "derby", "volvi\u00f3", "a", "ocupar", "el", "cargo", "de", "primer", "ministro", "y", "durante", "su", "ministerio", "se", "aprob\u00f3", "el", "acta", "de", "reforma", "en", "victoria", "asisti\u00f3", "a", "la", "sesi\u00f3n", "del", "parlamento", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "muerte", "de", "alberto", "en", "derby", "dimiti\u00f3", "y", "fue", "sustituido", "por", "el", "conservador", "benjamin", "disraeli", "posteriormente", "primer", "conde", "de", "beaconsfield", "que", "encant\u00f3", "a", "la", "reina", "a", "todo", "el", "mundo", "le", "gustan", "los", "elogios", "dec\u00eda", "pero", "cuando", "una", "persona", "entra", "en", "contacto", "con", "la", "realeza", "debe", "tomarlos", "con", "pinzas", "siempre", "saludaba", "a", "la", "reina", "con", "la", "frase", "we", "authors", "ma'am", "y", "la", "elogiaba", "sin", "embargo", "su", "gobierno", "apenas", "dur\u00f3", "unos", "meses", "y", "fue", "sustituido", "por", "el", "liberal", "william", "ewart", "gladstone", "se", "hicieron", "famosos", "los", "desacuerdos", "de", "gladstone", "con", "victoria", "y", "disraeli", "durante", "su", "carrera", "pol\u00edtica", "ella", "coment\u00f3", "una", "vez", "que", "cuando", "\u00e9l", "se", "le", "dirig\u00eda", "era", "como", "si", "estuvieran", "en", "una", "reuni\u00f3n", "p\u00fablica", "para", "el", "sentimiento", "republicano", "alcanz\u00f3", "un", "punto", "\u00e1lgido", "alimentado", "por", "el", "aislamiento", "de", "victoria", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "tercera", "rep\u00fablica", "francesa", "se", "realiz\u00f3", "un", "mitin", "republicano", "en", "trafalgar", "square", "donde", "varios", "miembros", "radicales", "del", "gobierno", "criticaron", "a", "la", "reina", "y", "exigieron", "su", "abdicaci\u00f3n", "entre", "agosto", "y", "septiembre", "de", "victoria", "estaba", "gravemente", "enferma", "debido", "a", "un", "absceso", "en", "el", "brazo", "que", "joseph", "lister", "consigui\u00f3", "tratar", "con", "\u00e9xito", "gracias", "a", "su", "nuevo", "spray", "de", "\u00e1cido", "carb\u00f3lico", "antis\u00e9ptico", "a", "finales", "de", "noviembre", "de", "en", "el", "punto", "m\u00e1s", "alto", "del", "movimiento", "republicano", "el", "pr\u00edncipe", "de", "gales", "contrajo", "fiebre", "tifoidea", "la", "misma", "enfermedad", "que", "hab\u00eda", "matado", "a", "su", "padre", "lo", "que", "caus\u00f3", "temor", "a", "la", "reina", "por", "su", "muerte", "a", "medida", "que", "se", "acercaba", "el", "d\u00e9cimo", "aniversario", "del", "deceso", "de", "su", "marido", "la", "salud", "del", "pr\u00edncipe", "de", "gales", "parec\u00eda", "no", "dar", "se\u00f1ales", "de", "mejora", "y", "la", "preocupaci\u00f3n", "de", "victoria", "continu\u00f3", "afortunadamente", "eduardo", "se", "recuper\u00f3", "y", "sobrevivi\u00f3", "a", "la", "enfermedad", "apareciendo", "posteriormente", "junto", "a", "su", "madre", "en", "londres", "durante", "un", "acto", "p\u00fablico", "y", "un", "gran", "servicio", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "en", "la", "catedral", "de", "san", "pablo", "el", "de", "febrero", "de", "a", "partir", "de", "entonces", "el", "sentimiento", "republicano", "empez\u00f3", "a", "decaer", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "servicio", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "arthur", "o'connor", "sobrino", "nieto", "de", "un", "diputado", "irland\u00e9s", "apunt\u00f3", "con", "una", "pistola", "sin", "balas", "al", "carruaje", "abierto", "de", "la", "reina", "cuando", "esta", "atravesaba", "los", "portones", "del", "palacio", "de", "buckingham", "brown", "que", "estaba", "al", "lado", "de", "victoria", "lo", "atrap\u00f3", "y", "el", "pistolero", "fue", "condenado", "a", "un", "a\u00f1o", "de", "c\u00e1rcel", "gracias", "a", "este", "incidente", "la", "popularidad", "de", "la", "soberana", "aument\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "emperatriz", "de", "la", "india", "tras", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "cipayos", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "brit\u00e1nica", "de", "las", "indias", "orientales", "que", "hab\u00eda", "gobernado", "gran", "parte", "de", "la", "india", "fue", "disuelta", "y", "las", "posesiones", "y", "protectorados", "brit\u00e1nicos", "fueron", "incorporados", "formalmente", "al", "imperio", "brit\u00e1nico", "la", "reina", "ten\u00eda", "una", "visi\u00f3n", "relativamente", "neutral", "sobre", "el", "conflicto", "y", "conden\u00f3", "las", "atrocidades", "cometidas", "por", "ambos", "bandos", "escribi\u00f3", "sobre", "su", "sentimiento", "de", "horror", "y", "arrepentimiento", "por", "el", "resultado", "de", "esta", "guerra", "civil", "sangrienta", "e", "insisti\u00f3", "incentivada", "por", "alberto", "que", "deb\u00eda", "anunciar", "que", "la", "proclamaci\u00f3n", "oficial", "afirmando", "la", "transferencia", "de", "poder", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "al", "estado", "deb\u00eda", "mostrar", "un", "sentimiento", "de", "generosidad", "benevolencia", "y", "tolerancia", "religiosa", "por", "orden", "de", "victoria", "una", "referencia", "que", "amenazaba", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "las", "religiones", "nativas", "y", "de", "sus", "costumbres", "fue", "sustituida", "por", "un", "pasaje", "que", "garantizaba", "la", "libertad", "religiosa", "en", "las", "elecciones", "de", "disraeli", "volvi\u00f3", "al", "poder", "y", "su", "gobierno", "aprob\u00f3", "una", "ley", "de", "regulaci\u00f3n", "de", "culto", "p\u00fablico", "que", "retiraba", "los", "rituales", "cat\u00f3licos", "de", "la", "liturgia", "anglicana", "ley", "que", "victoria", "apoy\u00f3", "la", "reina", "prefer\u00eda", "misas", "cortas", "y", "sencillas", "y", "le", "gustaba", "m\u00e1s", "la", "doctrina", "de", "la", "iglesia", "presbiteriana", "escocesa", "que", "la", "inglesa", "fue", "este", "primer", "ministro", "el", "que", "aprob\u00f3", "la", "ley", "que", "confer\u00eda", "a", "la", "reina", "el", "t\u00edtulo", "de", "emperatriz", "de", "la", "india", "el", "de", "mayo", "de", "el", "nuevo", "t\u00edtulo", "fue", "proclamado", "en", "el", "delhi", "durbar", "el", "de", "enero", "de", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "de", "diciembre", "de", "d\u00eda", "del", "\u00ba", "aniversario", "de", "la", "muerte", "del", "pr\u00edncipe", "alberto", "la", "segunda", "hija", "de", "victoria", "alicia", "casada", "con", "el", "gran", "duque", "luis", "iv", "de", "hessedarmstadt", "falleci\u00f3", "de", "difteria", "en", "darmstadt", "alemania", "victoria", "encontr\u00f3", "la", "coincidencia", "de", "las", "fechas", "casi", "incre\u00edble", "y", "muy", "misteriosa", "en", "mayo", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "bisabuela", "por", "primera", "vez", "con", "el", "nacimiento", "de", "la", "princesa", "feodora", "de", "sajoniameiningen", "hija", "de", "su", "nieta", "carlota", "de", "prusia", "entre", "abril", "de", "y", "febrero", "de", "la", "reina", "amenaz\u00f3", "con", "abdicar", "del", "trono", "cinco", "veces", "para", "presionar", "a", "disraeli", "a", "condenar", "al", "imperio", "ruso", "por", "sus", "acciones", "en", "la", "guerra", "rusoturca", "pero", "sus", "amenazas", "no", "tuvieron", "ning\u00fan", "impacto", "ni", "acabaron", "con", "el", "congreso", "de", "berl\u00edn", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "expansionista", "de", "disraeli", "que", "victoria", "apoyaba", "inici\u00f3", "conflictos", "como", "la", "guerra", "anglozul\u00fa", "y", "la", "segunda", "guerra", "angloafgana", "a", "lo", "que", "la", "reina", "escribi\u00f3", "tambi\u00e9n", "ve\u00eda", "la", "expansi\u00f3n", "del", "imperio", "brit\u00e1nico", "como", "civilizadora", "y", "beneficiosa", "ya", "que", "proteg\u00eda", "a", "los", "pueblos", "nativos", "de", "las", "potencias", "m\u00e1s", "agresivas", "o", "de", "gobernantes", "crueles", "declarando", "que", "no", "es", "costumbre", "nuestra", "anexionar", "pa\u00edses", "a", "no", "ser", "que", "nos", "veamos", "obligados", "o", "forzados", "a", "hacerlo", "para", "desaliento", "de", "victoria", "disraeli", "perdi\u00f3", "las", "elecciones", "de", "y", "gladstone", "volvi\u00f3", "al", "poder", "como", "primer", "ministro", "la", "muerte", "de", "disraeli", "acaecida", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "constern\u00f3", "a", "la", "reina", "quien", "mand\u00f3", "colocar", "en", "su", "sepultura", "una", "placa", "en", "la", "que", "se", "pod\u00eda", "leer", "el", "de", "marzo", "de", "roderick", "maclean", "un", "reconocido", "poeta", "que", "se", "sent\u00eda", "ofendido", "porque", "la", "reina", "se", "hab\u00eda", "negado", "a", "leer", "uno", "de", "sus", "poemas", "dispar\u00f3", "contra", "victoria", "mientras", "su", "carruaje", "abandonaba", "la", "estaci\u00f3n", "de", "tren", "de", "windsor", "dos", "estudiantes", "del", "colegio", "eton", "golpearon", "al", "poeta", "con", "sus", "paraguas", "hasta", "que", "fue", "detenido", "por", "la", "polic\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "victoria", "se", "enfureci\u00f3", "al", "enterarse", "de", "que", "maclean", "qued\u00f3", "en", "libertad", "por", "locura", "pero", "se", "alegr\u00f3", "con", "las", "demostraciones", "de", "lealtad", "despu\u00e9s", "del", "ataque", "y", "lleg\u00f3", "a", "afirmar", "que", "hab\u00eda", "valido", "la", "pena", "haber", "sufrido", "ese", "atentado", "solo", "para", "ver", "el", "aprecio", "de", "sus", "s\u00fabditos", "el", "de", "marzo", "de", "la", "reina", "se", "cay\u00f3", "por", "unas", "escaleras", "en", "windsor", "lo", "que", "provoc\u00f3", "que", "estuviera", "en", "una", "silla", "de", "ruedas", "hasta", "julio", "victoria", "nunca", "se", "recuper\u00f3", "completamente", "de", "la", "ca\u00edda", "y", "sufri\u00f3", "reumatismo", "hasta", "su", "fallecimiento", "john", "brown", "muri\u00f3", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "del", "accidente", "y", "para", "consternaci\u00f3n", "de", "su", "secretario", "privado", "henry", "ponsonby", "la", "monarca", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "en", "una", "biograf\u00eda", "laudatoria", "de", "su", "fiel", "criado", "ponsonby", "y", "el", "decano", "de", "windsor", "randall", "davidson", "quienes", "hab\u00edan", "visto", "los", "primeros", "esbozos", "aconsejaron", "a", "victoria", "que", "no", "publicara", "el", "trabajo", "ya", "que", "podr\u00eda", "causar", "rumores", "de", "que", "los", "dos", "hab\u00edan", "tenido", "una", "relaci\u00f3n", "amorosa", "por", "lo", "que", "el", "manuscrito", "fue", "destruido", "a", "principios", "de", "public\u00f3", "el", "libro", "more", "leaves", "from", "a", "journal", "of", "a", "life", "in", "the", "highlands", "una", "secuela", "de", "su", "primer", "libro", "dedicado", "a", "su", "criado", "personal", "devoto", "y", "fiel", "amigo", "john", "brown", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "del", "aniversario", "de", "la", "muerte", "de", "brown", "victoria", "supo", "mediante", "un", "telegrama", "que", "su", "hijo", "peque\u00f1o", "leopoldo", "hab\u00eda", "muerto", "en", "cannes", "v\u00edctima", "de", "hemofilia", "victoria", "lament\u00f3", "la", "muerte", "de", "aquel", "que", "era", "el", "m\u00e1s", "querido", "de", "entre", "sus", "hijos", "al", "mes", "siguiente", "la", "hija", "menor", "de", "la", "reina", "beatriz", "conoci\u00f3", "y", "se", "enamor\u00f3", "del", "pr\u00edncipe", "enrique", "de", "battenberg", "en", "la", "boda", "de", "su", "sobrina", "victoria", "de", "hessedarmstadt", "con", "el", "hermano", "mayor", "del", "pr\u00edncipe", "luis", "de", "battenberg", "beatriz", "y", "enrique", "quer\u00edan", "casarse", "pero", "en", "un", "primer", "momento", "victoria", "se", "opuso", "a", "la", "uni\u00f3n", "ya", "que", "deseaba", "que", "beatriz", "permaneciera", "a", "su", "lado", "y", "le", "hiciera", "compa\u00f1\u00eda", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "cambi\u00f3", "de", "opini\u00f3n", "cuando", "la", "pareja", "le", "prometi\u00f3", "que", "seguir\u00edan", "viviendo", "cerca", "para", "acompa\u00f1arla", "victoria", "se", "alegr\u00f3", "cuando", "gladstone", "se", "vio", "obligado", "a", "dimitir", "en", "tras", "no", "poder", "aprobar", "su", "presupuesto", "la", "reina", "pensaba", "que", "su", "gobierno", "hab\u00eda", "sido", "el", "peor", "que", "hab\u00eda", "tenido", "y", "le", "culpaba", "de", "la", "muerte", "del", "general", "gordon", "en", "jartum", "gladstone", "fue", "sustituido", "por", "lord", "salisbury", "sin", "embargo", "este", "gobierno", "apenas", "dur\u00f3", "unos", "meses", "y", "victoria", "tuvo", "que", "llamar", "nuevamente", "a", "gladstone", "a", "quien", "denominaba", "como", "medio", "loco", "y", "en", "verdad", "no", "es", "m\u00e1s", "que", "un", "hombrecito", "rid\u00edculo", "de", "muchas", "maneras", "gladstone", "intent\u00f3", "aprobar", "una", "ley", "que", "daba", "a", "irlanda", "un", "gobierno", "propio", "pero", "para", "alegr\u00eda", "de", "victoria", "no", "fue", "aprobada", "en", "las", "elecciones", "el", "gobierno", "de", "gladstone", "cedi\u00f3", "el", "poder", "a", "salisbury", "jubileo", "de", "oro", "en", "el", "reino", "unido", "celebr\u00f3", "el", "jubileo", "de", "oro", "de", "la", "reina", "victoria", "el", "de", "junio", "de", "ese", "a\u00f1o", "la", "monarca", "celebr\u00f3", "el", "quincuag\u00e9simo", "aniversario", "de", "su", "ascensi\u00f3n", "al", "trono", "con", "un", "banquete", "al", "cual", "fueron", "invitados", "reyes", "y", "pr\u00edncipes", "europeos", "al", "d\u00eda", "siguiente", "particip\u00f3", "en", "un", "desfile", "que", "en", "palabras", "de", "mark", "twain", "se", "extend\u00eda", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "l\u00edmite", "de", "la", "visi\u00f3n", "en", "ambas", "direcciones", "y", "estuvo", "presente", "en", "una", "misa", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "en", "la", "abad\u00eda", "de", "westminster", "a", "estas", "alturas", "victoria", "era", "de", "nuevo", "extremadamente", "popular", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "junio", "contrat\u00f3", "a", "dos", "indios", "musulmanes", "para", "que", "fueran", "sus", "criados", "uno", "de", "ellos", "abdul", "karim", "fue", "ascendido", "a", "munshi", "maestro", "ense\u00f1\u00f3", "a", "la", "reina", "hindi", "urdu", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "escriba", "la", "familia", "y", "los", "criados", "de", "la", "reina", "se", "asustaron", "y", "acusaron", "a", "karim", "de", "ser", "un", "esp\u00eda", "de", "la", "liga", "musulmana", "e", "intentaron", "poner", "a", "victoria", "en", "su", "contra", "el", "caballerizo", "de", "la", "reina", "frederick", "ponsonby", "hijo", "de", "henry", "el", "secretario", "de", "la", "soberana", "descubri\u00f3", "que", "karim", "hab\u00eda", "mentido", "sobre", "sus", "padres", "y", "le", "dijo", "a", "lord", "elgin", "virrey", "de", "la", "india", "que", "el", "indio", "ocupa", "el", "mismo", "puesto", "que", "ocupaba", "john", "brown", "victoria", "ignor\u00f3", "las", "quejas", "al", "considerarlas", "racistas", "karim", "estuvo", "con", "la", "reina", "hasta", "la", "muerte", "de", "esta", "y", "despu\u00e9s", "regres\u00f3", "a", "la", "india", "con", "una", "pensi\u00f3n", "la", "hija", "mayor", "de", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "emperatriz", "consorte", "de", "alemania", "en", "pero", "enviud\u00f3", "tres", "meses", "despu\u00e9s", "y", "su", "nieto", "guillermo", "se", "convirti\u00f3", "en", "emperador", "con", "el", "nombre", "de", "guillermo", "ii", "con", "el", "reinado", "de", "guillermo", "las", "esperanzas", "que", "victoria", "y", "alberto", "ten\u00edan", "puestas", "para", "la", "liberalizaci\u00f3n", "alemana", "no", "se", "cumplieron", "ya", "que", "este", "cre\u00eda", "en", "la", "autocracia", "victoria", "pensaba", "que", "su", "nieto", "ten\u00eda", "poco", "coraz\u00f3n", "o", "tacto", "y", "que", "su", "conciencia", "e", "inteligencia", "hab\u00edan", "sido", "totalmente", "deformadas", "gladstone", "volvi\u00f3", "al", "poder", "una", "vez", "m\u00e1s", "en", "con", "a\u00f1os", "victoria", "vet\u00f3", "el", "nombramiento", "del", "diputado", "radical", "henry", "labouchere", "para", "ocupar", "un", "sitio", "en", "el", "gobierno", "y", "gladstone", "lo", "acept\u00f3", "en", "se", "jubil\u00f3", "y", "fue", "reemplazado", "por", "el", "liberal", "imperialista", "lord", "rosebery", "y", "sucedido", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "por", "lord", "salisbury", "quien", "gobern\u00f3", "hasta", "la", "muerte", "de", "victoria", "jubileo", "de", "diamante", "el", "de", "septiembre", "de", "victoria", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "monarca", "con", "m\u00e1s", "tiempo", "de", "reinado", "en", "la", "historia", "brit\u00e1nica", "tras", "sobrepasar", "a", "su", "abuelo", "jorge", "iii", "de", "acuerdo", "a", "una", "petici\u00f3n", "de", "la", "reina", "todas", "las", "celebraciones", "p\u00fablicas", "especiales", "por", "el", "acontecimiento", "fueron", "retrasadas", "hasta", "el", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "celebraba", "su", "jubileo", "de", "diamante", "el", "secretario", "de", "colonias", "joseph", "chamberlain", "propuso", "que", "el", "jubileo", "fuera", "un", "festival", "en", "todo", "el", "imperio", "as\u00ed", "invitaron", "a", "los", "primeros", "ministros", "de", "todas", "las", "colonias", "aut\u00f3nomas", "junto", "con", "sus", "familias", "el", "desfile", "en", "el", "que", "particip\u00f3", "la", "reina", "por", "londres", "hizo", "una", "parada", "para", "realizar", "una", "misa", "de", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "al", "aire", "libre", "junto", "a", "la", "catedral", "de", "san", "pablo", "durante", "la", "cual", "la", "reina", "permaneci\u00f3", "sentada", "en", "su", "carruaje", "abierto", "la", "celebraci\u00f3n", "estuvo", "marcada", "por", "muestras", "de", "afecto", "a", "la", "monarca", "victoria", "visitaba", "europa", "muchas", "veces", "durante", "sus", "vacaciones", "en", "cuando", "estaba", "en", "biarritz", "en", "francia", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "soberana", "reinante", "que", "visit\u00f3", "espa\u00f1a", "al", "cruzar", "la", "frontera", "para", "una", "breve", "visita", "en", "abril", "de", "la", "segunda", "guerra", "de", "los", "b\u00f3eres", "estaba", "siendo", "tan", "mal", "vista", "que", "se", "le", "desaconsej\u00f3", "su", "viaje", "anual", "a", "francia", "en", "vez", "de", "eso", "fue", "a", "irlanda", "por", "primera", "vez", "desde", "en", "parte", "para", "agradecer", "la", "contribuci\u00f3n", "de", "los", "regimientos", "irlandeses", "en", "sud\u00e1frica", "en", "julio", "su", "segundo", "hijo", "alfredo", "muri\u00f3", "dios", "m\u00edo", "mi", "querido", "y", "pobre", "affie", "ha", "muerto", "escribi\u00f3", "en", "su", "diario", "este", "est\u00e1", "siendo", "un", "a\u00f1o", "horrible", "solo", "hay", "tristeza", "y", "horror", "por", "todas", "partes", "muerte", "y", "sucesi\u00f3n", "siguiendo", "una", "costumbre", "que", "mantuvo", "durante", "toda", "su", "viudez", "victoria", "pas\u00f3", "su", "\u00faltima", "navidad", "en", "el", "castillo", "de", "osborne", "dise\u00f1ado", "por", "alberto", "en", "la", "isla", "de", "wight", "el", "reumatismo", "de", "sus", "piernas", "le", "imped\u00eda", "caminar", "y", "su", "visi\u00f3n", "estaba", "muy", "afectada", "por", "las", "cataratas", "a", "principios", "de", "enero", "afirm\u00f3", "sentirse", "mal", "y", "d\u00e9bil", "y", "a", "mediados", "de", "mes", "escribi\u00f3", "en", "su", "diario", "que", "se", "encontraba", "so\u00f1olienta", "mareada", "y", "confusa", "muri\u00f3", "all\u00ed", "debido", "al", "debilitamiento", "de", "su", "salud", "el", "martes", "de", "enero", "de", "a", "las", "con", "a\u00f1os", "en", "su", "lecho", "de", "muerte", "estaba", "acompa\u00f1ada", "por", "su", "hijo", "y", "futuro", "rey", "eduardo", "y", "su", "nieto", "mayor", "el", "emperador", "alem\u00e1n", "guillermo", "ii", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "de", "su", "deceso", "en", "victoria", "hab\u00eda", "dejado", "escritas", "las", "instrucciones", "para", "su", "funeral", "el", "cual", "quer\u00eda", "que", "fuera", "militar", "ya", "que", "era", "hija", "de", "un", "soldado", "y", "jefe", "del", "ej\u00e9rcito", "y", "que", "el", "color", "dominante", "fuera", "el", "blanco", "en", "lugar", "del", "negro", "el", "de", "enero", "el", "rey", "eduardo", "el", "k\u00e1iser", "guillermo", "y", "el", "pr\u00edncipe", "arturo", "ayudaron", "a", "llevar", "el", "ata\u00fad", "la", "reina", "estaba", "vestida", "con", "su", "velo", "de", "novia", "a", "petici\u00f3n", "suya", "el", "m\u00e9dico", "y", "las", "criadas", "que", "la", "vistieron", "colocaron", "tambi\u00e9n", "varias", "fotograf\u00edas", "y", "objetos", "de", "su", "numerosa", "familia", "y", "de", "sus", "criados", "en", "el", "f\u00e9retro", "as\u00ed", "colocaron", "tambi\u00e9n", "una", "camisa", "de", "dormir", "de", "alberto", "a", "su", "lado", "junto", "con", "un", "molde", "de", "yeso", "de", "su", "mano", "adem\u00e1s", "de", "una", "fotograf\u00eda", "y", "un", "mech\u00f3n", "de", "pelo", "de", "john", "brown", "que", "escondieron", "en", "la", "parte", "izquierda", "debajo", "de", "un", "ramo", "de", "flores", "varias", "joyas", "fueron", "enterradas", "junto", "con", "victoria", "incluyendo", "la", "alianza", "de", "la", "madre", "de", "john", "brown", "que", "este", "le", "hab\u00eda", "dado", "en", "su", "funeral", "se", "realiz\u00f3", "el", "s\u00e1bado", "de", "febrero", "de", "en", "la", "capilla", "de", "san", "jorge", "del", "castillo", "de", "windsor", "y", "despu\u00e9s", "de", "dos", "d\u00edas", "de", "velatorio", "fue", "enterrada", "junto", "a", "alberto", "en", "el", "mausoleo", "real", "de", "frogmore", "en", "el", "gran", "parque", "de", "windsor", "cuando", "fue", "enterrada", "empez\u00f3", "a", "nevar", "la", "muerte", "de", "victoria", "supuso", "el", "fin", "del", "poder", "de", "la", "casa", "de", "hannover", "en", "el", "reino", "unido", "como", "su", "marido", "pertenec\u00eda", "a", "la", "casa", "de", "sajoniacoburgogotha", "su", "hijo", "y", "heredero", "eduardo", "vii", "fue", "el", "primer", "monarca", "brit\u00e1nico", "de", "esta", "nueva", "dinast\u00eda", "legado", "seg\u00fan", "uno", "de", "sus", "bi\u00f3grafos", "giles", "st", "aubyn", "victoria", "escribi\u00f3", "una", "media", "de", "palabras", "al", "d\u00eda", "durante", "su", "vida", "adulta", "desde", "julio", "de", "hasta", "poco", "antes", "de", "su", "muerte", "escribi\u00f3", "diarios", "con", "frecuencia", "y", "lleg\u00f3", "a", "tener", "vol\u00famenes", "tras", "la", "muerte", "de", "victoria", "su", "hija", "menor", "beatriz", "fue", "nombrada", "su", "ejecutora", "literaria", "la", "hija", "peque\u00f1a", "de", "la", "reina", "transcribi\u00f3", "y", "edit\u00f3", "los", "diarios", "a", "partir", "de", "la", "llegada", "al", "trono", "de", "eduardo", "vii", "y", "quem\u00f3", "los", "originales", "a", "pesar", "de", "esta", "destrucci\u00f3n", "muchos", "de", "los", "diarios", "a\u00fan", "existen", "adem\u00e1s", "de", "la", "copia", "editada", "de", "beatriz", "lord", "esher", "transcribi\u00f3", "dos", "vol\u00famenes", "de", "a", "antes", "de", "que", "beatriz", "los", "destruyera", "parte", "de", "la", "extensa", "correspondencia", "de", "victoria", "fue", "publicada", "en", "varios", "vol\u00famenes", "de", "diferentes", "autores", "victoria", "estaba", "desproporcionada", "f\u00edsicamente", "era", "corpulenta", "poco", "elegante", "y", "no", "med\u00eda", "m\u00e1s", "de", "un", "metro", "y", "medio", "a", "pesar", "de", "estos", "defectos", "proyect\u00f3", "una", "imagen", "de", "grandeza", "fue", "poco", "popular", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "viudedad", "pero", "fue", "muy", "querida", "en", "las", "d\u00e9cadas", "de", "y", "cuando", "encarn\u00f3", "la", "figura", "del", "imperio", "una", "figura", "matriarcal", "benevolente", "solo", "se", "conoci\u00f3", "su", "verdadera", "influencia", "pol\u00edtica", "despu\u00e9s", "de", "que", "se", "revelaran", "al", "p\u00fablico", "los", "diarios", "y", "cartas", "muchas", "biograf\u00edas", "publicadas", "hasta", "hoy", "concluyen", "que", "victoria", "era", "emocional", "obstinada", "honesta", "y", "sincera", "a", "lo", "largo", "del", "reinado", "de", "victoria", "continu\u00f3", "el", "establecimiento", "gradual", "de", "una", "monarqu\u00eda", "constitucional", "moderna", "en", "gran", "breta\u00f1a", "las", "reformas", "en", "el", "sistema", "electoral", "aumentaron", "el", "poder", "del", "parlamento", "perjudicando", "a", "los", "nobles", "y", "a", "la", "monarqu\u00eda", "en", "walter", "bagehot", "escribi\u00f3", "que", "el", "monarca", "solo", "ten\u00eda", "el", "derecho", "a", "ser", "consultado", "el", "derecho", "de", "animar", "y", "el", "derecho", "de", "avisar", "a", "medida", "que", "la", "monarqu\u00eda", "de", "victoria", "se", "volv\u00eda", "m\u00e1s", "simb\u00f3lica", "que", "pol\u00edtica", "empez\u00f3", "a", "dar", "m\u00e1s", "importancia", "a", "la", "moralidad", "y", "a", "los", "valores", "familiares", "esto", "se", "contrapone", "a", "los", "esc\u00e1ndalos", "financieros", "sexuales", "y", "personales", "que", "se", "asociaban", "a", "los", "miembros", "anteriores", "de", "la", "casa", "de", "han\u00f3ver", "que", "hab\u00edan", "desacreditado", "a", "la", "monarqu\u00eda", "el", "concepto", "de", "monarqu\u00eda", "familia", "con", "el", "cual", "las", "clases", "medias", "se", "pod\u00edan", "identificar", "se", "fortaleci\u00f3", "los", "lazos", "que", "victoria", "ten\u00eda", "con", "las", "familias", "reales", "europeas", "le", "valieron", "el", "apodo", "de", "la", "abuela", "de", "europa", "victoria", "y", "alberto", "tuvieron", "nietos", "entre", "sus", "descendientes", "se", "incluyen", "la", "reina", "isabel", "ii", "del", "reino", "unido", "su", "marido", "el", "pr\u00edncipe", "felipe", "el", "rey", "harald", "v", "de", "noruega", "el", "rey", "carlos", "xvi", "gustavo", "de", "suecia", "la", "reina", "margarita", "ii", "de", "dinamarca", "el", "rey", "juan", "carlos", "i", "de", "espa\u00f1a", "su", "esposa", "sof\u00eda", "de", "grecia", "entre", "otros", "miembros", "de", "la", "realeza", "europea", "cultura", "popular", "la", "reina", "victoria", "ha", "sido", "retratada", "en", "diversas", "pel\u00edculas", "series", "de", "televisi\u00f3n", "libros", "revistas", "y", "otras", "publicaciones", "la", "primera", "pel\u00edcula", "fue", "victoria", "the", "great", "dirigida", "y", "producida", "por", "herbert", "wilcox", "y", "su", "actriz", "protagonista", "fue", "la", "brit\u00e1nica", "anna", "neagle", "la", "pel\u00edcula", "se", "estren\u00f3", "en", "a\u00f1o", "de", "la", "coronaci\u00f3n", "del", "bisnieto", "de", "victoria", "el", "rey", "jorge", "vi", "y", "sirvi\u00f3", "para", "conmemorar", "el", "centenario", "de", "la", "coronaci\u00f3n", "de", "la", "reina", "en", "tuvo", "tanto", "\u00e9xito", "que", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "se", "estren\u00f3", "la", "secuela", "sixty", "glorious", "years", "otra", "pel\u00edcula", "muy", "conocida", "sobre", "la", "vida", "de", "victoria", "se", "estren\u00f3", "en", "the", "mudlark", "ten\u00eda", "a", "irene", "dunne", "como", "protagonista", "y", "era", "una", "versi\u00f3n", "alternativa", "a", "los", "a\u00f1os", "de", "luto", "de", "la", "reina", "en", "el", "director", "austr\u00edaco", "ernst", "marischka", "rodar\u00eda", "con", "romy", "schneider", "los", "j\u00f3venes", "a\u00f1os", "de", "una", "reina", "precursora", "de", "la", "saga", "de", "sissi", "en", "judi", "dench", "y", "billy", "connolly", "protagonizaron", "la", "pel\u00edcula", "mrs", "brown", "sobre", "la", "relaci\u00f3n", "de", "la", "reina", "con", "su", "criado", "escoc\u00e9s", "john", "brown", "la", "pel\u00edcula", "fue", "muy", "aclamada", "por", "la", "cr\u00edtica", "y", "le", "vali\u00f3", "a", "dench", "una", "nominaci\u00f3n", "al", "\u00f3scar", "en", "la", "bbc", "estren\u00f3", "una", "serie", "de", "dos", "episodios", "titulada", "victoria", "&", "albert", "protagonizada", "por", "victoria", "hamilton", "y", "jonathan", "firth", "que", "retrataba", "la", "vida", "de", "victoria", "desde", "su", "infancia", "hasta", "la", "muerte", "de", "alberto", "en", "la", "reina", "tambi\u00e9n", "aparece", "en", "el", "anime", "kuroshitsuji", "el", "cual", "est\u00e1", "ambientado", "en", "el", "siglo", "xix", "en", "emily", "blunt", "y", "rupert", "friend", "protagonizaron", "la", "pel\u00edcula", "the", "young", "victoria", "una", "versi\u00f3n", "rom\u00e1ntica", "de", "la", "vida", "de", "la", "pareja", "real", "aclamada", "por", "la", "cr\u00edtica", "y", "que", "recibi\u00f3", "varias", "nominaciones", "a", "\u00f3scar", "y", "a", "los", "globos", "de", "oro", "incluyendo", "mejor", "actriz", "dram\u00e1tica", "para", "emily", "blunt", "en", "los", "globos", "de", "oro", "mejor", "direcci\u00f3n", "art\u00edstica", "mejor", "maquillaje", "y", "vestuario", "por", "el", "que", "consigui\u00f3", "el", "\u00f3scar", "en", "la", "reina", "aparece", "en", "el", "videojuego", "assassin's", "creed", "syndicate", "ambientado", "durante", "el", "a\u00f1o", "all\u00ed", "la", "reina", "victoria", "mantiene", "una", "relaci\u00f3n", "de", "amistad", "con", "los", "asesinos", "jacob", "y", "evie", "frye", "los", "protagonistas", "del", "juego", "a", "los", "que", "les", "pide", "algunos", "favores", "en", "forma", "de", "misiones", "secundarias", "en", "agosto", "de", "se", "estrena", "la", "miniserie", "victoria", "protagonizada", "por", "jenna", "coleman", "y", "tom", "hughes", "tomando", "el", "papel", "de", "la", "reina", "victoria", "y", "el", "pr\u00edncipe", "alberto", "respectivamente", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "espa\u00f1a", "se", "estrena", "victoria", "&", "abdul", "protagonizada", "por", "judi", "dench", "y", "ali", "fazal", "como", "victoria", "y", "abdul", "karim", "su", "\u00faltimo", "consejero", "antes", "de", "la", "muerte", "de", "la", "misma", "respectivamente", "series", "de", "televisi\u00f3n", "cine", "t\u00edtulos", "y", "\u00f3rdenes", "t\u00edtulos", "de", "mayo", "de", "de", "junio", "de", "su", "alteza", "real", "la", "princesa", "alexandrina", "victoria", "de", "kent", "de", "junio", "de", "de", "enero", "de", "su", "majestad", "la", "reina", "en", "el", "raj", "brit\u00e1nico", "de", "mayo", "de", "de", "enero", "de", "su", "majestad", "imperial", "la", "reina", "emperatriz", "de", "la", "indiaal", "final", "de", "su", "reinado", "su", "t\u00edtulo", "completo", "era", "su", "majestad", "victoria", "por", "la", "gracia", "de", "dios", "del", "reino", "unido", "de", "gran", "breta\u00f1a", "e", "irlanda", "reina", "defensora", "de", "la", "fe", "emperatriz", "de", "la", "india", "\u00f3rdenes", "miembro", "de", "la", "orden", "de", "familia", "de", "jorge", "iv", "reino", "unido", "de", "mayo", "de", "nota", "dama", "de", "la", "orden", "de", "las", "damas", "nobles", "de", "la", "reina", "mar\u00eda", "luisa", "de", "diciembre", "de", "reino", "de", "espa\u00f1a", "dama", "de", "la", "orden", "de", "la", "reina", "santa", "isabel", "reino", "de", "portugal", "gran", "cruz", "de", "la", "orden", "imperial", "de", "san", "carlos", "de", "m\u00e9xico", "imperio", "mexicano", "dama", "de", "la", "orden", "del", "le\u00f3n", "dorado", "de", "abril", "de", "gran", "ducado", "de", "hesse", "ancestros", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "auchincloss", "louis", "persons", "of", "consequence", "queen", "victoria", "and", "her", "circle", "en", "ingl\u00e9s", "random", "house", "isbn", "carter", "miranda", "three", "emperors", "three", "cousins", "three", "empires", "and", "the", "road", "to", "the", "first", "world", "war", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "penguin", "isbn", "cecil", "algernon", "queen", "victoria", "and", "her", "prime", "ministers", "en", "ingl\u00e9s", "eyre", "and", "spottiswode", "eilers", "marlene", "a", "queen", "victorias", "descendants", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "ampliada", "y", "actualizada", "edici\u00f3n", "falk\u00f6ping", "rosvall", "royall", "books", "isbn", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "queen", "victoria", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "cambridge", "university", "press", "farnborough", "t", "e", "may", "st", "baron", "constitutional", "history", "of", "england", "since", "the", "accession", "of", "george", "the", "third", "en", "ingl\u00e9s", "\u00aa", "edici\u00f3n", "longmans", "green", "hibbert", "christopher", "queen", "victoria", "a", "personal", "history", "en", "ingl\u00e9s", "harper", "collins", "publishing", "hicks", "kyra", "e", "martha", "ann's", "quilt", "for", "queen", "victoria", "en", "ingl\u00e9s", "brown", "books", "isbn", "kirwn", "anna", "the", "royal", "diaries", "victoria", "may", "blossom", "of", "britannia", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "scholastic", "inc", "longford", "elizabeth", "victoria", "ri", "en", "ingl\u00e9s", "weidenfeld", "&", "nicolson", "isbn", "marshall", "dorothy", "the", "life", "and", "times", "of", "queen", "victoria", "en", "ingl\u00e9s", "george", "weidenfeld", "and", "nicolson", "ltd", "packard", "jerrold", "m", "victoria's", "daughters", "en", "ingl\u00e9s", "st", "martin's", "press", "isbn", "potts", "d", "m", "w", "t", "w", "potts", "queen", "victorias", "gene", "haemophilia", "and", "the", "royal", "family", "en", "ingl\u00e9s", "alan", "sutton", "isbn", "st", "aubyn", "giles", "queen", "victoria", "a", "portrait", "en", "ingl\u00e9s", "sinclairstevenson", "isbn", "strachey", "lytton", "queen", "victoria", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "chatto", "et", "windus", "publishers", "isbn", "waller", "maureen", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "st", "martin's", "press", "isbn", "weiberg", "thomas", "wie", "immer", "deine", "dona", "verlobung", "und", "hochzeit", "des", "letzten", "deutschen", "kaiserpaares", "en", "alem\u00e1n", "oldemburgo", "isenseeverlag", "isbn", "weintraub", "stanley", "londres", "en", "ingl\u00e9s", "john", "murray", "isbn", "woodhamsmith", "cecil", "queen", "victoria", "her", "life", "and", "times", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "hamish", "hamilton", "isbn", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "victoria", "del", "reino", "unido", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "victoria", "del", "reino", "unido"]