"victoria eugenia villarruel (buenos aires, 13 de abril de 1975) es una abogada, escritora, activista y pol\u00edtica argentina, actual vicepresidenta de la naci\u00f3n argentina desde el 10 de diciembre de 2023.[5]\u200b es fundadora de la asociaci\u00f3n civil denominada centro de estudios legales sobre el terrorismo y sus v\u00edctimas (celtyv), la cual ella preside desde sus inicios.[6]\u200b\ndesde el 10 de diciembre de 2021 ocupa el cargo de diputada nacional. en noviembre del 2021, fue electa como diputada nacional en las elecciones legislativas en la coalici\u00f3n la libertad avanza con el 17 % de los votos junto a javier milei, quien encabezaba la lista. ingresaron al congreso como diputados por la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires.[7]\u200b desde el 8 de julio de 2022 se desempe\u00f1a como presidente del partido dem\u00f3crata de la provincia de buenos aires.[8]\u200b el 15 de mayo de 2023 se oficializ\u00f3 la precandidatura de la f\u00f3rmula milei-villarruel a la presidencia y vicepresidencia de la naci\u00f3n, respectivamente, representando a la coalici\u00f3n la libertad avanza en las elecciones presidenciales de 2023.[9]\u200b la f\u00f3rmula result\u00f3 ser la m\u00e1s votada en las elecciones primarias del mismo a\u00f1o.[10]\u200b ha sido descrita por los medios como una pol\u00edtica ultraconservadora.[11]\u200b[12]\u200b\n\n\n== biograf\u00eda ==\n\n\n=== familia y formaci\u00f3n acad\u00e9mica ===\nvictoria villarruel naci\u00f3 el 13 de abril de 1975, en la ciudad de buenos aires (argentina).[13]\u200b es hija del teniente coronel retirado eduardo villarruel[14]\u200b, un militar perteneciente al ej\u00e9rcito argentino, veterano de la guerra de malvinas y quien fue segundo jefe de la compa\u00f1\u00eda de comandos 602, al mando de aldo rico y particip\u00f3 del operativo independencia durante el gobierno constitucional de mar\u00eda estela mart\u00ednez de per\u00f3n.[15]\u200b previamente hab\u00eda permanecido prisionero y enca\u00f1onado por el erp (ej\u00e9rcito revolucionario del pueblo) durante la toma del comando de sanidad de 1973.[16]\u200b en 1987 particip\u00f3 en las sublevaciones carapintadas[17]\u200b en contra del gobierno de ra\u00fal alfons\u00edn y el entonces ministro de defensa horacio jaunarena orden\u00f3 su arresto por negarse a prestar juramento a la constituci\u00f3n nacional[18]\u200b y promovido que sus subalternos tampoco lo hicieran.[15]\u200b \nsu t\u00edo ernesto guillermo villarruel fue procesado en 2015 por el presunto delito de privaci\u00f3n ilegal de la libertad dentro de la causa por los cr\u00edmenes del centro clandestino de detenci\u00f3n el vesubio. el 29 de diciembre de 2016 el juez suspendi\u00f3 el avance del expediente contra el t\u00edo de villarruel por \u00abincapacidad sobreviniente\u00bb, es decir porque su salud no le permit\u00eda continuar con el proceso judicial.[19]\u200b\negres\u00f3 como abogada de la facultad de derecho de la universidad de buenos aires y como t\u00e9cnica de seguridad urbana y portuaria de la universidad tecnol\u00f3gica nacional. durante 2008 realiz\u00f3 un curso de coordinaci\u00f3n interinstitucional y lucha contra el terrorismo en el centro de estudios de defensa hemisf\u00e9rica william j. perry, una instituci\u00f3n dependiente de la universidad de defensa nacional establecida en washington d. c.[20]\u200b[21]\u200b\nes feligresa de una iglesia de la fraternidad sacerdotal san p\u00edo x.[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b\n\n\n== activismo ==\n\n\n=== afyappa, proyecto verdad y j\u00f3venes por la verdad ===\nvictoria vllarruel condujo un programa de radio llamado proyecto verdad a principios de los a\u00f1os 2000.[22]\u200b empez\u00f3 su activismo pol\u00edtico como parte del grupo de karina mujica, presidente de la asociaci\u00f3n memoria completa, seg\u00fan declaraciones del coronel mayor retirado pedro rafael mercado, marido de cecilia pando. tiempo despu\u00e9s villarruel y mujica se habr\u00edan peleado.[22]\u200b \nvillarruel fue parte de la asociaci\u00f3n de familiares y amigos de los presos pol\u00edticos de la argentina (afyappa), de la cual pando era presidenta.[23]\u200b \u00ab(villarruel) me estimul\u00f3 para que hiciera una asociaci\u00f3n que protegiera a los militares que estaban ilegalmente detenidos\u00bb, dijo pando.[23]\u200b villarruel protest\u00f3 frente a los tribunales de comodoro py junto a pando para reclamar la libertad de los condenados por cr\u00edmenes de lesa humanidad durante el proceso de reorganizaci\u00f3n nacional.[23]\u200b \nseg\u00fan mercado, entre 2001 y 2003 fue parte de las reuniones donde se conformar\u00eda despu\u00e9s j\u00f3venes por la verdad, un grupo del que fue miembro, dedicado a organizar visitas a jorge rafael videla mientras estaba detenido en arresto domiciliario, y que tambi\u00e9n se encargaba de juntar cartas para el represor de la esma ricardo cavallo mientras estaba preso en espa\u00f1a,[22]\u200b consigui\u00e9ndole villarruel personalmente a mercado y a su hijo un encuentro con videla.[24]\u200b \nvillarruel ha reconocido encuentros con videla, etchecolatz, y otros condenados por delitos de lesa humanidad diciendo \u00abcuando me reun\u00ed fue porque estaba investigando para un libro y tambi\u00e9n me reun\u00ed con montoneros que agredieron a las v\u00edctimas que represento hace 18 a\u00f1os. lo que hice es algo plenamente legal, eso te permite conocer la historia\u00bb. [25]\u200b sin embargo, villarruel realiz\u00f3 m\u00e1s visitas a condenados por desapariciones, violaciones sexuales y robos de beb\u00e9s entre 2014 y 2016, despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de sus libros.[26]\u200b \nen el caso de etchecolatz, villaruel figuraba como contacto en el cuaderno con el cual el excomisario organizaba su defensa en su juicio por cr\u00edmenes de lesa humanidad en el a\u00f1o 2006.[27]\u200b[28]\u200b[29]\u200b\n\n\n=== celtyv ===\nen 2003 fund\u00f3 el centro de estudios legales sobre el terrorismo y sus v\u00edctimas (celtyv), que es una rama de la asociaci\u00f3n unidad argentina (aunar), creada en 1993 y que tuvo como m\u00e1ximo exponente al exjefe de inteligencia del comando de institutos militares durante la dictadura militar, fernando exequiel verplaetsen,[30]\u200b con el objetivo de \u00abcontabilizar, defender, y darle voz a las v\u00edctimas de terrorismo de izquierda en argentina\u00bb, ocasionadas antes y durante la dictadura denominada proceso de reorganizaci\u00f3n nacional en argentina,[31]\u200b aunque algunos autores sostienen que \u00abel real objetivo del celtyv es la victimizaci\u00f3n del sector militar, ligado a dicho organismo civil, siguiendo par\u00e1metros establecidos por la memoria de los organismos de ddhh utiliz\u00e1ndolos para criticar dicha memoria, a la que se cataloga de sectaria\u00bb.[32]\u200b[33]\u200b este centro obtuvo el car\u00e1cter de organizaci\u00f3n civil tres a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 2006.\ncomo representante de la organizaci\u00f3n anteriormente mencionada, y por la pol\u00e9mica que ha causado, ha sido entrevistada por el wall street journal, el peri\u00f3dico espa\u00f1ol abc, entre otros medios de comunicaci\u00f3n escritos y televisivos.[34]\u200b\ndisert\u00f3 en el oslo freedom forum de 2011, donde cuestion\u00f3 a lo que seg\u00fan su opini\u00f3n es la \u00abhistoria oficial\u00bb de la argentina moderna.\nen 2019 apoy\u00f3 la iniciativa del entonces secretario de derechos humanos claudio avruj quien afirm\u00f3 que se encontraba \u00abtrabajando para que haya una ley reparatoria\u00bb que admita una indemnizaci\u00f3n a familiares de soldados ca\u00eddos en enfrentamientos con guerrilleros durante el gobierno de mar\u00eda estela mart\u00ednez de per\u00f3n (1974-1976).[35]\u200b\n\n\n== carrera pol\u00edtica ==\n\n\n=== diputada de la naci\u00f3n ===\nvillarruel se postul\u00f3 como candidata a diputada nacional por la ciudad aut\u00f3noma de buenos aires en la lista encabezada por javier milei.[37]\u200b\ndurante su campa\u00f1a, el 14 de noviembre del 2021 se realiz\u00f3 un acto en el luna park organizado por el espacio pol\u00edtico la libertad avanza en el marco de las elecciones legislativas que se llevaron a cabo durante ese d\u00eda. en ese contexto una persona rompi\u00f3 la barrera de seguridad e intent\u00f3 trepar al escenario en el que expon\u00eda la candidata a diputada nacional victoria villarruel, por lo que inmediatamente apareci\u00f3 en escena un custodio quien se interpuso y amag\u00f3 con sacar su arma, mientras la candidata ni se inmut\u00f3. todo el suceso qued\u00f3 filmado.[38]\u200b[39]\u200b\nfue electa como diputada, quedando as\u00ed su lista en el tercer puesto con el 17,04 % de los votos.[40]\u200b\nen julio de 2022, victoria se afilia al partido dem\u00f3crata de la provincia de buenos aires, donde adem\u00e1s es electa presidente del mismo el 8 de julio de 2022.[41]\u200b en diciembre fue nombrada secretaria general del partido dem\u00f3crata nacional.[42]\u200b\n\n\n=== candidatura vicepresidencial 2023 ===\nel 8 de mayo de 2023, se confirm\u00f3 y 15 de mayo se oficializ\u00f3 su candidatura a la vicepresidencia de la naci\u00f3n por el frente la libertad avanza las elecciones, acompa\u00f1ando en la boleta a javier milei.[43]\u200b\ncomo parte de las promesas de campa\u00f1a, victoria anunci\u00f3 su intenci\u00f3n de abrir una auditoria a las indemnizaciones estatales a familiares de desaparecidos de la dictadura, debido a supuestas irregularidades con las cuales se habr\u00edan otorgado las mismas.[44]\u200b adem\u00e1s, planea elevar progresivamente el presupuesto a defensa nacional a un 2 % del pbi en un per\u00edodo de ocho a\u00f1os.[45]\u200b[46]\u200b seg\u00fan el diario el pa\u00eds, lo har\u00eda redireccionando fondos de los ministerios de salud, educaci\u00f3n, trabajo, ambiente y mujeres.[47]\u200b\n\n\n== historial electoral ==\n\n\n== pensamiento ==\nen su disertaci\u00f3n en el oslo freedom forum de 2011, cuestion\u00f3 a lo que seg\u00fan su opini\u00f3n es la \u00abhistoria oficial\u00bb de la argentina moderna. para villarruel en la historia oficial se omite que el accionar de los grupos guerrilleros fue parte la guerra fr\u00eda y se lo ubica exclusivamente durante lo que ella llama \u00abguerra sucia\u00bb en 1976-1983, cuando en la argentina gobernaba la dictadura c\u00edvico-militar autodenominado proceso de reorganizaci\u00f3n nacional. villarruel indic\u00f3 que dicho accionar para ella es terrorismo y se lo debe ubicar desde antes de 1976, y que se increment\u00f3 especialmente luego del restablecimiento de la democracia el 25 de mayo de 1973, luego de los indultos a condenados de los grupos guerrilleros. seg\u00fan ella, los grupos ej\u00e9rcito revolucionario del pueblo y montoneros, ten\u00edan v\u00ednculos con el r\u00e9gimen de fidel castro en cuba y con la organizaci\u00f3n de liberaci\u00f3n de palestina. de 1969 a 1980, seg\u00fan villarruel, se cometieron m\u00e1s de 21 000 atentados en argentina por parte de dichos grupos armados. tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que seg\u00fan su opini\u00f3n esta historia fue luego cubierta por los gobiernos kirchneristas y que a exmiembros de grupos guerrilleros de la d\u00e9cada de 1970 se les dio protecci\u00f3n y cargos en el estado.[48]\u200b[49]\u200b[50]\u200b\nvillarruel sostuvo en varias oportunidades que las v\u00edctimas del accionar de las organizaciones armadas como montoneros o el erp en argentina han pasado d\u00e9cadas esperando justicia, reconocimiento y reparaci\u00f3n. seg\u00fan ella, ning\u00fan esfuerzo por garantizar los derechos de estas v\u00edctimas ha tenido \u00e9xito en los tribunales argentinos; ha descrito el accionar de los jueces han servido como \u00abgarantes de la impunidad de terroristas\u00bb.[48]\u200b[51]\u200b[52]\u200b como titular del celtyv, consigui\u00f3 elaborar un listado de 17 380 personas de v\u00edctimas del accionar de los grupos guerrilleros en argentina, y agreg\u00f3 que esta cifra es \u00abpreliminar\u00bb.[53]\u200b en su libro hijos de los 70 comparte una lista de 1010 v\u00edctimas civiles de la guerrilla entre 1969 y 1979, lista que incluye miembros del ej\u00e9rcito argentino, la polic\u00eda, civiles y 84 personas sin identificar, por nombre y apellido.[15]\u200b\nha sido acusada de defender o reivindicar a la dictadura c\u00edvico-militar autodenominada proceso de reorganizaci\u00f3n nacional. seg\u00fan sus dichos, una parte de la sociedad argentina asume que alguien apoya a la dictadura por no estar de acuerdo con lo hecho por las organizaciones guerrilleras.[54]\u200b\nen una columna de opini\u00f3n para infobae en 2019 reivindic\u00f3 el partido espa\u00f1ol de ultraderecha vox.[55]\u200b villarruel firm\u00f3 la carta de madrid,[56]\u200b un documento liderado por el partido pol\u00edtico de extrema derecha espa\u00f1ol vox, que califica como \u00abcriminales\u00bb y \u00abparte de una conspiraci\u00f3n global influenciada por cuba\u00bb a ciertos grupos de izquierda de iberoam\u00e9rica.[cita requerida]villarruel est\u00e1 en contra del aborto, el matrimonio igualitario y la diversidad sexual, adem\u00e1s de expresarse en contra de lo que ella denomina \u00abideolog\u00eda de g\u00e9nero\u00bb.[57]\u200b[58]\u200b[59]\u200b\nvictoria est\u00e1 a favor del servicio militar obligatorio en argentina, as\u00ed se documenta en una publicaci\u00f3n v\u00eda instagram del 2 de mayo de 2022. la publicaci\u00f3n gener\u00f3 revuelo en redes un a\u00f1o y medio despu\u00e9s, en plena campa\u00f1a electoral. a ra\u00edz de las diversas cr\u00edticas, villarruel edit\u00f3 la publicaci\u00f3n y aclar\u00f3 que \u00abno es aplicable al contexto actual\u00bb por lo que no debe tomarse como propuesta de campa\u00f1a.[60]\u200b\n\n\n== controversias ==\n\n\n=== en torno a la \u00faltima dictadura c\u00edvico-militar ===\n\n\n==== acusaciones de negacionismo ====\nha sido acusada de negacionismo del terrorismo de estado en argentina por varios medios de comunicaci\u00f3n y organizaciones de derechos humanos.[61]\u200b[62]\u200b algunas organizaciones por los derechos humanos del pa\u00eds repudiaron al celtyv y a victoria villarruel por tener \u00abopiniones del tipo negacionista\u00bb y \u00abreivindicar a la teor\u00eda de los dos demonios\u00bb.[63]\u200b villarruel por su parte niega dichas acusaciones, sosteniendo que no es una persona negacionista.[64]\u200b\n\n\n==== posible sujeto de defensa en causa etchecolatz ====\n\nla \u00faltima semana de agosto del 2023 se hizo p\u00fablico que el nombre y el celular de villarruel estaba anotado \u00abde pu\u00f1o y letra\u00bb por miguel osvaldo etchecolatz (condenado por secuestro y asesinato en la noche de los l\u00e1pices) en la agenda donde preparaba la defensa de su juicio en 2006 por delitos de lesa humanidad. las anotaciones que hab\u00eda hecho el expolic\u00eda fallecido est\u00e1n en manos de la justicia luego de allanamientos en la c\u00e1rcel donde estaba recluido en marcos paz.[22]\u200b\n\n\n==== participaci\u00f3n en marcha por la libertad de los militares condenados ====\nel 21 de diciembre de 2005 particip\u00f3 de la primera marcha de la asociaci\u00f3n de familiares y amigos de los presos pol\u00edticos de argentina (afyappa), una asociaci\u00f3n que considera \u00abpresos pol\u00edticos\u00bb a los militares y personal de las fuerzas de seguridad procesados por la justicia civil por su participaci\u00f3n en el terrorismo de estado durante la \u00faltima dictadura militar y pide su liberaci\u00f3n. en dicha marcha se observa a villarruel junto a un cartel amarillo con la leyenda \u00abkirchner llama delincuentes a los que nos salvaron del terrorismo subversivo\u00bb.[65]\u200b\n\n\n==== defensa del condenado por delitos de lesa humanidad juan daniel amelong ====\nel d\u00eda 8 de noviembre del 2023, en el contexto del debate nacional de los candidatos a la vicepresidencia anterior al ballotage, villarruel sostuvo ante agust\u00edn rossi sobre los militares detenidos por delitos de lesa humanidad que \u00ablo que me parece importante es que reconozcamos que ac\u00e1 hubo v\u00edctimas del terrorismo que no tienen derechos humanos, muchas de esas personas tambi\u00e9n est\u00e1n detenidas. por ejemplo, amelong es una persona cuyo padre fue asesinado por montoneros, en democracia, en la ciudad de rosario, ciudad que vos conoc\u00e9s muy bien\u00bb. juan daniel amelong es un ex teniente coronel del ej\u00e9rcito argentino que fue condenado por cr\u00edmenes cometidos mientras fue parte de los grupos de tareas que depend\u00edan del destacamento 121 de inteligencia del ej\u00e9rcito en la ciudad de rosario. fue condenado a tres cadenas perpetuas, con una sentencia por 10 a\u00f1os y una quinta cadena perpetua por la sustracci\u00f3n de los mellizos gullino. adem\u00e1s se encuentra procesado por la desaparici\u00f3n del militante peronista miguel membrive.[66]\u200b[67]\u200b[68]\u200b[69]\u200b\n\n\n=== pasajes utilizados de manera discrecional ===\nal poco tiempo de asumir se la acus\u00f3 de usar los pasajes a\u00e9reos provistos por el estado, otorgados a los diputados para fomentar el federalismo y la participaci\u00f3n democr\u00e1tica, para ir a actos partidarios.[70]\u200b tal como informa la p\u00e1gina web del congreso de la naci\u00f3n[71]\u200b los pasajes son intransferibles y vencen a los 30 d\u00edas de otorgados por lo que la diputada villarruel emiti\u00f3 en febrero y marzo pasajes a futuro informando en sus redes sociales las actividades legislativas realizadas.\n\n\n== libros ==\nlos llaman... j\u00f3venes idealistas. buenos aires: centro de estudios legales sobre el terrorismo y sus v\u00edctimas (celtyv). 2009. isbn 9789872545802. [34]\u200b\nlos otros muertos - las v\u00edctimas civiles del terrorismo guerrillero de los 70. buenos aires: sudamericana. 2014. isbn 9789500747110.  en coautor\u00eda con carlos a. manfroni.[20]\u200b\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre victoria villarruel."