["vietnam", "en", "vietnamita", "vit", "nam", "v\u00eet", "nm", "cuyo", "nombre", "oficial", "es", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "en", "vietnamita", "cng", "h\u00f2a", "x\u00e3", "hi", "ch", "ngha", "vit", "nam", "es", "un", "pa\u00eds", "soberano", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "el", "m\u00e1s", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "indochina", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "estimada", "de", "millones", "es", "el", "decimosexto", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "poblado", "del", "mundo", "el", "octavo", "de", "asia", "y", "el", "m\u00e1s", "poblado", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "componen", "la", "indochina", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "se", "traduce", "como", "viet", "del", "sur", "un", "sin\u00f3nimo", "del", "antiguo", "nombre", "del", "reino", "de", "nanyue", "nam", "vit", "establecido", "en", "el", "siglo", "iii", "a", "c", "y", "que", "fue", "adoptado", "oficialmente", "por", "primera", "vez", "en", "por", "el", "emperador", "gia", "long", "en", "volvi\u00f3", "a", "fijarse", "de", "manera", "oficial", "el", "top\u00f3nimo", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "vietnam", "presidida", "por", "h", "ch\u00ed", "minh", "el", "pa\u00eds", "tiene", "frontera", "por", "el", "norte", "con", "china", "con", "laos", "por", "el", "noroeste", "y", "con", "camboya", "por", "el", "sur", "oeste", "mientras", "que", "hacia", "el", "este", "tiene", "una", "extensa", "costa", "ba\u00f1ada", "por", "el", "mar", "de", "la", "china", "meridional", "su", "capital", "es", "han\u00f3i", "desde", "la", "reunificaci\u00f3n", "de", "vietnam", "del", "norte", "y", "vietnam", "del", "sur", "en", "los", "vietnamitas", "se", "independizaron", "de", "la", "china", "imperial", "en", "el", "a\u00f1o", "tras", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "bach", "dang", "la", "cual", "marc\u00f3", "el", "fin", "de", "a\u00f1os", "de", "dominaci\u00f3n", "extranjera", "en", "los", "siglos", "siguientes", "florecieron", "diversas", "dinast\u00edas", "reales", "vietnamitas", "al", "tiempo", "que", "el", "reino", "expand\u00eda", "sus", "fronteras", "geogr\u00e1ficas", "y", "pol\u00edticas", "por", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "en", "el", "siglo", "xix", "la", "pen\u00ednsula", "indochina", "fue", "colonizada", "por", "los", "franceses", "tras", "un", "per\u00edodo", "de", "ocupaci\u00f3n", "japonesa", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "los", "vietnamitas", "iniciaron", "la", "guerra", "de", "indochina", "contra", "francia", "que", "acab\u00f3", "con", "la", "derrota", "y", "expulsi\u00f3n", "de", "las", "tropas", "galas", "en", "sin", "embargo", "el", "pa\u00eds", "qued\u00f3", "dividido", "pol\u00edticamente", "en", "dos", "estados", "rivales", "el", "norte", "y", "el", "sur", "que", "iniciaron", "un", "conflicto", "de", "creciente", "intensidad", "que", "acab\u00f3", "en", "la", "conocida", "como", "guerra", "de", "vietnam", "en", "la", "que", "se", "enfrentaron", "el", "norte", "y", "las", "guerrillas", "comunistas", "conocidas", "como", "viet", "cong", "contra", "las", "tropas", "del", "sur", "y", "las", "fuerzas", "armadas", "de", "los", "estados", "unidos", "la", "guerra", "finaliz\u00f3", "en", "con", "la", "victoria", "del", "norte", "y", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "el", "pa\u00eds", "se", "unific\u00f3", "bajo", "un", "r\u00e9gimen", "de", "orientaci\u00f3n", "socialista", "en", "el", "gobierno", "inici\u00f3", "la", "senda", "reformista", "que", "puso", "a", "vietnam", "en", "el", "camino", "de", "la", "integraci\u00f3n", "con", "la", "econom\u00eda", "global", "y", "hacia", "el", "a\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "ya", "ten\u00eda", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "la", "mayor", "parte", "de", "naciones", "en", "el", "siglo", "xxi", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "de", "vietnam", "ha", "sido", "de", "los", "m\u00e1s", "altos", "del", "mundo", "un", "\u00e9xito", "econ\u00f3mico", "que", "result\u00f3", "en", "el", "ingreso", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "en", "actualmente", "aseguran", "haber", "reducido", "la", "pobreza", "hasta", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "garantizar", "atenci\u00f3n", "sanitaria", "a", "toda", "ella", "historia", "introducci\u00f3n", "durante", "la", "mayor", "parte", "de", "su", "historia", "estuvo", "gobernada", "por", "varias", "dinast\u00edas", "del", "imperio", "chino", "vietnam", "obtuvo", "la", "independencia", "en", "los", "inicios", "del", "siglo", "x", "y", "su", "autonom\u00eda", "total", "un", "siglo", "despu\u00e9s", "el", "periodo", "de", "gobierno", "de", "las", "dinast\u00edas", "nativas", "termin\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "cuando", "el", "pa\u00eds", "fue", "colonizado", "por", "francia", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "jap\u00f3n", "ocup\u00f3", "vietnam", "pero", "respet\u00f3", "la", "autoridad", "francesa", "por", "ser", "el", "gobierno", "de", "vichy", "colaboracionista", "con", "su", "aliada", "la", "alemania", "nazi", "hacia", "el", "final", "de", "este", "conflicto", "los", "japoneses", "trataron", "de", "barrer", "el", "poder", "franc\u00e9s", "por", "sospechar", "que", "podr\u00eda", "ser", "un", "apoyo", "a", "una", "invasi\u00f3n", "aliada", "en", "esta", "situaci\u00f3n", "h", "ch\u00ed", "minh", "proclam\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "vietnam", "al", "finalizar", "la", "guerra", "francia", "intent\u00f3", "restablecer", "su", "control", "pero", "fall\u00f3", "y", "estall\u00f3", "la", "guerra", "de", "indochina", "que", "finalmente", "perdi\u00f3", "la", "conferencia", "de", "ginebra", "de", "dividi\u00f3", "al", "pa\u00eds", "en", "dos", "vietnam", "del", "norte", "y", "vietnam", "del", "sur", "durante", "la", "guerra", "fr\u00eda", "el", "norte", "recibi\u00f3", "el", "apoyo", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "china", "y", "la", "uni\u00f3n", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "sovi\u00e9ticas", "mientras", "que", "el", "sur", "obtuvo", "el", "apoyo", "de", "los", "estados", "unidos", "r\u00e1pidamente", "las", "tensiones", "llevaron", "a", "la", "guerra", "de", "vietnam", "que", "termin\u00f3", "con", "la", "derrota", "y", "retirada", "de", "las", "tropas", "estadounidenses", "en", "marzo", "de", "y", "la", "toma", "de", "saig\u00f3n", "en", "abril", "de", "en", "vietnam", "se", "unific\u00f3", "bajo", "el", "gobierno", "de", "vietnam", "del", "norte", "y", "tom\u00f3", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "en", "vietnam", "invadi\u00f3", "la", "kampuchea", "democr\u00e1tica", "de", "pol", "pot", "y", "precipit\u00f3", "la", "ca\u00edda", "de", "su", "r\u00e9gimen", "mantuvo", "unos", "soldados", "durante", "toda", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "ochenta", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "noventa", "comenzaron", "las", "negociaciones", "para", "restablecer", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "estados", "unidos", "era", "predin\u00e1stica", "de", "acuerdo", "con", "las", "leyendas", "vietnamitas", "personas", "de", "varias", "tribus", "nacieron", "del", "matrimonio", "entre", "lc", "long", "qu\u00e2n", "rey", "drag\u00f3n", "y", "\u00e2u", "c", "diosa", "madrina", "seg\u00fan", "las", "leyendas", "vietnamitas", "la", "historia", "de", "vietnam", "data", "de", "hace", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "las", "\u00fanicas", "fuentes", "confiables", "sin", "embargo", "indicaban", "que", "los", "vietnamitas", "o", "la", "historia", "de", "su", "pa\u00eds", "data", "de", "hace", "no", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "a", "c", "thuc", "phan", "form\u00f3", "el", "reino", "llamado", "\u00e1u", "lac", "formado", "por", "la", "uni\u00f3n", "de", "\u00e1u", "viet", "y", "lac", "viet", "van", "lang", "en", "el", "norte", "de", "vietnam", "sin", "embargo", "muchos", "historiadores", "consideran", "que", "la", "civilizaci\u00f3n", "dong", "son", "es", "com\u00fan", "a", "muchos", "pueblos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "en", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "el", "general", "ch'in", "zhao", "tuo", "llamado", "\"triu", "\u00e0\"", "por", "los", "vietnamitas", "estableci\u00f3", "el", "estado", "de", "nam", "vit", "el", "cual", "estaba", "ubicado", "al", "sur", "de", "china", "y", "del", "delta", "del", "r\u00edo", "rojo", "el", "significado", "hist\u00f3rico", "del", "origen", "de", "nam", "vit", "es", "hoy", "motivo", "de", "controversias", "porque", "para", "algunos", "estudiosos", "dicho", "territorio", "estaba", "bajo", "regencia", "china", "mientras", "para", "otros", "constituye", "ya", "un", "periodo", "de", "independencia", "desde", "el", "a", "c", "hasta", "el", "d", "c", "vietnam", "estuvo", "bajo", "mando", "de", "diferentes", "dinast\u00edas", "chinas", "independencias", "espor\u00e1dicas", "no", "alcanzaron", "grandes", "logros", "ante", "el", "poder\u00edo", "de", "la", "china", "era", "din\u00e1stica", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "se\u00f1or", "vietnamita", "de", "nombre", "ng\u00f4", "quyn", "logr\u00f3", "derrotar", "a", "las", "fuerzas", "chinas", "en", "la", "batalla", "del", "r\u00edo", "bach", "dang", "y", "se", "autoproclam\u00f3", "emperador", "de", "un", "nuevo", "estado", "vietnamita", "independiente", "denominada", "i", "vit", "la", "naci\u00f3n", "alcanz\u00f3", "su", "edad", "de", "oro", "durante", "la", "dinast\u00eda", "l\u00fd", "y", "la", "dinast\u00eda", "trn", "durante", "el", "reinado", "de", "esta", "\u00faltima", "i", "vit", "pudo", "defenderse", "de", "tres", "intentos", "de", "invasi\u00f3n", "de", "los", "mongoles", "en", "despu\u00e9s", "de", "la", "breve", "dinast\u00eda", "h", "la", "independencia", "de", "i", "vit", "fue", "brevemente", "interrrumpida", "por", "la", "dinast\u00eda", "ming", "de", "china", "pero", "fue", "restaurada", "por", "l\u00ea", "li", "el", "fundador", "de", "la", "dinast\u00eda", "l\u00ea", "el", "siglo", "xv", "fue", "el", "tiempo", "en", "el", "cual", "el", "feudalismo", "alcanz\u00f3", "su", "m\u00e1ximo", "esplendor", "especialmente", "durante", "el", "reinado", "del", "emperador", "l\u00ea", "th\u00e1nh", "t\u00f4ng", "entre", "los", "siglos", "xi", "y", "xviii", "los", "vietnamitas", "se", "expandieron", "al", "sur", "en", "un", "proceso", "que", "llamaron", "nam", "tin", "expansi\u00f3n", "sur", "y", "que", "los", "llev\u00f3", "a", "conquistar", "el", "reino", "de", "champa", "el", "cual", "desapareci\u00f3", "definitivamente", "como", "estado", "y", "parte", "del", "imperio", "jemer", "kampuchea", "krom", "hacia", "finales", "de", "la", "dinast\u00eda", "l\u00ea", "vietnam", "sufri\u00f3", "conflictos", "civiles", "primero", "con", "el", "apoyo", "que", "los", "chinos", "dieron", "a", "la", "dinast\u00eda", "mac", "y", "la", "cual", "desafi\u00f3", "el", "poder", "de", "la", "dinast\u00eda", "l\u00ea", "y", "despu\u00e9s", "la", "dinast\u00eda", "mac", "fue", "derrotada", "y", "la", "anterior", "restaurada", "pero", "perdi\u00f3", "gran", "poder", "entonces", "el", "poder", "fue", "dividido", "entre", "los", "se\u00f1ores", "trnh", "en", "el", "norte", "y", "los", "se\u00f1ores", "nguyn", "en", "el", "sur", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "pa\u00eds", "a", "un", "nuevo", "conflicto", "la", "guerra", "civil", "trnhnguyn", "que", "dur\u00f3", "m\u00e1s", "de", "un", "siglo", "la", "guerra", "termin\u00f3", "cuando", "los", "hermanos", "t\u00e2y", "sn", "derrotaron", "a", "ambos", "y", "establecieron", "una", "nueva", "dinast\u00eda", "sin", "embargo", "su", "gobierno", "no", "dur\u00f3", "y", "fueron", "derrotados", "por", "los", "remanentes", "de", "los", "se\u00f1ores", "nguyn", "con", "la", "ayuda", "de", "los", "franceses", "quienes", "establecieron", "la", "dinast\u00eda", "nguyen", "dominio", "franc\u00e9s", "la", "independencia", "de", "vietnam", "termin\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "cuando", "el", "pa\u00eds", "fue", "colonizado", "por", "el", "imperio", "franc\u00e9s", "la", "administraci\u00f3n", "francesa", "impuso", "significativos", "cambios", "pol\u00edticos", "y", "culturales", "en", "la", "sociedad", "vietnamita", "se", "impuso", "un", "sistema", "de", "educaci\u00f3n", "moderna", "occidental", "el", "cristianismo", "se", "desarroll\u00f3", "el", "cultivo", "de", "tabaco", "\u00edndigo", "t\u00e9", "y", "caf\u00e9", "los", "franceses", "ignoraron", "las", "constantes", "llamadas", "por", "la", "independencia", "y", "los", "derechos", "civiles", "lo", "que", "llev\u00f3", "al", "pronto", "surgimiento", "de", "movimientos", "pol\u00edticos", "nacionalistas", "entre", "los", "cuales", "surgieron", "l\u00edderes", "como", "phan", "boi", "chau", "phan", "chu", "trinh", "el", "emperador", "ham", "nghi", "y", "h", "ch\u00ed", "minh", "pero", "los", "franceses", "mantuvieron", "el", "dominio", "de", "sus", "colonias", "hasta", "la", "ii", "guerra", "mundial", "cuando", "los", "japoneses", "invadieron", "la", "pen\u00ednsula", "indochina", "los", "recursos", "naturales", "de", "vietnam", "fueron", "explotados", "por", "jap\u00f3n", "para", "sus", "campa\u00f1as", "militares", "en", "birmania", "malasia", "e", "india", "al", "final", "de", "los", "a\u00f1os", "de", "la", "guerra", "un", "poderoso", "movimiento", "nacionalista", "en", "la", "insurgencia", "bajo", "liderazgo", "de", "h", "ch\u00ed", "minh", "estaba", "listo", "para", "desafiar", "a", "los", "franceses", "bajo", "las", "banderas", "de", "la", "independencia", "y", "del", "comunismo", "despu\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "jap\u00f3n", "las", "fuerzas", "nacionalistas", "de", "indochina", "se", "enfrentaron", "a", "francia", "en", "lo", "que", "se", "llam\u00f3", "la", "i", "guerra", "de", "indochina", "la", "mayor", "derrota", "de", "los", "franceses", "se", "dio", "en", "la", "c\u00e9lebre", "batalla", "de", "dien", "bien", "phu", "la", "que", "precedi\u00f3", "una", "r\u00e1pida", "retirada", "de", "sus", "colonias", "sin", "embargo", "los", "pa\u00edses", "que", "hab\u00edan", "combatido", "en", "esta", "primera", "guerra", "de", "vietnam", "dividieron", "el", "pa\u00eds", "en", "el", "paralelo", "entre", "lo", "que", "se", "llam\u00f3", "vietnam", "del", "norte", "y", "vietnam", "del", "sur", "de", "acuerdo", "con", "la", "conferencia", "de", "ginebra", "de", "guerra", "de", "vietnam", "los", "comunistas", "que", "lideraban", "a", "vietnam", "del", "norte", "tuvieron", "la", "oposici\u00f3n", "de", "los", "estados", "unidos", "que", "se", "hab\u00edan", "puesto", "del", "lado", "de", "los", "franceses", "en", "las", "luchas", "de", "independencia", "de", "las", "colonias", "argumentando", "que", "los", "independentistas", "estaban", "asociados", "con", "urss", "y", "china", "la", "intenci\u00f3n", "de", "reunificar", "el", "pa\u00eds", "por", "medio", "de", "elecciones", "en", "no", "dio", "buenos", "resultados", "debido", "a", "la", "negativa", "de", "ee", "uu", "y", "vietnam", "del", "sur", "que", "temeroso", "de", "un", "posible", "triunfo", "electoral", "de", "los", "comunistas", "estados", "unidos", "comenz\u00f3", "a", "enviar", "asesores", "militares", "y", "ayuda", "a", "vietnam", "del", "sur", "mientras", "que", "el", "norte", "recibi\u00f3", "armas", "y", "ayuda", "de", "la", "urss", "en", "abril", "de", "comenz\u00f3", "un", "levantamiento", "liderado", "por", "comunistas", "y", "apoyado", "por", "los", "norvietnamitas", "contra", "el", "gobierno", "de", "vietnam", "del", "sur", "el", "de", "julio", "de", "las", "fuerzas", "de", "vietnam", "del", "norte", "invadieron", "laos", "para", "mantener", "y", "mejorar", "el", "ruta", "ho", "chi", "minh", "para", "apoyar", "el", "viet", "cong", "en", "el", "sur", "controlaron", "gran", "parte", "del", "campo", "de", "vietnam", "del", "sur", "en", "alrededor", "de", "soldados", "comunistas", "hab\u00edan", "invadido", "el", "sur", "en", "para", "apoyar", "el", "levantamiento", "el", "incidente", "del", "golfo", "de", "tonkin", "en", "desencaden\u00f3", "una", "intervenci\u00f3n", "militar", "estadounidense", "masiva", "las", "fuerzas", "de", "ee", "uu", "atacaron", "instalaciones", "militares", "en", "vietnam", "del", "norte", "y", "enviaron", "m\u00e1s", "de", "quinientos", "mil", "soldados", "al", "sur", "r\u00e1pidamente", "el", "ej\u00e9rcito", "estadounidense", "tuvo", "que", "enfrentarse", "a", "una", "complicada", "guerra", "de", "guerrillas", "encabezada", "por", "el", "viet", "cong", "la", "milicia", "comunista", "que", "actuaba", "en", "vietnam", "del", "sur", "las", "fuerzas", "de", "vietnam", "del", "norte", "intentaron", "tomar", "el", "sur", "en", "durante", "la", "ofensiva", "del", "tet", "y", "ello", "caus\u00f3", "que", "los", "pa\u00edses", "vecinos", "camboya", "y", "laos", "se", "vieran", "pronto", "involucrados", "en", "el", "conflicto", "con", "el", "aumento", "de", "bajas", "en", "las", "filas", "estadounidenses", "dicho", "pa\u00eds", "comenz\u00f3", "el", "proceso", "de", "transferir", "el", "rol", "de", "combate", "a", "las", "fuerzas", "militares", "de", "vietnam", "del", "sur", "en", "lo", "que", "llamaron", "la", "vietnamizaci\u00f3n", "pero", "dichos", "esfuerzos", "trajeron", "malos", "resultados", "el", "acuerdo", "de", "paz", "de", "par\u00eds", "del", "de", "enero", "de", "negociado", "entre", "otras", "personalidades", "por", "nguyen", "thi", "binh", "reconoci\u00f3", "formalmente", "la", "soberan\u00eda", "de", "ambas", "partes", "vietnam", "del", "norte", "y", "vietnam", "del", "sur", "y", "en", "dicho", "acuerdo", "las", "tropas", "estadounidenses", "deb\u00edan", "retirarse", "para", "el", "de", "marzo", "de", "algunos", "enfrentamientos", "limitados", "continuaron", "pero", "el", "siguiente", "gran", "momento", "ser\u00eda", "en", "abril", "de", "cuando", "vietnam", "del", "norte", "gan\u00f3", "fuerzas", "e", "invadi\u00f3", "vietnam", "del", "sur", "el", "cual", "fue", "denominado", "rep\u00fablica", "de", "vietnam", "del", "sur", "y", "que", "era", "un", "estado", "con", "el", "apoyo", "de", "han\u00f3i", "antes", "de", "ser", "reunificado", "como", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "el", "de", "julio", "de", "reunificaci\u00f3n", "y", "renovaci\u00f3n", "tomado", "el", "control", "definitivo", "los", "comunistas", "prohibieron", "otros", "partidos", "pol\u00edticos", "arrestaron", "personas", "bajo", "sospecha", "de", "haber", "colaborado", "con", "estados", "unidos", "y", "los", "enviaron", "a", "campos", "de", "reeducaci\u00f3n", "el", "gobierno", "comenz\u00f3", "una", "intensa", "campa\u00f1a", "de", "colectivizaci\u00f3n", "del", "campo", "y", "las", "f\u00e1bricas", "la", "reconstrucci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "por", "los", "desastres", "de", "la", "guerra", "y", "los", "serios", "problemas", "humanitarios", "y", "econ\u00f3micos", "se", "dio", "de", "manera", "lenta", "millones", "de", "personas", "huyeron", "del", "pa\u00eds", "en", "balsas", "creando", "una", "crisis", "humanitaria", "internacional", "entre", "y", "los", "jemeres", "rojos", "camboyanos", "atacaron", "el", "sur", "de", "vietnam", "y", "esta", "respondi\u00f3", "invadiendo", "camboya", "esta", "acci\u00f3n", "empeor\u00f3", "las", "relaciones", "de", "vietnam", "con", "china", "la", "cual", "lanz\u00f3", "a", "su", "vez", "una", "breve", "incursi\u00f3n", "a", "vietnam", "en", "febrero", "de", "a", "su", "vez", "las", "hostilidades", "de", "china", "hacia", "vietnam", "estrecharon", "a\u00fan", "m\u00e1s", "las", "relaciones", "de", "este", "con", "la", "urss", "quien", "contribuy\u00f3", "una", "vez", "m\u00e1s", "con", "ayuda", "militar", "en", "armamento", "en", "el", "partido", "comunista", "de", "vietnam", "aplic\u00f3", "reformas", "de", "libre", "mercado", "conocidas", "como", "i", "mi", "renovaci\u00f3n", "con", "la", "autoridad", "del", "estado", "permaneciendo", "inamovible", "se", "promovi\u00f3", "la", "propiedad", "privada", "en", "el", "campo", "y", "las", "empresas", "y", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "la", "econom\u00eda", "de", "vietnam", "alcanz\u00f3", "entonces", "un", "r\u00e1pido", "crecimiento", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "y", "agraria", "la", "construcci\u00f3n", "las", "exportaciones", "y", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "es", "gobernada", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "sistema", "altamente", "centralizado", "dominado", "por", "el", "partido", "comunista", "de", "vietnam", "ng", "cng", "sn", "vit", "nam", "el", "cual", "era", "conocido", "anteriormente", "como", "el", "partido", "de", "los", "trabajadores", "de", "vietnamcita", "requerida", "sistema", "de", "gobierno", "vietnam", "est\u00e1", "dirigido", "principalmente", "por", "un", "organismo", "colegiado", "de", "tres", "personas", "formado", "por", "el", "secretario", "general", "del", "partido", "comunista", "el", "primer", "ministro", "y", "el", "presidente", "del", "estado", "los", "tres", "son", "funcionarios", "del", "partido", "y", "suelen", "tomar", "sus", "decisiones", "por", "unanimidad", "el", "secretario", "general", "no", "s\u00f3lo", "es", "el", "jefe", "de", "la", "secretar\u00eda", "sino", "que", "tambi\u00e9n", "suele", "presidir", "el", "politbur\u00f3", "del", "cpv", "que", "actualmente", "est\u00e1", "formado", "por", "miembros", "seg\u00fan", "la", "constituci\u00f3n", "la", "asamblea", "nacional", "quc", "hi", "vit", "nam", "el", "parlamento", "unicameral", "de", "vietnam", "es", "el", "m\u00e1ximo", "\u00f3rgano", "del", "poder", "estatal", "los", "diputados", "son", "elegidos", "para", "un", "per\u00edodo", "legislativo", "de", "cinco", "a\u00f1os", "al", "menos", "dos", "veces", "al", "a\u00f1o", "la", "asamblea", "nacional", "debe", "celebrar", "una", "sesi\u00f3n", "plenaria", "durante", "el", "resto", "del", "tiempo", "sus", "funciones", "son", "desempe\u00f1adas", "por", "el", "comit\u00e9", "permanente", "de", "la", "asamblea", "nacional", "sanv", "la", "asamblea", "nacional", "nombra", "al", "presidente", "de", "la", "rep\u00fablica", "al", "primer", "ministro", "y", "al", "gobierno", "ejecutivo", "as\u00ed", "como", "a", "la", "fiscal\u00eda", "del", "tribunal", "popular", "supremo", "y", "a", "la", "oficina", "de", "control", "popular", "supremo", "judicial", "la", "asamblea", "nacional", "ha", "ganado", "mucha", "influencia", "pol\u00edtica", "desde", "las", "\u00faltimas", "enmiendas", "constitucionales", "ahora", "puede", "modificar", "las", "leyes", "puede", "exigir", "responsabilidades", "a", "los", "ministros", "y", "debe", "aprobar", "el", "presupuesto", "del", "estado", "y", "los", "planes", "de", "producci\u00f3n", "el", "mayor", "poder", "pol\u00edtico", "sigue", "correspondiendo", "al", "partido", "comunista", "que", "controla", "el", "proceso", "electoral", "a", "trav\u00e9s", "del", "frente", "de", "la", "patria", "de", "vietnam", "organizaci\u00f3n", "que", "agrupa", "a", "las", "organizaciones", "de", "masas", "controla", "la", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "comit\u00e9", "central", "y", "su", "politbur\u00f3", "debido", "a", "la", "proporci\u00f3n", "de", "aproximadamente", "el", "de", "miembros", "del", "cpv", "en", "el", "vn", "todos", "los", "altos", "cargos", "del", "gobierno", "tambi\u00e9n", "forman", "parte", "del", "cpv", "en", "vietnam", "se", "celebran", "elecciones", "cada", "cinco", "a\u00f1os", "a", "varios", "niveles", "a", "nivel", "central", "asamblea", "nacional", "y", "a", "nivel", "provincial", "de", "distrito", "y", "de", "comuna", "consejos", "populares", "los", "candidatos", "que", "desean", "presentarse", "a", "las", "elecciones", "son", "seleccionados", "por", "el", "frente", "de", "la", "patria", "de", "vietnam", "y", "el", "partido", "comunista", "seg\u00fan", "criterios", "estrictos", "no", "obstante", "alrededor", "del", "de", "los", "diputados", "son", "actualmente", "no", "militantes", "del", "partido", "despu\u00e9s", "de", "que", "en", "las", "elecciones", "de", "se", "permitiera", "un", "de", "no", "militantes", "sin", "embargo", "anteriormente", "se", "hab\u00edan", "presentado", "independientes", "y", "s\u00f3lo", "se", "aceptaron", "desde", "por", "ley", "deben", "presentarse", "al", "menos", "dos", "candidatos", "m\u00e1s", "en", "cada", "circunscripci\u00f3n", "que", "esca\u00f1os", "por", "cubrir", "r\u00e9gimen", "jur\u00eddico", "vietnam", "no", "tiene", "un", "poder", "judicial", "independiente", "de", "facto", "todas", "las", "personas", "que", "act\u00faan", "en", "el", "sistema", "judicial", "vietnamita", "son", "seleccionadas", "directa", "o", "indirectamente", "por", "el", "partido", "comunista", "o", "el", "frente", "de", "la", "patria", "vietnamita", "por", "lo", "que", "la", "fiabilidad", "pol\u00edtica", "es", "un", "importante", "criterio", "de", "selecci\u00f3n", "el", "partido", "tambi\u00e9n", "influye", "en", "las", "decisiones", "jur\u00eddicas", "que", "podr\u00edan", "cuestionar", "la", "posici\u00f3n", "de", "monopolio", "del", "cpv", "adem\u00e1s", "faltan", "jueces", "y", "abogados", "con", "una", "formaci\u00f3n", "adecuada", "sin", "embargo", "a", "diferencia", "de", "otros", "sistemas", "los", "jueces", "legos", "de", "vietnam", "tienen", "formaci\u00f3n", "jur\u00eddica", "la", "m\u00e1xima", "autoridad", "del", "sistema", "jur\u00eddico", "vietnamita", "es", "el", "tribunal", "popular", "supremo", "que", "est\u00e1", "subordinado", "a", "la", "asamblea", "nacional", "y", "cuyos", "miembros", "son", "nombrados", "por", "\u00e9sta", "a", "propuesta", "del", "presidente", "del", "estado", "la", "asamblea", "nacional", "tambi\u00e9n", "determina", "el", "presupuesto", "del", "poder", "judicial", "los", "tribunales", "populares", "de", "distrito", "y", "provinciales", "los", "tribunales", "militares", "y", "los", "tribunales", "administrativos", "econ\u00f3micos", "y", "laborales", "est\u00e1n", "subordinados", "al", "tribunal", "popular", "supremo", "la", "pena", "de", "muerte", "no", "ha", "sido", "abolida", "en", "vietnam", "se", "impone", "a", "los", "condenados", "por", "corrupci\u00f3n", "o", "tr\u00e1fico", "de", "drogas", "entre", "otros", "sufragio", "femenino", "seg\u00fan", "gosha", "cuando", "se", "fund\u00f3", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "vietnam", "drv", "o", "vietnam", "del", "norte", "el", "vit", "minh", "proclam\u00f3", "el", "sufragio", "universal", "con", "independencia", "del", "sexo", "el", "autor", "no", "da", "una", "fecha", "concreta", "pero", "nombra", "los", "decretos", "n\u00ba", "y", "n\u00ba", "como", "base", "legal", "y", "describe", "que", "esto", "se", "hizo", "como", "parte", "de", "la", "transferencia", "de", "poder", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "agosto", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "septiembre", "de", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "vietnam", "como", "parte", "del", "traspaso", "de", "poder", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "agosto", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "del", "de", "septiembre", "de", "se", "concedi\u00f3", "por", "primera", "vez", "a", "las", "mujeres", "los", "mismos", "derechos", "que", "a", "los", "hombres", "incluido", "el", "derecho", "al", "voto", "la", "base", "legal", "para", "ello", "fueron", "los", "decretos", "n\u00famero", "y", "n\u00famero", "el", "derecho", "se", "ejerci\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "las", "elecciones", "del", "de", "enero", "de", "en", "s\u00f3lo", "el", "de", "los", "diputados", "de", "la", "asamblea", "legislativa", "eran", "mujeres", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "de", "vietnam", "s\u00f3lo", "abarc\u00f3", "brevemente", "todo", "el", "territorio", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "poder", "colonial", "franc\u00e9s", "volvi\u00f3", "al", "sur", "durante", "el", "periodo", "colonial", "hasta", "no", "hubo", "sufragio", "para", "los", "ind\u00edgenas", "no", "naturalizados", "de", "la", "colonia", "una", "fuente", "informa", "del", "sufragio", "femenino", "activo", "en", "vietnam", "del", "sur", "para", "la", "elecci\u00f3n", "de", "ngo", "dinh", "diem", "en", "relaciones", "exteriores", "vietnam", "aplica", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "independiente", "soberana", "de", "amistad", "de", "diversificaci\u00f3n", "y", "multilateralizaci\u00f3n", "de", "las", "relaciones", "internacionales", "de", "integraci\u00f3n", "internacional", "con", "la", "directriz", "de", "que", "vietnam", "est\u00e1", "dispuesto", "a", "ser", "amigo", "y", "socio", "fiable", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "comunidad", "mundial", "en", "el", "esfuerzo", "com\u00fan", "por", "la", "paz", "la", "independencia", "y", "el", "desarrollo", "l\u00e9ase", "manifiesto", "gubernamental", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "la", "principal", "relaci\u00f3n", "exterior", "de", "vietnam", "ha", "sido", "con", "diversas", "dinast\u00edas", "chinas", "tras", "la", "partici\u00f3n", "de", "vietnam", "en", "vietnam", "del", "norte", "mantuvo", "relaciones", "con", "el", "bloque", "oriental", "vietnam", "del", "sur", "con", "el", "bloque", "occidental", "a", "pesar", "de", "estas", "diferencias", "los", "principios", "soberanos", "de", "vietnam", "y", "su", "insistencia", "en", "la", "independencia", "cultural", "han", "quedado", "plasmados", "en", "numerosos", "documentos", "a", "lo", "largo", "de", "los", "siglos", "anteriores", "a", "su", "independencia", "entre", "ellos", "el", "poema", "patri\u00f3tico", "del", "siglo", "xi", "\"nam", "quc", "sn", "h\u00e0\"", "y", "la", "proclamaci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "\"b\u00ecnh", "ng\u00f4", "i", "c\u00e1o\"", "aunque", "china", "y", "vietnam", "est\u00e1n", "formalmente", "en", "paz", "siguen", "existiendo", "importantes", "tensiones", "territoriales", "entre", "ambos", "pa\u00edses", "por", "el", "mar", "de", "la", "china", "meridional", "especialmente", "en", "torno", "al", "asunto", "de", "las", "islas", "spratly", "vietnam", "es", "miembro", "de", "organizaciones", "internacionales", "entre", "ellas", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "naciones", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "asean", "el", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "mnoal", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "de", "la", "francofon\u00eda", "la", "francophonie", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "del", "comercio", "omc", "tambi\u00e9n", "mantiene", "relaciones", "con", "m\u00e1s", "de", "organizaciones", "no", "gubernamentales", "en", "vietnam", "hab\u00eda", "establecido", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "con", "pa\u00edses", "la", "actual", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "vietnam", "consiste", "en", "aplicar", "sistem\u00e1ticamente", "una", "pol\u00edtica", "de", "independencia", "autosuficiencia", "paz", "cooperaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "as\u00ed", "como", "de", "apertura", "diversificaci\u00f3n", "y", "multilateralizaci\u00f3n", "con", "las", "relaciones", "internacionales", "el", "pa\u00eds", "se", "declara", "amigo", "y", "socio", "de", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "la", "comunidad", "internacional", "independientemente", "de", "su", "afiliaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "participando", "activamente", "en", "proyectos", "de", "desarrollo", "cooperativo", "internacionales", "y", "regionales", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "vietnam", "ha", "dado", "varios", "pasos", "clave", "para", "restablecer", "los", "lazos", "diplom\u00e1ticos", "con", "los", "pa\u00edses", "occidentales", "capitalistas", "ya", "hab\u00eda", "mantenido", "relaciones", "con", "pa\u00edses", "occidentales", "comunistas", "en", "las", "d\u00e9cadas", "anteriores", "las", "relaciones", "con", "estados", "unidos", "comenzaron", "a", "mejorar", "en", "agosto", "de", "cuando", "ambos", "estados", "elevaron", "sus", "oficinas", "de", "enlace", "a", "la", "categor\u00eda", "de", "embajadas", "a", "medida", "que", "crec\u00edan", "los", "lazos", "diplom\u00e1ticos", "entre", "ambos", "gobiernos", "estados", "unidos", "abri\u00f3", "un", "consulado", "general", "en", "ciudad", "ho", "chi", "minh", "mientras", "que", "vietnam", "abri\u00f3", "su", "consulado", "en", "san", "francisco", "tambi\u00e9n", "se", "restablecieron", "relaciones", "diplom\u00e1ticas", "plenas", "con", "nueva", "zelanda", "que", "abri\u00f3", "su", "embajada", "en", "han\u00f3i", "en", "vietnam", "estableci\u00f3", "una", "embajada", "en", "wellington", "en", "pakist\u00e1n", "tambi\u00e9n", "reabri\u00f3", "su", "embajada", "en", "han\u00f3i", "en", "octubre", "de", "y", "vietnam", "reabri\u00f3", "su", "embajada", "en", "islamabad", "en", "diciembre", "de", "y", "su", "oficina", "comercial", "en", "karachi", "en", "noviembre", "de", "en", "mayo", "de", "el", "presidente", "de", "estados", "unidos", "barack", "obama", "normaliz\u00f3", "a\u00fan", "m\u00e1s", "las", "relaciones", "con", "vietnam", "tras", "anunciar", "el", "levantamiento", "de", "un", "embargo", "sobre", "la", "venta", "de", "armas", "letales", "a", "vietnam", "a", "pesar", "de", "su", "pasado", "hist\u00f3rico", "guerra", "de", "vietnam", "en", "la", "actualidad", "vietnam", "es", "considerado", "un", "aliado", "potencial", "de", "estados", "unidos", "especialmente", "en", "el", "contexto", "geopol\u00edtico", "de", "las", "disputas", "territoriales", "en", "el", "mar", "de", "china", "meridional", "y", "en", "la", "contenci\u00f3n", "del", "''expansionismo", "chino''", "derechos", "humanos", "el", "funcionamiento", "de", "todos", "los", "dem\u00e1s", "partidos", "pol\u00edticos", "est\u00e1", "prohibido", "por", "la", "actual", "constituci\u00f3n", "que", "s\u00f3lo", "permite", "al", "partido", "comunista", "ostentar", "el", "poder", "otras", "cuestiones", "relacionadas", "con", "los", "derechos", "humanos", "son", "la", "libertad", "de", "asociaci\u00f3n", "la", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "la", "libertad", "religiosa", "y", "la", "libertad", "de", "prensa", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "abogado", "vietnamita", "le", "cong", "dinh", "fue", "detenido", "y", "acusado", "junto", "con", "sus", "socios", "del", "delito", "capital", "de", "subversi\u00f3n", "la", "ong", "amnist\u00eda", "internacional", "pidi\u00f3", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "dinh", "y", "sus", "asociados", "calific\u00e1ndolos", "de", "\"presos", "de", "conciencia", "\"", "para", "el", "de", "noviembre", "de", "seg\u00fan", "el", "ministerio", "de", "trabajo", "de", "vietnam", "las", "autoridades", "vietnamitas", "han", "rescatado", "a", "unas", "personas", "casi", "el", "de", "ellas", "mujeres", "y", "ni\u00f1os", "sobre", "todo", "ni\u00f1as", "entre", "y", "adem\u00e1s", "las", "autoridades", "locales", "frustraron", "casos", "de", "trata", "entre", "y", "m\u00f3ng", "c\u00e1i", "ciudad", "fronteriza", "es", "el", "principal", "centro", "de", "trata", "de", "personas", "el", "de", "octubre", "de", "un", "bloguero", "de", "derechos", "humanos", "y", "activista", "galardonado", "phm", "oan", "trang", "fue", "detenido", "por", "la", "polic\u00eda", "de", "han\u00f3i", "y", "funcionarios", "del", "ministerio", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "de", "ciudad", "ho", "chi", "minh", "por", "fabricar", "almacenar", "distribuir", "informaci\u00f3n", "material", "art\u00edculos", "con", "el", "fin", "de", "oponerse", "al", "estado", "de", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "el", "de", "octubre", "de", "organizaciones", "de", "derechos", "humanos", "entre", "ellas", "amnist\u00eda", "internacional", "pidieron", "la", "libertad", "inmediata", "e", "incondicional", "de", "trang", "en", "diciembre", "de", "fue", "condenada", "por", "un", "tribunal", "de", "han\u00f3i", "por", "acusaciones", "ficticias", "de", "realizar", "propaganda", "contra", "el", "estado", "y", "recibi\u00f3", "una", "pena", "de", "nueve", "a\u00f1os", "de", "prisi\u00f3n", "el", "de", "agosto", "de", "pen", "am\u00e9rica", "pidi\u00f3", "a", "las", "autoridades", "vietnamitas", "que", "pusieran", "en", "libertad", "a", "trang", "el", "de", "agosto", "de", "human", "rights", "watch", "exigi\u00f3", "al", "gobierno", "vietnamita", "que", "anulara", "la", "condena", "de", "trang", "y", "le", "concediera", "inmediatamente", "la", "libertad", "el", "de", "agosto", "de", "amnist\u00eda", "internacional", "tambi\u00e9n", "pidi\u00f3", "la", "liberaci\u00f3n", "inmediata", "de", "trang", "y", "de", "todos", "los", "defensores", "de", "los", "derechos", "humanos", "detenidos", "arbitrariamente", "en", "vietnam", "incluidos", "la", "activista", "nguyen", "thuy", "hanh", "el", "periodista", "le", "van", "dung", "y", "los", "defensores", "de", "los", "derechos", "sobre", "la", "tierra", "can", "theu", "trinh", "ba", "tu", "trinh", "ba", "phuong", "y", "nguyenthitamen", "materia", "de", "derechos", "humanos", "respecto", "a", "la", "pertenencia", "a", "los", "siete", "organismos", "de", "la", "carta", "internacional", "de", "derechos", "humanos", "que", "incluyen", "al", "comit\u00e9", "de", "derechos", "humanos", "hrc", "vietnam", "ha", "firmado", "o", "ratificado", "defensa", "el", "ej\u00e9rcito", "popular", "de", "vietnam", "se", "remonta", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "estado", "comunista", "vietnamita", "durante", "la", "llamada", "''revoluci\u00f3n", "de", "agosto''", "las", "fuerzas", "armadas", "desempe\u00f1aron", "un", "papel", "decisivo", "en", "la", "guerra", "de", "indochina", "y", "la", "guerra", "de", "vietnam", "para", "lograr", "la", "independencia", "y", "la", "unidad", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "marco", "de", "un", "estado", "comunista", "en", "la", "guerra", "civil", "de", "camboya", "las", "fuerzas", "armadas", "ocuparon", "partes", "del", "pa\u00eds", "vecino", "en", "las", "fuerzas", "armadas", "defendieron", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "contra", "una", "invasi\u00f3n", "china", "las", "fuerzas", "armadas", "est\u00e1n", "sometidas", "a", "un", "riguroso", "control", "pol\u00edtico", "por", "parte", "del", "partido", "comunista", "adem\u00e1s", "las", "fuerzas", "armadas", "son", "propietarias", "de", "empresas", "como", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "telecomunicaciones", "viettel", "las", "fuerzas", "terrestres", "cuentan", "con", "unos", "hombres", "existe", "un", "servicio", "militar", "obligatorio", "universal", "para", "todos", "los", "hombres", "que", "suele", "durar", "dos", "a\u00f1os", "la", "marina", "cuenta", "con", "hombres", "la", "subfuerza", "m\u00e1s", "moderna", "de", "vietnam", "es", "la", "fuerza", "a\u00e9rea", "con", "hombres", "sus", "principales", "efectivos", "son", "mig", "su", "su", "y", "su", "vietnam", "no", "se", "enfrenta", "actualmente", "a", "ninguna", "amenaza", "exterior", "por", "ello", "el", "gobierno", "ha", "reducido", "el", "n\u00famero", "de", "tropas", "y", "el", "gasto", "en", "defensa", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "estima", "que", "vietnam", "gast\u00f3", "algo", "menos", "del", "de", "su", "producci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "o", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "sus", "fuerzas", "armadas", "en", "no", "obstante", "el", "ej\u00e9rcito", "vietnamita", "se", "encuentra", "entre", "los", "m\u00e1s", "poderosos", "y", "eficaces", "de", "la", "regi\u00f3n", "el", "ej\u00e9rcito", "tambi\u00e9n", "es", "fuerte", "a", "nivel", "interno", "con", "muchos", "oficiales", "militares", "de", "alto", "rango", "ocupando", "puestos", "influyentes", "en", "la", "direcci\u00f3n", "del", "partido", "y", "del", "estado", "cuenta", "con", "un", "fuerte", "apoyo", "popular", "tras", "los", "conflictos", "militares", "con", "francia", "estados", "unidos", "y", "china", "vietnam", "ocup\u00f3", "el", "puesto", "de", "pa\u00edses", "en", "el", "\u00edndice", "de", "militarizaci\u00f3n", "global", "gmi", "en", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "global", "firepower", "el", "pa\u00eds", "se", "encuentra", "entre", "las", "potencias", "militares", "m\u00e1s", "fuertes", "del", "mundo", "adem\u00e1s", "del", "ej\u00e9rcito", "regular", "existen", "unidades", "paramilitares", "de", "reserva", "cuya", "dotaci\u00f3n", "se", "estima", "entre", "y", "millones", "de", "efectivos", "entre", "ellas", "se", "encuentran", "las", "fuerzas", "de", "autodefensa", "y", "la", "milicia", "popular", "organizaci\u00f3n", "territorial", "vietnam", "est\u00e1", "dividido", "en", "provincias", "llamadas", "tnh", "en", "vietnamita", "tambi\u00e9n", "existen", "municipalidades", "controladas", "centralmente", "en", "el", "mismo", "nivel", "que", "las", "provincias", "th\u00e0nh", "ph", "trc", "thuc", "trung", "ng", "las", "provincias", "se", "dividen", "en", "distritos", "huyn", "ciudades", "de", "provincia", "th\u00e0nh", "ph", "trc", "thuc", "tnh", "y", "ciudades", "th", "x\u00e3", "que", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "ciudades", "th", "trn", "o", "municipios", "x\u00e3", "las", "municipalidades", "controladas", "centralmente", "se", "dividen", "en", "distritos", "rurales", "huyn", "y", "distritos", "urbanos", "qun", "que", "a", "su", "vez", "se", "subdividen", "en", "salas", "phng", "provincias", "de", "vietnam", "la", "unidad", "administrativa", "de", "nivel", "superior", "m\u00e1s", "poblada", "en", "vietnam", "es", "ciudad", "h", "ch\u00ed", "minh", "una", "de", "las", "cinco", "municipalidades", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "cinco", "millones", "de", "personas", "que", "viven", "en", "sus", "l\u00edmites", "oficiales", "la", "segunda", "unidad", "administrativa", "m\u00e1s", "poblada", "y", "la", "provincia", "m\u00e1s", "poblada", "es", "thanh", "h\u00f3a", "con", "m\u00e1s", "de", "tres", "millones", "y", "medio", "de", "personas", "la", "menos", "poblada", "es", "lai", "ch\u00e2u", "una", "provincia", "monta\u00f1osa", "en", "el", "remoto", "noroeste", "en", "t\u00e9rminos", "de", "superficie", "la", "m\u00e1s", "grande", "es", "la", "provincia", "de", "nghe", "an", "que", "se", "extiende", "desde", "la", "ciudad", "de", "vinh", "hasta", "el", "amplio", "valle", "song", "ca", "la", "m\u00e1s", "peque\u00f1a", "es", "bc", "ninh", "ubicada", "en", "el", "populoso", "delta", "del", "r\u00edo", "rojo", "la", "siguiente", "es", "una", "tabla", "de", "provincias", "de", "vietnam", "la", "tabla", "puede", "ser", "ordenada", "por", "cualquiera", "de", "los", "par\u00e1metros", "haciendo", "clic", "en", "los", "iconos", "situados", "en", "la", "parte", "superior", "de", "cualquiera", "de", "las", "columnas", "geograf\u00eda", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "de", "unos", "km\u00b2", "ligeramente", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "que", "alemania", "el", "sistema", "topogr\u00e1fico", "consiste", "en", "colinas", "y", "monta\u00f1as", "densamente", "pobladas", "de", "\u00e1rboles", "cubriendo", "un", "del", "territorio", "un", "del", "territorio", "es", "monta\u00f1oso", "y", "los", "bosques", "ocupan", "un", "la", "monta\u00f1a", "de", "fan", "si", "pan", "es", "la", "m\u00e1s", "alta", "de", "vietnam", "m", "el", "pa\u00eds", "tiene", "dos", "llanuras", "principales", "la", "del", "delta", "del", "r\u00edo", "rojo", "s\u00f4ng", "hng", "en", "el", "norte", "de", "km\u00b2", "y", "la", "del", "delta", "del", "r\u00edo", "cuu", "long", "s\u00f4ng", "cu", "long", "mekong", "en", "el", "sur", "de", "km\u00b2", "el", "clima", "es", "tropical", "y", "monz\u00f3nico", "la", "humedad", "es", "de", "un", "en", "promedio", "durante", "el", "a\u00f1o", "la", "precipitaci\u00f3n", "anual", "var\u00eda", "entre", "y", "mm", "y", "las", "temperaturas", "oscilan", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "vietnam", "est\u00e1", "situada", "en", "el", "este", "de", "la", "pen\u00ednsula", "indochina", "y", "al", "sureste", "de", "asia", "en", "una", "zona", "totalmente", "tropical", "al", "este", "y", "al", "sur", "de", "vietnam", "est\u00e1n", "el", "mar", "oriental", "y", "el", "pac\u00edfico", "con", "m\u00e1s", "de", "km", "de", "costas", "limita", "con", "china", "al", "norte", "y", "con", "laos", "y", "camboya", "al", "oeste", "el", "pa\u00eds", "tiene", "la", "forma", "de", "la", "letra", "s", "ancho", "en", "el", "norte", "km", "y", "en", "el", "sur", "km", "y", "muy", "estrecho", "en", "el", "centro", "km", "provincia", "quang", "binh", "la", "distancia", "entre", "dos", "extremos", "puntos", "del", "norte", "y", "del", "sur", "es", "de", "km", "fronteras", "territoriales", "total", "km", "pa\u00edses", "colindantes", "camboya", "km", "china", "km", "laos", "km", "seg\u00fan", "la", "organizaci\u00f3n", "no", "gubernamental", "germanwatch", "vietnam", "ocupa", "el", "quinto", "lugar", "en", "la", "lista", "de", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "vulnerables", "a", "cambio", "clim\u00e1tico", "flora", "y", "fauna", "en", "vietnam", "la", "biodiversidad", "es", "\u00fanica", "todo", "el", "pa\u00eds", "aparece", "cubierto", "de", "vegetaci\u00f3n", "en", "tanto", "que", "los", "bosques", "ocupan", "un", "del", "territorio", "nacional", "en", "la", "selva", "monz\u00f3nica", "encontramos", "pinos", "bamb\u00faes", "plantas", "de", "grandes", "hojas", "y", "cultivos", "los", "manglares", "rodean", "los", "ramales", "de", "los", "deltas", "en", "la", "selva", "pluvial", "tropical", "habitan", "los", "grandes", "mam\u00edferos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "como", "elefantes", "osos", "ciervos", "tigres", "panteras", "leopardos", "una", "gran", "variedad", "de", "monos", "liebres", "ardillas", "nutrias", "aves", "m\u00e1s", "de", "especies", "reptiles", "como", "el", "cocodrilo", "poroso", "y", "siam\u00e9s", "la", "pit\u00f3n", "y", "los", "lagartos", "y", "unas", "especies", "de", "peces", "de", "agua", "dulce", "biodiversidad", "vietnam", "se", "encuentra", "en", "la", "ecozona", "indomalaya", "seg\u00fan", "la", "wwf", "en", "diversidad", "de", "especies", "vietnam", "es", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "alto", "nivel", "de", "biodiversidad", "est\u00e1", "en", "puesto", "n\u00famero", "el", "pa\u00eds", "alberga", "casi", "especies", "de", "plantas", "el", "son", "end\u00e9micas", "tambi\u00e9n", "alberga", "unas", "especies", "de", "mam\u00edferos", "son", "end\u00e9micos", "especies", "de", "reptiles", "especies", "de", "anfibios", "especies", "de", "aves", "entre", "el", "y", "el", "son", "end\u00e9micas", "especies", "de", "microalgas", "del", "total", "de", "las", "especies", "de", "microalgas", "en", "el", "mundo", "especies", "de", "invertebrados", "acu\u00e1ticos", "y", "especies", "de", "peces", "marinos", "en", "hab\u00eda", "unas", "\u00e1reas", "de", "conservaci\u00f3n", "incluidos", "parques", "nacionales", "que", "formaban", "unas", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "de", "suelo", "protegido", "entre", "la", "fauna", "de", "vietnam", "encontramos", "elefante", "asi\u00e1tico", "habita", "en", "grandes", "\u00e1reas", "boscosas", "grandes", "a", "lo", "largo", "del", "pa\u00edsmuntiaco", "gigante", "especie", "nueva", "de", "c\u00e9rvido", "descubierta", "en", "en", "el", "parque", "nacional", "de", "v", "quangdole", "especie", "de", "c\u00e1nido", "se", "desconoce", "su", "distribuci\u00f3n", "en", "vietnam", "se", "desconoce", "su", "distribuci\u00f3n", "a", "nivel", "nacional", "el", "museo", "estadounidense", "de", "historia", "natural", "estima", "su", "\u00e1rea", "de", "distribuci\u00f3n", "en", "las", "monta\u00f1as", "del", "norte", "centro", "y", "sur", "del", "pa\u00edsse", "sabe", "que", "con", "seguridad", "habita", "en", "el", "parque", "nacional", "phong", "nhake", "bang", "pues", "a", "finales", "de", "febrero", "de", "los", "directores", "del", "centro", "cient\u00edfico", "del", "parque", "informaron", "que", "hab\u00edan", "aparecido", "huellas", "de", "dole", "en", "diversos", "sectores", "del", "parque", "pseudoryx", "nghetinhensis", "o", "saola", "descubierto", "en", "es", "una", "especie", "de", "b\u00f3vido", "que", "habita", "\u00fanicamente", "en", "un", "\u00e1rea", "de", "ha", "cubiertas", "de", "bosques", "junto", "a", "la", "frontera", "con", "laoscervus", "eldii", "o", "ciervo", "tam\u00edn", "identificado", "en", "el", "oeste", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "a\u00f1o", "no", "se", "ten\u00eda", "constancia", "de", "su", "existencia", "desde", "tigre", "de", "indochina", "unos", "individuos", "habitan", "en", "las", "monta\u00f1as", "boscosas", "del", "pa\u00eds", "amenazados", "de", "extinci\u00f3n", "est\u00e1n", "a", "salvo", "en", "unas", "\u00e1reas", "protegidascissa", "chinensis", "o", "cuervo", "verde", "peque\u00f1a", "ave", "colorida", "que", "habita", "en", "los", "bosques", "al", "este", "del", "r\u00edo", "mekongmegalaima", "franklinii", "peque\u00f1a", "ave", "que", "habita", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00edscr\u00f3talo", "oriental", "especie", "de", "serpiente", "venenosa", "un", "raro", "habitante", "de", "los", "bosques", "del", "noroeste", "del", "pa\u00edsdurante", "la", "guerra", "de", "vietnam", "el", "de", "las", "selvas", "del", "pa\u00eds", "y", "millones", "de", "hect\u00e1reas", "de", "arrozal", "fueron", "rociadas", "por", "el", "agente", "naranja", "vietnam", "proh\u00edbe", "los", "herbicidas", "que", "contienen", "glifosato", "en", "despu\u00e9s", "de", "que", "china", "decidiera", "dejar", "de", "ser", "el", "\"cubo", "de", "basura", "del", "mundo\"", "importando", "residuos", "pl\u00e1sticos", "de", "pa\u00edses", "occidentales", "las", "importaciones", "de", "residuos", "pl\u00e1sticos", "en", "vietnam", "se", "duplicaron", "en", "en", "el", "descubrimiento", "de", "miles", "de", "peces", "muertos", "en", "la", "costa", "de", "hu\u00e9", "debido", "al", "vertido", "de", "la", "acer\u00eda", "de", "formosa", "provoc\u00f3", "una", "ola", "de", "manifestaciones", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "el", "gobierno", "que", "hab\u00eda", "concedido", "cl\u00e1usulas", "muy", "ventajosas", "a", "la", "empresa", "taiwanesa", "se", "ha", "comprometido", "a", "castigar", "severamente", "a", "los", "responsables", "de", "este", "desastre", "ambiental", "clima", "el", "clima", "vietnamita", "es", "tropical", "en", "el", "sur", "y", "subtropical", "en", "el", "norte", "con", "monzones", "la", "humedad", "rara", "vez", "baja", "del", "en", "las", "llanuras", "en", "las", "regiones", "monta\u00f1osas", "dalat", "sapa", "el", "clima", "es", "m\u00e1s", "seco", "y", "los", "inviernos", "pueden", "ser", "duros", "hay", "dos", "estaciones", "la", "seca", "de", "noviembre", "a", "abril", "en", "el", "sur", "y", "de", "febrero", "a", "agosto", "en", "el", "centro", "y", "la", "h\u00fameda", "de", "mayo", "a", "octubre", "en", "el", "sur", "y", "de", "septiembre", "a", "enero", "en", "el", "centro", "debido", "a", "las", "diferencias", "de", "latitud", "y", "a", "la", "variedad", "del", "terreno", "el", "clima", "difiere", "considerablemente", "entre", "las", "regiones", "durante", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "que", "corresponde", "al", "invierno", "septentrional", "es", "decir", "entre", "noviembre", "y", "abril", "los", "vientos", "monz\u00f3nicos", "llegan", "del", "noreste", "a", "lo", "largo", "de", "la", "costa", "china", "y", "a", "trav\u00e9s", "del", "golfo", "de", "tonk\u00edn", "donde", "recogen", "mucha", "humedad", "por", "tanto", "la", "estaci\u00f3n", "seca", "s\u00f3lo", "lo", "es", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "la", "lluviosa", "durante", "la", "estaci\u00f3n", "lluviosa", "que", "corresponde", "al", "verano", "boreal", "el", "aire", "caliente", "del", "desierto", "de", "gobi", "asciende", "y", "la", "humedad", "de", "los", "oc\u00e9anos", "es", "absorbida", "por", "toda", "asia", "entonces", "caen", "fuertes", "lluvias", "sobre", "vietnam", "las", "precipitaciones", "oscilan", "entre", "intensas", "en", "algunas", "zonas", "y", "torrenciales", "en", "otras", "y", "oscilan", "entre", "y", "mm", "casi", "el", "de", "las", "precipitaciones", "se", "producen", "durante", "esta", "estaci\u00f3n", "son", "habituales", "precipitaciones", "de", "mm", "en", "horas", "durante", "la", "temporada", "de", "tifones", "de", "septiembre", "a", "diciembre", "pueden", "producirse", "precipitaciones", "de", "mm", "en", "horas", "por", "ejemplo", "a", "principios", "de", "noviembre", "de", "el", "tif\u00f3n", "damrey", "en", "azot\u00f3", "el", "pa\u00eds", "con", "inundaciones", "y", "vientos", "de", "m\u00e1s", "de", "kmh", "durante", "varios", "d\u00edas", "solo", "se", "pudo", "viajar", "en", "barco", "por", "el", "casco", "antiguo", "de", "hoi", "an", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "hac\u00eda", "a\u00f1os", "que", "vietnam", "no", "sufr\u00eda", "un", "tif\u00f3n", "tan", "devastador", "el", "aumento", "de", "la", "intensidad", "de", "los", "ciclones", "podr\u00eda", "explicarse", "por", "el", "efecto", "invernadero", "esta", "tormenta", "tropical", "azot\u00f3", "la", "zona", "centrosur", "de", "vietnam", "que", "suele", "librarse", "de", "este", "tipo", "de", "cat\u00e1strofes", "naturales", "una", "tormenta", "del", "mismo", "nombre", "ya", "hab\u00eda", "azotado", "el", "pa\u00eds", "en", "septiembre", "de", "la", "temperatura", "media", "suele", "ser", "m\u00e1s", "alta", "en", "las", "llanuras", "que", "en", "las", "monta\u00f1as", "y", "mesetas", "var\u00eda", "de", "\u00b0c", "en", "diciembre", "y", "enero", "a", "m\u00e1s", "de", "\u00b0c", "en", "abril", "las", "estaciones", "son", "m\u00e1s", "marcadas", "en", "la", "mitad", "norte", "de", "vietnam", "que", "en", "el", "sur", "donde", "la", "temperatura", "var\u00eda", "casi", "exclusivamente", "entre", "\u00b0c", "y", "\u00b0c", "geolog\u00eda", "y", "topolog\u00eda", "la", "mayor", "parte", "del", "territorio", "de", "vietnam", "es", "accidentado", "sobre", "todo", "en", "el", "sur", "y", "de", "alta", "monta\u00f1a", "principalmente", "en", "el", "norte", "que", "culmina", "en", "phan", "xi", "png", "m", "cerca", "de", "sa", "pa", "los", "montes", "truong", "son", "cordillera", "annamtic", "que", "forman", "las", "tierras", "altas", "del", "suroeste", "discurren", "a", "lo", "largo", "de", "las", "fronteras", "de", "laos", "y", "camboya", "enormes", "rocas", "salpican", "las", "laderas", "de", "las", "cordilleras", "costeras", "gran\u00edticas", "cerca", "de", "nha", "trang", "y", "el", "paso", "de", "hai", "van", "cerca", "de", "da", "nang", "el", "subsuelo", "vietnamita", "es", "rico", "en", "esta\u00f1o", "zinc", "plata", "piedras", "preciosas", "y", "carb\u00f3n", "mientras", "que", "la", "parte", "occidental", "de", "las", "tierras", "altas", "cerca", "de", "bu\u00f4n", "ma", "thut", "y", "pleiku", "es", "famosa", "por", "su", "suelo", "volc\u00e1nico", "rojo", "extremadamente", "f\u00e9rtil", "en", "la", "plataforma", "continental", "se", "encuentran", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "natural", "sin", "embargo", "las", "formaciones", "k\u00e1rsticas", "del", "norte", "son", "los", "accidentes", "geogr\u00e1ficos", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticos", "del", "pa\u00eds", "especialmente", "los", "paisajes", "de", "la", "bah\u00eda", "de", "along", "la", "bah\u00eda", "de", "bai", "tu", "long", "los", "alrededores", "de", "ninh", "binh", "y", "la", "regi\u00f3n", "de", "phong", "nha", "en", "las", "bah\u00edas", "de", "h", "long", "y", "bai", "tu", "long", "la", "enorme", "meseta", "de", "piedra", "caliza", "se", "ha", "hundido", "gradualmente", "en", "el", "mar", "y", "ahora", "se", "alzan", "los", "antiguos", "picos", "hidrograf\u00eda", "la", "red", "hidrogr\u00e1fica", "de", "vietnam", "se", "organiza", "principalmente", "en", "torno", "a", "dos", "grandes", "r\u00edos", "el", "r\u00edo", "rojo", "y", "el", "mekong", "en", "el", "norte", "el", "r\u00edo", "rojo", "fluye", "a", "lo", "largo", "de", "km", "su", "aportaci\u00f3n", "aluvial", "es", "de", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "sus", "principales", "afluentes", "son", "el", "r\u00edo", "negro", "km", "y", "el", "r\u00edo", "claro", "km", "este", "grupo", "de", "r\u00edos", "confluye", "en", "la", "provincia", "de", "ph\u00fa", "th", "y", "luego", "se", "divide", "en", "seis", "brazos", "en", "el", "golfo", "de", "tonk\u00edn", "la", "regi\u00f3n", "costera", "est\u00e1", "formada", "por", "llanuras", "aluviales", "lagunas", "y", "deltas", "al", "sur", "el", "mekong", "de", "km", "de", "longitud", "de", "ellos", "en", "vietnam", "nace", "en", "el", "t\u00edbet", "su", "delta", "avanza", "cada", "a\u00f1o", "entre", "y", "m", "sobre", "el", "mar", "de", "china", "meridional", "alimenta", "una", "red", "muy", "densa", "de", "canales", "en", "vietnam", "econom\u00eda", "en", "el", "congreso", "del", "partido", "comunista", "de", "vietnam", "decidi\u00f3", "centrarse", "en", "el", "desarrollo", "prioritario", "de", "la", "agricultura", "y", "la", "industria", "ligera", "con", "el", "objetivo", "de", "alcanzar", "r\u00e1pidamente", "la", "autosuficiencia", "alimentaria", "en", "sin", "embargo", "la", "gravedad", "de", "la", "crisis", "alimentaria", "segu\u00eda", "siendo", "evidente", "en", "el", "norte", "a", "finales", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "tierra", "se", "dividi\u00f3", "entre", "once", "mil", "cooperativas", "y", "unos", "pocos", "cientos", "de", "granjas", "estatales", "la", "producci\u00f3n", "es", "colectiva", "e", "intensiva", "y", "se", "conoce", "con", "un", "alto", "grado", "de", "precisi\u00f3n", "el", "estado", "recauda", "una", "parte", "en", "especie", "en", "forma", "de", "impuesto", "que", "se", "entrega", "a", "las", "tiendas", "y", "compra", "otra", "parte", "el", "resto", "es", "propiedad", "de", "los", "cooperadores", "que", "pueden", "venderlo", "si", "lo", "desean", "as\u00ed", "como", "lo", "que", "producen", "en", "sus", "parcelas", "individuales", "en", "el", "sur", "en", "cambio", "la", "econom\u00eda", "de", "mercado", "sigue", "siendo", "dominante", "en", "durante", "el", "sexto", "congreso", "del", "partido", "comunista", "se", "abandon\u00f3", "formalmente", "la", "programaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "marxista", "y", "se", "comenzaron", "a", "introducir", "elementos", "de", "mercado", "como", "parte", "de", "un", "amplio", "paquete", "de", "reformas", "econ\u00f3micas", "llamadas", "doi", "moi", "\"renovaci\u00f3n\"", "estados", "unidos", "puso", "fin", "al", "embargo", "en", "en", "muchas", "maneras", "esto", "sigui\u00f3", "el", "modelo", "chino", "y", "obtuvo", "resultados", "similares", "por", "un", "lado", "vietnam", "logr\u00f3", "un", "crecimiento", "del", "pib", "de", "un", "anual", "entre", "y", "y", "continu\u00f3", "siendo", "alrededor", "de", "un", "durante", "los", "a\u00f1os", "de", "al", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "en", "la", "segunda", "econom\u00eda", "de", "mayor", "crecimiento", "en", "el", "mundo", "simult\u00e1neamente", "las", "inversiones", "y", "los", "ahorros", "se", "multiplicaroncita", "requeridaen", "la", "tasa", "de", "desempleo", "estaba", "en", "un", "situ\u00e1ndose", "en", "t\u00e9rmino", "medio", "despidos", "por", "falta", "de", "trabajo", "en", "el", "sector", "estatal", "y", "empresas", "de", "capital", "extranjero", "combinados", "con", "los", "efectos", "del", "cese", "de", "funciones", "de", "elementos", "en", "la", "milicia", "empeoraron", "la", "situaci\u00f3n", "de", "desempleo", "sin", "embargo", "vietnam", "fue", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "menor", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "desempleada", "este", "conjunto", "de", "datos", "nos", "permiten", "deducir", "que", "vietnam", "puede", "pasar", "a", "ser", "un", "pa\u00eds", "desarrollado", "en", "poco", "tiempo", "en", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "un", "lo", "que", "coloc\u00f3", "a", "vietnam", "como", "uno", "de", "las", "econom\u00edas", "de", "mayor", "crecimiento", "del", "mundocita", "requeridala", "pobreza", "se", "ha", "reducido", "bastante", "y", "se", "encuentra", "en", "menos", "de", "un", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "situaci\u00f3n", "de", "pobreza", "extrema", "se", "sit\u00faa", "en", "un", "escaso", "y", "es", "mucho", "menor", "que", "la", "de", "otros", "pa\u00edses", "de", "la", "zona", "seg\u00fan", "informes", "fmi", "el", "desempleo", "en", "vietnam", "se", "mantuvo", "en", "durante", "el", "pa\u00eds", "se", "enfrenta", "al", "problema", "de", "especulaci\u00f3n", "como", "la", "tierra", "es", "escasa", "muchos", "inversores", "consideran", "m\u00e1s", "rentable", "no", "llevar", "a", "cabo", "los", "proyectos", "prometidos", "a", "las", "autoridades", "o", "llevar", "a", "cabo", "solo", "una", "parte", "de", "ellos", "y", "revender", "la", "tierra", "dividida", "en", "parcelas", "seg\u00fan", "el", "\u00edndice", "mundial", "de", "innovaci\u00f3n", "a", "cargo", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "la", "propiedad", "intelectual", "en", "vietnam", "se", "ubic\u00f3", "en", "el", "lugar", "en", "innovaci\u00f3n", "entre", "pa\u00edses", "del", "mundomientras", "que", "en", "ocup\u00f3", "el", "lugar", "producto", "interior", "bruto", "vietnam", "ha", "ido", "superando", "su", "situaci\u00f3n", "de", "pobreza", "y", "convirti\u00e9ndose", "en", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "r\u00e1pido", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "con", "un", "pib", "ppa", "de", "millones", "de", "usd", "est", "esto", "significa", "unos", "us$", "per", "c\u00e1pita", "mucho", "m\u00e1s", "de", "los", "us$", "del", "a\u00f1o", "el", "crecimiento", "impresionante", "se", "debe", "principalmente", "a", "un", "punto", "de", "partida", "muy", "bajo", "el", "poder", "adquisitivo", "del", "p\u00fablico", "ha", "aumentado", "notoriamente", "la", "raz\u00f3n", "radica", "en", "los", "altos", "precios", "de", "las", "propiedades", "en", "han\u00f3i", "la", "capital", "los", "precios", "de", "los", "inmuebles", "pueden", "ser", "tan", "altos", "como", "en", "tokio", "o", "nueva", "york", "esto", "ha", "asombrado", "a", "muchas", "personas", "porque", "el", "pib", "per", "c\u00e1pita", "es", "de", "unos", "us$", "al", "a\u00f1o", "agricultura", "hasta", "hace", "pocos", "a\u00f1os", "vietnam", "era", "un", "pa\u00eds", "casi", "exclusivamente", "agr\u00edcola", "en", "la", "actualidad", "la", "agricultura", "sigue", "empleando", "al", "de", "la", "mano", "de", "obra", "vietnamita", "pero", "este", "sector", "ya", "s\u00f3lo", "representa", "el", "del", "pib", "en", "se", "registr\u00f3", "un", "crecimiento", "del", "a", "pesar", "de", "las", "numerosas", "cat\u00e1strofes", "naturales", "el", "cultivo", "del", "caf\u00e9", "introducido", "en", "vietnam", "por", "las", "autoridades", "coloniales", "francesas", "en", "se", "ha", "desarrollado", "r\u00e1pidamente", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "pasando", "de", "una", "superficie", "cultivada", "de", "hect\u00e1reas", "en", "a", "medio", "mill\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "en", "la", "actualidad", "vietnam", "se", "ha", "convertido", "as\u00ed", "en", "el", "segundo", "productor", "mundial", "de", "caf\u00e9", "por", "detr\u00e1s", "de", "brasil", "el", "detonante", "de", "este", "desarrollo", "fue", "la", "rda", "debido", "al", "aumento", "constante", "de", "los", "precios", "del", "caf\u00e9", "verde", "en", "los", "a\u00f1os", "y", "a", "la", "inmensa", "necesidad", "que", "ten\u00eda", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "alemana", "de", "este", "producto", "se", "busc\u00f3", "una", "salida", "al", "problema", "de", "tener", "que", "gastar", "valiosas", "divisas", "en", "caf\u00e9", "el", "entonces", "pa\u00eds", "aliado", "socialista", "vietnam", "ofrec\u00eda", "buenas", "condiciones", "clim\u00e1ticas", "para", "el", "cultivo", "de", "caf\u00e9", "de", "una", "calidad", "que", "ahora", "tambi\u00e9n", "es", "apta", "para", "el", "mercado", "mundial", "uno", "de", "los", "centros", "del", "cultivo", "del", "caf\u00e9", "vietnamita", "es", "la", "provincia", "de", "k", "lk", "en", "las", "tierras", "altas", "del", "sur", "altitud", "media", "de", "m", "vietnam", "es", "el", "quinto", "mayor", "productor", "de", "arroz", "en", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "vietnam", "se", "ha", "convertido", "en", "el", "cuarto", "mayor", "productor", "de", "pescado", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "producci\u00f3n", "anual", "de", "millones", "de", "toneladas", "procede", "ya", "de", "la", "pesca", "de", "piscifactor\u00eda", "y", "no", "de", "la", "tradicional", "materias", "primas", "y", "energ\u00eda", "vietnam", "ten\u00eda", "unas", "reservas", "conocidas", "de", "petr\u00f3leo", "de", "unos", "millones", "de", "toneladas", "o", "millones", "de", "barriles", "a", "finales", "de", "en", "se", "produjeron", "unos", "barriles", "y", "se", "consumieron", "barriles", "diarios", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "se", "ha", "estancado", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "mientras", "que", "el", "consumo", "ha", "aumentado", "considerablemente", "en", "el", "consumo", "diario", "era", "de", "barriles", "vietnam", "cuenta", "con", "una", "refiner\u00eda", "la", "de", "dung", "qut", "y", "se", "est\u00e1", "construyendo", "una", "segunda", "la", "capacidad", "de", "refino", "en", "fue", "de", "barriles", "diarios", "vietnam", "sigue", "teniendo", "grandes", "yacimientos", "de", "carb\u00f3n", "antracita", "reservas", "de", "millones", "de", "toneladas", "y", "gas", "natural", "as\u00ed", "como", "de", "antimonio", "bauxita", "cromo", "oro", "hierro", "fosfatos", "wolframio", "esta\u00f1o", "y", "zinc", "en", "vietnam", "fue", "el", "decimotercer", "productor", "mundial", "de", "carb\u00f3n", "con", "millones", "de", "toneladas", "en", "se", "generaron", "en", "vietnam", "millones", "de", "kilovatioshora", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "una", "cifra", "superior", "a", "los", "millones", "de", "kwh", "de", "y", "a", "los", "millones", "de", "la", "energ\u00eda", "hidroel\u00e9ctrica", "represent\u00f3", "millones", "de", "kwh", "el", "carb\u00f3n", "millones", "de", "kwh", "y", "el", "gas", "natural", "millones", "de", "kwh", "en", "noviembre", "de", "se", "abandonaron", "los", "planes", "para", "construir", "una", "central", "nuclear", "en", "la", "provincia", "de", "ninh", "thun", "estructura", "econ\u00f3mica", "antes", "de", "la", "i", "mi", "las", "empresas", "privadas", "estaban", "prohibidas", "o", "eran", "insignificantes", "dependiendo", "del", "sector", "de", "la", "econom\u00eda", "s\u00f3lo", "las", "empresas", "familiares", "eran", "legales", "alg\u00fan", "tiempo", "despu\u00e9s", "del", "inicio", "de", "las", "reformas", "en", "el", "sector", "privado", "representaba", "alrededor", "del", "del", "pib", "con", "una", "cuota", "especialmente", "alta", "en", "la", "agricultura", "y", "alrededor", "de", "un", "tercio", "en", "la", "producci\u00f3n", "industrial", "la", "crisis", "asi\u00e1tica", "de", "tambi\u00e9n", "golpe\u00f3", "duramente", "a", "vietnam", "y", "entretanto", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "alrededor", "del", "y", "el", "inter\u00e9s", "de", "los", "inversores", "extranjeros", "hab\u00edan", "disminuido", "notablemente", "el", "gobierno", "se", "vio", "obligado", "a", "aplicar", "una", "serie", "de", "reformas", "para", "que", "la", "econom\u00eda", "pudiera", "seguir", "creciendo", "con", "fuerza", "esto", "inclu\u00eda", "sobre", "todo", "una", "reforma", "del", "sistema", "jur\u00eddico", "ya", "que", "la", "inseguridad", "jur\u00eddica", "disuad\u00eda", "a", "muchos", "inversores", "potenciales", "asimismo", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "la", "propiedad", "de", "la", "tierra", "no", "se", "resolvi\u00f3", "del", "todo", "y", "la", "imposibilidad", "de", "convertir", "terrenos", "agr\u00edcolas", "en", "industriales", "ha", "hecho", "que", "los", "precios", "del", "suelo", "industrial", "superen", "en", "ocasiones", "a", "los", "de", "jap\u00f3n", "las", "empresas", "estatales", "son", "un", "problema", "para", "la", "econom\u00eda", "vietnamita", "en", "su", "mayor\u00eda", "no", "son", "rentables", "no", "son", "competitivas", "a", "nivel", "internacional", "y", "tienen", "una", "gran", "cantidad", "de", "pr\u00e9stamos", "que", "probablemente", "no", "puedan", "devolver", "lo", "que", "supone", "una", "amenaza", "para", "todo", "el", "sistema", "bancario", "varias", "empresas", "estatales", "ya", "se", "han", "fusionado", "con", "otras", "o", "han", "cerrado", "sin", "embargo", "el", "proceso", "es", "bastante", "lento", "debido", "al", "impacto", "social", "desempleocita", "requerida", "la", "econom\u00eda", "se", "caracteriza", "por", "una", "fuerte", "diferencia", "entre", "el", "norte", "y", "el", "sur", "siendo", "la", "econom\u00eda", "del", "sur", "bastante", "m\u00e1s", "din\u00e1mica", "que", "la", "del", "norte", "esto", "suele", "justificarse", "por", "el", "hecho", "de", "que", "la", "situaci\u00f3n", "estrat\u00e9gica", "del", "sur", "es", "mejor", "y", "que", "all\u00ed", "la", "i", "mi", "debido", "a", "la", "menor", "experiencia", "pasada", "con", "los", "mecanismos", "de", "mercado", "ha", "surtido", "efecto", "m\u00e1s", "r\u00e1pidamente", "que", "en", "el", "norte", "la", "inflaci\u00f3n", "que", "fue", "un", "grave", "problema", "en", "los", "a\u00f1os", "est\u00e1", "ahora", "bajo", "control", "lo", "que", "queda", "como", "recuerdo", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "son", "los", "precios", "de", "aspecto", "astron\u00f3mico", "con", "muchos", "ceros", "hay", "billetes", "de", "a", "dong", "y", "ahora", "tambi\u00e9n", "monedas", "de", "dong", "un", "euro", "vale", "unos", "dong", "por", "lo", "que", "el", "billete", "m\u00e1s", "grande", "apenas", "llega", "a", "los", "euros", "as\u00ed", "que", "es", "normal", "tener", "que", "lidiar", "con", "fajos", "para", "grandes", "cantidades", "y", "bolsas", "de", "billetes", "en", "tiendas", "y", "bancos", "a", "la", "hora", "de", "ajustar", "cuentas", "la", "tasa", "de", "desempleo", "fue", "solo", "del", "en", "pero", "muchas", "relaciones", "laborales", "son", "informales", "y", "el", "subempleo", "es", "habitual", "en", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "activa", "total", "trabajaba", "en", "la", "agricultura", "el", "en", "la", "industria", "y", "el", "en", "los", "servicios", "el", "n\u00famero", "total", "de", "personas", "empleadas", "se", "estima", "en", "millones", "en", "turismo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "el", "turismo", "en", "el", "sudeste", "asi\u00e1tico", "ha", "tenido", "un", "gran", "crecimiento", "y", "vietnam", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "visto", "beneficiado", "del", "auge", "de", "los", "pa\u00edses", "asi\u00e1ticos", "como", "destinaciones", "tur\u00edsticas", "en", "vietnam", "podemos", "distinguir", "tres", "zonas", "tur\u00edsticas", "principales", "la", "zona", "del", "norte", "donde", "est\u00e1", "la", "capital", "han\u00f3i", "en", "esta", "zona", "hay", "dos", "puntos", "de", "inter\u00e9s", "muy", "destacados", "para", "el", "turismo", "que", "son", "la", "bah\u00eda", "de", "halong", "y", "la", "regi\u00f3n", "de", "sa", "pa", "el", "centro", "del", "pa\u00eds", "donde", "hay", "dos", "importantes", "ciudades", "da", "nang", "y", "hu\u00e9", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "nha", "trang", "con", "unas", "playas", "que", "atraen", "a", "los", "turistas", "que", "buscan", "relax", "el", "sur", "de", "vietnam", "con", "la", "fren\u00e9tica", "ciudad", "de", "ho", "chi", "minh", "antigua", "saig\u00f3n", "y", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "mekong", "con", "su", "famoso", "deltacada", "una", "de", "estas", "zonas", "dispone", "de", "aeropuertos", "internacionales", "que", "conectan", "con", "numerosas", "ciudades", "de", "todo", "el", "mundo", "los", "tres", "principales", "aeropuertos", "de", "vietnam", "son", "el", "aeropuerto", "internacional", "noi", "bai", "de", "han\u00f3i", "han", "el", "aeropuerto", "internacional", "tan", "son", "nhat", "de", "ho", "chi", "minh", "sgn", "y", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "da", "nang", "dad", "existen", "infinidad", "de", "rutas", "para", "conocer", "vietnam", "lo", "m\u00e1s", "habitual", "es", "empezar", "por", "han\u00f3i", "su", "capital", "y", "seguir", "hacia", "el", "sur", "para", "terminar", "el", "viaje", "en", "ho", "chi", "minh", "demograf\u00eda", "al", "a\u00f1o", "vietnam", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "la", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "fue", "de", "habkm\u00b2", "el", "idioma", "oficial", "es", "el", "vietnamita", "pero", "tambi\u00e9n", "son", "comunes", "el", "chino", "el", "franc\u00e9s", "el", "ingl\u00e9s", "que", "se", "encuentra", "en", "expansi\u00f3n", "y", "numerosas", "lenguas", "de", "las", "tribus", "de", "las", "monta\u00f1as", "la", "esperanza", "de", "vida", "es", "de", "a\u00f1os", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "est\u00e1", "alfabetizada", "y", "el", "promedio", "de", "hijos", "por", "mujer", "es", "de", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "bajos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "desde", "la", "tasa", "de", "natalidad", "se", "ha", "venido", "reduciendo", "situ\u00e1ndose", "actualmente", "en", "un", "nacimientos", "por", "cada", "habitantes", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "se", "sit\u00faa", "en", "un", "escaso", "no", "obstante", "la", "tasa", "de", "mortalidad", "infantil", "se", "dispara", "hasta", "un", "la", "tasa", "neta", "de", "emigraci\u00f3n", "es", "negativa", "un", "emigrantes", "la", "tasa", "de", "crecimiento", "poblacional", "es", "de", "se", "estima", "que", "el", "ritmo", "de", "crecimiento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ser\u00e1", "nulo", "antes", "del", "a\u00f1o", "la", "etnia", "kinh", "representa", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "es", "el", "principal", "habitante", "de", "las", "ciudades", "y", "de", "las", "tierras", "llanas", "dejando", "al", "resto", "de", "los", "grupos", "el", "predominio", "de", "las", "\u00e1reas", "monta\u00f1osas", "el", "cincuenta", "por", "ciento", "de", "quienes", "viven", "en", "el", "pa\u00eds", "tienen", "menos", "de", "veinticinco", "a\u00f1os", "y", "la", "edad", "media", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "de", "a\u00f1os", "menores", "de", "edad", "en", "cuanto", "a", "los", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "el", "fondo", "de", "naciones", "unidas", "para", "la", "infancia", "unicef", "afirma", "que", "en", "las", "pasadas", "tres", "d\u00e9cadas", "las", "oportunidades", "de", "los", "ni\u00f1os", "vietnamitas", "de", "sobrevivir", "y", "convertirse", "en", "adultos", "saludables", "ha", "mejorado", "significativamente", "gracias", "al", "enorme", "progreso", "de", "la", "vacunaci\u00f3n", "contra", "enfermedades", "prevenibles", "y", "a", "una", "mejor", "nutrici\u00f3n", "el", "n\u00famero", "de", "ni\u00f1os", "que", "van", "a", "la", "escuela", "se", "ha", "duplicado", "desde", "lo", "que", "ha", "dado", "por", "resultado", "que", "la", "tasa", "de", "alfabetizaci\u00f3n", "de", "las", "mujeres", "haya", "aumentado", "del", "por", "ciento", "en", "que", "se", "encontraba", "en", "hasta", "el", "actual", "por", "ciento", "vietnam", "ha", "logrado", "un", "impresionante", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "y", "progreso", "social", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "pero", "la", "brecha", "entre", "ricos", "y", "pobres", "es", "cada", "vez", "mayor", "todav\u00eda", "hay", "cerca", "de", "millones", "de", "ni\u00f1os", "que", "viven", "en", "circunstancias", "especiales", "son", "vulnerables", "a", "la", "pobreza", "extrema", "son", "v\u00edctimas", "de", "la", "trata", "de", "personas", "secuestro", "abuso", "violencia", "o", "lesiones", "o", "est\u00e1n", "en", "conflicto", "con", "la", "ley", "para", "revertir", "esta", "situaci\u00f3n", "el", "gobierno", "de", "vietnam", "junto", "a", "unicef", "lanzaron", "en", "octubre", "de", "el", "primer", "programa", "nacional", "para", "la", "protecci\u00f3n", "de", "la", "infancia", "con", "el", "objetivo", "de", "reducir", "el", "porcentaje", "de", "ni\u00f1os", "con", "necesidades", "especiales", "y", "proporcionar", "asistencia", "recuperaci\u00f3n", "y", "rehabilitaci\u00f3n", "del", "por", "ciento", "de", "esos", "ni\u00f1os", "para", "este", "a\u00f1o", "en", "l\u00edneas", "generales", "el", "programa", "est\u00e1", "orientado", "a", "contribuir", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "ambiente", "sano", "y", "seguro", "para", "los", "ni\u00f1os", "prevenir", "y", "proteger", "a", "los", "ni\u00f1os", "contra", "el", "abuso", "la", "violencia", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "reducir", "la", "tasa", "infantil", "con", "necesidades", "especiales", "y", "ayudar", "a", "los", "ni\u00f1os", "que", "pertenecen", "a", "minor\u00edas", "\u00e9tnicas", "idiomas", "el", "idioma", "oficial", "vietnamita", "se", "escribe", "en", "alfabeto", "latino", "con", "fon\u00e9tica", "portuguesa", "algunas", "etnias", "tienen", "su", "propio", "dialecto", "el", "franc\u00e9s", "un", "legado", "del", "per\u00edodo", "colonial", "es", "hablado", "como", "segunda", "lengua", "por", "algunos", "vietnamitas", "educados", "especialmente", "por", "las", "generaciones", "anteriores", "vietnam", "es", "tambi\u00e9n", "un", "miembro", "de", "la", "francofon\u00eda", "y", "la", "educaci\u00f3n", "ha", "revivido", "un", "cierto", "inter\u00e9s", "por", "el", "aprendizaje", "del", "idioma", "el", "ingl\u00e9s", "se", "usa", "como", "segunda", "lengua", "en", "el", "comercio", "y", "el", "turismo", "sobre", "todo", "con", "los", "extranjeros", "religi\u00f3n", "el", "budismo", "mahayana", "es", "practicado", "por", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "aunque", "no", "muchos", "son", "budistas", "observantes", "adem\u00e1s", "hay", "un", "de", "adherentes", "del", "budismo", "theravada", "mayormente", "de", "la", "minor\u00eda", "jemer", "y", "un", "que", "sigue", "la", "secta", "budista", "heterodoxa", "hoa", "hao", "fundada", "recientemente", "adem\u00e1s", "del", "budismo", "que", "fue", "introducido", "en", "el", "siglo", "ii", "d", "c", "el", "confucianismo", "y", "el", "tao\u00edsmo", "chinos", "han", "tenido", "una", "fuerte", "influencia", "y", "arraigo", "en", "el", "pa\u00eds", "pero", "generalmente", "se", "les", "sigue", "conjuntamente", "con", "el", "budismo", "el", "gobierno", "vietnamita", "permite", "la", "pr\u00e1ctica", "del", "budismo", "pero", "mantiene", "un", "f\u00e9rreo", "control", "sobre", "las", "organizaciones", "budistas", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "cristianos", "de", "ellos", "unos", "seis", "millones", "son", "cat\u00f3licos", "y", "alrededor", "de", "un", "mill\u00f3n", "protestantes", "el", "catolicismo", "se", "introdujo", "en", "el", "siglo", "xvi", "y", "se", "populariz\u00f3", "bajo", "el", "dominio", "colonial", "franc\u00e9s", "el", "protestantismo", "bajo", "diversas", "denominaciones", "ingres\u00f3", "posteriormente", "los", "cat\u00f3licos", "vietnamitas", "son", "vistos", "con", "recelo", "por", "el", "gobierno", "comunista", "y", "vietnam", "no", "tiene", "relaciones", "con", "la", "santa", "sede", "por", "lo", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "vietnam", "est\u00e1", "bajo", "supervisi\u00f3n", "del", "estado", "delegaciones", "oficiales", "del", "vaticano", "acudieron", "a", "vietnam", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "para", "reunirse", "con", "las", "autoridades", "gubernamentales", "y", "visitar", "las", "di\u00f3cesis", "la", "visita", "del", "primer", "ministro", "nguyn", "tn", "dng", "al", "papa", "benedicto", "xvi", "en", "reforz\u00f3", "las", "esperanzas", "de", "una", "mayor", "apertura", "hacia", "una", "mayor", "libertad", "religiosa", "la", "constituci\u00f3n", "vietnamita", "establece", "en", "general", "la", "libertad", "de", "religi\u00f3ncreencia", "sin", "embargo", "dado", "que", "las", "instituciones", "religiosas", "pueden", "suponer", "cierta", "competencia", "a", "la", "influencia", "del", "estado", "sobre", "la", "poblaci\u00f3n", "las", "religiones", "y", "sus", "instituciones", "son", "tratadas", "con", "recelo", "por", "el", "partido", "comunista", "vietnamita", "y", "consideradas", "\"reaccionarias\"", "en", "hab\u00eda", "unos", "seis", "millones", "de", "creyentes", "cat\u00f3licos", "en", "vietnam", "lo", "que", "lo", "convert\u00eda", "en", "la", "segunda", "comunidad", "cat\u00f3lica", "m\u00e1s", "numerosa", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "despu\u00e9s", "de", "filipinas", "los", "cat\u00f3licos", "representaban", "alrededor", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "total", "de", "vietnam", "de", "unos", "millones", "de", "habitantes", "lo", "que", "convert\u00eda", "a", "vietnam", "en", "el", "cuarto", "pa\u00eds", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "de", "asia", "hay", "di\u00f3cesis", "incluidas", "tres", "archidi\u00f3cesis", "el", "primer", "obispo", "vietnamita", "fue", "jeanbaptiste", "nguyn", "b\u00e1", "t\u00f2ng", "consagrado", "obispo", "titular", "en", "y", "encargado", "de", "dirigir", "el", "vicariato", "apost\u00f3lico", "de", "ph\u00e1t", "di\u00eam", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "nguy\u00ean", "vn", "thu\u00e2n", "que", "estuvo", "en", "prisi\u00f3n", "de", "a", "fue", "cardenal", "a", "partir", "de", "el", "cardenal", "paul", "joseph", "phm", "\u00ecnh", "tng", "estuvo", "bajo", "arresto", "domiciliario", "de", "a", "fue", "arzobispo", "de", "han\u00f3i", "desde", "hasta", "su", "muerte", "en", "el", "islam", "es", "practicado", "principalmente", "por", "la", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "cham", "tambi\u00e9n", "hay", "una", "minor\u00eda", "de", "seguidores", "del", "hinduismo", "entre", "los", "cham", "adem\u00e1s", "hay", "minor\u00edas", "de", "jud\u00edos", "baha\u00edes", "animistas", "y", "religiones", "aut\u00f3ctonas", "como", "el", "culto", "pagano", "o", "mu", "que", "rinde", "adoraci\u00f3n", "a", "la", "diosa", "madre", "y", "el", "caoda\u00edsmo", "una", "religi\u00f3n", "sincr\u00e9tica", "cultura", "literatura", "la", "literatura", "vietnamita", "tiene", "siglos", "de", "historia", "y", "el", "pa\u00eds", "cuenta", "con", "una", "rica", "tradici\u00f3n", "de", "literatura", "popular", "basada", "en", "la", "t\u00edpica", "forma", "po\u00e9tica", "de", "seis", "a", "ocho", "versos", "llamada", "ca", "dao", "que", "suele", "centrarse", "en", "los", "antepasados", "y", "h\u00e9roes", "de", "las", "aldeas", "se", "ha", "encontrado", "literatura", "escrita", "que", "se", "remonta", "al", "siglo", "x", "de", "la", "dinast\u00eda", "ng\u00f4", "con", "autores", "antiguos", "notables", "como", "nguyn", "tr\u00e3i", "trn", "hng", "o", "nguyn", "du", "y", "nguyn", "\u00ecnh", "chiu", "algunos", "g\u00e9neros", "literarios", "desempe\u00f1an", "un", "papel", "importante", "en", "la", "representaci\u00f3n", "teatral", "como", "el", "h\u00e1t", "n\u00f3i", "en", "ca", "tr\u00f9", "en", "vietnam", "tambi\u00e9n", "se", "han", "formado", "algunas", "uniones", "po\u00e9ticas", "como", "el", "tao", "\u00e0n", "la", "literatura", "vietnamita", "se", "ha", "visto", "influida", "por", "los", "estilos", "occidentales", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "con", "el", "primer", "movimiento", "de", "transformaci\u00f3n", "literaria", "de", "th", "mi", "surgido", "en", "la", "literatura", "popular", "vietnamita", "es", "un", "mestizaje", "de", "muchas", "formas", "no", "es", "s\u00f3lo", "una", "tradici\u00f3n", "oral", "sino", "una", "mezcla", "de", "tres", "medios", "oculto", "s\u00f3lo", "conservado", "en", "la", "memoria", "de", "los", "autores", "folcl\u00f3ricos", "fijo", "escrito", "y", "mostrado", "representado", "la", "literatura", "popular", "suele", "existir", "en", "muchas", "versiones", "se", "transmite", "oralmente", "y", "tiene", "autores", "desconocidos", "los", "mitos", "consisten", "en", "historias", "sobre", "seres", "sobrenaturales", "h\u00e9roes", "dioses", "creadores", "y", "reflejan", "el", "punto", "de", "vista", "de", "los", "antiguos", "sobre", "la", "vida", "humana", "consisten", "en", "historias", "de", "la", "creaci\u00f3n", "historias", "sobre", "sus", "or\u00edgenes", "lc", "long", "qu\u00e2n", "y", "\u00e2u", "c", "h\u00e9roes", "de", "la", "cultura", "sn", "tinh", "y", "thy", "tinh", "a", "los", "que", "se", "denomina", "esp\u00edritu", "de", "la", "monta\u00f1a", "y", "del", "agua", "respectivamente", "y", "muchos", "otros", "cuentos", "folcl\u00f3ricos", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "vietnamita", "var\u00eda", "entre", "las", "regiones", "septentrionales", "y", "meridionales", "del", "pa\u00eds", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "septentrional", "es", "la", "forma", "musical", "m\u00e1s", "antigua", "de", "vietnam", "y", "es", "tradicionalmente", "m\u00e1s", "formal", "los", "or\u00edgenes", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "vietnamita", "se", "remontan", "a", "las", "invasiones", "mongolas", "del", "siglo", "xiii", "cuando", "los", "vietnamitas", "capturaron", "una", "compa\u00f1\u00eda", "de", "\u00f3pera", "china", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "vietnam", "ha", "sido", "el", "pa\u00eds", "m\u00e1s", "impactado", "por", "la", "tradici\u00f3n", "musical", "china", "junto", "con", "las", "de", "jap\u00f3n", "corea", "y", "mongolia", "nh\u00e3", "nhc", "es", "la", "forma", "m\u00e1s", "popular", "de", "m\u00fasica", "de", "la", "corte", "imperial", "ch\u00e8o", "es", "una", "forma", "de", "teatro", "musical", "generalmente", "sat\u00edrico", "mientras", "que", "xm", "o", "h\u00e1t", "xm", "canto", "xm", "es", "un", "tipo", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "vietnamita", "el", "quan", "h", "canto", "alterno", "es", "popular", "en", "la", "antigua", "provincia", "de", "h\u00e0", "bc", "que", "ahora", "est\u00e1", "dividida", "en", "las", "provincias", "de", "bc", "ninh", "y", "bc", "giang", "y", "en", "todo", "vietnam", "otra", "forma", "de", "m\u00fasica", "llamada", "h\u00e1t", "chu", "vn", "o", "h\u00e1t", "vn", "se", "utiliza", "para", "invocar", "a", "los", "esp\u00edritus", "durante", "las", "ceremonias", "nhc", "d\u00e2n", "tc", "ci", "bi\u00ean", "es", "una", "forma", "moderna", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "vietnamita", "que", "surgi\u00f3", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "mientras", "que", "ca", "tr\u00f9", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "h\u00e1t", "\u00e0o", "es", "una", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "popular", "h\u00f2", "puede", "considerarse", "el", "estilo", "meridional", "de", "quan", "h", "existe", "una", "gama", "de", "instrumentos", "tradicionales", "como", "el", "\u00e0n", "bu", "una", "c\u00edtara", "monocorde", "el", "\u00e0n", "g\u00e1o", "un", "viol\u00edn", "de", "dos", "cuerdas", "con", "cuerpo", "de", "coco", "y", "el", "\u00e0n", "nguyt", "un", "la\u00fad", "lunar", "de", "dos", "cuerdas", "con", "trastes", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "se", "han", "hecho", "algunos", "esfuerzos", "por", "mezclar", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "vietnamita", "especialmente", "la", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "con", "la", "m\u00fasica", "moderna", "para", "revivir", "y", "promover", "la", "m\u00fasica", "nacional", "en", "el", "contexto", "moderno", "y", "educar", "a", "las", "generaciones", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "sobre", "los", "instrumentos", "musicales", "y", "estilos", "de", "canto", "tradicionales", "de", "vietnam", "la", "m\u00fasica", "de", "bolero", "ha", "ganado", "popularidad", "en", "el", "pa\u00eds", "desde", "la", "d\u00e9cada", "de", "aunque", "con", "un", "estilo", "diferente", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "m\u00fasica", "tradicional", "vietnamita", "con", "elementos", "occidentales", "en", "el", "siglo", "xxi", "la", "moderna", "industria", "de", "la", "m\u00fasica", "pop", "vietnamita", "conocida", "como", "vpop", "incorpora", "elementos", "de", "muchos", "g\u00e9neros", "populares", "de", "todo", "el", "mundo", "como", "la", "electr\u00f3nica", "el", "dance", "y", "el", "r&b", "gastronom\u00eda", "tradicionalmente", "la", "cocina", "vietnamita", "se", "basa", "en", "cinco", "\"elementos\"", "gustativos", "fundamentales", "en", "vietnamita", "ng", "v", "picante", "metal", "agrio", "madera", "amargo", "fuego", "salado", "agua", "y", "dulce", "tierra", "entre", "los", "ingredientes", "habituales", "se", "encuentran", "la", "salsa", "de", "pescado", "la", "pasta", "de", "gambas", "la", "salsa", "de", "soja", "el", "arroz", "las", "hierbas", "frescas", "las", "frutas", "y", "las", "verduras", "las", "recetas", "vietnamitas", "utilizan", "hierba", "lim\u00f3n", "jengibre", "menta", "menta", "vietnamita", "cilantro", "largo", "canela", "de", "saig\u00f3n", "chile", "ojo", "de", "p\u00e1jaro", "lima", "y", "hojas", "de", "albahaca", "la", "cocina", "tradicional", "vietnamita", "es", "conocida", "por", "sus", "ingredientes", "frescos", "el", "uso", "m\u00ednimo", "de", "aceite", "y", "la", "dependencia", "de", "hierbas", "y", "verduras", "est\u00e1", "considerada", "una", "de", "las", "cocinas", "m\u00e1s", "sanas", "del", "mundo", "el", "uso", "de", "carnes", "como", "el", "cerdo", "la", "ternera", "y", "el", "pollo", "era", "relativamente", "limitado", "en", "el", "pasado", "en", "su", "lugar", "se", "generaliz\u00f3", "el", "uso", "de", "pescado", "de", "agua", "dulce", "crust\u00e1ceos", "sobre", "todo", "cangrejos", "y", "moluscos", "la", "salsa", "de", "pescado", "la", "salsa", "de", "soja", "la", "salsa", "de", "gambas", "y", "las", "limas", "son", "algunos", "de", "los", "principales", "ingredientes", "aromatizantes", "vietnam", "tiene", "una", "fuerte", "cultura", "de", "comida", "callejera", "con", "platos", "populares", "comunes", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "muchos", "platos", "vietnamitas", "notables", "como", "el", "gi", "cun", "rollo", "de", "ensalada", "el", "b\u00e1nh", "cun", "rollo", "de", "fideos", "de", "arroz", "el", "b\u00fan", "ri\u00eau", "sopa", "de", "fideos", "de", "arroz", "y", "los", "fideos", "ph", "se", "originaron", "en", "el", "norte", "y", "fueron", "introducidos", "en", "el", "centro", "y", "el", "sur", "de", "vietnam", "por", "los", "emigrantes", "del", "norte", "los", "platos", "locales", "del", "norte", "suelen", "ser", "menos", "picantes", "que", "los", "del", "sur", "ya", "que", "el", "clima", "septentrional", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "limita", "la", "producci\u00f3n", "y", "la", "disponibilidad", "de", "especias", "la", "pimienta", "negra", "se", "utiliza", "con", "frecuencia", "en", "lugar", "del", "chile", "para", "producir", "sabores", "picantes", "las", "bebidas", "vietnamitas", "en", "el", "sur", "tambi\u00e9n", "suelen", "servirse", "fr\u00edas", "con", "cubitos", "de", "hielo", "sobre", "todo", "durante", "las", "estaciones", "c\u00e1lidas", "anuales", "en", "cambio", "en", "el", "norte", "son", "m\u00e1s", "preferibles", "las", "bebidas", "calientes", "en", "un", "clima", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "algunos", "ejemplos", "de", "bebidas", "vietnamitas", "b\u00e1sicas", "son", "el", "c\u00e0", "ph\u00ea", "\u00e1", "caf\u00e9", "helado", "vietnamita", "el", "c\u00e0", "ph\u00ea", "trng", "caf\u00e9", "de", "huevo", "el", "chanh", "mui", "zumo", "de", "lima", "encurtido", "salado", "el", "cm", "ru", "vino", "de", "arroz", "glutinoso", "el", "nc", "m\u00eda", "zumo", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "y", "el", "tr\u00e0", "sen", "t\u00e9", "de", "loto", "vietnamita", "fiestas", "el", "tt", "a\u00f1o", "nuevo", "lunar", "es", "la", "fiesta", "de", "trascendencia", "deporte", "las", "artes", "marciales", "vovinam", "kim", "ke", "y", "b\u00ecnh", "nh", "est\u00e1n", "muy", "extendidas", "en", "vietnam", "mientras", "que", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "del", "pa\u00eds", "su", "selecci\u00f3n", "nacional", "gan\u00f3", "dos", "veces", "el", "campeonato", "de", "f\u00fatbol", "de", "la", "asean", "en", "y", "y", "alcanz\u00f3", "los", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "copa", "asi\u00e1tica", "su", "equipo", "juvenil", "sub", "se", "convirti\u00f3", "en", "subcampe\u00f3n", "del", "campeonato", "sub", "de", "la", "afc", "y", "alcanz\u00f3", "el", "cuarto", "puesto", "en", "los", "juegos", "asi\u00e1ticos", "mientras", "que", "el", "sub", "logr\u00f3", "clasificarse", "para", "la", "copa", "mundial", "sub", "de", "la", "fifa", "por", "primera", "vez", "en", "su", "historia", "futbol\u00edstica", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "femenina", "de", "f\u00fatbol", "tambi\u00e9n", "domina", "tradicionalmente", "los", "juegos", "del", "sudeste", "asi\u00e1tico", "junto", "con", "su", "principal", "rival", "tailandia", "otros", "deportes", "occidentales", "como", "el", "b\u00e1dminton", "el", "tenis", "el", "voleibol", "el", "pingpong", "y", "el", "ajedrez", "tambi\u00e9n", "gozan", "de", "gran", "popularidad", "vietnam", "participa", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "desde", "cuando", "compet\u00eda", "como", "estado", "de", "vietnam", "tras", "la", "partici\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "en", "s\u00f3lo", "vietnam", "del", "sur", "compiti\u00f3", "en", "los", "juegos", "enviando", "atletas", "a", "las", "olimpiadas", "de", "y", "desde", "la", "reunificaci\u00f3n", "de", "vietnam", "en", "ha", "competido", "como", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "vietnam", "asistiendo", "a", "todos", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "verano", "a", "partir", "de", "el", "actual", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "de", "vietnam", "se", "form\u00f3", "en", "y", "fue", "reconocido", "por", "el", "comit\u00e9", "ol\u00edmpico", "internacional", "coi", "en", "vietnam", "nunca", "ha", "participado", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "invierno", "en", "vietnam", "gan\u00f3", "su", "primera", "medalla", "de", "oro", "en", "unos", "juegos", "ol\u00edmpicos", "el", "baloncesto", "se", "ha", "convertido", "en", "un", "deporte", "cada", "vez", "m\u00e1s", "popular", "en", "vietnam", "especialmente", "en", "ciudad", "ho", "chi", "minh", "han\u00f3i", "y", "s\u00f3c", "trng", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "indochina", "cochinchina", "anexopatrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "vietnam", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "vietnam", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "vietnam", "wikimedia", "atlas", "vietnam", "wikiviajes", "alberga", "gu\u00edas", "de", "viajes", "de", "o", "sobre", "vietnam", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "vietnam", "vietnam", "en", "openstreetmap"]