["vincent", "willem", "van", "gogh", "pronunciado", "zundert", "de", "marzo", "de", "auverssuroise", "de", "julio", "de", "fue", "un", "pintor", "neerland\u00e9s", "uno", "de", "los", "principales", "exponentes", "del", "postimpresionismo", "pint\u00f3", "unos", "cuadros", "entre", "ellos", "autorretratos", "y", "acuarelas", "y", "realiz\u00f3", "m\u00e1s", "de", "dibujos", "una", "figura", "central", "en", "su", "vida", "fue", "su", "hermano", "menor", "theo", "marchante", "de", "arte", "en", "par\u00eds", "quien", "le", "prest\u00f3", "apoyo", "financiero", "de", "manera", "continua", "y", "desinteresada", "la", "gran", "amistad", "entre", "ellos", "est\u00e1", "documentada", "en", "las", "numerosas", "cartas", "que", "se", "intercambiaron", "desde", "agosto", "de", "de", "las", "cartas", "que", "se", "conservan", "del", "pintor", "unas", "fueron", "para", "theo", "las", "otras", "son", "correspondencia", "con", "amigos", "y", "familiares", "desde", "joven", "tuvo", "inclinaci\u00f3n", "hacia", "el", "dibujo", "su", "primer", "trabajo", "fue", "en", "una", "galer\u00eda", "de", "arte", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirti\u00f3", "en", "pastor", "protestante", "y", "en", "a", "la", "edad", "de", "veintis\u00e9is", "a\u00f1os", "se", "march\u00f3", "como", "misionero", "a", "una", "regi\u00f3n", "minera", "de", "b\u00e9lgica", "donde", "comenz\u00f3", "a", "dibujar", "a", "la", "gente", "de", "la", "comunidad", "local", "en", "pint\u00f3", "su", "primera", "gran", "obrael", "retrato", "de", "ale", "raya", "y", "lucas", "los", "comedores", "de", "patatas", "en", "ese", "momento", "su", "paleta", "se", "compon\u00eda", "principalmente", "de", "tonos", "sombr\u00edos", "y", "terrosos", "la", "luz", "y", "la", "preferencia", "por", "los", "colores", "vivos", "por", "la", "que", "es", "conocido", "surgi\u00f3", "posteriormente", "cuando", "se", "traslad\u00f3", "al", "sur", "de", "francia", "consiguiendo", "su", "plenitud", "durante", "su", "estancia", "en", "arl\u00e9s", "en", "la", "calidad", "de", "su", "obra", "fue", "reconocida", "solo", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "en", "una", "exposici\u00f3n", "retrospectiva", "en", "consider\u00e1ndose", "en", "la", "actualidad", "uno", "de", "los", "grandes", "maestros", "de", "la", "historia", "de", "la", "pintura", "influy\u00f3", "grandemente", "en", "el", "arte", "del", "siglo", "xx", "especialmente", "entre", "los", "expresionistas", "alemanes", "y", "los", "fauvistas", "como", "matisse", "derain", "vlaminck", "y", "kees", "van", "dongen", "falleci\u00f3", "a", "los", "treinta", "y", "siete", "a\u00f1os", "de", "edad", "por", "una", "herida", "de", "bala", "a\u00fan", "no", "se", "sabe", "con", "seguridad", "si", "fue", "un", "suicidio", "o", "un", "homicidio", "involuntario", "a", "pesar", "de", "que", "existe", "una", "tendencia", "general", "a", "especular", "que", "su", "enfermedad", "mental", "influyese", "en", "su", "pintura", "el", "cr\u00edtico", "de", "arte", "robert", "hughes", "cree", "que", "las", "obras", "del", "artista", "est\u00e1n", "ejecutadas", "bajo", "un", "completo", "control", "de", "hecho", "el", "pintor", "nunca", "trabaj\u00f3", "en", "los", "periodos", "en", "los", "que", "estaba", "enfermo", "biograf\u00eda", "naci\u00f3", "el", "de", "marzo", "de", "hijo", "de", "un", "austero", "y", "humilde", "pastor", "protestante", "neerland\u00e9s", "llamado", "theodorus", "y", "de", "su", "mujer", "anna", "cornelia", "vincent", "recibi\u00f3", "el", "mismo", "nombre", "que", "le", "hab\u00edan", "puesto", "a", "un", "hermano", "que", "naci\u00f3", "muerto", "exactamente", "un", "a\u00f1o", "antes", "el", "de", "mayo", "de", "naci\u00f3", "su", "hermano", "theo", "y", "ambos", "tuvieron", "cuatro", "hermanos", "m\u00e1s", "cornelius", "vincent", "elisabetha", "huberta", "anna", "cornelia", "y", "wilhelmina", "jacoba", "durante", "la", "infancia", "acudi\u00f3", "a", "la", "escuela", "de", "manera", "discontinua", "e", "irregular", "pues", "sus", "padres", "le", "enviaron", "a", "diferentes", "internados", "el", "primero", "de", "ellos", "en", "zevenbergen", "en", "donde", "estudi\u00f3", "franc\u00e9s", "y", "alem\u00e1n", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "se", "matricul\u00f3", "en", "la", "escuela", "secundaria", "hbs", "koning", "willem", "ii", "tilburg", "viviendo", "con", "la", "familia", "hannik", "en", "la", "calle", "sint", "annaplein", "y", "permaneci\u00f3", "all\u00ed", "hasta", "que", "dej\u00f3", "los", "estudios", "de", "manera", "definitiva", "a", "los", "quince", "a\u00f1os", "por", "entonces", "comenz\u00f3", "su", "afici\u00f3n", "por", "la", "pintura", "sobre", "su", "infancia", "vincent", "van", "gogh", "coment\u00f3", "mi", "juventud", "fue", "triste", "fr\u00eda", "y", "est\u00e9ril", "primeros", "trabajos", "marchante", "de", "arte", "desde", "muy", "joven", "mostr\u00f3", "un", "car\u00e1cter", "dif\u00edcil", "y", "un", "temperamento", "fuerte", "tras", "abandonar", "los", "estudios", "y", "despu\u00e9s", "de", "un", "a\u00f1o", "en", "zundert", "van", "gogh", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "en", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "como", "aprendiz", "en", "goupil", "&", "co", "m\u00e1s", "tarde", "boussod", "&", "valadon", "una", "importante", "compa\u00f1\u00eda", "internacional", "de", "comercio", "de", "arte", "de", "la", "haya", "de", "la", "que", "su", "t\u00edo", "vincent", "fue", "socio", "se", "adapt\u00f3", "bastante", "bien", "a", "esta", "nueva", "vida", "llegando", "a", "escribir", "cuatro", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "fue", "trasladado", "a", "londres", "para", "suministrar", "obras", "de", "arte", "a", "los", "comercios", "del", "lugar", "y", "fue", "all\u00ed", "donde", "tuvo", "un", "primer", "contacto", "con", "eugenia", "hija", "de", "\u00farsula", "loyer", "patrona", "de", "la", "pensi\u00f3n", "donde", "se", "hosped\u00f3", "se", "enamor\u00f3", "de", "ella", "pero", "la", "chica", "estaba", "comprometida", "y", "lo", "rechaz\u00f3", "en", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "su", "estancia", "en", "londres", "pas\u00f3", "las", "vacaciones", "en", "familia", "en", "helvoirt", "y", "confes\u00f3", "su", "malestar", "por", "eugenia", "vivi\u00f3", "aislado", "leyendo", "libros", "religiosos", "y", "perdiendo", "el", "inter\u00e9s", "por", "su", "trabajo", "en", "mayo", "de", "fue", "destinado", "a", "par\u00eds", "donde", "creci\u00f3", "su", "amor", "por", "el", "arte", "en", "una", "exposici\u00f3n", "de", "dibujos", "de", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "coment\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "en", "una", "carta", "dirigida", "a", "su", "hermano", "theo", "comunic\u00f3", "que", "hab\u00eda", "sido", "despedido", "de", "la", "galer\u00eda", "de", "arte", "y", "que", "tendr\u00eda", "que", "irse", "el", "de", "abril", "el", "despido", "fue", "debido", "a", "que", "interpon\u00eda", "sus", "gustos", "personales", "sobre", "las", "ventas", "que", "deb\u00eda", "hacer", "sin", "embargo", "en", "boussod", "&", "valadon", "se", "qued\u00f3", "su", "hermano", "theo", "cuatro", "a\u00f1os", "menor", "que", "\u00e9l", "que", "trabajar\u00eda", "all\u00ed", "desde", "hasta", "su", "muerte", "y", "sin", "cuya", "abnegaci\u00f3n", "nunca", "hubiera", "sido", "posible", "la", "corta", "e", "intensa", "carrera", "art\u00edstica", "de", "su", "hermano", "mayor", "su", "familia", "le", "propuso", "que", "abriera", "\u00e9l", "mismo", "una", "galer\u00eda", "donde", "podr\u00eda", "ofrecer", "la", "clase", "de", "pintura", "que", "\u00e9l", "escogiera", "rechaz\u00f3", "la", "idea", "y", "m\u00e1s", "tarde", "insisti\u00f3", "a", "su", "hermano", "tambi\u00e9n", "marchante", "de", "arte", "para", "que", "dejase", "su", "trabajo", "ya", "que", "el", "comercio", "de", "arte", "era", "una", "farsa", "religi\u00f3n", "a", "finales", "de", "marzo", "de", "regres\u00f3", "a", "inglaterra", "donde", "permaneci\u00f3", "dos", "a\u00f1os", "por", "aquel", "tiempo", "van", "gogh", "aument\u00f3", "su", "fanatismo", "religioso", "le", "entusiasmaba", "la", "lectura", "de", "la", "biblia", "y", "la", "imitaci\u00f3n", "de", "cristo", "de", "tom\u00e1s", "de", "kempis", "despu\u00e9s", "de", "estar", "un", "tiempo", "como", "maestro", "auxiliar", "en", "ramsgate", "empez\u00f3", "a", "trabajar", "en", "isleworth", "como", "ayudante", "del", "predicador", "metodista", "jones", "donde", "lleg\u00f3", "a", "subir", "al", "p\u00falpito", "de", "la", "iglesia", "y", "leer", "un", "serm\u00f3n", "que", "se", "hab\u00eda", "preparado", "escrupulosamente", "sobre", "este", "primer", "serm\u00f3n", "existe", "una", "copia", "que", "envi\u00f3", "a", "su", "hermano", "theo", "con", "frases", "como", "pas\u00f3", "unos", "seis", "meses", "en", "dordrecht", "como", "empleado", "de", "una", "librer\u00eda", "y", "en", "mayo", "de", "se", "traslad\u00f3", "a", "\u00e1msterdam", "donde", "quiso", "hacerse", "te\u00f3logo", "tuvo", "que", "desistir", "y", "tambi\u00e9n", "abandonar", "sus", "deseos", "de", "entrar", "en", "una", "escuela", "metodista", "fue", "rechazado", "por", "no", "saber", "ni", "lat\u00edn", "ni", "griego", "y", "su", "dificultad", "para", "hablar", "en", "p\u00fablico", "aunque", "realmente", "el", "motivo", "era", "su", "falta", "de", "subordinaci\u00f3n", "cada", "vez", "le", "era", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "adaptarse", "a", "un", "cierto", "orden", "y", "someterse", "a", "alguien", "que", "le", "dirigiese", "en", "quiz\u00e1s", "por", "su", "profundo", "fervor", "fue", "enviado", "como", "misionero", "a", "la", "regi\u00f3n", "de", "mons", "a", "las", "minas", "de", "borinage", "en", "b\u00e9lgica", "donde", "en", "condiciones", "extremadamente", "duras", "realiz\u00f3", "durante", "veintid\u00f3s", "meses", "un", "trabajo", "evangelizador", "entre", "los", "mineros", "de", "la", "zona", "pero", "con", "su", "fanatismo", "lo", "que", "consegu\u00eda", "era", "que", "le", "llegaran", "a", "temer", "dorm\u00eda", "en", "una", "peque\u00f1a", "barraca", "y", "su", "estado", "se", "degradaba", "cada", "d\u00eda", "m\u00e1s", "adem\u00e1s", "repart\u00eda", "entre", "los", "pobres", "lo", "poco", "que", "ten\u00eda", "dec\u00eda", "que", "estaba", "obligado", "a", "creer", "en", "dios", "para", "poder", "soportar", "tantas", "desgracias", "sus", "superiores", "decidieron", "entonces", "enviarle", "a", "cuesmes", "permaneciendo", "un", "a\u00f1o", "completo", "en", "una", "absoluta", "pobreza", "y", "en", "contacto", "con", "los", "mineros", "por", "los", "que", "sent\u00eda", "una", "gran", "simpat\u00eda", "despu\u00e9s", "se", "le", "suprimi\u00f3", "el", "peque\u00f1o", "sueldo", "que", "recib\u00eda", "ante", "todo", "esto", "sigui\u00f3", "los", "consejos", "de", "su", "hermano", "theo", "del", "que", "ya", "estaba", "recibiendo", "ayuda", "econ\u00f3mica", "y", "decidi\u00f3", "dar", "un", "cambio", "a", "su", "vida", "y", "dedicarse", "a", "la", "pintura", "pintura", "aprendizaje", "establecido", "en", "en", "bruselas", "hizo", "amistad", "con", "el", "pintor", "neerland\u00e9s", "anthon", "van", "rappard", "se", "inscribi\u00f3", "en", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "donde", "estudi\u00f3", "dibujo", "y", "perspectiva", "en", "esta", "\u00e9poca", "realiz\u00f3", "esbozos", "y", "dibujos", "basados", "en", "las", "pinturas", "de", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "representando", "campesinos", "y", "mineros", "modelos", "de", "la", "vida", "cotidiana", "y", "pint\u00e1ndolos", "muy", "realistas", "y", "con", "tonalidades", "oscuras", "etten", "el", "de", "abril", "de", "vincent", "lleg\u00f3", "a", "etten", "a", "visitar", "a", "su", "hermano", "durante", "este", "per\u00edodo", "va", "a", "casa", "de", "su", "primo", "el", "pintor", "anton", "mauve", "y", "donde", "vuelve", "a", "enamorarse", "esta", "vez", "de", "una", "de", "sus", "primas", "cornelia", "adriana", "vosstricker", "kee", "que", "acababa", "de", "enviudar", "a", "la", "que", "propuso", "r\u00e1pidamente", "matrimonio", "la", "respuesta", "de", "kee", "fue", "no", "jam\u00e1s", "jam\u00e1s", "a", "pesar", "de", "esta", "negativa", "insisti\u00f3", "mediante", "cartas", "que", "la", "viuda", "no", "contestaba", "adem\u00e1s", "de", "negarse", "a", "verlo", "vincent", "insisti\u00f3", "con", "los", "padres", "de", "ella", "fue", "a", "su", "casa", "a", "intentar", "verla", "de", "nuevo", "los", "familiares", "le", "llegaron", "a", "decir", "que", "su", "insistencia", "era", "asquerosa", "en", "diciembre", "de", "escribi\u00f3", "a", "su", "hermano", "le", "cont\u00f3", "la", "historia", "y", "las", "disputas", "con", "su", "padre", "la", "haya", "en", "la", "haya", "su", "primo", "ant\u00f3n", "pintor", "de", "acuarelas", "le", "aconsej\u00f3", "e", "insisti\u00f3", "en", "la", "importancia", "de", "que", "aprendiese", "perspectiva", "y", "dibujo", "vincent", "hizo", "entonces", "sus", "primeras", "acuarelas", "y", "naturalezas", "muertas", "utilizando", "tonos", "apagados", "como", "se", "ve", "en", "las", "acuarelas", "los", "pobres", "y", "el", "dinero", "y", "naturaleza", "muerta", "con", "col", "y", "zuecos", "mientras", "su", "vida", "amorosa", "tom\u00f3", "un", "nuevo", "rumbo", "desesperado", "tras", "el", "rechazo", "de", "su", "prima", "kee", "o", "quiz\u00e1", "por", "compasi\u00f3n", "vincent", "recogi\u00f3", "de", "la", "calle", "a", "clasina", "mar\u00eda", "hoornik", "sien", "una", "prostituta", "alcoh\u00f3lica", "embarazada", "y", "con", "una", "hija", "con", "la", "que", "vivi\u00f3", "durante", "un", "a\u00f1o", "tanto", "la", "madre", "como", "la", "hija", "le", "sirvieron", "de", "modelo", "en", "el", "dibujo", "dolor", "en", "el", "margen", "inferior", "cit\u00f3", "las", "palabras", "de", "jules", "michelet", "del", "tratado", "la", "femme", "\u00bfc\u00f3mo", "es", "que", "hay", "en", "la", "tierra", "una", "sola", "mujer", "sien", "por", "la", "falta", "de", "recursos", "econ\u00f3micos", "hab\u00eda", "vuelto", "a", "ejercer", "la", "prostituci\u00f3n", "y", "esto", "unido", "a", "la", "gran", "presi\u00f3n", "que", "padec\u00eda", "van", "gogh", "por", "parte", "de", "su", "padre", "de", "su", "hermano", "theo", "y", "su", "primo", "mauve", "con", "quien", "llegar\u00eda", "a", "discutir", "y", "romper", "su", "amistad", "hizo", "que", "este", "intento", "de", "vida", "familiar", "tambi\u00e9n", "fracasara", "concluida", "esta", "relaci\u00f3n", "con", "sien", "se", "traslad\u00f3", "a", "drente", "al", "norte", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "donde", "permaneci\u00f3", "durante", "tres", "meses", "y", "pint\u00f3", "temas", "paisajistas", "en", "pintura", "al", "\u00f3leo", "en", "los", "que", "se", "puede", "apreciar", "la", "diferencia", "con", "los", "dibujos", "realizados", "anteriormente", "como", "quer\u00eda", "plasmar", "todos", "los", "detalles", "realiz\u00f3", "los", "\u00f3leos", "con", "trazos", "gruesos", "y", "pinceladas", "espesas", "esta", "temporada", "sinti\u00f3", "m\u00e1s", "que", "nunca", "la", "soledad", "en", "las", "cartas", "dirigidas", "a", "su", "hermano", "le", "insist\u00eda", "en", "que", "abandonara", "su", "trabajo", "de", "marchante", "y", "siguiese", "el", "camino", "de", "la", "pintura", "en", "diciembre", "de", "regres\u00f3", "nuevamente", "a", "la", "casa", "paterna", "esta", "vez", "en", "nuenen", "donde", "el", "padre", "hab\u00eda", "sido", "trasladado", "nuenen", "en", "nuenen", "fue", "bien", "recibido", "por", "su", "familia", "que", "le", "acondicion\u00f3", "una", "habitaci\u00f3n", "como", "taller", "donde", "realiz\u00f3", "obras", "como", "jard\u00edn", "rectoral", "en", "nuenen", "en", "primavera", "en", "este", "periodo", "se", "dedic\u00f3", "a", "dibujar", "y", "pintar", "el", "trabajo", "en", "los", "telares", "coincidi\u00f3", "con", "un", "amigo", "suyo", "anthon", "van", "rappard", "al", "que", "hab\u00eda", "conocido", "en", "bruselas", "y", "que", "hab\u00eda", "venido", "a", "pasar", "unos", "d\u00edas", "en", "nuenen", "los", "dos", "juntos", "estudiaron", "y", "pintaron", "a", "los", "tejedores", "rurales", "en", "estas", "obras", "van", "gogh", "no", "consigui\u00f3", "la", "misma", "t\u00e9cnica", "que", "su", "amigo", "pero", "este", "le", "sirvi\u00f3", "de", "ejemplo", "la", "pintura", "el", "tejedor", "en", "el", "telar", "de", "mayo", "de", "expresa", "la", "dureza", "y", "el", "esfuerzo", "de", "este", "oficio", "pero", "tambi\u00e9n", "la", "dignidad", "del", "personaje", "aqu\u00ed", "van", "gogh", "demuestra", "la", "solidaridad", "y", "su", "identificaci\u00f3n", "con", "el", "protagonista", "intentando", "representar", "el", "ideal", "de", "una", "sociedad", "libre", "de", "la", "industrializaci\u00f3n", "y", "hace", "una", "alabanza", "al", "trabajo", "artesanal", "la", "composici\u00f3n", "de", "esta", "pintura", "consigue", "el", "efecto", "de", "enmarcar", "al", "tejedor", "en", "el", "mecanismo", "del", "telar", "dentro", "de", "un", "enrejado", "horizontal", "y", "vertical", "que", "parece", "integrar", "al", "personaje", "hasta", "conseguir", "que", "llegue", "a", "formar", "parte", "de", "la", "m\u00e1quina", "la", "claridad", "del", "fondo", "de", "la", "pintura", "hace", "resaltar", "todo", "el", "dibujo", "en", "el", "oto\u00f1o", "de", "se", "enamor\u00f3", "de", "nuevo", "ahora", "de", "la", "hija", "de", "un", "vecino", "margot", "begemann", "diez", "a\u00f1os", "mayor", "que", "vincent", "que", "le", "acompa\u00f1aba", "en", "sus", "salidas", "pict\u00f3ricas", "por", "el", "campo", "pensaron", "en", "contraer", "matrimonio", "pero", "se", "encontraron", "con", "la", "firme", "oposici\u00f3n", "de", "la", "familia", "de", "margot", "quien", "lleg\u00f3", "a", "intentar", "suicidarse", "poco", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "de", "muere", "repentinamente", "el", "padre", "de", "vincent", "las", "disputas", "por", "la", "herencia", "entre", "su", "madre", "y", "sus", "hermanas", "hicieron", "que", "se", "marchase", "de", "su", "casa", "para", "irse", "a", "vivir", "a", "un", "lugar", "m\u00e1s", "amplio", "que", "le", "ofreci\u00f3", "un", "sacrist\u00e1n", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "en", "su", "familia", "que", "eran", "protestantes", "este", "hecho", "fue", "considerado", "como", "una", "ofensa", "durante", "la", "primavera", "de", "pint\u00f3", "la", "que", "se", "considera", "una", "de", "sus", "grandes", "obras", "tempranas", "los", "comedores", "de", "patatas", "hasta", "entonces", "sus", "esfuerzos", "se", "hab\u00edan", "centrado", "siempre", "en", "la", "representaci\u00f3n", "de", "una", "figura", "pero", "en", "esta", "obra", "se", "encontr\u00f3", "con", "la", "dificultad", "de", "tener", "que", "coordinar", "cinco", "personajes", "y", "conseguir", "relacionarlos", "para", "realizar", "esta", "pintura", "contrat\u00f3", "modelos", "y", "realiz\u00f3", "diversos", "esbozos", "de", "dibujos", "de", "las", "figuras", "y", "estudios", "sobre", "detalles", "con", "las", "manos", "sujetando", "el", "tenedor", "la", "taza", "o", "la", "tetera", "los", "colores", "empleados", "de", "tonos", "terrosos", "no", "contribuyeron", "a", "una", "fusi\u00f3n", "armoniosa", "con", "el", "fondo", "en", "una", "de", "sus", "cartas", "expres\u00f3", "con", "ayuda", "de", "theo", "se", "imprimieron", "veinte", "litograf\u00edas", "de", "los", "comedores", "de", "patatas", "que", "la", "gente", "de", "los", "alrededores", "pudo", "comprar", "a", "precios", "asequibles", "en", "un", "solo", "d\u00eda", "traslad\u00f3", "directamente", "en", "la", "piedra", "de", "memoria", "y", "sin", "dibujos", "previos", "la", "imagen", "de", "los", "campesinos", "comiendo", "patatas", "obviamente", "en", "la", "impresi\u00f3n", "en", "papel", "las", "figuras", "est\u00e1n", "invertidas", "de", "las", "veinte", "litograf\u00edas", "juliana", "montford", "ha", "logrado", "localizar", "ocho", "entre", "las", "que", "se", "encuentra", "la", "del", "museo", "thyssenbornemisza", "esta", "pintura", "provoc\u00f3", "la", "ruptura", "con", "su", "amigo", "rappard", "ya", "que", "el", "hipersensible", "y", "vulnerable", "van", "gogh", "no", "acept\u00f3", "sus", "comentarios", "rappard", "le", "hizo", "esta", "cr\u00edtica", "basada", "en", "una", "de", "las", "litograf\u00edas", "hay", "que", "aclarar", "que", "la", "dureza", "de", "la", "cr\u00edtica", "por", "parte", "de", "van", "rappard", "se", "deb\u00eda", "tambi\u00e9n", "al", "propio", "enfado", "que", "este", "ten\u00eda", "con", "van", "gogh", "por", "el", "hecho", "de", "no", "haber", "tenido", "noticia", "directa", "de", "la", "muerte", "repentina", "del", "padre", "de", "vincent", "al", "principio", "de", "esta", "misma", "carta", "se", "quejaba", "rappard", "ofendido", "de", "haber", "recibido", "una", "simple", "nota", "a", "pesar", "de", "su", "amistad", "\u00bfpensaste", "que", "ten\u00eda", "tan", "poco", "inter\u00e9s", "en", "tu", "padre", "y", "tu", "familia", "a", "la", "vista", "de", "esta", "pintura", "en", "par\u00eds", "camille", "pissarro", "qued\u00f3", "profundamente", "impresionado", "por", "la", "fuerza", "expresiva", "del", "cuadro", "tambi\u00e9n", "\u00e9mile", "bernard", "escribi\u00f3", "en", "un", "art\u00edculo", "seguramente", "cuando", "bernard", "hablaba", "de", "la", "grandiosa", "fealdad", "se", "refer\u00eda", "a", "los", "colores", "puesto", "que", "\u00e9l", "ten\u00eda", "un", "sentido", "del", "color", "mucho", "m\u00e1s", "luminoso", "durante", "estos", "dos", "a\u00f1os", "en", "nuenen", "complet\u00f3", "numerosos", "dibujos", "y", "acuarelas", "y", "cerca", "de", "doscientas", "pinturas", "al", "\u00f3leo", "los", "colores", "usados", "continuaban", "siendo", "oscuros", "su", "hermano", "theo", "se", "quejaba", "en", "una", "de", "sus", "cartas", "de", "que", "eran", "demasiado", "apagados", "y", "no", "estaban", "en", "la", "l\u00ednea", "del", "estilo", "del", "momento", "donde", "destacaban", "las", "pinturas", "brillantes", "de", "los", "impresionistas", "vincent", "escribi\u00f3", "al", "respecto", "el", "cuadro", "naturaleza", "muerta", "con", "biblia", "fue", "pintado", "en", "octubre", "de", "antes", "de", "su", "partida", "hacia", "amberes", "en", "memoria", "de", "su", "padre", "fallecido", "el", "de", "marzo", "de", "ese", "a\u00f1o", "se", "aprecia", "la", "biblia", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "casa", "paterna", "y", "de", "toda", "una", "educaci\u00f3n", "religiosa", "como", "contraste", "aparece", "la", "joie", "de", "vivre", "de", "zola", "el", "libro", "del", "naturalismo", "y", "en", "opini\u00f3n", "de", "su", "padre", "una", "de", "las", "obras", "m\u00e1s", "nefastas", "en", "la", "composici\u00f3n", "van", "gogh", "coloca", "la", "vela", "un", "s\u00edmbolo", "religioso", "con", "la", "idea", "de", "situar", "ambos", "s\u00edmbolos", "al", "mismo", "nivel", "amberes", "y", "par\u00eds", "en", "noviembre", "de", "van", "gogh", "lleg\u00f3", "a", "amberes", "donde", "ocup\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "taller", "encima", "de", "una", "tienda", "de", "pinturas", "el", "alquiler", "lo", "pagaba", "su", "hermano", "compr\u00f3", "en", "unos", "anticuarios", "algunas", "xilograf\u00edas", "japonesas", "y", "se", "dedic\u00f3", "a", "copiar", "modelos", "de", "yeso", "de", "esculturas", "antiguas", "expuestas", "en", "la", "entonces", "real", "academia", "de", "amberes", "a", "pesar", "de", "su", "desacuerdo", "con", "la", "ense\u00f1anza", "acad\u00e9mica", "descubri\u00f3", "las", "pinturas", "de", "rubens", "que", "con", "su", "colorido", "y", "sus", "formas", "femeninas", "le", "abrieron", "la", "alternativa", "del", "uso", "de", "colores", "como", "el", "carm\u00edn", "y", "el", "verde", "esmeralda", "en", "esta", "\u00e9poca", "contrajo", "s\u00edfilis", "que", "aunque", "fue", "tratada", "m\u00e9dicamente", "le", "hizo", "perder", "casi", "todos", "los", "dientes", "en", "febrero", "de", "coment\u00f3", "en", "cartas", "dirigidas", "a", "theo", "que", "solo", "se", "hab\u00eda", "podido", "permitir", "seis", "o", "siete", "comidas", "calientes", "desde", "el", "mes", "de", "mayo", "anterior", "el", "a\u00f1o", "se", "mud\u00f3", "a", "par\u00eds", "a", "vivir", "junto", "a", "su", "hermano", "menor", "theo", "a", "quien", "avis\u00f3", "con", "esta", "simple", "nota", "estar\u00e9", "en", "el", "louvre", "desde", "el", "mediod\u00eda", "o", "antes", "si", "lo", "deseas", "theo", "que", "trabaja", "en", "boussod", "&", "valadon", "le", "descubri\u00f3", "a", "vincent", "los", "trabajos", "del", "impresionismo", "lo", "que", "produjo", "una", "paleta", "mucho", "m\u00e1s", "luminosa", "donde", "el", "color", "jugar\u00eda", "un", "rol", "fundamental", "en", "el", "resto", "de", "su", "obra", "durante", "los", "dos", "a\u00f1os", "siguientes", "los", "dos", "hermanos", "tuvieron", "m\u00faltiples", "fricciones", "y", "siempre", "tuvo", "que", "ser", "theo", "el", "que", "cediese", "y", "perdonase", "se", "instalaron", "en", "montmartre", "y", "empez\u00f3", "a", "codearse", "con", "los", "artistas", "de", "la", "\u00e9poca", "que", "all\u00ed", "se", "reun\u00edan", "conoci\u00f3", "a", "\u00e9mile", "bernard", "y", "a", "henri", "de", "toulouselautrec", "haci\u00e9ndose", "gran", "amigo", "de", "ellos", "as\u00ed", "como", "a", "paul", "gauguin", "georges", "pierre", "seurat", "paul", "signac", "armand", "guillaumin", "camille", "pissarro", "y", "paul", "c\u00e9zanne", "van", "gogh", "como", "muchos", "pintores", "de", "la", "\u00e9poca", "admiraba", "el", "arte", "japon\u00e9s", "de", "hokusai", "hiroshige", "y", "utamaro", "prueba", "de", "ello", "son", "las", "r\u00e9plicas", "que", "realiz\u00f3", "de", "grabados", "japoneses", "y", "algunas", "pinturas", "suyas", "que", "reproducen", "ese", "pa\u00eds", "de", "modo", "escenogr\u00e1fico", "a", "las", "reproducciones", "procedentes", "del", "jap\u00f3n", "se", "las", "llamaba", "japonaiserie", "dos", "de", "estas", "obras", "realizadas", "por", "van", "gogh", "fueron", "ciruelo", "en", "flor", "y", "puente", "bajo", "la", "lluvia", "copias", "de", "obras", "de", "hiroshige", "de", "ellas", "van", "gogh", "dej\u00f3", "escrito", "el", "siguiente", "comentario", "van", "gogh", "era", "particularmente", "aficionado", "a", "los", "ukiyoe", "que", "son", "grabados", "japoneses", "que", "representan", "escenas", "de", "la", "vida", "cotidiana", "paisajes", "y", "retratos", "de", "actores", "y", "cortesanas", "admiraba", "la", "maestr\u00eda", "t\u00e9cnica", "y", "la", "narrativa", "visual", "de", "estos", "grabados", "la", "forma", "en", "que", "los", "artistas", "japoneses", "representaban", "la", "naturaleza", "los", "patrones", "y", "las", "l\u00edneas", "en", "sus", "grabados", "influy\u00f3", "en", "la", "forma", "en", "que", "van", "gogh", "abord\u00f3", "estos", "elementos", "en", "sus", "propias", "pinturascomenz\u00f3", "a", "utilizar", "los", "colores", "complementarios", "y", "todo", "esto", "le", "hizo", "abrirse", "a", "una", "expresi\u00f3n", "en", "su", "arte", "que", "no", "hab\u00eda", "sospechado", "en", "los", "pa\u00edses", "bajos", "pissarro", "tambi\u00e9n", "le", "explic\u00f3", "las", "nuevas", "teor\u00edas", "sobre", "la", "luz", "y", "el", "tratamiento", "divisionista", "de", "los", "tonos", "el", "artista", "consigui\u00f3", "ir", "a\u00f1adiendo", "colores", "m\u00e1s", "ricos", "y", "luminosos", "a", "su", "paleta", "gracias", "a", "signac", "con", "quien", "trabaj\u00f3", "en", "practic\u00f3", "pintando", "paisajes", "urbanos", "del", "barrio", "de", "montmartre", "y", "naturalezas", "muertas", "ya", "con", "colores", "m\u00e1s", "vivos", "los", "rojos", "amarillos", "y", "azules", "con", "sus", "complementarios", "ya", "se", "pueden", "apreciar", "casi", "en", "todas", "sus", "pinturas", "de", "este", "periodo", "exaltado", "por", "la", "intensidad", "del", "clima", "art\u00edstico", "de", "par\u00eds", "van", "gogh", "consigui\u00f3", "con", "la", "ayuda", "de", "toulouselautrec", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "su", "pintura", "en", "lo", "que", "ata\u00f1e", "a", "la", "investigaci\u00f3n", "psicol\u00f3gica", "en", "los", "retratos", "pudo", "apreciar", "las", "pinturas", "ex\u00f3ticas", "realizadas", "por", "gauguin", "en", "la", "martinica", "el", "retrato", "de", "mujer", "en", "el", "caf\u00e9", "de", "tambourin", "es", "del", "mes", "de", "febrero", "de", "no", "representa", "una", "bebedora", "en", "una", "taberna", "cualquiera", "sino", "que", "es", "la", "imagen", "concreta", "de", "agostina", "segatori", "una", "antigua", "modelo", "de", "los", "pintores", "degas", "y", "corot", "y", "que", "en", "ese", "momento", "era", "la", "propietaria", "del", "caf\u00e9", "el", "cuadro", "respira", "un", "cierto", "atractivo", "ex\u00f3tico", "desde", "el", "peinado", "de", "la", "mujer", "pasando", "por", "su", "vestido", "hasta", "el", "fondo", "de", "la", "pintura", "donde", "en", "su", "decoraci\u00f3n", "se", "observan", "l\u00e1minas", "japonesas", "una", "de", "las", "cosas", "m\u00e1s", "importantes", "que", "aprendi\u00f3", "en", "esta", "\u00e9poca", "fue", "la", "aplicaci\u00f3n", "del", "contraste", "complementario", "el", "contraponer", "los", "tres", "colores", "b\u00e1sicos", "amarillo", "rojo", "y", "azul", "a", "la", "mezcla", "formada", "por", "los", "otros", "dos", "como", "combinaci\u00f3n", "rojoverde", "amarillovioleta", "y", "azulnaranja", "que", "refuerzan", "su", "tono", "o", "se", "neutralizan", "al", "mezclarse", "en", "un", "gris", "deslucido", "se", "observa", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "esta", "t\u00e9cnica", "en", "los", "cuatro", "girasoles", "donde", "claramente", "existe", "el", "contraste", "complementario", "entre", "el", "amarillo", "y", "el", "azul", "vivo", "del", "fondo", "poco", "antes", "de", "acabar", "su", "etapa", "parisina", "van", "gogh", "realiz\u00f3", "tres", "retratos", "de", "julien", "tanguy", "llamado", "por", "todos", "los", "artistas", "p\u00e8re", "tanguy", "en", "cuya", "trastienda", "de", "su", "establecimiento", "hab\u00edan", "expuesto", "sus", "obras", "van", "gogh", "gauguin", "c\u00e9zanne", "y", "seurat", "este", "retrato", "se", "considera", "la", "obra", "representativa", "de", "su", "etapa", "parisina", "con", "una", "presentaci\u00f3n", "frontal", "es", "una", "imagen", "de", "una", "estructura", "simple", "que", "contrasta", "con", "el", "fondo", "decorado", "con", "estampas", "japonesas", "el", "artista", "neerland\u00e9s", "estaba", "dispuesto", "a", "realizar", "su", "sue\u00f1o", "mediterr\u00e1neo", "en", "busca", "de", "la", "luz", "cegadora", "de", "la", "provenza", "con", "la", "explosi\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "y", "los", "colores", "puros", "colores", "que", "hab\u00eda", "estudiado", "en", "su", "colecci\u00f3n", "de", "estampas", "japonesas", "fue", "un", "periodo", "muy", "f\u00e9rtil", "en", "el", "que", "su", "arte", "se", "inclin\u00f3", "hacia", "el", "impresionismo", "pero", "por", "otro", "lado", "la", "absenta", "y", "la", "fatiga", "mental", "agravaron", "su", "condici\u00f3n", "f\u00edsica", "\u00faltimos", "tiempos", "arl\u00e9s", "el", "de", "febrero", "de", "van", "gogh", "llega", "a", "arl\u00e9s", "en", "el", "sur", "de", "francia", "primero", "se", "instal\u00f3", "en", "una", "habitaci\u00f3n", "situada", "en", "el", "hotelrestaurante", "carrel", "por", "la", "que", "pagaba", "cinco", "francos", "diarios", "esto", "sobrepasaba", "sus", "posibilidades", "econ\u00f3micas", "y", "adem\u00e1s", "el", "espacio", "era", "muy", "reducido", "para", "tener", "su", "taller", "pintaba", "todo", "lo", "que", "ve\u00eda", "como", "huerto", "en", "flor", "con", "vistas", "de", "arl\u00e9s", "y", "ya", "no", "necesitaba", "estampas", "japonesas", "como", "\u00e9l", "mismo", "reconoci\u00f3", "en", "una", "carta", "dirigida", "a", "su", "hermano", "aqu\u00ed", "no", "me", "hace", "falta", "para", "nada", "el", "arte", "japon\u00e9s", "porque", "me", "imagino", "estar", "en", "el", "jap\u00f3n", "y", "nada", "m\u00e1s", "necesito", "abrir", "los", "ojos", "y", "ver", "lo", "que", "tengo", "delante", "sus", "primeros", "cuadros", "en", "arl\u00e9s", "fueron", "t\u00edpicamente", "japoneses", "la", "pintura", "melocotonero", "en", "flor", "fue", "realizada", "en", "marzo", "de", "pint\u00f3", "la", "naturaleza", "de", "los", "alrededores", "los", "campos", "de", "trigo", "los", "pantanos", "del", "delta", "del", "r\u00f3dano", "y", "el", "canal", "del", "sur", "de", "arl\u00e9s", "el", "cual", "reflej\u00f3", "en", "diversas", "obras", "como", "el", "puente", "de", "langlois", "durante", "este", "periodo", "empez\u00f3", "a", "utilizar", "las", "pinceladas", "ondulantes", "y", "los", "amarillos", "verdes", "y", "azules", "intensos", "que", "caracterizan", "su", "obra", "pict\u00f3rica", "de", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "el", "de", "mayo", "de", "cada", "a\u00f1o", "gitanos", "de", "toda", "europa", "acuden", "en", "peregrinaje", "a", "saintesmariesdelamer", "para", "venerar", "a", "su", "patrona", "sara", "la", "negra", "van", "gogh", "acudi\u00f3", "a", "observarlo", "y", "aprovech\u00f3", "para", "realizar", "pinturas", "durante", "ese", "tiempo", "entre", "estos", "cuadros", "est\u00e1", "la", "obra", "barcas", "barcos", "de", "pesca", "en", "saintesmaries", "el", "museo", "van", "gogh", "anunci\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "el", "hallazgo", "de", "una", "nueva", "obra", "confirmada", "como", "pintura", "de", "van", "gogh", "puesta", "del", "sol", "en", "montmajour", "realizada", "en", "arl\u00e9s", "entre", "las", "evidencias", "que", "han", "hecho", "detectar", "su", "autenticidad", "se", "encuentran", "dos", "cartas", "de", "van", "gogh", "dirigidas", "a", "su", "hermano", "theo", "fechadas", "en", "julio", "de", "en", "las", "que", "describe", "el", "cuadro", "realizado", "retratos", "al", "principio", "de", "su", "estancia", "en", "arl\u00e9s", "se", "dedic\u00f3", "a", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "retratos", "sin", "embargo", "ten\u00eda", "dificultades", "para", "conseguir", "que", "alguien", "posase", "para", "\u00e9l", "sobre", "todo", "si", "eran", "mujeres", "la", "primera", "que", "pudo", "retratar", "fue", "una", "mujer", "joven", "a", "finales", "del", "mes", "de", "julio", "y", "le", "puso", "el", "nombre", "de", "la", "mousm\u00e9", "nombre", "japon\u00e9s", "que", "le", "inspir\u00f3", "la", "lectura", "del", "libro", "madame", "chisanth\u00e8me", "de", "pierre", "loti", "con", "los", "hombres", "le", "fue", "m\u00e1s", "f\u00e1cil", "convencerlos", "ya", "que", "a", "cambio", "les", "invitaba", "a", "una", "copa", "en", "la", "taberna", "pod\u00eda", "retratarlos", "sin", "ning\u00fan", "problema", "y", "as\u00ed", "realiz\u00f3", "las", "obras", "de", "el", "campesino", "retrato", "de", "patience", "escalier", "el", "zuau", "el", "lugarteniente", "millet", "y", "el", "cartero", "roulin", "tuvo", "una", "buena", "amistad", "con", "joseph", "roulin", "un", "cartero", "casado", "con", "la", "se\u00f1ora", "augustine", "roulin", "y", "con", "la", "cual", "ten\u00eda", "tres", "hijos", "marcelle", "armand", "y", "camille", "roulin", "vincent", "hizo", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "pinturas", "de", "esta", "familia", "el", "retrato", "conocido", "como", "\"la", "berceuse\"", "muestra", "a", "la", "se\u00f1ora", "de", "joseph", "roulin", "tambi\u00e9n", "est\u00e1n", "el", "retrato", "de", "armand", "rouliny", "el", "retrato", "de", "camille", "roulin", "al", "cartero", "le", "pint\u00f3", "hasta", "en", "seis", "retratos", "el", "retrato", "de", "eug\u00e8ne", "boch", "fue", "realizado", "en", "ocasi\u00f3n", "de", "una", "visita", "que", "le", "hizo", "este", "poeta", "belga", "en", "el", "mes", "de", "julio", "seg\u00fan", "explic\u00f3", "a", "su", "hermano", "en", "este", "retrato", "quer\u00eda", "captar", "las", "ideas", "rom\u00e1nticas", "del", "personaje", "estancia", "de", "gauguin", "en", "arl\u00e9s", "van", "gogh", "pas\u00f3", "todo", "el", "verano", "pintando", "paisajes", "al", "aire", "libre", "para", "realizar", "la", "composici\u00f3n", "colocaba", "en", "el", "fondo", "del", "cuadro", "toda", "la", "parte", "arquitect\u00f3nica", "con", "torres", "de", "iglesia", "chimeneas", "casas", "pueblos", "en", "una", "fina", "franja", "a", "la", "altura", "del", "horizonte", "mientras", "que", "el", "primer", "plano", "lo", "reservaba", "para", "los", "campos", "y", "la", "vegetaci\u00f3n", "esto", "lo", "hizo", "con", "el", "cuadro", "vista", "de", "arl\u00e9s", "con", "lirios", "en", "primer", "plano", "los", "segadores", "con", "arl\u00e9s", "al", "fondo", "la", "cosecha", "campos", "labrados", "la", "vi\u00f1a", "verde", "y", "una", "de", "sus", "obras", "paisajistas", "m\u00e1s", "conocidas", "el", "sembrador", "realizada", "en", "el", "mes", "de", "junio", "cuando", "la", "cosecha", "estaba", "casi", "a", "punto", "como", "se", "puede", "apreciar", "en", "el", "campo", "de", "trigo", "maduro", "que", "hay", "detr\u00e1s", "del", "sembrador", "con", "los", "colores", "azul", "y", "p\u00farpura", "y", "los", "amarillos", "relucientes", "del", "sol", "y", "el", "cielo", "consigui\u00f3", "un", "contraste", "crom\u00e1tico", "van", "gogh", "ten\u00eda", "la", "intenci\u00f3n", "de", "crear", "un", "taller", "de", "artistas", "y", "para", "esto", "alquil\u00f3", "en", "mayo", "la", "casa", "amarilla", "llamada", "as\u00ed", "por", "tener", "las", "paredes", "exteriores", "pintadas", "de", "ese", "color", "en", "place", "lamartine", "situada", "al", "norte", "de", "la", "ciudad", "de", "arl\u00e9s", "theo", "le", "envi\u00f3", "trescientos", "francos", "para", "poder", "acondicionar", "y", "amueblar", "modestamente", "la", "casa", "el", "\u00fanico", "que", "atendi\u00f3", "a", "su", "petici\u00f3n", "del", "taller", "fue", "paul", "gauguin", "con", "el", "que", "mantuvo", "diversas", "cartas", "sobre", "el", "tema", "del", "atelier", "du", "midi", "que", "juntos", "habr\u00edan", "de", "fundar", "y", "que", "pedir\u00edan", "la", "participaci\u00f3n", "de", "seurat", "signac", "y", "bernard", "tambi\u00e9n", "theo", "insisti\u00f3", "a", "gauguin", "para", "que", "hiciera", "el", "viaje", "a", "arl\u00e9s", "gauguin", "viv\u00eda", "en", "aquel", "tiempo", "en", "pontaven", "en", "breta\u00f1a", "estaba", "lleno", "de", "deudas", "se", "sent\u00eda", "incomprendido", "y", "so\u00f1aba", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "un", "c\u00edrculo", "de", "pintores", "pero", "seguramente", "no", "hab\u00eda", "pensado", "en", "van", "gogh", "como", "componente", "del", "mismo", "su", "meta", "era", "viajar", "a", "martinica", "pero", "la", "cuesti\u00f3n", "econ\u00f3mica", "era", "un", "impedimento", "theo", "van", "gogh", "era", "el", "galerista", "y", "el", "marchante", "de", "gauguin", "y", "este", "pensaba", "que", "detr\u00e1s", "del", "car\u00e1cter", "extra\u00f1o", "de", "vincent", "y", "las", "intenciones", "de", "theo", "se", "ocultaba", "alguna", "estratagema", "comercial", "por", "lo", "que", "no", "se", "decid\u00eda", "a", "viajar", "hacia", "arl\u00e9s", "as\u00ed", "se", "lo", "hizo", "saber", "en", "una", "carta", "dirigida", "a", "\u00e9mile", "bernard", "en", "octubre", "de", "retras\u00f3", "el", "viaje", "disculp\u00e1ndose", "por", "carta", "hasta", "que", "theo", "acab\u00f3", "pagando", "todas", "las", "deudas", "que", "ten\u00eda", "gauguin", "entonces", "este", "viaj\u00f3", "a", "arl\u00e9s", "el", "de", "octubre", "mientras", "vincent", "hab\u00eda", "realizado", "diversas", "series", "de", "pinturas", "para", "decorar", "la", "casa", "especialmente", "la", "habitaci\u00f3n", "destinada", "a", "gauguin", "la", "ideolog\u00eda", "del", "simbolismo", "surgi\u00f3", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "seg\u00fan", "escribi\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "edouard", "dujardin", "uno", "de", "los", "grandes", "te\u00f3ricos", "de", "esta", "t\u00e9cnica", "en", "la", "pintura", "jarro", "con", "doce", "girasoles", "pintado", "en", "agosto", "de", "van", "gogh", "buscaba", "el", "esp\u00edritu", "del", "simbolismo", "la", "meticulosidad", "de", "las", "flores", "contrasta", "con", "la", "ca\u00f3tica", "situaci\u00f3n", "de", "las", "hojas", "as\u00ed", "como", "la", "pastosa", "aplicaci\u00f3n", "del", "color", "que", "delante", "del", "fondo", "azul", "claro", "consigue", "que", "el", "cuadro", "tenga", "un", "significado", "que", "va", "m\u00e1s", "all\u00e1", "que", "la", "simple", "reproducci\u00f3n", "de", "las", "flores", "expone", "la", "imaginaci\u00f3n", "del", "artista", "y", "su", "gran", "fuerza", "expresiva", "la", "cual", "exig\u00eda", "un", "gran", "delirio", "de", "sentimientos", "durante", "ese", "mes", "de", "agosto", "realiz\u00f3", "cuatro", "pinturas", "sobre", "girasoles", "primero", "con", "tres", "flores", "despu\u00e9s", "con", "cinco", "hasta", "llegar", "a", "la", "de", "los", "doce", "girasoles", "sobre", "un", "fondo", "azul", "y", "otro", "con", "quince", "girasoles", "sobre", "fondo", "amarillo", "antes", "de", "la", "llegada", "a", "arl\u00e9s", "de", "gauguin", "le", "envi\u00f3", "un", "autorretrato", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "autorretrato", "como", "un", "bonzo", "cuadro", "en", "el", "que", "es", "evidente", "su", "identificaci\u00f3n", "con", "el", "japonismo", "ya", "que", "se", "retrat\u00f3", "con", "la", "cabeza", "rapada", "al", "estilo", "bonzo", "gauguin", "fue", "el", "que", "impuls\u00f3", "a", "van", "gogh", "para", "que", "pintase", "lugares", "hist\u00f3ricos", "de", "arl\u00e9s", "y", "as\u00ed", "trabajaron", "juntos", "y", "pintaron", "la", "serie", "de", "vistas", "de", "alyscamps", "escogieron", "diferentes", "motivos", "gauguin", "pint\u00f3", "un", "paisaje", "con", "un", "encanto", "pintoresco", "y", "m\u00e1s", "bien", "refinado", "mientras", "que", "van", "gogh", "escogi\u00f3", "un", "paseo", "enmarcado", "por", "altos", "\u00e1lamos", "que", "ten\u00edan", "un", "color", "amarillo", "puro", "que", "contrastaba", "con", "el", "verdeazul", "del", "cielo", "en", "cambio", "el", "color", "empleado", "por", "gauguin", "era", "mucho", "m\u00e1s", "t\u00edmido", "se", "pintaron", "mutuamente", "gauguin", "pint\u00f3", "de", "perfil", "a", "van", "gogh", "y", "este", "pint\u00f3", "a", "gauguin", "de", "espaldas", "corte", "de", "la", "oreja", "con", "el", "paso", "de", "las", "semanas", "la", "convivencia", "de", "los", "dos", "artistas", "fue", "empeorando", "debido", "a", "sus", "diferencias", "personales", "acentuadas", "por", "el", "car\u00e1cter", "muy", "temperamental", "de", "ambos", "pasados", "menos", "de", "dos", "meses", "en", "la", "tarde", "del", "de", "diciembre", "de", "van", "gogh", "y", "gauguin", "tuvieron", "un", "altercado", "que", "dio", "origen", "a", "una", "de", "las", "explicaciones", "que", "se", "han", "dado", "acerca", "de", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "oreja", "izquierda", "del", "primero", "gauguin", "en", "sus", "memorias", "se\u00f1ala", "que", "van", "gogh", "le", "amenaz\u00f3", "y", "persigui\u00f3", "con", "una", "navaja", "barbera", "y", "que", "por", "la", "noche", "el", "neerland\u00e9s", "se", "automutil\u00f3", "a", "continuaci\u00f3n", "van", "gogh", "habr\u00eda", "envuelto", "la", "oreja", "en", "un", "pa\u00f1o", "y", "se", "habr\u00eda", "dirigido", "a", "un", "burdel", "de", "arl\u00e9s", "que", "frecuentaba", "con", "gauguin", "donde", "present\u00f3", "este", "regalo", "a", "una", "prostituta", "llamada", "rachel", "posteriormente", "regres\u00f3", "a", "la", "casa", "amarilla", "a", "la", "ma\u00f1ana", "siguiente", "la", "polic\u00eda", "lo", "encontr\u00f3", "inconsciente", "y", "fue", "trasladado", "al", "hospital", "h\u00f4teldieu", "de", "arl\u00e9s", "se", "avis\u00f3", "a", "theo", "y", "vincent", "que", "no", "recordaba", "el", "suceso", "qued\u00f3", "ingresado", "durante", "catorce", "d\u00edas", "gauguin", "dej\u00f3", "arl\u00e9s", "con", "rumbo", "a", "par\u00eds", "y", "no", "volvi\u00f3", "a", "tener", "contacto", "con", "vincent", "exceptuando", "algunas", "cartas", "posteriores", "gauguin", "declar\u00f3", "a", "la", "polic\u00eda", "que", "la", "p\u00e9rdida", "del", "ap\u00e9ndice", "auditivo", "se", "habr\u00eda", "debido", "a", "una", "autolesi\u00f3n", "se", "ha", "expuesto", "la", "teor\u00eda", "de", "que", "el", "corte", "en", "la", "oreja", "fue", "una", "automutilaci\u00f3n", "del", "artista", "como", "resultado", "del", "disgusto", "que", "le", "provoc\u00f3", "la", "noticia", "de", "que", "su", "hermano", "theo", "se", "iba", "a", "casar", "nunca", "hubo", "unanimidad", "entre", "los", "estudiosos", "de", "los", "hechos", "debido", "a", "las", "pocas", "fuentes", "existentes", "y", "a", "que", "la", "versi\u00f3n", "generalmente", "admitida", "se", "basa", "en", "las", "memorias", "de", "gauguin", "publicadas", "en", "en", "hans", "kaufmann", "y", "rita", "wildegans", "en", "su", "ensayo", "van", "goghs", "ohr", "paul", "gauguin", "und", "der", "pakt", "des", "schweigens", "la", "oreja", "de", "van", "gogh", "paul", "gauguin", "y", "el", "pacto", "del", "silencio", "revisaron", "el", "incidente", "estudiando", "el", "informe", "policial", "las", "noticias", "publicadas", "en", "los", "peri\u00f3dicos", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "correspondencia", "de", "los", "dos", "pintores", "y", "los", "pocos", "testimonios", "existentes", "muy", "posteriores", "a", "los", "hechos", "llegaron", "a", "la", "conclusi\u00f3n", "de", "que", "fue", "gauguin", "quien", "hiri\u00f3", "a", "van", "gogh", "con", "su", "sable", "en", "la", "disputa", "era", "maestro", "de", "esgrima", "y", "que", "una", "vez", "solo", "van", "gogh", "habr\u00eda", "terminado", "de", "recortar", "la", "oreja", "no", "se", "encontraron", "ninguna", "de", "las", "armas", "van", "gogh", "no", "habr\u00eda", "dicho", "nada", "para", "proteger", "a", "su", "amigo", "y", "gauguin", "habr\u00eda", "regresado", "precipitadamente", "a", "par\u00eds", "debido", "a", "su", "mala", "conciencia", "leo", "jansen", "conservador", "del", "museo", "van", "gogh", "de", "\u00e1msterdam", "rechaza", "tal", "conclusi\u00f3n", "afirmando", "que", "la", "evidencia", "presentada", "ha", "sido", "en", "su", "mayor", "parte", "sacada", "de", "contexto", "durante", "mucho", "tiempo", "se", "crey\u00f3", "que", "el", "artista", "se", "hab\u00eda", "cortado", "solo", "parte", "del", "l\u00f3bulo", "de", "la", "oreja", "no", "el", "ap\u00e9ndice", "completo", "sin", "embargo", "un", "estudio", "de", "present\u00f3", "entre", "otras", "cosas", "una", "carta", "a", "theo", "van", "gogh", "del", "doctor", "f\u00e9lix", "rey", "que", "le", "atendi\u00f3", "durante", "el", "incidente", "donde", "describe", "la", "lesi\u00f3n", "y", "acompa\u00f1a", "un", "dibujo", "que", "demuestra", "que", "se", "cort\u00f3", "la", "oreja", "casi", "por", "completo", "conservando", "tan", "solo", "un", "trocito", "inferior", "del", "l\u00f3bulo", "al", "regresar", "a", "su", "casa", "van", "gogh", "pint\u00f3", "el", "autorretrato", "con", "oreja", "vendada", "del", "que", "existen", "dos", "versiones", "ambos", "cuadros", "muestran", "un", "vendaje", "en", "la", "parte", "derecha", "de", "la", "cabeza", "y", "debieron", "ser", "pintados", "delante", "de", "un", "espejo", "ya", "que", "la", "oreja", "seccionada", "fue", "la", "izquierda", "en", "uno", "van", "gogh", "se", "representa", "fumando", "en", "pipa", "para", "transmitir", "una", "sensaci\u00f3n", "de", "sosiego", "en", "una", "composici\u00f3n", "en", "la", "que", "predomina", "tanto", "el", "equilibrio", "crom\u00e1tico", "como", "el", "equilibrio", "de", "los", "elementos", "iconogr\u00e1ficos", "pasadas", "cuatro", "semanas", "volvi\u00f3", "a", "ser", "ingresado", "en", "el", "hospital", "ya", "que", "presentaba", "s\u00edntomas", "de", "man\u00eda", "persecutoria", "y", "se", "imaginaba", "que", "le", "quer\u00edan", "envenenar", "durante", "unos", "diez", "d\u00edas", "estuvo", "bajo", "tratamiento", "del", "doctor", "f\u00e9lix", "rey", "en", "marzo", "atendiendo", "una", "petici\u00f3n", "de", "los", "vecinos", "de", "arl\u00e9s", "que", "avisaron", "a", "la", "polic\u00eda", "fue", "ingresado", "una", "vez", "m\u00e1s", "permaneciendo", "seis", "semanas", "en", "el", "hospital", "h\u00f4teldieu", "de", "arl\u00e9s", "el", "de", "abril", "theo", "contrajo", "matrimonio", "con", "johanna", "bonger", "en", "\u00e1msterdam", "poco", "despu\u00e9s", "vincent", "decidi\u00f3", "internarse", "voluntariamente", "en", "el", "hospital", "mental", "de", "saintpauldemausole", "un", "exmonasterio", "en", "saintr\u00e9mydeprovence", "a", "unos", "treinta", "y", "dos", "kil\u00f3metros", "de", "arl\u00e9s", "sanatorio", "de", "saintr\u00e9mydeprovence", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "de", "van", "gogh", "estuvieron", "marcados", "por", "sus", "permanentes", "problemas", "psiqui\u00e1tricos", "que", "lo", "llevaron", "a", "ser", "recluido", "en", "sanatorios", "mentales", "de", "forma", "voluntaria", "entre", "los", "que", "se", "encontraba", "el", "manicomio", "de", "saint", "pauldemausole", "en", "saintr\u00e9mydeprovence", "donde", "ingres\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "en", "el", "sanatorio", "ten\u00eda", "dos", "habitaciones", "disponibles", "una", "de", "ellas", "habilitada", "para", "servirle", "de", "taller", "cuando", "no", "quer\u00eda", "pasear", "por", "temor", "a", "sufrir", "una", "crisis", "pintaba", "cuadros", "de", "interior", "como", "jarr\u00f3n", "con", "lirios", "uno", "de", "sus", "primeros", "cuadros", "all\u00ed", "fue", "iris", "donde", "muestra", "una", "gran", "vitalidad", "r\u00edtmica", "y", "una", "gran", "conjunci\u00f3n", "de", "colores", "en", "esta", "\u00e9poca", "su", "pintura", "se", "caracteriza", "por", "la", "presencia", "de", "remolinos", "como", "se", "puede", "observar", "en", "una", "de", "sus", "pinturas", "m\u00e1s", "conocidas", "la", "noche", "estrellada", "cuando", "empez\u00f3", "a", "salir", "a", "dar", "paseos", "por", "los", "alrededores", "de", "la", "cl\u00ednica", "cre\u00f3", "obras", "donde", "los", "temas", "eran", "pinos", "cipreses", "y", "olivos", "fue", "durante", "el", "mes", "de", "junio", "cuando", "desarroll\u00f3", "los", "efectos", "pict\u00f3ricos", "ondulantes", "en", "los", "\u00e1rboles", "de", "los", "olivos", "con", "sus", "troncos", "sinuosos", "hizo", "varios", "cuadros", "alpilles", "con", "olivos", "en", "primer", "plano", "olivo", "y", "recolecci\u00f3n", "de", "la", "oliva", "los", "pinos", "los", "ten\u00eda", "como", "modelos", "en", "el", "mismo", "jard\u00edn", "del", "hospital", "uno", "de", "los", "primeros", "cuadros", "fue", "maleza", "donde", "solo", "se", "aprecian", "en", "la", "parte", "inferior", "de", "los", "troncos", "con", "tonos", "constituidos", "por", "azules", "fr\u00edos", "m\u00e1s", "tarde", "pint\u00f3", "los", "pinos", "que", "se", "aprecian", "en", "los", "cuadros", "el", "jard\u00edn", "del", "hospital", "de", "saint", "paul", "y", "pinos", "en", "el", "cielo", "de", "la", "tarde", "pero", "fueron", "los", "cipreses", "con", "su", "forma", "triangular", "los", "que", "le", "sirvieron", "para", "crear", "una", "magn\u00edfica", "serie", "de", "paisajes", "incorporaba", "la", "mancha", "oscura", "del", "cipr\u00e9s", "en", "muchas", "de", "sus", "grandes", "composiciones", "como", "en", "la", "noche", "estrellada", "y", "entre", "otras", "en", "campo", "de", "trigo", "con", "cipr\u00e9s", "cipreses", "con", "dos", "mujeres", "y", "cipr\u00e9s", "en", "el", "cielo", "estelar", "en", "saintr\u00e9my", "volvi\u00f3", "a", "tener", "la", "necesidad", "de", "copiar", "a", "pintores", "que", "admiraba", "por", "lo", "que", "pidi\u00f3", "a", "su", "hermano", "theo", "que", "le", "enviase", "l\u00e1minas", "de", "reproducciones", "a", "partir", "de", "las", "que", "\u00e9l", "interpretaba", "el", "color", "a", "su", "manera", "de", "esta", "forma", "explor\u00f3", "temas", "religiosos", "como", "la", "piedad", "delacroix", "donde", "pint\u00f3", "a", "cristo", "con", "el", "cabello", "y", "la", "barba", "de", "color", "rojo", "y", "la", "resurrecci\u00f3n", "de", "l\u00e1zaro", "rembrandt", "tambi\u00e9n", "volvi\u00f3", "a", "copiar", "algunas", "de", "sus", "pinturas", "favoritas", "las", "de", "millet", "la", "campesina", "batiendo", "el", "lino", "y", "la", "noche", "a", "partir", "de", "la", "veill\u00e9e", "de", "millet", "todas", "se", "conservan", "en", "el", "museo", "van", "gogh", "de", "\u00e1msterdam", "exposiciones", "en", "vida", "la", "primera", "exposici\u00f3n", "de", "la", "obra", "de", "van", "gogh", "fue", "en", "par\u00eds", "en", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "independientes", "organizada", "m\u00e1s", "tarde", "entre", "mayo", "y", "octubre", "que", "en", "otros", "a\u00f1os", "para", "que", "pudiera", "coincidir", "con", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "de", "aquel", "mismo", "a\u00f1o", "la", "elecci\u00f3n", "de", "obras", "las", "hac\u00edan", "los", "mismos", "artistas", "pero", "los", "nuevos", "socios", "solo", "pod\u00edan", "presentar", "dos", "y", "van", "gogh", "indic\u00f3", "a", "su", "hermano", "las", "dos", "pinturas", "que", "quer\u00eda", "enviar", "la", "noche", "estrellada", "e", "iris", "en", "enero", "de", "recibi\u00f3", "la", "invitaci\u00f3n", "para", "participar", "en", "una", "exposici\u00f3n", "en", "bruselas", "con", "el", "grupo", "les", "xx", "a", "la", "que", "envi\u00f3", "seis", "obras", "dos", "de", "la", "serie", "de", "los", "girasoles", "y", "cuatro", "sobre", "paisajes", "dos", "de", "las", "que", "hab\u00eda", "pintado", "en", "arl\u00e9s", "la", "vi\u00f1a", "roja", "y", "vista", "de", "arl\u00e9s", "y", "dos", "m\u00e1s", "en", "saintr\u00e9my", "durante", "la", "inauguraci\u00f3n", "henri", "de", "groux", "critic\u00f3", "los", "cuadros", "de", "van", "gogh", "pero", "salieron", "en", "su", "defensa", "toulouselautrec", "y", "paul", "signac", "en", "esta", "misma", "exposici\u00f3n", "vendi\u00f3", "la", "obra", "el", "vi\u00f1edo", "rojo", "adquirida", "por", "la", "pintora", "perteneciente", "al", "grupo", "los", "xx", "anna", "boch", "hermana", "de", "su", "amigo", "eug\u00e8ne", "boch", "finalmente", "fue", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "independientes", "de", "par\u00eds", "en", "febrero", "de", "donde", "expuso", "la", "cuota", "completa", "de", "diez", "pinturas", "volvi\u00f3", "a", "tener", "nuevos", "colapsos", "que", "le", "duraban", "m\u00e1s", "que", "en", "las", "veces", "anteriores", "padec\u00eda", "angustia", "terror", "y", "alucinaciones", "con", "accesos", "de", "ira", "muy", "intensos", "cuando", "volvi\u00f3", "a", "escribir", "a", "theo", "le", "explic\u00f3", "que", "hab\u00eda", "decidido", "abandonar", "la", "cl\u00ednica", "despu\u00e9s", "de", "una", "breve", "estancia", "en", "par\u00eds", "con", "su", "hermano", "decidi\u00f3", "establecerse", "en", "auverssuroise", "auverssuroise", "trasladado", "a", "auverssuroise", "localidad", "cercana", "a", "par\u00eds", "se", "instal\u00f3", "en", "una", "habitaci\u00f3n", "de", "la", "posada", "ravoux", "all\u00ed", "conoci\u00f3", "a", "un", "amigo", "de", "theo", "el", "dr", "paul", "gachet", "pintor", "aficionado", "que", "se", "ofreci\u00f3", "a", "cuidarle", "y", "visitarle", "bajo", "la", "atenci\u00f3n", "del", "dr", "gachet", "la", "actividad", "art\u00edstica", "de", "van", "gogh", "fue", "intensa", "en", "dos", "meses", "pint\u00f3", "m\u00e1s", "de", "setenta", "cuadros", "frecuentaba", "la", "casa", "del", "doctor", "y", "pint\u00f3", "el", "jard\u00edn", "a", "su", "hija", "margarita", "rodeada", "de", "flores", "y", "en", "el", "piano", "y", "al", "mismo", "doctor", "van", "gogh", "volvi\u00f3", "a", "refugiarse", "en", "la", "pintura", "con", "gran", "entusiasmo", "le", "gustaban", "los", "paisajes", "de", "auvers", "como", "antes", "hab\u00edan", "maravillado", "a", "tantos", "otros", "pintores", "como", "corot", "pissarro", "armand", "guillaumin", "y", "c\u00e9zanne", "escribi\u00f3", "a", "su", "madre", "estas", "reflexiones", "en", "esta", "poblaci\u00f3n", "es", "donde", "empez\u00f3", "a", "utilizar", "el", "formato", "horizontal", "alargado", "de", "doble", "cuadrado", "que", "precisamente", "en", "el", "valle", "de", "oise", "hab\u00eda", "sido", "utilizado", "por", "el", "pintor", "charlesfran\u00e7ois", "daubigny", "de", "la", "escuela", "de", "barbizon", "van", "gogh", "hab\u00eda", "pintado", "algunas", "veces", "el", "jard\u00edn", "de", "la", "casa", "de", "daubigny", "su", "cuadro", "sobre", "la", "iglesia", "de", "auverssuroise", "est\u00e1", "construido", "sobre", "l\u00edneas", "fuertes", "y", "definidas", "que", "producen", "el", "efecto", "de", "una", "escultura", "recortada", "sobre", "el", "azul", "intenso", "del", "cielo", "lo", "que", "da", "una", "sensaci\u00f3n", "de", "oscuridad", "la", "profundidad", "la", "consigue", "con", "los", "dos", "caminos", "en", "forma", "de", "v", "en", "un", "primer", "plano", "estos", "caminos", "aparecen", "colocados", "de", "manera", "similar", "en", "una", "obra", "posterior", "campo", "de", "trigo", "con", "cuervos", "van", "gogh", "se\u00f1ala", "en", "sus", "cartas", "la", "soledad", "y", "la", "melancol\u00eda", "que", "tienen", "estos", "\u00faltimos", "paisajes", "de", "trigales", "bajo", "cielos", "tempestuosos", "y", "amenazantes", "se", "ha", "dicho", "que", "los", "s\u00edmbolos", "de", "los", "cuervos", "planeando", "sobre", "el", "trigo", "sugieren", "la", "premonici\u00f3n", "de", "la", "muerte", "las", "dos", "bandas", "de", "color", "con", "el", "contraste", "del", "azul", "y", "el", "amarillo", "anulan", "el", "espacio", "de", "la", "perspectiva", "la", "composici\u00f3n", "de", "la", "perspectiva", "en", "el", "campo", "abierto", "tiene", "un", "sentido", "inverso", "sale", "del", "horizonte", "en", "direcci\u00f3n", "hacia", "la", "parte", "delantera", "el", "azul", "del", "cielo", "est\u00e1", "en", "un", "solo", "plano", "y", "consigue", "crear", "una", "unidad", "mientras", "que", "el", "amarillo", "del", "trigo", "est\u00e1", "dividido", "en", "dos", "planos", "el", "rojo", "de", "los", "caminos", "en", "tres", "y", "el", "verde", "complementario", "de", "las", "franjas", "del", "camino", "en", "cinco", "este", "cuadro", "est\u00e1", "considerado", "como", "una", "de", "las", "mejores", "obras", "del", "artista", "antonin", "artaud", "con", "un", "extenso", "poema", "en", "prosa", "da", "la", "noci\u00f3n", "de", "la", "calidad", "de", "van", "gogh", "basta", "leer", "algunos", "fragmentos", "de", "tal", "poema", "\"van", "gogh", "el", "suicidado", "por", "la", "sociedad\"", "muerte", "durante", "los", "\u00faltimos", "treinta", "meses", "de", "vida", "lleg\u00f3", "a", "realizar", "obras", "y", "en", "sus", "\u00faltimos", "d\u00edas", "firm\u00f3", "hasta", "cuadros", "el", "de", "febrero", "de", "van", "gogh", "sufri\u00f3", "una", "nueva", "crisis", "que", "fue", "el", "punto", "de", "partida", "de", "uno", "de", "los", "episodios", "m\u00e1s", "tristes", "en", "una", "vida", "ya", "plagada", "de", "tristes", "acontecimientos", "este", "per\u00edodo", "dur\u00f3", "hasta", "finales", "de", "abril", "tiempo", "durante", "el", "cual", "fue", "incapaz", "de", "decidirse", "a", "escribir", "sin", "embargo", "sigui\u00f3", "dibujando", "y", "pintando", "hughes", "escribe", "que", "entre", "mayo", "de", "y", "mayo", "de", "tuvo", "arrebatos", "de", "desesperaci\u00f3n", "y", "alucinaci\u00f3n", "que", "le", "imped\u00edan", "trabajar", "y", "entre", "ellos", "meses", "en", "los", "que", "pudo", "hacerlo", "y", "lo", "hizo", "marcado", "por", "el", "\u00e9xtasis", "de", "extremo", "visionario", "sin", "embargo", "su", "depresi\u00f3n", "empeor\u00f3", "y", "el", "de", "julio", "de", "a", "la", "edad", "de", "treinta", "y", "siete", "a\u00f1os", "mientras", "paseaba", "por", "el", "campo", "muri\u00f3", "yo", "arriesgu\u00e9", "mi", "vida", "por", "mi", "obra", "y", "mi", "raz\u00f3n", "destruida", "a", "medias", "estas", "son", "las", "palabras", "de", "vincent", "en", "la", "\u00faltima", "carta", "encontrada", "en", "su", "lecho", "de", "muerte", "el", "de", "julio", "de", "vincent", "fue", "enterrado", "en", "el", "cementerio", "de", "auverssuroise", "se", "considera", "que", "sus", "padecimientos", "mentales", "eran", "consecuencia", "de", "los", "trastornos", "mentales", "que", "le", "generaba", "una", "insuficiencia", "renal", "probablemente", "por", "piedras", "en", "el", "ri\u00f1\u00f3n", "aunque", "seg\u00fan", "otros", "autores", "su", "enfermedad", "mental", "se", "la", "produc\u00eda", "la", "s\u00edfilis", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "vincent", "su", "hermano", "theo", "ingres\u00f3", "en", "una", "cl\u00ednica", "de", "utrecht", "donde", "falleci\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "a", "los", "seis", "meses", "del", "fallecimiento", "de", "su", "hermano", "en", "el", "cuerpo", "de", "theo", "fue", "exhumado", "y", "enterrado", "junto", "al", "de", "vincent", "en", "surgi\u00f3", "una", "teor\u00eda", "que", "postulaba", "que", "van", "gogh", "no", "muri\u00f3", "naturalmente", "sino", "que", "muri\u00f3", "por", "un", "disparo", "accidental", "efectuado", "por", "dos", "muchachos", "que", "jugaban", "con", "una", "pistola", "en", "una", "biograf\u00eda", "sobre", "el", "artista", "van", "gogh", "la", "vida", "steven", "naifeh", "y", "gregory", "white", "smith", "mantienen", "que", "el", "disparo", "provino", "de", "ren\u00e9", "y", "gaston", "secr\u00e9tan", "dos", "hermanos", "adolescentes", "que", "veraneaban", "en", "auvers", "y", "que", "eran", "conocidos", "del", "pintor", "por", "lo", "que", "no", "habr\u00eda", "querido", "incriminarlos", "y", "se", "habr\u00eda", "autoinculpado", "seg\u00fan", "los", "autores", "ren\u00e9", "era", "un", "chico", "problem\u00e1tico", "al", "que", "gustaba", "vestirse", "de", "cowboy", "y", "se", "entreten\u00eda", "disparando", "a", "animales", "con", "una", "vieja", "pistola", "calibre", "as\u00ed", "el", "de", "julio", "de", "van", "gogh", "habr\u00eda", "salido", "como", "siempre", "a", "pintar", "recibiendo", "de", "forma", "accidental", "el", "disparo", "del", "menor", "de", "los", "hermanos", "seg\u00fan", "naifeh", "historiador", "del", "arte", "titulado", "en", "princeton", "revisamos", "los", "testimonios", "iniciales", "que", "dieron", "lugar", "a", "la", "versi\u00f3n", "del", "suicidio", "y", "vimos", "que", "no", "eran", "nada", "s\u00f3lidos", "este", "autor", "afirma", "que", "en", "la", "entrevista", "que", "ren\u00e9", "secr\u00e9tan", "dio", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "estreno", "de", "la", "pel\u00edcula", "que", "vincente", "minnelli", "realiz\u00f3", "sobre", "el", "pintor", "neerland\u00e9s", "su", "testimonio", "est\u00e1", "lleno", "de", "culpabilidad", "esta", "teor\u00eda", "no", "est\u00e1", "confirmada", "con", "otras", "pruebas", "ni", "aceptada", "por", "la", "mayor\u00eda", "de", "la", "comunidad", "acad\u00e9mica", "y", "el", "museo", "van", "gogh", "de", "\u00e1msterdam", "considera", "prematuro", "valorar", "las", "conclusiones", "a", "las", "que", "han", "llegado", "estos", "autores", "obra", "vincent", "van", "gogh", "produjo", "toda", "su", "obra", "unas", "pinturas", "y", "dibujos", "durante", "un", "per\u00edodo", "de", "solamente", "a\u00f1os", "etapa", "de", "a", "hasta", "que", "sucumbi\u00f3", "a", "la", "enfermedad", "mental", "posiblemente", "un", "trastorno", "bipolar", "o", "una", "epilepsia", "decidi\u00f3", "ser", "pintor", "cuando", "ten\u00eda", "veintisiete", "a\u00f1os", "y", "siempre", "quiso", "reflejar", "la", "vida", "en", "sus", "obras", "su", "carrera", "pict\u00f3rica", "est\u00e1", "marcada", "por", "los", "lugares", "donde", "vivi\u00f3", "y", "trabaj\u00f3", "as\u00ed", "se", "aprecia", "en", "la", "primera", "etapa", "de", "los", "pa\u00edses", "bajos", "donde", "la", "pintura", "tradicional", "y", "popular", "de", "este", "pa\u00eds", "exclusivamente", "en", "colores", "terrosos", "fueron", "lo", "que", "m\u00e1s", "influy\u00f3", "en", "obras", "como", "los", "comedores", "de", "patatas", "y", "las", "pinturas", "sobre", "los", "tejedores", "realiz\u00f3", "numerosos", "dibujos", "de", "mineros", "de", "figuras", "campesinas", "y", "copi\u00f3", "obras", "de", "su", "pintor", "favorito", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "impresionismo", "la", "siguiente", "etapa", "en", "par\u00eds", "es", "la", "que", "le", "pone", "en", "contacto", "con", "los", "impresionistas", "que", "pretend\u00edan", "romper", "con", "el", "academicismo", "de", "la", "\u00e9poca", "con", "el", "traslado", "a", "la", "pintura", "de", "las", "impresiones", "de", "sus", "sentidos", "mediante", "la", "observaci\u00f3n", "de", "la", "naturaleza", "en", "par\u00eds", "conoci\u00f3", "a", "pintores", "como", "henri", "de", "toulouselautrec", "y", "paul", "signac", "descubri\u00f3", "una", "nueva", "percepci\u00f3n", "de", "la", "luz", "y", "el", "color", "aprendi\u00f3", "la", "divisi\u00f3n", "de", "las", "gamas", "claras", "y", "los", "tonos", "y", "mostr\u00f3", "una", "simplificaci\u00f3n", "a", "la", "vez", "que", "una", "mayor", "intensidad", "en", "el", "tratamiento", "de", "los", "colores", "en", "esta", "\u00e9poca", "empez\u00f3", "a", "copiar", "l\u00e1minas", "japonesas", "siendo", "uno", "de", "los", "pintores", "europeos", "a", "los", "que", "m\u00e1s", "influy\u00f3", "este", "tipo", "de", "pintura", "postimpresionismo", "quiz\u00e1", "van", "gogh", "represent\u00f3", "mejor", "el", "postimpresionismo", "estilo", "que", "sucedi\u00f3", "aproximadamente", "en", "el", "periodo", "entre", "y", "represent\u00f3", "una", "v\u00eda", "divergente", "del", "impresionismo", "donde", "los", "pintores", "hacen", "de", "la", "vida", "cotidiana", "su", "tema", "principal", "este", "t\u00e9rmino", "fue", "utilizado", "por", "primera", "vez", "en", "por", "roger", "eliot", "fry", "surge", "del", "t\u00edtulo", "que", "dio", "a", "la", "exposici\u00f3n", "de", "la", "grafton", "gallery", "en", "londres", "manet", "y", "los", "postimpresionistas", "fue", "utilizado", "por", "artistas", "como", "c\u00e9zanne", "van", "gogh", "y", "seurat", "pero", "a", "veces", "tambi\u00e9n", "por", "otros", "artistas", "de", "la", "gran", "d\u00e9cada", "impresionista", "como", "matisse", "y", "pierre", "bonnard", "expresionismo", "y", "fauvismo", "su", "obra", "destaca", "por", "el", "uso", "del", "color", "y", "una", "t\u00e9cnica", "fren\u00e9tica", "que", "contiene", "algunos", "trazos", "del", "expresionismo", "van", "gogh", "y", "gauguin", "ten\u00edan", "t\u00e9cnicas", "diferentes", "gauguin", "acostumbraba", "a", "pintar", "normalmente", "en", "el", "taller", "de", "memoria", "y", "van", "gogh", "necesitaba", "siempre", "copiar", "in", "situ", "fuesen", "paisajes", "o", "un", "modelo", "su", "temperamento", "exaltado", "quiso", "demostrarlo", "por", "la", "v\u00eda", "del", "color", "los", "inicios", "del", "expresionismo", "aparecen", "durante", "las", "dos", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xix", "en", "la", "obra", "de", "van", "gogh", "la", "italiana", "de", "finales", "de", "y", "en", "la", "de", "edvard", "munch", "autor", "de", "el", "grito", "y", "en", "otro", "nivel", "en", "la", "del", "belga", "james", "ensor", "autor", "de", "la", "entrada", "de", "cristo", "a", "bruselas", "una", "tendencia", "a", "la", "que", "contribuir\u00eda", "van", "gogh", "despu\u00e9s", "de", "su", "llegada", "en", "a", "arl\u00e9s", "donde", "el", "choque", "con", "la", "luz", "del", "sur", "le", "empuja", "a", "la", "conquista", "del", "color", "con", "obras", "como", "la", "noche", "estrellada", "y", "los", "olivos", "de", "saintr\u00e9my", "las", "pinturas", "del", "periodo", "de", "saintr\u00e9my", "de", "provence", "se", "caracterizan", "en", "general", "por", "remolinos", "y", "espirales", "el", "pintor", "transita", "desde", "la", "dramatizaci\u00f3n", "de", "las", "escenas", "de", "sus", "primeros", "trabajos", "a", "la", "simplificaci\u00f3n", "que", "caracteriz\u00f3", "sus", "\u00faltimas", "obras", "en", "las", "que", "van", "gogh", "ya", "anuncia", "el", "comienzo", "del", "expresionismo", "desarroll\u00f3", "un", "estilo", "de", "fuerte", "dramatismo", "y", "prospecci\u00f3n", "interior", "y", "para", "ello", "se", "sirvi\u00f3", "de", "pinceladas", "sinuosas", "y", "densas", "de", "intenso", "colorido", "y", "estridente", "luminosidad", "que", "deformaban", "la", "realidad", "hasta", "otorgarles", "un", "aire", "on\u00edrico", "sin", "embargo", "habr\u00eda", "que", "esperar", "a", "agosto", "de", "cuando", "el", "cr\u00edtico", "de", "arte", "wilhelm", "worringer", "fue", "el", "primero", "en", "hablar", "de", "expresionismo", "en", "alemania", "y", "austria", "expresionistas", "como", "ernst", "ludwig", "kirchner", "erich", "heckel", "paul", "klee", "y", "oskar", "kokoschka", "aprender\u00e1n", "de", "la", "t\u00e9cnica", "de", "van", "gogh", "del", "nerviosismo", "la", "exageraci\u00f3n", "de", "las", "l\u00edneas", "y", "colores", "que", "hacen", "que", "surja", "mejor", "la", "expresi\u00f3n", "de", "los", "sentimientos", "y", "las", "emociones", "el", "color", "y", "el", "empaste", "en", "la", "proyecci\u00f3n", "de", "la", "pintura", "de", "van", "gogh", "se", "formaliz\u00f3", "quince", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "con", "el", "surgimiento", "del", "fovismo", "seg\u00fan", "van", "gogh", "en", "lugar", "de", "reproducir", "con", "exactitud", "lo", "que", "tengo", "delante", "de", "los", "ojos", "prefiero", "servirme", "del", "color", "para", "expresarme", "con", "m\u00e1s", "fuerza", "reconocimientos", "octavi", "mirbeau", "historiador", "de", "arte", "uno", "de", "los", "primeros", "en", "admirar", "a", "van", "gogh", "para", "rendirle", "homenaje", "en", "el", "sal\u00f3n", "de", "los", "independientes", "en", "la", "exposici\u00f3n", "realizada", "en", "escribi\u00f3", "desde", "el", "siglo", "xxi", "el", "an\u00e1lisis", "del", "mensaje", "que", "se", "desprende", "de", "sus", "pinturas", "es", "positivo", "y", "alegre", "durante", "su", "breve", "dedicaci\u00f3n", "art\u00edstica", "van", "gogh", "consigui\u00f3", "el", "dominio", "t\u00e9cnico", "y", "una", "productividad", "que", "pocos", "artistas", "han", "conseguido", "en", "sus", "obras", "consigui\u00f3", "fusionar", "las", "cualidades", "de", "sus", "predecesores", "neerlandeses", "como", "la", "devoci\u00f3n", "a", "la", "naturaleza", "con", "el", "uso", "del", "color", "y", "la", "t\u00e9cnica", "de", "la", "pintura", "francesa", "su", "fama", "creci\u00f3", "r\u00e1pidamente", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "gracias", "a", "la", "promoci\u00f3n", "de", "la", "esposa", "de", "theo", "que", "aunque", "no", "tuvo", "una", "buena", "relaci\u00f3n", "con", "vincent", "result\u00f3", "ser", "la", "\u00fanica", "heredera", "de", "toda", "su", "obra", "tras", "el", "fallecimiento", "de", "su", "esposo", "ocurrido", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "del", "pintor", "ha", "de", "se\u00f1alarse", "que", "a", "ella", "se", "debe", "una", "de", "las", "pocas", "ventas", "de", "van", "gogh", "en", "vida", "del", "artista", "el", "mayor", "impulso", "de", "su", "obra", "vino", "especialmente", "despu\u00e9s", "de", "una", "exposici\u00f3n", "de", "de", "sus", "pinturas", "realizada", "en", "par\u00eds", "el", "de", "marzo", "de", "once", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "de", "su", "muerte", "a", "la", "que", "siguieron", "otras", "exposiciones", "como", "la", "de", "en", "\u00e1msterdam", "o", "la", "de", "colonia", "en", "nueva", "york", "en", "y", "berl\u00edn", "de", "todas", "ellas", "tuvieron", "un", "gran", "impacto", "sobre", "las", "generaciones", "art\u00edsticas", "posteriores", "desde", "mediados", "del", "siglo", "xx", "van", "gogh", "fue", "reconocido", "como", "uno", "de", "los", "mayores", "pintores", "de", "la", "historia", "en", "el", "a\u00f1o", "un", "grupo", "de", "historiadores", "holandeses", "realiz\u00f3", "el", "the", "canon", "of", "the", "netherlands", "para", "su", "ense\u00f1anza", "en", "las", "escuelas", "e", "incluy\u00f3", "a", "van", "gogh", "como", "uno", "de", "los", "cincuenta", "temas", "del", "canon", "junto", "con", "otros", "iconos", "nacionales", "como", "rembrandt", "y", "de", "stijl", "se", "limitaron", "a", "solo", "tres", "las", "obras", "vendidas", "en", "vida", "del", "pintor", "la", "vi\u00f1a", "roja", "comprada", "por", "anna", "boch", "por", "la", "suma", "de", "francos", "puente", "de", "clichy", "adquirido", "por", "francos", "seg\u00fan", "el", "libro", "de", "ventas", "de", "la", "casa", "boussod", "y", "valadon", "y", "finalmente", "un", "autorretrato", "a", "los", "marchantes", "sulley", "y", "lori", "de", "londres", "las", "tres", "obras", "curiosamente", "fueron", "compradas", "el", "mismo", "a\u00f1o", "de", "varias", "de", "las", "pinturas", "de", "van", "gogh", "est\u00e1n", "entre", "las", "pinturas", "por", "las", "que", "se", "ha", "pagado", "m\u00e1s", "en", "todo", "el", "mundo", "el", "de", "marzo", "de", "la", "pintura", "lirios", "de", "van", "gogh", "fue", "vendida", "por", "un", "valor", "r\u00e9cord", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "local", "sotheby's", "de", "nueva", "york", "pero", "su", "comprador", "el", "magnate", "alan", "bond", "no", "pudo", "terminar", "de", "pagarla", "y", "tuvo", "que", "revenderla", "por", "una", "suma", "no", "revelada", "al", "getty", "center", "de", "los", "\u00e1ngeles", "el", "de", "mayo", "de", "su", "retrato", "del", "doctor", "gachet", "fue", "vendido", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "el", "local", "christie's", "estableciendo", "as\u00ed", "un", "nuevo", "precio", "r\u00e9cord", "la", "exhibici\u00f3n", "imagine", "van", "gogh", "supone", "una", "serie", "de", "pantallas", "que", "en", "forma", "simult\u00e1nea", "permiten", "sumergir", "al", "espectador", "en", "una", "selecci\u00f3n", "de", "obras", "del", "autor", "en", "tama\u00f1o", "grande", "proyectadas", "desde", "distintos", "\u00e1ngulos", "procedimientos", "de", "trabajo", "la", "t\u00e9cnica", "que", "empleaba", "era", "diferente", "seg\u00fan", "el", "efecto", "que", "quer\u00eda", "conseguir", "cubr\u00eda", "los", "planos", "con", "colores", "claros", "mientras", "que", "en", "otros", "cuadros", "pon\u00eda", "pinceladas", "amplias", "y", "a", "veces", "perfilaba", "todo", "el", "dibujo", "con", "trazos", "gruesos", "en", "otras", "ocasiones", "trabajaba", "con", "un", "pincel", "duro", "rayando", "todas", "las", "formas", "y", "seg\u00fan", "le", "interesara", "acentuaba", "las", "l\u00edneas", "o", "el", "color", "el", "trazo", "con", "movimiento", "r\u00edtmico", "lo", "repet\u00eda", "tanto", "en", "los", "dibujos", "como", "en", "las", "pinturas", "se", "cree", "que", "van", "gogh", "hizo", "un", "reaprovechamiento", "de", "lienzos", "ya", "usados", "en", "m\u00e1s", "de", "un", "tercio", "de", "su", "producci\u00f3n", "durante", "sus", "primeros", "trabajos", "en", "un", "equipo", "de", "la", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "de", "delft", "y", "la", "universidad", "de", "amberes", "utiliz\u00f3", "avanzadas", "t\u00e9cnicas", "de", "rayos", "x", "para", "descubrir", "una", "imagen", "de", "la", "cara", "de", "una", "mujer", "pintada", "anteriormente", "e", "incluso", "conseguir", "su", "coloraci\u00f3n", "que", "se", "encontraba", "por", "debajo", "de", "la", "obra", "mancha", "de", "hierba", "obras", "joven", "cortando", "hierba", "con", "una", "hoz", "papel", "verjurado", "carboncillo", "y", "color", "al", "agua", "museo", "kr\u00f6llerm\u00fcller", "otterlo", "autorretrato", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "instituto", "de", "arte", "de", "chicago", "autorretrato", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "dedicado", "a", "paul", "gauguin", "museo", "fogg", "de", "cambridge", "estados", "unidos", "autorretrato", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "galer\u00eda", "nacional", "de", "arte", "de", "washington", "autorretrato", "con", "la", "oreja", "vendada", "y", "caballete", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "galer\u00eda", "de", "la", "somerset", "house", "almendro", "en", "flor", "\u00f3leo", "sobre", "lienzo", "museo", "van", "gogh", "\u00e1msterdam", "robos", "de", "sus", "cuadros", "los", "cuadros", "de", "van", "gogh", "han", "sido", "objeto", "de", "robo", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "algunas", "de", "sus", "obras", "no", "han", "sido", "recuperadas", "en", "ladrones", "robaron", "de", "los", "cuadros", "del", "museo", "van", "gogh", "la", "playa", "de", "scheveningen", "durante", "una", "tormenta", "y", "congregaci\u00f3n", "saliendo", "de", "la", "iglesia", "reformada", "en", "nuenen", "que", "fueron", "hallados", "en", "italia", "en", "cartas", "una", "gran", "parte", "del", "conocimiento", "que", "se", "tiene", "sobre", "van", "gogh", "deriva", "de", "sus", "cartas", "la", "mayor", "parte", "dirigidas", "a", "su", "hermano", "theo", "van", "gogh", "se", "conservan", "m\u00e1s", "de", "seiscientas", "cartas", "de", "vincent", "a", "theo", "y", "cuarenta", "cartas", "de", "theo", "a", "vincent", "y", "aunque", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellas", "no", "est\u00e1n", "fechadas", "los", "historiadores", "de", "arte", "han", "sido", "capaces", "de", "ordenar", "esta", "correspondencia", "en", "gran", "parte", "de", "manera", "cronol\u00f3gica", "la", "recopilaci\u00f3n", "de", "estas", "fuentes", "textuales", "ha", "sido", "muy", "valiosa", "para", "establecer", "las", "bases", "de", "lo", "que", "se", "conoce", "sobre", "los", "hermanos", "van", "gogh", "es", "interesante", "hacer", "constar", "que", "el", "periodo", "en", "el", "que", "la", "vida", "de", "van", "gogh", "es", "m\u00e1s", "oscura", "es", "el", "de", "su", "etapa", "de", "par\u00eds", "ya", "que", "theo", "y", "vincent", "viv\u00edan", "juntos", "sin", "necesidad", "de", "escribirse", "y", "por", "lo", "tanto", "hay", "menos", "informaci\u00f3n", "van", "gogh", "mantuvo", "correspondencia", "y", "se", "conservan", "unas", "doscientas", "cartas", "dirigidas", "a", "amigos", "y", "familiares", "especialmente", "con", "su", "hermana", "wilhelmina", "las", "cartas", "salieron", "a", "luz", "en", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "viuda", "de", "su", "hermano", "theo", "johanna", "van", "goghbonger", "quien", "explic\u00f3", "la", "inquietud", "que", "sent\u00eda", "al", "mostrar", "el", "drama", "de", "la", "vida", "del", "pintor", "y", "su", "preocupaci\u00f3n", "para", "que", "no", "fuera", "motivo", "de", "eclipsar", "su", "obra", "art\u00edstica", "el", "mismo", "van", "gogh", "hab\u00eda", "sido", "un", "\u00e1vido", "lector", "de", "biograf\u00edas", "de", "otros", "artistas", "para", "comprobar", "la", "consonancia", "del", "car\u00e1cter", "con", "el", "arte", "de", "estos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "cuadros", "de", "vincent", "van", "gogh", "van", "gogh", "van", "gogh", "painted", "with", "words", "referencias", "bibliograf\u00eda", "ddaa", "historia", "del", "arte", "espasa", "barcelona", "espasacalpe", "isbn", "frank", "herber", "van", "gogh", "barcelona", "salvat", "editors", "isbn", "hughes", "robert", "nothing", "if", "not", "critical", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "the", "harvill", "press", "isbn", "x", "hughes", "robert", "\"introducci\u00f3n\"", "the", "portable", "van", "gogh", "en", "ingl\u00e9s", "nueva", "york", "universe", "isbn", "hulsker", "jan", "vincent", "and", "theo", "van", "gogh", "a", "dual", "biography", "en", "ingl\u00e9s", "ann", "arbor", "fuller", "publications", "isbn", "lecaldano", "paolo", "noguer", "ed", "la", "obra", "pict\u00f3rica", "completa", "de", "van", "gogh", "vol", "isbn", "consultado", "el", "de", "abril", "de", "leprohon", "pierre", "vincent", "van", "gogh", "madrid", "folio", "isbn", "l\u00f3pez", "bl\u00e1zquez", "manuel", "i", "rebull", "trudell", "melania", "van", "gogh", "madrid", "globus", "isbn", "mathey", "fran\u00e7ois", "van", "gogh", "auverssuroise", "barcelona", "editorial", "gustavo", "gili", "monneret", "sophie", "l'impressionnisme", "et", "son", "\u00e9poque", "volum", "ii", "par\u00eds", "robert", "laffont", "isbn", "x", "en", "franc\u00e9s", "naifeh", "steven", "y", "white", "smith", "gregory", "van", "gogh", "la", "vida", "madrid", "santillana", "ediciones", "generales", "isbn", "pomerans", "arnold", "the", "letters", "of", "vincent", "van", "gogh", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "penguin", "books", "isbn", "rewald", "john", "studies", "in", "postimpressionism", "the", "posthumous", "fate", "of", "vincent", "van", "gogh", "en", "ingl\u00e9s", "harry", "n", "abrams", "isbn", "thomson", "belinda", "la", "pintura", "de", "van", "gogh", "editorial", "blume", "isbn", "tralbaut", "marc", "edo", "vincent", "van", "gogh", "le", "mal", "aim\u00e9", "alpine", "fine", "art", "collections", "en", "ingl\u00e9s", "londres", "macmillan", "isbn", "van", "gogh", "vicent", "cartas", "a", "th\u00e9o", "barcelona", "editorial", "labor", "isbn", "walther", "ingo", "vincent", "van", "gogh", "germany", "taschen", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "vincent", "van", "gogh", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "vincent", "van", "gogh", "museo", "van", "gogh", "\u00e1msterdam", "la", "galer\u00eda", "de", "vincent", "van", "gogh", "sitio", "avalado", "por", "el", "museo", "van", "gogh", "obras", "de", "arte", "completas", "de", "vincent", "van", "goghen", "ingl\u00e9s"]