["la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "la", "que", "se", "ejerce", "por", "su", "condici\u00f3n", "de", "mujer", "siendo", "esta", "consecuencia", "de", "la", "discriminaci\u00f3n", "que", "sufre", "tanto", "en", "leyes", "como", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "y", "la", "persistencia", "de", "desigualdades", "por", "razones", "de", "g\u00e9nero", "en", "esta", "violencia", "se", "presentan", "numerosas", "facetas", "que", "van", "desde", "la", "discriminaci\u00f3n", "y", "el", "menosprecio", "hasta", "la", "agresi\u00f3n", "f\u00edsica", "sexual", "verbal", "psicol\u00f3gica", "y", "el", "asesinato", "manifest\u00e1ndose", "en", "diversos", "\u00e1mbitos", "de", "la", "vida", "social", "laboral", "y", "pol\u00edtica", "entre", "los", "que", "se", "encuentran", "la", "propia", "familia", "la", "escuela", "las", "religiones", "el", "estado", "entre", "otras", "este", "tipo", "de", "violencia", "suele", "considerarse", "una", "forma", "de", "delito", "de", "odio", "que", "se", "comete", "contra", "las", "mujeres", "o", "las", "ni\u00f1as", "espec\u00edficamente", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "mujeres", "y", "puede", "adoptar", "muchas", "formas", "en", "en", "asamblea", "general", "las", "naciones", "unidas", "onu", "aprobaron", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "y", "en", "a", "propuesta", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "con", "el", "apoyo", "de", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "declararon", "el", "de", "noviembre", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "la", "onu", "establece", "que", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "constituye", "una", "manifestaci\u00f3n", "de", "relaciones", "de", "poder", "hist\u00f3ricamente", "desiguales", "entre", "el", "hombre", "y", "la", "mujer", "y", "que", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "uno", "de", "los", "mecanismos", "sociales", "fundamentales", "por", "los", "que", "se", "fuerza", "a", "la", "mujer", "a", "una", "situaci\u00f3n", "de", "subordinaci\u00f3n", "respecto", "del", "hombre", "en", "el", "secretario", "general", "de", "la", "onu", "puso", "en", "marcha", "la", "campa\u00f1a", "unidos", "para", "poner", "fin", "a", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "apelando", "al", "imperio", "de", "la", "ley", "como", "veh\u00edculo", "para", "su", "erradicaci\u00f3n", "uno", "de", "sus", "objetivos", "fue", "el", "de", "procurar", "que", "para", "todos", "los", "pa\u00edses", "hubiesen", "adoptado", "leyes", "espec\u00edficas", "contra", "este", "tipo", "de", "violencia", "de", "conformidad", "con", "las", "normas", "internacionales", "en", "materia", "de", "derechos", "humanos", "kofi", "annan", "el", "entonces", "secretario", "general", "de", "las", "naciones", "unidas", "declar\u00f3", "en", "un", "informe", "de", "publicado", "en", "el", "sitio", "web", "del", "fondo", "de", "desarrollo", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "mujer", "unifem", "en", "febrero", "de", "el", "secretario", "general", "de", "naciones", "unidas", "ban", "kimoon", "lanz\u00f3", "la", "campa\u00f1a", "\u00fanete", "para", "poner", "fin", "a", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "proclamando", "el", "de", "cada", "mes", "d\u00eda", "naranja", "entre", "otras", "actividades", "en", "ese", "d\u00eda", "se", "invita", "a", "llevar", "alguna", "prenda", "de", "ese", "color", "para", "resaltar", "el", "llamado", "a", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "las", "naciones", "unidas", "definen", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "como", "todo", "acto", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "que", "resulte", "o", "pueda", "tener", "como", "resultado", "un", "da\u00f1o", "f\u00edsico", "sexual", "o", "psicol\u00f3gico", "para", "la", "mujer", "inclusive", "las", "amenazas", "de", "tales", "actos", "la", "coacci\u00f3n", "o", "la", "privaci\u00f3n", "arbitraria", "de", "libertad", "tanto", "si", "se", "producen", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "como", "en", "la", "privada", "introducci\u00f3n", "las", "naciones", "unidas", "definen", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "como", "todo", "acto", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "que", "resulte", "o", "pueda", "tener", "como", "resultado", "un", "da\u00f1o", "f\u00edsico", "sexual", "psicol\u00f3gico", "o", "econ\u00f3mico", "para", "las", "mujeres", "inclusive", "las", "amenazas", "de", "tales", "actos", "la", "coacci\u00f3n", "o", "la", "privaci\u00f3n", "arbitraria", "de", "libertad", "tanto", "si", "se", "producen", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "como", "en", "la", "privada", "reconoci\u00e9ndolo", "como", "una", "pandemia", "que", "afecta", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "habiendo", "sido", "hasta", "un", "de", "las", "mujeres", "v\u00edctimas", "de", "esa", "violencia", "en", "alg\u00fan", "momento", "de", "su", "vida", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "afecta", "a", "familias", "y", "comunidades", "de", "todas", "las", "generaciones", "y", "refuerza", "otros", "tipos", "de", "violencia", "prevalecientes", "en", "la", "sociedad", "en", "seg\u00fan", "los", "datos", "disponibles", "por", "la", "onu", "un", "de", "los", "asesinatos", "de", "mujeres", "perpetrados", "en", "el", "mundo", "son", "cometidos", "por", "su", "pareja", "siendo", "el", "\u00e1mbito", "familiar", "y", "de", "pareja", "donde", "se", "produce", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "casos", "de", "violencia", "contra", "la", "mujer", "ya", "sea", "esta", "f\u00edsica", "sexual", "o", "psicol\u00f3gica", "el", "de", "los", "asesinatos", "de", "mujeres", "en", "el", "mundo", "son", "cometidos", "por", "un", "familiar", "o", "compa\u00f1ero", "sentimental", "y", "el", "de", "las", "mujeres", "habr\u00edan", "sufrido", "violencia", "f\u00edsica", "o", "sexual", "por", "parte", "de", "su", "parejaunos", "millones", "de", "ni\u00f1as", "de", "todo", "el", "mundo", "m\u00e1s", "de", "una", "de", "cada", "han", "sufrido", "en", "alg\u00fan", "momento", "coito", "forzado", "u", "otro", "tipo", "de", "relaciones", "sexuales", "forzadasla", "trata", "de", "personas", "se", "convierte", "en", "una", "trampa", "para", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "que", "son", "en", "un", "el", "objeto", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "sexual", "millones", "de", "personas", "en", "el", "mundom\u00e1s", "de", "millones", "de", "ni\u00f1as", "y", "mujeres", "han", "sufrido", "alg\u00fan", "tipo", "de", "mutilaci\u00f3n", "genitalser", "ni\u00f1a", "ser\u00eda", "uno", "de", "los", "factores", "de", "riesgo", "junto", "a", "con", "pertenecer", "a", "una", "clase", "desfavorecida", "o", "a", "una", "minor\u00eda", "millones", "de", "mujeres", "que", "viven", "actualmente", "en", "el", "mundo", "fueron", "casadas", "con", "menos", "de", "a\u00f1os", "siendo", "estas", "m\u00e1s", "vulnerables", "a", "la", "violencia", "ejercida", "por", "el", "esposo", "en", "los", "conflictos", "armados", "la", "violaci\u00f3n", "sistem\u00e1tica", "se", "convierte", "en", "un", "arma", "de", "guerra", "entre", "y", "mujeres", "fueron", "violadas", "durante", "el", "genocidio", "de", "en", "ruanda", "y", "se", "calcula", "que", "entre", "y", "durante", "el", "conflicto", "de", "bosnia", "a", "principios", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "el", "femicidio", "queda", "patente", "por", "cifras", "comparativas", "en", "el", "mundo", "son", "asesinadas", "dos", "mujeres", "por", "cada", "hombre", "asesinado", "y", "el", "porcentaje", "de", "mujeres", "es", "del", "de", "v\u00edctimas", "aproximadas", "por", "la", "violencia", "intrafamiliar", "esta", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "ejercida", "por", "raz\u00f3n", "de", "su", "sexo", "encontrar\u00eda", "su", "ra\u00edz", "en", "las", "hist\u00f3ricas", "relaciones", "de", "poder", "entre", "hombre", "y", "mujer", "en", "el", "modelo", "social", "patriarcal", "que", "ha", "propiciado", "relaciones", "de", "dominio", "de", "este", "sobre", "ella", "la", "desigualdad", "entre", "sexos", "y", "la", "discriminaci\u00f3n", "habr\u00edan", "sido", "los", "movimientos", "feministas", "los", "que", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "y", "principalmente", "durante", "el", "pasado", "siglo", "el", "siglo", "xx", "diesen", "visibilidad", "a", "la", "condici\u00f3n", "de", "la", "mujer", "logrando", "mediado", "el", "siglo", "xx", "que", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "pasase", "de", "considerarse", "un", "asunto", "privado", "a", "un", "problema", "social", "y", "p\u00fablico", "desde", "entonces", "la", "percepci\u00f3n", "p\u00fablica", "se", "ha", "ido", "concienciando", "de", "las", "aut\u00e9nticas", "dimensiones", "del", "problema", "y", "organismos", "internacionales", "y", "nacionales", "van", "sum\u00e1ndose", "y", "trabajan", "activamente", "por", "erradicarlo", "promulgando", "leyes", "y", "promoviendo", "campa\u00f1as", "de", "concientizaci\u00f3n", "al", "d\u00eda", "de", "hoy", "no", "se", "puede", "dudar", "que", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "un", "problema", "global", "que", "afecta", "a", "los", "derechos", "humanos", "m\u00e1s", "b\u00e1sicos", "de", "m\u00e1s", "de", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "y", "que", "hay", "que", "erradicar", "habi\u00e9ndose", "reconocido", "que", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "tiene", "sus", "causas", "en", "la", "discriminaci\u00f3n", "y", "la", "desigualdad", "combatir", "esa", "discriminaci\u00f3n", "y", "desigualdad", "significa", "al", "tiempo", "atajar", "esa", "violencia", "estudios", "recientes", "concluyen", "que", "la", "baja", "autoestima", "en", "mujeres", "se", "asocia", "de", "manera", "estad\u00edsticamente", "significativa", "con", "haber", "experimentado", "violencia", "el", "mismo", "estudio", "destaca", "que", "la", "autoestima", "de", "las", "mujeres", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "ejercida", "por", "pareja", "intima", "tiende", "a", "ser", "baja", "a", "media", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "tratada", "en", "los", "organismos", "oficiales", "desde", "se", "celebra", "la", "conferencia", "mundial", "sobre", "la", "mujer", "como", "una", "forma", "de", "incorporar", "el", "tema", "a", "la", "pol\u00edtica", "p\u00fablica", "y", "en", "las", "naciones", "unidas", "ratifican", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "que", "se", "afirma", "que", "esta", "violencia", "es", "un", "grave", "atentado", "contra", "los", "derechos", "humanos", "de", "la", "mujer", "y", "de", "la", "ni\u00f1a", "reconociendo", "la", "urgente", "necesidad", "de", "una", "aplicaci\u00f3n", "universal", "a", "la", "mujer", "de", "los", "derechos", "y", "principios", "relativos", "a", "la", "igualdad", "seguridad", "libertad", "integridad", "y", "dignidad", "de", "todos", "los", "seres", "humanos", "tambi\u00e9n", "reconociendo", "el", "papel", "desempe\u00f1ado", "por", "las", "organizaciones", "en", "pro", "de", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "organizaciones", "que", "facilitaron", "dar", "visibilidad", "al", "problema", "siendo", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "un", "problema", "que", "afecta", "a", "los", "derechos", "humanos", "en", "la", "declaraci\u00f3n", "y", "plataforma", "de", "acci\u00f3n", "de", "beijing", "supone", "otro", "hito", "en", "los", "esfuerzos", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "acabar", "con", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "establece", "una", "agenda", "considerada", "en", "como", "visionaria", "por", "la", "propia", "onu", "con", "el", "objetivo", "de", "acabar", "con", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "y", "las", "ni\u00f1as", "y", "alcanzar", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "como", "requisito", "previo", "para", "lograr", "la", "igualdad", "el", "desarrollo", "y", "la", "paz", "en", "el", "mismo", "sentido", "el", "de", "marzo", "de", "se", "adopt\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "interamericana", "para", "prevenir", "sancionar", "y", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "convenci\u00f3n", "de", "bel\u00e9m", "do", "par\u00e1", "en", "a", "propuesta", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "con", "el", "apoyo", "de", "pa\u00edses", "m\u00e1s", "se", "declar\u00f3", "el", "de", "noviembre", "d\u00eda", "internacional", "de", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "la", "fecha", "del", "de", "noviembre", "se", "eligi\u00f3", "para", "conmemorar", "a", "las", "hermanas", "mirabal", "tres", "activistas", "pol\u00edticas", "que", "fueron", "brutalmente", "asesinadas", "en", "por", "orden", "del", "gobernante", "dominicano", "rafael", "trujillo", "en", "canad\u00e1", "se", "celebra", "el", "d\u00eda", "nacional", "del", "recuerdo", "por", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "el", "de", "diciembre", "en", "conmemoraci\u00f3n", "de", "la", "masacre", "de", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "de", "montreal", "foro", "generaci\u00f3n", "igualdad", "generation", "equality", "forum", "el", "foro", "generaci\u00f3n", "igualdad", "ha", "sido", "un", "encuentro", "mundial", "convocado", "por", "onu", "mujeres", "y", "organizado", "por", "los", "gobiernos", "de", "m\u00e9xico", "y", "francia", "celebrado", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "marzo", "y", "en", "par\u00eds", "del", "de", "junio", "a", "de", "julio", "de", "el", "foro", "con", "la", "preferente", "colaboraci\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "civil", "apoy\u00e1ndose", "en", "el", "activismo", "en", "pro", "de", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "y", "el", "feminismo", "busca", "involucrar", "a", "la", "juventud", "generaci\u00f3n", "igualdad", "como", "motor", "de", "cambio", "transformador", "el", "se", "cumplieron", "a\u00f1os", "de", "la", "cuarta", "conferencia", "mundial", "sobre", "la", "mujer", "y", "la", "declaraci\u00f3n", "y", "plataforma", "de", "acci\u00f3n", "de", "beijing", "hitos", "en", "los", "compromisos", "mundiales", "en", "pro", "de", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "la", "plataforma", "de", "acci\u00f3n", "de", "beijing", "se", "centr\u00f3", "en", "\u00e1mbitos", "como", "preferentes", "para", "llegar", "a", "alcanzar", "la", "igualdad", "en", "aun", "sin", "haberse", "alcanzado", "la", "igualdad", "se", "han", "dado", "pasos", "significativos", "que", "nos", "acercan", "a", "ella", "el", "foro", "generaci\u00f3n", "igualdad", "toma", "el", "testigo", "y", "convoca", "a", "todos", "los", "sectores", "de", "la", "sociedad", "gobiernos", "la", "sociedad", "civil", "el", "sector", "privado", "emprendedoras", "y", "emprendedores", "sindicatos", "artistas", "el", "mundo", "acad\u00e9mico", "y", "personalidades", "influyentes", "para", "mediante", "acciones", "intergeneracionales", "y", "la", "participaci\u00f3n", "activa", "de", "la", "juventud", "alcanzar", "el", "objetivo", "de", "la", "igualdad", "de", "g\u00e9nero", "oradores", "pusieron", "de", "relieve", "la", "importancia", "de", "que", "hombres", "y", "ni\u00f1os", "se", "involucren", "en", "la", "tarea", "de", "poner", "fin", "a", "las", "desigualdades", "de", "g\u00e9nero", "terminolog\u00eda", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "el", "t\u00e9rmino", "que", "utiliza", "la", "onu", "para", "referirse", "a", "la", "violencia", "ejercida", "contra", "las", "mujeres", "por", "raz\u00f3n", "de", "su", "sexo", "la", "define", "como", "todo", "acto", "de", "violencia", "basado", "en", "la", "pertenencia", "al", "sexo", "femenino", "que", "tenga", "o", "pueda", "tener", "como", "resultado", "un", "da\u00f1o", "o", "sufrimiento", "f\u00edsico", "sexual", "o", "psicol\u00f3gico", "para", "la", "mujer", "as\u00ed", "como", "las", "amenazas", "de", "tales", "actos", "la", "coacci\u00f3n", "o", "la", "privaci\u00f3n", "arbitraria", "de", "la", "libertad", "tanto", "si", "se", "producen", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "como", "en", "la", "vida", "privada", "es", "un", "t\u00e9rmino", "ampliamente", "utilizado", "otro", "t\u00e9rmino", "de", "gran", "difusi\u00f3n", "es", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "i", "si", "bien", "este", "otro", "t\u00e9rmino", "ser\u00eda", "menos", "espec\u00edfico", "ya", "que", "englobar\u00eda", "toda", "la", "violencia", "determinada", "por", "el", "sexo", "o", "g\u00e9nero", "se", "refiere", "a", "aquella", "dirigida", "contra", "una", "persona", "en", "raz\u00f3n", "del", "g\u00e9nero", "que", "\u00e9l", "o", "ella", "tiene", "as\u00ed", "como", "de", "las", "expectativas", "sobre", "el", "rol", "que", "\u00e9l", "o", "ella", "deba", "cumplir", "en", "una", "sociedad", "o", "cultura", "uno", "y", "otro", "t\u00e9rminos", "suelen", "emplearse", "indistintamente", "el", "t\u00e9rmino", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "surge", "a", "mediados", "del", "siglo", "xx", "desde", "\u00e1mbitos", "del", "feminismo", "para", "dar", "visibilidad", "a", "la", "violencia", "ejercida", "contra", "las", "mujeres", "por", "su", "condici\u00f3n", "de", "mujer", "como", "consecuencia", "del", "hecho", "hist\u00f3rico", "del", "patriarcado", "este", "t\u00e9rmino", "tendr\u00eda", "el", "inconveniente", "de", "su", "posible", "abstracci\u00f3n", "si", "no", "se", "contextualiza", "en", "las", "relaciones", "de", "poder", "entre", "sexos", "que", "penaliza", "a", "la", "mujer", "y", "es", "causa", "de", "que", "aunque", "se", "pueda", "ser", "v\u00edctima", "de", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "independientemente", "del", "sexo", "son", "las", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "las", "mayoritariamente", "afectadas", "tambi\u00e9n", "es", "de", "uso", "violencia", "machista", "t\u00e9rmino", "m\u00e1s", "expl\u00edcito", "que", "no", "designar\u00eda", "la", "violencia", "cometida", "necesariamente", "por", "hombres", "sino", "la", "ejercida", "por", "motivaciones", "machistas", "t\u00e9rminos", "m\u00e1s", "espec\u00edficos", "seg\u00fan", "los", "tipos", "de", "violencia", "son", "violencia", "dom\u00e9stica", "violencia", "en", "la", "pareja", "violencia", "en", "la", "familia", "feminicidio", "etc", "ra\u00edces", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "historia", "del", "patriarcado", "actualmente", "la", "familia", "patriarcal", "puede", "aparecer", "desdibujada", "en", "sus", "or\u00edgenes", "convirti\u00f3", "a", "la", "mujer", "en", "objeto", "propiedad", "del", "hombre", "el", "patriarca", "al", "patriarca", "pertenec\u00edan", "los", "bienes", "materiales", "de", "la", "familia", "y", "sus", "miembros", "as\u00ed", "la", "mujer", "pasaba", "de", "las", "manos", "del", "padre", "a", "las", "manos", "del", "esposo", "teniendo", "ambos", "plena", "autoridad", "sobre", "ella", "pudiendo", "decidir", "incluso", "sobre", "su", "vida", "la", "mujer", "estaba", "excluida", "de", "la", "sociedad", "formaba", "parte", "del", "patrimonio", "de", "la", "familia", "relegada", "a", "la", "funci\u00f3n", "reproductora", "y", "a", "las", "labores", "dom\u00e9sticas", "en", "la", "roma", "cl\u00e1sica", "en", "sus", "primeros", "tiempos", "se", "manifiesta", "la", "dependencia", "de", "la", "mujer", "debiendo", "obediencia", "y", "sumisi\u00f3n", "al", "padre", "y", "al", "marido", "este", "tipo", "de", "familia", "patriarcal", "ancestral", "sufri\u00f3", "durante", "la", "rep\u00fablica", "y", "el", "imperio", "numerosas", "modificaciones", "el", "derecho", "sobre", "la", "vida", "de", "la", "mujer", "fue", "abolido", "a", "esta", "se", "le", "segu\u00eda", "reservando", "la", "pena", "de", "muerte", "en", "determinados", "supuestos", "pero", "ya", "no", "era", "el", "marido", "el", "que", "decid\u00eda", "sobre", "ello", "siendo", "la", "comunidad", "la", "encargada", "de", "juzgarla", "en", "determinados", "momentos", "la", "mujer", "lleg\u00f3", "a", "conseguir", "una", "cierta", "emancipaci\u00f3n", "pod\u00eda", "divorciarse", "en", "igualdad", "de", "condiciones", "con", "el", "hombre", "dej\u00f3", "de", "mostrarse", "como", "la", "mujer", "abnegada", "sacrificada", "y", "sumisa", "y", "en", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "esposos", "se", "vio", "matizada", "la", "autoridad", "del", "marido", "esto", "ocurr\u00eda", "principalmente", "en", "las", "clases", "altas", "y", "no", "evit\u00f3", "que", "la", "violencia", "siguiese", "d\u00e1ndose", "en", "el", "seno", "del", "matrimonio", "dirigida", "a", "controlar", "y", "someter", "a", "las", "mujeres", "mediante", "la", "agresi\u00f3n", "f\u00edsica", "o", "el", "asesinato", "los", "avances", "que", "pudieron", "darse", "durante", "la", "rep\u00fablica", "y", "el", "imperio", "romanos", "desaparecieron", "en", "el", "periodo", "oscuro", "del", "medievo", "una", "sociedad", "que", "rend\u00eda", "culto", "a", "la", "violencia", "la", "ejerci\u00f3", "tambi\u00e9n", "contra", "las", "mujeres", "y", "estas", "se", "convirtieron", "frecuentemente", "en", "moneda", "de", "cambio", "para", "fraguar", "alianzas", "entre", "familias", "en", "las", "clases", "m\u00e1s", "bajas", "adem\u00e1s", "de", "cumplir", "con", "la", "funci\u00f3n", "reproductora", "constitu\u00edan", "mano", "de", "obra", "para", "trabajar", "en", "el", "hogar", "y", "en", "el", "campo", "en", "esta", "historia", "han", "jugado", "un", "papel", "importante", "las", "religiones", "suponiendo", "una", "justificaci\u00f3n", "moral", "del", "modelo", "patriarcal", "las", "casadas", "est\u00e9n", "sujetas", "a", "sus", "maridos", "como", "al", "se\u00f1or", "porque", "el", "marido", "es", "cabeza", "de", "la", "mujer", "como", "cristo", "es", "cabeza", "de", "la", "iglesia", "y", "salvador", "de", "su", "cuerpo", "estudios", "sobre", "hombres", "que", "ejercen", "violencia", "intrafamiliar", "si", "hay", "algo", "que", "define", "al", "agresor", "en", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "es", "su", "normalidad", "hasta", "el", "punto", "de", "que", "su", "perfil", "podr\u00eda", "quedar", "resumido", "de", "forma", "gr\u00e1fica", "en", "los", "siguientes", "tres", "elementos", "hombre", "var\u00f3n", "de", "sexo", "masculino", "su", "perfil", "es", "que", "no", "hay", "perfil", "aunque", "comparados", "en", "estudios", "sobre", "la", "violencia", "en", "la", "pareja", "con", "aquellos", "que", "no", "han", "agredido", "a", "sus", "parejas", "se", "ha", "podido", "detectar", "en", "ellos", "hostilidad", "frente", "a", "las", "mujeres", "baja", "socializaci\u00f3n", "y", "responsabilidad", "autoreconocimiento", "de", "consumo", "de", "drogas", "comportamiento", "agresivo", "conducci\u00f3n", "peligrosa", "de", "veh\u00edculos", "conducta", "delictiva", "y", "tendencias", "antisociales", "y", "narcisistas", "por", "otro", "lado", "en", "parejas", "en", "las", "cuales", "la", "violencia", "no", "es", "rec\u00edproca", "el", "de", "las", "agresiones", "violentas", "provienen", "de", "la", "mujer", "para", "conocer", "aspectos", "espec\u00edficos", "de", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "ser\u00eda", "necesario", "conocer", "el", "contexto", "en", "el", "que", "se", "produce", "y", "sus", "caracter\u00edsticas", "funciona", "como", "un", "mecanismo", "de", "control", "sobre", "la", "mujer", "es", "un", "patr\u00f3n", "de", "conducta", "aprendido", "y", "trasmitido", "de", "generaci\u00f3n", "a", "generaci\u00f3n", "las", "normas", "sociales", "con", "mayor", "o", "menor", "peso", "seg\u00fan", "tiempo", "y", "sociedades", "minimizan", "su", "importancia", "tendiendo", "a", "justificarla", "el", "modelo", "sexual", "un", "modelo", "androc\u00e9ntrico", "heredado", "que", "favorece", "la", "hipermasculinidadel", "alcohol", "y", "otros", "factores", "incluida", "la", "personalidad", "del", "agresor", "actuar\u00edan", "como", "coadyuvantes", "pudiendo", "definirse", "determinados", "perfiles", "que", "estad\u00edsticamente", "cometen", "m\u00e1s", "delitos", "contra", "la", "mujer", "suelen", "representar", "caricaturas", "seg\u00fan", "los", "mitos", "culturales", "de", "la", "masculinidad", "patriarcal", "que", "le", "indican", "lo", "que", "debe", "ser", "un", "hombre", "por", "ejemplo", "aun", "cuando", "no", "lo", "acepten", "se", "manifiestan", "en", "formas", "que", "tienden", "a", "controlar", "y", "dominar", "a", "cada", "integrante", "de", "la", "familia", "a", "quienes", "consideran", "inferiores", "especialmente", "las", "mujeres", "y", "los", "ni\u00f1ostienen", "dificultades", "para", "expresar", "sus", "sentimientos", "y", "lo", "que", "les", "afecta", "de", "cada", "situaci\u00f3n", "esto", "es", "para", "ellos", "signo", "de", "debilidad", "pues", "su", "ideolog\u00eda", "es", "que", "el", "hombre", "debe", "ser", "fuerteel", "aislamiento", "emocional", "sus", "relaciones", "no", "tienen", "ning\u00fan", "grado", "de", "intimidad", "que", "permita", "hablar", "o", "expresar", "f\u00edsicamente", "sus", "sentimientos", "especialmente", "el", "cari\u00f1o", "en", "los", "conflictos", "afectivosen", "el", "proceso", "de", "su", "crianza", "hubo", "un", "ambiente", "de", "madre", "sumisa", "abnegada", "y", "un", "padre", "autoritario", "manipulador", "esto", "crea", "el", "ciclo", "de", "la", "violencia", "intrafamiliarun", "factor", "de", "riesgo", "importante", "es", "haber", "sido", "testigo", "o", "v\u00edctima", "de", "violencia", "por", "parte", "de", "los", "padres", "durante", "la", "infancia", "o", "adolescencia", "consideraci\u00f3n", "actual", "fueron", "las", "organizaciones", "feministas", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "las", "que", "dieron", "visibilidad", "plena", "al", "problema", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "curioso", "que", "en", "muchos", "pa\u00edses", "se", "confeccionasen", "estad\u00edsticas", "sobre", "accidentes", "de", "tr\u00e1fico", "al", "tiempo", "que", "se", "ignoraba", "la", "incidencia", "de", "feminicidios", "y", "violaciones", "de", "la", "misma", "manera", "que", "es", "curioso", "que", "siendo", "noticia", "los", "casos", "de", "violencia", "dentro", "de", "la", "pareja", "con", "resultado", "de", "muerte", "no", "lo", "fueran", "otro", "tipo", "de", "muertes", "no", "accidentales", "como", "son", "los", "suicidios", "y", "que", "tardase", "el", "analizar", "las", "causas", "que", "los", "provocan", "en", "francia", "un", "art\u00edculo", "de", "janna", "hanmer", "aparecido", "en", "la", "revista", "questions", "feministes", "dirigido", "por", "simone", "de", "beauvoir", "se", "preguntaba", "por", "qu\u00e9", "no", "se", "elaboraban", "estad\u00edsticas", "sobre", "la", "incidencia", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "el", "seno", "de", "la", "familia", "encontraba", "la", "respuesta", "precisamente", "en", "que", "el", "fen\u00f3meno", "era", "considerado", "como", "un", "problema", "particular", "y", "no", "un", "hecho", "social", "iberoam\u00e9rica", "y", "el", "caribe", "han", "sido", "una", "de", "las", "regiones", "del", "mundo", "que", "mayor", "atenci\u00f3n", "ha", "prestado", "a", "la", "lucha", "contra", "la", "violencia", "hacia", "la", "mujer", "mostr\u00e1ndose", "especialmente", "activa", "en", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "redes", "sociales", "sensibilizando", "a", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "adquiriendo", "compromisos", "institucionales", "y", "legislando", "para", "erradicar", "un", "problema", "que", "afecta", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "mundial", "limitando", "y", "conculcando", "sus", "m\u00e1s", "elementales", "derechos", "humanos", "en", "aquellos", "tiempos", "cost\u00f3", "hacer", "ver", "que", "las", "agresiones", "hacia", "las", "mujeres", "no", "eran", "producto", "de", "momentos", "de", "frustraci\u00f3n", "tensi\u00f3n", "o", "arrebatos", "contingencias", "de", "la", "vida", "en", "com\u00fan", "sino", "que", "eran", "consecuencia", "de", "los", "intentos", "de", "mantener", "la", "subordinaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "de", "la", "consideraci\u00f3n", "ancestral", "de", "la", "mujer", "como", "un", "objeto", "propiedad", "del", "hombre", "y", "por", "lo", "tanto", "deber\u00edan", "d\u00e1rsele", "una", "consideraci\u00f3n", "especial", "se", "declar\u00f3", "decenio", "de", "la", "mujer", "especial", "importancia", "tuvo", "la", "celebraci\u00f3n", "del", "tribunal", "internacional", "de", "cr\u00edmenes", "contra", "las", "mujeres", "en", "bruselas", "en", "siendo", "la", "primera", "vez", "que", "se", "tipificaron", "como", "cr\u00edmenes", "diferentes", "tipos", "de", "violencia", "cometidos", "contra", "las", "mujeres", "cre\u00e1ndose", "la", "red", "feminista", "internacional", "con", "programas", "de", "apoyo", "y", "solidaridad", "consecuencia", "de", "su", "resonancia", "en", "la", "asamblea", "de", "las", "naciones", "unidas", "aprob\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "todas", "las", "formas", "de", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "y", "en", "se", "celebr\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "la", "i", "conferencia", "mundial", "de", "la", "onu", "sobre", "la", "mujer", "activ\u00e1ndose", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "la", "convenci\u00f3n", "para", "erradicar", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "cedaw", "estos", "acontecimientos", "impulsaron", "toda", "una", "serie", "de", "medidas", "legislativas", "y", "modificaciones", "de", "c\u00f3digos", "penales", "que", "en", "los", "diferentes", "pa\u00edses", "se", "han", "venido", "produciendo", "desde", "entonces", "en", "las", "naciones", "unidas", "ratificaba", "la", "declaraci\u00f3n", "sobre", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "y", "en", "en", "belem", "do", "para", "brasil", "se", "adopt\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "interamericana", "para", "prevenir", "sancionar", "y", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "hoy", "en", "d\u00eda", "numerosos", "pa\u00edses", "cuentan", "con", "estrategias", "espec\u00edficas", "para", "combatir", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "estos", "pa\u00edses", "han", "modificado", "su", "legislaci\u00f3n", "incluyendo", "en", "ella", "leyes", "contra", "la", "violencia", "hacia", "la", "mujer", "dise\u00f1an", "planes", "generales", "y", "sectoriales", "para", "combatirla", "y", "promueven", "campa\u00f1as", "para", "interesar", "a", "los", "diferentes", "\u00e1mbitos", "de", "la", "sociedad", "en", "este", "problema", "estas", "estrategias", "han", "servido", "a", "su", "vez", "para", "sensibilizar", "a", "estados", "y", "sociedad", "ante", "otras", "formas", "de", "violencia", "contra", "la", "infancia", "ancianos", "minusv\u00e1lidos", "colectivos", "minoritarios", "etc", "no", "obstante", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "sigue", "produci\u00e9ndose", "en", "altas", "tasas", "tambi\u00e9n", "habiendo", "sido", "las", "sociedades", "occidentales", "las", "pioneras", "en", "esta", "lucha", "siendo", "en", "estas", "sociedades", "donde", "los", "movimientos", "por", "los", "derechos", "de", "la", "mujer", "antes", "y", "m\u00e1s", "se", "han", "desarrollado", "en", "otras", "muchas", "sociedades", "esta", "lucha", "se", "encuentra", "sensiblemente", "retrasada", "en", "m\u00e9xico", "en", "m\u00e9xico", "al", "menos", "de", "cada", "mexicanas", "han", "sufrido", "violencia", "donde", "de", "las", "mujeres", "son", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "sexual", "y", "en", "los", "casos", "m\u00e1s", "extremos", "mujeres", "son", "asesinadas", "cada", "d\u00eda", "asimismo", "del", "de", "diciembre", "de", "al", "de", "diciembre", "de", "el", "registro", "nacional", "de", "personas", "desaparecidas", "y", "no", "localizadas", "rnpdno", "registr\u00f3", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "mujeres", "adolescentes", "y", "menores", "de", "edad", "en", "m\u00e9xico", "igualmente", "de", "enero", "a", "diciembre", "de", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "fueron", "asesinadas", "con", "casos", "bajo", "investigaci\u00f3n", "por", "suicidio", "o", "el", "seg\u00fan", "datos", "del", "secretariado", "ejecutivo", "del", "sistema", "nacional", "de", "seguridad", "p\u00fablica", "sesnsp", "del", "mismo", "modo", "de", "acuerdo", "con", "el", "sesnsp", "fue", "el", "a\u00f1o", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "feminicidios", "en", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "casos", "finalmente", "de", "acuerdo", "con", "la", "encuesta", "nacional", "sobre", "la", "din\u00e1mica", "de", "las", "relaciones", "en", "los", "hogares", "endireh", "de", "las", "mujeres", "de", "a\u00f1os", "y", "m\u00e1s", "han", "sufrido", "a", "lo", "largo", "de", "su", "vida", "violencia", "emocional", "violencia", "sexual", "y", "violencia", "f\u00edsica", "igualmente", "mujeres", "han", "sufrido", "violencia", "por", "\u00e1mbito", "escolar", "a", "lo", "largo", "de", "su", "vida", "en", "el", "\u00e1mbito", "laboral", "en", "el", "\u00e1mbito", "comunitario", "a", "lo", "largo", "de", "su", "relaci\u00f3n", "actual", "o", "\u00faltima", "y", "en", "el", "\u00e1mbito", "familiar", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "familia", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "comienza", "en", "la", "infancia", "y", "es", "en", "la", "familia", "donde", "principalmente", "se", "ejerce", "esa", "violencia", "la", "infancia", "es", "especialmente", "vulnerable", "a", "la", "violencia", "y", "la", "ni\u00f1a", "sufre", "un", "plus", "a\u00f1adido", "por", "su", "condici\u00f3n", "femenina", "a", "la", "ablaci\u00f3n", "generalizada", "en", "determinadas", "comunidades", "e", "ineludiblemente", "ligada", "al", "sexo", "femenino", "el", "comercio", "sexual", "que", "puede", "arrancar", "ya", "en", "el", "seno", "de", "la", "familia", "con", "la", "venta", "de", "la", "ni\u00f1a", "o", "el", "infanticidio", "y", "los", "abusos", "sexuales", "m\u00e1s", "frecuentemente", "ligados", "al", "sexo", "femenino", "se", "une", "una", "m\u00e1s", "estricta", "autoridad", "paterna", "ejercida", "tambi\u00e9n", "por", "hermanos", "y", "una", "educaci\u00f3n", "discriminatoria", "que", "limita", "sus", "expectativas", "vitales", "el", "infanticidio", "femenino", "es", "habitual", "en", "determinadas", "culturas", "en", "la", "india", "la", "proporci\u00f3n", "entre", "hombres", "y", "mujeres", "es", "la", "m\u00e1s", "desigual", "del", "mundo", "en", "pakist\u00e1n", "y", "banglad\u00e9s", "existen", "parecidos", "desequilibrios", "y", "en", "regiones", "de", "china", "el", "infanticidio", "femenino", "est\u00e1", "generalizado", "una", "percepci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "devaluada", "costumbres", "discriminatorias", "considerar", "la", "educaci\u00f3n", "de", "las", "ni\u00f1as", "como", "una", "carga", "y", "los", "deseos", "del", "padre", "de", "perpetuar", "el", "apellido", "mediante", "un", "var\u00f3n", "ser\u00edan", "las", "causas", "de", "estos", "infanticidios", "en", "algunas", "zonas", "de", "pakist\u00e1n", "y", "tambi\u00e9n", "en", "el", "vecino", "afganist\u00e1n", "el", "nacimiento", "de", "una", "ni\u00f1a", "va", "acompa\u00f1ado", "de", "ritos", "de", "duelo", "en", "china", "la", "imposici\u00f3n", "del", "hijo", "\u00fanico", "en", "en", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "marcada", "y", "ancestral", "preferencia", "por", "la", "descendencia", "masculina", "multiplic\u00f3", "este", "tipo", "de", "infanticidios", "en", "la", "actualidad", "la", "posibilidad", "de", "detectar", "el", "sexo", "durante", "el", "embarazo", "ha", "venido", "a", "agravar", "el", "problema", "con", "abortos", "selectivos", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "violaciones", "las", "perpetran", "miembros", "de", "la", "familia", "de", "la", "v\u00edctima", "y", "mayoritariamente", "a", "edades", "muy", "tempranas", "cuando", "esta", "no", "pasa", "de", "ser", "una", "ni\u00f1a", "padres", "abuelos", "t\u00edos", "adultos", "en", "los", "que", "ella", "conf\u00eda", "pasan", "a", "ser", "sus", "agresores", "este", "es", "un", "problema", "mundial", "que", "en", "muchas", "ocasiones", "no", "trasciende", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "propia", "familia", "la", "ni\u00f1a", "sufre", "la", "violencia", "en", "silencio", "avergonzada", "y", "con", "sentimientos", "de", "culpa", "la", "venta", "de", "ni\u00f1as", "ser\u00eda", "otra", "violencia", "sufrida", "por", "la", "mujer", "en", "la", "infancia", "y", "en", "la", "familia", "estas", "ventas", "pueden", "tener", "diversas", "finalidades", "pero", "el", "lucrativo", "negocio", "de", "la", "prostituci\u00f3n", "las", "enfermizas", "inclinaciones", "sexuales", "de", "clientes", "unido", "a", "la", "miseria", "en", "la", "que", "se", "ven", "sumidas", "muchas", "familias", "han", "extendido", "el", "comercio", "de", "ni\u00f1as", "menores", "de", "diez", "a\u00f1os", "en", "muchos", "casos", "destinadas", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "sexual", "podr\u00edamos", "decir", "que", "es", "un", "problema", "limitado", "a", "determinados", "pa\u00edses", "no", "occidentales", "pero", "es", "occidente", "desde", "donde", "parten", "los", "clientes", "en", "un", "turismo", "sexual", "que", "est\u00e1", "adquiriendo", "auge", "el", "llamado", "\"turismo", "sexual\"", "es", "una", "de", "las", "formas", "contempor\u00e1neas", "del", "saqueo", "al", "que", "viven", "sometidos", "los", "pa\u00edses", "pobres", "seg\u00fan", "la", "unicef", "existen", "en", "torno", "a", "doscientos", "mil", "adeptos", "del", "turismo", "sexual", "cuatro", "de", "cada", "diez", "turistas", "que", "visitan", "tailandia", "lo", "hacen", "solos", "a", "estas", "violencias", "a\u00fan", "habr\u00eda", "que", "sumar", "otras", "muchas", "de", "menor", "car\u00e1cter", "que", "ir\u00edan", "desde", "un", "mayor", "autoritarismo", "paterno", "y", "familiar", "a", "los", "matrimonios", "forzosos", "la", "violencia", "ejercida", "contra", "la", "mujer", "sea", "cual", "sea", "su", "naturaleza", "tiene", "como", "marco", "preferente", "la", "familia", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "pareja", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "por", "parte", "de", "su", "pareja", "o", "expareja", "est\u00e1", "generalizada", "en", "el", "mundo", "d\u00e1ndose", "en", "todos", "los", "grupos", "sociales", "independientemente", "de", "su", "nivel", "econ\u00f3mico", "cultural", "o", "cualquier", "otra", "consideraci\u00f3n", "aun", "siendo", "de", "dif\u00edcil", "cuantificaci\u00f3n", "dado", "que", "no", "todos", "los", "casos", "trascienden", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "\u00e1mbito", "de", "la", "pareja", "se", "supone", "que", "un", "elevado", "n\u00famero", "de", "mujeres", "sufren", "o", "han", "sufrido", "este", "tipo", "de", "violencia", "estudios", "realizados", "en", "pa\u00edses", "por", "desarrollar", "arrojan", "una", "cifra", "de", "maltrato", "en", "torno", "al", "encontr\u00e1ndose", "los", "\u00edndices", "m\u00e1s", "bajos", "en", "pa\u00edses", "de", "europa", "en", "estados", "unidos", "canad\u00e1", "australia", "y", "jap\u00f3n", "con", "cifras", "en", "torno", "al", "es", "un", "hecho", "que", "en", "una", "relaci\u00f3n", "de", "pareja", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "sus", "miembros", "adopta", "formas", "agresivas", "en", "todas", "las", "relaciones", "humanas", "surgen", "conflictos", "y", "en", "las", "relaciones", "de", "pareja", "tambi\u00e9n", "las", "discusiones", "incluso", "discusiones", "acaloradas", "pueden", "formar", "parte", "de", "la", "relaci\u00f3n", "de", "pareja", "en", "relaciones", "de", "pareja", "conflictivas", "pueden", "surgir", "peleas", "y", "llegar", "a", "la", "agresi\u00f3n", "f\u00edsica", "entre", "ambos", "esto", "que", "podr\u00eda", "alcanzar", "cotas", "de", "violencia", "que", "ser\u00edan", "censurables", "y", "perseguibles", "formar\u00eda", "parte", "de", "las", "dificultades", "a", "las", "que", "se", "enfrentan", "las", "parejas", "el", "maltrato", "nada", "tiene", "que", "ver", "con", "esto", "en", "el", "maltrato", "el", "agresor", "siempre", "es", "el", "mismo", "por", "definici\u00f3n", "el", "conflicto", "es", "una", "modalidad", "relacional", "que", "implica", "reciprocidad", "y", "es", "susceptible", "de", "provocar", "un", "cambio", "por", "el", "contrario", "el", "maltrato", "aunque", "adopte", "las", "mismas", "formas", "agresiones", "verbales", "y", "f\u00edsicas", "es", "unilateral", "siempre", "es", "la", "misma", "persona", "la", "que", "recibe", "los", "golpes", "las", "cifras", "de", "mujeres", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "familiar", "llevada", "a", "cabo", "por", "quien", "sea", "o", "haya", "sido", "su", "pareja", "se\u00f1alan", "que", "anualmente", "decenas", "o", "cientos", "de", "mujeres", "son", "asesinadas", "a", "manos", "de", "sus", "parejas", "en", "diferentes", "pa\u00edses", "del", "mundo", "en", "la", "pareja", "el", "maltrato", "es", "mayoritariamente", "ejercido", "por", "\u00e9l", "contra", "ella", "tiene", "unas", "causas", "espec\u00edficas", "los", "intentos", "del", "hombre", "por", "dominar", "a", "la", "mujer", "la", "baja", "estima", "que", "determinados", "hombres", "tienen", "de", "las", "mujeres", "causas", "que", "conducen", "a", "procurar", "instaurar", "una", "relaci\u00f3n", "de", "dominio", "mediante", "desprecios", "amenazas", "y", "golpes", "los", "rasgos", "m\u00e1s", "visibles", "del", "maltrato", "son", "las", "palizas", "y", "los", "asesinatos", "son", "los", "que", "trascienden", "del", "\u00e1mbito", "de", "la", "pareja", "sin", "embargo", "los", "maltratos", "de", "baja", "intensidad", "los", "maltratos", "ps\u00edquicos", "que", "mantenidos", "en", "el", "tiempo", "socavan", "la", "autoestima", "de", "la", "mujer", "son", "los", "que", "mayoritariamente", "se", "dan", "cuando", "trasciende", "un", "caso", "de", "maltratos", "la", "mujer", "puede", "llevar", "a\u00f1os", "sufri\u00e9ndolos", "y", "si", "los", "maltratos", "pueden", "producirse", "en", "cualquier", "etapa", "de", "la", "historia", "de", "la", "pareja", "es", "en", "el", "momento", "de", "la", "ruptura", "y", "tras", "esta", "si", "se", "produce", "cuando", "llegan", "a", "exacerbarse", "es", "frecuente", "tratar", "el", "tema", "de", "los", "maltratos", "como", "casos", "individuales", "los", "maltratadores", "sufrir\u00edan", "una", "suerte", "de", "trastornos", "que", "les", "conducir\u00edan", "a", "maltratar", "a", "la", "mujer", "esta", "ser\u00eda", "una", "visi\u00f3n", "del", "problema", "que", "evitar\u00eda", "tratarlo", "como", "un", "problema", "social", "las", "consecuencias", "\u00faltimas", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "la", "pareja", "son", "la", "de", "decenas", "o", "cientos", "de", "mujeres", "muertas", "cada", "a\u00f1o", "en", "los", "diferentes", "pa\u00edses", "a", "manos", "de", "sus", "parejas", "o", "exparejas", "instrumentalizaci\u00f3n", "de", "los", "hijos", "y", "violencia", "vicaria", "violencia", "obst\u00e9trica", "y", "ginecol\u00f3gica", "la", "violencia", "obst\u00e9trica", "o", "ginecol\u00f3gica", "se", "refiere", "a", "las", "pr\u00e1cticas", "y", "conductas", "realizadas", "por", "profesionales", "de", "la", "salud", "a", "las", "mujeres", "durante", "el", "embarazo", "el", "parto", "y", "el", "puerperio", "tanto", "en", "el", "\u00e1mbito", "p\u00fablico", "como", "en", "el", "privado", "que", "por", "acci\u00f3n", "u", "omisi\u00f3n", "son", "violentas", "o", "pueden", "ser", "percibidas", "como", "violentas", "incluye", "actos", "no", "apropiados", "o", "no", "consensuados", "como", "episiotom\u00edas", "sin", "consentimiento", "intervenciones", "dolorosas", "sin", "anest\u00e9sicos", "obligar", "a", "parir", "en", "una", "determinada", "posici\u00f3n", "o", "proveer", "una", "medicalizaci\u00f3n", "excesiva", "innecesaria", "o", "iatrog\u00e9nica", "que", "podr\u00eda", "generar", "complicaciones", "graves", "esta", "violencia", "tambi\u00e9n", "puede", "ser", "psicol\u00f3gica", "con", "tratos", "infantiles", "paternalistas", "autoritarios", "despectivos", "despectivos", "humillantes", "con", "insultos", "verbales", "despersonalizado", "o", "con", "vejaciones", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "pol\u00edtica", "se", "trata", "de", "una", "forma", "espec\u00edfica", "de", "violencia", "ejercida", "contra", "las", "mujeres", "por", "el", "hecho", "de", "participar", "o", "querer", "participar", "en", "pol\u00edtica", "activistas", "candidatas", "legisladoras", "y", "otras", "mujeres", "activas", "en", "pol\u00edtica", "sufren", "distintas", "modalidades", "de", "este", "tipo", "de", "violencia", "en", "un", "espectro", "que", "puede", "ir", "desde", "los", "llamados", "micromachismos", "dentro", "de", "las", "organizaciones", "pol\u00edticas", "pasando", "por", "acoso", "sexual", "acoso", "institucional", "violencia", "f\u00edsica", "y", "asesinato", "o", "intentos", "de", "asesinato", "existe", "cierta", "controversia", "acerca", "de", "si", "esta", "es", "una", "subcategor\u00eda", "de", "violencia", "pol\u00edtica", "en", "general", "o", "una", "forma", "m\u00e1s", "de", "violencia", "contra", "la", "mujer", "los", "argumentos", "para", "considerarla", "una", "forma", "de", "violencia", "hacia", "la", "mujer", "por", "el", "hecho", "de", "ser", "mujer", "se", "basan", "en", "que", "esta", "violencia", "busca", "concretamente", "la", "retirada", "de", "las", "mujeres", "de", "la", "pol\u00edtica", "y", "que", "representa", "una", "reacci\u00f3n", "contra", "los", "avances", "en", "los", "derechos", "pol\u00edticos", "de", "las", "mujeres", "la", "violencia", "psicol\u00f3gica", "contra", "la", "mujer", "la", "violencia", "psicol\u00f3gica", "es", "un", "tema", "que", "con", "m\u00e1s", "frecuencia", "se", "est\u00e1", "escuchando", "y", "de", "acuerdo", "a", "las", "encuestas", "de", "la", "oms", "va", "ascendiendo", "a", "pesar", "de", "la", "modernidad", "y", "r\u00e1pida", "urbanizaci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "mundo", "la", "violencia", "en", "cualquier", "manifestaci\u00f3n", "se", "sigue", "expandiendo", "dentro", "de", "la", "violencia", "generada", "hacia", "la", "mujer", "se", "encuentra", "la", "psicol\u00f3gica", "sin", "duda", "sutil", "y", "grave", "a", "su", "vez", "la", "violencia", "psicol\u00f3gica", "podemos", "definirla", "como", "el", "conjunto", "de", "conductas", "que", "generan", "agresi\u00f3n", "denigrando", "y", "modificando", "la", "autoestima", "de", "la", "mujer", "as\u00ed", "como", "la", "imagen", "de", "s\u00ed", "misma", "hay", "tres", "formas", "en", "que", "se", "puede", "emplear", "este", "tipo", "de", "violencia", "maltrato", "psicol\u00f3gico", "consiste", "en", "el", "trato", "degradante", "continuo", "que", "tiene", "como", "prop\u00f3sito", "atacar", "la", "dignidad", "de", "la", "persona", "es", "dif\u00edcil", "de", "detectar", "pues", "son", "muy", "sutiles", "pero", "con", "el", "tiempo", "afectan", "acoso", "psicol\u00f3gico", "es", "generar", "violencia", "psicol\u00f3gica", "planificada", "para", "obtener", "un", "prop\u00f3sito", "espec\u00edfico", "donde", "el", "atacante", "est\u00e1", "consciente", "de", "lo", "que", "quiere", "lograr", "en", "este", "caso", "denigrar", "la", "autoestima", "de", "la", "violentada", "para", "someterla", "manipulaci\u00f3n", "mental'", "es", "la", "forma", "de", "control", "que", "se", "da", "entre", "dos", "personas", "en", "este", "caso", "del", "hombre", "hacia", "la", "mujer", "generando", "paulatinamente", "que", "\u00e9sta", "pierda", "su", "autonom\u00eda", "libertad", "y", "toma", "de", "decisiones", "haci\u00e9ndola", "dependiente", "en", "todas", "las", "formas", "econ\u00f3mica", "y", "emocionalmenteen", "las", "investigaciones", "cualitativas", "se", "muestra", "de", "forma", "sistem\u00e1tica", "que", "las", "mujeres", "a", "menudo", "consideran", "el", "maltrato", "ps\u00edquico", "m\u00e1s", "devastador", "que", "la", "violencia", "f\u00edsica", "los", "actos", "espec\u00edficos", "de", "maltrato", "ps\u00edquico", "infligido", "por", "la", "pareja", "que", "se", "incluyen", "en", "el", "estudio", "de", "la", "oms", "son", "los", "siguientes", "ser", "insultada", "o", "hacerla", "sentirse", "mal", "sobre", "ella", "misma", "ser", "humillada", "delante", "de", "los", "dem\u00e1s", "ser", "intimidada", "o", "asustada", "a", "prop\u00f3sito", "por", "ejemplo", "por", "una", "pareja", "que", "grita", "y", "tira", "cosas", "ser", "amenazada", "con", "da\u00f1os", "f\u00edsicos", "de", "forma", "directa", "o", "indirecta", "mediante", "la", "amenaza", "de", "herirla", "a", "ella", "o", "a", "alguien", "importante", "para", "la", "entrevistadaen", "todos", "los", "pa\u00edses", "objeto", "del", "estudio", "entre", "el", "y", "el", "de", "las", "mujeres", "hab\u00eda", "experimentado", "como", "m\u00ednimo", "uno", "de", "estos", "actos", "en", "su", "mayor\u00eda", "en", "los", "\u00faltimos", "meses", "previos", "a", "la", "entrevista", "los", "que", "m\u00e1s", "se", "mencionaron", "fueron", "los", "insultos", "la", "humillaci\u00f3n", "y", "la", "intimidaci\u00f3n", "las", "amenazas", "con", "da\u00f1os", "f\u00edsicos", "fueron", "menos", "frecuentes", "aunque", "casi", "una", "de", "cada", "cuatro", "mujeres", "en", "los", "entornos", "provinciales", "de", "brasil", "y", "per\u00fa", "declar\u00f3", "que", "hab\u00eda", "sido", "amenazada", "entre", "las", "mujeres", "que", "informaron", "haber", "sido", "objeto", "de", "este", "tipo", "de", "violencia", "al", "menos", "dos", "tercios", "hab\u00eda", "sufrido", "la", "experiencia", "en", "m\u00e1s", "de", "una", "ocasi\u00f3ncita", "requerida", "\"el", "maltrato", "ps\u00edquico", "es", "peor", "cuando", "te", "est\u00e1n", "humillando", "continuamente", "y", "te", "dicen", "que", "eres", "una", "in\u00fatil", "que", "no", "vales", "nada\"", "mujer", "entrevistada", "en", "serbia", "y", "montenegro", "dada", "la", "complejidad", "que", "supone", "definir", "y", "medir", "el", "maltrato", "ps\u00edquico", "de", "modo", "relevante", "y", "significativo", "en", "todas", "las", "culturas", "los", "resultados", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "del", "estudio", "de", "la", "oms", "sobre", "la", "violencia", "ps\u00edquica", "y", "los", "comportamientos", "dominantes", "deben", "considerarse", "m\u00e1s", "un", "punto", "de", "partida", "que", "una", "medida", "global", "de", "cualquiera", "de", "las", "formas", "de", "maltrato", "ps\u00edquico", "en", "la", "actualidad", "ya", "se", "analiza", "la", "conexi\u00f3n", "que", "existe", "entre", "el", "maltrato", "ps\u00edquico", "y", "sus", "consecuencias", "para", "la", "salud", "el", "maltrato", "ps\u00edquico", "en", "s\u00ed", "mismo", "y", "el", "maltrato", "ps\u00edquico", "unido", "a", "la", "violencia", "f\u00edsica", "o", "sexual", "infligida", "por", "la", "pareja", "violaci\u00f3n", "la", "violaci\u00f3n", "es", "sin", "ning\u00fan", "g\u00e9nero", "de", "dudas", "la", "forma", "m\u00e1s", "evidente", "de", "dominaci\u00f3n", "ejercida", "de", "manera", "violenta", "por", "los", "hombres", "sobre", "las", "mujeres", "en", "ella", "se", "traslucen", "los", "iconos", "at\u00e1vicos", "presentes", "a\u00fan", "en", "la", "mente", "del", "hombre", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "machismo", "implica", "un", "menosprecio", "de", "la", "mujer", "consider\u00e1ndola", "como", "mero", "objeto", "destinado", "a", "satisfacer", "las", "apetencias", "sexuales", "y", "la", "convicci\u00f3n", "de", "que", "la", "mujer", "debe", "estar", "sometida", "al", "hombre", "no", "supone", "considerar", "a", "la", "mujer", "inferior", "al", "hombre", "en", "una", "cuesti\u00f3n", "de", "grado", "sino", "el", "considerarla", "un", "ser", "inferior", "un", "ser", "con", "el", "que", "se", "pueden", "cometer", "todo", "tipo", "de", "excesos", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "mujeres", "estadounidenses", "mayores", "de", "a\u00f1os", "admiten", "haber", "sido", "violadas", "esta", "cifra", "se", "podr\u00eda", "extrapolar", "a", "otras", "sociedades", "occidentales", "y", "aunque", "en", "pa\u00edses", "este", "porcentaje", "puede", "bajar", "en", "canad\u00e1", "en", "suiza", "en", "finlandia", "en", "sud\u00e1frica", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "en", "los", "que", "el", "problema", "es", "m\u00e1s", "preocupante", "el", "porcentaje", "sube", "al", "con", "violaciones", "cada", "a\u00f1o", "nuevamente", "es", "en", "el", "\u00e1mbito", "familiar", "donde", "se", "produce", "el", "mayor", "porcentaje", "de", "violaciones", "probablemente", "m\u00e1s", "del", "ser\u00edan", "las", "mujeres", "con", "unos", "mayores", "niveles", "de", "formaci\u00f3n", "e", "independencia", "las", "que", "m\u00e1s", "estar\u00edan", "expuestas", "a", "ser", "violadas", "estar\u00edan", "m\u00e1s", "expuestas", "a", "ser", "violadas", "aquellas", "mujeres", "con", "mayor", "determinaci\u00f3n", "ante", "los", "requerimientos", "sexuales", "no", "deseados", "lo", "que", "indicar\u00eda", "que", "muchas", "violaciones", "no", "llegan", "a", "producirse", "al", "ceder", "las", "mujeres", "ante", "relaciones", "sexuales", "impuestas", "por", "lo", "que", "al", "hecho", "de", "la", "violaci\u00f3n", "habr\u00eda", "que", "sumar", "el", "de", "la", "imposici\u00f3n", "de", "relaciones", "sexuales", "no", "deseadas", "forma", "de", "violaci\u00f3n", "que", "no", "figurar\u00eda", "en", "las", "estad\u00edsticas", "la", "violaci\u00f3n", "produce", "efectos", "devastadores", "que", "van", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "causados", "por", "la", "violencia", "ejercida", "las", "mujeres", "violadas", "pueden", "caer", "en", "profundas", "depresiones", "pudiendo", "llegar", "a", "suicidarse", "pueden", "cambiar", "su", "car\u00e1cter", "volvi\u00e9ndose", "m\u00e1s", "retra\u00eddas", "caer", "en", "el", "consumo", "de", "alcohol", "o", "drogas", "el", "sida", "o", "quedar", "embarazadas", "de", "su", "agresor", "son", "tambi\u00e9n", "sus", "posibles", "consecuencias", "las", "mujeres", "v\u00edctimas", "de", "la", "violaci\u00f3n", "sufren", "una", "doble", "agresi\u00f3n", "a", "la", "del", "agresor", "se", "suma", "la", "de", "la", "familia", "y", "la", "comunidad", "la", "mujer", "violada", "queda", "estigmatizada", "por", "una", "familia", "y", "una", "sociedad", "que", "depositan", "su", "honor", "en", "su", "cuerpo", "en", "algunas", "culturas", "puede", "incluso", "llegar", "a", "ser", "asesinadas", "por", "miembros", "de", "su", "propia", "familia", "para", "lavar", "su", "honor", "o", "sufrir", "su", "rechazo", "y", "el", "de", "la", "comunidad", "la", "violaci\u00f3n", "como", "arma", "de", "guerra", "en", "tiempos", "de", "guerra", "las", "mujeres", "se", "convierten", "en", "objetivo", "para", "castigar", "a", "la", "comunidad", "enemiga", "las", "guerras", "en", "bosnia", "y", "ruanda", "pusieron", "de", "manifiesto", "la", "realidad", "de", "las", "violaciones", "sistem\u00e1ticas", "en", "tiempos", "de", "guerra", "en", "el", "presente", "y", "en", "la", "historia", "nunca", "se", "tendr\u00e1n", "cifras", "ciertas", "sobre", "estos", "hechos", "el", "sentimiento", "de", "verg\u00fcenza", "de", "las", "v\u00edctimas", "mayoritariamente", "las", "mantendr\u00e1", "en", "silencio", "y", "tambi\u00e9n", "a", "estas", "violaciones", "en", "numerosos", "casos", "les", "sigue", "el", "asesinato", "se", "estima", "que", "por", "cada", "denuncia", "se", "han", "producido", "cien", "casos", "no", "denunciados", "en", "la", "guerra", "de", "la", "antigua", "yugoslavia", "la", "comisi\u00f3n", "warburton", "calcul\u00f3", "el", "n\u00famero", "de", "v\u00edctimas", "en", "mientras", "algunas", "ong", "elevaban", "esta", "cifra", "a", "el", "portavoz", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "derechos", "humanos", "de", "la", "onu", "tadeuz", "mozoviecki", "y", "el", "informe", "elaborado", "por", "la", "comisi\u00f3n", "bassiouni", "presentado", "en", "mayo", "de", "coincidieron", "en", "afirmar", "el", "car\u00e1cter", "sistem\u00e1tico", "de", "las", "violaciones", "en", "el", "cuerpo", "de", "la", "mujer", "se", "escenifica", "el", "odio", "hacia", "el", "enemigo", "y", "las", "ansias", "de", "su", "destrucci\u00f3n", "la", "violaci\u00f3n", "puede", "ser", "p\u00fablica", "en", "presencia", "de", "sus", "familiares", "a", "padres", "y", "familiares", "se", "les", "fuerza", "a", "su", "vez", "a", "violar", "a", "sus", "hijas", "y", "seres", "queridos", "mujeres", "ni\u00f1as", "y", "ni\u00f1os", "ser\u00edan", "las", "v\u00edctimas", "escogidas", "todo", "en", "un", "intento", "de", "anularles", "como", "personas", "y", "de", "perpetuar", "la", "victoria", "sobre", "la", "comunidad", "sojuzgada", "cargando", "a", "sus", "mujeres", "con", "los", "hijos", "de", "sus", "enemigos", "explotaci\u00f3n", "sexual", "seg\u00fan", "fuentes", "de", "la", "unodc", "durante", "la", "d\u00e9cada", "el", "tr\u00e1fico", "de", "personas", "con", "destino", "en", "la", "prostituci\u00f3n", "se", "cobr\u00f3", "millones", "de", "v\u00edctimas", "tres", "veces", "m\u00e1s", "que", "el", "tr\u00e1fico", "de", "esclavos", "africanos", "durante", "cuatrocientos", "a\u00f1os", "calculado", "en", "personas", "este", "tambi\u00e9n", "es", "un", "crimen", "universal", "las", "mujeres", "captadas", "con", "enga\u00f1os", "o", "por", "la", "fuerza", "pueden", "pertenecer", "a", "cualquier", "pa\u00eds", "principalmente", "pa\u00edses", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "sufre", "carencias", "econ\u00f3micas", "o", "pa\u00edses", "en", "guerra", "y", "el", "destino", "puede", "ser", "su", "propio", "pa\u00eds", "o", "cualquier", "otro", "en", "este", "caso", "principalmente", "pa\u00edses", "ricos", "frecuentemente", "los", "traficantes", "atraen", "a", "sus", "v\u00edctimas", "a", "trav\u00e9s", "de", "falsas", "agencias", "matrimoniales", "o", "de", "empleo", "donde", "les", "prometen", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "pero", "que", "acaban", "por", "venderlas", "para", "hacer", "trabajos", "forzados", "estos", "delitos", "son", "una", "vulneraci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "atentan", "contra", "la", "vida", "degradando", "los", "derechos", "a", "la", "integridad", "la", "libertad", "y", "la", "dignidad", "de", "las", "personas", "a", "condiciones", "modernas", "de", "esclavitud", "violencia", "abuso", "sexual", "y", "tratos", "crueles", "e", "inhumanos", "la", "explotaci\u00f3n", "sexual", "convierte", "a", "las", "v\u00edctimas", "en", "esclavas", "los", "proxenetas", "se", "enriquecen", "manteniendo", "a", "las", "v\u00edctimas", "en", "condiciones", "infrahumanas", "atemorizadas", "y", "amenazadas", "obligadas", "a", "ejercer", "la", "prostituci\u00f3n", "en", "condiciones", "de", "explotaci\u00f3n", "el", "principal", "objetivo", "de", "esta", "actividad", "se", "focaliza", "a", "las", "personas", "m\u00e1s", "desprotegidas", "como", "las", "mujeres", "los", "ni\u00f1os", "y", "las", "ni\u00f1as", "los", "refugiados", "adem\u00e1s", "de", "aquellos", "que", "solicitan", "asilo", "entre", "los", "factores", "que", "generan", "estas", "actividades", "se", "encuentran", "la", "falta", "de", "una", "distribuci\u00f3n", "equitativa", "de", "recursos", "la", "pobreza", "el", "hambre", "el", "desempleo", "el", "analfabetismo", "la", "discriminaci\u00f3n", "contra", "la", "mujer", "la", "violencia", "basada", "en", "el", "g\u00e9nero", "las", "pol\u00edticas", "de", "migraci\u00f3n", "restrictivas", "las", "crisis", "humanitarias", "y", "los", "desplazamientos", "por", "conflictos", "pol\u00edticos", "y", "armados", "desde", "el", "feminismo", "se", "ve", "como", "medio", "para", "combatir", "este", "tr\u00e1fico", "el", "combatir", "la", "prostituci\u00f3n", "acabar", "con", "el", "comercio", "sexual", "que", "consideran", "degrada", "a", "la", "mujer", "el", "debate", "sobre", "la", "prostituci\u00f3n", "est\u00e1", "abierto", "existiendo", "grupos", "entre", "ellos", "grupos", "de", "mujeres", "dedicadas", "a", "la", "prostituci\u00f3n", "que", "consideran", "esta", "elecci\u00f3n", "un", "derecho", "y", "organizaciones", "feministas", "dispuestas", "a", "erradicarla", "en", "m\u00e9xico", "m\u00e9xico", "es", "el", "tercer", "pa\u00eds", "de", "hispanoam\u00e9rica", "que", "presenta", "las", "cifras", "m\u00e1s", "altas", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "la", "trata", "el", "tr\u00e1fico", "y", "la", "explotaci\u00f3n", "sexual", "de", "personas", "de", "acuerdo", "a", "cifras", "del", "inegi", "en", "m\u00e9xico", "millones", "de", "personas", "utilizadas", "para", "explotaci\u00f3n", "sexual", "el", "son", "menores", "de", "edad", "con", "edades", "entre", "y", "a\u00f1os", "y", "personas", "emigrantes", "e", "ind\u00edgenas", "obligados", "a", "realizar", "trabajos", "peligrosos", "para", "su", "seguridad", "salud", "y", "moral", "en", "condiciones", "de", "trata", "en", "m\u00e9xico", "la", "trata", "de", "personas", "es", "el", "segundo", "negocio", "il\u00edcito", "m\u00e1s", "redituable", "para", "la", "delincuencia", "organizada", "solo", "por", "debajo", "del", "narcotr\u00e1fico", "y", "por", "encima", "del", "tr\u00e1fico", "de", "armas", "cndhceidas", "se", "requiere", "atacar", "este", "problema", "global", "de", "manera", "integral", "y", "que", "el", "estado", "mexicano", "contribuya", "estableciendo", "una", "pol\u00edtica", "de", "tolerancia", "cero", "a", "la", "explotaci\u00f3n", "infantil", "as\u00ed", "como", "pol\u00edticas", "de", "detecci\u00f3n", "prevenci\u00f3n", "atenci\u00f3n", "integral", "y", "sanci\u00f3n", "a", "los", "delitos", "de", "explotaci\u00f3n", "sexual", "y", "el", "tr\u00e1fico", "de", "mujeres", "ni\u00f1as", "y", "ni\u00f1os", "ablaci\u00f3n", "del", "cl\u00edtoris", "la", "ablaci\u00f3n", "del", "cl\u00edtoris", "la", "mutilaci\u00f3n", "genital", "femenina", "es", "una", "forma", "de", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "en", "la", "que", "intervienen", "las", "propias", "mujeres", "bien", "consintiendo", "bien", "realizando", "las", "pr\u00e1cticas", "aunque", "se", "localiza", "sobre", "todo", "en", "la", "zona", "centroafricana", "esta", "pr\u00e1ctica", "no", "se", "limita", "al", "continente", "africano", "pues", "se", "sabe", "que", "esta", "pr\u00e1ctica", "tambi\u00e9n", "ocurren", "en", "varios", "pa\u00edses", "de", "asia", "europa", "australia", "e", "incluso", "am\u00e9rica", "se", "calcula", "que", "anualmente", "se", "le", "pr\u00e1ctica", "a", "dos", "millones", "de", "mujeres", "la", "ablaci\u00f3n", "reduce", "a", "las", "mujeres", "a", "una", "mera", "funci\u00f3n", "reproductora", "anulando", "su", "sexualidad", "las", "consecuencias", "de", "la", "ablaci\u00f3n", "comienzan", "en", "el", "momento", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "con", "un", "dolor", "insoportable", "y", "la", "posibilidad", "de", "producir", "la", "muerte", "de", "la", "v\u00edctima", "prolong\u00e1ndose", "las", "secuelas", "durante", "el", "resto", "de", "la", "vida", "con", "dolores", "cr\u00f3nicos", "problemas", "durante", "el", "parto", "y", "generando", "en", "la", "mujer", "la", "imposibilidad", "de", "mantener", "relaciones", "sexuales", "satisfactorias", "a", "las", "secuelas", "f\u00edsicas", "habr\u00eda", "que", "a\u00f1adir", "las", "ps\u00edquicas", "la", "mujer", "a", "la", "que", "se", "le", "ha", "practicado", "la", "ablaci\u00f3n", "es", "consciente", "de", "la", "mutilaci\u00f3n", "a", "la", "que", "ha", "sido", "sometida", "pudiendo", "perder", "su", "autoestima", "la", "ablaci\u00f3n", "se", "pr\u00e1ctica", "principalmente", "en", "comunidades", "de", "pa\u00edses", "africanos", "subsaharianos", "y", "aunque", "mayoritariamente", "es", "practicada", "por", "comunidades", "musulmanas", "tambi\u00e9n", "se", "pr\u00e1ctica", "en", "comunidades", "animistas", "cristianas", "y", "jud\u00edas", "entre", "los", "pa\u00edses", "donde", "se", "pr\u00e1ctica", "la", "ablaci\u00f3n", "se", "encuentran", "nigeria", "senegal", "sud\u00e1n", "egipto", "etiop\u00eda", "de", "mayor\u00eda", "cristiana", "pakist\u00e1n", "indonesia", "malasia", "es", "una", "tradici\u00f3n", "cultural", "y", "no", "religiosa", "aunque", "coincida", "que", "sea", "en", "los", "pa\u00edses", "isl\u00e1micos", "donde", "m\u00e1s", "frecuentemente", "se", "practique", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "comunidades", "musulmanas", "no", "se", "aplica", "la", "ablaci\u00f3n", "pero", "el", "imaginario", "social", "y", "religioso", "la", "ha", "asociado", "al", "islam", "la", "ablaci\u00f3n", "es", "en", "muchos", "casos", "llevada", "en", "secreto", "por", "las", "comunidades", "que", "la", "practican", "se", "trata", "de", "una", "tradici\u00f3n", "muy", "dif\u00edcil", "de", "erradicar", "ya", "que", "puede", "ocurrir", "que", "padres", "principalmente", "madres", "a\u00fan", "mostr\u00e1ndose", "en", "desacuerdo", "se", "sientan", "en", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "practicarla", "a", "sus", "hijas", "ante", "el", "temor", "de", "no", "poderlas", "casar", "feminicidio", "feminicidio", "o", "femicidio", "es", "el", "asesinato", "de", "mujeres", "motivado", "por", "su", "condici\u00f3n", "de", "mujer", "es", "la", "m\u00e1s", "extrema", "violencia", "ejercida", "contra", "la", "mujer", "en", "los", "casos", "de", "violencia", "continuada", "ser\u00eda", "el", "extremo", "\u00faltimo", "de", "ese", "continuum", "el", "t\u00e9rmino", "feminicidio", "se", "est\u00e1", "extendiendo", "principalmente", "en", "hispanoam\u00e9rica", "y", "el", "caribe", "siendo", "la", "espa\u00f1olizaci\u00f3n", "de", "feminicide", "acu\u00f1ado", "por", "diana", "russell", "y", "jill", "radford", "en", "su", "texto", "feminicide", "the", "politics", "of", "women", "killing", "de", "diana", "russell", "lo", "defini\u00f3", "como", "el", "asesinato", "de", "mujeres", "por", "hombres", "motivados", "por", "el", "odio", "desprecio", "placer", "o", "sentido", "de", "posesi\u00f3n", "hacia", "las", "mujeres", "se", "trata", "de", "un", "t\u00e9rmino", "m\u00e1s", "espec\u00edfico", "que", "el", "de", "homicidio", "que", "sirve", "para", "dar", "visibilidad", "a", "las", "motivaciones", "\u00faltimas", "de", "una", "mayor\u00eda", "de", "los", "homicidios", "de", "mujeres", "la", "misoginia", "y", "el", "machismo", "el", "centro", "de", "la", "mujer", "peruana", "flora", "trist\u00e1n", "haci\u00e9ndose", "eco", "de", "movimientos", "feministas", "consider\u00f3", "que", "la", "aceptaci\u00f3n", "y", "extensi\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "feminicidio", "permitir\u00eda", "evidenciar", "mejor", "la", "magnitud", "de", "este", "tipo", "de", "violencia", "contra", "la", "mujer", "ser\u00eda", "un", "tipo", "de", "homicidio", "espec\u00edfico", "en", "el", "que", "concurren", "causas", "hist\u00f3ricas", "y", "que", "actualmente", "supone", "un", "grave", "problema", "social", "los", "datos", "recogidos", "por", "el", "centro", "de", "mujeres", "de", "per\u00fa", "cmp", "referidos", "a", "los", "a\u00f1os", "y", "revelaron", "que", "m\u00e1s", "del", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "feminicidio", "manten\u00edan", "una", "relaci\u00f3n", "afectiva", "con", "el", "agresor", "y", "\u00fanicamente", "el", "de", "estos", "agresores", "eran", "desconocidos", "para", "el", "entorno", "de", "la", "v\u00edctima", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "como", "ya", "hemos", "visto", "este", "tipo", "de", "violencia", "se", "ejerce", "por", "la", "condici\u00f3n", "de", "ser", "mujer", "por", "eso", "se", "han", "desarrollado", "algunas", "formas", "de", "prevenirla", "pero", "esto", "no", "significa", "que", "siempre", "sea", "eficaz", "una", "forma", "de", "prevenir", "estos", "delitos", "es", "la", "creaci\u00f3n", "o", "profundizaci\u00f3n", "de", "leyes", "de", "manera", "que", "se", "proteja", "m\u00e1s", "a", "la", "mujer", "y", "le", "conceda", "m\u00e1s", "v\u00edas", "de", "escape", "otra", "forma", "es", "el", "empoderamiento", "de", "la", "mujer", "en", "diversos", "\u00e1mbitos", "pero", "sobre", "todo", "en", "el", "econ\u00f3mico", "ya", "que", "de", "esta", "manera", "ya", "no", "depender\u00edan", "econ\u00f3micamente", "del", "marido", "por", "falta", "de", "ingresos", "o", "por", "sueldo", "insuficiente", "tambi\u00e9n", "fortalecer", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "para", "que", "favorezcan", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "la", "mujer", "en", "la", "vida", "social", "implementando", "programas", "de", "tratamiento", "de", "las", "v\u00edctimas", "y", "de", "los", "agresores", "ampliar", "la", "oferta", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "a", "las", "mujeres", "reformar", "el", "sistema", "judicial", "y", "reformando", "la", "pol\u00edtica", "educativa", "para", "educar", "en", "igualdad", "legislaci\u00f3n", "desde", "los", "a\u00f1os", "noventa", "muchos", "pa\u00edses", "han", "venido", "incorporado", "a", "su", "legislaci\u00f3n", "leyes", "para", "combatir", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "estas", "leyes", "persiguen", "garantizar", "el", "enjuiciamiento", "y", "castigo", "de", "aquellos", "que", "la", "ejercen", "empoderar", "y", "dar", "apoyo", "a", "las", "v\u00edctimas", "y", "prevenirla", "en", "fue", "adoptada", "la", "convenci\u00f3n", "interamericana", "para", "prevenir", "sancionar", "y", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "conocida", "tambi\u00e9n", "como", "la", "convenci\u00f3n", "belem", "do", "par\u00e1", "que", "propone", "por", "primera", "vez", "el", "desarrollo", "de", "mecanismos", "de", "protecci\u00f3n", "y", "defensa", "de", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "como", "fundamentales", "para", "luchar", "contra", "el", "fen\u00f3meno", "de", "la", "violencia", "contra", "su", "integridad", "f\u00edsica", "sexual", "y", "psicol\u00f3gica", "tanto", "en", "el", "\u00e1mbito", "p\u00fablico", "como", "en", "el", "privado", "y", "su", "reivindicaci\u00f3n", "dentro", "de", "la", "sociedad", "define", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "establece", "el", "derecho", "de", "las", "mujeres", "a", "vivir", "una", "vida", "libre", "de", "violencia", "y", "la", "destaca", "como", "una", "violaci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "humanos", "y", "de", "las", "libertades", "fundamentales", "en", "el", "departamento", "de", "asuntos", "econ\u00f3micos", "y", "socialesdivisi\u00f3n", "para", "el", "adelanto", "de", "la", "mujer", "onu", "public\u00f3", "el", "manual", "de", "legislaci\u00f3n", "sobre", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "con", "el", "fin", "de", "servir", "de", "apoyo", "a", "las", "iniciativas", "de", "legislaci\u00f3n", "contra", "esta", "violencia", "en", "el", "contexto", "de", "la", "campa\u00f1a", "de", "la", "onu", "argentina", "el", "de", "abril", "de", "fue", "promulgada", "la", "ley", "de", "protecci\u00f3n", "integral", "para", "prevenir", "sancionar", "y", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "en", "los", "\u00e1mbitos", "en", "que", "desarrollen", "sus", "relaciones", "interpersonales", "es", "la", "ley", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "en", "el", "contexto", "de", "la", "pandemia", "por", "covid", "en", "argentina", "el", "aislamiento", "social", "y", "obligatorio", "que", "declar\u00f3", "el", "presidente", "alberto", "fern\u00e1ndez", "a", "partir", "del", "d\u00eda", "de", "marzo", "de", "gener\u00f3", "un", "aumento", "en", "las", "denuncias", "por", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "en", "argentina", "durante", "la", "cuarentena", "por", "covid", "la", "onu", "la", "llama", "la", "otra", "pandemia", "y", "con", "el", "apoyo", "de", "la", "uni\u00f3n", "europea", "colabora", "con", "el", "gobierno", "para", "proteger", "a", "las", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "amenazadas", "doblemente", "por", "el", "virus", "y", "la", "violencia", "la", "iniciativa", "spotlight", "foco", "es", "una", "iniciativa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "eliminar", "todas", "las", "formas", "de", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "las", "ni\u00f1as", "en", "argentina", "se", "lanz\u00f3", "oficialmente", "el", "de", "marzo", "de", "y", "a", "partir", "de", "ese", "momento", "se", "est\u00e1", "trabajando", "a", "nivel", "nacional", "y", "especialmente", "en", "las", "provincias", "de", "buenos", "aires", "salta", "y", "jujuy", "que", "fueron", "seleccionadas", "considerando", "la", "tasa", "y", "n\u00fameros", "absolutos", "de", "femicidios", "en", "el", "pa\u00eds", "el", "foco", "est\u00e1", "puesto", "en", "la", "erradicaci\u00f3n", "de", "los", "femicidios", "y", "se", "lleva", "a", "cabo", "con", "el", "liderazgo", "de", "la", "oficina", "de", "coordinaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "a", "trav\u00e9s", "de", "cuatro", "de", "sus", "agencias", "onu", "mujeres", "el", "programa", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "el", "desarrollo", "el", "fondo", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "internacional", "del", "trabajo", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "unicef", "en", "argentina", "se", "encarga", "de", "apoyar", "al", "gobierno", "nacional", "y", "los", "gobiernos", "de", "las", "provincias", "mencionadas", "en", "el", "fortalecimiento", "de", "los", "servicios", "de", "atenci\u00f3n", "y", "seguimiento", "de", "la", "violencia", "hacia", "las", "mujeres", "ni\u00f1os", "ni\u00f1as", "y", "adolescentes", "algunas", "acciones", "est\u00e1n", "relacionadas", "con", "la", "adquisici\u00f3n", "de", "equipamiento", "para", "la", "l\u00ednea", "y", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "la", "accesibilidad", "de", "mujeres", "sordas", "a", "la", "l\u00ednea", "y", "el", "apoyo", "al", "trabajo", "en", "hogares", "de", "protecci\u00f3n", "integral", "entre", "otras", "las", "campa\u00f1as", "que", "tienen", "en", "cuenta", "el", "contexto", "de", "las", "medidas", "de", "aislamiento", "social", "est\u00e1n", "dise\u00f1adas", "para", "la", "difusi\u00f3n", "en", "las", "distintas", "plataformas", "de", "todas", "las", "agencias", "de", "fondos", "y", "programas", "de", "la", "onu", "en", "argentina", "una", "de", "sus", "campa\u00f1as", "incluye", "dos", "anuncios", "publicitarios", "con", "los", "esl\u00f3ganes", "puertas", "adentro", "y", "no", "te", "laves", "las", "manos", "para", "promover", "la", "visualidad", "de", "la", "situaci\u00f3n", "de", "muchas", "mujeres", "durante", "la", "cuarentena", "el", "observatorio", "de", "femicidios", "adriana", "marisel", "zambrano", "que", "es", "coordinado", "por", "la", "casa", "del", "encuentro", "realiza", "un", "informe", "anual", "en", "el", "que", "analiza", "la", "situaci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "e", "incluye", "un", "listado", "de", "mujeres", "asesinadas", "en", "este", "contexto", "particular", "de", "aislamiento", "social", "obligatorio", "esta", "asociaci\u00f3n", "civil", "sostiene", "que", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "aumenta", "en", "la", "convivencia", "obligada", "siendo", "la", "vivienda", "el", "lugar", "m\u00e1s", "inseguro", "dando", "a", "conocer", "la", "cifra", "de", "mujeres", "asesinadas", "desde", "el", "de", "marzo", "al", "de", "abril", "de", "femicidios", "vinculados", "de", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "el", "concepto", "de", "femicidio", "vinculado", "aportado", "por", "la", "casa", "del", "encuentro", "se", "refiere", "a", "las", "personas", "con", "v\u00ednculo", "familiar", "o", "afectivo", "con", "la", "mujer", "y", "que", "son", "asesinadas", "por", "el", "femicida", "con", "el", "objetivo", "de", "infringir", "un", "mayor", "da\u00f1o", "sobre", "su", "v\u00edctima", "tambi\u00e9n", "se", "incluye", "a", "las", "personas", "asesinadas", "por", "quedar", "en", "la", "l\u00ednea", "de", "fuego", "en", "argentina", "la", "l\u00ednea", "de", "atenci\u00f3n", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "es", "bolivia", "el", "de", "marzo", "de", "se", "sancion\u00f3", "la", "\"ley", "integral", "para", "garantizar", "a", "las", "mujeres", "una", "vida", "libre", "de", "violencia\"", "en", "seg\u00fan", "la", "fiscal\u00eda", "general", "del", "estado", "se", "registraron", "feminicidios", "de", "los", "cuales", "en", "casos", "identificaron", "a", "los", "agresores", "en", "se", "registraron", "el", "gobierno", "boliviano", "declar\u00f3", "el", "como", "el", "a\u00f1o", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "cultural", "para", "la", "despatriarcalizaci\u00f3n", "como", "una", "respuesta", "\"estructural\"", "a", "los", "casos", "de", "feminicidio", "los", "departamentos", "con", "mayor", "incidencia", "de", "feminicidios", "son", "la", "paz", "con", "casos", "santa", "cruz", "con", "seguido", "de", "cochabamba", "con", "la", "principal", "causa", "de", "muerte", "de", "las", "v\u00edctimas", "fue", "por", "asfixia", "seguido", "de", "golpes", "armas", "blancas", "y", "armas", "de", "fuego", "ecuador", "ecuador", "incluy\u00f3", "el", "feminicidio", "en", "el", "c\u00f3digo", "penal", "en", "en", "agosto", "de", "fue", "presentada", "ley", "org\u00e1nica", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "erradicaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "que", "fue", "aprobada", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "guayaquil", "la", "asamble\u00edsta", "por", "el", "partido", "social", "cristiano", "dallyana", "passailaigue", "tambi\u00e9n", "promotora", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "y", "erradicaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "contra", "las", "mujeres", "present\u00f3", "al", "concejo", "municipal", "liderado", "por", "el", "alcalde", "jaime", "nebot", "un", "plan", "estrat\u00e9gico", "de", "ayuda", "a", "las", "mujeres", "denominada", "amiga", "ya", "no", "est\u00e1s", "sola", "que", "cuenta", "con", "una", "l\u00ednea", "telef\u00f3nica", "de", "asistencia", "a", "cargo", "de", "la", "corporaci\u00f3n", "de", "seguridad", "ciudadana", "de", "guayaquil", "una", "oficina", "de", "ayuda", "y", "asesor\u00eda", "jur\u00eddica", "gratuita", "disponible", "desde", "mayo", "de", "y", "capacitaciones", "para", "aportar", "a", "la", "reducci\u00f3n", "de", "cifras", "de", "casos", "de", "femicidio", "as\u00ed", "como", "a", "viabilizar", "las", "denuncias", "que", "puedan", "existir", "por", "parte", "de", "afectadas", "por", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "contra", "la", "mujer", "y", "tambi\u00e9n", "una", "casa", "de", "acogida", "para", "protecci\u00f3n", "de", "las", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "passailaigue", "as\u00ed", "mismo", "es", "coordinadora", "de", "la", "campa\u00f1a", "espa\u00f1a", "el", "de", "diciembre", "de", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "org\u00e1nica", "de", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "integral", "contra", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "para", "poder", "comunicar", "los", "casos", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "se", "habilita", "el", "tel\u00e9fono", "de", "ayuda", "a", "la", "mujer", "agredida", "el", "cual", "est\u00e1", "activo", "permanentemente", "las", "horas", "los", "d\u00edas", "de", "la", "semana", "y", "todos", "los", "d\u00edas", "del", "a\u00f1o", "y", "es", "gratuito", "da", "servicio", "en", "idiomas", "este", "n\u00famero", "no", "aparece", "en", "la", "factura", "del", "tel\u00e9fono", "para", "evitar", "que", "el", "maltratador", "descubra", "que", "su", "pareja", "ha", "llamado", "all\u00ed", "pero", "dependiendo", "del", "caso", "puede", "aparecer", "en", "otros", "registros", "por", "lo", "que", "se", "recomienda", "hacer", "este", "tipo", "de", "llamadas", "desde", "un", "tel\u00e9fono", "p\u00fablico", "o", "pedirle", "su", "tel\u00e9fono", "a", "alguien", "para", "realizarlas", "tambi\u00e9n", "es", "posible", "avisar", "de", "casos", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "en", "la", "web", "de", "colaboraci\u00f3n", "ciudadana", "por", "cualquier", "persona", "y", "aportando", "s\u00f3lo", "los", "datos", "que", "uno", "quiera", "pues", "no", "tienen", "car\u00e1cter", "de", "denuncias", "estad\u00edstica", "a\u00f1o", "el", "de", "mayo", "de", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "espa\u00f1a", "dio", "a", "conocer", "la", "estad\u00edstica", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "y", "violencia", "de", "genero", "evdvg", "del", "a\u00f1o", "un", "informe", "detallado", "de", "\u00e1mbito", "nacional", "del", "informe", "se", "desprende", "que", "el", "n\u00famero", "de", "mujeres", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "aument\u00f3", "en", "un", "en", "relaci\u00f3n", "con", "el", "anterior", "a\u00f1o", "as\u00ed", "como", "el", "n\u00famero", "de", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "en", "un", "en", "cifras", "generales", "se", "dictaron", "\u00f3rdenes", "de", "protecci\u00f3n", "o", "medidas", "cautelares", "por", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "y", "violencia", "familiar", "a", "favor", "de", "mujeres", "y", "hombres", "fueron", "denunciados", "por", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "habi\u00e9ndose", "dictado", "\u00f3rdenes", "de", "protecci\u00f3n", "o", "medidas", "cautelares", "a", "hombres", "fueron", "denunciadosas", "por", "violencia", "dom\u00e9stica", "personas", "hombres", "y", "mujeres", "siendo", "las", "v\u00edctimas", "de", "este", "delito", "mujeres", "y", "hombres", "no", "se", "incluyen", "los", "espec\u00edficos", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "los", "condenadosas", "mediante", "sentencia", "firme", "incluidos", "ambos", "delitos", "fueron", "hombres", "y", "mujeres", "en", "tanto", "que", "fueron", "absueltosas", "hombres", "y", "mujeres", "jordania", "jordania", "aprob\u00f3", "en", "la", "primera", "ley", "de", "protecci\u00f3n", "contra", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "de", "la", "regi\u00f3n", "establece", "pautas", "para", "procedimientos", "en", "casos", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "para", "m\u00e9dicos", "y", "polic\u00edas", "incluye", "sanciones", "y", "\u00f3rdenes", "de", "protecci\u00f3n", "pero", "se", "queda", "en", "el", "\u00e1mbito", "del", "hogar", "y", "pone", "el", "\u00e9nfasis", "en", "la", "reconciliaci\u00f3n", "por", "encima", "de", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "derechos", "de", "las", "mujeres", "marruecos", "el", "de", "septiembre", "de", "entr\u00f3", "en", "vigor", "una", "ley", "que", "penaliza", "con", "prisi\u00f3n", "de", "hasta", "meses", "o", "una", "multa", "de", "a", "d\u00edrhams", "de", "a", "d\u00f3lares", "el", "matrimonio", "forzoso", "el", "acoso", "en", "lugares", "p\u00fablicos", "de", "palabra", "acto", "o", "mediante", "se\u00f1al", "de", "car\u00e1cter", "sexual", "as\u00ed", "como", "el", "acoso", "telef\u00f3nico", "o", "electr\u00f3nico", "el", "castigo", "se", "duplica", "si", "el", "autor", "del", "delito", "es", "un", "colega", "de", "trabajo", "un", "funcionario", "o", "un", "agente", "de", "seguridad", "la", "pena", "se", "endurece", "tambi\u00e9n", "en", "funci\u00f3n", "de", "si", "el", "delincuente", "es", "miembro", "de", "la", "familia", "de", "la", "v\u00edctima", "o", "su", "tutor", "o", "si", "la", "v\u00edctima", "es", "menor", "de", "edad", "la", "ley", "no", "criminaliza", "las", "violaciones", "dentro", "del", "matrimonio", "ni", "define", "de", "manera", "precisa", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "ni", "dom\u00e9stica", "m\u00e9xico", "desde", "en", "el", "pa\u00eds", "fue", "promulgada", "la", "ley", "general", "de", "acceso", "a", "las", "mujeres", "a", "una", "vida", "libre", "de", "violencia", "la", "cual", "castiga", "a", "la", "violencia", "feminicida", "y", "la", "califica", "como", "la", "m\u00e1s", "extrema", "posible", "y", "cuenta", "con", "el", "instrumento", "legal", "llamado", "alerta", "de", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "un", "conjunto", "de", "acciones", "oficiales", "para", "evitar", "feminicidios", "en", "estados", "donde", "estos", "cr\u00edmenes", "ocurren", "de", "manera", "sistem\u00e1tica", "y", "cotidiana", "per\u00fa", "en", "per\u00fa", "en", "se", "aprob\u00f3", "la", "ley", "n\u00ba", "ley", "para", "prevenir", "sancionar", "y", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "y", "los", "integrantes", "del", "grupo", "familiar", "recientemente", "se", "ha", "incorporado", "con", "un", "delito", "en", "el", "c\u00f3digo", "penal", "peruano", "el", "delito", "de", "acoso", "el", "cual", "tambi\u00e9n", "contribuye", "a", "la", "lucha", "no", "solo", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "sino", "contra", "los", "ni\u00f1os", "y", "personas", "en", "general", "seg\u00fan", "la", "publicaci\u00f3n", "de", "rpp", "per\u00fa", "es", "el", "s\u00e9ptimo", "pa\u00eds", "en", "am\u00e9rica", "latina", "donde", "suceden", "m\u00e1s", "feminicidios", "las", "mujeres", "violentadas", "presentan", "s\u00edntomas", "de", "estr\u00e9s", "postraum\u00e1tico", "depresi\u00f3n", "y", "apat\u00eda", "si", "bien", "el", "incremento", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "impacta", "al", "pa\u00eds", "no", "se", "puede", "caer", "en", "el", "error", "de", "afirmar", "que", "todos", "los", "causantes", "de", "agresi\u00f3n", "tienen", "necesariamente", "alg\u00fan", "problema", "de", "salud", "mental", "t\u00fanez", "el", "de", "julio", "de", "el", "parlamento", "de", "t\u00fanez", "aprob\u00f3", "por", "unanimidad", "una", "ley", "para", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "que", "incluye", "la", "prevenci\u00f3n", "protecci\u00f3n", "y", "se", "hace", "cargo", "de", "las", "mujeres", "expuestas", "a", "todas", "las", "formas", "de", "violencia", "f\u00edsica", "moral", "sexual", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "en", "particular", "las", "m\u00e1s", "vulnerables", "tambi\u00e9n", "modifica", "algunas", "disposiciones", "del", "c\u00f3digo", "penal", "que", "favorec\u00edan", "la", "impunidad", "de", "los", "agresores", "entre", "ellas", "la", "enmienda", "del", "art\u00edculo", "bis", "por", "lo", "que", "un", "violador", "no", "podr\u00e1", "escapar", "a", "la", "justicia", "por", "el", "simple", "hecho", "de", "casarse", "con", "la", "menor", "que", "viol\u00f3", "la", "retirada", "de", "la", "denuncia", "por", "la", "v\u00edctima", "no", "supone", "el", "cese", "de", "las", "diligencias", "judiciales", "ni", "tampoco", "el", "de", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "la", "pena", "la", "ley", "ampl\u00eda", "la", "edad", "del", "consentimiento", "posible", "de", "un", "acto", "sexual", "que", "pasa", "de", "a", "a\u00f1os", "la", "noci\u00f3n", "de", "violaci\u00f3n", "no", "se", "reduce", "a", "los", "actos", "cometidos", "contra", "las", "personas", "de", "sexo", "femenino", "sino", "que", "se", "ampl\u00eda", "a", "personas", "de", "sexo", "masculino", "tambi\u00e9n", "prev\u00e9", "la", "creaci\u00f3n", "de", "un", "cuerpo", "especial", "de", "la", "polic\u00eda", "constituido", "y", "formado", "en", "materia", "de", "violencias", "sexistas", "que", "registre", "y", "comunique", "las", "denuncias", "de", "las", "v\u00edctimas", "al", "ministerio", "p\u00fablico", "obligatoriamente", "uruguay", "el", "de", "noviembre", "de", "el", "senado", "aprob\u00f3", "por", "unanimidad", "el", "proyecto", "de", "ley", "para", "\"garantizar", "a", "las", "mujeres", "una", "vida", "libre", "de", "violencia", "basada", "en", "g\u00e9nero\"", "el", "texto", "llevaba", "siendo", "estudiado", "por", "la", "comisi\u00f3n", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "del", "senado", "desde", "el", "de", "abril", "de", "en", "diciembre", "de", "estaba", "pendiente", "de", "pasar", "a", "la", "c\u00e1mara", "de", "representantes", "para", "ser", "aprobada", "definitivamente", "la", "ley", "crea", "organismos", "para", "atender", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "ampl\u00eda", "las", "garant\u00edas", "y", "medidas", "de", "protecci\u00f3n", "para", "las", "denunciantes", "tambi\u00e9n", "modificar\u00e1", "el", "c\u00f3digo", "penal", "para", "entre", "otros", "puntos", "incluir", "el", "delito", "de", "abuso", "sexual", "y", "eliminar", "el", "art\u00edculo", "que", "permite", "que", "los", "jueces", "eximan", "de", "culpa", "a", "un", "homicida", "que", "le", "quita", "la", "vida", "a", "su", "pareja", "al", "encontrarla", "\"in", "fraganti\"", "siendo", "infiel", "venezuela", "en", "septiembre", "de", "se", "aprob\u00f3", "en", "la", "ley", "sobre", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "y", "la", "familia", "ley", "que", "qued\u00f3", "derogada", "con", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "org\u00e1nica", "sobre", "el", "derecho", "de", "las", "mujeres", "a", "una", "vida", "libre", "de", "violencia", "publicada", "en", "la", "gaceta", "oficial", "n\u00ba", "extraordinario", "del", "de", "abril", "de", "y", "reformada", "mediante", "gaceta", "oficial", "n\u00ba", "de", "fecha", "de", "noviembre", "de", "para", "incluir", "el", "delito", "de", "femicidio", "y", "de", "inducci\u00f3n", "o", "ayuda", "al", "suicidio", "brasil", "en", "cuando", "comenz\u00f3", "a", "regir", "la", "ley", "que", "tipifica", "el", "feminicidio", "\"", "que", "eleva", "las", "penas", "contra", "sus", "autores", "\"", "fueron", "registrados", "casos", "pero", "en", "la", "\u00e9poca", "sin", "embargo", "tan", "solo", "de", "los", "estados", "del", "pa\u00eds", "contabilizaban", "estos", "sucesos", "las", "cifras", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "son", "alarmantes", "veinticinco", "mujeres", "son", "maltratadas", "cada", "hora", "en", "brasil", "por", "d\u00eda", "y", "por", "a\u00f1o", "las", "violaciones", "contra", "las", "mujeres", "por", "su", "parte", "crecieron", "un", "y", "llegaron", "a", "las", "en", "en", "un", "pa\u00eds", "con", "elevados", "\u00edndices", "de", "violencia", "tan", "solo", "el", "de", "los", "municipios", "brasile\u00f1os", "tienen", "comisar\u00edas", "especializadas", "en", "la", "atenci\u00f3n", "de", "la", "mujer", "lo", "que", "hace", "necesaria", "la", "capacitaci\u00f3n", "de", "los", "agentes", "en", "todo", "brasil", "para", "identificar", "el", "maltrato", "y", "el", "delito", "de", "feminicidio", "y", "estimular", "as\u00ed", "la", "producci\u00f3n", "de", "estad\u00edsticas", "m\u00e1s", "precisas", "jap\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "aprob\u00f3", "y", "puso", "en", "vigencia", "la", "\"ley", "de", "prevenci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "conyugal", "y", "protecci\u00f3n", "de", "v\u00edctimas\"", "esta", "fue", "modificada", "y", "con", "el", "objetivo", "de", "fortalecer", "los", "mecanismos", "de", "protecci\u00f3n", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "violencia", "dom\u00e9stica", "como", "se", "sabe", "el", "\u00edndice", "de", "violencia", "contra", "la", "mujer", "es", "muy", "alto", "debido", "a", "la", "vulnerabilidad", "de", "estas", "los", "agresores", "son", "mayormente", "las", "parejas", "o", "c\u00f3nyuges", "la", "ley", "en", "menci\u00f3n", "protege", "a", "c\u00f3nyuge", "violentado", "esta", "ley", "estipula", "mecanismos", "administrativos", "y", "judiciales", "para", "garantizar", "los", "servicios", "de", "consulta", "a", "nivel", "de", "prefecturas", "municipios", "comisar\u00edas", "y", "ongs", "especializados", "existen", "altos", "costos", "de", "la", "violencia", "contra", "la", "mujer", "algunos", "de", "estos", "costos", "directos", "son", "los", "servicios", "para", "el", "tratamiento", "y", "apoyo", "psicol\u00f3gico", "a", "las", "mujeres", "maltratadas", "a", "sus", "hijos", "y", "dem\u00e1s", "familiares", "adem\u00e1s", "de", "aquellos", "costos", "para", "enjuiciar", "a", "los", "ofensores", "por", "otro", "lado", "los", "costos", "indirectos", "se", "relacionan", "con", "la", "p\u00e9rdida", "de", "empleo", "y", "productividad", "lo", "que", "representa", "un", "gran", "da\u00f1o", "al", "futuro", "y", "estabilidad", "de", "la", "mujer", "seg\u00fan", "datos", "de", "la", "onu", "el", "costo", "de", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "entre", "parejas", "solo", "en", "los", "estados", "unidos", "representa", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "al", "a\u00f1o", "de", "los", "cuales", "millones", "de", "d\u00f3lares", "son", "costos", "de", "servicios", "directos", "m\u00e9dicos", "y", "de", "atenci\u00f3n", "m\u00e9dica", "adem\u00e1s", "la", "p\u00e9rdida", "de", "la", "productividad", "representa", "cerca", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "en", "un", "estudio", "en", "el", "reino", "unido", "estim\u00f3", "el", "total", "de", "los", "costos", "directos", "e", "indirectos", "de", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "en", "millones", "de", "libras", "esterlinas", "al", "a\u00f1o", "o", "libras", "por", "persona", "costa", "rica", "en", "costa", "rica", "existen", "dos", "leyes", "que", "aborden", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "la", "ley", "de", "penalizaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "lpvcm", "aprobada", "en", "y", "la", "ley", "contra", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "aprobada", "en", "y", "reformada", "en", "en", "esta", "\u00faltima", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "es", "definida", "como", "adem\u00e1s", "de", "esta", "definici\u00f3n", "en", "esta", "ley", "se", "definen", "formas", "espec\u00edficas", "de", "violencia", "y", "se", "enmarcan", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "lo", "dom\u00e9stico", "y", "mediadas", "por", "el", "v\u00ednculo", "de", "parentesco", "estas", "son", "violencia", "f\u00edsica", "psicol\u00f3gica", "patrimonial", "y", "sexual", "en", "la", "ley", "de", "penalizaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "las", "mujeres", "en", "el", "art\u00edculo", "tipifica", "el", "femicidio", "como", "el", "asesinato", "de", "las", "mujeres", "a", "manos", "de", "sus", "parejas", "o", "exparejas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "referencias", "bibliograf\u00eda", "caf", "medidas", "para", "erradicar", "la", "violencia", "contra", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "enlaces", "externos", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "maltrato", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "y", "procesos", "de", "empobrecimiento", "estudio", "de", "la", "violencia", "sobre", "las", "mujeres", "por", "parte", "de", "su", "pareja", "o", "expareja", "sentimental", "eva", "espinar", "ruiz", "edici\u00f3n", "de", "tesis", "biblioteca", "virtual", "miguel", "de", "cervantes", "la", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "marco", "feminista", "de", "interpretaci\u00f3n", "por", "ana", "de", "miguel", "din\u00e1mica", "de", "la", "humillaci\u00f3n", "en", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "nora", "femenia", "especial", "\"terrorismo", "dom\u00e9stico\"", "el", "mundo", "fundaci\u00f3n", "mujeres", "informe", "sobre", "violencia", "de", "g\u00e9nero", "sobre", "las", "mujeres", "en", "espa\u00f1a", "tasas", "y", "tendencias", "world", "health", "organizationgenderbased", "violence", "en", "ingl\u00e9s", "colecci\u00f3n", "mujer", "y", "desarrollo", "\u00edndice", "para", "descargar", "pdfs", "series", "cepal", "publicaciones", "de", "naciones", "unidas", "elementos", "esenciales", "de", "planificaci\u00f3n", "para", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "la", "violencia", "contra", "mujeres", "y", "ni\u00f1as", "onu", "mujeres"]