["el", "virreinato", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "una", "entidad", "territorial", "integrante", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "establecida", "en", "gran", "parte", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "por", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "como", "territorios", "de", "ultramar", "entre", "los", "siglos", "xvi", "y", "xix", "durante", "la", "colonizaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "am\u00e9rica", "se", "origin\u00f3", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "mhxicotenchtitln", "acontecimiento", "principal", "de", "la", "conquista", "la", "que", "propiamente", "no", "concluy\u00f3", "sino", "hasta", "mucho", "despu\u00e9s", "pues", "su", "territorio", "sigui\u00f3", "creciendo", "hacia", "el", "norte", "se", "cre\u00f3", "oficialmente", "el", "de", "marzo", "de", "su", "primer", "virrey", "fue", "antonio", "de", "mendoza", "y", "pacheco", "y", "la", "capital", "del", "virreinato", "fue", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "establecida", "sobre", "la", "antigua", "mhxicotenchtitln", "abarc\u00f3", "una", "superficie", "enorme", "que", "comprendi\u00f3", "los", "territorios", "de", "espa\u00f1a", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "am\u00e9rica", "central", "asia", "y", "ocean\u00eda", "incluy\u00f3", "lo", "que", "actualmente", "es", "m\u00e9xico", "m\u00e1s", "los", "actuales", "estados", "estadounidenses", "de", "california", "nevada", "colorado", "utah", "nuevo", "m\u00e9xico", "arizona", "texas", "oreg\u00f3n", "washington", "florida", "y", "partes", "de", "idaho", "montana", "wyoming", "kansas", "oklahoma", "y", "luisiana", "por", "parte", "de", "los", "actuales", "estados", "unidos", "as\u00ed", "como", "la", "parte", "suroeste", "de", "la", "columbia", "brit\u00e1nica", "del", "actual", "canad\u00e1", "m\u00e1s", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "que", "inclu\u00eda", "los", "actuales", "pa\u00edses", "de", "guatemala", "el", "estado", "de", "chiapas", "belice", "costa", "rica", "el", "salvador", "honduras", "nicaragua", "m\u00e1s", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "cuba", "actuales", "cuba", "rep\u00fablica", "dominicana", "puerto", "rico", "trinidad", "y", "tobago", "y", "guadalupe", "la", "provincia", "de", "venezuela", "y", "as\u00ed", "como", "finalmente", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "filipinas", "comprendiendo", "las", "filipinas", "las", "islas", "carolinas", "y", "las", "islas", "marianas", "en", "el", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "en", "asia", "y", "ocean\u00eda", "desde", "hasta", "los", "espa\u00f1oles", "se", "establecieron", "en", "el", "norte", "de", "la", "isla", "de", "taiw\u00e1n", "llamada", "por", "los", "portugueses", "formosa", "hermosa", "en", "castellano", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "divid\u00eda", "el", "virreinato", "en", "reinos", "y", "capitan\u00edas", "generales", "los", "reinos", "fueron", "m\u00e9xico", "temixtitan", "nueva", "galicia", "guatemala", "nueva", "vizcaya", "nuevo", "le\u00f3n", "nuevo", "m\u00e9xico", "nueva", "extremadura", "y", "nuevo", "santander", "adem\u00e1s", "hubo", "cinco", "capitan\u00edas", "generales", "santo", "domingo", "yucat\u00e1n", "filipinas", "puerto", "rico", "y", "cuba", "estas", "subdivisiones", "territoriales", "ten\u00edan", "un", "gobernador", "y", "capit\u00e1n", "general", "que", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "era", "el", "propio", "virrey", "quien", "a\u00f1ad\u00eda", "este", "t\u00edtulo", "a", "sus", "otras", "dignidades", "en", "guatemala", "santo", "domingo", "y", "la", "nueva", "galicia", "estos", "funcionarios", "eran", "llamados", "presidentes", "gobernadores", "dado", "que", "encabezaban", "reales", "audiencias", "por", "esta", "raz\u00f3n", "estas", "audiencias", "eran", "consideradas", "como", "pretoriales", "existieron", "dos", "se\u00f1or\u00edos", "el", "m\u00e1s", "importante", "fue", "el", "marquesado", "del", "valle", "de", "oaxaca", "propiedad", "de", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "y", "sus", "descendientes", "que", "inclu\u00eda", "un", "conjunto", "de", "vastos", "territorios", "donde", "los", "marqueses", "ten\u00edan", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "criminal", "y", "derecho", "a", "conceder", "tierras", "aguas", "y", "bosques", "y", "dentro", "del", "cual", "se", "hallaban", "sus", "principales", "posesiones", "estancias", "de", "ganado", "labores", "agr\u00edcolas", "ingenios", "azucareros", "batanes", "y", "astilleros", "el", "otro", "se\u00f1or\u00edo", "fue", "el", "ducado", "de", "atlixco", "otorgado", "en", "por", "el", "rey", "felipe", "v", "a", "jos\u00e9", "sarmiento", "de", "valladares", "exvirrey", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "casado", "con", "la", "condesa", "de", "moctezuma", "con", "jurisdicci\u00f3n", "civil", "y", "criminal", "sobre", "atlixco", "tepeaca", "guachinango", "ixtepeji", "y", "tula", "de", "allende", "el", "rey", "carlos", "iii", "introdujo", "reformas", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "del", "virreinato", "en", "conocidas", "como", "reformas", "borb\u00f3nicas", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "las", "que", "se", "creaban", "las", "intendencias", "que", "permitieron", "limitar", "en", "cierta", "forma", "las", "atribuciones", "del", "virrey", "desde", "principios", "del", "siglo", "xix", "el", "virreinato", "cay\u00f3", "en", "crisis", "agravada", "por", "la", "guerra", "contra", "las", "tropas", "francesas", "en", "la", "pen\u00ednsula", "y", "su", "consecuencia", "directa", "fue", "la", "crisis", "pol\u00edtica", "en", "m\u00e9xico", "de", "que", "acab\u00f3", "con", "el", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "de", "iturrigaray", "y", "m\u00e1s", "adelante", "dio", "pie", "a", "la", "conjura", "de", "valladolid", "y", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "quer\u00e9taro", "esta", "\u00faltima", "fue", "el", "antecedente", "directo", "de", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "la", "que", "al", "consumarse", "en", "desintegr\u00f3", "el", "virreinato", "y", "dio", "paso", "al", "primer", "imperio", "mexicano", "en", "el", "que", "finalmente", "se", "coronar\u00eda", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "territorios", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "fue", "la", "segunda", "en", "importancia", "del", "virreinato", "y", "fue", "fundada", "por", "orden", "de", "carlos", "i", "en", "hacia", "la", "real", "audiencia", "dictamin\u00f3", "que", "el", "virrey", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "no", "deber\u00eda", "ser", "en", "ning\u00fan", "caso", "el", "gobernador", "de", "guatemala", "esto", "supuso", "un", "gran", "avance", "en", "la", "autonom\u00eda", "de", "la", "regi\u00f3n", "la", "primera", "capital", "de", "la", "capitan\u00eda", "fue", "antigua", "guatemala", "en", "una", "serie", "de", "terremotos", "provocan", "el", "cambio", "de", "la", "capital", "por", "lo", "que", "el", "nuevo", "emplazamiento", "destinado", "para", "albergar", "la", "sede", "de", "la", "capitan\u00eda", "fue", "nueva", "guatemala", "de", "la", "asunci\u00f3n", "la", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "abre", "en", "la", "capitan\u00eda", "una", "nueva", "etapa", "de", "liberalismo", "con", "lo", "que", "lograron", "a\u00fan", "m\u00e1s", "libertad", "e", "independencia", "del", "resto", "de", "espa\u00f1a", "en", "se", "proclama", "la", "independencia", "y", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "las", "cinco", "provincias", "provincia", "de", "ciudad", "real", "de", "chiapas", "provincia", "de", "guatemala", "provincia", "de", "san", "salvador", "provincia", "de", "comayagua", "y", "provincia", "de", "nicaragua", "y", "costa", "rica", "se", "erigen", "en", "las", "provincias", "unidas", "de", "centroam\u00e9rica", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "agust\u00edn", "i", "como", "emperador", "de", "m\u00e9xico", "sin", "embargo", "chiapas", "se", "incorpora", "a", "la", "naciente", "rep\u00fablica", "mexicana", "mientras", "que", "las", "otras", "provincias", "formaron", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "centroam\u00e9rica", "capitan\u00eda", "general", "de", "yucat\u00e1n", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "yucat\u00e1n", "fue", "una", "gobernaci\u00f3n", "y", "zona", "administrativa", "perteneciente", "a", "castilla", "creada", "en", "que", "estaba", "bajo", "la", "dependencia", "directa", "del", "rey", "para", "asuntos", "militares", "y", "de", "gobierno", "sin", "embargo", "al", "no", "contar", "con", "audiencia", "real", "deb\u00eda", "acudir", "a", "la", "real", "audiencia", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "para", "solventar", "los", "asuntos", "jur\u00eddicos", "el", "virrey", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "pod\u00eda", "nombrar", "gobernadores", "interinos", "en", "la", "provincia", "de", "yucat\u00e1n", "mientras", "que", "el", "rey", "nombraba", "el", "suyo", "la", "provincia", "y", "capitan\u00eda", "general", "de", "yucat\u00e1n", "abarcaba", "los", "actuales", "territorios", "mexicanos", "de", "campeche", "quintana", "roo", "tabasco", "yucat\u00e1n", "a", "la", "vez", "que", "nominalmente", "le", "correspond\u00edan", "los", "territorios", "del", "norte", "del", "pet\u00e9n", "y", "el", "actual", "belice", "esta", "capitan\u00eda", "general", "fue", "creada", "a", "partir", "de", "las", "conquistas", "capitaneadas", "por", "francisco", "de", "montejo", "el", "adelantado", "que", "junto", "con", "su", "hijo", "y", "sobrino", "hom\u00f3nimos", "dominaron", "a", "los", "grupos", "mayas", "que", "habitaban", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "a", "su", "llegada", "en", "los", "albores", "del", "siglo", "xvi", "estos", "grupos", "que", "presentaron", "aguerrida", "defensa", "de", "su", "territorio", "eran", "los", "descendientes", "de", "los", "que", "integraron", "la", "coalici\u00f3n", "de", "estados", "que", "hab\u00eda", "sido", "formada", "y", "disuelta", "tiempo", "antes", "de", "la", "llegada", "de", "los", "espa\u00f1oles", "y", "que", "se", "hab\u00eda", "denominado", "liga", "de", "mayap\u00e1n", "la", "conquista", "de", "yucat\u00e1n", "fue", "la", "m\u00e1s", "tard\u00eda", "de", "las", "que", "finalmente", "integraron", "el", "virreinato", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "toda", "vez", "que", "los", "\u00faltimos", "reductos", "mayas", "no", "fueron", "dominados", "\u00edntegramente", "hasta", "el", "a\u00f1o", "de", "es", "decir", "m\u00e1s", "de", "siglo", "y", "medio", "despu\u00e9s", "de", "la", "conquista", "de", "m\u00e9xico", "con", "la", "conquista", "de", "tayasal", "historia", "la", "conquista", "de", "m\u00e9xico", "tras", "la", "conquista", "del", "reino", "nazar\u00ed", "de", "granada", "en", "fernando", "ii", "de", "arag\u00f3n", "e", "isabel", "i", "de", "castilla", "unidos", "en", "matrimonio", "financiaron", "la", "expedici\u00f3n", "de", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "quien", "arrib\u00f3", "el", "de", "octubre", "a", "la", "isla", "guanahani", "a", "la", "que", "rebautiz\u00f3", "como", "san", "salvador", "col\u00f3n", "crey\u00f3", "cumplir", "con", "su", "ansiada", "meta", "de", "llegar", "a", "las", "indias", "de", "las", "especias", "navegando", "por", "la", "mar", "oc\u00e9ano", "los", "espa\u00f1oles", "continuaron", "explorando", "el", "nuevo", "mundo", "y", "en", "francisco", "hern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "lleg\u00f3", "a", "la", "costa", "de", "yucat\u00e1n", "despu\u00e9s", "de", "dos", "enfrentamientos", "con", "los", "mayas", "hern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "fue", "herido", "y", "pereci\u00f3", "a", "su", "regreso", "a", "cuba", "en", "juan", "de", "grijalva", "lleg\u00f3", "a", "campeche", "y", "tabasco", "en", "este", "\u00faltimo", "lugar", "se", "entrevist\u00f3", "con", "el", "cacique", "o", "gobernador", "maya", "tabscoob", "y", "escuch\u00f3", "acerca", "de", "una", "ciudad", "poderosa", "capital", "del", "imperio", "m\u00e1s", "grande", "de", "mesoam\u00e9rica", "la", "gran", "tenochtitlan", "culminando", "su", "viaje", "en", "veracruz", "en", "bajo", "la", "designaci\u00f3n", "de", "diego", "vel\u00e1zquez", "de", "cu\u00e9llar", "gobernador", "de", "cuba", "llamada", "entonces", "fernandina", "en", "honor", "al", "rey", "de", "arag\u00f3n", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "zarp\u00f3", "y", "lleg\u00f3", "a", "territorios", "reci\u00e9n", "descubiertos", "en", "febrero", "en", "marzo", "arrib\u00f3", "a", "tabasco", "en", "donde", "derrot\u00f3", "a", "los", "ind\u00edgenas", "en", "la", "batalla", "de", "centla", "fundando", "la", "villa", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "victoria", "que", "ser\u00eda", "la", "primera", "poblaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "es", "aqu\u00ed", "donde", "le", "es", "obsequiada", "malintzin", "que", "ser\u00eda", "su", "gran", "traductora", "y", "pieza", "clave", "en", "la", "conquista", "continu\u00f3", "su", "viaje", "y", "fund\u00f3", "la", "villa", "rica", "de", "la", "veracruz", "en", "territorio", "azteca", "primera", "villa", "europea", "institucionalizada", "en", "el", "nuevo", "mundo", "el", "de", "noviembre", "cort\u00e9s", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e9xicotenochtitlan", "varias", "premoniciones", "en", "a\u00f1os", "anteriores", "hicieron", "creer", "a", "moctezuma", "xocoyotzin", "soberano", "azteca", "o", "tlatoani", "que", "el", "fin", "de", "su", "imperio", "estaba", "cerca", "una", "antigua", "profec\u00eda", "rezaba", "que", "quetzalc\u00f3atl", "fundador", "de", "su", "imperio", "volver\u00eda", "bajo", "la", "apariencia", "de", "un", "hombre", "blanco", "y", "barbado", "por", "ello", "al", "ver", "a", "cort\u00e9s", "crey\u00f3", "que", "la", "profec\u00eda", "se", "hab\u00eda", "cumplido", "y", "le", "hosped\u00f3", "en", "su", "palacio", "construido", "por", "axay\u00e1catl", "los", "espa\u00f1oles", "decidieron", "aprovechar", "la", "situaci\u00f3n", "para", "obtener", "riquezas", "e", "influencia", "dentro", "de", "la", "corte", "azteca", "varios", "sectores", "de", "la", "sociedad", "no", "estaban", "de", "acuerdo", "y", "decidieron", "hacer", "ver", "a", "moctezuma", "su", "error", "pero", "el", "tlatoani", "se", "neg\u00f3", "a", "aceptar", "su", "culpa", "en", "junio", "de", "un", "pu\u00f1ado", "de", "hombres", "espa\u00f1oles", "detuvieron", "a", "moctezuma", "y", "proclamaron", "la", "conquista", "pero", "el", "pueblo", "se", "amotin\u00f3", "cort\u00e9s", "orden\u00f3", "a", "moctezuma", "salir", "a", "calmar", "a", "sus", "s\u00fabditos", "quienes", "en", "lugar", "de", "obedecer", "a", "su", "monarca", "comenzaron", "a", "apedrearlo", "el", "emperador", "muri\u00f3", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "cuitl\u00e1huac", "hermano", "de", "moctezuma", "y", "se\u00f1or", "de", "iztapalapa", "fue", "elegido", "tlatoani", "de", "tenochtitlan", "y", "en", "respuesta", "a", "la", "matanza", "del", "templo", "mayor", "decidi\u00f3", "lanzar", "al", "pueblo", "contra", "los", "espa\u00f1oles", "el", "de", "junio", "las", "estrategias", "ind\u00edgenas", "con", "la", "ayuda", "de", "los", "tlatelolcas", "lograron", "echar", "de", "la", "ciudad", "a", "los", "conquistadores", "que", "en", "el", "acto", "perdieron", "cerca", "de", "mil", "soldados", "y", "varios", "caudales", "de", "dinero", "y", "oro", "se", "dice", "que", "cort\u00e9s", "llor\u00f3", "derrotado", "al", "pie", "de", "un", "ahuehuete", "por", "lo", "que", "se", "le", "conoce", "a", "este", "hecho", "como", "noche", "triste", "durante", "su", "trayecto", "a", "la", "gran", "tenochtitl\u00e1n", "cort\u00e9s", "hab\u00eda", "logrado", "las", "alianzas", "de", "pueblos", "subyugados", "por", "los", "aztecas", "como", "tlaxcala", "y", "chalco", "vi\u00e9ndose", "derrotado", "reuni\u00f3", "sus", "fuerzas", "con", "la", "de", "sus", "aliados", "y", "en", "enero", "de", "tras", "m\u00e1s", "de", "seis", "meses", "de", "su", "derrota", "cort\u00e9s", "comenz\u00f3", "la", "marcha", "hacia", "la", "ciudad", "que", "le", "vio", "vencido", "en", "la", "noche", "triste", "los", "aztecas", "eran", "ahora", "gobernados", "por", "cuauht\u00e9moc", "pues", "cuitl\u00e1huac", "hab\u00eda", "fallecido", "en", "noviembre", "v\u00edctima", "de", "viruela", "enfermedad", "de", "la", "que", "eran", "portadores", "algunos", "espa\u00f1oles", "y", "ante", "la", "cual", "muchos", "ind\u00edgenas", "eran", "muy", "vulnerables", "en", "marzo", "cort\u00e9s", "comenz\u00f3", "el", "sitio", "de", "la", "ciudad", "a", "la", "que", "cort\u00f3", "el", "agua", "y", "los", "recursos", "b\u00e1sicos", "de", "sanidad", "comunicaci\u00f3n", "y", "comercio", "a", "pesar", "de", "sus", "alianzas", "con", "tetzcuco", "y", "tlacopan", "la", "ciudad", "debi\u00f3", "rendirse", "el", "de", "agosto", "marcando", "as\u00ed", "el", "inicio", "del", "dominio", "espa\u00f1ol", "cuauht\u00e9moc", "l\u00edder", "azteca", "intent\u00f3", "escapar", "en", "balsa", "por", "el", "lago", "de", "texcoco", "pero", "fue", "arrestado", "encarcelado", "en", "coyoac\u00e1n", "le", "fueron", "quemados", "los", "pies", "para", "que", "confesara", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "su", "tesoro", "tras", "negarse", "fue", "llevado", "a", "una", "expedici\u00f3n", "en", "centroam\u00e9rica", "en", "las", "sospechas", "de", "conspiraci\u00f3n", "le", "condenaron", "a", "muerte", "ejecutada", "en", "la", "horca", "el", "de", "febrero", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "el", "t\u00e9rmino", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "acu\u00f1ado", "por", "el", "propio", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "que", "le", "propuso", "al", "emperador", "carlos", "v", "en", "su", "carta", "de", "relaci\u00f3n", "de", "llamar", "a", "toda", "aquella", "tierra", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "del", "mar", "oc\u00e9ano", "por", "su", "similitud", "con", "espa\u00f1a", "en", "su", "fertilidad", "tama\u00f1o", "y", "clima", "tras", "las", "acciones", "militares", "sometida", "mediante", "las", "armas", "la", "capital", "mexica", "y", "en", "marcha", "el", "resto", "del", "centro", "de", "m\u00e9xico", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "orden\u00f3", "la", "demolici\u00f3n", "de", "m\u00e9xicotenochtitlan", "y", "la", "edificaci\u00f3n", "de", "la", "nueva", "capital", "en", "sus", "restos", "disponiendo", "al", "arquitecto", "alonso", "garc\u00eda", "bravo", "el", "trazado", "al", "estilo", "espa\u00f1ol", "los", "espa\u00f1oles", "hicieron", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "la", "capital", "de", "una", "construcci\u00f3n", "que", "denominaron", "nueva", "espa\u00f1a", "comprendiendo", "dentro", "de", "ella", "a", "todos", "los", "se\u00f1or\u00edos", "aliados", "o", "sometidos", "por", "las", "huestes", "de", "cort\u00e9s", "la", "primera", "sociedad", "novohispana", "se", "constituy\u00f3", "en", "torno", "al", "c\u00edrculo", "superior", "de", "capitanes", "de", "la", "expedici\u00f3n", "con", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "como", "capit\u00e1n", "general", "de", "los", "territorios", "reci\u00e9n", "conquistados", "quienes", "organizaron", "m\u00e1s", "expediciones", "para", "controlar", "territorios", "el", "sistema", "econ\u00f3mico", "occidental", "fue", "implant\u00e1ndose", "gradualmente", "incluyendo", "pr\u00e1cticas", "agr\u00edcolas", "comerciales", "y", "financieras", "si", "bien", "muchas", "estructuras", "prehisp\u00e1nicas", "continuaron", "pr\u00e1cticamente", "intactas", "como", "la", "movilidad", "de", "las", "mercanc\u00edas", "las", "estructuras", "de", "tributaci\u00f3n", "y", "algunos", "poderes", "locales", "los", "ind\u00edgenas", "mayoritarios", "siempre", "en", "la", "sociedad", "tras", "ser", "sometidos", "por", "la", "v\u00eda", "militar", "o", "reconocido", "el", "vasallaje", "espa\u00f1ol", "eran", "reunidos", "en", "pueblos", "o", "rep\u00fablicas", "de", "indios", "que", "fueron", "constituidos", "ya", "fuera", "por", "hacerlos", "a", "la", "usanza", "occidental", "en", "poblaciones", "importantes", "y", "dejando", "a", "los", "mismos", "gobernadores", "o", "por", "congregaciones", "hechas", "por", "poblaciones", "de", "varios", "pueblos", "dispersos", "en", "uno", "solo", "o", "bien", "como", "trabajadores", "en", "las", "primeras", "encomiendas", "y", "obrajes", "un", "punto", "esencial", "es", "que", "a", "partir", "de", "este", "proceso", "se", "vivi\u00f3", "un", "colapso", "demogr\u00e1fico", "de", "las", "sociedades", "ind\u00edgenas", "muriendo", "por", "cientos", "a", "causa", "de", "la", "explotaci\u00f3n", "y", "las", "epidemias", "alcanzando", "un", "punto", "cr\u00edtico", "a", "la", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "dichas", "congregaciones", "tuvieron", "entre", "sus", "fines", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "los", "ind\u00edgenas", "un", "proceso", "que", "fue", "primordial", "en", "la", "pol\u00edtica", "espa\u00f1ola", "del", "siglo", "xvi", "y", "realizado", "por", "las", "principales", "\u00f3rdenes", "religiosas", "los", "misioneros", "cat\u00f3licos", "en", "el", "siglo", "xvi", "los", "espa\u00f1oles", "al", "mando", "de", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "conquistaron", "a", "los", "mexicas", "y", "se", "hicieron", "de", "sus", "propiedades", "la", "labor", "misionera", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "se", "inici\u00f3", "con", "el", "arribo", "de", "las", "\u00f3rdenes", "mendicantes", "franciscanos", "dominicos", "y", "agustinos", "quienes", "evangelizaron", "partiendo", "de", "an\u00e1huac", "hacia", "fuera", "las", "localidades", "m\u00e1s", "pobladas", "y", "creando", "nuevas", "en", "donde", "eran", "dispersas", "en", "el", "transcurso", "de", "la", "segunda", "d\u00e9cada", "de", "tal", "siglo", "crist\u00f3bal", "de", "olid", "pedro", "de", "alvarado", "y", "nu\u00f1o", "beltr\u00e1n", "de", "guzm\u00e1n", "en", "nombre", "de", "la", "corona", "de", "castilla", "conquistaron", "gran", "parte", "del", "territorio", "mexicano", "salvo", "el", "norte", "del", "pa\u00eds", "donde", "las", "tribus", "chichimecas", "perduraron", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xvii", "cuando", "fueron", "casi", "exterminadas", "en", "ese", "mismo", "siglo", "la", "labor", "de", "los", "frailes", "llegados", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "permiti\u00f3", "extender", "los", "n\u00facleos", "poblacionales", "a", "nuevo", "le\u00f3n", "donde", "se", "fundaron", "cerralvo", "cadereyta", "y", "sabinas", "hidalgo", "en", "ese", "mismo", "per\u00edodo", "la", "labor", "de", "los", "franciscanos", "hizo", "posible", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "paso", "del", "norte", "en", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "intelectual", "y", "ge\u00f3grafo", "novohispano", "se", "dedic\u00f3", "a", "tareas", "de", "cartograf\u00eda", "en", "las", "nuevas", "filipinas", "texas", "y", "en", "el", "puerto", "de", "panzacola", "donde", "se", "edific\u00f3", "el", "fuerte", "de", "san", "carlos", "para", "defender", "la", "localidad", "de", "ataques", "piratas", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "sustituy\u00f3", "paulatinamente", "la", "labor", "de", "los", "franciscanos", "pero", "la", "ampli\u00f3", "en", "el", "aspecto", "cultural", "y", "educativo", "eusebio", "francisco", "kino", "fue", "un", "misionero", "nacido", "en", "trento", "italia", "y", "llegado", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "alrededor", "de", "sus", "misiones", "se", "difundieron", "por", "sonora", "y", "arizona", "pero", "su", "mayor", "obra", "fue", "haber", "fundado", "magdalena", "de", "kino", "en", "el", "norte", "del", "territorio", "sonorense", "su", "trabajo", "de", "fundaci\u00f3n", "y", "conocimiento", "geogr\u00e1fico", "qued\u00f3", "resumido", "en", "la", "obra", "del", "tambi\u00e9n", "jesuita", "francisco", "javier", "alegre", "los", "apost\u00f3licos", "afanes", "dedicada", "al", "papa", "benedicto", "xiv", "y", "que", "fue", "publicada", "en", "roma", "en", "la", "labor", "de", "kino", "inspir\u00f3", "a", "otros", "jesuitas", "para", "continuar", "la", "obra", "de", "fundaci\u00f3n", "ya", "entrado", "el", "siglo", "xviii", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "san", "antonio", "de", "b\u00e9jar", "y", "la", "bah\u00eda", "del", "esp\u00edritu", "santo", "ambas", "en", "texas", "pero", "en", "carlos", "iii", "expuls\u00f3", "a", "los", "jesuitas", "de", "sus", "dominios", "por", "atentar", "contra", "las", "doctrinas", "de", "la", "iglesia", "y", "del", "rey", "y", "sus", "antiguas", "misiones", "pasaron", "a", "ser", "de", "los", "dominicos", "quienes", "las", "extendieron", "hasta", "paraguay", "y", "ecuador", "jun\u00edpero", "serra", "natural", "de", "las", "islas", "baleares", "fund\u00f3", "en", "alta", "california", "las", "misiones", "de", "san", "diego", "de", "alcal\u00e1", "san", "carlos", "borromeo", "de", "carmelo", "san", "gabriel", "arc\u00e1ngel", "san", "luis", "obispo", "de", "tolosa", "san", "francisco", "de", "as\u00eds", "y", "san", "juan", "capistrano", "entre", "otras", "el", "italiano", "peri", "recibi\u00f3", "mandato", "de", "p\u00edo", "vi", "para", "evangelizar", "las", "tierras", "de", "chihuahua", "donde", "fund\u00f3", "en", "la", "misi\u00f3n", "de", "san", "luis", "rey", "la", "labor", "de", "evangelizaci\u00f3n", "y", "poblaci\u00f3n", "no", "se", "detuvo", "hasta", "cuando", "el", "virreinato", "no", "exist\u00eda", "y", "ya", "hab\u00edan", "logrado", "su", "independencia", "muchos", "de", "los", "pa\u00edses", "que", "lo", "integraban", "colonizaci\u00f3n", "y", "conquista", "de", "las", "filipinas", "en", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "de", "el", "navegante", "fernando", "de", "magallanes", "al", "servicio", "de", "espa\u00f1a", "lleg\u00f3", "al", "archipi\u00e9lago", "filipino", "y", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "jur\u00eddica", "de", "las", "islas", "bajo", "el", "trono", "espa\u00f1ol", "pero", "sin", "dejar", "un", "solo", "soldado", "o", "espa\u00f1ol", "cualquiera", "en", "las", "islas", "que", "valiera", "la", "colonizaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "aunque", "se", "sab\u00eda", "que", "los", "ind\u00edgenas", "eran", "sumamente", "d\u00f3ciles", "y", "adem\u00e1s", "se", "quer\u00eda", "arrebatar", "el", "poder", "de", "portugal", "en", "las", "indias", "orientales", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "envi\u00f3", "tres", "barcos", "rumbo", "a", "asia", "que", "zarparon", "de", "zihuatanejo", "en", "en", "el", "camino", "dos", "de", "ellos", "naufragaron", "y", "el", "tercero", "lleg\u00f3", "pero", "no", "regres\u00f3", "por", "no", "haber", "encontrado", "la", "corriente", "del", "retorno", "despu\u00e9s", "en", "l\u00f3pez", "de", "villalobos", "fue", "enviado", "por", "el", "virrey", "antonio", "de", "mendoza", "para", "encabezar", "una", "expedici\u00f3n", "hacia", "las", "indias", "orientales", "en", "busca", "de", "nuevas", "rutas", "comerciales", "su", "expedici\u00f3n", "parti\u00f3", "de", "puerto", "de", "navidad", "en", "a", "bordo", "de", "cuatro", "carabelas", "en", "la", "flota", "toc\u00f3", "la", "costa", "sur", "de", "la", "isla", "de", "luz\u00f3n", "filipinas", "donde", "exploraron", "la", "costa", "e", "hicieron", "contacto", "con", "los", "ind\u00edgenas", "del", "archipi\u00e9lago", "de", "all\u00ed", "partieron", "m\u00e1s", "al", "oriente", "hasta", "alcanzar", "la", "isla", "de", "leyte", "y", "las", "nombraron", "islas", "filipinas", "en", "honor", "al", "rey", "felipe", "ii", "a", "causa", "del", "hambre", "y", "de", "un", "nav\u00edo", "que", "se", "arruin\u00f3", "por", "un", "accidente", "de", "navegaci\u00f3n", "la", "expedici\u00f3n", "fue", "desastrosa", "y", "se", "tuvieron", "que", "ir", "a", "buscar", "refugio", "en", "las", "molucas", "dominio", "portugu\u00e9s", "y", "despu\u00e9s", "de", "algunas", "escaramuzas", "fueron", "tomados", "presos", "villalobos", "muri\u00f3", "preso", "en", "en", "la", "isla", "de", "amboina", "el", "resto", "de", "la", "tripulaci\u00f3n", "consigui\u00f3", "escapar", "y", "regresar", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "donde", "contaron", "las", "historias", "al", "virrey", "y", "as\u00ed", "se", "consider\u00f3", "parte", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "capitan\u00eda", "general", "de", "las", "filipinas", "el", "intento", "de", "colonizaci\u00f3n", "de", "filipinas", "no", "termin\u00f3", "ah\u00ed", "el", "virrey", "luis", "de", "velasco", "encarg\u00f3", "a", "miguel", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "hacerse", "a", "la", "mar", "en", "una", "nueva", "expedici\u00f3n", "zarp\u00f3", "de", "puerto", "de", "navidad", "nueva", "galicia", "actualmente", "jalisco", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "en", "el", "viaje", "conquist\u00f3", "guaj\u00e1n", "las", "islas", "de", "saavedraislas", "de", "los", "pintados", "islas", "marshall", "y", "las", "islas", "marianas", "y", "toc\u00f3", "samar", "el", "de", "abril", "de", "tambi\u00e9n", "se", "expandi\u00f3", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "a", "varios", "puntos", "de", "la", "isla", "de", "formosa", "las", "molucas", "tidore", "y", "el", "norte", "de", "borneo", "sabah", "h\u00e1bilmente", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "evit\u00f3", "hostilizar", "a", "los", "moradores", "de", "las", "islas", "que", "se", "dec\u00eda", "que", "ense\u00f1aban", "ni", "m\u00e1s", "por", "m\u00e1s", "las", "verg\u00fcenzas", "al", "aire", "y", "no", "encontr\u00f3", "resistencia", "para", "explorarlas", "por", "la", "escasez", "de", "productos", "legazpi", "se", "vio", "forzado", "a", "trasladarse", "de", "isla", "en", "isla", "y", "expandi\u00f3", "los", "dominios", "all\u00ed", "el", "movimiento", "fue", "f\u00e1cil", "ya", "que", "en", "las", "islas", "al", "igual", "que", "en", "m\u00e9xico", "los", "clanes", "estaban", "rivalizados", "y", "legazpi", "estableci\u00f3", "f\u00e1cilmente", "lazos", "de", "amistad", "que", "le", "permitieron", "moverse", "de", "isla", "en", "isla", "levantando", "al", "rato", "los", "primeros", "asentamientos", "espa\u00f1oles", "la", "villa", "del", "sant\u00edsimo", "nombre", "de", "jes\u00fas", "y", "villa", "de", "san", "miguel", "la", "conquista", "de", "las", "filipinas", "nombradas", "as\u00ed", "en", "honor", "al", "rey", "felipe", "ii", "por", "miguel", "l\u00f3pez", "de", "legazpi", "hizo", "posible", "que", "en", "visitara", "por", "primera", "vez", "tierras", "novohispanas", "el", "gale\u00f3n", "de", "filipinas", "con", "el", "tiempo", "esta", "ruta", "ser\u00eda", "el", "principal", "lazo", "que", "unir\u00eda", "las", "posesiones", "de", "espa\u00f1a", "en", "am\u00e9rica", "con", "sus", "baluartes", "en", "asia", "en", "ese", "a\u00f1o", "gobernaba", "felipe", "ii", "en", "inglaterra", "reg\u00eda", "isabel", "i", "se", "cumpl\u00edan", "dieciocho", "a\u00f1os", "de", "la", "muerte", "del", "principal", "conquistador", "espa\u00f1ol", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "y", "el", "jesuita", "hernando", "men\u00e9ndez", "de", "avil\u00e9s", "fund\u00f3", "las", "primeras", "misiones", "en", "san", "agust\u00edn", "de", "la", "florida", "uno", "de", "los", "principales", "sitios", "donde", "se", "almacenaban", "los", "bienes", "tra\u00eddos", "de", "oriente", "era", "nueva", "orle\u00e1ns", "en", "la", "costa", "del", "golfo", "de", "m\u00e9xico", "y", "que", "fue", "conquistada", "por", "andrew", "jackson", "en", "coincidiendo", "con", "la", "rebeli\u00f3n", "independentista", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "las", "rutas", "fueron", "establecidas", "por", "m\u00e1s", "de", "dos", "siglos", "sin", "embargo", "los", "caminos", "del", "oriente", "al", "puerto", "de", "acapulco", "donde", "sol\u00edan", "descargar", "las", "mercanc\u00edas", "estaban", "plagados", "de", "riesgos", "enfermedades", "y", "ataques", "piratas", "de", "australia", "los", "productos", "manejados", "eran", "seda", "especias", "y", "oro", "la", "ruta", "era", "la", "forma", "de", "enlazar", "el", "comercio", "interno", "de", "las", "posesiones", "de", "ultramar", "de", "espa\u00f1a", "pero", "a", "la", "vez", "se", "transmit\u00edan", "ideas", "liberales", "a", "los", "virreinatos", "de", "am\u00e9rica", "pues", "en", "filipinas", "hab\u00eda", "mayor", "libertad", "de", "expresi\u00f3n", "el", "\u00faltimo", "gale\u00f3n", "lleg\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "en", "pocos", "d\u00edas", "antes", "de", "la", "toma", "del", "puerto", "a", "manos", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "siglo", "xvii", "este", "siglo", "fue", "el", "de", "la", "mayor", "expansi\u00f3n", "novohispana", "al", "contrario", "de", "lo", "sucedido", "en", "la", "metr\u00f3poli", "que", "entr\u00f3", "en", "decadencia", "en", "felipe", "ii", "muri\u00f3", "dejando", "como", "heredero", "a", "su", "hijo", "felipe", "iii", "quien", "entreg\u00f3", "el", "gobierno", "a", "ministros", "como", "el", "duque", "de", "lerma", "y", "el", "duque", "de", "uceda", "quienes", "no", "supieron", "manejar", "el", "gobierno", "y", "metieron", "a", "espa\u00f1a", "en", "guerras", "por", "defender", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "o", "como", "bajo", "felipe", "iv", "durante", "la", "guerra", "de", "los", "treinta", "a\u00f1os", "en", "la", "que", "espa\u00f1a", "perdi\u00f3", "sus", "posesiones", "en", "holanda", "mediante", "la", "paz", "de", "westfalia", "la", "pol\u00edtica", "de", "felipe", "iii", "fue", "continuada", "por", "su", "hijo", "felipe", "iv", "que", "rein\u00f3", "de", "a", "durante", "su", "reinado", "se", "dio", "el", "llamado", "siglo", "de", "oro", "espa\u00f1ol", "con", "exponentes", "como", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "y", "lope", "de", "vega", "en", "la", "literatura", "y", "diego", "vel\u00e1zquez", "y", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "en", "la", "pintura", "carlos", "ii", "sucedi\u00f3", "a", "su", "padre", "en", "y", "gobern\u00f3", "diez", "a\u00f1os", "bajo", "la", "regencia", "de", "su", "madre", "mariana", "de", "austria", "quien", "se", "rode\u00f3", "de", "ministros", "extranjeros", "y", "cas\u00f3", "a", "su", "hijo", "en", "dos", "ocasiones", "con", "mar\u00eda", "luisa", "de", "orleans", "en", "y", "mariana", "de", "neoburgo", "en", "pero", "el", "monarca", "no", "consigui\u00f3", "descendencia", "al", "morir", "en", "el", "rey", "nombr\u00f3", "como", "su", "sucesor", "a", "felipe", "de", "anjou", "nieto", "del", "rey", "franc\u00e9s", "luis", "xiv", "sin", "embargo", "el", "emperador", "del", "sacro", "imperio", "romano", "leopoldo", "i", "se", "neg\u00f3", "a", "aceptar", "dicho", "acuerdo", "y", "comenz\u00f3", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "la", "que", "triunf\u00f3", "el", "heredero", "franc\u00e9s", "pero", "el", "conflicto", "merm\u00f3", "seriamente", "las", "finanzas", "novohispanas", "los", "virreyes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "vivieron", "su", "apogeo", "en", "esta", "\u00e9poca", "en", "luis", "de", "velasco", "otrora", "virrey", "del", "per\u00fa", "envi\u00f3", "a", "una", "delegaci\u00f3n", "a", "visitar", "tierras", "japonesas", "y", "establecer", "contactos", "comerciales", "con", "aquella", "naci\u00f3n", "y", "as\u00ed", "naci\u00f3", "la", "nao", "de", "china", "que", "durante", "trescientos", "a\u00f1os", "desembarcaba", "en", "acapulco", "las", "mercanc\u00edas", "provenientes", "de", "territorios", "orientales", "el", "marqu\u00e9s", "de", "cerralvo", "rodrigo", "pacheco", "y", "osorio", "fue", "acusado", "de", "corrupci\u00f3n", "y", "de", "ineficacia", "en", "el", "gobierno", "pues", "en", "su", "mandato", "el", "puerto", "de", "veracruz", "fue", "saqueado", "por", "piratas", "holandeses", "perdi\u00e9ndose", "en", "el", "acto", "gran", "parte", "de", "los", "caudales", "reales", "adem\u00e1s", "al", "salir", "del", "cargo", "llev\u00f3", "consigo", "m\u00e1s", "de", "trescientos", "mil", "pesos", "oro", "y", "una", "perla", "con", "diamantes", "incrustados", "que", "regal\u00f3", "al", "rey", "otros", "virreyes", "que", "sufrieron", "el", "ataque", "de", "corsarios", "ingleses", "y", "holandeses", "fueron", "el", "virrey", "armend\u00e1riz", "quien", "organiz\u00f3", "la", "armada", "de", "barlovento", "para", "detener", "ataques", "de", "filibusteros", "ingleses", "a", "las", "costas", "novohispanas", "y", "el", "conde", "de", "salvatierra", "garc\u00eda", "sarmiento", "de", "sotomayor", "quien", "orden\u00f3", "proteger", "las", "costas", "de", "california", "y", "con", "ello", "librar", "de", "asaltos", "las", "naves", "procedentes", "de", "china", "hacia", "la", "cantidad", "de", "conventos", "en", "la", "capital", "hab\u00eda", "crecido", "a", "tal", "extremo", "que", "los", "habitantes", "se", "vieron", "en", "la", "necesidad", "de", "mandar", "una", "carta", "al", "rey", "felipe", "iv", "pidiendo", "ya", "no", "se", "instaurasen", "m\u00e1s", "centros", "en", "la", "capital", "pues", "guardaban", "desproporci\u00f3n", "con", "el", "n\u00famero", "de", "habitantes", "pero", "el", "rey", "se", "neg\u00f3", "a", "responder", "en", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "efectu\u00f3", "el", "auto", "de", "fe", "m\u00e1s", "grande", "registrado", "por", "los", "anales", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "mexicana", "fueron", "los", "penitenciados", "de", "los", "cuales", "fueron", "relajados", "en", "persona", "es", "decir", "murieron", "en", "la", "hoguera", "el", "siglo", "xvii", "se", "caracteriz\u00f3", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "por", "una", "\u00e9poca", "de", "paz", "constante", "que", "solo", "se", "ve\u00eda", "interrumpida", "cuando", "los", "indios", "se", "levantaban", "en", "armas", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "de", "estos", "caciques", "fueron", "gaspar", "yanga", "jefe", "de", "la", "rebeli\u00f3n", "ind\u00edgena", "de", "y", "jacinto", "canek", "quien", "se", "levant\u00f3", "en", "armas", "en", "contra", "la", "corona", "en", "yucat\u00e1n", "las", "incursiones", "de", "piratas", "en", "ciudades", "portuarias", "fueron", "muy", "frecuentes", "en", "penetraron", "en", "campeche", "y", "fueron", "detenidos", "en", "alvarado", "y", "el", "de", "mayo", "de", "el", "corsario", "lorencillo", "tom\u00f3", "veracruz", "la", "expansi\u00f3n", "experiment\u00f3", "pocos", "cambios", "durante", "este", "siglo", "el", "m\u00e1s", "importante", "fue", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "villa", "de", "albuquerque", "en", "el", "norte", "tras", "conocerse", "el", "nacimiento", "del", "pr\u00edncipe", "felipe", "pr\u00f3spero", "de", "austria", "en", "el", "virrey", "envi\u00f3", "una", "dotaci\u00f3n", "de", "doscientos", "cincuenta", "mil", "pesos", "oro", "anuales", "durante", "un", "plazo", "de", "quince", "a\u00f1os", "lo", "que", "termin\u00f3", "al", "morir", "el", "pr\u00edncipe", "en", "durante", "el", "gobierno", "del", "virrey", "gaspar", "de", "la", "cerda", "y", "mendoza", "conde", "de", "galve", "la", "armada", "de", "barlovento", "recorri\u00f3", "tejas", "para", "sacar", "de", "su", "territorio", "a", "los", "franceses", "id\u00e9ntico", "a", "lo", "sucedido", "en", "santo", "domingo", "siglo", "xviii", "el", "siglo", "comenz\u00f3", "con", "el", "ascenso", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3n", "al", "trono", "espa\u00f1ol", "llevando", "a", "felipe", "v", "como", "primer", "rey", "de", "los", "borbones", "espa\u00f1oles", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "derivada", "del", "nombramiento", "del", "duque", "de", "anjou", "como", "heredero", "a", "la", "corona", "estall\u00f3", "en", "espa\u00f1a", "y", "europa", "en", "la", "paz", "de", "utrecht", "puso", "fin", "al", "conflicto", "pero", "oblig\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "a", "ceder", "gibraltar", "a", "la", "corona", "brit\u00e1nica", "felipe", "v", "abdic\u00f3", "en", "en", "favor", "de", "su", "hijo", "luis", "i", "quien", "muri\u00f3", "en", "agosto", "del", "mismo", "a\u00f1o", "el", "rey", "debi\u00f3", "regresar", "al", "trono", "hasta", "su", "muerte", "en", "siendo", "sucedido", "por", "su", "hijo", "fernando", "vi", "quien", "muri\u00f3", "sin", "descendencia", "en", "y", "como", "rey", "fue", "proclamado", "su", "hermano", "carlos", "iii", "este", "rey", "ejecutar\u00eda", "las", "reformas", "propias", "del", "despotismo", "ilustrado", "que", "gran", "efecto", "tuvieron", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "pirater\u00eda", "hab\u00eda", "deca\u00eddo", "y", "muchos", "de", "los", "hombres", "que", "trabajaron", "en", "aquella", "actividad", "pasaron", "a", "engrosar", "las", "filas", "de", "la", "marina", "brit\u00e1nica", "que", "hacia", "hab\u00eda", "consolidado", "su", "poder", "fernando", "vi", "preve\u00eda", "ataques", "a", "las", "costas", "espa\u00f1olas", "por", "lo", "que", "en", "su", "mandato", "aument\u00f3", "la", "flota", "la", "educaci\u00f3n", "aument\u00f3", "sobremanera", "bajo", "el", "reinado", "de", "los", "borb\u00f3n", "de", "clara", "influencia", "francesa", "desde", "el", "primer", "colegio", "fundado", "por", "pedro", "de", "gante", "en", "el", "tema", "de", "la", "ense\u00f1anza", "p\u00fablica", "se", "hab\u00eda", "estancado", "salvo", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "san", "ildefonso", "y", "el", "colegio", "real", "de", "zacatecas", "los", "virreyes", "no", "se", "preocuparon", "por", "el", "tema", "educativo", "es", "hasta", "cuando", "se", "funda", "la", "real", "academia", "de", "bellas", "artes", "y", "en", "el", "colegio", "de", "miner\u00eda", "donde", "estudi\u00f3", "el", "qu\u00edmico", "andr\u00e9s", "manuel", "del", "r\u00edo", "la", "difusi\u00f3n", "cultural", "hizo", "posible", "que", "en", "se", "publicara", "el", "primer", "diario", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "el", "mercurio", "volante", "y", "a", "partir", "de", "se", "edit\u00f3", "la", "gaceta", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "territorio", "de", "los", "pur\u00e9pechas", "vasco", "de", "quiroga", "comenz\u00f3", "la", "evangelizaci\u00f3n", "de", "los", "ind\u00edgenas", "y", "fund\u00f3", "en", "el", "colegio", "de", "san", "nicol\u00e1s", "obispo", "donde", "se", "formaron", "muchos", "sacerdotes", "y", "profesionistas", "durante", "los", "siglos", "del", "virreinato", "y", "m\u00e1s", "adelante", "como", "miguel", "hidalgo", "la", "astronom\u00eda", "tambi\u00e9n", "se", "desarroll\u00f3", "en", "la", "figura", "de", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "y", "jos\u00e9", "antonio", "alzate", "mientras", "tanto", "el", "teatro", "novohispano", "fue", "parte", "importante", "del", "siglo", "de", "oro", "espa\u00f1ol", "con", "exponentes", "como", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "y", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "asimismo", "en", "se", "represent\u00f3", "por", "primera", "vez", "en", "am\u00e9rica", "la", "obra", "el", "barbero", "de", "sevilla", "as\u00ed", "pues", "durante", "el", "siglo", "xviii", "la", "econom\u00eda", "creci\u00f3", "con", "lentitud", "pero", "las", "artes", "se", "desarrollaron", "en", "su", "m\u00e1ximo", "esplendor", "el", "reinado", "de", "carlos", "iii", "carlos", "de", "borb\u00f3n", "y", "farnesio", "naci\u00f3", "en", "como", "hijo", "de", "felipe", "v", "y", "de", "isabel", "de", "farnesio", "subi\u00f3", "al", "trono", "de", "espa\u00f1a", "en", "tras", "morir", "sin", "descendencia", "su", "hermanastro", "fernando", "vi", "durante", "su", "reinado", "aument\u00f3", "la", "milicia", "se", "dedic\u00f3", "a", "construir", "madrid", "y", "firm\u00f3", "un", "pacto", "de", "familia", "con", "luis", "xv", "de", "francia", "lo", "que", "motiv\u00f3", "la", "participaci\u00f3n", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "en", "la", "guerra", "de", "los", "siete", "a\u00f1os", "la", "derrota", "de", "la", "alianza", "hispanofrancesa", "en", "la", "mencionada", "guerra", "oblig\u00f3", "a", "espa\u00f1a", "a", "ceder", "en", "el", "tratado", "de", "par\u00eds", "la", "florida", "los", "territorios", "al", "oeste", "del", "r\u00edo", "misisipi", "derechos", "sobre", "honduras", "y", "terranova", "en", "las", "colonias", "brit\u00e1nicas", "de", "norteam\u00e9rica", "el", "monarca", "envi\u00f3", "a", "antonio", "de", "ulloa", "como", "visitador", "y", "embajador", "en", "esa", "\u00e9poca", "el", "virreinato", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "se", "extendi\u00f3", "enormemente", "al", "adquirir", "la", "luisiana", "espa\u00f1ola", "y", "al", "recuperar", "tras", "vencer", "a", "los", "ingleses", "la", "florida", "espa\u00f1ola", "este", "mismo", "pol\u00edtico", "sirvi\u00f3", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "como", "asesor", "del", "virrey", "bernardo", "de", "g\u00e1lvez", "quien", "en", "realiz\u00f3", "la", "reforma", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "esta", "modificaci\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "a", "la", "postre", "en", "el", "legado", "de", "carlos", "iii", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "pues", "se", "determin\u00f3", "la", "creaci\u00f3n", "de", "intendencias", "dirigidas", "por", "espa\u00f1oles", "y", "no", "por", "los", "antiguos", "caciques", "ind\u00edgenas", "al", "servicio", "del", "virrey", "pr\u00e1ctica", "derivada", "de", "cort\u00e9s", "el", "rey", "pretend\u00eda", "disminuir", "la", "influencia", "de", "los", "gobernantes", "mediante", "la", "descentralizaci\u00f3n", "del", "poder", "y", "cre\u00f3", "las", "intendencias", "efectivas", "a", "partir", "del", "de", "diciembre", "de", "otro", "hecho", "llevado", "a", "cabo", "por", "carlos", "iii", "fue", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "junio", "de", "como", "lo", "hab\u00edan", "hecho", "ya", "portugal", "y", "francia", "la", "explicaci\u00f3n", "brindada", "por", "el", "rey", "al", "papa", "clemente", "xiii", "fue", "que", "los", "jesuitas", "difund\u00edan", "las", "ideas", "de", "la", "ilustraci\u00f3n", "y", "pretend\u00edan", "derrocar", "a", "los", "monarcas", "adem\u00e1s", "les", "atribu\u00eda", "responsabilidad", "en", "el", "mot\u00edn", "de", "esquilache", "el", "papa", "acept\u00f3", "y", "siete", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "clemente", "xiv", "suprimi\u00f3", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "jes\u00fas", "independencias", "y", "cambios", "territoriales", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "desde", "se", "gestaron", "rebeliones", "en", "contra", "del", "dominio", "espa\u00f1ol", "como", "la", "de", "ese", "a\u00f1o", "conocida", "como", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "los", "machetes", "que", "pretend\u00eda", "asesinar", "al", "virrey", "miguel", "jos\u00e9", "de", "azanza", "y", "proclamar", "la", "independencia", "sin", "embargo", "poco", "antes", "de", "estallar", "la", "conjura", "los", "responsables", "de", "la", "misma", "fueron", "detenidos", "abolici\u00f3n", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "los", "virreinatos", "quedan", "abolidos", "durante", "la", "vigencia", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "en", "y", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "queda", "dividida", "en", "veinte", "provincias", "con", "dependencia", "pol\u00edtica", "directa", "cada", "una", "de", "ellas", "de", "la", "pen\u00ednsula", "el", "desaparecido", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "qued\u00f3", "dividido", "en", "seis", "provincias", "inicialmente", "y", "se", "a\u00f1aden", "posteriormente", "dos", "san", "luis", "de", "potos\u00ed", "y", "nicaragua", "el", "de", "mayo", "de", "juan", "ruiz", "de", "apodaca", "restablece", "por", "\u00faltima", "vez", "la", "constituci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "en", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "provincias", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "c\u00e1diz", "m\u00e9xico", "la", "inestabilidad", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "ocurri\u00f3", "durante", "el", "gobierno", "de", "jos\u00e9", "de", "iturrigaray", "hacia", "fines", "de", "napole\u00f3n", "bonaparte", "en", "acuerdo", "con", "godoy", "y", "carlos", "iv", "ocup\u00f3", "espa\u00f1a", "para", "invadir", "portugal", "en", "marzo", "de", "el", "pueblo", "espa\u00f1ol", "se", "sublev\u00f3", "y", "proclam\u00f3", "a", "fernando", "de", "borb\u00f3n", "como", "rey", "de", "espa\u00f1a", "napole\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "abdicaciones", "de", "bayona", "entreg\u00f3", "la", "corona", "de", "espa\u00f1a", "a", "su", "hermano", "jos\u00e9", "bonaparte", "y", "dio", "inicio", "a", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "en", "m\u00e9xico", "los", "criollos", "del", "ayuntamiento", "encabezados", "por", "francisco", "primo", "de", "verdad", "y", "ramos", "y", "juan", "francisco", "azc\u00e1rate", "y", "lezama", "propusieron", "un", "sistema", "de", "gobierno", "popular", "en", "ausencia", "del", "rey", "que", "fue", "un\u00e1nimemente", "rechazado", "por", "el", "sector", "espa\u00f1ol", "de", "la", "real", "audiencia", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "al", "negarse", "iturrigaray", "a", "brindar", "reconocimiento", "a", "la", "junta", "de", "sevilla", "y", "a", "la", "junta", "de", "oviedo", "los", "espa\u00f1oles", "decidieron", "derrocarle", "arguyendo", "que", "pretend\u00eda", "hacerse", "rey", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "pedro", "de", "garibay", "fue", "nombrado", "en", "su", "reemplazo", "pero", "en", "mayo", "de", "fue", "sustituido", "por", "el", "arzobispo", "de", "m\u00e9xico", "francisco", "xavier", "de", "lizana", "y", "beaumont", "quien", "otorg\u00f3", "libertad", "a", "los", "implicados", "en", "la", "conjura", "de", "valladolid", "diciembre", "de", "que", "pretend\u00eda", "independizar", "al", "reino", "sucesora", "de", "esta", "conspiraci\u00f3n", "fue", "la", "conspiraci\u00f3n", "de", "quer\u00e9taro", "encabezada", "por", "miguel", "hidalgo", "y", "formada", "por", "miguel", "dom\u00ednguez", "corregidor", "de", "quer\u00e9taro", "y", "su", "esposa", "josefa", "ortiz", "de", "dom\u00ednguez", "los", "militares", "ignacio", "allende", "juan", "aldama", "y", "mariano", "abasolo", "la", "conspiraci\u00f3n", "fue", "descubierta", "e", "hidalgo", "adelant\u00f3", "la", "insurrecci\u00f3n", "para", "el", "de", "septiembre", "en", "la", "madrugada", "cuando", "inici\u00f3", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "con", "el", "hecho", "conocido", "como", "grito", "de", "dolores", "hidalgo", "r\u00e1pidamente", "consigui\u00f3", "reunir", "a", "m\u00e1s", "de", "hombres", "y", "tom\u00f3", "pac\u00edficamente", "san", "miguel", "el", "grande", "celaya", "y", "salamanca", "al", "entrar", "en", "guanajuato", "el", "de", "septiembre", "se", "produjo", "la", "toma", "de", "la", "alh\u00f3ndiga", "de", "granaditas", "y", "d\u00edas", "m\u00e1s", "tarde", "el", "consecuente", "saqueo", "las", "tropas", "insurgentes", "marcharon", "a", "valladolid", "a", "la", "que", "entraron", "pac\u00edficamente", "el", "de", "octubre", "y", "en", "ac\u00e1mbaro", "es", "donde", "hidalgo", "fue", "proclamado", "general\u00edsimo", "de", "las", "am\u00e9ricas", "y", "allende", "capit\u00e1n", "general", "en", "esa", "visita", "recibi\u00f3", "las", "adhesiones", "de", "ignacio", "l\u00f3pez", "ray\u00f3n", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "tras", "entrar", "en", "toluca", "el", "de", "octubre", "los", "insurgentes", "derrotaron", "a", "los", "realistas", "de", "torcuato", "trujillo", "el", "de", "octubre", "en", "la", "batalla", "del", "monte", "de", "las", "cruces", "pero", "hidalgo", "se", "resisti\u00f3", "a", "tomar", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "lo", "que", "hubiera", "permitido", "ganar", "a", "los", "insurgentes", "la", "guerra", "pues", "capturar\u00edan", "la", "capital", "se", "retiraron", "al", "baj\u00edo", "donde", "f\u00e9lix", "mar\u00eda", "calleja", "del", "rey", "les", "derrot\u00f3", "en", "la", "batalla", "de", "aculco", "el", "de", "noviembre", "la", "desavenencia", "entre", "los", "insurgentes", "llev\u00f3", "a", "allende", "abasolo", "y", "aldama", "a", "retirarse", "a", "guanajuato", "donde", "calleja", "les", "derrot\u00f3", "el", "de", "noviembre", "hidalgo", "march\u00f3", "a", "valladolid", "y", "m\u00e1s", "tarde", "a", "guadalajara", "tomada", "el", "mismo", "d\u00eda", "de", "la", "derrota", "de", "aculco", "por", "jos\u00e9", "antonio", "torres", "apodado", "el", "amo", "en", "ambas", "ciudades", "se", "cometieron", "masacres", "de", "espa\u00f1oles", "luego", "de", "su", "derrota", "en", "guanajuato", "el", "bando", "militar", "de", "la", "insurgencia", "se", "uni\u00f3", "a", "hidalgo", "en", "guadalajara", "donde", "se", "estableci\u00f3", "el", "primer", "gobierno", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "enero", "de", "calleja", "derrot\u00f3", "finalmente", "a", "los", "insurgentes", "en", "la", "batalla", "del", "puente", "de", "calder\u00f3n", "quienes", "huyeron", "al", "norte", "del", "pa\u00eds", "con", "al", "intenci\u00f3n", "de", "refugiarse", "en", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "en", "zacatecas", "hidalgo", "fue", "despojado", "del", "mando", "militar", "en", "favor", "de", "allende", "y", "el", "de", "marzo", "ignacio", "elizondo", "les", "tendi\u00f3", "una", "trampa", "y", "les", "detuvo", "en", "las", "norias", "de", "acatita", "de", "baj\u00e1n", "los", "insurgentes", "fueron", "sometidos", "a", "juicio", "en", "chihuahua", "y", "ejecutados", "allende", "aldama", "y", "jim\u00e9nez", "el", "de", "junio", "a", "abasolo", "se", "le", "conmut\u00f3", "por", "prisi\u00f3n", "perpetua", "en", "c\u00e1diz", "espa\u00f1a", "e", "hidalgo", "fue", "fusilado", "el", "de", "julio", "luego", "de", "su", "ejecuci\u00f3n", "se", "les", "decapit\u00f3", "y", "sus", "cabezas", "fueron", "exhibidas", "en", "la", "alh\u00f3ndiga", "de", "granaditas", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "comisionado", "por", "hidalgo", "para", "levantar", "tropas", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "fue", "el", "siguiente", "l\u00edder", "de", "la", "insurgencia", "t\u00edtulo", "que", "disput\u00f3", "con", "ignacio", "l\u00f3pez", "ray\u00f3n", "en", "el", "transcurso", "de", "obtuvo", "plazas", "como", "chilpancingo", "tixtla", "chilapa", "y", "tehuac\u00e1n", "pero", "fue", "derrotado", "en", "acapulco", "entre", "el", "de", "febrero", "y", "el", "de", "mayo", "de", "fue", "sitiado", "en", "cuautla", "por", "calleja", "pero", "le", "derrot\u00f3", "al", "romper", "el", "cerco", "lo", "que", "ocasion\u00f3", "la", "baja", "de", "calleja", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "realista", "el", "de", "noviembre", "de", "tom\u00f3", "oaxaca", "y", "en", "captur\u00f3", "acapulco", "y", "organiz\u00f3", "el", "congreso", "de", "chilpancingo", "donde", "se", "firm\u00f3", "el", "acta", "solemne", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "la", "am\u00e9rica", "septentrional", "en", "produjo", "la", "constituci\u00f3n", "de", "apatzing\u00e1n", "tras", "una", "serie", "de", "derrotas", "en", "lomas", "de", "santa", "mar\u00eda", "puruar\u00e1n", "y", "en", "las", "\u00e1guilas", "fue", "capturado", "en", "temalaca", "el", "de", "noviembre", "de", "y", "ejecutado", "en", "la", "capital", "el", "de", "diciembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "en", "su", "ej\u00e9rcito", "estuvieron", "leonardo", "bravo", "nicol\u00e1s", "bravo", "hermenegildo", "galeana", "mariano", "matamoros", "guadalupe", "victoria", "y", "vicente", "guerrero", "los", "dos", "\u00faltimos", "fueron", "quienes", "continuaron", "la", "lucha", "tras", "la", "muerte", "de", "morelos", "y", "muchos", "insurgentes", "desertaron", "debido", "a", "la", "pol\u00edtica", "de", "indulto", "llevada", "a", "cabo", "por", "juan", "ruiz", "de", "apodaca", "sustituto", "de", "calleja", "en", "el", "virreinato", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "vencedor", "de", "morelos", "en", "las", "lomas", "de", "santa", "mar\u00eda", "fue", "comisionado", "por", "apodaca", "para", "detener", "a", "guerrero", "y", "a", "pedro", "ascencio", "alquisiras", "quienes", "luchaban", "en", "el", "sur", "iturbide", "y", "guerrero", "pactaron", "en", "el", "plan", "de", "iguala", "y", "unieron", "sus", "ej\u00e9rcitos", "en", "el", "ej\u00e9rcito", "trigarante", "que", "entr\u00f3", "triunfal", "a", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "septiembre", "de", "finalizando", "as\u00ed", "en", "m\u00e9xico", "la", "guerra", "de", "independencia", "y", "el", "dominio", "espa\u00f1ol", "centroam\u00e9rica", "el", "antiguo", "reino", "de", "guatemala", "dividido", "en", "varias", "intendencias", "a", "partir", "de", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "se", "transforman", "en", "provincias", "constitucionales", "que", "se", "declaran", "independientes", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "septiembre", "de", "a", "pesar", "de", "la", "oposici\u00f3n", "de", "san", "salvador", "y", "costa", "rica", "am\u00e9rica", "central", "se", "uni\u00f3", "al", "imperio", "mexicano", "en", "diciembre", "de", "tras", "la", "abolici\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "en", "m\u00e9xico", "las", "provincias", "unidas", "del", "centro", "de", "am\u00e9rica", "se", "constituyeron", "como", "un", "pa\u00eds", "independiente", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "los", "territorios", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "al", "norte", "del", "r\u00edo", "bravo", "por", "diversos", "caminos", "pasaron", "a", "formar", "parte", "integral", "de", "los", "estados", "unidos", "de", "am\u00e9rica", "en", "estados", "unidos", "compr\u00f3", "a", "francia", "el", "territorio", "de", "la", "luisiana", "el", "cual", "a", "su", "vez", "napole\u00f3n", "lo", "hab\u00eda", "recibido", "de", "espa\u00f1a", "en", "mediante", "el", "tratado", "de", "san", "ildefonso", "estados", "unidos", "compr\u00f3", "el", "territorio", "de", "la", "florida", "a", "espa\u00f1a", "en", "el", "a\u00f1o", "su", "cesi\u00f3n", "la", "llev\u00f3", "a", "cabo", "el", "gobernador", "jos\u00e9", "coppinger", "en", "virtud", "del", "tratado", "de", "adamson\u00eds", "siendo", "el", "estadounidense", "andrew", "jackson", "el", "encargado", "de", "llevar", "a", "cabo", "el", "traspaso", "de", "la", "soberan\u00eda", "asimismo", "estados", "unidos", "adquiri\u00f3", "tambi\u00e9n", "los", "derechos", "sobre", "las", "pretensiones", "espa\u00f1olas", "en", "el", "territorio", "del", "oreg\u00f3n", "en", "la", "rep\u00fablica", "de", "texas", "proclam\u00f3", "su", "independencia", "que", "no", "fue", "aceptada", "por", "m\u00e9xico", "en", "estados", "unidos", "incorpor\u00f3", "texas", "a", "su", "uni\u00f3n", "lo", "que", "condujo", "a", "la", "intervenci\u00f3n", "estadounidense", "en", "m\u00e9xico", "de", "a", "que", "le", "permiti\u00f3", "a", "estados", "unidos", "anexionarse", "los", "territorios", "de", "la", "alta", "california", "y", "nuevo", "m\u00e9xico", "la", "nueva", "frontera", "se", "defini\u00f3", "mediante", "el", "tratado", "de", "guadalupe", "hidalgo", "de", "y", "se", "retoc\u00f3", "mediante", "la", "venta", "de", "la", "mesilla", "mexicana", "a", "estados", "unidos", "en", "por", "\u00faltimo", "en", "tras", "la", "guerra", "hispanoestadounidense", "los", "\u00faltimos", "territorios", "imperiales", "de", "filipinas", "guaj\u00e1n", "cuba", "y", "puerto", "rico", "dejaron", "de", "formar", "parte", "de", "espa\u00f1a", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "el", "primer", "virreinato", "erigido", "y", "por", "lo", "tanto", "donde", "se", "puso", "en", "pr\u00e1ctica", "el", "modelo", "espa\u00f1ol", "de", "gobernaci\u00f3n", "el", "virrey", "cuyo", "t\u00e9rmino", "significa", "etimol\u00f3gicamente", "en", "lugar", "del", "rey", "concentraba", "todo", "el", "poder", "p\u00fablico", "como", "ya", "se", "ha", "dicho", "era", "nombrado", "y", "removido", "libremente", "por", "el", "rey", "cuando", "el", "soberano", "quisiera", "podr\u00eda", "destituir", "al", "virrey", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "jugaba", "un", "papel", "de", "soberano", "pero", "en", "realidad", "\u00fanicamente", "obedec\u00eda", "las", "\u00f3rdenes", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "ejecutaba", "las", "leyes", "promulgadas", "en", "la", "metr\u00f3poli", "y", "se", "encargaba", "de", "vigilar", "los", "negocios", "del", "estado", "del", "virrey", "depend\u00eda", "toda", "la", "estructura", "del", "gobierno", "alcaldes", "mayores", "corregidores", "conserjes", "locales", "ayuntamientos", "y", "jefes", "de", "pueblos", "de", "indios", "muchos", "virreyes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "ocupar\u00edan", "el", "mismo", "cargo", "en", "el", "virreinato", "del", "per\u00fa", "el", "traslado", "de", "m\u00e9xico", "a", "lima", "era", "el", "premio", "m\u00e1s", "codiciado", "por", "las", "autoridades", "virreinalescita", "requerida", "el", "virrey", "recib\u00eda", "un", "sueldo", "como", "tal", "y", "como", "presidente", "de", "la", "audiencia", "adem\u00e1s", "percib\u00eda", "dinero", "para", "la", "manutenci\u00f3n", "de", "una", "guardia", "los", "sueldos", "fueron", "aumentados", "a", "medida", "que", "se", "asent\u00f3", "la", "dominaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "un", "virrey", "mexicano", "recib\u00eda", "pesos", "anuales", "mientras", "que", "uno", "peruano", "cobraba", "pesos", "anuales", "bajo", "los", "borbones", "ambos", "virreyes", "recib\u00edan", "pesos", "anuales", "y", "en", "algunos", "casos", "a\u00fan", "m\u00e1s", "lo", "que", "se", "explica", "por", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "tanto", "en", "el", "posterior", "virreinato", "de", "nueva", "granada", "como", "en", "el", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "los", "virreyes", "recib\u00edan", "pesos", "anuales", "el", "real", "consejo", "de", "indias", "fue", "instituido", "en", "y", "desde", "se", "le", "confiri\u00f3", "autoridad", "suprema", "para", "discernir", "en", "los", "asuntos", "concernientes", "a", "las", "provincias", "del", "nuevo", "mundo", "su", "principal", "misi\u00f3n", "fue", "la", "de", "dejar", "el", "terreno", "listo", "para", "los", "virreinatos", "creando", "leyes", "institucionalizando", "a", "los", "pueblos", "de", "indias", "regulando", "el", "comercio", "organizando", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "vigilando", "los", "puertos", "y", "negocios", "p\u00fablicos", "de", "ultramar", "y", "ratificando", "nombramiento", "de", "funcionarios", "al", "entrar", "en", "vigor", "la", "ley", "de", "los", "virreinatos", "el", "consejo", "de", "indias", "tom\u00f3", "en", "sus", "manos", "la", "defensa", "de", "los", "ind\u00edgenas", "contra", "los", "abusos", "de", "los", "espa\u00f1oles", "miembro", "destacado", "de", "esta", "etapa", "fue", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "otras", "instituciones", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fueron", "los", "corregimientos", "que", "impart\u00edan", "justicia", "y", "eran", "nombrados", "por", "la", "audiencia", "estaban", "adem\u00e1s", "dirigidos", "por", "los", "alcaldes", "mayores", "como", "una", "medida", "preventiva", "el", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "estableci\u00f3", "un", "complicado", "sistema", "de", "burocratismo", "para", "hacer", "engorroso", "cualquier", "tr\u00e1mite", "que", "pusiera", "en", "peligro", "los", "intereses", "de", "la", "corona", "como", "evidenci\u00f3", "el", "duque", "de", "lerma", "en", "una", "carta", "escrita", "al", "monarca", "felipe", "iii", "en", "otra", "perspectiva", "tomada", "fue", "la", "de", "contrarrestar", "peticiones", "y", "exigencias", "de", "poder", "por", "parte", "de", "los", "antiguos", "conquistadores", "y", "de", "los", "caciques", "ind\u00edgenas", "la", "poblaci\u00f3n", "novohispana", "deb\u00eda", "acudir", "a", "las", "autoridades", "establecidas", "para", "llevar", "a", "cabo", "sus", "tr\u00e1mites", "generalmente", "los", "encargados", "de", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "solo", "manejaban", "el", "negocio", "por", "su", "propio", "inter\u00e9s", "particular", "el", "tr\u00e1mite", "sol\u00eda", "ser", "muy", "costoso", "y", "tardado", "y", "en", "muchas", "de", "las", "ocasiones", "era", "archivado", "entre", "tantos", "casos", "que", "nunca", "llegaron", "a", "su", "resoluci\u00f3n", "la", "burocracia", "aument\u00f3", "su", "poder", "al", "pedir", "al", "rey", "el", "aumento", "de", "personal", "bajo", "la", "supuesta", "premisa", "de", "mejorar", "el", "servicio", "brindado", "en", "la", "realidad", "este", "sistema", "adquiri\u00f3", "tal", "influencia", "sobre", "todos", "los", "aspectos", "de", "la", "sociedad", "novohispana", "que", "el", "virrey", "bernardo", "de", "g\u00e1lvez", "plante\u00f3", "a", "carlos", "iii", "la", "necesidad", "de", "una", "reforma", "urgente", "del", "sistema", "que", "llegar\u00eda", "en", "con", "la", "primera", "de", "las", "reformas", "borb\u00f3nicas", "de", "aquel", "a\u00f1o", "etapas", "hist\u00f3ricas", "cort\u00e9s", "se", "hizo", "cargo", "del", "gobierno", "del", "territorio", "reci\u00e9n", "conquistado", "con", "los", "t\u00edtulos", "de", "capit\u00e1n", "general", "de", "justicia", "mayor", "y", "marqu\u00e9s", "del", "valle", "de", "oaxaca", "que", "\u00e9l", "mismo", "se", "otorg\u00f3", "al", "salir", "del", "ayuntamiento", "de", "la", "villa", "rica", "de", "la", "veracruz", "el", "conquistador", "ocup\u00f3", "la", "antigua", "residencia", "de", "los", "tlatoanis", "en", "coyoac\u00e1n", "pero", "m\u00e1s", "tarde", "se", "traslad\u00f3", "a", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "durante", "su", "gobierno", "consolid\u00f3", "la", "misi\u00f3n", "de", "las", "encomiendas", "entre", "los", "conquistadores", "repartiendo", "adem\u00e1s", "las", "mercedes", "de", "la", "tierra", "los", "frutos", "y", "estableciendo", "los", "talleres", "de", "producci\u00f3n", "artesanal", "crist\u00f3bal", "de", "olid", "sali\u00f3", "en", "expedici\u00f3n", "a", "honduras", "pero", "decidi\u00f3", "aliarse", "con", "vel\u00e1zquez", "contra", "cort\u00e9s", "quien", "envi\u00f3", "al", "capit\u00e1n", "francisco", "de", "las", "casas", "a", "detenerle", "y", "ajusticiarle", "cort\u00e9s", "no", "estaba", "enterado", "de", "la", "expedici\u00f3n", "de", "casas", "por", "lo", "que", "el", "gobernador", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "sali\u00f3", "en", "persona", "para", "detener", "a", "olid", "y", "llev\u00f3", "consigo", "a", "su", "preso", "cuauht\u00e9moc", "que", "en", "el", "camino", "fue", "acusado", "de", "conspiraci\u00f3n", "y", "ahorcado", "cerca", "de", "tabasco", "la", "ausencia", "de", "cort\u00e9s", "fue", "aprovechada", "por", "sus", "enemigos", "para", "informar", "al", "rey", "de", "espa\u00f1a", "carlos", "i", "de", "sus", "malos", "manejos", "y", "acusaciones", "de", "corrupci\u00f3n", "el", "rey", "envi\u00f3", "al", "visitador", "peralm\u00edndez", "chirino", "quien", "instituy\u00f3", "el", "gobierno", "de", "los", "oficiales", "reales", "pero", "permiti\u00f3", "a", "cort\u00e9s", "conservar", "su", "t\u00edtulo", "de", "marqu\u00e9s", "los", "oficiales", "reales", "fueron", "r\u00e1pidamente", "tachados", "de", "conflictivos", "y", "el", "nuevo", "visitador", "gonzalo", "de", "salazar", "no", "dud\u00f3", "en", "destituirles", "en", "el", "rey", "observ\u00f3", "el", "desastre", "originado", "por", "los", "oficiales", "reales", "y", "nombr\u00f3", "a", "la", "primera", "audiencia", "compuesta", "por", "un", "presidente", "nu\u00f1o", "beltr\u00e1n", "de", "guzm\u00e1n", "y", "cuatro", "oidores", "alonso", "de", "parada", "francisco", "maldonado", "juan", "ortiz", "de", "matienzo", "y", "diego", "delgadillo", "quienes", "\u00fanicamente", "ten\u00edan", "facultades", "en", "el", "\u00e1mbito", "judicial", "civil", "y", "criminal", "pero", "a", "menudo", "interven\u00edan", "en", "lo", "concerniente", "a", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "juan", "de", "zum\u00e1rraga", "primer", "arzobispo", "de", "m\u00e9xico", "comunic\u00f3", "al", "rey", "las", "anomal\u00edas", "cometidas", "por", "los", "miembros", "de", "la", "primera", "audiencia", "en", "especial", "por", "beltr\u00e1n", "de", "guzm\u00e1n", "por", "lo", "que", "el", "rey", "estableci\u00f3", "la", "segunda", "audiencia", "estaba", "integrada", "por", "el", "presidente", "sebasti\u00e1n", "ram\u00edrez", "de", "fuenleal", "obispo", "de", "michoac\u00e1n", "y", "de", "oidores", "ten\u00eda", "a", "juan", "salmer\u00f3n", "alonso", "maldonado", "francisco", "ze\u00ednos", "y", "vasco", "de", "quiroga", "los", "miembros", "de", "esta", "segunda", "audiencia", "lograron", "restablecer", "los", "derechos", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "reducir", "tributos", "liberar", "esclavos", "y", "suprimir", "las", "encomiendas", "restauradas", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "por", "felipe", "ii", "instituci\u00f3n", "del", "virreinato", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "consider\u00f3", "conveniente", "la", "instauraci\u00f3n", "del", "consejo", "de", "indias", "\u00f3rgano", "regulatorio", "que", "habr\u00eda", "de", "regular", "las", "leyes", "y", "a", "las", "autoridades", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "dem\u00e1s", "territorios", "conquistados", "pero", "su", "actuaci\u00f3n", "fue", "limitada", "debido", "a", "los", "poderes", "casi", "ilimitados", "de", "los", "virreyes", "entonces", "naci\u00f3", "la", "casa", "de", "contrataci\u00f3n", "de", "sevilla", "con", "las", "mismas", "funciones", "que", "el", "anterior", "organismo", "pero", "con", "potestad", "econ\u00f3mica", "y", "financiera", "su", "principal", "tarea", "fue", "regular", "el", "comercio", "de", "las", "posesiones", "espa\u00f1olas", "en", "el", "nuevo", "mundo", "y", "vigilar", "la", "seguridad", "de", "los", "mercantes", "por", "las", "v\u00edas", "fluviales", "del", "imperio", "espa\u00f1ol", "otra", "de", "sus", "labores", "fue", "evitar", "el", "contrabando", "a", "tal", "punto", "que", "se", "castigaba", "el", "comercio", "con", "extranjeros", "siendo", "sentenciados", "a", "la", "pena", "capital", "la", "casa", "de", "austria", "descuid\u00f3", "el", "cuidado", "de", "los", "mares", "y", "el", "comercio", "convirti\u00e9ndose", "as\u00ed", "el", "contrabando", "en", "una", "actividad", "atractiva", "para", "los", "s\u00fabditos", "ya", "que", "el", "rey", "no", "permit\u00eda", "el", "comercio", "con", "otras", "potencias", "carlos", "i", "consider\u00f3", "conveniente", "la", "insturaci\u00f3n", "del", "virreinato", "gobernado", "por", "un", "virrey", "que", "representase", "a", "la", "corona", "y", "que", "hiciera", "cumplir", "las", "leyes", "promulgadas", "antonio", "de", "mendoza", "y", "pacheco", "fue", "el", "primer", "virrey", "enviado", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "y", "quien", "deber\u00eda", "reconciliar", "las", "diferencias", "entre", "espa\u00f1oles", "y", "nativos", "para", "esa", "fecha", "no", "se", "conoc\u00edan", "a", "ciencia", "cierta", "los", "l\u00edmites", "del", "virreinato", "por", "lo", "que", "\u00e1lvar", "n\u00fa\u00f1ez", "cabeza", "de", "vaca", "dirigi\u00f3", "en", "una", "expedici\u00f3n", "de", "ocho", "a\u00f1os", "de", "duraci\u00f3n", "para", "determinar", "las", "lindes", "del", "mismo", "las", "conclusiones", "presentadas", "por", "los", "exploradores", "al", "rey", "fueron", "que", "al", "noreste", "se", "encontraba", "la", "florida", "y", "llegaba", "hasta", "los", "l\u00edmites", "de", "california", "y", "que", "el", "l\u00edmite", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "eran", "las", "hibueras", "carlos", "i", "promulg\u00f3", "el", "asunto", "de", "la", "extensi\u00f3n", "en", "una", "carta", "al", "virrey", "luis", "de", "velasco", "en", "pidi\u00e9ndole", "asimismo", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "numerosos", "territorios", "despoblados", "felipe", "ii", "dict\u00f3", "en", "las", "ordenanzas", "de", "funciones", "del", "virrey", "que", "consist\u00edan", "en", "administrar", "el", "virreinato", "dictar", "\u00f3rdenes", "militares", "emitir", "juicios", "civiles", "y", "eclesi\u00e1sticos", "fundar", "pueblos", "y", "ciudades", "realizar", "censos", "y", "datos", "poblacionales", "vigilar", "el", "funcionamiento", "de", "las", "obras", "p\u00fablicas", "y", "obtener", "ingresos", "de", "los", "que", "la", "quinta", "parte", "era", "enviado", "a", "espa\u00f1a", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "el", "rey", "era", "la", "autoridad", "suprema", "de", "la", "espa\u00f1a", "peninsular", "y", "de", "sus", "dominios", "de", "ultramar", "cuyo", "gobierno", "fue", "de", "corte", "absolutista", "el", "rey", "ten\u00eda", "la", "facultad", "legislativa", "exclusiva", "que", "se", "traduc\u00edan", "en", "reales", "c\u00e9dulas", "reales", "\u00f3rdenes", "pod\u00eda", "declarar", "la", "guerra", "firmar", "la", "paz", "administrar", "justicia", "y", "acu\u00f1ar", "monedas", "en", "el", "transcurso", "de", "los", "tres", "siglos", "que", "existi\u00f3", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "se", "sucedieron", "once", "monarcas", "agrupados", "en", "dos", "dinast\u00edas", "casa", "de", "austria", "carlos", "i", "felipe", "ii", "felipe", "iii", "felipe", "iv", "carlos", "ii", "casa", "de", "borb\u00f3n", "felipe", "v", "luis", "i", "felipe", "v", "fernando", "vi", "carlos", "iii", "carlos", "iv", "fernando", "vii", "el", "virrey", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "desde", "la", "instituci\u00f3n", "misma", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "figura", "del", "virrey", "adquiri\u00f3", "peso", "e", "influencia", "debido", "a", "que", "concentraba", "en", "su", "persona", "todas", "las", "responsabilidades", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "de", "la", "entidad", "tanto", "judiciales", "como", "legislativas", "ca\u00edan", "en", "el", "virrey", "como", "representante", "personal", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "entre", "fecha", "de", "la", "instituci\u00f3n", "del", "virreinato", "y", "al", "consumarse", "la", "independencia", "hubo", "m\u00e1s", "de", "virreyes", "siendo", "los", "m\u00e1s", "conocidos", "antonio", "de", "mendoza", "y", "pacheco", "nativo", "de", "castilla", "la", "vieja", "fue", "parte", "de", "la", "guerra", "de", "las", "comunidades", "de", "castilla", "sirviendo", "al", "rey", "y", "por", "esa", "raz\u00f3n", "fue", "nombrado", "virrey", "fund\u00f3", "valladolid", "en", "honor", "a", "su", "ciudad", "natal", "realiz\u00f3", "el", "primer", "censo", "en", "trajo", "la", "imprenta", "a", "m\u00e9xico", "en", "y", "fund\u00f3", "varios", "pueblos", "de", "indios", "luis", "de", "velasco", "sucesor", "de", "mendoza", "al", "ser", "nombrado", "este", "virrey", "del", "per\u00fa", "en", "puso", "en", "pr\u00e1ctica", "nuevas", "leyes", "fortaleci\u00f3", "el", "poder", "del", "rey", "cre\u00f3", "nuevos", "hospitales", "y", "en", "inaugur\u00f3", "los", "cursos", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "mart\u00edn", "enr\u00edquez", "de", "almansa", "sucesor", "de", "luis", "de", "velasco", "fue", "virrey", "entre", "y", "ante", "el", "acoso", "de", "los", "indios", "chichimecas", "en", "la", "ruta", "de", "la", "plata", "entre", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "reci\u00e9n", "descubierto", "mineral", "de", "zacatecas", "orden\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "siete", "fuertes", "de", "los", "cuales", "a", "la", "fecha", "se", "conserva", "el", "de", "ojuelos", "de", "jalisco", "en", "su", "virreinato", "se", "estableci\u00f3", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "santa", "inquisici\u00f3n", "posteriormente", "fue", "virrey", "de", "per\u00fa", "jos\u00e9", "sarmiento", "de", "valladares", "conde", "consorte", "de", "moctezuma", "de", "tultengo", "y", "de", "tula", "primer", "duque", "de", "atrisco", "trabaj\u00f3", "en", "la", "restauraci\u00f3n", "del", "palacio", "virreinal", "parcialmente", "destruido", "en", "los", "motines", "e", "incendio", "de", "tambi\u00e9n", "legaliz\u00f3", "el", "consumo", "del", "pulque", "por", "parte", "de", "los", "nativos", "en", "estableci\u00f3", "la", "guardia", "nocturna", "en", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "para", "combatir", "el", "crimen", "fue", "el", "\u00faltimo", "virrey", "que", "gobern\u00f3", "bajo", "la", "dinast\u00eda", "habsburgo", "antonio", "mar\u00eda", "de", "bucareli", "y", "urs\u00faa", "parte", "del", "embellecimiento", "ilustrado", "llevado", "a", "cabo", "en", "europa", "por", "carlos", "iii", "hizo", "lo", "propio", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "particularmente", "con", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "fund\u00f3", "paseos", "alamedas", "hospitales", "y", "un", "sanatorio", "para", "enfermos", "mentales", "sane\u00f3", "la", "ciudad", "mediante", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "desag\u00fce", "y", "fund\u00f3", "el", "montep\u00edo", "muri\u00f3", "siendo", "virrey", "en", "el", "a\u00f1o", "bernardo", "de", "g\u00e1lvez", "y", "madrid", "primer", "conde", "de", "g\u00e1lvez", "pele\u00f3", "contra", "los", "apaches", "en", "la", "frontera", "norte", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "siendo", "gobernador", "de", "luisiana", "particip\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "independencia", "de", "los", "estados", "unidos", "con", "una", "serie", "de", "afortunadas", "incursiones", "contra", "los", "brit\u00e1nicos", "que", "le", "permitieron", "expulsarlos", "de", "la", "florida", "occidental", "pas\u00f3", "los", "\u00faltimos", "meses", "de", "su", "vida", "siendo", "virrey", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "comenzando", "las", "obras", "del", "palacio", "de", "chapultepec", "vicente", "g\u00fcemes", "pacheco", "segundo", "marqu\u00e9s", "de", "revillagigedo", "adem\u00e1s", "fue", "uno", "de", "los", "\u00fanicos", "tres", "virreyes", "nacidos", "en", "am\u00e9rica", "cuba", "lleg\u00f3", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "con", "mandato", "de", "reforzar", "el", "ej\u00e9rcito", "ante", "una", "inminente", "invasi\u00f3n", "brit\u00e1nica", "que", "finalmente", "no", "ocurri\u00f3", "dio", "especial", "importancia", "a", "la", "educaci\u00f3n", "y", "cre\u00f3", "el", "primer", "registro", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "jos\u00e9", "de", "iturrigaray", "y", "ar\u00f3stegui", "autoriz\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "del", "diario", "de", "m\u00e9xico", "que", "fue", "el", "primer", "peri\u00f3dico", "libre", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "libr\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "de", "muchos", "da\u00f1os", "debido", "a", "la", "inundaci\u00f3n", "de", "con", "la", "invasi\u00f3n", "napole\u00f3nica", "a", "espa\u00f1a", "convoc\u00f3", "a", "una", "junta", "para", "que", "decidiera", "las", "acciones", "a", "tomar", "a", "favor", "del", "autogobierno", "del", "virreinato", "debido", "a", "esto", "fue", "aprehendido", "por", "los", "realistas", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "fue", "enviado", "a", "espa\u00f1a", "juan", "jos\u00e9", "ruiz", "de", "apodaca", "y", "eliza", "\u00faltimo", "virrey", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "ofreci\u00f3", "el", "indulto", "a", "los", "insurrectos", "causando", "que", "millares", "de", "insurgentes", "aceptaran", "el", "perd\u00f3n", "pag\u00f3", "la", "deuda", "p\u00fablica", "suspendi\u00f3", "los", "empr\u00e9stitos", "y", "restringi\u00f3", "los", "ingresos", "a", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "aduanas", "impuestos", "y", "otras", "cuentas", "normales", "de", "la", "hacienda", "igualmente", "revitaliz\u00f3", "el", "comercio", "y", "la", "miner\u00eda", "en", "el", "a\u00f1o", "debido", "al", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "liberal", "en", "la", "pen\u00ednsula", "restableci\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "quedando", "extinguido", "el", "virreinato", "juan", "o'donoj\u00fa", "de", "ascendencia", "irlandesa", "pele\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "como", "soldado", "de", "jos\u00e9", "de", "palafox", "y", "melc\u00ed", "en", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "ciudad", "de", "la", "que", "era", "originario", "fue", "llevado", "preso", "a", "nantes", "pero", "fue", "liberado", "en", "al", "fin", "de", "la", "guerra", "se", "proclam\u00f3", "liberal", "y", "en", "contra", "de", "fernando", "vii", "por", "lo", "que", "fue", "encerrado", "en", "c\u00e1diz", "form\u00f3", "parte", "de", "la", "tropa", "de", "rafael", "de", "riego", "quien", "al", "triunfar", "le", "nombr\u00f3", "jefe", "pol\u00edtico", "superior", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "conocido", "por", "su", "filantrop\u00eda", "pact\u00f3", "la", "independencia", "con", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "en", "los", "tratados", "de", "c\u00f3rdoba", "de", "agosto", "de", "al", "consumarse", "la", "guerra", "fue", "nombrado", "parte", "del", "gobierno", "pero", "falleci\u00f3", "de", "tuberculosis", "en", "la", "capital", "el", "de", "octubre", "de", "la", "real", "audiencia", "y", "las", "instituciones", "indianas", "la", "real", "audiencia", "de", "m\u00e9xico", "era", "la", "principal", "instituci\u00f3n", "de", "justicia", "en", "la", "corona", "castellanoaragonesa", "con", "la", "excepci\u00f3n", "de", "los", "territorios", "forales", "de", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "fue", "instituida", "por", "enrique", "ii", "de", "castilla", "y", "carlos", "i", "la", "crea", "en", "m\u00e9xico", "hacia", "bajo", "la", "presidencia", "de", "nu\u00f1o", "beltr\u00e1n", "de", "guzm\u00e1n", "entre", "sus", "principales", "funciones", "estaban", "la", "de", "impartir", "justicia", "y", "hacerse", "cargo", "del", "poder", "en", "la", "vacancia", "del", "virreinato", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "decidi\u00f3", "establecer", "el", "gobierno", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "coyoac\u00e1n", "al", "sur", "del", "lago", "de", "texcoco", "debido", "a", "que", "la", "ciudad", "de", "tenochtitl\u00e1n", "hab\u00eda", "quedado", "en", "malas", "condiciones", "desde", "all\u00ed", "gobern\u00f3", "con", "el", "t\u00edtulo", "de", "capit\u00e1n", "general", "y", "justicia", "mayor", "desde", "coyoac\u00e1n", "partieron", "las", "expediciones", "de", "conquista", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "someter", "a", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "los", "diversos", "rumbos", "de", "lo", "que", "ser\u00eda", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "se", "confi\u00f3", "el", "gobierno", "a", "la", "primera", "real", "audiencia", "de", "m\u00e9xico", "presidida", "por", "nu\u00f1o", "de", "guzm\u00e1n", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "siendo", "el", "primer", "virrey", "antonio", "de", "mendoza", "y", "pacheco", "su", "estructura", "y", "poderes", "fueron", "establecidos", "por", "carlos", "ii", "en", "la", "recopilaci\u00f3n", "de", "leyes", "de", "indias", "en", "el", "patronato", "regio", "consisti\u00f3", "en", "el", "conjunto", "de", "privilegios", "y", "facultades", "especiales", "que", "los", "papas", "concedieron", "a", "los", "reyes", "de", "espa\u00f1a", "y", "portugal", "a", "cambio", "de", "que", "estos", "apoyaran", "la", "evangelizaci\u00f3n", "y", "el", "establecimiento", "de", "la", "iglesia", "en", "am\u00e9rica", "vino", "como", "consecuencia", "de", "las", "bulas", "papales", "romanus", "pontifex", "e", "inter", "caetera", "a", "beneficio", "de", "portugal", "en", "sus", "rutas", "atl\u00e1nticas", "y", "de", "las", "llamadas", "bulas", "alejandrinas", "emitidas", "en", "inmediatamente", "despu\u00e9s", "del", "descubrimiento", "a", "petici\u00f3n", "de", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "dada", "su", "influencia", "ante", "el", "papa", "borgia", "entre", "estos", "privilegios", "constaban", "el", "nombramiento", "de", "obispo", "y", "dem\u00e1s", "dignidades", "eclesi\u00e1sticas", "y", "la", "recaudaci\u00f3n", "de", "los", "diezmos", "y", "otras", "contribuciones", "de", "los", "fieles", "asimismo", "el", "patronato", "regio", "permiti\u00f3", "que", "la", "iglesia", "contara", "con", "numerosos", "misioneros", "dispusiera", "de", "los", "recursos", "econ\u00f3micos", "y", "financieros", "necesarios", "y", "sobre", "todo", "facilitara", "su", "movilizaci\u00f3n", "y", "distribuci\u00f3n", "sin", "embargo", "tuvo", "tambi\u00e9n", "otras", "consecuencias", "menos", "favorables", "a", "la", "perspectiva", "papal", "como", "el", "sometimiento", "de", "la", "iglesia", "al", "poder", "real", "el", "aislamiento", "de", "roma", "y", "la", "relajaci\u00f3n", "de", "la", "disciplina", "eclesi\u00e1stica", "y", "religiosa", "al", "debilitarse", "la", "autoridad", "de", "los", "obispos", "y", "superiores", "religiosos", "en", "otro", "orden", "de", "cosas", "en", "el", "momento", "de", "la", "independencia", "la", "casi", "totalidad", "del", "episcopado", "era", "espa\u00f1ol", "de", "origen", "peninsular", "y", "no", "criollo", "instituciones", "como", "la", "encomienda", "y", "debates", "como", "el", "de", "los", "justos", "t\u00edtulos", "dejan", "clara", "cu\u00e1l", "es", "la", "verdadera", "importancia", "de", "la", "justificaci\u00f3n", "religiosa", "para", "el", "dominio", "colonial", "el", "control", "de", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "y", "portuguesa", "sobre", "am\u00e9rica", "provocaba", "las", "envidias", "de", "otras", "monarqu\u00edas", "europeas", "y", "no", "es", "ajena", "a", "movimientos", "como", "la", "reforma", "o", "en", "la", "francia", "cat\u00f3lica", "el", "galicanismo", "o", "regalismo", "poblaci\u00f3n", "y", "medio", "f\u00edsico", "efectos", "de", "la", "conquista", "sobre", "la", "poblaci\u00f3n", "el", "medio", "f\u00edsico", "era", "variado", "compuesto", "por", "la", "combinaci\u00f3n", "de", "climas", "templados", "centro", "de", "m\u00e9xico", "\u00e1ridos", "norte", "y", "fr\u00edos", "sierras", "madre", "oriental", "y", "occidental", "con", "la", "migraci\u00f3n", "de", "espa\u00f1oles", "al", "nuevo", "mundo", "llegaron", "productos", "y", "animales", "dom\u00e9sticos", "como", "caballos", "vacas", "cerdos", "y", "aves", "de", "corral", "las", "especies", "vegetales", "tra\u00eddas", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "fueron", "diversas", "como", "trigo", "avena", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "pl\u00e1tano", "y", "naranjo", "sin", "embargo", "desde", "el", "transcurso", "mismo", "de", "la", "conquista", "ocurri\u00f3", "un", "brusco", "descenso", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "causado", "por", "el", "contacto", "con", "el", "mundo", "espa\u00f1ol", "debido", "a", "las", "enfermedades", "tra\u00eddas", "por", "los", "conquistadores", "como", "viruela", "y", "tuberculosis", "a", "las", "cuales", "los", "nativos", "no", "pod\u00edan", "resistir", "por", "su", "falta", "de", "defensas", "otros", "factores", "que", "influyeron", "en", "la", "despoblaci\u00f3n", "fueron", "la", "p\u00e9rdida", "del", "equilibrio", "ecol\u00f3gico", "del", "mundo", "americano", "la", "falta", "de", "producci\u00f3n", "de", "alimentos", "distribuci\u00f3n", "inequitativa", "de", "la", "riqueza", "desplazamiento", "de", "la", "agricultura", "por", "miner\u00eda", "y", "comercio", "sistemas", "de", "repartimientos", "que", "afectaron", "la", "mano", "de", "obra", "reducci\u00f3n", "de", "superficies", "cultivables", "introducci\u00f3n", "de", "la", "ganader\u00eda", "y", "nuevas", "medidas", "que", "cambiaron", "el", "sistema", "de", "cultivar", "los", "religiosos", "radicados", "en", "el", "territorio", "del", "virreinato", "consideraban", "como", "un", "castigo", "divino", "la", "muerte", "de", "los", "ind\u00edgenas", "a", "causa", "de", "las", "epidemias", "atribuy\u00e9ndolo", "muchas", "veces", "a", "la", "esclavitud", "trabajos", "forzados", "y", "cautiverio", "restringido", "a", "que", "eran", "sometidos", "los", "nativos", "diego", "de", "landa", "fraile", "de", "yucat\u00e1n", "escribi\u00f3", "que", "los", "ind\u00edgenas", "se", "negaban", "a", "reproducirse", "por", "temor", "a", "que", "sus", "hijos", "sufriesen", "las", "mismas", "condiciones", "que", "ellos", "llegando", "incluso", "a", "perpetrar", "infanticidios", "para", "evitarlo", "otros", "motivos", "adjudicados", "por", "los", "sacerdotes", "como", "causa", "fueron", "los", "vicios", "especialmente", "el", "del", "alcohol", "y", "aguardiente", "ambos", "tra\u00eddos", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "por", "los", "espa\u00f1oles", "componentes", "del", "desarrollo", "en", "el", "mestizaje", "al", "conquistar", "los", "espa\u00f1oles", "los", "territorios", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "se", "vio", "la", "oportunidad", "de", "emigrar", "a", "los", "nuevos", "dominios", "espa\u00f1oles", "para", "conseguir", "mejores", "condiciones", "de", "vida", "al", "llegar", "a", "las", "tierras", "que", "esperaban", "el", "mestizaje", "es", "decir", "la", "mezcla", "con", "ind\u00edgenas", "dio", "pie", "al", "mestizaje", "en", "am\u00e9rica", "tras", "producirse", "la", "peste", "que", "acab\u00f3", "con", "la", "mitad", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "los", "gobernantes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "se", "vieron", "obligados", "a", "importar", "esclavos", "desde", "las", "posesiones", "de", "espa\u00f1a", "en", "\u00e1frica", "contrario", "a", "lo", "sucedido", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "las", "trece", "colonias", "de", "norteam\u00e9rica", "no", "experimentaron", "un", "proceso", "de", "mestizaje", "porque", "las", "creencias", "religiosas", "de", "los", "pobladores", "mayoritariamente", "comerciantes", "de", "religi\u00f3n", "protestante", "les", "imped\u00edan", "establecer", "contacto", "f\u00edsico", "o", "sexual", "con", "cualquier", "etnia", "distinta", "a", "ellos", "en", "cambio", "la", "ausencia", "de", "mujeres", "blancas", "europeas", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "conquista", "en", "am\u00e9rica", "hizo", "que", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "generaran", "con", "las", "mujeres", "indias", "nativas", "de", "cada", "zona", "a", "trav\u00e9s", "del", "matrimonio", "y", "el", "amancebamiento", "una", "nueva", "poblaci\u00f3n", "mestiza", "aunque", "no", "lleg\u00f3", "a", "ser", "grande", "en", "n\u00famero", "el", "mestizaje", "fue", "realizado", "casi", "exclusivamente", "por", "los", "varones", "espa\u00f1oles", "el", "espa\u00f1ol", "apenas", "se", "casaba", "con", "una", "india", "simplemente", "tomaba", "varias", "indias", "como", "concubinas", "generalmente", "las", "que", "serv\u00edan", "en", "su", "casa", "y", "ten\u00eda", "hijos", "con", "ellas", "cuando", "las", "europeas", "llegaban", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "era", "con", "ellas", "que", "ten\u00eda", "sus", "hijos", "leg\u00edtimos", "lo", "cual", "no", "le", "imped\u00eda", "seguir", "procreando", "con", "sus", "siervas", "o", "concubinas", "indias", "la", "pir\u00e1mide", "de", "las", "castas", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "estaba", "constituida", "principalmente", "por", "seis", "grupos", "de", "poblaci\u00f3n", "los", "mayores", "y", "m\u00e1s", "numerosos", "en", "el", "virreinato", "espa\u00f1oles", "peninsulares", "los", "due\u00f1os", "de", "la", "tierra", "y", "de", "los", "negocios", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "su", "mayor\u00eda", "eran", "personas", "con", "negocios", "frustrados", "que", "ven\u00edan", "a", "hacer", "las", "am\u00e9ricas", "hacer", "fortuna", "en", "am\u00e9rica", "para", "paliar", "un", "poco", "su", "situaci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "la", "mezcla", "de", "estos", "grupos", "con", "otros", "dio", "origen", "al", "mestizaje", "criollos", "hijos", "de", "espa\u00f1oles", "peninsulares", "nacidos", "en", "el", "virreinato", "no", "gozaban", "de", "privilegios", "como", "sus", "padres", "pero", "participaban", "semiactivamente", "en", "la", "administraci\u00f3n", "de", "los", "bienes", "y", "en", "trabajos", "p\u00fablicos", "menores", "este", "grupo", "social", "lider\u00f3", "la", "ca\u00edda", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "al", "alborear", "el", "siglo", "xix", "mestizos", "producto", "de", "la", "mezcla", "entre", "espa\u00f1oles", "e", "ind\u00edgenas", "eran", "quienes", "trabajaban", "los", "productos", "de", "la", "tierra", "y", "el", "campo", "ind\u00edgenas", "nativos", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "perdieron", "el", "dominio", "de", "sus", "territorios", "tras", "la", "conquista", "y", "la", "mayor\u00eda", "de", "ellos", "se", "vio", "obligada", "a", "trabajar", "sus", "tierras", "para", "los", "intereses", "espa\u00f1oles", "constitu\u00eda", "la", "parte", "m\u00e1s", "numerosa", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "negros", "tra\u00eddos", "desde", "\u00e1frica", "para", "realizar", "trabajos", "forzados", "en", "las", "minas", "se", "mezclaron", "de", "inmediato", "con", "los", "ind\u00edgenas", "clase", "social", "con", "la", "que", "ten\u00edan", "m\u00e1s", "relaci\u00f3n", "y", "as\u00ed", "nacieron", "los", "zambos", "asi\u00e1ticos", "el", "grupo", "menos", "numeroso", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "eran", "en", "su", "mayor\u00eda", "chinos", "y", "japoneses", "que", "realizaban", "negocios", "de", "forma", "espor\u00e1dica", "en", "el", "territorio", "pero", "muchos", "de", "ellos", "se", "asentaron", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "as\u00ed", "crearon", "una", "nueva", "casta", "los", "cambujos", "de", "asi\u00e1tico", "e", "indio", "las", "castas", "las", "castas", "fueron", "uno", "de", "los", "complementos", "m\u00e1s", "importantes", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "se", "produjeron", "por", "las", "diversas", "mezclas", "entre", "los", "grupos", "predominantes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "negros", "espa\u00f1oles", "e", "ind\u00edgenas", "tanto", "en", "los", "registros", "oficiales", "como", "en", "la", "imaginaci\u00f3n", "del", "vulgo", "estas", "castas", "han", "pasado", "a", "la", "historia", "con", "un", "nombre", "y", "caracter\u00edsticas", "que", "los", "diferenciaban", "de", "otros", "pueblos", "y", "razas", "en", "la", "jerarqu\u00eda", "social", "las", "castas", "principales", "eran", "las", "surgidas", "a", "partir", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "un", "espa\u00f1ol", "con", "un", "miembro", "de", "otra", "clase", "social", "a", "partir", "de", "las", "mezclas", "de", "estas", "surg\u00edan", "el", "resto", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "las", "castas", "no", "era", "oficial", "y", "se", "crearon", "varios", "sistemas", "en", "los", "que", "var\u00edan", "los", "nombres", "o", "las", "uniones", "a", "excepci\u00f3n", "de", "las", "principales", "que", "suelen", "tener", "las", "mismas", "denominaciones", "mestizo", "hijo", "de", "espa\u00f1ol", "e", "ind\u00edgena", "castizo", "resultado", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "espa\u00f1ol", "y", "mestizo", "mulato", "descendiente", "de", "espa\u00f1ol", "y", "negro", "morisco", "resultado", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "espa\u00f1ol", "y", "mulato", "albino", "en", "ocasiones", "chino", "hijo", "de", "espa\u00f1ol", "y", "moriscoa", "esta", "lista", "podr\u00eda", "a\u00f1adirse", "el", "espa\u00f1ol", "como", "descendiente", "de", "espa\u00f1ol", "y", "morisco", "a", "partir", "de", "las", "castas", "anteriores", "surgen", "nuevas", "mezclas", "cuyos", "nombres", "var\u00edan", "de", "un", "sistema", "a", "otro", "y", "reciben", "denominaciones", "de", "lo", "m\u00e1s", "variopinto", "tornatr\u00e1s", "saltatr\u00e1s", "tentenelaire", "lobo", "zambaigo", "cambujo", "gen\u00edzaro", "albarazado", "calpamulo", "que", "intentan", "clasificar", "la", "gran", "variedad", "\u00e9tnica", "que", "supuso", "el", "mestizaje", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "introducci\u00f3n", "de", "esclavos", "africanos", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "el", "primer", "cargamento", "de", "esclavos", "africanos", "lleg\u00f3", "a", "las", "antillas", "en", "procedente", "de", "nigeria", "en", "este", "pa\u00eds", "los", "conquistadores", "seleccionaron", "a", "los", "esclavos", "con", "unas", "caracter\u00edsticas", "especiales", "todos", "deb\u00edan", "ser", "varones", "robustos", "mayores", "de", "a\u00f1os", "y", "capaces", "de", "aguantar", "grandes", "viajes", "sin", "morir", "ni", "padecer", "enfermedades", "los", "esclavos", "negros", "fueron", "llevados", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "a", "partir", "de", "y", "su", "principal", "trabajo", "eran", "las", "minas", "pero", "en", "algunas", "partes", "del", "pa\u00eds", "como", "chihuahua", "se", "les", "us\u00f3", "como", "campesinos", "de", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "e", "incluso", "como", "pastores", "y", "guardias", "el", "tr\u00e1fico", "de", "esclavos", "se", "volvi\u00f3", "un", "negocio", "redituable", "para", "los", "espa\u00f1oles", "quienes", "a", "su", "vez", "los", "compraban", "a", "los", "portugueses", "los", "ind\u00edgenas", "causaban", "muchos", "problemas", "a", "sus", "amos", "espa\u00f1oles", "como", "rebeld\u00eda", "y", "poca", "resistencia", "a", "las", "enfermedades", "durante", "su", "primer", "siglo", "de", "existencia", "el", "tr\u00e1fico", "de", "esclavos", "proven\u00eda", "de", "cabo", "verde", "pero", "en", "el", "siglo", "xvii", "congo", "y", "angola", "lo", "desplazaron", "como", "principal", "fuente", "de", "esclavos", "durante", "todo", "el", "virreinato", "los", "negros", "sufrieron", "una", "condici\u00f3n", "de", "trabajo", "que", "rayaba", "en", "la", "esclavitud", "y", "muchos", "murieron", "a", "causa", "de", "los", "malos", "tratos", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "guadalajara", "jalisco", "miguel", "hidalgo", "y", "costilla", "l\u00edder", "del", "movimiento", "insurgente", "decret\u00f3", "la", "libertad", "de", "los", "esclavos", "que", "ser\u00eda", "efectiva", "en", "tama\u00f1o", "y", "distribuci\u00f3n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "principio", "estaba", "configurada", "por", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "\u00fanicamente", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "conquista", "sin", "embargo", "las", "epidemias", "y", "los", "trabajos", "forzados", "hicieron", "que", "los", "diez", "millones", "de", "ind\u00edgenas", "descendieran", "a", "ocho", "millones", "en", "el", "siglo", "xvii", "a", "siete", "en", "el", "siglo", "xviii", "y", "a", "tres", "y", "medio", "en", "el", "siglo", "xix", "parte", "importante", "de", "este", "descendimiento", "fueron", "los", "desplazamientos", "de", "los", "grupos", "ind\u00edgenas", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "presentes", "en", "el", "baj\u00edo", "se", "desplazaron", "a", "los", "reales", "mineros", "de", "zacatecas", "y", "aguascalientes", "mientras", "que", "otros", "se", "asentaron", "en", "las", "afueras", "de", "ciudades", "como", "quer\u00e9taro", "guanajuato", "y", "orizaba", "la", "poblaci\u00f3n", "blanca", "experiment\u00f3", "un", "acelerado", "crecimiento", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "en", "adelante", "al", "producirse", "la", "gran", "migraci\u00f3n", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "por", "parte", "de", "comerciantes", "venidos", "de", "la", "pen\u00ednsula", "muchas", "veces", "los", "hijos", "de", "espa\u00f1oles", "tambi\u00e9n", "eran", "considerados", "como", "tal", "pero", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "eran", "llamados", "criollos", "para", "hab\u00eda", "espa\u00f1oles", "en", "todo", "el", "territorio", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "la", "cifra", "aument\u00f3", "a", "y", "en", "a", "un", "mill\u00f3n", "de", "habitantes", "blancos", "los", "lugares", "de", "mayor", "concentraci\u00f3n", "e", "importancia", "para", "este", "grupo", "fueron", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "guanajuato", "puebla", "guadalajara", "veracruz", "y", "oaxaca", "otras", "plazas", "de", "importancia", "minera", "relevante", "fueron", "durango", "y", "zacatecas", "donde", "se", "localizaban", "villas", "de", "producci\u00f3n", "agr\u00edcola", "y", "ganadera", "que", "fueron", "aprovechados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "para", "su", "explotaci\u00f3n", "el", "baj\u00edo", "adquiri\u00f3", "enorme", "importancia", "econ\u00f3mica", "en", "el", "siglo", "xviii", "debido", "a", "las", "haciendas", "de", "espa\u00f1oles", "situadas", "en", "esa", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "donde", "la", "presencia", "de", "espa\u00f1oles", "fue", "de", "gran", "importancia", "los", "negros", "fueron", "importados", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "para", "realizar", "trabajos", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "minas", "y", "en", "su", "m\u00e1ximo", "punto", "de", "esplendor", "llegaron", "a", "sumar", "aunque", "al", "final", "del", "virreinato", "eran", "tan", "solo", "esto", "se", "debi\u00f3", "principalmente", "a", "su", "mezcla", "con", "otros", "grupos", "\u00e9tnicos", "estaban", "concentrados", "en", "las", "regiones", "de", "agricultura", "y", "reales", "de", "minas", "como", "m\u00e9xico", "y", "puebla", "otro", "grupo", "inicialmente", "minoritario", "eran", "los", "mestizos", "que", "eran", "hijos", "de", "espa\u00f1oles", "e", "ind\u00edgenas", "y", "sol\u00edan", "ser", "discriminados", "por", "su", "origen", "a", "menudo", "ocultado", "por", "ellos", "mismos", "a", "principios", "del", "siglo", "xvii", "este", "grupo", "comenz\u00f3", "a", "aumentar", "y", "en", "ya", "eran", "m\u00e1s", "de", "mill\u00f3n", "y", "medio", "se", "concentraban", "en", "las", "ciudades", "importantes", "redes", "mineras", "y", "costas", "deshabitadas", "relaciones", "sociales", "y", "diversidad", "\u00e9tnica", "los", "espa\u00f1oles", "ten\u00edan", "un", "lugar", "de", "privilegio", "social", "pod\u00edan", "obtener", "los", "trabajos", "de", "ind\u00edgenas", "y", "negros", "sin", "tener", "que", "pagar", "por", "sus", "servicios", "los", "ind\u00edgenas", "realizaban", "trabajos", "forzados", "para", "los", "espa\u00f1oles", "los", "negros", "viv\u00edan", "como", "esclavos", "de", "los", "peninsulares", "y", "de", "los", "criollos", "as\u00ed", "se", "fue", "configurando", "el", "sistema", "de", "clases", "\u00e9tnicas", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "por", "lo", "cual", "un", "grupo", "ten\u00eda", "privilegios", "o", "no", "dependiendo", "de", "su", "ascendencia", "\u00e9tnica", "el", "mestizaje", "trajo", "consigo", "la", "aparici\u00f3n", "de", "nuevos", "grupos", "\u00e9tnicos", "a", "los", "que", "cada", "vez", "m\u00e1s", "se", "les", "dificultaba", "ingresar", "en", "el", "c\u00edrculo", "de", "la", "sociedad", "virreinal", "en", "los", "procesos", "de", "formaci\u00f3n", "de", "los", "grupos", "\u00e9tnicos", "resultantes", "del", "mestizaje", "influyeron", "algunas", "cuestiones", "aut\u00f3ctonas", "y", "propias", "de", "la", "regi\u00f3n", "las", "comunidades", "n\u00f3madas", "resistieron", "por", "muchos", "a\u00f1os", "el", "embate", "conquistador", "de", "los", "espa\u00f1oles", "y", "hacia", "las", "tropas", "peninsulares", "se", "dieron", "por", "vencidas", "y", "comenzaron", "el", "proceso", "de", "evangelizaci\u00f3n", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "ca\u00edda", "de", "las", "tribus", "en", "situaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "los", "ind\u00edgenas", "viv\u00edan", "mayoritariamente", "en", "las", "cimas", "de", "altas", "monta\u00f1as", "y", "en", "barrancos", "esperando", "huir", "de", "sus", "conquistadores", "por", "lo", "que", "se", "les", "consider\u00f3", "n\u00f3madas", "durante", "mucho", "tiempo", "la", "segunda", "audiencia", "escribi\u00f3", "a", "carlos", "i", "en", "para", "informar", "acerca", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "novohispana", "y", "al", "referirse", "a", "los", "indios", "afirmaba", "que", "carec\u00edan", "de", "orden", "y", "pol\u00edtica", "y", "que", "adem\u00e1s", "estaban", "desordenados", "y", "sin", "un", "lugar", "fijo", "donde", "establecerse", "por", "ello", "el", "rey", "contest\u00f3", "que", "una", "de", "las", "primac\u00edas", "del", "nuevo", "gobierno", "habr\u00eda", "de", "ser", "la", "pacificaci\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "nativos", "en", "general", "durante", "toda", "la", "\u00e9poca", "virreinal", "tuvieron", "oportunidades", "de", "desarrollo", "y", "pudieron", "adquirir", "tierras", "de", "cultivo", "los", "espa\u00f1oles", "peninsulares", "acaparaban", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "comercios", "y", "los", "ind\u00edgenas", "eran", "relegados", "a", "un", "segundo", "plano", "tambi\u00e9n", "la", "evangelizaci\u00f3n", "les", "hizo", "adoptar", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "y", "destruir", "a", "sus", "antiguos", "\u00eddolos", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "que", "los", "espa\u00f1oles", "les", "permitieron", "conservar", "diferenciaba", "a", "los", "caciques", "gobernantes", "quienes", "gozaban", "de", "privilegios", "de", "los", "ind\u00edgenas", "de", "la", "m\u00e1s", "baja", "clase", "social", "cuando", "los", "espa\u00f1oles", "llegaron", "al", "nuevo", "mundo", "se", "encontraron", "con", "civilizaciones", "muy", "bien", "constituidas", "el", "imperio", "teocr\u00e1tico", "de", "los", "incas", "que", "estaba", "en", "su", "apogeo", "la", "confederaci\u00f3n", "de", "los", "aztecas", "y", "la", "cultura", "maya", "los", "conflictos", "entre", "los", "distintos", "pueblos", "como", "las", "guerras", "entre", "los", "aztecas", "y", "tlaxcaltecas", "facilitaron", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "el", "escritor", "eduardo", "galeano", "considera", "la", "mita", "como", "una", "m\u00e1quina", "de", "triturar", "indios", "pues", "aunque", "las", "leyes", "espa\u00f1olas", "proteg\u00edan", "a", "los", "indios", "contra", "las", "posibles", "injusticias", "que", "podr\u00edan", "cometerse", "contra", "ellos", "la", "realidad", "era", "que", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "estas", "leyes", "no", "se", "cumpl\u00edan", "y", "los", "indios", "acababan", "sometidos", "a", "trabajos", "forzosos", "en", "las", "encomiendas", "las", "diferencias", "de", "estatus", "en", "las", "condiciones", "jur\u00eddicas", "al", "declarar", "a", "los", "indios", "personas", "y", "no", "objetos", "de", "esclavitud", "no", "modific\u00f3", "demasiado", "su", "calidad", "de", "vida", "fray", "rodrigo", "de", "loaysa", "escribi\u00f3", "que", "estos", "pobres", "indios", "son", "como", "sardinas", "en", "el", "mar", "as\u00ed", "como", "los", "otros", "peces", "persiguen", "a", "las", "sardinas", "para", "hacer", "presa", "de", "ellas", "y", "devorarlas", "as\u00ed", "todos", "en", "estas", "tierras", "persiguen", "a", "los", "miserables", "indios", "los", "encomenderos", "exig\u00edan", "a", "los", "caciques", "que", "reemplazaran", "a", "los", "indios", "muertos", "los", "mitayos", "permanentemente", "una", "cancha", "construida", "con", "piedras", "que", "todav\u00eda", "existe", "era", "un", "corral", "en", "el", "cual", "los", "due\u00f1os", "de", "las", "minas", "se", "repart\u00edan", "a", "los", "indios", "se", "repart\u00edan", "a", "los", "indios", "e", "indias", "igual", "que", "las", "tierras", "seg\u00fan", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "ots", "capdequ\u00ed", "las", "tierras", "se", "vend\u00edan", "con", "los", "indios", "incluidos", "y", "se", "heredaban", "cuando", "eran", "dados", "en", "encomienda", "pertenec\u00edan", "al", "encomendero", "por", "el", "t\u00e9rmino", "de", "dos", "vidas", "es", "decir", "tambi\u00e9n", "a", "su", "heredero", "econom\u00eda", "explotaci\u00f3n", "de", "materias", "primas", "y", "minerales", "preciosos", "las", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "del", "virreinato", "fueron", "la", "miner\u00eda", "la", "agricultura", "ma\u00edz", "cacao", "y", "otros", "productos", "originarios", "de", "la", "antigua", "mesoam\u00e9rica", "la", "ganader\u00eda", "introducida", "por", "los", "europeos", "quienes", "trajeron", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "animales", "criados", "y", "el", "comercio", "limitado", "\u00fanicamente", "a", "las", "posesiones", "espa\u00f1olas", "acto", "de", "mercantilismo", "otro", "elemento", "importante", "en", "el", "desarrollo", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "el", "papel", "jugado", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "que", "logr\u00f3", "un", "gran", "poder", "al", "adquirir", "grandes", "propiedades", "y", "monopolizar", "la", "educaci\u00f3n", "los", "servicios", "de", "salud", "y", "otras", "\u00e1reas", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "los", "recursos", "minerales", "hallados", "bajo", "el", "suelo", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "con", "importantes", "centros", "mineros", "como", "guanajuato", "san", "luis", "potos\u00ed", "zacatecas", "e", "hidalgo", "constituyeron", "una", "de", "la", "m\u00e1s", "grandes", "fuentes", "de", "riqueza", "para", "la", "corona", "utilizadas", "en", "europa", "para", "financiar", "gastos", "de", "estado", "costes", "de", "guerras", "o", "para", "acu\u00f1ar", "moneda", "circulante", "la", "miner\u00eda", "fue", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "que", "m\u00e1s", "impulso", "tuvo", "en", "el", "virreinato", "pues", "cualquiera", "pod\u00eda", "echar", "a", "andar", "una", "mina", "siempre", "y", "cuando", "entregase", "la", "quinta", "parte", "de", "sus", "ganancias", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "fue", "adem\u00e1s", "un", "incentivo", "para", "la", "conquista", "exploraci\u00f3n", "y", "colonizaci\u00f3n", "de", "nuevos", "territorios", "las", "principales", "minas", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "fueron", "la", "de", "zacatecas", "pachuca", "fresnillo", "y", "guanajuato", "y", "finalmente", "san", "luis", "potos\u00ed", "estas", "ciudades", "tambi\u00e9n", "recibieron", "gran", "cantidad", "de", "pobladores", "debido", "a", "la", "esperanza", "de", "muchos", "novohispanos", "por", "conseguir", "un", "mejor", "nivel", "de", "vida", "seg\u00fan", "eduardo", "galeano", "las", "minas", "exig\u00edan", "grandes", "desplazamientos", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "desarticulaban", "las", "unidades", "agr\u00edcolas", "comunitarias", "no", "s\u00f3lo", "extingu\u00edan", "vidas", "innumerables", "a", "trav\u00e9s", "del", "trabajo", "forzado", "sino", "que", "adem\u00e1s", "indirectamente", "abat\u00edan", "el", "sistema", "colectivo", "de", "cultivos", "los", "indios", "eran", "conducidos", "a", "los", "socavones", "sometidos", "a", "la", "servidumbre", "de", "los", "encomenderos", "y", "obligados", "a", "entregar", "por", "nada", "las", "tierras", "que", "obligatoriamente", "dejaban", "o", "descuidaban", "el", "beneficio", "de", "patio", "fue", "descubierto", "por", "bartolom\u00e9", "de", "medina", "en", "y", "su", "principal", "consecuencia", "fue", "un", "incremento", "en", "la", "activaci\u00f3n", "de", "la", "miner\u00eda", "pues", "el", "nuevo", "sistema", "requer\u00eda", "de", "menos", "tiempo", "menor", "mano", "de", "obra", "y", "reduc\u00eda", "la", "cantidad", "de", "trabajadores", "necesarios", "para", "la", "obra", "sin", "embargo", "la", "obra", "de", "medina", "requer\u00eda", "un", "mayor", "costo", "econ\u00f3mico", "el", "sistema", "estaba", "formado", "por", "sal", "pirita", "de", "hierro", "cobre", "y", "mercurio", "conocido", "entonces", "como", "azogue", "pero", "el", "costo", "fue", "paliado", "r\u00e1pidamente", "y", "la", "miner\u00eda", "sigui\u00f3", "su", "crecimiento", "la", "miner\u00eda", "novohispana", "enfrent\u00f3", "varios", "problemas", "como", "escasa", "mano", "de", "obra", "al", "verse", "reducida", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "principal", "trabajadora", "de", "las", "minas", "durante", "las", "epidemias", "del", "siglo", "xvi", "este", "inconveniente", "fue", "solucionado", "con", "la", "importaci\u00f3n", "de", "esclavos", "negros", "la", "importaci\u00f3n", "de", "mercurio", "fue", "prohibida", "y", "castigada", "con", "la", "pena", "capital", "a", "partir", "de", "por", "decreto", "de", "felipe", "ii", "la", "raz\u00f3n", "dada", "fue", "que", "los", "ingleses", "eran", "los", "mayores", "comerciantes", "de", "tal", "producto", "y", "al", "ser", "espa\u00f1a", "su", "enemiga", "principal", "sus", "virreinatos", "no", "pod\u00edan", "comerciar", "con", "la", "corona", "brit\u00e1nica", "la", "prohibici\u00f3n", "alent\u00f3", "el", "contrabando", "con", "piratas", "ingleses", "como", "henry", "morgan", "la", "dureza", "del", "trabajo", "en", "las", "minas", "provocaba", "enfermedades", "como", "artritis", "reumatoide", "en", "los", "mineros", "lo", "que", "muchas", "veces", "ocasion\u00f3", "su", "muerte", "o", "cese", "en", "el", "trabajo", "los", "est\u00edmulos", "brindados", "sol\u00edan", "ser", "paup\u00e9rrimos", "y", "los", "trabajadores", "muchas", "veces", "ocasionaron", "revueltas", "en", "contra", "de", "los", "patronesla", "\u00e9poca", "dorada", "de", "las", "minas", "se", "alcanz\u00f3", "en", "el", "siglo", "xvii", "y", "su", "mejor", "representante", "fue", "la", "mina", "de", "la", "valenciana", "ubicada", "en", "guanajuato", "y", "propiedad", "de", "antonio", "de", "obreg\u00f3n", "conde", "de", "la", "valenciana", "en", "el", "plazo", "de", "a", "la", "mina", "produjo", "millones", "de", "pesos", "cantidad", "superior", "al", "producto", "interno", "bruto", "del", "virreinato", "del", "per\u00fa", "la", "plata", "fue", "el", "principal", "producto", "de", "las", "minas", "novohispanas", "y", "su", "importancia", "se", "reflej\u00f3", "en", "la", "proliferaci\u00f3n", "de", "la", "orfebrer\u00eda", "que", "poco", "a", "poco", "obtuvo", "gran", "prestigio", "en", "el", "mundo", "entero", "los", "aztecas", "tambi\u00e9n", "hab\u00edan", "desarrollado", "esta", "actividad", "en", "una", "escala", "menor", "lo", "que", "aumentaron", "los", "novohispanos", "las", "antillas", "y", "filipinas", "fueron", "los", "principales", "mercados", "de", "venta", "de", "la", "plata", "producida", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "al", "celebrarse", "la", "boda", "de", "fernando", "de", "borb\u00f3n", "y", "saboya", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "con", "b\u00e1rbara", "de", "braganza", "en", "badajoz", "extremadura", "los", "presentes", "otorgados", "fueron", "de", "plata", "novohispana", "seg\u00fan", "las", "leyes", "vigentes", "en", "la", "\u00e9poca", "los", "particulares", "pod\u00edan", "poseer", "terrenos", "pero", "todas", "las", "riquezas", "del", "subsuelo", "eran", "propiedad", "de", "la", "corona", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "cualquier", "espa\u00f1ol", "o", "indio", "pod\u00eda", "explotar", "una", "mina", "siempre", "que", "una", "parte", "de", "la", "producci\u00f3n", "el", "llamado", "quinto", "real", "fuera", "para", "las", "arcas", "reales", "la", "participaci\u00f3n", "directa", "de", "la", "corona", "en", "las", "explotaciones", "no", "era", "algo", "habitual", "excepto", "en", "el", "caso", "del", "mercurio", "un", "mineral", "esencial", "para", "la", "extracci\u00f3n", "de", "plata", "esto", "y", "el", "hecho", "de", "que", "su", "producci\u00f3n", "se", "concentrara", "\u00fanicamente", "en", "dos", "puntos", "del", "imperio", "almad\u00e9n", "en", "castilla", "y", "huancavelica", "en", "el", "per\u00fa", "hicieron", "que", "la", "corona", "monopolizara", "su", "explotaci\u00f3n", "de", "forma", "directa", "o", "por", "medio", "de", "contratistas", "de", "esta", "forma", "el", "estado", "pod\u00eda", "controlar", "el", "precio", "de", "este", "metal", "y", "al", "tiempo", "controlar", "que", "las", "minas", "de", "plata", "pagaran", "correctamente", "la", "parte", "que", "correspond\u00eda", "a", "la", "hacienda", "real", "por", "la", "correspondencia", "existente", "entre", "el", "mercurio", "utilizado", "y", "la", "plata", "resultante", "del", "proceso", "desde", "que", "en", "llegara", "el", "primer", "cargamento", "las", "minas", "de", "almad\u00e9n", "ser\u00edan", "las", "encargadas", "de", "suministrar", "el", "mercurio", "que", "nueva", "espa\u00f1a", "necesitaba", "las", "explotaciones", "novohispanas", "tan", "solo", "tuvieron", "que", "recurrir", "al", "mercurio", "de", "huancavelica", "cuando", "la", "producci\u00f3n", "almadenense", "se", "derrumb\u00f3", "a", "mediados", "del", "s", "xvii", "sin", "embargo", "el", "producto", "peruano", "era", "m\u00e1s", "caro", "y", "de", "peor", "calidad", "por", "lo", "que", "en", "cuanto", "almad\u00e9n", "se", "recuper\u00f3", "a", "finales", "del", "mismo", "siglo", "nueva", "espa\u00f1a", "volvi\u00f3", "a", "importar", "todo", "su", "mercurio", "desde", "all\u00ed", "formaci\u00f3n", "de", "la", "gran", "propiedad", "los", "primeros", "repartos", "de", "la", "tierra", "fueron", "realizados", "por", "los", "conquistadores", "sin", "los", "permisos", "de", "los", "monarcas", "pero", "m\u00e1s", "tarde", "fueron", "confirmados", "por", "estos", "adem\u00e1s", "de", "las", "posesiones", "reconocidas", "por", "el", "rey", "y", "las", "tierras", "adquiridas", "por", "los", "espa\u00f1oles", "exist\u00edan", "las", "mercedes", "reales", "tierras", "cedidas", "por", "el", "rey", "a", "cambio", "de", "un", "pago", "pod\u00edan", "ser", "concedidos", "mediante", "un", "t\u00edtulo", "a", "un", "particular", "o", "a", "un", "pueblo", "en", "espec\u00edfico", "el", "m\u00e1s", "extenso", "famoso", "y", "conocido", "fue", "el", "marquesado", "del", "valle", "de", "oaxaca", "propiedad", "de", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "y", "poblado", "por", "m\u00e1s", "de", "ind\u00edgenas", "donde", "se", "asent\u00f3", "la", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "del", "sureste", "novohispano", "el", "repartimiento", "fue", "la", "base", "de", "la", "administraci\u00f3n", "p\u00fablica", "durante", "esos", "a\u00f1os", "de", "consolidaci\u00f3n", "del", "virreinato", "los", "conquistadores", "se", "apropiaban", "del", "oro", "el", "quinto", "real", "iba", "a", "la", "corona", "el", "diezmo", "a", "la", "iglesia", "los", "pueblos", "que", "eran", "los", "propietarios", "originarios", "de", "la", "tierra", "eran", "despojados", "de", "ella", "mediante", "las", "denominadas", "mercedes", "reales", "las", "encomiendas", "nacieron", "a", "principios", "del", "siglo", "xvii", "era", "un", "sistema", "en", "que", "los", "ind\u00edgenas", "estaban", "al", "completo", "servicio", "del", "conquistador", "quien", "ten\u00eda", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "impartirles", "educaci\u00f3n", "cristiana", "y", "defender", "su", "territorio", "de", "cualquier", "ataque", "otro", "elemento", "caracter\u00edstico", "de", "este", "sistema", "fueron", "las", "haciendas", "que", "surgieron", "al", "iniciar", "la", "decadencia", "del", "sistema", "de", "encomiendas", "se", "caracterizaron", "por", "el", "acaparamiento", "del", "territorio", "a", "su", "alrededor", "lo", "que", "sol\u00eda", "suceder", "en", "el", "norte", "y", "centro", "del", "pa\u00eds", "la", "mitad", "de", "las", "propiedades", "de", "las", "tierras", "y", "del", "capital", "existente", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "pertenec\u00eda", "a", "la", "iglesia", "due\u00f1a", "de", "numerosas", "hipotecas", "en", "otras", "tierras", "que", "no", "le", "pertenec\u00edan", "el", "papel", "de", "los", "encomenderos", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "europeo", "de", "aquel", "tiempo", "la", "legitimidad", "de", "la", "conquista", "espa\u00f1ola", "del", "nuevo", "mundo", "ven\u00eda", "de", "la", "obligaci\u00f3n", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "de", "convertir", "a", "sus", "reci\u00e9n", "adquiridos", "s\u00fabditos", "paganos", "es", "decir", "una", "continuaci\u00f3n", "de", "la", "reconquista", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "sujetos", "al", "gobierno", "del", "rey", "quedar\u00edan", "solo", "los", "se\u00f1or\u00edos", "de", "mayor", "importancia", "como", "m\u00e9xico", "mismo", "los", "tlaxcaltecas", "y", "algunos", "otros", "para", "administrar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "se", "introdujo", "la", "figura", "del", "encomendero", "el", "encomendero", "deb\u00eda", "proteger", "y", "evangelizar", "a", "los", "indios", "a", "cambio", "pod\u00eda", "quedarse", "con", "su", "tributo", "y", "servicio", "personal", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "el", "factor", "decisivo", "en", "esta", "relaci\u00f3n", "estuvo", "m\u00e1s", "en", "los", "caciques", "que", "en", "los", "encomenderos", "pues", "estos", "a", "pesar", "de", "sus", "prerrogativas", "estaban", "en", "una", "posici\u00f3n", "de", "suma", "debilidad", "sus", "armas", "y", "su", "capacidad", "de", "respuesta", "eran", "pocas", "si", "se", "considera", "que", "ya", "no", "formaban", "una", "hueste", "sino", "que", "estaban", "dispersos", "solo", "despu\u00e9s", "de", "algunos", "a\u00f1os", "y", "con", "el", "respaldo", "de", "una", "presencia", "espa\u00f1ola", "m\u00e1s", "fuerte", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "pudieron", "los", "encomenderos", "imponer", "sus", "deseos", "a\u00fan", "a", "contrapelo", "de", "la", "voluntad", "de", "l\u00edderes", "locales", "las", "indias", "eran", "tomadas", "para", "todo", "uso", "es", "decir", "siervas", "y", "concubinas", "a", "la", "vez", "comercio", "la", "econom\u00eda", "de", "am\u00e9rica", "se", "estructur\u00f3", "en", "funci\u00f3n", "de", "las", "necesidades", "del", "mercado", "europeo", "al", "servicio", "de", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "los", "territorios", "americanos", "env\u00edaban", "a", "europa", "oro", "plata", "cobre", "mercurio", "diamantes", "y", "alimentos", "como", "el", "az\u00facar", "el", "cacao", "y", "recib\u00edan", "sal", "vino", "aceite", "armas", "pa\u00f1os", "telas", "y", "art\u00edculos", "suntuarios", "adem\u00e1s", "de", "esclavos", "el", "puerto", "de", "veracruz", "fue", "su", "principal", "puerto", "al", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "y", "el", "de", "acapulco", "el", "principal", "al", "oc\u00e9ano", "pac\u00edfico", "ambos", "puertos", "fueron", "fundamentales", "para", "el", "comercio", "ultramarino", "especialmente", "con", "asia", "como", "fue", "el", "caso", "del", "gale\u00f3n", "de", "manila", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "la", "nao", "de", "china", "que", "era", "un", "buque", "que", "hac\u00eda", "dos", "viajes", "al", "a\u00f1o", "entre", "manila", "y", "acapulco", "cuyas", "mercanc\u00edas", "eran", "despu\u00e9s", "transportadas", "por", "tierra", "de", "acapulco", "a", "veracruz", "y", "posteriormente", "reembarcadas", "de", "veracruz", "a", "c\u00e1diz", "espa\u00f1a", "as\u00ed", "pues", "los", "buques", "que", "zarpaban", "de", "veracruz", "iban", "generalmente", "cargados", "de", "mercanc\u00edas", "de", "oriente", "procedentes", "de", "los", "centros", "comerciales", "de", "las", "filipinas", "m\u00e1s", "los", "metales", "preciosos", "y", "recursos", "naturales", "de", "m\u00e9xico", "centroam\u00e9rica", "y", "el", "caribe", "sin", "embargo", "estos", "recursos", "no", "se", "tradujeron", "en", "desarrollo", "para", "la", "metr\u00f3poli", "debido", "a", "la", "frecuente", "inmersi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "guerras", "en", "europa", "as\u00ed", "como", "por", "la", "constante", "merma", "al", "transporte", "ultramarino", "hecho", "por", "los", "asaltos", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "de", "bucaneros", "ingleses", "corsarios", "holandeses", "y", "piratas", "mixto", "estas", "compa\u00f1\u00edas", "fueron", "inicialmente", "financiadas", "por", "primero", "la", "bolsa", "de", "\u00e1msterdam", "la", "primera", "de", "la", "historia", "y", "cuyo", "origen", "se", "debe", "precisamente", "a", "la", "necesidad", "de", "fuentes", "de", "financiaci\u00f3n", "de", "empresas", "de", "piratas", "as\u00ed", "como", "posteriormente", "por", "la", "bolsa", "de", "londres", "lo", "anterior", "es", "lo", "que", "algunos", "autores", "llaman", "el", "proceso", "hist\u00f3rico", "de", "transferencia", "de", "riqueza", "del", "sur", "hacia", "el", "norte", "agricultura", "hacia", "la", "corona", "estableci\u00f3", "las", "reglas", "para", "el", "cultivo", "de", "plantas", "europeas", "en", "am\u00e9rica", "el", "trigo", "fue", "el", "principal", "cultivo", "de", "los", "espa\u00f1oles", "en", "el", "virreinato", "y", "tuvo", "su", "mayor", "auge", "en", "la", "zona", "de", "atlixco", "puebla", "los", "ind\u00edgenas", "ten\u00edan", "menor", "posibilidad", "de", "contraer", "contratos", "agr\u00edcolas", "pero", "en", "sus", "tierras", "pod\u00edan", "sembrar", "y", "cosechar", "ma\u00edz", "frijol", "cacao", "maguey", "agave", "y", "chile", "la", "ca\u00f1a", "de", "az\u00facar", "fue", "el", "cultivo", "m\u00e1s", "protegido", "por", "la", "corona", "y", "a", "diferencia", "de", "otros", "su", "producci\u00f3n", "no", "estaba", "limitada", "a", "un", "grupo", "social", "y", "ello", "benefici\u00f3", "a", "due\u00f1os", "de", "campo", "ca\u00f1eros", "ingenieros", "due\u00f1os", "de", "ingenios", "azucareros", "molineros", "y", "trapiches", "la", "vid", "y", "el", "olivo", "fueron", "dos", "de", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "m\u00e1s", "desarrollados", "por", "los", "espa\u00f1oles", "peninsulares", "del", "virreinato", "pero", "su", "comercio", "termin\u00f3", "en", "para", "proteger", "los", "intereses", "de", "la", "corona", "fue", "entonces", "cuando", "comenz\u00f3", "el", "comercio", "del", "gusano", "de", "seda", "con", "moreras", "plantadas", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "pero", "especialmente", "en", "el", "baj\u00edo", "fue", "de", "esta", "planta", "que", "miguel", "hidalgo", "obtendr\u00eda", "recursos", "en", "su", "\u00e9poca", "de", "p\u00e1rroco", "de", "dolores", "sin", "embargo", "los", "mercaderes", "sol\u00edan", "enfrentar", "la", "competencia", "de", "los", "vendedores", "de", "las", "filipinas", "pues", "su", "seda", "oriental", "sol\u00eda", "ser", "m\u00e1s", "apreciada", "que", "la", "producida", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "agricultura", "del", "mundo", "ind\u00edgena", "ten\u00eda", "como", "base", "el", "ma\u00edz", "que", "fue", "a\u00f1adido", "como", "principal", "alimento", "a", "la", "dieta", "diaria", "de", "los", "novohispanos", "junto", "al", "frijol", "y", "al", "chile", "el", "maguey", "era", "usado", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "pulque", "papel", "y", "otros", "productos", "consist\u00eda", "en", "una", "planta", "de", "fibras", "secas", "a", "la", "que", "se", "le", "extra\u00eda", "la", "pulpa", "de", "sus", "espinas", "se", "hac\u00edan", "agujas", "y", "clavos", "el", "agave", "era", "producido", "en", "la", "regi\u00f3n", "de", "jalisco", "donde", "fue", "explotado", "junto", "con", "el", "a\u00f1il", "a", "partir", "de", "por", "industriales", "franceses", "como", "andr\u00e9", "de", "saintjulien", "en", "el", "pueblo", "de", "tequila", "se", "fabric\u00f3", "a", "base", "de", "agave", "la", "bebida", "hom\u00f3nima", "efectos", "sociodemogr\u00e1ficos", "y", "econ\u00f3micos", "de", "la", "miner\u00eda", "la", "miner\u00eda", "como", "actividad", "econ\u00f3mica", "principal", "gener\u00f3", "un", "contexto", "nuevo", "en", "la", "sociedad", "del", "virreinato", "el", "oro", "y", "la", "plata", "se", "consolidaron", "como", "productos", "de", "exportaci\u00f3n", "sirvi\u00f3", "de", "enlace", "entre", "la", "espa\u00f1a", "peninsular", "y", "su", "colonia", "adem\u00e1s", "de", "unir", "la", "econom\u00eda", "mundial", "con", "la", "del", "incipiente", "virreinato", "el", "auge", "del", "oro", "como", "material", "minero", "principal", "ocasion\u00f3", "que", "antonio", "mar\u00eda", "de", "bucareli", "y", "urs\u00faa", "virrey", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "decretase", "en", "un", "edicto", "por", "el", "que", "se", "institu\u00eda", "la", "moneda", "de", "oro", "como", "circulante", "oficial", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "medida", "que", "contaba", "con", "la", "anuencia", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "y", "del", "conde", "de", "aranda", "primer", "ministro", "el", "comercio", "la", "agricultura", "y", "la", "ganader\u00eda", "se", "vieron", "consolidados", "y", "fortalecidos", "con", "la", "medida", "tomada", "por", "bucareli", "as\u00ed", "como", "otras", "\u00e1reas", "como", "manufacturas", "y", "artesan\u00edas", "adem\u00e1s", "el", "oro", "impidi\u00f3", "por", "mucho", "tiempo", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "al", "brindar", "un", "medio", "estable", "de", "canje", "otra", "actividad", "beneficiada", "por", "la", "miner\u00eda", "fue", "la", "exploraci\u00f3n", "del", "norte", "del", "pa\u00eds", "abandonado", "desde", "la", "ca\u00edda", "chichimeca", "pero", "el", "descubrimiento", "de", "minas", "llev\u00f3", "a", "misioneros", "agricultores", "y", "ganaderos", "a", "establecerse", "en", "las", "vastas", "praderas", "del", "norte", "convirtiendo", "aquellas", "zonas", "inh\u00f3spitas", "est\u00e9riles", "y", "desoladas", "en", "zonas", "de", "producci\u00f3n", "como", "monterrey", "capital", "del", "nuevo", "reino", "de", "le\u00f3n", "as\u00ed", "la", "miner\u00eda", "fue", "consolidando", "su", "posici\u00f3n", "como", "la", "actividad", "econ\u00f3mica", "m\u00e1s", "redituable", "en", "el", "virreinato", "pero", "cay\u00f3", "a", "mediados", "del", "siglo", "xix", "al", "surgir", "la", "industria", "caer", "las", "minas", "a", "causa", "de", "las", "guerras", "y", "devaluarse", "la", "moneda", "de", "oro", "en", "monopolios", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "limit\u00f3", "el", "comercio", "de", "su", "colonia", "para", "proteger", "sus", "intereses", "lo", "que", "signific\u00f3", "un", "aliciente", "para", "el", "contrabando", "veracruz", "era", "el", "puerto", "donde", "se", "realizaba", "el", "comercio", "con", "espa\u00f1a", "y", "las", "mercanc\u00edas", "se", "descargaban", "en", "c\u00e1diz", "donde", "comisionados", "de", "la", "casa", "de", "contrataci\u00f3n", "de", "sevilla", "revisaban", "las", "mercanc\u00edas", "por", "otro", "lado", "acapulco", "era", "la", "v\u00eda", "de", "comunicaci\u00f3n", "con", "las", "filipinas", "y", "donde", "se", "recib\u00edan", "sus", "productos", "los", "comerciantes", "espa\u00f1oles", "y", "del", "virreinato", "firmaron", "acuerdos", "para", "establecer", "monopolios", "y", "beneficiarse", "as\u00ed", "ellos", "mismos", "adem\u00e1s", "no", "exist\u00eda", "relaci\u00f3n", "comercial", "entre", "los", "virreinatos", "pues", "todo", "iba", "a", "la", "metr\u00f3poli", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "las", "alcabalas", "y", "el", "almojarifazgo", "contribuy\u00f3", "a", "obstaculizar", "el", "desarrollo", "comercial", "del", "virreinato", "pues", "se", "gravaban", "excesivamente", "los", "productos", "las", "rebeliones", "separatistas", "de", "catalu\u00f1a", "y", "portugal", "llevaron", "al", "primer", "ministro", "gaspar", "de", "guzm\u00e1n", "condeduque", "de", "olivares", "a", "impedir", "a\u00fan", "m\u00e1s", "el", "comercio", "provocando", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "escasez", "de", "alimentos", "ocasionando", "su", "ca\u00edda", "del", "cargo", "los", "monopolios", "se", "eliminaron", "un", "poco", "con", "las", "reformas", "de", "carlos", "iii", "pero", "muchas", "prohibiciones", "siguieron", "en", "pie", "hasta", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "independencia", "sin", "embargo", "el", "contrabando", "ayud\u00f3", "a", "paliar", "un", "poco", "la", "escasa", "oferta", "comercial", "existente", "en", "aquella", "\u00e9poca", "el", "papel", "de", "la", "iglesia", "base", "jur\u00eddica", "mediante", "la", "primera", "breve", "inter", "caetera", "suscrita", "por", "el", "papa", "alejandro", "vi", "se", "otorga", "a", "los", "reyes", "cat\u00f3licos", "en", "pago", "a", "sus", "servicios", "y", "a", "su", "fidelidad", "a", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "la", "autorizaci\u00f3n", "y", "facultades", "necesarias", "para", "evangelizar", "a", "los", "habitantes", "de", "las", "tierras", "descubiertas", "por", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "apenas", "un", "a\u00f1o", "antes", "sirviendo", "esta", "bula", "como", "apoyo", "jur\u00eddico", "que", "permiti\u00f3", "a", "los", "peninsulares", "la", "evangelizaci\u00f3n", "y", "dominio", "sobre", "las", "tierras", "reci\u00e9n", "descubiertas", "este", "documento", "papal", "fue", "firmado", "el", "d\u00eda", "de", "mayo", "de", "evangelizaci\u00f3n", "la", "evangelizaci\u00f3n", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "un", "proceso", "que", "implic\u00f3", "mediante", "la", "ense\u00f1anza", "fuera", "voluntaria", "u", "obligatoria", "de", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "los", "territorios", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "cultura", "occidental", "involucrando", "adem\u00e1s", "de", "la", "religi\u00f3n", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "y", "usos", "y", "costumbres", "europeos", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "fue", "un", "elemento", "clave", "en", "la", "expansi\u00f3n", "de", "los", "reinos", "espa\u00f1oles", "castillaarag\u00f3n", "y", "portugal", "desde", "la", "edad", "media", "y", "punto", "fundamental", "en", "su", "desarrollo", "posterior", "al", "ser", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "un", "aliado", "pol\u00edtico", "de", "los", "espa\u00f1oles", "y", "los", "conquistadores", "quienes", "justificaron", "sus", "acciones", "expansivas", "en", "el", "derecho", "divino", "y", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "para", "los", "infieles", "en", "el", "caso", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "religi\u00f3n", "fue", "una", "necesidad", "primordial", "al", "tener", "enormes", "n\u00facleos", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "mesoam\u00e9rica", "con", "un", "grado", "avanzado", "de", "desarrollo", "religioso", "as\u00ed", "como", "estados", "teocr\u00e1ticos", "y", "pr\u00e1cticas", "opuestas", "a", "principios", "religiosos", "occidentales", "como", "el", "sacrificio", "humano", "y", "la", "poligamia", "millones", "de", "ind\u00edgenas", "fueron", "adoctrinados", "en", "el", "cristianismo", "por", "los", "reinos", "espa\u00f1oles", "para", "dos", "fines", "fundamentales", "la", "salvaci\u00f3n", "eterna", "y", "la", "profesi\u00f3n", "de", "la", "fe", "cat\u00f3lica", "y", "la", "integraci\u00f3n", "inmediata", "a", "los", "usos", "occidentales", "\u00f3rdenes", "religiosas", "por", "\u00f3rdenes", "del", "arzobispo", "primado", "de", "espa\u00f1a", "alonso", "de", "fonseca", "y", "ulloa", "y", "a", "petici\u00f3n", "del", "gobernante", "novohispano", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "arribaron", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "doscientos", "franciscanos", "dirigidos", "por", "pedro", "de", "gante", "pariente", "de", "carlos", "i", "juan", "de", "tecto", "y", "juan", "de", "aora", "pertenecientes", "a", "la", "alta", "sociedad", "castellana", "aora", "y", "tecto", "fueron", "llevados", "por", "cort\u00e9s", "a", "evangelizar", "las", "hibueras", "pero", "murieron", "en", "el", "trayecto", "gante", "mientras", "tanto", "sigui\u00f3", "su", "labor", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "fund\u00f3", "hospitales", "y", "escuelas", "estableci\u00f3", "un", "convento", "y", "ense\u00f1\u00f3", "artes", "y", "oficios", "a", "los", "nativos", "muri\u00f3", "en", "tras", "casi", "cincuenta", "a\u00f1os", "de", "labor", "en", "lleg\u00f3", "una", "nueva", "generaci\u00f3n", "de", "misioneros", "franciscanos", "quienes", "ocuparon", "un", "papel", "preponderante", "como", "defensores", "de", "los", "ind\u00edgenas", "y", "de", "sus", "tierras", "se", "establecieron", "principalmente", "en", "michoac\u00e1n", "y", "puebla", "algunos", "franciscanos", "de", "relieve", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "fueron", "juan", "de", "zum\u00e1rraga", "primer", "obispo", "de", "m\u00e9xico", "elevado", "m\u00e1s", "tarde", "a", "arzobispo", "por", "clemente", "vii", "luch\u00f3", "en", "contra", "de", "las", "creencias", "prehisp\u00e1nicas", "destruyendo", "as\u00ed", "muchos", "templos", "y", "c\u00f3dices", "ind\u00edgenas", "jug\u00f3", "un", "papel", "importante", "en", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "en", "que", "a", "su", "vez", "contribuy\u00f3", "a", "evangelizar", "a", "muchos", "ind\u00edgenas", "vasco", "de", "quiroga", "arist\u00f3crata", "castellano", "se", "asent\u00f3", "en", "p\u00e1tzcuaro", "y", "m\u00e1s", "tarde", "en", "valladolid", "donde", "fund\u00f3", "el", "colegio", "de", "san", "nicol\u00e1s", "obispo", "fund\u00f3", "las", "plantas", "de", "artesanos", "y", "campesinos", "por", "lo", "que", "fue", "llamado", "tata", "vasco", "por", "los", "ind\u00edgenas", "pur\u00e9pechaslos", "dominicos", "fueron", "la", "otra", "orden", "importante", "que", "se", "estableci\u00f3", "en", "el", "virreinato", "con", "poco", "tiempo", "de", "diferencia", "de", "los", "franciscanos", "llegaron", "hacia", "y", "establecieron", "sus", "misiones", "en", "oaxaca", "y", "chiapas", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "presidi\u00f3", "esta", "organizaci\u00f3n", "religiosa", "durante", "su", "estancia", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "en", "escribi\u00f3", "al", "rey", "inform\u00e1ndole", "acerca", "de", "la", "situaci\u00f3n", "social", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "cartas", "que", "m\u00e1s", "tarde", "recopil\u00f3", "en", "su", "obra", "brev\u00edsima", "relaci\u00f3n", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "las", "indias", "francisco", "de", "vitoria", "de", "su", "misma", "orden", "difund\u00eda", "ideas", "contrarias", "a", "las", "de", "de", "las", "casas", "y", "el", "consejo", "de", "indias", "les", "convoc\u00f3", "a", "ambos", "para", "debatir", "sus", "ideas", "ante", "tal", "organismo", "fue", "entre", "y", "cuando", "vitoria", "de", "las", "casas", "y", "juan", "gin\u00e9s", "de", "sep\u00falveda", "discutieron", "sus", "posturas", "en", "la", "llamada", "aula", "triste", "del", "palacio", "de", "santa", "cruz", "a", "este", "hecho", "se", "le", "conoce", "como", "junta", "de", "valladolid", "las", "ideas", "de", "de", "las", "casas", "lograron", "mayor", "impacto", "en", "los", "oidores", "lo", "que", "qued\u00f3", "plasmado", "en", "las", "leyes", "de", "indias", "de", "los", "agustinos", "fueron", "la", "tercera", "orden", "en", "importancia", "llegada", "en", "y", "extendida", "por", "la", "mixteca", "y", "el", "estado", "de", "guerrero", "pero", "m\u00e1s", "tarde", "lograron", "su", "expansi\u00f3n", "por", "la", "huasteca", "de", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "veracruz", "unos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "a", "michoac\u00e1n", "entre", "otros", "se", "destacaron", "francisco", "de", "la", "cruz", "agust\u00edn", "de", "la", "coru\u00f1a", "y", "jer\u00f3nimo", "jim\u00e9nez", "a", "base", "de", "donativos", "la", "orden", "se", "hizo", "de", "grandes", "propiedades", "que", "a", "la", "postre", "se", "convirtieron", "en", "haciendas", "y", "latifundios", "estas", "tres", "\u00f3rdenes", "fueron", "las", "m\u00e1s", "influyentes", "y", "las", "que", "construyeron", "grandes", "edificios", "para", "su", "religi\u00f3n", "que", "al", "paso", "de", "los", "siglos", "pueden", "verse", "todav\u00eda", "en", "pie", "las", "\u00f3rdenes", "minoritarias", "se", "dedicaban", "a", "atender", "los", "hospitales", "y", "las", "escuelas", "como", "los", "juaninos", "los", "hip\u00f3litos", "los", "carmelitas", "y", "los", "mercedarios", "adem\u00e1s", "de", "algunas", "\u00f3rdenes", "femeninas", "como", "las", "clarisas", "la", "m\u00e1xima", "realizaci\u00f3n", "de", "las", "\u00f3rdenes", "terciarias", "fue", "el", "hospital", "de", "jes\u00fas", "durante", "siglos", "el", "mayor", "hospital", "capitalino", "en", "\u00e9l", "reposan", "los", "restos", "de", "cort\u00e9s", "relaciones", "de", "la", "iglesia", "con", "el", "estado", "y", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "fueron", "en", "principio", "hostiles", "a", "la", "nueva", "doctrina", "y", "muchos", "de", "ellos", "se", "negaron", "a", "aceptar", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "como", "\u00fanica", "oficial", "los", "frailes", "se", "encargaron", "de", "la", "labor", "evangelizadora", "y", "educativa", "en", "esta", "tarea", "destruyeron", "vestigios", "de", "su", "antigua", "cultura", "a", "la", "vez", "integraron", "valores", "del", "m\u00e9xico", "prehisp\u00e1nico", "la", "inquisici\u00f3n", "fue", "establecida", "en", "a", "semejanza", "de", "la", "espa\u00f1ola", "que", "vigilaba", "y", "reprim\u00eda", "las", "manifestaciones", "contrarias", "a", "la", "religi\u00f3n", "llevando", "muchas", "veces", "a", "sus", "sentenciados", "a", "la", "pena", "capital", "en", "principio", "los", "religiosos", "se", "enfrentaron", "a", "felipe", "ii", "pues", "los", "sacerdotes", "deseaban", "abolir", "la", "esclavitud", "y", "la", "servidumbre", "predominante", "entre", "los", "ind\u00edgenas", "pero", "el", "rey", "se", "neg\u00f3", "y", "estuvo", "a", "punto", "de", "expulsarles", "de", "sus", "dominios", "el", "papa", "sixto", "v", "intervino", "y", "concili\u00f3", "a", "ambas", "partes", "la", "inquisici\u00f3n", "la", "inquisici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "establecida", "en", "la", "corona", "de", "castilla", "y", "en", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "por", "orden", "de", "isabel", "i", "y", "fernando", "ii", "en", "pedro", "arbu\u00e9s", "fue", "el", "primer", "inquisidor", "general", "asesinado", "en", "tras", "la", "ca\u00edda", "de", "granada", "los", "moros", "y", "jud\u00edos", "que", "se", "negaron", "a", "convertirse", "al", "cristianismo", "fueron", "expulsados", "en", "algunos", "de", "ellos", "procesados", "por", "la", "inquisici\u00f3n", "ejecutados", "y", "sus", "bienes", "confiscados", "al", "tomar", "posesi\u00f3n", "del", "nuevo", "mundo", "pablo", "iii", "pont\u00edfice", "de", "roma", "sugiri\u00f3", "a", "carlos", "i", "establecer", "el", "santo", "oficio", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "en", "am\u00e9rica", "pero", "las", "guerras", "en", "que", "el", "emperador", "estaba", "enfrascado", "impidieron", "realizar", "su", "objetivo", "abdic\u00f3", "carlos", "i", "en", "su", "hijo", "felipe", "ii", "quien", "durante", "los", "primeros", "a\u00f1os", "sigui\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "de", "su", "padre", "pero", "pudo", "instituir", "el", "santo", "oficio", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "hacia", "desde", "se", "establecieron", "los", "primeros", "tribunales", "en", "lima", "y", "cartagena", "de", "indias", "fernando", "vald\u00e9s", "inquisidor", "general", "con", "sede", "en", "toledo", "dict\u00f3", "las", "primeras", "dispensas", "para", "la", "inquisici\u00f3n", "novohispana", "ya", "desde", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "conquista", "se", "hab\u00edan", "dictado", "reservas", "para", "la", "persecuci\u00f3n", "de", "herejes", "castigo", "de", "blasfemias", "instituida", "por", "cort\u00e9s", "en", "un", "a\u00f1o", "antes", "de", "la", "ca\u00edda", "de", "tenochtitlan", "y", "proceso", "de", "id\u00f3latras", "cuyo", "primer", "caso", "fue", "llevado", "por", "nu\u00f1o", "beltr\u00e1n", "de", "guzm\u00e1n", "contra", "un", "pueblo", "de", "tarascos", "en", "pedro", "moya", "y", "contreras", "fue", "el", "primer", "inquisidor", "general", "del", "virreinato", "hasta", "su", "muerte", "en", "pablo", "iv", "organiz\u00f3", "el", "\u00edndice", "de", "libros", "prohibidos", "que", "tuvo", "vigencia", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "hasta", "a\u00f1o", "de", "la", "supresi\u00f3n", "del", "santo", "oficio", "la", "tortura", "se", "empleaba", "como", "m\u00e9todo", "para", "obtener", "confesiones", "y", "para", "castigar", "siendo", "muchas", "veces", "exhibidos", "p\u00fablicamente", "los", "condenados", "usando", "un", "sambenito", "poco", "antes", "de", "ser", "quemados", "en", "la", "hoguera", "mediante", "autos", "de", "fe", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "rafael", "del", "riego", "que", "dio", "origen", "al", "trienio", "liberal", "suprimi\u00f3", "definitivamente", "la", "inquisici\u00f3n", "en", "marzo", "de", "siendo", "sus", "\u00faltimas", "labores", "la", "persecuci\u00f3n", "de", "los", "liberales", "contrarios", "a", "fernando", "vii", "en", "am\u00e9rica", "se", "foment\u00f3", "la", "leyenda", "negra", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "espa\u00f1ola", "teniendo", "en", "los", "relatos", "de", "sentenciados", "fuente", "de", "referencia", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "y", "su", "imagen", "para", "evangelizar", "la", "evangelizaci\u00f3n", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "no", "fue", "tarea", "sencilla", "especialmente", "en", "los", "primeros", "a\u00f1os", "de", "la", "conquista", "cuando", "a\u00fan", "estaban", "arraigadas", "las", "costumbres", "prehisp\u00e1nicas", "religiosas", "fue", "en", "este", "ambiente", "de", "crispaci\u00f3n", "y", "tensi\u00f3n", "religiosa", "causado", "por", "la", "destrucci\u00f3n", "por", "parte", "de", "los", "conquistadores", "de", "los", "elementos", "de", "la", "antigua", "religi\u00f3n", "en", "que", "de", "acuerdo", "con", "la", "creencia", "cat\u00f3lica", "en", "apareci\u00f3", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "que", "al", "paso", "de", "los", "tiempos", "fue", "convirti\u00e9ndose", "en", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "naci\u00f3n", "fortaleci\u00f3", "el", "mexicanismo", "y", "fue", "el", "s\u00edmbolo", "m\u00e1s", "importante", "empleado", "en", "la", "evangelizaci\u00f3n", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "de", "acuerdo", "a", "la", "tradici\u00f3n", "recogida", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "el", "nican", "mopohua", "el", "de", "diciembre", "de", "un", "ind\u00edgena", "caminaba", "por", "las", "laderas", "del", "valle", "de", "m\u00e9xico", "su", "nombre", "era", "juan", "diego", "cuauhtlatoatzin", "venerado", "como", "santo", "por", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "y", "buscaba", "medicinas", "para", "aliviar", "las", "enfermedades", "padecidas", "por", "su", "t\u00edo", "bernardino", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "virgen", "a", "juan", "diego", "se", "realiz\u00f3", "con", "el", "fin", "de", "obtener", "un", "santuario", "para", "su", "veneraci\u00f3n", "en", "el", "cerro", "del", "tepeyac", "lugar", "donde", "ocurrieron", "las", "manifestaciones", "ante", "la", "estupefacci\u00f3n", "de", "juan", "diego", "la", "virgen", "hizo", "una", "serie", "de", "peticiones", "hoy", "desconocidas", "pero", "el", "ind\u00edgena", "sinti\u00f3", "temor", "y", "no", "hizo", "caso", "a", "la", "aparici\u00f3n", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "el", "de", "diciembre", "juan", "diego", "volvi\u00f3", "a", "subir", "a", "la", "capital", "pero", "lo", "hizo", "por", "otro", "extremo", "para", "eludir", "el", "contacto", "con", "la", "aparici\u00f3n", "de", "nuevo", "la", "virgen", "le", "sali\u00f3", "al", "encuentro", "por", "su", "camino", "y", "le", "repiti\u00f3", "sus", "peticiones", "pero", "juan", "diego", "se", "neg\u00f3", "nuevamente", "el", "de", "diciembre", "la", "virgen", "le", "revel\u00f3", "su", "nombre", "guadalupe", "y", "le", "dijo", "que", "otorgar\u00eda", "la", "salud", "a", "su", "t\u00edo", "bernardino", "pero", "le", "pidi\u00f3", "que", "llevase", "unas", "rosas", "de", "castilla", "al", "obispo", "juan", "de", "zum\u00e1rraga", "como", "se\u00f1al", "de", "la", "aparici\u00f3n", "divina", "juan", "bernardino", "t\u00edo", "del", "mensajero", "san\u00f3", "pocas", "horas", "luego", "de", "la", "entrevista", "entre", "su", "sobrino", "y", "la", "virgen", "juan", "diego", "mientras", "tanto", "se", "present\u00f3", "ante", "el", "obispo", "de", "m\u00e9xico", "y", "algunas", "personas", "de", "la", "alta", "sociedad", "mostr\u00e1ndoles", "las", "rosas", "de", "castilla", "en", "su", "manto", "en", "el", "que", "adem\u00e1s", "hab\u00eda", "quedado", "estampada", "la", "imagen", "de", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "zum\u00e1rraga", "atribuy\u00f3", "el", "hecho", "a", "una", "intervenci\u00f3n", "divina", "tom\u00f3", "el", "ayate", "de", "juan", "diego", "y", "orden\u00f3", "su", "exhibici\u00f3n", "p\u00fablica", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "esta", "historia", "se", "relat\u00f3", "en", "el", "nican", "mopohua", "escrito", "en", "n\u00e1huatl", "por", "don", "antonio", "valeriano", "intelectual", "y", "noble", "nahua", "que", "gobern\u00f3", "m\u00e9xicotenochtitlan", "de", "a", "juan", "diego", "muri\u00f3", "en", "fue", "beatificado", "en", "y", "canonizado", "en", "ambos", "procesos", "por", "juan", "pablo", "ii", "alonso", "de", "mont\u00fafar", "sucesor", "de", "zum\u00e1rraga", "en", "el", "arzobispado", "de", "m\u00e9xico", "mand\u00f3", "construir", "la", "primitiva", "bas\u00edlica", "de", "guadalupe", "inaugurada", "en", "y", "con", "calidad", "de", "santuario", "desde", "concedido", "por", "benedicto", "xiv", "quien", "tambi\u00e9n", "design\u00f3", "a", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "patrona", "de", "m\u00e9xico", "y", "emperatriz", "de", "am\u00e9rica", "los", "estragos", "de", "las", "guerras", "civiles", "de", "m\u00e9xico", "da\u00f1aron", "la", "estructura", "de", "la", "bas\u00edlica", "por", "lo", "que", "en", "el", "arquitecto", "pedro", "ram\u00edrez", "v\u00e1zquez", "tom\u00f3", "el", "proyecto", "de", "la", "nueva", "bas\u00edlica", "inaugurada", "el", "de", "octubre", "de", "la", "importancia", "de", "la", "imagen", "radica", "en", "que", "durante", "siglos", "ha", "tenido", "un", "papel", "preponderante", "en", "la", "historia", "de", "m\u00e9xico", "como", "s\u00edmbolo", "patrio", "no", "oficial", "ya", "que", "su", "fiesta", "de", "diciembre", "no", "fue", "abolida", "del", "calendario", "con", "las", "leyes", "de", "reforma", "inspir\u00f3", "a", "los", "insurgentes", "como", "estandarte", "de", "su", "lucha", "y", "es", "considerada", "por", "la", "mayor", "parte", "del", "pueblo", "mexicano", "y", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "como", "la", "patrona", "de", "m\u00e9xico", "y", "de", "toda", "am\u00e9rica", "conflictos", "de", "la", "iglesia", "con", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "tras", "el", "advenimiento", "del", "primer", "borb\u00f3n", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "felipe", "v", "en", "el", "nuevo", "monarca", "se", "hizo", "rodear", "de", "consejeros", "afrancesados", "enemigos", "del", "clero", "peninsular", "lo", "que", "de", "inmediato", "gener\u00f3", "conflictos", "que", "se", "extendieron", "a", "lo", "largo", "de", "todo", "el", "siglo", "xviii", "la", "sobrepoblaci\u00f3n", "de", "cl\u00e9rigos", "y", "religiosas", "hizo", "que", "en", "el", "rey", "aconsejado", "por", "su", "mujer", "isabel", "de", "farnesio", "dictara", "prohibiciones", "de", "fundar", "nuevos", "conventos", "en", "am\u00e9rica", "y", "en", "se", "les", "impidi\u00f3", "recibir", "a", "nuevos", "miembros", "durante", "el", "plazo", "de", "diez", "a\u00f1os", "fernando", "vi", "hijo", "y", "sucesor", "del", "anterior", "tuvo", "una", "pol\u00edtica", "conciliadora", "con", "la", "iglesia", "e", "incluso", "firm\u00f3", "un", "concordato", "con", "benedicto", "xiv", "en", "pero", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "evit\u00f3", "que", "el", "clero", "interviniese", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "testamentos", "al", "morir", "fernando", "vi", "sin", "descendencia", "el", "trono", "pas\u00f3", "a", "manos", "de", "su", "liberal", "hermano", "carlos", "iii", "antiguo", "rey", "de", "n\u00e1poles", "en", "sus", "nuevos", "dominios", "aplic\u00f3", "las", "mismas", "pol\u00edticas", "anticlericales", "que", "en", "n\u00e1poles", "el", "conde", "de", "aranda", "su", "primer", "ministro", "le", "inform\u00f3", "del", "peligro", "que", "representaban", "los", "jesuitas", "para", "la", "corona", "por", "sus", "ense\u00f1anzas", "liberales", "y", "por", "su", "alianza", "con", "clemente", "xiii", "por", "lo", "que", "el", "rey", "determin\u00f3", "expulsarles", "en", "causando", "as\u00ed", "la", "ca\u00edda", "del", "sistema", "educativo", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "pues", "los", "jesuitas", "eran", "los", "mayores", "educadores", "de", "la", "juventud", "novohispana", "el", "ej\u00e9rcito", "condujo", "a", "los", "jesuitas", "a", "su", "destierro", "y", "reprimi\u00f3", "adem\u00e1s", "manifestaciones", "populares", "de", "repudio", "a", "la", "medida", "de", "carlos", "iii", "como", "las", "suscitadas", "en", "san", "luis", "potos\u00ed", "uruapan", "p\u00e1tzcuaro", "y", "guanajuato", "la", "orden", "del", "rey", "fue", "ejecutada", "por", "el", "virrey", "carlos", "francisco", "de", "croix", "y", "por", "el", "visitador", "jos\u00e9", "de", "g\u00e1lvez", "quien", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "convirti\u00f3", "en", "virrey", "y", "aplic\u00f3", "la", "real", "c\u00e9dula", "sobre", "enajenaci\u00f3n", "de", "bienes", "y", "cobro", "de", "capitales", "de", "capellan\u00edas", "y", "obras", "p\u00edas", "para", "la", "consolidaci\u00f3n", "de", "vales", "reales", "lo", "que", "de", "un", "solo", "golpe", "destruy\u00f3", "la", "estructura", "econ\u00f3mica", "de", "la", "iglesia", "en", "la", "corona", "que", "hab\u00eda", "funcionado", "durante", "m\u00e1s", "de", "dos", "siglos", "los", "fondos", "recaudados", "fueron", "para", "fortalecer", "a", "la", "armada", "y", "al", "ej\u00e9rcito", "espa\u00f1ol", "pues", "las", "ideas", "revolucionarias", "francesas", "comenzaban", "a", "traspasar", "fronteras", "poder", "econ\u00f3mico", "de", "la", "iglesia", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "iglesia", "en", "espa\u00f1a", "al", "igual", "que", "lo", "que", "suced\u00eda", "en", "el", "resto", "de", "la", "cristiandad", "fue", "dividida", "en", "dos", "grandes", "cleros", "el", "clero", "secular", "integrado", "por", "los", "sacerdotes", "que", "no", "pertenecen", "a", "ninguna", "orden", "religiosa", "y", "que", "est\u00e1n", "sometidos", "al", "poder", "de", "los", "obispos", "y", "el", "clero", "regular", "formado", "por", "las", "\u00f3rdenes", "religiosas", "de", "hombres", "y", "mujeres", "sujetos", "a", "las", "reglas", "que", "su", "orden", "les", "imponga", "esta", "estructura", "fue", "tra\u00edda", "a", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "donde", "sufri\u00f3", "algunos", "cambios", "pero", "la", "esencia", "se", "mantuvo", "a", "lo", "largo", "de", "toda", "la", "\u00e9poca", "hisp\u00e1nica", "el", "diezmo", "fue", "sin", "duda", "la", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "clerical", "novohispana", "instituido", "por", "alejandro", "vi", "en", "el", "tratado", "de", "tordesillas", "era", "una", "especie", "de", "impuesto", "sobre", "la", "renta", "que", "equival\u00eda", "a", "la", "d\u00e9cima", "parte", "de", "las", "ganancias", "obtenidas", "por", "cada", "s\u00fabdito", "en", "un", "a\u00f1o", "con", "respecto", "a", "sus", "propiedades", "inmuebles", "ganaderas", "y", "agr\u00edcolas", "adem\u00e1s", "de", "las", "comerciales", "en", "su", "mayor\u00eda", "el", "diezmo", "era", "usado", "para", "cubrir", "las", "necesidades", "de", "los", "sacerdotes", "y", "pagar", "tributo", "a", "la", "corona", "el", "resto", "era", "enviado", "al", "papa", "quien", "lo", "distribu\u00eda", "en", "la", "cristiandad", "de", "acuerdo", "a", "su", "criterio", "as\u00ed", "muchas", "\u00f3rdenes", "consolidaron", "su", "poder", "al", "adquirir", "haciendas", "acumulando", "de", "esta", "manera", "muchos", "latifundios", "considerados", "en", "manos", "muertas", "y", "fueron", "desamortizados", "hasta", "con", "benito", "ju\u00e1rez", "el", "virreinato", "conced\u00eda", "merced", "de", "estancias", "a", "ciertos", "colegios", "particularmente", "pobres", "aunque", "esto", "rayaba", "en", "contra", "de", "que", "la", "iglesia", "tuviera", "bienes", "ra\u00edces", "norma", "dictada", "por", "p\u00edo", "vi", "otras", "\u00f3rdenes", "como", "los", "agustinos", "pose\u00edan", "extensiones", "de", "terrenos", "para", "la", "crianza", "de", "ovejas", "las", "capellan\u00edas", "fueron", "una", "de", "las", "mayores", "fuentes", "de", "ingresos", "para", "la", "iglesia", "consist\u00eda", "en", "un", "impuesto", "que", "se", "gravaba", "sobre", "las", "propiedades", "de", "rurales", "casas", "tiendas", "o", "talleres", "a", "semejanza", "de", "una", "hipoteca", "los", "censos", "consist\u00edan", "en", "una", "renta", "anual", "o", "hipoteca", "sobre", "una", "propiedad", "cultura", "y", "ciencia", "contexto", "este", "virreinato", "fue", "la", "base", "del", "mosaico", "cultural", "y", "racial", "del", "per\u00edodo", "americano", "en", "su", "seno", "se", "fusionaron", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "de", "virreinato", "las", "culturas", "n\u00e1huatl", "maya", "tolteca", "mixteca", "zapoteca", "y", "espa\u00f1ola", "asimismo", "se", "dio", "una", "gran", "cantidad", "de", "mezclas", "raciales", "mestizos", "mulatos", "castizos", "etc", "figuras", "como", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "y", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "destacan", "como", "sus", "m\u00e1s", "notables", "contribuyentes", "a", "la", "literatura", "espa\u00f1ola", "as\u00ed", "como", "manuel", "tols\u00e1", "en", "la", "arquitectura", "relativo", "a", "instituciones", "financieras", "destac\u00f3", "pedro", "romero", "de", "terreros", "fundador", "del", "sacro", "y", "real", "monte", "de", "piedad", "de", "\u00e1nimas", "antecedente", "del", "nacional", "monte", "de", "piedad", "tambi\u00e9n", "llamado", "monte", "p\u00edo", "g\u00e9nesis", "del", "microcr\u00e9dito", "a", "nivel", "mundial", "tambi\u00e9n", "destacan", "los", "descubrimientos", "qu\u00edmicos", "de", "andr\u00e9s", "manuel", "del", "r\u00edo", "descubridor", "del", "eritronio", "posteriormente", "renombrado", "vanadio", "en", "la", "tabla", "peri\u00f3dica", "de", "los", "elementos", "qu\u00edmicos", "dentro", "de", "la", "arquitectura", "existieron", "los", "siguientes", "estilos", "mon\u00e1stico", "mud\u00e9jar", "plateresco", "barroco", "churrigueresco", "neocl\u00e1sico", "educaci\u00f3n", "las", "escuelas", "durante", "el", "virreinato", "estuvieron", "en", "manos", "de", "la", "iglesia", "y", "estos", "centros", "educativos", "sol\u00edan", "situarse", "al", "lado", "de", "los", "templos", "cat\u00f3licos", "en", "un", "principio", "solo", "se", "limitaba", "a", "espa\u00f1oles", "y", "criollos", "pero", "en", "pedro", "de", "gante", "instituy\u00f3", "la", "primera", "escuela", "de", "oficios", "para", "ind\u00edgenas", "llamada", "escuela", "de", "artes", "y", "oficios", "de", "san", "jos\u00e9", "de", "los", "naturales", "poco", "tiempo", "despu\u00e9s", "ocurri\u00f3", "la", "fundaci\u00f3n", "del", "colegio", "de", "la", "santa", "cruz", "de", "tlatelolco", "dedicado", "a", "la", "educaci\u00f3n", "ind\u00edgena", "pero", "en", "un", "grado", "a", "las", "escuelas", "de", "oficios", "los", "criollos", "por", "su", "parte", "eran", "educados", "por", "jesuitas", "y", "agustinos", "estas", "dos", "\u00f3rdenes", "fundaron", "en", "el", "colegio", "de", "san", "pedro", "y", "san", "pablo", "sustentado", "por", "ricos", "comerciantes", "cuyos", "hijos", "asist\u00edan", "a", "recibir", "educaci\u00f3n", "el", "colegio", "de", "san", "ildefonso", "fue", "obra", "de", "los", "jesuitas", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "mayor", "centro", "human\u00edstico", "del", "siglo", "xviii", "los", "dominicos", "tuvieron", "importancia", "en", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "y", "de", "la", "teolog\u00eda", "al", "fundar", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "puebla", "los", "primeros", "seminarios", "en", "luis", "de", "le\u00f3n", "romero", "fund\u00f3", "el", "colegio", "de", "san", "luis", "que", "otorgaba", "reconocimiento", "a", "los", "sacerdotes", "dominicos", "egresados", "de", "la", "instituci\u00f3n", "en", "toda", "la", "orden", "el", "colegio", "de", "las", "vizca\u00ednas", "fue", "la", "primera", "instituci\u00f3n", "laica", "dedicada", "a", "la", "educaci\u00f3n", "de", "mujeres", "as\u00ed", "muchas", "de", "las", "escuelas", "del", "pa\u00eds", "se", "convirtieron", "en", "semilleros", "de", "la", "nueva", "identidad", "mexicana", "y", "precursores", "de", "la", "independencia", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "el", "de", "septiembre", "de", "a", "petici\u00f3n", "de", "la", "sociedad", "novohispana", "el", "rey", "carlos", "i", "dict\u00f3", "en", "toro", "zamora", "castilla", "y", "le\u00f3n", "la", "c\u00e9dula", "de", "creaci\u00f3n", "de", "la", "real", "y", "pontificia", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "la", "fundaci\u00f3n", "y", "labor", "educativa", "de", "los", "colegios", "religiosos", "novohispanos", "fue", "un", "factor", "importante", "para", "la", "instituci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "que", "en", "principio", "tom\u00f3", "como", "modelo", "a", "la", "universidad", "de", "salamanca", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "m\u00e1s", "importante", "de", "espa\u00f1a", "y", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "prestigiosas", "de", "europa", "la", "universidad", "fue", "inaugurada", "el", "de", "enero", "de", "el", "claustro", "se", "convirti\u00f3", "pronto", "en", "la", "m\u00e1xima", "instituci\u00f3n", "de", "la", "universidad", "constituida", "por", "el", "rector", "el", "maestro", "de", "escuela", "y", "los", "catedr\u00e1ticos", "los", "cursos", "principales", "eran", "de", "griego", "hebreo", "filosof\u00eda", "teolog\u00eda", "gram\u00e1tica", "que", "se", "impart\u00edan", "en", "lat\u00edn", "las", "leyes", "de", "indias", "fueron", "la", "base", "de", "muchas", "constituciones", "de", "la", "instituci\u00f3n", "que", "sin", "embargo", "cambiaban", "al", "paso", "del", "tiempo", "para", "adecuarse", "a", "los", "menesteres", "del", "pa\u00eds", "el", "rector", "sol\u00eda", "ser", "un", "letrado", "espa\u00f1ol", "nombrado", "por", "el", "rey", "de", "espa\u00f1a", "o", "en", "su", "defecto", "por", "el", "consejo", "de", "indias", "era", "una", "figura", "de", "gran", "autoridad", "y", "renombre", "que", "adem\u00e1s", "de", "dotaba", "de", "gran", "solemnidad", "a", "las", "ceremonias", "realizadas", "los", "grados", "otorgados", "por", "la", "universidad", "eran", "de", "menor", "a", "mayor", "bachiller", "maestro", "licenciado", "y", "doctor", "pero", "este", "\u00faltimo", "solo", "se", "conced\u00eda", "a", "aquellos", "que", "aprobaban", "con", "honores", "su", "examen", "final", "varios", "de", "los", "t\u00edtulos", "m\u00e1s", "destacados", "en", "la", "instituci\u00f3n", "eran", "maestro", "en", "filosof\u00eda", "y", "en", "teolog\u00eda", "licenciado", "en", "leyes", "y", "doctor", "en", "medicina", "bellas", "artes", "pintura", "la", "pintura", "tuvo", "gran", "desarrollo", "en", "europa", "durante", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "conquista", "y", "para", "varios", "de", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "era", "prioritario", "representar", "sus", "triunfos", "mediante", "las", "bellas", "artes", "por", "un", "tiempo", "se", "crey\u00f3", "que", "hacia", "lleg\u00f3", "el", "primer", "pintor", "espa\u00f1ol", "a", "nueva", "espa\u00f1a", "llamado", "rodrigo", "de", "cifuentes", "personaje", "ficticio", "se", "dice", "err\u00f3neamente", "que", "el", "trabajo", "de", "cifuentes", "consisti\u00f3", "en", "decorar", "varios", "conventos", "de", "tlaxcala", "y", "plasmar", "con", "su", "arte", "la", "conversi\u00f3n", "de", "los", "principales", "se\u00f1ores", "tlaxcaltecas", "al", "cristianismo", "en", "una", "pintura", "hoy", "perdida", "e", "intitulada", "el", "bautizo", "de", "los", "caciques", "de", "tlaxcala", "en", "lo", "que", "fue", "considerado", "el", "convento", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "am\u00e9rica", "ex", "convento", "de", "san", "francisco", "en", "tlaxcala", "pintores", "notables", "de", "esa", "\u00e9poca", "fueron", "francisco", "de", "morales", "francisco", "de", "zumaya", "andr\u00e9s", "de", "la", "concha", "y", "juan", "de", "arr\u00fae", "pero", "el", "m\u00e1s", "notable", "del", "siglo", "xvi", "novohispano", "fue", "sin", "duda", "el", "flamenco", "sim\u00f3n", "pereyns", "se", "asent\u00f3", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "desde", "y", "junto", "a", "los", "pintores", "antes", "mencionados", "form\u00f3", "un", "grupo", "cultural", "que", "predomin\u00f3", "en", "la", "pintura", "novohispana", "hasta", "la", "pintura", "religiosa", "fue", "la", "m\u00e1s", "recurrida", "en", "el", "siglo", "xvii", "y", "gran", "parte", "de", "ella", "se", "encuentra", "en", "el", "museo", "nacional", "del", "virreinato", "en", "tepotzotl\u00e1n", "los", "m\u00e1s", "notables", "pintores", "fueron", "jos\u00e9", "de", "ibarra", "el", "vasco", "baltasar", "de", "echave", "y", "crist\u00f3bal", "de", "villalpando", "hacia", "la", "mitad", "de", "tal", "siglo", "surgi\u00f3", "miguel", "cabrera", "conocido", "retratista", "que", "plasm\u00f3", "en", "sus", "cuadros", "varias", "escenas", "de", "la", "vida", "cotidiana", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "retrat\u00f3", "adem\u00e1s", "a", "sig\u00fcenza", "y", "a", "sor", "juana", "nicol\u00e1s", "rodr\u00edguez", "ju\u00e1rez", "otro", "pintor", "de", "la", "\u00e9poca", "sol\u00eda", "retratar", "a", "virreyes", "arzobispos", "obispos", "corregidores", "y", "potentados", "con", "el", "auge", "de", "los", "movimientos", "de", "independencia", "la", "pintura", "adquiri\u00f3", "un", "toque", "nacionalista", "que", "perdur\u00f3", "hasta", "entrado", "el", "siglo", "xx", "escultura", "al", "igual", "que", "ocurri\u00f3", "con", "la", "pintura", "la", "escultura", "desde", "los", "inicios", "de", "la", "colonizaci\u00f3n", "estuvo", "al", "servicio", "de", "las", "necesidades", "evangelizadoras", "de", "la", "iglesia", "ya", "fuese", "en", "la", "decoraci\u00f3n", "de", "las", "fachadas", "de", "los", "edificios", "religiosos", "como", "en", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "retablos", "e", "im\u00e1genes", "para", "el", "culto", "a", "la", "tra\u00edda", "de", "esculturas", "desde", "la", "pen\u00ednsula", "se", "a\u00f1adi\u00f3", "la", "llegada", "de", "artistas", "europeos", "fundamentalmente", "espa\u00f1oles", "que", "crearon", "talleres", "e", "implantaron", "el", "sistema", "de", "gremios", "artesanales", "a", "los", "que", "con", "el", "tiempo", "se", "ir\u00edan", "incorporando", "ind\u00edgenas", "y", "mestizos", "estos", "introdujeron", "las", "influencias", "aut\u00f3ctonas", "prehisp\u00e1nicas", "que", "dar\u00edan", "lugar", "al", "surgimiento", "de", "escuelas", "regionales", "con", "personalidad", "propia", "en", "el", "siglo", "xvii", "en", "guatemala", "surgi\u00f3", "una", "escuela", "escult\u00f3rica", "que", "ya", "en", "el", "siglo", "xviii", "fue", "una", "las", "m\u00e1s", "destacadas", "del", "continente", "junto", "con", "la", "quite\u00f1a", "esta", "en", "el", "virreinato", "del", "per\u00fa", "en", "m\u00e9xico", "junto", "a", "la", "escultura", "de", "bulto", "alcanz\u00f3", "un", "gran", "desarrollo", "la", "construcci\u00f3n", "de", "retablos", "que", "son", "considerados", "como", "unas", "de", "las", "obras", "m\u00e1s", "representativas", "del", "arte", "iberoamericano", "se", "puede", "destacar", "a", "los", "escultores", "salvador", "de", "ocampo", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "a", "los", "cora", "jos\u00e9", "antonio", "villegas", "cora", "y", "zacar\u00edas", "cora", "en", "puebla", "y", "a", "quirio", "cata\u00f1o", "y", "mateo", "de", "z\u00fa\u00f1iga", "en", "guatemala", "poco", "antes", "de", "estallar", "la", "guerra", "de", "independencia", "el", "valenciano", "manuel", "tols\u00e1", "comenz\u00f3", "a", "dar", "clases", "de", "escultura", "y", "a", "montar", "un", "taller", "de", "tal", "arte", "en", "la", "academia", "de", "san", "carlos", "se", "dice", "que", "gracias", "a", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "sus", "pupilos", "pudo", "concebir", "y", "poner", "en", "marcha", "la", "conocida", "estatua", "ecuestre", "de", "carlos", "iv", "encargada", "por", "el", "virrey", "branciforte", "m\u00fasica", "otra", "de", "las", "artes", "que", "recibieron", "el", "impulso", "de", "la", "iglesia", "fue", "la", "m\u00fasica", "quienes", "la", "practicaban", "deb\u00edan", "componer", "a", "menudo", "varias", "partituras", "para", "su", "ejecuci\u00f3n", "en", "misas", "antonio", "sarrier", "quien", "estudi\u00f3", "m\u00fasica", "en", "italia", "introdujo", "la", "vanguardia", "musical", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "al", "componer", "una", "sonata", "con", "fuga", "juan", "mat\u00edas", "y", "antonio", "de", "salazar", "oaxaque\u00f1os", "ambos", "compusieron", "un", "tratado", "de", "armon\u00eda", "que", "durante", "mucho", "tiempo", "sirvi\u00f3", "para", "la", "ense\u00f1anza", "de", "la", "m\u00fasica", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "en", "se", "estrena", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "la", "\u00f3pera", "la", "part\u00e9nope", "con", "m\u00fasica", "de", "manuel", "de", "sumaya", "maestro", "de", "la", "capilla", "catedralicia", "y", "el", "m\u00e1s", "grande", "compositor", "barroco", "mexicano", "la", "especial", "importancia", "de", "esta", "\u00f3pera", "es", "que", "es", "la", "primera", "compuesta", "en", "am\u00e9rica", "del", "norte", "y", "la", "primera", "\u00f3pera", "compuesta", "en", "el", "continente", "americano", "por", "un", "compositor", "americano", "esta", "\u00f3pera", "da", "inicio", "a", "la", "fecunda", "y", "a\u00fan", "poco", "estudiada", "historia", "de", "la", "creaci\u00f3n", "oper\u00edstica", "iberoamericana", "no", "interrumpida", "desde", "entonces", "durante", "trescientos", "a\u00f1oscita", "requerida", "durante", "el", "transcurso", "de", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "emergi\u00f3", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "m\u00fasica", "del", "mismo", "esplendor", "y", "colorido", "de", "la", "m\u00fasica", "barroca", "contempor\u00e1nea", "de", "europa", "las", "composiciones", "musicales", "novohispanas", "fueron", "dedicadas", "al", "culto", "religioso", "de", "la", "\u00e9poca", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "en", "algunos", "casos", "a", "representar", "los", "sentimientos", "humanos", "m\u00e1s", "profundos", "existe", "una", "gran", "cantidad", "de", "trabajos", "musicales", "y", "documentales", "que", "describen", "la", "actividad", "musical", "alrededor", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "durante", "el", "periodo", "virreinal", "de", "m\u00e9xico", "entre", "las", "ciudades", "con", "mayor", "desarrollo", "musical", "se", "encuentran", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "la", "ciudad", "de", "puebla", "oaxaca", "tepotzotl\u00e1n", "y", "valladolid", "hoy", "llamada", "morelia", "pedro", "de", "gante", "fundador", "de", "la", "primera", "escuela", "de", "m\u00fasica", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "juan", "xu\u00e1rez", "primer", "maestro", "de", "capilla", "de", "la", "catedral", "de", "m\u00e9xico", "hernando", "franco", "maestro", "de", "capilla", "de", "la", "catedral", "de", "m\u00e9xico", "juan", "de", "lienas", "compositor", "novohispano", "de", "finales", "del", "siglo", "xvi", "pedro", "berm\u00fadez", "maestro", "de", "capilla", "de", "la", "catedral", "de", "puebla", "durante", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xvii", "bernardo", "de", "peralta", "y", "escudero", "compositor", "de", "obras", "polif\u00f3nicas", "de", "la", "catedral", "de", "puebla", "juan", "guti\u00e9rrez", "de", "padilla", "maestro", "de", "capilla", "entre", "y", "compositor", "mexicano", "m\u00e1s", "importante", "del", "siglo", "xvii", "francisco", "l\u00f3pez", "capillas", "puebla", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "miguel", "matheo", "de", "dallo", "y", "lana", "puebla", "juan", "navarro", "gaditanusc", "c", "fraile", "franciscano", "catedral", "de", "morelia", "convento", "de", "santa", "rosa", "de", "mar\u00eda", "valladolid", "antonio", "de", "salazar", "maestro", "de", "capilla", "de", "la", "catedral", "de", "m\u00e9xico", "entre", "y", "ignacio", "de", "jerusalem", "y", "stella", "compositor", "italiano", "maestro", "de", "capilla", "de", "la", "catedral", "de", "m\u00e9xico", "de", "los", "a\u00f1os", "al", "matheo", "tollis", "de", "la", "roca", "sucesor", "de", "ignacio", "de", "jerusalem", "manuel", "de", "sumaya", "zumaya", "compositor", "de", "la", "segunda", "\u00f3pera", "conocida", "del", "nuevo", "mundo", "jos\u00e9", "aldana", "compositor", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xviii", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "manuel", "arenzana", "ca", "maestro", "de", "capilla", "de", "puebla", "en", "los", "principios", "del", "siglo", "xix", "estilo", "musical", "con", "las", "nuevas", "tendencias", "europeas", "de", "la", "\u00e9poca", "arquitectura", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "ciudades", "espa\u00f1olas", "del", "nuevo", "mundo", "eran", "construidas", "sobre", "planos", "basados", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "un", "tablero", "de", "ajedrez", "donde", "el", "punto", "cumbre", "era", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "en", "\u00e9l", "se", "hallaban", "las", "iglesias", "la", "catedral", "en", "caso", "de", "que", "la", "ciudad", "fuese", "cede", "diocesana", "las", "casas", "de", "los", "fundadores", "el", "ayuntamiento", "y", "el", "palacio", "del", "regidor", "los", "barrios", "y", "los", "mercados", "sol\u00edan", "quedar", "fuera", "de", "la", "ciudad", "las", "calles", "segu\u00edan", "trazos", "cardinales", "y", "enmarcaban", "hacia", "el", "centro", "el", "modelo", "de", "ciudad", "fue", "tomado", "de", "toledo", "entonces", "capital", "de", "espa\u00f1a", "y", "aplicado", "por", "vez", "primera", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "hacia", "la", "arquitectura", "mon\u00e1stica", "sigui\u00f3", "estilos", "predominantes", "en", "europa", "como", "renacentista", "g\u00f3tica", "mud\u00e9jar", "y", "plateresco", "ejemplos", "de", "g\u00f3tico", "es", "la", "catedral", "de", "guadalajara", "mientras", "que", "del", "plateresco", "lo", "son", "la", "casa", "montejo", "m\u00e9rida", "y", "los", "templos", "de", "cuernavaca", "cholula", "izamal", "y", "acolman", "todas", "estas", "construcciones", "fueron", "inspiradas", "en", "modelos", "de", "andaluc\u00eda", "y", "castilla", "que", "tambi\u00e9n", "tuvieron", "auge", "en", "quito", "ecuador", "y", "cuzco", "per\u00fa", "para", "fines", "del", "siglo", "xvi", "lleg\u00f3", "al", "virreinato", "una", "nueva", "corriente", "arquitect\u00f3nica", "el", "mud\u00e9jar", "surgida", "por", "la", "fusi\u00f3n", "de", "las", "costumbres", "moras", "con", "las", "tradiciones", "cristianas", "tuvo", "su", "mayor", "auge", "en", "los", "territorios", "de", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "caracterizado", "por", "el", "uso", "de", "ladrillos", "azulejos", "fuentes", "y", "dobles", "arcos", "cruzados", "una", "de", "sus", "construcciones", "caracter\u00edsticas", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "la", "fuente", "de", "la", "reina", "ubicada", "en", "chiapa", "de", "corzo", "sucesor", "del", "renacimiento", "como", "arte", "principal", "europeo", "fue", "el", "barroco", "nacido", "de", "la", "contrarreforma", "como", "una", "necesidad", "eclesi\u00e1stica", "para", "difundir", "la", "doctrina", "cat\u00f3lica", "de", "un", "modo", "m\u00e1s", "sensitivo", "y", "menos", "racionalista", "predomin\u00f3", "hasta", "principios", "del", "siglo", "xviii", "con", "un", "marcado", "estilo", "preferencial", "hacia", "las", "formas", "monumentales", "efectos", "teatrales", "movimiento", "de", "las", "formas", "decorativas", "en", "plantas", "arquitect\u00f3nicas", "adem\u00e1s", "sol\u00eda", "decorarse", "con", "figuras", "de", "plantas", "y", "animales", "la", "mayor", "parte", "de", "los", "templos", "cat\u00f3licos", "fueron", "construidos", "con", "este", "estilo", "como", "la", "iglesia", "de", "santa", "m\u00f3nica", "en", "guadalajara", "la", "iglesia", "de", "tepoztl\u00e1n", "y", "la", "iglesia", "de", "santa", "prisca", "taxco", "el", "neocl\u00e1sico", "desplaz\u00f3", "al", "barroco", "violentamente", "tras", "la", "llegada", "de", "los", "borb\u00f3n", "a", "espa\u00f1a", "despreciando", "as\u00ed", "las", "columnas", "sustituidas", "por", "pilastras", "y", "el", "blanco", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "color", "predominante", "representando", "la", "modernidad", "manuel", "tols\u00e1", "arquitecto", "valenciano", "fue", "el", "mayor", "exponente", "del", "rococ\u00f3", "novohispano", "sus", "obras", "m\u00e1s", "conocidas", "fueron", "el", "palacio", "de", "miner\u00eda", "y", "la", "estatua", "ecuestre", "de", "carlos", "iv", "conocida", "como", "el", "caballito", "jos\u00e9", "benito", "churriguera", "arquitecto", "madrile\u00f1o", "fue", "el", "patriarca", "de", "una", "conocida", "familia", "de", "artistas", "impuso", "su", "propia", "representaci\u00f3n", "del", "barroco", "conocido", "como", "churrigueresco", "esta", "nueva", "corriente", "se", "caracterizaba", "por", "abundante", "y", "fantasiosa", "decoraci\u00f3n", "uso", "de", "pilastras", "y", "est\u00edpites", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "fue", "ejemplificada", "en", "las", "iglesias", "del", "baj\u00edo", "especialmente", "guanajuato", "literatura", "en", "la", "literatura", "virreinal", "de", "m\u00e9xico", "es", "posible", "distinguir", "varios", "periodos", "en", "el", "primero", "la", "literatura", "est\u00e1", "vinculada", "con", "el", "momento", "hist\u00f3rico", "de", "la", "conquista", "y", "en", "\u00e9l", "abundan", "las", "cartas", "y", "cr\u00f3nicas", "itinerario", "de", "la", "armada", "del", "rey", "cat\u00f3lico", "a", "la", "isla", "de", "yucat\u00e1n", "probablemente", "de", "juan", "d\u00edaz", "relaci\u00f3n", "de", "algunas", "cosas", "de", "las", "que", "acaescieron", "a", "hernando", "cort\u00e9s", "de", "andr\u00e9s", "de", "tapia", "\u00bf", "cartas", "de", "relaci\u00f3n", "de", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "historia", "verdadera", "de", "la", "conquista", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "de", "bernal", "d\u00edaz", "del", "castillo", "historia", "general", "de", "las", "cosas", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "de", "fray", "bernardino", "de", "sahag\u00fan", "historia", "de", "las", "indias", "brev\u00edsima", "relaci\u00f3n", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "las", "indias", "apolog\u00e9tica", "historia", "etc", "de", "fray", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "historia", "general", "de", "las", "indias", "la", "conquista", "de", "m\u00e9xico", "de", "francisco", "l\u00f3pez", "de", "gomara", "antig\u00fcedades", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "de", "francisco", "hern\u00e1ndez", "relaci\u00f3n", "de", "las", "cosas", "de", "yucat\u00e1n", "de", "fray", "diego", "de", "landa", "cr\u00f3nica", "mexicana", "y", "cr\u00f3nica", "mexic\u00e1yotl", "de", "hernando", "de", "alvarado", "tezoz\u00f3moc", "cc", "historia", "de", "tlaxcala", "de", "diego", "mu\u00f1oz", "camargo", "caca", "historia", "chichimeca", "de", "fernando", "de", "alva", "ixtlilx\u00f3chitl", "\u00bf", "historia", "general", "de", "las", "indias", "occidentales", "y", "particular", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "chiapa", "y", "guatemala", "de", "fray", "antonio", "de", "remesalen", "el", "periodo", "posterior", "floreci\u00f3", "el", "arte", "barroco", "muchos", "de", "los", "autores", "conocidos", "del", "siglo", "incursionaron", "con", "mayor", "o", "menor", "\u00e9xito", "en", "el", "terreno", "de", "los", "juegos", "literarios", "con", "obras", "como", "anagramas", "emblemas", "y", "laberintos", "hubo", "autores", "notables", "en", "la", "poes\u00eda", "la", "l\u00edrica", "la", "narrativa", "y", "la", "dramaturgia", "bernardo", "de", "balbuena", "nacido", "en", "espa\u00f1a", "graduado", "en", "la", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "autor", "de", "grandeza", "mexicana", "francisco", "cervantes", "de", "salazar", "\u00bf", "nacido", "en", "espa\u00f1a", "fue", "catedr\u00e1tico", "de", "ret\u00f3rica", "y", "luego", "rector", "en", "la", "universidad", "de", "m\u00e9xico", "autor", "de", "una", "cr\u00f3nica", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "de", "poemas", "y", "di\u00e1logos", "latinos", "siguiendo", "a", "vives", "de", "tema", "mexicano", "destinados", "a", "la", "ense\u00f1anza", "del", "lat\u00edn", "gutierre", "de", "cetina", "c", "nacido", "en", "espa\u00f1a", "vivi\u00f3", "y", "muri\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "su", "producci\u00f3n", "po\u00e9tica", "es", "anterior", "a", "su", "estancia", "en", "m\u00e9xico", "pero", "se", "ha", "especulado", "con", "la", "existencia", "de", "obra", "teatral", "novohispana", "luego", "perdida", "fernando", "de", "c\u00f3rdoba", "y", "bocanegra", "naci\u00f3", "en", "m\u00e9xico", "y", "muri\u00f3", "en", "puebla", "se", "conservan", "dos", "estancias", "m\u00edsticas", "canci\u00f3n", "al", "amor", "divino", "y", "canci\u00f3n", "al", "sant\u00edsimo", "nombre", "de", "jes\u00fas", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "y", "mendoza", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "miguel", "de", "guevara", "c", "despu\u00e9s", "de", "fraile", "agustino", "en", "michoac\u00e1n", "con", "don", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "un", "manuscrito", "suyo", "de", "incluye", "entre", "otros", "poemas", "el", "soneto", "no", "me", "mueve", "mi", "dios", "para", "quererte", "por", "lo", "que", "forma", "parte", "del", "grupo", "de", "poetas", "a", "los", "que", "se", "ha", "atribuido", "su", "autor\u00eda", "si", "bien", "el", "famoso", "soneto", "figura", "desde", "en", "antolog\u00edas", "publicadas", "en", "espa\u00f1a", "gaspar", "p\u00e9rez", "de", "villagr\u00e1", "nacido", "en", "puebla", "particip\u00f3", "en", "la", "conquista", "del", "nuevo", "m\u00e9xico", "autor", "del", "poema", "historia", "de", "la", "nueva", "m\u00e9xico", "y", "de", "varios", "memoriales", "impresos", "antonio", "de", "saavedra", "guzm\u00e1n", "\u00bf\u00bf", "public\u00f3", "en", "autor", "del", "poema", "el", "peregrino", "indiano", "alabanza", "de", "cort\u00e9s", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "francisco", "de", "terrazas", "\u00bf\u00bf", "se", "sabe", "que", "estaba", "vivo", "entre", "y", "mexicano", "pr\u00f3ximo", "a", "cort\u00e9s", "alabado", "por", "cervantes", "como", "poeta", "en", "la", "galatea", "se", "conservan", "fragmentos", "de", "su", "poema", "conquista", "y", "mundo", "nuevosiglo", "xviiien", "el", "siglo", "xviii", "surgieron", "escritores", "ilustrados", "y", "clasicistas", "diego", "jos\u00e9", "abad", "francisco", "javier", "alegre", "francisco", "javier", "clavijero", "rafael", "land\u00edvar", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "fern\u00e1ndez", "de", "lizardi", "el", "pensador", "mexicano", "fray", "servando", "teresa", "de", "mier", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "carlos", "de", "sig\u00fcenza", "y", "g\u00f3ngora", "naci\u00f3", "en", "la", "capital", "del", "virreinato", "hacia", "proveniente", "de", "una", "familia", "aristocr\u00e1tica", "oriunda", "de", "navarra", "recibi\u00f3", "una", "educaci\u00f3n", "esmerada", "por", "parte", "de", "sus", "padres", "emparentados", "con", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "y", "argote", "m\u00e1ximo", "exponente", "del", "culteranismo", "barroco", "su", "ense\u00f1anza", "se", "centr\u00f3", "en", "la", "filosof\u00eda", "matem\u00e1ticas", "ciencias", "e", "historiograf\u00eda", "a", "los", "a\u00f1os", "de", "edad", "entr\u00f3", "en", "un", "seminario", "jesuita", "del", "que", "fue", "expulsado", "pocos", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "debido", "a", "salir", "de", "noche", "algo", "prohibido", "en", "el", "estatuto", "sin", "embargo", "g\u00f3ngora", "encontr\u00f3", "en", "el", "seminario", "sus", "primeros", "\u00edmpetus", "cient\u00edficos", "y", "literarios", "se", "gradu\u00f3", "de", "teolog\u00eda", "y", "matem\u00e1ticas", "en", "la", "real", "universidad", "pontificia", "de", "m\u00e9xico", "m\u00e1s", "nunca", "ejerci\u00f3", "como", "sacerdote", "en", "para", "conmemorar", "el", "\u00ba", "aniversario", "de", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "virgen", "de", "guadalupe", "g\u00f3ngora", "escribi\u00f3", "primavera", "indiana", "follet\u00edn", "en", "el", "que", "exaltaba", "la", "devoci\u00f3n", "a", "la", "patrona", "de", "m\u00e9xico", "para", "un", "cometa", "apareci\u00f3", "en", "el", "firmamento", "de", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "g\u00f3ngora", "se", "encarg\u00f3", "de", "describir", "al", "objeto", "y", "as\u00ed", "convencer", "a", "muchos", "ciudadanos", "supersticiosos", "de", "la", "naturaleza", "inofensiva", "del", "suceso", "en", "public\u00f3", "su", "obra", "m\u00e1s", "importante", "libra", "astron\u00f3mica", "y", "dos", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "dirigi\u00f3", "un", "programa", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "bah\u00eda", "de", "panzacola", "sus", "principales", "obras", "son", "las", "glorias", "de", "quer\u00e9taro", "y", "varios", "libros", "de", "poemas", "muri\u00f3", "en", "y", "fue", "contempor\u00e1neo", "de", "newton", "y", "leibniz", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "sor", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "naci\u00f3", "en", "san", "miguel", "nepantla", "en", "pero", "qued\u00f3", "hu\u00e9rfana", "de", "padre", "y", "madre", "en", "y", "fue", "criada", "por", "su", "abuelo", "a", "los", "tres", "a\u00f1os", "y", "medio", "de", "edad", "comenz\u00f3", "a", "leer", "y", "poco", "despu\u00e9s", "a", "escribir", "su", "primera", "composici\u00f3n", "fue", "una", "loa", "para", "el", "festival", "de", "corpus", "christi", "en", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "mostr\u00f3", "deseos", "de", "ingresar", "en", "una", "escuela", "para", "estudiar", "literatura", "y", "artes", "pero", "las", "reglas", "de", "la", "\u00e9poca", "imped\u00edan", "que", "una", "mujer", "se", "preparara", "y", "estudiase", "el", "virrey", "antonio", "sebasti\u00e1n", "de", "toledo", "molina", "y", "salazar", "le", "examin\u00f3", "en", "junto", "a", "varios", "sabios", "de", "la", "\u00e9poca", "y", "determin\u00f3", "que", "la", "joven", "estaba", "preparada", "para", "ingresar", "a", "la", "universidad", "m\u00e1s", "ella", "decidi\u00f3", "recluirse", "en", "un", "convento", "para", "escribir", "el", "resto", "de", "su", "vida", "se", "insin\u00faa", "una", "presunta", "relaci\u00f3n", "l\u00e9sbica", "de", "sor", "juana", "con", "la", "virreina", "marquesa", "de", "mancera", "que", "supuestamente", "puede", "asegurarse", "a", "trav\u00e9s", "de", "sus", "poemas", "el", "resto", "de", "su", "vida", "sor", "juana", "escribi\u00f3", "varios", "libros", "de", "poemas", "como", "d\u00e9cimas", "y", "sonetos", "pero", "incursion\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "la", "l\u00edrica", "alegor\u00eda", "soneto", "poes\u00eda", "sacra", "festiva", "y", "popular", "autora", "de", "varios", "villancicos", "compuso", "varias", "obras", "de", "teatro", "en", "su", "vida", "como", "los", "empe\u00f1os", "de", "una", "casa", "amor", "es", "m\u00e1s", "laberinto", "y", "el", "divino", "narciso", "su", "loa", "en", "prosa", "m\u00e1s", "conocida", "es", "neptuno", "aleg\u00f3rico", "el", "obispo", "de", "puebla", "manuel", "fern\u00e1ndez", "de", "santa", "cruz", "bajo", "el", "seud\u00f3nimo", "sor", "filotea", "de", "la", "cruz", "le", "escribi\u00f3", "censurando", "su", "comportamiento", "impropio", "de", "la", "\u00e9poca", "la", "serie", "de", "cartas", "respuesta", "a", "sor", "filotea", "de", "la", "cruz", "fue", "una", "rese\u00f1a", "de", "la", "vida", "de", "la", "poetisa", "que", "muri\u00f3", "enferma", "de", "viruela", "el", "de", "abril", "de", "a", "la", "edad", "de", "a\u00f1os", "la", "enfermedad", "fue", "contra\u00edda", "al", "cuidar", "a", "enfermos", "en", "los", "rincones", "paup\u00e9rrimos", "de", "la", "capital", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "pinacoteca", "de", "m\u00e9rida", "juan", "gamboa", "guzm\u00e1n", "museo", "de", "la", "\u00e9poca", "historia", "historia", "de", "m\u00e9xico", "historia", "de", "guatemala", "historia", "de", "honduras", "historia", "de", "el", "salvador", "acta", "de", "independencia", "del", "imperio", "mexicano", "mestizaje", "en", "am\u00e9rica", "relaciones", "exteriores", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "virreyes", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "tratado", "de", "san", "lorenzo", "inmigraci\u00f3n", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "territorios", "alta", "california", "capitan\u00eda", "general", "de", "cuba", "capitan\u00eda", "general", "de", "guatemala", "capitan\u00eda", "general", "de", "filipinas", "capitan\u00eda", "general", "de", "yucat\u00e1n", "comandancia", "general", "de", "las", "provincias", "internas", "gobernaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "taiw\u00e1n", "capitan\u00eda", "general", "de", "santo", "domingo", "floridas", "luisiana", "nueva", "espa\u00f1a", "territorio", "de", "nutca", "territorio", "de", "oreg\u00f3n", "personajes", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "pedro", "de", "alvarado", "crist\u00f3bal", "de", "olid", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "otros", "virreinatos", "virreinato", "de", "la", "nueva", "granada", "virreinato", "del", "per\u00fa", "virreinato", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "m\u00fasica", "seminario", "de", "m\u00fasica", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "y", "el", "m\u00e9xico", "independiente", "musicat", "en", "el", "instituto", "de", "investigaciones", "est\u00e9ticas", "de", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "archivo", "musical", "de", "la", "catedral", "metropolitana", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "lucero", "enr\u00edquez", "rubio", "referencias", "bibliograf\u00eda", "casasola", "gustavo", "seis", "siglos", "de", "historia", "gr\u00e1fica", "de", "m\u00e9xico", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "trillas", "valle", "arizpe", "artemio", "de", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "guadalajara", "m\u00e9xico", "lectorum", "isbn", "esquivel", "mil\u00e1n", "gloria", "figueroa", "alfonso", "enrique", "historia", "de", "m\u00e9xico", "oxford", "harla", "fuentes", "mares", "jos\u00e9", "historia", "ilustrada", "de", "m\u00e9xico", "de", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "a", "miguel", "de", "la", "madrid", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "oc\u00e9ano", "isbn", "gonz\u00e1lez", "obreg\u00f3n", "luis", "croniquillas", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "toluca", "botas", "&", "alonso", "humboldt", "alexander", "von", "ensayo", "pol\u00edtico", "sobre", "el", "reino", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "madrid", "isbn", "krauze", "enrique", "siglo", "de", "caudillos", "biograf\u00eda", "pol\u00edtica", "de", "m\u00e9xico", "puebla", "de", "zaragoza", "tusquets", "isbn", "maquivar", "mar\u00eda", "del", "consuelo", "de", "lo", "permitido", "a", "lo", "prohibido", "iconograf\u00eda", "de", "la", "sant\u00edsima", "trinidad", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "monterrey", "porr\u00faa", "moreno", "salvador", "silva", "alma", "e", "historia", "de", "m\u00e9xico", "tercer", "curso", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "epsa", "isbn", "res\u00e9ndez", "andr\u00e9s", "la", "otra", "esclavitud", "historia", "oculta", "del", "esclavismo", "ind\u00edgena", "ciudad", "de", "mexico", "grano", "de", "sal", "p", "isbn", "rosas", "alejandro", "mitos", "de", "la", "historia", "mexicana", "de", "hidalgo", "a", "zedillo", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "planeta", "isbn", "rosell\u00f3", "sober\u00f3n", "estela", "as\u00ed", "en", "la", "tierra", "como", "en", "el", "cielo", "manifestaciones", "cotidianas", "de", "la", "culpa", "y", "el", "perd\u00f3n", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "de", "los", "siglos", "xvi", "y", "xvii", "colegio", "de", "m\u00e9xico", "isbn", "x", "trevi\u00f1o", "h\u00e9ctor", "jaime", "historia", "de", "m\u00e9xico", "tercer", "curso", "monterrey", "castillo", "isbn", "x", "vasconcelos", "jos\u00e9", "breve", "historia", "de", "m\u00e9xico", "guadalajara", "m\u00e9xico", "trillas", "isbn", "vigil", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "m\u00e9xico", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "siglos", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "cumbre", "villalpando", "jos\u00e9", "manuel", "el", "virrey", "memorias", "de", "la", "virreina", "de", "g\u00e1lvez", "donde", "relata", "c\u00f3mo", "carlos", "iii", "impidi\u00f3", "la", "independencia", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "morelia", "m\u00e9xico", "planeta", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "museo", "nacional", "del", "virreinato", "sitio", "web", "oficial", "patrocinado", "por", "inah", "html", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "inah", "artes", "e", "historia", "cultural", "en", "el", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "html", "login", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "an\u00e1lisis", "del", "barroco", "e", "hispanidad", "en", "nueva", "espa\u00f1a", "html", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "wright", "carr", "david", "charles", "estudios", "sobre", "las", "culturas", "de", "m\u00e9xico", "html", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "mayo", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "garc\u00eda", "alcocer", "gloria", "m\u00e9xico", "a", "partir", "del", "siglo", "xvi", "html", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "febrero", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "protagonistas", "de", "la", "historia", "ficha", "nueva", "espa\u00f1a", "html", "artehistoriacom", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "marzo", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de", "historia", "de", "m\u00e9xico", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "html", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "abril", "de", "consultado", "el", "de", "marzo", "de"]