["la", "w", "en", "may\u00fascula", "w", "es", "la", "vigesimocuarta", "letra", "y", "la", "decimonovena", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "desde", "y", "la", "vigesimotercera", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "consiste", "en", "una", "ligadura", "de", "letras", "v", "algunos", "nombres", "para", "esta", "letra", "son", "seg\u00fan", "el", "pa\u00eds", "uve", "doble", "doble", "uve", "ve", "doble", "doble", "ve", "y", "doble", "u", "en", "plural", "uves", "dobles", "dobles", "uves", "ves", "dobles", "dobles", "ves", "o", "doble\u00faes", "siendo", "uve", "doble", "el", "que", "la", "ortograf\u00eda", "consensuada", "de", "propone", "como", "nombre", "\u00fanico", "para", "esta", "letra", "nombre", "como", "esta", "letra", "es", "utilizada", "para", "representar", "t\u00e9rminos", "de", "origen", "extranjero", "no", "tiene", "un", "nombre", "consistente", "en", "espa\u00f1ol", "entre", "los", "t\u00e9rminos", "usados", "est\u00e1n", "uve", "doble", "ve", "doble", "doble", "uve", "doble", "ve", "y", "doble", "u", "este", "\u00faltimo", "calco", "del", "ingl\u00e9s", "double", "u", "en", "la", "edici\u00f3n", "de", "de", "la", "ortograf\u00eda", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "se", "recomienda", "el", "nombre", "\"uve", "doble\"", "con", "el", "siguiente", "argumento", "no", "obstante", "todos", "los", "t\u00e9rminos", "anteriores", "tambi\u00e9n", "son", "v\u00e1lidos", "historia", "probable", "evoluci\u00f3n", "del", "grafema", "la", "forma", "primitiva", "de", "la", "w", "fue", "una", "vv", "doble", "v", "usada", "en", "el", "siglo", "vii", "por", "los", "primeros", "amanuenses", "anglosajones", "que", "representaban", "este", "fonema", "con", "el", "d\u00edgrafo", "uu", "este", "d\u00edgrafo", "no", "tuvo", "en", "principio", "amplio", "uso", "pues", "el", "sonido", "sol\u00eda", "ser", "representado", "por", "la", "runa", "wynn", "denotaba", "la", "semiconsonante", "germ\u00e1nica", "w", "pues", "no", "ten\u00eda", "correspondencia", "en", "las", "lenguas", "rom\u00e1nicas", "ya", "que", "la", "v", "latina", "hab\u00eda", "pasado", "a", "ser", "labiodental", "la", "w", "gan\u00f3", "popularidad", "a", "partir", "de", "la", "conquista", "normanda", "de", "de", "tal", "modo", "que", "alrededor", "de", "ya", "hab\u00eda", "tomado", "el", "lugar", "de", "wynn", "en", "el", "uso", "com\u00fan", "asent\u00e1ndose", "definitivamente", "el", "grafema", "w", "moderno", "otras", "formas", "de", "la", "letra", "fueron", "un", "par", "de", "v", "cuyos", "brazos", "se", "cruzaban", "en", "el", "medio", "una", "forma", "cursiva", "obsoleta", "que", "se", "encuentra", "tanto", "en", "el", "ingl\u00e9s", "como", "en", "el", "alem\u00e1n", "del", "siglo", "xi", "es", "la", "forma", "de", "una", "n", "cuyo", "brazo", "derecho", "se", "curva", "hacia", "arriba", "como", "una", "v", "cursiva", "comp\u00e1rese", "con", "uso", "fon\u00e9tico", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "la", "w", "representa", "la", "semivocal", "aproximante", "labiovelar", "sonora", "esta", "letra", "no", "pertenece", "propiamente", "a", "la", "escritura", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "ya", "que", "solamente", "se", "usa", "para", "escribir", "palabras", "tomadas", "de", "otros", "idiomas", "sobre", "todo", "visigodo", "alem\u00e1n", "e", "ingl\u00e9s", "y", "transcripciones", "al", "alfabeto", "latino", "de", "palabras", "procedentes", "de", "idiomas", "orientales", "por", "ser", "letra", "ajena", "a", "la", "ortograf\u00eda", "tradicional", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "no", "se", "ha", "salvado", "de", "intensas", "pol\u00e9micas", "a", "su", "alrededor", "y", "de", "propuestas", "de", "que", "sea", "eliminada", "porque", "bien", "podr\u00eda", "sustituirse", "por", "u", "hu", "gu", "o", "una", "v", "dependiendo", "del", "idioma", "de", "procedencia", "en", "todos", "estos", "casos", "se", "pronuncia", "con", "el", "sonido", "m\u00e1s", "parecido", "al", "del", "idioma", "de", "origen", "ya", "sea", "w", "o", "u", "para", "palabras", "con", "w", "en", "la", "lengua", "original", "ej", "whisky", "wok", "o", "bien", "como", "b", "para", "aquellas", "que", "proceden", "de", "t\u00e9rminos", "con", "v", "ej", "wagneriano", "que", "ha", "sido", "incorporado", "al", "l\u00e9xico", "espa\u00f1ol", "por", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "otros", "ejemplos", "son", "walab\u00ed", "wapit\u00ed", "w\u00e9lter", "wahabismo", "etc\u00e9tera", "cuando", "la", "palabra", "extranjera", "se", "adapta", "a", "la", "ortograf\u00eda", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "la", "w", "se", "convierte", "en", "v", "hu", "gu", "o", "g\u00fc", "por", "ejemplo", "las", "palabras", "inglesas", "watchman", "y", "wagon", "se", "convierten", "en", "guachim\u00e1n", "y", "vag\u00f3n", "respectivamente", "con", "p\u00e9rdida", "de", "su", "sonido", "original", "en", "el", "segundo", "caso", "mientras", "que", "las", "palabras", "alemanas", "como", "walk\u00fcre", "y", "wolfram", "se", "convierten", "en", "valquiria", "y", "volframio", "cambiando", "el", "sonido", "v", "por", "b", "el", "fonema", "m\u00e1s", "cercano", "evoluci\u00f3n", "del", "fonema", "el", "fonema", "w", "del", "lat\u00edn", "se", "transform\u00f3", "en", "v", "en", "las", "lenguas", "romances", "por", "esta", "raz\u00f3n", "la", "v", "dej\u00f3", "de", "ser", "apropiada", "para", "representar", "el", "sonido", "w", "de", "las", "lenguas", "germ\u00e1nicas", "en", "neerland\u00e9s", "w", "es", "una", "aproximante", "labiodental", "salvo", "las", "palabras", "que", "contienen", "el", "diptongo", "eeuw", "que", "se", "pronuncia", "ew", "o", "cualquier", "otro", "diptongo", "que", "contenga", "uw", "en", "alem\u00e1n", "al", "igual", "que", "sucedi\u00f3", "en", "las", "lenguas", "romances", "el", "fonema", "w", "termin\u00f3", "siendo", "v", "esta", "es", "la", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "la", "w", "alemana", "representa", "tal", "sonido", "en", "algunas", "lenguas", "eslavas", "que", "utilizan", "el", "alfabeto", "latino", "la", "letra", "w", "tiene", "el", "fonema", "v", "como", "en", "wojtya", "apellido", "polaco", "del", "papa", "juan", "pablo", "ii", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "whiskey", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7", "en", "otros", "idiomas", "en", "polaco", "esta", "letra", "corresponde", "a", "la", "preposici\u00f3n", "en", "ella", "\u00e9l", "est\u00e1", "en", "la", "panader\u00eda", "on", "jest", "w", "piekarni", "\u00e9l", "est\u00e1", "en", "el", "ayuntamiento", "on", "jest", "w", "ratuszu", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "w", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "w", "diccionariosdigitales", "letra", "w"]