["whatsapp", "messenger", "o", "simplemente", "whatsapp", "es", "una", "aplicaci\u00f3n", "de", "mensajer\u00eda", "instant\u00e1nea", "para", "tel\u00e9fonos", "inteligentes", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "versiones", "para", "computadora", "propiedad", "de", "la", "empresa", "estadounidense", "meta", "la", "aplicaci\u00f3n", "permite", "enviar", "y", "recibir", "mensajes", "mediante", "internet", "adem\u00e1s", "de", "im\u00e1genes", "videos", "audios", "grabaciones", "de", "audio", "notas", "de", "voz", "documentos", "ubicaciones", "contactos", "gifs", "stickers", "as\u00ed", "como", "llamadas", "y", "videollamadas", "con", "varios", "participantes", "a", "la", "vez", "entre", "otras", "funciones", "whatsapp", "se", "integra", "autom\u00e1ticamente", "a", "la", "libreta", "de", "contactos", "lo", "que", "lo", "diferencia", "de", "otras", "aplicaciones", "ya", "que", "no", "es", "necesario", "ingresar", "alguna", "contrase\u00f1a", "o", "pin", "para", "acceder", "al", "servicio", "seg\u00fan", "datos", "de", "principios", "del", "a\u00f1o", "es", "l\u00edder", "en", "mensajer\u00eda", "instant\u00e1nea", "en", "gran", "parte", "del", "mundo", "en", "el", "que", "supera", "los", "millones", "de", "usuarios", "superando", "a", "otras", "aplicaciones", "como", "facebook", "messenger", "o", "telegram", "entre", "otros", "si", "bien", "la", "aplicaci\u00f3n", "se", "lanz\u00f3", "en", "principalmente", "para", "ios", "y", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "para", "android", "y", "al", "final", "lleg\u00f3", "para", "windows", "se", "populariz\u00f3", "masivamente", "desde", "el", "a\u00f1o", "aproximadamente", "hasta", "la", "actualidad", "whatsapp", "desplaz\u00f3", "al", "servicio", "de", "sms", "revolucionando", "para", "siempre", "el", "servicio", "de", "mensajer\u00eda", "instant\u00e1nea", "gracias", "a", "la", "multiplicaci\u00f3n", "de", "los", "tel\u00e9fonos", "inteligentes", "smartphones", "y", "del", "acceso", "a", "internet", "el", "de", "febrero", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "fue", "adquirida", "por", "la", "empresa", "meta", "en", "ese", "entonces", "llamada", "facebook", "por", "millones", "de", "d\u00f3lares", "de", "los", "cuales", "millones", "correspond\u00edan", "a", "acciones", "de", "facebook", "ahora", "meta", "y", "el", "resto", "en", "efectivo", "a", "principios", "de", "octubre", "se", "anunci\u00f3", "la", "compra", "definitiva", "de", "whatsapp", "por", "la", "en", "ese", "entonces", "facebook", "por", "el", "valor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "algunas", "semanas", "despu\u00e9s", "de", "la", "compra", "whatsapp", "anunci\u00f3", "tener", "capacidad", "para", "realizar", "videollamadas", "en", "el", "verano", "del", "mismo", "a\u00f1o", "el", "despliegue", "definitivo", "de", "voip", "lleg\u00f3", "progresivamente", "durante", "a", "todas", "las", "plataformas", "m\u00f3viles", "historia", "inicios", "whatsapp", "inc", "fue", "fundada", "el", "de", "febrero", "de", "por", "jan", "koum", "quien", "originalmente", "es", "ucraniano", "y", "que", "hab\u00eda", "trabajado", "anteriormente", "en", "las", "empresas", "de", "adobe", "y", "apple", "adem\u00e1s", "de", "ser", "el", "director", "del", "equipo", "de", "operaciones", "de", "plataforma", "de", "yahoo!", "y", "el", "antiguo", "jefe", "del", "equipo", "de", "ingenieros", "de", "brian", "acton", "jan", "koum", "hab\u00eda", "sido", "marcado", "por", "la", "guerra", "y", "la", "precariedad", "en", "su", "infancia", "apenas", "se", "gradu\u00f3", "de", "la", "escuela", "secundaria", "de", "misi\u00f3n", "viejo", "en", "california", "y", "despu\u00e9s", "se", "enlist\u00f3", "como", "estudiante", "de", "matem\u00e1tica", "y", "ciencias", "de", "la", "computaci\u00f3n", "en", "la", "universidad", "estatal", "de", "san", "jos\u00e9", "incluso", "admiti\u00f3", "en", "su", "perfil", "de", "linkedin", "que", "abandon\u00f3", "sus", "estudios", "lo", "que", "marca", "una", "curiosa", "similitud", "con", "otras", "personas", "de", "sillicon", "valley", "como", "lo", "son", "bill", "gates", "steve", "jobs", "y", "mark", "zuckerberg", "en", "fue", "contratado", "por", "yahoo", "como", "ingeniero", "en", "operaciones", "y", "seguridad", "pese", "a", "que", "a\u00fan", "asist\u00eda", "a", "clases", "originalmente", "whatsapp", "era", "una", "especie", "de", "agenda", "\"inteligente\"", "donde", "se", "pod\u00eda", "ver", "qu\u00e9", "estaba", "haciendo", "cada", "persona", "a", "fin", "de", "saber", "si", "estaba", "disponible", "para", "hablar", "o", "si", "era", "mejor", "contactar", "con", "ella", "en", "otro", "momento", "a", "trav\u00e9s", "de", "sms", "etc", "what's", "up", "cuyo", "significado", "se", "asemeja", "a", "\u00bfqu\u00e9", "tal", "\u00bfqu\u00e9", "hay", "\u00bfqu\u00e9", "pasa", "o", "\u00bfc\u00f3mo", "te", "va", "en", "forma", "de", "programar", "estados", "espec\u00edficos", "a", "determinadas", "horas", "a", "diferencia", "de", "otras", "aplicaciones", "de", "comunicaci\u00f3n", "como", "msn", "o", "aol", "utiliza", "directamente", "la", "informaci\u00f3n", "de", "la", "libreta", "de", "contactos", "del", "usuario", "evitando", "crear", "manualmente", "nombre", "de", "usuario", "y", "contrase\u00f1a", "en", "un", "principio", "estuvo", "disponible", "solo", "para", "blackberry", "y", "iphone", "y", "luego", "para", "android", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "estados", "se", "pod\u00edan", "difundir", "a", "todos", "los", "contactos", "o", "solo", "unos", "espec\u00edficos", "simulando", "un", "chat", "o", "conversaci\u00f3n", "por", "otro", "lado", "whatsapp", "inc", "ha", "recibido", "inversiones", "por", "valor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "parte", "de", "la", "empresa", "sequoia", "capital", "whatsapp", "fue", "retirado", "de", "la", "app", "store", "el", "de", "enero", "de", "durante", "cuatro", "d\u00edas", "seg\u00fan", "algunos", "por", "fallos", "de", "seguridad", "esto", "ha", "sido", "desmentido", "por", "brian", "acton", "en", "marzo", "de", "whatsapp", "anunci\u00f3", "que", "la", "versi\u00f3n", "para", "android", "gratuita", "desde", "su", "creaci\u00f3n", "ser\u00eda", "de", "pago", "por", "el", "primer", "uso", "al", "cabo", "de", "d\u00edas", "de", "uso", "ser\u00eda", "obligatorio", "volver", "a", "pagar", "para", "extender", "el", "uso", "del", "programa", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "esto", "llev\u00f3", "a", "un", "progresivo", "declive", "de", "whatsapp", "favoreciendo", "a", "otros", "competidores", "en", "los", "pa\u00edses", "donde", "la", "plataforma", "android", "es", "dominante", "ya", "que", "el", "concepto", "de", "pagar", "por", "servicios", "de", "internet", "y", "aplicaciones", "es", "casi", "inexistente", "\"no", "anuncios", "no", "juegos", "no", "artilugios\"", "puede", "leerse", "en", "una", "nota", "colgada", "en", "la", "pared", "de", "sus", "oficinas", "compra", "por", "facebook", "presente", "el", "de", "febrero", "de", "mark", "zuckerberg", "el", "creador", "de", "facebook", "anunci\u00f3", "en", "su", "perfil", "personal", "la", "compra", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "whatsapp", "por", "un", "importe", "total", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "y", "aclar\u00f3", "que", "su", "decisi\u00f3n", "buscaba", "ampliar", "el", "n\u00famero", "de", "usuarios", "en", "facebook", "la", "operaci\u00f3n", "implic\u00f3", "el", "desembolso", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "en", "efectivo", "millones", "en", "acciones", "de", "facebook", "y", "otros", "millones", "en", "acciones", "rsu", "restricted", "stock", "unit", "una", "emisi\u00f3n", "futura", "similar", "a", "la", "de", "las", "opciones", "sobre", "acciones", "el", "fundador", "de", "esta", "sencilla", "aplicaci\u00f3n", "jan", "koum", "indic\u00f3", "en", "un", "comunicado", "que", "la", "profunda", "conexi\u00f3n", "de", "los", "usuarios", "y", "el", "r\u00e1pido", "crecimiento", "del", "servicio", "han", "estado", "impulsados", "por", "unas", "capacidades", "de", "mensajer\u00eda", "simples", "s\u00f3lidas", "e", "instant\u00e1neas", "mark", "zuckerberg", "destac\u00f3", "que", "esta", "nueva", "alianza", "permitir\u00e1", "un", "mundo", "m\u00e1s", "abierto", "y", "conectado", "el", "de", "febrero", "de", "tuvo", "unos", "fallos", "a", "nivel", "mundial", "los", "responsables", "de", "whatsapp", "reconocieron", "la", "ca\u00edda", "del", "servicio", "en", "una", "cuenta", "de", "twitter", "@wastatus", "dedicada", "a", "informar", "de", "posibles", "fallos", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "lo", "sentimos", "estamos", "experimentando", "problemas", "con", "los", "servidores", "esperamos", "estar", "recuperados", "y", "activos", "pronto", "una", "hora", "despu\u00e9s", "de", "registrarse", "el", "problema", "telegram", "inform\u00f3", "tambi\u00e9n", "de", "una", "sobrecarga", "en", "su", "sistema", "tras", "haber", "recibido", "nuevos", "registros", "en", "el", "servicio", "por", "segundo", "el", "d\u00eda", "de", "abril", "hubo", "otro", "de", "estos", "fallos", "el", "de", "mayo", "a", "las", "horas", "se", "produjo", "un", "breve", "fallo", "que", "volvi\u00f3", "a", "dejar", "a", "los", "usuarios", "sin", "servicio", "durante", "algo", "m\u00e1s", "de", "una", "hora", "en", "marzo", "de", "empez\u00f3", "a", "correr", "el", "rumor", "sobre", "una", "posible", "actualizaci\u00f3n", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "que", "permitir\u00eda", "hacer", "llamadas", "de", "voz", "por", "medio", "de", "voip", "esa", "actualizaci\u00f3n", "se", "distribuy\u00f3", "poco", "a", "poco", "entre", "los", "usuarios", "suponiendo", "que", "para", "empezar", "a", "medir", "cu\u00e1nto", "podr\u00edan", "soportar", "sus", "servidores", "finalmente", "se", "comenz\u00f3", "a", "habilitar", "dicha", "funci\u00f3n", "por", "medio", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "inicialmente", "para", "sistemas", "android", "posteriormente", "para", "otros", "sistemas", "operativos", "para", "activarlo", "solo", "deb\u00edan", "recibir", "una", "llamada", "de", "alg\u00fan", "usuario", "que", "ya", "tuviera", "el", "servicio", "activo", "sin", "embargo", "varios", "usuarios", "habr\u00edan", "confirmado", "haber", "recibido", "la", "actualizaci\u00f3n", "sin", "recibir", "ninguna", "llamada", "esto", "hace", "pensar", "que", "probablemente", "la", "empresa", "ya", "habr\u00eda", "estado", "liberando", "poco", "a", "poco", "la", "nueva", "funci\u00f3n", "al", "igual", "que", "el", "servicio", "de", "mensajer\u00eda", "para", "hacer", "las", "llamadas", "se", "debe", "contar", "con", "servicio", "de", "internet", "ya", "sea", "por", "datos", "m\u00f3viles", "o", "por", "medio", "de", "una", "conexi\u00f3n", "wifi", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "lanz\u00f3", "whatsapp", "web", "la", "cual", "permite", "utilizar", "whatsapp", "en", "una", "computadora", "sincronizando", "el", "tel\u00e9fono", "con", "ella", "mediante", "un", "c\u00f3digo", "qr", "se", "puede", "acceder", "siguiendo", "las", "instrucciones", "en", "webwhatsappcom", "en", "se", "habilit\u00f3", "el", "cifrado", "de", "extremo", "a", "extremo", "lo", "que", "impide", "que", "supuestamente", "nadie", "ni", "siquiera", "la", "misma", "empresa", "tenga", "acceso", "a", "los", "contenidos", "que", "se", "env\u00edan", "solo", "el", "emisor", "y", "el", "receptor", "sin", "embargo", "se", "descubri\u00f3", "un", "fallo", "en", "la", "seguridad", "de", "este", "fallo", "que", "facebook", "conoc\u00eda", "tras", "un", "mes", "de", "ensayos", "y", "pruebas", "usando", "los", "denominados", "beta", "testers", "el", "de", "noviembre", "de", "whatsapp", "anunci\u00f3", "oficialmente", "el", "lanzamiento", "de", "las", "videollamadas", "desde", "whatsapp", "cuando", "sali\u00f3", "el", "servicio", "para", "poder", "efectuar", "una", "videollamada", "ambos", "celulares", "deb\u00edan", "tener", "actualizada", "la", "aplicaci\u00f3n", "en", "whatsapp", "anunci\u00f3", "sus", "plataformas", "whatsapp", "business", "para", "la", "peque\u00f1a", "y", "mediana", "empresa", "y", "una", "whatsapp", "enterprise", "solution", "la", "cual", "permite", "a", "grandes", "empresas", "dar", "servicio", "de", "atenci\u00f3n", "al", "cliente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "bien", "mediante", "un", "agente", "humano", "por", "un", "chatbot", "o", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "las", "dos", "tanto", "la", "aerol\u00ednea", "klm", "como", "aerom\u00e9xico", "anunciaron", "que", "estaban", "participando", "en", "las", "pruebas", "del", "servicio", "en", "octubre", "del", "se", "produjo", "una", "ca\u00edda", "masiva", "de", "las", "aplicaciones", "de", "facebook", "inc", "estas", "incluyen", "a", "whatsapp", "instagram", "facebook", "y", "facebook", "messenger", "la", "ca\u00edda", "duro", "m\u00e1s", "de", "horas", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "largas", "de", "la", "historia", "que", "tambi\u00e9n", "afecto", "a", "otras", "redes", "sociales", "como", "por", "ejemplo", "telegram", "tiktok", "y", "twitter", "por", "la", "gran", "demanda", "de", "usuarios", "que", "se", "hab\u00edan", "cambiado", "otras", "funciones", "esquema", "de", "precios", "whatsapp", "es", "una", "aplicaci\u00f3n", "de", "descarga", "gratuita", "en", "todas", "las", "plataformas", "en", "las", "que", "est\u00e1", "disponible", "en", "sus", "comienzos", "ten\u00eda", "un", "periodo", "de", "prueba", "en", "d\u00edas", "tras", "lo", "cual", "se", "bloqueaba", "hasta", "que", "se", "hubiera", "abonado", "un", "pago", "por", "el", "servicio", "hist\u00f3ricamente", "en", "ios", "no", "ten\u00eda", "esta", "cuota", "anual", "la", "descarga", "costaba", "un", "euro", "y", "esto", "cubr\u00eda", "todo", "el", "periodo", "de", "d\u00edas", "desde", "marzo", "de", "whatsapp", "anunci\u00f3", "que", "unificaba", "el", "precio", "de", "la", "suscripci\u00f3n", "en", "todas", "las", "plataformas", "y", "solicit\u00f3", "el", "pago", "obligatorio", "para", "aquellos", "que", "hab\u00edan", "terminado", "el", "per\u00edodo", "de", "prueba", "en", "enero", "de", "el", "cofundador", "de", "whatsapp", "jan", "koum", "confirm\u00f3", "que", "la", "compa\u00f1\u00eda", "no", "exigir\u00e1", "el", "pago", "anual", "de", "d\u00f3lar", "para", "utilizar", "el", "chat", "m\u00f3vil", "disponibilidad", "la", "aplicaci\u00f3n", "est\u00e1", "disponible", "para", "los", "sistemas", "operativos", "ios", "android", "blackberry", "os", "kaios", "as\u00ed", "como", "para", "las", "m\u00faltiples", "variantes", "de", "symbian", "y", "asha", "antes", "llamado", "s", "consideradas", "como", "plataformas", "obsoletas", "tanto", "por", "otros", "desarrolladores", "como", "por", "la", "propia", "nokia", "tiene", "una", "versi\u00f3n", "web", "la", "cual", "se", "puede", "acceder", "leyendo", "un", "c\u00f3digo", "qr", "con", "su", "dispositivo", "android", "windows", "phone", "iphone", "y", "blackberry", "la", "versi\u00f3n", "web", "es", "accesible", "para", "los", "navegadores", "de", "google", "chrome", "y", "firefox", "el", "de", "enero", "de", "se", "lanz\u00f3", "la", "versi\u00f3n", "en", "pruebas", "de", "whatsapp", "web", "al", "principio", "el", "servicio", "\u00fanicamente", "estaba", "disponible", "para", "android", "windows", "phone", "blackberry", "blackberry", "y", "symbian", "s^", "y", "superiores", "adicionalmente", "solo", "era", "accesible", "desde", "google", "chrome", "opera", "desde", "el", "de", "febrero", "de", "firefox", "y", "safari", "es", "posible", "acceder", "a", "este", "servicio", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "p\u00e1gina", "webwhatsappcom", "y", "entrar", "a", "la", "secci\u00f3n", "del", "mismo", "nombre", "del", "servicio", "whatsapp", "web", "escaneando", "el", "c\u00f3digo", "qr", "que", "da", "la", "p\u00e1gina", "para", "poder", "utilizar", "esta", "funci\u00f3n", "es", "necesario", "tener", "instalada", "la", "versi\u00f3n", "o", "posterior", "de", "whatsapp", "posteriormente", "para", "que", "sea", "efectivo", "en", "la", "computadora", "o", "tablet", "ya", "que", "al", "poseer", "navegadores", "tambi\u00e9n", "se", "podr\u00eda", "configurar", "whatsapp", "web", "en", "una", "de", "ellas", "se", "debe", "tener", "instalado", "el", "navegador", "google", "chrome", "firefox", "u", "opera", "y", "escanear", "un", "c\u00f3digo", "qr", "en", "el", "sitio", "web", "despu\u00e9s", "se", "debe", "abrir", "la", "app", "desde", "el", "tel\u00e9fono", "celular", "y", "en", "ajustes", "acceder", "al", "men\u00fa", "whatsapp", "web", "y", "una", "vez", "sincronizados", "los", "datos", "estar\u00e1", "listo", "para", "ser", "usada", "para", "la", "pc", "especificaciones", "t\u00e9cnicas", "whatsapp", "utiliza", "una", "versi\u00f3n", "personalizada", "del", "protocolo", "abierto", "extensible", "messaging", "and", "presence", "protocol", "al", "ser", "instalado", "crea", "una", "cuenta", "de", "usuario", "utilizando", "su", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "como", "nombre", "de", "usuario", "jabber", "id", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "@swhatsappnet", "la", "versi\u00f3n", "de", "android", "usa", "un", "hash", "md", "del", "imei", "invertido", "como", "contrase\u00f1a", "y", "la", "versi\u00f3n", "de", "ios", "un", "hash", "md", "de", "la", "direcci\u00f3n", "mac", "del", "tel\u00e9fono", "duplicada", "los", "mensajes", "de", "imagen", "audio", "o", "v\u00eddeo", "se", "env\u00edan", "subiendo", "dicho", "contenido", "a", "un", "servidor", "http", "y", "enviando", "un", "enlace", "al", "mismo", "junto", "a", "una", "miniatura", "codificada", "en", "base", "si", "es", "aplicable", "whatsapp", "se", "sincroniza", "con", "la", "agenda", "del", "tel\u00e9fono", "por", "lo", "que", "no", "es", "necesario", "que", "los", "usuarios", "agreguen", "sus", "contactos", "en", "una", "agenda", "separada", "como", "todos", "los", "usuarios", "est\u00e1n", "registrados", "con", "su", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "el", "software", "lista", "autom\u00e1ticamente", "todos", "los", "usuarios", "de", "whatsapp", "entre", "los", "contactos", "actualizaciones", "en", "el", "uso", "whatsapp", "es", "una", "aplicaci\u00f3n", "de", "mensajer\u00eda", "que", "se", "va", "actualizando", "por", "cortas", "temporadas", "para", "que", "los", "usuarios", "vean", "nuevas", "mejoras", "en", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "whatsapp", "web", "la", "aplicaci\u00f3n", "m\u00f3vil", "tambi\u00e9n", "tiene", "una", "versi\u00f3n", "para", "ordenadores", "la", "cual", "se", "puede", "conectar", "a", "la", "cuenta", "del", "m\u00f3vil", "mediante", "un", "c\u00f3digo", "de", "barras", "o", "una", "contrase\u00f1a", "as\u00ed", "los", "usuarios", "pueden", "mantener", "la", "sesi\u00f3n", "iniciada", "en", "su", "ordenador", "y", "recibir", "en", "el", "mismo", "todos", "los", "mensajes", "adem\u00e1s", "de", "cargar", "conversaciones", "y", "archivos", "previos", "en", "marzo", "de", "se", "dio", "a", "conocer", "que", "la", "app", "de", "escritorio", "incorporaba", "las", "llamadas", "y", "videollamadas", "entre", "dos", "usuarios", "en", "agosto", "de", "se", "anunci\u00f3", "el", "lanzamiento", "de", "una", "app", "nativa", "para", "windows", "sonido", "de", "las", "notificaciones", "en", "funci\u00f3n", "de", "los", "diferentes", "contactos", "los", "usuarios", "pueden", "seleccionar", "distintos", "tonos", "de", "llamada", "por", "lo", "tanto", "se", "pueden", "personalizar", "los", "sonidos", "de", "llegada", "de", "mensaje", "sistema", "de", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "receptores", "la", "primera", "versi\u00f3n", "de", "whatsapp", "permit\u00eda", "a", "los", "usuarios", "ver", "si", "los", "receptores", "de", "sus", "mensajes", "hab\u00edan", "visto", "los", "mensajes", "a", "qu\u00e9", "hora", "y", "cu\u00e1l", "era", "la", "\u00faltima", "hora", "a", "la", "que", "se", "hab\u00edan", "conectado", "esa", "primera", "interacci\u00f3n", "fue", "variando", "de", "modo", "que", "actualmente", "los", "usuarios", "pueden", "elegir", "si", "sus", "contactos", "ven", "su", "hora", "de", "conexi\u00f3n", "y", "si", "han", "recibido", "los", "mensajes", "no", "obstante", "cuando", "un", "usuario", "est\u00e1", "en", "l\u00ednea", "todos", "sus", "contactos", "lo", "ven", "adem\u00e1s", "en", "cuanto", "a", "los", "contactos", "no", "registrados", "whatsapp", "permite", "a", "los", "usuarios", "privatizar", "sus", "datos", "la", "foto", "de", "perfil", "y", "el", "estado", "para", "que", "hasta", "que", "el", "usuario", "no", "asegure", "que", "acepta", "la", "conversaci\u00f3n", "con", "este", "otro", "usuario", "desconocido", "se", "desactiva", "la", "seguridad", "autom\u00e1tica", "y", "el", "cifrado", "de", "extremo", "a", "extremo", "de", "whatsapp", "ya", "est\u00e1", "disponible", "de", "manera", "que", "esta", "persona", "puede", "acceder", "a", "los", "datos", "personales", "de", "la", "otra", "en", "cuanto", "a", "la", "interacci\u00f3n", "no", "deseada", "los", "usuarios", "tienen", "la", "opci\u00f3n", "de", "\"bloquear\"", "un", "contacto", "de", "modo", "que", "esta", "persona", "podr\u00e1", "escribirle", "a", "la", "otra", "mensajes", "pero", "no", "llegar\u00e1n", "al", "destinatario", "adem\u00e1s", "la", "persona", "bloqueada", "tampoco", "podr\u00e1", "acceder", "a", "los", "datos", "del", "otro", "usuario", "ni", "realizar", "video", "llamadas", "o", "llamadas", "desde", "la", "aplicaci\u00f3n", "tipos", "de", "mensajes", "whatsapp", "no", "es", "solo", "una", "aplicaci\u00f3n", "de", "mensajer\u00eda", "pues", "permite", "otro", "tipo", "de", "comunicaciones", "interactivas", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "son", "los", "audios", "adem\u00e1s", "de", "las", "fotos", "v\u00eddeos", "ubicaci\u00f3n", "documentos", "y", "contactos", "whatsapp", "permite", "enviar", "audios", "grabados", "instant\u00e1neamente", "entre", "los", "usuarios", "la", "duraci\u00f3n", "de", "los", "audios", "es", "ilimitada", "adem\u00e1s", "en", "las", "\u00faltimas", "actualizaciones", "se", "ha", "desarrollado", "un", "sistema", "de", "\"manos", "libres\"", "mediante", "el", "cual", "tan", "solo", "con", "pulsar", "y", "arrastrar", "una", "vez", "hacia", "arriba", "el", "bot\u00f3n", "de", "audio", "el", "usuario", "ya", "no", "tiene", "que", "mantenerlo", "pulsado", "m\u00e1s", "tiempo", "otra", "de", "las", "actualizaciones", "en", "mensajer\u00eda", "empleadas", "son", "los", "emoticones", "estos", "vienen", "incluidos", "en", "el", "teclado", "de", "los", "dispositivos", "m\u00f3viles", "y", "se", "pueden", "utilizar", "para", "cualquier", "otra", "aplicaci\u00f3n", "de", "mensajer\u00eda", "los", "emoticones", "var\u00edan", "en", "funci\u00f3n", "del", "dispositivo", "m\u00f3vil", "que", "se", "trate", "android", "ios", "etc", "la", "\u00faltima", "actualizaci\u00f3n", "dentro", "de", "esta", "rama", "son", "los", "stickers", "emoticones", "que", "aparecen", "como", "\"pegatinas\"", "en", "la", "conversaci\u00f3n", "y", "tienen", "la", "misma", "funci\u00f3n", "que", "los", "emoticones", "tambi\u00e9n", "son", "inm\u00f3viles", "por", "\u00faltimo", "whatsapp", "permite", "enviar", "gifs", "dentro", "de", "las", "opciones", "del", "teclado", "aparece", "la", "opci\u00f3n", "de", "enviar", "gifs", "formada", "por", "un", "buscador", "en", "el", "que", "los", "usuarios", "escriben", "palabras", "clave", "que", "la", "aplicaci\u00f3n", "reacciona", "con", "determinados", "gifs", "los", "cuales", "pueden", "escoger", "los", "usuarios", "y", "enviar", "a", "los", "receptores", "grupos", "y", "difusiones", "whatsapp", "es", "una", "aplicaci\u00f3n", "que", "permite", "la", "interacci\u00f3n", "de", "un", "gran", "grupo", "de", "personas", "a", "la", "vez", "mediante", "los", "grupos", "los", "grupos", "de", "whatsapp", "pueden", "ser", "creados", "por", "cualquier", "usuario", "y", "el", "usuario", "que", "los", "crea", "tiene", "tambi\u00e9n", "la", "capacidad", "de", "nombrar", "creadores", "del", "grupo", "a", "otros", "contactos", "los", "cuales", "podr\u00e1n", "eliminar", "o", "agregar", "personas", "a", "ese", "grupo", "el", "m\u00e1ximo", "de", "usuarios", "en", "un", "grupo", "de", "whatsapp", "es", "de", "y", "no", "existe", "un", "m\u00ednimo", "en", "cuanto", "a", "las", "difusiones", "su", "objetivo", "es", "transmitir", "un", "mensaje", "por", "privado", "a", "un", "conjunto", "de", "usuarios", "y", "grupos", "que", "son", "f\u00e1cilmente", "seleccionados", "las", "difusiones", "tienen", "la", "funci\u00f3n", "de", "ahorrar", "tiempo", "en", "el", "reenv\u00edo", "uno", "por", "uno", "de", "un", "mismo", "mensaje", "a", "un", "gran", "grupo", "de", "contactos", "mensajes", "temporales", "en", "diciembre", "de", "whatsapp", "incluye", "la", "funci\u00f3n", "de", "mensajes", "temporales", "los", "chats", "que", "hayan", "activado", "esta", "funci\u00f3n", "eliminar\u00e1n", "los", "mensajes", "escritos", "y", "compartidos", "pasados", "d\u00edas", "no", "obstante", "desde", "la", "compa\u00f1\u00eda", "advirtieron", "que", "dichos", "mensajes", "podr\u00edan", "ser", "copiados", "o", "capturados", "por", "el", "receptor", "por", "lo", "que", "\u00fanicamente", "se", "deber\u00eda", "usar", "dicha", "funci\u00f3n", "con", "personas", "y", "grupos", "de", "confianza", "en", "cuanto", "al", "contenido", "multimedia", "ser\u00e1", "eliminado", "del", "chat", "pero", "no", "del", "dispositivo", "por", "lo", "que", "v\u00eddeos", "y", "fotograf\u00edas", "continuar\u00e1n", "estando", "disponibles", "en", "el", "almacenamiento", "del", "tel\u00e9fono", "multidispositivo", "a", "partir", "de", "abril", "de", "se", "podr\u00e1", "utilizar", "hasta", "en", "dispositivos", "diferentes", "en", "una", "sola", "cuenta", "canales", "se", "trata", "de", "una", "alternativa", "similar", "a", "los", "canales", "de", "telegram", "con", "la", "que", "whatsapp", "busca", "convertirse", "en", "una", "aplicaci\u00f3n", "donde", "puedan", "difundirse", "noticias", "y", "actualidad", "los", "canales", "de", "whatsapp", "son", "un", "sistema", "que", "permite", "difundir", "mensajes", "p\u00fablicos", "a", "grandes", "audiencias", "de", "esta", "manera", "se", "espera", "que", "tanto", "empresas", "como", "celebridades", "o", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "tengan", "un", "nuevo", "m\u00e9todo", "para", "poder", "informar", "a", "sus", "seguidores", "se", "trata", "de", "una", "forma", "de", "comunicaci\u00f3n", "unidireccional", "lo", "que", "quiere", "decir", "que", "los", "administradores", "de", "los", "canales", "podr\u00e1n", "escribir", "en", "ellas", "pero", "los", "dem\u00e1s", "usuarios", "no", "pueden", "escribir", "nada", "los", "canales", "son", "una", "mezcla", "de", "grupo", "de", "usuarios", "de", "aplicaci\u00f3n", "de", "mensajer\u00eda", "y", "perfil", "de", "red", "social", "un", "canal", "puede", "estar", "administrado", "por", "una", "o", "varias", "personas", "y", "luego", "el", "resto", "de", "usuarios", "pueden", "seguir", "a", "los", "canales", "que", "les", "interesen", "para", "mantenerse", "informados", "con", "el", "contenido", "que", "estos", "comparten", "hay", "una", "pesta\u00f1a", "espec\u00edfica", "para", "ellos", "donde", "se", "encuentran", "las", "\u00faltimas", "actualizaciones", "y", "mensajes", "en", "los", "canales", "que", "permanecer\u00e1n", "separados", "de", "los", "chats", "normales", "en", "un", "sitio", "diferente", "cuando", "entres", "en", "un", "canal", "podr\u00e1s", "ver", "todo", "lo", "que", "los", "administradores", "escriben", "en", "\u00e9l", "que", "lo", "har\u00e1n", "con", "el", "nombre", "que", "tenga", "el", "canal", "y", "no", "con", "cuentas", "particulares", "como", "lector", "de", "un", "canal", "solo", "podr\u00e1s", "leer", "reaccionar", "y", "compartir", "los", "mensajes", "pero", "no", "podr\u00e1s", "escribir", "ni", "dejar", "comentarios", "entrar", "a", "uno", "de", "los", "canales", "permite", "ver", "todos", "los", "mensajes", "que", "se", "env\u00edan", "a", "trav\u00e9s", "de", "\u00e9l", "como", "lector", "solo", "se", "puede", "compartir", "los", "mensajes", "o", "dejar", "reacciones", "tambi\u00e9n", "se", "puede", "ver", "el", "total", "de", "seguidores", "de", "cada", "canal", "y", "el", "total", "de", "reacciones", "por", "cada", "mensaje", "whatsapp's", "contra", "los", "sms", "el", "sms", "es", "un", "sistema", "de", "mensajer\u00eda", "m\u00e1s", "antiguo", "y", "con", "menor", "grado", "de", "funcionalidad", "un", "n\u00famero", "de", "caracteres", "limitado", "entre", "y", "y", "un", "coste", "elevado", "con", "respecto", "a", "whatsapp", "sin", "embargo", "para", "usar", "whatsapp", "eficientemente", "se", "necesita", "que", "ambos", "contactos", "utilicen", "internet", "adem\u00e1s", "el", "est\u00e1ndar", "sms", "no", "requiere", "tel\u00e9fonos", "inteligentes", "o", "software", "propietarios", "instalables", "incluso", "un", "nokia", "recibe", "y", "env\u00eda", "sms", "enviados", "por", "los", "tel\u00e9fonos", "inteligentes", "m\u00e1s", "modernos", "una", "funcionalidad", "del", "programa", "es", "que", "al", "estar", "vinculado", "al", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "del", "usuario", "autom\u00e1ticamente", "posibilita", "que", "todos", "los", "contactos", "que", "tiene", "el", "usuario", "en", "su", "terminal", "aparezcan", "listados", "abarcando", "as\u00ed", "todos", "los", "contactos", "posibles", "cr\u00edticas", "y", "controversias", "cuestiones", "de", "seguridad", "en", "mayo", "de", "se", "inform\u00f3", "de", "un", "fallo", "de", "seguridad", "en", "whatsapp", "que", "dej\u00f3", "las", "cuentas", "de", "los", "usuarios", "expuestas", "a", "robo", "seg\u00fan", "algunas", "fuentes", "se", "cree", "que", "esta", "modificaci\u00f3n", "fue", "realizada", "y", "m\u00e1s", "tarde", "reparada", "gracias", "a", "liroy", "van", "hoewijk", "directivo", "de", "corelspnet", "que", "ayud\u00f3", "a", "whatsapp", "a", "reproducirla", "en", "android", "y", "symbian", "desde", "mayo", "de", "se", "ha", "informado", "que", "las", "comunicaciones", "mediante", "whatsapp", "no", "est\u00e1n", "cifradas", "y", "los", "datos", "se", "reciben", "en", "texto", "sin", "formato", "lo", "cual", "significa", "que", "los", "mensajes", "pueden", "leerse", "f\u00e1cilmente", "si", "se", "dispone", "de", "los", "paquetes", "enviados", "en", "mayo", "de", "investigadores", "expertos", "en", "seguridad", "publicaron", "que", "tras", "las", "nuevas", "actualizaciones", "whatsapp", "ya", "no", "enviaba", "los", "mensajes", "en", "texto", "sin", "formato", "en", "septiembre", "de", "sali\u00f3", "una", "nueva", "versi\u00f3n", "de", "la", "aplicaci\u00f3n", "whatsapp", "messenger", "para", "iphones", "en", "esta", "nueva", "versi\u00f3n", "la", "empresa", "desarrolladora", "ha", "cerrado", "cierto", "n\u00famero", "de", "agujeros", "cr\u00edticos", "de", "seguridad", "que", "permit\u00edan", "enviar", "mensajes", "falsos", "y", "que", "los", "mensajes", "enviados", "desde", "cualquier", "usuario", "de", "whatsapp", "se", "pudieran", "leer", "el", "de", "enero", "de", "un", "hacker", "desconocido", "public\u00f3", "un", "sitio", "de", "internet", "whatsappstatusnet", "que", "permit\u00eda", "cambiar", "el", "estatus", "de", "cualquier", "usuario", "de", "whatsapp", "del", "que", "se", "conociera", "el", "n\u00famero", "de", "tel\u00e9fono", "para", "hacerlo", "funcionar", "solamente", "se", "precisaba", "reiniciar", "la", "aplicaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "hacker", "este", "es", "solamente", "uno", "de", "los", "asuntos", "preocupantes", "de", "la", "seguridad", "en", "whatsapp", "el", "de", "enero", "de", "whatsapp", "inform\u00f3", "que", "hab\u00eda", "implementado", "una", "soluci\u00f3n", "definitiva", "en", "realidad", "la", "\u00fanica", "medida", "que", "se", "tom\u00f3", "fue", "la", "de", "bloquear", "la", "direcci\u00f3n", "ip", "de", "la", "p\u00e1gina", "web", "como", "respuesta", "se", "puso", "a", "disposici\u00f3n", "para", "su", "descarga", "una", "herramienta", "para", "windows", "que", "facilitaba", "la", "misma", "funcionalidad", "este", "problema", "no", "se", "ha", "solucionado", "hasta", "ahora", "la", "primera", "notificaci\u00f3n", "del", "problema", "fue", "recibida", "por", "whatsapp", "en", "septiembre", "de", "el", "de", "enero", "de", "whatsapp", "fue", "retirado", "del", "app", "store", "sin", "que", "se", "diese", "a", "conocer", "el", "motivo", "la", "aplicaci\u00f3n", "se", "volvi\u00f3", "a", "incluir", "cuatro", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "usando", "whatsapi", "el", "blog", "alem\u00e1n", "the", "h", "demostr\u00f3", "c\u00f3mo", "tomar", "cualquier", "cuenta", "de", "whatsapp", "el", "de", "septiembre", "de", "a", "continuaci\u00f3n", "whatsapp", "inc", "respondi\u00f3", "con", "una", "amenaza", "legal", "a", "los", "desarrolladores", "de", "whatsapi", "forz\u00e1ndoles", "a", "dar", "de", "baja", "el", "c\u00f3digo", "fuente", "en", "febrero", "de", "el", "director", "de", "la", "oficina", "alemana", "de", "regulaci\u00f3n", "de", "la", "privacidad", "thilo", "weichert", "desaconsej\u00f3", "el", "uso", "de", "whatsapp", "por", "no", "estar", "sujeto", "a", "la", "legislaci\u00f3n", "europea", "en", "materia", "de", "seguridad", "y", "privacidad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "al", "quedar", "desprotegidos", "los", "datos", "de", "los", "usuarios", "a", "partir", "de", "abril", "de", "whatsapp", "comenz\u00f3", "a", "implementar", "el", "cifrado", "de", "extremo", "a", "extremo", "ahora", "cada", "chat", "tiene", "una", "\u00fanica", "clave", "de", "encriptaci\u00f3n", "adem\u00e1s", "whatsapp", "permite", "confirmar", "el", "c\u00f3digo", "de", "encriptaci\u00f3n", "entre", "los", "miembros", "del", "chat", "asegurando", "que", "ni", "ellos", "ni", "terceros", "podr\u00e1n", "leer", "los", "mensajes", "ni", "ver", "los", "archivos", "que", "se", "env\u00edan", "entre", "los", "usuarios", "aunque", "whatsapp", "puede", "visualizar", "cu\u00e1ndo", "fueron", "enviados", "recibidos", "y", "vistos", "los", "mensajes", "sin", "embargo", "el", "grupo", "de", "ciberactivistas", "anonymous", "declar\u00f3", "en", "su", "cuenta", "de", "twitter", "\"no", "se", "emocionen", "con", "la", "encriptaci\u00f3n", "de", "whatsapp", "probablemente", "ya", "tienen", "un", "backdoor", "siguen", "siendo", "propiedad", "de", "facebook", "colaborador", "del", "gobierno\"al", "d\u00eda", "de", "hoy", "whatsapp", "contin\u00faa", "con", "varios", "exploit", "los", "cuales", "hacen", "que", "la", "confidencialidad", "de", "los", "mensajes", "siga", "siendo", "cuestionada", "este", "tipo", "de", "exploits", "no", "son", "publicados", "de", "forma", "abierta", "para", "evitar", "que", "hackers", "hagan", "uso", "de", "ellos", "perjudicando", "a", "millones", "de", "usuarios", "otro", "problema", "que", "se", "suele", "presentar", "y", "que", "entra\u00f1a", "un", "gran", "riesgo", "es", "dejar", "una", "sesi\u00f3n", "de", "whatsapp", "web", "abierta", "en", "un", "dispositivo", "ajeno", "hasta", "mediados", "de", "mayo", "de", "whatsapp", "no", "tom\u00f3", "cartas", "en", "el", "asunto", "intentando", "paliar", "la", "situaci\u00f3n", "con", "algunas", "soluciones", "como", "las", "notificaciones", "permanentes", "que", "avisan", "de", "la", "existencia", "de", "sesiones", "activas", "en", "whatsapp", "web", "una", "vulnerabilidad", "conocida", "de", "whatsapp", "web", "es", "la", "de", "interceptaci\u00f3n", "y", "modificaci\u00f3n", "de", "mensajes", "un", "usuario", "x", "manda", "un", "mensaje", "a", "un", "usuario", "y", "el", "usuario", "y", "cita", "el", "mensaje", "pero", "modificando", "el", "mensaje", "citado", "a", "su", "antojo", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "interfaz", "de", "whatsapp", "web", "al", "responder", "el", "usuario", "x", "visualiza", "un", "mensaje", "citado", "modificado", "por", "el", "usuario", "y", "el", "usuario", "y", "pone", "en", "palabras", "del", "usuario", "x", "algo", "que", "realmente", "no", "ha", "dicho", "en", "enero", "de", "whatsapp", "anunci\u00f3", "una", "actualizaci\u00f3n", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "privacidad", "que", "establece", "que", "whatsapp", "compartir\u00e1", "los", "datos", "del", "usuario", "con", "facebook", "y", "su", "\"familia", "de", "empresas\"", "a", "partir", "de", "febrero", "de", "anteriormente", "los", "usuarios", "pod\u00edan", "optar", "por", "no", "compartir", "dichos", "datos", "pero", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "elimina", "esta", "opci\u00f3n", "la", "nueva", "pol\u00edtica", "de", "privacidad", "no", "se", "aplica", "dentro", "de", "la", "ue", "ya", "que", "es", "ilegal", "bajo", "gdpr", "facebook", "y", "whatsapp", "han", "sido", "ampliamente", "criticados", "por", "esta", "medida", "lo", "cual", "gener\u00f3", "un", "\u00e9xodo", "masivo", "hacia", "otras", "alternativas", "de", "mensajer\u00eda", "como", "telegram", "o", "signal", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "mensajer\u00eda", "instant\u00e1nea", "tel\u00e9fono", "inteligente", "extensible", "messaging", "and", "presence", "protocol", "xmpp", "snapchat", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "whatsappsitio", "web", "oficial", "whatsapp", "en", "x", "antes", "twitter"]