["la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "es", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "o", "castellano", "de", "wikipedia", "al", "igual", "que", "las", "versiones", "existentes", "de", "wikipedia", "en", "otros", "idiomas", "es", "una", "enciclopedia", "de", "contenido", "libre", "publicada", "en", "internet", "bajo", "las", "licencias", "libres", "cc", "bysa", "y", "gfdl", "en", "la", "actualidad", "cuenta", "con", "art\u00edculos", "y", "es", "escrita", "por", "usuarios", "voluntarios", "es", "decir", "que", "cualquiera", "puede", "editar", "un", "art\u00edculo", "corregirlo", "o", "ampliarlo", "los", "servidores", "son", "administrados", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "una", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "cuya", "financiaci\u00f3n", "se", "basa", "fundamentalmente", "en", "donaciones", "comenz\u00f3", "el", "de", "mayo", "de", "cuatro", "meses", "despu\u00e9s", "de", "lanzarse", "la", "edici\u00f3n", "original", "en", "ingl\u00e9s", "y", "tras", "el", "anuncio", "de", "jimmy", "wales", "de", "internacionalizar", "el", "proyecto", "en", "octubre", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "era", "la", "segunda", "wikipedia", "con", "m\u00e1s", "visitas", "con", "millones", "de", "consultas", "por", "mes", "despu\u00e9s", "de", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "que", "ten\u00eda", "millones", "y", "por", "delante", "de", "wikipedia", "en", "ruso", "millones", "y", "en", "alem\u00e1n", "con", "millones", "esto", "se\u00f1ala", "que", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "es", "muy", "consultada", "incluso", "m\u00e1s", "que", "algunas", "versiones", "en", "otros", "idiomas", "que", "tienen", "mayor", "cantidad", "de", "art\u00edculos", "como", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "y", "wikipedia", "en", "franc\u00e9s", "es", "una", "de", "las", "diez", "wikipedias", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "de", "entre", "todos", "los", "idiomas", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "cuarta", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "ediciones", "la", "comunidad", "de", "esta", "versi\u00f3n", "de", "wikipedia", "tuvo", "una", "destacada", "participaci\u00f3n", "en", "la", "pol\u00edtica", "de", "wikipedia", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "que", "la", "sostiene", "de", "financiarse", "mediante", "donaciones", "y", "no", "con", "publicidad", "tiempo", "despu\u00e9s", "el", "de", "marzo", "de", "esta", "versi\u00f3n", "alcanz\u00f3", "la", "cifra", "de", "cien", "mil", "art\u00edculos", "quinientos", "mil", "el", "de", "agosto", "de", "novecientos", "mil", "el", "de", "junio", "de", "y", "finalmente", "sobrepas\u00f3", "el", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "el", "de", "mayo", "de", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "no", "ha", "estado", "tampoco", "exenta", "de", "cr\u00edticas", "especialmente", "por", "la", "baja", "cantidad", "de", "art\u00edculos", "y", "de", "fiabilidad", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "tiene", "usuarios", "de", "los", "cuales", "se", "encuentran", "activos", "historia", "el", "de", "marzo", "de", "el", "fundador", "de", "wikipedia", "jimmy", "wales", "anunci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "mensaje", "de", "correo", "su", "intenci\u00f3n", "de", "internacionalizar", "el", "proyecto", "mediante", "la", "creaci\u00f3n", "de", "ediciones", "en", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "espa\u00f1ol", "y", "posiblemente", "japon\u00e9s", "en", "el", "mismo", "mensaje", "comenta", "bromeando", "que", "tambi\u00e9n", "ha", "recibido", "una", "petici\u00f3n", "para", "crear", "una", "wiki", "en", "catal\u00e1n", "casi", "dos", "meses", "despu\u00e9s", "el", "de", "mayo", "los", "programadores", "jason", "richey", "y", "toan", "vo", "abrieron", "once", "wikis", "para", "iniciar", "las", "diferentes", "ediciones", "de", "wikipedias", "en", "varios", "idiomas", "entre", "ellos", "el", "espa\u00f1ol", "la", "wikipedia", "en", "esta", "lengua", "comenz\u00f3", "a", "funcionar", "el", "de", "mayo", "de", "entre", "sus", "primeros", "art\u00edculos", "aparecen", "pa\u00edses", "del", "mundo", "creado", "el", "de", "mayo", "de", "a", "las", "utc", "ayudac\u00f3mo", "empezar", "una", "p\u00e1gina", "creado", "un", "d\u00eda", "m\u00e1s", "tarde", "e", "inform\u00e1tica", "el", "de", "mayo", "a", "finales", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "ascend\u00eda", "a", "la", "cifra", "de", "pudi\u00e9ndose", "leer", "entre", "ellos", "f\u00edsica", "de", "part\u00edculas", "don", "quijote", "de", "la", "mancha", "materia", "y", "wiki", "meses", "despu\u00e9s", "en", "febrero", "de", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "participantes", "de", "esta", "edici\u00f3n", "mostraron", "su", "desacuerdo", "con", "la", "propuesta", "rechazada", "m\u00e1s", "tarde", "de", "financiar", "wikipedia", "mediante", "publicidad", "en", "un", "principio", "los", "dos", "fundadores", "jimmy", "wales", "y", "larry", "sanger", "se", "mostraron", "a", "favor", "de", "incluir", "publicidad", "sanger", "estaba", "totalmente", "convencido", "de", "incluir", "anuncios", "y", "wales", "rechaz\u00f3", "las", "cr\u00edticas", "de", "la", "comunidad", "hispanohablante", "sobre", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "publicidad", "al", "escribir", "que", "quiero", "hacer", "constar", "que", "pienso", "que", "dicha", "gente", "est\u00e1", "seriamente", "equivocada", "en", "muchos", "aspectos", "de", "su", "visi\u00f3n", "del", "mundo", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "publicidad", "deber\u00eda", "hacerse", "con", "buen", "gusto", "muchos", "de", "los", "editores", "espa\u00f1oles", "se", "separaron", "del", "proyecto", "para", "crear", "una", "bifurcaci\u00f3n", "del", "proyecto", "bautizada", "como", "enciclopedia", "libre", "universal", "en", "espa\u00f1ol", "la", "cual", "desde", "su", "implantaci\u00f3n", "en", "febrero", "de", "y", "hasta", "mediados", "de", "lleg\u00f3", "a", "tener", "una", "mayor", "cantidad", "de", "art\u00edculos", "que", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "las", "razones", "esgrimidas", "para", "ello", "fueron", "su", "rechazo", "a", "la", "censura", "a", "la", "existencia", "de", "una", "l\u00ednea", "editorial", "y", "a", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "publicidad", "y", "al", "hecho", "de", "que", "por", "entonces", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "publicidad", "depend\u00eda", "de", "la", "empresa", "propietaria", "bomis", "inc", "una", "sociedad", "mercantil", "propiedad", "de", "wales", "esta", "protesta", "de", "los", "wikipedistas", "espa\u00f1oles", "e", "hispanohablantes", "tuvo", "un", "papel", "relevante", "para", "que", "la", "controversia", "se", "zanjara", "a", "favor", "de", "la", "exclusi\u00f3n", "definitiva", "de", "la", "publicidad", "como", "forma", "de", "financiar", "el", "proyecto", "ya", "fuera", "por", "el", "temor", "de", "wales", "al", "efecto", "contagio", "en", "otros", "idiomas", "o", "por", "razones", "\u00e9ticas", "para", "alguno", "de", "los", "editores", "implicados", "en", "la", "bifurcaci\u00f3n", "esta", "podr\u00eda", "haber", "sido", "la", "gota", "que", "colm\u00f3", "la", "balanza", "a", "favor", "de", "una", "wikipedia", "libre", "de", "publicidad", "mientras", "que", "wales", "declarar\u00eda", "posteriormente", "que", "la", "bifurcaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "fue", "un", "evento", "importante", "en", "la", "historia", "de", "wikipedia", "pero", "no", "provoc\u00f3", "un", "cambio", "todas", "las", "subsiguientes", "propuestas", "sobre", "la", "financiaci\u00f3n", "de", "wikipedia", "por", "medio", "de", "publicidad", "han", "sido", "r\u00e1pida", "y", "firmemente", "rechazadas", "tambi\u00e9n", "por", "el", "propio", "fundador", "jimmy", "wales", "este", "\u00faltimo", "sin", "embargo", "en", "ocasiones", "ha", "declarado", "a", "la", "prensa", "que", "no", "descarta", "por", "completo", "la", "idea", "durante", "un", "tiempo", "tras", "su", "escisi\u00f3n", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "tuvo", "una", "actividad", "muy", "escasa", "en", "octubre", "de", "y", "tras", "producirse", "la", "actualizaci\u00f3n", "a", "la", "fase", "iii", "del", "software", "que", "pasar\u00eda", "a", "llamarse", "mediawiki", "el", "n\u00famero", "de", "usuarios", "comenz\u00f3", "de", "nuevo", "a", "incrementarse", "en", "marzo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "era", "ya", "el", "m\u00e1s", "activo", "de", "los", "dos", "proyectos", "desde", "entonces", "muchos", "usuarios", "colaboran", "en", "ambos", "y", "buena", "parte", "de", "los", "art\u00edculos", "se", "traducen", "entre", "versiones", "de", "wikipedia", "dada", "la", "compatibilidad", "de", "las", "licencias", "en", "noviembre", "de", "se", "tom\u00f3", "la", "decisi\u00f3n", "de", "continuar", "con", "el", "nombre", "oficial", "para", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "wikipedia", "en", "una", "votaci\u00f3n", "en", "la", "que", "se", "barajaron", "nombres", "tales", "como", "librepedia", "huiquipedia", "o", "\u00f1iquipedia", "esta", "votaci\u00f3n", "present\u00f3", "la", "novedad", "de", "contar", "con", "la", "primera", "edici\u00f3n", "sobre", "un", "total", "de", "hasta", "mayo", "de", "de", "jimbo", "wales", "disc", "\u00b7", "contr", "\u00b7", "bloq", "en", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "jimbo", "wales", "vot\u00f3", "a", "favor", "del", "nombre", "wikipedia", "clasificaci\u00f3n", "por", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "fue", "durante", "mucho", "tiempo", "la", "octava", "edici\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "hasta", "que", "wikipedia", "en", "portugu\u00e9s", "la", "sobrepas\u00f3", "en", "mayo", "de", "y", "posteriormente", "wikipedia", "en", "italiano", "en", "agosto", "del", "mismo", "a\u00f1o", "quedando", "en", "la", "d\u00e9cima", "posici\u00f3n", "la", "tendencia", "ascendente", "no", "llegar\u00eda", "hasta", "abril", "de", "fecha", "en", "la", "que", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "comenz\u00f3", "a", "escalar", "posiciones", "superando", "poco", "a", "poco", "a", "otras", "versiones", "ese", "mes", "logr\u00f3", "alcanzar", "a", "wikipedia", "en", "sueco", "pasando", "a", "ocupar", "de", "nuevo", "el", "noveno", "lugar", "de", "la", "lista", "el", "de", "julio", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "volvi\u00f3", "a", "superar", "a", "wikipedia", "en", "portugu\u00e9s", "recuperando", "as\u00ed", "el", "octavo", "lugar", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "pero", "solo", "se", "mantuvo", "por", "dos", "d\u00edas", "el", "de", "julio", "wikipedia", "en", "portugu\u00e9s", "se", "adelant\u00f3", "a", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "aunque", "tan", "solo", "por", "unas", "horas", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "junio", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "super\u00f3", "a", "wikipedia", "en", "neerland\u00e9s", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "s\u00e9ptima", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "el", "de", "marzo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "sobrepas\u00f3", "a", "wikipedia", "en", "japon\u00e9s", "pasando", "a", "ocupar", "el", "sexto", "lugar", "desde", "el", "de", "octubre", "de", "tras", "haber", "superado", "a", "wikipedia", "en", "polaco", "y", "hasta", "el", "de", "octubre", "de", "fue", "la", "quinta", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "en", "esa", "fecha", "fue", "superada", "por", "la", "versi\u00f3n", "neerlandesa", "que", "registraba", "un", "aumento", "r\u00e1pido", "casi", "exclusivamente", "por", "el", "uso", "de", "bots", "que", "automatizaban", "la", "creaci\u00f3n", "de", "centenares", "de", "miles", "de", "art\u00edculos", "peque\u00f1os", "el", "de", "noviembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "volvi\u00f3", "a", "ser", "superada", "por", "un", "d\u00eda", "por", "wikipedia", "en", "polaco", "de", "la", "que", "se", "manten\u00eda", "a", "poca", "distancia", "tras", "haberla", "superado", "el", "mes", "anterior", "tras", "superar", "a", "su", "hom\u00f3loga", "polaca", "se", "consolid\u00f3", "por", "poco", "tiempo", "como", "la", "sexta", "wikipedia", "en", "cantidad", "de", "art\u00edculos", "finalmente", "wikipedia", "en", "polaco", "super\u00f3", "a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "que", "pas\u00f3", "nuevamente", "al", "s\u00e9ptimo", "puesto", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "octubre", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "volvi\u00f3", "por", "breve", "espacio", "de", "tiempo", "a", "sobrepasar", "a", "wikipedia", "en", "polaco", "y", "nuevamente", "se", "ubic\u00f3", "en", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "esa", "posici\u00f3n", "fue", "disputada", "por", "wikipedia", "polaca", "a", "lo", "largo", "del", "mismo", "d\u00eda", "y", "los", "siguientes", "superando", "a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "por", "unos", "pocos", "art\u00edculos", "manteni\u00e9ndose", "ambas", "wikipedias", "a", "corta", "distancia", "hasta", "el", "d\u00eda", "del", "mismo", "mes", "en", "la", "que", "de", "nuevo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "supera", "a", "la", "polaca", "permaneci\u00f3", "en", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "durante", "dos", "meses", "y", "medio", "antes", "de", "regresar", "de", "nuevo", "brevemente", "al", "s\u00e9ptimo", "puesto", "el", "de", "diciembre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "tras", "haber", "sido", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "que", "hab\u00eda", "mostrado", "un", "r\u00e1pido", "crecimiento", "sostenido", "en", "los", "meses", "anteriores", "la", "situaci\u00f3n", "fue", "restaurada", "el", "de", "enero", "de", "el", "de", "febrero", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "fue", "de", "nuevo", "superada", "por", "la", "versi\u00f3n", "en", "ruso", "volviendo", "a", "ocupar", "la", "s\u00e9ptima", "plaza", "el", "de", "mayo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "un", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "y", "regresa", "a", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "se", "convirti\u00f3", "as\u00ed", "en", "la", "s\u00e9ptima", "edici\u00f3n", "de", "wikipedia", "en", "incluir", "un", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "tras", "haberlo", "conseguido", "antes", "las", "ediciones", "de", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "que", "el", "de", "marzo", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "en", "superar", "tal", "cifra", "de", "art\u00edculos", "seguida", "el", "de", "diciembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "el", "de", "septiembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "franc\u00e9s", "el", "de", "diciembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "neerland\u00e9s", "el", "de", "enero", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "y", "el", "de", "mayo", "del", "mismo", "a\u00f1o", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "tras", "permanecer", "en", "esa", "posici\u00f3n", "un", "mes", "la", "wikipedia", "en", "sueco", "super\u00f3", "a", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "el", "de", "junio", "de", "dej\u00e1ndola", "en", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "conserv\u00f3", "esa", "plaza", "durante", "varios", "meses", "hasta", "que", "el", "de", "octubre", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "volvi\u00f3", "a", "ganar", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "a", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "que", "pas\u00f3", "a", "la", "octava", "posici\u00f3n", "no", "ocupada", "desde", "a", "finales", "de", "agosto", "de", "la", "wikipedia", "en", "cebuano", "hizo", "pasar", "a", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "a", "la", "novena", "plaza", "con", "posterioridad", "en", "septiembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "el", "crecimiento", "de", "la", "wikipedia", "en", "samare\u00f1o", "hizo", "pasar", "a", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "a", "la", "d\u00e9cima", "plaza", "posici\u00f3n", "que", "ya", "hab\u00eda", "llegado", "a", "ocupar", "en", "el", "per\u00edodo", "entre", "y", "posici\u00f3n", "actual", "pol\u00edticas", "las", "pol\u00edticas", "seguidas", "en", "wikipedia", "se", "crean", "mediante", "el", "consenso", "de", "los", "propios", "colaboradores", "y", "se", "apoyan", "en", "cinco", "pilares", "es", "una", "enciclopedia", "busca", "un", "punto", "de", "vista", "neutral", "es", "de", "contenido", "libre", "sigue", "unas", "reglas", "de", "etiqueta", "no", "tiene", "normas", "fijasninguna", "pol\u00edtica", "debe", "estar", "en", "contradicci\u00f3n", "con", "estos", "pilares", "para", "asegurarlo", "su", "generaci\u00f3n", "es", "un", "proceso", "din\u00e1mico", "y", "participativo", "en", "el", "que", "los", "wikipedistas", "intercambian", "muchas", "opiniones", "y", "argumentos", "discuten", "y", "redactan", "individual", "o", "colectivamente", "diversas", "propuestas", "piden", "opiniones", "a", "la", "comunidad", "en", "su", "conjunto", "mediante", "encuestas", "o", "consultas", "en", "las", "p\u00e1ginas", "de", "discusi\u00f3n", "de", "la", "comunidad", "por", "ejemplo", "el", "caf\u00e9", "de", "wikipedia", "e", "intentan", "llegar", "as\u00ed", "a", "una", "redacci\u00f3n", "de", "consenso", "la", "que", "a", "su", "vez", "siempre", "puede", "ser", "revisada", "y", "modificada", "en", "los", "asuntos", "m\u00e1s", "complejos", "o", "donde", "la", "diversidad", "de", "opiniones", "es", "mayor", "suele", "ser", "necesario", "someter", "la", "redacci\u00f3n", "final", "de", "una", "pol\u00edtica", "nueva", "o", "de", "una", "enmienda", "mayor", "a", "una", "votaci\u00f3n", "cuando", "una", "pol\u00edtica", "ha", "sido", "refrendada", "por", "una", "votaci\u00f3n", "comunitaria", "cualquier", "modificaci\u00f3n", "ulterior", "que", "no", "sea", "menor", "usualmente", "requiere", "de", "una", "nueva", "votaci\u00f3n", "en", "los", "asuntos", "menos", "controvertidos", "en", "cambio", "el", "consenso", "para", "la", "generaci\u00f3n", "y", "modificaci\u00f3n", "de", "pol\u00edticas", "suele", "alcanzarse", "por", "aproximaciones", "sucesivas", "sin", "que", "sea", "necesario", "votar", "los", "aspectos", "relacionados", "con", "el", "mantenimiento", "o", "eliminaci\u00f3n", "de", "contenido", "enciclop\u00e9dico", "se", "rigen", "por", "ejemplo", "por", "una", "pol\u00edtica", "de", "wikipedia", "que", "aplican", "los", "bibliotecarios", "sin", "embargo", "pueden", "existir", "dudas", "respecto", "a", "la", "pertinencia", "de", "alojar", "o", "eliminar", "un", "art\u00edculo", "determinado", "en", "ese", "caso", "se", "realiza", "habitualmente", "una", "consulta", "espec\u00edfica", "abierta", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "todos", "consulta", "de", "borrado", "mediante", "argumentaci\u00f3n", "en", "la", "que", "en", "un", "proceso", "de", "discusi\u00f3n", "y", "argumentaci\u00f3n", "se", "decide", "sobre", "el", "destino", "de", "la", "entrada", "enciclop\u00e9dica", "cuestionada", "otro", "ejemplo", "de", "pol\u00edtica", "ser\u00eda", "la", "que", "regula", "el", "uso", "de", "im\u00e1genes", "en", "la", "enciclopedia", "en", "diciembre", "de", "se", "decidi\u00f3", "optar", "por", "la", "utilizaci\u00f3n", "exclusiva", "de", "im\u00e1genes", "libres", "abiertas", "incluso", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "obras", "derivadas", "y", "al", "uso", "comercial", "y", "alojarlas", "de", "manera", "exclusiva", "en", "el", "proyecto", "wikimedia", "commons", "la", "subida", "de", "im\u00e1genes", "local", "fue", "desactivada", "y", "posteriormente", "se", "protegi\u00f3", "el", "espacio", "de", "nombres", "archivo", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "sucede", "en", "algunas", "otras", "ediciones", "en", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "no", "se", "permiten", "im\u00e1genes", "amparadas", "en", "el", "uso", "leg\u00edtimo", "tambi\u00e9n", "las", "convenciones", "como", "la", "convenci\u00f3n", "de", "t\u00edtulos", "seg\u00fan", "la", "cual", "los", "art\u00edculos", "deben", "titularse", "de", "acuerdo", "con", "las", "normas", "de", "uso", "m\u00e1s", "comunes", "en", "el", "espa\u00f1ol", "y", "evitando", "el", "uso", "de", "localismos", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "modo", "que", "cualquier", "hispanohablante", "pueda", "entender", "los", "t\u00edtulos", "sin", "dificultad", "de", "manera", "similar", "la", "comunidad", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "decidi\u00f3", "que", "los", "art\u00edculos", "sobre", "especies", "animales", "y", "vegetales", "deben", "ser", "titulados", "utilizando", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "y", "no", "el", "vern\u00e1culo", "a", "diferencia", "de", "las", "ediciones", "de", "wikipedia", "en", "otros", "idiomas", "que", "han", "optado", "por", "lo", "contrario", "visualizaciones", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "de", "wikipedia", "disponibles", "desde", "en", "adelante", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "fue", "consistentemente", "la", "cuarta", "wikipedia", "m\u00e1s", "visitada", "siendo", "superada", "por", "las", "versiones", "en", "ingl\u00e9s", "japon\u00e9s", "y", "alem\u00e1n", "en", "mayo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "logr\u00f3", "llegar", "por", "primera", "vez", "a", "los", "mil", "millones", "de", "visitas", "y", "superar", "a", "la", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "sin", "embargo", "solo", "a", "partir", "de", "la", "versi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "se", "posicion\u00f3", "en", "el", "tercer", "lugar", "de", "las", "wikipedias", "m\u00e1s", "consultadas", "y", "hacia", "fines", "de", "ese", "a\u00f1o", "lleg\u00f3", "a", "la", "segunda", "posici\u00f3n", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "se", "ha", "mantenido", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "como", "la", "segunda", "wikipedia", "m\u00e1s", "le\u00edda", "aunque", "es", "superada", "temporalmente", "por", "las", "versiones", "en", "alem\u00e1n", "y", "japon\u00e9s", "durante", "las", "temporadas", "estivales", "del", "hemisferio", "norte", "julio", "y", "sur", "diciembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanz\u00f3", "su", "m\u00e1ximo", "en", "mayo", "de", "con", "un", "total", "de", "millones", "de", "visitantes", "en", "dicho", "mes", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "en", "ingresan", "mensualmente", "al", "sitio", "unos", "millones", "de", "dispositivos", "tomando", "el", "promedio", "de", "los", "\u00faltimos", "doce", "meses", "en", "el", "\u00faltimo", "a\u00f1o", "se", "visualizaron", "unos", "millones", "de", "art\u00edculos", "y", "el", "acceso", "desde", "dispositivos", "m\u00f3viles", "lleg\u00f3", "a", "casi", "duplicar", "los", "accesos", "de", "escritorio", "colaboradores", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "est\u00e1", "siendo", "editada", "por", "miles", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", "con", "excepci\u00f3n", "de", "ciertas", "personas", "remuneradas", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "el", "resto", "conocidos", "en", "la", "jerga", "de", "wikipedia", "como", "wikipedistas", "act\u00faan", "siempre", "de", "manera", "gratuita", "y", "voluntaria", "usuarios", "para", "colaborar", "en", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "no", "es", "necesario", "registrarse", "los", "usuarios", "an\u00f3nimos", "pueden", "crear", "nuevos", "art\u00edculos", "a", "diferencia", "de", "lo", "que", "sucede", "en", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "y", "modificar", "o", "ampliar", "los", "existentes", "pero", "no", "pueden", "cambiar", "el", "t\u00edtulo", "de", "los", "mismos", "tampoco", "pueden", "participar", "en", "votaciones", "aunque", "s\u00ed", "en", "los", "debates", "las", "ediciones", "de", "todos", "los", "usuarios", "quedan", "registradas", "en", "el", "historial", "de", "cada", "art\u00edculo", "y", "en", "el", "caso", "de", "los", "usuarios", "an\u00f3nimos", "su", "direcci\u00f3n", "ip", "es", "visible", "en", "el", "registro", "en", "cambio", "en", "las", "ediciones", "hechas", "por", "usuarios", "registrados", "solo", "es", "visible", "el", "nombre", "de", "usuario", "algunas", "acciones", "y", "tareas", "de", "mantenimiento", "en", "wikipedia", "est\u00e1n", "reservadas", "para", "una", "clase", "especial", "de", "usuarios", "conocidos", "en", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "como", "bibliotecarios", "entre", "otras", "funciones", "propias", "tienen", "la", "capacidad", "de", "bloquear", "usuarios", "proteger", "art\u00edculos", "para", "impedir", "su", "edici\u00f3n", "o", "borrar", "p\u00e1ginas", "por", "lo", "dem\u00e1s", "estos", "usuarios", "no", "tienen", "autoridad", "de", "ning\u00fan", "tipo", "ni", "capacidad", "de", "decisi\u00f3n", "mayor", "que", "la", "de", "cualquier", "otro", "colaborador", "sus", "actuaciones", "deben", "siempre", "ajustarse", "a", "las", "pol\u00edticas", "establecidas", "por", "toda", "la", "comunidad", "actualmente", "existen", "bibliotecarios", "en", "la", "wikipedia", "de", "espa\u00f1ol", "entre", "las", "versiones", "de", "wikipedia", "con", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "es", "la", "que", "presenta", "la", "menor", "cantidad", "de", "bibliotecarios", "por", "usuarios", "registrados", "~", "usuarios", "registrados", "por", "bibliotecario", "algunos", "colaboradores", "est\u00e1n", "autorizados", "a", "utilizar", "cuentas", "de", "usuarios", "marcadas", "como", "bots", "estas", "cuentas", "se", "utilizan", "con", "el", "objeto", "de", "ejecutar", "en", "el", "sistema", "programas", "cuya", "funci\u00f3n", "es", "simplificar", "o", "automatizar", "completamente", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "tareas", "que", "suelen", "resultar", "tediosas", "para", "operadores", "humanos", "como", "son", "a\u00f1adir", "autom\u00e1ticamente", "enlaces", "entre", "las", "ediciones", "de", "wikipedia", "en", "diferentes", "idiomas", "corregir", "faltas", "ortogr\u00e1ficas", "etc", "para", "que", "una", "cuenta", "sea", "marcada", "como", "bot", "debe", "conseguir", "antes", "el", "apoyo", "de", "la", "comunidad", "origen", "de", "ediciones", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "tiene", "la", "segunda", "mayor", "cantidad", "de", "usuarios", "despu\u00e9s", "de", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "sin", "embargo", "ocupa", "a", "veces", "el", "sexto", "lugar", "y", "a", "veces", "el", "s\u00e9ptimo", "lugar", "por", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "por", "debajo", "de", "otras", "wikipedias", "dedicadas", "a", "lenguas", "con", "menor", "n\u00famero", "de", "hablantes", "como", "el", "alem\u00e1n", "el", "franc\u00e9s", "el", "neerland\u00e9s", "y", "el", "italiano", "en", "t\u00e9rminos", "de", "calidad", "par\u00e1metros", "como", "el", "tama\u00f1o", "de", "los", "art\u00edculos", "m\u00e1s", "de", "kb", "la", "muestran", "como", "la", "segunda", "de", "las", "diez", "mayores", "wikipedias", "despu\u00e9s", "de", "la", "alemana", "desde", "noviembre", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "ha", "sido", "la", "segunda", "wikipedia", "en", "t\u00e9rminos", "de", "tr\u00e1fico", "por", "pa\u00eds", "de", "origen", "espa\u00f1a", "fue", "el", "principal", "contribuyente", "a", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "editores", "activos", "seguido", "por", "m\u00e9xico", "argentina", "colombia", "per\u00fa", "chile", "ecuador", "estados", "unidos", "uruguay", "y", "costa", "rica", "los", "\u00faltimos", "datos", "disponibles", "son", "de", "octubre", "de", "entre", "los", "pa\u00edses", "donde", "el", "espa\u00f1ol", "es", "una", "lengua", "oficial", "argentina", "y", "espa\u00f1a", "han", "establecido", "los", "cap\u00edtulos", "locales", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "fundados", "respectivamente", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "el", "de", "febrero", "de", "otros", "pa\u00edses", "de", "habla", "hispana", "tambi\u00e9n", "han", "establecido", "cap\u00edtulos", "locales", "o", "est\u00e1n", "en", "curso", "de", "formalizarlos", "completamente", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "personer\u00eda", "jur\u00eddica", "de", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "actividades", "regulares", "y", "del", "reconocimiento", "oficial", "por", "parte", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "en", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "participan", "activamente", "usuarios", "de", "pr\u00e1cticamente", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "habla", "hispana", "m\u00e1s", "de", "suelen", "colaborar", "frecuentemente", "con", "m\u00e1s", "de", "ediciones", "al", "mes", "en", "el", "proyecto", "espa\u00f1a", "es", "el", "pa\u00eds", "que", "m\u00e1s", "colaboradores", "aporta", "doblando", "incluso", "al", "segundo", "de", "la", "lista", "uruguay", "por", "otro", "lado", "los", "pa\u00edses", "con", "m\u00e1s", "usuarios", "per", "c\u00e1pita", "se", "registran", "en", "uruguay", "seguido", "por", "andorra", "espa\u00f1a", "chile", "y", "luego", "argentina", "en", "julio", "de", "entre", "los", "art\u00edculos", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "ediciones", "se", "encontraban", "los", "dedicados", "a", "venezuela", "m\u00e9xico", "argentina", "colombia", "espa\u00f1a", "y", "per\u00fa", "en", "ese", "orden", "una", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "es", "su", "impronta", "multinacional", "el", "de", "agosto", "de", "se", "autocategorizaron", "por", "pa\u00edses", "usuarios", "pertenecientes", "a", "setenta", "y", "dos", "pa\u00edses", "incluidos", "los", "veinticuatro", "pa\u00edses", "hispanohablantes", "por", "otra", "parte", "la", "comunidad", "de", "usuarios", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "se", "ha", "mostrado", "en", "diversas", "ocasiones", "en", "contra", "de", "la", "utilizaci\u00f3n", "masiva", "de", "bots", "para", "crear", "autom\u00e1ticamente", "miniesbozos", "de", "art\u00edculos", "algo", "que", "s\u00ed", "ha", "sucedido", "en", "otras", "ediciones", "de", "wikipedia", "cr\u00edticas", "a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "las", "cr\u00edticas", "que", "recibe", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "coinciden", "con", "las", "que", "se", "le", "puede", "hacer", "a", "cualquier", "otra", "versi\u00f3n", "del", "proyecto", "quiz\u00e1", "la", "m\u00e1s", "com\u00fan", "establece", "como", "defecto", "principal", "lo", "que", "es", "la", "idea", "b\u00e1sica", "tras", "un", "sistema", "de", "wikis", "cualquiera", "puede", "editar", "la", "informaci\u00f3n", "sin", "embargo", "tambi\u00e9n", "han", "existido", "cr\u00edticas", "vertidas", "espec\u00edficamente", "sobre", "esta", "edici\u00f3n", "a", "continuaci\u00f3n", "se", "detallan", "algunas", "baja", "cantidad", "de", "art\u00edculos", "desde", "febrero", "de", "la", "edici\u00f3n", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "es", "la", "novena", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "publicados", "aunque", "ha", "oscilado", "entre", "la", "sexta", "y", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "pues", "hay", "dos", "o", "tres", "versiones", "de", "la", "enciclopedia", "en", "otros", "idiomas", "que", "tienen", "un", "n\u00famero", "similar", "de", "art\u00edculos", "publicados", "muchas", "personas", "se", "preguntan", "por", "qu\u00e9", "existiendo", "una", "poblaci\u00f3n", "tan", "grande", "de", "hispanohablantes", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "tiene", "tan", "pocos", "art\u00edculos", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "ediciones", "como", "la", "holandesa", "o", "la", "francesa", "que", "con", "poblaciones", "mucho", "menores", "la", "superan", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "sin", "embargo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "ha", "venido", "escalando", "posiciones", "desde", "el", "a\u00f1o", "como", "se", "relata", "arriba", "adem\u00e1s", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "supera", "a", "algunas", "otras", "ediciones", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "si", "se", "toman", "en", "cuenta", "otros", "par\u00e1metros", "tales", "como", "el", "tama\u00f1o", "de", "la", "base", "de", "datos", "el", "n\u00famero", "total", "de", "palabras", "los", "octetos", "por", "art\u00edculo", "el", "porcentaje", "de", "art\u00edculos", "de", "m\u00e1s", "de", "y", "kibioctetos", "o", "el", "\u00edndice", "de", "esbozos", "de", "hecho", "en", "t\u00e9rminos", "del", "indicador", "de", "profundidad", "que", "es", "una", "medida", "burda", "de", "la", "calidad", "de", "una", "wikipedia", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "ocupa", "el", "segundo", "lugar", "dentro", "de", "las", "principales", "wikipedias", "esto", "revela", "que", "aunque", "las", "versiones", "en", "alem\u00e1n", "franc\u00e9s", "y", "neerland\u00e9s", "son", "a", "finales", "de", "agosto", "de", "mayores", "en", "tama\u00f1o", "los", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "son", "el", "resultado", "de", "una", "mayor", "colaboraci\u00f3n", "por", "estos", "motivos", "en", "cambi\u00f3", "la", "norma", "de", "presentar", "las", "distintas", "enciclopedias", "ordenadas", "seg\u00fan", "el", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "que", "poseen", "ahora", "se", "ordenan", "por", "n\u00famero", "de", "visitas", "de", "modo", "que", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "ocupa", "el", "tercer", "lugar", "como", "se", "puede", "ver", "en", "la", "p\u00e1gina", "de", "inicio", "del", "proyecto", "wikipedia", "en", "mayo", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "ocupaba", "el", "segundo", "lugar", "seg\u00fan", "este", "criteriocita", "requerida", "falta", "de", "fiabilidad", "en", "un", "estudio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "colegio", "libre", "de", "em\u00e9ritos", "universitarios", "de", "junio", "de", "el", "profesor", "manuel", "arias", "maldonado", "de", "la", "universidad", "de", "m\u00e1laga", "compar\u00f3", "algunos", "art\u00edculos", "entre", "las", "versiones", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alem\u00e1n", "e", "ingl\u00e9s", "de", "acuerdo", "con", "sus", "conclusiones", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "de", "la", "wikipedia", "era", "la", "menos", "fiable", "la", "m\u00e1s", "engorrosa", "y", "la", "m\u00e1s", "imprecisa", "de", "las", "tres", "por", "lo", "general", "carec\u00eda", "de", "fuentes", "fiables", "ten\u00eda", "muchos", "datos", "sin", "referencias", "y", "adem\u00e1s", "depend\u00eda", "de", "las", "referencias", "en", "l\u00ednea", "si", "bien", "wikipedia", "es", "utilizada", "como", "una", "fuente", "de", "documentaci\u00f3n", "todos", "los", "aportes", "que", "se", "realicen", "en", "esta", "deben", "ser", "sustentados", "por", "medio", "de", "fuentes", "externas", "al", "de", "la", "informaci\u00f3n", "utilizada", "y", "as\u00ed", "dar", "fiabilidad", "corto", "per\u00edodo", "de", "actividad", "de", "los", "usuarios", "seg\u00fan", "una", "tesis", "doctoral", "realizada", "en", "la", "universidad", "rey", "juan", "carlos", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "era", "en", "junto", "con", "las", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "y", "en", "portugu\u00e9s", "la", "que", "m\u00e1s", "usuarios", "registrados", "perd\u00eda", "antes", "de", "llegar", "a", "los", "quinientos", "d\u00edas", "de", "actividad", "alrededor", "del", "top\u00f3nimos", "de", "espa\u00f1a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "tiene", "como", "convenci\u00f3n", "de", "titulaci\u00f3n", "de", "top\u00f3nimos", "de", "lugares", "de", "espa\u00f1a", "el", "principio", "general", "de", "primar", "la", "versi\u00f3n", "del", "top\u00f3nimo", "tradicional", "existente", "en", "idioma", "espa\u00f1ol", "wptoes", "con", "independencia", "de", "cu\u00e1l", "sea", "el", "nombre", "oficial", "del", "cual", "si", "existiera", "se", "informa", "en", "cualquier", "caso", "en", "el", "art\u00edculo", "esta", "convenci\u00f3n", "aprobada", "por", "votaci\u00f3n", "en", "votos", "a", "favor", "en", "contra", "y", "consultada", "de", "nuevo", "a", "la", "comunidad", "en", "ha", "suscitado", "cr\u00edticas", "quejas", "y", "comentarios", "por", "parte", "de", "particulares", "dirigidos", "a", "wikimedia", "espa\u00f1a", "y", "son", "comunes", "en", "wikipedia", "las", "ediciones", "en", "las", "que", "se", "sustituyen", "estos", "top\u00f3nimos", "por", "los", "oficiales", "en", "sus", "respectivos", "lugares", "de", "origen", "lleg\u00e1ndose", "en", "algunos", "casos", "a", "la", "necesidad", "de", "bloquear", "temporalmente", "la", "edici\u00f3n", "de", "ciertos", "art\u00edculos", "en", "este", "sentido", "algunos", "aluden", "a", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "top\u00f3nimos", "en", "desuso", "o", "incluso", "seg\u00fan", "esos", "mismos", "cr\u00edticos", "inventados", "sin", "embargo", "la", "pol\u00edtica", "actual", "que", "fue", "tambi\u00e9n", "establecida", "por", "los", "colaboradores", "de", "wikipedia", "dispone", "que", "en", "el", "texto", "de", "los", "art\u00edculos", "deben", "hacerse", "notar", "tambi\u00e9n", "los", "nombres", "contemplados", "en", "los", "idiomas", "que", "sean", "relevantes", "en", "ese", "sentido", "la", "mesa", "por", "la", "normalizaci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "idioma", "gallego", "denunci\u00f3", "en", "lo", "que", "consider\u00f3", "el", "uso", "de", "top\u00f3nimos", "deturpados", "en", "vez", "de", "su", "forma", "legal", "y", "oficial", "en", "todo", "caso", "aludir", "a", "las", "leyes", "que", "regulan", "el", "uso", "de", "top\u00f3nimos", "no", "es", "un", "argumento", "v\u00e1lido", "por", "cuanto", "lo", "hacen", "solo", "en", "el", "\u00e1mbito", "de", "la", "correspondiente", "documentaci\u00f3n", "y", "se\u00f1alizaci\u00f3n", "oficial", "no", "en", "el", "resto", "de", "los", "usos", "borrado", "de", "art\u00edculos", "tambi\u00e9n", "surgen", "cr\u00edticas", "sobre", "el", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "que", "son", "borrados", "bajo", "los", "criterios", "de", "las", "pol\u00edticas", "que", "exigen", "relevancia", "enciclop\u00e9dica", "o", "proh\u00edben", "la", "autopromoci\u00f3n", "las", "cuales", "han", "sido", "aprobadas", "por", "la", "comunidad", "bloqueo", "de", "otros", "medios", "otra", "cr\u00edtica", "que", "se", "le", "hace", "a", "la", "enciclopedia", "libre", "es", "en", "referencia", "a", "que", "haya", "bloqueado", "algunas", "p\u00e1ginas", "de", "internet", "principalmente", "la", "p\u00e1gina", "de", "informaci\u00f3n", "alternativa", "rebeli\u00f3norg", "en", "la", "que", "se", "publican", "trabajos", "de", "autores", "de", "renombre", "mundial", "tales", "como", "noam", "chomsky", "james", "petras", "jos\u00e9", "saramago", "o", "eduardo", "galeano", "entre", "otros", "las", "razones", "para", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "esta", "p\u00e1gina", "en", "la", "lista", "negra", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "son", "que", "se", "republican", "art\u00edculos", "sin", "respetar", "derechos", "de", "autor", "y", "que", "es", "considerada", "una", "fuente", "no", "neutral", "ni", "verificable", "durante", "wikiman\u00eda", "richard", "stallman", "critic\u00f3", "esta", "caracter\u00edstica", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "fechas", "clave", "estas", "son", "las", "fechas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "y", "recupera", "la", "octava", "posici\u00f3n", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "cumple", "a\u00f1os", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "y", "cae", "a", "la", "novena", "posici\u00f3n", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "agosto", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "y", "vuelve", "a", "la", "octava", "posici\u00f3n", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "art\u00edculos", "de", "junio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "samare\u00f1o", "y", "recupera", "la", "novena", "posici\u00f3n", "de", "abril", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "samare\u00f1o", "y", "cae", "a", "la", "d\u00e9cima", "posici\u00f3n", "de", "agosto", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "cebuano", "y", "cae", "a", "la", "novena", "posici\u00f3n", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "y", "cae", "a", "la", "octava", "posici\u00f3n", "de", "junio", "wikipedia", "en", "sueco", "alcanza", "m\u00e1s", "de", "un", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "superando", "a", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "espa\u00f1ol", "y", "ruso", "ubic\u00e1ndose", "en", "quinta", "posici\u00f3n", "de", "las", "wikipedias", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "y", "trasladando", "a", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "en", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "un", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "y", "regresa", "a", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "y", "regresa", "a", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "regresando", "a", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "y", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "diciembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "unos", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "y", "regresa", "a", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "vuelve", "a", "sobrepasar", "a", "la", "wikipedia", "en", "polaco", "y", "se", "pone", "en", "sexta", "posici\u00f3n", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "es", "superada", "por", "la", "wikipedia", "polaca", "y", "se", "coloca", "en", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "sobrepasa", "a", "la", "wikipedia", "en", "polaco", "y", "se", "pone", "en", "sexta", "posici\u00f3n", "de", "junio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "con", "diacranthera", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "destacadosantes", "de", "que", "culminase", "el", "a\u00f1o", "wikipedia", "en", "polaco", "super\u00f3", "a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "quedando", "as\u00ed", "nuevamente", "en", "el", "s\u00e9ptimo", "puesto", "de", "las", "ediciones", "de", "wikipedia", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "creados", "de", "diciembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "vuelve", "a", "superar", "a", "wikipedia", "en", "polaco", "y", "esta", "vuelve", "a", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "es", "superada", "nuevamente", "por", "la", "versi\u00f3n", "en", "polaco", "y", "retorna", "a", "la", "s\u00e9ptima", "posici\u00f3n", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "neerland\u00e9s", "sobrepasa", "a", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "y", "esta", "vuelve", "a", "la", "sexta", "posici\u00f3n", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "menos", "de", "art\u00edculos", "supera", "a", "su", "hom\u00f3loga", "en", "polaco", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "y", "logra", "convertirse", "en", "la", "quinta", "wikipedia", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "de", "agosto", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "buenos", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "con", "municipio", "de", "victor", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "cumple", "los", "a\u00f1os", "de", "abril", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "mill\u00f3n", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "menos", "de", "art\u00edculos", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "japon\u00e9s", "en", "n\u00famero", "de", "ellos", "y", "se", "convierte", "en", "la", "sexta", "wikipedia", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "con", "corticaria", "lineatoserrata", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "junio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "supera", "a", "wikipedia", "en", "neerland\u00e9s", "y", "se", "convierte", "en", "la", "s\u00e9ptima", "en", "n\u00famero", "de", "ellos", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "buenos", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "categor\u00edas", "con", "categor\u00edaarquitectura", "de", "guanajuato", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "con", "actividad", "desambiguaci\u00f3n", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "de", "p\u00e1ginas", "en", "la", "base", "de", "datos", "de", "agosto", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "v\u00e9ase", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "redirecciones", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "con", "poco", "m\u00e1s", "de", "art\u00edculos", "sobrepasa", "a", "la", "wikipedia", "en", "portugu\u00e9s", "y", "se", "convierte", "en", "la", "octava", "en", "cantidad", "de", "los", "mismos", "de", "junio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "anexos", "de", "abril", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "categor\u00edas", "de", "abril", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "desambiguaciones", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "el", "de", "usuarios", "registrados", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "diciembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "junio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "de", "p\u00e1ginas", "en", "la", "base", "de", "datos", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "buenos", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "junio", "se", "elimina", "la", "\u00faltima", "imagen", "local", "que", "quedaba", "en", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "abril", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "supera", "a", "la", "wikipedia", "en", "sueco", "sobrepasando", "los", "art\u00edculos", "y", "se", "convierte", "en", "la", "novena", "en", "cantidad", "de", "los", "mismos", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "bibliotecarios", "de", "febrero", "el", "n\u00famero", "total", "de", "p\u00e1ginas", "creadas", "en", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "p\u00e1ginas", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "usuarios", "registrados", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "agosto", "se", "nombra", "a", "tres", "checkusers", "con", "privilegios", "de", "poder", "consultar", "la", "direcci\u00f3n", "ip", "de", "los", "usuarios", "de", "junio", "se", "decide", "en", "votaci\u00f3n", "que", "la", "subida", "de", "im\u00e1genes", "se", "realizar\u00e1", "exclusivamente", "en", "wikimedia", "commons", "proyecto", "hermano", "de", "wikipedia", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "cumple", "cinco", "a\u00f1os", "de", "marzo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "enero", "se", "crea", "una", "direcci\u00f3n", "de", "correo", "donde", "atender", "las", "consultas", "sobre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "mayo", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "diciembre", "se", "decide", "mediante", "votaci\u00f3n", "el", "uso", "exclusivo", "de", "im\u00e1genes", "libres", "de", "septiembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "por", "estas", "fechas", "la", "enciclopedia", "en", "espa\u00f1ol", "ya", "hab\u00eda", "superado", "a", "la", "enciclopedia", "libre", "en", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "de", "julio", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "funciona", "ahora", "en", "utf", "lo", "que", "significa", "que", "se", "pueden", "ver", "los", "caracteres", "internacionales", "en", "la", "pantalla", "de", "edici\u00f3n", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "diciembre", "gran", "apag\u00f3n", "de", "wikipedia", "y", "sitios", "relacionados", "durante", "el", "gran", "apag\u00f3n", "se", "instala", "el", "canal", "irc", "#eswikipedia", "el", "canal", "#wikipedia", "adquiere", "un", "n\u00famero", "r\u00e9cord", "de", "asistentes", "durantes", "estos", "d\u00edas", "haciendo", "en", "muchos", "casos", "dif\u00edciles", "las", "conversaciones", "de", "noviembre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "octubre", "aparici\u00f3n", "de", "speedygonzalez", "el", "primer", "bot", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "junio", "se", "crea", "la", "lista", "de", "correo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "wikiesl", "de", "enero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "octubre", "se", "actualiza", "la", "versi\u00f3n", "del", "software", "y", "se", "pasa", "del", "dominio", "eswikipediacom", "a", "eswikipediaorg", "de", "febrero", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "los", "art\u00edculos", "de", "octubre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "alcanza", "las", "ediciones", "en", "p\u00e1ginas", "de", "mayo", "primer", "art\u00edculo", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "del", "que", "se", "ha", "hallado", "registro", "anexopa\u00edses", "de", "mayo", "empieza", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "de", "mayo", "se", "anuncia", "que", "est\u00e1", "disponible", "el", "dominio", "spanishwikipediacom", "m\u00e1s", "tarde", "renombrado", "a", "eswikipediacom", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "museo", "de", "historia", "wikipediana", "estad\u00edsticas", "portada", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "art\u00edculos", "m\u00e1s", "antiguos", "wikipedias", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "meritocracia", "y", "vandalismo", "en", "wikipedia", "iii", "congreso", "onune", "observatorio", "para", "la", "cibersociedad", "archivo", "de", "p\u00e1ginas", "antiguas", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "capacidad", "de", "autocorrecci\u00f3n", "de", "wikipedia", "microsiervoscom", "wikimedia", "argentina", "soy", "wikipedista", "espacio", "digital", "'vimeo'", "de", "enero", "de", "tr\u00e1iler", "de", "este", "documental", "\u00bfqu\u00e9", "es", "wikipedia", "\u00bfqu\u00e9", "es", "wikimedia", "argentinaestad\u00edsticas", "oficiales", "de", "wikimedia", "para", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol"]