["wikipedia", "es", "una", "enciclopedia", "librenota", "pol\u00edglota", "y", "editada", "de", "manera", "colaborativa", "es", "administrada", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "una", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "cuya", "financiaci\u00f3n", "est\u00e1", "basada", "en", "donaciones", "sus", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "art\u00edculos", "en", "idiomas", "han", "sido", "redactados", "en", "conjunto", "por", "voluntarios", "de", "todo", "el", "mundo", "lo", "que", "suma", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "ediciones", "y", "permite", "que", "cualquier", "persona", "pueda", "sumarse", "al", "proyecto", "para", "editarlos", "a", "menos", "que", "la", "p\u00e1gina", "se", "encuentre", "protegida", "contra", "vandalismos", "para", "evitar", "problemas", "o", "disputas", "fue", "creada", "el", "de", "enero", "de", "por", "jimmy", "wales", "y", "larry", "sanger", "y", "es", "la", "mayor", "y", "m\u00e1s", "popular", "obra", "de", "consulta", "en", "internet", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "wikipedia", "no", "solo", "ha", "ganado", "en", "popularidad", "se", "encuentra", "entre", "los", "sitios", "web", "m\u00e1s", "populares", "del", "mundo", "a", "partir", "de", "wikipedia", "se", "clasific\u00f3", "como", "el", "quinto", "sitio", "m\u00e1s", "popular", "del", "mundo", "seg\u00fan", "semrush", "sino", "que", "adem\u00e1s", "su", "\u00e9xito", "ha", "propiciado", "la", "aparici\u00f3n", "de", "proyectos", "hermanos", "wikcionario", "wikilibros", "wikiversidad", "wikiquote", "wikinoticias", "wikisource", "wikiespecies", "y", "wikiviajes", "existen", "tres", "caracter\u00edsticas", "esenciales", "del", "proyecto", "wikipedia", "que", "definen", "en", "conjunto", "su", "funci\u00f3n", "en", "la", "web", "el", "lema", "la", "enciclopedia", "libre", "que", "todos", "pueden", "editar", "explica", "los", "tres", "principios", "es", "una", "enciclopedia", "entendida", "como", "soporte", "que", "permite", "la", "recopilaci\u00f3n", "el", "almacenamiento", "y", "la", "transmisi\u00f3n", "de", "la", "informaci\u00f3n", "de", "forma", "estructurada", "es", "un", "wiki", "por", "lo", "que", "con", "peque\u00f1as", "excepciones", "puede", "ser", "editada", "por", "cualquiera", "es", "de", "contenido", "abiertoseg\u00fan", "su", "cofundador", "jimmy", "wales", "el", "proyecto", "constituye", "un", "esfuerzo", "para", "crear", "y", "distribuir", "una", "enciclopedia", "libre", "de", "la", "m\u00e1s", "alta", "calidad", "posible", "a", "cada", "persona", "del", "planeta", "en", "su", "idioma", "para", "lograr", "un", "mundo", "en", "el", "que", "cada", "persona", "del", "planeta", "tenga", "acceso", "libre", "a", "la", "suma", "de", "todo", "el", "saber", "de", "la", "humanidad", "se", "desarrolla", "en", "el", "sitio", "wikipediaorg", "haciendo", "uso", "de", "un", "software", "wiki", "t\u00e9rmino", "originalmente", "usado", "para", "el", "wikiwikiweb", "de", "los", "idiomas", "en", "que", "se", "edita", "dieciocho", "superan", "el", "de", "art\u00edculos", "ingl\u00e9s", "cebuano", "sueco", "alem\u00e1n", "franc\u00e9s", "neerland\u00e9s", "ruso", "italiano", "espa\u00f1ol", "polaco", "samare\u00f1o", "vietnamita", "japon\u00e9s", "\u00e1rabe", "egipcio", "chino", "\u00e1rabe", "portugu\u00e9s", "y", "ucranianonota", "una", "buena", "parte", "de", "sus", "ediciones", "idiom\u00e1ticas", "est\u00e1", "disponible", "para", "ser", "utilizada", "offline", "distribuida", "en", "dvd", "u", "otros", "soportes", "muchas", "de", "sus", "ediciones", "han", "sido", "replicadas", "a", "trav\u00e9s", "de", "internet", "mediante", "espejos", "y", "han", "dado", "origen", "a", "enciclopedias", "derivadas", "bifurcaciones", "en", "otros", "sitios", "web", "la", "enciclopedia", "ha", "recibido", "diversas", "cr\u00edticas", "algunos", "la", "han", "acusado", "de", "parcialidad", "sist\u00e9mica", "y", "de", "inconsistencias", "con", "cr\u00edticas", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "de", "favorecer", "el", "consenso", "sobre", "las", "credenciales", "en", "su", "proceso", "editorial", "otras", "cr\u00edticas", "han", "estado", "centradas", "en", "su", "susceptibilidad", "de", "ser", "vandalizada", "y", "en", "la", "aparici\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "espuria", "o", "falta", "de", "verificaci\u00f3n", "aunque", "estudios", "eruditos", "sugieren", "que", "el", "vandalismo", "en", "general", "es", "deshecho", "con", "prontitud", "wikipedia", "tambi\u00e9n", "ha", "sido", "criticada", "por", "sesgos", "de", "g\u00e9nero", "se", "han", "realizado", "maratones", "de", "edici\u00f3n", "para", "alentar", "a", "las", "editoras", "y", "aumentar", "la", "cobertura", "de", "temas", "relacionados", "con", "la", "mujer", "wikipedia", "es", "uno", "de", "los", "sitios", "web", "m\u00e1s", "populares", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "de", "alexa", "en", "abril", "de", "y", "la", "revista", "the", "economist", "la", "coloc\u00f3", "como", "el", "decimotercer", "lugar", "m\u00e1s", "visitado", "en", "la", "web", "sin", "publicidad", "est\u00e1", "alojado", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "una", "organizaci\u00f3n", "sin", "fines", "de", "lucro", "estadounidense", "financiada", "principalmente", "a", "trav\u00e9s", "de", "donaciones", "facebook", "anunci\u00f3", "que", "para", "ayudar\u00eda", "a", "los", "lectores", "a", "detectar", "noticias", "falsas", "sugiriendo", "enlaces", "a", "art\u00edculos", "relacionados", "de", "wikipedia", "youtube", "anunci\u00f3", "un", "plan", "similar", "en", "historia", "wales", "cita", "el", "ensayo", "el", "uso", "del", "conocimiento", "en", "la", "sociedad", "escrito", "por", "el", "economista", "y", "fil\u00f3sofo", "de", "la", "escuela", "austriaca", "y", "premio", "nobel", "de", "econom\u00eda", "friedrich", "hayek", "que", "ley\u00f3", "cuando", "era", "estudiante", "como", "central", "para", "su", "pensamiento", "acerca", "de", "c\u00f3mo", "gestionar", "el", "proyecto", "wikipedia", "hayek", "argumenta", "que", "la", "informaci\u00f3n", "est\u00e1", "descentralizada", "cada", "individuo", "solo", "conoce", "una", "peque\u00f1a", "fracci\u00f3n", "de", "lo", "que", "se", "conoce", "colectivamente", "y", "como", "resultado", "las", "decisiones", "se", "toman", "mejor", "por", "aquellos", "con", "conocimientos", "locales", "en", "lugar", "de", "por", "una", "autoridad", "central", "wales", "reconsider\u00f3", "el", "ensayo", "de", "hayek", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "mientras", "estaba", "leyendo", "sobre", "el", "movimiento", "de", "c\u00f3digo", "abierto", "que", "abogaba", "por", "la", "distribuci\u00f3n", "gratuita", "de", "software", "libre", "fue", "particularmente", "conmovido", "por", "el", "ensayo", "la", "catedral", "y", "el", "bazar", "escrito", "por", "uno", "de", "los", "fundadores", "del", "movimiento", "eric", "s", "raymond", "y", "adaptado", "m\u00e1s", "adelante", "en", "un", "libro", "wales", "afirm\u00f3", "que", "ese", "ensayo", "abri\u00f3", "sus", "ojos", "a", "las", "posibilidades", "de", "colaboraci\u00f3n", "masiva", "en", "marzo", "de", "jimmy", "wales", "cre\u00f3", "nupedia", "un", "proyecto", "de", "enciclopedia", "libre", "basado", "en", "un", "ambicioso", "y", "exhaustivo", "proceso", "de", "revisi\u00f3n", "por", "pares", "dise\u00f1ado", "para", "hacer", "sus", "art\u00edculos", "de", "una", "calidad", "comparable", "a", "la", "de", "las", "enciclopedias", "profesionales", "gracias", "a", "la", "participaci\u00f3n", "de", "eruditos", "principalmente", "doctorandos", "y", "acad\u00e9micos", "a", "los", "que", "se", "propon\u00eda", "colaborar", "de", "modo", "no", "remunerado", "el", "proyecto", "tuvo", "el", "apoyo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "empresa", "bomis", "fundada", "por", "wales", "y", "administrada", "por", "este", "junto", "con", "un", "compa\u00f1ero", "desde", "y", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "richard", "stallman", "quien", "propuso", "el", "cambio", "a", "la", "licencia", "p\u00fablica", "general", "de", "gnu", "desde", "la", "antigua", "nupedia", "open", "content", "license", "larry", "sanger", "doctor", "en", "filosof\u00eda", "que", "ya", "conoc\u00eda", "anteriormente", "a", "wales", "de", "mantener", "con", "\u00e9l", "discusiones", "filos\u00f3ficas", "por", "internet", "fue", "contratado", "por", "este", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "redactor", "jefe", "de", "nupedia", "debido", "al", "lento", "avance", "del", "proyecto", "en", "se", "cre\u00f3", "un", "wiki", "usemod", "vinculado", "a", "nupedia", "cuya", "finalidad", "inicial", "era", "agilizar", "la", "creaci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "de", "forma", "paralela", "antes", "de", "que", "estos", "pasaran", "al", "sistema", "de", "revisi\u00f3n", "por", "expertos", "existe", "cierta", "pol\u00e9mica", "entre", "los", "fundadores", "de", "nupedia", "sobre", "qui\u00e9n", "propuso", "originalmente", "la", "idea", "de", "usar", "un", "wiki", "a", "jimbo", "wales", "si", "larry", "sanger", "o", "bien", "una", "tercera", "persona", "pero", "el", "caso", "es", "que", "el", "\u00e9xito", "de", "aquel", "peque\u00f1o", "proyecto", "paralelo", "wikipedia", "acab\u00f3", "eclipsando", "a", "nupedia", "que", "dej\u00f3", "de", "funcionar", "en", "el", "proyecto", "wikipedia", "se", "inici\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "el", "art\u00edculo", "m\u00e1s", "antiguo", "que", "puede", "encontrarse", "en", "wikipedia", "es", "uuu", "creado", "el", "de", "enero", "de", "en", "la", "versi\u00f3n", "inglesa", "consist\u00eda", "en", "tres", "enlaces", "hacia", "sendos", "art\u00edculos", "sobre", "el", "reino", "unido", "estados", "unidos", "y", "uruguay", "larry", "sanger", "pas\u00f3", "a", "colaborar", "con", "wikipedia", "y", "trabaj\u00f3", "activamente", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "y", "directrices", "del", "proyecto", "se", "march\u00f3", "en", "por", "desacuerdos", "con", "wales", "ese", "a\u00f1o", "wikipedia", "abarcaba", "idiomas", "en", "y", "a", "finales", "de", "wikipedia", "y", "nupedia", "coexistieron", "hasta", "la", "extinci\u00f3n", "de", "la", "segunda", "en", "sin", "embargo", "la", "posibilidad", "de", "utilizar", "publicidad", "en", "wikipedia", "provoc\u00f3", "una", "reacci\u00f3n", "de", "parte", "de", "los", "contribuyentes", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "motivo", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "enciclopedia", "libre", "universal", "en", "espa\u00f1ol", "en", "febrero", "de", "este", "episodio", "podr\u00eda", "haber", "impulsado", "a", "su", "vez", "la", "determinaci\u00f3n", "de", "no", "utilizar", "publicidad", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "y", "el", "cambio", "al", "nuevo", "url", "se", "han", "iniciado", "otros", "varios", "proyectos", "de", "enciclopedia", "con", "formato", "wiki", "en", "gran", "parte", "bajo", "una", "filosof\u00eda", "diferente", "de", "la", "apertura", "y", "el", "modelo", "editorial", "del", "punto", "de", "vista", "neutral", "desarrollado", "por", "wikipedia", "por", "ejemplo", "wikinfo", "uno", "de", "los", "portales", "web", "no", "requiere", "un", "punto", "de", "vista", "neutral", "y", "permite", "la", "investigaci\u00f3n", "original", "tambi\u00e9n", "hubo", "nuevos", "proyectos", "inspirados", "en", "wikipedia", "como", "citizendium", "scholarpedia", "conservapedia", "y", "knol", "de", "google", "donde", "algunos", "de", "los", "aspectos", "que", "son", "fundamentales", "en", "wikipedia", "se", "abordan", "de", "manera", "diferenciada", "como", "las", "pol\u00edticas", "de", "revisi\u00f3n", "por", "pares", "la", "investigaci\u00f3n", "original", "y", "la", "publicidad", "comercial", "el", "de", "septiembre", "de", "wikipedia", "alcanz\u00f3", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "en", "idiomas", "en", "la", "versi\u00f3n", "en", "ingl\u00e9s", "super\u00f3", "los", "millones", "de", "art\u00edculos", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "enciclopedia", "con", "mayor", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "de", "la", "historia", "y", "superando", "en", "ese", "aspecto", "a", "la", "yongle", "dadian", "de", "que", "sostuvo", "el", "r\u00e9cord", "durante", "varios", "siglos", "debido", "a", "su", "popularidad", "y", "sencillez", "el", "oxford", "english", "dictionary", "ha", "considerado", "introducir", "el", "t\u00e9rmino", "wiki", "en", "octubre", "de", "wikimedia", "anunci\u00f3", "el", "lanzamiento", "de", "wikipedia", "zero", "una", "iniciativa", "para", "permitir", "el", "acceso", "gratuito", "m\u00f3vil", "datos", "a", "la", "wikipedia", "en", "pa\u00edses", "del", "tercer", "mundo", "a", "trav\u00e9s", "de", "colaboraciones", "con", "operadores", "de", "telecomunicaciones", "m\u00f3viles", "en", "enero", "de", "wikipedia", "actualiz\u00f3", "su", "interfaz", "de", "escritorio", "por", "primera", "vez", "desde", "tras", "cumplir", "a\u00f1os", "evento", "que", "tuvo", "lugar", "el", "domingo", "de", "enero", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "anunci\u00f3", "un", "cambio", "en", "el", "dise\u00f1o", "de", "la", "p\u00e1gina", "web", "que", "hab\u00eda", "sido", "probado", "anteriormente", "de", "manera", "experimental", "en", "algunas", "lenguas", "franc\u00e9s", "catal\u00e1n", "etc", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "aclar\u00f3", "adem\u00e1s", "que", "desde", "el", "de", "enero", "de", "el", "cambio", "est\u00e1", "activo", "en", "el", "de", "las", "versiones", "de", "idiomas", "para", "todos", "los", "usuarios", "de", "ordenador", "de", "sobremesa", "de", "wikipedia", "entre", "las", "excepciones", "en", "esa", "fecha", "el", "idioma", "espa\u00f1ol", "alem\u00e1n", "o", "ruso", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "wikipedia", "nombre", "propio", "acu\u00f1ado", "por", "larry", "sanger", "a", "principios", "de", "es", "la", "contracci\u00f3n", "de", "wiki", "una", "tecnolog\u00eda", "para", "crear", "sitios", "web", "colaborativos", "procedente", "a", "su", "vez", "de", "wikiwiki", "r\u00e1pido", "en", "hawaiano", "y", "encyclopedia", "enciclopedia", "en", "ingl\u00e9s", "este", "nombre", "se", "pronuncia", "en", "ingl\u00e9s", "como", "o", "afi", "wkipidi", "afi", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "creada", "meses", "despu\u00e9s", "hered\u00f3", "el", "nombre", "tras", "una", "votaci\u00f3n", "realizada", "entre", "septiembre", "y", "noviembre", "de", "por", "parte", "de", "los", "usuarios", "de", "esta", "se", "decidi\u00f3", "seguir", "con", "el", "mismo", "t\u00e9rmino", "en", "la", "votaci\u00f3n", "se", "barajaron", "los", "siguientes", "nombres", "por", "orden", "de", "popularidad", "librepedia", "huiquipedia", "uiquipedia", "g\u00fciquipedia", "viquipedia", "\u00f1iquipedia", "velozpedia", "limonpedia", "g\u00fcisquipedia", "y", "velocipedia", "otros", "que", "tambi\u00e9n", "usaron", "el", "nombre", "wikipedia", "fueron", "los", "idiomas", "ordenados", "seg\u00fan", "el", "iso", "alem\u00e1n", "bret\u00f3n", "corso", "dan\u00e9s", "euskera", "filipino", "finland\u00e9s", "gallego", "neerland\u00e9s", "indonesio", "island\u00e9s", "italiano", "nauruano", "noruego", "polaco", "rumano", "siciliano", "somal\u00ed", "suajili", "y", "sueco", "otras", "graf\u00edas", "para", "el", "t\u00edtulo", "esta", "es", "una", "lista", "de", "las", "graf\u00edas", "alternativas", "usadas", "para", "nombrar", "a", "wikipedia", "en", "las", "diferentes", "ediciones", "nota", "cada", "asterisco", "*", "denota", "una", "referencia", "respectiva", "por", "la", "m\u00faltiple", "adopci\u00f3n", "ling\u00fc\u00edstica", "marca", "corporativa", "desde", "su", "inicio", "en", "wikipedia", "ha", "utilizado", "diferentes", "marcas", "corporativas", "el", "elemento", "com\u00fan", "en", "todas", "ellas", "es", "una", "esfera", "escrita", "como", "elemento", "central", "simbolizando", "el", "mundo", "y", "el", "conocimiento", "en", "se", "adopt\u00f3", "por", "concurso", "internacional", "el", "dibujo", "de", "una", "esfera", "incompleta", "conocida", "como", "globorompecabezas", "compuesta", "por", "piezas", "de", "un", "rompecabezas", "de", "varios", "colores", "con", "enlaces", "en", "azul", "pertenecientes", "a", "distintas", "escrituras", "del", "mundo", "simbolizando", "as\u00ed", "la", "condici\u00f3n", "de", "obra", "en", "construcci\u00f3n", "que", "tiene", "wikipedia", "el", "dise\u00f1o", "que", "gan\u00f3", "el", "concurso", "internacional", "sufri\u00f3", "algunas", "modificaciones", "antes", "de", "ser", "aprobado", "como", "logo", "oficial", "principalmente", "la", "eliminaci\u00f3n", "del", "color", "y", "el", "reemplazo", "de", "los", "enlaces", "por", "grafemas", "de", "diversas", "escrituras", "del", "mundo", "la", "denuncia", "de", "diversos", "errores", "e", "inconsistencias", "en", "los", "s\u00edmbolos", "incluidos", "en", "el", "globorompecabezas", "y", "la", "posibilidad", "de", "dise\u00f1ar", "una", "imagen", "animada", "o", "fotorrealista", "impuls\u00f3", "entre", "diversos", "editores", "de", "wikipedia", "un", "debate", "sobre", "la", "posibilidad", "de", "realizar", "modificaciones", "en", "el", "elemento", "gr\u00e1fico", "como", "consecuencia", "y", "tras", "la", "labor", "realizada", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "iniciativa", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "junto", "a", "miles", "de", "voluntarios", "para", "modificar", "la", "interfaz", "de", "la", "enciclopedia", "el", "dibujo", "de", "la", "globorompecabezas", "fue", "reemplazado", "en", "por", "un", "modelo", "tridimensional", "en", "el", "que", "algunos", "s\u00edmbolos", "de", "las", "piezas", "de", "rompecabezas", "fueron", "reemplazados", "por", "otros", "principalmente", "aquellos", "que", "constituyen", "el", "primer", "grafema", "de", "la", "palabra", "wikipedia", "en", "distintas", "wikipedias", "que", "existen", "en", "el", "mundo", "por", "a\u00f1adidura", "se", "cambi\u00f3", "la", "tipograf\u00eda", "del", "elemento", "denominativo", "wikipedia", "la", "enciclopedia", "libre", "para", "usar", "la", "fuente", "abierta", "linux", "libertine", "con", "excepci\u00f3n", "de", "la", "w", "inicial", "que", "se", "mantiene", "con", "la", "fuente", "hoefler", "text", "y", "constituye", "tambi\u00e9n", "uno", "de", "los", "s\u00edmbolos", "oficiales", "cada", "wikipedia", "seg\u00fan", "idioma", "es", "aut\u00f3noma", "y", "tiene", "facultades", "para", "elegir", "la", "marca", "que", "la", "identifique", "a", "partir", "de", "todas", "han", "adoptado", "b\u00e1sicamente", "la", "misma", "con", "el", "elemento", "denominativo", "wikipedia", "the", "free", "encyclopedia", "wikipedia", "la", "enciclopedia", "libre", "traducido", "al", "idioma", "en", "que", "se", "escribe", "cada", "una", "las", "marcas", "han", "sido", "realizadas", "voluntaria", "y", "gratuitamente", "por", "usuarios", "de", "wikipedia", "y", "sus", "derechos", "pertenecen", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "edici\u00f3n", "y", "contenido", "han", "existido", "y", "existen", "muchas", "enciclopedias", "en", "l\u00ednea", "que", "compitieron", "con", "wikipedia", "como", "microsoft", "encarta", "y", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "sin", "embargo", "ninguna", "ha", "logrado", "el", "mismo", "\u00e9xito", "que", "wikipedia", "wikipedia", "busca", "crear", "un", "resumen", "de", "todo", "el", "conocimiento", "humano", "con", "cada", "tema", "cubierto", "enciclop\u00e9dicamente", "en", "un", "art\u00edculo", "como", "tiene", "terabytes", "de", "espacio", "disponible", "puede", "abarcar", "muchos", "m\u00e1s", "temas", "que", "cualquier", "enciclopedia", "impresa", "el", "grado", "exacto", "y", "la", "forma", "de", "cobertura", "en", "wikipedia", "se", "encuentran", "en", "constante", "revisi\u00f3n", "por", "parte", "de", "sus", "editores", "y", "los", "desacuerdos", "no", "son", "infrecuentes", "tal", "como", "lo", "demuestra", "la", "controversia", "sobre", "eliminaci\u00f3n", "de", "contenidos", "seg\u00fan", "un", "estudio", "realizado", "por", "la", "revista", "nature", "en", "wikipedia", "alcanzaba", "a", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "en", "calidad", "aunque", "existe", "controversia", "sobre", "este", "asunto", "adem\u00e1s", "sus", "contenidos", "est\u00e1n", "disponibles", "en", "formato", "impreso", "otro", "estudio", "realizado", "por", "la", "universidad", "carnegie", "mellon", "y", "palo", "alto", "research", "center", "sobre", "las", "mayores", "categor\u00edas", "de", "art\u00edculos", "en", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "desde", "julio", "de", "hasta", "enero", "de", "arroj\u00f3", "los", "siguientes", "resultados", "interfaz", "para", "la", "visualizaci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "redise\u00f1\u00f3", "la", "interfaz", "con", "un", "tema", "o", "tapiz", "que", "se", "conoce", "como", "vector", "creado", "en", "antes", "de", "la", "actualizaci\u00f3n", "a\u00f1os", "atr\u00e1s", "exist\u00eda", "una", "interfaz", "cl\u00e1sica", "conocida", "como", "monobook", "con", "limitadas", "caracter\u00edsticas", "dentro", "de", "la", "interfaz", "existen", "variedad", "de", "mandos", "usados", "para", "navegar", "o", "editar", "p\u00e1ginas", "por", "ejemplo", "para", "buscar", "ir", "a", "otros", "enlaces", "o", "ampliar", "im\u00e1genes", "como", "otros", "sitios", "web", "adem\u00e1s", "mediante", "las", "pesta\u00f1as", "pueden", "navegar", "interaccionar", "o", "colaborar", "con", "otras", "p\u00e1ginas", "aunque", "algunas", "actividades", "de", "mantenimiento", "son", "ocultas", "para", "los", "usuarios", "no", "registrados", "en", "el", "proyecto", "para", "editar", "un", "art\u00edculo", "se", "recurre", "al", "c\u00f3digo", "wiki", "en", "una", "caja", "de", "texto", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pesta\u00f1a", "editar", "que", "no", "siempre", "est\u00e1", "disponible", "en", "caso", "de", "alguna", "prevenci\u00f3n", "contra", "el", "vandalismo", "entre", "sus", "mandos", "no", "se", "asemejan", "al", "cl\u00e1sico", "html", "por", "ejemplo", "para", "los", "enlaces", "se", "usan", "corchetes", "signos", "iguales", "para", "los", "t\u00edtulos", "entre", "otros", "lo", "cual", "puede", "dar", "una", "mala", "impresi\u00f3n", "a", "aquellas", "personas", "que", "no", "tengan", "conocimientos", "en", "inform\u00e1tica", "ediciones", "idiom\u00e1ticas", "en", "octubre", "de", "wikipedia", "abarcaba", "ediciones", "activas", "en", "distintos", "idiomas", "y", "dialectos", "cada", "edici\u00f3n", "trabaja", "de", "forma", "independiente", "no", "est\u00e1", "obligada", "a", "incluir", "el", "contenido", "de", "otras", "ediciones", "y", "solo", "debe", "respetar", "pol\u00edticas", "globales", "tales", "como", "la", "de", "mantener", "un", "punto", "de", "vista", "neutral", "sin", "embargo", "se", "comparten", "algunos", "art\u00edculos", "e", "im\u00e1genes", "entre", "las", "diversas", "ediciones", "de", "wikipedia", "o", "a", "trav\u00e9s", "del", "repositorio", "de", "wikimedia", "commons", "y", "se", "solicitan", "traducciones", "organizadas", "de", "art\u00edculos", "procedentes", "de", "otras", "ediciones", "los", "art\u00edculos", "traducidos", "representan", "solamente", "una", "peque\u00f1a", "parte", "del", "total", "en", "cualquiera", "de", "ellas", "las", "cinco", "ediciones", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "son", "en", "orden", "descendente", "ingl\u00e9s", "cebuano", "alem\u00e1n", "sueco", "y", "franc\u00e9s", "en", "enero", "de", "wikipedia", "conten\u00eda", "ediciones", "activas", "en", "varios", "estados", "de", "desarrollo", "que", "sumaban", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "art\u00edculos", "la", "lista", "de", "idiomas", "incluye", "idiomas", "artificiales", "como", "el", "esperanto", "lenguas", "ind\u00edgenas", "o", "abor\u00edgenes", "como", "el", "n\u00e1huatl", "el", "maya", "y", "las", "lenguas", "de", "las", "islas", "andam\u00e1n", "o", "lenguas", "muertas", "como", "el", "lat\u00edn", "el", "chino", "cl\u00e1sico", "o", "el", "anglosaj\u00f3n", "el", "de", "marzo", "de", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "en", "superar", "el", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "seguida", "el", "de", "diciembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "el", "de", "septiembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "franc\u00e9s", "el", "de", "diciembre", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "neerland\u00e9s", "el", "de", "enero", "de", "por", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "el", "de", "mayo", "del", "mismo", "a\u00f1o", "por", "la", "wikipedia", "en", "ruso", "el", "del", "mismo", "mes", "por", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "el", "de", "junio", "por", "la", "wikipedia", "en", "sueco", "y", "el", "de", "septiembre", "por", "la", "wikipedia", "en", "polaco", "durante", "la", "primera", "mitad", "de", "alcanzaron", "tambi\u00e9n", "el", "mill\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "tres", "ediciones", "en", "lenguas", "asi\u00e1ticas", "la", "wikipedia", "en", "vietnamita", "la", "wikipedia", "en", "samare\u00f1o", "y", "la", "wikipedia", "en", "cebuano", "la", "siguiente", "es", "una", "lista", "de", "las", "diecis\u00e9is", "mayores", "ediciones", "ordenadas", "por", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "las", "cifras", "que", "son", "referenciadas", "respectivamente", "a", "cada", "versi\u00f3n", "son", "actuales", "muchas", "ediciones", "de", "wikipedia", "como", "la", "sueca", "la", "neerlandesa", "y", "la", "rusa", "utilizan", "bots", "para", "la", "creaci\u00f3n", "autom\u00e1tica", "de", "esbozos", "raz\u00f3n", "por", "la", "que", "el", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "no", "es", "necesariamente", "una", "referencia", "v\u00e1lida", "con", "respecto", "a", "su", "estado", "o", "calidad", "una", "categorizaci\u00f3n", "diferente", "ser\u00eda", "la", "media", "de", "tama\u00f1o", "por", "art\u00edculo", "as\u00ed", "una", "wikipedia", "con", "numerosos", "art\u00edculos", "de", "apenas", "unos", "pocos", "bytes", "quedar\u00eda", "situada", "por", "debajo", "de", "otra", "con", "menos", "entradas", "pero", "m\u00e1s", "trabajadas", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "tener", "en", "cuenta", "que", "muchas", "wikipedias", "como", "por", "ejemplo", "la", "rusa", "la", "japonesa", "la", "china", "y", "la", "hebrea", "usan", "alfabetos", "no", "latinos", "silabarios", "o", "sistemas", "ideogr\u00e1micos", "y", "ello", "aumenta", "el", "tama\u00f1o", "de", "las", "bases", "de", "datos", "distribuci\u00f3n", "de", "editores", "por", "pa\u00edses", "pa\u00edses", "desde", "donde", "se", "editan", "los", "art\u00edculos", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "alemania", "austria", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "espa\u00f1a", "m\u00e9xico", "argentina", "wikipedia", "en", "franc\u00e9s", "francia", "canad\u00e1", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "ee", "uu", "ru", "india", "canad\u00e1", "wikipedia", "en", "japon\u00e9s", "jap\u00f3n", "china", "acceso", "seg\u00fan", "estad\u00edsticas", "de", "wikipedia", "en", "ingresan", "mensualmente", "al", "sitio", "unos", "millones", "de", "dispositivos", "tomando", "el", "promedio", "de", "los", "\u00faltimos", "doce", "meses", "aparte", "del", "sitio", "web", "se", "han", "elaborado", "otras", "versiones", "alternativas", "que", "cumplen", "la", "misi\u00f3n", "de", "visualizar", "art\u00edculos", "a", "pesar", "de", "las", "cr\u00edticas", "a", "la", "censura", "de", "art\u00edculos", "en", "los", "m\u00f3viles", "en", "agosto", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "lanz\u00f3", "una", "aplicaci\u00f3n", "oficial", "de", "wikipedia", "para", "el", "iphone", "y", "el", "ipod", "touch", "que", "se", "puede", "descargar", "de", "la", "app", "store", "esta", "aplicaci\u00f3n", "es", "libre", "gratuita", "y", "solo", "funciona", "en", "el", "iphone", "g", "o", "en", "versiones", "m\u00e1s", "recientes", "tambi\u00e9n", "hay", "versi\u00f3n", "para", "android", "en", "cuanto", "a", "acceso", "mediante", "sitio", "web", "ya", "exist\u00edan", "alternativas", "como", "el", "sitio", "wapedia", "sin", "embargo", "wikipedia", "cuenta", "con", "su", "propia", "versi\u00f3n", "m\u00f3vil", "del", "sitio", "disponible", "en", "l\u00ednea", "en", "soporte", "f\u00edsico", "otras", "versiones", "publicadas", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "fueron", "las", "distribuciones", "en", "soporte", "f\u00edsico", "sobre", "cd", "y", "dvd", "en", "las", "cuales", "se", "inclu\u00edan", "las", "versiones", "en", "alem\u00e1n", "polaco", "portugu\u00e9s", "e", "ingl\u00e9s", "esto", "se", "hace", "mediante", "el", "software", "libre", "kiwix", "que", "permite", "su", "instalaci\u00f3n", "directa", "estas", "caracter\u00edsticas", "permiten", "que", "sea", "posible", "ser", "usadas", "en", "computadoras", "sin", "conexi\u00f3n", "a", "internet", "permitiendo", "la", "interactividad", "y", "comunicaci\u00f3n", "entre", "diferentes", "puestos", "como", "por", "ejemplo", "centros", "infantiles", "en", "versiones", "impresas", "en", "wikipedia", "hay", "servicios", "que", "ofrecen", "la", "versi\u00f3n", "impresa", "mediawiki", "ha", "incorporado", "una", "herramienta", "de", "recolecci\u00f3n", "para", "exportar", "art\u00edculos", "a", "odf", "o", "pdf", "tambi\u00e9n", "existe", "la", "posibilidad", "de", "imprimir", "libros", "v\u00eda", "pediapress", "un", "programa", "socio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "mediante", "la", "misma", "solicitud", "restricciones", "de", "acceso", "desde", "octubre", "de", "china", "hab\u00eda", "bloqueado", "el", "acceso", "a", "wikipedia", "pues", "el", "gobierno", "bloquea", "habitualmente", "el", "acceso", "a", "los", "sitios", "web", "que", "considera", "subversivos", "y", "filtra", "las", "p\u00e1ginas", "de", "internet", "con", "t\u00e9rminos", "que", "considera", "delicados", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "wikipedia", "fue", "desbloqueada", "en", "el", "territorio", "chino", "aunque", "la", "censura", "se", "mantuvo", "parcialmente", "con", "los", "t\u00e9rminos", "sensibles", "tales", "como", "t\u00edbet", "o", "falun", "gong", "en", "varios", "centros", "educativos", "de", "los", "estados", "unidos", "prohibieron", "el", "uso", "de", "wikipedia", "desde", "sus", "instalaciones", "por", "considerarla", "poco", "fiable", "tambi\u00e9n", "en", "el", "mismo", "a\u00f1o", "usuarios", "solicitaron", "a", "trav\u00e9s", "del", "sitio", "web", "care", "la", "retirada", "de", "las", "im\u00e1genes", "sobre", "mahoma", "en", "los", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "en", "este", "caso", "la", "petici\u00f3n", "fue", "rechazada", "en", "octubre", "de", "debido", "a", "la", "aprobaci\u00f3n", "de", "la", "ley", "mordaza", "la", "wikipedia", "en", "italiano", "tuvo", "que", "suspender", "las", "actividades", "por", "temor", "a", "la", "severas", "multas", "que", "ejecutar\u00edan", "en", "sus", "contenidos", "biogr\u00e1ficos", "de", "manera", "similar", "en", "enero", "de", "la", "versi\u00f3n", "inglesa", "se", "autocensur\u00f3", "para", "protestar", "a", "la", "ley", "sopa", "durante", "un", "d\u00eda", "entero", "uno", "de", "los", "delegados", "de", "twitter", "dick", "costolo", "consider\u00f3", "al", "sitio", "web", "que", "cerrar", "un", "negocio", "global", "por", "un", "solo", "asunto", "de", "pol\u00edtica", "nacional", "es", "una", "locura", "comunidad", "cultura", "proyectos", "como", "wikipedia", "susningnu", "o", "la", "enciclopedia", "libre", "son", "wikis", "en", "los", "que", "los", "art\u00edculos", "son", "desarrollados", "por", "numerosos", "autores", "y", "no", "existe", "un", "criterio", "de", "revisi\u00f3n", "formal", "wikipedia", "es", "la", "enciclopedia", "m\u00e1s", "grande", "en", "cuanto", "a", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "o", "palabras", "jam\u00e1s", "escrita", "al", "contrario", "de", "lo", "que", "sucede", "con", "muchas", "otras", "su", "contenido", "est\u00e1", "liberado", "bajo", "licencias", "de", "contenido", "abierto", "en", "el", "caso", "de", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "cualquier", "persona", "tiene", "la", "posibilidad", "de", "crear", "un", "art\u00edculo", "nuevo", "y", "casi", "cualquier", "visitante", "puede", "editar", "el", "contenido", "a", "excepci\u00f3n", "de", "los", "art\u00edculos", "que", "se", "encuentran", "protegidos", "sin", "embargo", "en", "la", "inglesa", "los", "usuarios", "no", "registrados", "no", "pueden", "comenzar", "art\u00edculos", "desde", "cero", "wikipedia", "fue", "creada", "con", "la", "idea", "de", "producir", "textos", "de", "calidad", "a", "partir", "de", "la", "colaboraci\u00f3n", "entre", "usuarios", "a", "semejanza", "de", "los", "proyectos", "de", "desarrollo", "de", "aplicaciones", "libres", "los", "art\u00edculos", "evolucionan", "con", "el", "paso", "del", "tiempo", "y", "esto", "es", "visible", "en", "su", "historial", "de", "ediciones", "habitualmente", "una", "parte", "de", "las", "ediciones", "son", "vand\u00e1licas", "de", "contenido", "no", "relacionado", "con", "wikipedia", "o", "con", "informaci\u00f3n", "falsa", "y", "en", "ocasiones", "editores", "con", "puntos", "de", "vista", "encontrados", "producen", "lo", "que", "se", "conoce", "como", "guerra", "de", "ediciones", "esta", "se", "produce", "cuando", "dos", "o", "m\u00e1s", "editores", "entran", "en", "un", "ciclo", "de", "reversiones", "mutuas", "debido", "a", "disputas", "causadas", "por", "diferencias", "de", "opini\u00f3n", "sobre", "el", "contenido", "del", "art\u00edculo", "no", "hay", "que", "confundir", "vandalismo", "que", "frecuentemente", "afecta", "una", "sola", "vez", "a", "un", "art\u00edculo", "o", "art\u00edculos", "con", "guerra", "de", "ediciones", "la", "cual", "afecta", "repetidas", "veces", "a", "un", "mismo", "art\u00edculo", "en", "un", "breve", "lapso", "entre", "los", "art\u00edculos", "vandalizados", "frecuentemente", "en", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "destacan", "george", "w", "bush", "benedicto", "xvi", "o", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "mientras", "que", "art\u00edculos", "con", "fuertes", "guerras", "de", "ediciones", "son", "cuba", "o", "comunidad", "valenciana", "debido", "a", "la", "disparidad", "entre", "las", "opiniones", "de", "sus", "redactores", "cada", "cap\u00edtulo", "de", "wikipedia", "cuenta", "con", "un", "grupo", "de", "personal", "encargado", "en", "la", "cooperaci\u00f3n", "dentro", "de", "esta", "lista", "se", "mencionan", "a", "administradores", "cuyas", "funciones", "fundamentales", "son", "hacer", "mantenimiento", "tal", "como", "borrar", "art\u00edculos", "bloquear", "v\u00e1ndalos", "y", "otras", "funciones", "y", "estar", "al", "servicio", "del", "cumplimiento", "de", "las", "normas", "que", "la", "rigen", "el", "cap\u00edtulo", "con", "m\u00e1s", "administradores", "es", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "con", "un", "total", "de", "m\u00e1s", "de", "mascota", "debido", "a", "su", "considerable", "popularidad", "existieron", "propuestas", "de", "mascotas", "que", "representaban", "a", "wikipedia", "de", "una", "manera", "no", "oficial", "la", "primera", "en", "aparecer", "fue", "la", "de", "wik\u00edpedo", "una", "hormiga", "trabajadora", "dedicada", "al", "mantenimiento", "de", "sus", "contribuciones", "su", "popularidad", "fue", "poca", "en", "en", "una", "votaci\u00f3n", "para", "ser", "remplazada", "o", "abandonada", "la", "comunidad", "eligi\u00f3", "a", "wikipetan", "un", "personaje", "tipo", "ostan", "dibujada", "por", "un", "usuario", "dise\u00f1ador", "gr\u00e1fico", "para", "un", "proyecto", "de", "anim\u00e9", "y", "manga", "no", "obstante", "ha", "sido", "criticada", "por", "ser", "sexuada", "considerado", "ofensivo", "por", "partes", "de", "la", "comunidad", "pol\u00edticas", "wikipedia", "tiene", "una", "serie", "de", "pol\u00edticas", "establecidas", "por", "los", "propios", "participantes", "cuya", "finalidad", "conjunta", "es", "mantener", "la", "identidad", "del", "proyecto", "como", "enciclopedia", "y", "promover", "la", "calidad", "de", "sus", "contenidos", "cada", "cap\u00edtulo", "de", "wikipedia", "adopta", "sus", "propias", "pol\u00edticas", "aunque", "algunas", "son", "comunes", "a", "todos", "ellos", "una", "vez", "que", "la", "comunidad", "logra", "el", "consenso", "sobre", "la", "aplicaci\u00f3n", "de", "una", "norma", "todos", "los", "editores", "est\u00e1n", "obligados", "a", "respetarla", "algunas", "de", "estas", "pol\u00edticas", "son", "debido", "a", "la", "diversidad", "y", "n\u00famero", "de", "participantes", "e", "ideolog\u00edas", "provenientes", "de", "todas", "las", "partes", "del", "mundo", "wikipedia", "intenta", "construir", "sus", "art\u00edculos", "de", "la", "forma", "m\u00e1s", "exhaustiva", "posible", "el", "objetivo", "no", "es", "escribir", "art\u00edculos", "desde", "un", "\u00fanico", "punto", "de", "vista", "sino", "presentar", "abiertamente", "cada", "postura", "sobre", "un", "determinado", "tema", "como", "es", "obvio", "no", "caben", "todas", "las", "posturas", "pues", "no", "se", "admitir\u00edan", "por", "ejemplo", "la", "inclusi\u00f3n", "de", "aportaciones", "de", "quienes", "exalten", "o", "defiendan", "ideas", "que", "implican", "odio", "o", "violencia", "por", "ejemplo", "no", "se", "admitir\u00edan", "frases", "a", "favor", "de", "personajes", "que", "hayan", "promovido", "el", "genocidio", "de", "razas", "consideradas", "como", "inferioresnota", "se", "sigue", "una", "serie", "de", "convenciones", "con", "respecto", "al", "nombramiento", "de", "art\u00edculos", "opt\u00e1ndose", "preferentemente", "por", "la", "versi\u00f3n", "m\u00e1s", "com\u00fanmente", "utilizada", "en", "su", "respectiva", "lenguanota", "las", "discusiones", "acerca", "del", "contenido", "y", "edici\u00f3n", "de", "un", "art\u00edculo", "ocurren", "en", "las", "p\u00e1ginas", "de", "discusi\u00f3n", "y", "no", "sobre", "el", "art\u00edculo", "mismonota", "existen", "varios", "temas", "que", "resultan", "excluidos", "de", "wikipedia", "por", "no", "constituir", "art\u00edculos", "enciclop\u00e9dicos", "estrictamente", "hablando", "por", "ejemplo", "wikipedia", "no", "contiene", "definiciones", "de", "diccionario", "como", "verbos", "adjetivos", "etc", "que", "s\u00ed", "pueden", "encontrarse", "en", "el", "wikcionarionota", "neutralidad", "del", "contenido", "wikipedia", "es", "un", "proyecto", "dirigido", "a", "literalmente", "todo", "el", "mundo", "y", "editable", "por", "literalmente", "cualquier", "persona", "esta", "caracter\u00edstica", "constituye", "una", "de", "sus", "mayores", "ventajas", "pero", "tambi\u00e9n", "genera", "un", "problema", "existen", "personas", "que", "introducen", "deliberadamente", "o", "no", "informaci\u00f3n", "parcial", "bien", "creando", "un", "planteamiento", "sesgado", "o", "bien", "omitiendo", "puntos", "de", "vista", "que", "no", "comparten", "o", "que", "no", "les", "interesan", "la", "pol\u00edtica", "que", "se", "encarga", "de", "combatir", "dicho", "problema", "es", "el", "punto", "de", "vista", "neutral", "que", "b\u00e1sicamente", "establece", "la", "necesidad", "absoluta", "e", "innegociable", "de", "reunir", "en", "los", "art\u00edculos", "susceptibles", "de", "pol\u00e9mica", "todos", "los", "puntos", "de", "vista", "significativos", "adem\u00e1s", "las", "licencias", "de", "contenido", "libre", "garantizan", "que", "dicho", "contenido", "pueda", "ser", "reeditado", "cuantas", "veces", "sea", "necesario", "y", "por", "cualquier", "persona", "si", "el", "prop\u00f3sito", "de", "la", "edici\u00f3n", "es", "la", "mejora", "seg\u00fan", "jimmy", "wales", "uno", "de", "los", "fundadores", "de", "wikipedia", "la", "colaboraci\u00f3n", "produce", "efectos", "positivos", "y", "ampliamente", "aceptados", "para", "el", "ingeniero", "inform\u00e1tico", "formado", "en", "filosof\u00eda", "joaqu\u00edn", "siabra", "fraile", "wikipedia", "es", "primero", "un", "conjunto", "de", "reglas", "y", "procedimientos", "y", "solo", "despu\u00e9s", "contenidos", "las", "reglas", "son", "un", "mecanismo", "virtual", "dise\u00f1ado", "para", "conseguir", "unos", "contenidos", "fruto", "del", "consenso", "racional", "para", "siabra", "se", "dan", "en", "el", "wikipedista", "lo", "que", "habermas", "consideraba", "como", "criterios", "del", "participante", "en", "una", "situaci\u00f3n", "ideal", "de", "comunicaci\u00f3n", "verdad", "rectitud", "y", "veracidad", "relevancia", "del", "contenido", "wikipedia", "debido", "a", "su", "condici\u00f3n", "de", "enciclopedia", "electr\u00f3nica", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "y", "en", "crecimiento", "permanente", "tanto", "en", "lo", "referente", "a", "su", "contenido", "como", "a", "su", "n\u00famero", "de", "editores", "cuya", "inmensa", "mayor\u00eda", "colabora", "de", "forma", "altruista", "admite", "informaci\u00f3n", "que", "no", "tendr\u00eda", "cabida", "en", "una", "enciclopedia", "convencional", "limitada", "esta", "\u00faltima", "por", "el", "espacio", "f\u00edsico", "n\u00famero", "de", "tomos", "en", "el", "que", "se", "confina", "dicha", "informaci\u00f3n", "por", "el", "n\u00famero", "de", "editores", "contratados", "por", "la", "editorial", "y", "por", "el", "tiempo", "dedicado", "a", "confeccionar", "la", "obra", "sin", "embargo", "no", "toda", "la", "informaci\u00f3n", "tiene", "cabida", "y", "existen", "criterios", "de", "relevancia", "establecidos", "por", "consenso", "comunitario", "de", "tal", "modo", "que", "aunque", "no", "se", "rechaza", "a", "priori", "ning\u00fan", "art\u00edculo", "se", "investigan", "las", "nuevas", "creaciones", "y", "se", "descartan", "las", "que", "no", "cumplen", "determinados", "requisitos", "por", "ejemplo", "no", "se", "admiten", "los", "art\u00edculos", "autopromocionales", "esto", "es", "que", "ninguna", "persona", "puede", "publicar", "un", "art\u00edculo", "sobre", "s\u00ed", "misma", "sobre", "una", "persona", "cercana", "familiar", "por", "ejemplo", "o", "sobre", "la", "empresa", "en", "la", "que", "trabaja", "cuando", "el", "tema", "goza", "de", "una", "m\u00ednima", "y", "necesaria", "relevancia", "llega", "a", "captar", "la", "atenci\u00f3n", "de", "cuando", "menos", "alg\u00fan", "medio", "de", "comunicaci\u00f3n", "libro", "revista", "peri\u00f3dico", "reputado", "y", "es", "a", "estos", "\u00faltimos", "a", "los", "que", "seg\u00fan", "las", "normas", "de", "wikipedia", "debe", "acudirse", "para", "crear", "el", "art\u00edculo", "estos", "criterios", "est\u00e1n", "contemplados", "en", "varias", "pol\u00edticas", "a", "saber", "p\u00e1ginas", "de", "autopromoci\u00f3n", "criterios", "para", "el", "borrado", "r\u00e1pido", "wikipedia", "no", "es", "una", "fuente", "primaria", "verificabilidad", "y", "fuentes", "fiables", "seg\u00fan", "declaraciones", "oficiosas", "de", "un", "bibliotecario", "administrador", "colombiano", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "los", "bibliotecarios", "de", "esta", "wikipedia", "eliminan", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "que", "los", "de", "otras", "versiones", "de", "wikipedia", "licencia", "de", "contenido", "el", "contenido", "textual", "est\u00e1", "bajo", "las", "licencias", "gnu", "y", "creative", "commons", "la", "\u00faltima", "versi\u00f3n", "se", "actualiz\u00f3", "mediante", "una", "votaci\u00f3n", "entre", "el", "de", "abril", "y", "el", "de", "mayo", "de", "mediante", "el", "lema", "la", "enciclopedia", "libre", "se", "entend\u00eda", "al", "modo", "del", "software", "libre", "como", "un", "producto", "de", "distribuci\u00f3n", "gratuita", "y", "sin", "restricciones", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "se", "considera", "software", "por", "la", "codificaci\u00f3n", "de", "mediawiki", "bajo", "gpl", "esta", "redistribuci\u00f3n", "presenta", "el", "requisito", "de", "que", "debe", "ser", "acreditada", "es", "decir", "debe", "mencionarse", "su", "atribuci\u00f3n", "ya", "que", "la", "licencia", "incluye", "sharealike", "adem\u00e1s", "es", "necesario", "conservar", "esta", "licencia", "u", "otra", "similar", "evitando", "su", "protecci\u00f3n", "de", "distribuci\u00f3n", "sin", "embargo", "se", "hab\u00eda", "estado", "trabajando", "en", "el", "cambio", "a", "licencias", "creative", "commons", "porque", "la", "gfdl", "inicialmente", "dise\u00f1ada", "para", "manuales", "de", "software", "no", "es", "adecuada", "para", "trabajos", "de", "referencia", "en", "l\u00ednea", "y", "porque", "las", "dos", "licencias", "son", "incompatibles", "a", "cada", "autor", "editor", "o", "ilustrador", "que", "contribuye", "a", "la", "enciclopedia", "siempre", "se", "le", "atribuyen", "los", "derechos", "de", "autor", "seg\u00fan", "la", "convenci\u00f3n", "de", "berna", "un", "autor", "tambi\u00e9n", "puede", "copiar", "contenido", "de", "otro", "con", "el", "permiso", "correspondiente", "sobre", "todo", "en", "el", "caso", "de", "contenido", "con", "licencia", "libre", "sin", "embargo", "no", "podr\u00e1", "usarse", "un", "contenido", "que", "proh\u00edbe", "su", "distribuci\u00f3n", "reproducci\u00f3n", "o", "modificaci\u00f3n", "de", "una", "manera", "il\u00edcita", "porque", "ello", "limitar\u00eda", "su", "utilizaci\u00f3n", "con", "seguridad", "y", "acarrear\u00eda", "problemas", "con", "las", "pol\u00edticas", "por", "ello", "en", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "puede", "aparecer", "cualquier", "imagen", "ilustrativa", "siempre", "que", "lo", "haga", "de", "manera", "l\u00edcita", "a", "excepci\u00f3n", "del", "contenido", "y", "varias", "de", "sus", "caracter\u00edsticas", "el", "isologo", "de", "esta", "marca", "corporativa", "est\u00e1", "protegido", "por", "lo", "que", "no", "se", "permite", "su", "distribuci\u00f3n", "sin", "previa", "autorizaci\u00f3n", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "para", "la", "fundaci\u00f3n", "la", "privacidad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "es", "tan", "importante", "como", "la", "prevenci\u00f3n", "de", "vandalismo", "muchos", "art\u00edculos", "son", "revertidos", "o", "incluso", "ocultados", "del", "historial", "en", "la", "imagen", "este", "\u00faltimo", "se", "consigue", "con", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "informaci\u00f3n", "a", "trav\u00e9s", "de", "supresores", "que", "disponen", "de", "herramientas", "espec\u00edficas", "para", "ello", "de", "este", "modo", "por", "ejemplo", "se", "eliminan", "las", "ediciones", "insultantes", "o", "intimidatorias", "y", "se", "evitan", "sobrecargas", "confusas", "en", "el", "historial", "del", "art\u00edculo", "en", "cuanto", "a", "la", "comunidad", "los", "usuarios", "no", "ceden", "demasiada", "informaci\u00f3n", "y", "es", "la", "propia", "comunidad", "quien", "decide", "salvar", "f\u00e1cilmente", "de", "cualquier", "amenaza", "ello", "permite", "atribuir", "de", "una", "manera", "an\u00f3nima", "y", "minimiza", "el", "trabajo", "para", "administrar", "por", "ejemplo", "se", "realizan", "estad\u00edsticas", "para", "organizar", "las", "visitas", "art\u00edculos", "entre", "otros", "pudiendo", "ser", "poco", "usual", "para", "censar", "comunidades", "en", "cuanto", "a", "la", "atribuci\u00f3n", "creative", "commons", "por", "su", "parte", "no", "garantiza", "el", "contenido", "por", "los", "derechos", "de", "imagen", "que", "hayan", "cedido", "en", "la", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "los", "art\u00edculos", "no", "son", "publicados", "hasta", "haber", "sido", "revisados", "por", "un", "editor", "experto", "se", "est\u00e1", "barajando", "la", "posibilidad", "de", "aplicar", "la", "misma", "medida", "en", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "funcionamiento", "wikipedia", "est\u00e1", "siendo", "editada", "por", "miles", "de", "personas", "en", "todo", "el", "mundo", "con", "excepci\u00f3n", "de", "ciertas", "personas", "remuneradas", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "el", "resto", "conocidos", "en", "la", "jerga", "de", "wikipedia", "como", "wikipedistas", "act\u00faan", "siempre", "de", "manera", "gratuita", "y", "voluntaria", "en", "total", "la", "comunidad", "est\u00e1", "conformada", "por", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "usuarios", "registrados", "en", "todo", "el", "mundo", "incluyendo", "algo", "m\u00e1s", "de", "en", "la", "versi\u00f3n", "hispana", "donde", "el", "son", "mujeres", "en", "las", "p\u00e1ginas", "internas", "de", "wikipedia", "dirigidas", "fundamentalmente", "a", "los", "colaboradores", "se", "anima", "a", "los", "usuarios", "a", "participar", "activamente", "en", "el", "proyecto", "hay", "diversas", "formas", "de", "colaborar", "desde", "crear", "nuevos", "art\u00edculos", "ampliar", "los", "ya", "existentes", "o", "corregir", "textos", "que", "no", "cumplan", "las", "convenciones", "de", "estilo", "establecidas", "o", "cuya", "informaci\u00f3n", "sea", "err\u00f3nea", "o", "inexacta", "hasta", "clasificar", "art\u00edculos", "por", "materia", "a\u00f1adir", "im\u00e1genes", "y", "otros", "materiales", "multimedia", "del", "repositorio", "commons", "retirar", "textos", "con", "derechos", "de", "autor", "aportar", "sugerencias", "o", "para", "los", "m\u00e1s", "inexpertos", "se\u00f1alar", "simplemente", "cualquier", "defecto", "encontrado", "con", "la", "finalidad", "de", "que", "otros", "lo", "corrijan", "actualmente", "son", "administradores", "humanos", "y", "son", "sistemas", "de", "mantenimiento", "robot", "como", "trabajadores", "autom\u00e1ticos", "de", "mantenimiento", "usuario", "an\u00f3nimo", "para", "colaborar", "no", "es", "necesario", "registrarse", "por", "ese", "motivo", "los", "contribuyentes", "que", "no", "se", "registran", "conocidos", "como", "usuarios", "an\u00f3nimos", "aparecen", "identificados", "en", "sus", "ediciones", "con", "un", "n\u00famero", "de", "ip", "en", "lugar", "de", "con", "un", "alias", "por", "no", "estar", "registrados", "tienen", "restringidas", "ciertas", "acciones", "como", "la", "de", "votar", "en", "la", "toma", "de", "decisiones", "usuario", "registrado", "en", "wikipedia", "el", "registro", "es", "gratuito", "e", "instant\u00e1neo", "el", "usuario", "registrado", "a", "diferencia", "del", "an\u00f3nimo", "se", "identifica", "con", "un", "alias", "y", "una", "p\u00e1gina", "de", "usuario", "propianota", "adem\u00e1s", "de", "poder", "personalizar", "su", "interfaz", "de", "edici\u00f3n", "wiki", "una", "condici\u00f3n", "necesaria", "a", "la", "hora", "de", "registrarse", "es", "elegir", "un", "alias", "que", "no", "resulte", "ofensivo", "o", "dif\u00edcil", "de", "escribir", "a", "algunos", "usuarios", "que", "ya", "llevan", "un", "cierto", "tiempo", "editando", "en", "wikipedia", "sin", "problemas", "se", "les", "asigna", "la", "categor\u00eda", "de", "autoconfirmados", "sus", "ediciones", "aparecen", "en", "la", "p\u00e1gina", "de", "cambios", "recientes", "con", "un", "fondo", "diferente", "al", "del", "resto", "de", "los", "usuarios", "es", "una", "medida", "de", "econom\u00eda", "de", "esfuerzos", "que", "permite", "que", "los", "usuarios", "que", "se", "dedican", "a", "combatir", "vandalismo", "y", "revertir", "ediciones", "incorrectas", "bas\u00e1ndose", "en", "la", "confianza", "en", "estos", "usuarios", "se", "abstengan", "de", "comprobar", "sus", "ediciones", "y", "de", "este", "modo", "focalicen", "su", "labor", "en", "el", "resto", "de", "las", "ediciones", "disminuyendo", "el", "volumen", "de", "trabajo", "con", "menor", "riesgo", "de", "equivocarse", "al", "d\u00eda", "de", "hoy", "en", "la", "edici\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "hay", "registrados", "usuarios", "de", "los", "cuales", "menos", "del", "son", "usuarios", "activos", "usuarios", "que", "han", "realizado", "al", "menos", "una", "acci\u00f3n", "en", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "acuerdo", "a", "christian", "stegbauer", "un", "soci\u00f3logo", "alem\u00e1n", "por", "el", "n\u00famero", "de", "colaboradores", "no", "puede", "definirse", "si", "wikipedia", "es", "democr\u00e1tica", "o", "no", "en", "sus", "propias", "palabras", "y", "refiri\u00e9ndose", "a", "la", "wikipedia", "en", "alem\u00e1n", "nuestra", "conclusi\u00f3n", "es", "que", "en", "el", "fondo", "son", "menos", "de", "personas", "las", "que", "deciden", "sobre", "esta", "enciclopedia", "digital", "se", "ha", "comprobado", "que", "determinados", "usuarios", "crean", "las", "llamadas", "cuentas", "de", "prop\u00f3sito", "particular", "estos", "usuarios", "se", "registran", "con", "el", "\u00fanico", "prop\u00f3sito", "de", "introducir", "informaci\u00f3n", "que", "beneficie", "sus", "propios", "intereses", "motivo", "por", "el", "cual", "en", "numerosas", "ocasiones", "sus", "ediciones", "son", "sesgadas", "parciales", "o", "in\u00fatiles", "desde", "el", "punto", "de", "vista", "enciclop\u00e9dico", "seg\u00fan", "un", "an\u00e1lisis", "publicado", "el", "de", "abril", "de", "por", "el", "investigador", "espa\u00f1ol", "jos\u00e9", "felipe", "ortega", "del", "grupo", "libresoft", "de", "la", "universidad", "rey", "juan", "carlos", "wikipedia", "hab\u00eda", "sufrido", "un", "descenso", "notable", "de", "editores", "en", "todas", "sus", "versiones", "ling\u00fc\u00edsticas", "entre", "y", "la", "noticia", "fue", "ampliamente", "recogida", "por", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "esta", "\u00faltima", "afirmaci\u00f3n", "fue", "desmentida", "por", "jimmy", "wales", "fundador", "de", "wikipedia", "funciones", "de", "administraci\u00f3n", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "los", "usuarios", "de", "wikipedia", "alrededor", "del", "de", "los", "usuarios", "activos", "y", "del", "del", "total", "de", "usuarios", "registrados", "en", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "se", "dedica", "a", "labores", "administrativas", "estos", "usuarios", "ejercen", "esas", "funciones", "tras", "ser", "propuestos", "por", "parte", "de", "otro", "u", "otros", "usuarios", "generalmente", "veteranos", "en", "una", "votaci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "abierta", "a", "la", "totalidad", "de", "la", "comunidad", "de", "usuarios", "registrados", "y", "los", "requisitos", "y", "normas", "de", "dicha", "votaci\u00f3n", "y", "de", "cualquier", "votaci\u00f3n", "en", "general", "se", "recogen", "en", "una", "pol\u00edtica", "llamada", "votaciones", "seg\u00fan", "el", "soci\u00f3logo", "alem\u00e1n", "christian", "stegbauer", "lo", "interesante", "es", "que", "los", "administradores", "son", "elegidos", "y", "as\u00ed", "obtienen", "una", "especie", "de", "legitimidad", "democr\u00e1tica", "por", "otro", "lado", "solo", "una", "parte", "de", "las", "personas", "participa", "activamente", "en", "dicha", "elecci\u00f3n", "y", "muchos", "de", "ellos", "ya", "son", "administradores", "si", "es", "un", "administrador", "el", "que", "propone", "a", "un", "candidato", "la", "probabilidad", "de", "ser", "elegido", "es", "mayor", "que", "si", "la", "propuesta", "proviene", "de", "otro", "miembro", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "describe", "los", "siguientes", "cargos", "administrativos", "principales", "innecesarios", "para", "editar", "pero", "s\u00ed", "necesarios", "para", "asuntos", "de", "protecci\u00f3n", "y", "coordinaci\u00f3n", "en", "el", "software", "los", "supresores", "de", "edici\u00f3n", "son", "usuarios", "que", "eliminan", "ediciones", "decidiendo", "c\u00f3mo", "de", "manera", "compleja", "los", "bibliotecarios", "son", "usuarios", "que", "pueden", "bloquear", "a", "otros", "usuarios", "para", "la", "edici\u00f3n", "y", "tambi\u00e9n", "pueden", "borrar", "art\u00edculos", "con", "informaci\u00f3n", "innecesaria", "los", "denominados", "checkusers", "en", "espa\u00f1ol", "revisores", "de", "usuarios", "pueden", "rastrear", "una", "direcci\u00f3n", "ip", "para", "verificar", "identidades", "esto", "es", "necesario", "para", "evitar", "un", "sistema", "de", "duplicaci\u00f3n", "llamado", "usuarios", "t\u00edteres", "usado", "con", "fines", "de", "ventaja", "en", "votaciones", "o", "de", "enga\u00f1o", "los", "llamados", "bur\u00f3cratas", "tienen", "permisos", "para", "otorgar", "estatus", "de", "administrador", "controlar", "los", "bots", "y", "cambiar", "nombres", "de", "usuarioseg\u00fan", "declaraciones", "oficiosas", "de", "un", "ex", "bibliotecario", "colombiano", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "existe", "un", "problema", "de", "comunicaci\u00f3n", "entre", "los", "bibliotecarios", "de", "esta", "wikipedia", "en", "el", "ejercicio", "de", "las", "pol\u00edticas", "y", "algunas", "personas", "que", "se", "consideran", "expertas", "en", "determinados", "temas", "y", "este", "problema", "redunda", "en", "perjuicio", "para", "la", "enciclopedia", "tambi\u00e9n", "afirma", "que", "los", "bibliotecarios", "de", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "eliminan", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "que", "los", "de", "otras", "versiones", "de", "wikipedia", "en", "cualquier", "caso", "las", "declaraciones", "de", "los", "usuarios", "de", "wikipedia", "ostenten", "cargo", "administrativo", "o", "no", "deben", "tomarse", "como", "una", "mera", "opini\u00f3n", "personal", "sin", "la", "menor", "representatividad", "puesto", "que", "si", "bien", "los", "bibliotecarios", "son", "elegidos", "democr\u00e1ticamente", "por", "el", "resto", "de", "los", "usuarios", "entre", "sus", "funciones", "no", "se", "encuentran", "las", "de", "representar", "a", "la", "comunidad", "o", "a", "wikipedia", "ni", "la", "de", "establecer", "autoridad", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "la", "que", "les", "confiera", "el", "ejercicio", "de", "las", "pol\u00edticas", "bots", "regularmente", "operan", "en", "wikipedia", "varios", "sistemas", "de", "edici\u00f3n", "autom\u00e1tica", "se", "denominan", "bots", "contracci\u00f3n", "de", "robot", "y", "cumplen", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "ciertas", "tareas", "tediosas", "para", "los", "editores", "como", "la", "creaci\u00f3n", "de", "enlaces", "entre", "las", "distintas", "ediciones", "de", "la", "enciclopedia", "peque\u00f1os", "ajustes", "internos", "del", "c\u00f3digo", "wiki", "la", "correcci\u00f3n", "de", "faltas", "ortogr\u00e1ficas", "etc", "algunas", "ediciones", "de", "wikipedia", "utilizan", "tambi\u00e9n", "bots", "para", "la", "creaci\u00f3n", "masiva", "de", "art\u00edculos", "normalmente", "esbozos", "para", "ser", "considerados", "como", "tales", "deben", "tener", "al", "menos", "el", "afijo", "bot", "y", "un", "supervisor", "el", "cual", "es", "el", "usuario", "propietario", "software", "y", "hardware", "wikipedia", "se", "ejecuta", "sobre", "el", "software", "libre", "mediawiki", "mediawiki", "es", "la", "fase", "iii", "del", "programa", "cuya", "historia", "de", "desarrollo", "es", "la", "siguiente", "fase", "i", "originalmente", "wikipedia", "se", "ejecutaba", "en", "usemodwiki", "creado", "por", "clifford", "adams", "al", "principio", "era", "necesario", "usar", "camelcase", "para", "los", "enlaces", "despu\u00e9s", "esto", "se", "solucion\u00f3", "y", "fue", "posible", "usar", "dobles", "corchetesfase", "ii", "en", "enero", "de", "wikipedia", "comenz\u00f3", "su", "funcionamiento", "sobre", "un", "motor", "wiki", "en", "php", "con", "base", "de", "datos", "mysql", "este", "software", "fase", "ii", "fue", "escrito", "por", "magnus", "manske", "espec\u00edficamente", "para", "el", "proyecto", "wikipedia", "m\u00e1s", "tarde", "se", "implementaron", "muchas", "mejoras", "y", "modificaciones", "para", "incrementar", "el", "rendimiento", "debido", "a", "la", "creciente", "demandafase", "iii", "por", "\u00faltimo", "el", "software", "fue", "reescrito", "por", "lee", "daniel", "crocker", "establecida", "en", "julio", "de", "esta", "fase", "iii", "del", "programa", "se", "llam\u00f3", "mediawiki", "est\u00e1", "amparada", "bajo", "la", "licencia", "gpl", "y", "es", "usada", "por", "todos", "los", "proyectos", "de", "wikimediase", "instalan", "varias", "extensiones", "de", "mediawiki", "para", "ampliar", "la", "funcionalidad", "del", "software", "mediawiki", "en", "julio", "de", "despu\u00e9s", "de", "extensas", "pruebas", "beta", "la", "extensi\u00f3n", "wysiwyg", "del", "editor", "visual", "se", "abri\u00f3", "al", "uso", "p\u00fablico", "la", "caracter\u00edstica", "se", "cambi\u00f3", "a", "predeterminada", "despu\u00e9s", "wikipedia", "actualmente", "se", "ejecuta", "en", "grupos", "dedicados", "de", "servidores", "linux", "principalmente", "ubuntu", "a", "diciembre", "de", "hab\u00eda", "en", "florida", "y", "en", "\u00e1msterdam", "para", "el", "de", "enero", "de", "wikipedia", "hab\u00eda", "migrado", "su", "centro", "de", "datos", "primario", "a", "una", "instalaci\u00f3n", "de", "equinix", "en", "ashburn", "virginia", "en", "wikipedia", "hab\u00eda", "instalado", "un", "cl\u00faster", "de", "almacenamiento", "en", "cach\u00e9", "en", "una", "instalaci\u00f3n", "de", "equinix", "en", "singapur", "la", "primera", "de", "su", "tipo", "en", "asia", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "y", "proyectos", "hermanos", "el", "sitio", "web", "de", "wikipedia", "est\u00e1", "mantenido", "exclusivamente", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "una", "organizaci\u00f3n", "sin", "\u00e1nimo", "de", "lucro", "instituida", "bajo", "las", "leyes", "de", "florida", "estados", "unidos", "cuya", "finalidad", "es", "promover", "en", "el", "mundo", "apoyo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "para", "varios", "proyectos", "colaborativos", "de", "contenido", "libre", "su", "existencia", "fue", "oficialmente", "anunciada", "por", "el", "director", "general", "de", "bomis", "y", "cofundador", "de", "wikipedia", "jimbo", "wales", "el", "de", "junio", "de", "proyectos", "complementarios", "de", "apoyo", "dos", "de", "los", "proyectos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "act\u00faan", "como", "complementos", "del", "resto", "de", "los", "proyectos", "incluyendo", "a", "wikipedia", "uno", "es", "un", "almac\u00e9n", "de", "contenido", "multimedia", "que", "los", "editores", "del", "resto", "de", "los", "proyectos", "pueden", "incrustar", "a", "modo", "de", "ilustraciones", "y", "el", "otro", "se", "encarga", "del", "software", "que", "sustenta", "a", "todos", "los", "proyectos", "wikimedia", "commons", "tambi\u00e9n", "recibe", "los", "nombres", "de", "commons", "o", "la", "comuna", "es", "un", "dep\u00f3sito", "com\u00fan", "de", "im\u00e1genes", "y", "contenido", "multimedia", "libre", "para", "los", "proyectos", "hermanos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "antes", "de", "su", "existencia", "para", "usar", "una", "imagen", "en", "una", "cierta", "wikipedia", "hab\u00eda", "que", "subirla", "a", "la", "edici\u00f3n", "correspondiente", "con", "lo", "que", "se", "clonaba", "el", "mismo", "contenido", "varias", "veces", "algo", "realmente", "ineficiente", "para", "ello", "se", "usaban", "scripts", "de", "subida", "masiva", "que", "ahora", "han", "ca\u00eddo", "en", "desuso", "por", "la", "existencia", "de", "commons", "metawiki", "es", "un", "sitio", "web", "cuyo", "sistema", "administra", "la", "tecnolog\u00eda", "wiki", "para", "la", "visualizaci\u00f3n", "de", "las", "p\u00e1ginas", "de", "los", "proyectos", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "proyectos", "hermanos", "hay", "contenidos", "que", "no", "tienen", "cabida", "en", "wikipedia", "por", "no", "ser", "informaci\u00f3n", "enciclop\u00e9dica", "por", "ello", "se", "han", "desarrollado", "varios", "proyectos", "hermanos", "independientes", "entre", "s\u00ed", "que", "recogen", "este", "otro", "tipo", "de", "informaci\u00f3n", "todos", "ellos", "son", "tambi\u00e9n", "multiling\u00fces", "y", "libres", "y", "est\u00e1n", "administrados", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "wikcionario", "es", "el", "proyecto", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "un", "diccionario", "libre", "tiene", "una", "funci\u00f3n", "complementaria", "a", "wikipedia", "ya", "que", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "por", "su", "car\u00e1cter", "no", "enciclop\u00e9dico", "se", "destinan", "al", "diccionario", "wikilibros", "tiene", "por", "objetivo", "poner", "a", "disposici\u00f3n", "de", "cualquier", "persona", "libros", "de", "texto", "manuales", "tutoriales", "u", "otros", "textos", "pedag\u00f3gicos", "de", "contenido", "libre", "y", "de", "acceso", "gratuito", "wikiversidad", "apoyada", "en", "el", "anterior", "se", "propone", "como", "una", "plataforma", "educativa", "en", "l\u00ednea", "libre", "y", "gratuita", "donde", "es", "posible", "crear", "proyectos", "de", "aprendizaje", "a", "cualquier", "nivel", "educativo", "participar", "en", "un", "grupo", "de", "aprendizaje", "crear", "contenidos", "did\u00e1cticos", "tales", "como", "ex\u00e1menes", "ejercicios", "de", "pr\u00e1cticas", "etc", "wikiquote", "es", "un", "compendio", "abierto", "en", "l\u00ednea", "de", "frases", "c\u00e9lebres", "en", "todos", "los", "idiomas", "incluyendo", "las", "fuentes", "cuando", "estas", "se", "conocen", "wikinoticias", "es", "una", "fuente", "de", "noticias", "de", "contenido", "libre", "wikisource", "es", "una", "biblioteca", "en", "l\u00ednea", "de", "textos", "originales", "que", "han", "sido", "publicados", "con", "una", "licencia", "gfdl", "o", "se", "encuentran", "en", "el", "dominio", "p\u00fablico", "wikiespecies", "es", "un", "repertorio", "abierto", "y", "libre", "de", "especies", "biol\u00f3gicas", "cuyo", "objetivo", "es", "abarcar", "todas", "las", "formas", "de", "vida", "conocidas", "wikiviajes", "es", "una", "gu\u00eda", "tur\u00edstica", "libre", "impacto", "popular", "wikipedia", "es", "uno", "de", "los", "sitios", "web", "m\u00e1s", "visitados", "y", "referenciados", "del", "mundo", "en", "internet", "y", "consecuentemente", "es", "uno", "de", "los", "primeros", "sitios", "o", "incluso", "el", "primero", "en", "muchos", "casos", "de", "entre", "los", "que", "aparecen", "en", "los", "resultados", "de", "los", "motores", "de", "b\u00fasqueda", "este", "hecho", "sumado", "a", "la", "influencia", "cada", "vez", "mayor", "de", "internet", "sobre", "las", "personas", "trae", "como", "consecuencia", "un", "enorme", "impacto", "popular", "de", "la", "enciclopedia", "colaborativa", "a", "todos", "los", "niveles", "impacto", "que", "se", "va", "acrecentando", "a", "medida", "que", "pasa", "el", "tiempo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "wikipedia", "ha", "estado", "influyendo", "notablemente", "en", "los", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "sobre", "todo", "period\u00edsticos", "los", "cuales", "en", "numerosas", "ocasiones", "copiaron", "informaci\u00f3n", "de", "la", "web", "enciclop\u00e9dica", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "veces", "sin", "citar", "la", "fuente", "a", "este", "respecto", "es", "bastante", "ilustrativo", "el", "experimento", "realizado", "por", "shane", "fitzerald", "un", "estudiante", "universitario", "dublin\u00e9s", "de", "a\u00f1os", "publicado", "el", "de", "mayo", "de", "por", "el", "peri\u00f3dico", "irishtimescom", "tras", "enterarse", "del", "fallecimiento", "de", "maurice", "jarre", "unas", "horas", "antes", "shane", "edit\u00f3", "el", "art\u00edculo", "correspondiente", "al", "compositor", "para", "incluir", "una", "cita", "ficticia", "poco", "despu\u00e9s", "la", "cita", "apareci\u00f3", "en", "las", "secciones", "necrol\u00f3gicas", "de", "los", "peri\u00f3dicos", "the", "guardian", "y", "the", "london", "independent", "en", "el", "sitio", "web", "the", "bbc", "music", "magazine", "y", "en", "peri\u00f3dicos", "de", "la", "india", "y", "australia", "este", "experimento", "demuestra", "la", "fuerza", "de", "internet", "a", "escala", "global", "los", "periodistas", "que", "usaron", "esta", "cita", "obviamente", "confiaron", "en", "wikipedia", "como", "fuente", "de", "informaci\u00f3n", "tal", "vez", "no", "pod\u00edan", "permitirse", "el", "lujo", "de", "realizar", "investigaciones", "ulteriores", "bajo", "la", "presi\u00f3n", "de", "la", "necesidad", "de", "ser", "los", "primeros", "en", "publicar", "la", "cita", "y", "como", "resultado", "proporcionaron", "a", "los", "lectores", "una", "informaci\u00f3n", "falsa", "en", "cuanto", "a", "wikipedia", "los", "errores", "normalmente", "se", "corrigen", "con", "prontitud", "aunque", "en", "casos", "como", "el", "relatado", "no", "lo", "suficiente", "como", "para", "adelantarse", "a", "los", "acontecimientos", "este", "tipo", "de", "experimentos", "raramente", "se", "realizan", "en", "wikipedia", "y", "los", "editores", "que", "son", "descubiertos", "reciben", "por", "parte", "de", "los", "administradores", "severos", "castigos", "que", "en", "funci\u00f3n", "de", "la", "gravedad", "de", "su", "falta", "pueden", "llegar", "al", "bloqueo", "de", "su", "direcci\u00f3n", "ip", "a", "perpetuidad", "por", "otra", "parte", "existen", "personas", "que", "acusan", "a", "wikipedia", "de", "difamaci\u00f3n", "y", "es", "ilustrativo", "el", "caso", "de", "alejandro", "pe\u00f1a", "esclusa", "quien", "afirmaba", "que", "el", "gobierno", "de", "su", "pa\u00eds", "estaba", "llevando", "contra", "\u00e9l", "una", "campa\u00f1a", "en", "la", "que", "colabor\u00f3", "la", "enciclopedia", "en", "cualquier", "caso", "wikipedia", "como", "proyecto", "de", "fuente", "no", "primaria", "que", "es", "se", "basa", "en", "una", "serie", "de", "pol\u00edticas", "que", "promueven", "la", "verificabilidad", "y", "el", "uso", "de", "fuentes", "fidedignas", "y", "reputadas", "a", "partir", "de", "este", "punto", "wikipedia", "delega", "cualquier", "tipo", "de", "responsabilidad", "en", "el", "momento", "en", "que", "publica", "el", "nombre", "de", "la", "fuente", "de", "la", "que", "se", "obtuvo", "la", "informaci\u00f3n", "de", "ah\u00ed", "entre", "otras", "cosas", "la", "importancia", "de", "la", "verificabilidad", "uno", "de", "los", "cinco", "pilares", "b\u00e1sicos", "sobre", "los", "que", "se", "sustenta", "el", "proyecto", "se", "han", "producido", "varios", "casos", "en", "los", "que", "dirigentes", "pol\u00edticos", "o", "personas", "pr\u00f3ximas", "a", "ellos", "modificaron", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "interesadamente", "en", "otro", "orden", "de", "cosas", "se", "han", "creado", "versiones", "que", "la", "parodian", "entre", "las", "m\u00e1s", "conocidas", "se", "encuentran", "en", "ingl\u00e9s", "uncyclopedia", "y", "encyclop\u00e6dia", "dramatica", "y", "en", "espa\u00f1ol", "la", "frikipedia", "e", "inciclopedia", "en", "historietas", "humor\u00edsticas", "skeletor", "aparece", "vandalizando", "el", "art\u00edculo", "de", "heman", "premios", "y", "reconocimientos", "debido", "a", "sus", "m\u00e9ritos", "y", "popularidad", "el", "sitio", "web", "ha", "obtenido", "a", "lo", "largo", "de", "los", "a\u00f1os", "varios", "galardones", "y", "menciones", "algunas", "muestras", "son", "las", "siguientes", "en", "abril", "de", "jonathan", "dee", "de", "the", "new", "york", "times", "y", "andrew", "lih", "en", "el", "th", "international", "symposium", "on", "online", "journalism", "citaron", "la", "importancia", "de", "wikipedia", "no", "solo", "como", "enciclopedia", "de", "consulta", "sino", "tambi\u00e9n", "como", "fuente", "de", "informaci\u00f3n", "actualizada", "debido", "a", "la", "rapidez", "con", "que", "aparec\u00edan", "los", "art\u00edculos", "sobre", "eventos", "recientesel", "de", "junio", "de", "wikipedia", "recibi\u00f3", "el", "premio", "golden", "nica", "for", "digital", "communities", "en", "el", "concurso", "anual", "de", "prix", "ars", "electronica", "dotado", "con", "mil", "libras", "esterlinasen", "la", "primavera", "de", "se", "le", "concedi\u00f3", "el", "premio", "webby", "en", "la", "categor\u00eda", "best", "community", "mejor", "comunidaden", "la", "revista", "time", "nombr\u00f3", "a", "you", "en", "espa\u00f1ol", "usted", "t\u00fa", "vos", "como", "persona", "del", "a\u00f1o", "reconociendo", "as\u00ed", "el", "\u00e9xito", "acelerado", "de", "la", "colaboraci\u00f3n", "en", "l\u00ednea", "y", "de", "la", "interacci\u00f3n", "entre", "millones", "de", "usuarios", "de", "todo", "el", "mundo", "asimismo", "cit\u00f3", "a", "wikipedia", "como", "uno", "de", "los", "tres", "ejemplos", "de", "servicios", "web", "junto", "con", "youtube", "y", "myspaceel", "de", "enero", "de", "wikipedia", "obtuvo", "el", "cuarto", "lugar", "en", "una", "encuesta", "realizada", "a", "los", "lectores", "de", "brandchannelcom", "recibiendo", "el", "de", "los", "votos", "en", "respuesta", "a", "la", "pregunta", "\u00bfqu\u00e9", "marca", "tuvo", "el", "mayor", "impacto", "en", "nuestras", "vidas", "en", "el", "de", "octubre", "de", "wikipedia", "particip\u00f3", "junto", "con", "otros", "sitios", "web", "nominados", "en", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "comunicaci\u00f3n", "y", "humanidades", "el", "ganador", "fue", "la", "divisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "googlea", "destacar", "que", "en", "la", "empresa", "google", "don\u00f3", "dos", "millones", "de", "d\u00f3lares", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "al", "tiempo", "que", "mencionaba", "a", "wikipedia", "como", "uno", "de", "los", "grandes", "triunfos", "de", "interneten", "andriy", "makukha", "de", "wikimedia", "ucrania", "propuso", "el", "nombre", "wikipedia", "al", "asteroide", "qh", "wikipedia", "es", "un", "asteroide", "del", "cintur\u00f3n", "de", "asteroides", "descubierto", "en", "la", "designaci\u00f3n", "fue", "avalada", "por", "la", "uni\u00f3n", "astron\u00f3mica", "internacional", "uaila", "designaci\u00f3n", "oficial", "del", "asteroide", "wikipedia", "dice", "el", "de", "junio", "de", "le", "fue", "otorgado", "el", "premio", "princesa", "de", "asturias", "de", "cooperaci\u00f3n", "internacional", "est\u00edmulos", "los", "usuarios", "de", "wikipedia", "organizan", "eventos", "regulares", "y", "ocasionales", "con", "el", "objetivo", "de", "promover", "la", "creaci\u00f3n", "y", "edici\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "por", "ejemplo", "en", "se", "cre\u00f3", "un", "proyecto", "llamado", "wikireto", "k", "dedicado", "a", "aumentar", "el", "n\u00famero", "de", "art\u00edculos", "con", "el", "que", "se", "lleg\u00f3", "al", "final", "del", "a\u00f1o", "a", "los", "art\u00edculos", "en", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "proyectos", "de", "ese", "tipo", "o", "similares", "se", "organizan", "cada", "a\u00f1o", "por", "otro", "lado", "existe", "una", "serie", "de", "proyectos", "incluidos", "en", "el", "propio", "sitio", "web", "que", "reciben", "el", "nombre", "de", "wikiproyectos", "cada", "uno", "de", "los", "cuales", "se", "dedica", "a", "trabajar", "sobre", "un", "tema", "espec\u00edfico", "correcciones", "ortogr\u00e1ficas", "creaci\u00f3n", "y", "ampliaci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "de", "determinado", "campo", "manejo", "de", "ilustraciones", "etc", "fuera", "del", "sitio", "web", "otros", "han", "expresado", "las", "impresiones", "personales", "que", "el", "sitio", "les", "produjo", "por", "ejemplo", "vicente", "verd\u00fa", "en", "un", "art\u00edculo", "de", "la", "versi\u00f3n", "digital", "del", "peri\u00f3dico", "espa\u00f1ol", "el", "pa\u00eds", "describi\u00f3", "la", "experiencia", "de", "usar", "wikipedia", "como", "una", "divertida", "y", "multitudinaria", "manera", "de", "gozar", "jugar", "amar", "y", "pasar", "el", "rato", "por", "su", "parte", "en", "un", "art\u00edculo", "de", "opini\u00f3n", "en", "terra", "networks", "per\u00fa", "se", "consideraba", "que", "su", "uso", "desordenado", "y", "excesivo", "causaba", "wiki", "adicci\u00f3n", "en", "una", "entrevista", "con", "jimmy", "wales", "representante", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "para", "efe", "este", "explic\u00f3", "su", "creencia", "de", "que", "la", "expansi\u00f3n", "de", "internet", "en", "otros", "pa\u00edses", "ampliar\u00eda", "el", "uso", "de", "wikipedia", "sobre", "todo", "en", "lugares", "subdesarrollados", "creando", "de", "este", "modo", "una", "conexi\u00f3n", "de", "culturas", "con", "motivo", "del", "d\u00e9cimo", "aniversario", "de", "wikipedia", "el", "mismo", "wales", "declar\u00f3", "su", "deseo", "de", "que", "wikipedia", "alcanzase", "los", "millones", "de", "usuarios", "para", "en", "el", "\u00e1mbito", "econ\u00f3mico", "alex", "konanykhin", "fundador", "y", "presidente", "de", "wikiexpertsus", "no", "perteneciente", "a", "wikimedia", "present\u00f3", "a", "wales", "una", "propuesta", "de", "colaboraci\u00f3n", "el", "plan", "consist\u00eda", "en", "ofrecer", "los", "servicios", "de", "una", "red", "de", "escritores", "por", "contrato", "a", "todas", "las", "empresas", "o", "entidades", "que", "cumpliesen", "con", "los", "requisitos", "de", "rigor", "exigidos", "por", "wikipedia", "para", "crearles", "sus", "propios", "art\u00edculos", "de", "forma", "enciclop\u00e9dica", "seg\u00fan", "konanykhin", "este", "modelo", "financiero", "asegurar\u00eda", "el", "futuro", "de", "wikipedia", "no", "obstante", "wikipedia", "lejos", "de", "presentar", "apuros", "econ\u00f3micos", "ha", "batido", "su", "r\u00e9cord", "de", "recaudaci\u00f3n", "en", "la", "campa\u00f1a", "efectuada", "para", "el", "ejercicio", "de", "con", "millones", "de", "d\u00f3lares", "procedentes", "de", "donantes", "de", "pa\u00edses", "todo", "ello", "en", "tan", "solo", "un", "mes", "y", "medio", "cr\u00edticas", "fiabilidad", "y", "precisi\u00f3n", "hay", "controversia", "sobre", "su", "fiabilidad", "y", "precisi\u00f3n", "la", "revista", "cient\u00edfica", "nature", "declar\u00f3", "en", "diciembre", "de", "que", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "era", "casi", "tan", "exacta", "en", "art\u00edculos", "cient\u00edficos", "como", "la", "encyclopaedia", "britannica", "el", "estudio", "se", "realiz\u00f3", "comparando", "art\u00edculos", "de", "ambas", "obras", "por", "un", "comit\u00e9", "de", "expertos", "sin", "que", "estos", "supieran", "de", "cu\u00e1l", "de", "las", "dos", "enciclopedias", "proven\u00edan", "el", "resultado", "fue", "que", "wikipedia", "ten\u00eda", "casi", "el", "mismo", "nivel", "de", "precisi\u00f3n", "que", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "pero", "ten\u00eda", "un", "promedio", "de", "un", "error", "m\u00e1s", "por", "art\u00edculo", "por", "otro", "lado", "y", "seg\u00fan", "consta", "en", "un", "reportaje", "publicado", "en", "junio", "de", "tambi\u00e9n", "por", "el", "peri\u00f3dico", "el", "pa\u00eds", "de", "madrid", "un", "estudio", "de", "dirigido", "por", "el", "periodista", "franc\u00e9s", "pierre", "assouline", "y", "realizado", "por", "un", "grupo", "de", "alumnos", "del", "m\u00e1ster", "de", "periodismo", "del", "instituto", "de", "estudios", "pol\u00edticos", "de", "par\u00eds", "para", "analizar", "la", "fiabilidad", "del", "proyecto", "se", "materializ\u00f3", "en", "el", "libro", "la", "revoluci\u00f3n", "wikipedia", "alianza", "editorial", "cuyas", "conclusiones", "eran", "bastante", "cr\u00edticas", "entre", "otras", "cosas", "afirmaba", "que", "el", "estudio", "de", "nature", "fue", "poco", "estricto", "y", "sesgado", "as\u00ed", "como", "que", "seg\u00fan", "su", "propio", "estudio", "la", "britannica", "continuaba", "siendo", "un", "m\u00e1s", "fiable", "que", "la", "wikipedia", "en", "mayo", "de", "la", "bbc", "y", "otros", "medios", "reportaronlos", "hallazgos", "de", "un", "estudio", "de", "cient\u00edfico", "realizado", "en", "estados", "unidos", "que", "comparaba", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "sobre", "enfermedades", "cardiovasculares", "c\u00e1ncer", "de", "pulm\u00f3n", "depresi\u00f3n", "y", "diabetes", "con", "investigaciones", "m\u00e9dicas", "que", "hab\u00edan", "sido", "revisadas", "los", "hallazgos", "revelaron", "que", "nueve", "de", "cada", "diez", "art\u00edculos", "m\u00e9dicos", "en", "wikipedia", "ten\u00edan", "errores", "significativos", "o", "estaban", "desactualizados", "ello", "est\u00e1", "en", "l\u00ednea", "con", "varios", "art\u00edculos", "m\u00e9dicos", "revisados", "por", "pares", "que", "realizaron", "cr\u00edticas", "a", "la", "fiabilidad", "m\u00e9dica", "de", "wikipedia", "y", "expresaron", "su", "preocupaci\u00f3n", "al", "respecto", "wikimedia", "uk", "la", "entidad", "de", "la", "empresa", "en", "reino", "unido", "afirm\u00f3", "mediante", "su", "portavoz", "stevie", "benton", "que", "era", "\"crucial\"", "que", "las", "personas", "con", "dudas", "sobre", "su", "salud", "hablaran", "primero", "con", "su", "m\u00e9dico", "antes", "de", "consultar", "el", "sitio", "en", "internet", "benton", "a\u00f1adi\u00f3", "que", "\"hay", "varias", "iniciativas", "en", "curso", "destinadas", "a", "mejorar", "los", "art\u00edculos", "especialmente", "aquellos", "relacionados", "con", "la", "salud", "y", "la", "medicina\"", "y", "que", "su", "organizaci\u00f3n", "estaba", "llevando", "a", "cabo", "un", "proyecto", "en", "el", "que", "reclutaban", "voluntarios", "con", "conocimientos", "m\u00e9dicos", "para", "desempe\u00f1ar", "roles", "de", "editores", "en", "wikipedia", "para", "identificar", "los", "art\u00edculos", "que", "requer\u00edan", "mejoras", "buscar", "fuentes", "confiables", "y", "mejorar", "la", "precisi\u00f3n", "y", "legibilidad", "de", "las", "entradas", "el", "portavoz", "tambi\u00e9n", "mencion\u00f3", "que", "estaban", "colaborando", "con", "fundaciones", "como", "cancer", "research", "uk", "para", "que", "investigadores", "cl\u00ednicos", "y", "escritores", "revisen", "y", "mantengan", "actualizados", "los", "art\u00edculos", "relacionados", "con", "el", "c\u00e1ncer", "falta", "de", "referencias", "y", "de", "contenidos", "desde", "su", "nacimiento", "larry", "sanger", "ya", "discrep\u00f3", "por", "la", "posible", "falta", "de", "veracidad", "y", "le", "siguieron", "despu\u00e9s", "otros", "autores", "caso", "de", "arias", "maldonado", "p", "o", "assouline", "et", "al", "incluso", "los", "que", "la", "defienden", "como", "una", "obra", "documentada", "caso", "de", "tim", "o'reilly", "la", "colocan", "en", "los", "\u00faltimos", "puestos", "ndesanjo", "macha", "indica", "que", "muchas", "veces", "lo", "m\u00e1s", "enriquecedor", "est\u00e1", "en", "las", "discusiones", "y", "no", "en", "el", "art\u00edculo", "propiamente", "dicho", "porque", "all\u00ed", "pueden", "reflejarse", "mejor", "los", "distintos", "puntos", "de", "vista", "y", "las", "lagunas", "existentes", "para", "bob", "mchenry", "exeditor", "de", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "uno", "de", "los", "mayores", "riesgos", "a", "los", "que", "se", "enfrenta", "wikipedia", "es", "la", "entrada", "de", "personas", "convencidas", "de", "que", "su", "punto", "de", "vista", "es", "el", "verdadero", "impidiendo", "incluir", "cualquier", "otro", "por", "esta", "raz\u00f3n", "lo", "realmente", "valioso", "puede", "aparecer", "en", "las", "discusiones", "y", "no", "el", "art\u00edculo", "como", "confirma", "ndesanjo", "macha", "para", "assouline", "et", "al", "p", "wikipedia", "est\u00e1", "matando", "los", "valores", "de", "verificaci\u00f3n", "y", "consulta", "de", "fuentes", "primarias", "que", "deben", "tener", "los", "periodistas", "historiadores", "o", "profesionales", "del", "conocimiento", "en", "general", "seg\u00fan", "el", "autor", "esta", "enciclopedia", "en", "l\u00ednea", "es", "tambi\u00e9n", "el", "instrumento", "ideal", "para", "desinformar", "al", "ser", "editada", "por", "partidos", "pol\u00edticos", "y", "otros", "grupos", "de", "presi\u00f3n", "adem\u00e1s", "presenta", "problemas", "en", "la", "diferenciaci\u00f3n", "de", "lo", "importante", "y", "lo", "superfluo", "as\u00ed", "en", "la", "versi\u00f3n", "francesa", "la", "entrada", "sobre", "albert", "londres", "comenzaba", "diciendo", "periodista", "jud\u00edo", "franc\u00e9s", "como", "si", "su", "religi\u00f3n", "fuese", "el", "segundo", "dato", "m\u00e1s", "importante", "del", "resumen", "incierto", "al", "mismo", "tiempo", "por", "ser", "londinense", "y", "cat\u00f3lico", "fruto", "de", "una", "campa\u00f1a", "para", "desacreditarlo", "haci\u00e9ndolo", "pasar", "por", "jud\u00edo", "otro", "ejemplo", "era", "el", "art\u00edculo", "sobre", "alexandre", "solzhenitsyn", "que", "dedicaba", "la", "mitad", "de", "su", "contenido", "a", "la", "relaci\u00f3n", "del", "escritor", "con", "espa\u00f1a", "por", "haber", "realizado", "un", "comentario", "sobre", "francisco", "franco", "que", "no", "gust\u00f3", "al", "redactor", "los", "ejemplos", "dados", "por", "assouline", "sobre", "la", "excesiva", "extensi\u00f3n", "de", "unos", "contenidos", "frente", "a", "otros", "fueron", "refrendados", "por", "un", "estudio", "dirigido", "por", "la", "universidad", "de", "minnesota", "junto", "a", "otras", "tres", "en", "la", "conclusi\u00f3n", "fue", "que", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "mostraba", "que", "los", "art\u00edculos", "realizados", "por", "mujeres", "presumiblemente", "destinados", "m\u00e1s", "a", "un", "p\u00fablico", "femenino", "eran", "significativamente", "m\u00e1s", "cortos", "que", "los", "redactados", "por", "hombres", "o", "por", "hombres", "y", "mujeres", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "la", "universidad", "de", "oxford", "demostr\u00f3", "que", "el", "de", "las", "referencias", "a", "localidades", "se", "situaban", "en", "europa", "y", "am\u00e9rica", "del", "norte", "del", "mismo", "modo", "que", "la", "ant\u00e1rtida", "contaba", "con", "m\u00e1s", "art\u00edculos", "que", "\u00e1frica", "o", "sudam\u00e9rica", "errores", "y", "vandalismo", "dos", "de", "los", "principales", "motivos", "por", "los", "cuales", "wikipedia", "es", "criticada", "en", "cuanto", "a", "la", "exactitud", "y", "fiabilidad", "de", "sus", "contenidos", "son", "la", "persistencia", "de", "detalles", "err\u00f3neos", "dif\u00edciles", "de", "detectar", "imprecisiones", "no", "necesariamente", "malintencionadas", "pero", "que", "pueden", "permanecer", "en", "un", "art\u00edculo", "por", "mucho", "tiempo", "por", "su", "parte", "los", "actos", "vand\u00e1licos", "modificaciones", "inapropiadas", "u", "ofensivas", "de", "los", "art\u00edculos", "que", "entorpecen", "el", "desarrollo", "del", "proyecto", "constituyen", "un", "importante", "factor", "en", "las", "problem\u00e1ticas", "de", "contenido", "cuya", "soluci\u00f3n", "a", "largo", "plazo", "no", "pasa", "como", "sucede", "en", "los", "otros", "dos", "casos", "por", "una", "mejora", "constante", "de", "la", "calidad", "ni", "por", "la", "incorporaci\u00f3n", "o", "ampliaci\u00f3n", "progresiva", "de", "art\u00edculos", "mientras", "que", "las", "inexactitudes", "de", "contenido", "y", "las", "tendencias", "de", "crecimiento", "irregular", "pueden", "ser", "subsanadas", "a", "medida", "que", "siga", "evolucionando", "el", "proyecto", "y", "aumenten", "las", "ediciones", "de", "art\u00edculos", "el", "vandalismo", "representa", "una", "amenaza", "constante", "que", "se", "incrementa", "en", "proporci\u00f3n", "al", "crecimiento", "exponencial", "de", "wikipedia", "por", "ejemplo", "la", "exposici\u00f3n", "a", "una", "mayor", "afluencia", "de", "visitas", "a", "los", "art\u00edculos", "publicados", "en", "varios", "medios", "de", "prensa", "implicaba", "un", "porcentaje", "muy", "alto", "de", "vandalismos", "incluidos", "de", "personajes", "p\u00fablicos", "casi", "tanto", "como", "el", "de", "cambios", "constructivos", "pero", "no", "solo", "se", "trata", "de", "ediciones", "dentro", "de", "art\u00edculo", "tambi\u00e9n", "existen", "art\u00edculos", "enteros", "falsosnota", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "posee", "una", "entrada", "dedicada", "solo", "a", "ellos", "como", "tambi\u00e9n", "la", "wikipedia", "en", "espa\u00f1ol", "la", "existencia", "de", "art\u00edculos", "falsos", "con", "una", "duraci\u00f3n", "de", "casi", "diez", "a\u00f1os", "siembra", "dudas", "sobre", "la", "capacidad", "de", "wikipedia", "para", "autocorregirse", "en", "otros", "casos", "adem\u00e1s", "de", "la", "duraci\u00f3n", "destaca", "los", "sucesivos", "filtros", "por", "los", "que", "pasaron", "caso", "del", "conflicto", "de", "bicholim", "que", "fue", "redactado", "sin", "que", "nadie", "se", "percatara", "del", "fraude", "propuesto", "a", "bueno", "elegido", "como", "art\u00edculo", "bueno", "propuesto", "a", "destacado", "y", "rechazado", "por", "cuestiones", "t\u00e9cnicas", "sin", "que", "nadie", "comprobase", "la", "veracidad", "de", "los", "contenidos", "de", "manera", "similar", "pas\u00f3", "con", "el", "art\u00edculo", "cayo", "flavio", "antonino", "supuesto", "asesino", "de", "julio", "c\u00e9sar", "cuya", "entrada", "permaneci\u00f3", "ocho", "a\u00f1os", "en", "forma", "de", "esbozo", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "controversiales", "fue", "santiago", "swallow", "conferencista", "ficticio", "creado", "por", "kevin", "ashton", "y", "que", "fue", "descubierto", "al", "publicarse", "un", "art\u00edculo", "de", "prensa", "donde", "el", "autor", "declar\u00f3", "que", "invirti\u00f3", "d\u00f3lares", "para", "hacerlo", "famoso", "en", "se", "desarroll\u00f3", "un", "algoritmo", "hecho", "por", "la", "universidad", "de", "nank\u00edn", "de", "correos", "y", "telecomunicaciones", "sobre", "la", "base", "de", "la", "red", "bayesiana", "m\u00e9todo", "similar", "a", "la", "detecci\u00f3n", "de", "correo", "basura", "se", "piensa", "que", "el", "sistema", "se", "implementar\u00e1", "en", "un", "futuro", "pr\u00f3ximo", "un", "ejemplo", "paradigm\u00e1tico", "de", "vandalismo", "masivo", "se", "produjo", "el", "de", "julio", "de", "como", "consecuencia", "de", "una", "llamada", "a", "la", "participaci\u00f3n", "por", "parte", "de", "stephen", "colbert", "un", "conocido", "humorista", "y", "presentador", "de", "la", "televisi\u00f3n", "norteamericana", "en", "una", "secci\u00f3n", "de", "su", "programa", "the", "colbert", "report", "que", "titul\u00f3", "wikiality", "despu\u00e9s", "de", "algunos", "gags", "en", "torno", "a", "la", "posibilidad", "de", "cambiar", "la", "ubicaci\u00f3n", "de", "estados", "y", "pa\u00edses", "en", "sus", "respectivas", "definiciones", "de", "wikipedia", "anim\u00f3", "a", "los", "telespectadores", "a", "modificar", "la", "entrada", "elefante", "para", "que", "constara", "que", "en", "lugar", "de", "disminuir", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "elefante", "africano", "se", "hab\u00eda", "triplicado", "como", "resultado", "inmediato", "hasta", "veinte", "entradas", "de", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "que", "hac\u00edan", "referencia", "a", "elefantes", "fueron", "bloqueadas", "por", "sus", "administradores", "o", "bien", "pasaron", "a", "estado", "de", "semiprotegidas", "solo", "modificables", "por", "usuarios", "registrados", "con", "un", "m\u00ednimo", "de", "antig\u00fcedad", "para", "todos", "los", "ejemplos", "citados", "y", "sus", "variantes", "aparte", "de", "las", "medidas", "correctoras", "llevadas", "a", "cabo", "en", "forma", "de", "reversi\u00f3n", "aviso", "o", "bloqueo", "la", "comunidad", "de", "wikipedistas", "crea", "y", "mantiene", "al", "igual", "que", "sucede", "entre", "programadores", "voluntarios", "en", "entornos", "de", "software", "libre", "toda", "una", "serie", "de", "herramientas", "e", "implementaciones", "t\u00e9cnicas", "destinadas", "a", "actuar", "contra", "el", "vandalismo", "desde", "foros", "y", "canales", "espec\u00edficos", "de", "irc", "hasta", "programas", "paralelos", "de", "detecci\u00f3n", "y", "aviso", "pasando", "por", "usuarios", "que", "son", "en", "realidad", "programas", "bot", "cuya", "misi\u00f3n", "es", "exclusivamente", "combatir", "los", "actos", "vand\u00e1licos", "parece", "que", "con", "dichas", "modificaciones", "ese", "problema", "comenz\u00f3", "a", "estar", "bajo", "control", "desde", "pero", "limit\u00f3", "las", "posibilidades", "de", "supervivencia", "de", "wikipedia", "en", "otras", "ocasiones", "los", "errores", "llegan", "por", "la", "confusi\u00f3n", "algunos", "han", "confundido", "wikipedia", "con", "wikileaks", "un", "sitio", "de", "almacenamiento", "de", "documentos", "filtrados", "conocido", "por", "la", "pol\u00e9mica", "del", "cablegate", "jimmy", "wales", "cofundador", "de", "wikipedia", "explic\u00f3", "que", "cuando", "en", "wikileaks", "comenz\u00f3", "sus", "actividades", "se", "present\u00f3", "como", "la", "wikipedia", "de", "los", "secretos", "cuando", "wales", "fund\u00f3", "wikipedia", "cre\u00f3", "una", "organizaci\u00f3n", "llamada", "wikia", "esta", "organizaci\u00f3n", "se", "encarg\u00f3", "de", "registrar", "los", "dominios", "bajo", "el", "t\u00e9rmino", "wiki", "y", "permiti\u00f3", "a", "wikileaks", "en", "sus", "comienzos", "la", "utilizaci\u00f3n", "del", "t\u00e9rmino", "wiki", "y", "su", "dominio", "correspondiente", "no", "obstante", "actualmente", "enero", "de", "los", "dominios", "adquiridos", "por", "wikileaks", "est\u00e1n", "a", "punto", "de", "caducar", "y", "jimmy", "wales", "no", "tiene", "intenci\u00f3n", "de", "renovar", "el", "contrato", "ya", "que", "en", "sus", "propias", "palabras", "no", "desea", "que", "wikipedia", "se", "relacione", "con", "wikileaks", "manipulaciones", "y", "sesgo", "el", "proyecto", "cuenta", "con", "importantes", "subvenciones", "de", "multinacionales", "estadounidenses", "de", "intereses", "capitalistas", "por", "otro", "lado", "en", "opini\u00f3n", "de", "c\u00e9sar", "rendueles", "doctor", "en", "filosof\u00eda", "profesor", "asociado", "de", "la", "universidad", "complutense", "de", "madrid", "y", "usuario", "de", "wikipedia", "todo", "en", "wikipedia", "es", "mucho", "m\u00e1s", "dom\u00e9stico", "de", "lo", "que", "alguna", "gente", "se", "imagina", "en", "su", "opini\u00f3n", "la", "enciclopedia", "est\u00e1", "controlada", "por", "todos", "aquellos", "que", "generosamente", "dedican", "su", "tiempo", "regularmente", "a", "la", "edici\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "y", "afirma", "que", "como", "resultado", "la", "enciclopedia", "refleja", "el", "perfil", "predominantemente", "conservador", "aunque", "en", "muchos", "casos", "para", "la", "redacci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "muestra", "el", "lado", "liberal", "dando", "mayor", "\u00e9nfasis", "en", "la", "libertad", "de", "contenido", "que", "en", "la", "cooperaci\u00f3n", "del", "mismo", "de", "quienes", "disponen", "de", "m\u00e1s", "tiempo", "libre", "concluye", "diciendo", "que", "una", "mayor", "presencia", "de", "la", "comunidad", "universitaria", "y", "escolar", "ser\u00eda", "un", "aut\u00e9ntico", "soplo", "de", "aire", "fresco", "para", "la", "enciclopedia", "opini\u00f3n", "contraria", "a", "otros", "autores", "como", "daniel", "rodr\u00edguez", "herrera", "para", "quien", "la", "wikipedia", "posee", "una", "clara", "tendencia", "izquierdista", "lo", "cual", "se", "comprueba", "viendo", "los", "res\u00famenes", "de", "stalin", "y", "otros", "dirigentes", "comunistas", "que", "no", "son", "llamados", "en", "ning\u00fan", "momento", "dictadores", "solamente", "l\u00edderes", "algunas", "empresas", "han", "intentado", "en", "repetidas", "ocasiones", "manipular", "la", "informaci\u00f3n", "que", "aparece", "sobre", "ellas", "en", "wikipedia", "enfatizando", "los", "aspectos", "positivos", "y", "suavizando", "o", "eliminando", "los", "negativos", "con", "el", "fin", "de", "mejorar", "su", "imagen", "corporativa", "por", "ejemplo", "microsoft", "elimin\u00f3", "un", "p\u00e1rrafo", "donde", "aparec\u00edan", "los", "errores", "de", "su", "consola", "xbox", "y", "el", "consorcio", "petrol\u00edfero", "chevrontexaco", "borr\u00f3", "todo", "un", "texto", "sobre", "biodi\u00e9sel", "en", "el", "diario", "econ\u00f3mico", "expansi\u00f3n", "denunci\u00f3", "las", "acciones", "de", "algunas", "de", "las", "principales", "empresas", "espa\u00f1olas", "para", "manipular", "su", "historial", "o", "alterar", "favorablemente", "las", "biograf\u00edas", "de", "sus", "directivos", "cambios", "de", "este", "tipo", "pueden", "ser", "detectados", "con", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "una", "herramienta", "llamada", "wikiscanner", "otras", "cr\u00edticas", "adem\u00e1s", "de", "en", "su", "precisi\u00f3n", "han", "estado", "refiri\u00e9ndose", "a", "la", "violaci\u00f3n", "de", "la", "intimidad", "de", "algunas", "personas", "a", "la", "adici\u00f3n", "de", "im\u00e1genes", "interpretadas", "como", "pornograf\u00eda", "infantil", "la", "escasa", "certeza", "en", "las", "entradas", "sobre", "temas", "de", "salud", "o", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "art\u00edculos", "biogr\u00e1ficos", "sobre", "animales", "algunas", "denuncias", "llegaron", "a", "ser", "muy", "notorias", "y", "graves", "como", "el", "uso", "del", "escudo", "perteneciente", "a", "la", "oficina", "federal", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "uno", "de", "sus", "art\u00edculos", "un", "tema", "de", "controversia", "en", "ciertos", "medios", "es", "la", "labor", "de", "algunos", "administradores", "bibliotecarios", "que", "se", "extralimitan", "en", "sus", "funciones", "bloqueando", "a", "otros", "usuarios", "y", "generando", "enfados", "raz\u00f3n", "por", "la", "cual", "varios", "quieren", "mantener", "su", "inc\u00f3gnito", "por", "miedo", "a", "represalias", "tambi\u00e9n", "el", "ambiente", "de", "wikipedia", "permite", "e", "incluso", "fomenta", "ese", "tipo", "de", "actuaciones", "pues", "seg\u00fan", "arias", "maldonado", "una", "de", "las", "partes", "divertidas", "de", "wikipedia", "es", "conspirar", "una", "evidencia", "por", "parte", "de", "fivethirtyeight", "sobre", "los", "art\u00edculos", "m\u00e1s", "editados", "de", "la", "versi\u00f3n", "en", "ingl\u00e9s", "muestra", "que", "los", "temas", "m\u00e1s", "controvertidos", "para", "la", "wikipedia", "son", "los", "deportes", "personajes", "del", "entretenimiento", "estadounidense", "pol\u00edtica", "y", "religi\u00f3n", "en", "el", "top", "de", "la", "lista", "est\u00e1n", "los", "art\u00edculos", "sobre", "estados", "unidos", "michael", "jackson", "jesucristo", "y", "los", "luchadores", "de", "la", "wwe", "el", "\u00faltimo", "mucho", "mayor", "que", "el", "art\u00edculo", "del", "real", "madrid", "neutralidad", "y", "pol\u00edtica", "en", "argentina", "en", "google", "otorg\u00f3", "temporalmente", "un", "t\u00edtulo", "inusual", "y", "potencialmente", "difamatorio", "a", "la", "vicepresidenta", "argentina", "cristina", "kirchner", "aunque", "el", "t\u00edtulo", "fue", "corregido", "r\u00e1pidamente", "esto", "plantea", "cuestiones", "sobre", "el", "relato", "pol\u00edtico", "en", "internet", "wikipedia", "el", "recurso", "enciclop\u00e9dico", "preferido", "por", "muchos", "usuarios", "ha", "demostrado", "diferencias", "en", "el", "tratamiento", "de", "figuras", "pol\u00edticas", "especialmente", "entre", "el", "macrismo", "y", "el", "kirchnerismo", "mientras", "algunos", "perfiles", "parecen", "ser", "presentados", "bajo", "una", "luz", "favorable", "otros", "se", "pintan", "en", "tonos", "menos", "halagadores", "el", "perfil", "de", "la", "expresidenta", "y", "cristina", "kirchner", "en", "wikipedia", "parece", "ser", "un", "reflejo", "de", "la", "polarizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "a", "pesar", "de", "su", "extenso", "contenido", "hay", "ciertos", "aspectos", "de", "su", "mandato", "que", "no", "reciben", "la", "atenci\u00f3n", "que", "merecen", "oscureciendo", "ciertos", "aspectos", "negativos", "de", "sus", "gestiones", "del", "mismo", "modo", "el", "tratamiento", "de", "la", "gesti\u00f3n", "de", "mauricio", "macri", "muestra", "sesgos", "a", "pesar", "de", "que", "su", "gobierno", "intent\u00f3", "algunas", "reformas", "econ\u00f3micas", "significativas", "estas", "son", "pasadas", "por", "alto", "o", "tergiversadas", "no", "es", "solo", "el", "perfil", "de", "los", "l\u00edderes", "lo", "que", "muestra", "un", "sesgo", "los", "perfiles", "de", "sus", "funcionarios", "tambi\u00e9n", "presentan", "inclinaciones", "notables", "emilio", "basavilbaso", "por", "ejemplo", "es", "criticado", "en", "gran", "medida", "mientras", "que", "alejandro", "vanoli", "se", "muestra", "bajo", "una", "luz", "considerablemente", "m\u00e1s", "positiva", "la", "capacidad", "de", "wikipedia", "para", "permitir", "a", "cualquier", "usuario", "editar", "sus", "p\u00e1ginas", "es", "tanto", "su", "fortaleza", "como", "su", "debilidad", "aunque", "esto", "permite", "una", "amplia", "colaboraci\u00f3n", "y", "actualizaci\u00f3n", "en", "tiempo", "real", "tambi\u00e9n", "abre", "la", "puerta", "a", "posibles", "sesgos", "y", "desinformaci\u00f3n", "aunque", "wikipedia", "sostiene", "que", "la", "informaci\u00f3n", "incorrecta", "se", "corrige", "r\u00e1pidamente", "debido", "al", "alto", "n\u00famero", "de", "supervisi\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "comunidad", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "esto", "no", "siempre", "parece", "ser", "el", "caso", "especialmente", "en", "temas", "polarizadores", "un", "informe", "del", "diario", "clar\u00edn", "se\u00f1al\u00f3", "anteriormente", "diferencias", "en", "el", "tratamiento", "de", "figuras", "pol\u00edticas", "y", "otras", "personalidades", "en", "wikipedia", "sugiriendo", "que", "aquellos", "con", "afinidades", "kirchneristas", "podr\u00edan", "estar", "m\u00e1s", "activos", "en", "la", "plataforma", "la", "neutralidad", "y", "la", "precisi\u00f3n", "son", "esenciales", "para", "cualquier", "recurso", "enciclop\u00e9dico", "si", "bien", "wikipedia", "ha", "revolucionado", "la", "forma", "en", "que", "accedemos", "a", "la", "informaci\u00f3n", "los", "usuarios", "deben", "ser", "cautelosos", "y", "cr\u00edticos", "al", "interpretar", "la", "informaci\u00f3n", "especialmente", "en", "temas", "tan", "cargados", "y", "polarizadores", "como", "la", "pol\u00edtica", "la", "controversia", "no", "se", "limita", "a", "argentina", "pero", "la", "naci\u00f3n", "ha", "estado", "en", "el", "centro", "del", "debate", "en", "los", "\u00faltimos", "tiempos", "la", "presunta", "parcialidad", "en", "los", "art\u00edculos", "relacionados", "con", "figuras", "pol\u00edticas", "y", "eventos", "actuales", "ha", "llevado", "a", "que", "muchos", "se", "pregunten", "sobre", "la", "integridad", "y", "la", "objetividad", "de", "la", "plataforma", "alejandro", "alfie", "en", "su", "art\u00edculo", "para", "clar\u00edn", "afirm\u00f3", "que", "wikipedia", "es", "una", "arena", "donde", "militantes", "pol\u00edticos", "y", "profesionales", "pagados", "trabajan", "como", "\"editores", "voluntarios\"", "para", "reescribir", "perfiles", "de", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "argentinos", "estos", "se\u00f1alamientos", "se", "basan", "en", "la", "percepci\u00f3n", "de", "que", "ciertos", "art\u00edculos", "parecen", "favorecer", "o", "desfavorecer", "a", "ciertos", "individuos", "o", "facciones", "pol\u00edticas", "sin", "embargo", "wikimedia", "argentina", "en", "respuesta", "a", "las", "cr\u00edticas", "aclar\u00f3", "que", "wikipedia", "es", "una", "plataforma", "abierta", "donde", "cualquier", "persona", "puede", "participar", "mientras", "que", "se", "busca", "la", "neutralidad", "en", "el", "contenido", "el", "hecho", "de", "que", "cualquier", "persona", "pueda", "editar", "los", "art\u00edculos", "conlleva", "a", "que", "se", "representen", "diferentes", "perspectivas", "esta", "pluralidad", "argumentan", "no", "deber\u00eda", "confundirse", "con", "la", "falta", "de", "neutralidad", "adem\u00e1s", "la", "comunidad", "de", "wikipedia", "trabaja", "activamente", "para", "garantizar", "la", "veracidad", "y", "objetividad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "a", "pesar", "de", "las", "inevitables", "controversias", "que", "surgen", "en", "temas", "polarizadoresel", "debate", "sobre", "la", "objetividad", "en", "plataformas", "como", "wikipedia", "es", "complejo", "beatriz", "busaniche", "presidenta", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "v\u00eda", "libre", "se\u00f1ala", "que", "ning\u00fan", "medio", "o", "plataforma", "incluido", "wikipedia", "puede", "afirmar", "ser", "completamente", "objetivo", "ya", "que", "siempre", "habr\u00e1", "alg\u00fan", "grado", "de", "sesgo", "lo", "importante", "argumenta", "es", "que", "las", "distintas", "perspectivas", "se", "representen", "adecuadamente", "y", "que", "los", "usuarios", "se", "acerquen", "al", "contenido", "con", "una", "mentalidad", "cr\u00edtica", "y", "discerniente", "g\u00e9nero", "un", "estudio", "sobre", "el", "tratamiento", "desigual", "en", "los", "contenidos", "de", "la", "mayor", "enciclopedia", "de", "la", "web", "dio", "cuenta", "de", "que", "solo", "las", "grandes", "mujeres", "est\u00e1n", "bien", "representadas", "en", "la", "enciclopedia", "y", "los", "art\u00edculos", "sobre", "ellas", "presentan", "desigualdades", "de", "g\u00e9nero", "reducci\u00f3n", "en", "el", "n\u00famero", "de", "visitas", "y", "editores", "a", "pesar", "de", "que", "cada", "vez", "m\u00e1s", "personas", "se", "informan", "en", "wikipedia", "este", "sitio", "web", "ha", "visto", "una", "baja", "significativa", "en", "sus", "visitas", "en", "el", "buscador", "google", "unos", "millones", "en", "tres", "meses", "abriljunio", "de", "que", "representa", "cerca", "del", "as\u00ed", "lo", "inform\u00f3", "un", "estudio", "de", "similar", "web", "empresa", "brit\u00e1nica", "de", "tecnolog\u00eda", "e", "informaci\u00f3n", "y", "luego", "corroborado", "por", "el", "cofundador", "de", "wikipedia", "jimmy", "wales", "una", "de", "las", "razones", "de", "esa", "brusca", "ca\u00edda", "puede", "ser", "que", "el", "buscador", "da", "una", "referencia", "directa", "a", "wikipedia", "al", "lado", "derecho", "de", "la", "pantalla", "lo", "que", "quitar\u00eda", "la", "necesidad", "de", "cliquear", "el", "enlace", "en", "un", "informe", "de", "hackernoon", "sitio", "web", "estadounidense", "en", "publicaci\u00f3n", "de", "tecnolog\u00eda", "wikipedia", "hab\u00eda", "perdido", "en", "+k", "millones", "de", "p\u00e1ginas", "vistas", "en", "enero", "de", "hab\u00eda", "perdido", "un", "de", "su", "tr\u00e1fico", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "mismo", "mes", "de", "el", "principal", "culpable", "de", "esta", "bajada", "es", "el", "buscador", "de", "google", "que", "entre", "sus", "muchas", "funciones", "y", "herramientas", "muestra", "a", "menudo", "extractos", "de", "wikipedia", "cuando", "se", "hace", "una", "b\u00fasqueda", "y", "suele", "dar", "prioridad", "a", "los", "v\u00eddeos", "de", "youtube", "plataforma", "de", "su", "propiedad", "similar", "situaci\u00f3n", "est\u00e1", "ocurriendo", "debido", "a", "los", "asistentes", "de", "alexa", "y", "siri", "este", "sistema", "de", "b\u00fasquedas", "tan", "de", "moda", "se", "llama", "b\u00fasqueda", "sin", "clicks", "y", "hace", "que", "wikipedia", "pierda", "visitas", "a", "gran", "velocidad", "en", "cuanto", "al", "n\u00famero", "de", "editores", "seg\u00fan", "ortega", "soto", "las", "principales", "versiones", "de", "wikipedia", "inglesa", "alemana", "japonesa", "espa\u00f1ola", "etc", "estaban", "perdiendo", "usuarios", "porque", "los", "nuevos", "editores", "no", "compensaban", "en", "n\u00famero", "a", "los", "veteranos", "que", "abandonaban", "la", "edici\u00f3n", "adem\u00e1s", "hab\u00eda", "disminuido", "el", "tiempo", "medio", "que", "un", "editor", "tardaba", "en", "desistir", "esta", "tendencia", "la", "confirm\u00f3", "en", "tom", "simonite", "del", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "massachusetts", "mit", "cuando", "confirmaba", "que", "la", "propia", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "reconoc\u00eda", "que", "la", "enciclopedia", "en", "l\u00ednea", "ten\u00eda", "problemas", "ante", "la", "carencia", "cada", "vez", "m\u00e1s", "acusada", "de", "voluntarios", "en", "contraste", "el", "an\u00e1lisis", "de", "tendencias", "publicado", "en", "the", "economist", "presenta", "a", "wikipedia", "en", "otros", "idiomas", "wikipedia", "no", "inglesa", "como", "exitosa", "en", "retener", "a", "sus", "editores", "activos", "de", "manera", "renovable", "y", "sostenida", "con", "un", "n\u00famero", "relativamente", "constante", "investigaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "en", "alison", "j", "head", "y", "michael", "b", "eisenberg", "publicaron", "una", "investigaci\u00f3n", "sobre", "el", "uso", "que", "dan", "a", "la", "wikipedia", "los", "estudiantes", "universitarios", "el", "estudio", "tuvo", "lugar", "en", "siete", "universidades", "de", "estados", "unidos", "y", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "mostrar", "con", "qu\u00e9", "frecuencia", "motivos", "y", "en", "qu\u00e9", "momento", "de", "un", "trabajo", "acad\u00e9mico", "se", "utiliza", "esta", "enciclopedia", "el", "resultado", "la", "posicion\u00f3", "como", "la", "sexta", "fuente", "de", "consulta", "y", "la", "segunda", "no", "acad\u00e9mica", "la", "enciclopedia", "predilecta", "para", "obtener", "un", "trasfondo", "general", "sobre", "un", "tema", "se", "ubic\u00f3", "por", "delante", "de", "sitios", "gubernamentales", "compa\u00f1eros", "de", "clase", "colecciones", "personales", "de", "libros", "y", "la", "enciclopedia", "brit\u00e1nica", "que", "qued\u00f3", "relegada", "al", "und\u00e9cimo", "puesto", "un", "estudio", "de", "la", "universidad", "carolina", "de", "concluy\u00f3", "que", "wikipedia", "es", "el", "recurso", "educativo", "abierto", "m\u00e1s", "utilizado", "por", "estudiantes", "y", "argument\u00f3", "que", "las", "instituciones", "educativas", "deber\u00edan", "centrar", "su", "atenci\u00f3n", "en", "ello", "por", "ejemplo", "apoyando", "wikipedistas", "residentes", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "notas", "referencias", "bibliograf\u00eda", "assouline", "pierre", "gourdain", "pierre", "o'kelly", "florence", "romanamat", "b\u00e9atrice", "soulas", "delphine", "von", "droste", "zu", "h\u00fclshoff", "tassio", "revoluci\u00f3n", "wikipedia", "traducci\u00f3n", "de", "magali", "mart\u00ednez", "solim\u00e1n", "madrid", "alianza", "editorial", "isbn", "devouard", "florence", "paumier", "guillaume", "viquip\u00e8dia", "descobrir", "utilitzar", "contribuir", "barcelona", "edicions", "dels", "alill", "isbn", "ortegasoto", "jos\u00e9", "felipe", "wikipedia", "a", "quantitative", "analysis", "m\u00f3stoles", "universidad", "rey", "juan", "carlos", "lih", "andrew", "wikipedia", "as", "participatory", "journalism", "reliable", "sourcesmetrics", "for", "evaluating", "collaborative", "media", "as", "a", "news", "resource", "en", "ingl\u00e9s", "austin", "universidad", "de", "texas", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "julio", "de", "consultado", "el", "de", "mayo", "de", "vi\u00e9gas", "fernanda", "b", "wattenberg", "martin", "dave", "kushal", "studying", "cooperation", "and", "conflict", "between", "authorswith", "history", "flow", "visualizations", "viena", "acm", "isbn", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "abril", "de", "priedhorsky", "reid", "chen", "jilin", "lam", "tony", "k", "panciera", "katherine", "terveen", "loren", "riedl", "john", "creating", "destroying", "and", "restoring", "value", "in", "wikipedia", "sanibel", "acm", "reagle", "joseph", "koerner", "jakie", "wikipedia", "@", "stories", "of", "an", "incomplete", "revolution", "mit", "press", "isbn", "consultado", "el", "de", "noviembre", "de", "ferrante", "luisina", "universidad", "de", "santiago", "de", "chile", "universidad", "de", "barcelona", "ed", "quien", "no", "consult\u00f3", "alguna", "vez", "wikipedia", "que", "arroje", "la", "primera", "piedra", "estrategias", "para", "abordar", "la", "enciclopedia", "libre", "en", "aulas", "universitarias", "barcelona", "espa\u00f1a", "pp", "isbn", "enlaces", "externos", "meta", "contiene", "informaci\u00f3n", "sobre", "wikipedia", "wikisource", "contiene", "obras", "originales", "de", "o", "sobre", "wikipedia", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "wikipedia", "estad\u00edsticas", "actualizadas", "de", "wikipedia", "en", "sus", "distintos", "idiomas"]