["wikidata", "es", "una", "base", "de", "conocimientos", "editada", "en", "colaboraci\u00f3n", "y", "alojada", "por", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "tiene", "el", "objetivo", "de", "proporcionar", "una", "fuente", "com\u00fan", "de", "datos", "que", "puedan", "ser", "utilizados", "por", "proyectos", "de", "wikimedia", "como", "wikipedia", "y", "por", "cualquier", "otra", "persona", "bajo", "una", "licencia", "de", "dominio", "p\u00fablico", "esto", "es", "similar", "a", "la", "forma", "en", "que", "wikimedia", "commons", "proporciona", "almacenamiento", "para", "archivos", "multimedia", "y", "acceso", "a", "estos", "archivos", "para", "todos", "los", "proyectos", "de", "wikimedia", "wikidata", "funciona", "y", "opera", "con", "el", "software", "wikibase", "conceptos", "wikidata", "es", "una", "base", "de", "datos", "documental", "enfocada", "en", "elementos", "cada", "elemento", "representa", "un", "t\u00e9rmino", "o", "una", "p\u00e1gina", "administrativa", "utilizada", "para", "mantener", "wikipedia", "y", "se", "identifica", "con", "un", "n\u00famero", "\u00fanico", "con", "el", "prefijo", "q", "por", "ejemplo", "el", "identificador", "para", "enciclopedia", "es", "q", "conocido", "como", "\"qid\"", "esto", "permite", "que", "la", "informaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "requerida", "para", "identificar", "el", "t\u00e9rmino", "que", "cubre", "el", "elemento", "se", "traduzca", "sin", "favorecer", "ning\u00fan", "idioma", "un", "elemento", "puede", "tener", "una", "o", "m\u00e1s", "declaraciones", "la", "informaci\u00f3n", "se", "agrega", "a", "los", "elementos", "mediante", "la", "creaci\u00f3n", "de", "declaraciones", "en", "forma", "de", "pares", "clavevalor", "y", "cada", "declaraci\u00f3n", "consiste", "en", "una", "propiedad", "la", "clave", "y", "un", "valor", "vinculado", "a", "la", "propiedad", "historia", "del", "desarrollo", "wikidata", "fue", "lanzada", "el", "de", "octubre", "de", "y", "fue", "el", "primer", "proyecto", "nuevo", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "wikimedia", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "del", "proyecto", "fue", "financiada", "por", "donaciones", "del", "instituto", "allen", "para", "la", "inteligencia", "artificial", "la", "fundaci\u00f3n", "gordon", "y", "betty", "moore", "y", "google", "inc", "sumando", "en", "total", "millones", "de", "euros", "el", "desarrollo", "inicial", "del", "proyecto", "est\u00e1", "siendo", "supervisado", "por", "wikimedia", "deutschland", "y", "se", "ha", "dividido", "en", "tres", "fases", "centralizar", "los", "enlaces", "interling\u00fc\u00edsticos", "enlaces", "entre", "art\u00edculos", "sobre", "el", "mismo", "tema", "en", "diferentes", "idiomas", "proporcionar", "un", "lugar", "central", "para", "la", "informaci\u00f3n", "de", "las", "fichas", "de", "todas", "las", "wikipedias", "crear", "y", "actualizar", "listas", "de", "art\u00edculos", "basados", "en", "datos", "de", "wikidata", "fase", "la", "primera", "fase", "se", "lanz\u00f3", "el", "de", "octubre", "de", "esto", "habilit\u00f3", "que", "se", "crearan", "elementos", "y", "que", "pudieran", "ser", "rellenados", "con", "informaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "una", "etiqueta", "un", "nombre", "o", "t\u00edtulo", "un", "alias", "un", "nombre", "alternativo", "a", "la", "etiqueta", "una", "descripci\u00f3n", "y", "enlaces", "interling\u00fc\u00edsticos", "para", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "el", "de", "enero", "de", "la", "wikipedia", "en", "h\u00fangaro", "fue", "la", "primera", "wikipedia", "en", "utilizar", "los", "enlaces", "interling\u00fc\u00edsticos", "de", "wikidata", "esta", "funcionalidad", "despu\u00e9s", "fue", "extendida", "a", "la", "versi\u00f3n", "hebrea", "e", "italiana", "el", "de", "enero", "y", "a", "la", "versi\u00f3n", "inglesa", "el", "de", "febrero", "el", "cambio", "afecta", "al", "resto", "de", "wikipedias", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "fase", "los", "primeros", "aspectos", "de", "la", "segunda", "fase", "comenzaron", "el", "de", "febrero", "de", "introduciendo", "pares", "de", "claves", "y", "valores", "para", "entradas", "de", "wikipedia", "los", "valores", "se", "limitaron", "inicialmente", "a", "dos", "tipos", "de", "datos", "elementos", "e", "im\u00e1genes", "en", "wikimedia", "commons", "con", "m\u00e1s", "tipos", "de", "datos", "como", "coordenadas", "y", "fechas", "para", "seguir", "m\u00e1s", "adelante", "el", "primer", "nuevo", "tipo", "cadena", "se", "implement\u00f3", "el", "de", "marzo", "el", "de", "marzo", "de", "la", "segunda", "fase", "comenz\u00f3", "a", "funcionar", "en", "wikipedias", "luego", "el", "de", "abril", "se", "incluy\u00f3", "a", "la", "wikipedia", "en", "ingl\u00e9s", "y", "el", "de", "abril", "de", "se", "extendi\u00f3", "a", "las", "dem\u00e1s", "wikipedias", "pudiendo", "as\u00ed", "incluir", "datos", "desde", "wikidata", "en", "aquellas", "entradas", "de", "wikipedia", "sin", "importar", "el", "idioma", "en", "cuyos", "correspondientes", "contenidos", "esa", "informaci\u00f3n", "se", "encontrara", "omitida", "fase", "la", "fase", "incluir\u00e1", "consultas", "en", "la", "base", "de", "datos", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "listas", "basadas", "en", "datos", "almacenados", "en", "wikidata", "a", "partir", "de", "octubre", "de", "dos", "herramientas", "para", "consultar", "wikidata", "wikidatalista", "de", "consultas", "estaban", "disponibles", "autolist", "y", "petscan", "adem\u00e1s", "de", "un", "punto", "final", "sparql", "p\u00fablico", "controversias", "existe", "la", "preocupaci\u00f3n", "de", "que", "el", "proyecto", "est\u00e9", "siendo", "influenciado", "por", "compa\u00f1\u00edas", "de", "cabildeo", "profesionales", "de", "relaciones", "p\u00fablicas", "y", "optimizadores", "de", "motores", "de", "b\u00fasqueda", "a", "partir", "de", "diciembre", "de", "seg\u00fan", "las", "estad\u00edsticas", "de", "wikimedia", "la", "mitad", "de", "la", "informaci\u00f3n", "en", "wikidata", "est\u00e1", "sin", "fuente", "otro", "est\u00e1", "etiquetado", "como", "proveniente", "de", "wikipedia", "wikipedia", "abstract", "y", "wikifunctions", "la", "wikipedia", "abstract", "es", "una", "extensi\u00f3n", "conceptual", "de", "wikidata", "cuyo", "objetivo", "es", "permitir", "que", "m\u00e1s", "personas", "compartan", "m\u00e1s", "conocimiento", "en", "m\u00e1s", "idiomas", "en", "la", "wikipedia", "abstract", "la", "gente", "puede", "crear", "y", "mantener", "art\u00edculos", "de", "wikipedia", "de", "forma", "independiente", "del", "idioma", "una", "wikipedia", "en", "un", "idioma", "particular", "puede", "traducir", "este", "art\u00edculo", "independiente", "del", "idioma", "a", "su", "idioma", "el", "c\u00f3digo", "hace", "la", "traducci\u00f3n", "wikifunctions", "es", "un", "nuevo", "proyecto", "de", "wikimedia", "que", "permite", "a", "cualquiera", "crear", "y", "mantener", "c\u00f3digo", "esto", "es", "\u00fatil", "de", "muchas", "maneras", "diferentes", "proporciona", "un", "cat\u00e1logo", "de", "todo", "tipo", "de", "funciones", "que", "cualquiera", "puede", "escribir", "mantener", "y", "utilizar", "tambi\u00e9n", "proporciona", "c\u00f3digo", "que", "traduce", "el", "art\u00edculo", "independiente", "del", "idioma", "de", "la", "wikipedia", "abstract", "al", "idioma", "de", "una", "wikipedia", "esto", "permite", "a", "todo", "el", "mundo", "leer", "el", "art\u00edculo", "en", "su", "idioma", "las", "wikifunciones", "utilizar\u00e1n", "el", "conocimiento", "sobre", "palabras", "y", "entidades", "de", "wikidata", "logo", "las", "barras", "del", "logotipo", "contienen", "la", "palabra", "\"wiki\"", "codificada", "en", "c\u00f3digo", "morse", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "babelnet", "dbpedia", "freebase", "semantic", "mediawiki", "web", "sem\u00e1ntica", "referencias", "enlaces", "externos", "sitio", "oficial", "de", "wikidata", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "wikidata"]