["la", "x", "en", "may\u00fascula", "x", "nombre", "equis", "invariable", "en", "plural", "es", "la", "vigesimoquinta", "letra", "y", "la", "vig\u00e9sima", "consonante", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "la", "vigesimocuarta", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "en", "diversas", "lenguas", "europeas", "representa", "el", "cl\u00faster", "conson\u00e1ntico", "ks", "en", "la", "numeraci\u00f3n", "romana", "representaba", "la", "cifra", "diez", "historia", "el", "origen", "exacto", "del", "glifo", "x", "se", "desconoce", "aunque", "puede", "guardar", "relaci\u00f3n", "gr\u00e1fica", "con", "la", "letra", "tau", "la", "equis", "latina", "proviene", "de", "la", "letra", "griega", "llamada", "chi", "ki", "en", "griego", "antiguo", "o", "ji", "xi", "en", "griego", "moderno", "a", "trav\u00e9s", "del", "alfabeto", "etrusco", "no", "obstante", "en", "el", "alfabeto", "griego", "la", "letra", "que", "representa", "el", "sonido", "de", "la", "equis", "ks", "es", "xi", "esto", "se", "debe", "a", "que", "en", "las", "\u00e9pocas", "m\u00e1s", "remotas", "de", "la", "escritura", "griega", "el", "alfabeto", "no", "estaba", "unificado", "y", "algunas", "letras", "se", "usaban", "con", "diferente", "valor", "seg\u00fan", "el", "lugar", "de", "procedencia", "de", "quien", "escrib\u00eda", "puesto", "que", "los", "colonos", "de", "las", "zonas", "donde", "sonaba", "ks", "llegaron", "a", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "en", "mayor", "n\u00famero", "este", "fue", "el", "uso", "que", "se", "difundi\u00f3", "uso", "en", "espa\u00f1ol", "las", "palabras", "patrimoniales", "del", "espa\u00f1ol", "que", "en", "lat\u00edn", "se", "escrib\u00edan", "con", "x", "la", "sustituyeron", "por", "j", "exemplum", "ejemplo", "fixus", "fijo", "o", "por", "z", "felix", "feliz", "vox", "voz", "la", "mayor\u00eda", "de", "palabras", "actuales", "que", "tienen", "x", "como", "m\u00e1ximo", "o", "sexo", "son", "cultismos", "introducidos", "en", "\u00e9pocas", "m\u00e1s", "recientes", "su", "pronunciaci\u00f3n", "habitual", "es", "ks", "o", "s", "representando", "la", "suma", "de", "dos", "sonidos", "por", "ejemplo", "la", "palabra", "examen", "se", "pronuncia", "con", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "en", "espa\u00f1ol", "eks\u00e4mn", "o", "es\u00e4mn", "si", "bien", "existe", "la", "relajaci\u00f3n", "total", "de", "la", "obstruyente", "k", "de", "este", "grupo", "conson\u00e1ntico", "es\u00e4mn", "no", "obstante", "esta", "realizaci\u00f3n", "es", "m\u00e1s", "propia", "de", "hablas", "informales", "o", "dialectales", "al", "principio", "de", "palabra", "se", "pronuncia", "con", "el", "valor", "fon\u00e9tico", "s", "como", "en", "xil\u00f3fono", "silofono", "aunque", "residualmente", "tambi\u00e9n", "se", "use", "x", "en", "s\u00edlaba", "trabada", "por", "consonante", "como", "en", "explicar", "la", "x", "toma", "generalmente", "el", "valor", "fon\u00e9tico", "de", "s", "en", "algunos", "pa\u00edses", "pero", "en", "el", "habla", "enf\u00e1tica", "culta", "se", "pronuncia", "ks", "o", "s", "debido", "a", "esto", "las", "faltas", "ortogr\u00e1ficas", "derivadas", "de", "la", "confusi\u00f3n", "entre", "x", "y", "s", "no", "son", "raras", "la", "ortograf\u00eda", "de", "bello", "creada", "en", "chile", "aconsejaba", "reemplazar", "esta", "x", "por", "s", "esplicaci\u00f3n", "estra\u00f1o", "en", "espa\u00f1ol", "antiguo", "el", "espa\u00f1ol", "medieval", "ten\u00eda", "muchos", "m\u00e1s", "sonidos", "sibilantes", "que", "el", "espa\u00f1ol", "moderno", "el", "de", "x", "era", "uno", "de", "ellos", "y", "se", "pronunciaba", "con", "una", "fricativa", "postalveolar", "sorda", "como", "en", "ingl\u00e9s", "shop", "ten\u00eda", "una", "contraparte", "sonora", "que", "era", "j", "as\u00ed", "se", "distingu\u00eda", "fixo", "en", "espa\u00f1ol", "moderno", "fijo", "y", "fijo", "en", "espa\u00f1ol", "moderno", "hijo", "durante", "el", "reajuste", "de", "las", "sibilantes", "ambos", "sonidos", "se", "unificaron", "en", "la", "fricativa", "prepalatal", "sorda", "de", "ah\u00ed", "a", "\u00e7", "y", "luego", "esta", "se", "transform\u00f3", "en", "el", "sonido", "velar", "correspondiente", "a", "la", "j", "actual", "x", "este", "cambio", "de", "lugar", "de", "articulaci\u00f3n", "se", "extendi\u00f3", "progresivamente", "a", "finales", "del", "siglo", "xvi", "y", "se", "hizo", "normal", "hacia", "la", "mitad", "del", "siglo", "xvii", "dicho", "cambio", "fonol\u00f3gico", "form\u00f3", "parte", "de", "un", "reajuste", "que", "provoc\u00f3", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "casi", "todas", "las", "consonantes", "sibilantes", "que", "exist\u00edan", "en", "el", "castellano", "antiguo", "este", "cambio", "en", "la", "pronunciaci\u00f3n", "provoc\u00f3", "varias", "reformas", "ortogr\u00e1ficas", "en", "el", "siglo", "xviii", "y", "principios", "del", "xix", "por", "las", "que", "se", "pas\u00f3", "de", "x", "a", "j", "x", "en", "el", "castellano", "antiguo", "se", "escrib\u00eda", "don", "quixote", "xavier", "o", "xim\u00e9nez", "que", "pasaron", "a", "grafiarse", "don", "quijote", "javier", "y", "jim\u00e9nez", "no", "obstante", "algunos", "nombres", "propios", "conservaron", "la", "graf\u00eda", "arcaica", "apellidos", "xim\u00e9nez", "y", "mex\u00eda", "son", "habitualmente", "escritos", "como", "jim\u00e9nez", "o", "mej\u00eda", "pero", "en", "ocasiones", "se", "ven", "con", "la", "escritura", "antigua", "top\u00f3nimos", "en", "el", "sur", "de", "espa\u00f1a", "xerez", "borox", "la", "axarqu\u00eda", "la", "mayor\u00eda", "de", "top\u00f3nimos", "de", "espa\u00f1a", "acabaron", "cambiando", "o", "su", "pronunciaci\u00f3n", "o", "su", "escritura", "jerez", "de", "la", "frontera", "pas\u00f3", "a", "escribirse", "con", "j", "aunque", "la", "graf\u00eda", "antigua", "es", "evidente", "en", "la", "manera", "de", "denominar", "en", "ingl\u00e9s", "el", "vino", "dulce", "de", "esta", "localidad", "sherry", "borox", "en", "la", "provincia", "de", "toledo", "se", "pronuncia", "ks", "como", "una", "x", "normal", "pero", "su", "gentilicio", "es", "boroje\u00f1o", "mientras", "la", "axarqu\u00eda", "en", "la", "provincia", "de", "m\u00e1laga", "tiene", "la", "pronunciaci\u00f3n", "s", "top\u00f3nimos", "de", "am\u00e9rica", "del", "norte", "m\u00e9xico", "texas", "xalapa", "desde", "el", "comienzo", "de", "la", "conquista", "de", "m\u00e9xico", "ya", "se", "estaba", "perdiendo", "el", "sonido", "no", "obstante", "los", "espa\u00f1oles", "que", "escribieron", "las", "primeras", "gram\u00e1ticas", "en", "lenguas", "ind\u00edgenas", "como", "bernardino", "de", "sahag\u00fan", "utilizaron", "la", "x", "para", "representar", "fielmente", "las", "palabras", "ind\u00edgenas", "con", "el", "cambio", "de", "sonidos", "del", "idioma", "espa\u00f1ol", "se", "transformaron", "al", "igual", "que", "en", "otras", "partes", "al", "sonido", "de", "la", "j", "por", "ello", "a", "lo", "largo", "del", "tiempo", "estos", "top\u00f3nimos", "eran", "a", "veces", "escritos", "con", "j", "tanto", "dentro", "como", "fuera", "del", "territorio", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "estableci\u00f3", "en", "su", "ortograf\u00eda", "de", "que", "las", "palabras", "escritas", "con", "x", "que", "se", "pronunciaba", "como", "j", "deb\u00edan", "escribirse", "con", "j", "sin", "embargo", "ya", "que", "esto", "coincide", "en", "el", "tiempo", "con", "las", "guerras", "de", "independencia", "la", "norma", "no", "lleg\u00f3", "a", "implantarse", "en", "espa\u00f1a", "y", "en", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "como", "argentina", "no", "era", "raro", "ver", "el", "nombre", "del", "pa\u00eds", "escrito", "con", "j", "qued\u00f3", "el", "asunto", "resuelto", "cuando", "en", "se", "estableci\u00f3", "la", "recomendaci\u00f3n", "de", "la", "forma", "con", "x", "simbolismo", "cristo", "siendo", "la", "primera", "letra", "con", "la", "que", "se", "escrib\u00eda", "cristo", "en", "griego", "el", "idioma", "del", "evangelio", "la", "x", "era", "la", "letra", "m\u00e1s", "sagrada", "era", "usada", "en", "estandartes", "y", "los", "escribas", "latinos", "la", "usaban", "como", "abreviatura", "de", "cristo", "mi\u00e9rcoles", "en", "calendarios", "y", "otros", "documentos", "que", "abrevian", "los", "d\u00edas", "de", "la", "semana", "de", "la", "forma", "l", "m", "x", "j", "v", "s", "d", "la", "x", "abrevia", "mi\u00e9rcoles", "de", "forma", "que", "evita", "repetir", "la", "m", "del", "martes", "el", "origen", "de", "esta", "convenci\u00f3n", "es", "incierto", "pero", "se", "ha", "apuntado", "a", "que", "es", "una", "referencia", "al", "crism\u00f3n", "de", "cristo", "a", "alfonso", "x", "o", "a", "la", "palabra", "latina", "merx", "mercanc\u00edas", "uno", "de", "los", "dominios", "del", "dios", "mercurio", "inc\u00f3gnita", "en", "\u00e1lgebra", "se", "usa", "como", "un", "n\u00famero", "desconocido", "inc\u00f3gnita", "llamado", "\"x\"", "rayos", "x", "fue", "inventado", "por", "wilhelmw", "r\u00f6ntgen", "en", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "se", "llama", "rayos", "x", "porque", "era", "una", "radiaci\u00f3n", "desconocida", "en", "aquella", "\u00e9poca", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "xray", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7\u00b7", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "x", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "x", "diccionario", "panhisp\u00e1nico", "de", "dudas", "letra", "x", "diccionariosdigitales", "letra", "x"]