["xavier", "hern\u00e1ndez", "creus", "tarrasa", "barcelona", "de", "enero", "de", "conocido", "simplemente", "como", "xavi", "es", "un", "exfutbolista", "y", "entrenador", "espa\u00f1ol", "actualmente", "dirige", "al", "f", "c", "barcelona", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "ha", "ganado", "trofeos", "en", "su", "carrera", "lo", "que", "lo", "convierte", "en", "el", "tercer", "jugador", "espa\u00f1ol", "m\u00e1s", "laureado", "de", "la", "historia", "formado", "desde", "categor\u00eda", "alev\u00edn", "en", "la", "cantera", "del", "barcelona", "jugaba", "como", "mediocentro", "organizador", "debut\u00f3", "en", "con", "el", "primer", "equipo", "azulgrana", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "con", "el", "que", "disput\u00f3", "temporadas", "logrando", "t\u00edtulos", "como", "barcelonista", "entre", "los", "cuales", "se", "incluyen", "t\u00edtulos", "de", "la", "liga", "supercopas", "de", "espa\u00f1a", "copas", "del", "rey", "ligas", "de", "campeones", "supercopas", "de", "europa", "y", "mundiales", "de", "clubes", "en", "total", "disput\u00f3", "partidos", "oficiales", "y", "anot\u00f3", "goles", "siendo", "el", "segundo", "jugador", "con", "m\u00e1s", "presencias", "en", "el", "cuadro", "blaugrana", "por", "detr\u00e1s", "de", "lionel", "messi", "en", "se", "fue", "de", "barcelona", "a", "al", "sadd", "donde", "gan\u00f3", "cuatro", "trofeos", "antes", "de", "retirarse", "en", "es", "uno", "de", "los", "pocos", "jugadores", "registrados", "que", "ha", "hecho", "m\u00e1s", "de", "apariciones", "en", "su", "carrera", "profesional", "como", "internacional", "espa\u00f1ol", "integr\u00f3", "una", "exitosa", "generaci\u00f3n", "que", "logr\u00f3", "con", "la", "selecci\u00f3n", "sub", "el", "campeonato", "mundial", "en", "y", "con", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "la", "medalla", "de", "plata", "en", "s\u00eddney", "fue", "internacional", "absoluto", "con", "espa\u00f1a", "durante", "a\u00f1os", "totalizando", "internacionalidades", "y", "goles", "con", "ella", "se", "proclam\u00f3", "doble", "campe\u00f3n", "continental", "y", "y", "campe\u00f3n", "mundial", "en", "fue", "nombrado", "jugador", "del", "torneo", "en", "la", "uefa", "euro", "y", "fue", "nombrado", "en", "el", "equipo", "del", "torneo", "de", "la", "uefa", "euro", "en", "y", "con", "dos", "asistencias", "en", "la", "final", "de", "la", "uefa", "euro", "xavi", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "primer", "jugador", "en", "registrar", "asistencias", "en", "dos", "finales", "europeas", "separadas", "despu\u00e9s", "de", "permitir", "el", "\u00fanico", "gol", "en", "la", "final", "cuatro", "a\u00f1os", "antes", "fue", "tambi\u00e9n", "subcampe\u00f3n", "de", "la", "copa", "confederaciones", "en", "y", "medalla", "de", "bronce", "en", "la", "copa", "confederaciones", "de", "despu\u00e9s", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "xavi", "anunci\u00f3", "su", "retiro", "del", "f\u00fatbol", "internacional", "en", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "es", "el", "tercer", "jugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "por", "detr\u00e1s", "de", "iker", "casillas", "y", "sergio", "ramos", "siendo", "adem\u00e1s", "miembro", "del", "fifa", "century", "club", "formado", "por", "aquellos", "futbolistas", "con", "m\u00e1s", "de", "cien", "internacionalidades", "con", "su", "selecci\u00f3n", "xavi", "ocup\u00f3", "el", "tercer", "lugar", "en", "el", "premio", "fifa", "world", "player", "del", "seguido", "del", "tercer", "lugar", "por", "su", "premio", "sucesor", "el", "fifa", "bal\u00f3n", "de", "oro", "en", "y", "en", "fue", "finalista", "para", "el", "premio", "al", "mejor", "jugador", "de", "la", "uefa", "en", "europa", "fue", "galardonado", "como", "el", "mejor", "creador", "de", "juego", "del", "mundo", "por", "la", "iffhs", "cuatro", "veces", "todas", "seguidas", "entre", "y", "fue", "incluido", "en", "el", "fifa", "fifpro", "world", "xi", "en", "seis", "ocasiones", "a", "y", "en", "el", "equipo", "del", "a\u00f1o", "de", "la", "uefa", "cinco", "veces", "a", "forma", "parte", "del", "selecto", "grupo", "de", "ocho", "jugadores", "que", "ha", "logrado", "en", "dos", "ocasiones", "el", "triplete", "en", "europa", "y", "esto", "es", "ganar", "en", "un", "mismo", "a\u00f1o", "los", "t\u00edtulos", "de", "liga", "copa", "nacional", "y", "el", "m\u00e1ximo", "t\u00edtulo", "continental", "tambi\u00e9n", "logr\u00f3", "el", "sextete", "o", "lo", "que", "es", "lo", "mismo", "ganar", "seis", "t\u00edtulos", "de", "manera", "consecutiva", "en", "una", "misma", "temporada", "y", "el", "triplete", "de", "selecciones", "o", "ganar", "tres", "torneos", "internacionales", "de", "manera", "consecutiva", "sus", "distinciones", "van", "tambi\u00e9n", "m\u00e1s", "all\u00e1", "del", "f\u00fatbol", "ya", "que", "en", "recibi\u00f3", "la", "m\u00e1xima", "distinci\u00f3n", "deportiva", "espa\u00f1ola", "el", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "los", "deportes", "despu\u00e9s", "de", "retirarse", "xavi", "pas\u00f3", "a", "ser", "entrenador", "y", "fue", "nombrado", "entrenador", "del", "club", "al", "sadd", "de", "la", "qatar", "stars", "league", "en", "mayo", "de", "donde", "gan\u00f3", "siete", "t\u00edtulos", "en", "menos", "de", "tres", "a\u00f1os", "en", "noviembre", "de", "xavi", "fue", "nombrado", "entrenador", "de", "su", "antiguo", "club", "el", "barcelona", "el", "de", "diciembre", "de", "fue", "incluido", "como", "mediocentro", "defensivo", "en", "el", "dream", "team", "hist\u00f3rico", "del", "bal\u00f3n", "de", "oro", "por", "la", "revista", "france", "football", "trayectoria", "f", "c", "barcelona", "debut\u00f3", "en", "el", "primer", "equipo", "del", "fc", "barcelona", "el", "de", "agosto", "de", "de", "la", "mano", "del", "entrenador", "louis", "van", "gaal", "en", "el", "partido", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "ante", "el", "real", "mallorca", "ese", "d\u00eda", "fue", "titular", "y", "marc\u00f3", "un", "gol", "en", "la", "temporada", "fue", "alternando", "sus", "actuaciones", "con", "el", "bar\u00e7a", "b", "y", "con", "el", "primer", "equipo", "debut\u00f3", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "octubre", "de", "en", "el", "partido", "valencia", "cf", "f", "c", "barcelona", "pese", "a", "sus", "intermitentes", "intervenciones", "con", "los", "mayores", "fue", "decisivo", "para", "que", "el", "f", "c", "barcelona", "se", "proclamase", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "al", "marcar", "un", "gol", "en", "el", "campo", "del", "valladolid", "que", "vali\u00f3", "la", "victoria", "el", "f", "c", "barcelona", "era", "d\u00e9cimo", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "y", "a", "partir", "de", "aquella", "victoria", "inici\u00f3", "la", "remontada", "con", "la", "que", "acabar\u00eda", "ganando", "la", "liga", "el", "campeonato", "de", "liga", "fue", "su", "segundo", "t\u00edtulo", "esa", "temporada", "tras", "el", "mundial", "sub", "de", "logrado", "con", "espa\u00f1a", "la", "temporada", "fue", "la", "de", "su", "consolidaci\u00f3n", "una", "lesi\u00f3n", "de", "josep", "guardiola", "que", "estuvo", "de", "baja", "varios", "meses", "le", "abri\u00f3", "las", "puertas", "de", "la", "titularidad", "tras", "la", "marcha", "de", "guardiola", "al", "f\u00fatbol", "italiano", "xavi", "se", "adue\u00f1\u00f3", "definitivamente", "de", "una", "plaza", "en", "el", "once", "titular", "azulgrana", "en", "los", "comienzos", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "rijkaard", "el", "jugador", "estuvo", "estancado", "por", "la", "escasa", "confianza", "del", "t\u00e9cnico", "en", "sus", "capacidades", "sin", "embargo", "esta", "misma", "temporada", "xavi", "acab\u00f3", "siendo", "un", "jugador", "fundamental", "en", "la", "remontada", "del", "equipo", "que", "tras", "un", "inicio", "p\u00e9simo", "que", "lo", "situ\u00f3", "en", "la", "\u00aa", "posici\u00f3n", "tras", "jornadas", "consigui\u00f3", "terminar", "\u00ba", "en", "una", "liga", "que", "acabar\u00eda", "ganando", "el", "valencia", "la", "temporada", "confirm\u00f3", "las", "buenas", "sensaciones", "del", "tramo", "final", "del", "a\u00f1o", "anterior", "el", "de", "mayo", "de", "xavi", "pudo", "saborear", "al", "fin", "su", "tercer", "t\u00edtulo", "el", "barcelona", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "la", "segunda", "de", "xavi", "adem\u00e1s", "en", "el", "verano", "de", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "siendo", "el", "tercer", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "repiti\u00f3", "t\u00edtulo", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "de", "agosto", "de", "contra", "el", "r", "c", "d", "espanyol", "marcando", "el", "primer", "gol", "de", "su", "equipo", "el", "de", "diciembre", "de", "sufri\u00f3", "en", "un", "entrenamiento", "una", "rotura", "del", "ligamento", "cruzado", "anterior", "de", "la", "rodilla", "derecha", "estuvo", "apartado", "de", "los", "terrenos", "de", "juego", "durante", "meses", "hasta", "el", "de", "abril", "de", "cuando", "reapareci\u00f3", "en", "el", "partido", "de", "liga", "que", "enfrent\u00f3", "al", "f", "c", "barcelona", "y", "al", "c\u00e1diz", "c", "f", "en", "el", "camp", "nou", "con", "un", "triunfo", "de", "los", "azulgrana", "que", "les", "acerc\u00f3", "a", "conseguir", "la", "liga", "una", "jornada", "despu\u00e9s", "a", "su", "vez", "el", "de", "mayo", "de", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "la", "uefa", "en", "el", "stade", "de", "france", "de", "saintdenis", "el", "f", "c", "barcelona", "se", "impuso", "al", "arsenal", "f", "c", "ingl\u00e9s", "por", "goles", "a", "aunque", "xavi", "no", "disput\u00f3", "ese", "partido", "por", "no", "haber", "recuperado", "la", "forma", "totalmente", "despu\u00e9s", "de", "su", "grave", "lesi\u00f3n", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "el", "partido", "de", "liga", "de", "campeones", "contra", "el", "olympique", "de", "lyon", "alcanz\u00f3", "a", "migueli", "como", "jugador", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "que", "m\u00e1s", "partidos", "ha", "disputado", "en", "competici\u00f3n", "europea", "el", "de", "octubre", "de", "super\u00f3", "esa", "cifra", "jugando", "contra", "el", "vfb", "stuttgart", "su", "partido", "n\u00famero", "el", "de", "octubre", "de", "alcanz\u00f3", "la", "cifra", "de", "partidos", "jugando", "contra", "el", "fk", "shajtar", "donetsk", "tras", "el", "partido", "de", "liga", "frente", "al", "real", "betis", "balompi\u00e9", "de", "la", "temporada", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "segundo", "jugador", "hist\u00f3rico", "del", "equipo", "con", "m\u00e1s", "partidos", "sumando", "y", "empatando", "con", "carles", "rexach", "y", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "migueli", "xavi", "acumul\u00f3", "con", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "un", "total", "de", "partidos", "oficiales", "el", "de", "diciembre", "de", "en", "partido", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "de", "la", "fifa", "tras", "la", "marcha", "de", "ronaldinho", "al", "a", "c", "milan", "xavi", "hered\u00f3", "la", "banda", "de", "segundo", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "por", "detr\u00e1s", "del", "primer", "capit\u00e1n", "carles", "puyol", "el", "de", "octubre", "de", "se", "hizo", "p\u00fablico", "que", "xavi", "era", "uno", "de", "los", "candidatos", "al", "bal\u00f3n", "de", "oro", "que", "otorga", "la", "revista", "francesa", "france", "football", "al", "mejor", "futbolista", "del", "f\u00fatbol", "europeo", "y", "el", "de", "octubre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "fifpro", "incluy\u00f3", "a", "xavi", "dentro", "de", "su", "once", "ideal", "del", "a\u00f1o", "el", "de", "diciembre", "se", "public\u00f3", "la", "clasificaci\u00f3n", "final", "de", "jugadores", "que", "optaban", "al", "bal\u00f3n", "de", "oro", "y", "xavi", "aparec\u00eda", "en", "quinto", "lugar", "con", "puntos", "el", "de", "diciembre", "se", "public\u00f3", "la", "lista", "de", "los", "finalistas", "que", "optaban", "al", "premio", "de", "jugador", "mundial", "de", "la", "fifa", "y", "xavi", "se", "encontraba", "entre", "ellos", "el", "de", "diciembre", "de", "firm\u00f3", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "su", "contrato", "con", "el", "f", "c", "barcelona", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "xavi", "cumpli\u00f3", "partidos", "en", "primera", "divisi\u00f3n", "con", "la", "azulgrana", "en", "el", "partido", "frente", "al", "osasuna", "que", "acab\u00f3", "con", "a", "favor", "del", "club", "catal\u00e1n", "y", "en", "el", "que", "xavi", "marc\u00f3", "el", "segundo", "gol", "de", "su", "equipo", "un", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "se", "hizo", "p\u00fablica", "la", "lista", "final", "del", "jugador", "mundial", "de", "la", "fifa", "en", "la", "que", "xavi", "figuraba", "como", "quinto", "mejor", "jugador", "del", "a\u00f1o", "por", "detr\u00e1s", "de", "cristiano", "ronaldo", "lionel", "messi", "fernando", "torres", "y", "kak\u00e1", "el", "de", "marzo", "de", "recibi\u00f3", "de", "manos", "de", "william", "gaillard", "un", "cheque", "por", "valor", "de", "como", "reconocimiento", "por", "ser", "elegido", "capit\u00e1n", "en", "el", "equipo", "del", "a\u00f1o", "por", "los", "visitantes", "del", "sitio", "web", "de", "la", "uefa", "el", "premio", "fue", "destinado", "a", "ayudar", "al", "comit\u00e9", "internacional", "de", "la", "cruz", "roja", "especialmente", "al", "proyecto", "que", "apoya", "a", "las", "v\u00edctimas", "por", "el", "conflicto", "de", "afganist\u00e1n", "xavi", "fue", "elegido", "el", "jugador", "del", "partido", "en", "la", "final", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "disputada", "contra", "el", "manchester", "united", "el", "de", "mayo", "de", "termin\u00f3", "la", "temporada", "siendo", "elegido", "el", "de", "agosto", "en", "m\u00f3naco", "como", "mejor", "mediocampista", "de", "la", "liga", "de", "campeones", "de", "las", "uefa", "el", "premio", "fue", "otorgado", "de", "manos", "de", "su", "excompa\u00f1ero", "de", "equipo", "lu\u00eds", "figo", "el", "de", "diciembre", "fue", "premiado", "con", "el", "bal\u00f3n", "de", "bronce", "siendo", "superado", "por", "el", "portugu\u00e9s", "cristiano", "ronaldo", "y", "por", "su", "compa\u00f1ero", "de", "equipo", "lionel", "messi", "el", "de", "diciembre", "de", "tambi\u00e9n", "fue", "premiado", "con", "el", "bal\u00f3n", "de", "bronce", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "clubes", "disputada", "en", "abu", "dhabi", "el", "de", "noviembre", "de", "marc\u00f3", "un", "gol", "contra", "el", "real", "madrid", "durante", "el", "cl\u00e1sico", "abriendo", "el", "marcador", "de", "un", "partido", "que", "termin\u00f3", "con", "victoria", "azulgrana", "por", "hasta", "ahora", "ha", "sido", "por", "nivel", "de", "juego", "la", "derrota", "m\u00e1s", "significativa", "de", "los", "merengues", "a", "manos", "del", "barcelona", "y", "seg\u00fan", "el", "propio", "xavi", "fue", "el", "mejor", "partido", "que", "ha", "jugado", "el", "de", "enero", "de", "se", "convirti\u00f3", "con", "partidos", "en", "el", "jugador", "con", "m\u00e1s", "encuentros", "oficiales", "con", "el", "f", "c", "barcelona", "superando", "el", "r\u00e9cord", "del", "ceut\u00ed", "migueli", "el", "de", "enero", "de", "se", "entreg\u00f3", "el", "premio", "fifa", "bal\u00f3n", "de", "oro", "en", "el", "que", "xavi", "fue", "el", "tercer", "clasificado", "por", "detr\u00e1s", "de", "lionel", "messi", "y", "fue", "incluido", "en", "el", "once", "ideal", "el", "de", "mayo", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "logr\u00f3", "su", "tercera", "champions", "league", "cuarta", "para", "el", "f", "c", "barcelona", "tras", "imponerse", "por", "al", "manchester", "united", "en", "wembley", "tras", "la", "victoria", "en", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "supercopa", "de", "europa", "de", "xavi", "supera", "a", "guillermo", "amor", "como", "el", "futbolista", "del", "club", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "el", "de", "diciembre", "el", "f", "c", "barcelona", "derrot\u00f3", "por", "un", "hist\u00f3rico", "al", "santos", "de", "brasil", "por", "la", "final", "del", "mundial", "de", "clubes", "en", "yokohama", "jap\u00f3n", "xavi", "anot\u00f3", "un", "gol", "y", "asisti\u00f3", "a", "messi", "en", "diciembre", "de", "se", "anuncia", "la", "renovaci\u00f3n", "de", "su", "contrato", "con", "el", "barcelona", "hasta", "de", "modo", "que", "xavi", "terminar\u00eda", "su", "carrera", "en", "el", "club", "catal\u00e1n", "esta", "temporada", "se", "salda", "con", "el", "s\u00e9ptimo", "t\u00edtulo", "liguero", "de", "su", "palmar\u00e9s", "el", "de", "enero", "de", "jug\u00f3", "su", "partido", "oficial", "n\u00famero", "con", "la", "camiseta", "del", "barcelona", "ante", "el", "getafe", "en", "copa", "del", "rey", "en", "junio", "de", "se", "anunci\u00f3", "que", "xavi", "dejar\u00eda", "el", "club", "sin", "embargo", "el", "de", "julio", "despu\u00e9s", "de", "conversar", "con", "el", "reci\u00e9n", "nombrado", "gerente", "y", "excompa\u00f1ero", "de", "equipo", "luis", "enrique", "xavi", "decidi\u00f3", "quedarse", "en", "el", "camp", "nou", "por", "una", "temporada", "m\u00e1s", "tambi\u00e9n", "fue", "nombrado", "capit\u00e1n", "del", "equipo", "el", "de", "abril", "de", "xavi", "hace", "a", "aparici\u00f3n", "en", "la", "liga", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "octavo", "jugador", "en", "la", "historia", "en", "hacerlo", "el", "de", "mayo", "de", "a", "pesar", "de", "la", "intenci\u00f3n", "del", "club", "de", "renovar", "su", "contrato", "hasta", "xavi", "anuncia", "su", "retirada", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "despu\u00e9s", "de", "temporadas", "vistiendo", "la", "camiseta", "blaugrana", "ese", "mismo", "s\u00e1bado", "el", "de", "mayo", "xavi", "celebra", "como", "capit\u00e1n", "en", "el", "camp", "nou", "su", "octavo", "t\u00edtulo", "de", "liga", "una", "semana", "m\u00e1s", "tarde", "el", "de", "mayo", "de", "y", "frente", "al", "athletic", "club", "xavi", "conquista", "su", "tercera", "copa", "del", "rey", "como", "jugador", "azulgrana", "el", "de", "junio", "de", "cierra", "su", "ciclo", "como", "azulgrana", "levantando", "la", "liga", "de", "campeones", "frente", "a", "la", "juventus", "de", "tur\u00edn", "siendo", "este", "su", "vigesimoquinto", "t\u00edtulo", "y", "logrando", "su", "segundo", "triplete", "convirti\u00e9ndose", "en", "uno", "de", "los", "jugadores", "que", "ha", "ganado", "el", "triplete", "en", "ocasiones", "junto", "a", "andr\u00e9s", "iniesta", "lionel", "messi", "dani", "alves", "gerard", "piqu\u00e9", "pedro", "rodr\u00edguez", "sergio", "busquets", "y", "samuel", "eto'o", "adem\u00e1s", "de", "su", "cuarta", "copa", "de", "europa", "retirada", "en", "catar", "en", "mayo", "de", "anunci\u00f3", "su", "salida", "del", "barcelona", "tras", "temporadas", "en", "el", "equipo", "espa\u00f1ol", "firmando", "por", "tres", "a\u00f1os", "con", "el", "alsadd", "de", "catar", "tras", "temporadas", "como", "jugador", "en", "el", "conjunto", "catar\u00ed", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "como", "entrenador", "al", "frente", "del", "mismo", "desde", "el", "de", "mayo", "de", "como", "entrenador", "alsadd", "su", "inicio", "como", "entrenador", "no", "pudo", "ser", "mejor", "en", "sus", "tres", "primeros", "partidos", "oficiales", "con", "el", "alsadd", "cosech\u00f3", "dos", "victorias", "y", "empate", "que", "le", "sirvieron", "para", "ganar", "la", "supercopa", "de", "catar", "y", "clasificar", "a", "cuartos", "de", "final", "de", "la", "champions", "league", "asi\u00e1tica", "y", "al", "mundial", "de", "clubes", "fifa", "en", "el", "mundial", "el", "alsadd", "lleg\u00f3", "hasta", "cuartos", "de", "final", "donde", "perdi\u00f3", "con", "el", "c", "f", "monterrey", "el", "de", "enero", "de", "el", "alsaad", "de", "xavi", "logr\u00f3", "la", "copa", "de", "catar", "tras", "golear", "al", "alduhail", "el", "egarense", "levant\u00f3", "su", "segundo", "t\u00edtulo", "el", "de", "julio", "xavi", "renov\u00f3", "su", "contrato", "con", "el", "alsaad", "hasta", "julio", "de", "el", "de", "octubre", "de", "gan\u00f3", "el", "tercer", "t\u00edtulo", "en", "su", "partido", "n\u00famero", "al", "mando", "del", "alsadd", "el", "conjunto", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "se", "impuso", "en", "la", "final", "de", "la", "copa", "ooredoo", "al", "alarabi", "por", "cabe", "destacar", "que", "este", "torneo", "empez\u00f3", "en", "la", "temporada", "se", "par\u00f3", "por", "la", "pandemia", "de", "covid", "en", "cuartos", "y", "finalizar\u00eda", "en", "la", "con", "las", "semifinales", "y", "la", "mencionada", "final", "el", "de", "diciembre", "el", "alsadd", "ganar\u00eda", "la", "copa", "del", "emir", "de", "catar", "tras", "imponerse", "por", "al", "alarabi", "sc", "el", "de", "febrero", "de", "el", "alsadd", "logr\u00f3", "revalidar", "la", "copa", "de", "catar", "tras", "como", "el", "a\u00f1o", "anterior", "volver", "a", "vencer", "al", "alduhail", "siendo", "la", "octava", "copa", "de", "catar", "de", "al", "sadd", "y", "el", "quinto", "t\u00edtulo", "de", "xavi", "como", "entrenador", "el", "de", "marzo", "el", "alsadd", "consigui\u00f3", "la", "qatar", "stars", "league", "tras", "imponerse", "al", "umm", "salal", "proclam\u00e1ndose", "campe\u00f3n", "con", "cuatro", "jornadas", "de", "anticipaci\u00f3n", "despu\u00e9s", "de", "ganar", "la", "liga", "el", "alsadd", "se", "enfrent\u00f3", "al", "al", "nassr", "en", "la", "\u00faltima", "jornada", "de", "la", "liguilla", "de", "champions", "league", "asi\u00e1tica", "cayendo", "terminando", "eliminado", "el", "de", "octubre", "de", "el", "alsadd", "ganar\u00eda", "la", "emir", "cup", "de", "catar", "tras", "vencer", "en", "los", "penaltis", "al", "alrayyan", "sc", "de", "blanc", "y", "james", "rodr\u00edguez", "en", "el", "tiempo", "regular", "el", "partido", "termin\u00f3", "f", "c", "barcelona", "el", "de", "noviembre", "de", "pas\u00f3", "a", "ser", "entrenador", "del", "f", "c", "barcelona", "firmando", "con", "el", "cuadro", "catal\u00e1n", "hasta", "el", "de", "enero", "de", "el", "bar\u00e7a", "perdi\u00f3", "con", "el", "real", "madrid", "quedando", "eliminado", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "enero", "el", "barcelona", "volvi\u00f3", "a", "caer", "con", "el", "athletic", "club", "y", "termin\u00f3", "eliminado", "de", "la", "copa", "del", "rey", "el", "equipo", "de", "xavi", "mejor\u00f3", "notablemente", "el", "\u00ba", "lugar", "heredado", "hasta", "llegar", "a", "ponerse", "segundo", "en", "la", "liga", "en", "el", "medio", "el", "bar\u00e7a", "gole\u00f3", "al", "real", "madrid", "c", "f", "poniendo", "fin", "a", "una", "racha", "negativa", "ante", "el", "eterno", "rival", "el", "equipo", "azulgrana", "cerr\u00f3", "en", "la", "segunda", "posici\u00f3n", "de", "la", "liga", "en", "la", "champions", "league", "el", "barcelona", "no", "pas\u00f3", "de", "fase", "de", "grupos", "cayendo", "a", "la", "europa", "league", "competici\u00f3n", "en", "la", "cual", "perdi\u00f3", "con", "el", "eintracht", "fr\u00e1ncfort", "y", "qued\u00f3", "eliminado", "en", "cuartos", "de", "final", "en", "la", "segunda", "temporada", "el", "barcelona", "repiti\u00f3", "un", "nuevo", "fracaso", "al", "caer", "en", "fase", "de", "grupos", "de", "la", "champions", "league", "el", "de", "enero", "de", "el", "bar\u00e7a", "derrot\u00f3", "al", "real", "madrid", "y", "se", "coron\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "cuatro", "meses", "despu\u00e9s", "el", "club", "cul\u00e9", "se", "consagr\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "liga", "en", "la", "copa", "del", "rey", "el", "equipo", "azulgrana", "lleg\u00f3", "hasta", "semifinales", "donde", "perdi\u00f3", "en", "el", "global", "con", "el", "real", "madrid", "selecci\u00f3n", "nacional", "xavi", "es", "considerado", "junto", "a", "iker", "casillas", "el", "l\u00edder", "de", "la", "generaci\u00f3n", "m\u00e1s", "exitosa", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "xavi", "ha", "pasado", "por", "todas", "las", "categor\u00edas", "inferiores", "de", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "y", "por", "la", "selecci\u00f3n", "ol\u00edmpica", "que", "fue", "finalista", "y", "medalla", "de", "plata", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "de", "s\u00eddney", "un", "a\u00f1o", "antes", "lider\u00f3", "la", "selecci\u00f3n", "que", "se", "proclam\u00f3", "campeona", "en", "el", "mundial", "sub", "de", "nigeria", "considerada", "precursora", "de", "la", "selecci\u00f3n", "absoluta", "que", "once", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "proclamar\u00eda", "campeona", "de", "la", "copa", "del", "mundo", "en", "sud\u00e1frica", "su", "debut", "como", "internacional", "de", "la", "absoluta", "se", "produjo", "el", "de", "noviembre", "de", "en", "el", "estadio", "de", "la", "cartuja", "de", "sevilla", "en", "un", "amistoso", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "neerlandesa", "mientras", "que", "su", "primera", "participaci\u00f3n", "en", "una", "fase", "final", "fue", "en", "el", "mundial", "de", "jap\u00f3n", "y", "corea", "del", "sur", "en", "el", "que", "disput\u00f3", "tres", "encuentros", "entre", "ellos", "el", "pol\u00e9mico", "partido", "ante", "la", "selecci\u00f3n", "anfitriona", "de", "corea", "del", "sur", "de", "cuartos", "de", "final", "decidido", "en", "la", "tanda", "de", "penaltis", "en", "la", "que", "xavi", "tom\u00f3", "parte", "transformando", "el", "segundo", "lanzamiento", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "fue", "convocado", "por", "i\u00f1aki", "s\u00e1ez", "con", "el", "que", "conquist\u00f3", "el", "mundial", "sub", "para", "la", "siguiente", "gran", "cita", "de", "selecciones", "la", "eurocopa", "que", "supon\u00eda", "su", "primera", "presencia", "en", "esta", "competici\u00f3n", "continental", "y", "en", "la", "que", "no", "lleg\u00f3", "a", "debutar", "con", "la", "llegada", "de", "luis", "aragon\u00e9s", "como", "seleccionador", "se", "produjo", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "en", "la", "protagonismo", "y", "transcendencia", "del", "papel", "de", "xavi", "en", "la", "selecci\u00f3n", "prometedor", "con", "jos\u00e9", "antonio", "camacho", "en", "un", "principio", "pero", "m\u00e1s", "tarde", "relegado", "con", "el", "planteamiento", "de", "juego", "de", "i\u00f1aki", "s\u00e1ez", "en", "el", "que", "primaba", "el", "uso", "de", "extremos", "aragon\u00e9s", "le", "dio", "el", "mando", "del", "equipo", "situ\u00e1ndolo", "como", "mediocentro", "organizador", "para", "iniciar", "todo", "el", "juego", "de", "la", "selecci\u00f3n", "en", "afrontar\u00eda", "su", "segunda", "participaci\u00f3n", "en", "un", "mundial", "ya", "como", "titular", "indiscutible", "y", "con", "un", "papel", "destacado", "dentro", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1a", "empez\u00f3", "levantando", "grandes", "expectativas", "tras", "la", "vistosa", "goleada", "a", "ucrania", "del", "primer", "partido", "y", "su", "posterior", "clasificaci\u00f3n", "como", "primera", "de", "grupo", "a", "los", "octavos", "de", "final", "finalmente", "el", "cruce", "inesperado", "con", "la", "veterana", "francia", "de", "zidane", "segunda", "de", "su", "grupo", "y", "a", "la", "postre", "finalista", "del", "mundial", "fue", "un", "obst\u00e1culo", "insalvable", "para", "la", "todav\u00eda", "poco", "experimentada", "selecci\u00f3n", "de", "luis", "aragon\u00e9s", "que", "sin", "embargo", "sigui\u00f3", "apostando", "por", "esa", "misma", "idea", "de", "juego", "en", "la", "que", "xavi", "era", "el", "eje", "b\u00e1sico", "durante", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "fue", "el", "autor", "del", "gol", "n\u00famero", "en", "la", "historia", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "su", "primer", "gol", "en", "partido", "oficial", "con", "la", "selecci\u00f3n", "en", "un", "partido", "frente", "a", "irlanda", "del", "norte", "en", "belfast", "que", "finalmente", "acab\u00f3", "con", "derrota", "por", "de", "espa\u00f1a", "y", "supuso", "el", "\u00faltimo", "partido", "de", "varios", "internacionales", "de", "la", "vieja", "guardia", "reticente", "al", "seleccionador", "como", "ra\u00fal", "michel", "salgado", "o", "ca\u00f1izares", "tras", "ese", "partido", "y", "la", "derrota", "frente", "suecia", "en", "estocolmo", "que", "comprometen", "la", "clasificaci\u00f3n", "se", "encadena", "el", "r\u00e9cord", "de", "imbatibilidad", "de", "partidos", "consecutivos", "sin", "perder", "que", "comienza", "en", "con", "una", "prestigiosa", "victoria", "en", "old", "trafford", "ante", "inglaterra", "y", "contin\u00faa", "con", "los", "dos", "enfrentamientos", "clave", "ante", "dinamarca", "rival", "directo", "en", "el", "grupo", "el", "del", "de", "marzo", "en", "el", "bernab\u00e9u", "con", "victoria", "por", "y", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "tras", "ganar", "entremedias", "todos", "los", "partidos", "el", "del", "de", "octubre", "en", "\u00e5rhus", "que", "dejaba", "encarrilada", "la", "clasificaci\u00f3n", "para", "la", "eurocopa", "y", "que", "es", "considerado", "como", "el", "partido", "del", "inici\u00f3", "del", "tikitaka", "tras", "la", "culminaci\u00f3n", "de", "una", "jugada", "de", "pases", "que", "acab\u00f3", "en", "el", "gol", "de", "sergio", "ramos", "tras", "concluir", "la", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "como", "primeros", "de", "grupo", "la", "selecci\u00f3n", "afrontaba", "la", "eurocopa", "como", "el", "torneo", "de", "confirmaci\u00f3n", "de", "una", "talentosa", "y", "renovada", "generaci\u00f3n", "en", "la", "que", "xavi", "jugaba", "un", "papel", "fundamental", "marca", "su", "primer", "gol", "en", "la", "eurocopa", "el", "de", "junio", "de", "en", "el", "partido", "frente", "a", "la", "selecci\u00f3n", "rusa", "quedando", "el", "resultado", "a", "favor", "de", "espa\u00f1a", "este", "gol", "es", "el", "n\u00famero", "desde", "que", "empez\u00f3", "el", "torneo", "en", "el", "de", "junio", "de", "xavi", "junto", "a", "sus", "compa\u00f1eros", "se", "proclam\u00f3", "campe\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "ante", "alemania", "disput\u00f3", "los", "minutos", "de", "la", "final", "y", "asisti\u00f3", "a", "fernando", "torres", "para", "que", "marcase", "el", "\u00fanico", "gol", "del", "encuentro", "xavi", "fue", "elegido", "mejor", "jugador", "de", "la", "eurocopa", "por", "la", "uefa", "reconociendo", "su", "labor", "durante", "todo", "el", "campeonato", "el", "de", "julio", "de", "xavi", "es", "campe\u00f3n", "mundial", "con", "la", "selecci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "el", "mundial", "de", "sud\u00e1frica", "fue", "elegido", "en", "el", "once", "ideal", "del", "campeonato", "el", "de", "marzo", "de", "xavi", "alcanza", "las", "internacionalidades", "con", "espa\u00f1a", "en", "el", "encuentro", "de", "fase", "de", "clasificaci\u00f3n", "de", "la", "eurocopa", "disputado", "en", "el", "nuevo", "los", "c\u00e1rmenes", "de", "granada", "frente", "a", "rep\u00fablica", "checa", "el", "de", "agosto", "de", "xavi", "anuncia", "su", "retirada", "con", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "tras", "una", "trayectoria", "de", "a\u00f1os", "y", "internacionalidades", "para", "continuar", "en", "activo", "\u00fanicamente", "como", "jugador", "de", "club", "participaciones", "en", "fases", "finales", "goles", "como", "internacional", "absoluto", "estilo", "de", "juego", "xavi", "comenz\u00f3", "jugando", "al", "f\u00fatbol", "desempe\u00f1ando", "la", "posici\u00f3n", "de", "delantero", "centro", "durante", "su", "estancia", "en", "el", "f\u00fatbol", "base", "del", "bar\u00e7a", "y", "probablemente", "debido", "a", "su", "altura", "y", "complexi\u00f3n", "f\u00edsica", "metros", "retrasaron", "su", "posici\u00f3n", "a", "la", "de", "mediocentro", "de", "forma", "que", "su", "estilo", "de", "juego", "se", "centrar\u00eda", "en", "distribuir", "el", "bal\u00f3n", "por", "todo", "el", "campo", "y", "proporcionar", "asistencias", "a", "los", "jugadores", "m\u00e1s", "adelantados", "desde", "entonces", "xavi", "siempre", "desempe\u00f1\u00f3", "una", "labor", "muy", "clara", "en", "el", "centro", "del", "campo", "recuperar", "balones", "hacerlos", "circular", "y", "mantener", "la", "posici\u00f3n", "cuando", "frank", "rijkaard", "lleg\u00f3", "al", "barcelona", "no", "contaba", "con", "xavi", "dentro", "del", "once", "inicial", "por", "su", "estilo", "de", "juego", "y", "sus", "aptitudes", "futbol\u00edsticas", "al", "jugar", "como", "el", "centrocampista", "m\u00e1s", "atrasado", "sus", "caracter\u00edsticas", "no", "le", "permit\u00edan", "rendir", "en", "esa", "posici\u00f3n", "puesto", "que", "no", "es", "un", "mediocentro", "defensivo", "al", "uso", "no", "es", "un", "portento", "f\u00edsico", "ni", "tiene", "grandes", "dotes", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "bal\u00f3n", "con", "la", "llamada", "de", "xavi", "a", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "el", "juego", "de", "xavi", "sufre", "un", "punto", "de", "inflexi\u00f3n", "trascendental", "en", "su", "carrera", "luis", "aragon\u00e9s", "arma", "un", "equipo", "cuyo", "eje", "es", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "bal\u00f3n", "con", "xavi", "como", "director", "de", "orquesta", "adelanta", "unos", "metros", "su", "posici\u00f3n", "de", "manera", "que", "ahora", "es", "otro", "centrocampista", "en", "ese", "torneo", "marcos", "senna", "quien", "le", "guarda", "las", "espaldas", "mientras", "\u00e9l", "hace", "correr", "el", "bal\u00f3n", "y", "puede", "sumarse", "al", "ataque", "llegando", "desde", "segunda", "l\u00ednea", "su", "visi\u00f3n", "de", "juego", "la", "precisi\u00f3n", "en", "el", "pase", "y", "la", "extraordinaria", "capacidad", "de", "proteger", "el", "bal\u00f3n", "que", "posee", "le", "otorgan", "el", "t\u00edtulo", "de", "mvp", "del", "torneo", "posteriormente", "con", "la", "llegada", "de", "guardiola", "al", "bar\u00e7a", "en", "xavi", "sigue", "ostentando", "el", "mismo", "rol", "de", "mediocentro", "organizador", "o", "interior", "no", "est\u00e1", "tan", "anclado", "a", "labores", "defensivas", "y", "puede", "surtir", "m\u00e1s", "balones", "a", "los", "hombres", "de", "arriba", "es", "ahora", "cuando", "xavi", "exprime", "todo", "su", "potencial", "y", "se", "coloca", "no", "solo", "como", "uno", "de", "los", "mejores", "centrocampistas", "del", "mundo", "sino", "como", "uno", "de", "los", "mejores", "jugadores", "de", "todos", "los", "tiempos", "desempe\u00f1ando", "la", "funci\u00f3n", "de", "organizador", "la", "definici\u00f3n", "de", "xavi", "como", "jugador", "es", "inteligencia", "no", "destaca", "por", "velocidad", "ni", "por", "f\u00edsico", "ni", "por", "regate", "sus", "cualidades", "son", "otras", "una", "genial", "visi\u00f3n", "de", "juego", "que", "le", "permite", "ver", "con", "un", "simple", "vistazo", "los", "espacios", "que", "generan", "sus", "compa\u00f1eros", "para", "meter", "un", "bal\u00f3n", "en", "profundidad", "cambiar", "un", "bal\u00f3n", "a", "la", "banda", "contraria", "cuando", "la", "presi\u00f3n", "es", "constante", "o", "simplemente", "realizar", "una", "finta", "y", "desviar", "la", "atenci\u00f3n", "del", "contrario", "hacia", "\u00e9l", "y", "no", "hacia", "el", "bal\u00f3n", "el", "pase", "obviamente", "es", "otra", "de", "sus", "virtudes", "sus", "estad\u00edsticas", "ponen", "en", "evidencia", "que", "es", "uno", "de", "los", "jugadores", "con", "m\u00e1s", "acierto", "de", "pase", "con", "un", "promedio", "de", "m\u00e1s", "del", "de", "pases", "acertados", "ya", "sea", "en", "corto", "o", "en", "largo", "xavi", "tiene", "un", "repertorio", "de", "pase", "casi", "ilimitado", "su", "capacidad", "de", "asociaci\u00f3n", "la", "permite", "tirar", "paredes", "y", "pasar", "en", "espacios", "muy", "reducidos", "sin", "perder", "precisi\u00f3n", "en", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "pases", "de", "forma", "que", "proporciona", "siempre", "balones", "al", "pie", "o", "al", "espacio", "a", "pesar", "de", "no", "ser", "un", "regateador", "xavi", "posee", "una", "t\u00e9cnica", "muy", "refinada", "y", "un", "control", "del", "bal\u00f3n", "formidable", "se", "gusta", "con", "taconazos", "amagos", "controles", "orientados", "y", "\"sombreros\"", "y", "siempre", "teniendo", "en", "mente", "progresar", "con", "el", "bal\u00f3n", "o", "proporcionar", "un", "pase", "para", "aliviar", "la", "presi\u00f3n", "aun", "siendo", "un", "jugador", "bajo", "y", "para", "nada", "corpulento", "xavi", "es", "uno", "de", "los", "jugadores", "que", "mejor", "protege", "el", "bal\u00f3n", "es", "muy", "dif\u00edcil", "arrebatarle", "el", "esf\u00e9rico", "sin", "hacerle", "falta", "ya", "que", "hace", "un", "fant\u00e1stico", "uso", "del", "cuerpo", "para", "interponerlo", "en", "todo", "momento", "entre", "las", "entradas", "atacantes", "y", "el", "bal\u00f3n", "tambi\u00e9n", "destaca", "por", "ser", "un", "gran", "lanzador", "de", "faltas", "y", "c\u00f3rneres", "de", "hecho", "\u00e9l", "proporcion\u00f3", "las", "asistencias", "del", "en", "el", "real", "madridbarcelona", "de", "la", "temporada", "y", "del", "a", "alemania", "en", "la", "semifinal", "del", "mundial", "de", "ambos", "de", "puyol", "sus", "lanzamientos", "suelen", "ser", "curvados", "y", "con", "efecto", "a", "la", "par", "de", "milim\u00e9tricamente", "precisos", "aunque", "ello", "no", "le", "impide", "realizar", "lanzamientos", "duros", "y", "secos", "aunque", "este", "tipo", "de", "disparos", "los", "suele", "realizar", "llegando", "desde", "segunda", "l\u00ednea", "y", "con", "balones", "muertos", "en", "la", "frontal", "del", "\u00e1rea", "estad\u00edsticas", "como", "jugador", "clubes", "actualizado", "a", "fin", "de", "carrera", "deportiva", "fuentes", "transfermarkt", "bdfutbol", "soccerway", "worldfootball", "selecciones", "actualizado", "a", "fin", "de", "carrera", "deportiva", "fuentes", "transfermarkt", "bdfutbol", "como", "entrenador", "actualizado", "al", "\u00faltimo", "partido", "dirigido", "el", "de", "diciembre", "de", "fuente", "ceroacero", "resumen", "por", "competiciones", "actualizado", "de", "acuerdo", "al", "\u00faltimo", "partido", "dirigido", "el", "de", "diciembre", "de", "palmar\u00e9s", "como", "jugador", "t\u00edtulos", "nacionales", "t\u00edtulos", "internacionales", "*", "incluyendo", "la", "selecci\u00f3n", "como", "entrenador", "t\u00edtulos", "nacionales", "distinciones", "condecoraciones", "cifras", "relevantes", "y", "r\u00e9cords", "r\u00e9cords", "con", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelonajugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "oficiales", "el", "de", "enero", "de", "alcanz\u00f3", "los", "partidos", "oficiales", "superando", "la", "anterior", "marca", "que", "ostentaba", "migueli", "desde", "el", "de", "marzo", "de", "cumpli\u00f3", "partidos", "oficiales", "como", "azulgrana", "jugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "en", "liga", "el", "de", "noviembre", "de", "alcanz\u00f3", "los", "partidos", "en", "liga", "superando", "la", "anterior", "marca", "que", "ostent\u00f3", "migueli", "el", "de", "abril", "de", "cumpli\u00f3", "partidos", "ligueros", "como", "azulgranar\u00e9cords", "en", "la", "ligajugador", "con", "m\u00e1s", "derbis", "disputados", "el", "de", "abril", "de", "disput\u00f3", "su", "trig\u00e9simo", "derbi", "barcelon\u00e9s", "liguero", "ante", "el", "espanyol", "de", "barcelona", "superando", "los", "derbis", "capitalinos", "del", "madridista", "gento", "jugador", "con", "m\u00e1s", "de", "partidos", "ligueros", "el", "de", "abril", "de", "disput\u00f3", "ante", "el", "espanyol", "su", "partido", "en", "liga", "siendo", "el", "octavo", "jugador", "en", "la", "historia", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "quinto", "jugador", "de", "campo", "que", "alcanzaba", "esta", "cifrar\u00e9cords", "en", "liga", "de", "campeonesjugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "en", "liga", "de", "campeones", "el", "de", "septiembre", "de", "alcanz\u00f3", "en", "par\u00eds", "ante", "el", "psg", "los", "partidos", "en", "la", "m\u00e1xima", "competici\u00f3n", "continental", "superando", "el", "r\u00e9cord", "de", "los", "partidos", "de", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "el", "de", "septiembre", "de", "su", "compatriota", "iker", "casillas", "super\u00f3", "su", "registro", "total", "de", "partidos", "ostentando", "el", "r\u00e9cord", "desde", "entoncesr\u00e9cords", "con", "la", "selecci\u00f3n", "nacionaljugador", "con", "m\u00e1s", "de", "internacionalidades", "el", "de", "marzo", "de", "ante", "la", "rep\u00fablica", "checa", "en", "granada", "fue", "el", "cuarto", "jugador", "que", "alcanzaba", "las", "internacionalidades", "con", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "jugador", "de", "campo", "con", "m\u00e1s", "internacionalidades", "el", "de", "septiembre", "de", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "segundo", "jugador", "de", "la", "selecci\u00f3n", "tras", "iker", "casillas", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "siendo", "el", "primero", "sin", "computar", "los", "porteros", "el", "de", "junio", "de", "disput\u00f3", "su", "\u00faltimo", "partido", "como", "internacional", "totalizando", "internacionalidades", "jugador", "autor", "del", "gol", "n\u00famero", "de", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "el", "de", "septiembre", "de", "en", "belfast", "marc\u00f3", "este", "hist\u00f3rico", "tanto", "tras", "los", "encuentros", "disputados", "por", "el", "combinado", "nacional", "desde", "su", "debut", "el", "de", "agosto", "de", "en", "amberes", "jugador", "autor", "del", "gol", "n\u00famero", "en", "las", "fases", "finales", "de", "la", "eurocopa", "el", "de", "junio", "de", "en", "la", "semifinal", "espa\u00f1arusia", "de", "la", "eurocopa", "disputada", "en", "viena", "alcanz\u00f3", "la", "cifra", "de", "partidos", "oficiales", "disputados", "entre", "el", "f", "c", "barcelona", "y", "la", "selecci\u00f3n", "nacional", "con", "el", "partido", "espa\u00f1a", "nigeria", "disputado", "el", "de", "junio", "de", "r\u00e9cords", "en", "el", "f\u00fatbol", "espa\u00f1oljugador", "espa\u00f1ol", "con", "m\u00e1s", "t\u00edtulos", "tras", "la", "conquista", "de", "la", "eurocopa", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "futbolista", "espa\u00f1ol", "con", "el", "mayor", "n\u00famero", "de", "t\u00edtulos", "conquistados", "sumando", "los", "que", "ha", "conseguido", "con", "su", "club", "y", "con", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "por", "delante", "de", "paco", "gento", "el", "de", "diciembre", "de", "andr\u00e9s", "iniesta", "logr\u00f3", "su", "t\u00edtulo", "tras", "la", "conquista", "del", "mundial", "de", "clubes", "ostentando", "el", "r\u00e9cord", "desde", "entonces", "a", "nivel", "de", "premios", "individuales", "es", "el", "primer", "y", "\u00fanico", "futbolista", "espa\u00f1ol", "en", "haber", "sido", "tres", "veces", "bal\u00f3n", "de", "bronce", "en", "y", "superando", "los", "dos", "consecutivos", "de", "butrague\u00f1o", "en", "y", "r\u00e9cords", "en", "el", "f\u00fatbol", "europeojugador", "con", "m\u00e1s", "partidos", "disputados", "en", "competiciones", "europeas", "de", "clubes", "el", "de", "abril", "de", "en", "el", "parque", "de", "los", "pr\u00edncipes", "de", "par\u00eds", "alcanz\u00f3", "los", "partidos", "en", "competiciones", "europeas", "superando", "as\u00ed", "los", "de", "paolo", "maldini", "el", "de", "septiembre", "de", "su", "compatriota", "iker", "casillas", "super\u00f3", "su", "registro", "total", "de", "partidos", "ostentando", "el", "r\u00e9cord", "desde", "entonces", "vida", "privada", "xavi", "es", "hijo", "del", "exfutbolista", "joaquim", "hern\u00e1ndez", "y", "mar\u00eda", "merc\u00e8", "creus", "y", "tiene", "tres", "hermanos", "\u00f3scar", "\u00e1lex", "y", "ariadna", "el", "de", "julio", "de", "se", "cas\u00f3", "con", "la", "periodista", "n\u00faria", "cunillera", "en", "blanes", "gerona", "con", "la", "que", "tiene", "dos", "hijos", "\u00e0sia", "y", "dan", "filmograf\u00eda", "reportaje", "de", "canal+", "inicios", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "youtube", "documental", "mediasetes", "generaci\u00f3n", "'", "iker", "y", "xavi", "en", "vimeo", "documental", "movistar+", "generaci\u00f3n", "x", "en", "dailymotion", "documental", "esport", "marcats", "per", "xavi", "en", "ccmacat", "reportaje", "de", "\"the", "coaches'", "voice\"", "clase", "magistral", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "youtube", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexofutbolistas", "con", "m\u00e1s", "partidos", "profesionales", "disputados", "anexomedallistas", "espa\u00f1oles", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "referencias", "enlaces", "externos", "ficha", "oficial", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "el", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "ficha", "oficial", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "la", "selecci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "f\u00fatbol", "ficha", "oficial", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "la", "uefa", "archivo", "archivo", "en", "ingl\u00e9s", "ficha", "oficial", "de", "xavi", "hern\u00e1ndez", "en", "la", "fifa", "archivado", "archivo", "en", "ingl\u00e9s", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "xavi", "hern\u00e1ndez", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "xavi", "hern\u00e1ndez"]