"ximena cecilia rinc\u00f3n gonz\u00e1lez (concepci\u00f3n, 5 de julio de 1968) es una abogada y pol\u00edtica chilena.[1]\u200b\nex militante dem\u00f3cratacristiana y actualmente presidenta del partido dem\u00f3cratas. \nha sido superintendenta de seguridad social durante el gobierno del presidente ricardo lagos entre 2000 y 2005, intendenta de la regi\u00f3n metropolitana desde 2005 hasta 2006 \u2014en la misma administraci\u00f3n\u2014, senadora por la circunscripci\u00f3n 11 (correspondiente a maule sur, que comprend\u00eda las provincias de linares y cauquenes) entre 2010 y 2014; y ministra de estado en el segundo gobierno de michelle bachelet, en las carteras de secretar\u00eda general de la presidencia y del trabajo y previsi\u00f3n social entre 2014-2015 y 2015-2016, respectivamente. en 2018 asumi\u00f3 como senadora en representaci\u00f3n de la circunscripci\u00f3n 9, regi\u00f3n del maule, desempe\u00f1\u00e1ndose bajo esa gesti\u00f3n entre agosto de 2021 y marzo de 2022, como presidenta del senado.[1]\u200b\nfue la candidata presidencial de su partido para la elecci\u00f3n de noviembre de 2021, tras ganar en las primarias realizadas entre militantes del pdc, derrotando al exministro y exalcalde alberto undurraga. rinc\u00f3n obtuvo cerca del 62% de los votos, de un total de 25.000 sufragios registrados.[2]\u200b pero la candidatura no prosper\u00f3 y meses despu\u00e9s su partido proclam\u00f3 a su par yasna provoste campillay el 23 de julio de ese a\u00f1o.[1]\u200b\n\n\n== biograf\u00eda ==\n\n\n=== familia ===\nnaci\u00f3 el 5 de julio de 1967, en concepci\u00f3n, hija del matrimonio formado por ricardo rinc\u00f3n iglesias y luisa gonz\u00e1lez cofr\u00e9.[1]\u200b es hermana del exdiputado ricardo rinc\u00f3n, de los periodistas m\u00f3nica y rodrigo rinc\u00f3n, y de la psic\u00f3loga paulina rinc\u00f3n.[1]\u200b\nestuvo casada entre 1989 y 2011 con el exdiputado tambi\u00e9n democratacristiano, juan carlos latorre, con quien tiene tres hijos;[3]\u200b valentina, juan carlos y juan pablo (gerente de finanzas).[1]\u200b\n\n\n=== estudios ===\nen 1984, t\u00e9rmino sus estudios secundarios, egresando del colegio carmela romero de espinosa, de las madres dominicas, en concepci\u00f3n. luego, estudi\u00f3 un a\u00f1o licenciatura en historia, en la universidad de concepci\u00f3n (estudios que no complet\u00f3) y tambi\u00e9n estudio derecho en la universidad cat\u00f3lica de la sant\u00edsima concepci\u00f3n. posteriormente, a mitad de carrera, ingres\u00f3 a la facultad de derecho de la universidad de chile, donde obtuvo su licenciatura en ciencias jur\u00eddicas y sociales, con la memoria la muerte en la ley de transplante y donaci\u00f3n de organos n\u00b0 19.451 de 1996. se titul\u00f3 como abogada el 9 de junio de 1997. posteriormente, curs\u00f3 un diplomado en gesti\u00f3n y liderazgo.[1]\u200b\n\n\n== carrera pol\u00edtica ==\n\n\n=== inicios y cargos en el \u00e1mbito privado ===\nse inici\u00f3 en pol\u00edtica a los catorce a\u00f1os, mientras cursaba la ense\u00f1anza media, al integrarse a la directiva juvenil del partido dem\u00f3crata cristiano. adem\u00e1s, particip\u00f3 en actividades de oposici\u00f3n al r\u00e9gimen militar. una vez en la universidad, se perfil\u00f3 como dirigenta estudiantil.[1]\u200b\ndurante el plebiscito nacional de 1988, particip\u00f3 en la llamada \u00abcruzada por la participaci\u00f3n ciudadana\u00bb.[1]\u200b\nse desempe\u00f1\u00f3 como vicepresidenta ejecutiva de la fundaci\u00f3n para la promoci\u00f3n y desarrollo de la mujer (prodemu) entre 1998 y 2000, durante el mandato del presidente eduardo frei ruiz-tagle.[1]\u200b en el gobierno de ricardo lagos fue nombrada superintendenta de seguridad social, desempe\u00f1ando el cargo desde el 11 de marzo del 2000 hasta el 26 de enero de 2005.[1]\u200b durante ese periodo represent\u00f3 al gobierno de chile ante la organizaci\u00f3n internacional del trabajo (oit).[1]\u200b tambi\u00e9n, particip\u00f3 en el congreso de salud ocupacional realizado en roma, italia, en noviembre de 2004.[1]\u200b\nel 27 de enero de 2005 fue nombrada intendenta de la regi\u00f3n metropolitana de santiago llegando a ser la primera mujer en ocupar el cargo,[nota 2]\u200b sirviendo hasta el 11 de marzo de 2006.[1]\u200b como intendenta, en mayo de 2005, represent\u00f3 a la regi\u00f3n metropolitana en la asamblea de metr\u00f3polis realizada en berl\u00edn, alemania.[1]\u200b\ntras el fin del gobierno de ricardo lagos, rinc\u00f3n ingres\u00f3 en 2006 al directorio de la afp provida,[1]\u200b lo que motiv\u00f3 cr\u00edticas de miembros de su propio partido que apuntaron a la posibilidad de realizar lobby mientras se discut\u00eda una importante reforma al sistema previsional propuesta por el gobierno de michelle bachelet.[4]\u200b\nha sido vicepresidenta del partido dem\u00f3crata cristiano de chile (pdc), fecha en que asumi\u00f3 la presidencia del partido soledad alvear (2006), y presidenta del centro de estudios para el desarrollo (ced) \u2014un think tank ligado a la concertaci\u00f3n\u2014 y miembro del consejo de comunidad mujer.[1]\u200b\n\n\n=== senadora (2010-2014) y precandidata presidencial ===\nen 2008 fue precandidata para ser alcaldesa de la comuna de santiago;[5]\u200b el cupo finalmente ser\u00eda entregado a su compa\u00f1ero de partido jaime ravinet, quien fue derrotado por pablo zalaquett (udi).[1]\u200b\npara las elecciones parlamentarias de 2009, anunci\u00f3 su candidatura senatorial por la circunscripci\u00f3n n.\u00ba 11 de maule sur para el periodo legislativo 2010-2018,[1]\u200b en las cuales sali\u00f3 elegida con el 31,03% de los votos. integr\u00f3 las comisiones permanentes de agricultura; de desaf\u00edos del futuro, ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; de hacienda; de miner\u00eda y energ\u00eda; de trabajo y previsi\u00f3n social; especial mixta de presupuestos; y la cuarta subcomisi\u00f3n especial mixta de presupuestos y primera subcomisi\u00f3n especial mixta de presupuestos.[1]\u200b\ndej\u00f3 vacante su esca\u00f1o en marzo de 2014, al asumir como ministra de estado, siendo reemplazada por manuel antonio matta luego de una elecci\u00f3n primaria del pdc, realizada el 27 de abril de 2014.[1]\u200b\n\nen diciembre del a\u00f1o 2011 en el programa de televisi\u00f3n mentiras verdaderas de la red, rinc\u00f3n anunci\u00f3 sus intenciones de ser candidata presidencial en la elecci\u00f3n presidencial del a\u00f1o 2013. dentro de su partido existi\u00f3 debate respecto a la posibilidad de levantar una candidatura propia o plegarse a la potencial candidatura de michelle bachelet; finalmente, el partido decidi\u00f3 por la primera opci\u00f3n y dos militantes demostraron su inter\u00e9s por ser el precandidato de la colectividad: ximena rinc\u00f3n, y el ese entonces alcalde de pe\u00f1alol\u00e9n, claudio orrego. frente a tal escenario, el pdc defini\u00f3 en noviembre de 2012 realizar una primaria interna para definir su precandidato a la primaria de la nueva mayor\u00eda, la cual se realiz\u00f3 el 19 de enero de 2013. en \u00e9sta result\u00f3 elegido orrego como precandidato del pdc.[6]\u200b\n\n\n=== ministra de estado (2014-2016) ===\nel 24 de enero de 2014 la presidenta electa michelle bachelet la escogi\u00f3 para ser ministra de la secretar\u00eda general de la presidencia de su futuro gobierno. asumi\u00f3 el cargo el 11 de marzo de 2014. en mayo de 2015 y en su primer ajuste al gabinete de ministros la presidenta le pidi\u00f3 encabezar el ministerio del trabajo y previsi\u00f3n social en medio de la tramitaci\u00f3n legislativa de la \"reforma laboral\".[7]\u200b ces\u00f3 en el cargo el 18 de noviembre de 2016, siendo reemplazada por alejandra krauss valle.[1]\u200b\n\n\n=== senadora (2018-) ===\nen las elecciones parlamentarias de noviembre de 2017, compiti\u00f3 por un cupo por la 9\u00aa circunscripci\u00f3n, regi\u00f3n del maule (por el periodo 2018-2026), siendo electa con 38.750 votos, equivalentes al 10,48% del total de sufragios v\u00e1lidamente emitidos.[1]\u200b\ndesde el 21 de marzo de 2018, de la comisi\u00f3n permanente de econom\u00eda, de la cual presidi\u00f3 desde la fecha citada al 13 de marzo del a\u00f1o siguiente. asimismo, integra desde la misma fecha, las comisiones permanentes de intereses mar\u00edtimos, pesca y acuicultura, la que preside desde el 15 de mayo de 2020; y de agricultura. a contar del 11 de abril de 2018, integra la comisi\u00f3n permanente especial mixta de presupuestos.[1]\u200b\na contar del 3 de abril de 2018, integra la comisi\u00f3n especial encargada de tramitar proyectos de ley relacionados con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. infancia, la que preside a contar del 12 de marzo de 2019.[1]\u200b\nel 23 de diciembre de 2020, inscribi\u00f3 su precandidatura presidencial para ser designada candidata de la democracia cristiana en las primarias del partido de 24 de enero de 2021.[1]\u200b en esa primaria result\u00f3 electa, pero finalmente su partido escogi\u00f3 a yasna provoste como representante.[1]\u200b\nel 25 de agosto de 2021, fue elegida por la directiva de su partido como presidenta del senado, luego de la renuncia de yasna provoste para dedicarse a su candidatura presidencial,[8]\u200b convirti\u00e9ndose en la cuarta mujer en asumir dicho cargo.[9]\u200b ces\u00f3 en el cargo el 11 de marzo de 2022, y desde esa misma fecha comenz\u00f3 a trabajar en las comisiones permanentes de desaf\u00edos del futuro, ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n; y de relaciones exteriores.[1]\u200b\nel 27 de octubre de 2022 comunic\u00f3 su renuncia a la democracia cristiana, despu\u00e9s de 40 a\u00f1os de militancia en dicho partido. es as\u00ed como a partir del 2 de noviembre de 2022, rinc\u00f3n forma junto al tambi\u00e9n senador y tambi\u00e9n ex militante de la democracia cristiana, mat\u00edas walker y un grupo de exmilitantes de partidos de centroizquierda, conforman un nuevo partido llamado dem\u00f3cratas.\n\n\n== controversias ==\n\n\n=== \u00abvoy a tomar palco\u00bb ===\nel d\u00eda 12 de enero de 2022, mientras en el senado se votaba una ley que le prohib\u00eda al gobierno de turno realizar licitaciones de recursos naturales durante sus \u00faltimos d\u00edas de administraci\u00f3n, rinc\u00f3n hizo una intervenci\u00f3n, luego de la cual, sin darse cuenta de que su micr\u00f3fono segu\u00eda abierto, le coment\u00f3 susurrando y entre risas a su colega, tambi\u00e9n de la democracia cristiana, jorge pizarro, \u00abc\u00f3mo va a sufrir el pr\u00f3ximo gobierno y yo voy a tomar palco\u00bb, refiri\u00e9ndose al gobierno del entonces presidente electo gabriel boric. preguntada por sus dichos, ella dijo que se refer\u00eda a que en el senado tienen la \u00faltima palabra entre admisibilidad e inadmisibilidad, por lo que al gobierno de boric se le vendr\u00eda un panorama complejo, pero que no le tocar\u00e1 decidir a ella esos temas, ya que solo es un voto m\u00e1s.[10]\u200b\n\n\n=== apoyo a la opci\u00f3n rechazo y renuncia a la dc ===\nen julio de 2022, tras finalizado el proceso para la redacci\u00f3n de una propuesta de nueva constituci\u00f3n, la democracia cristiana decidi\u00f3 en un refer\u00e9ndum apoyar la opci\u00f3n apruebo para el plebiscito constitucional de salida. sin embargo, rinc\u00f3n, junto al tambi\u00e9n senador mat\u00edas walker, el exconvencional constitucional fuad chah\u00edn y el expresidente de la rep\u00fablica eduardo frei ruiz-tagle, declararon que apoyar\u00edan a la opci\u00f3n rechazo y har\u00edan campa\u00f1a por ella.[11]\u200b es as\u00ed como rinc\u00f3n form\u00f3 parte de las campa\u00f1as de la franja del rechazo \u00abuna que nos una\u00bb y \u00abcentroizquierda x el rechazo\u00bb.\nesto le vali\u00f3 cr\u00edticas en las redes sociales de personas que se declaraban de izquierda y centroizquierda. incluso, rinc\u00f3n fue denunciada junto a walker, chah\u00edn y frei por los tambi\u00e9n militantes de la democracia cristiana, roberto alvarado y guido iturriaga, ante el tribunal supremo del partido, ya que eran los \u00fanicos militantes en apoyar la opci\u00f3n contraria a la que ellos hab\u00edan decidido apoyar, en contraposici\u00f3n al partido. pues, seg\u00fan los denunciantes, los d\u00edscolos intentaban \u00abderechizar el partido\u00bb,[12]\u200b[13]\u200b con su apoyo a la opci\u00f3n rechazo, lo cual \u00abdesaf\u00eda y da\u00f1a nuestra institucionalidad partidaria\u00bb.[14]\u200b\nen agosto de 2023, rinc\u00f3n fue convocada a un debate con la presidenta del partido socialista, paulina vodanovic, en el programa estado nacional de televisi\u00f3n nacional de chile. mientras rinc\u00f3n apoyaba la opci\u00f3n rechazo, vodanovic apoyaba la opci\u00f3n apruebo. hubo un punto de tensi\u00f3n en el debate cuando se discut\u00eda un acuerdo que se hizo con la izquierda de hacerle modificaciones a algunos puntos propuestos dentro del borrador constitucional. rinc\u00f3n sosten\u00eda que estos cambios se har\u00edan a espaldas de la convenci\u00f3n constitucional y que no era necesario aprobar la propuesta para hacerlos, pues hab\u00eda que volver a discutir los puntos que conformen una propuesta constitucional. a esto, vodanovic sostuvo que rinc\u00f3n se refer\u00eda a que hab\u00eda que volver a discutir una propuesta \u00abhasta que a la derecha le guste\u00bb. esto provoc\u00f3 la molestia de rinc\u00f3n, quien pensaba que vodanovic la estaba etiquetando como alguien de derecha y neg\u00f3 estar ubicada en ese lado del espectro pol\u00edtico.[15]\u200b\nel 27 de octubre de 2022, a m\u00e1s de un mes del plebiscito constitucional de salida donde la opci\u00f3n rechazo obtuvo una aplastante victoria, motivada por la molestia que provoc\u00f3 su apoyo a la opci\u00f3n ganadora al interior de la democracia cristiana, rinc\u00f3n renunci\u00f3 al partido tras d\u00e9cadas de militancia.[16]\u200b el 14 de febrero de 2023, pese a esta renuncia, el tribunal supremo de la democracia cristiana resolvi\u00f3 expulsarla de manera oficial del partido[17]\u200b, lo cual no afect\u00f3 a rinc\u00f3n, ya que la senadora declar\u00f3 tras esta decisi\u00f3n que siempre defender\u00e1 sus principios y convicciones sin importarle las consecuencias.[18]\u200b\n\n\n=== incongruencias con centroizquierda e integraci\u00f3n a comit\u00e9 de ev\u00f3poli ===\nen enero de 2023, ximena rinc\u00f3n firm\u00f3 un requerimiento dirigido al tribunal constitucional para que el presidente gabriel boric revoque los indultos a los presos pol\u00edticos del estallido social de 2019. esta petici\u00f3n fue firmada junto a los senadores de derecha javier macaya (presidente de la udi), francisco chahu\u00e1n (presidente de rn) y luciano cruz-coke (jefe del comit\u00e9 de senadores de ev\u00f3poli).[19]\u200b\nel 14 de marzo de 2023, rinc\u00f3n y mat\u00edas walker se incorporaron al comit\u00e9 administrativo de senadores de ev\u00f3poli, debido a que como congresistas no ten\u00edan espacio en las decisiones de la corporaci\u00f3n ni la infraestructura.[20]\u200b esto les vali\u00f3 cr\u00edticas en las redes sociales, debido a que ev\u00f3poli es un partido de centroderecha y ambos hab\u00edan declarado que eran de centroizquierda y que el partido dem\u00f3cratas era un partido de centro. al ser consultada si esta acci\u00f3n significaba un giro a la derecha, rinc\u00f3n dijo que la bancada del partido fue la \u00fanica que les ofreci\u00f3 integrar su comit\u00e9 de senadores, aclarando adem\u00e1s que ellos no hab\u00edan cambiado sus convicciones y que este acto responde a un tema meramente administrativo, ya que al estar en un partido en formaci\u00f3n no contaban con minutos de intervenci\u00f3n en el senado.[21]\u200b\nen mayo de 2023, rinc\u00f3n junto a mat\u00edas walker, rodrigo galilea, francisco chahu\u00e1n y javier macaya presentaron un proyecto alternativo al presentado por el gobierno de gabriel boric para que se cumpla el fallo de la corte suprema para la devoluci\u00f3n de cobros excesivos por parte de las isapres. dicho proyecto presentado por los senadores, buscaba limitar esta devoluci\u00f3n, y fue aprobado en el senado.[22]\u200b todo esto ocurri\u00f3 a pesar de que en el a\u00f1o 2020, rinc\u00f3n en sus redes sociales critic\u00f3 tajantemente los cobros excesivos de las mismas.[23]\u200b\n\n\n=== apoyo a la opci\u00f3n a favor por el borrador del consejo constitucional de 2023 ===\nel 7 de mayo de 2023, se llevaron a cabo las elecciones para elegir a los miembros del consejo constitucional que se encargar\u00eda de redactar una nueva propuesta que reemplazar\u00eda a la actual constituci\u00f3n pol\u00edtica de la rep\u00fablica. en aquel entonces, rinc\u00f3n declar\u00f3 su apoyo a juan sutil, expresidente de la confederaci\u00f3n de la producci\u00f3n y del comercio, quien se postulaba para el consejo constitucional por un cupo en renovaci\u00f3n nacional, partido de centroderecha, justificando este apoyo revelando que se necesitaba \"personas moderadas\".[24]\u200b. si bien sutil estaba resultando electo, tuvo que ceder su cupo a ivonne mangelsdorff, debido a criterios de paridad.[25]\u200b por su parte, la gran mayor\u00eda de los miembros del consejo que resultaron electos fueron del partido republicano, partido de extrema derecha.[26]\u200b\npese a que en un principio, rinc\u00f3n critic\u00f3 las normas aprobadas en el consejo constitucional y que, a su parecer, la opci\u00f3n \"en contra\" ten\u00eda m\u00e1s posibilidades de ganar si es que no se hac\u00edan modificaciones a los puntos aprobados,[27]\u200b ad portas del cierre del proceso llevado a cabo el d\u00eda 7 de noviembre de 2023, la senadora junto a su partido dem\u00f3cratas declar\u00f3 que votar\u00edan por la opci\u00f3n a favor y que impulsar\u00eda reformas a dichos puntos en caso de aprobarse la propuesta, a pesar de que ella declar\u00f3 con la propuesta anterior que no era necesario aprobarse para reformar sus puntos.[28]\u200b adem\u00e1s declar\u00f3 que el texto constitucional \u201cno es de derechas\u201d.[29]\u200b[30]\u200b\nel d\u00eda 29 de noviembre de 2023, al llevarse a cabo la inauguraci\u00f3n del segundo centro de atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n para mujeres v\u00edctimas y sobrevivientes de violencia sexual, el presidente gabriel boric declar\u00f3 que en chile \u00ab no se puede retroceder en los derechos que ustedes (las mujeres) se han ganado\u00bb. sus dichos provocaron molestias entre diversos partidos y figuras pol\u00edticas que hac\u00edan campa\u00f1a por la opci\u00f3n \u00aba favor\u00bb, con rinc\u00f3n declarando que el mandatario \u00abse transforma en vocero de la campa\u00f1a del \"en contra\", se transforma una vez m\u00e1s en activista (...). quiero decirle al presidente que lea el texto: avanza en derechos como nunca en la historia de nuestro pa\u00eds. quiero invitar a hombres y mujeres a que lean el texto y no se dejen enga\u00f1ar por (...) el propio presidente de la rep\u00fablica\u00bb, siendo que el mandatario jam\u00e1s declar\u00f3 en ning\u00fan momento que votar\u00eda por la opci\u00f3n \u00aben contra\u00bb.[31]\u200b\n\n\n== condecoraciones ==\n\n\n=== condecoraciones extranjeras ===\n gran cruz de la orden de isabel la cat\u00f3lica ( espa\u00f1a, 24 de octubre de 2014).[32]\u200b\n\n\n== historial electoral ==\n\n\n=== elecciones parlamentarias de 2009 ===\nelecciones parlamentarias de 2009, candidata a senadora por la circunscripci\u00f3n 11, maule sur (cauquenes, chanco, colb\u00fan, linares, longav\u00ed, parral, pelluhue, retiro, san javier, villa alegre y yerbas buenas)[33]\u200b\n\n\n=== primarias presidenciales partido dem\u00f3crata cristiano ===\n\n\n=== elecciones parlamentarias de 2017 ===\nelecciones parlamentarias de 2017, candidata a senadora por la 9\u00b0 circunscripci\u00f3n, regi\u00f3n del maule (cauquenes, chanco, colb\u00fan, constituci\u00f3n, curepto, curic\u00f3, empedrado, huala\u00f1\u00e9, licant\u00e9n, linares, longav\u00ed, maule, molina, parral, pelarco, pelluhue, pencahue, rauco, retiro, r\u00edo claro, romeral, sagrada familia, san clemente, san javier, san rafael, talca, teno, vichuqu\u00e9n, villa alegre, yerbas buenas)[34]\u200b\n\n\n== notas ==\n\n\n== referencias ==\n\n\n== enlaces externos ==\n wikimedia commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre ximena rinc\u00f3n.\nsitio web oficial\nrese\u00f1a biogr\u00e1fica en el sitio de la biblioteca del congreso nacional de chile.\n\nximena rinc\u00f3n en x (antes twitter)\nsitio web oficial de la precandidatura presidencial de ximena rinc\u00f3n (2013)"