["bertha", "x\u00f3chitl", "g\u00e1lvez", "ruiz", "tepatepec", "hidalgo", "de", "febrero", "de", "es", "una", "pol\u00edtica", "ingeniera", "y", "empresaria", "mexicana", "actualmente", "es", "senadora", "de", "la", "rep\u00fablica", "desde", "el", "de", "septiembre", "de", "y", "pertenece", "al", "grupo", "parlamentario", "del", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "desempe\u00f1ado", "como", "comisionada", "nacional", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "entre", "y", "durante", "la", "presidencia", "de", "vicente", "fox", "y", "como", "jefa", "delegacional", "de", "miguel", "hidalgo", "entre", "y", "el", "de", "agosto", "de", "fue", "designada", "por", "el", "frente", "amplio", "por", "m\u00e9xico", "como", "su", "candidata", "para", "las", "elecciones", "presidenciales", "de", "biograf\u00eda", "familia", "y", "vida", "privada", "naci\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "en", "tepatepec", "hidalgo", "hija", "de", "heladio", "g\u00e1lvez", "profesor", "biling\u00fce", "de", "educaci\u00f3n", "b\u00e1sica", "originario", "del", "pueblo", "otom\u00ed", "del", "valle", "del", "mezquital", "y", "de", "bertha", "ruiz", "mestiza", "con", "ra\u00edces", "otom\u00edes", "dedicada", "a", "las", "labores", "del", "hogar", "sus", "abuelos", "y", "padre", "hablaban", "h\u00f1ah\u00f1u", "una", "de", "las", "variantes", "del", "otom\u00ed", "inici\u00f3", "sus", "estudios", "b\u00e1sicos", "en", "su", "natal", "tepatepec", "curs\u00f3", "la", "escuela", "secundaria", "en", "mixquiahuala", "a", "donde", "ten\u00eda", "que", "viajar", "diariamente", "como", "muchos", "otros", "ni\u00f1os", "de", "la", "regi\u00f3n", "en", "una", "entrevista", "expres\u00f3", "que", "para", "costear", "sus", "gastos", "educativos", "vend\u00eda", "gelatinas", "en", "el", "mercado", "del", "pueblo", "durante", "sus", "estudios", "ingres\u00f3", "como", "escribiente", "del", "registro", "civil", "de", "tepatepec", "donde", "lleg\u00f3", "a", "ser", "la", "oficial", "primera\u00bfcu\u00e1ndo", "formaci\u00f3n", "y", "trayectoria", "al", "terminar", "la", "preparatoria", "se", "traslad\u00f3", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "donde", "consigui\u00f3", "un", "cuarto", "de", "azotea", "en", "iztapalapa", "para", "estudiar", "ingenier\u00eda", "en", "computaci\u00f3n", "en", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "para", "costear", "sus", "gastos", "inici\u00f3", "trabajando", "de", "telefonista", "y", "posteriormente", "como", "pasante", "en", "el", "inegi", "durante", "sus", "estudios", "gan\u00f3", "por", "concurso", "una", "beca", "en", "el", "centro", "de", "c\u00e1lculo", "de", "la", "facultad", "de", "ingenier\u00eda", "en", "obtuvo", "la", "licenciatura", "en", "ingenier\u00eda", "en", "computaci\u00f3n", "por", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "y", "posteriormente", "se", "especializ\u00f3", "en", "rob\u00f3tica", "inteligencia", "artificial", "edificios", "inteligentes", "sustentabilidad", "y", "ahorro", "de", "energ\u00eda\u00bfcu\u00e1ndoentre", "sus", "primeros", "trabajos", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "como", "programadora", "y", "despu\u00e9s", "como", "analista", "y", "jefa", "de", "departamento", "en", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda\u00bfcu\u00e1ndo", "tambi\u00e9n", "fue", "directora", "de", "teleinform\u00e1tica", "en", "el", "world", "trade", "center", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "y", "coordinadora", "del", "sistema", "de", "informaci\u00f3n", "y", "comunicaciones", "en", "el", "pabell\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "en", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "de", "sevilla", "de", "ha", "participado", "en", "pol\u00edtica", "desde", "el", "a\u00f1o", "ingeniera", "y", "empresaria", "en", "fund\u00f3", "la", "empresa", "high", "tech", "services", "dedicada", "al", "desarrollo", "de", "proyectos", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "dirigidos", "al", "dise\u00f1o", "de", "edificios", "y", "\u00e1reas", "inteligentes", "ahorro", "de", "energ\u00eda", "automatizaci\u00f3n", "de", "procesos", "seguridad", "y", "telecomunicaciones", "fue", "fundadora", "y", "directora", "general", "de", "la", "empresa", "omei", "dedicada", "a", "la", "operaci\u00f3n", "y", "mantenimiento", "de", "infraestructuras", "inteligentes", "fue", "reconocida", "como", "empresaria", "del", "a\u00f1o", "en", "y", "logr\u00f3", "premio", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "s\u00e9", "l\u00edder", "el", "premio", "zazil", "en", "el", "\u00e1rea", "social", "y", "humanitaria", "el", "reconocimiento", "al", "compromiso", "con", "los", "dem\u00e1s\"", "otorgado", "por", "el", "centro", "mexicano", "para", "la", "filantrop\u00eda", "y", "la", "presea", "pericles", "otorgada", "por", "el", "museo", "amparo", "de", "puebla", "por", "el", "m\u00e9rito", "social", "se", "desempe\u00f1\u00f3", "como", "directora", "de", "teleinform\u00e1tica", "en", "el", "world", "trade", "center", "en", "obtuvo", "el", "reconocimiento", "por", "el", "world", "economic", "forum", "de", "davos", "suiza", "como", "una", "de", "las", "l\u00edderes", "globales", "del", "futuro", "del", "mundo", "en", "la", "revista", "business", "week", "la", "nombr\u00f3", "como", "una", "de", "los", "latin", "american'", "s", "new", "business", "elite", "con", "las", "utilidades", "de", "sus", "empresas", "en", "decidi\u00f3", "crear", "la", "fundaci\u00f3n", "porvenir", "que", "se", "dedica", "combatir", "problemas", "de", "desnutrici\u00f3n", "infantil", "y", "contribuir", "al", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "entre", "mujeres", "de", "zonas", "ind\u00edgenas", "uno", "de", "sus", "programas", "lleva", "alimentos", "a", "ni\u00f1os", "ind\u00edgenas", "con", "desnutrici\u00f3n", "en", "los", "estados", "de", "chiapas", "hidalgo", "oaxaca", "puebla", "y", "veracruz", "adem\u00e1s", "de", "impulsar", "diversos", "apoyos", "en", "zonas", "marginadas", "como", "la", "purificaci\u00f3n", "del", "agua", "para", "consumo", "humano", "en", "el", "valle", "del", "mezquital", "por", "\u00e9sta", "raz\u00f3n", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "la", "invit\u00f3", "al", "foro", "social", "de", "porto", "alegre", "en", "brasil", "carrera", "pol\u00edtica", "comisi\u00f3n", "nacional", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "ingres\u00f3", "al", "servicio", "p\u00fablico", "durante", "la", "administraci\u00f3n", "del", "presidente", "vicente", "fox", "quesada", "quien", "conform\u00f3", "su", "gabinete", "presidencial", "utilizando", "cazadores", "de", "talentos", "inicialmente", "estuvo", "a", "cargo", "de", "la", "oficina", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "y", "posteriormente", "logra", "la", "creaci\u00f3n", "formal", "de", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "para", "el", "desarrollo", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "hoy", "instituto", "nacional", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "la", "cual", "fue", "su", "primera", "directora", "general", "adicionalmente", "logr\u00f3", "se", "aprobara", "una", "reforma", "constitucional", "para", "reconocer", "y", "proteger", "los", "derechos", "y", "la", "cultura", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "igual", "manera", "fue", "una", "de", "las", "impulsoras", "de", "la", "declaraci\u00f3n", "universal", "sobre", "derechos", "de", "los", "pueblos", "ind\u00edgenas", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "que", "se", "firm\u00f3", "en", "cre\u00f3", "un", "fondo", "y", "programa", "para", "la", "construcci\u00f3n", "de", "infraestructura", "para", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "dentro", "de", "sus", "resultados", "destacan", "la", "electrificaci\u00f3n", "en", "comunidades", "de", "la", "selva", "lacandona", "de", "la", "alta", "y", "la", "baja", "sierra", "tarahumara", "la", "regi\u00f3n", "tepehuana", "en", "durango", "y", "en", "la", "cora", "huichol", "de", "nayarit", "y", "jalisco", "tambi\u00e9n", "logr\u00f3", "la", "introducci\u00f3n", "de", "redes", "de", "agua", "potable", "en", "los", "altos", "de", "chiapas", "regi\u00f3n", "afectada", "severamente", "por", "el", "tracoma", "as\u00ed", "como", "los", "sistemas", "de", "agua", "potable", "en", "localidades", "ind\u00edgenas", "de", "los", "estados", "de", "hidalgo", "san", "luis", "potos\u00ed", "puebla", "y", "veracruz", "en", "infraestructura", "carretera", "logr\u00f3", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "carretera", "tlapamarquelia", "y", "tlapametlat\u00f3noc", "en", "guerrero", "la", "fronteriza", "del", "sur", "en", "chiapas", "xochiapazacatepec", "de", "bravo", "en", "la", "sierra", "negra", "de", "puebla", "ruizzacatecas", "la", "durango", "tepic", "tramo", "mezquital", "tecomaztlahuaca", "coicoy\u00e1n", "de", "las", "flores", "san", "ildefonso", "sola", "de", "vega", "santa", "cruz", "zenzontepec", "y", "tezoatl\u00e1n", "de", "segura", "y", "lunasan", "mart\u00edn", "itunyoso", "oaxaca", "y", "la", "construcci\u00f3n", "del", "puente", "vehicular", "el", "estero", "en", "san", "francisco", "del", "mar", "adem\u00e1s", "remodel\u00f3", "los", "albergues", "escolares", "ind\u00edgenas", "impuls\u00f3", "el", "desarrollo", "integral", "con", "programas", "productivos", "entre", "los", "que", "destaca", "la", "creaci\u00f3n", "del", "programa", "de", "organizaci\u00f3n", "productiva", "para", "mujeres", "ind\u00edgenas", "construy\u00f3", "las", "casas", "de", "la", "mujer", "ind\u00edgena", "para", "capacitaci\u00f3n", "en", "derechos", "de", "la", "mujer", "y", "como", "refugios", "contra", "la", "violencia", "dom\u00e9stica", "abri\u00f3", "diez", "universidades", "interculturales", "entre", "ellas", "las", "ubicadas", "en", "san", "crist\u00f3bal", "de", "las", "casas", "chiapas", "y", "en", "san", "felipe", "del", "progreso", "estado", "de", "m\u00e9xico", "cre\u00f3", "el", "instituto", "nacional", "de", "lenguas", "ind\u00edgenas", "candidata", "a", "gobernadora", "de", "hidalgo", "en", "las", "elecciones", "estatales", "de", "hidalgo", "de", "fue", "candidata", "a", "la", "gubernatura", "del", "estado", "por", "la", "coalici\u00f3n", "hidalgo", "nos", "une", "integrada", "por", "el", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "pan", "el", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "prd", "el", "partido", "del", "trabajo", "pt", "y", "convergencia", "g\u00e1lvez", "qued\u00f3", "en", "segundo", "lugar", "con", "el", "de", "los", "votos", "a", "su", "favor", "jefa", "delegacional", "en", "miguel", "hidalgo", "en", "las", "elecciones", "del", "distrito", "federal", "de", "fue", "candidata", "a", "jefa", "delegacional", "de", "miguel", "hidalgo", "por", "el", "partido", "acci\u00f3n", "nacional", "gan\u00f3", "los", "comicios", "con", "el", "de", "los", "votos", "a", "su", "favor", "ejerci\u00f3", "el", "cargo", "del", "de", "octubre", "de", "al", "de", "marzo", "de", "encabez\u00f3", "una", "profunda", "reestructuraci\u00f3n", "administrativa", "mediante", "la", "cual", "redujo", "la", "burocracia", "y", "elimin\u00f3", "seis", "de", "nueve", "direcciones", "generales", "implic\u00f3", "asimismo", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "por", "ciento", "del", "parque", "vehicular", "obsoleto", "el", "cual", "despu\u00e9s", "fue", "renovado", "la", "eliminaci\u00f3n", "de", "contratos", "de", "personal", "eventual", "reforzando", "la", "estructura", "operativa", "de", "la", "delegaci\u00f3n", "innov\u00f3", "en", "materia", "tecnol\u00f3gica", "para", "georreferenciar", "instalaciones", "hidr\u00e1ulicas", "arbolado", "alcantarillado", "y", "mobiliario", "p\u00fablico", "a", "fin", "de", "hacer", "m\u00e1s", "eficiente", "el", "mantenimiento", "encabez\u00f3", "adem\u00e1s", "una", "lucha", "contra", "la", "corrupci\u00f3n", "en", "materia", "inmobiliaria", "incluso", "inici\u00f3", "la", "demolici\u00f3n", "de", "inmuebles", "irregulares", "y", "realiz\u00f3", "los", "procedimientos", "administrativos", "para", "revocar", "las", "licencias", "de", "construcci\u00f3n", "de", "otros", "inmuebles", "sustituy\u00f3", "el", "por", "ciento", "de", "l\u00e1mparas", "por", "tecnolog\u00eda", "led", "para", "reducir", "costos", "de", "energ\u00eda", "y", "mejorar", "la", "iluminaci\u00f3n", "para", "combatir", "la", "inseguridad", "instal\u00f3", "mil", "l\u00e1mparas", "en", "las", "fachadas", "de", "las", "viviendas", "tambi\u00e9n", "fue", "impulsora", "de", "la", "recarga", "de", "mantos", "acu\u00edferos", "a", "trav\u00e9s", "de", "jardines", "h\u00eddricos", "y", "el", "mantenimiento", "preventivo", "en", "servicios", "urbanos", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "pionera", "a", "nivel", "nacional", "en", "sistemas", "de", "infiltraci\u00f3n", "de", "agua", "de", "lluvia", "para", "reciclaje", "y", "la", "construcci\u00f3n", "de", "banquetas", "verdes", "llev\u00f3", "de", "tercer", "a", "primer", "lugar", "a", "la", "entonces", "delegaci\u00f3n", "en", "competencias", "deportivas", "a", "trav\u00e9s", "de", "becas", "y", "el", "mejoramiento", "de", "instalaciones", "deportivas", "puso", "en", "marcha", "diversos", "proyectos", "para", "generar", "ahorros", "destinados", "al", "rubro", "social", "y", "servicios", "urbanos", "su", "administraci\u00f3n", "certific\u00f3", "a", "m\u00e1s", "de", "mil", "personas", "en", "competencias", "laborales", "que", "les", "permiti\u00f3", "conseguir", "un", "mejor", "empleo", "se", "apoy\u00f3", "a", "mujeres", "con", "la", "posibilidad", "de", "estudiar", "una", "carrera", "t\u00e9cnica", "en", "la", "universidad", "iberoamericana", "al", "solicitar", "licencia", "a", "su", "encargo", "como", "jefa", "delegacional", "puso", "en", "venta", "su", "departamento", "para", "donar", "las", "ganancias", "al", "instituto", "salesiano", "senadora", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "las", "elecciones", "federal", "de", "particip\u00f3", "como", "candidata", "a", "senadora", "de", "la", "rep\u00fablica", "por", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "en", "f\u00f3rmula", "con", "emilio", "\u00e1lvarez", "icaza", "en", "por", "m\u00e9xico", "al", "frente", "integrado", "por", "el", "pan", "mc", "y", "prd", "adicionalmente", "fue", "candidata", "a", "senadora", "en", "la", "lista", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "cargo", "para", "el", "que", "fue", "electa", "en", "el", "senado", "es", "presidenta", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "asuntos", "ind\u00edgenas", "secretaria", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "anticorrupci\u00f3n", "transparencia", "y", "participaci\u00f3n", "ciudadana", "e", "integrante", "de", "la", "comisiones", "de", "zonas", "metropolitanas", "y", "movilidad", "de", "medio", "ambiente", "recursos", "naturales", "y", "cambio", "clim\u00e1tico", "de", "energ\u00eda", "de", "reforma", "agraria", "y", "de", "la", "comisi\u00f3n", "especial", "para", "el", "seguimiento", "a", "la", "implementaci\u00f3n", "de", "la", "agenda", "en", "m\u00e9xico", "en", "sus", "actividades", "legislativas", "ha", "impulsado", "temas", "diversos", "a", "trav\u00e9s", "de", "iniciativas", "de", "reformas", "legales", "y", "constitucionales", "entre", "las", "que", "destacan", "reconocimiento", "de", "los", "derechos", "laborales", "de", "las", "personas", "trabajadoras", "del", "hogar", "y", "de", "los", "derechos", "e", "los", "pueblos", "y", "comunidades", "ind\u00edgenas", "y", "afromexicanas", "establecimiento", "de", "la", "justicia", "c\u00edvica", "para", "la", "prevenci\u00f3n", "del", "delito", "reducci\u00f3n", "de", "la", "huella", "de", "carbono", "a", "trav\u00e9s", "del", "uso", "de", "energ\u00edas", "limpias", "el", "uso", "de", "tecnolog\u00edas", "para", "la", "impartici\u00f3n", "de", "justicia", "castigo", "por", "transmisi\u00f3n", "de", "video", "de", "contenido", "sexual", "eliminaci\u00f3n", "del", "trabajo", "forzoso", "entre", "otras", "ha", "sido", "designada", "por", "el", "senado", "para", "representar", "al", "poder", "legislativo", "mexicano", "ante", "el", "frente", "parlamentario", "contra", "el", "hambre", "de", "am\u00e9rica", "latina", "y", "el", "caribe", "la", "cumbre", "parlamentaria", "contra", "el", "hambre", "y", "la", "malnutrici\u00f3n", "y", "la", "conferencia", "de", "las", "naciones", "unidas", "sobre", "cambio", "clim\u00e1tico", "en", "el", "ante", "el", "intento", "de", "morena", "de", "dejar", "al", "partido", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "democr\u00e1tica", "fuera", "de", "la", "comisi\u00f3n", "permanente", "del", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "plante\u00f3", "su", "incorporaci\u00f3n", "a", "la", "bancada", "perredista", "para", "garantizar", "la", "pluralidad", "en", "la", "instituci\u00f3n", "legislativa", "sin", "embargo", "ese", "mismo", "d\u00eda", "anunci\u00f3", "que", "no", "ser\u00eda", "necesario", "su", "cambio", "debido", "a", "que", "se", "respet\u00f3", "el", "espacio", "del", "prd", "en", "la", "comisi\u00f3n", "permanente", "ha", "sido", "una", "de", "las", "oponentes", "m\u00e1s", "duras", "a", "las", "reformas", "del", "presidente", "l\u00f3pez", "obrador", "aunque", "s\u00ed", "apoy\u00f3", "la", "iniciativa", "para", "que", "los", "programas", "sociales", "quedaran", "establecidos", "en", "la", "constituci\u00f3n", "entre", "las", "reformas", "que", "vot\u00f3", "en", "contra", "est\u00e1n", "la", "reforma", "energ\u00e9tica", "con", "el", "argumento", "de", "que", "dicha", "iniciativa", "privilegiaba", "las", "energ\u00edas", "contaminantes", "en", "lugar", "de", "promover", "las", "energ\u00edas", "limpias", "tambi\u00e9n", "se", "opuso", "a", "la", "reforma", "electoral", "pues", "en", "sus", "palabras", "era", "un", "retroceso", "democr\u00e1tica", "pues", "permitir\u00eda", "elecciones", "fraudulentas", "y", "una", "autoridad", "electoral", "d\u00e9bil", "bautizando", "as\u00ed", "a", "la", "iniciativa", "como", "el", "jurassic", "plan", "pues", "permitir\u00eda", "el", "regreso", "de", "figuras", "pol\u00edticas", "de", "anta\u00f1o", "durante", "una", "discusi\u00f3n", "complicada", "en", "el", "senado", "por", "el", "rechazo", "de", "los", "legisladores", "de", "morena", "partido", "pol\u00edtico", "a", "nombrar", "a", "los", "comisionados", "del", "instituto", "nacional", "de", "transparencia", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "y", "protecci\u00f3n", "de", "datos", "personales", "para", "dejarlo", "inoperante", "el", "presidente", "del", "senado", "decidi\u00f3", "cambiar", "la", "sede", "para", "la", "discusi\u00f3n", "con", "el", "objetivo", "de", "que", "los", "senadores", "de", "oposici\u00f3n", "no", "asistieran", "y", "as\u00ed", "pudieran", "votar", "las", "leyes", "que", "ellos", "decidieran", "al", "conocer", "esto", "decide", "trasladarse", "en", "bicicleta", "al", "nuevo", "recinto", "pues", "el", "acceso", "en", "veh\u00edculo", "estaba", "imposibilitado", "por", "un", "concierto", "en", "el", "z\u00f3calo", "al", "llegar", "se", "encaden\u00f3", "en", "la", "silla", "del", "presidente", "del", "senado", "para", "evitar", "la", "sesi\u00f3n", "cometido", "que", "logra", "y", "obliga", "a", "los", "legisladores", "oficialistas", "a", "llevar", "a", "cabo", "la", "discusi\u00f3n", "en", "el", "patio", "de", "la", "antigua", "casona", "de", "xicot\u00e9ncatl", "siendo", "este", "argumento", "de", "que", "sesionaron", "en", "el", "patio", "y", "no", "en", "el", "pleno", "uno", "de", "los", "argumentos", "por", "los", "cuales", "la", "suprema", "corte", "de", "justicia", "analiza", "la", "anulaci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "aprobadas", "por", "los", "morenistas", "ha", "presentado", "m\u00e1s", "de", "treinta", "denuncias", "contra", "actos", "de", "corrupci\u00f3n", "entre", "ellas", "contra", "manuel", "bartlett", "d\u00edaz", "por", "esconder", "bienes", "y", "mentir", "en", "su", "declaraci\u00f3n", "patrimonial", "las", "irregularidades", "en", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "cultura", "f\u00edsica", "y", "deporte", "de", "ana", "gabriela", "guevara", "la", "entrega", "de", "medicamentos", "contaminados", "que", "llevaron", "a", "la", "muerte", "de", "una", "persona", "en", "tabasco", "las", "compras", "irregularidades", "de", "ventiladores", "durante", "la", "pandemia", "la", "entrega", "de", "dinero", "en", "efectivo", "a", "p\u00edo", "l\u00f3pez", "obrador", "el", "ecocidio", "en", "quintana", "roo", "por", "el", "tren", "maya", "el", "conflicto", "de", "inter\u00e9s", "por", "la", "casa", "gris", "de", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "l\u00f3pez", "beltr\u00e1n", "las", "irregularidades", "en", "segalmex", "por", "ignacio", "ovalle", "y", "la", "muerte", "de", "migrantes", "en", "una", "estaci\u00f3n", "migratoria", "en", "ciudad", "juarez", "derecho", "de", "r\u00e9plica", "en", "el", "marco", "de", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "feria", "internacional", "del", "libro", "de", "guadalajara", "fij\u00f3", "su", "postura", "sobre", "los", "programas", "sociales", "del", "gobierno", "al", "decir", "que", "estaba", "de", "acuerdo", "con", "las", "transferencias", "econ\u00f3micas", "a", "los", "j\u00f3venes", "a", "trav\u00e9s", "de", "programas", "sociales", "asegur\u00f3", "que", "estaba", "de", "acuerdo", "con", "dichos", "programas", "pero", "se\u00f1al\u00f3", "que", "\u00e9stos", "eran", "insuficientes", "y", "que", "deber\u00edan", "ser", "acompa\u00f1ados", "de", "educaci\u00f3n", "y", "oportunidades", "laborales", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "en", "su", "conferencia", "ma\u00f1anera", "fue", "acusada", "por", "el", "presidente", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "de", "estar", "en", "contra", "de", "los", "programas", "sociales", "ante", "lo", "que", "solicit\u00f3", "su", "derecho", "de", "r\u00e9plica", "mediante", "una", "carta", "dirigida", "al", "presidente", "recibida", "la", "solicitud", "de", "derecho", "de", "r\u00e9plica", "el", "presidente", "le", "neg\u00f3", "su", "asistencia", "a", "la", "ma\u00f1anera", "y", "le", "aconsej\u00f3", "que", "acudiera", "a", "la", "autoridad", "competente", "pues", "si", "as\u00ed", "se", "lo", "ordenaban", "\u00e9l", "obedecer\u00eda", "la", "orden", "judicial", "ante", "ello", "present\u00f3", "una", "denuncia", "de", "amparo", "que", "le", "fue", "concedida", "por", "un", "juez", "y", "que", "sentenciaba", "que", "ella", "deb\u00eda", "acudir", "a", "la", "ma\u00f1anera", "para", "fijar", "su", "postura", "notificadas", "legalmente", "las", "partes", "confirma", "que", "se", "presentar\u00e1", "a", "palacio", "nacional", "el", "de", "junio", "de", "para", "cumplir", "la", "orden", "del", "juez", "al", "llegar", "en", "bicicleta", "al", "z\u00f3calo", "fue", "recibida", "por", "decenas", "de", "personas", "algunas", "para", "expresarle", "su", "apoyo", "y", "otras", "m\u00e1s", "para", "insultarla", "e", "intentar", "detener", "su", "paso", "con", "amparo", "en", "mano", "logr\u00f3", "cruzar", "las", "vallas", "de", "seguridad", "hasta", "llegar", "a", "las", "puertas", "de", "palacio", "que", "se", "encontraban", "cerradas", "pese", "a", "ser", "el", "acceso", "cotidiano", "para", "acudir", "a", "las", "ma\u00f1aneras", "despu\u00e9s", "de", "una", "hora", "de", "estar", "en", "lugar", "y", "haber", "tocado", "las", "puertas", "en", "distintas", "ocasiones", "mientras", "atend\u00eda", "a", "la", "prensa", "que", "encontraba", "dio", "un", "mensaje", "y", "posteriormente", "se", "retir\u00f3", "aspirante", "presidencial", "durante", "algunas", "encuestas", "la", "colocaron", "como", "puntera", "en", "las", "preferencias", "electorales", "para", "la", "jefatura", "de", "gobierno", "de", "la", "cdmx", "y", "en", "junio", "de", "ese", "a\u00f1o", "anunci\u00f3", "su", "deseo", "de", "ser", "candidata", "su", "posicionamiento", "rumbo", "a", "las", "elecciones", "locales", "de", "se", "mantuvo", "y", "se", "consolid\u00f3", "como", "la", "opci\u00f3n", "preferida", "y", "la", "m\u00e1s", "competitiva", "de", "la", "oposici\u00f3n", "para", "disputar", "el", "cargo", "sin", "embargo", "a", "principios", "de", "su", "nombre", "comenz\u00f3", "a", "mencionarse", "como", "posible", "aspirante", "a", "la", "presidencia", "de", "la", "rep\u00fablica", "sin", "embargo", "ella", "negaba", "dicha", "posibilidad", "hasta", "que", "el", "entusiasmo", "ciudadano", "increment\u00f3", "y", "acept\u00f3", "analizar", "la", "posibilidad", "para", "anunciar", "su", "decisi\u00f3n", "una", "vez", "conocido", "el", "m\u00e9todo", "por", "el", "que", "se", "decidir\u00eda", "la", "candidatura", "el", "de", "junio", "de", "anunci\u00f3", "que", "s\u00ed", "buscar\u00e1", "ser", "la", "pr\u00f3xima", "presidenta", "de", "m\u00e9xico", "bajo", "el", "lema", "m\u00e9xico", "merece", "m\u00e1s", "lo", "hizo", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "video", "publicado", "en", "sus", "redes", "sociales", "en", "los", "que", "comenta", "parte", "de", "su", "biograf\u00eda", "como", "vendedora", "de", "gelatinas", "durante", "su", "infancia", "para", "ayudar", "a", "su", "familia", "y", "como", "becada", "de", "la", "universidad", "nacional", "aut\u00f3noma", "de", "m\u00e9xico", "el", "anuncio", "fue", "ampliamente", "viral", "en", "redes", "sociales", "siendo", "r\u00e1pidamente", "tendencia", "en", "twitter", "las", "primeras", "encuestas", "despu\u00e9s", "de", "su", "anuncio", "ya", "la", "colocan", "en", "los", "primeros", "lugares", "de", "preferencia", "para", "la", "candidatura", "presidencial", "del", "frente", "opositor", "al", "d\u00eda", "siguiente", "de", "su", "anuncio", "y", "al", "ser", "la", "recolecci\u00f3n", "de", "firmas", "de", "apoyo", "uno", "de", "los", "primeros", "requisitos", "para", "ser", "la", "representante", "del", "bloque", "opositor", "lanz\u00f3", "una", "plataforma", "para", "el", "registro", "de", "voluntarios", "que", "le", "ayuden", "a", "conseguir", "las", "firmas", "pues", "dice", "no", "contar", "con", "los", "recursos", "ni", "las", "estructuras", "partidarias", "para", "conseguirlas", "el", "de", "julio", "se", "registr\u00f3", "oficialmente", "como", "aspirante", "a", "la", "presidencia", "de", "m\u00e9xico", "por", "el", "frente", "amplio", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "x\u00f3chitl", "g\u00e1lvez", "wikinoticias", "tiene", "noticias", "relacionadas", "con", "x\u00f3chitl", "g\u00e1lvezbertha", "x\u00f3chitl", "g\u00e1lvez", "ruiz", "en", "facebookbertha", "x\u00f3chitl", "g\u00e1lvez", "ruiz", "en", "x", "antes", "twitter"]