["la", "y", "en", "may\u00fascula", "y", "nombre", "i", "griega", "o", "ye", "plural", "yes", "es", "la", "vigesimosexta", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "y", "la", "vigesimoquinta", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "sus", "nombres", "son", "ye", "en", "plural", "yes", "o", "bien", "i", "griega", "la", "ortograf\u00eda", "de", "la", "lengua", "espa\u00f1ola", "publicada", "por", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "propone", "ye", "como", "nombre", "recomendado", "para", "esta", "letra", "en", "espa\u00f1ol", "representa", "usualmente", "un", "fonema", "consonante", "se", "pronuncia", "como", "vocal", "cuando", "la", "palabra", "anterior", "termina", "en", "vocal", "y", "la", "palabra", "siguiente", "comienza", "con", "vocal", "este", "y", "aquel", "se", "pronuncia", "como", "vocal", "cuando", "queda", "entre", "consonantes", "hombres", "y", "mujeres", "es", "semivocal", "o", "semiconsonante", "cuando", "forma", "diptongo", "con", "la", "vocal", "que", "la", "antecede", "ej", "t\u00fa", "y", "yo", "o", "con", "la", "vocal", "que", "le", "sigue", "ej", "parientes", "y", "amigos", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "y", "es", "el", "s\u00edmbolo", "para", "la", "vocal", "cerrada", "anterior", "redondeada", "la", "u", "francesa", "o", "\u00fc", "alemana", "historia", "la", "y", "proviene", "de", "la", "letra", "griega", "\u00edpsilon", "y", "simple", "para", "distinguir", "de", "la", "graf\u00eda", "oi", "que", "representaba", "el", "mismo", "sonido", "que", "la", "\u00edpsilon", "en", "griego", "antiguo", "tard\u00edo", "que", "se", "pronunciaba", "u", "m\u00e1s", "tarde", "y", "como", "la", "u", "francesa", "o", "la", "\u00fc", "alemana", "y", "actualmente", "i", "inicialmente", "los", "romanos", "la", "transcribieron", "con", "el", "grafema", "'v'", "del", "mismo", "origen", "la", "wau", "fenicia", "''", "hacia", "mediados", "del", "siglo", "i", "a", "c", "los", "romanos", "introdujeron", "la", "letra", "'y'", "para", "transcribir", "palabras", "de", "origen", "griego", "en", "las", "que", "se", "hallaba", "presente", "por", "ello", "se", "corresponde", "con", "la", "letra", "y", "del", "alfabeto", "latino", "o", "romano", "moderno", "la", "introducci\u00f3n", "en", "el", "imperio", "romano", "se", "dio", "en", "un", "periodo", "tard\u00edo", "en", "cuanto", "al", "desarrollo", "del", "alfabeto", "por", "lo", "que", "la", "y", "pronunciada", "como", "\"u\"", "produjo", "confusiones", "entre", "las", "graf\u00edas", "\"y\"", "y", "\"v\"", "lo", "que", "hizo", "que", "por", "ejemplo", "palabras", "como", "\"satura\"", "tambi\u00e9n", "pudieran", "escribirse", "\"satyra\"", "\"sulla\"", "tambi\u00e9n", "\"sylla\"", "etc", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "separ\u00f3", "los", "usos", "de", "las", "\u00edes", "y", "las", "yes", "decidi\u00f3", "que", "s\u00f3lo", "la", "i", "se", "usase", "como", "vocal", "as\u00ed", "todav\u00eda", "hoy", "es", "posible", "leer", "yglesia", "en", "las", "fachadas", "de", "algunas", "viejas", "iglesias", "algunos", "apellidos", "como", "ybarra", "han", "conservado", "la", "antigua", "graf\u00eda", "probable", "evoluci\u00f3n", "del", "grafema", "uso", "fon\u00e9tico", "la", "y", "hace", "las", "veces", "de", "consonante", "y", "de", "vocal", "concretamente", "la", "i", "semivocal", "en", "diptongos", "y", "triptongos", "al", "final", "de", "una", "palabra", "como", "en", "hoy", "buey", "aisladamente", "el", "signo", "y", "tiene", "el", "valor", "vocal", "equivalente", "a", "la", "i", "plenamente", "vocal", "como", "consonante", "su", "valor", "fon\u00e9tico", "suele", "ser", "el", "correspondiente", "a", "un", "fonema", "de", "articulaci\u00f3n", "palatal", "sonoro", "generalmente", "fricativo", "y", "seg\u00fan", "los", "casos", "su", "articulaci\u00f3n", "es", "m\u00e1s", "o", "menos", "abierta", "y", "llega", "a", "tener", "en", "espa\u00f1ol", "una", "sonoridad", "semejante", "a", "la", "j", "inglesa", "y", "francesa", "aunque", "suele", "ser", "m\u00e1s", "pr\u00f3ximo", "al", "valor", "fon\u00e9tico", "de", "la", "j", "alemanaprecedida", "de", "un", "sonido", "nasal", "la", "y", "se", "vuelve", "africada", "en", "gran", "parte", "de", "argentina", "y", "uruguay", "la", "y", "se", "articula", "con", "rehilamiento", "de", "modo", "que", "el", "sonido", "resultante", "es", "una", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "comparable", "a", "la", "\"j\"", "francesa", "de", "jardin", "ad", "o", "el", "sonido", "de", "la", "palabra", "inglesa", "vision", "vn", "cada", "vez", "m\u00e1s", "com\u00fan", "entre", "los", "habitantes", "de", "la", "capital", "argentina", "es", "un", "ensordecimiento", "de", "dicho", "sonido", "dando", "lugar", "a", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "la", "y", "como", "fricativa", "postalveolar", "sorda", "como", "la", "\"ch\"", "francesa", "de", "chanson", "s", "o", "bien", "la", "\"sh\"", "inglesa", "de", "shirt", "t", "por", "ejemplo", "yerba", "se", "asimilar\u00eda", "a", "\"sherba\"", "y", "no", "a", "\"ierba\"", "ni", "\"hierba\"", "pero", "este", "sonido", "no", "se", "ha", "generalizado", "y", "la", "pronunciaci\u00f3n", "mayoritaria", "de", "la", "\"y\"", "sigue", "siendo", "similar", "al", "de", "la", "\"j\"", "inglesa", "d", "en", "\"joy\"", "uso", "gramatical", "en", "espa\u00f1ol", "la", "y", "es", "la", "conjunci\u00f3n", "copulativa", "que", "une", "palabras", "o", "cl\u00e1usulas", "en", "concepto", "afirmativo", "forma", "grupos", "de", "palabras", "da", "\u00e9nfasis", "o", "fuerza", "de", "expresi\u00f3n", "a", "lo", "que", "se", "dice", "a", "principio", "de", "per\u00edodo", "o", "cl\u00e1usula", "\u00bfy", "si", "acaso", "no", "me", "ama", "o", "denota", "la", "idea", "de", "repetici\u00f3n", "indefinida", "horas", "y", "horas", "esper\u00e1ndola", "para", "evitar", "aliteraciones", "cacof\u00f3nicas", "la", "y", "se", "cambia", "en", "e", "ante", "palabras", "que", "comienzan", "en", "i", "jos\u00e9", "e", "isabel", "o", "hi", "aguja", "e", "hilo", "sin", "embargo", "tal", "cambio", "no", "se", "efect\u00faa", "cuando", "la", "i", "es", "vocal", "plena", "no", "con", "un", "valor", "semiconsonante", "por", "ejemplo", "se", "dice", "y", "escribe", "oro", "y", "hierro", "o", "cuando", "la", "palabra", "comenzada", "con", "i", "carece", "de", "valor", "t\u00f3nico", "en", "una", "interrogaci\u00f3n", "por", "ejemplo", "\u00bfy", "ivana", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "yankee", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "ye\u00edsmo", "&", "\u00a5", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "y", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "y", "e", "i", "griega", "diccionariosdigitales", "letra", "y"]