["yemay\u00e1", "o", "jemanj\u00e1", "tambi\u00e9n", "llamada", "yemany\u00e1", "yemya", "en", "nigeria", "iemanj\u00e1", "o", "a\u00fan", "dona", "jana\u00edna", "en", "brasil", "ver", "secci\u00f3n", "nombre", "es", "la", "orish\u00e1", "del", "pueblo", "egba", "divinidad", "de", "la", "fertilidad", "de", "la", "mitolog\u00eda", "yoruba", "originalmente", "asociada", "al", "mar", "su", "culto", "principal", "se", "estableci\u00f3", "en", "abeokuta", "despu\u00e9s", "de", "migraciones", "forzadas", "tomando", "como", "soporte", "el", "r\u00edo", "\u00f2g\u00f9n", "de", "donde", "se", "manifiesta", "en", "cualquiera", "otro", "cuerpo", "de", "agua", "tambi\u00e9n", "es", "reverenciada", "en", "partes", "de", "sudam\u00e9rica", "caribe", "y", "estados", "unidos", "siendo", "identificada", "en", "el", "merindilogun", "por", "los", "odus", "irosun", "y", "oss\u00e1", "es", "representada", "materialmente", "por", "el", "asentamiento", "sagrado", "denominado", "igba", "yemay\u00e1", "se", "manifiesta", "a", "los", "iniciados", "en", "sus", "misterios", "eleguns", "a", "trav\u00e9s", "de", "posesiones", "o", "trances", "celebrada", "en", "if\u00e9", "como", "hija", "de", "olokun", "la", "divindad", "de", "los", "mares", "esa", "estrecha", "conexi\u00f3n", "fue", "enaltecida", "en", "el", "proceso", "de", "la", "di\u00e1spora", "africana", "resultando", "en", "una", "sobreposici\u00f3n", "de", "ambas", "en", "una", "misma", "figura", "como", "manifestaciones", "de", "un", "mismo", "principio", "siendo", "el", "motivo", "para", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "con", "los", "mares", "en", "el", "nuevo", "mundo", "con", "el", "sincretismo", "de", "otras", "divinidades", "y", "de", "influencias", "europeas", "fue", "imbuida", "de", "incontables", "atributos", "y", "poderes", "en", "una", "gran", "variedad", "de", "cultos", "su", "arquetipo", "maternal", "se", "consolid\u00f3", "sobre", "todo", "como", "madre", "de", "todos", "los", "orish\u00e1s", "yemay\u00e1", "en", "las", "palabras", "de", "d", "m", "zenicola", "\"representa", "el", "poder", "progenitor", "femenino", "es", "ella", "que", "nos", "hace", "nacer", "divinad", "que", "es", "maternidad", "universal", "la", "madre", "del", "mundo\"", "en", "brasil", "considerado", "el", "orish\u00e1", "m\u00e1s", "popular", "festejado", "con", "fiestas", "p\u00fablicas", "desarroll\u00f3", "profunda", "influencia", "en", "la", "cultura", "popular", "m\u00fasica", "literatura", "y", "en", "la", "religi\u00f3n", "adquiriendo", "cada", "vez", "m\u00e1s", "una", "identidad", "consolidada", "por", "el", "nuevo", "mundo", "conforme", "puede", "ser", "observado", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "representaci\u00f3n", "por", "diversos", "intelectuales", "artistas", "y", "por", "el", "folclore", "que", "en", "su", "imagen", "reunieron", "las", "\"tres", "razas\"", "figura", "en", "la", "dona", "jana\u00edna", "una", "personalidad", "aparte", "seductora", "sirena", "de", "los", "mares", "noroccidentales", "con", "cultos", "populares", "simb\u00f3licos", "y", "accesibles", "que", "muchas", "veces", "no", "expresan", "necesariamente", "una", "liturgia", "en", "esa", "visi\u00f3n", "seg\u00fan", "bernardo", "yemay\u00e1", "\"", "es", "madre", "y", "esposa", "ella", "ama", "los", "hombres", "del", "mar", "y", "los", "protege", "pero", "cuando", "los", "desea", "ella", "los", "mata", "y", "los", "hace", "sus", "esposos", "en", "el", "fondo", "del", "mar\"", "nombre", "y", "ep\u00edtetos", "\"yemay\u00e1\"", "nombre", "que", "deriva", "de", "la", "contracci\u00f3n", "de", "la", "expresi\u00f3n", "en", "yoruba", "y\u00e8y\u00e9", "omo", "ej\u00e1", "\"madre", "cuyos", "hijos", "son", "peces\"", "o", "simplemente", "yemya", "en", "referencia", "a", "un", "r\u00edo", "hom\u00f3nimo", "adorado", "en", "los", "primordios", "del", "culto", "de", "esta", "orisha", "en", "nigeria", "yemya", "se", "pronuncia", "con", "el", "sonido", "de", "\"dj\u00e1\"", "en", "la", "\u00faltima", "s\u00edlaba", "la", "versi\u00f3n", "hispana", "ampliamente", "m\u00e1s", "aceptada", "es", "la", "de", "yemay\u00e1", "proveniente", "de", "la", "santeria", "en", "cuba", "tambi\u00e9n", "es", "conocida", "como", "aleyo", "en", "la", "misma", "regi\u00f3n", "de", "egbado", "ayetoro", "igan", "y", "okoto", "en", "portugu\u00e9s", "es", "conocida", "por", "el", "nombre", "popular", "dona", "jana\u00edna", "a", "m\u00e3e", "d'agua", "que", "tiene", "un", "origen", "m\u00e1s", "complicado", "diversas", "fuentes", "lo", "asocian", "a", "un", "origen", "ind\u00edgena", "pero", "no", "lo", "identifican", "el", "diccionario", "houaiss", "registra", "la", "explicaci\u00f3n", "de", "la", "composici\u00f3n", "del", "nombre", "por", "olga", "cacciatore", "como", "de", "origen", "yoruba", "iya", "\"madre\"", "+", "naa", "\"que\"", "+", "iyin", "\"honra\"", "m", "c", "costa", "en", "un", "art\u00edculo", "referente", "localiza", "su", "origen", "en", "el", "diminutivo", "de", "jana", "expresi\u00f3n", "portuguesa", "para", "anjana", "ser", "mitol\u00f3gico", "conectado", "a", "las", "xanas", "una", "especie", "de", "hada", "o", "ninfa", "de", "la", "mitolog\u00eda", "asturiana", "dotada", "de", "una", "belleza", "extraordinaria", "que", "vive", "en", "los", "r\u00edos", "fuentes", "cascadas", "y", "bosques", "que", "tienen", "cursos", "de", "agua", "cristalina", "\"jana\"", "puede", "ser", "tambi\u00e9n", "referencia", "guarani", "de", "jara", "pronuncia", "correcta", "de", "iara", "significando", "seg\u00fan", "m", "a", "sampaio", "\"se\u00f1or", "se\u00f1ora", "due\u00f1o", "due\u00f1a", "propietario", "propietaria", "no", "quiere", "decir", "\"se\u00f1ora", "de", "las", "aguas\"", "para", "ese", "t\u00e9rmino", "ser\u00eda", "yjara", "y", "agua", "j\u00e1ra", "se\u00f1or", "o", "se\u00f1ora\"", "tal", "alusi\u00f3n", "a", "la", "figura", "mitol\u00f3gica", "brasile\u00f1a", "de", "iara", "justificar\u00eda", "dos", "t\u00edtulos", "en", "com\u00fan", "madre", "d'agua", "y", "sereia", "y", "su", "origen", "presenta", "el", "porqu\u00e9", "ser", "mencionada", "como", "\"due\u00f1a\"", "esa", "asociaci\u00f3n", "es", "observable", "ya", "en", "el", "inicio", "del", "siglo", "xx", "conforme", "verifica", "p", "iwashita", "en", "menciones", "de", "artur", "pereira", "ramos", "siendo", "a\u00fan", "frecuente", "en", "los", "cultos", "en", "la", "actualidad", "como", "presentado", "en", "las", "investigaciones", "de", "a", "vallado", "ina\u00ea", "es", "seg\u00fan", "\u00e9dison", "carneiro", "un", "af\u00e9rese", "de", "jana\u00edna", "con", "m\u00e1s", "un", "\"\u00ea\"", "euf\u00f3nico", "yemay\u00e1", "en", "su", "gran", "variedad", "de", "cultos", "asume", "diversos", "ep\u00edtetos", "sigue", "una", "lista", "incompleta", "excluy\u00e9ndose", "tambi\u00e9n", "calidades", "y", "avatares", "ver", "secci\u00f3n", "calidades", "y", "avatares", "ayaba", "ti", "gbe", "ibu", "omi", "reina", "que", "vive", "en", "la", "profundidad", "de", "las", "aguas", "ibu", "gba", "nyanri", "regato", "que", "retiene", "la", "arena", "oloxum", "olosun", "regato", "rojo", "ibu", "alaro", "regato", "negro", "olim", "due\u00f1a", "de", "la", "hoja", "de", "palmeira", "onilaiye", "due\u00f1a", "del", "mundo", "onibode", "iju", "guardiana", "de", "la", "floresta", "madre", "de", "minihun", "iya", "ominihun", "en", "referencia", "los", "minihun", "que", "es", "el", "nombre", "que", "se", "da", "a", "los", "ni\u00f1os", "que", "se", "cree", "concebidos", "gracias", "a", "yemay\u00e1", "ayaba", "lomi", "lo", "reina", "en", "el", "agua", "iy\u00e1", "ori", "madre", "de", "la", "cabeza", "reina", "del", "mar", "sereia", "otras", "referencias", "como", "aiuc\u00e1", "o", "princesa", "del", "aiok\u00e1", "parecen", "corruptelas", "de", "abeokuta", "ciudad", "principal", "del", "culto", "de", "yemay\u00e1", "mientras", "mar\u00eda", "tendr\u00eda", "origen", "en", "el", "sincretismo", "religioso", "con", "la", "virgen", "mar\u00eda", "mito", "muchos", "atributos", "y", "c\u00f3digos", "morales", "de", "yemay\u00e1", "pueden", "ser", "verificados", "en", "sus", "cantigas", "y", "orikis", "de", "tradici\u00f3n", "oral", "entre", "los", "yorubas", "sus", "itan", "o", "mitos", "y", "dem\u00e1s", "tradiciones", "tambi\u00e9n", "se", "preservaron", "del", "mismo", "modo", "estando", "seg\u00fan", "r", "ogunleye", "susceptibles", "a", "las", "limitaciones", "de", "la", "memoria", "y", "a", "la", "extinci\u00f3n", "de", "saberes", "con", "la", "muerte", "qui\u00e9n", "los", "preservan", "con", "la", "p\u00e9rdida", "de", "muchos", "de", "su", "culto", "durante", "las", "guerras", "sufridas", "por", "el", "pueblo", "egba", "que", "resultaron", "en", "su", "migraci\u00f3n", "hacia", "una", "nueva", "regi\u00f3n", "no", "es", "asombroso", "que", "sus", "mitos", "originales", "s\u00f3lo", "aludan", "al", "soporte", "de", "su", "culto", "en", "la", "nueva", "localidad", "el", "r\u00edo", "\u00f2g\u00f9n", "y", "no", "su", "predecesor", "como", "adelante", "verificamos", "los", "primeros", "registros", "literarios", "de", "sus", "mitos", "as\u00ed", "como", "de", "algunos", "otros", "orish\u00e1s", "fueron", "perjudicados", "por", "diversos", "equ\u00edvocos", "a", "b", "ellis", "asocia", "una", "cosmolog\u00eda", "y", "g\u00e9nesis", "incestuoso", "influenciado", "por", "p", "baudin", "y", "repetida", "diversas", "veces", "por", "autores", "como", "r", "y", "dennett", "stephen", "septimus", "farrow", "olumide", "lucas", "y", "r", "f", "burton", "influenciados", "unos", "por", "los", "otros", "p", "verger", "inicialmente", "influenciado", "por", "tales", "mitos", "ya", "alertaba", "de", "que", "los", "mismos", "no", "eran", "m\u00e1s", "conocidos", "o", "posible", "de", "verificarse", "en", "la", "costa", "de", "\u00e1frica", "y", "posteriormente", "concluye", "tratarse", "de", "una", "serie", "de", "equ\u00edvocos", "y", "los", "rebate", "duramente", "en", "obras", "posteriores", "esas", "influencias", "occidentales", "imprecisas", "que", "parecen", "haber", "adherido", "a", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "as\u00ed", "como", "de", "otras", "divinidades", "yorubas", "ya", "era", "alertada", "en", "por", "p", "labat", "\"que", "ciertas", "informaciones", "fueron", "dadas", "por", "varios", "autores\"", "y", "a\u00f1ad\u00eda", "\"pero", "tal", "vez", "no", "haya", "sido", "sino", "la", "opini\u00f3n", "del", "que", "las", "escribi\u00f3", "primero", "y", "que", "los", "otros", "siguieron", "y", "copiaron", "sin", "le", "importar", "se", "estaban", "bien", "o", "apenas", "fundadas\"", "para", "s", "poli", "a\u00fan", "la", "concepci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "que", "vislumbramos", "en", "la", "obra", "de", "verger", "es", "una", "divinidad", "ya", "sincr\u00e9tica", "como", "podemos", "conferir", "en", "su", "asociaci\u00f3n", "la", "yew\u00e1", "y", "tambi\u00e9n", "yeyemowo", "divinidad", "casada", "con", "obatal\u00e1", "tal", "confusi\u00f3n", "no", "es", "grave", "en", "su", "culto", "en", "brasil", "por", "ejemplo", "donde", "yemay\u00e1", "se", "hizo", "en", "una", "nueva", "interpretaci\u00f3n", "esposa", "de", "obatal\u00e1", "una", "concepci\u00f3n", "de", "los", "mismos", "de", "obatal\u00e1", "formando", "la", "pareja", "esencial", "de", "la", "creaci\u00f3n", "muchos", "autores", "como", "l", "cabrera", "en", "su", "memorable", "explicaci\u00f3n", "y", "abordaje", "sobre", "yemay\u00e1", "y", "oshun", "abordaron", "esa", "visi\u00f3n", "de", "la", "di\u00e1spora", "centrada", "en", "su", "nuevo", "contexto", "social", "cultural", "e", "hist\u00f3rico", "como", "es", "el", "caso", "de", "cuba", "en", "el", "an\u00e1lisis", "de", "la", "investigadora", "no", "preocup\u00e1ndose", "en", "un", "rescate", "propiamente", "a", "partir", "del", "origen", "en", "el", "nuevo", "mundo", "tambi\u00e9n", "se", "observa", "una", "moralizaci\u00f3n", "de", "su", "figura", "en", "asociaci\u00f3n", "al", "sincretismo", "con", "figuras", "del", "cristianismo", "siendo", "que", "a\u00fan", "sus", "descripciones", "de", "formas", "generosas", "y", "senos", "generosos", "ya", "ceden", "lugar", "a", "una", "versi\u00f3n", "m\u00e1s", "latinizada", "y", "blanca", "cuando", "no", "en", "determinados", "momentos", "asume", "los", "aspectos", "de", "la", "sensualidad", "en", "demas\u00eda", "por", "asociaciones", "a", "la", "figura", "europea", "de", "la", "sirena", "o", "a\u00fan", "la", "iara", "de", "atributos", "ya", "cargados", "de", "la", "influencia", "de", "los", "colonizadores", "del", "viejo", "continente", "como", "podemos", "verificar", "en", "la", "dona", "jana\u00edna", "de", "la", "obra", "de", "jorge", "amado", "o", "de", "las", "canciones", "de", "dorival", "caymmi", "o", "a\u00fan", "en", "el", "culto", "de", "l\u00e1", "sir\u00e8ne", "o", "mami", "wata", "en", "el", "caribe", "ver", "secci\u00f3n", "sincretismo", "con", "todo", "esto", "de", "los", "atributos", "que", "le", "son", "asociados", "en", "cualquier", "contexto", "o", "reinterpretaci\u00f3n", "verificamos", "su", "relaci\u00f3n", "con", "las", "aguas", "y", "los", "peces", "muy", "aunque", "esa", "pueda", "haber", "pasado", "de", "los", "r\u00edos", "a", "los", "mares", "como", "observamos", "en", "brasil", "y", "cuba", "en", "el", "primer", "escenario", "en", "sustituci\u00f3n", "de", "cultos", "de", "divinidades", "olvidadas", "en", "el", "proceso", "de", "di\u00e1spora", "como", "lo", "de", "olokun", "que", "fue", "sustituido", "en", "el", "pante\u00f3n", "afrobrasile\u00f1o", "por", "yemay\u00e1", "o", "como", "en", "el", "segundo", "el", "estrechamiento", "demasiado", "de", "esas", "dos", "divinidades", "de", "misma", "familia", "como", "observamos", "cuando", "en", "la", "figura", "de", "yemay\u00e1", "olokun", "explorada", "por", "cabrera", "otra", "asociaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "que", "se", "preserv\u00f3", "es", "la", "fertilidade", "y", "maternidad", "que", "c\u00f3mo", "dem\u00e1s", "atributos", "fuera", "reforzada", "al", "punto", "de", "haber", "se", "hecho", "madre", "de", "todos", "los", "orish\u00e1s", "o", "como", "en", "la", "visi\u00f3n", "de", "r", "prandi", "ayudando", "personalmente", "olodumar\u00e9", "en", "la", "construcci\u00f3n", "del", "mundo", "or\u00edgenes", "yemay\u00e1", "en", "su", "culto", "original", "es", "un", "orish\u00e1", "asociado", "a", "los", "r\u00edos", "y", "desembocaduras", "a", "la", "fertilidad", "femenina", "a", "la", "maternidad", "y", "primordialmente", "al", "proceso", "de", "g\u00e9nesis", "del", "\u00e0iy\u00e9", "mundo", "y", "la", "continuidad", "de", "la", "vida", "emi", "tambi\u00e9n", "es", "regente", "de", "la", "pesca", "y", "de", "la", "plantaci\u00f3n", "y", "cosecha", "de", "\u00f1ames", "p", "verger", "en", "su", "libro", "dieux", "d'afrique", "registra", "\"es", "el", "orish\u00e1", "de", "las", "aguas", "dulces", "y", "saladas", "de", "los", "egba", "una", "naci\u00f3n", "yoruba", "establecida", "otrora", "en", "la", "regi\u00f3n", "entre", "if\u00e9", "y", "ibadan", "donde", "existe", "a\u00fan", "el", "r\u00edo", "yemya", "las", "guerras", "entre", "naciones", "yorubas", "llevaron", "los", "egba", "a", "emigrar", "en", "la", "direcci\u00f3n", "oeste", "para", "abeokuta", "en", "el", "inicio", "del", "siglo", "xix", "el", "r\u00edo", "\u00f2g\u00f9n", "que", "atraviesa", "la", "regi\u00f3n", "se", "hizo", "a", "partir", "de", "entonces", "la", "nueva", "vivida", "de", "yemay\u00e1\"", "despu\u00e9s", "de", "la", "guerra", "entre", "los", "egb\u00e1s", "y", "los", "daomeanos", "sobraron", "pocas", "personas", "de", "ese", "culto", "con", "miras", "a", "la", "dispersi\u00f3n", "o", "a\u00fan", "prisi\u00f3n", "de", "estos", "por", "los", "enemigos", "seg\u00fan", "r", "ogunleye", "\"no", "est\u00e1", "claro", "si", "el", "r\u00edo", "ogun", "precede", "yemoja", "o", "se", "yemoja", "trajo", "el", "r\u00edo", "ogun", "a", "existir", "para", "que", "ella", "pudiera", "crear", "un", "cuartelgeneral", "como", "un", "asiento", "de", "su", "gobierno", "sea", "cu\u00e1l", "sea", "el", "caso", "el", "r\u00edo", "ogun", "ha", "venido", "a", "ser", "acepto", "por", "los", "yorubas", "como", "el", "\"cuartelgeneral\"", "de", "yemoja", "de", "su", "trono", "all\u00e1", "ella", "se", "manifiesta", "en", "cualquiera", "otro", "cuerpo", "de", "agua\"", "la", "referencia", "de", "la", "guerra", "y", "de", "la", "fuga", "de", "los", "egbas", "se", "refleja", "en", "su", "mitolog\u00eda", "los", "principales", "relatos", "mitol\u00f3gicos", "de", "yemay\u00e1", "se", "desarrollan", "con", "los", "orish\u00e1s", "primordiales", "de", "la", "creaci\u00f3n", "yoruba", "del", "mundo", "evidenci\u00e1ndose", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xx", "un", "consenso", "entre", "autores", "de", "que", "yemay\u00e1", "es", "hija", "de", "la", "divinad", "soberana", "de", "los", "mares", "y", "oc\u00e9anos", "olokun", "esta", "\u00faltima", "una", "divinad", "femenina", "en", "if\u00e9", "y", "masculina", "en", "el", "ben\u00edn", "siendo", "ese", "v\u00ednculo", "celebrado", "en", "la", "ciudad", "de", "if\u00e9", "considerado", "como", "cuna", "de", "la", "civilizaci\u00f3n", "yoruba", "r", "ogunleye", "alude", "su", "origen", "tambi\u00e9n", "a", "partir", "de", "olodumare", "olodumar\u00e9", "divindade", "del", "orun", "si", "constata", "entonces", "como", "hija", "de", "la", "uni\u00f3n", "mitol\u00f3gica", "conturbada", "de", "olokun", "y", "olorun", "y", "hermana", "de", "aj\u00e9", "shalunga", "olokun", "por", "su", "car\u00e1cter", "inestable", "y", "destructivo", "fue", "atada", "al", "fondo", "del", "oc\u00e9ano", "en", "sus", "dominios", "despu\u00e9s", "de", "una", "tentativa", "de", "diluvio", "fallida", "por", "olorun", "e", "l", "nacimiento", "menciona", "al", "referirse", "al", "temor", "a", "los", "aspectos", "antisociales", "o", "negativos", "de", "los", "orish\u00e1s", "femeninos", "\"yemay\u00e1", "igualmente", "representa", "en", "su", "aspecto", "peligroso", "la", "ira", "del", "mar", "la", "esterilidad", "y", "la", "locura\"", "no", "obstante", "es", "muy", "frecuente", "referencias", "a", "la", "naturaleza", "ben\u00e9fica", "de", "yemay\u00e1", "l", "cabrera", "as\u00ed", "defiende", "\"sin", "deformar", "esa", "definici\u00f3n", "encantadora", "y", "irrefutable", "podemos", "imaginar", "yemay\u00e1", "emanada", "de", "olokun", "con", "su", "poder", "y", "sus", "riquezas", "pero", "sin", "las", "caracter\u00edsticas", "tremebundas", "que", "lo", "asocian", "m\u00e1s", "a", "la", "muerte", "del", "que", "a", "la", "vida", "como", "su", "manifestaci\u00f3n", "femenina", "yemay\u00e1", "es", "muy", "maternal", "y", "ben\u00e9fica\"", "en", "la", "cosmolog\u00eda", "y", "g\u00eanese", "de", "a", "b", "ellis", "influenciada", "por", "p", "baudin", "es", "hija", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "obatal\u00e1", "con", "oduduwa", "en", "una", "manifestaci\u00f3n", "femenina", "p", "verger", "apunta", "su", "primera", "uni\u00f3n", "con", "orunmila", "el", "orish\u00e1", "de", "los", "secretos", "esa", "uni\u00f3n", "es", "ampliamente", "celebrada", "en", "el", "culto", "de", "if\u00e1", "afrocubano", "con", "diferentes", "itans", "registrados", "por", "l", "cabrera", "pero", "es", "negada", "por", "w", "abimbla", "relaci\u00f3n", "que", "poco", "dur\u00f3", "una", "vez", "que", "orunmila", "la", "expulsa", "y", "acusa", "de", "quebrar", "el", "ewo", "que", "proh\u00edbe", "el", "acceso", "de", "mujeres", "a", "los", "odus", "y", "el", "manoseo", "de", "los", "objetos", "sagrados", "de", "if\u00e1", "l", "cabrera", "registra", "\"orunmil\u00e1", "tuvo", "que", "asistir", "a", "una", "reuni\u00f3n", "de", "diecis\u00e9is", "aw\u00f3s", "convocada", "por", "olofi", "ella", "qued\u00f3", "en", "casa", "y", "a", "todos", "que", "iban", "a", "consultar", "su", "marido", "en", "vez", "de", "decirles", "que", "esperaran", "su", "vuelta", "ella", "hac\u00eda", "pasar", "adelante", "y", "adivinaba", "para", "ellos", "cuando", "este", "volvi\u00f3", "todos", "le", "ped\u00edan", "qui\u00e9n", "yemay\u00e1", "mirara", "para", "ellos", "orunmil\u00e1", "explicaba", "que", "las", "mujeres", "no", "pueden", "jugar", "if\u00e1", "ellos", "iban", "aunque", "y", "no", "volv\u00edan", "m\u00e1s\"", "posteriormente", "yemay\u00e1", "fue", "casada", "con", "olofin", "oduduwa", "creador", "del", "mundo", "y", "rey", "de", "if\u00e9", "con", "la", "cual", "tuvo", "diez", "hijos", "algunos", "de", "los", "nombres", "enigm\u00e1ticos", "de", "sus", "hijos", "parecen", "corresponder", "a", "orishas", "verger", "presenta", "dos", "ejemplos", "\"\u00f2s\u00f9m\u00e0r\u00e8", "\u00e8g\u00f2", "b\u00e9jir\u00ecn", "fonn\u00e1", "diw\u00f3\"", "el", "arco", "iris", "que", "se", "desplaza", "con", "la", "lluvia", "y", "guardia", "el", "fuego", "en", "sus", "pu\u00f1os", "y", "\"ar\u00ecr\u00e0", "g\u00e0g\u00e0g\u00e0", "t\u00ed", "\u00ed", "b\u00e9jir\u00ecn", "t\u00fam\u00f2", "eji\"", "el", "trueno", "que", "se", "desplaza", "con", "la", "lluvia", "y", "revela", "sus", "secretos", "yemay\u00e1", "cansada", "de", "la", "vivencia", "en", "la", "ciudad", "de", "if\u00e9", "gobernada", "por", "el", "marido", "se", "decide", "huir", "para", "el", "oeste", "para", "la", "\"tierra", "del", "atardecer\"", "antes", "de", "vivir", "en", "el", "mundo", "yemay\u00e1", "hab\u00eda", "recibido", "de", "olokun", "siempre", "precavida", "pues", "\"no", "se", "sabe", "jam\u00e1s", "lo", "que", "puede", "acontecer", "ma\u00f1ana\"", "una", "vasija", "conteniendo", "un", "preparado", "m\u00e1gico", "con", "la", "recomendaci\u00f3n", "de", "que", "si", "alg\u00fan", "caso", "extremo", "se", "sucediera", "yemay\u00e1", "lo", "quebrara", "en", "el", "suelo", "yemay\u00e1", "que", "ya", "se", "hab\u00eda", "instalado", "en", "el", "atardecer", "de", "la", "tierra", "fue", "sorprendida", "por", "el", "ej\u00e9rcito", "de", "olofin", "oduduwa", "que", "estaba", "busc\u00e1ndola", "en", "vez", "de", "dejarse", "capturar", "quebr\u00f3", "la", "vasija", "con", "el", "preparado", "conforme", "las", "indicaciones", "que", "hab\u00eda", "recibido", "el", "preparado", "m\u00e1gico", "al", "tocar", "el", "suelo", "hizo", "nacer", "en", "el", "mismo", "lugar", "un", "r\u00edo", "que", "llev\u00f3", "yemay\u00e1", "nuevamente", "para", "okun", "los", "oc\u00e9anos", "de", "olokun", "donde", "fue", "acogida", "otro", "mito", "sugiere", "que", "fue", "casada", "con", "okere", "rey", "de", "xaki", "ciudad", "localizada", "al", "norte", "de", "abeokuta", "este", "mito", "parece", "complementar", "sus", "andanzas", "despu\u00e9s", "de", "la", "fuga", "de", "su", "boda", "con", "olofin", "oduduwa", "el", "mito", "se", "inicia", "con", "yemay\u00e1", "instal\u00e1ndose", "en", "abeokuta", "que", "ser\u00eda", "la", "tierra", "del", "atardecer", "del", "mito", "anterior", "y", "el", "desfecho", "mucho", "se", "asemeja", "con", "la", "presencia", "de", "la", "vasija", "con", "el", "preparado", "m\u00e1gico", "de", "olokun", "yemay\u00e1", "que", "\"continuaba", "muy", "bonita\"", "despert\u00f3", "el", "deseo", "de", "okere", "que", "le", "propuso", "boda", "la", "uni\u00f3n", "se", "sucedi\u00f3", "con", "tal", "que", "okere", "en", "ninguna", "situaci\u00f3n", "expusiera", "el", "tama\u00f1o", "de", "la", "inmensidad", "de", "sus", "senos", "al", "rid\u00edculo", "pero", "okere", "cierto", "d\u00eda", "retorna", "ebrio", "para", "casa", "y", "tropieza", "con", "yemay\u00e1", "que", "el", "recrimina", "y", "este", "no", "teniendo", "control", "de", "las", "facultades", "o", "emociones", "grita", "ridiculariz\u00e1ndole", "los", "senos", "yemay\u00e1", "huye", "en", "disparada", "ofendida", "con", "el", "hecho", "de", "okere", "que", "le", "persigue", "en", "su", "fuga", "yemay\u00e1", "tropieza", "quebrando", "la", "vasija", "que", "le", "fue", "entregue", "y", "de", "ella", "nace", "el", "r\u00edo", "que", "le", "ayudar\u00e1", "a", "llegar", "hasta", "el", "mar", "okere", "no", "queriendo", "permitir", "la", "fuga", "de", "la", "mujer", "se", "transforma", "en", "una", "colina", "que", "le", "barra", "el", "camino", "para", "cualquier", "direcci\u00f3n", "yemay\u00e1", "una", "vez", "con", "su", "ruta", "hasta", "el", "oc\u00e9ano", "bloqueada", "clama", "por", "el", "m\u00e1s", "poderoso", "de", "sus", "hijos", "chang\u00f3", "as\u00ed", "verger", "relata", "su", "desenlace", "\"lleg\u00f3", "chang\u00f3", "con", "su", "rayo", "se", "oy\u00f3", "entonces", "kakara", "r\u00e1", "r\u00e1", "r\u00e1", "\u00e9l", "hab\u00eda", "lanzado", "su", "rayo", "sobre", "la", "colina", "okere", "ella", "se", "abri\u00f3", "en", "dos", "y", "suichchchch", "yemay\u00e1", "se", "fue", "para", "el", "mar", "de", "su", "madre", "olokun", "y", "ah\u00ed", "qued\u00f3", "y", "se", "rechaza", "desde", "entonces", "a", "volver", "en", "tierra\"", "evoluci\u00f3n", "e", "interpretaciones", "del", "mito", "mucho", "de", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "y", "de", "su", "mitolog\u00eda", "se", "debe", "a", "sus", "primeros", "registros", "escritos", "como", "se", "observa", "en", "p", "baudin", "y", "otros", "su", "atributo", "de", "madre", "de", "todos", "los", "orish\u00e1s", "es", "oriundo", "del", "relato", "de", "su", "uni\u00f3n", "con", "aganj\u00fa", "de", "la", "cual", "habr\u00eda", "surgido", "el", "orish\u00e1", "orung\u00e1n", "este", "\u00faltimo", "atra\u00eddo", "por", "la", "madre", "habr\u00eda", "intentado", "poseerla", "en", "un", "momento", "de", "ausencia", "del", "padre", "de", "la", "consumaci\u00f3n", "del", "incesto", "o", "de", "la", "mera", "tentativa", "de", "la", "misma", "se", "sucedi\u00f3", "una", "fuga", "de", "la", "parte", "de", "yemay\u00e1", "como", "en", "otros", "episodios", "que", "horrorizada", "cae", "sobre", "la", "tierra", "y", "de", "sus", "senos", "rasgados", "surgen", "dos", "lagos", "y", "se", "sucede", "as\u00ed", "el", "parto", "colectivo", "de", "diversos", "orish\u00e1s", "juntamente", "del", "sol", "y", "de", "la", "luna", "sin", "embargo", "este", "relato", "posee", "serias", "inconsistencias", "inclusive", "la", "menci\u00f3n", "la", "olokun", "como", "el", "primero", "a", "nacer", "de", "ese", "parto", "siendo", "que", "la", "secuencia", "de", "nacimientos", "var\u00edan", "de", "un", "autor", "a", "otro", "y", "los", "designios", "de", "los", "orish\u00e1s", "citados", "l", "cabrera", "al", "relatar", "este", "mito", "a", "partir", "de", "testimonios", "de", "algunos", "santeros", "sobrepone", "en", "una", "misma", "figura", "dos", "divinidades", "distinguidas", "yemay\u00e1", "y", "iemu", "su", "yemay\u00e1yemu", "esposa", "de", "olorun", "que", "despu\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "obatal\u00e1", "achup\u00e1", "dio", "a", "la", "luz", "los", "orish\u00e1s", "y", "los", "dos", "astros", "anteriormente", "citados", "este", "abordaje", "es", "comparado", "por", "la", "autora", "a", "otra", "versi\u00f3n", "obtenida", "de", "una", "informante", "en", "exilio", "de", "yemay\u00e1", "casada", "con", "aganju", "que", "mucho", "se", "asemeja", "al", "relato", "de", "los", "autores", "p", "baudin", "a", "b", "ellis", "r", "y", "dennett", "stephen", "septimus", "farrow", "olumide", "lucas", "y", "r", "f", "burton", "cabrera", "en", "nota", "lanza", "luz", "en", "cuanto", "a", "este", "mito", "tratarse", "de", "una", "variaci\u00f3n", "del", "mito", "de", "iemu", "verdadera", "madre", "de", "ogum", "y", "que", "el", "incesto", "habr\u00eda", "sido", "practicado", "por", "este", "el", "mismo", "es", "afirmado", "por", "natalia", "bol\u00edvar", "ar\u00f3stegui", "y", "otros", "autores", "e", "outros", "autores", "verger", "que", "no", "observa", "los", "relatos", "de", "a", "b", "ellis", "en", "la", "costa", "de", "\u00e1frica", "considera", "uno", "visi\u00f3n", "equivocada", "y", "extravagante", "la", "de", "padre", "baudin", "y", "que", "s\u00f3lo", "habr\u00eda", "cruzado", "atl\u00e1ntico", "a", "trav\u00e9s", "de", "ellis", "el", "mismo", "registra", "\"durante", "la", "investigaci\u00f3n", "que", "hice", "a", "partir", "de", "en", "los", "medios", "no", "letrados", "de", "estas", "regiones", "de", "\u00e1frica", "nunca", "encontr\u00e9", "vestigios", "de", "las", "leyendas", "inventadas", "por", "rev", "padre", "baudin\"", "actualmente", "r", "prandi", "que", "rechaza", "la", "visi\u00f3n", "de", "verger", "defiende", "que", "el", "mismo", "mito", "es", "de", "gran", "conocimiento", "por", "parte", "de", "los", "practicantes", "del", "culto", "al", "orish\u00e1", "en", "bah\u00eda", "con", "la", "observaci\u00f3n", "que", "los", "mismos", "no", "conservaron", "el", "nombre", "de", "orung\u00e1n", "la", "visi\u00f3n", "de", "prandi", "ignora", "la", "influencia", "del", "acceso", "de", "religiosos", "a", "autores", "como", "arthur", "ramos", "fuertemente", "influenciado", "por", "t", "j", "bowen", "y", "a", "b", "ellis", "y", "dem\u00e1s", "estudiosos", "que", "intentaron", "actuar", "como", "bastiones", "de", "rescate", "del", "que", "cre\u00edan", "ser", "la", "identidad", "de", "los", "negros", "ya", "perdida", "como", "destaca", "roberto", "motta", "el", "papel", "del", "antrop\u00f3logo", "\"se", "transforma", "en", "doctor", "de", "la", "fe", "descubridor", "o", "inventor", "de", "la", "tradici\u00f3n", "y", "de", "la", "memoria\"", "esa", "aparici\u00f3n", "gradual", "del", "mito", "entre", "los", "devotos", "es", "reforzado", "con", "la", "comparaci\u00f3n", "de", "dos", "relatos", "de", "periodos", "distinguidos", "por", "el", "relato", "de", "nina", "rodrigues", "en", "es", "de", "creer", "que", "esta", "leyenda", "sea", "relativamente", "reciente", "y", "poco", "esparcida", "entre", "los", "nag\u00f3s", "nuestros", "negros", "que", "dirigen", "y", "se", "ocupan", "del", "culto", "yorubano", "a\u00fan", "de", "los", "que", "estuvieron", "recientemente", "en", "\u00e1frica", "de", "todo", "a", "ignoran", "y", "algunos", "la", "contestan", "otra", "menci\u00f3n", "en", "cuanto", "al", "desconocimiento", "generalizado", "del", "mito", "pero", "su", "ya", "aparici\u00f3n", "es", "la", "investigaci\u00f3n", "del", "escritor", "jorge", "amado", "que", "se", "utiliza", "de", "la", "met\u00e1fora", "de", "yemay\u00e1", "y", "orung\u00e3", "para", "su", "libro", "mar", "muerto", "el", "mismo", "relata", "\"no", "son", "muchos", "en", "el", "muelle", "los", "que", "saben", "de", "la", "historia", "de", "yemay\u00e1", "y", "de", "orung\u00e1n", "su", "hijo\"", "otro", "atributo", "que", "le", "fue", "asociado", "fue", "el", "poder", "sobre", "las", "cabezas", "y", "por", "lo", "tanto", "sobre", "el", "destino", "en", "la", "creencia", "yoruba", "los", "aspectos", "que", "los", "seres", "humanos", "viven", "en", "sus", "vidas", "son", "oriundos", "de", "la", "elecci\u00f3n", "del", "ori", "cabeza", "que", "aplica", "el", "destino", "en", "esa", "tradici\u00f3n", "se", "cree", "que", "despu\u00e9s", "de", "obatal\u00e1", "modelar", "los", "seres", "obatal\u00e1", "suministra", "la", "cabeza", "en", "las", "palabras", "de", "abimbla", "\"obatal\u00e1", "otra", "existencia", "sobrenatural", "que", "no", "es", "reconocida", "como", "divinidad", "suministra", "el", "ori", "cabeza", "de", "su", "tienda", "de", "cabezas\"", "s", "poli", "evidencia", "que", "obatal\u00e1\"es", "olvidado", "y", "descuidado", "y", "debido", "a", "esto", "ni", "siempre", "las", "cabezas", "salen", "buenas", "como", "resultado", "de", "eso", "el", "com\u00fan", "de", "la", "gente", "escogen", "por", "s\u00ed", "mismas", "las", "cabezas", "sin", "recurrir", "a", "obatal\u00e1", "y", "acaban", "as\u00ed", "por", "escoger", "cabezas", "malas", "e", "in\u00fatiles\"", "siendo", "debido", "a", "eso", "el", "motivo", "de", "ser", "necesarios", "rituales", "como", "el", "bori", "para", "establecer", "el", "equilibrio", "que", "el", "ori", "necesita", "en", "brasil", "la", "yemay\u00e1", "fue", "atribuida", "la", "tarea", "del", "mantenimiento", "de", "las", "cabezas", "en", "especial", "en", "el", "procedimiento", "del", "bori", "haci\u00e9ndose", "a", "iy\u00e1", "ori", "\"madre", "de", "las", "cabezas\"", "a", "cerca", "de", "eso", "r", "prandi", "nos", "explica", "\"obatal\u00e1", "est\u00e1", "olvidado", "en", "brasil", "habiendo", "sido", "sustituido", "por", "yemay\u00e1", "la", "due\u00f1a", "de", "las", "cabezas", "a", "qui\u00e9n", "se", "canta", "en", "el", "xir\u00ea", "cuando", "los", "iniciados", "tocan", "la", "cabeza", "con", "las", "manos", "para", "acordar", "ese", "dominio", "y", "en", "la", "ceremonia", "de", "sacrificio", "a", "la", "cabeza", "bori", "rito", "que", "precede", "la", "iniciaci\u00f3n", "de", "aquella", "persona\"", "sandra", "medeiros", "epega", "defiende", "el", "culto", "de", "yemay\u00e1", "como", "iy\u00e1", "ori", "justificando", "el", "porqu\u00e9", "de", "esa", "atribuci\u00f3n", "ella", "relata", "\"cuando", "yemoja", "vino", "del", "orun", "mundo", "ancestral", "para", "el", "aiye", "planeta", "tierra", "al", "llegar", "descubri\u00f3", "que", "cada", "orisha", "ya", "ten\u00eda", "su", "dominio", "en", "la", "tierra", "de", "los", "hombres", "y", "nada", "hab\u00eda", "sobrado", "para", "ella", "se", "quej\u00f3", "con", "olodumare", "dios", "creador", "que", "dio", "a", "ella", "el", "deber", "de", "cuidar", "de", "la", "casa", "de", "su", "esposa", "obatal\u00e1", "reina", "de", "las", "ropas", "blancas", "de", "su", "comida", "de", "su", "ropa", "de", "sus", "hijos", "yemoja", "se", "rebel\u00f3", "ella", "no", "hab\u00eda", "venido", "del", "orun", "para", "el", "aiye", "para", "ser", "ama", "de", "casa", "y", "dom\u00e9stica", "y", "tanto", "habl\u00f3", "tanto", "reclam\u00f3", "que", "obatal\u00e1", "fue", "quedando", "perturbada", "hasta", "que", "finalmente", "enloqueci\u00f3", "al", "ver", "su", "esposa", "en", "ese", "estado", "yemoja", "pens\u00f3", "en", "la", "actitud", "que", "olodumare", "ir\u00eda", "a", "tener", "con", "ella", "cuando", "llegara", "del", "orun", "y", "busc\u00f3", "los", "mejores", "frutos", "el", "aceite", "m\u00e1s", "claro", "el", "pez", "m\u00e1s", "fresco", "el", "\u00f1ame", "m\u00e1s", "bueno", "un", "arroz", "bien", "blanco", "los", "mayores", "palomos", "blancos", "la", "nuez", "de", "kola", "m\u00e1s", "nueva", "el", "mejor", "atare", "ekuru", "acabado", "de", "cocinar", "ori", "muy", "bueno", "los", "igbin", "m\u00e1s", "claros", "or\u00f3gb\u00f3", "blando", "agua", "muy", "fr\u00eda", "y", "con", "eso", "trat\u00f3", "la", "cabeza", "de", "obatal\u00e1", "ella", "fue", "mejorando", "con", "los", "eb\u00f3s", "y", "un", "d\u00eda", "qued\u00f3", "completamente", "curada", "olodumare", "lleg\u00f3", "del", "orun", "para", "visitar", "a", "obatal\u00e1", "habl\u00f3", "a", "yemoja", "que", "hab\u00eda", "visto", "todo", "lo", "que", "hab\u00eda", "acontecido", "y", "le", "dio", "la", "enhorabuena", "por", "haber", "curado", "tan", "bien", "la", "cabeza", "de", "su", "esposa", "de", "ah\u00ed", "en", "adelante", "yemoja", "ir\u00eda", "a", "ayudar", "los", "hombres", "que", "hicieran", "malas", "elecciones", "de", "ori", "destino", "fuerza", "vital", "a", "mejorar", "sus", "cabezas", "con", "una", "ofrenda", "determinada", "por", "el", "or\u00e1culo", "de", "if\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "orunmila", "dios", "del", "destino", "de", "los", "hombres\"curiosamente", "en", "cuba", "donde", "no", "hay", "referencia", "la", "posesi\u00f3n", "de", "ese", "atributo", "por", "yemay\u00e1", "l", "cabrera", "consigue", "rescatar", "el", "siguiente", "mito", "\"en", "el", "comienzo", "del", "mundo", "los", "orish\u00e1s", "y", "hombres", "confabularon", "contra", "yemay\u00e1", "que", "entraba", "en", "la", "tierra", "olodumare", "dijo", "a", "obatal\u00e1", "'vaya", "a", "ver", "de", "que", "acusan", "a", "yemay\u00e1'", "elegua", "que", "oy\u00f3", "la", "orden", "recibida", "por", "obatal\u00e1", "dijo", "a", "yemay\u00e1", "'cons\u00faltele", "con", "if\u00e1", "para", "que", "usted", "confunda", "todos", "sus", "enemigos'", "yemay\u00e1", "sigui\u00f3", "el", "consejo", "de", "elegua", "consult\u00f3", "if\u00e1", "y", "este", "indic\u00f3", "que", "ella", "hiciera", "un", "eb\u00f3", "sacrificio", "de", "carnero", "obatal\u00e1", "lleg\u00f3", "a", "il\u00ea", "if\u00e9", "la", "aldea", "de", "los", "orish\u00e1s", "y", "de", "los", "hombres", "y", "mientras", "todos", "hablaban", "yemay\u00e1", "sali\u00f3", "del", "mar", "y", "avanz\u00f3", "hasta", "el", "grande", "orish\u00e1", "mostr\u00e1ndole", "la", "cabeza", "del", "carnero", "obatal\u00e1", "pens\u00f3", "'es", "la", "\u00fanica", "que", "tiene", "cabeza!'", "y", "confirm\u00f3", "su", "poder", "y", "grandeza\"en", "otra", "versi\u00f3n", "yemay\u00e1", "se", "encuentra", "con", "olodumare", "en", "la", "reuni\u00f3n", "por", "\u00e9l", "impuesta", "a", "los", "orishas", "y", "le", "regala", "con", "la", "cabeza", "de", "un", "carnero", "y", "este", "al", "percibir", "que", "ella", "era", "la", "\u00fanica", "de", "los", "presentes", "a", "homenajearlo", "dice", "\"awoy\u00f3", "or\u00ed", "dor\u00ed", "e\"", "\"cabeza", "usted", "trae", "cabeza", "usted", "ser\u00e1\"", "la", "justificaci\u00f3n", "del", "mito", "ser\u00eda", "que", "yemay\u00e1", "es", "\"cabeza", "que", "piensa", "por", "s\u00ed", "misma\"", "y", "la", "autora", "no", "presenta", "mayores", "justificaciones", "para", "entender", "la", "simbolog\u00eda", "sin", "embargo", "r", "prandi", "y", "a", "vallado", "justifican", "ese", "relato", "como", "referencia", "de", "la", "tutela", "de", "los", "oris", "por", "parte", "de", "yemay\u00e1", "l", "cabrera", "al", "escribir", "sobre", "un", "mito", "que", "menciona", "yemay\u00e1", "nuevamente", "casada", "con", "aganju", "evidencia", "obatal\u00e1", "como", "due\u00f1o", "de", "las", "cabezas", "atributo", "que", "aganju", "sin", "\u00e9xito", "habr\u00eda", "intentado", "tomar", "para", "s\u00ed", "olukunmi", "omikemi", "egbalade", "sumosacerdote", "del", "culto", "la", "yemay\u00e1", "en", "ibad\u00e1n", "en", "entrevista", "afirma", "no", "s\u00f3lo", "la", "funci\u00f3n", "del", "orisha", "en", "formar", "las", "cabezas", "juntamente", "la", "obatal\u00e1", "como", "su", "papel", "de", "llevar", "agua", "para", "cuidar", "de", "los", "reci\u00e9n", "nacidos", "modelados", "por", "el", "\u00faltimo", "a", "apter", "al", "explorar", "el", "aspecto", "pol\u00edtico", "de", "su", "culto", "en", "ayede", "en", "especial", "en", "cuanto", "a", "descripci\u00f3n", "del", "ritual", "de", "la", "cabeza", "realizado", "por", "su", "alta", "sacerdotisa", "escribe", "\"yemoja", "fructificando", "la", "cabeza", "representa", "el", "\u00fatero", "de", "la", "maternidad", "la", "cabeza", "del", "buen", "destino", "la", "corona", "del", "rey", "la", "integridad", "de", "la", "ciudad", "incluso", "el", "cierre", "cosmol\u00f3gico", "del", "cielo", "y", "de", "la", "tierra\"", "lo", "que", "no", "es", "discrepante", "con", "la", "afirmativa", "de", "s", "epega", "\"en", "el", "ritual", "de", "bori", "yemoja", "siempre", "es", "saludada", "con", "la", "cantiga", "'ori", "ori", "ire", "yemoja", "ori", "orire", "yemoja'", "cabeza", "cabeza", "buena", "yemoja", "coloca", "buena", "suerte", "en", "la", "cabeza", "yemoja\"", "quedando", "evidente", "alg\u00fan", "aspecto", "del", "orisha", "de", "la", "cabeza", "otro", "atributo", "o", "s\u00edmbolo", "muy", "utilizado", "y", "presente", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "es", "la", "luna", "r", "prandi", "relata", "que", "yemay\u00e1", "habr\u00eda", "creado", "la", "luna", "para", "salvar", "el", "sol", "de", "extinguirse", "\u00e9l", "registra", "\"orum", "el", "sol", "andaba", "exhausto", "desde", "la", "creaci\u00f3n", "del", "mundo", "\u00e9l", "no", "hab\u00eda", "dormido", "nunca", "brillaba", "sobre", "la", "tierra", "d\u00eda", "y", "noche", "orum", "ya", "estaba", "a", "punto", "de", "extinguirse", "de", "borrarse", "con", "su", "brillo", "eterno", "orum", "maltrataba", "la", "tierra", "\u00e9l", "quemaba", "d\u00eda", "despu\u00e9s", "de", "d\u00eda", "ya", "casi", "todo", "estaba", "calcinado", "y", "los", "humanos", "ya", "mor\u00edan", "todos", "los", "orish\u00e1s", "estaban", "preocupados", "y", "se", "reunieron", "para", "encontrar", "una", "salida", "fue", "yemay\u00e1", "quien", "trajo", "la", "soluci\u00f3n", "ella", "hab\u00eda", "guardado", "bajo", "la", "falda", "algunos", "rayos", "de", "sol", "ella", "proyect\u00f3", "sobre", "la", "tierra", "los", "rayos", "que", "hab\u00eda", "guardado", "y", "mand\u00f3", "que", "el", "sol", "fuera", "descansar", "para", "despu\u00e9s", "brillar", "de", "nuevo", "los", "d\u00e9biles", "rayos", "de", "luz", "formaron", "otro", "astro", "el", "sol", "descansar\u00eda", "para", "recuperar", "sus", "fuerzas", "y", "mientras", "eso", "reinar\u00eda", "oxu", "la", "luna", "su", "luna", "fr\u00eda", "refrescar\u00eda", "la", "tierra", "y", "los", "seres", "humanos", "no", "perecer\u00edan", "en", "el", "calor", "as\u00ed", "gracias", "a", "yemay\u00e1", "el", "sol", "puede", "dormir", "a", "la", "noche", "las", "estrellas", "velan", "por", "su", "sue\u00f1o", "hasta", "que", "la", "madrugada", "traiga", "otro", "d\u00eda\"en", "su", "asociaci\u00f3n", "a", "los", "mares", "yemay\u00e1", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "luna", "y", "sus", "fases", "juntamente", "con", "la", "fuerza", "del", "viento", "que", "agita", "las", "aguas", "controlar\u00eda", "las", "mareas", "p", "iwashita", "al", "discutir", "el", "arqu\u00e9tipo", "de", "la", "maternidad", "y", "femenino", "afirma", "que", "\"por", "su", "parte", "el", "m\u00e1s", "importante", "s\u00edmbolo", "para", "a", "anima", "es", "la", "luna", "a", "causa", "de", "la", "relaci\u00f3n", "entre", "sus", "diferentes", "fases", "y", "el", "ciclo", "menstrual", "en", "la", "mujer\"", "azevedo", "hijo", "en", "un", "an\u00e1lisis", "justifica", "que", "por", "sus", "\"diversas", "fases", "que", "describen", "el", "ciclo", "continuo", "de", "aniquilamentoregeneraci\u00f3n", "la", "luna", "se", "hizo", "a", "buen", "seguro", "el", "s\u00edmbolo", "mayor", "de", "las", "variaciones", "en", "el", "del", "tiempo", "correlacionada", "por", "lo", "tanto", "con", "yemay\u00e1", "la", "luna", "representa", "a\u00fan", "la", "zona", "nocturna", "inconsciente", "obscura", "de", "la", "psique", "humana", "puls\u00f5es", "adormecidas", "pero", "que", "reviven", "en", "los", "sue\u00f1os", "en", "las", "fantas\u00edas", "y", "en", "el", "deseo", "imposible", "al", "contrario", "del", "sol\"", "esa", "analog\u00eda", "entre", "la", "luna", "y", "los", "ciclos", "con", "aniquilamientoregeneraci\u00f3n", "es", "notable", "en", "el", "mito", "registrado", "por", "l", "cabrera", "que", "relata", "la", "venganza", "de", "yemay\u00e1", "contra", "la", "humanidad", "que", "tendr\u00eda", "conspirado", "contra", "su", "primog\u00e9nito", "que", "fue", "sentenciado", "la", "muerte", "y", "ejecutado", "yemay\u00e1", "toma", "de", "ira", "aqu\u00ed", "consigue", "absorber", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "el", "objetivo", "de", "olokun", "pero", "con", "gran", "\u00e9xito", "habr\u00eda", "destruido", "la", "primera", "humanidad", "habitando", "en", "ese", "mito", "lo", "contraste", "entre", "origen", "y", "destrucci\u00f3n", "mito", "y", "pol\u00edtica", "p", "verger", "al", "discutir", "los", "aspectos", "pol\u00edticos", "del", "culto", "de", "los", "orish\u00e1s", "en", "la", "sociedad", "yoruba", "relata", "\"el", "lugar", "ocupado", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "social", "por", "el", "orish\u00e1", "puede", "ser", "muy", "diferente", "se", "trata", "de", "una", "ciudad", "donde", "se", "yergue", "un", "palacio", "real", "\u00e0\u00e1fin", "ocupado", "por", "un", "rey", "al\u00e1d\u00e9", "teniendo", "derecho", "a", "usar", "una", "corona", "ad\u00e9", "con", "franjas", "de", "perlas", "ocult\u00e1ndole", "la", "faz", "o", "donde", "existe", "un", "palacio", "il\u00ea", "ol\u00f3j\u00e1", "la", "casa", "del", "se\u00f1or", "del", "mercado", "de", "una", "ciudad", "cuyo", "jefe", "es", "un", "bal\u00e9", "que", "s\u00f3lo", "tiene", "derecho", "a", "una", "corona", "m\u00e1s", "modesta", "llamada", "\u00e0k\u00f2r\u00f3", "en", "esos", "dos", "casos", "el", "orish\u00e1", "contribuye", "para", "reforzar", "el", "poder", "del", "rey", "o", "del", "jefe", "ese", "orish\u00e1", "est\u00e1", "pr\u00e1cticamente", "a", "su", "disposici\u00f3n", "para", "garantizar", "y", "defender", "la", "estabilidad", "y", "la", "continuidad", "de", "la", "dinast\u00eda", "y", "la", "protecci\u00f3n", "de", "sus", "s\u00fabditos\"", "el", "orish\u00e1", "protector", "de", "una", "dinast\u00eda", "es", "ampliamente", "celebrado", "por", "la", "misma", "siendo", "sus", "festividades", "tanto", "una", "confirmaci\u00f3n", "religiosa", "cu\u00e1nto", "pol\u00edtica", "como", "por", "ejemplo", "el", "festival", "de", "oshum", "por", "los", "soberanos", "de", "osogbo", "acerca", "del", "aspecto", "pol\u00edtico", "del", "culto", "de", "yemay\u00e1", "a", "apter", "citando", "el", "festival", "de", "ayede", "registra", "que", "su", "alta", "sacerdotisa", "que", "cuida", "de", "la", "cabeza", "del", "regente", "es", "quien", "habilita", "el", "individuo", "del", "rey", "y", "revitaliza", "su", "cuerpo", "pol\u00edtico", "\"como", "cualquier", "s\u00edmbolo", "dominante", "ella", "abraza", "una", "extensi\u00f3n", "de", "significados", "que", "van", "desde", "bendiciones", "normativas", "y", "expl\u00edcitas", "'ella", "trae", "ni\u00f1os", "y", "riqueza", "\u00e9l", "mantiene", "el", "rey", "saludable'", "para", "impl\u00edcitas", "temas", "prohibidos", "de", "divisi\u00f3n", "y", "de", "derramamento", "de", "sangre", "y", "es", "este", "\u00faltimo", "polo", "que", "es", "poderoso", "y", "profundo\"", "toda", "la", "integridad", "del", "gobierno", "de", "su", "leg\u00edtima", "sucesi\u00f3n", "y", "de", "la", "autoridad", "del", "regente", "es", "dependiente", "del", "apoyo", "de", "yemay\u00e1", "su", "protectora", "y", "de", "sus", "sacerdotisas", "que", "detiene", "del", "poder", "de", "deposi\u00e7\u00e3o", "de", "su", "rey", "as\u00ed", "como", "del", "mal", "destino", "de", "ocasionar", "una", "divisi\u00f3n", "pol\u00edtica", "y", "poner", "fin", "al", "equilibrio", "c\u00f3smico", "\"tales", "temas", "negativos", "raramente", "son", "expresados", "en", "p\u00fablico", "pero", "ellos", "representan", "sin", "embargo", "un", "repertorio", "de", "interpretaciones", "potenciales", "que", "bajo", "ciertas", "condiciones", "puede", "ser", "invocado", "para", "movilizar", "la", "oposici\u00f3n", "contra", "el", "estatus", "quo", "el", "profundo", "conocimiento", "del", "ritual", "real", "envuelve", "realmente", "el", "rey", "en", "el", "sacrificio", "y", "renacimiento", "en", "que", "sus", "iconos", "de", "poder", "personal", "y", "autoridad", "real", "son", "literalmente", "desmontados", "y", "remontados", "por", "sacerdotes", "y", "sacerdotisas", "autorizados\"", "concluye", "a", "apter", "p", "verger", "menciona", "que", "su", "cortejo", "en", "ibar\u00e1", "\"va", "a", "saludar", "las", "personas", "importantes", "del", "barrio", "comenzando", "por", "ol\u00fab\u00e0r\u00e0", "el", "rey", "de", "ibar\u00e1\"", "sobre", "esta", "a\u00fan", "estrecha", "relaci\u00f3n", "entre", "el", "culto", "de", "yemay\u00e1", "y", "la", "realeza", "de", "ibar\u00e1", "omaritunkara", "registra", "\"qued\u00e9", "sorpresa", "al", "notar", "el", "elevado", "respeto", "del", "rey", "para", "la", "tradicional", "religi\u00f3n", "yoruba", "y", "para", "la", "adoraci\u00f3n", "de", "yemya", "a", "pesar", "del", "hecho", "de", "que", "era", "educado", "occidentalmente", "y", "un", "profeso", "devoto", "cristiano\"", "todas", "esas", "menciones", "refuerzan", "la", "influencia", "de", "su", "culto", "sobre", "las", "regiones", "de", "abeokuta", "y", "sus", "dinast\u00edas", "sobre", "el", "temor", "del", "poder", "de", "la", "ancestralidad", "femenina", "reverenciada", "en", "yemay\u00e1", "legitimada", "en", "su", "propia", "mitolog\u00eda", "omaritunkara", "explica", "\"existen", "varias", "referencias", "en", "la", "literatura", "sobre", "los", "yorubas", "en", "\u00e1frica", "occidental", "para", "el", "papel", "de", "yemya", "como", "\u00e0j\u00e9", "o", "iyami", "nuestra", "madre", "o", "bruja", "en", "el", "pensamiento", "occidental", "en", "consonancia", "con", "peter", "mortonwilliams", "yemya", "es", "la", "madre", "de", "la", "hechicer\u00eda", "en", "un", "estudio", "cl\u00e1sico", "dioses", "negros", "y", "reyes", "thompson", "cita", "dos", "sacerdotes", "de", "alto", "escal\u00f3n", "que", "enfatizan", "la", "estrecha", "conexi\u00f3n", "de", "yemya", "y", "gelede", "una", "sociedad", "dedicada", "a", "la", "apaciguar", "iyami", "'gelede'", "es", "la", "adoraci\u00f3n", "de", "yemya", "diosa", "del", "mar", "y", "r\u00edo", "las", "m\u00e1scaras", "de", "g\u00e8l\u00e8d\u00e9", "representan", "ella", "y", "sus", "descendientes", "del", "sexo", "femenino", "y", "'yemya'", "es", "propietaria", "de", "g\u00e9l\u00e8d\u00e9'\"", "un", "itan", "de", "if\u00e1", "justifica", "esa", "conexi\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "con", "la", "sociedad", "gelede", "ella", "no", "pod\u00eda", "tener", "hijos", "y", "consult\u00f3", "el", "or\u00e1culo", "de", "if\u00e1", "que", "la", "aconsej\u00f3", "a", "ofertar", "sacrificios", "y", "bailar", "con", "im\u00e1genes", "de", "madera", "en", "su", "cabeza", "y", "tobilleras", "de", "metal", "en", "sus", "pies", "tras", "realizar", "este", "ritual", "ella", "qued\u00f3", "embarazada", "su", "primer", "hijo", "era", "un", "ni\u00f1o", "apodado", "\"efe\"", "humorista", "la", "m\u00e1scara", "efe", "enfatiza", "m\u00fasica", "y", "bromas", "a", "causa", "de", "la", "personalidad", "de", "su", "hom\u00f3nimo", "el", "fruto", "del", "segundo", "parto", "de", "yemay\u00e1", "era", "una", "ni\u00f1a", "apodada", "\"gelede\"", "porque", "ella", "era", "obesa", "como", "su", "madre", "tambi\u00e9n", "como", "su", "madre", "gelede", "adoraba", "bailar", "tras", "tener", "se", "casado", "ni", "gelede", "o", "la", "compa\u00f1era", "de", "efe", "pod\u00edan", "tener", "hijos", "el", "or\u00e1culo", "de", "if\u00e1", "sugiri\u00f3", "que", "intentaran", "el", "mismo", "ritual", "que", "hab\u00eda", "trabajado", "con", "yemay\u00e1", "tan", "listamente", "efe", "y", "gelede", "realizaron", "esta", "baila", "ritual\u00edstica", "con", "im\u00e1genes", "de", "madera", "en", "sus", "cabezas", "y", "tobilleras", "de", "metal", "sobre", "sus", "pies", "ellos", "comenzaron", "a", "tener", "hijos", "esos", "rituales", "desarrollados", "en", "el", "gelede", "de", "baila", "enmascarada", "fue", "perpetuada", "por", "los", "descendientes", "de", "efe", "y", "gelede", "esta", "narrativa", "es", "una", "de", "las", "muchas", "historias", "que", "explica", "el", "origen", "del", "gelede", "otros", "episodios", "en", "algunos", "mitos", "yemay\u00e1", "habr\u00eda", "sido", "mujer", "de", "oggun", "acompa\u00f1\u00e1ndolo", "en", "sus", "incontables", "campa\u00f1as", "de", "guerra", "con", "porte", "del", "machete", "ob\u00e9", "pero", "insatisfecha", "con", "su", "boda", "con", "el", "orisha", "de", "la", "guerra", "quiso", "librarse", "de", "\u00e9l", "el", "mito", "registrado", "por", "l", "cabrera", "se", "inicia", "con", "la", "afirmativa", "que", "aquellos", "tiempos", "cuando", "ik\u00fa", "la", "muerte", "llevaba", "la", "vida", "de", "alguien", "no", "le", "sepultaban", "el", "cuerpo", "y", "yemay\u00e1", "sabiendo", "de", "eso", "plane\u00f3", "quitar", "provecho", "fingi\u00f3", "tan", "bien", "las", "caracter\u00edsticas", "y", "la", "rigidez", "de", "la", "muerte", "que", "fue", "envuelta", "por", "el", "marido", "que", "la", "llev\u00f3", "a", "los", "pies", "de", "iroko", "el", "gran", "\u00e1rbol", "conforme", "las", "costumbres", "apenas", "oggun", "se", "retira", "del", "local", "en", "luto", "el", "amante", "de", "yemay\u00e1", "surge", "para", "liberarla", "de", "las", "amarras", "del", "sudario", "y", "ambos", "huyen", "juntos", "pasado", "alg\u00fan", "tiempo", "yemay\u00e1", "volvi\u00f3", "a", "vender", "sus", "bollos", "olel\u00e9", "y", "ekr\u00fa", "en", "el", "mercado", "al", "cual", "estaba", "habituada", "achamadina", "su", "hija", "con", "ogum", "al", "visitar", "el", "mercado", "en", "cierta", "ocasi\u00f3n", "para", "comprar", "productos", "ve", "a", "su", "madre", "vendiendo", "sus", "frituras", "como", "se", "estuviera", "viva", "apoderada", "por", "el", "espanto", "corre", "hasta", "el", "padre", "en", "su", "casa", "que", "no", "da", "credibilidad", "alguna", "a", "su", "relato", "diciendo", "\"su", "madre", "es", "egungun\"", "pasados", "algunos", "d\u00edas", "achamadina", "retorna", "nuevamente", "al", "mercado", "mientras", "yemay\u00e1", "estaba", "distra\u00edda", "con", "las", "tareas", "su", "hija", "la", "observ\u00f3", "bien", "y", "de", "esa", "vez", "qued\u00f3", "totalmente", "engre\u00edda", "su", "madre", "estaba", "viva", "no", "se", "trataba", "de", "un", "egum", "yendo", "nuevamente", "al", "mercado", "esta", "vez", "acompa\u00f1ada", "del", "padre", "ogum", "que", "entre", "sorpresa", "y", "furia", "al", "se", "deparar", "con", "yemay\u00e1", "viva", "le", "arrastra", "por", "el", "brazo", "hasta", "la", "presencia", "de", "olodumare", "que", "orden\u00f3", "que", "de", "aquel", "d\u00eda", "en", "delante", "los", "muertos", "ser\u00edan", "sepultados", "en", "el", "seno", "de", "la", "tierra", "otras", "menciones", "relacion\u00e1ndola", "a", "la", "guerra", "le", "asocian", "un", "car\u00e1cter", "implacable", "en", "otro", "relato", "habr\u00eda", "arrancado", "la", "cabeza", "de", "oggun", "con", "un", "solo", "golpe", "de", "espada", "una", "vez", "que", "\u00e9ste", "demuestra", "un", "comportamiento", "cobarde", "durante", "una", "campa\u00f1a", "b\u00e9lica", "no", "exitosa", "asust\u00e1ndose", "durante", "el", "sue\u00f1o", "incluso", "con", "el", "ruido", "de", "sapos", "o", "las", "ranas", "hay", "un", "otro", "relato", "de", "infidelidad", "de", "yemay\u00e1", "cuando", "casada", "con", "ogum", "en", "la", "santer\u00eda", "teniendo", "por", "amante", "babal\u00fa", "ay\u00e9", "la", "implicaci\u00f3n", "amorosa", "de", "ambos", "habr\u00eda", "sido", "descubierta", "por", "los", "perros", "de", "ogum", "siempre", "fieles", "en", "otras", "menciones", "ambos", "est\u00e1n", "tambi\u00e9n", "casados", "en", "brasil", "sin", "embargo", "evidenciandose", "un", "v\u00ednculo", "maternal", "entre", "yemay\u00e1", "y", "babal\u00fa", "ay\u00e9", "orish\u00e1", "de", "las", "enfermedades", "y", "de", "la", "cura", "que", "habr\u00eda", "sido", "creado", "como", "hijo", "adoptivo", "por", "ella", "despu\u00e9s", "de", "este", "haber", "sido", "abandonado", "por", "su", "madre", "nan\u00e1n", "baruqu\u00e9", "por", "haber", "nacido", "con", "el", "cuerpo", "cubierto", "de", "heridas", "babal\u00fa", "ay\u00e9", "perdonar\u00eda", "la", "madre", "biol\u00f3gica", "m\u00e1s", "tarde", "pero", "sin", "jam\u00e1s", "abandonar", "yemay\u00e1", "que", "lo", "cre\u00f3", "r", "prandi", "relata", "un", "mito", "que", "justificar\u00eda", "el", "t\u00edtulo", "de", "obaluaiy\u00ea", "como", "se\u00f1or", "de", "las", "perlas", "jeholu", "y", "la", "posesi\u00f3n", "sobre", "este", "tesoro", "como", "presente", "de", "yemay\u00e1", "al", "hijo", "es", "tambi\u00e9n", "relatada", "una", "uni\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "con", "inle", "od\u00e9", "inl\u00e9", "orisha", "cazador", "de", "elefantes", "considerado", "andr\u00f3gino", "que", "seg\u00fan", "verger", "es", "adorado", "en", "un", "r\u00edo", "hom\u00f3nimo", "en", "ijex\u00e1", "como", "en", "brasil", "inle", "se", "confunde", "con", "oshosi", "como", "manifestaciones", "de", "un", "mismo", "principio", "y", "este", "\u00faltimo", "es", "considerado", "hijo", "de", "yemay\u00e1", "el", "asunto", "parece", "tab\u00fa", "hasta", "verificar", "que", "oshosi", "o", "od\u00e9", "es", "de", "hecho", "hijo", "de", "iy\u00e1", "ap\u00e1ok\u00e1", "y", "no", "de", "la", "primera", "arquetipo", "seg\u00fan", "r", "fonseca", "el", "trato", "de", "los", "mitos", "yorubas", "en", "la", "concepci\u00f3n", "de", "arquetipo", "puede", "ayudar", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "las", "plantillas", "sociales", "hist\u00f3ricos", "o", "m\u00edsticos", "que", "en", "ellos", "se", "evidencian", "en", "la", "visi\u00f3n", "de", "omaritunkara", "\"muchos", "trazos", "de", "personalidades", "de", "las", "diosas", "est\u00e1n", "en", "conformidad", "con", "los", "atributos", "m\u00edticos", "de", "yemanj\u00e1", "y", "sus", "variantes", "y", "por", "lo", "tanto", "yemanj\u00e1", "puede", "ser", "considerada", "un", "arquetipo\"", "ese", "concepto", "se", "evidencia", "fuertemente", "en", "el", "an\u00e1lisis", "de", "los", "atributos", "de", "yemay\u00e1", "por", "p", "iwashita", "en", "su", "comparaci\u00f3n", "con", "otros", "s\u00edmbolos", "maternos", "s", "poli", "enfocando", "en", "los", "patrones", "de", "comportamiento", "hace", "una", "comparativa", "del", "c\u00f3digo", "moral", "de", "yeyemowo", "con", "yemay\u00e1", "y", "concluye", "que", "no", "es", "posible", "negar", "que", "se", "puede", "observar", "\"que", "vemos", "mucho", "de", "mujeres", "que", "conocemos", "o", "a\u00fan", "de", "nuestras", "madres", "en", "este", "mito\"", "siendo", "que", "\"muy", "probablemente", "por", "ese", "motivo", "tenga", "se", "hecho", "tan", "popular", "y", "amado", "entre", "nodos", "en", "la", "di\u00e1spora\"", "para", "a", "vallado", "yemay\u00e1", "representa", "el", "arquetipo", "de", "la", "mujer", "celosa", "y", "generosa", "en", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "r", "fonseca", "\"yemay\u00e1", "nos", "quiebre", "de", "un", "precioso", "arquetipo", "femenino", "lo", "de", "la", "mujermadre", "de", "aquella", "que", "concibe", "alimenta", "y", "abriga", "sus", "hijos", "esta", "mujer", "es", "fecunda", "y", "por", "ser", "condescendiente", "y", "conciliadora", "ella", "es", "sistem\u00e1ticamente", "usurpada\"", "en", "un", "an\u00e1lisis", "m\u00e1s", "profundo", "expone", "\"la", "relaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "con", "los", "hombres", "en", "las", "leyendas", "m\u00e1s", "antiguas", "es", "a", "de", "distancia", "f\u00edsica", "ella", "est\u00e1", "siempre", "harta", "de", "los", "esposos", "siempre", "huyendo", "de", "ellos", "o", "como", "m\u00ednimo", "ellos", "est\u00e1n", "ausentes", "no", "hay", "relatos", "ancestrales", "de", "amores", "ardientes", "y", "sensuales", "y", "sus", "compa\u00f1eros", "aparecen", "s\u00f3lo", "como", "los", "padres", "materiales", "de", "sus", "hijos", "aunque", "ella", "habitualmente", "conciba", "sola", "su", "prole", "la", "relaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "con", "sus", "compa\u00f1eros", "es", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "amistad", "de", "comuni\u00f3n", "y", "no", "de", "amor", "sexual", "en", "cuanto", "al", "\u00faltimo", "elemento", "de", "las", "leyendas", "de", "yemay\u00e1", "podemos", "decir", "que", "los", "senos", "de", "la", "mujer", "contienen", "un", "doble", "simbolismo", "de", "entrada", "ellos", "representan", "el", "principio", "femenino", "inequ\u00edvocamente", "la", "madre", "personificada", "en", "yemay\u00e1", "por", "otro", "lado", "los", "senos", "femeninos", "tambi\u00e9n", "materializan", "la", "protecci\u00f3n", "el", "refugio", "el", "lugar", "de", "reposo", "en", "la", "ideolog\u00eda", "mortuaria", "yoruba", "morir", "en", "las", "aguas", "significa", "regresar", "al", "origen", "al", "conforto", "y", "abrigo", "del", "cuerpo", "sagrado", "de", "la", "madre", "durante", "los", "duros", "siglos", "de", "esclavitud", "moderna", "la", "imagen", "de", "la", "madre", "a", "la", "cual", "los", "nag\u00f4", "imaginaban", "regresar", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "era", "a", "de", "la", "madre", "\u00e1frica", "la", "cuna", "de", "la", "cultura", "yoruba\"esa", "primera", "interpretaci\u00f3n", "de", "los", "orish\u00e1s", "a", "partir", "de", "la", "psicolog\u00eda", "anal\u00edtica", "viene", "de", "p", "verger", "que", "explora", "la", "conexi\u00f3n", "del", "pueblo", "de", "santo", "a", "una", "identidad", "cultural", "definida", "por", "seres", "ancestrales", "esa", "conexi\u00f3n", "ocurre", "en", "consonancia", "con", "r", "prandi", "porque", "\"los", "yorubas", "creen", "que", "hombres", "y", "mujeres", "descienden", "de", "los", "orish\u00e1s", "no", "teniendo", "pues", "un", "origen", "\u00fanico", "y", "com\u00fan", "como", "en", "el", "cristianismo", "cada", "uno", "hereda", "del", "orish\u00e1", "de", "que", "proveen", "sus", "marcas", "y", "caracter\u00edsticas", "propensiones", "y", "deseos", "todo", "como", "est\u00e1", "relatado", "en", "los", "mitos", "los", "orish\u00e1s", "viven", "en", "lucha", "unos", "contra", "los", "otros", "defienden", "sus", "gobiernos", "y", "buscan", "ampliar", "sus", "dominios", "vali\u00e9ndose", "de", "todos", "los", "artificios", "y", "artima\u00f1as", "de", "la", "intriga", "disimulada", "a", "la", "guerra", "abierta", "y", "sangrienta", "de", "la", "conquista", "amorosa", "a", "la", "traici\u00f3n", "los", "orish\u00e1s", "se", "alegran", "y", "sufren", "vencen", "y", "pierden", "conquistan", "y", "son", "conquistados", "aman", "y", "odian", "los", "humanos", "son", "s\u00f3lo", "copias", "difuminadas", "de", "los", "orish\u00e1s", "de", "los", "cuales", "descienden\"\"el", "retrato", "compuesto", "de", "yemanj\u00e1", "es", "de", "una", "persona", "que", "es", "obstinado", "alternadamente", "productiva", "inflexible", "adaptativa", "protectora", "enamorada", "corajuda", "altiva", "y", "a", "veces", "arrogante", "posee", "un", "grande", "sentido", "de", "posici\u00f3n", "y", "jerarqu\u00eda", "de", "mando", "y", "respeto", "es", "justa", "pero", "formal", "es", "una", "amiga", "dedicada", "y", "frecuentemente", "coloca", "amistades", "para", "prueba", "halla", "dif\u00edcil", "perdonar", "una", "ofensa", "y", "raramente", "olvida", "el", "error", "es", "preocupada", "con", "los", "otros", "es", "maternal", "y", "seria", "a", "pesar", "del", "hecho", "de", "que", "la", "vanidad", "no", "es", "un", "trazo", "saliente", "caracterizando", "yemanj\u00e1", "sus", "iniciados", "hijos", "aman", "el", "lujo", "la", "ostentaci\u00f3n", "de", "textiles", "azulyblanco", "o", "verdemar", "y", "joyas", "caras", "ellos", "prefieren", "estilos", "de", "vida", "suntuosos", "mismo", "cuando", "sus", "circunstancias", "cotidianas", "no", "les", "permiten", "tal", "lujo\"", "culto", "para", "r", "ogunleye", "un", "punto", "importante", "para", "la", "comprensi\u00f3n", "del", "culto", "religi\u00f3n", "yoruba", "a", "yemay\u00e1", "es", "la", "observaci\u00f3n", "en", "cuanto", "a", "su", "pureza", "moral", "y", "ritual", "su", "culto", "en", "nigeria", "comprende", "diversas", "categor\u00edas", "como", "el", "diario", "privado", "regule", "celebra", "d\u00edas", "especiales", "que", "le", "son", "consagrados", "especial", "solicitado", "mediante", "determinadas", "situaciones", "u", "ocurrencias", "y", "anual", "como", "sus", "festivales", "en", "ibar\u00e1", "y", "ibad\u00e1n", "el", "culto", "diario", "o", "regular", "es", "una", "pr\u00e1ctica", "realizada", "por", "el", "devoto", "en", "su", "propia", "residencia", "en", "el", "santuario", "particular", "consiste", "en", "pr\u00e1cticas", "en", "general", "simple", "que", "pueden", "ocurrir", "en", "el", "rango", "de", "la", "ma\u00f1ana", "como", "manera", "de", "desear", "buen", "d\u00eda", "al", "orish\u00e1", "y", "hacerle", "ofrendas", "como", "obis", "y", "con", "el", "mismo", "repartido", "conferir", "a", "trav\u00e9s", "de", "un", "simple", "ritual", "si", "la", "procedencia", "del", "d\u00eda", "ser\u00e1", "o", "no", "buena", "el", "culto", "regular", "tiende", "a", "ser", "m\u00e1s", "elaborado", "que", "el", "primero", "ocurriendo", "cada", "cinco", "d\u00edas", "incluye", "la", "visita", "al", "templo", "por", "parte", "de", "una", "comunidad", "de", "devotos", "con", "postre", "al", "santuario", "ofrendas", "sacrificios", "y", "otros", "ritos", "lit\u00fargicos", "seg\u00fan", "r", "ogunleye", "\"en", "este", "punto", "el", "alta", "sacerdotisa", "iyaji", "va", "a", "asumir", "llev\u00e1ndolos", "en", "oraci\u00f3n", "ritual", "para", "diosa", "durante", "este", "tiempo", "ella", "va", "a", "ofertar", "sacrificios", "a", "la", "diosa", "eso", "incluye", "ma\u00edz", "procesado", "egbo", "harina", "de", "feij\u00e3o", "blanco", "ekuru", "caracoles", "ca\u00f1adeaz\u00facar", "y", "nueces", "de", "pegamento", "tras", "eso", "ella", "va", "a", "hacer", "peticiones", "con", "los", "nombres", "de", "los", "fieles", "para", "el", "orish\u00e1", "enseguida", "ellos", "se", "separaron", "y", "rematan", "la", "nuez", "de", "pegamento", "obi", "si", "todo", "est\u00e9", "bien", "por", "el", "presagio", "todos", "quedan", "felices", "y", "todos", "ellos", "bailan", "en", "la", "presencia", "de", "yemoja\"'", "el", "culto", "especial", "u", "ocasional", "puede", "ocurrir", "por", "los", "m\u00e1s", "diversos", "motivos", "inclusive", "por", "solicitud", "de", "yemay\u00e1", "para", "una", "persona", "espec\u00edfica", "o", "familia", "sirve", "como", "base", "para", "personas", "que", "desean", "adentrar", "en", "nuevos", "emprendimientos", "o", "iniciativas", "para", "bendiciones", "a", "los", "ni\u00f1os", "como", "tambi\u00e9n", "solicitar", "prosperidad", "victoria", "en", "causas", "o", "sobre", "enemigos", "y", "otra", "situaci\u00f3n", "o", "adversidad", "en", "la", "vida", "la", "\u00faltima", "forma", "de", "culto", "es", "el", "odun", "yemoj\u00e1", "la", "festividad", "anual", "\"es", "una", "ocasi\u00f3n", "para", "regocijo", "y", "gratitud", "lo", "que", "distingue", "adoraci\u00f3n", "durante", "el", "festival", "anual", "es", "el", "programa", "elaborado", "conectado", "con", "la", "celebraci\u00f3n\"", "las", "personas", "vienen", "en", "su", "mejor", "y", "dar", "su", "mejor", "la", "celebraci\u00f3n", "ocurre", "normalmente", "en", "el", "santuario", "de", "yemoja", "las", "ofertas", "son", "principalmente", "para", "acci\u00f3n", "de", "gracias", "y", "las", "comidas", "constituyen", "una", "oportunidad", "para", "la", "comuni\u00f3n", "entre", "la", "diosa", "y", "sus", "'hijos'\"", "explica", "ogunleye", "diversas", "representaciones", "en", "el", "arte", "y", "en", "pr\u00e1cticas", "rituales", "en", "su", "homenaje", "son", "algunos", "de", "los", "componentes", "m\u00e1s", "comunes", "de", "los", "sistemas", "religiosos", "derivados", "de", "la", "sociedad", "yoruba", "en", "otras", "partes", "de", "sudam\u00e9rica", "estados", "unidos", "y", "en", "caribe", "en", "este", "contexto", "la", "veneraci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "es", "transcultural", "e", "internacional", "en", "brasil", "y", "adem\u00e1s", "el", "carisma", "de", "yemay\u00e1", "traspas\u00f3", "las", "fronteras", "que", "demarcan", "religi\u00f3n", "clase", "social", "etnia", "y", "raza", "para", "abrazar", "todos", "yemay\u00e1", "siendo", "una", "divinad", "que", "posee", "gran", "popularidad", "en", "brasil", "y", "en", "cuba", "es", "celebrada", "con", "grandes", "fiestas", "p\u00fablicas", "entre", "las", "cuales", "se", "destacan", "el", "presente", "de", "yemay\u00e1", "en", "la", "playa", "del", "r\u00edo", "rojo", "en", "bah\u00eda", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "y", "la", "fiesta", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "juntamente", "las", "festividades", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concei\u00e7\u00e3o", "en", "brasil", "en", "cuba", "sus", "festividades", "ocurren", "el", "d\u00eda", "de", "virgen", "de", "regla", "el", "de", "septiembre", "seg\u00fan", "omaritunkara", "\"en", "bah\u00eda", "objetos", "de", "arte", "sacra", "baila", "rituales", "y", "el", "trance", "son", "los", "medios", "fundamentales", "utilizados", "para", "comulgar", "con", "los", "dioses", "y", "manipular", "el", "sagrado\"", "yemay\u00e1", "as\u00ed", "como", "muchos", "orish\u00e1s", "es", "representada", "por", "diversos", "objetos", "comidas", "ritmos", "y", "m\u00fasicas", "es", "representada", "materialmente", "en", "el", "candombl\u00e9", "y", "santeria", "por", "el", "igba", "yemanja", "p", "verger", "menciona", "\"su", "ax\u00e9", "es", "asentado", "sobre", "piedras", "marinas", "y", "conchas", "guardadas", "en", "una", "porcelana", "azul", "le", "hacen", "ofrendas", "de", "carnero", "pato", "y", "platos", "preparados", "a", "la", "base", "de", "ma\u00edz", "blanco", "aceite", "sal", "y", "cebolla\"", "el", "punto", "culminante", "del", "culto", "al", "orish\u00e1", "ocurre", "con", "sus", "ia\u00f4s", "o", "eleguns", "mediante", "la", "posesi\u00f3n", "donde", "\"yemanj\u00e1", "se", "manifiesta", "en", "su", "adoxu", "o", "olorish\u00e1", "hayamos", "gen\u00e9ricos", "para", "todos", "los", "iniciados", "capaces", "de", "experimentar", "el", "trance", "de", "la", "posesi\u00f3n", "una", "vez", "iniciado", "el", "proceso", "de", "transe", "se", "entiende", "todos", "los", "actos", "y", "comportamientos", "del", "elegun", "como", "siendo", "originados", "de", "su", "orish\u00e1", "seg\u00fan", "rouget", "\"la", "posesi\u00f3n", "es", "caracterizada", "por", "el", "hecho", "de", "que", "durante", "el", "trance", "el", "sujeto", "es", "entendido", "como", "ganador", "de", "una", "diferente", "personalidad", "a", "de", "la", "divinad", "del", "esp\u00edritu", "del", "genio", "o", "del", "ancestral", "por", "el", "cual", "podemos", "usar", "el", "t\u00e9rmino", "general", "'divinad'", "que", "toma", "posesi\u00f3n", "del", "sujeto", "sustituy\u00e9ndose", "a", "\u00e9l", "y", "actuando", "ahora", "en", "el", "lugar", "del", "sujeto", "por", "un", "periodo", "mayor", "o", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "el", "sujeto", "se", "hace", "la", "propia", "divinad", "\u00e9l", "es", "dios", "podemos", "llamar", "esa", "posesi\u00f3n", "en", "el", "stricto", "sensu", "de", "la", "palabra\"", "durante", "esos", "fen\u00f3menos", "el", "orish\u00e1", "manifestado", "se", "presenta", "respondiendo", "corporalmente", "la", "canciones", "que", "le", "son", "propias", "entonadas", "por", "dirigentes", "del", "culto", "y", "siguiendo", "los", "ritmos", "que", "son", "de", "su", "preferencia", "portan", "objetos", "que", "le", "son", "caracter\u00edsticos", "adem\u00e1s", "de", "emitir", "peque\u00f1os", "gritos", "il\u00e1", "que", "le", "identifican", "conforme", "verificamos", "en", "el", "estudio", "de", "r", "s", "barbara", "siendo", "que", "yemay\u00e1", "puede", "re\u00edr", "a", "las", "carcajadas", "o", "gemir", "como", "se", "estuviera", "llorando", "seg\u00fan", "bastide", "las", "bailas", "religiosas", "en", "la", "concepci\u00f3n", "africana", "\"constituyen", "la", "evoca\u00e7\u00e3o", "de", "ciertos", "episodios", "de", "la", "historia", "de", "los", "dioses", "son", "fragmentos", "de", "mitos", "y", "el", "mito", "debe", "ser", "representado", "a", "la", "vez", "que", "hablado", "para", "adquirir", "todo", "el", "poder", "evocador\"", "para", "r", "s", "barbara", "la", "funci\u00f3n", "de", "la", "baila", "dentro", "de", "la", "ritual\u00edstica", "del", "candombl\u00e9", "es", "m\u00faltiple", "siendo", "mim\u00e9tica", "y", "lit\u00fargica", "entendiendo", "c\u00f3mo", "mim\u00e9tica", "el", "acto", "de", "imitar", "los", "movimientos", "t\u00edpicos", "del", "orish\u00e1s", "y", "lit\u00fargica", "por", "se\u00f1alizar", "y", "suturar", "todos", "los", "momentos", "del", "ritual", "hasta", "la", "expresi\u00f3n", "y", "manifestaci\u00f3n", "m\u00edstica", "del", "orish\u00e1", "donde", "forma", "y", "contenido", "se", "unen", "en", "una", "\u00fanica", "dimensi\u00f3n", "el", "propio", "orish\u00e1", "a", "danza", "de", "yemay\u00e1", "refleja", "en", "mayor", "parte", "su", "personalidad", "conectada", "a", "la", "maternidad", "y", "su", "elemento", "natural", "fluidifico", "el", "agua", "presentando", "movimientos", "evocativos", "las", "ondas", "marinas", "y", "de", "distribuci\u00f3n", "que", "representan", "en", "las", "palabras", "de", "m", "augras", "\"germinaci\u00f3n", "constantemente", "renovada\"", "su", "ritmo", "predilecto", "es", "el", "jinka", "que", "significa", "\"hombros\"", "indicando", "bailas", "reales", "de", "car\u00e1cter", "m\u00e1s", "lento", "y", "que", "estimulan", "respeto", "p", "verger", "nos", "dice", "\"en", "la", "baila", "sus", "ia\u00f4s", "imitan", "el", "movimiento", "de", "las", "ondas", "flexionando", "el", "cuerpo", "y", "ejecutando", "curiosos", "movimientos", "con", "las", "manos", "llevadas", "alternadamente", "a", "la", "prueba", "y", "a", "la", "nuca", "cuyo", "simbolismo", "no", "llegamos", "a", "identificar", "manifestada", "en", "sus", "ia\u00f4s", "yemay\u00e1", "coge", "un", "abano", "de", "metal", "blanco", "y", "es", "saudade", "con", "gritos", "de", "'od\u00f2", "\u00ecy\u00e1!!!'", "madre", "del", "r\u00edo\"", "r", "prandi", "y", "m", "zenicola", "identifican", "que", "los", "movimientos", "no", "entendidos", "por", "verger", "sean", "referencia", "a", "su", "dominio", "sobre", "el", "ori", "en", "brasil", "f", "eramo", "a\u00f1ade", "\"el", "ritmo", "es", "tambi\u00e9n", "parecido", "con", "el", "ritmo", "de", "los", "oc\u00e9anos", "y", "yemanj\u00e1", "baila", "pareciendo", "acariciar", "las", "ondas", "del", "mar", "adem\u00e1s", "de", "la", "leveza", "y", "ondulaci\u00f3n", "del", "agua", "yemanj\u00e1", "representa", "la", "fertilidade", "a", "trav\u00e9s", "de", "suya", "baila", "ella", "mueve", "la", "p\u00e9lvis", "al", "bailar", "s\u00edmbolo", "de", "la", "reproducci\u00f3n", "y", "germina\u00e7\u00e3o", "al", "mirarse", "en", "el", "espejo", "ella", "representa", "la", "belleza", "pero", "una", "belleza", "tranquila", "y", "pac\u00edfica", "en", "las", "fiestas", "p\u00fablicas", "observadas", "los", "hijos", "de", "santo", "que", "incorporan", "yemanj\u00e1", "bailaban", "con", "mucha", "levedad", "tranquila", "y", "sutileza\"", "m", "zenicola", "relata", "otros", "movimientos", "curiosos", "\"otro", "movimiento", "es", "extender", "las", "manos", "en", "posici\u00f3n", "que", "acuerda", "estar", "implorando", "o", "mejor", "mendigando", "por", "caridad", "y", "amor\"", "y", "prosiguiendo", "en", "su", "an\u00e1lisis", "afirma", "\"en", "la", "baila", "de", "yemay\u00e1", "no", "existen", "movimientos", "grandes", "ampliados", "o", "a\u00fan", "en", "alta", "velocidad", "posiblemente", "como", "reflejo", "de", "las", "caracter\u00edsticas", "del", "orish\u00e1", "los", "gestual", "de", "las", "manos", "acuerda", "caricias", "en", "el", "agua", "elemento", "del", "cual", "forma", "parte", "empuj\u00e1ndola", "para", "tras", "del", "cuerpo", "su", "desplazamiento", "es", "suave", "ligeramente", "contenido", "como", "se", "flotara", "o", "caminara", "dentro", "del", "agua\"", "en", "la", "santer\u00eda", "presenta", "bailas", "vigorosas", "y", "con", "el", "dramatismo", "de", "la", "influencia", "de", "la", "danza", "espa\u00f1ola", "durante", "sus", "manifestaciones", "acostumbra", "utilizar", "diversos", "objetos", "o", "herramientas", "en", "el", "color", "plata", "entre", "las", "cuales", "se", "destaca", "el", "ad\u00e9", "corona", "ab\u00e8b\u00e8", "abanico", "de", "metal", "con", "o", "sin", "espejo", "ob\u00e9", "espada", "alfange", "o", "cuchillo", "entre", "otros", "sincretismo", "yemay\u00e1", "en", "la", "cultura", "de", "la", "di\u00e1spora", "es", "sobre", "todo", "una", "divinidad", "sincr\u00e9tica", "reuniendo", "en", "s\u00ed", "los", "diferentes", "atributos", "de", "otros", "orish\u00e1s", "femeninos", "de", "las", "aguas", "su", "figura", "envasada", "en", "el", "arquetipo", "de", "la", "granmadre", "es", "promovida", "la", "grandiosa", "en", "especial", "por", "el", "hecho", "de", "que", "en", "brasil", "trat\u00e1ndose", "de", "la", "divinad", "m\u00e1s", "adorada", "de", "bah\u00eda", "con", "gran", "prestigio", "popular", "encuentra", "su", "par", "en", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concepci\u00f3n", "en", "el", "r\u00edo", "grande", "del", "sur", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "o", "en", "concreto", "en", "virgem", "maria", "lo", "que", "seg\u00fan", "verger", "habr\u00eda", "ocasionado", "una", "equivalencia", "de", "peso", "dentro", "del", "pante\u00f3n", "yoruba", "haci\u00e9ndola", "la", "\u00fanica", "del", "mismo", "con", "un", "sincretismo", "iconogr\u00e1fico", "acabado", "tal", "sincretismo", "ocurri\u00f3", "debido", "al", "culto", "entusiasmado", "de", "los", "orish\u00e1s", "disfrazados", "de", "santos", "del", "catolicismo", "por", "los", "esclavos", "en", "las", "senzalas", "la", "asimilaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "tambi\u00e9n", "se", "observa", "en", "cuba", "con", "el", "culto", "de", "virgen", "de", "regla", "sin", "embargo", "vale", "resaltar", "que", "en", "tal", "mimetismo", "en", "que", "el", "orish\u00e1", "se", "camufl\u00f3", "en", "una", "divinad", "cat\u00f3lica", "el", "mismo", "no", "se", "corrompi\u00f3", "en", "las", "palabras", "de", "stella", "y", "m", "loddy", "\"yemay\u00e1", "es", "yemay\u00e1", "en", "bah\u00eda", "en", "cuba", "o", "en", "el", "m\u00e1s", "sincr\u00e9tico", "terreiro", "de", "umbanda\"", "el", "mismo", "sincretismo", "es", "un", "aspecto", "distintivo", "de", "la", "cultura", "brasile\u00f1a", "hasta", "la", "actualidad", "en", "brasil", "su", "culto", "tambi\u00e9n", "se", "confundi\u00f3", "con", "el", "culto", "de", "la", "madred'agua", "la", "iara", "lo", "que", "justifica", "su", "representaci\u00f3n", "por", "veces", "como", "sereia", "esa", "asociaci\u00f3n", "a", "la", "sereia", "contrasta", "evidentemente", "con", "el", "lado", "maternal", "de", "yemay\u00e1", "en", "la", "concepci\u00f3n", "africana", "y", "en", "especial", "con", "virgem", "maria", "por", "la", "demasiada", "sensualidade", "pero", "no", "obstante", "tambi\u00e9n", "aparece", "en", "el", "vod\u00fa", "de", "la", "louisiana", "y", "vod\u00fa", "haitiano", "donde", "yemay\u00e1", "es", "asociada", "a", "la", "all\u00e1", "sir\u00e8ne", "y", "mami", "wata", "esp\u00edritus", "de", "las", "aguas", "esa", "aglutina\u00e7\u00e3o", "con", "tales", "divinidades", "evidenciase", "en", "la", "afirmativa", "de", "s", "otero", "y", "t", "falola", "que", "\"yemay\u00e1", "y", "oxum", "forman", "parte", "de", "una", "red", "global", "de", "esp\u00edritus", "del", "agua", "que", "muchos", "estudiosos", "especialmente", "henry", "john", "drewal", "trajeron", "bajo", "la", "\u00e9gide", "mami", "wata", "sea", "en", "sierra", "leona", "congo", "togo", "en", "igbo", "en", "nigeria", "c\u00f3mo", "lasiren", "en", "hait\u00ed", "santa", "marta", "dominadora", "en", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "los", "esp\u00edritus", "divindades", "energ\u00edas", "fuerzas", "c\u00f3smicas", "comparten", "algunas", "semejanzas", "notables\"", "en", "candombl\u00e9s", "de", "bah\u00eda", "y", "caneiro", "confunde", "yemay\u00e1", "con", "un", "nkisi", "del", "candombl\u00e9", "bantu", "dandalunda", "presentando", "esta", "c\u00f3mo", "uno", "de", "los", "nombres", "de", "la", "primera", "esa", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "dos", "divindades", "acostumbra", "aparecer", "con", "cierta", "frecuencia", "calidades", "y", "avatares", "seg\u00fan", "a", "vallado", "\"calidad\"", "es", "el", "t\u00e9rmino", "que", "designa", "las", "m\u00faltiples", "invocaciones", "o", "avatares", "de", "un", "mismo", "orish\u00e1", "tambi\u00e9n", "es", "por", "veces", "llamado", "de", "\"camino\"", "como", "observamos", "en", "la", "aclaraci\u00f3n", "presentada", "por", "l", "cabrera", "de", "que", "\"no", "existe", "m\u00e1s", "del", "que", "una", "\u00fanica", "yemay\u00e1", "una", "s\u00f3lo", "con", "siete", "caminos\"", "muchas", "de", "esas", "calidades", "parecen", "tratarse", "de", "otras", "divinidades", "como", "explora", "s", "poli", "lo", "que", "tambi\u00e9n", "se", "apoya", "en", "y", "ramos", "con", "la", "tesis", "de", "asimilaci\u00f3n", "de", "los", "orish\u00e1s", "de", "pueblos", "subyugados", "al", "orish\u00e1", "patrono", "del", "pueblo", "conquistador", "en", "conflictos", "en", "\u00e1frica", "tambi\u00e9n", "puede", "ocurrir", "en", "referencia", "a", "una", "determinada", "localidad", "o", "el", "segmento", "de", "un", "mismo", "orish\u00e1", "pero", "con", "peque\u00f1a", "diferenciaci\u00f3n", "lo", "que", "individualiza", "ese", "c\u00f3mo", "siendo", "una", "calidad", "yemow\u00f4", "o", "yeyemowoen", "\u00e1frica", "es", "mujer", "de", "ojal\u00e1", "siendo", "citada", "por", "verger", "como", "siendo", "calidad", "de", "yemay\u00e1", "s", "poli", "sin", "embargo", "a", "presenta", "como", "divinad", "distinguida", "yemay\u00e1", "assagb\u00e1assagb\u00e1", "pron", "achab\u00e1", "iy\u00e1sab\u00e1\u00e9", "ayab\u00e1", "o", "simplemente", "sab\u00e1", "es", "de", "m\u00e1s", "vieja", "que", "fue", "casada", "con", "orunmil\u00e1", "y", "lo", "desafi\u00f3", "su", "palabra", "siempre", "es", "acatada", "por", "if\u00e1", "es", "considerada", "peligrosa", "ella", "es", "manca", "y", "le", "es", "caracter\u00edstico", "utilizar", "de", "una", "correa", "de", "plata", "en", "el", "tobillo", "es", "descrita", "por", "verger", "como", "estando", "siempre", "fiando", "algod\u00f3n", "roger", "bastide", "a", "confunde", "como", "calidad", "m\u00e1s", "nueva", "y", "la", "ogunt\u00e9", "credita", "lo", "porte", "de", "m\u00e1s", "vieja", "yemay\u00e1", "as\u00e8ssutambi\u00e9n", "conocida", "por", "sessu", "es", "muy", "voluntariosa", "y", "respeitable", "siendo", "la", "mensajera", "de", "olokun", "va", "en", "el", "alcantarillado", "y", "letrinas", "siendo", "particularmente", "muy", "seria", "presenta", "ciertos", "problemas", "psicol\u00f3gicos", "como", "olvido", "recibe", "sus", "ofrendas", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "los", "eguns", "come", "pato", "yemay\u00e1", "ogunt\u00e9es", "la", "que", "fue", "casada", "con", "\u00f2g\u00fan", "alagbed\u00e9", "o", "alagued\u00e9", "y", "madre", "de", "\u00e8\u00f9", "\u00f2g\u00fan", "akoro", "y", "igbo", "vallado", "menciona", "que", "diferentemente", "de", "sessu", "ella", "no", "apacigua", "ogum", "participando", "de", "las", "guerras", "directamente", "con", "\u00e9l", "conforme", "retratado", "en", "los", "mitos", "registrados", "por", "l", "cabrera", "poseyendo", "esp\u00edritu", "guerrero", "\"es", "una", "temible", "amazona\"", "violenta", "muy", "severa", "y", "rencorosa", "se", "presenta", "como", "joven", "se\u00f1ora", "con", "imponencia", "y", "aire", "desafiador", "portando", "una", "espada", "vive", "en", "la", "mata", "virgen", "y", "le", "gusta", "bailar", "con", "un", "maj\u00e1", "serpiente", "que", "vive", "en", "las", "matas", "en", "cuba", "envuelto", "en", "sus", "brazos", "respeit\u00e1vel", "hechicera", "le", "pertenecen", "los", "corales", "y", "la", "n\u00e1car", "debido", "a", "su", "conexi\u00f3n", "con", "ogum", "le", "gusta", "arroz", "con", "feij\u00e3o", "negro", "en", "vez", "de", "arroz", "simple", "festivales", "nigeria", "ibadanen", "ibad\u00e1n", "capital", "del", "estado", "de", "oyo", "permanecen", "cultos", "y", "celebraciones", "de", "yemay\u00e1", "como", "diosa", "patrona", "siendo", "reverenciada", "en", "el", "antiguo", "templo", "conocido", "como", "popoyemoja", "en", "su", "cortejo", "anual", "se", "celebran", "cuatro", "aspectos", "que", "para", "a", "folarin", "enfatizan", "la", "importancia", "del", "orish\u00e1", "y", "de", "su", "liturgia", "\"ella", "simboliza", "el", "poder", "de", "la", "maternidad", "y", "principios", "femenino", "ella", "es", "la", "generadora", "del", "pante\u00f3n", "del", "mundo", "yoruba", "escultura", "tradicional", "que", "describe", "ella", "generalmente", "muestra", "senos", "y", "cuadril", "voluptuosos", "retratando", "mujeres", "de", "poder", "y", "gracia", "la", "segunda", "es", "la", "funci\u00f3n", "sociol\u00f3gica", "que", "genera", "durante", "la", "\u00e9poca", "festiva", "el", "tercero", "es", "el", "fervor", "espiritual", "o", "cosmol\u00f3gico", "que", "aparece", "en", "la", "celebraci\u00f3n", "generalmente", "hay", "ese", "sentimiento", "de", "transcendencia", "abriendo", "el", "coraz\u00f3n", "y", "la", "mente", "para", "el", "m\u00e1s", "alto", "ser", "espiritual", "la", "cuarta", "y", "m\u00e1s", "importante", "es", "que", "ella", "es", "reverenciada", "muy", "as\u00ed", "como", "una", "diosa", "de", "la", "fertilidad\"", "su", "templo", "construido", "con", "barro", "en", "consonancia", "con", "la", "arquitectura", "tradicional", "yoruba", "es", "descrito", "por", "a", "folarin", "como", "rodeado", "con", "una", "varanda", "de", "columnas", "de", "madera", "esculpidas", "y", "policromadas", "en", "vigor", "stacatto", "y", "sus", "paredes", "son", "decoradas", "con", "motivos", "de", "peces", "helechos", "l\u00edrios", "de", "agua", "tartarugas", "y", "caracoles", "el", "cortejo", "que", "comprende", "tres", "d\u00edas", "de", "esquinas", "y", "baila", "ha", "como", "punto", "culminante", "el", "momento", "en", "que", "la", "estatua", "de", "yemay\u00e1", "en", "madera", "es", "llevada", "en", "una", "notable", "procesi\u00f3n", "de", "su", "templo", "popoyemoja", "para", "el", "palacio", "real", "de", "olubadan", "donde", "ocurren", "bailas", "por", "algunos", "minutos", "y", "la", "procesi\u00f3n", "sigue", "para", "ojaoba", "donde", "una", "multitud", "en", "j\u00fabilo", "aguarda", "su", "llegada", "entonando", "c\u00e1nticos", "en", "honra", "del", "orish\u00e1", "a", "folarin", "tambi\u00e9n", "enaltece", "que", "la", "multitud", "tomada", "por", "la", "euforia", "grita", "y", "baila", "en", "honra", "de", "la", "madre", "de", "todos", "con", "el", "saludo", "\"iy\u00e1", "lo!\"", "representaciones", "en", "\u00e1frica", "yemay\u00e1", "es", "se\u00f1ora", "de", "trazos", "negros", "con", "formas", "bien", "evidenciadas", "y", "senos", "muy", "voluminosos", "por", "veces", "representada", "embarazada", "r", "f", "burton", "menciona", "\"ella", "es", "representada", "por", "un", "peque\u00f1o", "\u00eddolo", "con", "la", "piel", "de", "amarillo", "tiene", "los", "cabellos", "azules", "usa", "cuentas", "blancas", "y", "una", "ropa", "lustrada\"", "p", "baudin", "y", "otros", "autores", "tambi\u00e9n", "nos", "presentan", "la", "misma", "descripci\u00f3n", "omaritunkara", "es", "primorosa", "en", "su", "descripci\u00f3n", "\"sus", "im\u00e1genes", "contempor\u00e1neas", "son", "esculturas", "en", "madera", "pintada", "la", "esmalte", "que", "generalmente", "retratan", "una", "mujer", "con", "senos", "muy", "grandes", "amamantando", "uno", "o", "m\u00e1s", "hijos", "y", "muchas", "veces", "cercada", "por", "otros", "ni\u00f1os", "las", "esculturas", "figuran", "el", "papel", "de", "yemya", "como", "madre", "cari\u00f1osa", "protectora", "vigilante", "y", "agente", "de", "fertilidad", "un", "collar", "especial", "compuesto", "por", "varias", "vertientes", "de", "peque\u00f1as", "abalorios", "de", "cristal", "claro", "atadas", "por", "dos", "o", "tres", "cuentas", "mayores", "en", "rojo", "blanco", "y", "azul", "veneciano", "sirve", "como", "un", "s\u00edmbolo", "de", "yemya", "en", "ibara", "y", "est\u00e1", "representado", "en", "las", "esculturas", "que", "se", "conforman", "a", "lo", "grande", "para", "el", "c\u00e2none", "yoruba", "t\u00edpico\"", "s", "epega", "escribe", "\"sus", "estatuas", "enfatizan", "el", "aspecto", "de", "la", "maternidad", "ella", "es", "una", "mujer", "tranquila", "con", "gran", "vientre", "t\u00fargido", "senos", "inmensos", "pies", "bien", "plantados", "en", "el", "suelo", "poniendo", "las", "manos", "sobre", "ni\u00f1os\"", "esa", "iconograf\u00eda", "seg\u00fan", "agbo", "folarin", "mucho", "se", "asemeja", "a", "las", "representaciones", "de", "las", "tradicionales", "m\u00e1scarasepa", "de", "festejos", "tradicionales", "de", "nigeria", "no", "hay", "menciones", "antiguas", "de", "su", "representaci\u00f3n", "como", "pez", "de", "la", "cintura", "para", "bajo", "en", "brasil", "en", "los", "\u00e1mbitos", "populares", "ocurri\u00f3", "una", "aproximaci\u00f3n", "entre", "la", "figura", "africana", "y", "la", "sirena", "europea", "blanca", "con", "sus", "atributos", "de", "seducci\u00f3n", "y", "esquinas", "hechizantes", "ya", "confundida", "con", "la", "iara", "la", "madre", "d'agua", "hasta", "el", "s\u00e9c", "xix", "encontramos", "representaciones", "de", "yemay\u00e1", "en", "bah\u00eda", "como", "una", "se\u00f1ora", "exponiendo", "sus", "grandes", "senos", "no", "aludiendo", "en", "nada", "la", "figura", "mitol\u00f3gica", "de", "la", "sirena", "sin", "embargo", "este", "mismo", "siglo", "ya", "nos", "es", "posible", "reconocer", "representaciones", "que", "funden", "los", "atributos", "del", "orish\u00e1", "con", "la", "figura", "europea", "de", "esas", "representaciones", "explica", "r", "antonio", "\"descendem", "los", "orish\u00e1s", "de", "caryb\u00e9", "y", "cravo", "j\u00fanior", "aunque", "caryb\u00e9", "que", "m\u00e1s", "interesante", "en", "t\u00e9rminos", "est\u00e9ticos", "sea", "el", "dibujante", "se\u00f1or", "del", "nanquim", "conciso", "y", "elegante", "tendiendo", "a", "una", "especie", "de", "figurativo", "casiabstracto", "de", "otra", "parte", "tambi\u00e9n", "el", "geometrismo", "tra\u00eddos", "por", "los", "esclavos", "las", "formas", "abstractas", "conectadas", "directa", "o", "indirectamente", "a", "los", "cultos", "religiosos", "permanece", "vivo", "en", "la", "creaci\u00f3n", "pl\u00e1stica", "brasile\u00f1a\"", "de", "la", "influencia", "de", "angola", "tenemos", "tambi\u00e9n", "atributos", "de", "quianda", "l", "c", "cascudo", "critica", "\"quianda", "es", "la", "sereia", "mar\u00edtima", "vive", "en", "las", "aguas", "saladas", "alrededor", "de", "luanda", "y", "por", "toda", "orilla", "de", "atl\u00e2ntico", "angole\u00f1o", "quianda", "es", "vista", "como", "una", "persona", "humana", "pez", "grande", "y", "brillante", "sombra", "o", "\u00fanicamente", "la", "presencia", "sensible", "pero", "invisible", "jam\u00e1s", "como", "vemos", "en", "el", "p\u00eaji", "de", "los", "candombl\u00e9s", "de", "bah\u00eda", "mujer", "hasta", "la", "cintura", "pez", "de", "la", "cinta", "para", "bajo", "el", "desinat", "in", "parpadeen", "mulier", "hermosa", "superne", "de", "hor\u00e1cio", "las", "sirenas", "angole\u00f1as", "son", "siempre", "negras", "y", "las", "de", "bah\u00eda", "siempre", "blancas", "rubias", "de", "ojos", "azules", "asombrosa", "reversi\u00f3n", "inexplicable", "para", "los", "descendientes", "de", "africanos", "esclavos", "que", "pintaban", "de", "oscuro", "las", "im\u00e1genes", "de", "santos", "cat\u00f3lico", "preferidos\"", "ese", "sincretismo", "de", "ideas", "y", "art\u00edstico", "que", "se", "observa", "por", "ejemplo", "en", "la", "escultura", "de", "caryb\u00e9", "tambi\u00e9n", "es", "bien", "visible", "en", "las", "representaciones", "de", "cualquier", "punto", "de", "salvador", "en", "oposici\u00f3n", "con", "la", "representaci\u00f3n", "distinguida", "de", "la", "umbanda", "especialmente", "en", "los", "estados", "de", "la", "regi\u00f3n", "sudeste", "de", "brasil", "que", "nos", "presenta", "una", "mujer", "de", "piel", "blanca", "con", "largos", "cabellos", "negros", "y", "lisos", "y", "ropa", "azul", "refiri\u00e9ndose", "a", "esa", "nueva", "manifestaci\u00f3n", "de", "la", "figura", "de", "yemay\u00e1", "escribe", "verger", "\"ella", "es", "representada", "como", "una", "especie", "de", "hada", "con", "la", "piel", "color", "de", "alabastro", "vestida", "en", "una", "larga", "t\u00fanica", "bien", "amplia", "de", "muselina", "blanca", "con", "una", "larga", "cauda", "adornada", "de", "estrellas", "doradas", "surgiendo", "de", "las", "aguas", "con", "sus", "largos", "cabellos", "negros", "al", "viento", "coronada", "con", "una", "diadema", "hecha", "de", "perla", "teniendo", "en", "lo", "alto", "una", "estrella", "de", "mar", "rosas", "blancas", "y", "estrellas", "doradas", "desprendidas", "de", "su", "cauda", "flotan", "suavemente", "en", "el", "marullo", "de", "las", "ondas", "yemay\u00e1", "aparece", "flaca", "y", "esbelta", "con", "peque\u00f1os", "senos", "y", "el", "cuerpo", "imponentemente", "curveado\"", "algunos", "autores", "atribuyen", "que", "esa", "adaptaci\u00f3n", "haya", "surgido", "del", "sincretismo", "religioso", "con", "la", "figura", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "ya", "que", "para", "los", "baianos", "yemay\u00e1", "est\u00e1", "conectada", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concepci\u00f3n", "esa", "forma", "de", "representaci\u00f3n", "persisti\u00f3", "en", "especial", "con", "la", "teledramaturgia", "como", "en", "la", "novela", "puerto", "de", "los", "milagros", "en", "que", "en", "ning\u00fan", "momento", "la", "figura", "de", "la", "yemay\u00e1", "blanca", "personaje", "que", "sutura", "silenciosamente", "la", "trama", "cede", "a", "alguna", "representaci\u00f3n", "negra", "la", "imagen", "de", "yemay\u00e1", "totalmente", "blanca", "vendr\u00eda", "a", "atender", "la", "devoci\u00f3n", "de", "la", "umbanda", "que", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "ha", "se", "esparcido", "por", "el", "territorio", "nacional", "brasile\u00f1o", "introduciendo", "esa", "nueva", "percepci\u00f3n", "popular", "t", "bernardo", "es", "bastante", "incisiva", "en", "su", "investigaci\u00f3n", "\"monique", "augras", "en", "analiza", "la", "imagen", "de", "yemay\u00e1", "que", "ya", "muestra", "haber", "sufrido", "un", "proceso", "de", "moralizaci\u00f3n", "realizado", "por", "la", "umbanda", "m\u00e1s", "precisamente", "esa", "expresi\u00f3n", "religiosa", "parece", "dar", "se\u00f1ales", "de", "haber", "una", "transformaci\u00f3n", "de", "la", "imagen", "de", "yemay\u00e1", "en", "marcha", "en", "pedro", "iwashita", "public\u00f3", "maria", "y", "yemay\u00e1", "an\u00e1lisis", "de", "un", "sincretismo", "al", "estudiar", "las", "dos", "diosas", "mostr\u00f3", "que", "son", "dos", "faces", "del", "mismo", "arquetipo", "sin", "embargo", "probablemente", "para", "no", "parecer", "racista", "no", "confronta", "maria", "directamente", "con", "yemay\u00e1", "pero", "interpone", "una", "tercera", "diosa", "\u00edsis", "la", "gran", "madre", "de", "egipto", "antiguo", "distante", "de", "la", "realidad", "aqu\u00ed", "tratada", "y", "por", "lo", "tanto", "figura", "neutra", "para", "el", "debate", "actual\"", "el", "degradado", "del", "\"color", "de", "la", "piel\"", "de", "los", "orish\u00e1s", "\"refleja", "la", "mezcla", "racial", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "los", "adora", "y", "el", "movimiento", "de", "'abrasileiramento'", "de", "la", "religi\u00f3n\"", "otra", "interpretaci\u00f3n", "de", "la", "concepci\u00f3n", "del", "orish\u00e1", "m\u00e1s", "radical", "en", "cuanto", "a", "la", "desvinculaci\u00f3n", "entre", "el", "origen", "racial", "de", "memoria", "de", "piel", "y", "los", "dioses", "es", "aquella", "que", "piensa", "los", "orish\u00e1s", "como", "fuerzas", "de", "la", "naturaleza", "apuntan", "m", "moura", "y", "j", "b", "santos", "y", "a\u00f1aden", "\"en", "esta", "concepci\u00f3n", "yemay\u00e1", "es", "el", "mar", "oxum", "los", "r\u00edos", "ianza", "los", "vientos", "\"", "aqu\u00ed", "hacen", "alusi\u00f3n", "a", "una", "nueva", "concepci\u00f3n", "brasile\u00f1a", "del", "orish\u00e1", "como", "divinad", "pante\u00edsta", "y", "no", "de", "culto", "ancestral", "lo", "que", "justificar\u00eda", "la", "p\u00e9rdida", "de", "sus", "trazos", "\u00e9tnicos", "influencias", "yemay\u00e1", "y", "la", "m\u00fasica", "popular", "brasile\u00f1a", "yemay\u00e1", "adem\u00e1s", "de", "bah\u00eda", "y", "de", "los", "candombl\u00e9s", "con", "las", "pr\u00e1cticas", "de", "su", "pueblo", "y", "su", "religiosidad", "de", "los", "temas", "de", "la", "vida", "ardua", "de", "litoral", "y", "del", "cotidiano", "de", "los", "pescadores", "en", "el", "escenario", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "brasile\u00f1a", "ya", "es", "presente", "en", "letras", "de", "canciones", "desde", "los", "primordios", "de", "la", "radiodifusi\u00f3n", "en", "algunos", "de", "sus", "versos", "m\u00e1s", "l\u00edricos", "podemos", "citar", "es", "dulce", "morir", "en", "el", "mar", "y", "quien", "viene", "para", "riba", "del", "mar", "de", "dorival", "caymmi", "caymmi", "demuestra", "profunda", "devoci\u00f3n", "al", "orish\u00e1", "en", "dos", "de", "febrero", "t\u00edtulo", "que", "se", "refiere", "a", "su", "grande", "festejo", "en", "bah\u00eda", "en", "la", "playa", "del", "r\u00edo", "rojo", "considerado", "por", "jorge", "amado", "como", "el", "\u00fanico", "que", "se", "podr\u00eda", "considerar", "descendiente", "espiritual", "de", "castro", "alves", "siendo", "mencionado", "en", "la", "obra", "de", "alabanzas", "a", "este", "\u00faltimo", "como", "\"poeta", "de", "negros", "pescadores", "de", "yemay\u00e1", "y", "de", "los", "misterios", "pobres", "de", "bah\u00eda", "\"", "en", "bah\u00eda", "de", "todossantos", "jorge", "amado", "nos", "revela", "m\u00e1s", "de", "la", "naturaleza", "de", "esa", "relaci\u00f3n", "de", "caymmi", "con", "yemay\u00e1", "\"la", "m\u00fasica", "religiosa", "del", "negro", "baiano", "con", "sus", "promesas", "la", "due\u00f1a", "jana\u00edna", "con", "sus", "supersticiones", "y", "su", "intimidad", "con", "los", "dioses", "\u00e9l", "la", "recuper\u00f3", "para", "nodos", "del", "abandono", "en", "que", "estaba", "desapareciendo", "abandono", "que", "no", "se", "explica", "como", "tanta", "cosa", "no", "se", "explica", "en", "brasil", "muchas", "de", "sus", "canciones", "son", "dedicadas", "la", "yemay\u00e1", "diosa", "de", "las", "aguas", "de", "bah\u00eda", "m\u00fasica", "de", "pescadores", "de", "la", "playa", "y", "del", "mar", "canciones", "que", "forman", "la", "parte", "m\u00e1s", "poderosa", "y", "permanente", "de", "su", "obra", "la", "mayor", "de", "toda", "la", "m\u00fasica", "popular", "brasile\u00f1a\"", "r", "antonio", "abordando", "el", "contexto", "en", "torno", "a", "yemay\u00e1", "de", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "complementa", "\"", "caymmi", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "de", "cantando", "una", "canci\u00f3n", "para", "yemay\u00e1", "en", "muchos", "lugares", "de", "brasil", "y", "para", "muchas", "plateas", "en", "aquella", "\u00e9poca", "la", "canci\u00f3n", "son\u00f3", "de", "modo", "algo", "obscuro", "no", "de", "todo", "comprensible", "hab\u00eda", "all\u00ed", "estra\u00f1eza", "una", "faz", "no", "iluminada", "misteriosa", "porque", "las", "personas", "sin", "dominar", "por", "completo", "la", "dimensi\u00f3n", "referencial", "del", "mensaje", "no", "ten\u00edan", "como", "decodificarla", "por", "completo", "pero", "con", "el", "tiempo", "con", "la", "creciente", "visibilidad", "de", "la", "cultura", "negromestiza", "sic", "en", "nuestro", "pa\u00eds", "con", "la", "entronizaci\u00f3n", "de", "los", "orish\u00e1s", "en", "el", "mundo", "de", "la", "as\u00ed", "llamada", "'cultura", "superior'", "todo", "cambi\u00f3", "la", "canci\u00f3n", "se", "hizo", "universalmente", "clara", "para", "los", "brasile\u00f1os\"", "en", "el", "afrosambas", "trabajo", "de", "baden", "powell", "y", "vin\u00edcius", "de", "moraes", "con", "reg\u00eancia", "y", "arreglo", "de", "c\u00e9sar", "guerrapez", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "representativos", "de", "la", "discogr\u00e1fica", "brasile\u00f1a", "que", "fue", "un", "divisor", "de", "aguas", "aparece", "en", "esquina", "de", "yemay\u00e1", "una", "de", "los", "diversos", "rangos", "que", "hacen", "alusiones", "la", "divinidades", "del", "candombl\u00e9", "el", "mismo", "a\u00f1o", "es", "figura", "c\u00e9ntrica", "en", "beiramar", "opuse", "b", "del", "compositor", "marlos", "noble", "ciclo", "compuesto", "por", "tres", "canciones", "populares", "dos", "de", "ellas", "conectadas", "directamente", "la", "yemay\u00e1", "estrella", "del", "mar", "y", "yemay\u00e1", "\u00f4t\u00f4", "en", "la", "voz", "de", "ely", "camargo", "considerada", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "agradables", "y", "bien", "timbradas", "a", "servicio", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "brasile\u00f1a", "fue", "reverenciada", "en", "yemanj\u00e1", "paulo", "ruschell", "en", "el", "disco", "canciones", "de", "mi", "tierra", "volumen", "y", "en", "mam\u00e1", "yemay\u00e1", "guerrapez", "en", "el", "disco", "otras", "canciones", "de", "mi", "tierra", "en", "la", "voz", "de", "clara", "nunes", "fue", "romanizada", "en", "cuento", "de", "arena", "m\u00fasica", "de", "romildo", "bastos", "y", "toninho", "nacimiento", "una", "entre", "tantas", "otras", "del", "cancionero", "popular", "brasile\u00f1o", "que", "reverencian", "yemay\u00e1", "en", "la", "telenovela", "brasile\u00f1a", "puerto", "de", "los", "milagros", "es", "tema", "de", "apertura", "en", "la", "canci\u00f3n", "caminos", "del", "mar", "interpretada", "por", "gal", "costa", "cine", "y", "telenovela", "sus", "apariciones", "en", "el", "cine", "brasile\u00f1o", "son", "dram\u00e1ticas", "valle", "destaque", "la", "pel\u00edcula", "barravento", "dirigido", "por", "glauber", "rocha", "con", "su", "retractaci\u00f3n", "cr\u00edtica", "al", "misticismo", "religioso", "popular", "la", "pel\u00edcula", "retrata", "el", "papel", "y", "los", "dilemas", "de", "una", "figura", "masculina", "escogida", "por", "yemay\u00e1", "en", "una", "peque\u00f1a", "aldea", "de", "pescadores", "este", "personaje", "emblem\u00e1tico", "deber\u00eda", "seguir", "una", "vida", "c\u00e9libe", "para", "no", "ofender", "a", "muy", "celosa", "divinad", "viniendo", "la", "felicidad", "y", "estabilidad", "del", "peque\u00f1o", "poblado", "a", "depender", "de", "esa", "relaci\u00f3n", "la", "pel\u00edcula", "explora", "el", "aspecto", "posesivo", "y", "vengativo", "del", "orish\u00e1", "que", "causar\u00eda", "la", "muerte", "de", "la", "mujer", "que", "se", "acostara", "con", "su", "protegido", "en", "noches", "de", "yemay\u00e1", "la", "pel\u00edcula", "dirigida", "por", "milton", "barragan", "alcanza", "un", "di\u00e1logo", "con", "la", "plat\u00e9ia", "a", "partir", "de", "elementos", "bien", "sucedidos", "popularmente", "como", "misterio", "erotismo", "y", "folclore", "presenta", "un", "personaje", "enigm\u00e1tico", "en", "una", "trama", "cercada", "por", "muertes", "este", "arquetipo", "de", "femme", "fatale", "asociado", "la", "figura", "de", "yemay\u00e1", "en", "referencia", "a", "las", "sirenas", "mitol\u00f3gicas", "ya", "se", "evidenciaba", "en", "estudios", "como", "lo", "de", "edson", "carneiro", "en", "espacio", "sagrado", "documental", "realizado", "en", "bah\u00eda", "el", "director", "geraldo", "sarno", "que", "presenta", "el", "candombl\u00e9", "y", "sus", "pr\u00e1cticas", "dentro", "del", "espacio", "sagrado", "retrata", "el", "acto", "de", "una", "ofrenda", "la", "yemay\u00e1", "en", "el", "escogido", "de", "yemay\u00e1", "con", "direcci\u00f3n", "de", "jorge", "dur\u00e1n", "es", "invocada", "como", "intercesora", "de", "una", "comunidad", "pobre", "a", "trav\u00e9s", "de", "los", "terreros", "y", "su", "escogido", "el", "comandante", "nelson", "en", "el", "conflicto", "contra", "gangsters", "inmobiliarios", "de", "este", "mismo", "a\u00f1o", "hay", "tambi\u00e9n", "lo", "cortometraje", "d\u00eda", "de", "yemay\u00e1", "dirigido", "por", "lula", "oliveira", "valle", "destaque", "la", "hija", "de", "yemay\u00e1", "con", "direcci\u00f3n", "de", "milton", "barragan", "y", "la", "actuaci\u00f3n", "de", "mary", "terezinha", "como", "protagonista", "donde", "yemay\u00e1", "es", "representada", "a", "trav\u00e9s", "del", "personaje", "que", "se", "dice", "su", "hija", "que", "resurge", "al", "final", "del", "largometraje", "para", "el", "marido", "y", "la", "hija", "en", "la", "playa", "la", "importancia", "cultural", "y", "social", "de", "yemay\u00e1", "seg\u00fan", "m", "c", "azevedo", "crece", "en", "la", "sociedad", "brasile\u00f1a", "surgiendo", "a", "menudo", "en", "novelas", "estas", "en", "consonancia", "con", "una", "publicaci\u00f3n", "de", "resistencia", "documentan", "el", "\"an\u00e1lisis", "de", "almas", "tr\u00e1gicas", "abanderadas", "de", "sue\u00f1os", "trazando", "destinos", "opuestos", "construyendo", "quimeras", "inmediatamente", "destruidas", "por", "la", "realidad", "abismal", "de", "vida\"", "en", "la", "indomable", "telenovela", "dirigida", "por", "marcos", "paulo", "que", "extrapola", "en", "alegor\u00edas", "el", "personaje", "eul\u00e1lia", "interpretada", "por", "adriana", "esteves", "surge", "de", "las", "aguas", "como", "en", "referencia", "a", "la", "yemay\u00e1", "valle", "destaque", "puerto", "de", "los", "milagros", "libre", "adaptaci\u00f3n", "de", "aguinaldo", "silva", "y", "ricardo", "linhares", "del", "libro", "mar", "muerto", "de", "jorge", "amado", "con", "m\u00fasicatema", "dedicada", "a", "la", "yemay\u00e1", "en", "la", "voz", "de", "gal", "costa", "la", "historia", "del", "libro", "era", "muy", "corta", "para", "una", "novela", "pero", "como", "la", "red", "globo", "pose\u00eda", "los", "derechos", "del", "libro", "decidi\u00f3", "hacer", "la", "adaptaci\u00f3n", "la", "telenovela", "demostraba", "la", "fuerte", "influencia", "de", "culto", "de", "yemay\u00e1", "y", "las", "pr\u00e1cticas", "del", "candombl\u00e9", "lo", "que", "caus\u00f3", "una", "repercusi\u00f3n", "negativa", "entre", "televidentes", "evang\u00e9licos", "y", "cat\u00f3licos", "en", "representaciones", "en", "miniss\u00e9ries", "podemos", "citar", "la", "esquina", "de", "la", "sereia", "con", "direcci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "luiz", "villamarim", "y", "ricardo", "waddington", "basado", "en", "el", "libro", "de", "mismo", "nombre", "de", "nelson", "motta", "yemay\u00e1", "en", "el", "nuevo", "mundo", "brasil", "en", "brasil", "la", "orish\u00e1", "goza", "de", "gran", "popularidad", "entre", "los", "seguidores", "de", "religiones", "afrobrasile\u00f1as", "y", "hasta", "por", "miembros", "de", "religiones", "distinguidas", "en", "salvador", "ocurre", "anualmente", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "la", "mayor", "fiesta", "del", "pa\u00eds", "en", "homenaje", "a", "la", "\"reina", "del", "mar\"", "la", "celebraci\u00f3n", "envuelve", "miles", "de", "personas", "que", "vestidas", "de", "blanco", "salen", "en", "procesi\u00f3n", "hasta", "el", "templo", "mor", "localizado", "en", "el", "barrio", "r\u00edo", "rojo", "donde", "depositan", "variedades", "de", "ofrendas", "tales", "como", "espejos", "bisuter\u00edas", "comidas", "perfumes", "y", "toda", "suerte", "de", "agrados", "sin", "embargo", "en", "la", "ciudad", "de", "son", "gon\u00e7alo", "los", "festejos", "acontecen", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "otra", "fiesta", "importante", "dedicada", "la", "yemay\u00e1", "ocurre", "durante", "el", "pasaje", "de", "a\u00f1o", "en", "r\u00edo", "de", "janeiro", "y", "en", "todo", "litoral", "brasile\u00f1o", "miles", "de", "personas", "comparecen", "y", "depositan", "en", "el", "mar", "ofrendas", "para", "la", "divinad", "la", "celebraci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "incluye", "el", "tradicional", "\"ba\u00f1o", "de", "pipoca\"", "y", "las", "siete", "ondas", "que", "los", "fieles", "o", "incluso", "seguidores", "de", "otras", "religiones", "jalan", "como", "forma", "de", "pedir", "suerte", "a", "la", "orish\u00e1", "en", "la", "umbanda", "es", "considerada", "la", "divinad", "del", "mar", "el", "a\u00f1o", "de", "d\u00eda", "de", "febrero", "la", "fiesta", "de", "yemay\u00e1", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "en", "bah\u00eda", "coincidi\u00f3", "con", "el", "carnaval", "los", "desfiles", "de", "tr\u00edos", "el\u00e9ctricos", "fueron", "desviados", "de", "la", "regi\u00f3n", "hasta", "el", "fin", "de", "la", "tarde", "para", "que", "las", "dos", "fiestas", "acontecieran", "a", "la", "vez", "antecediendo", "el", "a\u00f1o", "nuevo", "de", "devotos", "de", "la", "orish\u00e1", "de", "las", "aguas", "estuvieron", "en", "ese", "momento", "con", "sus", "plegarias", "dirigidas", "a", "uno", "rascacielos", "en", "forma", "de", "un", "monolito", "negro", "en", "la", "playa", "del", "leme", "en", "copacabana", "donde", "era", "costumbre", "en", "el", "\u00faltimo", "minuto", "del", "a\u00f1o", "surgir", "una", "cascada", "de", "fuego", "en", "el", "tope", "de", "ese", "monolito", "iluminando", "el", "entorno", "as\u00ed", "como", "las", "ofrendas", "todo", "r\u00e9veillon", "principalmente", "en", "la", "ciudad", "de", "r\u00edo", "de", "janeiro", "en", "el", "barrio", "de", "copacabana", "miles", "de", "personas", "se", "re\u00fanen", "para", "cantar", "y", "regalar", "yemay\u00e1", "jugando", "presentes", "y", "rosas", "en", "el", "mar", "adem\u00e1s", "de", "la", "gran", "diversidad", "de", "nombres", "africanos", "por", "los", "cuales", "yemay\u00e1", "es", "conocida", "la", "forma", "portuguesa", "jana\u00edna", "tambi\u00e9n", "es", "utilizada", "aunque", "en", "raras", "ocasiones", "el", "apodo", "creado", "durante", "la", "esclavitud", "fue", "la", "manera", "m\u00e1s", "blanda", "de", "\"sincretismo\"", "encontrada", "por", "los", "negros", "para", "la", "perpetuaci\u00f3n", "de", "sus", "cultos", "tradicionales", "sin", "la", "intervenci\u00f3n", "de", "sus", "se\u00f1ores", "que", "consideraban", "inadmisibles", "tales", "\"manifestaciones", "paganas\"", "en", "sus", "propiedades", "aunque", "tal", "invocaci\u00f3n", "haya", "ca\u00eddo", "en", "desuso", "varias", "composiciones", "de", "autor\u00eda", "popular", "fueron", "realizadas", "de", "forma", "a", "saludar", "la", "\"jana\u00edna", "del", "mar\"", "y", "como", "canciones", "lit\u00fargicas", "por", "primera", "vez", "en", "de", "febrero", "de", "una", "escultura", "de", "una", "sirena", "negra", "creada", "por", "el", "artista", "pl\u00e1stico", "washington", "santana", "fue", "escogida", "para", "representaci\u00f3n", "de", "yemay\u00e1", "en", "el", "grande", "y", "tradicional", "presente", "de", "la", "fiesta", "del", "r\u00edo", "rojo", "en", "salvador", "en", "bah\u00eda", "en", "brasil", "en", "homenaje", "a", "\u00e1frica", "y", "a", "la", "religi\u00f3n", "afrodescendente", "fiestas", "una", "de", "las", "mayores", "fiestas", "ocurre", "en", "r\u00edo", "grande", "en", "el", "r\u00edo", "grande", "del", "sur", "debido", "al", "sincretismo", "con", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "en", "el", "mismo", "estado", "en", "pelotas", "la", "imagen", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "va", "hasta", "el", "puerto", "de", "pelotas", "antes", "del", "cierre", "de", "la", "festividad", "cat\u00f3lica", "acontece", "uno", "de", "los", "momentos", "m\u00e1s", "marcantes", "de", "la", "fiesta", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "en", "pelotas", "que", "en", "lleg\u00f3", "a", "la", "\u00aa", "edici\u00f3n", "las", "embarcaciones", "paran", "y", "son", "recibidas", "por", "umbandistas", "que", "cargaban", "la", "imagen", "de", "yemay\u00e1", "proporcionando", "un", "encuentro", "ecum\u00e9nico", "asistido", "de", "la", "orilla", "por", "varias", "personas", "el", "d\u00eda", "de", "diciembre", "otra", "fiesta", "es", "realizada", "a", "la", "ribamar", "en", "bah\u00eda", "la", "fiesta", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concei\u00e7\u00e3o", "de", "la", "playa", "ese", "d\u00eda", "de", "diciembre", "es", "dedicado", "a", "la", "padroeira", "de", "bah\u00eda", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concei\u00e7\u00e3o", "de", "la", "playa", "siendo", "festivo", "municipal", "en", "salvador", "tambi\u00e9n", "en", "esta", "fecha", "es", "realizado", "en", "la", "piedra", "agujereada", "en", "el", "monte", "serrat", "en", "salvador", "el", "presente", "de", "yemay\u00e1", "una", "manifestaci\u00f3n", "popular", "que", "tiene", "origen", "en", "la", "devo\u00e7\u00e3o", "de", "los", "pescadores", "locales", "a", "la", "reina", "del", "mar", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "jana\u00edna", "en", "la", "capital", "de", "para\u00edba", "la", "ciudad", "de", "jo\u00e3o", "persona", "el", "festivo", "municipal", "consagrado", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concei\u00e7\u00e3o", "de", "diciembre", "es", "el", "d\u00eda", "de", "tradicional", "fiesta", "en", "homenaje", "la", "yemay\u00e1", "todos", "los", "a\u00f1os", "en", "la", "playa", "de", "tamba\u00fa", "se", "instala", "un", "escenario", "circule", "cercado", "de", "banderas", "y", "cintas", "azules", "y", "blancas", "alrededor", "del", "cual", "se", "aglomeran", "fieles", "oriundos", "de", "varias", "partes", "del", "estado", "y", "curiosos", "para", "asistir", "al", "desfile", "de", "los", "orish\u00e1s", "y", "principalmente", "de", "la", "homenajeada", "por", "la", "playa", "se", "encuentran", "agujeros", "con", "velas", "flores", "y", "presentes", "en", "seg\u00fan", "los", "organizadores", "de", "la", "fiesta", "mil", "personas", "comparecieron", "al", "local", "fiesta", "del", "r\u00edo", "rojo", "la", "tradicional", "fiesta", "de", "yemay\u00e1", "en", "la", "ciudad", "de", "salvador", "capital", "de", "bah\u00eda", "tiene", "lugar", "en", "la", "playa", "del", "r\u00edo", "rojo", "todo", "d\u00eda", "de", "febrero", "en", "la", "misma", "fecha", "yemay\u00e1", "tambi\u00e9n", "es", "adorada", "en", "diversas", "otras", "playas", "brasile\u00f1as", "donde", "le", "son", "ofertadas", "velas", "y", "flores", "lanzadas", "al", "mar", "en", "peque\u00f1os", "barcos", "artesanales", "la", "fiesta", "cat\u00f3lica", "acontece", "en", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "la", "concei\u00e7\u00e3o", "de", "la", "playa", "en", "la", "ciudad", "baja", "mientras", "los", "terreiros", "de", "candombl\u00e9", "y", "umbanda", "hacen", "divisiones", "cercadas", "con", "cuerdas", "cintas", "y", "flores", "en", "las", "playas", "delimitando", "espacio", "para", "las", "casas", "de", "santo", "que", "realizar\u00e1n", "sus", "trabajos", "en", "la", "arena", "porto", "alegre", "la", "fiesta", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "en", "porto", "alegre", "es", "la", "mayor", "fiesta", "religiosa", "de", "la", "ciudad", "brasile\u00f1a", "del", "sur", "de", "brasil", "y", "homenajea", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "y", "su", "sincretismo", "afrobrasile\u00f1o", "es", "realizada", "el", "d\u00eda", "de", "febrero", "de", "cada", "a\u00f1o", "desde", "originalmente", "constaba", "de", "una", "procesi\u00f3n", "fluvial", "con", "embarcaciones", "que", "singravam", "el", "lago", "gua\u00edba", "desde", "lo", "caes", "del", "puerto", "llevando", "la", "imagen", "de", "la", "santa", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "hasta", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "hoy", "por", "determinaci\u00f3n", "impeditiva", "de", "la", "capitan\u00eda", "de", "los", "puertos", "la", "procesi\u00f3n", "es", "terrestre", "llevando", "la", "imagen", "desde", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "ros\u00e1rio", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "hasta", "la", "iglesia", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "navegantes", "los", "organizadores", "de", "la", "fiesta", "consideran", "que", "esta", "es", "la", "segunda", "mayor", "romaria", "religiosa", "del", "pa\u00eds", "quedando", "atr\u00e1s", "s\u00f3lo", "del", "c\u00edrio", "de", "nazar\u00e9", "realizada", "en", "bel\u00e9n", "del", "par\u00e1", "con", "una", "gran", "participaci\u00f3n", "popular", "tanto", "en", "la", "realizaci\u00f3n", "de", "la", "fiesta", "como", "en", "las", "conmemoraciones", "angola", "en", "angola", "existe", "la", "creencia", "en", "la", "divindade", "que", "se", "llama", "kianda", "equivalente", "la", "yemay\u00e1", "protectora", "de", "los", "pescadores", "y", "reina", "de", "las", "aguas", "se", "hace", "todo", "a\u00f1o", "la", "fiesta", "de", "la", "kianda", "en", "barrios", "costeros", "de", "luanda", "y", "en", "la", "laguna", "del", "ibendoa", "en", "la", "provincia", "de", "bengo", "uruguay", "en", "montevideo", "fieles", "se", "re\u00fanen", "en", "la", "playa", "de", "ramirez", "en", "el", "barrio", "parque", "rod\u00f3", "cada", "de", "febrero", "para", "celebrar", "el", "d\u00eda", "de", "yemay\u00e1", "centenares", "de", "miles", "de", "personas", "se", "sientan", "a", "la", "espera", "del", "poner", "del", "sol", "antes", "de", "lanzar", "peque\u00f1os", "barcos", "con", "ofrendas", "para", "el", "oc\u00e9ano", "en", "el", "gobierno", "uruguayo", "estim\u00f3", "que", "personas", "visitaron", "la", "playa", "para", "las", "celebraciones", "en", "uruguay", "la", "presencia", "de", "esclavos", "afrodescendientes", "fue", "muy", "fuerte", "en", "el", "cabildo", "de", "montevideo", "mand\u00f3", "construir", "un", "lugar", "de", "cuarentena", "para", "los", "esclavos", "que", "llegaban", "de", "\u00e1frica", "conocido", "como", "caser\u00edo", "de", "los", "negros", "o", "caser\u00edo", "de", "filipinas", "all\u00ed", "se", "ten\u00eda", "a", "las", "personas", "apresadas", "has", "su", "venta", "o", "muerte", "se", "dice", "que", "descansan", "en", "esas", "tierras", "v\u00edctimas", "del", "comercio", "esclavista", "cuba", "yemay\u00e1", "es", "un", "osha", "de", "cabecera", "el", "cual", "debe", "recibirse", "en", "la", "\"ceremonia", "de", "kari", "osha\"", "hacer", "santo", "no", "importa", "cu\u00e1l", "sea", "el", "\u00e1ngel", "de", "la", "guarda", "de", "la", "persona", "en", "cuba", "yemay\u00e1", "tambi\u00e9n", "tiene", "los", "colores", "azul", "y", "blanca", "es", "una", "reina", "de", "abeokut\u00e1", "su", "nombre", "proviene", "del", "yor\u00f9b\u00e1", "yem\u00f2j\u00e1", "yey\u00e9", "madre", "omo", "hijo", "ey\u00e1", "peces", "es", "due\u00f1a", "de", "las", "aguas", "y", "el", "mar", "fuente", "de", "toda", "la", "vida", "asume", "el", "nombre", "cristiano", "de", "la", "virgen", "de", "regla", "y", "forma", "parte", "de", "la", "santer\u00eda", "como", "santa", "patrona", "de", "los", "puertos", "de", "la", "habana", "lydia", "cabrera", "habla", "en", "siete", "nombres", "igualmente", "especificando", "que", "s\u00f3lo", "una", "yemay\u00e1", "existe", "a", "la", "cual", "se", "llega", "por", "siete", "caminos", "su", "nombre", "indica", "el", "lugar", "donde", "ella", "se", "encuentra", "en", "la", "santer\u00eda", "se", "dice", "que", "todos", "son", "hijos", "de", "ella", "es", "la", "orisha", "de", "la", "maternidad", "porque", "por", "meses", "se", "nada", "como", "peces", "en", "la", "placenta", "de", "la", "madre", "come", "siempre", "junto", "a", "shang\u00f3", "excepto", "yemay\u00e1", "okute", "que", "come", "con", "ogg\u00fan", "sincretismo", "en", "cuba", "templo", "de", "yemay\u00e1", "en", "trinidad", "localidad", "de", "cuba", "se", "encuentra", "el", "templo", "a", "la", "orisha", "yemaya", "en", "este", "templo", "cada", "a\u00f1o", "el", "de", "marzo", "se", "realiza", "una", "fiesta", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "religiosos", "y", "creyentes", "para", "rendirle", "culto", "tributo", "y", "homenaje", "a", "la", "deidad", "considerando", "esta", "fecha", "como", "el", "inicio", "de", "la", "primavera", "de", "la", "\u00e9poca", "de", "lluvia", "caminos", "de", "yemay\u00e1", "seg\u00fan", "la", "regla", "oshaif\u00e1", "yemay\u00e1", "asesu", "yemay\u00e1", "awoy\u00f3", "yemay\u00e1", "akuar\u00e1", "yemay\u00e1", "okute", "u", "okuti", "yemay\u00e1", "ibu", "konla", "yemay\u00e1", "ashaba", "o", "ayab\u00e1", "yemay\u00e1", "mayaleo", "o", "mayelewo", "yemay\u00e1", "yemb\u00f3", "o", "yem\u00fa", "yemay\u00e1", "ibu", "okoto", "yemay\u00e1", "ibu", "oleyo", "yemay\u00e1", "ibu", "elowo", "yemay\u00e1", "akere", "yemay\u00e1", "oro", "yemay\u00e1", "ataremawa", "yemay\u00e1", "ibu", "gunle", "yemay\u00e1", "ibu", "agana", "yemay\u00e1", "ibu", "akinomi", "yemay\u00e1", "ibu", "i\u00f1a", "yemay\u00e1", "ogg\u00fan", "ayipo", "yemay\u00e1", "ogg\u00fan", "asomi", "yemay\u00e1", "ibu", "nodo", "yemay\u00e1", "yamase", "yemay\u00e1", "ibu", "alaro", "yemay\u00e1", "ibu", "yabani", "yemay\u00e1", "ibu", "tinibu", "yemay\u00e1", "lok\u00fan", "nipa", "en", "la", "literatura", "la", "diosa", "yemay\u00e1", "aparece", "en", "numerosos", "episodios", "de", "la", "novela", "esclava", "de", "la", "libertad", "del", "escritor", "ildefonso", "falcones", "constituyendo", "uno", "de", "los", "elementos", "fundamentales", "de", "la", "narraci\u00f3n", "referencias", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "wikimedia", "commons", "alberga", "contenido", "multimedia", "sobre", "santer\u00eda", "yemay\u00e1", "en", "la", "umbanda", "yemay\u00e1", "en", "el", "batuque", "yemay\u00e1", "en", "el", "xamb\u00e1", "idioma", "yoruba", "mitolog\u00eda", "yoruba", "religiones", "afroamericanas", "bibliograf\u00eda", "abimbola", "wande", "abimbla", "miller", "ivorif\u00e1", "will", "mend", "our", "broken", "world", "thoughts", "on", "yoruba", "religion", "and", "culture", "in", "africa", "and", "the", "diaspora", "iroko", "academic", "publishers", "\u00aa", "ed", "\u00aa", "ed", "en", "ingl\u00e9s", "isbn", "asante", "molefi", "kete", "as", "i", "run", "toward", "africa", "a", "memoir", "routledge", "assef", "carlos", "renato", "o", "candombl\u00e9", "e", "seus", "orix\u00e1s", "ed", "lebooks", "isbn", "augras", "monique", "de", "iy\u00e1", "mi", "a", "pombagira", "transforma\u00e7\u00f5es", "e", "s\u00edmbolos", "da", "libido", "in", "moura", "carlos", "eug\u00eanio", "candombl\u00e9", "religi\u00e3o", "do", "corpo", "e", "da", "alma", "tipos", "psicol\u00f3gicos", "nas", "religi\u00f5es", "afrobrasileiras", "r\u00edo", "de", "janeiro", "ed", "pallas", "barbosa", "junior", "ademir", "o", "livro", "essencial", "de", "umbanda", "universo", "dos", "livros", "editora", "s\u00e3o", "paulo", "isbn", "bascom", "william", "w", "sixteen", "cowries", "yoruba", "divination", "from", "africa", "to", "the", "new", "world", "indiana", "university", "press", "isbn", "isbn", "berkenbrock", "volney", "j", "a", "experi\u00eancia", "dos", "orix\u00e1s", "um", "estudo", "sobre", "a", "experi\u00eancia", "religiosa", "no", "candombl\u00e9", "editora", "vozes", "blass", "leila", "maria", "da", "silva", "dois", "de", "fevereiro", "dia", "de", "iemanj\u00e1", "dia", "de", "festa", "no", "mar", "revista", "nures", "n\u00ba", "janeiroabril", "n\u00facleo", "de", "estudos", "religi\u00e3o", "e", "sociedade", "pontif\u00edcia", "universidade", "cat\u00f3lica", "de", "s\u00e3o", "paulo", "carneiro", "edison", "candombl\u00e9s", "da", "bahia", "secretaria", "de", "educa\u00e7\u00e3o", "e", "sa\u00fade", "costa", "eduard", "montgomery", "meira", "orix\u00e1s", "clube", "de", "autores", "iwashita", "pedro", "maria", "e", "iemanj\u00e1", "an\u00e1lise", "de", "um", "sincretismo", "edi\u00e7\u00f5es", "paulinas", "lenz", "helena", "goldammer", "tupi", "e", "guarani", "a", "l\u00edngua", "dos", "bandeirantes", "cia", "do", "ebook", "isbn", "lopes", "nei", "enciclop\u00e9dia", "brasileira", "da", "di\u00e1spora", "africana", "s\u00e3o", "paulo", "selo", "negro", "isbn", "mason", "ph", "fightdancing", "and", "the", "festival", "tabuik", "in", "pariaman", "indonesia", "and", "iemanj\u00e1", "in", "salvador", "da", "bahia", "brazil", "martial", "arts", "studies", "journal", "doi", "j", "megale", "nilza", "botelho", "folclore", "brasileiro", "editora", "vozes", "modesto", "lu\u00eds", "antonio", "o", "livro", "da", "na\u00e7\u00e3o", "esp\u00edrita", "clube", "de", "autores", "msimango", "kagiso", "the", "goddess", "bootcamp", "jacana", "media", "isbn", "nascimento", "elisa", "larkin", "guerreiras", "de", "natureza", "mulher", "negra", "religiosidade", "e", "ambiente", "grupo", "editorial", "summus", "s\u00e3o", "paulo", "selo", "negro", "isbn", "neto", "arnaldo", "rodrigues", "yor\u00f9b\u00e1", "b\u00e1sico", "guia", "de", "refer\u00eancia", "r\u00e1pida", "de", "yor\u00f9b\u00e1", "e", "candombl\u00e9", "clube", "de", "autores", "poli", "ivan", "da", "silva", "antropologia", "dos", "orix\u00e1s", "a", "civiliza\u00e7\u00e3o", "yorub\u00e1", "atrav\u00e9s", "de", "seus", "mitos", "orikis", "e", "sua", "di\u00e1spora", "ed", "acad\u00eamica", "terceira", "margem", "isbn", "sampaio", "m\u00e1rio", "arnaud", "palavras", "ind\u00edgenas", "no", "linguajar", "brasileiro", "porto", "alegre", "sagra", "dc", "luzzatto", "editores", "isbn", "seljan", "zora", "iemanj\u00e1", "e", "suas", "lendas", "global", "editora", "e", "distribuidora", "ltda", "sousa", "junior", "vilson", "caetano", "de", "na", "palma", "da", "minha", "m\u00e3o", "temas", "afrobrasileiros", "e", "quest\u00f5es", "contempor\u00e2neas", "salvador", "ed", "edufba", "isbn", "verger", "pierre", "notas", "sobre", "o", "culto", "aos", "orix\u00e1s", "e", "voduns", "na", "bahia", "de", "todos", "os", "santos", "no", "brasil", "e", "na", "antiga", "costa", "dos", "escravos", "na", "\u00e1frica", "\u00aa", "ed", "edusp", "isbn", "zenicola", "denise", "mancebo", "performance", "e", "ritual", "a", "dan\u00e7a", "das", "iab\u00e1s", "no", "xir\u00ea", "\u00aa", "ed", "r\u00edo", "de", "janeiro", "mauad", "x", "faperj", "isbn"]