["ypf", "siglas", "de", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "fiscales", "s", "aa", "es", "una", "empresa", "argentina", "de", "energ\u00eda", "dedicada", "a", "la", "exploraci\u00f3n", "explotaci\u00f3n", "destilaci\u00f3n", "distribuci\u00f3n", "y", "producci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "el\u00e9ctrica", "gas", "petr\u00f3leo", "y", "derivados", "de", "los", "hidrocarburos", "y", "venta", "de", "combustibles", "lubricantes", "fertilizantes", "pl\u00e1sticos", "y", "otros", "productos", "relacionados", "con", "la", "industria", "la", "compa\u00f1\u00eda", "tiene", "una", "composici\u00f3n", "societaria", "mixta", "en", "la", "que", "el", "estado", "argentino", "posee", "el", "de", "las", "acciones", "y", "el", "restante", "cotiza", "en", "la", "bolsa", "de", "buenos", "aires", "es", "una", "de", "las", "mayores", "empresas", "de", "la", "argentina", "y", "la", "petrolera", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "regi\u00f3n", "empleando", "directa", "o", "indirectamente", "a", "m\u00e1s", "de", "personas", "de", "todo", "el", "pa\u00eds", "en", "la", "lista", "forbes", "global", "de", "ypf", "fue", "clasificada", "como", "la", "a", "empresa", "m\u00e1s", "grande", "del", "mundo", "posee", "noventa", "y", "dos", "bloques", "productivos", "distribuidos", "en", "cuencas", "de", "todo", "el", "territorio", "argentino", "y", "cuarenta", "y", "ocho", "bloques", "exploratorios", "es", "el", "l\u00edder", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "recursos", "no", "convencionales", "con", "el", "desarrollo", "del", "yacimiento", "loma", "campana", "formaci\u00f3n", "vaca", "muerta", "la", "segunda", "con", "recursos", "de", "gas", "de", "lutita", "y", "cuarta", "de", "petr\u00f3leo", "de", "esquisto", "del", "mundo", "fue", "fundada", "como", "empresa", "estatal", "en", "durante", "la", "presidencia", "de", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "convirti\u00e9ndose", "en", "la", "primera", "gran", "petrolera", "verticalmente", "integrada", "del", "mundo", "su", "ide\u00f3logo", "y", "primer", "director", "fue", "el", "coronel", "enrique", "mosconi", "en", "fue", "privatizada", "parcialmente", "durante", "la", "presidencia", "de", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "en", "fue", "adquirida", "por", "la", "espa\u00f1ola", "repsol", "que", "se", "hizo", "con", "el", "control", "del", "de", "ypf", "tras", "haber", "acudido", "a", "la", "oferta", "p\u00fablica", "de", "adquisici\u00f3n", "opa", "de", "la", "empresa", "argentina", "por", "un", "monto", "de", "alrededor", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "dando", "lugar", "a", "repsol", "ypf", "en", "la", "entonces", "presidente", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "anunci\u00f3", "el", "env\u00edo", "al", "congreso", "de", "un", "proyecto", "para", "expropiar", "el", "del", "capital", "accionario", "de", "ypf", "que", "fue", "convertido", "en", "ley", "el", "de", "mayo", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "ypf", "es", "responsable", "del", "de", "las", "emisiones", "industriales", "de", "gases", "de", "efecto", "invernadero", "a", "nivel", "mundial", "entre", "y", "y", "por", "lo", "tanto", "uno", "de", "los", "mayores", "contribuyentes", "al", "cambio", "clim\u00e1tico", "que", "conlleva", "riesgos", "sustanciales", "\"para", "la", "salud", "los", "medios", "de", "subsistencia", "la", "seguridad", "alimentaria", "el", "suministro", "de", "agua", "la", "seguridad", "humana", "y", "el", "crecimiento", "econ\u00f3mico", "aumenten\"", "la", "empresa", "a", "fines", "de", "ypf", "pose\u00eda", "en", "argentina", "una", "red", "de", "m\u00e1s", "de", "estaciones", "de", "servicio", "y", "veintis\u00e9is", "bloques", "exploratorios", "en", "tierra", "y", "mar", "que", "abarcaban", "un", "total", "de", "kil\u00f3metros", "cuadrados", "sus", "operaciones", "en", "noventa", "y", "un", "\u00e1reas", "productivas", "se", "situaban", "en", "las", "cuencas", "neuquina", "del", "golfo", "san", "jorge", "cuyana", "noroeste", "y", "austral", "la", "empresa", "cuenta", "con", "tres", "refiner\u00edas", "en", "argentina", "en", "la", "plata", "provincia", "de", "buenos", "aires", "luj\u00e1n", "de", "cuyo", "provincia", "de", "mendoza", "y", "plaza", "huincul", "provincia", "del", "neuqu\u00e9n", "as\u00ed", "como", "tambi\u00e9n", "posee", "una", "participaci\u00f3n", "accionaria", "del", "en", "la", "planta", "industrial", "de", "refinor", "en", "la", "provincia", "de", "salta", "en", "cuanto", "a", "la", "producci\u00f3n", "petroqu\u00edmica", "posee", "los", "complejos", "industriales", "de", "ensenada", "provincia", "de", "buenos", "aires", "y", "plaza", "huincul", "en", "neuqu\u00e9n", "tambi\u00e9n", "participa", "con", "un", "en", "la", "empresa", "de", "fertilizantes", "nitrogenados", "profertil", "la", "misma", "inici\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "de", "urea", "granulada", "y", "amon\u00edaco", "a", "comienzos", "de", "luego", "de", "haber", "concluido", "la", "construcci\u00f3n", "de", "su", "planta", "en", "abril", "de", "ypf", "anunci\u00f3", "la", "primera", "instalaci\u00f3n", "de", "doscientos", "puestos", "de", "recarga", "r\u00e1pida", "para", "veh\u00edculos", "el\u00e9ctricos", "en", "de", "sus", "estaciones", "de", "servicio", "as\u00ed", "se", "convierte", "en", "la", "primera", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "ofrecer", "el", "servicio", "subsidiarias", "en", "se", "anuncia", "la", "creaci\u00f3n", "de", "ytec", "ypf", "tecnolog\u00eda", "una", "empresa", "de", "tecnol\u00f3gico", "en", "el", "sector", "de", "petr\u00f3leo", "y", "gas", "propiedad", "de", "ypf", "y", "conicet", "la", "sede", "de", "la", "empresa", "se", "encuentra", "en", "la", "localidad", "de", "berisso", "cerca", "de", "la", "refiner\u00eda", "de", "la", "empresa", "petrolera", "en", "junio", "de", "la", "directiva", "de", "ypf", "anuncia", "la", "creaci\u00f3n", "de", "ypf", "luz", "que", "gestiona", "la", "generaci\u00f3n", "de", "energ\u00eda", "t\u00e9rmica", "en", "tucum\u00e1n", "neuqu\u00e9n", "y", "la", "plata", "y", "de", "energ\u00eda", "e\u00f3lica", "en", "chubut", "y", "santa", "cruz", "en", "junio", "de", "se", "crea", "la", "empresa", "ypf", "litio", "sa", "dedicada", "a", "la", "industrializaci\u00f3n", "de", "ese", "mineral", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "bater\u00edas", "para", "veh\u00edculos", "el\u00e9ctricos", "historia", "creaci\u00f3n", "y", "primeros", "a\u00f1os", "pueden", "encontrarse", "los", "antecedentes", "de", "ypf", "en", "el", "descubrimiento", "de", "petr\u00f3leo", "en", "la", "zona", "de", "la", "ciudad", "de", "comodoro", "rivadavia", "en", "el", "a\u00f1o", "luego", "se", "cre\u00f3", "la", "direcci\u00f3n", "general", "de", "explotaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "con", "el", "objetivo", "de", "regular", "la", "actividad", "de", "las", "compa\u00f1\u00edas", "extranjeras", "que", "comenzaban", "a", "establecerse", "en", "el", "pa\u00eds", "a", "este", "fin", "durante", "la", "primera", "presidencia", "de", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "entre", "y", "se", "realizaron", "varias", "obras", "para", "fomentar", "la", "extracci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "ypf", "se", "crea", "por", "el", "estado", "argentino", "mediante", "decreto", "el", "de", "junio", "de", "el", "de", "octubre", "de", "pocos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "asumir", "la", "presidencia", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "marcelo", "torcuato", "de", "alvear", "enrique", "mosconi", "fue", "nombrado", "director", "general", "de", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "fiscales", "ypf", "donde", "permanecer\u00eda", "por", "ocho", "a\u00f1os", "dedicando", "grandes", "esfuerzos", "para", "incrementar", "la", "exploraci\u00f3n", "y", "desarrollo", "de", "la", "extracci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "con", "ypf", "argentina", "fue", "el", "segundo", "pa\u00eds", "en", "todo", "el", "mundo", "en", "tener", "una", "petrolera", "estatal", "integrada", "verticalmente", "despu\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "cuando", "se", "estaban", "por", "firmar", "los", "protocolos", "de", "acuerdo", "se", "produjo", "el", "golpe", "de", "estado", "de", "que", "derroc\u00f3", "a", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "en", "su", "segundo", "gobierno", "e", "inaugur\u00f3", "la", "d\u00e9cada", "infame", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "la", "empresa", "realiz\u00f3", "todas", "las", "actividades", "que", "fuesen", "necesarias", "para", "la", "explotaci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "incluyendo", "la", "fundaci\u00f3n", "o", "r\u00e1pido", "engrandecimiento", "de", "pueblos", "cercanos", "a", "zonas", "con", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "como", "la", "citada", "comodoro", "rivadavia", "en", "la", "provincia", "de", "chubut", "las", "heras", "ca\u00f1ad\u00f3n", "seco", "caleta", "olivia", "en", "santa", "cruz", "y", "plaza", "huincul", "en", "neuqu\u00e9n", "de", "acuerdo", "con", "la", "doctrina", "del", "general", "mosconi", "y", "de", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "la", "empresa", "tuvo", "el", "monopolio", "legal", "del", "petr\u00f3leo", "durante", "toda", "su", "existencia", "como", "sociedad", "del", "estado", "el", "objetivo", "buscado", "por", "mosconi", "era", "que", "el", "fisco", "contara", "con", "una", "gran", "empresa", "para", "poder", "hacer", "frente", "a", "reclamos", "individuales", "que", "fueran", "contra", "el", "inter\u00e9s", "general", "del", "pa\u00edscita", "requeridala", "petrolera", "estatal", "ypf", "inaugur\u00f3", "el", "primer", "surtidor", "de", "queros\u00e9n", "el", "de", "febrero", "de", "en", "buenos", "aires", "tres", "meses", "m\u00e1s", "tarde", "se", "instalaron", "seis", "m\u00e1s", "el", "de", "junio", "se", "construy\u00f3", "el", "primer", "surtidor", "de", "nafta", "para", "veh\u00edculos", "el", "industrial", "torcuato", "di", "tella", "fue", "qui\u00e9n", "se", "encarg\u00f3", "de", "su", "fabricaci\u00f3n", "cuando", "comenz\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "en", "la", "provincia", "de", "salta", "en", "se", "descubri\u00f3", "petr\u00f3leo", "en", "tranquitas", "el", "primer", "edificio", "ypf", "fue", "dise\u00f1ado", "por", "el", "departamento", "t\u00e9cnico", "en", "septiembre", "de", "e", "inaugurado", "en", "en", "la", "diagonal", "norte", "entre", "las", "calles", "esmeralda", "y", "cangallo", "desde", "se", "llama", "tte", "gral", "per\u00f3n", "en", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "en", "comenz\u00f3", "la", "explotaci\u00f3n", "del", "yacimiento", "carbon\u00edfero", "de", "r\u00edo", "turbio", "que", "en", "un", "principio", "estuvo", "a", "cargo", "de", "ypf", "gobierno", "de", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "en", "el", "presidente", "de", "aquel", "entonces", "retom\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "energ\u00e9tica", "mediante", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "los", "hidrocarburos", "que", "qued\u00f3", "respaldada", "gracias", "al", "art\u00edculo", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "en", "seis", "a\u00f1os", "de", "gobierno", "se", "lleg\u00f3", "a", "aumentar", "en", "un", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "llegando", "a", "tener", "el", "del", "total", "de", "la", "extracci\u00f3n", "de", "crudo", "siguiendo", "una", "pol\u00edtica", "industrial", "desarrollista", "con", "el", "fin", "de", "promover", "la", "industrializaci\u00f3n", "acelerada", "del", "pa\u00eds", "se", "alent\u00f3", "el", "ingreso", "del", "capital", "industrial", "extranjero", "con", "ese", "objetivo", "se", "firm\u00f3", "un", "contrato", "el", "de", "diciembre", "de", "entre", "ypf", "y", "la", "empresa", "petrolera", "estadounidense", "drilexco", "para", "la", "exploraci\u00f3n", "de", "cuarenta", "pozos", "de", "petr\u00f3leo", "ya", "que", "los", "recursos", "que", "ten\u00eda", "el", "estado", "para", "lograr", "el", "autoabastecimiento", "no", "eran", "suficientes", "la", "ley", "fue", "sancionada", "con", "\u00e9xito", "en", "en", "ese", "marco", "se", "firm\u00f3", "en", "un", "acuerdo", "con", "standard", "oil", "para", "explotar", "una", "extensa", "\u00e1rea", "del", "sur", "argentino", "con", "yacimientos", "que", "establec\u00eda", "una", "inversi\u00f3n", "privada", "de", "d\u00f3lares", "en", "cuatro", "a\u00f1os", "para", "explorar", "y", "explotar", "un", "\u00e1rea", "aproximada", "a", "los", "km\u00b2", "en", "la", "provincia", "de", "santa", "cruz", "tras", "seis", "a\u00f1os", "ypf", "aument\u00f3", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "y", "alcanz\u00f3", "a", "tener", "del", "total", "de", "la", "extracci\u00f3n", "de", "crudo", "el", "de", "septiembre", "de", "durante", "el", "golpe", "de", "estado", "que", "derroc\u00f3", "al", "presidente", "constitucional", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "fueron", "atacados", "los", "tanques", "de", "combustible", "de", "la", "empresa", "en", "mar", "del", "plata", "proyectiles", "fueron", "disparados", "sobre", "la", "propiedad", "de", "ypf", "el", "ataque", "ten\u00eda", "como", "objetivo", "instalar", "por", "la", "fuerza", "en", "el", "poder", "a", "la", "dictadura", "de", "pedro", "eugenio", "aramburu", "y", "luego", "a", "isaac", "rojas", "paralelamente", "en", "la", "plata", "la", "destiler\u00eda", "de", "ypf", "es", "atacada", "por", "militares", "muriendo", "alrededor", "de", "personas", "entre", "ellos", "los", "trabajadores", "petroleros", "ren\u00e9", "arnaldo", "isuz", "pedro", "\u00e1lvarez", "marino", "vuelta", "y", "\u00e1ngel", "altuna", "gobiernos", "de", "frondizi", "e", "illia", "al", "momento", "de", "asumir", "el", "gobierno", "arturo", "frondizi", "en", "ypf", "aun", "era", "incapaz", "de", "alcanzar", "el", "autoabastecimiento", "de", "petr\u00f3leo", "frondizi", "declar\u00f3", "que", "su", "pol\u00edtica", "petrolera", "estar\u00eda", "asentada", "en", "tres", "pilares", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "del", "petr\u00f3leo", "el", "monopolio", "de", "ypf", "y", "el", "autoabastecimiento", "petrolero", "sin", "embargo", "al", "poco", "tiempo", "reconoci\u00f3", "que", "la", "petrolera", "estatal", "no", "podr\u00eda", "lograr", "el", "autoabastecimiento", "y", "ser\u00eda", "necesario", "recurrir", "al", "capital", "extranjero", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "se", "produjeron", "compras", "de", "maquinaria", "y", "construcci\u00f3n", "de", "infraestrutura", "que", "llevaron", "a", "ypf", "a", "duplicar", "su", "producci\u00f3n", "esto", "sumado", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "extranjeras", "llev\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "total", "del", "pa\u00eds", "a", "las", "toneladas", "de", "petr\u00f3leo", "de", "esta", "manera", "se", "logr\u00f3", "el", "autoabastecimiento", "por", "primera", "vez", "en", "cincuenta", "a\u00f1os", "frondizi", "fue", "depuesto", "por", "un", "golpe", "militar", "en", "y", "luego", "de", "un", "breve", "interinato", "asumi\u00f3", "el", "gobierno", "el", "radical", "arturo", "illia", "quien", "gan\u00f3", "las", "elecciones", "de", "illia", "se", "comprometi\u00f3", "durante", "su", "campa\u00f1a", "a", "disolver", "los", "contratos", "petroleros", "de", "frondizi", "por", "medio", "de", "los", "decretos", "y", "se", "anularon", "los", "contratos", "que", "ypf", "hab\u00eda", "firmado", "con", "compa\u00f1\u00edas", "petroleras", "extranjeras", "como", "consecuencia", "ypf", "perdi\u00f3", "el", "autoabastecimiento", "y", "adem\u00e1s", "la", "producci\u00f3n", "petrolera", "en", "fue", "inferior", "a", "la", "del", "a\u00f1o", "anterior", "durante", "el", "gobierno", "de", "illia", "disminuy\u00f3", "tanto", "la", "producci\u00f3n", "de", "petr\u00f3leo", "como", "la", "perforaci\u00f3n", "de", "nuevos", "pozos", "d\u00e9cada", "de", "la", "dictadura", "militar", "de", "ongan\u00eda", "dispuso", "el", "fin", "del", "monopolio", "de", "ypf", "permitiendo", "la", "entrega", "de", "nuevas", "concesiones", "en", "la", "dictadura", "militar", "autodenominada", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "anuncia", "su", "pol\u00edtica", "petrolera", "que", "consiste", "en", "la", "intervenci\u00f3n", "cada", "vez", "mayor", "de", "las", "empresas", "privadas", "en", "detrimento", "de", "ypf", "durante", "este", "per\u00edodo", "la", "deuda", "de", "la", "empresa", "aument\u00f3", "un", "hasta", "llegar", "a", "los", "seis", "mil", "millones", "de", "d\u00f3lares", "al", "mismo", "tiempo", "que", "se", "desped\u00eda", "a", "mil", "empleados", "el", "aumento", "de", "la", "deuda", "estuvo", "relacionado", "con", "la", "desfinanciaci\u00f3n", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "debido", "a", "que", "el", "ministerio", "de", "econom\u00eda", "reten\u00eda", "una", "parte", "del", "precio", "de", "la", "nafta", "en", "el", "surtidor", "privatizaci\u00f3n", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "como", "la", "mayor\u00eda", "de", "las", "empresas", "p\u00fablicas", "argentinas", "fue", "privatizada", "durante", "el", "gobierno", "de", "carlos", "sa\u00fal", "menem", "su", "privatizaci\u00f3n", "fue", "orquestada", "por", "su", "entonces", "presidente", "el", "ingeniero", "industrial", "jos\u00e9", "estenssoro", "entre", "y", "se", "llevaron", "a", "cabo", "las", "principales", "reformas", "el", "primer", "paso", "en", "este", "proceso", "de", "enajenaci\u00f3n", "fue", "el", "cambio", "de", "tipo", "societario", "de", "yacimientos", "petrol\u00edferos", "fiscales", "que", "era", "una", "sociedad", "del", "estado", "para", "convertirse", "en", "una", "sociedad", "an\u00f3nima", "ypf", "s", "a", "en", "el", "estado", "manten\u00eda", "el", "de", "las", "acciones", "y", "la", "acci\u00f3n", "de", "oro", "y", "un", "quedaba", "en", "manos", "de", "los", "estados", "provinciales", "el", "sector", "privado", "era", "propietario", "del", "del", "accionariado", "y", "lo", "compon\u00edan", "bancos", "y", "fondos", "de", "inversi\u00f3n", "de", "diversos", "pa\u00edses", "en", "el", "sector", "privado", "ya", "pose\u00eda", "casi", "el", "de", "las", "acciones", "aunque", "el", "estado", "manten\u00eda", "la", "acci\u00f3n", "de", "oro", "finalmente", "la", "privatizaci\u00f3n", "culmin\u00f3", "en", "cuando", "el", "estado", "argentino", "vendi\u00f3", "a", "repsol", "un", "de", "las", "acciones", "de", "ypf", "la", "transacci\u00f3n", "le", "cost\u00f3", "a", "la", "petrolera", "espa\u00f1ola", "millones", "de", "euros", "y", "permiti\u00f3", "a", "repsol", "ypf", "convertirse", "en", "la", "octava", "productora", "de", "petr\u00f3leo", "y", "la", "decimoquinta", "compa\u00f1\u00eda", "energ\u00e9tica", "del", "mundo", "evoluci\u00f3n", "en", "manos", "privadas", "en", "diciembre", "de", "el", "grupo", "petersen", "conglomerado", "empresarial", "argentino", "al", "mando", "de", "enrique", "eskenazi", "compr\u00f3", "el", "de", "ypf", "sa", "pasando", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "a", "tener", "un", "el", "de", "mayo", "de", "aument\u00f3", "su", "participaci\u00f3n", "accionaria", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "en", "un", "para", "el", "de", "diciembre", "de", "el", "grupo", "petersen", "pose\u00eda", "el", "de", "ypf", "la", "compa\u00f1\u00eda", "repsol", "el", "el", "restante", "estaba", "en", "manos", "de", "inversores", "privados", "flotando", "en", "bolsa", "y", "un", "en", "poder", "del", "estado", "argentino", "que", "conservaba", "la", "acci\u00f3n", "de", "oro", "en", "repsol", "dada", "la", "situaci\u00f3n", "causada", "por", "la", "crisis", "econ\u00f3mica", "de", "se", "desprendi\u00f3", "de", "otro", "de", "las", "acciones", "en", "favor", "del", "grupo", "petersen", "ese", "a\u00f1o", "ypf", "control\u00f3", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "de", "hidrocarburos", "y", "el", "de", "la", "de", "gas", "en", "se", "confirm\u00f3", "la", "existencia", "de", "reservas", "de", "shale", "petr\u00f3leo", "de", "esquisto", "o", "shale", "oil", "y", "gas", "de", "lutita", "o", "shale", "gas", "en", "el", "yacimiento", "vaca", "muerta", "una", "formaci\u00f3n", "situada", "en", "la", "cuenca", "neuquina", "en", "febrero", "de", "ypf", "dio", "una", "estimaci\u00f3n", "de", "reservas", "de", "millones", "de", "bep", "en", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "marzo", "de", "algunos", "gobiernos", "provinciales", "expropiaron", "\u00e1reas", "con", "yacimientos", "petroleros", "que", "estaban", "en", "concesi\u00f3n", "de", "repsol", "ypf", "debido", "a", "la", "baja", "producci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "y", "a", "la", "falta", "de", "inversiones", "registrada", "durante", "muchos", "a\u00f1os", "tres", "\u00e1reas", "fueron", "retiradas", "o", "\"expropiadas\"", "a", "la", "petrolera", "en", "la", "provincia", "de", "neuqu\u00e9n", "una", "llamada", "\"don", "ruiz\"", "de", "km\u00b2", "y", "chihuido", "de", "la", "salina", "sur", "y", "portezuelo", "minas", "que", "suman", "en", "total", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "en", "consecuencia", "las", "acciones", "de", "ypf", "decayeron", "un", "en", "las", "bolsas", "inmediatamente", "las", "provincias", "de", "chubut", "mendoza", "neuqu\u00e9n", "r\u00edo", "negro", "y", "santa", "cruz", "retiraron", "las", "concesiones", "a", "repsol", "ypf", "nacionalizaci\u00f3n", "el", "de", "abril", "de", "la", "presidenta", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "present\u00f3", "el", "proyecto", "de", "ley", "de", "la", "soberan\u00eda", "hidrocarbur\u00edfera", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "que", "dispone", "la", "estatizaci\u00f3n", "parcial", "de", "ypf", "el", "proyecto", "declara", "de", "\"inter\u00e9s", "p\u00fablico", "y", "nacional\"", "al", "\"autoabastecimiento", "de", "hidrocarburos\"", "argumentando", "que", "no", "es", "un", "modelo", "de", "estatizaci\u00f3n", "sino", "de", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "soberan\u00eda", "seguimos", "manteniendo", "el", "modelo", "de", "sociedad", "an\u00f3nima", "y", "el", "de", "una", "conducci\u00f3n", "profesionalizada", "este", "proyecto", "se", "redact\u00f3", "de", "acuerdo", "al", "art\u00edculo", "de", "la", "ley", "de", "hidrocarburos", "que", "especifica", "que", "los", "concesionarios", "petroleros", "deben", "efectuar", "las", "inversiones", "que", "sean", "necesarias", "para", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "los", "trabajos", "que", "exija", "el", "desarrollo", "de", "toda", "la", "superficie", "abarcada", "por", "la", "concesi\u00f3n", "asegurando", "la", "m\u00e1xima", "producci\u00f3n", "de", "hidrocarburos", "compatible", "con", "la", "explotaci\u00f3n", "adecuada", "y", "econ\u00f3mica", "del", "yacimiento", "y", "la", "observancia", "de", "criterios", "que", "garanticen", "una", "conveniente", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "reservas", "y", "el", "autoabastecimiento", "de", "hidrocarburos", "por", "lo", "que", "se", "declar\u00f3", "el", "del", "patrimonio", "de", "ypf", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "y", "sujeto", "a", "expropiaci\u00f3n", "hern\u00e1n", "lorenzino", "ministro", "de", "econom\u00eda", "y", "finanzas", "p\u00fablicas", "de", "argentina", "sostuvo", "que", "durante", "su", "gesti\u00f3n", "al", "frente", "de", "ypf", "repsol", "dedic\u00f3", "a", "la", "exploraci\u00f3n", "s\u00f3lo", "el", "de", "sus", "ingresos", "totales", "a", "pesar", "de", "que", "ypf", "representaba", "el", "de", "sus", "operaciones", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "fundamento", "que", "de", "proseguir", "con", "esta", "pol\u00edtica", "de", "vaciamiento", "de", "no", "producci\u00f3n", "de", "no", "exploraci\u00f3n", "pr\u00e1cticamente", "nos", "tornar\u00edamos", "en", "un", "pa\u00eds", "inviable", "por", "pol\u00edticas", "empresariales", "y", "no", "por", "recursos", "ya", "que", "somos", "el", "tercer", "pa\u00eds", "en", "el", "mundo", "seg\u00fan", "la", "agencia", "de", "petr\u00f3leo", "de", "los", "estados", "unidos", "luego", "de", "china", "y", "estados", "unidos", "en", "materia", "de", "recursos", "de", "gas", "y", "tambi\u00e9n", "que", "es", "la", "primera", "vez", "en", "a\u00f1os", "que", "argentina", "tiene", "que", "importar", "gas", "y", "petr\u00f3leo", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "las", "reservas", "de", "petr\u00f3leo", "durante", "la", "gesti\u00f3n", "de", "repsol", "en", "ypf", "fue", "el", "principal", "motivo", "de", "la", "expropiaci\u00f3n", "desde", "la", "adquisici\u00f3n", "por", "repsol", "en", "y", "hasta", "fines", "de", "esa", "ca\u00edda", "fue", "del", "en", "petr\u00f3leo", "y", "del", "en", "gas", "la", "falta", "de", "inversi\u00f3n", "y", "una", "escasa", "producci\u00f3n", "llev\u00f3", "a", "que", "en", "por", "primera", "vez", "desde", "que", "se", "privatiz\u00f3", "la", "empresa", "en", "los", "a\u00f1os", "argentina", "tuviera", "que", "importar", "m\u00e1s", "gas", "y", "petr\u00f3leo", "del", "que", "produjo", "del", "expropiado", "un", "se", "destin\u00f3", "a", "las", "provincias", "y", "el", "restante", "al", "estado", "nacional", "como", "interventor", "fue", "designado", "julio", "de", "vido", "desplazando", "a", "enrique", "eskenazi", "y", "su", "hijo", "sebasti\u00e1n", "hasta", "entonces", "presidente", "y", "vicepresidente", "primero", "de", "la", "empresa", "respectivamente", "en", "tanto", "otros", "ejecutivos", "de", "repsol", "y", "del", "grupo", "petersen", "abandonaron", "el", "edificio", "simult\u00e1neamente", "dict\u00f3", "un", "decreto", "de", "necesidad", "y", "urgencia", "dnu", "mediante", "el", "que", "se", "interven\u00eda", "ypf", "durante", "un", "periodo", "inicial", "de", "treinta", "d\u00edas", "y", "se", "nombraba", "como", "interventor", "a", "julio", "de", "vido", "ministro", "de", "planificaci\u00f3n", "federal", "inversi\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "servicios", "acompa\u00f1ado", "por", "el", "viceministro", "de", "econom\u00eda", "axel", "kicillof", "pese", "a", "los", "treinta", "d\u00edas", "de", "plazo", "establecidos", "la", "intervenci\u00f3n", "deb\u00eda", "durar", "mientras", "el", "tribunal", "de", "tasaciones", "de", "la", "naci\u00f3n", "fijaba", "el", "valor", "de", "la", "expropiaci\u00f3n", "el", "gobierno", "fundament\u00f3", "la", "intervenci\u00f3n", "como", "necesaria", "para", "asegurar", "el", "total", "y", "absoluto", "cumplimiento", "de", "las", "medidas", "que", "se", "propician", "a", "trav\u00e9s", "del", "referido", "proyecto", "de", "ley", "a", "fin", "de", "adoptar", "las", "disposiciones", "necesarias", "que", "la", "urgencia", "requiere", "resulta", "imposible", "seguir", "los", "tr\u00e1mites", "ordinarios", "previstos", "por", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "para", "la", "sanci\u00f3n", "de", "las", "leyes", "por", "lo", "cual", "se", "dispone", "la", "intervenci\u00f3n", "transitoria", "de", "ypf", "por", "un", "plazo", "de", "treinta", "d\u00edas", "con", "el", "fin", "de", "asegurar", "la", "continuidad", "de", "la", "empresa", "la", "preservaci\u00f3n", "de", "sus", "activos", "y", "de", "su", "patrimonio", "el", "abastecimiento", "de", "combustibles", "y", "garantizar", "la", "cobertura", "de", "las", "necesidades", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "abril", "el", "poder", "ejecutivo", "public\u00f3", "un", "decreto", "por", "el", "que", "ampliaba", "la", "expropiaci\u00f3n", "incorporando", "a", "la", "misma", "la", "empresa", "distribuidora", "de", "gas", "licuado", "envasado", "repsol", "ypf", "gas", "sa", "cuya", "composici\u00f3n", "accionaria", "se", "divide", "entre", "repsol", "butano", "sa", "pluspetrol", "sa", "y", "accionistas", "particulares", "lo", "hizo", "tras", "comprobar", "que", "repsol", "ypf", "gas", "sa", "no", "era", "t\u00e9cnicamente", "una", "sociedad", "controlada", "por", "ypf", "sa", "aunque", "s\u00ed", "ten\u00eda", "vinculaci\u00f3n", "comercial", "directa", "con", "repsolypf", "que", "era", "el", "principal", "proveedor", "del", "combustible", "que", "esta", "empresa", "procesa", "fracciona", "y", "comercializa", "repsolypf", "tambi\u00e9n", "era", "su", "proveedor", "de", "servicios", "de", "sistemas", "administrativos", "y", "financieros", "de", "apoyo", "a", "su", "operativa", "el", "de", "abril", "de", "el", "senado", "argentino", "dio", "media", "sanci\u00f3n", "al", "proyecto", "de", "ley", "de", "expropiaci\u00f3n", "aprob\u00e1ndolo", "por", "votos", "a", "favor", "en", "contra", "y", "abstenciones", "y", "remiti\u00e9ndolo", "para", "su", "tratamiento", "a", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "esta", "aprob\u00f3", "el", "proyecto", "el", "de", "mayo", "de", "por", "votos", "a", "favor", "en", "contra", "y", "abstenciones", "cont\u00f3", "con", "un", "amplio", "consenso", "de", "las", "fuerzas", "pol\u00edticas", "que", "apoy\u00f3", "la", "iniciativa", "oficial", "y", "defendiendo", "que", "argentina", "tuviera", "su", "petrolera", "estatal", "como", "los", "dem\u00e1s", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "o", "los", "de", "oriente", "medio", "salvo", "el", "pleno", "del", "partido", "propuesta", "republicana", "pro", "del", "empresario", "mauricio", "macri", "que", "se", "han", "opuesto", "a", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "de", "repsolypf", "en", "tanto", "la", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "ucr", "el", "frente", "amplio", "progresista", "fap", "de", "hermes", "binner", "de", "la", "coalici\u00f3n", "c\u00edvica", "ari", "libres", "del", "sur", "y", "legisladores", "del", "peronismo", "disidente", "han", "manifestado", "su", "respaldo", "al", "proyecto", "de", "ley", "de", "nacionalizaci\u00f3n", "repercusi\u00f3n", "internacional", "los", "gobiernos", "de", "brasil", "venezuela", "uruguay", "y", "bolivia", "expresaron", "su", "apoyo", "a", "la", "decisi\u00f3n", "del", "gobierno", "argentino", "tambi\u00e9n", "izquierda", "unida", "tercer", "partido", "espa\u00f1ol", "en", "n\u00famero", "de", "votos", "apoy\u00f3", "la", "medida", "advirtiendo", "que", "la", "expropiaci\u00f3n", "afectaba", "a", "un", "privado", "y", "no", "al", "gobierno", "de", "espa\u00f1a", "el", "de", "abril", "el", "presidente", "de", "nicaragua", "daniel", "ortega", "expres\u00f3", "la", "solidaridad", "de", "su", "pa\u00eds", "con", "argentina", "respecto", "de", "la", "expropiaci\u00f3n", "de", "ypf", "y", "de", "la", "cuesti\u00f3n", "de", "las", "malvinas", "el", "presidente", "de", "uruguay", "mujica", "respald\u00f3", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "y", "opin\u00f3", "que", "la", "privatizaci\u00f3n", "de", "la", "empresa", "hab\u00eda", "sido", "un", "viejo", "error", "el", "fmi", "consider\u00f3", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "una", "decisi\u00f3n", "soberana", "de", "argentina", "el", "presidente", "del", "g", "m\u00e1s", "china", "del", "cual", "la", "propia", "argentina", "forma", "parte", "apoy\u00f3", "verbalmente", "la", "decisi\u00f3n", "y", "destac\u00f3", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "la", "soberan\u00eda", "de", "los", "recursos", "naturales", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "repsol", "renunci\u00f3", "a", "cualquier", "tipo", "de", "demanda", "cuando", "el", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "de", "repsol", "aprob\u00f3", "el", "acuerdo", "de", "compensaci\u00f3n", "por", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "del", "de", "las", "acciones", "de", "ypf", "por", "el", "que", "argentina", "garantiza", "el", "pago", "de", "millones", "de", "euros", "y", "la", "renuncia", "de", "futuras", "reclamaciones", "seg\u00fan", "ha", "declarado", "la", "comisi\u00f3n", "nacional", "del", "mercado", "de", "valores", "de", "espa\u00f1a", "debido", "al", "escaso", "respaldo", "internacional", "al", "gobierno", "espa\u00f1ol", "repsol", "amenaz\u00f3", "a", "rajoy", "contando", "con", "el", "apoyo", "del", "partido", "socialista", "obrero", "espa\u00f1ol", "psoe", "espa\u00f1a", "intent\u00f3", "frenar", "inicialmente", "la", "importaci\u00f3n", "de", "biodi\u00e9sel", "de", "argentina", "pa\u00eds", "que", "se", "constituye", "como", "el", "mayor", "productor", "mundial", "de", "este", "combustible", "en", "respuesta", "a", "la", "expropiaci\u00f3n", "pero", "ante", "la", "demanda", "iniciada", "en", "la", "organizaci\u00f3n", "mundial", "de", "comercio", "omc", "por", "argentina", "espa\u00f1a", "se", "retract\u00f3", "eliminando", "las", "trabas", "para", "evitar", "un", "litigio", "con", "dicha", "naci\u00f3n", "sudamericana", "en", "m\u00e9xico", "el", "presidente", "saliente", "felipe", "calder\u00f3n", "consider\u00f3", "lamentable", "la", "medida", "pero", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "mexicana", "censur\u00f3", "esta", "postura", "y", "exhort\u00f3", "al", "presidente", "a", "que", "respete", "los", "principios", "constitucionales", "que", "rigen", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "y", "se", "abstenga", "de", "intervenir", "en", "la", "decisi\u00f3n", "de", "argentina", "de", "nacionalizar", "sus", "recursos", "energ\u00e9ticos", "el", "presidente", "de", "chile", "el", "empresario", "inversionista", "y", "expropietario", "de", "empresas", "multinacionales", "como", "la", "aerol\u00ednea", "lan", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "afirm\u00f3", "que", "cada", "pa\u00eds", "es", "soberano", "en", "determinar", "sus", "propias", "pol\u00edticas", "internas", "mientras", "que", "mariano", "rajoy", "presidente", "del", "gobierno", "espa\u00f1ol", "manifest\u00f3", "un", "profundo", "malestar", "y", "la", "necesidad", "de", "tomar", "medidas", "legalescita", "requerida", "acuerdo", "con", "repsol", "el", "de", "febrero", "de", "se", "firm\u00f3", "el", "convenio", "de", "soluci\u00f3n", "amigable", "y", "avenimiento", "de", "expropiaci\u00f3n", "entre", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "y", "la", "empresa", "repsol", "en", "el", "marco", "de", "lo", "dispuesto", "por", "la", "ley", "que", "declar\u00f3", "de", "utilidad", "p\u00fablica", "y", "sujeto", "a", "expropiaci\u00f3n", "el", "del", "patrimonio", "de", "ypf", "sa", "e", "ypf", "gas", "sa", "y", "con", "arreglo", "a", "la", "ley", "n\u00ba", "de", "expropiaciones", "a", "trav\u00e9s", "de", "dicho", "convenio", "repsol", "se", "aviene", "a", "aceptar", "por", "todo", "concepto", "la", "suma", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "estadounidenses", "pagaderos", "en", "bonos", "soberanos", "como", "compensaci\u00f3n", "por", "la", "expropiaci\u00f3n", "antes", "mencionada", "en", "representaci\u00f3n", "de", "la", "argentina", "firm\u00f3", "axel", "kicillof", "ministro", "de", "econom\u00eda", "y", "por", "la", "empresa", "repsol", "hicieron", "lo", "propio", "luis", "su\u00e1rez", "de", "lezo", "mantilla", "secretario", "general", "y", "secretario", "del", "consejo", "de", "administraci\u00f3n", "y", "nemesio", "fern\u00e1ndez", "cuesta", "luca", "de", "tena", "director", "general", "de", "negocios", "el", "convenio", "fue", "aprobado", "por", "el", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "y", "la", "junta", "general", "de", "accionistas", "de", "repsol", "sa", "kicillof", "durante", "su", "exposici\u00f3n", "en", "la", "c\u00e1mara", "asegur\u00f3", "que", "antes", "de", "su", "nacionalizaci\u00f3n", "ypf", "pod\u00eda", "ser", "rentable", "para", "un", "privado", "pero", "era", "perjudicial", "para", "el", "pueblo", "argentino", "el", "de", "mayo", "de", "entr\u00f3", "en", "vigencia", "el", "convenio", "y", "qued\u00f3", "perfeccionada", "la", "expropiaci\u00f3n", "dispuesta", "por", "la", "ley", "n\u00ba", "y", "por", "lo", "tanto", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "es", "definitivamente", "titular", "del", "del", "patrimonio", "de", "ypf", "sa", "e", "ypf", "gas", "sa", "gesti\u00f3n", "estatal", "la", "ley", "fue", "promulgada", "por", "el", "decreto", "n\u00ba", "y", "se", "anunci\u00f3", "la", "designaci\u00f3n", "del", "ingeniero", "miguel", "galuccio", "como", "gerente", "general", "de", "ypf", "en", "su", "alocuci\u00f3n", "la", "presidenta", "afirm\u00f3", "un", "mes", "despu\u00e9s", "se", "concret\u00f3", "la", "primera", "asamblea", "de", "accionistas", "que", "realiz\u00f3", "la", "empresa", "con", "mayor\u00eda", "accionaria", "estatal", "axel", "kicillof", "fue", "designado", "director", "titular", "por", "las", "acciones", "clase", "a", "en", "representaci\u00f3n", "del", "estado", "nacional", "el", "nuevo", "directorio", "ten\u00eda", "miembros", "titulares", "y", "suplentes", "el", "poder", "ejecutivo", "design\u00f3", "siete", "axel", "kicillof", "miguel", "galuccio", "carlos", "alfonsi", "rodrigo", "cuesta", "fernando", "giliberti", "rodrigo", "dasso", "y", "guillermo", "pereyra", "las", "provincias", "nombraron", "cinco", "gustavo", "nagel", "neuqu\u00e9n", "rodrigo", "ivovich", "santa", "cruz", "oscar", "cretini", "chubut", "walter", "v\u00e1zquez", "mendoza", "y", "oscar", "lamboglia", "r\u00edo", "negro", "adem\u00e1s", "asumieron", "cuatro", "directores", "independientes", "propuestos", "por", "el", "estado", "eduardo", "basualdo", "h\u00e9ctor", "valle", "jos\u00e9", "iv\u00e1n", "brizuela", "y", "sebasti\u00e1n", "uchitel", "el", "\u00fanico", "director", "en", "representaci\u00f3n", "de", "los", "privados", "fue", "para", "repsol", "que", "nombr\u00f3", "a", "luis", "garc\u00eda", "del", "r\u00edo", "el", "de", "julio", "de", "axel", "kicillof", "y", "julio", "de", "vido", "presentaron", "el", "informe", "mosconi", "como", "balance", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "que", "encabezaron", "en", "ypf", "hasta", "la", "sanci\u00f3n", "de", "la", "ley", "all\u00ed", "se", "exponen", "los", "resultados", "de", "la", "investigaci\u00f3n", "llevada", "a", "cabo", "para", "aportar", "evidencia", "sobre", "la", "estrategia", "de", "depredaci\u00f3n", "desinversi\u00f3n", "y", "desabastecimiento", "del", "mercado", "interno", "que", "despleg\u00f3", "el", "grupo", "repsol", "desde", "que", "tom\u00f3", "el", "control", "de", "ypf", "en", "el", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "se", "anuncia", "en", "la", "introducci\u00f3n", "conjuntamente", "con", "la", "jefatura", "de", "gabinete", "de", "ministros", "el", "informe", "mosconi", "se", "edit\u00f3", "como", "cuadernillo", "de", "la", "colecci\u00f3n", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "en", "cumplimiento", "del", "derecho", "de", "acceso", "a", "la", "informaci\u00f3n", "que", "garantiza", "la", "constituci\u00f3n", "nacional", "junto", "a", "juan", "manuel", "abal", "medina", "y", "dami\u00e1n", "loretti", "kicillof", "present\u00f3", "la", "publicaci\u00f3n", "con", "el", "objetivo", "de", "mostrar", "las", "acciones", "de", "gobierno", "ya", "que", "se", "trata", "de", "informaci\u00f3n", "\u00fatil", "para", "los", "argentinos", "el", "informe", "mosconi", "muestra", "los", "fundamentos", "claros", "y", "contundentes", "de", "que", "no", "hab\u00eda", "otra", "opci\u00f3n", "que", "hacer", "lo", "que", "se", "hizo", "y", "recuperar", "el", "manejo", "para", "el", "estado", "nacional", "resalt\u00f3", "el", "subsecretario", "de", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "en", "ese", "momento", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "impact\u00f3", "enormemente", "en", "repsol", "adem\u00e1s", "de", "haber", "perdido", "un", "peso", "importante", "en", "el", "ibex", "la", "calificadora", "moody's", "co", "rebaj\u00f3", "su", "calificaci\u00f3n", "tras", "las", "perspectivas", "negativas", "habiendo", "perdido", "el", "mayor", "de", "sus", "activos", "y", "dividendos", "de", "entre", "y", "millones", "de", "euros", "se", "estimaba", "que", "la", "empresa", "deb\u00eda", "ampliar", "en", "millones", "su", "capital", "para", "compensar", "la", "p\u00e9rdida", "bajo", "la", "gesti\u00f3n", "estatal", "la", "empresa", "cuadruplic\u00f3", "los", "pozos", "de", "exploraci\u00f3n", "respecto", "del", "promedio", "de", "los", "tres", "a\u00f1os", "anteriores", "y", "aument\u00f3", "la", "perforaci\u00f3n", "de", "pozos", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "anuales", "entre", "a", "en", "un", "por", "ciento", "m\u00e1s", "si", "se", "compara", "el", "per\u00edodo", "junio", "de", "mayo", "de", "con", "el", "a\u00f1o", "inmediato", "anterior", "los", "pozos", "exploratorios", "pasaron", "de", "a", "un", "crecimiento", "del", "por", "ciento", "y", "los", "de", "explotaci\u00f3n", "de", "a", "m\u00e1s", "hacia", "el", "a\u00f1o", "ypf", "alcanz\u00f3", "un", "de", "participaci\u00f3n", "en", "el", "mercado", "argentino", "de", "naftas", "premium", "y", "de", "nafta", "s\u00faper", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "anunci\u00f3", "el", "descubrimiento", "de", "un", "nuevo", "pozo", "petrolero", "en", "los", "caldenes", "en", "la", "provincia", "de", "r\u00edo", "negro", "con", "recursos", "estimados", "en", "millones", "de", "barriles", "en", "los", "primeros", "tres", "a\u00f1os", "de", "gesti\u00f3n", "por", "parte", "de", "la", "ypf", "nacionalizada", "se", "pas\u00f3", "de", "los", "us$", "millones", "de", "inversi\u00f3n", "en", "a", "los", "us$", "millones", "estimados", "para", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "los", "precios", "del", "petr\u00f3leo", "a", "entre", "mediados", "de", "y", "principios", "de", "provoc\u00f3", "para", "el", "a\u00f1o", "una", "ca\u00edda", "interanual", "del", "en", "las", "ganancias", "netas", "y", "un", "recorte", "de", "la", "inversi\u00f3n", "del", "para", "el", "a\u00f1o", "durante", "el", "primer", "cuatrimestre", "de", "debido", "al", "precio", "internacional", "en", "baja", "y", "a", "la", "devaluaci\u00f3n", "de", "la", "moneda", "local", "respecto", "al", "d\u00f3lar", "ypf", "mostr\u00f3", "una", "ca\u00edda", "en", "sus", "ganancias", "operativas", "del", "ypf", "sufri\u00f3", "en", "el", "primer", "semestre", "de", "los", "efectos", "de", "la", "inflaci\u00f3n", "y", "la", "ca\u00edda", "general", "de", "la", "actividad", "por", "primera", "vez", "desde", "la", "nacionalizaci\u00f3n", "la", "petrolera", "cerr\u00f3", "un", "trimestre", "con", "p\u00e9rdidas", "por", "$", "millones", "tal", "evoluci\u00f3n", "explica", "gran", "parte", "del", "desplome", "de", "las", "utilidades", "netas", "de", "ypf", "las", "mismas", "se", "redujeron", "un", "durante", "al", "analizar", "la", "deuda", "de", "la", "empresa", "estatal", "resulta", "que", "las", "acreencias", "en", "pesos", "crecieron", "un", "en", "el", "primer", "semestre", "del", "comparado", "con", "el", "mismo", "lapso", "del", "paralelamente", "comenz\u00f3", "a", "desprenderse", "de", "activos", "en", "las", "cuencas", "petroleras", "en", "estaciones", "de", "servicio", "de", "ypf", "pasaron", "a", "manos", "de", "una", "empresa", "estadounidense", "estas", "estaciones", "anteriormente", "pertenec\u00edan", "a", "oil", "combustibles", "del", "empresario", "crist\u00f3bal", "l\u00f3pez", "y", "fueron", "adquiridas", "por", "la", "empresa", "estatal", "en", "sociedad", "con", "dapsa", "cuando", "esta", "fue", "intervenida", "por", "la", "afip", "y", "estaba", "en", "proceso", "de", "quiebra", "si", "bien", "ypf", "se", "desprendi\u00f3", "de", "la", "red", "de", "estaciones", "si", "mantuvo", "en", "su", "patrimonio", "las", "refiner\u00edas", "de", "san", "lorenzo", "y", "el", "sistema", "log\u00edstico", "de", "la", "antigua", "petrolera", "industria", "petroqu\u00edmica", "la", "petrolera", "estatal", "es", "productora", "de", "materias", "primas", "b\u00e1sicas", "intermedias", "y", "especialidades", "de", "la", "industria", "petroqu\u00edmica", "cuenta", "con", "tres", "complejos", "industriales", "integrados", "operativamente", "con", "sus", "tres", "refiner\u00edas", "la", "plata", "plaza", "huincul", "y", "luj\u00e1n", "de", "cuyo", "maximizando", "el", "agregado", "de", "valor", "a", "la", "producci\u00f3n", "de", "hidrocarburos", "en", "ypf", "hab\u00eda", "abandonado", "su", "posici\u00f3n", "en", "este", "segmento", "cuando", "su", "a\u00fan", "controlante", "repsol", "emprendi\u00f3", "una", "pol\u00edtica", "de", "desinversi\u00f3n", "que", "la", "llev\u00f3", "a", "desprenderse", "de", "petroken", "vendida", "a", "basell", "ib\u00e9rica", "y", "antes", "de", "polisur", "al", "grupo", "dow", "a", "mediados", "de", "la", "petrolera", "anunci\u00f3", "su", "regreso", "a", "un", "segmento", "estrat\u00e9gico", "de", "la", "industria", "petroqu\u00edmica", "la", "producci\u00f3n", "y", "comercializaci\u00f3n", "de", "pol\u00edmeros", "y", "el", "polipropileno", "insumo", "b\u00e1sico", "en", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "envases", "de", "alimentos", "ca\u00f1er\u00edas", "tapas", "de", "envase", "y", "paragolpes", "de", "autos", "a", "trav\u00e9s", "de", "una", "inversi\u00f3n", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "la", "petrolera", "nacionalizada", "iba", "a", "recomprar", "el", "por", "ciento", "de", "las", "acciones", "de", "petroken", "a", "lo", "que", "suma", "el", "por", "ciento", "del", "paquete", "de", "petrocuyo", "sin", "embargo", "la", "operaci\u00f3n", "se", "frustr\u00f3", "debido", "a", "que", "el", "banco", "central", "no", "permiti\u00f3", "la", "transferencia", "de", "divisas", "y", "el", "contrato", "se", "cay\u00f3", "presidentes", "de", "ypf", "influencia", "ypf", "fue", "modelo", "para", "la", "creaci\u00f3n", "de", "otras", "petroleras", "latinoamericanas", "como", "la", "peruana", "petroper\u00fa", "la", "uruguaya", "administraci\u00f3n", "nacional", "de", "combustibles", "alcohol", "y", "portland", "ancap", "y", "la", "boliviana", "ypfb", "con", "la", "que", "no", "debe", "ser", "confundida", "el", "parecido", "en", "el", "nombre", "de", "esta", "\u00faltima", "se", "debe", "a", "que", "fue", "creada", "tras", "la", "guerra", "del", "chaco", "tomando", "como", "ejemplo", "a", "la", "ypf", "argentina", "en", "otros", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "se", "crearon", "sucesivas", "compa\u00f1\u00edas", "petroleras", "estatales", "posteriormente", "como", "la", "chilena", "empresa", "nacional", "del", "petr\u00f3leo", "enap", "en", "que", "considerada", "como", "estrat\u00e9gica", "sigue", "siendo", "de", "propiedad", "fiscal", "pese", "a", "las", "olas", "privatizadoras", "pinochetistas", "y", "posteriores", "en", "argentina", "ypf", "tambi\u00e9n", "provee", "de", "combustibles", "a", "otras", "empresas", "que", "adquieren", "hidrocarburos", "con", "subsidios", "siendo", "vendidos", "bajo", "el", "nombre", "del", "comprador", "un", "caso", "particular", "de", "este", "tipo", "de", "negociaciones", "fue", "llevado", "a", "cabo", "por", "la", "empresa", "estatal", "provincial", "servicios", "energ\u00e9ticos", "del", "chaco", "secheep", "de", "la", "provincia", "del", "chaco", "encargada", "del", "suministro", "y", "manutenci\u00f3n", "de", "la", "red", "el\u00e9ctrica", "provincial", "que", "inaugur\u00f3", "su", "propia", "red", "de", "venta", "de", "combustibles", "en", "el", "a\u00f1o", "esta", "red", "de", "estaciones", "de", "servicio", "denominadas", "vulgarmente", "de", "marca", "blanca", "fue", "abierta", "en", "dicha", "provincia", "con", "el", "objeto", "de", "intervenir", "en", "el", "mercado", "mayorista", "de", "combustibles", "para", "asegurar", "el", "abastecimiento", "de", "hidrocarburos", "en", "la", "provincia", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexocompa\u00f1\u00edas", "petroleras", "historia", "del", "petr\u00f3leo", "en", "la", "argentina", "enarsa", "pluspetrol", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "sitio", "web", "de", "ypf", "desaf\u00edo", "vaca", "muerta", "fundaci\u00f3n", "ypf", "extranet", "ypf", "trabajar", "en", "ypf", "energ\u00eda", "ypf", "m\u00e9todos", "de", "extracci\u00f3n", "ypf", "vaca", "muerta", "en", "ypf", "energ\u00edas", "renovables", "sustentabilidad", "ypf", "ypf", "ruta", "ypf", "serviclub", "estaciones", "de", "servicio", "estaciones", "de", "servicio", "combustibles", "ypf", "gas", "ypf", "boxes", "app", "ypf", "centro", "de", "inversores", "ypf", "agro", "ypf", "oil", "&", "gas", "ypf", "transporte", "obra", "social", "ypf", "ytec"]