["yugoslavia", "en", "serbocroata", "jugoslavija", "nota", "fue", "un", "estado", "ubicado", "en", "el", "sudeste", "de", "europa", "que", "existi\u00f3", "durante", "la", "mayor", "parte", "del", "siglo", "xx", "limitaba", "con", "austria", "e", "italia", "al", "noroeste", "hungr\u00eda", "al", "norte", "rumania", "y", "bulgaria", "al", "este", "grecia", "al", "sur", "albania", "al", "suroeste", "y", "el", "mar", "adri\u00e1tico", "al", "oeste", "su", "capital", "y", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "fue", "belgrado", "seguida", "por", "zagreb", "sarajevo", "skopie", "y", "liubliana", "como", "sus", "ciudades", "m\u00e1s", "pobladas", "fue", "fundado", "en", "tras", "el", "final", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "bajo", "el", "nombre", "de", "reino", "de", "los", "serbios", "croatas", "y", "eslovenos", "al", "fusionarse", "el", "ef\u00edmero", "estado", "de", "los", "eslovenos", "croatas", "y", "serbios", "tras", "declarar", "su", "independencia", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "con", "el", "reino", "de", "serbia", "fue", "la", "primera", "uni\u00f3n", "de", "los", "pueblos", "sudeslavos", "bajo", "un", "estado", "soberano", "tras", "siglos", "de", "ocupaci\u00f3n", "por", "el", "imperio", "otomano", "y", "austriahungr\u00eda", "su", "primer", "jefe", "de", "estado", "fue", "el", "rey", "pedro", "i", "de", "serbia", "obtuvo", "reconocimiento", "internacional", "el", "de", "julio", "de", "al", "tomar", "lugar", "la", "conferencia", "de", "embajadores", "en", "par\u00eds", "el", "pa\u00eds", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "oficial", "a", "reino", "de", "yugoslavia", "el", "de", "octubre", "de", "si", "bien", "ya", "era", "denominado", "bajo", "ese", "nombre", "de", "forma", "coloquial", "desde", "su", "fundaci\u00f3n", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "yugoslavia", "fue", "invadida", "por", "las", "potencias", "del", "eje", "el", "de", "abril", "de", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "la", "resistencia", "partisana", "surgida", "durante", "la", "ocupaci\u00f3n", "proclam\u00f3", "un", "nuevo", "estado", "bajo", "el", "nombre", "de", "yugoslavia", "democr\u00e1tica", "federal", "en", "el", "rey", "pedro", "ii", "quien", "se", "encontraba", "en", "el", "exilio", "le", "dio", "su", "reconocimiento", "como", "el", "gobierno", "leg\u00edtimo", "de", "ese", "pa\u00eds", "tras", "el", "triunfo", "de", "los", "partisanos", "en", "la", "liberaci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "en", "al", "final", "de", "la", "guerra", "el", "nuevo", "gobierno", "aboli\u00f3", "la", "monarqu\u00eda", "en", "noviembre", "de", "ese", "a\u00f1o", "el", "pa\u00eds", "cambi\u00f3", "de", "nombre", "a", "rep\u00fablica", "federal", "popular", "de", "yugoslavia", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "con", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "un", "gobierno", "comunista", "se", "a\u00f1adieron", "a", "su", "territorio", "las", "regiones", "de", "istria", "fiume", "y", "zadar", "anteriormente", "ocupadas", "por", "italia", "en", "el", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "el", "l\u00edder", "de", "los", "partisanos", "josip", "broz", "tito", "gobern\u00f3", "el", "pa\u00eds", "como", "presidente", "hasta", "su", "muerte", "en", "para", "el", "pa\u00eds", "cambi\u00f3", "su", "denominaci\u00f3n", "nuevamente", "a", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "rfsy", "el", "pa\u00eds", "durante", "su", "etapa", "socialista", "estaba", "compuesto", "por", "seis", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "las", "cuales", "fueron", "en", "calidad", "de", "rep\u00fablicas", "socialistas", "bosnia", "y", "herzegovina", "croacia", "eslovenia", "macedonia", "montenegro", "y", "serbia", "esta", "\u00faltima", "contaba", "con", "dos", "provincias", "aut\u00f3nomas", "voivodina", "y", "kosovo", "las", "cuales", "pasaron", "a", "tener", "la", "misma", "autonom\u00eda", "que", "el", "resto", "de", "rep\u00fablicas", "tras", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "en", "yugoslavia", "atraves\u00f3", "por", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "y", "pol\u00edtica", "durante", "los", "a\u00f1os", "y", "experiment\u00f3", "el", "surgimiento", "del", "nacionalismo", "factores", "que", "originaron", "la", "desintegraci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "bajo", "las", "fronteras", "de", "sus", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "en", "un", "inicio", "dando", "lugar", "a", "cinco", "nuevos", "estados", "esta", "situaci\u00f3n", "desencaden\u00f3", "las", "guerras", "yugoslavas", "considerado", "el", "peor", "conflicto", "b\u00e9lico", "en", "europa", "desde", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "con", "un", "saldo", "de", "muertos", "y", "millones", "de", "desplazados", "entre", "y", "el", "tribunal", "penal", "internacional", "para", "la", "exyugoslavia", "se", "encarg\u00f3", "de", "condenar", "a", "los", "l\u00edderes", "pol\u00edticos", "y", "militares", "del", "ya", "disuelto", "pa\u00eds", "por", "cr\u00edmenes", "de", "guerra", "genocidio", "u", "otros", "cr\u00edmenes", "durante", "este", "conflicto", "tras", "la", "disoluci\u00f3n", "las", "rep\u00fablicas", "de", "montenegro", "y", "serbia", "formaron", "en", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "rfy", "un", "estado", "federativo", "reducido", "que", "se", "consideraba", "a", "s\u00ed", "mismo", "como", "\u00fanico", "sucesor", "legal", "de", "la", "yugoslavia", "socialista", "postura", "que", "rechazaban", "el", "resto", "de", "las", "nuevas", "rep\u00fablicas", "en", "tras", "adoptar", "finalmente", "la", "resoluci\u00f3n", "de", "la", "comisi\u00f3n", "de", "arbitraje", "badinter", "en", "relaci\u00f3n", "con", "la", "sucesi\u00f3n", "compartida", "del", "legado", "de", "yugoslavia", "con", "el", "resto", "de", "naciones", "surgidas", "en", "la", "rfy", "cambi\u00f3", "su", "nombre", "a", "uni\u00f3n", "estatal", "de", "serbia", "y", "montenegro", "y", "reform\u00f3", "su", "sistema", "pol\u00edtico", "existente", "para", "brindar", "mayor", "autonom\u00eda", "a", "sus", "dos", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "este", "pa\u00eds", "dej\u00f3", "de", "existir", "en", "con", "la", "declaraci\u00f3n", "de", "independencia", "de", "montenegro", "mientras", "que", "la", "hasta", "entonces", "provincia", "aut\u00f3noma", "de", "kosovo", "declar\u00f3", "unilateralmente", "su", "independencia", "de", "serbia", "dos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "en", "antecedentes", "los", "eslavos", "los", "primeros", "asentamientos", "de", "los", "pueblos", "eslavos", "en", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e1nica", "se", "remontan", "hacia", "mediados", "del", "sexto", "y", "comienzos", "del", "s\u00e9ptimo", "siglo", "de", "nuestra", "era", "y", "fueron", "adoptando", "su", "denominaci\u00f3n", "hist\u00f3rica", "eslavos", "del", "sur", "o", "sudeslavos", "desde", "antes", "de", "su", "llegada", "a", "la", "pen\u00ednsula", "estuvieron", "sometidos", "a", "la", "persecuci\u00f3n", "y", "la", "dominaci\u00f3n", "de", "los", "varegos", "de", "los", "alamanes", "la", "\u00e9gida", "del", "imperio", "romano", "de", "oriente", "los", "v\u00e9netos", "los", "francos", "los", "b\u00falgaros", "los", "turcos", "y", "los", "austr\u00edacos", "durante", "el", "reinado", "de", "los", "habsburgo", "m\u00e1s", "tarde", "fueron", "sometidos", "al", "imperio", "austroh\u00fangaro", "y", "posteriormente", "a", "los", "designios", "de", "las", "potencias", "del", "eje", "encabezadas", "por", "la", "alemania", "nazi", "serbia", "y", "el", "movimiento", "paneslavo", "la", "progresiva", "desaparici\u00f3n", "del", "poder", "otomano", "en", "europa", "as\u00ed", "como", "los", "resultados", "de", "las", "guerras", "de", "los", "balcanes", "de", "con", "su", "desenlace", "favorable", "a", "serbia", "contribuyeron", "de", "forma", "decisiva", "a", "aumentar", "el", "sentimiento", "paneslavo", "de", "los", "pueblos", "de", "esa", "regi\u00f3n", "a", "fin", "de", "superar", "las", "divisiones", "pol\u00edticas", "y", "religiosas", "existentes", "entre", "ellos", "bas\u00e1ndose", "en", "la", "pertenencia", "a", "un", "grupo", "\u00e9tnico", "com\u00fan", "la", "creaci\u00f3n", "del", "nuevo", "estado", "surge", "a", "partir", "de", "la", "uni\u00f3n", "de", "los", "reinos", "de", "serbia", "y", "de", "montenegro", "ambos", "independizados", "del", "imperio", "otomano", "en", "el", "siglo", "xix", "y", "a", "los", "que", "se", "incorpora", "una", "cantidad", "sustancial", "del", "territorio", "que", "fue", "parte", "del", "imperio", "austroh\u00fangaro", "estas", "\u00e1reas", "anteriormente", "austroh\u00fangaras", "que", "formaron", "parte", "del", "nuevo", "reino", "inclu\u00edan", "croacia", "eslovenia", "y", "vojvodina", "de", "la", "parte", "h\u00fangara", "del", "imperio", "carniola", "parte", "de", "estiria", "y", "la", "mayor", "parte", "de", "dalmacia", "del", "lado", "austr\u00edaco", "adem\u00e1s", "de", "la", "provincia", "imperial", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "un", "plebiscito", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "la", "provincia", "de", "carintia", "la", "cual", "opt\u00f3", "por", "seguir", "en", "austria", "la", "ciudad", "portuaria", "d\u00e1lmata", "de", "zadar", "y", "unas", "cuantas", "islas", "del", "adri\u00e1tico", "fueron", "otorgadas", "a", "italia", "la", "ciudad", "de", "rijeka", "fue", "declarada", "ciudadestado", "libre", "pero", "pronto", "fue", "ocupada", "y", "anexada", "en", "por", "italiano", "obstante", "las", "tensiones", "en", "la", "frontera", "con", "italia", "continuaron", "pues", "por", "un", "lado", "ese", "pa\u00eds", "reclam\u00f3", "m\u00e1s", "\u00e1reas", "de", "la", "costa", "d\u00e1lmata", "y", "por", "el", "otro", "austria", "adujo", "tener", "derechos", "sobre", "la", "pen\u00ednsula", "de", "istria", "territorio", "parte", "de", "la", "antigua", "provincia", "costera", "de", "ese", "pa\u00eds", "que", "hab\u00eda", "sido", "anexada", "a", "italia", "pero", "que", "conten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "considerable", "de", "croatas", "eslovenos", "e", "italianos", "historia", "el", "reino", "de", "yugoslavia", "tras", "la", "derrota", "de", "los", "imperios", "centrales", "en", "la", "i", "guerra", "mundial", "se", "form\u00f3", "en", "el", "reino", "de", "los", "serbios", "croatas", "y", "eslovenos", "como", "compromiso", "y", "afianzando", "su", "car\u00e1cter", "multicultural", "el", "nombre", "de", "la", "naci\u00f3n", "fue", "reconocido", "en", "cada", "lengua", "y", "graf\u00eda", "serbocroata", "kraljevina", "srba", "hrvata", "i", "slovenaca", "esloveno", "kraljevina", "srbov", "hrvatov", "in", "slovencev", "macedonio", "el", "reino", "se", "proclam\u00f3", "oficialmente", "el", "de", "diciembre", "de", "con", "la", "dinast\u00eda", "serbia", "karaorevi", "en", "el", "trono", "y", "alejandro", "i", "hijo", "de", "pedro", "i", "rey", "de", "serbia", "como", "primer", "rey", "y", "tras", "el", "tratado", "de", "trianon", "fueron", "anexados", "oficialmente", "los", "territorios", "de", "croacia", "y", "del", "norte", "de", "la", "actual", "serbia", "los", "cuales", "fueron", "parte", "del", "reino", "de", "hungr\u00eda", "por", "m\u00e1s", "de", "novecientos", "a\u00f1os", "debido", "a", "la", "mala", "salud", "del", "rey", "serbio", "su", "hijo", "alejandro", "se", "ocup\u00f3", "desde", "el", "principio", "del", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "en", "calidad", "de", "regente", "el", "reino", "fue", "llamado", "yugoslavia", "o", "yugoeslavia", "literalmente", "tierra", "de", "los", "eslavos", "del", "sur", "o", "eslavia", "del", "sur", "expresi\u00f3n", "compuesta", "de", "dos", "palabras", "del", "serbocroata", "jug", "sur", "y", "slavija", "tierra", "de", "eslavos", "el", "nuevo", "gobierno", "intent\u00f3", "cohesionar", "al", "pa\u00eds", "pol\u00edtica", "y", "econ\u00f3micamente", "tarea", "dif\u00edcil", "debido", "a", "la", "gran", "diversidad", "de", "nacionalidades", "y", "religiones", "en", "el", "nuevo", "estado", "y", "las", "grandes", "diferencias", "entre", "ellas", "en", "cuanto", "al", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "las", "tensiones", "entre", "el", "creciente", "nacionalismo", "serbio", "y", "el", "resto", "de", "las", "nacionalidades", "del", "pa\u00eds", "estallaron", "en", "con", "el", "asesinato", "en", "el", "parlamento", "yugoslavo", "de", "stjepan", "radi", "l\u00edder", "del", "partido", "campesino", "croata", "crimen", "del", "que", "se", "acus\u00f3", "a", "un", "diputado", "montenegrino", "ello", "llev\u00f3", "al", "rey", "a", "clausurar", "a", "principios", "de", "el", "parlamento", "y", "a", "asumir", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "de", "una", "manera", "dictatorial", "cambiando", "el", "nombre", "del", "estado", "por", "reino", "de", "yugoslavia", "decretando", "una", "nueva", "organizaci\u00f3n", "territorial", "al", "margen", "de", "las", "nacionalidades", "hist\u00f3ricas", "pretendiendo", "para", "el", "reino", "una", "visi\u00f3n", "geopol\u00edtica", "de", "la", "gran", "serbia", "como", "eje", "predominante", "en", "la", "regi\u00f3n", "sin", "embargo", "ello", "solo", "reaviv\u00f3", "las", "tensiones", "en", "un", "guerrillero", "b\u00falgaro", "asesin\u00f3", "al", "rey", "alejandro", "i", "y", "al", "ministro", "de", "asuntos", "exteriores", "franc\u00e9s", "en", "marsella", "en", "concomitancia", "con", "las", "facciones", "croatas", "en", "el", "exilio", "le", "sucedi\u00f3", "en", "el", "trono", "su", "hijo", "pedro", "ii", "de", "solo", "doce", "a\u00f1os", "quien", "por", "su", "corta", "edad", "no", "pudo", "ejercer", "liderazgo", "sobre", "el", "reino", "yugoslavo", "el", "pr\u00edncipe", "pablo", "ejerci\u00f3", "el", "gobierno", "del", "pa\u00eds", "hasta", "que", "a", "principios", "de", "un", "golpe", "de", "estado", "contra", "su", "pol\u00edtica", "proalemana", "adhesi\u00f3n", "del", "gobierno", "yugoslavo", "al", "pacto", "tripartito", "llev\u00f3", "al", "trono", "de", "manera", "anticipada", "a", "pedro", "ii", "este", "golpe", "contra", "la", "alineaci\u00f3n", "proalemana", "del", "gobierno", "cont\u00f3", "con", "suficiente", "apoyo", "popular", "para", "legitimarlo", "pero", "supuso", "un", "desaf\u00edo", "al", "tercer", "reich", "adolf", "hitler", "decidi\u00f3", "entonces", "ejecutar", "operaciones", "militares", "para", "tomar", "el", "control", "de", "yugoslavia", "y", "hasta", "cierto", "punto", "preparar", "el", "terreno", "para", "la", "invasi\u00f3n", "a", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "as\u00ed", "se", "puede", "decir", "que", "el", "reino", "de", "yugoslavia", "dej\u00f3", "de", "existir", "de", "facto", "cuando", "el", "de", "abril", "de", "alemania", "nazi", "bombarde\u00f3", "belgrado", "y", "en", "las", "semanas", "siguientes", "el", "pa\u00eds", "se", "vio", "invadido", "por", "tropas", "de", "alemania", "italia", "bulgaria", "hungr\u00eda", "y", "rumania", "y", "repartido", "entre", "ellos", "el", "rey", "y", "el", "gobierno", "huyeron", "a", "londres", "dando", "prolongaci\u00f3n", "formal", "y", "legal", "al", "pa\u00eds", "hasta", "la", "victoria", "aliada", "en", "en", "su", "reemplazo", "los", "pa\u00edses", "del", "eje", "crearon", "el", "estado", "independiente", "de", "croacia", "el", "estado", "independiente", "de", "montenegro", "y", "el", "estado", "independiente", "de", "serbia", "conocida", "como", "la", "serbia", "de", "nedi", "segunda", "guerra", "mundial", "la", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "tras", "una", "guerra", "encarnizada", "en", "la", "que", "muri\u00f3", "algo", "m\u00e1s", "del", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "los", "victoriosos", "partisanos", "de", "tito", "organizaron", "la", "refundaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "gestando", "una", "nueva", "yugoslavia", "socialista", "la", "organizaci\u00f3n", "territorial", "del", "pa\u00eds", "sigui\u00f3", "a", "grandes", "l\u00edneas", "lo", "acordado", "por", "las", "fuerzas", "de", "resistencia", "al", "eje", "durante", "la", "guerra", "en", "varias", "reuniones", "de", "manera", "especial", "lo", "estipulado", "por", "el", "consejo", "antifascista", "de", "liberaci\u00f3n", "nacional", "de", "yugoslavia", "en", "jajce", "el", "de", "enero", "de", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rfs", "de", "yugoslavia", "estableci\u00f3", "las", "seis", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "bosniaherzegovina", "croacia", "eslovenia", "macedonia", "montenegro", "y", "serbia", "de", "esta", "manera", "y", "tras", "una", "tentativa", "fallida", "de", "colaboraci\u00f3n", "con", "el", "gobierno", "mon\u00e1rquico", "del", "exilio", "en", "se", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "federal", "de", "yugoslavia", "el", "primer", "presidente", "fue", "ivan", "ribar", "y", "se", "nombr\u00f3", "como", "primer", "ministro", "al", "l\u00edder", "partisano", "josip", "broz", "tito", "el", "de", "noviembre", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e1tica", "federal", "de", "yugoslavia", "fue", "restablecida", "como", "un", "estado", "socialista", "dando", "paso", "a", "modificaciones", "en", "el", "orden", "constitucional", "del", "pa\u00eds", "recibi\u00f3", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "federativa", "popular", "de", "yugoslavia", "acentuando", "a\u00fan", "m\u00e1s", "el", "car\u00e1cter", "socialista", "del", "pa\u00eds", "e", "introduciendo", "el", "sistema", "socioecon\u00f3mico", "del", "socialismo", "autogestionario", "que", "se", "percibi\u00f3", "en", "general", "como", "una", "tercera", "v\u00eda", "alternativa", "tanto", "al", "de", "los", "estados", "unidos", "como", "al", "de", "la", "uni\u00f3n", "sovi\u00e9tica", "en", "tito", "fue", "elegido", "presidente", "y", "posteriormente", "en", "fue", "declarado", "presidente", "de", "por", "vida", "finalmente", "en", "el", "pa\u00eds", "adopt\u00f3", "el", "nombre", "de", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "rfsy", "a", "la", "postre", "el", "de", "mayor", "longevidad", "y", "el", "de", "mayor", "publicidad", "fue", "esta", "yugoslavia", "un", "estado", "socialista", "europeo", "formado", "por", "las", "rep\u00fablicas", "socialistas", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "croacia", "eslovenia", "macedonia", "montenegro", "y", "serbia", "el", "car\u00e1cter", "federal", "y", "socialista", "del", "estado", "yugoslavo", "qued\u00f3", "consignado", "en", "la", "constituci\u00f3n", "yugoslava", "de", "que", "reforz\u00f3", "altamente", "el", "poder", "de", "autogestion", "de", "las", "rep\u00fablicas", "e", "incluso", "a", "las", "provincias", "serbias", "que", "lo", "compon\u00edan", "josip", "broz", "tito", "l\u00edder", "del", "pa\u00eds", "rompi\u00f3", "con", "mosc\u00fa", "desde", "su", "llegada", "al", "poder", "se", "neg\u00f3", "a", "brindar", "ayuda", "a", "la", "guerrilla", "comunista", "griega", "e", "intent\u00f3", "crear", "una", "federaci\u00f3n", "socialista", "balc\u00e1nica", "provocando", "el", "distanciamiento", "con", "la", "urss", "y", "los", "pa\u00edses", "de", "su", "\u00f3rbita", "fue", "duro", "cr\u00edtico", "de", "las", "intervenciones", "sovi\u00e9ticas", "en", "hungr\u00eda", "checoslovaquia", "y", "afganist\u00e1n", "yugoslavia", "a", "diferencia", "de", "otros", "pa\u00edses", "socialistas", "de", "europa", "eligi\u00f3", "un", "curso", "independiente", "de", "la", "urss", "y", "no", "fue", "miembro", "del", "pacto", "de", "varsovia", "ni", "de", "la", "otan", "fue", "uno", "de", "los", "pa\u00edses", "impulsores", "del", "movimiento", "de", "pa\u00edses", "no", "alineados", "en", "el", "a\u00f1o", "la", "disoluci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "despu\u00e9s", "de", "la", "muerte", "de", "tito", "en", "y", "en", "medio", "de", "una", "crisis", "econ\u00f3mica", "las", "tensiones", "entre", "los", "pueblos", "del", "pa\u00eds", "crecieron", "tras", "el", "ascenso", "de", "partidos", "nacionalistas", "al", "poder", "en", "serbia", "dos", "de", "sus", "rep\u00fablicas", "constituyentes", "eslovenia", "y", "croacia", "declararon", "su", "independencia", "en", "a", "las", "que", "seguir\u00edan", "macedonia", "y", "bosniaherzegovina", "al", "a\u00f1o", "siguiente", "no", "sin", "resistencia", "por", "parte", "de", "serbia", "en", "la", "tensi\u00f3n", "entre", "las", "diferentes", "rep\u00fablicas", "deriv\u00f3", "en", "el", "sangriento", "conflicto", "conocido", "como", "guerra", "de", "yugoslavia", "las", "rep\u00fablicas", "que", "decidieron", "permanecer", "en", "la", "federaci\u00f3n", "reemplazaron", "en", "a", "la", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "por", "la", "nueva", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "integrada", "ya", "solo", "por", "montenegro", "y", "serbia", "y", "abandonando", "tambi\u00e9n", "el", "sistema", "socialista", "la", "minor\u00eda", "\u00e9tnica", "albanesa", "al", "sur", "de", "serbia", "fue", "tambi\u00e9n", "fuente", "de", "tensi\u00f3n", "y", "ante", "los", "enfrentamientos", "del", "ej\u00e9rcito", "yugoslavo", "con", "la", "guerrilla", "kosovar", "as\u00ed", "como", "despu\u00e9s", "del", "bombardeo", "de", "la", "otan", "a", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "a", "partir", "de", "la", "onu", "se", "hizo", "cargo", "de", "forma", "temporal", "del", "territorio", "kosovar", "tras", "la", "aprobaci\u00f3n", "y", "promulgaci\u00f3n", "de", "la", "carta", "constitucional", "de", "serbia", "y", "montenegro", "por", "la", "asamblea", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "el", "de", "febrero", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "de", "yugoslavia", "pas\u00f3", "a", "ser", "la", "uni\u00f3n", "de", "estado", "de", "serbia", "y", "montenegro", "tiempo", "despu\u00e9s", "en", "montenegro", "se", "independizar\u00eda", "de", "serbia", "pasando", "a", "conformar", "dos", "estados", "aut\u00f3nomos", "geograf\u00eda", "durante", "el", "per\u00edodo", "de", "entreguerras", "el", "pa\u00eds", "ten\u00eda", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km\u00b2", "tras", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "territorio", "yugoslavo", "se", "extendi\u00f3", "hasta", "alcanzar", "los", "km\u00b2", "a", "grandes", "rasgos", "yugoslavia", "se", "divid\u00eda", "en", "tres", "grandes", "regiones", "geogr\u00e1ficas", "la", "llanura", "de", "panonia", "al", "norte", "la", "costa", "adri\u00e1tica", "al", "oeste", "y", "la", "zona", "monta\u00f1osa", "central", "la", "geograf\u00eda", "del", "pa\u00eds", "muy", "variada", "contaba", "con", "seis", "cordilleras", "principales", "en", "el", "noroeste", "en", "la", "zona", "eslovena", "se", "hallan", "las", "estribaciones", "orientales", "de", "los", "alpes", "estos", "comprenden", "diversas", "sierras", "los", "alpes", "de", "kamnik", "y", "de", "la", "savinja", "hacia", "el", "este", "las", "karavanke", "al", "norte", "que", "limitan", "con", "austria", "y", "los", "alpes", "julianos", "al", "sureste", "al", "suroccidente", "de", "liubliana", "comienza", "el", "segundo", "sistema", "monta\u00f1oso", "principal", "yugoslavo", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "este", "es", "el", "mayor", "de", "los", "seis", "y", "se", "extiende", "en", "paralelo", "a", "la", "costa", "adri\u00e1tica", "hacia", "el", "sudoriente", "la", "cordillera", "se", "ensancha", "y", "cubr\u00eda", "cerca", "del", "de", "la", "superficie", "de", "yugoslavia", "parte", "de", "eslovenia", "el", "suroeste", "de", "croacia", "y", "toda", "dalmacia", "herzegovina", "y", "montenegro", "adem\u00e1s", "de", "toda", "bosnia", "y", "el", "oeste", "y", "suroeste", "de", "serbia", "el", "macizo", "din\u00e1rico", "se", "divid\u00eda", "en", "tres", "zonas", "la", "costera", "primorje", "de", "escasa", "altura", "la", "interior", "planine", "con", "los", "principales", "picos", "y", "la", "intermedia", "zagora", "toda", "la", "zona", "es", "k\u00e1rstica", "lo", "que", "la", "hac\u00eda", "poco", "propicia", "en", "general", "para", "la", "agricultura", "y", "escasa", "en", "r\u00edos", "la", "vegetaci\u00f3n", "divide", "la", "zona", "k\u00e1rstica", "yugoslava", "en", "siete", "regiones", "una", "de", "ellas", "cercana", "a", "la", "costa", "es", "la", "del", "desierto", "k\u00e1rstico", "muy", "\u00e1rida", "las", "monta\u00f1as", "se", "convierten", "en", "colinas", "en", "los", "l\u00edmites", "septentrional", "bosnia", "y", "nororiental", "serbia", "occidental", "y", "en", "una", "meseta", "en", "el", "suroriental", "serbia", "suroccidental", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "cierran", "por", "el", "sur", "la", "amplia", "llanura", "de", "panonia", "el", "r\u00edo", "sava", "atraviesa", "esta", "de", "oeste", "a", "este", "antes", "de", "desembocar", "en", "el", "danubio", "y", "a", "\u00e9l", "van", "a", "parar", "varios", "r\u00edos", "que", "nacen", "en", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "al", "sur", "de", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "se", "encuentra", "la", "tercera", "cordillera", "yugoslava", "los", "montes", "pindo", "y", "ar", "que", "ocupaban", "el", "suroeste", "de", "yugoslavia", "el", "poniente", "de", "macedonia", "es", "al", "igual", "que", "las", "dos", "cordilleras", "susodichas", "un", "sistema", "monta\u00f1oso", "de", "formaci\u00f3n", "reciente", "a", "diferencia", "de", "los", "alpes", "din\u00e1ricos", "la", "caliza", "no", "abunda", "en", "estas", "monta\u00f1as", "la", "cuarta", "cordillera", "destacable", "de", "yugoslavia", "eran", "los", "montes", "r\u00f3dope", "que", "ocupan", "el", "este", "de", "macedonia", "y", "el", "centro", "de", "serbia", "son", "montes", "antiguos", "redondeados", "cuyos", "bosques", "en", "el", "siglo", "xx", "hab\u00edan", "sido", "talados", "para", "dejar", "sitio", "a", "cultivos", "y", "prados", "la", "quinta", "cordillera", "era", "la", "de", "los", "montes", "balcanes", "cuyo", "extremo", "occidental", "ocupaba", "parte", "del", "este", "de", "serbia", "estas", "monta\u00f1as", "eran", "escabrosas", "y", "carec\u00edan", "de", "arbolado", "la", "sexta", "eran", "los", "c\u00e1rpatos", "que", "se", "extend\u00eda", "por", "noreste", "de", "serbia", "y", "tiene", "caracter\u00edsticas", "similares", "a", "los", "balcanes", "el", "norte", "y", "noreste", "del", "pa\u00eds", "lo", "ocupaba", "la", "llanura", "de", "panonia", "formada", "por", "los", "valles", "de", "los", "r\u00edos", "danubio", "sava", "drava", "tisza", "y", "parte", "de", "los", "de", "sus", "afluentes", "composici\u00f3n", "nacional", "\u00e9tnica", "de", "la", "antigua", "yugoslavia", "la", "composici\u00f3n", "social", "de", "la", "federaci\u00f3n", "en", "a\u00f1o", "en", "que", "se", "realiz\u00f3", "el", "\u00faltimo", "censo", "que", "abarc\u00f3", "todo", "su", "territorio", "era", "la", "siguiente", "en", "el", "cuadro", "anterior", "se", "puede", "ver", "la", "composici\u00f3n", "social", "en", "el", "\u00faltimo", "censo", "completo", "serbios", "croatas", "eslovenos", "musulmanes", "montenegrinos", "macedonios", "albaneses", "h\u00fangaros", "y", "yugoslavos", "estos", "\u00faltimos", "eran", "quienes", "no", "se", "reconoc\u00edan", "como", "pertenecientes", "a", "ninguna", "de", "las", "identidades", "del", "pa\u00eds", "sino", "al", "conjunto", "representaban", "a", "lo", "menos", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "federaci\u00f3n", "y", "hablaban", "la", "lengua", "serbocroata", "los", "propios", "yugoslavos", "definen", "a", "su", "pa\u00eds", "como", "si", "contaran", "las", "piezas", "de", "un", "mosaico", "seis", "rep\u00fablicas", "cinco", "naciones", "cuatro", "culturas", "tres", "lenguas", "dos", "alfabetos", "un", "estado", "eventualmente", "podr\u00eda", "alargarse", "la", "cuenta", "y", "citar", "adem\u00e1s", "siete", "religiones", "ocho", "ra\u00edces", "culturales", "nueve", "cat\u00e1strofes", "nacionales", "diez", "influencias", "exteriores", "le\u00f3n", "thoorens", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edticoadministrativa", "reino", "de", "yugoslavia", "tras", "la", "instauraci\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "en", "yugoslavia", "qued\u00f3", "dividida", "en", "banovinas", "provincias", "banovina", "del", "drava", "con", "capital", "en", "liubliana", "banovina", "del", "sava", "con", "capital", "en", "zagreb", "banovina", "del", "vrbas", "con", "capital", "en", "bania", "luka", "banovina", "del", "litoral", "con", "capital", "en", "split", "banovina", "del", "drina", "con", "capital", "en", "sarajevo", "banovina", "de", "zeta", "con", "capital", "en", "ceti\u00f1a", "banovina", "del", "danubio", "con", "capital", "en", "novi", "sad", "banovina", "del", "morava", "con", "capital", "en", "ni", "banovina", "de", "vardar", "con", "capital", "en", "skopieen", "se", "cre\u00f3", "la", "banovina", "de", "croacia", "con", "capital", "en", "la", "ciudad", "de", "zagreb", "que", "surgi\u00f3", "de", "la", "fusi\u00f3n", "de", "las", "banovinas", "del", "litoral", "y", "del", "sava", "sum\u00e1ndole", "territorios", "adicionales", "de", "las", "banovinas", "de", "drina", "danubio", "vrbas", "y", "zeta", "actual", "montenegro", "ocupaci\u00f3n", "nazi", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "reino", "de", "yugoslavia", "fue", "ocupado", "y", "dividido", "por", "las", "potencias", "del", "eje", "en", "estados", "t\u00edteres", "estado", "independiente", "de", "croacia", "estado", "independiente", "de", "montenegro", "territorio", "del", "comandante", "militar", "en", "serbiaotras", "partes", "del", "reino", "de", "yugoslavia", "fueron", "ocupadas", "por", "tropas", "del", "eje", "alemanas", "italianas", "h\u00fangaras", "b\u00falgaras", "y", "albanesas", "rep\u00fablica", "federativa", "socialista", "de", "yugoslavia", "luego", "de", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "el", "estado", "se", "dividi\u00f3", "internamente", "en", "seis", "rep\u00fablicas", "socialistas", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "serbia", "inclu\u00eda", "a", "dos", "provincias", "socialistas", "aut\u00f3nomas", "la", "capital", "federal", "era", "belgrado", "las", "rep\u00fablicas", "y", "provincias", "fueron", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "bosnia", "y", "herzegovina", "con", "capital", "en", "sarajevo", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "croacia", "con", "capital", "en", "zagreb", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "macedonia", "con", "capital", "en", "skopie", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "montenegro", "con", "capital", "en", "titograd", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "serbia", "con", "capital", "en", "belgrado", "que", "inclu\u00eda", "a", "provincia", "aut\u00f3noma", "socialista", "de", "kosovo", "con", "capital", "en", "pritina", "b", "provincia", "aut\u00f3noma", "socialista", "de", "voivodina", "con", "capital", "en", "novi", "sad", "rep\u00fablica", "socialista", "de", "eslovenia", "con", "capital", "en", "liubliana", "pa\u00edses", "actuales", "el", "territorio", "de", "la", "antigua", "yugoslavia", "actualmente", "est\u00e1", "distribuido", "entre", "seis", "estados", "soberanos", "bosnia", "y", "herzegovina", "croacia", "eslovenia", "macedonia", "del", "norte", "montenegro", "serbiay", "un", "territorio", "en", "disputa", "kosovo", "territorio", "en", "disputa", "entre", "serbia", "y", "la", "autodenominada", "rep\u00fablica", "de", "kosovo", "actualmente", "es", "reconocido", "como", "estado", "por", "de", "los", "miembros", "de", "la", "onu", "nombres", "oficiales", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "ferrocarriles", "yugoslavos", "libro", "de", "veles", "petar", "koi", "socialismo", "de", "mercado", "disoluci\u00f3n", "de", "yugoslavia", "guerras", "yugoslavas", "yugoslavismo", "yugonostalgia", "anexocronolog\u00eda", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "f\u00fatbol", "sub", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "voleibol", "de", "yugoslavia", "selecci\u00f3n", "de", "baloncesto", "de", "yugoslavia", "yugoslavia", "en", "los", "juegos", "ol\u00edmpicos", "yugoslavia", "en", "el", "festival", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "eurovisi\u00f3n", "referencias", "notas", "bibliograf\u00eda", "tomasevich", "jozo", "peasants", "politics", "and", "economic", "change", "in", "yugoslavia", "en", "ingl\u00e9s", "stanford", "university", "press", "isbn", "oclc", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "galer\u00eda", "multimedia", "sobre", "yugoslavia", "las", "tres", "yugoslavias", "art\u00edculo", "period\u00edstico", "en", "espa\u00f1ol"]