["yuridia", "valenzuela", "canseco", "veracruz", "de", "enero", "de", "conocida", "art\u00edsticamente", "como", "yuri", "es", "una", "cantante", "actriz", "y", "presentadora", "de", "televisi\u00f3n", "mexicana", "comenz\u00f3", "su", "carrera", "como", "cantante", "adolescente", "en", "su", "pa\u00eds", "natal", "en", "lanz\u00f3", "a", "la", "venta", "su", "primer", "\u00e1lbum", "discogr\u00e1fico", "titulado", "ilumina", "tu", "vida", "alcanz\u00f3", "reconocimiento", "a", "partir", "de", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "festival", "oti", "de", "la", "canci\u00f3n", "en", "en", "con", "su", "\u00e1lbum", "llena", "de", "dulzura", "y", "su", "sencillo", "maldita", "primavera", "versi\u00f3n", "de", "maledetta", "primavera", "de", "loretta", "goggi", "que", "alcanz\u00f3", "el", "\u00e9xito", "internacional", "en", "latinoam\u00e9rica", "y", "espa\u00f1a", "bati\u00f3", "r\u00e9cords", "de", "ventas", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "cantante", "latinoamericana", "en", "ganar", "discos", "de", "oro", "en", "europa", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "y", "principios", "de", "los", "a\u00f1os", "se", "consolid\u00f3", "como", "una", "de", "las", "cantantes", "de", "m\u00fasica", "pop", "m\u00e1s", "populares", "de", "m\u00e9xico", "y", "am\u00e9rica", "latina", "con", "\u00e9xitos", "como", "maldita", "primavera", "cuando", "baja", "la", "marea", "es", "ella", "m\u00e1s", "que", "yo", "yo", "te", "pido", "amor", "d\u00e9jala", "qu\u00e9", "te", "pasa", "canci\u00f3n", "que", "alcanz\u00f3", "la", "cima", "del", "billboard", "hot", "latin", "songs", "por", "semanas", "detr\u00e1s", "de", "mi", "ventana", "y", "de", "qu\u00e9", "te", "vale", "fingir", "entre", "otros", "a", "finales", "de", "los", "a\u00f1os", "puso", "una", "pausa", "a", "su", "carrera", "musical", "y", "durante", "algunos", "a\u00f1os", "se", "dedic\u00f3", "a", "la", "interpretaci\u00f3n", "de", "m\u00fasica", "cristiana", "y", "predicaci\u00f3n", "de", "su", "testimonio", "en", "regres\u00f3", "a", "la", "m\u00fasica", "comercial", "con", "un", "impacto", "mucho", "mayor", "al", "de", "su", "primera", "etapa", "como", "cantante", "pop", "ha", "lanzado", "m\u00e1s", "de", "discos", "de", "estudio", "con", "ventas", "aproximadas", "a", "millones", "de", "discos", "vendidos", "en", "todo", "el", "mundo", "convirtiendo", "a", "yuri", "en", "una", "de", "las", "cantantes", "hispanas", "m\u00e1s", "exitosas", "de", "la", "historiacita", "requeridacomo", "actriz", "ha", "participado", "en", "algunas", "telenovelas", "y", "pel\u00edculas", "siendo", "su", "papel", "m\u00e1s", "exitoso", "su", "personificaci\u00f3n", "de", "grizabella", "en", "cats", "tambi\u00e9n", "fue", "entrenadora", "del", "programa", "la", "voz", "durante", "dos", "temporadas", "como", "presentadora", "de", "televisi\u00f3n", "ha", "participado", "en", "el", "programa", "la", "voz", "kids", "y", "en", "el", "reality", "show", "nominado", "al", "premio", "emmy", "internacional", "\u00bfqui\u00e9n", "es", "la", "m\u00e1scara", "en", "fue", "galardonada", "por", "la", "academia", "latina", "de", "artes", "y", "ciencias", "de", "la", "grabaci\u00f3n", "con", "el", "premio", "grammy", "latino", "a", "la", "excelencia", "musical", "siendo", "la", "artista", "m\u00e1s", "joven", "en", "recibirlo", "con", "a\u00f1os", "tambi\u00e9n", "recibi\u00f3", "en", "rep\u00fablica", "dominicana", "el", "premio", "soberano", "por", "la", "acroarte", "a", "su", "trayectoria", "en", "fue", "interpretada", "por", "stephania", "de", "aranda", "en", "s\u00fabete", "a", "mi", "moto", "carrera", "juventud", "e", "inicios", "yuridia", "valenzuela", "canseco", "naci\u00f3", "el", "de", "enero", "de", "en", "el", "estado", "de", "veracruz", "es", "hija", "del", "m\u00e9dico", "carlos", "humberto", "valenzuela", "y", "de", "dulce", "canseco", "tuvo", "dos", "hermanos", "carlos", "fallecido", "y", "yamily", "durante", "su", "infancia", "y", "paralelamente", "a", "su", "formaci\u00f3n", "en", "el", "colegio", "en", "su", "natal", "veracruz", "yuri", "estudi\u00f3", "danza", "cl\u00e1sica", "y", "obtuvo", "en", "un", "concurso", "a", "los", "once", "a\u00f1os", "una", "beca", "para", "el", "ballet", "bolshoi", "de", "rusia", "que", "no", "aprovech\u00f3", "porque", "sus", "padres", "se", "lo", "impidieron", "en", "compensaci\u00f3n", "su", "madre", "decidi\u00f3", "impulsarla", "como", "cantante", "dulce", "decidi\u00f3", "crear", "un", "concepto", "musical", "llamado", "la", "manzana", "el\u00e9ctrica", "yuri", "tom\u00f3", "clases", "de", "canto", "en", "diversos", "espacios", "y", "el", "grupo", "debut\u00f3", "en", "present\u00e1ndose", "en", "diversos", "espacios", "locales", "en", "veracruz", "donde", "interpretaban", "versiones", "de", "artistas", "como", "michael", "jackson", "y", "janis", "joplin", "ante", "el", "\u00e9xito", "local", "obtenido", "y", "gracias", "al", "carisma", "y", "popularidad", "de", "yuri", "el", "grupo", "pas\u00f3", "a", "llamarse", "yuri", "y", "la", "manzana", "el\u00e9ctrica", "fue", "en", "esta", "etapa", "que", "yuri", "trab\u00f3", "amistad", "con", "la", "popular", "cantante", "celia", "cruz", "pues", "yuri", "y", "su", "grupo", "sol\u00edan", "fungir", "como", "teloneros", "en", "las", "presentaciones", "de", "cruz", "en", "el", "puerto", "de", "veracruz", "durante", "una", "presentaci\u00f3n", "del", "grupo", "el", "director", "de", "arte", "y", "repertorio", "y", "arreglista", "julio", "jaramillo", "arenas", "del", "sello", "discogr\u00e1fico", "gamma", "descubri\u00f3", "el", "potencial", "de", "la", "cantante", "y", "le", "propuso", "grabar", "su", "primer", "disco", "su", "madre", "acept\u00f3", "la", "propuesta", "y", "desde", "ese", "momento", "se", "convirti\u00f3", "en", "su", "representante", "se", "mudaron", "a", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "pero", "sin", "el", "apoyo", "econ\u00f3mico", "de", "la", "familia", "julio", "jaramillo", "produjo", "su", "primer", "disco", "que", "incluy\u00f3", "la", "versi\u00f3n", "en", "castellano", "de", "you", "light", "up", "my", "life", "t\u00fa", "iluminas", "mi", "vida", "de", "la", "cantante", "estadounidense", "debby", "boone", "el", "cual", "fue", "su", "primer", "sencillo", "a", "nivel", "nacional", "sin", "embargo", "el", "disco", "no", "obtuvo", "el", "\u00e9xito", "anhelado", "no", "obstante", "le", "brind\u00f3", "a", "yuri", "la", "oportunidad", "de", "realizar", "su", "primer", "trabajo", "de", "actuaci\u00f3n", "en", "la", "pel\u00edcula", "milagro", "en", "el", "circo", "protagonizada", "por", "el", "comediante", "mexicano", "cepill\u00edn", "y", "colabor\u00f3", "en", "el", "programa", "en", "familia", "con", "chabelo", "de", "la", "cadena", "televisa", "en", "yuri", "particip\u00f3", "en", "el", "festival", "oti", "en", "la", "eliminatoria", "mexicana", "y", "fue", "descalificada", "debido", "a", "que", "el", "tema", "siempre", "hay", "un", "ma\u00f1ana", "fue", "un", "presunto", "plagio", "de", "la", "canci\u00f3n", "macarthurpark", "de", "la", "cantante", "estadounidense", "donna", "summer", "no", "obstante", "el", "jurado", "le", "otorg\u00f3", "por", "voto", "un\u00e1nime", "el", "premio", "a", "la", "\"revelaci\u00f3n", "femenina", "del", "festival\"", "adem\u00e1s", "de", "ser", "la", "int\u00e9rprete", "m\u00e1s", "joven", "en", "participar", "en", "el", "mencionado", "festival", "d\u00e9cada", "de", "en", "y", "tambi\u00e9n", "bajo", "la", "producci\u00f3n", "de", "jaramillo", "arenas", "yuri", "graba", "su", "segundo", "\u00e1lbum", "titulado", "esperanzas", "con", "el", "que", "alcanz\u00f3", "su", "primer", "gran", "\u00e9xito", "comercial", "con", "el", "tema", "esperanzas", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "debuta", "como", "actriz", "de", "televisi\u00f3n", "en", "la", "popular", "telenovela", "mexicana", "colorina", "protagonizada", "por", "luc\u00eda", "m\u00e9ndez", "para", "la", "cadena", "televisa", "eventualmente", "act\u00faa", "tambi\u00e9n", "en", "el", "melodrama", "ver\u00f3nica", "al", "lado", "de", "christian", "bach", "su", "disco", "se", "edit\u00f3", "tambi\u00e9n", "en", "centroam\u00e9rica", "sudam\u00e9rica", "el", "caribe", "y", "en", "los", "estados", "unidos", "los", "sencillos", "primer", "amor", "goma", "de", "mascar", "y", "regresar\u00e1s", "se", "colocaron", "en", "los", "primeros", "lugares", "de", "popularidad", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "en", "concurs\u00f3", "por", "segunda", "ocasi\u00f3n", "en", "el", "festival", "oti", "y", "obtuvo", "el", "tercer", "lugar", "nacional", "y", "el", "premio", "a", "la", "mejor", "int\u00e9rprete", "femenina", "con", "el", "tema", "deja", "compuesto", "por", "el", "cantante", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "napole\u00f3n", "el", "a\u00f1o", "siguiente", "yuri", "lanza", "a", "la", "venta", "su", "tercera", "producci\u00f3n", "discogr\u00e1fica", "titulada", "llena", "de", "dulzura", "el", "disco", "fue", "calificado", "como", "disco", "de", "oro", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "gracias", "a", "los", "temas", "mi", "timidez", "llena", "de", "dulzura", "t\u00fa", "y", "yo", "este", "amor", "ya", "no", "se", "toca", "versi\u00f3n", "en", "castellano", "de", "la", "canci\u00f3n", "questo", "amore", "non", "si", "tocca", "del", "cantante", "italiano", "gianni", "bella", "y", "maldita", "primavera", "versi\u00f3n", "en", "castellano", "de", "la", "canci\u00f3n", "maledetta", "primavera", "de", "la", "cantante", "italiana", "loretta", "goggi", "tambi\u00e9n", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "cantante", "latinoamericana", "en", "obtener", "disco", "de", "oro", "en", "espa\u00f1a", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "grab\u00f3", "el", "sencillo", "el", "peque\u00f1o", "panda", "de", "chapultepec", "dedicado", "al", "primer", "panda", "gigante", "nacido", "en", "cautiverio", "fuera", "de", "china", "cuyo", "sencillo", "super\u00f3", "el", "mill\u00f3n", "de", "unidades", "vendidas", "y", "posteriormente", "se", "incluy\u00f3", "en", "una", "reedici\u00f3n", "del", "disco", "en", "yuri", "fue", "invitada", "al", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "chile", "y", "obtuvo", "la", "anhelada", "antorcha", "de", "plata", "con", "lo", "que", "se", "convirti\u00f3", "y", "bati\u00f3", "el", "r\u00e9cord", "absoluto", "de", "ser", "la", "primera", "cantante", "mexicana", "en", "obtener", "este", "galard\u00f3n", "en", "continu\u00f3", "el", "\u00e9xito", "con", "su", "cuarto", "\u00e1lbum", "titulado", "yuri", "yo", "te", "amo", "te", "amo", "que", "incluye", "uno", "de", "sus", "m\u00e1s", "grandes", "\u00e9xitos", "yo", "te", "amo", "te", "amo", "que", "es", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "del", "tema", "se", "tamo", "tamo", "grabado", "originalmente", "por", "la", "italiana", "rosanna", "fratello", "tambi\u00e9n", "film\u00f3", "su", "segunda", "pel\u00edcula", "canta", "chamo", "secuestro", "en", "acapulco", "al", "lado", "del", "grupo", "musical", "venezolano", "los", "chamos", "en", "yuri", "lanz\u00f3", "su", "quinto", "\u00e1lbum", "titulado", "karma", "kamaleon", "en", "espa\u00f1a", "titulado", "ni", "t\u00fa", "ni", "yo", "esta", "producci\u00f3n", "contiene", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "del", "tema", "karma", "chameleon", "del", "grupo", "brit\u00e1nico", "culture", "club", "yuri", "participa", "por", "tercera", "ocasi\u00f3n", "en", "el", "festival", "oti", "con", "el", "tema", "tiempos", "mejores", "de", "la", "autor\u00eda", "de", "sergio", "andrade", "triunf\u00f3", "en", "la", "competencia", "nacional", "y", "represent\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "en", "la", "etapa", "internacional", "donde", "obtuvo", "el", "tercer", "lugar", "y", "el", "\"premio", "a", "la", "mejor", "int\u00e9rprete", "del", "festival\"", "en", "firm\u00f3", "contrato", "con", "emi", "music", "y", "grab\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "yo", "te", "pido", "amor", "con", "la", "cual", "obtuvo", "una", "nominaci\u00f3n", "a", "los", "premios", "grammy", "la", "cantante", "coloc\u00f3", "en", "la", "radio", "de", "toda", "latinoam\u00e9rica", "los", "\u00e9xitos", "yo", "te", "pido", "amor", "d\u00e9jala", "y", "dame", "un", "beso", "meses", "despu\u00e9s", "yuri", "apareci\u00f3", "en", "la", "revista", "playboy", "en", "un", "estudio", "realizado", "bajo", "la", "lente", "de", "pompeo", "posar", "las", "ventas", "de", "la", "revista", "se", "dispararon", "obteniendo", "ventas", "r\u00e9cord", "en", "su", "momento", "y", "a", "pesar", "de", "que", "yuri", "nunca", "apareci\u00f3", "desnuda", "este", "logro", "supuso", "otro", "r\u00e9cord", "de", "yuri", "al", "convertirse", "en", "la", "primera", "latina", "en", "una", "portada", "de", "playboy", "en", "yuri", "lanz\u00f3", "el", "\u00e1lbum", "yuri", "del", "que", "se", "desprender\u00edan", "los", "cl\u00e1sicos", "es", "ella", "m\u00e1s", "que", "yo", "hoy", "me", "he", "vuelto", "a", "enamorar", "mama", "dame", "y", "un", "coraz\u00f3n", "herido", "el", "siguiente", "a\u00f1o", "participar\u00eda", "por", "\u00faltima", "vez", "en", "el", "festival", "oti", "mexicano", "con", "las", "canciones", "la", "locura", "de", "vivir", "de", "roberto", "ruffi", "y", "se\u00f1or", "due\u00f1o", "de", "lolita", "de", "la", "colina", "y", "se", "produce", "el", "que", "quiz\u00e1s", "sea", "el", "mayor", "fracaso", "de", "su", "trayectoria", "art\u00edstica", "ya", "que", "s\u00f3lo", "obtuvo", "un", "voto", "del", "jurado", "y", "fue", "eliminada", "debido", "a", "que", "su", "presentaci\u00f3n", "es", "tachada", "de", "muy", "atrevida", "para", "aquella", "\u00e9poca", "en", "ese", "recinto", "en", "se", "edita", "el", "exitoso", "disco", "aire", "los", "sencillos", "cuando", "baja", "la", "marea", "\u00bfqu\u00e9", "te", "pasa", "y", "amores", "clandestinos", "logran", "conquistar", "los", "primeros", "lugares", "de", "popularidad", "en", "todo", "el", "continente", "americano", "\u00bfqu\u00e9", "te", "pasa", "incluso", "obtuvo", "el", "r\u00e9cord", "en", "billboard", "hot", "latin", "tracks", "como", "la", "canci\u00f3n", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "estuvo", "en", "el", "n\u00famero", "uno", "en", "toda", "la", "d\u00e9cada", "de", "los", "a\u00f1os", "posici\u00f3n", "en", "la", "que", "permanecer\u00eda", "durante", "semanas", "consecutivas", "y", "durante", "un", "total", "de", "semanas", "en", "la", "lista", "ante", "tal", "\u00e9xito", "marcos", "maynard", "y", "manuel", "calder\u00f3n", "de", "cbs", "hoy", "sony", "music", "la", "contrataron", "para", "sus", "filas", "de", "all\u00ed", "surgieron", "los", "\u00e1lbumes", "isla", "del", "sol", "que", "incluy\u00f3", "ritmos", "como", "dance", "rap", "pop", "rock", "y", "balada", "y", "coloc\u00f3", "con", "gran", "\u00e9xito", "sencillos", "como", "hombres", "al", "borde", "de", "un", "ataque", "de", "celos", "con", "el", "cual", "volvi\u00f3", "al", "n\u00famero", "uno", "en", "billboard", "hot", "latin", "tracks", "imposible", "amarte", "como", "yo", "no", "puedo", "m\u00e1s", "y", "hola", "este", "\u00faltimo", "nominado", "como", "mejor", "v\u00eddeo", "a", "los", "premios", "grammy", "fue", "galardonada", "con", "el", "premio", "internacional", "lo", "nuestro", "a", "la", "m\u00fasica", "latina", "es", "tal", "el", "\u00e9xito", "de", "este", "\u00e1lbum", "que", "temas", "tales", "como", "entre", "mujer", "y", "marido", "e", "isla", "del", "sol", "se", "colocan", "tambi\u00e9n", "en", "emisoras", "de", "radio", "en", "algunos", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "a", "petici\u00f3n", "del", "p\u00fablico", "sin", "necesidad", "de", "ser", "promovidos", "por", "la", "disquera", "inclusive", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "el", "disco", "ingresa", "al", "mercado", "de", "brasil", "paralelamente", "yuri", "grab\u00f3", "a", "dueto", "con", "don", "johnson", "la", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "de", "a", "better", "place", "un", "lugar", "mejor", "aprovechando", "el", "gran", "\u00e9xito", "de", "yuri", "su", "antigua", "disquera", "emi", "lanza", "al", "mercado", "el", "disco", "algo", "de", "mi", "vida", "que", "inclu\u00eda", "temas", "ya", "grabados", "por", "yuri", "pero", "que", "no", "fueron", "editados", "en", "m\u00e9xico", "entre", "los", "temas", "incluidos", "se", "encuentran", "siempre", "hay", "un", "ma\u00f1ana", "frente", "a", "frente", "no", "suceder\u00e1", "m\u00e1s", "si", "soy", "as\u00ed", "adi\u00f3s", "manhatan", "casette", "de", "amor", "y", "maquillaje", "cover", "del", "grupo", "espa\u00f1ol", "mecano", "emi", "usa", "como", "estrategia", "de", "venta", "el", "incluir", "el", "pol\u00e9mico", "y", "exitoso", "sencillo", "amores", "clandestinos", "aprovech\u00e1ndose", "de", "que", "a\u00fan", "sonaba", "en", "la", "radio", "en", "septiembre", "de", "se", "editar\u00eda", "su", "d\u00e9cima", "producci\u00f3n", "discogr\u00e1fica", "sui", "generis", "del", "cual", "se", "desprenden", "los", "sencillos", "embrujada", "estoy", "me", "tienes", "que", "querer", "tienes", "el", "control", "de", "mi", "coraz\u00f3n", "y", "mi", "vecina", "aunque", "en", "la", "radio", "mexicana", "suena", "tambi\u00e9n", "es", "in\u00fatil", "ya", "d\u00e9cada", "de", "tras", "divorciarse", "de", "su", "primer", "esposo", "yuri", "dio", "un", "giro", "a", "su", "carrera", "y", "graba", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "del", "productor", "mariano", "p\u00e9rez", "el", "\u00e1lbum", "soy", "libre", "mismo", "que", "a", "los", "tres", "meses", "de", "haber", "salido", "al", "mercado", "hab\u00eda", "vendido", "m\u00e1s", "de", "medio", "mill\u00f3n", "de", "copias", "y", "del", "cual", "se", "desprenden", "los", "sencillos", "qui\u00e9n", "eres", "t\u00fa", "sabes", "lo", "que", "pasa", "todo", "mi", "coraz\u00f3n", "el", "apag\u00f3n", "y", "un", "romance", "por", "segunda", "ocasi\u00f3n", "yuri", "aparece", "en", "la", "revista", "playboy", "y", "present\u00f3", "un", "espect\u00e1culo", "titulado", "sin", "l\u00edmites", "mismo", "que", "recibe", "el", "reconocimiento", "del", "p\u00fablico", "y", "la", "cr\u00edtica", "por", "su", "destacada", "calidad", "que", "llev\u00f3", "a", "la", "prensa", "y", "a", "sus", "fan\u00e1ticos", "a", "compararla", "con", "la", "cantante", "madonna", "la", "nombran", "\"la", "madonna", "mexicana\"", "lo", "cual", "desat\u00f3", "tal", "pol\u00e9mica", "que", "hasta", "importantes", "programas", "estadounidenses", "como", "hard", "copy", "dedicaron", "tiempo", "a", "hablar", "de", "esta", "similitud", "en", "yuri", "retoma", "su", "faceta", "de", "actriz", "y", "film\u00f3", "la", "cinta", "soy", "libre", "dirigida", "por", "juan", "antonio", "de", "la", "riva", "y", "en", "donde", "alterna", "con", "omar", "fierro", "y", "christian", "bach", "en", "yuri", "lanza", "su", "decimosegundo", "\u00e1lbum", "titulado", "obsesiones", "el", "cual", "vuelve", "a", "ser", "producido", "por", "mariano", "p\u00e9rez", "el", "disco", "incluye", "el", "tema", "decir", "adi\u00f3s", "versi\u00f3n", "en", "espa\u00f1ol", "del", "tema", "as", "time", "goes", "by", "banda", "sonora", "de", "la", "pel\u00edcula", "casablanca", "el", "disco", "tambi\u00e9n", "incluye", "el", "tema", "qu\u00edmica", "perfecta", "a", "dueto", "con", "el", "salsero", "luis", "enrique", "as\u00ed", "como", "los", "temas", "as\u00ed", "es", "la", "vida", "y", "poligamia'", "en", "yuri", "lanza", "el", "\u00e1lbum", "nueva", "era", "con", "el", "productor", "alejandro", "zepeda", "que", "contiene", "las", "canciones", "detr\u00e1s", "de", "mi", "ventana", "de", "la", "autor\u00eda", "de", "ricardo", "arjona", "amiga", "m\u00eda", "y", "si", "falta", "el", "amor", "tambi\u00e9n", "suenan", "en", "algunos", "pa\u00edses", "yo", "s\u00e9", "y", "celia", "mix", "este", "\u00faltimo", "un", "medley", "de", "algunos", "\u00e9xitos", "de", "celia", "cruz", "en", "yuri", "vuelve", "a", "la", "televisi\u00f3n", "pero", "ahora", "como", "presentadora", "del", "show", "c\u00f3micomusical", "no", "te", "muevas", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "acepta", "protagonizar", "la", "telenovela", "mexicana", "volver", "a", "empezar", "estelarizada", "junto", "al", "cantante", "puertorrique\u00f1o", "chayanne", "para", "la", "cadena", "televisaen", "actu\u00f3", "de", "nuevo", "en", "el", "festival", "internacional", "de", "la", "canci\u00f3n", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "el", "ritmo", "de", "trabajo", "devast\u00f3", "la", "salud", "de", "la", "cantante", "y", "se", "le", "detectaron", "tumores", "en", "las", "cuerdas", "vocales", "lo", "cual", "la", "llev\u00f3", "a", "caer", "en", "depresi\u00f3n", "en", "ese", "a\u00f1o", "lanza", "el", "\u00e1lbum", "espejos", "del", "alma", "que", "obtendr\u00eda", "regular", "\u00e9xito", "en", "la", "radio", "debido", "a", "las", "pocas", "presentaciones", "de", "yuri", "por", "sus", "problemas", "de", "salud", "de", "este", "disco", "destacan", "los", "temas", "de", "qu\u00e9", "te", "vale", "fingir", "qu\u00e9", "sabes", "tu", "del", "amor", "mueve", "tu", "cuerpo", "y", "eng\u00e1\u00f1ame", "en", "este", "mismo", "a\u00f1o", "yuri", "causa", "revuelo", "al", "abrazar", "la", "fe", "cristiana", "y", "adherirse", "a", "la", "iglesia", "evang\u00e9lica", "como", "actriz", "estelariz\u00f3", "la", "pel\u00edcula", "cristiana", "altos", "instintos", "al", "lado", "de", "fernando", "ciangherotti", "yuri", "participa", "en", "el", "disco", "boleros", "por", "amor", "y", "desamor", "bajo", "el", "sello", "de", "fonovisa", "y", "en", "el", "cual", "interpreta", "el", "tema", "el", "espejo", "en", "yuri", "graba", "el", "disco", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "la", "vida", "disco", "que", "incluy\u00f3", "algunos", "de", "sus", "\u00e9xitos", "en", "versi\u00f3n", "ranchera", "y", "la", "canci\u00f3n", "cristiana", "que", "le", "dio", "nombre", "al", "\u00e1lbum", "durante", "yuri", "film\u00f3", "la", "cinta", "autobiogr\u00e1fica", "yuri", "mi", "verdadera", "historia", "al", "lado", "de", "la", "cantante", "mar\u00eda", "del", "sol", "y", "la", "actriz", "norma", "herrera", "en", "la", "pel\u00edcula", "refleja", "su", "infelicidad", "a", "pesar", "de", "sus", "triunfos", "fama", "y", "dinero", "adem\u00e1s", "deja", "ver", "lo", "fr\u00edvolo", "del", "medio", "del", "espect\u00e1culo", "cosa", "que", "caus\u00f3", "pol\u00e9mica", "en", "su", "momento", "de", "lanzamiento", "empez\u00f3", "a", "dar", "testimonio", "de", "su", "conversi\u00f3n", "en", "infinidad", "de", "foros", "graba", "tambi\u00e9n", "el", "casete", "titulado", "mi", "testimonio", "que", "se", "distribuye", "solo", "en", "librer\u00edas", "protestantes", "en", "toda", "am\u00e9rica", "latina", "para", "contar", "su", "acercamiento", "a", "dios", "siguiendo", "esta", "l\u00f3gica", "el", "siguiente", "a\u00f1o", "es", "invitada", "por", "manolo", "calder\u00f3n", "a", "formar", "parte", "del", "sello", "polygram", "y", "graba", "el", "\u00e1lbum", "huellas", "un", "disco", "completo", "de", "canciones", "cristianas", "yuri", "deja", "atr\u00e1s", "su", "imagen", "p\u00fablica", "de", "sex", "symbol", "y", "escribe", "el", "tema", "mar\u00eda", "magdalena", "el", "sencillo", "\u00bfy", "t\u00fa", "c\u00f3mo", "est\u00e1s", "ocup\u00f3", "los", "primeros", "sitios", "de", "popularidad", "en", "am\u00e9rica", "latina", "en", "billboard", "y", "en", "m\u00e9xico", "suenan", "tambi\u00e9n", "los", "sencillos", "soy", "feliz", "y", "hoy", "que", "estamos", "juntos", "a", "d\u00fao", "con", "su", "esposo", "este", "\u00faltimo", "es", "desbancado", "r\u00e1pidamente", "de", "la", "lista", "de", "los", "diez", "primeros", "por", "la", "versi\u00f3n", "de", "jennifer", "lopez", "y", "marc", "anthony", "con", "una", "letra", "muy", "distinta", "sobre", "el", "desamor", "ya", "que", "yuri", "hablaba", "de", "dios", "en", "su", "versi\u00f3n", "la", "exitosa", "carrera", "discogr\u00e1fica", "de", "yuri", "comenz\u00f3", "a", "decaer", "y", "debido", "a", "estos", "cambios", "y", "a", "la", "indiferencia", "de", "yuri", "por", "seguir", "en", "la", "m\u00fasica", "secular", "perder\u00eda", "fanes", "y", "contratos", "comenz\u00f3", "a", "dedicarse", "\u00fanicamente", "a", "su", "p\u00fablico", "cristiano", "y", "realiz\u00f3", "conciertos", "con", "canciones", "de", "alabanza", "y", "testimonio", "de", "fe", "cuando", "estaba", "distribuy\u00e9ndose", "el", "sencillo", "ven", "y", "t\u00f3came", "yuri", "considera", "retirarse", "de", "los", "escenarios", "d\u00e9cada", "de", "yuri", "decide", "regresar", "a", "la", "m\u00fasica", "secular", "a", "mediados", "de", "convencida", "por", "sus", "seguidores", "y", "hace", "algunas", "presentaciones", "en", "televisi\u00f3n", "con", "nuevos", "arreglos", "de", "sus", "antiguos", "\u00e9xitos", "no", "fue", "sino", "hasta", "el", "a\u00f1o", "cuando", "yuri", "retorna", "de", "manera", "formal", "con", "el", "lanzamiento", "de", "su", "disco", "enamorada", "donde", "deja", "a", "un", "lado", "los", "temas", "religiosos", "y", "retoma", "los", "temas", "de", "amor", "y", "desamor", "de", "este", "\u00e1lbum", "se", "desprende", "un", "\u00fanico", "\u00e9xito", "la", "bachata", "ya", "no", "vives", "en", "m\u00ed", "tambi\u00e9n", "realiza", "una", "actuaci\u00f3n", "especial", "en", "la", "telenovela", "infantil", "vivan", "los", "ni\u00f1os", "en", "yuri", "firmar\u00eda", "de", "nueva", "cuenta", "con", "sony", "music", "y", "grabar\u00eda", "a", "petici\u00f3n", "de", "la", "disquera", "un", "disco", "de", "m\u00fasica", "ranchera", "titulado", "yuri", "en", "el", "cual", "se", "incluyen", "duetos", "con", "artistas", "de", "renombre", "como", "vicente", "fern\u00e1ndez", "ana", "b\u00e1rbara", "mijares", "pandora", "y", "lupe", "esparza", "en", "y", "por", "tres", "temporadas", "consecutivas", "yuri", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "conductora", "del", "reality", "show", "musical", "\"objetivo", "fama\"", "grabado", "en", "puerto", "rico", "y", "en", "se", "edit\u00f3", "un", "disco", "de", "covers", "a", "dueto", "con", "mijares", "titulado", "acomp\u00e1\u00f1ame", "cuyo", "primer", "sencillo", "callados", "logra", "colocarse", "en", "el", "gusto", "del", "p\u00fablico", "el", "disco", "obtuvo", "disco", "de", "platino", "aunque", "en", "la", "radio", "no", "logra", "el", "\u00e9xito", "anhelado", "al", "mismo", "tiempo", "inici\u00f3", "la", "gira", "cantar", "por", "cantar", "junto", "a", "mijares", "y", "a", "ricardo", "montaner", "adem\u00e1s", "particip\u00f3", "como", "parte", "del", "jurado", "del", "reality", "cantando", "por", "un", "sue\u00f1o", "de", "la", "cadena", "televisa", "junto", "a", "montaner", "adri\u00e1n", "posse", "y", "susana", "zabaleta", "durante", "tres", "temporadas", "yuri", "abandona", "sony", "music", "y", "en", "present\u00f3", "un", "concierto", "de", "\u00e9xitos", "en", "el", "teatro", "de", "la", "ciudad", "esperanza", "iris", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "mismo", "que", "es", "grabado", "para", "un", "dvd", "y", "cd", "editado", "a", "principios", "del", "mes", "de", "septiembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "con", "el", "t\u00edtulo", "vive", "la", "historia", "en", "el", "que", "incluye", "el", "tema", "y", "llegaste", "t\u00fa", "del", "disco", "acomp\u00e1\u00f1ame", "que", "se", "coloca", "r\u00e1pidamente", "en", "los", "primeros", "lugares", "y", "obtuvo", "reconocimientos", "por", "sus", "altas", "ventas", "en", "enero", "de", "manolo", "calder\u00f3n", "la", "invita", "a", "formar", "parte", "del", "sello", "televisa", "emi", "music", "televisa", "tambi\u00e9n", "la", "invita", "para", "animar", "el", "programa", "dominical", "noche", "de", "estrellas", "en", "el", "que", "se", "popularizaron", "los", "duetos", "en", "los", "que", "yuri", "participaba", "con", "sus", "artistas", "invitados", "de", "los", "cuales", "destacaron", "los", "que", "realiz\u00f3", "con", "lupita", "d'alessio", "enrique", "iglesias", "y", "juanes", "en", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "sali\u00f3", "a", "la", "venta", "su", "nuevo", "\u00e1lbum", "pop", "titulado", "mi", "hijita", "linda", "en", "donde", "graba", "a", "petici\u00f3n", "de", "la", "disquera", "temas", "de", "anta\u00f1o", "de", "estilo", "cumbanchero", "que", "pretend\u00edan", "continuar", "con", "el", "concepto", "de", "el", "apag\u00f3n", "adem\u00e1s", "de", "incluir", "un", "dueto", "con", "niggadj", "flex", "la", "mucura", "en", "yuri", "se", "presenta", "con", "gran", "\u00e9xito", "en", "el", "auditorio", "nacional", "de", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "firm\u00f3", "con", "warner", "music", "y", "el", "de", "octubre", "se", "public\u00f3", "un", "cddvd", "de", "sus", "recientes", "presentaciones", "en", "el", "auditorio", "llamado", "el", "concierto", "y", "obtiene", "disco", "de", "oro", "a", "los", "pocos", "d\u00edas", "de", "haber", "sido", "lanzado", "as\u00ed", "mismo", "resulta", "ganadora", "del", "galard\u00f3n", "lunas", "del", "auditorio", "como", "\"mejor", "show", "balada\"", "que", "presenta", "con", "rotundo", "\u00e9xito", "a", "fines", "de", "noviembre", "en", "el", "auditorio", "telmex", "de", "guadalajara", "y", "por", "quinta", "ocasi\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "auditorio", "nacional", "d\u00e9cada", "de", "en", "yuri", "funge", "como", "presentadora", "estelar", "del", "programa", "segundo", "campeonato", "mundial", "de", "baile", "y", "anuncia", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "tercera", "temporada", "de", "mujeres", "asesinas", "interpretando", "el", "tema", "oficial", "con", "las", "manos", "atadas", "bajo", "la", "producci\u00f3n", "de", "scott", "erickson", "yuri", "lanza", "el", "\u00e1lbum", "inusual", "que", "consigui\u00f3", "disco", "de", "oro", "tan", "solo", "dos", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "ser", "lanzado", "este", "disco", "consigue", "\u00e9xito", "en", "pa\u00edses", "como", "chile", "y", "m\u00e9xico", "y", "de", "\u00e9l", "se", "desprende", "el", "sencillo", "arrepentida", "y", "estoy", "cansada", "adem\u00e1s", "de", "algunos", "versiones", "de", "la", "cantante", "argentina", "valeria", "lynch", "tambi\u00e9n", "particip\u00f3", "en", "el", "telet\u00f3n", "de", "chile", "y", "grab\u00f3", "el", "tema", "central", "de", "la", "teleserie", "chilena", "infiltradas", "titulada", "por", "el", "amor", "de", "un", "hombre", "de", "la", "autor\u00eda", "de", "juan", "andr\u00e9s", "ossand\u00f3n", "y", "estuvo", "presente", "en", "el", "festival", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "como", "jurado", "y", "cantando", "en", "la", "primera", "noche", "adem\u00e1s", "de", "conducir", "el", "programa", "sat\u00e9lite", "fiebre", "de", "vi\u00f1a'", "el", "de", "septiembre", "de", "lanza", "al", "mercado", "el", "\u00e1lbum", "mi", "tributo", "al", "festival", "donde", "rinde", "homenaje", "al", "desaparecido", "festival", "oti", "en", "este", "disco", "yuri", "interpreta", "de", "manera", "magistral", "las", "canciones", "ganadoras", "de", "dicho", "festival", "el", "primer", "sencillo", "es", "ay", "amor", "de", "la", "cantautora", "ana", "gabriel", "yuri", "lanz\u00f3", "la", "segunda", "parte", "de", "este", "disco", "en", "el", "a\u00f1o", "usando", "como", "sencillo", "el", "tema", "el", "triste", "popularizado", "por", "jos\u00e9", "jos\u00e9", "el", "mismo", "a\u00f1o", "conduce", "un", "programa", "de", "variedades", "transmitido", "los", "s\u00e1bados", "de", "cada", "mes", "llamado", "una", "noche", "con", "yuri", "para", "televisa", "en", "agosto", "de", "yuri", "se", "anuncia", "su", "participaci\u00f3n", "como", "entrenador", "de", "la", "cuarta", "temporada", "de", "la", "voz", "m\u00e9xico", "al", "lado", "de", "ricky", "martin", "laura", "pausini", "y", "juli\u00f3n", "\u00e1lvarez", "en", "septiembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "se", "lanza", "un", "segundo", "sencillo", "titulado", "duele", "que", "interpreta", "al", "lado", "de", "la", "banda", "mexicana", "reik", "con", "una", "gran", "aceptaci\u00f3n", "por", "parte", "del", "p\u00fablico", "y", "la", "prensa", "latinoamericana", "el", "disco", "sali\u00f3", "a", "la", "venta", "el", "de", "abril", "de", "en", "tiendas", "de", "discos", "f\u00edsicas", "y", "digitales", "en", "yuri", "nuevamente", "firma", "contrato", "con", "sony", "music", "m\u00e9xico", "y", "graba", "su", "\u00e1lbum", "primera", "fila", "yuri", "donde", "canta", "en", "vivo", "sus", "\u00e9xitos", "en", "febrero", "de", "lanza", "el", "primer", "sencillo", "in\u00e9dito", "del", "disco", "titulado", "perd\u00f3n", "que", "se", "lanz\u00f3", "a", "la", "venta", "en", "y", "certific\u00f3", "platino", "por", "copias", "vendidas", "en", "m\u00e9xico", "en", "yuri", "se", "convierte", "en", "la", "conductora", "de", "la", "edici\u00f3n", "mexicana", "de", "la", "voz", "kids", "y", "a", "mediados", "del", "mismo", "a\u00f1o", "repite", "como", "entrenador", "en", "la", "sexta", "temporada", "de", "la", "voz", "m\u00e9xico", "al", "lado", "de", "carlos", "vives", "maluma", "y", "laura", "pausini", "en", "es", "llamada", "como", "entrenador", "en", "el", "programa", "la", "voz", "kids", "colombia", "al", "lado", "de", "cantantes", "como", "andr\u00e9s", "cepeda", "fanny", "lu", "y", "sebasti\u00e1n", "yatra", "en", "yuri", "incursiona", "por", "primera", "vez", "en", "el", "teatro", "musical", "con", "el", "musical", "cats", "en", "su", "versi\u00f3n", "mexicana", "interpretando", "el", "personaje", "estelar", "a", "finales", "de", "ese", "a\u00f1o", "la", "academia", "latina", "de", "artes", "y", "ciencias", "de", "la", "grabaci\u00f3n", "otorga", "a", "yuri", "el", "premio", "grammy", "a", "la", "excelencia", "musical", "en", "una", "ceremonia", "efectuada", "en", "las", "vegas", "convirti\u00e9ndola", "en", "la", "primera", "artista", "de", "veracruz", "en", "ganar", "el", "galard\u00f3n", "y", "la", "m\u00e1s", "joven", "en", "ganar", "en", "esa", "categor\u00eda", "con", "a\u00f1os", "en", "yuri", "une", "fuerzas", "con", "el", "grupo", "mexicano", "pandora", "para", "realizar", "una", "gira", "musical", "titulada", "juntitas", "tour", "el", "de", "agosto", "del", "mismo", "a\u00f1o", "lanz\u00f3", "junto", "a", "natalia", "jim\u00e9nez", "el", "sencillo", "una", "mentira", "m\u00e1s", "con", "el", "que", "obtuvo", "disco", "de", "platino", "d\u00e9cada", "de", "en", "su", "compa\u00f1\u00eda", "discogr\u00e1fica", "sony", "music", "m\u00e9xico", "decide", "celebrar", "sus", "a\u00f1os", "de", "trayectoria", "art\u00edstica", "con", "una", "gran", "producci\u00f3n", "y", "m\u00e1s", "de", "m\u00fasicos", "en", "escena", "la", "cantante", "comparti\u00f3", "escenario", "con", "trece", "artistas", "para", "cantar", "las", "canciones", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticas", "de", "sus", "colegas", "y", "realizar", "de", "ello", "un", "disco", "llamado", "\"celebrando", "a", "una", "leyenda\"", "en", "el", "teatro", "ju\u00e1rez", "de", "guanajuato", "el", "disco", "sali\u00f3", "a", "la", "venta", "el", "de", "diciembre", "del", "mismo", "a\u00f1o", "adem\u00e1s", "es", "entrenadora", "del", "reality", "show", "de", "canto", "la", "voz", "chile", "con", "el", "d\u00fao", "de", "salsa", "urbana", "cubano", "gente", "de", "zona", "y", "los", "chilenos", "camila", "gallardo", "y", "beto", "cuevas", "influencia", "y", "legado", "en", "espa\u00f1a", "fue", "la", "primera", "mujer", "latinoamericana", "en", "certificar", "disco", "de", "oro", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "su", "disco", "llena", "de", "dulzura", "y", "gracias", "al", "sencillo", "\"maldita", "primavera\"", "yuri", "se", "ha", "convertido", "en", "la", "tercera", "cantante", "femenina", "con", "m\u00e1s", "presentaciones", "en", "un", "a\u00f1o", "en", "el", "auditorio", "nacional", "igualando", "a", "fey", "y", "belinda", "su", "tema", "que", "te", "pasa", "tiene", "r\u00e9cord", "como", "la", "canci\u00f3n", "de", "una", "cantante", "femenina", "que", "m\u00e1s", "tiempo", "permaneci\u00f3", "en", "el", "puesto", "#", "del", "hot", "latin", "songs", "un", "total", "de", "semanas", "el", "chart", "m\u00e1s", "importante", "de", "billboard", "en", "la", "industria", "musical", "latina", "adem\u00e1s", "forma", "parte", "de", "la", "lista", "greatest", "of", "all", "time", "hot", "latin", "songs", "en", "el", "puesto", "n\u00famero", "fue", "la", "primera", "cantante", "mexicana", "en", "obtener", "una", "antorcha", "de", "plata", "en", "el", "festival", "de", "vi\u00f1a", "del", "mar", "y", "es", "la", "mexicana", "con", "m\u00e1s", "presentaciones", "en", "dicho", "festival", "varias", "de", "sus", "canciones", "forman", "parte", "del", "exitoso", "musical", "mentiras", "basado", "en", "\u00e9xitos", "musicales", "de", "los", "'s", "de", "igual", "manera", "existe", "un", "personaje", "llamado", "yuri", "en", "su", "honor", "en", "el", "a\u00f1o", "sony", "music", "decide", "celebrar", "sus", "a\u00f1os", "de", "trayectoria", "art\u00edstica", "con", "un", "\u00e1lbum", "llamado", "\"celebrando", "a", "una", "leyenda\"", "que", "cuenta", "con", "la", "participaci\u00f3n", "de", "artistas", "de", "distintos", "g\u00e9neros", "musicales", "vida", "personal", "durante", "una", "entrega", "de", "premios", "en", "yuri", "apoyada", "por", "su", "amigo", "luis", "miguel", "se", "fug\u00f3", "con", "fernando", "iriarte", "hijo", "de", "la", "periodista", "mexicana", "maxine", "woodside", "tiempo", "despu\u00e9s", "se", "cas\u00f3", "con", "\u00e9l", "sin", "embargo", "el", "matrimonio", "concluy\u00f3", "en", "divorcio", "en", "cita", "requeridadesde", "hasta", "la", "fecha", "yuri", "est\u00e1", "casada", "con", "el", "cantante", "chileno", "rodrigo", "espinoza", "miembro", "de", "la", "banda", "musical", "aleste", "en", "anunci\u00f3", "la", "adopci\u00f3n", "de", "una", "ni\u00f1a", "de", "meses", "llamada", "camila", "discograf\u00eda", "yuri", "ha", "vendido", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "discos", "en", "todo", "el", "mundo", "lo", "que", "la", "convierte", "en", "una", "de", "las", "artistas", "latinas", "m\u00e1s", "exitosas", "de", "todos", "los", "tiempos", "\u00e1lbumes", "ilumina", "tu", "vida", "yuri", "esperanzas", "llena", "de", "dulzura", "yuri", "yo", "te", "amo", "te", "amo", "ni", "t\u00fa", "ni", "yo", "karma", "kamaleon", "yo", "te", "pido", "amor", "yuri", "un", "coraz\u00f3n", "herido", "aire", "isla", "del", "sol", "sui", "generis", "soy", "libre", "obsesiones", "nueva", "era", "reencuentros", "espejos", "del", "alma", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "la", "vida", "huellas", "que", "tu", "fe", "nunca", "muera", "enamorada", "yuri", "a", "lo", "mexicano", "acomp\u00e1\u00f1ame", "vive", "la", "historia", "mi", "hijita", "linda", "el", "concierto", "inusual", "mi", "tributo", "al", "festival", "mi", "tributo", "al", "festival", "ii", "invencible", "primera", "fila", "yuri", "celebrando", "a", "una", "leyenda", "giras", "yuri", "es", "ella", "m\u00e1s", "que", "yo", "isla", "del", "sol", "tour", "obsesiones", "gira", "nueva", "era", "gira", "espejos", "del", "alma", "gira", "m\u00e1s", "fuerte", "que", "nunca", "tour", "huellas", "gira", "que", "la", "nunca", "muera", "tour", "enamorada", "tour", "a", "lo", "mexicano", "tour", "vive", "la", "historia", "yuri", "en", "concierto", "tour", "inusual", "tour", "mi", "atributo", "al", "festival", "yuri", "en", "concierto", "invencible", "tour", "tan", "cerquita", "tour", "juntitas", "tour", "con", "pandora", "euforia", "tour", "cine", "y", "televisi\u00f3n", "cine", "televisi\u00f3n", "premios", "y", "reconocimientos", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "anexoartistas", "latinos", "con", "mayores", "ventas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "yuri", "sitio", "oficial", "yuri", "en", "internet", "movie", "database", "en", "ingl\u00e9s"]