["ceda", "redirige", "aqu\u00ed", "para", "la", "coalici\u00f3n", "pol\u00edtica", "espa\u00f1ola", "v\u00e9ase", "confederaci\u00f3n", "espa\u00f1ola", "de", "derechas", "aut\u00f3nomas", "la", "z", "en", "may\u00fascula", "z", "nombre", "zeta", "plural", "zetas", "es", "la", "vigesimos\u00e9ptima", "y", "\u00faltima", "letra", "del", "alfabeto", "espa\u00f1ol", "su", "vigesimosegunda", "consonante", "y", "la", "vigesimosexta", "y", "tambi\u00e9n", "\u00faltima", "letra", "del", "alfabeto", "latino", "b\u00e1sico", "la", "ortograf\u00eda", "de", "desaconseja", "fuertemente", "los", "nombres", "arcaicos", "ceta", "ceda", "y", "zeda", "debe", "distinguirse", "de", "la", "griega", "con", "cuya", "may\u00fascula", "es", "hom\u00f3glifa", "historia", "la", "letra", "z", "proviene", "directamente", "del", "alfabeto", "latino", "que", "la", "toma", "del", "griego", "para", "transcribir", "la", "letra", "dseda", "que", "procede", "del", "zai", "fenicio", "cuyo", "significado", "en", "arameo", "es", "arma", "la", "letra", "z", "exist\u00eda", "antiguamente", "en", "lat\u00edn", "pero", "en", "la", "\u00e9poca", "del", "censor", "apio", "claudio", "c", "a", "c", "fue", "suprimida", "vuelve", "a", "introducirse", "a", "mediados", "del", "siglo", "i", "a", "c", "para", "poder", "representar", "el", "sonido", "s", "sonoro", "proveniente", "del", "lenguaje", "griego", "entonces", "fue", "colocada", "al", "final", "del", "alfabeto", "probable", "evoluci\u00f3n", "del", "grafema", "fenicio", "en", "la", "escritura", "sem\u00edtica", "era", "la", "s\u00e9ptima", "letra", "llamada", "zayin", "que", "significaba", "arma", "o", "espada", "representaba", "o", "el", "sonido", "z", "como", "en", "ingl\u00e9s", "y", "franc\u00e9s", "o", "posiblemente", "como", "dz", "como", "en", "el", "italiano", "zeta", "y", "zero", "griego", "la", "z", "griega", "era", "una", "copia", "del", "fenicio", "zayin", "a", "veces", "recta", "como", "en", "fenicio", "o", "en", "forma", "de", "zigzag", "los", "griegos", "le", "cambiaron", "el", "nombre", "a", "zeta", "un", "nombre", "hecho", "a", "imitaci\u00f3n", "de", "las", "dos", "letras", "que", "la", "segu\u00edan", "eta", "y", "theta", "en", "el", "griego", "temprano", "de", "atenas", "y", "del", "noroeste", "de", "grecia", "la", "letra", "parece", "haber", "representado", "dz", "en", "griego", "\u00e1tico", "desde", "el", "siglo", "iv", "a", "c", "en", "adelante", "parece", "haber", "representado", "zd", "y", "dz", "no", "hay", "consenso", "sobre", "este", "tema", "en", "otros", "dialectos", "como", "el", "de", "eleas", "y", "creta", "parece", "haber", "sido", "usado", "para", "sonidos", "que", "se", "asemejan", "a", "la", "z", "castellana", "en", "sus", "versiones", "sonora", "y", "sorda", "afi", "\u00f0", "y", "respectivamente", "en", "el", "dialecto", "com\u00fan", "koin\u00e9", "que", "sucedi\u00f3", "a", "los", "dialectos", "m\u00e1s", "antiguos", "se", "convirti\u00f3", "en", "z", "como", "permanece", "en", "el", "griego", "moderno", "etrusco", "la", "letra", "etrusca", "z", "se", "deriv\u00f3", "del", "alfabeto", "fenicio", "probablemente", "a", "trav\u00e9s", "del", "alfabeto", "griego", "utilizado", "en", "la", "isla", "de", "isquia", "en", "etrusco", "esta", "letra", "puede", "haber", "representado", "ts", "lat\u00edn", "la", "letra", "z", "era", "parte", "de", "las", "versiones", "m\u00e1s", "arcaicas", "del", "alfabeto", "latino", "adoptadas", "del", "etrusco", "debido", "a", "que", "el", "sonido", "z", "en", "lat\u00edn", "cambi\u00f3", "a", "r", "por", "el", "rotacismo", "en", "el", "siglo", "v", "a", "c", "se", "elimin\u00f3", "z", "y", "se", "le", "cedi\u00f3", "la", "\u00aa", "posici\u00f3n", "del", "abecedario", "a", "la", "nueva", "letra", "g", "en", "el", "siglo", "i", "a", "c", "z", "se", "reintrodujo", "al", "final", "del", "alfabeto", "latino", "para", "representar", "el", "sonido", "del", "griego", "zeta", "dz", "igual", "que", "la", "letra", "y", "se", "introdujo", "para", "representar", "el", "sonido", "del", "griego", "upsilon", "y", "antes", "de", "la", "reintroducci\u00f3n", "de", "z", "el", "sonido", "de", "zeta", "se", "escrib\u00eda", "s", "al", "principio", "de", "las", "palabras", "y", "ss", "en", "el", "medio", "de", "las", "palabras", "como", "en", "sna", "para", "cintur\u00f3n", "y", "trapessita", "para", "banquero", "en", "algunas", "inscripciones", "z", "representaba", "un", "sonido", "del", "lat\u00edn", "vulgar", "probablemente", "una", "africada", "formado", "quiz\u00e1", "por", "la", "fusi\u00f3n", "de", "los", "reflejos", "del", "lat\u00edn", "cl\u00e1sico", "j", "dj", "y", "gj", "por", "ejemplo", "zanuariu", "para", "ianuariu", "enero", "ziaconus", "para", "diaconus", "di\u00e1cono", "y", "oze", "para", "hodie", "hoy", "igualmente", "di", "a", "veces", "reemplaz\u00f3", "a", "z", "en", "palabras", "como", "baptidiare", "para", "baptizare", "bautizar", "en", "italiano", "moderno", "z", "representa", "ts", "o", "dz", "mientras", "que", "los", "reflejos", "de", "ianuarius", "y", "hodie", "est\u00e1n", "escritas", "con", "la", "letra", "g", "representando", "d", "cuando", "antes", "de", "i", "y", "e", "gennaio", "oggi", "en", "otros", "idiomas", "como", "el", "espa\u00f1ol", "se", "produjo", "una", "mayor", "evoluci\u00f3n", "del", "sonido", "el", "ingl\u00e9s", "antiguo", "usaba", "s", "solo", "para", "el", "sibilante", "sordo", "y", "sonoro", "el", "sonido", "latino", "importado", "a", "trav\u00e9s", "del", "franc\u00e9s", "era", "nuevo", "y", "no", "estaba", "escrito", "con", "z", "sino", "con", "g", "o", "i", "los", "sucesivos", "cambios", "se", "pueden", "ver", "en", "las", "formas", "del", "doblete", "celoso", "y", "celoso", "ambos", "provienen", "de", "un", "zelosus", "latino", "zelosus", "derivado", "del", "griego", "importado", "z\u00ealos", "la", "forma", "anterior", "es", "celosa", "su", "sonido", "inicial", "es", "el", "d", "que", "se", "desarroll\u00f3", "al", "franc\u00e9s", "moderno", "juan", "wiclef", "escribi\u00f3", "la", "palabra", "como", "gelows", "o", "ielous", "la", "z", "al", "final", "de", "una", "palabra", "se", "pronunciaba", "ts", "como", "en", "los", "activos", "ingleses", "del", "franc\u00e9s", "antiguo", "asez", "suficiente", "assez", "franc\u00e9s", "moderno", "del", "lat\u00edn", "vulgar", "ad", "satis", "hasta", "la", "suficiencia", "uso", "en", "espa\u00f1ol", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "espa\u00f1a", "y", "de", "guinea", "ecuatorial", "la", "z", "se", "puede", "reconocer", "por", "un", "sonido", "de", "articulaci\u00f3n", "obstruyente", "fricativo", "interdental", "como", "la", "th", "inglesa", "en", "thing", "tambi\u00e9n", "presente", "cuando", "la", "letra", "c", "va", "seguida", "de", "las", "letras", "e", "o", "i", "sin", "embargo", "en", "hispanoam\u00e9rica", "as\u00ed", "como", "en", "canarias", "y", "en", "algunas", "zonas", "de", "andaluc\u00eda", "se", "suele", "articular", "como", "una", "consonante", "fricativa", "sorda", "dentoalveolar", "cuando", "esto", "ocurre", "la", "pronunciaci\u00f3n", "de", "la", "z", "no", "se", "distingue", "de", "la", "s", "dentro", "de", "un", "modo", "de", "pronunciaci\u00f3n", "conocido", "como", "seseo", "el", "cual", "se", "acepta", "como", "correcto", "en", "la", "norma", "culta", "por", "estar", "muy", "extendido", "no", "ocurre", "as\u00ed", "con", "el", "ceceo", "que", "tambi\u00e9n", "igualar\u00eda", "las", "pronunciaciones", "de", "z", "y", "s", "pero", "sustituyendo", "el", "sonido", "de", "la", "segunda", "antes", "de", "consonantes", "sonoras", "la", "zeta", "puede", "representar", "los", "al\u00f3fonos", "\u00f0", "o", "z", "a", "veces", "debucalizado", "a", "como", "en", "el", "apellido", "guzm\u00e1n", "u\u00f0man", "uzman", "o", "uman", "este", "es", "el", "\u00fanico", "contexto", "en", "el", "que", "z", "puede", "representar", "una", "sibilante", "sonora", "z", "en", "espa\u00f1ol", "aunque", "s", "tambi\u00e9n", "representa", "z", "o", "dependiendo", "del", "dialecto", "en", "este", "entorno", "reglas", "ortogr\u00e1ficas", "se", "escriben", "con", "z", "los", "verbos", "terminados", "en", "izar", "a", "excepci\u00f3n", "de", "alisar", "avisar", "divisar", "decomisar", "improvisar", "guisar", "procesar", "y", "revisar", "aterrizar", "canalizar", "izar", "sintetizar", "los", "apellidos", "espa\u00f1oles", "terminados", "en", "ez", "iz", "y", "oz", "vel\u00e1zquez", "la\u00ednez", "\u00e1lvarez", "narv\u00e1ez", "ortiz", "mu\u00f1iz", "quiroz", "mu\u00f1oz", "las", "terminaciones", "azo", "golpe", "o", "aumento", "izo", "zuela", "y", "zuelo", "menos", "mocosuelo", "carrazo", "escobazo", "latigazo", "enfermizo", "primerizo", "zarzuela", "orzuelolas", "terminaciones", "ez", "y", "eza", "de", "sustantivos", "abstractos", "derivados", "de", "adjetivos", "escasez", "viudez", "tristeza", "pereza", "de", "escaso", "viudo", "triste", "y", "perezoso", "respectivamente", "anza", "de", "los", "sustantivos", "abstractos", "derivados", "de", "verbos", "adivinanza", "andanza", "matanza", "tardanza", "de", "adivinar", "andar", "matar", "y", "tardar", "respectivamente", "azgo", "de", "algunos", "sustantivos", "excepto", "rasgo", "hallazgo", "noviazgo", "almirantazgo", "liderazgolas", "ra\u00edces", "de", "la", "primera", "persona", "del", "presente", "del", "indicativo", "y", "todas", "las", "del", "presente", "del", "subjuntivo", "de", "los", "verbos", "terminados", "en", "acer", "ecer", "ocer", "y", "ucir", "nazca", "nazcan", "nazco", "de", "nacer", "perezco", "perezca", "perezcamos", "de", "perecer", "conozca", "conozcan", "conozco", "de", "conocer", "luzca", "luzcan", "luzcamos", "de", "lucirpuede", "sustituirse", "la", "z", "por", "la", "c", "en", "los", "siguientes", "vocablos", "\u00e1cimo", "cebra", "cedilla", "celand\u00e9s", "cenit", "cinc", "siendo", "en", "estos", "m\u00e1s", "usada", "la", "c", "salvo", "en", "zeland\u00e9s", "y", "zinc", "en", "otros", "idiomas", "la", "letra", "z", "se", "utiliza", "generalmente", "para", "representar", "consonantes", "sibilantes", "de", "distintos", "idiomas", "por", "ejemplo", "el", "sonido", "consonante", "fricativo", "dentoalveolar", "sonoro", "z", "aplica", "a", "esta", "letra", "en", "los", "siguientes", "idiomas", "portugu\u00e9s", "catal\u00e1n", "franc\u00e9s", "occitano", "rumano", "ingl\u00e9s", "neerland\u00e9s", "los", "idiomas", "eslavos", "escritos", "en", "alfabeto", "latino", "polaco", "checo", "eslovaco", "esloveno", "y", "croata", "adem\u00e1s", "de", "estos", "otros", "idiomas", "let\u00f3n", "lituano", "h\u00fangaro", "y", "alban\u00e9s", "adem\u00e1s", "de", "las", "lenguas", "t\u00farquicas", "escritas", "en", "alfabeto", "latino", "turco", "azer\u00ed", "turcomano", "y", "uzbeko", "mientras", "que", "en", "alem\u00e1n", "y", "algunas", "veces", "en", "italiano", "representa", "una", "africada", "dentoalveolar", "sorda", "ts", "ingl\u00e9s", "en", "la", "moderna", "ortograf\u00eda", "del", "ingl\u00e9s", "la", "letra", "z", "en", "lo", "general", "representa", "el", "sonido", "z", "representa", "en", "palabras", "como", "seizure", "aunque", "m\u00e1s", "a", "menudo", "este", "sonido", "aparece", "como", "su", "si", "en", "palabras", "como", "measure", "decision", "etc", "en", "todas", "estas", "palabras", "se", "desarroll\u00f3", "a", "partir", "de", "zj", "por", "coalescencia", "de", "yod", "pocas", "palabras", "del", "vocabulario", "ingl\u00e9s", "b\u00e1sico", "comienzan", "con", "z", "a", "pesar", "de", "que", "aparezca", "en", "palabras", "que", "comienzan", "con", "otras", "letras", "es", "la", "letra", "menos", "usada", "en", "ingl\u00e9s", "escrito", "con", "una", "frecuencia", "de", "aproximadamente", "en", "palabras", "z", "es", "m\u00e1s", "com\u00fan", "en", "la", "ortograf\u00eda", "brit\u00e1nica", "de", "oxford", "que", "en", "la", "ortograf\u00eda", "est\u00e1ndar", "del", "ingl\u00e9s", "brit\u00e1nico", "ya", "que", "esta", "variante", "prefiere", "las", "terminaciones", "ize", "m\u00e1s", "etimol\u00f3gicamente", "'correctas'", "que", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "cerca", "del", "griego", "antes", "que", "las", "ise", "que", "est\u00e1n", "m\u00e1s", "cerca", "del", "franc\u00e9s", "sin", "embargo", "seg\u00fan", "la", "ortograf\u00eda", "de", "oxford", "se", "prefiere", "yse", "antes", "que", "yze", "ya", "que", "est\u00e1", "m\u00e1s", "cerca", "de", "las", "ra\u00edces", "griegas", "originales", "en", "palabras", "como", "analyse", "en", "la", "del", "ingl\u00e9s", "estadounisense", "se", "prefieren", "las", "terminaciones", "ize", "e", "yze", "una", "palabra", "germ\u00e1nica", "nativa", "del", "ingl\u00e9s", "que", "contiene", "'z'", "es", "freeze", "pasado", "froze", "participio", "frozen", "que", "lleg\u00f3", "a", "escribirse", "de", "esa", "manera", "por", "convenci\u00f3n", "aunque", "podr\u00eda", "haberse", "escrito", "con", "'s'", "como", "choose", "chose", "chosen", "otros", "idiomas", "z", "representa", "una", "alveolar", "sonora", "o", "sibilante", "dental", "sonora", "z", "en", "alban\u00e9s", "bret\u00f3n", "checo", "neerland\u00e9s", "franc\u00e9s", "h\u00fangaro", "let\u00f3n", "lituano", "rumano", "serbocroata", "eslovaco", "y", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "representa", "ts", "en", "el", "pinyin", "chino", "finland\u00e9s", "solo", "en", "pr\u00e9stamos", "y", "alem\u00e1n", "y", "tambi\u00e9n", "expresa", "ts", "en", "n\u00f3rdico", "antiguo", "en", "italiano", "representa", "dos", "fonemas", "ts", "o", "dz", "en", "portugu\u00e9s", "representa", "z", "en", "euskera", "representa", "el", "sonido", "s", "en", "dan\u00e9s", "noruego", "y", "sueco", "z", "por", "lo", "general", "representa", "el", "sonido", "s", "y", "por", "lo", "tanto", "comparte", "el", "valor", "de", "s", "que", "normalmente", "se", "produce", "s\u00f3lo", "en", "pr\u00e9stamos", "que", "se", "escriben", "con", "z", "en", "los", "idiomas", "de", "origen", "la", "letra", "z", "en", "solitario", "representa", "z", "en", "polaco", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "en", "cuatro", "de", "los", "siete", "d\u00edgrafos", "oficialmente", "reconocidos", "cz", "t", "dz", "dz", "o", "ts", "rz", "o", "a", "veces", "representa", "una", "secuencia", "rz", "y", "sz", "y", "es", "la", "m\u00e1s", "frecuentemente", "usada", "de", "las", "consonantes", "de", "este", "idioma", "otras", "lenguas", "eslavas", "evitan", "los", "d\u00edgrafos", "y", "marcan", "los", "fonemas", "correspondientes", "con", "el", "h\u00e1ek", "caron", "este", "sistema", "tiene", "su", "origen", "en", "la", "ortograf\u00eda", "checa", "z", "tambi\u00e9n", "puede", "aparecer", "con", "marcas", "diacr\u00edticas", "a", "saber", "y", "que", "se", "utilizan", "para", "representar", "los", "sonidos", "y", "tambi\u00e9n", "aparecen", "en", "los", "d\u00edgrafos", "d", "d", "o", "t", "y", "d", "d", "o", "t", "el", "h\u00fangaro", "usa", "z", "en", "los", "d\u00edgrafos", "sz", "que", "expresa", "s", "en", "oposici\u00f3n", "al", "valor", "normal", "de", "s", "que", "es", "y", "zs", "que", "expresa", "en", "scots", "z", "se", "utiliza", "en", "lugar", "de", "la", "letra", "obsoleta", "yogh", "y", "debe", "ser", "pronunciada", "como", "g", "de", "'gato'", "aunque", "hay", "algunos", "sustantivos", "comunes", "que", "utilizan", "z", "de", "esta", "manera", "como", "brulzie", "pronunciado", "'brulgey'", "que", "significa", "asar", "z", "como", "sustituto", "de", "yogh", "es", "m\u00e1s", "com\u00fan", "en", "los", "nombres", "de", "personas", "y", "de", "lugares", "a", "menudo", "los", "nombres", "se", "pronuncian", "mal", "por", "influencia", "del", "ingl\u00e9s", "por", "lo", "que", "mackenzie", "se", "pronuncia", "com\u00fanmente", "con", "un", "sonido", "'z'", "menzies", "sin", "embargo", "a\u00fan", "conserva", "la", "pronunciaci\u00f3n", "correcta", "de", "'mingus'", "entre", "los", "idiomas", "no", "europeos", "que", "han", "adoptado", "el", "alfabeto", "latino", "z", "normalmente", "significa", "z", "en", "las", "lenguas", "de", "azerbaiy\u00e1n", "igbo", "indonesia", "shona", "suajili", "t\u00e1rtaro", "turco", "y", "zul\u00fa", "z", "representa", "dz", "en", "sami", "norte", "y", "sami", "inari", "en", "turcomen", "z", "representa", "\u00f0", "en", "los", "sistemas", "kunreishiki", "y", "hepburn", "de", "romanizaci\u00f3n", "del", "japon\u00e9s", "z", "representa", "un", "fonema", "cuya", "al\u00f3fonos", "incluyen", "z", "y", "dz", "como", "s\u00edmbolo", "\u00faltima", "letra", "del", "alfabeto", "la", "expresi\u00f3n", "de", "la", "a", "a", "la", "z", "significa", "tratar", "un", "tema", "en", "profundidad", "de", "principio", "a", "fin", "antes", "en", "las", "escuelas", "inglesa", "se", "le", "ense\u00f1aba", "a", "los", "ni\u00f1os", "un", "alfabeto", "que", "terminaba", "no", "con", "z", "sino", "con", "&", "o", "s\u00edmbolos", "tipogr\u00e1ficos", "relacionados", "algunos", "alfabetos", "latinos", "tienen", "otras", "letras", "adicionales", "al", "final", "del", "alfabeto", "la", "\u00faltima", "letra", "para", "los", "alfabetos", "island\u00e9s", "finland\u00e9s", "y", "sueco", "es", "\u00f6", "mientras", "que", "es", "\u00e5", "para", "el", "dan\u00e9s", "y", "el", "noruego", "onomatopeya", "de", "ronquidos", "tambi\u00e9n", "se", "utiliza", "z", "en", "c\u00f3mics", "y", "dibujos", "para", "representar", "el", "acto", "de", "dormir", "normalmente", "usando", "m\u00faltiples", "zetas", "como", "zzzz", "a", "principios", "del", "siglo", "xx", "los", "dibujantes", "utilizaban", "una", "amplia", "gama", "de", "letras", "para", "representar", "los", "ronquidos", "humanos", "que", "resultaban", "dif\u00edcil", "de", "transcribir", "mil", "trillones", "zettaemplazada", "antes", "de", "una", "unidad", "de", "medida", "z", "representa", "el", "segundo", "orden", "de", "magnitud", "m\u00e1s", "grande", "de", "entre", "los", "prefijos", "del", "sistema", "internacional", "zetta", "que", "fue", "asignada", "en", "y", "representa", "mil", "trillones", "mil", "millones", "de", "millones", "de", "millones", "zetta", "sigue", "a", "exa", "e", "un", "trill\u00f3n", "y", "va", "antes", "de", "yotta", "y", "un", "cuatrill\u00f3n", "hora", "utcpor", "influencia", "de", "los", "nombres", "de", "los", "husos", "horarios", "militares", "en", "el", "lenguaje", "de", "aviaci\u00f3n", "se", "utiliza", "la", "z", "para", "el", "uso", "horario", "de", "referencia", "utc", "variantes", "y", "letras", "derivadas", "una", "variante", "del", "glifo", "de", "z", "que", "se", "origina", "en", "las", "min\u00fasculas", "g\u00f3ticas", "medievales", "es", "la", "\"z", "con", "cola\"", "en", "alem\u00e1n", "geschw\u00e4nztes", "z", "tambi\u00e9n", "z", "mit", "unterschlinge", "en", "algunas", "tipograf\u00edas", "del", "estilo", "antiqua", "esta", "letra", "est\u00e1", "presente", "como", "letra", "independiente", "o", "en", "ligaduras", "ligada", "con", "s", "larga", "es", "parte", "del", "origen", "de", "la", "eszett", "\u00df", "en", "el", "alfabeto", "alem\u00e1n", "el", "car\u00e1cter", "ezh", "se", "asemeja", "a", "una", "z", "con", "cola", "al", "igual", "que", "el", "yogh", "con", "el", "que", "lleg\u00f3", "a", "ser", "indistinguible", "en", "la", "escritura", "del", "ingl\u00e9s", "medio", "una", "variante", "gr\u00e1fica", "de", "z", "es", "la", "zeta", "con", "cola", "que", "ha", "sido", "adoptada", "en", "el", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "internacional", "como", "s\u00edmbolo", "de", "la", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "representaciones", "alternativas", "en", "alfabeto", "fon\u00e9tico", "aeron\u00e1utico", "se", "le", "asigna", "la", "palabra", "zul\u00fa", "en", "c\u00f3digo", "morse", "es", "\u00b7\u00b7", "notas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "z", "wikcionario", "tiene", "definiciones", "y", "otra", "informaci\u00f3n", "sobre", "z", "diccionariosdigitales", "letra", "z", "archivado", "el", "de", "julio", "de", "en", "wayback", "machine"]