["zacatecas", "oficialmente", "llamado", "estado", "libre", "y", "soberano", "de", "zacatecas", "es", "uno", "de", "los", "treinta", "y", "un", "estados", "que", "junto", "con", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "conforman", "m\u00e9xico", "su", "capital", "es", "la", "ciudad", "de", "nombre", "hom\u00f3nimo", "zacatecas", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "regi\u00f3n", "centronorte", "del", "pa\u00eds", "limitando", "al", "norte", "con", "coahuila", "al", "noreste", "con", "nuevo", "le\u00f3n", "al", "este", "con", "san", "luis", "potos\u00ed", "al", "sur", "con", "guanajuato", "jalisco", "y", "aguascalientes", "al", "suroeste", "con", "nayarit", "y", "al", "oeste", "con", "durango", "con", "km\u00b2", "es", "el", "octavo", "estado", "m\u00e1s", "extenso", "con", "habitantes", "en", "el", "total", "del", "pa\u00eds", "el", "s\u00e9ptimo", "menos", "poblado", "y", "con", "habkm\u00b2", "y", "el", "sexto", "menos", "densamente", "poblado", "se", "divide", "en", "municipios", "la", "capital", "es", "la", "ciudad", "de", "nombre", "hom\u00f3nimo", "zacatecas", "esta", "ciudad", "ostenta", "los", "t\u00edtulos", "de", "\"la", "muy", "noble", "y", "leal", "ciudad", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "zacatecas\"", "otorgados", "por", "el", "rey", "felipe", "ii", "de", "espa\u00f1a", "el", "d\u00eda", "de", "junio", "de", "en", "san", "lorenzo", "de", "el", "escorial", "madrid", "as\u00ed", "mismo", "le", "concedi\u00f3", "el", "escudo", "de", "armas", "emblema", "en", "el", "que", "fue", "incluido", "el", "cerro", "de", "la", "bufa", "esta", "ciudad", "fue", "importante", "para", "la", "colonizaci\u00f3n", "puesto", "que", "era", "un", "punto", "importante", "en", "la", "ruta", "hacia", "los", "territorios", "del", "norte", "de", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "sus", "principales", "actividades", "econ\u00f3micas", "son", "la", "miner\u00eda", "la", "agricultura", "y", "el", "turismo", "es", "conocido", "por", "sus", "grandes", "dep\u00f3sitos", "de", "plata", "y", "otros", "minerales", "su", "arquitectura", "colonial", "y", "su", "importancia", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "entre", "sus", "localidades", "m\u00e1s", "importantes", "est\u00e1n", "jerez", "de", "garc\u00eda", "salinas", "fresnillo", "de", "gonz\u00e1lez", "echeverr\u00eda", "r\u00edo", "grande", "guadalupe", "y", "calera", "toponimia", "del", "n\u00e1huatl", "zacatl", "y", "co", "locativo", "lugar", "donde", "abunda", "el", "zacate", "el", "nombre", "significa", "personas", "que", "viven", "en", "el", "lugar", "del", "zacate", "antes", "de", "su", "conquista", "el", "lugar", "era", "habitado", "por", "ind\u00edgenas", "llamados", "zacatecas", "de", "donde", "precisamente", "se", "deriva", "el", "nombre", "de", "zacatecas", "s\u00edmbolos", "escudo", "el", "escudo", "de", "armas", "de", "zacatecas", "fue", "otorgado", "el", "de", "junio", "de", "por", "el", "rey", "felipe", "ii", "mediante", "una", "c\u00e9dula", "real", "seg\u00fan", "la", "c\u00e9dula", "real", "original", "debe", "tener", "la", "forma", "de", "un", "escudo", "espa\u00f1ol", "en", "un", "\u00fanico", "campo", "predomina", "una", "elevaci\u00f3n", "que", "representa", "al", "emblem\u00e1tico", "cerro", "de", "la", "bufa", "en", "cuyos", "pies", "nace", "la", "ciudad", "en", "como", "producto", "del", "descubrimiento", "de", "las", "ricas", "minas", "de", "plata", "en", "la", "parte", "m\u00e1s", "eminente", "del", "cerro", "aparece", "una", "imagen", "de", "la", "virgen", "mar\u00eda", "por", "haberse", "descubierto", "este", "cerro", "y", "las", "minas", "el", "d\u00eda", "en", "el", "que", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "celebra", "la", "fiesta", "de", "la", "natividad", "de", "la", "virgen", "abajo", "el", "monograma", "del", "felipe", "ii", "como", "testimonio", "de", "quien", "otorg\u00f3", "el", "escudo", "de", "armas", "a", "la", "ciudad", "en", "los", "dos", "extremos", "superiores", "del", "escudo", "flotan", "el", "sol", "y", "la", "luna", "en", "un", "cielo", "de", "color", "azul", "intenso", "en", "la", "falda", "del", "cerro", "hay", "cuatro", "retratos", "de", "personas", "en", "campo", "el", "capit\u00e1n", "crist\u00f3bal", "de", "o\u00f1ate", "juan", "de", "tolosa", "diego", "de", "ibarra", "y", "baltasar", "temi\u00f1o", "de", "ba\u00f1uelos", "siendo", "los", "principales", "fundadores", "debajo", "de", "ellos", "aparece", "el", "lema", "labor", "vincit", "omnia", "el", "trabajo", "lo", "vence", "todo", "y", "en", "la", "orla", "cinco", "manojos", "de", "flechas", "y", "entremetidos", "con", "otros", "cinco", "arcos", "que", "son", "las", "armas", "de", "que", "usaban", "los", "referidos", "indios", "chichimecas", "himno", "del", "estado", "la", "marcha", "zacatecas", "es", "obra", "del", "compositor", "zacatecano", "genaro", "codina", "fue", "compuesta", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "y", "tocada", "por", "primera", "vez", "en", "p\u00fablico", "en", "la", "primavera", "de", "por", "la", "banda", "del", "estado", "que", "era", "dirigida", "por", "fernando", "villalpando", "y", "reforzada", "por", "la", "banda", "de", "ni\u00f1os", "del", "hospicio", "adem\u00e1s", "de", "una", "banda", "de", "guerra", "el", "m\u00e9rito", "de", "la", "instrumentaci\u00f3n", "de", "la", "marcha", "corresponde", "a", "fernando", "villalpando", "por", "su", "aceptaci\u00f3n", "y", "frecuente", "interpretaci\u00f3n", "en", "actos", "oficiales", "est\u00e1", "considerada", "como", "el", "segundo", "himno", "nacional", "mexicanocita", "requerida", "as\u00ed", "como", "el", "himno", "nacional", "de", "la", "charrer\u00eda", "mexicanacita", "requerida", "historia", "\u00e9poca", "prehisp\u00e1nica", "en", "el", "siglo", "xvi", "los", "espa\u00f1oles", "llamaron", "la", "gran", "chichimeca", "al", "norte", "de", "la", "mesa", "central", "de", "m\u00e9xico", "territorio", "que", "nunca", "fue", "conquistada", "por", "los", "mexicas", "esto", "ahora", "es", "compuesto", "por", "los", "estados", "de", "jalisco", "aguascalientes", "nayarit", "guanajuato", "san", "luis", "potos\u00ed", "durango", "coahuila", "y", "zacatecas", "los", "mexicas", "llamaron", "con", "el", "etn\u00f3nimo", "chichimeca", "a", "los", "pobladores", "de", "esta", "gran", "regi\u00f3n", "aunque", "fueran", "de", "distintas", "civilizaciones", "lenguajes", "o", "tribus", "se", "report\u00f3", "que", "en", "lo", "que", "ahora", "es", "el", "estado", "zacatecano", "habitaban", "cuatro", "etnias", "primigenias", "los", "caxcanes", "guachichiles", "tepehuanes", "y", "zacatecos", "siendo", "de", "estos", "\u00faltimos", "que", "el", "estado", "recibe", "su", "nombre", "moderno", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "pobladores", "eran", "n\u00f3madas", "dedicados", "a", "la", "caza", "con", "pocos", "asentamientos", "humanos", "permanentes", "el", "territorio", "sure\u00f1o", "del", "estado", "estuvo", "bajo", "la", "influencia", "mesoamericana", "mientras", "que", "la", "mayor", "parte", "del", "estado", "formaba", "parte", "de", "la", "regi\u00f3n", "denominada", "aridoam\u00e9rica", "actualmente", "en", "zacatecas", "se", "encuentran", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "como", "la", "quemada", "localizada", "en", "el", "municipio", "de", "villanueva", "y", "altavista", "localizada", "en", "el", "municipio", "de", "chalchihuites", "en", "estas", "zonas", "se", "encuentran", "edificaciones", "ceremoniales", "y", "pir\u00e1mides", "con", "rasgos", "arquitect\u00f3nicos", "de", "las", "culturas", "mesoamericanas", "fundaci\u00f3n", "en", "pedro", "alm\u00edndez", "chirino", "junto", "a", "sus", "tropas", "llegaron", "de", "lo", "que", "ahora", "es", "el", "noreste", "de", "jalisco", "guiados", "por", "xiconaque", "cacique", "zacateco", "cuya", "tierra", "se", "encontraba", "en", "la", "actual", "lagos", "de", "moreno", "xiconaque", "los", "llev\u00f3", "a", "lo", "que", "se", "llamaba", "el", "pueblo", "grande", "de", "los", "zacatecos", "o", "tlacuitlap\u00e1n", "donde", "chirino", "no", "pudo", "encontrar", "riquezas", "considerables", "solo", "describi\u00f3", "encontrar", "en", "la", "cima", "de", "un", "cerro", "con", "crest\u00f3n", "la", "bufa", "una", "aldea", "ind\u00edgena", "cuyas", "casas", "eran", "circulares", "con", "techo", "de", "paja", "y", "hierba", "sin", "embargo", "en", "cuando", "juan", "de", "tolosa", "encabezaba", "una", "exploraci\u00f3n", "en", "la", "parte", "sure\u00f1a", "del", "estado", "en", "lo", "que", "hoy", "es", "tlaltenango", "se", "le", "acercaron", "unos", "ind\u00edgenas", "y", "le", "mostraron", "piedras", "brillantes", "que", "conten\u00edan", "plata", "de", "tolosa", "fue", "al", "cerro", "de", "la", "bufa", "donde", "se", "encontraba", "una", "aldea", "zacateca", "y", "se", "llevaron", "varias", "cargas", "de", "metal", "a", "lo", "que", "hoy", "es", "nochistlan", "seg\u00fan", "se", "cree", "en", "enero", "de", "juan", "de", "tolosa", "diego", "de", "ibarra", "crist\u00f3bal", "de", "o\u00f1ate", "y", "baltasar", "temi\u00f1o", "de", "ba\u00f1uelos", "se", "reunieron", "y", "fundaron", "las", "primeras", "casas", "aunque", "no", "hicieron", "la", "fundaci\u00f3n", "formal", "de", "la", "ciudad", "que", "ser\u00eda", "conocida", "como", "minas", "de", "los", "zacatecas", "ya", "que", "a", "su", "llegada", "ya", "exist\u00edan", "ind\u00edgenas", "que", "habitaban", "dicha", "zona", "conocida", "despu\u00e9s", "como", "la", "civilizadora", "del", "norte", "se", "supone", "que", "la", "fundaci\u00f3n", "ocurri\u00f3", "el", "de", "septiembre", "de", "fecha", "aproximada", "en", "que", "de", "tolosa", "exploraba", "el", "cerro", "de", "la", "bufa", "zacatecas", "lleg\u00f3", "a", "formar", "parte", "de", "nueva", "galicia", "el", "nombre", "que", "se", "le", "dio", "a", "un", "territorio", "del", "virreinato", "de", "nueva", "espa\u00f1a", "debido", "a", "su", "riqueza", "mineral", "y", "los", "fuertes", "ingresos", "a", "la", "corona", "espa\u00f1ola", "en", "minas", "de", "los", "zacatecas", "recibi\u00f3", "el", "t\u00edtulo", "de", "muy", "noble", "y", "leal", "ciudad", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "zacatecas", "y", "su", "correspondiente", "escudo", "por", "parte", "del", "rey", "de", "espa\u00f1a", "felipe", "ii", "siglo", "xix", "en", "zacatecas", "como", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "m\u00e9xico", "se", "suscitaron", "levantamientos", "y", "batallas", "con", "el", "fin", "de", "independizarse", "de", "espa\u00f1a", "uno", "de", "ellos", "fue", "la", "toma", "de", "zacatecas", "de", "cuando", "se", "conoci\u00f3", "captura", "de", "los", "comandantes", "insurgentes", "en", "acatita", "de", "baj\u00e1n", "l\u00f3pez", "ray\u00f3n", "huy\u00f3", "de", "coahuila", "el", "de", "marzo", "dirigi\u00e9ndose", "a", "zacatecas", "siendo", "este", "seguido", "por", "el", "jefe", "realista", "jos\u00e9", "manuel", "ochoa", "con", "el", "que", "libr\u00f3", "la", "batalla", "del", "puerto", "de", "pi\u00f1ones", "derrotando", "a", "ochoa", "y", "obteniendo", "armamento", "luego", "de", "varios", "combates", "el", "de", "abril", "l\u00f3pez", "ray\u00f3n", "tom\u00f3", "zacatecas", "ah\u00ed", "fundi\u00f3", "artiller\u00eda", "fabric\u00f3", "p\u00f3lvora", "y", "dio", "uniforme", "a", "sus", "tropas", "un", "personaje", "zacatecano", "que", "destac\u00f3", "durante", "la", "independencia", "fue", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "cos", "quien", "particip\u00f3", "en", "la", "guerra", "independentista", "de", "m\u00e9xico", "casi", "desde", "el", "principio", "se", "le", "atribuye", "entre", "otros", "m\u00e9ritos", "el", "haber", "impedido", "que", "zacatecas", "fuera", "arrasada", "por", "la", "violencia", "de", "la", "guerra", "y", "facilitar", "su", "incorporaci\u00f3n", "como", "plaza", "simpatizante", "de", "los", "insurgentes", "con", "el", "m\u00ednimo", "de", "sangre", "derramada", "cuando", "se", "instituy\u00f3", "el", "congreso", "de", "chilpancingo", "cos", "particip\u00f3", "en", "\u00e9l", "como", "diputado", "por", "la", "provincia", "de", "zacatecas", "particip\u00f3", "en", "la", "redacci\u00f3n", "de", "la", "constituci\u00f3n", "de", "apatzing\u00e1n", "primera", "ley", "que", "rigi\u00f3", "el", "gobierno", "de", "la", "naciente", "rep\u00fablica", "mexicana", "creaci\u00f3n", "del", "estado", "el", "coronel", "don", "manuel", "orive", "y", "novales", "fue", "el", "\u00faltimo", "intendente", "de", "la", "provincia", "de", "zacatecas", "estando", "en", "el", "poder", "hasta", "el", "de", "octubre", "de", "fecha", "en", "que", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "declar\u00f3", "el", "estado", "libre", "y", "federado", "de", "zacateca", "nombr\u00e1ndose", "un", "nuevo", "cuerpo", "legislativo", "que", "nombr\u00f3", "el", "primer", "gobernador", "interino", "y", "provisional", "al", "coronel", "juan", "peredo", "que", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "el", "mismo", "de", "octubre", "de", "la", "diputaci\u00f3n", "provincial", "declar\u00f3", "a", "zacatecas", "estado", "libre", "y", "federado", "el", "de", "junio", "y", "el", "de", "octubre", "de", "qued\u00f3", "instalado", "el", "primer", "congreso", "estatal", "los", "tres", "poderes", "constituidos", "ejecutivo", "legislativo", "y", "judicial", "defendieron", "la", "autonom\u00eda", "del", "estado", "como", "condici\u00f3n", "para", "conservar", "la", "integridad", "nacional", "su", "postura", "se", "identific\u00f3", "con", "un", "confederalismo", "opuesto", "a", "toda", "actitud", "separatista", "y", "mantuvo", "la", "tradici\u00f3n", "constitucionalista", "y", "legalista", "que", "se", "hab\u00eda", "arraigado", "en", "zacatecas", "entre", "y", "don", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "hoyos", "fue", "nombrado", "por", "la", "junta", "auxiliar", "como", "gobernador", "provisional", "del", "nuevo", "estado", "federado", "de", "zacatecas", "y", "el", "mismo", "d\u00eda", "de", "marzo", "de", "tom\u00f3", "posesi\u00f3n", "del", "cargo", "mientras", "se", "convocaba", "a", "los", "municipios", "a", "que", "presentaran", "una", "terna", "para", "elegir", "al", "nuevo", "gobernador", "las", "tareas", "m\u00e1s", "urgentes", "del", "primer", "congreso", "fueron", "elaborar", "la", "constituci\u00f3n", "y", "mantener", "el", "estado", "a", "salvo", "de", "las", "pretensiones", "centralizadoras", "del", "gobierno", "nacional", "y", "parad\u00f3jicamente", "de", "guadalajara", "que", "estaba", "interesada", "en", "conservar", "su", "antigua", "jurisdicci\u00f3n", "sobre", "zacatecas", "dos", "de", "los", "principales", "temas", "de", "discusi\u00f3n", "de", "la", "legislatura", "fueron", "el", "manejo", "de", "los", "recursos", "econ\u00f3micos", "del", "estado", "como", "garant\u00eda", "de", "su", "independencia", "y", "soberan\u00eda", "y", "el", "equilibrio", "de", "los", "tres", "poderes", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "garc\u00eda", "rojas", "fue", "el", "primer", "gobernador", "elegido", "en", "zacatecas", "conforme", "a", "la", "nueva", "constituci\u00f3n", "como", "gobernador", "garc\u00eda", "rojas", "estableci\u00f3", "la", "milicia", "c\u00edvica", "que", "ser\u00eda", "muy", "importante", "en", "la", "defensa", "del", "federalismo", "y", "apoy\u00f3", "la", "autoridad", "de", "poder", "civil", "sobre", "los", "militares", "y", "los", "religiosos", "a", "finales", "de", "francisco", "garc\u00eda", "salinas", "fue", "elegido", "gobernador", "de", "zacatecas", "que", "defend\u00eda", "un", "modelo", "federal", "los", "conservadores", "zacatecanos", "favorec\u00edan", "un", "sistema", "de", "gobierno", "representativo", "en", "dos", "ocasiones", "los", "conservadores", "se", "rebelaron", "contra", "el", "gobierno", "federal", "en", "la", "rebeli\u00f3n", "de", "las", "fuerzas", "federales", "del", "general", "santa", "anna", "saquearon", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "y", "las", "minas", "de", "plata", "de", "fresnillo", "en", "enero", "de", "se", "promulg\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "pol\u00edtica", "del", "estado", "libre", "de", "zacatecas", "para", "su", "preparaci\u00f3n", "los", "legisladores", "analizaron", "las", "constituciones", "m\u00e1s", "avanzadas", "de", "la", "\u00e9poca", "pero", "tuvieron", "una", "clara", "inspiraci\u00f3n", "en", "la", "de", "c\u00e1diz", "la", "constituci\u00f3n", "fue", "esencialmente", "un", "documento", "ideol\u00f3gico", "que", "estableci\u00f3", "como", "forma", "de", "gobierno", "la", "rep\u00fablica", "representativa", "popular", "federal", "y", "la", "divisi\u00f3n", "de", "los", "poderes", "asimismo", "defini\u00f3", "los", "v\u00ednculos", "entre", "el", "estado", "y", "el", "resto", "de", "la", "naci\u00f3n", "el", "territorio", "estatal", "qued\u00f3", "dividido", "en", "los", "partidos", "de", "zacatecas", "fresnillo", "sombrerete", "aguascalientes", "juchipila", "nieves", "mazapil", "pinos", "jerez", "tlaltenango", "y", "villanueva", "a", "los", "ayuntamientos", "se", "les", "concedi\u00f3", "mayor", "autonom\u00eda", "con", "lo", "que", "ampliaron", "su", "participaci\u00f3n", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "del", "estado", "rebeli\u00f3n", "en", "zacatecas", "a", "ra\u00edz", "del", "fracaso", "del", "sistema", "federal", "el", "centralismo", "gan\u00f3", "terreno", "y", "el", "congreso", "modific\u00f3", "la", "constituci\u00f3n", "de", "a", "fin", "de", "crear", "una", "rep\u00fablica", "centralista", "limitando", "el", "poder", "de", "los", "estados", "y", "reduciendo", "el", "n\u00famero", "de", "tropas", "militares", "tales", "acontecimientos", "provocaron", "una", "rebeli\u00f3n", "en", "zacatecas", "donde", "el", "propio", "gobernador", "francisco", "garc\u00eda", "salinas", "encabez\u00f3", "un", "ej\u00e9rcito", "de", "unos", "cuatro", "mil", "hombres", "en", "contra", "del", "gobierno", "para", "poner", "fin", "a", "los", "sublevados", "el", "presidente", "santa", "anna", "en", "persona", "se", "dirigi\u00f3", "a", "combatirlo", "dejando", "como", "encargado", "de", "la", "presidencia", "al", "general", "miguel", "barrag\u00e1n", "garc\u00eda", "salinas", "fue", "derrotado", "en", "la", "batalla", "de", "zacatecas", "de", "y", "en", "castigo", "por", "su", "rebeld\u00eda", "fue", "obligado", "el", "estado", "de", "zacatecas", "a", "perder", "parte", "de", "su", "territorio", "con", "la", "que", "se", "form\u00f3", "el", "estado", "de", "aguascalientes", "reforma", "durante", "la", "guerra", "de", "reforma", "zacatecas", "se", "convirti\u00f3", "en", "campo", "de", "batalla", "entre", "liberales", "y", "conservadores", "en", "jes\u00fas", "gonz\u00e1lez", "ortega", "puso", "fin", "a", "los", "ideales", "conservadores", "del", "estado", "cuando", "decret\u00f3", "una", "ley", "en", "contra", "de", "ello", "la", "revoluci\u00f3n", "de", "una", "de", "las", "batallas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "ocurri\u00f3", "en", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "el", "de", "junio", "de", "se", "le", "conoce", "como", "la", "toma", "de", "zacatecas", "en", "esta", "batalla", "francisco", "villa", "asistido", "por", "felipe", "\u00e1ngeles", "y", "p\u00e1nfilo", "natera", "y", "sus", "dorados", "tomaron", "control", "de", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "asegurando", "la", "seguridad", "financiera", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "honor", "a", "pancho", "villa", "se", "erig\u00f3", "una", "estatua", "en", "el", "cerro", "de", "la", "bufa", "y", "el", "estadio", "ol\u00edmpico", "de", "la", "capital", "recibi\u00f3", "su", "nombre", "no", "obstante", "la", "econom\u00eda", "estatal", "sufri\u00f3", "las", "consecuencias", "de", "estos", "hechos", "durante", "d\u00e9cadas", "de", "acentuada", "recesi\u00f3n", "econ\u00f3micacita", "requeridapara", "conmemorar", "ese", "hecho", "desde", "se", "realiza", "anualmente", "en", "el", "mes", "de", "junio", "en", "la", "capital", "zacatecana", "una", "cabalgata", "que", "re\u00fane", "cientos", "de", "jinetes", "de", "diferentes", "localidades", "del", "estado", "geograf\u00eda", "zacatecas", "tiene", "una", "extensi\u00f3n", "territorial", "de", "km\u00b2", "esto", "representa", "el", "del", "territorio", "nacional", "sus", "coordenadas", "extremas", "son", "\u00b0'", "al", "norte", "\u00b0'", "al", "sur", "de", "latitud", "norte", "al", "este", "\u00b0'", "y", "al", "oeste", "\u00b0'", "de", "longitud", "oeste", "limita", "al", "norte", "con", "coahuila", "al", "noroeste", "con", "durango", "al", "oeste", "con", "nayarit", "al", "este", "con", "san", "luis", "potos\u00ed", "y", "nuevo", "le\u00f3n", "y", "al", "sur", "con", "jalisco", "aguascalientes", "y", "guanajuato", "relieve", "el", "estado", "se", "encuentra", "en", "el", "norte", "de", "m\u00e9xico", "espec\u00edficamente", "en", "la", "meseta", "central", "de", "m\u00e9xico", "que", "abarca", "los", "estados", "de", "zacatecas", "durango", "chihuahua", "y", "parte", "de", "coahuila", "entre", "la", "sierra", "madre", "oriental", "y", "la", "sierra", "madre", "occidental", "al", "occidente", "y", "suroccidente", "existen", "algunas", "mesetas", "con", "una", "altitud", "m\u00e1xima", "de", "metros", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "m", "s", "n", "m", "como", "el", "cerro", "la", "aguililla", "en", "uno", "de", "los", "valles", "existe", "el", "ca\u00f1\u00f3n", "de", "juchipila", "con", "una", "altura", "m\u00ednima", "en", "el", "estado", "de", "metros", "la", "sierra", "madre", "occidental", "es", "la", "principal", "cadena", "monta\u00f1osa", "que", "atraviesa", "el", "estado", "la", "elevaci\u00f3n", "m\u00e1s", "alta", "es", "la", "sierra", "el", "astillero", "con", "una", "altitud", "de", "m", "s", "n", "m", "seguido", "por", "la", "sierra", "de", "sombrerete", "con", "y", "la", "sierra", "fr\u00eda", "con", "el", "de", "la", "superficie", "estatal", "es", "matorral", "el", "de", "la", "superficie", "se", "usa", "para", "la", "agricultura", "el", "es", "pastizal", "el", "es", "bosque", "el", "selva", "y", "el", "resto", "tiene", "otros", "usos", "la", "mayor", "parte", "del", "estado", "forma", "parte", "del", "desierto", "chihuahuense", "caracteriz\u00e1ndose", "por", "escasa", "precipitaci\u00f3n", "pluvial", "y", "una", "gran", "diversidad", "cact\u00e1cea", "principales", "elevaciones", "hidrograf\u00eda", "la", "entidad", "carece", "de", "r\u00edos", "importantes", "los", "que", "hay", "en", "su", "mayor", "parte", "son", "temporales", "y", "se", "forman", "al", "escurrir", "el", "agua", "de", "las", "monta\u00f1as", "en", "la", "\u00e9poca", "de", "lluvias", "el", "sistema", "hidrogr\u00e1fico", "est\u00e1", "formado", "por", "dos", "cuencas", "la", "cuenca", "del", "pac\u00edfico", "a", "trav\u00e9s", "de", "otros", "estados", "son", "san", "pedro", "juchipila", "jerez", "tlaltenango", "san", "andr\u00e9s", "atengo", "valpara\u00edso", "los", "r\u00edos", "de", "la", "cuenca", "interior", "no", "tienen", "salida", "al", "mar", "y", "los", "principales", "son", "calabacillas", "zaragoza", "los", "lazos", "san", "francisco", "y", "aguanaval", "que", "desemboca", "en", "torre\u00f3n", "coahuila", "en", "cuanto", "a", "agua", "subterr\u00e1nea", "existen", "zonas", "geohidrol\u00f3gicas", "en", "el", "estado", "el", "estado", "cuenta", "con", "un", "total", "de", "presas", "con", "una", "capacidad", "total", "de", "millones", "de", "metros", "c\u00fabicos", "destac\u00e1ndose", "las", "presas", "de", "leobardo", "reynoso", "fresnillo", "miguel", "alem\u00e1n", "tlaltenango", "y", "el", "chique", "tabasco", "existen", "zonas", "geohidrol\u00f3gicas", "en", "el", "estado", "en", "las", "cuales", "se", "localizan", "pozos", "profundos", "con", "fines", "agr\u00edcolas", "con", "gastos", "hidr\u00e1ulicos", "que", "oscilan", "entre", "y", "ls", "con", "profundidades", "de", "a", "metros", "y", "niveles", "din\u00e1micos", "promedio", "de", "metros", "adem\u00e1s", "se", "tienen", "norias", "o", "pozos", "a", "cielo", "abierto", "de", "poca", "profundidad", "y", "bajo", "costo", "de", "a", "l", "por", "segundo", "igualmente", "en", "diversas", "regiones", "del", "estado", "se", "localizan", "pozos", "de", "bajo", "gasto", "con", "fines", "de", "abrevadero", "para", "ganado", "el", "principal", "problema", "que", "enfrenta", "el", "agricultor", "que", "extrae", "agua", "para", "usos", "agr\u00edcolas", "es", "el", "costo", "de", "la", "electricidad", "flora", "y", "fauna", "la", "vegetaci\u00f3n", "de", "zacatecas", "es", "muy", "variada", "en", "las", "sierras", "existen", "bosques", "mixtos", "de", "pinos", "y", "encinos", "los", "\u00e1rboles", "se", "mantienen", "verdes", "todo", "el", "a\u00f1o", "tambi\u00e9n", "hay", "regiones", "\u00e1ridas", "y", "semides\u00e9rticas", "que", "albergan", "gran", "cantidad", "de", "plantas", "como", "las", "cact\u00e1ceas", "en", "llanos", "y", "valles", "abundan", "los", "mezquites", "gobernadoras", "huisaches", "nopales", "lechuguillas", "guayules", "y", "pastizales", "la", "fauna", "de", "las", "sierras", "incluye", "es", "venados", "cola", "blanca", "y", "liebres", "en", "llanos", "y", "valles", "suelen", "encontrarse", "coyotes", "tejones", "codornices", "y", "patos", "otros", "animales", "de", "la", "regi\u00f3n", "son", "la", "v\u00edbora", "de", "cascabel", "chirrioneros", "alicantre", "rata", "canguro", "rat\u00f3n", "de", "campo", "gato", "mont\u00e9s", "murci\u00e9lagos", "\u00e1guila", "guajolote", "silvestre", "topo", "tuza", "guacamaya", "enana", "y", "la", "guacamaya", "verde", "zacatecas", "es", "la", "entidad", "del", "pa\u00eds", "en", "la", "que", "se", "encuentran", "m\u00e1s", "ejemplares", "de", "\u00e1guila", "real", "el", "s\u00edmbolo", "nacional", "mexicano", "los", "matorrales", "abarcan", "la", "tercera", "parte", "de", "la", "superficie", "del", "estado", "le", "siguen", "en", "extensi\u00f3n", "los", "pastizales", "y", "en", "las", "partes", "m\u00e1s", "elevadas", "los", "bosques", "de", "con\u00edferas", "y", "encinos", "las", "zonas", "agr\u00edcolas", "abarcan", "del", "territorio", "regiones", "geogr\u00e1ficas", "el", "estado", "de", "zacatecas", "existen", "\u00e1reas", "que", "cubren", "varios", "municipios", "en", "las", "que", "el", "suelo", "la", "vegetaci\u00f3n", "el", "clima", "la", "fauna", "es", "caracter\u00edstica", "solo", "de", "esa", "parte", "del", "territorio", "se", "encuentra", "dividido", "en", "zonas", "la", "sierra", "madre", "oriental", "norte", "la", "masa", "del", "centro", "centro", "la", "sierra", "madre", "occidental", "sur", "el", "eje", "neovolc\u00e1nicola", "zona", "norte", "es", "caracterizada", "por", "el", "clima", "seco", "des\u00e9rtico", "el", "suelo", "es", "duro", "y", "salado", "dificulta", "la", "agricultura", "solo", "se", "dan", "el", "ma\u00edz", "y", "el", "frijol", "en", "cambio", "las", "posibilidades", "del", "uso", "pecuario", "del", "suelo", "de", "esta", "regi\u00f3n", "son", "mayores", "la", "zona", "centro", "tiene", "climas", "semides\u00e9rtico", "y", "templado", "semides\u00e9rtico", "algunas", "partes", "de", "la", "regi\u00f3n", "tienen", "posibilidades", "para", "la", "agricultura", "la", "zona", "sur", "es", "la", "regi\u00f3n", "m\u00e1s", "grande", "del", "estado", "y", "cuenta", "con", "climas", "como", "elseco", "semides\u00e9rtico", "el", "templado", "semides\u00e9rtico", "y", "el", "templado", "subh\u00famedo", "abundan", "los", "bosques", "pero", "tambi\u00e9n", "en", "varias", "partes", "crecen", "matorrales", "y", "pastizales", "tambi\u00e9n", "existes", "varios", "r\u00edos", "por", "lo", "que", "la", "regi\u00f3n", "tiene", "grandes", "posibilidades", "para", "la", "explotaci\u00f3n", "agr\u00edcola", "gobierno", "y", "pol\u00edtica", "representaci\u00f3n", "nacional", "a", "nivel", "nacional", "el", "estado", "tiene", "tres", "representantes", "en", "el", "senado", "mexicano", "soledad", "lu\u00e9vano", "cant\u00fa", "morena", "jos\u00e9", "narro", "c\u00e9spedes", "morena", "y", "claudia", "edith", "anaya", "mota", "pri", "zacatecas", "tiene", "trece", "representantes", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "|", "lxi", "vlegislatura", "representantes", "en", "la", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "un", "diputado", "por", "mayor\u00eda", "relativa", "y", "dos", "de", "representaci\u00f3n", "prorporcional", "de", "morena", "uno", "de", "mayor\u00eda", "relativa", "y", "tres", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "pt", "uno", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "pvem", "uno", "de", "mayor\u00eda", "relativa", "y", "uno", "por", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "pan", "uno", "de", "mayor\u00eda", "relativa", "y", "uno", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "pri", "y", "uno", "m\u00e1s", "por", "representaci\u00f3n", "proporcional", "del", "prd", "estatal", "los", "poderes", "gubernamentales", "del", "estado", "tienen", "sus", "instalaciones", "en", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "poder", "ejecutivo", "el", "actual", "gobernador", "de", "zacatecas", "es", "david", "monreal", "\u00e1vila", "de", "la", "coalici\u00f3n", "hagamos", "historia", "conformada", "por", "el", "morena", "pt", "pvem", "y", "panal", "quien", "ocupara", "el", "cargo", "durante", "el", "periodo", "del", "de", "septiembre", "de", "al", "de", "septiembre", "de", "los", "miembros", "principales", "de", "su", "gabinete", "son", "la", "organizaci\u00f3n", "general", "del", "poder", "ejecutivo", "secretar\u00eda", "general", "de", "gobierno", "secretar\u00eda", "de", "finanzas", "secretar\u00eda", "de", "planeaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "regional", "secretar\u00eda", "de", "obras", "p\u00fablicas", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "y", "cultura", "secretar\u00eda", "de", "salud", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "agropecuario", "contralor\u00eda", "del", "estado", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "procuradur\u00eda", "general", "de", "justicia", "del", "estado", "de", "zacatecas", "oficial\u00eda", "mayor", "poder", "legislativo", "el", "poder", "legislativo", "del", "estado", "est\u00e1", "compuesto", "por", "diputados", "de", "mayor\u00eda", "relativa", "y", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "de", "entre", "estos", "\u00faltimos", "por", "mandato", "constitucional", "y", "desde", "la", "quincuag\u00e9sima", "octava", "legislatura", "hay", "dos", "diputados", "migrantes", "o", "binacionales", "destacando", "a", "zacatecas", "como", "una", "entidad", "que", "ha", "sabido", "dar", "su", "representaci\u00f3n", "y", "lugar", "a", "los", "migrantes", "zacatecanos", "en", "puestos", "de", "elecci\u00f3n", "popular", "distritos", "federales", "distritos", "locales", "la", "organizaci\u00f3n", "general", "de", "poder", "legislativo", "diputados", "de", "mayor\u00eda", "relativa", "de", "representaci\u00f3n", "proporcional", "poder", "judicial", "el", "poder", "judicial", "del", "estado", "est\u00e1", "compuesto", "por", "magistrados", "los", "miembros", "del", "congreso", "estatal", "y", "los", "ayuntamientos", "son", "elegidos", "por", "un", "periodo", "de", "a\u00f1os", "distritos", "judiciales", "del", "estado", "relaciones", "internacionales", "el", "estado", "de", "zacatecas", "cuenta", "relaciones", "internacionales", "en", "las", "que", "se", "busca", "entre", "otras", "cosas", "atraer", "inversiones", "para", "el", "estado", "o", "hermanamientos", "actualmente", "se", "cuenta", "con", "varios", "hermanamientos", "en", "varias", "ciudades", "del", "estado", "como", "las", "siguientes", "zacatecas", "con", "wuxi", "jiangsu", "china", "spoleto", "italia", "valpara\u00edso", "chile", "y", "con", "avi\u00f1\u00f3n", "francia", "fresnillo", "con", "oxnard", "estados", "unidos", "guadalupe", "con", "antigua", "guatemala", "guatemalade", "acuerdo", "con", "la", "secretar\u00eda", "de", "relaciones", "exteriores", "el", "estado", "ha", "tenido", "convenios", "o", "acuerdos", "internacionales", "estos", "son", "divisi\u00f3n", "administrativa", "vea", "municipios", "de", "zacatecas", "zacatecas", "est\u00e1", "dividido", "en", "municipios", "el", "municipio", "de", "mazapil", "es", "el", "m\u00e1s", "grande", "en", "el", "estado", "ocupa", "alrededor", "del", "del", "\u00e1rea", "estatal", "y", "es", "m\u00e1s", "de", "dos", "veces", "la", "superficie", "del", "estado", "de", "aguascalientes", "el", "municipio", "de", "momax", "es", "el", "m\u00e1s", "peque\u00f1o", "con", "solo", "km\u00b2", "el", "estado", "ten\u00eda", "municipios", "cantidad", "que", "se", "increment\u00f3", "cuando", "en", "se", "cre\u00f3", "el", "municipio", "de", "trancoso", "y", "en", "el", "municipio", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "la", "paz", "y", "totalizar", "los", "actuales", "demograf\u00eda", "poblaci\u00f3n", "seg\u00fan", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "geograf\u00eda", "e", "inform\u00e1tica", "inegi", "en", "el", "el", "estado", "de", "zacatecas", "ten\u00eda", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "con", "una", "densidad", "de", "habitanteskm\u00b2", "esto", "ubica", "al", "estado", "en", "el", "\u00ba", "lugar", "de", "poblaci\u00f3n", "en", "la", "naci\u00f3n", "y", "representa", "el", "del", "total", "nacional", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "zacatecana", "fue", "compuesta", "por", "mujeres", "mientras", "que", "los", "hombres", "representan", "el", "al", "igual", "que", "la", "naci\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "promedio", "de", "zacatecas", "es", "bastante", "joven", "pues", "es", "solo", "de", "a\u00f1os", "lo", "que", "lo", "ubica", "en", "el", "lugar", "\u00b0", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "zacatecas", "aument\u00f3", "la", "densidad", "fue", "de", "habitantes", "por", "km\u00b2", "seg\u00fan", "el", "\u00faltimo", "censo", "disponible", "\u00e9tnicamente", "la", "entidad", "estaba", "formada", "por", "un", "ind\u00edgenas", "mestizos", "y", "blancos", "la", "poblaci\u00f3n", "mestiza", "cuenta", "con", "un", "porcentaje", "de", "genes", "europeos", "superiores", "al", "resto", "del", "pa\u00eds", "estas", "cantidades", "se", "han", "mantenido", "hasta", "la", "actualidad", "solo", "estimando", "una", "disminuci\u00f3n", "del", "porcentaje", "ind\u00edgena", "y", "un", "ligero", "aumento", "del", "sector", "mestizo", "actualmente", "solo", "personas", "hablaban", "un", "idioma", "ind\u00edgena", "\u00e1reas", "urbanas", "las", "ciudades", "consideradas", "como", "m\u00e1s", "importantes", "del", "estado", "debido", "a", "su", "poblaci\u00f3n", "son", "zacatecas", "guadalupe", "fresnillo", "jerez", "v\u00edctor", "rosales", "calera", "y", "r\u00edo", "grande", "en", "el", "estudio", "m\u00e1s", "reciente", "sobre", "zonas", "metropolitanas", "zm", "publicado", "en", "por", "el", "consejo", "nacional", "de", "poblaci\u00f3n", "conapo", "el", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "geograf\u00eda", "e", "inform\u00e1tica", "inegi", "y", "la", "secretar\u00eda", "de", "desarrollo", "social", "sedesol", "se", "estableci\u00f3", "que", "en", "el", "estado", "de", "zacatecas", "existe", "solo", "una", "zona", "metropolitana", "la", "zona", "metropolitana", "de", "zacatecas", "guadalupe", "se", "conforma", "por", "los", "municipios", "de", "zacatecas", "guadalupe", "trancoso", "morelos", "y", "vetagrande", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "asciende", "a", "personas", "una", "densidad", "de", "poblaci\u00f3n", "de", "habkm\u00b2", "la", "zm", "de", "zacatecas", "guadalupe", "tuvo", "una", "tasa", "de", "crecimiento", "media", "anual", "de", "de", "a", "en", "cuanto", "a", "urbanismo", "de", "acuerdo", "a", "los", "resultados", "que", "present\u00f3", "el", "censo", "general", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "de", "en", "el", "estado", "cuentan", "con", "un", "total", "de", "viviendas", "en", "el", "estado", "indicadores", "de", "desarrollo", "humano", "la", "informaci\u00f3n", "m\u00e1s", "reciente", "ubica", "a", "zacatecas", "entre", "los", "estados", "con", "desarrollo", "humano", "medio", "idh", "de", "su", "posici\u00f3n", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "nacional", "se", "ha", "bajado", "un", "lugar", "lugar", "en", "comparaci\u00f3n", "de", "y", "cuando", "estaba", "ubicado", "en", "el", "lugar", "en", "t\u00e9rminos", "relativos", "para", "el", "a\u00f1o", "el", "\u00edndice", "de", "desarrollo", "humano", "idh", "estatal", "fue", "de", "valor", "menor", "al", "nacional", "aunque", "creci\u00f3", "m\u00e1s", "r\u00e1pidamente", "pues", "mientras", "el", "indicador", "nacional", "aument\u00f3", "el", "del", "estado", "lo", "hizo", "en", "al", "interior", "de", "la", "entidad", "se", "tiene", "que", "el", "idh", "en", "para", "los", "municipios", "de", "zacatecas", "ihd", "de", "y", "guadalupe", "ihd", "de", "registraron", "el", "mayor", "nivel", "de", "idh", "en", "contraparte", "las", "demarcaciones", "de", "el", "salvador", "ihd", "de", "y", "jim\u00e9nez", "del", "te\u00fal", "ihd", "de", "tuvieron", "los", "menores", "niveles", "de", "desarrollo", "humano", "migraci\u00f3n", "la", "emigraci\u00f3n", "de", "zacatecas", "hacia", "estados", "unidos", "ha", "representado", "hist\u00f3ricamente", "uno", "de", "los", "flujos", "m\u00e1s", "intensos", "a", "escala", "nacional", "debido", "a", "las", "fluctuaciones", "de", "la", "miner\u00eda", "y", "a", "las", "condiciones", "agr\u00edcolas", "entre", "otros", "motivos", "en", "y", "como", "consecuencia", "de", "la", "crisis", "agr\u00edcola", "severa", "originada", "por", "la", "sequ\u00eda", "las", "salidas", "de", "zacatecanos", "fueron", "de", "y", "por", "ciento", "en", "cada", "a\u00f1o", "respectivamente", "de", "las", "totales", "nacionales", "en", "respecto", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "equivali\u00f3", "a", "por", "ciento", "y", "a", "la", "mano", "de", "obra", "padilla", "navarro", "y", "vargas", "identifican", "que", "de", "a", "cerca", "de", "mil", "zacatecanos", "abandonaron", "anualmente", "la", "entidad", "y", "emigraron", "a", "otros", "estados", "del", "pa\u00eds", "y", "en", "especial", "hacia", "estados", "unidos", "el", "estado", "de", "zacatecas", "inici\u00f3", "su", "incursi\u00f3n", "como", "expulsor", "de", "fuerza", "de", "trabajo", "desde", "finales", "del", "siglo", "xix", "en", "trabajos", "de", "anta\u00f1o", "como", "el", "de", "gamio", "y", "en", "contempor\u00e1neos", "como", "el", "de", "durand", "se", "reconoce", "que", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "zacatecas", "junto", "con", "jalisco", "michoac\u00e1n", "y", "guanajuato", "ya", "conformaban", "la", "regi\u00f3n", "expulsora", "de", "fuerza", "de", "trabajo", "en", "este", "proceso", "migratorio", "han", "influido", "diversos", "factores", "como", "la", "precariedad", "y", "el", "car\u00e1cter", "excluyente", "de", "la", "estructura", "productiva", "de", "zacatecas", "caracterizada", "entre", "otras", "cosas", "por", "un", "sector", "industrial", "limitado", "una", "actividad", "agr\u00edcola", "poco", "tecnificada", "y", "orientada", "a", "la", "subsistencia", "familiar", "una", "ganader\u00eda", "de", "corte", "extensivo", "especializada", "en", "la", "cr\u00eda", "de", "bovinos", "en", "pie", "y", "un", "sector", "minero", "que", "casi", "no", "incide", "en", "el", "empleo", "y", "la", "econom\u00eda", "regional", "estas", "caracter\u00edsticas", "sit\u00faan", "al", "estado", "como", "uno", "de", "los", "de", "menor", "capacidad", "para", "generar", "empleo", "en", "el", "pa\u00eds", "tal", "como", "lo", "se\u00f1ala", "el", "plan", "estatal", "de", "desarrollo", "resulta", "interesante", "notar", "que", "aunque", "la", "econom\u00eda", "zacatecana", "ha", "tenido", "periodos", "de", "expansi\u00f3n", "importantes", "en", "la", "actualidad", "se", "sigue", "ubicando", "como", "uno", "de", "los", "estados", "con", "mayor", "pobreza", "y", "marginaci\u00f3n", "del", "pa\u00eds", "el", "flujo", "migratorio", "sigue", "siendo", "negativo", "aunque", "menor", "que", "en", "d\u00e9cadas", "pasadas", "se", "estima", "que", "la", "mitad", "de", "los", "zacatecanos", "viven", "fuera", "del", "estado", "en", "estados", "unidos", "viven", "entre", "y", "la", "mayor\u00eda", "reside", "en", "chicago", "denver", "dallas", "houston", "los", "\u00e1ngeles", "y", "phoenix", "religi\u00f3n", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "zacatecanos", "son", "cat\u00f3licos", "a", "pesar", "de", "que", "el", "porcentaje", "de", "poblaci\u00f3n", "cat\u00f3lica", "en", "toda", "la", "entidad", "disminuy\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "seg\u00fan", "el", "m\u00e1s", "reciente", "censo", "de", "poblaci\u00f3n", "y", "vivienda", "del", "inegi", "el", "de", "los", "zacatecanos", "profesaban", "la", "religi\u00f3n", "cat\u00f3lica", "con", "lo", "que", "super\u00f3", "a", "guanajuato", "que", "una", "d\u00e9cada", "atr\u00e1s", "encabezaba", "la", "estad\u00edstica", "del", "zacatecanos", "en", "el", "estado", "son", "cat\u00f3licos", "con", "excepci\u00f3n", "de", "la", "iglesia", "cat\u00f3lica", "pr\u00e1cticamente", "todas", "las", "religiones", "y", "cultos", "principales", "registraron", "aumento", "en", "su", "porcentaje", "de", "adeptos", "en", "lo", "que", "respecta", "a", "protestantes", "y", "evang\u00e9licos", "hist\u00f3ricas", "pentecostales", "neopentecostales", "el", "inegi", "report\u00f3", "lo", "que", "equivale", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "decir", "casi", "un", "punto", "m\u00e1s", "que", "lo", "registrado", "una", "d\u00e9cada", "atr\u00e1s", "grupos", "religiosos", "como", "los", "adventistas", "testigos", "de", "jehov\u00e1", "iglesia", "de", "jesucristo", "de", "los", "santos", "de", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "llegaron", "a", "personas", "lo", "que", "habla", "de", "un", "aumento", "de", "apenas", "en", "todo", "el", "estado", "solamente", "fueron", "contabilizados", "jud\u00edos", "en", "zacatecas", "los", "templos", "cat\u00f3licos", "juegan", "un", "papel", "importante", "en", "la", "cultura", "que", "junto", "con", "las", "plazas", "se", "consideran", "como", "el", "centro", "de", "las", "localidades", "el", "templo", "m\u00e1s", "importante", "del", "estado", "es", "la", "catedral", "bas\u00edlica", "de", "zacatecas", "considerada", "como", "el", "m\u00e1ximo", "exponente", "del", "barroco", "en", "toda", "am\u00e9rica", "el", "obispo", "de", "la", "di\u00f3cesis", "de", "zacatecas", "es", "el", "monse\u00f1or", "sigifredo", "noriega", "barcel\u00f3", "nombrado", "obispo", "de", "zacatecas", "por", "el", "papa", "benedicto", "xvi", "el", "de", "agosto", "de", "servicios", "p\u00fablicos", "los", "servicios", "p\u00fablicos", "son", "aquellos", "que", "cumplen", "una", "funci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "o", "social", "o", "ambas", "y", "satisfacen", "primordialmente", "las", "necesidades", "de", "la", "comunidad", "o", "sociedad", "donde", "estos", "se", "llevan", "a", "cabo", "salud", "la", "tasa", "de", "natalidad", "del", "estado", "en", "se", "ubica", "en", "el", "en", "se", "registraron", "nacimientos", "adem\u00e1s", "de", "tener", "una", "poblaci\u00f3n", "muy", "joven", "en", "el", "a\u00f1o", "poco", "m\u00e1s", "de", "la", "cuarta", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "el", "estado", "es", "joven", "a", "a\u00f1os", "la", "esperanza", "de", "vida", "al", "nacer", "es", "de", "a", "nivel", "estatal", "a\u00f1os", "para", "los", "hombres", "y", "a\u00f1os", "para", "las", "mujeres", "en", "fueron", "registrados", "defunciones", "de", "lo", "anterior", "las", "principales", "causas", "de", "muerte", "son", "las", "enfermedades", "del", "coraz\u00f3n", "tumores", "malignos", "y", "diabetes", "mellitus", "zacatecas", "cuenta", "con", "instituto", "mexicano", "del", "seguro", "social", "instituto", "de", "seguridad", "y", "servicios", "sociales", "de", "los", "trabajadores", "del", "estado", "cruz", "roja", "mexicana", "delegaci\u00f3n", "zacatecas", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "los", "servicios", "de", "salud", "de", "zacatecas", "es", "estimada", "en", "habitantes", "mientras", "que", "la", "delegaci\u00f3n", "estatal", "del", "issste", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "derechohabientes", "y", "en", "cuanto", "afiliados", "a", "oportunidades", "son", "en", "total", "cuenta", "con", "unidades", "de", "primer", "nivel", "de", "atenci\u00f3n", "unidades", "de", "atenci\u00f3n", "y", "unidades", "de", "especialidad", "unidades", "de", "segundo", "nivel", "de", "atenci\u00f3n", "hospitales", "generales", "unidades", "de", "atenci\u00f3n", "y", "hospitales", "comunitarios", "el", "issste", "tiene", "un", "total", "de", "unidades", "y", "personas", "en", "recursos", "humanos", "el", "imss", "tiene", "unidades", "de", "primer", "nivel", "y", "de", "segundo", "nivel", "existen", "un", "total", "de", "recursos", "humanos", "los", "servicios", "de", "salud", "cuentan", "con", "unidades", "de", "primer", "nivel", "de", "segundo", "nivel", "y", "unidades", "m\u00f3viles", "los", "principales", "hospitales", "del", "estado", "son", "hospital", "general", "de", "zacatecas", "hospital", "general", "de", "fresnillo", "hospital", "general", "de", "jerez", "hospital", "general", "de", "loreto", "y", "el", "hospital", "de", "la", "mujer", "zacatecana", "educaci\u00f3n", "el", "estado", "de", "zacatecas", "tiene", "una", "biblioteca", "por", "cada", "personas", "en", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "a\u00f1os", "o", "m\u00e1s", "fueron", "alfabetos", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "tienen", "la", "aptitud", "de", "leer", "y", "escribir", "en", "el", "estado", "existen", "escuelas", "de", "preescolar", "primarias", "secundarias", "y", "bachilleratos", "educaci\u00f3n", "superior", "cronolog\u00eda", "de", "la", "educaci\u00f3n", "superior", "en", "zacatecas", "fundaci\u00f3n", "del", "colegio", "de", "san", "luis", "gonzaga", "en", "el", "lugar", "que", "ocupa", "actualmente", "la", "unidad", "acad\u00e9mica", "preparatoria", "n\u00b0", "de", "la", "uaz", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "escuela", "normal", "de", "ense\u00f1anza", "mutua", "inicia", "labores", "el", "instituto", "literario", "de", "jerez", "el", "instituto", "literario", "de", "jerez", "cambia", "de", "nombre", "a", "instituto", "literario", "de", "garc\u00eda", "se", "establece", "la", "junta", "de", "instrucci\u00f3n", "p\u00fablica", "industria", "y", "fomento", "buscando", "el", "perfeccionamiento", "de", "los", "escuelas", "en", "la", "ciudad", "bajo", "el", "gobierno", "de", "trinidad", "garc\u00eda", "de", "la", "cadena", "se", "promueve", "la", "ense\u00f1anza", "superior", "para", "mujeres", "durante", "la", "breve", "administraci\u00f3n", "del", "lic", "jos\u00e9", "guadalupe", "gonz\u00e1lez", "se", "construy\u00f3", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "guadalupe", "el", "edificio", "de", "la", "escuela", "de", "agricultura", "quedando", "abandonado", "al", "morir", "el", "gobernante", "el", "de", "diciembre", "de", "comenz\u00f3", "a", "funcionar", "la", "imprenta", "de", "enrique", "garc\u00eda", "el", "primer", "linotipo", "del", "estado", "son", "fusionadas", "la", "escuela", "de", "artes", "y", "oficios", "de", "guadalupe", "y", "el", "asilo", "de", "ni\u00f1as", "debido", "a", "dificultades", "econ\u00f3micas", "quedando", "administrada", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "reabre", "sus", "puertas", "el", "instituto", "de", "ciencias", "habiendo", "siendo", "clausurada", "a\u00f1os", "antes", "junto", "con", "las", "escuelas", "normales", "de", "zacatecas", "y", "r\u00edo", "grande", "reabre", "sus", "puertas", "la", "escuela", "normal", "de", "zacatecas", "se", "iniciaron", "los", "juegos", "florales", "ram\u00f3n", "l\u00f3pez", "velarde", "siendo", "reprimidos", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "se", "inauguraron", "los", "cursos", "de", "primavera", "con", "la", "finalidad", "de", "difundir", "la", "cultura", "en", "todo", "el", "estado", "siendo", "el", "mismo", "a\u00f1o", "que", "tuvo", "la", "novena", "sesi\u00f3n", "del", "congreso", "mexicano", "de", "historia", "durante", "el", "periodo", "de", "la", "administraci\u00f3n", "de", "jos\u00e9", "minero", "roque", "se", "enriqueci\u00f3", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "del", "estado", "estuvo", "en", "funcionamiento", "la", "escuela", "normal", "del", "colegio", "del", "centro", "el", "instituto", "de", "ciencias", "aut\u00f3nomo", "se", "convirti\u00f3", "en", "lo", "que", "ahora", "es", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "zacatecas", "siendo", "su", "primer", "rector", "magdaleno", "varela", "luj\u00e1n", "en", "el", "estado", "de", "zacatecas", "las", "decisiones", "que", "el", "gobierno", "toma", "en", "materia", "de", "pol\u00edtica", "p\u00fablica", "pero", "dirigida", "a", "la", "cuesti\u00f3n", "educativa", "son", "los", "lineamientos", "que", "han", "de", "conducir", "y", "acompa\u00f1ar", "al", "modelo", "educativo", "vigente", "en", "cada", "sociedad", "son", "las", "reglas", "a", "seguir", "las", "disposiciones", "que", "el", "estado", "establece", "y", "que", "se", "aplica", "al", "sistema", "educativo", "m\u00e9xico", "es", "un", "pa\u00eds", "con", "una", "extensa", "diversidad", "de", "cultura", "lenguas", "tradiciones", "y", "costumbres", "por", "lo", "que", "nos", "caracteriza", "como", "pa\u00eds", "en", "lo", "cual", "hace", "\u00e9nfasis", "en", "los", "planes", "y", "programas", "de", "estudio", "y", "en", "el", "mejoramiento", "de", "la", "educaci\u00f3n", "en", "m\u00e9xico", "el", "estado", "de", "zacatecas", "cuenta", "con", "las", "siguientes", "universidades", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "e", "institutos", "p\u00fablicas", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "zacatecas", "universidad", "aut\u00f3noma", "chapingo", "centro", "regional", "universitario", "centro", "norte", "centro", "de", "investigaci\u00f3n", "en", "matem\u00e1ticas", "ac", "universidad", "pedag\u00f3gica", "nacional", "unidad", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "de", "zacatecas", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "zacatecas", "norte", "universidad", "polit\u00e9cnica", "de", "zacatecas", "universidad", "polit\u00e9cnica", "del", "sur", "de", "zacatecas", "universidad", "tecnol\u00f3gica", "del", "estado", "de", "zacatecas", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "zacatecas", "occidente", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "zacatecas", "sur", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "de", "nochistl\u00e1n", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "de", "jerez", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "de", "loreto", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "superior", "de", "fresnillo", "unidad", "profesional", "interdisciplinaria", "de", "ingenier\u00eda", "campus", "zacatecas", "upiiz", "ipn", "escuela", "estatal", "de", "conservaci\u00f3n", "y", "restauraci\u00f3n", "de", "zacatecas", "\"refugio", "reyes\"privadas", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "fresnillo", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "durango", "campus", "zacatecas", "instituto", "tecnol\u00f3gico", "y", "de", "estudios", "superiores", "de", "monterrey", "campus", "zacatecas", "universidad", "de", "la", "veracruz", "uvc", "unidep", "universidad", "del", "desarrollo", "profesional", "izeu", "instituto", "zacatecano", "de", "estudios", "universitarios", "unid", "universidad", "iberoamericana", "para", "el", "desarrollo", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "durango", "campus", "fresnillo", "universidad", "sierra", "madre", "campus", "fresnilloescuelas", "normales", "benem\u00e9rita", "escuela", "normal", "\"manuel", "\u00e1vila", "camacho\"", "zacatecas", "zac", "escuela", "normal", "rural", "\"gral", "mat\u00edas", "ramos", "santos\"", "san", "marcos", "loreto", "zac", "escuela", "normal", "experimental", "\"salvador", "varela", "res\u00e9ndiz\"", "juchipila", "zac", "escuela", "normal", "experimental", "\"rafael", "ram\u00edrez", "casta\u00f1eda\"", "nieves", "fco", "r", "murgu\u00eda", "zac", "escuela", "normal", "superior", "de", "zacatecas", "zacatecas", "zac", "centro", "de", "actualizaci\u00f3n", "al", "magisterio", "en", "zacatecas", "zacatecas", "zac", "cultura", "arquitectura", "en", "esta", "entidad", "se", "encuentran", "una", "gran", "cantidad", "de", "monumentos", "reconocidos", "internacionalmente", "por", "sus", "estilos", "barroco", "g\u00f3tico", "churriguresco", "y", "colonial", "la", "conquista", "religiosa", "fue", "llevada", "a", "cabo", "prioritariamente", "por", "la", "orden", "franciscana", "los", "que", "fundaron", "el", "hospicio", "en", "en", "ten\u00edan", "ya", "un", "gran", "convento", "y", "se", "cre\u00f3", "la", "custodia", "de", "provincia", "de", "zacatecas", "posteriormente", "llegaron", "los", "agustinos", "dominicos", "y", "jesuitas", "quienes", "no", "solo", "evangelizaron", "a", "los", "ind\u00edgenas", "sino", "coadyuvaron", "a", "volverlos", "sedentarios", "por", "lo", "que", "alrededor", "de", "sus", "capillas", "y", "conventos", "se", "fueron", "fundando", "poblaciones", "que", "en", "la", "actualidad", "son", "ciudades", "muy", "populosas", "el", "acueducto", "el", "cubo", "hac\u00eda", "llegar", "el", "vital", "l\u00edquido", "hasta", "el", "sitio", "donde", "se", "ubica", "el", "monumento", "al", "general", "jes\u00fas", "gonz\u00e1lez", "ortega", "y", "de", "ah\u00ed", "hacia", "una", "pila", "de", "agua", "que", "se", "ubicaba", "en", "la", "plaza", "independencia", "partiendo", "del", "tiro", "de", "la", "mina", "del", "cubo", "de", "ah\u00ed", "su", "nombre", "popular", "durante", "los", "siglos", "xvii", "y", "xviii", "tambi\u00e9n", "se", "desarrollaron", "interesantes", "muestras", "de", "arquitectura", "barroca", "adem\u00e1s", "en", "este", "periodo", "tambi\u00e9n", "se", "construyeron", "varias", "haciendas", "en", "varios", "municipios", "del", "estado", "como", "la", "hacienda", "del", "condado", "de", "san", "mateo", "en", "valpara\u00edso", "para", "el", "siglo", "xix", "durante", "el", "porfiriato", "se", "construyeron", "en", "la", "entidad", "varios", "edificios", "principalmente", "en", "la", "capital", "de", "los", "que", "destacan", "el", "teatro", "calderon", "y", "el", "mercado", "gonz\u00e1lez", "ortega", "ubicados", "en", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "de", "las", "construcciones", "religiosas", "se", "destacan", "la", "catedral", "bas\u00edlica", "de", "zacatecas", "el", "ex", "convento", "de", "san", "francisco", "templo", "de", "f\u00e1tima", "templo", "de", "santo", "domingo", "ex", "templo", "de", "san", "agust\u00edn", "santuario", "de", "plateros", "entre", "otros", "museos", "zacatecas", "cuenta", "con", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "museos", "la", "mayor\u00eda", "ubicados", "en", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "tiene", "grandes", "acervos", "art\u00edsticos", "y", "con", "diversidad", "tem\u00e1tica", "dichas", "colecciones", "son", "exhibidas", "en", "espacios", "hist\u00f3ricos", "y", "art\u00edsticos", "ex", "conventos", "ex", "templos", "edificios", "coloniales", "se\u00f1oriales", "residencias", "ex", "reclusorios", "centros", "de", "ense\u00f1anza", "modernos", "recintos", "etc", "que", "para", "tal", "efecto", "fueron", "acondicionados", "adecu\u00e1ndolos", "a", "las", "exposiciones", "entre", "los", "museos", "del", "estado", "se", "encuentran", "el", "museo", "rafael", "coronel", "donde", "se", "exhibe", "interesantes", "colecciones", "de", "arte", "popular", "mexicano", "las", "cuales", "est\u00e1n", "encabezadas", "por", "la", "denominada", "\"el", "rostro", "de", "m\u00e9xico\"", "y", "que", "est\u00e1", "integrada", "por", "m\u00e1s", "de", "diez", "mil", "m\u00e1scaras", "mexicanas", "el", "museo", "pedro", "coronel", "donde", "se", "encuentra", "una", "colecci\u00f3n", "de", "arte", "universal", "con", "m\u00e1s", "de", "piezas", "de", "diversas", "culturas", "incluyendo", "obras", "del", "propio", "artista", "y", "de", "otros", "como", "pablo", "picasso", "marc", "chagall", "salvador", "dal\u00ed", "y", "kandinsky", "el", "museo", "zacatecano", "el", "museo", "toma", "de", "zacatecas", "museo", "francisco", "goitia", "el", "museo", "manuel", "m", "ponce", "y", "el", "museo", "regional", "de", "guadalupe", "zacatecas", "situado", "en", "la", "ciudad", "de", "guadalupe", "con", "una", "de", "las", "colecciones", "de", "pintura", "virreinal", "m\u00e1s", "importantes", "de", "m\u00e9xico", "as\u00ed", "como", "el", "museo", "de", "arte", "abstracto", "manuel", "felgu\u00e9rez", "otros", "museos", "del", "estado", "son", "el", "museo", "de", "ciencias", "de", "la", "uaz", "la", "galer\u00eda", "episcopal", "la", "sala", "antonio", "aguilar", "y", "el", "museo", "del", "inquisidor", "de", "los", "museos", "arqueol\u00f3gicos", "los", "existentes", "son", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "la", "quemada", "y", "el", "museo", "arqueol\u00f3gico", "sitio", "altavista", "de", "los", "museos", "interactivos", "de", "la", "entidad", "son", "el", "museo", "interactivo", "zig", "zag", "\u00fanico", "museo", "en", "el", "estado", "de", "cuarta", "generaci\u00f3n", "y", "el", "museo", "interactivo", "casa", "ram\u00f3n", "l\u00f3pez", "velarde", "ubicado", "en", "la", "ciudad", "de", "jerez", "a", "lo", "largo", "del", "estado", "existen", "tambi\u00e9n", "varios", "museos", "regionales", "en", "la", "entidad", "se", "celebran", "las", "festividades", "de", "conmemoraci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "las", "conmemoraciones", "oficiales", "como", "el", "aniversario", "de", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "de", "septiembre", "d\u00eda", "de", "muertos", "aniversario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "etc", "en", "la", "semana", "santa", "cat\u00f3lica", "se", "llevan", "a", "cabo", "representaciones", "del", "viacrucis", "y", "crucifixi\u00f3n", "tambi\u00e9n", "ocurre", "el", "internacional", "festival", "de", "teatro", "de", "calle", "la", "tercera", "semana", "de", "octubre", "que", "presenta", "a", "compa\u00f1\u00edas", "teatrales", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "extranjero", "que", "ofrecen", "funciones", "en", "plazas", "museos", "y", "otros", "espacios", "al", "aire", "libre", "de", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "surgi\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "llevar", "el", "teatro", "a", "su", "recinto", "original", "la", "calle", "as\u00ed", "lograr", "un", "mayor", "acercamiento", "de", "esta", "disciplina", "art\u00edstica", "al", "p\u00fablico", "en", "general", "especialmente", "a", "los", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "fiestas", "populares", "en", "la", "entidad", "se", "celebran", "las", "festividades", "de", "conmemoraci\u00f3n", "de", "m\u00e9xico", "tambi\u00e9n", "se", "destacan", "las", "conmemoraciones", "oficiales", "como", "el", "aniversario", "de", "la", "independencia", "de", "m\u00e9xico", "de", "septiembre", "d\u00eda", "de", "muertos", "aniversario", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "etc", "en", "semana", "santa", "se", "llevan", "a", "cabo", "representaciones", "del", "viacrucis", "y", "crucifixi\u00f3n", "las", "festividades", "en", "zacatecas", "tienen", "caracter\u00edsticas", "y", "matices", "muy", "especiales", "aunque", "durante", "el", "a\u00f1o", "se", "realiza", "una", "programaci\u00f3n", "de", "eventos", "las", "galas", "festivas", "se", "muestran", "durante", "los", "grandes", "festivales", "como", "el", "festival", "cultural", "zacatecas", "en", "las", "semanas", "santa", "y", "pascua", "el", "internacional", "del", "folclor", "celebrado", "en", "mes", "de", "julio", "las", "tradicionales", "morismas", "de", "bracho", "en", "la", "\u00faltima", "semana", "de", "agosto", "la", "feria", "nacional", "de", "zacatecas", "las", "dos", "primeras", "semanas", "de", "septiembre", "o", "el", "tambi\u00e9n", "internacional", "festival", "de", "teatro", "de", "calle", "la", "tercera", "semana", "de", "octubre", "que", "presenta", "a", "compa\u00f1\u00edas", "teatrales", "de", "m\u00e9xico", "y", "el", "extranjero", "que", "ofrecen", "funciones", "en", "plazas", "museos", "y", "otros", "espacios", "al", "aire", "libre", "de", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "surgi\u00f3", "en", "el", "a\u00f1o", "con", "el", "prop\u00f3sito", "de", "llevar", "el", "teatro", "a", "su", "recinto", "original", "la", "calle", "as\u00ed", "lograr", "un", "mayor", "acercamiento", "de", "esta", "disciplina", "art\u00edstica", "al", "p\u00fablico", "en", "general", "especialmente", "a", "los", "ni\u00f1os", "y", "j\u00f3venes", "las", "fiestas", "y", "ferias", "en", "el", "interior", "del", "estado", "son", "principalmente", "para", "festejar", "a", "un", "santo", "patr\u00f3n", "determinado", "entre", "las", "festividades", "tradicionales", "que", "m\u00e1s", "destacan", "son", "las", "callejoneadas", "en", "donde", "se", "recorren", "los", "escondidos", "callejones", "de", "la", "ciudad", "saboreando", "un", "exquisito", "mezcal", "de", "huitzila", "y", "degustando", "una", "muestra", "de", "la", "gastronom\u00eda", "regional", "otras", "fiestas", "del", "estado", "son", "la", "jerezada", "la", "feria", "de", "primavera", "de", "jerez", "el", "festival", "barroco", "del", "museo", "de", "guadalupe", "y", "el", "festival", "de", "la", "poes\u00eda", "zacatecana", "las", "fiestas", "patronales", "de", "algunos", "municipios", "del", "estado", "son", "tlaltenango", "feria", "regional", "de", "tlaltenango", "en", "la", "primera", "semana", "de", "enero", "nochistl\u00e1n", "fiesta", "a", "san", "sebasti\u00e1n", "el", "papaqui", "del", "al", "de", "enero", "una", "celebraci\u00f3n", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "estado", "juchipila", "feria", "regional", "de", "juchipila", "en", "el", "tercer", "domingo", "de", "enero", "sombrerete", "fiesta", "de", "la", "candelaria", "el", "de", "febrero", "guadalupe", "feria", "estatal", "de", "guadalupe", "a", "mediados", "de", "diciembre", "fresnillo", "feria", "nacional", "de", "la", "plata", "en", "la", "primera", "semana", "de", "septiembre", "pinos", "feria", "regional", "de", "pinos", "del", "al", "de", "febrero", "juan", "aldama", "de", "noviembre", "valpara\u00edso", "feria", "regional", "de", "valpara\u00edso", "entre", "la", "primera", "y", "la", "segunda", "semana", "de", "diciembre", "plateros", "fiestas", "del", "santo", "ni\u00f1o", "de", "atocha", "el", "de", "diciembre", "jalpa", "feria", "regional", "de", "jalpa", "del", "de", "diciembre", "al", "de", "enero", "villanueva", "feria", "regional", "de", "san", "judas", "tadeo", "del", "al", "de", "octubre", "te\u00fal", "de", "gonz\u00e1lez", "ortega", "feria", "de", "la", "m\u00fasica", "y", "el", "mezcal", "en", "la", "tercera", "semana", "de", "noviembre", "tabasco", "feria", "regional", "del", "dulce", "en", "la", "primera", "y", "segunda", "semana", "de", "diciembre", "y", "el", "festival", "cultural", "durante", "las", "vacaciones", "de", "semana", "santa", "artesan\u00edas", "en", "el", "estado", "de", "zacatecas", "al", "igual", "que", "en", "otras", "regiones", "de", "m\u00e9xico", "el", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "o", "la", "adopci\u00f3n", "de", "nuevas", "pautas", "culturales", "provocaron", "en", "muchas", "comunidades", "urbanas", "o", "rurales", "un", "progresivo", "abandono", "de", "la", "producci\u00f3n", "en", "diversas", "ramas", "del", "artesanado", "tradicional", "sin", "embargo", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "se", "vienen", "realizando", "intentos", "desde", "algunos", "organismos", "oficiales", "para", "preservar", "la", "influencia", "de", "aquellos", "maestros", "artesanos", "que", "a\u00fan", "subsisten", "y", "propagar", "sus", "conocimientos", "una", "encuesta", "reciente", "del", "ideaz", "instituto", "de", "desarrollo", "artesanal", "de", "zacatecas", "ha", "permitido", "elevar", "el", "censo", "de", "artesanos", "de", "a", "en", "toda", "la", "entidad", "entre", "otras", "iniciativas", "se", "pretende", "crear", "un", "sello", "de", "alta", "calidad", "para", "la", "plater\u00eda", "ya", "que", "la", "plata", "zacatecana", "es", "de", "las", "mejores", "del", "mundo", "en", "zacatecas", "las", "principales", "ramas", "artesanales", "actuales", "son", "la", "plater\u00eda", "la", "cer\u00e1mica", "y", "alfarer\u00eda", "el", "tallado", "de", "cantera", "los", "textiles", "la", "talabarter\u00eda", "y", "los", "trabajos", "con", "pita", "y", "lechuguilla", "se", "producen", "tambi\u00e9n", "art\u00edculos", "de", "madera", "tallada", "cer\u00e1mica", "herrer\u00eda", "art\u00edstica", "cester\u00eda", "vidrio", "soplado", "resinas", "papel", "mach\u00e9", "y", "obras", "en", "rocas", "piedras", "semipreciosas", "y", "metales", "como", "el", "cobre", "el", "hierro", "y", "el", "oro", "objetos", "de", "cuero", "con", "pirograbados", "muebles", "de", "madera", "confeccionados", "a", "mano", "trabajos", "en", "piel", "y", "peluche", "en", "macram\u00e9", "muebles", "en", "miniatura", "figuras", "de", "yeso", "y", "en", "chaquira", "se", "elaboran", "adem\u00e1s", "productos", "artesanales", "comestibles", "como", "bebidas", "a", "partir", "del", "agave", "dulces", "t\u00edpicos", "y", "comidas", "o", "platillos", "tradicionales", "los", "trabajos", "de", "labrado", "en", "cantera", "siempre", "han", "sido", "muy", "destacados", "en", "este", "estado", "esta", "actividad", "se", "ha", "preservado", "sobre", "todo", "en", "fresnillo", "los", "textiles", "de", "guadalupe", "jerez", "villa", "garc\u00eda", "y", "zacatecas", "tienen", "son", "destacan", "se", "realizan", "all\u00ed", "sarapes", "especie", "de", "manta", "campesina", "y", "jorongos", "con", "abertura", "a", "modo", "de", "poncho", "chamarras", "camperas", "y", "otros", "art\u00edculos", "de", "lana", "elaborados", "en", "telar", "de", "pedales", "el", "territorio", "huichol", "abarca", "zonas", "de", "la", "sierra", "madre", "occidental", "principalmente", "en", "los", "estados", "de", "jalisco", "y", "nayarit", "y", "menor", "en", "durango", "y", "zacatecas", "los", "huicholes", "producen", "collares", "pulseras", "y", "colgantes", "elaborados", "con", "chaquiras", "mostacillas", "fajas", "y", "morrales", "de", "lana", "tejidos", "y", "bordados", "con", "motivos", "abstractos", "o", "naturistas", "ropa", "y", "sombreros", "ceremoniales", "etc", "estos", "objetos", "son", "originalmente", "valorados", "por", "su", "capacidad", "para", "brindar", "protecci\u00f3n", "tanto", "f\u00edsica", "como", "espiritual", "para", "el", "usuario", "por", "ser", "un", "estado", "ganadero", "son", "muy", "valorados", "aqu\u00ed", "los", "art\u00edculos", "en", "piel", "sobre", "todo", "aquellos", "relacionados", "con", "la", "charrer\u00eda", "como", "ser", "monturas", "cintos", "botas", "fundas", "de", "pistolas", "y", "arneses", "para", "caballos", "en", "jerez", "se", "elaboran", "sillas", "de", "montar", "y", "sus", "diferentes", "accesorios", "al", "igual", "que", "productos", "utilitarios", "como", "bolsas", "de", "mujer", "carteras", "y", "monederos", "todos", "ellos", "son", "profusamente", "decorados", "piteados", "con", "hilos", "de", "pita", "que", "permiten", "resistir", "un", "uso", "intensivo", "el", "trabajo", "con", "la", "fibra", "de", "pita", "es", "caracter\u00edstico", "del", "suelo", "zacatecano", "en", "la", "regi\u00f3n", "semi\u00e1rida", "zacatecana", "se", "produce", "una", "fibra", "conocida", "como", "lechuguilla", "con", "la", "que", "se", "producen", "diversos", "objetos", "tejidos", "salvador", "mazapil", "concepci\u00f3n", "del", "oro", "y", "melchor", "ocampo", "son", "los", "tres", "municipios", "donde", "numerosos", "pobladores", "se", "sostienen", "del", "trabajo", "con", "este", "material", "el", "tallado", "de", "piedras", "preciosas", "o", "semipreciosas", "se", "hacen", "en", "la", "ciudad", "minera", "de", "zacatecas", "sobresaliendo", "las", "turquesas", "engarzadas", "en", "metal", "a", "lo", "largo", "del", "estado", "existen", "varios", "museos", "regionales", "donde", "se", "exhiben", "art\u00edculos", "propios", "de", "la", "regi\u00f3n", "danzas", "existen", "bailes", "muy", "reconocidos", "y", "recordados", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "zacatecana", "como", "es", "el", "baile", "de", "mexicapan", "que", "representa", "un", "prop\u00f3sito", "vivido", "y", "que", "refleja", "el", "car\u00e1cter", "del", "zacatecano", "recio", "galante", "y", "fanfarr\u00f3n", "existe", "un", "conjunto", "de", "melod\u00edas", "la", "jesusa", "las", "barracas", "la", "varsovina", "el", "barretero", "la", "botella", "y", "el", "diablo", "verde", "indiscutiblemente", "que", "con", "influencia", "europea", "como", "resultado", "del", "auge", "minero", "de", "zacatecas", "en", "el", "sur", "de", "zacatecas", "es", "famosa", "la", "danza", "de", "los", "tastuanes", "en", "los", "municipios", "de", "apozol", "juchipila", "y", "moyahua", "de", "estrada", "m\u00fasica", "en", "todo", "el", "estado", "zacatecano", "es", "famoso", "el", "corrido", "en", "sus", "m\u00faltiples", "manifestaciones", "en", "el", "sur", "del", "altiplano", "y", "norte", "de", "la", "sierra", "suelen", "encontrarse", "las", "bandas", "de", "aliento", "conocidas", "como", "tamborazo", "\"la", "marcha", "zacatecas\"", "de", "genaro", "codina", "se", "ha", "o\u00eddo", "por", "a\u00f1os", "en", "toda", "la", "rep\u00fablica", "y", "el", "extranjero", "es", "el", "himno", "de", "las", "asociaciones", "charras", "y", "est\u00e1", "considerado", "por", "su", "frecuente", "interpretaci\u00f3n", "en", "actos", "oficiales", "como", "el", "\"segundo", "himno", "nacional\"", "asimismo", "se", "puede", "escuchar", "por", "todo", "el", "territorio", "estatal", "la", "m\u00fasica", "norte\u00f1a", "identificada", "principalmente", "por", "el", "acorde\u00f3n", "han", "sido", "c\u00e9lebres", "las", "interpretaciones", "de", "la", "internacional", "banda", "de", "m\u00fasica", "del", "estado", "de", "zacatecas", "dirigida", "por", "octaviano", "sigala", "juan", "pablo", "garc\u00eda", "y", "salvador", "garc\u00eda", "as\u00ed", "como", "de", "la", "orquesta", "t\u00edpica", "de", "se\u00f1oritas", "dirigida", "por", "fernando", "villalpando", "es", "importante", "destacar", "el", "tamborazo", "proveniente", "de", "jerez", "que", "no", "puede", "faltar", "en", "las", "fiestas", "zacatecanas", "los", "jaraberos", "de", "nochistl\u00e1n", "m\u00fasica", "considerada", "de", "las", "m\u00e1s", "antiguas", "del", "estado", "a", "partir", "de", "el", "gobierno", "del", "estado", "otorga", "la", "medalla", "al", "m\u00e9rito", "musical", "\"candelario", "hu\u00edzar\"", "a", "personajes", "destacados", "por", "su", "trayectoria", "en", "favor", "del", "desarrollo", "musical", "en", "zacatecas", "los", "m\u00fasicos", "galardonados", "han", "sido", "luis", "humberto", "ramos", "clarinetista", "jos\u00e9", "rom\u00e1n", "jim\u00e9nez", "p\u00e9rez", "saxofonista", "y", "director", "de", "orquesta", "h\u00e9ctor", "guzm\u00e1n", "mej\u00eda", "organista", "y", "director", "de", "orquesta", "salvador", "garc\u00eda", "ortega", "director", "de", "banda", "luis", "f\u00e9lix", "serrano", "director", "de", "coros", "jorge", "barr\u00f3n", "corvera", "violinista", "manuel", "cerros", "guevara", "cornista", "ernesto", "ju\u00e1rez", "fr\u00edas", "compositor", "francisco", "vanegas", "vega", "director", "cristina", "pestana", "alp\u00edzar", "violista", "rub\u00e9n", "esparza", "guitarrista", "alfonso", "v\u00e1zquez", "sosa", "pianistala", "entrega", "de", "la", "presea", "se", "realiza", "el", "de", "febrero", "de", "cada", "a\u00f1o", "en", "conmemoraci\u00f3n", "del", "natalicio", "de", "candelario", "hu\u00edzar", "la", "m\u00fasica", "coral", "ha", "sido", "una", "de", "las", "principales", "manifestaciones", "musicales", "en", "el", "estado", "han", "sido", "localizados", "manuscritos", "de", "obra", "vocal", "para", "agrupaciones", "musicales", "en", "la", "catedral", "bas\u00edlica", "de", "zacatecas", "el", "convento", "de", "guadalupe", "y", "la", "biblioteca", "de", "la", "undad", "acad\u00e9mica", "de", "artes", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "zacatecas", "cuenta", "con", "un", "acervo", "importante", "de", "manuscritos", "de", "compositores", "zacatecanos", "de", "los", "siglo", "xix", "y", "xx", "entre", "otros", "fernando", "villalpando", "francisco", "aguilar", "y", "urizar", "manuel", "barr\u00f3n", "y", "soto", "severiano", "gonz\u00e1lez", "isauro", "f\u00e9lix", "candelario", "hu\u00edzar", "samuel", "de", "la", "trinidad", "herrera", "luis", "g", "araujo", "y", "octaviano", "sigala", "las", "agrupaciones", "corales", "m\u00e1s", "destacadas", "en", "el", "siglo", "xx", "fueron", "coro", "universitario", "de", "la", "uaz", "dirigido", "por", "el", "pbro", "mart\u00edn", "de", "jes\u00fas", "pacheco", "s\u00e1nchez", "coro", "del", "imss", "dirigido", "por", "luis", "f\u00e9lix", "serrano", "coro", "de", "fonapas", "dirigido", "por", "luis", "f\u00e9lix", "serrano", "cantor\u00eda", "universitaria", "de", "la", "uaz", "dirigido", "por", "jos\u00e9", "antonio", "rinc\u00f3n", "y", "h\u00e9ctor", "mora", "de", "lira", "ensamble", "vocal", "polifon\u00eda", "dirigido", "por", "alfonso", "v\u00e1zquezla", "sociedad", "coral", "de", "zacatecas", "y", "el", "ensamble", "vocal", "polifon\u00eda", "mantuvieron", "actividad", "constante", "durante", "m\u00e1s", "de", "una", "d\u00e9cada", "realizando", "conciertos", "grabaciones", "giras", "y", "participaciones", "en", "puestas", "en", "escena", "de", "\u00f3pera", "ambas", "agrupaciones", "participaron", "en", "varias", "ediciones", "del", "festival", "cultural", "de", "zacatecas", "a", "su", "vez", "el", "ensamble", "vocal", "polifon\u00eda", "obtuvo", "en", "dos", "ocasiones", "y", "el", "primer", "lugar", "nacional", "del", "concurso", "nacional", "de", "conjuntos", "musicales", "del", "magisterio", "convocado", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "educaci\u00f3n", "p\u00fablica", "y", "realizado", "en", "el", "conservatorio", "nacional", "de", "m\u00fasica", "a", "inicios", "del", "siglo", "xxi", "surgi\u00f3", "en", "la", "ciudad", "capital", "el", "proyecto", "\"coro", "monumental", "de", "zacatecas\"", "conformado", "por", "un", "coro", "de", "c\u00e1mara", "y", "varios", "coros", "de", "ni\u00f1os", "j\u00f3venes", "y", "adultos", "mayores", "el", "proyecto", "tuvo", "corta", "duraci\u00f3n", "con", "actuaciones", "trascendentes", "en", "los", "actos", "oficiales", "del", "ayuntamiento", "de", "zacatecas", "a", "partir", "de", "se", "instituye", "el", "coro", "del", "estado", "de", "zacatecas", "\u00fanica", "agrupaci\u00f3n", "coral", "profesional", "activa", "en", "la", "actualidad", "en", "se", "establece", "el", "taller", "de", "\u00f3pera", "de", "zacatecas", "que", "posteriormente", "deriv\u00f3", "en", "lo", "que", "hoy", "es", "la", "compa\u00f1\u00eda", "de", "\u00f3pera", "de", "zacatecas", "el", "estado", "cuenta", "con", "estas", "agrupaciones", "orquestales", "orquesta", "de", "c\u00e1mara", "del", "estado", "de", "zacatecas", "ocez", "ofrece", "adem\u00e1s", "de", "temporadas", "de", "conciertos", "sinf\u00f3nicos", "presentaciones", "especiales", "de", "diversos", "g\u00e9neros", "musicales", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "zacatecas", "ofilzac", "que", "ofrece", "un", "concierto", "mensual", "en", "dos", "temporadas", "anuales", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "juvenil", "del", "estado", "de", "zacatecas", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "juvenil", "de", "la", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "zacatecas", "osjuaz", "camerata", "de", "la", "ciudad", "de", "zacatecasentre", "otras", "trajes", "t\u00edpicos", "es", "clara", "la", "diferencia", "en", "la", "indumentaria", "regional", "para", "la", "mujer", "y", "el", "hombre", "la", "vestimenta", "de", "la", "mujer", "consiste", "de", "una", "falda", "de", "pa\u00f1o", "rojo", "l\u00ednea", "\"a\"", "por", "enfrente", "pues", "atr\u00e1s", "tiene", "tablones", "en", "la", "parte", "baja", "de", "la", "falda", "hay", "una", "franja", "con", "flores", "bordadas", "de", "la", "falda", "sobresale", "un", "fondo", "de", "encaje", "color", "blanco", "la", "blusa", "blanca", "y", "de", "brocado", "franc\u00e9s", "tiene", "un", "cuello", "alto", "tipo", "virreinal", "manga", "bombacha", "excepto", "del", "codo", "a", "la", "canilla", "botonadura", "y", "es", "entallada", "hasta", "la", "cintura", "de", "donde", "cae", "un", "fald\u00f3n", "plisado", "de", "la", "misma", "telael", "traje", "t\u00edpico", "del", "hombre", "consiste", "en", "un", "pantal\u00f3n", "beige", "pueden", "ser", "otros", "colores", "camisa", "blanca", "de", "cuello", "alto", "con", "bordados", "en", "el", "pectoral", "y", "pu\u00f1os", "terminados", "en", "ol\u00e1n", "se", "acompa\u00f1a", "de", "una", "chaqueta", "roja", "de", "manga", "tres", "cuartos", "abierta", "y", "adornada", "con", "botones", "gastronom\u00eda", "la", "gastronom\u00eda", "de", "zacatecas", "es", "amplia", "y", "variada", "es", "una", "cocina", "rica", "en", "sabores", "y", "aromas", "se", "basa", "principalmente", "en", "productos", "como", "las", "carnes", "el", "ma\u00edz", "el", "chile", "el", "jitomate", "frutas", "y", "los", "frijoles", "birria", "y", "tacos", "de", "canasta", "c\u00f3mo", "dijo", "delia", "entre", "los", "platillos", "principales", "destaca", "el", "asado", "de", "bodas", "el", "cual", "est\u00e1", "hecho", "a", "base", "de", "carne", "de", "puerco", "con", "una", "salsa", "de", "chiles", "y", "chocolate", "y", "que", "como", "su", "nombre", "lo", "dice", "tradicionalmente", "se", "serv\u00eda", "durante", "las", "bodas", "otros", "de", "los", "platillos", "principales", "de", "zacatecas", "son", "la", "birria", "de", "carnero", "el", "popular", "menudo", "las", "enchiladas", "las", "gorditas", "rellenas", "de", "guisados", "y", "la", "carne", "adobada", "las", "gorditas", "con", "chile", "y", "manteca", "nacen", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "y", "eran", "preparadas", "por", "las", "adelitas", "para", "sus", "hombres", "y", "las", "hac\u00edan", "b\u00e1sicamente", "con", "esos", "dos", "ingredientes", "hoy", "en", "d\u00eda", "existe", "una", "gran", "variedad", "de", "gorditas", "y", "panecillos", "que", "juegan", "un", "importante", "papel", "en", "la", "alimentaci\u00f3n", "popular", "se", "hacen", "de", "ma\u00edz", "o", "de", "trigo", "dulces", "o", "salados", "en", "comal", "o", "en", "el", "horno", "las", "gorditas", "pueden", "ser", "rellenadas", "de", "una", "gran", "variedad", "de", "guisos", "mole", "con", "arroz", "nopalitos", "con", "huevo", "chicharr\u00f3n", "con", "chile", "rajas", "con", "papas", "lengua", "h\u00edgado", "alambre", "yesca", "entre", "otros", "tambi\u00e9n", "se", "acostumbran", "las", "panuchos", "y", "las", "semitas", "que", "se", "elaboran", "con", "harina", "de", "trigo", "leche", "canela", "y", "az\u00facar", "y", "decoradas", "con", "pasitas", "coco", "o", "nuez", "los", "condoches", "que", "son", "gorditas", "de", "ma\u00edz", "tierno", "que", "se", "cuecen", "sobre", "las", "hojas", "de", "elote", "en", "lo", "referente", "a", "los", "postres", "destacan", "las", "cocadas", "jerezanas", "melcochas", "ates", "pasta", "dulce", "de", "guayaba", "y", "membrillo", "jamoncillos", "de", "leche", "miel", "de", "tuna", "as\u00ed", "como", "los", "tradicionales", "dulces", "de", "camote", "biznaga", "chilacayote", "y", "calabaza", "en", "\u00e9poca", "de", "cuaresma", "se", "consume", "la", "capirotada", "como", "postre", "principal", "zacatecas", "cuenta", "con", "la", "tradici\u00f3n", "de", "producci\u00f3n", "de", "mezcal", "y", "el", "estado", "es", "parte", "de", "la", "lista", "de", "entidades", "con", "denominaci\u00f3n", "de", "origen", "para", "la", "producci\u00f3n", "de", "mezcal", "junto", "con", "otros", "estados", "adem\u00e1s", "esta", "regi\u00f3n", "produce", "vinos", "de", "mesa", "reconocidos", "internacionalmente", "excelentes", "vinos", "tintos", "blancos", "y", "rosados", "ideales", "como", "acompa\u00f1amiento", "en", "las", "comidas", "dentro", "de", "otras", "bebidas", "se", "deben", "mencionar", "el", "pulque", "y", "el", "aguamiel", "junto", "con", "el", "aguardiente", "de", "ca\u00f1a", "y", "el", "colonche", "la", "bebida", "regional", "por", "excelencia", "que", "se", "obtiene", "de", "la", "fermentaci\u00f3n", "del", "jugo", "de", "la", "tuna", "cardona", "como", "uno", "de", "los", "productores", "de", "uva", "m\u00e1s", "importantes", "de", "m\u00e9xico", "el", "estado", "desarroll\u00f3", "una", "cultura", "vitivin\u00edcola", "importante", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "en", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "se", "instal\u00f3", "pedro", "domecq", "en", "el", "municipio", "de", "ojocaliente", "donde", "inici\u00f3", "la", "producci\u00f3n", "de", "brandy", "y", "vino", "de", "mesa", "en", "jes\u00fas", "l\u00f3pez", "l\u00f3pez", "expresidente", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "mexicana", "de", "vitivinicultores", "comenz\u00f3", "a", "producir", "el", "vino", "cachol\u00e1", "en", "el", "valle", "de", "las", "arsinas", "el", "cual", "gan\u00f3", "la", "primera", "medalla", "para", "un", "vino", "zacatecano", "en", "el", "challenge", "international", "du", "vin", "de", "burdeos", "en", "el", "empresario", "isauro", "l\u00f3pez", "l\u00f3pez", "funda", "vi\u00f1edos", "campo", "real", "ubicados", "en", "el", "municipio", "de", "trancoso", "y", "en", "produce", "su", "primer", "vino", "reserva", "del", "patr\u00f3n", "de", "uva", "ruby", "cabernet", "despu\u00e9s", "de", "un", "hito", "varios", "a\u00f1os", "en", "los", "hijos", "de", "isauro", "l\u00f3pez", "l\u00f3pez", "resumen", "la", "producci\u00f3n", "de", "vino", "en", "vi\u00f1edos", "campo", "real", "bajo", "el", "nombre", "de", "tierra", "adentro", "la", "vin\u00edcola", "se", "ha", "convertido", "en", "la", "m\u00e1s", "prol\u00edfica", "del", "estado", "y", "ha", "conseguido", "ganar", "m\u00e1s", "de", "doce", "galardones", "por", "sus", "vinos", "en", "isauro", "l\u00f3pez", "mu\u00f1oz", "introduce", "al", "mercado", "el", "vino", "l\u00f3pez", "rosso", "producido", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "del", "dr", "joaqu\u00edn", "madero", "y", "en", "obtiene", "su", "primer", "galard\u00f3n", "en", "el", "concours", "mondial", "de", "bruxelles", "edici\u00f3n", "m\u00e9xico", "infraestructura", "el", "estado", "de", "zacatecas", "puede", "considerarse", "que", "se", "encuentra", "bien", "comunicado", "dado", "que", "se", "encuentra", "en", "la", "zona", "centronorte", "existe", "una", "red", "ferroviaria", "que", "actualmente", "solo", "se", "utiliza", "para", "transporte", "de", "carga", "con", "una", "longitud", "de", "km", "asimismo", "se", "cuenta", "con", "varias", "centrales", "de", "autobuses", "a", "lo", "largo", "del", "estado", "donde", "las", "m\u00e1s", "importantes", "son", "la", "de", "zacatecas", "y", "la", "de", "fresnillo", "cuanta", "adem\u00e1s", "con", "un", "aeropuerto", "internacional", "que", "tiene", "servicio", "nacional", "e", "internacional", "con", "vuelos", "nacionales", "a", "tijuana", "e", "internacionales", "a", "chicagomidway", "y", "los", "\u00e1ngeles", "cuenta", "con", "aer\u00f3dromos", "en", "los", "municipios", "de", "mazapil", "tlaltenango", "y", "huanusco", "carreteras", "en", "cuanto", "a", "caminos", "la", "red", "carretera", "federal", "estatal", "y", "rural", "tiene", "una", "longitud", "de", "km", "y", "cuenta", "con", "una", "red", "de", "carreteras", "pavimentadas", "que", "cruzan", "su", "territorio", "asimismo", "cuenta", "con", "una", "amplia", "red", "que", "comunica", "la", "capital", "con", "todos", "los", "municipios", "las", "principales", "rutas", "que", "cruzan", "el", "estado", "son", "carreteras", "federales", "la", "carretera", "federal", "fresnillo", "zac", "chapala", "jal", "la", "carretera", "federal", "aguascalientes", "ags", "loreto", "zac", "la", "carretera", "federal", "fresnillo", "valpara\u00edso", "la", "carretera", "federal", "saltillo", "zacatecas", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "el", "estado", "cuenta", "con", "l\u00edneas", "de", "tel\u00e9fono", "fijas", "oficinas", "postales", "oficinas", "de", "tel\u00e9grafos", "operan", "en", "el", "estado", "radiodifusoras", "de", "amplitud", "modulada", "y", "de", "frecuencia", "modulada", "as\u00ed", "como", "estaciones", "televisoras", "la", "cobertura", "de", "la", "radiodifusi\u00f3n", "de", "amplitud", "y", "frecuencia", "modulada", "en", "la", "entidad", "se", "publican", "cinco", "peri\u00f3dicos", "imagen", "p\u00e1gina", "el", "sol", "de", "zacatecas", "fundado", "en", "el", "cual", "es", "uno", "de", "los", "diarios", "con", "mayor", "difusi\u00f3n", "y", "ventas", "en", "el", "estado", "con", "un", "tiraje", "de", "ejemplares", "de", "periodicidad", "diaria", "y", "miembro", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "editorial", "mexicana", "la", "jornada", "zacatecas", "y", "el", "diario", "ntr", "dos", "canales", "de", "se\u00f1al", "abierta", "de", "televisi\u00f3n", "con", "repetidoras", "de", "televisa", "y", "tv", "azteca", "as\u00ed", "como", "una", "gran", "variedad", "de", "programas", "locales", "por", "cable", "y", "publicaciones", "impresas", "en", "municipios", "econom\u00eda", "debido", "a", "su", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "zacatecas", "est\u00e1", "conectado", "con", "los", "principales", "puertos", "y", "centros", "econ\u00f3micos", "del", "pa\u00eds", "el", "estado", "de", "zacatecas", "tradicionalmente", "ha", "tenido", "muy", "peque\u00f1a", "su", "aportaci\u00f3n", "al", "producto", "interno", "bruto", "pib", "en", "la", "actualidad", "su", "participaci\u00f3n", "en", "el", "total", "nacional", "es", "tan", "solo", "de", "zacatecas", "recibi\u00f3", "millones", "de", "d\u00f3lares", "por", "concepto", "de", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "ied", "en", "la", "industria", "manufacturera", "fue", "el", "principal", "destino", "de", "la", "inversi\u00f3n", "extranjera", "directa", "recibida", "por", "el", "estado", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "referencia", "zacatecas", "forma", "parte", "del", "reci\u00e9n", "creado", "corredor", "econ\u00f3mico", "del", "norte", "de", "m\u00e9xico", "integrado", "por", "los", "estados", "de", "chihuahua", "coahuila", "durango", "nuevo", "le\u00f3n", "sinaloa", "tamaulipas", "y", "zacatecas", "la", "pea", "de", "a\u00f1os", "en", "adelante", "es", "de", "personas", "esto", "es", "el", "ubicando", "a", "zacatecas", "puntos", "por", "debajo", "de", "la", "media", "nacional", "que", "es", "de", "sobresale", "la", "poblaci\u00f3n", "econ\u00f3micamente", "inactiva", "donde", "de", "cada", "cien", "personas", "no", "trabajan", "lo", "que", "nos", "ubica", "puntos", "arriba", "el", "par\u00e1metro", "nacional", "la", "poblaci\u00f3n", "ocupada", "es", "de", "personas", "de", "las", "cuales", "el", "son", "empleados", "y", "obreros", "el", "resto", "trabaja", "por", "su", "cuenta", "o", "est\u00e1", "en", "otra", "situaci\u00f3n", "en", "esta", "misma", "categor\u00eda", "sobresalen", "las", "mujeres", "donde", "de", "cada", "cien", "trabajan", "como", "empleadas", "y", "obreras", "la", "poblaci\u00f3n", "ocupada", "se", "encuentra", "distribuida", "de", "la", "manera", "siguiente", "personas", "en", "el", "sector", "primario", "en", "el", "sector", "secundario", "y", "en", "el", "sector", "terciario", "en", "este", "\u00faltimo", "se", "concentra", "casi", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "ocupada", "sectores", "de", "actividad", "econ\u00f3mica", "actividades", "primarias", "est\u00e1n", "clasificadas", "como", "primarias", "la", "agricultura", "la", "ganader\u00eda", "la", "silvicultura", "la", "pesca", "la", "miner\u00eda", "etc", "agricultura", "los", "productos", "agr\u00edcolas", "que", "se", "cosechan", "son", "cereales", "la", "producci\u00f3n", "de", "los", "cuales", "depende", "de", "la", "intensidad", "de", "las", "precipitaciones", "y", "el", "maguey", "el", "cual", "depende", "de", "la", "irrigaci\u00f3n", "de", "los", "valles", "bajos", "y", "que", "se", "desenvuelve", "con", "facilidad", "en", "climas", "secos", "de", "acuerdo", "a", "las", "cifras", "del", "censo", "del", "se", "sembraron", "en", "el", "estado", "hect\u00e1reas", "de", "las", "cuales", "a", "los", "cultivos", "c\u00edclicos", "corresponden", "hect\u00e1reas", "y", "a", "los", "perennes", "apenas", "dentro", "de", "los", "c\u00edclicos", "la", "mayor", "superficie", "se", "siembra", "de", "fr\u00edjol", "hect\u00e1reas", "pero", "dado", "la", "baja", "o", "depresi\u00f3n", "del", "precio", "de", "esta", "leguminosa", "se", "espera", "que", "se", "sembrara", "una", "menor", "superficie", "en", "el", "futuro", "pr\u00f3ximo", "cabe", "mencionar", "que", "en", "la", "siembra", "de", "ma\u00edz", "fue", "de", "hect\u00e1reas", "de", "avena", "forrajera", "de", "chile", "de", "cebada", "de", "avena", "adem\u00e1s", "de", "siembra", "de", "sorgo", "cebolla", "ajo", "etc", "por", "lo", "que", "respecta", "a", "los", "perennes", "se", "siembran", "hect\u00e1reas", "de", "durazno", "de", "nopal", "de", "alfalfa", "de", "guayaba", "etc", "los", "cultivos", "c\u00edclicos", "que", "m\u00e1s", "se", "siembran", "son", "fr\u00edjol", "ma\u00edz", "avena", "forrajera", "chile", "y", "cebada", "adem\u00e1s", "se", "siembran", "avena", "sorgo", "cebolla", "ajo", "durazno", "nopal", "alfalfa", "y", "guayaba", "en", "total", "se", "usan", "hect\u00e1reas", "para", "la", "agricultura", "ganader\u00eda", "y", "pesca", "la", "ganader\u00eda", "es", "tambi\u00e9n", "prioritaria", "en", "la", "econom\u00eda", "pues", "el", "estado", "de", "zacatecas", "cuenta", "con", "grandes", "extensiones", "de", "agostadero", "hect\u00e1reas", "susceptibles", "de", "aprovecharse", "en", "actividades", "ganaderas", "de", "acuerdo", "al", "censo", "del", "a\u00f1o", "se", "producen", "anualmente", "cabezas", "de", "ganado", "bovino", "entre", "producci\u00f3n", "de", "carne", "leche", "cabezas", "de", "porcino", "de", "cabezas", "de", "ganado", "ovino", "caprinos", "equinos", "entre", "caballos", "asnos", "y", "ac\u00e9milas", "aves", "gallin\u00e1ceas", "y", "guajolotes", "y", "colmenas", "entre", "r\u00fasticas", "y", "modernas", "cabe", "destacar", "que", "a", "pesar", "de", "que", "el", "estado", "carece", "de", "litorales", "el", "volumen", "de", "captura", "de", "productos", "acu\u00edcola", "es", "de", "toneladas", "destacando", "la", "tilapias", "la", "carpa", "el", "bagre", "y", "la", "lobina", "silvicultura", "con", "respecto", "a", "la", "silvicultura", "se", "obtienen", "m\u00b3", "en", "rollo", "de", "productos", "forestales", "maderables", "siendo", "los", "principales", "el", "encino", "y", "el", "pino", "miner\u00eda", "la", "miner\u00eda", "es", "por", "mucho", "una", "de", "las", "actividades", "m\u00e1s", "antiguas", "realizadas", "en", "zacatecas", "as\u00ed", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "destacan", "principalmente", "la", "extracci\u00f3n", "de", "plata", "oro", "mercurio", "hierro", "zinc", "plomo", "bismuto", "antimonio", "sal", "cobre", "cuarzo", "caol\u00edn", "\u00f3nix", "cantera", "cadmio", "y", "wollastonita", "las", "riquezas", "minerales", "del", "estado", "fueron", "descubiertas", "poco", "despu\u00e9s", "de", "la", "conquista", "y", "algunas", "de", "las", "minas", "y", "las", "m\u00e1s", "famosas", "de", "m\u00e9xico", "datan", "de", "las", "m\u00e1s", "productivas", "son", "las", "minas", "de", "plata", "de", "alvarado", "solo", "de", "esta", "mina", "se", "extrajeron", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "d\u00f3lares", "durante", "y", "seg\u00fan", "los", "registros", "que", "se", "han", "conservado", "hoy", "en", "d\u00eda", "m\u00e9xico", "es", "el", "primer", "productor", "de", "plata", "del", "mundo", "actualmente", "la", "zonas", "mineralizadas", "m\u00e1s", "importantes", "contienen", "principalmente", "agregados", "minerales", "en", "forma", "de", "\u00f3xidos", "y", "sulfuros", "complejos", "de", "plomo", "zinc", "y", "cobre", "con", "peque\u00f1as", "cantidades", "de", "plata", "y", "oro", "tales", "zonas", "est\u00e1n", "localizados", "principalmente", "en", "distritos", "mineros", "entre", "los", "que", "destacan", "por", "su", "importancia", "los", "de", "fresnillo", "zacatecas", "concepci\u00f3n", "del", "oro", "mazapil", "sombrerete", "y", "chalchihuites", "siendo", "m\u00e1s", "importante", "en", "estos", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "noria", "de", "\u00e1ngeles", "existen", "unidades", "econ\u00f3micas", "en", "la", "actividad", "minera", "la", "manufactura", "es", "un", "sector", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "crecimiento", "de", "estas", "la", "industria", "alimenticia", "y", "de", "bebidas", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "cabe", "destacar", "que", "en", "las", "minas", "citadas", "tambi\u00e9n", "existen", "importantes", "yacimientos", "de", "minerales", "no", "met\u00e1licos", "de", "uso", "industrial", "como", "caol\u00edn", "\u00f3nix", "cantera", "wallastonita", "y", "cuarzo", "entre", "otros", "actividades", "secundarias", "este", "sector", "se", "refiere", "a", "las", "actividades", "industriales", "aquellas", "que", "transforman", "los", "recursos", "del", "sector", "primario", "la", "manufactura", "es", "un", "sector", "de", "la", "econom\u00eda", "en", "crecimiento", "de", "estas", "la", "industria", "alimenticia", "y", "de", "bebidas", "es", "la", "m\u00e1s", "grande", "de", "la", "industria", "manufacturera", "zacatecana", "sobresale", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "cerveza", "que", "adem\u00e1s", "de", "aparecer", "como", "la", "actividad", "industrial", "m\u00e1s", "importante", "al", "aportar", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "bruta", "total", "de", "la", "entidad", "y", "de", "los", "activos", "fijos", "tambi\u00e9n", "ocupa", "el", "primer", "lugar", "en", "la", "generaci\u00f3n", "del", "valor", "agregado", "asimismo", "destacan", "por", "su", "aportaci\u00f3n", "al", "producto", "la", "actividad", "de", "alimentos", "bebidas", "y", "tabaco", "con", "el", "seguido", "de", "productos", "met\u00e1licos", "maquinaria", "y", "equipo", "con", "el", "los", "productos", "que", "tuvieron", "mayor", "dinamismo", "en", "zacatecas", "por", "su", "tasa", "de", "crecimiento", "anual", "fueron", "los", "productos", "de", "minerales", "no", "met\u00e1licos", "seguidos", "de", "los", "productos", "met\u00e1licos", "maquinaria", "y", "equipo", "actualmente", "se", "trata", "de", "consolidar", "el", "parque", "industrial", "de", "fresnillo", "al", "cual", "se", "dot\u00f3", "de", "infraestructura", "en", "su", "\u00e1rea", "de", "reserva", "territorial", "con", "la", "urbanizaci\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "ampliaci\u00f3n", "del", "parque", "industrial", "fresnillo", "donde", "se", "obtuvo", "facilidad", "de", "acceso", "y", "conectividad", "para", "el", "establecimiento", "de", "nuevas", "empresas", "tambi\u00e9n", "se", "han", "creado", "nuevas", "naves", "industriales", "de", "m", "cada", "una", "totalmente", "acondicionadas", "para", "ese", "fin", "en", "el", "parque", "industrial", "calera", "se", "realizan", "trabajos", "de", "nueva", "infraestructura", "la", "cual", "se", "ejecuta", "en", "sus", "vialidades", "respecto", "a", "pavimentos", "alumbrado", "p\u00fablico", "cerco", "perimetral", "m\u00f3dulos", "de", "acceso", "y", "parador", "de", "autobuses", "la", "industria", "aeroespacial", "se", "instal\u00f3", "en", "zacatecas", "la", "empresa", "grupo", "everest", "del", "sector", "de", "proyectos", "industriales", "de", "manufactura", "en", "m\u00e9xico", "ha", "consolidado", "la", "instalaci\u00f3n", "de", "una", "empresa", "ancla", "triumph", "group", "dedicada", "a", "la", "manufactura", "de", "partes", "para", "aeronaves", "ultimadamente", "como", "resultado", "de", "la", "inversi\u00f3n", "japonesa", "se", "inaugur\u00f3", "otra", "empresa", "japonesa", "en", "la", "entidad", "llamada", "koide", "kokan", "m\u00e9xico", "actividades", "terciarias", "comercio", "cuenta", "con", "unidades", "econ\u00f3micas", "el", "del", "pa\u00eds", "en", "cuando", "a", "ocupaci\u00f3n", "emplea", "personas", "el", "del", "personal", "ocupado", "de", "m\u00e9xico", "del", "total", "del", "personal", "ocupado", "en", "la", "entidad", "el", "son", "hombres", "y", "el", "son", "mujeres", "en", "promedio", "las", "remuneraciones", "que", "recibe", "cada", "trabajador", "al", "a\u00f1o", "en", "zacatecas", "son", "de", "pesos", "mexicanos", "el", "promedio", "nacional", "es", "de", "$", "turismo", "en", "la", "entidad", "se", "registra", "la", "existencia", "de", "hoteles", "y", "habitaciones", "establecimientos", "de", "preparaci\u00f3n", "en", "servicios", "de", "alimentos", "bebidas", "recorridos", "nocturnos", "de", "leyendas", "tours", "en", "tranv\u00edas", "servicio", "de", "gu\u00edas", "por", "hora", "entre", "otros", "servicios", "tur\u00edsticos", "el", "estado", "de", "zacatecas", "posee", "comunidades", "coloniales", "con", "reconocimiento", "internacional", "como", "zacatecas", "capital", "del", "estado", "guadalupe", "fresnillo", "sombrerete", "y", "jerez", "de", "garc\u00eda", "salinas", "las", "localidades", "m\u00e1s", "visitadas", "son", "zacatecas", "capital", "del", "estado", "rica", "en", "historia", "y", "tradiciones", "enclavada", "en", "una", "barranca", "flanqueada", "por", "el", "hist\u00f3rico", "cerro", "de", "la", "bufa", "el", "cerro", "del", "grillo", "el", "cerro", "de", "la", "virgen", "y", "el", "cerro", "del", "padre", "se", "encuentra", "su", "suelo", "lleno", "de", "arroyos", "y", "arroyuelos", "embovedados", "sobre", "los", "cuales", "se", "edifica", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "le", "da", "su", "especial", "forma", "importante", "por", "el", "papel", "que", "jug\u00f3", "durante", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "en", "una", "batalla", "clave", "para", "el", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "en", "junio", "de", "la", "fisonom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "ha", "sufrido", "varios", "cambios", "a", "lo", "largo", "de", "su", "historia", "los", "cuales", "han", "sido", "c\u00edclicos", "dependiendo", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "se", "le", "conoce", "como", "ciudad", "colonial", "aunque", "en", "realidad", "son", "pocas", "las", "construcciones", "pertenecientes", "a", "la", "\u00e9poca", "de", "la", "colonia", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "edificios", "m\u00e1s", "representativos", "son", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "y", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xx", "en", "esta", "\u00e9poca", "existe", "una", "gran", "bonanza", "minera", "en", "la", "ciudad", "hay", "abundante", "comercio", "y", "circula", "una", "gran", "cantidad", "de", "dinero", "lo", "que", "hace", "que", "muchas", "personas", "realicen", "cambios", "en", "las", "fachadas", "de", "sus", "casas", "cubri\u00e9ndolas", "de", "cantera", "rosada", "y", "rica", "herrer\u00eda", "lo", "que", "le", "da", "un", "cambio", "en", "la", "fisonom\u00eda", "al", "poblado", "se", "construyen", "en", "esa", "\u00e9poca", "por", "ejemplo", "el", "teatro", "calder\u00f3n", "elmercado", "y", "la", "plaza", "de", "toros", "san", "pedro", "hoy", "convertida", "en", "hotel", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "bellos", "de", "latinoam\u00e9rica", "tambi\u00e9n", "es", "famosa", "por", "su", "arquitectura", "barroca", "y", "churrigueresca", "aunque", "en", "realidad", "el", "\u00fanico", "edificio", "puramente", "barroco", "es", "la", "fachada", "principal", "de", "la", "catedral", "y", "sus", "dos", "torres", "de", "las", "cuales", "la", "torre", "norte", "se", "termin\u00f3", "hasta", "as\u00ed", "como", "los", "retablos", "ba\u00f1ados", "en", "oro", "de", "los", "altares", "laterales", "del", "templo", "de", "santo", "domingo", "existe", "una", "iglesia", "de", "estilo", "g\u00f3tico", "que", "es", "el", "templo", "de", "f\u00e1tima", "construido", "a", "mitad", "del", "siglo", "xx", "\u00fanica", "construcci\u00f3n", "de", "su", "estilo", "en", "el", "estado", "ciudad", "declarada", "patrimonio", "cultural", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "en", "en", "zacatecas", "se", "puede", "admirar", "el", "pueblo", "desde", "un", "telef\u00e9rico", "que", "cruza", "el", "centro", "desde", "el", "cerro", "de", "la", "bufa", "hasta", "el", "cerro", "del", "grillo", "se", "realiza", "cada", "a\u00f1o", "durante", "la", "semana", "santa", "una", "semana", "cultural", "donde", "todas", "las", "expresiones", "del", "arte", "se", "manifiestan", "en", "teatros", "y", "escenarios", "naturales", "como", "plazas", "plazuelas", "calles", "y", "callejones", "esta", "semana", "cultural", "recibe", "artistas", "de", "todas", "partes", "del", "mundo", "y", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "festivales", "culturales", "m\u00e1s", "importantes", "de", "am\u00e9rica", "solo", "despu\u00e9s", "del", "festival", "cervantino", "el", "\u00faltimo", "jueves", "viernes", "s\u00e1bado", "y", "domingo", "del", "mes", "de", "agosto", "se", "celebran", "las", "morismas", "de", "bracho", "una", "representaci\u00f3n", "de", "la", "batalla", "de", "lepanto", "moros", "contra", "cristianos", "sucedida", "en", "es", "una", "de", "las", "representaciones", "del", "mundo", "junto", "con", "la", "de", "granada", "y", "alicante", "en", "espa\u00f1a", "siendo", "esta", "la", "de", "zacatecas", "la", "m\u00e1s", "monumental", "con", "cerca", "de", "actores", "y", "que", "tiene", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "tradici\u00f3n", "del", "\u00faltimo", "domingo", "de", "julio", "al", "primer", "domingo", "de", "agosto", "se", "realiza", "el", "festival", "zacatecas", "del", "folclor", "internacional", "\"gustavo", "vaquera", "contreras\"", "donde", "nos", "visitan", "grupos", "de", "danza", "de", "los", "cinco", "continentes", "as\u00ed", "como", "de", "los", "estados", "de", "m\u00e9xico", "es", "considerado", "uno", "de", "los", "mejores", "festivales", "del", "mundo", "siendo", "el", "m\u00e1s", "importante", "del", "continente", "americano", "los", "bailables", "son", "en", "plazuelas", "plazas", "y", "lugares", "especiales", "las", "presentaciones", "de", "gala", "que", "se", "hacen", "en", "el", "teatro", "fernando", "calder\u00f3n", "y", "ram\u00f3n", "l\u00f3pez", "velarde", "en", "septiembre", "se", "realiza", "la", "feria", "nacional", "de", "zacatecas", "fenaza", "durante", "las", "tres", "primeras", "semanas", "del", "mes", "con", "eventos", "como", "corridas", "de", "toros", "peleas", "de", "gallos", "exposiciones", "variedades", "art\u00edsticas", "y", "diversiones", "considerada", "una", "de", "las", "ferias", "m\u00e1s", "importantes", "de", "m\u00e9xico", "y", "es", "una", "de", "las", "pocas", "ferias", "que", "no", "cobran", "el", "acceso", "a", "sus", "instalaciones", "tambi\u00e9n", "cada", "a\u00f1o", "en", "el", "mes", "de", "octubre", "la", "ciudad", "de", "zacatecas", "mantiene", "vigente", "su", "cita", "internacional", "con", "el", "festival", "de", "teatro", "de", "calle", "siendo", "el", "\u00fanico", "festival", "en", "su", "g\u00e9nero", "en", "todo", "m\u00e9xico", "abriendo", "las", "puertas", "de", "sus", "plazuelas", "y", "callejones", "a", "las", "compa\u00f1\u00edas", "que", "han", "hecho", "del", "espacio", "abierto", "el", "escenario", "de", "su", "creatividad", "art\u00edstica", "donde", "invaden", "todos", "los", "espacios", "posibles", "para", "adentrarse", "en", "los", "sentidos", "de", "cada", "uno", "de", "los", "espectadores", "para", "eliminar", "la", "barrera", "que", "divide", "la", "vida", "cotidiana", "del", "mundo", "de", "los", "sue\u00f1os", "de", "esta", "forma", "en", "el", "transcurso", "de", "estos", "ocho", "a\u00f1os", "el", "festival", "internacional", "de", "teatro", "de", "calle", "se", "ha", "consolidado", "como", "uno", "de", "los", "proyectos", "culturales", "que", "han", "logrado", "alcanzar", "un", "importante", "objetivo", "movilizar", "e", "integrar", "al", "p\u00fablico", "con", "los", "actores", "en", "el", "marco", "incomparable", "de", "un", "espacio", "urbano", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "todo", "el", "a\u00f1o", "zacatecas", "realiza", "con", "eventos", "culturales", "diversos", "y", "se", "cuenta", "con", "una", "gran", "infraestructura", "hotelera", "siendo", "una", "de", "las", "mejores", "opciones", "para", "el", "turismo", "nacional", "e", "internacional", "guadalupe", "ciudad", "vecina", "a", "la", "capital", "con", "la", "que", "conforma", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "posee", "una", "rica", "pinacoteca", "de", "arte", "sacro", "virreinal", "un", "convento", "franciscano", "con", "una", "capilla", "ornamentada", "en", "oro", "capilla", "de", "n\u00e1poles", "y", "otras", "edificaciones", "destacadas", "fresnillo", "es", "la", "segunda", "ciudad", "m\u00e1s", "importante", "despu\u00e9s", "de", "la", "capital", "del", "estado", "cuna", "de", "notables", "hombres", "ilustres", "como", "manuel", "m", "ponce", "francisco", "goitia", "tomas", "m\u00e9ndez", "etc", "fue", "fundada", "por", "el", "explorador", "eibarr\u00e9s", "francisco", "de", "ibarra", "la", "ciudad", "es", "centro", "de", "un", "\u00e1rea", "minera", "conocida", "principalmente", "por", "su", "producci\u00f3n", "de", "plata", "su", "mina", "es", "una", "de", "las", "de", "mayor", "producci\u00f3n", "en", "el", "mundo", "de", "plata", "la", "mina", "proa\u00f1o", "o", "la", "mina", "de", "fresnillo", "que", "pertenece", "a", "la", "compa\u00f1\u00eda", "minera", "pe\u00f1oleses", "el", "lugar", "del", "famoso", "santo", "ni\u00f1o", "de", "atocha", "una", "imagen", "romana", "comprada", "por", "m\u00e9xico", "a", "espa\u00f1a", "santuario", "de", "plateros", "alberga", "al", "santo", "ni\u00f1o", "de", "atocha", "el", "tercer", "centro", "religioso", "m\u00e1s", "visitado", "del", "pa\u00eds", "sombrerete", "poblado", "colonial", "con", "templos", "conventos", "y", "edificaciones", "coloniales", "de", "cantera", "con", "siglos", "de", "antig\u00fcedad", "posee", "una", "riqueza", "minera", "que", "hizo", "que", "durante", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "fuera", "uno", "de", "los", "principales", "minerales", "del", "pa\u00eds", "fue", "capital", "del", "estado", "durante", "un", "a\u00f1o", "por", "la", "toma", "de", "zacatecas", "y", "es", "considerada", "la", "segunda", "ciudad", "con", "mayor", "riqueza", "arquitect\u00f3nica", "por", "instituciones", "como", "el", "inah", "posee", "tres", "sitios", "dentro", "del", "camino", "real", "de", "tierra", "adentro", "que", "son", "considerados", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "los", "cuales", "son", "el", "conjunto", "hist\u00f3rico", "de", "la", "cabecera", "municipal", "el", "poblado", "la", "noria", "de", "san", "pantale\u00f3n", "y", "el", "parque", "nacional", "sierra", "de", "\u00f3rganos", "adem\u00e1s", "fue", "declarado", "pueblo", "m\u00e1gico", "en", "el", "a\u00f1o", "por", "la", "secretar\u00eda", "de", "turismo", "federal", "nochistl\u00e1n", "poblado", "colonial", "fundada", "el", "de", "enero", "de", "que", "cuenta", "con", "una", "gran", "cantidad", "de", "joyas", "arquitect\u00f3nicas", "entre", "las", "cuales", "se", "encuentra", "el", "templo", "de", "san", "francisco", "el", "cual", "se", "inici\u00f3", "su", "construcci\u00f3n", "en", "el", "a\u00f1o", "el", "templo", "de", "san", "sebasti\u00e1n", "que", "data", "de", "adem\u00e1s", "de", "la", "presidencia", "municipal", "el", "par\u00edan", "el", "acueducto", "construido", "en", "el", "monumento", "en", "honor", "a", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "primera", "guadalajara", "y", "muchas", "construcciones", "m\u00e1s", "que", "sobresalen", "por", "su", "belleza", "y", "su", "antig\u00fcedad", "juan", "aldama", "es", "la", "comunidad", "m\u00e1s", "grande", "y", "la", "cabecera", "municipal", "del", "municipio", "de", "juan", "aldama", "la", "ciudad", "fue", "nombrada", "en", "honor", "al", "insurgente", "mexicano", "juan", "aldama", "fue", "fundada", "por", "familias", "tlaxcaltecas", "del", "sur", "de", "m\u00e9xico", "que", "con", "el", "permiso", "del", "rey", "felipe", "ii", "y", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "el", "virrey", "don", "\u00e1lvaro", "manrrique", "dieron", "permiso", "de", "que", "fueran", "a", "colonizar", "la", "zona", "juan", "aldama", "fue", "conocida", "por", "otros", "nombres", "san", "juan", "bautista", "del", "mezquital", "y", "villa", "ar\u00e9chiga", "actualmente", "cuenta", "con", "habitantes", "seg\u00fan", "censo", "jerez", "de", "garc\u00eda", "salinas", "poblado", "natal", "del", "poeta", "ram\u00f3n", "l\u00f3pez", "velarde", "y", "del", "pol\u00edtico", "francisco", "garc\u00eda", "salinas", "con", "edificacaciones", "de", "cantera", "entre", "las", "que", "destacan", "el", "teatro", "hinojosa", "y", "el", "templo", "parroquial", "tambi\u00e9n", "destaca", "la", "feria", "regional", "que", "inicia", "el", "s\u00e1bado", "de", "gloria", "en", "el", "fue", "declarado", "pueblo", "m\u00e1gico", "sa\u00edn", "alto", "fundada", "en", "por", "los", "espa\u00f1oles", "fernando", "y", "francisco", "de", "sain", "cuenta", "con", "una", "gran", "abundancia", "en", "cultura", "y", "tradiciones", "su", "feria", "en", "honor", "al", "santo", "patr\u00f3n", "san", "sebasti\u00e1n", "m\u00e1rtir", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "balnearios", "de", "aguas", "termales", "y", "varios", "manantiales", "valpara\u00edso", "poblado", "natal", "del", "artista", "manuel", "felgu\u00e9rez", "y", "del", "militar", "jes\u00fas", "gonz\u00e1lez", "ortega", "cuenta", "con", "balnearios", "de", "agua", "termales", "y", "grandes", "extensiones", "de", "bosque", "donde", "se", "tienen", "diversas", "actividades", "cuenta", "adem\u00e1s", "con", "un", "gran", "n\u00famero", "de", "haciendas", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "zacatecas", "en", "se", "celebr\u00f3", "la", "convenci\u00f3n", "del", "patrimonio", "mundial", "parte", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "para", "la", "educaci\u00f3n", "la", "ciencia", "y", "la", "cultura", "unesco", "y", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "las", "naciones", "unidas", "onu", "en", "la", "ciudad", "de", "par\u00eds", "en", "la", "que", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "zacatecas", "fue", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "en", "el", "a\u00f1o", "de", "notable", "por", "su", "arquitectura", "y", "sus", "numerosos", "museos", "la", "catedral", "bas\u00edlica", "de", "zacatecas", "construida", "entre", "el", "y", "el", "teatro", "fernando", "calder\u00f3n", "el", "acueducto", "el", "cubo", "el", "palacio", "de", "gobierno", "la", "plaza", "de", "armas", "o", "el", "museo", "de", "la", "toma", "de", "zacatecas", "son", "solo", "algunos", "ejemplos", "camino", "real", "de", "tierra", "adentro", "en", "el", "marco", "de", "la", "\u00aa", "reuni\u00f3n", "del", "comit\u00e9", "de", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "unesco", "que", "se", "efect\u00faa", "del", "de", "julio", "al", "de", "agosto", "en", "la", "capital", "brasile\u00f1a", "de", "brasilia", "el", "comit\u00e9", "vot\u00f3", "y", "declar\u00f3", "al", "camino", "real", "de", "tierra", "adentro", "tambi\u00e9n", "conocido", "como", "el", "camino", "de", "la", "plata", "como", "patrimonio", "mundial", "dicho", "camino", "es", "el", "m\u00e1s", "antiguo", "de", "am\u00e9rica", "abarca", "una", "extensi\u00f3n", "de", "km", "que", "parte", "desde", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "hasta", "santa", "fe", "nuevo", "m\u00e9xico", "estados", "unidos", "dicha", "ruta", "fue", "trazada", "en", "el", "siglo", "xvi", "por", "los", "conquistadores", "espa\u00f1oles", "para", "desarrollar", "el", "comercio", "facilitar", "las", "campa\u00f1as", "militares", "apoyar", "la", "colonizaci\u00f3n", "y", "evangelizaci\u00f3n", "en", "la", "nueva", "espa\u00f1a", "representa", "adem\u00e1s", "uno", "de", "los", "puentes", "culturales", "m\u00e1s", "relevantes", "que", "unen", "a", "ambas", "naciones", "en", "zacatecas", "los", "sitios", "que", "recibieron", "esta", "distinci\u00f3n", "son", "el", "ex", "colegio", "apost\u00f3lico", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "guadalupe", "en", "guadalupe", "la", "cueva", "de", "\u00e1valos", "en", "ojocaliente", "el", "santuario", "de", "plateros", "en", "fresnillo", "el", "templo", "de", "san", "nicol\u00e1s", "tolentino", "y", "el", "centro", "hist\u00f3rico", "de", "pinos", "los", "templos", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "\u00e1ngeles", "y", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "los", "dolores", "en", "noria", "de", "\u00e1ngeles", "y", "villa", "gonz\u00e1lez", "ortega", "el", "templo", "de", "noria", "de", "san", "pantale\u00f3n", "conjunto", "hist\u00f3rico", "y", "sierra", "de", "\u00f3rganos", "en", "sombrerete", "conjunto", "hist\u00f3rico", "de", "chalchihuites", "as\u00ed", "como", "el", "camino", "real", "de", "palmillas", "en", "ojocaliente", "la", "unesco", "determin\u00f3", "que", "una", "carreta", "que", "forma", "parte", "de", "los", "murales", "prehisp\u00e1nicos", "de", "la", "cueva", "de", "\u00e1valos", "ser\u00e1", "considerada", "el", "emblema", "de", "los", "sitios", "que", "conforman", "el", "itinerario", "cultural", "declarado", "patrimonio", "de", "la", "humanidad", "en", "este", "lugar", "fue", "plasmado", "en", "pintura", "rupestre", "el", "contacto", "con", "los", "colonizadores", "pueblos", "m\u00e1gicos", "las", "caracter\u00edsticas", "de", "estos", "pueblos", "incluyen", "el", "estar", "ubicados", "en", "zonas", "cercanas", "a", "sitios", "tur\u00edsticos", "o", "grandes", "ciudades", "tener", "accesos", "f\u00e1ciles", "por", "carretera", "el", "estado", "de", "zacatecas", "cuenta", "con", "seis", "pueblos", "m\u00e1gicos", "que", "son", "jerez", "de", "garc\u00eda", "salinas", "te\u00fal", "de", "gonz\u00e1lez", "ortega", "sombrerete", "pinos", "nochistl\u00e1n", "de", "mej\u00eda", "guadalupe", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "son", "m\u00e1s", "de", "zonas", "arqueol\u00f3gicas", "los", "que", "se", "encuentran", "en", "todo", "el", "territorio", "zacatecano", "de", "los", "cuales", "destacan", "la", "quemada", "y", "altavista", "la", "quemada", "la", "quemada", "es", "una", "zona", "arqueol\u00f3gica", "singular", "en", "el", "mosaico", "de", "los", "sitios", "mesoamericanos", "en", "fray", "juan", "torquemada", "la", "identific\u00f3", "como", "uno", "de", "los", "lugares", "visitados", "por", "los", "aztecas", "en", "su", "migraci\u00f3n", "hacia", "la", "cuenca", "de", "m\u00e9xico", "altavista", "la", "zona", "arqueol\u00f3gica", "altavista", "fue", "un", "centro", "ceremonial", "y", "astron\u00f3mico", "producto", "de", "la", "rama", "s\u00fachil", "de", "la", "cultura", "chalchihuites", "cuya", "ocupaci\u00f3n", "y", "desarrollo", "tuvo", "un", "per\u00edodo", "de", "aproximadamente", "a\u00f1os", "esta", "zona", "es", "considerada", "como", "un", "importante", "centro", "ceremonialastron\u00f3mico", "de", "la", "cultura", "chalchihuites", "cuyos", "vestigios", "arqueol\u00f3gicos", "son", "la", "plaza", "de", "la", "luna", "o", "sal\u00f3n", "de", "columnas", "la", "pir\u00e1mide", "votiva", "la", "escalera", "de", "gamio", "y", "el", "laberinto", "en", "esta", "\u00faltima", "se", "pueden", "apreciar", "con", "puntualidad", "y", "precisi\u00f3n", "los", "respectivos", "equinoccios", "de", "las", "estaciones", "parques", "nacionales", "en", "zacatecas", "son", "considerados", "parques", "nacionales", "aquellas", "\u00e1reas", "que", "est\u00e1n", "protegidas", "mediante", "un", "decreto", "oficial", "generalmente", "por", "el", "presidente", "son", "regiones", "que", "cuentan", "con", "uno", "o", "m\u00e1s", "ecosistemas", "en", "el", "estado", "de", "zacatecas", "se", "cuenta", "con", "un", "parque", "nacional", "en", "el", "municipio", "de", "sombrerete", "parque", "nacional", "sierra", "de", "\u00f3rganos", "es", "un", "\u00e1rea", "que", "corresponde", "al", "municipio", "de", "sombrerete", "en", "el", "estado", "mexicano", "de", "zacatecas", "el", "lugar", "cuenta", "con", "varias", "elevaciones", "escarpadas", "y", "formaciones", "rocosas", "caprichosas", "originadas", "por", "diversos", "factores", "clim\u00e1ticos", "y", "geol\u00f3gicos", "con", "forma", "similar", "a", "la", "de", "las", "cact\u00e1ceas", "o", "a", "la", "de", "las", "p\u00edpas", "de", "aquellos", "instrumentos", "musicales", "de", "los", "cuales", "toma", "el", "nombre", "aunado", "a", "la", "presencia", "de", "bosques", "de", "con\u00edferas", "en", "las", "zonas", "altas", "y", "matorral", "y", "plantas", "xer\u00f3filas", "en", "las", "bajas", "es", "refugio", "de", "algunas", "especies", "de", "animales", "end\u00e9micas", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "otras", "en", "peligro", "de", "extinci\u00f3n", "es", "un", "lugar", "concurrido", "para", "la", "pr\u00e1ctica", "de", "los", "deportes", "extremos", "como", "el", "ciclismo", "el", "senderismo", "y", "tambi\u00e9n", "por", "la", "belleza", "esc\u00e9nica", "de", "sus", "paisajes", "adem\u00e1s", "ser", "escenario", "desde", "los", "a\u00f1os", "s", "de", "numerosas", "pel\u00edculas", "de", "talla", "internacional", "deportes", "el", "estado", "participa", "dentro", "del", "sistema", "nacional", "de", "cultura", "f\u00edsica", "y", "deporte", "en", "la", "regi\u00f3n", "ii", "conformada", "por", "los", "estados", "de", "chihuahua", "durango", "y", "zacatecas", "igualmente", "en", "el", "consejo", "nacional", "del", "deporte", "de", "la", "educaci\u00f3n", "participa", "en", "la", "regi\u00f3n", "norte", "zona", "integrada", "por", "las", "universidades", "de", "los", "estados", "de", "chihuahua", "durango", "y", "zacatecas", "por", "zacatecas", "compiten", "las", "siguientes", "universidades", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "zacatecas", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "durango", "campus", "zacatecas", "escuela", "normal", "manuel", "\u00e1vila", "camacho", "escuela", "normal", "rural", "matias", "ramos", "el", "profesionalismo", "se", "encuentra", "representado", "por", "el", "equipo", "de", "f\u00fatbol", "mineros", "de", "zacatecas", "que", "compite", "en", "liga", "de", "expansi\u00f3n", "mx", "la", "segunda", "categor\u00eda", "m\u00e1s", "alta", "en", "el", "balompi\u00e9", "mexicano", "y", "el", "equipo", "hom\u00f3nimo", "y", "los", "plateros", "de", "fresnillo", "de", "basquetbol", "de", "la", "liga", "nacional", "de", "baloncesto", "profesional", "de", "m\u00e9xico", "en", "tiempos", "pasados", "el", "estado", "sol\u00eda", "contar", "con", "equipos", "muy", "competitivos", "como", "los", "mineros", "de", "zacatecas", "del", "desaparecido", "circuito", "mexicano", "de", "basquetbol", "del", "que", "fue", "campe\u00f3n", "en", "los", "tuzos", "de", "la", "uaz", "equipo", "de", "b\u00e9isbol", "profesional", "de", "los", "a\u00f1os", "ochenta", "y", "la", "real", "sociedad", "de", "zacatecas", "finalista", "en", "de", "la", "primera", "a", "personas", "destacadas", "ubicaci\u00f3n", "geogr\u00e1fica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "portalzacatecas", "contenido", "relacionado", "con", "zacatecas", "rebeli\u00f3n", "en", "zacatecas", "de", "organizaci\u00f3n", "territorial", "de", "m\u00e9xico", "municipios", "de", "zacatecas", "notas", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "zacatecas", "wikiquote", "alberga", "frases", "c\u00e9lebres", "de", "o", "sobre", "zacatecas", "gobierno", "del", "estado", "de", "zacatecas", "secretar\u00eda", "de", "turismo", "del", "estado", "de", "zacatecas"]