["zaragoza", "es", "una", "ciudad", "y", "un", "municipio", "de", "espa\u00f1a", "capital", "de", "la", "provincia", "hom\u00f3nima", "y", "de", "la", "comunidad", "aut\u00f3noma", "de", "arag\u00f3n", "perteneciente", "a", "la", "comarca", "central", "tiene", "un", "r\u00e9gimen", "legal", "especial", "como", "capital", "de", "arag\u00f3n", "es", "el", "quinto", "municipio", "m\u00e1s", "poblado", "de", "espa\u00f1a", "seg\u00fan", "los", "datos", "oficiales", "del", "ine", "que", "le", "otorgan", "habitantes", "y", "el", "cuarto", "seg\u00fan", "los", "datos", "provisionales", "de", "los", "padrones", "municipales", "de", "en", "los", "cuales", "tiene", "est\u00e1", "situada", "a", "orillas", "de", "los", "r\u00edos", "ebro", "huerva", "y", "g\u00e1llego", "y", "del", "canal", "imperial", "de", "arag\u00f3n", "en", "la", "parte", "central", "del", "valle", "del", "ebro", "parte", "de", "su", "t\u00e9rmino", "municipal", "est\u00e1", "ocupado", "por", "la", "reserva", "natural", "dirigida", "de", "los", "sotos", "y", "galachos", "del", "ebro", "la", "ciudad", "ostenta", "los", "t\u00edtulos", "de", "muy", "noble", "muy", "leal", "muy", "heroica", "muy", "ben\u00e9fica", "siempre", "heroica", "e", "inmortal", "otorgados", "en", "su", "mayor\u00eda", "tras", "su", "resistencia", "frente", "al", "ej\u00e9rcito", "napole\u00f3nico", "en", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "todos", "estos", "t\u00edtulos", "quedan", "reflejados", "en", "su", "escudo", "mediante", "las", "iniciales", "de", "cada", "uno", "de", "ellos", "celebra", "su", "fiesta", "mayor", "en", "honor", "a", "la", "virgen", "del", "pilar", "el", "de", "octubre", "el", "patr\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "es", "san", "valero", "de", "enero", "entre", "el", "de", "junio", "y", "el", "de", "septiembre", "de", "a\u00f1o", "del", "bicentenario", "de", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "y", "centenario", "de", "la", "exposici\u00f3n", "hispanofrancesa", "de", "zaragoza", "acogi\u00f3", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "expo", "zaragoza", "dedicada", "al", "agua", "y", "el", "desarrollo", "sostenible", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "fue", "sede", "del", "secretariado", "de", "naciones", "unidas", "para", "la", "d\u00e9cada", "del", "agua", "toponimia", "su", "nombre", "actual", "zaragoza", "aaoa", "procede", "del", "antiguo", "top\u00f3nimo", "romano", "caesaraugusta", "que", "recibi\u00f3", "en", "honor", "al", "emperador", "c\u00e9sar", "augusto", "en", "el", "a", "c", "el", "origen", "de", "la", "ciudad", "se", "remonta", "a", "salduie", "que", "fue", "el", "nombre", "de", "la", "ciudad", "ib\u00e9rica", "sedetana", "situada", "en", "el", "solar", "de", "la", "actual", "zaragoza", "desde", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "iii", "a", "c", "est\u00e1", "documentado", "en", "monedas", "ib\u00e9ricas", "y", "con", "el", "nombre", "de", "salduvia", "en", "un", "texto", "de", "plinio", "el", "viejo", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "caesar", "augusta", "la", "ciudadestado", "\u00edbera", "pas\u00f3", "a", "convertirse", "en", "colonia", "inmune", "de", "ciudadanos", "romanos", "su", "denominaci\u00f3n", "romana", "fue", "evolucionando", "pasando", "quiz\u00e1", "por", "el", "\u00e1rabe", "saraqusta", "geograf\u00eda", "f\u00edsica", "se", "asienta", "en", "mitad", "del", "valle", "del", "ebro", "en", "la", "ribera", "media", "del", "ebro", "donde", "desembocan", "los", "r\u00edos", "huerva", "y", "g\u00e1llego", "los", "cuales", "tambi\u00e9n", "atraviesan", "la", "ciudad", "en", "la", "ribera", "y", "en", "el", "\u00e1rea", "urbana", "el", "terreno", "es", "llano", "por", "lo", "general", "sobre", "todo", "en", "la", "parte", "norte", "de", "la", "ciudad", "asentada", "en", "la", "margen", "derecha", "de", "la", "desembocadura", "del", "r\u00edo", "g\u00e1llego", "mientras", "que", "la", "sur", "tiene", "una", "inclinaci\u00f3n", "m\u00e1s", "pronunciada", "conforme", "se", "aleja", "del", "ebro", "la", "altura", "del", "r\u00edo", "ebro", "a", "su", "paso", "por", "zaragoza", "es", "de", "m", "s", "n", "m", "aunque", "gran", "parte", "de", "la", "ciudad", "est\u00e1", "por", "encima", "de", "los", "m", "snm", "y", "los", "barrios", "del", "sur", "como", "torrero", "y", "la", "paz", "se", "encuentran", "a", "m\u00e1s", "de", "m", "snm", "la", "ribera", "est\u00e1", "rodeada", "de", "escarpes", "cornisas", "o", "c\u00e1rcavas", "dando", "lugar", "a", "relieves", "abruptos", "en", "ocasiones", "con", "fuertes", "desniveles", "en", "contraste", "altitudinal", "respecto", "al", "\u00e1rea", "metropolitana", "dentro", "del", "municipio", "destacan", "la", "plana", "de", "muses", "un", "segmento", "meridional", "de", "los", "montes", "de", "castej\u00f3n", "a", "metros", "de", "altitud", "y", "las", "planas", "de", "mar\u00eda", "por", "encima", "de", "los", "m", "snm", "resultado", "de", "la", "dureza", "de", "sus", "materiales", "geol\u00f3gicos", "a", "la", "erosi\u00f3n", "los", "materiales", "que", "afloran", "en", "la", "ciudad", "y", "su", "entorno", "son", "fundamentalmente", "gravas", "arenas", "y", "arcillas", "producto", "de", "la", "propia", "sedimentaci\u00f3n", "del", "ebro", "durante", "el", "cuaternario", "que", "se", "disponen", "en", "terrazas", "fluviales", "de", "varios", "metros", "de", "espesor", "sobre", "las", "unidades", "de", "yesos", "y", "limos", "depositadas", "durante", "el", "terciario", "estos", "materiales", "se", "consideran", "evaporitas", "al", "formarse", "por", "evaporaci\u00f3n", "de", "las", "aguas", "en", "extensas", "lagunas", "de", "una", "depresi\u00f3n", "endorreica", "que", "delimitaban", "las", "cordilleras", "pirenaica", "ib\u00e9rica", "y", "costero", "catalana", "esta", "zona", "endorreica", "se", "abri\u00f3", "al", "mediterr\u00e1neo", "por", "la", "erosi\u00f3n", "remontante", "de", "uno", "o", "varios", "barrancos", "precursores", "del", "actual", "r\u00edo", "ebro", "la", "naturaleza", "salina", "de", "las", "evaporitas", "unida", "a", "una", "pluviometr\u00eda", "escasa", "y", "un", "fuerte", "coeficiente", "de", "evaporaci\u00f3n", "han", "favorecido", "el", "desarrollo", "de", "una", "singular", "vegetaci\u00f3n", "esteparia", "en", "el", "entorno", "de", "zaragoza", "que", "constituye", "una", "rareza", "bot\u00e1nica", "y", "paisaj\u00edstica", "a", "nivel", "europeo", "si", "bien", "es", "poco", "valorada", "en", "general", "por", "sus", "habitantes", "el", "contraste", "entre", "este", "paisaje", "y", "la", "vegetaci\u00f3n", "exuberante", "de", "los", "sotos", "fluviales", "es", "uno", "de", "los", "atractivos", "de", "los", "descensos", "en", "piragua", "que", "pueden", "realizarse", "aguas", "arriba", "y", "aguas", "abajo", "de", "la", "ciudad", "los", "l\u00edmites", "de", "t\u00e9rmino", "municipal", "son", "los", "siguientes", "clima", "de", "acuerdo", "con", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "zaragoza", "tiene", "un", "clima", "semi\u00e1rido", "fr\u00edo", "bsk", "propio", "de", "la", "depresi\u00f3n", "del", "ebro", "los", "inviernos", "son", "ligeramente", "fr\u00edos", "con", "m\u00ednimas", "medias", "alrededor", "de", "los", "grados", "positivos", "siendo", "normales", "las", "heladas", "nocturnas", "d\u00edas", "de", "heladas", "de", "media", "al", "a\u00f1o", "mientras", "que", "las", "m\u00e1ximas", "suelen", "situarse", "alrededor", "de", "los", "grados", "de", "media", "aunque", "durante", "los", "meses", "de", "diciembre", "y", "enero", "debido", "a", "la", "inversi\u00f3n", "t\u00e9rmica", "durante", "situaciones", "anticicl\u00f3nicas", "y", "la", "posterior", "formaci\u00f3n", "de", "nieblas", "llamadas", "boiras", "en", "arag\u00f3n", "las", "temperaturas", "pueden", "desplomarse", "llegando", "a", "ser", "incluso", "m\u00e1s", "bajas", "que", "en", "las", "zonas", "pr\u00f3ximas", "situadas", "a", "mayor", "altitud", "que", "si", "ven", "el", "sol", "en", "estos", "eventos", "la", "amplitud", "t\u00e9rmica", "se", "reduce", "dr\u00e1sticamente", "e", "incluso", "en", "raras", "ocasiones", "en", "este", "tipo", "de", "eventos", "se", "han", "llegado", "a", "registrar", "m\u00e1ximas", "negativas", "de", "hasta", "tres", "grados", "bajo", "cero", "como", "en", "diciembre", "de", "lo", "que", "lleva", "a", "que", "las", "gotas", "de", "niebla", "se", "depositen", "en", "algunas", "superficies", "congel\u00e1ndose", "y", "formando", "cencellada", "conocido", "como", "dorond\u00f3n", "en", "arag\u00f3n", "los", "veranos", "son", "calurosos", "las", "m\u00e1ximas", "suelen", "superar", "a", "menudo", "los", "\u00b0c", "aunque", "pueden", "estar", "por", "debajo", "de", "este", "valor", "especialmente", "si", "sopla", "el", "cierzo", "incluso", "pasan", "los", "\u00b0c", "algunos", "d\u00edas", "y", "ocasionalmente", "se", "ha", "llegado", "a", "superar", "ligeramente", "la", "barrera", "de", "los", "grados", "mientras", "que", "las", "m\u00ednimas", "debido", "a", "la", "continentalidad", "de", "zaragoza", "suelen", "bajar", "de", "los", "grados", "aunque", "a", "veces", "esta", "marca", "se", "supere", "en", "eventos", "c\u00e1lidos", "en", "cuanto", "a", "m\u00e1ximas", "medias", "y", "absolutas", "veraniegas", "zaragoza", "es", "junto", "a", "l\u00e9rida", "la", "capital", "de", "provincia", "m\u00e1s", "c\u00e1lida", "del", "norte", "de", "espa\u00f1a", "las", "escasas", "lluvias", "se", "concentran", "en", "primavera", "y", "en", "oto\u00f1o", "en", "menor", "medida", "con", "unos", "o", "d\u00edas", "de", "lluvia", "por", "mes", "hay", "sequ\u00edas", "estivales", "con", "solo", "a", "d\u00edas", "de", "lluvia", "de", "media", "por", "mes", "aunque", "en", "ocasiones", "en", "verano", "puedan", "ocurrir", "fuertes", "tormentas", "a", "veces", "incluso", "con", "granizo", "debido", "a", "la", "formaci\u00f3n", "de", "nubes", "convectivas", "por", "el", "calor", "que", "hacen", "amainar", "un", "poco", "la", "sequ\u00eda", "en", "invierno", "las", "precipitaciones", "tambi\u00e9n", "son", "bastantes", "escasas", "tan", "solo", "un", "poco", "m\u00e1s", "comunes", "que", "en", "verano", "unos", "d\u00edas", "de", "lluvia", "por", "mes", "debido", "a", "la", "sequ\u00eda", "invernal", "zaragoza", "tiene", "de", "media", "solo", "d\u00edas", "de", "nieve", "al", "a\u00f1o", "al", "hallarse", "tambi\u00e9n", "situada", "a", "poca", "altitud", "y", "tener", "por", "tanto", "temperaturas", "relativamente", "suaves", "a\u00fan", "es", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "que", "la", "nieve", "cuaje", "ocurriendo", "ello", "aproximadamente", "una", "vez", "cada", "tres", "a\u00f1os", "el", "promedio", "anual", "de", "precipitaci\u00f3n", "es", "bastante", "escaso", "de", "unos", "mm", "debido", "sobre", "todo", "al", "efecto", "foehn", "o", "efecto", "adiab\u00e1tico", "las", "temperaturas", "m\u00e1s", "altas", "desde", "que", "existen", "registros", "hist\u00f3ricos", "son", "los", "\u00b0c", "del", "de", "julio", "de", "los", "\u00b0c", "del", "de", "junio", "de", "los", "\u00b0c", "del", "de", "agosto", "de", "y", "los", "\u00b0c", "del", "de", "julio", "de", "las", "m\u00e1s", "bajas", "son", "\u00b0c", "registrada", "tanto", "el", "como", "el", "de", "enero", "de", "\u00b0c", "del", "de", "diciembre", "de", "\u00b0c", "registrada", "el", "de", "febrero", "de", "y", "en", "el", "siglo", "xxi", "\u00fanicamente", "se", "puede", "destacar", "los", "\u00b0c", "del", "de", "diciembre", "de", "las", "nevadas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "la", "historia", "reciente", "son", "la", "de", "febrero", "de", "cent\u00edmetros", "de", "nieve", "febrero", "de", "cent\u00edmetros", "de", "nieve", "y", "enero", "de", "cent\u00edmetros", "de", "nieve", "la", "mayor\u00eda", "de", "nevadas", "se", "producen", "en", "frentes", "c\u00e1lidos", "de", "suroeste", "o", "de", "sureste", "en", "menor", "medida", "tras", "una", "irrupci\u00f3n", "fr\u00eda", "previa", "en", "la", "cual", "se", "hab\u00eda", "asentando", "aire", "fr\u00edo", "en", "el", "valle", "del", "ebro", "ya", "que", "con", "otros", "componentes", "de", "viento", "como", "norte", "apenas", "precipita", "debido", "a", "los", "intensidad", "del", "mismo", "y", "adem\u00e1s", "ello", "dificulta", "a", "su", "vez", "que", "el", "fr\u00edo", "se", "asiente", "seg\u00fan", "la", "agencia", "estatal", "de", "meteorolog\u00eda", "la", "velocidad", "media", "del", "viento", "es", "de", "kmh", "el", "cierzo", "sopla", "con", "frecuencia", "durante", "el", "invierno", "y", "a", "comienzos", "de", "la", "primavera", "los", "vientos", "norte", "se", "encuazan", "por", "el", "valle", "del", "ebro", "cambiando", "su", "direcci\u00f3n", "a", "noroeste", "y", "soplando", "con", "intensidad", "este", "viento", "se", "conoce", "en", "la", "regi\u00f3n", "como", "cierzo", "y", "es", "de", "tipo", "foen", "caracteriz\u00e1ndose", "por", "su", "sequedad", "y", "temperaturas", "suaves", "aunque", "con", "sensaciones", "t\u00e9rmicas", "fr\u00edas", "o", "muy", "fr\u00edas", "suele", "soplar", "con", "un", "car\u00e1cter", "racheado", "tras", "el", "paso", "de", "frentes", "fr\u00edos", "otro", "viento", "es", "el", "bochorno", "que", "viene", "desde", "el", "mediterr\u00e1neo", "y", "que", "se", "encuaza", "por", "el", "valle", "del", "ebro", "soplando", "desde", "el", "sureste", "este", "se", "caracteriza", "por", "su", "humedad", "dejando", "sensaciones", "t\u00e9rmicas", "muy", "c\u00e1lidas", "en", "verano", "y", "favoreciendo", "las", "nieblas", "en", "invierno", "suele", "soplar", "con", "menor", "intensidad", "que", "el", "cierzo", "a", "veces", "tambi\u00e9n", "sopla", "suroesteoeste", "fag\u00fce\u00f1o", "siendo", "como", "el", "cierzo", "de", "tipo", "foen", "aunque", "aportando", "en", "ocasiones", "humedad", "si", "va", "asociado", "a", "bajas", "atl\u00e1nticas", "o", "a", "tormentas", "en", "verano", "las", "cuales", "se", "generan", "en", "las", "sierras", "del", "sistema", "ib\u00e9rico", "este", "viento", "cuando", "es", "m\u00e1s", "seco", "deja", "en", "verano", "las", "mayores", "temperaturas", "registradas", "en", "zaragoza", "en", "olas", "de", "calor", "en", "invierno", "si", "sopla", "suave", "sin", "que", "pueda", "desplazar", "el", "aire", "fr\u00edo", "asentado", "en", "el", "valle", "puede", "dejar", "nevadas", "de", "frente", "c\u00e1lido", "si", "tiene", "cierta", "humedad", "parques", "y", "arbolado", "urbano", "antes", "del", "a\u00f1o", "zaragoza", "contaba", "con", "once", "grandes", "parques", "urbanos", "de", "extensi\u00f3n", "superior", "a", "hect\u00e1reas", "entre", "los", "que", "se", "pueden", "citar", "los", "siguientes", "a", "causa", "de", "la", "celebraci\u00f3n", "de", "la", "expo", "se", "aumentaron", "significativamente", "las", "zonas", "verdes", "de", "la", "ciudad", "en", "particular", "se", "reacondicion\u00f3", "parte", "del", "meandro", "de", "ranillas", "para", "crear", "el", "parque", "metropolitano", "del", "agua", "y", "se", "realiz\u00f3", "un", "plan", "para", "la", "recuperaci\u00f3n", "de", "las", "riberas", "del", "ebro", "huerva", "y", "g\u00e1llego", "entre", "las", "especies", "de", "\u00e1rboles", "existentes", "en", "las", "calles", "de", "zaragoza", "en", "el", "a\u00f1o", "las", "m\u00e1s", "difundidas", "son", "el", "pl\u00e1tano", "de", "sombra", "el", "pino", "carrasco", "el", "aligustre", "el", "ciruelo", "rojo", "el", "ailanto", "la", "robinia", "el", "\u00e1lamo", "y", "la", "catalpa", "entornos", "naturales", "el", "entorno", "natural", "de", "zaragoza", "tiene", "como", "eje", "fundamental", "a", "sus", "r\u00edos", "el", "ebro", "el", "g\u00e1llego", "y", "el", "huerva", "donde", "se", "encuentran", "diferentes", "ecosistemas", "como", "varios", "bosques", "de", "ribera", "o", "sotos", "en", "este", "contexto", "destacan", "los", "galachos", "que", "son", "meandros", "abandonados", "del", "r\u00edo", "ebro", "que", "conservan", "parte", "del", "agua", "y", "forman", "singulares", "espacios", "naturales", "el", "galacho", "de", "la", "alfranca", "y", "el", "galacho", "de", "la", "cartuja", "forman", "junto", "al", "galacho", "de", "el", "burgo", "de", "ebro", "la", "reserva", "natural", "dirigida", "de", "los", "sotos", "y", "galachos", "del", "ebro", "otra", "\u00e1rea", "protegida", "es", "el", "galacho", "de", "juslibol", "tambi\u00e9n", "se", "pueden", "destacar", "los", "humedales", "de", "la", "balsa", "del", "ojo", "del", "cura", "balsa", "del", "ojo", "del", "fraile", "balsa", "de", "la", "consejera", "las", "tres", "en", "casetas", "y", "la", "balsa", "de", "larralde", "en", "garrapinillos", "aunque", "esta", "\u00faltima", "fue", "en", "su", "origen", "una", "balsa", "artificial", "para", "el", "riego", "el", "anillo", "verde", "de", "zaragoza", "es", "un", "itinerario", "natural", "de", "unos", "km", "de", "longitud", "que", "conecta", "diversos", "espacios", "naturales", "parques", "y", "paseos", "urbanos", "se", "divide", "en", "el", "anillo", "verde", "norte", "que", "tiene", "gran", "parte", "del", "trayecto", "junto", "a", "los", "r\u00edos", "ebro", "y", "g\u00e1llego", "y", "el", "anillo", "verde", "sur", "cuyo", "recorrido", "discurre", "en", "buena", "parte", "por", "el", "corredor", "que", "est\u00e1", "a", "lo", "largo", "del", "canal", "imperial", "de", "arag\u00f3n", "y", "tambi\u00e9n", "junto", "al", "ebro", "otro", "espacio", "natural", "es", "el", "vedado", "de", "pe\u00f1aflor", "historia", "prehistoria", "y", "antig\u00fcedad", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "dos", "mil", "a\u00f1os", "de", "historia", "la", "poblaci\u00f3n", "m\u00e1s", "antigua", "documentada", "data", "del", "siglo", "vii", "a", "c", "en", "los", "restos", "de", "unos", "poblamientos", "del", "final", "de", "la", "edad", "del", "bronce", "las", "primeras", "noticias", "de", "un", "asentamiento", "urbano", "datan", "de", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "iii", "a", "c", "y", "nos", "hablan", "de", "una", "ciudad", "ib\u00e9rica", "llamada", "salduie", "que", "se", "identifica", "con", "el", "nombre", "de", "salduvia", "en", "un", "texto", "de", "plinio", "el", "viejo", "el", "bronce", "de", "ascoli", "datado", "el", "a\u00f1o", "a", "c", "premia", "a", "los", "jinetes", "de", "salduie", "por", "su", "valor", "en", "el", "campo", "de", "batalla", "otro", "bronce", "tambi\u00e9n", "escrito", "en", "lat\u00edn", "y", "datado", "en", "los", "idus", "de", "mayo", "del", "a\u00f1o", "ac", "conocido", "inicialmente", "como", "tabula", "contrebiensis", "y", "tambi\u00e9n", "como", "botorrita", "por", "haber", "sido", "encontrado", "en", "botorrita", "alude", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "una", "acequia", "por", "parte", "de", "los", "salduvienses", "acequia", "cuyo", "trazado", "no", "diferir\u00eda", "mucho", "del", "trazado", "de", "la", "acequia", "de", "la", "almozara", "todav\u00eda", "en", "servicio", "la", "ciudad", "romana", "de", "caesaraugusta", "fue", "una", "colonia", "inmune", "refundada", "sobre", "la", "ciudad", "ibera", "por", "octavio", "augusto", "con", "veteranos", "de", "las", "guerras", "c\u00e1ntabras", "entre", "el", "a\u00f1o", "y", "el", "a", "c", "muy", "probablemente", "el", "a", "c", "entonces", "ten\u00eda", "una", "planta", "rectangular", "y", "una", "extensi\u00f3n", "de", "hect\u00e1reas", "coincidente", "con", "el", "trazado", "urban\u00edstico", "del", "actual", "casco", "antiguo", "y", "su", "per\u00edmetro", "estaba", "delimitado", "por", "la", "calle", "del", "coso", "al", "sur", "y", "al", "este", "la", "avenida", "de", "c\u00e9sar", "augusto", "al", "oeste", "y", "el", "r\u00edo", "ebro", "al", "norte", "poco", "despu\u00e9s", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "centro", "urbano", "m\u00e1s", "importante", "del", "valle", "medio", "del", "ebro", "la", "ciudad", "no", "decay\u00f3", "durante", "el", "bajo", "imperio", "romano", "de", "occidente", "edad", "media", "el", "a\u00f1o", "fue", "conquistada", "por", "los", "suevos", "y", "el", "por", "los", "visigodos", "quienes", "la", "incorporaron", "al", "reino", "de", "tolosa", "en", "fue", "asediada", "por", "los", "francos", "aunque", "la", "ciudad", "no", "lleg\u00f3", "a", "caer", "en", "su", "poder", "en", "apareci\u00f3", "procedente", "de", "\u00e1frica", "el", "brote", "de", "peste", "conocido", "como", "plaga", "de", "justiniano", "que", "azot\u00f3", "el", "litoral", "mediterr\u00e1neo", "europeo", "hasta", "mediados", "del", "siglo", "viii", "en", "el", "siglo", "vii", "su", "sede", "episcopal", "conoci\u00f3", "un", "periodo", "de", "esplendor", "con", "las", "figuras", "de", "los", "obispos", "braulio", "de", "zaragoza", "y", "taj\u00f3n", "el", "a\u00f1o", "fue", "ocupada", "por", "el", "sarraceno", "musa", "ibn", "nusair", "y", "se", "convirti\u00f3", "en", "un", "centro", "musulm\u00e1n", "importante", "llamado", "medina", "albaida", "saraqusta", "zaragoza", "la", "blanca", "que", "carlomagno", "intent\u00f3", "ocupar", "sin", "\u00e9xito", "el", "a\u00f1o", "en", "el", "siglo", "ix", "los", "banu", "qasi", "familia", "noble", "de", "origen", "visigodo", "convertida", "al", "islam", "al", "poco", "de", "la", "invasi\u00f3n", "la", "designaron", "capital", "de", "sus", "extensos", "dominios", "poco", "despu\u00e9s", "del", "con", "musa", "ibn", "musa", "conocido", "en", "la", "tradici\u00f3n", "cristiana", "como", "el", "moro", "muza", "m\u00e1s", "tarde", "el", "emir", "moh\u00e1med", "i", "de", "c\u00f3rdoba", "se", "la", "compr\u00f3", "en", "por", "dinares", "de", "oro", "en", "obtuvieron", "la", "hegemon\u00eda", "los", "tuyib\u00edes", "yemen\u00edes", "provenientes", "de", "las", "zonas", "de", "calatayud", "y", "daroca", "y", "muhammad", "alanqar", "pas\u00f3", "a", "ser", "el", "gobernador", "de", "zaragoza", "capital", "de", "la", "frontera", "superior", "con", "los", "reinos", "cristianos", "bajo", "el", "califato", "omeya", "goz\u00f3", "de", "cierta", "autonom\u00eda", "respecto", "de", "c\u00f3rdoba", "la", "zaragoza", "musulmana", "del", "siglo", "x", "acogi\u00f3", "a", "comunidades", "de", "las", "otras", "religiones", "del", "libro", "en", "la", "juder\u00eda", "y", "el", "barrio", "moz\u00e1rabe", "tras", "la", "descomposici\u00f3n", "del", "califato", "andalus\u00ed", "se", "erigi\u00f3", "en", "la", "capital", "de", "un", "importante", "reino", "la", "taifa", "de", "saraqusta", "en", "con", "el", "reinado", "del", "tuyib\u00ed", "mundir", "i", "el", "periodo", "de", "esplendor", "de", "la", "ciudad", "isl\u00e1mica", "se", "dio", "en", "el", "siglo", "xi", "especialmente", "con", "el", "reinado", "de", "almuqtadir", "ya", "perteneciente", "a", "la", "dinast\u00eda", "de", "los", "banu", "hud", "quien", "ampli\u00f3", "su", "reino", "con", "la", "anexi\u00f3n", "de", "la", "taifa", "de", "tortosa", "y", "la", "taifa", "de", "denia", "y", "someti\u00f3", "a", "vasallaje", "a", "la", "de", "taifa", "de", "valencia", "construy\u00f3", "un", "espl\u00e9ndido", "palacio", "fortificado", "de", "recreo", "la", "aljafer\u00eda", "cuyas", "obras", "comenzaron", "en", "la", "dinast\u00eda", "hud\u00ed", "consigui\u00f3", "mantener", "su", "independencia", "frente", "al", "imperio", "almor\u00e1vide", "y", "a", "la", "presi\u00f3n", "de", "un", "joven", "reino", "de", "arag\u00f3n", "hasta", "que", "en", "la", "ciudad", "tuvo", "que", "ser", "entregada", "al", "poder", "morabita", "que", "puso", "al", "frente", "de", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "urbe", "al", "exregidor", "de", "valencia", "muhammad", "ibn", "alha", "en", "le", "sustituy\u00f3", "ibn", "tifilwit", "quien", "nombr\u00f3", "visir", "al", "gran", "fil\u00f3sofo", "avempace", "con", "la", "ayuda", "de", "sus", "aliados", "occitanos", "y", "cruzados", "francos", "y", "su", "ej\u00e9rcito", "de", "aragoneses", "alfonso", "i", "el", "batallador", "pudo", "reconquistar", "zaragoza", "en", "que", "se", "convertir\u00eda", "pronto", "en", "la", "capital", "del", "reino", "de", "arag\u00f3n", "y", "fue", "la", "sede", "en", "la", "que", "se", "coronaron", "los", "reyes", "de", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3n", "musulmana", "se", "tuvo", "que", "trasladar", "fuera", "de", "los", "muros", "de", "la", "ciudad", "donde", "fund\u00f3", "el", "nuevo", "barrio", "de", "la", "morer\u00eda", "mientras", "que", "el", "n\u00facleo", "urbano", "era", "repoblado", "por", "francos", "y", "dado", "en", "feudo", "a", "gast\u00f3n", "iv", "de", "bearne", "desde", "el", "final", "del", "siglo", "xiii", "fue", "el", "centro", "de", "la", "uni\u00f3n", "aragonesa", "asociaci\u00f3n", "de", "nobles", "para", "limitar", "el", "poder", "real", "y", "mantener", "sus", "privilegios", "hasta", "que", "esta", "fue", "derrotada", "por", "pedro", "el", "ceremonioso", "el", "a\u00f1o", "la", "uni\u00f3n", "din\u00e1stica", "de", "la", "corona", "de", "castilla", "y", "la", "de", "arag\u00f3n", "la", "transform\u00f3", "en", "una", "ciudad", "m\u00e1s", "de", "la", "monarqu\u00eda", "de", "los", "trast\u00e1mara", "y", "luego", "de", "los", "austrias", "el", "establecimiento", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "fue", "causa", "de", "importantes", "revueltas", "y", "del", "asesinato", "del", "inquisidor", "pedro", "arbu\u00e9s", "en", "en", "el", "siglo", "xv", "se", "incorporaron", "a", "la", "ciudad", "los", "arrabales", "de", "labradores", "de", "san", "pablo", "y", "de", "pescadores", "de", "las", "tener\u00edas", "durante", "el", "reinado", "de", "fernando", "el", "cat\u00f3lico", "se", "fund\u00f3", "la", "universidad", "y", "se", "construy\u00f3", "la", "lonja", "la", "expulsi\u00f3n", "de", "los", "jud\u00edos", "en", "y", "de", "los", "moriscos", "en", "provocaron", "un", "cierto", "estancamiento", "en", "su", "crecimiento", "pero", "a", "pesar", "de", "eso", "no", "dej\u00f3", "de", "ser", "una", "ciudad", "importante", "con", "habitantes", "en", "edad", "moderna", "fue", "escenario", "de", "revueltas", "a", "causa", "del", "encarcelamiento", "de", "antonio", "p\u00e9rez", "secretario", "de", "felipe", "ii", "que", "procesado", "por", "orden", "del", "rey", "se", "acogi\u00f3", "a", "la", "protecci\u00f3n", "de", "los", "fueros", "aragoneses", "en", "el", "a\u00f1o", "los", "disturbios", "acabaron", "con", "la", "ejecuci\u00f3n", "del", "justicia", "juan", "de", "lanuza", "y", "la", "introducci\u00f3n", "de", "algunas", "restricciones", "en", "sus", "privilegios", "durante", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "la", "ciudad", "en", "defensa", "de", "las", "libertades", "y", "soberan\u00eda", "de", "arag\u00f3n", "de", "sus", "instituciones", "y", "del", "derecho", "aragon\u00e9s", "se", "declar\u00f3", "partidaria", "del", "archiduque", "carlos", "de", "austria", "al", "ser", "conquistada", "por", "las", "tropas", "borb\u00f3nicas", "perdi\u00f3", "la", "autonom\u00eda", "de", "la", "que", "hab\u00eda", "disfrutado", "hasta", "aquel", "momento", "y", "que", "solo", "pudo", "recuperar", "brevemente", "en", "al", "derogarse", "sus", "fueros", "por", "los", "decretos", "de", "nueva", "planta", "con", "lo", "que", "la", "ciudad", "dej\u00f3", "de", "ser", "sede", "de", "importantes", "instituciones", "del", "reino", "de", "arag\u00f3n", "durante", "el", "siglo", "xviii", "la", "poblaci\u00f3n", "pas\u00f3", "de", "habitantes", "en", "a", "en", "en", "se", "produjo", "un", "mot\u00edn", "paralelo", "de", "esquilache", "y", "en", "se", "fund\u00f3", "la", "sociedad", "econ\u00f3mica", "de", "amigos", "del", "pa\u00eds", "edad", "contempor\u00e1nea", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "espa\u00f1ola", "zaragoza", "resisti\u00f3", "los", "enfrentamientos", "con", "las", "tropas", "francesas", "en", "la", "guerra", "contra", "napole\u00f3n", "se", "hizo", "famosa", "en", "toda", "europa", "por", "sus", "asedios", "siendo", "un", "s\u00edmbolo", "de", "la", "resistencia", "a", "napole\u00f3n", "en", "el", "primer", "asedio", "junioagosto", "de", "el", "general", "verdier", "tuvo", "que", "desistir", "de", "tomarla", "en", "el", "segundo", "asedio", "final", "diciembre", "de", "de", "enero", "de", "capitul\u00f3", "despu\u00e9s", "de", "una", "serie", "de", "combates", "violent\u00edsimos", "donde", "la", "poblaci\u00f3n", "colabor\u00f3", "de", "forma", "heroica", "con", "las", "tropas", "de", "los", "defensores", "a", "las", "\u00f3rdenes", "de", "jos\u00e9", "de", "palafox", "que", "se", "encerr\u00f3", "con", "hombres", "moncey", "y", "despu\u00e9s", "lannes", "dirigieron", "el", "segundo", "asedio", "se", "calcula", "que", "murieron", "franceses", "y", "defensores", "ya", "que", "dentro", "de", "la", "ciudad", "se", "propag\u00f3", "una", "epidemia", "de", "tifus", "durante", "las", "guerras", "carlistas", "el", "general", "carlista", "juan", "caba\u00f1ero", "intent\u00f3", "ocupar", "la", "ciudad", "la", "madrugada", "del", "de", "marzo", "de", "pero", "fue", "rechazado", "por", "la", "guarnici\u00f3n", "el", "de", "enero", "de", "hubo", "un", "intento", "frustrado", "de", "pronunciamiento", "el", "c\u00f3lera", "de", "caus\u00f3", "muchas", "v\u00edctimas", "sin", "embargo", "el", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "ten\u00eda", "unos", "habitantes", "tambi\u00e9n", "en", "el", "siglo", "xix", "se", "produjeron", "las", "primeras", "transformaciones", "importantes", "que", "han", "configurado", "la", "ciudad", "actual", "el", "emplazamiento", "de", "la", "estaci\u00f3n", "de", "ferrocarril", "estaci\u00f3n", "del", "norte", "que", "gener\u00f3", "un", "n\u00facleo", "residencial", "e", "industrial", "y", "la", "construcci\u00f3n", "paulatina", "del", "paseo", "de", "la", "independencia", "iniciado", "en", "con", "sus", "porches", "que", "cre\u00f3", "un", "eje", "que", "iba", "desde", "el", "coso", "hasta", "la", "huerta", "de", "santa", "engracia", "y", "articulaba", "el", "crecimiento", "hacia", "lo", "que", "constituir\u00eda", "el", "ensanchamiento", "de", "principios", "del", "siglo", "xx", "con", "la", "gran", "v\u00eda", "y", "el", "paseo", "de", "sagasta", "como", "calles", "principales", "a", "finales", "del", "siglo", "xix", "se", "convirti\u00f3", "en", "el", "foco", "de", "una", "fuerte", "inmigraci\u00f3n", "rural", "atra\u00edda", "por", "el", "reciente", "proceso", "de", "industrializaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "tras", "el", "az\u00facar", "de", "ca\u00f1a", "que", "suministraban", "las", "colonias", "perdidas", "comenz\u00f3", "a", "ser", "sustituido", "por", "el", "derivado", "de", "la", "remolacha", "lo", "que", "origin\u00f3", "en", "zaragoza", "el", "auge", "de", "las", "industrias", "azucareras", "y", "la", "aparici\u00f3n", "de", "una", "burgues\u00eda", "que", "anim\u00f3", "los", "movimientos", "regeneracionistas", "de", "la", "liga", "nacional", "de", "productores", "y", "la", "uni\u00f3n", "nacional", "de", "joaqu\u00edn", "costa", "y", "basilio", "para\u00edso", "la", "acumulaci\u00f3n", "de", "capital", "provocada", "por", "el", "fuerte", "aumento", "de", "los", "beneficios", "dio", "origen", "a", "la", "creaci\u00f3n", "de", "varias", "entidades", "financieras", "regionales", "como", "el", "banco", "zaragozano", "o", "el", "banco", "de", "arag\u00f3n", "se", "produjo", "una", "inmigraci\u00f3n", "rural", "la", "aparici\u00f3n", "de", "un", "proletariado", "y", "el", "crecimiento", "urban\u00edstico", "de", "la", "ciudad", "la", "expansi\u00f3n", "econ\u00f3mica", "trajo", "consigo", "per\u00edodos", "de", "carest\u00eda", "e", "inflaci\u00f3n", "y", "provocaron", "las", "consecuentes", "reivindicaciones", "obreras", "estas", "fueron", "desatendidas", "por", "una", "burgues\u00eda", "local", "intransigente", "amparada", "en", "la", "represi\u00f3n", "violenta", "de", "las", "fuerzas", "del", "orden", "todo", "ello", "propici\u00f3", "el", "fracaso", "del", "reformismo", "obrero", "y", "el", "crecimiento", "sostenido", "de", "la", "afiliaci\u00f3n", "a", "la", "confederaci\u00f3n", "nacional", "del", "trabajo", "zaragoza", "fue", "durante", "las", "primeras", "d\u00e9cadas", "del", "siglo", "xx", "tras", "barcelona", "la", "segunda", "ciudad", "cenetista", "de", "espa\u00f1a", "al", "inicio", "de", "la", "guerra", "civil", "espa\u00f1ola", "el", "de", "julio", "de", "los", "sublevados", "mandados", "por", "el", "general", "miguel", "cabanellas", "tomaron", "f\u00e1cilmente", "el", "control", "de", "la", "ciudad", "en", "los", "republicanos", "emprendieron", "la", "ofensiva", "de", "zaragoza", "para", "tratar", "de", "recuperar", "el", "control", "de", "la", "ciudad", "sin", "\u00e9xito", "durante", "la", "dictadura", "se", "reabri\u00f3", "la", "academia", "general", "militar", "que", "hab\u00eda", "sido", "clausurada", "en", "y", "reconvertida", "en", "campo", "de", "concentraci\u00f3n", "franquista", "durante", "la", "guerra", "y", "se", "instal\u00f3", "la", "confederaci\u00f3n", "hidrogr\u00e1fica", "del", "ebro", "despu\u00e9s", "de", "diversos", "planes", "urban\u00edsticos", "que", "completaron", "el", "trazado", "del", "siglo", "xix", "se", "produjo", "en", "los", "\u00faltimos", "treinta", "a\u00f1os", "del", "siglo", "un", "enorme", "crecimiento", "del", "casco", "urbano", "con", "la", "superaci\u00f3n", "de", "la", "barrera", "natural", "que", "constituye", "el", "ebro", "y", "que", "ha", "llevado", "a", "la", "construcci\u00f3n", "de", "populosos", "nuevos", "barrios", "desde", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "hasta", "nuestros", "d\u00edas", "zaragoza", "ha", "seguido", "pujante", "siendo", "actualmente", "la", "quinta", "ciudad", "de", "espa\u00f1a", "en", "t\u00e9rminos", "demogr\u00e1ficos", "demograf\u00eda", "desde", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "caesaraugusta", "como", "colonia", "romana", "sus", "l\u00edmites", "acogieron", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "en", "torno", "a", "los", "habitantes", "durante", "el", "periodo", "visigodo", "disminuy\u00f3", "levemente", "su", "poblaci\u00f3n", "aunque", "mantuvo", "su", "pujanza", "como", "ciudad", "clave", "del", "norte", "de", "la", "pen\u00ednsula", "la", "llegada", "de", "los", "musulmanes", "a", "la", "pen\u00ednsula", "y", "la", "creaci\u00f3n", "de", "la", "marca", "y", "posterior", "taifa", "de", "zaragoza", "hizo", "de", "saraqusta", "una", "de", "las", "capitales", "m\u00e1s", "importantes", "de", "los", "primeros", "reinos", "de", "taifas", "en", "su", "\u00e9poca", "de", "m\u00e1ximo", "esplendor", "hacia", "dominaba", "como", "centro", "de", "un", "reino", "isl\u00e1mico", "fundamentalmente", "urbano", "gran", "parte", "del", "levante", "peninsular", "incluyendo", "la", "costa", "de", "tortosa", "y", "denia", "por", "aquel", "tiempo", "zaragoza", "pudo", "llegar", "a", "contar", "con", "habitantes", "e", "incluso", "los", "c\u00e1lculos", "m\u00e1s", "optimistas", "llevar\u00edan", "a", "la", "ciudad", "a", "los", "cerca", "de", "es", "dif\u00edcil", "establecer", "un", "c\u00e1lculo", "preciso", "sobre", "las", "variaciones", "experimentadas", "durante", "la", "etapa", "medieval", "cristiana", "tras", "la", "reconquista", "de", "alfonso", "i", "de", "arag\u00f3n", "en", "la", "poblaci\u00f3n", "isl\u00e1mica", "fue", "obligada", "a", "habitar", "en", "los", "arrabales", "quedando", "la", "antigua", "medina", "para", "los", "nuevos", "pobladores", "parte", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "sobre", "todo", "la", "que", "pertenec\u00eda", "a", "estratos", "sociales", "m\u00e1s", "elevados", "march\u00f3", "hacia", "al\u00e1ndalus", "se", "sabe", "que", "el", "siglo", "xii", "fue", "un", "periodo", "de", "crisis", "lo", "que", "unido", "a", "la", "emigraci\u00f3n", "comentada", "pudo", "hacer", "descender", "notablemente", "la", "poblaci\u00f3n", "pese", "a", "los", "privilegios", "jur\u00eddicos", "que", "los", "reyes", "aragoneses", "se", "esforzaron", "en", "promulgar", "para", "estimular", "su", "asentamiento", "en", "la", "capital", "del", "reino", "en", "todo", "caso", "a", "fines", "del", "siglo", "xv", "zaragoza", "recuper\u00f3", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "tuvo", "en", "el", "m\u00e1ximo", "apogeo", "de", "la", "capital", "del", "reino", "taifal", "con", "habitantes", "aproximadamente", "la", "primera", "mitad", "del", "siglo", "xvi", "contempla", "un", "renacimiento", "ciudadano", "con", "la", "construcci\u00f3n", "de", "la", "lonja", "y", "la", "presencia", "de", "un", "paisaje", "urbano", "dominado", "por", "numerosas", "torres", "de", "estilo", "mud\u00e9jar", "que", "valieron", "a", "zaragoza", "el", "apelativo", "de", "la", "de", "las", "cien", "torres", "o", "la", "florencia", "espa\u00f1ola", "as\u00ed", "en", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "habitantes", "no", "debi\u00f3", "de", "haber", "cambios", "significativos", "en", "la", "demograf\u00eda", "durante", "el", "siglo", "xvii", "etapa", "de", "crisis", "demogr\u00e1fica", "en", "general", "en", "espa\u00f1a", "y", "en", "particular", "en", "arag\u00f3n", "donde", "a", "pestes", "hambrunas", "y", "crisis", "econ\u00f3mica", "se", "uni\u00f3", "la", "expulsi\u00f3n", "definitiva", "de", "los", "moriscos", "en", "en", "cambio", "durante", "el", "siglo", "xviii", "siglo", "en", "que", "comienzan", "las", "primeras", "estimaciones", "censales", "de", "la", "demograf\u00eda", "la", "poblaci\u00f3n", "experiment\u00f3", "un", "importante", "auge", "y", "evolucion\u00f3", "de", "unos", "habitantes", "en", "a", "los", "en", "pero", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "y", "los", "dos", "sitios", "que", "sufri\u00f3", "por", "parte", "de", "las", "tropas", "napole\u00f3nicas", "asolaron", "zaragoza", "que", "de", "los", "ciudadanos", "que", "la", "habitaban", "en", "pas\u00f3", "a", "supervivientes", "a", "pesar", "de", "todo", "ello", "el", "dinamismo", "de", "la", "capital", "del", "valle", "medio", "del", "ebro", "le", "permiti\u00f3", "recuperarse", "y", "hacia", "ya", "ten\u00eda", "habitantes", "muy", "notablemente", "continu\u00f3", "este", "ascenso", "demogr\u00e1fico", "en", "la", "segunda", "mitad", "del", "siglo", "xix", "en", "que", "se", "vio", "favorecida", "por", "la", "actividad", "industrial", "azucareras", "de", "remolacha", "e", "industria", "alimentaria", "fundamentalmente", "y", "comercial", "que", "llev\u00f3", "su", "poblaci\u00f3n", "a", "superar", "los", "habitantes", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "entre", "el", "censo", "de", "y", "el", "anterior", "crece", "el", "t\u00e9rmino", "del", "municipio", "porque", "incorpora", "a", "alfocea", "casetas", "juslibol", "y", "monzalbarba", "entre", "el", "censo", "de", "y", "el", "anterior", "incorpora", "pe\u00f1aflor", "entre", "el", "de", "y", "el", "anterior", "incorpora", "a", "villamayor", "a", "la", "llegada", "de", "la", "segunda", "rep\u00fablica", "la", "ciudad", "frisa", "los", "habitantes", "y", "en", "alcanza", "los", "pero", "el", "verdadero", "despegue", "demogr\u00e1fico", "se", "produce", "entre", "y", "un", "intervalo", "de", "veinte", "a\u00f1os", "en", "los", "que", "zaragoza", "casi", "duplica", "su", "poblaci\u00f3n", "rebasando", "a", "mediados", "de", "los", "ochenta", "el", "medio", "mill\u00f3n", "de", "almas", "y", "a", "finales", "las", "en", "la", "primera", "d\u00e9cada", "del", "siglo", "xxi", "sigue", "creciendo", "en", "parte", "por", "su", "condici\u00f3n", "de", "im\u00e1n", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "aragonesa", "que", "emigra", "desde", "las", "zonas", "rurales", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "seg\u00fan", "el", "padr\u00f3n", "municipal", "en", "contaba", "con", "de", "habitantes", "en", "el", "censo", "de", "torrecilla", "de", "valmadrid", "se", "incorpora", "al", "t\u00e9rmino", "de", "la", "ciudad", "entre", "el", "censo", "de", "y", "el", "anterior", "disminuye", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "al", "segregarse", "villamayor", "de", "g\u00e1llego", "en", "el", "censo", "que", "aparece", "como", "corresponde", "al", "de", "diciembre", "de", "inmigraci\u00f3n", "en", "viv\u00edan", "en", "zaragoza", "extranjeros", "lo", "que", "supon\u00eda", "el", "del", "total", "desde", "hasta", "dicha", "cifra", "pas\u00f3", "de", "a", "es", "decir", "aument\u00f3", "casi", "un", "los", "barrios", "con", "mayor", "poblaci\u00f3n", "extranjera", "eran", "delicias", "habitantes", "el", "del", "total", "del", "distrito", "y", "el", "casco", "hist\u00f3rico", "el", "administraci\u00f3n", "y", "pol\u00edtica", "gobierno", "municipal", "a", "ra\u00edz", "de", "las", "elecciones", "de", "fue", "elegido", "alcalde", "jorge", "azc\u00f3n", "del", "partido", "popular", "quien", "cont\u00f3", "adem\u00e1s", "con", "el", "respaldo", "de", "los", "concejales", "de", "ciudadanos", "y", "voxen", "la", "actualidad", "la", "alcald\u00eda", "corresponde", "a", "natalia", "chueca", "del", "partido", "popular", "tras", "las", "elecciones", "municipales", "de", "divisi\u00f3n", "administrativa", "zaragoza", "se", "divide", "en", "distritos", "de", "los", "cuales", "son", "distritos", "urbanos", "correspondientes", "al", "n\u00facleo", "principal", "de", "poblaci\u00f3n", "el", "decimosexto", "el", "distrito", "rural", "comprende", "catorce", "barrios", "rurales", "evoluci\u00f3n", "de", "la", "deuda", "viva", "el", "concepto", "de", "deuda", "viva", "contempla", "solo", "las", "deudas", "con", "cajas", "y", "bancos", "relativas", "a", "cr\u00e9ditos", "financieros", "valores", "de", "renta", "fija", "y", "pr\u00e9stamos", "o", "cr\u00e9ditos", "transferidos", "a", "terceros", "excluy\u00e9ndose", "por", "tanto", "la", "deuda", "comercial", "la", "deuda", "viva", "municipal", "por", "habitante", "en", "ascend\u00eda", "a", "econom\u00eda", "zaragoza", "es", "la", "quinta", "ciudad", "de", "espa\u00f1a", "seg\u00fan", "su", "\u00edndice", "de", "actividad", "econ\u00f3mica", "los", "sectores", "estrat\u00e9gicos", "de", "la", "econom\u00eda", "zaragozana", "son", "la", "industria", "del", "autom\u00f3vil", "la", "log\u00edstica", "y", "los", "transportes", "las", "energ\u00edas", "renovables", "los", "servicios", "a", "empresas", "la", "agroindustria", "y", "el", "turismo", "en", "la", "econom\u00eda", "de", "la", "ciudad", "ocupa", "un", "lugar", "destacado", "la", "f\u00e1brica", "de", "opel", "grupo", "psa", "en", "figueruelas", "una", "localidad", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "alrededor", "de", "la", "cual", "se", "ha", "desarrollado", "un", "entramado", "de", "industrias", "auxiliares", "del", "motor", "en", "el", "terreno", "industrial", "tambi\u00e9n", "sobresalen", "las", "empresas", "de", "electrodom\u00e9sticos", "como", "bsh", "bosch", "siemens", "balay", "de", "comida", "y", "bebidas", "como", "supermercados", "sabeco", "rivasam", "intercontinental", "sa", "y", "la", "zaragozana", "de", "autom\u00f3viles", "como", "opel", "espa\u00f1a", "sa", "de", "productos", "textiles", "como", "adidas", "espa\u00f1a", "sa", "de", "papel", "y", "cart\u00f3n", "como", "industrias", "celulosa", "aragonesa", "sa", "y", "torraspapel", "sa", "de", "colchones", "como", "pikolin", "de", "remolques", "como", "lecitrailer", "y", "schmitz", "cargobull", "o", "de", "maquinaria", "de", "elevaci\u00f3n", "como", "schindler", "destaca", "el", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "del", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "que", "en", "carg\u00f3", "kg", "lo", "hace", "colocarse", "el", "tercer", "mejor", "aeropuerto", "espa\u00f1ol", "en", "cuanto", "a", "mercanc\u00edas", "tan", "solo", "por", "detr\u00e1s", "de", "madrid", "y", "disput\u00e1ndose", "el", "segundo", "puesto", "con", "barcelona", "proyectos", "como", "la", "plataforma", "log\u00edstica", "de", "zaragoza", "plaza", "que", "con", "m\u00b2", "es", "la", "mayor", "del", "sur", "de", "europa", "han", "impulsado", "el", "sector", "log\u00edstico", "en", "estos", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "adem\u00e1s", "la", "apertura", "de", "puerto", "venecia", "el", "mayor", "centro", "comercial", "de", "europa", "ha", "creado", "cerca", "de", "puestos", "de", "trabajo", "siendo", "un", "importante", "centro", "de", "atenci\u00f3n", "tur\u00edstica", "nacional", "e", "internacional", "a", "esta", "clase", "de", "grandes", "iniciativas", "comerciales", "van", "unidas", "otras", "que", "estimulan", "la", "implantaci\u00f3n", "de", "oficinas", "en", "la", "ciudad", "como", "por", "ejemplo", "el", "edificio", "world", "trade", "center", "zaragoza", "o", "el", "espacio", "de", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "de", "convertido", "en", "un", "complejo", "empresarial", "y", "la", "ciudad", "de", "la", "justicia", "empresas", "del", "\u00e1rea", "de", "influencia", "de", "zaragoza", "por", "facturaci\u00f3n", "servicios", "sanidad", "el", "servicio", "aragon\u00e9s", "de", "salud", "es", "el", "organismo", "que", "integra", "todos", "los", "centros", "de", "la", "sanidad", "p\u00fablica", "en", "arag\u00f3n", "est\u00e1", "estructurado", "en", "ocho", "sectores", "sanitarios", "y", "dentro", "de", "esta", "estructura", "zaragoza", "contiene", "tres", "de", "ellos", "denominados", "zaragoza", "i", "zaragoza", "ii", "y", "zaragoza", "iii", "cada", "uno", "de", "estos", "sectores", "cuenta", "con", "sus", "correspondientes", "centros", "de", "atenci\u00f3n", "primaria", "centros", "de", "especialidades", "hospitales", "y", "centros", "de", "salud", "mental", "la", "relaci\u00f3n", "de", "hospitales", "tanto", "del", "sector", "p\u00fablico", "como", "del", "privado", "existentes", "en", "zaragoza", "es", "la", "siguiente", "transporte", "aeropuerto", "el", "nombre", "oficial", "es", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "c\u00f3digo", "iata", "zaz", "su", "inauguraci\u00f3n", "se", "remonta", "a", "septiembre", "de", "cuando", "a\u00fan", "contaba", "con", "el", "nombre", "de", "aeropuerto", "general", "sanjurjo", "y", "est\u00e1", "situado", "en", "el", "barrio", "de", "garrapinillos", "a", "kil\u00f3metros", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "el", "aeropuerto", "est\u00e1", "conectado", "por", "la", "l\u00ednea", "de", "autob\u00fas", "con", "una", "frecuencia", "de", "minutos", "el", "traslado", "en", "taxi", "tiene", "un", "coste", "aproximado", "de", "euros", "cuenta", "con", "servicios", "de", "alquiler", "de", "coches", "atesa", "europcar", "hertz", "sixt", "adem\u00e1s", "de", "cajeros", "autom\u00e1ticos", "cafeter\u00edas", "restaurantes", "tiendas", "de", "viaje", "de", "compras", "tiene", "servicio", "de", "internet", "wifi", "en", "el", "a\u00f1o", "transport\u00f3", "a", "pasajeros", "seg\u00fan", "aena", "en", "marzo", "de", "con", "motivo", "de", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "del", "agua", "se", "abri\u00f3", "una", "nueva", "terminal", "t", "el", "moderno", "edificio", "tiene", "capacidad", "para", "un", "mill\u00f3n", "de", "pasajeros", "por", "a\u00f1o", "aunque", "es", "ampliable", "hasta", "el", "mill\u00f3n", "y", "medio", "actualmente", "en", "el", "aeropuerto", "operan", "varias", "compa\u00f1\u00edas", "a\u00e9reas", "ryanair", "air", "europa", "air", "nostrum", "volotea", "vueling", "wizz", "air", "air", "horizont", "o", "binter", "canarias", "entre", "otras", "y", "existen", "conexiones", "permanentes", "con", "varios", "destinos", "europeos", "como", "londres", "par\u00eds", "bruselas", "mil\u00e1n", "clujnapoca", "o", "bucarest", "y", "otros", "nacionales", "mallorca", "tenerife", "y", "lanzarote", "a", "los", "que", "se", "le", "suman", "otros", "tantos", "enlaces", "veraniegos", "gran", "canaria", "fuerteventura", "ibiza", "o", "menorca", "en", "lo", "referente", "al", "transporte", "de", "mercanc\u00edas", "el", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "est\u00e1", "experimentando", "un", "fuerte", "crecimiento", "que", "lo", "ha", "situado", "como", "el", "tercero", "de", "espa\u00f1a", "desde", "el", "a\u00f1o", "posici\u00f3n", "consolidada", "en", "con", "toneladas", "de", "carga", "un", "m\u00e1s", "que", "en", "en", "el", "aeropuerto", "puso", "en", "servicio", "el", "nuevo", "sistema", "de", "aterrizaje", "instrumental", "ils", "instrumental", "landing", "system", "categor\u00eda", "iiiii", "que", "permite", "operar", "en", "condiciones", "de", "baja", "visibilidad", "pr\u00e1cticamente", "nula", "a", "aeronaves", "certificadas", "para", "este", "tipo", "de", "operaciones", "esta", "categor\u00eda", "la", "m\u00e1xima", "existente", "permite", "que", "las", "aeronaves", "aterricen", "con", "un", "alcance", "visual", "de", "pista", "inferior", "a", "metros", "y", "un", "techo", "de", "nubes", "entre", "y", "metros", "ferrocarril", "el", "de", "octubre", "de", "se", "inaugur\u00f3", "la", "l\u00ednea", "de", "alta", "velocidad", "ave", "madridzaragozal\u00e9rida", "que", "asegura", "la", "conexi\u00f3n", "de", "zaragoza", "con", "madrid", "en", "minutos", "la", "extensi\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "alta", "velocidad", "hasta", "barcelona", "se", "inaugur\u00f3", "el", "de", "febrero", "de", "desde", "mayo", "de", "la", "nueva", "estaci\u00f3n", "intermodal", "de", "zaragozadelicias", "situada", "en", "el", "distrito", "de", "la", "almozara", "alberga", "tambi\u00e9n", "la", "estaci\u00f3n", "central", "de", "autobuses", "de", "la", "ciudad", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "otras", "tres", "estaciones", "ferroviarias", "la", "estaci\u00f3n", "de", "el", "portillo", "la", "de", "goya", "y", "la", "de", "miraflores", "todas", "ellas", "dan", "servicio", "a", "la", "l\u00ednea", "de", "cercan\u00edas", "de", "zaragoza", "y", "a", "varias", "de", "media", "distancia", "de", "renfe", "entre", "y", "comenzaron", "a", "operar", "el", "puerto", "seco", "y", "el", "\u00e1rea", "log\u00edstica", "intermodal", "ferroviaria", "de", "plaza", "plataforma", "log\u00edstica", "de", "zaragoza", "que", "suman", "entre", "ambas", "superficies", "millones", "de", "metros", "cuadrados", "adem\u00e1s", "la", "ciudad", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "el", "puerto", "seco", "de", "mercazaragoza", "y", "con", "los", "muelles", "ferroviarios", "de", "varias", "empresas", "como", "saica", "o", "la", "monta\u00f1anesa", "carretera", "excepto", "con", "soria", "zaragoza", "est\u00e1", "comunicada", "mediante", "autov\u00edas", "y", "autopistas", "con", "todas", "las", "capitales", "de", "las", "provincias", "lim\u00edtrofes", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "a", "kil\u00f3metros", "de", "huesca", "a", "kil\u00f3metros", "de", "l\u00e9rida", "a", "kil\u00f3metros", "de", "soria", "a", "kil\u00f3metros", "de", "logro\u00f1o", "a", "kil\u00f3metros", "de", "teruel", "a", "kil\u00f3metros", "de", "pamplona", "a", "kil\u00f3metros", "de", "tarragona", "y", "a", "kil\u00f3metros", "de", "guadalajara", "zaragoza", "dispone", "de", "dos", "rondas", "de", "circunvalaci\u00f3n", "z", "ronda", "urbana", "limitada", "a", "kmh", "que", "alivia", "el", "tr\u00e1fico", "del", "centro", "de", "la", "ciudad", "z", "autov\u00eda", "que", "circunvala", "completamente", "la", "ciudad", "y", "permite", "la", "articulaci\u00f3n", "del", "\u00e1rea", "metropolitana", "y", "la", "distribuci\u00f3n", "de", "tr\u00e1nsitos", "nacionales", "regionales", "y", "urbanoslas", "otras", "carreteras", "que", "atraviesan", "el", "territorio", "son", "a", "autov\u00eda", "estatal", "que", "une", "madrid", "con", "barcelona", "a", "trav\u00e9s", "de", "zaragoza", "el", "tramo", "entre", "zaragoza", "y", "fraga", "no", "se", "ha", "sido", "desdoblado", "y", "mantiene", "la", "denominaci\u00f3n", "n", "como", "ruta", "alternativa", "a", "la", "ap", "ap", "autopista", "estatal", "de", "peaje", "que", "une", "zaragoza", "con", "vendrell", "provincia", "de", "tarragona", "ap", "autopista", "estatal", "de", "peaje", "que", "une", "bilbao", "con", "zaragoza", "a", "autov\u00eda", "estatal", "que", "une", "sagunto", "provincia", "de", "valencia", "con", "huesca", "a", "trav\u00e9s", "de", "teruel", "y", "zaragoza", "est\u00e1", "previsto", "que", "llegue", "hasta", "la", "frontera", "con", "francia", "n", "carretera", "que", "une", "vinaroz", "provincia", "de", "castell\u00f3n", "con", "santander", "a", "trav\u00e9s", "de", "zaragoza", "comunica", "la", "ciudad", "con", "poblaciones", "como", "tudela", "y", "alca\u00f1iz", "tiene", "varios", "tramos", "desdoblados", "bajo", "la", "denominaci\u00f3n", "a", "n", "es", "la", "carretera", "nacional", "con", "un", "trazado", "similar", "al", "de", "la", "autov\u00eda", "a", "n", "carretera", "nacional", "que", "permite", "el", "acceso", "al", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "a", "carretera", "auton\u00f3mica", "que", "une", "zaragoza", "con", "sari\u00f1ena", "a", "carretera", "auton\u00f3mica", "que", "une", "zaragoza", "con", "zuera", "a", "carretera", "auton\u00f3mica", "que", "permite", "el", "acceso", "al", "plaza", "y", "al", "aeropuerto", "desde", "el", "barrio", "de", "arco", "sur", "en", "planificaci\u00f3n", "incipiente", "se", "encuentra", "la", "z", "cuya", "primera", "fase", "circunvalar\u00eda", "la", "ciudad", "por", "el", "sur", "desde", "la", "muela", "en", "la", "a", "hasta", "entroncar", "con", "la", "autopista", "aragonesa", "de", "peaje", "en", "sombra", "araa", "a", "la", "cual", "absorber\u00eda", "la", "z", "se", "presenta", "como", "un", "proyecto", "auton\u00f3mico", "de", "autopista", "libre", "de", "peaje", "aunque", "respaldado", "y", "cofinanciado", "por", "el", "estado", "dado", "su", "impacto", "en", "la", "descongesti\u00f3n", "de", "las", "v\u00edas", "estatales", "en", "el", "estrat\u00e9gico", "nudo", "viario", "de", "zaragoza", "transporte", "urbano", "y", "metropolitano", "trenes", "de", "cercan\u00edas", "zaragoza", "dispone", "desde", "el", "de", "junio", "de", "de", "su", "primera", "l\u00ednea", "de", "cercan\u00edas", "casetasutebodeliciasportillogoyamiraflores", "el", "de", "abril", "de", "se", "abri\u00f3", "al", "p\u00fablico", "la", "estaci\u00f3n", "de", "goya", "situada", "entre", "el", "portillo", "y", "miraflores", "este", "apeadero", "est\u00e1", "llamado", "a", "ser", "la", "piedra", "angular", "del", "sistema", "de", "cercan\u00edas", "dada", "su", "centralidad", "y", "su", "correspondencia", "con", "la", "l\u00ednea", "del", "tranv\u00eda", "en", "el", "futuro", "la", "c", "deber\u00e1", "extenderse", "hacia", "el", "oeste", "y", "hacia", "el", "este", "llegando", "a", "alag\u00f3n", "y", "a", "el", "burgo", "de", "ebro", "respectivamente", "la", "segunda", "l\u00ednea", "de", "cercan\u00edas", "todav\u00eda", "en", "proyecto", "tendr\u00e1", "una", "disposici\u00f3n", "nortesur", "perpendicular", "a", "la", "c", "a", "escala", "metropolitana", "aunque", "compartiendo", "v\u00edas", "en", "el", "casco", "urbano", "de", "zaragoza", "a", "largo", "plazo", "se", "espera", "que", "llegue", "desde", "zuera", "hasta", "mar\u00eda", "de", "huerva", "si", "bien", "en", "una", "primera", "fase", "podr\u00eda", "cubrir", "el", "trayecto", "el", "portilloestaci\u00f3n", "intermodalplataforma", "log\u00edstica", "plaza", "autobuses", "metropolitanos", "el", "servicio", "de", "buses", "periurbanos", "de", "zaragoza", "sirve", "a", "una", "treintena", "de", "municipios", "situados", "en", "un", "radio", "de", "km", "con", "respecto", "a", "zaragoza", "existen", "seis", "corredores", "principales", "norte", "san", "juan", "de", "mozarrifar", "urbanizaci\u00f3n", "el", "zorongo", "villanueva", "de", "g\u00e1llego", "las", "lomas", "del", "g\u00e1llego", "san", "mateo", "de", "g\u00e1llego", "y", "zuera", "noreste", "villamayor", "de", "g\u00e1llego", "movera", "el", "lugarico", "de", "cerd\u00e1n", "pastriz", "la", "puebla", "de", "alfind\u00e9n", "alfajar\u00edn", "nuez", "de", "ebro", "villafranca", "de", "ebro", "osera", "de", "ebro", "aguilar", "de", "ebro", "y", "pina", "de", "ebro", "sureste", "el", "burgo", "de", "ebro", "fuentes", "de", "ebro", "y", "pina", "de", "ebro", "sur", "cuarte", "de", "huerva", "urbanizaci\u00f3n", "santa", "fe", "cadrete", "mar\u00eda", "de", "huerva", "y", "botorrita", "suroeste", "plaza", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "la", "muela", "y", "urbanizaci\u00f3n", "alto", "de", "la", "muela", "noroeste", "urbanizaci\u00f3n", "torres", "de", "san", "lamberto", "venta", "del", "olivar", "monzalbarba", "alfocea", "utebo", "casetas", "garrapinillos", "urbanizaci\u00f3n", "torre", "pinar", "urbanizaci\u00f3n", "torre", "medina", "sobradiel", "la", "joyosa", "torres", "de", "berrell\u00e9n", "villarrapa", "y", "pinsequeel", "servicio", "es", "financiado", "por", "los", "diversos", "ayuntamientos", "la", "dpz", "la", "dga", "y", "por", "los", "propios", "usuarios", "es", "servido", "por", "varias", "compa\u00f1\u00edas", "de", "transporte", "aunque", "todas", "aglutinadas", "en", "el", "consorcio", "de", "transportes", "del", "\u00e1rea", "de", "zaragoza", "el", "color", "corporativo", "habitual", "es", "el", "rojo", "con", "franjas", "naranjas", "ondulantes", "y", "en", "todas", "las", "l\u00edneas", "del", "consorcio", "est\u00e1", "disponible", "la", "tarjeta", "interb\u00fas", "que", "es", "compatible", "con", "los", "autobuses", "urbanos", "de", "zaragoza", "y", "con", "el", "tranv\u00eda", "adem\u00e1s", "existen", "cinco", "intercambiadores", "de", "transporte", "en", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "a", "los", "que", "llegan", "los", "buses", "metropolitanos", "tranv\u00eda", "la", "primera", "fase", "de", "la", "l\u00ednea", "del", "tranv\u00eda", "fue", "inaugurada", "el", "de", "abril", "de", "inaugur\u00e1ndose", "completamente", "el", "de", "marzo", "de", "la", "l\u00ednea", "con", "una", "disposici\u00f3n", "nortecentrosuroeste", "mide", "km", "de", "longitud", "interconectando", "los", "barrios", "de", "valdespartera", "casablanca", "romareda", "universidad", "centro", "casco", "hist\u00f3rico", "actur", "juslibol", "y", "parque", "goya", "as\u00ed", "como", "conectando", "los", "dos", "campus", "principales", "de", "la", "universidad", "de", "zaragoza", "las", "paradas", "de", "emperador", "carlos", "v", "fernando", "el", "cat\u00f3licogoya", "y", "le\u00f3n", "feliperosal\u00eda", "de", "castro", "sirven", "de", "intercambiador", "con", "los", "autobuses", "metropolitanos", "de", "ctaz", "o", "con", "el", "cercan\u00edas", "de", "zaragoza", "la", "sociedad", "concesionaria", "del", "servicio", "de", "tranv\u00eda", "es", "traza", "en", "el", "a\u00f1o", "prest\u00f3", "servicio", "a", "millones", "usuarios", "se", "ha", "discutido", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "segunda", "l\u00ednea", "con", "disposici\u00f3n", "oestecentroeste", "la", "l\u00ednea", "conectar\u00eda", "los", "barrios", "de", "valdefierro", "oliver", "delicias", "la", "bombarda", "centro", "y", "por", "medio", "de", "dos", "ramales", "los", "barrios", "de", "las", "fuentes", "y", "san", "jos\u00e9", "adem\u00e1s", "esta", "l\u00ednea", "permitir\u00eda", "conectar", "con", "la", "estaci\u00f3n", "zaragozadelicias", "por", "tranv\u00eda", "asimismo", "se", "ha", "planteado", "la", "creaci\u00f3n", "de", "una", "tercera", "l\u00ednea", "que", "unir\u00eda", "torrero", "y", "la", "jota", "pasando", "por", "el", "centro", "urbano", "tambi\u00e9n", "se", "ha", "planteado", "la", "ampliaci\u00f3n", "de", "la", "l\u00ednea", "por", "el", "suroeste", "conectando", "de", "esta", "manera", "con", "el", "nuevo", "barrio", "de", "arcosur", "autobuses", "urbanos", "el", "transporte", "urbano", "de", "zaragoza", "se", "basa", "primordialmente", "en", "el", "transporte", "en", "autob\u00fas", "realizado", "por", "la", "empresa", "concesionaria", "auzsa", "autobuses", "urbanos", "de", "zaragoza", "sa", "anteriormente", "conocida", "como", "tuzsa", "transportes", "urbanos", "de", "zaragoza", "sa", "que", "posee", "una", "flota", "de", "cerca", "de", "veh\u00edculos", "una", "plantilla", "cercana", "a", "los", "empleados", "l\u00edneas", "de", "las", "cuales", "son", "l\u00edneas", "urbanas", "circulares", "y", "lanzaderas", "de", "las", "cuales", "una", "es", "de", "servicio", "gratuito", "y", "nocturnas", "que", "operan", "\u00fanicamente", "los", "fines", "de", "semana", "y", "que", "realiza", "cerca", "de", "millones", "de", "viajes", "anuales", "esta", "empresa", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "el", "funcionamiento", "del", "bus", "tur\u00edstico", "uno", "de", "los", "primeros", "servicios", "emergentes", "de", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "estad\u00edsticas", "de", "transporte", "p\u00fablicoel", "promedio", "de", "tiempo", "que", "las", "personas", "pasan", "en", "transporte", "p\u00fablico", "en", "zaragoza", "por", "ejemplo", "desde", "y", "hacia", "el", "trabajo", "en", "un", "d\u00eda", "de", "la", "semana", "es", "de", "min", "mientras", "que", "el", "de", "las", "personas", "pasan", "m\u00e1s", "de", "horas", "todos", "los", "d\u00edas", "el", "promedio", "de", "tiempo", "que", "las", "personas", "esperan", "en", "una", "parada", "o", "estaci\u00f3n", "es", "de", "min", "mientras", "que", "el", "de", "las", "personas", "esperan", "m\u00e1s", "de", "minutos", "cada", "d\u00eda", "la", "distancia", "promedio", "que", "la", "gente", "suele", "recorrer", "en", "un", "solo", "viaje", "es", "de", "km", "mientras", "que", "el", "viaja", "por", "m\u00e1s", "de", "km", "en", "una", "sola", "direcci\u00f3n", "bicicleta", "en", "mayo", "de", "poco", "antes", "de", "la", "inauguraci\u00f3n", "de", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "se", "implant\u00f3", "en", "la", "ciudad", "un", "sistema", "p\u00fablico", "de", "bicicletas", "de", "alquiler", "llamado", "bizi", "zaragoza", "al", "t\u00e9rmino", "de", "la", "primera", "fase", "el", "sistema", "pon\u00eda", "a", "disposici\u00f3n", "de", "los", "ciudadanos", "bicicletas", "distribuidas", "en", "estaciones", "repartidas", "principalmente", "por", "las", "riberas", "del", "ebro", "el", "centro", "de", "la", "ciudad", "y", "las", "v\u00edas", "de", "acceso", "al", "recinto", "de", "la", "exposici\u00f3n", "en", "mayo", "de", "el", "n\u00famero", "de", "estaciones", "pas\u00f3", "a", "y", "en", "octubre", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "con", "varios", "meses", "de", "antelaci\u00f3n", "a", "lo", "previsto", "el", "sistema", "pas\u00f3", "a", "contar", "con", "bicicletas", "en", "puntos", "de", "acceso", "alcanz\u00e1ndose", "en", "abril", "de", "la", "cifra", "de", "abonados", "tras", "la", "\u00faltima", "ampliaci\u00f3n", "con", "estaciones", "y", "bicicletas", "el", "n\u00famero", "de", "usuarios", "de", "bizi", "zaragoza", "lleg\u00f3", "a", "un", "m\u00e1ximo", "de", "a", "fines", "de", "registr\u00e1ndose", "en", "diciembre", "de", "uno", "de", "los", "factores", "que", "m\u00e1s", "influyeron", "en", "la", "disminuci\u00f3n", "de", "los", "abonados", "fue", "la", "ejecuci\u00f3n", "de", "una", "sentencia", "del", "tribunal", "superior", "de", "justicia", "de", "arag\u00f3n", "que", "oblig\u00f3", "al", "ayuntamiento", "a", "anular", "la", "ordenanza", "municipal", "que", "permit\u00eda", "la", "circulaci\u00f3n", "de", "las", "bicicletas", "por", "las", "aceras", "otros", "servicios", "existe", "un", "servicio", "tur\u00edstico", "de", "transporte", "en", "barco", "el", "cual", "realiza", "el", "trayecto", "fluvial", "comprendido", "entre", "el", "puerto", "de", "vadorrey", "y", "la", "zona", "expo", "haciendo", "parada", "obligatoria", "en", "el", "club", "n\u00e1utico", "al", "pie", "de", "la", "bas\u00edlica", "del", "pilar", "dicho", "servicio", "presenta", "problemas", "con", "el", "calado", "de", "los", "barcos", "y", "nunca", "ha", "estado", "a", "pleno", "rendimiento", "tambi\u00e9n", "hay", "varios", "trenecitos", "tur\u00edsticos", "que", "en", "verano", "unen", "el", "casco", "urbano", "con", "los", "espacios", "naturales", "periurbanos", "del", "galacho", "de", "juslibol", "y", "los", "galachos", "de", "la", "alfranca", "patrimonio", "zaragoza", "es", "una", "ciudad", "bimilenaria", "por", "la", "que", "han", "pasado", "la", "pr\u00e1ctica", "totalidad", "de", "las", "civilizaciones", "que", "han", "dominado", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e9rica", "y", "de", "las", "que", "quedan", "restos", "y", "monumentos", "a", "pesar", "del", "destructivo", "efecto", "que", "tuvieron", "para", "el", "patrimonio", "arquitect\u00f3nico", "los", "sitios", "que", "padeci\u00f3", "durante", "la", "guerra", "de", "la", "independencia", "los", "tres", "principales", "lugares", "de", "inter\u00e9s", "son", "la", "catedralbas\u00edlica", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "de", "el", "pilar", "constituye", "el", "templo", "barroco", "m\u00e1s", "grande", "de", "espa\u00f1a", "destacan", "en", "ella", "obras", "de", "arte", "como", "el", "retablo", "del", "altar", "mayor", "de", "dami\u00e1n", "forment", "la", "siller\u00eda", "del", "coro", "del", "siglo", "xvi", "y", "la", "santa", "capilla", "obra", "del", "arquitecto", "ventura", "rodr\u00edguez", "de", "tambi\u00e9n", "alberga", "frescos", "de", "goya", "y", "francisco", "bayeu", "entre", "otrosla", "catedral", "del", "salvador", "la", "seo", "recientemente", "restaurada", "y", "mezcla", "de", "estilos", "rom\u00e1nico", "g\u00f3tico", "mud\u00e9jar", "y", "barroco", "est\u00e1", "construida", "sobre", "los", "restos", "de", "la", "mezquita", "de", "\u00e9poca", "musulmana", "y", "esta", "a", "su", "vez", "sobre", "un", "templo", "romano", "del", "exterior", "sobresalen", "el", "cimborrio", "el", "\u00e1bside", "el", "muro", "mud\u00e9jar", "declarados", "patrimonio", "mundial", "de", "la", "humanidad", "por", "la", "unesco", "dentro", "del", "conjunto", "de", "la", "arquitectura", "mud\u00e9jar", "de", "arag\u00f3n", "y", "la", "torre", "barroca", "el", "interior", "contiene", "gran", "n\u00famero", "de", "obras", "de", "arte", "como", "el", "retablo", "g\u00f3tico", "del", "altar", "mayor", "el", "\u00f3rgano", "el", "coro", "el", "trascoro", "el", "conjunto", "de", "capillas", "renacentistas", "y", "barrocas", "o", "el", "museo", "de", "tapicesel", "palacio", "de", "la", "aljafer\u00eda", "es", "una", "construcci\u00f3n", "\u00e1rabe", "que", "fue", "palacio", "del", "rey", "almuqtadir", "de", "la", "taifa", "de", "saraqusta", "en", "el", "siglo", "xi", "tambi\u00e9n", "lo", "utilizaron", "algunos", "reyes", "de", "arag\u00f3n", "como", "pedro", "iv", "el", "ceremonioso", "y", "fernando", "el", "cat\u00f3lico", "entre", "otros", "posteriormente", "se", "le", "dio", "uso", "como", "sede", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "y", "hoy", "lo", "es", "de", "las", "cortes", "de", "arag\u00f3n", "tras", "una", "amplia", "restauraci\u00f3n", "que", "incluy\u00f3", "la", "reconstrucci\u00f3n", "de", "algunas", "zonas", "destacan", "en", "\u00e9l", "el", "patio", "rodeado", "de", "arcos", "de", "herradura", "entrelazados", "con", "yeser\u00edas", "el", "mihrab", "y", "la", "planta", "superior", "de", "factura", "renacentista", "con", "la", "gran", "escalera", "de", "acceso", "y", "el", "sal\u00f3n", "del", "tronov\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "arquitectura", "contempor\u00e1nea", "dentro", "de", "la", "arquitectura", "de", "la", "ciudad", "de", "fines", "del", "siglo", "xx", "y", "principios", "del", "siglo", "xxi", "se", "pueden", "destacar", "el", "auditorio", "de", "zaragoza", "la", "estaci\u00f3n", "intermodal", "zaragozadelicias", "la", "sede", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "regional", "de", "empresarios", "de", "arag\u00f3n", "crea", "antiguo", "pabell\u00f3n", "de", "arag\u00f3n", "de", "la", "exposici\u00f3n", "universal", "de", "sevilla", "el", "edificio", "del", "museo", "pablo", "serrano", "puerta", "cinegia", "un", "espacio", "comercial", "y", "residencial", "que", "cierra", "de", "modo", "arm\u00f3nico", "el", "tubo", "zaragozano", "el", "edificio", "del", "world", "trade", "center", "zaragoza", "un", "complejo", "empresarial", "situado", "en", "el", "barrio", "del", "actur", "en", "zaragoza", "uno", "de", "los", "edificios", "m\u00e1s", "altos", "de", "la", "ciudad", "aragonia", "un", "complejo", "empresarial", "comercial", "residencial", "y", "de", "ocio", "dise\u00f1ado", "por", "rafael", "moneo", "el", "pabell\u00f3n", "digital", "del", "agua", "una", "construcci\u00f3n", "que", "forma", "parte", "del", "proyecto", "conocido", "como", "milla", "digital", "con", "la", "participaci\u00f3n", "del", "mit", "el", "azud", "de", "vadorrey", "que", "permite", "la", "navegaci\u00f3n", "en", "el", "ebro", "la", "nueva", "terminal", "del", "aeropuerto", "de", "zaragoza", "estrenada", "en", "el", "edificio", "de", "caixaforum", "zaragoza", "un", "espacio", "cultural", "con", "salas", "para", "exposiciones", "temporales", "el", "rascacielos", "torre", "zaragoza", "una", "torre", "de", "plantasadem\u00e1s", "para", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "de", "se", "realizaron", "diversas", "infraestructuras", "entre", "las", "que", "cabe", "destacar", "el", "pabell\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "el", "pabell\u00f3n", "puente", "la", "torre", "del", "agua", "el", "palacio", "de", "congresos", "de", "zaragoza", "el", "pabell\u00f3n", "de", "arag\u00f3n", "el", "puente", "del", "tercer", "milenio", "y", "la", "pasarela", "del", "voluntariado", "zonas", "destacadas", "entre", "las", "calles", "y", "plazas", "m\u00e1s", "emblem\u00e1ticas", "y", "concurridas", "se", "encuentran", "la", "plaza", "del", "pilar", "en", "cuyo", "entorno", "se", "encuentran", "el", "pilar", "la", "seo", "el", "ayuntamiento", "y", "la", "lonja", "entre", "otras", "construcciones", "el", "paseo", "independencia", "la", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "y", "la", "plaza", "de", "arag\u00f3n", "que", "se", "considera", "el", "centro", "de", "zaragoza", "la", "calle", "alfonso", "i", "la", "cual", "remite", "directamente", "a", "la", "bas\u00edlica", "del", "pilar", "la", "plaza", "de", "san", "bruno", "en", "esta", "plaza", "se", "organizan", "mercadillos", "al", "aire", "libre", "tan", "dispares", "como", "el", "mercado", "medieval", "el", "mercado", "de", "antig\u00fcedades", "o", "el", "de", "alimentaci\u00f3n", "artesana", "que", "se", "organiza", "cada", "domingo", "cultura", "la", "ciudad", "cuenta", "con", "la", "universidad", "de", "zaragoza", "en", "funcionamiento", "desde", "tras", "haber", "sido", "aprobada", "por", "carlos", "v", "en", "y", "por", "el", "papa", "en", "sus", "or\u00edgenes", "se", "sit\u00faan", "en", "el", "estudio", "general", "de", "artes", "creado", "en", "sobre", "una", "escuela", "anterior", "actualmente", "se", "reparte", "entre", "varios", "campus", "de", "los", "que", "dos", "se", "encuentran", "en", "la", "ciudad", "campus", "de", "san", "francisco", "y", "campus", "r\u00edo", "ebro", "en", "zaragoza", "se", "celebr\u00f3", "la", "exposici\u00f3n", "hispanofrancesa", "de", "que", "conmemor\u00f3", "el", "primer", "centenario", "de", "los", "sitios", "de", "zaragoza", "y", "tambi\u00e9n", "la", "exposici\u00f3n", "internacional", "de", "con", "el", "tema", "agua", "y", "desarrollo", "sostenible", "as\u00ed", "mismo", "fue", "elegida", "como", "sede", "de", "una", "oficina", "de", "la", "organizaci\u00f3n", "de", "naciones", "unidas", "para", "la", "d\u00e9cada", "del", "agua", "museos", "en", "zaragoza", "hay", "una", "variada", "red", "de", "museos", "y", "salas", "de", "exposiciones", "el", "centro", "de", "historia", "presenta", "en", "forma", "de", "secuencia", "las", "diferentes", "etapas", "hist\u00f3ricas", "de", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "en", "la", "planta", "superior", "del", "centro", "se", "halla", "la", "escuelamuseo", "de", "origami", "que", "expone", "obras", "realizadas", "mediante", "papiroflexia", "hay", "cuatro", "museos", "que", "albergan", "restos", "de", "espacios", "urbanos", "de", "la", "caesaraugusta", "romana", "el", "teatro", "romano", "el", "foro", "las", "termas", "y", "el", "puerto", "y", "explican", "su", "evoluci\u00f3n", "uso", "e", "importancia", "en", "la", "vida", "de", "la", "ciudad", "son", "el", "museo", "del", "teatro", "de", "caesaraugusta", "el", "museo", "del", "foro", "de", "caesaraugusta", "el", "museo", "de", "las", "termas", "p\u00fablicas", "de", "caesaraugusta", "y", "el", "museo", "del", "puerto", "fluvial", "de", "caesaraugusta", "el", "museo", "de", "zaragoza", "cuya", "obra", "est\u00e1", "repartida", "en", "varios", "edificios", "el", "principal", "es", "el", "edificio", "construido", "por", "ricardo", "magdalena", "para", "la", "exposici\u00f3n", "hispanofrancesa", "de", "en", "la", "plaza", "de", "los", "sitios", "y", "se", "divide", "entre", "una", "secci\u00f3n", "de", "arqueolog\u00eda", "y", "otra", "de", "bellas", "artes", "otros", "fondos", "del", "museo", "pertenecen", "a", "la", "secci\u00f3n", "de", "etnolog\u00eda", "situada", "en", "la", "reproducci\u00f3n", "de", "una", "casa", "ansotana", "de", "la", "entrada", "al", "parque", "jos\u00e9", "antonio", "labordeta", "donde", "se", "exponen", "elementos", "cotidianos", "e", "indumentaria", "de", "la", "sociedad", "aragonesa", "del", "siglo", "xix", "junto", "a", "este", "\u00faltimo", "est\u00e1", "la", "casa", "de", "albarrac\u00edn", "donde", "se", "ubica", "la", "secci\u00f3n", "de", "cer\u00e1mica", "el", "alma", "mater", "museum", "mudiz", "ocupa", "parte", "del", "palacio", "arzobispal", "presenta", "la", "historia", "de", "la", "archidi\u00f3cesis", "de", "zaragoza", "y", "expone", "obras", "de", "arte", "relacionadas", "con", "la", "misma", "el", "museo", "de", "tapices", "de", "la", "seo", "est\u00e1", "ubicado", "en", "la", "catedral", "del", "salvador", "y", "cuenta", "con", "una", "excepcional", "colecci\u00f3n", "de", "tapices", "de", "los", "siglos", "xvxviii", "considerada", "como", "una", "de", "las", "mejores", "colecciones", "de", "europa", "tambi\u00e9n", "se", "exponen", "importantes", "obras", "del", "tesoro", "catedralicio", "el", "museo", "goya", "expone", "la", "colecci\u00f3n", "de", "pintura", "que", "reuni\u00f3", "jos\u00e9", "cam\u00f3n", "aznar", "que", "abarca", "obras", "desde", "los", "siglos", "xv", "hasta", "el", "xx", "y", "que", "tambi\u00e9n", "incluye", "dibujos", "presenta", "tambi\u00e9n", "la", "colecci\u00f3n", "completa", "de", "grabados", "de", "goya", "en", "su", "s\u00f3tano", "alberga", "algunos", "restos", "monumentales", "de", "\u00e9poca", "romana", "el", "museo", "de", "la", "torre", "nueva", "dedicado", "a", "la", "memoria", "de", "la", "torre", "nueva", "demolida", "en", "el", "siglo", "xix", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "casa", "montal", "un", "palacio", "renacentista", "el", "museo", "pilarista", "ubicado", "en", "la", "bas\u00edlica", "del", "pilar", "expone", "obras", "de", "arte", "relacionadas", "con", "la", "devoci\u00f3n", "a", "la", "virgen", "del", "pilar", "el", "museo", "del", "fuego", "y", "de", "los", "bomberos", "sito", "en", "el", "antiguo", "convento", "de", "m\u00ednimos", "de", "la", "victoria", "que", "expone", "la", "evoluci\u00f3n", "de", "los", "medios", "utilizados", "por", "los", "bomberos", "en", "zaragoza", "a", "lo", "largo", "de", "la", "historia", "el", "museo", "de", "la", "zaragozana", "ubicado", "en", "las", "instalaciones", "de", "esta", "antigua", "f\u00e1brica", "productora", "de", "cervezas", "en", "\u00e9l", "se", "puede", "contemplar", "todo", "el", "proceso", "de", "elaboraci\u00f3n", "de", "la", "cerveza", "y", "el", "devenir", "hist\u00f3rico", "de", "la", "f\u00e1brica", "el", "museo", "pablo", "gargallo", "ubicado", "en", "un", "edificio", "renacentista", "expone", "una", "colecci\u00f3n", "de", "obras", "realizadas", "por", "el", "escultor", "pablo", "gargallo", "el", "museo", "pablo", "serrano", "contiene", "obras", "donadas", "por", "el", "escultor", "pablo", "serrano", "fundador", "del", "grupo", "el", "paso", "y", "premio", "pr\u00edncipe", "de", "asturias", "de", "las", "artes", "en", "el", "museo", "de", "la", "academia", "general", "militar", "presenta", "una", "colecci\u00f3n", "de", "objetos", "relacionados", "con", "el", "ej\u00e9rcito", "y", "la", "historia", "de", "la", "academia", "el", "museo", "de", "ciencias", "naturales", "de", "la", "universidad", "de", "zaragoza", "que", "se", "ubica", "en", "el", "paraninfo", "y", "agrupa", "los", "fondos", "del", "museo", "paleontol\u00f3gico", "y", "los", "de", "la", "colecci\u00f3n", "de", "longinos", "nav\u00e1s", "otros", "centros", "de", "exposiciones", "el", "acuario", "fluvial", "de", "zaragoza", "construido", "con", "motivo", "de", "expo", "zaragoza", "en", "el", "meandro", "de", "ranillas", "supone", "el", "acuario", "de", "agua", "dulce", "m\u00e1s", "grande", "de", "europa", "en", "la", "iglesia", "del", "sagrado", "coraz\u00f3n", "de", "jes\u00fas", "se", "exponen", "de", "manera", "permanente", "las", "carrozas", "y", "faroles", "artesanales", "utilizados", "en", "el", "rosario", "de", "cristal", "el", "centro", "de", "interpretaci\u00f3n", "del", "urbanismo", "sostenible", "en", "el", "barrio", "de", "valdespartera", "expone", "elementos", "vinculados", "a", "fuentes", "de", "energ\u00eda", "renovables", "y", "trata", "de", "fomentar", "las", "construcciones", "proyectadas", "bajo", "criterios", "de", "desarrollo", "sostenible", "el", "aula", "del", "medio", "ambiente", "urbano", "ofrece", "contenidos", "did\u00e1cticos", "sobre", "la", "huella", "ambiental", "de", "las", "ciudades", "en", "el", "medio", "natural", "bibliotecas", "y", "archivos", "zaragoza", "cuenta", "con", "un", "sistema", "bibliotecario", "p\u00fablico", "compuesto", "por", "un", "centro", "coordinador", "y", "veinticuatro", "bibliotecas", "municipales", "con", "vol\u00famenes", "en", "su", "mayor\u00eda", "abiertas", "entre", "y", "cuenta", "tambi\u00e9n", "con", "la", "biblioteca", "de", "arag\u00f3n", "dependiente", "del", "gobierno", "de", "arag\u00f3n", "y", "la", "biblioteca", "de", "la", "universidad", "de", "zaragoza", "en", "zaragoza", "tambi\u00e9n", "tienen", "su", "sede", "importantes", "archivos", "entre", "ellos", "el", "archivo", "de", "casa", "de", "ganaderos", "el", "archivo", "de", "las", "escuelas", "p\u00edas", "de", "arag\u00f3n", "el", "archivo", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "bernardo", "aladr\u00e9n", "el", "archivo", "hist\u00f3rico", "provincial", "de", "zaragoza", "el", "archivo", "municipal", "de", "zaragoza", "y", "el", "archivo", "de", "las", "catedrales", "de", "zaragoza", "eclasi\u00e1stico", "literatura", "entre", "los", "autores", "de", "obras", "literarias", "vinculados", "de", "alg\u00fan", "modo", "con", "zaragoza", "figura", "en", "\u00e9poca", "romana", "prudencio", "que", "public\u00f3", "odas", "de", "alabanza", "a", "los", "m\u00e1rtires", "de", "zaragoza", "en", "la", "\u00e9poca", "visigoda", "una", "obra", "destacada", "fue", "la", "chronica", "caesaraugustana", "atribuida", "al", "obispo", "m\u00e1ximo", "y", "sobresali\u00f3", "tambi\u00e9n", "el", "obispo", "braulio", "autor", "de", "obras", "lit\u00fargicas", "en", "la", "taifa", "de", "zaragoza", "escribieron", "fil\u00f3sofos", "de", "la", "talla", "de", "avempace", "y", "avicebr\u00f3n", "en", "se", "estableci\u00f3", "la", "primera", "imprenta", "en", "zaragoza", "y", "en", "esos", "a\u00f1os", "iniciales", "sobresalieron", "las", "imprentas", "dirigidas", "por", "pablo", "hurus", "y", "jorge", "coci", "en", "el", "renacimiento", "antonio", "agust\u00edn", "y", "juan", "verzosa", "fueron", "dos", "humanistas", "que", "escribieron", "en", "lat\u00edn", "la", "mayor", "parte", "de", "sus", "obras", "y", "como", "historiador", "brill\u00f3", "jer\u00f3nimo", "zurita", "en", "el", "siglo", "de", "oro", "zaragoza", "fue", "uno", "de", "los", "lugares", "donde", "baltasar", "graci\u00e1n", "redact\u00f3", "su", "obra", "cumbre", "el", "critic\u00f3n", "mientras", "en", "poes\u00eda", "destacaron", "los", "hermanos", "bartolom\u00e9", "leonardo", "de", "argensola", "y", "lupercio", "leonardo", "de", "argensola", "a", "fines", "del", "siglo", "xviii", "f\u00e9lix", "latassa", "recogi\u00f3", "en", "tres", "vol\u00famenes", "una", "historia", "literaria", "de", "arag\u00f3n", "que", "comprend\u00eda", "escritores", "aragoneses", "entre", "el", "siglo", "xviii", "y", "xix", "escribi\u00f3", "el", "cient\u00edfico", "fil\u00f3logo", "jurista", "y", "economista", "jord\u00e1n", "de", "asso", "y", "en", "la", "misma", "\u00e9poca", "el", "poeta", "novelista", "y", "comedi\u00f3grafo", "jos\u00e9", "mor", "de", "fuentes", "la", "aljafer\u00eda", "fue", "el", "escenario", "del", "drama", "rom\u00e1ntico", "del", "siglo", "xix", "el", "trovador", "de", "antonio", "garc\u00eda", "guti\u00e9rrez", "basado", "en", "acontecimientos", "hist\u00f3ricos", "del", "siglo", "xv", "en", "se", "imprimi\u00f3", "en", "zaragoza", "la", "vida", "de", "pedro", "saputo", "de", "braulio", "foz", "por", "otra", "parte", "los", "sitios", "sufridos", "por", "zaragoza", "generaron", "numerosas", "obras", "literarias", "entre", "ellas", "zaragoza", "uno", "de", "los", "episodios", "nacionales", "de", "benito", "p\u00e9rez", "gald\u00f3s", "dos", "novelistas", "zaragozanos", "que", "nacieron", "en", "el", "siglo", "xix", "fueron", "mar\u00eda", "del", "pilar", "sinu\u00e9s", "cuyas", "obras", "de", "tem\u00e1tica", "femenina", "fueron", "muy", "populares", "en", "su", "tiempo", "y", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "matheu", "como", "periodista", "sobresalieron", "mariano", "de", "cavia", "y", "agust\u00edn", "peir\u00f3", "ya", "dentro", "del", "modernismo", "figuran", "autores", "como", "mariano", "miguel", "de", "val", "y", "eduardo", "de", "ory", "y", "entre", "los", "escritores", "del", "siglo", "xx", "posteriores", "merecen", "destacarse", "autores", "como", "ildefonso", "manuel", "gil", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "miguel", "labordeta", "poeta", "de", "la", "generaci\u00f3n", "de", "la", "posguerra", "y", "el", "vanguardista", "tom\u00e1s", "seral", "entre", "los", "a\u00f1os", "y", "aparecieron", "las", "revistas", "literarias", "cierzo", "noreste", "doncel", "proa", "pilar", "ans\u00ed", "orejud\u00edn", "papageno", "y", "despacho", "literario", "algunas", "de", "las", "cuales", "tuvieron", "una", "ef\u00edmera", "existencia", "durante", "los", "a\u00f1os", "cuarenta", "publica", "novelas", "la", "autora", "rosa", "mar\u00eda", "aranda", "en", "la", "actualidad", "destacan", "narradores", "como", "ignacio", "mart\u00ednez", "de", "pis\u00f3n", "soledad", "pu\u00e9rtolas", "mariano", "gista\u00edn", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "conget", "jos\u00e9", "luis", "melero", "ant\u00f3n", "castro", "miguel", "mena", "cristina", "grande", "ismael", "grasa", "daniel", "gasc\u00f3n", "rodolfo", "notivol", "jos\u00e9", "antonio", "labordeta", "\u00e1ngela", "labordeta", "vital", "citores", "ignacio", "garc\u00edavali\u00f1o", "jos\u00e9", "gim\u00e9nez", "corbat\u00f3n", "javier", "delgado", "santiago", "gasc\u00f3n", "adolfo", "ayuso", "ana", "alcolea", "javier", "barreiro", "ram\u00f3n", "ac\u00edn", "fanlo", "\u00e1ngeles", "de", "irisarri", "magdalena", "lasala", "f\u00e9lix", "romeo", "julio", "jos\u00e9", "ordov\u00e1s", "poetas", "como", "fernando", "ferrer\u00f3", "fernando", "sanmart\u00edn", "manuel", "pel\u00e1ez", "gonz\u00e1lez", "manuel", "vilas", "fernando", "and\u00fa", "\u00e1ngel", "guinda", "emilio", "gast\u00f3n", "joaqu\u00edn", "s\u00e1nchez", "vall\u00e9s", "ana", "mar\u00eda", "navales", "david", "mayor", "ignacio", "escu\u00edn", "fernando", "mombiela", "paco", "rubio", "ses\u00e9", "autores", "de", "teatro", "como", "alfonso", "plou", "mariano", "an\u00f3s", "y", "rafael", "campos", "autores", "de", "literatura", "infantil", "como", "daniel", "nesquens", "fernando", "lalana", "francis", "mel\u00e9ndez", "artistas", "la", "gran", "figura", "del", "arte", "pl\u00e1stico", "es", "francisco", "de", "goya", "cuyo", "alcance", "es", "universal", "en", "zaragoza", "se", "pueden", "encontrar", "obras", "suyas", "en", "la", "bas\u00edlica", "del", "pilar", "la", "cartuja", "del", "aula", "dei", "el", "museo", "de", "zaragoza", "el", "museo", "cam\u00f3n", "aznar", "y", "el", "museo", "diocesano", "aparte", "de", "en", "colecciones", "privadas", "sin", "embargo", "no", "han", "faltado", "grandes", "artistas", "desde", "el", "maestro", "g\u00f3tico", "blasco", "de", "gra\u00f1\u00e9n", "en", "el", "siglo", "xvi", "pintores", "como", "jer\u00f3nimo", "c\u00f3sida", "pedro", "morone", "roland", "de", "mois", "o", "francisco", "lupicini", "introdujeron", "el", "estilo", "renacentista", "en", "la", "ciudad", "su", "influjo", "consolidar\u00eda", "en", "el", "siglo", "siguiente", "una", "importante", "escuela", "pict\u00f3rica", "barroca", "con", "autores", "como", "jer\u00f3nimo", "de", "mora", "miguel", "jer\u00f3nimo", "lorieri", "pablo", "rabiella", "y", "d\u00edez", "de", "aux", "juan", "de", "orcoyen", "francisco", "del", "plano", "rafael", "pert\u00fas", "y", "sobre", "todos", "el", "ejeano", "vicente", "berdus\u00e1n", "y", "el", "tratadista", "y", "pintor", "jusepe", "mart\u00ednez", "del", "siglo", "xviii", "data", "jos\u00e9", "luz\u00e1n", "el", "primer", "maestro", "de", "goya", "pero", "el", "m\u00e1s", "reconocido", "junto", "con", "el", "pintor", "de", "fuendetodos", "fue", "su", "cu\u00f1ado", "francisco", "bayeu", "cabeza", "de", "una", "saga", "que", "incluy\u00f3", "a", "sus", "hermanos", "manuel", "y", "ram\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xix", "de", "nuevo", "surgen", "grandes", "figuras", "como", "bernardino", "monta\u00f1\u00e9s", "marcelino", "de", "unceta", "mariano", "barbas\u00e1n", "y", "especialmente", "francisco", "pradilla", "nacido", "en", "villanueva", "de", "g\u00e1llego", "a", "trece", "kil\u00f3metros", "de", "la", "capital", "en", "el", "siglo", "xx", "destaca", "la", "obra", "informalista", "de", "manuel", "viola", "quien", "estuvo", "adscrito", "al", "influyente", "grupo", "el", "paso", "as\u00ed", "como", "la", "de", "ruizanglada", "santiago", "lagunas", "jos\u00e9", "manuel", "broto", "gimeno", "francisco", "mar\u00edn", "bag\u00fc\u00e9s", "o", "ferm\u00edn", "aguayo", "pepe", "cerd\u00e1", "\u00e1ngel", "vicente", "pascual", "rodrigo", "fernando", "sinaga", "requena", "nozal", "lina", "vila", "jorge", "gay", "o", "dino", "valls", "son", "artistas", "que", "est\u00e1n", "dejando", "su", "impronta", "en", "el", "siglo", "xxi", "en", "escultura", "cabe", "citar", "a", "gil", "morlanes", "el", "joven", "quien", "termin\u00f3", "la", "portada", "renacentista", "de", "la", "iglesia", "de", "santa", "engracia", "emprendida", "por", "su", "padre", "jer\u00f3nimo", "secano", "en", "el", "barroco", "y", "ponciano", "ponzano", "en", "el", "siglo", "xix", "del", "siglo", "pasado", "destacan", "f\u00e9lix", "burriel", "y", "carlos", "palao", "que", "fue", "director", "de", "la", "academia", "de", "bellas", "artes", "en", "la", "fotograf\u00eda", "ya", "en", "dos", "a\u00f1os", "antes", "del", "reconocimiento", "oficial", "del", "invento", "a", "louis", "daguerre", "jos\u00e9", "ramos", "zapetti", "fijaba", "en", "zaragoza", "una", "imagen", "sobre", "una", "plancha", "de", "cobre", "con", "el", "procedimiento", "de", "la", "c\u00e1mara", "oscura", "entre", "y", "establece", "su", "gabinete", "fotogr\u00e1fico", "en", "el", "n\u00ba", "del", "coso", "el", "renombrado", "mariano", "j\u00fadez", "quien", "traspas\u00f3", "su", "negocio", "a", "anselmo", "mar\u00eda", "coyne", "fundador", "del", "estudio", "coyne", "posteriormente", "su", "hijo", "ignacio", "coyne", "lapetra", "ampli\u00f3", "su", "actividad", "al", "cinemat\u00f3grafo", "creando", "el", "cine", "parlante", "coyne", "otro", "importante", "fot\u00f3grafo", "que", "desarroll\u00f3", "su", "labor", "en", "la", "capital", "aragonesa", "a", "fines", "del", "siglo", "xix", "fue", "enrique", "beltr\u00e1n", "entre", "otros", "fot\u00f3grafos", "actuales", "se", "puede", "mencionar", "a", "rafael", "navarro", "y", "pedro", "avellaned", "escena", "teatral", "el", "m\u00e1s", "antiguo", "teatro", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "teatro", "principal", "tambi\u00e9n", "cuenta", "con", "el", "teatro", "del", "mercado", "el", "teatro", "de", "la", "estaci\u00f3n", "el", "teatro", "de", "las", "esquinas", "en", "el", "barrio", "de", "las", "delicias", "y", "el", "teatro", "arbol\u00e9", "dedicado", "exclusivamente", "a", "la", "programaci\u00f3n", "infantil", "el", "teatro", "fleta", "se", "encuentra", "desde", "hace", "varios", "a\u00f1os", "en", "obras", "paralizadas", "pendiente", "de", "un", "proyecto", "para", "el", "mismo", "adem\u00e1s", "del", "centro", "de", "arte", "dram\u00e1tico", "de", "arag\u00f3n", "cuya", "sede", "se", "encuentra", "en", "zaragoza", "y", "de", "la", "escuela", "municipal", "de", "teatro", "dependiente", "del", "ayuntamiento", "de", "zaragoza", "y", "con", "una", "larga", "trayectoria", "sobresalen", "las", "compa\u00f1\u00edas", "independientes", "que", "han", "animado", "la", "escena", "local", "desde", "los", "a\u00f1os", "siguen", "en", "completa", "actividad", "el", "teatro", "de", "la", "ribera", "el", "teatro", "imaginario", "caleidoscopio", "muac", "belladona", "teatro", "y", "compa\u00f1\u00edas", "de", "gran", "proyecci\u00f3n", "como", "teatro", "del", "temple", "cine", "zaragoza", "fue", "pionero", "en", "la", "producci\u00f3n", "cinematogr\u00e1fica", "eduardo", "jimeno", "correas", "rod\u00f3", "una", "de", "las", "primeras", "pel\u00edculas", "espa\u00f1olas", "salida", "de", "misa", "del", "pilar", "en", "y", "desde", "entonces", "la", "ciudad", "ha", "dado", "un", "buen", "n\u00famero", "de", "directores", "actores", "cr\u00edticos", "guionistas", "y", "t\u00e9cnicos", "entre", "los", "directores", "se", "deben", "citar", "a", "flori\u00e1n", "rey", "jos\u00e9", "luis", "borau", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "forqu\u00e9", "fernando", "palacios", "antonio", "artero", "santos", "alcocer", "alfredo", "castell\u00f3n", "jos\u00e9", "antonio", "maenza", "ra\u00fal", "artigot", "jos\u00e9", "antonio", "duce", "jos\u00e9", "luis", "gonzalvo", "alberto", "s\u00e1nchez", "y", "m\u00e1s", "recientemente", "miguel", "\u00e1ngel", "lamata", "y", "luis", "alegre", "entre", "los", "guionistas", "se", "cita", "a", "santiago", "aguilar", "oliver", "historieta", "en", "zaragoza", "han", "nacido", "reconocidos", "autores", "de", "c\u00f3mic", "como", "adolfo", "buylla", "tran", "carlos", "ezquerra", "antonio", "altarriba", "calpurnio", "fernando", "de", "felipe", "nacho", "casanova", "o", "furillo", "aunque", "nunca", "ha", "tenido", "una", "industria", "local", "importante", "m\u00e1s", "all\u00e1", "de", "los", "fanzines", "s\u00ed", "que", "celebra", "desde", "el", "sal\u00f3n", "del", "c\u00f3mic", "de", "zaragoza", "m\u00fasica", "el", "auditorio", "de", "zaragoza", "cuya", "sala", "mozart", "ha", "recibido", "elogios", "por", "la", "calidad", "de", "su", "ac\u00fastica", "acapara", "gran", "parte", "de", "los", "eventos", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "en", "este", "auditorio", "tienen", "su", "sede", "el", "grupo", "enigmaorquesta", "de", "c\u00e1mara", "el", "coro", "amici", "musicae", "y", "la", "orquesta", "barroca", "al", "ayre", "espa\u00f1ol", "tambi\u00e9n", "organizan", "conciertos", "las", "entidades", "de", "ahorro", "ibercaja", "y", "cai", "as\u00ed", "como", "juventudes", "musicales", "de", "zaragoza", "pero", "todas", "estas", "de", "un", "modo", "m\u00e1s", "espor\u00e1dico", "la", "pianista", "pilar", "bayona", "fue", "una", "de", "las", "grandes", "figuras", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e1sica", "zaragozana", "del", "siglo", "xx", "en", "cuanto", "a", "m\u00fasica", "popular", "zaragoza", "cuenta", "con", "una", "nutrida", "escena", "musical", "hay", "cantautores", "como", "los", "que", "comenzaron", "en", "torno", "a", "la", "nueva", "canci\u00f3n", "aragonesa", "como", "jos\u00e9", "antonio", "labordeta", "joaqu\u00edn", "carbonell", "y", "la", "bullonera", "o", "como", "los", "m\u00e1s", "j\u00f3venes", "\u00e1ngel", "petisme", "carmen", "par\u00eds", "o", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "hern\u00e1ndez", "tambi\u00e9n", "es", "de", "zaragoza", "la", "banda", "h\u00e9roes", "del", "silencio", "con", "su", "l\u00edder", "enrique", "bunbury", "singular", "es", "la", "obra", "de", "santiago", "auser\u00f3n", "que", "fue", "durante", "a\u00f1os", "l\u00edder", "de", "radio", "futura", "as\u00ed", "como", "amaral", "hay", "muchos", "grupos", "de", "pop", "independiente", "vinculados", "a", "la", "ciudad", "como", "los", "desaparecidos", "el", "ni\u00f1o", "gusano", "que", "han", "sido", "el", "embri\u00f3n", "de", "otros", "proyectos", "en", "este", "estilo", "musical", "como", "tachenko", "la", "costa", "brava", "o", "da", "sin", "duda", "el", "rap", "y", "el", "hip", "hop", "ocupan", "un", "lugar", "muy", "destacado", "en", "la", "escena", "musical", "fundamentalmente", "por", "el", "grupo", "violadores", "del", "verso", "cuyo", "integrante", "kase", "o", "es", "considerado", "como", "uno", "de", "los", "raperos", "m\u00e1s", "conocidos", "de", "habla", "castellana", "tambi\u00e9n", "cabe", "mencionar", "a", "raperos", "que", "trabajan", "en", "solitario", "como", "rapsusklei", "o", "sharif", "en", "el", "g\u00e9nero", "del", "punk", "destaca", "manolo", "kabezabolo", "finalmente", "en", "el", "g\u00e9nero", "del", "blues", "destaca", "la", "voz", "de", "ana", "mid\u00f3n", "otros", "grupos", "y", "solistas", "destacados", "de", "la", "escena", "musical", "zaragozana", "son", "los", "especialistas", "ni\u00f1os", "del", "brasil", "las", "novias", "m\u00e1s", "birras", "gabriel", "sope\u00f1a", "mauricio", "aznar", "bigott", "ixo", "rai", "y", "comando", "cucaracha", "dos", "locales", "emblem\u00e1ticos", "de", "zaragoza", "desde", "principios", "del", "siglo", "xx", "han", "sido", "el", "oasis", "y", "el", "plata", "que", "ofrec\u00edan", "espect\u00e1culos", "de", "variedades", "donde", "destacaban", "algunas", "formas", "de", "m\u00fasica", "popular", "como", "el", "cupl\u00e9", "el", "oasis", "fue", "convertido", "en", "discoteca", "y", "sala", "de", "conciertos", "mientras", "el", "plata", "abri\u00f3", "de", "nuevo", "sus", "puertas", "en", "con", "espect\u00e1culos", "de", "cabar\u00e9", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "hay", "numerosos", "eventos", "relacionados", "con", "la", "jota", "principal", "manifestaci\u00f3n", "de", "m\u00fasica", "folcl\u00f3rica", "de", "zaragoza", "el", "m\u00e1s", "importante", "celebrado", "anualmente", "desde", "es", "el", "certamen", "oficial", "de", "jota", "aragonesa", "entre", "las", "revistas", "musicales", "de", "la", "ciudad", "destaca", "zona", "de", "obras", "especialmente", "interesada", "en", "la", "m\u00fasica", "y", "la", "cultura", "iberoamericana", "en", "cuanto", "a", "salas", "de", "conciertos", "destacan", "adem\u00e1s", "de", "la", "sala", "oasis", "la", "casa", "del", "loco", "el", "auditorio", "sala", "reset", "y", "diversos", "centros", "c\u00edvicos", "dependientes", "del", "ayuntamiento", "que", "albergan", "numerosos", "conciertos", "fiestas", "fiestas", "del", "pilar", "son", "las", "fiestas", "m\u00e1s", "importantes", "y", "conocidas", "de", "la", "ciudad", "el", "de", "octubre", "d\u00eda", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "del", "pilar", "es", "el", "d\u00eda", "grande", "de", "las", "fiestas", "y", "coincide", "con", "la", "fiesta", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "tambi\u00e9n", "llamada", "fiesta", "de", "la", "hispanidad", "estas", "fiestas", "atraen", "gran", "n\u00famero", "de", "turistas", "principalmente", "por", "actos", "como", "la", "ofrenda", "de", "flores", "a", "la", "virgen", "del", "pilar", "el", "rosario", "de", "cristal", "o", "la", "ofrenda", "de", "frutos", "tambi\u00e9n", "destaca", "la", "gran", "animaci\u00f3n", "que", "viven", "sus", "calles", "con", "rondas", "joteras", "pasacalles", "y", "la", "comparsa", "de", "gigantes", "y", "cabezudos", "tambi\u00e9n", "cabe", "destacar", "la", "feria", "taurina", "que", "se", "vive", "en", "las", "fiestas", "del", "pilar", "con", "numerosas", "corridas", "de", "toros", "adem\u00e1s", "de", "espect\u00e1culos", "como", "el", "concurso", "nacional", "de", "recortes", "y", "los", "t\u00edpicos", "roscaderos", "en", "esta", "localidad", "san", "valero", "de", "zaragoza", "el", "de", "enero", "se", "celebra", "la", "fiesta", "del", "patr\u00f3n", "de", "zaragoza", "en", "ella", "son", "tradicionales", "los", "roscones", "la", "cincomarzada", "se", "celebra", "el", "de", "marzo", "y", "conmemora", "una", "victoria", "del", "pueblo", "zaragozano", "en", "la", "primera", "guerra", "carlista", "la", "semana", "santa", "de", "zaragoza", "est\u00e1", "declarada", "fiesta", "de", "inter\u00e9s", "tur\u00edstico", "internacional", "se", "trata", "de", "una", "celebraci\u00f3n", "en", "la", "que", "las", "hermandades", "presentes", "en", "la", "ciudad", "realizan", "m\u00e1s", "de", "cincuenta", "procesiones", "la", "percusi\u00f3n", "con", "tambores", "timbales", "y", "bombos", "es", "la", "protagonista", "de", "las", "mismas", "tras", "su", "introducci\u00f3n", "a", "partir", "de", "por", "la", "cofrad\u00eda", "de", "las", "siete", "palabras", "y", "de", "san", "juan", "evangelista", "san", "jorge", "el", "de", "abril", "se", "celebra", "la", "fiesta", "del", "patr\u00f3n", "de", "arag\u00f3n", "en", "esta", "fiesta", "es", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "la", "que", "centraliza", "gran", "parte", "de", "las", "celebraciones", "de", "la", "comunidad", "es", "el", "d\u00eda", "de", "arag\u00f3n", "desde", "san", "juan", "el", "de", "junio", "tiene", "lugar", "el", "solsticio", "de", "verano", "es", "el", "d\u00eda", "m\u00e1s", "largo", "del", "a\u00f1o", "una", "jornada", "en", "la", "que", "se", "celebra", "la", "noche", "de", "san", "juan", "del", "al", "se", "trata", "de", "una", "fiesta", "en", "la", "que", "se", "encienden", "hogueras", "para", "simbolizar", "el", "poder", "del", "sol", "y", "ayudarle", "a", "renovar", "su", "energ\u00eda", "fiestas", "de", "los", "barrios", "a", "lo", "largo", "del", "a\u00f1o", "y", "m\u00e1s", "concretamente", "en", "los", "meses", "de", "primavera", "y", "verano", "los", "distintos", "barrios", "de", "zaragoza", "celebran", "sus", "fiestas", "gastronom\u00eda", "en", "la", "gastronom\u00eda", "tradicional", "de", "zaragoza", "son", "fundamentales", "muchos", "de", "los", "productos", "de", "huerta", "del", "entorno", "de", "la", "ciudad", "y", "de", "otras", "zonas", "de", "la", "ribera", "del", "ebro", "dentro", "de", "los", "que", "sobresale", "por", "su", "calidad", "la", "borraja", "pero", "tambi\u00e9n", "el", "cardo", "la", "alcachofa", "el", "bisalto", "el", "tomate", "la", "acelga", "la", "coliflor", "el", "calabac\u00edn", "el", "puerro", "la", "patata", "la", "lechuga", "romana", "la", "escarola", "rizada", "el", "pimiento", "la", "espinaca", "la", "jud\u00eda", "verde", "la", "cebolla", "o", "el", "ajo", "con", "algunos", "de", "estos", "y", "otros", "ingredientes", "se", "elaboran", "gran", "diversidad", "de", "platos", "como", "la", "ensalada", "aragonesa", "o", "la", "fritada", "legumbres", "tales", "como", "lentejas", "garbanzos", "y", "boliches", "conforman", "la", "materia", "prima", "de", "potajes", "o", "estofados", "en", "zaragoza", "tambi\u00e9n", "confluyen", "muchos", "de", "los", "productos", "alimenticios", "m\u00e1s", "valorados", "de", "otras", "partes", "de", "arag\u00f3n", "como", "las", "olivas", "negras", "las", "almendras", "los", "vinos", "las", "trufas", "el", "aceite", "de", "oliva", "y", "el", "azafr\u00e1n", "en", "cuanto", "a", "carnes", "abundan", "las", "recetas", "que", "tienen", "como", "protagonista", "el", "cordero", "o", "el", "pollo", "as\u00ed", "como", "el", "conejo", "o", "la", "carne", "de", "caza", "sin", "olvidar", "los", "productos", "derivados", "del", "cerdo", "entre", "los", "que", "destacan", "el", "jam\u00f3n", "la", "longaniza", "el", "chorizo", "y", "la", "morcilla", "tambi\u00e9n", "son", "diversos", "los", "guisos", "donde", "figuran", "como", "ingredientes", "principales", "los", "caracoles", "algunas", "de", "las", "recetas", "tradicionales", "son", "las", "migas", "las", "magras", "con", "tomate", "el", "arroz", "a", "la", "zaragozana", "el", "pollo", "a", "la", "chilindr\u00f3n", "o", "el", "ternasco", "asado", "el", "pescado", "de", "referencia", "es", "el", "bacalao", "que", "por", "su", "versatilidad", "es", "el", "ingrediente", "principal", "de", "muchos", "platos", "frutas", "destacadas", "son", "las", "manzanas", "peras", "cerezas", "ciruelas", "melocotones", "alberges", "e", "higos", "en", "cuanto", "a", "reposter\u00eda", "y", "dulces", "se", "elaboran", "magdalenas", "tortas", "rosquillas", "frutas", "de", "arag\u00f3n", "piedras", "de", "r\u00edo", "chocolate", "adoquines", "del", "pilar", "rosc\u00f3n", "en", "san", "valero", "y", "guirlaches", "en", "navidad", "lugares", "de", "ocio", "en", "zaragoza", "hay", "una", "gran", "variedad", "de", "oferta", "de", "ocio", "abundan", "los", "bares", "de", "tapas", "y", "terrazas", "que", "se", "concentran", "especialmente", "en", "diversos", "entornos", "dentro", "del", "casco", "hist\u00f3rico", "zona", "centro", "y", "universidad", "en", "el", "tubo", "conviven", "establecimientos", "populares", "y", "restaurantes", "como", "bal", "d\u00b4onsera", "la", "primera", "estrella", "michelin", "de", "la", "capital", "aragonesa", "dentro", "de", "el", "tubo", "el", "caf\u00e9", "cantante", "el", "plata", "mantiene", "el", "cabaret", "en", "zaragoza", "dentro", "del", "casco", "hist\u00f3rico", "la", "magdalena", "es", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "zona", "m\u00e1s", "alternativa", "e", "intercultural", "de", "la", "ciudad", "all\u00ed", "se", "pueden", "encontrar", "teter\u00edas", "\u00e1rabes", "bares", "con", "m\u00fasica", "reggae", "galer\u00edas", "de", "arte", "comercios", "alternativos", "escuelas", "de", "aragon\u00e9s", "y", "centros", "sociales", "con", "una", "intensa", "programaci\u00f3n", "cultural", "y", "musical", "la", "mayor", "aglomeraci\u00f3n", "de", "discobares", "y", "pubs", "de", "la", "ciudad", "se", "encuentra", "tambi\u00e9n", "dentro", "del", "casco", "hist\u00f3rico", "en", "torno", "a", "la", "calle", "del", "temple", "y", "adyacentes", "cabe", "destacar", "tambi\u00e9n", "dentro", "del", "ocio", "nocturno", "la", "cercana", "discoteca", "oasis", "otras", "zonas", "de", "ocio", "nocturno", "son", "la", "de", "la", "calle", "mar\u00eda", "lostal", "y", "adyacentes", "la", "de", "la", "zona", "de", "la", "calle", "bret\u00f3n", "o", "el", "entorno", "de", "la", "plaza", "de", "salamero", "los", "adolescentes", "suelen", "acudir", "a", "el", "rollo", "zona", "situada", "en", "las", "calles", "moncasi", "y", "maestro", "marquina", "cerca", "de", "la", "puerta", "del", "carmen", "abren", "sus", "puertas", "varios", "pubs", "gayfriendly", "en", "el", "centro", "sobreviven", "algunas", "salas", "de", "cine", "aunque", "otras", "de", "m\u00edtica", "presencia", "en", "la", "ciudad", "han", "cerrado", "sus", "puertas", "recientemente", "el", "casino", "de", "zaragoza", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "en", "este", "entorno", "numerosos", "centros", "comerciales", "abiertos", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "plaza", "imperial", "puerto", "venecia", "grancasa", "augusta", "aragonia", "o", "los", "porches", "del", "audiorama", "tambi\u00e9n", "ofertan", "espacios", "de", "ocio", "con", "cines", "restaurantes", "boleras", "y", "parques", "infantiles", "entre", "otros", "dentro", "de", "los", "espacios", "de", "ocio", "infantil", "otro", "de", "los", "lugares", "destacables", "es", "el", "parque", "de", "atracciones", "de", "zaragoza", "inaugurado", "en", "a", "ra\u00edz", "de", "las", "inversiones", "realizadas", "para", "la", "expo", "se", "habilitaron", "en", "torno", "al", "r\u00edo", "ebro", "numerosos", "espacios", "en", "los", "que", "se", "pod\u00eda", "practicar", "gran", "variedad", "de", "actividades", "dentro", "de", "las", "principales", "infraestructuras", "algunas", "de", "ellas", "siguen", "siendo", "parte", "de", "la", "oferta", "de", "ocio", "de", "zaragoza", "en", "determinadas", "\u00e9pocas", "del", "a\u00f1o", "como", "los", "paseos", "en", "barca", "con", "origen", "en", "el", "azud", "de", "vadorrey", "o", "el", "descenso", "del", "canal", "de", "aguas", "bravas", "pero", "otras", "como", "la", "telecabina", "dejaron", "de", "tener", "uso", "desde", "el", "a\u00f1o", "deportes", "zaragoza", "posee", "varios", "equipos", "que", "juegan", "en", "las", "principales", "ligas", "espa\u00f1olas", "en", "f\u00fatbol", "masculino", "el", "real", "zaragoza", "que", "juega", "en", "el", "estadio", "de", "la", "romareda", "y", "en", "el", "femenino", "el", "zaragoza", "club", "de", "f\u00fatbol", "femenino", "en", "baloncesto", "el", "equipo", "masculino", "y", "femenino", "es", "el", "casademont", "zaragoza", "en", "rugby", "el", "universidad", "san", "jorge", "f\u00e9nix", "rugby", "zaragoza", "usj", "f\u00e9nix", "compite", "en", "la", "temporada", "en", "la", "divisi\u00f3n", "de", "honor", "b", "categor\u00eda", "de", "plata", "del", "rugby", "nacional", "zaragoza", "tambi\u00e9n", "est\u00e1", "representada", "por", "el", "\u00edbero", "club", "de", "rugby", "y", "por", "el", "club", "deportivo", "universitario", "rugby", "zaragoza", "el", "balonmano", "en", "zaragoza", "est\u00e1", "representado", "por", "el", "balonmano", "casademont", "zaragoza", "el", "f\u00fatbol", "sala", "por", "la", "agrupaci\u00f3n", "deportiva", "sala", "el", "voleibol", "por", "el", "club", "voleibol", "zaragoza", "y", "el", "atletismo", "por", "el", "scorpio", "tambi\u00e9n", "participa", "a", "nivel", "nacional", "el", "escuela", "waterpolo", "zaragoza", "en", "waterpolo", "femenino", "en", "gimnasia", "r\u00edtmica", "destaca", "el", "club", "deportivo", "zaragozano", "de", "gimnasia", "y", "el", "cegr", "zaragoza", "en", "cuanto", "a", "las", "principales", "instalaciones", "donde", "se", "celebran", "competiciones", "de", "\u00e9lite", "pueden", "citarse", "los", "pabellones", "pr\u00edncipe", "felipe", "y", "siglo", "xxi", "el", "palacio", "de", "los", "deportes", "de", "zaragoza", "y", "el", "estadio", "de", "atletismo", "del", "centro", "aragon\u00e9s", "del", "deporte", "medios", "de", "comunicaci\u00f3n", "en", "zaragoza", "se", "editan", "los", "peri\u00f3dicos", "heraldo", "de", "arag\u00f3n", "y", "el", "peri\u00f3dico", "de", "arag\u00f3n", "el", "deportivo", "digital", "equipo", "y", "el", "gratuito", "minutos", "hay", "varios", "canales", "de", "televisi\u00f3n", "que", "emiten", "desde", "la", "ciudad", "el", "canal", "auton\u00f3mico", "arag\u00f3n", "tv", "y", "los", "canales", "locales", "la", "y", "latele", "tv", "adem\u00e1s", "rtve", "cuenta", "en", "zaragoza", "con", "un", "centro", "territorial", "para", "arag\u00f3n", "desde", "gran", "parte", "de", "las", "emisoras", "de", "radio", "de", "zaragoza", "est\u00e1n", "controladas", "por", "los", "grandes", "grupos", "radiof\u00f3nicos", "de", "espa\u00f1a", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "cadena", "ser", "cope", "y", "onda", "cero", "al", "margen", "de", "ellas", "operan", "en", "zaragoza", "otras", "emisoras", "de", "\u00e1mbito", "auton\u00f3mico", "como", "arag\u00f3n", "radio", "y", "numerosas", "emisoras", "locales", "ciudades", "hermanadas", "las", "ciudades", "hermanadas", "con", "zaragoza", "son", "adem\u00e1s", "tiene", "firmados", "acuerdos", "de", "colaboraci\u00f3n", "con", "personas", "destacadas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "zaragoza", "edificios", "m\u00e1s", "altos", "de", "zaragoza", "notas", "y", "referencias", "bibliograf\u00eda", "fern\u00e1ndez", "luz\u00f3n", "antonio", "la", "universidad", "de", "barcelona", "en", "el", "siglo", "xvi", "universitat", "de", "barcelona", "mostalac", "carrillo", "antonio", "biel", "ib\u00e1\u00f1ez", "mar\u00eda", "pilar", "fat\u00e1s", "guillermo", "ed", "arqueolog\u00eda", "y", "patrimonio", "hist\u00f3ricoart\u00edstico", "gu\u00eda", "hist\u00f3ricoart\u00edstica", "de", "zaragoza", "\u00aa", "revisada", "y", "ampliada", "edici\u00f3n", "zaragoza", "instituci\u00f3n", "fernando", "el", "cat\u00f3licoayto", "de", "zaragoza", "isbn", "s\u00e1nchez", "vidal", "agust\u00edn", "los", "jimeno", "zaragoza", "filmoteca", "de", "zaragoza", "isbn", "enciclopedia", "tem\u00e1tica", "de", "arag\u00f3n", "literatura", "zaragoza", "moncayo", "isbn", "beltr\u00e1n", "mart\u00ednez", "antonio", "porquet", "gombau", "jos\u00e9", "manuel", "enciclopedia", "tem\u00e1tica", "de", "arag\u00f3n", "gastronom\u00eda", "zaragoza", "moncayo", "isbn", "narvi\u00f3n", "pilar", "gastronom\u00eda", "zaragoza", "provincia", "abierta", "zaragoza", "diputaci\u00f3n", "de", "zaragoza", "isbn", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "zaragoza", "ayuntamiento", "de", "zaragoza", "mapas", "tur\u00edsticos", "interactivos", "y", "audio", "para", "descargar", "en", "diferentes", "idiomas", "sobre", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "espa\u00f1ol", "ingl\u00e9s", "franc\u00e9s", "alem\u00e1n", "y", "chino", "berruete", "mart\u00ednez", "francisco", "vac\u00edos", "urbanos", "en", "la", "ciudad", "de", "zaragoza", "oportunidades", "para", "la", "estructuraci\u00f3n", "y", "continuidad", "urbana", "tesis", "doctoral", "ets", "arquitectura", "upm"]