["zara", "es", "una", "cadena", "de", "moda", "espa\u00f1ola", "de", "arteijo", "la", "coru\u00f1a", "espa\u00f1a", "perteneciente", "al", "grupo", "inditex", "fue", "fundada", "por", "amancio", "ortega", "y", "rosal\u00eda", "mera", "es", "la", "cadena", "insignia", "del", "grupo", "textil", "inditex", "y", "cuenta", "con", "m\u00e1s", "de", "tiendas", "repartidas", "por", "todo", "el", "mundo", "zara", "obtuvo", "el", "primer", "puesto", "en", "el", "ranking", "de", "las", "mejores", "marcas", "espa\u00f1olas", "publicado", "por", "la", "consultora", "estrat\u00e9gica", "de", "marca", "global", "interbrand", "zara", "fue", "reconocida", "como", "la", "marca", "m\u00e1s", "valiosa", "de", "espa\u00f1a", "por", "encima", "de", "movistar", "y", "banco", "santander", "un", "a\u00f1o", "m\u00e1s", "seg\u00fan", "el", "ranking", "'mejores", "marcas", "espa\u00f1olas", "'", "zara", "sigue", "siendo", "la", "marca", "m\u00e1s", "valiosa", "de", "espa\u00f1a", "historia", "en", "amancio", "ortega", "fundador", "de", "inditex", "abri\u00f3", "la", "primera", "tienda", "zara", "en", "la", "coru\u00f1a", "espa\u00f1a", "cerca", "de", "las", "f\u00e1bricas", "situadas", "en", "la", "cercana", "localidad", "de", "arteijo", "la", "coru\u00f1a", "donde", "vend\u00eda", "ropa", "de", "mujer", "hombre", "y", "ni\u00f1o", "primeramente", "ortega", "nombr\u00f3", "a", "su", "tienda", "zorba", "despu\u00e9s", "de", "ver", "la", "cl\u00e1sica", "pel\u00edcula", "zorba", "el", "griego", "pero", "tras", "enterarse", "de", "que", "hab\u00eda", "un", "bar", "con", "el", "mismo", "nombre", "dos", "calles", "m\u00e1s", "abajo", "reorganizaron", "las", "letras", "moldeadas", "para", "que", "el", "letrero", "dijera", "zara", "la", "primera", "tienda", "presentaba", "productos", "similares", "a", "los", "productos", "de", "moda", "popular", "y", "de", "alta", "gama", "pero", "a", "bajo", "precio", "esto", "supuso", "un", "\u00e9xito", "inesperado", "y", "zara", "comenz\u00f3", "a", "expandirse", "por", "toda", "espa\u00f1a", "amancio", "ortega", "cambi\u00f3", "todo", "la", "cadena", "de", "fabricaci\u00f3n", "de", "la", "ropa", "el", "dise\u00f1o", "la", "fabricaci\u00f3n", "y", "el", "proceso", "de", "distribuci\u00f3n", "para", "reducir", "los", "plazos", "de", "entrega", "y", "poder", "as\u00ed", "reaccionar", "a", "las", "nuevas", "tendencias", "de", "una", "manera", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "a", "esto", "es", "lo", "que", "hoy", "en", "d\u00eda", "denominamos", "moda", "instant\u00e1nea", "un", "concepto", "que", "supon\u00eda", "cambiar", "las", "colecciones", "de", "zara", "cada", "semana", "en", "lugar", "de", "cada", "tres", "meses", "como", "lo", "hac\u00edan", "usualmente", "otros", "minoristas", "lo", "que", "a", "su", "vez", "hac\u00eda", "que", "la", "variedad", "de", "piezas", "fuera", "pr\u00e1cticamente", "infinita", "e", "invitaba", "a", "los", "consumidores", "a", "adquirir", "mucho", "m\u00e1s", "en", "un", "lapso", "corto", "de", "tiempo", "las", "mejoras", "incluyeron", "adem\u00e1s", "el", "uso", "de", "tecnolog\u00edas", "de", "la", "informaci\u00f3n", "y", "el", "uso", "de", "grupos", "de", "dise\u00f1adores", "en", "lugar", "de", "individuos", "en", "se", "crea", "el", "grupo", "inditex", "en", "zara", "abri\u00f3", "su", "primera", "tienda", "fuera", "de", "espa\u00f1a", "en", "la", "ciudad", "de", "oporto", "portugal", "en", "ingres\u00f3", "a", "los", "estados", "unidos", "y", "luego", "a", "francia", "en", "la", "estrategia", "de", "expansi\u00f3n", "de", "zara", "selecciona", "cuidadosamente", "las", "ciudades", "en", "que", "abrir\u00e1n", "tiendas", "durante", "la", "d\u00e9cada", "de", "zara", "se", "expandi\u00f3", "a", "m\u00e9xico", "grecia", "b\u00e9lgica", "y", "suecia", "venezuela", "y", "argentina", "uruguay", "italia", "rusia", "malasia", "e", "irlanda", "china", "marruecos", "estonia", "hungr\u00eda", "y", "ruman\u00eda", "filipinas", "panam\u00e1", "e", "indonesia", "corea", "del", "sur", "india", "y", "taiw\u00e1n", "sud\u00e1frica", "y", "australia", "ecuador", "nicaragua", "y", "paraguay", "pablo", "isla", "consejero", "delegado", "de", "inditex", "desde", "y", "desde", "presidente", "de", "la", "compa\u00f1\u00eda", "ha", "seguido", "con", "su", "estrategia", "de", "internacionalizaci\u00f3n", "y", "nuevas", "aperturas", "ya", "sean", "establecimientos", "f\u00edsicos", "o", "plataformas", "de", "venta", "por", "internet", "en", "fueron", "abiertas", "nuevas", "tiendas", "de", "zara", "hasta", "llegar", "a", "las", "en", "pa\u00edses", "en", "zara", "fue", "reconocida", "como", "la", "marca", "espa\u00f1ola", "m\u00e1s", "valiosa", "del", "mundo", "tienda", "seg\u00fan", "la", "memoria", "anual", "de", "zara", "ten\u00eda", "tiendas", "en", "el", "mundo", "distribuidas", "en", "mercados", "en", "los", "cinco", "continentes", "siendo", "espa\u00f1a", "su", "principal", "mercado", "con", "tiendas", "seguido", "de", "china", "con", "y", "en", "francia", "las", "tiendas", "tienen", "una", "superficie", "media", "de", "m", "esta", "marca", "de", "moda", "junto", "con", "el", "gigante", "chino", "del", "comercio", "electr\u00f3nico", "alibaba", "establece", "en", "octubre", "de", "acuerdos", "para", "una", "expansi\u00f3n", "m\u00e1s", "r\u00e1pida", "barata", "y", "efectiva", "hacia", "el", "interior", "de", "china", "continental", "las", "tiendas", "zara", "se", "encuentran", "en", "centros", "comerciales", "y", "en", "las", "calles", "m\u00e1s", "importantes", "de", "venta", "en", "todo", "el", "mundo", "zara", "suele", "seleccionar", "las", "\u00e1reas", "mejor", "ubicadas", "y", "m\u00e1s", "caras", "del", "mundo", "para", "dar", "una", "mejor", "reputaci\u00f3n", "a", "su", "marca", "zara", "cuenta", "con", "tiendas", "en", "la", "quinta", "avenida", "de", "nueva", "york", "hollywood", "boulevard", "en", "los", "\u00e1ngeles", "oxford", "street", "en", "londres", "calle", "serrano", "de", "madrid", "calle", "madero", "en", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "via", "del", "corso", "en", "roma", "campos", "el\u00edseos", "de", "par\u00eds", "perspectiva", "nevski", "en", "san", "petersburgo", "av", "santa", "fe", "en", "buenos", "aires", "dubai", "mall", "en", "dub\u00e1i", "los", "distritos", "de", "shibuya", "y", "ginza", "en", "tokio", "gangnam", "en", "se\u00fal", "el", "centro", "de", "hong", "kong", "entre", "muchos", "otros", "en", "los", "nueve", "primeros", "meses", "de", "su", "ejercicio", "inditex", "aument\u00f3", "sus", "ventas", "un", "hasta", "los", "millones", "de", "euros", "en", "abril", "de", "zara", "abri\u00f3", "su", "tienda", "m\u00e1s", "grande", "en", "el", "edificio", "espa\u00f1a", "en", "madrid", "plaza", "de", "espa\u00f1a", "la", "tienda", "tiene", "una", "superficie", "de", "metros", "cuadrados", "siendo", "tambi\u00e9n", "la", "tienda", "m\u00e1s", "grande", "de", "inditex", "en", "el", "mundo", "en", "septiembre", "del", "zara", "de", "la", "mano", "de", "su", "tienda", "zara", "home", "\"inaugura", "su", "primera", "tienda", "integrada", "dentro", "del", "programa", "for&from\"", "la", "tienda", "est\u00e1", "localizada", "en", "el", "centro", "comercial", "the", "style", "outlets", "en", "san", "sebasti\u00e1n", "de", "los", "reyes", "con", "metros", "cuadrados", "app", "zara", "para", "smartphone", "la", "marca", "dispone", "de", "una", "aplicaci\u00f3n", "para", "tel\u00e9fonos", "inteligentes", "donde", "se", "permite", "guardado", "de", "tickets", "de", "compra", "zara", "qr", "con", "usuario", "registrado", "pago", "mediante", "qr", "con", "tarjeta", "bancaria", "tarjeta", "regalo", "tarjeta", "abono", "wallet", "localizaci\u00f3n", "del", "producto", "en", "tienda", "compras", "expr\u00e9s", "del", "producto", "disponible", "en", "la", "tienda", "modo", "tienda", "disponibilidad", "de", "producto", "en", "tiendas", "visionado", "de", "la", "colecci\u00f3n", "y", "las", "novedades", "atenci\u00f3n", "al", "cliente", "mediante", "chat", "revisi\u00f3n", "supervisi\u00f3n", "y", "devoluci\u00f3n", "de", "pedidos", "gesti\u00f3n", "del", "perfil", "de", "usuario", "ayuda", "al", "usuario", "la", "mayor\u00eda", "de", "estas", "funciones", "tambi\u00e9n", "se", "permiten", "a", "trav\u00e9s", "del", "navegador", "movil", "ventas", "por", "internet", "la", "plataforma", "en", "l\u00ednea", "de", "zara", "presente", "en", "mercados", "distintos", "en", "todo", "el", "mundo", "recibe", "millones", "de", "usuarios", "\u00fanicos", "al", "d\u00eda", "y", "m\u00e1s", "de", "millones", "al", "mes", "en", "marzo", "de", "zara", "lanz\u00f3", "su", "tienda", "en", "l\u00ednea", "en", "australia", "y", "nueva", "zelanda", "sumando", "dos", "nuevos", "mercados", "mundiales", "a", "los", "que", "tiene", "alcance", "en", "total", "ya", "son", "los", "mercados", "en", "los", "que", "la", "marca", "tiene", "presencia", "de", "ecommerce", "durante", "el", "black", "friday", "de", "zara", "alcanz\u00f3", "su", "r\u00e9cord", "de", "ventas", "en", "l\u00ednea", "con", "pedidos", "en", "solo", "una", "hora", "zara", "home", "fue", "la", "primera", "en", "estrenar", "tienda", "en", "internet", "en", "con", "disponibilidad", "de", "ventas", "en", "europa", "la", "opci\u00f3n", "de", "compra", "en", "l\u00ednea", "estaba", "disponible", "en", "pa\u00edses", "de", "europa", "espa\u00f1a", "alemania", "b\u00e9lgica", "dinamarca", "francia", "grecia", "pa\u00edses", "bajos", "irlanda", "italia", "luxemburgo", "portugal", "reino", "unido", "y", "suecia", "el", "cat\u00e1logo", "de", "la", "tienda", "en", "l\u00ednea", "constaba", "de", "productos", "de", "todas", "las", "colecciones", "de", "zara", "home", "y", "zara", "home", "kids", "en", "zara", "home", "se", "convirti\u00f3", "en", "la", "primera", "ense\u00f1a", "de", "inditex", "en", "vender", "productos", "a", "trav\u00e9s", "de", "su", "tienda", "en", "l\u00ednea", "en", "el", "hemisferio", "sur", "en", "australia", "en", "febrero", "de", "la", "marca", "anunci\u00f3", "su", "tienda", "en", "l\u00ednea", "para", "argentina", "las", "ventas", "en", "l\u00ednea", "se", "pueden", "realizar", "desde", "diferentes", "plataformas", "en", "tienda", "con", "atenci\u00f3n", "personalizada", "y", "asistencia", "de", "los", "dependientes", "dispositivos", "m\u00f3viles", "web", "o", "app", "o", "desde", "la", "web", "en", "ordenador", "de", "sobremesa", "las", "compras", "asistidas", "en", "tienda", "permiten", "el", "pago", "en", "efectivo", "a", "trav\u00e9s", "de", "app", "o", "web", "los", "m\u00e9todos", "habituales", "seg\u00fan", "zona", "geogr\u00e1fica", "modelos", "virtuales", "en", "marzo", "de", "el", "grupo", "inditex", "anunci\u00f3", "la", "llegada", "de", "modelos", "virtuales", "a", "las", "tiendas", "de", "zara", "en", "abril", "del", "mismo", "a\u00f1o", "esta", "experiencia", "de", "realidad", "aumentada", "le", "permitir\u00e1", "a", "los", "clientes", "ver", "hologramas", "de", "modelos", "portando", "algunas", "de", "las", "prendas", "disponibles", "en", "el", "local", "para", "poder", "ver", "los", "hologramas", "que", "se", "mover\u00e1n", "en", "grados", "los", "usuarios", "deber\u00e1n", "descargar", "la", "aplicaci\u00f3n", "zara", "ar", "esta", "tecnolog\u00eda", "ser\u00e1", "implementada", "a", "partir", "del", "de", "abril", "de", "en", "grandes", "tiendas", "de", "zara", "alrededor", "del", "mundo", "desde", "algunos", "modelos", "de", "calzado", "se", "pueden", "ver", "probados", "de", "manera", "virtual", "probadores", "inteligentes", "en", "diciembre", "de", "zara", "comenz\u00f3", "a", "instalar", "en", "sus", "tiendas", "probadores", "inteligentes", "con", "pantallas", "t\u00e1ctiles", "a", "trav\u00e9s", "de", "las", "mismas", "los", "clientes", "pueden", "escanear", "las", "prendas", "que", "quieren", "probarse", "e", "indicar", "si", "quieren", "cambiar", "el", "color", "o", "la", "talla", "de", "la", "prenda", "o", "incluso", "pedir", "un", "art\u00edculo", "nuevo", "las", "primeras", "tabletas", "t\u00e1ctiles", "fueron", "instaladas", "en", "los", "vestidores", "de", "la", "tienda", "principal", "de", "zara", "en", "san", "sebasti\u00e1n", "guip\u00fazcoa", "espa\u00f1a", "a", "muchas", "tiendas", "de", "zara", "disponen", "de", "probadores", "en", "r\u00e9gimen", "de", "autoservicio", "donde", "el", "cliente", "acerca", "las", "prendas", "que", "desea", "probarse", "a", "una", "pantalla", "y", "se", "le", "asigna", "un", "probador", "automanticamente", "suministro", "la", "cadena", "de", "suministro", "de", "la", "empresa", "es", "r\u00e1pida", "y", "flexible", "las", "colecciones", "tienen", "mucha", "rotaci\u00f3n", "lo", "cual", "es", "analizado", "como", "uno", "de", "sus", "\u00e9xitos", "empresariales", "zara", "cuenta", "con", "tres", "centros", "log\u00edsticos", "el", "principal", "situado", "en", "arteijo", "la", "coru\u00f1a", "espa\u00f1a", "donde", "abri\u00f3", "el", "primer", "almac\u00e9n", "en", "y", "otros", "dos", "en", "zaragoza", "y", "madrid", "todos", "en", "espa\u00f1a", "los", "productos", "de", "zara", "se", "suministran", "sobre", "la", "base", "de", "las", "tendencias", "de", "consumo", "su", "alta", "capacidad", "de", "respuesta", "crea", "productos", "para", "abastecer", "sus", "tiendas", "dos", "veces", "por", "semana", "despu\u00e9s", "de", "determinado", "el", "dise\u00f1o", "del", "producto", "se", "lleva", "de", "diez", "a", "quince", "d\u00edas", "en", "estar", "disponibles", "a", "las", "tiendas", "toda", "la", "ropa", "se", "procesa", "a", "trav\u00e9s", "del", "centro", "de", "distribuci\u00f3n", "en", "espa\u00f1a", "los", "nuevos", "art\u00edculos", "son", "inspeccionados", "ordenados", "etiquetados", "y", "se", "cargan", "en", "camiones", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "casos", "la", "ropa", "se", "entrega", "dentro", "de", "horas", "zara", "produce", "m\u00e1s", "de", "millones", "de", "piezas", "por", "a\u00f1o", "zara", "posee", "la", "tecnolog\u00eda", "de", "identificaci\u00f3n", "por", "radiofrecuencia", "rfid", "en", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "que", "permite", "identificar", "individualmente", "las", "prendas", "desde", "las", "plataformas", "log\u00edsticas", "hasta", "su", "venta", "colecciones", "disponibles", "en", "sus", "tiendas", "zara", "sigue", "la", "estrategia", "de", "fast", "fashion", "de", "ofrecer", "diferentes", "alternativas", "al", "consumidor", "en", "un", "mismo", "espacio", "as\u00ed", "aunque", "centrada", "en", "su", "mayor", "parte", "en", "la", "ropa", "de", "mujer", "la", "oferta", "de", "productos", "de", "zara", "lo", "convierte", "en", "el", "lugar", "perfecto", "para", "crear", "el", "fondo", "de", "armario", "para", "toda", "la", "familia", "woman", "&", "basic", "se", "trata", "de", "la", "l\u00ednea", "m\u00e1s", "extensa", "y", "la", "primera", "que", "existi\u00f3", "en", "la", "tienda", "los", "materiales", "los", "detalles", "el", "dise\u00f1o", "son", "m\u00e1s", "elaborados", "que", "en", "otras", "colecciones", "por", "lo", "que", "su", "p\u00fablico", "suele", "tener", "mayor", "exigencia", "presupuesto", "y", "edad", "los", "productos", "de", "esta", "colecci\u00f3n", "son", "muy", "variados", "en", "cuanto", "a", "estilo", "as\u00ed", "las", "mujeres", "pueden", "encontrar", "la", "prenda", "perfecta", "para", "ir", "a", "trabajar", "y", "al", "mismo", "tiempo", "esa", "prenda", "especial", "e", "innovadora", "que", "marca", "la", "diferencia", "en", "su", "armario", "esta", "colecci\u00f3n", "cumple", "la", "funci\u00f3n", "de", "seguir", "las", "tendencias", "de", "las", "marcas", "de", "alta", "costura", "a", "un", "precio", "m\u00e1s", "asequible", "es", "la", "colecci\u00f3n", "con", "una", "media", "de", "precio", "m\u00e1s", "alto", "trafaluc", "trf", "fue", "la", "l\u00ednea", "joven", "de", "la", "firma", "a", "comienzos", "del", "a\u00f1o", "pasado", "fue", "unificada", "junto", "con", "la", "l\u00ednea", "de", "zara", "woman", "y", "dej\u00f3", "de", "existir", "como", "tal", "la", "importancia", "que", "tuvo", "esta", "l\u00ednea", "se", "bas\u00f3", "principalmente", "en", "la", "accesibilidad", "que", "brindaba", "al", "p\u00fablico", "adolescente", "precios", "m\u00e1s", "asequibles", "y", "dise\u00f1os", "m\u00e1s", "juveniles", "que", "segu\u00edan", "las", "tendencias", "m\u00e1s", "a", "pie", "de", "calle", "las", "prendas", "de", "menor", "calidad", "que", "en", "zara", "woman", "eran", "el", "ejemplo", "perfecto", "de", "fast", "fashion", "estrategia", "que", "el", "grupo", "inditex", "sigue", "con", "otras", "de", "sus", "firmas", "bershka", "stradivarius", "y", "pull", "&", "bear", "man", "se", "trata", "de", "la", "l\u00ednea", "de", "moda", "para", "hombre", "sigue", "una", "estrategia", "conjunta", "de", "prendas", "de", "mayor", "calidad", "a", "un", "precio", "mayor", "junto", "con", "prendas", "m\u00e1s", "asequibles", "y", "con", "un", "estilo", "m\u00e1s", "juvenil", "kids", "es", "la", "l\u00ednea", "de", "moda", "para", "ni\u00f1os", "y", "ni\u00f1as", "la", "oferta", "de", "zara", "en", "esta", "l\u00ednea", "se", "extiende", "desde", "la", "ropa", "de", "reci\u00e9n", "nacido", "hasta", "la", "preadolescencia", "los", "precios", "son", "mucho", "m\u00e1s", "reducidos", "que", "en", "las", "l\u00edneas", "mencionadas", "anteriormente", "una", "opci\u00f3n", "econ\u00f3mica", "y", "divertida", "para", "llenar", "el", "armario", "de", "los", "m\u00e1s", "peque\u00f1os", "de", "la", "casa", "sostenibilidad", "aspiramos", "a", "ser", "agentes", "del", "cambio", "y", "l\u00edderes", "en", "la", "transformaci\u00f3n", "sostenible", "en", "nuestro", "sector", "y", "eso", "significa", "no", "s\u00f3lo", "contar", "con", "objetivos", "particularmente", "estrictos", "y", "rigurosos", "consejero", "delegado", "de", "inditex", "\u00f3scar", "garc\u00eda", "informaci\u00f3n", "de", "sostenibilidad", "changemaker", "la", "empresa", "dispone", "de", "personal", "espec\u00edfico", "formado", "en", "sostenibilidad", "en", "las", "tiendas", "que", "pueden", "atender", "dudas", "del", "cliente", "y", "que", "a", "su", "vez", "informan", "al", "resto", "del", "personal", "de", "lo", "m\u00e1s", "relevante", "el", "\"responsable\"", "de", "sostenibilidad", "es", "el", "changemaker", "sostenibilidad", "social", "cuenta", "con", "trabajadores", "nacionalidades", "una", "media", "de", "edad", "de", "a\u00f1os", "mujeres", "en", "puestos", "directivos", "entre", "otros", "beneficios", "sociales", "ayudas", "para", "hijos", "menores", "o", "estudios", "universitarios", "sostenibilidad", "econ\u00f3mica", "balances", "de", "beneficios", "positivos", "de", "manera", "habitual", "aumento", "y", "reestructuraci\u00f3n", "salaria", "a", "plantilla", "de", "tiendas", "en", "sostenibilidad", "de", "productos", "y", "medioambiental", "las", "pol\u00edticas", "medioambientales", "y", "en", "los", "productos", "van", "muy", "unidas", "pues", "la", "producci\u00f3n", "es", "la", "que", "genera", "el", "impacto", "ambiental", "cabe", "destacar", "la", "identificaci\u00f3n", "join", "life", "que", "ha", "estado", "vigente", "cara", "al", "cliente", "desde", "a", "y", "que", "desde", "pasa", "a", "estar", "vigente", "de", "manera", "interna", "join", "life", "ha", "sido", "la", "identificaci\u00f3n", "de", "las", "prendas", "que", "se", "han", "fabricado", "con", "materiales", "reciclados", "o", "ecol\u00f3gicos", "como", "el", "algod\u00f3n", "org\u00e1nico", "el", "tencel", "algod\u00f3n", "reciclado", "poli\u00e9ster", "reciclado", "entre", "otros", "adem\u00e1s", "de", "mejoran", "los", "centros", "de", "producci\u00f3n", "con", "mejoras", "t\u00e9cnicas", "y", "sociales", "tratamiento", "de", "residuos", "reducci\u00f3n", "de", "uso", "del", "agua", "energ\u00edas", "renovables", "beneficios", "sociales", "formaci\u00f3n", "sanitaria", "y", "econom\u00eda", "en", "entornos", "de", "escasos", "recursos", "join", "life", "han", "sido", "dos", "palabras", "que", "desde", "han", "revolucionado", "la", "compa\u00f1\u00eda", "y", "haci\u00e9ndola", "m\u00e1s", "sostenible", "sobre", "todo", "a", "nivel", "productivo", "en", "febrero", "de", "supone", "un", "de", "la", "colecci\u00f3n", "total", "con", "esta", "denominaci\u00f3n", "pero", "de", "manera", "interna", "pues", "en", "la", "temporada", "de", "primaveraverano", "las", "prendas", "dejan", "de", "estar", "identificadas", "cara", "al", "cliente", "como", "tal", "y", "solo", "se", "puede", "ver", "su", "composici\u00f3n", "en", "las", "etiquetas", "internas", "con", "esta", "decisi\u00f3n", "se", "reduce", "el", "impacto", "que", "busca", "la", "compa\u00f1\u00eda", "en", "este", "caso", "de", "cart\u00f3n", "por", "dejar", "de", "usar", "la", "identificaci\u00f3n", "en", "las", "prendas", "que", "se", "venia", "viendo", "juntos", "al", "precio", "en", "una", "peque\u00f1a", "tarjeta", "espec\u00edfica", "aunque", "todav\u00eda", "falta", "un", "es", "un", "gran", "paso", "para", "la", "marca", "que", "comienza", "as\u00ed", "a", "llegar", "al", "mundo", "eco", "necesaria", "y", "cada", "vez", "m\u00e1s", "demandada", "por", "los", "clientes", "la", "firma", "vive", "una", "aut\u00e9ntica", "transformaci\u00f3n", "en", "cuestiones", "de", "sostenibilidad", "invirtiendo", "en", "espacios", "m\u00e1s", "eficientes", "y", "amables", "para", "el", "medio", "ambiente", "de", "manera", "externa", "e", "interna", "cara", "a", "sus", "trabajadores", "pol\u00e9micas", "y", "causas", "judiciales", "el", "documental", "f\u00edos", "f\u00f3ra", "analiza", "el", "sistema", "de", "subcontrataci\u00f3n", "de", "peque\u00f1as", "cooperativas", "gallegas", "empleado", "por", "zara", "en", "su", "inicios", "y", "la", "r\u00e1pida", "deslocalizaci\u00f3n", "posterior", "que", "provoc\u00f3", "el", "cierre", "de", "la", "mayor", "parte", "de", "estas", "empresas", "subcontratistas", "y", "su", "endeudamiento", "en", "muchos", "casos", "en", "julio", "de", "la", "empresa", "zara", "fue", "condenada", "por", "obligar", "a", "sus", "empleados", "a", "trabajar", "en", "domingos", "y", "festivos", "la", "empresa", "inclu\u00eda", "en", "los", "contratos", "de", "sus", "trabajadores", "una", "cl\u00e1usula", "que", "obligaba", "a", "aceptar", "en", "estas", "jornadas", "sin", "embargo", "el", "juzgado", "de", "lo", "social", "n\u00famero", "de", "sevilla", "revoc\u00f3", "dicha", "cl\u00e1usula", "al", "considerar", "que", "es", "contraria", "a", "los", "derechos", "constitucionales", "la", "negociaci\u00f3n", "colectiva", "y", "la", "libertad", "sindical", "en", "marzo", "de", "fue", "clausurado", "un", "taller", "ilegal", "en", "buenos", "aires", "argentina", "en", "el", "que", "se", "confeccionaba", "ropa", "para", "zara", "en", "condiciones", "de", "esclavitud", "en", "estos", "talleres", "trabajaban", "en", "jornadas", "de", "hasta", "horas", "ni\u00f1os", "y", "adultos", "en", "condiciones", "de", "salubridad", "higiene", "y", "alimentaci\u00f3n", "deficientes", "en", "mayo", "de", "zara", "fue", "condenada", "por", "la", "justicia", "brasile\u00f1a", "por", "mantener", "a", "trabajadores", "en", "condiciones", "de", "\"trabajo", "esclavo\"", "en", "la", "compa\u00f1\u00eda", "y", "la", "fiscal\u00eda", "brasile\u00f1a", "alcanzaron", "un", "acuerdo", "por", "el", "que", "la", "marca", "pag\u00f3", "un", "mill\u00f3n", "y", "medio", "de", "d\u00f3lares", "en", "julio", "de", "la", "empresa", "textil", "fue", "condenada", "por", "la", "justicia", "italiana", "al", "haber", "violado", "la", "normativa", "de", "propiedad", "intelectual", "con", "dos", "prendas", "que", "zara", "plagi\u00f3", "la", "sanci\u00f3n", "implic\u00f3", "la", "retirada", "de", "la", "venta", "de", "los", "productos", "afectados", "as\u00ed", "como", "un", "pago", "de", "euros", "por", "cada", "una", "de", "las", "prendas", "de", "los", "dise\u00f1os", "plagiados", "que", "se", "encontraran", "en", "circulaci\u00f3n", "en", "marzo", "de", "zara", "fue", "condenada", "por", "\"vulnerar", "los", "derechos", "fundamentales", "de", "dos", "dependientas\"", "de", "sus", "establecimientos", "en", "almer\u00eda", "espa\u00f1a", "en", "octubre", "de", "zara", "decidi\u00f3", "cerrar", "sus", "tiendas", "situadas", "en", "el", "centro", "comercial", "mediterr\u00e1neo", "todos", "los", "empleados", "fueron", "reubicados", "a", "excepci\u00f3n", "de", "trabajadoras", "que", "ten\u00edan", "reducci\u00f3n", "de", "jornada", "por", "cuidado", "de", "hijos", "menores", "de", "edad", "a", "quienes", "propuso", "cambios", "en", "sus", "condiciones", "laborales", "dos", "de", "estas", "trabajadoras", "acudieron", "al", "sindicato", "csif", "al", "considerar", "que", "la", "empresa", "las", "estaba", "discriminando", "por", "raz\u00f3n", "de", "sexo", "el", "juzgado", "social", "n\u00famero", "de", "almer\u00eda", "dio", "la", "raz\u00f3n", "a", "las", "dependientas", "y", "oblig\u00f3", "a", "la", "empresa", "a", "reubicar", "a", "las", "empleadas", "con", "las", "mismas", "condiciones", "laborales", "as\u00ed", "como", "a", "pagarles", "una", "indemnizaci\u00f3n", "de", "euros", "a", "cada", "una", "otras", "pol\u00e9micas", "en", "zara", "decidi\u00f3", "retirar", "una", "camiseta", "del", "mercado", "por", "la", "pol\u00e9mica", "que", "hab\u00eda", "generado", "al", "ser", "un", "dise\u00f1o", "similar", "al", "que", "eran", "obligados", "a", "utilizar", "los", "jud\u00edos", "en", "los", "campos", "de", "concentraci\u00f3n", "nazis", "durante", "la", "segunda", "guerra", "mundial", "han", "sido", "varias", "las", "veces", "que", "la", "empresa", "zara", "ha", "recibido", "quejas", "de", "sus", "clientes", "por", "las", "im\u00e1genes", "que", "comparte", "en", "su", "p\u00e1gina", "web", "dichas", "im\u00e1genes", "mostrar\u00edan", "a", "modelos", "\"cada", "vez", "m\u00e1s", "delgadas", "o", "en", "posiciones", "extra\u00f1as\"", "lo", "que", "lleva", "a", "que", "los", "clientes", "de", "la", "empresa", "textil", "no", "puedan", "apreciar", "de", "manera", "realista", "las", "prendas", "en", "venta", "curiosidades", "en", "enero", "de", "se", "dio", "a", "conocer", "que", "contratar\u00eda", "por", "primera", "vez", "a", "una", "modelo", "de", "la", "talla", "en", "concreto", "paloma", "elsesser", "una", "maniqu\u00ed", "de", "la", "talla", "de", "a\u00f1os", "y", "origen", "afroamericano", "y", "suizochileno", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "zara", "inditex"]