["el", "ma\u00edz", "zea", "mays", "es", "una", "especie", "de", "planta", "gram\u00ednea", "originaria", "de", "mesoam\u00e9rica", "su", "infrutescencia", "femenina", "se", "llama", "mazorca", "elote", "o", "choclo", "y", "all\u00ed", "crecen", "granos", "comestibles", "su", "domesticaci\u00f3n", "se", "inici\u00f3", "hace", "doce", "mil", "a\u00f1os", "aproximadamente", "en", "el", "eje", "neovolc\u00e1nico", "de", "m\u00e9xico", "y", "fue", "introducida", "en", "europa", "en", "el", "siglo", "xvi", "actualmente", "es", "el", "cereal", "con", "el", "mayor", "volumen", "de", "producci\u00f3n", "a", "nivel", "mundial", "seguido", "por", "el", "trigo", "y", "el", "arroz", "etimolog\u00eda", "la", "palabra", "ma\u00edz", "ingresa", "al", "espa\u00f1ol", "como", "pr\u00e9stamo", "indigenismo", "de", "la", "voz", "ta\u00edna", "mah\u00eds", "que", "significa", "literalmente", "lo", "que", "sustenta", "la", "vida", "en", "los", "andes", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "como", "sara", "vocablo", "en", "quechua", "popularmente", "se", "cree", "que", "la", "palabra", "ma\u00edz", "proviene", "del", "n\u00e1huatl", "o", "mexicano", "sin", "embargo", "en", "esta", "lengua", "se", "le", "conoce", "como", "centli", "o", "cintli", "refiri\u00e9ndose", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "seco", "y", "curado", "historia", "origen", "estudios", "gen\u00e9ticos", "han", "demostrado", "que", "el", "ma\u00edz", "surge", "de", "crianza", "selectiva", "de", "una", "gram\u00ednea", "silvestre", "el", "teosinte", "com\u00fan", "en", "mesoam\u00e9rica", "antes", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "historiadores", "cre\u00edan", "que", "la", "domesticaci\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "se", "llev\u00f3", "a", "cabo", "en", "los", "valles", "de", "tehuac\u00e1n", "puebla", "y", "oaxaca", "en", "el", "denominado", "eje", "neovolc\u00e1nico", "basado", "en", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "de", "plantas", "de", "ma\u00edz", "en", "el", "municipio", "de", "coxcatl\u00e1n", "en", "el", "valle", "de", "tehuac\u00e1n", "que", "se", "estima", "datan", "de", "hasta", "hace", "nueve", "mil", "a\u00f1os", "los", "olmecas", "y", "los", "mayas", "cultivaban", "numerosas", "variedades", "de", "ma\u00edz", "a", "lo", "largo", "de", "mesoam\u00e9rica", "y", "lo", "preparaban", "cocinado", "molido", "o", "procesado", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "nixtamalizaci\u00f3n", "para", "los", "mayas", "el", "ma\u00edz", "era", "lo", "principal", "en", "su", "cultura", "milenaria", "representaba", "su", "sustento", "diario", "e", "incluso", "formaba", "parte", "de", "su", "mitolog\u00eda", "en", "el", "popol", "vuh", "el", "ma\u00edz", "es", "representado", "como", "un", "signo", "especial", "para", "los", "ind\u00edgenas", "mesoamericanos", "y", "se", "considera", "el", "material", "principal", "del", "que", "fueron", "construidos", "los", "humanos", "por", "los", "dioses", "la", "regi\u00f3n", "desarroll\u00f3", "una", "red", "de", "comercio", "basado", "en", "los", "excedentes", "y", "las", "variedades", "de", "cultivos", "de", "ma\u00edz", "despu\u00e9s", "del", "contacto", "europeo", "con", "am\u00e9rica", "a", "finales", "del", "siglo", "xv", "y", "principios", "del", "xvi", "los", "exploradores", "y", "comerciantes", "llevaron", "ma\u00edz", "en", "su", "regreso", "a", "europa", "y", "as\u00ed", "fue", "introducido", "en", "otros", "pa\u00edses", "del", "mundo", "el", "ma\u00edz", "se", "extendi\u00f3", "al", "resto", "del", "mundo", "debido", "a", "su", "capacidad", "de", "crecer", "en", "climas", "diversos", "las", "variedades", "ricas", "en", "az\u00facar", "llamadas", "ma\u00edz", "dulce", "se", "cultivan", "generalmente", "para", "el", "consumo", "humano", "como", "granos", "mientras", "que", "las", "variedades", "de", "ma\u00edz", "de", "campo", "se", "utilizan", "para", "la", "alimentaci\u00f3n", "animal", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "derivados", "para", "alimentaci\u00f3n", "humana", "harina", "masa", "aceite", "y", "mediante", "fermentaci\u00f3n", "bebidas", "alcoh\u00f3licas", "como", "el", "whisky", "bourbon", "y", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "productos", "qu\u00edmicos", "como", "el", "almid\u00f3n", "am\u00e9rica", "en", "m\u00e9xico", "son", "llamados", "elotes", "en", "bolivia", "choclo", "o", "tambi\u00e9n", "marlos", "en", "colombia", "y", "venezuela", "mazorca\"", "\"jojoto\"", "o", "maiz", "y", "en", "uruguay", "ecuador", "per\u00fa", "argentina", "y", "chile", "choclo", "europa", "el", "ma\u00edz", "fue", "una", "de", "las", "especies", "adoptadas", "por", "los", "colonizadores", "europeos", "en", "am\u00e9rica", "en", "galicia", "y", "en", "la", "cornisa", "cant\u00e1brica", "el", "ma\u00edz", "se", "adapt\u00f3", "muy", "bien", "a", "la", "climatolog\u00eda", "local", "y", "dado", "el", "alto", "rendimiento", "de", "aquellos", "cultivos", "si", "bien", "esas", "regiones", "no", "son", "actualmente", "las", "de", "mayor", "producci\u00f3n", "de", "ma\u00edz", "en", "espa\u00f1a", "su", "explotaci\u00f3n", "se", "fue", "extendiendo", "hacia", "toda", "europa", "esta", "temprana", "adopci\u00f3n", "muy", "probablemente", "fue", "debida", "a", "su", "semejanza", "con", "los", "cereales", "europeos", "el", "ma\u00edz", "supuso", "la", "desaparici\u00f3n", "del", "cultivo", "del", "mijo", "por", "ejemplo", "cuyo", "nombre", "adopt\u00f3", "en", "algunos", "lugares", "a", "diferencia", "de", "otras", "plantas", "como", "la", "papa", "que", "eran", "m\u00e1s", "extra\u00f1as", "y", "hasta", "sospechosas", "sin", "embargo", "no", "fue", "importante", "para", "la", "alimentaci\u00f3n", "de", "los", "europeos", "hasta", "bien", "entrado", "el", "siglo", "xix", "podemos", "decir", "que", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "fue", "causa", "y", "consecuencia", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "industrial", "en", "la", "agricultura", "el", "ma\u00edz", "aument\u00f3", "el", "rendimiento", "de", "la", "superficie", "cultivada", "y", "permiti\u00f3", "la", "estabulaci\u00f3n", "de", "los", "animales", "que", "empezaron", "a", "ser", "alimentados", "con", "piensos", "mientras", "produc\u00edan", "el", "esti\u00e9rcol", "necesario", "para", "abonar", "los", "cultivos", "el", "ma\u00edz", "constituy\u00f3", "desde", "entonces", "una", "parte", "muy", "importante", "de", "la", "dieta", "tanto", "humana", "como", "animal", "en", "europa", "es", "importante", "destacar", "que", "si", "bien", "se", "introdujo", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "en", "europa", "no", "sucedi\u00f3", "lo", "mismo", "con", "el", "proceso", "que", "lo", "hac\u00eda", "m\u00e1s", "nutritivo", "y", "adecuado", "para", "el", "consumo", "humano", "la", "nixtamalizaci\u00f3n", "el", "desconocimiento", "de", "este", "proceso", "en", "la", "cultura", "popular", "europea", "desencaden\u00f3", "epidemias", "de", "pelagra", "en", "aquellos", "sectores", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "que", "hab\u00edan", "adoptado", "el", "ma\u00edz", "como", "alimento", "b\u00e1sico", "esta", "vicisitud", "unida", "al", "hecho", "de", "que", "se", "import\u00f3", "un", "peque\u00f1o", "n\u00famero", "de", "variedades", "que", "no", "eran", "las", "m\u00e1s", "id\u00f3neas", "para", "el", "consumo", "humano", "termin\u00f3", "en", "la", "progresiva", "desaparici\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "de", "la", "cultura", "gastron\u00f3mica", "popular", "aunque", "se", "mantiene", "en", "casos", "puntuales", "como", "el", "pan", "de", "ma\u00edz", "o", "el", "talo", "del", "norte", "de", "espa\u00f1a", "y", "el", "suroeste", "de", "francia", "actualmente", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "producci\u00f3n", "se", "dedica", "a", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "alimentos", "industriales", "para", "consumo", "humano", "y", "a", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "piensos", "para", "animales", "descripci\u00f3n", "ra\u00edz", "la", "planta", "tiene", "dos", "tipos", "de", "ra\u00edz", "las", "primarias", "son", "fibrosas", "y", "presentan", "adem\u00e1s", "ra\u00edces", "adventicias", "que", "nacen", "en", "los", "primeros", "nudos", "por", "encima", "de", "la", "superficie", "del", "suelo", "ambas", "tienen", "la", "misi\u00f3n", "de", "mantener", "a", "la", "planta", "erecta", "sin", "embargo", "por", "su", "gran", "masa", "de", "ra\u00edces", "superficiales", "es", "susceptible", "a", "la", "sequ\u00eda", "y", "a", "ca\u00eddas", "por", "grandes", "vientos", "acame", "e", "intolerante", "a", "suelos", "deficientes", "en", "nutrientes", "requiere", "una", "profundidad", "fisiol\u00f3gica", "de", "entre", "a", "cm", "de", "suelo", "tallo", "el", "tallo", "est\u00e1", "compuesto", "a", "su", "vez", "por", "tres", "capas", "una", "epidermis", "exterior", "impermeable", "y", "transparente", "una", "pared", "por", "donde", "circulan", "las", "sustancias", "alimenticias", "y", "una", "m\u00e9dula", "de", "tejido", "esponjoso", "y", "blanco", "donde", "almacena", "reservas", "alimenticias", "en", "especial", "az\u00facares", "hojas", "las", "hojas", "toman", "una", "forma", "alargada", "\u00edntimamente", "arrollada", "al", "tallo", "del", "cual", "nacen", "las", "espigas", "o", "raquis", "de", "ma\u00edz", "cada", "raquis", "de", "ma\u00edz", "consiste", "en", "un", "tronco", "u", "olote", "que", "est\u00e1", "cubierto", "por", "filas", "de", "granos", "la", "parte", "comestible", "de", "la", "planta", "inflorescencia", "es", "una", "planta", "monoica", "de", "flores", "unisexuales", "sus", "inflorescencias", "masculinas", "y", "femeninas", "se", "encuentran", "bien", "diferenciadas", "en", "la", "misma", "planta", "la", "inflorescencia", "masculina", "es", "terminal", "y", "se", "conoce", "como", "pan\u00edcula", "panoja", "espiga", "y", "miahuatl", "en", "n\u00e1huatl", "compuesta", "por", "un", "eje", "central", "o", "raquis", "y", "ramas", "laterales", "a", "lo", "largo", "del", "eje", "central", "se", "distribuyen", "los", "pares", "de", "espiguillas", "de", "forma", "pol\u00edstica", "y", "en", "las", "ramas", "con", "arreglo", "d\u00edstico", "y", "cada", "espiguilla", "est\u00e1", "protegida", "por", "dos", "br\u00e1cteas", "o", "glumas", "que", "a", "su", "vez", "contienen", "en", "forma", "apareada", "las", "flores", "estaminadas", "en", "cada", "florecilla", "componente", "de", "la", "pan\u00edcula", "hay", "tres", "estambres", "donde", "se", "desarrollan", "los", "granos", "de", "polen", "las", "inflorescencias", "femeninas", "se", "localizan", "en", "las", "yemas", "axilares", "de", "las", "hojas", "son", "espigas", "de", "forma", "cil\u00edndrica", "que", "consisten", "en", "un", "raquis", "central", "u", "olote", "donde", "se", "insertan", "las", "espiguillas", "por", "pares", "cada", "espiguilla", "con", "dos", "flores", "pistiladas", "una", "f\u00e9rtil", "y", "otra", "abortiva", "que", "se", "arreglan", "en", "hileras", "paralelas", "las", "flores", "pistiladas", "tienen", "un", "ovario", "\u00fanico", "con", "un", "pedicelo", "unido", "al", "raquis", "un", "estilo", "muy", "largo", "con", "propiedades", "estigm\u00e1ticas", "donde", "germina", "el", "polen", "granos", "en", "el", "raquis", "de", "ma\u00edz", "cada", "grano", "o", "semilla", "es", "un", "fruto", "independiente", "llamado", "cari\u00f3pside", "que", "est\u00e1", "insertado", "en", "el", "raquis", "cil\u00edndrico", "u", "olote", "la", "cantidad", "de", "grano", "producido", "por", "cada", "raquis", "de", "ma\u00edz", "est\u00e1", "limitada", "por", "el", "n\u00famero", "de", "granos", "por", "hilera", "y", "de", "hileras", "por", "raquis", "gen\u00e9tica", "el", "ma\u00edz", "sigue", "siendo", "un", "importante", "organismo", "modelo", "para", "la", "gen\u00e9tica", "y", "la", "biolog\u00eda", "del", "desarrollo", "hay", "un", "centro", "concentrador", "de", "mutaciones", "de", "ma\u00edz", "el", "centro", "de", "stock", "de", "cooperaci\u00f3n", "gen\u00e9tica", "de", "ma\u00edz", "con", "fondos", "del", "departamento", "de", "agricultura", "de", "los", "estados", "unidos", "localizado", "en", "el", "departamento", "de", "ciencias", "de", "cultivos", "en", "la", "universidad", "de", "illinois", "en", "urbanachampaign", "tiene", "una", "colecci\u00f3n", "de", "cerca", "de", "ochenta", "mil", "muestras", "el", "n\u00facleo", "de", "esa", "colecci\u00f3n", "consiste", "en", "varios", "centenares", "de", "genes", "nombrados", "m\u00e1s", "combinaciones", "adicionales", "de", "genes", "y", "otras", "variantes", "significativas", "hay", "cerca", "de", "mil", "aberraciones", "cromo", "som\u00e1ticas", "p", "ej", "translocaciones", "inversiones", "y", "muestras", "con", "n\u00fameros", "cromosom\u00e1ticos", "anormales", "eg", "tetraploides", "los", "datos", "gen\u00e9ticos", "descriptores", "de", "las", "muestras", "de", "ma\u00edz", "mutantes", "poseen", "mir\u00edadas", "de", "otras", "informaciones", "acerca", "de", "su", "gen\u00e9tica", "y", "pueden", "verse", "en", "maizegdb", "database", "de", "gen\u00e9tica", "de", "ma\u00edz", "y", "gen\u00f3mica", "en", "la", "estadounidense", "fundaci\u00f3n", "nacional", "para", "la", "ciencia", "nsf", "por", "sus", "siglas", "en", "ingl\u00e9s", "de", "national", "science", "foundation", "el", "departamento", "de", "agricultura", "usda", "y", "el", "departamento", "estatal", "de", "energ\u00eda", "doe", "formaron", "un", "consorcio", "para", "secuenciar", "el", "genoma", "del", "ma\u00edz", "los", "datos", "resultantes", "de", "las", "secuencias", "de", "adn", "fueron", "depositados", "inmediatamente", "en", "genbank", "un", "repositorio", "para", "datos", "de", "secuencias", "gen\u00f3micas", "el", "secuenciado", "del", "genoma", "del", "ma\u00edz", "ha", "sido", "considerado", "dificultoso", "debido", "a", "su", "gran", "tama\u00f1o", "y", "complejos", "arreglos", "gen\u00e9ticos", "su", "genoma", "tiene", "genes", "entre", "millones", "de", "bases", "mol\u00e9culas", "que", "forman", "la", "estructura", "de", "su", "adn", "que", "hacen", "a", "sus", "pares", "de", "cromosomas", "por", "comparaci\u00f3n", "el", "genoma", "humano", "contiene", "cerca", "de", "millones", "de", "bases", "y", "genes", "el", "de", "febrero", "de", "se", "anunci\u00f3", "la", "obtenci\u00f3n", "de", "la", "secuencia", "completa", "del", "genoma", "del", "ma\u00edz", "la", "\u00fanica", "otra", "planta", "de", "cultivo", "cuyo", "genoma", "completo", "se", "hab\u00eda", "conseguido", "hasta", "ese", "momento", "es", "el", "arroz", "n\u00famero", "cromos\u00f3mico", "tiene", "pares", "de", "cromosomas", "n", "su", "longitud", "combinada", "es", "de", "cm", "algunos", "de", "sus", "cromosomas", "est\u00e1n", "muy", "repetidos", "en", "dominios", "heterocrom\u00e1ticos", "que", "producen", "razas", "de", "granos", "oscuros", "esas", "alteraciones", "individuales", "son", "polim\u00f3rficas", "tanto", "entre", "razas", "de", "ma\u00edz", "como", "teosinte", "barbara", "mcclintock", "ha", "usado", "esas", "alteraciones", "como", "marcadores", "para", "probar", "su", "teor\u00eda", "del", "transpos\u00f3n", "de", "genes", "saltadores", "con", "la", "que", "gan\u00f3", "en", "el", "premio", "nobel", "en", "fisiolog\u00eda", "o", "medicina", "fisiolog\u00eda", "es", "una", "planta", "de", "noches", "largas", "y", "florece", "con", "un", "cierto", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "grados", ">", "\u00b0c", "\u00b0f", "en", "el", "ambiente", "al", "cual", "se", "adapt\u00f3", "esa", "magnitud", "de", "la", "influencia", "de", "las", "noches", "largas", "hace", "que", "el", "n\u00famero", "de", "d\u00edas", "que", "deben", "pasar", "antes", "que", "florezca", "est\u00e1", "gen\u00e9ticamente", "prescripto", "y", "regulado", "por", "el", "sistemafitocromo", "la", "fotoperiodicidad", "puede", "ser", "exc\u00e9ntrica", "en", "cultivares", "tropicales", "mientras", "que", "los", "d\u00edas", "largos", "noches", "cortas", "propios", "de", "altas", "latitudes", "permiten", "a", "las", "plantas", "crecer", "tanto", "en", "altura", "que", "no", "tienen", "suficiente", "tiempo", "para", "producir", "semillas", "antes", "de", "ser", "aniquiladas", "por", "heladas", "esos", "atributos", "sin", "embargo", "pueden", "ser", "muy", "\u00fatiles", "para", "usar", "ma\u00edces", "tropicales", "en", "biocarburantes", "cultivo", "actualmente", "el", "ma\u00edz", "es", "sembrado", "en", "todos", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "latina", "este", "constituye", "con", "el", "frijol", "calabaza", "y", "chile", "un", "alimento", "fundamental", "en", "toda", "am\u00e9rica", "la", "productividad", "del", "ma\u00edz", "centro", "y", "suramericano", "es", "sin", "embargo", "bastante", "inferior", "a", "la", "de", "los", "estados", "unidos", "lo", "cual", "est\u00e1", "fundamentado", "en", "las", "caracter\u00edsticas", "ecol\u00f3gicas", "y", "sobre", "todo", "clim\u00e1ticas", "que", "diferencian", "las", "dos", "zonas", "de", "producci\u00f3n", "el", "ma\u00edz", "es", "un", "cereal", "de", "muy", "r\u00e1pido", "crecimiento", "pero", "que", "necesita", "una", "provisi\u00f3n", "abundante", "de", "insolaci\u00f3n", "mucho", "mayor", "en", "el", "corn", "belt", "donde", "las", "noches", "del", "verano", "son", "muy", "cortas", "que", "en", "las", "zonas", "equinocciales", "latinoamericanas", "tambi\u00e9n", "en", "los", "pa\u00edses", "europeos", "se", "cultiva", "una", "gran", "cantidad", "de", "ma\u00edz", "con", "fines", "alimenticios", "para", "el", "ganado", "estabulado", "su", "consumo", "humano", "nunca", "lleg\u00f3", "a", "generalizarse", "el", "refr\u00e1n", "a", "falta", "de", "pan", "buenas", "son", "tortas", "hace", "referencia", "a", "la", "situaci\u00f3n", "existente", "en", "espa\u00f1a", "durante", "la", "guerra", "civil", "cuando", "algunos", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "m\u00e9xico", "en", "especial", "enviaron", "grandes", "cantidades", "de", "ma\u00edz", "a", "la", "zona", "republicana", "para", "suplir", "la", "falta", "de", "harina", "de", "trigo", "el", "cultivo", "se", "divide", "en", "etapa", "i", "de", "siembraemergencia", "etapa", "ii", "emergenciapanoja", "etapa", "iii", "panojaespiga", "y", "etapa", "iv", "espigamaduraci\u00f3n", "la", "emergencia", "de", "la", "pl\u00e1ntula", "es", "la", "aparici\u00f3n", "de", "la", "pl\u00e1ntula", "encima", "de", "la", "superficie", "del", "suelo", "la", "siguiente", "etapa", "es", "la", "emergencia", "de", "dos", "hojas", "completas", "despu\u00e9s", "es", "la", "etapa", "en", "que", "se", "observa", "la", "panoja", "sin", "ayuda", "del", "agricultor", "por", "\u00faltimo", "es", "la", "etapa", "en", "que", "se", "observan", "los", "estigmas", "de", "ocho", "a", "diez", "d\u00edas", "despu\u00e9s", "de", "la", "etapa", "iii", "a", "los", "cinco", "d\u00edas", "aproximadamente", "se", "observa", "la", "emergencia", "del", "cole\u00f3ptilo", "despu\u00e9s", "de", "d\u00edas", "se", "observa", "la", "emergencia", "de", "la", "segunda", "hoja", "despu\u00e9s", "se", "producir\u00e1n", "entre", "y", "hojas", "hasta", "que", "a", "los", "d\u00edas", "se", "observa", "la", "\u00faltima", "rama", "de", "la", "panoja", "luego", "a", "los", "d\u00edas", "se", "observa", "la", "emergencia", "de", "los", "estigmas", "y", "se", "desarrolla", "la", "inflorescencia", "femenina", "el", "ciclo", "del", "ma\u00edz", "dura", "entre", "y", "d\u00edas", "el", "desarrollo", "vegetativo", "dura", "aproximadamente", "d\u00edas", "mientras", "que", "para", "llegar", "a", "la", "floraci\u00f3n", "son", "otros", "d\u00edas", "sistemas", "de", "producci\u00f3n", "el", "ma\u00edz", "es", "un", "cultivo", "estival", "que", "se", "siembra", "en", "ambos", "hemisferios", "en", "el", "hemisferio", "sur", "la", "ventana", "de", "siembra", "va", "desde", "septiembre", "hasta", "enero", "y", "se", "cosecha", "entre", "marzo", "y", "agosto", "esto", "depende", "del", "periodo", "de", "lluvias", "y", "el", "momento", "en", "que", "comienzan", "las", "heladas", "de", "cada", "regi\u00f3n", "en", "el", "hemisferio", "norte", "se", "siembra", "en", "abril", "mayo", "y", "se", "cosecha", "en", "septiembre", "u", "octubre", "ma\u00edz", "h\u00edbrido", "el", "ma\u00edz", "se", "siembra", "con", "semillas", "h\u00edbridas", "comercializadas", "por", "semilleros", "dicha", "semilla", "al", "ser", "h\u00edbrida", "posee", "genes", "y", "cualidades", "\u00fanicas", "al", "ser", "producto", "de", "la", "fecundaci\u00f3n", "de", "una", "planta", "macho", "y", "una", "planta", "hembra", "de", "ma\u00edz", "a", "la", "cosecha", "de", "un", "cultivo", "de", "ma\u00edz", "originario", "de", "semillas", "h\u00edbridas", "no", "se", "puede", "volver", "a", "usar", "sus", "semillas", "para", "sembrar", "porque", "no", "va", "a", "tener", "las", "mismas", "cualidades", "esto", "genera", "que", "todos", "los", "a\u00f1os", "se", "deban", "comprar", "semillas", "para", "sembrar", "la", "milpa", "se", "constituye", "como", "un", "agroecosistema", "de", "cultivos", "popular", "entre", "los", "campesinos", "en", "donde", "se", "siembran", "de", "manera", "alternada", "ma\u00edz", "frijol", "calabaza", "y", "algunas", "veces", "chile", "lo", "cual", "crea", "una", "din\u00e1mica", "de", "cultivos", "la", "milpa", "es", "un", "legado", "cultural", "de", "los", "pobladores", "mesoamericanos", "que", "fue", "relegada", "por", "los", "sistemas", "organizados", "de", "producci\u00f3n", "impulsados", "por", "la", "revoluci\u00f3n", "verde", "modelo", "de", "producci\u00f3n", "convencional", "las", "fechas", "de", "siembra", "son", "en", "agosto", "o", "septiembre", "en", "el", "hemisferio", "sur", "al", "sembrar", "en", "siembra", "directa", "se", "deben", "implantar", "a", "semillas", "por", "hect\u00e1rea", "los", "surcos", "se", "ubican", "a", "cm", "o", "a", "cm", "en", "la", "siembra", "tambi\u00e9n", "se", "fertiliza", "el", "terreno", "con", "fosfato", "diam\u00f3nico", "el", "cual", "aporta", "f\u00f3sforo", "y", "nitr\u00f3geno", "el", "f\u00f3sforo", "es", "un", "nutriente", "que", "numerosos", "cultivos", "necesitan", "al", "momento", "de", "la", "emergencia", "por", "ello", "se", "llama", "a", "este", "tipo", "de", "fertilizantes", "arrancadores", "cuando", "el", "ma\u00edz", "llega", "a", "una", "altura", "de", "a", "cm", "y", "a", "hojas", "se", "fertiliza", "nuevamente", "con", "urea", "granulada", "o", "uan", "la", "urea", "granulada", "es", "el", "fertilizante", "que", "mayor", "contenido", "de", "nitr\u00f3geno", "aporta", "a", "la", "tierra", "en", "la", "argentina", "es", "producida", "\u00fanicamente", "en", "bah\u00eda", "blanca", "por", "la", "empresa", "profertil", "en", "el", "caso", "de", "la", "uan", "acr\u00f3nimo", "en", "ingl\u00e9s", "que", "significa", "urea", "amonium", "nitrato", "es", "un", "fertilizante", "l\u00edquido", "se", "fertiliza", "en", "dicho", "momento", "porque", "la", "planta", "se", "encuentra", "en", "su", "punto", "\u00f3ptimo", "para", "aprovechar", "el", "fertilizante", "dentro", "de", "los", "sistemas", "de", "producci\u00f3n", "existen", "dos", "vertientes", "el", "de", "secano", "o", "de", "temporal", "y", "de", "riego", "el", "sistema", "de", "temporal", "consiste", "en", "sembrar", "la", "semilla", "en", "\u00e9pocas", "espec\u00edficas", "del", "a\u00f1o", "es", "decir", "en", "\u00e9poca", "de", "lluvias", "el", "agricultor", "debe", "adaptarse", "acondiciones", "clim\u00e1ticas", "para", "obtener", "beneficios", "por", "otra", "parte", "dentro", "del", "sistema", "de", "riego", "el", "agricultor", "podr\u00e1", "cultivar", "cuando", "\u00e9l", "considere", "conveniente", "ya", "que", "a", "diferencia", "del", "sistema", "de", "cultivo", "de", "temporal", "este", "cuenta", "con", "un", "terreno", "que", "se", "encuentra", "situado", "cerca", "de", "un", "abastecimiento", "de", "agua", "y", "por", "lo", "general", "este", "puede", "ser", "controlado", "por", "el", "hombre", "nutrici\u00f3n", "e", "higiene", "en", "cient\u00edficos", "del", "centro", "de", "desarrollo", "de", "productos", "bi\u00f3ticos", "del", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "han", "descubierto", "que", "la", "variedad", "llamada", "por", "el", "color", "de", "sus", "granos", "ma\u00edz", "morado", "o", "azul", "tiene", "menos", "almid\u00f3n", "y", "menos", "\u00edndice", "gluc\u00e9mico", "ig", "que", "las", "variedades", "de", "consumo", "m\u00e1s", "frecuente", "en", "tal", "fecha", "el", "menor", "\u00edndice", "de", "almid\u00f3n", "puede", "hacer", "al", "ma\u00edz", "azul", "poco", "adecuado", "para", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "platos", "como", "el", "locro", "e", "incluso", "la", "polenta", "sin", "embargo", "parece", "resultar", "excelente", "para", "tortillas", "copos", "y", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "ya", "que", "aporta", "menos", "calor\u00edas", "lo", "que", "le", "hace", "ideal", "para", "dietas", "de", "adelgazar", "o", "para", "prevenir", "los", "efectos", "de", "la", "diabetes", "por", "otra", "parte", "este", "ma\u00edz", "azul", "tiene", "tal", "color", "por", "la", "presencia", "de", "antocianinas", "compuestos", "que", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "las", "frutas", "azules", "y", "moradas", "o", "en", "el", "vino", "tinto", "las", "antocianinas", "se", "consideran", "como", "antioxidantes", "si", "bien", "el", "ma\u00edz", "es", "un", "alimento", "muy", "rico", "en", "nutrientes", "al", "punto", "que", "era", "considerado", "el", "alimento", "vegetal", "principal", "entre", "los", "quechuas", "y", "tiene", "se\u00f1alada", "participaci\u00f3n", "en", "la", "mitolog\u00eda", "mesoamericana", "cfr", "el", "popol", "vuh", "su", "consumo", "como", "\u00fanico", "alimento", "puede", "traer", "graves", "trastornos", "de", "salud", "ciertas", "formas", "de", "anemia", "y", "si", "el", "ma\u00edz", "no", "se", "consume", "nixtamalizado", "como", "se", "acostumbra", "hacerlo", "en", "el", "continente", "americano", "desde", "hace", "miles", "de", "a\u00f1os", "sobre", "todo", "la", "pelagra", "v\u00e9anse", "en", "la", "p\u00e1gina", "sobre", "la", "harina", "algunas", "notas", "bibliogr\u00e1ficas", "respecto", "a", "nixtamalizaci\u00f3n", "tambi\u00e9n", "como", "en", "otros", "alimentos", "debe", "existir", "la", "precauci\u00f3n", "de", "evitar", "contaminaciones", "con", "hongos", "par\u00e1sitos", "ya", "que", "las", "micotoxinas", "afectan", "la", "salud", "humana", "consumo", "alimentario", "el", "uso", "principal", "del", "ma\u00edz", "es", "alimentario", "puede", "cocinarse", "entero", "desgranado", "como", "ingrediente", "de", "ensaladas", "sopas", "y", "otras", "comidas", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "polenta", "puede", "cocinarse", "sola", "o", "emplearse", "como", "ingrediente", "de", "otras", "recetas", "el", "aceite", "de", "ma\u00edz", "es", "uno", "de", "los", "m\u00e1s", "econ\u00f3micos", "y", "es", "muy", "usado", "para", "fritura", "de", "alimentos", "para", "las", "culturas", "latinoamericanas", "los", "productos", "a", "base", "de", "masa", "de", "ma\u00edz", "sustituyen", "al", "pan", "de", "trigo", "en", "el", "mapa", "inferior", "se", "muestra", "la", "tasa", "de", "consumo", "de", "ma\u00edz", "per", "c\u00e1pita", "a", "nivel", "mundial", "como", "se", "ve", "en", "el", "mapa", "m\u00e9xico", "guatemala", "sud\u00e1frica", "zimbabue", "zambia", "lesoto", "y", "malaui", "encabezan", "la", "lista", "de", "los", "principales", "consumidores", "de", "ma\u00edz", "la", "dependencia", "del", "ma\u00edz", "como", "base", "alimenticia", "por", "parte", "de", "m\u00e9xico", "es", "significativa", "y", "se", "debe", "a", "que", "desde", "\u00e9pocas", "precolombinas", "fue", "la", "base", "de", "la", "alimentaci\u00f3n", "junto", "con", "el", "cacao", "el", "chile", "y", "la", "calabaza", "en", "la", "cocina", "latinoamericana", "tiene", "participaci\u00f3n", "importante", "en", "diversos", "platos", "como", "tortillas", "y", "diversos", "platillos", "hechos", "con", "ellas", "como", "arepas", "tacos", "enchiladas", "itacates", "chilaquiles", "y", "quesadillas", "locros", "sopa", "de", "cuchuco", "choclo", "o", "ch\u00f3colo", "sopa", "de", "elote", "sopa", "paraguaya", "cachapas", "hallacas", "hallaquitas", "sopes", "gorditas", "tlacoyos", "tlayudas", "huaraches", "molotes", "esquites", "tamales", "y", "humitas", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "gastronom\u00edas", "iberoamericanas", "en", "el", "art\u00edculo", "gastronom\u00eda", "es", "tambi\u00e9n", "el", "ingrediente", "principal", "de", "las", "arepas", "platillo", "emblem\u00e1tico", "en", "la", "gastronom\u00eda", "de", "colombia", "y", "venezuela", "y", "tambi\u00e9n", "muy", "popular", "en", "ecuador", "y", "panam\u00e1", "el", "ma\u00edz", "frito", "es", "un", "producto", "reciente", "que", "se", "vende", "bajo", "diversas", "marcas", "como", "una", "alternativa", "a", "las", "papas", "fritas", "o", "cacahuetes", "otras", "aplicaciones", "incluyen", "tostadas", "una", "tortilla", "semiplana", "sobre", "la", "que", "se", "a\u00f1aden", "verduras", "y", "guisados", "a", "base", "de", "pollo", "carne", "deshebrada", "o", "cebiche", "snacks", "del", "tipo", "frito", "lay", "y", "copos", "de", "ma\u00edz", "para", "el", "desayuno", "de", "la", "empresa", "estadounidense", "kellogg's", "corn", "flakes", "y", "zucaritas", "una", "bebida", "caliente", "a", "base", "de", "ma\u00edz", "es", "el", "atole", "elaborado", "casi", "siempre", "con", "harina", "o", "masa", "de", "ma\u00edz", "una", "bebida", "fresca", "es", "el", "tejuino", "com\u00fan", "en", "el", "occidente", "de", "m\u00e9xico", "la", "bebida", "fermentada", "o", "chicha", "es", "parte", "de", "la", "tradici\u00f3n", "aborigen", "en", "muchos", "pa\u00edses", "latinoamericanos", "en", "venezuela", "se", "le", "conoce", "como", "chicha", "andina", "ya", "que", "en", "este", "pa\u00eds", "la", "chicha", "propiamente", "dicha", "es", "una", "bebida", "hecha", "a", "base", "de", "arroz", "tambi\u00e9n", "existe", "en", "este", "\u00faltimo", "pa\u00eds", "una", "bebida", "espesa", "a", "base", "de", "ma\u00edz", "que", "no", "es", "fermentada", "conocida", "como", "carato", "de", "ma\u00edz", "hay", "una", "variedad", "distribuida", "a", "lo", "largo", "de", "los", "andes", "centrales", "colombia", "ecuador", "per\u00fa", "y", "bolivia", "llamada", "ma\u00edz", "morado", "con", "la", "cual", "se", "elabora", "una", "bebida", "sin", "contenido", "alcoh\u00f3lico", "conocida", "como", "chicha", "morada", "con", "el", "mismo", "tipo", "de", "ma\u00edz", "tambi\u00e9n", "se", "elabora", "el", "api", "bebida", "t\u00edpica", "del", "altiplano", "andino", "seg\u00fan", "la", "variedad", "de", "ma\u00edz", "y", "la", "temperatura", "en", "la", "que", "crece", "var\u00eda", "la", "calidad", "del", "aceite", "de", "ma\u00edz", "de", "hecho", "los", "ma\u00edces", "que", "crecen", "a", "temperaturas", "m\u00e1s", "bajas", "presentan", "m\u00e1s", "aceites", "insaturados", "del", "tipo", "oleico", "que", "los", "que", "crecen", "en", "zona", "tropical", "en", "m\u00e9xico", "se", "cuenta", "con", "unas", "variedades", "los", "de", "mejor", "calidad", "proceden", "de", "regiones", "fr\u00edas", "en", "la", "d\u00e9cada", "de", "w", "k", "kellogg", "comenz\u00f3", "a", "elaborar", "una", "peque\u00f1a", "pasta", "a", "base", "de", "harina", "integral", "de", "trigo", "avena", "y", "ma\u00edz", "elaboraba", "unas", "peque\u00f1as", "piezas", "y", "las", "tostaba", "en", "un", "horno", "para", "posteriormente", "empaquetarlas", "este", "fue", "el", "inicio", "de", "los", "copos", "de", "ma\u00edz", "conocidas", "como", "corn", "flakes", "u", "hojuelas", "de", "cereales", "a", "la", "f\u00f3rmula", "original", "se", "le", "a\u00f1adieron", "az\u00facares", "y", "otros", "componentes", "y", "posteriormente", "se", "elaboraron", "hojuelas", "exclusivamente", "de", "ma\u00edz", "en", "canarias", "con", "el", "millo", "se", "elabora", "una", "harina", "no", "cernida", "denominada", "frangollo", "usada", "en", "una", "preparaci\u00f3n", "alimenticia", "que", "lleva", "el", "mismo", "nombre", "su", "apariencia", "es", "similar", "a", "la", "de", "la", "harina", "blanca", "pero", "con", "un", "tono", "m\u00e1s", "oscuro", "o", "amarillento", "dependiendo", "de", "la", "variedad", "utilizada", "tambi\u00e9n", "se", "elabora", "gofio", "a", "partir", "de", "las", "semillas", "tostadas", "y", "molidas", "que", "es", "empleado", "en", "un", "sinf\u00edn", "de", "alimentos", "o", "consumido", "directamente", "tras", "ser", "amasado", "con", "agua", "leche", "o", "miel", "en", "panam\u00e1", "se", "consume", "el", "ma\u00edz", "de", "varias", "formas", "como", "tamales", "bollos", "y", "un", "refresco", "llamado", "chicheme", "elaborado", "con", "ma\u00edz", "cocido", "agua", "az\u00facar", "canela", "y", "leche", "que", "puede", "ser", "consumido", "fr\u00edo", "o", "caliente", "en", "el", "salvador", "es", "uno", "de", "los", "principales", "alimentos", "con", "este", "se", "prepara", "una", "de", "las", "comidas", "t\u00edpicas", "polulares", "llamada", "pupusa", "y", "consiste", "en", "una", "tortilla", "rellena", "con", "frijoles", "molidos", "fritos", "queso", "y", "chicharr\u00f3n", "molido", "el", "ma\u00edz", "inflado", "con", "aire", "caliente", "y", "azucarado", "se", "conocen", "en", "argentina", "como", "tutuca", "y", "en", "bolivia", "y", "per\u00fa", "de", "donde", "es", "originario", "como", "pasankalla", "no", "se", "debe", "confundir", "con", "las", "palomitas", "a", "las", "que", "se", "le", "llama", "pochoclo", "poror\u00f3", "o", "purur\u00fa", "del", "quechua", "y", "se", "preparan", "con", "una", "variedad", "de", "ma\u00edz", "diferente", "valor", "nutricional", "si", "bien", "el", "ma\u00edz", "es", "un", "alimento", "muy", "rico", "en", "nutrientes", "al", "punto", "que", "era", "considerado", "el", "alimento", "vegetal", "principal", "entre", "los", "quechuas", "y", "tiene", "se\u00f1alada", "participaci\u00f3n", "en", "la", "mitolog\u00eda", "mesoamericana", "cfr", "el", "popol", "vuh", "la", "composici\u00f3n", "qu\u00edmica", "del", "grano", "de", "ma\u00edz", "se", "ve", "afectada", "por", "el", "genotipo", "medioambiente", "y", "condiciones", "de", "siembra", "en", "promedio", "el", "contenido", "de", "prote\u00edna", "es", "del", "y", "m\u00e1s", "del", "son", "prolaminas", "ze\u00ednas", "presentan", "muy", "bajo", "contenido", "de", "amino\u00e1cidos", "esenciales", "como", "lisina", "tript\u00f3fano", "e", "isoleucina", "lo", "que", "provoca", "que", "el", "valor", "biol\u00f3gico", "de", "la", "prote\u00edna", "sea", "bajo", "y", "de", "pobre", "calidad", "nutricional", "esto", "motiv\u00f3", "a", "los", "fitomejoradores", "a", "obtener", "nuevos", "materiales", "con", "mejor", "mensaje", "nutricional", "en", "cient\u00edficos", "del", "centro", "de", "desarrollo", "de", "productos", "bi\u00f3ticos", "del", "instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "de", "m\u00e9xico", "descubrieron", "que", "el", "ma\u00edz", "azul", "variedad", "llamada", "as\u00ed", "por", "el", "color", "de", "sus", "granos", "tiene", "menos", "almid\u00f3n", "y", "un", "\u00edndice", "gluc\u00e9mico", "ig", "m\u00e1s", "bajo", "que", "las", "variedades", "de", "consumo", "m\u00e1s", "frecuentes", "hasta", "esa", "fecha", "el", "menor", "contenido", "en", "almid\u00f3n", "puede", "hacer", "al", "ma\u00edz", "azul", "poco", "adecuado", "para", "la", "preparaci\u00f3n", "de", "platos", "como", "el", "locro", "e", "incluso", "la", "polenta", "pero", "parece", "resultar", "excelente", "para", "la", "elaboraci\u00f3n", "de", "tortillas", "de", "copos", "y", "de", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "ya", "que", "aporta", "menos", "calor\u00edas", "lo", "que", "le", "hace", "ideal", "para", "la", "alimentaci\u00f3n", "y", "sobre", "todo", "para", "prevenir", "padecimientos", "tales", "como", "la", "diabetes", "por", "otra", "parte", "el", "color", "del", "ma\u00edz", "azul", "se", "debe", "a", "la", "presencia", "de", "antocianinas", "compuestos", "considerados", "antioxidantes", "que", "tambi\u00e9n", "se", "encuentran", "en", "las", "frutas", "azules", "y", "moradas", "o", "en", "el", "vino", "tinto", "similitud", "con", "las", "prote\u00ednas", "del", "trigo", "y", "papel", "en", "la", "dieta", "sin", "gluten", "el", "ma\u00edz", "es", "uno", "de", "los", "cereales", "m\u00e1s", "consumidos", "en", "la", "dieta", "sin", "gluten", "como", "sustituto", "de", "los", "cereales", "con", "gluten", "no", "obstante", "existen", "similitudes", "entre", "las", "prolaminas", "del", "ma\u00edz", "ze\u00ednas", "y", "las", "del", "trigo", "gliadinas", "lo", "que", "puede", "desencadenar", "reacciones", "inmunitarias", "en", "algunas", "personas", "cel\u00edacas", "a", "pesar", "del", "bajo", "contenido", "de", "ze\u00ednas", "en", "los", "alimentos", "elaborados", "con", "ma\u00edz", "en", "comparaci\u00f3n", "con", "el", "de", "gliadinas", "en", "alimentos", "que", "contienen", "trigo", "el", "ma\u00edz", "parece", "ser", "responsable", "de", "la", "persistencia", "del", "da\u00f1o", "en", "la", "mucosa", "intestinal", "en", "un", "subgrupo", "limitado", "de", "pacientes", "con", "enfermedad", "cel\u00edaca", "debido", "a", "que", "tanto", "la", "respuesta", "innata", "como", "la", "adaptativa", "contra", "las", "ze\u00ednas", "son", "similares", "a", "la", "respuesta", "contra", "las", "gliadinas", "por", "consiguiente", "las", "ze\u00ednas", "podr\u00edan", "ser", "clasificadas", "como", "nocivas", "para", "una", "peque\u00f1a", "parte", "de", "pacientes", "cel\u00edacos", "especialmente", "aquellos", "que", "muestran", "una", "mala", "respuesta", "a", "una", "dieta", "libre", "de", "gluten", "la", "confirmaci\u00f3n", "de", "que", "las", "ze\u00ednas", "juegan", "un", "papel", "en", "la", "patog\u00e9nesis", "de", "la", "enfermedad", "cel\u00edaca", "es", "una", "informaci\u00f3n", "\u00fatil", "para", "el", "seguimiento", "de", "algunos", "pacientes", "cel\u00edacos", "que", "no", "responden", "a", "la", "dieta", "sin", "gluten", "se", "estima", "que", "aproximadamente", "entre", "el", "de", "estos", "casos", "presentan", "enfermedad", "cel\u00edaca", "refractaria", "lo", "que", "supone", "un", "cuadro", "m\u00e1s", "grave", "con", "una", "propensi\u00f3n", "clara", "a", "desarrollar", "malignidad", "y", "un", "pron\u00f3stico", "menos", "favorable", "con", "posible", "desarrollo", "de", "problemas", "debidos", "a", "la", "malabsorci\u00f3n", "osteoporosis", "y", "diversas", "enfermedades", "autoinmunes", "la", "retirada", "del", "ma\u00edz", "de", "la", "dieta", "en", "algunos", "casos", "que", "no", "responden", "a", "la", "dieta", "sin", "gluten", "permite", "el", "control", "de", "la", "enfermedad", "con", "desaparici\u00f3n", "de", "los", "s\u00edntomas", "y", "recuperaci\u00f3n", "del", "da\u00f1o", "en", "la", "mucosa", "intestinal", "gastronom\u00eda", "argentina", "es", "importante", "en", "la", "gastronom\u00eda", "de", "argentina", "especialmente", "en", "la", "regi\u00f3n", "del", "noroeste", "y", "cuyo", "algunos", "de", "los", "platos", "tradicionales", "elaborados", "con", "ma\u00edz", "son", "el", "locro", "la", "humita", "el", "tamal", "y", "la", "polenta", "bolivia", "el", "ma\u00edz", "es", "ampliamente", "utilizado", "en", "la", "gastronom\u00eda", "boliviana", "las", "diferentes", "razas", "se", "utilizan", "en", "varios", "platillos", "para", "realizar", "el", "api", "com\u00fanmente", "se", "utiliza", "las", "razas", "\"kulli\"", "\"morochillo\"", "las", "cuales", "se", "destacan", "por", "tener", "una", "coloraci\u00f3n", "morada", "en", "cuanto", "a", "la", "chicha", "las", "razas", "de", "ma\u00edz", "m\u00e1s", "utilizadas", "son", "\"hualtaco\"", "\"morocho", "hileras\"", "\"kellu\"", "\"huillcaparu\"", "\"ayzuma\"", "\"morocho", "grande\"", "\"chuspillo\"", "\"colorado\"", "entre", "otras", "com\u00fanmente", "platos", "t\u00edpicos", "como", "el", "plato", "pace\u00f1o", "y", "la", "picana", "llevan", "una", "mazorca", "de", "ma\u00edz", "de", "las", "razas", "\"hualtaco\"", "\"aperlado\"", "o", "\"blanco\"", "otros", "platillos", "consumidos", "ampliamente", "en", "el", "territorio", "boliviano", "son", "la", "huminta", "y", "el", "tamal", "hechos", "principalmente", "con", "las", "razas", "de", "ma\u00edz", "\"hualtaco\"", "\"blando", "cruce\u00f1o\"", "y", "\"bayo\"", "por", "otro", "lado", "algunos", "aperitivo", "como", "la", "pasankalla", "solo", "es", "realizada", "con", "una", "raza", "espec\u00edfica", "de", "ma\u00edz", "\"pisankalla\"", "mientras", "que", "otros", "platillos", "como", "la", "lagua", "puede", "ser", "elaborada", "a", "partir", "de", "m\u00e1s", "de", "diez", "razas", "de", "ma\u00edz", "todos", "estas", "preparaciones", "gastron\u00f3micas", "resaltan", "la", "importancia", "de", "la", "diversidad", "de", "ma\u00edz", "en", "bolivia", "chile", "es", "menos", "com\u00fan", "el", "uso", "del", "ma\u00edz", "en", "la", "gastronom\u00eda", "chilena", "que", "en", "el", "resto", "de", "los", "pa\u00edses", "de", "am\u00e9rica", "sin", "embargo", "se", "pueden", "preparar", "platos", "como", "las", "humitas", "y", "junto", "con", "los", "porotos", "para", "preparar", "porotos", "granados", "con", "mazamorra", "y", "con", "pilco", "tambi\u00e9n", "es", "un", "ingrediente", "de", "la", "cazuela", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "en", "el", "pastel", "de", "choclo", "incluso", "puede", "formar", "parte", "de", "algunos", "completos", "colombia", "se", "preparan", "arepas", "arepa", "de", "choclo", "bollos", "chuzos", "desgranados", "pan", "empanadas", "tortas", "envueltos", "crispetas", "bu\u00f1uelos", "de", "ma\u00edz", "natilla", "chicha", "sopas", "tales", "como", "el", "sancocho", "y", "el", "mute", "santandereano", "tamales", "ayacas", "locro", "y", "bebidas", "como", "el", "peto", "el", "cuchuco", "el", "champ\u00fas", "el", "masato", "y", "el", "chicheme", "tambi\u00e9n", "se", "come", "la", "mazorca", "tierna", "hervida", "que", "puede", "ser", "posteriormente", "asada", "sola", "o", "con", "mantequilla", "y", "sal", "con", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "seco", "obtenida", "industrialmente", "se", "preparan", "arepas", "bollos", "tamales", "ayacas", "y", "empanadas", "entre", "otros", "los", "granos", "de", "ma\u00edz", "tierno", "encurtido", "se", "usan", "como", "ingrediente", "de", "arroces", "y", "ensaladas", "costa", "rica", "es", "un", "producto", "importante", "en", "la", "cocina", "de", "costa", "rica", "especialmente", "en", "la", "provincia", "de", "guanacaste", "aunque", "su", "consumo", "es", "ocasional", "en", "todo", "el", "pa\u00eds", "manifestado", "en", "platos", "como", "las", "tortillas", "empanadas", "tamal", "navide\u00f1o", "pozol", "pan", "de", "elote", "polenta", "elotes", "con", "mantequilla", "tamal", "asado", "chorreadas", "palomitas", "mazamorra", "crema", "de", "elote", "y", "diversas", "reposter\u00edas", "o", "ingrediente", "de", "la", "olla", "de", "carne", "arroces", "picadillos", "alb\u00f3ndigas", "ensaladas", "y", "atoles", "por", "lo", "que", "se", "le", "ha", "declarado", "patrimonio", "cultural", "y", "natural", "costarricense", "incluso", "en", "algunas", "regiones", "o", "como", "una", "pr\u00e1ctica", "ancestral", "sobreviven", "bebidas", "hechas", "con", "este", "grano", "como", "pinoles", "chichas", "y", "chicheme", "en", "guanacaste", "este", "producto", "es", "el", "principal", "pilar", "gastron\u00f3mico", "fruto", "de", "una", "fuerte", "dieta", "de", "herencia", "mesoamericana", "con", "platillos", "aut\u00f3ctonos", "de", "la", "regi\u00f3n", "que", "constituyen", "un", "acervo", "culinario", "diferenciado", "cosposas", "picadillo", "de", "chilote", "pequerreques", "tanelas", "bu\u00f1uelos", "tamales", "y", "atoles", "de", "todo", "tipo", "ecuador", "es", "utilizado", "en", "muchas", "preparaciones", "tradicionales", "el", "ma\u00edz", "maduro", "tierno", "o", "en", "harina", "es", "ingrediente", "principal", "en", "recetas", "como", "tamal", "humita", "quimbolito", "chig\u00fcil", "choclo", "tostado", "mote", "mote", "pillo", "mote", "sucio", "mote", "pata", "tortillas", "de", "ma\u00edz", "tortillas", "de", "choclo", "chicha", "bebida", "de", "morocho", "colada", "morada", "champ\u00fas", "rosero", "delicados", "bu\u00f1uelos", "entre", "otros", "el", "salvador", "es", "ampliamente", "usado", "en", "su", "gastronom\u00eda", "artesanal", "y", "sobre", "todo", "en", "los", "pueblos", "donde", "las", "ra\u00edces", "ind\u00edgenas", "son", "muy", "arraigadas", "el", "ma\u00edz", "como", "ingrediente", "principal", "se", "usa", "en", "los", "platillos", "t\u00edpicos", "como", "pupusas", "riguas", "tamales", "atoles", "tortas", "de", "ma\u00edz", "tortillas", "y", "en", "muchas", "de", "las", "preparaciones", "t\u00edpicas", "como", "la", "sopa", "de", "patas", "sopa", "de", "res", "y", "sopa", "de", "frijoles", "en", "la", "capital", "y", "muchas", "otras", "ciudades", "de", "el", "salvador", "el", "elote", "loco", "es", "una", "preparaci\u00f3n", "muy", "com\u00fan", "dentro", "de", "la", "gastronom\u00eda", "salvadore\u00f1a", "honduras", "el", "ma\u00edz", "se", "consume", "en", "la", "mayor\u00eda", "de", "los", "hogares", "hondure\u00f1os", "prepar\u00e1ndolo", "de", "diversas", "formas", "las", "tortillas", "no", "puede", "faltar", "en", "el", "desayuno", "almuerzo", "y", "cena", "tambi\u00e9n", "se", "preparan", "tamalitos", "de", "elote", "montucas", "riguas", "fritas", "de", "elote", "ticucos", "nacatamales", "tamalitos", "de", "frijoles", "tamal", "de", "viaje", "entre", "otros", "se", "preparan", "deliciosas", "bebidas", "atol", "de", "elote", "pozol", "chilate", "pinol", "cususa", "m\u00e9xico", "los", "usos", "del", "ma\u00edz", "se", "pueden", "clasificar", "dependiendo", "de", "si", "se", "usa", "para", "su", "elaboraci\u00f3n", "masa", "de", "ma\u00edz", "ma\u00edz", "fresco", "llamado", "elote", "o", "ma\u00edz", "seco", "la", "masa", "de", "ma\u00edz", "se", "usa", "para", "elaborar", "tortillas", "que", "son", "a", "su", "vez", "usadas", "en", "muchos", "platillos", "como", "tacos", "enchiladas", "burritos", "chilaquiles", "quesadillas", "sopa", "de", "tortilla", "flautas", "totopos", "tostadas", "papadzules", "y", "un", "sinf\u00edn", "de", "otros", "platillos", "la", "masa", "tambi\u00e9n", "sirve", "para", "elaborar", "sopes", "tlacoyos", "huaraches", "tamales", "gorditas", "picaditas", "frituras", "y", "otros", "tipos", "de", "tortillas", "como", "las", "tlayudas", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "la", "masa", "de", "ma\u00edz", "como", "ingrediente", "principal", "del", "atole", "bebida", "t\u00edpica", "fabricada", "con", "masa", "de", "ma\u00edz", "y", "agua", "o", "leche", "endulzada", "y", "con", "condimentos", "especias", "o", "frutas", "el", "ma\u00edz", "fresco", "llamado", "elote", "se", "consume", "asado", "o", "hervido", "y", "con", "\u00e9l", "se", "fabrican", "esquites", "tlaxcales", "sopa", "de", "elote", "y", "tamales", "de", "elote", "adem\u00e1s", "se", "usa", "como", "guarnici\u00f3n", "y", "como", "ingrediente", "de", "otros", "platillos", "como", "el", "arroz", "en", "algunas", "variantes", "y", "algunas", "ensaladas", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "se", "usa", "para", "hacer", "atole", "galletas", "pan", "y", "pasteles", "de", "ma\u00edz", "el", "ma\u00edz", "seco", "se", "usa", "para", "preparar", "pozole", "pinole", "y", "pozol", "y", "fermentar", "el", "pox", "en", "am\u00e9rica", "latina", "se", "acostumbra", "comer", "granos", "de", "mazorca", "de", "ma\u00edz", "cocidos", "en", "agua", "de", "los", "cuales", "en", "m\u00e9xico", "se", "derivan", "dos", "platillos", "diferentes", "uno", "es", "el", "de", "los", "esquites", "y", "otro", "es", "el", "pozole", "dependiendo", "de", "la", "regi\u00f3n", "y", "el", "gusto", "individual", "a", "los", "esquites", "se", "les", "puede", "a\u00f1adir", "una", "combinaci\u00f3n", "de", "ingredientes", "diversos", "entre", "los", "que", "resaltan", "la", "sal", "lim\u00f3n", "chile", "en", "polvo", "queso", "rallado", "crema", "y", "mayonesa", "el", "pozole", "por", "otro", "lado", "es", "un", "platillo", "tradicional", "al", "que", "se", "le", "pueden", "agregar", "distintos", "tipos", "de", "carnes", "y", "se", "caracteriza", "por", "tener", "un", "grano", "de", "ma\u00edz", "considerablemente", "m\u00e1s", "grande", "que", "el", "de", "los", "esquites", "llamado", "cacahuazintle", "o", "cacahuacintle", "que", "en", "n\u00e1huatl", "significa", "ma\u00edz", "cacao", "cacawatl", "+", "sentli", "en", "referencia", "al", "tama\u00f1o", "del", "grano", "nicaragua", "es", "un", "elemento", "primordial", "de", "muchas", "gastronom\u00edas", "y", "puede", "ser", "encontrado", "de", "diversas", "maneras", "en", "una", "gran", "variedad", "de", "comidas", "es", "un", "producto", "muy", "relevante", "en", "la", "dieta", "de", "los", "nicarag\u00fcenses", "consumido", "por", "el", "por", "ciento", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "en", "forma", "de", "tortilla", "y", "representando", "cerca", "del", "por", "ciento", "de", "la", "energ\u00eda", "diet\u00e9tica", "de", "un", "nicarag\u00fcense", "dentro", "de", "la", "diversidad", "de", "alimentos", "derivados", "del", "ma\u00edz", "se", "encuentran", "los", "siguientes", "tamal", "atol", "g\u00fcirila", "una", "especie", "de", "tortilla", "a", "base", "de", "ma\u00edz", "tierno", "tortilla", "nacatamal", "tamal", "de", "masa", "tamal", "pizque", "alb\u00f3ndigas", "bu\u00f1uelos", "perrerreque", "rosquillas", "hojaldras", "viejitas", "pupusas", "jinoteganas", "yoltamal", "montuca", "yoltasca", "palomitas", "de", "igual", "manera", "se", "derivan", "del", "huevo", "frito", "una", "diversa", "cantidad", "de", "bebidas", "t\u00edpicas", "como", "cocacola", "pinolillo", "agua", "cholec", "pozol", "chingue", "ciliano", "chicha", "cususa", "pelo", "de", "ma\u00edz", "caf\u00e9", "de", "ma\u00edz", "tata", "pinol", "tambi\u00e9n", "se", "cocinan", "platos", "muy", "t\u00edpicos", "que", "tienen", "como", "base", "el", "ma\u00edz", "como", "indio", "viejo", "y", "sopa", "de", "queso", "las", "mezclas", "como", "torta", "de", "sardina", "sopa", "de", "alb\u00f3ndiga", "pinol", "de", "iguana", "pinol", "de", "venado", "pinol", "de", "rabo", "chanfaina", "ajiaco", "cabeza", "de", "chancho", "sopa", "de", "ma\u00edz", "enchiladas", "tortuga", "marol", "picadillos", "tacos", "lengua", "fingida", "y", "pebre", "es", "tal", "la", "cultura", "de", "consumo", "del", "ma\u00edz", "que", "uno", "de", "los", "apelativos", "m\u00e1s", "utilizados", "para", "referirse", "a", "los", "nicarag\u00fcenses", "es", "pinolero", "derivado", "de", "la", "bebida", "tradicional", "nicarag\u00fcense", "llamada", "pinolillo", "y", "aparece", "en", "canciones", "populares", "emblem\u00e1ticas", "como", "nicaragua", "tuya", "de", "tino", "l\u00f3pez", "guerra", "adicionalmente", "se", "la", "han", "atribuido", "al", "grano", "propiedades", "milagrosas", "es", "por", "ello", "que", "es", "utilizado", "en", "muchas", "fiestas", "tanto", "para", "celebrar", "como", "para", "curar", "el", "tibio", "por", "ejemplo", "bebida", "caliente", "a", "base", "de", "ma\u00edz", "es", "recomendado", "a", "las", "mujeres", "reci\u00e9n", "alumbradas", "para", "que", "les", "baje", "la", "leche", "y", "la", "chicha", "es", "la", "bebida", "por", "antonomasia", "en", "la", "pur\u00edsima", "adem\u00e1s", "de", "eso", "el", "ma\u00edz", "tiene", "en", "nicaragua", "su", "representante", "en", "xilonem", "la", "diosa", "del", "ma\u00edz", "tierno", "la", "cual", "es", "conmemorada", "con", "una", "feria", "y", "elecciones", "de", "reinas", "en", "el", "municipio", "de", "jalapa", "departamento", "de", "nueva", "segovia", "lugar", "donde", "las", "tierras", "son", "muy", "bondadosas", "y", "la", "producci\u00f3n", "del", "grano", "es", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "grandes", "registradas", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "la", "cultura", "popular", "el", "ma\u00edz", "destaca", "en", "una", "canci\u00f3n", "nicarag\u00fcense", "en", "particular", "llamada", "\"somos", "hijos", "del", "ma\u00edz\"", "de", "luis", "enrique", "mej\u00eda", "godoy", "dicha", "pieza", "nace", "en", "a", "ra\u00edz", "del", "bloqueo", "econ\u00f3mico", "de", "los", "estados", "unidos", "contra", "nicaragua", "como", "una", "campa\u00f1a", "para", "reemplazar", "al", "trigo", "con", "el", "ma\u00edz", "asimismo", "buscaba", "moralizar", "a", "la", "poblaci\u00f3n", "y", "recuperar", "una", "identidad", "nacional", "parcialmente", "perdida", "panam\u00e1", "el", "ma\u00edz", "forma", "parte", "del", "del", "consumo", "cotidiano", "principalmente", "en", "las", "provincias", "centrales", "se", "consume", "en", "platos", "como", "la", "changa", "torrejitas", "de", "ma\u00edz", "ser\u00e9n", "el", "chicheme", "tortilla", "bollos", "y", "en", "elaboraci\u00f3n", "de", "bebidas", "de", "ma\u00edz", "paraguay", "es", "el", "ingrediente", "principal", "para", "las", "comidas", "t\u00edpicas", "nacionales", "la", "sopa", "paraguaya", "y", "el", "chipa", "guas\u00fa", "per\u00fa", "en", "runa", "simi", "idioma", "quechua", "se", "le", "denomina", "sara", "al", "grano", "y", "sara", "sara", "a", "la", "mazorca", "conjunto", "de", "granos", "se", "emplea", "ampliamente", "en", "diversas", "preparaciones", "como", "kamcha", "cancha", "o", "ma\u00edz", "tostado", "mote", "ma\u00edz", "cocinado", "aqa", "chicha", "de", "jora", "saralawa", "crema", "de", "ma\u00edz", "api", "mazamorra", "de", "ma\u00edz", "morado", "humint'a", "dulce", "y", "salada", "pastel", "de", "choclo", "dulce", "y", "salado", "api", "con", "sopaipilla", "chicha", "morada", "bebida", "de", "ma\u00edz", "charquic\u00e1n", "locro", "loqro", "y", "polentacita", "requerida", "uruguay", "es", "com\u00fan", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "para", "preparar", "polenta", "con", "tuco", "y", "darle", "la", "costra", "caracter\u00edstica", "al", "pan", "marsell\u00e9s", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "se", "tuesta", "para", "preparar", "el", "gofio", "caracter\u00edstico", "del", "departamento", "de", "canelones", "los", "granos", "de", "ma\u00edz", "duro", "se", "hierven", "para", "preparar", "mazamorra", "el", "ma\u00edz", "dulce", "o", "choclo", "forma", "parte", "del", "puchero", "la", "buseca", "y", "varios", "guisos", "desgranado", "se", "utiliza", "como", "relleno", "de", "canelones", "s\u00e1ndwiches", "de", "miga", "tortas", "saladas", "y", "empanadas", "con", "el", "almid\u00f3n", "se", "preparan", "alfajores", "de", "maizena", "la", "barba", "de", "choclo", "seca", "se", "usa", "como", "sustituto", "del", "tabaco", "y", "la", "chala", "se", "usa", "como", "hojilla", "para", "el", "naco", "o", "tabaco", "criollo", "venezuela", "juega", "un", "importante", "papel", "en", "la", "gastronom\u00eda", "de", "venezuela", "ya", "que", "de", "\u00e9l", "se", "obtienen", "platos", "tradicionales", "como", "arepas", "empanadas", "cachapas", "hallacas", "hallaquitas", "tambi\u00e9n", "se", "consume", "la", "mazorca", "tierna", "jojoto", "hervida", "bien", "sea", "sola", "o", "untada", "con", "mantequilla", "o", "margarina", "se", "preparan", "dulces", "como", "la", "mazamorra", "el", "majarete", "chivato", "etc", "as\u00ed", "como", "bebidas", "como", "el", "carato", "espesa", "y", "la", "chicha", "andina", "fermentada", "no", "confundir", "con", "la", "chicha", "criolla", "con", "la", "harina", "de", "ma\u00edz", "seco", "conocida", "popularmente", "como", "harina", "pan", "aun", "habiendo", "otras", "marcas", "se", "preparan", "los", "platillos", "mencionados", "excepto", "las", "cachapas", "que", "se", "elaboran", "con", "ma\u00edz", "tierno", "cuando", "esta", "harina", "es", "tostada", "se", "obtiene", "un", "producto", "denominado", "fororo", "huitlacoche", "del", "ma\u00edz", "puede", "obtenerse", "una", "delicadeza", "gastron\u00f3mica", "muy", "apreciada", "principalmente", "en", "el", "centro", "de", "m\u00e9xico", "en", "el", "verano", "la", "alta", "humedad", "de", "las", "parcelas", "donde", "se", "siembra", "la", "milpa", "favorece", "la", "aparici\u00f3n", "de", "diversas", "especies", "de", "hongos", "entre", "ellos", "el", "llamado", "huitlacoche", "se", "trata", "del", "hongo", "basidiomiceto", "denominado", "ustilago", "maydis", "que", "forma", "protuberancias", "globosas", "en", "varias", "partes", "de", "la", "planta", "de", "ma\u00edz", "particularmente", "en", "el", "elote", "a", "esta", "enfermedad", "en", "el", "cultivo", "de", "ma\u00edz", "se", "le", "conoce", "com\u00fanmente", "como", "carb\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "y", "en", "m\u00e9xico", "se", "le", "llama", "huitlacoche", "o", "cuitlacoche", "t\u00e9rminos", "que", "provienen", "de", "vocablos", "prehisp\u00e1nicos", "de", "la", "cultura", "mexica", "que", "significan", "excremento", "de", "cuervo", "tambi\u00e9n", "era", "conocido", "como", "popoyotl", "que", "significa", "ma\u00edz", "quemado", "las", "protuberancias", "est\u00e1n", "llenas", "de", "una", "masa", "pulverulenta", "de", "esporas", "de", "color", "negro", "y", "cada", "agalla", "puede", "llegar", "a", "producir", "hasta", "billones", "de", "esporas", "estas", "mazorcas", "no", "producir\u00e1n", "ma\u00edz", "aprovechable", "pero", "justo", "antes", "de", "que", "las", "protuberancias", "estallen", "y", "liberen", "las", "esporas", "las", "cortan", "los", "campesinos", "con", "cuchillo", "se", "separan", "los", "granos", "tiernos", "y", "la", "masa", "fungosa", "que", "los", "aprisiona", "y", "se", "les", "combina", "con", "flores", "de", "calabaza", "o", "de", "chilacayote", "con", "cebolla", "chile", "y", "hojas", "de", "epazote", "picados", "esta", "mezcla", "se", "fr\u00ede", "en", "aceite", "o", "en", "manteca", "de", "cerdo", "y", "se", "envuelven", "con", "masa", "de", "ma\u00edz", "estas", "quesadillas", "de", "huitlacoche", "se", "asan", "en", "comal", "y", "se", "sirven", "calientes", "el", "huitlacoche", "as\u00ed", "preparado", "se", "consume", "tambi\u00e9n", "en", "tacos", "este", "platillo", "es", "de", "temporada", "y", "es", "escaso", "en", "algunos", "lugares", "por", "lo", "que", "su", "precio", "llega", "a", "elevarse", "pero", "todav\u00eda", "puede", "encontrarse", "en", "los", "mercados", "p\u00fablicos", "aleda\u00f1os", "a", "las", "zonas", "de", "sembrad\u00edos", "de", "ma\u00edz", "en", "el", "centro", "y", "sur", "de", "m\u00e9xico", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "las", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "llamadas", "rosetas", "de", "ma\u00edz", "en", "otros", "pa\u00edses", "son", "un", "dulce", "elaborado", "con", "una", "variedad", "especial", "de", "ma\u00edz", "el", "zea", "mays", "everta", "cuyos", "granos", "explotan", "al", "calentarse", "porque", "tienen", "una", "c\u00e1scara", "dura", "que", "sella", "la", "humedad", "dentro", "as\u00ed", "como", "un", "relleno", "almidonado", "al", "calentarse", "la", "presi\u00f3n", "del", "centro", "se", "acumula", "hasta", "romper", "violentamente", "la", "c\u00e1scara", "las", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "eran", "un", "alimento", "t\u00edpico", "de", "los", "nativos", "amerindios", "y", "fueron", "una", "novedad", "para", "los", "primeros", "exploradores", "del", "nuevo", "mundo", "asombrados", "crist\u00f3bal", "col\u00f3n", "y", "su", "tripulaci\u00f3n", "compraron", "collares", "de", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "a", "los", "nativos", "caribe\u00f1os", "en", "cuando", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "lleg\u00f3", "a", "lo", "que", "es", "hoy", "la", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "encontr\u00f3", "que", "los", "aztecas", "llevaban", "amuletos", "formados", "por", "un", "collar", "de", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "que", "utilizaban", "en", "las", "ceremonias", "religiosas", "formas", "de", "preparaci\u00f3n", "en", "el", "siglo", "xvilos", "ind\u00edgenas", "preparaban", "las", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "de", "tres", "formas", "la", "primera", "consist\u00eda", "en", "ensartar", "una", "mazorca", "de", "ma\u00edz", "en", "un", "palo", "y", "tostarla", "sobre", "el", "fuego", "recogiendo", "los", "granos", "que", "explotaban", "y", "se", "desprend\u00edan", "de", "ella", "la", "segunda", "consist\u00eda", "en", "separar", "los", "granos", "de", "la", "mazorca", "y", "arrojarlos", "directamente", "al", "fuego", "comiendo", "los", "que", "explotaban", "el", "\u00faltimo", "y", "m\u00e1s", "complicado", "consist\u00eda", "en", "calentar", "una", "vasija", "de", "arcilla", "poco", "profunda", "que", "conten\u00eda", "arena", "de", "grano", "grueso", "y", "cuando", "la", "arena", "alcanzaba", "una", "elevada", "temperatura", "se", "colocaban", "sobre", "ella", "los", "granos", "de", "ma\u00edz", "desgranados", "de", "la", "mazorca", "que", "al", "cocerse", "estallaban", "en", "la", "superficie", "en", "la", "actualidadel", "primer", "aparato", "el\u00e9ctrico", "para", "hacer", "palomitas", "de", "ma\u00edz", "en", "estados", "unidos", "apareci\u00f3", "en", "las", "tiendas", "en", "el", "a\u00f1o", "pero", "fue", "en", "el", "a\u00f1o", "cuando", "ya", "se", "vend\u00eda", "este", "alimento", "en", "el", "por", "ciento", "de", "las", "salas", "de", "espect\u00e1culoscita", "requerida", "ma\u00edz", "transg\u00e9nico", "debate", "sobre", "el", "uso", "de", "los", "ma\u00edces", "transg\u00e9nicos", "en", "\u00e9pocas", "recientes", "se", "ha", "suscitado", "un", "enorme", "debate", "p\u00fablico", "sobre", "la", "utilizaci\u00f3n", "de", "organismos", "gen\u00e9ticamente", "modificados", "ogm", "el", "caso", "m\u00e1s", "mencionado", "lo", "estimul\u00f3", "el", "investigador", "mexicanoestadounidense", "ignacio", "chapela", "al", "publicar", "un", "art\u00edculo", "en", "la", "renombrada", "revista", "nature", "alertando", "sobre", "el", "peligro", "de", "la", "contaminaci\u00f3n", "de", "ma\u00edces", "criollos", "mexicanos", "por", "polinizaci\u00f3n", "cruzada", "con", "otros", "ma\u00edces", "transg\u00e9nicos", "en", "su", "momento", "expuso", "el", "peligro", "que", "esto", "representa", "para", "la", "seguridad", "alimentaria", "del", "llamado", "centro", "de", "origen", "del", "ma\u00edz", "ma\u00edz", "rr", "o", "resistente", "a", "glifosato", "en", "varios", "pa\u00edses", "argentina", "brasil", "uruguay", "estados", "unidos", "y", "otros", "se", "comercializan", "variedades", "de", "semilla", "de", "ma\u00edz", "resistentes", "al", "herbicida", "glifosato", "esto", "ha", "permitido", "combatir", "malezas", "que", "compiten", "fuertemente", "con", "el", "desarrollo", "del", "ma\u00edz", "como", "el", "sorgo", "de", "alepo", "la", "semilla", "utilizada", "para", "sembrar", "el", "ma\u00edz", "ha", "sufrido", "numerosos", "cambios", "e", "innovaciones", "en", "las", "\u00faltimas", "d\u00e9cadas", "compa\u00f1\u00edas", "como", "monsanto", "syngenta", "dow", "chemical", "y", "otras", "han", "invertido", "y", "desarrollado", "variedades", "de", "ma\u00edz", "con", "diversas", "cualidades", "como", "resistencia", "a", "plagas", "o", "resistencia", "al", "herbicida", "glifosato", "otros", "usos", "usos", "culturales", "la", "hoja", "seca", "del", "ma\u00edz", "llamada", "totomoxtle", "sirve", "como", "fibra", "para", "tejidos", "de", "los", "cuales", "se", "producen", "canastas", "sombreros", "bolsas", "y", "tapetes", "tambi\u00e9n", "los", "artesanos", "producen", "flores", "artificiales", "coronas", "mu\u00f1ecos", "con", "la", "hoja", "de", "ma\u00edz", "pintada", "a", "mano", "la", "misma", "hoja", "seca", "se", "puede", "incluir", "en", "la", "materia", "seca", "del", "compost", "o", "bien", "como", "papel", "para", "fumar", "los", "olotes", "o", "mazorcas", "desgranadas", "de", "ma\u00edz", "se", "usan", "con", "fines", "decorativos", "y", "para", "realizar", "artesan\u00edas", "la", "hoja", "del", "ma\u00edz", "tambi\u00e9n", "se", "usa", "como", "envoltorio", "para", "preparar", "humitas", "y", "tamales", "las", "hojas", "se", "usan", "frescas", "o", "secas", "dependiendo", "del", "tipo", "humita", "dulce", "o", "salada", "y", "tamal", "biomaterial", "tiene", "usos", "como", "biocombustible", "ya", "que", "a", "partir", "los", "restos", "de", "alcohol", "anhidro", "que", "mezclado", "con", "gasolina", "se", "emplea", "como", "carburante", "por", "otra", "parte", "el", "ma\u00edz", "contiene", "un", "biocarburante", "derivado", "del", "bioetanol", "es", "el", "etbe", "etilterbutil\u00e9ter", "caracterizado", "por", "mezclarse", "f\u00e1cilmente", "con", "la", "gasolina", "se", "le", "a\u00f1ade", "a", "esta", "para", "aumentar", "el", "\u00edndice", "de", "octano", "evitando", "as\u00ed", "la", "adici\u00f3n", "de", "sales", "org\u00e1nicas", "de", "plomo", "el", "alcohol", "de", "ma\u00edz", "tiene", "un", "menor", "impacto", "ambiental", "y", "reduce", "el", "co", "emitido", "en", "un", "respecto", "a", "la", "nafta", "cuando", "la", "ze\u00edna", "o", "prote\u00edna", "del", "ma\u00edz", "se", "combina", "con", "alg\u00fan", "plastificante", "y", "esta", "se", "encuentra", "en", "las", "condiciones", "adecuadas", "puede", "formar", "pol\u00edmeros", "como", "pel\u00edculas", "comestibles", "pel\u00edculas", "fotogr\u00e1ficas", "microesferas", "y", "gomas", "de", "mascar", "a", "principios", "de", "la", "empresa", "dupont", "present\u00f3", "el", "primer", "pol\u00edmero", "conseguido", "a", "partir", "del", "ma\u00edz", "este", "biopl\u00e1stico", "se", "comercializa", "como", "sorona\u00ae", "y", "con", "\u00e9l", "se", "pretende", "sustituir", "al", "petr\u00f3leo", "como", "fuente", "de", "pol\u00edmeros", "por", "un", "recurso", "renovable", "para", "la", "fabricaci\u00f3n", "de", "fibras", "textiles", "estad\u00edsticas", "econ\u00f3micas", "producci\u00f3n", "la", "producci\u00f3n", "mundial", "de", "estas", "semillas", "alcanz\u00f3", "los", "millones", "de", "toneladas", "en", "el", "a\u00f1o", "y", "pr\u00e1cticamente", "lo", "mismo", "el", "a\u00f1o", "anterior", "comparando", "con", "los", "millones", "de", "toneladas", "de", "trigo", "o", "los", "millones", "de", "arroz", "se", "comprende", "la", "importancia", "b\u00e1sica", "a", "nivel", "mundial", "del", "ma\u00edz", "no", "solo", "econ\u00f3micamente", "sino", "a", "todos", "los", "niveles", "estos", "datos", "pueden", "consultarse", "en", "las", "estad\u00edsticas", "de", "la", "fao", "food", "and", "agricultural", "organization", "una", "divisi\u00f3n", "de", "la", "onu", "sin", "embargo", "hay", "que", "considerar", "que", "el", "consumo", "humano", "en", "todo", "el", "mundo", "es", "bastante", "inferior", "al", "del", "trigo", "no", "por", "su", "calidad", "como", "cereal", "sino", "porque", "el", "ma\u00edz", "es", "un", "alimento", "fundamental", "de", "los", "animales", "especialmente", "porcinos", "y", "tambi\u00e9n", "es", "b\u00e1sico", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "aceite", "comestible", "y", "hasta", "etanol", "de", "hecho", "el", "llamado", "corn", "belt", "en", "los", "estados", "unidos", "es", "la", "regi\u00f3n", "de", "producci\u00f3n", "de", "carne", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "conjuntamente", "con", "el", "sureste", "del", "brasil", "cuya", "ganader\u00eda", "de", "cerdo", "es", "la", "m\u00e1s", "importante", "del", "mundo", "por", "el", "valor", "de", "su", "exportaci\u00f3n", "y", "est\u00e1", "fundamentada", "en", "la", "rica", "producci\u00f3n", "de", "ma\u00edz", "brasile\u00f1a", "como", "alimento", "para", "el", "ganado", "se", "estima", "que", "por", "cada", "kilo", "de", "carne", "producido", "se", "necesitan", "kg", "de", "ma\u00edz", "para", "alimentar", "al", "ganado", "estados", "unidos", "es", "el", "mayor", "productor", "con", "el", "de", "la", "producci\u00f3n", "total", "mundial", "seguidos", "por", "china", "con", "m\u00e1s", "del", "la", "productividad", "puede", "ser", "significativamente", "superior", "en", "ciertas", "regiones", "del", "mundo", "as\u00ed", "en", "el", "rendimiento", "en", "iowa", "fue", "de", "kgha", "as\u00ed", "tambi\u00e9n", "en", "el", "potencial", "gen\u00e9tico", "de", "rendimiento", "se", "sigue", "incrementando", "como", "en", "los", "\u00faltimos", "a\u00f1os", "terminolog\u00eda", "clasificaci\u00f3n", "y", "denominaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "francisco", "antonio", "zea", "fue", "un", "bot\u00e1nico", "periodista", "y", "patriota", "colombiano", "de", "finales", "del", "siglo", "xviii", "y", "comienzos", "del", "xix", "a", "\u00e9l", "se", "debe", "la", "ubicaci\u00f3n", "taxon\u00f3mica", "cient\u00edfica", "del", "ma\u00edz", "en", "zea", "quien", "poco", "despu\u00e9s", "lleg\u00f3", "a", "ser", "director", "del", "real", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "madrid", "public\u00f3", "un", "art\u00edculo", "en", "el", "que", "identific\u00f3", "esta", "planta", "como", "especie", "de", "un", "nuevo", "g\u00e9nero", "y", "le", "dio", "el", "nombre", "cient\u00edfico", "de", "zea", "mays", "en", "honor", "a", "su", "propio", "nombre", "utiliz\u00f3", "el", "sistema", "de", "nomenclatura", "binomial", "establecido", "por", "linneo", "lo", "que", "permiti\u00f3", "que", "la", "especie", "fuera", "reconocida", "y", "clasificada", "de", "manera", "universal", "como", "representante", "de", "un", "nuevo", "g\u00e9nero", "de", "plantas", "el", "g\u00e9nero", "zea", "del", "cual", "forman", "parte", "otras", "especies", "como", "la", "zea", "diploperennis", "es", "importante", "tener", "en", "cuenta", "que", "francisco", "antonio", "zea", "seguramente", "estaba", "familiarizado", "con", "el", "ma\u00edz", "como", "un", "cultivo", "com\u00fan", "en", "las", "am\u00e9ricas", "pero", "al", "examinar", "detenidamente", "las", "caracter\u00edsticas", "bot\u00e1nicas", "de", "la", "planta", "identific\u00f3", "singularidades", "suficientes", "para", "tomarla", "como", "parte", "de", "un", "nuevo", "g\u00e9nero", "claramente", "diferenciado", "dentro", "de", "la", "taxonom\u00eda", "bot\u00e1nica", "ya", "que", "en", "su", "\u00e9poca", "el", "ma\u00edz", "todav\u00eda", "no", "se", "consideraba", "ampliamente", "como", "g\u00e9nero", "bot\u00e1nico", "distinto", "sino", "como", "especie", "af\u00edn", "a", "otras", "gram\u00edneas", "como", "el", "trigo", "o", "el", "arroz", "la", "identificaci\u00f3n", "y", "clasificaci\u00f3n", "de", "las", "especies", "es", "un", "proceso", "continuo", "y", "a", "veces", "complejo", "en", "la", "bot\u00e1nica", "y", "a", "menudo", "se", "basa", "en", "caracter\u00edsticas", "espec\u00edficas", "de", "las", "plantas", "que", "pueden", "no", "ser", "obvias", "o", "evidentes", "a", "simple", "vista", "por", "lo", "tanto", "no", "es", "inusual", "que", "incluso", "bot\u00e1nicos", "experimentados", "describan", "y", "nombren", "la", "misma", "especie", "de", "plantas", "con", "diferentes", "nombres", "cient\u00edficos", "o", "diferentes", "especies", "con", "un", "mismo", "nombre", "lo", "que", "puede", "llevar", "a", "confusiones", "y", "controversias", "en", "la", "clasificaci\u00f3n", "taxon\u00f3mica", "de", "hecho", "despu\u00e9s", "de", "que", "zea", "describiera", "y", "nombrara", "al", "ma\u00edz", "como", "zea", "mays", "en", "hubo", "algunos", "debates", "y", "confusiones", "entre", "los", "bot\u00e1nicos", "sobre", "la", "validez", "de", "este", "nombre", "y", "su", "relaci\u00f3n", "con", "denominaciones", "anteriores", "sin", "embargo", "con", "el", "tiempo", "el", "nombre", "zea", "mays", "se", "ha", "mantenido", "como", "la", "designaci\u00f3n", "cient\u00edfica", "aceptada", "de", "la", "especie", "en", "la", "taxonom\u00eda", "bot\u00e1nica", "nombres", "comunes", "los", "ind\u00edgenas", "ta\u00ednos", "del", "caribe", "denominaban", "a", "esta", "planta", "mahis", "que", "significa", "literalmente", "lo", "que", "sustenta", "la", "vida", "se", "conoce", "tambi\u00e9n", "como", "sara", "sara", "o", "choclo", "del", "quechua", "millo", "del", "lat\u00edn", "milum", "aba", "de", "origen", "muisca", "y", "centli", "o", "cintli", "de", "origen", "n\u00e1huatl", "seg\u00fan", "el", "pa\u00eds", "la", "regi\u00f3n", "y", "la", "cultura", "zea", "mays", "recibe", "tambi\u00e9n", "en", "espa\u00f1ol", "otros", "nombres", "danza", "millo", "mijo", "oro\u00f1a", "panizo", "o", "borona", "en", "espa\u00f1a", "y", "elote", "aba", "jojoto", "sara", "sara", "o", "zara", "zara", "en", "hispanoam\u00e9rica", "es", "de", "notar", "que", "al", "igual", "que", "muchas", "otras", "plantas", "al", "cereal", "en", "este", "caso", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "en", "ocasiones", "reciben", "un", "nombre", "distinto", "al", "de", "la", "planta", "que", "los", "produce", "en", "el", "sudeste", "de", "espa\u00f1a", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "se", "denomina", "panocha", "el", "tronco", "jopo", "y", "las", "hojas", "perfollas", "en", "canarias", "a", "la", "planta", "se", "le", "denomina", "millo", "palabra", "tomada", "del", "portugu\u00e9s", "milho", "y", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "se", "le", "denomina", "pi\u00f1a", "de", "millo", "en", "colombia", "la", "planta", "y", "el", "fruto", "se", "denominan", "ma\u00edz", "y", "mazorca", "a", "la", "espiga", "con", "los", "granos", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "sin", "granos", "se", "le", "denomina", "tusa", "el", "ma\u00edz", "tierno", "se", "conoce", "como", "choclo", "o", "ch\u00f3colo", "en", "el", "sur", "del", "pa\u00eds", "y", "la", "cuenca", "alta", "y", "media", "del", "r\u00edo", "cauca", "recientemente", "en", "algunos", "lugares", "de", "la", "cordillera", "oriental", "se", "le", "ha", "empezado", "a", "denominar", "nuevamente", "aba", "en", "varios", "pa\u00edses", "de", "sudam\u00e9rica", "el", "raquis", "de", "ma\u00edz", "recibe", "el", "nombre", "de", "sara", "sara", "o", "choclo", "del", "quechua", "chuqllu", "ma\u00edz", "tierno", "y", "los", "granos", "simplemente", "sara", "en", "parte", "de", "colombia", "ecuador", "per\u00fa", "bolivia", "chile", "y", "argentina", "ya", "que", "pertenecieron", "al", "imperio", "de", "los", "incas", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "se", "le", "llama", "sara", "sara", "plural", "de", "sara", "al", "referirse", "a", "la", "mazorca", "conformada", "por", "muchos", "granos", "choclo", "a", "los", "granos", "mote", "cuando", "es", "cocinado", "o", "choclo", "a", "la", "mazorca", "sin", "granos", "se", "le", "denomina", "coronta", "en", "argentina", "marlo", "y", "al", "envoltorio", "del", "choclo", "hojas", "se", "le", "llama", "panca", "o", "chala", "referido", "a", "los", "tallos", "y", "hojas", "luego", "de", "la", "cosecha", "en", "ecuador", "la", "mazorca", "sin", "granos", "se", "conoce", "tambi\u00e9n", "como", "tusa", "y", "al", "ma\u00edz", "tierno", "se", "le", "llama", "choclo", "en", "m\u00e9xico", "y", "en", "centroam\u00e9rica", "se", "usa", "ma\u00edz", "para", "designar", "a", "la", "planta", "y", "en", "algunas", "zonas", "al", "grano", "pero", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "y", "los", "granos", "reciben", "el", "nombre", "de", "elote", "que", "viene", "del", "nombre", "n\u00e1huatl", "elotl", "mientras", "que", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "sin", "grano", "se", "les", "llama", "olote", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "tierno", "e", "inmaduro", "se", "le", "conoce", "como", "jilote", "del", "n\u00e1huatl", "xilotl", "otro", "importante", "vocablo", "nahua", "para", "referirse", "tanto", "a", "la", "planta", "como", "al", "inflorescencia", "femenina", "es", "centli", "por", "ejemplo", "dentro", "de", "la", "palabra", "cacahuazintle", "que", "se", "refiere", "al", "ma\u00edz", "de", "granos", "grandes", "como", "de", "cacao", "para", "hablar", "del", "grano", "suelto", "se", "utiliza", "la", "palabra", "tlayoli", "variante", "de", "tlalli", "todav\u00eda", "de", "uso", "com\u00fan", "en", "el", "estado", "mexicano", "de", "oaxaca", "donde", "se", "le", "encuentra", "atado", "a", "numerosos", "mitos", "y", "leyendas", "aut\u00f3ctonas", "en", "paraguay", "las", "naciones", "guaran\u00edticas", "lo", "llaman", "avati", "y", "al", "ma\u00edz", "frito", "avati", "pororo", "seg\u00fan", "la", "rae", "abat\u00ed", "o", "avat\u00ed", "en", "venezuela", "recibe", "el", "nombre", "de", "ma\u00edz", "el", "conjunto", "de", "planta", "y", "fruto", "adem\u00e1s", "de", "jojoto", "que", "es", "la", "mazorca", "tierna", "con", "la", "cual", "se", "elaboran", "platos", "tradicionales", "de", "la", "gastronom\u00eda", "venezolana", "como", "la", "arepa", "y", "la", "cachapa", "entre", "otros", "por", "su", "parte", "al", "raquis", "de", "ma\u00edz", "sin", "granos", "se", "llama", "tusa", "cuando", "la", "mazorca", "est\u00e1", "madura", "mas", "no", "completamente", "seca", "se", "dice", "que", "est\u00e1", "zarazocada", "cultura", "americana", "en", "su", "respectivo", "idioma", "llamaba", "y", "sigue", "llamando", "al", "ma\u00edz", "de", "forma", "diferente", "her\u00e1ldica", "v\u00e9ase", "tambi\u00e9n", "referencias", "bibliograf\u00eda", "aureliano", "brandolni", "andrea", "brandolini", "il", "mais", "in", "italia", "storia", "naturale", "e", "agricola", "en", "italiano", "bergamo", "italia", "crf", "press", "pp", "xii+", "archivado", "desde", "el", "original", "el", "de", "mayo", "de", "consultado", "el", "de", "octubre", "de", "ferro", "dn", "weber", "dc", "managing", "sweet", "corn", "pests", "in", "massachusetts", "multilingual", "multiscript", "plant", "name", "database", "university", "of", "melbourne", "serratos", "hern\u00e1ndez", "jos\u00e9", "antonio", "el", "origen", "y", "la", "diversidad", "del", "ma\u00edz", "en", "el", "continente", "americano", "greenpeace", "tlahui", "medic", "no", "ii", "uso", "medicinal", "del", "cabello", "de", "elote", "estilos", "de", "zea", "mays", "l", "entrevista", "a", "la", "herbolaria", "liboria", "s\u00e1nchez", "de", "cuautla", "morelos", "m\u00e9xico", "biblioteca", "digital", "de", "la", "medicina", "tradicional", "mexicana", "atlas", "de", "las", "plantas", "de", "la", "medicina", "tradicional", "mexicana", "ma\u00edz", "zea", "mays", "l", "romero", "contreras", "tonatiuh", "gonz\u00e1lez", "d\u00edaz", "luis", "reyes", "reyes", "gabriel", "geograf\u00eda", "e", "historia", "cultural", "del", "ma\u00edz", "palomero", "toluque\u00f1o", "zea", "mays", "everta", "biodiversidadgobmx", "origen", "y", "diversificaci\u00f3n", "de", "ma\u00edz", "proyecto", "global", "de", "ma\u00edces", "nativos", "anexo", "resultados", "de", "proyectos", "acosta", "rosa", "el", "cultivo", "del", "ma\u00edz", "su", "origen", "y", "clasificaci\u00f3n", "el", "ma\u00edz", "en", "cuba", "cultivos", "tropicales", "vol", "n\u00ba", "pp", "\u00e1valos", "carlos", "un", "alimento", "con", "historia", "el", "ma\u00edz", "el", "ma\u00edz", "nuestro", "sustento", "cristina", "barros", "y", "marco", "buenrostro", "pp", "diversidad", "y", "distribuci\u00f3n", "prehisp\u00e1nica", "del", "ma\u00edz", "mexicano", "bruce", "f", "benz", "pp", "de", "las", "muchas", "maneras", "de", "cultivar", "el", "ma\u00edz", "teresa", "rojas", "rabiela", "pp", "la", "domesticaci\u00f3n", "del", "ma\u00edz", "emily", "mcclung", "de", "tapia", "pp", "richard", "stockton", "macneish", "y", "el", "origen", "de", "la", "agricultura", "\u00e1ngel", "garc\u00eda", "cook", "pp", "el", "dios", "del", "ma\u00edz", "en", "mesoam\u00e9rica", "tom\u00e1s", "p\u00e9rez", "su\u00e1rez", "pp", "los", "mitos", "del", "ma\u00edz", "entre", "los", "mayas", "de", "las", "tierras", "altas", "carlos", "navarrete", "pp", "las", "tortillas", "calientes", "patrimonio", "cultural", "victoria", "novelo", "pp", "de", "elemento", "creador", "a", "sustento", "vital", "tom\u00e1s", "p\u00e9rez", "su\u00e1rez", "pp", "p\u00e9rezcalvo", "soler", "jorge", "nutrici\u00f3n", "energ\u00e9tica", "y", "salud", "debolsillo", "isbn", "enlaces", "externos", "portal", "de", "parientes", "silvestres", "del", "ma\u00edz", "de", "cultivo", "gap", "analysis", "con", "informaci\u00f3n", "de", "d\u00f3nde", "y", "c\u00f3mo", "conservar", "exsitu", "mostrando", "el", "pool", "g\u00e9nico", "de", "zea", "zea", "mays", "en", "plantas", "para", "un", "futuro", "proyecto", "de", "gen\u00e9tica", "del", "ma\u00edz", "y", "genoma", "database", "secuencias", "del", "genoma", "del", "ma\u00edz", "investigaci\u00f3n", "sobre", "el", "ma\u00edz", "cimmyt", "centro", "internacional", "del", "ma\u00edz", "y", "del", "trigo", "the", "great", "corn", "adventure", "university", "of", "illinois", "extension", "major", "topic", "\"zea", "mays\"", "free", "full", "text", "articles", "in", "national", "library", "of", "medicine"]