["z\u00farich", "en", "alem\u00e1n", "z\u00fcrich", "afi", "tsy\u00e7", "tsr\u00e7", "en", "franc\u00e9s", "zurich", "afi", "zyik", "en", "italiano", "zurigo", "afi", "dzurio", "en", "romanche", "turitg", "afi", "turit", "es", "la", "mayor", "ciudad", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "suiza", "con", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "habitantes", "y", "un", "\u00e1rea", "metropolitana", "de", "habitantes", "es", "la", "capital", "del", "cant\u00f3n", "de", "z\u00farich", "y", "se", "halla", "en", "la", "llanura", "central", "de", "suiza", "y", "pr\u00f3xima", "a", "los", "alpes", "es", "el", "motor", "financiero", "del", "pa\u00eds", "teniendo", "a", "diversas", "empresas", "multinacionales", "ah\u00ed", "su", "sede", "mundial", "como", "ubs", "abb", "credit", "suisse", "zurich", "insurance", "group", "fifa", "holcim", "on", "adecco", "y", "lindt", "&", "spr\u00fcngli", "z\u00farich", "est\u00e1", "considerada", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "cara", "del", "mundo", "pero", "tambi\u00e9n", "se", "encuentra", "a", "la", "cabeza", "de", "las", "ciudades", "con", "mayor", "calidad", "de", "vida", "no", "solamente", "por", "su", "econom\u00eda", "pero", "tambi\u00e9n", "por", "su", "innovaci\u00f3n", "naturaleza", "transporte", "eficiencia", "cultura", "arte", "sanidad", "y", "seguridad", "as\u00ed", "lo", "subrayan", "los", "estudios", "mejores", "ciudades", "del", "mundo", "para", "vivir", "de", "the", "economist", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "\"ranking", "de", "calidad", "de", "vida\"", "de", "monocle", "en", "\u00aa", "posici\u00f3n", "y", "ciudades", "de", "mayor", "calidad", "de", "vida", "de", "mercer", "\u00aa", "posici\u00f3n", "\"imd", "ciudades", "inteligentes", "\"", "\u00aa", "posici\u00f3n", "historia", "los", "primeros", "asentamientos", "en", "la", "ciudad", "se", "remontan", "al", "a\u00f1o", "a", "c", "con", "la", "fundaci\u00f3n", "de", "la", "aduana", "romana", "turicum", "y", "en", "el", "siglo", "x", "adquiri\u00f3", "el", "estatus", "de", "ciudad", "rodeando", "al", "peque\u00f1o", "casco", "antiguo", "se", "disponen", "los", "kreise", "distritos", "de", "z\u00farich", "ordenados", "seg\u00fan", "el", "sentido", "de", "las", "agujas", "del", "reloj", "la", "ciudad", "moderna", "sirve", "de", "contraste", "con", "la", "hist\u00f3rica", "gracias", "a", "los", "numerosos", "y", "vanguardistas", "bancos", "tiendas", "de", "lujo", "y", "modernos", "bares", "y", "caf\u00e9s", "uno", "de", "los", "s\u00edmbolos", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "lago", "de", "z\u00farich", "el", "origen", "del", "nombre", "es", "la", "palabra", "celta", "turus", "como", "lo", "sugiere", "una", "inscripci\u00f3n", "en", "una", "tumba", "que", "data", "de", "la", "ocupaci\u00f3n", "romana", "en", "el", "siglo", "ii", "el", "nombre", "romano", "del", "pueblo", "era", "turicum", "y", "en", "el", "dialecto", "local", "del", "alem\u00e1n", "de", "suiza", "se", "llama", "z\u00fcri", "or\u00edgenes", "durante", "la", "era", "del", "imperio", "romano", "turicum", "fue", "fundada", "por", "las", "tropas", "romanas", "como", "un", "puesto", "estrat\u00e9gico", "de", "aduanas", "y", "sirvi\u00f3", "de", "fuerte", "junto", "al", "limmat", "los", "primeros", "asentamientos", "se", "sit\u00faan", "en", "el", "actual", "lindenhof", "y", "se", "cree", "que", "durante", "la", "etapa", "romana", "turicum", "lleg\u00f3", "a", "contar", "con", "habitantes", "seg\u00fan", "la", "leyenda", "en", "z\u00farich", "fueron", "apresados", "y", "ejecutados", "hacia", "d", "c", "los", "santos", "patrones", "de", "la", "ciudad", "f\u00e9lix", "y", "r\u00e9gula", "al", "igual", "que", "su", "sirviente", "exuperantus", "todos", "ellos", "procedentes", "de", "la", "legi\u00f3n", "de", "tebas", "poco", "antes", "de", "la", "retirada", "del", "imperio", "en", "d", "c", "el", "emperador", "valentiniano", "i", "mand\u00f3", "construir", "un", "castillo", "con", "diez", "torres", "en", "el", "lindenhof", "para", "proteger", "las", "aduanas", "contra", "los", "pueblos", "germ\u00e1nicos", "que", "amenazaban", "desde", "el", "norte", "en", "el", "siglo", "viii", "se", "construy\u00f3", "el", "kaiserpfalz", "palacio", "del", "emperador", "un", "castillo", "para", "el", "que", "se", "emplearon", "piedras", "del", "anterior", "y", "derruido", "castillo", "romano", "hacia", "luis", "el", "germ\u00e1nico", "nieto", "de", "carlomagno", "fund\u00f3", "el", "fraum\u00fcnster", "o", "'convento", "de", "mujeres'", "y", "veinte", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "se", "levant\u00f3", "la", "primera", "iglesia", "de", "dicho", "convento", "sin", "embargo", "se", "han", "encontrado", "restos", "de", "una", "posible", "iglesia", "del", "siglo", "vi", "en", "los", "terrenos", "de", "la", "iglesia", "de", "san", "pedro", "en", "el", "a\u00f1o", "se", "recoge", "por", "escrito", "la", "primera", "menci\u00f3n", "de", "z\u00farich", "como", "ciudad", "en", "el", "rey", "enrique", "iii", "el", "negro", "concede", "al", "convento", "m\u00e1s", "concretamente", "a", "la", "princesa", "abadesa", "los", "derechos", "de", "mercado", "aduana", "y", "moneda", "de", "la", "ciudad", "de", "z\u00farich", "quedando", "la", "ciudad", "bajo", "el", "monopolio", "eclesi\u00e1stico", "la", "ciudad", "se", "convirti\u00f3", "en", "ciudad", "imperial", "en", "el", "a\u00f1o", "cuando", "murieron", "los", "duques", "de", "z\u00e4hringen", "y", "qued\u00f3", "bajo", "el", "amparo", "del", "emperador", "federico", "ii", "pocos", "a\u00f1os", "despu\u00e9s", "la", "burgues\u00eda", "provoc\u00f3", "una", "rebeli\u00f3n", "que", "culmin\u00f3", "con", "la", "destrucci\u00f3n", "del", "palacio", "y", "la", "construcci\u00f3n", "del", "primer", "ayuntamiento", "en", "ese", "mismo", "emplazamiento", "hacia", "llegaron", "a", "z\u00farich", "los", "dominicos", "quienes", "erigen", "la", "iglesia", "de", "los", "predicadores", "poder", "de", "la", "antigua", "confederaci\u00f3n", "suiza", "en", "la", "ciudad", "se", "fortific\u00f3", "con", "una", "muralla", "levantada", "por", "la", "burgues\u00eda", "y", "que", "ocupaba", "una", "superficie", "de", "unos", "km\u00b2", "la", "fortaleza", "se", "compon\u00eda", "de", "dos", "murallas", "paralelas", "de", "m", "de", "altura", "y", "unos", "m", "de", "longitud", "a", "lo", "largo", "del", "siglo", "xiii", "se", "sucedieron", "las", "fundaciones", "de", "los", "conventos", "franciscanos", "y", "agustinos", "y", "a", "finales", "de", "siglo", "falleci\u00f3", "el", "rey", "rodolfo", "i", "de", "habsburgo", "fue", "entonces", "cuando", "se", "cre\u00f3", "la", "antigua", "confederaci\u00f3n", "suiza", "en", "un", "a\u00f1o", "despu\u00e9s", "el", "duque", "alberto", "i", "de", "habsburgo", "trat\u00f3", "de", "sitiar", "la", "ciudad", "sin", "\u00e9xito", "el", "famoso", "manuscrito", "ilustrado", "conocido", "como", "el", "codex", "manesse", "ahora", "en", "heidelberg", "descrito", "como", "el", "manuscrito", "alem\u00e1n", "m\u00e1s", "maravillosamente", "iluminado", "en", "siglos", "fue", "encargado", "por", "la", "familia", "manesse", "de", "z\u00farich", "copiado", "e", "ilustrado", "en", "la", "ciudad", "en", "el", "per\u00edodo", "comprendido", "entre", "y", "documento", "de", "un", "trabajo", "y", "prestigio", "muy", "altos", "necesit\u00f3", "varios", "a\u00f1os", "por", "su", "detallada", "escritura", "y", "pinturas", "en", "miniatura", "es", "un", "testigo", "de", "excepci\u00f3n", "de", "la", "creciente", "riqueza", "y", "orgullo", "de", "los", "ciudadanos", "de", "z\u00farich", "de", "la", "\u00e9poca", "el", "de", "junio", "de", "el", "caballero", "rudolf", "brun", "sustituy\u00f3", "el", "concejo", "de", "z\u00farich", "por", "la", "primera", "constituci\u00f3n", "gremial", "o", "carta", "juramentada", "del", "de", "julio", "el", "propio", "brun", "se", "autoproclam\u00f3", "alcalde", "vitalicio", "y", "bajo", "esta", "constituci\u00f3n", "se", "mantuvo", "la", "organizaci\u00f3n", "pol\u00edtica", "de", "z\u00farich", "hasta", "la", "noche", "del", "de", "febrero", "de", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "se", "produjo", "un", "asalto", "a", "la", "ciudad", "por", "parte", "de", "unos", "concejales", "expulsados", "que", "con", "\u00e1nimo", "de", "venganza", "trataron", "de", "asesinar", "al", "alcalde", "brun", "el", "de", "mayo", "de", "z\u00farich", "pasa", "a", "formar", "parte", "de", "la", "confederaci\u00f3n", "helv\u00e9tica", "convirti\u00e9ndose", "en", "el", "quinto", "cant\u00f3n", "en", "muri\u00f3", "el", "alcalde", "brun", "presumiblemente", "envenenado", "por", "sus", "enemigos", "a", "finales", "del", "siglo", "xiv", "y", "comienzos", "del", "xv", "hubo", "diversos", "conflictos", "b\u00e9licos", "como", "la", "batalla", "de", "sempach", "en", "que", "se", "enfrentaron", "los", "confederados", "y", "los", "habsburgo", "la", "antigua", "guerra", "de", "z\u00farich", "entre", "los", "confederados", "y", "el", "pueblo", "de", "z\u00farich", "en", "armas", "y", "la", "guerra", "de", "borgo\u00f1a", "contra", "berna", "en", "que", "el", "duque", "de", "borgo\u00f1a", "carlos", "el", "intr\u00e9pido", "fue", "derrotado", "en", "cinco", "cantones", "z\u00farich", "berna", "lucerna", "soleura", "y", "friburgo", "formaron", "una", "liga", "para", "protegerse", "contra", "los", "tumultos", "de", "las", "comunidades", "rurales", "pero", "uri", "schwyz", "unterwalden", "y", "zug", "sedes", "de", "esas", "insurrecciones", "protestaron", "contra", "la", "admisi\u00f3n", "de", "lucerna", "en", "la", "nueva", "liga", "porque", "hab\u00eda", "existido", "desde", "un", "acuerdo", "entre", "ellas", "y", "ese", "cant\u00f3n", "de", "que", "no", "entrar\u00eda", "en", "una", "nueva", "liga", "sin", "su", "consentimiento", "tambi\u00e9n", "protestaban", "contra", "la", "admisi\u00f3n", "de", "soleura", "y", "friburgo", "para", "impedir", "una", "preponderancia", "de", "las", "ciudades", "sobre", "los", "elementos", "rurales", "en", "el", "intervalo", "de", "a", "las", "disensiones", "llegaron", "a", "su", "apogeo", "finalmente", "se", "celebr\u00f3", "una", "reuni\u00f3n", "de", "la", "dieta", "federal", "en", "diciembre", "de", "en", "stans", "seg\u00fan", "la", "leyenda", "la", "dieta", "estaba", "a", "punto", "de", "disolverse", "sin", "acuerdo", "cuando", "el", "de", "diciembre", "el", "p\u00e1rroco", "de", "stans", "heini", "am", "grund", "irrumpi\u00f3", "con", "un", "mensaje", "del", "futuro", "santo", "patr\u00f3n", "de", "suiza", "nicol\u00e1s", "de", "fl\u00fce", "reconocido", "tanto", "por", "protestantes", "como", "por", "cat\u00f3licos", "que", "restaur\u00f3", "la", "paz", "entre", "las", "partes", "enfrentadas", "evit\u00f3", "la", "guerra", "consiguiendo", "el", "milagro", "de", "la", "reconciliaci\u00f3n", "e", "hizo", "t\u00e9cnicamente", "posible", "la", "realidad", "de", "la", "patria", "com\u00fan", "suiza", "los", "confederados", "fueron", "vencidos", "en", "en", "la", "batalla", "de", "marignano", "al", "norte", "de", "mil\u00e1n", "lo", "que", "provoc\u00f3", "el", "fin", "de", "la", "expansi\u00f3n", "confederada", "conflictos", "religiosos", "y", "napole\u00f3n", "a", "partir", "del", "siglo", "xvi", "se", "sucedieron", "las", "pol\u00e9micas", "religiosas", "en", "z\u00farich", "se", "separ\u00f3", "del", "obispado", "de", "constanza", "y", "por", "lo", "tanto", "del", "catolicismo", "provocando", "la", "retirada", "masiva", "de", "im\u00e1genes", "de", "santos", "en", "las", "iglesias", "esto", "llev\u00f3", "a", "la", "secularizaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "en", "y", "al", "requiso", "de", "todos", "los", "bienes", "y", "riquezas", "de", "la", "\u00faltima", "princesa", "abadesa", "katharina", "von", "zimmern", "z\u00farich", "fue", "el", "primer", "cant\u00f3n", "suizo", "que", "adopt\u00f3", "la", "reforma", "protestante", "en", "bajo", "la", "direcci\u00f3n", "del", "te\u00f3logo", "ulrico", "zuinglio", "desempe\u00f1\u00f3", "un", "papel", "importante", "en", "las", "guerras", "de", "kappel", "el", "movimiento", "de", "los", "anabaptistas", "tambi\u00e9n", "tuvo", "su", "origen", "en", "z\u00farich", "durante", "la", "caza", "de", "brujas", "entre", "y", "se", "incoaron", "procesos", "contra", "personas", "acusadas", "de", "brujer\u00eda", "en", "la", "ciudad", "acogi\u00f3", "a", "los", "protestantes", "que", "hu\u00edan", "del", "rey", "galo", "luis", "xiv", "en", "termin\u00f3", "el", "poder", "de", "los", "cantones", "cat\u00f3licos", "con", "la", "derrota", "de", "estos", "frente", "a", "los", "cantones", "protestantes", "de", "z\u00farich", "y", "berna", "en", "sali\u00f3", "la", "primera", "edici\u00f3n", "del", "peri\u00f3dico", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "que", "existe", "a\u00fan", "hoy", "en", "d\u00eda", "napole\u00f3n", "entr\u00f3", "sin", "oposici\u00f3n", "en", "suiza", "con", "su", "directorio", "en", "y", "elabor\u00f3", "una", "nueva", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "helv\u00e9tica", "que", "sustituy\u00f3", "a", "la", "anterior", "de", "los", "gremios", "el", "ej\u00e9rcito", "austr\u00edaco", "bajo", "el", "mando", "del", "archiduque", "carlos", "derrot\u00f3", "al", "ej\u00e9rcito", "napole\u00f3nico", "en", "la", "primera", "batalla", "de", "z\u00farich", "y", "liber\u00f3", "la", "ciudad", "la", "segunda", "ser\u00eda", "la", "de", "la", "conquista", "definitiva", "en", "las", "hist\u00f3ricas", "murallas", "medievales", "fueron", "demolidas", "en", "y", "cuatro", "a\u00f1os", "m\u00e1s", "tarde", "se", "declar\u00f3", "la", "perpetua", "neutralidad", "de", "suiza", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "z\u00farich", "aument\u00f3", "en", "pasando", "de", "a", "habitantes", "al", "integrarse", "una", "serie", "de", "municipios", "perif\u00e9ricos", "de", "la", "urbe", "a", "comienzos", "del", "siglo", "xx", "suiza", "fue", "testigo", "de", "una", "huelga", "general", "ante", "la", "amenaza", "bolchevique", "y", "en", "z\u00farich", "llegaron", "a", "producirse", "v\u00edctimas", "mortales", "a", "causa", "de", "la", "intervenci\u00f3n", "militar", "en", "se", "unieron", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "otras", "ocho", "comunidades", "colindantes", "con", "z\u00farich", "pasando", "entonces", "de", "a", "habitantes", "geograf\u00eda", "el", "t\u00e9rmino", "municipal", "de", "la", "ciudad", "de", "z\u00farich", "tiene", "una", "superficie", "de", "km\u00b2", "la", "ciudad", "est\u00e1", "situada", "donde", "el", "r\u00edo", "limmat", "confluye", "en", "direcci\u00f3n", "noroeste", "con", "el", "lago", "de", "z\u00farich", "a", "unos", "km", "de", "los", "alpes", "z\u00farich", "est\u00e1", "rodeada", "por", "frondosas", "colinas", "tales", "como", "gubrist", "h\u00f6nggerberg", "m", "k\u00e4ferberg", "m", "z\u00fcrichberg", "m", "adlisberg", "m", "y", "oettlisberg", "al", "este", "y", "uetliberg", "parte", "de", "la", "cordillera", "albis", "al", "oeste", "el", "r\u00edo", "sihl", "desemboca", "en", "el", "limmat", "al", "final", "de", "platzspitz", "que", "bordea", "el", "museo", "nacional", "landesmuseum", "el", "centro", "geogr\u00e1fico", "e", "hist\u00f3rico", "de", "la", "ciudad", "es", "el", "lindenhof", "una", "peque\u00f1a", "colina", "natural", "a", "orillas", "del", "r\u00edo", "limmat", "con", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "el", "limmat", "es", "el", "punto", "m\u00e1s", "bajo", "del", "t\u00e9rmino", "municipal", "mientras", "que", "el", "uetliberg", "con", "m", "sobre", "el", "nivel", "del", "mar", "es", "el", "punto", "de", "mayor", "elevaci\u00f3n", "su", "cumbre", "puede", "alcanzarse", "con", "facilidad", "y", "desde", "la", "plataforma", "de", "la", "torremirador", "se", "ofrece", "una", "espectacular", "panor\u00e1mica", "de", "la", "ciudad", "y", "el", "lago", "as\u00ed", "como", "una", "vista", "de", "los", "alpes", "la", "ciudad", "limita", "con", "las", "comunas", "de", "adliswil", "d\u00fcbendorf", "f\u00e4llanden", "kilchberg", "maur", "oberengstringen", "opfikon", "regensdorf", "r\u00fcmlang", "schlieren", "stallikon", "uitikon", "urdorf", "wallisellen", "y", "zollikon", "distritos", "los", "l\u00edmites", "de", "la", "ciudad", "anteriores", "a", "eran", "pr\u00e1cticamente", "los", "mismos", "que", "en", "la", "ciudad", "antigua", "o", "hist\u00f3rica", "dos", "grandes", "expansiones", "de", "los", "l\u00edmites", "urbanos", "se", "sucedieron", "en", "y", "cuando", "z\u00farich", "se", "fusion\u00f3", "con", "municipios", "perif\u00e9ricos", "que", "hab\u00edan", "crecido", "constantemente", "desde", "el", "siglo", "xix", "hoy", "en", "d\u00eda", "la", "ciudad", "est\u00e1", "dividida", "en", "doce", "distritos", "los", "kreise", "ordenadamente", "numerados", "cada", "uno", "de", "los", "cuales", "contiene", "entre", "uno", "y", "cuatro", "barrios", "los", "distritos", "son", "los", "siguientes", "distrito", "conocido", "como", "altstadt", "comprende", "la", "ciudad", "antigua", "o", "casco", "hist\u00f3rico", "de", "z\u00farich", "y", "a", "ambos", "lados", "queda", "el", "r\u00edo", "limmat", "distrito", "junto", "al", "lago", "de", "z\u00farich", "abarca", "los", "barrios", "de", "enge", "wollishofen", "y", "leimbach", "distrito", "conocido", "como", "wiedikon", "se", "encuentra", "entre", "el", "r\u00edo", "sihl", "y", "el", "uetliberg", "los", "barrios", "de", "altwiedikon", "sihlfeld", "y", "friesenberg", "est\u00e1n", "en", "este", "distrito", "distrito", "el", "aussersihl", "se", "halla", "entre", "el", "sihl", "y", "la", "estaci\u00f3n", "de", "trenes", "de", "z\u00farich", "distrito", "esta", "zona", "industrial", "es", "conocida", "en", "z\u00farich", "como", "industriequartier", "y", "se", "halla", "entre", "el", "limmat", "y", "el", "complejo", "ferroviario", "de", "la", "estaci\u00f3n", "de", "trenes", "de", "z\u00farich", "en", "\u00e9l", "a\u00fan", "se", "conserva", "la", "zona", "industrial", "original", "de", "la", "ciudad", "distrito", "se", "encuentra", "al", "l\u00edmite", "de", "z\u00fcrichberg", "una", "colina", "que", "domina", "la", "parte", "oriental", "de", "la", "ciudad", "aqu\u00ed", "est\u00e1n", "los", "barrios", "de", "oberstrass", "y", "unterstrass", "distrito", "en", "la", "frontera", "de", "adlisberg", "y", "de", "z\u00fcrichberg", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "parte", "este", "de", "la", "ciudad", "y", "abarca", "los", "barrios", "de", "hottingen", "y", "hirslanden", "distrito", "conocido", "como", "riesbach", "est\u00e1", "en", "la", "parte", "oriental", "del", "lago", "de", "z\u00farich", "distrito", "entre", "el", "limmat", "en", "el", "norte", "y", "el", "uetliberg", "al", "sur", "comprende", "los", "barrios", "de", "altstetten", "y", "albisrieden", "distrito", "est\u00e1", "emplazado", "entre", "el", "limmat", "al", "norte", "y", "al", "sur", "con", "h\u00f6nggerberg", "y", "k\u00e4ferberg", "sus", "barrios", "son", "h\u00f6ngg", "y", "wipkingen", "distrito", "est\u00e1", "en", "la", "parte", "septentrional", "de", "h\u00f6nggerberg", "y", "k\u00e4ferberg", "y", "entre", "el", "valle", "glatt", "y", "el", "lago", "de", "katzen", "katzensee", "los", "barrios", "que", "se", "encuentran", "aqu\u00ed", "son", "affoltern", "oerlikon", "y", "seebach", "distrito", "conocido", "como", "schwamendingen", "est\u00e1", "en", "el", "valle", "de", "glatt", "al", "noroeste", "de", "z\u00fcrichberg", "clima", "el", "clima", "de", "z\u00farich", "est\u00e1", "determinado", "por", "ubicarse", "en", "la", "zona", "de", "transici\u00f3n", "entre", "el", "oce\u00e1nico", "y", "el", "continental", "h\u00famedo", "al", "poseer", "el", "mes", "m\u00e1s", "fr\u00edo", "un", "promedio", "superior", "a", "\u00b0c", "y", "el", "m\u00e1s", "c\u00e1lido", "no", "alcanzar", "los", "\u00b0c", "es", "catalogada", "como", "clima", "continental", "h\u00famedo", "de", "verano", "suave", "dfb", "seg\u00fan", "la", "clasificaci\u00f3n", "clim\u00e1tica", "de", "k\u00f6ppen", "est\u00e1", "bajo", "la", "influencia", "de", "las", "borrascas", "provenientes", "del", "oc\u00e9ano", "atl\u00e1ntico", "que", "traen", "precipitaciones", "y", "temperaturas", "m\u00e1s", "c\u00e1lidas", "de", "lo", "habitual", "en", "la", "latitud", "a", "la", "que", "se", "encuentra", "situada", "la", "ciudad", "\u00ba", "n", "y", "de", "los", "vientos", "fr\u00edos", "del", "noreste", "conocidos", "en", "suiza", "como", "bise", "provenientes", "de", "la", "europa", "oriental", "la", "temperatura", "media", "anual", "medida", "en", "la", "estaci\u00f3n", "meteorol\u00f3gica", "de", "fluntern", "es", "de", "\u00b0c", "en", "verano", "se", "pueden", "llegar", "a", "registrar", "temperaturas", "m\u00e1ximas", "de", "\u00b0c", "y", "en", "invierno", "m\u00ednimas", "de", "\u00b0c", "demograf\u00eda", "z\u00farich", "cuenta", "oficialmente", "con", "habitantes", "a", "fecha", "de", "de", "diciembre", "de", "siendo", "la", "ciudad", "m\u00e1s", "poblada", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "ellos", "no", "poseen", "la", "ciudadan\u00eda", "suiza", "es", "decir", "personas", "los", "ciudadanos", "alemanes", "constituyen", "el", "grupo", "extranjero", "m\u00e1s", "numeroso", "de", "z\u00farich", "con", "el", "seguido", "de", "los", "inmigrantes", "de", "kosovo", "albania", "e", "italia", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "la", "ciudad", "incluyendo", "suburbios", "es", "de", "millones", "de", "personas", "sin", "embargo", "el", "\u00e1rea", "metropolitana", "incluidas", "las", "ciudades", "de", "winterthur", "baden", "brugg", "schaffhausen", "frauenfeld", "usterwetzikon", "rapperswiljona", "y", "zug", "tiene", "una", "poblaci\u00f3n", "de", "alrededor", "de", "millones", "de", "habitantes", "el", "idioma", "oficial", "utilizado", "por", "el", "gobierno", "y", "en", "la", "mayor", "parte", "de", "las", "publicaciones", "es", "el", "alem\u00e1n", "el", "dialecto", "m\u00e1s", "com\u00fanmente", "hablado", "en", "z\u00farich", "es", "el", "z\u00fcrichdeutsch", "el", "dialecto", "local", "del", "alem\u00e1n", "de", "suiza", "a", "fecha", "de", "el", "alem\u00e1n", "es", "la", "lengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "seguido", "por", "el", "alban\u00e9s", "y", "el", "italiano", "otros", "idiomas", "hablados", "por", "m\u00e1s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "son", "las", "lenguas", "eslavas", "meridionales", "entre", "las", "que", "se", "incluyen", "el", "serbio", "macedonio", "croata", "y", "esloveno", "el", "espa\u00f1ol", "el", "franc\u00e9s", "el", "ingl\u00e9s", "y", "el", "portugu\u00e9s", "en", "cuanto", "a", "la", "religi\u00f3n", "desde", "la", "reforma", "de", "ulrico", "zuinglio", "z\u00farich", "ha", "permanecido", "como", "centro", "y", "baluarte", "del", "protestantismo", "en", "suiza", "sin", "embargo", "en", "el", "siglo", "xx", "los", "cat\u00f3licos", "se", "han", "vuelto", "el", "mayor", "grupo", "religioso", "de", "la", "ciudad", "a", "causa", "de", "la", "inmigraci\u00f3n", "con", "un", "los", "evang\u00e9licos", "reformados", "protestantes", "representan", "el", "mientras", "que", "cada", "vez", "m\u00e1s", "habitantes", "de", "z\u00farich", "se", "declaran", "sin", "confesi\u00f3n", "un", "en", "por", "otra", "parte", "el", "nivel", "de", "desempleo", "en", "z\u00farich", "es", "del", "en", "agosto", "de", "alrededor", "de", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "personas", "viven", "directa", "o", "indirectamente", "del", "subsidio", "del", "estado", "abril", "de", "gobierno", "el", "poder", "legislativo", "reside", "en", "el", "parlamento", "de", "la", "ciudad", "conocido", "como", "gemeinderat", "consta", "de", "miembros", "elegidos", "por", "votaci\u00f3n", "popular", "por", "su", "parte", "el", "ejecutivo", "est\u00e1", "en", "manos", "del", "consejo", "de", "la", "ciudad", "el", "stadtrat", "similar", "al", "parlamento", "de", "la", "ciudad", "los", "concejales", "son", "tambi\u00e9n", "elegidos", "por", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "z\u00farich", "cada", "concejal", "es", "responsable", "de", "un", "departamento", "espec\u00edfico", "un", "miembro", "del", "consejo", "act\u00faa", "a", "su", "vez", "como", "presidente", "de", "la", "ciudad", "o", "alcalde", "la", "alcaldesa", "actual", "de", "z\u00farich", "es", "corine", "mauch", "econom\u00eda", "desde", "finales", "del", "siglo", "xx", "z\u00farich", "es", "el", "centro", "financiero", "y", "motor", "econ\u00f3mico", "de", "suiza", "antiguamente", "la", "industria", "mec\u00e1nica", "era", "la", "base", "de", "la", "econom\u00eda", "de", "z\u00farich", "hoy", "en", "d\u00eda", "es", "sede", "de", "numerosos", "bancos", "y", "seguros", "cuenta", "con", "la", "principal", "bolsa", "suiza", "el", "smi", "y", "tambi\u00e9n", "es", "un", "centro", "empresarial", "de", "compa\u00f1\u00edas", "de", "alta", "tecnolog\u00eda", "unas", "cuarenta", "de", "las", "cien", "empresas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "suiza", "tienen", "su", "sede", "en", "z\u00farich", "especialmente", "bancos", "como", "credit", "suisse", "swiss", "re", "z\u00farich", "financial", "services", "y", "ubs", "ag", "el", "six", "swiss", "exchange", "tiene", "asimismo", "su", "sede", "en", "la", "ciudad", "por", "sexta", "ocasi\u00f3n", "consecutiva", "z\u00farich", "encabeza", "la", "lista", "de", "ciudades", "con", "mejor", "calidad", "de", "vida", "en", "el", "mundo", "tras", "un", "estudio", "realizado", "por", "la", "consultor\u00eda", "en", "recursos", "humanos", "mercer", "para", "ello", "la", "consultora", "se", "basa", "en", "factores", "pol\u00edticos", "econ\u00f3micos", "ambientales", "de", "seguridad", "salud", "educaci\u00f3n", "transportes", "y", "servicios", "p\u00fablicos", "en", "los", "que", "eval\u00faa", "a", "ciudades", "de", "todo", "el", "globo", "muy", "cerca", "en", "segunda", "posici\u00f3n", "se", "encuentra", "ginebra", "el", "\u00e9xito", "del", "\u00e1rea", "econ\u00f3mica", "de", "z\u00farich", "como", "una", "de", "las", "m\u00e1s", "importantes", "del", "mundo", "se", "debe", "a", "varias", "razones", "el", "bajo", "tipo", "de", "gravamen", "y", "la", "posibilidad", "de", "que", "las", "compa\u00f1\u00edas", "extranjeras", "e", "individuos", "privados", "puedan", "optimizar", "sus", "impuestos", "mediante", "acuerdos", "personalizados", "con", "las", "autoridades", "de", "impuestos", "son", "una", "de", "las", "causas", "directas", "m\u00e1s", "notables", "esta", "pr\u00e1ctica", "provoca", "conflictos", "con", "los", "vecinos", "de", "suiza", "en", "europa", "que", "no", "ven", "con", "buenos", "ojos", "c\u00f3mo", "esa", "estrategia", "de", "atraer", "grandes", "corporaciones", "y", "grandes", "centros", "de", "investigaci\u00f3n", "lleva", "a", "que", "compa\u00f1\u00edas", "como", "ibm", "general", "motors", "europe", "toyota", "europe", "ubs", "credit", "suisse", "google", "microsoft", "abb", "ltd", "y", "degussa", "se", "instalen", "en", "z\u00farich", "el", "swx", "swiss", "exchange", "es", "una", "de", "las", "nueve", "bolsas", "m\u00e1s", "importantes", "de", "europa", "al", "nivel", "de", "\u00e1msterdam", "estocolmo", "fr\u00e1ncfort", "helsinki", "lisboa", "par\u00eds", "madrid", "londres", "y", "mil\u00e1n", "y", "es", "el", "principal", "grupo", "de", "distintos", "sistemas", "financieros", "que", "operan", "en", "todo", "el", "mundo", "virtx", "eurex", "eurex", "us", "exfeed", "y", "stoxx", "el", "intercambio", "generado", "en", "el", "swx", "fue", "en", "de", "millones", "de", "francos", "suizos", "el", "n\u00famero", "de", "transacciones", "realizadas", "en", "ese", "mismo", "a\u00f1o", "ascendi\u00f3", "a", "un", "total", "de", "y", "el", "swiss", "performance", "index", "spi", "lleg\u00f3", "a", "una", "capitalizaci\u00f3n", "de", "mercado", "de", "millones", "de", "francos", "suizos", "educaci\u00f3n", "otra", "raz\u00f3n", "del", "\u00e9xito", "econ\u00f3mico", "de", "z\u00farich", "es", "el", "extenso", "campo", "de", "investigaci\u00f3n", "y", "educacional", "de", "la", "ciudad", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "federal", "de", "z\u00farich", "eth", "lidera", "este", "aspecto", "junto", "a", "la", "universidad", "de", "z\u00farich", "los", "edificios", "principales", "de", "las", "dos", "universidades", "se", "encuentran", "justo", "encima", "de", "la", "ciudad", "vieja", "llamada", "z\u00farich", "acr\u00f3polis", "ambos", "centros", "gozan", "de", "una", "gran", "reputaci\u00f3n", "internacional", "y", "fueron", "incluidos", "entre", "las", "cincuenta", "mejores", "universidades", "de", "la", "eth", "fundada", "en", "es", "una", "universidad", "p\u00fablica", "controlada", "por", "el", "estado", "pionera", "en", "investigaciones", "en", "europa", "y", "en", "todo", "el", "mundo", "prestigiosos", "cient\u00edficos", "han", "pasado", "por", "sus", "aulas", "y", "laboratorios", "en", "total", "premios", "nobel", "en", "sus", "m\u00e1s", "de", "a\u00f1os", "de", "existencia", "destacando", "sobremanera", "albert", "einstein", "en", "la", "parte", "franc\u00f3fona", "de", "suiza", "se", "encuentra", "su", "universidad", "hermana", "la", "escuela", "polit\u00e9cnica", "federal", "de", "lausana", "epflla", "universidad", "de", "z\u00farich", "es", "la", "universidad", "m\u00e1s", "grande", "de", "suiza", "y", "est\u00e1", "regulada", "por", "el", "cant\u00f3n", "de", "z\u00farich", "con", "que", "comparte", "la", "biblioteca", "fue", "fundada", "en", "aunque", "su", "origen", "data", "de", "en", "plena", "reforma", "protestante", "que", "cre\u00f3", "el", "colegio", "de", "teolog\u00eda", "la", "reputaci\u00f3n", "internacional", "del", "centro", "se", "basa", "fundamentalmente", "en", "la", "investigaci\u00f3n", "pionera", "en", "varias", "materias", "en", "concreto", "en", "biolog\u00eda", "molecular", "investigaci\u00f3n", "sobre", "el", "cerebro", "y", "antropolog\u00eda", "adem\u00e1s", "de", "por", "la", "labor", "del", "hospital", "veterinario", "destaca", "tambi\u00e9n", "la", "facultad", "de", "ciencias", "econ\u00f3micas", "que", "se", "encuentra", "en", "el", "top", "europeo", "y", "es", "la", "primera", "en", "el", "\u00e1rea", "germanoparlante", "cultura", "la", "actividad", "cultural", "de", "z\u00farich", "es", "muy", "amplia", "ya", "que", "posee", "museos", "galer\u00edas", "teatros", "orquestas", "sinf\u00f3nicas", "y", "festivales", "adem\u00e1s", "en", "la", "ciudad", "habitaron", "pintores", "como", "el", "prerrom\u00e1ntico", "johann", "heinrich", "f\u00fcssli", "o", "tristan", "tzara", "precursor", "del", "movimiento", "dad\u00e1", "que", "fue", "incubado", "en", "el", "cabaret", "voltaire", "de", "z\u00farich", "junto", "a", "otros", "artistas", "los", "festivales", "m\u00e1s", "importantes", "son", "el", "sechsel\u00e4uten", "o", "festival", "de", "primavera", "y", "el", "folcl\u00f3rico", "knabenschiessen", "otros", "acontecimientos", "muy", "esperados", "por", "los", "zuriqueses", "son", "el", "z\u00fcrcher", "festspiele", "que", "se", "celebra", "en", "junio", "y", "julio", "y", "cuenta", "con", "espect\u00e1culos", "tales", "como", "ballet", "\u00f3pera", "teatro", "y", "conciertos", "y", "el", "z\u00fcrif\u00e4scht", "una", "gran", "fiesta", "donde", "la", "ciudad", "entera", "se", "engalana", "para", "culminarla", "con", "unos", "fuegos", "artificiales", "junto", "al", "lago", "este", "\u00faltimo", "festival", "se", "celebra", "cada", "tres", "a\u00f1os", "el", "pr\u00f3ximo", "z\u00fcrif\u00e4scht", "tendr\u00e1", "lugar", "en", "el", "mes", "de", "julio", "del", "a\u00f1o", "el", "teatro", "de", "\u00f3pera", "de", "z\u00farich", "opernhaus", "z\u00fcrich", "es", "el", "auditorio", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "ciudad", "y", "de", "los", "m\u00e1s", "notables", "de", "europa", "abierto", "al", "p\u00fablico", "en", "el", "auditorio", "es", "neobarroco", "y", "se", "encuentra", "en", "la", "falkenstrasse", "cerca", "de", "la", "plaza", "bellevue", "el", "z\u00fcrcher", "ballett", "o", "compa\u00f1\u00eda", "de", "danza", "de", "la", "ciudad", "ofrece", "sus", "espect\u00e1culos", "aqu\u00ed", "otros", "edificios", "destacados", "son", "el", "tonhalle", "donde", "suele", "actuar", "la", "orquesta", "de", "c\u00e1mara", "de", "z\u00farich", "z\u00fcrcher", "kammerorchester", "y", "la", "tonhalleorchester", "z\u00fcrich", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "fundada", "en", "y", "el", "schauspielhaus", "z\u00fcrich", "uno", "de", "los", "teatros", "m\u00e1s", "importantes", "de", "suiza", "situado", "en", "la", "plaza", "pfauen", "por", "su", "parte", "los", "museos", "en", "z\u00farich", "son", "muy", "variados", "y", "de", "gran", "calidad", "el", "m\u00e1s", "importante", "es", "el", "museo", "nacional", "de", "z\u00farich", "construido", "en", "por", "gustav", "gull", "emulando", "a", "los", "castillos", "medievales", "est\u00e1", "situado", "en", "la", "museumstrasse", "junto", "a", "la", "estaci\u00f3n", "y", "los", "r\u00edos", "limago", "y", "sihl", "y", "alberga", "una", "gran", "cantidad", "de", "restos", "arqueol\u00f3gicos", "prehist\u00f3ricos", "de", "suiza", "y", "del", "resto", "de", "la", "historia", "nacional", "el", "museo", "rietberg", "expone", "piezas", "de", "arte", "no", "europeo", "y", "se", "compone", "de", "tres", "edificios", "la", "villa", "wesendonck", "que", "se", "centra", "en", "colecciones", "m\u00e1s", "ex\u00f3ticas", "procedentes", "del", "arte", "indio", "chino", "y", "africano", "la", "parkvilla", "rieter", "y", "la", "haus", "zum", "kiel", "con", "piezas", "procedentes", "de", "esos", "mismos", "continentes", "o", "pa\u00edses", "el", "museo", "migros", "de", "arte", "contempor\u00e1neo", "se", "nutre", "b\u00e1sicamente", "de", "piezas", "de", "la", "d\u00e9cada", "de", "la", "actividad", "pict\u00f3rica", "en", "la", "ciudad", "es", "muy", "rica", "y", "en", "ella", "destacan", "dos", "edificios", "la", "galer\u00eda", "de", "arte", "de", "z\u00farich", "o", "museo", "de", "bellas", "artes", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "y", "la", "fundaci\u00f3n", "b\u00fchrle", "la", "galer\u00eda", "de", "arte", "o", "kunsthaus", "es", "la", "m\u00e1s", "importante", "de", "la", "ciudad", "y", "de", "las", "m\u00e1s", "notorias", "de", "suiza", "en", "ella", "se", "encuentran", "piezas", "escult\u00f3ricas", "locales", "y", "pinturas", "medievales", "pero", "las", "obras", "m\u00e1s", "valiosas", "del", "museo", "son", "las", "de", "los", "dos", "\u00faltimos", "siglos", "con", "piezas", "como", "los", "nen\u00fafares", "de", "claude", "monet", "la", "puerta", "del", "infierno", "de", "auguste", "rodin", "la", "figura", "reclinada", "de", "henry", "moore", "obras", "impresionistas", "de", "oskar", "kokoschka", "o", "lovis", "corinth", "y", "colecciones", "expresionistas", "como", "las", "de", "edvard", "munch", "no", "menos", "notable", "es", "la", "fundaci\u00f3n", "b\u00fchrle", "que", "se", "localiza", "cerca", "del", "kunsthaus", "y", "que", "presume", "de", "tener", "obras", "de", "artistas", "del", "calibre", "de", "tintoretto", "canaletto", "el", "greco", "goya", "rubens", "rembrandt", "monet", "manet", "van", "gogh", "picasso", "amedeo", "modigliani", "o", "pierreauguste", "renoir", "turismo", "el", "sector", "tur\u00edstico", "es", "el", "tercero", "que", "m\u00e1s", "ingresos", "genera", "en", "z\u00farich", "con", "cerca", "de", "millones", "de", "francos", "suizos", "de", "media", "al", "a\u00f1o", "la", "ciudad", "recibe", "anualmente", "unos", "millones", "de", "turistas", "que", "gastan", "un", "promedio", "de", "francos", "suizos", "diarios", "los", "edificios", "y", "rasgos", "m\u00e1s", "caracter\u00edsticos", "por", "su", "valor", "hist\u00f3rico", "se", "encuentran", "en", "el", "casco", "antiguo", "de", "z\u00farich", "con", "iglesias", "edificios", "p\u00fablicos", "y", "casas", "burguesas", "de", "la", "medievales", "adem\u00e1s", "de", "calles", "hist\u00f3ricas", "eminentemente", "tur\u00edsticas", "gracias", "a", "sus", "tiendas", "y", "dem\u00e1s", "comercios", "orientados", "a", "atraer", "a", "los", "visitantes", "entre", "ellas", "destaca", "la", "calle", "bahnhofstrasse", "las", "edificaciones", "religiosas", "son", "uno", "de", "los", "mayores", "atractivos", "de", "la", "ciudad", "la", "grossm\u00fcnster", "es", "la", "catedral", "y", "el", "s\u00edmbolo", "de", "z\u00farich", "de", "estilo", "rom\u00e1nico", "fue", "mandada", "construir", "por", "carlomagno", "y", "data", "de", "los", "siglos", "ix", "y", "xiii", "destacan", "sus", "dos", "grandes", "y", "prominentes", "torres", "gemelas", "una", "cripta", "que", "presume", "de", "ser", "la", "mayor", "de", "suiza", "y", "un", "claustro", "rom\u00e1nico", "recientes", "descubrimientos", "han", "revelado", "que", "podr\u00edan", "estar", "enterrados", "los", "restos", "de", "un", "cementerio", "romanocita", "requerida", "la", "iglesia", "de", "la", "abad\u00eda", "de", "fraum\u00fcnster", "tambi\u00e9n", "de", "estilo", "rom\u00e1nico", "fue", "fundada", "en", "por", "luis", "el", "germ\u00e1nico", "nieto", "de", "carlomagno", "fue", "s\u00edmbolo", "de", "la", "aristocracia", "local", "son", "de", "gran", "valor", "las", "vidrieras", "y", "la", "cripta", "original", "de", "la", "abad\u00eda", "en", "fraum\u00fcnster", "resid\u00eda", "la", "princesa", "abadesa", "a", "quien", "el", "rey", "enrique", "iii", "el", "negro", "otorg\u00f3", "a", "ella", "y", "al", "convento", "el", "derecho", "de", "realizar", "mercados", "acu\u00f1ar", "monedas", "y", "cobrar", "peajes", "entre", "otros", "privilegios", "la", "iglesia", "de", "san", "pedro", "de", "z\u00farich", "por", "su", "parte", "es", "la", "m\u00e1s", "antigua", "de", "la", "ciudad", "y", "cuenta", "con", "el", "mayor", "reloj", "de", "europa", "m", "de", "di\u00e1metro", "otros", "lugares", "de", "especial", "inter\u00e9s", "son", "el", "ayuntamiento", "de", "z\u00farich", "de", "estilo", "barroco", "la", "paradeplatz", "y", "la", "bahnhofstrasse", "con", "sus", "lujosas", "y", "exclusivas", "tiendas", "los", "edificios", "medievales", "de", "rennweg", "el", "jard\u00edn", "bot\u00e1nico", "de", "z\u00farich", "el", "zoo", "de", "z\u00farich", "que", "contiene", "una", "r\u00e9plica", "del", "bosque", "ecuatorial", "masoala", "de", "madagascar", "el", "monte", "uetliberg", "el", "pico", "m\u00e1s", "alto", "de", "la", "ciudad", "y", "desde", "el", "que", "pueden", "disfrutarse", "privilegiadas", "vistas", "de", "la", "ciudad", "el", "lago", "y", "los", "alpes", "fiestas", "deporte", "z\u00farich", "tiene", "una", "larga", "tradici\u00f3n", "deportiva", "el", "f\u00fatbol", "es", "el", "deporte", "m\u00e1s", "popular", "entre", "los", "zuriqueses", "y", "la", "fifa", "el", "m\u00e1ximo", "organismo", "futbol\u00edstico", "mundial", "tiene", "su", "sede", "en", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "ha", "albergado", "los", "dos", "m\u00e1ximos", "eventos", "del", "f\u00fatbol", "mundial", "y", "europeo", "el", "mundial", "de", "suiza", "y", "la", "eurocopa", "en", "el", "mundial", "el", "estadio", "hardturmstadion", "de", "z\u00farich", "fue", "sede", "de", "varios", "partidos", "y", "del", "partido", "por", "el", "tercer", "y", "cuarto", "puesto", "sin", "embargo", "para", "la", "eurocopa", "los", "partidos", "en", "z\u00farich", "se", "disputaron", "en", "el", "letzigrund", "a", "nivel", "de", "clubes", "la", "ciudad", "tiene", "dos", "de", "los", "equipos", "de", "f\u00fatbol", "m\u00e1s", "laureados", "del", "pa\u00eds", "el", "grasshopper", "club", "es", "el", "equipo", "m\u00e1s", "importante", "de", "suiza", "con", "veintisiete", "t\u00edtulos", "de", "liga", "y", "el", "fc", "z\u00fcrich", "cuarto", "equipo", "en", "cuanto", "a", "t\u00edtulos", "ligueros", "empatado", "con", "el", "bsc", "young", "boys", "de", "berna", "los", "dos", "clubes", "zuriqueses", "son", "centenarios", "y", "juegan", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3n", "llamada", "super", "liga", "suiza", "son", "habituales", "en", "las", "competiciones", "europeas", "el", "hockey", "sobre", "hielo", "es", "otro", "deporte", "con", "gran", "afici\u00f3n", "en", "z\u00farich", "y", "la", "federaci\u00f3n", "internacional", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "tiene", "en", "la", "ciudad", "sus", "oficinas", "principales", "el", "zsc", "lions", "es", "el", "equipo", "de", "hockey", "sobre", "hielo", "de", "la", "ciudad", "adem\u00e1s", "el", "torneo", "de", "z\u00farich", "se", "celebra", "anualmente", "y", "forma", "parte", "del", "circuito", "profesional", "del", "tenis", "femenino", "wta", "transporte", "z\u00farich", "dispone", "de", "buenas", "comunicaciones", "a\u00e9reas", "ferroviarias", "y", "de", "carreteras", "el", "aeropuerto", "internacional", "de", "z\u00farich", "est\u00e1", "situado", "a", "km", "al", "noreste", "de", "la", "ciudad", "en", "la", "localidad", "de", "kloten", "nombre", "por", "el", "que", "tambi\u00e9n", "es", "conocido", "el", "aeropuerto", "es", "uno", "de", "los", "principales", "del", "mundo", "ya", "que", "en", "\u00e9l", "se", "efect\u00faan", "escalas", "internacionales", "y", "est\u00e1", "conectado", "con", "los", "cinco", "continentes", "cada", "a\u00f1o", "transitan", "por", "\u00e9l", "millones", "de", "pasajeros", "tiene", "dos", "terminales", "y", "ofrece", "una", "excelente", "comunicaci\u00f3n", "mediante", "trenes", "autobuses", "y", "por", "carretera", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "autopista", "a", "con", "ciudades", "como", "berna", "y", "basilea", "por", "la", "calidad", "comodidad", "y", "poca", "extensi\u00f3n", "de", "suiza", "el", "ferrocarril", "es", "el", "medio", "de", "transporte", "preferido", "por", "los", "suizos", "la", "estaci\u00f3n", "de", "trenes", "de", "z\u00farich", "de", "la", "sbbcffffs", "tambi\u00e9n", "conocida", "como", "hauptbahnhof", "es", "la", "estaci\u00f3n", "de", "ferrocarril", "m\u00e1s", "grande", "de", "suiza", "y", "el", "epicentro", "del", "transporte", "ferroviario", "de", "z\u00farich", "el", "edificio", "se", "sit\u00faa", "en", "el", "distrito", "de", "z\u00farich", "en", "altstadt", "z\u00fcrich", "poco", "antes", "de", "la", "confluencia", "del", "r\u00edo", "sihl", "con", "el", "limmat", "frente", "al", "museo", "nacional", "de", "suiza", "por", "ella", "circulan", "trenes", "de", "alta", "velocidad", "como", "el", "intercityexpress", "alem\u00e1n", "el", "citynightline", "tgv", "o", "el", "cisalpino", "que", "conecta", "z\u00farich", "con", "mil\u00e1n", "asimismo", "existen", "conexiones", "diarias", "hacia", "y", "desde", "roma", "venecia", "barcelona", "viena", "y", "budapest", "otras", "estaciones", "importantes", "son", "oerlikon", "stadelhofen", "hardbr\u00fccke", "tiefenbrunnen", "enge", "wiedikon", "y", "altstetten", "las", "carreteras", "y", "su", "designaci\u00f3n", "siguen", "el", "sistema", "europeo", "e", "a", "y", "b", "la", "a", "bordea", "z\u00farich", "desde", "ginebra", "y", "berna", "hacia", "winterthur", "y", "san", "galo", "la", "a", "hace", "lo", "propio", "con", "la", "parte", "suroriental", "del", "lago", "de", "z\u00farich", "desde", "lucerna", "v\u00eda", "a", "coira", "y", "sargans", "la", "a", "conecta", "z\u00farich", "con", "innsbruck", "y", "la", "e", "norte", "con", "m\u00fanich", "mientras", "que", "la", "e", "sur", "enlaza", "z\u00farich", "con", "basilea", "la", "a", "es", "la", "autopista", "que", "une", "z\u00farich", "con", "el", "aeropuerto", "de", "kloten", "desde", "basilea", "se", "tarda", "alrededor", "de", "una", "hora", "y", "desde", "m\u00fanich", "unas", "tres", "horas", "en", "z\u00farich", "y", "en", "su", "cant\u00f3n", "la", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "zvv", "es", "la", "empresa", "de", "transporte", "p\u00fablico", "que", "opera", "en", "la", "zona", "y", "presenta", "altos", "niveles", "de", "densidad", "de", "tr\u00e1fico", "existen", "tres", "medios", "de", "transporte", "p\u00fablicos", "los", "sbahn", "o", "trenes", "de", "cercan\u00edas", "tranv\u00edas", "y", "autobuses", "igualmente", "hay", "barcos", "que", "navegan", "por", "el", "lago", "y", "el", "r\u00edo", "y", "funiculares", "entre", "adliswil", "y", "felsenegg", "los", "transbordadores", "son", "un", "m\u00e9todo", "muy", "popular", "para", "cruzar", "el", "limmat", "o", "el", "lago", "hacia", "otras", "localidades", "vecinas", "y", "la", "estaci\u00f3n", "principal", "se", "encuentra", "en", "enge", "en", "la", "ribera", "oeste", "del", "lago", "de", "z\u00farich", "tambi\u00e9n", "hay", "otra", "estaci\u00f3n", "en", "b\u00fcrkliplatz", "los", "billetes", "son", "v\u00e1lidos", "para", "todos", "los", "transportes", "p\u00fablicos", "de", "la", "ciudad", "trenes", "tranv\u00edas", "autobuses", "y", "barcos", "ciudades", "hermanadas", "kunming", "china", "le\u00f3n", "m\u00e9xico", "san", "francisco", "estados", "unidos", "miami", "estados", "unidos", "viena", "austria", "san", "carlos", "de", "bariloche", "argentina", "personas", "destacadas", "referencias", "enlaces", "externos", "wikimedia", "commons", "alberga", "una", "categor\u00eda", "multimedia", "sobre", "z\u00farich", "sitio", "oficial", "del", "stadt", "z\u00fcrich", "alem\u00e1n", "el", "contenido", "de", "este", "art\u00edculo", "incorpora", "material", "de", "una", "entrada", "de", "la", "enciclopedia", "libre", "universal", "publicada", "en", "espa\u00f1ol", "bajo", "la", "licencia", "creative", "commons", "compartirigual"]