["a", "sowie", "a", "gesprochen", "a", "ist", "der", "erste", "buchstabe", "des", "klassischen", "und", "modernen", "lateinischen", "alphabets", "er", "entspricht", "dem", "alpha", "im", "griechischen", "und", "dem", "buchstaben", "im", "kyrillischen", "alphabet", "er", "steht", "f\u00fcr", "unterschiedlich", "ausgesprochene", "vokallaute", "der", "buchstabe", "a", "hat", "in", "deutschen", "texten", "eine", "durchschnittliche", "h\u00e4ufigkeit", "von", "und", "ist", "somit", "der", "sechsth\u00e4ufigste", "buchstabe", "in", "deutschen", "texten", "hinter", "dem", "r", "und", "vor", "dem", "t", "im", "morsealphabet", "werden", "a", "und", "a", "mit", "dargestellt", "von", "fremdw\u00f6rtern", "und", "namen", "abgesehen", "ist", "das", "a", "der", "einzige", "buchstabe", "in", "der", "deutschen", "sprache", "der", "zweifach", "am", "anfang", "eines", "wortes", "stehen", "kann", "etwa", "im", "wort", "aal", "herkunft", "die", "aus", "der", "protosinaitischen", "schrift", "stammende", "urform", "des", "buchstabens", "ist", "wahrscheinlich", "der", "kopf", "eines", "ochsen", "die", "ph\u00f6nizier", "gaben", "diesem", "buchstaben", "den", "namen", "aleph", "ochse", "im", "ph\u00f6nizischen", "alphabet", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "war", "das", "schriftzeichen", "bereits", "stark", "stilisiert", "die", "h\u00f6rner", "des", "ochsen", "wurden", "durch", "zwei", "striche", "nach", "rechts", "angedeutet", "der", "lautwert", "des", "aleph", "bei", "den", "ph\u00f6niziern", "war", "der", "knacklaut", "bereits", "bei", "den", "ph\u00f6niziern", "hatte", "aleph", "die", "erste", "stelle", "im", "alphabet", "inne", "was", "im", "hebr\u00e4ischen", "alphabet", "\u00fcbernommen", "wurde", "als", "aleph", "au\u00dferdem", "besteht", "eine", "verwandtschaft", "mit", "dem", "ersten", "buchstaben", "des", "arabischen", "alphabets", "dem", "alif", "als", "die", "griechen", "das", "ph\u00f6nizische", "alphabet", "\u00fcbernahmen", "drehten", "sie", "das", "zeichen", "um", "\u00b0", "und", "machten", "daraus", "das", "alpha", "dabei", "hatten", "sie", "keinen", "bedarf", "an", "dem", "stimmlosen", "glottalen", "plosiv", "der", "aussprache", "der", "bei", "den", "ph\u00f6niziern", "vorhanden", "war", "und", "da", "das", "griechische", "reich", "an", "vokalen", "war", "verwendeten", "sie", "das", "zeichen", "f\u00fcr", "den", "lautwert", "a", "bei", "den", "\u00e4ltesten", "griechischen", "schriftst\u00fccken", "aus", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "wurde", "der", "buchstabe", "dabei", "noch", "liegend", "verwendet", "die", "um", "\u00b0", "gedrehte", "version", "die", "in", "sp\u00e4teren", "schriftst\u00fccken", "auftauchte", "setzte", "sich", "durch", "die", "etrusker", "\u00fcbernahmen", "das", "fr\u00fchgriechische", "alpha", "und", "lie\u00dfen", "es", "gr\u00f6\u00dftenteils", "unver\u00e4ndert", "lediglich", "zur", "besseren", "schreibung", "von", "rechts", "nach", "links", "versahen", "sie", "das", "zeichen", "mit", "einem", "abschwung", "nach", "links", "als", "die", "r\u00f6mer", "das", "lateinische", "alphabet", "schufen", "verwendeten", "sie", "das", "a", "aus", "dem", "etruskischen", "alphabet", "der", "lautwert", "ist", "ebenfalls", "seit", "den", "griechen", "beibehalten", "worden", "dieses", "alphabet", "wird", "bis", "heute", "f\u00fcr", "eine", "vielzahl", "von", "schriftsprachen", "genutzt", "darunter", "f\u00fcr", "die", "meisten", "der", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "wovon", "es", "eingang", "in", "das", "kyrillische", "alphabet", "fand", "darstellung", "das", "grundaussehen", "der", "gro\u00dfbuchstaben", "ist", "das", "zweier", "symmetrisch", "diagonal", "oben", "zusammenlaufender", "linien", "und", "einer", "waagerechten", "in", "der", "mitte", "jedoch", "folgen", "nicht", "alle", "schriftarten", "und", "familien", "diesem", "konzept", "die", "au\u00dfenlinien", "k\u00f6nnen", "in", "richtung", "und", "strichst\u00e4rke", "asymmetrisch", "sein", "oder", "unten", "parallel", "verlaufen", "und", "oben", "in", "einen", "bogen", "z", "b", "bauhaus", "oder", "in", "eine", "vierte", "waagerechte", "linie", "z", "b", "siebensegmentanzeige", "\u00fcbergehen", "teilweise", "entf\u00e4llt", "die", "mittellinie", "wodurch", "sich", "das", "aussehen", "einem", "griechischen", "lambda", "oder", "einem", "vergr\u00f6\u00dferten", "kleinen", "n", "ann\u00e4hert", "in", "manchen", "gebrochenen", "schriften", "z", "b", "fraktur", "sinkt", "die", "mittellinie", "auf", "die", "grundlinie", "und", "die", "linke", "au\u00dfenlinie", "wird", "zu", "einem", "nach", "innen", "gew\u00f6lbten", "bogen", "wodurch", "der", "buchstabe", "oben", "statt", "unten", "offen", "ist", "in", "der", "schreibschrift", "wird", "h\u00e4ufig", "die", "mittellinie", "sowie", "manchmal", "die", "spitze", "oben", "als", "schleife", "ausgef\u00fchrt", "in", "manchen", "schreibweisen", "sieht", "der", "gro\u00dfbuchstabe", "dem", "runden", "kleinbuchstaben", "sehr", "\u00e4hnlich", "z", "b", "s\u00fctterlin", "es", "gibt", "zwei", "grundformen", "der", "kleinbuchstaben", "offen", "und", "geschlossenrund", "beide", "haben", "sich", "\u00fcber", "die", "schreibschrift", "mit", "feder", "aus", "dem", "gro\u00dfbuchstaben", "entwickelt", "die", "offene", "form", "\u00e4hnelt", "einem", "kleinen", "um", "\u00b0", "gedrehten", "e", "mit", "einem", "abschluss", "unten", "rechts", "die", "geschlossene", "form", "bei", "der", "die", "mittellinie", "ganz", "fehlt", "hat", "\u00e4hnlichkeit", "mit", "einem", "kleinen", "o", "dem", "auf", "der", "rechten", "seite", "eine", "senkrechte", "tangente", "angef\u00fcgt", "wurde", "bzw", "dem", "lateinischen", "alpha", "ansonsten", "sind", "je", "nach", "schriftart", "die", "f\u00fcr", "alle", "buchstaben", "\u00fcblichen", "schleifen", "und", "serifen", "anzutreffen", "in", "standarddruckschriften", "wird", "meist", "die", "offene", "in", "kursiven", "und", "in", "schreibschriften", "die", "geschlossene", "minuskel", "verwendet", "in", "unicode", "wird", "das", "gro\u00dfe", "a", "durch", "u+", "und", "das", "kleine", "a", "durch", "u+", "dargestellt", "im", "ascii", "ist", "das", "gro\u00dfe", "a", "der", "code", "das", "kleine", "a", "der", "code", "daraus", "folgt", "im", "bin\u00e4r", "aufgebauten", "dualsystem", "die", "zeichenfolge", "f\u00fcr", "das", "gro\u00dfe", "a", "und", "f\u00fcr", "das", "kleine", "a", "im", "ebcdic", "ist", "der", "code", "f\u00fcr", "das", "gro\u00dfe", "a", "die", "und", "f\u00fcr", "das", "kleine", "a", "die", "die", "numerischen", "darstellungen", "in", "html", "und", "xml", "sind", "&#", "und", "&#", "f\u00fcr", "den", "gro\u00df", "und", "den", "kleinbuchstaben", "neben", "diesen", "direkten", "darstellungen", "gibt", "es", "noch", "diverse", "bildliche", "oder", "sonstige", "darstellungen", "des", "buchstabens", "a", "dazu", "geh\u00f6rt", "beispielsweise", "der", "morsecode", "\u00b7", "in", "der", "brailleschrift", "wird", "das", "a", "durch", "eine", "erhebung", "dargestellt", "weitere", "darstellungsformen", "gibt", "es", "in", "der", "geb\u00e4rdensprache", "in", "form", "der", "geschlossenen", "faust", "im", "fingeralphabet", "in", "der", "optischen", "telegrafie", "sowie", "im", "international", "g\u00fcltigen", "flaggenalphabet", "aussprache", "der", "buchstabe", "a", "steht", "in", "verschiedenen", "sprachen", "f\u00fcr", "unterschiedliche", "vokallaute", "im", "deutschen", "und", "vielen", "anderen", "sprachen", "steht", "er", "f\u00fcr", "den", "offenen", "ungerundeten", "zentral", "\u00e4", "oder", "vorderzungenvokal", "a", "a", "ist", "der", "klangreichste", "der", "vokale", "bei", "dessen", "hervorbringen", "der", "stimmton", "frei", "aus", "den", "weit", "ge\u00f6ffneten", "lippen", "hervorkommt", "w\u00e4hrend", "die", "zunge", "in", "eine", "flache", "stellung", "niedergedr\u00fcckt", "wird", "in", "norddeutschland", "gibt", "es", "zwei", "verschiedene", "phoneme", "des", "vokals", "den", "kurzvokal", "a", "wie", "z", "b", "in", "satt", "und", "den", "weiter", "hinten", "im", "rachenraum", "gebildeten", "ungerundeter", "offener", "hinterzungenvokal", "langvokal", "wie", "z", "b", "in", "rat", "der", "sogar", "gerundet", "sein", "kann", "\u00fcblicher", "jedoch", "im", "deutschen", "sprachraum", "ist", "eine", "eher", "zentrale", "aussprache", "f\u00fcr", "beide", "die", "l\u00e4nge", "des", "vokals", "ist", "unterschiedlich", "gekennzeichnet", "langer", "vokal", "folgend", "einzelkonsonant", "rat", "tag", "verdopplung", "des", "vokals", "aar", "haar", "aachen", "folgendes", "h", "bahre", "am", "silbenende", "ja", "name", "talerkurzer", "vokal", "folgend", "mehrere", "konsonanten", "amt", "matsch", "verdopplung", "des", "folgenden", "konsonanten", "matte", "vor", "ch", "sch", "st", "tz", "glatzeaus", "einem", "a", "kann", "sich", "unter", "bestimmten", "bedingungen", "ein", "umlaut", "\u00e4", "bilden", "hat", "h\u00e4tte", "haus", "h\u00e4usermit", "a", "gebildete", "zwielaute", "diphthonge", "sind", "au", "haut", "ai", "hain", "zitate", "ich", "bin", "das", "a", "und", "das", "o", "spricht", "gott", "der", "herr", "der", "da", "ist", "und", "der", "da", "war", "und", "der", "da", "kommt", "der", "allm\u00e4chtige", "offb", "a", "der", "edelste", "urspr\u00fcnglichste", "aller", "laute", "aus", "brust", "und", "kehle", "voll", "erschallend", "den", "das", "kind", "zuerst", "und", "am", "leichtesten", "hervor", "bringen", "lernt", "den", "mit", "recht", "die", "alphabete", "der", "meisten", "sprachen", "an", "ihre", "spitze", "stellen", "aus", "dem", "grimmschen", "w\u00f6rterbuch", "wer", "a", "sagt", "muss", "auch", "b", "sagen", "sprichwort", "wer", "a", "sagt", "der", "mu\u00df", "nicht", "b", "sagen", "er", "kann", "auch", "erkennen", "da\u00df", "a", "falsch", "war", "bertolt", "brecht", "siehe", "auch", "der", "erste", "buchstaben", "des", "griechischen", "alphabets", "siehe", "alpha", "der", "erste", "buchstabe", "des", "kyrillischen", "alphabets", "siehe", "alpa", "der", "erste", "buchstabe", "des", "koptischen", "alphabets", "der", "hebr\u00e4isches", "buchstabe", "aleph", "das", "japanische", "kana", "a", "siehe", "a", "kana", "unicodezeichen", "die", "vom", "lateinischen", "a", "a", "abgeleitet", "sind", "atzeichen", "@", "\u00e5ngstr\u00f6mzeichen", "\u00e5", "einheitenzeichen", "in", "der", "regel", "die", "gleiche", "glyphe", "wie", "a", "mit", "ring", "f\u00fcr", "alle", "logik", "mathematik", "feminines", "ordinalzeichen", "\u00aa", "australzeichen", "w\u00e4hrungszeichen", "a", "mit", "gravis", "\u00e0", "\u00e0", "akut", "\u00e1", "\u00e1", "zirkumflex", "\u00e2", "\u00e2", "tilde", "\u00e3", "\u00e3", "trema", "\u00e4", "\u00e4", "ring", "\u00e5", "\u00e5", "makron", "breve", "ogonek", "hatschek", "doppelgravis", "gedrehtem", "breve", "punkt", "ring", "darunter", "punkt", "darunter", "haken", "dar\u00fcber", "kleines", "a", "mit", "halbring", "a", "mit", "trema", "und", "makron", "punkt", "und", "makron", "ring", "und", "akut", "zirkumflex", "und", "akut", "zirkumflex", "und", "gravis", "zirkumflex", "und", "haken", "zirkumflex", "und", "tilde", "breve", "und", "akut", "breve", "und", "gravis", "breve", "und", "haken", "breve", "und", "tilde", "zirkumflex", "und", "punkt", "darunter", "breve", "und", "punkt", "darunter", "durchstrichenes", "a", "umkreistes", "a", "gro\u00dfbuchstabe", "\u00e4hnlich", "dem", "anarchiezeichen", "geklammertes", "kleines", "a", "aeligatur", "\u00e6", "\u00e6", "kleinbuchstabe", "auch", "ipazeichen", "mit", "makron", "mit", "akut", "kapit\u00e4lchen", "a", "aeligatur", "lateinisches", "alpha", "kleinbuchstabe", "auch", "ipazeichen", "gedrehte", "zeichen", "a", "gro\u00dfbuchstabe", "\u00e4hnlich", "dem", "f\u00fcr", "allezeichen", "so", "kleinbuchstabe", "auch", "ipazeichen", "aeligatur", "lateinisches", "alpha", "kleinbuchstabe", "auch", "ipazeichen", "gedrehtes", "v", "als", "ipazeichen", "f\u00fcr", "einen", "laut", "\u00e4hnlich", "a", "weblinks", "a", "in", "johann", "heinrich", "zedler", "grosses", "vollst\u00e4ndiges", "universallexicon", "aller", "wissenschafften", "und", "k\u00fcnste", "band", "leipzig", "sp", "evolution", "of", "alphabets", "englisch"]