"alice elisabeth weidel (* 6. februar 1979 in g\u00fctersloh) ist eine deutsche politikerin (afd). bei der bundestagswahl 2017 bildete sie mit alexander gauland das spitzenkandidaten-duo. bei der bundestagswahl 2021 kandidierte sie in gleicher funktion gemeinsam mit tino chrupalla f\u00fcr die afd.\nweidel war zun\u00e4chst ab september 2017 gemeinsam mit gauland und ab september 2021 gemeinsam mit chrupalla co-vorsitzende der afd-bundestagsfraktion. seit juni 2022 ist sie zudem zusammen mit chrupalla bundessprecherin ihrer partei. dar\u00fcber hinaus war sie von februar 2020 bis juli 2022 landessprecherin der afd baden-w\u00fcrttemberg.\n\n\n== leben ==\n\n\n=== herkunft, schulzeit, studium und berufskarriere ===\nalice weidel wurde in g\u00fctersloh geboren und wuchs als j\u00fcngstes von drei geschwistern in harsewinkel (kreis g\u00fctersloh) in ostwestfalen auf. ihr vater, gerhard weidel, arbeitete als handelsvertreter f\u00fcr m\u00f6bel, einrichtungsgegenst\u00e4nde und antiquit\u00e4ten. im jahre 1998 legte weidel am jugenddorf-christophorus-gymnasium (heute cjd-gymnasium) in versmold ihr abitur ab. sie studierte volks- und betriebswirtschaftslehre an der universit\u00e4t bayreuth und schloss 2004 als eine der jahrgangsbesten ab. von juli 2005 bis juni 2006 arbeitete sie als analystin im bereich verm\u00f6gensverwaltung bei goldman sachs in frankfurt am main. anschlie\u00dfend schrieb weidel eine doktorarbeit beim gesundheits\u00f6konomen peter oberender an der rechts- und wirtschaftswissenschaftlichen fakult\u00e4t in bayreuth \u00fcber die zukunft des chinesischen rentensystems; 2011 wurde sie summa cum laude \u2013 nach anderen angaben magna cum laude \u2013 promoviert. die begabtenf\u00f6rderung der konrad-adenauer-stiftung hatte ihre promotion gef\u00f6rdert. f\u00fcr ihren forschungsaufenthalt in china erhielt sie ein stipendium des deutschen akademischen austauschdienstes und des bundesministeriums f\u00fcr bildung und forschung.\nvon m\u00e4rz 2011 bis mai 2013 arbeitete weidel bei allianz global investors in frankfurt am main. nach einer kurzen station bei heristo machte sie sich als unternehmensberaterin selbst\u00e4ndig. in dieser funktion war sie 2015 kurzzeitig f\u00fcr rocket internet und das start-up foodora t\u00e4tig.\n\n\n=== politische karriere ===\nweidel trat im oktober 2013 in die afd baden-w\u00fcrttemberg ein und wurde im juli 2015 in den bundesvorstand der afd gew\u00e4hlt. sie ist mitglied der bundesprogrammkommission, deren vorsitz sie 2016 innehatte, und leitet den bundesfachausschuss euro und w\u00e4hrung.bei der landtagswahl in baden-w\u00fcrttemberg 2016 kandidierte sie erfolglos als kandidatin im landtagswahlkreis bodensee;\nanfang m\u00e4rz 2017 unterlag sie auf dem landesparteitag in sulz am neckar in einer stichwahl um den landesvorsitz ralf \u00f6zkara mit 209 gegen 224 stimmen. im april 2017 wurde weidel auf dem afd-bundesparteitag in k\u00f6ln gemeinsam mit dem damals noch stellvertretenden parteivorsitzenden alexander gauland zur spitzenkandidatin f\u00fcr die bundestagswahl 2017 gew\u00e4hlt, mit 67,7 % der stimmen.\nzur bundestagswahl 2017 trat sie als direktkandidatin im bundestagswahlkreis bodensee an, wo sie mit 10,4 % dem cdu-kandidaten lothar riebsamen (41,4 %) unterlag und als spitzenkandidatin der afd baden-w\u00fcrttemberg \u00fcber platz 1 der landesliste baden-w\u00fcrttemberg in den bundestag einzog.weidel war ab dem 26. september 2017 gemeinsam mit alexander gauland vier jahre lang vorsitzende der afd-bundestagsfraktion. am 3. dezember 2017 wurde sie vom afd-bundesparteitag in hannover als mitglied des bundesvorstands best\u00e4tigt.zur unterst\u00fctzung ihrer politischen arbeit stellten weidel sowie achtzehn weitere abgeordnete ihrer fraktion nach recherchen von zeit online mitarbeiter aus dem rechtsextremen milieu ein: ihr mitarbeiter daniel tapp war zuvor gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des studienzentrums weikersheim, das mit seinen vortr\u00e4gen und veranstaltungen verbindungen zwischen nationalkonservativen und extremen rechten zu kn\u00fcpfen versucht sowie mitarbeiter von barbara rosenkranz, der damaligen nieder\u00f6sterreichischen spitzenkandidatin der fp\u00f6.im september 2019 war weidel bei einer \u201esommerakademie\u201c des neurechten instituts f\u00fcr staatspolitik (ifs) von g\u00f6tz kubitschek in schnellroda (sachsen-anhalt) zu gast und referierte dort \u00fcber \u201epolitik in berlin\u201c. in schnellroda waren zuvor vor allem afd-politiker aus dem umfeld des radikal rechten \u201efl\u00fcgels\u201c zu gast. journalisten waren zu dieser veranstaltung nicht zugelassen. in einem video des ifs ist weidel im gespr\u00e4ch mit kubitschek und dem institutsleiter erik lehnert zu sehen; \u00fcber die veranstaltung \u00e4u\u00dfert sie: \u201edie leute sind aktiv, die sind wissbegierig. man hat so eine gewisse dynamik, das gef\u00e4llt mir recht gut.\u201c der szenebeobachter david begrich sieht diesen auftritt weidels als versuch, bei den anh\u00e4ngern des \u201efl\u00fcgels\u201c zu punkten. dass weidel in ihrem vortrag beim ifs auch sagte, die \u201eherausforderung\u201c sei, \u201enach den regeln zu spielen, um sich nicht zu diskreditieren\u201c, und \u201ekrawall schlagen\u201c f\u00fchre zu nichts, interpretierte jan sternberg in der frankfurter rundschau dahingehend, dass es auch ihr ziel gewesen sei, \u201eim rechten aktivisten-milieu um unterst\u00fctzung f\u00fcr einen parlamentarischen kurs der afd zu werben und vor allzu radikalen \u00e4u\u00dferungen zu warnen\u201c.am 30. november 2019 wurde weidel auf dem afd-bundesparteitag in braunschweig zu einer von drei stellvertretenden bundessprechern ihrer partei gew\u00e4hlt.\nim 19. deutschen bundestag ist sie stellvertretendes mitglied im haushaltsausschuss.\nauf dem landesparteitag der afd baden-w\u00fcrttemberg in b\u00f6blingen wurde sie am 15. februar 2020 zur vorsitzenden des landesverbandes gew\u00e4hlt.kurz vor dem afd-parteitag 2021 in dresden gab weidel bekannt, dass sie f\u00fcr eine kandidatur als spitzenkandidatin f\u00fcr die bundestagswahl 2021 nicht zur verf\u00fcgung stehen werde. im mai 2021 \u00e4nderte sie ihre haltung jedoch und bildete zusammen mit bundessprecher tino chrupalla, der kurz zuvor auf mehrere anfragen der afd-bundestagsabgeordneten joana cotar nach einem m\u00f6glichen spitzenteam nicht eingegangen war, ein ebensolches f\u00fcr den 20. deutschen bundestag. weidel und chrupalla bestritten vehement vorw\u00fcrfe, den als rechtsextrem eingestuften ostfl\u00fcgel der partei zu vertreten, und versprachen, die gesamte partei gleicherma\u00dfen zu repr\u00e4sentieren, w\u00e4hrend parteichef j\u00f6rg meuthen die kandidatur des konkurrierenden duos, bestehend aus joana cotar und joachim wundrak als vertreter des sogenannten gem\u00e4\u00dfigten teils der afd, begr\u00fc\u00dfte.am 25. mai 2021 wurde das team weidel und chrupalla schlie\u00dflich durch eine parteiinterne abstimmung mit 71 % der stimmen zum spitzenduo f\u00fcr den bundestag gew\u00e4hlt. weidel erreichte diesmal in ihrem bundestagswahlkreis bodensee den dritten platz hinter dem spd-kandidaten leon hahn sowie dem cdu-vertreter volker mayer-lay. und erhielt nur 9,2 % der erststimmen. mit 10,1 % der erst- sowie 10,3 % der zweitstimmen wurde die afd diesmal nur f\u00fcnftst\u00e4rkste kraft, auf sie entfielen 83 mandate, elf weniger als noch im jahr 2017. zuvor hatten chrupalla und weidel angegeben, auch f\u00fcr den neuen fraktionsvorsitz gemeinsam zu kandidieren, nachdem beispielsweise alexander gauland auf eine erneute kandidatur verzichtet hatte. nachdem sich ein teil der abgeordneten angesichts des wahlergebnisses gegen eine \u201edoppelspitze\u201c aus diesen beiden parteimitgliedern ausgesprochen hatte, wurde die urspr\u00fcnglich f\u00fcr den 29. september 2021 anberaumte wahl um einen tag verschoben. als j\u00f6rg meuthen dem spitzenduo kurz nach der wahl \u201ewahlkampf nur f\u00fcr die eigene blase\u201c vorwarf, entgegnete weidel, sie lasse sich das wahlergebnis \u201enicht schlechtreden, von niemandem\u201c. weidel und chrupalla wiesen dar\u00fcber hinaus auf die \u201eetablierung der afd als rechte partei im bundestag\u201c hin. am 30. september stimmten 50 abgeordnete f\u00fcr die beiden einzigen kandidaten f\u00fcr den fraktionsvorsitz, 25 waren dagegen, zwei enthielten sich.\n\n\n=== privatleben ===\nweidel lebt nach eigenen angaben in \u00fcberlingen am bodensee (baden-w\u00fcrttemberg). gem\u00e4\u00df schweizer beh\u00f6rden war sie ab 2017 im 160 km entfernten schweizerischen biel gemeldet, wo sie auch steuern zahlte. weidel, die lesbisch ist und es ablehnt, als queer bezeichnet zu werden, lebte in biel mit sarah bossard, einer aus sri lanka stammenden schweizer film- und fernsehproduktionsleiterin, in einer eingetragenen partnerschaft und verkehrte in einem linksalternativen milieu. das paar zieht gemeinsam zwei s\u00f6hne gro\u00df. im november 2018 gab weidel ihren wohnsitz in biel auf. im august 2019 wurde bekannt, dass sie mit ihrer familie in einsiedeln im kanton schwyz in der zentralschweiz wohnt. ihr hauptwohnsitz und steuersitz sei jedoch in deutschland.weidel war bis januar 2021 mitglied der friedrich a. von hayek-gesellschaft.\n\n\n=== trivia ===\nsowohl privat als auch in der partei l\u00e4sst weidel sich mit ihrem spitznamen \u201elille\u201c nennen.weidel und ihre politik wurden bereits mehrfach in liedern thematisiert, so unter anderem in alice im wunderland (album bohemien, 2019) von rapper disarstar oder alice und sarah (album puro amor, 2021) der punkband broilers, wo die lebensgemeinschaft mit sarah bossard im fokus steht. auch rapper farid bang machte weidel wiederholt zur antagonistin seiner lieder.\n\n\n== politische positionen ==\n\n\n=== asyl- und integrationspolitik ===\nweidel sieht in der asylpolitik der bundesregierung einen versto\u00df gegen \u201einternationale abkommen\u201c. sie fordert eine \u201efestung europa\u201c und eine \u201eeffektive entwicklungshilfe\u201c. weidel lehnt die krankenversicherung f\u00fcr asylbewerber ab, kritisiert einen aus ihrer sicht \u201enaiven umgang\u201c mit islamischen hasspredigern und hat vor \u00fcberzogenen erwartungen bei der integration von fl\u00fcchtlingen in den arbeitsmarkt gewarnt. den zuzug von fl\u00fcchtlingen h\u00e4lt sie f\u00fcr eine unkalkulierbare belastung f\u00fcr die wirtschaft und den sozialstaat. den w\u00e4hlern etablierter parteien wirft sie vor, ihren \u201everstand verloren\u201c zu haben. ihr zufolge lasse sich \u201ekeine bedeutende frage unserer zeit [\u2026] von der migrationsfrage trennen\u201c. weidel will burka und niqab verbieten und hat sich auch f\u00fcr ein kopftuchverbot ausgesprochen: das kopftuch geh\u00f6re \u201eaus dem \u00f6ffentlichen raum und von der stra\u00dfe verbannt\u201c, da es als \u201eabsolut sexistisches symbol\u201c eine \u201eapartheid von m\u00e4nnern und frauen\u201c abbilde.im dezember 2016 \u00e4u\u00dferte weidel in der talkshow menschen bei maischberger, angela merkel sei \u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c mitverantwortlich f\u00fcr die vergewaltigung und ermordung von maria ladenburger. maischberger wurde daraufhin kritisiert, weidel in der sendung ein podium geboten zu haben.nachdem weidel in ihrer antrittsrede als spitzenkandidatin unter anderem angst vor \u201egrapschenden ausl\u00e4ndern\u201c gesch\u00fcrt und einen einsatz \u201ef\u00fcr unsere werte, unsere identit\u00e4t\u201c versprochen habe, bezeichnete alan posener in der welt weidel als \u201edie zukunft der afd, die neue petry. charismatisch, gut aussehend, intelligent, rhetorisch begabt und anscheinend bereit, f\u00fcr die macht prinzipien zu opfern.\u201cim mai 2018 \u00e4u\u00dferte weidel sich in einer rede im bundestag wie folgt: \u201eburkas, kopftuchm\u00e4dchen, alimentierte messerm\u00e4nner und andere taugenichtse werden unseren wohlstand, das wirtschaftswachstum und vor allem den sozialstaat nicht sichern.\u201c diese bemerkungen wurden scharf kritisiert. bundestagspr\u00e4sident wolfgang sch\u00e4uble erteilte weidel einen ordnungsruf, da sie mit ihren formulierungen alle frauen, die ein kopftuch tr\u00fcgen, diskriminiere. weidel zeigte sich anschlie\u00dfend in einem interview verst\u00e4ndnislos. sie habe diese bezeichnungen keineswegs als provokation gemeint. in derselben rede zur haushaltsdebatte sprach weidel zudem von einer \u201eauffettung der einwohnerzahl durch zugewanderte straft\u00e4ter mit mehrfachen identit\u00e4ten\u201c sowie einer \u201estrategie des generationenersatzes durch eine ungeregelte zuwanderung\u201c und warf der regierung vor, diese wolle sich das \u201evolk selbst aussuchen und zusammenstellen\u201c. damit bezog sie sich auf die neurechte verschw\u00f6rungstheorie des \u201egro\u00dfen austauschs\u201c.im august 2021 forderte sie im zusammenhang mit der eroberung afghanistans durch die taliban und der daraus resultierenden fl\u00fcchtlingssituation im land ein asylmoratorium f\u00fcr die bundesrepublik deutschland mit der begr\u00fcndung \u201e2015 darf sich nicht wiederholen\u201c.\n\n\n=== eu- und wirtschaftspolitik ===\nwirtschaftspolitisch pl\u00e4dierte weidel gegen eine abschaffung des bargeldes. sie schlug vor, spanien und portugal aus der eurozone zu entlassen. sie sprach sich auch f\u00fcr einen euroaustritt deutschlands aus und forderte die r\u00fcckkehr zu einer goldgedeckten w\u00e4hrung.\nweidel hatte steuervereinfachungen und die abschaffung der erbschaftsteuer gefordert.\nsie pl\u00e4dierte gegen den mindestlohn. in einem interview mit der \u201ebild\u201c bezeichnete sie 2017 margaret thatcher als ihr politisches vorbild.\n\n\n=== globale erw\u00e4rmung ===\nweidel hat 2019 zweifel daran ge\u00e4u\u00dfert, dass die globale erw\u00e4rmung vorwiegend vom menschen verursacht ist. sie glaube nicht, \u201edass der menschliche einfluss ma\u00dfgeblich ist\u201c. die afd hatte zuvor im wahlkampf zur europawahl 2019 ihren standpunkt dazu modifiziert und von anzeichen eines menschlichen einflusses gesprochen. weidel berief sich auf den d\u00e4nischen physiker henrik svensmark, der den einfluss des kohlendioxids auf das klima f\u00fcr \u00fcberbewertet h\u00e4lt. zudem h\u00e4tten forscher des niels-bohr-instituts (nbi) gesagt, \u201edass es einen viel belastbareren zusammenhang zur sonnenaktivit\u00e4t\u201c hinsichtlich hoher co2-werte gebe. am nbi ist svensmark allerdings seit 1993 nicht mehr t\u00e4tig, und das nbi bef\u00fcrwortet dessen hypothesen auch nicht. mit den von weidel zitierten aussagen \u00fcber die sonnenenergie bezog sich das institut nicht auf die erde, sondern auf den mars. als weitere quelle neben svensmark nannte weidels pressereferent den geophysiker eigil friis-christensen, bis 2006 am nbi t\u00e4tig. dessen von weidel und anderen klimaskeptikern aufgegriffene diesbez\u00fcgliche forschungen sind jedoch unbelegt.im hinblick auf die fridays-for-future-kundgebungen sprach weidel von \u201ediese[r] kampagnenf\u00e4higkeit, was da auf uns zurollt\u201c, und sagte: \u201edie power dieser kumulierten dummheit ist be\u00e4ngstigend.\u201c\n\n\n=== familienpolitik und gleichgeschlechtliche ehe ===\ntrotz anderslautender bekundungen verschiedener afd-mitglieder und einer unklaren parteilinie, die sich in ihrem parteiprogramm zur \u201etraditionellen familie als leitbild\u201c bekennt und offenl\u00e4sst, ob eine gleichgeschlechtliche partnerschaft mit kindern als familie gilt, sieht weidel die afd als \u201egarant der rechte von homosexuellen\u201c. in diesen angelegenheiten steht ihre rede dem lgbt-konservatismus ideologisch nahe. sie verbindet diese positionierung mit ihrer ablehnenden haltung zu asylrecht und islam. weidel \u00e4u\u00dferte, sie sehe die familienpolitik liberaler als ihre partei: \u201efamilie ist dort, wo kinder sind.\u201c\n\n\n=== kirchen ===\nden beiden gro\u00dfen christlichen kirchen warf weidel ende 2017 vor, in ihrer mehrheit \u201edie gleiche unr\u00fchmliche rolle [zu spielen], die sie auch im dritten reich gespielt haben\u201c. die amtskirchen seien \u201edurch und durch politisiert\u201c und die trennung von staat und kirche werde nicht mehr eingehalten. die afd sei laut ihren worten nunmehr die einzige christliche partei. zuvor hatten vertreter beider kirchen wiederholt vor der afd und deren fl\u00fcchtlingspolitik gewarnt. diese gleichsetzung mit dem verhalten der amtskirchen w\u00e4hrend der ns-zeit, das laut s\u00e4chsischer zeitung h\u00e4ufig von einem arrangieren \u201efast bis zur gleichschaltung\u201c gepr\u00e4gt war, bezeichneten die sprecher der deutschen bischofskonferenz bzw. der evangelischen kirche in deutschland als \u201epolemik\u201c und \u201eentgleisung\u201c. statt eines kommentars w\u00fcnsche man frau weidel \u201ebesinnung\u201c bzw. eine \u201elicht- und erkenntnisreiche weihnacht\u201c.\n\n\n=== innerparteiliche konflikte ===\nnach dem parteitag 2017 beendeten weidel und gauland ihre kommunikation mit bundessprecherin frauke petry; diese bekundete im august 2017 ihre gespr\u00e4chsbereitschaft mit den spitzenkandidaten. in der woche vor der bundestagswahl 2017 ging petry zu beiden auf distanz und bekundete ihr verst\u00e4ndnis f\u00fcr w\u00e4hler, die \u00fcber deren \u00e4u\u00dferungen \u201eentsetzt\u201c seien.laut medienberichten stimmte weidel im afd-bundesvorstand nach bj\u00f6rn h\u00f6ckes dresdner rede f\u00fcr ein ausschlussverfahren gegen ihn. nach ihrer wahl zur spitzenkandidatin erkl\u00e4rte sie hingegen, im bevorstehenden wahlkampf auch mit h\u00f6cke gemeinsam um w\u00e4hlerstimmen zu werben. im juli 2019 bekundeten weidel und h\u00f6cke nach vermittlung des neurechten verlegers g\u00f6tz kubitschek, einander nicht mehr \u00f6ffentlich anzugreifen. gegen\u00fcber der rechtskonservativen jungen freiheit bestritt weidel ein \u201eb\u00fcndnis\u201c und sagte, dass es als fraktionsvorsitzende ihre aufgabe sei, \u201estets dialogbereit zu sein\u201c. im februar 2020 \u2013 w\u00e4hrend der regierungskrise in th\u00fcringen 2020 \u2013 lobte weidel h\u00f6cke mit den worten, das, was dieser dort geschafft habe, habe \u201enoch keiner vor ihm geschafft\u201c. daf\u00fcr geb\u00fchre ihm \u201eder h\u00f6chste respekt\u201c. einen auftritt h\u00f6ckes im herbst 2022 in gera bei einer veranstaltung gemeinsam mit vertretern der rechtsextremen gruppierung \u201efreie sachsen\u201c (die auf der unvereinbarkeitsliste der afd steht) kommentierte weidel mit den worten, \u201ewenn herr h\u00f6cke dort auftritt, dann kann er das machen\u201c. ihren pers\u00f6nlichen umgang mit h\u00f6cke betreffend sagte sie, sie glaube, \u201euns unterscheiden das sprachbild und unsere pr\u00e4gung\u201c. auch wenn h\u00f6cke vom westen als einem \u201eregenbogen-imperium\u201c spreche, wisse sie, was damit gemeint sei, so weidel (die selbst mit einer frau zusammenlebt), n\u00e4mlich \u201edieses \u00fcberbordende vor-der-brust-tragen\u201c einer ideologie. ende april 2023 standen weidel und h\u00f6cke bei einer kundgebung in erfurt zum ersten mal nur zu zweit auf der b\u00fchne.nach alexander gaulands \u00e4u\u00dferung, die spd-politikerin aydan \u00f6zo\u011fuz \u201ein anatolien zu entsorgen\u201c, verteidigte weidel gauland. die \u00e4u\u00dferung sei \u201egeschmackssache\u201c, in der sache habe gauland recht.\n\n\n=== antisemitismus und judentum ===\nweidel erkl\u00e4rte 2018 zwar, dass es nach der kritik des afd-abgeordneten wolfgang gedeon an der vereinigung juden in der afd \u201ean der zeit [sei], dass er endlich aus der partei fliegt\u201c. anl\u00e4sslich der verleihung des bundesverdienstkreuzes an den j\u00fcdischen pianisten igor levit u. a. f\u00fcr sein eintreten gegen antisemitismus durch bundespr\u00e4sident frank-walter steinmeier warf weidel diesem jedoch 2020 \u00f6ffentlich vor, damit \u201edie spaltung in unserem land zu vertiefen\u201c.nachdem charlotte knobloch, die vorsitzende der israelitischen kultusgemeinde m\u00fcnchen und oberbayern, anfang 2019 bei einer gedenkveranstaltung im bayerischen landtag die afd kritisiert und gesagt hatte, die partei stehe \u201enicht auf dem boden unserer demokratischen verfassung\u201c, und daraufhin ein gro\u00dfer teil der bayerischen afd-abgeordneten den plenarsaal verlassen hatte, schrieb weidel auf twitter: \u201emuttis beste freundin charlotte #knobloch hat sich wirklich entbl\u00f6det, im bayerischen landtag eine gedenkveranstaltung f\u00fcr geschmacklose parteipolitik zu missbrauchen. wie tief kann man sinken?\u201cnachdem weidel in einem artikel f\u00fcr die neurechte wochenzeitung junge freiheit geschrieben hatte, \u201ediskreditierung der \u201ab\u00fcrgerlichen\u2018 familie, fr\u00fch- und hypersexualisierung, genderismus und multikulturalismus\u201c seien die \u201efr\u00fcchte des kulturmarxismus\u201c, verglich der rechtsextremismusforscher matthias quent diesen rechtsradikalen und antisemitisch aufgeladenen begriff mit dem von den nationalsozialisten h\u00e4ufig verwendeten terminus des \u201ekulturbolschewismus\u201c. quent f\u00fchrte aus, dass der antisemitische nationalsozialistische autor klaus schickert \u00fcber die \u201ekulturmarxisten\u201c im umfeld von georg luk\u00e1cs geschrieben habe und die rechtsterroristen und massenm\u00f6rder anders behring breivik 2011 sowie brenton tarrant 2019 als rechtfertigung f\u00fcr ihre tat angegeben h\u00e4tten, sich gegen den \u201ekulturmarxismus\u201c und dessen vermeintliche folgen zur wehr gesetzt zu haben.\n\n\n== kontroversen ==\n\n\n=== weidel gegen \u201epolitische korrektheit\u201c ===\nnach ihrer nominierung zur spitzenkandidatin f\u00fcr die bundestagswahl 2017 sagte alice weidel, die sogenannte politische korrektheit geh\u00f6re auf den \u201em\u00fcllhaufen der geschichte\u201c. christian ehring griff dies in der satiresendung extra 3 auf: \u201ejawoll, schluss mit der politischen korrektheit. lasst uns alle unkorrekt sein. da hat die nazi-schlampe doch recht. war das unkorrekt genug? ich hoffe.\u201c die afd bezeichnete ehrings \u00e4u\u00dferung als \u201ebeleidigend und verleumderisch\u201c und k\u00fcndigte die pr\u00fcfung rechtlicher schritte an. weidels antrag auf erlass einer einstweiligen verf\u00fcgung gegen den ndr lehnte das landgericht hamburg ab.\n\n\n=== verlassen einer wahlsendung ===\nam 5. september 2017 verlie\u00df weidel vorzeitig die zdf-wahlsendung deutschland, wie geht\u2019s?, nachdem csu-generalsekret\u00e4r andreas scheuer sie aufgefordert hatte, sich von alexander gauland und bj\u00f6rn h\u00f6cke zu distanzieren. als sie bereits wenige minuten sp\u00e4ter in einer pressemitteilung lediglich moderatorin marietta slomka, nicht aber scheuer erw\u00e4hnte, werteten medienwissenschaftler wie z. b. jo groebel und frank brettschneider weidels verhalten als \u201ewahlkampftaktik\u201c und wohl kalkuliert. auch auf den mimikexperten dirk eilert wirkte weidels abgang nicht spontan, sie schien \u201esich in dieser situation gefallen\u201c zu haben. chefredakteur peter frey sprach von einer \u201einszenierung\u201c. auch in der satire-sendung extra 3 wurde es so eingesch\u00e4tzt.\n\n\n=== e-mail-aff\u00e4re ===\nzwei wochen vor der bundestagswahl im september 2017 ver\u00f6ffentlichte die welt am sonntag eine e-mail, die weidel am 24. februar 2013 versandt hatte. in der e-mail werden unter anderem verschw\u00f6rungstheorien aus dem kontext der reichsb\u00fcrgerbewegung vertreten sowie sinti, roma und araber als \u201ekulturfremde v\u00f6lker\u201c bezeichnet, von denen \u201ewir \u00fcberschwemmt werden\u201c. au\u00dferdem bezeichnete sie mitglieder der regierung angela merkels als \u201everfassungsfeinde\u201c, \u201emarionetten der siegerm\u00e4chte des zweiten weltkriegs\u201c und \u201eschweine\u201c. in einer ersten reaktion bestritt weidel, diese e-mail geschrieben zu haben, woraufhin die welt angab, dass ihr eine eidesstattliche erkl\u00e4rung des empf\u00e4ngers vorliege. laut der welt am sonntag best\u00e4tigte weidels anwalt schlie\u00dflich, dass die e-mail-korrespondenz stattgefunden habe, und erhob auch hinsichtlich der konkreten e-mail keine f\u00e4lschungsvorw\u00fcrfe mehr. dies kommentierte weidel mit \u201ewelt erfindet kehrtwende, die es nicht gibt\u201c, und sie springe \u201eweiter nicht \u00fcber die st\u00f6ckchen dieser schmutzkampagne\u201c. frauke petry, eine der beiden bundessprecher der afd, \u00e4u\u00dferte in einem interview der leipziger volkszeitung (lvz) verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, \u201ewenn die w\u00e4hler entsetzt\u201c w\u00e4ren wegen der e-mail, was die lvz als distanzierung ihrerseits zur damaligen spitzenkandidatin der partei ansah.knapp zehn jahre sp\u00e4ter, anfang 2023, griff das zdf-magazin frontal das thema wieder auf. der empf\u00e4nger der fraglichen e-mail, ein ehemaliger bekannter weidels, der im fernsehen unerkannt bleiben wollte, hatte sich nochmals gemeldet, um \u2013 wie er sagte \u2013 seinen \u201eeigenen kleinen m\u00f6glichen beitrag zu leisten, die machenschaften und die eigenschaften des f\u00fchrungspersonals der afd aufzudecken.\u201c er forderte weidel vor der tv-\u00f6ffentlichkeit auf, eine eidesstattliche versicherung dahingehend abzugeben, dass sie die fragliche mail nicht geschrieben habe, vermutete aber, dass sie das in dieser sache \u2013 im unterschied zu ihm selbst \u2013 nicht tun werde. damit konfrontiert reagierte weidel br\u00fcsk: \u201eich wei\u00df jetzt ehrlich gesagt nicht, was das soll\u201c und lehnte es kategorisch ab, auf die zu grunde liegende frage nach der urheberschaft der im \u201ereichsb\u00fcrger-sprech\u201c verfassten e-mail von 2013 einzugehen: \u201eich habe zu dem thema nichts mehr zu sagen.\u201c\n\n\n=== syrische asylbewerberin als angebliche haushaltskraft ===\nnach recherchen der wochenzeitung die zeit soll weidel eine asylbewerberin aus syrien in schwarzarbeit besch\u00e4ftigt haben. zun\u00e4chst habe sie 2015 in biel eine studentin der islamwissenschaft als haushaltshilfe eingestellt, nicht wissend, dass diese eine informantin war. sie gab ihren arbeitsplatz dann, so die darstellung der zeit, an die gefl\u00fcchtete weiter. weidel wies die vorw\u00fcrfe zur\u00fcck und ihr anwalt teilte mit, dass es sich dabei nur um einen \u201efreundschaftlichen kontakt\u201c handele: \u201edass die asylbewerberin aber im hause unserer mandantin angestellt wurde oder als angestellte gearbeitet h\u00e4tte oder aber daf\u00fcr lohn bekommen h\u00e4tte, ist jeweils falsch.\u201c christian l\u00fcth, sprecher der afd, wies darauf hin, dass l\u00f6hne f\u00fcr hausangestellte unter 750 franken im jahr steuerfrei seien und nicht bei der \u201ekantonalen ausgleichskasse angemeldet werden\u201c m\u00fcssten.\ndie studentin der islamwissenschaft betonte jedoch gegen\u00fcber der zeit, dass sie mehr als 750 franken verdient habe. dies sei dann auch bar ausgezahlt worden.bei einer wahlkampfveranstaltung bezog alice weidel stellung zu den vorw\u00fcrfen und stellte die dienstleistungen als unentgeltliche freundschaftsdienste zwischen ihr und der syrischen fl\u00fcchtlingsfamilie dar, die auf gegenseitigkeiten beruhten.\n\n\n=== verhalten in sozialen netzwerken ===\nals alice weidels afd-kollegin beatrix von storch wegen eines tweets, der muslime pauschal als vergewaltiger verunglimpfte, auf twitter gesperrt und von der polizei k\u00f6ln wegen des verdachts auf volksverhetzung angezeigt wurde, sprang weidel daraufhin von storch zur seite und unterstellte migranten aus der arabischen welt pauschal einen hang zu straftaten:\n\nweidel bezieht sich damit auf einen neujahrsgru\u00df der k\u00f6lner polizei, der neben einer deutschen, englischen und franz\u00f6sischen fassung auch auf arabisch publiziert wurde.\n\n\n=== falschmeldung auf ihrer internetseite ===\nim januar 2019 behauptete weidel auf ihrer internetseite, es sei im mai 2018 in der erstaufnahmeeinrichtung ellwangen zu ausschreitungen gekommen, bei denen polizisten verletzt wurden. in diesem zusammenhang bezeichnete sie den kameruner alassa mfouapon als \u201er\u00e4delsf\u00fchrer\u201c. er ging vor dem landgericht hamburg erfolgreich gegen diese bezeichnung vor. auch zeugenaussagen und die betreffenden polizeiunterlagen sprachen gegen weidels darstellung der ereignisse.\n\n\n=== konflikt mit farid bang ===\n\n\n=== deutsche fu\u00dfballnationalmannschaft ===\nim mai 2018 sagte weidel in der wdr-sendung 1 zu 1, dass sie wegen der nominierung der t\u00fcrkischst\u00e4mmigen fu\u00dfballer mesut \u00f6zil und i\u0307lkay g\u00fcndo\u011fan, die nach ihrer meinung \u201eoffensichtlich ein problem mit unserem staat haben\u201c, da sie sich mit dem t\u00fcrkischen pr\u00e4sidenten erdo\u011fan getroffen hatten, selbst \u201eschon probleme\u201c habe, der deutschen nationalmannschaft zu applaudieren.\n\n\n=== chemnitzer ausschreitungen ===\nnach den gewaltt\u00e4tigen ausschreitungen in chemnitz ende august 2018, in deren folge diverse falschmeldungen in den sozialen medien verbreitet wurden, \u00e4u\u00dferte weidel: \u201edas abschlachten geht weiter.\u201c der historiker volker wei\u00df befand, sie habe diese tat in \u201eihr narrativ von einer verschw\u00f6rung gegen das deutsche volk\u201c integriert. holger stark attestierte ihr, die proteste am 27. august 2018 noch mitangefacht zu haben, und schrieb: \u201edie demonstranten von chemnitz sind auch weidels und frohnmaiers demonstranten.\u201c\n\n\n=== wahlkampfspenden aus dem ausland ===\nim november 2018 wurde bekannt, dass der afd-kreisverband bodensee zwischen juli und september 2017 insgesamt rund 130.000 euro, gest\u00fcckelt in 18 tranchen von meist 9000 franken (rund 8200 euro), als wahlkampfspenden von dem pharmaunternehmen pws pharmawholesale international ag aus z\u00fcrich erhalten hatte. nach angaben des verwaltungsrats des unternehmens habe der gesch\u00e4ftsf\u00fchrer die \u00fcberweisungen \u201etreuh\u00e4nderisch f\u00fcr einen gesch\u00e4ftsfreund\u201c erledigt. die identit\u00e4t dieser person blieb zun\u00e4chst unklar. als stellvertretende vorsitzende erlangte weidel im wahlkampf von der kreisschatzmeisterin kenntnis von den spenden, die als \u201ewahlkampfspende alice weidel socialmedia\u201c gekennzeichnet waren. nach anfrage an den landesschatzmeister hielt dieser die spenden f\u00fcr zul\u00e4ssig, worauf mit dem geld anwaltskosten in h\u00f6he von 16.000 euro und weitere 7000 euro f\u00fcr einen mitarbeiter im internetwahlkampf (u. a. f\u00fcr die erstellung von beitr\u00e4gen und das kaufen von \u201elikes\u201c f\u00fcr facebook-fanseiten) beglichen wurden. der rest ging im april 2018 gr\u00f6\u00dftenteils zur\u00fcck. allerdings hatte weidel am 21. september 2017 auf ihrer facebook-seite behauptet, \u201edie afd erhalte im gegensatz zu anderen parteien keine gro\u00dfspenden\u201c, weshalb sie normale b\u00fcrger zu spenden von 25 oder 50 euro aufrief.nach bekanntwerden dieses vorgehens bat die bundestagsverwaltung den afd-bundesverband um stellungnahme. gem\u00e4\u00df \u00a7 25 abs. 2 parteig kann es sich bei solchen zahlungen um unzul\u00e4ssige parteispenden handeln, wenn sie aus l\u00e4ndern au\u00dferhalb der eu und nicht von deutschen staatsb\u00fcrgern stammen. laut bundestagsverwaltung m\u00fcssen sie dann entweder sofort zur\u00fcckgeleitet oder an den bundestagspr\u00e4sidenten abgef\u00fchrt werden. einzelspenden \u00fcber 50.000 euro sind au\u00dferdem meldepflichtig. als einzelspenden legt die bundestagsverwaltung auch gest\u00fcckelte zahlungen aus, wenn sie erkennbar \u201eauf einem einheitlichen spendenentschluss der zuwendenden person\u201c beruhen. der co-landesvorsitzende ralf \u00f6zkara k\u00fcndigte eine interne aufarbeitung und aufkl\u00e4rung an. weidel schloss konsequenzen f\u00fcr sich aus, da die spenden nicht direkt an sie gegangen seien und sie auf die pr\u00fcfung durch den landesschatzmeister vertraut habe.am 14. november 2018 gab der afd-bundesverband bekannt, dass der kreisverband bodensee eine weitere spende in h\u00f6he von 150.000 euro von einer stiftung in den niederlanden erhalten habe. sie sei am 13. februar 2018 eingegangen, nach einer juristischen pr\u00fcfung nicht angenommen und am 9. mai 2018 zur\u00fcck \u00fcberwiesen worden, da man \u201eweder die spenderidentit\u00e4t noch die spendermotivation zweifelsfrei [habe] feststellen\u201c k\u00f6nnen. diese bekanntgabe erfolgte nach recherchen von wdr, ndr und sz, die am wochenende zuvor weidel mit der zweiten gro\u00dfspende konfrontiert hatten. zun\u00e4chst gab die afd an, dass diese zweite spende aus belgien stamme, korrigierte sich aber einen tag sp\u00e4ter. der neurechte staatsrechtler karl albrecht schachtschneider, der von der afd mit der internen pr\u00fcfung der beiden zahlungseing\u00e4nge aus dem ausland betraut wurde, bezeichnete weidels handeln als \u201ein jeder hinsicht korrekt\u201c.ebenfalls am 14. november war zu erfahren, dass die staatsanwaltschaft konstanz ein ermittlungsverfahren wegen eines m\u00f6glichen versto\u00dfes gegen \u00a7 31d parteiengesetz einleiten wollte. dieser verbietet es, herkunft oder verwendung von geldern einer partei zu verschleiern. f\u00fcr ein solches verfahren musste der bundestag weidels immunit\u00e4t als abgeordnete aufheben, wor\u00fcber vorher der pr\u00e4sident des bundestages sowie weidel selbst in kenntnis zu setzen waren. nach ablauf der n\u00f6tigen 48 stunden sperrfrist teilte die staatsanwaltschaft am 20. november mit, dass sie ermittlungen gegen weidel und drei weitere personen aufgenommen hatte. am 20. september 2021 teilte die staatsanwaltschaft mit, dass die ermittlungen gegen weidel eingestellt worden seien, weil kein hinreichender tatverdacht bestehe.in der generaldebatte zum bundeshaushalt ende november 2018 nahm weidel stellung zu der \u00f6ffentlichen kritik an ihr und verwies in diesem zusammenhang auf die cdu-spendenaff\u00e4re. angela merkel nahm in ihrer rede kurz bezug darauf: \u201edas sch\u00f6ne an freiheitlichen debatten ist, dass jeder \u00fcber das spricht, was er f\u00fcr das land f\u00fcr wichtig h\u00e4lt.\u201cim april 2019 wurde bekannt, dass die spenden \u00fcber strohleute des deutschen immobilienunternehmers und milliard\u00e4rs henning conle geflossen waren.\n\n\n=== brand von notre-dame ===\nnach dem brand der kathedrale notre-dame in paris im april 2019 kn\u00fcpfte weidel an verschw\u00f6rungstheorien an, die das feuer mit angriffen gegen christen und anschl\u00e4gen auf kirchen in verbindung brachten. auf twitter zitierte sie einen bericht der beobachtungsstelle f\u00fcr intoleranz und diskriminierung von christen in europa, der \u201eallein im februar\u201c 47 angriffe in frankreich gez\u00e4hlt habe, und wies zugleich auf den vorfall in der pariser kirche saint-sulpice hin, in der einen monat zuvor, im m\u00e4rz 2019, eine t\u00fcr des s\u00fcdquerhauses gebrannt hatte.\n\n\n=== t\u00f6tungsdelikte im frankfurter hauptbahnhof und in augsburg ===\nnach dem t\u00f6tungsdelikt im frankfurter hauptbahnhof 2019, bei dem ende juli 2019 ein psychisch erkrankter eritreer einen jungen und dessen mutter vor einen ice gesto\u00dfen hatte und das kind dabei get\u00f6tet worden war, kommentierte weidel auf twitter die tat des \u201eafrikaners\u201c mit den worten: \u201esch\u00fctzt endlich die b\u00fcrger unseres landes \u2013 statt der grenzenlosen willkommenskultur!\u201c als am folgetag bekannt wurde, dass der mann bereits 2006 in die schweiz gefl\u00fcchtet war, meinte weidel, dass das kind noch leben w\u00fcrde, wenn der grenzschutz funktioniert h\u00e4tte. der journalist stephan hebel warf weidel in der frankfurter rundschau vor, \u201emit der herkunft des mutma\u00dflichen t\u00e4ters ihr schmutziges s\u00fcppchen zu kochen\u201c, und wies darauf hin, dass sie eine woche zuvor, als im hessischen w\u00e4chtersbach ein eritreer zum opfer eines offensichtlichen mordversuchs geworden war, dazu \u00f6ffentlich geschwiegen habe. werner kolhoff schrieb in der westdeutschen zeitung, dass weidel sich auch nicht f\u00fcr einen fast gleichartigen fall eine woche zuvor in voerde interessiert habe, als eine 34-j\u00e4hrige deutsche auf dem bahnhof gestorben sei. der t\u00e4ter hierbei war ein legal hier lebender 28-j\u00e4hriger in lemgo geborener mann serbischer staatsangeh\u00f6rigkeit, den, wie kohlhoff betonte, ein iraker festgehalten habe. weidel werde, so kolhoff, \u201eseit langem nur dann aktiv, wenn fl\u00fcchtlinge kriminell werden, vor allem schwarze und muslime\u201c. maik fielitz und holger marcks wiesen darauf hin, dass weidel in der tat eines geistig kranken mannes aus eritrea eine weitere folge der \u201egrenzenlosen willkommenskultur\u201c gesehen habe, w\u00e4hrend sie sich nach dem rechtsextremen anschlag in hanau 2020 ein jahr sp\u00e4ter dar\u00fcber beklagt habe, dass die tat eines geistesgest\u00f6rten politisch gegen die afd instrumentalisiert werde.nachdem im dezember 2019 in augsburg auf dem k\u00f6nigsplatz ein 49-j\u00e4hriger mann nach dem faustschlag eines in augsburg geborenen 17-j\u00e4hrigen deutschen, mit zus\u00e4tzlich t\u00fcrkischer sowie libanesischer staatsangeh\u00f6rigkeit, gestorben war, twitterte weidel von \u201emigrantengewalt\u201c und einer \u201eumkehr in der einwanderungspolitik\u201c. ronen steinke bezeichnete in der sz diese \u201einstrumentalisierung\u201c als \u201eekelerregend\u201c. w\u00fcrde der mutma\u00dfliche t\u00e4ter nicht noch zus\u00e4tzlich \u00fcber eine herkunft aus einem anderen land verf\u00fcgen, w\u00fcrden \u201eweidel und ihre konsorten [\u2026] seine straftat, die schon schlimm genug ist, kaum noch zus\u00e4tzlich rei\u00dferisch aufbauschen\u201c. weidel lebe von dem \u201ereflex\u201c, dass \u201eausl\u00e4nder halt krimineller\u201c seien. entscheidend sei jedoch der soziale hintergrund, nicht eine nationalit\u00e4t. schl\u00e4ger wie in augsburg k\u00f6nne man bestrafen, aber \u201eals individuen, nicht als repr\u00e4sentanten einer etwaigen ethnischen gruppe\u201c.\n\n\n=== covid-19-pandemie ===\nzu beginn der covid-19-pandemie in deutschland forderte weidel noch restriktivere ma\u00dfnahmen. am 12. m\u00e4rz 2020 konstatierte sie, dass s\u00e4mtliche eu-l\u00e4nder das \u201e\u00f6ffentliche leben praktisch\u201c einstellten. nur in deutschland, so kritisierte sie, k\u00f6nne sich covid-19 \u201eungehindert ausbreiten\u201c. das werde \u201efatale folgen haben\u201c. nach dem shutdown forderte weidel jedoch, die wirtschaft \u201esofort\u201c wieder hochzufahren; die \u201echaos-politik der bundesregierung\u201c sei \u201edesastr\u00f6s\u201c. ende mai 2020 nannte sie auf einer demonstration in stuttgart die corona-politik der bundesregierung \u201evordemokratisch\u201c und warf ihr vor, \u201egrundrechte pauschal ein[zu]schr\u00e4nken und dann wie einen gnadenakt scheibchenweise wieder zu[zu]teilen\u201c. zdfheute gegen\u00fcber sprach sie von \u201eoft nicht nachvollziehbaren und ungerechten ma\u00dfnahmen\u201c. nachdem parteichef j\u00f6rg meuthen ende november 2020 beim parteitag in kalkar kritisiert hatte, dass die partei sich zu sehr mit der \u201equerdenker\u201c-bewegung solidarisiere, sagte weidel, sie k\u00f6nne \u201ejedem empfehlen, der versucht, diese bewegung zu diffamieren, einfach mal eine querdenken-demo zu besuchen\u201c, und betonte die angebliche verfassungswidrigkeit des infektionsschutzgesetzes; daher sei man \u201ezu recht auf die stra\u00dfe gegangen\u201c.an einer pr\u00e4senzveranstaltung der afd am 24. januar 2021 in schw\u00e4bisch gm\u00fcnd behauptete weidel w\u00e4hrend einer wahlkampfrede, in einer b\u00e4ckerei ihres wohnorts \u00fcberlingen am bodensee habe ein inkognito aufgetretener mitarbeiter des st\u00e4dtischen ordnungsamts, ohne eine corona-schutzmaske zu tragen, eine brezel gekauft. wegen dieses provozierten versto\u00dfes gegen die corona-verordnung sei gegen die verk\u00e4uferin ein bu\u00dfgeld (\u201estrafsatz\u201c) in h\u00f6he von 2000 euro verh\u00e4ngt worden. weidel f\u00fcgte hinzu: \u201edas hat sich zugetragen, das wurde mir so erz\u00e4hlt von der b\u00e4ckerin.\u201c die stadt \u00fcberlingen stellte den geschilderten vorfall, den weidel als beleg daf\u00fcr heranzog, \u201edass man hier eine kultur der bespitzelung heranz\u00fcchtet\u201c, nachdr\u00fccklich in abrede und k\u00fcndigte rechtliche schritte an, sollte sich die stellvertretende vorsitzende der afd im bodenseekreis nicht entschuldigen. der kreisvorsitzende der spd im bodenseekreis, leon hahn, sprach in diesem zusammenhang von einer \u201el\u00fcge\u201c und einem \u201eleicht widerlegbaren vorwurf gegen das ordnungsamt\u201c. weidel kam der aufforderung zur entschuldigung am 4. februar in einem telefonat mit dem leiter des \u00fcberlinger ordnungsamts nach. quelle f\u00fcr ihre falsche aussage sei demnach nicht die urspr\u00fcnglich genannte b\u00e4ckerin gewesen, die ihr das selbst erz\u00e4hlt h\u00e4tte, sondern ein \u201e\u00fcberlinger b\u00fcrger\u201c, der sie kurz vor ihrer rede in schw\u00e4bisch gm\u00fcnd \u201e\u00fcber den vermeintlichen vorfall in einer b\u00e4ckerei\u201c informiert habe. weidel r\u00e4umte daraufhin ein: \u201edas h\u00e4tte mir nicht passieren d\u00fcrfen.\u201c da sie ihre entschuldigung jedoch zun\u00e4chst nicht wie zugesagt auf ihrem twitterkanal ver\u00f6ffentlichte, k\u00fcndigte der \u00fcberlinger oberb\u00fcrgermeister jan zeitler die einforderung einer unterlassungserkl\u00e4rung auf gerichtlichem wege an. hierauf twitterte weidel am 10. februar: \u201eich bin einer wanderlegende aufgesessen. selbstverst\u00e4ndlich werde ich die falsche geschichte nicht wiederholen.\u201c am 23. februar 2021 unterzeichnete sie schlie\u00dflich eine unterlassungserkl\u00e4rung, die als falsch erwiesenen behauptungen gegen das ordnungsamt \u00fcberlingen nicht l\u00e4nger kundzutun.am 30. juli 2021 erkl\u00e4rte weidel, dass sie sich auf absehbare zeit nicht gegen covid-19 impfen lasse, und beklagte, dass gesunde ungeimpfte in deutschland diskriminiert w\u00fcrden \u2013 sie halte auch nichts von einer implizierten impfpflicht. mitte november 2021 erkrankte sie an covid-19 und musste sich in h\u00e4usliche quarant\u00e4ne begeben.in einem interview mit dem journalisten erhard scherfer f\u00fcr den fernsehsender phoenix am 8. dezember 2021 bestritt weidel nachdr\u00fccklich dessen aussage, in den krankenh\u00e4usern seien \u00fcberwiegend ungeimpfte auf den intensivstationen. auf die nachfrage, woher sie ihrerseits die zahlen dazu habe, nannte weidel das statistische bundesamt als quelle. das bundesamt selbst stellte freilich alsbald klar, dass es \u00fcber solche daten \u00fcberhaupt nicht verf\u00fcge, was eine beachtliche resonanz in den medien ausl\u00f6ste. eine anfrage der deutschen presse-agentur, auf welche statistischen daten sie sich konkret beziehe, lie\u00df die afd-politikerin unbeantwortet. das redaktionsnetzwerk deutschland widerlegte weidels behauptungen anhand der offiziellen daten des robert koch-instituts.\n\n\n=== rede von schuldkult ===\neinige zeit vor der bundestagswahl 2017 schrieb weidel auf ihrem twitter-account: \u201enach 1945: aus dem kollektiven ged\u00e4chtnis erfolgreich gel\u00f6scht. die gr\u00e4ueltaten an der deutschen bev\u00f6lkerung nach dem zweiten weltkrieg. [\u2026] denn es mag so gar nicht zum schuldkult passen. mein vater erlebte den hungerwinter 1948 \u2013 wie viele andere kinder. dar\u00fcber wird geschwiegen. ich tue das nicht\u201c. im zusammenhang mit den kriegsverbrechen der nazis und der damit verbundenen erinnerungskultur sprach sie von \u201eschuldkult\u201c, wie es zuvor bereits prominente afd-mitglieder wie bj\u00f6rn h\u00f6cke oder jens maier getan hatten. zu beginn des wahlkampfes f\u00fcr die bundestagswahl 2021 in schwerin im august 2021 \u00e4u\u00dferte weidel au\u00dferdem, dass die afd f\u00fcr ein deutschland stehe, \u201e[\u2026] in dem [man] einander nicht die taten l\u00e4ngst verstorbener generationen vorwerfen [w\u00fcrde], um daraus politischen profit zu schlagen, sondern gr\u00e4ben zusch\u00fctten [m\u00fcsse]\u201c.\n\n\n=== \u201eehe f\u00fcr alle\u201c ===\ndie von weidel gef\u00fchrte afd-fraktion lehnt die in deutschland am 1. oktober 2017 erm\u00f6glichte gleichgeschlechtliche ehe ab. in einem antrag an den deutschen bundestag vom 8. oktober 2018 forderte die afd-fraktion erfolglos, das recht, eine gleichgeschlechtliche ehe zu schlie\u00dfen, abzuschaffen. weidels schweizerische lebenspartnerin, sarah bossard, warb indes \u00f6ffentlich f\u00fcr die \u201eehe f\u00fcr alle\u201c und sprach sich daf\u00fcr aus, bei der \u2013 erfolgreichen \u2013 volksabstimmung am 26. september 2021 \u00fcber die einf\u00fchrung der gleichgeschlechtlichen ehe in der schweiz mit \u201eja\u201c zu stimmen. eine kampagne gegen die \u201eehe f\u00fcr alle\u201c bezeichnete bossard als \u201egeschmacklos\u201c und als an der lebenswirklichkeit vorbeigehend.\n\n\n=== \u00f6ffentlich-rechtliche medien ===\nnach der bundestagswahl 2021 sprach weidel in einem interview in der ard von einer \u201eganz klaren\u201c medialen \u201ewettbewerbsverzerrung\u201c. man habe, so weidel, \u201edie gr\u00fcnen nach oben gejuxt, man hat einen drei-parteien-wahlkampf gemacht\u201c. der moderator ingo zamperoni hielt ihr entgegen, sie sei \u201ehier auch zu wort gekommen\u201c, man habe sie also \u201enicht ausgespart\u201c. weidel behauptete daraufhin, dass es zamperoni regelrecht freue, dass die anderen parteien angek\u00fcndigt hatten, nicht mit der afd koalieren zu wollen. in der \u201eberliner runde\u201c \u00e4u\u00dferte sich weidel zudem abf\u00e4llig \u00fcber das bundesverfassungsgericht. die ard-programmdirektorin christine strobl hielt es \u201ef\u00fcr problematisch, institutionen \u2013 und auch die \u00f6ffentlich-rechtlichen sender \u2013 derartig grundlos und abf\u00e4llig zu diskreditieren\u201c. im falle der afd sei das \u201eeindeutig kalk\u00fcl\u201c.\n\n\n=== russischer \u00fcberfall auf die ukraine ===\nim zusammenhang mit dem russischen \u00fcberfall auf die ukraine sagte weidel im oktober 2022, der afd-slogan \u201eunser land zuerst\u201c (angelehnt an das \u201efranzosen zuerst\u201c des front national unter jean-marie le pen) fordere \u201ekeine wertebasierte au\u00dfenpolitik\u201c, sondern \u201eeine interessengeleitete au\u00dfenpolitik f\u00fcr unser land\u201c. mit seiner sanktionspolitik habe deutschland sich gesch\u00e4digt und werde \u201ezwischen den gro\u00dfm\u00e4chten zerrieben\u201c. der \u201egro\u00dfe verlierer\u201c, so weidel, werde nicht russland oder die ukraine sein, sondern deutschland, da gegen es ein \u201ewirtschaftskrieg\u201c gef\u00fchrt werde. der russische angriff sei zwar \u201ev\u00f6lkerrechtswidrig\u201c, dennoch habe man sich nicht \u201eeinzumischen\u201c, denn was \u201ees letztendlich f\u00fcr die ukraine bedeutet und f\u00fcr russland, f\u00fcr gebietsteilung, das ist \u00fcberhaupt gar nicht unser thema\u201c, so weidel. pr\u00e4sident putin vor ein kriegsverbrechertribunal zu stellen, sei \u201ev\u00f6llig unrealistisch\u201c. die kriegshandlungen m\u00fcssten eingestellt werden und auch die ukraine m\u00fcsse \u201ein die pflicht genommen werden\u201c, denn es k\u00f6nne \u201enicht sein, dass der westen v\u00f6llig unreflektiert die ukrainischen maximalforderungen\u201c \u00fcbernehme.\n\n\n=== aussage zum kriegsende 1945 ===\nim september 2023 wurde weidel im ard-sommerinterview die frage gestellt, weshalb sie nicht wie ihr co-vorsitzender chrupalla im mai am empfang in der russischen botschaft zur feier des jahrestags des sieges \u00fcber das nationalsozialistische deutschland teilgenommen habe. weidel nannte als grund ihrer abwesenheit: \u201ealso hier die niederlage des eigenen landes zu befeiern mit einer ehemaligen besatzungsmacht, das ist etwas, wo ich f\u00fcr mich pers\u00f6nlich entschieden habe, auch mit der fluchtgeschichte meines vaters, nicht daran teilzunehmen.\u201c die bezeichnung der befreiung deutschlands durch die alliierten als \u201eniederlage\u201c wurde stark kritisiert, auch von \u201egeschichtsklitterung\u201c war die rede. der historiker sven felix kellerhoff erinnerte an die historische rede richard von weizs\u00e4ckers von 1985 und befand, weidel falle mit ihrer aussage hinter den bundesrepublikanischen konsens zur\u00fcck. auch das \u201eleid durch flucht und vertreibung\u201c habe von weizs\u00e4cker damals erw\u00e4hnt, aber dieses \u201enicht auf das kriegsende, sondern auf den irrweg des nationalsozialismus\u201c zur\u00fcckgef\u00fchrt.\n\n\n=== angebliche bedrohung und absage eines wahlkampfauftrittes ===\nam 3. oktober 2023, dem feiertag der deutschen einheit, sollte weidel zum h\u00f6hepunkt des bayerischen landtagswahlkampfes 2023 im th\u00fcringisch-bayerischen grenzort m\u00f6dlareuth auftreten. stattdessen trat ein anderer afd-vertreter auf die b\u00fchne und behauptete, weidel k\u00f6nne aus sicherheitsgr\u00fcnden nicht auftreten, da es am vorvergangenen wochenende angeblich einen \u201esicherheitsrelevanten vorfall\u201c bei frau weidel gegeben habe. da sich laut aussage der afd \u201ehinweise verdichtet h\u00e4tten, die auf einen anschlag auf ihre familie hindeuteten\u201c, seien weidel und ihre familie von der polizei aus ihrer privatwohnung im schweizerischen einsiedeln (kanton schwyz) evakuiert und an einen sicheren ort gebracht worden. sie und ihre familie seien deshalb in ein safehouse gebracht worden, das sie aus angst um ihr leben bis auf weiteres nicht verlassen k\u00f6nnten. zudem wurde zur wahlkampfveranstaltung eine videobotschaft von weidel abgespielt, in der sie den eindruck erweckte, sie befinde sich in einem safehouse, und bedauerte, den wahlkampfauftritt nicht durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. norbert kleinw\u00e4chter, stellvertretender vorsitzender der afd-bundestagsfraktion, verk\u00fcndete vor ort und auf seinem youtube-kanal, dies entspreche hausarrest f\u00fcr einen politisch missliebigen kandidaten. bereits am 4. oktober 2023 stellte sich jedoch heraus, dass alice weidel sich stattdessen zusammen mit ihrer familie schon seit dem 1. oktober und auch zum zeitpunkt des geplanten wahlkampfauftrittes im urlaub am meer auf mallorca aufhielt und sich nie in einem safehouse befand. sie ist zusammen mit ihrer lebensgef\u00e4hrtin am nachmittag des 3. oktober an der mallorquinischen ostk\u00fcste in einem strandrestaurant gesehen worden. auf medienanfrage best\u00e4tigte ihr b\u00fcro im nachhinein den urlaubsaufenthalt auf der ferieninsel. seit wann der mallorca-urlaub geplant gewesen sei, wollten ihr b\u00fcro und ihr pers\u00f6nlicher sprecher nicht beantworten. das f\u00fcr den personenschutz von politikern zust\u00e4ndige bundeskriminalamt (bka) teilte auf mediennachfrage mit, die absage des wahlkampfauftrittes am 3. oktober sei nicht auf veranlassung oder empfehlung des bka erfolgt.\ndie kantonspolizei des kantons schwyz, wo weidel und ihre familie einen wohnsitz haben, erkl\u00e4rte, dass es am 23. september 2023 einen polizeieinsatz gab, aus \u201epolizeitaktischen gr\u00fcnden\u201c w\u00fcrden dazu aber \u201ekeine weiteren angaben gemacht\u201c. weidel nahm an der sitzungswoche des deutschen bundestages ende september 2023 teil. am 8. oktober 2023 erkl\u00e4rte sie, die meldungen \u00fcber ein \u201esafehouse\u201c seien falsch gewesen, dies w\u00fcrde innerhalb der partei aufgekl\u00e4rt werden. im september sei aber ihre wohnung von einer antiterroreinheit ger\u00e4umt worden. um das erlittene trauma mit beiden kleinen kindern aufzuarbeiten und abstand zu gewinnen, sei die familie nach mallorca gereist.\n\n\n=== plagiatsvorw\u00fcrfe ===\nim dezember 2023 ver\u00f6ffentlichte die s\u00fcddeutsche zeitung ausz\u00fcge eines gutachtens, wonach weidels 2011 ver\u00f6ffentlichte dissertation das rentensystem der volksrepublik china zahlreiche plagiatsfragmente und falsch gekennzeichnete zitate enthalte. die universit\u00e4t bayreuth hat das gutachten ihrer \u201ekommission f\u00fcr wissenschaftliche integrit\u00e4t\u201c zur entscheidung vorgelegt, ob es zu einem f\u00f6rmlichen untersuchungsverfahren kommt.\n\n\n== ver\u00f6ffentlichungen ==\nwiderworte. gedanken \u00fcber deutschland. plassen verlag, kulmbach 2019, isbn 978-3-86470-631-8\ndas rentensystem der volksrepublik china. reformoptionen aus ordnungstheoretischer sicht zur erh\u00f6hung der risikoresistenz (= schriften zur national\u00f6konomie, band 60). p.c.o.-verlag, bayreuth 2011, isbn 978-3-941678-25-5.\nder euro ist kein integrationsvehikel f\u00fcr europa. in: georg r\u00fcter, patrick da-cruz, philipp schwegel (hrsg.): gesundheits\u00f6konomie und wirtschaftspolitik. festschrift zum 70. geburtstag von prof. dr. dr. h. c. peter oberender. lucius & lucius, stuttgart 2011, isbn 3-8282-0543-7, s. 188\u2013200.\nchinas bankensystem im umbruch: reformnotwendigkeiten aus ordnungspolitischer sicht. in: peter oberender und jochen fleischmann (hrsg.): china im aufbruch. hintergr\u00fcnde und perspektiven eines systemwandels. p.c.o.-verlag, bayreuth 2004, s. 251\u2013270, isbn 978-3-936299-32-8.\n\n\n== literatur ==\nalice weidel im munzinger-archiv (artikelanfang frei abrufbar)\nmelanie amann: die unerbittliche. in: der spiegel. 38/2017 (online)\n\n\n== weblinks ==\n\nliteratur von und \u00fcber alice weidel im katalog der deutschen nationalbibliothek\nbiographie beim deutschen bundestag\nwebsite von alice weidel\n\n\n== einzelnachweise =="