["die", "alpen", "sind", "das", "h\u00f6chste", "hochgebirge", "in", "mittel", "und", "s\u00fcdeuropa", "sie", "erstrecken", "sich", "in", "einem", "kilometer", "langen", "und", "zwischen", "und", "kilometer", "breiten", "bogen", "vom", "ligurischen", "meer", "bis", "zum", "pannonischen", "becken", "die", "gesamte", "alpenregion", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "quadratkilometern", "sie", "dehnt", "sich", "etwa", "km", "von", "west", "nach", "ost", "und", "ca", "km", "von", "s\u00fcd", "nach", "nord", "aus", "und", "wird", "vom", "rhonetal", "dem", "schweizer", "mittelland", "dem", "oberlauf", "der", "donau", "der", "kleinen", "ungarischen", "tiefebene", "der", "poebene", "und", "dem", "golf", "von", "genua", "umgrenzt", "der", "alpenbogen", "schlie\u00dft", "im", "s\u00fcdwesten", "am", "golf", "von", "genua", "an", "den", "apennin", "an", "umfasst", "die", "poebene", "verzweigt", "sich", "zum", "franz\u00f6sischen", "und", "schweizer", "jura", "und", "endet", "im", "osten", "f\u00e4cherf\u00f6rmig", "vor", "dem", "westpannonischen", "berg", "und", "h\u00fcgelland", "im", "nordosten", "an", "der", "donau", "bei", "wien", "sind", "die", "alpen", "durch", "das", "wiener", "becken", "von", "den", "geologisch", "verwandten", "karpaten", "getrennt", "im", "s\u00fcdosten", "gehen", "sie", "in", "das", "stark", "verkarstete", "dinarische", "gebirge", "\u00fcber", "im", "norden", "fallen", "die", "alpen", "allm\u00e4hlich", "zum", "\u00f6sterreichischen", "und", "deutschen", "alpenvorland", "ab", "im", "s\u00fcden", "ist", "der", "abfall", "zur", "poebene", "steiler", "der", "gebirgszug", "zu", "dem", "die", "alpen", "geh\u00f6ren", "erstreckt", "sich", "vom", "afrikanischen", "atlas", "bis", "nach", "s\u00fcdostasiendie", "alpen", "bestehen", "aus", "zahlreichen", "gebirgsgruppen", "und", "ketten", "die", "gipfelh\u00f6hen", "in", "den", "westlichen", "gebirgsst\u00f6cken", "liegen", "meist", "zwischen", "und", "meter", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "in", "den", "ostalpen", "sind", "die", "berge", "etwas", "niedriger", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "der", "alpen", "ist", "der", "mont", "blanc", "mit", "metern", "berge", "der", "alpen", "sind", "viertausender", "etliche", "berge", "mehr", "oder", "weniger", "vergletschert", "siehe", "auch", "gletscherschwund", "seit", "die", "alpen", "sind", "eine", "bedeutende", "klimascheide", "und", "wasserscheide", "sie", "entw\u00e4ssern", "zu", "mittelmeer", "nordsee", "und", "schwarzem", "meer", "sie", "trennen", "den", "zentralen", "mittelmeerraum", "mit", "dem", "etesienklima", "vom", "atlantisch", "beeinflussten", "n\u00f6rdlichen", "mitteleuropa", "wetter", "und", "klima", "am", "ostrand", "der", "alpen", "sind", "vom", "kontinentalklima", "beeinflusst", "der", "alpenraum", "umfasst", "gebiete", "der", "acht", "alpenstaaten", "frankreich", "monaco", "italien", "schweiz", "liechtenstein", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "slowenien", "er", "bildet", "den", "lebensraum", "von", "millionen", "menschen", "und", "genie\u00dft", "europ\u00e4ische", "bedeutung", "als", "erholungsraum", "ungarn", "hat", "anteile", "an", "mittelgebirgen", "die", "zu", "den", "alpen", "gez\u00e4hlt", "werden", "beispielsweise", "an", "g\u00fcnser", "und", "\u00f6denburger", "gebirge", "wird", "in", "der", "regel", "jedoch", "nicht", "zum", "alpenraum", "gez\u00e4hlt", "seit", "der", "fr\u00fchgeschichte", "stellen", "alpent\u00e4ler", "und", "p\u00e4sse", "auch", "wichtige", "transeurop\u00e4ische", "verkehrsverbindungen", "dar", "wortgeschichte", "die", "alpen", "werden", "in", "der", "literatur", "erst", "relativ", "sp\u00e4t", "als", "gebirge", "benannt", "erst", "hannibals", "zug", "durch", "die", "alpen", "im", "jahr", "v", "chr", "brachte", "sie", "zur", "kenntnis", "eine", "klare", "definition", "gibt", "polybios", "um", "v", "chr", "der", "zuverl\u00e4ssige", "angaben", "zu", "alpenp\u00e4ssen", "macht", "die", "bezeichnungen", "alpeis", "singular", "und", "alps", "plural", "treten", "ca", "n", "chr", "in", "der", "griechisch", "geschriebenen", "geographie", "des", "ptolem\u00e4us", "auf", "z", "b", "alpes", "poeninae", "summo", "poenius", "f\u00fcr", "grosser", "st", "bernhard", "siehe", "auch", "peutingersche", "tafel", "isidor", "von", "sevilla", "best\u00e4tigt", "in", "etymologiarum", "sive", "originum", "libri", "xx", "dass", "die", "r\u00f6mischen", "eroberer", "das", "wort", "mit", "der", "bedeutung", "hoher", "berg", "hochweide", "von", "der", "ligurischkeltischen", "gebirgsbev\u00f6lkerung", "\u00fcbernommen", "haben", "gem\u00e4\u00df", "der", "modernen", "sprachwissenschaft", "geht", "das", "wort", "alp", "auf", "ein", "vorindogermanisches", "wort", "zur\u00fcck", "als", "dessen", "bedeutung", "hoher", "berg", "vermutet", "wird", "die", "sp\u00e4tere", "wortentwicklung", "wurde", "wom\u00f6glich", "durch", "eine", "anlehnung", "an", "lateinisch", "alba", "wei\u00df", "beeinflusst", "die", "heutige", "wortfamilie", "ist", "vielf\u00e4ltig", "die", "urspr\u00fcngliche", "bedeutung", "von", "alpe", "ist", "heute", "noch", "im", "alemannischen", "sprachraum", "lebendig", "in", "vorarlberg", "und", "tirol", "als", "alpe", "in", "der", "schweiz", "seit", "dem", "mittelalter", "zu", "alp", "verk\u00fcrzt", "im", "schw\u00e4bischen", "als", "alb", "im", "bairischen", "wurde", "das", "wort", "zu", "alm", "verschliffen", "und", "hei\u00dft", "ausschlie\u00dflich", "bergweide", "in", "dieser", "bedeutung", "ist", "das", "wort", "auch", "hochsprachlich", "etabliert", "und", "ein", "gleichrangiges", "synonym", "zu", "alpe", "reste", "der", "bedeutung", "weide", "finden", "sich", "noch", "vielerorts", "und", "nicht", "auf", "die", "alpen", "beschr\u00e4nkt", "auch", "in", "flurnamen", "wie", "alpe", "oder", "aelpli", "die", "italienische", "und", "r\u00e4toromanische", "bezeichnung", "alpina", "f\u00fcr", "einen", "hochwald", "aus", "zirbelkiefer", "und", "legf\u00f6hre", "entspricht", "ebenfalls", "diesem", "konzept", "wird", "aber", "nicht", "zur", "deutung", "herangezogen", "als", "\u00fcbertragener", "name", "taucht", "alpen", "in", "den", "namen", "weiterer", "gebirge", "auf", "z", "b", "apuanische", "alpen", "australische", "alpen", "japanische", "alpen", "neuseel\u00e4ndische", "alpen", "alpin", "bedeutet", "auch", "allgemein", "gebirgig", "z", "b", "alpine", "stufe", "eine", "hochgebirgsstufe", "oder", "steht", "synonym", "f\u00fcr", "berg", "z", "b", "alpines", "klettern", "ski", "alpin", "alpid", "bezeichnet", "eine", "erdgeschichtliche", "gebirgsbildungsphase", "der", "alpidische", "gebirgsg\u00fcrtel", "erstreckt", "sich", "von", "europa", "bis", "ostasien", "gliederung", "versuche", "zur", "gliederung", "der", "alpen", "wurden", "seit", "jahrhunderten", "auf", "verschiedenen", "grundlagen", "unternommen", "grundlage", "solcher", "gliederungen", "sind", "kulturelle", "und", "humangeografische", "merkmale", "oder", "nat\u00fcrliche", "bestandteile", "und", "strukturen", "wie", "orografie", "geomorphologie", "geologie", "hydrologie", "klima", "oder", "flora", "und", "fauna", "diese", "gliederungssysteme", "haben", "zu", "kleinr\u00e4umigen", "gliederungen", "gef\u00fchrt", "die", "in", "ihrer", "vielfalt", "kaum", "zu", "\u00fcberblicken", "sind", "und", "zahlreiche", "lokal", "und", "regional", "unterschiedliche", "bezeichnungen", "umfassen", "die", "sich", "zum", "teil", "\u00fcberschneiden", "und", "widersprechen", "im", "laufe", "der", "zeit", "haben", "sich", "vor", "allem", "in", "bezug", "auf", "die", "geografische", "gliederung", "des", "gesamtgebirges", "zwei", "systeme", "herausgebildet", "die", "sich", "nur", "teilweise", "miteinander", "vereinbaren", "lassen", "und", "weiten", "raum", "f\u00fcr", "grundlegende", "missverst\u00e4ndnisse", "offenlassen", "eine", "wesentliche", "gemeinsamkeit", "beider", "systeme", "ist", "allerdings", "die", "dreiteilung", "entlang", "der", "gesamten", "alpenkette", "in", "einen", "zentralen", "teil", "sowie", "einen", "am", "bogen", "\u00e4u\u00dferen", "im", "norden", "und", "westen", "und", "inneren", "teil", "s\u00fcden", "zweiteilung", "der", "alpen", "in", "\u00f6sterreich", "s\u00fcdtirol", "und", "deutschland", "werden", "die", "alpen", "in", "die", "haupteinheiten", "west", "und", "ostalpen", "unterteilt", "diese", "gliederung", "greift", "die", "geologischen", "und", "die", "davon", "abgeleiteten", "geomorphologischen", "unterschiede", "auf", "die", "sich", "im", "\u00fcbergang", "von", "der", "schweiz", "zu", "\u00f6sterreich", "etwa", "an", "der", "linie", "alpenrheintal", "comer", "see", "vor", "allem", "in", "bezug", "auf", "die", "n\u00f6rdliche", "h\u00e4lfte", "der", "alpenkette", "ergeben", "verbreitet", "ist", "diese", "zweiteilung", "sowohl", "im", "wissenschaftlichen", "und", "legislativen", "kontext", "wie", "auch", "in", "der", "alpenvereinseinteilung", "der", "ostalpen", "moriggl", "rev", "oder", "der", "soiusa", "suddivisione", "orografica", "internazionale", "unificata", "del", "sistema", "alpino", "marazzi", "dreiteilung", "der", "alpen", "in", "italien", "und", "frankreich", "gibt", "es", "eine", "traditionelle", "einheitliche", "dreigliederung", "der", "alpen", "in", "west", "zentral", "und", "ostalpen", "die", "partizione", "delle", "alpi", "die", "weniger", "auf", "geologischen", "kriterien", "sondern", "auf", "historischer", "geografischer", "\u00fcbereinkunft", "beruht", "nach", "der", "in", "frankreich", "und", "italien", "angewandten", "geografischen", "gliederung", "beginnen", "die", "westalpen", "am", "mittelmeer", "und", "reichen", "bis", "zur", "linie", "aostatal", "mont", "blanc", "die", "zentralalpen", "liegen", "zwischen", "aostatal", "mont", "blanc", "und", "brennerpass", "und", "die", "ostalpen", "ziehen", "vom", "brennerpass", "bis", "nach", "slowenien", "diese", "dreiteilung", "findet", "sich", "auch", "in", "der", "einteilung", "der", "schweizer", "alpen", "nach", "sac", "die", "die", "zentralalpen", "in", "diesem", "sinne", "gro\u00dfteils", "abdeckt", "andere", "gliederungen", "genauso", "vielf\u00e4ltig", "sind", "die", "gliederungen", "die", "auf", "klima", "vegetation", "oder", "die", "besiedelung", "der", "alpen", "eingehen", "von", "au\u00dfen", "nach", "innen", "drei", "regionen", "alpenvorland", "voralpen", "und", "inneralpine", "region", "die", "topografische", "grobgliederung", "in", "mittelgebirgige", "randzonen", "und", "die", "hochalpen", "mit", "gipfelh\u00f6hen", "\u00fcber", "m", "die", "biogeografisch", "definierten", "h\u00f6heng\u00fcrtel", "der", "alpen", "die", "alpinen", "tallagen", "einschlie\u00dflich", "der", "h\u00fcgellandstufe", "bis", "etwa", "m", "die", "gebirgsstufe", "bis", "zur", "oberen", "waldgrenze", "m", "die", "hochgebirgsstufe", "oder", "alpinstufe", "bis", "zur", "schneegrenze", "m", "und", "dar\u00fcber", "in", "die", "nivalstufe", "mit", "den", "gletscherregionentypische", "bergformen", "der", "gro\u00dfen", "alpenteile", "gebirgsz\u00fcge", "und", "gebirgsgruppen", "ostalpen", "die", "ostalpen", "erstrecken", "sich", "von", "schweizerischem", "gebiet", "\u00fcber", "ganz", "\u00f6sterreich", "von", "vorarlberg", "bis", "zum", "burgenland", "und", "italienische", "alpenprovinzen", "von", "der", "provinz", "sondrio", "\u00fcber", "das", "trentino", "und", "s\u00fcdtirol", "bis", "friaul", "bis", "nach", "slowenien", "die", "alpengebiete", "deutschlands", "und", "das", "staatsgebiet", "liechtensteins", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "ostalpen", "h\u00f6chster", "gipfel", "und", "ihr", "einziger", "viertausender", "ist", "der", "piz", "bernina", "m", "im", "schweizer", "kanton", "graub\u00fcnden", "sie", "werden", "durch", "die", "gro\u00dfen", "l\u00e4ngstalfurchen", "in", "drei", "einheiten", "zerlegt", "die", "nordalpen", "teilen", "sich", "in", "subalpine", "molasse", "flyschzone", "n\u00f6rdliche", "kalkalpen", "schieferalpen", "und", "grauwackenzone", "n\u00f6rdlich", "schlie\u00dft", "das", "bayerische", "und", "\u00f6sterreichische", "alpenvorland", "an", "vorherrschend", "ist", "hier", "der", "kontrast", "zwischen", "den", "gerundeten", "formen", "der", "sandsteine", "gegen", "die", "schroffen", "w\u00e4nde", "der", "kalkalpen", "die", "zentralalpen", "sind", "reich", "an", "quellen", "b\u00e4chen", "und", "karseen", "im", "westen", "gibt", "es", "mehrere", "gletscher", "sie", "bestehen", "aus", "granit", "gneis", "und", "glimmerschiefer", "und", "bilden", "deshalb", "weitspannige", "berggew\u00f6lbe", "mit", "\u00fcberwiegend", "gerundeten", "formen", "in", "den", "s\u00fcdalpen", "bilden", "die", "s\u00fcdlichen", "kalkalpen", "den", "hauptteil", "mit", "schroffen", "zinnen", "t\u00fcrmen", "und", "st\u00f6cken", "das", "tief", "zerschnittene", "bozener", "porphyrplateau", "geht", "im", "norden", "in", "die", "kristallinen", "sarntaler", "alpen", "\u00fcber", "im", "s\u00fcden", "verl\u00e4uft", "nur", "eine", "schmale", "voralpenzone", "und", "bildet", "mit", "dem", "s\u00fcdlichen", "alpenvorland", "den", "\u00fcbergang", "zur", "poebene", "westalpen", "die", "westalpen", "sind", "der", "teil", "der", "alpen", "der", "westlich", "der", "linie", "bodensee", "rhein", "spl\u00fcgenpass", "comer", "see", "liegt", "sie", "schlie\u00dfen", "n\u00f6rdlich", "des", "golfs", "von", "genua", "an", "den", "apennin", "an", "und", "umfassen", "in", "weitem", "bogen", "nach", "westen", "die", "poebene", "folgende", "l\u00e4nder", "haben", "anteil", "an", "den", "westalpen", "monaco", "frankreich", "h\u00f6chster", "berg", "frankreichs", "und", "der", "alpen", "ist", "der", "mont", "blanc", "m", "italien", "als", "h\u00f6chster", "berg", "italiens", "gilt", "gemeinhin", "der", "mont", "blanc", "de", "courmayeur", "m", "ein", "nebengipfel", "des", "mont", "blanc", "aus", "italienischer", "sicht", "verl\u00e4uft", "die", "grenze", "allerdings", "\u00fcber", "den", "hauptgipfel", "vgl", "grenzverlauf", "auf", "dem", "mont", "blanc", "schweiz", "h\u00f6chster", "berg", "der", "schweiz", "ist", "die", "dufourspitze", "m", "im", "monterosamassiv", "der", "walliser", "alpendie", "westalpen", "sind", "h\u00f6her", "als", "die", "ostalpen", "ihre", "zentrale", "kette", "ist", "k\u00fcrzer", "und", "stark", "gebogen", "in", "den", "westalpen", "gibt", "es", "viertausender", "laut", "definition", "der", "uiaa", "hier", "finden", "sich", "auch", "die", "h\u00f6chsten", "p\u00e4sse", "der", "alpen", "der", "col", "de", "liseran", "in", "savoyen", "ist", "mit", "m", "der", "h\u00f6chste", "alpenpass", "einheiten", "der", "westalpen", "eine", "reihe", "kristalliner", "zentralmassive", "wird", "durch", "im", "streichen", "des", "gebirges", "teils", "langanhaltende", "t\u00e4ler", "mehr", "oder", "weniger", "scharf", "von", "einer", "gneiszone", "im", "s\u00fcden", "sowie", "einer", "kalkzone", "im", "westen", "und", "norden", "abgetrennt", "ebenso", "wie", "in", "den", "ostalpen", "l\u00e4sst", "sich", "somit", "eine", "grobe", "dreigliederung", "der", "westalpen", "in", "nords\u00fcd", "oder", "nordwests\u00fcdostrichtung", "vornehmen", "nach", "westen", "und", "norden", "bildet", "eine", "kalkzone", "schroffe", "w\u00e4nde", "und", "zinnen", "gegen", "das", "jeweilige", "vorland", "die", "kette", "der", "voneinander", "isolierten", "zentralmassive", "weist", "die", "h\u00f6chsten", "berge", "der", "alpen", "auf", "hier", "sind", "weite", "berggew\u00f6lbe", "und", "hohe", "st\u00f6cke", "von", "oft", "bizarrer", "form", "ausgebildet", "aufgrund", "ihrer", "h\u00f6he", "sind", "viele", "massive", "vergletschert", "mit", "dem", "aletschgletscher", "in", "den", "berner", "alpen", "ist", "hier", "der", "l\u00e4ngste", "gletscher", "der", "alpen", "die", "gebirge", "der", "gneiszone", "fallen", "mit", "gro\u00dfen", "h\u00f6henunterschieden", "zur", "poebene", "ab", "nach", "norden", "fallen", "die", "zentralen", "westalpen", "zum", "schweizer", "mittelland", "ab", "im", "westen", "sinken", "die", "provencalischen", "ketten", "unter", "die", "jungen", "ablagerungen", "des", "rh\u00f4netals", "folgende", "gro\u00dfeinheiten", "der", "westalpen", "lassen", "sich", "unterscheiden", "in", "der", "schweiz", "werden", "die", "im", "landesgebiet", "liegenden", "alpen", "auch", "in", "alpennordflanke", "westliche", "und", "\u00f6stliche", "zentralalpen", "sowie", "die", "im", "tessin", "liegenden", "s\u00fcdalpen", "unterteilt", "schweizer", "alpen", "geologie", "die", "alpen", "sind", "ein", "geologisch", "junges", "faltengebirge", "mit", "entsprechend", "charakteristischem", "deckenbau", "geologische", "gro\u00dfeinheiten", "im", "laufe", "der", "geologischen", "erforschung", "hat", "sich", "eine", "einteilung", "der", "alpen", "in", "mehrere", "gro\u00dfeinheiten", "eingeb\u00fcrgert", "welche", "sich", "durch", "jeweils", "eigene", "gesteinsabfolgen", "und", "herkunftsgebiete", "auszeichnen", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "werden", "folgende", "einheiten", "unterschieden", "die", "gro\u00dfen", "einheiten", "werden", "in", "eine", "vielzahl", "von", "untereinheiten", "gegliedert", "die", "geologischen", "zuordnungen", "weichen", "mancherorts", "von", "den", "prim\u00e4r", "orographischen", "gebirgsgruppen", "ab", "da", "die", "gro\u00dfen", "l\u00e4ngstalz\u00fcge", "der", "alpen", "zwar", "vorrangig", "den", "gesteinsgrenzen", "oder", "den", "tektonischen", "bruch", "und", "verwerfungslinien", "folgen", "aber", "stellenweise", "diese", "zonen", "auch", "durchschneiden", "entstehung", "der", "alpen", "die", "geologische", "auffaltung", "der", "alpen", "als", "mehrstufiger", "prozess", "begann", "vor", "etwa", "millionen", "jahren", "an", "der", "wende", "von", "der", "jura", "zur", "kreidezeit", "hatte", "die", "letzte", "wichtige", "phase", "vor", "etwa", "bis", "millionen", "jahren", "im", "terti\u00e4r", "h\u00e4lt", "aber", "in", "abgemilderter", "form", "noch", "weiter", "an", "aus", "plattentektonischer", "sicht", "geh\u00f6ren", "die", "alpen", "zu", "den", "jungen", "deckengebirgen", "der", "alpidischen", "gebirgsbildung", "zu", "denen", "auch", "der", "kaukasus", "und", "der", "himalaya", "gez\u00e4hlt", "werden", "die", "intensive", "geologische", "forschung", "des", "vergangenen", "jahrhunderts", "f\u00fchrte", "zur", "vorstellung", "einer", "einengung", "eines", "ehemals", "\u00fcber", "km", "breiten", "ozeans", "mit", "kontinentalr\u00e4ndern", "tiefseebecken", "und", "mittelozeanischem", "r\u00fccken", "auf", "die", "weniger", "als", "km", "breite", "der", "heutigen", "alpen", "plattentektonische", "abl\u00e4ufe", "im", "mittelmeerraum", "kann", "die", "gebirgsbildung", "auf", "die", "stetige", "\u00f6ffnung", "des", "atlantiks", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "werden", "dadurch", "wurde", "der", "afrikanische", "kontinent", "aus", "pangaea", "herausgebrochen", "und", "in", "einer", "drehbewegung", "gegen", "europa", "gedr\u00fcckt", "dazwischen", "befand", "sich", "die", "adriatische", "platte", "die", "von", "zwei", "ozeanarmen", "die", "vom", "atlantik", "bis", "zur", "tethys", "reichten", "umschlossen", "wurde", "am", "s\u00fcdrand", "der", "kontinentalen", "kruste", "europas", "entstanden", "die", "gesteine", "des", "helvetikums", "s\u00fcdlich", "davon", "entstanden", "das", "nord", "und", "mittelpenninikum", "im", "n\u00f6rdlichen", "der", "beiden", "meeresarme", "um", "die", "adriatische", "platte", "noch", "weiter", "s\u00fcdlich", "davon", "befand", "sich", "die", "adriatische", "platte", "mit", "dem", "ost", "und", "s\u00fcdalpin", "mit", "der", "\u00f6ffnung", "des", "nordatlantik", "im", "mittleren", "dogger", "nach", "pal\u00e4omagnetischen", "daten", "vor", "etwa", "millionen", "jahren", "begann", "in", "der", "paratethys", "n\u00f6rdlich", "der", "adriatischen", "platte", "die", "bildung", "des", "s\u00fcdpenninikums", "aus", "ozeanischer", "kruste", "zur", "selben", "zeit", "fanden", "im", "ablagerungsbereich", "des", "ostalpins", "die", "ersten", "gebirgsbildenden", "prozesse", "statt", "die", "schlie\u00dflich", "zur", "stapelung", "der", "oberostalpinen", "decken", "f\u00fchrten", "w\u00e4hrend", "der", "kreide", "setzte", "sich", "durch", "die", "\u00f6ffnung", "des", "s\u00fcdatlantiks", "vor", "etwa", "millionen", "jahren", "die", "subduktion", "und", "akkretion", "des", "s\u00fcdpenninikums", "an", "das", "ostalpin", "in", "gang", "altalpidische", "gebirgsbildung", "oder", "eoalpine", "orogonese", "genannt", "der", "penninische", "ozean", "begann", "sich", "durch", "diese", "prozesse", "wieder", "zu", "schlie\u00dfen", "ab", "dem", "eoz\u00e4n", "vor", "etwa", "millionen", "jahren", "f\u00fchrte", "afrika", "eine", "direkt", "nordgerichtete", "bewegung", "aus", "und", "trieb", "so", "die", "adriatische", "platte", "wie", "einen", "sporn", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "bereich", "von", "europa", "hinein", "die", "kollision", "und", "damit", "die", "erste", "gro\u00dfe", "kompressive", "gebirgsbildungsphase", "dauerte", "nur", "etwa", "millionen", "jahre", "vom", "obereoz\u00e4n", "bis", "zum", "unteroligoz\u00e4n", "jungalpidische", "gebirgsbildung", "oder", "pyren\u00e4ische", "phase", "dabei", "wurde", "das", "ost", "und", "s\u00fcdalpin", "auf", "das", "mittelpenninikum", "\u00fcberschoben", "und", "bereiche", "verd\u00fcnnter", "kruste", "wurden", "unterschoben", "mit", "der", "weiteren", "kollision", "wurden", "das", "nordpenninikum", "und", "schlie\u00dflich", "das", "helvetikum", "\u00fcberfahren", "bis", "die", "struktur", "des", "alpinen", "deckengeb\u00e4udes", "im", "plioz\u00e4n", "vollendet", "war", "diese", "einengung", "f\u00fchrte", "mit", "\u00fcberschiebungsweiten", "von", "mehreren", "hundert", "kilometern", "zum", "heutigen", "deckenbau", "der", "alpen", "im", "maximum", "der", "alpidischen", "orogenese", "wuchs", "das", "gebirge", "um", "etwa", "mm", "pro", "jahr", "in", "die", "h\u00f6he", "sie", "ist", "auch", "heute", "noch", "nicht", "zum", "stillstand", "gekommen", "da", "die", "kontinentalplatten", "sich", "weiterhin", "mit", "etwa", "cm", "pro", "jahr", "aufeinander", "zubewegen", "sedimentationsgeschichte", "im", "pal\u00e4ozoikum", "entstand", "durch", "die", "bildung", "von", "pangaea", "ein", "gefalteter", "sockel", "aus", "graniten", "gneisen", "und", "anderen", "gesteinsarten", "zum", "teil", "wurden", "diese", "in", "den", "alpenfaltungen", "sp\u00e4ter", "wieder", "mit", "in", "die", "gebirgsbildenden", "prozesse", "einbezogen", "seit", "der", "trias", "brach", "der", "superkontinent", "auseinander", "und", "an", "den", "kontinentalr\u00e4ndern", "der", "adriatischen", "platte", "im", "s\u00fcden", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "platte", "im", "norden", "begann", "eine", "marine", "sedimentation", "in", "der", "untertrias", "entstanden", "im", "ablagerungsraum", "der", "ostalpen", "am", "nord", "und", "ostrand", "der", "adriatischen", "platte", "salzf\u00fchrende", "schichten", "werfener", "schichten", "die", "auf", "arides", "klima", "schlie\u00dfen", "lassen", "im", "weiteren", "verlauf", "der", "trias", "lagerten", "sich", "hier", "die", "kalksteine", "der", "ostalpinen", "decken", "ab", "alpine", "trias", "die", "im", "wesentlichen", "die", "heutigen", "kalkalpen", "ausmachen", "im", "gebiet", "der", "sp\u00e4teren", "helvetischen", "decken", "wurden", "am", "s\u00fcdrand", "der", "europ\u00e4ischen", "platte", "in", "dieser", "zeit", "vor", "allem", "sand", "und", "tonsteine", "abgelagert", "germanische", "trias", "in", "der", "jura", "und", "kreidezeit", "kamen", "im", "raum", "der", "tethys", "an", "den", "r\u00e4ndern", "des", "europ\u00e4ischen", "kontinents", "und", "der", "adriatischen", "platte", "vielfach", "kalke", "und", "dolomite", "zur", "ablagerung", "in", "den", "sich", "dazwischen", "bildenden", "meeresr\u00e4umen", "kam", "es", "zur", "bildung", "von", "tonigen", "tiefseesedimenten", "die", "mit", "untermeerischem", "vulkanismus", "vergesellschaftet", "waren", "die", "sedimentm\u00e4chtigkeiten", "aus", "dieser", "zeit", "sind", "sehr", "unterschiedlich", "und", "wechselten", "oft", "abrupt", "\u00fcber", "kurze", "entfernungen", "nach", "dem", "beginn", "der", "subduktion", "des", "mittelpenninikums", "unter", "das", "ostalpin", "begann", "vor", "dem", "akkretionskeil", "die", "bildung", "von", "flysch", "auf", "dem", "r\u00fccken", "des", "nach", "norden", "wandernden", "deckenstapels", "drang", "das", "gosaumeer", "in", "becken", "der", "entstehenden", "ostalpen", "ein", "und", "lagerte", "fossilreiche", "mergel", "und", "sandsteine", "der", "gosauschichten", "kreidezeit", "ab", "mit", "dem", "einsetzen", "der", "kollision", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "und", "der", "darauf", "folgenden", "vollst\u00e4ndigen", "heraushebung", "des", "gebirgsk\u00f6rpers", "\u00fcber", "den", "meeresspiegel", "unterlagen", "teile", "davon", "verst\u00e4rkt", "der", "abtragung", "eine", "sedimentation", "fand", "nur", "noch", "in", "den", "vorgelagerten", "randzonen", "statt", "hier", "entstanden", "weiterhin", "flyschablagerungen", "kreide", "altterti\u00e4r", "die", "im", "weiteren", "verlauf", "in", "zunehmendem", "ma\u00dfe", "vom", "gebirgsk\u00f6rper", "\u00fcberfahren", "wurden", "nach", "der", "ausbildung", "eines", "nur", "noch", "schmalen", "randmeeres", "ging", "die", "flyschsedimentation", "in", "die", "ablagerung", "der", "molasse", "\u00fcber", "tonigsandige", "sedimente", "aus", "dem", "alpenk\u00f6rper", "die", "sp\u00e4ter", "vom", "flysch", "randlich", "\u00fcberschoben", "und", "zum", "teil", "in", "faltung", "mit", "einbezogen", "werden", "anhaltende", "hebung", "und", "ausformung", "zum", "hochgebirge", "wurden", "die", "alpen", "durch", "hebung", "des", "gefalteten", "gebirgsk\u00f6rpers", "die", "bis", "in", "die", "gegenwart", "anh\u00e4lt", "durch", "den", "isostatischen", "ausgleich", "in", "der", "kruste", "hob", "sich", "das", "gebirge", "dessen", "erosion", "ab", "dem", "unteroligoz\u00e4n", "das", "n\u00f6rdlich", "gelegene", "molassebecken", "f\u00fcllte", "der", "gebirgsbildende", "druck", "dauert", "bis", "heute", "an", "der", "wuchs", "in", "die", "h\u00f6he", "betr\u00e4gt", "jedoch", "nur", "etwa", "mm", "pro", "jahr", "horizontale", "erdkrustenbewegungen", "k\u00f6nnen", "jedoch", "regional", "etwas", "gr\u00f6\u00dfer", "sein", "etwa", "in", "bebengebieten", "die", "heutige", "gebirgsform", "erhielten", "die", "alpen", "durch", "erosion", "vor", "allem", "durch", "die", "abtragende", "t\u00e4tigkeit", "der", "gletscher", "w\u00e4hrend", "der", "glaziale", "des", "andauernden", "eiszeitalters", "das", "erdgeschichtlich", "jugendliche", "alter", "der", "alpen", "wird", "sichtbar", "an", "den", "schroffen", "felsw\u00e4nden", "den", "scharfen", "graten", "und", "an", "den", "tiefen", "und", "steilen", "t\u00e4lern", "mit", "unausgeglichenem", "gef\u00e4lle", "das", "wechselspiel", "von", "hebung", "und", "abtragung", "durch", "gletscher", "fl\u00fcsse", "frost", "sonne", "mit", "der", "lagerung", "und", "widerstandsf\u00e4higkeit", "der", "schichten", "formt", "bis", "heute", "die", "alpen", "durch", "die", "modellierung", "modellierende", "\u00fcberformung", "in", "den", "kaltzeiten", "pr\u00e4gten", "die", "gletscher", "das", "bild", "und", "schufen", "neue", "oberfl\u00e4chenstrukturen", "wie", "grate", "und", "kare", "durch", "periglaziale", "verwitterungen", "und", "glazialerosion", "nach", "zur\u00fcckweichen", "des", "eises", "bildeten", "sich", "seen", "und", "endmor\u00e4nen", "gesteinsabh\u00e4ngige", "oberfl\u00e4chenformen", "die", "oberfl\u00e4chenform", "und", "andere", "geomorphologische", "gegebenheiten", "sind", "von", "den", "gesteinen", "der", "jeweiligen", "gebirgseinheiten", "abh\u00e4ngig", "im", "kalk", "entstehen", "karsterscheinungen", "wasserundurchl\u00e4ssiger", "dolomit", "ist", "stark", "zertalt", "mit", "br\u00fcchigen", "felsbildungen", "und", "schutthalden", "aus", "feinem", "grus", "in", "den", "harten", "gneisen", "und", "granitgneisen", "bildet", "sich", "wegen", "der", "gro\u00dfen", "abst\u00e4nde", "der", "kl\u00fcftung", "bei", "der", "verwitterung", "meist", "grobes", "blockwerk", "das", "ausgedehnte", "blockschutthalden", "bilden", "kann", "aufgrund", "der", "f\u00fcr", "granit", "charakteristischen", "wollsackverwitterung", "sind", "an", "vielen", "stellen", "bizarre", "felsbildungen", "zu", "beobachten", "die", "schichtenfolge", "der", "gesteinseinheiten", "bedingt", "das", "auftreten", "weiterer", "geomorphologischer", "erscheinungen", "an", "der", "basis", "der", "m\u00e4chtigen", "kalkabfolgen", "wie", "etwa", "der", "der", "n\u00f6rdlichen", "kalkalpen", "und", "der", "helvetischen", "gebirge", "befinden", "sich", "oft", "quellhorizonte", "karstquellen", "\u00fcber", "undurchl\u00e4ssigen", "schiefern", "auch", "bereiche", "mit", "undurchl\u00e4ssigen", "glimmerschiefern", "unter", "granit", "und", "gneis", "mit", "ihren", "meist", "gro\u00dfen", "gut", "wasserdurchl\u00e4ssigen", "spalten", "sind", "reich", "an", "quellen", "b\u00e4chen", "und", "karseen", "die", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "kalkalpen", "vorhandenen", "salz", "und", "gipslager", "machen", "sich", "in", "der", "oberfl\u00e4chengestaltung", "\u00e4hnlich", "wie", "bei", "kalkgesteinen", "durch", "karstph\u00e4nomene", "bemerkbar", "klima", "merkmale", "die", "alpen", "sind", "eine", "der", "wichtigsten", "klimascheiden", "europas", "und", "trennen", "das", "atlantische", "seeklima", "im", "westen", "das", "kontinentalklima", "im", "osten", "und", "das", "mediterrane", "klima", "im", "s\u00fcden", "das", "klima", "und", "das", "wettergeschehen", "in", "den", "alpen", "sind", "auch", "wegen", "des", "starken", "reliefs", "kleinr\u00e4umig", "die", "wichtigsten", "klimatischen", "einfl\u00fcsse", "sind", "westwinde", "mit", "milden", "feuchten", "luftmassen", "vom", "atlantik", "kalte", "polarluft", "von", "norden", "trockene", "kontinentale", "luftmassen", "aus", "osten", "kalt", "im", "winter", "hei\u00df", "im", "sommer", "und", "warme", "mediterrane", "luft", "von", "s\u00fcden", "die", "jeweils", "typische", "staulagen", "ausbilden", "besondere", "winde", "sind", "der", "f\u00f6hn", "ein", "warmer", "fallwind", "prim\u00e4r", "bei", "einer", "s\u00fcdstaulage", "als", "s\u00fcdf\u00f6hn", "seltener", "auch", "in", "der", "anderen", "richtung", "als", "nordf\u00f6hn", "und", "der", "mistral", "im", "rhonetal", "die", "direkte", "sonneneinstrahlung", "ist", "wegen", "der", "geringeren", "dichte", "der", "atmosph\u00e4re", "in", "den", "h\u00f6henlagen", "h\u00f6her", "zugleich", "ist", "die", "diffuse", "strahlung", "geringer", "das", "erh\u00f6ht", "den", "unterschied", "zwischen", "sonn", "und", "schattseitigen", "h\u00e4ngen", "klimaregionen", "die", "genannten", "klimaprovinzen", "in", "kursivschrift", "beziehen", "sich", "auf", "die", "\u00f6sterreichische", "einteilung", "die", "zentralen", "alpen", "werden", "durch", "die", "unterschiedlichen", "gebirgsklimate", "der", "h\u00f6henstufen", "bestimmt", "alpines", "kima", "typisch", "sind", "kurze", "relativ", "k\u00fchle", "sommer", "und", "lange", "schneereiche", "winter", "die", "inneralpinen", "t\u00e4ler", "und", "becken", "wallis", "vinschgau", "k\u00e4rnten", "liegen", "im", "regenschatten", "und", "sind", "daher", "trocken", "oft", "unter", "mm", "pro", "jahr", "im", "winter", "stellt", "sich", "besonders", "in", "beckenlagen", "lungau", "klagenfurter", "becken", "die", "temperaturumkehr", "ein", "inversionswetterlage", "in", "tiefen", "lagen", "bilden", "sich", "durch", "windstille", "kaltluftseen", "so", "dass", "es", "hier", "k\u00e4lter", "ist", "als", "in", "mittleren", "h\u00f6henlagen", "weite", "teile", "der", "nordalpen", "\u00e4hneln", "in", "ihrem", "thermischen", "jahresgang", "dem", "angrenzenden", "flachland", "mit", "ausnahme", "der", "abnahme", "der", "mittleren", "jahrestemperatur", "um", "bis", "\u00b0c", "je", "m", "h\u00f6henzunahme", "die", "niederschlagsmaxima", "werden", "im", "sommer", "erreicht", "die", "den", "westwinden", "ausgesetzten", "randzonen", "der", "alpen", "erhalten", "vielfach", "bis", "mm", "niederschlag", "pro", "jahr", "mitteleurop\u00e4isches", "\u00fcbergangsklima", "die", "s\u00fcdlichen", "alpenteile", "sind", "vom", "mediterranen", "klima", "beeinflusst", "dies", "f\u00fchrt", "im", "vergleich", "zu", "mitteleuropa", "zu", "milden", "wintern", "und", "hei\u00dfen", "sommern", "und", "zu", "einer", "verlagerung", "der", "niederschlagsmaxima", "richtung", "fr\u00fchjahr", "und", "sommer", "mit", "den", "charakteristischen", "nur", "bei", "starkregenereignissen", "wasserf\u00fchrenden", "trockenflusst\u00e4lern", "torrentes", "der", "italienischen", "tiefebene", "und", "ausgepr\u00e4gter", "schluchtenbildung", "gorges", "s\u00fcdfrankreichs", "soatal", "mit", "m", "profil", "der", "ostrand", "der", "alpen", "hat", "sommertrockenes", "kontinentales", "klima", "pannonisches", "klima", "gegen", "s\u00fcden", "zunehmend", "wieder", "feuchter", "illyrisches", "klima", "folgen", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "in", "den", "alpen", "aufgrund", "des", "klimawandels", "schmelzen", "die", "gletscher", "drastisch", "ab", "klimaschwankungen", "sind", "nicht", "unbekannt", "und", "gletscher", "sind", "ein", "klimaarchiv", "gletscher", "ziehen", "sich", "heute", "schneller", "zur\u00fcck", "als", "es", "fr\u00fcher", "der", "fall", "war", "laut", "messungen", "verloren", "die", "gletscher", "seit", "beginn", "der", "industrialisierung", "bis", "ein", "drittel", "ihrer", "fl\u00e4che", "und", "die", "h\u00e4lfte", "ihrer", "masse", "seit", "sind", "zus\u00e4tzliche", "bis", "prozent", "des", "eisvolumens", "abgetaut", "siehe", "gletscherschwund", "seit", "auch", "schneeh\u00f6hen", "und", "schneebedeckung", "gehen", "tendenziell", "zur\u00fcck", "besonders", "auf", "der", "alpens\u00fcdseitezentrale", "aspekte", "die", "mit", "dem", "ph\u00e4nomen", "klimawandel", "in", "zusammenhang", "gebracht", "werden", "sind", "auftauen", "des", "permafrosts", "h\u00f6here", "niederschlagsmengen", "vordergr\u00fcndig", "ist", "zwar", "die", "auffallende", "gletscherschmelze", "die", "durch", "abschmelzen", "von", "gletschern", "und", "schneefeldern", "felsen", "weniger", "abst\u00fctzt", "bei", "der", "destabilisierung", "des", "bodens", "spielen", "aber", "zwei", "andere", "faktoren", "eine", "wesentlichere", "rolle", "zum", "einen", "kommt", "es", "durch", "erh\u00f6hte", "niederschlagsneigungen", "vermehrt", "zu", "einem", "aufschwimmen", "von", "erdschichten", "und", "vermehrt", "zu", "erdrutschen", "unterhalb", "der", "permafrostgrenze", "zum", "anderen", "verlagert", "sich", "die", "permafrostgrenze", "in", "h\u00f6here", "bergregionen", "ehemalige", "durch", "den", "dauerfrost", "stabilisierte", "gebiete", "werden", "nun", "dem", "wechsel", "von", "gefrierendem", "und", "wiederauftauendem", "eis", "ausgesetzt", "und", "dadurch", "destabilisiert", "zum", "einen", "weil", "eis", "als", "kitt", "entf\u00e4llt", "zum", "anderen", "weil", "durch", "die", "anomalie", "des", "wassers", "bei", "gefrieren", "der", "fels", "zertrieben", "wird", "in", "gefahr", "sind", "zahlreiche", "d\u00f6rfer", "durch", "felsst\u00fcrze", "schutt", "und", "ger\u00f6lllawinen", "aber", "auch", "stra\u00dfen", "und", "wanderwege", "mit", "hilfe", "von", "schutzd\u00e4mmen", "k\u00f6nnen", "t\u00e4ler", "und", "infrastruktur", "gesch\u00fctzt", "werden", "rolle", "f\u00fcr", "den", "wasserhaushalt", "gletscher", "reduzieren", "mikroklimatisch", "durch", "ihr", "reflexionsverm\u00f6gen", "die", "temperatur", "sie", "f\u00f6rdern", "damit", "den", "austritt", "von", "luftfeuchtigkeit", "durch", "schneefall", "f\u00fcr", "die", "wasserbilanz", "gro\u00dfer", "fl\u00fcsse", "spielen", "sie", "dagegen", "so", "gut", "wie", "keine", "rolle", "gletscher", "sind", "zum", "einen", "nur", "wasserspeicher", "es", "entsteht", "in", "ihnen", "kein", "wasser", "eher", "im", "gegenteil", "sie", "verdunsten", "verglichen", "mit", "b\u00e4chen", "und", "fl\u00fcssen", "erhebliche", "mengen", "an", "wasser", "zum", "anderen", "sind", "die", "spezifischen", "wassermengen", "wasser", "pro", "zeitspanne", "trotz", "ihrer", "gewaltigen", "gr\u00f6\u00dfe", "gering", "da", "die", "speicherzeiten", "ebenso", "gewaltig", "sind", "verlust", "der", "artenvielfalt", "es", "wird", "heute", "davon", "ausgegangen", "dass", "die", "klimaver\u00e4nderung", "bewirkt", "dass", "viele", "pflanzenarten", "in", "h\u00f6here", "lagen", "umsiedeln", "da", "pro", "m", "h\u00f6hendifferenz", "ein", "temperaturunterschied", "von", "k", "besteht", "und", "die", "temperatur", "in", "den", "alpen", "in", "den", "letzten", "hundert", "jahren", "um", "durchschnittlich", "k", "zugenommen", "hat", "m\u00fcsste", "rein", "rechnerisch", "deswegen", "eine", "h\u00f6henverlagerung", "um", "rund", "bis", "m", "pro", "jahrzehnt", "nachweisbar", "sein", "nach", "untersuchungen", "im", "jahre", "liegt", "diese", "aber", "bei", "rund", "m", "pro", "jahrzehnt", "neuere", "untersuchungen", "von", "sprechen", "dagegen", "von", "\u00b1", "m", "pro", "jahrzehnt", "unber\u00fccksichtigt", "bleibt", "bei", "dieser", "rechnung", "dass", "hochalpine", "pflanzen", "sich", "an", "eine", "vielzahl", "von", "bedingungen", "angepasst", "haben", "von", "denen", "die", "temperatur", "zwar", "eine", "offensichtliche", "aber", "nur", "eine", "von", "vielen", "bedingungen", "ist", "ebenso", "z\u00e4hlen", "uveinstrahlung", "wind", "wassermangel", "bodenbeschaffenheit", "nahrungs", "und", "lichtkonkurrenten", "insbesondere", "die", "konkurrenzsituation", "spielt", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "die", "hochalpinen", "pflanzen", "wachsen", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "nicht", "deswegen", "in", "diesen", "unwirtlichen", "regionen", "weil", "sie", "mit", "besseren", "bedingungen", "nicht", "zurechtk\u00e4men", "sondern", "weil", "gebiete", "mit", "besseren", "bedingungen", "schon", "von", "anderen", "pflanzen", "besetzt", "sind", "solange", "diese", "konkurrenten", "nicht", "nachr\u00fccken", "werden", "die", "hochalpinen", "gew\u00e4chse", "ihre", "standorte", "nicht", "freiwillig", "verlassen", "langfristig", "wird", "es", "aber", "zu", "einem", "nachr\u00fccken", "kommen", "dieser", "vorgang", "ist", "aber", "zum", "teil", "an", "sehr", "langsame", "prozesse", "z", "b", "bodenbildungsprozesse", "gebunden", "so", "dass", "er", "erst", "nach", "jahrhunderten", "und", "teilweise", "jahrtausenden", "abgeschlossen", "sein", "wird", "heute", "leben", "deswegen", "mehr", "arten", "in", "h\u00f6heren", "lagen", "als", "dies", "noch", "vor", "jahren", "der", "fall", "war", "diesem", "'aufr\u00fccken'", "ist", "aber", "mit", "der", "reinen", "gipfelh\u00f6he", "eine", "grenze", "gesetzt", "im", "moment", "sind", "aber", "keine", "hinweise", "gegeben", "dass", "die", "vorhandenen", "pflanzen", "von", "den", "'aufr\u00fcckern'", "verdr\u00e4ngt", "werden", "da", "sie", "als", "pioniere", "bei", "den", "starken", "erosionen", "der", "berggipfel", "eine", "solide", "\u00f6kologische", "nische", "besetzen", "einige", "wissenschaftler", "sch\u00e4tzen", "dennoch", "dass", "ein", "viertel", "der", "endemischen", "pflanzenarten", "vom", "aussterben", "bedroht", "sind", "weil", "es", "letztendlich", "zu", "einer", "verdr\u00e4ngung", "in", "den", "lebensr\u00e4umen", "kommen", "wird", "die", "temperaturproblematik", "ist", "allerdings", "nur", "eine", "erosion", "durch", "tourismus", "und", "baut\u00e4tigkeiten", "eine", "weitere", "biogeografie", "die", "alpen", "sind", "ein", "interzonales", "gebirge", "sie", "liegen", "zwischen", "dem", "zonobiom", "vi", "winterkalte", "gebirge", "mit", "laubwerfenden", "w\u00e4ldern", "im", "norden", "und", "dem", "zonobiom", "iv", "mediterranes", "zonobiom", "im", "s\u00fcden", "daher", "unterscheiden", "sich", "die", "nord", "und", "s\u00fcdseite", "recht", "stark", "hinzu", "kommt", "die", "stark", "kontinental", "gepr\u00e4gte", "vegetation", "der", "inneralpinen", "t\u00e4ler", "in", "den", "alpen", "reicht", "die", "colline", "h\u00f6henstufe", "bis", "etwa", "m", "die", "submontane", "stufe", "von", "bis", "m", "neben", "der", "exposition", "und", "der", "h\u00f6henlage", "spielt", "auch", "die", "bodenbeschaffenheit", "eine", "entscheidende", "rolle", "f\u00fcr", "die", "auspr\u00e4gung", "der", "vegetation", "hier", "sind", "vor", "allem", "verschiedene", "kalk", "und", "silikatstandorte", "zu", "nennen", "hinzu", "kommen", "faktoren", "wie", "die", "dauer", "der", "schneebedeckung", "und", "die", "wasserversorgung", "in", "der", "systematik", "der", "biogeographischen", "regionen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eec", "stellt", "die", "alpine", "region", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "einheit", "dar", "flora", "in", "den", "alpen", "haben", "etwa", "bl\u00fctenpflanzenarten", "ihren", "verbreitungsschwerpunkt", "insgesamt", "kommen", "im", "alpenraum", "rund", "arten", "vor", "die", "alpenflora", "enth\u00e4lt", "viele", "arktischalpine", "elemente", "etwa", "den", "steinbrech", "saxifraga", "aizoon", "sie", "sind", "relikte", "der", "ausgehenden", "letzten", "kaltzeit", "als", "in", "mitteleuropa", "tundren", "herrschten", "es", "bestehen", "auch", "verbindungen", "zu", "den", "nordasiatischen", "gebirgen", "beispielsweise", "gentiana", "verna", "die", "alpenflora", "enth\u00e4lt", "bedingt", "durch", "die", "vergletscherung", "relativ", "wenige", "endemische", "arten", "lediglich", "in", "den", "eisfrei", "gebliebenen", "s\u00fcdalpen", "sind", "endemiten", "h\u00e4ufiger", "auffallend", "ist", "in", "den", "alpen", "der", "unterschied", "in", "der", "artenzusammensetzung", "zwischen", "kalkalpen", "und", "den", "silikatischen", "gesteinen", "darauf", "hat", "bereits", "franz", "unger", "hingewiesen", "ursache", "ist", "neben", "dem", "unterschiedlichen", "bodenchemismus", "die", "tatsache", "dass", "kalkb\u00f6den", "w\u00e4rmer", "und", "trockener", "sind", "vielfach", "sind", "gattungen", "durch", "nahe", "verwandte", "arten", "vertreten", "\u00f6kologische", "vikarianz", "als", "beispiel", "seien", "neben", "den", "bereits", "erw\u00e4hnten", "rhododendren", "erw\u00e4hnt", "kalk", "silikat", "die", "farne", "asplenium", "rutamuraria", "und", "a", "septentrionale", "die", "polsterpflanzen", "sedum", "album", "und", "s", "annuum", "die", "polstersegge", "carex", "firma", "und", "die", "krummsegge", "c", "curvula", "die", "vegetation", "ist", "somit", "abh\u00e4ngig", "von", "den", "jeweils", "vorherrschenden", "gesteinen", "die", "verschiedenen", "einheiten", "tragen", "eine", "jeweils", "typische", "regionale", "vegetation", "in", "den", "ostalpen", "sind", "die", "nordalpen", "vorwiegend", "von", "fichtenmischw\u00e4ldern", "bedeckt", "in", "den", "zentralalpen", "finden", "sich", "ausgedehnte", "bergmatten", "l\u00e4rchen", "und", "fichtenw\u00e4lder", "typischerweise", "mit", "den", "alpen", "identifizierte", "pflanzenarten", "sind", "oft", "arten", "mit", "auff\u00e4lligen", "bl\u00fcten", "allen", "voran", "das", "alpenedelwei\u00df", "leontopodium", "alpinum", "die", "rhododendren", "und", "die", "blauen", "enzianarten", "gentiana", "spp", "montane", "stufe", "in", "der", "montanen", "waldstufe", "ergibt", "sich", "folgende", "stufenfolge", "der", "dominierenden", "baumarten", "helvetische", "h\u00f6henstufenfolge", "im", "gem\u00e4\u00dfigt", "mitteleurop\u00e4ischen", "klima", "am", "nordrand", "ist", "die", "reihenfolge", "von", "unten", "nach", "oben", "eiche", "rotbuche", "fichte", "penninische", "h\u00f6henstufenfolge", "in", "den", "kontinental", "trockenen", "innent\u00e4lern", "der", "zentralalpen", "ist", "die", "reihenfolge", "kiefer", "fichte", "arvel\u00e4rche", "hier", "liegt", "die", "waldgrenze", "bis", "m", "h\u00f6her", "als", "am", "alpenrand", "insubrische", "h\u00f6henstufenfolge", "am", "submediterranen", "s\u00fcdrand", "ist", "die", "abfolge", "immergr\u00fcne", "steineiche", "kastanieflaumeiche", "stieleiche", "rotbuchedie", "obere", "waldgrenze", "ist", "heute", "weitgehend", "vom", "menschen", "bestimmt", "und", "variiert", "stark", "bis", "m", "die", "seit", "jahrhunderten", "bestehende", "almwirtschaft", "hat", "die", "waldgrenze", "nach", "unten", "gedr\u00fcckt", "f\u00fcr", "die", "montane", "waldstufe", "sind", "au\u00dferdem", "folgende", "bezeichnungen", "eingef\u00fchrt", "unterster", "bewaldeter", "teil", "j", "g", "sulzer", "waldgebirge", "albrecht", "penck", "voralpen", "johann", "gottfried", "ebel", "subalpine", "stufe", "die", "subalpine", "stufe", "bis", "etwa", "m", "bildet", "den", "\u00fcbergang", "\u00f6koton", "von", "der", "waldstufe", "zur", "baumlosen", "alpinen", "stufe", "sie", "ist", "durch", "eine", "strauchstufe", "gekennzeichnet", "an", "trockenen", "standorten", "wie", "sie", "auf", "karbonatgestein", "aber", "auch", "auf", "silikatblockwerk", "vorherrschen", "ist", "dies", "die", "latschenkiefer", "pinus", "mugo", "auf", "lehmigen", "b\u00f6den", "die", "in", "silikatgebieten", "gro\u00dffl\u00e4chig", "auftreten", "die", "gr\u00fcnerle", "beide", "werden", "hier", "bis", "etwa", "mannshoch", "in", "lawinenrinnen", "steigen", "beide", "arten", "auch", "wesentlich", "tiefer", "da", "sie", "aufgrund", "ihrer", "biegsamkeit", "den", "schneedruck", "\u00fcberstehen", "die", "hochsubalpine", "stufe", "wird", "vom", "zwergwacholder", "und", "den", "beiden", "rhododendren", "almrausch", "gebildet", "rhododendron", "hirsutum", "auf", "kalk", "und", "rh", "ferrugineum", "kalkarme", "b\u00f6den", "weitere", "eingef\u00fchrte", "begriffe", "viehalpen", "j", "j", "wagner", "alpen", "j", "g", "sulzer", "kuhalpen", "karl", "albrecht", "kasthofer", "mattengebirge", "penck", "alpine", "stufe", "die", "alpine", "stufe", "bis", "etwa", "m", "nach", "j", "j", "wagner", "hochalpen", "ist", "eine", "bergtundra", "die", "durch", "verschiedene", "rasen", "gebildet", "wird", "welche", "den", "boden", "noch", "weitgehend", "geschlossen", "bedecken", "bestimmend", "f\u00fcr", "die", "vegetation", "ist", "besonders", "die", "aperzeit", "also", "die", "zeit", "ohne", "schneebedeckung", "weitere", "faktoren", "sind", "die", "windexponiertheit", "besonders", "die", "dadurch", "bedingte", "schneefreiheit", "im", "winter", "sowie", "der", "gesteinsuntergrund", "bedingt", "durch", "diese", "faktoren", "und", "das", "unruhige", "relief", "ergibt", "sich", "ein", "sehr", "kleinr\u00e4umiges", "vegetationsmosaik", "die", "wichtigsten", "rasengesellschaften", "sind", "in", "den", "kalkalpen", "auf", "tiefgr\u00fcndigem", "boden", "der", "rostseggenrasen", "caricetum", "ferrugineae", "auf", "flachgr\u00fcndigerem", "das", "sesleriocaricetum", "sempervirentis", "und", "auf", "kalkfelsen", "das", "caricetum", "firmae", "auf", "saurem", "gestein", "ist", "der", "krummseggenrasen", "caricetum", "curvulae", "dominierend", "auf", "\u00fcberweideten", "rasen", "der", "borstgrasweide", "nardetum", "besonders", "die", "kalkrasen", "zeichnen", "sich", "durch", "ihren", "blumenreichtum", "aus", "die", "auswirkung", "der", "aperzeit", "ist", "besonders", "deutlich", "in", "den", "schneet\u00e4lchen", "diese", "liegen", "meist", "am", "fu\u00df", "von", "nordh\u00e4ngen", "der", "silikatalpen", "in", "der", "oberen", "alpinen", "stufe", "hier", "sammelt", "sich", "im", "winter", "viel", "schnee", "an", "der", "im", "sommer", "sp\u00e4t", "bis", "gar", "nicht", "abtaut", "wodurch", "um", "den", "schneerest", "verschiedene", "zonen", "entstehen", "bei", "einer", "aperzeit", "von", "\u00fcber", "drei", "monaten", "w\u00e4chst", "der", "normale", "krummseggenrasen", "mit", "k\u00fcrzerer", "aperzeit", "wird", "die", "krautweide", "h\u00e4ufiger", "die", "bald", "dominiert", "und", "das", "salicetum", "herbaceae", "bildet", "charakteristische", "arten", "sind", "alpenmutterwurz", "und", "alpengl\u00f6ckchen", "bei", "einer", "durchschnittlichen", "aperzeit", "von", "unter", "zwei", "monaten", "dominieren", "moose", "vor", "allem", "polytrichum", "sexangulare", "im", "bereich", "von", "almh\u00fctten", "bilden", "sich", "l\u00e4gerfluren", "auf", "den", "vom", "vieh", "ged\u00fcngten", "und", "verdichteten", "und", "dadurch", "feuchten", "stellen", "wachsen", "n\u00e4hrstoffliebende", "hochstauden", "charakteristisch", "ist", "die", "gesellschaft", "an", "den", "windkanten", "mit", "der", "dominierenden", "gamsheide", "loiseleuria", "procumbens", "nivale", "stufe", "die", "nivale", "stufe", "bzw", "region", "nach", "oswald", "heer", "nach", "penk", "auch", "schnee", "und", "eisgebirge", "befindet", "sich", "\u00fcber", "der", "klimatischen", "schneegrenze", "pflanzen", "gedeihen", "nur", "dort", "wo", "der", "schnee", "nicht", "liegenbleibt", "oder", "im", "sommer", "fr\u00fchzeitig", "schmilzt", "eine", "vegetationsdecke", "ist", "nur", "sehr", "kleinfl\u00e4chig", "ausgebildet", "oft", "wachsen", "pflanzen", "vereinzelt", "rund", "bl\u00fctenpflanzenarten", "steigen", "\u00fcber", "m", "zudem", "viele", "flechten", "zu", "den", "am", "h\u00f6chsten", "steigenden", "bl\u00fctenpflanzen", "geh\u00f6rt", "der", "gletscherhahnenfu\u00df", "den", "h\u00f6henrekord", "h\u00e4lt", "jedoch", "der", "steinbrech", "saxifraga", "biflora", "mit", "m", "am", "dom", "de", "mischabel", "im", "wallis", "die", "firnfl\u00e4chen", "der", "gletscher", "werden", "unter", "anderem", "von", "chlamydomonas", "nivalis", "einer", "gr\u00fcnalge", "besiedelt", "die", "den", "roten", "schnee", "oder", "blutschnee", "verursacht", "fauna", "in", "den", "unteren", "lagen", "entspricht", "die", "tierwelt", "der", "alpen", "der", "des", "umgebenden", "flachlandes", "in", "den", "nadelw\u00e4ldern", "finden", "sich", "etliche", "arten", "des", "borealen", "nadelwaldes", "sie", "sind", "an", "feuchtk\u00fchle", "bedingungen", "gebunden", "haben", "europa", "nacheiszeitlich", "von", "osten", "wiederbesiedelt", "und", "kommen", "heute", "in", "mitteleuropa", "nur", "in", "den", "hochlagen", "vor", "nur", "an", "wenigen", "in", "den", "pleistoz\u00e4nen", "eiszeiten", "unvergletschert", "gebliebenen", "r\u00e4umlich", "isolierten", "refugien", "konnten", "einige", "pr\u00e4glaziale", "faunenelemente", "\u00fcberdauern", "beispielsweise", "bestimmte", "schnecken", "und", "k\u00e4fer", "viele", "charakteristische", "alpentiere", "leben", "oberhalb", "der", "baumgrenze", "im", "oreal", "bei", "einigen", "arten", "ist", "dies", "wahrscheinlich", "als", "ausweichen", "vor", "dem", "menschen", "zu", "interpretieren", "viele", "sind", "verwandt", "mit", "arten", "der", "tundra", "und", "kommen", "dort", "ebenfalls", "vor", "ebenso", "bestehen", "enge", "beziehungen", "zu", "anderen", "hochgebirgen", "bei", "der", "hochgebirgsfauna", "europas", "handelt", "es", "sich", "oft", "um", "\u00fcberbleibsel", "reliktpopulationen", "von", "eiszeitlicher", "tierwelt", "die", "postglazial", "in", "den", "tiefer", "liegenden", "landschaften", "wieder", "verschwunden", "ist", "ein", "vorgang", "der", "als", "arealdisjunktion", "bezeichnet", "wird", "nach", "ihrem", "ursprung", "werden", "arktoalpine", "verbreitungstypen", "herkunft", "aus", "tundren", "und", "boreoalpine", "verbreitungstypen", "herkunft", "aus", "der", "taiga", "unterschieden", "typische", "arten", "der", "s\u00e4ugetiere", "sind", "unter", "anderen", "g\u00e4mse", "alpensteinbock", "murmeltier", "und", "schneemaus", "unter", "den", "v\u00f6geln", "sind", "alpendohle", "kolkrabe", "ringdrossel", "schneefink", "steinadler", "tannenh\u00e4her", "und", "alpenschneehuhn", "zu", "nennen", "in", "den", "slowenischen", "alpen", "und", "im", "naturpark", "adamello", "im", "trentino", "italien", "gibt", "es", "noch", "heute", "braunb\u00e4ren", "seit", "den", "er", "jahren", "gibt", "es", "durch", "zuwanderung", "aus", "slowenien", "und", "gezielte", "auswilderungen", "wieder", "eine", "kleine", "population", "dieser", "raubtiere", "in", "den", "\u00f6sterreichischen", "alpen", "die", "meisten", "davon", "leben", "im", "gebiet", "des", "naturparks", "\u00f6tschertorm\u00e4uer", "w\u00f6lfe", "wurden", "in", "den", "alpen", "um", "ausgerottet", "kehrten", "jedoch", "um", "von", "den", "apenninen", "her", "kommend", "wieder", "zur\u00fcck", "heute", "leben", "etwa", "w\u00f6lfe", "in", "den", "italienischen", "und", "franz\u00f6sischen", "westalpen", "der", "steinadler", "ist", "zwar", "in", "der", "n\u00f6rdlichen", "hemisph\u00e4re", "weit", "verbreitet", "in", "mitteleuropa", "ist", "er", "jedoch", "auf", "die", "alpen", "und", "karpaten", "beschr\u00e4nkt", "mehrere", "gro\u00dftiere", "wurden", "vom", "menschen", "ausgerottet", "darunter", "luchs", "bart", "und", "g\u00e4nsegeier", "die", "sich", "durch", "schutzma\u00dfnahmen", "und", "auswilderungsprojekte", "inzwischen", "wieder", "zu", "etablieren", "beginnen", "bei", "einigen", "wirbeltieren", "ist", "ein", "saisonbezogener", "dimorphismus", "zu", "beobachten", "ein", "dunkles", "sommerhaar", "oder", "federkleid", "wird", "im", "winter", "durch", "eine", "wei\u00dfe", "tarntracht", "ersetzt", "vergleiche", "schneehase", "alpenschneehuhn", "unter", "den", "amphibien", "hat", "der", "schwarz", "gef\u00e4rbte", "alpensalamander", "eine", "spezielle", "anpassung", "an", "die", "alpinen", "lebensr\u00e4ume", "entwickelt", "als", "einziger", "mitteleurop\u00e4ischer", "lurch", "ist", "der", "alpensalamander", "lebendgeb\u00e4rend", "die", "entwicklung", "der", "larven", "im", "uterus", "des", "weibchens", "dauert", "je", "nach", "h\u00f6henstufe", "zwei", "bis", "drei", "jahre", "damit", "ist", "die", "art", "unabh\u00e4ngig", "von", "oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern", "in", "denen", "die", "larven", "anderer", "amphibienarten", "ihre", "entwicklung", "vollenden", "der", "alpensalamander", "kommt", "in", "h\u00f6hen", "von", "bis", "zu", "metern", "\u00f6sterreich", "vor", "auch", "die", "reptilienarten", "waldeidechse", "und", "kreuzotter", "beide", "sind", "in", "den", "alpen", "montan", "bis", "alpin", "verbreitet", "haben", "sich", "mit", "der", "umstellung", "von", "eiablage", "auf", "das", "lebendgeb\u00e4ren", "an", "widrige", "\u00e4u\u00dfere", "bedingungen", "hier", "insbesondere", "niedrige", "temperaturen", "angepasst", "in", "der", "schweiz", "wird", "die", "aspisviper", "eine", "weitere", "ovovivipare", "schlangenart", "bis", "in", "h\u00f6hen", "von", "metern", "angetroffen", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "kalkalpen", "sind", "auch", "die", "sandviper", "auch", "europ\u00e4ische", "hornotter", "genannt", "und", "der", "bergskorpion", "anzutreffen", "unter", "den", "typischen", "insekten", "der", "alpen", "fallen", "beispielsweise", "pelzige", "vertreter", "der", "hummeln", "auf", "alpenhummel", "bombus", "alpinus", "w\u00e4hrend", "unter", "den", "schmetterlingen", "besonders", "dunkle", "formen", "zu", "finden", "sind", "beispielsweise", "der", "eismohrenfalter", "erebia", "pluto", "allerdings", "kommen", "auch", "helle", "arten", "wie", "der", "helle", "alpenbl\u00e4uling", "plebejus", "orbitulus", "und", "der", "alpenapollo", "parnassius", "phoebus", "noch", "in", "h\u00f6henlagen", "von", "metern", "vor", "vermutlich", "aufgrund", "des", "zahlenm\u00e4\u00dfigen", "zur\u00fccktretens", "von", "fluginsekten", "sowie", "wegen", "der", "windexposition", "sind", "dagegen", "radnetzspinnen", "in", "h\u00f6heren", "regionen", "offenbar", "nicht", "vertreten", "zu", "den", "wenigen", "tieren", "der", "nivalzone", "geh\u00f6ren", "der", "behaarte", "schwarz", "gef\u00e4rbte", "gletscherfloh", "isotoma", "saltans", "ein", "urinsekt", "aus", "der", "klasse", "der", "springschw\u00e4nze", "und", "der", "gletscherflinkl\u00e4ufer", "trechus", "glacialis", "eine", "spezies", "der", "laufk\u00e4fer", "der", "alpenraum", "im", "europa", "der", "regionen", "alpenl\u00e4nder", "und", "alpenanrainerstaaten", "sind", "\u00f6sterreich", "italien", "frankreich", "schweiz", "deutschland", "slowenien", "liechtenstein", "und", "monaco", "geordnet", "nach", "ihrem", "anteil", "an", "der", "gesamtfl\u00e4che", "der", "alpen", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkts", "wurde", "seit", "etwa", "die", "grenz\u00fcberschreitende", "zusammenarbeit", "im", "alpenraum", "intensiviert", "wurde", "die", "arbeitsgemeinschaft", "alpenl\u00e4nder", "arge", "alp", "gegr\u00fcndet", "wurde", "schlie\u00dflich", "die", "alpenkonvention", "unterzeichnet", "ein", "internationales", "\u00fcbereinkommen", "zum", "schutz", "der", "alpen", "auf", "dieses", "ziel", "hatte", "die", "bereits", "gegr\u00fcndete", "internationale", "alpenschutzkommission", "cipra", "lange", "hingearbeitet", "im", "modernen", "regionalbezogenen", "europ\u00e4ischen", "raumentwicklungskonzepts", "eurek", "eines", "europa", "der", "regionen", "wird", "auf", "den", "alpenraum", "als", "l\u00e4nder\u00fcbergreifende", "wirtschaftliche", "und", "kulturelle", "einheit", "wieder", "vermehrtes", "gewicht", "gelegt", "so", "bilden", "die", "alpen", "mit", "den", "umliegenden", "alpenvorl\u00e4ndern", "und", "angrenzenden", "regionen", "eine", "der", "interreggebiete", "des", "europ\u00e4ischen", "fonds", "f\u00fcr", "regionale", "entwicklung", "der", "die", "attraktivit\u00e4t", "und", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "der", "gesamten", "region", "mit", "seinem", "alpenraumprogramm", "zu", "steigern", "versucht", "besiedlung", "und", "verkehr", "siedlungsr\u00e4ume", "besiedelt", "und", "wirtschaftlich", "erschlossen", "sind", "in", "den", "alpen", "haupts\u00e4chlich", "die", "gro\u00dfen", "alpent\u00e4ler", "insbesondere", "an", "den", "achsen", "die", "sich", "f\u00fcr", "den", "durchzugsverkehr", "eignen", "sowie", "in", "den", "sich", "zu", "becken", "\u00f6ffnenden", "regionen", "daneben", "sind", "auch", "die", "bergbauregionen", "erschlossen", "und", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "rein", "touristische", "zentren", "kurzentren", "alpinzentren", "hauptsiedlungsraum", "sind", "aber", "trotzdem", "die", "alpenrandlagen", "und", "der", "gutteil", "der", "gro\u00dfen", "alpenst\u00e4dte", "liegt", "an", "den", "austritten", "der", "fl\u00fcsse", "in", "die", "vorl\u00e4nder", "w\u00e4hrend", "sich", "handel", "gewerbe", "und", "industrie", "in", "diesen", "hauptsiedlungsr\u00e4umen", "konzentrieren", "ist", "der", "landwirtschaftliche", "siedlungsraum", "weitl\u00e4ufig", "und", "d\u00fcnn", "und", "\u00fcber", "der", "alpenfl\u00e4che", "sind", "\u00fcberhaupt", "nicht", "st\u00e4ndig", "oder", "gar", "nicht", "bewohnt", "sondern", "dienen", "als", "s\u00f6mmerungsgebiet", "alpenalmen", "der", "viehzucht", "sind", "rein", "forstwirtschaftliche", "region", "oder", "g\u00e4nzlich", "unnutzbar", "stadtflucht", "und", "landflucht", "im", "spannungsfeld", "zwischen", "den", "begrenzten", "wirtschafts", "und", "siedlungsr\u00e4umen", "ist", "das", "ph\u00e4nomen", "der", "stadtflucht", "zu", "sehen", "das", "seit", "dem", "jahrhundert", "zu", "einer", "zunehmenden", "entv\u00f6lkerung", "der", "alpen", "f\u00fchrte", "und", "der", "sp\u00e4teren", "bergflucht", "durch", "inneralpine", "abwanderung", "in", "die", "zentren", "der", "trend", "ist", "erst", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "und", "auch", "nur", "in", "gewissen", "regionen", "gestoppt", "worden", "heute", "leben", "in", "den", "alpen", "etwa", "millionen", "menschen", "waren", "es", "etwa", "millionen", "im", "selben", "raum", "millionen", "diese", "zunahme", "liegt", "aber", "unter", "der", "durchschnittszunahme", "der", "gesamten", "alpenstaaten", "nur", "\u00f6sterreich", "deutschland", "und", "slowenien", "konnten", "ihren", "bev\u00f6lkerungsstand", "vermehren", "mit", "einem", "extremen", "fokus", "auf", "bayern", "einschlie\u00dflich", "der", "\u00f6sterreichischen", "grenzgebiete", "in", "der", "schweiz", "und", "frankreich", "ist", "er", "langfristig", "etwa", "stabil", "wobei", "aber", "knapp", "aller", "alpengemeinden", "frankreichs", "einen", "bev\u00f6lkerungsschwund", "verzeichnen", "bergflucht", "italien", "hat", "aber", "knapp", "ein", "viertel", "seiner", "alpenbev\u00f6lkerung", "in", "andere", "regionen", "verloren", "stadtflucht", "extremgebiete", "friaul", "piemonteser", "alpenzur", "siedlungsgeschichte", "der", "alpen", "geh\u00f6ren", "auch", "lawinenkatastrophen", "z", "b", "in", "vorarlberg", "sowie", "verheerende", "murg\u00e4nge", "und", "\u00fcberschwemmungen", "st\u00e4dte", "inneralpine", "st\u00e4dte", "stehen", "generell", "in", "einem", "engen", "zusammenhang", "mit", "ihrer", "lage", "an", "knotenpunkten", "von", "verkehrsstr\u00e4ngen", "die", "sie", "mit", "sehr", "dynamischen", "voralpinen", "ballungsr\u00e4umen", "verbinden", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "innerhalb", "der", "alpen", "ist", "das", "franz\u00f6sische", "grenoble", "gefolgt", "von", "innsbruck", "in", "\u00f6sterreich", "sowie", "von", "trient", "und", "bozen", "in", "italien", "in", "der", "schweiz", "liegen", "chur", "thun", "und", "lugano", "in", "den", "alpen", "weitere", "alpenst\u00e4dte", "in", "\u00f6sterreich", "sind", "klagenfurt", "und", "villach", "sowie", "im", "rheintal", "bregenz", "dornbirn", "und", "feldkirch", "ferner", "zu", "nennen", "ist", "vaduz", "die", "hauptstadt", "liechtensteins", "die", "h\u00f6chste", "stadt", "der", "alpen", "und", "europas", "ist", "das", "schweizerische", "davos", "in", "direkter", "alpenrandlage", "ist", "wien", "die", "weitaus", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "gefolgt", "von", "genf", "schweiz", "und", "nizza", "frankreich", "weitere", "wichtige", "st\u00e4dte", "sind", "von", "ost", "nach", "west", "maribor", "slowenien", "graz", "\u00f6sterreich", "ljubljana", "slowenien", "udine", "italien", "salzburg", "\u00f6sterreich", "vicenza", "italien", "verona", "italien", "brescia", "italien", "bergamo", "italien", "st", "gallen", "schweiz", "lecco", "italien", "como", "italien", "varese", "italien", "luzern", "schweiz", "savona", "italien", "biella", "italien", "san", "remo", "italien", "cuneo", "italien", "bern", "schweiz", "und", "monaco", "transitverkehr", "die", "alpen", "sind", "ein", "vor", "allem", "\u00f6konomisch", "wichtiger", "transitraum", "und", "zugleich", "ein", "nat\u00fcrliches", "hindernis", "f\u00fcr", "den", "verkehr", "zwischen", "nord", "und", "s\u00fcdeuropa", "sie", "k\u00f6nnen", "nur", "auf", "bestimmten", "routen", "\u00fcber", "gebirgsp\u00e4sse", "oder", "tunnel", "durchquert", "werden", "problematisch", "ist", "insbesondere", "dass", "durch", "h\u00e4ufige", "inversionswetterlagen", "sowie", "die", "erhebungen", "der", "alpen", "der", "luftaustausch", "unter", "erschwerten", "bedingungen", "stattfindet", "damit", "verweilen", "schadstoffe", "\u00fcberdurchschnittlich", "lang", "in", "der", "alpinen", "talatmosph\u00e4rebesondere", "bedeutung", "erlangten", "diejenigen", "p\u00e4sse", "die", "\u00fcber", "den", "alpenhauptkamm", "direkt", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "oder", "umgekehrt", "in", "gut", "erschlossene", "t\u00e4ler", "f\u00fchren", "und", "somit", "eine", "zweite", "pass\u00fcberquerung", "ersparen", "oder", "die", "routen", "die", "wenig", "durch", "hochwasser", "und", "lawinen", "beeintr\u00e4chtigt", "werden", "\u00fcberg\u00e4nge", "wie", "der", "col", "de", "montgen\u00e8vre", "und", "der", "grosse", "sankt", "bernhard", "in", "den", "westlichen", "sowie", "der", "septimer", "und", "julierpass", "in", "den", "zentralalpen", "wurden", "bereits", "von", "den", "r\u00f6mern", "zu", "verkehrswegen", "ausgebaut", "ebenso", "der", "reschenpass", "und", "brenner", "im", "osten", "andere", "legend\u00e4re", "strecken", "wie", "der", "weg", "hannibals", "mit", "seinem", "heer", "und", "kriegselefanten", "vermutlich", "\u00fcber", "den", "col", "de", "clapier", "entwickelten", "sich", "nicht", "zu", "hauptverkehrswegen", "am", "ende", "der", "antike", "verzeichnen", "itinerarium", "antonini", "und", "tabula", "peutingeriana", "sieben", "\u00fcberquerungen", "des", "alpenhauptkamms", "im", "mittelalter", "wurden", "mit", "zugangswegen", "wie", "der", "sch\u00f6llenenschlucht", "und", "der", "viamala", "auch", "der", "st", "gotthard", "und", "der", "spl\u00fcgenpass", "sowie", "der", "san", "bernardino", "gangbar", "gemacht", "und", "st\u00e4rker", "genutzt", "w\u00e4hrend", "septimer", "und", "lukmanierpass", "an", "bedeutung", "verloren", "bereits", "um", "wurden", "\u00fcber", "prozent", "des", "fernhandelsverkehrs", "zwischen", "augsburg", "und", "venedig", "frachtwagen", "pro", "jahr", "\u00fcber", "den", "brenner", "abgewickelt", "der", "erfolgte", "ausbau", "des", "kunterswegs", "zur", "fahrstra\u00dfe", "im", "eisacktal", "zwischen", "bozen", "und", "klausen", "sowie", "der", "kesselbergstra\u00dfe", "oberhalb", "von", "kochel", "am", "see", "machte", "den", "brenner", "endg\u00fcltig", "zum", "wichtigsten", "\u00fcbergang", "der", "ostalpen", "eine", "auswahl", "der", "wichtigsten", "alpenquerenden", "verbindungen", "alpentransversalen", "von", "west", "nach", "ost", "der", "hauptpass", "kursiv", "marseille", "nizza", "tendapass", "cuneo", "turin", "avignon", "sisteron", "barcelonnette", "col", "de", "larchecolle", "della", "maddalena", "cuneo", "mondov\u00ec", "genua", "n\u00eemes", "tarascon", "apt", "sisteron", "brian\u00e7on", "col", "de", "montgen\u00e8vre", "susa", "turin", "via", "domitia", "vienne", "chamb\u00e9ry", "albertville", "bourgsaintmaurice", "kleiner", "sankt", "bernhard", "aostatal", "mailand", "alpis", "graia", "lyon", "chamb\u00e9ry", "mont", "cenis", "oder", "fr\u00e9jus", "susa", "turin", "dijon", "genf", "chamonix", "mont", "blanc", "aosta", "turin", "besan\u00e7on", "lausanne", "martigny", "grosser", "st", "bernhard", "aostatal", "vercelli", "pavia", "piacenza", "parma", "alpis", "pnina", "dijon", "lausanne", "brig", "simplon", "domodossola", "mailand", "karlsruhe", "freiburg", "im", "breisgau", "basel", "bern", "l\u00f6tschberg", "brig", "simplon", "domodossola", "mailand", "stuttgart", "z\u00fcrich", "luzern", "g\u00f6schenen", "sankt", "gotthard", "airolo", "bellinzona", "mailand", "ulm", "memmingen", "bregenz", "chur", "san", "bernardino", "bellinzona", "mailand", "augsburg", "f\u00fcssen", "reutte", "fernpass", "imst", "landeck", "reschenpass", "meran", "bozen", "verona", "via", "claudia", "augusta", "augsburg", "landsberg", "am", "lech", "oder", "m\u00fcnchen", "garmischpartenkirchen", "mittenwald", "seefelder", "sattel", "innsbruck", "brenner", "bozen", "verona", "via", "raetia", "m\u00fcnchen", "rosenheimkufstein", "innsbruck", "brenner", "bozen", "verona", "m\u00fcnchen", "rosenheim", "bad", "reichenhall", "salzburg", "radst\u00e4dter", "tauernpass", "spittal", "villach", "udine", "portogruaro", "mestre", "oder", "spittal", "villach", "udine", "triest", "wels", "pyhrnpass", "liezen", "graz", "maribor", "ljubljana", "triest", "wien", "wiener", "neustadt", "semmering", "bruck", "an", "der", "mur", "graz", "maribor", "ljubljana", "triestdie", "wichtigen", "inneralpinen", "transitrouten", "die", "auch", "die", "verbindung", "zwischen", "den", "alpenquerungen", "herstellen", "im", "besonderen", "die", "l\u00e4ngstalfurchen", "sind", "nizza", "dignelesbains", "gap", "grenoble", "chamb\u00e9ry", "genf", "genflausanne", "brig", "furkapass", "oberalppass", "chur", "bludenz", "arlberg", "innsbruck", "zell", "am", "see", "bischofshofen", "liezen", "semmering", "wiener", "neustadt", "wien", "como", "sondrio", "stilfser", "joch", "oder", "tonalepass", "bozen", "lienz", "villach", "klagenfurt", "packsattel", "graz", "industrialisierung", "und", "eisenbahn", "das", "transitnetz", "durch", "die", "alpen", "entwickelte", "sich", "im", "laufe", "der", "zeit", "immer", "schneller", "von", "schmalen", "wegen", "f\u00fcr", "bepackte", "maultiere", "und", "pferde", "\u00fcber", "fr\u00fche", "passstra\u00dfen", "des", "jahrhunderts", "zu", "den", "mehrspurigen", "autobahnen", "und", "eisenbahnlinien", "des", "und", "jahrhunderts", "die", "eisenbahn", "hat", "im", "jahrhundert", "mit", "pionierleistungen", "wie", "der", "semmeringbahn", "als", "erste", "normalspurige", "gebirgsbahn", "europas", "oder", "der", "gotthardbahn", "das", "zeitalter", "des", "modernen", "transitverkehrs", "eingel\u00e4utet", "in", "der", "neueren", "zeit", "werden", "verschiedene", "eisenbahntransversalen", "durch", "die", "alpen", "neu", "gebaut", "in", "der", "schweiz", "sind", "dies", "die", "unter", "neue", "eisenbahnalpentransversale", "neat", "zusammengefasste", "l\u00f6tschbergachse", "und", "gotthardachse", "in", "\u00f6sterreich", "die", "neue", "alpenbahnen", "brenner", "und", "tauernbahn", "k\u00fcnftig", "auch", "der", "brennerbasistunnel", "in", "frankreich", "und", "italien", "die", "neue", "strecke", "durch", "den", "mont", "cenisverkehrsprojekte", "in", "den", "alpen", "sind", "wegen", "naturgefahren", "und", "der", "topografie", "stets", "mit", "hohen", "kosten", "und", "gefahren", "verbunden", "was", "sich", "auch", "am", "aktuellen", "bau", "der", "neat", "neu", "als", "alptransit", "bezeichnet", "in", "der", "schweiz", "zeigt", "die", "zunehmende", "umweltbelastung", "durch", "den", "motorisierten", "transitverkehr", "hat", "h\u00e4ufig", "zu", "protesten", "der", "betroffenen", "bev\u00f6lkerung", "gef\u00fchrt", "wie", "zum", "beispiel", "stra\u00dfenblockaden", "in", "tirol", "savoyen", "piemont", "sowie", "zur", "alpeninitiative", "in", "der", "schweiz", "derzeit", "wird", "die", "m\u00f6glicherweise", "alpenweite", "einf\u00fchrung", "einer", "alpentransitb\u00f6rse", "diskutiert", "siehe", "auch", "liste", "von", "alpentunneln", "liste", "der", "alpenp\u00e4sse", "alpen\u00fcberquerung", "fr\u00fchere", "passstaaten", "b\u00e4uerliche", "zusammenschl\u00fcsse", "zur", "gemeinsamen", "nutzung", "von", "ressourcen", "f\u00fchrten", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "zur", "herausbildung", "von", "politischen", "gebilden", "die", "man", "passstaaten", "nennt", "weil", "sie", "sich", "\u00fcber", "beide", "seiten", "des", "alpenkammes", "erstreckten", "neben", "dem", "bund", "von", "brian\u00e7on", "geh\u00f6ren", "die", "alte", "eidgenossenschaft", "die", "drei", "b\u00fcnde", "die", "grafschaft", "tirol", "und", "das", "erzbistum", "salzburg", "dazu", "damit", "sollte", "alpines", "freiheitsdenken", "analog", "den", "st\u00e4dtischen", "freiheiten", "der", "reichsst\u00e4dte", "eingefordert", "werden", "diese", "passstaaten", "kontrollierten", "durch", "ihre", "strategische", "position", "den", "transitverkehr", "und", "verlangten", "von", "durchreisenden", "z\u00f6lle", "sp\u00e4testens", "die", "nationalstaaten", "des", "jahrhunderts", "trachteten", "jedoch", "danach", "den", "aus", "ihrer", "sicht", "peripheren", "alpinen", "raum", "einzubinden", "so", "dass", "beispielsweise", "tirol", "zwischen", "\u00f6sterreich", "und", "italien", "geteilt", "werden", "musste", "die", "schweiz", "ist", "der", "einzige", "der", "alpinen", "passstaaten", "der", "bis", "heute", "\u00fcberlebt", "hat", "der", "staatenbund", "der", "eidgenossenschaft", "wurde", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "des", "bundesstaates", "in", "einen", "modernen", "nationalstaat", "\u00fcberf\u00fchrt", "kulturgeschichte", "berglandwirtschaft", "in", "den", "alpen", "verdr\u00e4ngte", "die", "neolithische", "landwirtschaft", "um", "etwa", "v", "chr", "die", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "der", "mittelsteinzeit", "dichte", "waldbedeckung", "erschwerte", "anfangs", "die", "nutzung", "gro\u00dfer", "weidegebiete", "allm\u00e4hlich", "entwickelte", "sich", "jedoch", "die", "transhumanz", "im", "alpenraum", "bei", "der", "die", "tiere", "den", "sommer", "in", "der", "h\u00f6he", "und", "den", "winter", "im", "tal", "verbringen", "etwa", "gleichzeitig", "kam", "die", "alpine", "autarkiewirtschaft", "mit", "ackerbau", "und", "viehzucht", "in", "bereits", "gerodetem", "gel\u00e4nde", "hinzu", "welche", "ganzj\u00e4hrige", "besiedlung", "erm\u00f6glichte", "diese", "autarkiewirtschaft", "entwickelte", "sich", "n\u00f6rdlich", "und", "s\u00fcdlich", "der", "alpen", "unterschiedlich", "w\u00e4hrend", "im", "germanischen", "raum", "die", "viehzucht", "klar", "dominierte", "war", "der", "ackerbau", "im", "romanischen", "raum", "gleich", "stark", "vertreten", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "unterschiedlichen", "ern\u00e4hrungsweisen", "und", "regionalen", "k\u00fcchen", "sowie", "unterschieden", "in", "der", "familien", "und", "siedlungsstruktur", "zwischen", "und", "entstand", "besonders", "im", "n\u00f6rdlichen", "alpenraum", "eine", "selbstst\u00e4ndige", "bergbauernkultur", "die", "sich", "etwa", "im", "bau", "pr\u00e4chtiger", "bauernh\u00e4user", "aus", "holz", "manifestierte", "und", "bei", "der", "die", "nachhaltige", "naturnutzung", "als", "schutz", "vor", "naturgefahren", "im", "vordergrund", "stand", "im", "jahrhundert", "erreichte", "die", "industrialisierung", "den", "alpenraum", "es", "war", "weniger", "die", "industrie", "als", "die", "dienstleistungsgesellschaft", "des", "jahrhunderts", "welche", "als", "tourismus", "geld", "in", "die", "alpent\u00e4ler", "brachte", "und", "die", "herausragende", "stellung", "der", "berglandwirtschaft", "beendete", "viele", "\u00fcberfl\u00fcssig", "gewordene", "landwirtschaftliche", "arbeitskr\u00e4fte", "wanderten", "daraufhin", "aus", "unter", "steigendem", "\u00f6konomischem", "druck", "schwindet", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "die", "vielfalt", "der", "land", "und", "forstwirtschaft", "in", "den", "alpen", "welche", "wegen", "der", "maschinisierung", "zwar", "leichter", "zu", "betreiben", "ist", "sich", "jedoch", "nicht", "mehr", "lohnt", "kultur", "und", "sprachgruppen", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "entwickelten", "sich", "die", "alpen", "zur", "sprach", "und", "kulturgrenze", "zwischen", "germanischen", "im", "norden", "und", "romanischen", "sprachgruppen", "im", "s\u00fcden", "und", "westen", "unter", "ber\u00fccksichtigung", "der", "s\u00fcdslawischen", "slowenen", "am", "\u00f6stlichen", "alpenrand", "von", "der", "vielfalt", "an", "dialekten", "die", "die", "urspr\u00fcngliche", "abgeschiedenheit", "der", "t\u00e4ler", "mit", "sich", "brachte", "bleibt", "heute", "immer", "weniger", "\u00fcbrig", "trotz", "der", "konkurrenz", "durch", "die", "deutsche", "und", "die", "italienische", "sprache", "konnten", "die", "alpinen", "kleinsprachen", "r\u00e4toromanisch", "ladinisch", "und", "friaulisch", "\u00fcberleben", "ein", "interessantes", "ph\u00e4nomen", "in", "sprachgeschichtlicher", "hinsicht", "stellt", "die", "ausbreitung", "des", "alemannischen", "walserdialekts", "vom", "oberwallis", "bis", "an", "die", "grenze", "tirols", "dar", "die", "durch", "die", "inbesitznahme", "und", "bewirtschaftung", "hoch", "gelegener", "weidegr\u00fcnde", "zwischen", "dem", "und", "jahrhundert", "erfolgte", "brauchtum", "festlichkeiten", "und", "br\u00e4uche", "im", "alpenraum", "sind", "tief", "verwurzelt", "in", "geschichte", "und", "religion", "sie", "entstanden", "oft", "in", "verbindung", "mit", "\u00fcberlieferten", "dichtungen", "sagen", "oder", "erz\u00e4hlungen", "die", "sich", "h\u00e4ufig", "mit", "g\u00f6ttern", "und", "d\u00e4monen", "befassten", "die", "menschen", "wollten", "die", "urgewalten", "der", "natur", "beschw\u00f6ren", "und", "sich", "vor", "naturgefahren", "sch\u00fctzen", "als", "das", "christentum", "im", "fr\u00fchmittelalter", "in", "das", "alpengebiet", "vordrang", "vermischten", "sich", "heidnische", "br\u00e4uche", "mit", "christlichen", "feiern", "die", "verbreiteten", "steinsetzungen", "steinm\u00e4nnchen", "scheinen", "sowohl", "praktischen", "als", "auch", "kultischen", "hintergrund", "zu", "haben", "das", "b\u00e4uerliche", "element", "spielte", "im", "alpinen", "brauchtum", "und", "der", "alpinen", "volksmusik", "stets", "eine", "herausragende", "rolle", "siehe", "auch", "alpsegen", "almabtrieb", "jodeln", "alpenl\u00e4ndische", "volksmusik", "alpenmythos", "die", "rezeption", "des", "alpenraumes", "schwankt", "wie", "bei", "allen", "landschaften", "der", "extreme", "in", "der", "moderne", "zwischen", "zwei", "engverwobenen", "polen", "dem", "mythos", "der", "naturgewalt", "und", "der", "reinheit", "der", "natur", "was", "vorher", "f\u00fcr", "eine", "unwirtliche", "von", "grobschl\u00e4chtigen", "bauern", "und", "gef\u00e4hrlichen", "drachen", "bewohnte", "wildnis", "gehalten", "wurde", "begannen", "maler", "reisende", "und", "literaten", "als", "traumlandschaft", "zu", "schildern", "ein", "bekannter", "genfer", "naturforscher", "horaceb\u00e9n\u00e9dict", "de", "saussure", "verwob", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "in", "seinen", "reisebeschreibungen", "wissenschaftliche", "erkundung", "und", "\u00e4sthetisches", "empfinden", "mit", "den", "alpenreisen", "seines", "zeitgenossen", "goethe", "wurde", "das", "gebirge", "auch", "im", "norddeutschen", "erstmals", "als", "ph\u00e4nomen", "wahrgenommen", "e", "t", "compton", "der", "alpenmaler", "erfindet", "ende", "des", "jahrhunderts", "die", "bergmalerei", "als", "sujet", "die", "das", "gebirge", "nicht", "zur", "kulisse", "verwendet", "sondern", "den", "berg", "als", "pers\u00f6nlichkeit", "darzustellen", "versucht", "als", "symbol", "der", "mystifizierung", "der", "alpen", "in", "ihrer", "reinheit", "und", "erhabenheit", "von", "der", "romantik", "bis", "ins", "jahrhundert", "wird", "das", "alpengl\u00fchen", "der", "widerschein", "von", "morgen", "und", "abendr\u00f6te", "in", "bild", "und", "literatur", "vielfach", "dargestellt", "der", "bergtourismus", "einer", "zunehmend", "b\u00fcrgerlichen", "gesellschaft", "des", "jahrhunderts", "stellt", "die", "alpen", "auch", "als", "herausforderung", "an", "das", "individuum", "dar", "und", "der", "sieg", "am", "berg", "wird", "zur", "inszenierung", "an", "der", "der", "mensch", "sich", "bew\u00e4hren", "kann", "und", "gott", "n\u00e4her", "kommt", "das", "gipfelkreuz", "symbolisiert", "dieses", "spannungsfeld", "zwischen", "ehrfurcht", "und", "siegeswille", "darin", "\u00e4ndert", "sich", "auch", "die", "rezeption", "des", "alpenbewohners", "f\u00fcr", "den", "das", "zum", "t\u00e4glichen", "brot", "geh\u00f6rt", "gerade", "die", "fr\u00fcher", "als", "alpendemokratie", "verkl\u00e4rte", "schweiz", "und", "das", "freie", "land", "tirol", "zehren", "noch", "heute", "vom", "alpenmythos", "der", "fr\u00fchen", "romantik", "auch", "wenn", "etwa", "max", "frisch", "oder", "paul", "flora", "in", "ihren", "werken", "dagegen", "ank\u00e4mpften", "in", "frankreich", "und", "italien", "fehlt", "aber", "die", "kulturelle", "eigenst\u00e4ndigkeit", "hier", "bleiben", "die", "alpenprovinzen", "bis", "heute", "in", "kultureller", "randlage", "das", "moderne", "slowenien", "in", "seiner", "abl\u00f6sung", "vom", "balkan", "greift", "diese", "mythen", "aber", "auf", "und", "integriert", "die", "alpen", "in", "seine", "identit\u00e4t", "als", "land", "der", "vielfalt", "der", "erste", "weltkrieg", "macht", "weite", "bereiche", "der", "ostalpen", "zur", "alpenfront", "aber", "die", "verheerungen", "des", "zweiten", "weltkrieges", "lassen", "den", "alpenraum", "relativ", "geschont", "sowohl", "durch", "die", "mythische", "verkl\u00e4rung", "des", "alpenbewohners", "als", "k\u00e4mpfer", "gegen", "natur", "und", "feind", "der", "kriegs", "und", "zwischenkriegsjahrzehnte", "von", "berge", "in", "flammen", "\u00fcber", "den", "bau", "der", "glocknerstra\u00dfe", "bis", "zur", "alpenfestung", "wie", "auch", "die", "in", "den", "nachkriegsjahren", "im", "vergleich", "zum", "restlichen", "europa", "relativ", "intakte", "wirtschaftslage", "lassen", "den", "alpenraum", "vom", "\u00e4rmlichen", "und", "r\u00fcckst\u00e4ndigen", "entwicklungsraum", "der", "aufkl\u00e4rung", "zum", "inbegriff", "der", "heilen", "welt", "werden", "dargestellt", "etwa", "im", "heimatfilm", "dieser", "mythenkomplex", "h\u00e4lt", "ungebrochen", "bis", "heute", "an", "die", "berge", "als", "verkehrshindernis", "sind", "wohlerschlossen", "als", "kulturraum", "in", "ein", "gemeinsames", "europa", "eingebunden", "als", "tourismusdestination", "frei", "verf\u00fcgbar", "und", "die", "umweltschutzbewegung", "entdeckt", "den", "alpenraum", "als", "sch\u00fctzenswertes", "allgemeingut", "als", "neue", "komponente", "tritt", "aber", "ein", "\u00fcberlegenheitsgef\u00fchl", "des", "modernen", "menschen", "hinzu", "in", "dem", "die", "spezifischen", "unbilden", "einer", "montanen", "umwelt", "als", "zu", "reparierendes", "hindernis", "im", "reibungslosen", "funktionieren", "von", "zivilisation", "beurteilt", "wird", "tourismus", "die", "alpen", "sind", "sehr", "intensiv", "touristisch", "erschlossen", "bereits", "im", "jahrhundert", "pr\u00e4gten", "die", "engl\u00e4nder", "den", "begriff", "von", "den", "alpen", "als", "playground", "of", "europe", "die", "landschaftliche", "vielfalt", "kulturelle", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "sowie", "die", "besonderen", "klimatischen", "verh\u00e4ltnisse", "bieten", "beinahe", "optimale", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "die", "touristische", "nutzung", "der", "alpen", "da", "eine", "denkbar", "gro\u00dfe", "anzahl", "an", "touristischen", "zielgruppen", "beispielsweise", "erholungssuchende", "aktivurlauber", "kurtouristen", "kulturbegeisterte", "etc", "mit", "entsprechenden", "angeboten", "bedient", "werden", "kann", "im", "sommertourismus", "finden", "sich", "die", "diversen", "spielarten", "des", "aktiven", "und", "passiven", "erholungstourismus", "wandern", "badeurlaub", "an", "den", "randalpinen", "seen", "und", "vor", "allem", "der", "sportliche", "urlaub", "in", "form", "des", "alpinismus", "dieser", "initiierte", "die", "touristische", "entwicklung", "des", "alpenraums", "im", "wintertourismus", "sind", "die", "alpen", "ein", "weltweit", "attraktives", "ziel", "f\u00fcr", "den", "wintersport", "wobei", "diesbez\u00fcglich", "der", "skisport", "und", "seine", "diversen", "ausformungen", "dominieren", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "hat", "in", "vielen", "teilen", "der", "alpen", "der", "tourismus", "im", "winter", "dem", "klassischen", "sommertourismus", "den", "rang", "abgelaufen", "tourismusgeschichte", "erste", "am", "vergn\u00fcgen", "beziehungsweise", "an", "ruhm", "ausgerichtete", "ereignisse", "finden", "in", "den", "alpen", "schon", "ende", "des", "jahrhunderts", "mit", "fr\u00fchen", "erstbesteigungen", "statt", "die", "noch", "im", "sinne", "eines", "den", "landesherren", "verherrlichenden", "absolutismus", "stehen", "f\u00fcr", "die", "einheimische", "b\u00e4uerische", "bev\u00f6lkerung", "endete", "das", "interesse", "an", "den", "bergen", "bis", "dahin", "bei", "den", "vegetationsgrenzen", "insbesondere", "englische", "touristen", "haben", "danach", "im", "und", "vor", "allem", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "den", "alpentourismus", "als", "individualtourismus", "entscheidend", "gepr\u00e4gt", "bereits", "im", "jahrhundert", "wurden", "vom", "engl\u00e4nder", "thomas", "cook", "organisierte", "massenreisen", "von", "england", "in", "die", "alpen", "durchgef\u00fchrt", "w\u00e4hrend", "der", "ersten", "jahre", "betraf", "dies", "die", "sommersaison", "doch", "schon", "wurde", "im", "kulmhotel", "im", "b\u00fcndnerischen", "st", "moritz", "eine", "winterliche", "\u00f6ffnung", "gewagt", "und", "damit", "der", "wintertourismus", "erfundendie", "belle", "epoque", "erschlie\u00dft", "die", "alpen", "als", "erholungsraum", "auch", "f\u00fcr", "die", "gehobenen", "schichten", "des", "landes", "und", "etabliert", "den", "begriff", "der", "sommerfrische", "in", "den", "alpen", "seit", "der", "damaligen", "bl\u00fctezeit", "der", "hotels", "und", "villen", "in", "den", "kurorten", "hat", "sich", "der", "alpine", "tourismus", "auch", "auf", "den", "winter", "auszubreiten", "begonnen", "in", "den", "traditionellen", "kurorten", "blieb", "jedoch", "die", "sommersaison", "noch", "bis", "in", "die", "erjahre", "die", "hauptsaison", "die", "nachkriegsjahrzehnte", "machen", "die", "alpen", "zum", "ziel", "einer", "urbanen", "gesellschaft", "erst", "als", "erholungsraum", "der", "strapazen", "einer", "wirtschaftlichen", "zerr\u00fcttung", "dann", "als", "freizeitkulisse", "als", "statussymbol", "gehobenen", "lebensstandards", "seit", "ungef\u00e4hr", "konnte", "sich", "auch", "aufgrund", "besserer", "verkehrsinfrastruktur", "der", "massentourismus", "entwickeln", "der", "wintersporttourismus", "mit", "seinen", "bergbahnen", "und", "liftanlagen", "bekam", "f\u00fcr", "die", "alpenbewohner", "eine", "zunehmende", "bedeutung", "bis", "hin", "zu", "reinen", "retortenst\u00e4dten", "in", "den", "franz\u00f6sischen", "alpen", "wanderurlaub", "wurde", "nach", "der", "jahrtausendwende", "eindeutig", "wieder", "beliebter", "und", "gilt", "als", "musterbeispiel", "f\u00fcr", "\u00f6kologisch", "vertr\u00e4glichen", "tourismus", "sanfter", "tourismus", "insbesondere", "wenn", "er", "in", "abgelegene", "von", "abwanderung", "bedrohte", "talregionen", "f\u00fchrt", "und", "dazu", "beitr\u00e4gt", "der", "einheimischen", "bev\u00f6lkerung", "eine", "einkommensquelle", "zu", "sichern", "solchem", "tourismus", "dienen", "verschiedene", "weitwanderwege", "zum", "beispiel", "die", "kulturwege", "schweiz", "oder", "gar", "fernwanderwege", "wie", "der", "alle", "acht", "alpenl\u00e4nder", "durchquerende", "fernwanderweg", "via", "alpina", "der", "weg", "wurde", "aus", "diesem", "grund", "aus", "anlass", "der", "f\u00f6rderung", "von", "nachhaltiger", "entwicklung", "als", "ein", "offizielles", "umsetzungsprojekt", "der", "alpenkonvention", "anerkannt", "der", "italienische", "weg", "grande", "traversata", "delle", "alpi", "beschr\u00e4nkt", "sich", "im", "gegensatz", "zu", "seinem", "titel", "auf", "die", "region", "piemont", "in", "der", "modellregion", "g\u00f6schenen", "wurden", "in", "der", "schweiz", "konzepte", "f\u00fcr", "schwach", "erschlossene", "gebiete", "entwickeltsiehe", "auch", "alpiner", "verein", "alpines", "museum", "der", "schweiz", "alpines", "museum", "m\u00fcnchen", "b\u00fcndner", "naturmuseum", "nutzen", "und", "gefahren", "f\u00fcr", "viele", "alpengemeinden", "ist", "der", "tourismus", "die", "einzige", "einnahmequelle", "geworden", "durch", "den", "massentourismus", "werden", "arbeitspl\u00e4tze", "geschaffen", "und", "regionale", "einkommen", "generiert", "wodurch", "die", "gefahr", "einer", "abwanderung", "verringert", "werden", "kann", "allerdings", "ist", "der", "tourismus", "in", "den", "alpen", "oft", "nur", "punktuell", "auf", "bestimmte", "d\u00f6rfer", "st\u00e4dte", "und", "skiressorts", "konzentriert", "in", "den", "fl\u00e4chig", "gr\u00f6\u00dferen", "gebieten", "ohne", "massentourismus", "kommt", "es", "erst", "recht", "zur", "abwanderung", "tats\u00e4chlich", "findet", "sich", "oft", "ein", "nebeneinander", "von", "touristisch", "intensiv", "erschlossenen", "gebieten", "und", "touristischem", "niemandsland", "dies", "trifft", "vor", "allem", "auf", "das", "italienische", "alpengebiet", "zu", "und", "wird", "als", "ph\u00e4nomen", "der", "bergflucht", "zusammengefasst", "die", "menschen", "in", "den", "alpen", "sind", "vom", "massentourismus", "stark", "abh\u00e4ngig", "es", "entstehen", "touristische", "monostrukturen", "dem", "massentourismus", "werden", "s\u00e4mtliche", "lebensbereiche", "unterworfen", "regionale", "eigenheiten", "oder", "besonderheiten", "verkommen", "unter", "umst\u00e4nden", "zu", "einem", "blo\u00dfen", "klischee", "zudem", "sind", "die", "arbeitsbedingungen", "im", "tourismus", "oft", "wenig", "attraktiv", "ungeregelte", "arbeitszeiten", "geringe", "l\u00f6hne", "viele", "saisonarbeitspl\u00e4tze", "menschen", "die", "sich", "diesen", "arbeitsbedingungen", "nicht", "unterwerfen", "wollen", "sind", "mangels", "alternativer", "besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten", "erst", "recht", "zum", "abwandern", "oder", "zum", "auspendeln", "gezwungen", "umweltsch\u00fctzer", "ganz", "europas", "und", "auch", "viele", "einheimische", "bem\u00e4ngeln", "immer", "\u00f6fter", "die", "sch\u00e4den", "die", "der", "massentourismus", "in", "den", "alpen", "hervorruft", "und", "weisen", "immer", "h\u00e4ufiger", "auf", "die", "grenzen", "der", "touristischen", "nutzung", "der", "alpen", "hin", "so", "werden", "immer", "mehr", "verkehrswege", "durch", "die", "alpen", "gebaut", "und", "dorfstrukturen", "zugunsten", "der", "fortschreitenden", "verst\u00e4dterung", "zerst\u00f6rt", "beispiel", "garmischpartenkirchen", "hinzu", "kommt", "es", "auch", "zu", "\u00f6kologischen", "problemen", "wie", "m\u00fcll", "und", "abwasserbelastung", "verkehrsproblematik", "und", "zu", "optischer", "umweltverschmutzung", "durch", "technische", "infrastrukturen", "wie", "beispielsweise", "seilbahnen", "der", "weitere", "ausbau", "der", "touristischen", "infrastrukturen", "st\u00f6\u00dft", "bereits", "in", "vielen", "alpent\u00e4lern", "an", "seine", "grenzen", "vor", "allem", "da", "durch", "naturgefahren", "beispielsweise", "lawinen", "muren", "das", "fl\u00e4chenangebot", "begrenzt", "ist", "einige", "tragische", "ungl\u00fccke", "wie", "beispielsweise", "im", "tirolerischen", "galt\u00fcr", "im", "februar", "haben", "diese", "problematik", "aufgezeigt", "um", "den", "urlaubern", "entgegenzukommen", "werden", "hotels", "h\u00e4ufig", "unmittelbar", "vor", "die", "skipisten", "gebaut", "l\u00f6st", "sich", "an", "den", "h\u00e4ngen", "einer", "skipiste", "eine", "lawine", "trifft", "diese", "die", "hotels", "besonders", "hart", "da", "die", "lawinen", "durch", "das", "fehlen", "von", "hindernissen", "ungebremst", "sind", "kulturgeographische", "entwicklung", "mit", "der", "industrialisierung", "und", "modernisierung", "verschwinden", "die", "alpen", "als", "ein", "raum", "mit", "spezifischen", "wirtschafts", "kultur", "und", "umweltformen", "die", "orte", "werden", "ubiquit\u00e4rer", "die", "landschafts", "siedlungs", "wirtschafts", "oder", "kulturformen", "haben", "zunehmend", "weniger", "mit", "den", "alpen", "zu", "tun", "zwar", "haben", "die", "alpen", "den", "r\u00fcckstand", "bei", "industrialisierung", "und", "modernisierung", "aufgeholt", "und", "sind", "damit", "nicht", "mehr", "wie", "fr\u00fcher", "noch", "eine", "benachteiligte", "gro\u00dfregion", "in", "europa", "aber", "der", "charakter", "der", "alpen", "geht", "als", "solcher", "verloren", "indem", "sich", "die", "wirtschaftliche", "nutzung", "auf", "kleine", "gunstfl\u00e4chen", "konzentriert", "und", "gleichzeitig", "alle", "anderen", "fl\u00e4chen", "entwertet", "was", "zum", "r\u00fcckzug", "des", "menschen", "aus", "der", "fl\u00e4che", "f\u00fchrt", "das", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "die", "alpenst\u00e4dte", "von", "r\u00e4umlich", "kompakten", "kernst\u00e4dten", "zu", "stadtregionen", "wachsen", "oder", "zu", "vorst\u00e4dten", "im", "einzugsbereich", "der", "metropolen", "wien", "m\u00fcnchen", "z\u00fcrich", "genf", "lyon", "marseille", "nizza", "turin", "mailand", "und", "ljubljana", "werden", "neben", "dieser", "entwicklung", "hin", "zur", "peripherie", "haben", "viele", "regionen", "und", "gemeinden", "einen", "starken", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "erfahren", "der", "teils", "zur", "v\u00f6lligen", "entsiedlung", "gef\u00fchrt", "hat", "literatur", "allgemein", "werner", "b\u00e4tzing", "die", "alpen", "geschichte", "und", "zukunft", "einer", "europ\u00e4ischen", "kulturlandschaft", "auflage", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "jon", "mathieu", "die", "alpen", "raum", "kultur", "geschichte", "reclam", "stuttgart", "isbn", "bernhard", "edmaier", "angelika", "jungh\u00fcttl", "kunstwerk", "alpen", "bergverlag", "rother", "unterhaching", "isbn", "joseph", "partsch", "alpes", "in", "paulys", "realencyclop\u00e4die", "der", "classischen", "altertumswissenschaft", "re", "band", "i", "stuttgart", "sp", "heinz", "veit", "die", "alpen", "geo\u00f6kologie", "und", "landschaftsentwicklung", "auflage", "utb", "ulmer", "stuttgart", "hansj\u00f6rg", "k\u00fcster", "die", "alpen", "geschichte", "einer", "landschaft", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "werner", "b\u00e4tzing", "zwischen", "wildnis", "und", "freizeitpark", "eine", "streitschrift", "zur", "zukunft", "der", "alpen", "rotpunktverlag", "z\u00fcrich", "isbn", "schwerpunktthemen", "jakob", "anderhandt", "die", "alpen", "westost", "verlagshaus", "monsenstein", "und", "vannerdat", "m\u00fcnster", "isbn", "fernwanderf\u00fchrer", "norman", "backhaus", "claude", "reichler", "matthias", "stremlow", "alpenlandschaften", "von", "der", "vorstellung", "zur", "handlung", "thematische", "synthese", "zum", "forschungsschwerpunkt", "i", "prozesse", "der", "wahrnehmung", "des", "nationalen", "forschungsprogramms", "landschaften", "und", "lebensr\u00e4ume", "der", "alpen", "synthesebericht", "nfp", "schweizerischer", "nationalfonds", "vdfverlag", "z\u00fcrich", "isbn", "andrea", "bonoldi", "hannes", "obermair", "verkehr", "und", "infrastruktur", "trasporti", "e", "infrastrutture", "geschichte", "und", "regionstoria", "e", "regione", "studienverlag", "issn", "patrick", "brauns", "die", "berge", "rufen", "alpen", "sprachen", "mythen", "verlag", "huber", "frauenfeld", "bergnamen", "und", "sprachen", "im", "alpenraum", "martina", "kopf", "alpinismus", "andinismus", "gebirgslandschaften", "in", "europ\u00e4ischer", "und", "lateinamerikanischer", "literatur", "stuttgart", "metzler", "isbn", "burkhart", "lauterbach", "der", "berg", "ruft", "alpentourismus", "und", "kulturtransfer", "seit", "dem", "jahrhundert", "in", "europ\u00e4ische", "geschichte", "online", "hrsg", "vom", "institut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "geschichte", "mainz", "zugriff", "am", "juni", "uwe", "a", "oster", "wege", "\u00fcber", "die", "alpen", "von", "der", "fr\u00fchzeit", "bis", "heute", "darmstadt", "isbn", "x", "verkehrsgeographie", "und", "kulturgeschichte", "claude", "reichler", "entdeckung", "einer", "landschaft", "reisende", "schriftsteller", "k\u00fcnstler", "und", "ihre", "alpen", "rotpunktverlag", "z\u00fcrich", "die", "rezeption", "der", "alpen", "in", "der", "kunst", "matthias", "stremlow", "die", "alpen", "aus", "der", "untersicht", "von", "der", "verheissung", "der", "nahen", "fremde", "zur", "sportarena", "hauptverlag", "bern", "isbn", "alpenmythos", "und", "tourismus", "roland", "walter", "geologie", "von", "mitteleuropa", "begr\u00fcndet", "von", "paul", "dorn", "auflage", "schweizerbart", "stuttgart", "isbn", "siehe", "auch", "literatur", "der", "hauptartikel", "alpenflora", "die", "alpen", "natur", "und", "kulturraum", "im", "blickpunkt", "europas", "schwerpunkt", "in", "der", "zeitschrift", "geowissenschaften", "heft", "jahrgang", "artikel", "auswahl", "helmut", "heuberger", "die", "stellung", "der", "alpen", "in", "der", "eiszeitforschung", "doigeowissenschaften", "klaus", "aerni", "historische", "verkehrswege", "in", "den", "schweizer", "alpen", "doigeowissenschaften", "helmuth", "barnick", "der", "tourismus", "in", "den", "alpen", "doigeowissenschaften", "\u00e4ltere", "literatur", "albrecht", "von", "haller", "die", "alpen", "gedicht", "von", "\u00fcber", "die", "alpen", "und", "ihre", "bewohner", "eugen", "von", "hartwig", "briefe", "aus", "und", "\u00fcber", "tirol", "geschrieben", "in", "den", "jahren", "bis", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "google", "books", "online", "fritz", "machatschek", "die", "alpen", "auflage", "verlag", "quelle", "&", "meyer", "leipzig", "medien", "messners", "alpen", "tvdokumentation", "\u00fcber", "den", "alpinen", "lebensraum", "in", "drei", "teilen", "\u00d7", "min", "erstausstrahlung", "und", "dezember", "und", "januar", "buch", "herbert", "habersack", "hartmut", "schwenk", "regie", "herbert", "habersack", "schwenk", "film", "swrard", "france", "sc", "wega", "film", "die", "alpen", "das", "hohe", "herz", "europas", "komplettmedia", "januar", "isbn", "\u00a9", "eine", "produktion", "der", "vidicom", "media", "gmbh", "peter", "bardehle", "in", "zusammenarbeit", "mit", "arte", "swr", "br", "zdf", "ndr", "gef\u00f6rdert", "durch", "den", "fff", "bayern", "cine", "styria", "cine", "tirol", "land", "salzburg", "bls", "s\u00fcdtirol", "alto", "adige", "mit", "offenen", "karten", "die", "alpen", "ein", "europ\u00e4isches", "gebirge", "in", "der", "artemediathek", "min", "abrufbar", "bis", "m\u00e4rz", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "alpen", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "jeanfran\u00e7ois", "bergier", "alpen", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "geologisches", "portrait", "die", "alpen", "im", "mineralienatlas", "wiki", "ardmediathekde", "das", "erste", "w", "wie", "wissen", "august", "tvdoku", "fossilien", "in", "den", "alpen", "das", "urmeer", "tethys", "cipraorg", "internationale", "alpenschutzkommission", "cipra", "spektrumde", "die", "alpen", "br\u00f6ckeln", "oktober", "verba", "alpina", "website", "der", "universit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "zu", "den", "dialekten", "in", "den", "alpen", "einzelnachweise"]