["die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "kurzbezeichnung", "afd", "ist", "eine", "rechtspopulistische", "und", "rechtsextreme", "politische", "partei", "in", "deutschland", "sie", "wurde", "als", "europaskeptische", "und", "nationalliberale", "partei", "gegr\u00fcndet", "und", "kandidierte", "zur", "bundestagswahl", "bei", "der", "sie", "mit", "der", "stimmen", "nur", "knapp", "am", "einzug", "ins", "parlament", "scheiterte", "im", "juli", "spaltete", "sich", "unter", "bernd", "lucke", "ein", "wirtschaftsliberaler", "fl\u00fcgel", "ab", "und", "formierte", "sich", "als", "partei", "allianz", "f\u00fcr", "fortschritt", "und", "aufbruch", "alfa", "w\u00e4hrend", "sich", "der", "\u00fcberwiegende", "rest", "der", "partei", "unter", "frauke", "petry", "und", "j\u00f6rg", "meuthen", "deutlich", "nach", "rechts", "entwickelte", "unmittelbar", "nach", "der", "bundestagswahl", "trat", "jedoch", "auch", "die", "damals", "amtierende", "parteivorsitzende", "frauke", "petry", "aus", "der", "afd", "aus", "im", "januar", "folgte", "j\u00f6rg", "meuthen", "da", "die", "partei", "sich", "seiner", "meinung", "nach", "sehr", "weit", "nach", "rechts", "mit", "totalit\u00e4ren", "z\u00fcgen", "entwickelt", "habe", "und", "in", "weiten", "teilen", "nicht", "mehr", "auf", "dem", "boden", "der", "freiheitlichdemokratischen", "grundordnung", "stehebei", "der", "europawahl", "gelang", "der", "afd", "erstmals", "der", "einzug", "in", "ein", "\u00fcberregionales", "parlament", "in", "der", "folge", "zog", "sie", "in", "alle", "deutschen", "landesparlamente", "und", "nach", "der", "bundestagswahl", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "seit", "der", "bundestagswahl", "ist", "die", "afd", "f\u00fcnftst\u00e4rkste", "kraft", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "schleswigholstein", "schied", "sie", "erstmals", "wegen", "nichterf\u00fcllung", "der", "f\u00fcnfprozentsperrklausel", "aus", "einem", "landesparlament", "wieder", "aus", "die", "zugewinne", "der", "afd", "seit", "werden", "sowohl", "auf", "die", "mobilisierung", "vormaliger", "nichtw\u00e4hler", "als", "auch", "auf", "wechselw\u00e4hler", "von", "cdu", "fdp", "und", "linkspartei", "sowie", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "von", "spd", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "w\u00e4hrend", "zun\u00e4chst", "\u00fcberwiegend", "von", "protestw\u00e4hlern", "gesprochen", "wurde", "beobachtet", "man", "inzwischen", "die", "herausbildung", "einer", "stammw\u00e4hlerschaft", "die", "durch", "die", "ziele", "einer", "kulturell", "homogenen", "gesellschaft", "und", "einer", "restriktiven", "zuwanderungspolitik", "vereint", "wird", "auf", "der", "basis", "von", "euskepsis", "und", "nationalismus", "gibt", "es", "in", "der", "afd", "verschiedene", "teils", "widerspr\u00fcchliche", "innerparteiliche", "vereinigungen", "informelle", "parteifl\u00fcgel", "und", "einzelmeinungen", "neben", "nach", "den", "abspaltungen", "verbliebenen", "nationalkonservativen", "wirtschaftsliberalen", "wertkonservativen", "christlichfundamentalistischen", "und", "direktdemokratischen", "kr\u00e4ften", "haben", "sich", "innerhalb", "der", "partei", "mitglieder", "organisiert", "die", "autorit\u00e4re", "v\u00f6lkischnationalistische", "homophobe", "antifeministische", "antisemitische", "und", "geschichtsrevisionistische", "positionen", "vertreten", "als", "einzige", "partei", "im", "deutschen", "bundestag", "bezweifelt", "die", "afd", "entgegen", "dem", "wissenschaftlichen", "konsens", "zum", "thema", "dass", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "vom", "menschen", "verursacht", "ist", "als", "sammelbecken", "rechtsextremer", "kr\u00e4fte", "innerhalb", "der", "partei", "gilt", "der", "offiziell", "aufgel\u00f6ste", "aber", "weiter", "aktive", "v\u00f6lkischnationalistische", "fl\u00fcgel", "um", "den", "th\u00fcringer", "landesvorsitzenden", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "er", "konnte", "bei", "innerparteilichen", "abstimmungen", "bis", "zu", "prozent", "der", "delegierten", "hinter", "sich", "bringen", "mehrere", "landesverb\u00e4nde", "und", "andere", "teile", "der", "partei", "unterhalten", "verbindungen", "zu", "neurechten", "gruppierungen", "beispielsweise", "zur", "rechtsextremen", "identit\u00e4ren", "bewegung", "und", "der", "islamfeindlichen", "organisation", "pegida", "sie", "werden", "seit", "von", "verschiedenen", "landesbeh\u00f6rden", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "beobachtet", "im", "m\u00e4rz", "entschied", "das", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "auf", "eine", "klage", "der", "afd", "dass", "auch", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "die", "gesamte", "partei", "als", "rechtsextremistischen", "verdachtsfall", "einordnen", "und", "beobachten", "darf", "profil", "auf", "ihrem", "gr\u00fcndungsparteitag", "am", "april", "beschloss", "die", "afd", "ein", "erstes", "wahlprogramm", "folgten", "politische", "leitlinien", "sp\u00e4ter", "strategiepapiere", "und", "resolutionen", "unter", "anderem", "zur", "versch\u00e4rfung", "des", "asylrechts", "zur", "euro", "und", "ausl\u00e4nderpolitik", "zum", "islamismus", "und", "zum", "waffenrechtanfang", "mai", "verabschiedete", "die", "afd", "auf", "dem", "mitgliederparteitag", "in", "stuttgart", "ihr", "grundsatzprogramm", "basierend", "auf", "einem", "entwurf", "der", "in", "arbeitsgruppen", "unter", "beteiligung", "von", "etwa", "mitgliedern", "entstanden", "war", "auf", "einem", "parteitag", "sollte", "es", "unter", "anderem", "sozialpolitisch", "erweitert", "werden", "wegen", "erheblicher", "meinungsverschiedenheiten", "insbesondere", "zur", "rentenfrage", "wurde", "der", "so", "genannte", "sozialparteitag", "auf", "april", "verschoben", "europa", "finanz", "und", "wirtschaftspolitik", "in", "ihren", "politischen", "leitlinien", "von", "sieht", "die", "afd", "ihre", "wirtschaftspolitik", "an", "die", "soziale", "marktwirtschaft", "im", "sinne", "ludwig", "erhards", "angelehnt", "im", "laufe", "der", "zeit", "verschob", "sich", "jedoch", "die", "ausrichtung", "der", "partei", "in", "richtung", "einer", "extrem", "neoliberal", "gepr\u00e4gten", "wirtschafts", "und", "finanzpolitikin", "ihrem", "grundsatzprogramm", "von", "lehnte", "sie", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "als", "politisches", "b\u00fcndnis", "ab", "und", "bef\u00fcrwortete", "lediglich", "eine", "wirtschaftsgemeinschaft", "\u00e4hnlich", "deren", "vorl\u00e4ufer", "ewg", "der", "euro", "wurde", "als", "experiment", "bezeichnet", "das", "beendet", "werden", "solle", "\u00fcber", "den", "verbleib", "in", "der", "eurozone", "wollte", "die", "partei", "eine", "volksabstimmung", "ansetzenvon", "einzelnen", "vertretern", "wird", "analog", "zum", "euaustritt", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "ein", "austritt", "deutschlands", "aus", "der", "union", "verlangt", "offiziell", "und", "von", "der", "parteispitze", "wird", "ein", "austritt", "als", "ultima", "ratio", "f\u00fcr", "den", "fall", "betrachtet", "dass", "grundlegende", "reformen", "der", "eu", "ausbleiben", "wegen", "mangelnder", "legitimation", "der", "eu", "fordert", "die", "afd", "die", "renationalisierung", "von", "politikfeldern", "eine", "gemeinsame", "haftung", "der", "eurozone", "lehnt", "sie", "ab", "die", "afd", "strebt", "einen", "abbau", "der", "staatsverschuldung", "deutschlands", "an", "haftungsrisiken", "aus", "b\u00fcrgschaften", "wie", "bei", "den", "euro", "und", "bankenrettungsma\u00dfnahmen", "sollten", "in", "der", "finanzplanung", "ausgewiesen", "werdendas", "steuerrecht", "soll", "nach", "dem", "vorbild", "des", "kirchhofmodells", "gestaltet", "und", "steuern", "f\u00fcr", "insbesondere", "hohe", "einkommen", "gesenkt", "werden", "das", "modell", "sieht", "einen", "h\u00f6chststeuersatz", "von", "statt", "der", "aktuellen", "prozent", "vor", "die", "steuereinnahmen", "f\u00fcr", "den", "staat", "w\u00fcrden", "damit", "deutlich", "geringer", "die", "erbschaftsteuer", "will", "die", "afd", "abschaffen", "die", "gewerbesteuer", "\u00fcberpr\u00fcfen", "au\u00dfen", "und", "verteidigungspolitik", "abgesehen", "von", "der", "europapolitik", "bleibt", "das", "au\u00dfenpolitische", "programm", "der", "afd", "fragmentarisch", "es", "gibt", "einige", "beschl\u00fcsse", "und", "resolutionen", "unter", "anderem", "zur", "syrienfrage", "wirtschaftssanktionen", "gegen", "russland", "lehnt", "die", "afd", "ab", "sie", "bef\u00fcrwortet", "aber", "sanktionen", "gegen", "verantwortliche", "und", "unterst\u00fctzer", "des", "russischen", "angriffskriegs", "gegen", "die", "ukrainein", "ihrem", "verteidigungspolitischen", "konzept", "von", "forderte", "die", "afdbundestagsfraktion", "eine", "restauration", "der", "bundeswehr", "durch", "wiedereinf\u00fchrung", "der", "wehrpflicht", "eins\u00e4tze", "im", "inneren", "und", "f\u00fcr", "den", "grenzschutz", "sowie", "konzentration", "auf", "die", "landes", "und", "b\u00fcndnisverteidigung", "au\u00dferdem", "sollen", "ein", "deutscher", "generalstab", "eine", "eigene", "wehrgerichtsbarkeit", "und", "ein", "neues", "traditionsverst\u00e4ndnis", "eingef\u00fchrt", "werden", "umwelt", "und", "klimapolitik", "die", "positionen", "der", "afd", "basieren", "auf", "einer", "grunds\u00e4tzlichen", "leugnung", "der", "menschengemachten", "globalen", "erw\u00e4rmung", "klimawandelleugnung", "findet", "sich", "seit", "im", "grundsatzprogramm", "der", "partei", "das", "afdprogramm", "zur", "bundestagswahl", "enthielt", "noch", "keine", "aussagen", "zur", "globalen", "erw\u00e4rmung", "im", "afdprogramm", "zur", "europawahl", "steht", "wissenschaftliche", "untersuchungen", "zum", "klimawandel", "seien", "unsicherheitsbehaftet", "coreduktion", "und", "internationale", "klimaabkommen", "wurden", "damals", "von", "der", "afd", "noch", "nicht", "v\u00f6llig", "abgelehnt", "zitat", "aus", "dem", "europawahlprogramm", "um", "dem", "vorsichtsprinzip", "rechnung", "zu", "tragen", "kann", "aber", "im", "rahmen", "internationaler", "abkommen", "eine", "graduelle", "reduktion", "von", "coemissionen", "vereinbart", "werden", "im", "grundsatzprogramm", "der", "afd", "von", "wird", "die", "klimaschutzpolitik", "grunds\u00e4tzlich", "abgelehnt", "diese", "beruhe", "auf", "hypothetischen", "klimamodellen", "die", "auf", "computergest\u00fctzten", "simulationen", "des", "ipcc", "basierten", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "habe", "jedoch", "kein", "temperaturanstieg", "mehr", "stattgefunden", "angebliche", "pause", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "eine", "annahme", "die", "durch", "die", "neuen", "temperaturrekorde", "ab", "widerlegt", "wurde", "co", "ist", "nach", "auffassung", "der", "afd", "kein", "schadstoff", "sondern", "ein", "unverzichtbarer", "bestandteil", "des", "lebens", "das", "erneuerbareenergiengesetz", "das", "erneuerbareenergienw\u00e4rmegesetz", "und", "die", "energieeinsparverordnung", "sollen", "ersatzlos", "abgeschafft", "und", "die", "laufzeit", "deutscher", "kernkraftwerke", "verl\u00e4ngert", "werden", "im", "euparlament", "lehnte", "die", "afd", "alle", "vorschl\u00e4ge", "zum", "klimaschutz", "seit", "dem", "\u00fcbereinkommen", "von", "paris", "im", "dezember", "ab", "stand", "februar", "alexander", "gauland", "nannte", "im", "september", "die", "kritik", "an", "der", "klimaschutzpolitik", "der", "bundesregierung", "neben", "den", "themen", "euro", "und", "zuwanderung", "das", "dritte", "zentrale", "thema", "der", "afd", "im", "programm", "zur", "europawahl", "schrieb", "die", "partei", "in", "allen", "klimazonen", "der", "erde", "wandle", "sich", "das", "kima", "naturgesetzlich", "seitdem", "die", "erde", "besteht", "ein", "konstantes", "klima", "\u00fcber", "l\u00e4ngere", "zeitr\u00e4ume", "gebe", "es", "nicht", "man", "bezweifle", "aus", "guten", "gr\u00fcnden", "dass", "der", "mensch", "den", "j\u00fcngsten", "klimawandel", "insbesondere", "die", "gegenw\u00e4rtige", "erw\u00e4rmung", "ma\u00dfgeblich", "beeinflusst", "hat", "oder", "gar", "steuern", "k\u00f6nntedie", "im", "bundesfachausschuss", "energiepolitik", "erarbeitete", "energiepolitik", "der", "afd", "wurde", "von", "mitgliedern", "der", "lobbyorganisation", "europ\u00e4isches", "institut", "f\u00fcr", "klima", "und", "energie", "mitgestaltet", "die", "die", "menschengemachte", "erderw\u00e4rmung", "bestreitetdie", "afd", "sieht", "die", "energiewende", "als", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "energiesicherheit", "an", "und", "warnt", "dass", "es", "zu", "blackouts", "kommen", "k\u00f6nnte", "daher", "setzt", "sich", "die", "partei", "f\u00fcr", "eine", "weiternutzung", "von", "kohle", "sowie", "atomkraft", "ein", "der", "atomausstieg", "solle", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "und", "im", "bereich", "kernenergieatomreaktoren", "geforscht", "werden", "zudem", "sei", "braunkohle", "als", "einziger", "heimischer", "grundlastf\u00e4higer", "energietr\u00e4ger", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "energiesicherheit", "und", "unabh\u00e4ngigkeit", "zentral", "die", "afd", "lehnt", "daher", "den", "kohleausstieg", "ab", "zudem", "spricht", "sie", "sich", "f\u00fcr", "die", "erforschung", "von", "fracking", "aus", "und", "lehnt", "eine", "costeuer", "ab", "in", "einem", "anfang", "september", "pr\u00e4sentierten", "sofortprogramm", "stellt", "die", "afd", "bei", "einer", "regierungs\u00fcbernahme", "die", "sofortige", "reparatur", "und", "inbetriebnahme", "der", "zerst\u00f6rten", "erdgasleitungen", "nord", "stream", "und", "die", "russisches", "gas", "nach", "deutschland", "bef\u00f6rdern", "in", "aussicht", "ebenso", "solle", "das", "v\u00f6llig", "unn\u00f6tige", "verbrennerverbot", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "gemacht", "werdendie", "afd", "forderte", "eine", "bek\u00e4mpfung", "invasiver", "arten", "weil", "diese", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "heimischen", "pflanzen", "und", "tiere", "seien", "der", "wolfsbestand", "in", "deutschland", "solle", "vern\u00fcnftig", "reguliert", "werden", "familien", "und", "geschlechterpolitik", "die", "afd", "vertritt", "in", "der", "geschlechterpolitik", "konservativantifeministische", "positionen", "und", "lehnt", "gleichstellungspolitik", "sowie", "gendermainstreaming", "ab", "dabei", "st\u00fctzt", "sie", "sich", "unter", "anderem", "auf", "christlichfundamentalistische", "und", "v\u00f6lkische", "vorstellungen", "fragen", "der", "demografie", "erachtet", "die", "afd", "als", "relevant", "sie", "tritt", "f\u00fcr", "die", "traditionelle", "familie", "aus", "mann", "und", "frau", "ein", "und", "wendet", "sich", "sowohl", "gegen", "frauenquoten", "als", "auch", "gegen", "eine", "vermeintliche", "aufhebung", "der", "geschlechtsidentit\u00e4ten", "aufmerksamkeit", "erregt", "die", "afd", "durch", "kampagnen", "wie", "stoppt", "den", "genderwahn", "vor", "allem", "in", "den", "sozialen", "medien", "die", "landtagsfraktionen", "der", "partei", "wandten", "sich", "in", "der", "magdeburger", "erkl\u00e4rung", "gegen", "die", "sexualaufkl\u00e4rung", "in", "kindergarten", "und", "grundschule", "und", "speziell", "gegen", "die", "aufkl\u00e4rung", "\u00fcber", "sexuelle", "vielfalt", "teile", "der", "lebensschutzbewegung", "finden", "hier", "ankn\u00fcpfungspunkte", "und", "nehmen", "vor", "allem", "in", "den", "s\u00fcddeutschen", "landesverb\u00e4nden", "einfluss", "auf", "die", "partei", "im", "s\u00fcddeutschen", "raum", "ist", "die", "afd", "auch", "an", "antigenderbewegungen", "wie", "der", "demo", "f\u00fcr", "alle", "beteiligtin", "ihrem", "programm", "fordert", "die", "afd", "an", "mehreren", "stellen", "die", "abschaffung", "des", "genderns", "in", "einer", "resolution", "von", "explizit", "die", "abschaffung", "einer", "geschlechtergerechten", "sprache", "und", "die", "r\u00fcckkehr", "zum", "generischen", "maskulinum", "sowie", "den", "verzicht", "auf", "alle", "genderideologischen", "wendungen", "erk\u00fcnstelte", "gerundiumformen", "\u00fcberfl\u00fcssige", "m\u00e4nnlichweibliche", "doppelformen", "usw", "arbeitspolitik", "die", "arbeitspolitik", "soll", "nach", "den", "vorstellungen", "der", "afd", "zu", "den", "nationalen", "aufgaben", "der", "eumitgliedstaaten", "geh\u00f6ren", "seit", "spricht", "sie", "sich", "f\u00fcr", "die", "beibehaltung", "des", "mindestlohns", "aus", "ohne", "dabei", "jedoch", "eine", "konkrete", "h\u00f6he", "zu", "nennen", "die", "er", "betragen", "m\u00fcsse", "gleichzeitig", "lehnte", "sie", "eine", "weitere", "erh\u00f6hung", "des", "mindestlohns", "ab", "mitglieder", "des", "parteivorstandes", "wie", "ehemaliges", "mitglied", "j\u00f6rg", "meuthen", "\u00e4u\u00dferten", "sich", "auch", "danach", "noch", "kritisch", "zum", "mindestlohn", "und", "schlugen", "stattdessen", "eine", "staatliche", "aufstockung", "des", "lohnes", "und", "damit", "eine", "quersubventionierung", "von", "niedrigl\u00f6hnen", "durch", "den", "steuerzahler", "vor", "vor", "der", "europawahl", "lehnte", "die", "afd", "einen", "fl\u00e4chendeckenden", "mindestlohn", "noch", "ab", "er", "k\u00f6nne", "diese", "absicherung", "nicht", "leisten", "und", "gef\u00e4hrde", "arbeitspl\u00e4tzetrotz", "fachkr\u00e4ftemangel", "in", "deutschland", "fordert", "die", "partei", "eine", "strikte", "begrenzung", "der", "zuwanderung", "die", "anwerbung", "von", "fachkr\u00e4ften", "soll", "vorrangig", "aus", "kulturell", "nahestehenden", "europ\u00e4ischen", "nachbarl\u00e4ndern", "kommen", "gefl\u00fcchtete", "sollten", "daf\u00fcr", "vorbereitet", "werden", "in", "ihre", "heimatl\u00e4nder", "zur\u00fcckzukehren", "anstatt", "auf", "dem", "deutschen", "arbeitsmarkt", "zu", "arbeiten", "des", "weiteren", "setzt", "z", "b", "das", "wahlprogramm", "der", "afd", "hessen", "auf", "\u00f6konomische", "anreize", "um", "die", "geburtenrate", "zu", "erh\u00f6hen", "jedoch", "w\u00e4ren", "die", "auswirkungen", "erst", "in", "etwa", "jahren", "sp\u00fcrbar", "sozialpolitik", "die", "sozialpolitik", "soll", "nach", "den", "vorstellungen", "der", "afd", "zu", "den", "nationalen", "aufgaben", "der", "eumitgliedstaaten", "geh\u00f6ren", "auf", "dem", "sozialparteitag", "im", "jahr", "wurde", "ein", "sozialprogramm", "verabschiedet", "insgesamt", "existierten", "sieben", "unterschiedliche", "konzepteunter", "allen", "im", "bundestag", "vertretenen", "parteien", "bef\u00fcrwortet", "die", "afd", "die", "st\u00e4rksten", "k\u00fcrzungen", "von", "sozialleistungen", "zum", "beispiel", "soll", "das", "b\u00fcrgergeld", "auf", "sechs", "monate", "begrenzt", "werden", "und", "langzeitarbeitslose", "sollen", "zu", "b\u00fcrgerarbeit", "zwangsverpflichtet", "werden", "die", "partei", "ist", "zudem", "gegen", "st\u00e4rkeren", "mieterschutzdas", "rentenkonzept", "der", "th\u00fcringer", "afd", "von", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "sah", "beispielsweise", "vor", "die", "beitragsbemessungsgrenze", "zun\u00e4chst", "beizubehalten", "laut", "dem", "eckpunktepapier", "alterssicherung", "plant", "die", "afd", "das", "feste", "renteneintrittsalter", "abzuschaffen", "und", "stattdessen", "die", "rente", "erst", "nach", "beitragsjahren", "zu", "gew\u00e4hren", "ein", "vom", "damaligen", "parteichef", "j\u00f6rg", "meuthen", "vertretenes", "konzept", "sah", "die", "abschaffung", "der", "gesetzlichen", "rente", "vor", "die", "durch", "eine", "steuerfinanzierte", "grundrente", "knapp", "oberhalb", "der", "existenzsicherung", "ersetzt", "werden", "sollteder", "leitantrag", "zur", "rentenpolitik", "der", "beim", "parteitag", "verabschiedet", "wurde", "sieht", "unter", "anderem", "einen", "flexiblen", "renteneintritt", "vor", "und", "eine", "besserstellung", "von", "geringverdienern", "au\u00dferdem", "sollen", "familien", "mit", "kindern", "st\u00e4rker", "bevorzugt", "werden", "und", "selbstst\u00e4ndige", "und", "politiker", "in", "die", "gesetzliche", "rentenversicherung", "einbezogen", "werden", "die", "finanzierung", "solle", "\u00fcber", "steuermittel", "gew\u00e4hrleistet", "werden", "ziel", "sei", "es", "weiterhin", "durch", "eine", "h\u00f6here", "geburtenrate", "die", "demografischen", "herausforderungen", "ohne", "einwanderung", "zu", "bew\u00e4ltigen", "dar\u00fcber", "hinaus", "soll", "die", "private", "vorsorge", "st\u00e4rker", "gef\u00f6rdert", "werden", "die", "bisherigen", "modelle", "einer", "privaten", "vorsorge", "r\u00fcrup", "und", "riesterrente", "sollen", "durch", "flexiblere", "und", "unb\u00fcrokratischere", "modelle", "ersetzt", "werden", "modelle", "die", "unter", "anderem", "von", "parteichef", "j\u00f6rg", "meuthen", "eingebracht", "wurden", "wie", "etwa", "ein", "staatsb\u00fcrgergeld", "negative", "einkommenssteuer", "und", "andere", "grundeinkommensmodelle", "wurden", "vom", "parteitag", "abgelehntbeim", "thema", "inklusion", "von", "kindern", "mit", "behinderungen", "in", "regelschulen", "sprach", "sich", "die", "partei", "in", "der", "vergangenheit", "f\u00fcr", "eine", "r\u00fcckkehr", "zu", "einer", "separaten", "beschulung", "in", "f\u00f6rderschulen", "aus", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "fraktionsvorsitzender", "der", "afd", "th\u00fcringen", "forderte", "die", "inklusive", "bildung", "die", "er", "als", "ideologieprojekt", "bezeichnet", "zu", "beenden", "und", "vertritt", "in", "diesem", "punkt", "auch", "das", "bundesweite", "parteiprogramm", "migrations", "und", "asylpolitik", "die", "positionen", "in", "der", "einwanderungs", "und", "ausl\u00e4nderpolitik", "werden", "als", "ambivalente", "mischung", "aus", "konservativem", "und", "neoliberalem", "verst\u00e4ndnis", "beschrieben", "einerseits", "werde", "die", "bedeutung", "der", "niederlassungsfreiheit", "aber", "auch", "der", "arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit", "in", "europa", "betont", "qualifizierte", "und", "integrationswillige", "einwanderung", "nach", "kanadischem", "vorbild", "werde", "bejaht", "andererseits", "kn\u00fcpfe", "man", "an", "rassistisch", "konnotierte", "diskurse", "an", "die", "afd", "fordere", "klare", "kriterien", "f\u00fcr", "einwanderung", "eine", "zuwanderung", "in", "die", "deutschen", "sozialsysteme", "lehne", "man", "ab", "nur", "wer", "sozialversicherungsbeitr\u00e4ge", "zahle", "k\u00f6nne", "auch", "nutznie\u00dfer", "von", "arbeitslosen", "und", "kindergeld", "sein", "jedoch", "sollte", "asylbewerbern", "in", "deutschland", "ein", "arbeitsrecht", "gew\u00e4hrt", "werdenin", "ihrem", "ersten", "auf", "dem", "gr\u00fcndungsparteitag", "beschlossenen", "wahlprogramm", "hatte", "die", "afd", "sowohl", "eine", "gro\u00dfz\u00fcgigere", "asyl", "als", "auch", "eine", "strengere", "einwanderungspolitik", "gefordert", "in", "den", "folgenden", "jahren", "r\u00fcckte", "die", "forderung", "nach", "begrenzung", "der", "einwanderung", "zum", "zentralen", "thema", "der", "partei", "auf", "als", "reaktion", "auf", "die", "stark", "steigenden", "fl\u00fcchtlingszahlen", "legte", "der", "bundesvorstand", "anfang", "september", "ein", "strategiepapier", "zur", "migrations", "und", "asylpolitik", "vor", "darin", "fordert", "die", "partei", "die", "wiedereinf\u00fchrung", "von", "kontrollen", "an", "den", "deutschen", "grenzen", "ein", "stundenasylverfahren", "in", "grenzn\u00e4he", "und", "die", "abschaffung", "des", "sogenannten", "taschengelds", "f\u00fcr", "asylbewerber", "zudem", "sollen", "menschen", "aus", "staaten", "die", "als", "sichere", "herkunftsl\u00e4nder", "eingestuft", "werden", "keinen", "asylantrag", "mehr", "stellen", "d\u00fcrfenim", "november", "verabschiedete", "der", "bundesparteitag", "eine", "resolution", "in", "der", "die", "partei", "eine", "unterordnung", "des", "asylrechts", "unter", "die", "sicherheit", "des", "staates", "und", "seiner", "bev\u00f6lkerung", "forderte", "sowie", "obergrenzen", "bei", "der", "aufnahme", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "eine", "abschaffung", "des", "familiennachzugsnach", "einer", "analyse", "im", "september", "von", "human", "rights", "watch", "fordert", "das", "wahlprogramm", "der", "afd", "in", "der", "migrationspolitik", "eine", "versch\u00e4rfende", "grundgesetz\u00e4nderung", "und", "m\u00f6chte", "das", "genfer", "abkommen", "\u00fcber", "die", "rechtsstellung", "der", "fl\u00fcchtlinge", "\u00fcberarbeitet", "haben", "um", "es", "an", "die", "bedrohung", "europas", "durch", "bev\u00f6lkerungsexplosionen", "und", "migrationsstr\u00f6me", "anzupassen", "positionen", "zum", "islam", "in", "dem", "beschlossenen", "grundsatzprogramm", "der", "afd", "hei\u00dft", "es", "der", "islam", "geh\u00f6rt", "nicht", "zu", "deutschland", "die", "partei", "fordert", "insbesondere", "ein", "verbot", "von", "minaretten", "des", "muezzinrufs", "und", "der", "vollverschleierung", "im", "gegensatz", "zum", "franz\u00f6sischen", "gesetz", "aus", "dem", "jahr", "das", "sich", "auf", "sichtbare", "zeichen", "aller", "religionen", "bezieht", "sollen", "nach", "dem", "willen", "der", "afd", "im", "\u00f6ffentlichen", "dienst", "keine", "kopfbedeckungen", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "keine", "burkas", "oder", "niqabs", "erlaubt", "sein", "die", "afd", "bekennt", "sich", "nach", "eigenem", "bekunden", "zur", "glaubensfreiheit", "diese", "m\u00fcsse", "jedoch", "gesetzes", "und", "menschenrechtskonform", "ausgelebt", "werden", "muslime", "die", "rechtstreu", "und", "integriert", "sind", "seien", "als", "akzeptierte", "mitglieder", "der", "gesellschaft", "anzusehen", "verfassungsfeindlichen", "vereinen", "sollen", "der", "bau", "und", "der", "betrieb", "von", "moscheen", "untersagt", "werden", "ebenso", "wie", "die", "auslandsfinanzierung", "durch", "islamische", "staaten", "oder", "private", "geldgeber", "zudem", "m\u00fcssten", "imame", "in", "deutschland", "an", "universit\u00e4ten", "in", "deutscher", "sprache", "ausgebildet", "werden", "im", "bundestag", "beantragte", "die", "afdfraktion", "die", "bundesregierung", "solle", "geeignete", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "angeblich", "rechtswidrige", "inhalte", "des", "koran", "ergreifen", "ohne", "dass", "sie", "konkret", "benannte", "welche", "inhalte", "gemeint", "seien", "und", "was", "getan", "werden", "solle", "\u00fcber", "den", "antrag", "wurde", "am", "oktober", "eine", "parlamentsdebatte", "gef\u00fchrt", "bei", "der", "er", "von", "allen", "anderen", "fraktionen", "geschlossen", "zur\u00fcckgewiesen", "wurde", "direkte", "demokratie", "nach", "einsch\u00e4tzung", "von", "alexander", "h\u00e4usler", "und", "rainer", "roeser", "ist", "die", "forderung", "nach", "einer", "direkten", "demokratie", "zentral", "im", "wahlprogramm", "der", "afd", "die", "afd", "beziehe", "sich", "dabei", "auf", "die", "volksinitiativen", "der", "rechtspopulistischen", "svp", "gegen", "den", "bau", "von", "minaretten", "und", "gegen", "massenzuwanderung", "sie", "vollziehe", "damit", "deutlich", "erkennbar", "ann\u00e4herungen", "an", "rechtspopulistische", "forderungen", "das", "parteiprogramm", "delegitimiere", "die", "gew\u00e4hlte", "elite", "der", "bundesrepublik", "indem", "es", "behauptet", "souver\u00e4n", "in", "deutschland", "sei", "nicht", "das", "volk", "sondern", "heimlich", "eine", "kleine", "machtvolle", "politische", "f\u00fchrungsgruppe", "innerhalb", "der", "parteien", "ein", "kartell", "das", "f\u00fcr", "die", "fehlentwicklungen", "der", "letzten", "jahre", "verantwortlich", "sei", "und", "\u00fcber", "ein", "weitgehendes", "informationsmonopol", "verf\u00fcge", "diesen", "illegitimen", "zustand", "gelte", "es", "zu", "beenden", "diese", "aussage", "wird", "von", "dem", "amerikanisten", "michael", "butter", "in", "die", "n\u00e4he", "einer", "verschw\u00f6rungstheorie", "ger\u00fcckt", "da", "behauptet", "wird", "s\u00e4mtliche", "parteien", "w\u00fcrden", "insgeheim", "kooperieren", "w\u00e4hrend", "allein", "die", "afd", "die", "wahren", "interessen", "des", "volkes", "vertrete", "autorit\u00e4res", "gesellschaftsmodell", "nach", "einsch\u00e4tzung", "des", "soziologen", "wilhelm", "heitmeyer", "wendet", "sich", "die", "afd", "gegen", "die", "offene", "gesellschaft", "und", "die", "liberale", "demokratie", "basierend", "auf", "einer", "gruppenbezogenen", "menschenfeindlichkeit", "werde", "diskriminierung", "und", "gewalt", "etwa", "gegen", "einwanderer", "als", "notwehr", "ausgegeben", "als", "antwort", "auf", "pers\u00f6nliche", "oder", "wirtschaftliche", "kontrollverluste", "wie", "einen", "rabiaten", "globalisierten", "finanzkapitalismus", "werde", "rigide", "kontrolle", "angestrebt", "dieser", "autorit\u00e4re", "nationalradikalismus", "ziele", "auf", "gesellschaftliche", "und", "politische", "institutionen", "wie", "parlamente", "gerichte", "polizei", "schulen", "vereine", "oder", "theater", "er", "will", "destabilisieren", "ver\u00e4ngstigungsdruck", "erzeugen", "und", "einen", "systemwechsel", "in", "gang", "setzenals", "beispiel", "f\u00fcr", "demokratieverachtung", "wurden", "in", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "aussagen", "in", "bj\u00f6rn", "h\u00f6ckes", "buch", "nie", "zweimal", "in", "denselben", "fluss", "genannt", "darin", "entwickelt", "er", "die", "vorstellung", "die", "deutsche", "demokratie", "befinde", "sich", "im", "letzten", "degenerationsstadium", "in", "der", "ochlokratie", "die", "im", "sinn", "des", "phasenmodells", "niccol\u00f2", "machiavellis", "nur", "durch", "einen", "alleinherrscher", "\u00fcberwunden", "werden", "k\u00f6nne", "dieser", "mittler", "des", "volkes", "m\u00fcsse", "sich", "seines", "verk\u00fcmmerten", "m\u00e4nnlichen", "selbstbewusstseins", "entledigen", "und", "die", "tugenden", "der", "wehrhaftigkeit", "weisheit", "unerbittlichkeit", "h\u00e4rte", "gegen", "sich", "und", "besonders", "gegen", "andere", "wieder", "kultivieren", "lernen", "in", "einem", "aderlass", "sollten", "politische", "gegner", "aus", "deutschland", "ausgeschlossen", "werden", "h\u00f6cke", "entwirft", "eine", "strategie", "zur", "r\u00fcckeroberung", "deutschlands", "von", "fremden", "v\u00f6lkerschaften", "zitiert", "hegel", "mit", "der", "aussage", "brandige", "glieder", "k\u00f6nnen", "nicht", "mit", "lavendelwasser", "geheilt", "werden", "der", "verwesung", "nahes", "leben", "kann", "nur", "durch", "das", "gewaltsamste", "verfahren", "reorganisiert", "werden", "und", "fordert", "unter", "bezug", "auf", "peter", "sloterdijks", "politik", "der", "wohltemperierten", "grausamkeit", "ein", "gro\u00df", "angelegtes", "remigrationsprojekthajo", "funke", "folgerte", "aus", "einer", "analyse", "dieser", "\u00e4u\u00dferungen", "wenn", "wir", "h\u00f6cke", "also", "an", "seiner", "sprache", "messen", "so", "geht", "es", "ihm", "um", "eine", "nicht", "nur", "ethnische", "sondern", "auch", "politische", "s\u00e4uberung", "und", "um", "das", "einsetzen", "staatlicher", "gewalt", "gegen", "beliebig", "definierte", "feinde", "bezugnahme", "auf", "die", "friedliche", "revolution", "in", "der", "ddr", "in", "den", "landtagswahlk\u00e4mpfen", "in", "sachsen", "brandenburg", "und", "th\u00fcringen", "bezog", "sich", "die", "afd", "wiederholt", "auf", "die", "friedliche", "revolution", "in", "der", "ddr", "von", "h\u00f6cke", "etwa", "behauptete", "auf", "einem", "treffen", "des", "fl\u00fcgels", "es", "f\u00fchle", "sich", "wieder", "so", "an", "wie", "damals", "in", "der", "ddr", "damit", "und", "mit", "slogans", "wie", "vollende", "die", "wende", "oder", "ddr", "setzte", "die", "afd", "das", "politische", "system", "der", "bundesrepublik", "mit", "dem", "sedstaat", "gleich", "und", "rief", "zum", "widerstand", "gegen", "politische", "repr\u00e4sentanten", "auf", "die", "einen", "angeblich", "auf", "der", "stra\u00dfe", "repr\u00e4sentierten", "volkswillen", "nicht", "umsetzen", "w\u00fcrden", "dies", "wurde", "von", "ehemaligen", "ddrb\u00fcrgerrechtlern", "in", "einem", "offenen", "brief", "scharf", "kritisiert", "die", "darin", "eine", "geschichtsl\u00fcge", "sahen", "der", "historiker", "ilkosascha", "kowalczuk", "warf", "der", "afd", "vor", "mit", "solchen", "spr\u00fcchen", "nicht", "nur", "die", "ddrdiktatur", "zu", "verharmlosen", "sondern", "darauf", "abzuzielen", "das", "zu", "vernichten", "wof\u00fcr", "die", "revolution", "von", "und", "die", "b\u00fcrgerrechtler", "von", "stehen", "und", "angetreten", "waren", "die", "errichtung", "einer", "offenen", "gesellschaft", "verbindungen", "zur", "extremen", "rechten", "das", "politische", "angebot", "der", "afd", "mit", "restriktiven", "positionen", "in", "der", "zuwanderungspolitik", "einer", "konservativen", "gesellschaftspolitik", "und", "einer", "haltung", "gegen", "das", "politische", "establishment", "eignet", "sich", "als", "radikaler", "ersatz", "f\u00fcr", "die", "desorientierte", "politische", "mitte", "und", "bedient", "unter", "anderem", "ressentiment", "elitenhass", "und", "systementfremdung", "das", "hatte", "zur", "folge", "dass", "rechte", "kleinparteien", "zum", "teil", "erhebliche", "mitgliederverluste", "an", "die", "afd", "verzeichnetenals", "reaktion", "auf", "diese", "entwicklung", "empfahl", "der", "damalige", "bundessprecher", "bernd", "lucke", "im", "herbst", "per", "schreiben", "an", "die", "landesverb\u00e4nde", "einen", "bundesweiten", "aufnahmestopp", "f\u00fcr", "ehemalige", "mitglieder", "rechter", "splitterparteien", "eine", "mitgliedschaft", "in", "der", "afd", "sei", "unvereinbar", "mit", "ausl\u00e4nderfeindlichen", "rassistischen", "antisemitischen", "islamfeindlichen", "rechts", "und", "linksextremen", "gesinnungen", "frauke", "petry", "damals", "vorsitzende", "des", "s\u00e4chsischen", "landesverbands", "und", "mitglied", "des", "bundesvorstands", "sowie", "weitere", "ostdeutsche", "landesverb\u00e4nde", "widersprachen", "lucke", "und", "k\u00fcndigten", "an", "auch", "weiterhin", "aufnahmeantr\u00e4ge", "von", "\u00fcberl\u00e4ufern", "der", "partei", "die", "freiheit", "zu", "pr\u00fcfenunvereinbarkeitsliste", "es", "existiert", "zwar", "eine", "unvereinbarkeitsliste", "in", "der", "unter", "anderem", "verschiedene", "rechtsextreme", "gruppen", "verzeichnet", "sind", "deren", "mitglieder", "nicht", "in", "die", "partei", "aufgenommen", "werden", "sollen", "sie", "wird", "aber", "weder", "konsequent", "beachtet", "noch", "ist", "sie", "eine", "zwingende", "vorgabe", "f\u00fcr", "die", "rekrutierung", "von", "abgeordnetenmitarbeiternvon", "den", "im", "deutschen", "bundestag", "vertretenen", "afdabgeordneten", "unterhielten", "kontakte", "zu", "rechtsextremen", "parteien", "bzw", "vereinigungen", "wie", "der", "identit\u00e4ren", "bewegung", "mindestens", "fraktions", "und", "abgeordnetenmitarbeiter", "haben", "nach", "recherchen", "der", "zeit", "einen", "eindeutig", "rechtsradikalen", "bis", "rechtsextremen", "hintergrund", "das", "blatt", "spricht", "von", "einem", "nazinetzwerk", "im", "deutschen", "bundestagder", "afdbundestagsabgeordnete", "jan", "nolte", "besch\u00e4ftigt", "in", "seinem", "b\u00fcro", "einen", "offizier", "der", "bundeswehr", "der", "verd\u00e4chtigt", "wurde", "mit", "dem", "ehemaligen", "oberleutnant", "franco", "a", "einen", "rechten", "terroranschlag", "geplant", "zu", "haben", "er", "bekam", "trotz", "einstufung", "als", "rechtsextremist", "durch", "den", "mad", "und", "den", "verfassungsschutz", "einen", "hausausweis", "f\u00fcr", "den", "bundestag", "und", "damit", "zugang", "zu", "informationen", "und", "akten", "die", "seinen", "fall", "betreffenim", "afdlandesverband", "mecklenburgvorpommern", "wurde", "mit", "haik", "jaeger", "ein", "mitglied", "der", "rechtsextremen", "preppergruppe", "nordkreuz", "zum", "stellvertretenden", "vorsitzenden", "des", "landesfachausschusses", "innere", "sicherheit", "justiz", "und", "datenschutz", "gew\u00e4hlt", "gegen", "den", "suspendierten", "polizisten", "laufen", "ermittlungen", "wegen", "des", "verdachts", "der", "vorbereitung", "einer", "schweren", "staatsgef\u00e4hrdenden", "gewalttat", "er", "soll", "mit", "seinem", "dienstrechner", "f\u00fcr", "nordkreuz", "meldedaten", "von", "personen", "beschafft", "haben", "die", "auf", "einer", "todesliste", "des", "rechtsextremen", "netzwerks", "stehen", "viele", "afdabgeordnete", "und", "afdmitarbeiter", "geh\u00f6ren", "rechten", "burschenschaften", "an", "darunter", "auch", "solchen", "der", "deutschen", "burschenschaft", "db", "eines", "v\u00f6lkischnationalistischen", "dachverbands", "\u00f6sterreichischer", "und", "deutscher", "studentenverbindungenbeim", "bundesparteitag", "im", "juni", "in", "riesa", "stimmten", "rund", "prozent", "der", "delegierten", "daf\u00fcr", "den", "verein", "zentrum", "der", "sich", "als", "gewerkschaft", "bezeichnet", "von", "der", "unvereinbarkeitsliste", "zu", "streichen", "daf\u00fcr", "hatte", "neben", "anderen", "delegierten", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "geworben", "die", "freiheit", "nach", "sch\u00e4tzungen", "des", "vorsitzenden", "der", "partei", "die", "freiheit", "ren\u00e9", "stadtkewitz", "traten", "bis", "september", "etwa", "mitglieder", "seiner", "partei", "zur", "afd", "\u00fcber", "von", "diesen", "mitgliedern", "\u00fcbernahmen", "einige", "f\u00fchrungspositionen", "in", "der", "afd", "nach", "der", "bundestagswahl", "verzichtete", "die", "kleinpartei", "zu", "gunsten", "der", "afd", "auf", "eine", "teilnahme", "an", "weiteren", "wahlen", "stadtkewitz", "und", "matthias", "wohlfarth", "sprecher", "der", "th\u00fcringischen", "afd", "erkl\u00e4rten", "\u00fcbereinstimmend", "die", "programme", "beider", "parteien", "stimmten", "in", "vielen", "punkten", "\u00fcberein", "der", "ehemalige", "bayerische", "landesvorsitzende", "von", "die", "freiheit", "christian", "jung", "lotet", "als", "verantwortlicher", "des", "afdnahen", "medienportals", "metropolicojouwatch", "f\u00fcr", "die", "afdbundestagsfraktion", "synergieeffekte", "und", "kooperationsm\u00f6glichkeiten", "mit", "ausgew\u00e4hlten", "medien", "aus", "identit\u00e4re", "bewegung", "obwohl", "die", "afd", "einen", "unvereinbarkeitsbeschluss", "bez\u00fcglich", "der", "rassistischen", "identit\u00e4ren", "bewegung", "gefasst", "hat", "besch\u00e4ftigen", "afdbundestagsabgeordnete", "in", "ihren", "abgeordnetenb\u00fcros", "nach", "recherchen", "der", "zeit", "anh\u00e4nger", "dieser", "bewegung", "beispielsweise", "den", "ehemaligen", "landesvorsitzenden", "der", "jungen", "alternative", "in", "brandenburg", "jeanpascal", "hohm", "und", "den", "bundesvorsitzenden", "der", "identit\u00e4ren", "daniel", "fi\u00df", "auch", "afdbundessprecher", "gauland", "besch\u00e4ftigte", "demnach", "immer", "wieder", "anh\u00e4nger", "neonazistischer", "gruppender", "damalige", "landessprecher", "der", "afd", "in", "mecklenburgvorpommern", "holger", "arppe", "setzte", "sich", "f\u00fcr", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "den", "identit\u00e4ren", "ein", "petr", "bystron", "bis", "chef", "der", "bayerischen", "afd", "hatte", "die", "identit\u00e4ren", "als", "vorfeldorganisation", "der", "afd", "bezeichnet", "und", "wurde", "vom", "bayerischen", "verfassungsschutz", "beobachtet", "weil", "er", "die", "afd", "als", "schutzschild", "f\u00fcr", "identit\u00e4re", "und", "pegida", "sehen", "wollte", "die", "beobachtung", "wurde", "eingestellt", "weil", "mit", "bystrons", "wahl", "in", "den", "bundestag", "h\u00f6here", "rechtliche", "h\u00fcrden", "greifenauf", "bundesebene", "der", "afd", "fordert", "die", "rechtsnationale", "patriotische", "plattform", "eine", "engere", "zusammenarbeit", "zwischen", "identit\u00e4rer", "bewegung", "und", "afd", "denn", "auch", "die", "afd", "ist", "eine", "identit\u00e4re", "bewegung", "und", "auch", "die", "identit\u00e4re", "bewegung", "ist", "eine", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "auch", "bei", "der", "nachwuchsorganisation", "der", "afd", "der", "jungen", "alternative", "bestehen", "vielf\u00e4ltige", "verbindungen", "zu", "den", "identit\u00e4ren", "so", "bekundete", "jachef", "markus", "frohnmaier", "offen", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "den", "wortf\u00fchrer", "der", "identit\u00e4ren", "und", "chef", "der", "identit\u00e4ren", "bewegung", "\u00f6sterreich", "martin", "sellner", "npddie", "heimat", "afdabgeordnete", "im", "bayerischen", "landtag", "besch\u00e4ftigten", "mitarbeiter", "mit", "verbindungen", "zur", "rechtsextremen", "und", "teils", "neonazistischen", "kleinpartei", "die", "heimat", "damals", "npdim", "vorfeld", "der", "landtagswahl", "in", "mecklenburgvorpommern", "schloss", "afdspitzenkandidat", "leiferik", "holm", "nicht", "aus", "im", "landtag", "f\u00fcr", "antr\u00e4ge", "der", "damaligen", "npdfraktion", "zu", "stimmen", "auch", "der", "ehemalige", "parteichef", "j\u00f6rg", "meuthen", "stellte", "sich", "in", "einem", "interview", "mit", "dem", "mannheimer", "morgen", "gegen", "den", "so", "genannten", "schweriner", "weg", "der", "vorsieht", "alle", "antr\u00e4ge", "der", "rechtsextremen", "geschlossen", "abzulehnen", "damit", "habe", "er", "die", "bisherige", "offizielle", "linie", "der", "bundespartei", "in", "form", "der", "strikten", "abgrenzung", "zur", "npd", "zu", "den", "akten", "gelegtbj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "dem", "f\u00fchrenden", "kopf", "des", "v\u00f6lkischnationalistischen", "fl\u00fcgels", "und", "vorsitzenden", "der", "afdfraktion", "im", "th\u00fcringer", "landtag", "wurde", "laut", "damaligem", "afdbundesvorstand", "nachgewiesen", "dass", "er", "unter", "dem", "namen", "landolf", "ladig", "in", "den", "damaligen", "npdver\u00f6ffentlichungen", "volk", "in", "bewegung", "und", "eichsfeldstimme", "artikel", "verfasst", "hatte", "in", "denen", "er", "nicht", "nur", "die", "rechtsextremen", "ideen", "der", "npd", "lobte", "sondern", "auch", "das", "nsregime", "verherrlichte", "er", "zeige", "eine", "\u00fcbergro\u00dfe", "n\u00e4he", "zum", "nationalsozialismus", "im", "februar", "stellte", "der", "bundesvorstand", "den", "antrag", "h\u00f6cke", "aus", "der", "partei", "auszuschlie\u00dfen", "diesen", "lehnte", "das", "landesschiedsgericht", "der", "afd", "th\u00fcringen", "im", "mai", "ab", "da", "h\u00f6cke", "nicht", "gegen", "die", "satzung", "oder", "parteigrunds\u00e4tze", "versto\u00dfen", "habe", "im", "juni", "verzichtete", "der", "mittlerweile", "neu", "besetzte", "bundesvorstand", "einstimmig", "auf", "rechtsmittelin", "ihrer", "rhetorik", "und", "strategie", "weist", "die", "afd", "zunehmend", "parallelen", "zur", "npddie", "heimat", "auf", "begriffe", "und", "themen", "der", "npd", "finden", "sich", "auch", "in", "reden", "von", "afdpolitikern", "jedoch", "mit", "subtileren", "antisemitische", "andeutungen", "setzte", "die", "npd", "in", "der", "vergangenheit", "strategisch", "st\u00e4rker", "auf", "provokation", "tritt", "nun", "die", "afd", "ebenfalls", "in", "parlamenten", "und", "auf", "der", "stra\u00dfe", "immer", "extremer", "auf", "auch", "in", "der", "selbstinszenierung", "als", "k\u00fcmmererpartei", "mit", "kinderfesten", "und", "der", "unterst\u00fctzung", "lokaler", "initiativen", "sind", "parallelen", "beider", "parteien", "erkennbar", "pegida", "ein", "beschluss", "des", "bundesvorstands", "vom", "mai", "der", "eine", "kooperation", "mit", "pegida", "ablehnte", "wurde", "auf", "antrag", "der", "patriotischen", "plattform", "vom", "bundesschiedsgericht", "anfang", "august", "teilweise", "aufgehoben", "ein", "generelles", "auftrittsverbot", "bei", "pegida", "greife", "unzul\u00e4ssig", "in", "die", "mitgliederrechte", "ein", "pegida", "werde", "bis", "dato", "nicht", "vom", "verfassungsschutz", "beobachtet", "was", "zumindest", "f\u00fcr", "bayern", "und", "th\u00fcringen", "nicht", "der", "wahrheit", "entspricht", "ein", "im", "dezember", "verabschiedetes", "positionspapier", "von", "pegida", "zeige", "zudem", "ein", "erhebliches", "ma\u00df", "an", "inhaltlicher", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "dem", "grundsatzprogramm", "der", "afd", "ein", "verbot", "von", "auftritten", "von", "pegidavertretern", "bei", "afdveranstaltungen", "sei", "hingegen", "zul\u00e4ssigdas", "verh\u00e4ltnis", "zu", "pegida", "entwickelte", "sich", "nach", "felix", "korsch", "in", "vier", "phasen", "von", "anziehung", "und", "ablehnung", "afdanh\u00e4nger", "h\u00e4tten", "laut", "einer", "erhebung", "vom", "dezember", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "die", "pegidademonstrationen", "eine", "tats\u00e4chliche", "kooperation", "gab", "es", "aber", "bis", "dahin", "nicht", "die", "dresdner", "afd", "bef\u00fcrwortete", "die", "pegidakundgebungen", "seit", "november", "und", "auch", "die", "v\u00f6lkischnationalistische", "patriotische", "plattform", "unter", "dem", "damaligen", "s\u00e4chsischen", "afdvorstandsmitglied", "hansthomas", "tillschneider", "unterst\u00fctzte", "pegida", "von", "anfang", "an", "w\u00e4hrend", "im", "bundesvorstand", "vor", "allem", "lucke", "und", "henkel", "eine", "distanzierte", "haltung", "vertraten", "besuchte", "gauland", "mit", "mehreren", "fraktionskollegen", "im", "dezember", "eine", "pegidakundgebung", "und", "bezeichnete", "deren", "anh\u00e4nger", "als", "nat\u00fcrliche", "verb\u00fcndete", "der", "afd", "frauke", "petry", "traf", "sich", "mit", "pegidas", "vereinsvorstand", "im", "landtag", "von", "sachsen", "und", "sah", "inhaltliche", "schnittmengen", "in", "anderen", "landesverb\u00e4nden", "blieb", "die", "haltung", "ambivalent", "die", "hessische", "afd", "kritisierte", "die", "teilnahme", "an", "fragida", "weil", "dieser", "frankfurter", "pegidaableger", "von", "der", "heimat", "mitorganisiert", "wurde", "nicht", "aber", "die", "teilnahme", "an", "kagida", "in", "kassel", "die", "von", "einem", "afdmitglied", "gef\u00fchrt", "wurde", "es", "seien", "letztlich", "mehrere", "verhaltenzustimmende", "\u00e4u\u00dferungen", "zu", "verzeichnenim", "juli", "bezeichnete", "der", "damalige", "nrwlandesvorsitzende", "marcus", "pretzell", "in", "seinem", "gru\u00dfwort", "zum", "essener", "parteitag", "die", "afd", "als", "pegidapartei", "h\u00e4usler", "sieht", "im", "jahr", "in", "der", "afd", "einen", "parteipolitischen", "anker", "f\u00fcr", "gegen", "einwanderer", "und", "fl\u00fcchtlinge", "gerichtete", "initiativen", "wie", "pegida", "die", "bei", "den", "demonstrationen", "in", "dresden", "artikulierten", "forderungen", "seien", "in", "vielen", "fragen", "deckungsgleich", "mit", "positionen", "der", "afd", "von", "allen", "parteien", "stehe", "jedenfalls", "die", "afd", "der", "pegida", "am", "n\u00e4chsten", "pro", "deutschland", "am", "november", "beschloss", "die", "rechtsextreme", "b\u00fcrgerbewegung", "pro", "deutschland", "ihre", "selbstaufl\u00f6sung", "und", "rief", "mitglieder", "sowie", "ihre", "kommunalen", "mandatstr\u00e4ger", "auf", "sich", "der", "afd", "anzuschlie\u00dfen", "man", "wolle", "die", "afd", "stark", "machen", "und", "die", "eigenen", "ziele", "k\u00fcnftig", "innerhalb", "der", "afd", "weiterverfolgen", "afdfraktionssprecher", "christian", "l\u00fcth", "gab", "an", "pro", "deutschland", "stehe", "auf", "der", "unvereinbarkeitsliste", "seiner", "partei", "dessen", "mitglieder", "k\u00f6nnten", "nicht", "aufgenommen", "werden", "einstufung", "durch", "den", "verfassungsschutz", "bundespartei", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "bfv", "stuft", "laut", "\u00fcbereinstimmenden", "medienberichten", "von", "anfang", "m\u00e4rz", "die", "gesamtpartei", "als", "rechtsextremen", "verdachtsfall", "ein", "um", "sie", "bundesweit", "auch", "mit", "nachrichtendienstlichen", "mitteln", "beobachten", "zu", "k\u00f6nnen", "dagegen", "klagte", "die", "afd", "vor", "dem", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "und", "stellte", "dazu", "einen", "eilantrag", "das", "gericht", "untersagte", "daraufhin", "am", "m\u00e4rz", "dem", "bfv", "in", "einem", "h\u00e4ngebeschluss", "vorl\u00e4ufig", "bis", "zu", "einer", "entscheidung", "\u00fcber", "den", "eilantrag", "die", "afd", "als", "verdachtsfall", "einzustufen", "bis", "dahin", "hatte", "die", "partei", "wert", "darauf", "gelegt", "auf", "bundesebene", "als", "gesamtpartei", "kein", "beobachtungsobjekt", "des", "bfv", "zu", "sein", "am", "m\u00e4rz", "f\u00e4llte", "das", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "in", "der", "hauptsache", "sein", "urteil", "\u00fcber", "die", "klage", "der", "afd", "und", "entschied", "dass", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "die", "gesamte", "afd", "als", "rechtsextremistischen", "verdachtsfall", "einordnen", "und", "beobachten", "darf", "es", "gebe", "in", "der", "partei", "ausreichende", "anhaltspunkte", "f\u00fcr", "verfassungsfeindliche", "bestrebungen", "damit", "war", "auch", "der", "ein", "jahr", "zuvor", "erlassene", "h\u00e4ngebeschluss", "zum", "eilantrag", "erledigt", "die", "afd", "entschied", "gegen", "das", "urteil", "berufung", "einzulegenanfang", "forderte", "das", "bfv", "seine", "mitarbeiter", "auf", "kontakte", "zur", "afd", "intern", "offenzulegen", "und", "bezeichnete", "die", "partei", "kurzzeitig", "\u00f6ffentlich", "als", "pr\u00fcffall", "mangels", "rechtsgrundlage", "wurde", "diese", "\u00e4u\u00dferung", "vom", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "untersagt", "die", "bezeichnung", "habe", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "eine", "negative", "wirkung", "womit", "vom", "bfv", "in", "das", "parteiengrundrecht", "und", "pers\u00f6nlichkeitsrecht", "der", "afd", "auf", "rechtswidrige", "und", "unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige", "weise", "eingegriffen", "worden", "sei", "die", "beh\u00f6rde", "verzichtete", "auf", "anfechtung", "des", "entscheidsdas", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "lehnte", "am", "januar", "einen", "antrag", "der", "afd", "ab", "mit", "dem", "sie", "eine", "zwischenl\u00f6sung", "im", "streit", "um", "die", "einstufung", "als", "verdachtsfall", "erreichen", "wollte", "in", "einer", "weiteren", "entscheidung", "vom", "januar", "lehnte", "das", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "es", "ab", "eine", "zwischenregelung", "zu", "erlassen", "nach", "der", "dem", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "die", "bekanntgabe", "der", "aktuellen", "mitgliederzahl", "des", "aufgel\u00f6sten", "rechtsextremen", "fl\u00fcgels", "verboten", "w\u00e4re", "beide", "entscheidungen", "best\u00e4tigte", "das", "oberverwaltungsgericht", "f\u00fcr", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "die", "afd", "beabsichtigt", "in", "beiden", "f\u00e4llen", "verfassungsbeschwerde", "einzulegenam", "april", "lehnte", "das", "verwaltungsgericht", "m\u00fcnchen", "einen", "antrag", "im", "einstweiligen", "rechtsschutz", "des", "afdlandesverbandes", "bayern", "gegen", "das", "bayerische", "landesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "ab", "das", "landesamt", "hatte", "\u00f6ffentlich", "und", "im", "verfahren", "erkl\u00e4rt", "die", "gesamtpartei", "zu", "beobachten", "der", "landesverband", "hatte", "versucht", "sich", "vorl\u00e4ufig", "gegen", "seine", "beobachtung", "zu", "wehren", "mit", "beschluss", "vom", "september", "lehnte", "der", "bayerischen", "verwaltungsgerichtshof", "eine", "beschwerde", "gegen", "diese", "entscheidung", "des", "verwaltungsgerichts", "ablaut", "verfassungsschutzbericht", "am", "juni", "stuft", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "derzeit", "etwa", "afdmitglieder", "als", "extremistisch", "ein", "was", "gut", "einem", "drittel", "der", "mitglieder", "entspricht", "landesverb\u00e4nde", "unter", "verdachtsf\u00e4llen", "verstehen", "die", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "bestrebungen", "die", "nicht", "eindeutig", "extremistisch", "sind", "bei", "denen", "aber", "tats\u00e4chliche", "anhaltspunkte", "f\u00fcr", "verfassungsfeindliche", "bestrebungen", "vorliegen", "der", "einsatz", "nachrichtendienstlicher", "mittel", "ist", "m\u00f6glich", "nicht", "in", "allen", "l\u00e4ndern", "existiert", "die", "kategorie", "des", "verdachtsfalls", "etwa", "in", "bayernneben", "dem", "bfv", "hatten", "auch", "die", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "von", "nordrheinwestfalen", "badenw\u00fcrttemberg", "schleswigholstein", "mecklenburgvorpommern", "sachsen", "th\u00fcringen", "bremen", "und", "niedersachsen", "die", "einstufung", "der", "regionalen", "afdlandesverb\u00e4nde", "als", "pr\u00fcffall", "\u00f6ffentlich", "gemacht", "eine", "einstufung", "eines", "personenzusammenschlusses", "als", "pr\u00fcffall", "dient", "dazu", "offen", "zug\u00e4ngliches", "material", "zu", "sichten", "und", "anschlie\u00dfend", "zu", "entscheiden", "ob", "er", "zum", "beobachtungsobjekt", "erkl\u00e4rt", "wird", "oder", "nicht", "vereinigungen", "gruppen", "und", "einzelpersonen", "bund", "im", "januar", "erkl\u00e4rte", "der", "bundesverfassungsschutz", "die", "jugendorganisation", "junge", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "sowie", "die", "innerparteiliche", "str\u00f6mung", "der", "fl\u00fcgel", "um", "den", "th\u00fcringer", "landesvorsitzenden", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "zu", "verdachtsf\u00e4llen", "f\u00fcr", "extremistische", "bestrebungen", "ebenso", "in", "sachsen", "und", "berlinim", "m\u00e4rz", "erkl\u00e4rte", "das", "bfv", "in", "einer", "pressekonferenz", "den", "fl\u00fcgel", "als", "erwiesen", "rechtsextremistische", "bestrebung", "zu", "f\u00fchren", "es", "rechnet", "der", "gruppierung", "rund", "personen", "zu", "die", "beiden", "f\u00fchrungsfiguren", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "andreas", "kalbitz", "charakterisierte", "bfvpr\u00e4sident", "thomas", "haldenwang", "als", "rechtsextremisten", "gegen", "sie", "und", "hansthomas", "tillschneider", "setzt", "das", "bfv", "auch", "nachrichtendienstliche", "mittel", "ein", "dies", "betrifft", "jedoch", "nur", "au\u00dferparlamentarische", "aktivit\u00e4ten", "da", "landtagsabgeordnete", "besonders", "gesch\u00fctzt", "sindbayern", "in", "bayern", "wo", "die", "zwischenstufe", "des", "verdachtsfalls", "nicht", "existiert", "werden", "sowohl", "die", "jugendorganisation", "als", "auch", "der", "v\u00f6lkischnationalistische", "der", "fl\u00fcgel", "vom", "verfassungsschutz", "beobachtet", "dagegen", "hat", "die", "afd", "im", "januar", "klage", "vor", "dem", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "eingereichtanfang", "dezember", "wurden", "chatprotokolle", "einer", "geschlossenen", "telegramgruppe", "mit", "dem", "namen", "alternative", "nachrichtengruppe", "bayern", "der", "auch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "landtagsfraktion", "der", "bayerischen", "afdbundestagsgruppe", "und", "des", "landesvorstands", "angeh\u00f6rten", "dem", "bayerischen", "rundfunk", "br", "zugespielt", "darin", "forderte", "beispielsweise", "ein", "kreisvorsitzender", "ohne", "umsturz", "und", "revolution", "erreichen", "wir", "hier", "keinen", "kurswechsel", "mehr", "in", "einer", "anderen", "nachricht", "hie\u00df", "es", "laut", "br", "denke", "dass", "wir", "ohne", "b\u00fcrgerkrieg", "aus", "dieser", "nummer", "nicht", "mehr", "rauskommen", "werden", "bayerns", "innenminister", "joachim", "herrmann", "sah", "damit", "die", "frage", "nach", "beobachtung", "einzelner", "abgeordneter", "und", "der", "partei", "als", "ganzes", "durch", "den", "verfassungsschutz", "neu", "gestelltin", "bayern", "stand", "mit", "petr", "bystron", "zeitweilig", "der", "bayerische", "landessprecher", "der", "partei", "im", "visier", "des", "verfassungsschutzes", "nach", "dessen", "wahl", "in", "den", "bundestag", "wurde", "die", "beobachtung", "jedoch", "eingestellt", "gleiches", "gilt", "f\u00fcr", "die", "beobachtung", "von", "drei", "mitgliedern", "desselben", "landesverbands", "die", "in", "den", "bayerischen", "landtag", "einzogen", "da", "f\u00fcr", "eine", "beobachtung", "von", "abgeordneten", "vom", "bundesverfassungsgericht", "h\u00f6here", "h\u00fcrden", "aufgestellt", "wurden", "nach", "wie", "vor", "beobachtet", "werden", "hingegen", "sieben", "weitere", "afdmitglieder", "von", "denen", "drei", "in", "kommunalen", "bezirkstagen", "sitzen", "der", "bayerische", "verfassungsschutz", "kann", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "auch", "einzelpersonen", "beobachten", "die", "keinem", "personenzusammenschluss", "angeh\u00f6ren", "andere", "bundesl\u00e4nder", "in", "sachsen", "standen", "laut", "dem", "damaligen", "innenminister", "markus", "ulbig", "cdu", "einzelne", "mitglieder", "der", "afd", "wegen", "ihrer", "aktivit\u00e4ten", "in", "der", "rechtsextremen", "szene", "unter", "beobachtung", "explizit", "nicht", "wegen", "ihrer", "parteimitgliedschaft", "\u00e4hnliches", "meldete", "anfang", "das", "land", "niedersachsen", "der", "th\u00fcringische", "verfassungsschutzpr\u00e4sident", "stephan", "j", "kramer", "sah", "zur", "selben", "zeit", "eine", "zunahme", "von", "rechtsradikalistischen", "\u00e4u\u00dferungen", "einzelner", "mitglieder", "deren", "pr\u00e4gekraft", "f\u00fcr", "die", "gesamtpartei", "abzuwarten", "sei", "internationale", "verbindungen", "die", "afd", "ist", "seit", "dem", "september", "mitglied", "der", "europapartei", "identit\u00e4t", "und", "demokratie", "partei", "idp", "dies", "hatte", "zuvor", "der", "parteitag", "am", "juli", "beschlossennach", "der", "europawahl", "wurde", "die", "afd", "mit", "zu", "stimmen", "in", "die", "fraktion", "der", "europ\u00e4ischen", "konservativen", "und", "reformer", "ekr", "im", "europaparlament", "aufgenommen", "der", "britische", "premierminister", "david", "cameron", "hatte", "die", "europaabgeordneten", "seiner", "partei", "aufgefordert", "den", "antrag", "der", "afd", "abzulehnen", "da", "bundeskanzlerin", "merkel", "die", "aufnahme", "einer", "konkurrierenden", "partei", "als", "feindlich", "auffassen", "und", "sich", "die", "aufnahme", "negativ", "auf", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "gro\u00dfbritannien", "und", "deutschland", "auswirken", "w\u00fcrde", "laut", "einem", "bericht", "des", "spiegels", "hatte", "merkel", "versucht", "die", "aufnahme", "zu", "verhindern", "um", "die", "afd", "politisch", "nicht", "weiter", "aufzuwertenanfang", "trafen", "sich", "frauke", "petry", "und", "marcus", "pretzell", "mit", "dem", "fp\u00f6parteiobmann", "heinzchristian", "strache", "und", "dem", "fp\u00f6generalsekret\u00e4r", "harald", "vilimsky", "in", "d\u00fcsseldorf", "zum", "kongress", "europ\u00e4ische", "visionen", "visionen", "f\u00fcr", "europa", "anschlie\u00dfend", "vereinbarte", "der", "bayerische", "afdlandesverband", "eine", "kooperation", "unter", "dem", "titel", "blaue", "allianz", "mit", "der", "fp\u00f6", "es", "kam", "in", "der", "folge", "zu", "einem", "gemeinsamen", "auftritt", "von", "harald", "vilimsky", "mit", "alexander", "gauland", "und", "andreas", "kalbitz", "bei", "einer", "wahlveranstaltung", "in", "nauennachdem", "die", "europaabgeordnete", "beatrix", "von", "storch", "im", "januar", "den", "schusswaffeneinsatz", "gegen", "fl\u00fcchtlinge", "bef\u00fcrwortet", "hatte", "wurden", "die", "afdabgeordneten", "im", "europaparlament", "im", "m\u00e4rz", "aufgefordert", "die", "fraktion", "der", "europ\u00e4ischen", "konservativen", "und", "reformer", "ekr", "zum", "m\u00e4rz", "zu", "verlassen", "anderenfalls", "werde", "die", "fraktion", "einen", "formalen", "ausschluss", "beantragen", "am", "april", "verlie\u00df", "beatrix", "von", "storch", "daraufhin", "die", "fraktion", "der", "ekr", "und", "trat", "in", "die", "fraktion", "europa", "der", "freiheit", "und", "der", "direkten", "demokratie", "efdd", "ein", "drei", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "marcus", "pretzell", "aus", "der", "fraktion", "ausgeschlossen", "am", "mai", "trat", "er", "in", "die", "fraktion", "europa", "der", "nationen", "und", "der", "freiheit", "ein", "nach", "beatrix", "von", "storchs", "wahl", "in", "den", "bundestag", "r\u00fcckte", "j\u00f6rg", "meuthen", "ins", "europaparlament", "nach", "und", "schloss", "sich", "wie", "sie", "der", "efdd", "an", "im", "juni", "wurde", "die", "europ\u00e4ische", "fraktion", "nationalistischer", "parteien", "identit\u00e4t", "und", "demokratie", "id", "gegr\u00fcndet", "der", "sich", "nach", "der", "europawahl", "neben", "der", "fp\u00f6", "der", "lega", "nord", "dem", "rassemblement", "national", "und", "anderen", "auch", "die", "afd", "anschlossvor", "allem", "alexander", "gauland", "setzte", "sich", "bereits", "vor", "daf\u00fcr", "ein", "verbindungen", "zu", "russland", "unter", "wladimir", "putin", "zu", "kn\u00fcpfen", "er", "reiste", "nach", "st", "petersburg", "um", "sich", "mit", "abgeordneten", "und", "mit", "dem", "ultranationalistischen", "politiker", "alexander", "dugin", "zu", "treffen", "die", "kosten", "der", "reise", "wurden", "von", "der", "stbasiliusstiftung", "des", "kremlnahen", "oligarchen", "konstantin", "malofejew", "getragen", "gauland", "pl\u00e4dierte", "daf\u00fcr", "die", "annexion", "der", "krim", "zu", "akzeptieren", "im", "wahlkampf", "unterst\u00fctzte", "die", "reconquista", "germanica", "die", "afd", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "politikwissenschaftler", "uwe", "backes", "und", "patrick", "moreau", "unterscheidet", "die", "afd", "von", "allen", "deutschen", "parteien", "am", "wenigsten", "zwischen", "dem", "land", "russland", "und", "dem", "regime", "putinsam", "april", "enth\u00fcllte", "die", "washington", "post", "dokumente", "die", "zwischen", "juli", "und", "november", "entwickelte", "russische", "pl\u00e4ne", "offenlegten", "eine", "zusammenarbeit", "zwischen", "der", "afd", "sahra", "wagenknecht", "und", "linksextremen", "kr\u00e4ften", "zu", "initiieren", "um", "deutschlandweite", "proteste", "gegen", "die", "bundesregierung", "und", "deren", "unterst\u00fctzung", "der", "ukraine", "hervorzurufen", "und", "kommende", "wahlen", "in", "deutschland", "zu", "beeinflussen", "parteistruktur", "die", "organisationsstruktur", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "ist", "gegliedert", "in", "bundesverband", "landesverb\u00e4nde", "und", "unterverb\u00e4nde", "organe", "der", "bundespartei", "sind", "der", "bundesparteitag", "der", "konvent", "der", "bundesvorstand", "und", "die", "europawahlversammlung", "bundesparteitag", "der", "bundesparteitag", "ist", "das", "oberste", "organ", "der", "partei", "er", "tritt", "mindestens", "einmal", "jedes", "jahr", "zusammen", "und", "findet", "regul\u00e4r", "als", "vertreterversammlung", "delegiertenparteitag", "statt", "au\u00dferdem", "muss", "er", "einberufen", "werden", "wenn", "es", "der", "bundesvorstand", "oder", "der", "konvent", "mehrheitlich", "beschlie\u00dft", "oder", "mindestens", "sechs", "landesverb\u00e4nde", "beantragen", "der", "parteitag", "setzt", "sich", "aus", "von", "den", "landesverb\u00e4nden", "entsandten", "delegierten", "und", "mitgliedern", "des", "bundesvorstands", "die", "nicht", "gew\u00e4hlte", "delegierte", "sind", "zusammen", "letztere", "haben", "antrags", "und", "rederecht", "jedoch", "kein", "stimmrecht", "die", "sitze", "werden", "den", "landesverb\u00e4nden", "nach", "dem", "hareniemeyerverfahren", "zugeteilt", "die", "delegierten", "f\u00fcr", "den", "bundesparteitag", "werden", "f\u00fcr", "h\u00f6chstens", "zwei", "jahre", "durch", "mitglieder", "oder", "delegiertenversammlungen", "in", "den", "landesverb\u00e4nden", "gew\u00e4hltder", "bundesparteitag", "bestimmt", "\u00fcber", "alle", "grunds\u00e4tzlichen", "organisatorischen", "fragen", "der", "afd", "er", "verabschiedet", "das", "parteiprogramm", "und", "beschlie\u00dft", "\u00fcber", "die", "bundessatzung", "und", "alle", "anderen", "f\u00fcr", "die", "bundespartei", "geltenden", "ordnungen", "alle", "zwei", "jahre", "w\u00e4hlt", "der", "parteitag", "den", "bundesvorstand", "zudem", "w\u00e4hlt", "er", "das", "bundesschiedsgericht", "und", "die", "rechnungspr\u00fcfer", "au\u00dferdem", "kann", "der", "parteitag", "dem", "bundesvorstand", "und", "dem", "konvent", "weisungen", "erteilen", "und", "antr\u00e4ge", "zur", "entscheidung", "an", "den", "konvent", "\u00fcberweisen", "der", "bundesparteitag", "kann", "als", "einziges", "organ", "die", "afd", "aufl\u00f6sen", "oder", "den", "zusammenschluss", "mit", "anderen", "parteien", "beschlie\u00dfennach", "den", "bestimmungen", "des", "parteitages", "wird", "ebenfalls", "die", "europawahlversammlung", "durchgef\u00fchrt", "konvent", "der", "konvent", "ist", "ebenfalls", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "politische", "und", "organisatorische", "fragen", "der", "afd", "und", "trifft", "entscheidungen", "die", "nicht", "einem", "anderen", "organ", "durch", "gesetz", "oder", "satzung", "vorbehalten", "sind", "oder", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "bundesparteitags", "entgegenstehen", "er", "entscheidet", "insbesondere", "\u00fcber", "die", "verteilung", "der", "mittel", "aus", "der", "staatlichen", "parteienfinanzierung", "den", "haushaltsplan", "und", "die", "finanzplanung", "zudem", "beschlie\u00dft", "er", "\u00fcber", "die", "gr\u00fcndung", "von", "vereinigungen", "\u00fcber", "die", "gesch\u00e4ftsordnungen", "der", "gremien", "und", "\u00fcber", "die", "verfahrensordnung", "f\u00fcr", "mitgliederentscheideder", "konvent", "besteht", "aus", "dem", "bundesschatzmeister", "vier", "weiteren", "bundesvorstandsmitgliedern", "sowie", "f\u00fcnfzig", "vertretern", "der", "landesverb\u00e4nde", "die", "sitze", "werden", "den", "landesverb\u00e4nden", "aufgrund", "ihrer", "mitgliederzahl", "nach", "dem", "hareniemeyerverfahren", "zugeteilt", "dem", "konvent", "stehen", "zwei", "gleichberechtigte", "sprecher", "vor", "wobei", "die", "bundesvorstandsmitglieder", "und", "die", "vertreter", "der", "landesverb\u00e4nde", "jeweils", "einen", "sprecher", "bestimmen", "eine", "sitzung", "des", "konvents", "findet", "auf", "verlangen", "eines", "der", "beiden", "sprecher", "im", "benehmen", "mit", "dem", "jeweils", "anderen", "statt", "au\u00dferdem", "muss", "der", "konvent", "einberufen", "werden", "wenn", "es", "der", "bundesvorstand", "oder", "drei", "landesvorst\u00e4nde", "oder", "ein", "viertel", "der", "mitglieder", "des", "konvents", "verlangen", "bundesvorstand", "der", "bundesvorstand", "leitet", "die", "bundespartei", "er", "f\u00fchrt", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "bundesparteitages", "und", "des", "konvents", "durch", "und", "beruft", "den", "bundesparteitag", "ein", "entsprechend", "der", "bundessatzung", "besteht", "der", "bundesvorstand", "aus", "zwei", "oder", "drei", "bundessprechern", "drei", "stellvertretenden", "bundessprechern", "dem", "bundesschatzmeister", "dem", "stellvertretenden", "bundesschatzmeister", "dem", "schriftf\u00fchrer", "und", "sechs", "weiteren", "mitgliedern", "der", "aktuelle", "bundesvorstand", "wurde", "auf", "dem", "bundesparteitag", "vom", "bis", "juni", "in", "riesa", "gew\u00e4hlt", "bundesprogrammkommission", "und", "bundesfachaussch\u00fcsse", "die", "bundesprogrammkommission", "ist", "f\u00fcr", "die", "erarbeitung", "von", "vorschl\u00e4gen", "f\u00fcr", "das", "parteiprogramm", "f\u00fcr", "fachprogramme", "zu", "politischen", "schwerpunktthemen", "und", "f\u00fcr", "die", "wahlprogramme", "zu", "den", "bundestags", "und", "europawahlen", "zust\u00e4ndig", "dabei", "wird", "sie", "von", "den", "bundesfachaussch\u00fcssen", "unterst\u00fctzt", "die", "zudem", "vorschl\u00e4ge", "f\u00fcr", "die", "programmatischen", "aussagen", "zu", "den", "jeweiligen", "themen", "erarbeiten", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "landesverb\u00e4nde", "auf", "anforderung", "bei", "der", "erstellung", "von", "landesprogrammen", "unterst\u00fctzen", "gem\u00e4\u00df", "satzung", "sind", "die", "parteimitglieder", "bei", "der", "ausarbeitung", "der", "programmatischen", "positionen", "einzubinden", "dies", "erfolgt", "durch", "mitgliederbefragungen", "die", "von", "der", "bundesprogrammkommission", "beschlossen", "werden", "ebenfalls", "m\u00fcssen", "die", "positionspapiere", "der", "landes", "und", "bundesfachaussch\u00fcsse", "von", "der", "kommission", "ber\u00fccksichtigt", "und", "in", "die", "programme", "eingearbeitet", "werdendie", "bundesprogrammkommission", "setzt", "sich", "aus", "zwei", "mitgliedern", "des", "bundesvorstands", "je", "einem", "von", "den", "landesvorst\u00e4nden", "entsandten", "vertreter", "der", "landesverb\u00e4nde", "je", "einem", "von", "den", "bundesfachaussch\u00fcssen", "entsandten", "vertreter", "und", "je", "einem", "vertreter", "der", "afdfraktionen", "im", "bundestag", "und", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "zusammen", "der", "bundesvorstand", "w\u00e4hlt", "einen", "vorsitzenden", "ein", "stellvertretender", "vorsitzender", "und", "ein", "schriftf\u00fchrer", "werden", "von", "den", "mitgliedern", "der", "kommission", "gew\u00e4hlt", "derzeit", "fungiert", "albrecht", "glaser", "als", "vorsitzender", "und", "beatrix", "von", "storch", "als", "stellvertretende", "vorsitzende", "stand", "januar", "die", "bundesfachaussch\u00fcsse", "setzen", "sich", "neben", "einem", "mitglied", "des", "bundesvorstands", "und", "je", "einem", "vertreter", "der", "afdfraktionen", "im", "bundestag", "und", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "aus", "vertretern", "der", "landesverb\u00e4nde", "zusammen", "die", "gem\u00e4\u00df", "der", "mitgliederzahl", "je", "angefangene", "mitglieder", "einen", "vertreter", "aus", "den", "landesfachaussch\u00fcssen", "entsenden", "k\u00f6nnen", "die", "mitglieder", "jedes", "bundesfachausschusses", "w\u00e4hlen", "f\u00fcr", "dessen", "leitung", "einen", "leiter", "mindestens", "einen", "stellvertretenden", "leiter", "einen", "schriftf\u00fchrer", "und", "optional", "einen", "stellvertretenden", "schriftf\u00fchrer", "bundesschiedsgericht", "f\u00fcr", "parteiinterne", "streitigkeiten", "existiert", "ein", "bundesschiedsgericht", "dieses", "besteht", "aus", "neun", "schiedsrichtern", "die", "auf", "eine", "dauer", "von", "zwei", "jahren", "vom", "bundesparteitag", "gew\u00e4hlt", "werden", "ebenfalls", "werden", "alle", "zwei", "jahre", "neun", "ersatzschiedsrichter", "gew\u00e4hlt", "die", "als", "gast", "an", "beratungen", "des", "schiedsgerichts", "teilnehmen", "k\u00f6nnen", "und", "beim", "ausscheiden", "eines", "schiedsrichters", "nachr\u00fccken", "die", "schiedsrichter", "w\u00e4hlen", "einen", "pr\u00e4sidenten", "und", "einen", "vizepr\u00e4sidenten", "die", "die", "leitung", "des", "schiedsgerichts", "aus\u00fcben", "das", "bundesschiedsgericht", "wurde", "zum", "beispiel", "bei", "den", "auseinandersetzungen", "um", "den", "landesverband", "saar", "angerufen", "landesverb\u00e4nde", "die", "afd", "hat", "landesverb\u00e4nde", "in", "allen", "deutschen", "l\u00e4ndern", "die", "landesverb\u00e4nde", "haben", "gem\u00e4\u00df", "bundessatzung", "satzungs", "finanz", "und", "personalautonomie", "jedoch", "darf", "die", "landessatzung", "der", "bundessatzung", "nicht", "widersprechen", "die", "vorsitzenden", "der", "afdlandesverb\u00e4nde", "werden", "in", "einigen", "l\u00e4ndern", "landessprecher", "genannt", "als", "rechtsextreme", "verdachtsf\u00e4lle", "gelten", "und", "werden", "somit", "vom", "verfassungsschutz", "beobachtet", "die", "landesverb\u00e4nde", "der", "afd", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "bayern", "berlin", "brandenburg", "bremen", "hamburg", "hessen", "niedersachsen", "sachsen", "schleswigholstein", "und", "rheinlandpfalz", "sachsenanhalt", "und", "th\u00fcringen", "als", "gesichert", "rechtsextrem", "untergliederungen", "neben", "den", "landesverb\u00e4nden", "existieren", "bezirksverb\u00e4nde", "kreisverb\u00e4nde", "und", "stadtverb\u00e4nde", "wenn", "ein", "landesverband", "keine", "bezirksverb\u00e4nde", "besitzt", "gibt", "es", "dort", "statt", "bezirksverb\u00e4nden", "nur", "kreisverb\u00e4nde", "und", "gegebenenfalls", "stadtverb\u00e4nde", "innerparteiliche", "vereinigungen", "christen", "in", "der", "afd", "wie", "in", "anderen", "parteien", "auch", "gr\u00fcndeten", "sich", "verschiedene", "gruppen", "von", "christen", "in", "der", "afd", "sie", "vertreten", "meist", "positionen", "die", "auch", "evangelikalkonservative", "gemeinschaften", "vertreten", "und", "sind", "laut", "andreas", "kemper", "dem", "christlichfundamentalistischen", "fl\u00fcgel", "zuzuordnen", "in", "der", "bundespartei", "sind", "sie", "stark", "durch", "beatrix", "von", "storch", "repr\u00e4sentiert", "der", "pforzheimer", "kreis", "vertritt", "laut", "der", "tageszeitung", "taz", "christlichfundamentalistische", "positionen", "zusammen", "mit", "dem", "arbeitskreis", "christen", "in", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "bildet", "er", "die", "vereinigung", "christen", "in", "der", "afd", "chrafd", "die", "in", "ihrer", "grundsatzerkl\u00e4rung", "schwangerschaftsabbr\u00fcche", "sterbehilfe", "sowie", "die", "gleichstellung", "von", "lebenspartnerschaften", "mit", "der", "ehe", "ablehnt", "juden", "in", "der", "afd", "die", "bundesvereinigung", "juden", "in", "der", "afd", "jafd", "gr\u00fcndete", "sich", "am", "oktober", "in", "wiesbaden", "zur", "ersten", "vorsitzenden", "der", "neugr\u00fcndung", "wurde", "vera", "kosova", "gew\u00e4hlt", "ein", "drittel", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "stammt", "aus", "staaten", "der", "ehemaligen", "sowjetunion", "der", "fl\u00fcgel", "ab", "entstand", "innerhalb", "der", "partei", "der", "v\u00f6lkische", "und", "nationalistische", "zusammenschluss", "der", "fl\u00fcgel", "der", "damalige", "bundessprecher", "alexander", "gauland", "\u00e4u\u00dferte", "in", "einer", "fernsehtalkshow", "im", "januar", "dass", "der", "fl\u00fcgel", "auf", "parteitagen", "unterst\u00fctzung", "von", "bis", "zu", "der", "delegierten", "erhalte", "der", "verfassungsschutz", "rechnete", "der", "gruppierung", "anfang", "rund", "prozent", "aller", "afdmitglieder", "zuwichtigste", "protagonisten", "waren", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "dubravko", "mandic", "der", "auch", "mitglied", "der", "patriotischen", "plattform", "ist", "sie", "erstellten", "die", "umstrittene", "erfurter", "resolution", "in", "der", "sie", "forderten", "die", "afd", "m\u00fcsse", "eine", "bewegung", "unseres", "volkes", "gegen", "gesellschaftsexperimente", "und", "widerstandsbewegung", "gegen", "eine", "vermeintliche", "aush\u00f6hlung", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "deutschlands", "seinim", "m\u00e4rz", "stufte", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "den", "gesamten", "fl\u00fcgel", "als", "gesichert", "rechtsextremistische", "bestrebung", "gegen", "die", "freiheitliche", "demokratische", "grundordnung", "ein", "seine", "vertreter", "wurden", "ab", "sofort", "nachrichtendienstlich", "beobachtet", "ende", "m\u00e4rz", "forderte", "der", "bundesvorstand", "die", "parteigruppierung", "dazu", "auf", "sich", "bis", "ende", "april", "aufzul\u00f6sen", "in", "einem", "brief", "an", "die", "freunde", "des", "fl\u00fcgels", "gaben", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "andreas", "kalbitz", "daraufhin", "bekannt", "unter", "dem", "namen", "des", "fl\u00fcgels", "stattfindende", "aktivit\u00e4ten", "bis", "zum", "april", "einzustellendie", "einstufung", "des", "fl\u00fcgels", "als", "beobachtungsfall", "des", "verfassungsschutzes", "hat", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "zeit", "die", "au\u00dfendarstellung", "der", "einheit", "der", "afd", "beeintr\u00e4chtigt", "habe", "die", "partei", "bis", "dahin", "nach", "au\u00dfen", "scheinbar", "geschlossen", "agiert", "br\u00e4chen", "nun", "offensichtliche", "richtungsstreitigkeiten", "auf", "die", "nur", "hinter", "vorgehaltener", "hand", "thematisiert", "worden", "seien", "angesichts", "der", "brutalit\u00e4t", "mit", "der", "die", "rechtsradikalen", "nun", "gegen", "kollegen", "in", "der", "eigenen", "partei", "vorgingen", "stelle", "sich", "die", "frage", "wie", "sie", "erst", "den", "politischen", "gegner", "behandeln", "w\u00fcrden", "wenn", "sie", "je", "an", "die", "macht", "k\u00e4men", "im", "mai", "wurde", "durch", "den", "bundesvorstand", "der", "afd", "die", "ung\u00fcltigkeit", "der", "parteimitgliedschaft", "von", "andreas", "kalbitz", "festgestellt", "weil", "dieser", "fr\u00fchere", "mitgliedschaften", "in", "der", "neonaziorganisation", "heimattreue", "deutsche", "jugend", "und", "bei", "den", "republikanern", "bei", "seinem", "eintritt", "nicht", "angegeben", "haben", "soll", "das", "landgericht", "berlin", "entschied", "in", "einem", "von", "kalbitz", "angestrengten", "eilverfahren", "dass", "dieser", "bis", "zu", "einer", "endg\u00fcltigen", "entscheidung", "durch", "das", "bundesschiedsgericht", "der", "afd", "mitglied", "der", "partei", "bleiben", "und", "an", "vorstandssitzungen", "teilnehmen", "darf", "am", "juli", "best\u00e4tigte", "das", "bundesschiedsgericht", "die", "annullierung", "der", "mitgliedschaft", "von", "kalbitz", "so", "dass", "dieser", "kein", "afdmitglied", "mehr", "istim", "oktober", "bescheinigte", "der", "pr\u00e4sident", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "thomas", "haldenwang", "dem", "fl\u00fcgel", "trotz", "der", "formalen", "aufl\u00f6sung", "einen", "immer", "gr\u00f6\u00dferen", "einfluss", "der", "zu", "einer", "zunehmenden", "radikalisierung", "der", "gesamtpartei", "f\u00fchre", "bei", "parteiinternen", "wahlen", "k\u00e4men", "fl\u00fcgelanh\u00e4nger", "in", "schl\u00fcsselpositionen", "und", "es", "gebe", "auch", "untereinander", "weiterhin", "zusammenhalt", "und", "austauschdie", "patriotische", "plattform", "mit", "ihrem", "vorsitzenden", "hansthomas", "tillschneider", "vertritt", "ebenso", "einen", "v\u00f6lkischnationalistischen", "kurs", "im", "september", "beantragte", "der", "vereinsvorstand", "die", "selbstaufl\u00f6sung", "des", "vereins", "da", "das", "ziel", "erreicht", "sei", "auf", "allen", "ebenen", "der", "partei", "alles", "zu", "tun", "und", "zu", "sagen", "was", "man", "wolle", "weitere", "organisationen", "in", "der", "afd", "anfang", "gr\u00fcndete", "sich", "in", "abgrenzung", "zu", "den", "insbesondere", "von", "beatrix", "von", "storch", "repr\u00e4sentierten", "christlichnationalen", "positionen", "die", "plattform", "kolibri", "konservative", "und", "liberale", "in", "der", "afd", "daneben", "existierte", "ein", "bundesarbeitskreis", "homosexuelle", "in", "der", "afd", "der", "sich", "f\u00fcr", "die", "v\u00f6llige", "gleichstellung", "homosexueller", "einsetzen", "jedoch", "gleichzeitig", "die", "traditionellen", "familien", "nicht", "aus", "den", "augen", "verlieren", "wollteam", "oktober", "wurde", "als", "weitere", "innerparteiliche", "vereinigung", "die", "interessengemeinschaft", "alternative", "mitte", "deutschland", "gegr\u00fcndet", "die", "anh\u00e4nger", "gelten", "innerhalb", "der", "afd", "als", "gem\u00e4\u00dfigte", "liberalkonservative", "die", "alternative", "mitte", "versteht", "sich", "als", "gegengewicht", "zum", "nationalrevolution\u00e4ren", "fl\u00fcgel", "um", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "alexander", "gauland", "jugendorganisation", "im", "november", "wurde", "die", "junge", "alternative", "ja", "durch", "den", "bundesparteitag", "der", "afd", "als", "jugendorganisation", "der", "afd", "anerkannt", "ihre", "positionen", "gelten", "als", "weitgehend", "deckungsgleich", "mit", "denen", "des", "rechtsextremen", "fl\u00fcgels", "der", "partei", "anfang", "september", "wurde", "bekannt", "dass", "die", "drei", "jalandesverb\u00e4nde", "bremen", "niedersachsen", "und", "badenw\u00fcrttemberg", "von", "den", "dortigen", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "beobachtet", "werden", "die", "ja", "l\u00f6ste", "den", "landesverband", "niedersachsen", "daraufhin", "am", "november", "bei", "einem", "bundeskongress", "in", "barsinghausen", "aufim", "april", "stufte", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "die", "junge", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "als", "gesichert", "rechtsextrem", "ein", "diese", "einstufung", "wurde", "mitte", "juni", "desselben", "jahres", "aufgrund", "eines", "laufenden", "eilverfahrens", "der", "afd", "beim", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "vorl\u00e4ufig", "zur\u00fcckgenommen", "mitglieder", "die", "partei", "verzeichnete", "nach", "ihrer", "gr\u00fcndung", "regen", "zulauf", "sieben", "wochen", "nach", "der", "freischaltung", "ihrer", "webseite", "wurden", "bereits", "mitglieder", "registriert", "nach", "eigenangaben", "kamen", "von", "den", "bis", "ende", "april", "registrierten", "mitgliedern", "aus", "anderen", "parteien", "von", "der", "cdu", "von", "der", "fdp", "von", "der", "spd", "von", "der", "csu", "von", "der", "piratenpartei", "und", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "es", "gab", "zudem", "\u00fcbertritte", "von", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "so", "traten", "gro\u00dfe", "teile", "des", "berliner", "landesverbandes", "einschlie\u00dflich", "des", "landesvorsitzenden", "der", "neuen", "partei", "bei", "sp\u00e4ter", "kamen", "auch", "einige", "hamburger", "parteimitglieder", "dazu", "darunter", "der", "sp\u00e4tere", "landesvorsitzende", "j\u00f6rn", "kruse", "bis", "september", "traten", "nach", "sch\u00e4tzungen", "des", "vorsitzenden", "der", "partei", "die", "freiheit", "ren\u00e9", "stadtkewitz", "etwa", "mitglieder", "seiner", "partei", "zur", "afd", "\u00fcberim", "mai", "waren", "etwa", "prozent", "der", "mitglieder", "frauen", "das", "durchschnittsalter", "der", "afdmitglieder", "lag", "bei", "jahrenseit", "sommer", "berichteten", "medien", "h\u00e4ufiger", "\u00fcber", "austritte", "von", "parteimitgliedern", "darunter", "auch", "ehemaligen", "funktionstr\u00e4gern", "vor", "allem", "angeh\u00f6rige", "des", "liberalen", "fl\u00fcgels", "verlie\u00dfen", "wegen", "des", "rechtsrucks", "die", "afd", "auf", "den", "austritt", "des", "parteigr\u00fcnders", "bernd", "lucke", "nach", "dem", "essener", "parteitag", "im", "juli", "folgte", "eine", "austrittswelle", "nach", "parteiangaben", "verlie\u00dfen", "bis", "ende", "august", "etwa", "prozent", "der", "afdmitglieder", "die", "parteivor", "dem", "parteitag", "in", "hannover", "ende", "november", "hatte", "die", "afd", "knapp", "mitglieder", "was", "in", "etwa", "dem", "stand", "vor", "dem", "auszug", "der", "luckeanh\u00e4nger", "entsprach", "im", "mai", "lag", "die", "mitgliederzahl", "bei", "bis", "juli", "erh\u00f6hte", "sich", "die", "mitgliederzahl", "auf", "nach", "angaben", "der", "partei", "waren", "im", "september", "insgesamt", "prozent", "der", "knapp", "mitglieder", "zuvor", "in", "keiner", "partei", "mitglied", "prozent", "entstammten", "der", "cdu", "prozent", "der", "spd", "prozent", "der", "fdp", "prozent", "der", "linken", "und", "prozent", "den", "gr\u00fcnen", "zahlen", "zu", "fr\u00fcheren", "mitgliedschaften", "bei", "npd", "oder", "republikanern", "gab", "parteisprecher", "michael", "pfalzgraf", "nicht", "anlaut", "satzung", "ist", "die", "aufnahme", "von", "ehemaligen", "mitgliedern", "extremistischer", "organisationen", "grunds\u00e4tzlich", "ausgeschlossen", "eine", "entsprechende", "unvereinbarkeitsliste", "orientiert", "sich", "an", "den", "berichten", "der", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "siehe", "auch", "verbindungen", "zur", "extremen", "rechten", "parteizeitung", "die", "parteizeitung", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "hei\u00dft", "afd", "kompakt", "die", "zeitung", "wird", "vom", "bundesvorstand", "herausgegeben", "und", "erscheint", "monatlich", "parteinahe", "stiftung", "am", "dezember", "wurde", "die", "desideriuserasmusstiftung", "als", "verein", "gegr\u00fcndet", "und", "sollte", "als", "parteinahe", "stiftung", "f\u00fcr", "die", "afd", "fungieren", "zum", "ersten", "vorsitzenden", "wurde", "konrad", "adam", "gew\u00e4hlt", "der", "verein", "wurde", "nach", "desiderius", "erasmus", "von", "rotterdam", "dem", "autor", "von", "lob", "der", "torheit", "benannt", "und", "soll", "laut", "parteiaussage", "f\u00fcr", "die", "proeurop\u00e4ische", "aber", "eurokritische", "haltung", "der", "partei", "stehen", "bereits", "im", "april", "wurde", "adam", "auf", "einer", "mitgliedsversammlung", "wieder", "abgew\u00e4hltim", "dezember", "berichtete", "die", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "dass", "alexander", "gauland", "den", "gegr\u00fcndeten", "verein", "gustavstresemannstiftung", "der", "nach", "dem", "nationalliberalen", "politiker", "und", "friedensnobelpreistr\u00e4ger", "gustav", "stresemann", "benannt", "ist", "als", "parteinahe", "stiftung", "der", "afd", "anerkennen", "lassen", "wollte", "als", "weiterer", "anw\u00e4rter", "wurde", "die", "gottfriedherderstiftung", "f\u00fcr", "demokratie", "e", "v", "genanntam", "april", "sprach", "sich", "der", "bundesvorstand", "der", "afd", "f\u00fcr", "die", "anerkennung", "der", "desideriuserasmusstiftung", "aus", "die", "endg\u00fcltige", "entscheidung", "fiel", "beim", "bundesparteitag", "im", "juni", "laut", "wdr", "und", "ndr", "wollte", "sich", "die", "stiftung", "zu", "einem", "sp\u00e4teren", "zeitpunkt", "nach", "gustav", "stresemann", "umbenennen", "sofern", "namensrechtlich", "m\u00f6glich", "nach", "einer", "klage", "der", "enkel", "stresemanns", "gegen", "die", "urspr\u00fcngliche", "gustavstresemannstiftung", "auf", "unterlassung", "der", "namensverwendung", "ihres", "gro\u00dfvaters", "ist", "dies", "jedoch", "nicht", "mehr", "zul\u00e4ssig", "finanzen", "da", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "bis", "zur", "bundestagswahl", "keinen", "anspruch", "auf", "staatliche", "finanzierung", "hatte", "finanzierte", "sie", "ihren", "wahlkampf", "mehrheitlich", "aus", "mitgliedsbeitr\u00e4gen", "und", "spenden", "bis", "august", "erhielt", "die", "afd", "laut", "aussagen", "von", "joachim", "starbatty", "insgesamt", "millionen", "euro", "von", "parteimitgliedern", "sie", "erhielt", "zudem", "zwei", "darlehen", "des", "hamburger", "reeders", "folkard", "edler", "in", "h\u00f6he", "von", "jeweils", "euro", "das", "erste", "darlehen", "wurde", "f\u00fcr", "eine", "dauer", "von", "sechs", "monaten", "gegeben", "und", "war", "mit", "prozent", "der", "staatlichen", "wahlkampfkostenerstattung", "besichert", "das", "zweite", "darlehen", "sah", "eine", "j\u00e4hrliche", "tilgung", "von", "euro", "vor", "sofern", "die", "partei", "die", "finanziellen", "mittel", "dazu", "habe", "andernfalls", "w\u00fcrden", "ihr", "die", "restlichen", "schulden", "nach", "f\u00fcnf", "oder", "acht", "jahren", "erlassen", "laut", "ansicht", "des", "staatsrechtlers", "j\u00f6rn", "ipsen", "sei", "die", "in", "aussicht", "gestellte", "umwandlung", "der", "darlehen", "in", "eine", "spende", "parteirechtlich", "problematisch", "da", "dadurch", "das", "transparenzgebot", "der", "parteienfinanzierung", "tangiert", "werde", "ein", "spendenaufruf", "am", "wochenende", "vor", "der", "wahl", "erbrachte", "nach", "parteiangaben", "zus\u00e4tzlich", "\u00fcber", "euroaufgrund", "der", "wahlergebnisse", "der", "bundestagswahl", "und", "der", "landtagswahl", "in", "hessen", "erf\u00fcllte", "die", "afd", "die", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "staatlicher", "zuwendungen", "f\u00fcr", "das", "jahr", "gest\u00fctzt", "auf", "den", "w\u00e4hlerstimmenanteil", "wurde", "ein", "h\u00f6chstsatz", "von", "etwa", "millionen", "euro", "festgesetzt", "da", "die", "partei", "erst", "gegr\u00fcndet", "worden", "war", "konnte", "sie", "keinen", "rechenschaftsbericht", "f\u00fcr", "das", "jahr", "einreichen", "den", "laut", "parteiengesetz", "notwendigen", "nachweis", "eigener", "finanzieller", "mittel", "erbrachte", "die", "partei", "stattdessen", "durch", "testierte", "angaben", "\u00fcber", "die", "von", "ihr", "im", "jahr", "erzielten", "einnahmen", "damit", "hat", "die", "partei", "anspruch", "auf", "die", "staatlichen", "zuwendungen", "in", "voller", "h\u00f6hedie", "afd", "erzielte", "im", "jahr", "laut", "ihrem", "ersten", "rechenschaftsbericht", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "damit", "einen", "\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "sie", "erhielt", "neben", "staatlichen", "mitteln", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "spenden", "von", "nat\u00fcrlichen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "spenden", "von", "juristischen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "im", "april", "gew\u00e4hrte", "der", "stellvertretende", "parteisprecher", "hansolaf", "henkel", "der", "partei", "einen", "kredit", "\u00fcber", "eine", "million", "euroinsgesamt", "rechnete", "die", "afd", "f\u00fcr", "das", "jahr", "zun\u00e4chst", "mit", "einnahmen", "durch", "mitgliedsbeitr\u00e4ge", "und", "spenden", "in", "einer", "h\u00f6he", "von", "drei", "millionen", "euro", "um", "die", "volle", "staatliche", "wahlkampfkostenerstattung", "von", "f\u00fcnf", "millionen", "euro", "entsprechend", "ihrem", "erzielten", "stimmenanteil", "erlangen", "zu", "k\u00f6nnen", "ben\u00f6tigte", "sie", "zus\u00e4tzliche", "eigeneinnahmen", "von", "mindestens", "zwei", "millionen", "euro", "sie", "entschloss", "sich", "deshalb", "eine", "unklare", "formulierung", "im", "parteiengesetz", "auszunutzen", "indem", "sie", "goldbarren", "und", "m\u00fcnzen", "kaufte", "und", "sogleich", "mit", "nur", "geringf\u00fcgigem", "gewinn", "wieder", "verkaufte", "um", "danach", "den", "gesamten", "verkaufsumsatz", "als", "einnahme", "geltend", "zu", "machen", "die", "bundestagsverwaltung", "pr\u00fcfte", "und", "stellte", "fest", "dass", "tats\u00e4chlich", "der", "gesamte", "umsatz", "des", "goldverkaufs", "als", "einnahme", "im", "sinne", "des", "parteiengesetzes", "zu", "werten", "sei", "und", "nicht", "nur", "der", "minimale", "ertrag", "der", "vorgang", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "\u00e4nderung", "des", "parteiengesetzesdie", "afd", "erzielte", "im", "jahr", "laut", "ihrem", "zweiten", "rechenschaftsbericht", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "damit", "einen", "\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "sie", "erhielt", "neben", "staatlichen", "mitteln", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "spenden", "von", "nat\u00fcrlichen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "spenden", "von", "juristischen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "etwa", "euro", "anfang", "dezember", "beschloss", "der", "deutsche", "bundestag", "eine", "\u00e4nderung", "des", "parteiengesetzes", "zum", "januar", "durch", "die", "r\u00fcckwirkend", "f\u00fcr", "bei", "den", "unternehmerischen", "t\u00e4tigkeiten", "der", "parteien", "nur", "noch", "der", "gewinn", "ber\u00fccksichtigt", "wird", "daraufhin", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "afd", "einen", "spendenaufruf", "und", "nahm", "in", "gut", "drei", "wochen", "millionen", "euro", "durch", "spenden", "ein", "der", "afd", "gelang", "es", "somit", "die", "drohende", "finanzierungsl\u00fccke", "von", "zwei", "millionen", "euro", "zu", "schlie\u00dfendie", "afd", "erzielte", "im", "jahr", "laut", "ihrem", "dritten", "rechenschaftsbericht", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "damit", "einen", "\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "sie", "erhielt", "neben", "staatlichen", "mitteln", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "spenden", "von", "nat\u00fcrlichen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "spenden", "von", "juristischen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "etwa", "euro", "die", "afd", "erzielte", "im", "jahr", "laut", "ihrem", "vierten", "rechenschaftsbericht", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "damit", "einen", "\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "sie", "erhielt", "neben", "staatlichen", "mitteln", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "spenden", "von", "nat\u00fcrlichen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "und", "spenden", "von", "juristischen", "personen", "in", "h\u00f6he", "von", "etwa", "euro", "erhielt", "die", "afd", "von", "privatpersonen", "und", "unternehmen", "spenden", "\u00fcber", "mindestens", "je", "euro", "darunter", "war", "eine", "spende", "\u00fcber", "euro", "des", "in", "bangkok", "ans\u00e4ssigen", "deutschen", "mortimer", "von", "zitzewitz", "eine", "person", "gleichen", "namens", "war", "in", "den", "er", "jahren", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "einer", "hamburger", "firma", "die", "verd\u00e4chtigt", "wurde", "f\u00fcr", "den", "bundesnachrichtendienst", "waffengesch\u00e4fte", "in", "krisengebieten", "get\u00e4tigt", "zu", "haben", "im", "februar", "wurde", "bekannt", "dass", "die", "afd", "empf\u00e4nger", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bekannten", "einzelzuwendung", "an", "eine", "partei", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "war", "ein", "ingenieur", "hatte", "die", "partei", "als", "alleinerben", "seines", "verm\u00f6gens", "von", "mehr", "als", "sieben", "millionen", "euro", "eingesetzt", "der", "erblasser", "war", "kein", "afdmitglied", "im", "november", "wurde", "die", "afd", "von", "der", "bundestagsverwaltung", "wegen", "annahmen", "verschleierter", "spenden", "strohmannspenden", "mit", "strafrechnungen", "von", "insgesamt", "etwa", "einer", "halben", "million", "euro", "belegt", "des", "weiteren", "wurde", "die", "afd", "von", "der", "bundestagsverwaltung", "im", "selben", "monat", "mit", "einer", "weiteren", "strafrechnung", "in", "h\u00f6he", "von", "etwa", "euro", "wegen", "der", "nichtangabe", "von", "sachspenden", "bedacht", "bundessprecher", "die", "bundessprecher", "sind", "vergleichbar", "mit", "parteivorsitzenden", "in", "anderen", "parteien", "geschichte", "gr\u00fcndungsphase", "als", "vorl\u00e4ufer", "der", "parteigr\u00fcndung", "gelten", "liberale", "konservative", "und", "nationale", "politische", "vereinigungen", "wie", "der", "bund", "freier", "b\u00fcrger", "die", "friedrich", "a", "von", "hayekgesellschaft", "die", "initiative", "neue", "soziale", "marktwirtschaft", "das", "b\u00fcndnis", "b\u00fcrgerwille", "die", "wahlalternative", "und", "die", "zivile", "koalition", "als", "spiritus", "rector", "der", "gr\u00fcndung", "gilt", "thilo", "sarrazin", "sp\u00e4tere", "afdfunktion\u00e4re", "kamen", "vor", "allem", "aus", "der", "zweiten", "reihe", "von", "cdu", "und", "fdp", "im", "september", "gr\u00fcndeten", "konrad", "adam", "bernd", "lucke", "alexander", "gauland", "und", "andere", "den", "verein", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "wahlalternative", "der", "sich", "zur", "bundestagswahl", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "anschlie\u00dfen", "wollte", "im", "gr\u00fcndungsaufruf", "hie\u00df", "es", "das", "eurow\u00e4hrungsgebiet", "habe", "sich", "als", "ungeeignet", "erwiesen", "s\u00fcdeurop\u00e4ische", "staaten", "verarmten", "unter", "dem", "wettbewerbsdruck", "des", "euro", "und", "ganze", "staaten", "st\u00fcnden", "am", "rand", "der", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "die", "bundesregierung", "habe", "schon", "hunderte", "milliarden", "euro", "verpf\u00e4ndet", "und", "setze", "diese", "politik", "auf", "unabsehbare", "dauer", "fort", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "niedersachsen", "im", "januar", "kandidierte", "lucke", "auf", "einer", "gemeinsamen", "landesliste", "mit", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "die", "prozent", "der", "zweitstimmen", "erhielt", "nach", "der", "wahl", "f\u00fchrte", "ein", "konflikt", "um", "organisatorische", "und", "inhaltliche", "fragen", "zum", "ende", "der", "zusammenarbeit", "die", "freien", "w\u00e4hler", "lehnten", "die", "r\u00fcckkehr", "zur", "dmark", "ab", "die", "die", "wahlalternative", "bundes", "und", "europapolitisch", "anstrebteam", "februar", "gr\u00fcndete", "eine", "k\u00f6pfige", "gruppe", "in", "oberursel", "taunus", "in", "r\u00e4umen", "der", "evangelischen", "christuskirche", "die", "partei", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "z\u00e4hlten", "unter", "anderen", "konrad", "adam", "axel", "hahn", "michael", "heendorf", "jobst", "landgrebe", "bernd", "lucke", "und", "martin", "renner", "in", "den", "vorstand", "in", "abwesenheit", "gew\u00e4hlt", "wurden", "alexander", "gauland", "frauke", "petry", "und", "dagmar", "metzger", "in", "einer", "abstimmung", "wurde", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "als", "name", "der", "neuen", "partei", "bestimmt", "er", "bezieht", "sich", "auf", "die", "\u00e4u\u00dferung", "von", "bundeskanzlerin", "merkel", "die", "eurorettung", "sei", "alternativlos", "die", "meisten", "der", "gr\u00fcnder", "verlie\u00dfen", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "die", "parteizur", "ersten", "\u00f6ffentlichen", "versammlung", "am", "m\u00e4rz", "in", "oberursel", "kamen", "mehr", "als", "interessierte", "beim", "ersten", "afdparteitag", "am", "april", "in", "berlin", "wurden", "lucke", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "petry", "mit", "prozent", "und", "adam", "mit", "prozent", "zu", "parteisprechern", "gew\u00e4hlt", "mit", "konrad", "adam", "trat", "ende", "der", "letzte", "dieser", "drei", "gr\u00fcndungssprecher", "wegen", "ihrer", "rechtsextremen", "tendenzen", "aus", "der", "partei", "aus", "durch", "\u00fcbertritte", "erhielt", "die", "afd", "kurzzeitig", "einen", "abgeordneten", "im", "hessischen", "landtag", "und", "einige", "mandatstr\u00e4ger", "in", "kommunalen", "r\u00e4ten", "bei", "der", "bundestagswahl", "und", "der", "gleichzeitig", "stattfindenden", "landtagswahl", "in", "hessen", "trat", "die", "afd", "erstmals", "bei", "wahlen", "an", "und", "erzielte", "mit", "prozent", "das", "st\u00e4rkste", "ergebnis", "einer", "neuen", "partei", "auf", "bundesebene", "seit", "verfehlte", "aber", "den", "einzug", "in", "beide", "parlamente", "europa", "landtags", "und", "kommunalwahlen", "auf", "zwei", "parteitagen", "in", "aschaffenburg", "und", "berlin", "bestimmte", "die", "afd", "ihre", "liste", "f\u00fcr", "die", "europawahl", "im", "mai", "bernd", "lucke", "wurde", "zum", "spitzenkandidaten", "gew\u00e4hlt", "von", "den", "verbliebenen", "listenpl\u00e4tzen", "wurden", "die", "vordersten", "mit", "hansolaf", "henkel", "bernd", "k\u00f6lmel", "beatrix", "von", "storch", "joachim", "starbatty", "und", "ulrike", "trebesius", "besetztein", "satzungsentwurf", "des", "bundesvorstandes", "der", "vorsah", "die", "eigenen", "befugnisse", "zu", "erweitern", "und", "die", "rechte", "von", "landesverb\u00e4nden", "und", "mitgliedern", "einzuschr\u00e4nken", "f\u00fchrte", "im", "m\u00e4rz", "vor", "dem", "bundesparteitag", "in", "erfurt", "zu", "\u00f6ffentlich", "ge\u00e4u\u00dferter", "kritik", "unter", "anderen", "vom", "ehemaligen", "nrwlandessprecher", "der", "partei", "alexander", "dilger", "nach", "kontroverser", "diskussion", "wurde", "der", "entwurf", "von", "der", "tagesordnung", "gestrichen", "antifaschistische", "und", "antirassistische", "gruppen", "riefen", "im", "europawahlkampf", "dazu", "auf", "unter", "dem", "motto", "nationalismus", "ist", "keine", "alternative", "den", "wahlkampfauftakt", "der", "afd", "zu", "st\u00f6ren", "auch", "die", "kapitalismuskritische", "blockupybewegung", "st\u00f6rte", "afdwahlkampfveranstaltungennach", "der", "europawahl", "zog", "die", "afd", "mit", "einem", "stimmenanteil", "von", "prozent", "erstmals", "in", "ein", "\u00fcberregionales", "parlament", "ein", "die", "afdabgeordneten", "schlossen", "sich", "der", "fraktion", "europ\u00e4ische", "konservative", "und", "reformer", "ekr", "an", "bei", "den", "zeitgleich", "mit", "der", "europawahl", "stattfindenden", "kommunalwahlen", "in", "zehn", "deutschen", "l\u00e4ndern", "zogen", "nach", "eigenen", "angaben", "mandatstr\u00e4ger", "der", "afd", "in", "die", "gemeindevertretungen", "kreistage", "vertretungen", "in", "den", "jeweiligen", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "sowie", "den", "bezirkstag", "pfalz", "einbei", "allen", "drei", "landtagswahlen", "des", "jahres", "zog", "die", "partei", "erstmals", "in", "die", "landesparlamente", "ein", "in", "sachsen", "erhielt", "die", "afd", "prozent", "der", "zweitstimmen", "in", "brandenburg", "und", "th\u00fcringen", "waren", "es", "prozent", "bzw", "prozent", "seit", "sommer", "berichteten", "medien", "h\u00e4ufiger", "\u00fcber", "austritte", "von", "parteimitgliedern", "vor", "allem", "angeh\u00f6rigen", "des", "liberalen", "fl\u00fcgels", "wegen", "des", "rechtsrucks", "der", "afd", "essener", "parteitag", "und", "erste", "parteispaltung", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "pegida", "entwickelte", "sich", "nach", "felix", "korsch", "in", "vier", "phasen", "von", "anziehung", "und", "ablehnung", "und", "war", "teil", "des", "beginnenden", "richtungsstreits", "der", "zur", "ersten", "parteispaltung", "f\u00fchrte", "die", "v\u00f6lkischnationalistische", "patriotische", "plattform", "unter", "dem", "damaligen", "s\u00e4chsischen", "afdvorstandsmitglied", "hansthomas", "tillschneider", "unterst\u00fctzte", "pegida", "von", "anfang", "an", "gauland", "besuchte", "mit", "mehreren", "fraktionskollegen", "im", "dezember", "eine", "pegidakundgebung", "deren", "anh\u00e4nger", "er", "als", "nat\u00fcrliche", "verb\u00fcndete", "der", "afd", "bezeichnete", "frauke", "petry", "sah", "inhaltliche", "schnittmengen", "und", "marcus", "pretzell", "bezeichnete", "die", "afd", "als", "pegidapartei", "dagegen", "vertraten", "im", "bundesvorstand", "vor", "allem", "lucke", "und", "henkel", "eine", "distanzierte", "haltung", "erfurter", "resolution", "und", "weckruf", "aus", "der", "von", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "andr\u00e9", "poggenburg", "gegen", "den", "kurs", "des", "parteivorstands", "initiierten", "erfurter", "resolution", "erwuchs", "die", "v\u00f6lkischnationalistische", "parteistr\u00f6mung", "der", "fl\u00fcgel", "in", "deren", "gr\u00fcndungsurkunde", "hei\u00dft", "es", "viele", "unterst\u00fctzer", "verst\u00fcnden", "die", "partei", "als", "bewegung", "gegen", "vermeintliche", "gesellschaftsexperimente", "und", "als", "widerstandsbewegung", "gegen", "eine", "aush\u00f6hlung", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "der", "identit\u00e4t", "deutschlands", "als", "autor", "gilt", "g\u00f6tz", "kubitschekhansolaf", "henkel", "und", "andere", "ver\u00f6ffentlichten", "als", "gegenreaktion", "die", "so", "genannte", "deutschlandresolution", "darin", "warfen", "sie", "den", "initiatoren", "vor", "die", "partei", "spalten", "zu", "wollen", "bernd", "lucke", "veranlasste", "die", "gr\u00fcndung", "des", "vereins", "weckruf", "dessen", "mitglieder", "sahen", "die", "existenz", "und", "einheit", "der", "afd", "durch", "eine", "macht\u00fcbernahme", "von", "vertretern", "der", "neuen", "rechten", "gef\u00e4hrdet", "man", "wolle", "keine", "neue", "partei", "gr\u00fcnden", "sondern", "den", "gem\u00e4\u00dfigten", "fl\u00fcgel", "st\u00e4rken", "die", "afdvorstandsmitglieder", "alexander", "gauland", "und", "frauke", "petry", "kritisierten", "die", "gr\u00fcndung", "des", "vereins", "als", "parteisch\u00e4digend", "und", "satzungswidrig", "nach", "luckes", "austritt", "aus", "der", "afd", "bef\u00fcrworteten", "etwa", "vereinsmitglieder", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "neuen", "eurokritischen", "partei", "henkel", "und", "patricia", "casale", "traten", "aus", "dem", "bundesvorstand", "aus", "und", "der", "europaabgeordnete", "marcus", "pretzell", "wurde", "von", "gemeinsamen", "delegationssitzungen", "ausgeschlossenessener", "parteitag", "und", "abspaltung", "der", "alfa", "nach", "einem", "monatelangen", "innerparteilichen", "machtkampf", "w\u00e4hlte", "der", "mitgliederparteitag", "im", "juli", "in", "essen", "frauke", "petry", "in", "einer", "kampfabstimmung", "anstelle", "von", "bernd", "lucke", "zur", "ersten", "parteisprecherin", "petry", "erhielt", "prozent", "lucke", "prozent", "der", "stimmen", "j\u00f6rg", "meuthen", "wurde", "als", "zweiter", "parteisprecher", "gew\u00e4hlt", "die", "abl\u00f6sung", "luckes", "wurde", "von", "politikwissenschaftlern", "als", "rechtsruck", "und", "sieg", "des", "nationalkonservativen", "\u00fcber", "den", "wirtschaftsliberalen", "parteifl\u00fcgel", "eingestuftnach", "luckes", "abwahl", "kam", "es", "zu", "einer", "austrittswelle", "bis", "zum", "juli", "verlie\u00dfen", "\u00fcber", "mitglieder", "die", "partei", "darunter", "waren", "die", "ehemaligen", "bundesvorstandsmitglieder", "hansolaf", "henkel", "der", "einen", "scharfen", "rechtskurs", "sowie", "p\u00f6belei", "protest", "und", "das", "verbreiten", "von", "vorurteilen", "bei", "der", "afdmehrheit", "beklagte", "joachim", "starbatty", "ulrike", "trebesius", "und", "bernd", "k\u00f6lmel", "weitere", "funktionstr\u00e4ger", "verlie\u00dfen", "die", "afd", "darunter", "alexander", "dilger", "piet", "leidreiter", "klaus", "remkes", "christian", "sch\u00e4fer", "und", "uwe", "zimmermannin", "der", "folge", "trat", "lucke", "aus", "der", "partei", "aus", "als", "gr\u00fcnde", "nannte", "er", "die", "zunahme", "islam", "und", "ausl\u00e4nderfeindlicher", "ansichten", "in", "der", "afd", "eine", "antiwestliche", "dezidiert", "prorussische", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitische", "orientierung", "sowie", "lauter", "werdende", "forderungen", "bez\u00fcglich", "unserer", "parlamentarischen", "demokratie", "die", "systemfrage", "zu", "stellen", "lucke", "erkl\u00e4rte", "er", "habe", "zu", "sp\u00e4t", "erkannt", "in", "welchem", "umfang", "mitglieder", "in", "die", "partei", "dr\u00e4ngten", "die", "die", "afd", "zu", "einer", "protest", "und", "wutb\u00fcrgerpartei", "umgestalten", "wollen", "kritische", "kommentatoren", "erinnerten", "an", "luckes", "bisherigen", "kurs", "auch", "um", "w\u00e4hler", "am", "rechten", "rand", "zu", "werben", "thilo", "sarrazin", "f\u00fcr", "die", "afd", "zu", "vereinnahmen", "um", "mit", "diesem", "tabubruch", "medienbeachtung", "und", "zustimmung", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "zu", "erhalten", "und", "mit", "rechtspopulisten", "zusammenzuarbeitenlucke", "gr\u00fcndete", "am", "juli", "die", "partei", "allianz", "f\u00fcr", "fortschritt", "und", "aufbruch", "alfa", "der", "sich", "viele", "ehemalige", "afdmitglieder", "anschlossen", "darunter", "f\u00fcnf", "abgeordnete", "des", "euparlaments", "drei", "der", "bremischen", "b\u00fcrgerschaft", "und", "einer", "des", "th\u00fcringischen", "landtags", "insgesamt", "traten", "im", "zuge", "der", "spaltung", "etwa", "prozent", "der", "mitglieder", "aus", "grundsatzprogramm", "probleme", "in", "den", "l\u00e4ndern", "im", "anschluss", "an", "ein", "treffen", "von", "frauke", "petry", "und", "marcus", "pretzell", "mit", "vertretern", "der", "fp\u00f6", "anfang", "vereinbarte", "der", "bayerische", "afdlandesverband", "eine", "kooperation", "mit", "der", "fp\u00f6", "unter", "dem", "titel", "blaue", "allianzdie", "afdeuropaabgeordneten", "waren", "im", "fr\u00fchjahr", "nach", "einer", "entgleisung", "beatrix", "von", "storchs", "gezwungen", "die", "fraktion", "der", "europ\u00e4ischen", "konservativen", "und", "reformer", "ekr", "zu", "verlassen", "von", "storch", "trat", "in", "die", "fraktion", "europa", "der", "freiheit", "und", "der", "direkten", "demokratie", "efdd", "ein", "marcus", "pretzell", "wechselte", "zur", "fraktion", "europa", "der", "nationen", "und", "der", "freiheit", "enfsiehe", "auch", "internationale", "verbindungen", "verfahren", "um", "aufl\u00f6sung", "des", "landesverbandes", "saarland", "ende", "m\u00e4rz", "beschloss", "der", "bundesvorstand", "den", "landesverband", "saarland", "aufzul\u00f6sen", "da", "er", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "die", "politischen", "ziele", "und", "die", "innere", "ordnung", "der", "partei", "sah", "grund", "daf\u00fcr", "waren", "recherchen", "des", "stern", "die", "eine", "zusammenarbeit", "zwischen", "der", "afd", "saarland", "und", "npdfunktion\u00e4ren", "sowie", "von", "verfassungsschutzbeh\u00f6rden", "beobachteten", "organisationen", "aus", "dem", "npdumfeld", "belegen", "sollten", "der", "landesverband", "bestritt", "die", "vorw\u00fcrfe", "und", "rief", "das", "bundesschiedsgericht", "der", "partei", "an", "das", "den", "beschluss", "mitte", "april", "zun\u00e4chst", "aussetzte", "der", "bundesparteitag", "best\u00e4tigte", "ende", "april", "die", "ordnungsma\u00dfnahme", "mit", "gegen", "prozent", "der", "abgegebenen", "stimmen", "das", "bundesschiedsgericht", "lehnte", "ende", "oktober", "den", "antrag", "endg\u00fcltig", "ab", "eine", "aufl\u00f6sung", "des", "landesverbandes", "sei", "unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "die", "bundessprecher", "frauke", "petry", "und", "j\u00f6rg", "meuthen", "forderten", "den", "landesverband", "daraufhin", "vergebens", "auf", "nicht", "an", "der", "landtagswahl", "teilzunehmenverabschiedung", "des", "grundsatzprogramms", "die", "afd", "verabschiedete", "auf", "dem", "mitgliederparteitag", "in", "stuttgart", "anfang", "mai", "ein", "grundsatzprogramm", "basierend", "auf", "einem", "programmentwurf", "der", "in", "mehreren", "arbeitsgruppen", "und", "unter", "beteiligung", "von", "etwa", "mitgliedern", "entstanden", "warim", "august", "wurde", "ein", "beschluss", "des", "bundesvorstands", "vom", "mai", "auf", "antrag", "der", "patriotischen", "plattform", "teilweise", "aufgehoben", "der", "eine", "kooperation", "mit", "pegida", "abgelehnt", "hatte", "spaltung", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "landtagsfraktion", "im", "fr\u00fchsommer", "f\u00fchrte", "die", "antisemitismuskontroverse", "um", "aussagen", "des", "landtagsabgeordneten", "wolfgang", "gedeon", "zur", "spaltung", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "landtagsfraktion", "gedeon", "hatte", "die", "erinnerung", "an", "den", "holocaust", "als", "zivilreligion", "des", "westens", "und", "holocaustleugner", "als", "dissidenten", "bezeichnet", "er", "bezog", "sich", "dabei", "positiv", "auf", "die", "antisemitische", "hetzschrift", "protokolle", "der", "weisen", "von", "zion", "zudem", "stellte", "er", "das", "judentum", "als", "den", "inneren", "und", "den", "islam", "als", "den", "\u00e4u\u00dferen", "feind", "des", "christlichen", "abendlandes", "dar", "landeschef", "j\u00f6rg", "meuthen", "kn\u00fcpfte", "sein", "politisches", "schicksal", "an", "einen", "fraktionsausschluss", "gedeons", "und", "k\u00fcndigte", "an", "er", "werde", "andernfalls", "die", "landtagsfraktion", "verlassen", "gedeon", "bot", "an", "seine", "fraktionsmitgliedschaft", "bis", "zum", "vorliegen", "einer", "gutachterlichen", "beurteilung", "seiner", "\u00e4u\u00dferungen", "ruhen", "zu", "lassen", "nachdem", "sich", "die", "fraktion", "nicht", "auf", "drei", "gutachter", "einigen", "konnte", "kam", "es", "zur", "abstimmung", "in", "der", "die", "f\u00fcr", "einen", "fraktionsausschluss", "notwendige", "zweidrittelmehrheit", "nicht", "zustande", "kam", "daraufhin", "verlie\u00df", "meuthen", "mit", "dreizehn", "weiteren", "abgeordneten", "die", "afdfraktion", "und", "gr\u00fcndete", "die", "fraktion", "alternative", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "nach", "einer", "intervention", "frauke", "petrys", "erkl\u00e4rte", "gedeon", "seinen", "freiwilligen", "austritt", "aus", "der", "afdfraktion", "zweite", "parteispaltung", "konflikte", "um", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "geschichtsrevisionistische", "positionen", "die", "massiv", "kritisierte", "rede", "im", "ballhaus", "watzke", "des", "th\u00fcringischen", "landessprechers", "und", "fraktionsvorsitzenden", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "im", "januar", "f\u00fchrte", "nach", "anf\u00e4nglichem", "z\u00f6gern", "des", "afdbundesvorstands", "zu", "einem", "parteiausschlussverfahren", "der", "parteivorstand", "sah", "es", "als", "erwiesen", "an", "dass", "h\u00f6cke", "unter", "dem", "namen", "landolf", "ladig", "in", "den", "npdver\u00f6ffentlichungen", "volk", "in", "bewegung", "und", "eichsfeldstimme", "artikel", "verfasst", "habe", "das", "parteiausschlussverfahren", "scheiterte", "h\u00f6cke", "wurde", "wegen", "dieser", "rede", "die", "teilnahme", "an", "der", "gedenkveranstaltung", "am", "internationalen", "holocaustgedenktag", "im", "kz", "buchenwald", "verwehrt", "er", "hat", "dort", "hausverbotstephan", "brandner", "afdabgeordneter", "und", "vorsitzender", "des", "rechtsausschusses", "des", "bundestages", "traf", "sich", "bei", "einem", "besuch", "des", "kz", "buchenwald", "im", "august", "zu", "einem", "gespr\u00e4ch", "mit", "dem", "direktor", "der", "stiftung", "gedenkst\u00e4tten", "buchenwald", "und", "mittelbau", "dora", "volkhard", "knigge", "um", "unter", "anderem", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "der", "afd", "und", "der", "gedenkst\u00e4tte", "zu", "verbessern", "dabei", "forderte", "er", "auch", "ein", "ende", "einer", "ausgrenzungspolitik", "seiner", "partei", "gegen\u00fcber", "knigge", "wiederum", "erwartete", "antworten", "auf", "fragen", "zu", "h\u00f6ckes", "rede", "zum", "von", "afdfunktion\u00e4ren", "behaupteten", "schuldkult", "und", "weiteren", "geschichtsrevisionistischen", "positionen", "in", "der", "afd", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "stiftung", "hatte", "sich", "brandner", "klar", "und", "eindeutig", "zu", "h\u00f6ckes", "forderung", "nach", "einer", "wende", "in", "der", "erinnerungskultur", "bekannt", "und", "v\u00f6lkische", "und", "antisemitische", "\u00e4u\u00dferungen", "als", "kurzzeitige", "entgleisungen", "weniger", "einzelner", "bagatellisiert", "daher", "habe", "es", "zu", "keinem", "inhaltlichen", "sachgespr\u00e4ch", "zur", "arbeit", "der", "stiftung", "kommen", "k\u00f6nnen", "k\u00f6lner", "parteitag", "dem", "delegiertenparteitag", "in", "k\u00f6ln", "im", "april", "war", "eine", "kontrovers", "gef\u00fchrte", "diskussion", "um", "die", "spitzenkandidatur", "zur", "bundestagswahl", "vorausgegangen", "der", "bundesvorstand", "hatte", "im", "november", "vorgeschlagen", "mit", "einer", "spitzenmannschaft", "in", "den", "wahlkampf", "zu", "gehen", "eine", "mitgliederbefragung", "best\u00e4tigte", "diese", "empfehlung", "kurz", "vor", "dem", "parteitag", "erkl\u00e4rte", "frauke", "petry", "ihren", "verzicht", "auf", "eine", "spitzenkandidatur", "als", "spitzenkandidaten", "wurden", "alexander", "gauland", "und", "alice", "weidel", "mit", "prozent", "der", "delegiertenstimmen", "gew\u00e4hlt", "die", "delegierten", "lehnten", "es", "ab", "sich", "mit", "einem", "sogenannten", "zukunftsantrag", "von", "petry", "zu", "befassen", "der", "die", "partei", "auf", "einen", "realpolitischen", "kurs", "und", "das", "ziel", "des", "mitregierens", "festlegen", "wollte", "dies", "wurde", "allgemein", "als", "niederlage", "f\u00fcr", "petry", "und", "als", "weiterer", "rechtsruck", "der", "partei", "gewertetzweite", "parteispaltung", "nach", "der", "bundestagswahl", "in", "der", "woche", "vor", "der", "bundestagswahl", "ging", "petry", "zu", "den", "spitzenkandidaten", "gauland", "und", "weidel", "auf", "distanz", "und", "bekundete", "ihr", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "w\u00e4hler", "die", "\u00fcber", "deren", "\u00e4u\u00dferungen", "entsetzt", "seien", "sie", "bezog", "sich", "dabei", "auf", "gaulands", "forderung", "eines", "rechts", "auf", "stolz", "auf", "die", "leistungen", "von", "wehrmachtssoldaten", "und", "weidels", "kurz", "zuvor", "bekannt", "gewordene", "emailaff\u00e4re", "am", "tag", "nach", "der", "bundestagswahl", "erkl\u00e4rte", "petry", "die", "als", "direktkandidatin", "ein", "mandat", "im", "bundestag", "erhalten", "hatte", "nicht", "mitglied", "der", "afdbundestagsfraktion", "zu", "werden", "sie", "und", "ihr", "ehemann", "marcus", "pretzell", "traten", "aus", "der", "partei", "aus", "bis", "zum", "oktober", "traten", "mindestens", "weitere", "landesfunktion\u00e4re", "der", "partei", "zur\u00fcckdie", "afd", "zog", "nach", "der", "bundestagswahl", "mit", "prozent", "der", "zweitstimmen", "erstmals", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "einbereits", "eine", "woche", "vor", "der", "bundestagswahl", "war", "die", "blaue", "partei", "von", "michael", "muster", "einem", "vertrauten", "petrys", "gegr\u00fcndet", "worden", "ihr", "schlossen", "sich", "im", "oktober", "petry", "ihr", "ehemann", "pretzell", "und", "mario", "mieruch", "ein", "f\u00fcr", "die", "afd", "in", "den", "bundestag", "gew\u00e4hlter", "abgeordneter", "an", "fl\u00fcgelkampf", "wahlen", "in", "\u00f6stlichen", "bundesl\u00e4ndern", "vor", "den", "landtagswahlen", "in", "den", "drei", "bundesl\u00e4ndern", "brandenburg", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "begann", "in", "der", "partei", "ein", "weiterer", "kampf", "um", "die", "politische", "ausrichtung", "in", "schleswigholstein", "war", "doris", "von", "saynwittgenstein", "zur", "landessprecherin", "gew\u00e4hlt", "worden", "obwohl", "der", "afdbundesvorstand", "wegen", "ihrer", "aktiven", "unterst\u00fctzung", "rechtsradikaler", "kreise", "ein", "parteiausschlussverfahren", "betreibt", "aus", "dem", "vorstand", "des", "landesverbands", "nordrheinwestfalen", "traten", "neun", "von", "zw\u00f6lf", "vorstandsmitgliedern", "aus", "protest", "gegen", "eine", "dominanz", "der", "nationalisten", "in", "der", "partei", "zur\u00fcck", "und", "in", "bayern", "erstatteten", "mehrere", "afdabgeordnete", "anzeige", "gegen", "die", "dem", "h\u00f6ckelager", "zugerechnete", "fraktionsvorsitzende", "katrin", "ebnersteinerw\u00e4hrend", "sich", "bundessprecher", "j\u00f6rg", "meuthen", "im", "vorfeld", "der", "wahlen", "eher", "moderat", "\u00e4u\u00dferte", "sagte", "alexander", "gauland", "in", "einer", "rede", "beim", "treffen", "des", "v\u00f6lkischen", "fl\u00fcgels", "in", "th\u00fcringen", "um", "an", "die", "macht", "zu", "kommen", "k\u00f6nne", "man", "sich", "ruhig", "einmal", "auf", "die", "lippe", "bei\u00dfen", "damit", "rufe", "er", "die", "rechtsradikalen", "in", "der", "afd", "nicht", "etwa", "dazu", "auf", "ihre", "positionen", "zu", "m\u00e4\u00dfigen", "sondern", "nur", "ihre", "sprache", "auf", "demselben", "treffen", "drohte", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "dem", "bundesvorstand", "dieser", "werde", "in", "dieser", "zusammensetzung", "nicht", "wiedergew\u00e4hlt", "dies", "werde", "in", "der", "partei", "als", "kampfansage", "an", "j\u00f6rg", "meuthen", "verstanden", "der", "auf", "dem", "badenw\u00fcrttembergischen", "parteitag", "gesagt", "hatte", "dass", "in", "der", "afd", "falsch", "sei", "wer", "gruppenbezogene", "menschenfeindlichkeit", "ausleben", "wolle", "meuthen", "wurde", "von", "seinem", "kreisverband", "nicht", "zum", "delegierten", "f\u00fcr", "den", "bundesparteitag", "im", "november", "gew\u00e4hlt", "sondern", "fast", "ausschlie\u00dflich", "personen", "die", "dem", "v\u00f6lkischen", "fl\u00fcgel", "nahestehenh\u00f6ckes", "auftreten", "beim", "fl\u00fcgeltreffen", "wurde", "in", "einem", "von", "mehr", "als", "parteikollegen", "unterzeichneten", "appell", "als", "unsolidarisches", "parteisch\u00e4digendes", "verhalten", "kritisiert", "und", "ihm", "wurde", "vorgeworfen", "den", "personenkult", "um", "ihn", "zu", "f\u00f6rdern", "die", "von", "ihm", "vertretenen", "politischen", "positionen", "wurden", "darin", "nicht", "kritisiertnach", "einer", "einsch\u00e4tzung", "des", "spiegels", "ist", "der", "fl\u00fcgel", "in", "der", "partei", "nicht", "marginalisiert", "sondern", "liegt", "l\u00e4ngst", "im", "afdmainstream", "der", "fl\u00fcgel", "habe", "den", "machtkampf", "in", "der", "partei", "bereits", "gewonnen", "da", "prominente", "gegner", "wie", "beispielsweise", "die", "afdfraktionsvorsitzende", "im", "bundestag", "alice", "weidel", "ihren", "widerstand", "aufgegeben", "und", "sich", "aus", "karrieregr\u00fcnden", "mit", "ihm", "verb\u00fcndet", "h\u00e4ttenden", "massiven", "stimmenzuwachs", "bei", "den", "landtagswahlen", "am", "september", "in", "sachsen", "und", "brandenburg", "sieht", "der", "rechtsextremismusforscher", "matthias", "quent", "als", "hinweis", "auf", "eine", "beschleunigte", "radikalisierung", "der", "afd", "seit", "im", "herbst", "lie\u00df", "die", "afdbundestagsfraktion", "ihre", "strategieabteilung", "untersuchen", "wie", "die", "partei", "durch", "ausnutzung", "der", "coronapandemie", "neue", "anh\u00e4nger", "gewinnen", "k\u00f6nnte", "in", "dem", "vorgelegten", "papier", "wurde", "unter", "anderem", "empfohlen", "die", "partei", "solle", "sich", "den", "teilnehmern", "von", "coronademonstrationen", "als", "politische", "stimme", "der", "unzufriedenen", "anbieten", "und", "so", "die", "t\u00fcr", "zu", "breiteren", "gesellschaftlichen", "schichten", "\u00f6ffnen", "die", "f\u00fcr", "solche", "argumente", "bisher", "nicht", "zug\u00e4nglich", "waren", "damit", "wurde", "eine", "strategie", "f\u00f6rmlich", "festgelegt", "die", "zuvor", "bereits", "in", "den", "landesverb\u00e4nden", "praktiziert", "wurde", "denn", "afdpolitiker", "geh\u00f6rten", "schon", "l\u00e4ngst", "nicht", "mehr", "nur", "zu", "den", "zuschauern", "von", "anticoronademos", "sondern", "unterst\u00fctzten", "deren", "organisatoren", "um", "die", "pandemieschutzgesetze", "als", "angebliche", "g\u00e4ngelung", "der", "b\u00fcrger", "zu", "instrumentalisierenab", "verlor", "die", "partei", "bei", "jeder", "landtagswahl", "und", "der", "bundestagswahl", "teils", "drastisch", "an", "stimmen", "was", "als", "negativtrend", "gewertet", "wurde", "und", "im", "scheitern", "an", "der", "sperrklausel", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "schleswigholstein", "seinen", "h\u00f6hepunkt", "fand", "als", "gr\u00fcnde", "wurden", "die", "innere", "zerstrittenheit", "der", "afd", "mit", "fl\u00fcgelk\u00e4mpfen", "und", "abspaltungen", "sowie", "die", "fehlende", "abgrenzung", "zu", "putin", "und", "die", "ablehnung", "der", "unterst\u00fctzung", "der", "ukraine", "gegen", "den", "russischen", "v\u00f6lkerrechtswidrigen", "\u00fcberfall", "genannt", "zudem", "scheiterte", "die", "afd", "mit", "ihrem", "covidkurs", "in", "norddeutschlandim", "januar", "erkl\u00e4rte", "der", "noch", "im", "amt", "befindliche", "bundessprecher", "j\u00f6rg", "meuthen", "seinen", "sofortigen", "austritt", "aus", "der", "afd", "und", "legte", "damit", "wie", "seine", "vorg\u00e4ngerin", "frauke", "petry", "auch", "seinen", "parteivorsitz", "aus", "dem", "amt", "heraus", "nieder", "er", "begr\u00fcndete", "seinen", "r\u00fcckzug", "damit", "dass", "er", "den", "machtkampf", "mit", "dem", "formal", "aufgel\u00f6sten", "rechtsextremen", "fl\u00fcgel", "um", "die", "ausrichtung", "der", "partei", "verloren", "habe", "meuthen", "\u00fcbte", "bei", "seinem", "austritt", "kritik", "an", "der", "afd", "diese", "habe", "sich", "sehr", "weit", "nach", "rechts", "entwickelt", "und", "stehe", "in", "weiten", "teilen", "nicht", "l\u00e4nger", "auf", "dem", "boden", "der", "freiheitlichdemokratischen", "grundordnung", "er", "sehe", "totalit\u00e4re", "ankl\u00e4nge", "in", "der", "afd", "die", "insbesondere", "in", "der", "coronapolitik", "etwas", "sektenartiges", "entwickelt", "habe", "allenfalls", "als", "ostdeutsche", "regionalpartei", "habe", "die", "partei", "noch", "eine", "zukunft", "nach", "dem", "parteiaustritt", "von", "meuthen", "nahm", "der", "innerparteiliche", "einfluss", "von", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "g\u00f6tz", "kubitschek", "weiter", "zuim", "mai", "berichteten", "medien", "von", "nachrichten", "einer", "internen", "vertraulichen", "chatgruppe", "der", "sogenannten", "quasselgruppe", "die", "ndr", "und", "wdr", "zugespielt", "worden", "seien", "mindestens", "der", "afdabgeordneten", "h\u00e4tten", "sich", "dort", "bis", "nach", "der", "bundestagswahl", "regelm\u00e4\u00dfig", "beteiligt", "es", "habe", "sich", "um", "zahlreiche", "radikale", "rassistische", "und", "beleidigende", "\u00e4u\u00dferungen", "um", "umsturzrhetorik", "und", "richtungsk\u00e4mpfe", "gehandelt", "die", "beteiligten", "sender", "produzierten", "eine", "fernsehdokumentation", "mit", "dem", "titel", "afdleaks", "die", "geheimen", "chats", "der", "bundestagsfraktion", "die", "am", "mai", "erstmals", "ausgestrahlt", "wurdeder", "parteitag", "in", "riesa", "im", "juni", "wurde", "vorzeitig", "beendet", "prozent", "der", "delegierten", "waren", "daf\u00fcr", "prozent", "dagegen", "da", "man", "sich", "nicht", "\u00fcber", "eine", "europaresolution", "einigen", "konnte", "am", "entwurf", "f\u00fcr", "eine", "eukritische", "resolution", "unter", "dem", "titel", "europa", "neu", "denken", "wurde", "kritisiert", "dass", "er", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "russland", "forderte", "aber", "keine", "erw\u00e4hnung", "des", "russischen", "angriffskriegs", "auf", "die", "ukraine", "enthielt", "und", "nur", "von", "einem", "ukrainekonflikt", "die", "rede", "war", "zudem", "sprach", "sich", "der", "entwurf", "f\u00fcr", "eine", "einvernehmliche", "aufl\u00f6sung", "der", "eu", "aus", "die", "als", "fehlgeleitetes", "und", "dysfunktionales", "gebilde", "bezeichnet", "wurde", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "wie", "auch", "alexander", "gauland", "und", "hansthomas", "tillschneider", "der", "von", "dem", "gegensatz", "zwischen", "globalisten", "und", "nationalstaaten", "als", "dem", "weltkampf", "sprach", "hatten", "f\u00fcr", "den", "text", "geworben", "alice", "weidel", "sagte", "der", "text", "gehe", "insgesamt", "in", "die", "richtige", "richtung", "sei", "jedoch", "sprachlich", "nicht", "sonderlich", "gelungen", "zudem", "ging", "es", "um", "die", "frage", "ob", "die", "rechte", "gewerkschaft", "zentrum", "von", "der", "unvereinbarkeitsliste", "gestrichen", "werden", "sollte", "auf", "der", "organisationen", "und", "vereine", "aufgef\u00fchrt", "werden", "deren", "mitgliedern", "ein", "zutritt", "zur", "partei", "verwehrt", "wird", "eingewendet", "wurde", "eine", "streichung", "w\u00fcrde", "dem", "verfassungsschutz", "in", "die", "h\u00e4nde", "spielen", "h\u00f6cke", "pl\u00e4dierte", "dagegen", "f\u00fcr", "die", "streichung", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "die", "partei", "brauche", "solche", "vorfeldorganisationen", "und", "der", "verfassungsschutz", "sei", "blo\u00df", "teil", "dieses", "machtinstruments", "das", "unser", "deutschland", "abwickeln", "wolle", "prozent", "der", "delegierten", "stimmten", "schlie\u00dflich", "daf\u00fcr", "den", "verein", "von", "der", "liste", "zu", "nehmen", "bei", "der", "wahl", "des", "bundesvorstands", "wurden", "zwei", "drittel", "der", "vorstandssitze", "mit", "mitgliedern", "besetzt", "die", "bj\u00f6rn", "h\u00f6ckes", "politischen", "ansichten", "bzw", "dem", "offiziell", "aufgel\u00f6sten", "fl\u00fcgel", "nahestehen", "gegner", "zu", "h\u00f6ckes", "netzwerk", "gibt", "es", "sp\u00e4testens", "seit", "dem", "parteitag", "in", "riesa", "nicht", "mehr", "im", "bundesvorstand", "das", "bundesschiedsgericht", "der", "afd", "das", "ebenfalls", "mit", "h\u00f6cke", "nahestehenden", "personen", "besetzt", "wurde", "erhielt", "auf", "dem", "parteitag", "ein", "mitbestimmungsrecht", "bei", "parteiausschlussverfahrenauf", "dem", "bundesparteitag", "im", "juli", "beschloss", "der", "parteitag", "den", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "partei", "identit\u00e4t", "und", "demokratie", "zu", "beantragen", "wahlen", "und", "w\u00e4hlerschaft", "bundestagswahl", "landtagswahl", "hessen", "bei", "der", "bundestagswahl", "und", "der", "gleichzeitig", "stattfindenden", "landtagswahl", "in", "hessen", "trat", "die", "afd", "erstmals", "bei", "wahlen", "an", "mit", "erzielte", "sie", "das", "st\u00e4rkste", "ergebnis", "einer", "neuen", "partei", "auf", "bundesebene", "seit", "verfehlte", "jedoch", "den", "einzug", "in", "beide", "parlamente", "zur", "landtagswahl", "in", "bayern", "trat", "die", "partei", "nicht", "an", "weil", "sie", "im", "fall", "eines", "misserfolgs", "ein", "negativsignal", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "eine", "woche", "sp\u00e4ter", "bef\u00fcrchtetebei", "der", "bundestagswahl", "wurde", "die", "afd", "nach", "den", "ergebnissen", "der", "repr\u00e4sentativen", "wahlstatistik", "deutlich", "\u00f6fter", "von", "m\u00e4nnern", "als", "von", "frauen", "gew\u00e4hlt", "den", "gr\u00f6\u00dften", "zuspruch", "erfuhr", "die", "partei", "in", "der", "berufsgruppe", "der", "arbeiter", "zudem", "w\u00e4hlten", "viele", "ehemalige", "anh\u00e4nger", "von", "fdp", "und", "linke", "die", "afd", "der", "afdw\u00e4hler", "gaben", "an", "nicht", "aus", "\u00fcberzeugung", "sondern", "aus", "entt\u00e4uschung", "\u00fcber", "die", "anderen", "parteien", "die", "afd", "gew\u00e4hlt", "zu", "haben", "europa", "landtags", "und", "kommunalwahlen", "die", "afd", "erhielt", "bei", "der", "europawahl", "in", "deutschland", "einen", "stimmenanteil", "von", "prozent", "und", "zog", "mit", "sieben", "abgeordneten", "in", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "ein", "sie", "schloss", "sich", "der", "fraktion", "europ\u00e4ische", "konservative", "und", "reformer", "ekr", "an", "bei", "den", "gleichzeitig", "mit", "der", "europawahl", "stattfindenden", "kommunalwahlen", "in", "zehn", "deutschen", "l\u00e4ndern", "zog", "die", "afd", "in", "verschiedene", "kommunalparlamente", "ein", "ihr", "bestes", "landesweites", "kommunalergebnis", "erzielte", "die", "partei", "in", "sachsen", "nach", "eigenen", "angaben", "wurden", "bei", "den", "kommunalwahlen", "mandatstr\u00e4ger", "der", "afd", "f\u00fcr", "die", "gemeindevertretungen", "kreistage", "vertretungen", "in", "den", "jeweiligen", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "sowie", "den", "bezirkstag", "pfalz", "gew\u00e4hltbei", "allen", "drei", "landtagswahlen", "des", "jahres", "zog", "die", "partei", "erstmals", "in", "die", "landesparlamente", "ein", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "sachsen", "erhielt", "die", "afd", "mit", "prozent", "der", "zweitstimmen", "landtagsmandate", "bei", "den", "zwei", "wochen", "sp\u00e4ter", "stattfindenden", "landtagswahlen", "in", "brandenburg", "und", "th\u00fcringen", "erhielt", "die", "afd", "prozent", "bzw", "prozent", "der", "stimmen", "basierend", "auf", "einer", "studie", "des", "instituts", "f\u00fcr", "demoskopie", "allensbach", "beschrieb", "renate", "k\u00f6cher", "die", "afd", "im", "oktober", "als", "eine", "partei", "in", "der", "sich", "w\u00e4hler", "sammelten", "denen", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "zu", "weit", "gehe", "und", "die", "zuwanderung", "teilweise", "unbehagen", "bereite", "die", "gemeinschaftsw\u00e4hrung", "und", "die", "europ\u00e4ische", "ebene", "w\u00fcrden", "von", "afdanh\u00e4ngern", "kritischer", "als", "vom", "bev\u00f6lkerungsdurchschnitt", "gesehen", "die", "anh\u00e4nger", "s\u00e4hen", "in", "der", "eu", "ein", "risiko", "f\u00fcr", "den", "wohlstand", "deutschlands", "empf\u00e4nden", "sie", "als", "schwerf\u00e4llig", "und", "bef\u00fcrchteten", "nationale", "charakteristika", "gingen", "in", "ihr", "verloren", "dagegen", "spielten", "das", "friedensthema", "und", "der", "gemeinsame", "wirtschaftsraum", "eine", "geringere", "rolle", "als", "im", "bev\u00f6lkerungsdurchschnitt", "f\u00fcr", "afdanh\u00e4nger", "sei", "zudem", "wichtig", "dass", "die", "afd", "den", "konsens", "der", "\u00fcbrigen", "parteien", "durchbreche", "viele", "s\u00e4hen", "in", "ihr", "eine", "partei", "die", "sich", "deutlich", "von", "anderen", "parteien", "unterscheide", "positionen", "vertrete", "die", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "weit", "verbreitet", "seien", "eine", "l\u00fccke", "im", "parteienspektrum", "einnehme", "und", "frischen", "wind", "in", "die", "politik", "bringe", "als", "parteiziele", "s\u00e4hen", "die", "anh\u00e4nger", "die", "zuwanderung", "zu", "begrenzen", "h\u00e4rtere", "asylgesetze", "anzustreben", "den", "euro", "abzuschaffen", "die", "bedeutung", "der", "europ\u00e4ischen", "ebene", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "und", "die", "nationalen", "interessen", "entschiedener", "zu", "vertreten", "gleichzeitig", "s\u00e4hen", "sie", "die", "afd", "aber", "auch", "als", "anwalt", "f\u00fcr", "mehr", "b\u00fcrgerbeteiligung", "innere", "sicherheit", "reformen", "soziale", "gerechtigkeit", "und", "die", "interessen", "der", "wirtschaft", "und", "des", "mittelstandes", "fast", "drei", "viertel", "der", "anh\u00e4nger", "glaubten", "die", "afd", "habe", "die", "besten", "zukunftskonzepte", "aller", "parteien", "nur", "bei", "den", "unionsparteien", "sei", "das", "vertrauen", "der", "anh\u00e4nger", "in", "ihre", "partei", "\u00e4hnlich", "gro\u00dfdie", "im", "juni", "ver\u00f6ffentlichte", "achte", "mittestudie", "der", "universit\u00e4t", "leipzig", "zu", "rechtsextremen", "einstellungen", "in", "deutschland", "befragte", "personen", "von", "denen", "personen", "angaben", "sie", "w\u00fcrden", "bei", "einer", "anstehenden", "bundestagswahl", "die", "afd", "w\u00e4hlen", "davon", "vertraten", "gem\u00e4\u00df", "einstufungsmuster", "der", "mittestudie", "ausl\u00e4nderfeindliche", "chauvinistische", "\u00fcberheblich", "nationalistische", "und", "antisemitische", "ansichten", "sie", "lagen", "bei", "diesen", "einzelpositionen", "jeweils", "an", "zweiter", "stelle", "hinter", "den", "anh\u00e4ngern", "rechtsextremer", "parteien", "in", "einer", "von", "der", "spdnahen", "friedrichebertstiftung", "in", "auftrag", "gegebenen", "und", "im", "november", "ver\u00f6ffentlichten", "umfrage", "gaben", "von", "personen", "an", "bei", "einer", "anstehenden", "bundestagswahl", "afd", "w\u00e4hlen", "zu", "wollen", "davon", "stimmten", "gem\u00e4\u00df", "einstufungsmuster", "der", "umfrage", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "chauvinistischen", "ausl\u00e4nderfeindlichen", "und", "den", "nationalsozialismus", "verharmlosenden", "aussagen", "zunach", "analysen", "von", "forsa", "und", "dem", "institut", "der", "deutschen", "wirtschaft", "unterschied", "sich", "die", "anh\u00e4ngerschaft", "der", "afd", "deutlich", "von", "der", "rechtsextremer", "parteien", "so", "stammten", "afdanh\u00e4nger", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "eher", "aus", "der", "ober", "und", "mittelschicht", "mit", "relativ", "hohem", "einkommen", "und", "relativ", "hoher", "schulbildung", "weniger", "als", "machten", "sich", "gro\u00dfe", "sorgen", "um", "die", "eigene", "wirtschaftliche", "situation", "dennoch", "war", "sympathisanten", "von", "afd", "und", "gruppierungen", "wie", "npd", "oder", "dvu", "eine", "pessimistische", "allgemeine", "wirtschaftserwartung", "gemeinsam", "au\u00dferdem", "ein", "geringes", "vertrauen", "in", "die", "kompetenz", "der", "im", "bundestag", "vertretenen", "parteien", "sowie", "ein", "\u00fcberdurchschnittlicher", "anteil", "an", "konfessionslosen", "und", "m\u00e4nnern", "insbesondere", "angestellte", "und", "rentner", "fanden", "gefallen", "am", "kurs", "der", "afd", "selbst\u00e4ndige", "beamte", "und", "arbeiter", "in", "der", "w\u00e4hlerschaft", "eher", "weniger", "der", "afdsympathisanten", "verorteten", "sich", "in", "der", "politischen", "mitte", "rechts", "und", "links", "b\u00fcrgerschaftswahlen", "in", "hamburg", "und", "bremen", "die", "b\u00fcrgerschaftswahlen", "fielen", "in", "eine", "phase", "des", "innerparteilichen", "machtkampfs", "die", "afd", "\u00fcbersprang", "jeweils", "knapp", "die", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "und", "zog", "in", "beide", "parlamente", "ein", "in", "einer", "im", "oktober", "ver\u00f6ffentlichten", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "von", "infratest", "dimap", "im", "auftrag", "der", "ard", "gaben", "der", "befragten", "an", "die", "afd", "w\u00e4hlen", "zu", "wollen", "vgl", "sonntagsumfrage", "der", "afdanh\u00e4nger", "waren", "unzufrieden", "mit", "der", "regierung", "zufrieden", "der", "schlechteste", "wert", "aller", "abgefragten", "parteien", "die", "folgen", "der", "zuwanderung", "wurden", "von", "der", "afdanh\u00e4nger", "als", "eher", "nachteilig", "bewertet", "eher", "vorteile", "und", "sprachen", "sich", "f\u00fcr", "eine", "lockerung", "der", "russlandsanktionen", "aus", "sanktionen", "beibehalten", "in", "einer", "weiteren", "umfrage", "desselben", "instituts", "vom", "november", "sprach", "sich", "eine", "mehrheit", "von", "f\u00fcr", "die", "einrichtung", "von", "transitzonen", "an", "den", "grenzen", "aus", "dagegen", "und", "zeigten", "sehr", "gro\u00dfes", "bzw", "gro\u00dfes", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "pegida", "weniggar", "kein", "verst\u00e4ndnis", "in", "der", "sonntagsfrage", "gaben", "an", "die", "afd", "w\u00e4hlen", "zu", "wollen", "davon", "westdeutschland", "ostdeutschland", "die", "zuw\u00e4chse", "der", "afd", "gegen\u00fcber", "der", "bundestagswahl", "speisen", "sich", "insbesondere", "aus", "ehemaligen", "w\u00e4hlern", "der", "union", "w\u00e4hler", "der", "spd", "w\u00e4hler", "und", "der", "linkspartei", "w\u00e4hler", "landtagswahlen", "in", "sechs", "bundesl\u00e4ndern", "kommunalwahlen", "in", "hessen", "am", "m\u00e4rz", "erhielt", "die", "afd", "bei", "den", "kommunalwahlen", "in", "hessen", "prozent", "der", "abgegebenen", "stimmenbei", "den", "landtagswahlen", "wurde", "die", "afd", "durch", "verteilung", "der", "gratiszeitung", "extrablatt", "an", "millionen", "von", "haushalten", "unterst\u00fctzt", "die", "flugschrift", "stammte", "von", "der", "schweizer", "goal", "ag", "des", "svpnahen", "prunternehmers", "alexander", "segertlaut", "einer", "studie", "des", "instituts", "der", "deutschen", "wirtschaft", "hatte", "sich", "im", "april", "die", "zusammensetzung", "der", "w\u00e4hlerschaft", "wenig", "ver\u00e4ndert", "im", "vergleich", "mit", "die", "studie", "ergab", "dass", "prozent", "der", "afdw\u00e4hler", "zum", "reichsten", "f\u00fcnftel", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6ren", "im", "gegensatz", "zum", "\u00f6konomischen", "hintergrund", "von", "npdw\u00e4hlern", "und", "man", "die", "afd", "daher", "als", "eine", "partei", "der", "besserverdienenden", "bezeichnen", "k\u00f6nne", "zudem", "stellte", "sich", "nur", "ein", "sehr", "schwacher", "zusammenhang", "zwischen", "den", "sorgen", "wegen", "zuwanderung", "und", "dem", "nettohaushaltseinkommen", "heraus", "die", "\u00e4ngste", "vor", "zuwanderung", "seien", "demnach", "einkommensunabh\u00e4ngig", "badenw\u00fcrttemberg", "rheinlandpfalz", "und", "sachsenanhalt", "bei", "den", "drei", "landtagswahlen", "am", "m\u00e4rz", "trat", "die", "afd", "erstmals", "an", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "erreichte", "sie", "prozent", "der", "stimmen", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "rheinlandpfalz", "prozent", "und", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "sachsenanhalt", "prozent", "sie", "wurde", "damit", "in", "sachsenanhalt", "zur", "zweitst\u00e4rksten", "kraft", "nach", "der", "cdu", "und", "in", "den", "beiden", "anderen", "l\u00e4ndern", "zur", "drittst\u00e4rksten", "fraktion", "sie", "gewann", "direktmandate", "in", "sachsenanhalt", "und", "direktmandate", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "sachsenanhalt", "zog", "die", "afd", "mit", "dem", "bisher", "besten", "ergebnis", "einer", "neuen", "partei", "in", "ein", "landesparlament", "einbei", "den", "landtagswahlen", "im", "m\u00e4rz", "gaben", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "arbeiter", "und", "arbeitslose", "der", "afd", "ihre", "stimme", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "knapp", "prozent", "in", "sachsenanhalt", "mehr", "als", "ein", "drittel", "laut", "robert", "pausch", "mitautor", "einer", "studie", "f\u00fcr", "die", "ottobrennerstiftung", "hatten", "die", "meisten", "afdw\u00e4hler", "einen", "niedrigen", "bis", "mittleren", "bildungsabschluss", "und", "geh\u00f6rten", "der", "sozialdemokratischen", "kernklientel", "an", "typisch", "f\u00fcr", "die", "afdw\u00e4hler", "sei", "eine", "skepsis", "gegen\u00fcber", "gesellschaftlichen", "modernisierungsprozessen", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "ihrer", "w\u00e4hler", "prozent", "machten", "sich", "sorgen", "\u00fcber", "ihre", "eigene", "wirtschaftliche", "lage", "und", "seien", "unzufrieden", "mit", "dem", "funktionieren", "der", "demokratielandtagswahlen", "in", "mecklenburgvorpommern", "und", "berlin", "am", "september", "erhielt", "die", "afd", "bei", "den", "landtagswahlen", "in", "mecklenburgvorpommern", "prozent", "der", "abgegebenen", "stimmen", "und", "wurde", "damit", "hinter", "der", "spd", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "bei", "der", "wahl", "zum", "abgeordnetenhaus", "von", "berlin", "erreichte", "sie", "prozentin", "mecklenburgvorpommern", "wurde", "die", "partei", "den", "ergebnissen", "einer", "repr\u00e4sentativen", "wahlstatistik", "von", "forschungsgruppe", "wahlen", "nach", "erneut", "deutlich", "\u00f6fter", "von", "m\u00e4nnern", "als", "von", "frauen", "gew\u00e4hlt", "ihr", "bestes", "ergebnis", "holte", "die", "afd", "bei", "der", "wahl", "zudem", "in", "der", "gruppe", "der", "arbeiter", "prozent", "bei", "angestellten", "prozent", "und", "beamten", "prozent", "lagen", "ihre", "ergebnisse", "hingegen", "unter", "dem", "schnitt", "bei", "den", "altersgruppen", "der", "bis", "j\u00e4hrigen", "sowie", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "erzielte", "sie", "jeweils", "prozent", "w\u00e4hrend", "sie", "bei", "den", "bis", "j\u00e4hrigen", "prozent", "erzieltelaut", "ergebnissen", "der", "forschungen", "von", "verena", "hambauer", "und", "anja", "mays", "habe", "sich", "die", "afd", "in", "hinblick", "auf", "ihre", "w\u00e4hlerschaft", "im", "sommer", "zur", "partei", "der", "kleinen", "leute", "und", "der", "\u00e4ngstlichen", "gewandelt", "sie", "ziehe", "im", "vergleich", "zur", "w\u00e4hlerschaft", "der", "anderen", "parteien", "unterdurchschnittliche", "formal", "gebildete", "die", "sich", "auch", "in", "der", "mehrheit", "der", "unterschicht", "zugeh\u00f6rig", "f\u00fchlen", "anin", "kontrast", "zu", "diesen", "einzelnen", "wahlergebnissen", "ergab", "eine", "regressionsanalyse", "der", "daten", "des", "sozio\u00f6konomischen", "panels", "von", "dass", "die", "ablehnung", "von", "fl\u00fcchtlingszuwanderung", "den", "st\u00e4rksten", "direkten", "einfluss", "auf", "die", "parteiidentifikation", "mit", "der", "afd", "hatte", "\u00fcber", "die", "konkurrenz", "um", "arbeitspl\u00e4tze", "und", "sozialleistungen", "wirke", "sich", "darauf", "der", "soziale", "status", "aus", "der", "nur", "als", "indirekte", "wesentlich", "schw\u00e4chere", "einflussgr\u00f6\u00dfe", "erscheint", "der", "autor", "holger", "lengfeld", "und", "die", "autorin", "clara", "dilger", "schreiben", "somit", "der", "these", "der", "kulturellen", "bedrohung", "eine", "h\u00f6here", "plausibilit\u00e4t", "als", "der", "modernisierungsverliererthese", "zu", "die", "erkl\u00e4rungsans\u00e4tze", "populismus", "und", "protestwahlverhalten", "waren", "in", "diesem", "rahmen", "nicht", "untersuchbar", "zwar", "wurde", "nur", "ein", "aspekt", "der", "in", "der", "politikwissenschaft", "postulierten", "konfliktlinie", "zwischen", "kosmopoliten", "und", "kommunitaristen", "betrachtet", "die", "autoren", "folgern", "jedoch", "einen", "grunds\u00e4tzlichen", "wertekonflikt", "zu", "etablierten", "parteien", "der", "sich", "weder", "durch", "reine", "verteilungspolitik", "noch", "durch", "die", "zu", "eigenem", "w\u00e4hlerverlust", "f\u00fchrende", "aufgabe", "einer", "liberaleren", "zuwanderungspolitik", "l\u00f6sen", "lasse", "daraus", "prognostizierten", "sie", "eine", "permanente", "etablierung", "der", "afd", "im", "parteiengef\u00fcgebadenw\u00fcrttemberg", "und", "rheinlandpfalz", "bei", "den", "landtagswahlen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "in", "rheinlandpfalz", "wurde", "die", "afd", "am", "st\u00e4rksten", "von", "personen", "gew\u00e4hlt", "die", "weder", "der", "katholischen", "noch", "der", "evangelischen", "kirche", "angeh\u00f6ren", "einer", "studie", "von", "infratest", "dimap", "zufolge", "erreichte", "die", "afd", "bei", "dieser", "w\u00e4hlergruppe", "in", "beiden", "l\u00e4ndern", "prozent", "bei", "den", "protestanten", "entsprach", "der", "anteil", "der", "afdw\u00e4hler", "etwa", "dem", "landesschnitt", "prozent", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "prozent", "in", "rheinlandpfalz", "unterdurchschnittlich", "erfolgreich", "war", "die", "afd", "bei", "den", "katholiken", "prozent", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "prozent", "in", "rheinlandpfalz", "eine", "w\u00e4hlerbefragung", "in", "freiburg", "ergab", "dass", "jeder", "dritte", "w\u00e4hler", "mit", "migrationshintergrund", "der", "afd", "seine", "stimme", "gabeine", "forsaumfrage", "im", "auftrag", "der", "zeit", "aus", "dem", "jahr", "ergab", "dass", "bei", "prozent", "der", "afdanh\u00e4nger", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "wladimir", "putin", "mehr", "vertrauen", "genie\u00dft", "als", "bundeskanzlerin", "merkel", "\u00e4hnlich", "hohe", "werte", "erreichte", "er", "mit", "prozent", "nur", "bei", "sympathisanten", "der", "linkspartei", "zum", "vergleich", "anh\u00e4nger", "der", "cdu", "bzw", "spd", "fdp", "und", "gr\u00fcne", "prozent", "die", "frage", "ob", "putin", "mit", "seiner", "behauptung", "recht", "habe", "der", "westen", "w\u00fcrde", "russland", "wieder", "wie", "zu", "zeiten", "des", "kalten", "kriegs", "feindlich", "behandeln", "bejahten", "prozent", "der", "afdsympathisanten", "wahlen", "im", "saarland", "in", "schleswigholstein", "nrw", "zum", "bundestag", "im", "m\u00e4rz", "kam", "eine", "weitere", "studie", "des", "instituts", "der", "deutschen", "wirtschaft", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "die", "afdanh\u00e4nger", "zur", "gesellschaftlichen", "mitte", "geh\u00f6rten", "ihr", "einkommensniveau", "sei", "leicht", "\u00fcberdurchschnittlich", "prozent", "h\u00e4tten", "ein", "mittleres", "bildungsniveau", "realschule", "prozent", "ein", "hohes", "und", "prozent", "ein", "niedriges", "von", "einem", "randgruppenph\u00e4nomen", "k\u00f6nne", "daher", "ebenso", "wenig", "gesprochen", "werden", "wie", "von", "einer", "prekariatspartei", "im", "vergleich", "zur", "gesamtgesellschaft", "seien", "afdw\u00e4hler", "pessimistisch", "wobei", "zuwanderung", "kriminalit\u00e4t", "und", "der", "soziale", "zusammenhalt", "des", "landes", "die", "gr\u00f6\u00dften", "sorgen", "ausl\u00f6stensaarland", "schleswigholstein", "nordrheinwestfalen", "vor", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "exemplare", "eines", "zehnseitigen", "extrablattes", "verteilt", "mit", "dem", "der", "verein", "zur", "erhaltung", "der", "rechtsstaatlichkeit", "und", "b\u00fcrgerlichen", "freiheiten", "dazu", "aufrief", "bei", "der", "landtagswahl", "die", "afd", "zu", "w\u00e4hlen", "die", "afd", "erhielt", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "prozent", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "und", "zog", "mit", "drei", "abgeordneten", "in", "den", "landtag", "des", "saarlandes", "einauch", "zur", "landtagswahl", "in", "schleswigholstein", "am", "mai", "verteilte", "der", "verein", "ein", "extrablatt", "in", "einer", "auflage", "von", "ca", "exemplaren", "dort", "erhielt", "die", "afd", "prozent", "der", "stimmen", "der", "verein", "zur", "erhaltung", "der", "rechtsstaatlichkeit", "und", "b\u00fcrgerlichen", "freiheiten", "verteilte", "in", "den", "wochen", "vor", "der", "nrwwahl", "millionen", "exemplare", "der", "wahlkampfzeitung", "extrablatt", "und", "mietete", "rund", "werbefl\u00e4chen", "damit", "machte", "er", "stimmung", "gegen", "fl\u00fcchtlinge", "und", "rief", "zur", "wahl", "der", "afd", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "nrw", "am", "mai", "auf", "die", "afd", "erhielt", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "bundestagswahl", "die", "afd", "erhielt", "bei", "der", "bundestagswahl", "der", "zweitstimmen", "und", "sitze", "au\u00dferdem", "errang", "sie", "in", "sachsen", "drei", "direktmandate", "und", "wurde", "dort", "gemessen", "an", "den", "zweitstimmen", "mit", "st\u00e4rkste", "kraft", "insgesamt", "schnitt", "die", "afd", "in", "den", "ostdeutschen", "bundesl\u00e4ndern", "deutlich", "st\u00e4rker", "ab", "als", "im", "westen", "wobei", "sie", "ihre", "h\u00f6chsten", "ergebnisse", "in", "den", "grenznahen", "regionen", "zu", "polen", "und", "tschechien", "erreichte", "und", "in", "l\u00e4ndlichen", "gemeinden", "und", "kleinst\u00e4dten", "vielfach", "als", "partei", "mit", "den", "meisten", "stimmen", "st\u00e4rker", "abschnitt", "als", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "m\u00fcnster", "war", "der", "einzige", "von", "insgesamt", "wahlkreisen", "in", "dem", "die", "afd", "weniger", "als", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "stimmen", "bekam", "gr\u00f6\u00dfte", "w\u00e4hlergruppe", "waren", "in", "ost", "und", "west", "m\u00e4nner", "mittleren", "alters", "wobei", "laut", "dem", "leipziger", "soziologieprofessor", "holger", "lengfeld", "nicht", "unbedingt", "eine", "individuell", "unzufriedenstellende", "wirtschaftliche", "situation", "ausschlaggebend", "f\u00fcr", "die", "wahlentscheidung", "war", "sondern", "eher", "eine", "kulturelle", "abgeh\u00e4ngtheit", "mit", "einem", "\u00fcberdruss", "an", "ver\u00e4nderungen", "im", "zuge", "einer", "globalisierten", "weltdie", "propagandaforscherin", "an", "der", "oxford", "university", "lisamaria", "neudert", "ermittelte", "dass", "die", "afd", "des", "datenaufkommens", "zur", "bundestagswahl", "im", "social", "media", "w\u00e4hrend", "des", "wahlkampfs", "ausmachte", "und", "damit", "die", "\u00fcbrigen", "parteien", "deutlich", "hinter", "sich", "lie\u00df", "grund", "daf\u00fcr", "waren", "keine", "social", "bots", "unterst\u00fctzer", "unter", "denen", "neudert", "insbesondere", "die", "reconquista", "germanica", "zu", "erw\u00e4hnen", "sah", "h\u00e4tten", "die", "afd", "im", "internet", "gr\u00f6\u00dfer", "erscheinen", "lassen", "als", "sie", "istwahlbeobachter", "der", "osze", "wiesen", "in", "ihrem", "abschlussbericht", "auf", "die", "besonderheit", "hin", "dass", "durch", "den", "verein", "zur", "erhaltung", "der", "rechtsstaatlichkeit", "und", "b\u00fcrgerlichen", "freiheiten", "mit", "etwa", "exemplaren", "der", "wochenzeitung", "deutschlandkurier", "sowie", "speziell", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "konzipierten", "plakaten", "und", "onlineanzeigen", "f\u00fcr", "die", "afd", "geworben", "wurde", "die", "osze", "empfahl", "daher", "in", "ihrem", "abschlussbericht", "zuk\u00fcnftig", "eine", "regulierung", "von", "wahlkampagnen", "durch", "dritte", "zu", "erw\u00e4gen", "um", "transparenz", "und", "rechenschaftspflicht", "im", "wahlprozess", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "unter", "den", "gew\u00e4hlten", "afdbundestagsabgeordneten", "lag", "der", "frauenanteil", "bei", "niedriger", "als", "bei", "allen", "anderen", "im", "bundestag", "vertretenen", "parteien", "was", "insgesamt", "zum", "niedrigsten", "frauenanteil", "unter", "den", "abgeordneten", "seit", "der", "bundestagswahl", "f\u00fchrte", "mit", "dem", "austritt", "der", "bundestagsabgeordneten", "verena", "hartmann", "aus", "der", "fraktion", "und", "der", "partei", "im", "januar", "geh\u00f6ren", "der", "fraktion", "noch", "neun", "frauen", "an", "mit", "ihr", "verlor", "die", "fraktion", "das", "f\u00fcnfte", "mitglied", "seit", "der", "wahl", "sie", "schrumpfte", "auf", "abgeordnetebei", "der", "bundestagswahl", "wurde", "laut", "einer", "wahlanalyse", "der", "forschungsgruppe", "wahlen", "die", "afd", "erneut", "deutlich", "h\u00e4ufiger", "von", "m\u00e4nnern", "als", "von", "frauen", "gew\u00e4hlt", "ihre", "besten", "ergebnisse", "erzielte", "die", "afd", "mit", "in", "der", "altersgruppe", "bis", "bei", "den", "w\u00e4hlern", "\u00fcber", "sowie", "in", "der", "altersgruppe", "bis", "schnitt", "die", "afd", "hingegen", "schlechter", "als", "im", "durchschnitt", "ab", "bei", "menschen", "mit", "einem", "abgeschlossenen", "studium", "kam", "die", "partei", "nur", "auf", "die", "afd", "wurde", "zudem", "\u00fcberdurchschnittlich", "h\u00e4ufig", "von", "arbeitslosen", "gew\u00e4hlt", "des", "weiteren", "ist", "die", "afd", "in", "ostdeutschland", "deutlich", "erfolgreicher", "als", "in", "westdeutschlandnach", "einer", "bertelsmannstudie", "kam", "die", "afd", "bei", "der", "bundestagswahl", "im", "sozial", "prek\u00e4ren", "milieu", "auf", "prozent", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "und", "damit", "auf", "ihr", "st\u00e4rkstes", "ergebnis", "in", "allen", "milieus", "in", "der", "b\u00fcrgerlichen", "mitte", "erhielt", "die", "partei", "prozent", "der", "stimmen", "womit", "sie", "im", "vergleich", "zur", "vorigen", "bundestagswahl", "um", "rund", "prozentpunkte", "zulegte", "w\u00e4hrend", "cdu", "und", "csu", "dort", "etwa", "genauso", "viel", "verloren", "knapp", "zwei", "drittel", "aller", "afdw\u00e4hler", "kommen", "aus", "milieus", "die", "eher", "modernisierungsskeptisch", "sind", "die", "kategorisierung", "der", "personen", "zu", "den", "milieus", "in", "der", "studie", "erfolgte", "nach", "einer", "vom", "sinusinstitut", "entwickelten", "technik", "anhand", "der", "sozialen", "lage", "werthaltungen", "lebensstilen", "und", "grundorientierungenlandtagswahl", "niedersachsen", "bei", "der", "landtagswahl", "am", "oktober", "erhielt", "die", "afd", "prozent", "der", "stimmen", "und", "der", "sitze", "im", "landtag", "wie", "eine", "studie", "des", "g\u00f6ttinger", "instituts", "f\u00fcr", "demokratieforschung", "zeigt", "konnte", "die", "partei", "vor", "allem", "in", "solchen", "landesteilen", "\u00fcberdurchschnittliche", "ergebnisse", "erzielen", "in", "denen", "ein", "relativ", "hohes", "ma\u00df", "an", "arbeitslosigkeit", "erh\u00f6hte", "konfessionslosigkeit", "sowie", "eine", "vergleichsweise", "niedrige", "wahlbeteiligung", "herrscht", "europawahl", "landtagswahl", "in", "brandenburg", "sachsen", "th\u00fcringen", "bei", "der", "europawahl", "in", "deutschland", "kam", "die", "afd", "bundesweit", "auf", "einen", "stimmenanteil", "von", "prozent", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "sachsen", "erhielt", "die", "afd", "prozent", "der", "zweitstimmen", "in", "brandenburg", "waren", "es", "prozent", "damit", "wurde", "sie", "in", "beiden", "l\u00e4nderparlamenten", "zur", "zweitst\u00e4rksten", "kraft", "dazu", "kommentierte", "der", "politikwissenschaftler", "aiko", "wagner", "dass", "die", "afd", "im", "osten", "zum", "teil", "die", "linke", "als", "protestpartei", "abl\u00f6se", "das", "habe", "damit", "zu", "tun", "dass", "die", "linke", "inzwischen", "seit", "vielen", "jahren", "in", "verschiedenen", "regionen", "mitregiere", "und", "somit", "aus", "sicht", "vieler", "menschen", "teil", "des", "establishments", "sei", "bei", "afdw\u00e4hlern", "handle", "es", "sich", "nicht", "unbedingt", "um", "menschen", "denen", "es", "schlechtgehe", "oder", "die", "abstiegserfahrungen", "gemacht", "h\u00e4tten", "sondern", "die", "partei", "spreche", "menschen", "aus", "dem", "kleinb\u00fcrgertum", "an", "die", "in", "ihrer", "wahrnehmung", "etwas", "daf\u00fcr", "getan", "haben", "dass", "es", "ihnen", "gutgeht", "die", "jedoch", "diffuse", "zukunfts\u00e4ngste", "h\u00e4tten", "wonach", "alles", "ganz", "schlimm", "werde", "wenn", "es", "so", "weitergehe", "wie", "bisher", "in", "manchen", "gegenden", "wie", "etwa", "im", "s\u00fcdosten", "brandenburgs", "profitiere", "die", "partei", "von", "rechten", "netzwerken", "sowie", "einer", "symbiose", "mit", "pegida", "und", "neurechten", "bewegungen", "es", "sei", "kein", "zufall", "dass", "die", "afd", "da", "stark", "sei", "wo", "fr\u00fcher", "die", "npd", "stark", "gewesen", "seieine", "studie", "der", "universit\u00e4ten", "bielefeld", "und", "m\u00fcnster", "ver\u00f6ffentlicht", "im", "oktober", "im", "fachmagazin", "frontiers", "in", "psychology", "ergab", "dass", "die", "afd", "bei", "der", "bundestagswahl", "dort", "erfolgreich", "war", "wo", "im", "vorjahr", "viele", "menschen", "ohne", "arbeit", "waren", "im", "wahljahr", "wurden", "auch", "in", "regionen", "in", "denen", "die", "afd", "erfolg", "hatte", "mehr", "hasstaten", "also", "angriffe", "auf", "gefl\u00fcchtete", "und", "fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte", "registriert", "was", "den", "ausl\u00e4nderanteil", "angeht", "gibt", "es", "laut", "der", "studie", "gro\u00dfe", "regionale", "unterschiede", "in", "gesamtdeutschland", "gebe", "es", "bei", "h\u00f6herem", "ausl\u00e4nderanteil", "weniger", "hasstaten", "im", "osten", "sei", "es", "umgekehrt", "\u00e4hnliche", "unterschiede", "ergaben", "sich", "f\u00fcr", "die", "beziehung", "zwischen", "dem", "ausl\u00e4nderanteil", "und", "dem", "erfolg", "der", "afd", "im", "osten", "sei", "die", "partei", "bei", "hohem", "ausl\u00e4nderanteil", "in", "der", "betreffenden", "region", "weniger", "erfolgreich", "gewesen", "im", "westen", "sei", "in", "einigen", "regionen", "das", "gegenteil", "festzustellen", "gewesenbei", "der", "landtagswahl", "in", "th\u00fcringen", "erreichte", "die", "afd", "prozent", "der", "zweitstimmen", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "prozent", "und", "stellt", "damit", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "fraktion", "im", "th\u00fcringer", "landtaglaut", "einer", "ver\u00f6ffentlichten", "untersuchung", "des", "\u00f6konomen", "davide", "cantoni", "zufolge", "gibt", "es", "bei", "afdwahlergebnissen", "eine", "starke", "korrelation", "zwischen", "den", "wahlergebnissen", "in", "den", "orten", "in", "denen", "verst\u00e4rkt", "die", "nsdap", "gew\u00e4hlt", "wurde", "und", "orten", "in", "denen", "heutzutage", "die", "afd", "bei", "wahlen", "erfolgreich", "gewesen", "ist", "f\u00fcr", "die", "studie", "wurden", "die", "nsdapstimmenanteile", "bei", "den", "wahlen", "und", "herangezogen", "einen", "direkten", "inhaltlichen", "vergleich", "zwischen", "afd", "und", "nsdap", "lehnte", "cantoni", "ab", "betonte", "aber", "dass", "beide", "parteien", "offensichtlich", "menschen", "mit", "relativ", "schnellen", "und", "national", "gef\u00e4rbten", "l\u00f6sungen", "f\u00fcr", "probleme", "und", "krisen", "der", "zeit", "mit", "ihrem", "insideroutsiderdenken", "ansprechen", "b\u00fcrgerschaftswahl", "in", "hamburg", "bei", "der", "b\u00fcrgerschaftswahl", "in", "hamburg", "kam", "die", "afd", "auf", "prozent", "der", "stimmen", "was", "sieben", "sitzen", "in", "der", "b\u00fcrgerschaft", "entspricht", "aus", "einer", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "von", "infratest", "dimap", "im", "auftrag", "des", "ndr", "medienmagazins", "zapp", "ging", "hervor", "dass", "prozent", "aller", "wahlberechtigten", "in", "deutschland", "meinen", "dass", "politik", "und", "medien", "die", "gef\u00e4hrlichkeit", "des", "coronavirus", "ganz", "bewusst", "\u00fcbertreiben", "um", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zu", "t\u00e4uschen", "afdanh\u00e4nger", "stimmten", "dieser", "t\u00e4uschungsthese", "zu", "prozent", "zu", "von", "allen", "befragten", "hielten", "prozent", "die", "berichterstattung", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "medien", "\u00fcber", "die", "coronapandemie", "f\u00fcr", "glaubw\u00fcrdig", "von", "den", "afdanh\u00e4ngern", "glaubten", "das", "prozenteine", "studie", "von", "forschern", "aus", "m\u00fcnchen", "bielefeld", "und", "jena", "ergab", "eine", "auff\u00e4llige", "korrelation", "zwischen", "stimmanteilen", "der", "afd", "bei", "der", "bundestagswahl", "und", "coronainfektionsraten", "des", "jahres", "demnach", "seien", "in", "regionen", "mit", "hohen", "stimmanteilen", "f\u00fcr", "die", "afd", "in", "der", "bundestagswahl", "st\u00e4rkere", "infektionsanstiege", "als", "in", "kreisen", "mit", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "niedrigen", "afdzweistimmenanteilen", "zu", "verzeichnen", "gewesen", "\u00e4hnliche", "korrelationen", "bei", "den", "anderen", "im", "bundestag", "vertretenen", "parteien", "lie\u00dfen", "sich", "demnach", "nicht", "finden", "es", "wurden", "deutsche", "kreise", "und", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "untersucht", "die", "studie", "habe", "laut", "mdr", "damit", "g\u00fcltigkeit", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "bundesrepublik", "bundestagswahl", "im", "vorfeld", "zur", "bundestagswahl", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "bertelsmann", "stiftung", "im", "februar", "die", "ergebnisse", "einer", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "von", "yougov", "vom", "juni", "an", "der", "befragung", "nahmen", "menschen", "teil", "demnach", "haben", "prozent", "der", "afdw\u00e4hler", "eine", "manifeste", "rechtsextreme", "einstellung", "und", "weitere", "prozent", "vertreten", "eine", "latente", "rechtsextreme", "einstellung", "prozent", "der", "befragten", "bef\u00fcrworten", "eine", "rechtsgerichtete", "diktatur", "prozent", "verharmlosen", "den", "nationalsozialismus", "prozent", "vertreten", "antisemitismus", "prozent", "chauvinismus", "prozent", "fremdenfeindlichkeit", "und", "prozent", "sozialdarwinismus", "im", "vergleich", "zu", "w\u00e4hlern", "anderer", "parteien", "und", "aller", "wahlberechtigten", "liegt", "der", "anteil", "derartiger", "einstellungen", "zum", "teil", "deutlich", "h\u00f6her", "der", "anteil", "der", "abgeordneten", "mit", "migrationshintergrund", "liegt", "bei", "prozent", "und", "liegt", "damit", "\u00fcber", "dem", "der", "cducsu", "und", "dem", "der", "fdpfraktion", "im", "bundestag", "befragte", "das", "meinungsforschungsinstitut", "im", "rahmen", "einer", "studie", "nichtgegencovidgeimpfte", "nach", "ihrer", "parteienpr\u00e4ferenz", "genau", "prozent", "der", "teilnehmenden", "ungeimpften", "entschieden", "sich", "f\u00fcr", "die", "afd", "was", "gemessen", "an", "dem", "afdergebnis", "der", "bundestagswahl", "f\u00fcnfmal", "so", "viel", "zustimmung", "wie", "in", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "bedeutet", "dahinter", "folgte", "mit", "prozent", "die", "der", "querdenkenbewegung", "nahestehende", "kleinstpartei", "die", "basisf\u00fcr", "den", "bundestagswahlkampf", "bestimmten", "die", "parteimitglieder", "in", "einer", "mitgliederbefragung", "die", "bundestags\u00adfraktions\u00advorsitzende", "alice", "weidel", "und", "den", "bundesvorsitzenden", "tino", "chrupalla", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "zu", "spitzenkandidaten", "damit", "setzten", "diese", "sich", "gegen", "das", "zweite", "kandidatenpaar", "joana", "cotar", "und", "joachim", "wundrak", "durch", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozent", "der", "mitglieder", "wahlen", "im", "saarland", "schleswigholstein", "nordrheinwestfalen", "und", "niedersachsen", "bei", "der", "landtagswahl", "im", "saarland", "erreichte", "die", "afd", "prozent", "und", "in", "nordrheinwestfalen", "prozent", "in", "schleswigholstein", "gelang", "mit", "prozent", "der", "wiedereinzug", "in", "den", "landtag", "jedoch", "nicht", "eine", "umfrage", "des", "thinktanks", "cemas", "erbrachte", "dass", "auch", "die", "afdw\u00e4hlerschaft", "hinsichtlich", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "gespalten", "ist", "nur", "prozent", "der", "afdanh\u00e4nger", "bejahten", "eine", "hauptschuld", "russlands", "f\u00fcr", "den", "krieg", "prozent", "deutlich", "mehr", "als", "bei", "anderen", "parteien", "sehen", "hingegen", "bei", "der", "nato", "und", "den", "usa", "eine", "hohe", "kriegsverantwortungbei", "der", "landtagswahl", "in", "niedersachsen", "im", "oktober", "kam", "die", "afd", "auf", "elf", "prozent", "im", "september", "ergab", "eine", "von", "der", "hansb\u00f6cklerstiftung", "ver\u00f6ffentlichte", "kantarumfrage", "dass", "prozent", "der", "afdanh\u00e4nger", "der", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlung", "zustimmten", "der", "krieg", "in", "der", "ukraine", "solle", "von", "der", "coronapandemie", "ablenken", "oder", "werde", "ebenso", "wie", "die", "pandemie", "dramatisiert", "diese", "zustimmung", "war", "damit", "dreimal", "so", "hoch", "wie", "im", "durchschnitt", "aller", "befragten", "prozent", "aller", "befragten", "personen", "lehnten", "diese", "verschw\u00f6rungstheorien", "ab", "unter", "afdanh\u00e4ngern", "waren", "es", "nur", "prozent", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "befragten", "afdw\u00e4hler", "stimmte", "zudem", "abwertenden", "aussagen", "\u00fcber", "gefl\u00fcchtete", "aus", "der", "ukraine", "zu", "in", "der", "gesamtheit", "der", "befragten", "waren", "es", "prozent", "die", "abwertung", "dieser", "gefl\u00fcchteten", "lehnten", "prozent", "aller", "befragten", "ab", "unter", "den", "afdanh\u00e4ngern", "waren", "es", "prozent", "wahlergebnisse", "rezeption", "und", "deutung", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "geschichte", "der", "afd", "sind", "einige", "deutungsmuster", "gleichbleibend", "pr\u00e4sent", "als", "verbindendes", "element", "wird", "die", "euskepsis", "angesehen", "mit", "der", "die", "afd", "eine", "nische", "in", "der", "parteienlandschaft", "in", "deutschland", "besetzeoft", "werden", "drei", "hauptstr\u00f6mungen", "innerhalb", "der", "partei", "unterschieden", "sie", "werden", "verbreitet", "als", "nationalkonservativ", "rechtspopulistisch", "und", "wirtschaftsliberal", "bezeichnet", "oder", "mit", "vergleichbaren", "eigenschaftsworten", "belegt", "daher", "wird", "die", "afd", "immer", "wieder", "vor", "die", "frage", "gestellt", "ob", "sie", "eine", "konservative", "im", "zweifel", "nationalkonservative", "partei", "im", "stile", "eines", "alfred", "dregger", "sein", "oder", "sich", "weiter", "radikalisieren", "wolle", "moderate", "programme", "werden", "als", "kontrast", "zu", "radikalen", "politischen", "zielen", "gesehen", "die", "in", "rhetorik", "und", "agitation", "von", "afdpolitikern", "aufscheinen", "teilweise", "auch", "als", "kalk\u00fcl", "zur", "verschleierung", "dieser", "ziele", "grunds\u00e4tzliche", "einordnung", "gr\u00fcndungsphase", "die", "afd", "richtete", "sich", "zu", "beginn", "gegen", "den", "euro", "und", "das", "management", "der", "schulden", "und", "bankenkrise", "nicht", "jedoch", "gegen", "die", "europ\u00e4ische", "union", "auf", "diese", "weise", "habe", "sie", "andere", "parteien", "zu", "einem", "klareren", "europapolitischen", "kurs", "gezwungengemeinhin", "wurde", "die", "afd", "als", "protestpartei", "betrachtet", "die", "von", "den", "unionsparteien", "ger\u00e4umte", "positionen", "nutzen", "und", "trotz", "ihrer", "nationalliberalen", "und", "konservativen", "ausrichtung", "mit", "dem", "eurothema", "auch", "linksgerichtete", "w\u00e4hler", "gewinnen", "k\u00f6nne", "\u00fcber", "das", "gewicht", "ihres", "populistischen", "auftretens", "herrschte", "uneinigkeit", "w\u00e4hrend", "es", "teilweise", "als", "nicht", "oder", "kaum", "vorhanden", "betrachtet", "wurde", "bezeichneten", "weite", "teile", "der", "politikwissenschaft", "die", "gesamte", "partei", "als", "rechtspopulistischeine", "socialmediaanalyse", "durch", "linkfluence", "zeigte", "kaum", "\u00fcberschneidungen", "von", "afd", "und", "npd", "in", "der", "europapolitik", "wurde", "ihr", "eine", "gro\u00dfe", "differenz", "zu", "front", "national", "pvv", "und", "fp\u00f6", "attestiert", "eine", "zusammenarbeit", "von", "ukip", "und", "afd", "schien", "dagegen", "denkbar", "fasste", "es", "der", "britische", "politikwissenschaftler", "nicholas", "startin", "zusammen", "beide", "wollen", "die", "zuwanderung", "um", "qualitative", "kriterien", "erweitern", "beide", "wollen", "die", "rettungsschirme", "einstampfen", "beide", "wollen", "die", "entscheidungshoheit", "zur\u00fcck", "in", "die", "nationalstaaten", "holen", "auf", "bundesebene", "habe", "die", "afd", "klargemacht", "dass", "rechtsextremismus", "nicht", "geduldet", "werde", "dennoch", "\u00f6ffnete", "sie", "sich", "teilweise", "f\u00fcr", "ehemals", "rechte", "parteig\u00e4ngereine", "analyse", "der", "konradadenauerstiftung", "beschrieb", "die", "afd", "im", "april", "als", "partei", "von", "oben", "mit", "einem", "erheblichen", "demokratiedefizit", "die", "einer", "marketingkampagne", "\u00e4hnele", "eine", "inhaltliche", "mitwirkung", "der", "neuen", "parteimitglieder", "sei", "unerw\u00fcnscht", "etablierungsphase", "auch", "nach", "der", "bundestagswahl", "wurde", "die", "afd", "als", "liberalkonservativ", "und", "rechts", "beziehungsweise", "nationalkonservativ", "oder", "nationalliberal", "und", "rechts", "von", "der", "union", "dargestellt", "defensiver", "nationalismus", "konservative", "familienpolitik", "und", "harte", "asyl", "bzw", "einwanderungspolitik", "wurden", "als", "kennzeichnend", "betrachtet", "die", "partei", "wurde", "auch", "im", "kontext", "und", "als", "resultat", "eines", "populistischen", "zeitgeistes", "betrachtet", "entgegen", "einzelnen", "stimmen", "wurde", "sie", "nun", "vermehrt", "als", "zumindest", "in", "teilen", "rechtspopulistisch", "oder", "in", "der", "grauzone", "zwischen", "rechtspopulistisch", "und", "rechtsextrem", "klassifiziert", "massive", "querelen", "und", "richtungsk\u00e4mpfe", "gingen", "mit", "einem", "rechtstrend", "an", "der", "basis", "der", "partei", "einher", "auf", "kommunaler", "ebene", "gebe", "es", "verbale", "fremdenfeindliche", "ausf\u00e4llehelmut", "kellershohn", "urteilte", "dass", "nach", "der", "landtagswahl", "in", "sachsen", "der", "wert", "und", "nationalkonservative", "parteifl\u00fcgel", "der", "afd", "an", "zuspruch", "gewonnen", "habe", "als", "drei", "wesentliche", "eckpunkte", "der", "afd", "nannte", "er", "nun", "nationalliberalismus", "christlicher", "konservatismus", "und", "v\u00f6lkischer", "nationalismus", "dar\u00fcber", "hinaus", "versuche", "man", "konzeptionell", "u", "a", "mit", "plebiszit\u00e4ren", "elementen", "und", "der", "umgestaltung", "des", "wahlrechts", "an", "den", "staatsumbau", "der", "niedergehenden", "weimarer", "republik", "anzukn\u00fcpfen", "die", "afd", "sei", "f\u00fcr", "die", "neue", "rechte", "ein", "hebel", "um", "die", "unionsparteien", "von", "rechts", "anzutreiben", "als", "langfristiges", "ziel", "stehe", "publizistisch", "und", "parteipolitisch", "eine", "art", "modernisierte", "v\u00f6lkischkonservative", "bewegungin", "einer", "vergleichenden", "analyse", "ihres", "europawahlprogramms", "ihres", "web", "und", "facebookauftritts", "konnte", "dagegen", "kai", "arzheimer", "der", "afd", "weder", "radikalismus", "nativismus", "noch", "populismus", "nachweisen", "sah", "sie", "aber", "aufgrund", "ihrer", "nationalen", "marktliberalen", "ausrichtung", "und", "ihres", "widerstandes", "gegen", "staatlich", "unterst\u00fctzte", "programme", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "sexueller", "vielfalt", "und", "gendermainstreaming", "rechts", "der", "anderen", "parteien", "ihr", "programm", "gleiche", "am", "ehesten", "dem", "einer", "nicht", "auf", "bayern", "beschr\u00e4nkten", "csu", "allerdings", "w\u00fcrden", "facebookposts", "auf", "radikalere", "str\u00f6mungen", "bei", "einfachen", "mitgliedern", "und", "anh\u00e4ngern", "hinweisennach", "den", "landtagswahlen", "behauptete", "werner", "j", "patzelt", "die", "etablierten", "parteien", "h\u00e4tten", "die", "afd", "unzutreffend", "als", "rechtspopulistische", "partei", "light", "abgewertet", "um", "sie", "loszuwerden", "laut", "elmar", "wiesendahl", "sei", "die", "afd", "als", "partei", "f\u00fcr", "deutschland", "neu", "gewesen", "und", "mit", "den", "republikanern", "in", "den", "usa", "vergleichbar", "wolfgang", "renzsch", "hielt", "die", "afd", "nicht", "f\u00fcr", "eine", "reine", "protestpartei", "sah", "aber", "parallelen", "zu", "rechten", "bewegungen", "und", "parteien", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "die", "auch", "protestw\u00e4hler", "anz\u00f6gen", "laut", "j\u00fcrgen", "w", "falter", "sprach", "die", "afd", "tabuthemen", "an", "die", "andere", "parteien", "vernachl\u00e4ssigen", "oder", "um", "die", "sie", "sich", "sogar", "ganz", "dr\u00fccken", "sie", "\u00e4hnele", "programmatisch", "der", "cdu", "der", "er", "jahre", "und", "der", "svp", "in", "der", "schweiz", "wurden", "vermehrt", "parallelen", "zur", "gr\u00fcndungsphase", "der", "gr\u00fcnen", "gezogen", "so", "auch", "von", "politikern", "dieser", "partei", "wie", "hubert", "kleinert", "chaospotential", "und", "rechtsradikale", "unterwanderung", "seien", "vergleichbare", "probleme", "ausgrenzung", "und", "verteufelung", "f\u00fchrten", "nicht", "zu", "einem", "verschwinden", "der", "partei", "sondern", "zu", "einer", "art", "verfolgtenbonus", "konkretisierte", "kleinert", "die", "afd", "sammle", "eurokritiker", "liberalkonservative", "honoratioren", "populistischen", "protest", "gegen", "einwanderung", "und", "vermeintliche", "herrschaft", "der", "political", "correctness", "sowie", "geltungss\u00fcchtige", "anderswo", "gescheiterte", "quertreiber", "und", "querulanten", "aller", "art", "er", "prognostizierte", "dass", "eine", "petryafd", "das", "demokratische", "parteienspektrum", "verlassen", "werde", "ab", "dem", "essener", "parteitag", "nach", "dem", "essener", "parteitag", "wurde", "ein", "rechtsruck", "bei", "der", "afd", "konstatiert", "den", "die", "partei", "eventuell", "nicht", "\u00fcberleben", "werde", "der", "kampf", "um", "die", "ausrichtung", "der", "partei", "sei", "bei", "unscharfer", "abgrenzung", "zum", "rechten", "rand", "unter", "frauke", "petry", "zugunsten", "des", "rechtskonservativen", "fl\u00fcgels", "entschieden", "worden", "ihre", "rechtspopulistischen", "positionen", "seien", "nicht", "nur", "mit", "den", "wirtschaftsliberalen", "und", "nationalkonservativen", "str\u00f6mungen", "der", "partei", "vereinbar", "sondern", "in", "gewisser", "weise", "sogar", "aufeinander", "bezogen", "sie", "w\u00fcrden", "in", "einem", "nationalen", "besitzstands", "oder", "wettbewerbspopulismus", "zusammengef\u00fchrtdas", "spektrum", "der", "afd", "reiche", "von", "konservativ", "bis", "rechtsextremistisch", "sie", "sei", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "rechtsradikalisiert", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "betreibe", "eine", "faschistische", "agitation", "mehrere", "politik", "und", "geschichtswissenschaftler", "sahen", "die", "afd", "in", "der", "folge", "als", "v\u00f6lkischnationale", "partei", "so", "wurde", "beispielsweise", "die", "familienpolitik", "der", "afd", "mit", "christlichfundamentalistischen", "v\u00f6lkischen", "und", "negativen", "demographischen", "vorstellungen", "in", "verbindung", "gebracht", "womit", "die", "anschlussf\u00e4higkeit", "an", "die", "extreme", "rechte", "gegeben", "seif\u00fcr", "den", "politikwissenschaftler", "torsten", "oppelland", "hatten", "die", "zur", "ersten", "parteispaltung", "f\u00fchrenden", "konflikte", "mehr", "mit", "unterschiedlichen", "priorit\u00e4ten", "politikstilen", "und", "machtinteressen", "zu", "tun", "als", "mit", "programmatischen", "differenzen", "in", "den", "politischen", "leitlinien", "der", "afd", "f\u00e4nden", "sich", "ansichten", "des", "liberalkonservativen", "und", "des", "nationalkonservativen", "parteifl\u00fcgels", "in", "gleicher", "weise", "wiederlaut", "samuel", "salzborn", "ist", "die", "afd", "vereinfacht", "gesprochen", "die", "partei", "der", "durchschnittlichen", "und", "mittelm\u00e4\u00dfigen", "die", "sich", "deshalb", "als", "deklassiert", "empfinden", "weil", "sie", "sich", "selbst", "f\u00fcr", "\u00fcberdurchschnittlich", "halten", "sie", "biete", "identifikationsm\u00f6glichkeiten", "und", "die", "aussicht", "auf", "durchsetzung", "eigener", "interessen", "auch", "ungebremst", "durch", "die", "interessen", "anderer", "f\u00fcr", "die", "v\u00f6lkischnationalistische", "klientel", "der", "laut", "eigenbezeichnung", "besorgten", "b\u00fcrger", "aus", "der", "teilweise", "akademisch", "gebildeten", "mittelschicht", "denen", "aufkl\u00e4rung", "rationales", "denken", "und", "gleichberechtigung", "verhasst", "seien", "habe", "es", "zuvor", "an", "einer", "partei", "gefehlt", "die", "das", "gesamte", "antiaufkl\u00e4rerische", "ressentiment", "in", "sich", "vereinigte", "aber", "zugleich", "fortw\u00e4hrend", "bestritt", "rechtsextrem", "zu", "sein", "die", "afd", "verspreche", "f\u00fcr", "diese", "menschen", "die", "befreiung", "von", "der", "last", "der", "nsvergangenheit", "vermeide", "die", "frage", "nach", "der", "eigenen", "sozio\u00f6konomischen", "unf\u00e4higkeit", "und", "biete", "f\u00fcr", "beides", "projektionsfl\u00e4chen", "um", "diese", "defizite", "umso", "brutaler", "bei", "den", "anderen", "suchen", "und", "verfolgen", "zu", "k\u00f6nnen", "es", "werde", "mit", "antidemokratischer", "sto\u00dfrichtung", "das", "grundrecht", "der", "meinungsfreiheit", "falsch", "ausgedeutet", "und", "gegen", "andere", "grundrechte", "wie", "die", "menschenw\u00fcrde", "oder", "das", "gleichheitsgebot", "in", "stellung", "gebracht", "weder", "v\u00f6lkische", "agitation", "noch", "rassismus", "noch", "sexismus", "noch", "antisemitismus", "stehen", "jedoch", "im", "konsens", "mit", "der", "verfassung", "so", "werde", "versucht", "die", "mittel", "der", "demokratie", "gegen", "die", "demokratie", "in", "stellung", "zu", "bringen", "jede", "unterstellung", "der", "partei", "man", "k\u00f6nne", "seine", "meinung", "zu", "bestimmten", "punkten", "nicht", "\u00e4u\u00dfern", "beweise", "in", "wirklichkeit", "die", "hier", "geltende", "meinungsfreiheit", "da", "man", "auch", "eine", "solche", "behauptung", "frei", "\u00e4u\u00dfern", "d\u00fcrfeparteien", "gr\u00fcndeten", "sich", "laut", "andreas", "r\u00f6dder", "immer", "an", "den", "abbruchkanten", "des", "politischen", "konsenses", "solche", "entstanden", "nach", "der", "entwicklung", "der", "unionsparteien", "nach", "links", "in", "der", "frage", "der", "immer", "engeren", "union", "in", "europa", "und", "der", "fl\u00fcchtlingsfrage", "sowie", "bez\u00fcglich", "der", "kultur", "der", "diversit\u00e4t", "der", "antidiskriminierung", "und", "der", "inklusion", "auch", "habe", "sich", "die", "afd", "von", "westlichen", "traditionen", "distanziert", "und", "sich", "deutschnationalen", "traditionen", "zugewandtnach", "ansicht", "des", "historikers", "heinrich", "august", "winkler", "verk\u00f6rpert", "die", "afd", "ein", "solches", "ma\u00df", "an", "reaktion\u00e4rrechtsradikalen", "tendenzen", "dass", "man", "durchaus", "parallelen", "zu", "der", "zeit", "vor", "erkennen", "k\u00f6nne", "n\u00e4mlich", "bei", "den", "deutschnationalen", "die", "in", "ihrer", "opposition", "gegen", "weimar", "den", "nationalsozialisten", "vorgearbeitet", "habenaus", "sicht", "des", "sozialhistorikers", "christoph", "rass", "ist", "das", "besondere", "und", "besonders", "gef\u00e4hrliche", "an", "der", "partei", "dass", "sie", "rechten", "revisionismus", "in", "der", "tradition", "vieler", "kleiner", "parteien", "seit", "mit", "bem\u00fchungen", "um", "gesellschaftliche", "anschlussf\u00e4higkeit", "in", "richtung", "mitte", "verbindet", "sie", "verf\u00fcge", "\u00fcber", "ankn\u00fcpfungspunkte", "zu", "ultrakonservativen", "intellektuellen", "die", "ihr", "eine", "vernetzung", "in", "wissenschaft", "und", "neokonservative", "denkfabriken", "erm\u00f6glichen", "solche", "zug\u00e4nge", "h\u00e4tten", "der", "npd", "oder", "den", "republikanern", "gefehlt", "wenngleich", "sich", "das", "politische", "profil", "zunehmend", "angleiche", "trotz", "vieler", "str\u00f6mungen", "habe", "die", "partei", "die", "bedeutung", "ihrer", "geschlossenheit", "erkannt", "daher", "werde", "sich", "dieses", "ph\u00e4nomen", "nicht", "von", "selbst", "erledigen", "sondern", "es", "sei", "wichtig", "dass", "sich", "die", "b\u00fcrger", "gegen", "das", "stellten", "was", "hier", "passieref\u00fcr", "den", "historiker", "paul", "nolte", "ist", "das", "ziel", "der", "afd", "ein", "deutschland", "nach", "dem", "vorbild", "viktor", "orb\u00e1ns", "eine", "illiberale", "demokratie", "sie", "propagiere", "ein", "weltbild", "des", "ressentiments", "mit", "immer", "neuen", "verschw\u00f6rungstheorien", "und", "s\u00fcndenb\u00f6cken", "im", "prinzip", "ist", "das", "ein", "weltbild", "des", "permanenten", "betrogenwerdens", "das", "problem", "ist", "diese", "vorstellung", "hat", "sich", "schon", "stark", "in", "die", "gesellschaft", "eingefressendem", "geschichtsbild", "der", "partei", "liegt", "laut", "marc", "grimm", "und", "bodo", "kahmann", "eine", "rechtsradikale", "geschichtspolitik", "zugrunde", "der", "es", "um", "kulturelle", "hegemonie", "gehe", "\u00fcber", "das", "mittel", "des", "tabubruchs", "werde", "versucht", "politische", "geltung", "f\u00fcr", "positionen", "zu", "erreichen", "die", "nur", "m\u00fchsam", "und", "in", "einem", "jahrzehnte", "w\u00e4hrenden", "prozess", "aus", "dem", "politischen", "raum", "verdr\u00e4ngt", "werden", "konnten", "diesen", "prozess", "der", "zivilisierung", "versuche", "die", "afd", "umzukehren", "ab", "herbst", "im", "september", "stellte", "der", "politikwissenschaftler", "maik", "fielitz", "eine", "deutliche", "radikalisierung", "der", "partei", "fest", "aus", "wissenschaftlicher", "sicht", "geh\u00f6re", "sie", "inzwischen", "eindeutig", "zum", "spektrum", "der", "rechtsradikalen", "parteien", "in", "europa", "bereits", "durch", "ihren", "alleinvertretungsanspruch", "offenbare", "die", "partei", "ihren", "antidemokratischen", "kern", "zu", "beobachten", "seien", "weiterhin", "die", "propagierung", "eines", "v\u00f6lkischen", "weltbilds", "die", "ausgrenzung", "einer", "vielzahl", "von", "menschen", "sowie", "die", "reduktion", "komplexer", "gesellschaftlicher", "vorg\u00e4nge", "auf", "manich\u00e4ische", "erkl\u00e4rungsmuster", "mit", "ihrer", "einteilung", "in", "gut", "oder", "b\u00f6se", "bzw", "richtig", "oder", "falschanfang", "beurteilte", "armin", "pfahltraughber", "die", "afd", "als", "eine", "rechtsextremistische", "partei", "wenngleich", "die", "extremismusintensit\u00e4t", "geringer", "sei", "als", "bei", "der", "npd", "und", "rechtsdemokratische", "minderheiten", "fortexistierten", "die", "gem\u00e4\u00dfigten", "liberalkonservativen", "kr\u00e4fte", "in", "der", "partei", "h\u00e4tten", "ihren", "tragenden", "stellenwert", "mittlerweile", "verloren", "f\u00fcr", "gideon", "botsch", "ist", "die", "afd", "keine", "durchweg", "v\u00f6lkische", "oder", "rechtsextreme", "partei", "sondern", "eine", "sammlungspartei", "sie", "sei", "jedoch", "mehr", "als", "fr\u00fcher", "rechtsextrem", "dominiert", "die", "distanzierung", "vom", "extremismus", "sei", "rhetorik", "bei", "der", "partei", "sei", "keine", "m\u00e4\u00dfigung", "durch", "parlamentarische", "praxis", "zu", "erkennen", "sondern", "eine", "noch", "st\u00e4rkere", "radikalisierung", "der", "rechtsextreme", "fl\u00fcgel", "\u00fcbernehme", "von", "der", "npd", "bestimmte", "praktiken", "und", "verwerfe", "andere", "erfolgloserelaut", "einer", "studie", "der", "medienwissenschaftler", "thomas", "hestermann", "und", "elisa", "hoven", "sch\u00fcrt", "die", "afd", "in", "pressemitteilungen", "zum", "thema", "kriminalit\u00e4t", "systematisch", "eine", "furcht", "vor", "zuwanderern", "anhand", "der", "pressemeldungen", "der", "afd", "von", "zu", "diesem", "thema", "und", "nach", "vergleichen", "mit", "der", "kriminalit\u00e4tsstatistik", "kommen", "sie", "zu", "dem", "schluss", "soweit", "die", "afd", "bei", "tatverd\u00e4chtigen", "die", "nationalit\u00e4t", "nennt", "sind", "dies", "zu", "prozent", "ausl\u00e4nder", "nur", "zu", "prozent", "deutscheder", "historiker", "patrice", "poutrus", "bescheinigte", "der", "partei", "ein", "polemisieren", "gegen", "vorhandene", "regularien", "der", "freiheitlichdemokratischen", "grundordnung", "auch", "am", "versuch", "der", "partei", "die", "wende", "in", "der", "ddr", "zu", "wahlkampfzwecken", "f\u00fcr", "sich", "zu", "vereinnahmen", "zeige", "sich", "wie", "weit", "das", "personal", "dieser", "partei", "von", "einer", "anerkennung", "der", "verfassungsordnung", "der", "bundesrepublik", "entfernt", "ist", "laut", "poutrus", "k\u00f6nnen", "die", "aus", "dem", "afdprogramm", "abgeleiteten", "forderungen", "nach", "einem", "auszubauenden", "\u00fcberwachungs", "und", "polizeistaat", "und", "der", "verfolgung", "von", "politischen", "gegnern", "ethnische", "homogenit\u00e4t", "des", "staatsvolkes", "bzw", "aberkennung", "von", "b\u00fcrger", "und", "menschenrechten", "f\u00fcr", "vermeintlich", "gemeinschaftsfremde", "gut", "und", "gerne", "als", "die", "idee", "von", "einer", "ddr", "angesehen", "werdendie", "amadeuantoniostiftung", "warnte", "im", "august", "davor", "die", "afd", "nur", "als", "rechtspopulistisch", "zu", "beschreiben", "die", "partei", "sei", "inzwischen", "zu", "einer", "modernisierten", "npd", "geworden", "da", "sie", "viele", "npdthemen", "\u00fcbernehme", "wie", "rassismus", "und", "nsrelativierung", "und", "auch", "entsprechende", "vokabeln", "wie", "die", "von", "einer", "vermeintlichen", "umvolkung", "verwende", "die", "partei", "diffamiere", "demokratische", "akteure", "und", "versuche", "sie", "mundtot", "zu", "machen", "da", "sie", "mittlerweile", "in", "allen", "teilen", "der", "gesellschaft", "angekommen", "sei", "sie", "habe", "sich", "zum", "parlamentarischen", "arm", "der", "extremen", "rechten", "entwickelt", "die", "die", "demokratie", "wie", "nie", "zuvor", "in", "ihren", "grundfesten", "angreiftder", "deutsche", "politologe", "robert", "feustel", "von", "der", "friedrichschilleruniversit\u00e4t", "jena", "sagte", "in", "einem", "interview", "die", "afd", "sei", "nicht", "an", "einer", "demokratischen", "willensbildung", "interessiert", "sondern", "an", "einem", "umsturz", "der", "demokratischen", "grundordnung", "sie", "sei", "im", "kern", "eine", "faschistische", "partei", "besonders", "in", "den", "ostdeutschen", "bundesl\u00e4ndern", "denn", "sie", "inszeniere", "zum", "einen", "das", "rassistisch", "gedachte", "deutsche", "volk", "als", "opfer", "und", "benutze", "zum", "anderen", "das", "wort", "demokratie", "ohne", "minderheitenrechte", "oder", "aushandlung", "meine", "mithin", "eine", "plebiszit\u00e4re", "f\u00fchrerdemokratie", "also", "eine", "vom", "volk", "unterst\u00fctzte", "autokratische", "regierung", "mit", "einem", "starken", "anf\u00fchrer", "werde", "sie", "aus", "diskursen", "ausgeschlossen", "h\u00f6re", "man", "aus", "afdkreisen", "den", "vorwurf", "der", "zensur", "dass", "nur", "ihre", "meinung", "z\u00e4hle", "sei", "ein", "kennzeichen", "protofaschistischer", "akteuredem", "politikwissenschaftler", "und", "rechtsextremismusforscher", "hajo", "funke", "zufolge", "oktober", "tr\u00e4gt", "die", "afd", "eine", "mitschuld", "f\u00fcr", "den", "rechten", "terror", "dabei", "bezog", "sich", "funke", "auf", "das", "gemeinsame", "auftreten", "von", "afdpolitikern", "wie", "uwe", "junge", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "und", "andreas", "kalbitz", "mit", "hooligans", "und", "rechtsextremisten", "bei", "dem", "sogenannten", "trauermarsch", "von", "chemnitz", "am", "september", "dass", "hier", "eine", "bundestagspartei", "mit", "rechtsextremisten", "zusammengestanden", "habe", "sei", "ein", "fanal", "mit", "weitreichenden", "folgen", "gewesennach", "ansicht", "von", "gideon", "botsch", "sind", "die", "afdwahlerfolge", "namentlich", "im", "osten", "sowie", "die", "antiparlamentarische", "radaupolitik", "der", "afdparlamentsfraktionen", "von", "der", "npd", "und", "den", "rechtsextremen", "mobilisierungen", "in", "den", "ern", "beeinflusst", "worden", "was", "die", "erfahrungen", "mit", "aufm\u00e4rschen", "und", "die", "parlamentarische", "obstruktionsarbeit", "fundamentaloppositioneller", "rechtsau\u00dfenfraktionen", "betreffe", "offenkundig", "habe", "ein", "teil", "des", "hart", "rechtsextremen", "und", "antisemitischen", "spektrums", "innerhalb", "der", "afd", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "zum", "politischkulturellen", "umfeld", "der", "npd", "geh\u00f6rt", "oder", "sei", "zumindest", "von", "dessen", "aktivit\u00e4ten", "erfasst", "worden", "npdparolen", "und", "schlagworte", "wie", "l\u00fcgenpresse", "\u00fcberfremdung", "oder", "volksgemeinschaft", "f\u00e4nden", "immer", "\u00f6fter", "eingang", "in", "den", "sprachgebrauch", "der", "afd", "und", "ihres", "milieus", "und", "auch", "die", "bei", "der", "afd", "fest", "zum", "repertoire", "geh\u00f6renden", "rassistischen", "beleidigungen", "entspr\u00e4chen", "dem", "sprachduktus", "der", "npd", "und", "ihres", "milieusdie", "bemerkung", "alexander", "gaulands", "nach", "der", "landtagswahl", "in", "th\u00fcringen", "er", "verorte", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "in", "der", "mitte", "der", "partei", "wertete", "der", "rechtsextremismusforscher", "matthias", "quent", "als", "beleg", "dass", "die", "afd", "mittlerweile", "insgesamt", "im", "rechtsradikalismus", "angekommen", "ist", "als", "gesamtpartei", "sollte", "ihr", "damit", "die", "aufmerksamkeit", "des", "verfassungsschutzes", "gesichert", "sein", "weiter", "forderte", "er", "dazu", "auf", "die", "partei", "als", "rechtsradikal", "zu", "bezeichnen", "da", "von", "ihr", "grundrechte", "und", "menschenrechte", "in", "frage", "gestellt", "w\u00fcrden", "dieses", "radikale", "element", "m\u00fcsse", "auch", "deshalb", "benannt", "werden", "damit", "sich", "w\u00e4hler", "nicht", "mehr", "auf", "ihr", "vorgebliches", "protestw\u00e4hlertum", "herausreden", "k\u00f6nnten", "denn", "es", "handle", "sich", "dabei", "sehr", "wohl", "um", "eine", "ideologische", "\u00fcbereinstimmung", "zwar", "sei", "nicht", "jeder", "in", "der", "afd", "ein", "ideologisch", "rechtsradikaler", "aber", "jedes", "parteimitglied", "und", "jeder", "afdw\u00e4hler", "unterst\u00fctzten", "eine", "partei", "mit", "einer", "rechtsau\u00dfenzielsetzungnach", "einsch\u00e4tzung", "des", "sozialwissenschaftlers", "alexander", "h\u00e4usler", "im", "jahr", "ist", "die", "afd", "keine", "b\u00fcrgerliche", "sondern", "mehr", "und", "mehr", "eine", "offen", "rechtsradikale", "partei", "sie", "verfolge", "eine", "populistische", "eskalationsstrategie", "und", "treibe", "den", "politischen", "diskurs", "weiter", "nach", "rechts", "au\u00dfen", "eine", "historische", "parallele", "sieht", "h\u00e4usler", "darin", "dass", "es", "unter", "dem", "schlagwort", "der", "konservativen", "revolution", "im", "konservativen", "b\u00fcrgertum", "eine", "gewisse", "affinit\u00e4t", "zu", "rechtsextremen", "gruppierungen", "gegeben", "habedie", "erfolgsdynamik", "der", "partei", "sieht", "der", "politikwissenschaftler", "wolfgang", "schroeder", "in", "der", "mischung", "von", "pragmatisch", "und", "radikal", "begr\u00fcndet", "zwar", "konsolidiere", "sie", "sich", "durch", "vom", "staat", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellte", "ressourcen", "habe", "jedoch", "bisher", "keinen", "inneren", "mechanismus", "gefunden", "der", "wirklich", "die", "konsolidierung", "der", "partei", "im", "sinne", "der", "akzeptanz", "des", "parlamentarischrepr\u00e4sentativen", "kontextes", "zur", "folge", "gehabt", "h\u00e4tte", "daher", "m\u00fcsse", "man", "unterstellen", "dass", "der", "recht", "hohe", "anteil", "der", "rechtsextremisten", "in", "der", "afd", "der", "nur", "ein", "taktisches", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "spielregeln", "der", "parlamentarischen", "demokratie", "hat", "dominiert", "seit", "der", "am", "hannaharendtinstitut", "f\u00fcr", "totalitarismusforschung", "arbeitende", "politikwissenschaftler", "steffen", "kailitz", "unterschied", "drei", "phasen", "der", "parteientwicklung", "unter", "der", "f\u00fchrung", "bernd", "luckes", "und", "frauke", "petrys", "sei", "die", "afd", "eine", "nichtradikale", "rechtspopulistische", "partei", "gewesen", "die", "sich", "zu", "einer", "radikalen", "rechtspopulistischen", "partei", "unter", "f\u00fchrung", "petrys", "und", "j\u00f6rg", "meuthens", "entwickelt", "habe", "und", "schlie\u00dflich", "nach", "einer", "phase", "der", "extremisierung", "unter", "f\u00fchrung", "gaulands", "und", "meuthens", "zu", "einer", "rechtsextremistischen", "partei", "geworden", "seider", "konfliktforscher", "maik", "fielitz", "und", "der", "sozialwissenschaftler", "holger", "marcks", "wiesen", "darauf", "hin", "dass", "rechte", "bewegungen", "das", "eigene", "handeln", "in", "die", "tradition", "eines", "rechtschaffenen", "widerstands", "gegen", "totalitaristische", "regime", "stellten", "dementsprechend", "versuche", "die", "afd", "z", "b", "mit", "dem", "slogan", "vollende", "die", "wende", "an", "die", "oppositionsbewegung", "der", "sp\u00e4ten", "ddr", "anzuschlie\u00dfen", "oder", "sich", "mit", "dem", "widerstand", "gegen", "die", "nationalsozialisten", "gleichzusetzen", "wof\u00fcr", "der", "slogan", "sophie", "scholl", "w\u00fcrde", "afd", "w\u00e4hlen", "des", "n\u00fcrnberger", "afdkreisverbands", "stehe", "in", "der", "gesamtbewertung", "der", "partei", "kamen", "sie", "im", "jahr", "zu", "dem", "ergebnis", "die", "afd", "stehe", "f\u00fcr", "ein", "b\u00fcndnis", "aus", "konservativen", "wutb\u00fcrgern", "neurechten", "ideologen", "und", "\u00fcberzeugten", "neonazisfrank", "decker", "ordnete", "die", "partei", "in", "die", "parteienfamilie", "des", "europ\u00e4ischen", "rechtspopulismus", "ein", "pr\u00e4gend", "daf\u00fcr", "seien", "die", "antiestablishmentorientierung", "sowie", "der", "anspruch", "den", "wahren", "volkswillen", "zu", "vertreten", "das", "\u00f6ffentliche", "bild", "der", "afd", "sei", "heute", "vor", "allem", "durch", "antipositionen", "in", "der", "asyl", "und", "zuwanderungspolitik", "gepr\u00e4gt", "die", "positionen", "in", "der", "familien", "und", "gesellschaftspolitik", "seien", "stark", "konservativ", "in", "der", "sozial", "und", "wirtschaftspolitik", "gebe", "es", "hingegen", "ein", "uneinheitliches", "bild", "bef\u00fcrworter", "einer", "marktliberalen", "linie", "st\u00fcnden", "vertretern", "einer", "sozialpopulistischen", "linie", "gegen\u00fcber", "schrieb", "decker", "dass", "sich", "die", "partei", "nahtlos", "in", "die", "rechtspopulistische", "und", "rechtsextreme", "parteienfamilie", "einordnein", "der", "rezension", "des", "erschienenen", "buches", "von", "patrick", "bahners", "die", "wiederkehr", "die", "afd", "und", "der", "neue", "deutsche", "nationalismus", "zitiert", "thomas", "assheuer", "das", "urteil", "des", "verfassers", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "geh\u00f6rt", "zum", "parlamentarischen", "spektrum", "eine", "revolution\u00e4re", "partei", "die", "es", "auf", "den", "umsturz", "der", "bestehenden", "ordnung", "abgesehen", "hat", "die", "afd", "sei", "ein", "systemsprenger", "mit", "einem", "ethnischen", "verst\u00e4ndnis", "von", "staatsb\u00fcrgerschaft", "bemerkt", "assheuer", "und", "erg\u00e4nzt", "k\u00e4men", "ihre", "jubelsturmabteilungen", "an", "die", "macht", "w\u00fcrde", "man", "das", "land", "nicht", "wiedererkennen", "konservative", "die", "immer", "noch", "glaubten", "die", "afd", "werde", "sich", "durch", "einf\u00fchlende", "anbiederung", "in", "luft", "aufl\u00f6sen", "haben", "aufkl\u00e4rungsbedarf", "auf", "deutsch", "gesagt", "der", "gegner", "steht", "rechtsnachdem", "das", "deutsche", "institut", "f\u00fcr", "menschenrechte", "die", "afd", "im", "jahr", "f\u00fcr", "verbotsreif", "hielt", "sieht", "der", "politikwissenschaftler", "claus", "leggewie", "im", "kern", "der", "afd", "neofaschisten", "die", "den", "parlamentarismus", "zerst\u00f6ren", "wollen", "um", "ein", "autokratisches", "regime", "zu", "errichten", "dennoch", "h\u00e4lt", "leggewie", "ein", "parteiverbot", "der", "afd", "f\u00fcr", "kein", "probates", "politisches", "mitteldie", "politik", "und", "sprachwissenschaftlerin", "heidrun", "k\u00e4mper", "stellte", "im", "jahr", "fest", "dass", "im", "nationalsozialismus", "verwendetes", "vokabular", "in", "der", "afd", "weit", "verbreitet", "ist", "zu", "den", "beispielen", "die", "k\u00e4mper", "nennt", "geh\u00f6ren", "die", "begriffe", "volksverr\u00e4ter", "volkstod", "kulturfremd", "oder", "\u00fcberfremdung", "dies", "zeige", "so", "die", "wissenschaftlerin", "dass", "man", "sich", "sehr", "bewusst", "mit", "der", "nszeit", "auseinandersetzt", "und", "solche", "\u00e4u\u00dferungen", "sehr", "gezielt", "und", "strategisch", "einsetztinterner", "richtungskampf", "der", "politikwissenschaftler", "oskar", "niedermayer", "\u00e4u\u00dferte", "da", "der", "fl\u00fcgel", "nur", "ein", "informeller", "zusammenschluss", "gewesen", "sei", "\u00e4ndere", "es", "kaum", "etwas", "wenn", "sich", "die", "mitglieder", "nun", "nicht", "mehr", "unter", "diesem", "namen", "tr\u00e4fen", "die", "f\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten", "h\u00e4tten", "ihre", "\u00e4mter", "behalten", "und", "seien", "nicht", "geschw\u00e4cht", "die", "nunmehr", "fehlende", "klare", "abgrenzbarkeit", "k\u00f6nne", "auf", "die", "partei", "als", "gesamtes", "zur\u00fcckfallen", "von", "einer", "selbstaufl\u00f6sung", "des", "fl\u00fcgels", "werde", "sich", "der", "verfassungsschutz", "kaum", "t\u00e4uschen", "lassen", "meinte", "der", "politikwissenschaftler", "hajo", "funke", "wenn", "der", "fl\u00fcgel", "f\u00fcr", "den", "verfassungsschutz", "ein", "beobachtungsfall", "sei", "und", "so", "viel", "fl\u00fcgel", "in", "der", "gesamtpartei", "steckt", "dann", "ist", "auch", "diese", "ein", "beobachtungsfalleine", "spaltung", "der", "partei", "hielt", "der", "politikwissenschaftler", "marcel", "lewandowsky", "im", "mai", "auch", "nach", "der", "fl\u00fcgelaufl\u00f6sung", "und", "dem", "ausschluss", "kalbitz", "f\u00fcr", "unwahrscheinlich", "die", "jeweiligen", "akteure", "w\u00fcssten", "dass", "ihnen", "eine", "spaltung", "im", "grunde", "keine", "vorteile", "br\u00e4chte", "sie", "w\u00fcrden", "in", "einem", "solchen", "fall", "in", "einer", "relativ", "homogenen", "w\u00e4hlerschaft", "was", "die", "einstellungen", "angeht", "miteinander", "konkurrieren", "dadurch", "k\u00f6nne", "es", "zu", "einem", "radikalisierungs", "und", "\u00fcberbietungswettbewerb", "kommen", "die", "afd", "sei", "so", "lewandowsky", "zudem", "weniger", "\u00fcber", "ideologische", "fragen", "gespalten", "sondern", "es", "gehe", "um", "strategische", "divergenzenmit", "bezug", "zum", "parteiausschluss", "von", "andreas", "kalbitz", "erinnerte", "der", "politikwissenschaftler", "hajo", "funke", "daran", "dass", "j\u00f6rg", "meuthen", "die", "treibende", "kraft", "hinter", "dem", "ausschluss", "noch", "ein", "jahr", "zuvor", "im", "brandenburgischen", "landtagswahlkampf", "kalbitz", "gelobt", "und", "auch", "meuthen", "selbst", "gegen", "die", "kulturfremden", "gehetzt", "habe", "es", "sei", "also", "kein", "inhaltlicher", "sondern", "ein", "taktischer", "machtkampf", "man", "nutzt", "eine", "unklarheit", "beim", "beginn", "der", "mitgliedschaft", "von", "kalbitz", "und", "es", "ist", "eben", "keiner", "um", "die", "weltanschauliche", "ausrichtung", "es", "sei", "eine", "ver\u00e4nderung", "passiert", "n\u00e4mlich", "vom", "g\u00e4rigen", "haufen", "zur", "rechtsextremen", "fl\u00fcgelpartei", "gauland", "als", "scheinbarer", "vermittler", "zwischen", "den", "str\u00f6mungen", "sei", "\u00fcberdies", "immer", "ein", "vermittler", "nach", "ganz", "rechts", "gewesen", "da", "er", "\u00fcber", "h\u00f6cke", "kalbitz", "und", "auch", "\u00fcber", "den", "pegidafl\u00fcgel", "die", "hand", "gehalten", "habe", "auch", "die", "journalistinnen", "katja", "bauer", "und", "maria", "fiedler", "sind", "der", "ansicht", "dass", "die", "afd", "nicht", "mehr", "die", "kraft", "habe", "einen", "h\u00f6cke", "oder", "einen", "kalbitz", "auf", "regul\u00e4rem", "wege", "durch", "ein", "parteiausschlussverfahren", "loszuwerden", "denn", "kalbitz", "mitgliedschaft", "habe", "nur", "mit", "einem", "juristischen", "kniff", "annulliert", "werden", "k\u00f6nnen", "da", "er", "beim", "parteieintritt", "seine", "rechtsextreme", "vita", "verschwiegen", "habeder", "politologe", "michael", "l\u00fchmann", "ist", "der", "auffassung", "dass", "es", "neben", "dem", "rechtsextremen", "fl\u00fcgel", "auch", "diejenigen", "in", "der", "afd", "gebe", "die", "die", "idee", "eines", "b\u00fcrgerlichen", "meuthen", "brauchen", "um", "den", "eigenen", "rechtsradikalismus", "zu", "verbr\u00e4men", "das", "kenne", "man", "von", "der", "npd", "man", "stelle", "einen", "scheinbar", "b\u00fcrgerlichen", "nach", "vorne", "um", "die", "radikalen", "zu", "sch\u00fctzencovidpandemie", "laut", "dem", "redaktionsnetzwerk", "deutschland", "ist", "im", "zuge", "der", "covidpandemie", "in", "deutschland", "eine", "neue", "unruhe", "festzustellen", "die", "die", "afd", "erfasst", "habe", "sie", "glaube", "in", "der", "forderung", "nach", "einem", "sofortigen", "ende", "der", "einschr\u00e4nkungen", "ein", "neues", "thema", "gefunden", "zu", "haben", "das", "sie", "aus", "ihrem", "wahrnehmungstal", "herausf\u00fchrt", "und", "wolle", "vom", "keimenden", "unmut", "gegen", "diese", "einschr\u00e4nkungen", "profitieren", "nach", "dem", "von", "der", "partei", "mitte", "m\u00e4rz", "vorgelegten", "f\u00fcnfpunktesofortprogramm", "da", "sich", "corona", "immer", "schneller", "ausbreite", "habe", "es", "so", "tagesschaude", "einen", "parteiinternen", "konflikt", "um", "die", "deutung", "der", "pandemie", "gegeben", "immer", "mehr", "stimmen", "h\u00e4tten", "eine", "radikale", "gegenposition", "gefordert", "und", "sogenannte", "coronaskeptiker", "g\u00e4ben", "immer", "mehr", "den", "ton", "annach", "dem", "eindringen", "von", "st\u00f6rern", "in", "den", "bundestag", "die", "im", "november", "\u00fcber", "die", "b\u00fcros", "von", "drei", "afdabgeordneten", "zugang", "ins", "parlament", "erhalten", "und", "dort", "abgeordnete", "bedr\u00e4ngt", "und", "beleidigt", "hatten", "die", "an", "der", "abstimmung", "\u00fcber", "ein", "drittes", "infektionsschutzgesetz", "teilnahmen", "schrieb", "franka", "welz", "auf", "tagesschaude", "man", "m\u00fcsse", "wenn", "man", "die", "parlamentarische", "demokratie", "sch\u00fctzen", "wolle", "die", "afd", "in", "die", "pflicht", "nehmen", "und", "d\u00fcrfe", "sich", "nicht", "mit", "den", "wom\u00f6glich", "scheinheiligen", "distanzierungen", "und", "verurteilungen", "aus", "der", "partei", "und", "fraktionsspitze", "zufriedengeben", "man", "sehe", "das", "\u00fcbliche", "afddrehbuch", "grenz\u00fcberschreitung", "distanzierung", "und", "reiche", "ernte", "in", "den", "sozialen", "medien", "frank", "werner", "der", "neue", "tag", "kommentierte", "die", "afd", "bekomme", "ihre", "claqueure", "nicht", "in", "den", "griff", "sie", "will", "es", "offenbar", "auch", "nicht", "die", "partei", "bleibe", "auf", "kollisionskurs", "mit", "der", "demokratie", "und", "strebt", "deren", "untergang", "an", "die", "afd", "verstehe", "sich", "so", "alexandra", "f\u00f6derlschmid", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "auf", "provokationen", "und", "bewusste", "geschichtsverdrehung", "das", "infektionsschutzgesetz", "mit", "dem", "von", "den", "nazis", "durchgesetzten", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "zu", "vergleichen", "sei", "historischer", "humbug", "die", "maskenpflicht", "mit", "dem", "ausschluss", "von", "juden", "aus", "gesch\u00e4ften", "w\u00e4hrend", "der", "nazizeit", "gleichzusetzen", "sei", "widerlich", "und", "zynisch", "klimawandelleugnung", "und", "umweltpolitik", "kritik", "an", "der", "leugnung", "des", "menschengemachten", "klimawandels", "seitens", "der", "afd", "kommt", "von", "klimaforschern", "wie", "stefan", "rahmstorf", "mojib", "latif", "und", "hans", "joachim", "schellnhuber", "die", "standardbehauptungen", "der", "klimaskeptiker", "seien", "schlichtweg", "falsch", "und", "da", "die", "sachargumente", "fehlten", "gehe", "es", "immer", "auf", "die", "person", "wie", "beispielsweise", "bei", "der", "diffamierung", "greta", "thunbergs", "laut", "zdf", "belegt", "eine", "studie", "von", "berner", "wissenschaftlern", "dass", "der", "jetzige", "klimawandel", "sich", "von", "bisherigen", "entsprechenden", "ver\u00e4nderungen", "deutlich", "unterscheide", "j\u00f6rg", "meuthen", "habe", "behauptet", "dass", "zwei", "drittel", "der", "studien", "zu", "keinem", "eindeutigen", "ergebnis", "k\u00e4men", "obwohl", "die", "ursache", "des", "klimawandels", "gar", "nicht", "deren", "forschungsgegenstand", "war", "wohingegen", "die", "abhandlungen", "die", "tats\u00e4chlich", "aussagen", "zu", "den", "gr\u00fcnden", "und", "verantwortlichkeiten", "f\u00fcr", "den", "klimawandel", "treffen", "zu", "prozent", "den", "menschen", "zum", "hauptverursacher", "des", "derzeitigen", "temperaturanstiegs", "erkl\u00e4ren", "auch", "gremien", "aus", "mehreren", "hundert", "wissenschaftlern", "wie", "der", "weltklimarat", "k\u00e4men", "zu", "entsprechenden", "ergebnissen", "schon", "ende", "der", "er", "jahre", "habe", "es", "so", "latif", "studien", "zu", "dem", "jetzt", "von", "der", "afd", "bestrittenen", "zusammenhang", "zwischen", "coaussto\u00df", "und", "klimaver\u00e4nderung", "gegeben", "deren", "ergebnisse", "durch", "die", "jetzigen", "entwicklungen", "best\u00e4tigt", "w\u00fcrdenlaut", "michael", "sch\u00e4fer", "vom", "wwf", "kann", "sich", "umweltpolitik", "nicht", "wie", "im", "afdeuropawahlprogramm", "gefordert", "an", "nationalen", "bed\u00fcrfnissen", "orientieren", "sondern", "erfordere", "eine", "kooperation", "aller", "staaten", "wie", "bei", "der", "pariser", "klimakonferenz", "dieses", "dilemma", "versuche", "die", "afd", "zu", "l\u00f6sen", "indem", "sie", "die", "menschenverursachte", "erderw\u00e4rmung", "einfach", "leugnetdie", "im", "sommer", "erarbeitete", "dresdner", "erkl\u00e4rung", "der", "afd", "zur", "umweltpolitik", "bewertete", "der", "umwelthistoriker", "nils", "franke", "als", "zutiefst", "populistisch", "nationalistisch", "sie", "trage", "z\u00fcge", "rechter", "naturschutzideologien", "und", "richte", "sich", "an", "den", "konservativen", "bzw", "reaktion\u00e4ren", "teil", "der", "umweltbewegung", "es", "w\u00fcrden", "viele", "versprechungen", "im", "bereich", "naturschutz", "gemacht", "dahinter", "stehe", "aber", "ein", "wirtschaftssystem", "das", "auf", "einen", "ungeheuren", "raubbau", "an", "den", "ressourcen", "setzt", "das", "programm", "erinnere", "\u00fcberdies", "an", "das", "nsreichsnaturschutzgesetz", "von", "und", "enthalte", "ankl\u00e4nge", "an", "die", "nsblutundbodenideologie", "wenn", "die", "afd", "schreibe", "bauernland", "geh\u00f6re", "nicht", "in", "die", "h\u00e4nde", "des", "internationalen", "finanzkapitals", "des", "j\u00fcdischen", "k\u00f6nnte", "man", "hinzuf\u00fcgen", "sondern", "in", "bauernhandlaut", "den", "sozialwissenschaftlern", "quentrichtersalheiser", "enthalten", "die", "umwelt", "und", "klimaverlautbarungen", "der", "afd", "eine", "mythische", "\u00fcberh\u00f6hung", "des", "autos", "des", "dieselmotors", "ja", "sogar", "der", "kernkraft", "als", "kulturg\u00fcter", "und", "symbole", "einer", "nationalen", "kollektividentit\u00e4t", "der", "kohletagebau", "werde", "bef\u00fcrwortet", "wobei", "sich", "ausgerechnet", "in", "der", "sonst", "so", "heimatverbundenen", "afd", "niemand", "ernsthaft", "f\u00fcr", "das", "wegbaggern", "uralter", "d\u00f6rfer", "interessiere", "antisemitismus", "forscher", "aus", "den", "bereichen", "sozial", "und", "politikwissenschaften", "sehen", "trotz", "gegenteiliger", "behauptungen", "aus", "der", "partei", "antisemitismus", "bei", "f\u00fchrenden", "afdvertreternder", "politikwissenschaftler", "gideon", "botsch", "sieht", "antisemitismus", "auf", "allen", "ebenen", "der", "partei", "stark", "ausgepr\u00e4gt", "die", "partei", "verharmlose", "judenhass", "insbesondere", "der", "extremen", "rechten", "und", "sei", "auf", "der", "stra\u00dfe", "stabile", "b\u00fcndnisse", "mit", "akteuren", "eingegangen", "die", "antisemitisch", "orientiert", "sind", "topoi", "wie", "die", "vom", "verratenen", "volk", "der", "l\u00fcgenpresse", "oder", "vom", "christlichen", "abendland", "das", "bedroht", "sei", "geh\u00f6rten", "zum", "klassischen", "antisemitismus", "vielen", "die", "sich", "solcher", "begriffe", "bedienten", "sei", "dieser", "zusammenhang", "jedoch", "nicht", "bewusst", "laut", "botsch", "sind", "antisemitische", "vorf\u00e4lle", "auch", "keine", "einzelf\u00e4lle", "sondern", "von", "der", "afd", "w\u00fcrden", "gezielt", "leute", "aus", "dem", "rechtsextremen", "milieu", "rekrutiert", "so", "im", "fall", "mehrerer", "mitarbeiter", "der", "afdfraktion", "im", "landtag", "von", "sachsenanhalt", "das", "seien", "so", "botsch", "leute", "die", "ihre", "politischen", "erfahrungen", "gesammelt", "haben", "in", "der", "h\u00e4rtesten", "und", "gef\u00e4hrlichsten", "jugendorganisation", "des", "deutschen", "neonazismusder", "antisemitismusforscher", "samuel", "salzborn", "sieht", "den", "antisemitismus", "im", "klassischen", "v\u00f6lkischen", "denken", "verwurzelt", "trotz", "versuchen", "f\u00fchrender", "afdfunktion\u00e4re", "wie", "andr\u00e9", "poggenburg", "und", "frauke", "petry", "begriffe", "wie", "volksgemeinschaft", "als", "nicht", "genuin", "antidemokratisch", "darzustellen", "und", "vom", "nationalsozialistischen", "erbe", "zu", "l\u00f6sen", "werde", "volk", "nicht", "im", "sinn", "von", "nation", "durch", "rationale", "demokratische", "kriterien", "definiert", "wie", "die", "entscheidung", "dazuzugeh\u00f6ren", "oder", "nicht", "sondern", "durch", "vorpolitische", "aspekte", "wie", "die", "fiktion", "einer", "vorgeblich", "gemeinsamen", "abstammung", "eines", "kollektivs", "daraus", "folge", "ausgrenzung", "bis", "hin", "zu", "totalit\u00e4rem", "zwang", "und", "unterdr\u00fcckung", "wenn", "die", "afd", "politik", "auf", "der", "basis", "dieses", "ausschlie\u00dfend", "gemeinten", "volksgemeinschaftskonzepts", "macheals", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "antisemitismus", "in", "der", "afd", "f\u00fchrt", "salzborn", "den", "umgang", "mit", "den", "\u00e4u\u00dferungen", "wolfgang", "gedeons", "an", "die", "partei", "sei", "unf\u00e4hig", "gewesen", "deren", "klar", "und", "unmissverst\u00e4ndlich", "antisemitischen", "charakter", "sofort", "zu", "erkennen", "er", "sieht", "einen", "entscheidenden", "schritt", "zum", "rechtsextremismus", "in", "der", "entscheidung", "der", "parteif\u00fchrung", "bj\u00f6rn", "h\u00f6cke", "nach", "seiner", "revisionistischen", "und", "antisemitischen", "dresdner", "rede", "nicht", "aus", "der", "partei", "auszuschlie\u00dfen", "salzborn", "stellt", "fest", "die", "afd", "bewege", "sich", "von", "einer", "partei", "f\u00fcr", "antisemiten", "hin", "zu", "einer", "antisemitischen", "partei", "so", "seien", "auch", "ehemalige", "mitglieder", "anderer", "parteien", "aufgenommen", "worden", "die", "zuvor", "\u00f6ffentlich", "antisemitisch", "aufgefallen", "waren", "wie", "beispielsweise", "martin", "hohmann", "ehemals", "cdu", "und", "ronald", "gl\u00e4ser", "ehemals", "fdpviele", "weitere", "\u00e4u\u00dferungen", "h\u00f6herer", "parteifunktion\u00e4re", "zeigen", "den", "verbreiteten", "antisemitismus", "wie", "die", "rede", "des", "landtagsabgeordneten", "hansthomas", "tillschneider", "mit", "ankn\u00fcpfung", "an", "antisemitische", "verschw\u00f6rungsmythen", "der", "islam", "werde", "vom", "zentralrat", "der", "juden", "in", "deutschland", "benutzt", "um", "in", "deutschland", "multikulturelle", "verh\u00e4ltnisse", "herbeizuf\u00fchren", "die", "von", "einem", "afdstadtrat", "vorgenommene", "verbreitung", "des", "links", "zu", "einem", "artikel", "in", "dem", "behauptet", "wird", "kein", "einziger", "jude", "sei", "durch", "zyklon", "b", "oder", "in", "den", "gaskammern", "umgekommen", "die", "aussage", "eines", "afdkreisvorsitzenden", "dass", "der", "block", "der", "juden", "sehr", "viel", "einfluss", "h\u00e4tte", "wirtschaftlich", "kulturell", "die", "rede", "des", "hessischen", "landesschatzmeisters", "peter", "ziemann", "von", "satanischen", "elementen", "in", "der", "finanzoligarchie", "der", "facebookkommentar", "des", "sachsenanhaltischen", "landespolitikers", "dirk", "hoffmann", "das", "israelische", "vorgehen", "in", "gaza", "sei", "mindestens", "genauso", "schlimm", "wie", "der", "holocaust", "oder", "die", "offizielle", "reaktion", "der", "bundesafd", "auf", "die", "meldung", "israel", "wolle", "gefl\u00fcchtete", "nach", "deutschland", "abschieben", "ein", "einziges", "narrenspiel", "israel", "will", "illegale", "!", "einwanderer", "aus", "afrika", "loswerden", "und", "auf", "wen", "f\u00e4llt", "die", "wahl", "einmal", "mehr", "germoney!der", "historiker", "michael", "wolffsohn", "hingegen", "ist", "der", "auffassung", "bei", "differenzierter", "sachlicher", "untersuchung", "ergebe", "sich", "dass", "es", "zwar", "antisemiten", "in", "der", "afd", "gebe", "aber", "eben", "nicht", "nur", "die", "afd", "eine", "antisemitische", "partei", "zu", "nennen", "sei", "also", "sehr", "problematisch", "er", "f\u00fchrte", "auch", "die", "unterst\u00fctzung", "israels", "durch", "die", "afdbundestagsfraktion", "an", "die", "im", "jahr", "als", "einzige", "partei", "im", "bundestag", "ohne", "wenn", "und", "aber", "die", "amtsj\u00fcdische", "position", "bez\u00fcglich", "des", "nahostkonflikts", "vertreten", "habe", "n\u00e4mlich", "die", "gr\u00fcndung", "eines", "pal\u00e4stinenserstaats", "abzulehnenafdbundessprecher", "j\u00f6rg", "meuthen", "sah", "kein", "antisemitismusproblem", "in", "seiner", "partei", "und", "sagte", "die", "afd", "sei", "durch", "und", "durch", "proj\u00fcdisch", "sie", "bringe", "im", "bundestag", "proj\u00fcdische", "antr\u00e4ge", "ein", "wie", "die", "forderung", "nach", "einem", "verbot", "der", "hisbollah", "er", "verstehe", "die", "sorgen", "f\u00fchrender", "repr\u00e4sentanten", "der", "juden", "im", "hinblick", "auf", "die", "afd", "nichtlaut", "einer", "vorab", "bekannt", "gewordenen", "grundsatzerkl\u00e4rung", "der", "gruppierung", "juden", "in", "der", "afd", "jafd", "war", "einer", "der", "ausl\u00f6ser", "f\u00fcr", "die", "gr\u00fcndung", "eine", "unkontrollierte", "masseneinwanderung", "junger", "m\u00e4nner", "aus", "dem", "islamischen", "kulturkreis", "mit", "einer", "antisemitischen", "sozialisation", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "israel", "wurde", "lediglich", "mit", "blick", "auf", "eine", "bedrohung", "durch", "den", "radikalen", "islam", "erw\u00e4hnt", "in", "einer", "gemeinsamen", "erkl\u00e4rung", "des", "zentralrats", "der", "juden", "in", "deutschland", "mit", "weiteren", "j\u00fcdischen", "organisationen", "wurde", "die", "gr\u00fcndung", "der", "vereinigung", "kritisiert", "und", "die", "afd", "als", "antidemokratisch", "menschenverachtend", "und", "in", "weiten", "teilen", "rechtsradikal", "bezeichnet", "die", "jafd", "entgegnete", "die", "j\u00fcdischen", "verb\u00e4nde", "h\u00e4tten", "sich", "freiwillig", "merkels", "politik", "unterworfen", "die", "die", "juden", "in", "deutschland", "gespalten", "habesalzborn", "beurteilt", "die", "lippenbekenntnisse", "der", "partei", "zu", "israel", "als", "den", "versuch", "den", "falschen", "eindruck", "zu", "erwecken", "dass", "unterst\u00fctzer", "des", "landes", "nicht", "antisemitisch", "sein", "k\u00f6nnten", "diesen", "versuch", "nennt", "er", "instrumenteller", "antiantisemitismus", "salzborn", "ist", "der", "ansicht", "dass", "die", "afd", "wegen", "ihres", "verbreiteten", "geschichtsrevisionistischen", "antisemitismus", "in", "keinem", "fall", "eine", "art", "verb\u00fcndeter", "f\u00fcr", "juden", "sein", "k\u00f6nne", "au\u00dferdem", "sei", "die", "proisraelische", "haltung", "der", "afd", "inzwischen", "weitgehend", "zu", "einem", "mythos", "geworden", "so", "sei", "auf", "dem", "k\u00f6lner", "parteitag", "ein", "antrag", "abgelehnt", "worden", "einen", "absatz", "zur", "festigung", "der", "deutschisraelischen", "freundschaft", "in", "das", "bundestagswahlprogramm", "aufzunehmender", "grund", "warum", "israel", "f\u00fcr", "juden", "lebenswichtig", "geworden", "sei", "spiele", "f\u00fcr", "die", "afd", "keine", "rolle", "in", "den", "verlautbarungen", "der", "partei", "werde", "israel", "als", "bollwerk", "gegen", "den", "islam", "dargestelltdas", "bundesinnenministerium", "das", "ende", "in", "der", "studie", "antisemitismus", "in", "deutschland", "eine", "reihe", "antisemitischer", "vorf\u00e4lle", "innerhalb", "der", "afd", "aufz\u00e4hlte", "wies", "darauf", "hin", "dass", "alle", "diese", "erw\u00e4hnten", "f\u00e4lle", "von", "journalisten", "politikern", "oder", "wissenschaftlern", "thematisiert", "worden", "seien", "von", "sich", "aus", "sei", "die", "afd", "nicht", "gegen", "antisemitische", "mitglieder", "vorgegangenbei", "einer", "analyse", "von", "tweets", "von", "afdabgeordneten", "anl\u00e4sslich", "des", "holocaustgedenktags", "konstatierte", "jannis", "niedick", "eine", "inhaltsleere", "abstrakte", "form", "der", "erinnerung", "die", "forderung", "nach", "nie", "wieder", "werde", "in", "den", "tweets", "flankiert", "von", "einer", "warnung", "vor", "neuen", "totalit\u00e4ren", "ideologien", "und", "einer", "moralischen", "\u00fcberh\u00f6hung", "des", "gedenkens", "durch", "politische", "gegner", "das", "problem", "des", "antisemitismus", "werde", "ausschlie\u00dflich", "im", "zusammenhang", "mit", "muslimen", "benannt", "und", "dabei", "ignoriert", "dass", "so", "niedick", "antisemitismus", "in", "der", "mitte", "der", "deutschen", "gesellschaft", "verankert", "sei", "bez\u00fcglich", "des", "holocaust", "gebe", "es", "in", "keinem", "tweet", "eine", "erw\u00e4hnung", "von", "t\u00e4tern", "opfern", "\u00fcberlebenden", "oder", "historischen", "prozessen", "bzw", "gesellschaftlichen", "strukturen", "die", "zur", "shoah", "gef\u00fchrt", "h\u00e4ttender", "historiker", "peter", "longerich", "beschreibt", "eine", "ambivalente", "doppelstrategie", "der", "afd", "bei", "diesem", "thema", "einerseits", "gebe", "sie", "bekundungen", "f\u00fcr", "israel", "und", "gegen", "antisemitismus", "ab", "andererseits", "k\u00e4men", "von", "ihr", "augenzwinkernde", "signale", "an", "die", "eigene", "anh\u00e4ngerschaft", "dass", "es", "damit", "so", "ernst", "auch", "nicht", "gemeint", "seieiner", "im", "auftrag", "des", "american", "jewish", "committee", "erstellten", "analyse", "des", "politikwissenschaftlers", "lars", "rensmann", "zufolge", "geh\u00f6rt", "antisemitismus", "zum", "programmatischen", "kern", "der", "partei", "in", "der", "afd", "und", "ihrer", "w\u00e4hlerschaft", "n\u00e4hmen", "so", "rensmann", "trotz", "mancher", "anderslautenden", "lippenbekenntnisse", "israelfeindschaft", "holocaustrelativierung", "antisemitisches", "verschw\u00f6rungsdenken", "und", "judenfeindliche", "bilder", "einen", "prominenten", "platz", "ein", "israel", "werde", "von", "der", "afd", "vor", "allem", "f\u00fcr", "eine", "antimuslimische", "haltung", "instrumentalisiert", "in", "tweets", "der", "bundespartei", "jedoch", "auch", "mit", "antisemitischen", "klischees", "wie", "jenem", "der", "geldjuden", "assoziiert", "auch", "gegen", "prominente", "juden", "in", "deutschland", "wie", "anetta", "kahane", "und", "michel", "friedman", "gebe", "es", "seitens", "der", "afd", "immer", "wieder", "gezielte", "kampagnenin", "dem", "dem", "mdr", "vorliegenden", "gutachten", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "das", "als", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "einstufung", "der", "afd", "als", "rechtsextremistischer", "verdachtsfall", "diente", "enth\u00e4lt", "ein", "seiten", "umfassendes", "kapitel", "diverse", "belege", "f\u00fcr", "antisemitische", "aussagen", "von", "afdvertretern", "darunter", "auch", "beispiele", "wie", "afdpolitiker", "f\u00fcr", "den", "telegramkanal", "des", "antisemiten", "attila", "hildmann", "werbenlaut", "dem", "verfassungsschutz", "brandenburg", "bedienen", "afdakteure", "best\u00e4ndig", "klassische", "rechtsextremistische", "verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen", "welche", "den", "antisemitismus", "zum", "inhalt", "habenauch", "der", "bundesverfassungsschutz", "wies", "auf", "ver\u00f6ffentlichungen", "der", "partei", "hin", "denen", "sich", "anhaltspunkte", "f\u00fcr", "antisemitische", "positionen", "entnehmen", "lie\u00dfen", "darin", "werde", "das", "antisemitische", "narrativ", "einer", "global", "agierenden", "finanzelite", "weltfinanzkapital", "verbreitet", "die", "handlungen", "und", "entscheidungen", "der", "politisch", "verantwortlichen", "steuereprominente", "j\u00fcdische", "positionen", "im", "oktober", "urteilte", "charlotte", "knobloch", "pr\u00e4sidentin", "der", "israelitischen", "kultusgemeinde", "m\u00fcnchen", "und", "oberbayern", "mit", "der", "afd", "sei", "zum", "ersten", "mal", "eine", "partei", "in", "den", "bundestag", "gelangt", "deren", "programm", "sich", "zusammenfassen", "l\u00e4sst", "mit", "den", "worten", "juden", "raus", "sie", "konkretisierte", "dass", "die", "afd", "trotz", "j\u00fcdischer", "parteimitglieder", "antisemitisch", "sei", "und", "ein", "programm", "vertrete", "das", "j\u00fcdisches", "leben", "unm\u00f6glich", "mache", "beispielsweise", "sei", "die", "partei", "gegen", "die", "rituelle", "beschneidung", "und", "das", "sch\u00e4chten", "von", "schlachttierendie", "israelische", "generalkonsulin", "in", "m\u00fcnchen", "sandra", "simovich", "sagte", "man", "habe", "von", "diplomatischer", "seite", "weder", "offiziell", "noch", "inoffiziell", "verbindungen", "zur", "afd", "denn", "die", "partei", "habe", "offensichtlich", "ein", "sehr", "problematisches", "verh\u00e4ltnis", "zur", "deutschen", "vergangenheit", "sie", "halte", "das", "bem\u00fchen", "der", "afd", "sich", "israelfreundlich", "darzustellen", "f\u00fcr", "eine", "art", "alibider", "botschafter", "israels", "in", "deutschland", "jeremy", "issacharoff", "bewertete", "\u00e4u\u00dferungen", "des", "afdf\u00fchrungspersonals", "als", "hochgradig", "beleidigend", "f\u00fcr", "juden", "f\u00fcr", "israel", "und", "f\u00fcr", "das", "ganze", "thema", "des", "holocaust", "salomon", "korn", "vorsitzender", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "frankfurt", "am", "main", "warf", "der", "afd", "vor", "einen", "umwegantisemitismus", "zu", "bef\u00f6rdern", "nach", "einsch\u00e4tzung", "des", "pr\u00e4sidenten", "des", "zentralrats", "der", "juden", "in", "deutschland", "josef", "schuster", "versucht", "die", "afd", "das", "thema", "antisemitismus", "bei", "migranten", "zu", "instrumentalisieren", "um", "migranten", "generell", "zu", "verunglimpfen", "er", "gehe", "davon", "aus", "dass", "die", "afd", "auch", "gegen", "juden", "hetzen", "w\u00fcrde", "wenn", "es", "f\u00fcr", "sie", "politisch", "von", "vorteil", "w\u00e4re", "auf", "frauke", "petrys", "\u00e4u\u00dferung", "die", "afd", "sei", "ein", "garant", "j\u00fcdischen", "lebens", "in", "deutschland", "entgegnete", "er", "dass", "j\u00fcdisches", "leben", "nur", "schwer", "vorstellbar", "sei", "wenn", "es", "der", "verteidigung", "durch", "die", "afd", "bed\u00fcrfte", "im", "november", "bezeichnete", "er", "krude", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "afdfunktion\u00e4ren", "im", "bundestag", "auch", "als", "katalysator", "f\u00fcr", "antisemitismus", "und", "wies", "erneut", "die", "selbstdarstellung", "der", "partei", "als", "anw\u00e4ltin", "j\u00fcdischen", "lebens", "zur\u00fcck", "sein", "stellvertreter", "abraham", "lehrer", "wies", "nach", "dem", "anschlag", "auf", "die", "synagoge", "in", "halle", "auf", "eine", "braune", "grenze", "bei", "der", "afd", "hin", "dieses", "t\u00e4nzeln", "auf", "der", "grenze", "und", "mit", "einem", "fu\u00df", "jenseits", "der", "grenze", "stehen", "und", "aufpassen", "dass", "man", "sich", "nicht", "strafrechtlich", "wirklich", "zu", "sehr", "besch\u00e4digt", "das", "k\u00f6nnen", "die", "wunderbarmichael", "szenteiheise", "verwaltungschef", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "d\u00fcsseldorf", "macht", "die", "afd", "f\u00fcr", "eine", "zunehmend", "feindliche", "haltung", "gegen\u00fcber", "juden", "in", "deutschland", "mitverantwortlich", "sie", "sorge", "mit", "ihrem", "auftreten", "und", "bestimmten", "aussagen", "daf\u00fcr", "dass", "die", "gesellschaft", "insgesamt", "verrohe", "und", "verschiebe", "die", "grenzen", "des", "sagbaren", "dadurch", "sei", "die", "partei", "ein", "geistiger", "brandstifterumfragen", "und", "studien", "hatte", "die", "fesmittestudie", "ergeben", "dass", "der", "afdanh\u00e4nger", "klassischen", "antisemitischen", "stereotypen", "zustimmen", "mehr", "als", "sympathisanten", "anderer", "parteien", "und", "der", "afdanh\u00e4nger", "positionen", "des", "israelbezogenen", "antisemitismus", "beipflichteneine", "allensbachstudie", "kam", "im", "juni", "zum", "ergebnis", "dass", "antisemitische", "einstellungen", "bei", "afdanh\u00e4ngern", "weiter", "verbreitet", "sind", "als", "bei", "anh\u00e4ngern", "aller", "anderen", "parteien", "auf", "die", "frage", "jemand", "sagt", "juden", "haben", "auf", "der", "welt", "zu", "viel", "einfluss", "stimmt", "das", "antworteten", "afdw\u00e4hler", "zu", "mit", "ja", "und", "mit", "nein", "bei", "anh\u00e4ngern", "der", "anderen", "parteien", "lag", "die", "zustimmung", "zwischen", "und", "insgesamt", "stimmten", "der", "aussage", "aller", "befragten", "zu", "der", "afdanh\u00e4nger", "gaben", "\u00fcberdies", "an", "dass", "sie", "nicht", "gerne", "neben", "juden", "wohnen", "w\u00fcrden", "im", "bev\u00f6lkerungsdurchschnitt", "waren", "es", "bei", "einer", "umfrage", "des", "instituts", "insa", "wurde", "deutlich", "dass", "w\u00e4hler", "der", "afd", "deutlich", "weniger", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "holocaustgedenkst\u00e4tten", "haben", "als", "anh\u00e4nger", "aller", "anderen", "parteien", "nur", "der", "afdanh\u00e4nger", "finden", "jene", "gedenkst\u00e4tten", "demnach", "wichtig", "w\u00e4hrend", "die", "zustimmung", "zu", "den", "erinnerungsst\u00e4tten", "bei", "sympathisanten", "der", "anderen", "gr\u00f6\u00dferen", "parteien", "zwischen", "und", "liegt", "der", "aussage", "dass", "holocausterinnerungsst\u00e4tten", "wichtig", "seien", "stimmten", "hingegen", "der", "afdw\u00e4hler", "nicht", "zu", "w\u00e4hrend", "die", "ablehnung", "zur", "aussage", "bei", "den", "anh\u00e4ngern", "anderer", "parteien", "nur", "zwischen", "und", "liegt", "im", "rahmen", "einer", "im", "november", "im", "auftrag", "von", "rtl", "und", "ntv", "durchgef\u00fchrten", "umfrage", "des", "meinungsforschungsinstituts", "forsa", "hielten", "zwei", "prozent", "der", "nichtafdw\u00e4hler", "die", "tatsache", "dass", "die", "nazis", "millionen", "von", "juden", "umgebracht", "haben", "f\u00fcr", "propaganda", "der", "siegerm\u00e4chte", "unter", "den", "afdw\u00e4hlern", "waren", "es", "prozenteine", "von", "der", "cdunahen", "konradadenauerstiftung", "zwischen", "ende", "und", "fr\u00fchjahr", "durchgef\u00fchrte", "befragung", "von", "rund", "personen", "zeigte", "dass", "sechs", "prozent", "der", "afdanh\u00e4nger", "erh\u00f6hte", "zustimmungswerte", "zu", "antisemitischen", "aussagen", "aufwiesen", "im", "bev\u00f6lkerungsdurchschnitt", "waren", "es", "zwei", "prozent", "da", "afdanh\u00e4nger", "eine", "st\u00e4rkere", "affinit\u00e4t", "zu", "verschw\u00f6rungstheorien", "bes\u00e4\u00dfen", "so", "die", "studie", "und", "der", "glaube", "an", "verschw\u00f6rungsmythen", "eng", "mit", "antisemitischen", "einstellungen", "verwoben", "sei", "sei", "ein", "erh\u00f6htes", "antisemitismuspotenzial", "im", "afdmilieu", "plausibelebenso", "erbrachte", "eine", "erneute", "allensbachstudie", "die", "vom", "american", "jewish", "committee", "ajc", "in", "auftrag", "gegeben", "worden", "war", "den", "befund", "dass", "afdw\u00e4hler", "f\u00fcr", "judenhass", "besonders", "verf\u00e4nglich", "sind", "prozent", "der", "afdanh\u00e4nger", "prozent", "mehr", "als", "die", "gesamtbev\u00f6lkerung", "sind", "laut", "dieser", "studie", "beispielsweise", "\u00fcberzeugt", "dass", "juden", "die", "erlebnisse", "der", "shoa", "zu", "ihrem", "vorteil", "ausnutztenaufgrund", "solcher", "ergebnisse", "kamen", "markgrafzeevaert", "zu", "dem", "schluss", "dass", "den", "anh\u00e4ngern", "der", "afd", "der", "instrumentelle", "charakter", "der", "\u00f6ffentlichkeitswirksamen", "bekundungen", "ihres", "spitzenpersonals", "durchaus", "klar", "zu", "sein", "scheine", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "medien", "julian", "sch\u00e4rdel", "analysierte", "das", "verh\u00e4ltnis", "der", "afd", "zu", "den", "medien", "sei", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "mehr", "als", "angespannt", "so", "habe", "sie", "zur", "europawahl", "zwar", "\u00fcberproportionale", "medienaufmerksamkeit", "erhalten", "diese", "sei", "aber", "\u00fcber", "politische", "und", "journalistische", "grenzen", "hinweg", "deutlich", "negativ", "ausgefallen", "seit", "der", "ersten", "parteispaltung", "sind", "wohlwollende", "leitartikel", "\u00fcber", "die", "partei", "in", "den", "b\u00fcrgerlichen", "tageszeitungen", "wie", "der", "faz", "dem", "handelsblatt", "oder", "der", "welt", "jedoch", "unterblieben", "nun", "sei", "die", "berichterstattung", "in", "leitmedien", "durchg\u00e4ngig", "negativlaut", "helmut", "kellershohn", "hat", "die", "partei", "von", "beginn", "an", "unterst\u00fctzung", "von", "der", "jungen", "freiheit", "jf", "erhalten", "die", "teilweise", "als", "inoffizielles", "sprachrohr", "der", "partei", "angesehen", "wird", "sie", "begleite", "innerparteiliche", "auseinandersetzungen", "und", "diene", "so", "mitgliedern", "und", "sympathisanten", "der", "afd", "immer", "wieder", "als", "diskursplattform", "jfchefredakteur", "dieter", "stein", "habe", "zun\u00e4chst", "lucke", "sp\u00e4ter", "dann", "petry", "unterst\u00fctzt", "g\u00f6tz", "kubitschek", "von", "der", "sezession", "versuche", "nach", "anf\u00e4nglicher", "skepsis", "mit", "h\u00f6cke", "eine", "alternative", "in", "der", "alternative", "zu", "etablieren", "f\u00fcr", "dessen", "ziele", "\u00f6ffne", "auch", "er", "seine", "zeitschrift", "mit", "der", "erfurter", "resolution", "habe", "kubitschek", "eine", "neurechte", "sammlungsbewegung", "innerhalb", "der", "partei", "empfohlen", "laut", "alexander", "h\u00e4usler", "unterst\u00fctzt", "ein", "neurechtes", "publizistisches", "netzwerk", "zu", "dem", "h\u00e4usler", "die", "zeitungen", "und", "zeitschriften", "sezession", "compact", "und", "junge", "freiheit", "rechnet", "einen", "rechten", "aufstand", "in", "der", "parteider", "deutsche", "journalistenverband", "djv", "kritisierte", "mehrfach", "dass", "journalisten", "von", "afdmitgliedern", "oder", "sympathisanten", "angegriffen", "bedroht", "und", "aus", "veranstaltungen", "herausgedr\u00e4ngt", "worden", "seien", "dessen", "bundesvorsitzender", "frank", "\u00fcberall", "erkl\u00e4rte", "die", "afd", "habe", "die", "aufgabe", "des", "journalismus", "als", "korrektiv", "der", "politik", "nicht", "verstanden", "teilweise", "wurden", "medienvertreter", "von", "parteiveranstaltungen", "ausgeschlossenafdpolitiker", "setzen", "provokante", "aussagen", "strategisch", "ein", "die", "daraufhin", "relativiert", "oder", "dementiert", "werden", "um", "sich", "geh\u00f6r", "in", "den", "medien", "zu", "verschaffen", "mehrfach", "sorgten", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "funktion\u00e4ren", "f\u00fcr", "emp\u00f6rung", "etwa", "zum", "schusswaffengebrauch", "an", "der", "grenze", "ende", "wurde", "diese", "medienstrategie", "vom", "parteivorstand", "f\u00fcr", "das", "wahljahr", "beschlossen", "demnach", "solle", "die", "partei", "ganz", "bewusst", "und", "ganz", "gezielt", "immer", "wieder", "politisch", "inkorrekt", "sein", "gleichzeitig", "solle", "jedoch", "seriosit\u00e4t", "gewahrt", "werden", "und", "die", "\u00e4u\u00dferungen", "sollen", "sich", "noch", "im", "rahmen", "der", "freiheitlichdemokratischen", "grundordnung", "halten", "je", "klarer", "und", "kontroverser", "die", "afd", "sich", "positioniere", "desto", "weniger", "k\u00f6nnten", "die", "medien", "sie", "ignorierenalexander", "nabert", "beschrieb", "in", "der", "taz", "ein", "grundproblem", "bei", "interviews", "mit", "afdrepr\u00e4sentanten", "ist", "ein", "interview", "zu", "wenig", "kritisch", "gibt", "man", "der", "afd", "eine", "m\u00f6glichkeit", "sich", "ohne", "viel", "widerspruch", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "in", "szene", "zu", "setzen", "ist", "ein", "interview", "zu", "kritisch", "sucht", "sie", "den", "eklat", "provoziert", "den", "abbruch", "und", "polemisiert", "gegen", "die", "ohnehin", "verhasste", "l\u00fcgenpresse", "wie", "man", "ein", "interview", "auch", "f\u00fchre", "die", "afd", "gewinne", "immer", "auch", "jan", "sternberg", "kommentierte", "im", "redaktionsnetzwerk", "deutschland", "dass", "vertreter", "der", "afd", "h\u00e4ufig", "die", "rolle", "des", "opfers", "einn\u00e4hmen", "die", "afdvertreter", "versuchten", "die", "spielregeln", "massiv", "in", "ihrem", "sinne", "umzuschreiben", "und", "lie\u00dfen", "ihrer", "verachtung", "gegen\u00fcber", "der", "pressefreiheit", "freien", "laufim", "mai", "lud", "die", "afdbundestagsfraktion", "zur", "konferenz", "der", "freien", "medien", "ins", "paull\u00f6behaus", "auf", "dem", "konferenzrollup", "waren", "logos", "von", "j\u00fcrgen", "els\u00e4ssers", "compacttv", "den", "initiativen", "antizensurkoalition", "und", "klatv", "von", "ivo", "sasek", "sowie", "der", "plattform", "dieunbestechlichencom", "von", "jan", "udo", "holey", "zu", "sehenim", "mai", "wurde", "das", "offizielle", "hauptkonto", "der", "afd", "auf", "tiktok", "wegen", "verst\u00f6\u00dfen", "gegen", "die", "communityrichtlinien", "insbesondere", "wegen", "verst\u00f6\u00dfen", "in", "bezug", "auf", "hassrede", "gesperrt", "dennoch", "ist", "die", "afd", "dort", "stand", "aufgrund", "von", "konten", "von", "afdpolitikern", "die", "pr\u00e4senteste", "und", "in", "bezug", "auf", "follower", "erfolgreichste", "parteidie", "afd", "wird", "oftmals", "als", "erste", "facebookpartei", "bezeichnet", "die", "recherchegruppe", "die", "insider", "die", "auf", "facebook", "in", "afdnahen", "gruppen", "unterwegs", "ist", "fand", "heraus", "dass", "es", "dort", "darum", "gehe", "gezielt", "hass", "zu", "sch\u00fcren", "auf", "meinungsgegner", "den", "staat", "und", "seine", "vertreter", "die", "gruppen", "vermittelten", "ihren", "mitgliedern", "diese", "seien", "opfer", "des", "systems", "das", "man", "zum", "sturz", "bringen", "m\u00fcsse", "laut", "der", "journalistin", "nina", "poppel", "und", "der", "sozialp\u00e4dagogin", "katrin", "degen", "werben", "auf", "social", "mediakan\u00e4len", "junge", "frauen", "f\u00fcr", "die", "afd", "da", "diese", "verdeckter", "influencen", "wenn", "es", "gelte", "die", "ideologie", "durch", "die", "hintert\u00fcr", "einzuf\u00fchren", "bewertung", "durch", "menschenrechtsorganisationen", "der", "direktor", "der", "deutschen", "sektion", "von", "human", "rights", "watch", "hrw", "wenzel", "michalski", "umschrieb", "im", "september", "den", "einzug", "der", "afd", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "mit", "fremdenfeindliche", "populisten", "ziehen", "in", "den", "bundestag", "ein", "etablierte", "parteien", "sollten", "jeglicher", "politik", "des", "hasses", "entgegen", "treten", "die", "afd", "zeige", "deutlich", "die", "verachtung", "gegen\u00fcber", "menschenrechten", "und", "der", "gleichberechtigung", "aller", "in", "der", "gesellschaft", "mit", "ihrem", "wahlprogramm", "und", "rhetorik", "die", "allgegenw\u00e4rtige", "fremdenfeindlichkeit", "der", "afd", "ist", "auch", "in", "ihrer", "position", "zur", "inneren", "sicherheit", "erkennbar", "welche", "vollst\u00e4ndig", "auf", "von", "ausl\u00e4ndern", "verursachte", "verbrechen", "fokussiert", "ist", "bekannte", "afdpolitiker", "sind", "mit", "zutiefst", "problematischen", "statements", "an", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "gegangen", "mit", "unter", "anderem", "rechtsextremistischer", "sprache", "\u00fcber", "das", "holocaustmahnmal", "in", "berlin", "des", "weiteren", "appellierte", "er", "die", "normalisierung", "von", "hass", "in", "der", "deutschen", "politik", "muss", "dringend", "wieder", "aufh\u00f6ren", "im", "juni", "analysierte", "das", "deutsche", "institut", "f\u00fcr", "menschenrechte", "dimr", "dass", "die", "partei", "verbotsreif", "sei", "eine", "studie", "des", "rechtswissenschaftlers", "hendrik", "cremer", "kam", "zu", "dem", "schluss", "dass", "die", "afd", "das", "ziel", "verfolge", "die", "freiheitlichdemokratische", "grundordnung", "zu", "beseitigen", "die", "rassistische", "nationalv\u00f6lkische", "ausrichtung", "sei", "mittlerweile", "fest", "verankert", "und", "beschr\u00e4nke", "sich", "nicht", "nur", "auf", "mitglieder", "des", "offiziell", "aufgel\u00f6sten", "fl\u00fcgels", "die", "analyse", "solle", "auch", "dazu", "beitragen", "dass", "die", "afd", "als", "klar", "rechtsextreme", "partei", "und", "als", "nicht", "mehr", "demokratisch", "wahrgenommen", "werde", "diese", "ergebnisse", "wurden", "mit", "zitaten", "diverser", "f\u00fchrender", "afdrepr\u00e4sentanten", "belegt", "insbesondere", "mit", "zahlreichen", "aussagen", "bj\u00f6rn", "h\u00f6ckes", "zus\u00e4tzlich", "m\u00fcssten", "so", "die", "studie", "afdmitglieder", "entwaffnet", "und", "disziplinarverfahren", "eingeleitet", "werden", "wenn", "beamte", "soldaten", "oder", "richter", "f\u00fcr", "die", "afd", "eintr\u00e4ten", "denn", "dadurch", "werde", "die", "verfassungsrechtliche", "treuepflicht", "verletzt", "mehrere", "wissenschaftler", "\u00e4u\u00dferten", "sich", "hingegen", "zu", "einem", "verbot", "der", "partei", "kritisch", "dieses", "w\u00fcrde", "so", "die", "begr\u00fcndung", "als", "autorit\u00e4re", "ma\u00dfnahme", "wahrgenommen", "und", "verst\u00e4rke", "den", "m\u00e4rtyrereffekt", "bei", "afdmitgliedern", "und", "anh\u00e4ngern", "bei", "einem", "scheitern", "vor", "den", "gerichten", "werde", "die", "partei", "sogar", "noch", "gest\u00e4rkt", "n\u00f6tig", "seien", "vielmehr", "m\u00f6glichst", "breite", "gesellschaftliche", "b\u00fcndnisse", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "bewertung", "durch", "den", "europarat", "die", "unabh\u00e4ngige", "kommission", "des", "europarates", "gegen", "rassismus", "und", "intoleranz", "ecri", "europ\u00e4ische", "kommission", "gegen", "rassismus", "und", "intoleranz", "stellte", "in", "ihrem", "sechsten", "pr\u00fcfungsbericht", "\u00fcber", "deutschland", "f\u00fcr", "den", "zeitraum", "von", "bis", "unter", "anderem", "besorgt", "fest", "dass", "es", "einen", "hohen", "grad", "an", "islamophobie", "gibt", "und", "der", "\u00f6ffentliche", "diskurs", "zunehmend", "fremdenfeindlicher", "geworden", "und", "der", "rassismus", "in", "zwei", "unterorganisationen", "einer", "neuen", "partei", "der", "afd", "besonders", "offensichtlich", "sei", "die", "afd", "spreche", "sich", "vehement", "gegen", "migration", "aus", "so", "habe", "die", "afdpolitikerin", "beatrix", "von", "storch", "den", "waffeneinsatz", "bef\u00fcrwortet", "wenn", "migranten", "der", "aufforderung", "der", "grenzsch\u00fctzer", "stehen", "zu", "bleiben", "nicht", "nachk\u00e4men", "es", "sei", "unter", "den", "afdmitgliedern", "eine", "signifikante", "anzahl", "von", "neonazis", "identifiziert", "worden", "mehrere", "seien", "aus", "der", "partei", "ausgeschlossen", "worden", "im", "januar", "seien", "in", "den", "social", "media", "rassistische", "und", "fremdenfeindliche", "kommentare", "von", "drei", "afdmitgliedern", "gel\u00f6scht", "worden", "des", "weiteren", "verwies", "ecri", "auf", "berichte", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "bfv", "dass", "es", "ausreichend", "beweise", "f\u00fcr", "verfassungswidrige", "tendenzen", "bei", "zwei", "afdunterorganisationen", "gebe", "im", "fl\u00fcgel", "und", "in", "der", "jugendorganisation", "junge", "alternative", "gem\u00e4\u00df", "bfvbericht", "sei", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gefahr", "die", "von", "der", "afd", "ausginge", "ihr", "rassismus", "der", "auf", "einem", "biologischrassistischen", "oder", "ethnischkulturellen", "verst\u00e4ndnis", "des", "menschen", "basiere", "dieser", "rassismus", "konzentriere", "sich", "insbesondere", "und", "offensichtlich", "in", "den", "erw\u00e4hnten", "unterorganisationen", "im", "badenw\u00fcrttembergischen", "landtag", "seien", "zwei", "afdmitglieder", "unter", "anderem", "wegen", "rassistischer", "aussagen", "von", "einer", "sitzung", "ausgeschlossen", "worden", "daraus", "folgernd", "bef\u00fcrwortet", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "gegen", "rassismus", "und", "intoleranz", "ecri", "die", "staatliche", "finanzierung", "von", "politischen", "parteien", "einzustellen", "die", "rassismus", "bef\u00fcrworten", "sie", "verweist", "auf", "artikel", "des", "deutschen", "grundgesetzes", "welcher", "dies", "de", "facto", "gestatte", "und", "empfiehlt", "dass", "ein", "solches", "verfahren", "gegen", "die", "afd", "gepr\u00fcft", "werden", "sollte", "verortung", "durch", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "mehreren", "repr\u00e4sentativen", "umfragen", "wurde", "die", "bev\u00f6lkerung", "befragt", "wie", "sie", "die", "afd", "politisch", "verortet", "prozent", "der", "befragten", "waren", "laut", "forsa", "im", "september", "der", "ansicht", "die", "afd", "sei", "eine", "am", "rechtsradikalen", "rand", "des", "systems", "angesiedelte", "partei", "im", "januar", "stuften", "laut", "emnid", "prozent", "der", "befragten", "die", "afd", "als", "rechtsextrem", "ein", "laut", "einer", "von", "statista", "beauftragten", "yougovumfrage", "vom", "februar", "stimmten", "prozent", "der", "befragten", "der", "aussage", "zu", "dass", "die", "afd", "eine", "rechtsextreme", "partei", "sei", "im", "september", "sahen", "prozent", "im", "rechtsextremismus", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "prozent", "nicht", "in", "einer", "umfrage", "f\u00fcr", "das", "zdfpolitbarometer", "vom", "september", "sagten", "prozent", "dass", "ihrer", "einsch\u00e4tzung", "nach", "rechtsextremes", "gedankengut", "in", "der", "afd", "weit", "beziehungsweise", "sehr", "weit", "verbreitet", "sei", "im", "november", "stieg", "dieser", "wert", "auf", "prozent", "in", "einer", "anderen", "umfrage", "desselben", "magazins", "ebenfalls", "im", "november", "waren", "au\u00dferdem", "prozent", "der", "befragten", "der", "meinung", "die", "afd", "sei", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "was", "prozent", "verneintenbei", "einer", "umfrage", "f\u00fcr", "arddeutschlandtrend", "im", "februar", "erkl\u00e4rten", "prozent", "der", "befragten", "wahlberechtigten", "es", "sei", "richtig", "dass", "die", "afd", "im", "bundestag", "vertreten", "sei", "nachdem", "dies", "im", "gr\u00fcndungsjahr", "nur", "prozent", "bef\u00fcrwortet", "hatten", "prozent", "der", "befragten", "erkl\u00e4rten", "dass", "andere", "parteien", "die", "zusammenarbeit", "mit", "der", "afd", "nicht", "ausschlie\u00dfen", "sollten", "prozent", "\u00e4u\u00dferten", "sich", "gegen", "eine", "solche", "zusammenarbeitnach", "einer", "im", "august", "ver\u00f6ffentlichten", "yougovumfrage", "lehnten", "prozent", "der", "befragten", "eine", "regierungsbeteiligung", "der", "afd", "ab", "prozent", "waren", "der", "meinung", "dass", "andere", "parteien", "die", "zusammenarbeit", "mit", "der", "afd", "vollst\u00e4ndig", "ausschlie\u00dfen", "sollten", "prozent", "meinten", "\u00fcber", "zusammenarbeit", "solle", "im", "einzelfall", "entschieden", "werden", "bei", "einer", "zeitnahen", "erhebung", "von", "infratest", "dimap", "erkl\u00e4rten", "prozent", "der", "befragten", "andere", "parteien", "sollten", "\u00fcber", "eine", "zustimmung", "zu", "afdantr\u00e4gen", "in", "gemeinden", "st\u00e4dten", "und", "landkreisen", "von", "fall", "zu", "fall", "entscheiden", "ein", "viertel", "\u00e4u\u00dferte", "dass", "andere", "parteien", "afdantr\u00e4ge", "auf", "kommunaler", "ebene", "grunds\u00e4tzlich", "ablehnen", "solltenkurz", "darauf", "ergab", "eine", "insaumfrage", "dass", "prozent", "der", "befragten", "sich", "vorstellen", "k\u00f6nnten", "bei", "einer", "landtags", "oder", "bundestagswahl", "die", "afd", "zu", "w\u00e4hlen", "gesellschaftlicher", "kontext", "der", "politikwissenschaftler", "und", "soziologe", "floris", "biskamp", "vertrat", "aufgrund", "von", "daten", "aus", "forschungsprojekten", "zur", "verbreitung", "gruppenbezogen", "menschenfeindlicher", "und", "autorit\u00e4rer", "einstellungen", "die", "ansicht", "dass", "es", "in", "der", "bundesrepublik", "schon", "lange", "ein", "potenzial", "f\u00fcr", "eine", "im", "zweistelligen", "bereich", "erfolgreiche", "rechtsradikale", "partei", "gebe", "die", "afd", "mobilisiere", "also", "ein", "bestehendes", "potenzial", "eine", "ruckartige", "oder", "kontinuierliche", "verschiebung", "der", "grenzen", "des", "sagbaren", "sei", "in", "der", "gesamtbetrachtung", "nicht", "zu", "erkennen", "er", "stellte", "dazu", "fest", "dass", "es", "auch", "in", "den", "jahrzehnten", "der", "nachkriegsgeschichte", "relativierungen", "des", "nationalsozialismus", "rassismus", "antisemitismus", "sexismus", "heterosexismus", "wie", "heute", "bei", "der", "afd", "gegeben", "habe", "und", "nannte", "die", "namen", "helmut", "kohl", "alfred", "dregger", "martin", "hohmann", "und", "franzjosef", "strau\u00df", "wie", "auch", "die", "m\u00f6rderischen", "baseballschl\u00e4gerjahre'", "der", "er", "sowie", "die", "er", "mit", "ihren", "von", "der", "mehrheitsgesellschaft", "rassistisch", "fehlgedeuteten", "nsumorden", "die", "allt\u00e4glichen", "formen", "von", "rassismus", "und", "sexismus", "w\u00fcrden", "heutzutage", "sogar", "viel", "eher", "\u00f6ffentlich", "problematisiert", "als", "in", "den", "er", "jahren", "und", "k\u00f6nnten", "nicht", "mehr", "so", "unwidersprochen", "ge\u00e4u\u00dfert", "werden", "die", "radikale", "und", "extreme", "rechte", "ist", "laut", "biskamp", "zwar", "eine", "reale", "gefahr", "er", "sieht", "die", "erfolge", "der", "afd", "jedoch", "vor", "allem", "in", "der", "eingeb\u00fc\u00dften", "bindungskraft", "der", "volksparteien", "begr\u00fcndet", "die", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "demokratie", "bestehe", "gegenw\u00e4rtig", "vor", "allem", "darin", "dass", "andere", "parteien", "rechtspopulistische", "rhetorik", "und", "politik", "kopieren", "und", "normalisieren", "durch", "eine", "rede", "vom", "rechtsruck", "reproduziere", "man", "ein", "zentrales", "narrativ", "der", "afd", "die", "immer", "behaupte", "sie", "vertrete", "eine", "gesellschaftliche", "mehrheit", "und", "ihre", "erfolge", "seien", "ausdruck", "einer", "wende", "'", "bei", "der", "immer", "mehr", "menschen", "aufwachten'die", "politikwissenschaftlerin", "karin", "priester", "sieht", "in", "den", "erfolgen", "der", "afd", "eine", "wiederkehr", "des", "verdr\u00e4ngten", "der", "konservatismus", "sei", "als", "steigb\u00fcgelhalter", "der", "nationalsozialisten", "in", "deutschland", "lange", "diskreditiert", "gewesen", "die", "konservative", "revolution", "sei", "vollends", "randst\u00e4ndig", "und", "nur", "metapolitisch", "aktiv", "gewesen", "nun", "dr\u00e4nge", "diese", "richtung", "wieder", "mit", "macht", "in", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "um", "den", "christlichen", "demutskonservatismus", "der", "alten", "bundesrepublik", "zu", "\u00fcberwinden", "und", "konservatismus", "als", "gegenwartsad\u00e4quate", "avantgarde", "neu", "zu", "denken", "hierf\u00fcr", "gelte", "die", "afd", "als", "das", "geeignete", "vehikelanfang", "juli", "bezeichnete", "der", "chef", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "thomas", "kr\u00fcger", "die", "afd", "als", "ein", "erfolgreiches", "radikalisierungskollektiv", "er", "warnte", "davor", "ein", "w\u00e4hlen", "der", "afd", "noch", "als", "protest", "zu", "begreifen", "die", "w\u00e4hler", "wollten", "genau", "diese", "partei", "darin", "bestehe", "der", "ernst", "der", "lage", "in", "teilen", "der", "gesellschaft", "h\u00e4tten", "sich", "bestimmte", "positionen", "etabliert", "die", "mit", "demokratischen", "prinzipien", "unvereinbar", "seien", "hinter", "dem", "etikett", "typisch", "ostdeutsch", "verbirgt", "sich", "zudem", "laut", "kr\u00fcger", "eher", "der", "versuch", "der", "nichtostdeutschen", "das", "ph\u00e4nomen", "zu", "erkl\u00e4ren", "bereits", "zuvor", "hatten", "forscher", "des", "magdeburger", "instituts", "f\u00fcr", "demokratische", "kultur", "darauf", "hingewiesen", "dass", "der", "relative", "erfolg", "der", "afd", "auch", "auf", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "ein", "koh\u00e4rent", "rechtsextrem", "eingestelltes", "milieu", "und", "auf", "dem", "zuspruch", "von", "w\u00e4hlern", "die", "bestandteile", "des", "rechtsextremen", "weltbildes", "vertreten", "beruhe", "hier", "liege", "kein", "diffuser", "protest", "vor", "sondern", "ein", "bewusster", "wahlakt", "auf", "der", "grundlage", "korrespondierender", "einstellungen", "zum", "umgang", "mit", "der", "afd", "fedor", "ruhose", "spd", "verwies", "darauf", "dass", "die", "w\u00e4hlerschaft", "der", "afd", "durch", "populistische", "einstellungen", "zur", "demokratie", "gepr\u00e4gt", "sei", "in", "der", "kompromisse", "als", "nicht", "mehr", "konstruktiv", "gesehen", "werden", "und", "der", "mehrheitswille", "dem", "schutz", "und", "der", "repr\u00e4sentation", "von", "minderheiten", "vorgezogen", "wird", "darauf", "aufbauend", "sieht", "er", "eine", "gegenstrategie", "darin", "diesen", "populistischen", "einstellungen", "durch", "vertrauensarbeit", "entgegenzuwirken", "und", "sie", "so", "zu", "deaktivieren", "zum", "einen", "beinhalte", "dies", "eine", "bew\u00e4ltigung", "der", "probleme", "in", "den", "gebieten", "in", "denen", "die", "afd", "noch", "aus", "protest", "gew\u00e4hlt", "wird", "worunter", "er", "unter", "anderem", "die", "erodierte", "und", "nicht", "mehr", "zeitgem\u00e4\u00dfe", "infrastruktur", "z\u00e4hlt", "zudem", "solle", "die", "politik", "vor", "ort", "ansprechbarer", "sein", "etwa", "durch", "mehr", "b\u00fcrger", "und", "quartiersb\u00fcros", "in", "der", "fl\u00e4che", "au\u00dferdem", "brauche", "es", "eine", "emotionale", "ansprache", "der", "menschen", "seitens", "der", "politik", "um", "auf", "die", "emotionalisierung", "des", "rechtspopulismus", "zu", "reagieren", "eine", "nachahmungsstrategie", "durch", "andere", "parteien", "sieht", "er", "hingegen", "als", "gescheitert", "an", "diese", "w\u00fcrde", "nur", "zu", "einer", "normalisierung", "der", "afd", "und", "ihres", "gedankenguts", "f\u00fchren", "es", "gelte", "die", "w\u00e4hler", "der", "afd", "nicht", "oberlehrerhaft", "aber", "deutlich", "damit", "zu", "konfrontieren", "wen", "und", "was", "sie", "da", "w\u00e4hlenzivilgesellschaftliche", "organisationen", "m\u00fcssten", "sich", "nach", "ansicht", "der", "amadeuantoniostiftung", "st\u00e4rker", "von", "der", "afd", "abgrenzen", "ein", "anbiedern", "an", "die", "afd", "st\u00e4rke", "diese", "nur", "das", "wichtigste", "mittel", "gegen", "die", "inszenierungen", "der", "parteiakteure", "sei", "das", "grundgesetz", "sowie", "die", "eigenen", "themen", "das", "eigene", "gesellschaftsbild", "und", "demokratische", "pluralistische", "narrative", "offensiv", "einzubringen", "und", "zu", "vertretenim", "juni", "sagte", "der", "kommunikationswissenschaftler", "johannes", "hillje", "es", "sei", "erstaunlich", "wie", "synchron", "normalisierung", "und", "radikalisierung", "der", "afd", "verliefen", "je", "l\u00e4nger", "es", "diese", "partei", "gebe", "desto", "mehr", "menschen", "hielten", "sie", "f\u00fcr", "eine", "normale", "partei", "mainstreaming", "von", "afdpositionen", "f\u00fchre", "zu", "mainstreaming", "der", "afd", "die", "partei", "nehme", "\u00f6konomische", "\u00e4ngste", "auf", "und", "verwandele", "sie", "in", "eine", "kulturelle", "gefahr", "in", "der", "es", "nicht", "mehr", "allein", "um", "das", "portemonnaie", "sondern", "die", "lebensweise", "und", "identit\u00e4t", "von", "menschen", "geht", "die", "asylgeflutet", "oder", "\u00f6kodiktatorisch", "ausgetauscht", "werden", "sollen", "er", "bezeichnete", "genderpflicht", "und", "wokewahn", "als", "strohm\u00e4nner", "einer", "kulturellen", "angsterz\u00e4hlung", "der", "afd", "die", "von", "einer", "vermeintlichen", "gr\u00fcnautorit\u00e4ren", "umerziehung", "fantasiere", "es", "brauche", "eine", "deutliche", "abgrenzung", "und", "es", "sei", "enorm", "wichtig", "dass", "im", "wahlkampf", "nicht", "die", "positionen", "der", "afd", "von", "den", "demokratischen", "parteien", "normalisiert", "und", "reproduziert", "w\u00fcrden", "eine", "zusammenarbeit", "auch", "eine", "minderheitsregierung", "durch", "tolerierung", "der", "afd", "m\u00fcsse", "ausgeschlossen", "werdender", "historiker", "j\u00f6rg", "baberowski", "\u00e4u\u00dferte", "im", "juli", "zum", "umgang", "mit", "der", "afd", "dort", "wo", "radikale", "oppositionsparteien", "an", "der", "macht", "beteiligt", "w\u00fcrden", "h\u00e4tten", "sie", "gar", "keine", "andere", "wahl", "als", "sich", "zu", "m\u00e4\u00dfigen", "da", "politische", "entscheidungsprozesse", "nur", "durch", "kompromisse", "m\u00f6glich", "seien", "h\u00e4tten", "protestbewegungen", "jedoch", "keine", "aussicht", "auf", "regierungsbeteiligung", "neigten", "sie", "zur", "radikalisierung", "da", "dauerhafte", "opposition", "zu", "nichts", "verpflichte", "er", "zog", "parallelen", "zur", "entwicklung", "der", "gr\u00fcnen", "in", "den", "erjahren", "als", "sich", "kommunisten", "in", "verfassungstreue", "parlamentarier", "verwandelten", "w\u00e4hrend", "konservative", "und", "manche", "sozialdemokraten", "noch", "exponenten", "der", "gr\u00fcnen", "f\u00fcr", "extremisten", "gehalten", "h\u00e4tten", "zwar", "seien", "die", "fr\u00fchen", "gr\u00fcnen", "nicht", "mit", "der", "afd", "gleichzusetzen", "die", "hysterischen", "debatten", "von", "damals", "und", "heute", "seien", "jedoch", "\u00e4hnlichedie", "pr\u00e4sidentin", "des", "zentralkomitees", "der", "deutschen", "katholiken", "irme", "stetterkarp", "vertrat", "im", "august", "die", "ansicht", "afdmitglieder", "d\u00fcrften", "keine", "laien\u00e4mter", "in", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "wahrnehmen", "es", "sei", "eindeutig", "dass", "antisemitische", "rassistische", "menschenverachtende", "haltungen", "und", "\u00e4u\u00dferungen", "keinen", "platz", "in", "einer", "katholischen", "organisation", "haben", "ein", "aktives", "eintreten", "f\u00fcr", "die", "afd", "widerspreche", "den", "grundwerten", "des", "christentums", "die", "katholische", "deutsche", "bischofskonferenz", "befasste", "sich", "auf", "ihrer", "herbstvollversammlung", "im", "september", "mit", "dem", "problem", "zunehmender", "extremistischer", "positionen", "in", "einem", "kleinen", "teil", "des", "politischen", "parteienspektrums", "in", "deutschland", "und", "erkl\u00e4rte", "in", "dem", "zusammenhang", "dass", "die", "bisch\u00f6fe", "das", "erstarken", "der", "partei", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "die", "zunehmend", "rechtsextreme", "und", "demokratiefeindliche", "positionen", "vertrete", "mit", "gro\u00dfer", "sorge", "wahrn\u00e4hmen", "der", "afd", "wird", "vonseiten", "des", "verfassungsschutzes", "eine", "radikalisierung", "attestiert", "wir", "bisch\u00f6fe", "werben", "daf\u00fcr", "dass", "unser", "land", "kein", "alternatives", "deutschland", "wird", "das", "fremdenfeindlich", "antieurop\u00e4isch", "und", "nationalistisch", "wird", "versuche", "das", "christentum", "f\u00fcr", "populistische", "zwecke", "zu", "vereinnahmen", "wiesen", "die", "bisch\u00f6fe", "zur\u00fcck", "literatur", "monografien", "andreas", "kemper", "rechte", "eurorebellion", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "und", "zivile", "koalition", "e", "v", "edition", "assemblage", "m\u00fcnster", "isbn", "david", "bebnowski", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "aufstieg", "und", "gesellschaftliche", "repr\u00e4sentanz", "einer", "rechten", "populistischen", "partei", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "tobias", "frank", "die", "afd", "bei", "der", "bundestagswahl", "determinanten", "und", "erkl\u00e4rungen", "ihres", "wahlerfolgs", "schriftenreihe", "des", "instituts", "f\u00fcr", "politikwissenschaft", "der", "universit\u00e4t", "duisburgessen", "band", "tectum", "marburg", "isbn", "magisterarbeit", "universit\u00e4t", "duisburgessen", "seiten", "alexander", "h\u00e4usler", "rainer", "roeser", "die", "rechten", "mutb\u00fcrger", "entstehung", "entwicklung", "personal", "&", "positionen", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "vsa", "verlag", "hamburg", "isbn", "hajo", "funke", "von", "wutb\u00fcrgern", "und", "brandstiftern", "afd", "pegida", "gewaltnetze", "vbb", "berlin", "isbn", "stephan", "hebel", "sehr", "geehrter", "afdw\u00e4hler", "w\u00e4hlen", "sie", "sich", "nicht", "ungl\u00fccklich!", "westend", "verlag", "frankfurt", "isbn", "michael", "wildt", "volk", "volksgemeinschaft", "afd", "hamburger", "edition", "hamburg", "isbn", "sebastian", "friedrich", "die", "afd", "analysen", "hintergr\u00fcnde", "kontroversen", "politik", "aktuell", "bd", "bertz", "+", "fischer", "erweiterte", "und", "aktualisierte", "neuauflage", "berlin", "isbn", "melanie", "amann", "angst", "f\u00fcr", "deutschland", "die", "wahrheit", "\u00fcber", "die", "afd", "wo", "sie", "herkommt", "wer", "sie", "f\u00fchrt", "wohin", "sie", "steuert", "droemer", "m\u00fcnchen", "isbn", "justus", "bender", "was", "will", "die", "afd", "eine", "partei", "ver\u00e4ndert", "deutschland", "pantheon", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "j\u00fcrgen", "beetz", "auff\u00e4llig", "feines", "deutsch", "verborgene", "schl\u00fcsselw\u00f6rter", "eines", "parteiprogramms", "alibri", "aschaffenburg", "isbn", "stefan", "dietl", "die", "afd", "und", "die", "soziale", "frage", "zwischen", "marktradikalismus", "und", "v\u00f6lkischem", "antikapitalismus", "unrast", "verlag", "m\u00fcnster", "isbn", "michel", "reimon", "eva", "zelechowski", "putins", "rechte", "freunde", "wie", "europas", "populisten", "ihre", "nationen", "verkaufen", "falterverlag", "wien", "isbn", "hajo", "funke", "christiane", "mudra", "g\u00e4riger", "haufen", "die", "afd", "ressentiments", "regimewechsel", "und", "v\u00f6lkische", "radikale", "handreichung", "zum", "demokratischen", "widerstand", "isbn", "christoph", "butterwegge", "gudrun", "hentges", "gerd", "wiegel", "rechtspopulisten", "im", "parlament", "polemik", "agitation", "und", "propaganda", "der", "afd", "westend", "verlag", "frankfurt", "isbn", "werner", "j", "patzelt", "cdu", "afd", "und", "die", "politische", "torheit", "weltbuch", "verlag", "dresden", "isbn", "eva", "kienholz", "ihr", "kampf", "wie", "h\u00f6cke", "&", "co", "die", "afd", "radikalisieren", "das", "neue", "berlin", "berlin", "isbn", "hajo", "funke", "die", "h\u00f6ckeafd", "vom", "g\u00e4rigen", "haufen", "zur", "rechtsextremen", "fl\u00fcgelpartei", "eine", "flugschrift", "vsaverlag", "hamburg", "isbn", "katja", "bauer", "maria", "fiedler", "die", "methode", "afd", "der", "kampf", "der", "rechten", "im", "parlament", "auf", "der", "stra\u00dfe", "und", "gegen", "sich", "selbst", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "hajo", "funke", "gertrud", "hardtmann", "die", "h\u00f6ckeafd", "eine", "rechtsextreme", "partei", "in", "der", "zerrei\u00dfprobe", "eine", "flugschrift", "vsaverlag", "hamburg", "isbn", "sebastian", "pittelkow", "katja", "riedel", "rechts", "unten", "die", "afd", "intrigen", "heimliche", "herrscher", "und", "die", "macht", "der", "geldgeber", "rowohlt", "polaris", "hamburg", "isbn", "patrick", "bahners", "die", "wiederkehr", "die", "afd", "und", "der", "neue", "deutsche", "nationalismus", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "monografien", "ehemaliger", "mitglieder", "franziska", "schreiber", "inside", "afd", "der", "bericht", "einer", "aussteigerin", "europa", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "bernd", "lucke", "systemausfall", "europa", "deutschland", "und", "die", "afd", "warum", "wir", "von", "krise", "zu", "krise", "taumeln", "und", "wie", "wir", "den", "problemstau", "l\u00f6sen", "finanzbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "franziska", "schreiber", "entwaffnet", "sie!", "die", "strategien", "von", "afd", "und", "co", "erkennen", "und", "bek\u00e4mpfen", "riva", "m\u00fcnchen", "isbn", "frauke", "petry", "requiem", "f\u00fcr", "die", "afd", "maloony", "delitzsch", "isbn", "sammelb\u00e4nde", "eva", "walther", "simon", "d", "isemann", "hrsg", "die", "afd", "psychologisch", "betrachtet", "springer", "fachmedien", "wiesbaden", "isbn", "stephan", "grigat", "hrsg", "afd", "&", "fp\u00f6", "antisemitismus", "v\u00f6lkischer", "nationalismus", "und", "geschlechterbilder", "reihe", "interdisziplin\u00e4re", "antisemitismusforschung", "band", "nomos", "verlag", "badenbaden", "isbn", "alexander", "h\u00e4usler", "hrsg", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "programmatik", "entwicklung", "und", "politische", "verortung", "springer", "fachmedien", "wiesbaden", "isbn", "helmut", "kellershohn", "wolfgang", "kastrup", "hrsg", "kulturkampf", "von", "rechts", "afd", "pegida", "und", "die", "neue", "rechte", "edition", "diss", "band", "unrast", "m\u00fcnster", "isbn", "beitr\u00e4ge", "in", "sammelb\u00e4nden", "frank", "decker", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "und", "pegida", "die", "ankunft", "des", "neuen", "rechtspopulismus", "in", "der", "bundesrepublik", "in", "frank", "decker", "bernd", "henningsen", "kjetil", "jakobsen", "hrsg", "rechtspopulismus", "und", "rechtsextremismus", "in", "europa", "die", "herausforderung", "der", "zivilgesellschaft", "durch", "alte", "ideologien", "und", "neue", "medien", "international", "studies", "on", "populism", "bd", "nomos", "badenbaden", "isbn", "s", "alexander", "h\u00e4usler", "rainer", "roeser", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "eine", "antwort", "auf", "die", "rechtspopulistische", "l\u00fccke", "in", "stephan", "braun", "alexander", "geisler", "martin", "gerster", "hrsg", "strategien", "der", "extremen", "rechten", "hintergr\u00fcnde", "analysen", "antworten", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "springer", "fachmedien", "wiesbaden", "isbn", "s", "helmut", "kellershohn", "die", "afd", "die", "jungkonservative", "neue", "rechte", "und", "die", "demokratiekritik", "von", "rechts", "in", "wolfgang", "kastrup", "helmut", "kellershohn", "hrsg", "kapitalismus", "und", "oder", "demokratie", "beitr\u00e4ge", "zur", "kritik", "marktkonformer", "demokratieverh\u00e4ltnisse", "edition", "diss", "edition", "des", "duisburger", "instituts", "f\u00fcr", "sprach", "und", "sozialforschung", "bd", "unrast", "m\u00fcnster", "isbn", "s", "susanne", "merkle", "populistische", "elemente", "in", "der", "kommunikation", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "eine", "qualitative", "analyse", "der", "wahlwerbung", "und", "pressemitteilungen", "im", "europawahlkampf", "in", "christina", "holtzbacha", "hrsg", "europawahlkampf", "internationale", "studien", "zur", "rolle", "der", "medien", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "s", "oskar", "niedermayer", "eine", "neue", "konkurrentin", "im", "parteiensystem", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "in", "ders", "hrsg", "die", "parteien", "nach", "der", "bundestagswahl", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "s", "jan", "rohgalf", "subsidiarit\u00e4t", "als", "kampfbegriff", "politik", "und", "emotionalisierung", "am", "beispiel", "der", "afd", "in", "karlrudolf", "korte", "hrsg", "emotionen", "und", "politik", "begr\u00fcndungen", "konzeptionen", "und", "praxisfelder", "einer", "politikwissenschaftlichen", "emotionsforschung", "nomos", "badenbaden", "isbn", "s", "aiko", "wagner", "marcel", "lewandowsky", "heiko", "giebler", "alles", "neu", "macht", "der", "mai", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "und", "die", "europawahl", "in", "michael", "kaeding", "niko", "switek", "hrsg", "die", "europawahl", "spitzenkandidaten", "protestparteien", "nichtw\u00e4hler", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "s", "fachartikel", "kai", "arzheimer", "carl", "berning", "how", "the", "alternative", "for", "germany", "afd", "and", "their", "voters", "veered", "to", "the", "radical", "right", "in", "electoral", "studies", "band", "mai", "issn", "doijelectstud", "kaiarzheimercom", "pdf", "abgerufen", "am", "juli", "holger", "lengfeld", "clara", "dilger", "kulturelle", "und", "\u00f6konomische", "bedrohung", "eine", "analyse", "der", "ursachen", "der", "parteiidentifikation", "mit", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "mit", "dem", "soziooekonomischen", "panel", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "soziologie", "band", "nr", "august", "issn", "s", "doizfsoz", "sara", "ceyhan", "konservativ", "oder", "doch", "schon", "rechtspopulistisch", "die", "politischen", "positionen", "der", "afdparlamentskandidaten", "im", "parteienvergleich", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "politikwissenschaft", "s", "alexander", "h\u00e4usler", "zerfall", "oder", "etablierung", "die", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "als", "partei", "des", "rechtspopulismus", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "geschichtswissenschaft", "s", "marcel", "lewandowsky", "eine", "rechtspopulistische", "protestpartei", "die", "afd", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "und", "politikwissenschaftlichen", "debatte", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "politikwissenschaft", "zpol", "jahrgang", "heft", "s", "doi", "nomos", "elibrary", "christian", "nestler", "jan", "rohgalf", "eine", "deutsche", "angst", "erfolgreiche", "parteien", "rechts", "von", "der", "union", "zur", "afd", "und", "den", "gegenw\u00e4rtigen", "gelegenheitsstrukturen", "des", "parteienwettbewerbs", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "politik", "heft", "s", "nomos", "elibrary", "pdf", "kb", "armin", "pfahltraughber", "die", "afd", "und", "der", "antisemitismus", "eine", "analyse", "zu", "positionen", "skandalen", "und", "verhaltensweisen", "in", "jahrbuch", "f\u00fcr", "antisemitismusforschung", "s", "armin", "pfahltraughber", "die", "afd", "ist", "mittlerweile", "eine", "rechtsextremistische", "partei", "eine", "einsch\u00e4tzung", "aus", "demokratietheoretischer", "sicht", "in", "sozial", "extra", "nr", "springer", "vs", "februar", "issn", "s", "dois", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "der", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "webpr\u00e4senz", "der", "afdbundestagsfraktion", "frank", "decker", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "im", "dossier", "parteien", "in", "deutschland", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bpb", "juli", "netzwerk", "afd", "verbindungen", "der", "afdfraktion", "nach", "rechts", "hintergrundrecherche", "der", "taz", "stand", "november", "netzpolitik", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "gutachtens", "\u00fcber", "die", "afd", "vom", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsschutz", "januar", "anmerkungen", "einzelnachweise"]