["annalena", "charlotte", "alma", "baerbock", "*", "dezember", "in", "hannover", "ist", "eine", "deutsche", "politikerin", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "seit", "ist", "sie", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "und", "seit", "dem", "dezember", "im", "kabinett", "scholz", "bundesministerin", "des", "ausw\u00e4rtigen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "sie", "steht", "damit", "als", "erste", "frau", "an", "der", "spitze", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "bei", "der", "bundestagswahl", "trat", "annalena", "baerbock", "als", "kanzlerkandidatin", "an", "ihre", "partei", "erreichte", "mit", "der", "zweitstimmen", "platz", "drei", "von", "januar", "bis", "februar", "war", "sie", "gemeinsam", "mit", "robert", "habeck", "bundesvorsitzende", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "zuvor", "war", "sie", "von", "bis", "vorsitzende", "des", "landesverbands", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "brandenburg", "leben", "herkunft", "und", "jugend", "annalena", "baerbock", "wurde", "als", "tochter", "eines", "maschinenbauingenieurs", "und", "einer", "sozialp\u00e4dagogin", "in", "hannover", "geboren", "ihr", "vater", "war", "sp\u00e4ter", "manager", "und", "personalvorstand", "bei", "der", "deutschen", "niederlassung", "des", "usamerikanischen", "automobilzulieferers", "wabco", "ihre", "gro\u00dfeltern", "m\u00fctterlicherseits", "waren", "als", "aussiedler", "mit", "zwei", "kindern", "aus", "oberschlesien", "nach", "niedersachsen", "gekommenin", "ihrer", "fr\u00fchen", "kindheit", "lebte", "baerbock", "eine", "zeit", "lang", "in", "n\u00fcrnberg", "zog", "ihre", "familie", "nach", "pattensen", "bei", "hannover", "wo", "baerbock", "mit", "zwei", "j\u00fcngeren", "schwestern", "und", "zwei", "cousinen", "in", "einem", "haus", "im", "ortsteil", "schulenburg", "aufwuchs", "ihre", "eltern", "nahmen", "sie", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "zu", "menschenketten", "gegen", "das", "wettr\u00fcsten", "und", "zu", "antiatomkraftdemos", "im", "alter", "von", "jahren", "absolvierte", "sie", "ein", "austauschjahr", "im", "usbundesstaat", "florida", "ihre", "schulische", "ausbildung", "schloss", "sie", "im", "jahr", "mit", "dem", "abitur", "an", "der", "humboldtschule", "hannover", "ab", "in", "ihrem", "letzten", "schuljahr", "schrieb", "sie", "f\u00fcr", "das", "sch\u00fclerprojekt", "zish", "zeitung", "in", "der", "schule", "der", "hannoverschen", "allgemeinen", "zeitungbaerbock", "betrieb", "w\u00e4hrend", "ihrer", "gesamten", "kindheit", "und", "jugend", "trampolinturnen", "als", "leistungssport", "sie", "nahm", "f\u00fcr", "den", "tsv", "pattensen", "an", "deutschen", "meisterschaften", "teil", "und", "gewann", "dreimal", "bronze", "im", "doppelminitramp", "erstmals", "im", "nachwuchsbereich", "zuletzt", "bei", "den", "damen", "war", "sie", "teil", "der", "delegation", "des", "deutschen", "turnerbunds", "zu", "den", "trampolinweltjugendspielen", "in", "portugal", "des", "weiteren", "spielte", "sie", "im", "alter", "von", "bis", "jahren", "fu\u00dfball", "bei", "den", "juniorinnen", "des", "tuspo", "jeinsen", "studium", "baerbock", "studierte", "von", "bis", "im", "diplomstudiengang", "politikwissenschaft", "an", "der", "universit\u00e4t", "hamburg", "und", "legte", "dort", "das", "vordiplom", "ab", "im", "nebenfach", "belegte", "sie", "\u00f6ffentliches", "rechteuroparecht", "anschlie\u00dfend", "wechselte", "sie", "an", "die", "london", "school", "of", "economics", "and", "political", "science", "und", "schloss", "dort", "einen", "einj\u00e4hrigen", "postgraduiertenstudiengang", "mit", "einem", "master", "in", "public", "international", "law", "llm", "mit", "besonderer", "auszeichnung", "distinction", "ab", "m\u00f6glich", "wurde", "das", "masterstudium", "ohne", "ersten", "studienabschluss", "dadurch", "dass", "die", "lse", "ihr", "vordiplom", "mit", "der", "note", "im", "verbund", "mit", "zwei", "hauptseminarscheinen", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "den", "an", "der", "universit\u00e4t", "hamburg", "damals", "noch", "nicht", "eingef\u00fchrten", "bachelor", "akzeptierte", "w\u00e4hrend", "ihres", "studiums", "arbeitete", "sie", "von", "bis", "als", "freie", "mitarbeiterin", "der", "hannoverschen", "allgemeinen", "zeitung", "und", "absolvierte", "ein", "praktikum", "bei", "der", "europaabgeordneten", "elisabeth", "schroedter", "nach", "dem", "studium", "betreute", "sie", "von", "bis", "deren", "website", "leitete", "im", "jahr", "f\u00fcr", "mehrere", "monate", "deren", "b\u00fcros", "in", "berlin", "und", "potsdam", "und", "war", "danach", "ansprechpartnerin", "im", "parlamentsb\u00fcro", "in", "br\u00fcssel", "bzw", "stra\u00dfburg", "war", "sie", "zus\u00e4tzlich", "als", "trainee", "des", "british", "institute", "of", "international", "and", "comparative", "law", "biicl", "t\u00e4tig", "anschlie\u00dfend", "war", "sie", "von", "bis", "referentin", "f\u00fcr", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "der", "bundestagsfraktion", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnenim", "jahr", "begann", "baerbock", "an", "der", "freien", "universit\u00e4t", "berlin", "eine", "von", "der", "heinrichb\u00f6llstiftung", "gef\u00f6rderte", "dissertation", "zum", "thema", "naturkatastrophen", "und", "humanit\u00e4re", "hilfe", "im", "v\u00f6lkerrecht", "nach", "ihrer", "wahl", "als", "abgeordnete", "der", "gr\u00fcnen", "und", "dem", "einzug", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "im", "jahr", "gab", "sie", "an", "ihr", "promotionsvorhaben", "sei", "in", "den", "letzten", "z\u00fcgen", "ruhe", "jedoch", "aufgrund", "ihrer", "politischen", "t\u00e4tigkeit", "sp\u00e4ter", "brach", "sie", "das", "vorhaben", "ab", "nach", "eigenen", "angaben", "um", "sich", "auf", "ihr", "mandat", "konzentrieren", "zu", "k\u00f6nnen", "absolvierte", "baerbock", "das", "fellowshipprogramm", "des", "transatlantischen", "german", "marshall", "fund", "politische", "funktionen", "sprecherin", "der", "bag", "europa", "der", "gr\u00fcnen", "baerbock", "ist", "seit", "mitglied", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "von", "bis", "war", "sie", "sprecherin", "der", "bundesarbeitsgemeinschaft", "europa", "kurz", "bag", "europa", "als", "solche", "hat", "sie", "inhaltlich", "konzeptionell", "und", "strategisch", "an", "der", "europapolitik", "ihrer", "partei", "mitgewirkt", "vorstandsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "gr\u00fcnen", "partei", "im", "oktober", "wurde", "baerbock", "vom", "council", "der", "europ\u00e4ischen", "gr\u00fcnen", "partei", "dem", "zusammenschluss", "gr\u00fcner", "parteien", "in", "europa", "zum", "mitglied", "des", "parteivorstands", "committee", "gew\u00e4hlt", "dem", "sie", "bis", "angeh\u00f6rte", "der", "vorstand", "ist", "u", "a", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "das", "tagesgesch\u00e4ft", "und", "die", "st\u00e4ndige", "repr\u00e4sentation", "der", "europ\u00e4ischen", "partei", "landesvorsitzende", "der", "brandenburger", "gr\u00fcnen", "ab", "oktober", "geh\u00f6rte", "sie", "dem", "brandenburger", "landesvorstand", "der", "partei", "an", "am", "november", "w\u00e4hlte", "der", "landesparteitag", "baerbock", "neben", "benjamin", "raschke", "zur", "gleichberechtigten", "vorsitzenden", "des", "landesverbands", "brandenburg", "beide", "wurden", "am", "dezember", "wiedergew\u00e4hlt", "nach", "ihrem", "einzug", "in", "den", "bundestag", "kandidierte", "sie", "im", "november", "entsprechend", "der", "trennung", "von", "parteiamt", "und", "mandat", "nicht", "erneut", "f\u00fcr", "das", "amt", "mitglied", "im", "parteirat", "der", "gr\u00fcnen", "von", "bis", "geh\u00f6rte", "baerbock", "dem", "k\u00f6pfigen", "parteirat", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "an", "das", "gremium", "ber\u00e4t", "u", "a", "den", "bundesvorstand", "der", "gr\u00fcnen", "und", "dient", "als", "schnittstelle", "zwischen", "dem", "bundesverband", "den", "landesverb\u00e4nden", "und", "abgeordneten", "der", "partei", "mitglied", "des", "bundestages", "seit", "bei", "der", "bundestagswahl", "kandidierte", "baerbock", "vergeblich", "als", "direktkandidatin", "im", "bundestagswahlkreis", "frankfurt", "oder", "oderspree", "sowie", "auf", "platz", "der", "landesliste", "der", "brandenburgischen", "gr\u00fcnen", "am", "januar", "wurde", "baerbock", "zur", "direktkandidatin", "f\u00fcr", "den", "bundestagswahlkreis", "potsdam", "potsdammittelmark", "ii", "teltowfl\u00e4ming", "ii", "und", "am", "m\u00e4rz", "bei", "einer", "delegiertenkonferenz", "in", "potsdam", "mit", "der", "stimmen", "auf", "platz", "der", "landesliste", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "brandenburg", "gew\u00e4hlt", "sie", "erhielt", "bei", "der", "bundestagswahl", "der", "erststimmen", "und", "zog", "\u00fcber", "die", "landesliste", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "in", "ihrer", "ersten", "legislaturperiode", "im", "bundestag", "war", "baerbock", "klimapolitische", "sprecherin", "der", "bundestagsfraktion", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "mitglied", "des", "ausschusses", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "energie", "und", "des", "ausschusses", "f\u00fcr", "die", "angelegenheiten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sowie", "stellvertretendes", "mitglied", "im", "umweltausschuss", "und", "im", "ausschuss", "f\u00fcr", "familie", "senioren", "frauen", "und", "jugend", "zudem", "war", "baerbock", "mitglied", "der", "deutschpolnischen", "parlamentariergruppe", "und", "stellvertretende", "vorsitzende", "des", "freundeskreises", "berlintaipeh", "und", "stellvertretendes", "mitglied", "der", "parlamentarischen", "versammlung", "des", "europarates", "in", "der", "folgenden", "legislaturperiode", "war", "sie", "stellvertretendes", "mitglied", "im", "ausschuss", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "energieam", "november", "wurde", "baerbock", "mit", "auf", "der", "delegiertenkonferenz", "der", "b\u00fcndnisgr\u00fcnen", "in", "potsdam", "zur", "brandenburgischen", "spitzenkandidatin", "ihrer", "partei", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "gew\u00e4hlt", "und", "am", "januar", "wieder", "zur", "direktkandidatin", "in", "ihrem", "wahlkreis", "baerbock", "erzielte", "der", "erststimmen", "und", "zog", "erneut", "\u00fcber", "die", "landesliste", "in", "den", "bundestag", "ein", "bei", "den", "jamaikasondierungsgespr\u00e4chen", "zwischen", "cdu", "csu", "fdp", "und", "den", "gr\u00fcnen", "sa\u00df", "baerbock", "am", "verhandlungstisch", "in", "brandenburg", "war", "sie", "nach", "der", "landtagswahl", "an", "den", "verhandlungen", "f\u00fcr", "die", "rotschwarzgr\u00fcne", "regierungskoalition", "beteiligtbaerbock", "ist", "im", "bundestag", "derzeit", "ordentliches", "mitglied", "in", "den", "aussch\u00fcssen", "f\u00fcr", "die", "angelegenheiten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "energie", "sowie", "stellvertretendes", "mitglied", "im", "ausschuss", "f\u00fcr", "umwelt", "naturschutz", "und", "nukleare", "sicherheit", "bundesvorsitzende", "der", "gr\u00fcnen", "baerbock", "wurde", "am", "januar", "auf", "einer", "au\u00dferordentlichen", "bundesdelegiertenkonferenz", "in", "hannover", "zusammen", "mit", "robert", "habeck", "zur", "parteivorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "sie", "setzte", "sich", "gegen", "anja", "piel", "vom", "linken", "parteifl\u00fcgel", "mit", "der", "stimmen", "durch", "die", "realodoppelspitze", "stellt", "nach", "jahrzehnten", "eines", "zwischen", "den", "beiden", "lagern", "aufgeteilten", "parteivorsitzes", "ein", "novum", "dar", "die", "wahl", "von", "habeck", "und", "baerbock", "wurde", "daher", "auch", "als", "anzeichen", "f\u00fcr", "das", "ende", "des", "fl\u00fcgelsystems", "betrachtet", "beide", "streben", "eine", "pragmatische", "positionierung", "unabh\u00e4ngig", "von", "dieser", "fl\u00fcgellogik", "an", "auf", "dem", "parteitag", "am", "november", "wurde", "das", "duo", "f\u00fcr", "zwei", "weitere", "jahre", "im", "amt", "best\u00e4tigt", "baerbock", "mit", "im", "februar", "wurden", "sie", "und", "robert", "habeck", "von", "ricarda", "lang", "und", "omid", "nouripour", "in", "dieser", "position", "abgel\u00f6st", "kanzlerkandidatin", "zur", "bundestagswahl", "am", "april", "verk\u00fcndeten", "annalena", "baerbock", "und", "robert", "habeck", "dass", "baerbock", "vom", "bundesvorstand", "der", "gr\u00fcnen", "als", "kanzlerkandidatin", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "vorgeschlagen", "wurde", "dies", "war", "das", "erste", "mal", "dass", "die", "gr\u00fcnen", "jemanden", "f\u00fcr", "diese", "rolle", "nominierten", "der", "parteitag", "stimmte", "dem", "vorschlag", "am", "juni", "mit", "der", "abgegebenen", "delegiertenstimmen", "zu", "annalena", "baerbock", "und", "robert", "habeck", "bildeten", "gemeinsam", "das", "spitzenduo", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "ihr", "wahlkampf", "stand", "unter", "dem", "motto", "bereit", "weil", "ihr", "es", "seid", "baerbock", "war", "die", "zweite", "frau", "nach", "angela", "merkel", "die", "sich", "um", "das", "h\u00f6chste", "regierungsamt", "deutschlands", "bewarb", "sie", "war", "am", "wahltag", "nur", "wenige", "tage", "\u00e4lter", "als", "der", "bislang", "j\u00fcngste", "kandidat", "guido", "westerwelle", "annalena", "baerbock", "hatte", "zuvor", "weder", "der", "bundes", "noch", "einer", "landesregierung", "angeh\u00f6rt", "die", "fehlende", "regierungserfahrung", "wurde", "ihr", "im", "wahlkampf", "vorgeworfen", "aber", "auch", "als", "chance", "gesehenim", "rahmen", "ihrer", "kanzlerkandidatur", "sah", "sich", "baerbock", "nach", "journalistischen", "recherchen", "zu", "mehreren", "inhaltlichen", "korrekturen", "ihres", "lebenslaufs", "veranlasst", "diese", "unstimmigkeiten", "f\u00fchrten", "zu", "kritik", "in", "zahlreichen", "medien", "und", "zu", "zweifeln", "an", "ihrer", "eignung", "als", "kanzlerkandidatin", "im", "m\u00e4rz", "meldete", "baerbock", "der", "bundestagsverwaltung", "nebeneink\u00fcnfte", "von", "mehr", "als", "euro", "aus", "ihrer", "funktion", "als", "coparteivorsitzende", "nach", "als", "dies", "im", "mai", "bekannt", "wurde", "und", "auch", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "forderung", "der", "gr\u00fcnen", "die", "nebeneink\u00fcnfte", "von", "abgeordneten", "auf", "euro", "und", "cent", "offenzulegen", "kritisch", "kommentiert", "wurde", "bezeichnete", "sie", "den", "versp\u00e4teten", "vorgang", "als", "fehler", "und", "bl\u00f6des", "vers\u00e4umnisam", "juni", "pr\u00e4sentierte", "baerbock", "ihr", "buch", "jetzt", "wie", "wir", "unser", "land", "erneuern", "darin", "stellt", "sie", "ihre", "sicht", "der", "welt", "sowie", "ihre", "politischen", "ziele", "vor", "teils", "mit", "pers\u00f6nlichen", "erfahrungen", "vermischt", "am", "juni", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "plagiatsgutachter", "stefan", "weber", "eine", "liste", "mit", "textstellen", "die", "er", "als", "plagiate", "bzw", "urheberrechtsverletzungen", "bezeichnete", "baerbock", "wies", "die", "vorw\u00fcrfe", "zun\u00e4chst", "zur\u00fcck", "sie", "habe", "nur", "fakten", "aus", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "quellen", "\u00fcbernommen", "im", "fortgang", "der", "\u00f6ffentlichen", "debatte", "r\u00e4umte", "sie", "es", "als", "vers\u00e4umnis", "und", "fehler", "ein", "kein", "quellenverzeichnis", "erstellt", "zu", "haben", "und", "k\u00fcndigte", "eine", "entsprechende", "\u00fcberarbeitung", "an", "baerbocks", "buch", "gab", "anlass", "zu", "einer", "debatte", "\u00fcber", "die", "plagiatsvorw\u00fcrfe", "\u00fcber", "den", "umgang", "mit", "kandidaturen", "von", "frauen", "und", "\u00fcber", "die", "diesbez\u00fcglichen", "reaktionen", "der", "gr\u00fcnen", "in", "der", "presse", "hie\u00df", "es", "einerseits", "dass", "die", "debatte", "von", "wichtigen", "politischen", "wahlkampfthemen", "ablenke", "andererseits", "aber", "habe", "sich", "baerbock", "angreifbar", "gemacht", "im", "november", "gab", "baerbock", "bekannt", "dass", "es", "keine", "neuauflage", "des", "buchs", "geben", "werde", "da", "ihr", "die", "zeit", "f\u00fcr", "die", "n\u00f6tige", "\u00fcberarbeitung", "fehlebaerbock", "trat", "im", "bundestagswahlkreis", "gegen", "den", "spdkanzlerkandidaten", "olaf", "scholz", "sowie", "die", "ehemalige", "fdpgeneralsekret\u00e4rin", "linda", "teuteberg", "um", "das", "direktmandat", "an", "scholz", "gewann", "das", "direktmandat", "mit", "der", "stimmen", "vor", "baerbock", "mit", "der", "stimmen", "sie", "zog", "\u00fcber", "den", "ersten", "platz", "der", "brandenburger", "landesliste", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "bundesministerin", "des", "ausw\u00e4rtigen", "seit", "auf", "vorschlag", "von", "bundeskanzler", "olaf", "scholz", "ernannte", "bundespr\u00e4sident", "frankwalter", "steinmeier", "baerbock", "am", "dezember", "zur", "bundesministerin", "des", "ausw\u00e4rtigen", "im", "kabinett", "scholz", "vizekanzler", "wurde", "der", "neue", "minister", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "klimaschutz", "robert", "habeck", "zu", "beginn", "ihrer", "amtszeit", "k\u00fcndigte", "baerbock", "an", "aus", "gr\u00fcnden", "des", "klimaschutzes", "verst\u00e4rkt", "linienfl\u00fcge", "statt", "der", "flugbereitschaft", "nutzen", "zu", "wollen", "bis", "ende", "februar", "nutzte", "sie", "bei", "zwei", "von", "dienstreisen", "einen", "linienflugw\u00e4hrend", "des", "russischen", "kriegs", "gegen", "die", "ukraine", "seit", "reiste", "baerbock", "stand", "september", "viermal", "in", "die", "ukraine", "sie", "bef\u00fcrwortet", "eine", "aufnahme", "des", "landes", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "bereits", "w\u00e4hrend", "ihres", "ersten", "besuchs", "in", "moskau", "im", "januar", "hatte", "sie", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "ihrem", "russischen", "amtskollegen", "sergei", "lawrow", "die", "notwendigkeit", "einer", "diplomatischen", "l\u00f6sung", "betont", "zudem", "erkl\u00e4rte", "sie", "dass", "es", "schwer", "sei", "russische", "soldaten", "an", "der", "ukrainischen", "grenze", "nicht", "als", "drohung", "zu", "sehen", "politische", "positionen", "umweltpolitik", "baerbock", "forderte", "einen", "kohleausstieg", "bis", "zum", "jahr", "sowie", "ein", "tempolimit", "von", "kilometer", "pro", "stunde", "und", "sp\u00e4testens", "ab", "nur", "noch", "die", "neuzulassung", "emissionsfreier", "autos", "die", "agrarsubventionen", "sollen", "sich", "am", "gemeinwohl", "orientieren", "nicht", "mehr", "an", "der", "fl\u00e4che", "b\u00e4uerinnen", "und", "bauern", "sollten", "mit", "klimaschutz", "geld", "verdienen", "k\u00f6nnen", "au\u00dferdem", "sollen", "tierbest\u00e4nde", "und", "fleischproduktion", "sehr", "deutlich", "reduziert", "werden", "f\u00fcr", "sie", "sei", "klimapolitik", "kein", "gegensatz", "zur", "wirtschaft", "und", "es", "gehe", "darum", "den", "industriestandort", "deutschland", "ins", "jahrhundert", "zu", "f\u00fchren", "im", "lichte", "des", "pariser", "klimaabkommens", "sie", "pl\u00e4diert", "f\u00fcr", "die", "produktion", "von", "klimaneutralem", "also", "ohne", "aussto\u00df", "von", "treibhausgasen", "wie", "kohlendioxid", "produzierten", "europ\u00e4ischen", "stahl", "zudem", "h\u00e4lt", "sie", "klimaz\u00f6lle", "f\u00fcr", "denkbar", "innerdeutsche", "fl\u00fcge", "sollen", "durch", "eine", "verbesserung", "des", "bahnnetzes", "bis", "\u00fcberfl\u00fcssig", "werden", "weiterhin", "gelte", "f\u00fcr", "die", "gr\u00fcnen", "der", "grundsatz", "der", "technologieoffenheit", "in", "einem", "interview", "mit", "dem", "deutschlandfunk", "forderte", "sie", "den", "umbau", "der", "deutschen", "unternehmen", "und", "produktionsst\u00e4tten", "der", "dritte", "bereich", "ist", "der", "umbau", "der", "industrie", "und", "deswegen", "dr\u00fccke", "ich", "auch", "so", "aufs", "gas", "an", "der", "stelle", "weil", "unsere", "industrie", "im", "absoluten", "wettbewerb", "steht", "es", "geht", "jetzt", "darum", "wer", "produziert", "zum", "beispiel", "als", "erstes", "klimaneutralen", "stahl", "das", "ist", "essenziell", "f\u00fcr", "den", "schutz", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "in", "deutschland", "und", "in", "europa", "wenn", "wir", "da", "nicht", "vorne", "mit", "dabei", "sind", "dann", "tun", "es", "andere", "wir", "haben", "schon", "mal", "gesehen", "wenn", "china", "den", "europ\u00e4ischen", "markt", "mit", "stahl", "flutet", "dann", "m\u00fcssen", "gro\u00dfe", "werke", "schlie\u00dfen", "und", "das", "will", "ich", "verhindernanl\u00e4sslich", "des", "am", "april", "ergangenen", "urteils", "des", "bundesverfassungsgerichts", "zum", "klimaschutzgesetz", "stellte", "baerbock", "f\u00fcr", "den", "fall", "der", "beteiligung", "ihrer", "partei", "an", "der", "k\u00fcnftigen", "bundesregierung", "die", "festlegung", "konkreter", "treibhausgassparziele", "in", "aussicht", "auch", "solle", "bis", "zur", "mitte", "der", "er", "jahre", "die", "j\u00e4hrliche", "ausbauleistung", "an", "erneuerbaren", "energiequellen", "gegen\u00fcber", "der", "bisherigen", "quote", "verdoppelt", "werden", "den", "kohleausstieg", "in", "deutschland", "will", "sie", "fr\u00fcher", "als", "bisher", "vorgesehen", "abschlie\u00dfen", "der", "copreis", "m\u00fcsse", "investitionen", "in", "klimaneutrale", "produktionsweisen", "belohnen", "klimasch\u00e4digung", "dagegen", "sei", "zu", "verteuern", "die", "einnahmen", "sollen", "an", "alle", "als", "energiegeld", "zur\u00fcckflie\u00dfenopfer", "von", "extremwetterereignissen", "die", "durch", "den", "klimawandel", "zunehmen", "sollen", "nach", "ansicht", "von", "baerbock", "\u00fcber", "einen", "staatlichen", "klimaanpassungsfonds", "entsch\u00e4digt", "werden", "au\u00dferdem", "solle", "es", "einen", "klimavorsorgefonds", "f\u00fcr", "kommunen", "geben", "um", "pr\u00e4ventive", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "etwa", "drohende", "\u00fcberschwemmungen", "zu", "unterst\u00fctzen", "migrationspolitik", "anl\u00e4sslich", "des", "weltfl\u00fcchtlingstags", "am", "juni", "forderte", "baerbock", "auf", "dem", "eugipfel", "dass", "die", "staats", "und", "regierungschefs", "endlich", "ein", "gro\u00dfz\u00fcgiges", "kontingent", "f\u00fcr", "die", "legale", "flucht", "nach", "europa", "beschlie\u00dfen", "sowie", "eine", "gemeinschaftliche", "verteilung", "von", "gefl\u00fcchteten", "und", "ein", "sofortprogramm", "zum", "aufbau", "einer", "europ\u00e4ischen", "seenotrettungsmission", "auf", "den", "weg", "bringen", "solltennach", "einem", "gro\u00dfbrand", "im", "griechischen", "fl\u00fcchtlingslager", "moria", "im", "jahr", "forderte", "baerbock", "dass", "deutschland", "schutzbed\u00fcrftige", "menschen", "aufnehmen", "solle", "die", "griechischen", "lager", "evakuiert", "und", "die", "menschen", "in", "sicherheit", "gebracht", "werden", "sollen", "und", "\u00e4u\u00dferte", "deutschland", "muss", "handeln", "nicht", "erst", "seit", "heute", "sondern", "schon", "seit", "jahren", "au\u00dferdem", "schlug", "sie", "vor", "erstaufnahmeeinrichtungen", "an", "den", "euau\u00dfengrenzen", "aufzubauen", "an", "denen", "fl\u00fcchtlinge", "schnell", "registriert", "einer", "sicherheitspr\u00fcfung", "und", "einem", "datenabgleich", "unterzogen", "werden", "k\u00f6nnen", "um", "sie", "schnellstm\u00f6glich", "in", "der", "eu", "verteilen", "und", "dann", "asylverfahren", "einleiten", "zu", "k\u00f6nnen", "au\u00dfenpolitik", "baerbock", "fordert", "ein", "st\u00e4rkeres", "gemeinsames", "europ\u00e4isches", "engagement", "in", "der", "verteidigungspolitik", "europa", "kreist", "seit", "jahren", "um", "sich", "selbst", "die", "trumpadministration", "hat", "der", "welt", "den", "r\u00fccken", "gekehrt", "die", "l\u00fccke", "die", "entstanden", "ist", "f\u00fcllen", "autorit\u00e4re", "staaten", "sagte", "sie", "wenn", "der", "westen", "also", "staaten", "wie", "china", "russland", "oder", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "das", "feld", "\u00fcberlassen", "wolle", "m\u00fcsse", "europa", "seine", "friedensrolle", "in", "der", "welt", "wieder", "ernster", "nehmen", "weiterhin", "forderte", "baerbock", "im", "wahlkampf", "zur", "bundestagswahl", "den", "abzug", "der", "usatomwaffen", "aus", "deutschland", "verwies", "zugleich", "aber", "auf", "einen", "internationalen", "rahmen", "der", "auch", "die", "interessen", "der", "osteurop\u00e4ischen", "staaten", "einbeziehen", "solle", "baerbock", "vertritt", "die", "idee", "einer", "feministischen", "au\u00dfenpolitik", "deren", "leitlinien", "sie", "im", "februar", "vorstellteim", "januar", "kritisierte", "baerbock", "die", "landeseigene", "umweltstiftung", "von", "mecklenburgvorpommern", "die", "den", "weiterbau", "der", "ostseepipeline", "nord", "stream", "garantieren", "und", "gegen", "eingriffe", "der", "usa", "abschirmen", "soll", "in", "der", "faz", "\u00e4u\u00dferte", "sie", "in", "einem", "interview", "mit", "der", "zeit", "vom", "dezember", "sagte", "baerbock", "dass", "man", "sich", "als", "europ\u00e4ische", "union", "und", "st\u00e4rker", "noch", "als", "bundesrepublik", "deutschland", "der", "realit\u00e4t", "einer", "engen", "wirtschaftlichen", "verbundenheit", "mit", "china", "stellen", "m\u00fcsse", "und", "sich", "nicht", "von", "diesem", "riesigen", "markt", "entkoppeln", "wolle", "sie", "ist", "trotzdem", "entsprechend", "der", "parteiposition", "der", "gr\u00fcnen", "chinakritischer", "als", "ihre", "vorg\u00e4nger", "von", "der", "spd", "und", "chinakritischer", "als", "bundeskanzler", "olaf", "scholz", "ebenfalls", "spd", "im", "september", "bspw", "bezeichnete", "sie", "xi", "jinping", "als", "diktator", "die", "chinesische", "regierung", "bezeichnete", "dies", "als", "absurd", "und", "die", "w\u00fcrde", "chinas", "verletzend", "zudem", "wurde", "die", "deutsche", "botschafterin", "patricia", "flor", "einbestelltim", "september", "rechtfertigte", "baerbock", "aufgrund", "anstehender", "friedensverhandlungen", "den", "verkauf", "von", "munition", "an", "saudiarabien", "das", "seit", "mehreren", "jahren", "im", "jemen", "als", "kriegspartei", "auftritt", "sie", "begr\u00fcndete", "ihre", "haltung", "weiterhin", "mit", "der", "dramatischen", "weltlage", "und", "verl\u00e4sslichkeit", "gegen\u00fcber", "unseren", "verb\u00fcndeten", "in", "eu", "und", "nato", "den", "verkauf", "von", "waffen", "an", "die", "ukraine", "unterst\u00fctzte", "sie", "mit", "der", "aussage", "unsere", "waffenlieferungen", "helfen", "offensichtlich", "sehr", "deutlich", "menschenleben", "zu", "retten", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "der", "industriestandort", "deutschland", "solle", "nach", "baerbocks", "ansicht", "gehalten", "werden", "aber", "wachstum", "m\u00fcsse", "im", "sinne", "einer", "sozial\u00f6kologischen", "marktwirtschaft", "innerhalb", "der", "planetaren", "grenzen", "erfolgen", "und", "wohlstand", "solle", "in", "einem", "umfassenderen", "das", "\u00f6kologische", "mit", "einbeziehenden", "sinne", "definiert", "werden", "klimaschutzziele", "sollen", "mit", "der", "wirtschaftspolitik", "verzahnt", "und", "u", "a", "gr\u00fcndungsf\u00f6rderung", "digitalisierung", "schnellerer", "ausbau", "der", "infrastruktur", "und", "netze", "bef\u00f6rdert", "werdenbaerbock", "fordert", "eine", "frauenquote", "von", "mindestens", "prozent", "in", "vorst\u00e4nden", "und", "prozent", "f\u00fcr", "aufsichtsr\u00e4te", "das", "thema", "bezeichnete", "sie", "als", "wichtigen", "punkt", "f\u00fcr", "m\u00f6gliche", "koalitionsverhandlungeneine", "im", "grundgesetz", "geregelte", "schuldenbremse", "h\u00e4lt", "baerbock", "grunds\u00e4tzlich", "f\u00fcr", "gerechtfertigt", "gegen\u00fcber", "dem", "deutschlandfunk", "sagte", "sie", "nat\u00fcrlich", "brauchen", "wir", "eine", "verankerung", "auch", "grundgesetzlich", "daf\u00fcr", "dass", "wir", "nicht", "schulden", "ins", "endlose", "machen", "k\u00f6nnen", "sie", "warf", "konservativen", "parteien", "und", "der", "spd", "auf", "kommunaler", "ebene", "vor", "das", "geld", "zum", "fenster", "herausgeschmissen", "zu", "haben", "etwa", "f\u00fcr", "bauvorhaben", "allerdings", "m\u00fcsse", "die", "derzeit", "existierende", "schuldenbremse", "wie", "es", "im", "parteiprogramm", "der", "gr\u00fcnen", "gefordert", "wird", "erweitert", "werden", "dies", "sei", "notwendig", "um", "investitionen", "in", "daseinsvorsorge", "krankenhausfinanzierung", "schulfinanzierung", "auch", "die", "ganzen", "infrastrukturprojekte", "im", "klimabereich", "zu", "erm\u00f6glichen", "sie", "betonte", "haushalte", "zu", "lasten", "der", "investitionen", "zu", "konsolidieren", "schadet", "den", "jungen", "generationen", "eine", "schnelle", "r\u00fcckkehr", "zur", "schuldenbremse", "die", "w\u00e4hrend", "der", "coronapandemie", "ausgesetzt", "wurde", "lehnte", "baerbock", "im", "mai", "ab", "ein", "bedingungsloses", "grundeinkommen", "wie", "es", "von", "teilen", "der", "partei", "gefordert", "wird", "lehnt", "baerbock", "ab", "bef\u00fcrwortet", "jedoch", "eine", "garantiesicherung", "die", "hartz", "iv", "durch", "eine", "sanktionsfreie", "mindestsicherung", "ersetzen", "sollgegen\u00fcber", "dem", "sozialverband", "vdk", "deutschland", "betonte", "baerbock", "im", "juli", "dass", "sie", "zur", "bek\u00e4mpfung", "von", "altersarmut", "wie", "auch", "im", "parteiprogramm", "gefordert", "den", "mindestlohn", "auf", "euro", "anheben", "und", "sowohl", "selbstst\u00e4ndige", "als", "auch", "politiker", "und", "beamte", "in", "die", "gesetzliche", "rente", "einbeziehen", "will", "mit", "selbstst\u00e4ndigen", "und", "abgeordneten", "k\u00f6nne", "bereits", "in", "der", "n\u00e4chsten", "legislaturperiode", "begonnen", "werden", "w\u00e4hrend", "sie", "bei", "beamten", "den", "\u00fcbergang", "schrittweise", "organisieren", "will", "zus\u00e4tzlich", "fordert", "sie", "dass", "arbeitgeber", "die", "sozialversicherungsbeitr\u00e4ge", "f\u00fcr", "besch\u00e4ftigte", "die", "weniger", "als", "euro", "die", "stunde", "verdienen", "auf", "das", "niveau", "von", "euro", "stundenlohn", "aufstocken", "sollen", "pandemiepolitik", "baerbock", "forderte", "w\u00e4hrend", "der", "covidpandemie", "in", "deutschland", "verbesserungen", "f\u00fcr", "kinder", "und", "familien", "so", "forderte", "sie", "zur", "bew\u00e4ltigung", "der", "coronakrise", "einen", "anspruch", "auf", "kinderbetreuung", "f\u00fcr", "alleinerziehende", "eine", "notbetreuung", "an", "allen", "schulen", "und", "kitas", "und", "ein", "coronakindergeld", "mitgliedschaften", "baerbock", "war", "gr\u00fcndungsmitglied", "und", "anschlie\u00dfend", "vorsitzende", "des", "vereins", "hand", "in", "hand", "potsdam", "e", "v", "in", "dem", "sich", "menschen", "in", "der", "gefl\u00fcchtetenhilfe", "engagieren", "von", "bis", "war", "sie", "dort", "beisitzerin", "sie", "ist", "au\u00dferdem", "mitglied", "in", "der", "\u00fcberparteilichen", "europaunion", "deutschland", "und", "der", "atlantikbr\u00fccke", "seit", "ist", "baerbock", "mitglied", "der", "community", "young", "global", "leaders", "des", "weltwirtschaftsforums", "pers\u00f6nliches", "baerbock", "heiratete", "ihren", "lebensgef\u00e4hrten", "daniel", "holefleisch", "*", "dieser", "war", "seit", "in", "der", "parteizentrale", "der", "gr\u00fcnen", "f\u00fcr", "die", "kommunikation", "zwischen", "der", "wirtschaft", "und", "dem", "bundesvorstand", "zust\u00e4ndig", "holefleisch", "war", "ab", "als", "lobbyist", "bei", "der", "deutschen", "post", "besch\u00e4ftigt", "gab", "diesen", "posten", "aber", "im", "juli", "auf", "seit", "mai", "ist", "er", "partner", "bei", "der", "kommunikationsberatung", "msl", "die", "organisation", "lobbycontrol", "bezeichnete", "den", "wechsel", "von", "holefleisch", "als", "aus", "mehreren", "gr\u00fcnden", "problematisch", "msl", "sei", "mitunter", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "regierungen", "t\u00e4tig", "vor", "einigen", "jahren", "etwa", "f\u00fcr", "saudiarabiendas", "ehepaar", "lebt", "mit", "seinen", "beiden", "t\u00f6chtern", "*", "und", "*", "in", "potsdam", "baerbock", "ist", "evangelischlutherischer", "konfession", "zu", "ihrem", "glauben", "\u00e4u\u00dferte", "sie", "sich", "folgenderma\u00dfen", "ich", "bin", "nicht", "gl\u00e4ubig", "aber", "trotzdem", "in", "der", "kirche", "weil", "mir", "die", "idee", "des", "miteinanders", "extrem", "wichtig", "ist", "ver\u00f6ffentlichungen", "emissionshandel", "neu", "denken", "in", "michael", "angrick", "christoph", "k\u00fchleis", "j\u00fcrgen", "landgrebe", "jan", "wei\u00df", "hrsg", "jahre", "europ\u00e4ischer", "emissionshandel", "in", "deutschland", "metropolisverlag", "marburg", "isbn", "s", "jetzt", "wie", "wir", "unser", "land", "erneuern", "in", "zusammenarbeit", "mit", "michael", "ebmeyer", "ullstein", "buchverlage", "berlin", "isbn", "auszeichnungen", "orden", "wider", "den", "tierischen", "ernst", "f\u00fcr", "ihre", "standhaftigkeit", "ihren", "humor", "auf", "dem", "diplomatischen", "parkett", "und", "ihren", "kampf", "f\u00fcr", "hoffnung", "und", "frieden", "dokumentation", "falko", "korth", "reinhold", "beckmann", "baerbock", "und", "habeck", "kurs", "aufs", "kanzleramt", "dokumentation", "ausstrahlung", "im", "ndr", "fernsehen", "november", "falko", "korth", "mensch", "baerbock!", "die", "undiplomatische", "diplomatin", "dokumentation", "zdfzeit", "november", "literatur", "anita", "partanen", "annalena", "baerbock", "die", "biografie", "riva", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "website", "von", "annalena", "baerbock", "biographie", "beim", "deutschen", "bundestag", "annalena", "baerbock", "auf", "abgeordnetenwatchde", "annalena", "baerbock", "im", "munzingerarchiv", "artikelanfang", "frei", "abrufbar", "jochen", "wegner", "christoph", "amend", "annalena", "baerbock", "wie", "gr\u00fcn", "ist", "deutschland", "wirklich", "in", "alles", "gesagt", "zeit", "online", "mai", "abgerufen", "im", "mai", "barbara", "junge", "bernhard", "p\u00f6tter", "annalena", "baerbock", "zum", "klimaschutz", "sind", "sie", "die", "letzte", "generation", "taz", "november", "abgerufen", "am", "november", "einzelnachweise"]