["die", "ard", "abk\u00fcrzung", "f\u00fcr", "arbeitsgemeinschaft", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunkanstalten", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "ist", "ein", "rundfunkverbund", "der", "aus", "den", "landesrundfunkanstalten", "und", "der", "deutschen", "welle", "besteht", "sie", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "bildet", "gemeinsam", "mit", "dem", "zweiten", "deutschen", "fernsehen", "und", "dem", "deutschlandradio", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunk", "in", "deutschland", "die", "ard", "wird", "zum", "gro\u00dfteil", "aus", "dem", "rundfunkbeitrag", "finanziert", "und", "beinhaltet", "gemeinsame", "programme", "und", "angebote", "wie", "das", "erste", "die", "ard", "mediathek", "sowie", "die", "tagesschau", "geschichte", "der", "ard", "liegt", "die", "f\u00f6derale", "struktur", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zugrunde", "jedem", "bundesland", "steht", "ein", "sender", "zu", "historisch", "geht", "die", "f\u00f6derale", "rundfunkstruktur", "auf", "die", "fr\u00fchzeit", "des", "rundfunks", "in", "den", "er", "jahren", "in", "deutschland", "zur\u00fcck", "als", "sich", "in", "preu\u00dfen", "sachsen", "bayern", "und", "w\u00fcrttemberg", "einzelne", "rundfunkanstalten", "etablierten", "und", "lose", "in", "der", "reichsrundfunkgesellschaft", "organisiert", "waren", "die", "nationalsozialisten", "zentralisierten", "den", "rundfunk", "ab", "und", "zerbrachen", "die", "f\u00f6derale", "struktur", "weitgehend", "die", "ard", "wurde", "am", "juni", "von", "den", "damaligen", "sechs", "landesrundfunkanstalten", "bayerischer", "rundfunk", "br", "hessischer", "rundfunk", "hr", "radio", "bremen", "s\u00fcddeutscher", "rundfunk", "sdr", "s\u00fcdwestfunk", "swf", "und", "nordwestdeutscher", "rundfunk", "nwdr", "sowie", "mit", "beratender", "stimme", "rias", "berlin", "gegr\u00fcndet", "sie", "diente", "der", "zusammenarbeit", "auf", "verschiedenen", "gebieten", "und", "sollte", "die", "vorbereitung", "eines", "zusammenschlusses", "ausschlie\u00dfen", "die", "form", "der", "arbeitsgemeinschaft", "belie\u00df", "den", "mitgliedern", "ihre", "volle", "unabh\u00e4ngigkeit", "auch", "in", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "konnte", "das", "programm", "der", "ard", "empfangen", "werden", "was", "von", "der", "ard", "auch", "beabsichtigt", "war", "lediglich", "in", "bestimmten", "regionen", "wie", "im", "elbtal", "in", "der", "s\u00e4chsischen", "schweiz", "und", "in", "der", "oberlausitz", "war", "der", "empfang", "nicht", "m\u00f6glich", "deswegen", "wurde", "die", "abk\u00fcrzung", "ard", "scherzhaft", "als", "au\u00dfer", "raum", "dresden", "oder", "auch", "au\u00dfer", "reichweite", "dresdens", "interpretiert", "und", "die", "region", "auch", "tal", "der", "ahnungslosen", "genannt", "in", "diesen", "gebieten", "konnten", "die", "\u00fcber", "lang", "mittel", "und", "kurzwelle", "verbreiteten", "h\u00f6rfunkprogramme", "der", "ard", "empfangen", "werden", "das", "\u00fcber", "den", "langwellensender", "donebach", "ausgestrahlte", "programm", "des", "deutschlandfunks", "war", "im", "gesamten", "gebiet", "der", "ddr", "sehr", "leicht", "zu", "empfangen", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "wurde", "mit", "der", "vorbereitung", "und", "ausstrahlung", "eines", "ersten", "gemeinschaftlichen", "fernsehprogramms", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "begonnen", "nach", "gr\u00fcndung", "des", "sender", "freies", "berlin", "sfb", "und", "teilung", "des", "nwdr", "in", "westdeutscher", "rundfunk", "k\u00f6ln", "wdr", "und", "norddeutscher", "rundfunk", "ndr", "sowie", "gr\u00fcndung", "des", "saarl\u00e4ndischen", "rundfunks", "sr", "geh\u00f6rten", "der", "ard", "neun", "mitglieder", "an", "sie", "betrieben", "das", "unter", "dem", "namen", "deutsches", "fernsehen", "bundesweit", "ausgestrahlte", "fernsehgemeinschaftsprogramm", "es", "folgten", "weitere", "\u00e4nderungen", "in", "der", "mitgliederstruktur", "der", "ard", "kamen", "die", "neugegr\u00fcndeten", "anstalten", "des", "bundesrechts", "deutsche", "welle", "dw", "und", "deutschlandfunk", "hinzu", "nach", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "die", "neuen", "landesrundfunkanstalten", "mitteldeutscher", "rundfunk", "mdr", "und", "ostdeutscher", "rundfunk", "brandenburg", "orb", "gingen", "der", "deutschlandfunk", "und", "rias", "im", "deutschlandradio", "auf", "das", "gemeinsam", "von", "der", "ard", "und", "dem", "zdf", "getragen", "wird", "und", "schieden", "aus", "dem", "ardverbund", "aus", "zuletzt", "fusionierten", "sdr", "und", "swf", "zum", "s\u00fcdwestrundfunk", "swr", "sowie", "orb", "und", "sfb", "zu", "rundfunk", "berlinbrandenburg", "rbb", "die", "neun", "zur", "ard", "zusammengeschlossenen", "rundfunkanstalten", "betreiben", "als", "fernsehgemeinschaftsprogramm", "das", "erste", "sowie", "anstaltseigene", "fernseh", "und", "h\u00f6rfunkprogramme", "zehntes", "mitglied", "der", "ard", "ist", "die", "deutsche", "welle", "die", "deutsche", "auslandsrundfunkanstalt", "historische", "logos", "der", "ard", "mitglieder", "aktuelle", "anstalten", "die", "ard", "besteht", "aktuell", "aus", "neun", "landesrundfunkanstalten", "sowie", "der", "auslandsrundfunkanstalt", "deutsche", "welle", "die", "landesrundfunkanstalten", "der", "ard", "haben", "insgesamt", "rund", "fest", "angestellte", "mitarbeiter", "sie", "veranstalten", "elf", "fernsehprogramme", "h\u00f6rfunkprogramme", "und", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "orchester", "und", "acht", "ch\u00f6re", "das", "gesamtbudget", "der", "neun", "anstalten", "betr\u00e4gt", "pro", "jahr", "rund", "milliarden", "euro", "davon", "entfallen", "millionen", "euro", "auf", "sportrechte", "die", "mitglieder", "der", "ard", "sind", "mit", "etwa", "eigenen", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehkorrespondenten", "an", "orten", "der", "welt", "st\u00e4ndig", "pr\u00e4sent", "ehemalige", "anstalten", "organisation", "die", "ard", "ist", "ein", "freiwilliger", "verbund", "von", "zehn", "deutschen", "rundfunkanstalten", "die", "arbeitsgemeinschaft", "gab", "sich", "eine", "satzung", "die", "durch", "den", "rundfunkstaatsvertrag", "erg\u00e4nzt", "wird", "in", "dieser", "satzung", "ist", "die", "arbeit", "und", "organisation", "der", "ard", "geregelt", "danach", "hat", "die", "ard", "als", "hauptorgan", "eine", "mitgliederversammlung", "keinen", "fernsehrat", "wie", "die", "sendeanstalt", "zdf", "diese", "findet", "entweder", "in", "form", "von", "arbeitssitzungen", "der", "intendanten", "der", "mitglieder", "statt", "oder", "dreimal", "im", "jahr", "als", "sogenannte", "gro\u00dfe", "hauptversammlung", "an", "der", "neben", "den", "intendanten", "auch", "die", "rundfunk", "und", "verwaltungsratsvorsitzenden", "der", "landesrundfunkanstalten", "teilnehmen", "diese", "ardhauptversammlung", "wird", "von", "den", "teilnehmenden", "anstalten", "alternierend", "ausgerichtetdie", "etwa", "zehn", "treffen", "pro", "jahr", "der", "rundfunk", "und", "verwaltungsratsvorsitzenden", "ohne", "die", "intendanten", "werden", "hingegen", "als", "gremienvorsitzendenkonferenz", "gvk", "bezeichnetdie", "mitgliederversammlung", "betraut", "jeweils", "f\u00fcr", "ein", "jahr", "eine", "ihrer", "rundfunkanstalten", "mit", "der", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "der", "ard", "der", "intendant", "dieser", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden", "rundfunkanstalt", "ist", "in", "diesem", "zeitraum", "vorsitzender", "der", "ard", "die", "wiederwahl", "f\u00fcr", "ein", "weiteres", "jahr", "ist", "m\u00f6glich", "und", "inzwischen", "auch", "\u00fcblich", "vorsitzende", "generalsekretariat", "das", "generalsekretariat", "wurde", "gegr\u00fcndet", "ardgeneralsekret\u00e4rin", "ist", "seit", "januar", "die", "juristin", "susanne", "pfabder", "generalsekret\u00e4r", "ist", "dem", "jeweiligen", "alle", "zwei", "jahre", "wechselnden", "ardvorsitzenden", "unterstellt", "und", "mitverantwortlich", "f\u00fcr", "die", "strategische", "positionierung", "der", "ard", "die", "interessenvertretung", "nach", "au\u00dfen", "und", "die", "\u00f6ffentlichkeitsarbeitder", "dienstort", "des", "generalsekret\u00e4rs", "ist", "berlin", "verwaltungstechnisch", "zust\u00e4ndig", "ist", "der", "rundfunk", "berlinbrandenburg", "rbb", "die", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "f\u00fcnf", "jahre", "der", "generalsekret\u00e4r", "ist", "zugleich", "der", "stellvertretende", "vorsitzende", "der", "ardstrategiegruppe", "er", "hat", "ein", "zutritts", "und", "mitwirkungsrecht", "in", "allen", "kommissionen", "und", "arbeitsgruppen", "auch", "bei", "den", "tochterunternehmen", "in", "der", "fernsehprogrammkonferenz", "und", "den", "ardpolitisch", "relevanten", "gremien", "generalsekret\u00e4rin", "war", "vom", "juli", "bis", "zum", "juni", "verena", "wiedemann", "die", "zuvor", "beim", "westdeutschen", "rundfunk", "angestellt", "war", "und", "dort", "das", "ardverbindungsb\u00fcro", "in", "br\u00fcssel", "leitete", "sollte", "die", "juristin", "susanne", "pfab", "neue", "ardgeneralsekret\u00e4rin", "werden", "bis", "dahin", "bleibt", "der", "posten", "unbesetzt", "und", "michael", "k\u00fchn", "nahm", "als", "bevollm\u00e4chtigter", "des", "ardvorsitzes", "die", "aufgaben", "wahr", "programmdirektor", "die", "aufgaben", "des", "programmdirektors", "der", "ard", "sind", "im", "ardstaatsvertrag", "festgelegt", "\u00a7", "ardstv", "er", "wird", "f\u00fcr", "mindestens", "zwei", "jahre", "mit", "zweidrittelmehrheit", "der", "in", "der", "ard", "zusammengeschlossenen", "landesrundfunkanstalten", "gew\u00e4hlt", "\u00a7", "ardstv", "die", "aufgabe", "des", "programmdirektors", "besteht", "darin", "gemeinsam", "mit", "den", "intendanten", "der", "landesrundfunkanstalten", "das", "programmangebot", "der", "ard", "zu", "erarbeiten", "und", "die", "programmzulieferung", "der", "einzelnen", "landesrundfunkanstalten", "zu", "koordinieren", "bis", "nach", "staatssekret\u00e4r", "mohr", "als", "koordinator", "folgte", "lothar", "hartmann", "als", "erster", "programmdirektor", "hans", "abich", "dietrich", "schwarzkopf", "g\u00fcnter", "struve", "volker", "herres", "seit", "mai", "christine", "strobl", "programmbeirat", "dem", "programmdirektor", "ist", "der", "ardprogrammbeirat", "als", "beratende", "instanz", "zur", "seite", "gestellt", "paul", "siebertz", "ist", "seit", "april", "vorsitzender", "des", "programmbeiratsdie", "programmdirektion", "der", "ard", "befindet", "sich", "im", "hochhaus", "des", "bayerischen", "rundfunks", "in", "m\u00fcnchen", "tochterunternehmen", "ard", "media", "gmbh", "von", "bis", "ardwerbung", "sales", "&", "services", "gmbh", "as&s", "hervorgegangen", "aus", "den", "arbeitsgemeinschaften", "f\u00fcr", "werbefernsehen", "und", "werbefunk", "die", "sich", "zur", "arbeitsgemeinschaft", "rundfunkwerbung", "arw", "zusammenschlossen", "degeto", "film", "gemeinsame", "einrichtungen", "inhaltliche", "gemeinschaftseinrichtungen", "der", "ard", "sind", "beispielsweise", "ardaktuell", "beim", "ndr", "in", "hamburg", "das", "ardhauptstadtstudio", "in", "berlin", "und", "das", "ard", "playoutcenter", "beim", "rbb", "in", "potsdam", "das", "s\u00e4mtliche", "fernsehprogramme", "und", "h\u00f6rfunkkan\u00e4le", "der", "ard", "digital", "verbreitet", "zudem", "besitzt", "die", "ard", "ein", "eigenes", "weltweites", "korrespondentennetz", "ardauslandsstudios", "fernsehen", "seit", "dem", "oktober", "sendet", "die", "ard", "das", "sp\u00e4ter", "als", "erstes", "deutsches", "fernsehen", "und", "heute", "offiziell", "als", "das", "erste", "bezeichnete", "fernsehprogramm", "als", "gemeinschaftsproduktion", "der", "einzelnen", "landesrundfunkanstalten", "in", "der", "programmdirektion", "in", "m\u00fcnchen", "befindet", "sich", "die", "organisatorische", "zentrale", "des", "programmsdie", "landesrundfunkanstalten", "der", "ard", "betreiben", "gemeinsam", "die", "fernsehkan\u00e4le", "sat", "zusammen", "mit", "dem", "zdf", "srf", "und", "dem", "orf", "kika", "und", "phoenix", "werden", "beide", "in", "zusammenarbeit", "zwischen", "ard", "und", "zdf", "sowie", "arte", "in", "kooperation", "mit", "dem", "zdf", "und", "arte", "france", "betrieben", "\u00fcber", "das", "arddigitalbouquet", "werden", "die", "programme", "tagesschau", "one", "und", "ardalpha", "ausgestrahlt", "dar\u00fcber", "hinaus", "betreiben", "ard", "und", "zdf", "das", "medienangebot", "funk", "auf", "diversen", "digitalen", "verbreitungswegen", "wie", "zum", "beispiel", "youtube", "das", "deutsche", "fernsehprogramm", "f\u00fcr", "das", "ausland", "wird", "von", "dwtv", "der", "deutschen", "welle", "gesendet", "bis", "ende", "betrieb", "die", "ard", "gemeinsam", "mit", "dem", "zdf", "und", "der", "deutschen", "welle", "f\u00fcr", "nordamerika", "zus\u00e4tzlich", "den", "bezahlsender", "german", "tv", "h\u00f6rfunk", "im", "h\u00f6rfunkbereich", "bestehen", "f\u00fcnf", "gemeinsame", "ardnachtprogramme", "die", "ardhitnacht", "das", "ardnachtkonzert", "die", "ardpopnacht", "die", "ardinfonacht", "sowie", "die", "junge", "nacht", "der", "ard", "daneben", "kooperieren", "einige", "landesrundfunkanstalten", "f\u00fcr", "die", "nachtversorgung", "im", "h\u00f6rfunk", "auch", "davon", "abweichend", "so", "wird", "zwischen", "und", "uhr", "auf", "radio", "bremen", "das", "liveprogramm", "von", "swr", "ausgestrahlt", "br", "schlager", "und", "mdr", "schlagerwelt", "die", "schlagernacht", "und", "bis", "juni", "sendeten", "auch", "sieben", "jugendradios", "von", "uhr", "bis", "uhr", "die", "callinsendung", "lateline", "mitglied", "in", "der", "ard", "ist", "das", "auslandsradio", "deutsche", "welle", "sie", "wird", "nicht", "aus", "mitteln", "des", "rundfunkbeitrags", "sondern", "aus", "steuermitteln", "des", "bundes", "finanziert", "der", "staatsfunk", "produziert", "sendungen", "in", "sprachen", "f\u00fcr", "l\u00e4nder", "au\u00dferhalb", "des", "hoheitsgebiets", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "das", "au\u00dfenministerium", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "verf\u00fcgte", "ein", "sendeverbot", "auf", "seinem", "hoheitsgebiet", "die", "in", "der", "ard", "zusammengeschlossenen", "landesrundfunkanstalten", "und", "das", "zdf", "kooperieren", "mit", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "k\u00f6rperschaft", "deutschlandradio", "dlr", "mit", "den", "drei", "nationalen", "h\u00f6rfunkprogrammen", "deutschlandfunk", "deutschlandfunk", "kultur", "und", "deutschlandfunk", "nova", "internet", "im", "internet", "betreibt", "die", "ard", "unter", "ardde", "ein", "eigenes", "onlineangebot", "unter", "anderem", "mit", "den", "schwerpunkten", "nachrichten", "sport", "b\u00f6rse", "ratgeber", "wissen", "und", "kultur", "w\u00e4hrend", "f\u00fcr", "die", "rubriken", "nachrichten", "sport", "und", "b\u00f6rse", "die", "inhalte", "der", "redaktionen", "von", "tagesschaude", "in", "hamburg", "sportschaude", "in", "k\u00f6ln", "und", "der", "ardb\u00f6rsenredaktion", "in", "frankfurt", "am", "main", "\u00fcbernommen", "werden", "werden", "die", "inhalte", "f\u00fcr", "die", "rubriken", "ratgeber", "wissen", "und", "kultur", "von", "der", "ardderedaktion", "in", "mainz", "zusammengestellt", "in", "ihrem", "audio", "und", "videoportal", "ard", "mediathek", "bietet", "die", "ard", "in", "begrenztem", "umfang", "einen", "zugriff", "auf", "inhalte", "der", "ardlandesrundfunkanstalten", "und", "gemeinschaftseinrichtungen", "hier", "werden", "die", "sendungen", "und", "beitr\u00e4ge", "des", "ersten", "der", "dritten", "fernsehprogramme", "und", "der", "radiowellen", "thematisch", "geb\u00fcndelt", "au\u00dferdem", "betreibt", "die", "ard", "einen", "eigenen", "kanal", "bei", "youtube", "institutionen", "als", "gemeinschaftseinrichtung", "der", "ard", "wurde", "das", "deutsche", "lautarchiv", "heute", "deutsches", "rundfunkarchiv", "dra", "eingerichtet", "das", "archiv", "hat", "die", "beiden", "standorte", "frankfurt", "am", "main", "und", "potsdambabelsberg", "fr\u00fcher", "berlinadlershof", "von", "bis", "vergab", "es", "im", "auftrag", "der", "ard", "das", "drastipendium", "einen", "f\u00f6rderpreis", "zur", "erforschung", "der", "rundfunk", "und", "mediengeschichte", "der", "ddr", "technik", "das", "programm", "von", "das", "erste", "und", "gemeinsame", "programmteile", "des", "h\u00f6rfunks", "etwa", "beim", "ardnachtexpress", "werden", "technisch", "im", "sendezentrum", "der", "ard", "im", "ardstern", "in", "frankfurt", "am", "main", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "hessischen", "rundfunks", "zusammengef\u00fchrt", "\u00fcber", "das", "eigene", "glasfasernetz", "hybnet", "werden", "diese", "signale", "an", "die", "einzelnen", "rundfunkanstalten", "verteilt", "seit", "februar", "wird", "das", "erste", "von", "der", "zentralen", "sendeabwicklung", "zsaw", "im", "ardsendezentrum", "ausgespielt", "zuvor", "schaltete", "jeweils", "die", "ardanstalt", "die", "eine", "sendung", "f\u00fcr", "das", "gemeinschaftsprogramm", "lieferte", "egal", "ob", "live", "oder", "aufgezeichnet", "eine", "leitung", "zum", "ardstern", "von", "wo", "aus", "das", "signal", "an", "alle", "anderen", "ardsender", "zur", "terrestrischen", "verteilung", "weitergegeben", "wurde", "mit", "der", "inbetriebnahme", "der", "zsaw", "wurden", "erstmals", "alle", "sendungen", "die", "nicht", "live", "sind", "filme", "soaps", "dokumentationen", "etc", "direkt", "von", "den", "servern", "in", "frankfurt", "ausgespielt", "die", "zsaw", "ist", "eine", "gemeinschaftseinrichtung", "der", "landesrundfunkanstalten", "und", "soll", "im", "sendebetrieb", "deutliche", "einsparungen", "bringen", "die", "sendeabwicklung", "ist", "gleichwohl", "in", "der", "lage", "gleichzeitig", "bis", "zu", "zehn", "programme", "auszuspielen", "dies", "ist", "notwendig", "f\u00fcr", "eine", "regionalisierte", "werbungsausstrahlung", "im", "vorabend", "spendenakquise", "die", "ard", "ruft", "im", "zusammenhang", "mit", "naturkatastrophen", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "den", "unterschiedlichen", "programmformaten", "der", "angeschlossenen", "sender", "zu", "spenden", "auf", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "bekannt", "dass", "sie", "dabei", "vertraglich", "mit", "dem", "b\u00fcndnis", "entwicklung", "hilft", "verbunden", "istvor", "dem", "hintergrund", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "und", "des", "vom", "thokuerdbeben", "ausgel\u00f6sten", "tsunami", "weigerte", "sich", "die", "ard", "auf", "empfehlung", "ihres", "kooperationspartners", "b\u00fcndnis", "entwicklung", "hilft", "gegen\u00fcber", "der", "aktion", "deutschland", "hilft", "spendenaufrufe", "f\u00fcr", "die", "opfer", "dieser", "katastrophen", "zu", "verbreiten", "auch", "spendenaufrufe", "der", "bundeskanzlerin", "und", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "wurden", "nicht", "mit", "hinweisen", "in", "den", "nachrichtensendungen", "unterst\u00fctzt", "die", "begr\u00fcndung", "japan", "sei", "ein", "reiches", "land", "und", "ben\u00f6tige", "daher", "keine", "spenden", "die", "aktion", "deutschland", "hilft", "unter", "der", "schirmherrschaft", "von", "richard", "von", "weizs\u00e4cker", "und", "mitgliedern", "wie", "den", "hilfsverb\u00e4nden", "malteser", "johanniter", "awo", "und", "world", "vision", "beschwerte", "sich", "\u00fcber", "diese", "entscheidung", "bei", "der", "ardleitung", "rezeption", "medienkritik", "und", "kontroversen", "vorw\u00fcrfe", "der", "einseitigen", "berichterstattung", "sowohl", "der", "ard", "als", "auch", "dem", "zdf", "legt", "eine", "wissenschaftliche", "studie", "der", "ottobrennerstiftung", "obs", "aus", "dem", "jahr", "zur", "last", "im", "rahmen", "ihrer", "programme", "zur", "griechischen", "staatsschuldenkrise", "einseitig", "und", "unausgewogen", "berichtet", "zu", "haben", "pers\u00f6nliche", "meinungen", "von", "journalisten", "und", "objektive", "tatsachen", "waren", "gegen\u00fcber", "den", "zuschauern", "nicht", "eindeutig", "voneinander", "zu", "trennen", "allgemeine", "themen", "und", "die", "reformbem\u00fchungen", "der", "griechischen", "regierung", "wurden", "oberfl\u00e4chlich", "widergespiegelt", "die", "griechische", "regierung", "konnte", "ferner", "seltener", "zu", "wort", "kommen", "als", "die", "deutsche", "die", "titel", "waren", "oft", "plakativ", "eine", "studie", "der", "otto", "brenner", "stiftung", "von", "m\u00e4rz", "\u00fcber", "wirtschaftsjournalismus", "in", "der", "krise", "betrachtete", "unter", "anderem", "eingehend", "die", "arbeitsweise", "der", "ard", "von", "fr\u00fchjahr", "bis", "herbst", "die", "studie", "kommt", "zu", "dem", "schluss", "dass", "die", "ardnachrichtensendungen", "tagesschau", "und", "tagesthemen", "nicht", "nur", "handwerklich", "sondern", "auch", "vor", "den", "inhaltlichen", "herausforderungen", "der", "berichterstattung", "\u00fcber", "die", "krise", "selbst", "versagt", "h\u00e4tten", "die", "redaktion", "arbeite", "perspektivenarm", "im", "mittelpunkt", "st\u00fcnden", "die", "jeweils", "offiziell", "wichtigsten", "akteure", "vertreter", "der", "deutschen", "regierung", "zuallererst", "bankenvertreter", "wenige", "wissenschaftler", "und", "deren", "sichtweisenauch", "die", "berichterstattung", "der", "ard", "zum", "russischen", "krieg", "in", "der", "ukraine", "wurde", "kontrovers", "diskutiert", "im", "juni", "kritisierte", "der", "achtk\u00f6pfige", "programmbeirat", "der", "ard", "einstimmig", "die", "berichterstattung", "im", "zeitraum", "dezember", "bis", "juni", "als", "einseitig", "undifferenziert", "und", "l\u00fcckenhaft", "die", "sendungen", "der", "ard", "erweckten", "teilweise", "den", "eindruck", "der", "voreingenommenheit", "und", "seien", "tendenziell", "gegen", "russland", "und", "die", "russischen", "positionen", "gerichtet", "sahra", "wagenknecht", "die", "linke", "beurteilte", "den", "bericht", "des", "programmbeirats", "als", "vernichtend", "er", "best\u00e4tige", "dass", "die", "ard", "unausgewogen", "und", "tendenzi\u00f6s", "berichte", "und", "sich", "einseitig", "gegen", "russland", "positioniere", "auch", "der", "afdvizevorsitzende", "alexander", "gauland", "schloss", "sich", "der", "kritik", "an", "thomas", "baumann", "chefredakteur", "der", "ard", "wies", "die", "kritik", "des", "programmbeirats", "zur\u00fcck", "ulrich", "clau\u00df", "von", "der", "zeitung", "die", "welt", "bezeichnete", "den", "beirat", "als", "einf\u00e4ltig", "da", "putins", "propagandalohnkolonnen", "die", "negativen", "zuschauerkritiken", "lancierten", "und", "vervielf\u00e4ltigten", "und", "daher", "kein", "wirkliches", "motiv", "zur", "untersuchung", "der", "sendequalit\u00e4t", "existiereim", "oktober", "r\u00e4umte", "ard", "aktuellchefredakteur", "kai", "gniffke", "eine", "verzerrende", "visuelle", "darstellung", "der", "fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me", "nach", "europa", "durch", "die", "tagesschau", "und", "die", "tagesthemen", "ein", "wenn", "kameraleute", "fl\u00fcchtlinge", "filmen", "suchen", "sie", "sich", "familien", "mit", "kleinen", "kindern", "und", "gro\u00dfen", "kulleraugen", "aus", "obgleich", "prozent", "der", "fl\u00fcchtlinge", "junge", "kr\u00e4ftig", "gebaute", "alleinstehende", "m\u00e4nner", "sind", "vorwurf", "des", "staatsfunks", "und", "der", "parteipolitischen", "einflussnahme", "der", "ard", "wird", "wie", "auch", "dem", "zdf", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "debatte", "oft", "unterstellt", "ihre", "sendungen", "im", "auftrag", "von", "politik", "und", "regierung", "zu", "gestalten", "bdzvpr\u00e4sident", "matthias", "d\u00f6pfner", "verglich", "die", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "sendeanstalten", "mit", "nordkorea", "um", "aufmerksamkeit", "f\u00fcr", "die", "von", "ihm", "wahrgenommene", "omnipr\u00e4senz", "und", "einseitigkeit", "zu", "schaffen", "fatal", "sei", "so", "christian", "meier", "in", "der", "welt", "dass", "in", "der", "kritik", "an", "der", "ard", "begriffe", "wie", "staatsfunk", "oder", "schweigekartell", "auch", "von", "politikern", "etablierter", "parteien", "journalisten", "b\u00fcrgerlicher", "tageszeitungen", "und", "ehemaligen", "moderatoren", "verwendet", "w\u00fcrden", "die", "beitragszahler", "m\u00fcssen", "zum", "souver\u00e4n", "der", "von", "ihnen", "finanzierten", "sender", "werden", "es", "braucht", "dazu", "noch", "mehr", "transparenz", "mehr", "beteiligung", "jan", "fleischhauer", "verteidigte", "den", "gebrauch", "der", "vokabel", "staatsfunk", "als", "angemessen", "und", "kommentierte", "viele", "politische", "zwangssysteme", "sind", "nicht", "an", "dem", "zwang", "zugrunde", "gegangen", "den", "sie", "\u00fcber", "die", "menschen", "aus\u00fcbten", "sondern", "an", "dem", "doppelsprech", "der", "es", "den", "b\u00fcrgern", "abverlangte", "das", "was", "sie", "als", "zwang", "empfanden", "als", "verg\u00fcnstigung", "begr\u00fc\u00dfen", "zu", "sollen", "auch", "rainer", "hank", "und", "georg", "meck", "verteidigten", "die", "benutzung", "des", "begriffs", "staatsfunk", "der", "begriff", "spreche", "eine", "schlichte", "unideologische", "wahrheit", "aus", "so", "wie", "der", "franz\u00f6sische", "staat", "atomkraftwerke", "betreibt", "so", "betreibt", "der", "deutsche", "staat", "fernsehanstalten", "der", "gr\u00fcndungsakt", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "anstalten", "sei", "ein", "hoheitlicher", "akt", "des", "staates", "gewesen", "das", "zdf", "sei", "mit", "einem", "staatsvertrag", "gegr\u00fcndet", "wordencordt", "schnibben", "kritisierte", "die", "ard", "sei", "dilettanten", "und", "dunkelm\u00e4nnern", "ausgeliefert", "eine", "befragung", "der", "rundfunkr\u00e4te", "der", "ard", "habe", "ergeben", "dass", "diese", "schlechter", "\u00fcber", "die", "zu", "kontrollierenden", "programme", "informiert", "seien", "als", "die", "fernsehzuschauer", "und", "dass", "die", "r\u00e4te", "den", "grund", "f\u00fcr", "ihre", "mangelhafte", "arbeit", "zu", "prozent", "in", "anderweitigen", "beruflichen", "verpflichtungen", "sehen", "zu", "prozent", "in", "mangelnder", "sachkenntnis", "und", "zu", "prozent", "in", "mangelndem", "interesse", "in", "den", "aufsichtsgremien", "der", "ard", "w\u00fcrde", "dieser", "dilettantismus", "gez\u00fcchtet", "um", "die", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "anstalten", "zu", "reichssendern", "der", "parteien", "zu", "machen", "die", "urspr\u00fcnglich", "liberalen", "rundfunkgesetze", "seien", "so", "lange", "novelliert", "worden", "bis", "der", "zugriff", "der", "parteien", "zum", "gesetz", "wurde", "im", "ganzen", "gremium", "sitze", "h\u00f6chstens", "einer", "ohne", "parteibuch", "von", "jedem", "k\u00f6nne", "man", "das", "abstimmungsverhalten", "voraussagen", "die", "nazis", "h\u00e4tten", "den", "rundfunk", "missbraucht", "dann", "h\u00e4tten", "die", "alliierten", "demokratische", "strukturen", "verordnet", "und", "dann", "ist", "alles", "wieder", "degeneriert", "klagte", "der", "fr\u00fchere", "ardvorsitzende", "hartwig", "kelm", "in", "einem", "interview", "stellte", "er", "dar", "wie", "er", "personalpolitisch", "und", "haushaltspolitisch", "unter", "druck", "gesetzt", "wurde", "diesem", "druck", "k\u00f6nnte", "nicht", "jeder", "widerstehen", "da", "es", "schon", "bei", "hauptabteilungsleitern", "schlichtweg", "um", "die", "existenz", "gehe", "er", "forderte", "die", "parteienvertreter", "m\u00fcssten", "aus", "den", "aufsichtsgremien", "entfernt", "werden", "die", "ard", "m\u00fcsse", "grundlegend", "neu", "organisiert", "werden", "auch", "nach", "dem", "bundesverfassungsgerichtsurteil", "von", "sah", "richter", "andreas", "paulus", "keine", "entscheidende", "verbesserung", "faktisch", "dominierten", "auch", "weiterhin", "parteipolitische", "ma\u00dfst\u00e4be", "das", "versprechen", "eines", "staatsfernen", "rundfunks", "und", "fernsehens", "bleibe", "auch", "nach", "der", "nunmehr", "rundfunkentscheidung", "des", "bundesverfassungsgerichts", "unerf\u00fcllt", "paulus", "\u00e4u\u00dferte", "grunds\u00e4tzliche", "kritik", "an", "der", "anwesenheit", "von", "staatsvertretern", "in", "den", "kontrollgremien", "vorwurf", "der", "mangelnden", "kontrolle", "am", "august", "kam", "es", "zur", "abberufung", "und", "am", "august", "zur", "fristlosen", "entlassung", "der", "bisherigen", "rbbintendantin", "patricia", "schlesinger", "nachdem", "medienberichterstattung", "vorw\u00fcrfe", "\u00f6ffentlich", "gemacht", "hatte", "sie", "habe", "mehrfach", "spesen", "zu", "unrecht", "abgerechnet", "sowie", "verg\u00fcnstigungen", "angenommen", "der", "sender", "geriet", "in", "der", "folge", "in", "weitere", "kritik", "hinsichtlich", "dubioser", "beratervertr\u00e4ge", "und", "eines", "undurchsichtigen", "gehalts", "und", "pr\u00e4miensystems", "dem", "rundfunkrat", "und", "dem", "verwaltungsrat", "des", "senders", "wurde", "unzureichende", "kontrolle", "vorgeworfen", "die", "vorsitzenden", "der", "beiden", "aufsichtsgremien", "traten", "zur\u00fcck", "verwendung", "von", "deutungsrastern", "zur", "meinungssteuerung", "framing", "im", "februar", "wurde", "bekannt", "dass", "die", "ard", "durch", "elisabeth", "wehling", "einen", "kommunikationsleitfaden", "erstellen", "lie\u00df", "ein", "sogenanntes", "framingmanual", "mit", "dem", "titel", "unser", "gemeinsamer", "freier", "rundfunk", "ard", "dieser", "wurde", "unter", "der", "marke", "berkeley", "international", "framing", "institute", "ver\u00f6ffentlicht", "durch", "die", "verwendung", "der", "darin", "vorgeschlagenen", "methoden", "sollen", "ardfunktionstr\u00e4ger", "die", "gesellschaftliche", "relevanz", "der", "ard", "bzw", "ihrer", "mitgliedsanstalten", "nicht", "durch", "fakten", "oder", "details", "sondern", "prim\u00e4r", "durch", "\u00fcberzeugung", "und", "moralische", "prinzipien", "herausstellen", "so", "soll", "zum", "beispiel", "nicht", "mehr", "vom", "einzug", "eines", "rundfunkbeitrags", "die", "rede", "sein", "sondern", "von", "der", "verwaltung", "des", "rundfunkkapitals", "der", "b\u00fcrger", "die", "fokussierung", "auf", "moralischer", "anstatt", "auf", "faktenbasierter", "kommunikation", "gr\u00fcndet", "auf", "der", "bestimmung", "eines", "teils", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "gegner", "gegen", "deren", "orchestrierte", "angriffe", "man", "sich", "verteidigen", "will", "das", "gutachten", "aus", "dem", "jahr", "selbst", "wurde", "kurz", "nach", "dem", "bekanntwerden", "von", "der", "internetseite", "netzpolitikorg", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "die", "ard", "bezifferte", "das", "an", "das", "framing", "institute", "gezahlte", "honorar", "auf", "insgesamt", "euro", "wehling", "wurde", "mit", "neun", "workshops", "f\u00fcr", "mitarbeiter", "beauftragt", "das", "ardgeneralsekretariat", "unterst\u00fctzt", "die", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "des", "senderverbunds", "bei", "der", "strategischen", "positionierung", "der", "ard", "der", "interessenvertretung", "nach", "au\u00dfen", "und", "der", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "im", "herbst", "l\u00f6ste", "eine", "vom", "radiosender", "wdr", "in", "auftrag", "gegebene", "aufnahme", "des", "kinderliedes", "\"meine", "oma", "f\u00e4hrt", "im", "h\u00fchnerstall", "motorrad\"", "die", "von", "einem", "autoren", "des", "senders", "mit", "einem", "neuen", "text", "versehen", "worden", "war", "eine", "kontroverse", "aus", "die", "textzeile", "\"meine", "oma", "ist", "ne", "alte", "umweltsau!\"", "wurde", "von", "h\u00f6rern", "als", "verletzend", "empfunden", "politiker", "warfen", "vor", "dass", "generationen", "gegeneinander", "ausgespielt", "w\u00fcrden", "das", "video", "wurde", "daraufhin", "vom", "netz", "genommen", "und", "wdrintendant", "tom", "buhrow", "entschuldigte", "sich", "was", "wiederum", "von", "medienschaffenden", "als", "einknicken", "vor", "rechter", "propaganda", "kritisiert", "wurde", "mangelnde", "politische", "diversit\u00e4t", "und", "distanz", "eine", "von", "volont\u00e4ren", "der", "ard", "durchgef\u00fchrte", "befragung", "von", "kollegen", "die", "in", "der", "zeitschrift", "journalist", "ver\u00f6ffentlicht", "wurde", "kam", "zum", "ergebnis", "dass", "der", "nachwuchsjournalisten", "aus", "st\u00e4dten", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "stammten", "ebenfalls", "bei", "lag", "der", "frauenanteil", "der", "anteil", "der", "r\u00fcckmeldungen", "die", "einen", "migrationshintergrund", "angaben", "lag", "bei", "mehr", "als", "der", "befragten", "personen", "hatten", "einen", "hochschulabschluss", "erworben", "dies", "entspricht", "dem", "f\u00fcnffachen", "des", "gesamtbev\u00f6lkerungsdurchschnitts", "nach", "der", "parteipolitischen", "pr\u00e4ferenz", "befragt", "gaben", "prozent", "an", "f\u00fcr", "die", "gr\u00fcnen", "zu", "stimmen", "prozent", "f\u00fcr", "die", "linkspartei", "prozent", "w\u00e4hlten", "die", "spd", "f\u00fcr", "die", "cdu", "stimmten", "die", "fdp", "erhielt", "prozent", "die", "umfrageergebnisse", "hinsichtlich", "der", "politischen", "zugewandtheit", "riefen", "kritische", "reaktionen", "hervor", "so", "bemerkte", "der", "journalist", "michael", "hanfeld", "in", "der", "faz", "hierin", "verwirkliche", "sich", "der", "anspruch", "divers", "aufgestellt", "zu", "sein", "und", "zugleich", "die", "gesamte", "gesellschaft", "zu", "repr\u00e4sentieren", "am", "allerwenigsten", "der", "biografischen", "vielfalt", "und", "einem", "hohen", "frauenanteil", "st\u00fcnden", "ein", "starkes", "stadtlandgef\u00e4lle", "ein", "hoher", "akademikeranteil", "und", "politische", "gleichf\u00f6rmigkeit", "entgegen", "gerade", "letztere", "lade", "dazu", "ein", "vorurteile", "\u00fcber", "einen", "linksgr\u00fcnen", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunk", "zu", "best\u00e4tigen", "ebenso", "kommentierte", "rainer", "haubrich", "in", "der", "welt", "es", "k\u00f6nne", "selbstverst\u00e4ndlich", "jeder", "journalist", "w\u00e4hlen", "wen", "er", "wolle", "weichen", "jedoch", "die", "pr\u00e4ferenzen", "der", "redakteure", "in", "solchem", "ma\u00dfe", "von", "denen", "der", "geb\u00fchrenzahler", "ab", "sei", "eine", "ausgewogene", "berichterstattung", "und", "damit", "die", "erf\u00fcllung", "des", "sendeauftrags", "praktisch", "verunm\u00f6glicht", "ein", "kommentar", "des", "magazins", "\u00fcbermedien", "stellte", "die", "aussagekraft", "der", "befragung", "in", "frage", "da", "nur", "der", "volont\u00e4re", "an", "der", "untersuchung", "teilgenommen", "hatten", "und", "drei", "jahrgangsgruppen", "\u00fcberhaupt", "nicht", "kontaktiert", "worden", "seien", "im", "januar", "wurde", "bekannt", "dass", "der", "als", "nachfolger", "von", "frank", "plasberg", "f\u00fcr", "die", "moderation", "der", "vom", "wdr", "produzierten", "talkshow", "hart", "aber", "fair", "nominierte", "ard", "moderator", "louis", "klamroth", "mit", "der", "klimaschutzaktivistin", "luisa", "neubauer", "liiert", "ist", "klamroth", "hatte", "die", "beziehung", "erst", "nach", "verk\u00fcndung", "der", "zusammenarbeit", "mitgeteilt", "dem", "sender", "war", "sie", "jedoch", "nach", "eigenen", "aussagen", "bereits", "vorher", "bekannt", "der", "vorgang", "war", "thema", "einer", "sitzung", "des", "wdrrundfunkrats", "weil", "klamroth", "damit", "m\u00f6glicherweise", "gegen", "compliance", "regeln", "des", "senders", "versto\u00dfen", "hatte", "er", "konnte", "die", "moderation", "jedoch", "behalten", "klamroth", "k\u00fcndigte", "an", "dass", "neubauer", "aufgrund", "der", "privaten", "beziehung", "nicht", "gast", "seiner", "sendung", "sein", "wird", "nach", "dem", "moderatorenwechsel", "gingen", "die", "zuschauerzahlen", "zur\u00fcck", "im", "juli", "ging", "ein", "video", "der", "vom", "hr", "produzierten", "show", "never", "ever", "viral", "in", "dem", "die", "ardmoderatorin", "negah", "amiri", "eine", "vertreterin", "der", "radikalen", "klimagruppierung", "extinction", "rebellion", "interviewt", "in", "dem", "interview", "zeigt", "amiri", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "aktionen", "der", "gruppe", "und", "umarmt", "und", "k\u00fcsst", "die", "interviewpartnerin", "am", "ende", "des", "interviews", "der", "sender", "rechtfertigte", "dies", "mit", "dem", "hinweis", "never", "ever", "sei", "kein", "berichtendnachrichtliches", "format", "und", "aus", "der", "pers\u00f6nlichen", "perspektive", "von", "negah", "amiri", "erz\u00e4hlt", "negative", "auszeichnungen", "preis", "der", "beleidigten", "zuschauer", "zusammen", "mit", "dem", "zdf", "f\u00fcr", "ihr", "motto", "bei", "ard", "und", "zdf", "sitzen", "sie", "in", "der", "ersten", "reihe", "siehe", "auch", "ard", "vorl\u00e4ufer", "des", "zdf", "liste", "der", "standorte", "der", "ard", "ardthemenwoche", "literatur", "manfred", "buchwald", "wilhelm", "von", "sternburg", "tagesthema", "ard", "der", "streit", "um", "das", "erste", "programm", "fischer", "taschenbuch", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "hansbredowinstitut", "hamburg", "und", "herausgegeben", "von", "der", "ard", "ard", "jahrbuch", "nomos", "verlagsgesellschaft", "seit", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "der", "ard", "ardmediathek", "ardlivestream", "des", "gemeinschaftsprogramms", "chronik", "der", "ard", "auf", "ardde", "historische", "bilder", "zur", "ard", "auf", "tabmultimediade", "konzernportr\u00e4t", "auf", "mediadbeu", "aus", "politik", "und", "zeitgeschichte", "jahre", "ard", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "auf", "bpbde", "pdf", "mb", "daniel", "bouhs", "marcus", "heumann", "eine", "gemeinschaft", "ringt", "um", "ihre", "zukunft", "deutschlandfunk", "juni", "abgerufen", "am", "juni", "text", "und", "audiomitschnitt", "einer", "h\u00f6rfunksendung", "der", "reihe", "hintergrund", "zum", "j\u00e4hrigen", "jubil\u00e4um", "der", "ardgr\u00fcndung", "einzelnachweise"]