["argentinien", "spanisch", "axentina", "ist", "eine", "republik", "im", "s\u00fcden", "s\u00fcdamerikas", "sie", "grenzt", "im", "westen", "an", "chile", "im", "norden", "an", "bolivien", "und", "paraguay", "im", "nordosten", "an", "brasilien", "und", "uruguay", "und", "wird", "im", "osten", "durch", "den", "atlantischen", "ozean", "begrenzt", "der", "landesname", "leitet", "sich", "von", "der", "lateinischen", "bezeichnung", "f\u00fcr", "silber", "argentum", "ab", "und", "stammt", "aus", "der", "spanischen", "kolonialzeit", "als", "man", "hier", "edelmetalle", "zu", "finden", "hoffte", "bis", "zu", "seiner", "unabh\u00e4ngigkeit", "war", "es", "teil", "des", "spanischen", "kolonialreiches", "politisch", "ist", "argentinien", "eine", "pr\u00e4sidentielle", "bundesrepublik", "in", "der", "die", "einzelnen", "provinzen", "weitreichende", "kompetenzen", "haben", "laut", "der", "argentinischen", "verfassung", "gelten", "neben", "rep\u00fablica", "argentina", "auch", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "und", "confederaci\u00f3n", "argentina", "als", "offizielle", "bezeichnungen", "argentiniensmit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "knapp", "mio", "km\u00b2", "ist", "argentinien", "der", "achtgr\u00f6\u00dfte", "staat", "der", "erde", "und", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "des", "s\u00fcdamerikanischen", "bzw", "der", "viertgr\u00f6\u00dfte", "des", "amerikanischen", "doppelkontinentes", "wegen", "seiner", "gro\u00dfen", "nords\u00fcdausdehnung", "hat", "das", "land", "anteil", "an", "mehreren", "klima", "und", "vegetationszonen", "im", "hinblick", "auf", "die", "einwohnerzahl", "steht", "es", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "in", "s\u00fcdamerika", "an", "dritter", "nach", "brasilien", "und", "kolumbien", "und", "in", "ganz", "amerika", "an", "f\u00fcnfter", "stelle", "etwa", "ein", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "konzentriert", "sich", "im", "ballungsraum", "der", "hauptstadt", "buenos", "aires", "die", "als", "bedeutendes", "kulturzentrum", "amerikas", "gilt", "in", "dem", "unter", "anderem", "der", "tango", "argentino", "seinen", "ursprung", "hat", "weitere", "ballungszentren", "bilden", "die", "st\u00e4dte", "c\u00f3rdoba", "rosario", "mar", "del", "plata", "und", "mendoza", "gro\u00dfe", "teile", "des", "trockenen", "und", "kalten", "s\u00fcdens", "sind", "dagegen", "nur", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "bis", "etwa", "war", "argentinien", "eines", "der", "reichsten", "l\u00e4nder", "der", "erde", "wirtschaftlich", "spielten", "traditionell", "die", "landwirtschaft", "viehzucht", "und", "der", "rohstoffabbau", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "wenn", "auch", "heute", "der", "dienstleistungssektor", "mit", "rund", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "am", "bip", "ausmacht", "politisch", "und", "kulturell", "war", "das", "land", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "stark", "durch", "die", "einwanderung", "aus", "europa", "gepr\u00e4gt", "vor", "allem", "aus", "italien", "und", "spanien", "die", "wichtigsten", "etappen", "seitdem", "sind", "der", "peronismus", "mehrere", "milit\u00e4rdiktaturen", "insbesondere", "die", "die", "redemokratisierung", "nach", "und", "der", "neoliberalismus", "er", "jahre", "bis", "zur", "argentinienkrise", "und", "der", "darauf", "folgenden", "konsolidierung", "geographie", "argentinien", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "millionen", "km\u00b2", "und", "ist", "damit", "nach", "brasilien", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "staat", "s\u00fcdamerikas", "die", "ausdehnung", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "betr\u00e4gt", "km", "die", "von", "westen", "nach", "osten", "an", "der", "breitesten", "stelle", "circa", "km", "es", "grenzt", "im", "osten", "an", "den", "atlantischen", "ozean", "im", "norden", "an", "bolivien", "und", "paraguay", "im", "nordosten", "an", "brasilien", "und", "uruguay", "ihre", "jeweils", "l\u00e4ngste", "gemeinsame", "grenze", "bilden", "chile", "und", "argentinien", "im", "westen", "des", "landes", "das", "gesamte", "westliche", "grenzgebiet", "wird", "von", "den", "anden", "eingenommen", "der", "l\u00e4ngsten", "kontinentalen", "gebirgskette", "der", "erde", "der", "zentrale", "norden", "argentiniens", "wird", "vom", "gran", "chaco", "einer", "hei\u00dfen", "region", "mit", "trockenwald", "und", "savannenformationen", "eingenommen", "\u00f6stlich", "davon", "schlie\u00dft", "sich", "entlang", "des", "r\u00edo", "paran\u00e1", "das", "h\u00fcgelland", "der", "provinz", "misiones", "an", "dort", "befinden", "sich", "am", "dreil\u00e4ndereck", "argentinienparaguaybrasilien", "die", "iguaz\u00fawasserf\u00e4lle", "sie", "sind", "etwa", "kilometer", "breit", "und", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "der", "erde", "s\u00fcdlich", "davon", "zwischen", "den", "gro\u00dfen", "str\u00f6men", "r\u00edo", "paran\u00e1", "und", "r\u00edo", "uruguay", "liegt", "das", "feuchte", "und", "sumpfige", "mesopotamia", "am", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "dem", "gemeinsamen", "\u00e4stuar", "dieser", "beiden", "str\u00f6me", "liegen", "die", "stadt", "buenos", "aires", "und", "die", "gleichnamige", "provinz", "buenos", "aires", "das", "wirtschaftliche", "herz", "argentiniens", "wo", "etwa", "ein", "drittel", "der", "einwohner", "des", "landes", "lebt", "westlich", "und", "s\u00fcdlich", "von", "buenos", "aires", "erstrecken", "sich", "die", "pampas", "eine", "grasbewachsene", "ebene", "wo", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "agrarprodukte", "des", "landes", "erzeugt", "wird", "in", "dieser", "region", "befinden", "sich", "gro\u00dfe", "weizenfelder", "und", "weidefl\u00e4chen", "f\u00fcr", "rinder", "die", "ausfuhr", "von", "rindfleisch", "brach", "ab", "als", "folge", "von", "exportbeschr\u00e4nkungen", "und", "verboten", "der", "regierung", "von", "tonnen", "auf", "tonnen", "ein", "im", "jahre", "gingen", "wieder", "tonnen", "rindfleisch", "in", "den", "export", "zwischen", "den", "pampas", "und", "den", "anden", "liegen", "im", "zentralen", "argentinien", "die", "gebirgsz\u00fcge", "der", "sierras", "pampeanas", "diese", "mittelgebirge", "erreichen", "h\u00f6hen", "von", "m", "in", "den", "sierras", "de", "c\u00f3rdoba", "und", "bis", "zu", "m", "in", "der", "sierra", "de", "famatina", "in", "la", "rioja", "das", "im", "s\u00fcden", "argentiniens", "gelegene", "patagonien", "ist", "von", "starken", "westwinden", "gepr\u00e4gt", "und", "hat", "ein", "sehr", "raues", "klima", "dieses", "gebiet", "das", "etwa", "ein", "viertel", "der", "fl\u00e4che", "des", "landes", "ausmacht", "ist", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "der", "tiefste", "punkt", "des", "landes", "und", "gesamtamerikas", "ist", "die", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "mit", "m", "unter", "dem", "meeresspiegel", "sie", "befindet", "sich", "zwischen", "puerto", "san", "juli\u00e1n", "und", "comandante", "luis", "piedra", "buena", "in", "der", "provinz", "santa", "cruz", "ein", "etwa", "km", "langer", "abschnitt", "der", "grenze", "zu", "chile", "der", "sich", "im", "s\u00fcdpatagonischen", "eisfeld", "befindet", "ist", "nicht", "als", "klar", "gezogene", "grenze", "markiert", "sondern", "wird", "von", "einer", "zwischen", "den", "beiden", "staaten", "vereinbarten", "besonderen", "zone", "eingenommen", "von", "argentinien", "wird", "ein", "sektor", "des", "antarktischen", "kontinents", "beansprucht", "dieser", "anspruch", "kollidiert", "jedoch", "mit", "dem", "antarktisvertrag", "der", "seit", "in", "kraft", "ist", "gebirge", "und", "berge", "in", "den", "argentinischen", "anden", "gibt", "es", "fast", "\u00fcber", "m", "hohe", "berge", "zu", "ihnen", "z\u00e4hlen", "der", "h\u00f6chste", "berg", "des", "amerikanischen", "kontinents", "der", "aconcagua", "mit", "m", "h\u00f6he", "und", "die", "beiden", "h\u00f6chsten", "vulkane", "der", "erde", "der", "ojos", "del", "salado", "mit", "m", "und", "der", "monte", "pissis", "mit", "m", "in", "den", "s\u00fcdanden", "sind", "die", "berge", "weniger", "hoch", "viele", "sind", "wegen", "des", "feuchtkalten", "klimas", "stets", "schneebedeckt", "auch", "in", "den", "sierras", "pampeanas", "werden", "teilweise", "sehr", "gro\u00dfe", "h\u00f6hen", "gemessen", "die", "sierra", "de", "famatina", "in", "der", "provinz", "la", "rioja", "erreicht", "ebenfalls", "\u00fcber", "m", "die", "h\u00f6hen", "dieses", "gebirgskomplexes", "fallen", "jedoch", "nach", "osten", "hin", "ab", "in", "den", "sierras", "de", "c\u00f3rdoba", "werden", "nur", "noch", "maximal", "meter", "erreicht", "die", "n\u00f6rdlichen", "patagoniden", "mesetas", "patagoniens", "weisen", "im", "s\u00fcdosten", "von", "mendoza", "immerhin", "noch", "m", "h\u00f6he", "auf", "ihre", "h\u00f6he", "nimmt", "nach", "s\u00fcdosten", "hin", "ab", "in", "den", "anderen", "gebieten", "argentiniens", "erreichen", "die", "berge", "nur", "in", "ausnahmef\u00e4llen", "\u00fcber", "m", "h\u00f6he", "darunter", "fallen", "die", "sierras", "australes", "bonaerenses", "sierra", "de", "la", "ventana", "und", "sierra", "de", "tandil", "an", "der", "atlantikk\u00fcste", "und", "das", "h\u00fcgel", "und", "bergland", "von", "misiones", "fl\u00fcsse", "und", "seen", "argentiniens", "hydrologie", "wird", "von", "den", "zufl\u00fcssen", "des", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "dominiert", "sein", "einzugsgebiet", "umfasst", "etwa", "km\u00b2", "etwa", "ein", "drittel", "hiervon", "liegt", "in", "argentinien", "der", "rest", "in", "bolivien", "brasilien", "paraguay", "und", "uruguay", "zufl\u00fcsse", "des", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "sind", "der", "r\u00edo", "paran\u00e1", "und", "der", "r\u00edo", "uruguay", "im", "norden", "an", "der", "grenze", "zu", "brasilien", "befindet", "sich", "der", "iguaz\u00fanationalpark", "darin", "der", "fluss", "iguaz\u00fa", "mit", "den", "iguaz\u00fawasserf\u00e4llen", "welche", "dreimal", "so", "gro\u00df", "wie", "die", "niagaraf\u00e4lle", "sind", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "einzugsgebiet", "hat", "der", "r\u00edo", "colorado", "in", "nordpatagonien", "dessen", "gr\u00f6\u00dfter", "zufluss", "der", "r\u00edo", "salado", "del", "oeste", "einen", "gro\u00dfteil", "westargentiniens", "entw\u00e4ssert", "wobei", "jedoch", "ein", "gro\u00dfteil", "seines", "wasservolumens", "wegen", "des", "trockenen", "klimas", "bereits", "auf", "dem", "weg", "verdunstet", "oder", "in", "sumpfgebieten", "versickert", "argentinien", "weist", "zwei", "gr\u00f6\u00dfere", "seengebiete", "auf", "das", "umfangreichste", "liegt", "am", "fu\u00df", "der", "s\u00fcdanden", "wo", "sich", "eine", "lange", "kette", "von", "schmelzwasserseen", "von", "der", "provinz", "neuqu\u00e9n", "bis", "nach", "feuerland", "erstreckt", "daneben", "finden", "sich", "in", "der", "westlichen", "zentralen", "pampa", "und", "im", "s\u00fcdlichen", "chaco", "zahlreiche", "flachlandseen", "die", "teilweise", "nur", "wenige", "meter", "tief", "und", "oft", "salzhaltig", "sind", "der", "flachlandsee", "mar", "chiquita", "mit", "km\u00b2", "in", "der", "provinz", "c\u00f3rdoba", "sowie", "die", "andenseen", "lago", "argentino", "km\u00b2", "und", "lago", "viedma", "km\u00b2", "liegen", "im", "nationalpark", "los", "glaciares", "der", "zum", "unescowelterbe", "erkl\u00e4rt", "wurde", "dort", "befindet", "sich", "auch", "der", "gletscher", "perito", "moreno", "inseln", "argentinien", "hat", "trotz", "seiner", "lang", "gestreckten", "k\u00fcstenlinie", "nur", "wenige", "inseln", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "die", "zum", "archipel", "feuerland", "geh\u00f6rende", "isla", "grande", "de", "tierra", "del", "fuego", "mit", "km\u00b2", "die", "sich", "argentinien", "provinz", "tierra", "del", "fuego", "km\u00b2", "und", "chile", "km\u00b2", "teilen", "das", "einzige", "weitere", "inselgebiet", "von", "bedeutung", "ist", "der", "s\u00fcden", "der", "provinz", "buenos", "aires", "wo", "sich", "in", "den", "buchten", "bah\u00eda", "blanca", "und", "bah\u00eda", "anegada", "zwei", "ausgedehnte", "wattenmeere", "befinden", "die", "inseln", "dort", "sind", "flach", "und", "mit", "ausnahme", "der", "isla", "jabal\u00ed", "auf", "der", "der", "badeort", "san", "blas", "liegt", "unbewohnt", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "ist", "die", "isla", "trinidad", "mit", "km\u00b2", "des", "weiteren", "gibt", "es", "vor", "der", "patagonischen", "k\u00fcste", "einige", "kleinere", "felseninseln", "v\u00f6lkerrechtlich", "umstrittenes", "territorium", "sind", "die", "falklandinseln", "auch", "malwinen", "englisch", "falkland", "islands", "spanisch", "islas", "malvinas", "eine", "inselgruppe", "im", "s\u00fcdlichen", "atlantik", "sie", "geh\u00f6ren", "geographisch", "zu", "s\u00fcdamerika", "liegen", "bis", "km", "\u00f6stlich", "von", "s\u00fcdargentinien", "und", "feuerland", "bei", "\u00b0", "s\u00fcd", "und", "\u00b0", "west", "und", "sind", "britisches", "\u00fcberseegebiet", "seit", "werden", "sie", "von", "argentinien", "beansprucht", "die", "besetzung", "der", "inseln", "durch", "argentinien", "am", "april", "l\u00f6ste", "den", "falklandkrieg", "aus", "der", "bis", "zum", "juni", "dauerte", "und", "mit", "einer", "niederlage", "f\u00fcr", "argentinien", "endete", "die", "gr\u00f6\u00dften", "inseln", "der", "falkland", "islands", "sind", "ostfalkland", "soledad", "mit", "km\u00b2", "und", "westfalkland", "gran", "malvina", "mit", "km\u00b2", "unter", "demselben", "status", "befindet", "sich", "das", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "den", "falklandinseln", "gelegene", "territorium", "s\u00fcdgeorgien", "und", "die", "s\u00fcdlichen", "sandwichinseln", "klima", "die", "n\u00f6rdliche", "h\u00e4lfte", "argentiniens", "liegt", "in", "den", "subtropen", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "nordosten", "erreicht", "ein", "kleiner", "teil", "die", "immerfeuchten", "tropen", "und", "die", "s\u00fcdliche", "in", "der", "k\u00fchlgem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "\u00fcber", "die", "gesamte", "landesfl\u00e4che", "bestehen", "gro\u00dfe", "kontraste", "von", "vollhumiden", "bis", "vollariden", "klimaten", "hinzu", "kommen", "die", "gebirgsklimate", "der", "anden", "der", "nordwesten", "argentiniens", "ist", "im", "bereich", "der", "anden", "trocken", "mit", "einer", "kurzen", "regenzeit", "im", "sommer", "in", "ihr", "findet", "man", "die", "hochw\u00fcste", "puna", "deren", "westen", "zu", "den", "regen\u00e4rmsten", "gebieten", "der", "welt", "z\u00e4hlt", "sowie", "den", "halbw\u00fcstenartigen", "unfruchtbaren", "monte", "am", "fu\u00df", "der", "anden", "in", "den", "provinzen", "mendoza", "san", "juan", "und", "la", "rioja", "die", "osth\u00e4nge", "der", "voranden", "beherbergen", "subtropische", "nebelw\u00e4lder", "in", "den", "provinzen", "tucum\u00e1n", "salta", "und", "jujuy", "die", "im", "sommer", "wegen", "des", "abregnens", "der", "feuchten", "ostwinde", "sehr", "niederschlagsreich", "im", "winter", "aber", "relativ", "trocken", "sind", "nach", "osten", "hin", "schlie\u00dft", "sich", "der", "gran", "chaco", "im", "zentralen", "norden", "an", "seine", "niederschl\u00e4ge", "konzentrieren", "sich", "auf", "den", "sommer", "das", "gleiche", "gilt", "f\u00fcr", "die", "region", "der", "sierras", "pampeanas", "in", "zentralargentinien", "in", "beiden", "regionen", "nehmen", "die", "niederschl\u00e4ge", "nach", "westen", "hin", "ab", "der", "nordosten", "sowie", "die", "pamparegion", "sind", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "feucht", "wobei", "die", "h\u00f6chsten", "niederschlagsmengen", "im", "subtropischen", "regenwald", "der", "provinz", "misiones", "auftreten", "der", "s\u00fcden", "patagonien", "liegt", "in", "der", "westwindzone", "weshalb", "hier", "der", "westliche", "teil", "mehr", "niederschl\u00e4ge", "als", "der", "osten", "erh\u00e4lt", "die", "anden", "sind", "st\u00e4ndig", "feucht", "und", "von", "der", "temperatur", "k\u00fchl", "gem\u00e4\u00dfigt", "sie", "wirken", "als", "barriere", "f\u00fcr", "die", "feuchten", "pazifikwinde", "so", "dass", "das", "\u00f6stlich", "anschlie\u00dfende", "patagonische", "schichtstufenland", "sehr", "trocken", "und", "halbw\u00fcstenhaft", "ist", "in", "dieser", "region", "bestimmt", "der", "regelm\u00e4\u00dfig", "alle", "ein", "bis", "zwei", "wochen", "vom", "s\u00fcdwesten", "her", "blasende", "pamperowind", "das", "klima", "ein", "sonderfall", "ist", "das", "klima", "im", "s\u00fcdlichen", "teil", "feuerlands", "mit", "k\u00fchlem", "ozeanischem", "klima", "wo", "wegen", "der", "dort", "fehlenden", "klimascheide", "der", "anden", "sowohl", "pazifische", "als", "auch", "atlantische", "einfl\u00fcsse", "das", "wetter", "bestimmen", "dort", "sind", "die", "niederschlagsmengen", "relativ", "hoch", "und", "die", "temperaturen", "weisen", "eine", "relativ", "geringe", "abweichung", "zwischen", "sommer", "und", "winter", "auf", "flora", "und", "fauna", "entsprechend", "den", "sehr", "unterschiedlichen", "klimazonen", "argentiniens", "variieren", "auch", "die", "vegetation", "und", "die", "tierwelt", "sehr", "stark", "insgesamt", "sind", "etwa", "zw\u00f6lf", "prozent", "der", "landfl\u00e4che", "bewaldet", "flora", "in", "den", "subtropischen", "trockenw\u00e4ldern", "des", "gran", "chaco", "gedeihen", "tropischsubtropische", "pflanzen", "wie", "palisanderh\u00f6lzer", "dalbergia", "guajakholzb\u00e4ume", "guaiacum", "officinale", "riopalisander", "jacaranda", "mimosifolia", "und", "quebrachob\u00e4ume", "schinopsis", "lorentzii", "aus", "denen", "gerbs\u00e4ure", "gewonnen", "wird", "aber", "auch", "palmen", "vielfach", "sind", "auch", "algarrobob\u00e4ume", "haupts\u00e4chlich", "prosopis", "alba", "und", "prosopis", "nigra", "pr\u00e4gend", "der", "s\u00fcden", "und", "osten", "des", "chaco", "mit", "seinem", "milderen", "klima", "wird", "intensiv", "landwirtschaftlich", "genutzt", "w\u00e4hrend", "der", "norden", "noch", "weitgehend", "urspr\u00fcnglich", "ist", "die", "pampa", "ist", "eine", "ausgedehnte", "subtropische", "graslandschaft", "mit", "verschiedenen", "gr\u00e4sern", "von", "nicht", "einheimischen", "eukalypten", "eucalyptus", "amerikanischen", "platanen", "platanus", "occidentalis", "und", "akazien", "acacia", "abgesehen", "finden", "sich", "hier", "keine", "b\u00e4ume", "der", "einzige", "baum", "der", "in", "der", "pampa", "beheimatet", "ist", "ist", "der", "immergr\u00fcne", "omb\u00fa", "aufgrund", "des", "sehr", "feinen", "steinfreien", "und", "fruchtbaren", "bodens", "ist", "die", "landwirtschaftliche", "nutzung", "sehr", "ertragreich", "so", "dass", "sich", "nur", "noch", "wenig", "urspr\u00fcngliche", "vegetation", "erhalten", "hat", "in", "den", "trockenen", "zentralen", "gebieten", "argentiniens", "finden", "sich", "in", "den", "ariden", "halbw\u00fcsten", "viele", "kakteengew\u00e4chse", "cactaceae", "und", "dornstr\u00e4ucher", "patagonien", "liegt", "schon", "im", "regenschatten", "der", "anden", "und", "ist", "eine", "karge", "und", "weitestgehend", "baumlose", "trockenlandschaft", "hier", "herrschen", "zum", "teil", "auch", "gr\u00e4ser", "wie", "in", "der", "pampa", "jedoch", "\u00fcberwiegend", "str\u00e4ucher", "in", "trockenen", "halbw\u00fcsten", "und", "strauchsavannenformationen", "vor", "wegen", "des", "steinigen", "bodens", "und", "des", "rauen", "klimas", "ist", "getreideanbau", "au\u00dfer", "entlang", "von", "flusst\u00e4lern", "nicht", "m\u00f6glich", "stattdessen", "wird", "die", "patagonische", "hochebene", "als", "weideland", "genutzt", "in", "den", "vorgebirgen", "der", "anden", "und", "auf", "feuerland", "befindet", "sich", "jeweils", "ein", "mehrere", "hundert", "kilometer", "langer", "streifen", "grassteppen", "und", "w\u00e4lder", "anders", "als", "auf", "der", "nordhalbkugel", "gibt", "es", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "keine", "reinen", "nadelw\u00e4lder", "selbst", "der", "einheimische", "bergwald", "wird", "ausschlie\u00dflich", "aus", "laubh\u00f6lzern", "insbesondere", "scheinbuchenarten", "nothofagus", "wie", "coihue", "lenga", "und", "antarktische", "scheinbuche", "gebildet", "die", "regional", "durch", "eine", "zweite", "baumschicht", "aus", "koniferen", "erg\u00e4nzt", "werden", "z", "b", "alerce", "chilezeder", "chilenische", "flusszeder", "chilenische", "steineibe", "pflaumensteineibe", "patagonische", "eibe", "und", "chilenische", "araukarie", "heute", "sind", "viele", "andenh\u00e4nge", "jedoch", "durch", "eingef\u00fchrte", "nadelh\u00f6lzer", "wie", "fichten", "picea", "zypressen", "cypressus", "kiefern", "pinus", "zedern", "cedrus", "und", "anderen", "nutzh\u00f6lzer", "gepr\u00e4gt", "die", "baumgrenze", "liegt", "bei", "etwa", "m", "die", "bl\u00fcte", "des", "ceibos", "hahnenkammbaum", "oder", "korallenbaum", "ist", "als", "sogenannte", "nationale", "blume", "eines", "der", "nationalsymbole", "fauna", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "ist", "die", "tierwelt", "sehr", "vielf\u00e4ltig", "hier", "leben", "verschiedene", "affenarten", "jaguare", "pumas", "ozelots", "waschb\u00e4ren", "nasenb\u00e4ren", "ameisenb\u00e4ren", "aber", "auch", "tapire", "nabelschweine", "und", "reptilien", "wie", "schlangen", "und", "kaimane", "die", "vogelwelt", "beherbergt", "hier", "in", "der", "n\u00e4he", "zu", "den", "tropen", "kolibris", "flamingos", "tukane", "und", "papageien", "allerdings", "macht", "diese", "region", "den", "kleinsten", "teil", "argentiniens", "aus", "in", "der", "pampa", "kamen", "urspr\u00fcnglich", "g\u00fcrteltiere", "m\u00e4hnenw\u00f6lfe", "pampasf\u00fcchse", "pampaskatzen", "pampashirsche", "nandus", "verschiedene", "greifv\u00f6gel", "wie", "falken", "sowie", "reiher", "vor", "davon", "mussten", "die", "meisten", "arten", "der", "landwirtschaft", "weichen", "in", "den", "kargen", "gebieten", "der", "anden", "trifft", "man", "auf", "die", "wilden", "lamas", "die", "guanakos", "und", "vikunjas", "sowie", "auf", "den", "andenkondor", "der", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "v\u00f6geln", "der", "welt", "geh\u00f6rt", "raubtiere", "sind", "die", "bergkatze", "der", "puma", "und", "der", "andenschakal", "an", "salzseen", "finden", "sich", "h\u00e4ufig", "zugv\u00f6gel", "wie", "flamingos", "in", "patagonien", "und", "feuerland", "ist", "das", "tierleben", "arten\u00e4rmer", "auch", "hier", "leben", "pumas", "nandus", "und", "guanakos", "der", "patagonische", "huemul", "und", "pud\u00fa", "ein", "kleiner", "hirsch", "sind", "teil", "der", "fauna", "der", "s\u00fcdlichen", "anden", "auf", "feuerland", "nisten", "zudem", "kormorane", "und", "magellanspechte", "die", "patagonischen", "k\u00fcsten", "beherbergen", "magellanpinguine", "und", "kolonien", "von", "s\u00fcdamerikanischen", "seeb\u00e4ren", "und", "m\u00e4hnenrobben", "die", "k\u00fcstengew\u00e4sser", "argentiniens", "beherbergen", "unter", "anderem", "s\u00fcdkaper", "orcas", "und", "commersondelfine", "daneben", "seehechte", "sardinen", "makrelen", "und", "dorados", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "bev\u00f6lkerungsdichte", "argentinien", "hat", "eine", "bev\u00f6lkerung", "von", "etwa", "millionen", "einwohnern", "dies", "entspricht", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnernkm\u00b2", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "in", "st\u00e4dten", "von", "mehr", "als", "einwohnern", "wovon", "allein", "millionen", "auf", "die", "agglomeration", "gran", "buenos", "aires", "entfallen", "diese", "hat", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnernkm\u00b2", "die", "stadt", "und", "die", "gesamte", "provinz", "buenos", "aires", "zusammen", "haben", "millionen", "einwohner", "die", "provinzen", "c\u00f3rdoba", "und", "santa", "fe", "jeweils", "ca", "drei", "millionen", "so", "dass", "in", "diesen", "drei", "im", "zentralen", "teil", "des", "landes", "gelegenen", "provinzen", "zusammen", "mehr", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "weite", "teile", "des", "\u00fcbrigen", "landes", "sind", "dagegen", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "vor", "allem", "im", "trockenen", "s\u00fcden", "wo", "nur", "etwa", "ein", "bis", "drei", "einwohnerkm\u00b2", "leben", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "und", "altersstruktur", "in", "der", "kolonialzeit", "lag", "der", "schwerpunkt", "der", "argentinischen", "bev\u00f6lkerung", "lange", "im", "nordwesten", "und", "insbesondere", "in", "der", "minenregion", "um", "salta", "und", "jujuy", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "war", "das", "am", "kreuzungspunkt", "mehrerer", "handelsrouten", "gelegene", "c\u00f3rdoba", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "mit", "der", "einrichtung", "des", "vizek\u00f6nigreiches", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "der", "handel", "lie\u00df", "nun", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "der", "k\u00fcstenregion", "im", "osten", "des", "landes", "buenos", "aires", "santa", "fe", "entre", "rios", "sprunghaft", "ansteigen", "und", "nach", "der", "erringung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "hatte", "sich", "die", "wirtschaftliche", "und", "politische", "macht", "endg\u00fcltig", "in", "dieser", "region", "konzentriert", "das", "gebiet", "s\u00fcdlich", "einer", "linie", "etwa", "zwischen", "dem", "heutigen", "la", "plata", "und", "mendoza", "war", "dagegen", "bis", "zur", "w\u00fcstenkampagne", "des", "general", "roca", "in", "den", "er", "jahren", "noch", "von", "den", "indianern", "bewohnt", "es", "gab", "allerdings", "einige", "spanische", "und", "walisische", "enklaven", "die", "einwanderungswelle", "verst\u00e4rkte", "die", "dominanz", "der", "k\u00fcstenregion", "und", "besonders", "von", "stadt", "und", "provinz", "buenos", "aires", "zus\u00e4tzlich", "da", "sich", "der", "gro\u00dfteil", "der", "einwanderer", "in", "dieser", "gegend", "niederlie\u00df", "der", "nordwesten", "wurde", "mehr", "und", "mehr", "zu", "einer", "r\u00fcckst\u00e4ndigen", "und", "wirtschaftlich", "schwachen", "region", "in", "dem", "relativ", "wenig", "einwanderung", "stattfand", "und", "patagonien", "befand", "sich", "erst", "am", "beginn", "seiner", "entwicklung", "der", "gro\u00dfraum", "buenos", "aires", "wuchs", "so", "zwischen", "und", "von", "auf", "millionen", "einwohner", "nach", "dem", "versiegen", "des", "einwandererstroms", "um", "brachte", "die", "industrialisierung", "einen", "binnenwandererstrom", "dessen", "ziel", "ebenfalls", "buenos", "aires", "und", "mit", "abstand", "c\u00f3rdoba", "und", "rosario", "war", "dieser", "strom", "hielt", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "an", "und", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "der", "gro\u00dfraum", "rund", "um", "die", "hauptstadt", "weit", "\u00fcber", "das", "eigentliche", "stadtgebiet", "von", "buenos", "aires", "ausdehnte", "\u00fcberschritt", "der", "gro\u00dfraum", "buenos", "aires", "im", "nationalen", "zensus", "zum", "ersten", "mal", "die", "millionenmarke", "und", "konzentrierte", "damit", "fast", "der", "bev\u00f6lkerung", "damals", "millionen", "danach", "flachte", "das", "wachstum", "der", "st\u00e4dte", "der", "k\u00fcstenregion", "deutlich", "ab", "zwischen", "und", "verlor", "die", "stadt", "buenos", "aires", "ihrer", "einwohner", "die", "bev\u00f6lkerung", "des", "ballungsraums", "der", "stadt", "insgesamt", "stieg", "nur", "noch", "leicht", "an", "auch", "rosario", "und", "santa", "fe", "stagnierten", "zum", "wachstumsmagnet", "wurden", "dagegen", "abgelegene", "regionen", "wie", "das", "wirtschaftlich", "boomende", "patagonien", "insbesondere", "die", "s\u00fcdlichsten", "provinzen", "tierra", "del", "fuego", "und", "santa", "cruz", "bzw", "zuwachs", "zwischen", "und", "aber", "auch", "die", "st\u00e4dte", "des", "nordwestens", "wie", "jujuy", "salta", "la", "rioja", "und", "tucum\u00e1n", "sowie", "der", "ballungsraum", "c\u00f3rdoba", "in", "buenos", "aires", "und", "den", "meisten", "gro\u00dfst\u00e4dten", "gibt", "es", "seit", "etwa", "das", "ph\u00e4nomen", "der", "stadtflucht", "viele", "meist", "besser", "verdienende", "einwohner", "siedeln", "von", "den", "stadtzentren", "ins", "umland", "um", "seit", "etwa", "hat", "sich", "dieses", "ph\u00e4nomen", "durch", "die", "massenhafte", "einrichtung", "von", "privaten", "stadtvierteln", "und", "country", "clubs", "noch", "verst\u00e4rkt", "die", "ursache", "liegt", "in", "der", "als", "steigend", "empfundenen", "kriminalit\u00e4t", "auch", "touristisch", "und", "landschaftlich", "interessante", "orte", "erleben", "seit", "dieser", "zeit", "eine", "positive", "entwicklung", "was", "sowohl", "mit", "der", "steigenden", "mobilit\u00e4t", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "auch", "mit", "der", "inzwischen", "deutlich", "besseren", "verf\u00fcgbarkeit", "von", "infrastrukturellen", "dienstleistungen", "wie", "telefon", "radio", "fernsehen", "und", "internet", "selbst", "in", "weit", "entlegenen", "gebieten", "zusammenh\u00e4ngt", "so", "wurden", "aus", "ehemals", "kleinen", "ferienorten", "wie", "merlo", "pinamar", "und", "villa", "carlos", "paz", "prosperierende", "schnell", "wachsende", "st\u00e4dte", "ethnien", "ethnische", "zusammensetzung", "mehr", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "stammen", "nach", "der", "offiziellen", "statistik", "zumindest", "teilweise", "von", "eingewanderten", "europ\u00e4ern", "mehrheitlich", "italienern", "ab", "die", "hohe", "anzahl", "von", "personen", "die", "zumindest", "einen", "europ\u00e4ischen", "vorfahren", "haben", "haben", "einen", "mythos", "des", "wei\u00dfen", "argentiniens", "hervorgebracht", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "ging", "man", "von", "einem", "anteil", "der", "mestizen", "nachfahren", "sowohl", "von", "europ\u00e4ern", "als", "auch", "von", "indigenen", "unter", "aus", "nach", "neueren", "erkenntnissen", "ist", "deren", "anteil", "jedoch", "weitaus", "h\u00f6her", "neuere", "genetische", "untersuchungen", "ergaben", "zwischen", "und", "europ\u00e4isches", "indianisches", "und", "afrikanisches", "erbgut", "diese", "diskrepanz", "wird", "darauf", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "dass", "die", "mestizen", "fr\u00fcher", "unter", "einer", "starken", "diskriminierung", "zu", "leiden", "hatten", "und", "sich", "daher", "als", "wei\u00dfe", "deklarierten", "in", "argentinien", "haben", "gesch\u00e4tzt", "menschen", "eine", "romaabstammung", "von", "denen", "zahlreiche", "wegen", "diskriminierung", "und", "fehlender", "kultureller", "f\u00f6rderung", "ihre", "eigene", "kultur", "aufgegeben", "und", "sich", "assimiliert", "haben", "indigene", "bev\u00f6lkerung", "nur", "eine", "minderheit", "der", "argentinier", "sind", "ausschlie\u00dflich", "nachkommen", "der", "insgesamt", "ethnien", "die", "vor", "dem", "eintreffen", "der", "spanier", "auf", "dem", "landesterritorium", "lebten", "dies", "liegt", "einerseits", "daran", "dass", "argentinien", "vor", "der", "kolonialzeit", "nur", "im", "nordwesten", "dicht", "bev\u00f6lkert", "war", "zum", "anderen", "auch", "daran", "dass", "die", "verbleibenden", "ureinwohner", "von", "den", "spaniern", "und", "sp\u00e4ter", "von", "den", "argentiniern", "weitgehend", "ausgerottet", "wurden", "vom", "staatlichen", "institut", "f\u00fcr", "indigene", "angelegenheiten", "inai", "wird", "die", "zahl", "der", "indigenen", "auf", "etwa", "million", "von", "seiten", "der", "indigenenorganisationen", "wie", "der", "aira", "asociaci\u00f3n", "de", "ind\u00edgenas", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "jedoch", "auf", "mehr", "als", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "im", "jahr", "hatten", "etwa", "aller", "argentinischen", "haushalte", "indigene", "haushaltsmitglieder", "wobei", "der", "anteil", "von", "provinz", "zu", "provinz", "stark", "variierte", "so", "war", "in", "der", "provinz", "jujuy", "der", "anteil", "mit", "am", "gr\u00f6\u00dften", "am", "niedrigsten", "war", "der", "anteil", "in", "der", "provinz", "corrientes", "mit", "in", "der", "hauptstadt", "buenos", "aires", "betrug", "er", "die", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "sind", "die", "kolla", "in", "jujuy", "und", "salta", "die", "mapuche", "araukaner", "in", "neuqu\u00e9n", "und", "r\u00edo", "negro", "die", "wich\u00ed", "und", "toba", "im", "chaco", "und", "in", "formosa", "sowie", "die", "guaran\u00ed", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "provinzen", "nur", "eine", "minderheit", "der", "indigenen", "lebt", "in", "ihren", "angestammten", "siedlungsgebieten", "viele", "sind", "in", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "\u00fcbergesiedelt", "wo", "sie", "oft", "unter", "\u00e4rmlichen", "bedingungen", "als", "schlecht", "bezahlte", "arbeiter", "leben", "so", "gibt", "es", "in", "rosario", "und", "resistencia", "viertel", "die", "nur", "von", "tobaindianern", "bewohnt", "werden", "dasselbe", "gilt", "f\u00fcr", "kollas", "in", "san", "salvador", "de", "jujuy", "und", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "seit", "den", "er", "jahren", "erstarken", "innerhalb", "dieser", "st\u00e4mme", "bewegungen", "die", "traditionelle", "kultur", "gezielt", "zu", "erhalten", "und", "zu", "verbreiten", "etwa", "\u00fcber", "radiosender", "und", "an", "schulen", "zuwanderung", "und", "auswanderung", "die", "zahl", "der", "ausl\u00e4nder", "lag", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "bei", "der", "bev\u00f6lkerung", "dabei", "sind", "die", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "paraguayer", "bolivianer", "chilenen", "peruaner", "und", "italiener", "den", "h\u00f6chsten", "anteil", "von", "im", "ausland", "geborenen", "haben", "die", "provinz", "santa", "cruz", "die", "stadt", "buenos", "aires", "sowie", "tierra", "del", "fuego", "beide", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "migrantenhistorisch", "gesehen", "wurde", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "einwanderungswelle", "zwischen", "und", "mitte", "des", "jahrhunderts", "verzeichnet", "fast", "ausschlie\u00dflich", "aus", "europa", "zwischen", "und", "immigrierten", "vor", "allem", "menschen", "aus", "italien", "rund", "millionen", "einwanderer", "und", "spanien", "millionen", "einwanderer", "die", "zahl", "der", "immigranten", "aus", "deutschland", "wird", "f\u00fcr", "die", "zeit", "von", "bis", "auf", "gesch\u00e4tzt", "mitte", "des", "jahrhunderts", "flachte", "die", "migration", "nach", "argentinien", "immer", "weiter", "ab", "abgesehen", "von", "einem", "kurzzeitigen", "wiederaufflammen", "zur", "zeit", "des", "zweiten", "weltkrieges", "nach", "einer", "phase", "negativen", "wanderungssaldos", "zwischen", "und", "ist", "die", "bilanz", "seit", "der", "argentinienkrise", "derzeit", "wieder", "leicht", "positiv", "heute", "wandern", "vor", "allem", "b\u00fcrger", "der", "nachbarl\u00e4nder", "bolivien", "paraguay", "und", "uruguay", "sowie", "aus", "den", "s\u00fcdamerikanischen", "staaten", "peru", "und", "venezuela", "nach", "argentinien", "ein", "zu", "zeiten", "der", "pinochetdiktatur", "fand", "die", "einwanderung", "auch", "aus", "chile", "statt", "dies", "hat", "sich", "jedoch", "aufgrund", "der", "redemokratisierung", "und", "des", "mittlerweile", "h\u00f6heren", "lebensstandards", "des", "nachbarlandes", "nach", "umgekehrt", "insgesamt", "kommen", "etwa", "der", "einwanderer", "aus", "amerikanischen", "staaten", "etwa", "aller", "einwanderer", "kommen", "aus", "asien", "haupts\u00e4chlich", "koreaner", "seit", "den", "er", "jahren", "findet", "man", "immer", "mehr", "einwanderer", "aus", "europa", "die", "haupts\u00e4chlich", "wegen", "der", "unber\u00fchrten", "natur", "hierher", "ziehen", "im", "unterschied", "zu", "den", "anderen", "einwanderern", "weisen", "sie", "meist", "schon", "eine", "gesicherte", "existenz", "auf", "oder", "sind", "rentner", "versuchen", "also", "durch", "den", "umzug", "ihre", "lebensqualit\u00e4t", "zu", "erh\u00f6hen", "andere", "ausl\u00e4ndergruppen", "besonders", "italiener", "und", "spanier", "sind", "noch", "lebende", "einwanderer", "der", "hauptwelle", "bis", "europ\u00e4er", "repr\u00e4sentieren", "etwa", "der", "ausl\u00e4nder", "seit", "der", "argentinienkrise", "zwischen", "und", "sind", "vermehrt", "emigrationswellen", "aufgetreten", "argentinier", "verlie\u00dfen", "das", "land", "in", "richtung", "europa", "und", "nordamerika", "in", "geringeren", "ma\u00dfen", "auch", "nach", "brasilien", "und", "chile", "diese", "emigrationswelle", "ist", "jedoch", "aufgrund", "der", "relativ", "schnellen", "erholung", "der", "argentinischen", "wirtschaft", "weitgehend", "abgeebbt", "sprachen", "alleinige", "landesweit", "g\u00fcltige", "amtssprache", "ist", "in", "argentinien", "spanisch", "daneben", "gibt", "es", "eine", "reihe", "von", "mehr", "oder", "weniger", "verbreiteten", "minderheitensprachen", "die", "von", "der", "indigenen", "bev\u00f6lkerung", "gesprochen", "werden", "die", "verbreitetsten", "darunter", "sind", "das", "quechua", "in", "zwei", "lokalen", "varianten", "und", "das", "guaran\u00ed", "in", "manchen", "gegenden", "wird", "auch", "noch", "mapudungun", "gesprochen", "in", "der", "provinz", "chaco", "haben", "die", "sprachen", "der", "wich\u00ed", "der", "toba", "volk", "und", "der", "mocov\u00ed", "amtssprachlichen", "charakter", "in", "der", "provinz", "corrientes", "gilt", "dieses", "f\u00fcr", "das", "guaran\u00ed", "am", "h\u00f6chsten", "ist", "die", "sprecherzahl", "von", "autochthonen", "sprachen", "bei", "den", "indigenen", "im", "chaco", "bei", "denen", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "noch", "ihre", "angestammte", "sprache", "versteht", "bei", "anderen", "gruppen", "wie", "den", "kolla", "und", "mapuche", "ist", "diese", "zahl", "weit", "geringerdas", "argentinische", "spanisch", "unterscheidet", "sich", "hinsichtlich", "der", "aussprache", "der", "grammatik", "und", "des", "wortschatzes", "von", "den", "in", "spanien", "und", "auch", "von", "den", "in", "anderen", "lateinamerikanischen", "l\u00e4ndern", "\u00fcblichen", "varianten", "der", "doppelkonsonant", "ll", "wird", "wie", "das", "deutsche", "sch", "oder", "wie", "das", "franz\u00f6sische", "j", "ausgesprochen", "ebenso", "der", "buchstabe", "y", "zwischen", "vokalen", "und", "ein", "konsonantisches", "y", "am", "wortbeginn", "dieses", "ph\u00e4nomen", "wird", "als", "ye\u00edsmo", "bezeichnet", "der", "buchstabe", "z", "wird", "immer", "wie", "ein", "stimmloses", "s", "ausgesprochen", "das", "gleiche", "trifft", "auf", "das", "c", "vor", "e", "und", "i", "zu", "dies", "nennt", "man", "seseo", "des", "weiteren", "herrscht", "in", "argentinien", "der", "voseo", "vor", "d", "h", "anstatt", "des", "personalpronomens", "t\u00fa", "f\u00fcr", "die", "person", "singular", "wird", "vos", "verwendet", "die", "verben", "werden", "dabei", "anders", "konjugiert", "im", "pr\u00e4sens", "immer", "endbetont", "und", "mit", "abweichenden", "imperativformen", "weiterhin", "wird", "die", "person", "plural", "vosotros", "auch", "in", "informeller", "sprache", "durch", "die", "person", "plural", "ustedes", "ersetzt", "die", "im", "europ\u00e4ischen", "spanisch", "nur", "die", "h\u00f6flichkeitsform", "ist", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "eine", "reihe", "lexikalischer", "abweichungen", "w\u00e4hrend", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "nachfahren", "italienischer", "einwanderer", "in", "argentinien", "die", "sprache", "ihrer", "vorfahren", "aufgegeben", "hat", "wird", "von", "den", "nachfahren", "der", "deutschsprachigen", "und", "englischsprachigen", "einwanderer", "teilweise", "noch", "die", "sprache", "ihrer", "vorfahren", "gepflegt", "so", "gibt", "es", "stadtviertel", "im", "gro\u00dfraum", "buenos", "aires", "in", "denen", "man", "noch", "sehr", "viel", "deutsch", "h\u00f6rt", "in", "der", "provinz", "c\u00f3rdoba", "gibt", "es", "eine", "relativ", "gro\u00dfe", "kolonie", "von", "\u00fcberlebenden", "des", "kriegsschiffs", "admiral", "graf", "spee", "aus", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "die", "sich", "in", "villa", "general", "belgrano", "ansiedelte", "wo", "heute", "noch", "teilweise", "deutsch", "gesprochen", "wird", "siehe", "auch", "r\u00edodelaplataspanisch", "belgranodeutsch", "cocoliche", "quechua", "religionen", "argentinien", "hat", "seit", "dem", "mai", "keine", "staatsreligion", "mehr", "welche", "davor", "die", "r\u00f6mischkatholische", "konfession", "war", "der", "katholizismus", "genie\u00dft", "nach", "der", "verfassung", "aber", "einen", "bevorzugten", "status", "nach", "dem", "report", "on", "international", "religious", "freedom", "sind", "der", "bev\u00f6lkerung", "r\u00f6mischkatholischen", "glaubensoffiziell", "bestehen", "\u00fcber", "registrierte", "kulte", "und", "religionen", "darunter", "der", "protestantismus", "die", "zeugen", "jehovas", "ca", "und", "andere", "ca", "zum", "beispiel", "der", "pachamamakultus", "im", "nordwesten", "argentiniens", "der", "durch", "verschmelzung", "christlicher", "riten", "mit", "indigenen", "religionen", "entstand", "der", "erzbischof", "von", "buenos", "aires", "jorge", "mario", "bergoglio", "sj", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "durch", "das", "konklave", "zum", "papst", "gew\u00e4hlt", "und", "ist", "somit", "der", "erste", "papst", "aus", "lateinamerika", "bergoglio", "w\u00e4hlte", "den", "namen", "franziskus", "in", "argentinien", "leben", "rund", "bis", "muslime", "mit", "rund", "bis", "mitgliedern", "ist", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "lateinamerika", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "gaben", "bei", "umfragen", "an", "keiner", "religion", "anzugeh\u00f6ren", "soziale", "situation", "die", "lebenserwartung", "betrug", "im", "zeitraum", "von", "bis", "jahre", "frauen", "m\u00e4nner", "das", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "censos", "dokumentiert", "laufend", "wichtige", "indikatoren", "f\u00fcr", "die", "beurteilung", "der", "sozialen", "situation", "in", "argentiniendie", "soziale", "situation", "des", "landes", "ist", "in", "mehrerlei", "hinsicht", "durch", "eine", "starke", "ungleichheit", "gekennzeichnet", "so", "gibt", "es", "einerseits", "wie", "in", "ganz", "lateinamerika", "ein", "gro\u00dfes", "wohlstandsgef\u00e4lle", "zwischen", "ober", "und", "unterklasse", "aber", "auch", "die", "unterschiede", "zwischen", "den", "regionen", "argentiniens", "sind", "gro\u00df", "so", "lag", "etwa", "die", "armutsquote", "die", "nach", "einem", "warenkorb", "berechnet", "wird", "im", "jahr", "in", "der", "hauptstadt", "buenos", "aires", "mit", "etwa", "nur", "etwas", "mehr", "als", "halb", "so", "hoch", "wie", "im", "landesdurchschnitt", "w\u00e4hrend", "sie", "in", "der", "nordostregion", "bei", "liegt", "stand", "eine", "durchschnittsperson", "ben\u00f6tigte", "im", "m\u00e4rz", "monatlich", "etwa", "ar$", "um", "nicht", "unter", "die", "armutslinie", "zu", "fallen", "in", "den", "meisten", "haushalten", "ist", "es", "daher", "n\u00f6tig", "dass", "mehrere", "familienmitglieder", "zum", "einkommen", "beitragen", "dies", "zeigt", "auch", "die", "offizielle", "statistik", "so", "liegt", "das", "durchschnittliche", "monatliche", "prokopfeinkommen", "bei", "etwa", "ar$", "und", "damit", "nur", "knapp", "\u00fcber", "der", "armutsquote", "f\u00fcr", "familien", "w\u00e4hrend", "das", "durchschnittliche", "monatliche", "haushaltseinkommen", "bei", "ar$", "liegt", "s", "u", "die", "n\u00f6rdlichen", "provinzen", "besonders", "die", "provinz", "tucum\u00e1n", "und", "der", "nordosten", "chaco", "formosa", "santiago", "del", "estero", "waren", "bis", "um", "den", "jahrtausendwechsel", "am", "st\u00e4rksten", "von", "armut", "und", "unterern\u00e4hrung", "betroffen", "versch\u00e4rft", "wurde", "diese", "situation", "durch", "das", "relativ", "hohe", "bev\u00f6lkerungswachstum", "in", "dieser", "region", "als", "relativ", "reich", "dagegen", "galten", "die", "zentralen", "provinzen", "buenos", "aires", "santa", "fe", "c\u00f3rdoba", "san", "luis", "und", "mendoza", "aber", "auch", "der", "\u00e4u\u00dferste", "s\u00fcden", "santa", "cruz", "und", "tierra", "del", "fuego", "neben", "den", "grenznahen", "gegenden", "beispielsweise", "jujuy", "und", "formosa", "haben", "vor", "allem", "die", "reichen", "zentralprovinzen", "am", "st\u00e4rksten", "mit", "der", "st\u00e4dtischen", "armut", "und", "damit", "mit", "der", "bildung", "von", "elendsvierteln", "zu", "k\u00e4mpfen", "die", "zuwanderung", "aus", "den", "\u00e4rmeren", "nachbarl\u00e4ndern", "peru", "bolivien", "und", "paraguay", "sowie", "die", "binnenwanderung", "aus", "abgelegenen", "gegenden", "des", "landesinneren", "waren", "trotz", "einer", "abschw\u00e4chung", "in", "den", "er", "jahren", "ein", "problem", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "die", "die", "zahl", "der", "elendsviertelbewohner", "trotz", "sozialer", "wohnungsprogramme", "weiterhin", "anwachsen", "lie\u00df", "so", "lag", "beispielsweise", "in", "rosario", "der", "anteil", "der", "elendsviertelbewohner", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "bei", "\u00fcber", "zudem", "kam", "zuwachs", "f\u00fcr", "die", "elendsviertel", "auch", "von", "den", "so", "genannten", "neuarmen", "besonders", "in", "den", "wirtschaftlich", "kritischen", "jahren", "sowie", "zwischen", "und", "in", "der", "argentinienkrise", "verschlechterten", "sich", "insbesondere", "in", "den", "jahren", "und", "viele", "indikatoren", "der", "sozialen", "situation", "in", "k\u00fcrzester", "zeit", "die", "armutsquote", "nach", "einem", "warenkorb", "berechnet", "stieg", "auf", "\u00fcber", "ab", "normalisierten", "sich", "die", "werte", "langsam", "wieder", "allerdings", "blieb", "bis", "die", "armutsquote", "trotz", "eines", "r\u00fcckgangs", "weiterhin", "mit", "\u00fcber", "deutlich", "\u00fcber", "den", "werten", "der", "er", "jahre", "dabei", "waren", "in", "der", "am", "st\u00e4rksten", "betroffenen", "regi\u00f3n", "noreste", "argentino", "nordostregion", "weiterhin", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "arm", "nachdem", "sich", "die", "wirtschaft", "zun\u00e4chst", "wieder", "erholte", "rutschte", "sie", "ab", "wieder", "in", "eine", "rezession", "lebte", "ein", "drittel", "der", "argentinier", "unter", "der", "armutsgrenze", "und", "der", "neu", "gew\u00e4hlte", "konservative", "pr\u00e4sident", "macri", "sah", "sich", "zu", "einem", "sparprogramm", "gezwungen", "in", "der", "folge", "stieg", "die", "zahl", "der", "personen", "unterhalb", "der", "armutsgrenze", "von", "auf", "dezember", "bei", "der", "armuts", "und", "elendsrate", "variieren", "die", "einkommen", "nach", "denen", "sich", "die", "rate", "richtet", "je", "nach", "region", "daher", "wird", "nur", "ein", "ungef\u00e4hrer", "durchschnittswert", "angegeben", "bei", "der", "inflationsrate", "wird", "der", "wert", "nur", "im", "gro\u00dfraum", "buenos", "aires", "errechnet", "die", "daten", "des", "indec", "f\u00fcr", "den", "preisindex", "wurden", "allerdings", "mehrfach", "angezweifelt", "der", "iwf", "erteilte", "dem", "land", "deshalb", "im", "jahr", "ein", "r\u00fcge", "geschichte", "pr\u00e4kolumbische", "zeit", "die", "forschung", "nimmt", "an", "dass", "die", "besiedlung", "des", "heutigen", "argentinien", "durch", "den", "menschen", "etwa", "v", "chr", "von", "nordamerika", "aus", "erfolgte", "die", "im", "pamparaum", "des", "heutigen", "argentinien", "ans\u00e4ssigen", "pampasindianer", "het", "querand\u00edes", "charr\u00faa", "und", "andere", "kleine", "st\u00e4mme", "waren", "bis", "zum", "eintreffen", "der", "spanier", "nicht", "sesshaft", "und", "lebten", "als", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "oder", "fischer", "die", "st\u00e4mme", "im", "nordwesten", "des", "landes", "hingegen", "z", "b", "die", "diaguita", "praktizierten", "etwa", "ab", "der", "zeit", "des", "fr\u00fchen", "europ\u00e4ischen", "mittelalters", "ackerbau", "und", "viehzucht", "und", "waren", "vor", "allem", "auf", "architektonischem", "gebiet", "weit", "fortgeschritten", "im", "und", "jahrhundert", "expandierte", "das", "inkareich", "stark", "nach", "s\u00fcden", "und", "umfasste", "um", "weite", "teile", "des", "nordwestens", "argentiniens", "bis", "in", "den", "norden", "der", "heutigen", "provinz", "mendoza", "kolonialzeit", "die", "europ\u00e4er", "erreichten", "die", "region", "erstmals", "mit", "der", "reise", "amerigo", "vespuccis", "das", "heutige", "argentinien", "wurde", "im", "jahrhundert", "von", "den", "spaniern", "aus", "zwei", "richtungen", "kolonisiert", "vom", "m\u00fcndungstrichter", "des", "r\u00edo", "paran\u00e1", "am", "atlantik", "her", "wurden", "spanische", "niederlassungen", "am", "stromsystem", "des", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "silberfluss", "gegr\u00fcndet", "darunter", "zuerst", "buenos", "aires", "dort", "konnten", "sich", "die", "spanier", "allerdings", "erst", "im", "jahre", "auf", "dauer", "etablieren", "nachdem", "der", "erste", "gr\u00fcndungsversuch", "am", "widerstand", "der", "indigenen", "pampasbewohner", "gescheitert", "war", "nachdem", "die", "laplatakolonie", "zun\u00e4chst", "vom", "gegr\u00fcndeten", "asunci\u00f3n", "aus", "verwaltet", "wurde", "kam", "es", "nach", "dem", "aufstieg", "des", "wiedergegr\u00fcndeten", "buenos", "aires", "zum", "bedeutendsten", "wirtschaftsstandort", "der", "kolonie", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "zur", "zunehmenden", "institutionellen", "trennung", "des", "s\u00fcdlichen", "teils", "des", "silberlandes", "vom", "n\u00f6rdlichen", "teil", "dem", "heutigen", "paraguay", "die", "nordwestlichen", "teile", "des", "heutigen", "argentiniens", "vor", "allem", "im", "gran", "chaco", "nahmen", "die", "spanier", "hingegen", "von", "peru", "aus", "in", "den", "er", "jahren", "in", "besitz", "die", "weiter", "s\u00fcdlich", "von", "buenos", "aires", "im", "s\u00fcdkegel", "gelegenen", "gebiete", "des", "heutigen", "argentiniens", "patagonien", "blieben", "in", "der", "kolonialzeit", "faktisch", "au\u00dferhalb", "des", "spanischen", "herrschaftsbereichs", "sie", "wurden", "etwa", "jahre", "lang", "von", "indianischen", "reiterv\u00f6lkern", "beherrscht", "puelche", "die", "in", "einem", "spannungsreichen", "kulturellen", "austausch", "mit", "den", "kolonisten", "standen", "in", "mehreren", "feldz\u00fcgen", "eroberten", "schlie\u00dflich", "die", "kolonisten", "bzw", "ihre", "nachfahren", "im", "jahrhundert", "die", "gebiete", "unter", "gro\u00dfen", "verlusten", "seitens", "der", "indigenen", "bev\u00f6lkerung", "gleichzeitig", "konnten", "sich", "mapuchev\u00f6lker", "aus", "westpatagonien", "bis", "\u00fcber", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "hinaus", "einen", "hohen", "grad", "an", "unabh\u00e4ngigkeit", "bewahren", "administrativ", "war", "das", "heutige", "argentinien", "zun\u00e4chst", "teil", "des", "vizek\u00f6nigreichs", "peru", "das", "mit", "ausnahme", "venezuelas", "und", "der", "portugiesischen", "einflusssph\u00e4re", "ganz", "s\u00fcdamerika", "umfasste", "im", "jahre", "wurde", "das", "vizek\u00f6nigreich", "des", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "mit", "der", "hauptstadt", "buenos", "aires", "abgespalten", "das", "neben", "argentinien", "auch", "das", "heutige", "paraguay", "uruguay", "und", "teile", "des", "heutigen", "boliviens", "umfasste", "der", "latinisierte", "name", "argentinien", "silberland", "f\u00fcr", "die", "kolonie", "taucht", "erstmals", "im", "titel", "des", "in", "portugal", "gedruckten", "historischen", "langgedichts", "la", "argentina", "von", "mart\u00edn", "del", "barco", "centenera", "auf", "in", "dem", "der", "ehemalige", "konquistador", "und", "diakon", "die", "eroberung", "der", "laplatakolonie", "schildert", "und", "dabei", "den", "stil", "von", "la", "araucana", "des", "erfolgreichen", "versromans", "von", "alonso", "de", "ercilla", "y", "z\u00fa\u00f1iga", "\u00fcber", "den", "eroberungskrieg", "in", "chile", "nachzuahmen", "versuchte", "bildung", "eines", "nationalstaats", "die", "unter", "dem", "eindruck", "der", "franz\u00f6sischen", "revolution", "und", "der", "koalitionskriege", "in", "europa", "am", "mai", "in", "buenos", "aires", "erkl\u00e4rte", "unabh\u00e4ngigkeit", "hatte", "als", "mairevolution", "zun\u00e4chst", "nur", "lokale", "wirkung", "f\u00fchrte", "aber", "zu", "einem", "landesweiten", "befreiungskrieg", "gegen", "die", "spanier", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "erlangte", "das", "land", "schlie\u00dflich", "am", "juli", "in", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "wie", "zuvor", "paraguay", "im", "jahre", "spalteten", "sich", "dann", "auch", "bolivien", "und", "uruguay", "von", "den", "damaligen", "vereinigten", "provinzen", "des", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "ab", "zwischen", "und", "war", "die", "entwicklung", "argentiniens", "von", "diktaturen", "unter", "dem", "bonarenser", "gouverneur", "juan", "manuel", "de", "rosas", "und", "b\u00fcrgerkriegen", "gepr\u00e4gt", "die", "provinzen", "waren", "zun\u00e4chst", "weitgehend", "autonom", "nur", "konnte", "das", "land", "kurzzeitig", "geeint", "werden", "wurde", "zun\u00e4chst", "ohne", "die", "abtr\u00fcnnige", "provinz", "buenos", "aires", "die", "heutige", "argentinische", "republik", "gegr\u00fcndet", "und", "eine", "f\u00f6deralistische", "verfassung", "in", "deren", "erster", "hauptstadt", "paran\u00e1", "verabschiedet", "in", "den", "jahren", "und", "schloss", "sich", "die", "provinz", "buenos", "aires", "nach", "einer", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzung", "wieder", "an", "es", "wurden", "landesweite", "wahlen", "ausgerufen", "und", "erster", "gesamtargentinischer", "pr\u00e4sident", "wurde", "bartolom\u00e9", "mitre", "in", "dessen", "regierungszeit", "fiel", "der", "tripelallianzkrieg", "bis", "in", "dem", "sich", "argentinien", "gemeinsam", "mit", "brasilien", "und", "uruguay", "gegen", "expansive", "tendenzen", "paraguays", "durchsetzte", "das", "sich", "zu", "dieser", "zeit", "zu", "einer", "der", "st\u00e4rksten", "milit\u00e4rm\u00e4chte", "s\u00fcdamerikas", "entwickelt", "hatte", "argentinien", "gewann", "durch", "diesen", "krieg", "das", "gebiet", "der", "heutigen", "bundesstaaten", "misiones", "formosa", "und", "chaco", "hinzu", "einwanderung", "und", "wirtschaftsboom", "die", "jahre", "von", "bis", "waren", "durch", "die", "zahlreiche", "einwanderung", "vor", "allem", "von", "italienern", "und", "spaniern", "gekennzeichnet", "die", "sich", "in", "den", "st\u00e4dten", "und", "in", "sogenannten", "kolonien", "auf", "dem", "land", "ansiedelten", "politisch", "ist", "diese", "zeit", "als", "scheindemokratie", "zu", "bezeichnen", "denn", "die", "regierung", "julio", "argentino", "roca", "und", "die", "folgenden", "regierungen", "waren", "oligarchisch", "ausgerichtet", "mit", "gro\u00dfem", "einfluss", "der", "gro\u00dfgrundbesitzer", "dem", "gros", "der", "bev\u00f6lkerung", "wurden", "durch", "ein", "ausgekl\u00fcgeltes", "wahlbetrugssystem", "durch", "die", "regierungspartei", "partido", "autonomista", "nacional", "die", "von", "bis", "ununterbrochen", "regierte", "die", "politischen", "rechte", "vorenthalten", "auch", "die", "einwanderer", "hatten", "kein", "stimmrecht", "ab", "versch\u00e4rften", "sich", "die", "grenzprobleme", "mit", "chile", "nachdem", "bolivien", "einen", "teil", "der", "puna", "de", "atacama", "an", "argentinien", "abgetreten", "hatte", "diese", "war", "seit", "dem", "salpeterkrieg", "von", "chile", "besetzt", "zwischen", "chile", "und", "argentinien", "kam", "es", "zu", "einem", "wettr\u00fcsten", "erst", "der", "britische", "k\u00f6nig", "edward", "vii", "konnte", "den", "grenzstreit", "schlichten", "patagonien", "und", "feuerland", "wurden", "neu", "aufgeteilt", "dabei", "fielen", "km\u00b2", "an", "chile", "und", "km\u00b2", "an", "argentinien", "wurde", "vom", "pr\u00e4sidenten", "und", "leiter", "des", "liberalen", "fl\u00fcgels", "der", "pan", "roque", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "eingef\u00fchrt", "in", "der", "folge", "kam", "die", "aus", "der", "b\u00fcrgerlichen", "protestbewegung", "hervorgegangene", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "an", "die", "regierung", "es", "folgte", "die", "wechselhafte", "so", "genannte", "etapa", "radical", "von", "bis", "die", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "regierte", "bis", "als", "ein", "milit\u00e4rputsch", "wieder", "ein", "konservatives", "system", "einf\u00fchrte", "vor", "allem", "die", "er", "jahre", "werden", "heute", "als", "d\u00e9cada", "infame", "als", "ber\u00fcchtigtes", "jahrzehnt", "bezeichnet", "in", "dem", "die", "demokratie", "nur", "auf", "dem", "papier", "existierte", "und", "wahlbetrug", "an", "der", "tagesordnung", "war", "peronismus", "im", "laufe", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "gelang", "es", "dem", "jungen", "offizier", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "sich", "geschickt", "an", "die", "macht", "zu", "man\u00f6vrieren", "er", "war", "zun\u00e4chst", "unter", "dem", "milit\u00e4rregime", "ram\u00edrez", "minister", "f\u00fcr", "arbeit", "und", "wurde", "wegen", "seiner", "weitreichenden", "zugest\u00e4ndnisse", "an", "die", "gewerkschaften", "schnell", "zu", "einem", "volkshelden", "in", "der", "arbeiterklasse", "so", "dass", "nach", "seinem", "sturz", "im", "juli", "massendemonstrationen", "seine", "r\u00fcckkehr", "erzwangen", "im", "jahre", "wurde", "er", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "im", "zweiten", "weltkrieg", "war", "argentinien", "offiziell", "neutral", "es", "sympathisierte", "zun\u00e4chst", "mit", "den", "achsenm\u00e4chten", "unterst\u00fctzte", "gegen", "kriegsende", "jedoch", "die", "alliierten", "vor", "und", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "war", "argentinien", "zielland", "von", "fl\u00fcchtlingen", "aus", "europa", "darunter", "rund", "juden", "nach", "dem", "krieg", "fanden", "zahlreiche", "nationalsozialisten", "und", "faschisten", "\u00fcber", "die", "so", "genannte", "rattenlinie", "unterschlupf", "in", "argentinien", "ebenso", "wie", "in", "anderen", "staaten", "lateinamerikas", "unter", "den", "prominentesten", "nationalsozialistischen", "kriegsverbrechern", "in", "argentinien", "waren", "adolf", "eichmann", "der", "vom", "mossad", "entf\u00fchrt", "und", "in", "israel", "zum", "tode", "verurteilt", "wurde", "josef", "mengele", "walther", "rauff", "und", "erich", "priebke", "\u00fcber", "sogenannte", "schl\u00fcsselfirmen", "wurden", "auch", "hohe", "verm\u00f6genswerte", "der", "nationalsozialisten", "nach", "argentinien", "verschoben", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "entdeckung", "eines", "in", "einem", "waldgebiet", "des", "naturparks", "teyu", "cuare", "etwa", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "der", "landeshauptstadt", "buenos", "aires", "gelegenen", "geb\u00e4udes", "aus", "den", "er", "jahren", "bekannt", "es", "wurde", "nie", "benutzt", "indizien", "wie", "baustil", "und", "gefundene", "gegenst\u00e4nde", "sprechen", "daf\u00fcr", "dass", "es", "als", "versteck", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtige", "nazigr\u00f6\u00dfen", "gedacht", "war", "so", "das", "zentrum", "f\u00fcr", "stadtarch\u00e4ologie", "cau", "die", "nationale", "kommission", "zur", "aufkl\u00e4rung", "von", "naziaktivit\u00e4ten", "ceana", "sch\u00e4tzt", "dass", "sich", "mindestens", "kriegsverbrecher", "in", "das", "s\u00fcdamerikanische", "land", "abgesetzt", "habenunter", "per\u00f3n", "der", "mit", "faschistischem", "gedankengut", "sympathisierte", "verfolgte", "argentinien", "das", "ziel", "durch", "zugest\u00e4ndnisse", "an", "die", "arbeiter", "den", "kommunismus", "abzuwehren", "in", "seiner", "ersten", "regierungszeit", "wurde", "die", "industrialisierung", "des", "landes", "die", "nach", "der", "weltwirtschaftskrise", "um", "begonnen", "hatte", "vertieft", "und", "eine", "importsubstitutionspolitik", "durchgesetzt", "die", "forcierte", "industrialisierung", "und", "die", "aktive", "sozialpolitik", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "nie", "gekannten", "und", "bis", "heute", "nicht", "wieder", "erreichten", "wohlstandsniveau", "f\u00fcr", "die", "massen", "die", "deshalb", "das", "zunehmend", "autorit\u00e4r", "werdende", "regime", "unterst\u00fctzten", "jedoch", "auch", "zu", "steigender", "inflation", "und", "staatsverschuldung", "in", "der", "zweiten", "amtszeit", "per\u00f3ns", "kam", "es", "zu", "wirtschaftlichen", "schwierigkeiten", "und", "konflikten", "mit", "der", "m\u00e4chtigen", "katholischen", "kirche", "wurde", "er", "bei", "einem", "putsch", "abgesetzt", "und", "floh", "ins", "exil", "nach", "spanien", "instabilit\u00e4t", "und", "diktaturen", "argentinien", "verzeichnete", "in", "der", "folgezeit", "wirtschaftliche", "h\u00f6hen", "und", "tiefen", "im", "wechsel", "bis", "gab", "es", "eine", "epoche", "der", "instabilit\u00e4t", "in", "der", "abwechselnd", "zivile", "und", "milit\u00e4rregierungen", "das", "land", "in", "der", "hand", "hatten", "die", "demokratisch", "gew\u00e4hlten", "regierungen", "frondizis", "und", "illias", "wurden", "von", "den", "antiperonistischen", "milit\u00e4rs", "vorzeitig", "aus", "dem", "amt", "geputscht", "von", "bis", "gab", "es", "unter", "ongan\u00eda", "und", "seinen", "nachfolgern", "eine", "l\u00e4ngere", "rechtskonservative", "milit\u00e4rdiktatur", "die", "jedoch", "nach", "protesten", "der", "bev\u00f6lkerung", "schlie\u00dflich", "aufgegeben", "wurde", "das", "land", "fand", "kurzzeitig", "zur", "demokratie", "zur\u00fcck", "der", "nach", "wie", "vor", "popul\u00e4re", "per\u00f3n", "durfte", "wieder", "einreisen", "und", "konnte", "bald", "erneut", "die", "macht", "erlangen", "die", "zweite", "amtszeit", "per\u00f3ns", "von", "oktober", "bis", "zu", "seinem", "tod", "am", "juli", "brachte", "nur", "eine", "geringf\u00fcgige", "beruhigung", "in", "die", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "verh\u00e4ltnisse", "argentiniens", "nach", "seinem", "tod", "wurde", "seine", "dritte", "ehefrau", "isabel", "per\u00f3n", "genannt", "isabelita", "die", "er", "zur", "vizepr\u00e4sidentin", "gemacht", "hatte", "auf", "betreiben", "der", "peronistischen", "partei", "als", "pr\u00e4sidentin", "eingesetzt", "diese", "eine", "ehemalige", "nachtclubt\u00e4nzerin", "war", "mit", "diesem", "amt", "v\u00f6llig", "\u00fcberfordert", "und", "diente", "lediglich", "als", "marionette", "von", "rechten", "peronisten", "wie", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "rega", "der", "mit", "der", "alianza", "anticomunista", "argentina", "schon", "unter", "per\u00f3n", "eine", "paramilit\u00e4rische", "gruppe", "eingesetzt", "hatte", "die", "regimegegner", "folterte", "und", "ermordete", "zudem", "nahmen", "wirtschaftliche", "probleme", "zu", "die", "inflation", "stieg", "steil", "an", "mehrere", "guerillagruppen", "guerilleros", "wie", "die", "montoneros", "waren", "in", "diesem", "kontext", "aktiv", "und", "es", "kam", "zu", "verschiedenen", "entf\u00fchrungen", "die", "entf\u00fchrung", "des", "f\u00fcr", "mercedesbenz", "den", "standort", "argentinien", "betreuenden", "produktionsleiters", "heinrich", "metz", "im", "oktober", "er", "kam", "sp\u00e4ter", "f\u00fcr", "ein", "l\u00f6segeld", "in", "h\u00f6he", "von", "mehreren", "millionen", "usdollar", "wieder", "frei", "l\u00f6ste", "eine", "fluchtwelle", "unter", "den", "f\u00fcr", "deutsche", "unternehmen", "in", "argentinien", "t\u00e4tigen", "immigranten", "aus", "im", "jahr", "kam", "es", "erneut", "zu", "einem", "milit\u00e4rputsch", "und", "es", "installierte", "sich", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "jorge", "rafael", "videla", "eine", "milit\u00e4rdiktatur", "geleitet", "von", "einer", "junta", "aus", "drei", "mitgliedern", "die", "mit", "einem", "offenen", "staatsterror", "regierten", "die", "zeit", "zwischen", "und", "wird", "daher", "auch", "als", "schmutziger", "krieg", "bezeichnet", "unter", "den", "gesch\u00e4tzt", "desaparecidos", "verschwundenen", "befanden", "sich", "auch", "zahlreiche", "studenten", "deren", "m\u00fctter", "sich", "zusammenschlossen", "um", "auf", "dem", "platz", "vor", "dem", "regierungsgeb\u00e4ude", "plaza", "de", "mayo", "ungeachtet", "ihrer", "selbstgef\u00e4hrdung", "zu", "demonstrieren", "und", "damit", "in", "die", "geschichte", "eingingen", "ziel", "der", "madres", "de", "plaza", "de", "mayo", "m\u00fctter", "der", "plaza", "de", "mayo", "war", "und", "ist", "es", "kenntnis", "\u00fcber", "den", "verbleib", "ihrer", "kinder", "zu", "erhalten", "die", "gegr\u00fcndete", "organisation", "abuelas", "de", "plaza", "de", "mayo", "gro\u00dfm\u00fctter", "der", "plaza", "de", "mayo", "hat", "es", "sich", "zum", "ziel", "gesetzt", "die", "in", "der", "gefangenschaft", "geborenen", "und", "illegal", "zur", "adoption", "freigegebenen", "kinder", "der", "verschwundenen", "in", "ihre", "familie", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "nachdem", "man", "ihre", "eltern", "get\u00f6tet", "hatte", "wurden", "die", "waisen", "als", "kriegsbeute", "von", "menschen", "aufgezogen", "die", "der", "diktatur", "nahestanden", "nur", "etwa", "dieser", "kinder", "haben", "bis", "heute", "von", "ihrer", "wahren", "identit\u00e4t", "erfahren", "von", "weiteren", "fehlt", "trotz", "aller", "bem\u00fchungen", "von", "verwandten", "und", "den", "suchenden", "bislang", "jede", "spur", "in", "sp\u00e4teren", "gerichtsverfahren", "gegen", "verantwortliche", "milit\u00e4rs", "die", "nur", "mit", "m\u00fche", "durchgesetzt", "werden", "konnten", "wurde", "bekannt", "dass", "sich", "die", "milit\u00e4rischen", "machthaber", "zahlreicher", "menschen", "auf", "grausame", "weise", "entledigt", "hatten", "die", "opfer", "wurden", "vor", "sogenannten", "todesfl\u00fcgen", "bet\u00e4ubt", "und", "dann", "\u00fcber", "dem", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "oder", "dem", "offenen", "meer", "aus", "dem", "flugzeug", "geworfen", "zu", "den", "todesopfern", "der", "diktatur", "geh\u00f6rte", "auch", "die", "deutsche", "elisabeth", "k\u00e4semann", "der", "erstmals", "ausgestrahlte", "dokumentarfilm", "das", "m\u00e4dchen", "was", "geschah", "mit", "elisabeth", "k", "enth\u00e4lt", "stellungnahmen", "hinterbliebener", "und", "politisch", "verantwortlicher", "um", "souver\u00e4nit\u00e4tstreitigkeiten", "siehe", "beaglekonflikt", "\u00fcber", "die", "inseln", "an", "der", "s\u00fcdlichen", "spitze", "amerikas", "zu", "beenden", "beauftragten", "argentinien", "und", "chile", "ein", "internationales", "tribunal", "damit", "\u00fcber", "eine", "bindende", "interpretation", "des", "grenzvertrags", "von", "zu", "entscheiden", "das", "schiedsgericht", "im", "beaglekonflikt", "entschied", "dass", "alle", "inseln", "s\u00fcdlich", "der", "isla", "grande", "de", "tierra", "del", "fuego", "zu", "chile", "geh\u00f6ren", "erkl\u00e4rte", "argentinien", "die", "entscheidung", "f\u00fcr", "nichtig", "und", "bereitete", "die", "milit\u00e4rische", "einnahme", "der", "inseln", "siehe", "operation", "soberan\u00eda", "vor", "nur", "durch", "die", "vermittlung", "von", "papst", "johannes", "paul", "ii", "konnte", "dies", "verhindert", "werden", "erst", "im", "rahmen", "der", "demokratisierung", "erkannte", "argentinien", "nach", "austausch", "von", "navigationsrechten", "und", "einer", "verschiebung", "der", "maritimen", "grenze", "nach", "westen", "im", "freundschafts", "und", "friedensvertrag", "von", "zwischen", "chile", "und", "argentinien", "das", "urteil", "endg\u00fcltig", "an", "im", "april", "begann", "argentinien", "unter", "dem", "neuen", "juntachef", "leopoldo", "galtieri", "den", "falklandkrieg", "gegen", "gro\u00dfbritannien", "es", "ging", "um", "die", "argentinien", "vorgelagerten", "falklandinseln", "in", "argentinien", "als", "islas", "malvinas", "bezeichnet", "die", "nach", "argentinischer", "rechtsauffassung", "zum", "eigenen", "staatsgebiet", "geh\u00f6ren", "jedoch", "ebenso", "von", "gro\u00dfbritannien", "als", "eigenes", "hoheitsgebiet", "betrachtet", "werden", "und", "seit", "unter", "dessen", "verwaltung", "stehen", "die", "invasion", "argentinischer", "soldaten", "wurde", "von", "den", "streitkr\u00e4ften", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "mit", "luftangriffen", "einem", "seekrieg", "und", "einer", "landeoperation", "erfolgreich", "revidiert", "die", "argentinischen", "truppen", "kapitulierten", "am", "juni", "das", "demokratische", "argentinien", "ab", "im", "jahre", "kehrte", "das", "land", "zur", "demokratie", "zur\u00fcck", "der", "erste", "pr\u00e4sident", "dieser", "epoche", "war", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "der", "jedoch", "infolge", "einer", "schweren", "wirtschaftskrise", "vorzeitig", "zur\u00fccktrat", "die", "peronistische", "partei", "kam", "mit", "carlos", "menem", "wieder", "an", "die", "macht", "die", "neoliberale", "wirtschaftspolitik", "menems", "und", "die", "bindung", "des", "argentinischen", "peso", "an", "den", "usdollar", "war", "w\u00e4hrend", "seiner", "ersten", "amtszeit", "\u00e4u\u00dferst", "erfolgreich", "und", "konnte", "das", "land", "stabilisieren", "w\u00e4hrend", "seiner", "zweiten", "amtszeit", "machten", "sich", "aber", "immer", "mehr", "die", "negativen", "seiten", "dieser", "wirtschaftspolitik", "bemerkbar", "zwischen", "und", "fiel", "daher", "das", "land", "erneut", "in", "eine", "schwere", "wirtschaftskrise", "in", "der", "die", "wirtschaftskraft", "um", "zur\u00fcckging", "wurde", "die", "regierung", "menem", "durch", "eine", "mittelinkskoalition", "mit", "dem", "pr\u00e4sidenten", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "abgel\u00f6st", "de", "la", "r\u00faa", "konnte", "aber", "die", "verfahrene", "wirtschaftliche", "situation", "die", "sein", "vorg\u00e4nger", "hinterlie\u00df", "nicht", "schnell", "und", "nachhaltig", "verbessern", "das", "z\u00f6gerliche", "handeln", "des", "pr\u00e4sidenten", "streitereien", "innerhalb", "der", "koalition", "und", "eine", "starke", "au\u00dferparlamentarische", "opposition", "durch", "die", "gewerkschaften", "die", "traditionell", "den", "peronisten", "nahestehen", "schw\u00e4chten", "de", "la", "r\u00faa", "zunehmend", "dies", "gipfelte", "ende", "nach", "starken", "unruhen", "und", "pl\u00fcnderungen", "im", "r\u00fccktritt", "von", "pr\u00e4sident", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "in", "der", "folge", "gab", "es", "mehrere", "peronistische", "interimspr\u00e4sidenten", "bis", "eduardo", "duhalde", "mit", "der", "verwaltung", "der", "krise", "beauftragt", "wurde", "dieser", "l\u00f6ste", "die", "dollarparit\u00e4t", "wieder", "auf", "im", "mai", "wurde", "nach", "einer", "sehr", "chaotisch", "verlaufenden", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "n\u00e9stor", "kirchner", "zum", "neuen", "staatsoberhaupt", "gew\u00e4hlt", "der", "dem", "sozialdemokratischen", "fl\u00fcgel", "der", "peronistischen", "partei", "angeh\u00f6rt", "trotz", "seines", "niedrigen", "wahlergebnisses", "war", "kirchner", "in", "seiner", "amtszeit", "bei", "der", "bev\u00f6lkerung", "sehr", "beliebt", "weil", "er", "die", "krise", "erfolgreich", "\u00fcberwinden", "und", "daher", "die", "gesamtsituation", "des", "landes", "verbessern", "konnte", "die", "wirtschaft", "bekam", "einen", "starken", "wachstumsschub", "verbuchte", "argentinien", "ein", "wachstum", "des", "bruttoinlandsproduktes", "in", "h\u00f6he", "von", "+", "gegen\u00fcber", "im", "jahr", "kirchner", "war", "jedoch", "auch", "kritik", "ausgesetzt", "insbesondere", "wegen", "seines", "autokratischen", "f\u00fchrungsstils", "und", "zum", "teil", "auch", "wegen", "seiner", "als", "populismus", "gedeuteten", "zusammenarbeit", "mit", "der", "piqueteroprotestbewegung", "bei", "den", "wahlen", "zum", "argentinischen", "senat", "und", "zur", "argentinischen", "abgeordnetenkammer", "im", "oktober", "gingen", "die", "anh\u00e4nger", "n\u00e9stor", "kirchners", "mit", "etwa", "der", "stimmen", "als", "sieger", "hervor", "bei", "der", "wahl", "um", "senatorenposten", "der", "provinz", "buenos", "aires", "gewann", "seine", "frau", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "gegen", "die", "ehefrau", "des", "ehemaligen", "pr\u00e4sidenten", "eduardo", "duhalde", "hilda", "gonz\u00e1lez", "de", "duhalde", "die", "ebenfalls", "der", "peronistischen", "partei", "angeh\u00f6rt", "der", "pr\u00e4sident", "wurde", "somit", "gest\u00e4rkt", "und", "konnte", "sich", "in", "beiden", "kammern", "auf", "eine", "breite", "mehrheit", "auch", "innerhalb", "seiner", "eigenen", "partei", "st\u00fctzen", "die", "pr\u00e4sidentschafts", "und", "parlamentswahl", "am", "oktober", "konnten", "die", "regierenden", "peronisten", "insbesondere", "die", "wahlplattform", "kirchners", "frente", "para", "la", "victoria", "mit", "einem", "\u00fcberw\u00e4ltigenden", "sieg", "gewinnen", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "konnte", "sich", "schon", "im", "ersten", "wahlgang", "mit", "der", "stimmen", "durchsetzen", "und", "damit", "eine", "stichwahl", "vermeiden", "sie", "trat", "das", "pr\u00e4sidentenamt", "am", "dezember", "an", "auch", "im", "parlament", "wurde", "der", "kirchnerismo", "leicht", "gest\u00e4rktin", "der", "folge", "war", "die", "peronistische", "partei", "von", "fl\u00fcgelk\u00e4mpfen", "betroffen", "mehrmals", "wurde", "sogar", "erwogen", "die", "partei", "auch", "offiziell", "zu", "spalten", "nachdem", "kirchner", "aber", "den", "parteivorsitz", "\u00fcbernommen", "hatte", "stabilisierte", "sich", "die", "situation", "innerhalb", "der", "regierungspartei", "wieder", "bei", "den", "parlamentswahlen", "am", "juni", "verlor", "die", "frente", "para", "la", "victoria", "fpv", "allerdings", "daraufhin", "gab", "n\u00e9stor", "kirchner", "den", "parteivorsitz", "der", "peronistischen", "partei", "an", "den", "gouverneur", "der", "provinz", "buenos", "aires", "daniel", "scioli", "ab", "im", "oktober", "erlag", "er", "einem", "herzinfarkt", "kam", "es", "zu", "einem", "machtwechsel", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "setzte", "sich", "in", "der", "ersten", "stichwahl", "der", "argentinischen", "geschichte", "mauricio", "macri", "parteivorsitzender", "der", "konservativen", "partei", "propuesta", "republicana", "und", "seit", "b\u00fcrgermeister", "von", "buenos", "aires", "knapp", "gegen", "den", "von", "der", "regierung", "kirchner", "unterst\u00fctzten", "kandidaten", "daniel", "scioli", "durch", "cristina", "kirchner", "konnte", "laut", "der", "verfassung", "argentiniens", "nicht", "zur", "wiederwahl", "antreten", "sie", "war", "schon", "zwei", "wahlperioden", "pr\u00e4sidentin", "macri", "beendete", "nach", "das", "seit", "existierende", "system", "der", "devisenkontrolle", "und", "gab", "den", "wechselkurs", "des", "peso", "frei", "schaffte", "subventionen", "f\u00fcr", "gas", "strom", "und", "\u00f6ffentlichen", "transport", "ab", "und", "reduzierte", "die", "agrarsteuern", "auf", "exportenach", "wirtschaftlicher", "rezession", "und", "starken", "protesten", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "jahr", "musste", "sich", "macri", "bei", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "der", "wahlformel", "alberto", "fern\u00e1ndez", "cristina", "fern\u00e1ndez", "frente", "de", "todos", "geschlagen", "geben", "im", "umfeld", "einer", "weiterhin", "sehr", "hohen", "inflation", "von", "etwa", "prozent", "und", "einer", "anhaltenden", "wirtschaftlichen", "schw\u00e4che", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "argentinier", "lebten", "laut", "einem", "bericht", "der", "tagesschau", "vom", "dezember", "unterhalb", "der", "armutsgrenze", "gewann", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "in", "argentinien", "der", "ultraliberale", "und", "rechtspopulistische", "anarchokapitalist", "javier", "milei", "er", "betrachtet", "den", "staat", "als", "feind", "und", "vertritt", "die", "libert\u00e4ren", "thesen", "dass", "die", "b\u00fcrger", "das", "recht", "haben", "waffen", "zu", "tragen", "oder", "drogen", "einzunehmen", "siehe", "auch", "liste", "der", "pr\u00e4sidenten", "von", "argentinien", "argentinienkrise", "politik", "politisches", "system", "nach", "der", "verfassung", "von", "ist", "argentinien", "eine", "f\u00f6deralistische", "republikanische", "pr\u00e4sidialdemokratieim", "september", "wurde", "nach", "pers\u00f6nlichem", "einsatz", "von", "eva", "per\u00f3n", "f\u00fcr", "dieses", "vorhaben", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "vom", "parlament", "beschlossen", "in", "einigen", "provinzen", "hatten", "frauen", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "schon", "fr\u00fcher", "erhalten", "der", "pr\u00e4sident", "der", "nation", "presidente", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "poder", "ejecutivo", "nacional", "ist", "staatsoberhaupt", "und", "regierungschef", "in", "person", "und", "hat", "eine", "starke", "stellung", "unter", "anderem", "die", "m\u00f6glichkeit", "per", "dekret", "zu", "regieren", "er", "wird", "gemeinsam", "mit", "dem", "vizepr\u00e4sidenten", "der", "ihn", "bei", "abwesenheit", "vertritt", "alle", "vier", "jahre", "bis", "alle", "sechs", "jahre", "in", "zwei", "wahlg\u00e4ngen", "direkt", "gew\u00e4hlt", "um", "in", "der", "ersten", "runde", "zu", "gewinnen", "muss", "der", "siegreiche", "kandidat", "oder", "mehr", "prozent", "der", "g\u00fcltigen", "stimmen", "erreichen", "oder", "bei", "einem", "wert", "zwischen", "und", "prozent", "zehn", "prozentpunkte", "vorsprung", "vor", "dem", "zweitplatzierten", "aufweisen", "in", "allen", "anderen", "f\u00e4llen", "gibt", "es", "eine", "stichwahl", "verzichtet", "einer", "der", "beiden", "erfolgreichsten", "kandidaten", "in", "der", "ersten", "runde", "auf", "die", "teilnahme", "in", "der", "stichwahl", "zuletzt", "gilt", "der", "andere", "kandidat", "als", "sieger", "der", "drittplatzierte", "r\u00fcckt", "also", "in", "diesem", "fall", "nicht", "nach", "eine", "pr\u00e4sidentschaft", "ist", "h\u00f6chstens", "w\u00e4hrend", "zwei", "aufeinander", "folgenden", "perioden", "m\u00f6glich", "eine", "erneute", "kandidatur", "ist", "aber", "nach", "einer", "pause", "von", "vier", "jahren", "wieder", "erlaubt", "der", "pr\u00e4sident", "muss", "unter", "anderem", "argentinischer", "staatsb\u00fcrger", "sein", "und", "musste", "bis", "zur", "verfassungsreform", "dem", "r\u00f6mischkatholischen", "glauben", "angeh\u00f6ren", "die", "legislative", "\u00fcberbegriff", "congreso", "kongress", "bestehend", "aus", "abgeordnetenkammer", "und", "senat", "wird", "meist", "in", "allen", "provinzen", "zu", "anderen", "zeitpunkten", "gew\u00e4hlt", "die", "anzahl", "der", "abgeordneten", "der", "abgeordnetenkammer", "wird", "per", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "ermittelt", "und", "ist", "nach", "einem", "bestimmten", "schl\u00fcssel", "auf", "die", "provinzen", "verteilt", "sie", "bel\u00e4uft", "sich", "auf", "etwa", "einen", "abgeordneten", "pro", "einwohner", "die", "abgeordneten", "werden", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "allerdings", "jeweils", "die", "h\u00e4lfte", "der", "abgeordneten", "alle", "zwei", "jahre", "die", "anzahl", "der", "senatoren", "betr\u00e4gt", "drei", "je", "provinz", "und", "drei", "f\u00fcr", "die", "autonome", "stadt", "buenos", "aires", "der", "senat", "wird", "im", "gegensatz", "zur", "abgeordnetenkammer", "nach", "einem", "sonderfall", "des", "mehrheitswahlrechts", "gew\u00e4hlt", "zwei", "senatorensitze", "erh\u00e4lt", "die", "partei", "mit", "den", "meisten", "stimmen", "einen", "sitz", "die", "partei", "mit", "den", "zweitmeisten", "stimmen", "die", "senatoren", "werden", "f\u00fcr", "einen", "zeitraum", "von", "sechs", "jahren", "gew\u00e4hlt", "alle", "zwei", "jahre", "wird", "ein", "drittel", "der", "senatoren", "gew\u00e4hlt", "seit", "der", "wirtschaftskrise", "ist", "die", "debatte", "um", "eine", "politische", "reform", "aufgekommen", "da", "das", "heutige", "system", "vor", "allem", "f\u00fcr", "die", "w\u00e4hler", "sehr", "undurchsichtig", "ist", "und", "sowohl", "personenkult", "als", "auch", "korruption", "beg\u00fcnstigt", "so", "werden", "beispielsweise", "die", "wahlen", "zum", "senat", "und", "dem", "repr\u00e4sentantenhaus", "meist", "gemeinsam", "mit", "b\u00fcrgermeisterwahlen", "durchgef\u00fchrt", "was", "aufgrund", "der", "so", "genannten", "listas", "s\u00e1banas", "zu", "verzerrungen", "f\u00fchrt", "das", "liegt", "an", "der", "tatsache", "dass", "in", "argentinien", "keine", "kreuze", "auf", "stimmzettel", "gemacht", "werden", "sondern", "jede", "partei", "ihren", "eigenen", "stimmzettel", "lista", "s\u00e1bana", "hat", "und", "man", "seine", "stimme", "durch", "die", "richtige", "auswahl", "des", "stimmzettels", "abgibt", "man", "kann", "aber", "bei", "vielen", "gleichzeitigen", "wahlen", "die", "stimmen", "aufteilen", "in", "diesem", "falle", "muss", "man", "wenn", "man", "kandidaten", "verschiedener", "parteien", "w\u00e4hlen", "m\u00f6chte", "die", "stimmzettel", "auseinanderschneiden", "und", "nur", "die", "entsprechenden", "abschnitte", "in", "die", "urne", "werfen", "von", "dieser", "m\u00f6glichkeit", "machen", "jedoch", "nur", "wenige", "w\u00e4hler", "gebrauch", "was", "bei", "h\u00e4ufung", "von", "wahlen", "am", "selben", "tag", "zu", "verzerrungen", "f\u00fchrt", "listas", "s\u00e1banas", "deutsch", "etwa", "betttuchgro\u00dfelisten", "hei\u00dfen", "die", "stimmzettel", "weil", "sie", "oft", "sehr", "gro\u00df", "sind", "die", "jeweiligen", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "in", "der", "legislative", "werden", "ebenfalls", "kaum", "publik", "gemacht", "was", "auch", "daran", "liegt", "dass", "die", "zusammensetzung", "sich", "fast", "jedes", "jahr", "\u00e4ndert", "politische", "indizes", "parteien", "die", "parteienlandschaft", "argentiniens", "ist", "durch", "starke", "zersplitterung", "und", "unstetigkeit", "gekennzeichnet", "besonders", "die", "zweite", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "bis", "zur", "argentinienkrise", "markierten", "eine", "deutliche", "z\u00e4sur", "nach", "ihr", "entstanden", "zahlreiche", "neue", "gruppierungen", "zum", "teil", "aus", "abspaltungen", "der", "traditionellen", "parteien", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "parteien", "ist", "heute", "die", "aus", "der", "peronistischen", "bewegung", "hervorgegangene", "pj", "partido", "justicialista", "auf", "deutsch", "meist", "peronistische", "partei", "genannt", "die", "etwa", "des", "w\u00e4hlerpotenzials", "auf", "landesweiter", "ebene", "ballt", "dahinter", "folgt", "mit", "heute", "weitem", "abstand", "die", "ucr", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "die", "zwischen", "und", "faktisch", "ein", "zweiparteiensystem", "mit", "der", "pj", "gebildet", "hatte", "und", "mehrmals", "an", "der", "regierung", "beteiligt", "war", "von", "bis", "stellte", "die", "propuesta", "republicana", "meist", "als", "pro", "bezeichnet", "mit", "mauricio", "macri", "den", "pr\u00e4sidenten", "die", "propuesta", "republicana", "wird", "als", "konservativliberal", "eingesch\u00e4tzt", "die", "nach", "der", "argentinienkrise", "gegr\u00fcndeten", "parteien", "ari", "sozialdemokratisch", "propuesta", "republicana", "konservativliberal", "sowie", "die", "\u00e4lteste", "linkspartei", "partido", "socialista", "sind", "regional", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "und", "gehen", "auf", "landesebene", "vielfache", "allianzen", "ein", "die", "zum", "teil", "auch", "teile", "von", "pj", "und", "ucr", "integrieren", "weiterhin", "gibt", "es", "zahlreiche", "mitgliederstarke", "regionalparteien", "die", "in", "ihren", "jeweiligen", "provinzen", "dominante", "stellungen", "einnehmen", "und", "ebenfalls", "wechselnd", "mit", "den", "landesweit", "aktiven", "parteien", "koalieren", "das", "europ\u00e4ische", "rechtslinksschema", "l\u00e4sst", "sich", "in", "argentinien", "daher", "nicht", "eindeutig", "auf", "bestimmte", "parteien", "anwenden", "da", "viele", "von", "ihnen", "h\u00e4ufig", "ihre", "ausrichtung", "\u00e4ndern", "einige", "parteien", "die", "in", "den", "er", "jahren", "zeitweise", "erfolge", "verbuchen", "konnten", "etwa", "die", "liberale", "acci\u00f3n", "por", "la", "rep\u00fablica", "und", "die", "sozialdemokratische", "frente", "grande", "die", "zwischen", "und", "in", "der", "koalition", "frente", "pa\u00eds", "solidario", "an", "der", "regierung", "beteiligt", "war", "sind", "heute", "nur", "noch", "von", "lokaler", "bedeutung", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "finden", "wesentliche", "debatten", "zwischen", "den", "fl\u00fcgeln", "des", "pj", "statt", "die", "ideologisch", "sehr", "verschieden", "sind", "die", "fl\u00fcgel", "werden", "meist", "mit", "dem", "namen", "ihrer", "f\u00fchrenden", "pers\u00f6nlichkeit", "bezeichnet", "der", "zwischen", "und", "herrschende", "kirchnerismo", "ausgehend", "von", "n\u00e9stor", "und", "cristina", "kirchner", "ist", "sozialdemokratisch", "orientiert", "w\u00e4hrend", "der", "in", "den", "er", "jahren", "dominierende", "menemismo", "wirtschaftsliberal", "eingestellt", "war", "ein", "weiterer", "fl\u00fcgel", "war", "lange", "zeit", "der", "in", "der", "provinz", "buenos", "aires", "regierende", "urspr\u00fcnglich", "mit", "dem", "kirchnerismus", "alliierte", "duhaldismo", "wobei", "nach", "der", "machtergreifung", "kirchners", "durch", "differenzen", "insbesondere", "im", "verh\u00e4ltnis", "mit", "carlos", "menem", "die", "allianz", "der", "beiden", "bl\u00f6cke", "zerbrach", "und", "der", "duhaldismo", "insgesamt", "an", "bedeutung", "verlor", "mit", "der", "pr\u00e4sidentschaft", "macris", "bis", "trat", "die", "pj", "wieder", "etwas", "geeinter", "auf", "bei", "den", "parteien", "mit", "extremeren", "orientierungen", "haben", "bei", "der", "linken", "diverse", "kommunistische", "parteien", "partido", "comunista", "revolucionario", "partido", "obrero", "izquierda", "unida", "und", "movimiento", "socialista", "de", "los", "trabajadores", "eine", "gewisse", "bedeutung", "im", "fall", "der", "rechten", "trifft", "das", "nur", "auf", "die", "rechtskonservativnationalistische", "partido", "del", "campo", "popular", "zu", "aus", "dem", "modin", "hervorgegangen", "die", "als", "sammelbewegung", "f\u00fcr", "nostalgiker", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "zwischen", "und", "gilt", "au\u00dfenpolitik", "der", "argentinische", "pr\u00e4sident", "mauricio", "macri", "hatte", "gleich", "zu", "beginn", "seiner", "amtsperiode", "im", "dezember", "erkl\u00e4rt", "gute", "beziehungen", "zu", "allen", "l\u00e4ndern", "anstreben", "zu", "wollen", "sichtbar", "setzte", "er", "dabei", "auf", "die", "wiederbelebung", "der", "beziehungen", "zu", "europa", "und", "den", "usa", "und", "eine", "r\u00fcckf\u00fchrung", "argentiniens", "auf", "die", "weltb\u00fchne", "hierzu", "z\u00e4hlte", "auch", "die", "schnelle", "l\u00f6sung", "des", "konflikts", "mit", "den", "hedgefonds", "in", "den", "usa", "im", "april", "durch", "die", "die", "r\u00fcckkehr", "des", "landes", "auf", "die", "internationalen", "finanzm\u00e4rkte", "erzielt", "wurde", "priorit\u00e4t", "genie\u00dft", "f\u00fcr", "die", "macriregierung", "ferner", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "der", "region", "insbesondere", "zu", "brasilien", "die", "verfolgung", "des", "auf", "die", "falklandinselnmalwinen", "erhobenen", "souver\u00e4nit\u00e4tsanspruchs", "bleibt", "von", "der", "verfassung", "vorgegebenes", "ziel", "argentinischer", "au\u00dfenpolitik", "soll", "allerdings", "einer", "zusammenarbeit", "mit", "gro\u00dfbritannien", "in", "anderen", "fragen", "nicht", "im", "wege", "stehen", "die", "beziehungen", "zu", "den", "nachbarn", "in", "der", "region", "insbesondere", "zu", "brasilien", "chile", "und", "uruguay", "sowie", "fragen", "der", "regionalen", "zusammenarbeit", "vor", "allem", "in", "mercosur", "und", "unasur", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "klassischen", "au\u00dfenpolitischen", "priorit\u00e4ten", "argentiniens", "argentinien", "ist", "mitglied", "in", "der", "organisation", "amerikanischer", "staaten", "oas", "sowie", "in", "der", "im", "dezember", "gegr\u00fcndeten", "gemeinschaft", "der", "lateinamerikanischen", "und", "karibischen", "staaten", "celac", "deren", "mitglieder", "alle", "amerikanischen", "staaten", "mit", "ausnahme", "der", "usa", "und", "kanadas", "sind", "argentinien", "steht", "seit", "auf", "der", "liste", "der", "major", "nonnato", "ally", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "engsten", "diplomatischen", "und", "strategischen", "partnern", "der", "usa", "au\u00dferhalb", "der", "nato", "unter", "den", "sozialistischen", "regierungen", "litten", "die", "beziehungen", "mit", "den", "usa", "allerdings", "erheblich", "f\u00fcr", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "usa", "hat", "die", "argentinische", "regierung", "eine", "deutliche", "belebung", "angek\u00fcndigt", "die", "usa", "haben", "die", "ersten", "wirtschafts", "und", "au\u00dfenpolitischen", "schritte", "argentiniens", "durch", "erste", "gesten", "honoriert", "der", "ehemalige", "uspr\u00e4sident", "obama", "besuchte", "im", "m\u00e4rz", "argentinien", "die", "bilateralen", "beziehungen", "gewannen", "deutlich", "an", "dynamik", "mit", "blick", "auf", "die", "angestrebte", "handelsdiversifizierung", "hat", "argentinien", "seine", "beziehungen", "zu", "china", "indien", "und", "russland", "verst\u00e4rkt", "china", "ist", "nach", "brasilien", "inzwischen", "der", "zweitwichtigste", "handelspartner", "argentiniens", "die", "beziehungen", "zu", "deutschland", "sind", "eng", "und", "beruhen", "auf", "zahlreichen", "kulturellen", "wirtschaftlichen", "und", "diplomatischen", "verbindungen", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "im", "land", "gibt", "es", "eine", "deutschst\u00e4mmige", "minderheitargentinien", "geh\u00f6rt", "den", "g", "an", "und", "ist", "aktives", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "truppensteller", "im", "rahmen", "der", "vnmission", "minustah", "in", "haiti", "es", "war", "im", "unmenschenrechtsrat", "und", "als", "nichtst\u00e4ndiges", "mitglied", "im", "unsicherheitsrat", "vertretensiehe", "auch", "mitgliedschaft", "argentiniens", "in", "internationalen", "organisationen", "milit\u00e4r", "und", "verteidigung", "das", "argentinische", "milit\u00e4r", "hat", "in", "der", "geschichte", "des", "landes", "immer", "wieder", "eine", "dominierende", "rolle", "gespielt", "besonders", "in", "der", "zeit", "zwischen", "putsch", "gegen", "juan", "per\u00f3n", "und", "r\u00fcckkehr", "und", "zweite", "pr\u00e4sidentschaft", "per\u00f3ns", "und", "in", "der", "zeit", "zwischen", "tod", "per\u00f3ns", "und", "niederlage", "im", "falklandkrieg", "und", "redemokratisierung", "war", "argentinien", "vom", "milit\u00e4r", "direkt", "oder", "indirekt", "gepr\u00e4gt", "siehe", "auch", "geschichte", "argentiniens", "unter", "den", "pr\u00e4sidentschaften", "ra\u00fal", "alfons\u00edns", "und", "carlos", "menems", "wurde", "der", "versuch", "unternommen", "den", "einfluss", "des", "milit\u00e4rs", "zu", "schw\u00e4chen", "und", "wurde", "die", "wehrpflicht", "abgeschafft", "betrugen", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "die", "verteidigung", "nur", "noch", "der", "ausgaben", "von", "im", "gleichen", "zeitraum", "sind", "die", "staatsausgaben", "allgemein", "auf", "der", "ausgaben", "von", "angestiegen", "im", "jahr", "wurden", "die", "amnestiegesetze", "f\u00fcr", "verbrechen", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "abgeschafftdie", "argentinischen", "streitkr\u00e4fte", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "hatten", "eine", "personalst\u00e4rke", "soldaten", "und", "verwaltung", "von", "insgesamt", "etwa", "personen", "heer", "personen", "soldaten", "marine", "personen", "soldaten", "luftwaffe", "personen", "soldaten", "verteidigungsministerium", "und", "generalstab", "personen", "argentinien", "gab", "knapp", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "bildungswesen", "in", "argentinien", "herrscht", "schulpflicht", "von", "zehn", "jahren", "es", "gibt", "neben", "den", "staatlichen", "schulen", "auch", "eine", "hohe", "zahl", "von", "privaten", "schulen", "das", "schulsystem", "ist", "in", "drei", "stufen", "eingeteilt", "inicial", "vorschule", "in", "der", "regel", "ein", "jahr", "primaria", "in", "der", "regel", "ab", "sechs", "jahren", "mit", "zwei", "grundstufen", "egb", "und", "egb", "insgesamt", "sechs", "schuljahre", "und", "secundaria", "sekund\u00e4rstufe", "drei", "jahre", "egb", "bis", "einschlie\u00dflich", "zur", "klasse", "und", "die", "anschlie\u00dfende", "dreij\u00e4hrige", "polimodalstufe", "laut", "der", "volksz\u00e4hlung", "des", "jahres", "waren", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcber", "jahren", "analphabeten", "dabei", "waren", "starke", "regionale", "disparit\u00e4ten", "zu", "beobachten", "in", "tierra", "de", "fuego", "im", "s\u00fcden", "lag", "die", "rate", "bei", "im", "norden", "des", "landes", "wie", "etwa", "in", "der", "provinz", "chaco", "bei", "im", "jahr", "war", "die", "analphabetismusquote", "auf", "gesunken", "wobei", "der", "wert", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "nahezu", "gleich", "niedrig", "warvon", "allen", "argentiniern", "die", "\u00fcber", "jahre", "alt", "sind", "haben", "die", "schule", "besucht", "etwa", "haben", "die", "primaria", "nicht", "abgeschlossen", "circa", "haben", "eine", "abgeschlossene", "primaria", "ungef\u00e4hr", "haben", "die", "secundaria", "nicht", "abgeschlossen", "etwa", "haben", "eine", "abgeschlossene", "secundaria", "circa", "einen", "h\u00f6heren", "nichtuniversit\u00e4ren", "abschluss", "und", "etwa", "einen", "universit\u00e4tsabschluss", "das", "hei\u00dft", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "haben", "mindestens", "die", "primaria", "abgeschlossen", "circa", "mindestens", "die", "secundaria", "und", "nur", "etwa", "haben", "einen", "weiterf\u00fchrenden", "abschluss", "schulsystem", "im", "jahre", "wurde", "das", "schulsystem", "in", "vielen", "provinzen", "reformiert", "die", "ersten", "neun", "jahre", "der", "schulzeit", "werden", "seitdem", "als", "egb", "educaci\u00f3n", "general", "b\u00e1sica", "bezeichnet", "die", "in", "mehrere", "richtungen", "aufgeteilte", "weiterf\u00fchrende", "schule", "stattdessen", "als", "'polimodal'", "dieses", "system", "wurde", "mit", "geringen", "abweichungen", "in", "fast", "allen", "argentinischen", "provinzen", "eingef\u00fchrt", "die", "bezeichnungen", "variieren", "jedoch", "so", "hei\u00dft", "beispielsweise", "in", "der", "provinz", "c\u00f3rdoba", "der", "egb", "cbu", "ciclo", "b\u00e1sico", "unitario", "wurde", "diese", "reform", "in", "einigen", "provinzen", "z", "b", "in", "buenos", "aires", "teilweise", "\u00fcberarbeitet", "und", "wieder", "ans", "alte", "system", "angen\u00e4hert", "es", "gibt", "eine", "vielzahl", "von", "verschiedenen", "schulabschl\u00fcssen", "naturwissenschaftlich", "sozialwissenschaftlich", "technisch", "und", "wirtschaftlich", "orientiert", "einige", "sind", "berufsbef\u00e4higende", "technikertitel", "die", "regierung", "kirchner", "hat", "die", "f\u00f6rderung", "der", "technischen", "schulen", "von", "auf", "millionen", "pesos", "erh\u00f6ht", "und", "sieht", "f\u00fcr", "eine", "erh\u00f6hung", "auf", "insgesamt", "millionen", "pesos", "vor", "die", "f\u00f6rderung", "versucht", "seit", "die", "erheblichen", "schwierigkeiten", "argentinischer", "unternehmen", "technisch", "qualifiziertes", "personal", "zu", "rekrutieren", "zu", "beheben", "zum", "besuch", "der", "hochschulen", "berechtigen", "alle", "im", "rahmen", "des", "polimodal", "erlangten", "abschl\u00fcsse", "auch", "wenn", "der", "studiengang", "nicht", "mit", "der", "ausrichtung", "des", "polimodals", "\u00fcbereinstimmt", "in", "der", "ersten", "pisastudie", "schnitt", "argentinien", "bei", "einer", "inoffiziellen", "nachtr\u00e4glichen", "erweiterung", "der", "studie", "offiziell", "nahm", "es", "nicht", "teil", "verglichen", "mit", "anderen", "lateinamerikanischen", "staaten", "bei", "weitem", "am", "besten", "ab", "bei", "der", "ersten", "offiziellen", "teilnahme", "fiel", "es", "in", "nahezu", "allen", "disziplinen", "hinter", "uruguay", "chile", "und", "mexiko", "im", "leseverst\u00e4ndnis", "auch", "hinter", "brasilien", "und", "kolumbien", "zur\u00fcck", "wenn", "auch", "meist", "nur", "mit", "geringem", "punkteabstand", "bei", "der", "pisastudie", "belegte", "argentinien", "in", "allen", "teilbewertungen", "pl\u00e4tze", "zwischen", "rang", "und", "in", "der", "gesamtwertung", "lag", "es", "auf", "rang", "die", "h\u00f6chste", "platzierung", "aller", "lateinamerikanischen", "staaten", "es", "gibt", "ein", "starkes", "gef\u00e4lle", "in", "der", "qualit\u00e4t", "der", "schulbildung", "zwischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "und", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "einerseits", "und", "zwischen", "privatschulen", "und", "vielen", "staatlichen", "schulen", "sowie", "sozialen", "klassen", "und", "milieus", "andererseits", "durch", "kontinuierliche", "interne", "qualit\u00e4tstests", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "versucht", "die", "politik", "dieses", "problem", "in", "den", "griff", "zu", "bekommen", "bei", "diesen", "tests", "kam", "eine", "bandbreite", "von", "durchschnittlich", "bis", "der", "m\u00f6glichen", "punktzahl", "heraus", "wobei", "die", "schlechtesten", "ergebnisse", "von", "schulen", "in", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "die", "besten", "dagegen", "in", "den", "privatschulen", "der", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sowie", "in", "den", "so", "genannten", "colegios", "universitarios", "von", "universit\u00e4ten", "abh\u00e4ngige", "staatsschulen", "erzielt", "wurden", "universit\u00e4ten", "argentinien", "hat", "eine", "vielzahl", "von", "staatlichen", "und", "privaten", "universit\u00e4ten", "zahlreiche", "private", "universit\u00e4ten", "haben", "in", "der", "regierungszeit", "des", "neoliberalen", "peronisten", "menem", "ihre", "pforten", "ge\u00f6ffnet", "das", "in", "kraft", "getretene", "gesetz", "zur", "finanzierung", "der", "privaten", "universit\u00e4ten", "sieht", "ein", "verbot", "finanzieller", "unterst\u00fctzung", "vor", "erlaubt", "aber", "seit", "den", "er", "jahren", "unter", "menem", "eine", "gezielte", "f\u00f6rderung", "einzelner", "forschungsprojekte", "in", "der", "politikkritischen", "zeitschrift", "caras", "y", "caretas", "erschien", "im", "mai", "ein", "artikel", "der", "vor", "der", "wachsenden", "n\u00e4he", "einiger", "privater", "bildungseinrichtungen", "zu", "orthodoxen", "religi\u00f6sen", "institutionen", "warnt", "wie", "z", "b", "der", "universidad", "austral", "zum", "opus", "deidie", "\u00e4lteste", "universit\u00e4t", "ist", "die", "universit\u00e4t", "von", "c\u00f3rdoba", "die", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "heute", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "des", "landes", "ist", "ca", "studenten", "sie", "geh\u00f6rt", "mit", "der", "universidad", "nacional", "del", "litoral", "in", "santa", "fe", "und", "der", "universidad", "nacional", "de", "san", "mart\u00edn", "in", "san", "mart\u00edn", "buenos", "aires", "zu", "den", "hochrangigsten", "des", "landes", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "universit\u00e4t", "ist", "dagegen", "die", "universit\u00e4t", "von", "buenos", "aires", "uba", "die", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "etwa", "studenten", "hat", "bibliothekswesen", "das", "bibliothekswesen", "in", "argentinien", "ist", "vielgestaltig", "so", "entstanden", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "die", "ersten", "privat", "finanzierten", "bibliotecas", "populares", "volksbibliotheken", "sie", "werden", "heute", "von", "der", "comisi\u00f3n", "nacional", "protectora", "de", "bibliotecas", "populares", "gef\u00f6rdert", "diese", "organisiert", "auch", "weiterbildungsveranstaltungen", "f\u00fcr", "das", "bibliothekspersonal", "seit", "gibt", "es", "die", "confederaci\u00f3n", "argentina", "de", "bibliotecas", "populares", "ihre", "mitglieder", "sind", "zumeist", "keine", "bibliothekare", "sondern", "politiker", "daneben", "existieren", "federaciones", "provinciales", "seit", "entstanden", "die", "bibliotecas", "p\u00fablicas", "municipales", "\u00f6ffentliche", "stadtbibliotheken", "die", "heute", "fast", "ausschlie\u00dflich", "in", "buenos", "aires", "existieren", "seit", "untersteht", "diese", "der", "secretar\u00eda", "de", "cultura", "de", "la", "municipalidad", "de", "la", "ciudad", "de", "buenos", "aires", "derzeit", "existieren", "in", "buenos", "aires", "stadtbibliotheken", "und", "b\u00fccherbusse", "deren", "gr\u00f6\u00dfte", "benutzergruppe", "sch\u00fcler", "sind", "die", "gegr\u00fcndete", "junta", "de", "bibliotecas", "universitarias", "argentinas", "jubiua", "vertritt", "die", "interessen", "der", "staatlichen", "universit\u00e4tsbibliotheken", "gegen\u00fcber", "der", "regierung", "und", "erarbeitet", "gemeinsame", "zielvorgaben", "die", "privaten", "universit\u00e4tsbibliotheken", "verf\u00fcgen", "nicht", "\u00fcber", "eine", "institutionalisierte", "zusammenarbeit", "von", "den", "schulen", "verf\u00fcgen", "nur", "wenige", "\u00fcber", "eigene", "bibliotheken", "die", "durch", "buch", "und", "sachspenden", "sowie", "ehrenamtliche", "t\u00e4tigkeit", "der", "eltern", "der", "sch\u00fcler", "finanziert", "werden", "derzeit", "wird", "ein", "konzept", "zum", "aufbau", "eines", "nationalen", "schulbibliothekssystems", "erarbeitet", "die", "biblioteca", "nacional", "nationalbibliothek", "der", "republik", "argentinien", "wurde", "unter", "dem", "namen", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "buenos", "aires", "gegr\u00fcndet", "seit", "ist", "sie", "die", "nationalbibliothek", "erhielt", "sie", "das", "pflichtexemplarrecht", "ihr", "buchbestand", "wird", "auf", "bis", "millionen", "b\u00e4nde", "gesch\u00e4tzt", "die", "biblioteca", "del", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "parlamentsbibliothek", "entstand", "die", "bibliothek", "ist", "depotbibliothek", "internationaler", "organisationen", "und", "besitzt", "sch\u00e4tzungsweise", "millionen", "bestandseinheiten", "politische", "gliederung", "provinzen", "die", "provinzen", "spanisch", "provincias", "einzahl", "provincia", "sind", "die", "gliedstaaten", "des", "argentinischen", "bundesstaates", "sie", "haben", "jeweils", "eine", "eigene", "provinzverfassung", "eine", "provinzregierung", "unter", "leitung", "eines", "direkt", "gew\u00e4hlten", "gouverneurs", "gobernador", "und", "ein", "parlament", "die", "provinzen", "sind", "wiederum", "administrativ", "in", "departamentos", "untergliedert", "ausnahme", "ist", "hier", "die", "provinz", "buenos", "aires", "die", "in", "partidos", "untergliedert", "ist", "es", "gibt", "provinzen", "und", "die", "autonome", "stadt", "buenos", "aires", "siehe", "liste", "der", "provinzen", "argentiniens", "regionen", "ab", "ende", "der", "erjahre", "haben", "sich", "die", "provinzen", "argentiniens", "mit", "ausnahme", "der", "provinz", "buenos", "aires", "zu", "regionen", "zusammengeschlossen", "mit", "dem", "ziel", "die", "wirtschafts", "infrastruktur", "und", "entwicklungspolitik", "untereinander", "abzustimmen", "und", "gegengewichte", "zur", "dominierenden", "stellung", "des", "gro\u00dfraums", "buenos", "aires", "zu", "bilden", "diese", "regionen", "sind", "allerdings", "bisher", "keine", "offiziellen", "gliedstaaten", "sondern", "reine", "interessengemeinschaften", "sie", "haben", "also", "keinerlei", "offizielle", "politische", "organe", "der", "grad", "der", "kooperation", "ist", "unterschiedlich", "die", "regi\u00f3n", "centro", "besteht", "aus", "den", "provinzen", "c\u00f3rdoba", "entre", "r\u00edos", "und", "santa", "fe", "und", "weist", "den", "h\u00f6chsten", "integrationsgrad", "auf", "die", "interessengemeinschaft", "wurde", "schon", "als", "ziel", "anvisiert", "aber", "erst", "umgesetzt", "seit", "bestehen", "als", "offizielle", "institutionen", "der", "gouverneursrat", "junta", "de", "gobernadores", "und", "das", "exekutivkomitee", "comit\u00e9", "ejecutivo", "die", "regi\u00f3n", "del", "nuevo", "cuyo", "besteht", "aus", "den", "provinzen", "mendoza", "san", "juan", "la", "rioja", "und", "san", "luis", "sie", "weist", "nur", "einen", "geringen", "integrationsgrad", "auf", "und", "besteht", "seit", "auch", "sie", "hat", "als", "institutionen", "einen", "gouverneursrat", "und", "ein", "exekutivkomitee", "die", "jedoch", "kaum", "praktische", "bedeutung", "haben", "einen", "sonderfall", "nimmt", "die", "regi\u00f3n", "del", "norte", "grande", "argentino", "ein", "diese", "integriert", "die", "zwei", "traditionellen", "regionen", "nordost", "provinzen", "chaco", "corrientes", "formosa", "und", "misiones", "und", "nordwestargentinien", "catamarca", "jujuy", "salta", "santiago", "del", "estero", "und", "tucum\u00e1n", "sie", "existiert", "seit", "und", "hat", "bereits", "zahlreiche", "projekte", "verwirklicht", "obwohl", "der", "regionalvertrag", "noch", "von", "drei", "provinzen", "ratifiziert", "werden", "muss", "aus", "traditionellen", "gr\u00fcnden", "ist", "aber", "die", "einteilung", "in", "nordwesten", "und", "nordosten", "nach", "wie", "vor", "f\u00fcr", "viele", "statistiken", "ausschlaggebend", "schlie\u00dflich", "besteht", "die", "regi\u00f3n", "patag\u00f3nica", "aus", "den", "provinzen", "chubut", "la", "pampa", "neuqu\u00e9n", "r\u00edo", "negro", "santa", "cruz", "und", "tierra", "del", "fuego", "sie", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "hat", "einen", "hohen", "kooperationsgrad", "so", "entsenden", "die", "provinzparlamente", "vertreter", "in", "ein", "gemeinsames", "parlament", "das", "parlamento", "patag\u00f3nico", "das", "schon", "seit", "besteht", "als", "die", "region", "offiziell", "noch", "nicht", "gegr\u00fcndet", "worden", "war", "menschenrechte", "frauenrechte", "im", "dezember", "wurden", "schwangerschaftsabbr\u00fcche", "in", "den", "ersten", "wochen", "f\u00fcr", "straffrei", "erkl\u00e4rt", "ab", "der", "woche", "darf", "nur", "im", "falle", "einer", "vergewaltigung", "und", "wenn", "das", "leben", "der", "mutter", "in", "gefahr", "ist", "abgetrieben", "werden", "gleichzeitig", "wies", "amnesty", "international", "im", "jahresreport", "auf", "zahlreiche", "menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe", "in", "argentinien", "hin", "die", "coronapandemie", "habe", "die", "ungleichheit", "zwischen", "den", "geschlechtern", "versch\u00e4rft", "frauen", "verrichteten", "prozent", "der", "unbezahlten", "haus", "und", "pflegearbeit", "bis", "november", "nahm", "die", "gewalt", "gegen", "frauen", "und", "m\u00e4dchen", "um", "prozent", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "zu", "es", "wurden", "im", "jahr", "femizide", "ver\u00fcbt", "rechte", "indigener", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "die", "landrechte", "indigener", "gemeinschaften", "werden", "nicht", "anerkannt", "bzw", "umgesetzt", "stand", "obwohl", "ihr", "recht", "auf", "die", "angestammten", "territorien", "in", "der", "verfassung", "verankert", "ist", "die", "gemeinschaften", "waren", "gewalt", "und", "unzureichender", "versorgung", "mit", "essen", "und", "trinken", "ausgesetzt", "polizeigewalt", "im", "amnestyinternationalbericht", "von", "moniert", "die", "organisation", "exzessive", "gewaltanwendung", "durch", "polizisten", "sowie", "f\u00e4lle", "von", "verschwindenlassen", "die", "staatlicherseits", "nicht", "ausreichend", "aufgekl\u00e4rt", "werden", "infrastruktur", "gro\u00dfe", "st\u00e4dte", "buenos", "aires", "dessen", "ballungsraum", "etwa", "millionen", "einwohner", "umfasst", "ist", "politische", "hauptstadt", "und", "wirtschaftliches", "zentrum", "argentiniens", "es", "ist", "umgeben", "von", "einer", "reihe", "von", "selbstst\u00e4ndigen", "vorst\u00e4dten", "die", "zum", "teil", "reine", "schlafst\u00e4dte", "sind", "zum", "teil", "aber", "auch", "selbst", "\u00fcber", "produktionsst\u00e4tten", "verf\u00fcgen", "c\u00f3rdoba", "mit", "mio", "einwohnern", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "gr\u00f6\u00dfere", "produktionsst\u00e4tten", "und", "beherbergt", "die", "\u00e4lteste", "universit\u00e4t", "des", "landes", "universidad", "nacional", "de", "c\u00f3rdoba", "rosario", "in", "der", "provinz", "santa", "fe", "mio", "einwohner", "ist", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "hafen", "des", "landes", "und", "ein", "industrie", "und", "handelszentrum", "mendoza", "mio", "einwohner", "ist", "vor", "allem", "f\u00fcr", "seinen", "wein", "und", "obstanbau", "bekannt", "dient", "aber", "auch", "als", "br\u00fcckenkopf", "f\u00fcr", "den", "handel", "mit", "santiago", "de", "chile", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "einwohner", "ist", "die", "geburtsst\u00e4tte", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "wurde", "durch", "die", "intensive", "landwirtschaft", "insbesondere", "den", "zuckerrohranbau", "wirtschaftlich", "und", "kulturell", "bedeutsam", "litt", "aber", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "unter", "der", "krise", "in", "diesem", "wirtschaftssektor", "und", "ist", "heute", "eine", "der", "st\u00e4dte", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "armutsquote", "des", "landes", "die", "universit\u00e4ten", "in", "dieser", "stadt", "haben", "allerdings", "\u00fcberregionale", "bedeutung", "und", "werden", "z", "b", "von", "studenten", "aus", "bolivien", "besucht", "siehe", "auch", "liste", "der", "st\u00e4dte", "in", "argentinien", "verkehrsnetze", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "infrastruktur", "misst", "belegte", "argentinien", "den", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "von", "allen", "l\u00e4nder", "in", "lateinamerika", "belegt", "argentinien", "einen", "der", "besseren", "pl\u00e4tze", "schienenverkehr", "das", "eisenbahnsystem", "in", "argentinien", "hat", "am", "august", "mit", "der", "ersten", "fahrt", "eines", "zuges", "seinen", "anfang", "genommen", "im", "laufe", "der", "zeit", "wurde", "das", "schienennetz", "haupts\u00e4chlich", "von", "englischen", "unternehmen", "relativ", "z\u00fcgig", "ausgebaut", "und", "wurde", "zu", "einem", "schl\u00fcssel", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "des", "landes", "in", "den", "er", "jahren", "verf\u00fcgte", "das", "land", "mit", "kilometer", "schiene", "\u00fcber", "ein", "gr\u00f6\u00dferes", "netz", "als", "die", "meisten", "l\u00e4nder", "europas", "das", "eisenbahnsystem", "bestand", "aus", "mehreren", "unabh\u00e4ngigen", "privaten", "unternehmen", "die", "von", "pr\u00e4sident", "per\u00f3n", "verstaatlicht", "wurden", "die", "ende", "der", "er", "jahre", "hinzugezogenen", "usamerikanischen", "berater", "legten", "die", "priorit\u00e4t", "auf", "den", "stra\u00dfenverkehr", "so", "dass", "bahnstrecken", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "stillgelegt", "wurden", "die", "staatsbahn", "wurde", "von", "carlos", "menem", "wieder", "privatisiert", "was", "zur", "folge", "hatte", "dass", "der", "fahrgastbetrieb", "noch", "mehr", "reduziert", "wurde", "die", "eisenbahnergewerkschaft", "zerschlagen", "wurde", "menschen", "arbeitslos", "wurden", "ganze", "landstriche", "ver\u00f6deten", "und", "die", "korruption", "im", "eisenbahngesch\u00e4ft", "stark", "zunahm", "heute", "hat", "das", "argentinische", "schienennetz", "eine", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "kilometern", "in", "drei", "verschiedenen", "spurweiten", "zwei", "eisenbahnstrecken", "verbinden", "argentinien", "mit", "chile", "weitere", "strecken", "haben", "verbindung", "mit", "bolivien", "paraguay", "uruguay", "und", "brasilien", "allerdings", "werden", "immer", "noch", "strecken", "stillgelegt", "oder", "verfallen", "und", "werden", "nicht", "wieder", "instand", "gesetzt", "der", "personentransport", "per", "eisenbahn", "spielt", "generell", "nur", "noch", "im", "gro\u00dfraum", "buenos", "aires", "f\u00fcr", "die", "pendler", "eine", "rolle", "bahnfernverbindungen", "gibt", "es", "noch", "bzw", "wieder", "von", "buenos", "aires", "nach", "c\u00f3rdoba", "mar", "del", "plata", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "santa", "fe", "und", "nach", "posadas", "die", "z\u00fcge", "ben\u00f6tigen", "f\u00fcr", "die", "gleiche", "strecke", "jedoch", "wesentlich", "l\u00e4nger", "als", "fernreisebusse", "und", "haben", "einen", "sehr", "eingeschr\u00e4nkten", "fahrplan", "z", "b", "buenos", "aires", "bahnhof", "retiro", "c\u00f3rdoba", "zwei", "fahrten", "pro", "woche", "die", "regierung", "unter", "n\u00e9stor", "kirchner", "hatte", "einen", "megaplan", "eisenbahn", "aufgestellt", "worin", "auch", "eine", "km", "lange", "mit", "bis", "zu", "kmh", "betriebene", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "cobra", "zwischen", "buenos", "aires", "und", "c\u00f3rdoba", "f\u00fcr", "geplant", "war", "die", "infolge", "dieses", "planes", "reaktivierten", "strecken", "mussten", "jedoch", "aufgrund", "technischer", "defizite", "der", "schienen", "oder", "des", "rollenden", "materials", "oft", "gleich", "wieder", "stillgelegt", "werden", "touristisch", "gesehen", "gibt", "es", "einige", "interessante", "z\u00fcge", "z", "b", "den", "tren", "a", "las", "nubes", "in", "der", "provinz", "salta", "la", "trochita", "die", "einzige", "dampfbetriebene", "schmalspurbahn", "argentiniens", "die", "zwischen", "esquel", "und", "nahuel", "pan", "verkehrt", "sowie", "den", "tren", "del", "fin", "del", "mundo", "in", "der", "provinz", "tierra", "del", "fuego", "stra\u00dfenverkehr", "die", "rolle", "der", "eisenbahn", "f\u00fcr", "den", "personentransport", "wurde", "weitestgehend", "von", "modernen", "klimatisierten", "reisebussen", "\u00fcbernommen", "es", "kann", "praktisch", "jeder", "punkt", "des", "landes", "mit", "dem", "reisebus", "erreicht", "werden", "und", "so", "sind", "die", "busbahnh\u00f6fe", "heute", "neben", "den", "flugh\u00e4fen", "die", "meistgenutzten", "infrastruktureinrichtungen", "der", "bedeutendste", "busbahnhof", "argentiniens", "ist", "retiro", "in", "buenos", "aires", "von", "dort", "gibt", "es", "busverbindungen", "in", "das", "ganze", "land", "weitere", "stark", "frequentierte", "busbahnh\u00f6fe", "und", "drehkreuze", "finden", "sich", "in", "c\u00f3rdoba", "etwa", "stunden", "reisezeit", "von", "buenos", "aires", "und", "mendoza", "etwa", "stunden", "reisezeit", "von", "buenos", "aires", "die", "l\u00e4ngste", "direktverbindung", "besteht", "zwischen", "san", "salvador", "de", "jujuy", "und", "r\u00edo", "gallegos", "km", "fahrplanm\u00e4\u00dfig", "stunden", "fahrzeit", "von", "wo", "aus", "man", "weiter", "nach", "ushuaia", "fahren", "kann", "das", "stra\u00dfennetz", "hat", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "und", "verteilt", "sich", "auf", "national", "provinz", "und", "gemeindestra\u00dfen", "die", "qualit\u00e4t", "der", "stra\u00dfen", "variiert", "stark", "die", "gro\u00dfen", "wirtschaftszentren", "sind", "mit", "asphaltierten", "und", "zum", "teil", "gut", "ausgebauten", "stra\u00dfen", "verbunden", "die", "meist", "\u00fcber", "mautgeb\u00fchren", "von", "privaten", "unternehmen", "gebaut", "und", "instand", "gehalten", "werden", "in", "den", "ballungszentren", "und", "auf", "einigen", "hauptverbindungen", "existieren", "einige", "mehrspurige", "autobahnen", "autopistas", "und", "schnellstra\u00dfen", "autov\u00edas", "die", "meist", "als", "regul\u00e4re", "national", "und", "provinzstra\u00dfen", "ausgeschildert", "sind", "die", "meisten", "fernstra\u00dfen", "sind", "jedoch", "zweispurig", "und", "durch", "den", "schwerlastverkehr", "oft", "stark", "belastet", "in", "abgelegenen", "gebieten", "sind", "h\u00e4ufig", "nur", "schotter", "und", "erdpisten", "vorhanden", "da", "die", "eisenbahn", "im", "personenverkehr", "keine", "rolle", "mehr", "spielt", "und", "dieser", "fast", "ausschlie\u00dflich", "\u00fcber", "die", "stra\u00dfe", "abgewickelt", "wird", "gibt", "es", "pro", "jahr", "fast", "verkehrstote", "was", "hochgerechnet", "auf", "die", "einwohnerzahl", "eine", "h\u00f6here", "zahl", "als", "in", "indien", "istbekannteste", "touristische", "strecke", "ist", "die", "ruta", "nacional", "zwischen", "cabo", "v\u00edrgenes", "an", "der", "s\u00fcdspitze", "des", "festlandes", "provinz", "santa", "cruz", "und", "la", "quiaca", "die", "das", "gesamte", "land", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "durchquert", "flugverkehr", "die", "nationale", "fluggesellschaft", "aerol\u00edneas", "argentinas", "wurde", "privatisiert", "und", "wieder", "verstaatlicht", "im", "inlandsverkehr", "hat", "aerol\u00edneas", "einen", "hohen", "marktanteil", "seit", "sind", "auch", "mehrere", "einheimische", "billigfluggesellschaften", "prim\u00e4r", "im", "inland", "aktiv", "die", "zu", "den", "argentinischen", "luftstreitkr\u00e4ften", "geh\u00f6rende", "l\u00edneas", "a\u00e9reas", "del", "estado", "lade", "verbindet", "kleinere", "st\u00e4dte", "in", "patagonien", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "entfernungen", "verf\u00fcgt", "fast", "jede", "gr\u00f6\u00dfere", "stadt", "in", "argentinien", "\u00fcber", "einen", "flughafen", "die", "hauptstadt", "buenos", "aires", "selbst", "besitzt", "zwei", "passagierflugh\u00e4fen", "internationale", "fl\u00fcge", "insbesondere", "alle", "langstreckenverbindungen", "werden", "\u00fcberwiegend", "am", "flughafen", "ezeiza", "eze", "abgewickelt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "den", "stadtflughafen", "aeroparque", "jorge", "newbery", "aep", "der", "\u00fcberwiegend", "f\u00fcr", "inlandsfl\u00fcge", "aber", "auch", "f\u00fcr", "k\u00fcrzere", "internationale", "strecken", "genutzt", "wird", "schiffsverkehr", "ungef\u00e4hr", "km", "der", "wasserwege", "sind", "schiffbar", "der", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "mit", "seinen", "oberl\u00e4ufen", "r\u00edo", "paran\u00e1", "und", "r\u00edo", "uruguay", "ist", "der", "wichtigste", "wasserweg", "\u00fcber", "diese", "fl\u00fcsse", "wird", "auch", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "landwirtschaftlichen", "exporte", "argentiniens", "transportiert", "die", "meist", "in", "der", "region", "um", "rosario", "auf", "hochseef\u00e4hige", "sch\u00fcttgutfrachter", "verladen", "werden", "energiewirtschaft", "erdgas", "und", "erd\u00f6l", "argentinien", "besitzt", "vorkommen", "an", "erdgas", "die", "stand", "beim", "fachen", "des", "j\u00e4hrlichen", "verbrauchs", "lagen", "gas", "wird", "zum", "kochen", "und", "heizen", "aber", "auch", "vermehrt", "als", "kraftstoff", "f\u00fcr", "pkw", "eingesetzt", "mehr", "und", "mehr", "spielt", "der", "import", "von", "erdgas", "z", "b", "aus", "bolivien", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "laut", "cia", "lag", "argentinien", "im", "jahr", "bzgl", "der", "installierten", "leistung", "mit", "mw", "an", "stelle", "und", "bzgl", "der", "j\u00e4hrlichen", "erzeugung", "mit", "mrd", "kwh", "an", "stelle", "in", "der", "welt", "der", "elektrifizierungsgrad", "lag", "bei", "in", "den", "st\u00e4dten", "und", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "laut", "der", "comisi\u00f3n", "nacional", "de", "energ\u00eda", "at\u00f3mica", "cnea", "betrug", "die", "installierte", "leistung", "der", "kraftwerke", "in", "argentinien", "mw", "davon", "entfielen", "auf", "kalorische", "kraftwerke", "mw", "auf", "wasserkraftwerke", "mw", "und", "auf", "kernkraftwerke", "mw", "auf", "der", "anderen", "seite", "wird", "der", "energiemix", "seit", "durch", "die", "windenergie", "erg\u00e4nzt", "die", "in", "der", "provinz", "chubut", "in", "patagonien", "mit", "ihrem", "besonders", "windigen", "klima", "bereits", "einen", "erheblichen", "teil", "der", "stromerzeugung", "\u00fcbernimmt", "sie", "wird", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "gesetzlich", "gef\u00f6rdert", "und", "die", "branche", "weist", "daher", "derzeit", "ein", "hohes", "wachstum", "auf", "argentinien", "gilt", "als", "eines", "der", "l\u00e4nder", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "windkraftpotenzial", "der", "erde", "lag", "jedoch", "in", "der", "nutzung", "dieser", "energieform", "nur", "auf", "dem", "dritten", "platz", "in", "lateinamerika", "hinter", "mexiko", "und", "brasilien", "november", "k\u00fcndigt", "china", "an", "in", "patagonien", "einen", "windpark", "mit", "mw", "leistung", "zu", "errichten", "ende", "waren", "mw", "windkraft", "in", "argentinien", "installiert", "was", "anteil", "an", "der", "stromerzeugung", "entsprach", "die", "argentinische", "regierung", "strebt", "an", "bis", "gw", "windenergieleistung", "zu", "installieren", "gerade", "in", "patagonien", "herrschen", "exzellente", "windbedingungen", "mit", "niedrigen", "turbulenzraten", "und", "windgeschwindigkeiten", "von", "bis", "zu", "ms", "im", "jahresschnittan", "der", "nutzung", "der", "kernenergie", "will", "das", "land", "festhalten", "bereits", "seit", "ist", "ein", "deutscher", "importreaktor", "am", "standort", "atucha", "im", "betrieb", "der", "zweite", "argentinische", "reaktor", "am", "standort", "embalse", "in", "betrieb", "seit", "war", "ein", "import", "aus", "kanada", "seit", "befindet", "sich", "ein", "weiterer", "aus", "deutschland", "importierter", "reaktor", "im", "bau", "und", "ging", "als", "atucha", "in", "betrieb", "der", "bau", "eines", "vierten", "reaktors", "wurde", "seit", "in", "erw\u00e4gung", "gezogen", "bewerber", "f\u00fcr", "die", "ausschreibung", "kamen", "aus", "kanada", "frankreich", "russland", "japan", "s\u00fcdkorea", "china", "und", "den", "usa", "eine", "entsprechende", "anfrage", "erfolgte", "durch", "die", "argentinische", "regierung", "wurden", "kooperationsvertr\u00e4ge", "mit", "russland", "und", "s\u00fcdkorea", "unterzeichnet", "wobei", "im", "mai", "erstmals", "die", "m\u00f6glichkeit", "erw\u00e4hnt", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "russischen", "gesellschaft", "rosatom", "einen", "reaktor", "zu", "errichten", "am", "juli", "unterzeichneten", "staatspr\u00e4sidentin", "cristina", "kirchner", "und", "wladimir", "putin", "eine", "vereinbarung", "\u00fcber", "die", "russische", "beteiligung", "am", "projekt", "atucha", "bereits", "hatte", "argentinien", "mit", "china", "eine", "kooperation", "vereinbart", "zu", "finanzierung", "und", "bau", "des", "projekts", "atucha", "im", "juni", "beschloss", "die", "argentinische", "regierung", "unter", "mauricio", "macri", "die", "pl\u00e4ne", "zum", "bau", "eines", "reaktors", "atucha", "und", "atucha", "einzustellen", "im", "februar", "wurde", "bekannt", "dass", "argentinien", "mit", "der", "china", "national", "nuclear", "corporation", "einen", "vertrag", "\u00fcber", "den", "bau", "eines", "weiteren", "reaktors", "mit", "einer", "leistung", "von", "gw", "atucha", "abgeschlossen", "hat", "telekommunikation", "und", "post", "die", "staatliche", "telekommunikationsgesellschaft", "entel", "wurde", "privatisiert", "und", "an", "zwei", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "telef\u00f3nica", "spanien", "und", "telecom", "frankreich", "heute", "in", "der", "hand", "von", "telecom", "italia", "verkauft", "die", "sich", "das", "land", "aufteilten", "seitdem", "hat", "die", "zahl", "der", "telefonanschl\u00fcsse", "je", "einwohner", "rasant", "zugenommen", "denn", "nach", "der", "privatisierung", "betrug", "die", "einrichtungsgeb\u00fchr", "f\u00fcr", "einen", "telefonanschluss", "mit", "us$", "nur", "noch", "ein", "zehntel", "der", "fr\u00fcheren", "geb\u00fchr", "und", "auch", "die", "wartezeit", "bis", "zum", "anschluss", "hatte", "sich", "wesentlich", "verringert", "im", "jahr", "gab", "es", "etwa", "millionen", "festnetzanschl\u00fcsse", "und", "rund", "der", "argentinier", "hatten", "ein", "smartphone", "die", "netzqualit\u00e4t", "und", "abdeckung", "ist", "aber", "von", "betreiber", "zu", "betreiber", "sehr", "unterschiedlich", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "argentiniens", "das", "internetauch", "der", "postdienst", "wurde", "durch", "die", "gesellschaft", "socma", "privatisiert", "in", "der", "folge", "machte", "das", "unternehmen", "correo", "argentino", "millionen", "dollar", "schulden", "und", "wurde", "schlie\u00dflich", "wieder", "verstaatlicht", "neben", "correo", "argentino", "gibt", "es", "noch", "mehrere", "kleinere", "postdienste", "z", "b", "oca", "und", "andreani", "wirtschaft", "argentinien", "ist", "eine", "gelenkte", "volkswirtschaft", "die", "in", "mehreren", "stufen", "seit", "den", "er", "jahren", "zunehmend", "dereguliert", "und", "privatisiert", "wurde", "unter", "pr\u00e4sident", "n\u00e9stor", "kirchner", "jedoch", "wurde", "diese", "tendenz", "umgekehrt", "argentinien", "ist", "mit", "einem", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "rund", "milliarden", "usdollar", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "des", "spanischsprachigen", "s\u00fcdamerikas", "in", "lateinamerika", "sind", "lediglich", "brasilien", "und", "mexiko", "wirtschaftlich", "bedeutender", "argentinien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "im", "regionalvergleich", "relativ", "gut", "entwickelte", "industrie", "wichtigste", "sektoren", "sind", "die", "nahrungsmittelindustrie", "und", "die", "automobilindustrie", "u", "a", "volkswagen", "und", "daimler", "die", "wesentliche", "anteile", "der", "produktion", "nach", "brasilien", "exportiert", "die", "verarbeitende", "industrie", "immobilienunternehmensdienstleistungen", "sowie", "der", "handel", "tragen", "jeweils", "rund", "zum", "bip", "bei", "der", "beitrag", "der", "reinen", "land", "und", "forstwirtschaft", "zum", "bip", "liegt", "bei", "knapp", "allerdings", "wird", "gesch\u00e4tzt", "dass", "ein", "drittel", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "direkt", "oder", "indirekt", "zum", "beispiel", "transport", "verpackung", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "agrarindustrie", "stehen", "auch", "bei", "den", "exporten", "dominiert", "der", "anteil", "der", "nahrungsmittel", "rund", "deutlich", "vor", "autoteileexporten", "um", "international", "wird", "argentinien", "oft", "zu", "den", "schwellenl\u00e4ndern", "gez\u00e4hlt", "nach", "dem", "von", "den", "vereinten", "nationen", "erhobenen", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "z\u00e4hlt", "es", "seit", "jedoch", "zu", "den", "sehr", "hoch", "entwickelten", "staaten", "es", "geh\u00f6rt", "unter", "den", "unabh\u00e4ngigen", "s\u00fcdamerikanischen", "staaten", "gemeinsam", "mit", "chile", "und", "uruguay", "s\u00fcdkegel", "zur", "spitzengruppe", "in", "hinblick", "auf", "das", "prokopfbruttoinlandsprodukt", "kaufkraftparit\u00e4t", "die", "einkommensungleichheit", "ginikoeffizient", "lag", "im", "weltweiten", "vergleich", "relativ", "hoch", "aber", "noch", "unter", "dem", "durchschnitt", "der", "lateinamerikanischen", "staatenim", "jahr", "befand", "sich", "die", "argentinische", "wirtschaft", "trotz", "guter", "rahmenbedingungen", "f\u00fcr", "rohstoffexporte", "auf", "einer", "talfahrt", "mit", "massiver", "abwertung", "des", "peso", "gleichzeitig", "stieg", "die", "inflationsrate", "die", "seit", "stets", "zwischen", "sechs", "und", "elf", "prozent", "gelegen", "hatte", "auf", "im", "jahr", "und", "auf", "im", "jahr", "im", "global", "competitiveness", "index", "des", "wef", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "beurteilt", "belegt", "argentinien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "competitivenessreport", "von", "wurden", "argentinien", "im", "internationalen", "vergleich", "fortschritte", "bei", "einer", "progressiven", "besteuerung", "attestiert", "jedoch", "bestehen", "demnach", "im", "vergleich", "weiterhin", "kaum", "regelungen", "gegen", "monopolstellungen", "von", "unternehmen", "und", "probleme", "bei", "der", "infrastruktur", "und", "dem", "berufsbildungssystemnach", "dem", "regierungswechsel", "von", "k\u00fcrzte", "die", "regierung", "staatliche", "ausgaben", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "umfang", "lag", "die", "inflationsrate", "bei", "und", "stieg", "bis", "weiter", "an", "fiel", "sie", "von", "auf", "bodensch\u00e4tze", "wirtschaftlich", "bedeutend", "sind", "die", "erd\u00f6l", "und", "erdgasvorkommen", "im", "nordwesten", "neuqu\u00e9n", "der", "gegend", "rund", "um", "die", "bucht", "golfo", "san", "jorge", "und", "vor", "der", "k\u00fcste", "im", "dreil\u00e4ndereck", "argentinien", "provinz", "jujuychilebolivien", "siehe", "auch", "salar", "de", "uyuni", "sollen", "prozent", "der", "weltweiten", "lithiumvorkommen", "lagern", "das", "leichtmetall", "lithium", "wird", "f\u00fcr", "lithiumionenakkumulator", "gebraucht", "wertvolle", "mineralerze", "findet", "man", "in", "argentinien", "nur", "in", "kleinen", "mengen", "so", "etwa", "gold", "silber", "kupfer", "blei", "zink", "eisen", "und", "zinn", "geschichte", "der", "wirtschaftspolitik", "die", "argentinische", "wirtschaft", "ist", "traditionell", "durch", "die", "landwirtschaft", "gepr\u00e4gt", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "wurden", "fast", "ausschlie\u00dflich", "agrarg\u00fcter", "exportiert", "erst", "danach", "setzte", "eine", "industrialisierung", "nennenswerten", "umfanges", "ein", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "wurde", "jedoch", "von", "den", "verschiedenen", "regierungen", "nach", "unterschiedlichen", "teilweise", "widerspr\u00fcchlichen", "vorgaben", "reglementiert", "es", "entstand", "vor", "allem", "unter", "dem", "einfluss", "des", "peronismus", "ein", "breiter", "staatlich", "kontrollierter", "sektor", "in", "industrie", "handel", "und", "dienstleistung", "dennoch", "hat", "argentinien", "das", "wohlstandsniveau", "der", "er", "jahre", "nie", "wieder", "erreicht", "die", "korruption", "war", "und", "ist", "in", "argentinien", "weit", "verbreitetdie", "unter", "der", "politik", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "eingeleitete", "massive", "staatsverschuldung", "f\u00fcgte", "der", "heimischen", "wirtschaft", "schweren", "schaden", "zu", "die", "auslandsverschuldung", "stieg", "von", "unter", "mrd", "usdollar", "im", "jahr", "auf", "mrd", "usdollar", "im", "jahr", "der", "peso", "ley", "musste", "mehrfach", "abgewertet", "werden", "der", "falklandkrieg", "geht", "m\u00f6glicherweise", "auch", "auf", "die", "wirtschaftlichen", "probleme", "unter", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "zur\u00fcck", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "zur", "demokratie", "erwies", "sich", "die", "hyperinflation", "als", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "wirtschaftlichen", "probleme", "des", "landes", "der", "gew\u00e4hlte", "pr\u00e4sident", "carlos", "menem", "f\u00fchrte", "daraufhin", "die", "bindung", "des", "argentinischen", "peso", "an", "den", "usdollar", "ein", "dies", "f\u00fchrte", "fast", "schlagartig", "zu", "einem", "ende", "der", "inflation", "und", "zu", "einem", "deutlichen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "auf", "l\u00e4ngere", "sicht", "hatte", "sie", "aber", "zur", "folge", "dass", "argentinische", "produkte", "auf", "dem", "weltmarkt", "teurer", "und", "importware", "im", "inland", "billiger", "wurden", "zahlreiche", "argentinische", "produktionsbetriebe", "mussten", "schlie\u00dfen", "es", "kam", "zu", "einem", "schnell", "zunehmenden", "ungleichgewicht", "zwischen", "dem", "offiziellen", "wechselkurs", "der", "w\u00e4hrung", "und", "ihrer", "inneren", "werthaltigkeit", "kapitalflucht", "setzte", "ein", "und", "das", "ohnehin", "hoch", "verschuldete", "land", "musste", "immer", "neue", "kredite", "im", "ausland", "aufnehmen", "um", "alte", "verbindlichkeiten", "bezahlen", "und", "devisen", "f\u00fcr", "dringende", "importe", "bereitstellen", "zu", "k\u00f6nnen", "gelegentlich", "wurden", "sogar", "staatsbedienstete", "nicht", "mehr", "mit", "geld", "sondern", "mit", "schuldverschreibungen", "bezahlt", "und", "gesch\u00e4ftsleute", "wurden", "gesetzlich", "verpflichtet", "derartige", "papiere", "als", "zahlungsmittel", "anzunehmen", "anfangs", "wurde", "dies", "noch", "durch", "private", "kapitalzufl\u00fcsse", "ausl\u00e4ndischer", "anleger", "\u00fcberlagert", "die", "sich", "in", "argentinische", "unternehmen", "einkauften", "besonders", "im", "zuge", "der", "von", "menem", "eingeleiteten", "privatisierung", "von", "staatsbetrieben", "doch", "schlie\u00dflich", "hatte", "die", "verschuldung", "so", "weit", "zugenommen", "und", "die", "wirtschaftsleistung", "so", "weit", "abgenommen", "dass", "ende", "nach", "schweren", "unruhen", "pr\u00e4sident", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "zur\u00fccktrat", "ausl\u00f6ser", "f\u00fcr", "die", "unruhen", "war", "der", "sogenannte", "corralito", "also", "das", "einfrieren", "s\u00e4mtlicher", "bankguthaben", "die", "folgende", "regierung", "gab", "die", "einstellung", "der", "zahlungen", "auf", "tilgung", "und", "zinsen", "also", "den", "staatsbankrott", "bekannt", "wegen", "fehlender", "unterst\u00fctzung", "der", "partei", "trat", "der", "\u00fcbergangsweise", "angetretene", "pr\u00e4sident", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1", "schon", "nach", "f\u00fcnf", "tagen", "wieder", "zur\u00fcck", "es", "folgte", "der", "peronist", "eduardo", "duhalde", "der", "im", "januar", "den", "argentinischen", "peso", "zun\u00e4chst", "auf", "arsusdollar", "abwertete", "um", "ihn", "dann", "wenig", "sp\u00e4ter", "ganz", "freizugeben", "der", "iwf", "versorgte", "nach", "einer", "langen", "verhandlung", "mitte", "mit", "politischer", "unterst\u00fctzung", "der", "gr\u00f6\u00dften", "industrienationen", "argentinien", "im", "rahmen", "verschiedener", "interimsabkommen", "mit", "frischem", "geld", "damit", "konnte", "die", "argentinische", "wirtschaft", "bereits", "im", "jahr", "ein", "beachtliches", "wachstum", "verzeichnen", "vor", "allem", "weil", "nun", "mittelabfl\u00fcsse", "durch", "kreditr\u00fcckzahlungen", "nicht", "mehr", "stattfanden", "und", "wegen", "des", "nun", "deutlich", "billigeren", "peso", "bis", "argentinische", "peso", "je", "usdollar", "allerdings", "wurde", "im", "m\u00e4rz", "die", "r\u00fcckzahlung", "einer", "rate", "von", "mrd", "usdollar", "etwa", "mrd", "euro", "f\u00fcr", "einen", "im", "rahmen", "der", "interimsabkommen", "gew\u00e4hrten", "iwfkredite", "f\u00e4llig", "erst", "unmittelbar", "vor", "dem", "letztm\u00f6glichen", "termin", "wies", "die", "regierung", "kirchner", "die", "zahlung", "an", "vorausgegangen", "war", "ein", "mehrw\u00f6chiger", "verhandlungspoker", "die", "argentinische", "regierung", "wollte", "dabei", "erreichen", "dass", "ein", "bericht", "des", "iwf", "\u00fcber", "die", "bem\u00fchungen", "des", "landes", "im", "hinblick", "auf", "die", "wiedergewinnung", "wirtschaftlicher", "solidit\u00e4t", "m\u00f6glichst", "positiv", "ausfiel", "dies", "galt", "als", "voraussetzung", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "kreditgew\u00e4hrung", "durch", "den", "iwf", "\u00fcber", "die", "behandlung", "der", "forderungen", "von", "privaten", "gl\u00e4ubigern", "argentiniens", "wurde", "bislang", "aber", "noch", "keine", "einigung", "erzielt", "dies", "belastet", "weiterhin", "die", "handelsbeziehungen", "des", "landes", "im", "iwf", "war", "lange", "umstritten", "ob", "argentinien", "die", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "die", "weitere", "vergabe", "von", "krediten", "erf\u00fcllt", "die", "auflage", "in", "gutem", "glauben", "zu", "verhandeln", "hat", "die", "argentinische", "regierung", "nach", "ansicht", "der", "privaten", "gl\u00e4ubiger", "nicht", "erf\u00fcllt", "stattdessen", "forderte", "argentinien", "in", "den", "verhandlungen", "zwischen", "und", "einen", "kapitalschnitt", "der", "auf", "barwertverlust", "hinausl\u00e4uft", "es", "liefen", "klagen", "gegen", "argentinien", "und", "den", "iwf", "vor", "dem", "bundesverfassungsgericht", "mit", "dem", "ziel", "der", "vollst\u00e4ndigen", "r\u00fcckzahlung", "des", "geliehenen", "geldes", "die", "teilweise", "noch", "nicht", "abgeschlossen", "sind", "eine", "deutsche", "gl\u00e4ubigerorganisation", "ist", "die", "interessengemeinschaft", "argentinien", "e", "vanfang", "nahm", "die", "regierung", "verhandlungen", "mit", "den", "inhabern", "argentinischer", "staatspapiere", "zur", "annahme", "eines", "umschuldungsplanes", "auf", "dieser", "plan", "umfasste", "neben", "einem", "erheblichen", "kapitalschnitt", "die", "zeitliche", "streckung", "der", "verbindlichkeiten", "sowie", "eine", "reduzierung", "des", "zinses", "dabei", "wurde", "ausschlie\u00dflich", "mit", "privaten", "gl\u00e4ubigern", "und", "ihren", "interessenvertretungen", "verhandelt", "hierbei", "war", "bislang", "bei", "inl\u00e4ndischen", "gl\u00e4ubigern", "eine", "deutliche", "bereitschaft", "erkennbar", "das", "umschuldungsangebot", "zu", "akzeptieren", "bei", "ausl\u00e4ndischen", "gl\u00e4ubigern", "stie\u00dfen", "die", "vorschl\u00e4ge", "jedoch", "zun\u00e4chst", "auf", "harten", "widerstand", "der", "umschuldungsplan", "wurde", "von", "etwas", "mehr", "als", "der", "privaten", "gl\u00e4ubiger", "innerhalb", "der", "gesetzten", "frist", "akzeptiert", "eine", "kurzzeitige", "streitigkeit", "mit", "einem", "hedgefonds", "um", "milliarden", "dollar", "verz\u00f6gerte", "die", "ausgabe", "der", "neuen", "bonds", "allerdings", "um", "zwei", "monate", "bis", "ende", "mai", "siehe", "auch", "argentinienkrise", "wirtschaftswachstum", "die", "tabelle", "des", "wirtschaftswachstums", "argentiniens", "zeigt", "den", "tiefen", "einschnitt", "bei", "der", "argentinischen", "wirtschaftskrise", "der", "zeitlich", "nach", "der", "mexikanischen", "tequila", "der", "asien", "und", "der", "brasilienkrise", "stattfand", "quellen", "weltbank", "bruttoinlandsprodukt", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "betrug", "im", "jahr", "milliarden", "arg$", "dies", "entsprach", "etwa", "milliarden", "euro", "davon", "entfielen", "etwa", "auf", "die", "produktion", "von", "waren", "und", "etwa", "auf", "die", "erbringung", "von", "dienstleistungen", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "am", "bip", "hatten", "dabei", "die", "produzierende", "industrie", "mit", "die", "landwirtschaft", "mit", "der", "gro\u00df", "und", "einzelhandel", "mit", "sowie", "die", "vermietung", "von", "geb\u00e4uden", "und", "grundst\u00fccken", "mit", "ebenfalls", "staatsverschuldung", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "galt", "argentinien", "als", "ein", "positives", "beispiel", "f\u00fcr", "finanzielle", "stabilit\u00e4t", "und", "erfolgreiche", "marktreformen", "doch", "stieg", "unter", "der", "regierung", "menem", "die", "staatsverschuldung", "kontinuierlich", "an", "dies", "war", "eine", "der", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "argentinienkrise", "und", "den", "staatsbankrott", "im", "jahr", "die", "staatsanleihen", "wurden", "nicht", "mehr", "bedient", "die", "gl\u00e4ubiger", "die", "sich", "einem", "umtausch", "unterwarfen", "verloren", "ca", "ihrer", "anlage", "darunter", "viele", "private", "kleinanleger", "vor", "allem", "in", "italien", "japan", "und", "deutschland", "allein", "in", "deutschland", "wurden", "mehrere", "hundert", "urteile", "erstritten", "welche", "die", "republik", "argentinien", "zur", "zahlung", "der", "ausstehenden", "schulden", "verpflichtet", "am", "juli", "wurde", "argentinien", "zum", "zweiten", "mal", "seit", "zahlungsunf\u00e4higseit", "geh\u00f6rt", "argentinien", "ununterbrochen", "zu", "den", "topkreditnehmern", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "inflationsrate", "argentinien", "war", "in", "den", "er", "jahren", "bekannt", "als", "ein", "land", "mit", "einer", "sehr", "hohen", "inflationsrate", "diese", "verst\u00e4rkte", "sich", "ab", "beginn", "der", "redemokratisierung", "zunehmend", "zu", "einer", "hyperinflation", "deren", "h\u00f6hepunkt", "erreicht", "wurde", "im", "selben", "jahr", "wurde", "unter", "der", "regierung", "von", "carlos", "menem", "und", "seinem", "wirtschaftsminister", "domingo", "cavallo", "die", "bindung", "des", "argentinischen", "peso", "an", "den", "usdollar", "beschlossen", "diese", "ma\u00dfnahme", "konnte", "die", "inflationsrate", "in", "der", "folge", "relativ", "rasch", "auf", "normale", "werte", "dr\u00fccken", "im", "zeitraum", "zwischen", "und", "gab", "es", "keine", "nennenswerte", "inflationsrate", "ab", "drehte", "die", "beginnende", "wirtschaftskrise", "die", "inflationsrate", "sogar", "in", "den", "deflation\u00e4ren", "bereich", "mit", "der", "argentinienkrise", "die", "um", "den", "jahreswechsel", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "erreichte", "und", "mit", "der", "erkl\u00e4rung", "des", "default", "und", "einer", "abwertung", "gegen\u00fcber", "dem", "dollar", "verbunden", "war", "stieg", "die", "inflationsrate", "zun\u00e4chst", "stark", "an", "sank", "aber", "zwischenzeitlich", "wieder", "auf", "einstellige", "werte", "seit", "das", "argentinische", "statistikamt", "indec", "anfang", "unter", "regierungsaufsicht", "gestellt", "und", "die", "statistischen", "berechnungsgrundlagen", "ver\u00e4ndert", "wurden", "wird", "die", "offizielle", "inflationsrate", "von", "privaten", "wirtschaftsinstituten", "und", "internationalen", "organisationen", "in", "zweifel", "gezogen", "deren", "sch\u00e4tzungen", "f\u00fcr", "liegen", "bei", "ca", "knapp", "ca", "auf", "diesem", "oder", "h\u00f6herem", "niveau", "blieb", "sie", "bis", "mindestens", "die", "hohe", "inflation", "schl\u00e4gt", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "in", "den", "abschl\u00fcssen", "der", "tarifrunden", "nieder", "bei", "denen", "die", "m\u00e4chtigen", "gewerkschaften", "erh\u00f6hungen", "noch", "deutlich", "oberhalb", "der", "realen", "inflationsraten", "erzielen", "konnten", "au\u00dfenhandel", "der", "au\u00dfenhandel", "war", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "stark", "von", "der", "argentinienkrise", "gepr\u00e4gt", "die", "importe", "gingen", "seit", "zur\u00fcck", "im", "jahresvergleich", "hatten", "sie", "einen", "besonders", "starken", "r\u00fcckgang", "von", "und", "konnten", "sich", "erst", "wieder", "erholen", "die", "exporte", "blieben", "von", "der", "argentinienkrise", "nahezu", "unber\u00fchrt", "die", "exporte", "sind", "von", "landwirtschaftlichen", "produkten", "dominiert", "aller", "exporte", "sind", "weiterverarbeitete", "landwirtschaftliche", "produkte", "sind", "rohstoffe", "wobei", "hierzu", "auch", "landwirtschaftliche", "produkte", "z\u00e4hlen", "sind", "industrielle", "produkte", "und", "sind", "mineral\u00f6le", "und", "andere", "energietr\u00e4ger", "nach", "handelsbl\u00f6cken", "unterteilt", "gingen", "aller", "argentinischen", "exporte", "in", "den", "mercosur", "an", "asean", "und", "china", "s\u00fcdkorea", "japan", "indien", "an", "die", "eu", "und", "an", "nafta", "unter", "den", "einzelnen", "abnehmerl\u00e4ndern", "liegt", "brasilien", "mit", "an", "erster", "stelle", "gefolgt", "von", "china", "mit", "und", "den", "usa", "und", "chile", "mit", "bzw", "bei", "den", "argentinischen", "importen", "dominierten", "die", "handelsbl\u00f6cke", "asean", "und", "china", "s\u00fcdkorea", "japan", "indien", "mit", "gefolgt", "von", "mercosur", "mit", "und", "der", "eu", "und", "nafta", "mit", "jeweils", "als", "hauptlieferl\u00e4nder", "dominieren", "brasilien", "mit", "und", "china", "mit", "gefolgt", "von", "den", "usa", "mit", "und", "deutschland", "mit", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bip", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "kultur", "ein", "scherzhafter", "ausspruch", "von", "jorge", "luis", "borges", "bezeichnet", "die", "argentinier", "als", "italiener", "die", "spanisch", "sprechen", "und", "gerne", "engl\u00e4nder", "w\u00e4ren", "die", "glauben", "in", "paris", "zu", "leben", "dadurch", "kommt", "die", "mischung", "des", "volkes", "aus", "einwanderern", "verschiedener", "europ\u00e4ischer", "l\u00e4nder", "zum", "ausdruck", "der", "sich", "in", "der", "kultur", "deutlich", "bemerkbar", "macht", "argentinien", "hat", "eine", "sehr", "aktive", "multikulturelle", "und", "stark", "durch", "europ\u00e4ische", "einfl\u00fcsse", "gepr\u00e4gte", "kulturszene", "vor", "allem", "in", "buenos", "aires", "gibt", "es", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "angebot", "an", "veranstaltungen", "in", "den", "bereichen", "theater", "musik", "oper", "literatur", "film", "und", "sport", "musik", "argentinische", "musik", "ist", "durch", "den", "tango", "und", "die", "verwandten", "musikformen", "milonga", "und", "vals", "bekannt", "geworden", "bekannteste", "interpreten", "sind", "carlos", "gardel", "astor", "piazzolla", "und", "osvaldo", "pugliese", "tango", "kann", "jedoch", "nicht", "auf", "die", "musikalische", "dimension", "beschr\u00e4nkt", "werden", "vielmehr", "ist", "tango", "ein", "gesamtkulturelles", "ph\u00e4nomen", "mit", "den", "zus\u00e4tzlichen", "aspekten", "textdichtung", "und", "t\u00e4nzerische", "interpretation", "als", "solches", "begr\u00fcndet", "der", "tango", "eine", "kulturelle", "identit\u00e4t", "die", "sehr", "viel", "zum", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "argentinier", "genauer", "genommen", "der", "porte\u00f1os", "aus", "buenos", "aires", "beitr\u00e4gt", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "in", "argentinien", "die", "in", "der", "traditionellen", "musik", "verwurzelten", "folkloreinterpreten", "zu", "den", "auch", "international", "beachteten", "musikern", "z\u00e4hlen", "der", "als", "atahualpa", "yupanqui", "weltweit", "bekannt", "gewordene", "h\u00e9ctor", "roberto", "chavero", "und", "die", "aus", "der", "provinz", "tucum\u00e1n", "stammende", "mercedes", "sosa", "die", "nach", "vier", "jahren", "exil", "in", "madrid", "und", "paris", "nach", "argentinien", "zur\u00fcckkehrte", "neuerdings", "sind", "in", "argentinien", "einige", "traditionelle", "musikstile", "von", "der", "popmusik", "her", "wiederbelebt", "worden", "zu", "nennen", "sind", "hier", "der", "fr\u00f6hlichleichte", "tanz", "des", "cuarteto", "die", "urbane", "musik", "der", "stadt", "c\u00f3rdoba", "sowie", "einige", "stile", "der", "von", "den", "spaniern", "\u00fcbernommenen", "nationalen", "folklore", "die", "durch", "mischung", "mit", "anderen", "stilen", "eine", "v\u00f6llig", "neue", "gestalt", "erlangt", "haben", "auch", "musikstile", "aus", "anderen", "teilen", "s\u00fcdamerikas", "allen", "voran", "die", "kolumbianische", "cumbia", "wurden", "von", "argentinischen", "interpreten", "weiterentwickelt", "so", "entstand", "als", "aktueller", "beitrag", "argentiniens", "zur", "popmusik", "in", "buenos", "aires", "die", "cumbia", "villera", "elendsviertelcumbia", "literatur", "im", "jahrhundert", "l\u00f6st", "sich", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "die", "argentinische", "literatur", "von", "der", "spanischen", "ohne", "dieses", "erbe", "zu", "verleugnen", "durch", "die", "thematisierung", "des", "lebens", "der", "gauchos", "in", "der", "pampa", "gewinnt", "die", "literatur", "eine", "deutliche", "nationale", "komponente", "beispiele", "daf\u00fcr", "sind", "fausto", "von", "estanislao", "del", "campo", "das", "in", "gedichtform", "die", "geschichte", "eines", "gauchos", "erz\u00e4hlende", "und", "oft", "als", "argentinisches", "nationalepos", "bezeichnete", "el", "gaucho", "mart\u00edn", "fierro", "von", "jos\u00e9", "hern\u00e1ndez", "sowie", "das", "bereits", "entstandene", "facundo", "von", "domingo", "faustino", "sarmiento", "in", "\u00e4hnlicher", "traditionslinie", "steht", "auch", "die", "ver\u00f6ffentlichte", "erz\u00e4hlung", "don", "segundo", "sombra", "von", "ricardo", "g\u00fciraldes", "deutsch", "bereits", "das", "buch", "vom", "gaucho", "sombra", "bekannte", "moderne", "autoren", "sind", "eduardo", "mallea", "ernesto", "sabato", "humberto", "costantini", "julio", "cort\u00e1zar", "adolfo", "bioy", "casares", "manuel", "puig", "victoria", "ocampo", "mar\u00eda", "elena", "walsh", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "roberto", "arlt", "und", "besonders", "jorge", "luis", "borges", "in", "den", "er", "jahren", "formierten", "sich", "verschiedene", "k\u00fcnstler", "vor", "allem", "schriftsteller", "aus", "argentinien", "und", "uruguay", "in", "den", "gruppen", "grupo", "boedo", "und", "grupo", "florida", "die", "boedogruppe", "wird", "als", "plebejisch", "die", "floridagruppe", "u", "a", "mit", "borges", "als", "gro\u00dfb\u00fcrgerlich", "bezeichnet", "die", "kontroverse", "zwischen", "diesen", "gruppen", "wird", "jedoch", "als", "eher", "freundschaftlicher", "art", "beschriebenbekannte", "comic", "und", "cartoonautoren", "sind", "guillermo", "mordillo", "und", "quino", "der", "unter", "anderem", "preistr\u00e4ger", "des", "maxundmoritzpreises", "ist", "und", "die", "reihe", "mafalda", "schuf", "theater", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "eine", "lebhafte", "theaterszene", "man", "k\u00f6nnte", "pro", "woche", "leicht", "\u00fcber", "verschiedene", "theaterst\u00fccke", "von", "professionellen", "und", "laiengruppen", "ansehen", "besonders", "bekannt", "ist", "rosario", "f\u00fcr", "seine", "theatergruppen", "das", "bekannteste", "theatergeb\u00e4ude", "argentiniens", "ist", "das", "opernhaus", "teatro", "col\u00f3n", "in", "buenos", "aires", "malerei", "die", "argentinische", "malerei", "geh\u00f6rt", "mit", "zu", "den", "f\u00fchrenden", "in", "s\u00fcdamerika", "stilistisch", "ist", "die", "malerei", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "lateinamerikanischen", "l\u00e4ndern", "weniger", "von", "indigenen", "einfl\u00fcssen", "bestimmt", "sondern", "von", "der", "klassischen", "moderne", "europas", "herausragende", "traditionelle", "maler", "argentiniens", "sind", "enrique", "de", "larra\u00f1aga", "didimo", "nardino", "und", "horacio", "politi", "eine", "neue", "generation", "von", "malern", "wird", "zunehmend", "von", "einfl\u00fcssen", "der", "popul\u00e4rkultur", "wie", "graffiti", "und", "new", "pop", "art", "bestimmt", "film", "argentinien", "war", "eines", "der", "pionierl\u00e4nder", "auf", "dem", "gebiet", "des", "stummfilms", "schon", "wurde", "der", "erste", "film", "gedreht", "der", "die", "argentinische", "fahne", "zum", "thema", "hatte", "begann", "der", "aufstieg", "der", "argentinischen", "filmindustrie", "mit", "dem", "aufkommen", "des", "tonfilms", "damit", "begann", "die", "beste", "zeit", "des", "argentinischen", "kinos", "die", "filme", "dieses", "landes", "wurden", "in", "der", "ganzen", "welt", "gezeigt", "besonders", "bekannt", "wurden", "die", "tangofilme", "aus", "buenos", "aires", "unter", "anderem", "mit", "dem", "superstar", "carlos", "gardel", "ab", "der", "mitte", "der", "er", "jahre", "griff", "allerdings", "der", "staat", "mittels", "zensur", "und", "einmischung", "in", "die", "kinoszene", "ein", "besonders", "dramatisch", "wurde", "dies", "in", "den", "milit\u00e4rregierungen", "und", "in", "den", "demokratischen", "zwischenzeiten", "wurden", "jedoch", "k\u00fcnstlerisch", "sehr", "hochwertige", "filme", "produziert", "kam", "la", "hora", "de", "los", "hornos", "deutsch", "die", "stunde", "der", "hoch\u00f6fen", "von", "pino", "solanas", "heraus", "ein", "film", "der", "als", "einer", "der", "h\u00f6hepunkte", "des", "politischen", "lateinamerikanischen", "kinos", "gilt", "ein", "anderer", "politischer", "filmemacher", "aus", "dieser", "zeit", "ist", "raymundo", "gleyzer", "nach", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "begann", "das", "kino", "die", "terrorherrschaft", "aufzuarbeiten", "es", "entstanden", "filme", "wie", "la", "historia", "oficial", "luis", "puenzo", "oscar", "f\u00fcr", "den", "besten", "ausl\u00e4ndischen", "film", "la", "noche", "de", "los", "l\u00e1pices", "h\u00e9ctor", "olivera", "und", "sp\u00e4ter", "garage", "olimpo", "marco", "bechis", "die", "teils", "fiktive", "teils", "wahre", "f\u00e4lle", "von", "sogenannten", "verschwundenen", "auf", "die", "leinwand", "brachten", "leitete", "pizza", "birra", "faso", "adri\u00e1n", "caetano", "die", "epoche", "des", "nuevo", "cine", "argentino", "ein", "in", "dem", "vor", "allem", "geschichten", "aus", "dem", "milieu", "der", "einfachen", "leute", "und", "elendsviertelbewohner", "verfilmt", "wurden", "heute", "ist", "die", "argentinische", "filmszene", "vor", "allem", "in", "buenos", "aires", "und", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "in", "rosario", "und", "santa", "fe", "sehr", "aktiv", "der", "international", "bekannteste", "regisseur", "war", "um", "die", "jahrtausendwende", "wohl", "berlinalegewinner", "pino", "solanas", "mit", "seinen", "sozialkritischen", "filmen", "wie", "sur", "el", "viaje", "die", "reise", "tangos", "el", "exilio", "de", "gardel", "sowie", "den", "dokumentationen", "memoria", "del", "saqueo", "und", "la", "dignidad", "de", "los", "nadies", "die", "den", "zustand", "von", "politik", "und", "gesellschaft", "des", "argentinien", "zu", "jener", "zeit", "beschreiben", "gewann", "der", "argentinische", "film", "el", "secreto", "de", "sus", "ojos", "in", "ihren", "augen", "neben", "anderen", "auszeichnungen", "den", "oscar", "f\u00fcr", "den", "besten", "nichtenglischsprachigen", "film", "drehbuch", "und", "regie", "stammen", "von", "juan", "jos\u00e9", "campanella", "sport", "argentinien", "gilt", "als", "das", "wohl", "leidenschaftlichste", "fu\u00dfball\u00adland", "der", "welt", "bereits", "wurde", "der", "argentinische", "fu\u00dfballverband", "afa", "gegr\u00fcndet", "dieser", "geh\u00f6rt", "somit", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "nationalen", "fu\u00dfballverb\u00e4nden", "der", "erde", "das", "erste", "l\u00e4nderspiel", "der", "argentinischen", "nationalmannschaft", "wurde", "gegen", "uruguay", "ausgetragen", "seither", "hat", "die", "nationalmannschaft", "mal", "die", "s\u00fcdamerikanische", "fu\u00dfballmeisterschaft", "die", "copa", "am\u00e9rica", "und", "dreimal", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "gewonnen", "wurde", "das", "weltmeisterschaftsturnier", "in", "argentinien", "ausgerichtet", "die", "beiden", "bekanntesten", "fu\u00dfballclubs", "sind", "river", "plate", "und", "boca", "juniors", "beide", "aus", "buenos", "aires", "die", "spiele", "zwischen", "diesen", "beiden", "mannschaften", "werden", "supercl\u00e1sico", "genannt", "und", "das", "\u00f6ffentliche", "leben", "steht", "dabei", "praktisch", "still", "bei", "boca", "juniors", "hat", "der", "bekannte", "argentinische", "fu\u00dfballspieler", "diego", "maradona", "gespielt", "der", "oft", "als", "einer", "der", "besten", "oder", "sogar", "als", "bester", "fu\u00dfballspieler", "des", "jahrhunderts", "bezeichnet", "wird", "und", "von", "bis", "auch", "die", "argentinische", "nationalmannschaft", "trainiert", "hat", "seit", "den", "er", "jahren", "gilt", "der", "siebenmalige", "weltfu\u00dfballer", "lionel", "messi", "bzgl", "seines", "talents", "als", "sein", "nachfolger", "durch", "die", "von", "ihm", "angef\u00fchrten", "siege", "der", "copa", "am\u00e9rica", "und", "der", "wm", "besitzt", "er", "mittlerweile", "\u00e4hnlichen", "legendenstatusargentinien", "gewann", "als", "erstes", "team", "die", "basketballweltmeisterschaft", "im", "jahre", "au\u00dferdem", "konnte", "die", "mannschaft", "aus", "s\u00fcdamerika", "auch", "die", "goldmedaille", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "gewinnen", "dieser", "august", "war", "damit", "der", "erfolgreichste", "tag", "argentiniens", "in", "der", "geschichte", "der", "olympischen", "spiele", "denn", "am", "gleichen", "tag", "gewann", "die", "argentinische", "fu\u00dfballmannschaft", "ebenfalls", "die", "goldmedaille", "seit", "den", "olympischen", "spielen", "in", "helsinki", "waren", "dies", "die", "ersten", "goldmedaillen", "f\u00fcr", "argentinien", "in", "s\u00fcdamerika", "ist", "die", "argentinische", "nationalmannschaft", "sehr", "dominant", "sie", "konnte", "bisher", "mal", "die", "kontinentalmeisterschaften", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "und", "zus\u00e4tzlich", "gewannen", "die", "argentinier", "die", "amerikameisterschaften", "und", "ein", "weiterer", "beliebter", "sport", "in", "argentinien", "ist", "rugby", "in", "der", "variante", "rugby", "union", "die", "argentinische", "rugbynationalmannschaft", "die", "pumas", "spielt", "mittlerweile", "auf", "h\u00f6chstem", "internationalen", "niveau", "und", "vollzog", "ab", "der", "wm", "eine", "gro\u00dfe", "entwicklung", "nach", "vorn", "bei", "der", "weltmeisterschaft", "in", "frankreich", "belegte", "sie", "den", "dritten", "platz", "und", "schlug", "dabei", "gr\u00f6\u00dfen", "wie", "frankreich", "und", "schottland", "und", "wurden", "die", "pumas", "weltmeisterschaftsvierte", "auch", "basketball", "bei", "m\u00e4nnern", "und", "hockey", "vor", "allem", "bei", "frauen", "sind", "weit", "verbreitet", "bei", "beiden", "sportarten", "geh\u00f6ren", "die", "nationalmannschaften", "mit", "zur", "weltspitze", "neben", "fu\u00dfball", "und", "anderen", "ballsportarten", "genie\u00dft", "der", "pferdesport", "insbesondere", "das", "polo", "ein", "gro\u00dfes", "interesse", "in", "argentinien", "die", "argentinische", "polonationalmannschaft", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "besten", "der", "welt", "und", "konnte", "bisher", "viermal", "den", "sieg", "bei", "der", "poloweltmeisterschaft", "erringen", "und", "im", "gegensatz", "zu", "polo", "das", "eher", "von", "mitgliedern", "der", "argentinischen", "oberschicht", "gespielt", "wird", "ist", "pato", "der", "offizielle", "argentinische", "nationalsport", "ein", "spiel", "der", "einfachen", "landbev\u00f6lkerung", "eine", "art", "basketball", "auf", "pferden", "im", "gegensatz", "zu", "den", "mannschaftssportarten", "sind", "die", "argentinischen", "erfolge", "in", "individualsportarten", "geringer", "ausnahme", "ist", "tennis", "bei", "dem", "mehrere", "spieler", "bisher", "zur", "weltspitze", "geh\u00f6rten", "bekannt", "sind", "vor", "allem", "guillermo", "vilas", "juan", "mart\u00edn", "del", "potro", "gast\u00f3n", "gaudio", "david", "nalbandian", "und", "fr\u00fcher", "bei", "den", "damen", "gabriela", "sabatini", "von", "weiten", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "werden", "auch", "squash", "und", "paddletennis", "gespielt", "auch", "im", "schwimmsport", "gab", "es", "einige", "vertreter", "in", "der", "weltspitze", "in", "der", "leichtathletik", "dagegen", "wurden", "von", "wenigen", "ausnahmen", "abgesehen", "nur", "auf", "s\u00fcdamerikanischer", "ebene", "erfolge", "erzielt", "im", "kampfsport", "ist", "die", "beliebteste", "disziplin", "boxen", "das", "trotz", "der", "relativ", "geringen", "internationalen", "bekanntheit", "argentinischer", "boxer", "ein", "reges", "medieninteresse", "auch", "bei", "den", "frauen", "hervorruft", "im", "motorsport", "ist", "wegen", "der", "landschaftlichen", "bedingungen", "besonders", "die", "rallye", "beliebt", "die", "rallye", "argentinien", "geh\u00f6rt", "seit", "fast", "ununterbrochen", "zur", "rallyeweltmeisterschaft", "seit", "findet", "die", "rallye", "dakar", "aus", "sicherheitsgr\u00fcnden", "in", "s\u00fcdamerika", "statt", "was", "allerdings", "aus", "kulturellen", "und", "\u00f6kologischen", "gr\u00fcnden", "umstritten", "ist", "start", "und", "zielort", "ist", "buenos", "aires", "der", "popul\u00e4rste", "motorsportler", "ist", "jedoch", "der", "ehemalige", "formelfahrer", "juan", "manuel", "fangio", "mit", "insgesamt", "f\u00fcnf", "titeln", "vor", "michael", "schumacher", "lange", "zeit", "rekordweltmeister", "dieser", "disziplin", "weitere", "erfolgreiche", "formelfahrer", "waren", "jos\u00e9", "froil\u00e1n", "gonz\u00e1lez", "und", "carlos", "reutemann", "die", "bedeutung", "von", "argentinien", "in", "der", "formel", "hat", "allerdings", "stark", "nachgelassen", "der", "jeweils", "auf", "dem", "aut\u00f3dromo", "juan", "y", "oscar", "alfredo", "g\u00e1lvez", "in", "buenos", "aires", "abgehaltene", "gro\u00dfe", "preis", "von", "argentinien", "fand", "letztmals", "statt", "mit", "gast\u00f3n", "mazzacane", "trat", "letztmals", "ein", "argentinier", "in", "dieser", "rennsportklasse", "an", "im", "november", "fanden", "in", "bah\u00eda", "blanca", "im", "rahmen", "der", "speedwayjuniorenuweltmeisterschaft", "zwei", "finall\u00e4ufe", "statt", "zudem", "gab", "es", "von", "bis", "drei", "auflagen", "des", "buenos", "aires", "eprix", "im", "rahmen", "der", "fiaformelemeisterschaft", "special", "olympics", "argentinien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "fulda", "betreutsiehe", "auch", "fu\u00dfball", "in", "argentinien", "copa", "am\u00e9rica", "polo", "in", "argentinien", "argentinien", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "feiertage", "januar", "neujahr", "a\u00f1o", "nuevo", "m\u00e4rz", "gedenktag", "an", "den", "milit\u00e4rputsch", "gr\u00fcndonnerstag", "karfreitag", "viernes", "santo", "und", "ostern", "pascuas", "april", "tag", "der", "islas", "malvinas", "d\u00eda", "del", "veterano", "y", "de", "los", "ca\u00eddos", "en", "la", "guerra", "de", "malvinas", "mai", "tag", "der", "arbeit", "d\u00eda", "del", "trabajador", "mai", "erkl\u00e4rung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "spanien", "am", "mai", "primer", "gobierno", "patrio", "juni", "tag", "der", "nationalflagge", "d\u00eda", "de", "la", "bandera", "offiziell", "paso", "a", "la", "inmortalidad", "del", "general", "manuel", "belgrano", "juli", "anerkennung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "durch", "spanien", "am", "juli", "d\u00eda", "de", "la", "independencia", "august", "gedenktag", "zu", "ehren", "des", "generals", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "paso", "a", "la", "inmortalidad", "del", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "oktober", "tag", "der", "entdeckung", "amerikas", "durch", "christoph", "kolumbus", "d\u00eda", "de", "la", "raza", "siehe", "auch", "kolumbustag", "dezember", "mari\u00e4", "empf\u00e4ngnis", "inmaculada", "concepci\u00f3n", "de", "mar\u00eda", "dezember", "weihnachten", "navidad", "teilweise", "ist", "auch", "der", "heilige", "abend", "arbeitsfrei", "dezember", "silvester", "ist", "teilweise", "arbeitsfreisollte", "ein", "feiertag", "auf", "einen", "samstag", "oder", "sonntag", "fallen", "so", "ist", "der", "darauf", "folgende", "montag", "meist", "arbeitsfrei", "diese", "regelung", "gilt", "nicht", "f\u00fcr", "neujahr", "ostern", "und", "weihnachten", "den", "tag", "der", "arbeit", "sowie", "den", "m\u00e4rz", "mai", "und", "den", "juli", "zus\u00e4tzliche", "feiertage", "die", "f\u00fcr", "angeh\u00f6rige", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "arbeitsfrei", "sind", "daten", "sind", "variabel", "und", "richten", "sich", "nach", "dem", "j\u00fcdischen", "kalender", "zwei", "tage", "zwischen", "dem", "september", "und", "dem", "oktober", "j\u00fcdisches", "neujahrsfest", "rosch", "haschana", "a\u00f1o", "nuevo", "einen", "tag", "zwischen", "dem", "september", "und", "dem", "oktober", "vers\u00f6hnungstag", "jom", "kippur", "gran", "d\u00eda", "del", "perd\u00f3nzus\u00e4tzliche", "feiertage", "die", "f\u00fcr", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "muslimischen", "gemeinde", "arbeitsfrei", "sind", "daten", "sind", "variabel", "und", "richten", "sich", "nach", "dem", "islamischen", "kalender", "opferfest", "eid", "uladha", "fiesta", "del", "sacrificio", "islamisches", "neujahrsfest", "ra's", "assana", "a\u00f1o", "nuevo", "isl\u00e1mico", "fastenbrechen", "am", "ende", "des", "ramadan", "eid", "alfitr", "culminaci\u00f3n", "del", "ayuno", "essen", "typisch", "f\u00fcr", "die", "argentinische", "esskultur", "ist", "das", "rindfleisch", "traditionell", "als", "asado", "oder", "parrillada", "auf", "einem", "holz", "oder", "holzkohlegrill", "zubereitet", "des", "weiteren", "sind", "der", "locro", "ein", "maiseintopf", "mit", "zahlreichen", "zutaten", "und", "die", "empanadas", "gef\u00fcllte", "teigtaschen", "verbreitete", "argentinische", "gerichte", "bei", "den", "getr\u00e4nken", "ist", "der", "mate", "besonders", "charakteristisch", "der", "auch", "in", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "uruguay", "paraguay", "chile", "sowie", "im", "s\u00fcden", "brasiliens", "getrunken", "wird", "er", "ist", "ein", "teeartiger", "aufguss", "aus", "den", "getrockneten", "und", "zerkleinerten", "bl\u00e4ttern", "des", "matestrauchs", "yerba", "mate", "einer", "pflanzenart", "aus", "der", "gattung", "der", "stechpalmen", "man", "trinkt", "ihn", "durch", "einen", "metallenen", "trinkhalm", "bombilla", "genannt", "und", "zumeist", "in", "geselliger", "runde", "und", "bei", "jeder", "gelegenheit", "dabei", "ist", "es", "\u00fcblich", "dass", "nur", "ein", "ebenfalls", "mate", "genanntes", "trinkgef\u00e4\u00df", "aus", "holz", "oder", "k\u00fcrbis", "jeweils", "mit", "hei\u00dfem", "aber", "nicht", "kochenden", "wasser", "neu", "aufgegossen", "und", "weitergereicht", "wird", "oft", "trinkt", "man", "den", "matetee", "auch", "als", "kalte", "variante", "die", "terer\u00e9", "genannt", "wird", "argentinien", "besitzt", "au\u00dferdem", "mehrere", "gro\u00dfe", "weinanbaugebiete", "homosexualit\u00e4t", "homosexualit\u00e4t", "ist", "in", "argentinien", "mittlerweile", "weitgehend", "gesellschaftlich", "akzeptiert", "im", "jahre", "wurde", "die", "ehe", "f\u00fcr", "homosexuelle", "paare", "erlaubt", "in", "der", "autonomen", "stadt", "buenos", "aires", "und", "der", "provinz", "r\u00edo", "negro", "konnten", "gleichgeschlechtliche", "paare", "bereits", "seit", "eine", "eingetragene", "partnerschaft", "eingehen", "es", "bestehen", "jedoch", "auf", "bundesebene", "noch", "keine", "antidiskriminierungsgesetze", "zum", "schutz", "der", "sexuellen", "orientierung", "dritte", "geschlechtsoption", "seit", "ist", "das", "gesetz", "zur", "geschlechtsidentit\u00e4t", "in", "kraft", "das", "eine", "\u00e4nderung", "des", "geschlechtseintrags", "ohne", "psychiatrische", "begutachtung", "oder", "geschlechtsangleichende", "operation", "erlaubt", "im", "juli", "ist", "argentinien", "das", "erste", "land", "in", "lateinamerika", "das", "in", "ausweisdokumenten", "eine", "kennzeichnung", "f\u00fcr", "nichtbin\u00e4re", "menschen", "einf\u00fchrt", "personalausweise", "und", "reisep\u00e4sse", "k\u00f6nnen", "als", "geschlecht", "ein", "x", "enthalten", "medien", "fernsehen", "argentinien", "hat", "einen", "staatlichen", "fernsehsender", "canal", "daneben", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "von", "lokalen", "und", "nationalen", "privaten", "fernsehsendern", "die", "\u00fcber", "antenne", "und", "kabel", "zu", "empfangen", "sind", "des", "weiteren", "gibt", "es", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "sendern", "die", "nur", "\u00fcber", "kabel", "und", "satellit", "verbreitet", "werden", "die", "bekanntesten", "sender", "sind", "die", "per", "antenne", "zu", "empfangenen", "telefe", "canal", "am\u00e9rica", "tv", "und", "canal", "die", "in", "vielen", "regionen", "auch", "lokale", "programme", "ausstrahlen", "einige", "argentinische", "fernsehserien", "darunter", "viele", "telenovelas", "familienserien", "aber", "auch", "w\u00f6chentliche", "produktionen", "wie", "etwa", "los", "simuladores", "sind", "wegen", "ihrer", "niedrigen", "produktionskosten", "und", "der", "hohen", "qualit\u00e4t", "zu", "einem", "exportschlager", "vor", "allem", "nach", "osteuropa", "geworden", "mit", "dem", "ziel", "einer", "st\u00e4rkeren", "integration", "lateinamerikas", "ist", "argentinien", "zusammen", "mit", "uruguay", "kolumbien", "venezuela", "und", "kuba", "an", "dem", "satellitensender", "telesur", "beteiligt", "der", "im", "juli", "seinen", "sendebetrieb", "aufgenommen", "hat", "h\u00f6rfunk", "radio", "ist", "ein", "sehr", "beliebtes", "medium", "in", "argentinien", "es", "gibt", "eine", "f\u00fclle", "von", "staatlichen", "und", "privaten", "radiosendern", "von", "den", "privaten", "radiosendern", "sind", "viele", "in", "cadenas", "radioketten", "zusammengeschlossen", "und", "so", "kann", "man", "viele", "sender", "aus", "buenos", "aires", "im", "ganzen", "land", "empfangen", "der", "staatliche", "auslandsrundfunksender", "radiodifusi\u00f3n", "argentina", "al", "exterior", "rae", "existiert", "seit", "die", "sendungen", "werden", "in", "deutsch", "englisch", "franz\u00f6sisch", "und", "spanisch", "auf", "den", "frequenzen", "und", "khz", "ausgestrahlt", "radio", "in", "euskirchen", "verbreitet", "die", "deutschsprachigen", "sendungen", "auch", "als", "podcast", "empfangsberichte", "werden", "von", "rae", "mit", "qslkarten", "best\u00e4tigt", "wenn", "r\u00fcckporto", "in", "form", "von", "internationalen", "antwortscheinen", "beigef\u00fcgt", "wird", "printmedien", "es", "werden", "in", "argentinien", "\u00fcber", "tageszeitungen", "publiziert", "die", "auflagenst\u00e4rksten", "erscheinen", "in", "buenos", "aires", "zu", "nennen", "sind", "hier", "clar\u00edn", "la", "naci\u00f3n", "sowie", "die", "boulevardzeitungen", "diario", "popular", "la", "raz\u00f3n", "perfil", "cr\u00f3nica", "tiempo", "argentino", "\u00e1mbito", "financiero", "und", "buenos", "aires", "herald", "eine", "linksalternative", "zeitung", "aus", "buenos", "aires", "ist", "p\u00e1gina", "mit", "detailliertem", "kulturteil", "auflagenstarke", "zeitungen", "aus", "anderen", "st\u00e4dten", "sind", "la", "capital", "rosario", "die", "\u00e4lteste", "heute", "noch", "erscheinende", "zeitung", "des", "landes", "sowie", "la", "voz", "del", "interior", "c\u00f3rdoba", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "auflage", "im", "landesinneren", "und", "la", "gaceta", "tucum\u00e1n", "erw\u00e4hnenswert", "ist", "weiterhin", "el", "tribuno", "die", "in", "drei", "verschiedenen", "ausgaben", "in", "den", "provinzen", "salta", "tucum\u00e1n", "und", "jujuy", "herausgegeben", "wird", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "haben", "eine", "reihe", "von", "zeitungen", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "bedeutung", "erlangt", "die", "vor", "allem", "in", "bussen", "und", "bahnen", "kostenlos", "verteilt", "werden", "zum", "beispiel", "la", "raz\u00f3n", "und", "el", "diario", "del", "bolsillo", "in", "argentinien", "gibt", "es", "zudem", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "zeitschriften", "und", "wochenbl\u00e4ttern", "die", "bekanntesten", "nachrichtenmagazine", "sind", "noticias", "und", "veintitr\u00e9s", "auflagenstarke", "magazine", "des", "boulevardjournalismus", "sind", "gente", "und", "paparazzi", "des", "weiteren", "erscheinen", "zahlreiche", "lokale", "ausgaben", "internationaler", "zeitschriften", "deutschsprachige", "medien", "in", "buenos", "aires", "wird", "seit", "das", "argentinische", "tageblatt", "herausgegeben", "es", "erschien", "zwischen", "und", "t\u00e4glich", "wurde", "dann", "jedoch", "aus", "\u00f6konomischen", "gr\u00fcnden", "in", "eine", "wochenzeitung", "umgewandelt", "zwischen", "und", "erschien", "zus\u00e4tzlich", "die", "deutsche", "la", "plata", "zeitung", "im", "h\u00f6rfunk", "gibt", "es", "beispielsweise", "im", "programm", "des", "senders", "radio", "popular", "eine", "sendung", "mit", "dem", "namen", "treffpunkt", "deutschland", "die", "sonntags", "von", "bis", "uhr", "\u00fcber", "mittelwelle", "khz", "sowie", "via", "internet", "\u00fcbertragen", "wird", "auf", "kurzwelle", "khz", "sendet", "montags", "bis", "freitags", "der", "radiosender", "radiodifusi\u00f3n", "argentina", "al", "exterior", "ein", "einst\u00fcndiges", "programm", "in", "deutscher", "sprache", "das", "ebenfalls", "im", "internet", "geh\u00f6rt", "werden", "kann", "pressefreiheit", "die", "nichtregierungsorganisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "h\u00e4lt", "argentiniens", "medienlandschaft", "f\u00fcr", "vielf\u00e4ltig", "aber", "politisch", "polarisiert", "sie", "sieht", "erkennbare", "probleme", "f\u00fcr", "die", "pressefreiheit", "siehe", "auch", "agrarstrukturen", "in", "lateinamerika", "tourismus", "in", "argentinien", "literatur", "klaus", "bodemer", "andrea", "pagni", "peter", "waldmann", "hrsg", "argentinien", "heute", "politik", "wirtschaft", "kultur", "vollst", "neu", "bearb", "aufl", "vervuert", "frankfurt", "isbn", "tobias", "boos", "populismus", "und", "mittelklasse", "die", "kirchnerregierungen", "zwischen", "und", "in", "argentinien", "transcriptverlag", "bielefeld", "isbn", "seiten", "oa", "zum", "herunterladen", "transcriptverlagde", "christoph", "jost", "argentinien", "umfang", "und", "ursachen", "der", "staatsverschuldung", "und", "probleme", "der", "umschuldung", "in", "auslandsinformationen", "konradadenauerstiftung", "sankt", "augustin", "issn", "zum", "herunterladen", "pdf", "kb", "memento", "vom", "oktober", "im", "internet", "archive", "barbara", "potthast", "eine", "kleine", "geschichte", "argentiniens", "suhrkamp", "berlin", "isbn", "michael", "riekenberg", "kleine", "geschichte", "argentiniens", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "waldmann", "argentinien", "schwellenland", "auf", "dauer", "murmann", "hamburg", "isbn", "deutschsprachiges", "exil", "in", "argentinien", "themenhefte", "von", "zwischenwelt", "literatur", "widerstand", "exil", "zeitschrift", "der", "theodor", "kramer", "gesellschaft", "wien", "nr", "und", "issn", "weblinks", "cia", "world", "factbook", "argentinien", "englisch", "website", "der", "argentinischen", "botschaft", "in", "deutschland", "deutsch", "spanisch", "l\u00e4nderinformationen", "zu", "argentinien", "vom", "ausw\u00e4rtigen", "amt", "deutschland", "und", "vom", "bundesministerium", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "angelegenheiten", "\u00f6sterreich", "l\u00e4nderprofil", "zu", "argentinien", "statistisches", "bundesamt", "dezember", "abgerufen", "am", "januar", "tobias", "aufmkolk", "planet", "wissen", "argentinien", "westdeutscher", "rundfunk", "k\u00f6ln", "m\u00e4rz", "abgerufen", "am", "januar", "argentinien", "l\u00e4nderprofile", "migration", "daten", "geschichte", "politik", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "m\u00e4rz", "abgerufen", "am", "april", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "argentinien", "einzelnachweise"]