["als", "auschwitzprozesse", "werden", "gerichtsverfahren", "in", "polen", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "bezeichnet", "in", "denen", "versucht", "wurde", "nsverbrechen", "im", "kz", "auschwitz", "juristisch", "aufzuarbeiten", "auschwitz", "war", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "aller", "nationalsozialistischen", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "w\u00e4hrend", "der", "deutschen", "besetzung", "polens", "im", "zweiten", "weltkrieg", "wurden", "dort", "zwischen", "und", "mehr", "als", "eine", "million", "menschen", "vor", "allem", "juden", "aus", "ganz", "europa", "ermordet", "in", "auschwitzprozessen", "waren", "angeh\u00f6rige", "der", "sswachmannschaften", "im", "kz", "auschwitz", "angeklagt", "der", "krakauer", "auschwitzprozess", "novemberdezember", "mit", "angeklagten", "gilt", "als", "der", "erste", "auschwitzprozess", "schon", "zuvor", "hatte", "der", "prozess", "gegen", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "lagerkommandant", "in", "auschwitz", "in", "warschau", "stattgefunden", "m\u00e4rz", "dieser", "prozess", "gegen", "einen", "einzelnen", "prominenten", "t\u00e4ter", "wird", "aber", "nicht", "als", "auschwitzprozess", "bezeichnet", "sondern", "h\u00f6\u00dfprozess", "genannt", "in", "deutschland", "wurde", "eine", "strafrechtliche", "aufarbeitung", "zun\u00e4chst", "durch", "den", "streit", "dar\u00fcber", "blockiert", "welches", "recht", "hierbei", "angewandt", "werden", "konnte", "es", "wurde", "schlie\u00dflich", "auf", "grundlage", "jener", "teile", "des", "zivilen", "strafgesetzbuchs", "und", "der", "strafprozessordnung", "verhandelt", "welche", "sowohl", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "als", "auch", "in", "der", "gegenw\u00e4rtigen", "bundesrepublik", "g\u00fcltig", "waren", "so", "konnten", "lediglich", "t\u00e4ter", "verurteilt", "werden", "denen", "sich", "eine", "mordbeteiligung", "unmittelbar", "nachweisen", "lie\u00df", "dies", "war", "nach", "der", "abgelaufenen", "zeit", "und", "der", "von", "vornherein", "mitgeplanten", "vermeidung", "und", "vernichtung", "von", "beweisen", "und", "zeugen", "oft", "nicht", "mehr", "m\u00f6glich", "die", "wichtigsten", "auschwitzprozesse", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "waren", "die", "frankfurter", "auschwitzprozesse", "die", "vor", "dem", "schwurgericht", "in", "frankfurt", "am", "main", "stattfanden", "der", "erste", "frankfurter", "auschwitzprozess", "war", "mit", "angeklagten", "besonders", "umfangreich", "und", "dauerte", "monate", "die", "meisten", "angeklagten", "wurden", "zu", "haftstrafen", "verurteilt", "darunter", "sechs", "lebenslange", "haftstrafen", "drei", "wurden", "aus", "mangel", "an", "beweisen", "freigesprochen", "in", "\u00f6sterreich", "gab", "es", "zwei", "wiener", "auschwitzprozesse", "mit", "jeweils", "zwei", "angeklagten", "die", "mit", "freispr\u00fcchen", "endeten", "infolge", "einer", "ver\u00e4nderten", "rechtsauffassung", "kam", "es", "seit", "in", "deutschland", "zu", "mehreren", "erstinstanzlichen", "prozessen", "gegen", "fr\u00fchere", "ssm\u00e4nner", "im", "konzentrationslager", "auschwitz", "denen", "keine", "konkrete", "mordtat", "nachzuweisen", "war", "verhandelt", "wurde", "daher", "ihre", "beihilfe", "und", "ihr", "tatanteil", "an", "dem", "massenmord", "krakauer", "auschwitzprozess", "der", "krakauer", "auschwitzprozess", "wurde", "gegen", "ehemalige", "angeh\u00f6rige", "der", "lagerbesatzung", "von", "auschwitzbirkenau", "gef\u00fchrt", "er", "wurde", "durch", "die", "auslieferung", "von", "gefangengenommenen", "ssleuten", "aus", "den", "alliierten", "besatzungszonen", "an", "polen", "m\u00f6glich", "das", "verfahren", "begann", "am", "november", "und", "endete", "am", "dezember", "mit", "todes", "und", "hafturteilen", "und", "einem", "freispruch", "unter", "den", "in", "krakau", "hingerichteten", "befanden", "sich", "arthur", "liebehenschel", "maria", "mandl", "und", "hans", "aumeier", "frankfurter", "auschwitzprozesse", "vorgeschichte", "im", "n\u00fcrnberger", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "und", "in", "anderen", "n\u00fcrnberger", "prozessen", "wurden", "die", "verbrechen", "in", "konzentrations", "und", "vernichtungslagern", "strafrechtlich", "als", "verbrechen", "gegen", "die", "menschlichkeit", "gefasst", "im", "jahr", "fand", "der", "prozess", "gegen", "das", "sswirtschaftsverwaltungshauptamt", "mit", "angeklagten", "statt", "das", "sswirtschaftsverwaltungshauptamt", "sswvha", "war", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "kzsystem", "zust\u00e4ndig", "gewesen", "oswald", "pohl", "der", "vormalige", "leiter", "des", "sswvha", "wurde", "als", "einziger", "der", "verurteilten", "hingerichtet", "die", "bundesdeutsche", "aufarbeitung", "der", "nsverbrechen", "durch", "die", "justiz", "begann", "mit", "dem", "gesetz", "nr", "des", "rats", "der", "hohen", "kommissare", "das", "die", "einschr\u00e4nkungen", "in", "der", "verfolgung", "von", "nsverbrechern", "durch", "die", "bundesrepublik", "aufhob", "zun\u00e4chst", "wurden", "nur", "verbrechen", "verhandelt", "die", "von", "deutschen", "an", "deutschen", "begangen", "worden", "waren", "bis", "wurden", "angeklagte", "rechtskr\u00e4ftig", "verurteilt", "nach", "dieser", "anf\u00e4nglichen", "welle", "von", "verfahren", "nahm", "die", "anzahl", "der", "verfahren", "von", "im", "jahr", "auf", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "im", "jahr", "ab", "eine", "wende", "in", "der", "strafverfolgung", "brachte", "die", "heimkehr", "der", "zehntausend", "aus", "der", "sowjetunion", "da", "sich", "unter", "diesen", "kriegsgefangenen", "ehemalige", "wehrmachts", "und", "ssangeh\u00f6rige", "befanden", "kamen", "in", "den", "entsch\u00e4digungsverfahren", "neue", "beweise", "ans", "licht", "auch", "die", "berichterstattung", "zum", "ulmer", "einsatzgruppenprozess", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "zu", "der", "erkenntnis", "dass", "viele", "nsverbrechen", "vor", "allem", "in", "osteuropa", "bislang", "ungeahndet", "geblieben", "waren", "aus", "dem", "bed\u00fcrfnis", "heraus", "die", "strafverfolgung", "der", "noch", "unbehelligten", "t\u00e4ter", "zu", "koordinieren", "wurde", "ende", "die", "zentrale", "stelle", "der", "landesjustizverwaltungen", "zur", "aufkl\u00e4rung", "nationalsozialistischer", "verbrechen", "in", "ludwigsburg", "gegr\u00fcndet", "ihre", "aufgabe", "war", "es", "zu", "beginn", "nationalsozialistische", "t\u00f6tungsverbrechen", "an", "zivilpersonen", "au\u00dferhalb", "des", "bundesgebietes", "aufzukl\u00e4ren", "dabei", "ging", "es", "um", "verbrechen", "die", "au\u00dferhalb", "der", "eigentlichen", "kriegshandlungen", "stattgefunden", "hatten", "also", "in", "konzentrationslagern", "oder", "sogenannten", "konzentrationslager#sammellager", "und", "ghettos", "j\u00fcdischen", "wohnbezirken", "ghettos", "au\u00dferdem", "um", "die", "massenhaften", "t\u00f6tungsdelikte", "der", "sogenannten", "einsatzgruppen", "im", "okkupierten", "hinterland", "der", "front", "die", "zentrale", "stelle", "sammelte", "und", "sortierte", "einschl\u00e4gige", "dokumente", "urkunden", "stellte", "den", "verbleib", "der", "t\u00e4ter", "fest", "und", "fertigte", "vernehmungsprotokolle", "an", "damit", "es", "zu", "einer", "anklage", "kommen", "konnte", "musste", "die", "zentrale", "stelle", "die", "ermittlungen", "an", "die", "jeweilige", "staatsanwaltschaft", "des", "wohnortes", "des", "t\u00e4ters", "abgeben", "wurden", "durch", "die", "ludwigsburger", "zentrale", "stelle", "vorermittlungsverfahren", "eingeleitet", "unter", "anderem", "gegen", "einsatzgruppen", "des", "sicherheitsdienstes", "des", "reichsf\u00fchrers", "ss", "die", "staatspolizei", "und", "die", "t\u00e4ter", "in", "den", "konzentrationslagern", "vorbereitung", "des", "ersten", "auschwitzprozesses", "um", "einen", "auschwitzprozess", "in", "deutschland", "zu", "erm\u00f6glichen", "bedurfte", "es", "keiner", "spektakul\u00e4ren", "geheimdienstaktionen", "wie", "vor", "dem", "jerusalemer", "eichmannprozess", "vielmehr", "kam", "es", "auf", "die", "akribische", "recherche", "und", "das", "durchhalteverm\u00f6gen", "derer", "an", "die", "den", "prozess", "auch", "zum", "zweck", "der", "vergangenheitsbew\u00e4ltigung", "anstrebten", "denn", "es", "war", "keineswegs", "selbstverst\u00e4ndlich", "dass", "es", "\u00fcberhaupt", "zu", "einem", "verfahren", "kam", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "ein", "schreiben", "auf", "die", "spur", "des", "sp\u00e4teren", "angeklagten", "wilhelm", "boger", "der", "inhaftierte", "adolf", "r\u00f6gner", "richtete", "eine", "beschwerde", "\u00fcber", "die", "beschlagnahmung", "seiner", "medikamente", "an", "die", "staatsanwaltschaft", "stuttgart", "der", "beschwerde", "f\u00fcgte", "er", "eine", "anzeige", "gegen", "wilhelm", "boger", "bei", "den", "ehemaligen", "leiter", "des", "fluchtreferats", "der", "politischen", "abteilung", "im", "lager", "auschwitz", "gegen", "wilhelm", "boger", "wurden", "in", "der", "folge", "unauff\u00e4llige", "ermittlungen", "angeordnet", "die", "allerdings", "zun\u00e4chst", "im", "sande", "verliefen", "r\u00f6gner", "informierte", "des", "weiteren", "das", "internationale", "auschwitz", "komitee", "in", "wien", "dieses", "bot", "der", "staatsanwaltschaft", "stuttgart", "beweismittel", "an", "nachdem", "der", "generalsekret\u00e4r", "des", "komitees", "hermann", "langbein", "der", "anklagebeh\u00f6rde", "mangelndes", "interesse", "unterstellt", "und", "elf", "weitere", "zeugen", "gegen", "wilhelm", "boger", "ausfindig", "gemacht", "hatte", "erlie\u00df", "das", "amtsgericht", "stuttgart", "am", "oktober", "auf", "antrag", "der", "stuttgarter", "staatsanwaltschaft", "einen", "haftbefehl", "das", "komitee", "half", "nicht", "nur", "im", "fall", "boger", "mit", "sachdienlichen", "informationen", "es", "war", "auch", "ma\u00dfgeblich", "daran", "beteiligt", "zeugen", "ausfindig", "zu", "machen", "die", "in", "deutschland", "gegen", "andere", "angeklagte", "aussagen", "sollten", "weitere", "ermittlungen", "stellte", "die", "zentrale", "stelle", "in", "ludwigsburg", "an", "im", "januar", "schickte", "der", "journalist", "thomas", "gnielka", "dem", "hessischen", "generalstaatsanwalt", "fritz", "bauer", "sieben", "schreiben", "zu", "die", "er", "bei", "der", "recherche", "zu", "einem", "anderen", "thema", "entdeckt", "hatte", "ein", "holocaust\u00fcberlebender", "emil", "wulkan", "hatte", "die", "bl\u00e4tter", "als", "souvenir", "aus", "dem", "brennenden", "breslauer", "ss", "und", "polizeigericht", "mitgenommen", "es", "waren", "erschie\u00dfungslisten", "aus", "dem", "lager", "auschwitz", "die", "detailliert", "die", "t\u00f6tung", "von", "h\u00e4ftlingen", "dokumentierten", "unterzeichnet", "waren", "sie", "vom", "lagerkommandanten", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "und", "dem", "namensk\u00fcrzel", "seines", "adjutanten", "robert", "mulka", "diese", "beweisst\u00fccke", "waren", "der", "ausgangspunkt", "f\u00fcr", "ein", "ermittlungsverfahren", "bauer", "leitete", "sie", "an", "den", "bundesgerichtshof", "und", "an", "die", "zentrale", "stelle", "in", "ludwigsburg", "weiter", "bauer", "war", "als", "jude", "und", "sozialdemokrat", "selbst", "f\u00fcr", "drei", "monate", "in", "lagerhaft", "gewesen", "er", "wurde", "zur", "treibenden", "kraft", "bei", "der", "vorbereitung", "des", "auschwitzprozessesfritz", "bauer", "ersuchte", "den", "generalbundesanwalt", "max", "g\u00fcde", "durch", "den", "bundesgerichtshof", "bgh", "den", "gerichtsstand", "bestimmen", "zu", "lassen", "gerichtsstandsbestimmung", "nach", "\u00a7", "a", "stpo", "im", "april", "bestimmte", "der", "bgh", "das", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "als", "gerichtsstand", "f\u00fcr", "die", "untersuchung", "und", "entscheidung", "in", "der", "strafsache", "gegen", "auschwitzpersonal", "stuttgart", "und", "ludwigsburg", "gaben", "ihre", "verfahren", "nach", "frankfurt", "ab", "die", "staatsanwaltschaft", "frankfurt", "leitete", "ein", "ermittlungsverfahren", "gegen", "auschwitzpersonal", "ein", "das", "frankfurter", "ermittlungsverfahren", "wurde", "von", "den", "beiden", "staatsanw\u00e4lten", "joachim", "k\u00fcgler", "und", "georg", "friedrich", "vogel", "geleitet", "es", "gelang", "ihnen", "den", "letzten", "lagerkommandanten", "von", "auschwitz", "richard", "baer", "den", "lageradjutanten", "robert", "mulka", "und", "weitere", "t\u00e4ter", "ausfindig", "zu", "machen", "bei", "der", "gerichtlichen", "voruntersuchung", "wurden", "circa", "personen", "vernommen", "untersuchungsrichter", "war", "von", "juli", "bis", "oktober", "landgerichtsrat", "heinz", "d\u00fcx", "am", "april", "reichte", "die", "staatsanwaltschaft", "die", "anklage", "gegen", "ssangeh\u00f6rige", "und", "einen", "funktionsh\u00e4ftling", "beim", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "ein", "die", "anklageschrift", "umfasste", "seiten", "und", "war", "von", "den", "drei", "staatsanw\u00e4lten", "joachim", "k\u00fcgler", "georg", "friedrich", "vogel", "und", "gerhard", "wiese", "verfasst", "worden", "die", "anklage", "benannte", "zeugen", "und", "legte", "viele", "urkunden", "als", "beweismittel", "vor", "dazu", "kamen", "aktenb\u00e4nde", "mit", "weiterem", "beweismaterial", "dabei", "handelte", "es", "sich", "um", "zeugenaussagen", "von", "\u00fcberlebenden", "dokumente", "aus", "archiven", "und", "um", "akten", "der", "lagerkommandantur", "die", "fahrbefehle", "und", "funkspr\u00fcche", "enthielten", "und", "bei", "der", "befreiung", "des", "lagers", "beschlagnahmt", "worden", "waren", "richard", "baer", "der", "letzte", "kommandant", "in", "auschwitz", "sollte", "eigentlich", "der", "hauptangeklagte", "sein", "er", "starb", "aber", "am", "juni", "in", "der", "untersuchungshaft", "an", "herzkreislaufversagen", "das", "verfahren", "gegen", "den", "angeklagten", "hans", "nierzwicki", "sanit\u00e4tsdienstgrad", "im", "kz", "auschwitz", "wurde", "aus", "krankheitsgr\u00fcnden", "kurz", "vor", "prozessbeginn", "abgetrennt", "somit", "waren", "noch", "angeklagte", "\u00fcbrig", "robert", "mulka", "war", "nun", "der", "hauptangeklagte", "im", "oktober", "wurde", "bekannt", "dass", "der", "nach", "dem", "gesch\u00e4ftsverteilungsplan", "vorgesehene", "vorsitzende", "richter", "hans", "forester", "wegen", "besorgnis", "der", "befangenheit", "von", "seiner", "t\u00e4tigkeit", "entbunden", "wurde", "forester", "hatte", "durch", "eine", "selbstanzeige", "bekundet", "dass", "er", "als", "jude", "von", "den", "nationalsozialisten", "verfolgt", "worden", "war", "sein", "bruder", "im", "vernichtungslager", "majdanek", "ermordet", "wurde", "und", "seine", "mutter", "im", "ghetto", "theresienstadt", "inhaftiert", "war", "erster", "auschwitzprozess", "bis", "der", "erste", "frankfurter", "auschwitzprozess", "unter", "der", "leitung", "des", "richters", "hans", "hofmeyer", "strafsache", "gegen", "mulka", "u", "a", "begann", "am", "dezember", "im", "frankfurter", "rathaus", "r\u00f6mer", "saal", "der", "stadtverordneten", "und", "wurde", "ab", "dem", "april", "im", "saalbau", "gallus", "b\u00fcrgerhaus", "fortgef\u00fchrt", "es", "war", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "strafprozess", "der", "nachkriegszeit", "in", "deutschland", "beteiligt", "waren", "drei", "richter", "und", "sechs", "geschworene", "sowie", "zwei", "erg\u00e4nzungsrichter", "und", "f\u00fcnf", "ersatzgeschworene", "vier", "staatsanw\u00e4lte", "drei", "nebenklagevertreter", "verteidiger", "und", "angeklagte", "der", "prozess", "endete", "mit", "dem", "urteil", "das", "am", "und", "august", "verk\u00fcndet", "wurde", "es", "betraf", "angeklagte", "weil", "zwei", "angeklagte", "zuvor", "wegen", "krankheit", "ausgeschieden", "waren", "der", "ehemalige", "blockf\u00fchrer", "heinrich", "bischoff", "und", "der", "ehemalige", "sanit\u00e4tsdienstgrad", "gerhard", "neubert", "bischoff", "starb", "im", "oktober", "neubert", "wurde", "im", "zweiten", "auschwitzprozess", "zu", "einer", "haftstrafe", "verurteilt", "verhandlung", "die", "auf", "zw\u00f6lf", "verhandlungstage", "angesetzte", "vernehmung", "der", "angeklagten", "zu", "person", "und", "sache", "blieb", "praktisch", "ohne", "ergebnis", "die", "angeklagten", "sch\u00fctzten", "sich", "gegenseitig", "und", "vermieden", "es", "sich", "gegenseitig", "zu", "belasten", "ansonsten", "schoben", "sie", "dem", "lagerkommandanten", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "die", "schuld", "zu", "die", "tatsache", "dass", "einige", "polizisten", "salutierten", "als", "die", "angeklagten", "ehemaligen", "ssangeh\u00f6rigen", "den", "gerichtssaal", "verlie\u00dfen", "beschreibt", "die", "stimmung", "beim", "prozess", "und", "auch", "in", "der", "deutschen", "\u00f6ffentlichkeit", "im", "verlaufe", "des", "prozesses", "wurden", "gutachter", "geh\u00f6rt", "die", "sich", "mit", "der", "organisationsstruktur", "der", "ss", "und", "dem", "aufbau", "von", "konzentrationslagern", "besch\u00e4ftigt", "hatten", "ein", "wesentlicher", "punkt", "war", "die", "ausr\u00e4umung", "des", "befehlsnotstands", "als", "entschuldigungsgrund", "die", "gutachter", "stellten", "fest", "dass", "nachweislich", "kein", "ssmann", "mit", "dem", "tode", "bestraft", "wurde", "wenn", "er", "die", "vernichtungsbefehle", "nicht", "ausgef\u00fchrt", "hat", "auch", "die", "verteidigung", "fand", "keinen", "entsprechenden", "fall", "insgesamt", "wurden", "zeugen", "vernommen", "f\u00fcr", "die", "zeugen", "die", "die", "lagerhaft", "\u00fcberlebt", "hatten", "waren", "die", "aussagen", "\u00e4u\u00dferst", "belastend", "sie", "durchlebten", "nach", "zwanzig", "jahren", "die", "schrecklichen", "ereignisse", "noch", "einmal", "zudem", "\u00e4u\u00dferte", "die", "verteidigung", "zweifel", "am", "wahrheitsgehalt", "der", "zeugenberichte", "h\u00e4ufig", "musste", "eine", "pause", "eingelegt", "werden", "weil", "ein", "zeuge", "die", "grenze", "seiner", "belastbarkeit", "erreicht", "hatte", "die", "aussagen", "der", "ehemaligen", "h\u00e4ftlinge", "riefen", "best\u00fcrzung", "und", "fassungslosigkeit", "im", "publikum", "hervor", "neben", "den", "zeugen", "die", "unter", "der", "ss", "gelitten", "hatten", "wurden", "auch", "ehemalige", "ssangeh\u00f6rige", "befragt", "es", "waren", "meist", "vorgesetzte", "die", "bereits", "verurteilt", "und", "teils", "auf", "freiem", "fu\u00df", "waren", "sie", "vermieden", "es", "die", "angeklagten", "direkt", "zu", "belasten", "berichteten", "aber", "\u00fcber", "die", "verh\u00e4ltnisse", "im", "lager", "ein", "wichtiges", "beweismittel", "waren", "die", "aufzeichnungen", "des", "lagerkommandanten", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "die", "dieser", "in", "polnischer", "untersuchungshaft", "geschrieben", "hatte", "zu", "einer", "genauen", "\u00fcberpr\u00fcfung", "der", "aussagen", "wurde", "ein", "ortstermin", "n\u00f6tig", "da", "zwischen", "der", "volksrepublik", "polen", "und", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "keine", "diplomatischen", "beziehungen", "bestanden", "war", "es", "schwer", "dies", "auf", "dem", "offiziellen", "dienstweg", "zu", "erledigen", "schlie\u00dflich", "reiste", "eine", "delegation", "nach", "polen", "und", "nahm", "das", "ehemalige", "lager", "zwei", "tage", "lang", "in", "augenschein", "im", "jahr", "war", "hier", "das", "staatliche", "museum", "auschwitzbirkenau", "gegr\u00fcndet", "worden", "am", "mai", "nach", "prozesstagen", "wurde", "die", "beweisaufnahme", "abgeschlossen", "die", "pl\u00e4doyers", "der", "anklagevertreter", "der", "nebenklagevertreter", "und", "der", "verteidigung", "nahmen", "verhandlungstage", "in", "anspruch", "die", "urteile", "die", "urteilsverk\u00fcndung", "fand", "nach", "verhandlungstagen", "am", "und", "august", "statt", "von", "den", "verbliebenen", "angeklagten", "wurden", "zu", "zuchthausstrafen", "verurteilt", "sechs", "lebenslang", "die", "anderen", "zehn", "mit", "haftzeiten", "zwischen", "\u00bc", "und", "jahren", "hans", "stark", "der", "erst", "jahre", "alt", "war", "als", "er", "nach", "auschwitz", "kam", "erhielt", "jahre", "haft", "als", "jugendstrafe", "drei", "angeklagte", "wurden", "aus", "mangel", "an", "beweisen", "freigesprochen", "revision", "hantl", "und", "scherpe", "hatten", "ihre", "strafe", "bereits", "durch", "die", "untersuchungshaft", "verb\u00fc\u00dft", "in", "den", "anderen", "f\u00e4llen", "in", "denen", "eine", "strafe", "verh\u00e4ngt", "wurde", "legte", "die", "verteidigung", "revision", "ein", "auch", "die", "staatsanwaltschaft", "legte", "revision", "ein", "ferner", "mehrere", "vertreter", "der", "nebenkl\u00e4gerder", "bgh", "best\u00e4tigte", "am", "februar", "das", "erstinstanzliche", "urteil", "in", "allen", "zur", "revision", "gebrachten", "f\u00e4llen", "au\u00dfer", "im", "fall", "franz", "lucas", "der", "an", "das", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "zur\u00fcckverwiesen", "wurde", "dieses", "sprach", "lucas", "am", "oktober", "frei", "lucas", "hatte", "einger\u00e4umt", "dass", "er", "an", "den", "selektionen", "in", "auschwitz", "beteiligt", "war", "und", "bestritt", "auch", "nicht", "dass", "es", "sich", "dabei", "um", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "tausenden", "f\u00e4llen", "handelte", "er", "hatte", "aber", "zu", "seiner", "verteidigung", "behauptet", "er", "habe", "unter", "zwang", "und", "drohungen", "gehandelt", "und", "nochmals", "gefordert", "einen", "subjektiv", "angenommenen", "notstand", "putativnotstand", "anzuerkennen", "wie", "schon", "der", "bgh", "urteilte", "nun", "das", "landgericht", "das", "vorliegen", "eines", "putativnotstands", "sei", "bei", "lucas", "nicht", "auszuschlie\u00dfen", "akten", "und", "tonaufnahmen", "der", "zeugenaussagen", "die", "vollst\u00e4ndigen", "verfahrensakte", "umfasst", "einzelb\u00e4nde", "sie", "ist", "im", "archivinformationssystem", "des", "hessischen", "landesarchivs", "zug\u00e4nglichdie", "aussagen", "von", "zeugen", "im", "prozess", "wurden", "vom", "gericht", "auf", "tonband", "aufgezeichnet", "und", "nach", "dem", "ende", "des", "prozesses", "von", "hessens", "justizminister", "lauritz", "lauritzen", "spd", "vor", "der", "vernichtung", "bewahrt", "fast", "f\u00fcnfzig", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurden", "sie", "von", "mitarbeitern", "des", "frankfurter", "fritzbauerinstituts", "aufbereitet", "und", "im", "internet", "frei", "zug\u00e4nglich", "bereitgestelltende", "oktober", "wurden", "die", "verfahrensunterlagen", "und", "tonaufnahmen", "in", "die", "liste", "des", "weltdokumentenerbes", "memory", "of", "the", "world", "der", "unesco", "aufgenommen", "die", "tonaufnahmen", "wurden", "auch", "in", "der", "von", "janusch", "kozminski", "erstellten", "dokumentation", "tage", "der", "auschwitzprozess", "verwendet", "zweiter", "auschwitzprozess", "bis", "der", "zweite", "frankfurter", "auschwitzprozess", "verfahren", "ks", "gegen", "burger", "u", "a", "begann", "vor", "dem", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "am", "dezember", "und", "endete", "am", "september", "mit", "der", "verk\u00fcndung", "der", "urteile", "gegen", "drei", "angeklagte", "insgesamt", "wurden", "knapp", "zeugen", "geh\u00f6rt", "die", "vertreter", "der", "anklage", "nebenklage", "und", "verteidigung", "bestanden", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aus", "personen", "die", "bereits", "am", "frankfurter", "auschwitzprozess", "teilgenommen", "hatten", "im", "gegensatz", "zum", "frankfurter", "auschwitzprozess", "wurde", "dieses", "verfahren", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "wenig", "beachtet", "die", "urteile", "wurden", "am", "juli", "durch", "den", "bundesgerichtshof", "best\u00e4tigt", "die", "urteile", "burger", "hatte", "seine", "strafe", "bereits", "durch", "die", "untersuchungshaft", "und", "eine", "achtj\u00e4hrige", "haftstrafe", "die", "er", "nach", "einem", "gerichtsurteil", "in", "warschau", "erhalten", "hatte", "verb\u00fc\u00dft", "und", "wurde", "umgehend", "auf", "freien", "fu\u00df", "gesetzt", "parallel", "zum", "zweiten", "auschwitzprozess", "wurde", "in", "der", "ddr", "gegen", "den", "ehemaligen", "lagerarzt", "horst", "fischer", "im", "m\u00e4rz", "verhandelt", "mit", "diesem", "schauprozess", "wollte", "das", "mfs", "einfluss", "auf", "den", "verlauf", "des", "frankfurter", "auschwitzprozesses", "nehmen", "und", "insbesondere", "die", "verantwortung", "der", "ig", "farben", "in", "den", "mittelpunkt", "des", "bundesdeutschen", "prozesses", "r\u00fccken", "fischer", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "zum", "tode", "verurteilt", "und", "am", "juli", "hingerichtet", "dritter", "auschwitzprozess", "bis", "der", "dritte", "frankfurter", "auschwitzprozess", "begann", "vor", "dem", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "am", "august", "und", "endete", "am", "juni", "mit", "der", "verk\u00fcndung", "der", "urteile", "gegen", "zwei", "angeklagte", "funktionsh\u00e4ftlinge", "gegen", "den", "dritten", "angeklagten", "den", "ehemaligen", "funktionsh\u00e4ftling", "erich", "gr\u00f6nke", "wurde", "das", "verfahren", "eingestellt", "der", "verfahrensgegenstand", "umfasste", "die", "t\u00f6tung", "von", "h\u00e4ftlingen", "durch", "misshandlung", "ertr\u00e4nken", "erw\u00fcrgen", "erschlagen", "und", "tottreten", "insgesamt", "wurden", "zeugen", "geh\u00f6rt", "die", "urteile", "nachfolgeprozesse", "in", "frankfurt", "im", "dezember", "begann", "das", "verfahren", "gegen", "alois", "frey", "er", "wurde", "am", "november", "aus", "mangel", "an", "beweisen", "freigesprochen", "willi", "rudolf", "sawatzki", "war", "zusammen", "mit", "alois", "frey", "angeklagt", "er", "wurde", "am", "februar", "aus", "mangel", "an", "beweisen", "freigesprochen", "von", "bis", "fand", "der", "prozess", "gegen", "horst", "czerwinski", "und", "josef", "schmidt", "statt", "das", "verfahren", "gegen", "czerwinski", "wurde", "wegen", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "des", "angeklagten", "abgetrennt", "und", "vorl\u00e4ufig", "eingestellt", "schmidt", "wurde", "zu", "acht", "jahren", "jugendstrafe", "verurteilt", "wiener", "auschwitzprozesse", "die", "wiener", "auschwitzprozesse", "waren", "zwei", "auschwitzprozesse", "in", "\u00f6sterreich", "die", "gegen", "jeweils", "zwei", "angeklagte", "gef\u00fchrt", "wurden", "bei", "beiden", "verfahren", "fand", "die", "hauptverhandlung", "im", "jahr", "vor", "einem", "geschworenengericht", "am", "landesgericht", "f\u00fcr", "strafsachen", "wien", "statt", "im", "ersten", "wiener", "auschwitzprozess", "auch", "wiener", "architekturprozess", "genannt", "waren", "walter", "dejaco", "und", "fritz", "ertl", "angeklagt", "die", "der", "bauleitung", "in", "auschwitzbirkenau", "angeh\u00f6rt", "hatten", "beide", "wurden", "freigesprochen", "im", "zweiten", "wiener", "auschwitzprozess", "wurden", "otto", "graf", "und", "franz", "wunsch", "freigesprochen", "weitere", "prozesse", "in", "der", "nachkriegszeit", "mit", "bezug", "zu", "auschwitz", "deutschland", "unter", "alliierter", "besatzung", "der", "erste", "bergenbelsenprozess", "gegen", "die", "f\u00fchrung", "des", "kz", "bergenbelsen", "fand", "vom", "september", "bis", "november", "vor", "einem", "britischen", "milit\u00e4rgericht", "in", "l\u00fcneburg", "statt", "da", "ein", "teil", "der", "angeklagten", "zuvor", "im", "kz", "auschwitz", "t\u00e4tig", "war", "wurde", "bei", "diesen", "die", "anklage", "neben", "der", "verhandlung", "der", "verbrechen", "in", "bergenbelsen", "auch", "auf", "die", "verbrechen", "im", "kz", "auschwitz", "ausgedehnt", "daher", "kann", "dieser", "prozess", "zeitlich", "als", "ein", "erster", "auschwitzprozess", "bezeichnet", "werden", "angeklagte", "wurden", "auch", "wegen", "der", "teilnahme", "an", "verbrechen", "im", "kz", "auschwitz", "zum", "tode", "verurteilt", "und", "am", "dezember", "hingerichtet", "darunter", "waren", "josef", "kramer", "irma", "grese", "franz", "h\u00f6\u00dfler", "und", "der", "kzarzt", "fritz", "klein", "auschwitz", "spielte", "eine", "wichtige", "rolle", "im", "n\u00fcrnberger", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "november", "bis", "oktober", "und", "in", "weiteren", "n\u00fcrnberger", "prozessen", "im", "n\u00fcrnberger", "hauptkriegsverbrecherprozess", "wurden", "die", "massenhaften", "t\u00f6tungen", "und", "gr\u00e4uel", "in", "den", "konzentrationslagern", "erstmals", "dem", "neu", "geschaffenen", "straftatbestand", "verbrechen", "gegen", "die", "menschlichkeit", "zugeordnetddr", "und", "bundesrepublik", "vor", "landes", "bzw", "bezirksgerichten", "der", "ddr", "kam", "es", "zwischen", "und", "zu", "einzelnen", "auschwitzprozessen", "so", "wurde", "unter", "anderem", "hans", "anhalt", "vom", "bezirksgericht", "erfurt", "zu", "einer", "lebenslangen", "freiheitsstrafe", "verurteilt", "wurde", "horst", "fischer", "lagerarzt", "im", "kz", "auschwitz", "iii", "monowitz", "in", "einem", "schauprozess", "vom", "obersten", "gericht", "der", "ddr", "zum", "tode", "verurteilt", "bernhard", "rakers", "war", "der", "erste", "auschwitzt\u00e4ter", "der", "vor", "einem", "westdeutschen", "schwurgericht", "stand", "er", "wurde", "vom", "landgericht", "osnabr\u00fcck", "zu", "lebenslanger", "haft", "verurteilt", "danach", "folgten", "weitere", "prozesse", "vor", "bundesdeutschen", "landgerichten", "in", "denen", "einzelne", "t\u00e4ter", "angeklagt", "waren", "vor", "dem", "landgericht", "k\u00f6ln", "begann", "am", "oktober", "ein", "prozess", "um", "die", "deportation", "und", "ermordung", "von", "franz\u00f6sischen", "juden", "der", "am", "februar", "mit", "der", "verurteilung", "des", "gestapochefs", "in", "paris", "kurt", "lischka", "zu", "zehn", "jahren", "freiheitsstrafe", "herbert", "m", "hagen", "stellvertreter", "des", "milit\u00e4rbefehlshabers", "in", "frankreich", "und", "ernst", "heinrichsohn", "mitarbeiter", "im", "judenreferat", "von", "paris", "wurden", "zu", "zw\u00f6lf", "und", "sechs", "jahren", "verurteilt", "polen", "der", "h\u00f6\u00dfprozess", "vom", "bis", "m\u00e4rz", "in", "warschau", "gegen", "den", "ehemaligen", "sskommandanten", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "endete", "mit", "einem", "todesurteil", "in", "polen", "gab", "es", "nach", "dem", "krakauer", "auschwitzprozess", "der", "ende", "stattfand", "weitere", "verfahren", "gegen", "einzelne", "angeklagte", "israel", "der", "eichmannprozess", "in", "jerusalem", "endete", "mit", "einem", "todesurteil", "gegen", "adolf", "eichmann", "den", "organisator", "der", "transporte", "aus", "den", "besetzten", "l\u00e4ndern", "nach", "auschwitz", "und", "in", "andere", "vernichtungslager", "juristische", "neubewertung", "im", "hinblick", "auf", "auschwitz", "in", "den", "nachkriegsjahren", "kam", "es", "zu", "gerichtsverfahren", "bzgl", "der", "vernichtungsaktion", "reinhardt", "viele", "dieser", "t\u00e4ter", "wurden", "verurteilt", "die", "damalige", "justiz", "unterschied", "zwischen", "reinen", "vernichtungslagern", "treblinka", "belzec", "sobibor", "und", "jenen", "lagern", "wie", "kz", "auschwitz", "und", "kz", "lublin", "welche", "eine", "doppelfunktion", "als", "kz", "und", "vernichtungslager", "hatten", "von", "den", "vielen", "ssm\u00e4nnern", "in", "auschwitz", "wurden", "nur", "wenige", "verurteilt", "da", "die", "justiz", "pro", "mord", "jeweils", "einen", "direkten", "tatnachweis", "forderte", "die", "verbrechen", "des", "nsregimes", "f\u00fchrten", "in", "der", "bundesrepublik", "zur", "verj\u00e4hrungsdebatte", "bez\u00fcglich", "mord", "im", "jahr", "wurde", "die", "juristische", "verj\u00e4hrung", "von", "mord", "durch", "beschluss", "des", "deutschen", "bundestages", "aufgehoben", "das", "grundlagenwerk", "zur", "holocaustforschung", "die", "vernichtung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "des", "amerikanischen", "historikers", "raul", "hilberg", "war", "erst", "zwanzig", "jahre", "sp\u00e4ter", "in", "deutscher", "sprache", "erh\u00e4ltlich", "die", "meisten", "nsvernichtungsst\u00e4tten", "hatten", "sich", "auf", "polnischem", "gebiet", "befunden", "auch", "das", "kz", "auschwitz", "holocaustleugner", "bestritten", "den", "v\u00f6lkermord", "in", "auschwitz", "so", "beispielsweise", "in", "der", "brosch\u00fcre", "die", "auschwitzl\u00fcge", "des", "ssmannes", "thies", "christophersen", "unter", "kommunistischer", "herrschaft", "kam", "es", "an", "der", "sp\u00e4teren", "gedenkst\u00e4tte", "auschwitz", "zu", "unklaren", "zahlenangaben", "bzgl", "der", "todesopfer", "nach", "abschw\u00e4chung", "des", "kalten", "krieges", "und", "des", "nuklearen", "overkills", "gelang", "eine", "ann\u00e4herung", "zwischen", "west", "und", "ost", "und", "schlie\u00dflich", "kamen", "die", "wende", "in", "polen", "und", "der", "mauerfall", "westliche", "holocaustforscher", "erhielten", "ab", "etwa", "gr\u00f6\u00dferen", "zugang", "zu", "archiven", "in", "ostblockl\u00e4ndern", "das", "h\u00f6ckerauschwitzalbum", "gelangte", "im", "jahr", "in", "die", "breite", "\u00f6ffentlichkeit", "es", "zeigte", "mengele", "erstmals", "auf", "einem", "foto", "durch", "jahrzehntelange", "holocaustforschungen", "hatte", "sich", "der", "kenntnisstand", "\u00fcber", "das", "kz", "auschwitz", "stark", "verbessertim", "jahr", "wurde", "mit", "dem", "ukrainer", "john", "demjanjuk", "erstmals", "ein", "nichtdeutscher", "ssgehilfe", "angeklagt", "durch", "diesen", "sobiborprozess", "r\u00fcckten", "auch", "das", "kz", "auschwitz", "sowie", "die", "dortigen", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichischen", "t\u00e4ter", "wieder", "st\u00e4rker", "in", "die", "juristische", "debatte", "der", "k\u00f6lner", "strafrechtler", "cornelius", "nestler", "der", "bereits", "beim", "demjanjukprozess", "die", "nebenkl\u00e4ger", "vertrat", "tat", "dies", "auch", "beim", "l\u00fcneburger", "auschwitzprozess", "nicht", "nur", "unmittelbare", "t\u00e4ter", "sondern", "auch", "gehilfen", "konnten", "seit", "dem", "demjanjukprozess", "mit", "erfolgsaussicht", "angeklagt", "werden", "der", "nachweis", "der", "unmittelbaren", "mitwirkung", "an", "einem", "t\u00f6tungsdelikt", "gilt", "bei", "vernichtungslagern", "als", "nicht", "mehr", "notwendig", "denn", "jede", "mitwirkung", "sei", "es", "unmittelbar", "bei", "der", "zuweisung", "an", "der", "rampe", "oder", "bei", "der", "t\u00e4tigkeit", "in", "der", "lagerverwaltung", "trug", "zum", "reibungslosen", "ablauf", "der", "organisatorisch", "gelenkten", "t\u00f6tungsmaschinerie", "bei", "und", "ist", "somit", "als", "beihilfe", "i", "s", "v", "\u00a7", "stgb", "zu", "qualifizieren", "beispielsweise", "jeder", "ssmann", "in", "auschwitz", "egal", "ob", "sskoch", "oder", "ssbuchhalter", "trug", "eine", "waffe", "und", "war", "angehalten", "auf", "fl\u00fcchtende", "kzh\u00e4ftlinge", "ohne", "warnung", "sofort", "zu", "schie\u00dfen", "postenpflicht", "die", "ssdrohkulisse", "im", "kz", "auschwitz", "unterst\u00fctzte", "den", "ablauf", "der", "gemeinschaftlichen", "industriellen", "vernichtung", "erheblich", "auschwitzprozesse", "seit", "etwa", "seit", "kam", "es", "zu", "ungef\u00e4hr", "ermittlungsverfahren", "und", "einigen", "gerichtsverfahren", "gegen", "weitere", "sshelfer", "einige", "gerichtsverfahren", "wurden", "eingestellt", "wegen", "des", "hohen", "alters", "der", "angeklagten", "bzw", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "hans", "lipschis", "wurde", "im", "mai", "inhaftiert", "die", "staatsanwaltschaft", "warf", "ihm", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "vernichtungslagern", "in", "f\u00e4llen", "vor", "im", "dezember", "verf\u00fcgte", "das", "landgericht", "ellwangen", "seine", "entlassung", "wegen", "dauerhafter", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "da", "eine", "beginnende", "demenz", "diagnostiziert", "wurde", "l\u00fcneburger", "auschwitzprozess", "im", "jahr", "kam", "es", "vor", "dem", "landgericht", "l\u00fcneburg", "zum", "prozess", "gegen", "oskar", "gr\u00f6ning", "den", "von", "der", "presse", "so", "genannten", "buchhalter", "von", "auschwitz", "die", "anklage", "lautete", "auf", "fache", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "vernichtungslagern", "und", "bezog", "sich", "auf", "den", "zeitraum", "der", "ungarnaktion", "im", "sommer", "er", "hatte", "als", "buchhalter", "in", "auschwitz", "die", "gelder", "und", "wertgegenst\u00e4nde", "der", "gefangenen", "entgegengenommen", "und", "verwaltet", "oskar", "gr\u00f6ning", "wurde", "am", "juli", "zu", "vier", "jahren", "haft", "verurteilt", "efraim", "zuroff", "direktor", "des", "standortes", "jerusalem", "des", "simon", "wiesenthal", "centers", "begr\u00fc\u00dfte", "das", "urteil", "und", "forderte", "die", "deutsche", "justiz", "auf", "weitere", "ungekl\u00e4rte", "f\u00e4lle", "zu", "verfolgen", "josef", "schuster", "pr\u00e4sident", "des", "zentralrats", "der", "juden", "in", "deutschland", "bewertete", "die", "haftstrafe", "als", "wichtiges", "signal", "die", "vers\u00e4umnisse", "der", "deutschen", "justiz", "die", "solche", "verfahren", "jahrzehntelang", "verschleppt", "oder", "verhindert", "h\u00e4tten", "lie\u00dfen", "sich", "damit", "aber", "nicht", "mehr", "gutmachenam", "november", "best\u00e4tigte", "der", "bgh", "das", "urteil", "das", "somit", "rechtskraft", "erlangteam", "august", "wurde", "bekannt", "dass", "die", "staatsanwaltschaft", "gr\u00f6ning", "grunds\u00e4tzlich", "f\u00fcr", "haftf\u00e4hig", "halte", "und", "einen", "antrag", "der", "verteidigung", "auf", "haftverschonung", "abgelehnt", "habe", "gr\u00f6nings", "verteidiger", "werde", "eine", "erneute", "gerichtliche", "pr\u00fcfung", "beantragen", "berichtete", "unter", "anderem", "die", "hannoversche", "allgemeine", "zeitung", "sollte", "das", "gericht", "f\u00fcr", "eine", "haft", "entscheiden", "so", "sei", "noch", "eine", "beschwerde", "m\u00f6glich", "sein", "mandant", "sei", "nicht", "haftf\u00e4hig", "zudem", "habe", "der", "amtsarzt", "gr\u00f6ning", "nicht", "k\u00f6rperlich", "untersuchtam", "november", "entschied", "das", "olg", "celle", "der", "j\u00e4hrige", "gr\u00f6ning", "m\u00fcsse", "die", "haft", "antreten", "az", "ws", "das", "gericht", "geht", "auf", "der", "basis", "eingeholter", "sachverst\u00e4ndigengutachten", "davon", "aus", "dass", "der", "verurteilte", "trotz", "seines", "hohen", "alters", "vollzugstauglich", "ist", "es", "versto\u00dfe", "auch", "nicht", "gegen", "grundrechte", "des", "verurteilten", "ihn", "in", "den", "strafvollzug", "aufzunehmen", "bei", "abw\u00e4gung", "der", "rechte", "des", "verurteilten", "mit", "dem", "prinzip", "der", "rechtsstaatlichkeit", "\u00fcberwiege", "letzteresgr\u00f6nings", "beschwerde", "dagegen", "zum", "bundesverfassungsgericht", "blieb", "ohne", "erfolg", "das", "bverfg", "entschied", "am", "dezember", "gr\u00f6nings", "hohes", "alter", "stehe", "einer", "verb\u00fc\u00dfung", "der", "strafe", "nicht", "entgegendaraufhin", "stellte", "gr\u00f6ning", "ein", "gnadengesuch", "wie", "am", "januar", "bekannt", "wurde", "die", "staatsanwaltschaft", "teilte", "mit", "sie", "werde", "das", "gesuch", "als", "eilig", "behandeln", "zumal", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "noch", "kein", "schreiben", "mit", "dem", "genauen", "datum", "des", "haftantritts", "an", "gr\u00f6ning", "verschickt", "worden", "sei", "kurz", "darauf", "am", "januar", "teilte", "die", "staatsanwaltschaft", "mit", "man", "habe", "das", "gnadengesuch", "abgelehnt", "gr\u00f6ning", "solle", "rasch", "die", "haft", "in", "der", "haftanstalt", "uelzen", "antreten", "k\u00f6nne", "sich", "aber", "noch", "an", "die", "justizministerin", "in", "dieser", "sache", "wenden", "im", "februar", "richtete", "gr\u00f6ning", "ein", "zweites", "gnadengesuch", "an", "das", "nieders\u00e4chsische", "justizministerium", "gr\u00f6ning", "starb", "am", "m\u00e4rz", "im", "alter", "von", "jahren", "ohne", "die", "strafe", "angetreten", "zu", "haben", "detmolder", "auschwitzprozess", "im", "februar", "begann", "vor", "dem", "landgericht", "detmold", "unter", "dem", "vorsitz", "der", "richterin", "anke", "grudda", "der", "prozess", "gegen", "den", "j\u00e4hrigen", "reinhold", "hanning", "der", "von", "januar", "bis", "juni", "als", "angeh\u00f6riger", "der", "sswachmannschaft", "in", "auschwitz", "stationiert", "war", "er", "musste", "sich", "wegen", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "mindestens", "f\u00e4llen", "verantworten", "ihm", "wurde", "beihilfe", "bei", "der", "sogenannten", "ungarnaktion", "beihilfe", "bei", "massenerschie\u00dfungen", "und", "der", "von", "den", "nazis", "sogenannten", "selektion", "von", "kzinsassen", "zur", "ermordung", "vorgeworfen", "er", "soll", "nach", "fl\u00fcchtigen", "gesucht", "die", "selektionen", "an", "der", "rampe", "bewacht", "und", "gefangene", "zu", "den", "gaskammern", "begleitet", "haben", "dutzende", "journalisten", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "verfolgten", "den", "prozessauftakt", "in", "der", "industrie", "und", "handelskammer", "in", "die", "das", "gericht", "aus", "platzgr\u00fcnden", "ausgewichen", "war", "auch", "ca", "auschwitz\u00fcberlebende", "damals", "im", "jugendalter", "und", "angeh\u00f6rige", "kamen", "zur", "verhandlung", "die", "bis", "j\u00e4hrigen", "\u00fcberlebenden", "unter", "ihnen", "erna", "de", "vries", "max", "eisen", "mordechai", "eldar", "bill", "glied", "leon", "schwarzbaum", "justin", "sonder", "und", "irene", "weiss", "und", "die", "j\u00e4hrige", "angela", "orosz", "richtbein", "eine", "der", "wenigen", "im", "lager", "geborenen", "\u00fcberlebenden", "reisten", "zum", "teil", "aus", "kanada", "den", "usa", "oder", "israel", "an", "um", "als", "zeugen", "oder", "als", "nebenkl\u00e4ger", "auszusagen", "aus", "r\u00fccksicht", "auf", "das", "alter", "und", "den", "gesundheitszustand", "des", "angeklagten", "wurden", "die", "verhandlungen", "auf", "jeweils", "zwei", "stunden", "begrenzt", "die", "wegen", "holocaustleugnung", "verurteilte", "ursula", "haverbeck", "l\u00f6ste", "mit", "ihrem", "erscheinen", "unverst\u00e4ndnis", "und", "protest", "aus", "im", "tumult", "wurde", "sie", "daran", "gehindert", "in", "den", "gerichtssaal", "zu", "gelangen", "hanning", "r\u00e4umte", "in", "einer", "pers\u00f6nlichen", "erkl\u00e4rung", "am", "april", "ein", "von", "den", "massenmorden", "gewusst", "zu", "haben", "da", "er", "jedoch", "behauptete", "nichts", "gesehen", "zu", "haben", "kam", "ein", "vom", "bayerischen", "landeskriminalamt", "entwickeltes", "dmodellals", "beweismittel", "zu", "anwendung", "das", "zeigen", "kann", "welche", "dinge", "von", "einem", "bestimmten", "blickpunkt", "aus", "gesehen", "werden", "konnten", "die", "anklage", "pl\u00e4dierte", "auf", "sechs", "jahre", "freiheitsstrafe", "die", "verteidigung", "hingegen", "auf", "freispruch", "am", "juni", "verurteilte", "das", "gericht", "hanning", "zu", "f\u00fcnf", "jahren", "haftreinhold", "hanning", "verstarb", "am", "mai", "was", "als", "verfahrenshindernis", "die", "einstellung", "des", "strafverfahrens", "nach", "sich", "zog", "so", "dass", "das", "urteil", "nicht", "rechtskr\u00e4ftig", "wurde", "neubrandenburger", "auschwitzprozess", "am", "februar", "er\u00f6ffnete", "das", "landgericht", "neubrandenburg", "das", "hauptverfahren", "gegen", "hubert", "zafke", "einen", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "j\u00e4hrigen", "ehemaligen", "sssanit\u00e4ter", "im", "kz", "auschwitz", "das", "gericht", "teilte", "bereits", "im", "sommer", "mit", "das", "verfahren", "werde", "wegen", "der", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "des", "angeklagten", "nicht", "er\u00f6ffnet", "dagegen", "legte", "die", "staatsanwaltschaft", "erfolgreich", "beschwerde", "beim", "zust\u00e4ndigen", "oberlandesgericht", "rostock", "ein", "dem", "angeklagten", "wird", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "mindestens", "f\u00e4llen", "von", "mitte", "august", "bis", "mitte", "september", "vorgeworfen", "als", "mitglied", "der", "sssanit\u00e4tsstaffel", "sei", "ihm", "der", "industrielle", "mord", "bekannt", "gewesen", "f\u00fcr", "den", "einsatz", "in", "auschwitzbirkenau", "im", "jahre", "wurde", "er", "in", "polen", "bereits", "nach", "anderen", "angaben", "zu", "\u00bd", "jahren", "haft", "verurteilt", "gleich", "nach", "er\u00f6ffnung", "des", "hauptverfahrens", "in", "neubrandenburg", "wurde", "dieses", "wegen", "des", "gesundheitszustandes", "des", "angeklagten", "vertagt", "nach", "erneuter", "amts\u00e4rztlicher", "begutachtung", "jedoch", "am", "september", "die", "m\u00fcndliche", "verhandlung", "er\u00f6ffnetnachdem", "sowohl", "die", "nebenklagevertreter", "wie", "auch", "die", "staatsanwaltschaft", "befangenheitsantr\u00e4ge", "gegen", "die", "kammer", "gestellt", "hatten", "teilte", "das", "gericht", "am", "oktober", "mit", "der", "prozess", "m\u00fcsse", "ganz", "von", "vorne", "aufgerollt", "werdenunter", "anderem", "auf", "grund", "eines", "beschlusses", "der", "schwurgerichtskammer", "vom", "februar", "hat", "die", "staatsanwaltschaft", "schwerin", "anfang", "april", "erneut", "gegen", "die", "mitglieder", "der", "schwurgerichtskammer", "und", "gegen", "zwei", "weitere", "richter", "einen", "befangenheitsantrag", "gestellt", "zudem", "h\u00e4tten", "sich", "die", "richter", "in", "zwei", "weiteren", "beschl\u00fcssen", "aus", "dem", "november", "in", "bedenklicher", "weise", "\u00fcber", "einen", "nebenklagevertreter", "und", "die", "staatsanwaltschaft", "schwerin", "ge\u00e4u\u00dfert", "die", "vertreter", "der", "nebenkl\u00e4ger", "haben", "wegen", "rechtsbeugung", "strafanzeige", "gestelltzahlreiche", "prominente", "schrieben", "einen", "offenen", "brief", "und", "initiierten", "eine", "petitionerstmals", "in", "der", "nachkriegsgeschichte", "hatte", "ein", "befangenheitsantrag", "gegen", "eine", "ganze", "kammer", "erfolg", "mit", "beschluss", "vom", "juni", "wurde", "die", "gesamte", "kammer", "als", "befangen", "abgelehnt", "weil", "sie", "wiederholt", "versucht", "hatte", "einen", "nebenkl\u00e4ger", "vom", "verfahren", "auszuschlie\u00dfen", "lg", "neubrandenburg", "beschluss", "vom", "juni", "ks", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurde", "die", "verletzende", "kritik", "und", "herabw\u00fcrdigende", "diktion", "des", "kammervorsitzenden", "kabisch", "gegen\u00fcber", "dem", "vertreter", "dieses", "nebenkl\u00e4gers", "ger\u00fcgt", "nach", "der", "anzeige", "eines", "vertreters", "der", "nebenklage", "ermittelt", "seit", "anfang", "april", "die", "staatsanwaltschaft", "stralsund", "gegen", "den", "kammervorsitzenden", "wegen", "des", "verdachts", "der", "rechtsbeugungder", "inzwischen", "j\u00e4hrige", "angeklagte", "selbst", "war", "bereits", "einen", "monat", "zuvor", "von", "zwei", "sachverst\u00e4ndigen", "als", "verhandlungsunf\u00e4hig", "eingestuft", "wordenam", "august", "wurde", "von", "der", "staatsanwaltschaft", "die", "einstellung", "des", "prozesses", "beantragt", "weil", "dem", "angeklagten", "gem\u00e4\u00df", "einem", "psychiatrischen", "gutachten", "dauerhafte", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "attestiert", "wurde", "der", "angeklagte", "sei", "dement", "erkl\u00e4rte", "die", "anklagebeh\u00f6rde", "schlie\u00dflich", "teilte", "das", "landgericht", "neubrandenburg", "mit", "das", "verfahren", "sei", "am", "september", "wegen", "der", "dauerhaften", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "des", "angeklagten", "eingestellt", "worden", "f\u00fcr", "die", "dreimonatige", "untersuchungshaft", "des", "angeklagten", "wurde", "haftentsch\u00e4digung", "beantragt", "hubert", "zafke", "starb", "anfang", "juli", "vor", "der", "hauptverhandlung", "eingestellte", "verfahren", "im", "september", "wurde", "am", "landgericht", "kiel", "eine", "j\u00e4hrige", "frau", "angeklagt", "die", "als", "funkerin", "von", "auschwitz", "von", "april", "bis", "juli", "in", "der", "kommandantur", "gearbeitet", "haben", "soll", "die", "staatsanwaltschaft", "warf", "ihr", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "mehr", "als", "f\u00e4llen", "vor", "zust\u00e4ndig", "war", "die", "jugendkammer", "des", "gerichts", "da", "die", "frau", "seinerzeit", "noch", "nicht", "vollj\u00e4hrig", "war", "anfang", "februar", "wurde", "die", "inzwischen", "j\u00e4hrige", "als", "verhandlungsf\u00e4hig", "eingestuft", "und", "die", "verhandlung", "f\u00fcr", "april", "angesetzt", "letztlich", "lehnte", "das", "gericht", "jedoch", "die", "er\u00f6ffnung", "des", "verfahrens", "aufgrund", "dauerhafter", "verhandlungsunf\u00e4higkeit", "der", "angeklagten", "abim", "dezember", "teilte", "die", "jugendkammer", "des", "landgerichts", "hanau", "mit", "ein", "der", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "f\u00e4llen", "beschuldigter", "j\u00e4hriger", "fr\u00fcherer", "sswachmann", "sei", "verhandlungsf\u00e4hig", "der", "angeklagte", "soll", "von", "november", "bis", "juni", "in", "auschwitz", "wachdienste", "geleistet", "haben", "der", "beginn", "der", "m\u00fcndlichen", "hauptverhandlung", "wurde", "auf", "den", "april", "anberaumt", "der", "inzwischen", "j\u00e4hrige", "angeklagte", "verstarb", "jedoch", "vor", "der", "verhandlungdie", "staatsanwaltschaft", "stuttgart", "teilte", "am", "april", "mit", "sie", "habe", "anklage", "gegen", "einen", "fr\u00fcheren", "sswachmann", "des", "konzentrationslagers", "auschwitzbirkenau", "wegen", "beihilfe", "zum", "mord", "in", "f\u00e4llen", "erhoben", "er", "habe", "als", "ssangeh\u00f6riger", "von", "dezember", "bis", "januar", "durch", "seinen", "wach", "und", "bereitschaftsdienst", "den", "lagerbetrieb", "und", "damit", "die", "vernichtungsaktionen", "bei", "mindestens", "transporten", "unterst\u00fctzt", "f\u00fcr", "den", "angestrebten", "prozess", "war", "das", "landgericht", "mannheim", "zust\u00e4ndig", "da", "der", "mann", "im", "raum", "mannheim", "lebte", "die", "verteidigerin", "des", "angeklagten", "teilte", "mit", "ihm", "seien", "die", "hintergr\u00fcnde", "die", "zielrichtung", "und", "der", "ablauf", "des", "t\u00f6tungsgeschehens", "damals", "nicht", "bekannt", "gewesen", "das", "ergebnis", "eines", "umfangreichen", "medizinischen", "gutachtens", "lautete", "dass", "er", "nicht", "verhandlungsf\u00e4hig", "sei", "somit", "wurde", "das", "hauptverfahren", "nicht", "er\u00f6ffnet", "das", "verfahren", "wurde", "im", "februar", "eingestellt", "k\u00fcnstlerische", "verarbeitung", "marie", "luise", "kaschnitz", "ein", "wort", "weiter", "gedichte", "robert", "neumann", "der", "tatbestand", "oder", "der", "gute", "glaube", "der", "deutschen", "roman", "desch", "m\u00fcnchen", "martin", "walser", "unser", "auschwitz", "essay", "in", "kursbuch", "peter", "weiss", "die", "ermittlung", "oratorium", "in", "ges\u00e4ngen", "suhrkamp", "frankfurt", "theaterst\u00fcck", "unter", "verwendung", "der", "originalprotokolle", "des", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozesses", "heimrad", "b\u00e4cker", "nachschrift", "ed", "neue", "texte", "linz", "bernhard", "schlink", "der", "vorleser", "roman", "verfilmt", "der", "vorleser", "wolfgang", "spielvogel", "prozess", "auschwitz", "peter", "weiss", "theaterst\u00fcck", "giulio", "ricciarelli", "im", "labyrinth", "des", "schweigens", "filmdrama", "das", "die", "vorgeschichte", "der", "frankfurter", "auschwitzprozesse", "thematisiert", "annette", "hess", "deutsches", "haus", "roman", "deutsches", "haus", "fernsehserie", "miniserie", "von", "disney+", "basierend", "auf", "dem", "roman", "deutsches", "haus", "von", "annette", "hess", "dokumentarfilme", "drei", "deutsche", "m\u00f6rder", "aufzeichnungen", "\u00fcber", "die", "banalit\u00e4t", "des", "b\u00f6sen", "dokumentarfilm", "von", "ebbo", "demant", "das", "ende", "des", "schweigens", "jahre", "frankfurter", "auschwitzprozess", "tvdokumentation", "siehe", "auch", "dachauer", "prozesse", "stutthofprozesse", "medizin", "im", "nationalsozialismus", "liste", "von", "ns\u00e4rzten", "und", "beteiligten", "an", "nsmedizinverbrechen", "operation", "last", "chance", "henry", "ormond", "nebenkl\u00e4gervertreter", "literatur", "zum", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "urteil", "lg", "frankfurtmain", "august", "und", "bghurteil", "februar", "zusammen", "ver\u00f6ffentlicht", "in", "justiz", "und", "nsverbrechen", "band", "xxi", "lfd", "nr", "s", "urteil", "lg", "frankfurtmain", "august", "s", "bghurteil", "februar", "s", "urteil", "des", "revisionsgerichts", "friedrichmartin", "balzer", "und", "werner", "renz", "hrsg", "das", "urteil", "im", "frankfurter", "auschwitzprozess", "pahlrugenstein", "verlag", "nf", "bonn", "isbn", "fritz", "bauer", "institut", "&", "staatliches", "museum", "auschwitzbirkenau", "hrsg", "der", "auschwitzprozess", "tonbandmitschnitte", "protokolle", "dokumente", "dvdrom", "directmedia", "publishing", "berlin", "isbn", "enth\u00e4lt", "auch", "danuta", "czech", "kalendarium", "f\u00fcr", "auschwitz", "dass", "&", "irmtrud", "wojak", "hrsg", "katalog", "auschwitzprozess", "ks", "frankfurt", "am", "main", "begleitbuch", "zur", "ausstellung", "s", "u", "snoeck", "k\u00f6ln", "isbn", "ebbo", "demant", "hrsg", "auschwitz", "direkt", "von", "der", "rampe", "weg", "kaduk", "erber", "klehr", "drei", "t\u00e4ter", "geben", "zu", "protokoll", "mit", "einer", "einf\u00fchrung", "von", "axel", "eggebrecht", "rowohlt", "reinbek", "bei", "hamburg", "isbn", "betrifft", "mit", "erber", "auch", "den", "zweiten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "inge", "deutschkron", "auschwitz", "war", "nur", "ein", "wort", "berichte", "\u00fcber", "den", "frankfurter", "auschwitzprozess", "metropolverlag", "berlin", "isbn", "ralph", "dobrawa", "der", "auschwitzprozess", "ein", "lehrst\u00fcck", "deutscher", "geschichte", "das", "neue", "berlin", "berlin", "isbn", "axel", "eggebrecht", "aufkl\u00e4rung", "statt", "bew\u00e4ltigung", "tondokumente", "zur", "berichterstattung", "von", "axel", "eggebrecht", "\u00fcber", "den", "ersten", "auschwitzprozess", "cdrom", "deutsches", "rundfunkarchiv", "drawebshop", "raphael", "gross", "werner", "renz", "hrsg", "der", "frankfurter", "auschwitzprozess", "kommentierte", "quellenedition", "b\u00e4nde", "campus", "verlag", "frankfurt", "am", "mainnew", "york", "isbn", "rudolf", "hirsch", "auschwitz", "und", "frankfurt", "jahre", "danach", "in", "urania", "universum", "band", "s", "rudolf", "hirsch", "um", "die", "endl\u00f6sung", "prozessberichte", "\u00fcber", "den", "lischkaprozess", "in", "k\u00f6ln", "und", "den", "auschwitzprozess", "in", "frankfurtm", "greifenverlag", "rudolstadt", "neuausgabe", "um", "die", "endl\u00f6sung", "proze\u00dfberichte", "dietz", "berlin", "isbn", "x", "dagi", "knellessen", "zeugen", "im", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "in", "hitlers", "sklaven", "lebensgeschichtliche", "analysen", "zur", "zwangsarbeit", "im", "internationalen", "vergleich", "hrsg", "von", "alexander", "von", "plato", "almut", "leh", "und", "christoph", "thonfeld", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "s", "hans", "laternser", "die", "andere", "seite", "im", "auschwitzprozess", "reden", "eines", "verteidigers", "seewald", "stuttgart", "bernd", "naumann", "auschwitz", "bericht", "\u00fcber", "die", "strafsache", "gegen", "mulka", "u", "a", "vor", "dem", "schwurgericht", "frankfurt", "vom", "autor", "gek\u00fcrzte", "und", "bearb", "ausgabe", "philo", "berlin", "isbn", "devin", "o", "pendas", "i", "didnt", "know", "what", "auschwitz", "was", "the", "frankfurt", "auschwitztrial", "and", "the", "german", "press", "in", "yale", "journal", "of", "law", "&", "the", "humanities", "volume", "number", "summer", "issn", "devin", "o", "pendas", "der", "auschwitzprozess", "v\u00f6lkermord", "vor", "gericht", "\u00fcbersetzer", "klaus", "binder", "siedler", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "originaltitel", "the", "frankfurt", "auschwitz", "trial", "genocide", "history", "and", "the", "limits", "of", "the", "law", "cambridge", "university", "press", "cambridgenew", "york", "isbn", "annette", "weinke", "\u00fcberreste", "eines", "unerw\u00fcnschten", "prozesses", "die", "edition", "der", "tonbandmitschnitte", "zum", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "in", "zeithistorische", "forschungenstudies", "in", "contemporary", "history", "s", "zeithistorischeforschungende", "peter", "jochen", "winters", "den", "m\u00f6rdern", "ins", "auge", "gesehen", "berichte", "eines", "jungen", "journalisten", "vom", "frankfurter", "auschwitzprozess", "metropolverlag", "berlin", "isbn", "irmtrud", "wojak", "fritz", "bauer", "institut", "gerichtstag", "halten", "\u00fcber", "uns", "selbst", "geschichte", "und", "wirkung", "des", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozesses", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "zu", "anderen", "verfahren", "thomas", "albrich", "winfried", "garscha", "martin", "polaschek", "hrsg", "holocaust", "und", "kriegsverbrechen", "vor", "gericht", "der", "fall", "\u00f6sterreich", "studienverlag", "innsbruck", "isbn", "peter", "huth", "hrsg", "die", "letzten", "zeugen", "der", "auschwitzprozess", "von", "l\u00fcneburg", "eine", "dokumentation", "reclam", "stuttgart", "isbn", "michael", "thad", "allen", "realms", "of", "oblivion", "the", "vienna", "auschwitz", "trial", "in", "central", "european", "history", "s", "abstract", "\u00fcber", "den", "prozess", "gegen", "josef", "ertl", "und", "walter", "dejaco", "in", "wien", "allgemeinere", "literatur", "heinz", "d\u00fcx", "justiz", "und", "demokratie", "anspruch", "und", "realit\u00e4t", "in", "westdeutschland", "nach", "gesammelte", "schriften", "hrsg", "von", "friedrichmartin", "balzer", "pahlrugenstein", "verlag", "nf", "bonn", "isbn", "ullrich", "kr\u00f6ger", "die", "ahndung", "von", "nsverbrechen", "vor", "westdeutschen", "gerichten", "und", "ihre", "rezeption", "in", "der", "deutschen", "\u00f6ffentlichkeit", "dissertation", "universit\u00e4t", "hamburg", "dnb", "adalbert", "r\u00fcckerl", "die", "strafverfolgung", "von", "nsverbrechen", "eine", "dokumentation", "juristischer", "verlag", "m\u00fcller", "heidelbergkarlsruhe", "isbn", "rolf", "vogel", "ein", "weg", "aus", "der", "vergangenheit", "eine", "dokumentation", "zur", "verj\u00e4hrungsfrage", "und", "zu", "den", "nsprozessen", "ullstein", "frankfurt", "am", "main", "dnb", "gerhard", "werle", "thomas", "wandres", "auschwitz", "vor", "gericht", "v\u00f6lkermord", "und", "bundesdeutsche", "strafjustiz", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "j\u00fcrgen", "wilke", "birgit", "schenk", "akiba", "a", "cohen", "holocaust", "und", "nsprozesse", "die", "presseberichterstattung", "in", "israel", "und", "deutschland", "zwischen", "aneignung", "und", "abwehr", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "weblinks", "frankfurter", "auschwitzprozesse", "bei", "wollheimmemorialde", "werner", "renz", "das", "kz", "bunamonowitz", "in", "den", "frankfurter", "auschwitzprozessen", "pdf", "kberster", "frankfurter", "auschwitzprozess", "website", "zum", "ersten", "auschwitzprozess", "auschwitzprozessfrankfurtde", "website", "zum", "ersten", "auschwitzprozess", "hessisches", "landesarchiv", "peter", "reichel", "erster", "frankfurter", "auschwitzprozess", "artikel", "im", "lexikon", "der", "politischen", "strafprozesse", "mai", "detailinformationen", "zum", "ersten", "auschwitzprozess", "fritz", "bauer", "institut", "juli", "pdf", "mb", "heinz", "d\u00fcx", "der", "sog", "auschwitzprozess", "in", "frankfurt", "vortrag", "beim", "rosenburgsymposium", "in", "n\u00fcrnberg", "februar", "video", "min", "zeugenschaft", "in", "nsprozessen", "zwangsarbeitarchivde", "video", "min", "ein", "j\u00fcdischer", "auschwitz\u00fcberlebender", "spricht", "\u00fcber", "seine", "erfahrungen", "als", "zeuge", "im", "eichmann", "und", "im", "ersten", "auschwitzprozess", "der", "frankfurter", "auschwitzprozess", "und", "seine", "folgen", "in", "zeitblende", "von", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "vom", "august", "audiozweiter", "und", "dritter", "frankfurter", "auschwitzprozess", "artikel", "zum", "zweiten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "frankfurter", "rundschau", "oktober", "artikel", "zum", "dritten", "frankfurter", "auschwitzprozess", "frankfurter", "rundschau", "juni", "andere", "verfahren", "justiz", "und", "nsverbrechen", "verfahrens\u00fcbersichten", "junsvnl", "nebenklage", "auschwitz", "erkl\u00e4rungen", "und", "berichte", "von", "nebenkl\u00e4gern", "in", "den", "verfahren", "gegen", "gr\u00f6ning", "hanning", "zafke", "tremmel", "einzelnachweise"]