["badenw\u00fcrttemberg", "badnvrtmbrk", "abk\u00fcrzung", "bw", "amtlich", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "ein", "land", "im", "s\u00fcdwesten", "von", "deutschland", "gem\u00e4\u00df", "seiner", "verfassung", "hat", "es", "die", "staatsform", "einer", "parlamentarischen", "republik", "und", "ist", "ein", "teilsouver\u00e4ner", "gliedstaat", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "das", "land", "wurde", "durch", "zusammenschluss", "der", "kurzlebigen", "nachkriegsl\u00e4nder", "w\u00fcrttembergbaden", "s\u00fcdbaden", "und", "w\u00fcrttemberghohenzollern", "gegr\u00fcndet", "und", "befindet", "sich", "somit", "in", "der", "tradition", "der", "alten", "l\u00e4nder", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "mit", "einschluss", "der", "hohenzollernschen", "lande", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "naturr\u00e4umlich", "gepr\u00e4gt", "von", "seinen", "anteilen", "an", "der", "oberrheinischen", "tiefebene", "und", "mittelgebirgen", "wie", "dem", "schwarzwald", "dem", "s\u00fcdwestdeutschen", "schichtstufenland", "mit", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "und", "dem", "alpenvorland", "n\u00f6rdlich", "des", "bodensees", "sowohl", "nach", "einwohnerzahl", "als", "auch", "bez\u00fcglich", "der", "fl\u00e4che", "steht", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "dritter", "stelle", "der", "deutschen", "l\u00e4nder", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "badenw\u00fcrttembergs", "ist", "die", "landeshauptstadt", "stuttgart", "gefolgt", "von", "mannheim", "und", "karlsruhe", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "freiburg", "im", "breisgau", "heidelberg", "ulm", "heilbronn", "pforzheim", "und", "reutlingen", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "das", "deutsche", "land", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "exporten", "der", "zweitniedrigsten", "arbeitslosenquote", "juli", "dem", "vierth\u00f6chsten", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "pro", "kopf", "sowie", "den", "meisten", "angemeldeten", "patenten", "pro", "kopf", "und", "den", "absolut", "und", "relativ", "h\u00f6chsten", "forschungs", "und", "entwicklungsausgaben", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "lag", "im", "zeitraum", "bei", "jahren", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "und", "bei", "jahren", "f\u00fcr", "frauen", "womit", "beide", "unter", "den", "deutschen", "bundesl\u00e4ndern", "jeweils", "den", "ersten", "rang", "belegen", "geographie", "im", "s\u00fcden", "grenzt", "badenw\u00fcrttemberg", "mit", "dem", "klettgau", "und", "dem", "hotzenwald", "an", "den", "hochrhein", "im", "hegau", "und", "linzgau", "an", "den", "bodensee", "und", "im", "westen", "mit", "dem", "breisgau", "und", "dem", "markgr\u00e4flerland", "an", "den", "oberrhein", "im", "norden", "zieht", "sich", "die", "landesgrenze", "\u00fcber", "odenwald", "und", "tauberland", "im", "osten", "\u00fcber", "frankenh\u00f6he", "und", "ries", "entlang", "von", "donau", "und", "iller", "sowie", "durch", "das", "westliche", "allg\u00e4u", "benachbarte", "deutsche", "l\u00e4nder", "sind", "im", "osten", "und", "nordosten", "bayern", "im", "norden", "hessen", "und", "im", "nordwesten", "rheinlandpfalz", "im", "westen", "grenzt", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "die", "els\u00e4ssischen", "d\u00e9partements", "basrhin", "und", "hautrhin", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "region", "grand", "est", "die", "schweizer", "grenze", "im", "s\u00fcden", "wird", "von", "den", "kantonen", "baselstadt", "basellandschaft", "aargau", "z\u00fcrich", "schaffhausen", "und", "thurgau", "gebildet", "der", "kanton", "st", "gallen", "ist", "nur", "\u00fcber", "den", "bodensee", "verbunden", "\u00fcber", "den", "bodensee", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "au\u00dferdem", "mit", "dem", "\u00f6sterreichischen", "bundesland", "vorarlberg", "verbunden", "mit", "diesem", "teilt", "es", "weil", "dort", "ebenfalls", "alemannischer", "dialekt", "gesprochen", "wird", "den", "manchmal", "umgangssprachlich", "verwendeten", "beinamen", "l\u00e4ndle", "respektive", "alemannisch", "l\u00e4ndli", "der", "geographische", "mittelpunkt", "badenw\u00fcrttembergs", "bei", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "wird", "von", "einem", "denkmal", "in", "einem", "waldst\u00fcck", "auf", "der", "gemarkung", "von", "t\u00fcbingen", "markiert", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "den", "schwerpunkt", "der", "landesfl\u00e4che", "im", "gegensatz", "dazu", "wurde", "die", "mitte", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "aus", "den", "extremwerten", "n\u00f6rdlichster", "s\u00fcdlichster", "\u00f6stlichster", "und", "westlichster", "landpunkt", "ermittelt", "das", "mittel", "aus", "der", "geographischen", "breite", "des", "n\u00f6rdlichsten", "und", "s\u00fcdlichsten", "punktes", "und", "das", "mittel", "aus", "der", "geographischen", "l\u00e4nge", "des", "\u00f6stlichsten", "und", "westlichsten", "punktes", "im", "bezugssystem", "wgs", "errechnet", "sich", "zu", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "diese", "vier", "extremkoordinaten", "badenw\u00fcrttembergs", "sind", "im", "norden", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "in", "der", "stadt", "wertheim", "im", "s\u00fcden", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "in", "der", "gemeinde", "grenzachwyhlen", "im", "westen", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "in", "der", "gemeinde", "efringenkirchen", "und", "im", "osten", "\u00b0", "n", "\u00b0", "o", "in", "der", "gemeinde", "dischingen", "die", "mitte", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "befindet", "sich", "km", "n\u00f6rdlich", "vom", "t\u00fcbinger", "schwerpunkt", "in", "b\u00f6blingen", "in", "einem", "kleinen", "waldst\u00fcck", "dem", "h\u00f6rnleswald", "an", "der", "t\u00fcbinger", "stra\u00dfe", "von", "b\u00f6blingen", "nach", "holzgerlingen", "und", "ist", "mit", "einem", "steinpfeiler", "markiert", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "des", "landes", "ist", "der", "feldberg", "im", "schwarzwald", "mit", "m", "\u00fc", "nhn", "der", "tiefste", "punkt", "liegt", "im", "mannheimer", "naturschutzgebiet", "ballaufwilhelmsw\u00f6rth", "am", "rheinufer", "und", "an", "der", "grenze", "zu", "hessen", "auf", "m", "\u00fc", "nhn", "naturr\u00e4umliche", "gliederung", "und", "geologie", "innerhalb", "badenw\u00fcrttembergs", "werden", "nach", "geologischen", "und", "geomorphologischen", "kriterien", "f\u00fcnf", "gro\u00dfr\u00e4ume", "unterschieden", "die", "oberrheinische", "tiefebene", "ist", "ein", "mit", "sedimenten", "gef\u00fcllter", "grabenbruch", "dazu", "z\u00e4hlt", "auch", "die", "vorbergzone", "zwischen", "der", "ebene", "und", "dem", "schwarzwald", "in", "der", "tiefebene", "finden", "sich", "diverse", "salzlagerst\u00e4tten", "heilquellen", "und", "einige", "heute", "erloschene", "vulkane", "wie", "z", "b", "der", "kaiserstuhl", "die", "randgebirge", "schwarzwald", "und", "odenwald", "bestehen", "aus", "granit", "gneis", "und", "buntsandstein", "ihre", "nords\u00fcdausrichtung", "macht", "sie", "zu", "regenf\u00e4ngern", "deren", "westliche", "gew\u00e4sser", "viel", "wasser", "f\u00fchren", "und", "sich", "vergleichsweise", "tief", "eingeschnitten", "haben", "der", "im", "s\u00fcdschwarzwald", "gelegene", "feldberg", "ist", "mit", "m", "\u00fc", "nhn", "der", "h\u00f6chste", "berg", "in", "den", "deutschen", "mittelgebirgen", "das", "s\u00fcdwestdeutsche", "schichtstufenland", "besteht", "aus", "weiten", "h\u00fcgeligen", "landterrassen", "die", "durch", "mehrere", "gesteinsstufen", "voneinander", "abgegrenzt", "sind", "sie", "bestehen", "nach", "s\u00fcdosten", "hin", "aus", "immer", "j\u00fcngeren", "gesteinsschichten", "wobei", "wechselweise", "harte", "und", "weiche", "schichten", "\u00fcbereinandergelagert", "sind", "teilr\u00e4ume", "sind", "die", "neckar", "und", "tauberg\u00e4uplatten", "baar", "das", "obere", "g\u00e4u", "stromberg", "kraichgau", "hohenloher", "ebene", "das", "keuperbergland", "kleiner", "heuberg", "rammert", "sch\u00f6nbuch", "glemswald", "strom", "und", "heuchelberg", "schurwald", "schw\u00e4bischfr\u00e4nkische", "waldberge", "und", "das", "albvorland", "zum", "s\u00fcdwestdeutschen", "schichtstufenland", "z\u00e4hlen", "auch", "der", "randen", "und", "seine", "ausl\u00e4ufer", "im", "klettgau", "die", "schw\u00e4bische", "alb", "ist", "als", "geschlossenes", "mittelgebirge", "ein", "gew\u00e4sserarmes", "karstgebiet", "sie", "ist", "von", "typischen", "karstformen", "z", "b", "dolinen", "und", "zahlreichen", "kleinen", "vulkanischen", "formen", "durchzogen", "am", "\u00f6stlichen", "rand", "liegt", "der", "meteoritenkrater", "von", "n\u00f6rdlingen", "n\u00f6rdlinger", "ries", "das", "alpenvorland", "zu", "dem", "oberschwaben", "und", "das", "w\u00fcrttembergische", "allg\u00e4u", "geh\u00f6ren", "ist", "ein", "flachwelliges", "h\u00fcgelland", "in", "dem", "der", "bodensee", "und", "einstige", "vulkanische", "berge", "im", "hegau", "liegen", "die", "starke", "pr\u00e4gung", "durch", "eiszeitliche", "vorg\u00e4nge", "zeigt", "sich", "in", "zahlreichen", "typischen", "landschaftsformen", "wie", "mor\u00e4nen", "seen", "und", "mooren", "klima", "badenw\u00fcrttemberg", "liegt", "in", "einem", "\u00fcbergangsgebiet", "zwischen", "seeklima", "im", "westen", "und", "kontinentalklima", "im", "osten", "das", "bewirkt", "dass", "abwechselnd", "ozeanische", "und", "kontinentale", "klimaeinfl\u00fcsse", "wirksam", "werden", "aufgrund", "der", "vorherrschenden", "westwinde", "\u00fcberwiegen", "die", "ozeanischen", "klimaeinfl\u00fcsse", "wobei", "diese", "in", "den", "\u00f6stlichen", "landesteilen", "abnehmen", "die", "vielgestaltigkeit", "der", "oberfl\u00e4chenformen", "also", "das", "nebeneinander", "hoher", "bergl\u00e4nder", "und", "abgeschirmter", "beckenr\u00e4ume", "f\u00fchrt", "zu", "deutlichen", "klimatischen", "unterschieden", "schon", "auf", "kurzen", "entfernungen", "temperaturen", "durch", "die", "s\u00fcdliche", "lage", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "gegen\u00fcber", "anderen", "l\u00e4ndern", "hinsichtlich", "der", "temperaturen", "beg\u00fcnstigt", "das", "oberrheinische", "tiefland", "weist", "jahresmitteltemperaturen", "von", "\u00b0c", "auf", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "w\u00e4rmsten", "gebieten", "deutschlands", "klimatisch", "beg\u00fcnstigt", "sind", "auch", "der", "kraichgau", "das", "neckartal", "n\u00f6rdlich", "von", "stuttgart", "das", "bodenseegebiet", "das", "hochrheingebiet", "und", "das", "taubertal", "mit", "der", "h\u00f6he", "sinkt", "die", "durchschnittstemperatur", "und", "der", "s\u00fcdschwarzwald", "ist", "mit", "durchschnittlich", "\u00b0c", "eines", "der", "k\u00e4ltesten", "gebiete", "deutschlands", "eine", "ausnahme", "von", "dieser", "regel", "ist", "die", "im", "winter", "vorkommende", "inversionswetterlage", "bei", "der", "h\u00f6here", "lagen", "w\u00e4rmer", "sind", "als", "tiefer", "gelegene", "weil", "bei", "windstillem", "hochdruckwetter", "die", "von", "den", "h\u00f6hen", "abflie\u00dfende", "kaltluft", "sich", "in", "beckenr\u00e4umen", "sammelt", "extreme", "k\u00e4ltewerte", "lassen", "sich", "deshalb", "auf", "der", "baar", "beobachten", "hier", "kann", "es", "im", "winter", "zu", "temperaturen", "von", "unter", "\u00b0c", "kommen", "niederschlag", "die", "mit", "dem", "westwind", "herantransportierten", "luftmassen", "stauen", "sich", "vor", "allem", "an", "schwarzwald", "und", "odenwald", "daneben", "auch", "an", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "den", "h\u00f6heren", "lagen", "der", "keuperwaldberge", "und", "den", "voralpen", "deshalb", "f\u00e4llt", "auf", "der", "luvseite", "reichlich", "niederschlag", "\u00fcber", "mm", "pro", "jahr", "im", "s\u00fcdschwarzwald", "stellenweise", "\u00fcber", "mm", "auf", "der", "leeseite", "im", "regenschatten", "f\u00e4llt", "wesentlich", "weniger", "niederschlag", "hier", "gibt", "es", "ausgepr\u00e4gte", "trockengebiete", "im", "n\u00f6rdlichen", "oberrheinischen", "tiefland", "der", "freiburger", "bucht", "leeseite", "der", "vogesen", "und", "dem", "taubergrund", "fallen", "etwa", "mm", "im", "mittleren", "neckarraum", "und", "der", "donauniederung", "bei", "ulm", "etwa", "mm", "pro", "jahr", "folgen", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "im", "auftrag", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "landesregierung", "wurden", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "mehrere", "studien", "zu", "den", "regionalen", "folgen", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "durchgef\u00fchrt", "laut", "einer", "zusammenfassung", "dieser", "ergebnisse", "aus", "dem", "jahr", "stieg", "die", "jahresdurchschnittstemperatur", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "im", "zeitraum", "bis", "um", "\u00b0c", "an", "weltweit", "\u00b0c", "von", "durchschnittlich", "\u00b0c", "auf", "\u00b0c", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "anstieg", "erfolgte", "dabei", "in", "den", "letzten", "jahren", "die", "anzahl", "der", "h\u00f6chstniederschl\u00e4ge", "im", "winter", "und", "die", "zahl", "der", "hochwasserereignisse", "haben", "in", "diesem", "zeitraum", "um", "prozent", "zugenommen", "die", "anzahl", "der", "tage", "mit", "schneedecke", "in", "tiefer", "gelegenen", "regionen", "haben", "um", "bis", "prozent", "abgenommen", "von", "bis", "nahm", "die", "anzahl", "der", "eistage", "h\u00f6chsttemperatur", "unter", "\u00b0c", "in", "stuttgart", "von", "auf", "ab", "die", "anzahl", "der", "sommertage", "h\u00f6chsttemperatur", "mindestens", "\u00b0c", "dagegen", "erh\u00f6hte", "sich", "von", "auf", "vgl", "auch", "hitzewelle", "die", "wahrscheinlichkeit", "einer", "ausgepr\u00e4gt", "trockenen", "vegetationsperiode", "im", "sommer", "hat", "sich", "seit", "versechsfacht", "klimamodelle", "prognostizieren", "eine", "weiterf\u00fchrung", "dieser", "trends", "im", "juli", "wurde", "ein", "klimaschutzgesetz", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "verabschiedet", "gew\u00e4sser", "aufgrund", "der", "bergigen", "topographie", "spielten", "und", "spielen", "die", "fl\u00fcsse", "und", "ihre", "t\u00e4ler", "eine", "erhebliche", "rolle", "f\u00fcr", "besiedlung", "verkehrswesen", "und", "geschichte", "des", "landes", "die", "europ\u00e4ische", "hauptwasserscheide", "zwischen", "rhein", "und", "donau", "hat", "im", "hochschwarzwald", "ihre", "westlichste", "ausbuchtung", "und", "verl\u00e4uft", "\u00fcber", "die", "baar", "im", "norden", "entlang", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "im", "s\u00fcden", "durch", "das", "alpenvorland", "das", "einzugsgebiet", "des", "rheinzuflusses", "neckar", "nimmt", "mit", "etwa", "km\u00b2", "fast", "zwei", "f\u00fcnftel", "der", "landesfl\u00e4che", "einder", "rhein", "ist", "der", "wasserreichste", "fluss", "des", "landes", "mit", "ihm", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "eine", "der", "bedeutendsten", "wasserstra\u00dfen", "der", "welt", "angeschlossen", "sein", "einzugsgebiet", "ohne", "neckar", "im", "land", "ist", "etwa", "km\u00b2", "gro\u00df", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "oberrhein", "ausgehend", "von", "den", "pl\u00e4nen", "des", "badischen", "ingenieurs", "tulla", "begradigt", "er", "bildet", "mit", "wenigen", "ausnahmen", "die", "westliche", "landesgrenze", "zu", "frankreich", "und", "zu", "rheinlandpfalz", "hochrhein", "seerhein", "und", "bodensee", "bilden", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "s\u00fcdlichen", "landesgrenze", "zur", "schweiz", "der", "neckar", "entspringt", "am", "ostrand", "des", "schwarzwalds", "bei", "villingenschwenningen", "und", "durchflie\u00dft", "das", "zentrum", "des", "landes", "bis", "er", "im", "nordwesten", "in", "mannheim", "in", "den", "rhein", "m\u00fcndet", "er", "wird", "durch", "zahlreiche", "schleusen", "reguliert", "und", "dient", "als", "verkehrsweg", "f\u00fcr", "die", "industriereiche", "landesmitte", "die", "donau", "entsteht", "bei", "donaueschingen", "aus", "den", "vom", "schwarzwald", "kommenden", "quellfl\u00fcssen", "brigach", "und", "breg", "und", "flie\u00dft", "etwa", "ostnord\u00f6stlich", "wobei", "sie", "die", "schw\u00e4bische", "alb", "nach", "s\u00fcden", "und", "oberschwaben", "nach", "norden", "begrenzt", "und", "hinter", "ulm", "nach", "bayern", "flie\u00dft", "sie", "entw\u00e4ssert", "etwa", "km\u00b2", "und", "damit", "mehr", "als", "ein", "viertel", "des", "landesw\u00e4hrend", "der", "rhein", "das", "land", "bei", "mannheim", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "etwa", "m", "\u00fc", "nhn", "verl\u00e4sst", "liegt", "die", "donau", "an", "der", "bayerischen", "grenze", "bei", "ulm", "noch", "\u00fcber", "m", "\u00fc", "nhn", "hoch", "die", "zum", "rhein", "entw\u00e4ssernden", "fl\u00fcsse", "haben", "daher", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "erosionskraft", "und", "vergr\u00f6\u00dfern", "ihr", "einzugsgebiet", "langfristig", "auf", "kosten", "der", "donauunter", "den", "\u00fcbrigen", "fl\u00fcssen", "sind", "die", "l\u00e4ngsten", "die", "zwillingsfl\u00fcsse", "kocher", "und", "jagst", "die", "den", "nordosten", "des", "landes", "durchflie\u00dfen", "und", "in", "den", "neckar", "m\u00fcnden", "ganz", "im", "nordosten", "flie\u00dft", "die", "tauber", "hier", "grenzt", "das", "landesgebiet", "an", "den", "main", "mit", "dem", "bodensee", "hat", "das", "land", "anteil", "am", "zweitgr\u00f6\u00dften", "alpenrandsee", "\u00fcber", "die", "bodenseewasserversorgung", "erhalten", "mehrere", "millionen", "einwohner", "vor", "allem", "im", "mittleren", "neckarraum", "ihr", "trinkwasser", "schutzgebiete", "der", "gegr\u00fcndete", "nationalpark", "schwarzwald", "ist", "der", "erste", "nationalpark", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "gr\u00f6\u00dften", "der", "mehr", "als", "naturschutzgebiete", "des", "landes", "sind", "die", "eiszeitlich", "\u00fcberpr\u00e4gten", "gebiete", "feldberg", "und", "gletscherkessel", "pr\u00e4g", "im", "hochschwarzwald", "das", "hochmoorgebiet", "wurzacher", "ried", "im", "ebenfalls", "glazial", "gepr\u00e4gten", "alpenvorland", "und", "das", "auengebiet", "taubergie\u00dfen", "am", "oberrhein", "etwa", "prozent", "der", "landesfl\u00e4che", "sind", "als", "landschaftsschutzgebiete", "ausgewiesen", "sieben", "naturparke", "nehmen", "zusammen", "ein", "drittel", "der", "fl\u00e4che", "badenw\u00fcrttembergs", "ein", "die", "biosph\u00e4rengebiete", "schw\u00e4bische", "alb", "und", "schwarzwald", "sind", "als", "biosph\u00e4renreservate", "der", "unesco", "anerkannt", "fl\u00e4chenaufteilung", "nach", "daten", "des", "statistischen", "landesamtes", "stand", "mitte", "wurde", "in", "bad", "s\u00e4ckingen", "die", "grenze", "zwischen", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "der", "schweiz", "aufgrund", "der", "sanierung", "einer", "holzbr\u00fccke", "neu", "vermessen", "und", "im", "einvernehmen", "um", "acht", "meter", "zugunsten", "badenw\u00fcrttembergs", "verschoben", "somit", "hat", "sich", "die", "fl\u00e4che", "des", "landes", "entsprechend", "vergr\u00f6\u00dfert", "verdichtungsr\u00e4ume", "badenw\u00fcrttemberg", "liegt", "innerhalb", "des", "als", "blaue", "banane", "bezeichneten", "von", "london", "nach", "norditalien", "verlaufenden", "europ\u00e4ischen", "agglomerationsbandes", "der", "g\u00fcltige", "landesentwicklungsplan", "aus", "dem", "jahr", "unterscheidet", "zwischen", "den", "raumkategorien", "verdichtungsr\u00e4ume", "randzonen", "der", "verdichtungsr\u00e4ume", "und", "l\u00e4ndlicher", "raum", "wobei", "letzterer", "eigene", "verdichtungsbereiche", "enth\u00e4lt", "au\u00dfer", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "und", "zentralen", "raum", "stuttgart", "liegen", "die", "sieben", "verdichtungsr\u00e4ume", "in", "grenz\u00fcberschreitenden", "gunstr\u00e4umen", "entlang", "der", "peripherie", "des", "landes", "die", "meisten", "sind", "als", "teil", "europ\u00e4ischer", "metropolregionen", "ausgewiesen", "der", "verdichtungsraum", "stuttgart", "mit", "ca", "millionen", "einwohnern", "einschlie\u00dflich", "der", "r\u00e4ume", "um", "heilbronn", "und", "um", "reutlingent\u00fcbingen", "siehe", "auch", "metropolregion", "stuttgart", "mit", "ca", "millionen", "einwohnern", "der", "badenw\u00fcrttembergische", "teil", "des", "grenz\u00fcberschreitenden", "verdichtungsraums", "rheinneckar", "siehe", "auch", "metropolregion", "rheinneckar", "der", "verdichtungsraum", "karlsruhepforzheim", "der", "verdichtungsraum", "freiburg", "der", "verdichtungsraum", "l\u00f6rrachweil", "als", "badenw\u00fcrttembergischer", "teil", "des", "grenz\u00fcberschreitenden", "verdichtungsraums", "um", "basel", "siehe", "metropolregion", "basel", "der", "badenw\u00fcrttembergische", "teil", "des", "grenz\u00fcberschreitenden", "verdichtungsraums", "ulmneuulm", "der", "bodenseeraum", "mit", "besonderer", "struktureller", "pr\u00e4gungder", "oberrheinraum", "von", "karlsruhe", "\u00fcber", "offenburg", "und", "freiburg", "bis", "l\u00f6rrachweil", "am", "rhein", "ist", "teil", "der", "mit", "den", "angrenzenden", "s\u00fcdpf\u00e4lzischen", "franz\u00f6sischen", "und", "schweizer", "regionen", "gebildeten", "trinationalen", "metropolregion", "oberrhein", "die", "f\u00fcnf", "verdichtungsbereiche", "im", "l\u00e4ndlichen", "raum", "sind", "der", "verdichtungsbereich", "schw\u00e4bisch", "hallcrailsheim", "der", "verdichtungsbereich", "aalenheidenheimellwangen", "der", "verdichtungsbereich", "offenburglahrkehl", "der", "verdichtungsbereich", "villingenschwenningentuttlingenrottweil", "der", "verdichtungsbereich", "albstadtbalingenhechingen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "neun", "st\u00e4dte", "im", "land", "haben", "mindestens", "einwohner", "und", "gelten", "als", "gro\u00dfst\u00e4dte", "geschichte", "vorgeschichte", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "badenw\u00fcrttemberg", "war", "nachweislich", "bereits", "vor", "mindestens", "einer", "halben", "million", "jahren", "von", "vertretern", "der", "gattung", "homo", "besiedelt", "der", "bei", "mauer", "gefundene", "unterkiefer", "von", "mauer", "und", "der", "bei", "steinheim", "an", "der", "murr", "entdeckte", "homo", "steinheimensis", "die", "heute", "beide", "zur", "homininiart", "homo", "heidelbergensis", "eingeordnet", "werden", "z\u00e4hlen", "mit", "einem", "alter", "von", "rund", "beziehungsweise", "jahren", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "funden", "der", "gattung", "homo", "in", "europa", "\u00fcberhaupt", "bedeutende", "pal\u00e4olithische", "nachweise", "kulturellen", "lebens", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "reichen", "circa", "bis", "jahre", "zur\u00fcck", "so", "alt", "sind", "die", "funde", "der", "\u00e4ltesten", "bekannten", "musikinstrumente", "der", "menschheit", "eine", "elfenbeinfl\u00f6te", "ausgegraben", "im", "gei\u00dfenkl\u00f6sterle", "und", "kunstwerke", "l\u00f6wenmensch", "die", "in", "h\u00f6hlen", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "entdeckt", "wurden", "vor", "allem", "in", "denen", "des", "lonetals", "die", "wichtigsten", "dieser", "h\u00f6hlen", "sind", "die", "sogenannten", "h\u00f6hlen", "der", "\u00e4ltesten", "eiszeitkunst", "vor", "allem", "aus", "dem", "neolithikum", "finden", "sich", "zahlreiche", "belege", "von", "siedlungen", "und", "bestattungen", "von", "der", "fr\u00fchesten", "zeit", "an", "die", "ab", "der", "bandkeramik", "auf", "die", "unterschiedlichsten", "kulturkomplexe", "zur\u00fcckgehen", "und", "eine", "ununterbrochene", "linie", "bis", "zum", "beginn", "der", "bronzezeit", "und", "bis", "zur", "eisenzeit", "repr\u00e4sentieren", "bei", "kleinkems", "in", "s\u00fcdbaden", "befindet", "sich", "das", "\u00e4lteste", "deutsche", "jaspisbergwerk", "aus", "der", "jungsteinzeit", "in", "der", "hallstattzeit", "besiedelten", "die", "kelten", "gro\u00dfe", "teile", "des", "landes", "dies", "ist", "durch", "die", "zahlreichen", "h\u00fcgelgr\u00e4ber", "belegt", "deren", "bekanntestes", "das", "grab", "des", "keltenf\u00fcrsten", "von", "hochdorf", "ist", "und", "durch", "hallstattzeitliche", "siedlungen", "wie", "der", "heuneburg", "oder", "dem", "m\u00fcnsterh\u00fcgel", "von", "breisach", "antike", "seit", "caesars", "gallischem", "krieg", "v", "chr", "bildete", "der", "rhein", "im", "norden", "die", "ostgrenze", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "um", "v", "chr", "\u00fcberschritten", "die", "r\u00f6mer", "unter", "tiberius", "die", "alpen", "die", "neu", "gegr\u00fcndete", "provinz", "raetia", "erstreckte", "sich", "bis", "an", "die", "donau", "und", "umfasste", "damit", "auch", "das", "heutige", "oberschwaben", "der", "landweg", "zwischen", "mainz", "und", "augsburg", "war", "strategisch", "sehr", "wichtig", "um", "diesen", "zu", "verk\u00fcrzen", "bauten", "die", "r\u00f6mer", "um", "n", "chr", "eine", "stra\u00dfe", "durch", "das", "kinzigtal", "im", "mittleren", "schwarzwald", "zum", "schutz", "dieser", "stra\u00dfe", "gr\u00fcndeten", "sie", "rottweil", "weitere", "gr\u00fcndungen", "dieser", "zeit", "sind", "ladenburg", "bad", "wimpfen", "rottenburg", "am", "neckar", "heidelberg", "und", "badenbaden", "eine", "siedlungskontinuit\u00e4t", "ist", "jedoch", "nur", "f\u00fcr", "badenbaden", "ladenburg", "und", "rottweil", "wahrscheinlich", "die", "sp\u00e4ter", "gebaute", "stra\u00dfe", "\u00fcber", "bad", "cannstatt", "verk\u00fcrzte", "den", "weg", "zwischen", "mainz", "und", "augsburg", "noch", "weiter", "die", "landnahme", "in", "s\u00fcdwestdeutschland", "sicherten", "die", "r\u00f6mer", "durch", "feldz\u00fcge", "im", "heutigen", "hessen", "ab", "um", "n", "chr", "gr\u00fcndete", "kaiser", "domitian", "die", "provinz", "germania", "superior", "obergermanien", "die", "grenze", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "verlief", "von", "ungef\u00e4hr", "n", "chr", "entlang", "des", "neckarodenwaldlimes", "sp\u00e4ter", "entlang", "des", "obergermanischr\u00e4tischen", "limes", "den", "vom", "limes", "umschlossenen", "teil", "des", "gebietes", "rechts", "des", "rheines", "und", "links", "der", "donau", "bezeichneten", "die", "r\u00f6mer", "als", "dekumatland", "der", "nord\u00f6stliche", "teil", "des", "heutigen", "badenw\u00fcrttemberg", "war", "nie", "teil", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "um", "n", "chr", "pl\u00fcnderten", "alamannen", "das", "dekumatland", "in", "der", "zeit", "der", "reichskrise", "des", "jahrhunderts", "gaben", "die", "r\u00f6mer", "um", "n", "chr", "nach", "erneuten", "\u00fcberf\u00e4llen", "die", "bisherige", "grenze", "auf", "und", "zogen", "sich", "hinter", "rhein", "donau", "und", "iller", "den", "donauillerrheinlimes", "zur\u00fcck", "sie", "hielten", "die", "rheingrenze", "noch", "bis", "zum", "rhein\u00fcbergang", "von", "mittelalter", "im", "jahrhundert", "kam", "das", "gebiet", "des", "herzogtums", "alemannien", "zum", "fr\u00e4nkischen", "reich", "die", "nordgrenze", "alemanniens", "wurde", "nach", "s\u00fcden", "verschoben", "und", "deckte", "sich", "grob", "mit", "dem", "verlauf", "der", "heutigen", "alemannischfr\u00e4nkischen", "dialektgrenze", "das", "n\u00f6rdliche", "drittel", "badenw\u00fcrttembergs", "lag", "somit", "im", "direkten", "fr\u00e4nkischen", "einflussbereich", "bist\u00fcmer", "mainz", "speyer", "worms", "w\u00fcrzburg", "die", "s\u00fcdlichen", "zwei", "drittel", "verblieben", "im", "alemannischen", "einflussbereich", "bist\u00fcmer", "konstanz", "augsburg", "stra\u00dfburg", "im", "jahrhundert", "wurden", "grafschaften", "gaue", "als", "verwaltungseinheiten", "installiert", "mit", "der", "neubildung", "der", "stammesherzogt\u00fcmer", "geh\u00f6rten", "die", "s\u00fcdlichen", "gebiete", "des", "heutigen", "bundeslandes", "bis", "zum", "ausgang", "des", "hochmittelalters", "zum", "herzogtum", "schwaben", "die", "n\u00f6rdlichen", "gebiete", "befanden", "sich", "beim", "herzogtum", "franken", "im", "hochmittelalter", "geh\u00f6rte", "das", "gebiet", "zu", "den", "zentralen", "landschaften", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "deutscher", "nation", "es", "ist", "heimat", "zahlreicher", "aufstrebender", "adelsdynastien", "und", "lag", "im", "schnittpunkt", "einiger", "wichtiger", "fernhandelsrouten", "der", "hochadel", "und", "die", "kl\u00f6ster", "lenkten", "einen", "intensiven", "landesausbau", "in", "dessen", "verlauf", "die", "mittelgebirge", "erschlossen", "und", "zahlreiche", "st\u00e4dte", "gegr\u00fcndet", "wurden", "und", "erweiterten", "so", "ihre", "machtbasis", "wichtige", "familien", "waren", "neben", "den", "herzogsh\u00e4usern", "vor", "allem", "die", "fr\u00e4nkischen", "salier", "und", "die", "schw\u00e4bischen", "staufer", "die", "sich", "zu", "ihrer", "zeit", "den", "kaiserthron", "erk\u00e4mpften", "weitere", "wichtige", "adelsh\u00e4user", "waren", "die", "urspr\u00fcnglich", "aus", "oberschwaben", "stammenden", "welfen", "die", "z\u00e4hringer", "und", "die", "habsburger", "und", "auch", "die", "unterschw\u00e4bischen", "hohenzollern", "nach", "dem", "ende", "der", "stauferdynastie", "im", "jahrhundert", "kam", "es", "zu", "einer", "bleibenden", "dezentralisierung", "des", "reiches", "die", "ohnehin", "traditionell", "schwache", "zentralmacht", "von", "kaisern", "und", "k\u00f6nigen", "verlor", "zunehmend", "rechte", "und", "befugnisse", "an", "aufstrebende", "regionalm\u00e4chte", "dieser", "langfristige", "trend", "wurde", "auch", "und", "gerade", "in", "s\u00fcdwestdeutschland", "sp\u00fcrbar", "es", "kam", "zur", "territorialen", "zersplitterung", "in", "hunderte", "von", "kleinen", "grafschaften", "reichsst\u00e4dten", "geistlichen", "gebieten", "oder", "gar", "einzelnen", "ritterschaftlichen", "d\u00f6rfern", "die", "sich", "auf", "dem", "gebiet", "der", "alten", "stammesherzogt\u00fcmer", "franken", "und", "schwaben", "im", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalter", "entwickelnden", "territorien", "erwiesen", "sich", "zumeist", "als", "best\u00e4ndig", "und", "dominierten", "bis", "zu", "den", "umbruchsjahren", "zu", "den", "bedeutendsten", "unter", "ihnen", "z\u00e4hlen", "die", "reichsst\u00e4dte", "ulm", "biberach", "an", "der", "ri\u00df", "esslingen", "heilbronn", "gm\u00fcnd", "hall", "rottweil", "konstanz", "bis", "und", "reutlingen", "die", "weltlichen", "f\u00fcrstenstaaten", "w\u00fcrttemberg", "vorder\u00f6sterreich", "pfalz", "baden", "hohenlohe", "und", "f\u00fcrstenberg", "die", "weltlichen", "herrschaftsgebiete", "der", "bist\u00fcmer", "konstanz", "worms", "speyer", "und", "stra\u00dfburg", "die", "klosterstaaten", "st", "blasien", "zwiefalten", "ochsenhausen", "und", "salemzur", "horizontalen", "diversifizierung", "trat", "die", "vertikale", "aufteilung", "von", "rechten", "an", "einem", "ort", "in", "verschiedene", "rechteinhaber", "so", "konnten", "die", "zahlreichen", "finanziellen", "wirtschaftlichen", "milit\u00e4rischen", "und", "jurisdiktionalen", "rechte", "innerhalb", "eines", "dorfes", "in", "den", "h\u00e4nden", "mehrerer", "staaten", "herren", "oder", "familien", "liegen", "fr\u00fche", "neuzeit", "die", "fr\u00fche", "neuzeit", "war", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "reformation", "und", "den", "expansionsbestrebungen", "der", "entstehenden", "fl\u00e4chenstaaten", "\u00f6sterreich", "preu\u00dfen", "frankreich", "und", "schweden", "aus", "diesen", "resultierten", "konflikte", "wie", "der", "bauernkrieg", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "und", "der", "pf\u00e4lzische", "erbfolgekrieg", "im", "heutigen", "badenw\u00fcrttemberg", "das", "territorial", "au\u00dferordentlich", "stark", "zersplittert", "blieb", "lag", "dabei", "einer", "der", "schwerpunkte", "der", "kampfhandlungen", "mit", "entsprechenden", "folgen", "f\u00fcr", "bev\u00f6lkerung", "und", "wirtschaft", "reformation", "und", "bauernkrieg", "das", "sp\u00e4tere", "baden", "war", "schauplatz", "der", "bundschuhverschw\u00f6rungen", "der", "aus", "untergrombach", "stammende", "jo\u00df", "fritz", "f\u00fchrte", "von", "bis", "im", "hochstift", "speyer", "und", "in", "vorder\u00f6sterreich", "insgesamt", "drei", "verschw\u00f6rungen", "an", "bereits", "lernten", "junge", "s\u00fcdwestdeutsche", "gelehrte", "bei", "der", "heidelberger", "disputation", "martin", "luther", "und", "seine", "lehren", "kennen", "der", "brettener", "philipp", "melanchthon", "folgte", "luther", "nach", "wittenberg", "und", "wurde", "zu", "einem", "der", "f\u00fchrenden", "k\u00f6pfe", "der", "lutherischen", "reformation", "johannes", "brenz", "ging", "von", "heidelberg", "nach", "schw\u00e4bisch", "hall", "f\u00fchrte", "dort", "die", "reformation", "ein", "und", "unterst\u00fctzte", "sp\u00e4ter", "herzog", "christoph", "von", "w\u00fcrttemberg", "beim", "aufbau", "der", "evangelischen", "landeskirche", "der", "deutsche", "bauernkrieg", "hatte", "einen", "seiner", "schwerpunkte", "im", "deutschen", "s\u00fcdwesten", "bereits", "versammelten", "sich", "in", "st\u00fchlingen", "furtwangen", "und", "biberach", "mehrere", "tausend", "bauern", "am", "ostersonntag", "st\u00fcrmten", "und", "besetzten", "schw\u00e4bische", "bauern", "die", "burg", "weinsberg", "und", "t\u00f6teten", "den", "grafen", "ludwig", "von", "helfenstein", "der", "ein", "schwiegersohn", "kaiser", "maximilians", "i", "war", "diese", "weinsberger", "bluttat", "kostete", "die", "bauern", "viele", "sympathien", "in", "der", "folge", "zogen", "sie", "unter", "anderem", "in", "stuttgart", "ein", "und", "zerst\u00f6rten", "zahlreiche", "burgen", "und", "kl\u00f6ster", "darunter", "die", "burg", "hohenstaufen", "das", "kloster", "lorch", "und", "das", "kloster", "murrhardt", "am", "april", "\u00fcbertrugen", "die", "aufst\u00e4ndischen", "dem", "hauptmann", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "die", "milit\u00e4rische", "f\u00fchrung", "am", "mai", "nahmen", "s\u00fcdbadische", "bauern", "freiburg", "ein", "der", "bauernaufstand", "wurde", "durch", "ein", "s\u00f6ldnerheer", "das", "im", "auftrag", "des", "schw\u00e4bischen", "bundes", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "georg", "truchsess", "von", "waldburgzeil", "k\u00e4mpfte", "noch", "im", "sommer", "brutal", "niedergeschlagen", "man", "sch\u00e4tzt", "dass", "dabei", "ca", "aufst\u00e4ndische", "zu", "tode", "kamen", "besonders", "in", "den", "s\u00fcdwestdeutschen", "reichsst\u00e4dten", "verbreitete", "sich", "die", "reformation", "schnell", "der", "protestation", "zu", "speyer", "geh\u00f6rten", "f\u00fcnf", "reichsst\u00e4dte", "aus", "dem", "heutigen", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "als", "markgraf", "philipp", "von", "baden", "kinderlos", "starb", "wurde", "die", "markgrafschaft", "unter", "seinen", "br\u00fcdern", "ernst", "und", "bernhard", "iii", "in", "das", "protestantische", "badendurlach", "und", "das", "katholische", "badenbaden", "aufgeteilt", "herzog", "ulrich", "von", "w\u00fcrttemberg", "f\u00fchrte", "die", "reformation", "ein", "als", "er", "durch", "die", "siegreiche", "schlacht", "bei", "lauffen", "nach", "f\u00fcnfzehnj\u00e4hriger", "habsburgischer", "zwangsverwaltung", "wieder", "auf", "den", "stuttgarter", "thron", "zur\u00fcckkehrte", "in", "der", "kurpfalz", "f\u00fchrte", "kurf\u00fcrst", "ottheinrich", "die", "reformation", "lutherischer", "pr\u00e4gung", "ein", "unter", "seinem", "nachfolger", "friedrich", "iii", "der", "den", "heidelberger", "katechismus", "ausarbeiten", "lie\u00df", "wurde", "die", "kurpfalz", "calvinistisch", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "hauptschaupl\u00e4tze", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "kriegs", "im", "deutschen", "s\u00fcdwesten", "waren", "die", "kurpfalz", "und", "vorder\u00f6sterreich", "aber", "auch", "die", "\u00fcbrigen", "gebiete", "wurden", "durch", "pl\u00fcnderungen", "und", "mundraub", "der", "durchziehenden", "und", "lagernden", "heere", "schwer", "getroffen", "nach", "der", "schlacht", "am", "wei\u00dfen", "berg", "verlagerte", "sich", "der", "b\u00f6hmischpf\u00e4lzische", "krieg", "in", "die", "kurpfalz", "die", "vereinigten", "heere", "der", "grafen", "peter", "von", "mansfeld", "und", "georg", "friedrich", "von", "badendurlach", "besiegten", "tilly", "bei", "mingolsheim", "wenig", "sp\u00e4ter", "unterlag", "der", "von", "mansfeld", "getrennte", "markgraf", "von", "baden", "tilly", "in", "der", "schlacht", "bei", "wimpfen", "w\u00e4hrend", "sich", "die", "kriegsereignisse", "danach", "nach", "norden", "verlagerten", "blieb", "die", "kurpfalz", "von", "den", "spaniern", "links", "des", "rheines", "und", "den", "bayern", "rechts", "des", "rheines", "besetzt", "wurden", "beide", "durch", "die", "schweden", "unter", "k\u00f6nig", "gustav", "adolf", "vertrieben", "eroberten", "die", "schweden", "die", "festung", "philippsburg", "und", "zogen", "noch", "im", "selben", "jahr", "bis", "an", "den", "hochrhein", "nach", "der", "schlacht", "bei", "n\u00f6rdlingen", "floh", "herzog", "eberhard", "iii", "ins", "exil", "nach", "stra\u00dfburg", "die", "siegreichen", "kaiserlichen", "und", "spanischen", "truppen", "besetzten", "das", "territorium", "w\u00fcrttembergs", "und", "es", "kam", "in", "diesen", "evangelischen", "landstrichen", "zu", "verheerenden", "\u00fcbergriffen", "pl\u00fcnderungen", "und", "brandschatzungen", "eroberte", "johann", "von", "werth", "philippsburg", "und", "heidelberg", "zur\u00fcck", "bayern", "besetzte", "erneut", "die", "kurpfalz", "feierten", "die", "protestantischschwedischen", "verb\u00e4nde", "unter", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "in", "vorder\u00f6sterreich", "bei", "der", "schlacht", "bei", "rheinfelden", "in", "breisach", "und", "in", "freiburg", "erfolge", "schlug", "das", "schlachtengl\u00fcck", "in", "schlachten", "bei", "tuttlingen", "und", "freiburg", "zugunsten", "der", "kaiserlichkatholischen", "truppen", "um", "die", "k\u00e4mpfe", "im", "s\u00fcdwesten", "dauerten", "noch", "bis", "kriegsende", "an", "im", "jahre", "unterzeichneten", "bayern", "schweden", "und", "frankreich", "in", "ulm", "ein", "waffenstillstandsabkommen", "in", "dessen", "folge", "sich", "die", "in", "bayern", "eingefallenen", "schwedischen", "und", "franz\u00f6sischen", "truppen", "nach", "oberschwaben", "und", "w\u00fcrttemberg", "zur\u00fcckzogen", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "erhielt", "karl", "i", "ludwig", "die", "pfalz", "sowie", "die", "im", "regensburger", "reichstag", "verlorene", "kurw\u00fcrde", "zur\u00fcck", "und", "breisach", "wurde", "franz\u00f6sisch", "als", "folge", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "kriegs", "war", "die", "bev\u00f6lkerung", "um", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "regional", "um", "zwei", "drittel", "zur\u00fcckgegangen", "der", "viehbestand", "war", "fast", "v\u00f6llig", "vernichtet", "ein", "drittel", "des", "nutzlandes", "lag", "brach", "die", "region", "brauchte", "lange", "um", "sich", "davon", "zu", "erholen", "zeitalter", "des", "absolutismus", "hauptartikel", "f\u00fcr", "die", "zeit", "von", "in", "w\u00fcrttemberg", "eberhard", "ludwignach", "dem", "ende", "des", "holl\u00e4ndischen", "kriegs", "annektierte", "frankreich", "freiburg", "im", "breisgau", "die", "vorder\u00f6sterreichische", "regierung", "verlegte", "w\u00e4hrend", "der", "franz\u00f6sischen", "herrschaft", "\u00fcber", "freiburg", "ihren", "sitz", "nach", "waldshut", "im", "pf\u00e4lzischen", "erbfolgekrieg", "verw\u00fcsteten", "franz\u00f6sische", "truppen", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "general", "ez\u00e9chiel", "de", "m\u00e9lac", "den", "nordwestlichen", "teil", "des", "heutigen", "badenw\u00fcrttembergs", "vor", "allem", "in", "den", "jahren", "und", "lie\u00df", "m\u00e9lac", "jeweils", "auf", "dem", "r\u00fcckzug", "systematisch", "verteidigungsanlagen", "sprengen", "und", "fl\u00e4chendeckend", "d\u00f6rfer", "und", "st\u00e4dte", "in", "brand", "setzen", "dabei", "wurden", "unter", "anderem", "die", "residenzst\u00e4dte", "heidelberg", "mitsamt", "dem", "schloss", "durlach", "und", "baden", "zerst\u00f6rt", "aber", "auch", "mannheim", "bretten", "pforzheim", "oder", "marbach", "nach", "kriegsende", "musste", "frankreich", "freiburg", "und", "breisach", "am", "rhein", "an", "\u00f6sterreich", "zur\u00fcckgeben", "in", "der", "folge", "zogen", "mehrere", "der", "landes", "und", "kirchenf\u00fcrsten", "aus", "den", "alten", "residenzst\u00e4dten", "aus", "und", "errichteten", "neue", "barockresidenzen", "nach", "dem", "vorbild", "von", "versailles", "so", "entstanden", "barocke", "planst\u00e4dte", "mit", "gro\u00dfen", "schl\u00f6ssern", "in", "karlsruhe", "ludwigsburg", "und", "rastatt", "die", "kurpf\u00e4lzische", "residenz", "schloss", "mannheim", "und", "sommerresidenz", "schloss", "schwetzingen", "sowie", "schloss", "bruchsal", "als", "sitz", "des", "hochstifts", "speyer", "von", "bis", "war", "die", "oberrheinebene", "zwischen", "freiburg", "und", "heidelberg", "im", "spanischen", "erbfolgekrieg", "aufmarschgebiet", "der", "kaiserlichen", "truppen", "und", "mehrfach", "schauplatz", "von", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "diesen", "und", "denen", "frankreichs", "im", "\u00f6sterreichischen", "erbfolgekrieg", "belagerten", "und", "eroberten", "franz\u00f6sische", "truppen", "unter", "dem", "pers\u00f6nlichen", "kommando", "ludwigs", "xv", "freiburg", "wurde", "in", "den", "vorder\u00f6sterreichischen", "gebieten", "d", "h", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "des", "s\u00fcdlichen", "heutigen", "landesteils", "die", "leibeigenschaft", "im", "zuge", "der", "reformen", "kaiser", "josephs", "ii", "abgeschafft", "bis", "hatten", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "noch", "etwa", "staaten", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "badenw\u00fcrttembergs", "territoriale", "rechte", "inne", "so", "reduzierte", "sich", "deren", "zahl", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "alten", "reiches", "auf", "vier", "vor", "allem", "das", "k\u00f6nigreich", "w\u00fcrttemberg", "und", "das", "gro\u00dfherzogtum", "baden", "geh\u00f6rten", "zu", "den", "gewinnern", "der", "koalitionskriege", "die", "beiden", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "hohenzollernsigmaringen", "und", "hohenzollernhechingen", "\u00fcberlebten", "aufgrund", "besonderer", "beziehungen", "zu", "napoleon", "die", "mediatisierung", "zudem", "war", "die", "stadt", "wimpfen", "eine", "hessische", "exklave", "wurde", "die", "badische", "revolution", "durch", "preu\u00dfische", "interventionstruppen", "niedergeschlagen", "die", "badische", "armee", "aufgel\u00f6st", "und", "unter", "preu\u00dfischer", "f\u00fchrung", "neu", "aufgebaut", "wurden", "die", "beiden", "hohenzollerischen", "staaten", "zur", "preu\u00dfischen", "provinz", "hohenzollernsche", "lande", "im", "deutschen", "krieg", "standen", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "auf", "der", "seite", "\u00f6sterreichs", "und", "mussten", "nach", "kriegsende", "eine", "entsch\u00e4digung", "an", "das", "siegreiche", "preu\u00dfen", "zahlen", "und", "milit\u00e4rische", "geheimvertr\u00e4ge", "mit", "dem", "norddeutschen", "bund", "schlie\u00dfen", "dies", "f\u00fchrte", "zum", "eintritt", "dieser", "staaten", "in", "den", "deutschfranz\u00f6sischen", "krieg", "infolge", "des", "kriegs", "schlossen", "sich", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "dem", "neu", "gegr\u00fcndeten", "und", "von", "preu\u00dfen", "angef\u00fchrten", "deutschen", "kaiserreich", "an", "bis", "gaben", "sich", "die", "republik", "baden", "und", "der", "volksstaat", "w\u00fcrttemberg", "demokratische", "verfassungen", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "machtergreifung", "und", "terror", "wurden", "die", "selbst\u00e4ndigen", "landesregierungen", "mittels", "gleichschaltungsgesetzen", "zu", "gunsten", "nationalsozialistischer", "gauleiter", "und", "reichsstatthalter", "entmachtet", "die", "machtergreifung", "wurde", "von", "terror", "gegen", "die", "politischen", "gegner", "begleitet", "und", "unterst\u00fctzt", "in", "baden", "ernannte", "sich", "gauleiter", "robert", "wagner", "am", "m\u00e4rz", "selbst", "zum", "staatspr\u00e4sidenten", "diese", "selbsternennung", "legalisierte", "reichspr\u00e4sident", "hindenburg", "am", "mai", "nachtr\u00e4glich", "durch", "wagners", "ernennung", "zum", "reichsstatthalter", "das", "amt", "des", "badischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "\u00fcbernahm", "walter", "k\u00f6hler", "der", "w\u00fcrttembergische", "landtag", "w\u00e4hlte", "am", "m\u00e4rz", "wilhelm", "murr", "mit", "den", "stimmen", "der", "nsdap", "dnvp", "und", "des", "bauernbundes", "zum", "staatspr\u00e4sidenten", "am", "mai", "wurde", "er", "zum", "reichsstatthalter", "ernannt", "w\u00e4hrend", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "auf", "christian", "mergenthaler", "\u00fcberging", "diese", "dualit\u00e4t", "in", "der", "machtaus\u00fcbung", "blieb", "bis", "kriegsende", "erhalten", "die", "regimegegner", "vor", "allem", "kommunisten", "und", "sozialdemokraten", "wurden", "ab", "m\u00e4rz", "in", "einer", "verhaftungswelle", "der", "gestapo", "in", "schutzhaft", "genommen", "und", "in", "den", "lagern", "kislau", "bei", "bad", "sch\u00f6nborn", "ankenbuck", "bei", "villingen", "und", "heuberg", "bei", "stetten", "am", "kalten", "markt", "interniert", "regimekritische", "frauen", "wurden", "im", "frauengef\u00e4ngnis", "gotteszell", "festgehalten", "die", "badische", "spdf\u00fchrung", "wurde", "am", "mai", "von", "karlsruhe", "nach", "kislau", "verschleppt", "wobei", "der", "abtransport", "\u00f6ffentlich", "inszeniert", "wurde", "nach", "der", "umbildung", "der", "landtage", "gem\u00e4\u00df", "dem", "ergebnis", "der", "reichstagswahl", "vom", "m\u00e4rz", "beschlossen", "die", "landtage", "am", "juni", "in", "w\u00fcrttemberg", "bzw", "am", "juni", "in", "baden", "landeserm\u00e4chtigungsgesetze", "an", "den", "abstimmungen", "durften", "sich", "die", "abgeordneten", "der", "inzwischen", "verbotenen", "kpd", "nicht", "mehr", "beteiligen", "die", "spdabgeordneten", "enthielten", "sich", "in", "w\u00fcrttemberg", "der", "stimme", "w\u00e4hrend", "die", "f\u00fcnf", "verbliebenen", "in", "baden", "offen", "mit", "nein", "stimmten", "alle", "anderen", "abgeordneten", "in", "w\u00fcrttemberg", "waren", "dies", "zentrum", "dnvp", "bauernbund", "csvd", "und", "nsdap", "stimmten", "der", "selbstentmachtung", "zu", "das", "lager", "heuberg", "wurde", "ende", "wegen", "\u00fcberf\u00fcllung", "geschlossen", "die", "insassen", "wurden", "auf", "das", "fort", "oberer", "kuhberg", "in", "ulm", "verlegt", "mitglieder", "von", "gestapo", "ss", "und", "sa", "ermordeten", "den", "f\u00fchrenden", "badischen", "sozialdemokraten", "ludwig", "marum", "am", "m\u00e4rz", "in", "kislau", "meldete", "die", "gestapo", "sie", "habe", "die", "illegalen", "strukturen", "von", "spd", "und", "kpd", "zerschlagen", "verfolgung", "der", "juden", "und", "anderer", "minderheiten", "dem", "massenmord", "der", "nationalsozialisten", "an", "der", "deutschen", "zivilbev\u00f6lkerung", "fielen", "in", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "ca", "juden", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "romaminderheit", "kranke", "sowie", "eine", "unbekannte", "anzahl", "von", "regimegegnern", "zum", "opfer", "bis", "waren", "zwei", "drittel", "der", "ca", "juden", "die", "in", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "gelebt", "hatten", "ausgewandert", "am", "oktober", "leiteten", "der", "badische", "gauleiter", "robert", "wagner", "und", "josef", "b\u00fcrckel", "gauleiter", "der", "westmark", "die", "wagnerb\u00fcrckelaktion", "bei", "der", "noch", "vor", "dem", "eigentlichen", "holocaust", "ca", "badische", "juden", "in", "das", "lager", "gurs", "verschleppt", "wurden", "von", "dort", "aus", "wurden", "die", "meisten", "von", "ihnen", "in", "deutsche", "vernichtungslager", "in", "osteuropa", "gebracht", "und", "dort", "ermordet", "die", "w\u00fcrttembergischen", "juden", "wurden", "ab", "november", "in", "mehreren", "direktz\u00fcgen", "zu", "je", "ca", "personen", "nach", "riga", "izbica", "auschwitz", "und", "theresienstadt", "deportiert", "wo", "sie", "umgebracht", "wurden", "in", "der", "t\u00f6tungsanstalt", "grafeneck", "bei", "gomadingen", "ermordeten", "die", "machthaber", "im", "rahmen", "der", "aktion", "t", "mehr", "als", "patienten", "psychiatrischer", "kliniken", "in", "einer", "gaskammer", "roma", "und", "unter", "ihnen", "viele", "sinti", "wurden", "z", "t", "in", "lokalen", "zigeunerlagern", "interniert", "zum", "beispiel", "im", "zigeunerzwangslager", "in", "ravensburg", "und", "nach", "polen", "und", "in", "das", "vernichtungslager", "auschwitzbirkenau", "verschleppt", "zahlreiche", "insassen", "badenw\u00fcrttembergischer", "konzentrationslager", "starben", "bei", "der", "zwangsarbeit", "beispielsweise", "kostete", "im", "kz", "bisingen", "bei", "hechingen", "der", "versuch", "schiefer\u00f6l", "zu", "gewinnen", "menschen", "das", "leben", "andere", "h\u00e4ftlinge", "kamen", "auf", "den", "sogenannten", "todesm\u00e4rschen", "mit", "denen", "die", "machthaber", "kurz", "vor", "kriegsende", "die", "konzentrationslager", "angesichts", "der", "anr\u00fcckenden", "amerikanischen", "truppen", "r\u00e4umen", "wollten", "ums", "leben", "widerstand", "mit", "dem", "in", "stuttgart", "aufgewachsenen", "graf", "von", "stauffenberg", "den", "geschwistern", "scholl", "die", "ihre", "kindheit", "in", "forchtenberg", "ludwigsburg", "und", "ulm", "verbracht", "haben", "sowie", "dem", "hitlerattent\u00e4ter", "georg", "elser", "der", "auf", "der", "ostalb", "und", "in", "konstanz", "lebte", "haben", "vier", "der", "bekanntesten", "deutschen", "widerstandsk\u00e4mpfer", "ihre", "wurzeln", "im", "s\u00fcdwesten", "weitere", "beispiele", "sind", "die", "freiburgerin", "gertrud", "luckner", "die", "juden", "bei", "der", "ausreise", "unterst\u00fctzte", "verhaftet", "wurde", "und", "das", "kz", "ravensbr\u00fcck", "\u00fcberlebte", "der", "mannheimer", "georg", "lechleiter", "der", "eine", "untergrundorganisation", "der", "kpd", "anf\u00fchrte", "und", "in", "stuttgart", "hingerichtet", "wurde", "sowie", "der", "karlsruher", "reinhold", "frank", "und", "die", "stuttgarter", "fritz", "elsas", "und", "eugen", "bolz", "die", "als", "mitglieder", "der", "verschw\u00f6rung", "vom", "juli", "im", "jahre", "hingerichtet", "wurden", "ebenfalls", "zum", "widerstand", "rechnet", "man", "die", "wirtschaftswissenschaftler", "des", "freiburger", "kreises", "um", "walter", "eucken", "den", "rottenburger", "bischof", "joannes", "sproll", "der", "seiner", "di\u00f6zese", "verwiesen", "wurde", "nachdem", "er", "sich", "an", "der", "volksabstimmung", "um", "den", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "nicht", "beteiligt", "hatte", "und", "robert", "bosch", "der", "juden", "und", "andere", "verfolgte", "in", "seinem", "unternehmen", "unterbrachte", "kriegsende", "und", "kriegsfolgen", "im", "oktober", "wurde", "die", "regierung", "des", "vichyregimes", "unter", "marschall", "p\u00e9tain", "auf", "befehl", "hitlers", "von", "vichy", "nach", "sigmaringen", "verlegt", "das", "schloss", "sigmaringen", "blieb", "bis", "kriegsende", "sitz", "der", "aus", "sicht", "der", "nationalsozialisten", "offiziellen", "franz\u00f6sischen", "regierung", "die", "alliierten", "luftangriffe", "im", "zweiten", "weltkrieg", "trafen", "die", "st\u00e4dte", "in", "s\u00fcdwestdeutschland", "nicht", "alle", "in", "gleichem", "ma\u00dfe", "beim", "luftangriff", "auf", "pforzheim", "am", "februar", "starben", "innerhalb", "von", "wenigen", "minuten", "menschen", "sehr", "schwer", "getroffen", "wurden", "auch", "stuttgart", "mannheim", "heilbronn", "friedrichshafen", "freiburg", "und", "ulm", "schwere", "sch\u00e4den", "trugen", "karlsruhe", "reutlingen", "b\u00f6blingen", "sindelfingen", "offenburg", "und", "g\u00f6ppingen", "davon", "andere", "st\u00e4dte", "z", "b", "rottweil", "heidelberg", "badenbaden", "esslingen", "ludwigsburg", "t\u00fcbingen", "villingen", "konstanz", "aalen", "oder", "schw\u00e4bisch", "gm\u00fcnd", "blieben", "nahezu", "unversehrt", "und", "haben", "deshalb", "noch", "heute", "intakte", "altst\u00e4dte", "im", "fr\u00fchjahr", "besiegten", "amerikanische", "und", "franz\u00f6sische", "bodentruppen", "auch", "auf", "dem", "gebiet", "badenw\u00fcrttembergs", "diejenigen", "der", "wehrmacht", "die", "amerikaner", "besetzten", "mannheim", "am", "m\u00e4rz", "stuttgart", "eroberten", "die", "franz\u00f6sischen", "truppen", "am", "april", "teilweise", "schwere", "k\u00e4mpfe", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "in", "den", "letzten", "kriegswochen", "noch", "crailsheim", "waldenburg", "bruchsal", "und", "freudenstadt", "zerst\u00f6rt", "wurden", "der", "weg", "zum", "s\u00fcdweststaat", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "kamen", "die", "n\u00f6rdlichen", "teile", "von", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "zur", "usamerikanischen", "besatzungszone", "die", "s\u00fcdlichen", "teile", "sowie", "hohenzollern", "zur", "franz\u00f6sischen", "die", "aufteilung", "erfolgte", "entlang", "der", "kreisgrenzen", "wobei", "zur", "usamerikanischen", "zone", "bewusst", "alle", "die", "kreise", "geschlagen", "wurden", "durch", "die", "die", "autobahn", "karlsruhem\u00fcnchen", "heutige", "a", "verlief", "die", "milit\u00e4rregierungen", "der", "besatzungszonen", "gr\u00fcndeten", "die", "l\u00e4nder", "w\u00fcrttembergbaden", "in", "der", "amerikanischen", "sowie", "w\u00fcrttemberghohenzollern", "und", "baden", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "zone", "diese", "l\u00e4nder", "wurden", "am", "mai", "teil", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "das", "grundgesetz", "f\u00fcr", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "traf", "in", "art", "regelungen", "zu", "einer", "neugliederung", "des", "bundesgebiets", "mithilfe", "von", "volksabstimmungen", "dieser", "artikel", "trat", "jedoch", "wegen", "vorbehalten", "der", "besatzungsm\u00e4chte", "zun\u00e4chst", "nicht", "in", "kraft", "abweichend", "davon", "wurden", "in", "artikel", "die", "drei", "l\u00e4nder", "im", "s\u00fcdwesten", "dazu", "angehalten", "eine", "neugliederung", "durch", "gegenseitige", "vereinbarung", "zu", "regeln", "dieser", "artikel", "beruhte", "auf", "der", "noch", "vor", "beginn", "der", "beratungen", "\u00fcber", "das", "grundgesetz", "getroffenen", "entscheidung", "vom", "august", "bei", "der", "konferenz", "der", "ministerpr\u00e4sidenten", "auf", "jagdschloss", "niederwald", "zur", "schaffung", "eines", "s\u00fcdweststaats", "f\u00fcr", "den", "fall", "dass", "eine", "solche", "regelung", "nicht", "zustande", "k\u00e4me", "wurde", "eine", "regelung", "durch", "ein", "bundesgesetz", "vorgeschrieben", "als", "alternativen", "kamen", "entweder", "eine", "vereinigung", "zu", "einem", "s\u00fcdweststaat", "oder", "die", "separate", "wiederherstellung", "badens", "und", "w\u00fcrttembergs", "einschlie\u00dflich", "hohenzollerns", "in", "frage", "wobei", "die", "regierungen", "w\u00fcrttembergbadens", "und", "w\u00fcrttemberghohenzollerns", "f\u00fcr", "ersteres", "diejenige", "badens", "f\u00fcr", "letzteres", "eintraten", "eine", "\u00fcbereinkunft", "der", "regierungen", "\u00fcber", "eine", "volksabstimmung", "scheiterte", "an", "der", "frage", "des", "abstimmungsmodus", "das", "daraufhin", "am", "mai", "verabschiedete", "bundesgesetz", "sah", "eine", "einteilung", "des", "abstimmungsgebiets", "in", "vier", "zonen", "vor", "nordw\u00fcrttemberg", "nordbaden", "s\u00fcdw\u00fcrttemberghohenzollern", "s\u00fcdbaden", "die", "vereinigung", "der", "l\u00e4nder", "sollte", "als", "akzeptiert", "gelten", "wenn", "sich", "eine", "mehrheit", "im", "gesamten", "abstimmungsgebiet", "sowie", "in", "drei", "der", "vier", "zonen", "ergab", "da", "eine", "mehrheit", "in", "den", "beiden", "w\u00fcrttembergischen", "zonen", "sowie", "in", "nordbaden", "bereits", "abzusehen", "war", "hierf\u00fcr", "wurden", "probeabstimmungen", "durchgef\u00fchrt", "favorisierten", "diese", "regelung", "die", "vereinigungsbef\u00fcrworter", "die", "s\u00fcdbadische", "regierung", "strengte", "eine", "verfassungsklage", "gegen", "das", "gesetz", "an", "die", "jedoch", "erfolglos", "bliebvor", "der", "volksabstimmung", "die", "am", "dezember", "stattfand", "bek\u00e4mpften", "sich", "bef\u00fcrworter", "und", "gegner", "des", "geplanten", "s\u00fcdweststaates", "die", "f\u00fchrenden", "vertreter", "der", "proseite", "waren", "der", "ministerpr\u00e4sident", "w\u00fcrttembergbadens", "reinhold", "maier", "und", "der", "staatspr\u00e4sident", "w\u00fcrttemberghohenzollerns", "gebhard", "m\u00fcller", "anf\u00fchrer", "der", "s\u00fcdweststaatgegner", "war", "der", "staatspr\u00e4sident", "badens", "leo", "wohleb", "bei", "der", "abstimmung", "votierten", "die", "w\u00e4hler", "in", "beiden", "teilen", "w\u00fcrttembergs", "mit", "prozent", "f\u00fcr", "die", "fusion", "in", "nordbaden", "mit", "prozent", "w\u00e4hrend", "in", "s\u00fcdbaden", "nur", "prozent", "daf\u00fcr", "waren", "in", "drei", "von", "vier", "abstimmungsbezirken", "gab", "es", "eine", "mehrheit", "f\u00fcr", "die", "bildung", "des", "s\u00fcdweststaates", "so", "dass", "die", "bildung", "eines", "s\u00fcdweststaates", "beschlossen", "war", "h\u00e4tte", "das", "ergebnis", "in", "gesamtbaden", "gez\u00e4hlt", "so", "h\u00e4tte", "sich", "eine", "mehrheit", "von", "prozent", "f\u00fcr", "eine", "wiederherstellung", "des", "separaten", "landes", "baden", "ergeben", "hinweis", "die", "historischen", "abl\u00e4ufe", "finden", "sich", "ausf\u00fchrlich", "auch", "im", "abschnitt", "die", "entstehung", "badenw\u00fcrttembergs", "im", "artikel", "w\u00fcrttemberghohenzollern", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "verfassunggebende", "landesversammlung", "gew\u00e4hlt", "auf", "einer", "sitzung", "am", "april", "wurde", "der", "erste", "ministerpr\u00e4sident", "gew\u00e4hlt", "damit", "war", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "gegr\u00fcndet", "reinhold", "maier", "fdpdvp", "bildete", "als", "erster", "ministerpr\u00e4sident", "eine", "koalition", "aus", "spd", "fdpdvp", "und", "bhe", "nach", "inkrafttreten", "der", "verfassung", "wirkte", "die", "verfassunggebende", "landesversammlung", "bis", "als", "erster", "landtag", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "der", "name", "des", "landes", "war", "gegenstand", "eines", "l\u00e4ngeren", "streites", "der", "im", "\u00fcberleitungsgesetz", "vom", "mai", "genannte", "name", "badenw\u00fcrttemberg", "war", "zun\u00e4chst", "nur", "\u00fcbergangsweise", "vorgesehen", "setzte", "sich", "jedoch", "letztlich", "durch", "da", "kein", "anderer", "name", "von", "allen", "seiten", "akzeptiert", "wurde", "die", "am", "november", "in", "kraft", "getretene", "landesverfassung", "wurde", "lediglich", "von", "der", "verfassunggebenden", "landesversammlung", "beschlossen", "anschlie\u00dfend", "aber", "nicht", "durch", "eine", "volksabstimmung", "best\u00e4tigt", "reinhold", "maier", "hatte", "mit", "seiner", "schnellen", "regierungsbildung", "die", "cdu", "als", "st\u00e4rkste", "fraktion", "ausgeschlossen", "das", "erzeugte", "unmut", "sowohl", "bei", "den", "zwei", "s\u00fcdlichen", "landesteilen", "s\u00fcdbaden", "und", "s\u00fcdw\u00fcrttemberghohenzollern", "die", "sich", "in", "der", "neuen", "regierung", "nicht", "oder", "nur", "unzureichend", "vertreten", "f\u00fchlten", "als", "auch", "bei", "gebhard", "m\u00fcller", "dem", "neuen", "cdufraktionsvorsitzenden", "der", "die", "nichtbeteiligung", "der", "cdu", "als", "pers\u00f6nlichen", "affront", "empfand", "bei", "der", "bundestagswahl", "vom", "september", "die", "von", "reinhold", "maier", "zugleich", "zum", "plebiszit", "\u00fcber", "seine", "politik", "erkl\u00e4rt", "worden", "war", "errang", "die", "cdu", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "stimmen", "reinhold", "maier", "zog", "die", "konsequenzen", "und", "trat", "als", "ministerpr\u00e4sident", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "gebhard", "m\u00fcller", "der", "eine", "koalition", "aus", "cdu", "spd", "fdpdvp", "und", "bhe", "bildete", "dieselbe", "konstellation", "regierte", "auch", "nach", "der", "wahl", "die", "kpd", "hatte", "den", "einzug", "in", "den", "landtag", "nicht", "mehr", "geschafft", "somit", "wurde", "die", "koalition", "zur", "allparteienregierung", "und", "hatte", "bis", "bestand", "nachfolger", "m\u00fcllers", "wurde", "kurt", "georg", "kiesinger", "als", "dritter", "ministerpr\u00e4sident", "des", "landes", "erneute", "abstimmung", "in", "baden", "die", "badischen", "vereinigungsgegner", "gaben", "den", "kampf", "gegen", "den", "s\u00fcdweststaat", "auch", "nach", "nicht", "auf", "im", "heimatbund", "badnerland", "organisiert", "erstrebten", "sie", "weiterhin", "die", "wiederherstellung", "badens", "art", "abs", "gg", "sah", "vor", "dass", "in", "gebieten", "deren", "landeszugeh\u00f6rigkeit", "nach", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "ohne", "volksabstimmung", "ge\u00e4ndert", "worden", "war", "ein", "volksbegehren", "\u00fcber", "die", "neugliederung", "m\u00f6glich", "sei", "nachdem", "dieser", "passus", "infolge", "des", "deutschlandvertrags", "in", "kraft", "trat", "stellte", "der", "heimatbund", "einen", "antrag", "auf", "ein", "volksbegehren", "zur", "wiederherstellung", "des", "landes", "baden", "in", "den", "grenzen", "von", "das", "bundesinnenministerium", "lehnte", "diese", "forderung", "unter", "anderem", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "ab", "das", "neue", "bundesland", "sei", "bereits", "durch", "eine", "volksabstimmung", "zustande", "gekommen", "in", "der", "darauf", "folgenden", "klage", "vor", "dem", "bundesverfassungsgericht", "bekam", "der", "heimatbund", "recht", "das", "gericht", "argumentierte", "dass", "die", "abstimmung", "von", "keine", "abstimmung", "im", "sinne", "von", "art", "gg", "gewesen", "sei", "da", "hierbei", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "st\u00e4rkere", "bev\u00f6lkerung", "w\u00fcrttembergs", "und", "hohenzollerns", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "schw\u00e4chere", "badens", "habe", "\u00fcberstimmen", "k\u00f6nnen", "der", "wille", "der", "badischen", "bev\u00f6lkerung", "sei", "durch", "die", "besonderheit", "der", "politischgeschichtlichen", "entwicklung", "\u00fcberspielt", "worden", "weshalb", "ein", "volksbegehren", "nach", "art", "gg", "zul\u00e4ssig", "sei", "das", "bundesverfassungsgericht", "setzte", "in", "seinem", "urteil", "keine", "frist", "f\u00fcr", "die", "abstimmung", "weshalb", "sie", "immer", "wieder", "verschleppt", "wurde", "es", "bedurfte", "einer", "weiteren", "entscheidung", "des", "bundesverfassungsgerichtes", "im", "jahre", "in", "der", "es", "die", "abstimmung", "bis", "sp\u00e4testens", "zum", "juni", "anordnete", "diese", "wurde", "am", "juni", "durchgef\u00fchrt", "und", "ergab", "mit", "prozent", "eine", "gro\u00dfe", "zustimmung", "zum", "verbleib", "von", "baden", "im", "gemeinsamen", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozentdie", "ablehnung", "des", "volksbegehrens", "machte", "den", "weg", "frei", "zu", "einer", "administrativen", "neugliederung", "des", "landes", "wurde", "eine", "reform", "der", "landkreise", "und", "der", "regierungsbezirke", "eingeleitet", "die", "in", "kraft", "trat", "seitdem", "sind", "die", "ehemaligen", "landesgrenzen", "kaum", "noch", "im", "kartenbild", "zu", "erkennen", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "die", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "war", "zwischen", "und", "im", "allgemeinen", "von", "einem", "stetigen", "anstieg", "gepr\u00e4gt", "in", "den", "er", "jahren", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "badenw\u00fcrttembergs", "um", "knapp", "millionen", "menschen", "an", "auch", "in", "den", "er", "jahren", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "nochmals", "um", "knapp", "millionen", "menschen", "an", "\u00fcberstieg", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "erstmals", "die", "neunmillionenmarke", "die", "er", "jahre", "waren", "dagegen", "bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig", "weitgehend", "von", "stagnation", "gepr\u00e4gt", "vor", "allem", "in", "den", "zehn", "jahren", "von", "bis", "trat", "die", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "weitgehend", "auf", "der", "stelle", "ein", "r\u00fcckgang", "anfang", "der", "er", "jahre", "wurde", "zwar", "ausgeglichen", "in", "den", "zehn", "jahren", "nach", "nahm", "die", "bev\u00f6lkerung", "jedoch", "nur", "um", "rund", "menschen", "auf", "knapp", "millionen", "zu", "mit", "dem", "ende", "des", "kalten", "krieges", "und", "dem", "zustrom", "von", "menschen", "aus", "zentral", "und", "osteuropa", "\u00e4nderte", "sich", "dies", "jedoch", "sehr", "deutlich", "die", "zwanzig", "jahre", "von", "bis", "waren", "von", "einem", "kontinuierlichen", "bev\u00f6lkerungsanstieg", "gepr\u00e4gt", "die", "bev\u00f6lkerung", "nahm", "in", "dieser", "zeit", "um", "fast", "millionen", "menschen", "zu", "in", "den", "jahren", "und", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "jeweils", "um", "fast", "personen", "insgesamt", "ist", "in", "den", "jahren", "zwischen", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "badenw\u00fcrttembergs", "um", "knapp", "vier", "millionen", "von", "auf", "millionen", "menschen", "gewachsen", "das", "ist", "eine", "zunahme", "um", "knapp", "prozent", "in", "den", "jahren", "und", "gab", "es", "einen", "kleinen", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "im", "ansonsten", "von", "wachstum", "gepr\u00e4gten", "badenw\u00fcrttemberg", "auch", "bisher", "ist", "die", "bev\u00f6lkerung", "stets", "h\u00f6chstens", "drei", "jahre", "in", "folge", "geschrumpft", "um", "dann", "wieder", "und", "weiter", "anzuwachsen", "dennoch", "prognostizierte", "das", "statistische", "landesamt", "im", "jahr", "einen", "r\u00fcckgang", "der", "bev\u00f6lkerung", "bis", "zum", "jahr", "um", "prozent", "auf", "rund", "millionen", "menschendie", "studie", "wegweiser", "kommune", "der", "bertelsmannstiftung", "geht", "in", "einer", "prognose", "aus", "dem", "jahr", "von", "einem", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "von", "prozent", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "bis", "gegen\u00fcber", "aus", "womit", "badenw\u00fcrttemberg", "nach", "bayern", "das", "fl\u00e4chenland", "mit", "der", "stabilsten", "bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe", "istw\u00e4hrend", "in", "den", "er", "jahren", "die", "einwohnerzahl", "nur", "gering", "anstieg", "erh\u00f6hte", "sich", "entgegen", "der", "zwei", "prognosen", "die", "zahl", "in", "den", "er", "jahren", "kontinuierlich", "und", "erreichte", "im", "jahr", "bereits", "\u00fcber", "millionen", "einwohner", "durch", "die", "starke", "einwanderung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "aus", "dem", "ukrainekrieg", "erh\u00f6hte", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "ende", "bereits", "auf", "knapp", "millionen", "einwohner", "hoheitssymbole", "das", "wappen", "zeigt", "drei", "schreitende", "l\u00f6wen", "auf", "goldenem", "grund", "dies", "ist", "das", "wappen", "der", "staufer", "und", "herz\u00f6ge", "von", "schwaben", "\u00fcber", "dem", "gro\u00dfen", "landeswappen", "befinden", "sich", "die", "sechs", "wappen", "der", "historischen", "landschaften", "aus", "denen", "oder", "aus", "deren", "teilen", "badenw\u00fcrttemberg", "gebildet", "worden", "ist", "diese", "sind", "vorder\u00f6sterreich", "rotwei\u00dfrot", "geteilter", "schild", "kurpfalz", "steigender", "l\u00f6we", "w\u00fcrttemberg", "drei", "hirschstangen", "baden", "roter", "schr\u00e4gbalken", "hohenzollern", "wei\u00dfschwarz", "geviert", "und", "franken", "drei", "silberne", "spitzen", "auf", "rotem", "grund", "dabei", "sind", "die", "wappen", "badens", "und", "w\u00fcrttembergs", "etwas", "gr\u00f6\u00dfer", "dargestellt", "schildhalter", "sind", "der", "badische", "greif", "und", "der", "w\u00fcrttembergische", "hirsch", "auf", "dem", "kleinen", "landeswappen", "ruht", "stattdessen", "eine", "blattkrone", "die", "benutzung", "des", "landeswappens", "ist", "genehmigungspflichtig", "und", "grunds\u00e4tzlich", "nur", "den", "beh\u00f6rden", "im", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "gestattetseit", "der", "letzten", "\u00e4nderung", "des", "landeshoheitszeichengesetzes", "am", "november", "g\u00fcltig", "seit", "november", "wird", "auf", "der", "landesdienstflagge", "mit", "gro\u00dfem", "wappen", "das", "gro\u00dfe", "landeswappen", "einschlie\u00dflich", "der", "schildhalter", "verwendet", "auf", "welche", "vorher", "verzichtet", "wurdedie", "landesflagge", "ist", "schwarzgold", "die", "landesdienstflagge", "tr\u00e4gt", "zus\u00e4tzlich", "das", "kleine", "landeswappen", "hoheitssymbole", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "verwaltungsgliederung", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "seit", "dem", "januar", "in", "vier", "regierungsbezirke", "zw\u00f6lf", "regionen", "mit", "je", "einem", "regionalverband", "sowie", "landkreise", "und", "neun", "stadtkreise", "eingeteilt", "die", "regierungsbezirke", "werden", "durch", "ihre", "beh\u00f6rden", "den", "regierungspr\u00e4sidien", "verwaltet", "regierungsbezirke", "und", "regionen", "regierungsbezirk", "freiburg", "beh\u00f6rde", "regierungspr\u00e4sidium", "freiburg", "mit", "den", "regionen", "hochrheinbodensee", "schwarzwaldbaarheuberg", "s\u00fcdlicher", "oberrhein", "regierungsbezirk", "karlsruhe", "beh\u00f6rde", "regierungspr\u00e4sidium", "karlsruhe", "mit", "den", "regionen", "mittlerer", "oberrhein", "nordschwarzwald", "rheinneckar", "regierungsbezirk", "stuttgart", "beh\u00f6rde", "regierungspr\u00e4sidium", "stuttgart", "mit", "den", "regionen", "heilbronnfranken", "ostw\u00fcrttemberg", "stuttgart", "regierungsbezirk", "t\u00fcbingen", "beh\u00f6rde", "regierungspr\u00e4sidium", "t\u00fcbingen", "mit", "den", "regionen", "bodenseeoberschwaben", "donauiller", "neckaralbdie", "region", "donauiller", "umfasst", "auch", "angrenzende", "gebiete", "in", "bayern", "die", "region", "rheinneckar", "umfasst", "auch", "angrenzende", "gebiete", "in", "hessen", "und", "rheinlandpfalz", "stadt", "und", "landkreise", "im", "land", "bestehen", "die", "folgenden", "neun", "stadtkreise", "in", "klammern", "die", "jeweiligen", "kfzkennzeichen", "die", "landkreise", "sind", "zum", "landkreis", "konstanz", "geh\u00f6rt", "die", "exklave", "b\u00fcsingen", "am", "hochrhein", "die", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "schaffhausen", "liegt", "und", "v\u00f6llig", "von", "schweizer", "gebiet", "umschlossen", "ist", "die", "landkreise", "haben", "sich", "zum", "landkreistag", "badenw\u00fcrttemberg", "zusammengeschlossen", "gemeinden", "siehe", "auch", "liste", "der", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "liste", "der", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "alle", "gemeinden", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "sowie", "gemeindeordnungen", "in", "deutschland", "seit", "dem", "abschluss", "der", "gebiets", "und", "verwaltungsreform", "und", "dem", "zusammenschluss", "weiterer", "gemeinden", "gliedert", "sich", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "insgesamt", "gemeinden", "davon", "sind", "gro\u00dfe", "kreisst\u00e4dte", "gemeinden", "werden", "als", "stadt", "bezeichnet", "sowie", "die", "zwei", "unbewohnten", "gemeindefreien", "gebiete", "gutsbezirk", "m\u00fcnsingen", "und", "gemeindefreier", "grundbesitz", "rheinau", "die", "rechte", "und", "pflichten", "der", "gemeinden", "werden", "vor", "allem", "in", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "landesverfassung", "\u00a7\u00a7", "und", "in", "der", "badenw\u00fcrttembergischen", "gemeindeordnung", "gemo", "festgelegt", "in", "\u00a7", "gemo", "sind", "die", "gemeinden", "als", "grundlage", "und", "glied", "des", "demokratischen", "staates", "beschrieben", "und", "die", "teilnahme", "an", "der", "verwaltung", "der", "gemeinde", "als", "recht", "und", "pflicht", "der", "gemeindebewohner", "als", "ein", "gemeindegebiet", "wird", "in", "\u00a7", "gemo", "die", "gesamtheit", "der", "zur", "gemeinde", "geh\u00f6renden", "grundst\u00fccke", "definiert", "diese", "grundst\u00fcckseinheit", "ist", "als", "gemarkung", "im", "grundbuch", "dokumentiert", "ferner", "ist", "festgelegt", "dass", "alle", "grundst\u00fccke", "badenw\u00fcrttembergs", "zu", "einer", "gemeinde", "geh\u00f6ren", "sollen", "besondere", "gr\u00fcnde", "rechtfertigen", "aber", "den", "verbleib", "von", "grundst\u00fccken", "au\u00dferhalb", "eines", "gemeindlichen", "markungsverbandes", "solche", "gemeindefreien", "grundst\u00fccke", "existieren", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "zwei", "unbewohnten", "gemeindefreien", "gebieten", "gutsbezirk", "m\u00fcnsingen", "und", "gemeindefreier", "grundbesitz", "rheinau", "hinter", "den", "neun", "gro\u00dfst\u00e4dten", "des", "landes", "sind", "die", "gr\u00f6\u00dften", "mittelst\u00e4dte", "ludwigsburg", "esslingen", "t\u00fcbingen", "villingenschwenningen", "und", "konstanz", "in", "\u00a7", "gemo", "sind", "als", "besondere", "gemeindetypen", "stadtkreise", "au\u00dferhalb", "badenw\u00fcrttembergs", "kreisfreie", "stadt", "genannt", "und", "gro\u00dfe", "kreisst\u00e4dte", "erw\u00e4hnt", "sie", "unterscheiden", "sich", "von", "den", "verbleibenden", "gemeinden", "durch", "die", "ganze", "oder", "teilweise", "\u00fcbernahme", "von", "kreisaufgaben", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "sind", "neun", "gemeinden", "zu", "stadtkreisen", "und", "gemeinden", "zu", "gro\u00dfen", "kreisst\u00e4dten", "erkl\u00e4rt", "worden", "von", "den", "in", "\u00a7", "gemo", "genannten", "gemeindegebiets\u00e4nderungen", "haben", "eingliederung", "eingemeindung", "und", "neubildung", "gemeindefusionzusammenlegung", "das", "ende", "der", "politischen", "selbst\u00e4ndigkeit", "einer", "gemeinde", "zur", "folge", "umfangreiche", "derartige", "gebiets\u00e4nderungen", "wurden", "unter", "dem", "stichwort", "gebietsreform", "in", "den", "er", "jahren", "verf\u00fcgt", "die", "eingliederung", "von", "tennenbronn", "nach", "schramberg", "am", "mai", "war", "die", "erste", "aufgabe", "der", "selbstst\u00e4ndigkeit", "einer", "gemeinde", "seit", "die", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "stattfindenden", "kommunalwahlen", "wurden", "zuletzt", "am", "mai", "durchgef\u00fchrt", "bei", "den", "wahlen", "im", "jahr", "waren", "gemeinder\u00e4te", "und", "kreisr\u00e4te", "zu", "w\u00e4hlen", "gemarkungen", "die", "gemeinden", "gliedern", "sich", "in", "gemarkungen", "diese", "sind", "keine", "verwaltungseinheiten", "sondern", "fl\u00e4cheneinheiten", "des", "liegenschaftskatasters", "in", "vielen", "f\u00e4llen", "entsprechen", "die", "aktuellen", "gemarkungen", "den", "ehemaligen", "gemeinden", "vor", "der", "gebietsreform", "bzw", "den", "heutigen", "gemeinden", "in", "ihren", "grenzen", "vor", "der", "gebietsreform", "politik", "der", "ministerpr\u00e4sident", "ist", "vorsitzender", "der", "landesregierung", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "aus", "ministern", "staatssekret\u00e4ren", "und", "ehrenamtlichen", "staatsr\u00e4ten", "besteht", "die", "ministerpr\u00e4sidenten", "seit", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "politisch", "b\u00fcrgerlichkonservativ", "gepr\u00e4gt", "die", "cdu", "und", "die", "fdpdvp", "sind", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "stark", "und", "haben", "die", "meisten", "regierungen", "des", "landes", "gestellt", "aus", "diesem", "grund", "hatte", "die", "spd", "dort", "stets", "einen", "schweren", "stand", "ihre", "ergebnisse", "lagen", "bislang", "immer", "unter", "dem", "bundesdurchschnitt", "die", "cdu", "ging", "bis", "bei", "jeder", "wahl", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "hervor", "w\u00e4hrend", "das", "bundesland", "f\u00fcr", "die", "fdp", "das", "bislang", "einzige", "darstellt", "bei", "dem", "sie", "bei", "landtagswahlen", "noch", "nie", "an", "der", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "scheiterte", "seit", "den", "er", "jahren", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "auch", "eine", "hochburg", "der", "in", "karlsruhe", "gegr\u00fcndeten", "gr\u00fcnen", "deren", "wahlergebnisse", "im", "land", "stets", "\u00fcber", "dem", "bundesdurchschnitt", "lagen", "ihr", "erstmaliger", "einzug", "in", "den", "landtag", "im", "jahr", "war", "gleichzeitig", "der", "erste", "in", "einem", "fl\u00e4chenland", "seit", "dem", "erfolg", "bei", "den", "landtagswahlen", "stellen", "die", "gr\u00fcnen", "hier", "ihren", "ersten", "ministerpr\u00e4sidenten", "\u00fcberhaupt", "w\u00e4hrend", "der", "ministerpr\u00e4sident", "von", "bis", "immer", "von", "der", "cdu", "gestellt", "wurde", "waren", "an", "der", "regierung", "teilweise", "die", "fdpdvp", "beziehungsweise", "die", "spd", "gro\u00dfe", "koalition", "beteiligt", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "waren", "die", "republikaner", "im", "landtag", "vertreten", "prozent", "und", "prozent", "die", "in", "diesem", "bundesland", "ihren", "gr\u00f6\u00dften", "zulauf", "hatten", "zuvor", "sa\u00df", "zwischen", "und", "ebenso", "die", "npd", "mit", "prozent", "der", "w\u00e4hlerstimmen", "im", "landtag", "zog", "die", "afd", "mit", "prozent", "in", "den", "landtag", "ein", "in", "keinem", "anderen", "der", "alten", "westdeutschen", "l\u00e4nder", "erreichten", "parteien", "rechts", "von", "cdu", "und", "csu", "derart", "hohe", "wahlergebnisse", "die", "cdu", "erreichte", "bei", "allen", "wahlen", "zwischen", "und", "die", "absolute", "mehrheit", "im", "landtag", "aufgrund", "des", "austrittes", "des", "landtagsabgeordneten", "ulrich", "maurer", "aus", "der", "spd", "am", "juni", "und", "seinem", "eintritt", "in", "die", "wasg", "am", "juli", "war", "diese", "im", "landtag", "vertreten", "stefan", "mappus", "wurde", "am", "februar", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "verlor", "allerdings", "seine", "schwarzgelbe", "regierungsmehrheit", "nach", "der", "landtagswahl", "die", "cdu", "selbst", "fuhr", "mit", "prozent", "das", "zweitschlechteste", "wahlergebnis", "in", "der", "geschichte", "der", "landespartei", "ein", "die", "fdp", "schaffte", "nur", "knapp", "den", "sprung", "in", "den", "landtag", "prozent", "die", "gr\u00fcnen", "dagegen", "erreichten", "mit", "prozent", "das", "zu", "dem", "zeitpunkt", "beste", "ergebnis", "der", "partei", "auf", "landesebene", "die", "spd", "erreichte", "mit", "prozent", "ihr", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "bis", "dahin", "schlechtestes", "wahlergebnis", "und", "trat", "als", "juniorpartner", "in", "eine", "gr\u00fcnrote", "koalition", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "winfried", "kretschmann", "ein", "bei", "der", "landtagswahl", "setzte", "sich", "der", "trend", "fort", "sowohl", "cdu", "als", "auch", "spd", "verschlechterten", "sich", "nochmals", "auf", "ihre", "bis", "dahin", "jeweils", "schlechtesten", "ergebnisse", "im", "land", "wohingegen", "die", "gr\u00fcnen", "weiter", "zugewinnen", "konnten", "die", "neu", "angetretene", "afd", "konnte", "prozent", "der", "stimmen", "erzielen", "in", "der", "folge", "bildeten", "die", "gr\u00fcnen", "zusammen", "mit", "der", "cdu", "eine", "koalition", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "kretschmann", "kabinett", "kretschmann", "ii", "bei", "der", "landtagswahl", "konnten", "die", "gr\u00fcnen", "erneut", "bei", "verlusten", "der", "cdu", "stimmenanteile", "dazugewinnen", "die", "fdp", "konnte", "ihr", "ergebnis", "verbessern", "w\u00e4hrend", "die", "spd", "und", "afd", "verluste", "hinnehmen", "musste", "die", "regierungsbildung", "m\u00fcndete", "erneut", "in", "der", "bildung", "einer", "gr\u00fcnschwarzen", "regierung", "kabinett", "kretschmann", "iii", "das", "land", "unterh\u00e4lt", "zwei", "landesvertretungen", "au\u00dferhalb", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "existiert", "die", "vertretung", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "beim", "bund", "welche", "ihren", "sitz", "bis", "zum", "umzug", "der", "bundesregierung", "in", "der", "bundesstadt", "bonn", "hatte", "und", "heute", "in", "der", "bundeshauptstadt", "berlin", "sitzt", "im", "jahre", "kam", "die", "vertretung", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "dazu", "welche", "als", "bindeglied", "zwischen", "dem", "bundesland", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "fungiert", "zudem", "besteht", "seit", "november", "das", "bwuk", "office", "die", "auslandsrepr\u00e4sentanz", "badenw\u00fcrttembergs", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "die", "japanische", "pr\u00e4fektur", "kanagawa", "pflegen", "seit", "eine", "bilaterale", "partnerschaft", "innerhalb", "europas", "bildet", "badenw\u00fcrttemberg", "zusammen", "mit", "den", "regionen", "katalonien", "lombardei", "und", "rh\u00f4nealpes", "die", "multilaterale", "arbeitsgemeinschaft", "vier", "motoren", "f\u00fcr", "europa", "mit", "servicebw", "steht", "den", "b\u00fcrgern", "eine", "egovernmentplattform", "zur", "verf\u00fcgung", "im", "landeseigenen", "umweltinformationssystem", "badenw\u00fcrttemberg", "sind", "aktuelle", "messergebnisse", "zur", "luftqualit\u00e4t", "zum", "bodensee", "unwetterwarnungen", "geoinformationen", "und", "ein", "informationssystem", "f\u00fcr", "wasser", "immissionsschutz", "boden", "abfall", "und", "arbeitsschutz", "abrufbar", "staatshaushalt", "am", "oktober", "wurde", "vom", "minister", "f\u00fcr", "finanzen", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "danyal", "bayaz", "gr\u00fcne", "der", "haushaltsplan", "als", "entwurf", "f\u00fcr", "die", "jahre", "und", "sogenannter", "doppelhaushalt", "in", "den", "landtag", "eingebracht", "aufgrund", "der", "vorlage", "des", "haushaltsentwurfs", "im", "landtag", "wurde", "dieser", "von", "den", "abgeordneten", "debattiert", "der", "landtag", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "hat", "am", "dezember", "den", "haushaltsplan", "f\u00fcr", "und", "beschlossen", "der", "staatshaushalt", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "sieht", "f\u00fcr", "das", "jahr", "aufwendungen", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "und", "f\u00fcr", "das", "jahr", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "vorder", "haushaltsplan", "gliedert", "sich", "in", "ein", "vorheft", "und", "in", "folgende", "einzelpl\u00e4ne", "die", "von", "bis", "mit", "ausnahme", "der", "zahl", "nummeriert", "sind", "die", "staatsverschuldung", "badenw\u00fcrttembergs", "bezifferte", "sich", "am", "dezember", "auf", "milliarden", "euro", "wirtschaft", "badenw\u00fcrttemberg", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "wirtschaftsst\u00e4rksten", "und", "wettbewerbsf\u00e4higsten", "regionen", "europas", "insbesondere", "im", "bereich", "der", "industriellen", "hochtechnologie", "sowie", "forschung", "und", "entwicklung", "gilt", "badenw\u00fcrttemberg", "als", "die", "innovativste", "region", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "forschungsst\u00e4rke", "spiegelt", "sich", "in", "den", "ausgaben", "f\u00fcr", "forschung", "und", "entwicklung", "wider", "welche", "bei", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "liegen", "der", "h\u00f6chste", "wert", "unter", "den", "euregionen", "nuts", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "das", "rund", "milliarden", "euro", "betrug", "geh\u00f6rt", "badenw\u00fcrttemberg", "zu", "den", "wohlhabenderen", "regionen", "der", "eu", "mit", "einem", "index", "von", "eu", "deutschland", "nach", "hamburg", "und", "bayern", "belegt", "badenw\u00fcrttemberg", "den", "dritten", "platz", "im", "kaufkraftvergleich", "mit", "euro", "pro", "einwohner", "die", "durchschnittlichen", "bruttol\u00f6hne", "je", "arbeitnehmer", "im", "jahr", "variierten", "je", "nach", "land", "bzw", "stadtkreis", "zwischen", "bis", "\u00fcber", "euro", "so", "weist", "der", "landkreis", "b\u00f6blingen", "mit", "euro", "je", "arbeitnehmer", "den", "h\u00f6chsten", "durchschnittsverdienst", "im", "jahr", "auf", "gefolgt", "von", "den", "stadtkreisen", "stuttgart", "euro", "und", "karlsruhe", "euro", "die", "arbeitslosenquote", "betrug", "august", "sie", "ist", "dabei", "in", "den", "eher", "l\u00e4ndlich", "gepr\u00e4gten", "regionen", "traditionell", "niedriger", "als", "in", "den", "st\u00e4dten", "so", "betrug", "die", "arbeitslosenquote", "im", "m\u00e4rz", "im", "landkreis", "biberach", "lediglich", "prozent", "im", "albdonaukreis", "prozent", "und", "im", "landkreis", "ravensburg", "prozent", "w\u00e4hrend", "sie", "in", "den", "stadtkreisen", "badenbaden", "mit", "prozent", "pforzheim", "mit", "prozent", "und", "mannheim", "mit", "prozent", "deutlich", "h\u00f6her", "lag", "ungef\u00e4hr", "badenw\u00fcrttemberger", "gehen", "als", "grenzg\u00e4nger", "einer", "arbeit", "in", "der", "schweiz", "nachcharakteristisch", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "des", "landes", "sind", "seine", "familienunternehmen", "unter", "den", "gr\u00f6\u00dften", "familienunternehmen", "deutschlands", "befinden", "sich", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "das", "ist", "platz", "drei", "im", "bundesl\u00e4ndervergleich", "auch", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "einwohnerzahl", "kann", "das", "land", "damit", "die", "drittmeisten", "familienunternehmen", "in", "deutschland", "vorweisen", "umsatzst\u00e4rkstes", "badenw\u00fcrttembergisches", "familienunternehmen", "ist", "der", "handelsmulti", "schwarzgruppe", "gefolgt", "von", "der", "robert", "bosch", "gmbh", "und", "der", "merckle", "unternehmensgruppe", "ab", "warb", "die", "landesregierung", "mit", "dem", "motto", "wir", "k\u00f6nnen", "alles", "au\u00dfer", "hochdeutsch", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "als", "wirtschaftsstandort", "und", "lebensumfeld", "ziel", "der", "von", "der", "landesregierung", "als", "\u00e4u\u00dferst", "erfolgreich", "eingesch\u00e4tzten", "kampagne", "war", "es", "die", "wirtschaftliche", "leistungsf\u00e4higkeit", "des", "landes", "bekannter", "zu", "machen", "und", "sie", "mit", "den", "kulturellen", "landschaftlichen", "und", "gastronomischen", "vorz\u00fcgen", "zu", "assoziieren", "das", "motto", "wurde", "von", "einer", "werbeagentur", "erfunden", "und", "zun\u00e4chst", "dem", "freistaat", "sachsen", "angeboten", "der", "seine", "nutzung", "jedoch", "ablehnte", "es", "wurde", "zum", "gefl\u00fcgelten", "wort", "ein", "weiteres", "ebenfalls", "von", "der", "agentur", "entworfenes", "motto", "ist", "nett", "hier", "aber", "waren", "sie", "schon", "mal", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "wirbt", "die", "landesregierung", "mit", "der", "bezeichnung", "the", "l\u00e4nd", "eigenschreibweise", "in", "majuskeln", "die", "von", "einer", "anderen", "werbeagentur", "erschaffen", "wurde", "landwirtschaft", "das", "land", "weist", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "h\u00f6chst", "unterschiedliche", "nat\u00fcrliche", "bedingungen", "auf", "vgl", "abschnitt", "geographie", "in", "der", "bilanz", "sind", "die", "tiefer", "gelegenen", "tal", "und", "beckenr\u00e4ume", "des", "landes", "wie", "oberrheintiefland", "und", "neckartal", "oder", "auch", "das", "bodenseegebiet", "ausgesprochene", "gunstr\u00e4ume", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "hier", "finden", "sich", "neben", "ackerbau", "auch", "intensivkulturen", "wie", "z", "b", "obst", "und", "weinbau", "mit", "den", "weinbaugebieten", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "in", "der", "landeshauptstadt", "stuttgart", "wird", "ungew\u00f6hnlich", "f\u00fcr", "eine", "gro\u00dfstadt", "im", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dferen", "umfang", "weinbau", "betrieben", "siehe", "weinbau", "in", "stuttgart", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "des", "landes", "weist", "mittlere", "h\u00f6henlagen", "auf", "die", "f\u00fcr", "den", "getreidebau", "g\u00fcnstig", "sind", "der", "in", "unterschiedlichen", "kombinationen", "mit", "gr\u00fcnlandwirtschaft", "und", "futterbau", "auftritt", "ung\u00fcnstige", "wuchsklimate", "finden", "sich", "in", "den", "h\u00f6hengebieten", "des", "schwarzwalds", "und", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "sowie", "in", "der", "baar", "hier", "herrschen", "futterbau", "und", "viehhaltung", "auf", "gr\u00fcnland", "oder", "forstwirtschaft", "vor", "die", "\u00f6kologische", "landwirtschaft", "ist", "auf", "betriebe", "prozent", "der", "betriebe", "und", "hektar", "\u00f6kofl\u00e4che", "prozent", "der", "landwirtschaftlichen", "nutzfl\u00e4che", "angestiegender", "allgemeine", "strukturwandel", "der", "landwirtschaft", "ihre", "betriebliche", "konzentration", "und", "die", "intensivierung", "der", "produktion", "vollzieht", "sich", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "aufgrund", "seiner", "kleinteiligeren", "landwirtschaft", "mit", "einiger", "verz\u00f6gerung", "letztlich", "in", "gleicher", "geschwindigkeit", "indikatoren", "sind", "z", "b", "der", "r\u00fcckgang", "der", "betriebszahlen", "gab", "es", "noch", "landwirtschaftliche", "betriebe", "waren", "es", "nur", "noch", "das", "wachstum", "der", "durchschnittlichen", "betriebsgr\u00f6\u00dfe", "betrug", "diese", "noch", "hektar", "im", "jahr", "hektar", "im", "bundesdurchschnitt", "unter", "den", "fl\u00e4chenstaaten", "die", "geringste", "zahl", "die", "umkehrung", "des", "verh\u00e4ltnisses", "von", "haupt", "zu", "nebenerwerbsbetrieben", "waren", "es", "haupt", "und", "nebenerwerbsbetriebe", "im", "jahr", "wurden", "haupterwerbsbetriebe", "und", "nebenerwerbsbetriebe", "verzeichnet", "der", "r\u00fcckgang", "der", "in", "der", "landwirtschaft", "erwerbst\u00e4tigen", "deren", "absolute", "zahl", "nahm", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "noch", "bis", "zu", "und", "sank", "danach", "zun\u00e4chst", "langsam", "ab", "den", "er", "jahren", "schnell", "ab", "im", "jahr", "waren", "es", "etwa", "erwerbst\u00e4tige", "was", "zwei", "prozent", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "entspricht", "produzierendes", "gewerbe", "industrie", "und", "gewerbe", "besch\u00e4ftigten", "in", "betrieben", "gut", "millionen", "menschen", "was", "prozent", "der", "sozialversicherungspflichtig", "besch\u00e4ftigten", "darstellt", "damit", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "das", "deutsche", "bundesland", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "anteil", "der", "industriebesch\u00e4ftigten", "und", "dem", "h\u00f6chsten", "industrieanteil", "am", "bruttoinlandsprodukt", "die", "international", "hohe", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "der", "industriebranchen", "des", "landes", "wird", "ma\u00dfgeblich", "durch", "hohe", "forschungsleistungen", "der", "unternehmen", "beg\u00fcnstigt", "wirtschaftsanteil", "an", "forschung", "und", "entwicklung", "prozent", "des", "bruttoinlandsproduktsdie", "drei", "nach", "besch\u00e4ftigtenzahlen", "wichtigsten", "branchen", "sind", "die", "maschinenbauindustrie", "die", "mit", "vielen", "unternehmen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "ans\u00e4ssig", "ist", "z", "b", "trumpf", "heidelberger", "druckmaschinen", "festo", "voith", "liebherr", "putzmeister", "sew", "der", "fahrzeugbau", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "ein", "zentrum", "der", "automobilindustrie", "daimler", "ag", "porsche", "robert", "bosch", "gmbh", "audi", "smart", "iveco", "magirus", "zf", "friedrichshafen", "luk", "rheinmetall", "automotive", "mahle", "kolben", "bbs", "mit", "standorten", "in", "stuttgart", "sindelfingen", "neckarsulm", "mannheim", "rastatt", "gaggenau", "b\u00fchl", "baden", "ulm", "friedrichshafen", "und", "weissach", "die", "herstellung", "von", "metallerzeugnissen", "z", "b", "wielandwerke", "ag", "in", "ulmim", "schwarzwald", "war", "fr\u00fcher", "die", "feinmechanik", "sehr", "bedeutend", "insbesondere", "die", "uhrenindustrie", "sowie", "sp\u00e4ter", "die", "unterhaltungselektronik", "junghans", "kienzle", "saba", "dual", "auf", "der", "schw\u00e4bischen", "alb", "war", "und", "ist", "haupts\u00e4chlich", "die", "textilindustrie", "mit", "hugo", "boss", "trigema", "und", "steiff", "von", "bedeutung", "die", "mineral\u00f6lraffinerie", "oberrhein", "in", "karlsruhe", "ist", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "mineral\u00f6lraffinerie", "in", "deutschland", "in", "walldorf", "hat", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "europ\u00e4ische", "softwareunternehmen", "sap", "seinen", "sitz", "aus", "badenw\u00fcrttemberg", "stammen", "die", "bekannten", "programme", "virtualbox", "teamspeak", "und", "teamviewer", "remote", "mit", "lexware", "ist", "ein", "weiterer", "softwareentwickler", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "beheimatet", "und", "vor", "allem", "durch", "kaufm\u00e4nnische", "softwarel\u00f6sungen", "bekannt", "relevant", "und", "bedeutend", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "einiger", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "ist", "die", "r\u00fcstungsindustrie", "mit", "etwa", "unternehmen", "so", "ist", "oberndorf", "am", "neckar", "badenw\u00fcrttembergisches", "zentrum", "f\u00fcr", "schusswaffen", "bspw", "von", "heckler", "&", "koch", "rheinmetall", "oder", "ehemals", "mauser", "dar\u00fcber", "hinaus", "zu", "erw\u00e4hnen", "ist", "junghans", "microtec", "in", "seedorf", "als", "hersteller", "von", "z\u00fcndern", "und", "leitsystemen", "f\u00fcr", "flugk\u00f6rper", "die", "bodenseeregion", "ist", "ebenfalls", "zentral", "f\u00fcr", "die", "produktion", "von", "verteidigungsger\u00e4t", "energie", "das", "kernkraftwerk", "neckarwestheim", "wurde", "im", "april", "als", "eines", "der", "drei", "letzten", "in", "deutschland", "das", "kernkraftwerk", "philippsburg", "und", "das", "kernkraftwerk", "obrigheim", "stillgelegt", "waren", "bereits", "die", "jeweils", "\u00e4ltesten", "bl\u00f6cke", "der", "kernkraftwerke", "neckarwestheim", "und", "philippsburg", "abgeschaltet", "worden", "die", "fl\u00fcsse", "des", "landes", "weisen", "zahlreiche", "laufwasserkraftwerke", "auf", "mitte", "der", "erjahre", "wurde", "das", "rheinkraftwerk", "iffezheim", "gebaut", "es", "wurde", "erweitert", "und", "ist", "seitdem", "mit", "mw", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "dieser", "art", "in", "deutschland", "mit", "stand", "ende", "waren", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "leistung", "von", "insgesamt", "megawatt", "installiert", "von", "denen", "megawatt", "im", "ersten", "halbjahr", "errichtet", "wurden", "die", "zahl", "der", "anlagen", "erh\u00f6hte", "sich", "bis", "auf", "die", "leistung", "auf", "megawatt", "allerdings", "hat", "badenw\u00fcrttemberg", "weiterhin", "die", "niedrigste", "installierte", "windenergieleistung", "aller", "deutschen", "fl\u00e4chenl\u00e4nder", "mit", "ausnahme", "des", "saarlandes", "mit", "stand", "august", "ist", "der", "windpark", "harth\u00e4user", "wald", "mit", "anlagen", "und", "megawatt", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "leistungsst\u00e4rkste", "windpark", "des", "landes", "medien", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "produzieren", "fast", "zeitungsverlage", "t\u00e4glich", "mehr", "als", "unterschiedliche", "tageszeitungen", "mit", "einer", "auflage", "von", "mehr", "als", "zwei", "millionen", "exemplaren", "im", "zeitungsbereich", "gibt", "es", "regionalzeitungen", "die", "auflagenst\u00e4rksten", "mindestens", "exemplare", "sind", "die", "s\u00fcdwest", "presse", "die", "stuttgarter", "nachrichten", "die", "schw\u00e4bische", "zeitung", "der", "mannheimer", "morgen", "die", "badische", "zeitung", "die", "badischen", "neuesten", "nachrichten", "die", "rheinneckarzeitung", "die", "heilbronner", "stimme", "und", "die", "stuttgarter", "zeitung", "die", "meisten", "lokalzeitungen", "beziehen", "den", "mantel", "von", "einer", "regionalzeitung", "\u00fcber", "verlage", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "produzieren", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "neuerscheinungen", "viele", "traditionsreiche", "unternehmen", "wie", "beispielsweise", "der", "ernst", "klett", "verlag", "die", "verlagsgruppe", "georg", "von", "holtzbrinck", "oder", "die", "verlagsgruppe", "h\u00fcthig", "jehle", "rehm", "haben", "ihren", "stammsitz", "im", "land", "weiterhin", "befindet", "sich", "in", "offenburg", "der", "sitz", "der", "hubert", "burda", "media", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "verlags", "und", "medienkonzerne", "deutschlands", "der", "auch", "auf", "dem", "internationalen", "markt", "von", "bedeutung", "ist", "die", "wichtigsten", "wissenschaftlichen", "bibliotheken", "badenw\u00fcrttembergs", "sind", "die", "w\u00fcrttembergische", "landesbibliothek", "und", "die", "badische", "landesbibliothek", "in", "den", "\u00f6ffentlichen", "bibliotheken", "des", "landes", "in", "kommunaler", "tr\u00e4gerschaft", "werden", "etwa", "millionen", "medien", "verf\u00fcgbar", "gehalten", "hinzu", "kommen", "mehrere", "hundert", "bibliotheken", "in", "kirchlicher", "tr\u00e4gerschaft", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunk", "wird", "vom", "s\u00fcdwestrundfunk", "betrieben", "der", "auch", "klangk\u00f6rper", "unterh\u00e4lt", "die", "zu", "den", "f\u00fchrenden", "in", "europa", "geh\u00f6ren", "das", "swr", "symphonieorchester", "das", "swr", "vokalensemble", "stuttgart", "sowie", "die", "swr", "big", "band", "stuttgart", "im", "privaten", "h\u00f6rfunk", "gibt", "es", "neben", "lokalsendern", "drei", "regionale", "bereichssender", "radio", "regenbogen", "antenne", "radio", "und", "einen", "\u00fcberregionalen", "sender", "vorwiegend", "f\u00fcr", "junge", "menschen", "bigfm", "zw\u00f6lf", "nichtkommerzielle", "private", "h\u00f6rfunkveranstalter", "wie", "beispielsweise", "bermudafunk", "querfunk", "oder", "radioaktiv", "und", "f\u00fcnf", "lernradios", "erg\u00e4nzen", "das", "angebotdie", "sender", "bweins", "hd", "campus", "tv", "und", "baden", "tv", "bieten", "ein", "privates", "fernsehlandesprogramm", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "regionale", "fernsehsender", "wie", "das", "rheinneckar", "fernsehen", "regio", "tv", "schwaben", "oder", "rtf", "neckaralb", "acht", "private", "bundesweite", "veranstalter", "senden", "aus", "badenw\u00fcrttemberg", "tourismus", "pro", "jahr", "werden", "im", "fremdenverkehrsgewerbe", "badenw\u00fcrttemberg", "rund", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "gez\u00e4hlt", "das", "mittelst\u00e4ndisch", "gepr\u00e4gte", "tourismusgewerbe", "tr\u00e4gt", "rund", "f\u00fcnf", "prozent", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "bei", "der", "tourismus", "bietet", "etwa", "arbeitspl\u00e4tze", "sowie", "ausbildungspl\u00e4tze", "da", "die", "arbeitspl\u00e4tze", "standortgebunden", "sind", "gelten", "sie", "als", "relativ", "sicher", "der", "schwarzwald", "ist", "die", "wichtigste", "erholungsregion", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "das", "meistbesuchte", "urlaubsziel", "unter", "den", "deutschen", "mittelgebirgen", "er", "ist", "insbesondere", "f\u00fcr", "seine", "romantischen", "t\u00e4ler", "schluchten", "m\u00fchlen", "und", "die", "typischen", "bauernh\u00f6fe", "sowie", "als", "herkunftsort", "der", "kuckucksuhr", "bekannt", "er", "ist", "auch", "wegen", "seines", "guten", "wegenetzes", "mit", "fernwanderwegen", "wie", "dem", "westweg", "ein", "beliebtes", "wandergebiet", "rund", "um", "den", "feldberg", "m", "dem", "h\u00f6chsten", "berg", "im", "schwarzwald", "sowie", "in", "vielen", "anderen", "orten", "des", "schwarzwalds", "hat", "der", "wintersport", "eine", "lange", "tradition", "der", "bodensee", "mit", "der", "alpenkette", "im", "hintergrund", "ist", "ebenfalls", "ein", "gut", "besuchtes", "reiseziel", "und", "auch", "naherholungsziel", "f\u00fcr", "die", "st\u00e4dter", "hier", "finden", "sich", "mit", "den", "pfahlbauten", "unteruhldingen", "und", "der", "zum", "unescowelterbe", "z\u00e4hlenden", "klosterinsel", "reichenau", "zeugnisse", "unterschiedlichster", "epochen", "am", "see", "haben", "die", "blumeninsel", "mainau", "und", "die", "alten", "st\u00e4dte", "konstanz", "und", "meersburg", "die", "h\u00f6chsten", "besucherzahlen", "nicht", "weit", "von", "der", "region", "um", "den", "bodensee", "liegen", "das", "donautal", "sowie", "oberschwaben", "mit", "den", "alten", "reichsst\u00e4dtisch", "gepr\u00e4gten", "kleinst\u00e4dten", "biberach", "an", "der", "ri\u00df", "und", "ravensburg", "die", "oberschw\u00e4bische", "barockstra\u00dfe", "f\u00fchrt", "durch", "dieses", "zentrum", "des", "barocks", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "das", "w\u00fcrttembergische", "allg\u00e4u", "lockt", "mit", "seiner", "landschaft", "und", "vielen", "wanderm\u00f6glichkeiten", "ebenso", "wie", "weiter", "n\u00f6rdlich", "der", "naturpark", "schw\u00e4bischfr\u00e4nkischer", "wald", "die", "schw\u00e4bische", "alb", "ist", "f\u00fcr", "ihre", "kleinen", "romantischen", "st\u00e4dte", "z", "b", "bad", "urach", "die", "heidelandschaften", "die", "ausgedehnten", "w\u00e4lder", "die", "h\u00f6hlen", "burgen", "und", "schl\u00f6sser", "bekannt", "burg", "hohenzollern", "schloss", "lichtenstein", "schloss", "sigmaringen", "badenw\u00fcrttemberg", "hat", "rund", "heilb\u00e4der", "und", "kurorte", "insbesondere", "im", "schwarzwald", "und", "in", "oberschwaben", "anziehungspunkte", "f\u00fcr", "st\u00e4dtereisende", "sind", "auch", "die", "kurstadt", "badenbaden", "mit", "ihrer", "ber\u00fchmten", "spielbank", "die", "von", "ihrer", "akademischen", "bev\u00f6lkerung", "gepr\u00e4gten", "alten", "universit\u00e4tsst\u00e4dte", "heidelberg", "heidelberger", "schloss", "und", "altstadt", "freiburg", "im", "breisgau", "m\u00fcnster", "und", "b\u00e4chle", "in", "der", "altstadt", "und", "t\u00fcbingen", "am", "rande", "des", "idyllischen", "waldes", "sch\u00f6nbuch", "gelegen", "auch", "bekannt", "f\u00fcr", "seine", "stocherk\u00e4hne", "auf", "dem", "neckar", "die", "alten", "reichsst\u00e4dte", "esslingen", "am", "neckar", "reutlingen", "und", "ulm", "und", "die", "zentral", "gelegene", "landeshauptstadt", "stuttgart", "mit", "dem", "zoologischbotanischen", "garten", "wilhelma", "der", "staatsgalerie", "und", "den", "automobilmuseen", "mercedesbenz", "porsche", "neben", "der", "wilhelma", "gibt", "es", "weitere", "botanische", "g\u00e4rten", "in", "freiburg", "heidelberg", "hohenheim", "karlsruhe", "konstanz", "t\u00fcbingen", "und", "in", "ulm", "der", "stadt", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "kirchturm", "der", "welt", "der", "europapark", "im", "s\u00fcdbadischen", "rust", "ist", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "freizeitpark", "mit", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "millionen", "besuchern", "im", "jahr", "auch", "der", "erlebnispark", "tripsdrill", "bei", "cleebronn", "der", "erste", "freizeitpark", "in", "deutschland", "ist", "sehr", "bekannt", "beliebt", "sind", "auch", "die", "badische", "und", "die", "schw\u00e4bische", "gastronomie", "sowie", "die", "badischen", "und", "w\u00fcrttembergischen", "weine", "im", "schwarzwaldort", "baiersbronn", "befinden", "sich", "mit", "der", "schwarzwaldstube", "und", "dem", "restaurant", "bareiss", "zwei", "restaurants", "die", "vom", "guide", "michelin", "mit", "drei", "sternen", "ausgezeichnet", "sind", "insgesamt", "befinden", "sich", "sternelokale", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "die", "wichtigsten", "autobahnen", "sind", "in", "s\u00fcdnordrichtung", "die", "a", "von", "basel", "\u00fcber", "karlsruhe", "bis", "weinheim", "und", "weiter", "richtung", "frankfurt", "am", "main", "und", "die", "a", "von", "singen", "am", "hohentwiel", "\u00fcber", "stuttgart", "nach", "w\u00fcrzburg", "weiter", "\u00f6stlich", "stellt", "die", "a", "die", "allerdings", "nur", "auf", "einem", "kurzen", "abschnitt", "zwischen", "ulm", "und", "ellwangen", "durch", "badenw\u00fcrttembergisches", "gebiet", "verl\u00e4uft", "eine", "weitere", "s\u00fcdnordverbindung", "dar", "in", "westostrichtung", "haben", "die", "a", "von", "saarbr\u00fccken", "kommend", "\u00fcber", "mannheim", "und", "heilbronn", "nach", "crailsheim", "und", "weiter", "richtung", "n\u00fcrnberg", "und", "die", "a", "von", "karlsruhe", "\u00fcber", "stuttgart", "nach", "ulm", "und", "weiter", "richtung", "m\u00fcnchen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bedeutung", "besondere", "stra\u00dfenbauliche", "herausforderung", "war", "und", "ist", "der", "albaufstieg", "der", "auf", "km", "l\u00e4nge", "rund", "m", "h\u00f6hendifferenz", "vom", "albvorland", "bis", "zur", "albhochfl\u00e4che", "\u00fcberwindet", "beide", "westostautobahnen", "liegen", "weitgehend", "in", "der", "n\u00f6rdlichen", "h\u00e4lfte", "des", "landes", "in", "der", "bergigen", "s\u00fcdh\u00e4lfte", "fehlt", "eine", "durchgehende", "westostautobahn", "der", "verkehr", "in", "diesen", "richtungen", "wird", "hier", "durch", "bundesstra\u00dfen", "aufgenommen", "wie", "z", "b", "durch", "die", "b", "welche", "durch", "den", "s\u00fcdschwarzwald", "sowie", "am", "n\u00f6rdlichen", "bodenseeufer", "entlangf\u00fchrt", "und", "dabei", "die", "autobahnen", "und", "miteinander", "verbindet", "letztere", "erschlie\u00dft", "den", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "lediglich", "am", "rande", "des", "hochrheins", "entsteht", "derzeit", "nach", "und", "nach", "eine", "neue", "autobahn", "die", "a", "von", "der", "es", "bereits", "einige", "teilst\u00fccke", "gibt", "gerade", "die", "autobahnen", "um", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "badenw\u00fcrttembergs", "werden", "vor", "allem", "w\u00e4hrend", "der", "sto\u00dfzeiten", "von", "sehr", "starkem", "verkehr", "belastet", "staus", "von", "\u00fcber", "kilometern", "l\u00e4nge", "sind", "auch", "au\u00dferhalb", "von", "urlaubszeiten", "keine", "seltenheit", "die", "meistbefahrene", "kreuzung", "badenw\u00fcrttembergs", "ist", "die", "als", "echterdinger", "ei", "bekannte", "anschlussstelle", "stuttgartdegerloch", "welche", "die", "kreuzung", "der", "a", "mit", "der", "autobahn\u00e4hnlich", "ausgebauten", "b", "bildet", "es", "liegt", "einige", "kilometer", "\u00f6stlich", "des", "autobahnkreuzes", "stuttgart", "und", "wird", "jeden", "tag", "von", "bis", "fahrzeugen", "befahren", "die", "l\u00e4nge", "der", "autobahnen", "im", "land", "betr\u00e4gt", "km", "die", "l\u00e4nge", "der", "bundesstra\u00dfen", "kilometer", "die", "landesstra\u00dfen", "sind", "kilometer", "lang", "die", "kreisstra\u00dfen", "kilometer", "stand", "schienenverkehr", "das", "schienennetz", "der", "db", "netz", "ag", "im", "land", "umfasst", "kilometer", "strecke", "auf", "denen", "kilometer", "gleise", "verlegt", "und", "weichen", "eingebaut", "sind", "rund", "bahn\u00fcberg\u00e4nge", "sind", "vorhanden", "auf", "diesem", "netz", "finden", "t\u00e4glich", "zugfahrten", "statt", "die", "dabei", "kilometer", "zur\u00fccklegen", "weitere", "strecken", "werden", "von", "anderen", "eisenbahninfrastrukturunternehmen", "betrieben", "die", "bedeutendsten", "sind", "die", "w\u00fcrttembergische", "eisenbahngesellschaft", "die", "sweg", "s\u00fcdwestdeutsche", "landesverkehrsgmbh", "die", "seit", "zur", "sweg", "geh\u00f6rende", "hohenzollerische", "landesbahn", "und", "die", "karlsruher", "albtalverkehrsgesellschaft", "die", "nahverkehrsgesellschaft", "badenw\u00fcrttemberg", "bestellt", "im", "auftrag", "des", "landes", "den", "schienenpersonennahverkehr", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "das", "karlsruher", "modell", "als", "innovation", "verbindet", "technologisch", "die", "systeme", "eisenbahn", "und", "stra\u00dfenbahn", "und", "wird", "an", "vielen", "stellen", "weltweit", "nachgeahmt", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "f\u00f6rdert", "die", "realisierung", "von", "schienenwegeprojekten", "die", "in", "den", "zust\u00e4ndigkeitsbereich", "des", "bundes", "fallen", "bis", "wurden", "f\u00f6rderungen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "erteilt", "was", "mehr", "als", "der", "summe", "der", "f\u00f6rderungen", "aller", "\u00fcbrigen", "bundesl\u00e4nder", "entsprach", "zu", "den", "gef\u00f6rderten", "vorhaben", "z\u00e4hlten", "stuttgart", "die", "neubaustrecke", "wendlingenulm", "die", "ausbau", "und", "neubaustrecke", "karlsruhebasel", "sowie", "die", "s\u00fcdbahn", "schifffahrt", "der", "rhein", "hat", "bis", "basel", "und", "der", "neckar", "bis", "plochingen", "den", "status", "von", "bundeswasserstra\u00dfen", "am", "zusammenfluss", "in", "mannheim", "liegt", "der", "hafen", "mannheim", "einer", "der", "bedeutendsten", "binnenh\u00e4fen", "europas", "weitere", "gro\u00dfe", "h\u00e4fen", "sind", "die", "rheinh\u00e4fen", "karlsruhe", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "\u00f6lbinnenhafen", "europas", "der", "hafen", "heilbronn", "und", "der", "hafen", "in", "kehl", "auf", "den", "fl\u00fcssen", "wird", "auch", "fahrgastschifffahrt", "im", "ausflugs", "und", "freizeitverkehr", "betrieben", "auf", "dem", "bodensee", "verkehren", "die", "autof\u00e4hren", "personenschiffe", "und", "ausflugsboote", "der", "wei\u00dfen", "flotte", "luftverkehr", "badenw\u00fcrttemberg", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "vier", "verkehrsflugh\u00e4fen", "der", "internationale", "flughafen", "stuttgart", "ist", "der", "sechstgr\u00f6\u00dfte", "deutschlands", "der", "flughafen", "karlsruhebadenbaden", "bei", "rastatt", "erfuhr", "einen", "aufschwung", "durch", "die", "angebote", "von", "billigfluglinien", "und", "ist", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "im", "bundesland", "ein", "weiterer", "regionalflughafen", "befindet", "sich", "in", "friedrichshafen", "die", "regionen", "oberrhein", "und", "hochrheinbodensee", "profitieren", "zudem", "von", "den", "grenznahen", "flugh\u00e4fen", "flughafen", "baselm\u00fclhausen", "flughafen", "stra\u00dfburg", "und", "flughafen", "z\u00fcrich", "der", "flughafen", "lahr", "ist", "ein", "frachtflughafen", "im", "personenluftverkehr", "hat", "er", "zudem", "die", "lizenz", "als", "zubringerflughafen", "f\u00fcr", "den", "europapark", "rust", "mannheim", "besitzt", "mit", "dem", "flugplatz", "mannheim", "city", "einen", "bedeutenden", "verkehrslandeplatz", "radverkehr", "insbesondere", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "kommt", "dem", "radverkehr", "eine", "zentrale", "rolle", "innerhalb", "des", "lokalen", "verkehrs", "zu", "karlsruhe", "und", "freiburg", "belegen", "seit", "durchgehend", "eine", "platzierung", "innerhalb", "der", "top", "drei", "beim", "bundesweiten", "fahrradklimatest", "des", "adfc", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "plant", "ein", "dichtes", "netz", "an", "sogenannten", "radschnellwegen", "einzurichten", "es", "bestehen", "zahlreiche", "radwanderwege", "kultur", "mit", "der", "klosterinsel", "reichenau", "im", "bodensee", "der", "zisterzienserabtei", "kloster", "maulbronn", "und", "den", "h\u00f6hlen", "der", "\u00e4ltesten", "eiszeitkunst", "liegen", "drei", "st\u00e4tten", "des", "unescowelterbes", "vollst\u00e4ndig", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "vier", "weiteren", "welterbest\u00e4tten", "hat", "das", "land", "anteil", "an", "den", "pr\u00e4historischen", "pfahlbauten", "um", "die", "alpen", "mit", "fundst\u00e4tten", "\u00fcberwiegend", "um", "bodensee", "und", "federsee", "am", "obergermanischraetischen", "limes", "im", "norden", "und", "osten", "des", "landes", "zwei", "h\u00e4user", "in", "der", "stuttgarter", "wei\u00dfenhofsiedlung", "wurden", "als", "teil", "des", "architektonischen", "werks", "von", "le", "corbusier", "in", "die", "welterbeliste", "aufgenommen", "badenbaden", "erhielt", "den", "welterbestatus", "als", "eine", "der", "bedeutenden", "kurst\u00e4dte", "europas", "in", "der", "badischen", "landesbibliothek", "in", "karlsruhe", "wird", "die", "ausgabe", "c", "des", "nibelungenlieds", "aufbewahrt", "die", "drei", "vollst\u00e4ndigen", "handschriften", "aus", "dem", "jahrhundert", "wurden", "gemeinsam", "im", "juli", "zum", "unescoweltdokumentenerbe", "ernannt", "der", "barbarastollen", "ist", "ein", "stillgelegter", "versorgungsstollen", "bei", "oberried", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "freiburg", "im", "breisgau", "als", "einziges", "objekt", "in", "deutschland", "unterliegt", "der", "barbarastollen", "dem", "sonderschutz", "nach", "den", "regeln", "der", "haager", "konvention", "zum", "schutz", "von", "kulturgut", "bei", "bewaffneten", "konflikten", "er", "dient", "seit", "als", "zentraler", "bergungsort", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zur", "lagerung", "von", "fotografisch", "archivierten", "dokumenten", "mit", "hoher", "national", "oder", "kulturhistorischer", "bedeutung", "in", "europa", "ist", "er", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "archiv", "zur", "langzeitarchivierung", "seit", "ist", "der", "bergungsort", "auch", "in", "das", "internationale", "register", "der", "objekte", "unter", "sonderschutz", "bei", "der", "unesco", "in", "paris", "eingetragen", "im", "creative", "cities", "network", "der", "unesco", "sind", "die", "st\u00e4dte", "heidelberg", "unesco", "city", "of", "literature", "karlsruhe", "unesco", "city", "of", "media", "arts", "und", "mannheim", "unesco", "city", "of", "music", "vertreten", "im", "s\u00fcden", "und", "entlang", "des", "rheins", "wird", "die", "schw\u00e4bischalemannische", "fastnacht", "gefeiert", "das", "cannstatter", "volksfest", "wird", "nach", "dem", "m\u00fcnchner", "oktoberfest", "als", "zweitgr\u00f6\u00dftes", "volksfest", "der", "welt", "bezeichnet", "seit", "werden", "im", "land", "die", "heimattage", "badenw\u00fcrttemberg", "veranstaltet", "religionen", "und", "weltanschauungen", "w\u00e4hrend", "noch", "prozent", "einer", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "konfessionen", "angeh\u00f6rten", "waren", "es", "noch", "prozent", "und", "nur", "noch", "prozent", "wie", "\u00fcberall", "in", "deutschland", "steigt", "die", "zahl", "von", "menschen", "die", "keiner", "oder", "anderen", "religionen", "z", "b", "islam", "zugeh\u00f6rig", "sind", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "wurden", "folgende", "mitgliederzahlen", "der", "religionsgemeinschaften", "ver\u00f6ffentlicht", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "kirchensteuer", "zahlt", "badenw\u00fcrttemberg", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "millionen", "euro", "an", "staatsleistungen", "an", "die", "r\u00f6mischkatholische", "und", "die", "evangelische", "kirchesiehe", "auch", "erzbistum", "freiburg", "bistum", "mainz", "und", "di\u00f6zese", "rottenburgstuttgart", "evangelische", "landeskirche", "in", "baden", "und", "in", "w\u00fcrttemberg", "neuapostolische", "kirche", "s\u00fcddeutschland", "altkatholische", "kirche", "in", "deutschland", "#verbreitung", "nach", "bundesl\u00e4ndern", "sprachen", "und", "dialekte", "amts", "und", "verkehrssprache", "ist", "deutsch", "zahlreiche", "weitere", "sprachen", "und", "dialekte", "werden", "von", "jenen", "gesprochen", "die", "aus", "anderen", "sprach", "oder", "mundartregionen", "kommen", "oder", "einen", "entsprechenden", "migrationshintergrund", "haben", "die", "angestammten", "dialekte", "werden", "von", "sprachwissenschaftlern", "in", "oberdeutsche", "und", "mitteldeutsche", "mundarten", "gruppiert", "mitteldeutsch", "um", "mannheim", "und", "heidelberg", "wird", "rheinfr\u00e4nkisch", "stellenweise", "auch", "kurpf\u00e4lzisch", "oder", "pf\u00e4lzisch", "genannt", "gesprochen", "oberdeutsch", "etwa", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "zwei", "dritteln", "werden", "verschiedene", "f\u00e4rbungen", "des", "schw\u00e4bischen", "vor", "allem", "in", "w\u00fcrttemberg", "sowie", "des", "nieder", "mittel", "und", "hochalemannischen", "vor", "allem", "in", "baden", "gesprochen", "um", "karlsruhe", "und", "heilbronn", "wird", "s\u00fcdfr\u00e4nkisch", "gesprochen", "im", "osten", "des", "n\u00f6rdlichen", "drittels", "badenw\u00fcrttembergs", "ostfr\u00e4nkischzwischen", "den", "mundartr\u00e4umen", "bestehen", "\u00fcbergangsgebiete", "die", "sich", "keinem", "der", "r\u00e4ume", "eindeutig", "zuordnen", "lassen", "es", "existieren", "vor", "allem", "s\u00fcdfr\u00e4nkischschw\u00e4bische", "unter", "anderem", "um", "calw", "um", "pforzheim", "zaberg\u00e4u", "s\u00fcdfr\u00e4nkischniederalemannische", "um", "badenbaden", "und", "rastatt", "und", "schw\u00e4bischniederalemannische", "oberschwaben", "\u00fcbergangsgebiete", "vor", "allem", "in", "diesen", "gegenden", "wird", "die", "unsch\u00e4rfe", "der", "germanischen", "dialektgliederung", "deutlich", "neuere", "entwicklungen", "sind", "das", "eindringen", "schw\u00e4bischer", "dialektmerkmale", "nach", "heilbronn", "und", "schw\u00e4bisch", "hall", "das", "land", "wird", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "landesgrenze", "mit", "vor", "allem", "schw\u00e4bischen", "dialektsprechern", "assoziiert", "so", "etwa", "bei", "der", "klischeehaften", "identifizierung", "von", "schwaben", "in", "berlin", "die", "landesregierung", "unter", "erwin", "teufel", "griff", "dies", "auf", "indem", "sie", "den", "werbespruch", "wir", "k\u00f6nnen", "alles", "au\u00dfer", "hochdeutsch", "pr\u00e4gte", "bekannte", "mundartk\u00fcnstler", "sind", "z", "b", "die", "dichter", "bzw", "schriftsteller", "thadd\u00e4us", "troll", "und", "harald", "hurst", "der", "volksschauspieler", "und", "komiker", "willy", "reichert", "der", "schauspieler", "walter", "schulthei\u00df", "und", "der", "kabarettist", "christoph", "sonntag", "es", "gibt", "fernsehsendungen", "im", "dialekt", "wie", "z", "b", "hannes", "und", "der", "b\u00fcrgermeister", "auch", "der", "kinofilm", "bzw", "die", "fernsehserie", "die", "kirche", "bleibt", "im", "dorf", "wurden", "in", "mundart", "verfilmt", "eine", "verschriftlichung", "der", "mundart", "wie", "in", "luxemburg", "steht", "hingegen", "nicht", "zur", "debatte", "im", "juli", "gr\u00fcndete", "sich", "der", "dachverband", "der", "dialekte", "badenw\u00fcrttemberg", "dddbw", "dieser", "wird", "bisher", "einmalig", "in", "deutschland", "auf", "initiative", "einer", "\u00fcber", "landtagsabgeordneten", "umfassenden", "parlamentariergruppe", "vom", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "institutionell", "unterst\u00fctzt", "sport", "als", "dachorganisationen", "f\u00fcr", "den", "sport", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "gibt", "es", "die", "drei", "landessportb\u00fcnde", "w\u00fcrttembergischer", "landessportbund", "wlsb", "badischer", "sportbund", "freiburg", "bsb", "und", "badischer", "sportbund", "nord", "bsb", "nord", "\u00fcbergeordneter", "verband", "ist", "der", "landessportverband", "badenw\u00fcrttemberg", "lsv", "der", "auch", "mitglied", "im", "deutschen", "olympischen", "sportbund", "ist", "fu\u00dfball", "stuttgart", "war", "spielort", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "und", "in", "der", "fu\u00dfballbundesliga", "spielen", "mit", "dem", "f\u00fcnfmaligen", "deutschen", "meister", "und", "dreifachen", "pokalsieger", "vfb", "stuttgart", "dem", "sc", "freiburg", "dem", "fc", "heidenheim", "und", "der", "tsg", "hoffenheim", "in", "der", "saison", "vier", "vereine", "aus", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "der", "bundesliga", "spielt", "der", "karlsruher", "sc", "in", "der", "liga", "sind", "der", "sv", "waldhof", "mannheim", "der", "sv", "sandhausen", "der", "ssv", "ulm", "und", "die", "mannschaft", "des", "sc", "freiburg", "aktiv", "der", "ehemalige", "bundesligist", "stuttgarter", "kickers", "spielt", "derzeit", "in", "der", "viertklassigen", "regionalliga", "s\u00fcdwest", "aus", "dem", "heutigen", "badenw\u00fcrttemberg", "kommen", "auch", "die", "ehemaligen", "deutschen", "meister", "freiburger", "fc", "fc", "ph\u00f6nix", "karlsruhe", "karlsruher", "fv", "und", "vfr", "mannheim", "in", "der", "frauenbundesliga", "spielen", "der", "sc", "freiburg", "und", "die", "tsg", "hoffenheim", "ehemalige", "bundesligisten", "sind", "sc", "sand", "vfl", "sindelfingen", "tsv", "crailsheim", "sc", "klinge", "seckach", "tsv", "ludwigsburg", "tus", "binzen", "und", "vfl", "ulmneuulm", "der", "badenw\u00fcrttembergische", "fu\u00dfball", "wird", "von", "drei", "regionalen", "landesverb\u00e4nden", "organisiert", "badischer", "fu\u00dfballverband", "bfv", "s\u00fcdbadischer", "fu\u00dfballverband", "sbfv", "und", "w\u00fcrttembergischer", "fu\u00dfballverband", "wfv", "handball", "frisch", "auf", "g\u00f6ppingen", "gewann", "und", "den", "europapokal", "der", "landesmeister", "zwischen", "und", "neun", "mal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "und", "in", "den", "er", "jahren", "viermal", "den", "ehfpokal", "die", "rheinneckar", "l\u00f6wen", "wurden", "und", "deutscher", "meister", "und", "pokalsieger", "in", "der", "handballbundesliga", "der", "m\u00e4nner", "spielen", "au\u00dferdem", "der", "tvb", "stuttgart", "und", "hbw", "balingenweilstetten", "in", "der", "frauenbundesliga", "sind", "mit", "der", "sg", "bbm", "bietigheim", "deutscher", "meister", "und", "vizemeister", "und", "dem", "tus", "metzingen", "vizemeister", "und", "der", "sportunion", "neckarsulm", "drei", "teams", "vertreten", "basketball", "in", "der", "basketballbundesliga", "sind", "die", "mhp", "riesen", "ludwigsburg", "ratiopharm", "ulm", "die", "crailsheim", "merlins", "die", "mlp", "academics", "heidelberg", "und", "die", "tigers", "t\u00fcbingen", "beheimatet", "in", "der", "proa", "zweite", "basketballbundesliga", "spielen", "die", "kirchheim", "knights", "und", "die", "ps", "karlsruhe", "lions", "volleyball", "die", "m\u00e4nnermannschaft", "des", "vfb", "friedrichshafen", "gewann", "die", "volleyball", "champions", "league", "und", "wurde", "mal", "deutscher", "meister", "und", "mal", "pokalsieger", "die", "frauenmannschaft", "von", "allianz", "mtv", "stuttgart", "wurde", "und", "deutscher", "meister", "sowie", "von", "bis", "und", "vizemeister", "zudem", "gewann", "sie", "viermal", "den", "dvvpokal", "cjd", "feuerbach", "gewann", "von", "bis", "die", "deutsche", "meisterschaft", "der", "frauen", "und", "wurde", "viermal", "pokalsieger", "eishockey", "in", "der", "deutschen", "eishockey", "liga", "spielen", "der", "achtfache", "deutsche", "meister", "adler", "mannheim", "und", "die", "schwenninger", "wild", "wings", "in", "der", "del", "sind", "die", "ravensburg", "towerstars", "die", "bietigheim", "steelers", "sowie", "der", "ehc", "freiburg", "vertreten", "wintersport", "internationale", "skisprungwettbewerbe", "werden", "auf", "der", "hochfirstschanze", "in", "titiseeneustadt", "und", "im", "adlerskistadion", "in", "hinterzarten", "veranstaltet", "eine", "traditionsreiche", "veranstaltung", "in", "der", "nordischen", "kombination", "ist", "der", "schwarzwaldpokal", "in", "schonach", "aus", "dem", "schwarzwald", "stammen", "olympiasieger", "und", "weltmeister", "in", "nordischen", "disziplinen", "wie", "georg", "thoma", "dieter", "thoma", "und", "martin", "schmitt", "alpine", "skiwettbewerbe", "finden", "im", "feldberggebiet", "bei", "todtnaufahl", "statt", "in", "der", "heimat", "des", "\u00e4ltesten", "deutschen", "skiclubs", "des", "skiclub", "todtnau", "e", "v", "tennis", "in", "stuttgart", "finden", "zwei", "international", "bedeutende", "tennisturniere", "statt", "der", "mercedescup", "der", "m\u00e4nner", "auf", "der", "anlage", "des", "tc", "weissenhof", "ist", "teil", "der", "atp", "tour", "der", "porsche", "tennis", "grand", "prix", "der", "frauen", "in", "der", "porschearena", "geh\u00f6rt", "zur", "wta", "tour", "das", "m\u00e4nnerteam", "des", "tk", "gr\u00fcnweiss", "mannheim", "spielt", "in", "der", "bundesliga", "das", "frauenteam", "des", "tec", "waldau", "stuttgart", "wurde", "sieger", "der", "bundesliga", "das", "des", "tc", "weissenhof", "zwischen", "und", "vier", "mal", "deutscher", "mannschaftsmeister", "der", "tc", "r\u00fcppurr", "aus", "karlsruhe", "geh\u00f6rte", "lange", "der", "herren", "und", "aktuell", "der", "damenbundesliga", "an", "aus", "dem", "nordbadischen", "landesteil", "stammen", "die", "ehemaligen", "weltranglistenersten", "steffi", "graf", "und", "boris", "becker", "leichtathletik", "stuttgart", "war", "austragungsort", "der", "leichtathletikeuropameisterschaften", "und", "weltmeisterschaften", "von", "bis", "fand", "hier", "das", "leichtathletikweltfinale", "statt", "danach", "wurde", "das", "ehemalige", "neckarstadion", "in", "ein", "reines", "fu\u00dfballstadion", "umgebaut", "das", "internationale", "hochsprungmeeting", "eberstadt", "wurde", "von", "bis", "j\u00e4hrlich", "ausgetragen", "motorsport", "der", "hockenheimring", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "bedeutendsten", "motorsportrennstrecken", "in", "deutschland", "er", "geh\u00f6rte", "bis", "zu", "den", "austragungsorten", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dfen", "preis", "von", "deutschland", "in", "der", "formel", "und", "ist", "schauplatz", "des", "er\u00f6ffnungsrennens", "sowie", "des", "finales", "der", "dtm", "in", "holzgerlingen", "gaildorf", "und", "reutlingen", "fanden", "l\u00e4ufe", "zur", "motocrossweltmeisterschaft", "statt", "in", "rudersberg", "werden", "wml\u00e4ufe", "mit", "seitenwagen", "veranstaltet", "in", "berghaupten", "und", "hertingen", "fanden", "l\u00e4ufe", "zur", "langbahnwelt", "und", "europameisterschaft", "statt", "weitere", "sportarten", "erfolgreichster", "hockeyverein", "ist", "der", "htc", "stuttgarter", "kickers", "welcher", "die", "deutsche", "meisterschaft", "und", "den", "europapokal", "der", "landesmeister", "gewann", "aktuell", "spielt", "der", "mannheimer", "hc", "sowohl", "bei", "den", "damen", "als", "auch", "bei", "den", "herren", "in", "der", "feldhockeybundesliga", "au\u00dferdem", "der", "tsv", "mannheim", "bei", "den", "damen", "in", "der", "deutschen", "wasserballliga", "sind", "der", "der", "sv", "cannstatt", "deutscher", "meister", "der", "ssv", "esslingen", "und", "der", "sv", "ludwigsburg", "die", "frauen", "der", "tsg", "backnang", "schwerathletik", "wurden", "und", "deutscher", "judomannschaftsmeister", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "belegte", "der", "ksv", "esslingen", "seit", "sechsmal", "den", "zweiten", "platz", "in", "der", "baseballbundesliga", "s\u00fcd", "spielen", "der", "deutsche", "rekordmeister", "mannheim", "tornados", "der", "vierfache", "deutsche", "meister", "heidenheim", "heidek\u00f6pfe", "und", "die", "stuttgart", "reds", "im", "american", "football", "gewannen", "die", "schw\u00e4bisch", "hall", "unicorns", "und", "den", "german", "bowl", "au\u00dferdem", "spielen", "in", "der", "german", "football", "league", "die", "ravensburg", "razorbacks", "die", "stuttgart", "surge", "spielen", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "footballliga", "european", "league", "of", "football", "elf", "heidelberg", "ist", "neben", "hannover", "das", "zentrum", "des", "rugbysports", "in", "deutschland", "die", "dortigen", "vereine", "heidelberger", "rk", "rg", "heidelberg", "und", "sc", "neuenheim", "holten", "in", "der", "bundesliga", "insgesamt", "deutsche", "meisterschaften", "im", "schach", "gewann", "die", "osg", "badenbaden", "von", "bis", "in", "jeder", "saison", "au\u00dfer", "mal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "in", "der", "bundesliga", "ist", "badenw\u00fcrttemberg", "au\u00dferdem", "mit", "den", "sf", "deizisau", "und", "dem", "sc", "\u00f6tigheim", "vertreten", "pferderennen", "werden", "seit", "auf", "dem", "rennplatz", "iffezheim", "bei", "badenbaden", "ausgetragen", "bildung", "schulen", "in", "baden", "wurde", "mit", "dem", "mannheimer", "schulsystem", "der", "vorl\u00e4ufer", "des", "modernen", "schulsystems", "entwickelt", "heute", "folgt", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "nach", "der", "vierj\u00e4hrigen", "grundschule", "ein", "vielgliedriges", "schulsystem", "mit", "hauptschule", "und", "werkrealschule", "realschule", "gymnasium", "und", "gemeinschaftsschule", "sch\u00fcler", "mit", "und", "ohne", "behinderung", "werden", "gemeinsam", "erzogen", "und", "unterrichtet", "inklusive", "p\u00e4dagogik", "die", "sonderp\u00e4dagogische", "beratung", "unterst\u00fctzung", "und", "bildung", "findet", "in", "den", "allgemeinen", "schulen", "statt", "soweit", "sch\u00fcler", "mit", "anspruch", "auf", "ein", "entsprechendes", "bildungsangebot", "kein", "sonderp\u00e4dagogisches", "bildungs", "und", "beratungszentrum", "besuchen", "in", "ganz", "badenw\u00fcrttemberg", "gibt", "es", "lediglich", "drei", "integrierte", "gesamtschulen", "in", "freiburg", "heidelberg", "und", "mannheim", "die", "als", "schulen", "besonderer", "art", "im", "schulgesetz", "f\u00fcr", "badenw\u00fcrttemberg", "eine", "sondergenehmigung", "erhalten", "haben", "des", "weiteren", "f\u00fchrt", "badenw\u00fcrttemberg", "als", "einziges", "land", "in", "deutschland", "die", "besondere", "form", "des", "sechsj\u00e4hrigen", "wirtschaftsgymnasiums", "welches", "das", "bundesweit", "einzige", "berufliche", "gymnasium", "ist", "das", "bereits", "mit", "der", "gymnasialen", "mittelstufe", "beginnt", "der", "besuch", "beginnt", "in", "der", "achten", "klassenstufe", "und", "endet", "in", "jahrgangsstufe", "mit", "der", "allgemeinen", "hochschulreife", "nach", "dem", "regierungswechsel", "f\u00fchrte", "die", "landesregierung", "kabinett", "kretschmann", "i", "als", "neue", "schulform", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "gemeinschaftsschule", "ein", "die", "meist", "aus", "ehemaligen", "hauptschulen", "bzw", "werkrealschulen", "vereinzelt", "auch", "aus", "realschulen", "gebildet", "wurden", "zum", "schuljahr", "gab", "es", "gemeinschaftsschulen", "im", "land", "weitere", "folgen", "hochschulen", "badenw\u00fcrttemberg", "verfolgt", "eine", "dezentrale", "bildungs", "hochschul", "und", "forschungsinfrastruktur", "die", "hochschulen", "sind", "\u00fcber", "das", "ganze", "land", "verteilt", "insgesamt", "liegen", "\u00fcber", "ein", "viertel", "aller", "hochschulstandorte", "im", "l\u00e4ndlichen", "raum", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "gibt", "es", "neun", "staatliche", "universit\u00e4ten", "sechs", "p\u00e4dagogische", "hochschulen", "universit\u00e4ten", "gleichgestellt", "sowie", "die", "private", "zeppelinuniversit\u00e4t", "und", "staatliche", "und", "private", "hochschulendie", "badenw\u00fcrttembergischen", "hochschulen", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "renommiertesten", "in", "deutschland", "in", "einer", "hochschulplatzierung", "des", "magazins", "focus", "wurden", "sechs", "badenw\u00fcrttembergische", "universit\u00e4ten", "unter", "die", "besten", "zehn", "eingestuft", "in", "heidelberg", "befindet", "sich", "die", "\u00e4lteste", "universit\u00e4t", "in", "deutschland", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "noch", "universit\u00e4ten", "in", "freiburg", "konstanz", "mannheim", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "stuttgarthohenheim", "ulm", "in", "nachfolge", "der", "universit\u00e4t", "karlsruhe", "das", "karlsruher", "institut", "f\u00fcr", "technologie", "sowie", "die", "private", "zeppelinuniversit\u00e4t", "in", "friedrichshafen", "wurde", "die", "ehemalige", "universit\u00e4t", "karlsruhe", "bei", "der", "exzellenzinitiative", "des", "bundes", "und", "der", "l\u00e4nder", "als", "eine", "von", "bundesweit", "drei", "zu", "f\u00f6rdernden", "universit\u00e4ten", "mit", "zukunftskonzepten", "ausgew\u00e4hlt", "in", "der", "zweiten", "runde", "der", "exzellenzinitiative", "folgten", "die", "universit\u00e4ten", "heidelberg", "konstanz", "und", "freiburg", "als", "zu", "f\u00f6rdernde", "hochschulen", "nach", "sodass", "zeitweise", "vier", "von", "insgesamt", "neun", "der", "durch", "die", "exzellenzinitiative", "in", "allen", "drei", "f\u00f6rderlinien", "gef\u00f6rderten", "deutschen", "universit\u00e4ten", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "lagen", "im", "zuge", "der", "dritten", "runde", "der", "exzellenzinitiative", "im", "jahr", "verloren", "das", "karlsruher", "institut", "f\u00fcr", "technologie", "und", "die", "universit\u00e4t", "freiburg", "diesen", "status", "w\u00e4hrend", "die", "universit\u00e4t", "t\u00fcbingen", "erstmals", "diese", "auszeichnung", "erlangte", "im", "jahr", "konnten", "vier", "badenw\u00fcrttembergische", "universit\u00e4ten", "im", "rahmen", "der", "exzellenzstrategie", "des", "bundes", "und", "der", "l\u00e4nder", "den", "titel", "exzellenzuniversit\u00e4t", "erringen", "welcher", "insgesamt", "elf", "mal", "vergeben", "wurde", "und", "somit", "deutlich", "mehr", "als", "in", "jedem", "anderen", "bundesland", "bei", "den", "ausgezeichneten", "universit\u00e4ten", "handelt", "es", "sich", "um", "die", "universit\u00e4t", "heidelberg", "das", "karlsruher", "institut", "f\u00fcr", "technologie", "die", "universit\u00e4t", "konstanz", "und", "die", "universit\u00e4t", "t\u00fcbingen", "zwei", "weitere", "die", "universit\u00e4ten", "in", "freiburg", "und", "stuttgart", "erreichten", "dar\u00fcber", "hinaus", "das", "finale", "der", "exzellenzstrategiedie", "staatlichen", "fachhochschulen", "tragen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "den", "titel", "hochschule", "seit", "geh\u00f6ren", "diese", "hochschulen", "dem", "promotionsverband", "der", "hochschulen", "f\u00fcr", "angewandte", "wissenschaften", "badenw\u00fcrttemberg", "an", "der", "das", "promotionsrecht", "besitzt", "neben", "einer", "vielzahl", "von", "weiteren", "hochschulen", "wie", "kunst", "und", "musikhochschulen", "oder", "p\u00e4dagogischen", "hochschulen", "wird", "der", "terti\u00e4re", "bildungsbereich", "durch", "die", "duale", "hochschule", "badenw\u00fcrttemberg", "erg\u00e4nzt", "bundesweit", "einzigartig", "ist", "die", "popakademie", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "ludwigsburg", "befindet", "sich", "die", "renommierte", "filmakademie", "badenw\u00fcrttemberg", "siehe", "auch", "literatur", "das", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "amtliche", "beschreibung", "nach", "kreisen", "und", "gemeinden", "hrsg", "von", "der", "landesarchivdirektion", "badenw\u00fcrttemberg", "b\u00e4nde", "kohlhammer", "stuttgart", "christoph", "borcherdt", "hrsg", "geographische", "landeskunde", "von", "badenw\u00fcrttemberg", "schriften", "zur", "politischen", "landeskunde", "badenw\u00fcrttembergs", "band", "auflage", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "otto", "borst", "geschichte", "badenw\u00fcrttembergs", "ein", "lesebuch", "konrad", "theiss", "verlag", "stuttgart", "isbn", "hans", "gebhardt", "hrsg", "geographie", "badenw\u00fcrttembergs", "raum", "entwicklung", "regionen", "schriften", "zur", "politischen", "landeskunde", "badenw\u00fcrttembergs", "band", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "erwin", "keeferw\u00fcrttembergische", "landesmuseum", "stuttgart", "steinzeit", "konrad", "theiss", "verlag", "stuttgart", "isbn", "x", "siegfried", "kullen", "badenw\u00fcrttemberg", "auflage", "klett", "stuttgart", "isbn", "reinhold", "weber", "iris", "h\u00e4user", "badenw\u00fcrttemberg", "eine", "kleine", "politische", "landeskunde", "auflage", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "badenw\u00fcrttemberg", "stuttgart", "reinhold", "weber", "hansgeorg", "wehling", "geschichte", "badenw\u00fcrttembergs", "becksche", "reihe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "reinhold", "weber", "hansgeorg", "wehling", "hrsg", "badenw\u00fcrttemberg", "gesellschaft", "geschichte", "politik", "schriften", "zur", "politischen", "landeskunde", "badenw\u00fcrttembergs", "band", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "literatur", "\u00fcber", "badenw\u00fcrttemberg", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "landesbibliographie", "badenw\u00fcrttemberg", "ab", "hermann", "bausinger", "der", "herbe", "charme", "des", "landes", "gedanken", "\u00fcber", "badenw\u00fcrttemberg", "auflage", "kl\u00f6pfer", "&", "meyer", "t\u00fcbingen", "isbn", "dokumentarfilme", "christian", "drewing", "andreas", "k\u00f6ller", "baden", "gegen", "w\u00fcrttemberg", "m\u00e4nner", "macht", "und", "frauenfunk", "dokufiktion", "\u00fcber", "die", "geschichte", "der", "gr\u00fcndung", "badenw\u00fcrttembergs", "vor", "jahren", "min", "in", "eikon", "film", "eikon", "gesellschaft", "f\u00fcr", "fernsehen", "und", "film", "mbh", "april", "abgerufen", "am", "april", "youtubearchivlink", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "des", "landes", "badenw\u00fcrttemberg", "landeskunde", "badenw\u00fcrttemberg", "von", "der", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "badenw\u00fcrttemberg", "leobw", "landeskunde", "badenw\u00fcrttemberg", "vom", "landesarchiv", "badenw\u00fcrttemberg", "landesbibliographie", "badenw\u00fcrttemberg", "von", "der", "w\u00fcrttembergischen", "landesbibliothek", "statistisches", "landesamt", "badenw\u00fcrttemberg", "mit", "ausf\u00fchrlichen", "landes", "und", "regionaldaten", "zu", "vielen", "themen", "offene", "geobasisdaten", "des", "landesamtes", "f\u00fcr", "geoinformation", "und", "landentwicklung", "land", "badenw\u00fcrttemberg", "beim", "deutschen", "sozialen", "netzwerk", "stage", "einzelnachweise"]