["belgien", "amtlich", "k\u00f6nigreich", "belgien", "niederl\u00e4ndisch", "franz\u00f6sisch", "royaume", "de", "belgique", "ist", "ein", "f\u00f6deraler", "staat", "in", "westeuropa", "es", "liegt", "zwischen", "der", "nordsee", "und", "den", "ardennen", "und", "grenzt", "an", "die", "niederlande", "deutschland", "luxemburg", "und", "frankreich", "belgien", "hatte", "im", "jahr", "rund", "millionen", "einwohner", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "z\u00e4hlt", "belgien", "zu", "den", "am", "dichtesten", "besiedelten", "staaten", "der", "grad", "der", "urbanisierung", "belgiens", "ist", "mit", "fast", "prozent", "der", "h\u00f6chste", "in", "europa", "br\u00fcssel", "ist", "die", "hauptstadt", "und", "sitz", "der", "belgischen", "k\u00f6nigsfamilie", "sowie", "zentrum", "der", "gr\u00f6\u00dften", "agglomeration", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "ist", "antwerpen", "gefolgt", "von", "gent", "charleroi", "l\u00fcttich", "li\u00e8ge", "br\u00fcssel", "br\u00fcgge", "brugge", "namur", "und", "l\u00f6wen", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "verfassungsgebung", "ist", "belgien", "eine", "parlamentarische", "erbmonarchie", "siehe", "auch", "belgische", "monarchie", "der", "norden", "des", "landes", "mit", "den", "flamen", "ist", "niederl\u00e4ndisches", "der", "s\u00fcden", "mit", "den", "wallonen", "franz\u00f6sisches", "sprachgebiet", "vgl", "fl\u00e4mische", "und", "franz\u00f6sische", "gemeinschaft", "die", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "ist", "offiziell", "zweisprachig", "jedoch", "mehrheitlich", "frankophon", "bewohnt", "im", "deutschsprachigen", "gebiet", "in", "ostbelgien", "sind", "standarddeutsch", "und", "westmitteldeutsche", "mundarten", "verbreitet", "vgl", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "der", "seit", "dem", "jahrhundert", "anhaltende", "fl\u00e4mischwallonische", "konflikt", "pr\u00e4gt", "die", "oft", "einander", "zuwiderlaufenden", "interessen", "der", "vertreter", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "in", "der", "belgischen", "politik", "die", "sprachgesetzgebung", "ist", "eine", "folge", "dieses", "konflikts", "seit", "den", "er", "jahren", "wird", "versucht", "diesem", "problem", "durch", "eine", "dezentralisierung", "der", "staatsorganisation", "zu", "begegnen", "dazu", "wurde", "belgien", "in", "einen", "bundesstaat", "bestehend", "aus", "drei", "regionen", "und", "drei", "gemeinschaften", "umgewandelt", "die", "regionen", "flandern", "wallonien", "und", "br\u00fcsselhauptstadt", "sowie", "die", "fl\u00e4mische", "die", "franz\u00f6sische", "und", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "bilden", "seither", "das", "politische", "grundgef\u00fcge", "des", "landes", "der", "staatsaufbau", "belgiens", "gilt", "als", "komplex", "da", "u", "a", "die", "hoheitsgebiete", "der", "regionen", "mit", "jenen", "der", "gemeinschaften", "nicht", "deckungsgleich", "sind", "so", "\u00fcberschneiden", "sich", "die", "zust\u00e4ndigkeiten", "der", "franz\u00f6sischen", "und", "der", "fl\u00e4mischen", "gemeinschaft", "in", "der", "offiziell", "zweisprachigen", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "und", "das", "kleine", "gebiet", "der", "deutschsprachigen", "gemeinschaft", "geh\u00f6rt", "zur", "mehrheitlich", "franz\u00f6sischsprachigen", "region", "wallonien", "jedoch", "strebt", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "die", "ausgliederung", "aus", "wallonien", "und", "die", "erhebung", "zur", "gleichberechtigten", "vierten", "belgischen", "region", "neben", "flandern", "wallonien", "und", "br\u00fcsselhauptstadt", "anbelgien", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "der", "heutigen", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "deren", "wichtigste", "institutionen", "in", "seiner", "hauptstadt", "br\u00fcssel", "ihren", "sitz", "haben", "der", "belgische", "staat", "ist", "neben", "den", "niederlanden", "und", "luxemburg", "mitglied", "in", "der", "wirtschaftsunion", "benelux", "landesname", "der", "name", "belgien", "begr\u00fcndet", "sich", "auf", "die", "r\u00f6mische", "provinz", "gallia", "belgica", "dieser", "nord\u00f6stliche", "teil", "galliens", "wurde", "von", "st\u00e4mmen", "keltischer", "d", "h", "die", "belger", "und", "germanischer", "d", "h", "germani", "cisrhnani", "herkunft", "bewohnt", "im", "jahrhundert", "galt", "das", "franz\u00f6sische", "adjektiv", "belge", "oder", "belgique", "als", "entsprechung", "von", "nederlands", "niederl\u00e4ndisch", "der", "kurzlebige", "unabh\u00e4ngige", "belgische", "staat", "von", "hie\u00df", "z", "b", "auf", "franz\u00f6sisch", "\u00e9tats", "belgiques", "unis", "und", "wurde", "auf", "niederl\u00e4ndisch", "meist", "verenigde", "nederlandse", "staten", "genannt", "sp\u00e4ter", "beschr\u00e4nkte", "sich", "der", "gebrauch", "von", "belge", "und", "belgique", "zunehmend", "auf", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "das", "heutige", "belgien", "geographie", "laut", "den", "berechnungen", "des", "k\u00f6niglichen", "belgischen", "instituts", "f\u00fcr", "naturwissenschaften", "hat", "belgien", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "davon", "umfasst", "die", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "km\u00b2", "die", "fl\u00e4mische", "region", "km\u00b2", "die", "wallonische", "region", "km\u00b2", "darunter", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "km\u00b2", "der", "landfl\u00e4che", "belgiens", "werden", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "genutzt", "geologie", "und", "geomorphologie", "im", "gefolge", "der", "nacheiszeitlichen", "flandrischen", "transgression", "kam", "es", "zur", "bildung", "von", "strandw\u00e4llen", "die", "heute", "noch", "als", "ein", "bis", "zu", "meter", "hoher", "geschlossener", "d\u00fcneng\u00fcrtel", "an", "der", "belgischen", "k\u00fcste", "vorhanden", "sind", "daraufhin", "folgt", "eine", "ungef\u00e4hr", "bis", "kilometer", "breite", "zone", "aus", "marschland", "weiter", "im", "binnenland", "liegt", "die", "sogenannte", "flussgeest", "hier", "wurden", "die", "ablagerungen", "des", "maasschwemmf\u00e4chers", "in", "der", "letzten", "kaltzeit", "mit", "sanden", "gro\u00dfer", "m\u00e4chtigkeit", "\u00fcberdeckt", "im", "leicht", "welligen", "land", "wechseln", "sich", "\u00e4cker", "und", "wiesen", "mit", "waldst\u00fccken", "und", "heiden", "ab", "zum", "teil", "kommen", "auch", "hochmoore", "vor", "westlich", "einer", "linie", "antwerpenbr\u00fcssel", "schlie\u00dft", "sich", "die", "weite", "flandrische", "ebene", "an", "in", "ihrem", "nordteil", "ist", "sie", "ebenfalls", "von", "sanden", "bedeckt", "im", "s\u00fcden", "dominieren", "lehmb\u00f6den", "die", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "g\u00fcnstiger", "sind", "hier", "wird", "die", "ebene", "von", "einer", "lockeren", "kette", "von", "terti\u00e4rzeitlichen", "h\u00fcgeln", "\u00fcberragt", "nach", "westen", "hin", "vermittelt", "die", "ebene", "zum", "nordfranz\u00f6sischen", "schichtstufenland", "das", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aus", "mesozoischen", "sedimenten", "aufgebaut", "ist", "pariser", "becken", "die", "t\u00e4ler", "der", "sambre", "und", "der", "maas", "bilden", "eine", "scharfe", "grenze", "an", "einer", "tektonischen", "st\u00f6rungszone", "welche", "die", "terti\u00e4r", "und", "kreideplateaus", "im", "nordwesten", "von", "den", "ardennen", "als", "teil", "des", "rheinischen", "schiefergebirges", "im", "s\u00fcdosten", "trennt", "die", "stark", "bewaldeten", "ardennen", "bestehen", "aus", "unterschiedlich", "widerst\u00e4ndigen", "pal\u00e4ozoischen", "schiefern", "sandsteinen", "grauwacken", "und", "quarziten", "sie", "erreichen", "in", "belgien", "mit", "der", "botrange", "im", "hohen", "venn", "eine", "h\u00f6he", "von", "metern", "an", "der", "st\u00f6rungszone", "der", "hainesambremaasfurche", "liegen", "reiche", "fundst\u00e4tten", "von", "steinkohle", "dort", "im", "nordfranz\u00f6sischen", "kohlerevier", "entstand", "ab", "das", "erste", "kontinentaleurop\u00e4ische", "bergbau", "und", "schwerindustrierevier", "ab", "wurde", "auch", "das", "limburger", "steinkohlerevier", "erschlossen", "flandern", "und", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "flandern", "bildet", "den", "nordteil", "des", "landes", "und", "besteht", "weitgehend", "aus", "flachland", "es", "ist", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "region", "des", "landes", "die", "politisch", "eigenst\u00e4ndige", "hauptstadtregion", "br\u00fcssel", "befindet", "sich", "als", "enklave", "innerhalb", "der", "fl\u00e4mischen", "region", "dieser", "landesteil", "besteht", "teilweise", "aus", "sandigen", "geestr\u00fccken", "so", "zum", "beispiel", "in", "der", "provinz", "limburg", "die", "sich", "im", "osten", "der", "fl\u00e4mischen", "region", "befindet", "die", "geest", "wird", "auch", "von", "marschlandschaften", "unterbrochen", "was", "insbesondere", "den", "bereich", "der", "fl\u00fcsse", "betrifft", "hierunter", "sind", "die", "maas", "und", "die", "schelde", "die", "bedeutendsten", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "westen", "flanderns", "befindet", "sich", "die", "kilometer", "lange", "k\u00fcste", "mit", "der", "hafenstadt", "ostende", "insbesondere", "die", "provinzen", "antwerpen", "fl\u00e4mischbrabant", "mit", "dem", "umland", "br\u00fcssels", "und", "ostflandern", "sind", "sehr", "dicht", "besiedelt", "wallonische", "region", "die", "wallonische", "region", "umfasst", "den", "s\u00fcdlichen", "teil", "belgiens", "sie", "ist", "bezogen", "auf", "die", "fl\u00e4che", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "region", "des", "landes", "ihr", "gebiet", "ist", "im", "bereich", "der", "ardennen", "gebirgig", "und", "d\u00fcnn", "besiedelt", "und", "wird", "durch", "die", "flusst\u00e4ler", "von", "maas", "sambre", "und", "ourthe", "durchschnitten", "entlang", "der", "genannten", "fl\u00fcsse", "befinden", "sich", "die", "wichtigsten", "st\u00e4dte", "der", "region", "insbesondere", "l\u00fcttich", "namur", "und", "charleroi", "im", "westen", "der", "region", "befinden", "sich", "ferner", "mons", "sowie", "mouscron", "und", "tournai", "die", "sich", "in", "einem", "grenz\u00fcberschreitenden", "ballungsgebiet", "mit", "der", "nordfranz\u00f6sischen", "stadt", "lille", "befinden", "in", "nilsaintvincent", "gemeinde", "walhain", "in", "der", "dicht", "besiedelten", "provinz", "wallonischbrabant", "befindet", "sich", "der", "geographische", "mittelpunkt", "belgiens", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "des", "landes", "befindet", "sich", "mit", "dem", "signal", "de", "botrange", "m", "op", "im", "hohen", "venn", "in", "ostbelgien", "nahe", "der", "grenze", "zu", "deutschland", "h\u00f6chstgelegene", "ortschaft", "belgiens", "ist", "das", "ostbelgische", "m\u00fcrringen", "m", "op", "gew\u00e4sser", "es", "gibt", "unter", "anderem", "folgende", "fl\u00fcsse", "und", "kan\u00e4le", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "belgiens", "in", "st\u00e4dten", "komplizierter", "grenzverlauf", "sowohl", "im", "grenzverlauf", "zu", "den", "niederlanden", "grenze", "zwischen", "belgien", "und", "den", "niederlanden", "mit", "den", "gemeinden", "baarlenassau", "sowie", "baarlehertog", "als", "auch", "in", "ostbelgien", "grenze", "zwischen", "belgien", "und", "deutschland", "gibt", "es", "zahlreiche", "exklaven", "sowie", "enklaven", "so", "u", "a", "die", "vennbahnexklaven", "auch", "innerhalb", "belgiens", "gibt", "es", "exklaven", "und", "enklaven", "so", "z", "b", "die", "gemeinde", "voeren", "ist", "eine", "exklave", "der", "belgischen", "provinz", "limburg", "und", "der", "region", "flandern", "auch", "die", "gemeinde", "comineswarneton", "ist", "eine", "exklave", "der", "belgischen", "provinz", "hennegau", "und", "der", "region", "wallonien", "bev\u00f6lkerung", "demographie", "belgien", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "prozent", "trotz", "eines", "sterbe\u00fcberschusses", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "durch", "migration", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "belgiens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "die", "bev\u00f6lkerung", "belgiens", "wird", "in", "der", "regel", "in", "sprachgruppen", "eingeteilt", "genaue", "daten", "zur", "verteilung", "sind", "seit", "der", "festlegung", "der", "offiziellen", "sprachgrenze", "nicht", "mehr", "erhoben", "worden", "hiernach", "stellen", "die", "niederl\u00e4ndischsprachigen", "flamen", "knapp", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "dar", "als", "flamen", "werden", "in", "diesem", "verallgemeinernden", "sinne", "nicht", "allein", "die", "einwohner", "der", "provinzen", "west", "und", "ostflandern", "sondern", "auch", "die", "der", "anderen", "niederl\u00e4ndischsprachigen", "provinzen", "antwerpen", "brabant", "limburg", "und", "die", "niederl\u00e4ndischsprachigen", "bewohner", "der", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "bezeichnet", "die", "wallonen", "und", "die", "frankophonen", "bewohner", "der", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "und", "ihres", "umlandes", "die", "meist", "zusammenfassend", "als", "franz\u00f6sischsprachige", "belgier", "bezeichnet", "werden", "bilden", "etwas", "weniger", "als", "prozent", "der", "einwohner", "des", "landes", "hinzu", "kommt", "als", "dritte", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "mit", "einem", "offiziellen", "sprachgebiet", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "im", "osten", "des", "landes", "hier", "lebt", "weniger", "als", "ein", "prozent", "der", "belgischen", "bev\u00f6lkerung", "am", "januar", "insgesamt", "wird", "die", "zahl", "der", "deutschsprachigen", "ostbelgier", "inklusive", "derer", "die", "als", "minderheit", "in", "mehrheitlich", "frankophonen", "landkreisen", "z", "b", "malmedy", "wohnen", "auf", "gesch\u00e4tzt", "zu", "den", "minderheiten", "die", "\u00fcber", "kein", "offizielles", "eigenes", "sprachgebiet", "verf\u00fcgen", "deren", "rechte", "jedoch", "teilweise", "\u00fcber", "sogenannte", "fazilit\u00e4ten", "erleichterungen", "geregelt", "sind", "geh\u00f6ren", "kleinere", "westgermanische", "dialekte", "sprechende", "gruppen", "im", "offiziell", "franz\u00f6sischen", "sprachgebiet", "etwa", "luxemburgisch", "im", "areler", "land", "und", "platdiets", "in", "den", "plattdeutschen", "gemeinden", "als", "voyageurs", "gens", "du", "voyage", "oder", "woonwagenbewoners", "werden", "in", "belgien", "lebende", "gruppen", "sowohl", "der", "jenischen", "manouches", "und", "roma", "als", "auch", "wohnwagenbewohner", "anderer", "herkunft", "bezeichnet", "die", "anzahl", "der", "gens", "du", "voyage", "wurde", "auf", "insgesamt", "bis", "personen", "prozent", "der", "belgischen", "bev\u00f6lkerung", "gesch\u00e4tzt", "die", "weitere", "wohnbev\u00f6lkerung", "besteht", "aus", "zugewanderten", "aus", "vielen", "teilen", "europas", "und", "afrikas", "ihre", "sprachliche", "situation", "ist", "statistisch", "nicht", "n\u00e4her", "erfasst", "im", "jahr", "hatte", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "einen", "migrationshintergrund", "seit", "gibt", "es", "millionen", "neubelgier", "ausl\u00e4ndischer", "abstammung", "hiervon", "sind", "rund", "millionen", "europ\u00e4ischer", "abstammung", "und", "rund", "millionen", "stammen", "aus", "l\u00e4ndern", "au\u00dferhalb", "europas", "marokko", "t\u00fcrkei", "algerien", "kongo", "seit", "der", "lockerung", "des", "belgischen", "staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts", "haben", "mehr", "als", "millionen", "migranten", "die", "belgische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "erworben", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "einwanderergruppe", "sind", "marokkaner", "mehr", "als", "einschlie\u00dflich", "ihrer", "in", "belgien", "lebenden", "nachkommen", "t\u00fcrken", "bilden", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "ethnische", "minderheit", "rund", "prozent", "der", "einwohner", "mit", "t\u00fcrkischer", "herkunft", "wurden", "eingeb\u00fcrgert", "ebenso", "prozent", "der", "personen", "marokkanischer", "herkunft", "prozent", "der", "mit", "italienischer", "prozent", "der", "mit", "franz\u00f6sischer", "und", "prozent", "der", "mit", "niederl\u00e4ndischer", "herkunft", "die", "sprachliche", "situation", "etwa", "inwieweit", "die", "nachkommen", "von", "einwanderern", "noch", "die", "muttersprache", "ihrer", "eltern", "oder", "gro\u00dfeltern", "sprechen", "ist", "statistisch", "nicht", "umfassend", "erhoben", "sprachen", "in", "belgien", "haben", "drei", "sprachen", "den", "status", "einer", "amtssprache", "niederl\u00e4ndisch", "sprachgruppenanteil", "fr\u00fcher", "oft", "heute", "seltener", "als", "fl\u00e4misch", "bezeichnet", "siehe", "dazu", "flandern", "und", "belgisches", "niederl\u00e4ndisch", "franz\u00f6sisch", "sprachgruppenanteil", "siehe", "dazu", "wallonische", "region", "und", "belgisches", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "sprachgruppenanteil", "etwa", "siehe", "dazu", "deutschsprachige", "gemeinschaftim", "unterschiede", "zur", "schweiz", "dortige", "sprachgruppenanteile", "bildet", "das", "nebeneinander", "der", "sprachgruppen", "einen", "erheblichen", "konfliktstoff", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "belgiens", "galt", "allein", "franz\u00f6sisch", "als", "amtssprache", "im", "jahr", "wurde", "niederl\u00e4ndisch", "als", "zweite", "amtssprache", "rechtlich", "anerkannt", "dennoch", "blieb", "franz\u00f6sisch", "die", "vorherrschende", "verwaltungs", "und", "unterrichtssprache", "in", "ganz", "belgien", "kam", "deutsch", "als", "amtssprache", "im", "neu", "hinzugewonnenen", "gebiet", "im", "osten", "des", "landes", "dazu", "ostbelgien", "war", "nach", "dem", "versailler", "vertrag", "dem", "belgischen", "staat", "angegliedert", "worden", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "forderte", "die", "mehrheit", "der", "flamen", "mit", "nachdruck", "dass", "das", "niederl\u00e4ndische", "auch", "als", "verwaltungs", "und", "unterrichtssprache", "an", "schulen", "und", "universit\u00e4ten", "verwendet", "und", "der", "franz\u00f6sischen", "amtssprache", "gleichgestellt", "werden", "solle", "tats\u00e4chlich", "sprach", "die", "mehrheit", "der", "belgischen", "bev\u00f6lkerung", "im", "jahrhundert", "und", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "hinein", "lokale", "formen", "niederl\u00e4ndischer", "bzw", "franz\u00f6sischer", "dialekte", "mundarten", "des", "fl\u00e4mischen", "brabantischen", "limburgischen", "wallonischen", "etc", "die", "bis", "heute", "die", "umgangssprachliche", "realisierung", "der", "standardsprachen", "in", "der", "phonetik", "teilweise", "auch", "im", "wortschatz", "und", "der", "formenbildung", "pr\u00e4gen", "so", "enth\u00e4lt", "das", "umgangssprachliche", "br\u00fcsseler", "franz\u00f6sisch", "zahlreiche", "fl\u00e4mische", "elemente", "da", "hier", "eine", "urspr\u00fcnglich", "\u00fcberwiegend", "fl\u00e4mischsprachige", "stadt", "durch", "kulturellen", "und", "politischen", "wandel", "hauptstadt", "des", "neugegr\u00fcndeten", "frankophon", "definierten", "belgischen", "staates", "allm\u00e4hlich", "franzisiert", "worden", "ist", "bei", "diesem", "sprachwechsel", "gro\u00dfer", "teile", "der", "br\u00fcsseler", "bev\u00f6lkerung", "gingen", "elemente", "der", "germanischen", "volkssprache", "in", "das", "lokale", "franz\u00f6sisch", "ein", "legte", "die", "belgische", "regierung", "drei", "sprachgebiete", "mit", "territorialer", "einsprachigkeit", "fest", "die", "zweisprachige", "gebiete", "nicht", "ausreichend", "ber\u00fccksichtigte", "und", "zu", "langw\u00e4hrenden", "innenpolitischen", "konflikten", "f\u00fchrte", "die", "niederl\u00e4ndische", "sprachzone", "in", "flandern", "die", "franz\u00f6sische", "sprachzone", "in", "der", "wallonie", "und", "die", "deutsche", "sprachzone", "in", "ostbelgien", "sonderregelungen", "entstanden", "in", "und", "um", "br\u00fcssel", "das", "als", "zweisprachig", "gilt", "siehe", "sprachenverh\u00e4ltnisse", "in", "br\u00fcssel", "sowie", "in", "den", "sp\u00e4ter", "eingerichteten", "fazilit\u00e4tengemeinden", "entlang", "der", "romanischgermanischen", "sprachgrenze", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "wurden", "jene", "gebildeten", "bev\u00f6lkerungsteile", "flanderns", "insbesondere", "in", "antwerpen", "und", "anderen", "st\u00e4dten", "f\u00fcr", "die", "franz\u00f6sisch", "eine", "bevorzugte", "sprache", "und", "mitunter", "sogar", "muttersprache", "war", "mit", "ausnahme", "der", "hauptstadt", "br\u00fcssel", "waren", "nach", "in", "den", "als", "einsprachig", "definierten", "landesteilen", "keine", "allophonen", "sprachinseln", "vorgesehen", "der", "fl\u00e4mischwallonische", "konflikt", "der", "zun\u00e4chst", "vor", "allem", "soziale", "ursachen", "hatte", "verarmung", "der", "fl\u00e4mischen", "bauernschaft", "zur", "zeit", "der", "industriellen", "revolution", "soziale", "benachteiligung", "dieser", "bev\u00f6lkerungsschicht", "im", "politischen", "und", "gesellschaftlichen", "gef\u00fcge", "des", "landes", "bei", "gleichzeitigem", "wirtschaftsboom", "und", "aufstieg", "der", "wallonie", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "dauert", "bis", "heute", "an", "obwohl", "sich", "die", "sozio\u00f6konomischen", "verh\u00e4ltnisse", "seit", "dem", "niedergang", "der", "f\u00fcr", "die", "wallonie", "pr\u00e4genden", "montanindustrie", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "und", "dem", "aufschwung", "neuer", "wirtschaftszweige", "in", "flandern", "grundlegend", "gewandelt", "haben", "den", "status", "von", "regionalsprachen", "haben", "seit", "das", "romanische", "lothringisch", "champenois", "limburgisch", "luxemburgisch", "ripuarisch", "picardisch", "und", "wallonisch", "religion", "die", "mehrheit", "der", "belgier", "geh\u00f6rt", "christlichen", "kirchen", "an", "etwa", "prozent", "der", "belgischen", "staatsb\u00fcrger", "sind", "r\u00f6mischkatholisch", "rund", "prozent", "geh\u00f6rt", "der", "vereinigten", "protestantischen", "kirche", "an", "und", "prozent", "islamischen", "gemeinden", "daneben", "existieren", "kleinere", "christlichorthodoxe", "j\u00fcdische", "buddhistische", "und", "hinduistische", "minderheiten", "der", "anteil", "nicht", "konfessionell", "gebundener", "menschen", "betr\u00e4gt", "etwa", "prozent", "traditionell", "war", "belgien", "ein", "katholisches", "land", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "katholischen", "glauben", "war", "ein", "wesentlicher", "grund", "f\u00fcr", "die", "belgische", "revolution", "und", "die", "abspaltung", "vom", "\u00fcberwiegend", "protestantischen", "norden", "der", "vom", "wiener", "kongress", "gebildeten", "vereinigten", "niederlande", "die", "katholische", "mehrheit", "erstreckt", "sich", "auf", "alle", "drei", "sprachgebiete", "fl\u00e4misch", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "mit", "der", "katholieke", "universiteit", "leuven", "ist", "eine", "der", "bedeutendsten", "universit\u00e4ten", "des", "landes", "konfessionell", "gebunden", "vor", "allem", "das", "l\u00e4ndliche", "flandern", "war", "bis", "in", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "stark", "katholisch", "gepr\u00e4gt", "im", "fr\u00fchzeitig", "industrialisierten", "wallonien", "bedingten", "der", "liberalismus", "und", "die", "sozialistische", "arbeiterbewegung", "eine", "st\u00e4rkere", "s\u00e4kularisierung", "die", "in", "den", "erjahren", "auch", "den", "fl\u00e4mischen", "landesteil", "erfasst", "hat", "die", "vereinigte", "protestantische", "kirche", "hat", "gemeindeglieder", "in", "gemeinden", "davon", "wallonische", "fl\u00e4mische", "drei", "deutsch", "und", "zwei", "englischsprachige", "mit", "pfarrern", "sie", "ist", "eine", "unierte", "kirche", "und", "enth\u00e4lt", "somit", "lutherische", "und", "reformierte", "calvinistische", "elemente", "daneben", "bestehen", "protestantische", "freikirchen", "darunter", "die", "baptisten", "in", "belgien", "im", "jahr", "lebten", "eine", "million", "einwohner", "mit", "muslimischem", "hintergrund", "in", "belgien", "muslime", "bilden", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "prozent", "in", "wallonien", "und", "prozent", "in", "flandern", "die", "mehrheit", "der", "belgischen", "muslime", "lebt", "in", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "beispielsweise", "in", "antwerpen", "l\u00fcttich", "charleroi", "und", "vor", "allem", "in", "br\u00fcssel", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "einwanderergruppe", "sind", "die", "rund", "aus", "marokko", "stammenden", "einwohner", "belgiens", "die", "rund", "t\u00fcrken", "sind", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "einwanderergruppe", "und", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "muslimische", "bev\u00f6lkerungsgruppedie", "f\u00f6derale", "belgische", "regierung", "erkennt", "sechs", "religionen", "und", "eine", "nichtkonfessionelle", "weltanschauung", "an", "und", "f\u00f6rdert", "sie", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "die", "vereinigte", "protestantische", "kirche", "von", "belgien", "die", "orthodoxe", "kirche", "die", "anglikanische", "kirche", "den", "islam", "das", "judentum", "und", "die", "freigeistige", "weltanschauungsgemeinschaft", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "belgien", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "homosexualit\u00e4t", "in", "belgien", "ist", "homosexualit\u00e4t", "gesellschaftlich", "akzeptiert", "die", "gesellschaftliche", "toleranz", "gegen\u00fcber", "homosexuellen", "ist", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "hoch", "belgien", "gilt", "als", "sehr", "liberales", "land", "bez\u00fcglich", "der", "rechte", "homosexueller", "und", "deren", "gleichstellung", "homosexuelle", "handlungen", "wurden", "bereits", "im", "jahr", "entkriminalisiert", "seit", "existieren", "zudem", "antidiskriminierungsgesetze", "als", "zweiter", "staat", "der", "welt", "\u00f6ffnete", "belgien", "nach", "den", "niederlanden", "im", "jahr", "die", "gleichgeschlechtliche", "ehe", "die", "vereinigte", "protestantische", "kirche", "erlaubt", "seit", "die", "segnung", "gleichgeschlechtlicher", "paare", "antisemitismus", "die", "stadt", "antwerpen", "hat", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "j\u00fcdischen", "gemeinschaften", "europas", "daher", "pr\u00e4gen", "orthodoxe", "und", "ultraorthodoxe", "juden", "in", "einigen", "vierteln", "das", "stadtbild", "unia", "das", "zentrum", "f\u00fcr", "chancengleichheit", "und", "kampf", "gegen", "rassismus", "in", "belgien", "registrierte", "meldungen", "antisemitischer", "straftaten", "im", "jahr", "dies", "bedeutet", "nahezu", "eine", "verdopplung", "im", "vergleich", "zum", "jahr", "in", "dem", "antisemitische", "straftaten", "erfasst", "wurden", "seit", "mehreren", "jahren", "steht", "der", "karnevalsumzug", "der", "stadt", "aalst", "in", "der", "kritik", "da", "er", "\u00f6fters", "auf", "antij\u00fcdische", "stereotype", "zur\u00fcckgreift", "ein", "am", "umzug", "teilnehmender", "verein", "der", "bereits", "im", "jahr", "zuvor", "f\u00fcr", "antisemitische", "puppen", "verantwortlich", "gewesen", "war", "verwendete", "auch", "antisemitische", "karikaturen", "der", "b\u00fcrgermeister", "von", "aalst", "christoph", "dhaese", "von", "der", "partei", "nieuwvlaamse", "alliantie", "wollte", "die", "puppen", "und", "karikaturen", "nicht", "verurteilen", "in", "diesem", "zusammenhang", "hat", "die", "unesco", "den", "aalster", "stra\u00dfenkarneval", "im", "dezember", "von", "der", "liste", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "gestrichen", "inzwischen", "wurde", "die", "eukommission", "aufgefordert", "ein", "strafverfahren", "nach", "artikel", "der", "euvertr\u00e4ge", "gegen", "belgien", "einzuleitendie", "zahl", "der", "meldungen", "von", "judenfeindlichen", "inhalten", "im", "internet", "hat", "sich", "in", "belgien", "innerhalb", "eines", "jahres", "vervierfacht", "juden", "schmieden", "eine", "verschw\u00f6rung", "gegen", "die", "welt", "oder", "hitler", "hat", "seine", "arbeit", "nicht", "beendet", "sind", "spr\u00fcche", "die", "regelm\u00e4\u00dfig", "auftauchen", "zudem", "soll", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "medien", "die", "rechtsradikale", "fl\u00e4mische", "studentenbewegung", "schild", "&", "vrienden", "den", "antisemitismus", "gesch\u00fcrt", "haben", "beispiele", "f\u00fcr", "judenfeindliche", "akte", "sind", "auch", "der", "anschlag", "auf", "das", "j\u00fcdische", "museum", "in", "br\u00fcssel", "bei", "dem", "am", "mai", "vier", "menschen", "durch", "sch\u00fcsse", "get\u00f6tet", "wurden", "und", "die", "terroranschl\u00e4ge", "in", "der", "br\u00fcsseler", "innenstadt", "und", "am", "flughafen", "br\u00fcsselzaventem", "im", "m\u00e4rz", "geschichte", "als", "provinz", "belgica", "ein", "von", "c\u00e4sar", "eingef\u00fchrter", "name", "erlebte", "das", "heutige", "gebiet", "belgien", "viele", "herrschaften", "es", "war", "im", "fr\u00fchmittelalter", "teil", "des", "fr\u00e4nkischen", "reiches", "und", "wurde", "bei", "dessen", "teilungen", "ebenfalls", "immer", "wieder", "politisch", "geteilt", "sp\u00e4ter", "war", "es", "\u00fcberwiegend", "bestandteil", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "und", "zerfiel", "in", "einzelne", "herzogt\u00fcmer", "und", "grafschaften", "vom", "hochmittelalter", "bis", "zur", "fr\u00fchen", "neuzeit", "stellten", "die", "st\u00e4dte", "flanderns", "mit", "ihren", "tuchindustrien", "eines", "der", "beiden", "zentren", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "dar", "neben", "den", "st\u00e4dten", "norditaliens", "die", "einzelnen", "territorien", "gerieten", "politisch", "unter", "das", "haus", "burgund", "das", "infolge", "der", "heirat", "der", "burgundischen", "alleinerbin", "maria", "von", "burgund", "mit", "maximilian", "i", "erzherzog", "von", "\u00f6sterreich", "und", "sp\u00e4terer", "r\u00f6mischdeutscher", "k\u00f6nig", "und", "kaiser", "den", "habsburgern", "beerbt", "wurde", "wurde", "die", "teilung", "der", "habsburger", "in", "eine", "spanische", "und", "eine", "\u00f6sterreichische", "linie", "vollzogen", "die", "niederl\u00e4ndischen", "provinzen", "wurden", "den", "spanischen", "habsburgern", "zugesprochen", "bildeten", "sich", "die", "katholische", "union", "von", "arras", "und", "die", "calvinistischprotestantische", "utrechter", "union", "die", "provinzen", "der", "union", "von", "utrecht", "l\u00f6sten", "sich", "von", "spanien", "und", "gr\u00fcndeten", "die", "republik", "der", "sieben", "vereinigten", "provinzen", "deren", "unabh\u00e4ngigkeit", "nach", "dem", "ende", "des", "achtzigj\u00e4hrigen", "krieges", "im", "frieden", "von", "m\u00fcnster", "von", "anerkannt", "wurde", "die", "provinzen", "der", "union", "von", "arras", "flandern", "und", "brabant", "wurden", "als", "spanische", "niederlande", "von", "einem", "spanischen", "statthalter", "verwaltet", "nach", "dem", "aussterben", "der", "spanischen", "habsburger", "und", "dem", "daraus", "resultierenden", "spanischen", "erbfolgekrieg", "kamen", "die", "von", "da", "an", "\u00f6sterreichischen", "niederlande", "unter", "die", "herrschaft", "der", "\u00f6sterreichischen", "habsburger", "infolge", "der", "absolutistischzentralistischen", "bestrebungen", "des", "\u00f6sterreichischen", "herrschers", "joseph", "ii", "kam", "es", "zur", "brabanter", "revolution", "und", "zur", "ausrufung", "der", "kurzlebigen", "vereinigten", "belgischen", "staaten", "das", "revolution\u00e4re", "frankreich", "annektierte", "zwischen", "und", "die", "\u00f6sterreichischen", "niederlande", "folgte", "die", "eingliederung", "in", "die", "franz\u00f6sische", "republik", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "wurden", "die", "provinzen", "den", "n\u00f6rdlichen", "niederlanden", "zugesprochen", "residenzstadt", "des", "niederl\u00e4ndischen", "k\u00f6nigs", "wurde", "br\u00fcssel", "im", "zuge", "der", "belgischen", "revolution", "wurde", "das", "land", "von", "den", "niederlanden", "unabh\u00e4ngig", "es", "wurde", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "errichtet", "und", "leopold", "von", "sachsencoburg", "zum", "ersten", "k\u00f6nig", "der", "belgier", "ernannt", "leopold", "ii", "sohn", "des", "ersten", "k\u00f6nigs", "erwarb", "den", "kongo", "in", "afrika", "als", "privatbesitz", "nachdem", "die", "kongogr\u00e4uel", "brutale", "exzesse", "bei", "der", "wirtschaftlichen", "ausbeutung", "des", "kongo", "international", "bekannt", "geworden", "waren", "musste", "leopold", "das", "gebiet", "als", "kolonie", "an", "den", "belgischen", "staat", "abtreten", "w\u00e4hrend", "leopolds", "schreckensherrschaft", "waren", "in", "dem", "afrikanischen", "land", "sch\u00e4tzungsweise", "millionen", "menschen", "durch", "sklaverei", "und", "zwangsarbeit", "ums", "leben", "gekommen", "wurde", "der", "kongo", "unabh\u00e4ngig", "im", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "das", "neutrale", "belgien", "vom", "deutschen", "reich", "entsprechend", "dem", "schlieffenplan", "\u00fcberfallen", "und", "von", "der", "deutschen", "armee", "fast", "g\u00e4nzlich", "eingenommen", "das", "deutsche", "milit\u00e4r", "ging", "dabei", "auch", "gegen", "zivilisten", "mit", "erschie\u00dfungen", "br\u00e4nden", "und", "geiselnahmen", "vor", "in", "dinant", "und", "mehreren", "anderen", "belgischen", "st\u00e4dten", "kam", "es", "zu", "massakern", "an", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "begr\u00fcndet", "wurden", "diese", "\u00fcbergriffe", "mit", "partisanenaktivit\u00e4ten", "deren", "reale", "grundlage", "jedoch", "umstritten", "ist", "siehe", "francstireurs", "im", "verlauf", "des", "stellungskrieges", "wurden", "viele", "st\u00e4dte", "in", "flandern", "zerst\u00f6rt", "teile", "des", "landes", "verw\u00fcstet", "als", "im", "deutschen", "reich", "die", "arbeitskr\u00e4fte", "knapp", "wurden", "mussten", "zehntausende", "belgische", "zivilisten", "flamen", "wie", "wallonen", "zwangsarbeit", "f\u00fcr", "das", "kaiserliche", "milit\u00e4r", "und", "die", "deutsche", "r\u00fcstungsindustrie", "leisten", "nach", "dem", "krieg", "wurde", "das", "mehrheitlich", "deutschsprachige", "gebiet", "eupenmalmedy", "durch", "den", "vertrag", "von", "versailles", "unter", "belgischer", "verwaltung", "gestellt", "nach", "einer", "umstrittenen", "volksbefragung", "im", "jahr", "wurde", "ostbelgien", "belgisches", "staatsgebiet", "belgien", "beteiligte", "sich", "au\u00dferdem", "an", "der", "ruhrbesetzung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "erkl\u00e4rte", "sich", "das", "land", "als", "neutral", "im", "mai", "wurde", "es", "wie", "auch", "die", "niederlande", "und", "luxemburg", "von", "der", "deutschen", "wehrmacht", "auf", "dem", "sogenannten", "westfeldzug", "besetzt", "belgien", "blieb", "bis", "besetzt", "minderheiten", "wie", "juden", "und", "roma", "wurden", "in", "konzentrationslager", "deportiert", "bis", "zur", "befreiung", "durch", "die", "westalliierten", "hatte", "es", "wie", "halb", "europa", "unter", "der", "willk\u00fcrherrschaft", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "und", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "unter", "ihrer", "verfolgung", "und", "vernichtung", "zu", "leiden", "st\u00e4dte", "und", "landschaften", "blieben", "aber", "weitgehend", "von", "kriegszerst\u00f6rungen", "verschont", "lediglich", "die", "ardennenoffensive", "im", "dezember", "und", "januar", "f\u00fchrte", "im", "osten", "des", "landes", "vor", "allem", "um", "sankt", "vith", "und", "bastogne", "zu", "schweren", "zerst\u00f6rungen", "die", "bereits", "seit", "geplante", "zoll", "und", "wirtschaftseinheit", "von", "belgien", "den", "niederlanden", "und", "luxemburg", "wurde", "im", "haager", "vertrag", "am", "februar", "vereinbart", "und", "ist", "am", "november", "in", "kraft", "getreten", "beneluxl\u00e4nder", "belgien", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00fcnderstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "und", "hat", "eine", "wichtige", "rolle", "im", "europ\u00e4ischen", "einigungsprozess", "gespielt", "das", "land", "bzw", "die", "belgische", "hauptstadt", "br\u00fcssel", "wurde", "sitz", "internationaler", "organisationen", "wie", "der", "nato", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "innenpolitik", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "war", "von", "einer", "f\u00f6deralisierung", "gepr\u00e4gt", "die", "sezessionistische", "tendenzen", "der", "verschiedenen", "sprachr\u00e4ume", "insbesondere", "des", "fl\u00e4mischen", "nordens", "abzumildern", "versuchte", "in", "flandern", "erzielen", "separatistische", "parteien", "hohe", "stimmenanteile", "siehe", "auch", "liste", "der", "premierminister", "von", "belgien", "belgischkongo", "fl\u00e4mischwallonischer", "konflikt", "und", "fl\u00e4mische", "bewegung", "politik", "staatsform", "und", "institutionen", "belgien", "ist", "de", "jure", "d", "h", "rein", "verfassungsrechtlich", "eine", "konstitutionelle", "monarchie", "hat", "sich", "jedoch", "de", "facto", "zu", "einer", "parlamentarischen", "monarchie", "entwickelt", "die", "seit", "der", "verfassungs\u00e4nderung", "bundesstaatlich", "organisiert", "ist", "die", "bundeslegislative", "setzt", "sich", "zusammen", "aus", "dem", "k\u00f6nig", "sowie", "den", "beiden", "parlamentskammern", "der", "bedeutenderen", "abgeordnetenkammer", "mit", "und", "dem", "senat", "mit", "mitgliedern", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "existiert", "erst", "zu", "denselben", "bedingungen", "wie", "das", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "der", "k\u00f6nig", "geh\u00f6rt", "auch", "der", "exekutive", "an", "die", "er", "zusammen", "mit", "der", "k\u00f6pfigen", "f\u00f6deralregierung", "bildet", "der", "wiederum", "der", "premierminister", "als", "primus", "inter", "pares", "vorsteht", "die", "f\u00f6deralen", "institutionen", "sind", "verantwortlich", "f\u00fcr", "justizwesen", "finanzpolitik", "innere", "sicherheit", "au\u00dfenpolitik", "landesverteidigung", "und", "soziale", "sicherheit", "hoheitssymbole", "das", "k\u00f6nigreich", "belgien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "flagge", "sowie", "ein", "gro\u00dfes", "mittleres", "und", "kleines", "wappen", "politische", "parteien", "die", "meisten", "politischen", "parteien", "spalteten", "sich", "in", "den", "er", "bis", "erjahren", "in", "jeweils", "eine", "fl\u00e4mische", "und", "eine", "frankophone", "partei", "auf", "h\u00e4ufig", "gibt", "es", "auch", "ein", "deutschsprachiges", "pendant", "parteien", "derselben", "gruppierung", "arbeiten", "aber", "mehr", "oder", "weniger", "eng", "zusammen", "und", "bilden", "manchmal", "auch", "fraktionsgemeinschaften", "die", "deutschsprachigen", "parteien", "sind", "ausschlie\u00dflich", "regional", "t\u00e4tig", "politische", "indizes", "fl\u00e4mischwallonische", "konflikte", "belgien", "ist", "von", "innerer", "zerrissenheit", "vor", "allem", "zwischen", "der", "fl\u00e4mischen", "niederl\u00e4ndischsprachigen", "und", "der", "wallonischen", "franz\u00f6sischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "gepr\u00e4gt", "daher", "sind", "zum", "beispiel", "volksz\u00e4hlungen", "welche", "die", "gesprochene", "sprache", "der", "einwohner", "erheben", "seit", "verboten", "um", "nicht", "immer", "wieder", "aufgrund", "von", "sich", "wandelnden", "statistischen", "ergebnissen", "neue", "konflikte", "um", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "bestimmter", "auf", "der", "sprachengrenze", "liegender", "gemeinden", "zur", "einen", "oder", "anderen", "region", "anzufachen", "um", "insbesondere", "die", "situation", "in", "diesen", "gemischtsprachlichen", "gegenden", "zu", "entsch\u00e4rfen", "wurden", "zum", "teil", "fazilit\u00e4tengemeinden", "mit", "besonderen", "minderheitenrechten", "insbesondere", "im", "schulbereich", "geschaffen", "insgesamt", "gesehen", "haben", "die", "spannungen", "zwischen", "den", "beiden", "gro\u00dfen", "volksgruppen", "belgiens", "in", "der", "letzten", "generation", "abgenommen", "ein", "ende", "belgiens", "ist", "nicht", "in", "sicht", "urteilte", "der", "historiker", "christoph", "driessen", "in", "seinem", "buch", "geschichte", "belgiens", "und", "verwies", "darauf", "dass", "die", "separatistischen", "parteien", "in", "flandern", "in", "der", "minderheit", "seien", "und", "es", "in", "wallonien", "praktisch", "keine", "separatistischen", "bestrebungen", "mehr", "gebe", "j\u00fcngere", "belgier", "sowie", "viele", "einwanderer", "k\u00f6nnten", "mit", "dem", "sprachenstreit", "weniger", "anfangen", "als", "fr\u00fchere", "generationen", "sie", "folgen", "anderen", "identifikationsmodellen", "in", "denen", "der", "frage", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "einen", "oder", "anderen", "sprachgruppe", "weniger", "gewicht", "zukommt", "dass", "es", "einen", "innerbelgischen", "zusammenhalt", "gebe", "habe", "auch", "die", "begeisterung", "f\u00fcr", "die", "gesamtbelgische", "mannschaft", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "gezeigt", "bei", "der", "belgien", "den", "dritten", "platz", "belegte", "nichtsdestoweniger", "ist", "zu", "beobachten", "dass", "trotz", "des", "verpflichtenden", "schulunterrichts", "in", "der", "jeweils", "anderen", "landessprache", "gute", "kenntnisse", "des", "niederl\u00e4ndischen", "in", "wallonien", "kaum", "verbreitet", "sind", "und", "die", "fl\u00fcssige", "beherrschung", "des", "franz\u00f6sischen", "in", "flandern", "im", "vergleich", "zu", "fr\u00fcheren", "generationen", "abgenommen", "hat", "nicht", "nur", "in", "der", "staatsstruktur", "auch", "kulturell", "f\u00fchren", "beide", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "ein", "weitgehend", "getrenntes", "dasein", "im", "kulturellen", "sektor", "besteht", "eine", "ausgepr\u00e4gte", "affinit\u00e4t", "flanderns", "zu", "den", "niederlanden", "und", "walloniens", "zu", "frankreich", "gleichwohl", "wird", "darauf", "geachtet", "dass", "auf", "f\u00f6deraler", "politischer", "ebene", "die", "mehrsprachigkeit", "belgiens", "demonstriert", "wird", "so", "m\u00fcssen", "spitzenpolitiker", "insbesondere", "in", "regierungs\u00e4mtern", "die", "zweite", "landessprache", "beherrschen", "oder", "lernen", "um", "zu", "re\u00fcssieren", "und", "der", "k\u00f6nig", "h\u00e4lt", "ansprachen", "die", "sich", "an", "alle", "belgier", "richten", "konsequent", "in", "allen", "drei", "amtssprachen", "politische", "entwicklungen", "seit", "im", "m\u00e4rz", "verst\u00e4ndigten", "sich", "fl\u00e4mische", "und", "frankophone", "christdemokraten", "cd&v", "und", "cdh", "und", "liberale", "vld", "und", "mr", "sowie", "die", "wallonischen", "sozialisten", "ps", "auf", "die", "bildung", "einer", "gemeinsamen", "regierung", "mit", "yves", "leterme", "cd&v", "als", "premierministeram", "dezember", "teilte", "der", "kassationshof", "das", "h\u00f6chste", "ordentliche", "gericht", "in", "belgien", "in", "einem", "brief", "an", "den", "kammervorsitzenden", "herman", "van", "rompuy", "mit", "dass", "leterme", "versucht", "habe", "das", "gericht", "in", "der", "frage", "des", "geplanten", "verkaufs", "der", "belgischen", "bank", "fortis", "an", "den", "franz\u00f6sischen", "finanzkonzern", "bnp", "paribas", "zu", "beeinflussen", "dies", "hatte", "leterme", "kurz", "zuvor", "noch", "bestritten", "tags", "darauf", "trat", "leterme", "zur\u00fcckab", "dem", "dezember", "f\u00fchrte", "herman", "van", "rompuy", "cd&v", "die", "belgische", "f\u00f6deralregierung", "welche", "sich", "aus", "derselben", "f\u00fcnfparteienkoalition", "zusammensetzte", "nachdem", "er", "jedoch", "am", "november", "zum", "ersten", "st\u00e4ndigen", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "designiert", "worden", "war", "legte", "er", "sein", "amt", "am", "november", "nieder", "am", "gleichen", "tag", "noch", "wurde", "yves", "leterme", "erneut", "zum", "premierminister", "ernannt", "und", "f\u00fchrte", "seither", "seine", "zweite", "f\u00f6deralregierung", "in", "dieser", "legislaturperiode", "diese", "regierung", "zerbrach", "im", "april", "wieder", "als", "nach", "internen", "streitigkeiten", "um", "eine", "l\u00f6sung", "im", "konflikt", "um", "den", "zweisprachigen", "wahlkreis", "br\u00fcsselhallevilvoorde", "die", "fl\u00e4mische", "liberale", "partei", "openvld", "ihren", "r\u00fcckzug", "aus", "der", "regierung", "bekanntgabbei", "den", "vorgezogenen", "neuwahlen", "am", "juni", "gewannen", "die", "fl\u00e4mischen", "nationalisten", "der", "nva", "unter", "bart", "de", "wever", "der", "sitze", "und", "stellten", "damit", "unter", "den", "fl\u00e4mischen", "parteien", "die", "st\u00e4rkste", "fraktion", "im", "parlament", "in", "wallonien", "wurde", "die", "sozialistische", "ps", "von", "elio", "di", "rupo", "st\u00e4rkste", "politische", "kraft", "die", "regierungsbildung", "war", "schwierig", "und", "erst", "anderthalb", "jahre", "sp\u00e4ter", "konnte", "elio", "di", "rupo", "eine", "koalitionsregierung", "bilden", "die", "am", "dezember", "ernannt", "wurde", "als", "tripartite", "aus", "den", "parteifamilien", "der", "sozialisten", "liberalen", "und", "christdemokraten", "bestehend", "hatte", "sie", "unter", "den", "fl\u00e4mischen", "parteien", "keine", "mehrheit", "mit", "dem", "sozialisten", "elio", "di", "rupo", "wurde", "erstmals", "seit", "dem", "ende", "der", "letzten", "regierung", "von", "paul", "vanden", "boeynants", "ein", "frankophoner", "und", "ein", "sozialist", "zum", "belgischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "bis", "zu", "seiner", "wahl", "blieb", "die", "regierung", "leterme", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrend", "im", "amt", "die", "zeitspanne", "von", "tagen", "von", "der", "wahl", "bis", "zur", "bildung", "der", "neuen", "regierung", "stellt", "einen", "rekord", "in", "der", "modernen", "weltgeschichte", "dar", "am", "juli", "dem", "belgischen", "nationalfeiertag", "dankte", "k\u00f6nig", "albert", "ii", "zugunsten", "seines", "\u00e4ltesten", "sohnes", "philippe", "ab", "nachdem", "er", "dies", "am", "juli", "angek\u00fcndigt", "hattebei", "der", "wahl", "vom", "mai", "verloren", "vor", "allem", "die", "sozialisten", "stimmen", "wodurch", "die", "vormalige", "regierung", "keine", "mehrheit", "mehr", "hatte", "die", "nva", "konnte", "weitere", "zugewinne", "verbuchen", "am", "oktober", "wurde", "die", "neue", "regierung", "die", "coalition", "su\u00e9doise", "schwedische", "koalition", "genannt", "wurde", "unter", "dem", "frankophonen", "premierminister", "charles", "michel", "vereidigt", "im", "gegensatz", "zu", "den", "bisher", "\u00fcblichen", "breiten", "koalitionen", "stammen", "alle", "beteiligten", "parteien", "die", "fl\u00e4mischen", "nationalisten", "nva", "christdemokraten", "cd&v", "und", "die", "liberalen", "beider", "sprachgruppen", "mr", "und", "open", "vld", "aus", "dem", "mitterechtsspektrum", "erstmals", "seit", "waren", "die", "sozialisten", "nicht", "an", "der", "regierung", "beteiligt", "die", "auf", "frankophoner", "seite", "keine", "mehrheit", "hattedie", "regierung", "michel", "i", "st\u00fcrzte", "im", "dezember", "\u00fcber", "die", "ratifizierung", "des", "unmigrationspakts", "die", "von", "der", "nva", "abgelehnt", "wurde", "und", "die", "sich", "dann", "aus", "der", "regierung", "zur\u00fcckzog", "daraufhin", "bildete", "charles", "michel", "die", "regierung", "michel", "ii", "ohne", "die", "nvamitglieder", "die", "aber", "vor", "einem", "misstrauensvotum", "am", "dezember", "zur\u00fccktrat", "und", "anschlie\u00dfend", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrend", "im", "amt", "blieb", "auch", "\u00fcber", "die", "parlamentswahlen", "vom", "mai", "hinaus", "da", "sich", "keine", "neue", "mehrheit", "fand", "nachdem", "charles", "michel", "als", "nachfolger", "von", "donald", "tusk", "zum", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "gew\u00e4hlt", "worden", "war", "k\u00fcndigte", "er", "am", "oktober", "seinen", "r\u00fccktritt", "an", "am", "oktober", "ernannte", "der", "k\u00f6nig", "sophie", "wilm\u00e8s", "zur", "neuen", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden", "ministerpr\u00e4sidentin", "die", "erste", "frau", "in", "diesem", "amt", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "vor", "jahren", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "sie", "vom", "k\u00f6nig", "als", "ordentliche", "premierministerin", "der", "regierung", "wilm\u00e8s", "ii", "vereidigt", "nachdem", "ihr", "angesichts", "der", "covidpandemie", "alle", "parteien", "mit", "ausnahme", "der", "wallonischen", "kommunisten", "der", "fl\u00e4mischen", "nationalisten", "der", "nva", "und", "der", "der", "fl\u00e4mischen", "rechtsextremisten", "von", "vlaams", "belang", "die", "unterst\u00fctzung", "zusagten", "sie", "versprach", "sich", "nur", "um", "die", "covidpandemie", "in", "belgien", "und", "deren", "folgen", "zu", "k\u00fcmmern", "und", "nach", "einem", "halben", "jahr", "die", "vertrauensfrage", "zu", "stellen", "nachdem", "die", "regierungsbildung", "weiter", "stockte", "sich", "folglich", "eine", "neue", "koalition", "sammelte", "jedoch", "f\u00fcr", "einen", "der", "informateurs", "wegen", "einer", "infektion", "mit", "covid", "die", "quarant\u00e4ne", "angeordnet", "wurde", "wurde", "die", "zeit", "erneut", "verl\u00e4ngert", "am", "oktober", "wurde", "die", "neue", "regierung", "unter", "premierminister", "alexander", "de", "croo", "vereidigt", "die", "erstmals", "aus", "sieben", "parteien", "der", "vier", "parteifamilien", "der", "sozialisten", "liberalen", "christdemokraten", "und", "gr\u00fcnen", "besteht", "und", "vivaldikoalition", "genannt", "wird", "sie", "gilt", "als", "linksliberal", "ist", "erstmals", "parit\u00e4tisch", "mit", "zehn", "frauen", "und", "zehn", "m\u00e4nnern", "besetzt", "deutlich", "j\u00fcnger", "und", "mit", "f\u00fcnfzehn", "regierungsmitgliedern", "besetzt", "die", "nie", "zuvor", "ein", "f\u00f6derales", "politisches", "amt", "aus\u00fcbten", "sophie", "wilm\u00e8s", "wurde", "darin", "au\u00dfenministerin", "europapolitik", "belgien", "hat", "eine", "strategische", "geographische", "position", "im", "herzen", "europas", "inmitten", "eines", "europ\u00e4ischen", "ballungsraumes", "und", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "gr\u00f6\u00dften", "seeh\u00e4fen", "dadurch", "besteht", "eine", "gewisse", "abh\u00e4ngigkeit", "vom", "internationalen", "handel", "wobei", "die", "wichtigsten", "handelspartner", "die", "nachbarstaaten", "niederlande", "deutschland", "und", "frankreich", "sind", "das", "macht", "belgien", "zu", "einer", "der", "offensten", "volkswirtschaften", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vor", "diesem", "hintergrund", "verfolgt", "belgien", "traditionell", "eine", "\u00f6ffnungspolitik", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "nachbarn", "zum", "einen", "durch", "die", "beneluxgemeinschaft", "zum", "anderen", "im", "rahmen", "des", "europarates", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "deren", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "belgien", "geh\u00f6rt", "das", "land", "ist", "ebenfalls", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsunion", "eurobarometerumfragen", "zeigen", "regelm\u00e4\u00dfig", "dass", "die", "belgische", "bev\u00f6lkerung", "etwa", "zu", "zwei", "drittel", "proeurop\u00e4isch", "eingestellt", "ist", "was", "\u00fcber", "dem", "eudurchschnitt", "von", "knapp", "\u00fcber", "prozent", "liegt", "die", "belgische", "hauptstadt", "br\u00fcssel", "ist", "sitz", "mehrerer", "euinstitutionen", "und", "agenturen", "wie", "die", "kommission", "das", "parlament", "der", "ministerrat", "der", "wirtschaft", "und", "sozialausschuss", "oder", "der", "ausschuss", "der", "regionen", "sowie", "zahlreicher", "lobbyinggruppen", "nichtregierungsorganisationen", "usw", "die", "im", "bereich", "der", "europapolitik", "arbeiten", "die", "belgischen", "regierungen", "seit", "haben", "sich", "f\u00fcr", "den", "aufbau", "europas", "eingesetzt", "unter", "belgischem", "ratsvorsitz", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "wurde", "die", "einberufung", "des", "verfassungskonvents", "beschlossen", "der", "einige", "jahre", "sp\u00e4ter", "den", "vertrag", "\u00fcber", "eine", "verfassung", "f\u00fcr", "europa", "vve", "hervorbringen", "sollte", "belgien", "setzte", "sich", "f\u00fcr", "den", "ratifizierungsprozess", "des", "vve", "ein", "und", "nach", "dessen", "scheitern", "f\u00fcr", "die", "erhaltung", "der", "substanz", "des", "vve", "im", "vertrag", "von", "lissabon", "der", "am", "dezember", "unterschrieben", "wurde", "und", "am", "dezember", "in", "kraft", "trat", "belgiens", "verteidigungspolitik", "st\u00fctzt", "sich", "nicht", "nur", "auf", "die", "nato", "belgien", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "sondern", "auch", "auf", "die", "eu", "im", "rahmen", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "gasp", "die", "hauptstadt", "br\u00fcssel", "ist", "sowohl", "sitz", "der", "natohauptorgane", "als", "auch", "der", "europ\u00e4ischen", "verteidigungsagentur", "der", "eu", "was", "belgien", "zum", "zentrum", "der", "euroatlantischen", "verteidigungsstrukturen", "macht", "das", "land", "stellt", "f\u00fcr", "die", "eu", "battlegroups", "truppen", "bereit", "und", "beteiligt", "sich", "an", "eins\u00e4tzen", "der", "eu", "beispielsweise", "an", "der", "eufor", "durch", "seine", "historischen", "verbindungen", "zum", "afrikanischen", "land", "kongo", "hat", "sich", "belgien", "als", "meinungsf\u00fchrer", "bei", "angelegenheiten", "der", "gro\u00dfen", "seen", "und", "zentralafrikas", "innerhalb", "der", "eu", "etabliert", "und", "ist", "ma\u00dfgeblich", "um", "eine", "friedliche", "stabilisierung", "des", "ostkongo", "bem\u00fcht", "durch", "belgiens", "f\u00f6derale", "struktur", "die", "der", "lokalebene", "au\u00dferordentlich", "viele", "kompetenzen", "zuweist", "sind", "sowohl", "die", "regionen", "als", "auch", "die", "gemeinschaften", "ma\u00dfgeblich", "an", "der", "formulierung", "der", "belgischen", "europapolitik", "beteiligt", "jedoch", "zugleich", "von", "der", "umsetzung", "politischer", "ziele", "der", "eu", "betroffen", "was", "eventuelle", "lokale", "unterschiede", "bei", "der", "umsetzung", "erkl\u00e4rt", "zum", "beispiel", "sind", "sie", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "kulturpolitik", "und", "k\u00f6nnen", "in", "diesem", "bereich", "vertr\u00e4ge", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "staaten", "abschlie\u00dfen", "sodass", "sie", "im", "ausland", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "profil", "aufgebaut", "haben", "zum", "beispiel", "indem", "sie", "in", "einigen", "belgischen", "botschaften", "kulturreferenten", "stellen", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "hatte", "belgien", "den", "vorsitz", "des", "ministerrates", "inne", "diese", "belgische", "ratspr\u00e4sidentschaft", "bildete", "das", "mittelst\u00fcck", "der", "triopr\u00e4sidentschaft", "mit", "spanien", "erste", "h\u00e4lfte", "und", "ungarn", "erste", "h\u00e4lfte", "nach", "dem", "inkrafttreten", "des", "vertrags", "von", "lissabon", "wurde", "der", "belgier", "herman", "van", "rompuy", "in", "das", "neugeschaffene", "amt", "des", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "berufen", "seit", "dem", "dezember", "hat", "der", "belgier", "charles", "michel", "dieses", "amt", "inne", "milit\u00e4r", "die", "belgischen", "streitkr\u00e4fte", "niederl\u00e4ndisch", "defensie", "van", "belgi\u00eb", "franz\u00f6sisch", "arm\u00e9e", "belge", "untergliedern", "sich", "in", "heer", "marine", "luftstreitkr\u00e4fte", "und", "medizinisches", "korps", "niederl\u00e4ndisch", "medische", "component", "franz\u00f6sisch", "corps", "m\u00e9dical", "hatten", "die", "belgischen", "streitkr\u00e4fte", "eine", "st\u00e4rke", "von", "mann", "der", "freiwillige", "wehrdienst", "wurde", "formell", "abgeschafft", "belgien", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "ausdie", "landstreitkr\u00e4fte", "sind", "mit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "teilstreitkr\u00e4fte", "die", "belgischen", "luftstreitkr\u00e4fte", "niederl\u00e4ndisch", "luchtmacht", "franz\u00f6sisch", "force", "a\u00e9rienne", "belge", "ist", "mit", "mann", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "teilstreitkraft", "ihr", "stehen", "fkampfflugzeuge", "sowie", "hubschrauber", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "marine", "ist", "in", "einem", "gemeinsamen", "beneluxkommando", "organisiert", "sie", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "wielingenfregatten", "sechs", "minenj\u00e4ger", "und", "ein", "flusspatrouillenschiff", "polizei", "die", "polizeireform", "von", "hat", "eine", "auf", "zwei", "ebenen", "strukturierte", "integrierte", "polizei", "geschaffen", "f\u00f6derale", "polizei", "niederl\u00e4ndisch", "federale", "politie", "franz\u00f6sisch", "police", "f\u00e9d\u00e9rale", "mit", "einem", "generalkommissariat", "und", "drei", "generaldirektionen", "der", "verwaltungspolizei", "der", "kriminalpolizei", "und", "der", "direktion", "f\u00fcr", "unterst\u00fctzung", "und", "verwaltung", "diese", "sind", "zum", "teil", "auch", "auf", "provinz", "bzw", "gerichtsbezirksebene", "dezentralisiert", "lokale", "polizei", "niederl\u00e4ndisch", "lokale", "politie", "franz\u00f6sisch", "police", "locale", "mit", "ihren", "momentan", "polizeizonen", "ist", "aus", "kommunalen", "polizeieinheiten", "und", "der", "bis", "bestehenden", "gendarmerie", "ndl", "rijkswacht", "gebildet", "worden", "verwaltungsgliederung", "belgien", "ist", "seit", "ein", "bundesstaat", "der", "sich", "sowohl", "in", "drei", "regionen", "als", "auch", "in", "drei", "gemeinschaften", "gliedert", "als", "nachgeordnete", "verwaltungseinheiten", "bestehen", "zehn", "provinzen", "und", "arrondissements", "die", "lokale", "selbstverwaltung", "wird", "von", "den", "gemeinden", "ausge\u00fcbt", "sowohl", "die", "regionen", "als", "auch", "die", "gemeinschaften", "sind", "gliedstaaten", "des", "belgischen", "bundesstaates", "sie", "unterscheiden", "sich", "durch", "ihre", "territoriale", "abgrenzung", "und", "ihre", "kompetenzen", "die", "regionen", "niederl\u00e4ndisch", "gewesten", "franz\u00f6sisch", "r\u00e9gions", "sind", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "bereiche", "der", "wirtschafts", "umwelt", "verkehrs", "und", "agrarpolitik", "zudem", "\u00fcben", "sie", "die", "rechts", "und", "ggf", "fachaufsicht", "\u00fcber", "provinzen", "arrondissements", "und", "gemeinden", "aus", "die", "gemeinschaften", "niederl\u00e4ndisch", "gemeenschappen", "franz\u00f6sisch", "communaut\u00e9s", "fr\u00fcher", "h\u00e4ufig", "auch", "als", "kultur", "bzw", "sprachgemeinschaften", "bezeichnet", "verantworten", "das", "gesamte", "bildungswesen", "die", "kulturpolitik", "sowie", "weitere", "personenbezogene", "angelegenheiten", "bereiche", "der", "familien", "gesundheits", "und", "sozialpolitik", "unter", "anderem", "die", "\u00f6ffentlichen", "krankenh\u00e4user", "auch", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "bundesstaaten", "verf\u00fcgen", "regionen", "und", "gemeinschaften", "zusammengenommen", "\u00fcber", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "kompetenzen", "zudem", "k\u00f6nnen", "sie", "in", "ihren", "verantwortungsbereichen", "eigenst\u00e4ndig", "vertr\u00e4ge", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "staaten", "abschlie\u00dfen", "vom", "belgischen", "staat", "abgeschlossene", "internationale", "vertr\u00e4ge", "die", "kompetenzen", "der", "regionen", "bzw", "gemeinschaften", "betreffen", "bed\u00fcrfen", "der", "zustimmung", "derer", "parlamente", "dies", "gilt", "beispielsweise", "f\u00fcr", "die", "vertr\u00e4ge", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "der", "bundesebene", "sind", "vor", "allem", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "au\u00dfen", "verteidigungs", "und", "finanzpolitik", "die", "sozialen", "sicherungssysteme", "sowie", "die", "polizei", "und", "justiz", "verblieben", "die", "territoriale", "abgrenzung", "der", "regionen", "und", "gemeinschaften", "richtet", "sich", "nach", "den", "sprachgebieten", "die", "fl\u00e4mische", "region", "umfasst", "das", "niederl\u00e4ndische", "sprachgebiet", "die", "wallonische", "region", "das", "franz\u00f6sische", "und", "das", "deutsche", "sprachgebiet", "die", "zweisprachige", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "das", "franz\u00f6sischniederl\u00e4ndische", "sprachgebiet", "die", "fl\u00e4mische", "gemeinschaft", "\u00fcbt", "ihre", "befugnisse", "auf", "dem", "niederl\u00e4ndischen", "und", "dem", "zweisprachigen", "sprachgebiet", "aus", "die", "franz\u00f6sische", "gemeinschaft", "auf", "dem", "franz\u00f6sischen", "und", "dem", "zweisprachigen", "sprachgebiet", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "auf", "dem", "deutschen", "sprachgebiet", "regionen", "und", "gemeinschaften", "verf\u00fcgen", "jeweils", "\u00fcber", "ein", "eigenes", "parlament", "und", "eine", "eigene", "regierung", "allerdings", "haben", "die", "fl\u00e4mische", "gemeinschaft", "und", "die", "fl\u00e4mische", "region", "ihre", "institutionen", "zusammengelegt", "so", "dass", "es", "nur", "ein", "fl\u00e4misches", "parlament", "und", "eine", "fl\u00e4mische", "regierung", "gibt", "die", "sowohl", "die", "befugnisse", "der", "region", "als", "auch", "die", "der", "gemeinschaft", "aus\u00fcben", "au\u00dferdem", "kennt", "belgien", "auf", "einer", "tieferen", "verwaltungsebene", "die", "zehn", "provinzen", "die", "innerhalb", "der", "regionen", "liegen", "die", "fl\u00e4mische", "region", "niederl\u00e4ndisch", "vlaamse", "gewest", "umfasst", "f\u00fcnf", "provinzen", "antwerpen", "hauptstadt", "antwerpen", "limburg", "hasselt", "ostflandern", "gent", "fl\u00e4mischbrabant", "l\u00f6wen", "westflandern", "br\u00fcgge", "die", "wallonische", "region", "franz\u00f6sisch", "r\u00e9gion", "wallonne", "umfasst", "ebenfalls", "f\u00fcnf", "provinzen", "hennegau", "mons", "l\u00fcttich", "l\u00fcttich", "luxemburg", "arlon", "namur", "namur", "wallonischbrabant", "wavre", "die", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "franz\u00f6sisch", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "niederl\u00e4ndisch", "brussels", "hoofdstedelijk", "gewest", "gilt", "als", "provinzfrei", "sie", "\u00fcbt", "ihre", "zust\u00e4ndigkeiten", "im", "verwaltungsbezirk", "br\u00fcsselhauptstadt", "aus", "der", "deckungsgleich", "mit", "der", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "istdie", "unterste", "verwaltungsebene", "stellen", "die", "gemeinden", "dar", "siehe", "auch", "liste", "der", "gemeinden", "in", "belgien", "liste", "der", "gemeinden", "in", "flandern", "liste", "der", "gemeinden", "in", "wallonien", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ertr\u00e4ge", "einnahmen", "von", "milliarden", "euro", "dem", "standen", "aufwendungen", "ausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "beziehungsweise", "des", "bruttoinlandsprodukts", "belgien", "ist", "es", "in", "den", "jahren", "zwischen", "und", "gelungen", "den", "relativen", "anteil", "der", "staatsverschuldung", "am", "bruttosozialprodukt", "deutlich", "abzubauen", "dieser", "erfolg", "wird", "hingegen", "durch", "die", "folgen", "der", "weltfinanzkrise", "seit", "gef\u00e4hrdet", "am", "november", "stufte", "die", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "belgien", "von", "der", "bewertung", "aa+", "auf", "aa", "herab", "begr\u00fcndet", "wurde", "dies", "mit", "der", "schwelenden", "staatskrise", "dem", "geringen", "wachstum", "und", "dem", "wachsenden", "druck", "der", "finanzm\u00e4rktedie", "staatsverschuldung", "betrug", "zum", "juni", "milliarden", "euro", "oder", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "prozent", "bildung", "prozent", "milit\u00e4r", "prozent", "wirtschaft", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreichte", "belgien", "einen", "\u00fcberdurchschnittlichen", "index", "von", "eu", "das", "bruttoinlandsprodukt", "belgiens", "betrug", "im", "jahr", "ca", "milliarden", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "betrug", "im", "selben", "jahr", "euro", "belgien", "stand", "trotz", "seiner", "kleinen", "bev\u00f6lkerung", "im", "jahr", "auf", "platz", "der", "gr\u00f6\u00dften", "g\u00fcterexporteure", "dank", "seiner", "lage", "im", "herzen", "europas", "ist", "es", "sehr", "eng", "in", "das", "handelsnetz", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "integriert", "die", "wichtigsten", "handelspartner", "belgiens", "sind", "die", "nachbarl\u00e4nder", "frankreich", "deutschland", "und", "die", "niederlande", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "belgien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4nderndie", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "juni", "bei", "prozent", "und", "damit", "leicht", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "prozent", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wurde", "auf", "rund", "f\u00fcnf", "millionen", "gesch\u00e4tztverteilung", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "bev\u00f6lkerung", "nach", "sektoren", "stand", "und", "in", "klammern", "anteil", "an", "der", "gesamten", "wertsch\u00f6pfung", "landwirtschaft", "prozent", "prozent", "industrie", "prozent", "prozent", "dienstleistungssektor", "prozent", "prozent", "tourismus", "der", "tourismus", "spielt", "in", "belgien", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "im", "travel", "and", "tourism", "competitiveness", "report", "des", "world", "economic", "forum", "belegt", "belgien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "belgien", "wurde", "von", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "besucht", "die", "dem", "land", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "usdollar", "brachten", "vor", "allem", "deutsche", "briten", "luxemburger", "franzosen", "und", "niederl\u00e4nder", "besuchen", "belgien", "bei", "den", "briten", "ist", "au\u00dferdem", "eine", "art", "ersterweltkriegtourismus", "entstanden", "in", "westflandern", "stehen", "noch", "viele", "alte", "kriegsdenkm\u00e4ler", "und", "friedh\u00f6fe", "daneben", "sind", "alle", "ferienbadeorte", "an", "der", "belgischen", "nordseek\u00fcste", "knokkeheist", "br\u00fcgge", "blankenberge", "de", "haan", "bredene", "ostende", "middelkerke", "nieuwpoort", "koksijde", "und", "de", "panne", "sehr", "beliebt", "au\u00dferdem", "sind", "die", "ardennen", "eine", "vielbesuchte", "urlaubsregion", "von", "der", "belgischen", "nordseek\u00fcste", "aus", "kann", "man", "viele", "tagestouren", "unternehmen", "etwa", "in", "die", "nachbarl\u00e4nder", "frankreich", "und", "niederlande", "oder", "gro\u00dfbritannien", "als", "besonders", "nachgefragt", "haben", "sich", "auch", "st\u00e4dtetouren", "nach", "br\u00fcssel", "hasselt", "gent", "antwerpen", "und", "andere", "erwiesen", "die", "stadt", "br\u00fcgge", "ist", "wahrscheinlich", "die", "stadt", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "tourismus", "sie", "wird", "gelegentlich", "venedig", "des", "nordens", "genannt", "es", "existiert", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "tourismusverband", "f\u00fcr", "flandern", "sowie", "ein", "weiterer", "f\u00fcr", "das", "\u00fcbrige", "belgien", "energiewirtschaft", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "belgien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "aktive", "kernkraftwerke", "die", "im", "jahr", "f\u00fcr", "prozent", "der", "gesamtstromerzeugung", "standen", "siehe", "kernenergie", "in", "belgien", "in", "den", "wintermonaten", "drohte", "ein", "blackout", "als", "sechs", "reaktoren", "gleichzeitig", "vom", "netz", "genommen", "werden", "sollten", "im", "jahr", "wurde", "ein", "atomausstieg", "vom", "parlament", "beschlossen", "und", "ein", "zeitplan", "bis", "festgelegt", "bei", "der", "umsetzung", "kam", "es", "jedoch", "zu", "verz\u00f6gerungen", "im", "m\u00e4rz", "gab", "die", "f\u00f6deralregierung", "die", "verl\u00e4ngerung", "des", "atomausstiegs", "bis", "bekanntneben", "der", "kernenergie", "f\u00fcr", "die", "grundlast", "setzt", "belgien", "u", "a", "auf", "den", "ausbau", "von", "offshorewindparks", "vor", "der", "k\u00fcste", "und", "produziert", "eine", "leistung", "von", "gigawatt", "belgien", "ist", "durch", "hochspannungsgleichstrom\u00fcbertragungsleitungen", "hg\u00fc", "mit", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "nemo", "link", "seit", "januar", "und", "deutschland", "alegro", "seit", "november", "verbunden", "medien", "die", "f\u00f6derale", "struktur", "belgiens", "spiegelt", "sich", "auch", "in", "der", "medienszene", "des", "landes", "wider", "es", "bestehen", "drei", "voneinander", "unabh\u00e4ngige", "medienwelten", "auf", "niederl\u00e4ndisch", "franz\u00f6sisch", "und", "deutsch", "der", "fl\u00e4mische", "zeitungsmarkt", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "wird", "von", "drei", "verlagskonzernen", "dominiert", "corelio", "media", "u", "a", "herausgeber", "von", "de", "standaard", "het", "nieuwsblad", "de", "persgroep", "u", "a", "herausgeber", "von", "het", "laatste", "nieuws", "de", "morgen", "de", "tijd", "und", "concentra", "u", "a", "herausgeber", "von", "het", "belang", "van", "limburg", "metro", "die", "bedeutendsten", "verlagsunternehmen", "in", "der", "wallonie", "sind", "rossel", "u", "a", "herausgeber", "von", "le", "soir", "wie", "auch", "mitherausgeber", "von", "lecho", "und", "grenzecho", "sowie", "ipmmedi@bel", "beim", "rundfunk", "existieren", "f\u00fcr", "die", "drei", "sprachgemeinschaften", "jeweils", "separate", "\u00f6ffentlichrechtliche", "sender", "vrt", "vlaamse", "radio", "en", "televisieomroep", "f\u00fcr", "flandern", "rtbf", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "belge", "francophone", "f\u00fcr", "die", "wallonie", "und", "der", "brf", "belgischer", "rundfunk", "f\u00fcr", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "von", "den", "deutschsprachigen", "ostbelgiern", "werden", "neben", "den", "brfprogrammen", "viele", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehprogramme", "aus", "dem", "nahen", "deutschland", "genutzt", "bedeutendste", "deutschsprachige", "zeitung", "ist", "das", "in", "eupen", "t\u00e4glich", "erscheinende", "grenzecho", "zu", "den", "zeitschriften", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "deutschsprachige", "ausgabe", "des", "belgischen", "staatsblattes", "amtsblatt", "der", "belgischen", "regierung", "in", "br\u00fcssel", "die", "landwirtschaftliche", "publikation", "der", "bauer", "aus", "st", "vith", "das", "st\u00e4dtische", "mitteilungsblatt", "eupen", "aktuell", "das", "verbandsorgan", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "in", "der", "welt", "public", "transport", "international", "aus", "br\u00fcssel", "oder", "das", "quartalsmagazin", "geschw\u00ebnn", "z\u00e4itschr\u00ebft", "vum", "arelerland", "f\u00fcr", "die", "deutschsprachigen", "in", "s\u00fcdostbelgien", "um", "die", "stadt", "arlon", "verm\u00f6gen", "belgien", "stand", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "auf", "rang", "weltweit", "beim", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "der", "gesamtbesitz", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "usdollar", "im", "durchschnitt", "und", "usdollar", "im", "median", "in", "deutschland", "bzw", "usdollar", "beim", "verm\u00f6gen", "je", "einwohner", "geh\u00f6rt", "belgien", "damit", "zu", "den", "zehn", "reichsten", "l\u00e4ndern", "weltweit", "insgesamt", "war", "prozent", "des", "gesamten", "verm\u00f6gens", "der", "belgier", "finanzielles", "verm\u00f6gen", "und", "prozent", "nichtfinanzielles", "verm\u00f6gen", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "relativ", "moderate", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "die", "obersten", "prozent", "der", "belgischen", "bev\u00f6lkerung", "besa\u00dfen", "prozent", "des", "verm\u00f6gens", "und", "die", "obersten", "ein", "prozent", "besa\u00dfen", "prozent", "des", "verm\u00f6gens", "was", "eine", "niedrigere", "verm\u00f6genskonzentration", "ist", "als", "in", "den", "meisten", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "der", "anteil", "der", "belgier", "mit", "einem", "verm\u00f6gen", "von", "\u00fcber", "einer", "million", "usdollar", "wird", "auf", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "gesch\u00e4tzt", "regionale", "disparit\u00e4ten", "bereits", "seit", "dem", "jahrhundert", "bestehen", "in", "belgien", "streitigkeiten", "zwischen", "den", "frankophonen", "wallonen", "und", "den", "niederl\u00e4ndisch", "sprechenden", "flamen", "siehe", "auch", "fl\u00e4mischwallonischer", "konflikt", "ein", "aktueller", "streitpunkt", "hat", "seine", "ursache", "in", "wirtschaftlichen", "unterschieden", "zwischen", "den", "landesteilen", "da", "sich", "die", "ehemals", "von", "kohle", "und", "stahlindustrie", "gepr\u00e4gten", "wallonischen", "regionen", "in", "einer", "rezessionsphase", "befinden", "ist", "die", "arbeitslosigkeit", "dort", "im", "vergleich", "zu", "den", "fl\u00e4mischen", "regionen", "deutlich", "erh\u00f6ht", "gleichzeitig", "wird", "das", "belgische", "bruttonationaleinkommen", "zu", "zwei", "dritteln", "in", "flandern", "erwirtschaftet", "die", "fl\u00e4mische", "region", "zahlt", "einen", "solidarbeitrag", "der", "in", "der", "wallonie", "vor", "allem", "zur", "finanzierung", "von", "sozialleistungen", "verwendet", "wird", "diese", "zahlungen", "sind", "jedoch", "in", "der", "fl\u00e4mischen", "region", "politisch", "umstritten", "der", "wachsende", "unmut", "\u00fcber", "die", "wirtschaftliche", "schw\u00e4che", "der", "wallonischen", "region", "manifestiert", "sich", "insbesondere", "in", "der", "fl\u00e4mischen", "separatistenbewegung", "deren", "hauptorganisationstr\u00e4ger", "die", "partei", "vlaams", "belang", "ist", "kennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "infrastruktur", "und", "verkehr", "dank", "seiner", "zentralen", "lage", "als", "europ\u00e4isches", "handelszentrum", "hat", "belgien", "hat", "eines", "der", "weltweit", "dichtesten", "verkehrsnetze", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "belegte", "belgien", "den", "sechsten", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "besonders", "gut", "schnitten", "die", "parameter", "f\u00fcr", "internationale", "schifffahrt", "und", "den", "logistischen", "zeitaufwand", "ab", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "belgien", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufsfeuerwehrleuten", "und", "freiwilligen", "feuerwehrleuten", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "organisiert", "die", "sogenannten", "hilfeleistungszonen", "und", "der", "feuerwehr", "br\u00fcssel", "zugeteilt", "sind", "f\u00fcr", "feuerwehreins\u00e4tze", "standen", "im", "gleichen", "jahr", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereit", "die", "nationale", "feuerwehrorganisation", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "s\u00e9curit\u00e9", "civile", "repr\u00e4sentiert", "die", "belgische", "feuerwehr", "mit", "ihren", "feuerwehrangeh\u00f6rigen", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "eisenbahn", "belgien", "war", "mit", "der", "eingeweihten", "strecke", "von", "br\u00fcssel", "nach", "mechelen", "das", "erste", "land", "in", "kontinentaleuropa", "mit", "eisenbahnverbindungen", "die", "staatliche", "eisenbahngesellschaft", "hei\u00dft", "nationale", "gesellschaft", "der", "belgischen", "eisenbahnen", "nmbssncb", "und", "betreibt", "eines", "der", "am", "dichtesten", "ausgebauten", "bahnnetze", "der", "welt", "f\u00fcr", "br\u00fcssel", "und", "das", "umland", "ist", "am", "dezember", "eine", "sbahn", "in", "betrieb", "gegangen", "seit", "verkehren", "ebenfalls", "in", "antwerpen", "charleroi", "gent", "und", "l\u00fcttich", "sbahnen", "im", "internationalen", "bahnverkehr", "ist", "belgien", "mit", "hochgeschwindigkeitsstrecken", "an", "seine", "nachbarl\u00e4nder", "angebunden", "nach", "deutschland", "frankreich", "in", "die", "niederlande", "sowie", "ins", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "\u00fcber", "den", "eurotunnel", "verkehren", "eurostar", "ice", "tgv", "und", "thalysz\u00fcge", "in", "die", "drei", "gro\u00dfen", "nachbarl\u00e4nder", "und", "nach", "luxemburg", "bestehen", "au\u00dferdem", "intercity", "und", "regionalzugverbindungen", "der", "nachtzugverkehr", "von", "und", "nach", "belgien", "wurde", "mit", "dem", "nightjet", "der", "\u00f6sterreichischen", "bundesbahnen", "wiederaufgenommendie", "traditionsreiche", "schlafwagengesellschaft", "compagnie", "internationale", "des", "wagonslits", "die", "unter", "anderem", "die", "luxusz\u00fcge", "orientexpress", "nord", "und", "s\u00fcdexpress", "oder", "ostendewienexpress", "betrieb", "wurde", "von", "dem", "aus", "l\u00fcttich", "stammenden", "georges", "nagelmackers", "gegr\u00fcndet", "\u00f6ffentlicher", "nahverkehr", "belgien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "dicht", "ausgebautes", "netz", "im", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "landesweit", "gibt", "es", "drei", "nahverkehrsunternehmen", "stibmivb", "in", "br\u00fcssel", "de", "lijn", "in", "flandern", "und", "transport", "en", "commun", "tec", "in", "der", "wallonie", "neben", "busverkehr", "hat", "belgien", "auch", "eine", "lange", "geschichte", "mit", "st\u00e4dtischem", "schienenverkehr", "in", "br\u00fcssel", "existiert", "ein", "metrosystem", "st\u00e4dtische", "stra\u00dfen", "und", "stadtbahnen", "verkehren", "zudem", "in", "antwerpen", "br\u00fcssel", "charleroi", "und", "gent", "ein", "neuer", "betrieb", "in", "l\u00fcttich", "ist", "in", "bau", "alle", "orte", "entlang", "der", "gesamten", "nordseek\u00fcste", "belgiens", "sind", "mit", "der", "l\u00e4ngsten", "\u00fcberlandstra\u00dfenbahnlinie", "der", "welt", "verbunden", "der", "kusttram", "diese", "ist", "einer", "der", "letzten", "\u00fcberreste", "des", "einstigen", "landesweiten", "\u00fcberlandstra\u00dfenbahnnetzes", "welches", "von", "der", "nationalen", "kleinbahngesellschaft", "sncvnmvb", "betrieben", "wurde", "schifffahrt", "belgien", "ist", "ein", "wichtiges", "transitland", "zwischen", "mittel", "und", "westeuropa", "der", "bedeutendste", "hafen", "ist", "antwerpen", "an", "der", "schelde", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "und", "wichtigsten", "seeh\u00e4fen", "der", "welt", "auch", "der", "seehafen", "von", "br\u00fcggezeebr\u00fcgge", "gilt", "als", "einer", "der", "modernsten", "und", "bedeutendsten", "in", "europa", "traditionelle", "bedeutung", "als", "f\u00e4hrhafen", "besa\u00df", "bis", "zur", "er\u00f6ffnung", "des", "eurotunnels", "der", "hafen", "von", "ostende", "flugverkehr", "der", "wichtigste", "flughafen", "des", "landes", "ist", "br\u00fcsselzaventem", "weitere", "flugh\u00e4fen", "sind", "br\u00fcsselcharleroi", "l\u00fcttich", "antwerpen", "und", "ostendebr\u00fcgge", "die", "staatliche", "belgische", "fluggesellschaft", "war", "bis", "zu", "ihrem", "bankrott", "am", "november", "die", "traditionsreiche", "sabena", "sie", "ging", "in", "der", "sn", "brussels", "airlines", "auf", "die", "sich", "wiederum", "mit", "virgin", "express", "zur", "brussels", "airlines", "vereinigte", "stra\u00dfenverkehr", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "kilometer", "wovon", "kilometer", "asphaltiert", "sindbelgien", "besitzt", "ein", "sehr", "gut", "ausgebautes", "autobahnnetz", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "im", "jahr", "das", "wie", "auch", "alle", "anderen", "stra\u00dfen", "in", "belgien", "fast", "komplett", "mit", "stra\u00dfenlaternen", "ausgestattet", "und", "nachts", "beleuchtet", "ist", "jedoch", "soll", "diese", "beleuchtung", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "stromersparnis", "und", "damit", "des", "klimaschutzes", "k\u00fcnftig", "eingeschr\u00e4nkt", "werden", "und", "folglich", "zwischen", "uhr", "und", "uhr", "abgeschaltet", "bleiben", "aufgrund", "des", "hohen", "ausl\u00e4ndischen", "verkehrsaufkommens", "war", "f\u00fcr", "eine", "autobahnmaut", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "geplant", "die", "f\u00fcr", "heftige", "diskussionen", "gesorgt", "hatte", "und", "bis", "heute", "nicht", "eingef\u00fchrt", "wurde", "bildung", "das", "bildungssystem", "ist", "in", "belgien", "aufgrund", "der", "weitreichenden", "befugnisse", "der", "einzelnen", "gemeinschaften", "unterschiedlich", "das", "hochschulwesen", "wurde", "aber", "im", "zuge", "des", "bolognaprozesses", "weitgehend", "auf", "zwischengemeinschaftlicher", "und", "europ\u00e4ischer", "ebene", "vereinheitlicht", "die", "f\u00f6derale", "instanz", "von", "belgien", "ist", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "pensionen", "der", "lehrer", "das", "festlegen", "des", "minimalwissens", "zur", "erlangung", "eines", "diploms", "und", "f\u00fcr", "das", "schulwesen", "vom", "bis", "zum", "lebensjahr", "schulen", "der", "fl\u00e4mischen", "gemeinschaft", "ab", "einem", "alter", "von", "zweieinhalb", "oder", "vier", "jahren", "besuchen", "die", "kinder", "in", "flandern", "oft", "eine", "art", "kindergarten", "mit", "vorschule", "nld", "kleuteronderwijs", "ab", "einem", "alter", "von", "sechs", "jahren", "gehen", "sie", "sechs", "jahre", "zur", "grundschule", "nld", "basisonderwijs", "die", "schulen", "sind", "\u00f6ffentlich", "fl\u00e4mische", "gemeinschaft", "frei", "subventioniert", "meist", "katholisch", "oder", "privat", "nicht", "subventioniert", "viele", "katholische", "schulen", "genie\u00dfen", "ein", "h\u00f6heres", "ansehen", "als", "die", "staatlichen", "als", "erste", "fremdsprache", "wird", "vom", "f\u00fcnften", "schuljahr", "an", "franz\u00f6sisch", "unterrichtet", "ab", "dem", "siebten", "schuljahr", "erfolgt", "der", "unterricht", "auf", "einer", "sekundarschule", "die", "sekundarschulen", "nld", "secundair", "onderwijs", "sind", "wie", "folgt", "unterteilt", "a", "erste", "schulstufe", "in", "der", "regel", "vom", "bis", "lebensjahr", "b", "zweite", "und", "dritte", "schulstufe", "vom", "bis", "lebensjahr", "wahl", "zwischen", "aso", "allgemeiner", "sekundarunterricht", "kso", "kunstbildender", "sekundarunterricht", "tso", "technischer", "sekundarunterricht", "bso", "beruflicher", "sekundarunterricht", "c", "vierte", "schulstufe", "ab", "dem", "lebensjahr", "d", "h", "nach", "ablauf", "der", "schulpflicht", "haupts\u00e4chlich", "krankenpflegeschulenauf", "ksoschulen", "die", "es", "meist", "nur", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "gibt", "k\u00f6nnen", "die", "sch\u00fcler", "auch", "moderne", "f\u00e4cher", "wie", "z", "b", "comiczeichnen", "computergrafik", "etc", "w\u00e4hlen", "englisch", "franz\u00f6sisch", "und", "mathematik", "bilden", "schwerpunkte", "des", "lehrplans", "abgeschlossen", "wird", "mit", "dem", "diploma", "secundair", "onderwijs", "abitur", "der", "den", "zugang", "zum", "hochschulstudium", "erm\u00f6glicht", "nur", "im", "bsosektor", "k\u00f6nnen", "jugendliche", "die", "schule", "bereits", "vor", "dem", "lebensjahr", "ende", "der", "schulpflicht", "verlassen", "wenn", "sie", "eine", "lehreberufsausbildung", "anschlie\u00dfen", "schulen", "der", "franz\u00f6sischen", "gemeinschaft", "die", "kinder", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "gemeinschaft", "belgiens", "k\u00f6nnen", "ab", "einem", "alter", "von", "zweieinhalb", "jahren", "in", "eine", "art", "kindergarten", "\u00e9cole", "gardienne", "aufgenommen", "werden", "vom", "sechsten", "bis", "zum", "zw\u00f6lften", "lebensjahr", "besuchen", "sie", "die", "primarstufe", "enseignement", "primaire", "die", "klassenstufen", "werden", "hier", "von", "der", "premi\u00e8re", "primaire", "bis", "zur", "sixi\u00e8me", "primaire", "durchgez\u00e4hlt", "ab", "der", "deuxi\u00e8me", "primaire", "k\u00f6nnen", "die", "franz\u00f6sischsprachigen", "sch\u00fcler", "niederl\u00e4ndisch", "lernen", "die", "sekundarstufe", "enseignement", "secondaire", "umfasst", "wie", "die", "primarstufe", "sechs", "jahre", "sie", "bietet", "zwei", "unterschiedliche", "ausbildungsrichtungen", "einen", "klassischhumanistischen", "zweig", "mit", "drei", "jahren", "\u00e9cole", "moyenne", "inf\u00e9rieure", "und", "drei", "jahren", "\u00e9cole", "moyenne", "sup\u00e9rieure", "mit", "dem", "abschluss", "dipl\u00f4me", "dhumanit\u00e9s", "der", "dem", "deutschen", "abitur", "entspricht", "einen", "technischwirtschaftswissenschaftlichen", "zweig", "enseignement", "technique", "ou", "professionel", "mit", "sechs", "jahren", "unterricht", "und", "dem", "abschluss", "dipl\u00f4me", "technique", "oder", "dipl\u00f4me", "professionnel", "schulen", "der", "deutschsprachigen", "gemeinschaft", "die", "schulbildung", "hat", "die", "gleiche", "alterseinteilung", "wie", "in", "den", "anderen", "teilen", "belgiens", "ab", "dem", "dritten", "lebensjahr", "kann", "der", "kindergarten", "besucht", "werden", "ab", "dem", "f\u00fcnften", "oder", "sechsten", "lebensjahr", "besucht", "man", "dann", "eine", "sechsj\u00e4hrige", "primarschule", "weitere", "sechs", "jahre", "werden", "auf", "einer", "sekundarschule", "absolviert", "einige", "schulen", "umfassen", "alle", "drei", "altersstufen", "k\u00f6nnen", "also", "vom", "kindergarten", "bis", "zum", "abitur", "besucht", "werden", "andere", "schulen", "k\u00f6nnen", "nur", "vom", "kindergarten", "bis", "zum", "sechsten", "schuljahr", "besucht", "werden", "anschlie\u00dfend", "muss", "auf", "eine", "andere", "schule", "gewechselt", "werden", "manche", "schulen", "sind", "reine", "sekundarschulen", "siebtes", "bis", "zw\u00f6lftes", "schuljahr", "bereits", "ab", "dem", "ersten", "schuljahr", "wird", "franz\u00f6sisch", "unterrichtet", "ab", "dem", "achten", "schuljahr", "kommt", "als", "dritte", "sprache", "englisch", "hinzu", "ab", "dem", "neunten", "schuljahr", "kann", "ein", "sch\u00fcler", "in", "einigen", "schulen", "zwischen", "sozial", "naturwissenschaften", "sprachen", "kunst", "sekretariat", "wirtschaftswissenschaften", "oder", "elektronik", "w\u00e4hlen", "bei", "der", "sprachenabteilung", "neusprachlicher", "zweig", "erlernt", "ein", "sch\u00fcler", "neben", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "noch", "italienisch", "spanisch", "und", "niederl\u00e4ndisch", "unterrichtspflicht", "besteht", "bis", "zum", "lebensjahr", "wobei", "ein", "sch\u00fcler", "dieser", "pflicht", "auch", "mit", "einer", "lehre", "entsprechen", "kann", "dort", "muss", "man", "lediglich", "zweimal", "die", "woche", "zur", "berufsschule", "hochschulen", "belgien", "hat", "elf", "universit\u00e4ten", "niederl\u00e4ndischsprachig", "katholische", "universit\u00e4t", "l\u00f6wen", "katholieke", "universiteit", "leuven", "kul", "universit\u00e4t", "gent", "universit\u00e4t", "antwerpen", "ua", "transnationale", "universit\u00e4t", "limburg", "universit\u00e4t", "hasselt", "uhasselt", "&", "universit\u00e4t", "maastricht", "umniederlande", "freie", "universit\u00e4t", "br\u00fcssel", "vrije", "universiteit", "brussel", "vub", "katholische", "universit\u00e4t", "br\u00fcssel", "katholieke", "universiteit", "brussel", "kub", "franz\u00f6sischsprachig", "universit\u00e9", "libre", "de", "bruxelles", "facult\u00e9s", "universitaires", "saint", "louis", "\u00e0", "bruxelles", "universit\u00e9", "de", "li\u00e8ge", "\u00e9cole", "polytechnique", "de", "mons", "facult\u00e9s", "universitaires", "notredame", "de", "la", "paix", "namur", "universit\u00e9", "catholique", "de", "louvain", "in", "louvainlaneuveim", "deutschen", "sprachgebiet", "gibt", "es", "nur", "eine", "hochschule", "die", "autonome", "hochschule", "in", "der", "deutschsprachigen", "gemeinschaft", "den", "universit\u00e4ten", "gleichgestellte", "einzelfakult\u00e4ten", "sind", "die", "evangelischtheologische", "fakult\u00e4t", "l\u00f6wen", "evangelische", "theologische", "faculteit", "die", "fakult\u00e4t", "f\u00fcr", "protestantische", "theologie", "br\u00fcssel", "faculteit", "voor", "protestantse", "godgeleerdheid", "und", "die", "k\u00f6nigliche", "milit\u00e4rakademie", "koninklijke", "militaire", "school", "\u00e9cole", "royale", "militaire", "in", "br\u00fcgge", "ist", "das", "renommierte", "europakolleg", "angesiedelt", "neben", "den", "universit\u00e4ten", "existieren", "in", "den", "drei", "gemeinschaften", "zahlreiche", "weitere", "hautes", "ecoleshogescholen", "und", "mehrere", "kunsthochschulen", "ecoles", "sup\u00e9rieures", "des", "arts", "kultur", "gastronomie", "eine", "typische", "gesamtbelgische", "k\u00fcche", "gibt", "es", "nicht", "da", "zahlreiche", "spezialit\u00e4ten", "eher", "der", "fl\u00e4mischen", "k\u00fcche", "oder", "der", "k\u00fcche", "walloniens", "zuzuordnen", "sind", "oder", "von", "den", "kochk\u00fcnsten", "der", "nachbarl\u00e4nder", "insbesondere", "frankreichs", "genauer", "lothringens", "inspiriert", "sind", "es", "wurde", "aber", "eine", "weltbekannte", "erfindung", "in", "belgien", "gemacht", "die", "h\u00e4ufig", "falsch", "eingeordnet", "wird", "pommes", "frites", "belgische", "waffeln", "stellen", "ebenfalls", "eine", "spezialit\u00e4t", "dar", "die", "bekanntesten", "waffelvarianten", "sind", "die", "br\u00fcsseler", "und", "die", "l\u00fctticher", "waffeln", "des", "weiteren", "ist", "belgien", "f\u00fcr", "seine", "pralinen", "bekannt", "welche", "zur", "weltspitze", "geh\u00f6ren", "eine", "weitere", "besonderheit", "ist", "die", "sortenvielfalt", "der", "belgischen", "biere", "darunter", "zahlreiche", "abteibiere", "abdijbier", "bi\u00e8re", "dabbaye", "mit", "h\u00f6herem", "alkoholgehalt", "auf", "besondere", "weise", "vergorene", "biere", "z", "b", "lambic", "geuze", "oder", "mit", "fruchtaromen", "versetzte", "biere", "die", "am", "meisten", "verbreiteten", "biersorten", "sind", "jupiler", "und", "stella", "artois", "die", "beide", "zum", "belgischen", "brauereikonzern", "abinbev", "geh\u00f6ren", "sport", "ein", "beliebter", "sport", "in", "belgien", "ist", "fu\u00dfball", "die", "belgische", "liga", "ist", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "der", "welt", "in", "den", "er", "und", "erjahren", "geh\u00f6rte", "das", "belgische", "nationalteam", "rote", "teufel", "genannt", "zur", "internationalen", "spitze", "nach", "der", "teilnahme", "an", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "hatte", "sich", "belgien", "allerdings", "zw\u00f6lf", "jahre", "lang", "nicht", "mehr", "f\u00fcr", "ein", "internationales", "turnier", "qualifizieren", "k\u00f6nnen", "in", "den", "letzten", "jahren", "z\u00e4hlte", "die", "belgische", "nationalmannschaft", "jedoch", "wieder", "zur", "weltspitze", "wie", "sie", "mit", "dem", "gewinn", "der", "bronzemedaille", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "bewies", "siehe", "auch", "fu\u00dfball", "in", "belgien", "der", "nationalsport", "in", "belgien", "ist", "jedoch", "der", "radsport", "deswegen", "hat", "belgien", "auch", "einige", "ber\u00fchmtheiten", "im", "radsport", "hervorgebracht", "so", "geh\u00f6rten", "und", "geh\u00f6ren", "eddy", "merckx", "roger", "de", "vlaeminck", "johan", "museeuw", "peter", "van", "petegem", "sowie", "tom", "boonen", "zu", "den", "besten", "radsportlern", "der", "welt", "wichtige", "eintagesklassiker", "finden", "in", "belgien", "statt", "beispielsweise", "l\u00fcttichbastognel\u00fcttich", "und", "die", "flandernrundfahrt", "speziell", "zu", "erw\u00e4hnen", "ist", "auch", "der", "cyclocross", "eine", "spezialdisziplin", "des", "radsports", "welche", "im", "winter", "ausgetragen", "wird", "die", "heimischen", "rennen", "werden", "von", "zehntausenden", "zuschauern", "besucht", "in", "der", "regel", "werden", "drei", "bis", "vier", "der", "ca", "acht", "weltcupwettbewerbe", "in", "belgien", "ausgetragen", "ebenso", "wie", "die", "meisten", "am", "h\u00f6chsten", "eingestuften", "sonstigen", "wettbewerbe", "belgien", "dominiert", "den", "sport", "wie", "kein", "anderes", "land", "und", "stellte", "mit", "abstand", "die", "meisten", "weltmeister", "und", "weltcupgesamtsieger", "wobei", "besonders", "sven", "nys", "hervorzuheben", "ist", "auch", "der", "tennissport", "ist", "im", "aufwind", "die", "fl\u00e4mische", "kim", "clijsters", "und", "die", "wallonische", "justine", "henin", "geh\u00f6rten", "lange", "zeit", "zu", "den", "besten", "spielerinnen", "der", "welt", "in", "der", "leichtathletik", "ist", "kim", "gevaert", "und", "m", "europameisterin", "und", "tia", "hellebaut", "hochsprung", "olympiasiegerin", "rugby", "union", "wird", "ebenfalls", "in", "belgien", "gespielt", "der", "belgischen", "nationalmannschaft", "gelang", "jedoch", "noch", "nicht", "die", "qualifikation", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "belgien", "ist", "einer", "der", "teilnehmer", "bei", "der", "rugbyunioneuropameisterschaft", "und", "trifft", "dort", "auf", "andere", "aufstrebende", "nationalmannschaften", "der", "ehemalige", "pr\u00e4sident", "des", "internationalen", "olympischen", "komitees", "jacques", "rogge", "war", "f\u00fcr", "die", "belgische", "nationalmannschaft", "aktiv", "nicht", "vergessen", "werden", "sollte", "karambolage", "und", "billard", "artistique", "in", "denen", "die", "sportler", "ren\u00e9", "vingerhoedt", "und", "raymond", "ceulemans", "\u00fcber", "jahre", "die", "szene", "dominierten", "den", "titel", "bei", "der", "snookerweltmeisterschaft", "errang", "luca", "brecel", "auch", "f\u00fcr", "viele", "amateur", "und", "kneipenspieler", "hat", "billard", "einen", "hohen", "stellenwert", "der", "rundkurs", "von", "spafrancorchamps", "wird", "zu", "den", "anspruchsvollsten", "strecken", "im", "motorsport", "gez\u00e4hlt", "hier", "gastieren", "in", "regelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "internationale", "rennserien", "darunter", "seit", "die", "formel", "zu", "den", "h\u00f6hepunkten", "geh\u00f6rt", "auch", "das", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "stundenrennen", "mit", "dem", "circuit", "zolder", "verf\u00fcgt", "belgien", "\u00fcber", "eine", "zweite", "rennstrecke", "von", "\u00fcberregionaler", "bedeutung", "von", "bis", "trug", "hier", "ebenfalls", "die", "formel", "rennen", "aus", "nivellesbaulers", "der", "dritte", "kurs", "auf", "dem", "formelrennen", "stattfanden", "existiert", "nicht", "mehr", "auf", "der", "speedwaybahn", "von", "heusdenzolder", "wurden", "bereits", "mehrmals", "internationale", "pr\u00e4dikatsrennen", "ausgefahren", "auf", "der", "grasbahn", "in", "alken", "in", "der", "provinz", "limburg", "wurde", "bereits", "das", "finale", "zur", "grasbahneuropameisterschaft", "ausgetragen", "special", "olympics", "belgien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "k\u00f6ln", "betreut", "comics", "comics", "sind", "in", "belgien", "generell", "sehr", "popul\u00e4r", "ein", "gro\u00dfer", "bekennender", "fan", "war", "zum", "beispiel", "k\u00f6nig", "baudouin", "den", "bandes", "dessin\u00e9es", "kurz", "bd", "franz\u00f6sisch", "oder", "strips", "niederl\u00e4ndisch", "begegnen", "menschen", "h\u00e4ufig", "im", "stadtbild", "qualitative", "buchhandlungen", "in", "belgien", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "spezielle", "bdabteilungen", "zudem", "werden", "in", "gro\u00dfen", "superm\u00e4rkten", "comics", "angeboten", "comics", "sind", "ein", "hauptexportartikel", "belgischer", "verlage", "denn", "viele", "international", "bekannte", "und", "ber\u00fchmte", "comiczeichner", "und", "autoren", "stammen", "aus", "belgien", "das", "damit", "im", "vergleich", "zu", "seiner", "gr\u00f6\u00dfe", "die", "meisten", "in", "europa", "hervorgebracht", "hat", "die", "ber\u00fchmtesten", "sind", "willy", "vandersteen", "suske", "und", "wiske", "jean", "graton", "michel", "vaillant", "morris", "lucky", "luke", "herg\u00e9", "tim", "und", "struppi", "peyo", "die", "schl\u00fcmpfe", "und", "weiteres", "andr\u00e9", "franquin", "spirou", "und", "fantasio", "gaston", "und", "marsupilami", "und", "philippe", "geluck", "le", "chat", "in", "belgien", "ist", "es", "m\u00f6glich", "comic", "als", "studienrichtung", "an", "kunsthochschulen", "wie", "der", "k\u00f6niglichen", "akademie", "f\u00fcr", "bildende", "kunst", "und", "dem", "institut", "saintluc", "in", "br\u00fcssel", "zu", "studieren", "daher", "werden", "die", "bandes", "dessin\u00e9es", "in", "belgien", "auch", "als", "neunte", "kunst", "tituliert", "in", "br\u00fcssel", "gibt", "es", "ein", "comicmuseum", "centre", "belge", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "in", "dem", "dieser", "kunstrichtung", "auf", "drei", "etagen", "gehuldigt", "wird", "musik", "im", "und", "jahrhundert", "der", "zeit", "der", "renaissance", "waren", "zahlreiche", "komponisten", "aus", "dem", "gebiet", "des", "heutigen", "belgien", "vor", "allem", "aus", "dem", "hennegau", "f\u00fchrend", "und", "stilpr\u00e4gend", "in", "europa", "die", "sogenannten", "niederl\u00e4nder", "bedeutende", "namen", "sind", "guillaume", "dufay", "johannes", "ockeghem", "josquin", "desprez", "heinrich", "isaac", "jacob", "obrecht", "adrian", "willaert", "orlando", "di", "lasso", "der", "franz\u00f6sische", "komponist", "c\u00e9sar", "franck", "wurde", "in", "l\u00fcttich", "geboren", "verbrachte", "seine", "ersten", "dreizehn", "lebensjahre", "in", "belgien", "und", "war", "dort", "bereits", "musikalisch", "aktiv", "bevor", "die", "familie", "nach", "paris", "umsiedelte", "im", "jazz", "sind", "der", "mundharmonikaspieler", "toots", "thielemans", "der", "tenorsaxophonist", "und", "fl\u00f6tist", "bobby", "jaspar", "und", "der", "gitarrist", "philip", "catherine", "international", "hervorgetreten", "zu", "den", "bekanntesten", "bands", "im", "jahrhundert", "z\u00e4hlen", "deus", "gotye", "hooverphonic", "und", "triggerfinger", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "heilige", "gudula", "von", "br\u00fcssel", "und", "eibingen", "ist", "patronin", "der", "stadt", "br\u00fcssel", "und", "eine", "belgische", "nationalheilige", "bekannte", "maler", "sind", "pieter", "bruegel", "der", "\u00e4ltere", "peter", "paul", "rubens", "l\u00e9onard", "defrance", "james", "ensor", "und", "der", "surrealist", "ren\u00e9", "magritte", "wie", "auch", "der", "freund", "von", "vincent", "van", "gogh", "eug\u00e8ne", "boch", "und", "dessen", "schwester", "anna", "boch", "bekannte", "architekten", "sind", "der", "bauhausarchitekt", "henry", "van", "de", "velde", "und", "der", "jugendstilarchitekt", "victor", "horta", "weltweit", "bekannte", "schriftsteller", "sind", "charles", "de", "coster", "\u00e9mile", "verhaeren", "maurice", "maeterlinck", "georges", "simenon", "und", "am\u00e9lie", "nothomb", "f\u00fcr", "die", "musikwelt", "des", "jahrhunderts", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "war", "adolphe", "sax", "eine", "bedeutende", "figur", "bekannte", "musiker", "des", "jahrhunderts", "sind", "die", "jazzmusiker", "toots", "thielemans", "und", "philip", "catherine", "der", "s\u00e4nger", "und", "chansonnier", "jacques", "brel", "der", "crossover", "und", "pops\u00e4nger", "helmut", "lotti", "und", "der", "fl\u00e4mische", "singersongwriter", "frederic", "sioen", "ferner", "ist", "der", "rockmusiker", "gotye", "in", "belgien", "geboren", "der", "mit", "seinem", "hit", "somebody", "that", "i", "used", "to", "know", "ber\u00fchmt", "und", "erfolgreich", "wurde", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "erjahren", "ist", "belgien", "eine", "hochburg", "der", "trancemusik", "fr\u00fcher", "v", "a", "hard", "trance", "international", "erfolgreich", "sind", "die", "gruppen", "ian", "van", "dahl", "lasgo", "und", "sylver", "in", "der", "etwas", "progressiveren", "szene", "sind", "z", "b", "push", "oder", "yves", "deruyter", "sehr", "bekannt", "bekannte", "schauspieler", "sind", "der", "actionfilmheld", "jeanclaude", "van", "damme", "die", "schauspieler", "beno\u00eet", "poelvoorde", "und", "johnny", "galecki", "die", "schauspielerinnen", "\u00e9milie", "dequenne", "c\u00e9cile", "de", "france", "und", "jasmin", "schwiers", "erfolgreiche", "regisseure", "sind", "die", "br\u00fcder", "jeanpierre", "und", "luc", "dardenne", "bekannte", "sportler", "sind", "die", "tennisspielerinnen", "kim", "clijsters", "und", "justine", "henin", "die", "fu\u00dfballer", "jeanmarie", "pfaff", "marc", "wilmots", "emile", "mpenza", "daniel", "van", "buyten", "und", "vincent", "kompany", "der", "rennfahrer", "jacky", "ickx", "und", "die", "radrennfahrer", "eddy", "merckx", "tom", "boonen", "johan", "museeuw", "peter", "van", "petegem", "und", "der", "motocrossrennfahrer", "stefan", "everts", "die", "comicautoren", "bzw", "zeichner", "herg\u00e9", "tim", "und", "struppi", "morris", "lucky", "luke", "franquin", "gaston", "marsupilami", "und", "peyo", "die", "schl\u00fcmpfe", "besonderheiten", "in", "belgien", "ist", "die", "aktive", "sterbehilfe", "erlaubt", "auch", "bei", "minderj\u00e4hrigen", "und", "durch", "ein", "gesetz", "geregelt", "das", "daf\u00fcr", "\u00e4rzte", "mit", "besonderer", "weiterbildung", "vorsiehtim", "jahr", "haben", "insgesamt", "menschen", "die", "aktive", "sterbehilfe", "in", "anspruch", "genommen", "darunter", "drei", "minderj\u00e4hrige", "im", "jahr", "existierten", "f\u00e4lle", "davon", "knapp", "prozent", "in", "flandern", "siehe", "auch", "literatur", "christoph", "driessen", "geschichte", "belgiens", "die", "gespaltene", "nation", "verlag", "friedrich", "pustet", "regensburg", "isbn", "insa", "meinen", "die", "shoah", "in", "belgien", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "johannes", "koll", "hrsg", "belgien", "geschichte", "politik", "kultur", "wirtschaft", "aschendorff", "verlag", "m\u00fcnster", "isbn", "frank", "berge", "alexander", "grasse", "belgien", "zerfall", "oder", "f\u00f6derales", "zukunftsmodell", "der", "fl\u00e4mischwallonische", "konflikt", "und", "die", "deutschsprachige", "gemeinschaft", "leske", "und", "budrich", "opladen", "regionalisierung", "in", "europa", "band", "isbn", "x", "claus", "hecking", "das", "politische", "system", "belgiens", "leske", "und", "budrich", "opladen", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "des", "f\u00f6deralen", "\u00f6ffentlichen", "dienstes", "niederl\u00e4ndisch", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "englisch", "k\u00f6niglicher", "palast", "die", "monarchie", "in", "belgien", "niederl\u00e4ndisch", "franz\u00f6sisch", "deutsch", "englisch", "l\u00e4nderdaten", "des", "deutschen", "statistischen", "bundesamtes", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "belgien", "belgieninfo", "deutschsprachige", "aktuelle", "informationsseite", "vor", "jahren", "entfacht", "eine", "oper", "die", "belgische", "revolution", "in", "artetv", "august", "archiviert", "vom", "original", "am", "mai", "abgerufen", "am", "april", "linkkatalog", "zum", "thema", "belgien", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "cia", "world", "factbook", "belgien", "englisch", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "belgien", "einzelnachweise"]