["die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "auch", "einwohnerdichte", "genannt", "ist", "eine", "sozialwissenschaftliche", "kennzahl", "die", "die", "mittlere", "anzahl", "der", "einwohner", "pro", "fl\u00e4che", "f\u00fcr", "ein", "bestimmtes", "gebiet", "z", "b", "staat", "region", "bezirk", "angibt", "in", "der", "regel", "in", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "gemessen", "sie", "wird", "errechnet", "indem", "die", "einwohnerzahl", "eines", "gebietes", "durch", "die", "fl\u00e4che", "eines", "gebietes", "teilt", "das", "pendant", "in", "der", "tierwelt", "ist", "die", "populationsdichte", "ein", "etwas", "abgewandelter", "begriff", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "ist", "die", "siedlungsdichte", "sie", "beschreibt", "die", "einwohnerzahl", "je", "quadratkilometer", "siedlungs", "und", "verkehrsfl\u00e4che", "der", "kehrwert", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "ist", "die", "arealit\u00e4tsziffer", "sie", "bezeichnet", "die", "fl\u00e4che", "die", "jedem", "einwohner", "durchschnittlich", "zur", "verf\u00fcgung", "steht", "bev\u00f6lkerungsdichten", "in", "geographischen", "einheiten", "staaten", "das", "land", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsdichte", "stadtstaat", "monaco", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "dezember", "h\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsdichte", "fl\u00e4chenstaat", "bangladesch", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "niedrigsten", "bev\u00f6lkerungsdichte", "region", "nunavut", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "niedrigsten", "bev\u00f6lkerungsdichte", "fl\u00e4chenstaat", "mongolei", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "zum", "vergleich", "deutschland", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "juni", "\u00f6sterreich", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "j\u00e4nner", "schweiz", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "dezember", "belgien", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "januar", "niederlande", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "januar", "der", "mit", "abstand", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelte", "kontinent", "ist", "antarktika", "mit", "bis", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "st\u00e4dte", "innerhalb", "der", "fl\u00e4che", "eines", "landes", "ist", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "h\u00f6chst", "unterschiedlich", "die", "h\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsdichten", "findet", "man", "in", "st\u00e4dten", "und", "oftmals", "kann", "man", "nochmals", "um", "ein", "vielfaches", "h\u00f6here", "bev\u00f6lkerungsdichten", "in", "einzelnen", "stadtteilen", "finden", "beispielsweise", "hat", "macau", "heute", "sonderverwaltungszone", "der", "volksrepublik", "china", "bereits", "eine", "sehr", "hohe", "dichte", "von", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "dezember", "sch\u00e4tzung", "der", "stadtteil", "santo", "ant\u00f3nio", "innerhalb", "von", "macau", "hat", "jedoch", "noch", "eine", "viel", "h\u00f6here", "hier", "kommen", "fast", "einwohner", "auf", "einen", "quadratkilometerdie", "vermutlich", "h\u00f6chste", "jemals", "erreichte", "bev\u00f6lkerungsdichte", "der", "welt", "wies", "die", "kowloon", "walled", "city", "auf", "der", "halbinsel", "kowloon", "auf", "ein", "stadtteil", "in", "hongkong", "der", "abgerissen", "wurde", "hier", "lebten", "etwa", "bewohner", "auf", "nur", "quadratkilometer", "was", "einer", "weltrekordbev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "entspricht", "das", "sind", "pro", "einwohner", "nur", "quadratmeter", "in", "europa", "besitzt", "die", "stadt", "levalloisperret", "mit", "und", "paris", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "jeweils", "zum", "januar", "eine", "sehr", "hohe", "bev\u00f6lkerungsdichte", "das", "arrondissement", "popincourt", "hat", "die", "h\u00f6chste", "dichte", "von", "paris", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "januar", "der", "dichtestbesiedelte", "stadtteil", "europas", "befindet", "sich", "in", "der", "spanischen", "stadt", "lhospitalet", "de", "llobregat", "wo", "im", "stadtteil", "florida", "etwa", "menschen", "auf", "einem", "quadratkilometer", "leben", "die", "am", "dichtesten", "bev\u00f6lkerte", "stadt", "in", "nordamerika", "ist", "guttenberg", "im", "usbundesstaat", "new", "jersey", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "das", "stadtgebiet", "am", "hudson", "river", "gegen\u00fcber", "von", "manhattan", "umfasst", "nur", "einen", "schmalen", "uferstreifen", "auf", "dem", "etwa", "einwohner", "lebengenerell", "sind", "die", "angaben", "zur", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "wenig", "aussagekr\u00e4ftig", "was", "die", "tats\u00e4chliche", "siedlungsdichte", "betrifft", "d", "h", "wie", "eng", "die", "menschen", "zusammenleben", "statistisch", "interessant", "wird", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "erst", "auf", "der", "ebene", "der", "landkreise", "auch", "au\u00dferhalb", "von", "st\u00e4dtischen", "ballungsgebieten", "gibt", "es", "etwa", "st\u00e4dte", "die", "aus", "historischen", "gr\u00fcnden", "eine", "relativ", "kleine", "gemarkung", "mit", "wenig", "landwirtschaftlicher", "fl\u00e4che", "haben", "und", "daraus", "folgend", "eine", "h\u00f6here", "statistische", "bev\u00f6lkerungsdichte", "aufweisen", "und", "andere", "mit", "gro\u00dfen", "l\u00e4ndereien", "und", "w\u00e4ldern", "mit", "entsprechend", "geringerer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "auch", "die", "wohnungsbelegung", "das", "hei\u00dft", "die", "anzahl", "der", "personen", "je", "wohnungseinheit", "hat", "einen", "einfluss", "auf", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "st\u00e4dte", "mit", "vielen", "singlehaushalten", "haben", "eine", "tendenziell", "geringere", "einwohnerdichte", "dicht", "bebaute", "wohngebiete", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "unbewohnte", "gebiete", "mit", "eng", "gefassten", "grenzen", "erreichen", "leicht", "werte", "von", "\u00fcber", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "deutschland", "die", "statistisch", "am", "dichtesten", "besiedelte", "gro\u00dfstadt", "in", "deutschland", "ist", "m\u00fcnchen", "mit", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "vor", "berlin", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "stuttgart", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "und", "herne", "im", "ruhrgebiet", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "hamburg", "als", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "deutschlands", "beherbergt", "dagegen", "nur", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "hat", "jedoch", "im", "stadtgebiet", "gro\u00dfe", "wasser", "gewerbe", "und", "hafenfl\u00e4chen", "und", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gte", "stadtteile", "m\u00fcnchen", "verdankt", "seinen", "spitzenplatz", "der", "recht", "eng", "gew\u00e4hlten", "stadtgrenze", "hamburg", "hat", "durch", "den", "hafen", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "l\u00e4ndliche", "gebiete", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "auf", "denen", "nur", "sehr", "wenige", "menschen", "wohnen", "was", "den", "durchschnitt", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "senkt", "der", "m\u00fcnchner", "stadtbezirk", "schwabingwest", "hat", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "der", "berliner", "ortsteil", "friedenau", "der", "stadtteil", "friedrichstadt", "in", "d\u00fcsseldorf", "kommt", "auf", "und", "der", "hamburger", "stadtteil", "eimsb\u00fcttel", "kommt", "auf", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "einer", "der", "am", "dichtesten", "besiedelten", "stadtteile", "in", "deutschland", "ist", "das", "westend", "in", "wiesbaden", "in", "dem", "pro", "quadratkilometer", "rein", "rechnerisch", "einwohner", "leben", "tats\u00e4chlich", "leben", "dort", "auf", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "einwohner", "der", "am", "dichtesten", "besiedelte", "landkreis", "deutschlands", "ist", "mit", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "der", "kreis", "mettmann", "\u00f6stlich", "von", "d\u00fcsseldorf", "gefolgt", "vom", "hessischen", "maintaunuskreis", "zwischen", "wiesbaden", "und", "frankfurt", "am", "main", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "auf", "platz", "drei", "folgt", "der", "ebenfalls", "hessische", "landkreis", "offenbach", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "die", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelten", "landkreise", "deutschlands", "sind", "die", "landkreise", "prignitz", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "der", "altmarkkreis", "salzwedel", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "sowie", "die", "landkreise", "ostprignitzruppin", "und", "l\u00fcchowdannenberg", "mit", "je", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "und", "uckermark", "mit", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "die", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelte", "gemeinde", "in", "deutschland", "ist", "wiedenborstel", "in", "schleswigholstein", "in", "der", "einwohner", "auf", "quadratkilometer", "kommen", "die", "einwohnerdichte", "betr\u00e4gt", "somit", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "diese", "gemeinde", "besteht", "aus", "einem", "gut", "eingebettet", "in", "ein", "waldgebiet", "das", "am", "dichtesten", "besiedelte", "fl\u00e4chenland", "in", "deutschland", "ist", "nordrheinwestfalen", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "vor", "dem", "saarland", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "badenw\u00fcrttemberg", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "und", "hessen", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "das", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelte", "ist", "mecklenburgvorpommern", "einwohner", "pro", "quadratkilometerdie", "vom", "monitor", "der", "siedlungs", "und", "freiraumentwicklung", "i\u00f6rmonitor", "ver\u00f6ffentlichte", "rasterbasierte", "darstellung", "zur", "bev\u00f6lkerungsdichte", "zeigt", "wie", "die", "karte", "zur", "einwohnerdichte", "auf", "kreisbasis", "ein", "deutliches", "westostgef\u00e4lle", "hinsichtlich", "der", "besiedlungsstruktur", "dieses", "gef\u00e4lle", "resultiert", "vor", "allem", "aus", "der", "st\u00e4rkeren", "besiedelung", "westdeutschlands", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "und", "der", "abwanderung", "aus", "den", "ostdeutschen", "l\u00e4ndern", "nach", "der", "wiedervereinigung", "w\u00e4hrend", "die", "karte", "zur", "einwohnerdichte", "nur", "bis", "auf", "die", "kreisebene", "verdichtet", "werden", "kann", "l\u00e4sst", "die", "rasterkarte", "auf", "basis", "des", "zensus", "statistisches", "bundesamt", "eine", "genauere", "verortung", "von", "bev\u00f6lkerungskonzentrationen", "und", "ein", "erkennen", "weiterer", "r\u00e4umlicher", "muster", "zu", "eine", "darstellung", "des", "neuen", "speckg\u00fcrtels", "rund", "um", "berlin", "ist", "zum", "beispiel", "\u00fcber", "die", "rasterdarstellung", "wesentlich", "detaillierter", "m\u00f6glich", "das", "einst", "ausgepr\u00e4gte", "hufeisen", "also", "das", "hufeisenf\u00f6rmige", "gebiet", "dichter", "besiedlung", "vom", "oberrhein", "\u00fcber", "den", "rhein", "ruhr", "hannover", "gen", "magdeburg", "bis", "chemnitz", "ist", "heute", "weniger", "ausgepr\u00e4gt", "als", "noch", "liechtenstein", "von", "den", "elf", "gemeinden", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "hat", "mauren", "mit", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "die", "h\u00f6chste", "bev\u00f6lkerungsdichte", "die", "gemeinde", "triesenberg", "weist", "mit", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "die", "niedrigste", "einwohnerdichte", "aller", "gemeinden", "auf", "\u00f6sterreich", "die", "f\u00fcnf", "\u00f6sterreichischen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "mehr", "als", "einwohner", "sind", "nach", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "personenkm\u00b2", "wie", "folgt", "gereiht", "dabei", "wurden", "die", "nebenwohnsitze", "nicht", "miteinbezogen", "wien", "je", "quadratkilometer", "salzburg", "je", "quadratkilometer", "graz", "je", "quadratkilometer", "linz", "je", "quadratkilometer", "innsbruck", "je", "quadratkilometerder", "am", "dichtesten", "besiedelte", "wiener", "gemeindebezirk", "ist", "margareten", "in", "dem", "auf", "quadratkilometern", "personen", "wohnen", "das", "sind", "pro", "quadratkilometer", "an", "zweiter", "stelle", "folgt", "die", "josefstadt", "die", "mit", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "ebenfalls", "einen", "wert", "\u00fcber", "erreicht", "schweiz", "die", "sechs", "schweizer", "grossst\u00e4dte", "mindestens", "'", "einwohner", "sind", "nach", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "wie", "folgt", "gereiht", "genf", "'", "pro", "quadratkilometer", "basel", "pro", "quadratkilometer", "z\u00fcrich", "pro", "quadratkilometer", "lausanne", "pro", "quadratkilometer", "bern", "pro", "quadratkilometer", "winterthur", "pro", "quadratkilometerdas", "quartier", "matth\u00e4us", "in", "basel", "hat", "mit", "'", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "september", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungsdichte", "der", "stadt", "der", "stadtkreis", "in", "z\u00fcrich", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bev\u00f6lkerungsdichte", "ist", "aussersihl", "kreis", "mit", "'", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "dezember", "inseln", "die", "nur", "etwa", "hektar", "gro\u00dfe", "kolumbianische", "insel", "santa", "cruz", "del", "islote", "weist", "rechnerisch", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "etwa", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "auf", "unter", "den", "gro\u00dfen", "inseln", "der", "erde", "hat", "das", "indonesische", "java", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "die", "h\u00f6chste", "bev\u00f6lkerungsdichte", "weltkarte", "und", "aussagekraft", "bev\u00f6lkerungsdichte", "auf", "der", "erde", "kopie", "dieser", "karte", "frei", "verschiebbar", "im", "gro\u00dfformat", "mb", "mit", "gleichzeitig", "sichtbarer", "legende", "die", "aussagekraft", "des", "bev\u00f6lkerungsdichtewertes", "wird", "oft", "als", "gering", "betrachtet", "da", "sie", "eine", "durchschnittszahl", "f\u00fcr", "eine", "willk\u00fcrlich", "festgelegte", "fl\u00e4che", "darstellt", "sie", "gibt", "keinen", "aufschluss", "\u00fcber", "die", "unterschiedliche", "bev\u00f6lkerungsdichte", "aufgrund", "geographischer", "besonderheiten", "wie", "z", "b", "unbewohnbare", "gebiete", "f\u00fcr", "l\u00e4nder", "mit", "einem", "hohen", "anteil", "an", "w\u00fcsten", "oder", "gebirgen", "wie", "zum", "beispiel", "\u00e4gypten", "saudiarabien", "oder", "die", "volksrepublik", "china", "und", "die", "mongolei", "kann", "die", "zahl", "daher", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "l\u00e4ndern", "irref\u00fchrend", "sein", "genauer", "w\u00e4re", "in", "diesem", "fall", "die", "besiedlungsdichte", "bei", "der", "man", "sich", "nur", "auf", "die", "theoretisch", "besiedelbare", "oder", "tats\u00e4chlich", "besiedelte", "fl\u00e4che", "bezieht", "diese", "einschr\u00e4nkung", "gilt", "ebenso", "f\u00fcr", "st\u00e4dte", "die", "auf", "die", "gemarkungsfl\u00e4che", "bezogene", "bev\u00f6lkerungsdichte", "einer", "stadt", "oder", "gemeinde", "h\u00e4ngt", "sehr", "davon", "ab", "wie", "gro\u00df", "der", "anteil", "der", "nicht", "besiedelten", "fl\u00e4chen", "ist", "gro\u00dfe", "wald", "und", "ackerfl\u00e4chen", "im", "bereich", "der", "gemarkung", "reduzieren", "die", "durchschnittliche", "bev\u00f6lkerungsdichte", "dabei", "k\u00f6nnen", "die", "bewohner", "der", "stadtteile", "durchaus", "dicht", "gedr\u00e4ngt", "leben", "ein", "extrembeispiel", "bildet", "etwa", "die", "schwedische", "gemeinde", "kiruna", "siehe", "punkt", "auf", "der", "weltkarte", "hier", "leben", "einwohner", "auf", "quadratkilometern", "das", "entspricht", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "allerdings", "leben", "davon", "im", "gleichnamigen", "hauptort", "der", "gemeinde", "einwohner", "bei", "nur", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "einwohner", "je", "quadratkilometer", "prozent", "der", "einwohner", "konzentrieren", "sich", "demzufolge", "auf", "nur", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "demnach", "liegt", "die", "durchschnittliche", "bev\u00f6lkerungsdichte", "auf", "der", "fl\u00e4che", "au\u00dferhalb", "der", "stadt", "bei", "nur", "einwohnern", "je", "quadratkilometer", "die", "meisten", "weltkarten", "zur", "bev\u00f6lkerungsdichte", "basieren", "auf", "statistischen", "angaben", "f\u00fcr", "l\u00e4nderspezifische", "fl\u00e4cheneinheiten", "das", "k\u00f6nnen", "recht", "kleine", "fl\u00e4chen", "sein", "wie", "die", "kreise", "und", "st\u00e4dte", "deutschlands", "oder", "aber", "sehr", "gro\u00dfe", "wie", "ganze", "staaten", "siehe", "karte", "in", "der", "einleitung", "je", "gr\u00f6\u00dfer", "diese", "einheiten", "sind", "und", "je", "unterschiedlicher", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "l\u00e4ndern", "desto", "st\u00e4rker", "wird", "das", "kartenbild", "verf\u00e4lscht", "obgleich", "die", "abgebildete", "karte", "die", "auf", "daten", "des", "center", "for", "international", "earth", "science", "information", "network", "ciesin", "der", "columbia", "university", "new", "york", "basiert", "f\u00fcr", "viele", "l\u00e4nder", "engmaschige", "werte", "relativ", "kleiner", "fl\u00e4chen", "darstellt", "gibt", "es", "daneben", "aufgrund", "fehlender", "detaillierterer", "daten", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "die", "nur", "mit", "einem", "durchschnittswert", "abgebildet", "werden", "beispielsweise", "serbien", "eine", "m\u00f6glichkeit", "zur", "besseren", "vergleichbarkeit", "ist", "die", "kleinr\u00e4umige", "betrachtung", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "in", "gitterzellen", "eines", "standardisierten", "rasters", "beispielsweise", "nach", "der", "inspirespezifikation", "hierbei", "spielen", "administrative", "grenzen", "keine", "rolle", "mehr", "siehe", "auch", "liste", "der", "staaten", "der", "erde", "sortierbar", "nach", "bev\u00f6lkerungsdichte", "liste", "deutscher", "gemeinden", "nach", "bev\u00f6lkerungsdichte", "weblinks", "tabelle", "bev\u00f6lkerungsdichte", "europa", "aus", "zahlen", "und", "fakten", "europa", "bpbdedeutschland", "tabelle", "bev\u00f6lkerungsdichte", "deutschland", "aus", "zahlen", "und", "fakten", "die", "soziale", "situation", "in", "deutschland", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildungbpb\u00f6sterreich", "paul", "hasen\u00f6hrl", "karte", "bev\u00f6lkerungsdichte", "in", "\u00f6sterreich", "ps", "thematische", "kartographie", "programm", "archivierte", "kopie", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "pdf", "mb", "in", "unetunivieacat", "mit", "einer", "diskussion", "der", "aussagekraft", "einer", "farblichen", "visualisierung", "einzelnachweise"]