["bosnien", "und", "herzegowina", "bosnischkroatischserbischlateinisch", "bosna", "i", "hercegovina", "bsnaixreovina", "serbischkyrillisch", "abk\u00fcrzungen", "bih", "auch", "bosnienherzegowina", "oder", "verk\u00fcrzt", "bosnien", "genannt", "ist", "ein", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischer", "bundesstaat", "er", "besteht", "geografisch", "aus", "der", "region", "bosnien", "im", "norden", "die", "rund", "prozent", "des", "staatsgebiets", "einnimmt", "und", "der", "kleineren", "region", "herzegowina", "im", "s\u00fcden", "politische", "teilgebiete", "des", "bundesstaates", "sind", "die", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "die", "republika", "srpska", "sowie", "der", "brkodistrikt", "als", "sonderverwaltungsgebiet", "hauptstadt", "und", "zugleich", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "staates", "ist", "sarajevo", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "banja", "luka", "tuzla", "zenica", "bijeljina", "und", "mostar", "das", "staatsgebiet", "liegt", "\u00f6stlich", "des", "adriatischen", "meeres", "auf", "der", "balkanhalbinsel", "und", "befindet", "sich", "nahezu", "komplett", "im", "dinarischen", "gebirge", "nachbarstaaten", "sind", "im", "norden", "und", "westen", "kroatien", "im", "osten", "serbien", "und", "montenegro", "im", "s\u00fcdosten", "des", "weiteren", "hat", "der", "staat", "bei", "neum", "im", "neumkorridor", "einen", "rund", "kilometer", "langen", "k\u00fcstenstreifen", "an", "der", "adria", "die", "bosnischherzegowinische", "bev\u00f6lkerung", "betrug", "gut", "millionen", "siehe", "bosnier", "und", "herzegowiner", "der", "staat", "ging", "in", "seiner", "heutigen", "form", "aus", "dem", "abkommen", "von", "dayton", "hervor", "und", "ist", "laut", "diesem", "rechtsnachfolger", "der", "republik", "bosnien", "und", "herzegowina", "die", "unmittelbar", "nach", "einem", "referendum", "anfang", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "w\u00e4hrend", "des", "bosnienkrieges", "das", "einzige", "international", "anerkannte", "von", "insgesamt", "vier", "staatsgebilden", "auf", "dem", "territorium", "bosnien", "und", "herzegowinas", "war", "der", "vertrag", "von", "dayton", "beendete", "den", "krieg", "im", "land", "und", "schuf", "einen", "einheitlichen", "jedoch", "stark", "dezentralisierten", "f\u00f6deralistischen", "staat", "heute", "besteht", "bosnien", "und", "herzegowina", "aus", "den", "beiden", "entit\u00e4ten", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "mehrheitlich", "von", "bosniaken", "und", "bosnischen", "kroaten", "bev\u00f6lkert", "und", "republika", "srpska", "mehrheitlich", "von", "bosnischen", "serben", "bev\u00f6lkert", "das", "sonderverwaltungsgebiet", "brko", "wurde", "nachtr\u00e4glich", "aus", "zu", "beiden", "entit\u00e4ten", "zugeh\u00f6rigen", "anteilen", "der", "vorkriegsgro\u00dfgemeinde", "brko", "geschaffen", "und", "fungiert", "heute", "als", "kondominium", "beider", "entit\u00e4ten", "verwaltet", "sich", "jedoch", "selbst\u00e4ndig", "bosnien", "und", "herzegowina", "ist", "mitglied", "des", "mitteleurop\u00e4ischen", "freihandelsabkommens", "der", "vereinten", "nationen", "der", "organisation", "f\u00fcr", "islamische", "zusammenarbeit", "beobachterstatus", "des", "europarates", "teilnehmer", "der", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "und", "des", "kooperationsrates", "f\u00fcr", "s\u00fcdosteuropa", "des", "weiteren", "ist", "der", "staat", "seit", "offizieller", "natobeitrittskandidat", "beim", "gipfeltreffen", "der", "eumitgliedstaaten", "in", "br\u00fcssel", "am", "dezember", "wurde", "bosnien", "und", "herzegowina", "offiziell", "der", "status", "als", "beitrittskandidat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vergeben", "geographie", "bosnien", "und", "herzegowina", "liegt", "im", "westlichen", "teil", "der", "balkanhalbinsel", "und", "ist", "in", "weiten", "teilen", "durch", "eine", "bewaldete", "mittelgebirgslandschaft", "gepr\u00e4gt", "wobei", "die", "h\u00f6chsten", "berge", "h\u00f6hen", "von", "fast", "metern", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "erreichen", "ein", "teil", "des", "berglandes", "insbesondere", "in", "den", "westlichen", "staatsteilen", "und", "der", "herzegowina", "ist", "verkarstet", "das", "hier", "anfallende", "oberfl\u00e4chenwasser", "gelangt", "nicht", "in", "die", "gro\u00dfen", "flusssysteme", "sondern", "versickert", "gr\u00f6\u00dftenteils", "im", "s\u00fcden", "sowie", "in", "der", "n\u00f6rdlich", "gelegenen", "saveniederung", "gibt", "es", "auch", "flachere", "regionen", "die", "landwirtschaftlich", "genutzt", "werden", "ebenfalls", "im", "s\u00fcden", "befindet", "sich", "die", "kilometer", "lange", "adriak\u00fcste", "bei", "neum", "grenzen", "bosnien", "und", "herzegowina", "hat", "eine", "insgesamt", "kilometer", "lange", "au\u00dfengrenze", "zu", "seinen", "drei", "nachbarstaaten", "davon", "entfallen", "kilometer", "auf", "kroatien", "welches", "den", "staat", "in", "einem", "bogen", "n\u00f6rdlich", "und", "westlich", "umgibt", "diese", "grenze", "ist", "teil", "der", "euau\u00dfengrenze", "kilometer", "auf", "serbien", "im", "osten", "und", "kilometer", "auf", "montenegro", "im", "s\u00fcdostender", "einzige", "zugang", "zum", "meer", "ist", "der", "neumkorridor", "ein", "gebietsstreifen", "der", "das", "kroatische", "staatsgebiet", "auf", "einer", "breite", "von", "etwa", "kilometern", "unterbricht", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "kroatiens", "mit", "der", "stadt", "dubrovnik", "war", "urspr\u00fcnglich", "\u00fcber", "den", "landweg", "nur", "\u00fcber", "das", "gebiet", "bosnien", "und", "herzegowinas", "bzw", "von", "osten", "aus", "montenegro", "zu", "erreichen", "seit", "mitte", "bildet", "die", "peljeacbr\u00fccke", "eine", "stra\u00dfenverbindung", "zwischen", "den", "beiden", "teilen", "kroatiens", "die", "den", "neumkorridor", "umgehtbosnien", "und", "herzegowina", "ist", "aufgrund", "seiner", "zentralen", "lage", "die", "einzige", "ehemalige", "jugoslawische", "teilrepublik", "die", "ausschlie\u00dflich", "von", "anderen", "ehemaligen", "teilrepubliken", "umgeben", "ist", "geomorphologie", "die", "h\u00f6chstgelegenen", "gebiete", "des", "landes", "befinden", "sich", "im", "s\u00fcdosten", "an", "der", "historischen", "grenze", "zwischen", "bosnien", "und", "der", "herzegowina", "der", "gipfel", "des", "s\u00fcdlich", "von", "foa", "an", "der", "montenegrinischen", "grenze", "gelegenen", "maglimassivs", "ist", "mit", "metern", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "der", "rest", "des", "landes", "ist", "vorwiegend", "von", "mittelgebirgslandschaft", "gepr\u00e4gt", "klima", "bosnien", "und", "herzegowina", "liegt", "im", "\u00fcbergangsgebiet", "zwischen", "mediterranem", "und", "kontinentalem", "klima", "die", "winter", "k\u00f6nnen", "sehr", "kalt", "werden", "und", "temperaturen", "bis", "zu", "grad", "celsius", "sind", "keine", "seltenheit", "die", "sommer", "sind", "aufgrund", "der", "lage", "des", "landes", "\u00fcberwiegend", "sehr", "hei\u00df", "und", "trocken", "landschaftszonen", "der", "staat", "l\u00e4sst", "sich", "nach", "den", "klimazonen", "in", "drei", "landschaftszonen", "einteilen", "die", "pannonische", "tiefebenean", "der", "nordgrenze", "hat", "bosnien", "und", "herzegowina", "anteil", "an", "der", "pannonischen", "tiefebene", "die", "sich", "hier", "im", "bereich", "der", "saveniederung", "erstreckt", "die", "dinarische", "gebirgsregiondie", "dinarische", "gebirgsregion", "auch", "bosnische", "dinariden", "genannt", "erstreckt", "sich", "vom", "s\u00fcdosten", "des", "landes", "quer", "\u00fcber", "die", "mittelregion", "bis", "hin", "zum", "nordwesten", "gepr\u00e4gt", "wird", "diese", "landschaft", "von", "zahlreichen", "bergen", "die", "weniger", "verkarstet", "sondern", "mit", "waldoberfl\u00e4chen", "bedeckt", "sind", "in", "dieser", "landschaftszone", "befinden", "sich", "unter", "anderem", "st\u00e4dte", "wie", "sarajevo", "zenica", "und", "biha", "diese", "gebiete", "sind", "im", "sommer", "meist", "sehr", "warm", "mit", "bis", "zu", "\u00b0c", "und", "im", "winter", "kalt", "wobei", "die", "temperatur", "auch", "auf", "\u00b0c", "sinken", "und", "viel", "schnee", "fallen", "kann", "die", "adriatische", "k\u00fcstenregiondie", "herzegowina", "ist", "zumeist", "teil", "der", "adriatischen", "k\u00fcstenregion", "die", "von", "mediterranen", "einfl\u00fcssen", "gepr\u00e4gte", "herzegowina", "besteht", "haupts\u00e4chlich", "aus", "karst", "bzw", "verkarsteten", "gebirgsz\u00fcgen", "der", "fluss", "neretva", "der", "aus", "der", "nord\u00f6stlichen", "herzegowina", "durch", "mostar", "in", "richtung", "adriak\u00fcste", "flie\u00dft", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "bekannteste", "dieser", "region", "gew\u00e4sser", "die", "wichtigsten", "fl\u00fcsse", "des", "landes", "sind", "save", "und", "drina", "die", "bosnien", "und", "herzegowina", "im", "norden", "und", "osten", "begrenzen", "sowie", "die", "bosna", "welche", "im", "landesinneren", "entspringt", "und", "in", "die", "save", "m\u00fcndet", "fast", "das", "gesamte", "gebiet", "bosniens", "geh\u00f6rt", "zum", "einzugsgebiet", "der", "save", "bzw", "des", "schwarzen", "meeres", "w\u00e4hrend", "die", "fl\u00fcsse", "der", "herzegowina", "zum", "teil", "unterirdisch", "in", "die", "adria", "entw\u00e4ssern", "die", "t\u00e4ler", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "fl\u00fcsse", "bosniens", "erstrecken", "sich", "fast", "ausschlie\u00dflich", "in", "nords\u00fcdrichtung", "was", "f\u00fcr", "die", "siedlungs", "und", "verkehrsgeschichte", "des", "landes", "von", "bedeutung", "ist", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "fl\u00fcssen", "z\u00e4hlen", "die", "una", "und", "sana", "der", "vrbas", "und", "die", "neretva", "abgesehen", "von", "der", "save", "an", "der", "grenze", "zu", "kroatien", "ist", "kein", "fluss", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "schiffbar", "bosnien", "und", "herzegowina", "liegt", "im", "blauen", "herz", "europasbosnien", "und", "herzegowina", "hat", "wenige", "bedeutende", "seen", "die", "meisten", "gro\u00dfen", "stillgew\u00e4sser", "wurden", "k\u00fcnstlich", "angestaut", "gro\u00dfe", "stauseen", "gibt", "es", "an", "drina", "z", "b", "zvorniksee", "neretva", "jablaniko", "jezero", "vrbas", "und", "trebinjica", "bileko", "jezero", "auch", "der", "modrako", "jezero", "bei", "lukavac", "im", "kanton", "tuzla", "ist", "ein", "stausee", "landnutzung", "nur", "ein", "knappes", "f\u00fcnftel", "der", "staatsfl\u00e4che", "ist", "f\u00fcr", "den", "ackerbau", "geeignet", "diese", "fl\u00e4chen", "befinden", "sich", "vor", "allem", "entlang", "der", "save", "am", "unterlauf", "der", "neretva", "und", "in", "den", "poljen", "der", "herzegowina", "flora", "und", "fauna", "die", "tier", "und", "pflanzenwelt", "des", "landes", "ist", "artenreich", "und", "vielf\u00e4ltig", "die", "flora", "und", "fauna", "des", "landes", "profitiert", "von", "der", "geringen", "bev\u00f6lkerungsdichte", "und", "den", "unbewohnten", "landstrichen", "um", "die", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "bewaldet", "besonders", "das", "gebirge", "ist", "sehr", "waldreich", "durch", "die", "schwere", "zug\u00e4nglichkeit", "ist", "die", "natur", "auch", "wenig", "bedroht", "so", "konnte", "der", "lebensraum", "vieler", "seltener", "tiere", "und", "pflanzen", "erhalten", "werden", "flora", "viele", "bedrohte", "pflanzenarten", "haben", "in", "den", "hochgebirgen", "des", "landes", "einen", "lebensraum", "im", "nationalpark", "sutjeska", "am", "gleichnamigen", "fluss", "befindet", "sich", "der", "peruicaurwald", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "die", "noch", "in", "europa", "erhalten", "sind", "im", "bereich", "des", "dinarischen", "gebirges", "gilt", "eine", "h\u00f6he", "von", "bis", "metern", "als", "niedrigzone", "in", "diesem", "bereich", "sind", "eichen", "und", "buchenbewaldung", "typisch", "in", "der", "h\u00f6he", "von", "metern", "kommt", "eine", "buchen", "fichten", "tannen", "und", "kieferbewaldung", "vor", "ein", "baum", "der", "in", "fast", "allen", "gebirgen", "des", "landes", "vorkommt", "ist", "die", "waldkiefer", "eine", "mischung", "aller", "dieser", "baumarten", "findet", "man", "vor", "wenn", "bewaldete", "bereiche", "schon", "in", "niedriger", "h\u00f6he", "beginnen", "und", "sich", "nach", "oben", "fortsetzen", "in", "diesem", "falle", "spricht", "man", "von", "einer", "illyrischen", "florenprovinz", "man", "kann", "in", "allen", "bereichen", "der", "hochzone", "gebirgsgew\u00e4chse", "wie", "beispielsweise", "windr\u00f6schen", "thymian", "und", "katzenkraut", "antreffen", "sie", "sind", "wie", "die", "klassische", "alpenflora", "auf", "den", "bergen", "zu", "finden", "eine", "besonderheit", "sind", "die", "durch", "h\u00f6hleneinbr\u00fcche", "entstandenen", "dolinen", "auf", "den", "gro\u00dfen", "fl\u00e4chen", "der", "dolinen", "findet", "man", "typische", "pflanzen", "einer", "k\u00e4lteren", "gebirgslandschaft", "w\u00e4hrend", "auf", "den", "r\u00e4ndern", "mittelmeertypische", "pflanzen", "wachsen", "ein", "gutes", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "flora", "des", "landes", "ist", "das", "gebirge", "bjelanica", "man", "trifft", "am", "fu\u00dfe", "des", "berges", "verschiedene", "laubbaumarten", "wie", "eichen", "trauben", "bzw", "wintereichen", "wei\u00dfdorn", "und", "schwarzbuchen", "an", "in", "den", "h\u00f6heren", "regionen", "herrscht", "ein", "mischwald", "mit", "buchen", "und", "tannen", "der", "walnussbaum", "ist", "in", "s\u00fcdosteuropa", "heimisch", "und", "in", "der", "niedrigzone", "weit", "verbreitet", "die", "hochgebirge", "weisen", "\u00fcberwiegend", "wacholder", "auf", "welcher", "au\u00dferordentlich", "widerstandsf\u00e4hig", "gegen", "k\u00e4lte", "ist", "im", "fr\u00fchling", "kann", "man", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "an", "blumen", "finden", "typische", "vertreter", "sind", "veilchen", "enziane", "narzissen", "kamille", "b\u00e4rlauch", "duftende", "schl\u00fcsselblumen", "natternk\u00f6pfe", "und", "stiefm\u00fctterchen", "viele", "bereits", "weitr\u00e4umig", "ausgestorbene", "blumen", "haben", "sich", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "eingeb\u00fcrgert", "wie", "beispielsweise", "die", "orchideengew\u00e4chse", "am", "prokokosee", "manche", "kalkhaltige", "b\u00f6den", "bieten", "ideale", "bedingungen", "f\u00fcr", "orchideengew\u00e4chse", "wie", "z", "b", "f\u00fcr", "das", "rote", "waldv\u00f6glein", "oder", "die", "berghyazinthe", "wegen", "des", "warmen", "klimas", "gedeihen", "in", "dieser", "region", "auch", "liliengew\u00e4chse", "zum", "beispiel", "wachsen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "einige", "seltene", "vertreter", "der", "gattung", "tulipa", "wie", "z", "b", "die", "tulipa", "biflora", "die", "von", "kroatien", "bis", "albanien", "verbreitet", "ist", "oder", "die", "tulipa", "orphanidea", "welche", "eine", "seltenheit", "ist", "und", "von", "der", "unber\u00fchrten", "natur", "profitiert", "zudem", "weist", "das", "land", "eine", "beachtliche", "anzahl", "an", "endemiten", "auf", "das", "lilium", "carniolicum", "var", "bosniacum", "ist", "im", "zentralen", "bosnien", "auf", "kalkhaltigen", "b\u00f6den", "endemisch", "lange", "war", "seine", "klassifikation", "unklar", "was", "dazu", "f\u00fchrte", "dass", "man", "es", "als", "unterart", "bzw", "variet\u00e4t", "zu", "den", "pyren\u00e4enlilien", "oder", "als", "synonym", "zu", "den", "lilia", "chalcedonica", "z\u00e4hlte", "erst", "nach", "molekulargenetischen", "untersuchungen", "wurde", "es", "schlie\u00dflich", "der", "krainer", "lilie", "zugeordnet", "eine", "pflanze", "die", "auch", "lange", "ohne", "eindeutige", "zuordnung", "war", "und", "in", "bosnien", "gedeiht", "ist", "lilium", "jankae", "das", "vorkommen", "reicht", "bis", "hin", "zu", "den", "rhodopen", "fauna", "aale", "kann", "man", "z", "b", "in", "hutovo", "blato", "antreffen", "hutovo", "blato", "ist", "ein", "naturpark", "zu", "dem", "viele", "kleine", "seen", "und", "s\u00fcmpfe", "geh\u00f6ren", "auch", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "anderer", "wassertierarten", "besonders", "zahlreiche", "krebsarten", "kommen", "vor", "von", "vielen", "verschiedenen", "schlangenarten", "die", "man", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "antreffen", "kann", "sind", "zwei", "giftig", "zu", "den", "giftigen", "geh\u00f6ren", "die", "europ\u00e4ische", "hornotter", "und", "die", "kreuzotter", "die", "vierstreifennatter", "ist", "eine", "der", "ungiftigen", "arten", "neben", "schlangen", "lebt", "auch", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "anderer", "reptilien", "wie", "z", "b", "echsen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "die", "faszinierende", "vogelwelt", "hat", "sich", "in", "den", "bosnischen", "gebirgen", "gut", "erhalten", "der", "gr\u00fcnspecht", "ist", "in", "den", "laubw\u00e4ldern", "und", "der", "schwarzspecht", "in", "den", "nadelw\u00e4ldern", "des", "landes", "heimisch", "g\u00e4nsegeier", "sind", "in", "einigen", "bergen", "wie", "z", "b", "der", "bjelanica", "beheimatet", "zu", "den", "wichtigsten", "greifv\u00f6geln", "des", "landes", "geh\u00f6ren", "die", "steinadler", "sowie", "die", "falkenarten", "der", "steinadler", "ist", "in", "k\u00fcstenn\u00e4he", "und", "in", "den", "vielen", "vorkommenden", "gebirgen", "beheimatet", "der", "turmfalke", "ist", "in", "ganz", "bosnien", "und", "herzegowina", "anzutreffen", "der", "lannerfalke", "kommt", "in", "einigen", "wenigen", "brutpaaren", "in", "der", "herzegowina", "vor", "auch", "sind", "unz\u00e4hlige", "insekten", "und", "k\u00e4fergattungen", "im", "land", "vertreten", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "tier", "des", "landes", "ist", "der", "vom", "aussterben", "bedrohte", "braunb\u00e4r", "von", "dem", "rund", "exemplare", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "leben", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "bosnien", "und", "herzegowina", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "die", "bev\u00f6lkerung", "sinkt", "seit", "den", "erjahren", "infolge", "des", "krieges", "aufgrund", "von", "auswanderung", "und", "wegen", "der", "niedrigen", "geburtenrate", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "bosnien", "und", "herzegowinas", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "bei", "jahren", "und", "damit", "leicht", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "name", "der", "staatsb\u00fcrger", "und", "volksgruppen", "die", "staatsb\u00fcrger", "bosnien", "und", "herzegowinas", "werden", "als", "bosnier", "bezeichnet", "damit", "sind", "bosniaken", "und", "kroaten", "wie", "auch", "serben", "gemeint", "die", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "beheimatet", "sind", "dagegen", "werden", "mit", "dem", "begriff", "bosniaken", "ausschlie\u00dflich", "die", "bosnischst\u00e4mmigen", "muslime", "bezeichnet", "alle", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "drei", "konstituierenden", "v\u00f6lkern", "des", "staates", "und", "sind", "offiziell", "gleichberechtigt", "die", "volksz\u00e4hlung", "ergab", "einen", "anteil", "von", "prozent", "bosniaken", "gr\u00f6\u00dftenteils", "muslime", "prozent", "serben", "gr\u00f6\u00dftenteils", "orthodoxe", "sowie", "prozent", "kroaten", "gr\u00f6\u00dftenteils", "katholiken", "der", "rest", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rt", "entweder", "einer", "der", "offiziell", "anerkannten", "minderheiten", "wie", "roma", "und", "juden", "an", "oder", "gab", "keine", "ethnische", "zuordnung", "an", "die", "ethnische", "selbstzuordnung", "der", "bosnier", "basiert", "haupts\u00e4chlich", "auf", "ihrer", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "und", "der", "teils", "damit", "verbundenen", "kulturellen", "unterschiede", "eine", "sprachliche", "trennung", "gibt", "es", "innerhalb", "bosniens", "nicht", "da", "alle", "volksgruppen", "ijekavischneutokavische", "dialekte", "des", "serbokroatischen", "sprechen", "seit", "den", "jugoslawienkriegen", "bezeichnen", "sie", "ihre", "sprache", "jedoch", "in", "der", "regel", "analog", "zur", "ethnischen", "zugeh\u00f6rigkeit", "als", "bosnisch", "kroatisch", "oder", "serbisch", "und", "verwenden", "den", "entsprechenden", "schriftsprachlichen", "standard", "waren", "der", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "sprachen", "die", "einwohner", "bosniens", "und", "der", "herzegowina", "sprechen", "meist", "ijekavische", "variet\u00e4ten", "der", "tokavischen", "dialektgruppe", "die", "sich", "untereinander", "kaum", "unterscheiden", "in", "der", "geschriebenen", "form", "werden", "gem\u00e4\u00df", "der", "offiziellen", "aufteilung", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "drei", "konstituierende", "v\u00f6lker", "bosniaken", "kroaten", "und", "serben", "die", "eng", "miteinander", "verwandten", "standardsprachen", "bosnisch", "serbisch", "und", "kroatisch", "verwendet", "je", "nach", "sichtweise", "werden", "diese", "sprachen", "auch", "zusammenfassend", "als", "serbokroatisch", "bezeichnet", "die", "drei", "standardsprachen", "lassen", "sich", "insbesondere", "hinsichtlich", "ihrer", "schrift", "unterscheiden", "so", "wird", "serbisch", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "vorwiegend", "in", "kyrillischer", "und", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "in", "lateinischer", "schrift", "geschrieben", "kroatisch", "dagegen", "ausschlie\u00dflich", "mit", "dem", "lateinischen", "alphabet", "bosnisch", "kann", "in", "beiden", "schriftsystemen", "geschrieben", "werden", "das", "lateinische", "wird", "jedoch", "im", "allgemeinen", "bevorzugt", "im", "zeitlichen", "umfeld", "des", "bosnienkrieges", "kam", "die", "kyrillische", "schrift", "bei", "bosnischen", "serben", "vermehrt", "zur", "anwendung", "was", "vor", "allem", "in", "der", "gew\u00fcnschten", "abgrenzung", "von", "den", "anderen", "beiden", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "begr\u00fcndet", "liegt", "so", "war", "die", "kyrillische", "schrift", "in", "der", "republika", "srpska", "zwischenzeitlich", "konsequenter", "in", "gebrauch", "als", "in", "serbien", "selbstsprachlich", "sind", "die", "unterschiede", "zwischen", "den", "drei", "varianten", "sehr", "gering", "sie", "beschr\u00e4nken", "sich", "auf", "einen", "kleinen", "teil", "des", "wortschatzes", "und", "betreffen", "gewisse", "lautungen", "so", "enth\u00e4lt", "die", "bosnische", "standardsprache", "ebenso", "wie", "die", "serbische", "sprache", "mehr", "w\u00f6rter", "osmanischer", "beziehungsweise", "t\u00fcrkischer", "herkunft", "wie", "etwa", "majmun", "affe", "neben", "den", "tokavischen", "dialekten", "sind", "bei", "den", "kleineren", "volksgruppen", "z", "b", "den", "roma", "eigene", "sprachen", "in", "gebrauch", "religionen", "christentum", "islam", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "gibt", "es", "seit", "jahrhunderten", "ein", "nebeneinander", "verschiedener", "religionen", "und", "glaubensrichtungen", "die", "meisten", "einwohner", "werden", "formell", "einer", "der", "zwei", "gro\u00dfen", "monotheistischen", "religionsgemeinschaften", "christentum", "und", "islam", "zugerechnet", "muslime", "nach", "dem", "zensus", "ca", "meist", "ethnische", "bosniaken", "mehrheitlich", "serbische", "orthodoxe", "christen", "ca", "sowie", "mehrheitlich", "kroatische", "r\u00f6mischkatholische", "christen", "ca", "f\u00fcr", "viele", "einwohner", "ist", "diese", "zuordnung", "aber", "seit", "der", "jugoslawischen", "zeit", "eher", "ausdruck", "einer", "kulturellen", "historischen", "oder", "famili\u00e4ren", "verbundenheit", "als", "einer", "tats\u00e4chlichen", "religiosit\u00e4t", "nach", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "sind", "agnostiker", "und", "atheisten", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "des", "staates", "geh\u00f6ren", "anderen", "gruppen", "wie", "dem", "protestantismus", "an", "gaben", "nichts", "an", "oder", "gaben", "keine", "antwort", "waren", "noch", "prozent", "muslime", "prozent", "serbischorthodoxe", "und", "prozent", "katholiken", "prozent", "bezeichneten", "sich", "als", "atheisten", "die", "restlichen", "prozent", "z\u00e4hlten", "zu", "anderen", "glaubensrichtungen", "oder", "waren", "konfessionslos", "judentum", "lebten", "rund", "juden", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "etwa", "sepharden", "und", "aschkenasi", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "ist", "die", "von", "sarajevo", "mit", "etwa", "mitgliedern", "der", "im", "bosnienkrieg", "aus", "sarajevo", "vor", "allem", "nach", "israel", "gefl\u00fcchteten", "juden", "haben", "immer", "noch", "die", "bosnische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "von", "ihnen", "m\u00f6chten", "laut", "einer", "von", "bis", "dauernden", "forschungsarbeit", "wieder", "nach", "sarajevo", "zur\u00fcckkehren", "laut", "der", "befragung", "sehen", "die", "juden", "bosnien", "und", "herzegowina", "nach", "israel", "als", "f\u00fcr", "sie", "zweitsichersten", "staat", "der", "welt", "an", "und", "bewerten", "die", "sicherheitslage", "mit", "einer", "schulnote", "von", "schulwesen", "und", "bildung", "es", "besteht", "schulpflicht", "bis", "zur", "neunten", "schulklasse", "die", "absolventen", "k\u00f6nnen", "sich", "im", "anschluss", "daran", "f\u00fcr", "eine", "dreij\u00e4hrige", "berufsausbildung", "oder", "f\u00fcr", "eine", "drei", "bis", "vierj\u00e4hrige", "sekundarschulausbildung", "an", "gymnasien", "kirchlichen", "schulen", "kunstschulen", "technischen", "schulen", "oder", "lehrerbildungsinstituten", "entscheiden", "der", "zugang", "zu", "den", "universit\u00e4ten", "steht", "nach", "bestehen", "einer", "aufnahmepr\u00fcfung", "den", "absolventen", "einer", "sekundarschule", "sowie", "eingeschr\u00e4nkt", "absolventen", "von", "berufsschulen", "offen", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "der", "kantone", "innerhalb", "der", "f\u00f6deration", "und", "der", "republika", "srpska", "f\u00fcr", "die", "kultur", "und", "bildungspolitik", "f\u00fchrt", "zu", "einem", "zersplitterten", "bildungssystem", "mit", "teilweise", "ethnozentrisch", "bestimmten", "lehrpl\u00e4nen", "in", "gebieten", "mit", "ethnisch", "gemischter", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "werden", "sch\u00fcler", "h\u00e4ufig", "nach", "volksgruppen", "getrennt", "unterrichtet", "universit\u00e4ten", "gibt", "es", "in", "sarajevo", "ostsarajevo", "pale", "banja", "luka", "mostar", "die", "kroatisch", "dominierte", "sveuilite", "mostar", "und", "die", "bosniakisch", "dominierte", "universit\u00e4t", "demal", "bijedi", "tuzla", "zenica", "und", "biha", "konnten", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "lesen", "und", "schreiben", "geschichte", "bosnien", "und", "herzegowina", "besteht", "aus", "zwei", "historischen", "regionen", "die", "aber", "keine", "beziehung", "zu", "der", "heutigen", "einteilung", "in", "entit\u00e4ten", "haben", "bosnien", "und", "die", "herzegowina", "der", "landesname", "bosnien", "leitet", "sich", "vom", "fluss", "bosna", "ab", "der", "nahe", "der", "hauptstadt", "sarajevo", "entspringt", "der", "name", "herzegowina", "geht", "auf", "den", "von", "stjepan", "vuki", "kosaa", "verwendeten", "herrschertitel", "herceg", "herzog", "hercegovinaherzogsland", "zur\u00fcck", "vorgeschichte", "die", "region", "wurde", "sehr", "fr\u00fch", "von", "menschen", "besiedelt", "arch\u00e4ologische", "funde", "zeugen", "von", "den", "ersten", "hochkulturen", "in", "bosnien", "die", "butmirkultur", "ist", "eine", "arch\u00e4ologische", "kultur", "des", "neolithikums", "in", "der", "region", "von", "ilida", "sie", "besa\u00df", "eine", "einzigartige", "keramik", "und", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "am", "besten", "erforschten", "kulturen", "europas", "aus", "der", "zeit", "von", "ca", "bis", "v", "chr", "die", "besterforschte", "siedlung", "der", "butmirkultur", "liegt", "am", "rand", "des", "ortsteiles", "okolite", "der", "gemeinde", "visoko", "dort", "konnte", "durch", "zahlreiche", "ausgrabungen", "zwischen", "und", "eine", "siedlung", "der", "butmirkultur", "in", "ihrer", "entwicklung", "\u00fcber", "jahre", "bis", "v", "chr", "vollst\u00e4ndig", "erfasst", "und", "dokumentiert", "werden", "die", "geborgenen", "gegenst\u00e4nde", "befinden", "sich", "heute", "im", "nationalmuseum", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "sp\u00e4ter", "waren", "die", "illyrer", "pr\u00e4gende", "bewohner", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "die", "ersten", "\u00fcber", "die", "historische", "informationen", "vorliegen", "in", "der", "antike", "war", "bosnien", "lange", "teil", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "in", "der", "provinz", "illyrien", "die", "illyrer", "besiedelten", "die", "westliche", "h\u00e4lfte", "der", "balkanhalbinsel", "und", "damit", "auch", "bosnien", "in", "der", "bronzezeit", "um", "v", "chr", "arch\u00e4ologische", "forschungen", "haben", "gezeigt", "dass", "die", "st\u00e4mme", "vor", "allem", "viehzucht", "und", "weniger", "ackerbau", "betrieben", "auch", "bergbau", "silber", "wurde", "in", "bosnien", "schon", "durch", "die", "illyrer", "betrieben", "mittelalter", "im", "jahrhundert", "wurde", "die", "region", "von", "slawischen", "v\u00f6lkern", "besiedelt", "bereits", "im", "jahrhundert", "wurde", "bosnien", "erstmals", "urkundlich", "als", "eine", "region", "banat", "erw\u00e4hnt", "aus", "dem", "banat", "bosnien", "entstand", "ein", "k\u00f6nigreich", "das", "erst", "ab", "dem", "jahrhundert", "als", "gefestigtes", "territorium", "zu", "fassen", "ist", "sp\u00e4testens", "in", "der", "zeit", "kurz", "vor", "setzte", "sich", "das", "f\u00fcrstenhaus", "kotromani", "durch", "osmanisches", "reich", "wurde", "bosnien", "von", "den", "osmanen", "erobert", "durch", "die", "einwanderung", "der", "osmanen", "nach", "bosnien", "entstanden", "viele", "moscheen", "und", "es", "kam", "vermehrt", "zu", "konversionen", "der", "christlichen", "bev\u00f6lkerung", "zum", "islam", "was", "dazu", "f\u00fchrte", "dass", "bosnien", "aufgrund", "des", "h\u00f6heren", "anteils", "an", "muslimischer", "bev\u00f6lkerung", "einen", "sonderstatus", "im", "osmanischen", "reich", "genoss", "wurde", "das", "eyalet", "bosnien", "gegr\u00fcndet", "welches", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "gesamtstaates", "bosnien", "und", "herzegowina", "teile", "kroatiens", "montenegros", "sowie", "den", "sandschak", "von", "novi", "pazar", "umfasste", "woraus", "um", "letztendlich", "das", "paschalik", "bosnien", "resultierte", "gebrochen", "und", "wieder", "abgesch\u00fcttelt", "wurde", "die", "osmanische", "macht", "durch", "den", "massenaufstand", "der", "bosnischen", "bev\u00f6lkerung", "habsburgermonarchie", "und", "erster", "weltkrieg", "stellte", "der", "berliner", "kongress", "nach", "dem", "sieg", "der", "russen", "\u00fcber", "die", "osmanen", "die", "osmanischen", "provinzen", "bosnien", "und", "herzegowina", "unter", "\u00f6sterreichischungarische", "verwaltung", "zus\u00e4tzlich", "erhielt", "\u00f6sterreichungarn", "garnisonsrecht", "im", "sandschak", "von", "novi", "pazar", "die", "formale", "annexion", "durch", "die", "habsburger", "doppelmonarchie", "l\u00f6ste", "die", "bosnische", "annexionskrise", "aus", "selbst\u00e4ndigkeitsbestrebungen", "hatten", "es", "auch", "wegen", "der", "ethnischen", "und", "religi\u00f6sen", "mischung", "schwer", "das", "darauf", "beruhende", "attentat", "auf", "den", "\u00f6sterreichischungarischen", "thronfolger", "franz", "ferdinand", "in", "sarajevo", "durch", "den", "bosnischserbischen", "studenten", "gavrilo", "princip", "l\u00f6ste", "die", "julikrise", "aus", "die", "schlie\u00dflich", "zum", "ersten", "weltkrieg", "f\u00fchrte", "daher", "wird", "es", "als", "ein", "wesentlicher", "ausl\u00f6ser", "des", "ersten", "weltkrieges", "angesehen", "nach", "kriegsende", "wurde", "das", "land", "bestandteil", "des", "k\u00f6nigreichs", "der", "serben", "kroaten", "und", "slowenen", "ab", "k\u00f6nigreich", "jugoslawien", "k\u00f6nigreich", "jugoslawien", "unmittelbar", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "bosnien", "und", "herzegowina", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "jugoslawien", "im", "neu", "gegr\u00fcndeten", "s\u00fcdslawischen", "vielv\u00f6lkerstaat", "herrschte", "der", "aus", "serbien", "stammende", "k\u00f6nig", "petar", "i", "petar", "karaorevi", "im", "gesamtstaat", "selbst", "war", "die", "politische", "stimmung", "ab", "mitte", "der", "erjahre", "angespannt", "weil", "vor", "allem", "slowenen", "und", "kroaten", "nach", "einer", "eigenen", "politischen", "unabh\u00e4ngigkeit", "strebten", "w\u00e4hrend", "belgrad", "den", "neu", "gegr\u00fcndeten", "staat", "serbisch", "dominieren", "wollte", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "war", "die", "situation", "dementsprechend", "hier", "allerdings", "zwischen", "den", "bosnischen", "muslimen", "kroaten", "und", "serben", "der", "staat", "zeichnete", "sich", "durch", "zentralismus", "aus", "der", "autonomiegedanke", "hinsichtlich", "nichtserbischer", "ethnien", "und", "nichtchristlicher", "religionen", "blieb", "weitgehend", "unterdr\u00fcckt", "die", "ethnischen", "und", "die", "konfessionellen", "bzw", "religi\u00f6sen", "spannungen", "blieben", "bestehen", "und", "versch\u00e4rften", "sich", "zum", "teil", "noch", "der", "einflussreichste", "bosnische", "politiker", "in", "dieser", "zeit", "war", "der", "pr\u00e4sident", "der", "jugoslawischen", "muslimischen", "organisation", "mehmed", "spaho", "kam", "es", "zu", "einem", "abkommen", "sporazum", "zwischen", "serbischen", "und", "kroatischen", "vertretern", "welches", "die", "einrichtung", "einer", "weitgehenden", "kroatischen", "autonomie", "unter", "einbeziehung", "von", "teilen", "bosniens", "und", "der", "herzegowina", "vorsah", "im", "fr\u00fchjahr", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "wurde", "das", "land", "von", "truppen", "des", "deutschen", "reiches", "und", "italiens", "besetzt", "bosnien", "und", "herzegowina", "wurde", "ein", "teil", "des", "faschistischen", "vasallenstaates", "namens", "unabh\u00e4ngiger", "staat", "kroatien", "der", "erfolgreiche", "widerstand", "der", "von", "josip", "broz", "tito", "gef\u00fchrten", "jugoslawischen", "partisanen", "gegen", "die", "besatzer", "und", "ihre", "verb\u00fcndeten", "gipfelte", "in", "den", "avnojbeschl\u00fcssen", "vom", "november", "in", "jajce", "in", "denen", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "eine", "neue", "f\u00f6deration", "s\u00fcdslawischer", "v\u00f6lker", "unter", "der", "f\u00fchrung", "der", "kommunistischen", "partei", "jugoslawiens", "kpj", "gelegt", "wurde", "sozialistische", "f\u00f6derative", "republik", "jugoslawien", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entstand", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "sozialistischen", "f\u00f6derativen", "republik", "jugoslawien", "ein", "bundesstaat", "mit", "den", "sechs", "teilrepubliken", "slowenien", "kroatien", "bosnien", "und", "herzegowina", "montenegro", "mazedonien", "und", "serbien", "mit", "den", "autonomen", "provinzen", "kosovo", "und", "vojvodina", "die", "sozialistische", "republik", "bosnien", "und", "herzegowina", "war", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "teilrepublik", "\u00f6konomisch", "betrachtet", "lag", "bosnien", "und", "herzegowina", "in", "jugoslawien", "hinter", "den", "teilrepubliken", "slowenien", "kroatien", "sowie", "serbien", "da", "es", "haupts\u00e4chlich", "auf", "den", "industriellen", "sektor", "und", "teils", "auf", "landwirtschaftlichen", "betrieb", "ausgelegt", "war", "im", "kontrast", "zu", "slowenien", "und", "kroatien", "die", "vor", "allem", "auf", "den", "tourismus", "ausgelegt", "waren", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "bosnienkrieg", "nach", "dem", "kongress", "des", "bundes", "der", "kommunisten", "jugoslawiens", "wurde", "die", "kommunistische", "partei", "jugoslawiens", "aufgel\u00f6st", "damit", "endete", "nach", "jahren", "de", "facto", "die", "herrschaft", "der", "kommunistischen", "partei", "in", "jugoslawien", "slowenische", "und", "kroatische", "politiker", "schlugen", "eine", "umgestaltung", "des", "staates", "vor", "sie", "wollten", "den", "sozialismus", "beseitigen", "und", "eine", "westlich", "orientierte", "demokratische", "regierung", "ins", "leben", "rufen", "da", "alle", "vorschl\u00e4ge", "von", "serbischer", "seite", "abgelehnt", "wurden", "und", "ein", "system", "nach", "dem", "prinzip", "ein", "mann", "eine", "stimme", "propagiert", "wurde", "kam", "es", "w\u00e4hrend", "des", "kongresses", "zu", "heftigen", "streitigkeiten", "deshalb", "erkl\u00e4rten", "slowenien", "und", "kroatien", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "so", "dass", "jugoslawien", "nunmehr", "nur", "noch", "aus", "den", "teilrepubliken", "serbien", "montenegro", "mazedonien", "sowie", "bosnien", "und", "herzegowina", "bestand", "am", "februar", "m\u00e4rz", "stimmten", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "bei", "einem", "von", "der", "serbischen", "bev\u00f6lkerung", "weitgehend", "boykottierten", "referendum", "der", "abstimmenden", "f\u00fcr", "eine", "staatliche", "souver\u00e4nit\u00e4t", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "so", "erkl\u00e4rte", "der", "staat", "am", "m\u00e4rz", "seinen", "austritt", "aus", "dem", "jugoslawischen", "staatsverband", "und", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "unter", "dem", "offiziellen", "namen", "republik", "bosnien", "und", "herzegowina", "republika", "bosna", "i", "hercegovina", "in", "den", "grenzen", "der", "vorherigen", "teilrepublik", "die", "internationale", "anerkennung", "erfolgte", "am", "april", "jedoch", "erkannten", "die", "serbischen", "vertreter", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "nicht", "an", "und", "gr\u00fcndeten", "in", "den", "von", "ihnen", "kontrollierten", "gebieten", "die", "serbische", "republik", "bosnien", "und", "herzegowina", "srpska", "republika", "bosna", "i", "hercegovina", "die", "der", "vorg\u00e4nger", "der", "heutigen", "republika", "srpska", "ist", "der", "nunmehr", "ausbrechende", "und", "\u00fcber", "drei", "jahre", "andauernde", "bosnienkrieg", "zwischen", "der", "armee", "der", "republik", "bosnien", "und", "herzegowina", "arbih", "der", "armee", "der", "serbischen", "republik", "vrs", "dem", "kroatischen", "verteidigungsrat", "hvo", "und", "weiteren", "akteuren", "forderte", "insgesamt", "etwa", "todesopfer", "nachkriegszeit", "am", "ende", "des", "bosnienkrieges", "stand", "der", "in", "dayton", "usa", "paraphierte", "und", "in", "paris", "am", "dezember", "unterzeichnete", "daytonvertrag", "der", "den", "nunmehr", "f\u00f6deral", "organisierten", "staat", "bosnien", "und", "herzegowina", "schuf", "bestehend", "aus", "den", "beiden", "entit\u00e4ten", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "republika", "srpska", "die", "innenpolitische", "situation", "war", "jedoch", "weiter", "von", "den", "folgen", "des", "krieges", "und", "den", "anhaltenden", "auseinandersetzungen", "zwischen", "den", "drei", "volksgruppen", "bestimmt", "siehe", "internationale", "konflikte", "der", "nachfolgestaaten", "jugoslawiens", "zwar", "bestehen", "in", "der", "regel", "keine", "konflikte", "zwischen", "den", "bosnischen", "normalb\u00fcrgern", "allerdings", "steckt", "der", "staat", "weiterhin", "in", "einer", "politischen", "krise", "da", "verschiedene", "vorstellungen", "\u00fcber", "die", "zukunft", "des", "staates", "bestehen", "vor", "allem", "bosniakische", "politiker", "m\u00f6chten", "den", "gesamtstaat", "wieder", "zentralisieren", "und", "mittelfristig", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "integrieren", "kroatische", "vertreter", "setzen", "sich", "f\u00fcr", "ein", "neues", "wahlrecht", "und", "teilweise", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "einer", "dritten", "kroatischen", "entit\u00e4t", "ein", "und", "die", "vertreter", "der", "republika", "srpska", "fordern", "eine", "weitere", "dezentralisierung", "des", "staates", "oder", "sogar", "die", "abspaltung", "der", "republika", "srpska", "keines", "der", "drei", "modelle", "fand", "bisher", "eine", "politische", "mehrheit", "im", "gesamtstaat", "im", "februar", "kam", "es", "zun\u00e4chst", "in", "tuzla", "und", "sp\u00e4ter", "in", "zahlreichen", "weiteren", "st\u00e4dten", "des", "staates", "zu", "teils", "gewaltt\u00e4tigen", "protesten", "die", "sich", "gegen", "die", "schlechte", "wirtschaftliche", "situation", "und", "die", "korruption", "in", "politik", "und", "verwaltung", "richteten", "serbische", "politiker", "in", "banja", "luka", "und", "belgrad", "f\u00f6rdern", "spaltungstendenzen", "die", "die", "fragile", "konf\u00f6deration", "zerbrechen", "k\u00f6nnten", "vier", "autoren", "schrieben", "im", "m\u00e4rz", "dies", "lasse", "sogar", "einen", "neuen", "krieg", "zwischen", "den", "volksgruppen", "m\u00f6glich", "erscheinenam", "oktober", "empfahl", "die", "eukommission", "bosnien", "und", "herzegowina", "den", "beitrittskandidatenstatus", "zu", "verleihen", "politik", "politisches", "system", "das", "politische", "system", "wird", "von", "wissenschaftlern", "und", "journalisten", "h\u00e4ufig", "als", "kompliziertestes", "regierungssystem", "der", "welt", "bezeichnet", "der", "gesamtstaat", "die", "entit\u00e4ten", "und", "die", "kantone", "haben", "jeweils", "eigene", "legislative", "und", "exekutive", "strukturen", "dazu", "unterliegt", "der", "staat", "noch", "einem", "internationalen", "mandat", "siehe", "abschnitt", "gliederung", "des", "staates", "faktisch", "\u00fcbt", "einen", "teil", "der", "staatsgewalt", "der", "hohe", "repr\u00e4sentant", "seit", "august", "der", "deutsche", "christian", "schmidt", "als", "vertreter", "der", "internationalen", "gemeinschaft", "aus", "was", "damit", "begr\u00fcndet", "wird", "dass", "infolge", "des", "im", "krieg", "entstandenen", "gegenseitigen", "misstrauens", "unter", "den", "verantwortlichen", "der", "volksgruppen", "nach", "wie", "vor", "eine", "blockadehaltung", "vorherrsche", "au\u00dferdem", "sind", "nach", "wie", "vor", "rund", "ausl\u00e4ndische", "soldaten", "im", "rahmen", "der", "euforoperation", "althea", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "stationiert", "die", "volle", "rechtliche", "wirtschaftliche", "und", "gesellschaftliche", "gleichberechtigung", "der", "geschlechter", "und", "damit", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "wurden", "erstmals", "in", "der", "verfassung", "von", "nach", "einer", "abweichenden", "quelle", "f\u00fcr", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "januar", "garantiert", "politische", "indizes", "parteien", "die", "parteienlandschaft", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "ist", "durch", "die", "innere", "spaltung", "zersplittert", "w\u00e4hrend", "die", "regierungsparteien", "relativ", "\u00fcberschaubar", "sind", "befinden", "sich", "viele", "unterschiedliche", "parteien", "in", "der", "opposition", "unter", "den", "bosniakischen", "parteien", "ist", "die", "sda", "die", "st\u00e4rkste", "auf", "serbischer", "seite", "dominiert", "die", "snsd", "um", "milorad", "dodik", "bei", "den", "kroaten", "die", "hdz", "bih", "die", "st\u00e4rksten", "multiethnischen", "parteien", "sind", "die", "sdp", "und", "die", "df", "wahlen", "und", "beitrittsverhandlungen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "wahlen", "am", "oktober", "galten", "als", "zukunftsweisend", "weil", "die", "internationale", "gemeinschaft", "den", "hohen", "repr\u00e4sentanten", "abziehen", "und", "bosnien", "und", "herzegowina", "in", "die", "volle", "souver\u00e4nit\u00e4t", "\u00fcberf\u00fchren", "wollte", "im", "nachhinein", "wurde", "dieses", "vorhaben", "zun\u00e4chst", "um", "ein", "weiteres", "jahr", "verschoben", "in", "das", "staatspr\u00e4sidium", "wurden", "der", "bosniake", "haris", "silajdi", "von", "der", "partei", "f\u00fcr", "bosnien", "und", "herzegowina", "sbih", "der", "serbe", "neboja", "radmanovi", "vom", "bund", "der", "unabh\u00e4ngigen", "sozialdemokraten", "snsd", "und", "der", "kroate", "eljko", "komi", "von", "den", "multiethnischen", "sozialdemokraten", "gew\u00e4hlt", "komi", "schlug", "in", "einem", "kopfankopfrennen", "seinen", "kontrahenten", "von", "der", "nationalistischen", "kroatischen", "demokratischen", "union", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "hdz", "bih", "nationalistische", "kroatische", "gruppen", "hatten", "daraufhin", "protestiert", "komi", "k\u00f6nne", "nicht", "kroatische", "interessen", "vertreten", "da", "in", "erster", "linie", "mitglieder", "anderer", "volksgruppen", "f\u00fcr", "ihn", "gestimmt", "h\u00e4tten", "die", "bosnischserbische", "partei", "snsd", "hatte", "vor", "den", "wahlen", "erneut", "ein", "referendum", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "republika", "srpska", "gefordert", "falls", "die", "forderungen", "nach", "einer", "st\u00e4rkeren", "zentralisierung", "nicht", "aufh\u00f6rten", "silajdi", "setzte", "sich", "f\u00fcr", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "ein", "die", "ein", "zusammenwachsen", "bosniens", "in", "einen", "funktionsf\u00e4higen", "staat", "erm\u00f6glichen", "solle", "dies", "wird", "teilweise", "so", "interpretiert", "dass", "er", "die", "existenz", "der", "entit\u00e4ten", "infrage", "stellte", "im", "januar", "bekr\u00e4ftigte", "der", "vorsitzende", "des", "snsd", "milorad", "dodik", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "republika", "srpska", "zum", "gesamtstaat", "und", "seinen", "willen", "diesen", "aufrechtzuerhalten", "hatte", "dodik", "jedoch", "mehrfach", "von", "einer", "m\u00f6glichen", "abspaltung", "der", "serbischen", "staatsh\u00e4lfte", "gesprochen", "beziehungsweise", "davon", "dass", "er", "dem", "fortbestand", "bosniens", "keine", "chancen", "einr\u00e4ume", "ende", "februar", "beschlossen", "euvertreter", "gemeinsam", "mit", "gesandten", "der", "usa", "und", "russlands", "den", "hohen", "repr\u00e4sentanten", "auf", "unbestimmte", "zeit", "im", "land", "zu", "lassen", "am", "juni", "wurde", "das", "stabilisierungs", "und", "assoziierungsabkommen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "abgeschlossen", "das", "als", "wichtige", "vorstufe", "f\u00fcr", "den", "angestrebten", "beitritt", "zur", "eu", "gilt", "die", "unterzeichnung", "wurde", "von", "einer", "polizeireform", "abh\u00e4ngig", "gemacht", "die", "polizei", "beider", "staatsteile", "wurde", "aufgerufen", "intensiver", "miteinander", "zu", "kooperieren", "insbesondere", "um", "weitere", "kriegsverbrecher", "zu", "\u00fcberf\u00fchren", "seit", "agiert", "die", "european", "union", "police", "mission", "eupm", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "prim\u00e4r", "ist", "sie", "f\u00fcr", "die", "bek\u00e4mpfung", "des", "organisiertem", "verbrechens", "und", "f\u00fcr", "die", "beratung", "hinsichtlich", "der", "polizeireform", "zust\u00e4ndig", "wahlen", "und", "verz\u00f6gerte", "regierungsbildung", "bei", "den", "allgemeinen", "wahlen", "am", "oktober", "wurden", "zu", "mitgliedern", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "gew\u00e4hlt", "eljko", "komi", "bosnischkroatisches", "mitglied", "bakir", "izetbegovi", "bosnischbosniakisches", "mitglied", "und", "neboja", "radmanovi", "bosnischserbisches", "mitglied", "bei", "dieser", "wahl", "bestanden", "jedoch", "zweifel", "ob", "der", "sieg", "in", "zwei", "f\u00e4llen", "nicht", "durch", "wahlbetrug", "zustande", "kam", "die", "wahlkommission", "hatte", "eine", "neuausz\u00e4hlung", "der", "ungew\u00f6hnlich", "vielen", "als", "ung\u00fcltig", "gewerteten", "stimmen", "bei", "der", "wahl", "des", "serbischen", "und", "des", "bosniakischen", "mitglieds", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "angeordnet", "nach", "neuausz\u00e4hlung", "wurden", "alle", "drei", "gew\u00e4hlten", "mitglieder", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "best\u00e4tigt", "und", "in", "der", "konstituierenden", "sitzung", "am", "november", "wurde", "neboja", "radmanovi", "zum", "ersten", "vorsitzenden", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "gew\u00e4hltneben", "dem", "staatspr\u00e4sidium", "wurden", "das", "aus", "zwei", "kammern", "bestehende", "gesamtstaatliche", "parlament", "die", "parlamente", "der", "bosniakischkroatischen", "f\u00f6deration", "und", "der", "republika", "srpska", "der", "pr\u00e4sident", "des", "serbischen", "teilstaates", "seine", "beiden", "vizepr\u00e4sidenten", "sowie", "in", "der", "f\u00f6deration", "die", "parlamente", "der", "zehn", "kantone", "gew\u00e4hlt", "nach", "den", "wahlen", "im", "oktober", "verhinderten", "konflikte", "unter", "den", "f\u00fchrenden", "bosniakischen", "serbischen", "und", "kroatischen", "parteien", "die", "bildung", "einer", "regierung", "erst", "nach", "fast", "monaten", "in", "denen", "u", "a", "der", "internationale", "w\u00e4hrungsfonds", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "ihre", "kreditzahlungen", "ausgesetzt", "hatten", "einigten", "sich", "die", "sechs", "gro\u00dfen", "parteien", "der", "drei", "volksgruppen", "ende", "dezember", "auf", "eine", "neue", "regierung", "w\u00e4re", "die", "einigung", "nicht", "vor", "dem", "januar", "zustande", "gekommen", "h\u00e4tten", "s\u00e4mtliche", "zahlungen", "aus", "dem", "staatshaushalt", "eingestellt", "werden", "m\u00fcssen", "medienberichten", "zufolge", "sollen", "sich", "die", "politischen", "vertreter", "auch", "auf", "den", "haushalt", "und", "einige", "eukonforme", "gesetze", "geeinigt", "haben", "anfang", "januar", "wurde", "vjekoslav", "bevanda", "von", "der", "kroatischen", "demokratischen", "union", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "hdz", "bih", "vom", "parlament", "zum", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "wahlen", "und", "regierungsbildung", "bei", "den", "wahlen", "am", "oktober", "traten", "politische", "parteien", "andere", "b\u00fcndnisse", "und", "unabh\u00e4ngige", "kandidaten", "an", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozent", "etwa", "prozentpunkte", "weniger", "als", "ins", "staatspr\u00e4sidium", "wurden", "gew\u00e4hlt", "bakir", "izetbegovi", "als", "bosniakisches", "mitglied", "mit", "dragan", "ovi", "als", "kroatisches", "mitglied", "mit", "sowie", "mladen", "ivani", "als", "serbisches", "mitglied", "mit", "in", "den", "wahlen", "f\u00fcr", "das", "gesamtstaatliche", "parlament", "gewannen", "die", "sitze", "aus", "der", "f\u00f6deration", "folgende", "parteien", "sda", "sitze", "df", "sbb", "hdz", "bih", "koalition", "sdp", "hdz", "bps", "und", "asda", "die", "sitze", "der", "republika", "srpska", "gehen", "an", "snsd", "sitze", "sds", "pdpndp", "dns", "und", "sda", "bildung", "der", "gesamtstaatlichen", "regierung", "erst", "knapp", "sechs", "monate", "nach", "der", "wahl", "wurde", "die", "neue", "gesamtstaatliche", "regierung", "gebildet", "und", "von", "einer", "f\u00fcnfparteienkoalition", "des", "abgeordnetenhauses", "best\u00e4tigt", "vorsitzender", "des", "ministerrats", "und", "damit", "regierungschef", "wurde", "denis", "zvizdi", "von", "der", "sda", "die", "hdz", "bekam", "drei", "der", "neun", "ministerposten", "obwohl", "sie", "bei", "den", "wahlen", "nur", "prozent", "der", "stimmen", "erhielt", "die", "multiethnische", "demokratska", "fronta", "df", "stellte", "trotz", "prozent", "nur", "einen", "minister", "au\u00dfenminister", "wurde", "der", "serbe", "igor", "crnadak", "die", "serbischen", "parteien", "die", "in", "der", "regierung", "sa\u00dfen", "gelten", "als", "reformorientiert", "und", "nicht", "separatistisch", "die", "in", "der", "republika", "srpska", "f\u00fchrende", "snsd", "wurde", "auf", "gesamtstaatsebene", "ausgegrenzt", "wahlen", "und", "regierungsbildung", "bei", "den", "wahlen", "am", "oktober", "erlangten", "parteien", "bzw", "b\u00fcndnisse", "sitze", "im", "abgeordnetenhaus", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozent", "in", "das", "dreik\u00f6pfige", "staatspr\u00e4sidium", "wurden", "als", "bosniakischer", "kandidat", "efik", "daferovi", "als", "kroatischer", "kandidat", "eljko", "komi", "und", "als", "serbischer", "kandidat", "milorad", "dodik", "gew\u00e4hlt", "erst", "monate", "sp\u00e4ter", "im", "dezember", "wurde", "eine", "neue", "regierung", "mit", "den", "koalitionspartnern", "sda", "snsd", "sbb", "hdz", "und", "df", "im", "parlament", "best\u00e4tigt", "die", "regierungsbildung", "hatte", "sich", "vor", "allem", "deshalb", "in", "die", "l\u00e4nge", "gezogen", "weil", "sich", "politische", "kr\u00e4fte", "in", "der", "republika", "srpska", "gegen", "die", "unterzeichnung", "eines", "arbeitsprogramms", "mit", "der", "nato", "stemmten", "regierungschef", "vorsitzender", "des", "ministerrats", "wurde", "zoran", "tegeltija", "snsd", "allianz", "der", "unabh\u00e4ngigen", "sozialdemokraten", "wahlen", "und", "regierungsbildung", "bei", "den", "wahlen", "am", "oktober", "erlangten", "wie", "bereits", "vier", "jahre", "zuvor", "parteien", "bzw", "b\u00fcndnisse", "sitze", "im", "abgeordnetenhaus", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozent", "in", "das", "dreik\u00f6pfige", "staatspr\u00e4sidium", "wurden", "als", "bosniakischer", "kandidat", "denis", "beirovi", "sdp", "als", "kroatischer", "kandidat", "eljko", "komi", "df", "und", "als", "serbische", "kandidatin", "eljka", "cvijanovi", "snsd", "gew\u00e4hlt", "im", "januar", "wurde", "eine", "neue", "regierung", "gebildet", "und", "zwar", "mit", "den", "koalitionspartnern", "hdz", "snsd", "und", "einer", "multiethnischen", "allianz", "unter", "der", "f\u00fchrung", "der", "sdp", "osmorka", "damit", "wurde", "die", "unter", "den", "bosniaken", "f\u00fchrende", "partei", "sda", "auf", "der", "gesamtstaatsebene", "von", "der", "regierungsbeteiligung", "ausgeschlossen", "als", "vorsitzende", "des", "ministerrates", "und", "damit", "als", "regierungschefin", "wurde", "borjana", "krito", "hdz", "ernannt", "krito", "ist", "die", "erste", "frau", "in", "der", "funktion", "als", "vorsitzende", "des", "ministerrates", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "menschenrechtssituation", "bosnien", "und", "herzegowina", "hat", "die", "unfrauenrechtskonvention", "und", "das", "zusatzprotokoll", "zur", "frauenrechtskonvention", "ratifiziert", "die", "todesstrafe", "ist", "abgeschafft", "die", "internationale", "helsinkif\u00f6deration", "f\u00fcr", "menschenrechte", "stellte", "in", "ihrem", "bericht", "fest", "dass", "diskriminierung", "in", "einigen", "lebensbereichen", "wie", "bei", "der", "besch\u00e4ftigung", "stattfindet", "auch", "sei", "die", "situation", "der", "verteidiger", "der", "menschenrechte", "alarmierend", "attacken", "gegen", "journalisten", "seien", "eskaliert", "bei", "dem", "ersten", "queer", "festival", "zum", "thema", "menschenrechte", "und", "sexualit\u00e4t", "im", "september", "sei", "einer", "organisatorin", "mit", "dem", "tod", "gedroht", "und", "acht", "teilnehmer", "seien", "geschlagen", "worden", "vor", "dem", "festival", "h\u00e4tten", "politiker", "geistliche", "und", "einige", "medien", "eine", "kampagne", "gegen", "die", "veranstaltung", "gestartet", "unter", "berufung", "auf", "bh", "journalists", "sprach", "der", "report", "von", "f\u00e4llen", "in", "denen", "die", "rechte", "von", "journalisten", "oder", "die", "pressefreiheit", "verletzt", "worden", "waren", "es", "seien", "f\u00e4lle", "registriert", "worden", "in", "denen", "journalisten", "angegriffen", "oder", "bedroht", "wurden", "auch", "mit", "dem", "tod", "milit\u00e4r", "bis", "ende", "lag", "die", "verteidigungspolitik", "bei", "den", "beiden", "entit\u00e4ten", "seit", "unterstehen", "die", "streitkr\u00e4fte", "der", "staatspr\u00e4sidentschaft", "und", "dem", "geschaffenen", "verteidigungsministerium", "der", "staatsebene", "die", "gemeinsame", "armee", "besteht", "aus", "bis", "zu", "aktiven", "berufssoldaten", "und", "einer", "etwa", "halb", "so", "starken", "aktiven", "reserve", "neben", "den", "formal", "integrierten", "operativen", "strukturen", "bestehen", "jeweils", "ein", "bosniakisches", "serbisches", "und", "kroatisches", "regiment", "die", "die", "traditionen", "der", "drei", "teilstreitkr\u00e4fte", "arbih", "hvo", "und", "vrs", "fortf\u00fchren", "sollen", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "wurde", "am", "januar", "aufgehoben", "angestrebt", "wird", "die", "integration", "der", "streitkr\u00e4fte", "in", "europ\u00e4ische", "und", "euroatlantische", "strukturen", "und", "die", "beteiligung", "an", "uneins\u00e4tzen", "trat", "bosnien", "und", "herzegowina", "der", "natopartnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "bei", "im", "oktober", "wurde", "ein", "aus", "mitgliedern", "bestehendes", "milit\u00e4risches", "kontingent", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "international", "security", "assistance", "force", "isaf", "nach", "afghanistan", "entsandt", "die", "truppenst\u00e4rke", "hat", "sich", "bis", "auf", "soldaten", "erh\u00f6ht", "gliederung", "des", "staates", "die", "politische", "gliederung", "des", "staates", "ist", "komplex", "seit", "dem", "daytonvertrag", "auch", "bekannt", "als", "daytonfriedensabkommen", "besteht", "bosnien", "und", "herzegowina", "aus", "zwei", "entit\u00e4ten", "der", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "federacija", "bosne", "i", "hercegovine", "mit", "einwohnern", "und", "der", "republika", "srpska", "mit", "einwohnern", "beide", "entit\u00e4ten", "verf\u00fcgen", "jeweils", "\u00fcber", "eine", "eigene", "exekutive", "und", "legislative", "der", "distrikt", "brko", "um", "die", "gleichnamige", "nordbosnische", "stadt", "mit", "einwohnern", "untersteht", "als", "kondominium", "beider", "entit\u00e4ten", "direkt", "dem", "gesamtstaat", "die", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "setzt", "sich", "aus", "zehn", "kantonen", "zusammen", "die", "\u00fcber", "eigene", "zust\u00e4ndigkeiten", "verf\u00fcgen", "zu", "statistischen", "zwecken", "ist", "auch", "die", "republika", "srpska", "in", "regionen", "eingeteilt", "die", "jedoch", "keine", "verwaltungstechnische", "bedeutung", "haben", "die", "unterste", "verwaltungsebene", "nehmen", "die", "gemeinden", "opine", "bzw", "optine", "ein", "kantone", "der", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "der", "gesamtstaatlichen", "ebene", "waren", "zun\u00e4chst", "nur", "die", "au\u00dfenpolitik", "die", "geldpolitik", "sowie", "die", "au\u00dfenwirtschaftsbeziehungen", "zugeordnet", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "wurden", "die", "kompetenzen", "des", "zentralstaats", "um", "weitere", "aufgaben", "erg\u00e4nzt", "verteidigung", "zoll", "und", "indirekte", "steuern", "verfolgung", "und", "aburteilung", "von", "kriegsverbrechern", "und", "bek\u00e4mpfung", "der", "schwerkriminalit\u00e4t", "neben", "den", "regierungen", "und", "parlamenten", "der", "beiden", "entit\u00e4ten", "gibt", "es", "eine", "gemeinsame", "regierung", "und", "ein", "gemeinsames", "parlament", "abgeordnetenhaus", "mit", "sitzen", "und", "kammer", "der", "v\u00f6lker", "mit", "sitzen", "f\u00fcr", "den", "gesamtstaat", "die", "drei", "volksgruppen", "haben", "je", "einen", "vertreter", "in", "einem", "dreik\u00f6pfigen", "staatspr\u00e4sidium", "die", "bosniaken", "und", "kroaten", "w\u00e4hlen", "ihre", "beiden", "vertreter", "in", "der", "f\u00f6deration", "die", "bosnischen", "serben", "ihren", "in", "der", "republika", "srpska", "der", "vorsitz", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "wechselt", "alle", "acht", "monate", "die", "einschr\u00e4nkung", "dass", "nur", "angeh\u00f6rige", "der", "drei", "konstituierenden", "v\u00f6lker", "f\u00fcr", "das", "staatspr\u00e4sidium", "kandidieren", "d\u00fcrfen", "wurde", "vom", "egmr", "als", "versto\u00df", "gegen", "das", "diskriminierungsverbot", "und", "das", "recht", "auf", "freie", "wahlen", "gewertet", "st\u00e4dte", "gro\u00dfe", "landesteile", "sind", "nur", "d\u00fcnn", "besiedelt", "vereinfacht", "dargestellt", "konzentriert", "sich", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "raum", "sarajevo", "sowie", "in", "den", "t\u00e4lern", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "fl\u00fcsse", "v", "a", "der", "bosna", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "einwohnerzahlen", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfgemeinden", "wirtschaft", "allgemeine", "entwicklung", "im", "fr\u00fcheren", "jugoslawien", "geh\u00f6rte", "bosnien", "und", "herzegowina", "zu", "den", "wirtschaftlich", "schw\u00e4cheren", "regionen", "nach", "dem", "ende", "des", "bosnienkriegs", "kam", "es", "zun\u00e4chst", "zu", "einem", "kontinuierlichen", "wirtschaftswachstum", "die", "strikte", "geldpolitik", "die", "einen", "festen", "wechselkurs", "der", "konvertiblen", "mark", "zum", "euro", "beinhaltet", "trug", "zur", "stabilit\u00e4t", "der", "w\u00e4hrung", "bei", "das", "bankwesen", "wurde", "reformiert", "wobei", "ausl\u00e4ndische", "banken", "prozent", "der", "banken", "kontrollieren", "die", "offiziell", "angegebene", "arbeitslosenquote", "liegt", "bei", "prozent", "und", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "sogar", "wobei", "diese", "quote", "durch", "einen", "gro\u00dfen", "grauen", "wirtschaftssektor", "reduziert", "wird", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "mehrwertsteuer", "hat", "die", "staatseinnahmen", "erh\u00f6htdie", "exporte", "sind", "noch", "wenig", "diversifiziert", "mineralien", "und", "holz", "machen", "prozent", "aller", "exporte", "aus", "das", "hohe", "leistungsbilanzdefizit", "konnte", "bisher", "durch", "transferleistungen", "von", "bosniern", "die", "im", "ausland", "leben", "ausgeglichen", "werden", "haupthandelspartner", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "union", "mit", "einem", "anteil", "von", "etwa", "prozent", "\u00f6sterreich", "ist", "wertm\u00e4\u00dfig", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "ausl\u00e4ndische", "investor", "vor", "slowenien", "als", "problematisch", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "werden", "der", "gro\u00dfe", "und", "ineffiziente", "\u00f6ffentliche", "sektor", "b\u00fcrokratische", "hindernisse", "f\u00fcr", "unternehmer", "und", "der", "fragmentierte", "arbeitsmarkt", "der", "die", "ethnische", "teilung", "des", "staates", "widerspiegelt", "angesehen", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "staates", "misst", "belegt", "bosnien", "und", "herzegowina", "platz", "von", "staaten", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "der", "staat", "platz", "von", "staatendie", "globale", "finanzkrise", "wirkt", "sich", "in", "einer", "starken", "rezession", "aus", "sie", "betraf", "zun\u00e4chst", "den", "r\u00fcckgang", "bei", "den", "exporten", "und", "nachfolgend", "einen", "drastischen", "einbruch", "auch", "bei", "der", "inlandsnachfrage", "einige", "gro\u00dfe", "industriebetriebe", "mussten", "ihre", "produktion", "vorl\u00e4ufig", "einstellen", "im", "ersten", "quartal", "wurden", "aus", "der", "f\u00f6deration", "r\u00fcckg\u00e4nge", "der", "industrieproduktion", "um", "prozent", "gemeldet", "w\u00e4hrend", "in", "der", "republika", "srpska", "noch", "ein", "anstieg", "um", "prozent", "registriert", "wurde", "beg\u00fcnstigt", "haupts\u00e4chlich", "durch", "die", "inbetriebnahme", "eines", "gro\u00dfen", "erd\u00f6lverarbeitenden", "betriebes", "viele", "bedeutende", "industrielle", "bereiche", "in", "beiden", "entit\u00e4ten", "berichteten", "\u00fcber", "r\u00fcckg\u00e4nge", "in", "der", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "von", "prozent", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "des", "staates", "betrug", "ca", "milliarden", "euro", "das", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "euro", "bosnien", "und", "herzegowina", "hat", "sich", "mittlerweile", "weitgehend", "von", "der", "finanzkrise", "erholt", "wuchs", "die", "wirtschaft", "um", "wurde", "eine", "wachstumsrate", "von", "verzeichnet", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "wird", "ein", "j\u00e4hrliches", "wirtschaftswachstum", "von", "\u00fcber", "erwartet", "kennzahlen", "alle", "bipwerte", "sind", "in", "usdollar", "angegeben", "w\u00e4hrung", "die", "konvertible", "mark", "abk\u00fcrzung", "km", "im", "internationalen", "zahlungsverkehr", "abk\u00fcrzung", "bam", "nach", "iso", "ist", "seit", "juni", "in", "ganz", "bosnien", "und", "herzegowina", "g\u00fcltiges", "zahlungsmittel", "die", "km", "ist", "im", "festen", "verh\u00e4ltnis", "zum", "euro", "gebunden", "und", "entspricht", "somit", "dem", "wert", "der", "fr\u00fcheren", "dmark", "laut", "gesetz", "m\u00fcssen", "alle", "rechnungen", "im", "inland", "mit", "der", "konvertiblen", "mark", "ausgewiesen", "werden", "dennoch", "wird", "verbreitet", "auch", "der", "euro", "sowie", "regional", "auch", "der", "serbische", "dinar", "angenommen", "obwohl", "dies", "offiziell", "nicht", "erw\u00fcnscht", "ist", "staatshaushalt", "laut", "sch\u00e4tzungen", "der", "cia", "umfasste", "der", "staatshaushalt", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "nach", "sch\u00e4tzungen", "des", "imf", "des", "bipdie", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "gesundheit", "bildung", "k", "a", "milit\u00e4r", "gesch\u00e4tzt", "f\u00fcr", "tourismus", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "der", "tourismus", "konnte", "sich", "auch", "kriegsbedingt", "nur", "langsam", "entwickeln", "seit", "einigen", "jahren", "kommen", "immer", "mehr", "touristen", "nach", "bosnien", "und", "herzegowina", "insbesondere", "nach", "mostar", "und", "sarajevo", "wichtige", "reiseziele", "stari", "most", "br\u00fccke", "von", "mostar", "unescowelterbe", "stari", "most", "u", "viegradu", "br\u00fccke", "von", "viegrad", "unescowelterbe", "vrelo", "bune", "bunaquelle", "eine", "der", "st\u00e4rksten", "und", "gr\u00f6\u00dften", "quellen", "europas", "jajce", "mit", "burg", "meter", "hohem", "wasserfall", "und", "den", "plivaseen", "kravice", "vodopad", "kravicawasserf\u00e4lle", "unter", "naturschutz", "stehend", "meugorje", "zwischenbergen", "weltbekannte", "pilgerst\u00e4tte", "bosanske", "piramide", "bosnische", "pyramiden", "pyramiden\u00e4hnliche", "berge", "nacionalni", "park", "kozara", "nationalpark", "kozara", "denkmal", "f\u00fcr", "die", "opfer", "der", "schlacht", "von", "kozara", "im", "zweiten", "weltkrieg", "nacionalni", "park", "sutjeska", "nationalpark", "sutjeska", "zum", "park", "geh\u00f6ren", "einer", "der", "zwei", "letzten", "urw\u00e4lder", "europas", "peruica", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "des", "landes", "magli", "der", "meter", "hohe", "wasserfall", "skakavac", "und", "die", "schlucht", "der", "sutjeska", "hutovo", "blato", "gr\u00f6\u00dftes", "naturreservat", "f\u00fcr", "sumpfv\u00f6gel", "in", "europaweitere", "sind", "die", "burg", "und", "festungsmauern", "von", "poitelj", "das", "mittelalterliche", "schloss", "von", "travnik", "die", "befestigungsanlage", "und", "das", "amphitheater", "von", "banja", "luka", "die", "seen", "blidinjsko", "jezero", "prokoko", "jezero", "und", "atorsko", "jezero", "zahlreiche", "mittelalterliche", "grabsteine", "steci", "vor", "allem", "in", "der", "herzegowina", "die", "raftingangebote", "auf", "den", "fl\u00fcssen", "neretva", "una", "vrbas", "und", "drina", "der", "adriak\u00fcstenort", "neum", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "durchschnittlichen", "jahrestemperatur", "des", "landes", "sowie", "die", "von", "uspr\u00e4sident", "bill", "clinton", "eingeweihte", "gedenkst\u00e4tte", "in", "potoari", "f\u00fcr", "die", "opfer", "des", "massakers", "von", "srebrenica", "sarajevo", "in", "sarajevo", "und", "umgebung", "befinden", "sich", "zahlreiche", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "die", "lateinerbr\u00fccke", "beispielsweise", "war", "ausgangspunkt", "des", "ersten", "weltkrieges", "da", "hier", "das", "attentat", "auf", "franz", "ferdinand", "von", "\u00f6sterreich", "und", "dessen", "frau", "ver\u00fcbt", "wurde", "das", "bosmal", "city", "center", "m", "und", "der", "avaz", "twist", "tower", "m", "wurden", "bzw", "fertiggestellt", "und", "sind", "aktuell", "die", "h\u00f6chsten", "geb\u00e4ude", "auf", "der", "balkanhalbinsel", "des", "weiteren", "sehenswert", "sind", "die", "komplette", "altstadt", "baarija", "mit", "dem", "t\u00fcrkischen", "wasserbrunnen", "sebilj", "und", "die", "vijenica", "das", "alte", "rathaus", "der", "stadt", "weiterhin", "gibt", "es", "in", "der", "stadt", "viele", "pr\u00e4chtige", "historische", "moscheen", "z", "b", "gazihusrevbegmoschee", "gr\u00f6\u00dfte", "historische", "moschee", "des", "landes", "und", "kirchengeb\u00e4ude", "in", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "liegen", "zudem", "die", "wintersportgebiete", "bjelanica", "und", "jahorina", "wo", "auch", "schon", "die", "olympischen", "winterspiele", "ausgetragen", "wurden", "an", "die", "belagerung", "der", "stadt", "w\u00e4hrend", "des", "bosnienkrieges", "erinnern", "der", "sarajevski", "ratni", "tunel", "sarajevotunnel", "das", "historijski", "muzej", "bosne", "i", "hercegovine", "historisches", "museum", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "die", "rosen", "von", "sarajevo", "und", "die", "noch", "zahlreich", "vorhandenen", "zerst\u00f6rungen", "und", "einschussl\u00f6cher", "an", "geb\u00e4uden", "vornehmlich", "am", "stadtrand", "die", "stadt", "bietet", "dar\u00fcber", "hinaus", "noch", "weitere", "museen", "die", "sich", "der", "geschichtlichen", "aufarbeitung", "der", "stadt", "und", "des", "ganzen", "staates", "widmen", "dazu", "z\u00e4hlen", "etwa", "das", "nationalmuseum", "und", "das", "museum", "von", "sarajevo", "infrastruktur", "energiesektor", "beide", "entit\u00e4ten", "besitzen", "in", "der", "energiepolitik", "wie", "in", "vielen", "anderen", "bereichen", "eine", "weitgehende", "autonomie", "so", "gibt", "es", "zwei", "energieministerien", "die", "jeweils", "unterschiedliche", "gesetze", "und", "verordnungen", "erlassen", "die", "staatsweite", "stromregulierungsbeh\u00f6rde", "derk", "hat", "auf", "entit\u00e4tsebene", "jeweils", "eine", "regulierungskommission", "der", "markt", "wird", "unter", "drei", "stromkonzernen", "aufgeteilt", "die", "ep", "rs", "beliefert", "die", "republika", "srpska", "die", "ep", "bih", "und", "die", "ep", "hzhb", "versorgen", "die", "f\u00f6deration", "dabei", "gibt", "es", "keine", "trennung", "zwischen", "der", "stromerzeugung", "und", "verteilung", "in", "der", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "die", "unternehmen", "ep", "bih", "und", "ep", "hzhb", "f\u00fcr", "beides", "zust\u00e4ndig", "und", "in", "der", "republika", "srpska", "arbeiten", "gesellschaften", "die", "zum", "konzern", "ep", "rs", "geh\u00f6ren", "an", "der", "stromverteilung", "zur", "strom\u00fcbertragung", "gibt", "es", "den", "gesamtstaatlichen", "unabh\u00e4ngigen", "netzbetreiber", "nos", "bih", "und", "das", "f\u00fcr", "den", "elektrizit\u00e4tstransfer", "zust\u00e4ndige", "unternehmen", "elektroprenoselektroprijenos", "bosne", "i", "hercegovine", "ad", "das", "ebenfalls", "landesweit", "t\u00e4tig", "istelektroenergie", "wird", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "prim\u00e4r", "durch", "kohle", "und", "wasserkraftwerke", "erzeugt", "die", "kohlereserven", "belaufen", "sich", "auf", "ca", "mrd", "tonnen", "das", "wasserkraftpotenzial", "wird", "auf", "mw", "gesch\u00e4tzt", "wovon", "bisher", "nur", "ausgesch\u00f6pft", "werden", "die", "geplanten", "investitionen", "im", "energiesektor", "bis", "belaufen", "sich", "auf", "mrd", "euro", "stand", "die", "prim\u00e4renergieerzeugung", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "wurde", "zu", "durch", "erneuerbare", "energien", "gedeckt", "etwa", "der", "gesamten", "landesfl\u00e4che", "ist", "mit", "wald", "bedeckt", "was", "auf", "ein", "gro\u00dfes", "biomassepotenzial", "hinweist", "expertensch\u00e4tzungen", "zufolge", "k\u00f6nnten", "gwh", "aus", "biomasse", "erzeugt", "werden", "beschr\u00e4nkte", "sich", "die", "nutzung", "der", "biomasse", "auf", "etwa", "und", "ausschlie\u00dflich", "auf", "die", "beheizung", "von", "haushalten", "in", "gebieten", "ohne", "fernw\u00e4rmenetz", "betrug", "der", "verbrauch", "von", "biomasse", "in", "form", "von", "holz", "und", "holzkohle", "bis", "zu", "des", "gesamten", "energieverbrauchs", "verkehr", "stra\u00dfe", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sindseit", "ist", "mit", "der", "autobahn", "von", "der", "adria", "bis", "nach", "budapest", "die", "erste", "von", "derzeit", "f\u00fcnf", "geplanten", "autobahnen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "im", "bau", "diese", "soll", "von", "ploe", "in", "kroatien", "\u00fcber", "mostar", "sarajevo", "zenica", "und", "doboj", "wiederum", "auf", "kroatisches", "gebiet", "f\u00fchren", "und", "einen", "teil", "des", "europ\u00e4ischen", "verkehrskorridors", "c", "bilden", "insgesamt", "wird", "diese", "autobahn", "auf", "ca", "km", "durch", "bosnien", "und", "herzegowina", "f\u00fchren", "das", "jahr", "der", "vollst\u00e4ndigen", "fertigstellung", "ist", "jedoch", "unbekannt", "weitere", "vier", "autobahnverbindungen", "befinden", "sich", "in", "der", "planungsphase", "und", "wurden", "bisher", "nicht", "nummeriert", "politische", "differenzen", "zwischen", "den", "beiden", "entit\u00e4ten", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "u", "a", "\u00fcber", "die", "nummernvergabe", "verhindern", "eine", "einigung", "eisenbahn", "es", "gibt", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "zwei", "bahngesellschaften", "einerseits", "die", "eisenbahngesellschaft", "der", "f\u00f6deration", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "andererseits", "die", "eisenbahngesellschaft", "der", "republika", "srpska", "der", "eisenbahnverkehr", "findet", "im", "wesentlichen", "auf", "zwei", "hauptachsen", "statt", "eine", "nords\u00fcdstrecke", "verl\u00e4uft", "vom", "kroatischen", "knotenbahnhof", "strizivojnavrpolje", "an", "der", "bahnstrecke", "zagrebbelgrad", "\u00fcber", "amac", "doboj", "zenica", "sarajevo", "und", "mostar", "in", "die", "kroatische", "hafenstadt", "ploe", "die", "wichtigste", "ostweststrecke", "verl\u00e4uft", "vom", "kroatischen", "sisak", "\u00fcber", "novi", "grad", "und", "banja", "luka", "nach", "doboj", "und", "m\u00fcndet", "dort", "in", "die", "vorgenannte", "strecke", "eindiese", "hauptachsen", "werden", "erg\u00e4nzt", "durch", "die", "von", "novi", "grad", "\u00fcber", "biha", "und", "martin", "brod", "nach", "knin", "verlaufende", "unabahn", "sowie", "eine", "von", "doboj", "nach", "tuzla", "f\u00fchrende", "strecke", "an", "die", "eine", "strecke", "\u00fcber", "brko", "nach", "kroatien", "sowie", "eine", "strecke", "\u00fcber", "zvornik", "nach", "serbien", "anschlie\u00dfen", "daneben", "gibt", "es", "eine", "reihe", "von", "werks", "und", "minenbahnen", "die", "zum", "teil", "noch", "mit", "dampf", "betrieben", "werden", "das", "eisenbahnnetz", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "wurde", "im", "bosnienkrieg", "stark", "besch\u00e4digt", "seit", "einigen", "jahren", "gibt", "es", "wieder", "eine", "bahnverbindung", "von", "zagreb", "nach", "sarajevo", "im", "februar", "wurde", "wieder", "eine", "t\u00e4gliche", "verbindung", "zwischen", "belgrad", "und", "sarajevo", "aufgenommen", "alle", "der", "noch", "von", "der", "kukmonarchie", "errichteten", "schmalspurstrecken", "bosnische", "schmalspur", "wurden", "schon", "um", "aufgelassen", "und", "gr\u00f6\u00dftenteils", "abgebaut", "eine", "ausnahme", "bildet", "die", "werksbahn", "der", "kohlenmine", "banovii", "hier", "standen", "noch", "dampflokomotiven", "im", "gelegentlichen", "einsatz", "wurde", "ein", "erneuerungsprogramm", "beschlossen", "unter", "anderem", "sollen", "spanische", "talgoschnellz\u00fcge", "sowie", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "von", "g\u00fcterwaggons", "beschafft", "werden", "luftfahrt", "zurzeit", "gibt", "es", "vier", "internationale", "flugh\u00e4fen", "flughafen", "sarajevo", "flughafen", "mostar", "flughafen", "banja", "luka", "flughafen", "tuzla", "schifffahrt", "der", "hafen", "neum", "ist", "der", "einzige", "zugang", "bosnien", "und", "herzegowinas", "zum", "mittelmeer", "gef\u00e4hrdung", "durch", "landminen", "beim", "verlassen", "befestigter", "wege", "besteht", "in", "vielen", "landesteilen", "gefahr", "durch", "landminen", "bosnien", "und", "herzegowina", "ist", "neben", "dem", "kosovo", "und", "kroatien", "das", "am", "st\u00e4rksten", "verminte", "gebiet", "in", "europa", "selbst", "galten", "noch", "rund", "quadratkilometer", "der", "staatsfl\u00e4che", "vor", "allem", "in", "den", "w\u00e4ldern", "und", "gebirgsgegenden", "als", "minengef\u00e4hrdet", "w\u00e4hrend", "die", "siedlungen", "und", "landwirtschaftliche", "fl\u00e4chen", "in", "der", "regel", "bereits", "ger\u00e4umt", "wurden", "von", "kriegsende", "bis", "wurden", "menschen", "bei", "minenunf\u00e4llen", "get\u00f6tet", "darunter", "minenr\u00e4umer", "und", "verletzt", "f\u00fcr", "die", "beseitigung", "bekannter", "minenfelder", "sind", "die", "bosnische", "armee", "sowie", "zivile", "r\u00e4umfirmen", "verantwortlich", "kultur", "musik", "ein", "traditioneller", "musikstil", "ist", "die", "sevdalinka", "bosnische", "volksmusik", "deren", "charakter", "stark", "von", "osmanischen", "einfl\u00fcssen", "gepr\u00e4gt", "wurde", "die", "volksmusik", "enth\u00e4lt", "dar\u00fcber", "hinaus", "merkmale", "der", "musik", "der", "sinti", "und", "roma", "und", "anderer", "volksgruppen", "ein", "bekannter", "vertreter", "der", "sevdalinka", "war", "bis", "zu", "seinem", "tod", "safet", "isovi", "die", "sevdalinka", "kommt", "generell", "allerdings", "nur", "bei", "der", "\u00e4lteren", "bosnischen", "bev\u00f6lkerung", "und", "teilweise", "der", "in", "montenegro", "und", "serbien", "wohnenden", "\u00e4lteren", "bosniaken", "gut", "an", "besser", "kommt", "dagegen", "die", "sogenannte", "narodna", "muzika", "an", "die", "eine", "mischung", "aus", "der", "ehemaligen", "jugoslawischen", "volksmusik", "pop", "und", "teilweise", "technomusik", "bildet", "diese", "ist", "generell", "in", "den", "serbokroatischsprachigen", "staaten", "seit", "ihrer", "entstehung", "ca", "die", "beliebteste", "bekannte", "musiker", "im", "internationalen", "raum", "aus", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "neben", "goran", "bregovi", "und", "seiner", "ehemaligen", "band", "bijelo", "dugme", "die", "s\u00e4nger", "zdravko", "oli", "lepa", "brena", "und", "dino", "merlin", "sowie", "die", "rapper", "edo", "maajka", "und", "frenkie", "die", "rockpopgruppen", "zabranjeno", "puenje", "plavi", "orkestar", "indexi", "crvena", "jabuka", "und", "hari", "mata", "hari", "sowie", "die", "heavymetalband", "divlje", "jagode", "geh\u00f6rten", "neben", "bijelo", "dugme", "zu", "den", "bekanntesten", "und", "beliebtesten", "jugoslawiens", "das", "musikalische", "zentrum", "dieser", "modernen", "bosnischen", "musik", "war", "sarajevo", "film", "seit", "kriegsende", "haben", "einige", "bosnische", "filme", "auch", "internationale", "preise", "bekommen", "darunter", "waren", "niija", "zemlja", "deutsch", "niemandsland", "englisch", "no", "mans", "land", "von", "danis", "tanovi", "aus", "dem", "jahr", "der", "einen", "golden", "globe", "und", "einen", "oscar", "erhielt", "sowie", "der", "film", "grbavica", "der", "auf", "der", "berlinale", "einen", "goldenen", "b\u00e4ren", "bekam", "des", "weiteren", "erntete", "der", "film", "welcome", "to", "sarajevo", "mit", "woody", "harrelson", "gro\u00dfes", "kritikerlob", "der", "film", "befasst", "sich", "mit", "der", "belagerung", "sarajevos", "anfang", "der", "erjahre", "der", "regisseur", "emir", "kusturica", "schwarze", "katze", "wei\u00dfer", "kater", "das", "leben", "ist", "ein", "wunder", "stammt", "aus", "sarajevo", "bei", "der", "berlinale", "erhielt", "der", "film", "smrt", "u", "sarajevu", "von", "danis", "tanovi", "den", "silbernen", "b\u00e4ren", "das", "sarajevo", "film", "festival", "ist", "jedes", "jahr", "im", "august", "filmischer", "und", "kultureller", "h\u00f6hepunkt", "und", "zieht", "immer", "mehr", "touristen", "aus", "dem", "ausland", "an", "medien", "die", "drei", "wichtigsten", "tageszeitungen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "dnevni", "avaz", "deutsch", "tagesstimme", "und", "osloboenje", "deutsch", "befreiung", "die", "beide", "in", "bosnischer", "sprache", "in", "sarajevo", "erscheinen", "und", "nezavisne", "novine", "dt", "die", "unabh\u00e4ngige", "zeitung", "die", "in", "banja", "luka", "in", "serbischer", "sprache", "und", "lateinischer", "schrift", "erscheint", "zudem", "gibt", "es", "eine", "reihe", "von", "politischen", "wochenzeitungen", "wie", "slobodna", "bosna", "dt", "freies", "bosnien", "oder", "dani", "dt", "tage", "beliebt", "sind", "auch", "zeitschriften", "die", "\u00fcber", "aktuelle", "aff\u00e4ren", "oder", "stars", "der", "volksmusik", "berichten", "wie", "express", "oder", "svet", "dt", "die", "welt", "eine", "gleichnamige", "und", "gleichformatige", "zeitung", "erscheint", "auch", "in", "serbien", "bosnien", "und", "herzegowina", "hat", "ein", "dreigliedriges", "\u00f6ffentliches", "rundfunk", "und", "fernsehsystem", "mit", "einem", "nationalen", "fernseh", "und", "radiosender", "der", "anstalt", "bhrt", "bhtv", "und", "bh", "radio", "und", "je", "einem", "entit\u00e4ts", "fernseh", "und", "radiosender", "der", "rtvfbih", "ftv", "und", "radio", "f", "in", "der", "f\u00f6deration", "und", "der", "rtrs", "rtrs", "tv", "und", "rtrs", "rrs", "kyrillisch", "ptpc", "in", "der", "republika", "srpska", "einige", "private", "sender", "wie", "bn", "tv", "obn", "oder", "ntv", "hayat", "sind", "im", "ganzen", "land", "zu", "empfangen", "sehr", "beliebt", "ist", "kabelfernsehen", "das", "sender", "aus", "den", "nachbarstaaten", "und", "dem", "deutschsprachigen", "raum", "einspeist", "seit", "dem", "november", "sendet", "der", "neue", "fernsehsender", "al", "jazeera", "balkans", "aus", "sarajevo", "zun\u00e4chst", "sechs", "stunden", "t\u00e4glich", "in", "der", "landessprache", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "bosnien", "und", "herzegowinas", "das", "internet", "sport", "in", "sarajevo", "und", "umgebung", "wurden", "die", "olympischen", "winterspiele", "ausgetragen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "sind", "fu\u00dfball", "und", "basketball", "die", "beliebtesten", "sportarten", "im", "fu\u00dfball", "entwickelte", "sich", "das", "land", "stetig", "weiter", "und", "verbesserte", "sich", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "h\u00e4tte", "sich", "bosnien", "und", "herzegowina", "beinahe", "qualifiziert", "im", "letzten", "spiel", "gegen", "d\u00e4nemark", "fehlte", "nur", "ein", "sieg", "gegen", "den", "direkten", "konkurrenten", "das", "spiel", "endete", "aber", "letztendlich", "womit", "sich", "d\u00e4nemark", "f\u00fcr", "die", "europameisterschaft", "qualifizierte", "bei", "der", "wmqualifikation", "setzte", "sich", "die", "nationalmannschaft", "dann", "durch", "und", "nahm", "an", "der", "weltmeisterschaft", "in", "brasilien", "teil", "die", "mannschaft", "unter", "dem", "damaligen", "trainer", "safet", "sui", "verlor", "allerdings", "zwei", "der", "drei", "gruppenspiele", "und", "beendete", "die", "wm", "auf", "dem", "gruppenplatz", "ber\u00fchmte", "spieler", "der", "nationalmannschaft", "sind", "unter", "anderem", "edin", "deko", "miralem", "pjani", "und", "vedad", "ibievi", "die", "basketballnationalmannschaft", "hat", "sich", "f\u00fcr", "bislang", "sechs", "europameisterschaften", "qualifizieren", "k\u00f6nnen", "zuletzt", "der", "wohl", "bekannteste", "basketballer", "der", "nation", "ist", "mirza", "teletovi", "der", "f\u00fcr", "die", "milwaukee", "bucks", "in", "der", "nba", "aktiv", "ist", "bei", "den", "paralympischen", "spielen", "in", "athen", "gewann", "die", "bosnischherzegowinische", "volleyballmannschaft", "die", "goldmedaille", "special", "olympics", "bosnien", "und", "herzegowina", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "der", "region", "aachen", "betreuteinen", "erfolg", "auf", "internationaler", "ebene", "f\u00fcr", "bosnien", "und", "herzegowina", "erreichte", "die", "schachnationalmannschaft", "mit", "dem", "zweiten", "platz", "bei", "der", "schacholympiade", "in", "moskau", "essen", "und", "trinken", "die", "landesk\u00fcche", "hat", "viele", "spezialit\u00e4ten", "zu", "bieten", "z", "b", "bosanski", "lonac", "evapi", "lokum", "t\u00fcrkischer", "honig", "pita", "pide", "in", "allen", "variationen", "von", "gem\u00fcsearten", "daneben", "gibt", "es", "sogan", "dolma", "somun", "japrak", "baklava", "halva", "burek", "sarma", "und", "vieles", "mehr", "sie", "ist", "stark", "von", "der", "t\u00fcrkischen", "k\u00fcche", "beeinflusst", "t\u00fcrkischer", "kaffee", "der", "in", "einem", "speziellen", "kaffeek\u00e4nnchen", "aufgekocht", "wird", "und", "selbstgebrannter", "pflaumenschnaps", "livovic", "sind", "verbreitete", "getr\u00e4nke", "feiertage", "und", "feste", "neben", "religi\u00f6sen", "feiertagen", "wie", "weihnachten", "und", "ostern", "bei", "den", "kroaten", "und", "serben", "und", "den", "islamischen", "festen", "ramazanski", "bajram", "am", "ende", "des", "ramadan", "und", "kurban", "bajram", "zur", "zeit", "der", "pilgerfahrt", "nach", "mekka", "gelten", "folgende", "feiertage", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "neujahr", "nova", "godina", "der", "und", "januar", "sind", "nationalfeiertage", "silvester", "wird", "pr\u00e4chtig", "gefeiert", "und", "der", "januar", "serbisches", "neujahr", "nach", "dem", "julianischen", "kalender", "tag", "der", "arbeit", "prvi", "maj", "der", "und", "mai", "sind", "nationale", "feiertage", "der", "tag", "der", "arbeit", "wird", "als", "anlass", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "\u00f6ffentliche", "feiern", "genutztin", "der", "f\u00f6deration", "werden", "au\u00dferdem", "folgende", "feiertage", "begangen", "unabh\u00e4ngigkeitstag", "dan", "nezavisnosti", "m\u00e4rz", "erinnert", "an", "den", "abschluss", "des", "referendums", "zur", "unabh\u00e4ngigkeit", "am", "februar", "m\u00e4rz", "nationalfeiertag", "dan", "dravnosti", "november", "erinnert", "an", "die", "ausrufung", "der", "volksrepublik", "bosnien", "und", "herzegowina", "in", "mrkonji", "grad", "am", "november", "in", "der", "republika", "srpska", "werden", "der", "m\u00e4rz", "und", "der", "november", "nicht", "gefeiert", "daf\u00fcr", "aber", "der", "januar", "als", "tag", "der", "republik", "dan", "republike", "und", "der", "november", "tag", "des", "daytonabkommens", "daneben", "gibt", "es", "in", "den", "verschiedenen", "haupts\u00e4chlich", "von", "kroaten", "bewohnten", "gemeinden", "und", "d\u00f6rfern", "lokale", "feiertage", "die", "sich", "am", "christlichen", "kalender", "orientieren", "z", "b", "namenstage", "heiliger", "kleine", "ostern", "etc", "ein", "besonderer", "feiertag", "ist", "der", "namenstag", "des", "schutzpatrons", "eines", "jeden", "ortes", "neben", "einer", "sehr", "gut", "besuchten", "messe", "und", "evtl", "einer", "prozession", "gibt", "es", "in", "den", "meisten", "h\u00e4usern", "und", "auf", "pl\u00e4tzen", "feierlichkeiten", "zu", "denen", "auch", "die", "einwohner", "der", "nachbarorte", "kommen", "siehe", "auch", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "literatur", "literarische", "w\u00fcrdigungen", "finden", "sich", "im", "gesamtwerk", "des", "literaturnobelpreistr\u00e4gers", "ivo", "andri", "besonders", "in", "seinem", "hauptwerk", "die", "br\u00fccke", "\u00fcber", "die", "drina", "zsolnay", "isbn", "erzherzog", "rudolf", "die", "\u00f6sterreichischungarische", "monarchie", "in", "wort", "und", "bild", "band", "bosnien", "und", "herzegowina", "kk", "hof", "und", "staatsdruckerei", "online", "sanda", "cudic", "multikulturalit\u00e4t", "und", "multikulturalismus", "in", "bosnienherzegowina", "eine", "fallstudie", "zu", "herausbildung", "bedeutung", "und", "regulierung", "kollektiver", "identit\u00e4t", "in", "bosnienherzegowina", "europ\u00e4ische", "hochschulschriften", "reihe", "politik", "band", "lang", "frankfurt", "am", "main", "berlin", "bern", "bruxelles", "new", "york", "oxford", "wien", "isbn", "dissertation", "uni", "gie\u00dfen", "seiten", "tobias", "flessenkemper", "nicolas", "moll", "hrsg", "das", "politische", "system", "bosnien", "und", "herzegowinas", "herausforderungen", "zwischen", "daytonfriedensabkommen", "und", "euann\u00e4herung", "wiesbaden", "friedrich", "j\u00e4ger", "bosniaken", "kroaten", "serben", "ein", "leitfaden", "ihrer", "geschichte", "lang", "frankfurt", "am", "main", "berlin", "bern", "bruxelles", "new", "york", "oxford", "wien", "isbn", "rusmir", "mahmutehaji", "the", "denial", "of", "bosnia", "pennsylvania", "state", "university", "press", "university", "park", "isbn", "erich", "rathfelder", "schnittpunkt", "sarajevo", "bosnien", "und", "herzegowina", "zehn", "jahre", "nach", "dayton", "muslime", "orthodoxe", "katholiken", "und", "juden", "bauen", "einen", "gemeinsamen", "staat", "schiler", "berlin", "isbn", "franz", "schaffer", "hrsg", "slowenien", "kroatien", "bosnienherzegowina", "neue", "staaten", "am", "rande", "mitteleuropas", "ergebnisse", "eines", "seminartages", "an", "der", "universit\u00e4t", "augsburg", "im", "mai", "angewandte", "sozialgeographie", "nr", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "sozial", "und", "wirtschaftsgeographie", "universit\u00e4t", "augsburg", "augsburg", "isbn", "ernst", "klaus", "schmidt", "bosnienherzegowina", "eine", "politischwirtschaftsgeographische", "analyse", "der", "entwicklungsm\u00f6glichkeiten", "t\u00fcbingen", "dnb", "x", "dissertation", "eberhard", "karls", "universit\u00e4t", "t\u00fcbingen", "geowissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "seiten", "online", "pdf", "kostenfrei", "seiten", "mb", "steven", "w", "sowards", "moderne", "geschichte", "des", "balkans", "der", "balkan", "im", "zeitalter", "des", "nationalismus", "\u00fcbersetzung", "kommentare", "und", "erg\u00e4nzungen", "von", "georg", "liebetrau", "books", "on", "demand", "g", "liebetrau", "seuzach", "begonienstr", "isbn", "dominik", "tolksdorf", "die", "eu", "und", "bosnienherzegowina", "au\u00dfenpolitik", "auf", "der", "suche", "nach", "koh\u00e4renz", "m\u00fcnchner", "beitr\u00e4ge", "zur", "europ\u00e4ischen", "einigung", "band", "nomos", "badenbaden", "isbn", "gek\u00fcrzte", "und", "aktualisierte", "fassung", "der", "dissertation", "ludwigmaximiliansuniversit\u00e4t", "m\u00fcnchen", "weblinks", "cia", "world", "factbook", "bosnien", "und", "herzegowina", "englisch", "offizielle", "website", "des", "staatspr\u00e4sidiums", "u", "a", "englisch", "offizielle", "website", "der", "regierung", "ministerrat", "u", "a", "englisch", "l\u00e4nderinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "l\u00e4nderdaten", "des", "statistischen", "bundesamtes", "gesetz", "und", "verordnungsblatt", "f\u00fcr", "bosnien", "und", "die", "hercegovina", "christian", "steiner", "nedim", "ademovi", "hrsg", "verfassung", "von", "bosnien", "und", "herzegowina", "kommentar", "konradadenauerstiftung", "sarajewo", "isbn", "rainer", "schwochow", "sichere", "herkunftsl\u00e4nder", "verschlusssache", "bosnienherzegowina", "deutschlandfunkde", "das", "feature", "mai", "einzelnachweise"]