["brasilien", "portugiesisch", "brasil", "gem\u00e4\u00df", "lautung", "des", "brasilianischen", "portugiesisch", "baziu", "amtlich", "die", "f\u00f6derative", "republik", "brasilien", "ist", "der", "fl\u00e4che", "nach", "der", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "und", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "der", "bev\u00f6lkerung", "nach", "der", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "staat", "der", "erde", "nach", "fl\u00e4che", "und", "bev\u00f6lkerung", "ist", "es", "auch", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "land", "s\u00fcdamerikas", "von", "dessen", "fl\u00e4che", "es", "prozent", "einnimmt", "bis", "auf", "die", "l\u00e4nder", "chile", "und", "ecuador", "hat", "brasilien", "mit", "jedem", "anderen", "s\u00fcdamerikanischen", "staat", "eine", "gemeinsame", "grenze", "der", "name", "brasilien", "geht", "auf", "den", "portugiesischen", "namen", "paubrasil", "des", "brasilholzbaumes", "paubrasilia", "echinata", "zur\u00fcck", "gem\u00e4\u00df", "eines", "sensationsfundes", "sollen", "die", "spuren", "menschlicher", "besiedlung", "ca", "jahre", "zur\u00fcckreichen", "nach", "der", "bislang", "geltenden", "auffassung", "der", "wissenschaft", "jedoch", "maximal", "jahre", "nach", "der", "europ\u00e4ischen", "entdeckung", "amerikas", "und", "der", "aufteilung", "des", "s\u00fcdamerikanischen", "kontinents", "durch", "den", "vertrag", "von", "tordesillas", "wurde", "brasilien", "eine", "portugiesische", "kolonie", "diese", "mehr", "als", "drei", "jahrhunderte", "andauernde", "kolonialzeit", "in", "der", "einwanderer", "verschiedenster", "herkunft", "freiwillig", "oder", "gezwungenerma\u00dfen", "nach", "brasilien", "kamen", "trug", "erheblich", "zur", "heutigen", "ethnischen", "vielfalt", "brasiliens", "bei", "nach", "der", "im", "jahre", "erlangten", "staatlichen", "unabh\u00e4ngigkeit", "auf", "die", "eine", "zeit", "der", "konstitutionellen", "monarchie", "folgte", "wurde", "das", "land", "als", "vereinigte", "staaten", "von", "brasilien", "zu", "einer", "republik", "nach", "der", "zeit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "ab", "kehrte", "das", "land", "zur", "demokratie", "mit", "einem", "pr\u00e4sidentiellen", "regierungssystem", "zur\u00fcck", "name", "der", "name", "brasilien", "geht", "auf", "den", "portugiesischen", "namen", "paubrasil", "des", "brasilholzbaumes", "caesalpinia", "echinata", "zur\u00fcck", "der", "zur", "zeit", "der", "fr\u00fchen", "kolonisation", "ein", "wichtiges", "ausfuhrprodukt", "aus", "den", "w\u00e4ldern", "der", "atlantikk\u00fcste", "war", "brasa", "bedeutet", "im", "portugiesischen", "glut", "und", "gl\u00fchende", "kohlen", "das", "adjektiv", "brasil", "glutartig", "bezieht", "sich", "auf", "die", "farbe", "des", "holzes", "das", "wenn", "geschnitten", "rot", "leuchtet", "brasilin", "und", "in", "europa", "zum", "f\u00e4rben", "von", "stoffen", "benutzt", "wurde", "seit", "findet", "sich", "auf", "karten", "eine", "westlich", "von", "irland", "gelegene", "phantominsel", "namens", "brasil", "laut", "dem", "brief", "eines", "englischen", "agenten", "an", "christoph", "kolumbus", "aus", "dem", "jahr", "soll", "sie", "etwa", "von", "seeleuten", "aus", "bristol", "entdeckt", "worden", "sein", "der", "verfasser", "des", "briefes", "identifiziert", "sie", "mit", "dem", "von", "dem", "venezianischen", "seefahrer", "giovanni", "caboto", "entdeckten", "land", "das", "hei\u00dft", "mit", "neufundland", "geographie", "brasiliens", "landschaft", "ist", "von", "ausgedehnten", "tropischen", "regenw\u00e4ldern", "des", "amazonastieflands", "im", "norden", "und", "hochebenen", "h\u00fcgeln", "und", "gebirgen", "im", "s\u00fcden", "gepr\u00e4gt", "w\u00e4hrend", "die", "landwirtschaftliche", "basis", "des", "landes", "im", "s\u00fcden", "und", "in", "den", "savannengebieten", "des", "mittelwestens", "cerrado", "liegt", "lebt", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "atlantikk\u00fcste", "wo", "sich", "auch", "fast", "alle", "gro\u00dfst\u00e4dte", "befinden", "die", "k\u00fcste", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "km", "der", "gro\u00dfteil", "davon", "sind", "sandstr\u00e4nde", "brasilien", "hat", "zehn", "nachbarstaaten", "es", "grenzt", "mit", "ausnahme", "von", "chile", "und", "ecuador", "an", "alle", "s\u00fcdamerikanischen", "staaten", "von", "nordosten", "gegen", "den", "uhrzeigersinn", "gesehen", "mit", "den", "grenzl\u00e4ngen", "an", "franz\u00f6sischguayana", "mit", "km", "suriname", "mit", "km", "guyana", "mit", "km", "venezuela", "mit", "km", "kolumbien", "mit", "km", "peru", "mit", "km", "bolivien", "mit", "km", "paraguay", "mit", "km", "argentinien", "mit", "km", "und", "uruguay", "mit", "km", "die", "gesamte", "grenzl\u00e4nge", "betr\u00e4gt", "km", "brasilien", "hat", "damit", "nach", "china", "und", "russland", "die", "drittl\u00e4ngste", "landgrenze", "der", "erde", "der", "kontinentale", "teil", "brasiliens", "liegt", "in", "zwei", "zeitzonen", "einige", "vorgelagerte", "inseln", "geh\u00f6ren", "zu", "einer", "dritten", "siehe", "hierzu", "zeitzonen", "in", "brasilien", "h\u00f6chste", "berge", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "ist", "der", "m", "hohe", "pico", "da", "neblina", "aussprache", "piku", "d", "nebln", "der", "im", "gleichnamigen", "nationalpark", "nahe", "der", "grenze", "zu", "venezuela", "und", "guayana", "liegt", "der", "zweith\u00f6chste", "berg", "ist", "der", "pico", "de", "mar\u00e7o", "m", "aussprache", "piku", "tt", "j", "di", "masu", "der", "dritth\u00f6chste", "berg", "und", "der", "h\u00f6chste", "im", "brasilianischen", "bergland", "ist", "der", "pico", "da", "bandeira", "m", "aussprache", "piku", "d", "bdej", "ber\u00fchmter", "allerdings", "sind", "der", "m", "hohe", "corcovado", "mit", "der", "m", "hohen", "erl\u00f6serstatue", "wegen", "seines", "blickes", "\u00fcber", "rio", "de", "janeiro", "sowie", "der", "seiner", "konischen", "form", "wegen", "ber\u00fchmte", "m", "hohe", "zuckerhut", "gew\u00e4sser", "fl\u00fcsse", "der", "amazonas", "ist", "mit", "einer", "wasserf\u00fchrung", "von", "m\u00b3s", "der", "wasserreichste", "fluss", "der", "erde", "gr\u00f6\u00dfer", "auch", "als", "die", "weltweit", "sieben", "n\u00e4chstkleineren", "fl\u00fcsse", "zusammengenommen", "der", "ganze", "flie\u00dfweg", "des", "amazonas", "misst", "km", "in", "dieser", "hinsicht", "wird", "er", "nur", "noch", "vom", "wesentlich", "wasser\u00e4rmeren", "nil", "in", "afrika", "\u00fcbertroffen", "die", "bedeutendsten", "nebenfl\u00fcsse", "der", "rio", "madeira", "und", "der", "rio", "negro", "sind", "bereits", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "str\u00f6men", "anderer", "kontinente", "vergleichbar", "weitere", "fl\u00fcsse", "\u00e4hnlicher", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "sind", "der", "rio", "ic\u00e1", "und", "der", "rio", "tapaj\u00f3s", "der", "s\u00fcden", "brasiliens", "geh\u00f6rt", "bis", "auf", "einen", "schmalen", "k\u00fcstenstreifen", "zum", "einzugsgebiet", "der", "fl\u00fcsse", "uruguay", "km", "und", "paran\u00e1", "km", "der", "paran\u00e1", "ist", "fast", "durchgehend", "aufgestaut", "in", "itaip\u00fa", "liegt", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "wasserkraftwerk", "der", "welt", "einer", "seiner", "nebenfl\u00fcsse", "hat", "dem", "staat", "paraguay", "seinen", "namen", "gegeben", "ein", "anderer", "ist", "durch", "die", "iguaz\u00fawasserf\u00e4lle", "bekannt", "seen", "die", "lagoa", "dos", "patos", "bei", "porto", "alegre", "ist", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "lagune", "brasiliens", "und", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "s\u00fcdamerikas", "danach", "kommt", "die", "weniger", "als", "halb", "so", "gro\u00dfe", "laguna", "mer\u00edn", "s\u00fcdlich", "der", "stadt", "rio", "grande", "inseln", "zum", "brasilianischen", "hoheitsgebiet", "geh\u00f6ren", "auch", "einige", "inseln", "im", "atlantik", "z", "b", "die", "etwa", "km", "vor", "der", "k\u00fcste", "gelegenen", "sanktpeterundsanktpaulsfelsen", "die", "nur", "mit", "einem", "leuchtturm", "bebaut", "sind", "und", "die", "ehemalige", "str\u00e4flingskolonie", "fernando", "de", "noronha", "die", "nicht", "weit", "von", "der", "felsgruppe", "entfernt", "ist", "beide", "liegen", "auf", "dem", "mittelatlantischen", "r\u00fccken", "vulkanischen", "ursprungs", "sind", "die", "inseln", "trindade", "und", "martim", "vaz", "die", "zum", "bundesstaat", "esp\u00edrito", "santo", "geh\u00f6ren", "das", "ovale", "rocasatoll", "erstreckt", "sich", "\u00fcber", "mehrere", "kilometer", "und", "wurde", "aufgrund", "der", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "tier", "und", "pflanzenwelt", "als", "weltnaturerbe", "aufgenommen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "aber", "ist", "maraj\u00f3", "zwischen", "den", "m\u00fcndungen", "des", "amazonas", "und", "des", "rio", "par\u00e1", "der", "zum", "m\u00fcndungsgebiet", "des", "rio", "tocantins", "geh\u00f6rt", "sie", "ist", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "km\u00b2", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "beispielsweise", "die", "schweiz", "da", "aber", "gro\u00dfe", "teile", "in", "der", "regenzeit", "\u00fcberschwemmt", "sind", "ist", "die", "insel", "nur", "an", "einigen", "orten", "besiedelt", "da", "das", "nordufer", "von", "maraj\u00f3", "eine", "meeresk\u00fcste", "ist", "gilt", "die", "etwas", "kleinere", "ilha", "do", "bananal", "im", "rio", "araguaia", "mit", "ihrer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "flussinsel", "der", "welt", "sie", "liegt", "in", "einem", "nationalpark", "im", "bundesstaat", "tocantins", "und", "ist", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "beispielsweise", "jamaika", "klima", "das", "klima", "brasiliens", "das", "zwischen", "\u00b0", "n\u00f6rdlicher", "breite", "und", "\u00b0", "s\u00fcdlicher", "breite", "liegt", "ist", "\u00fcberwiegend", "tropisch", "mit", "geringen", "jahreszeitlichen", "schwankungen", "der", "temperaturen", "nur", "im", "subtropischen", "s\u00fcden", "herrscht", "ein", "gem\u00e4\u00dfigteres", "klima", "besonders", "im", "amazonasbecken", "gibt", "es", "reichhaltige", "niederschl\u00e4ge", "man", "findet", "jedoch", "auch", "relativ", "trockene", "landstriche", "mit", "teilweise", "lang", "anhaltenden", "d\u00fcrrezeiten", "besonders", "im", "nordosten", "des", "landes", "in", "den", "h\u00f6heren", "lagen", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "f\u00e4llt", "im", "winter", "der", "niederschlag", "gelegentlich", "als", "schnee", "im", "s\u00fcden", "befindet", "sich", "an", "der", "grenze", "zu", "bolivien", "und", "paraguay", "ein", "ausgedehntes", "feuchtgebiet", "das", "pantanal", "flora", "und", "fauna", "noch", "vor", "kolumbien", "mexiko", "und", "indonesien", "ist", "brasilien", "das", "artenreichste", "land", "der", "erde", "entdeckt", "wurden", "bislang", "unter", "anderem", "rund", "bl\u00fctenpflanzen", "\u00fcber", "s\u00fc\u00dfwasserfisch", "amphibien", "reptilien", "und", "s\u00e4ugetierarten", "aufgrund", "der", "enorm", "gro\u00dfen", "biodiversit\u00e4t", "die", "im", "atlantischen", "k\u00fcstenregenwald", "auf", "der", "h\u00f6he", "des", "s\u00fcdlichen", "wendekreises", "die", "vierth\u00f6chste", "der", "welt", "ist", "der", "gro\u00dfen", "zahl", "von", "endemischen", "arten", "gattungen", "und", "familien", "und", "den", "vielf\u00e4ltigen", "\u00f6kosystemen", "geh\u00f6rt", "brasilien", "zu", "den", "megadiversit\u00e4tsl\u00e4ndern", "dieser", "erde", "vor", "allem", "weil", "die", "waldfl\u00e4chen", "stetig", "verkleinert", "werden", "ist", "ein", "hoher", "anteil", "der", "tierarten", "in", "seinem", "bestand", "gef\u00e4hrdet", "dennoch", "ist", "die", "vielfalt", "amazoniens", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "fl\u00e4chen", "weitestgehend", "unber\u00fchrter", "wildnisregionen", "noch", "nicht", "gef\u00e4hrdet", "die", "\u00f6koregionen", "mata", "atl\u00e2ntica", "regenwald", "und", "cerrado", "savannen", "werden", "hingegen", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "gef\u00e4hrdungslage", "zu", "den", "biodiversit\u00e4tshotspots", "der", "erde", "gerechnet", "vgl", "abschnitt", "umwelt", "der", "immergr\u00fcne", "tropische", "regenwald", "des", "amazonasgebiets", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "zusammenh\u00e4ngende", "waldfl\u00e4che", "brasiliens", "bislang", "wurden", "dort", "mehr", "als", "baumarten", "entdeckt", "fast", "alle", "dieser", "bis", "zu", "m", "hohen", "b\u00e4ume", "finden", "sich", "im", "von", "\u00fcberschwemmungen", "verschonten", "et\u00e9wald", "der", "terra", "firme", "die", "des", "amazonasgebiets", "umfasst", "in", "diesem", "gebiet", "wachsen", "u", "a", "der", "gummibaum", "caucho", "verschiedene", "farb", "und", "edelh\u00f6lzer", "z", "b", "palisander", "fruchtb\u00e4ume", "z", "b", "paranussbaum", "und", "heilpflanzen", "auff\u00e4llig", "sind", "die", "etwa", "verschiedenen", "farn", "und", "orchideenarten", "neben", "der", "terra", "firme", "gibt", "es", "die", "v\u00e1rzea", "die", "bei", "hochwasser", "\u00fcberschwemmt", "ist", "dort", "wachsen", "jupati", "und", "miritipalmen", "das", "igap\u00f3gebiet", "ist", "dagegen", "st\u00e4ndig", "\u00fcberschwemmt", "als", "typische", "pflanze", "in", "diesem", "gebiet", "gilt", "die", "a\u00e7a\u00edpalme", "auf", "dem", "amazonas", "aber", "vor", "allem", "auf", "seinen", "nebenfl\u00fcssen", "wachsen", "seerosen", "deren", "bl\u00fcten", "bis", "cm", "gro\u00df", "werden", "k\u00f6nnen", "entlang", "der", "k\u00fcste", "amazoniens", "mit", "ausnahme", "der", "eigentlichen", "amazonasm\u00fcndung", "finden", "sich", "ausgedehnte", "mangrovenw\u00e4lder", "die", "allerdings", "mit", "sechs", "mangrovenbaumarten", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "artenarm", "sind", "besonders", "bekannt", "sind", "im", "gesamten", "amazonasgebiet", "vor", "allem", "papageien", "und", "tukane", "es", "sind", "extrem", "viele", "insekten", "und", "schmetterlingsarten", "bekannt", "gr\u00f6\u00dfere", "waldtiere", "sind", "der", "tapir", "das", "pekari", "der", "jaguar", "und", "der", "puma", "daneben", "bev\u00f6lkern", "kleinere", "wildkatzen", "affen", "faultiere", "g\u00fcrteltiere", "und", "ameisenb\u00e4ren", "den", "regenwald", "an", "den", "ufern", "und", "flachw\u00e4ssern", "leben", "anakondas", "kaimane", "und", "capybaras", "wasserschweine", "die", "gr\u00f6\u00dften", "nagetiere", "der", "welt", "und", "weitere", "s\u00e4ugetiere", "wie", "riesenotter", "flussdelfine", "und", "seek\u00fche", "im", "tieferen", "wasser", "auch", "zahlreiche", "fischarten", "etwa", "sind", "im", "amazonas", "beheimatet", "darunter", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bekannten", "s\u00fc\u00dfwasserfische", "der", "welt", "der", "piraruc\u00fa", "ist", "m", "lang", "und", "wiegt", "etwa", "kg", "ein", "zitteraal", "der", "voltstromschl\u00e4ge", "austeilt", "und", "die", "piranhas", "manche", "arten", "gut", "cm", "lang", "sind", "ebenso", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "der", "\u00e4u\u00dferste", "nordosten", "brasiliens", "fr\u00fcher", "ebenso", "aus", "regenwald", "bestehend", "wird", "mittlerweile", "fast", "ausschlie\u00dflich", "f\u00fcr", "zuckerrohrplantagen", "und", "den", "anbau", "von", "baumwolle", "genutzt", "vereinzelt", "lassen", "sich", "noch", "mangroven", "und", "palmenhaine", "finden", "die", "typische", "vegetation", "des", "semiariden", "berg", "und", "hochlandes", "im", "zentrum", "cerrado", "und", "im", "nordosten", "des", "landes", "sert\u00e3o", "ist", "die", "savanne", "von", "baum", "und", "grassavannen", "nach", "nordosten", "hin", "zu", "mit", "laubb\u00e4umen", "durchsetzter", "strauchsavanne", "typische", "bewohner", "dieser", "trockenzonen", "sind", "gro\u00dfer", "ameisenb\u00e4r", "m\u00e4hnenwolf", "pampashirsch", "nandu", "und", "verschiedene", "g\u00fcrteltiere", "all", "diese", "arten", "und", "daneben", "auch", "gro\u00dfe", "raubkatzen", "wie", "jaguare", "und", "pumas", "werden", "etwa", "im", "nationalpark", "emas", "der", "eine", "welterbest\u00e4tte", "bildet", "gesch\u00fctzt", "das", "pantanal", "weist", "eine", "noch", "gr\u00f6\u00dfere", "tier", "und", "pflanzenvielfalt", "auf", "charakteristisch", "sind", "neben", "zahlreichen", "vogelarten", "flachlandtapir", "sumpfhirsch", "wasserschwein", "und", "kaiman", "die", "sumpfregion", "im", "mittelwesten", "des", "landes", "steht", "sieben", "monate", "im", "jahr", "unter", "wasser", "h\u00f6her", "gelegene", "gebiete", "der", "region", "sind", "\u00fcberwiegend", "savanne", "wie", "auch", "in", "denen", "des", "cerrado", "und", "sogar", "im", "amazonasgebiet", "machen", "sich", "dort", "weiden", "f\u00fcr", "rinder", "breit", "in", "den", "k\u00fcstennahen", "gebirgen", "des", "s\u00fcdens", "und", "s\u00fcdostens", "finden", "sich", "die", "schwerpunkte", "der", "kolonialen", "erschlie\u00dfung", "und", "die", "am", "dichtesten", "besiedelten", "gebiete", "anstelle", "des", "urspr\u00fcnglichen", "atlantischen", "regenwaldes", "lebensraum", "f\u00fcr", "affen", "und", "zahlreiche", "andere", "tierarten", "dominieren", "kaffeeplantagen", "die", "urspr\u00fcngliche", "vegetation", "ist", "nur", "noch", "in", "einigen", "nationalparks", "zu", "finden", "der", "s\u00fcden", "zeigt", "subtropische", "vegetation", "die", "urspr\u00fcnglichen", "w\u00e4lder", "aus", "araukarien", "die", "eine", "h\u00f6he", "von", "bis", "zu", "m", "erreichen", "wurden", "gr\u00f6\u00dftenteils", "f\u00fcr", "holzgewinnung", "zerst\u00f6rt", "heute", "sind", "niedergrassteppen", "in", "dieser", "region", "h\u00e4ufiger", "naturschutz", "in", "brasilien", "gibt", "es", "nationalparks", "parques", "nacionais", "schutzgebiete", "\u00e4hnlichen", "charakters", "gibt", "es", "unter", "dem", "namen", "esta\u00e7\u00e3o", "ecol\u00f3gica", "es", "gibt", "auch", "schutzgebiete", "der", "bundesstaaten", "parques", "estaduais", "und", "auf", "gemeindeebene", "diese", "und", "weitere", "fl\u00e4chen", "wurden", "wegen", "ihrer", "\u00f6kologischen", "wissenschaftlichen", "touristischen", "und", "erzieherischen", "bedeutung", "unter", "schutz", "gestellt", "einige", "organisationen", "die", "sich", "natur", "und", "artenschutz", "verschrieben", "haben", "sind", "instituto", "oncapintada", "iop", "brasilianische", "ngo", "zum", "schutz", "des", "jaguars", "jaguar", "concervation", "fund", "jcf", "whale", "and", "dolphin", "conservation", "wdc", "internationale", "organisation", "f\u00fcr", "den", "schutz", "von", "delfinen", "und", "walen", "im", "amazonas", "amazon", "region", "protected", "areas", "program", "arpa", "schutzgebietsprogramm", "zum", "erhalt", "des", "regenwaldes", "umwelt", "zerst\u00f6rung", "des", "regenwaldes", "w\u00e4hrend", "der", "atlantische", "k\u00fcstenregenwald", "bereits", "zu", "rund", "zerst\u00f6rt", "ist", "und", "die", "reste", "stark", "fragmentiert", "sind", "ist", "der", "tropische", "regenwald", "des", "amazonasgebietes", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "noch", "verbliebenen", "urwaldgebiete", "der", "welt", "bis", "zur", "ankunft", "der", "europ\u00e4er", "wurde", "er", "von", "der", "indigenen", "urbev\u00f6lkerung", "extensiv", "und", "nachhaltig", "genutzt", "so", "dass", "die", "herbeigef\u00fchrten", "ver\u00e4nderungen", "der", "\u00f6kosysteme", "der", "artenvielfalt", "eher", "nutzten", "als", "schadeten", "viele", "der", "modernen", "landnutzungs\u00e4nderungen", "hingegen", "f\u00fcgen", "den", "w\u00e4ldern", "immense", "sch\u00e4den", "zu", "das", "sind", "vor", "allem", "rodungen", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "landwirtschaftlicher", "fl\u00e4chen", "die", "plantagenartige", "land", "und", "forstwirtschaft", "z", "b", "jariprojekt", "aber", "auch", "infrastrukturprojekte", "wie", "stra\u00dfen", "zum", "beispiel", "die", "transamaz\u00f4nica", "und", "die", "perimetral", "norte", "minen", "z", "b", "serra", "dos", "caraj\u00e1s", "und", "gro\u00dfstaud\u00e4mme", "selbst", "an", "direkten", "nebenfl\u00fcssen", "des", "amazonas", "wie", "tucuru\u00ed", "oder", "belo", "monte", "dabei", "wirkt", "sich", "nicht", "nur", "der", "fl\u00e4chenverbrauch", "durch", "die", "bauvorhaben", "selbst", "aus", "die", "zugeh\u00f6rigen", "stra\u00dfen", "machen", "die", "gebiete", "f\u00fcr", "den", "heute", "vorwiegend", "illegalen", "holzeinschlag", "verf\u00fcgbar", "das", "holz", "aus", "diesen", "w\u00e4ldern", "wird", "nur", "zum", "teil", "von", "der", "lokalen", "bev\u00f6lkerung", "genutzt", "z", "b", "als", "feuerholz", "oder", "f\u00fcr", "bereits", "in", "brasilien", "hergestellte", "h\u00f6herwertige", "produkte", "wie", "sperrholz", "zellstoff", "oder", "baumaterial", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "wird", "international", "gehandelt", "in", "brasilien", "gibt", "es", "rund", "unternehmen", "die", "tropisches", "hartholz", "kaufen", "und", "verkaufen", "die", "meisten", "von", "ihnen", "sind", "ausl\u00e4ndische", "gro\u00dfunternehmen", "zwar", "sind", "einige", "tropenh\u00f6lzer", "wie", "z", "b", "mahagoni", "mittlerweile", "gesetzlich", "gesch\u00fctzt", "der", "handel", "geht", "jedoch", "illegal", "weiter", "nach", "angaben", "der", "fao", "waren", "noch", "der", "landesfl\u00e4che", "mit", "urwald", "bedeckt", "im", "vergleich", "zu", "im", "jahr", "ohne", "ber\u00fccksichtigung", "aufgeforsteter", "fl\u00e4chen", "im", "zeitraum", "lag", "der", "urwaldverlust", "bei", "j\u00e4hrlich", "km\u00b2", "auf", "die", "gesamtfl\u00e4che", "der", "w\u00e4lder", "bezogen", "gingen", "in", "den", "letzten", "jahren", "j\u00e4hrlich", "rund", "verloren", "von", "ca", "km\u00b2", "j\u00e4hrlich", "bis", "waren", "die", "raten", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "wurden", "km\u00b2", "bekanntgegeben", "waren", "es", "km\u00b2", "nach", "angaben", "des", "deutschen", "bmz", "lag", "die", "entwaldungsrate", "nur", "noch", "bei", "rund", "km\u00b2", "das", "ist", "etwas", "weniger", "als", "die", "fl\u00e4che", "der", "balearen", "oder", "der", "gesamten", "regenwaldfl\u00e4che", "brasiliens", "von", "august", "bis", "juli", "hat", "die", "rodung", "allerdings", "wieder", "auf", "km\u00b2", "zugenommenden", "r\u00fcckgang", "des", "verlustes", "von", "prim\u00e4rwald", "f\u00fchrte", "die", "regierung", "brasiliens", "auf", "die", "durchsetzung", "ihrer", "umweltstandards", "zur\u00fcck", "umweltsch\u00fctzer", "sehen", "die", "st\u00e4rke", "des", "real", "und", "die", "fallenden", "sojapreise", "als", "gr\u00fcnde", "in", "der", "folge", "beriet", "im", "januar", "ein", "notfallkabinett", "der", "regierung", "\u00fcber", "ma\u00dfnahmen", "die", "beh\u00f6rden", "zum", "schutz", "des", "regenwaldes", "haben", "mit", "geld", "und", "personalmangel", "sowie", "korruption", "zu", "k\u00e4mpfen", "nur", "im", "rahmen", "von", "schutzgebieten", "erf\u00e4hrt", "der", "amazonaswald", "eine", "relative", "sicherung", "so", "konnte", "das", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "schutzgebiet", "tumucumaque", "eines", "tropischen", "regenwalds", "im", "norden", "brasiliens", "gegr\u00fcndet", "werden", "brasilien", "hat", "mitte", "einen", "fonds", "zum", "schutz", "des", "amazonasregenwaldes", "ins", "leben", "gerufen", "und", "erstmals", "einen", "zusammenhang", "zwischen", "diesem", "schutz", "und", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "akzeptiert", "die", "regierung", "plant", "bis", "zum", "jahr", "investitionen", "von", "mehreren", "millionen", "euro", "um", "an", "stelle", "der", "rodung", "nachhaltige", "wirtschaftliche", "grundlagen", "f\u00fcr", "die", "amazonasbev\u00f6lkerung", "zu", "entwickeln", "das", "land", "verh\u00e4lt", "sich", "aber", "gegen\u00fcber", "ausl\u00e4ndischen", "einflussnahmen", "in", "seine", "amazonaspolitik", "abwehrend", "indigene", "umweltsch\u00fctzer", "und", "menschenrechtsaktivisten", "bef\u00fcrchten", "dass", "die", "entwaldung", "unter", "pr\u00e4sident", "jair", "bolsonaro", "welcher", "seit", "im", "amt", "ist", "verst\u00e4rkt", "fortgef\u00fchrt", "werderegenwaldb\u00f6den", "sind", "n\u00e4hrstoffarm", "daher", "ist", "die", "vegetation", "auf", "die", "wiederverwertung", "der", "n\u00e4hr", "und", "mineralstoffe", "aus", "der", "toten", "biomasse", "angewiesen", "im", "tropisch", "hei\u00dffeuchten", "klima", "zersetzen", "mikroorganismen", "laubstreu", "in", "sehr", "kurzer", "zeit", "und", "f\u00fchren", "sie", "den", "pflanzen", "wieder", "zu", "wohingegen", "kaum", "bodenbildende", "prozesse", "stattfinden", "wenn", "aber", "der", "wald", "entfernt", "wird", "und", "die", "humusschicht", "gegen", "sonne", "und", "niederschl\u00e4ge", "ungesch\u00fctzt", "liegt", "oder", "sich", "somit", "keine", "neue", "mehr", "auf", "dem", "unfruchtbaren", "unterboden", "bilden", "kann", "trocknen", "diese", "aus", "und", "es", "kommt", "zu", "erosion", "sind", "die", "gerodeten", "fl\u00e4chen", "gr\u00f6\u00dfer", "kann", "sich", "der", "wald", "dort", "nicht", "regenerieren", "b\u00e4ume", "binden", "kohlenstoffdioxid", "das", "in", "der", "atmosph\u00e4re", "einen", "treibhauseffekt", "bewirkt", "die", "in", "brasilien", "freigesetzten", "treibhausgase", "gehen", "zu", "drei", "vierteln", "auf", "brandrodungen", "und", "zu", "einem", "viertel", "auf", "die", "verbrennung", "fossiler", "brennstoffe", "zur\u00fcck", "weitere", "umweltprobleme", "ein", "weiteres", "umweltproblem", "ist", "der", "bauxit", "und", "goldtagebau", "der", "die", "fl\u00fcsse", "vergiftet", "und", "die", "lokale", "bev\u00f6lkerung", "gef\u00e4hrdet", "die", "goldgr\u00e4ber", "garimpeiros", "verwenden", "zum", "auswaschen", "des", "goldes", "quecksilber", "amalgamverfahren", "die", "giftigen", "d\u00e4mpfe", "entweichen", "in", "die", "luft", "und", "das", "schwermetall", "verseucht", "gew\u00e4sser", "b\u00f6den", "und", "grundwasser", "und", "verursacht", "damit", "schwerwiegende", "gesundheitssch\u00e4den", "bei", "mensch", "und", "tier", "wie", "\u00fcberall", "zieht", "die", "f\u00f6rderung", "von", "erd\u00f6l", "probleme", "nach", "sich", "im", "jahr", "gab", "es", "im", "fluss", "igua\u00e7u", "eine", "\u00f6lpest", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "sank", "vor", "der", "brasilianischen", "k\u00fcste", "die", "damals", "gr\u00f6\u00dfte", "bohrplattform", "der", "welt", "und", "bedrohte", "das", "dortige", "\u00f6kosystem", "st\u00e4dte", "haben", "mit", "luftverschmutzung", "und", "abwasserproblemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "in", "brasilien", "wird", "dem", "kraftstoff", "eine", "gewisse", "menge", "alkohol", "beigemischt", "neben", "umwelttechnischen", "gr\u00fcnden", "reduzierung", "der", "schadstoffemissionen", "sind", "daf\u00fcr", "haupts\u00e4chlich", "die", "kosten", "verantwortlich", "ethanol", "ist", "deutlich", "billiger", "als", "automobil", "und", "flugbenzin", "der", "anteil", "an", "ethanol", "im", "benzin", "ist", "gesetzlich", "geregelt", "und", "wurde", "von", "ehemals", "auf", "gesenkt", "in", "brasilien", "kann", "man", "autos", "fahren", "die", "einen", "ethanol", "benzin", "oder", "einen", "flexfuelmotor", "besitzen", "das", "dreimillionste", "flexfuelauto", "wurde", "im", "dezember", "verkauft", "auch", "die", "ersten", "flugzeuge", "fliegen", "mit", "ethanol", "was", "die", "luftverschmutzung", "insgesamt", "reduziert", "das", "erste", "mit", "alkohol", "betriebene", "flugzeug", "der", "welt", "die", "emb", "ipanema", "wurde", "von", "embraer", "in", "brasilien", "gebaut", "brasilien", "ist", "der", "viertgr\u00f6\u00dfte", "auto", "und", "mit", "flugzeugen", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "flugzeugproduzent", "der", "welt", "zur", "\u00f6lkatastrophe", "umweltabkommen", "brasilien", "hat", "sich", "an", "diesen", "umweltabkommen", "beteiligt", "ramsarkonvention", "washingtoner", "artenschutz\u00fcbereinkommen", "cites", "biodiversit\u00e4tskonvention", "basler", "konvention", "rahmen\u00fcbereinkommen", "\u00fcber", "stoffe", "die", "zum", "abbau", "der", "ozonschicht", "f\u00fchren", "kyotoprotokoll", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "brasilien", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "brasiliens", "bev\u00f6lkerung", "erlebte", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "ein", "hohes", "wachstum", "betrug", "sie", "noch", "millionen", "in", "zukunft", "wird", "allerdings", "nur", "noch", "ein", "moderater", "zuwachs", "erwartet", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "der", "region", "lateinamerika", "und", "die", "karibik", "betrug", "mit", "der", "urbanisierung", "und", "dem", "steigenden", "wohlstand", "ist", "die", "geburtenziffer", "deutlich", "gesunken", "in", "den", "er", "jahren", "lag", "die", "fertilit\u00e4t", "pro", "frau", "noch", "bei", "\u00fcber", "kindern", "brasilien", "geh\u00f6rt", "somit", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "die", "fruchtbarkeit", "innerhalb", "weniger", "jahrzehnte", "rapide", "gefallen", "ist", "wegen", "fr\u00fcherer", "hoher", "fruchtbarkeitsraten", "gibt", "es", "noch", "relativ", "viele", "junge", "menschen", "doch", "es", "befindet", "sich", "in", "der", "f\u00fcnften", "phase", "des", "demographischen", "\u00fcberganges", "in", "dieser", "phase", "liegt", "die", "kinderzahl", "pro", "frau", "unter", "dem", "langfristig", "zur", "konstanthaltung", "der", "bev\u00f6lkerung", "notwendigen", "niveau", "von", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "wird", "langfristig", "gesehen", "ohne", "zuwanderung", "abnehmen", "es", "wird", "angenommen", "dass", "es", "ab", "zu", "einer", "\u00fcberalterung", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "somit", "zu", "einem", "mangel", "an", "arbeitskr\u00e4ften", "bei", "gleichzeitiger", "zunahme", "der", "\u00e4lteren", "bev\u00f6lkerung", "kommen", "wird", "die", "brasilianische", "bev\u00f6lkerung", "ist", "noch", "sehr", "jung", "sind", "unter", "jahre", "alt", "und", "nur", "\u00fcber", "stand", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahrendie", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "brasiliens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "migrationssaldo", "pro", "einwohner", "liegt", "bei", "das", "bedeutet", "dass", "ungef\u00e4hr", "gleich", "viele", "personen", "nach", "brasilien", "einwandern", "wie", "auswandern", "obwohl", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "brasiliens", "historische", "wurzeln", "im", "ausland", "hat", "sind", "heute", "nur", "der", "bev\u00f6lkerung", "au\u00dferhalb", "brasiliens", "geboren", "damit", "hat", "brasilien", "einen", "der", "niedrigsten", "ausl\u00e4nderanteile", "der", "welt", "insgesamt", "befanden", "sich", "ca", "migranten", "im", "land", "wovon", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "portugiesen", "waren", "im", "selben", "jahr", "lebten", "knapp", "in", "deutschland", "geborene", "personen", "in", "brasilien", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "konzentrieren", "sich", "auf", "die", "bundesstaaten", "der", "ost", "und", "s\u00fcdk\u00fcste", "brasiliens", "mit", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "bis", "\u00fcber", "einwohnerkm\u00b2", "der", "rest", "brasiliens", "mit", "dem", "amazonas", "und", "den", "bergregionen", "hat", "zwar", "die", "weitaus", "meiste", "fl\u00e4che", "aber", "nur", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "unter", "f\u00fcnf", "bis", "einwohnernkm\u00b2", "der", "hauptstadtdistrikt", "distrito", "federal", "do", "brasil", "als", "stadtstaat", "und", "der", "bundesstaat", "rio", "de", "janeiro", "haben", "eine", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "\u00fcber", "einwohnernkm\u00b2", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "brasiliens", "in", "st\u00e4dten", "zahlreiche", "st\u00e4dte", "zeichnen", "sich", "durch", "rasantes", "ungeordnetes", "wachstum", "aus", "in", "zuvor", "unerschlossenen", "gebieten", "der", "st\u00e4dte", "haben", "sich", "favelas", "genannte", "armensiedlungen", "gebildet", "ethnien", "urspr\u00fcnglich", "vier", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "bilden", "die", "brasilianische", "bev\u00f6lkerung", "sie", "sind", "heute", "jedoch", "so", "umfassend", "vermischt", "dass", "eine", "klare", "zuordnung", "oft", "nicht", "mehr", "m\u00f6glich", "ist", "diese", "gruppen", "sind", "die", "portugiesen", "die", "urspr\u00fcnglichen", "kolonialisten", "die", "afrikaner", "die", "als", "sklaven", "nach", "brasilien", "verschleppt", "wurden", "afrobrasilianer", "verschiedene", "einwanderergruppen", "haupts\u00e4chlich", "aus", "europa", "italiener", "deutsche", "spanier", "polen", "und", "ukrainer", "und", "asien", "japaner", "koreaner", "libanesen", "und", "syrer", "die", "sich", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "in", "brasilien", "angesiedelt", "haben", "seit", "sind", "\u00fcber", "deutsche", "eingewandert", "siehe", "auch", "deutschbrasilianer", "\u00fcberwiegend", "in", "den", "s\u00fcden", "des", "landes", "in", "den", "staaten", "paran\u00e1", "rio", "grande", "do", "sul", "und", "santa", "catarina", "sind", "heute", "ca", "der", "bev\u00f6lkerung", "deutscher", "herkunft", "eine", "gro\u00dfe", "japanische", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "lebt", "in", "brasilien", "vor", "allem", "in", "s\u00e3o", "paulo", "au\u00dferdem", "viele", "polen", "und", "ukrainer", "vorwiegend", "in", "paran\u00e1", "einheimische", "volksgruppen", "der", "tupi", "und", "guaranisprachfamilien", "ethnische", "gruppen", "mit", "insgesamt", "etwa", "mitgliedern", "etwa", "zw\u00f6lf", "prozent", "der", "fl\u00e4che", "brasiliens", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "amazonien", "ist", "f\u00fcr", "indianer", "reserviertetwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "brasilianischen", "bev\u00f6lkerung", "hat", "einen", "nicht", "unerheblichen", "anteil", "afrikanischer", "vorfahren", "die", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "als", "afrikanische", "sklaven", "in", "das", "land", "gebracht", "wurden", "die", "schwarzen", "haben", "sich", "jedoch", "im", "laufe", "der", "zeit", "stark", "mit", "der", "europast\u00e4mmigen", "bev\u00f6lkerung", "vermischt", "laut", "einer", "genetischen", "studie", "aus", "dem", "jahre", "ist", "die", "bev\u00f6lkerung", "brasiliens", "im", "durchschnitt", "zu", "ca", "europ\u00e4ischer", "abstammung", "zu", "ca", "afrikanischer", "abstammung", "und", "zu", "ca", "indianischer", "abstammung", "europ\u00e4ische", "abstammungslinien", "sind", "am", "st\u00e4rksten", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "verbreitet", "mit", "und", "am", "wenigsten", "im", "norden", "mit", "afrikanische", "gene", "sind", "am", "st\u00e4rksten", "im", "nordosten", "verbreitet", "mit", "und", "am", "schw\u00e4chsten", "im", "s\u00fcden", "mit", "indigene", "abstammung", "ist", "am", "st\u00e4rksten", "im", "d\u00fcnn", "besiedelten", "norden", "des", "landes", "verbreitet", "mit", "und", "am", "schw\u00e4chsten", "im", "s\u00fcden", "mit", "\u00fcberg\u00e4nge", "zwischen", "ethnischen", "gruppen", "sind", "in", "brasilien", "oft", "flie\u00dfend", "da", "die", "gro\u00dfe", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "mehr", "als", "einer", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "abstammt", "so", "waren", "brasilianer", "die", "sich", "selbst", "als", "wei\u00dfe", "bezeichnen", "zu", "europ\u00e4ischer", "abstammung", "w\u00e4hrend", "brasilianer", "die", "sich", "selbst", "als", "schwarze", "bezeichnen", "zu", "afrikanischer", "abstammung", "warennach", "einer", "erhebung", "des", "ibge", "das", "f\u00fcnf", "gruppen", "unterscheidet", "im", "jahre", "bezeichnen", "sich", "rund", "der", "brasilianer", "selbst", "als", "wei\u00dfe", "als", "mischlinge", "pardo", "und", "als", "schwarze", "als", "gelbe", "oder", "indigene", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "afrobrasilianischen", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "im", "nordosten", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "und", "das", "verh\u00e4ltnis", "der", "ethnien", "untereinander", "ist", "nicht", "frei", "von", "konflikten", "und", "unbearbeitet", "prozent", "der", "von", "armut", "betroffenen", "sind", "afrobrasilianer", "und", "auch", "bei", "der", "kriminalit\u00e4t", "und", "deren", "opfer", "sind", "drei", "viertel", "der", "betroffenen", "dunkelh\u00e4utig", "indigene", "bev\u00f6lkerung", "die", "indigenen", "v\u00f6lker", "in", "brasilien", "lebten", "teilweise", "von", "jagd", "fischfang", "und", "sammeln", "zudem", "von", "dem", "fragilen", "\u00f6kosystem", "angepasster", "bodenbewirtschaftung", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "einheimischen", "bev\u00f6lkerung", "starb", "im", "zuge", "der", "europ\u00e4ischen", "kolonialisierung", "meist", "an", "eingeschleppten", "krankheiten", "aber", "auch", "infolge", "von", "zwangsarbeit", "oder", "durch", "versklavung", "der", "gro\u00dfteil", "der", "au\u00dferhalb", "des", "regenwalds", "lebenden", "indianer", "insbesondere", "in", "den", "st\u00e4dten", "wurde", "soweit", "er", "gewalt", "und", "epidemien", "\u00fcberlebte", "assimiliert", "und", "vermischte", "sich", "mit", "den", "europ\u00e4ischen", "einwanderern", "von", "sch\u00e4tzungsweise", "f\u00fcnf", "bis", "sechs", "millionen", "indios", "in", "der", "zeit", "um", "brach", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "bis", "zum", "jahr", "auf", "ein", "bis", "wuchs", "die", "indigene", "bev\u00f6lkerung", "wieder", "auf", "etwa", "nach", "angaben", "der", "brasilianischen", "botschaft", "leben", "heute", "ungef\u00e4hr", "indios", "im", "land", "was", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "entspricht", "gab", "es", "berichte", "\u00fcber", "einen", "erneuten", "anstieg", "der", "zahl", "der", "in", "brasilien", "lebenden", "indios", "auf", "etwa", "eine", "halbe", "million", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "indigene", "volk", "brasiliens", "sind", "die", "guaran\u00ed", "mit", "circa", "angeh\u00f6rigen", "in", "sieben", "bundesstaaten", "wurden", "den", "mehr", "als", "indigenen", "v\u00f6lkern", "brasiliens", "stand", "als", "folge", "der", "internationalen", "debatte", "um", "die", "ilokonvention", "in", "der", "verfassung", "art", "weitgehende", "rechte", "garantiert", "die", "die", "aus\u00fcbung", "der", "traditionellen", "lebensweisen", "organisatorische", "selbstbestimmung", "sowie", "die", "dauerhaften", "und", "ausschlie\u00dflichen", "eigentums", "und", "nutzungsrechte", "an", "ihrem", "angestammten", "land", "den", "terras", "ind\u00edgenas", "enthalten", "im", "august", "sch\u00fctzte", "ein", "gericht", "die", "rechte", "der", "indios", "gegen", "eine", "zeitmarke", "marco", "temporal", "wonach", "sie", "den", "anspruch", "auf", "im", "jahr", "nicht", "bewohnte", "gebiete", "verloren", "h\u00e4tten", "im", "juni", "existieren", "der", "funda\u00e7\u00e3o", "nacional", "do", "\u00edndio", "zufolge", "reservate", "vorwiegend", "im", "amazonasgebiet", "die", "der", "landesfl\u00e4che", "bedeckentrotzdem", "leben", "heute", "bis", "indios", "in", "st\u00e4dten", "wodurch", "die", "indianische", "kultur", "allm\u00e4hlich", "verloren", "geht", "nur", "wenige", "indigene", "leben", "gem\u00e4\u00df", "ihrer", "hergebrachten", "kultur", "durch", "die", "abholzung", "des", "urwalds", "wird", "ihr", "lebensraum", "rapide", "zerst\u00f6rt", "dabei", "werden", "die", "erwirtschafteten", "erl\u00f6se", "aus", "dem", "amazonasgebiet", "heraustransferiert", "es", "mangelt", "also", "an", "investitionen", "vor", "ort", "erst", "recht", "an", "entsch\u00e4digungen", "bergleute", "und", "goldgr\u00e4ber", "belasten", "nicht", "nur", "fl\u00fcsse", "und", "b\u00f6den", "mit", "schwerem", "ger\u00e4t", "und", "giftigen", "chemikalien", "sie", "bringen", "auch", "krankheiten", "und", "gewalt", "der", "regierung", "wird", "dabei", "mitschuld", "vorgeworfen", "da", "m\u00f6rder", "nur", "selten", "strafrechtlich", "verfolgt", "werden", "au\u00dferdem", "vergibt", "sie", "genehmigungen", "zur", "wirtschaftlichen", "nutzung", "von", "gebieten", "z", "b", "zur", "\u00f6lf\u00f6rderung", "die", "von", "indios", "bewohnt", "sind", "aufgrund", "dieser", "extrem", "schlechten", "erfahrungen", "meiden", "an", "die", "hundert", "v\u00f6lker", "m\u00f6glichst", "jeden", "kontakt", "traditionelle", "v\u00f6lker", "und", "gemeinschaften", "brasilien", "hat", "im", "internationalen", "vergleich", "eine", "sehr", "entwickelte", "debatte", "\u00fcber", "sogenannte", "traditionelle", "v\u00f6lker", "und", "gemeinschaften", "povos", "e", "comunidades", "tradicionais", "mit", "dieser", "origin\u00e4r", "brasilianischen", "bezeichnung", "werden", "alle", "lokalen", "gemeinschaften", "zusammengefasst", "die", "eine", "an", "traditionen", "und", "subsistenzwirtschaft", "orientierte", "lebensweise", "f\u00fchren", "entscheidend", "dabei", "ist", "dass", "die", "zuordnung", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "ethnischen", "zugeh\u00f6rigkeit", "ist", "und", "so", "z\u00e4hlen", "hierzu", "nicht", "nur", "indigene", "gruppen", "sondern", "auch", "nichtindigene", "gruppen", "wie", "die", "quilombolas", "die", "von", "schwarzen", "sklaven", "abstammen", "oder", "die", "kautschukzapfer", "die", "europ\u00e4ische", "und", "indianische", "vorfahren", "habentraditionelle", "v\u00f6lker", "und", "gemeinschaften", "sind", "kulturen", "die", "sich", "im", "laufe", "ihrer", "geschichte", "erkennbar", "h\u00e4ufiger", "f\u00fcr", "die", "bewahrung", "der", "bestehenden", "strukturen", "positioniert", "haben", "da", "dies", "immer", "ein", "aktiver", "prozess", "ist", "sind", "sie", "weder", "primitiver", "noch", "weniger", "dynamisch", "als", "die", "modernen", "kulturen", "zudem", "muss", "man", "beachten", "dass", "die", "zuordnung", "relativ", "ist", "da", "die", "unterscheidung", "von", "traditionell", "und", "modern", "eine", "subjektive", "wertung", "ist", "die", "vom", "zeitgeist", "abh\u00e4ngt", "und", "die", "einseitig", "aus", "der", "sicht", "der", "modernen", "erfolgtganz", "im", "gegenteil", "betrachtet", "die", "wissenschaft", "sie", "heute", "als", "die", "gruppen", "die", "bisher", "am", "wenigsten", "zur", "\u00f6kologischen", "und", "klimatischen", "gef\u00e4hrdung", "des", "planeten", "beigetragen", "haben", "sie", "haben", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "traditionell", "nachhaltigen", "lebens", "und", "wirtschaftsweisen", "entwickelt", "die", "an", "die", "jeweiligen", "\u00f6kosysteme", "angepasst", "sind", "gleichzeitig", "sind", "es", "gerade", "diese", "gruppen", "die", "unter", "\u00f6konomischen", "erschlie\u00dfungsprojekten", "sowie", "\u00f6kologischen", "und", "klimatischen", "ver\u00e4nderungen", "besonders", "zu", "leiden", "haben", "die", "vielf\u00e4ltigen", "und", "massiven", "konflikte", "lassen", "bef\u00fcrchten", "dass", "viele", "lokale", "gemeinschaften", "trotz", "politischer", "verbesserungen", "ihre", "territorien", "verlieren", "werden", "und", "damit", "ihre", "spezifischen", "kulturellen", "ausdrucksformenw\u00e4hrend", "die", "landrechte", "der", "indigenen", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "brasiliens", "eine", "rolle", "in", "der", "politik", "spielen", "begann", "die", "debatte", "\u00fcber", "die", "rechte", "f\u00fcr", "nichtindigene", "lokale", "gemeinschaften", "erst", "in", "den", "er", "jahren", "es", "begann", "mit", "den", "kautschukzapfern", "im", "bundesstaat", "acre", "sie", "forderten", "gesicherte", "territorien", "und", "das", "recht", "auf", "eine", "nachhaltige", "regionale", "wirtschaftsweise", "und", "entwickelten", "dazu", "die", "idee", "der", "sammelgebiete", "diese", "bestrebungen", "f\u00fchrten", "bis", "zur", "ausweisung", "von", "solcher", "nutzreservate", "reservas", "extrativistas", "resex", "in", "amazonien", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "davon", "ermutigt", "stellten", "bald", "auch", "andere", "traditionelle", "gemeinschaften", "wie", "beispielsweise", "die", "amazonasflussanwohner", "und", "die", "baba\u00e7usammlerinnen", "\u00e4hnliche", "forderungen", "die", "ebenfalls", "erfolgreich", "waren", "wurde", "mit", "der", "nationalen", "kommission", "f\u00fcr", "traditionelle", "v\u00f6lker", "und", "gemeinschaften", "erstmals", "eine", "vertretung", "eingerichtet", "die", "nicht", "nur", "indigenen", "v\u00f6lkern", "nutzen", "sollte", "wurde", "schlie\u00dflich", "das", "rechtlich", "bindende", "dekret", "f\u00fcr", "traditionelle", "v\u00f6lker", "und", "gemeinschaften", "decreto", "vom", "pr\u00e4sidenten", "der", "republik", "unterzeichnet", "darin", "wird", "neben", "der", "festschreibung", "der", "traditionellen", "rechte", "explizit", "auf", "eine", "nachhaltige", "entwicklung", "und", "\u00f6konomie", "hingewiesen", "ohne", "die", "die", "langfristige", "existenz", "dieser", "gruppen", "kaum", "vorstellbar", "ist", "im", "gegensatz", "zu", "den", "von", "der", "verfassung", "garantierten", "landrechten", "der", "indigenen", "und", "quilombolas", "enth\u00e4lt", "das", "dekret", "allerdings", "keine", "verpflichtung", "zur", "ausweisung", "konkreter", "gebiete", "zweifellos", "hat", "sich", "die", "rechtsposition", "der", "lokalen", "gemeinschaften", "seit", "den", "er", "jahren", "deutlich", "verbessert", "da", "die", "entwicklungspolitik", "brasiliens", "derzeit", "jedoch", "nach", "wie", "vor", "auf", "die", "ausbeutung", "der", "naturressourcen", "setzt", "und", "die", "zerst\u00f6rung", "der", "\u00f6kosysteme", "und", "der", "destruktive", "kulturwandel", "weiterhin", "dramatisch", "fortschreiten", "ist", "gerade", "die", "sicherung", "der", "territorien", "der", "entscheidende", "punkt", "f\u00fcr", "den", "langfristigen", "fortbestand", "der", "lokalen", "kulturen", "sprachen", "brasilien", "ist", "das", "einzige", "portugiesischsprachige", "land", "amerikas", "das", "brasilianische", "portugiesisch", "hat", "einen", "eigenen", "charakter", "es", "unterscheidet", "sich", "in", "der", "aussprache", "und", "durch", "eine", "leicht", "abgewandelte", "orthographie", "und", "grammatik", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "variante", "das", "brasilianische", "portugiesisch", "ist", "alleinige", "amtssprache", "und", "f\u00fcr", "mindestens", "der", "bev\u00f6lkerung", "muttersprache", "die", "indianersprachen", "werden", "nur", "noch", "von", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "gesprochen", "dazu", "z\u00e4hlen", "guaran\u00ed", "mak\u00fa", "karibisch", "arawak", "tupi", "und", "g\u00eas", "wobei", "die", "letzten", "beiden", "vorrangig", "im", "amazonasgebiet", "verbreitet", "sind", "wo", "der", "einfluss", "der", "europ\u00e4er", "gering", "blieb", "in", "den", "k\u00fcstengegenden", "sind", "die", "indianersprachen", "praktisch", "vollst\u00e4ndig", "verdr\u00e4ngt", "worden", "guaran\u00ed", "hatte", "zu", "kolonialzeiten", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "und", "ist", "nur", "knapp", "daran", "gescheitert", "amtssprache", "des", "landes", "zu", "werden", "insgesamt", "werden", "in", "brasilien", "verschiedene", "sprachen", "und", "idiome", "gesprochen", "die", "dialektgeografie", "unterscheidet", "regiolekte", "nichtindianische", "minderheitensprachen", "aufgrund", "der", "einwanderung", "gibt", "es", "in", "brasilien", "zahlreiche", "minderheitensprachen", "bis", "zu", "millionen", "brasilianer", "sprechen", "deutsch", "als", "muttersprache", "damit", "ist", "deutsch", "die", "zweith\u00e4ufigste", "muttersprache", "des", "landes", "nachfahren", "der", "auswanderer", "aus", "pommern", "beherrschen", "zuweilen", "das", "ostpommersche", "niederdeutsch", "wesentlich", "besser", "w\u00e4hrend", "ihr", "hochdeutsch", "kein", "muttersprachliches", "niveau", "erreicht", "eine", "besonders", "starke", "pommersche", "minderheit", "lebt", "im", "bundesstaat", "esp\u00edrito", "santo", "weiterhin", "sprechen", "etwa", "menschen", "italienisch", "japanisch", "und", "koreanisch", "dabei", "muss", "ber\u00fccksichtigt", "werden", "dass", "bei", "den", "sprachminderheiten", "die", "zahl", "der", "sprecher", "sehr", "optimistisch", "berechnet", "ist", "diese", "volksgruppen", "geh\u00f6rten", "teilweise", "zu", "den", "ersten", "siedlern", "und", "ihre", "nachfahren", "verstehen", "fast", "nur", "noch", "portugiesisch", "in", "den", "ortschaften", "die", "als", "zentren", "f\u00fcr", "einwanderer", "galten", "entstanden", "oftmals", "brasilianische", "dialekte", "der", "einwanderersprache", "beispiele", "sind", "talian", "brasilianisches", "italienisch", "und", "das", "riograndenser", "hunsr\u00fcckisch", "brasilianisches", "deutsch", "bis", "ins", "jahrhundert", "hinein", "gab", "es", "besonders", "im", "s\u00fcden", "ganze", "gemeinden", "in", "denen", "ausschlie\u00dflich", "deutsch", "oder", "italienisch", "gesprochen", "wurde", "da", "insbesondere", "die", "deutschen", "auswanderer", "und", "deren", "nachfahren", "\u00fcber", "eine", "gute", "infrastruktur", "aus", "schulen", "vereinen", "u", "\u00e4", "verf\u00fcgten", "und", "zumeist", "in", "relativ", "geschlossenen", "kolonien", "lebten", "als", "w\u00e4hrend", "des", "autorit\u00e4ren", "regimes", "des", "estado", "novo", "eine", "nationalisierungskampagne", "betrieben", "wurde", "geriet", "die", "deutsche", "gemeinschaft", "zunehmend", "unter", "druck", "da", "der", "staat", "den", "assimilierungsprozess", "forcierte", "der", "eintritt", "brasiliens", "in", "den", "zweiten", "weltkrieg", "bot", "den", "entsprechenden", "anlass", "um", "die", "sprachen", "der", "feindstaaten", "zu", "verbieten", "und", "deutsche", "und", "italienische", "schulen", "zu", "schlie\u00dfen", "woraufhin", "das", "portugiesische", "auch", "in", "diesen", "ortschaften", "einzug", "hielt", "gemeinden", "mit", "deutsch", "als", "zweiter", "amtssprache", "sortiert", "nach", "bundesstaaten", "esp\u00edrito", "santodomingos", "martins", "laranja", "da", "terra", "pancas", "santa", "maria", "de", "jetib\u00e1", "vila", "pav\u00e3ominas", "geraisitueta", "nur", "im", "distrikt", "vila", "nietzelrio", "grande", "do", "sulsanta", "maria", "do", "hervalsanta", "catarinapomerode", "ant\u00f4nio", "carlos", "dreizehnlinden", "treze", "t\u00edlias", "gemeinden", "in", "denen", "deutschunterricht", "verpflichtend", "ist", "rio", "grande", "do", "sulnova", "petr\u00f3polissanta", "catarina", "blumenau", "fremdsprachen", "englisch", "ist", "als", "fremdsprache", "nicht", "so", "etabliert", "wie", "in", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "obwohl", "englisch", "normalerweise", "in", "den", "schulen", "unterrichtet", "wird", "fasst", "die", "sprache", "nur", "langsam", "fu\u00df", "in", "brasilien", "auch", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "ist", "es", "nicht", "selbstverst\u00e4ndlich", "dass", "die", "leute", "englisch", "sprechen", "oder", "verstehen", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "verstehen", "die", "brasilianer", "aber", "zumindest", "ansatzweise", "spanisch", "auch", "wenn", "sie", "die", "sprache", "selbst", "nicht", "sprechen", "als", "folge", "der", "verst\u00e4rkten", "wirtschaftlichen", "zusammenarbeit", "der", "lateinamerikanischen", "l\u00e4nder", "im", "mercosul", "wird", "die", "bedeutung", "des", "spanischen", "gegen\u00fcber", "dem", "englischen", "noch", "zunehmen", "in", "den", "grenzgebieten", "zu", "anderen", "s\u00fcdamerikanischen", "l\u00e4ndern", "bildete", "sich", "das", "sogenannte", "portunhol", "heraus", "eine", "mischsprache", "aus", "portugiesisch", "und", "spanisch", "die", "die", "verst\u00e4ndigung", "erleichtert", "besonders", "im", "grenzgebiet", "zu", "paraguay", "ist", "diese", "mischsprache", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "dies", "vor", "allem", "deshalb", "weil", "die", "grenzstadt", "ciudad", "del", "este", "ein", "wichtiger", "handelsplatz", "f\u00fcr", "die", "brasilianischen", "stra\u00dfenh\u00e4ndler", "sacoleiros", "ist", "religionen", "gem\u00e4\u00df", "dem", "zensus", "des", "jahres", "bekennen", "sich", "der", "bev\u00f6lkerung", "zur", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "dieser", "anteil", "schrumpft", "seit", "jahren", "immer", "weiter", "lag", "er", "noch", "bei", "nahm", "er", "bis", "auf", "ab", "betrug", "im", "jahr", "nur", "noch", "und", "rund", "teile", "des", "brasilianischen", "katholizismus", "sind", "stark", "von", "afrobrasilianischen", "traditionen", "beeinflusst", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "protestanten", "diese", "konfession", "kam", "seit", "dem", "jahrhundert", "mit", "deutschen", "einwanderern", "ins", "land", "im", "jahrhundert", "haben", "aber", "vor", "allem", "nordamerikanische", "missionskirchen", "erfolge", "erzielt", "so", "gab", "es", "seit", "etwa", "eine", "zunahme", "protestantischer", "sekten", "und", "freikirchen", "heute", "gibt", "es", "freikirchen", "in", "brasilien", "verstanden", "sich", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "evangelikal", "bemerkenswert", "ist", "der", "laut", "einer", "untersuchung", "von", "hohe", "anteil", "von", "anh\u00e4ngern", "oder", "sympathisanten", "der", "pfingstbewegung", "prozent", "was", "demnach", "prozentual", "der", "dritth\u00f6chste", "der", "welt", "in", "einem", "staat", "ist", "zu", "beachten", "ist", "dabei", "allerdings", "die", "betr\u00e4chtliche", "unsch\u00e4rfe", "der", "zuordnung", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "zuordnung", "der", "anh\u00e4nger", "der", "pfingstbewegung", "d\u00fcrfte", "sich", "mit", "der", "allgemeineren", "zuordnung", "protestanten", "\u00fcberschneiden", "des", "weiteren", "gibt", "es", "knapp", "zeugen", "jehovas", "etwa", "mormonen", "buddhisten", "meist", "nachkommen", "japanischer", "einwanderer", "juden", "siehe", "auch", "geschichte", "der", "juden", "in", "brasilien", "\u00fcber", "muslime", "meist", "nachkommen", "syrischlibanesischer", "einwanderer", "und", "mehr", "als", "hindus", "erkl\u00e4rten", "keiner", "religion", "anzugeh\u00f6ren", "sind", "anh\u00e4nger", "des", "spiritismus", "bekannten", "sich", "zu", "afrobrasilianischen", "religionen", "wie", "candombl\u00e9", "und", "umbanda", "im", "jahr", "z\u00e4hlte", "man", "etwa", "anh\u00e4nger", "indigener", "s\u00fcdamerikanischer", "religionen", "das", "sind", "der", "brasilianer", "und", "rund", "der", "indigenen", "bev\u00f6lkerung", "tendenz", "stark", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "aggressive", "missionst\u00e4tigkeiten", "trotz", "verbot", "der", "zwangsmissionierung", "f\u00fchren", "allerdings", "nicht", "nur", "zum", "christlichen", "glauben", "sondern", "gleichsam", "zu", "einem", "erheblichen", "kulturwandel", "der", "mit", "einer", "zerst\u00f6rung", "der", "traditionellen", "weltanschauungen", "der", "menschen", "einhergeht", "u", "a", "moralvorstellungen", "verh\u00e4ltnis", "zur", "umwelt", "\u00fcberliefertes", "wissen", "sozialstrukturen", "\u00fcberdies", "setzen", "sich", "viele", "missionare", "\u00fcber", "die", "geltenden", "quarant\u00e4nevorschriften", "hinweg", "so", "dass", "viele", "indigene", "an", "eingeschleppten", "krankheiten", "sterben", "vielfach", "kam", "es", "jedoch", "zu", "synkretistischen", "vermischungen", "ethnischer", "und", "christlicher", "religionen", "und", "es", "ist", "davon", "auszugehen", "dass", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "indigener", "sich", "nur", "nach", "au\u00dfen", "zum", "christentum", "bekennt", "soziales", "land", "und", "verm\u00f6gensverteilung", "brasilien", "weist", "eine", "stark", "ungleiche", "verteilung", "der", "verm\u00f6gen", "auf", "der", "ginikoeffizient", "betrug", "im", "jahr", "bedeutet", "vollst\u00e4ndige", "gleichverteilung", "bedeutet", "alles", "verm\u00f6gen", "geh\u00f6rt", "einem", "haushalt", "dies", "steht", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "ungleichen", "landverteilung", "so", "waren", "bis", "der", "bauern", "gro\u00dfgrundbesitzer", "mit", "zusammen", "der", "agrarfl\u00e4che", "wohingegen", "der", "bauern", "sich", "der", "fl\u00e4che", "teilen", "mussten", "etwa", "f\u00fcnf", "millionen", "familien", "gelten", "als", "landlos", "laut", "einer", "studie", "betr\u00e4gt", "der", "durchschnittliche", "verm\u00f6gensbesitz", "je", "erwachsene", "person", "usdollar", "im", "median", "liegt", "er", "jedoch", "bei", "nur", "usdollar", "weltdurchschnitt", "usdollar", "was", "auf", "eine", "hohe", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "mehr", "als", "der", "brasilianischen", "bev\u00f6lkerung", "besitzt", "weniger", "als", "usdollar", "an", "verm\u00f6gen", "die", "bev\u00f6lkerung", "die", "nur", "die", "h\u00e4lfte", "des", "mindestlohns", "verdient", "hat", "anspruch", "auf", "sozialleistungen", "wie", "der", "bolsa", "fam\u00edlia", "der", "mindestlohn", "wurde", "zum", "januar", "auf", "r$", "festgesetztafrobrasilianer", "die", "sieben", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausmachen", "sind", "\u00fcberproportional", "in", "der", "armen", "bev\u00f6lkerung", "vertreten", "nicht", "viel", "besser", "ergeht", "es", "den", "indios", "ein", "gleichstellungs", "und", "antihungerprogramm", "gibt", "es", "seit", "bildungswesen", "und", "wissenschaft", "die", "alphabetisierungsrate", "des", "landes", "lag", "bei", "das", "schulabgangsalter", "bei", "jahren", "in", "brasilien", "stieg", "die", "mittlere", "schulbesuchsdauer", "aller", "personen", "\u00fcber", "von", "jahren", "im", "jahr", "auf", "jahre", "im", "jahr", "an", "im", "jahr", "betrug", "die", "bildungserwartung", "jahre", "die", "schule", "zu", "besuchen", "ist", "pflicht", "in", "die", "bildung", "flie\u00dft", "ein", "\u00e4hnlich", "gro\u00dfer", "teil", "des", "bruttosozialprodukts", "wie", "in", "europa", "in", "absoluten", "zahlen", "ist", "das", "bildungsbudget", "etwa", "so", "gro\u00df", "wie", "das", "deutsche", "in", "brasilien", "teilt", "sich", "diese", "summe", "jedoch", "auf", "eine", "mehr", "als", "doppelt", "so", "gro\u00dfe", "und", "im", "durchschnitt", "wesentlich", "j\u00fcngere", "bev\u00f6lkerung", "auf", "die", "staatlichen", "schulen", "genie\u00dfen", "einen", "schlechten", "ruf", "deshalb", "schicken", "finanziell", "besser", "gestellte", "eltern", "ihre", "kinder", "auf", "private", "schulen", "diese", "unterscheiden", "sich", "in", "der", "h\u00f6he", "des", "schulgeldes", "und", "der", "qualit\u00e4t", "des", "unterrichts", "erheblich", "in", "den", "letzten", "pisastudien", "lag", "brasilien", "im", "unteren", "viertel", "der", "teilnehmenden", "staaten", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "brasilianische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnisin", "universit\u00e4ten", "werden", "fast", "millionen", "studenten", "unterrichtet", "etwas", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "hochschulen", "sind", "staatlich", "sie", "sind", "f\u00fcr", "alle", "menschen", "mit", "qualifizierendem", "schulabschluss", "nach", "einer", "aufnahmepr\u00fcfung", "frei", "zug\u00e4nglich", "und", "geb\u00fchrenfrei", "die", "privaten", "hochschulen", "finanzieren", "sich", "\u00fcber", "unterschiedlich", "hohe", "studiengeb\u00fchren", "entsprechend", "schwankt", "ihre", "ausstattung", "und", "die", "qualit\u00e4t", "der", "lehre", "an", "den", "staatlichen", "hochschulen", "werden", "zweimal", "j\u00e4hrlich", "einheitliche", "und", "offizielle", "aufnahmepr\u00fcfungen", "sogenannte", "vestibulares", "abgenommen", "die", "bewerberzahl", "\u00fcbersteigt", "meist", "bei", "weitem", "die", "anzahl", "der", "vorhandenen", "studienpl\u00e4tze", "bewerber", "bereiten", "sich", "deshalb", "nach", "dem", "schulabschluss", "oft", "mit", "sogenannten", "cursinhos", "auf", "das", "vestibular", "vor", "die", "von", "privaten", "bildungseinrichtungen", "angeboten", "werden", "und", "dementsprechend", "kostenpflichtig", "sind", "wer", "im", "vestibular", "keinen", "studienplatz", "erh\u00e4lt", "hat", "die", "m\u00f6glichkeiten", "bis", "zum", "n\u00e4chsten", "semester", "zu", "warten", "und", "das", "vestibular", "erneut", "zu", "absolvieren", "oder", "auf", "einer", "der", "privaten", "hochschulen", "zu", "studieren", "bekannt", "sind", "die", "forschungen", "zur", "nutzung", "regenerativer", "energien", "die", "zum", "beispiel", "beim", "bau", "des", "wasserkraftwerks", "itaip\u00fa", "vorbild", "des", "dreischluchtendamms", "anwendung", "fanden", "auch", "der", "motorenbau", "verdient", "beachtung", "das", "erste", "auto", "mit", "alkoholmotor", "lief", "in", "brasilien", "vom", "band", "und", "der", "ingenieur", "vincente", "camargo", "entwickelte", "im", "jahr", "den", "ersten", "alkoholmotor", "methanol", "f\u00fcr", "flugzeuge", "der", "von", "der", "flugzeugbaufirma", "neivaembraer", "als", "erstes", "erprobt", "wurde", "forschung", "zur", "luftfahrt", "findet", "besondere", "beachtung", "in", "brasilien", "alberto", "santos", "dumont", "nach", "dem", "der", "nationale", "flughafen", "in", "rio", "de", "janeiro", "benannt", "ist", "war", "um", "ein", "erfinder", "und", "luftfahrtpionier", "gesundheit", "da", "dem", "staatlichen", "gesundheitswesen", "nur", "wenig", "geld", "zur", "verf\u00fcgung", "steht", "sind", "viele", "krankenh\u00e4user", "stark", "renovierungsbed\u00fcrftig", "und", "veraltet", "obwohl", "nur", "der", "ausgaben", "f\u00fcr", "gesundheit", "in", "die", "krankheitspr\u00e4vention", "flie\u00dfen", "konnte", "die", "s\u00e4uglingssterblichkeit", "seit", "um", "zwei", "drittel", "gesenkt", "werden", "ein", "arzt", "betreut", "im", "durchschnitt", "patienten", "der", "bev\u00f6lkerung", "erhalten", "sauberes", "trinkwasser", "die", "h\u00e4ufigsten", "todesursachen", "sind", "herzerkrankungen", "krebs", "aber", "auch", "unf\u00e4lle", "und", "gewalt", "ab", "holte", "die", "brasilianische", "regierung", "tausende", "ausl\u00e4ndische", "\u00e4rzte", "ins", "land", "vor", "allem", "kubaner", "aufgrund", "eines", "konflikts", "mit", "dem", "designierten", "pr\u00e4sidenten", "jair", "bolsonaro", "begann", "kuba", "im", "november", "damit", "\u00fcber", "\u00e4rzte", "aus", "dem", "land", "abzuziehenin", "brasilien", "wird", "jeder", "im", "krankenhaus", "oder", "beim", "arzt", "behandelt", "ohne", "eine", "krankenversicherung", "zu", "besitzen", "dennoch", "haben", "viele", "eine", "privatkrankenversicherung", "die", "ihnen", "die", "behandlung", "in", "privaten", "h\u00e4usern", "erm\u00f6glicht", "anfang", "des", "jahrzehnts", "verklagten", "pharmakonzerne", "aus", "der", "ganzen", "welt", "den", "staat", "wegen", "patentrechtsverletzungen", "dem", "zugrunde", "lag", "die", "forderung", "der", "brasilianischen", "regierung", "die", "teuren", "ausl\u00e4ndischen", "medikamente", "zu", "verbilligen", "und", "somit", "auch", "den", "erkrankten", "brasilianern", "zug\u00e4nglich", "zu", "machen", "die", "sich", "die", "entsprechenden", "medikamente", "nicht", "leisten", "k\u00f6nnen", "da", "die", "konzerne", "dieser", "forderung", "nicht", "nachkamen", "stellte", "brasilien", "f\u00fcr", "\u00fcber", "der", "mittlerweile", "etwa", "hivinfizierten", "kostenlose", "medikamente", "f\u00fcr", "die", "antiretrovirale", "therapie", "zur", "verf\u00fcgung", "wurde", "die", "klage", "jedoch", "fallengelassen", "kam", "es", "zu", "einem", "\u00e4hnlichen", "streit", "zwischen", "brasilien", "und", "der", "uspharmaindustrie", "entwicklung", "der", "lebenserwartung", "quelle", "un", "covidpandemie", "seit", "ist", "brasilien", "teil", "der", "weltweiten", "covidpandemie", "ein", "erster", "fall", "der", "covidpandemie", "in", "brasilien", "wurde", "am", "februar", "berichtet", "innere", "sicherheit", "kriminalit\u00e4t", "die", "kriminalit\u00e4tsrate", "liegt", "weit", "\u00fcber", "dem", "weltweiten", "durchschnitt", "und", "die", "mordrate", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "der", "welt", "so", "starben", "gem\u00e4\u00df", "einer", "statistik", "von", "mindestens", "menschen", "durch", "mord", "oder", "totschlag", "dies", "entspricht", "einer", "zahl", "von", "\u00fcber", "t\u00f6tungsdelikten", "pro", "tag", "die", "polizei", "hat", "vor", "allem", "in", "den", "st\u00e4dten", "mit", "morden", "entf\u00fchrungen", "raub\u00fcberf\u00e4llen", "und", "organisierten", "drogen", "und", "kriminellensyndikaten", "wie", "etwa", "das", "comando", "vermelho", "in", "rio", "de", "janeiro", "und", "das", "primeiro", "comando", "da", "capital", "in", "s\u00e3o", "paulo", "zu", "k\u00e4mpfen", "das", "polizistengehalt", "ist", "niedrig", "deswegen", "gilt", "die", "polizei", "als", "besonders", "korruptionsanf\u00e4llig", "es", "ereignen", "sich", "zudem", "zahlreiche", "f\u00e4lle", "in", "denen", "polizeiangeh\u00f6rigen", "machtmissbrauch", "bis", "hin", "zu", "erpressung", "und", "mord", "vorgeworfen", "wird", "auch", "innerhalb", "der", "justiz", "ist", "korruption", "weit", "verbreitet", "das", "leben", "der", "kleinbauern", "und", "indios", "auf", "dem", "land", "ist", "durch", "konflikte", "mit", "gro\u00dfgrundbesitzern", "und", "unternehmen", "gef\u00e4hrdet", "die", "nach", "rohstoffen", "suchen", "um", "die", "hohe", "zahl", "an", "gewaltopfern", "zu", "verringern", "wurde", "im", "januar", "ein", "gesetz", "vorgeschlagen", "das", "den", "privaten", "waffenbesitz", "verbieten", "sollte", "dieser", "gesetzesvorschlag", "ist", "per", "volksreferendum", "abgelehnt", "und", "deshalb", "ausgesetzt", "worden", "als", "einer", "der", "gr\u00fcnde", "daf\u00fcr", "wurde", "mangelndes", "vertrauen", "in", "die", "polizei", "genannt", "laut", "einem", "bericht", "der", "unodc", "vom", "oktober", "lag", "die", "mordrate", "bei", "delikten", "pro", "einwohner", "s\u00e3o", "paulo", "wird", "im", "bericht", "als", "vorbildlich", "bei", "der", "bek\u00e4mpfung", "von", "gewalt", "angef\u00fchrt", "pr\u00e4vention", "projekte", "und", "ma\u00dfnahmen", "der", "repression", "gegen", "kriminelle", "organisationen", "waren", "demnach", "die", "hauptursachen", "trotz", "als", "fortschrittlich", "geltender", "gesetzgebung", "zur", "gleichberechtigung", "homosexueller", "ist", "die", "anzahl", "der", "gewaltt\u00e4tigen", "\u00fcbergriffe", "auf", "lesben", "und", "schwule", "im", "internationalen", "vergleich", "sehr", "hoch", "dies", "wird", "auf", "der", "j\u00e4hrlichen", "parada", "do", "orgulho", "glbt", "de", "s\u00e3o", "paulo", "der", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "gayprideparade", "thematisiert", "polizeien", "alle", "bundesstaaten", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "jeweils", "zwei", "beh\u00f6rden", "welche", "die", "haupts\u00e4chliche", "polizeiarbeit", "\u00fcbernehmen", "die", "milit\u00e4rische", "polizei", "pol\u00edcia", "militar", "und", "die", "zivile", "polizei", "pol\u00edcia", "civil", "w\u00e4hrend", "erstere", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "zust\u00e4ndig", "ist", "wird", "zweite", "haupts\u00e4chlich", "zu", "zwecken", "der", "strafverfolgung", "t\u00e4tig", "zus\u00e4tzliche", "verf\u00fcgen", "einige", "gro\u00dfst\u00e4dte", "\u00fcber", "eine", "st\u00e4dtische", "polizei", "guarda", "municipal", "die", "for\u00e7a", "nacional", "de", "seguran\u00e7a", "setzt", "sich", "aus", "mitgliedern", "der", "verschiedenen", "staatspolizeien", "zusammen", "und", "kann", "im", "krisenfall", "von", "den", "gouverneuren", "der", "staaten", "zur", "hilfe", "gerufen", "werden", "au\u00dferdem", "stellt", "die", "for\u00e7a", "nacional", "feuerwehren", "und", "rettungsdienste", "in", "einigen", "regionen", "auf", "bundesebene", "\u00fcbernimmt", "die", "bundespolizei", "pol\u00edcia", "federal", "neben", "der", "allgemeinen", "strafverfolgung", "die", "grenzschutzaufgaben", "daneben", "unterstehen", "dem", "bund", "jeweils", "eine", "eigene", "polizei", "f\u00fcr", "bundesstra\u00dfen", "und", "schienenwege", "gef\u00e4ngniswesen", "im", "februar", "waren", "in", "strafanstalten", "menschen", "davon", "ungef\u00e4hr", "frauen", "inhaftiert", "der", "anteil", "lag", "bei", "gefangenen", "auf", "menschen", "im", "jahr", "waren", "es", "noch", "gefangene", "ein", "grund", "f\u00fcr", "die", "zunahme", "liegt", "an", "der", "hohen", "zahl", "ca", "von", "untersuchungsh\u00e4ftlingen", "die", "noch", "nicht", "gerichtlich", "verurteilt", "sind", "die", "schaffung", "von", "haftpl\u00e4tzen", "konnte", "mit", "dem", "bedarf", "in", "den", "letzten", "jahren", "nicht", "mehr", "mithalten", "es", "fehlten", "mindestens", "pl\u00e4tze", "einige", "gef\u00e4ngnisse", "werden", "durch", "private", "gewinnstrebige", "unternehmen", "gef\u00fchrtviele", "gef\u00e4ngnisse", "werden", "durch", "kriminelle", "banden", "beherrscht", "vor", "allem", "das", "primeiro", "comando", "da", "capital", "ist", "in", "nahezu", "allen", "gef\u00e4ngnissen", "in", "brasilien", "pr\u00e4sent", "es", "kommt", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "organisierten", "aufst\u00e4nden", "gefangenenmeutereien", "und", "massakern", "unter", "rivalisierenden", "bandenmitgliedern", "geschichte", "indigene", "kulturen", "die", "\u00e4ltesten", "spuren", "menschlichen", "lebens", "wurden", "in", "der", "caverna", "da", "pedra", "pintada", "im", "bundesstaat", "piau\u00ed", "gefunden", "die", "\u00e4ltesten", "datierten", "funde", "stammen", "aus", "der", "zeit", "um", "bp", "um", "bp", "wurde", "dort", "keramik", "genutzt", "paitunaphase", "ebenfalls", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "kulturen", "z\u00e4hlt", "die", "itaparicaphase", "am", "abrigo", "do", "sol", "in", "mato", "grosso", "do", "sul", "fanden", "sich", "\u00e4hnlich", "alte", "spuren", "aus", "der", "zeit", "zwischen", "und", "bp", "douradotradition", "skelettfunde", "belegen", "dass", "die", "k\u00fcstengebiete", "des", "heutigen", "brasilien", "um", "v", "chr", "bewohnt", "waren", "die", "nutzung", "von", "nussb\u00e4umen", "l\u00e4sst", "sich", "bis", "v", "chr", "in", "amazonien", "zur\u00fcckverfolgen", "echte", "landwirtschaft", "setzte", "zwischen", "und", "v", "chr", "ein", "hier", "ist", "noch", "vieles", "unklar", "vielfach", "wurde", "durch", "brand", "das", "wachstum", "bestimmter", "pflanzen", "wie", "etwa", "palmen", "gef\u00f6rdert", "die", "nahrung", "lieferten", "ein", "prozess", "der", "sp\u00e4testens", "im", "oder", "vorchristlichen", "jahrtausend", "nachweisbar", "ist", "hinzu", "kam", "gartenbewirtschaftung", "und", "eine", "zunehmende", "sesshaftigkeit", "vieler", "gruppen", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "muss", "die", "bodennutzung", "\u00e4u\u00dferst", "intensiv", "gewesen", "sein", "worauf", "die", "sogenannte", "amazonian", "dark", "earth", "hinweist", "die", "fr\u00fchen", "bewohner", "ver\u00e4nderten", "durch", "anpflanzung", "bestimmter", "pflanzenarten", "sowie", "durch", "bodenverbesserung", "das", "\u00f6kosystem", "des", "amazonasbeckens", "grundlegend", "auch", "ihre", "ansiedlungen", "etwa", "auf", "der", "riesigen", "flussinsel", "maraj\u00f3", "waren", "weit", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "lange", "angenommen", "dar\u00fcber", "hinaus", "bauten", "viele", "gruppen", "sogenannte", "mounds", "h\u00e4ufig", "begr\u00e4bnish\u00fcgel", "die", "an", "der", "k\u00fcste", "brasiliens", "wenn", "sie", "aus", "muscheln", "bestanden", "als", "sambaquis", "bezeichnet", "werden", "andere", "stellten", "zeremonielle", "zentren", "oder", "residenzen", "dar", "der", "moundkomplex", "von", "ibibate", "im", "bolivianischen", "amazonien", "umfasst", "ha", "auf", "marajo", "fanden", "sich", "allein", "moundsin", "der", "provinz", "mato", "grosso", "fanden", "sich", "zahlreiche", "geplante", "orte", "in", "denen", "fischzucht", "und", "landwirtschaft", "bis", "in", "die", "zeit", "um", "betrieben", "wurden", "die", "bis", "zu", "ha", "gro\u00dfen", "st\u00e4dte", "waren", "durch", "ein", "stra\u00dfennetz", "miteinander", "verbunden", "obwohl", "in", "den", "meisten", "gebieten", "das", "kanu", "das", "fortbewegungsmittel", "war", "es", "fanden", "sich", "d\u00e4mme", "und", "k\u00fcnstliche", "teiche", "wie", "an", "vielen", "stellen", "amerikas", "d\u00fcrften", "die", "menschen", "am", "xingu", "epidemien", "zum", "opfer", "gefallen", "sein", "vor", "allem", "den", "pocken", "portugiesische", "kolonialzeit", "schon", "beschlossen", "portugal", "und", "spanien", "die", "aufteilung", "s\u00fcdamerikas", "im", "vertrag", "von", "tordesillas", "in", "diesem", "wurde", "unter", "vermittlung", "von", "papst", "alexander", "vi", "eine", "gedachte", "linie", "l\u00e9guas", "ca", "kilometer", "westlich", "der", "westlichsten", "kapverdischen", "inseln", "festgelegt", "das", "entspricht", "nach", "dem", "heute", "\u00fcblichen", "geografischen", "koordinatensystem", "einem", "meridian", "von", "\u00b0", "westlicher", "l\u00e4nge", "entlang", "dieser", "linie", "wurde", "die", "welt", "zwischen", "beiden", "seem\u00e4chten", "aufgeteilt", "spanien", "wurde", "alles", "in", "amerika", "noch", "zu", "entdeckende", "land", "zugesprochen", "portugal", "dagegen", "afrika", "und", "asien", "weil", "man", "die", "linie", "in", "unkenntnis", "der", "k\u00fcstenlinie", "der", "neuen", "welt", "vereinbart", "hatte", "geh\u00f6rte", "auch", "die", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "noch", "allgemein", "unbekannte", "ostspitze", "s\u00fcdamerikas", "in", "den", "herrschaftsbereich", "portugals", "voraussetzung", "f\u00fcr", "eine", "legitime", "inbesitznahme", "war", "dabei", "die", "konsequente", "katholisierung", "der", "einheimischen", "am", "april", "landete", "der", "portugiesische", "seefahrer", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "beim", "heutigen", "porto", "seguro", "im", "s\u00fcden", "des", "bundesstaates", "bahia", "und", "nahm", "das", "land", "f\u00fcr", "die", "portugiesische", "krone", "in", "besitz", "die", "zeit", "von", "bis", "war", "von", "tauschhandel", "mit", "den", "einheimischen", "gepr\u00e4gt", "um", "jedoch", "den", "franzosen", "die", "den", "vertrag", "von", "tordesillas", "als", "nicht", "bindend", "betrachteten", "und", "die", "mit", "den", "tupinamb\u00e1", "tauschgesch\u00e4fte", "f\u00fcr", "rotholz", "machten", "einhalt", "zu", "gebieten", "beschloss", "die", "portugiesische", "krone", "europ\u00e4ische", "siedler", "nach", "brasilien", "zu", "schicken", "wurde", "das", "heutige", "salvador", "da", "bahia", "s\u00e3o", "salvador", "da", "bah\u00eda", "de", "todos", "os", "santos", "zur", "hauptstadt", "ernannt", "ab", "wurden", "indios", "aus", "dem", "landesinnern", "an", "die", "k\u00fcste", "gebracht", "die", "die", "arbeit", "auf", "den", "zuckerrohrplantagen", "im", "nordosten", "verrichten", "mussten", "wegen", "harter", "arbeit", "verfolgung", "und", "anf\u00e4lligkeit", "der", "indios", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "krankheiten", "starben", "viele", "von", "ihnen", "die", "kolonialherren", "versuchten", "daraufhin", "die", "verlorengegangene", "arbeitskraft", "durch", "sklaven", "aus", "afrika", "zu", "ersetzen", "die", "afrikaner", "wurden", "nach", "ihrer", "verschleppung", "zwangsweise", "getauft", "behielten", "jedoch", "faktisch", "ihre", "traditionellen", "religionen", "bei", "dies", "war", "die", "ursache", "f\u00fcr", "die", "entstehung", "der", "typisch", "brasilianischen", "synkretistischen", "kulte", "candombl\u00e9", "und", "umbanda", "bis", "brachten", "die", "portugiesen", "das", "ganze", "land", "faktisch", "unter", "ihre", "kontrolle", "hatten", "sich", "die", "niederl\u00e4nder", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "heutigen", "recife", "niedergelassen", "und", "unter", "f\u00fchrung", "von", "johann", "moritz", "von", "nassausiegen", "diese", "anbaugebiete", "erobert", "die", "daraufhin", "nochmals", "kurz", "aufbl\u00fchten", "bis", "stand", "der", "nordosten", "v", "a", "das", "gebiet", "um", "pernambuco", "unter", "niederl\u00e4ndischer", "kontrolle", "in", "der", "schlacht", "von", "guararapes", "wurden", "die", "niederl\u00e4ndischen", "truppen", "im", "selben", "jahr", "entscheidend", "geschlagen", "und", "wieder", "vertrieben", "reiche", "barockst\u00e4dte", "entwickelten", "sich", "im", "jahrhundert", "als", "bandeirantesexpeditionen", "das", "hinterland", "erkundeten", "und", "neben", "anderen", "bodensch\u00e4tzen", "auch", "gold", "und", "diamanten", "entdeckten", "im", "selben", "jahrhundert", "bauten", "entflohene", "sklaven", "einfache", "siedlungen", "sogenannte", "quilombos", "auf", "als", "in", "den", "quilombos", "aufst\u00e4nde", "gegen", "die", "unterdr\u00fcckung", "der", "schwarzen", "ausbrachen", "zerst\u00f6rte", "man", "bis", "alle", "siedlungen", "wieder", "wurde", "rio", "de", "janeiro", "zur", "hauptstadt", "ernannt", "weil", "sich", "das", "wirtschaftliche", "zentrum", "des", "landes", "auf", "den", "s\u00fcden", "verlagerte", "jahre", "sp\u00e4ter", "f\u00fchrte", "der", "offizier", "und", "zahnarzt", "tiradentes", "einen", "aufstand", "an", "der", "aber", "scheiterte", "wurde", "der", "heutige", "nationalheld", "brasiliens", "hingerichtet", "gleichzeitig", "begann", "ein", "konflikt", "mit", "spanien", "weil", "die", "bandeirantesexpeditionen", "die", "westgrenze", "brasiliens", "entgegen", "den", "vereinbarungen", "verschoben", "k\u00f6nig", "und", "kaiserreich", "brasilien", "fielen", "franz\u00f6sische", "truppen", "von", "napoleon", "bonaparte", "nach", "portugal", "ein", "woraufhin", "der", "portugiesische", "k\u00f6nig", "jo\u00e3o", "vi", "unter", "britischem", "schutz", "nach", "brasilien", "erst", "bahia", "sp\u00e4ter", "rio", "de", "janeiro", "fl\u00fcchtete", "und", "dort", "erstmals", "den", "bis", "dahin", "strikt", "verbotenen", "auslandshandel", "erlaubte", "mit", "der", "\u00fcbersiedlung", "des", "k\u00f6nigs", "und", "des", "gesamten", "hofstaates", "bekam", "brasilien", "den", "status", "eines", "gleichberechtigten", "mitglieds", "des", "mutterlandes", "und", "die", "hauptstadt", "rio", "de", "janeiro", "war", "faktisch", "das", "zentrum", "des", "damaligen", "portugiesischen", "weltreichs", "mit", "ausnahme", "des", "franz\u00f6sisch", "besetzten", "portugals", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "wurde", "brasilien", "mit", "portugal", "im", "rang", "eines", "k\u00f6nigreiches", "gleichgestellt", "rio", "de", "janeiro", "blieb", "bis", "hauptstadt", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "von", "portugal", "brasilien", "und", "den", "algarven", "nach", "abzug", "der", "franz\u00f6sischen", "truppen", "aus", "portugal", "musste", "k\u00f6nig", "jo\u00e3o", "vi", "gegen", "seinen", "willen", "wieder", "nach", "portugal", "zur\u00fcckkehren", "um", "seinen", "thronanspruch", "zu", "sichern", "er", "\u00fcberlie\u00df", "die", "herrschaft", "\u00fcber", "brasilien", "seinem", "sohn", "pedro", "i", "pedro", "i", "erkl\u00e4rte", "am", "september", "in", "s\u00e3o", "paulo", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "brasiliens", "von", "portugal", "und", "ernannte", "sich", "am", "september", "zum", "ersten", "brasilianischen", "kaiser", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "begann", "die", "gezielte", "deutsche", "einwanderung", "in", "brasilien", "mit", "gr\u00fcndung", "der", "ersten", "kolonie", "s\u00e3o", "leopoldo", "in", "rio", "grande", "do", "sul", "l\u00f6ste", "sich", "die", "provinz", "uruguay", "die", "man", "als", "cisplatinische", "provinz", "von", "argentinien", "annektiert", "hatte", "nach", "drei", "jahren", "krieg", "zwischen", "brasilien", "und", "argentinien", "und", "erkl\u00e4rte", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "brasilien", "drei", "jahre", "sp\u00e4ter", "kam", "es", "zu", "einem", "milit\u00e4raufstand", "weswegen", "kaiser", "pedro", "i", "abdankte", "und", "die", "herrschaft", "auf", "seinen", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "sohn", "pedro", "ii", "\u00fcbertrug", "der", "ehemalige", "kaiser", "pedro", "i", "ging", "zur\u00fcck", "nach", "portugal", "und", "trat", "dort", "als", "portugiesischer", "k\u00f6nig", "pedro", "iv", "das", "erbe", "seines", "vaters", "an", "ein", "zusatzpunkt", "der", "geschaffenen", "verfassung", "erm\u00f6glichte", "noch", "am", "tag", "der", "abdankung", "pedros", "i", "einige", "reformen", "so", "wurde", "die", "einsetzung", "eines", "einzigen", "regenten", "beschlossen", "in", "der", "farrapenrevolution", "spaltete", "sich", "mit", "rio", "grande", "do", "sul", "erneut", "eine", "provinz", "ab", "die", "fortan", "die", "republik", "piratini", "bildete", "bis", "sie", "nach", "einem", "zehnj\u00e4hrigen", "krieg", "mit", "den", "regierungstruppen", "wieder", "ins", "kaiserreich", "eingegliedert", "wurde", "in", "der", "regentenzeit", "gab", "es", "eine", "reihe", "von", "weiteren", "aufst\u00e4nden", "im", "norden", "und", "nordosten", "die", "relativ", "schnell", "niedergeschlagen", "wurden", "und", "vor", "allem", "viele", "arme", "das", "leben", "kosteten", "zweites", "kaiserreich", "brasilien", "am", "juli", "wurde", "pedro", "ii", "mit", "jahren", "vorzeitig", "f\u00fcr", "vollj\u00e4hrig", "erkl\u00e4rt", "im", "darauffolgenden", "jahr", "wurde", "er", "zum", "kaiser", "von", "brasilien", "gekr\u00f6nt", "erkl\u00e4rte", "paraguay", "brasilien", "den", "krieg", "nach", "f\u00fcnf", "jahren", "besiegten", "brasilien", "uruguay", "und", "argentinien", "die", "truppen", "paraguays", "im", "blutigsten", "krieg", "der", "lateinamerikanischen", "geschichte", "obwohl", "die", "kriegsjahre", "dem", "land", "zusetzten", "erlebte", "brasilien", "aufgrund", "des", "kautschukbooms", "eine", "gute", "wirtschaftliche", "entwicklung", "brasilien", "besa\u00df", "das", "monopol", "auf", "kautschuk", "und", "konnte", "deshalb", "durch", "dessen", "export", "gro\u00dfe", "einnahmen", "erzielen", "die", "sklaverei", "wurde", "von", "kronprinzessin", "isabella", "einer", "tochter", "pedros", "ii", "mit", "dem", "goldenen", "gesetz", "lei", "\u00e1urea", "offiziell", "abgeschafft", "obwohl", "sklaverei", "bereits", "seit", "ge\u00e4chtet", "worden", "war", "f\u00fchrte", "das", "verbot", "zu", "aufst\u00e4nden", "von", "gro\u00dfgrundbesitzern", "und", "der", "armee", "in", "der", "folge", "putschte", "sich", "das", "milit\u00e4r", "an", "die", "macht", "woraufhin", "der", "kaiser", "am", "november", "ins", "pariser", "exil", "ging", "und", "den", "weg", "f\u00fcr", "die", "erste", "republik", "freimachte", "republik", "und", "oligarchie", "marschall", "manuel", "deodoro", "da", "fonseca", "rief", "am", "november", "auf", "dem", "pra\u00e7a", "quinze", "de", "novembro", "in", "rio", "de", "janeiro", "die", "republik", "aus", "und", "leitete", "die", "provisorische", "regierung", "die", "am", "februar", "die", "erste", "republikanische", "verfassung", "annahm", "als", "vereinigte", "staaten", "von", "brasilien", "rep\u00fablica", "dos", "estados", "unidos", "do", "brasil", "in", "der", "folgezeit", "etablierte", "sich", "ein", "oligarchisches", "system", "der", "wohlstand", "schien", "durch", "die", "erl\u00f6se", "aus", "dem", "kautschukboom", "und", "die", "gro\u00dfe", "kaffeenachfrage", "gesichert", "und", "die", "wirtschaft", "konzentrierte", "sich", "auf", "diese", "zweige", "durch", "die", "die", "gro\u00dfen", "urbanen", "modernisierungsprojekte", "der", "belle", "\u00e9poque", "brasileira", "finanziert", "wurden", "sie", "geriet", "jedoch", "durch", "den", "preisverfall", "f\u00fcr", "kautschuk", "seit", "und", "kaffee", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "bald", "in", "krisen", "in", "den", "ersten", "weltkrieg", "trat", "brasilien", "offiziell", "auf", "seite", "der", "alliierten", "gegen", "deutschland", "ein", "beteiligte", "sich", "aber", "nicht", "aktiv", "in", "den", "kriegsjahren", "ging", "die", "nachfrage", "nach", "kaffee", "stark", "zur\u00fcck", "in", "den", "er", "jahren", "forderten", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "ein", "ende", "der", "oligarchie", "diese", "erste", "oder", "alte", "republik", "dauerte", "von", "der", "proklamation", "der", "republik", "bis", "und", "ging", "in", "die", "geschichte", "als", "rep\u00fablica", "velha", "ein", "abgel\u00f6st", "durch", "die", "\u00e4ra", "get\u00falio", "vargas", "\u00e4ra", "get\u00falio", "vargas", "und", "folgezeit", "als", "die", "kaffeepreise", "nochmals", "einbrachen", "f\u00fchrte", "get\u00falio", "vargas", "der", "vater", "der", "armen", "einen", "aufstand", "an", "und", "wurde", "so", "pr\u00e4sident", "in", "den", "ersten", "monaten", "seiner", "regierungszeit", "wuchs", "die", "wirtschaft", "brasiliens", "sp\u00fcrbar", "das", "frauenwahlrecht", "wahlgeheimnis", "und", "die", "verh\u00e4ltniswahl", "wurden", "erstmals", "in", "brasilien", "mit", "dem", "wahlgesetz", "von", "eingef\u00fchrt", "bei", "ausrufung", "des", "estado", "novo", "wieder", "aufgehoben", "und", "erneuert", "wurde", "die", "herrschaft", "vargas", "als", "wohlwollender", "diktator", "festgeschrieben", "erkl\u00e4rte", "er", "auf", "druck", "der", "usa", "den", "krieg", "gegen", "die", "achsenm\u00e4chte", "er", "entsandte", "ein", "mann", "starkes", "kontingent", "for\u00e7a", "expedicion\u00e1ria", "brasileira", "nach", "italien", "das", "unter", "anderem", "in", "der", "schlacht", "um", "monte", "cassino", "eingesetzt", "wurde", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "wurde", "vargas", "von", "der", "armee", "abgesetzt", "im", "jahr", "w\u00e4hlte", "ihn", "das", "volk", "erneut", "zum", "pr\u00e4sidenten", "nachdem", "ein", "enger", "vertrauter", "von", "vargas", "ein", "attentat", "auf", "den", "oppositionspolitiker", "carlos", "lacerda", "begangen", "hatte", "forderten", "teile", "des", "milit\u00e4rs", "den", "r\u00fccktritt", "von", "vargas", "der", "selbstmord", "beging", "sein", "nachfolger", "juscelino", "kubitschek", "sorgte", "mithilfe", "der", "partido", "trabalhista", "brasileiro", "ptb", "f\u00fcr", "neue", "ausl\u00e4ndische", "investoren", "die", "die", "brasilianische", "wirtschaft", "in", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "ankurbelten", "wurde", "dann", "j\u00e2nio", "da", "silva", "quadros", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "nach", "seinem", "amtsantritt", "versuchte", "er", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "den", "usa", "zu", "l\u00f6sen", "und", "den", "defizit\u00e4ren", "staatshaushalt", "zu", "konsolidieren", "nach", "nur", "wenigen", "monaten", "im", "amt", "trat", "er", "wieder", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "der", "vizepr\u00e4sident", "jo\u00e3o", "goulart", "kurz", "nachdem", "die", "neue", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "nach", "drei", "jahren", "bauzeit", "eingeweiht", "worden", "war", "auch", "goulart", "war", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "nicht", "unumstritten", "weshalb", "seine", "befugnisse", "in", "den", "ersten", "drei", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "eingeschr\u00e4nkt", "waren", "zeit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "im", "jahr", "putschte", "das", "milit\u00e4r", "und", "setzte", "jo\u00e3o", "goulart", "ab", "woraufhin", "brasilien", "bis", "vom", "milit\u00e4r", "regiert", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "litten", "vor", "allem", "die", "indios", "unter", "menschenrechtsverletzungen", "die", "wirtschaft", "wurde", "zwar", "unterst\u00fctzt", "gleichzeitig", "wurden", "jedoch", "gro\u00dfe", "prestigeprojekte", "transamaz\u00f4nica", "das", "wasserkraftwerk", "itaip\u00fa", "das", "kernkraftwerk", "angra", "dos", "reis", "autobahnen", "angesto\u00dfen", "folge", "dieser", "politik", "waren", "eine", "hohe", "\u00f6ffentliche", "verschuldung", "und", "unrentable", "staatsbetriebe", "das", "neue", "regime", "unter", "marschall", "humberto", "castelo", "branco", "unterdr\u00fcckte", "die", "linke", "opposition", "und", "entzog", "etwa", "personen", "die", "politischen", "rechte", "ein", "verabschiedetes", "gesetz", "schr\u00e4nkte", "die", "b\u00fcrgerlichen", "freiheiten", "ein", "sprach", "der", "nationalregierung", "weitere", "machtbefugnisse", "zu", "und", "bestimmte", "die", "wahl", "des", "pr\u00e4sidenten", "und", "vizepr\u00e4sidenten", "durch", "den", "kongress", "der", "ehemalige", "kriegsminister", "marschall", "artur", "da", "costa", "e", "silva", "kandidat", "der", "regierungspartei", "arena", "alian\u00e7a", "renovadora", "nacional", "deutsch", "allianz", "zur", "nationalen", "erneuerung", "wurde", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "die", "brasilianische", "demokratische", "bewegung", "mdb", "movimento", "democr\u00e1tico", "brasileiro", "die", "einzige", "legale", "oppositionspartei", "weigerte", "sich", "aus", "protest", "einen", "kandidaten", "f\u00fcr", "die", "wahl", "aufzustellen", "weil", "die", "regierung", "alle", "ernst", "zu", "nehmenden", "gegenkandidaten", "nicht", "zugelassen", "hatte", "gewann", "die", "arena", "auch", "die", "national", "und", "parlamentswahlen", "das", "jahr", "stand", "im", "zeichen", "von", "studentenunruhen", "und", "streiks", "das", "milit\u00e4rregime", "reagierte", "mit", "politischen", "s\u00e4uberungsaktionen", "und", "zensur", "im", "august", "wurde", "costa", "entmachtet", "das", "milit\u00e4r", "bestimmte", "general", "em\u00edlio", "garrastazu", "m\u00e9dici", "zu", "seinem", "nachfolger", "der", "kongress", "w\u00e4hlte", "ihn", "zum", "pr\u00e4sidenten", "unter", "m\u00e9dici", "wurden", "die", "repressionen", "verst\u00e4rkt", "und", "in", "der", "folge", "nahmen", "die", "revolution\u00e4ren", "aktivit\u00e4ten", "zu", "der", "r\u00f6mischkatholische", "klerus", "erhob", "seine", "kritische", "stimme", "immer", "\u00f6fter", "und", "prangerte", "die", "bedingungen", "der", "armen", "bev\u00f6lkerung", "an", "wurde", "general", "ernesto", "geisel", "nach", "seiner", "milit\u00e4rkarriere", "pr\u00e4sident", "der", "petrobras", "der", "staatlichen", "\u00f6lmonopolgesellschaft", "zum", "brasilianischen", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "aufgrund", "der", "relativen", "politischen", "stabilit\u00e4t", "und", "gezielter", "f\u00f6rderung", "der", "industrie", "war", "die", "zeit", "der", "milit\u00e4rmachthaber", "zugleich", "eine", "zeit", "des", "wirtschaftsbooms", "viele", "investoren", "auch", "aus", "deutschland", "haben", "in", "den", "er", "jahren", "in", "brasilien", "investiert", "so", "avancierte", "s\u00e3o", "paulo", "zur", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "industriestadt", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "dieser", "zeit", "anfang", "der", "er", "jahre", "schw\u00e4chte", "die", "milit\u00e4rregierung", "die", "repression", "deutlich", "ab", "bis", "schlie\u00dflich", "auch", "aus", "mangel", "an", "eigenen", "optionen", "aus", "dem", "milit\u00e4rkader", "und", "bereits", "inmitten", "einer", "wirtschaftskrise", "mit", "galoppierender", "inflation", "freie", "wahlen", "zugelassen", "wurden", "demokratie", "seit", "ab", "folgte", "die", "nova", "rep\u00fablica", "sechste", "republik", "der", "wahlsieger", "tancredo", "neves", "wurde", "kurz", "vor", "seiner", "amtseinsetzung", "in", "bras\u00edlia", "ins", "krankenhaus", "eingeliefert", "wegen", "eines", "magengeschw\u00fcrs", "wurde", "er", "sieben", "mal", "operiert", "er", "starb", "am", "april", "an", "infektionen", "die", "er", "sich", "bei", "der", "operation", "zugezogen", "hatte", "pr\u00e4sident", "wurde", "dann", "der", "zum", "vizepr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlte", "jos\u00e9", "sarney", "sarney", "hatte", "mit", "enormen", "auslandsschulden", "hyperinflation", "und", "korruption", "zu", "k\u00e4mpfen", "was", "er", "mit", "dem", "plano", "cruzado", "zuerst", "recht", "erfolgreich", "versuchte", "dar\u00fcber", "hinaus", "musste", "er", "die", "neue", "demokratie", "stabilisieren", "in", "demokratischen", "wahlen", "wurde", "fernando", "collor", "de", "mello", "zum", "nachfolger", "sarneys", "gew\u00e4hlt", "die", "ersten", "monate", "seiner", "amtszeit", "verbrachte", "er", "mit", "der", "bek\u00e4mpfung", "der", "inflation", "die", "zeitweise", "monatlich", "erreichte", "am", "april", "wurde", "mercosur", "portugiesisch", "mercosul", "gegr\u00fcndet", "dieser", "gemeinsame", "markt", "des", "s\u00fcdens", "den", "die", "staaten", "argentinien", "paraguay", "und", "uruguay", "gemeinsam", "mit", "brasilien", "gr\u00fcndeten", "ist", "ein", "binnenmarkt", "mit", "mehr", "als", "millionen", "einwohnern", "der", "die", "wirtschaft", "der", "mitgliedsl\u00e4nder", "und", "dadurch", "die", "stellung", "lateinamerikas", "in", "der", "welt", "st\u00e4rken", "sollte", "im", "jahr", "wurde", "collor", "von", "seinem", "bruder", "pedro", "der", "korruption", "bezichtigt", "was", "zu", "untersuchungen", "durch", "kongress", "und", "presse", "f\u00fchrte", "die", "sich", "verdichtenden", "hinweise", "auf", "bestechlichkeit", "und", "veruntreuung", "von", "staatsmitteln", "gaben", "den", "ansto\u00df", "zu", "massendemonstrationen", "und", "unruhen", "in", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "brasiliens", "im", "oktober", "des", "gleichen", "jahres", "stimmte", "der", "kongress", "f\u00fcr", "collors", "absetzung", "der", "daraufhin", "zur\u00fccktrat", "verfassungsgem\u00e4\u00df", "wurde", "vizepr\u00e4sident", "itamar", "franco", "sein", "nachfolger", "im", "jahre", "konnte", "die", "bev\u00f6lkerung", "brasiliens", "in", "einem", "referendum", "sowohl", "\u00fcber", "die", "staats", "als", "auch", "\u00fcber", "die", "regierungsform", "entscheiden", "die", "wahl", "fiel", "dabei", "eindeutig", "auf", "republik", "statt", "monarchie", "mit", "pr\u00e4sidialem", "statt", "parlamentarischem", "regierungssystem", "wurde", "eine", "umfassende", "w\u00e4hrungsreform", "beschlossen", "wodurch", "die", "hyperinflation", "beendet", "werden", "konnte", "hauptverantwortlich", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "der", "neuen", "w\u00e4hrung", "sowie", "einer", "reihe", "weiterer", "ma\u00dfnahmen", "insgesamt", "als", "plano", "real", "bezeichnet", "war", "fernando", "henrique", "cardoso", "der", "diesen", "erfolg", "bei", "seiner", "pr\u00e4sidentschaftskandidatur", "nutzen", "konnte", "und", "im", "oktober", "sowie", "ein", "weiteres", "mal", "im", "oktober", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "wurde", "zur", "sanierung", "des", "haushalts", "beschloss", "das", "parlament", "die", "privatisierung", "von", "staatsmonopolen", "dennoch", "stieg", "die", "staatsverschuldung", "unter", "der", "pr\u00e4sidentschaft", "von", "cardoso", "von", "auf", "des", "bruttoinlandsprodukts", "an", "von", "bis", "war", "luiz", "in\u00e1cio", "lula", "da", "silva", "von", "der", "arbeiterpartei", "pt", "pr\u00e4sident", "brasiliens", "er", "legte", "wert", "auf", "die", "verringerung", "der", "staatsverschuldung", "setzte", "aber", "auch", "soziale", "programme", "wie", "fome", "zero", "null", "hunger", "und", "bolsa", "fam\u00edlia", "geldb\u00f6rse", "f\u00fcr", "familien", "um", "f\u00fchrte", "brasilien", "erstmals", "in", "seiner", "geschichte", "unfriedenstruppen", "an", "das", "milit\u00e4r", "entsandte", "soldaten", "nach", "haiti", "im", "jahre", "wurde", "dilma", "rousseff", "als", "erste", "frau", "zum", "staatsoberhaupt", "brasiliens", "gew\u00e4hlt", "trotz", "ihres", "umstrittenen", "harten", "regierungsstils", "der", "sich", "sehr", "von", "dem", "ihres", "mentors", "lula", "abhebt", "betrugen", "im", "m\u00e4rz", "ihre", "zustimmungswerte", "prozent", "im", "m\u00e4rz", "waren", "sie", "auf", "prozent", "angestiegen", "mitte", "juni", "begann", "jedoch", "eine", "gruppe", "von", "jungen", "menschen", "welche", "die", "fahrpreiserh\u00f6hungen", "bei", "\u00f6ffentlichen", "transportmitteln", "in", "s\u00e3o", "paulo", "ablehnte", "zu", "protestieren", "die", "gewaltvolle", "repression", "mit", "der", "die", "polizei", "auf", "die", "demonstrierenden", "reagierte", "l\u00f6ste", "eine", "kette", "von", "landesweiten", "protesten", "hervor", "in", "den", "folgenden", "wochen", "gingen", "die", "menschen", "zu", "hunderttausenden", "auf", "die", "stra\u00dfe", "gek\u00e4mpft", "wurde", "zus\u00e4tzlich", "gegen", "die", "austragung", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "korruption", "und", "eine", "wenig", "soziale", "politik", "die", "die", "zunehmende", "missachtung", "von", "rechten", "der", "indigenen", "frauen", "und", "homosexuellen", "mit", "einschlie\u00dft", "pr\u00e4sidentin", "rousseff", "reagierte", "darauf", "mit", "dem", "versprechen", "eines", "gro\u00dfen", "pakts", "f\u00fcr", "ein", "besseres", "brasilien", "von", "juni", "auf", "juli", "sanken", "die", "zustimmungswerte", "von", "pr\u00e4sidentin", "rousseff", "auf", "prozent", "abbei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "wurde", "dilma", "rousseff", "jedoch", "wiedergew\u00e4hltgestiegene", "lebenshaltungskosten", "und", "die", "sinkende", "wirtschaftsleistung", "brasiliens", "im", "zuge", "fallender", "rohstoffpreise", "f\u00fchrten", "auch", "und", "zu", "landesweiten", "gro\u00dfdemonstrationen", "die", "tiefe", "vertrauenskrise", "in", "das", "politische", "system", "wurde", "mit", "der", "amtsenthebung", "rousseffs", "im", "jahr", "nicht", "behoben", "sondern", "verst\u00e4rkt", "da", "die", "amtsenthebung", "selbst", "ein", "putsch", "war", "um", "durch", "einen", "machtwechsel", "ermittlungen", "im", "korruptionsskandal", "lava", "jato", "zu", "eigenen", "gunsten", "zu", "sabotieren", "so", "verlor", "roussefs", "nachfolger", "michel", "temer", "innerhalb", "eines", "halben", "jahres", "sechs", "seiner", "minister", "wegen", "korruptionsvorw\u00fcrfen", "w\u00e4hrend", "das", "land", "schon", "das", "zweite", "jahr", "in", "folge", "in", "einer", "rezession", "steckte", "im", "mai", "begann", "das", "oberste", "gericht", "auch", "gegen", "den", "pr\u00e4sidenten", "temer", "wegen", "des", "korruptionsskandals", "lava", "jato", "zu", "ermitteln", "nicht", "nur", "die", "staatliche", "erd\u00f6lfirma", "petrobras", "sondern", "damit", "auch", "der", "baukonzern", "odebrecht", "und", "der", "weltgr\u00f6\u00dfte", "fleischh\u00e4ndler", "jbs", "waren", "in", "die", "korruption", "verwickelt", "pr\u00e4sidentschaft", "von", "jair", "bolsonaro", "seit", "zwei", "kandidaten", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "oktober", "waren", "die", "beiden", "aussichtsreichsten", "kandidaten", "der", "rechtsextreme", "exmilit\u00e4r", "jair", "bolsonaro", "und", "der", "linksliberale", "expr\u00e4sident", "lula", "da", "silva", "allerdings", "konnte", "lula", "da", "silva", "schlussendlich", "nicht", "zur", "wahl", "antreten", "weil", "der", "oberste", "richter", "sergio", "moro", "ihn", "basierend", "auf", "einer", "anklage", "wegen", "angeblicher", "korruption", "zu", "insgesamt", "jahren", "haft", "verurteilte", "seine", "partei", "pt", "ernannte", "daraufhin", "fernando", "haddad", "zum", "ersatzkandidaten", "dieser", "verlor", "die", "wahl", "gegen", "bolsonaro", "unter", "dessen", "f\u00fchrung", "hat", "sich", "die", "menschenrechtslage", "in", "brasilien", "weiter", "verschlechtert", "justizskandal", "das", "investigative", "journalistennetzwerk", "the", "intercept", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "jahr", "private", "chatverl\u00e4ufe", "und", "gespr\u00e4chsmitschnitte", "des", "richters", "sergio", "moro", "mit", "den", "leitenden", "staatsanw\u00e4lten", "diese", "ver\u00f6ffentlichungen", "belegen", "dass", "das", "urteil", "gegen", "lula", "da", "silva", "ohne", "ausreichende", "beweismittel", "gesprochen", "wurde", "und", "dass", "der", "prozess", "ein", "politischer", "schauprozess", "war", "der", "urteilsspruch", "gegen", "da", "silva", "verhinderte", "seine", "kandidatur", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "oktober", "und", "ebnete", "somit", "den", "weg", "f\u00fcr", "bolsonaros", "wahlsieg", "nach", "der", "gewonnenen", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "ernannte", "bolsonaro", "sergio", "moro", "zu", "seinem", "justizminister", "im", "zuge", "der", "ver\u00f6ffentlichungen", "wurde", "da", "silva", "im", "november", "aus", "dem", "gef\u00e4ngnis", "entlassen", "nachdem", "lulas", "anw\u00e4lte", "beim", "obersten", "gericht", "einen", "berufungsantrag", "wegen", "befangenheit", "des", "damaligen", "richters", "sergio", "moro", "eingereicht", "hatten", "politik", "\u00fcberblick", "brasilien", "ist", "eine", "pr\u00e4sidiale", "bundesrepublik", "sie", "besteht", "aus", "bund", "bundesstaaten", "und", "kommunen", "die", "gesetzgebende", "gewalt", "im", "bund", "wird", "vom", "nationalkongress", "ausge\u00fcbt", "abgeordnetenkammer", "und", "senat", "die", "abgeordneten", "werden", "f\u00fcr", "jahre", "die", "senatoren", "f\u00fcr", "jahre", "gew\u00e4hlt", "die", "gegenw\u00e4rtige", "verfassung", "wurde", "am", "oktober", "beschlossen", "und", "seither", "mehrfach", "erg\u00e4nztdie", "bundesregierung", "besteht", "aus", "dem", "staatsoberhaupt", "zugleich", "regierungschef", "dem", "vizepr\u00e4sidenten", "sowie", "den", "derzeit", "bundesministern", "der", "pr\u00e4sident", "wird", "mit", "einer", "absoluten", "mehrheit", "der", "stimmen", "f\u00fcr", "eine", "amtsperiode", "von", "vier", "jahren", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "im", "anschluss", "daran", "kann", "die", "person", "einmal", "wiedergew\u00e4hlt", "werden", "oder", "erneut", "nach", "unterbrechung", "sie", "besitzt", "eine", "weitreichende", "exekutive", "gewalt", "ist", "staatsoberhaupt", "und", "regierungschef", "und", "stellt", "das", "kabinett", "zusammen", "brasilien", "gliedert", "sich", "in", "bundesstaaten", "sowie", "den", "bundesdistrikt", "mit", "der", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "die", "bundesstaaten", "besitzen", "eigene", "verfassungen", "und", "gesetze", "die", "den", "grunds\u00e4tzen", "der", "bundesverfassung", "entsprechen", "m\u00fcssen", "die", "regierungschefs", "der", "bundesstaaten", "die", "gouverneure", "werden", "f\u00fcr", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hltdie", "letzten", "pr\u00e4sidentschafts", "gouverneurs", "und", "parlamentswahlen", "fanden", "im", "oktober", "statt", "die", "letzten", "kommunalwahlen", "elei\u00e7\u00f5es", "municipais", "im", "november", "erster", "wahlgang", "am", "november", "stichwahlen", "am", "november", "brasilianische", "demokratie", "korruption", "nur", "parteimitglieder", "k\u00f6nnen", "gew\u00e4hlt", "werden", "eine", "parteigr\u00fcndung", "erfordert", "unter", "anderem", "die", "beibringung", "von", "mindestens", "unterschriften", "aus", "mindestens", "einem", "drittel", "aller", "bundesstaatenein", "politisches", "problem", "brasiliens", "sind", "schwache", "parteien", "ohne", "ideologisch", "begr\u00fcndete", "programme", "diese", "bilden", "koalitionen", "die", "bisher", "nur", "kurz", "hielten", "somit", "m\u00fcssen", "gesetze", "meist", "durch", "absprachen", "verabschiedet", "werden", "viele", "kleine", "parteien", "und", "korruption", "wurde", "der", "damalige", "pr\u00e4sident", "fernando", "collor", "de", "mello", "aus", "diesem", "grund", "des", "amtes", "enthoben", "f\u00fchren", "zu", "einer", "politisch", "sehr", "instabilen", "lage", "und", "zu", "einer", "nahezu", "zur", "unt\u00e4tigkeit", "verdammten", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "parlament", "das", "brasilianische", "parlament", "der", "nationalkongress", "oder", "congresso", "nacional", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "der", "bundessenat", "portugiesisch", "senado", "federal", "do", "brasil", "setzt", "sich", "aus", "senatoren", "zusammen", "in", "jedem", "der", "bundesstaaten", "und", "dem", "bundesdistrikt", "werden", "nach", "dem", "mehrheitswahlrecht", "drei", "senatoren", "f\u00fcr", "amtsperioden", "von", "acht", "jahren", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "liste", "der", "senatoren", "brasiliens", "sind", "derzeit", "juli", "parteien", "und", "zwei", "parteilose", "vertreten", "die", "meisten", "senatoren", "stellt", "der", "mdb", "mit", "senatorendie", "abgeordnetenkammer", "portugiesisch", "c\u00e2mara", "dos", "deputados", "do", "brasil", "hat", "sitze", "die", "abgeordneten", "werden", "nach", "einer", "abwandlung", "des", "verh\u00e4ltniswahlrechts", "f\u00fcr", "amtsperioden", "von", "vier", "jahren", "gew\u00e4hlt", "ein", "w\u00e4hler", "aus", "dem", "kleinsten", "bundesstaat", "hat", "dabei", "etwa", "so", "viel", "einfluss", "wie", "acht", "bis", "neun", "w\u00e4hler", "aus", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "nach", "den", "wahlen", "von", "haben", "parteien", "und", "ein", "parteiloser", "den", "einzug", "in", "die", "abgeordnetenkammer", "geschafft", "wovon", "parteien", "mit", "abgeordneten", "dem", "regierungstreuen", "block", "und", "parteien", "mit", "abgeordneten", "der", "opposition", "zugeordnet", "werden", "abgeordnete", "gelten", "als", "unabh\u00e4ngige", "die", "gr\u00f6\u00dften", "fraktionen", "stellen", "der", "partido", "social", "liberal", "psl", "und", "der", "partido", "dos", "trabalhadores", "pt", "mit", "jeweils", "abgeordneten", "recht", "an", "der", "spitze", "der", "brasilianischen", "gerichtsbarkeit", "steht", "das", "supremo", "tribunal", "federal", "mit", "sitz", "in", "der", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "politische", "indizes", "parteien", "in", "der", "innenpolitik", "brasiliens", "spielen", "parteien", "insgesamt", "eine", "weniger", "zentrale", "rolle", "als", "zum", "beispiel", "in", "deutschland", "die", "parteienlandschaft", "ist", "stark", "zersplittertim", "senat", "sind", "derzeit", "in", "der", "legislaturperiode", "stand", "januar", "folgende", "parteien", "vertreten", "in", "klammern", "anzahl", "der", "senatoren", "mdb", "keine", "klare", "ideologie", "von", "bis", "bekannt", "als", "partido", "do", "movimento", "democr\u00e1tico", "brasileiro", "pmdb", "psdb", "politische", "mitte", "psd", "politische", "mitte", "pt", "gem\u00e4\u00dfigt", "politische", "linke", "gewerkschaftsnah", "dem", "mitterechts", "konservativ", "und", "wirtschaftsliberal", "pp", "politische", "rechte", "rechtskonservativ", "rede", "mittelinks", "umweltaktiv", "pode", "politische", "mitte", "nationalistisch", "bis", "bekannt", "als", "partido", "trabalhista", "nacional", "ptn", "pdt", "mittelinks", "sozialdemokratisch", "populistisch", "psl", "rechts", "bis", "rechtsextrem", "ptb", "politische", "mitte", "nationalpopulistisch", "psb", "politische", "linke", "sozialdemokratisch", "reformerisch", "pps", "mittelinkspolitische", "linke", "sozialdemokratisch", "sozialistisch", "phs", "politische", "mitte", "humanistisch", "distributistisch", "christdemokratisch", "pl", "politische", "mitte", "republikanisch", "sozialliberal", "protektionistisch", "von", "bis", "bekannt", "als", "partido", "da", "rep\u00fablica", "pr", "und", "nach", "der", "wahl", "umbenannt", "jeweils", "ein", "senator", "kommt", "aus", "den", "folgenden", "sechs", "parteien", "sd", "pros", "prp", "ptc", "prb", "und", "psc", "ein", "senator", "ist", "parteilos", "von", "den", "senatoren", "sind", "weiblich", "im", "abgeordnetenhaus", "sind", "derzeit", "in", "der", "legislaturperiode", "stand", "parteien", "in", "klammern", "anzahl", "der", "sitzepsl", "rechts", "bis", "rechtsextrem", "pt", "gem\u00e4\u00dfigt", "politische", "linke", "gewerkschaftsnah", "pp", "politische", "rechte", "rechtskonservativ", "pl", "umbenannt", "vorher", "partido", "da", "rep\u00fablica", "pr", "psd", "politische", "mitte", "mdb", "umbenannt", "vorher", "pmdb", "psb", "prb", "psdb", "dem", "pdt", "sd", "pode", "ptb", "psol", "pros", "pcdob", "pps", "novo", "psc", "avante", "umbenannt", "von", "partido", "trabalhista", "do", "brasil", "ptdob", "patri", "umbenannt", "von", "partido", "ecol\u00f3gico", "nacional", "pen", "pv", "pmn", "rede", "parteiloser", "wichtige", "parteien", "des", "letzten", "jahrhunderts", "die", "mittlerweile", "aufgel\u00f6st", "sind", "partido", "comunista", "brasileiro", "pcb", "kommunistisch", "gr\u00fcndung", "aufl\u00f6sung", "ersetzt", "durch", "die", "gem\u00e4\u00dfigtsozialdemokratische", "pps", "uni\u00e3o", "democr\u00e1tica", "nacional", "udn", "konservativ", "und", "klassischliberal", "gr\u00fcndung", "aufl\u00f6sung", "alian\u00e7a", "renovadora", "nacional", "arena", "vom", "milit\u00e4r", "kontrollierte", "partei", "gr\u00fcndung", "aufl\u00f6sung", "ersetzt", "durch", "partido", "democr\u00e1tico", "social", "pds", "movimento", "democr\u00e1tico", "brasileiro", "mdb", "einzige", "legale", "opposition", "gegen", "die", "milit\u00e4rregierung", "gr\u00fcndung", "aufl\u00f6sung", "ersetzt", "durch", "pmdb", "innenpolitik", "die", "wahl", "die", "in", "einem", "klaren", "sieg", "der", "linken", "arbeiterpartei", "pt", "endete", "hatte", "einen", "hohen", "stellenwert", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "noch", "jungen", "demokratie", "denn", "erstmals", "wurde", "ein", "gr\u00f6\u00dferer", "machtwechsel", "vollzogen", "im", "ersten", "jahr", "der", "regierung", "gelang", "eine", "wirtschaftliche", "stabilisierung", "der", "wieder", "einsetzenden", "inflation", "und", "anderen", "problemen", "wurde", "konsequent", "entgegengewirkt", "auch", "eine", "rentenreform", "wurde", "gegen", "protest", "aus", "den", "eigenen", "reihen", "beschlossen", "der", "kampf", "gegen", "die", "armut", "wurde", "mit", "verschiedenen", "programmen", "und", "durchwachsenem", "erfolg", "angegangen", "die", "schwerste", "krise", "der", "legislaturperiode", "durchlebte", "die", "regierung", "lulas", "im", "sommer", "der", "ptb", "koalitionspartei", "in", "der", "regierung", "wurde", "korruption", "vorgeworfen", "was", "deren", "vorsitzender", "roberto", "jefferson", "massiv", "bestritt", "und", "\u00e4hnliche", "vorw\u00fcrfe", "gegen", "zwei", "andere", "regierungsparteien", "richtete", "sie", "w\u00fcrden", "ein", "monatsgeld", "erhalten", "und", "dann", "den", "gesetzesvorschl\u00e4gen", "kollektiv", "zustimmen", "finanziert", "werde", "das", "angeblich", "durch", "spenden", "gro\u00dfer", "unternehmen", "die", "daf\u00fcr", "staatsauftr\u00e4ge", "bekommen", "h\u00e4tten", "daraufhin", "nahmen", "die", "polizei", "und", "untersuchungsaussch\u00fcsse", "des", "kongresses", "ermittlungen", "auf", "die", "immer", "mehr", "finanzielle", "nebengesch\u00e4fte", "der", "politiker", "aufdecken", "konnten", "dutzende", "politiker", "auch", "berater", "des", "pr\u00e4sidenten", "und", "minister", "der", "regierungsparteien", "insbesondere", "des", "sich", "bis", "dahin", "als", "sauber", "pr\u00e4sentierenden", "pt", "legten", "ihr", "mandat", "im", "kongress", "nieder", "auch", "wenn", "eine", "pers\u00f6nliche", "verwicklung", "bisher", "nicht", "nachgewiesen", "werden", "konnte", "litt", "das", "ansehen", "des", "pr\u00e4sidenten", "stark", "unter", "den", "vorw\u00fcrfen", "reformen", "zum", "wahl", "und", "parteifinanzierungssystem", "wurden", "in", "angriff", "genommen", "aber", "noch", "nicht", "beschlossen", "antiamerikanismus", "ist", "in", "einigen", "bev\u00f6lkerungsteilen", "vorhanden", "manche", "brasilianer", "betrachten", "die", "uspolitik", "als", "neoimperialistisch", "oder", "zumindest", "hegemoniell", "und", "bef\u00fcrchten", "eine", "zu", "starke", "einflussnahme", "der", "usa", "auf", "lateinamerika", "lula", "setzte", "sich", "seinerseits", "f\u00fcr", "ein", "starkes", "lateinamerika", "ein", "und", "ging", "auf", "vorsichtige", "distanz", "zur", "amerikanischen", "politik", "in", "der", "bisherigen", "au\u00dfenpolitik", "wurde", "ein", "offener", "streit", "mit", "den", "usa", "aber", "vermieden", "gleichzeitig", "distanzierte", "sich", "lula", "jedoch", "vom", "sozialistischenmarxistischen", "kurs", "des", "ehemaligen", "venezolanischen", "pr\u00e4sidenten", "hugo", "ch\u00e1vez", "obwohl", "in", "den", "folgenden", "jahren", "die", "wirtschaftsbeziehungen", "intensiviert", "wurden", "dilma", "rousseff", "hat", "die", "beziehungen", "zu", "venezuela", "unter", "maduro", "hingegen", "leicht", "abgeschw\u00e4cht", "mitunter", "wegen", "der", "weiter", "angespannten", "wirtschaftlichen", "politischen", "und", "menschenrechtlichen", "situation", "in", "venezuela", "michel", "temer", "bekr\u00e4ftigte", "nach", "der", "amerikanischen", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "die", "amerikanischbrasilianischen", "beziehungen", "und", "setzt", "auf", "eine", "intensivierung", "der", "wirtschaftskooperationauch", "unter", "der", "regierung", "rousseffs", "nach", "lula", "hat", "sich", "die", "innenpolitische", "lage", "mit", "hinsicht", "auf", "die", "wirtschaft", "und", "sicherheitslage", "nicht", "signifikant", "ver\u00e4ndert", "dies", "und", "der", "versp\u00fcrte", "stillstand", "im", "land", "f\u00fchrten", "unter", "anderem", "zu", "sozialen", "spannungen", "und", "protesten", "im", "vorfeld", "der", "fu\u00dfballwm", "in", "brasilien", "nachdem", "der", "senat", "in", "einer", "abstimmung", "am", "august", "nach", "anhaltenden", "skandalen", "und", "starker", "oppositioneller", "kritik", "endg\u00fcltig", "f\u00fcr", "die", "absetzung", "rousseffs", "befand", "\u00fcbernahm", "michel", "temer", "die", "funktion", "des", "staatschefs", "mit", "einer", "liberalkonservativen", "regierung", "bis", "zur", "n\u00e4chsten", "wahl", "nach", "seiner", "amts\u00fcbernahme", "k\u00fcndigte", "temer", "k\u00fcrzungen", "entlassungen", "privatisierungen", "eine", "rentenreform", "und", "die", "liberalisierung", "des", "arbeitsmarkts", "an", "um", "der", "rezession", "und", "schwierigen", "wirtschaftlichen", "lage", "entgegenzuwirken", "sowie", "um", "den", "staatshaushalt", "zu", "entlasten", "ein", "stark", "wachsender", "teil", "des", "staatshaushaltes", "von", "\u00fcber", "prozent", "wird", "allein", "f\u00fcr", "die", "renten", "aufgewendetw\u00e4hrend", "eines", "polizeistreiks", "f\u00fcr", "h\u00f6here", "l\u00f6hne", "im", "februar", "kam", "es", "im", "s\u00fcdosten", "brasiliens", "im", "kleinen", "bundesstaat", "espirito", "santo", "zu", "mehr", "als", "hundert", "morden", "menschenrechte", "machte", "die", "nationale", "wahrheitskommission", "in", "ihrem", "schlussbericht", "eine", "vielzahl", "an", "menschenrechtsverletzungen", "publik", "die", "w\u00e4hrend", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "der", "jahre", "bis", "begangen", "worden", "waren", "aufgrund", "des", "amnestiegesetzes", "von", "gibt", "es", "keine", "juristische", "aufarbeitung", "die", "schwerwiegendsten", "derzeitigen", "menschenrechtsverletzungen", "betreffen", "den", "menschenhandel", "wobei", "die", "sexuelle", "ausbeutung", "von", "kindern", "und", "jugendlichen", "hervorgehoben", "wird", "dann", "die", "exzessive", "gewaltanwendung", "durch", "polizei", "und", "gef\u00e4ngnispersonal", "bis", "hin", "zu", "folter", "und", "illegalen", "hinrichtungen", "die", "meist", "ungeahndet", "bleiben", "auch", "werden", "die", "haftbedingungen", "als", "unzumutbar", "bezeichnet", "marginalisierte", "und", "bewohner", "der", "favelas", "sind", "am", "h\u00e4ufigsten", "opfer", "dieser", "gewaltanwendungen", "in", "mehreren", "bundesstaaten", "werden", "in", "einem", "bericht", "zwangsarbeit", "und", "kinderarbeit", "konstatiert", "indigene", "v\u00f6lker", "und", "ethnische", "minderheiten", "werden", "diskriminiert", "konflikte", "um", "land", "f\u00fchrten", "zu", "zahlreichen", "t\u00f6tungen", "tausende", "wurden", "opfer", "von", "zwangsr\u00e4umungen", "die", "aufarbeitung", "von", "menschenrechtsverletzungen", "verl\u00e4uft", "schleppend", "oder", "versandet", "au\u00dfenpolitik", "brasilien", "als", "gr\u00f6\u00dftes", "land", "lateinamerikas", "fl\u00e4che", "bev\u00f6lkerung", "wirtschaft", "nimmt", "eine", "regionale", "und", "globale", "f\u00fchrungsrolle", "ein", "zu", "den", "wichtigsten", "zielen", "und", "schwerpunkten", "der", "brasilianischen", "au\u00dfenpolitik", "geh\u00f6ren", "pflege", "der", "beziehungen", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "in", "der", "region", "etwa", "im", "rahmen", "der", "regionalorganisationen", "unasur", "und", "mercosul", "sowie", "den", "traditionellen", "partnern", "in", "nordamerika", "und", "europa", "darunter", "deutschland", "dar\u00fcber", "hinaus", "verfolgt", "brasilien", "ziele", "der", "wirtschaftlichen", "zusammenarbeit", "im", "rahmen", "der", "sogenannten", "bricsstaaten", "gemeinsam", "mit", "russland", "indien", "china", "und", "s\u00fcdafrika", "strukturelle", "st\u00e4rkung", "des", "einflusses", "brasiliens", "als", "stimme", "des", "s\u00fcdens", "auf", "die", "gestaltung", "der", "globalisierung", "namentlich", "durch", "reform", "der", "un", "st\u00e4ndiger", "sitz", "f\u00fcr", "brasilien", "in", "einem", "zu", "erweiternden", "unsicherheitsrat", "und", "durch", "besetzung", "von", "f\u00fchrungspositionen", "in", "internationalen", "organisationen", "inhaltliche", "mitgestaltung", "der", "politik", "zu", "globalen", "fragen", "neben", "finanz", "und", "wirtschaftspolitik", "namentlich", "auch", "umwelt", "klima", "und", "entwicklungspolitikbrasilien", "ist", "mitglied", "u", "a", "folgender", "internationaler", "organisationen", "vereinte", "nationen", "seit", "organisation", "amerikanischer", "staaten", "port", "organiza\u00e7\u00e3o", "dos", "estados", "americanos", "oea", "gemeinschaft", "der", "lateinamerikanischen", "und", "karibischen", "staaten", "celac", "mercosur", "g", "gruppe", "der", "zwanzig", "wichtigsten", "industrie", "und", "schwellenl\u00e4nder", "g", "der", "entwicklungsl\u00e4nder", "bewegung", "der", "blockfreien", "staaten", "iberoamerikagipfel", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "riogruppe", "union", "s\u00fcdamerikanischer", "nationen", "hervorgegangen", "aus", "dem", "s\u00fcdamerikagipfel", "bricsstaaten", "internationale", "kakaoorganisation", "milit\u00e4r", "nach", "den", "jahrzehnten", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "herrscht", "in", "politik", "und", "bev\u00f6lkerung", "eine", "gewisse", "vorsicht", "gegen\u00fcber", "den", "streitkr\u00e4ften", "dar\u00fcber", "hinaus", "sieht", "sich", "das", "land", "keiner", "wirklichen", "\u00e4u\u00dferen", "bedrohung", "gegen\u00fcber", "die", "lateinamerikanischen", "staaten", "sind", "untereinander", "milit\u00e4risch", "verb\u00fcndet", "was", "sicherheit", "und", "stabilit\u00e4t", "in", "der", "region", "festigt", "es", "besteht", "eine", "allgemeine", "wehrpflicht", "f\u00fcr", "wehrf\u00e4hige", "m\u00e4nner", "\u00fcber", "jahren", "der", "etat", "des", "verteidigungsministeriums", "lag", "nach", "einem", "h\u00f6hepunkt", "im", "jahr", "mit", "milliarden", "im", "jahr", "bei", "etwas", "\u00fcber", "milliarden", "usdollar", "und", "seit", "im", "bereich", "von", "bis", "prozent", "des", "bip", "noch", "im", "jahr", "waren", "die", "ausgaben", "auf", "milliarden", "gefallen", "im", "vergleich", "zu", "milliarden", "im", "jahr", "mit", "etwa", "mann", "ist", "das", "heer", "die", "bei", "weitem", "gr\u00f6\u00dfte", "teilstreitkraft", "brasiliens", "mit", "etwa", "kampfpanzern", "und", "gepanzerten", "fahrzeugen", "w\u00e4re", "das", "land", "im", "ernstfall", "kaum", "in", "der", "lage", "das", "weite", "und", "schwer", "zug\u00e4ngliche", "hinterland", "zu", "sichern", "in", "friedenszeiten", "wird", "die", "armee", "auch", "zum", "katastrophenschutz", "und", "rettungsdienst", "sowie", "f\u00fcr", "wissenschaftliche", "dienste", "auf", "der", "antarktisforschungsstation", "comandante", "ferraz", "eingesetzt", "zudem", "werden", "die", "bundesstra\u00dfen", "vom", "milit\u00e4r", "gebaut", "innerstaatliche", "bedrohungen", "wie", "kriminalit\u00e4t", "oder", "terrorismus", "sind", "in", "brasilien", "sache", "der", "polizeikr\u00e4fte", "das", "milit\u00e4r", "kann", "auf", "anfrage", "des", "gouverneurs", "im", "betroffenen", "bundesstaat", "auch", "f\u00fcr", "polizeiliche", "t\u00e4tigkeiten", "eingesetzt", "werden", "sofern", "der", "notstand", "deklariert", "wird", "so", "z", "b", "in", "der", "stadt", "rio", "de", "janeiro", "und", "die", "luftwaffe", "besch\u00e4ftigte", "im", "jahr", "personen", "und", "ist", "damit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "lateinamerika", "ihrer", "aufgrund", "der", "riesigen", "landfl\u00e4chen", "und", "weiten", "seegebiete", "hohen", "bedeutung", "gem\u00e4\u00df", "ist", "die", "luftwaffe", "modern", "ausgestattet", "flugzeuge", "und", "helikopter", "stammten", "zumeist", "aus", "den", "usa", "oder", "aus", "europa", "aber", "auch", "vom", "brasilianischen", "flugzeugbauer", "embraer", "um", "das", "milit\u00e4r", "unabh\u00e4ngig", "von", "ausl\u00e4ndischen", "importen", "zu", "machen", "auch", "die", "marine", "ist", "modern", "und", "gut", "ausger\u00fcstet", "durch", "das", "gro\u00dfe", "flusssystem", "das", "sich", "bis", "weit", "ins", "landesinnere", "erstreckt", "ist", "die", "marine", "auch", "im", "inland", "einsetzbar", "sie", "besitzt", "daher", "viele", "patrouillenboote", "und", "leichte", "kampfschiffe", "die", "die", "binnengew\u00e4sser", "sichern", "in", "dieser", "funktion", "unterst\u00fctzt", "die", "marine", "auch", "das", "brasilianische", "heer", "und", "besitzt", "amphibienfahrzeuge", "und", "sogar", "kampfpanzer", "f\u00fcr", "den", "einsatz", "auf", "hoher", "see", "stehen", "mehrere", "kampfschiffe", "zur", "verf\u00fcgung", "sowie", "einige", "modifizierte", "uboote", "aus", "deutscher", "fabrikation", "brasilien", "unterh\u00e4lt", "au\u00dferdem", "einen", "flugzeugtr\u00e4ger", "brasilien", "ist", "der", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "waffenexporteur", "der", "welt", "w\u00e4hrend", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "bestand", "ein", "langj\u00e4hriges", "geheimes", "kernwaffenprojekt", "deutschland", "war", "brasiliens", "wichtigster", "partner", "auf", "dem", "gebiet", "der", "friedlich", "genutzten", "kernenergie", "und", "unterst\u00fctzte", "das", "land", "unter", "anderem", "mit", "der", "lieferung", "von", "kernreaktoren", "und", "anlagen", "zur", "urananreicherung", "wie", "viel", "deutsches", "wissen", "und", "erfahrung", "tats\u00e4chlich", "in", "das", "kernwaffenprogramm", "floss", "und", "inwiefern", "die", "deutsche", "regierung", "\u00fcber", "das", "brasilianische", "atomprojekt", "wusste", "l\u00e4sst", "sich", "allerdings", "nur", "schwer", "sagen", "wahrscheinlich", "gab", "es", "auch", "eine", "kooperation", "mit", "argentinien", "das", "ebenfalls", "ein", "geheimes", "atomprogramm", "unterhielt", "in", "den", "er", "jahren", "war", "das", "kernwaffenprojekt", "bereits", "sehr", "weit", "entwickelt", "mit", "dem", "\u00fcbergang", "in", "die", "demokratie", "gab", "brasilien", "schlie\u00dflich", "das", "vorhaben", "auf", "kernenergie", "f\u00fcr", "milit\u00e4rische", "zwecke", "zu", "nutzen", "offiziell", "wurde", "das", "atomwaffenprogramm", "mit", "der", "unterzeichnung", "des", "atomwaffensperrvertrags", "beendet", "im", "jahr", "\u00fcbernahm", "das", "land", "zum", "ersten", "mal", "in", "seiner", "geschichte", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "verantwortung", "und", "rolle", "im", "rahmen", "einer", "unfriedensmission", "in", "haiti", "soldaten", "waren", "im", "karibikstaat", "stationiert", "und", "im", "juli", "\u00fcbernahm", "brasilien", "die", "f\u00fchrung", "der", "internationalen", "truppen", "bis", "zum", "abzug", "im", "jahr", "am", "juli", "gab", "pr\u00e4sident", "luiz", "inacio", "lula", "da", "silva", "bekannt", "das", "brasilianische", "atomprogramm", "einschlie\u00dflich", "der", "anreicherung", "von", "uran", "und", "dem", "etwaigen", "bau", "eines", "atomuboots", "auszuweiten", "daf\u00fcr", "sind", "im", "haushalt", "bis", "insgesamt", "milliarden", "real", "rund", "millionen", "euro", "geplant", "staatliche", "gliederung", "gliedstaaten", "brasilien", "ist", "in", "bundesstaaten", "und", "einen", "bundesdistrikt", "distrito", "federal", "gegliedert", "geographische", "gro\u00dfregionen", "diese", "werden", "f\u00fcnf", "geostatistischen", "gro\u00dfregionen", "die", "keine", "verwaltungsregionen", "sind", "zugeordnet", "norden", "regi\u00e3o", "norteacre", "amap\u00e1", "amazonas", "par\u00e1", "rond\u00f4nia", "roraima", "tocantins", "der", "norden", "macht", "der", "fl\u00e4che", "brasiliens", "aus", "gleichzeitig", "ist", "es", "die", "region", "mit", "den", "wenigsten", "einwohnern", "der", "nordwesten", "ist", "industriell", "vergleichsweise", "wenig", "entwickelt", "und", "nicht", "sehr", "gut", "erschlossen", "daf\u00fcr", "beherbergt", "er", "mit", "dem", "amazonasbecken", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "\u00f6kosystem", "der", "erdenordosten", "regi\u00e3o", "nordestealagoas", "bahia", "cear\u00e1", "maranh\u00e3o", "para\u00edba", "pernambuco", "piau\u00ed", "rio", "grande", "do", "norte", "sergipe", "knapp", "ein", "drittel", "der", "brasilianer", "leben", "im", "nordosten", "die", "region", "ist", "kulturell", "sehr", "vielseitig", "sie", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "portugiesischen", "kolonialherrschaft", "von", "der", "afrikanischen", "kultur", "der", "ehemaligen", "sklaven", "und", "nicht", "zuletzt", "von", "indianischen", "einfl\u00fcssenmittelwesten", "regi\u00e3o", "centrooestegoi\u00e1s", "mato", "grosso", "mato", "grosso", "do", "sul", "distrito", "federal", "do", "brasil", "die", "region", "verdankt", "ihre", "bedeutung", "vor", "allem", "ihrem", "reichtum", "an", "rohstoffen", "dennoch", "ist", "der", "mittelwesten", "nicht", "besonders", "gut", "erschlossen", "es", "werden", "aber", "intensive", "bem\u00fchungen", "unternommen", "die", "region", "zu", "st\u00e4rken", "u", "a", "durch", "die", "verlegung", "der", "hauptstadt", "nach", "bras\u00edlias\u00fcdosten", "regi\u00e3o", "sudesteesp\u00edrito", "santo", "minas", "gerais", "rio", "de", "janeiro", "s\u00e3o", "paulo", "im", "s\u00fcdosten", "leben", "mehr", "menschen", "als", "in", "jedem", "anderen", "s\u00fcdamerikanischen", "land", "mit", "den", "ballungsr\u00e4umen", "s\u00e3o", "paulo", "und", "rio", "de", "janeiro", "ist", "diese", "region", "der", "wirtschaftliche", "motor", "des", "landess\u00fcden", "regi\u00e3o", "sulparan\u00e1", "santa", "catarina", "rio", "grande", "do", "sul", "der", "s\u00fcden", "ist", "die", "kleinste", "region", "brasiliens", "die", "klimatischen", "verh\u00e4ltnisse", "entsprechen", "etwa", "denen", "s\u00fcdeuropas", "die", "region", "zeigt", "deutliche", "kulturelle", "einfl\u00fcsse", "von", "deutschen", "und", "italienischen", "einwanderern", "die", "sich", "bevorzugt", "in", "diesem", "gebiet", "niederlie\u00dfen", "etwa", "der", "bewohner", "sind", "wei\u00dfe", "bundesdistrikt", "w\u00e4hrend", "des", "brasilianischen", "kaiserreichs", "war", "rio", "de", "janeiro", "hauptstadt", "brasiliens", "und", "hatte", "den", "status", "munic\u00edpio", "neutro", "neutrale", "stadt", "was", "in", "etwa", "einem", "hauptstadtdistrikt", "gleichzusetzen", "ist", "mit", "der", "schaffung", "des", "bundesstaats", "und", "der", "einhergehenden", "umwandlung", "der", "provinzen", "in", "bundesstaaten", "wurde", "aus", "dem", "munic\u00edpio", "neutro", "ein", "distrito", "federal", "bundesdistrikt", "wurde", "die", "hauptstadt", "nach", "bras\u00edlia", "verlegt", "ebenso", "der", "distrito", "federal", "der", "sonderdistrikt", "um", "rio", "de", "janeiro", "war", "zeitweilig", "in", "den", "bundesstaat", "guanabara", "umgewandelt", "bis", "guanabara", "in", "den", "bundesstaat", "rio", "de", "janeiro", "eingegliedert", "wurde", "der", "distrito", "federal", "hat", "eine", "besondere", "bedeutung", "er", "ist", "in", "der", "verfassung", "festgeschrieben", "und", "ist", "direkt", "der", "brasilianischen", "regierung", "unterstellt", "wichtige", "st\u00e4dte", "und", "gro\u00dfr\u00e4ume", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "brasiliens", "in", "st\u00e4dtendie", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "gro\u00dfr\u00e4ume", "jeweils", "mit", "ihrer", "hauptstadt", "sind", "s\u00e3o", "paulo", "mit", "etwa", "millionen", "einwohnern", "rio", "de", "janeiro", "mit", "etwa", "millionen", "belo", "horizonte", "mit", "etwa", "millionen", "der", "hauptstadtdistrikt", "bras\u00edlia", "mit", "etwa", "millionen", "porto", "alegre", "mit", "etwa", "millionen", "salvador", "da", "bahia", "mit", "etwa", "millionen", "fortaleza", "und", "recife", "mit", "jeweils", "etwa", "millionen", "und", "curitiba", "mit", "etwa", "millionen", "einwohnern", "s\u00e3o", "paulo", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "brasiliens", "s\u00fcdamerikas", "und", "zugleich", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "s\u00fcdlichen", "hemisph\u00e4re", "und", "der", "wirtschaftliche", "motor", "brasiliens", "s\u00e3o", "paulo", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "investitionszentrum", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "und", "der", "usa", "als", "industrielles", "zentrum", "des", "landes", "zieht", "die", "stadt", "kontinuierlich", "einwanderer", "an", "so", "dass", "sich", "die", "einwohnerzahl", "innerhalb", "von", "jahren", "verdoppelte", "dieser", "rapide", "bev\u00f6lkerungszuwachs", "brachte", "der", "stadt", "eine", "vorrangige", "stellung", "in", "bezug", "auf", "finanzen", "kultur", "und", "wissenschaft", "ein", "aber", "auch", "verkehrsprobleme", "umweltverschmutzung", "und", "kriminalit\u00e4t", "rio", "de", "janeiro", "war", "fast", "jahre", "lang", "hauptstadt", "brasiliens", "bis", "im", "jahre", "bras\u00edlia", "zur", "hauptstadt", "ernannt", "wurde", "dennoch", "ist", "rio", "de", "janeiro", "die", "bekannteste", "stadt", "des", "landes", "bei", "touristen", "ist", "sie", "beliebt", "wegen", "des", "karnevals", "und", "der", "str\u00e4nde", "die", "zu", "den", "sch\u00f6nsten", "der", "welt", "z\u00e4hlen", "der", "tourismus", "hat", "in", "rio", "einen", "hohen", "wirtschaftlichen", "stellenwert", "aber", "auch", "produzierende", "industrie", "ist", "in", "der", "stadt", "beheimatet", "abseits", "der", "urlaubszentren", "hat", "die", "stadt", "mit", "den", "typischen", "problemen", "einer", "gro\u00dfstadt", "zu", "k\u00e4mpfen", "vorrangig", "mit", "kriminalit\u00e4t", "und", "armut", "gro\u00dfer", "bev\u00f6lkerungsteile", "die", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "innerhalb", "von", "drei", "jahren", "erbaut", "sie", "ist", "eine", "klassische", "planhauptstadt", "wurde", "von", "l\u00facio", "costa", "im", "auftrag", "des", "damaligen", "pr\u00e4sidenten", "kubitschek", "geplant", "und", "oscar", "niemeyer", "entwarf", "die", "regierungsgeb\u00e4ude", "bras\u00edlia", "sollte", "urspr\u00fcnglich", "als", "gl\u00e4nzendes", "st\u00e4dtisches", "vorbild", "dienen", "allerdings", "ging", "die", "entwicklung", "in", "wichtigen", "punkten", "nicht", "so", "voran", "wie", "es", "die", "pl\u00e4ne", "vorsahen", "und", "so", "ist", "bras\u00edlia", "in", "den", "\u00e4u\u00dferen", "bezirken", "mittlerweile", "ebenfalls", "von", "favelas", "gepr\u00e4gt", "heute", "hat", "die", "stadt", "knapp", "einwohner", "die", "metropolregion", "z\u00e4hlt", "etwa", "millionen", "menschen", "wirtschaft", "wirtschaftsstruktur", "wirtschaftliche", "indikatoren", "mit", "einem", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "rd", "mrd", "usd", "ist", "brasilien", "die", "neuntgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "der", "welt", "das", "prokopfeinkommen", "betrug", "zur", "gleichen", "zeit", "ca", "usd", "die", "wirtschaftliche", "struktur", "brasiliens", "ist", "gekennzeichnet", "durch", "die", "kernsektoren", "dienstleistungen", "mit", "ca", "industrie", "mit", "und", "agrarwirtschaft", "mit", "ca", "bipanteil", "agrarbusinessproduktion", "und", "verarbeitung", "von", "agrarrohstoffen", "insgesamt", "des", "bip", "hohe", "wachstumsraten", "und", "solider", "besch\u00e4ftigungszuwachs", "erh\u00f6hten", "bis", "vor", "wenigen", "jahren", "signifikant", "das", "globale", "wirtschaftspolitische", "interesse", "an", "brasilien", "dank", "der", "explosion", "der", "weltweiten", "rohstoffpreise", "steigender", "l\u00f6hne", "und", "eines", "verbesserten", "zugangs", "zu", "verbraucherkrediten", "konnte", "das", "bip", "kr\u00e4ftig", "expandieren", "als", "sich", "vor", "wenigen", "jahren", "jedoch", "das", "ende", "des", "wirtschaftsbooms", "angesichts", "sinkender", "rohstoffpreise", "steigender", "verschuldung", "des", "privatsektors", "und", "sehr", "niedriger", "produktivit\u00e4t", "ank\u00fcndigte", "versuchte", "die", "regierung", "durch", "h\u00f6here", "staatsausgaben", "und", "subventionen", "das", "wirtschaftswachstum", "k\u00fcnstlich", "hochzuhalten", "mit", "dem", "ergebnis", "eines", "dramatischen", "haushaltslochs", "fiskaldefizit", "liegt", "bei", "ca", "und", "eines", "zunehmend", "erodierenden", "vertrauens", "von", "unternehmern", "investoren", "und", "konsumenten", "brasilien", "befindet", "sich", "nun", "in", "einer", "schweren", "rezession", "nachdem", "das", "bip", "um", "gesunken", "ist", "d\u00fcrfte", "es", "erneut", "deutlich", "geschrumpft", "sein", "f\u00fcr", "wird", "mit", "einer", "leichten", "erholung", "der", "wirtschaftsleistung", "von", "rund", "gerechnet", "auch", "die", "lage", "auf", "dem", "arbeitsmarkt", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "zwei", "jahren", "deutlich", "verschlechtert", "noch", "vor", "einem", "jahr", "lag", "die", "arbeitslosigkeit", "bei", "und", "ist", "mittlerweile", "bei", "\u00fcber", "mit", "\u00fcber", "mio", "einwohnern", "bleibt", "der", "starke", "binnenmarkt", "mit", "\u00fcber", "anteil", "am", "bip", "der", "hauptkonjunkturmotor", "die", "au\u00dfenwirtschaft", "spielt", "mit", "rund", "anteil", "am", "bip", "eine", "vergleichsweise", "geringe", "rolle", "eine", "besonders", "gro\u00dfe", "herausforderung", "f\u00fcr", "das", "wirtschaftswachstum", "stellt", "die", "auch", "im", "internationalen", "vergleich", "sehr", "niedrige", "und", "weiter", "sinkende", "investitionsquote", "von", "deutlich", "unter", "des", "bip", "dar", "brasilien", "ist", "ein", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "bricsstaaten", "die", "gr\u00f6\u00dften", "probleme", "des", "landes", "sind", "zum", "einen", "der", "verfall", "der", "rohstoffpreise", "der", "korruptionsskandal", "um", "das", "staatsunternehmen", "petrobras", "die", "allgemein", "hohe", "korruption", "im", "land", "geringe", "produktivit\u00e4t", "der", "unternehmen", "und", "die", "schlechte", "infrastruktur", "im", "jahr", "k\u00f6nnte", "brasilien", "wieder", "zum", "wachstum", "zur\u00fcckkehrendie", "arbeitslosenquote", "lag", "bei", "und", "ist", "in", "den", "letzten", "jahren", "deutlich", "angestiegen", "im", "selben", "jahr", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "im", "dienstleistungssektor", "und", "in", "der", "industrie", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tztdie", "s\u00fcdamerikanische", "zollunion", "mercosul", "st\u00e4rkt", "zwar", "den", "markt", "in", "lateinamerika", "aber", "neben", "brasilien", "haben", "auch", "andere", "lateinamerikanische", "l\u00e4nder", "wirtschaftliche", "probleme", "wie", "z", "b", "argentinien", "venezuela", "und", "ecuador", "neben", "den", "lateinamerikanischen", "staaten", "sind", "die", "volksrepublik", "china", "die", "usa", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "die", "wichtigsten", "handelspartner", "im", "au\u00dfenhandel", "hat", "die", "volksrepublik", "china", "die", "usa", "im", "m\u00e4rz", "als", "wichtigsten", "handelspartner", "brasiliens", "\u00fcberholt", "ein", "besonderer", "wachstumsschub", "wurde", "von", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "und", "den", "olympischen", "spielen", "erwartet", "aber", "bei", "beiden", "gro\u00dfveranstaltungen", "\u00fcbersteigen", "die", "kosten", "die", "einnahmen", "bei", "weiten", "deshalb", "ist", "es", "im", "vorfeld", "der", "wm", "und", "der", "olympischen", "spiele", "zu", "massiven", "protesten", "gegen", "die", "veranstaltungen", "gekommen", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "brasilien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "brasilien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "brasilienkosten", "hauptproblem", "bei", "der", "aussch\u00f6pfung", "dieses", "\u00f6konomischen", "potentials", "sind", "allerdings", "die", "sog", "brasilienkosten", "portugiesisch", "custo", "brasil", "darunter", "fallen", "vor", "allem", "kosten", "durch", "korruption", "die", "schlechte", "logistische", "infrastruktur", "sowie", "hohe", "steuern", "und", "finanzierungskosten", "verbunden", "mit", "fachkr\u00e4ftemangel", "im", "land", "laut", "industrieverband", "cni", "stiegen", "die", "lohnkosten", "im", "jahr", "mit", "prozent", "doppelt", "so", "stark", "wie", "die", "ums\u00e4tze", "der", "unternehmen", "in", "brasilien", "wegen", "schlechter", "infrastruktur", "und", "weil", "die", "industrie", "\u00fcber", "das", "riesige", "gebiet", "brasiliens", "verstreut", "ist", "verbrennen", "hohe", "logistikkosten", "prozent", "der", "ums\u00e4tze", "der", "unternehmen", "der", "custo", "brasil", "bedeutet", "grunds\u00e4tzlich", "hohe", "steuern", "beg\u00fcnstigungen", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "investitionen", "werden", "regional", "gew\u00e4hrt", "vor", "allem", "im", "hinterland", "ein", "weiteres", "problem", "sind", "hohe", "finanzierungskosten", "die", "notenbank", "hat", "seit", "mitte", "die", "zinsen", "zwar", "deutlich", "gesenkt", "was", "auch", "die", "\u00fcberbewertung", "der", "landesw\u00e4hrung", "real", "korrigiert", "hatte", "langfristige", "zinsg\u00fcnstige", "kredite", "mit", "einem", "niveau", "von", "prozent", "p", "a", "vergibt", "lediglich", "die", "nationale", "entwicklungsbank", "bndes", "finanzierungskosten", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "in", "brasilien", "sind", "h\u00f6her", "als", "f\u00fcr", "nationale", "unternehmen", "durch", "eine", "kartellbildung", "bei", "grunds\u00e4tzlichen", "g\u00fctern", "wie", "stahl", "strom", "und", "telefon", "sind", "diese", "\u00fcber", "dem", "internationalen", "durchschnitt", "das", "netz", "an", "schienen", "und", "wasserstra\u00dfen", "ist", "unzureichend", "das", "stra\u00dfennetz", "schlecht", "gewartet", "in", "einem", "land", "dreiundzwanzigmal", "so", "gro\u00df", "wie", "deutschland", "ergibt", "das", "probleme", "mit", "den", "logistikkosten", "der", "gro\u00dfteil", "der", "steuerlast", "ist", "indirekt", "was", "eine", "negative", "steuerprogression", "ergibt", "d", "h", "einkommensschwache", "werden", "prozentual", "h\u00f6her", "besteuertder", "brasilienfaktor", "bei", "investitionsg\u00fctern", "stieg", "von", "in", "zwanzig", "jahren", "auf", "im", "jahr", "zusammen", "mit", "der", "\u00fcberbewertung", "von", "des", "reals", "zum", "dollar", "und", "euro", "ergibt", "sich", "ein", "wettbewerbsnachteil", "von", "faktor", "zwei", "wirtschaftliche", "entwicklung", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "lebte", "die", "bev\u00f6lkerung", "vor", "allem", "vom", "export", "von", "agrarprodukten", "dann", "gab", "es", "aufgrund", "der", "beginnenden", "industrialisierung", "des", "landes", "einen", "zunehmenden", "mangel", "an", "arbeitskr\u00e4ften", "der", "sich", "nach", "abschaffung", "der", "sklaverei", "im", "jahre", "noch", "weiter", "versch\u00e4rft", "hatte", "dies", "lockte", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "einwanderern", "an", "die", "gr\u00f6\u00dften", "gruppen", "unter", "ihnen", "neben", "portugiesen", "und", "spaniern", "waren", "deutsche", "italiener", "polen", "und", "japaner", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "geriet", "das", "land", "in", "eine", "wirtschaftliche", "krise", "weil", "die", "wichtigsten", "exportartikel", "kaffee", "zucker", "etc", "von", "einem", "enormen", "preisverfall", "betroffen", "waren", "hilfe", "kam", "durch", "kapital", "und", "einwanderer", "aus", "gro\u00dfbritannien", "mit", "ausnahme", "des", "ersten", "weltkriegs", "wuchsen", "die", "wirtschaft", "und", "das", "verkehrsnetz", "in", "den", "ersten", "jahren", "des", "jahrhunderts", "stetig", "kam", "es", "zu", "ersten", "gro\u00dfen", "streikwellen", "in", "s\u00e3o", "paulo", "und", "rio", "de", "janeiro", "auf", "die", "die", "regierung", "mit", "unterdr\u00fcckung", "reagierte", "in", "den", "er", "jahren", "bildeten", "sich", "arbeiterparteien", "und", "gewerkschaften", "doch", "dies", "brachte", "keine", "st\u00e4rkere", "stellung", "im", "staat", "mit", "sich", "da", "sie", "keine", "vertretung", "in", "oberen", "schichten", "hatten", "auch", "die", "leutnantbewegung", "tenentismo", "ab", "konnte", "daran", "nichts", "\u00e4ndern", "da", "versuche", "einer", "revolution", "scheiterten", "ein", "aktuelles", "problem", "der", "brasilianischen", "wirtschaft", "ist", "die", "steigende", "urbanisierung", "und", "zuwanderung", "der", "landbev\u00f6lkerung", "in", "die", "st\u00e4dte", "allein", "in", "brasilia", "steigt", "sie", "pro", "jahr", "um", "drei", "prozent", "was", "in", "den", "armenvierteln", "katastrophale", "auswirkungen", "hat", "mit", "gro\u00dfen", "gut", "entwickelten", "landwirtschafts", "bergbau", "produktions", "und", "dienstleistungssektoren", "auf", "der", "einen", "seite", "und", "einem", "gro\u00dfen", "vorrat", "an", "arbeitskr\u00e4ften", "auf", "der", "anderen", "ist", "die", "brasilianische", "wirtschaft", "heute", "die", "kr\u00e4ftigste", "s\u00fcdamerikas", "und", "gewinnt", "auf", "dem", "weltmarkt", "an", "bedeutung", "die", "wichtigsten", "exportprodukte", "sind", "kaffee", "kakao", "tropische", "fr\u00fcchte", "sojabohnen", "zucker", "und", "eisenerz", "der", "brasilianischen", "agrarausfuhren", "gehen", "in", "die", "eu", "in", "die", "usa", "anfang", "betrug", "die", "anbaufl\u00e4che", "f\u00fcr", "soja", "mio", "hektar", "km\u00b2", "eine", "steigerung", "von", "hektar", "im", "vergleich", "zum", "erntejahr", "exportierte", "brasilien", "fast", "seine", "gesamte", "sojaernte", "nach", "chinadie", "zuckerindustrie", "in", "brasilien", "ist", "ein", "bedeutender", "wirtschaftsfaktor", "des", "landes", "mit", "einer", "produktion", "von", "mehr", "als", "millionen", "tonnen", "zuckerrohr", "die", "zu", "etwa", "gleichen", "teilen", "zu", "zucker", "und", "bioethanol", "und", "zu", "einem", "kleinen", "teil", "zu", "zuckerrohrschnaps", "verarbeitet", "werden", "ist", "die", "zuckerindustrie", "brasiliens", "mit", "abstand", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "weltweit", "auf", "den", "meist", "von", "zuckerbaronen", "beherrschten", "zuckerrohrplantagen", "herrschen", "\u00e4u\u00dferst", "schlechte", "bedingungen", "menschen", "arbeiten", "teilweise", "in", "sklaven\u00e4hnlichen", "verh\u00e4ltnissen", "in", "riesigen", "monokulturen", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "herausforderungen", "f\u00fcr", "die", "brasilianische", "wirtschaft", "z\u00e4hlen", "nach", "wie", "vor", "die", "inflation", "und", "die", "kluft", "zwischen", "einer", "wohlhabenden", "gut", "ausgebildeten", "bev\u00f6lkerungsminderheit", "und", "der", "schlecht", "ausgebildeten", "mehrheit", "die", "gr\u00f6\u00dftenteils", "am", "rande", "des", "existenzminimums", "lebt", "es", "gibt", "eine", "gro\u00dfe", "bewegung", "von", "landlosen", "die", "movimento", "dos", "sem", "terra", "mst", "die", "f\u00fcr", "eine", "landreform", "k\u00e4mpfen", "entwicklung", "wichtiger", "wirtschaftskennzahlendie", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "landwirtschaft", "die", "brasilianische", "landwirtschaft", "hat", "eine", "gro\u00dfe", "bedeutung", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "das", "land", "selbst", "sondern", "auch", "f\u00fcr", "den", "rest", "der", "welt", "theoretisch", "k\u00f6nnte", "brasilien", "etwa", "eine", "milliarde", "menschen", "ern\u00e4hren", "weshalb", "es", "als", "ern\u00e4hrer", "der", "welt", "gilt", "durchschnittlich", "werden", "des", "bruttoinlandsproduktes", "mit", "der", "landwirtschaft", "und", "den", "mit", "ihr", "verwandten", "industriezweigen", "erwirtschaftet", "und", "etwa", "aller", "exporte", "sind", "landwirtschaftliche", "g\u00fcter", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "brasilien", "millionen", "hektar", "landwirtschaftliche", "nutzfl\u00e4che", "wozu", "j\u00e4hrlich", "etwa", "millionen", "hektar", "neuland", "hinzukommen", "speziell", "in", "mittelbrasilien", "gibt", "es", "fazendas", "die", "fl\u00e4chen", "von", "hektar", "oder", "mehr", "bewirtschaften", "sie", "haben", "brasilien", "zum", "kostenf\u00fchrer", "bei", "landwirtschaftlichen", "masseng\u00fctern", "wie", "zucker", "sojabohnen", "mais", "kaffee", "orangensaft", "rindfleisch", "schweinefleisch", "und", "gefl\u00fcgelfleisch", "werden", "lassen", "die", "landwirtschaft", "brasiliens", "hat", "ihr", "potenzial", "dabei", "noch", "nicht", "ausgesch\u00f6pft", "es", "gibt", "noch", "gro\u00dfe", "landreserven", "und", "auch", "durch", "intensivierung", "der", "landwirtschaft", "k\u00f6nnten", "die", "ertr\u00e4ge", "noch", "weiter", "gesteigert", "werden", "die", "entwicklung", "der", "landwirtschaft", "wird", "vor", "allem", "durch", "m\u00e4ngel", "an", "der", "infrastruktur", "des", "landes", "durch", "die", "entfernung", "der", "anbaugebiete", "zu", "den", "exporth\u00e4fen", "f\u00fcr", "landwirtschaftliche", "produkte", "und", "durch", "den", "hohen", "kapitaleinsatz", "f\u00fcr", "die", "d\u00fcngung", "der", "felder", "begrenztan", "der", "brasilianischen", "landwirtschaft", "wird", "kritisiert", "dass", "sie", "riesige", "mengen", "an", "kunstd\u00fcnger", "und", "pestiziden", "einsetzt", "dass", "produkte", "f\u00fcr", "den", "export", "in", "monokulturen", "auf", "sehr", "gro\u00dfen", "fl\u00e4chen", "angebaut", "werden", "und", "dass", "die", "arbeitsverh\u00e4ltnisse", "f\u00fcr", "die", "landarbeiter", "sehr", "schlecht", "sind", "zahlreiche", "felder", "werden", "heute", "f\u00fcr", "den", "anbau", "von", "exportprodukten", "oder", "von", "pflanzen", "f\u00fcr", "die", "energiegewinnung", "verwendet", "anstatt", "nahrungsmittel", "f\u00fcr", "die", "lokale", "bev\u00f6lkerung", "darauf", "anzubauen", "des", "weiteren", "sind", "die", "eigentumsverh\u00e4ltnisse", "stark", "konzentriert", "etwa", "teils", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "dominieren", "die", "landwirtschaft", "brasiliens", "und", "ihre", "vor", "und", "nachgelagerten", "industriesektoren", "w\u00e4hrend", "landarbeiterfamilien", "kein", "land", "besitzen", "wichtige", "unternehmen", "wichtige", "brasilianische", "unternehmen", "sind", "petrobras", "erd\u00f6l", "companhia", "vale", "do", "rio", "doce", "bergbau", "gerdau", "metallverarbeitung", "embraer", "flugzeugbau", "organiza\u00e7\u00e3o", "odebrecht", "baugewerbe", "und", "brf", "lebensmittel", "auch", "gro\u00dfe", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "w\u00e4hlten", "brasilien", "zum", "schwerpunkt", "ihrer", "s\u00fcdamerikanischen", "aktivit\u00e4ten", "so", "der", "volkswagenkonzern", "volkswagen", "do", "brasil", "nestl\u00e9", "parmalat", "anheuserbusch", "inbev", "ambev", "oder", "auch", "der", "fiatkonzern", "die", "daimler", "ag", "und", "die", "bayerischen", "motorenwerke", "haben", "in", "iracem\u00e1polis", "bzw", "araquari", "pkwproduktionsst\u00e4tten", "eingerichtet", "der", "\u00f6lkonzern", "petrobras", "ist", "eine", "staatsfirma", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "energieunternehmen", "der", "welt", "seit", "wird", "der", "konzern", "immer", "wieder", "vom", "bisher", "gr\u00f6\u00dften", "korruptionsskandal", "in", "der", "geschichte", "brasiliens", "ersch\u00fcttert", "der", "konzern", "wird", "stark", "vom", "einbruch", "des", "erd\u00f6lpreises", "in", "mitleidenschaft", "gezogen", "so", "wurde", "im", "jahr", "ein", "verlust", "von", "mrd", "angeh\u00e4uft", "somit", "ist", "petrobras", "einer", "der", "wenigen", "gro\u00dfen", "energiekonzerne", "der", "verluste", "schreibtder", "bergbaukonzern", "vale", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "eisenerzproduzent", "der", "welt", "neben", "bergwerken", "und", "verladeh\u00e4fen", "geh\u00f6rt", "ihm", "auch", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "brasilianischen", "bahnnetzes", "wurde", "der", "staatsbetrieb", "privatisiert", "indirekt", "hat", "allerdings", "die", "\u00f6ffentliche", "hand", "\u00fcber", "staatliche", "pensionsfonds", "und", "die", "investitionsbank", "bndes", "noch", "gro\u00dfen", "einfluss", "\u00fcbernahm", "vale", "gef\u00fchrt", "von", "roger", "agnelli", "den", "kanadischen", "wettbewerber", "inco", "den", "gr\u00f6\u00dften", "nickelproduzenten", "der", "welt", "im", "zuge", "des", "verfalls", "der", "rohstoffpreise", "insbesondere", "von", "eisen", "kam", "auch", "vale", "in", "massive", "bedr\u00e4ngnis", "der", "konzern", "wies", "im", "jahr", "einen", "verlust", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "usdollar", "auf", "auch", "der", "flugzeughersteller", "embraer", "hat", "einen", "staatlichen", "hintergrund", "geh\u00f6rt", "inzwischen", "aber", "mehrheitlich", "privaten", "eignern", "unter", "mauricio", "botelho", "entkam", "der", "konzern", "einer", "schweren", "krise", "embraer", "produziert", "heute", "regional", "und", "gesch\u00e4ftsreiseflugzeuge", "sowie", "milit\u00e4risch", "umger\u00fcstete", "regionaljets", "und", "milit\u00e4rische", "trainer", "mit", "turbopropantrieb", "da", "boeing", "und", "airbus", "nur", "flugzeuge", "oberhalb", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "embraermaschinen", "verkauft", "sind", "embraer", "jets", "heutzutage", "ein", "fester", "bestandteil", "der", "weltweiten", "linienluftfahrt", "lufthansa", "cityline", "oder", "auch", "air", "dolomiti", "fliegen", "mit", "e", "air", "france", "r\u00e9gional", "und", "die", "air", "france", "tochter", "cityjet", "fliegen", "erj", "bodensch\u00e4tze", "folgende", "rohstoffe", "werden", "in", "brasilien", "gro\u00dfma\u00dfst\u00e4blich", "abgebaut", "eisen", "mangan", "kohle", "bauxit", "nickel", "erd\u00f6l", "zinn", "silber", "diamanten", "gold", "erdgas", "uran", "t\u00e4glich", "werden", "millionen", "barrel", "erd\u00f6l", "gef\u00f6rdert", "uranerze", "sind", "im", "landesinnern", "vorhanden", "der", "bauxittagebau", "erzeugt", "sch\u00e4dliche", "nebenprodukte", "in", "den", "fl\u00fcssen", "und", "gef\u00e4hrdet", "so", "die", "umwelt", "brasilien", "ist", "der", "weltgr\u00f6\u00dfte", "lieferant", "f\u00fcr", "eisenrohstoffe", "die", "vorkommen", "sollen", "den", "eisenbedarf", "der", "erde", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chsten", "jahre", "decken", "k\u00f6nnen", "bei", "tantal", "ist", "brasilien", "zweitwichtigster", "exporteur", "etwa", "aller", "verarbeiteten", "edelsteine", "ausgenommen", "diamanten", "stammen", "aus", "brasilien", "auch", "hat", "brasilien", "eine", "bedeutende", "stahlproduktion", "die", "allerdings", "durch", "die", "eingriffe", "der", "usa", "geschm\u00e4lert", "wurde", "so", "durfte", "brasilien", "nur", "stahl", "minderer", "qualit\u00e4t", "produzieren", "welchen", "usunternehmen", "nicht", "verarbeiten", "wollten", "die", "nationale", "beh\u00f6rde", "f\u00fcr", "die", "geologische", "erforschung", "und", "rohstoffpolitik", "des", "landes", "ist", "der", "servi\u00e7o", "geol\u00f3gico", "do", "brasil", "siehe", "auch", "aluminiumindustrie", "in", "brasilien", "dienstleistungen", "tourismus", "der", "tourismus", "ist", "in", "brasilien", "noch", "nicht", "sehr", "bedeutend", "und", "macht", "nur", "etwa", "des", "bruttosozialprodukts", "aus", "der", "weltweite", "durchschnitt", "liegt", "bei", "die", "j\u00e4hrliche", "besucherzahl", "liegt", "bei", "etwa", "millionen", "beliebt", "sind", "vor", "allem", "die", "str\u00e4nde", "und", "der", "karneval", "von", "rio", "de", "janeiro", "die", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "das", "amazonasbecken", "der", "nordosten", "mit", "seinen", "str\u00e4nden", "und", "kultur", "und", "die", "iguaz\u00fawasserf\u00e4lle", "die", "relativ", "geringe", "anzahl", "an", "touristen", "auf", "einen", "besucher", "kommen", "in", "brasilien", "einheimische", "in", "deutschland", "nur", "etwa", "ist", "auf", "verschiedene", "faktoren", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "infrastruktur", "ist", "dem", "tourismus", "wenig", "f\u00f6rderlich", "in", "und", "auslandsfl\u00fcge", "sind", "teuer", "da", "es", "im", "ganzen", "land", "nur", "wenige", "charterfl\u00fcge", "gibt", "finanzmarkt", "der", "brasilianische", "finanzmarkt", "ist", "zunehmend", "in", "das", "internationale", "finanzsystem", "integriert", "den", "mittelpunkt", "des", "brasilianischen", "finanzmarktes", "bilden", "die", "internationalen", "und", "nationalen", "banken", "und", "der", "aktienmarkt", "letzterer", "zeichnet", "sich", "dabei", "durch", "hohe", "transparenz", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "bricsstaaten", "und", "teilnahme", "internationaler", "akteure", "aus", "auch", "in", "amerika", "und", "europa", "werden", "brasilianische", "firmen", "mittels", "adrs", "gehandelt", "heutige", "zentralbank", "brasiliens", "ist", "die", "banco", "central", "do", "brasil", "die", "fr\u00fchere", "zentralbank", "banco", "do", "brasil", "gab", "diese", "funktion", "ab", "und", "ist", "mittlerweile", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bank", "brasiliens", "gr\u00f6\u00dfte", "regionalbank", "ist", "daneben", "die", "banco", "do", "estado", "de", "s\u00e3o", "paulo", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "privatbanken", "brasiliens", "geh\u00f6ren", "die", "banco", "bradesco", "die", "ita\u00fa", "unibanco", "die", "hsbc", "sowie", "die", "banco", "real", "die", "gr\u00f6\u00dften", "banken", "sind", "dabei", "mittlerweile", "zumeist", "international", "t\u00e4tig", "daneben", "existieren", "lokale", "banken", "caixa", "die", "den", "bundesstaaten", "oder", "bezirken", "zuzurechnen", "sind", "bzw", "privatisiert", "wurden", "mittlerweile", "sind", "auch", "viele", "der", "gro\u00dfen", "deutschen", "banken", "wie", "die", "deutsche", "bank", "commerzbank", "landesbank", "badenw\u00fcrttemberg", "westlb", "und", "bhfbank", "in", "brasilien", "vertreten", "internationalem", "kapital", "sind", "wenig", "schranken", "gegeben", "der", "brasilianische", "real", "kann", "frei", "gegen", "andere", "w\u00e4hrungen", "floaten", "jedoch", "kann", "die", "regierung", "mittels", "der", "zentralbank", "durch", "sog", "open", "market", "aktionen", "einfluss", "darauf", "aus\u00fcben", "eine", "zunehmend", "wichtigere", "rolle", "kommt", "lokalen", "asset", "managern", "wie", "maua", "investimentos", "zu", "die", "zunehmend", "zu", "einer", "eigenst\u00e4ndigen", "entwicklung", "brasilianischer", "hedgefonds", "und", "privateequitygesellschaften", "beitragen", "sie", "verringern", "so", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "internationalen", "managern", "und", "weiten", "den", "derivatemarkt", "aus", "viele", "dieser", "brasilianischen", "beteiligungsunternehmen", "haben", "auch", "projekte", "in", "anderen", "lateinamerikanischen", "l\u00e4ndern", "eine", "wichtige", "grundlage", "der", "weiteren", "entwicklung", "liegt", "neben", "den", "politischen", "rahmenbedingungen", "auch", "in", "der", "universit\u00e4ren", "ausbildung", "einige", "universit\u00e4ten", "wie", "etwa", "die", "puc", "in", "rio", "oder", "die", "usp", "in", "s\u00e3o", "paulo", "sind", "stark", "mit", "lokalen", "finanzakteuren", "vernetzt", "und", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "eine", "gute", "reputation", "in", "lateinamerika", "ausl\u00e4ndische", "direktinvestitionen", "adi", "erreichten", "milliarden", "us$", "im", "jahre", "und", "brasilien", "stieg", "auf", "den", "siebten", "platz", "in", "der", "von", "at", "kearney", "publizierten", "liste", "der", "attraktivsten", "adil\u00e4nder", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "verkehrsnetze", "stra\u00dfenverkehr", "das", "stra\u00dfennetz", "brasiliens", "ist", "mit", "etwa", "millionen", "km", "das", "viertl\u00e4ngste", "der", "welt", "ann\u00e4hernd", "km", "sind", "asphaltiert", "der", "brasilianische", "name", "f\u00fcr", "fernstra\u00dfe", "ist", "rodovia", "annahmen", "zufolge", "nehmen", "j\u00e4hrlich", "mehr", "als", "milliarden", "reisende", "den", "weg", "\u00fcber", "die", "fernstra\u00dfen", "nur", "millionen", "fliegendie", "stra\u00dfen", "befinden", "sich", "allerdings", "oft", "in", "desastr\u00f6sem", "zustand", "im", "norden", "allgemein", "schlechter", "als", "im", "s\u00fcden", "an", "allen", "gr\u00f6\u00dferen", "\u00fcberlandstra\u00dfen", "befinden", "sich", "deshalb", "auch", "borracharias", "pannenstellen", "f\u00fcr", "reifen", "am", "stra\u00dfenrand", "busse", "verkehren", "zwischen", "allen", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "in", "regelm\u00e4\u00dfigen", "intervallen", "und", "auch", "zwischen", "kleineren", "st\u00e4dten", "einigerma\u00dfen", "zuverl\u00e4ssig", "es", "gibt", "verschiedene", "preisklassen", "vom", "einfachen", "reisebus", "bis", "hin", "zum", "vollklimatisierten", "bus", "mit", "fernsehern", "und", "reisebegleitern", "es", "herrscht", "rechtsverkehr", "die", "bezeichnung", "der", "fernstra\u00dfen", "enth\u00e4lt", "den", "bundesstaat", "in", "dem", "sie", "liegen", "und", "die", "richtung", "in", "die", "sie", "verlaufen", "ein", "sonderfall", "sind", "fernstra\u00dfen", "die", "nach", "bras\u00edlia", "f\u00fchren", "fernstra\u00dfen", "mit", "den", "nummern", "f\u00fchren", "nach", "bras\u00edlia", "fernstra\u00dfen", "mit", "den", "nummern", "verlaufen", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "fernstra\u00dfen", "mit", "den", "nummern", "verlaufen", "von", "westen", "nach", "osten", "fernstra\u00dfen", "mit", "den", "nummern", "verlaufen", "diagonal", "von", "nordwest", "nach", "s\u00fcdost", "oder", "von", "nordost", "nach", "s\u00fcdwest", "fernstra\u00dfen", "mit", "den", "nummern", "sind", "fernstra\u00dfen", "von", "regionaler", "bedeutung", "sie", "verbinden", "meist", "nur", "eine", "stadt", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dferen", "fernstra\u00dfe", "in", "der", "n\u00e4heso", "liegt", "zum", "beispiel", "die", "autobahn", "sp", "im", "bundesstaat", "s\u00e3o", "paulo", "und", "verl\u00e4uft", "von", "west", "nach", "ost", "neben", "ihrem", "offiziellen", "namen", "sind", "einige", "stra\u00dfenverbindungen", "auch", "noch", "nach", "ber\u00fchmten", "pers\u00f6nlichkeiten", "benannt", "der", "stra\u00dfenverkehr", "gilt", "als", "unsicher", "kamen", "in", "brasilien", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "\u00fcber", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "nach", "indien", "und", "china", "war", "brasilien", "damit", "das", "land", "mit", "den", "meisten", "toten", "im", "stra\u00dfenverkehr", "die", "rate", "an", "verkehrstoten", "ist", "noch", "weitaus", "h\u00f6her", "wenn", "man", "sie", "der", "mittleren", "motorisierungsrate", "des", "landes", "gegen\u00fcberstellt", "kamen", "im", "land", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "in", "deutschland", "waren", "es", "fahrzeuge", "schienenverkehr", "die", "bahnverbindungen", "wurden", "ausged\u00fcnnt", "aber", "es", "besteht", "noch", "ein", "schienennetz", "von", "fast", "km", "l\u00e4nge", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "war", "die", "eisenbahn", "f\u00fcr", "den", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "besonders", "wichtig", "mit", "dem", "rasanten", "ausbau", "des", "stra\u00dfennetzes", "verlor", "sie", "diese", "herausragende", "stellung", "mittlerweile", "hat", "diese", "in", "brasilien", "nur", "noch", "geringe", "bis", "gar", "keine", "bedeutung", "mehr", "der", "g\u00fcterverkehr", "wird", "mit", "lkws", "oder", "schiffen", "abgewickelt", "f\u00fcr", "den", "\u00f6ffentlichen", "personenfernverkehr", "werden", "normalerweise", "busse", "verwendet", "auf", "strecken", "durch", "die", "berglandschaft", "verkehren", "noch", "nostalgische", "z\u00fcge", "die", "als", "touristische", "attraktionen", "dienen", "flugverkehr", "wegen", "der", "sehr", "gro\u00dfen", "entfernungen", "werden", "flugreisen", "innerhalb", "brasiliens", "oft", "genutzt", "allerdings", "sind", "die", "kosten", "f\u00fcr", "viele", "brasilianer", "zu", "hoch", "so", "dass", "sie", "auch", "lange", "reisen", "mit", "dem", "bus", "unternehmen", "es", "etablieren", "sich", "aber", "immer", "mehr", "fluggesellschaften", "die", "nach", "vorbild", "europ\u00e4ischer", "billigfluglinien", "erschwingliche", "fl\u00fcge", "innerhalb", "des", "landes", "anbieten", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "flughafen", "des", "landes", "ist", "der", "aeroporto", "internacional", "de", "s\u00e3o", "pauloguarulhos", "in", "guarulhos", "bei", "s\u00e3o", "paulo", "mit", "j\u00e4hrlich", "fast", "millionen", "passagieren", "um", "die", "zwei", "\u00fcberlasteten", "flugh\u00e4fen", "von", "s\u00e3o", "paulo", "zu", "entlasten", "ist", "in", "campinas", "in", "km", "entfernung", "von", "s\u00e3o", "paulo", "der", "ausbau", "des", "dortigen", "flughafens", "viracopos", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "flughafen", "lateinamerikas", "mit", "einer", "kapazit\u00e4t", "von", "j\u00e4hrlich", "bis", "zu", "millionen", "passagieren", "in", "planung", "schiffsverkehr", "die", "binnenschifffahrtswege", "haben", "insgesamt", "eine", "l\u00e4nge", "von", "rund", "km", "die", "handels", "und", "frachtflotte", "besteht", "aus", "etwa", "schiffen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "brasilianischen", "h\u00e4fen", "liegen", "in", "bel\u00e9m", "fortaleza", "ilh\u00e9us", "imbituba", "manaus", "paranagu\u00e1", "porto", "alegre", "recife", "rio", "de", "janeiro", "rio", "grande", "salvador", "santos", "und", "vit\u00f3ria", "liste", "der", "seeh\u00e4fen", "in", "brasilien", "telekommunikation", "in", "brasilien", "gab", "es", "millionen", "telefone", "was", "einen", "anstieg", "um", "millionen", "anlagen", "im", "vergleich", "zu", "bedeutet", "au\u00dferdem", "sind", "etwa", "millionen", "mobiltelefone", "im", "umlauf", "auch", "hier", "ist", "der", "anstieg", "zu", "millionen", "mobiltelefone", "deutlich", "das", "telefonsystem", "funktioniert", "gut", "ortsgespr\u00e4che", "sind", "teilweise", "kostenlos", "es", "existieren", "drei", "koaxialtiefseekabel", "national", "ist", "das", "funkrelaissystem", "gut", "ausgebaut", "auch", "das", "satellitensystem", "funktioniert", "gut", "energie", "die", "stromerzeugung", "in", "brasilien", "beruht", "weitgehend", "auf", "der", "nutzung", "regenerativer", "quellen", "insbesondere", "auf", "der", "wasserkraftnutzung", "die", "im", "jahr", "f\u00fcr", "rund", "der", "gesamten", "stromproduktion", "verantwortlich", "war", "die", "\u00fcbrigen", "erneuerbaren", "energien", "hatten", "einen", "anteil", "von", "fossile", "energien", "lagen", "bei", "ca", "und", "die", "kernenergie", "bei", "knapp", "der", "urspr\u00fcnglich", "vorgesehene", "neubau", "von", "vier", "kernkraftwerksbl\u00f6cken", "wurde", "nach", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "\u00fcberdacht", "stattdessen", "soll", "nun", "die", "windenergie", "erheblich", "ausgebaut", "werden", "siehe", "auch", "energiewendenoch", "stammten", "\u00fcber", "der", "stromerzeugung", "aus", "wasserkraftwerken", "deren", "ausbaupotential", "mittlerweile", "jedoch", "weitgehend", "ersch\u00f6pft", "ist", "problematisch", "erwiesen", "sich", "zudem", "wiederkehrende", "zwei", "bis", "dreij\u00e4hrige", "d\u00fcrrephasen", "die", "in", "den", "jahren", "und", "zu", "stromausf\u00e4llen", "und", "sozialen", "und", "politischen", "problemen", "f\u00fchrten", "zudem", "f\u00fchrt", "das", "wirtschaftswachstum", "zu", "einer", "stark", "steigenden", "stromnachfrage", "die", "eine", "erweiterung", "des", "kraftwerksbedarfes", "notwendig", "macht", "daher", "setzt", "brasilien", "zur", "diversifizierung", "der", "erzeugungsstruktur", "stark", "auf", "den", "ausbau", "der", "windenergie", "die", "sich", "insbesondere", "in", "nordbrasilien", "komplement\u00e4r", "zur", "wasserkraft", "verh\u00e4lt", "und", "dieses", "deshalb", "sehr", "gut", "erg\u00e4nzt", "zudem", "verf\u00fcgt", "brasilien", "onshore", "wie", "offshore", "\u00fcber", "ein", "sehr", "gro\u00dfes", "windenergiepotential", "mit", "hohen", "windgeschwindigkeiten", "wurde", "das", "proeolicaprogramm", "aufgelegt", "das", "durch", "das", "proinfaprogramm", "erg\u00e4nzt", "wurde", "das", "den", "allgemeinen", "ausbau", "der", "erneuerbaren", "energien", "kleinwasserkraft", "biomasse", "solar", "vorsieht", "die", "zu", "diesem", "zweck", "mit", "einspeiseverg\u00fctungen", "gef\u00f6rdert", "wurden", "ende", "waren", "in", "mehr", "als", "windparks", "mehr", "als", "gw", "windenergieleistung", "in", "brasilien", "installiert", "ende", "waren", "in", "brasilien", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "gesamtleistung", "von", "mw", "installiert", "womit", "brasilien", "auf", "rang", "weltweit", "lagdie", "windenergie", "z\u00e4hlt", "in", "dem", "land", "aufgrund", "g\u00fcnstiger", "standortbedingungen", "zu", "den", "preiswertesten", "stromerzeugungsformen", "auch", "weltweit", "geh\u00f6rt", "brasilien", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "die", "nutzung", "der", "windenergie", "im", "internationalen", "vergleich", "mit", "am", "g\u00fcnstigsten", "ist", "die", "stromgestehungskosten", "von", "windkraftanlagen", "liegen", "mittlerweile", "bei", "unter", "usdollarmwh", "umgerechnet", "ca", "euromwh", "bei", "ausschreibungen", "f\u00fcr", "energiekontrakte", "werden", "f\u00fcr", "windenergieprojekte", "tiefstpreise", "bis", "zu", "usdollarmwh", "erzielt", "bis", "sollen", "windkraftanlagen", "der", "stromproduktion", "deckendaneben", "verf\u00fcgt", "brasilien", "\u00fcber", "bedeutende", "erd\u00f6lreserven", "und", "f\u00f6rdert", "seit", "den", "er", "jahren", "die", "ethanolproduktion", "mittels", "zuckerrohr", "infolgedessen", "war", "brasilien", "lange", "der", "weltweit", "wichtigste", "bioethanolproduzent", "erd\u00f6lpipelines", "haben", "in", "brasilien", "eine", "l\u00e4nge", "von", "knapp", "km", "erd\u00f6lprodukte", "werden", "in", "einem", "pipelinenetz", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "knapp", "km", "transportiert", "und", "die", "erdgasleitungen", "haben", "insgesamt", "eine", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "weiteres", "siehe", "brasilianischer", "verpackungsmarkt", "kultur", "medien", "ein", "gro\u00dfes", "hindernis", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "medien", "und", "pressefreiheit", "ist", "dass", "sich", "nahezu", "alle", "gro\u00dfen", "medienkonzerne", "des", "landes", "wie", "globo", "sbt", "recordtv", "bandeirantes", "und", "redetv", "in", "den", "h\u00e4nden", "einiger", "weniger", "personen", "befinden", "im", "jahre", "wurde", "die", "verfassung", "in", "der", "hinsicht", "ver\u00e4ndert", "dass", "die", "anteile", "ausl\u00e4ndischer", "unternehmen", "an", "den", "nationalen", "medien", "nicht", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "sein", "d\u00fcrfen", "der", "ehemalige", "pr\u00e4sident", "jair", "bolsonaro", "setzte", "auf", "weitreichende", "privatisierungen", "in", "der", "medienbranche", "anfang", "legte", "er", "die", "gro\u00dfen", "staatlichen", "fernsehkan\u00e4le", "zusammen", "er", "plante", "auch", "den", "staatlichen", "brasilianischen", "rundfunksender", "ebc", "zu", "privatisierenin", "brasilien", "gab", "es", "mitte", "der", "er", "jahre", "\u00fcber", "tageszeitungen", "die", "eine", "gesch\u00e4tzte", "gesamtauflage", "von", "millionen", "exemplaren", "hatten", "stand", "die", "bekanntesten", "von", "ihnen", "sind", "folha", "de", "s\u00e3o", "paulo", "estado", "de", "s\u00e3o", "paulo", "o", "d\u00eda", "und", "o", "globo", "letztere", "geh\u00f6rt", "zur", "globogruppe", "die", "die", "brasilianische", "medienlandschaft", "beherrscht", "und", "der", "vorgeworfen", "wird", "einzelne", "parteien", "oder", "kandidaten", "zu", "protegieren", "rede", "globo", "ist", "auch", "einer", "der", "marktf\u00fchrer", "was", "die", "produktion", "an", "telenovelas", "betrifft", "rund", "der", "produktionen", "werden", "exportiert", "h\u00f6rfunk", "spielt", "in", "brasilien", "mediengeschichtlich", "eine", "wichtige", "rolle", "in", "der", "bl\u00fctezeit", "des", "rundfunks", "in", "den", "er", "jahren", "wurden", "erste", "nachrichtenreportagen", "und", "fu\u00dfballspiele", "\u00fcbertragen", "sowie", "die", "radionovela", "entwickelt", "aus", "den", "damals", "bekanntesten", "rundfunksendern", "radio", "bandeirantes", "record", "und", "tupi", "entwickelten", "sich", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "dann", "die", "ersten", "fernsehsender", "neben", "rund", "privaten", "radiosendern", "existiert", "mit", "mec", "am", "ein", "landesweites", "staatliches", "kulturprogramm", "es", "soll", "rund", "millionen", "radioger\u00e4te", "im", "land", "geben", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "staatliche", "und", "etwa", "private", "fernsehsender", "die", "reichweite", "des", "mediums", "fernsehen", "ist", "in", "brasilien", "relativ", "gro\u00df", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "brasiliens", "das", "internet", "eine", "zensur", "des", "onlineangebots", "gibt", "es", "nicht", "kunst", "in", "brasilien", "hat", "sich", "die", "kunst", "in", "enger", "verbindung", "mit", "der", "religion", "entwickelt", "w\u00e4hrend", "der", "kolonialzeit", "war", "die", "sakralkunst", "dominierend", "unter", "anderem", "wurden", "zahlreiche", "kirchen", "der", "k\u00fcnstlerisch", "gestaltet", "die", "zusammenarbeit", "zwischen", "holzschnitzern", "steinmetzen", "und", "malern", "verlief", "so", "eng", "dass", "auch", "die", "farbwahl", "untereinander", "abgestimmt", "war", "und", "die", "kirchen", "heute", "zu", "den", "sch\u00f6nsten", "amerikas", "z\u00e4hlen", "\u00fcppig", "ausgestattet", "waren", "die", "kirchen", "schon", "im", "jahrhundert", "die", "gr\u00f6\u00dften", "und", "wertvollsten", "kunstwerke", "entstanden", "aber", "erst", "im", "jahrhundert", "unter", "den", "klassizistischen", "malern", "ragt", "der", "in", "neapel", "geborene", "und", "ausgebildete", "alejandro", "ciccarelli", "hervor", "zu", "den", "fr\u00fchen", "impressionisten", "geh\u00f6rte", "der", "ebenfalls", "aus", "italien", "stammende", "giovanni", "battista", "castagneto", "die", "vertreter", "der", "informell", "sogenannten", "grupo", "grimm", "um", "den", "deutschen", "landschaftsmaler", "johann", "georg", "grimm", "festigten", "um", "die", "freilichtmalerei", "in", "brasilien", "doch", "erst", "im", "jahrhundert", "gewann", "der", "impressionismus", "mit", "versp\u00e4tung", "gegen\u00fcber", "europa", "an", "bedeutung", "wichtige", "k\u00fcnstler", "der", "zwischenkriegszeit", "waren", "anita", "malfatti", "manuel", "santiago", "und", "jos\u00e9", "pancetti", "noch", "angesehener", "war", "aber", "c\u00e2ndido", "portinari", "er", "selbst", "gilt", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "k\u00fcnstler", "brasiliens", "des", "vergangenen", "jahrhunderts", "da", "er", "mit", "hochgiftigen", "farben", "malte", "erkrankte", "er", "an", "krebs", "und", "verstarb", "fr\u00fch", "seine", "ber\u00fchmten", "kunstwerke", "h\u00e4ngen", "in", "geb\u00e4uden", "wie", "der", "unzentrale", "in", "new", "york", "kunstkritikern", "zufolge", "wird", "in", "seinen", "werken", "die", "originalit\u00e4t", "brasiliens", "am", "besten", "hervorgehoben", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "der", "soziale", "realismus", "portinaris", "kunstwerke", "mit", "sozialen", "themen", "werden", "diesem", "stil", "zugeordnet", "eine", "bedeutende", "gruppe", "brasilianischer", "k\u00fcnstler", "gab", "sich", "ihren", "namen", "gruppe", "der", "grupo", "dos", "dezenove", "nach", "einer", "ausstellung", "im", "jahr", "ihr", "geh\u00f6ren", "u", "a", "die", "surrealistischexpressiven", "maler", "und", "grafiker", "mario", "gruber", "*", "und", "otavio", "araujo", "an", "der", "grafiker", "und", "zeichner", "marcelo", "grassman", "ebenfalls", "einer", "der", "war", "von", "alfred", "kubin", "beeinflusst", "er", "erstellte", "stiche", "in", "mittelalterlicher", "technik", "das", "vierte", "bekannte", "mitglied", "der", "ist", "lena", "milliet", "die", "zu", "den", "ersten", "brasilianischen", "frauen", "z\u00e4hlt", "die", "in", "der", "kunst", "anerkennung", "fanden", "lu\u00eds", "andreatini", "malt", "in", "kubistischem", "stil", "nora", "beltran", "karikiert", "seit", "den", "er", "jahren", "die", "politischen", "und", "sozialen", "zust\u00e4nde", "in", "brasilien", "aus", "der", "abstrakten", "kunst", "der", "er", "bis", "er", "jahre", "stechen", "vor", "allem", "die", "br\u00fcder", "thomaz", "und", "arcangelo", "ianelli", "und", "die", "grafikerin", "fayga", "ostrower", "hervor", "als", "multimediak\u00fcnstler", "dieser", "zeit", "wurde", "antonio", "dias", "bekannt", "als", "sch\u00f6pferin", "interaktiver", "installationen", "lygia", "clark", "ein", "vertreter", "des", "neopop", "ist", "romero", "britto", "repr\u00e4sentantin", "eines", "farbenfrohen", "folkloristischornamentalen", "pop", "ist", "beatriz", "milhazes", "gustavo", "rosa", "schuf", "fr\u00f6hlichironische", "fl\u00e4chige", "bilder", "heutzutage", "ist", "die", "biennale", "von", "s\u00e3o", "paulo", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kunstereignis", "in", "brasilien", "in", "dieser", "veranstaltung", "liegt", "der", "schwerpunkt", "auf", "gem\u00e4lden", "von", "international", "renommierten", "k\u00fcnstlern", "auch", "rio", "de", "janeiro", "ist", "ein", "kunstzentrum", "kleinere", "weniger", "bekannte", "orte", "haben", "bei", "experten", "aber", "ebenfalls", "ein", "hohes", "ansehen", "beispielsweise", "der", "zentralbrasilianische", "ort", "goi\u00e1s", "recife", "ist", "f\u00fcr", "jo\u00e3o", "c\u00e2mara", "und", "gilvan", "samico", "bekannt", "fortaleza", "ist", "f\u00fcr", "raimundo", "cela", "und", "antonio", "bandeira", "bekannt", "brasiliens", "ber\u00fchmtester", "und", "in", "den", "augen", "vieler", "bester", "holzschnitzer", "ist", "maurino", "araujo", "weshalb", "auch", "seine", "heimatstadt", "minas", "gerais", "unter", "kunstliebhabern", "bekannt", "ist", "die", "kunst", "der", "indianer", "ist", "aus", "naturstoffen", "gefertigt", "und", "daher", "sehr", "verg\u00e4nglich", "f\u00fcr", "aufw\u00e4ndige", "k\u00f6rperbemalungen", "ben\u00f6tigt", "man", "oft", "mehrere", "tage", "doch", "die", "farben", "halten", "selten", "viel", "l\u00e4nger", "auch", "der", "bunte", "federschmuck", "als", "kopfbedeckung", "ist", "nur", "selten", "in", "museen", "zu", "sehen", "zahlreiche", "objekte", "sind", "im", "museu", "de", "arqueologia", "e", "etnologia", "der", "universit\u00e4t", "s\u00e3o", "paulo", "ausgestellt", "musik", "die", "brasilianische", "musik", "ist", "von", "portugiesischen", "afrikanischen", "und", "indigenen", "musiktraditionen", "beeinflusst", "worden", "\u00fcber", "die", "indigene", "musik", "der", "vorkolonialen", "zeit", "ist", "kaum", "etwas", "bekannt", "die", "erste", "beschreibung", "datiert", "aus", "dem", "jahre", "ein", "franz\u00f6sischer", "pastor", "beschrieb", "damals", "in", "einem", "buch", "\u00fcber", "seine", "reise", "in", "das", "land", "die", "t\u00e4nze", "und", "ges\u00e4nge", "der", "ureinwohner", "die", "musik", "ver\u00e4nderte", "sich", "unter", "dem", "einfluss", "der", "europ\u00e4ischen", "siedler", "und", "afrikanischen", "sklaven", "die", "kunstmusik", "wird", "in", "brasilien", "als", "m\u00fasica", "erudita", "gelehrte", "musik", "bezeichnet", "lange", "zeit", "beschr\u00e4nkte", "sie", "sich", "auf", "die", "kirchenmusik", "und", "konzentrierte", "sich", "w\u00e4hrend", "dieser", "als", "barocco", "mineiro", "bezeichneten", "epoche", "auf", "minas", "gerais", "und", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "rio", "de", "janeiro", "zwischen", "und", "gab", "es", "in", "minas", "gerais", "fast", "musiker", "viele", "davon", "freie", "mulatten", "zu", "diesen", "geh\u00f6rte", "jos\u00e9", "maur\u00edcio", "nunes", "garcia", "dessen", "werk", "vor", "allem", "kirchenmusik", "aber", "auch", "einige", "weltliche", "werke", "umfasst", "und", "der", "von", "der", "wiener", "klassik", "beeinflusst", "war", "einen", "bedeutenden", "entwicklungsschub", "erfuhr", "die", "brasilianische", "musik", "als", "der", "portugiesische", "hof", "aufgrund", "des", "napoleonischen", "krieges", "nach", "rio", "de", "janeiro", "fl\u00fcchtete", "das", "k\u00f6nigshaus", "besch\u00e4ftigte", "nun", "zahlreiche", "einheimische", "musiker", "und", "die", "neue", "residenz", "zog", "auch", "europ\u00e4ische", "musiker", "an", "auf", "diese", "weise", "kamen", "neue", "weltliche", "musikalische", "impulse", "ins", "land", "die", "r\u00fcckkehr", "des", "portugiesischen", "hofes", "nach", "lissabon", "hatte", "eine", "schwere", "krise", "f\u00fcr", "die", "m\u00fasica", "erudita", "zur", "folge", "seit", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "entfaltete", "sich", "das", "musikalische", "leben", "wieder", "durch", "die", "verst\u00e4rkte", "einwanderung", "europ\u00e4ischer", "immigranten", "nach", "brasilien", "nachdem", "in", "den", "er", "jahren", "verschiedene", "musikgesellschaften", "und", "ein", "konservatorium", "in", "rio", "gegr\u00fcndet", "worden", "waren", "entstanden", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "mehrere", "theater", "von", "denen", "vier", "ein", "eigenes", "orchester", "besa\u00dfen", "vor", "allem", "in", "der", "hauptstadt", "rio", "wurden", "europ\u00e4ische", "vor", "allem", "italienische", "opern", "bereits", "kurz", "nach", "ihrer", "erstauff\u00fchrung", "gespielt", "mit", "der", "oper", "a", "noite", "de", "s\u00e3o", "jo\u00e3o", "von", "elias", "\u00e1lvares", "l\u00f4bo", "wurde", "die", "erste", "brasilianische", "oper", "uraufgef\u00fchrt", "feierte", "die", "oper", "o", "guarani", "von", "ant\u00f4nio", "carlos", "gomes", "sogar", "an", "der", "mail\u00e4nder", "scala", "premiere", "und", "wurde", "anschlie\u00dfend", "in", "ganz", "europa", "gespielt", "weitere", "urauff\u00fchrungen", "seiner", "opern", "in", "mailand", "folgten", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "vor", "der", "jahrhundertwende", "orientierten", "sich", "die", "brasilianischen", "musiker", "zunehmend", "an", "der", "deutschen", "und", "franz\u00f6sischen", "kunstmusik", "wenn", "auch", "die", "italienische", "oper", "beim", "publikum", "weiterhin", "gro\u00dfen", "erfolg", "hatte", "in", "den", "vordergrund", "r\u00fcckte", "jetzt", "kammermusikalische", "und", "symphonische", "musik", "ihre", "ausbildung", "hatten", "fast", "alle", "komponisten", "in", "europa", "erhalten", "im", "jahre", "kam", "es", "durch", "die", "semana", "de", "arte", "moderna", "woche", "der", "modernen", "k\u00fcnste", "zu", "einer", "musikalischen", "revolution", "mit", "heitor", "villalobos", "an", "der", "spitze", "entstand", "eine", "gruppe", "neuer", "komponisten", "die", "elemente", "der", "brasilianischen", "folklore", "in", "ihre", "moderneren", "lieder", "einbauten", "in", "den", "er", "jahren", "kam", "der", "bossa", "nova", "auf", "diese", "musikrichtung", "gilt", "als", "die", "brasilianische", "variante", "des", "jazz", "sie", "lehnt", "sich", "an", "nordamerikanischen", "jazz", "an", "bleibt", "aber", "gepr\u00e4gt", "von", "s\u00fcdamerikanischen", "und", "afrikanischen", "rhythmen", "als", "bekanntester", "vertreter", "und", "mitbegr\u00fcnder", "des", "bossa", "nova", "gilt", "ant\u00f4nio", "carlos", "jobim", "zusammen", "mit", "s\u00e4ngergitarrist", "jo\u00e3o", "gilberto", "und", "texter", "vin\u00edcius", "de", "moraes", "verhalf", "er", "dem", "stil", "in", "den", "er", "jahren", "zu", "gro\u00dfem", "internationalem", "erfolg", "nicht", "zuletzt", "aufgrund", "des", "ber\u00fchmtesten", "songs", "brasilianischer", "herkunft", "garota", "de", "ipanema", "englisch", "the", "girl", "from", "ipanema", "jobim", "erreichte", "f\u00fcr", "brasilien", "eine", "derart", "gro\u00dfe", "bedeutung", "dass", "man", "den", "internationalen", "flughafen", "von", "rio", "de", "janeiro", "nach", "ihm", "benannteeinen", "der", "gr\u00f6\u00dften", "hits", "des", "bossa", "nova", "in", "den", "er", "jahren", "hatte", "der", "bandleader", "und", "pianist", "s\u00e9rgio", "mendes", "mit", "seiner", "version", "der", "jorgebenkomposition", "mas", "que", "nada", "dieser", "titel", "wurde", "noch", "weitere", "unz\u00e4hlige", "male", "kopiert", "heute", "wird", "der", "bossa", "nova", "vorwiegend", "von", "den", "\u00e4lteren", "brasilianern", "geh\u00f6rt", "der", "tropicalismo", "auch", "tropic\u00e1lia", "entstand", "ende", "der", "er", "jahre", "zur", "zeit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "musikalisch", "ist", "er", "eine", "mischung", "aus", "bossa", "nova", "folk", "und", "rock", "das", "wesentliche", "element", "ist", "aber", "ein", "gemeinsames", "politisches", "bewusstsein", "der", "k\u00fcnstler", "ihre", "abneigung", "gegen", "die", "diktatur", "und", "die", "einschr\u00e4nkung", "ihrer", "rechte", "fand", "im", "tropicalismo", "ihren", "ausdruck", "die", "texte", "sind", "daher", "im", "allgemeinen", "regimekritisch", "nicht", "wenige", "musiker", "mussten", "ins", "exil", "gehen", "wichtige", "vertreter", "sind", "gilberto", "gil", "und", "chico", "buarque", "die", "es", "mit", "geschickter", "chiffrierung", "ihrer", "liedtexte", "sogar", "geschafft", "haben", "die", "zensur", "zu", "umgehen", "und", "ihre", "lieder", "in", "brasilien", "zu", "ver\u00f6ffentlichen", "gilberto", "gil", "war", "vom", "januar", "bis", "zum", "juli", "kulturminister", "von", "brasilien", "seine", "zielsetzung", "war", "den", "zugang", "zur", "kultur", "zu", "demokratisieren", "er", "unternimmt", "reisen", "in", "entlegene", "gebiete", "des", "landes", "um", "den", "menschen", "dort", "zu", "sagen", "dass", "sie", "wichtige", "tr\u00e4ger", "der", "brasilianischen", "kultur", "sind", "entgegen", "ihrem", "namen", "hat", "die", "m\u00fasica", "popular", "brasileira", "oft", "mit", "mpb", "abgek\u00fcrzt", "nur", "wenig", "mit", "dem", "gemeinsam", "was", "man", "hierzulande", "unter", "popmusik", "versteht", "die", "bezeichnung", "umfasst", "eine", "vielzahl", "an", "stilrichtungen", "die", "aber", "stets", "typische", "elemente", "aus", "einzelnen", "regionen", "des", "landes", "aufgreifen", "in", "brasilien", "gilt", "mpb", "als", "ausdruck", "des", "musikalischen", "und", "nationalen", "selbstverst\u00e4ndnisses", "in", "diesem", "sinne", "stellt", "mpb", "gewisserma\u00dfen", "eine", "weiterentwicklung", "der", "brasilianischen", "folklore", "dar", "die", "wohl", "bekannteste", "brasilianische", "musikform", "ist", "der", "samba", "er", "entstand", "aus", "der", "musik", "der", "afrikanischst\u00e4mmigen", "bev\u00f6lkerungsteile", "und", "ist", "sehr", "rhythmuslastig", "popul\u00e4r", "wurde", "der", "samba", "durch", "den", "j\u00e4hrlichen", "karneval", "in", "rio", "de", "janeiro", "dort", "pr\u00e4sentieren", "sich", "die", "gr\u00f6\u00dften", "und", "renommiertesten", "sambaschulen", "in", "riesigen", "paraden", "im", "wettstreit", "um", "den", "titel", "der", "besten", "sambaschule", "brasiliens", "neben", "den", "umz\u00fcgen", "zur", "karnevalszeit", "spielen", "die", "bands", "manchmal", "auch", "auf", "den", "stra\u00dfen", "oder", "unterst\u00fctzen", "mit", "ihrer", "musik", "politische", "demonstrationen", "und", "streiks", "es", "gibt", "eine", "un\u00fcberschaubare", "zahl", "an", "regionaltypischen", "musikstilen", "die", "sich", "entsprechend", "den", "verschiedenen", "kulturellen", "eigenheiten", "der", "jeweiligen", "gebiete", "entwickelt", "haben", "m\u00fasica", "nordestina", "ist", "ein", "sammelbegriff", "f\u00fcr", "die", "musik", "aus", "dem", "nordosten", "der", "eine", "besonders", "gro\u00dfe", "musikalische", "vielfalt", "besitzt", "hier", "sind", "instrumente", "wie", "akkordeon", "und", "gitarre", "vorherrschend", "recife", "im", "speziellen", "ist", "bekannt", "f\u00fcr", "den", "frevo", "der", "auch", "einfl\u00fcsse", "aus", "der", "milit\u00e4rmusik", "besitzt", "forr\u00f3", "wird", "von", "trios", "mit", "trommel", "triangel", "und", "akkordeon", "gespielt", "ein", "traditioneller", "afrobrasilianischer", "stil", "ist", "maracatu", "der", "mit", "gro\u00dfen", "trommeln", "glocken", "und", "rasseln", "gespielt", "wird", "eine", "besondere", "rolle", "als", "musikalischer", "impulsgeber", "spielt", "salvador", "da", "bahia", "seit", "nehmen", "hier", "afox\u00e9blocos", "an", "den", "karnevalsz\u00fcgen", "teil", "die", "ihre", "wurzeln", "in", "der", "musik", "des", "candombl\u00e9", "haben", "und", "auch", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "freiheitsbewegung", "der", "afrobrasilianischen", "bev\u00f6lkerung", "zu", "sehen", "sind", "seit", "den", "er", "jahren", "ist", "in", "salvador", "der", "sambareggae", "entstanden", "besonders", "in", "den", "regionaltypischen", "musikrichtungen", "kommen", "instrumente", "afrikanischen", "ursprungs", "zum", "einsatz", "so", "zum", "beispiel", "die", "berimbau", "ein", "bogenf\u00f6rmiges", "rhythmusinstrument", "mit", "einem", "hohlen", "k\u00fcrbis", "an", "einem", "ende", "oder", "die", "xequer\u00ea", "ein", "mit", "muscheln", "best\u00fccktes", "sch\u00fcttelinstrument", "in", "den", "letzten", "jahren", "setzte", "sich", "vor", "allem", "bei", "den", "jugendlichen", "die", "musikrichtung", "ax\u00e9", "durch", "insbesondere", "im", "bundesstaat", "bahia", "ax\u00e9", "ist", "eine", "mischung", "aus", "samba", "pagode", "und", "pop", "enorm", "rhythmusbetont", "und", "gut", "tanzbar", "sie", "wird", "gegen\u00fcber", "dem", "samba", "immer", "mehr", "bevorzugt", "ausgenommen", "in", "der", "karnevalszeit", "bekannte", "s\u00e4ngerinnen", "des", "ax\u00e9", "sind", "daniela", "mercury", "ivete", "sangalo", "und", "claudia", "leitte", "in", "den", "offenen", "caf\u00e9s", "in", "brasilien", "in", "denen", "das", "publikum", "meist", "um", "die", "oder", "jahre", "alt", "ist", "wird", "aber", "in", "erster", "linie", "pagode", "gespielt", "im", "brasilianischen", "hinterland", "ist", "die", "m\u00fasica", "sertaneja", "oder", "m\u00fasica", "caipira", "ein", "popul\u00e4rer", "und", "typisch", "brasilianischer", "musikstil", "er", "zeigt", "einfl\u00fcsse", "der", "portugiesischen", "musik", "und", "wird", "mit", "der", "viola", "caipira", "einer", "zw\u00f6lfsaitigen", "variante", "der", "gitarre", "gespielt", "bekannte", "s\u00e4nger", "des", "m\u00fasica", "sertaneja", "sind", "s\u00e9rgio", "reis", "renato", "teixeira", "und", "almir", "sater", "sowie", "duos", "wie", "zez\u00e9", "di", "camargo", "&", "luciano", "chit\u00e3ozinho", "&", "xoror\u00f3", "und", "c\u00e9sar", "menotti", "&", "fabiano", "im", "bundesstaat", "rio", "grande", "do", "sul", "gibt", "es", "eine", "besondere", "musiktradition", "der", "gauchos", "mit", "einfl\u00fcssen", "aus", "uruguay", "und", "argentinien", "ende", "der", "er", "jahre", "entwickelte", "sich", "brazilectro", "ein", "mix", "aus", "dem", "englischen", "drum", "and", "bass", "und", "dem", "brasilianischen", "bossa", "nova", "der", "manguebeat", "der", "er", "jahre", "versteht", "sich", "als", "antwort", "auf", "die", "neoliberalen", "reformen", "literatur", "das", "erste", "erhaltene", "dokument", "das", "als", "brasilianische", "literatur", "bezeichnet", "werden", "kann", "ist", "ein", "brief", "von", "pero", "vaz", "de", "caminha", "an", "manuel", "i", "von", "portugal", "in", "dem", "brasilien", "im", "jahre", "beschrieben", "wurde", "in", "den", "n\u00e4chsten", "beiden", "jahrhunderten", "machten", "beschreibungen", "von", "reisenden", "\u00fcber", "das", "portugiesische", "amerika", "und", "seine", "einwohner", "die", "brasilianische", "literatur", "aus", "so", "wurden", "zum", "beispiel", "die", "berichte", "des", "deutschen", "soldaten", "hans", "staden", "ber\u00fchmt", "au\u00dferdem", "wurde", "aus", "dieser", "zeit", "religi\u00f6se", "literatur", "gefunden", "neoklassizismus", "war", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "weit", "verbreitet", "in", "der", "kolonialzeit", "war", "der", "f\u00fcr", "seine", "goldminen", "bekannte", "bundesstaat", "minas", "gerais", "zentrum", "der", "literatur", "ab", "etwa", "beeinflusste", "die", "romantik", "die", "brasilianische", "literatur", "in", "dieser", "zeit", "entstanden", "die", "ersten", "standardwerke", "der", "landesliteratur", "auf", "die", "romantik", "folgte", "der", "realismus", "bei", "dem", "joaquim", "maria", "machado", "de", "assis", "als", "bester", "und", "popul\u00e4rster", "brasilianischer", "schriftsteller", "hervorstach", "zwischen", "und", "ist", "kein", "einheitlicher", "stil", "zu", "erkennen", "doch", "einige", "z\u00fcge", "der", "moderne", "gab", "es", "schon", "so", "dass", "diese", "periode", "vormoderne", "genannt", "wird", "seit", "der", "semana", "de", "arte", "moderna", "woche", "der", "modernen", "k\u00fcnste", "wurde", "die", "moderne", "der", "dominierende", "stil", "die", "ber\u00fchmtesten", "autoren", "dieser", "zeit", "sind", "m\u00e1rio", "de", "andrade", "und", "oswald", "de", "andrade", "ebenfalls", "internationale", "bekanntheit", "erlangt", "hat", "jorge", "amado", "der", "brasilianische", "erfolgsautor", "paulo", "coelho", "ist", "zurzeit", "der", "weltweit", "meistgelesene", "autor", "erhielt", "lygia", "bojunga", "nunes", "den", "bedeutenden", "astridlindgrenged\u00e4chtnispreis", "f\u00fcr", "kinderliteratur", "brasilien", "mit", "lizenzen", "im", "jahr", "deutschlands", "zweitwichtigster", "lizenzabnehmer", "auf", "dem", "amerikanischen", "kontinent", "nach", "den", "usa", "mit", "lizenzen", "fehlende", "sprachkenntnisse", "und", "hohe", "\u00fcbersetzungskosten", "sind", "trotzdem", "noch", "barrieren", "die", "buchmesse", "s\u00e3o", "paulo", "ist", "die", "vielleicht", "wichtigste", "s\u00fcdamerikas", "ist", "brasilien", "gastland", "der", "frankfurter", "buchmesse", "als", "zweites", "land", "zum", "zweiten", "mal", "k\u00fcche", "aufgrund", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "des", "landes", "ist", "es", "schwierig", "die", "brasilianische", "k\u00fcche", "zu", "definieren", "es", "ist", "gesichert", "dass", "sie", "durch", "die", "portugiesische", "kolonisation", "beeinflusst", "wurde", "als", "nationalgericht", "gilt", "die", "feijoada", "ein", "bohneneintopf", "aus", "schwarzen", "bohnen", "mit", "allerlei", "fleisch", "\u00fcblicherweise", "wird", "feijoada", "mit", "reis", "farofa", "ein", "maniokmehl", "und", "orangenscheiben", "serviert", "wegen", "des", "gro\u00dfen", "abstands", "zwischen", "den", "orten", "sind", "die", "verpflegungsstationen", "an", "fernstra\u00dfen", "wichtig", "hier", "wird", "zwischen", "kommerziell", "betriebenen", "snackbars", "mit", "gro\u00dfem", "angebot", "an", "sandwiches", "und", "anderen", "einfachen", "gerichten", "und", "kleinen", "famili\u00e4ren", "haltepunkten", "die", "meist", "nur", "ein", "gericht", "reis", "kartoffeln", "oder", "bohnen", "mit", "einer", "fleischsorte", "bieten", "unterschieden", "architektur", "im", "amazonasbecken", "herrschen", "die", "primitiven", "indianerh\u00fctten", "vor", "in", "anderen", "bundesstaaten", "zum", "beispiel", "minas", "gerais", "sind", "dagegen", "prachtvolle", "und", "historische", "st\u00e4dte", "erbaut", "im", "barock", "und", "ebenso", "prachtvoll", "dekorierte", "kirchen", "zu", "finden", "ouro", "preto", "mariana", "congonhas", "kolonialarchitektur", "bestimmt", "in", "einigen", "k\u00fcstenst\u00e4dten", "des", "nordostens", "noch", "das", "bild", "olinda", "die", "gr\u00f6\u00dften", "architekten", "des", "landes", "oscar", "niemeyer", "der", "als", "wegbereiter", "der", "brasilianischen", "architektur", "gilt", "sein", "fr\u00fcherer", "dozent", "l\u00facio", "costa", "und", "roberto", "burle", "marx", "gestalteten", "gemeinsam", "den", "sch\u00f6nsten", "brasilianischen", "wohnpark", "pampulha", "in", "belo", "horizonte", "der", "damalige", "initiator", "war", "der", "sp\u00e4tere", "pr\u00e4sident", "juscelino", "kubitschek", "der", "in", "einer", "seiner", "ersten", "amtshandlungen", "als", "m\u00e4chtigster", "mann", "im", "staat", "das", "dreik\u00f6pfige", "team", "erneut", "zusammenrief", "um", "das", "projekt", "bras\u00edlia", "zu", "beschlie\u00dfen", "denn", "die", "hauptstadt", "bras\u00edlia", "ist", "h\u00f6hepunkt", "brasilianischer", "architektur", "sie", "wurde", "erst", "in", "den", "er", "jahren", "errichtet", "und", "unterliegt", "einem", "genauen", "plan", "nach", "einer", "ausschreibung", "bei", "der", "der", "sieger", "mit", "l\u00facio", "costa", "schon", "vorher", "feststand", "plante", "costa", "den", "aufbau", "der", "stadt", "niemeyer", "war", "wie", "schon", "in", "pampulha", "f\u00fcr", "die", "meisten", "geb\u00e4ude", "zust\u00e4ndig", "und", "burle", "marx", "entwarf", "pl\u00e4tze", "und", "parks", "bras\u00edlia", "ist", "heute", "ber\u00fchmt", "f\u00fcr", "modernistische", "geb\u00e4ude", "zu", "den", "meisterwerken", "der", "brasilianischen", "moderne", "geh\u00f6ren", "auch", "die", "bauwerke", "paulo", "mendes", "da", "rocha", "der", "den", "pritzkerpreis", "erhielt", "und", "in", "den", "jahrzehnten", "ab", "das", "bild", "der", "metropole", "s\u00e3o", "paulo", "durch", "den", "club", "athletico", "paulistano", "die", "kapelle", "von", "sankt", "peter", "in", "campos", "de", "jord\u00e3o", "brasilien", "und", "das", "museu", "brasileiro", "de", "escultura", "brasilianisches", "skulpturenmuseum", "in", "s\u00e3o", "paulo", "formten", "diesen", "durch", "streng", "geometrischen", "betonbauten", "gepr\u00e4gten", "avantgardestil", "bezeichnet", "man", "unzutreffend", "als", "brasilianischer", "brutalismus", "sport", "national", "und", "auch", "volkssport", "des", "landes", "ist", "fu\u00dfball", "das", "erste", "fu\u00dfballspiel", "fand", "statt", "rund", "jahre", "sp\u00e4ter", "d\u00fcrften", "die", "ersten", "spieler", "mitgespielt", "haben", "die", "keine", "europ\u00e4ischen", "vorfahren", "hatten", "die", "brasilianische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "ist", "f\u00fcnfmaliger", "weltmeister", "und", "damit", "die", "erfolgreichste", "nationalmannschaft", "der", "welt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gewann", "brasilien", "achtmal", "die", "copa", "am\u00e9rica", "die", "s\u00fcdamerikameisterschaft", "f\u00fcr", "viele", "fu\u00dfballfreunde", "gilt", "dar\u00fcber", "hinaus", "pel\u00e9", "als", "einer", "der", "besten", "fu\u00dfballer", "aller", "zeiten", "auch", "andere", "spieler", "wie", "arthur", "friedenreich", "garrincha", "und", "zico", "z\u00e4hlten", "zu", "den", "besten", "ihrer", "zeit", "die", "auszeichnung", "als", "weltfu\u00dfballer", "des", "jahres", "erhielten", "zudem", "rom\u00e1rio", "ronaldo", "rivaldo", "ronaldinho", "und", "kak\u00e1", "auch", "in", "der", "aktuellen", "mannschaft", "spielen", "viele", "international", "bekannte", "stars", "die", "nationalmannschaft", "der", "damen", "geh\u00f6rt", "ebenfalls", "zur", "weltspitze", "auch", "wenn", "ihr", "ein", "wm", "oder", "olympiasieg", "noch", "nicht", "gelang", "und", "hat", "mit", "marta", "vieira", "da", "silva", "die", "wohl", "beste", "spielerin", "der", "welt", "in", "ihren", "reihen", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "spielt", "aber", "fu\u00dfball", "unter", "einfacheren", "verh\u00e4ltnissen", "beispielsweise", "in", "den", "favelas", "auf", "sandpl\u00e4tzen", "campos", "f\u00fcr", "viele", "kinder", "und", "jugendliche", "in", "den", "favelas", "ist", "die", "aussicht", "fu\u00dfballprofi", "zu", "werden", "eine", "der", "wenigen", "m\u00f6glichkeiten", "der", "armut", "zu", "entgehen", "futsal", "eine", "popul\u00e4re", "variante", "des", "hallenfu\u00dfballs", "die", "mittlerweile", "von", "der", "fifa", "als", "offizielle", "hallenvariante", "des", "fu\u00dfballs", "anerkannt", "worden", "ist", "wurde", "zu", "einem", "gro\u00dfteil", "in", "brasilien", "entwickelt", "und", "erfreut", "sich", "dort", "gro\u00dfer", "popularit\u00e4t", "die", "nationalmannschaft", "geh\u00f6rt", "wie", "beim", "fu\u00dfball", "zur", "weltspitze", "brasilien", "war", "innerhalb", "von", "gut", "zwei", "jahren", "schauplatz", "der", "beiden", "bedeutendsten", "sportereignisse", "der", "welt", "wurde", "in", "brasilien", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "ausgetragen", "das", "land", "war", "einziger", "bewerber", "f\u00fcr", "den", "austragungsort", "der", "wm", "fanden", "die", "olympischen", "sommerspiele", "in", "rio", "de", "janeiro", "statt", "dies", "war", "die", "erste", "austragung", "olympischer", "spiele", "auf", "dem", "s\u00fcdamerikanischen", "kontinent", "special", "olympics", "brasilien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "vom", "rheinsiegkreis", "mit", "den", "st\u00e4dten", "siegburg", "und", "lohmar", "betreutsehr", "beliebt", "ist", "in", "brasilien", "auch", "volleyball", "die", "nationalmannschaft", "der", "herren", "wurde", "und", "weltmeister", "die", "der", "damen", "und", "olympiasieger", "besonders", "f\u00fcr", "beachvolleyball", "ist", "das", "s\u00fcdamerikanische", "land", "bekannt", "bei", "weltmeisterschaften", "gewann", "es", "mehr", "medaillen", "als", "jedes", "andere", "land", "zudem", "wurde", "footvolley", "eine", "mischung", "aus", "fu\u00df", "und", "volleyball", "in", "brasilien", "erfunden", "eine", "weitere", "beliebte", "mannschaftssportart", "ist", "basketball", "die", "nationalmannschaft", "der", "herren", "wurde", "zweimal", "weltmeister", "die", "damennationalmannschaft", "gewann", "den", "wmtitel", "bekannte", "nbaspieler", "sind", "unter", "anderem", "leandro", "barbosa", "nen\u00ea", "und", "tiago", "splitter", "motorsport", "hat", "ebenfalls", "eine", "gro\u00dfe", "beliebtheit", "und", "tradition", "brasilien", "ist", "gastgeber", "des", "gro\u00dfen", "preises", "von", "brasilien", "zur", "zeit", "eins", "von", "zwei", "formelrennen", "in", "lateinamerika", "und", "das", "einzige", "in", "s\u00fcdamerika", "das", "land", "hat", "mit", "emerson", "fittipaldi", "nelson", "piquet", "und", "ayrton", "senna", "drei", "mehrfache", "weltmeister", "hervorgebracht", "weitere", "erfolgreiche", "formelfahrer", "sind", "rubens", "barrichello", "und", "felipe", "massa", "starke", "anteilnahme", "fand", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "beerdigung", "ayrton", "sennas", "zwei", "rennstrecken", "wurden", "f\u00fcr", "formelrennen", "genutzt", "das", "aut\u00f3dromo", "internacional", "nelson", "piquet", "bei", "rio", "de", "janeiro", "und", "das", "aut\u00f3dromo", "jos\u00e9", "carlos", "pace", "bei", "interlagos", "alex", "barros", "ist", "ein", "erfolgreicher", "ehemaliger", "motorradrennfahrer", "und", "war", "mit", "start", "zeitweise", "rekordhalter", "f\u00fcr", "die", "meisten", "wmstarts", "erfolgreichster", "tennisspieler", "brasiliens", "ist", "gustavo", "kuerten", "der", "drei", "mal", "die", "french", "open", "gewinnen", "konnte", "und", "wochen", "an", "der", "spitze", "der", "weltrangliste", "im", "herreneinzel", "stand", "bedeutendster", "leichtathlet", "des", "landes", "war", "der", "dreispringer", "und", "zweifache", "olympiasieger", "adhemar", "da", "silva", "der", "olympiasieger", "und", "mehrfache", "weltmeister", "c\u00e9sar", "cielo", "ist", "der", "erfolgreichste", "schwimmer", "des", "landes", "auch", "im", "segelsport", "ist", "brasilien", "erfolgreich", "mit", "rodrigo", "pessoa", "olympiasieger", "und", "weltmeister", "und", "seinem", "vater", "nelson", "europameister", "besitzt", "brasilien", "auch", "erfolgreiche", "springreiter", "als", "typisch", "brasilianisch", "kann", "capoeira", "bezeichnet", "werden", "was", "besser", "mit", "dem", "begriff", "kampftanz", "denn", "mit", "kampfsportart", "kategorisiert", "wird", "capoeira", "wurde", "von", "der", "schwarzen", "bev\u00f6lkerung", "praktiziert", "da", "es", "den", "sklaven", "nicht", "erlaubt", "war", "irgendeine", "art", "von", "waffen", "zu", "tragen", "entwickelten", "sie", "capoeira", "als", "form", "der", "selbstverteidigung", "sie", "verbindet", "k\u00e4mpferische", "elemente", "mit", "akrobatik", "spielerei", "und", "tanz", "in", "den", "vergangenen", "jahrzehnten", "entwickelte", "sich", "eine", "gewisse", "mode", "um", "capoeira", "sie", "ist", "mittlerweile", "in", "der", "ganzen", "brasilianischen", "bev\u00f6lkerung", "verbreitet", "und", "erfreut", "sich", "auch", "im", "ausland", "beliebtheit", "im", "zuge", "der", "in", "den", "letzten", "jahren", "wachsenden", "verbreitung", "der", "kampfsportarten", "und", "k\u00fcnste", "aus", "den", "mixed", "martial", "arts", "mma", "insbesondere", "grappling", "erlangten", "international", "vale", "tudo", "luta", "livre", "und", "brazilian", "jiujitsu", "bjj", "gro\u00dfe", "anerkennung", "rugby", "union", "wird", "seit", "mindestens", "in", "brasilien", "gespielt", "und", "ist", "damit", "fast", "so", "alt", "wie", "der", "fu\u00dfball", "erreichte", "jedoch", "nie", "die", "gleiche", "beliebtheit", "in", "den", "letzten", "jahren", "geh\u00f6rte", "der", "rugbysport", "zu", "den", "schnellwachsenden", "sportarten", "brasiliens", "und", "wird", "vor", "allem", "an", "universit\u00e4ten", "gespielt", "der", "brasilianischen", "nationalmannschaft", "gelang", "jedoch", "noch", "nicht", "die", "qualifikation", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "brasilien", "gilt", "als", "die", "viertst\u00e4rkste", "mannschaft", "s\u00fcdamerikas", "nach", "argentinien", "uruguay", "und", "chile", "feiertage", "siehe", "auch", "brasilianisierung", "liste", "der", "bundesstaaten", "brasiliens", "literatur", "the", "brazil", "reader", "history", "culture", "politics", "the", "latin", "america", "readers", "james", "n", "green", "hrsg", "duke", "up", "second", "edition", "isbn", "klaus", "d", "g\u00fcnther", "geliebtes", "brasilien", "das", "land", "der", "kontraste", "eine", "kritischhumorvolle", "liebeserkl\u00e4rung", "an", "das", "land", "der", "tr\u00e4ume", "reihe", "abenteuer", "reisen", "bd", "manaverlag", "berlin", "isbn", "michael", "reid", "brazil", "the", "troubled", "rise", "of", "a", "global", "power", "yale", "university", "press", "new", "haven", "isbn", "jens", "gl\u00fcsing", "brasilien", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "ch", "links", "berlin", "isbn", "ursula", "prutsch", "enrique", "rodriguesmoura", "brasilien", "eine", "kulturgeschichte", "transcript", "bielefeld", "isbn", "moritz", "lamberg", "brasilien", "land", "und", "leute", "salzwasser", "verlag", "paderborn", "isbn", "dietrich", "briesemeister", "gerd", "kohlhepp", "rayg\u00fcde", "mertin", "hartmut", "sangmeister", "achim", "schrader", "hrsg", "brasilien", "heute", "politik", "wirtschaft", "kultur", "biblioteca", "iberoamericana", "auflage", "vervuert", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "christian", "hau\u00dfer", "auf", "dem", "weg", "der", "zivilisation", "geschichte", "und", "konzepte", "gesellschaftlicher", "entwicklung", "in", "brasilien", "beitr\u00e4ge", "zur", "europ\u00e4ischen", "\u00fcberseegeschichte", "franz", "steiner", "verlag", "stuttgart", "isbn", "geane", "alzamora", "renira", "gambarato", "simone", "malaguti", "hrsg", "kulturdialoge", "brasiliendeutschland", "design", "film", "literatur", "medien", "ed", "tranv\u00eda", "verlag", "frey", "berlin", "isbn", "walther", "l", "bernecker", "horst", "pietschmann", "r\u00fcdiger", "zoller", "eine", "kleine", "geschichte", "brasiliens", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "robert", "m", "levine", "the", "history", "of", "brazil", "st", "martins", "new", "york", "isbn", "stefan", "zweig", "brasilien", "ein", "land", "der", "zukunft", "bermannfischer", "stockholm", "insel", "verlag", "berlin", "isbn", "zeitschriften", "brasiliennachrichten", "lateinamerika", "nachrichten", "weblinks", "cia", "world", "factbook", "brasilien", "englisch", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "brasilien", "offizielle", "brasilianische", "portale", "portugiesisch", "regierung", "pr\u00e4sident", "abgeordnetenkammer", "senat", "l\u00e4nderinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "website", "der", "brasilianischen", "botschaft", "in", "deutschland", "website", "der", "brasilianischen", "botschaft", "in", "\u00f6sterreich", "hwwil\u00e4nderprofil", "zum", "thema", "brasilien", "und", "migration", "pdf", "kb", "facebook", "brasilnews", "website", "mit", "tagesaktuellen", "politik", "und", "wirtschaftsnachrichten", "aus", "brasilien", "in", "deutscher", "sprache", "frederik", "schulze", "vom", "sklavenhandel", "zum", "auswanderungsland", "brasilien", "und", "die", "migration", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "oktober", "abgerufen", "am", "januar", "einzelnachweise"]