["ein", "b\u00fcrgermeister", "in", "der", "schweiz", "meist", "stadt", "oder", "gemeindepr\u00e4sident", "leitet", "die", "verwaltung", "einer", "kommune", "und", "vertritt", "diese", "auch", "rechtlich", "nach", "au\u00dfen", "er", "wird", "je", "nach", "staat", "direkt", "von", "den", "b\u00fcrgern", "bzw", "einwohnern", "oder", "indirekt", "vom", "betreffenden", "stadt", "oder", "gemeinderat", "gew\u00e4hlt", "deutschland", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "deutschlands", "gibt", "es", "mehrere", "b\u00fcrgermeister", "zum", "beispiel", "baub\u00fcrgermeister", "sozialb\u00fcrgermeister", "die", "einem", "oberb\u00fcrgermeister", "beigeordnet", "und", "meist", "f\u00fcr", "spezielle", "aufgabengebiete", "verantwortlich", "sind", "in", "den", "meisten", "gr\u00f6\u00dferen", "vor", "allem", "in", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "in", "deutschland", "einen", "oberb\u00fcrgermeister", "sowie", "einen", "oder", "mehrere", "beigeordnete", "die", "gelegentlich", "die", "amtsbezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fchren", "der", "regierende", "b\u00fcrgermeister", "von", "berlin", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "von", "hamburg", "und", "der", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "der", "freien", "hansestadt", "bremen", "mit", "der", "amtsbezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "art", "der", "landesverfassung", "entsprechen", "zus\u00e4tzlich", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "der", "anderen", "l\u00e4nder", "sind", "deshalb", "gleichzeitig", "mitglied", "im", "bundesrat", "und", "k\u00f6nnen", "turnusgem\u00e4\u00df", "stellvertreter", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "sein", "in", "den", "anderen", "bundesl\u00e4ndern", "kann", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "auch", "lediglich", "eine", "stellvertretende", "oder", "ehrenamtliche", "funktion", "bezeichnen", "die", "nur", "mit", "wenigen", "aufgaben", "und", "kompetenzen", "verbunden", "ist", "man", "unterscheidet", "\u00fcblicherweise", "bei", "dem", "begriff", "b\u00fcrgermeister", "bzw", "oberb\u00fcrgermeister", "zwischen", "dem", "amtsinhaber", "als", "person", "dem", "sogenannten", "organwalter", "und", "dem", "b\u00fcrgermeister", "als", "organ", "im", "sinne", "einer", "rechtlich", "geschaffenen", "einrichtung", "eines", "verwaltungstr\u00e4gers", "als", "organ", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "bzw", "oberb\u00fcrgermeister", "institutionell", "beh\u00f6rde", "der", "gemeinde", "in", "seiner", "funktion", "als", "beh\u00f6rde", "nimmt", "der", "b\u00fcrgermeister", "aufgaben", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "wahr", "und", "ist", "insoweit", "teil", "der", "exekutive", "vgl", "u", "a", "\u00a7", "abs", "vwvfg", "der", "begriff", "erster", "b\u00fcrgermeister", "wird", "in", "hamburg", "f\u00fcr", "den", "regierungschef", "benutzt", "und", "in", "gro\u00dfen", "kreisst\u00e4dten", "und", "stadtkreisen", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "f\u00fcr", "den", "stellvertreter", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "besonderheiten", "wie", "in", "den", "stadtstaaten", "und", "hansest\u00e4dten", "siehe", "bei", "den", "jeweiligen", "l\u00e4ndern", "weiter", "unten", "geschichte", "seit", "dem", "jahrhundert", "standen", "b\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "des", "stadtrats", "des", "organs", "der", "b\u00fcrgerschaft", "zur", "selbstverwaltung", "im", "mittelalter", "war", "neben", "der", "mittelhochdeutschen", "amtsbezeichnung", "burgermeister", "das", "noch", "\u00e4ltere", "lateinische", "magister", "civium", "in", "allgemeinem", "gebrauch", "meist", "waren", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "vorhanden", "oft", "auch", "mehrere", "einer", "hatte", "den", "vorsitz", "im", "stadtrat", "und", "alle", "vollzogen", "urspr\u00fcnglich", "nur", "dessen", "beschl\u00fcsse", "allm\u00e4hlich", "wuchs", "ihnen", "die", "aufgabe", "der", "gesamten", "selbstverwaltung", "zu", "sie", "erhielten", "die", "polizeigewalt", "und", "oft", "auch", "die", "gerichtsbarkeit", "in", "bagatellsachen", "vgl", "bezeichnung", "marktrichter", "in", "der", "ungarischen", "verwaltung", "in", "der", "k", "u", "k", "monarchie", "die", "urspr\u00fcngliche", "unterordnung", "unter", "einen", "herrschaftlichen", "vogt", "oder", "schulthei\u00df", "wich", "in", "der", "regel", "bald", "einem", "nebeneinander", "die", "b\u00fcrgermeister", "wurden", "aus", "dem", "kreis", "der", "patrizier", "oder", "aus", "den", "z\u00fcnften", "vom", "stadtherrn", "ernannt", "oder", "vom", "stadtrat", "gew\u00e4hlt", "im", "und", "jahrhundert", "wurde", "die", "wahl", "nach", "und", "nach", "zur", "formsache", "die", "b\u00fcrgermeister", "waren", "nunmehr", "vom", "stadtherrn", "ernannte", "beamte", "die", "reichsst\u00e4dte", "bildeten", "jedoch", "eine", "ausnahme", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "wurden", "die", "b\u00fcrgermeister", "als", "gemeindevorsteher", "wieder", "gew\u00e4hlt", "auch", "die", "dorfgemeinde", "hatte", "verwaltungsfunktionen", "und", "\u00fcbte", "die", "niedere", "gerichtsbarkeit", "aus", "die", "b\u00fcrgermeister", "auch", "dorfmeister", "bauermeister", "waren", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "zun\u00e4chst", "gemeindeschreiber", "und", "rechner", "und", "dem", "schulthei\u00dfen", "oder", "dem", "heimberger", "untergeordnet", "im", "verlauf", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "setzte", "sich", "der", "b\u00fcrgermeister", "in", "vielen", "gemeinden", "als", "der", "wichtigste", "amtstr\u00e4ger", "durch", "im", "zug", "dieser", "entwicklung", "erlosch", "das", "schulthei\u00df", "oder", "heimbergeramt", "meist", "vollkommen", "aufgaben", "der", "hauptamtliche", "b\u00fcrgermeister", "hat", "entsprechend", "der", "jeweiligen", "gemeindeordnung", "unterschiedliche", "aufgaben", "er", "ist", "der", "vorsitzende", "des", "stadtrats", "ausgenommen", "in", "schleswigholstein", "und", "hessen", "in", "niedersachsen", "kann", "er", "auch", "ratsvorsitzender", "sein", "in", "aller", "regel", "wird", "hierf\u00fcr", "ein", "ratsmitglied", "gew\u00e4hlt", "er", "ist", "der", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "er", "ist", "f\u00fcr", "die", "vorbereitung", "und", "umsetzung", "der", "beschl\u00fcsse", "verantwortlich", "er", "ist", "der", "gesetzliche", "vertreter", "der", "gemeinde", "in", "schleswigholstein", "und", "hessen", "nur", "in", "abgrenzung", "zur", "gemeindevertretung", "und", "gemeinsam", "mit", "dem", "b\u00fcrgervorsteher", "bzw", "stadtpr\u00e4sidenten", "zur", "\u00f6ffentlichen", "repr\u00e4sentation", "er", "ist", "der", "dienstvorgesetzte", "der", "mitarbeiter", "der", "gemeindeverwaltung", "er", "ist", "f\u00fcr", "die", "sachgerechte", "erledigung", "der", "pflichtaufgaben", "nach", "weisung", "bspw", "bau", "und", "gewerbeaufsicht", "meldewesen", "wohnungsbauf\u00f6rderung", "sowie", "der", "auftragsangelegenheiten", "standes\u00e4mter", "untere", "verkehrsaufsicht", "wahlen", "verantwortlich", "er", "ist", "bei", "kommunal", "landtags", "bundestags", "und", "europawahlen", "qua", "amt", "gemeindewahlleiter", "bzw", "gemeindewahlbeh\u00f6rde", "und", "f\u00fcr", "die", "vorbereitung", "und", "durchf\u00fchrung", "einer", "jeden", "wahl", "im", "gemeindegebiet", "verantwortlich", "kontrolle", "aufsicht", "und", "dienstvorgesetzter", "ein", "b\u00fcrgermeister", "samt", "seiner", "gemeindeverwaltung", "unterstehen", "je", "nach", "bundesland", "einer", "unterschiedlichen", "geregelten", "kontrolle", "und", "aufsicht", "jedes", "mitglied", "einer", "schleswigholsteinischen", "gemeindevertretung", "verf\u00fcgt", "beispielsweise", "\u00fcber", "ein", "umfangreiches", "akteneinsicht", "und", "auskunftsrecht", "welches", "es", "beim", "b\u00fcrgermeister", "direkt", "geltend", "machen", "kann", "haben", "mitglieder", "der", "gemeindevertretung", "bei", "personalentscheidungen", "mitzuwirken", "so", "muss", "der", "b\u00fcrgermeister", "auch", "hier", "auskunft", "erteilen", "und", "beispielsweise", "einsicht", "in", "die", "personalakte", "gew\u00e4hren", "\u00fcber", "das", "organ", "b\u00fcrgermeister", "ist", "die", "kommunalaufsicht", "eines", "jeden", "bundeslandes", "zust\u00e4ndig", "sie", "kann", "im", "ernstfall", "von", "der", "ersatzvornahme", "gebrauch", "machen", "um", "eine", "zuvor", "erlassene", "anordnung", "selbst", "und", "auf", "kosten", "der", "gemeinde", "durchzuf\u00fchren", "wenn", "der", "b\u00fcrgermeister", "dieser", "nicht", "nachgekommen", "ist", "f\u00fcr", "solche", "f\u00e4lle", "kann", "auf", "zeit", "ein", "beauftragter", "der", "kommunalaufsicht", "das", "organ", "b\u00fcrgermeister", "ersetzen", "da", "in", "schleswigholstein", "die", "parlamentarische", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "b\u00fcrgerliche", "eigenst\u00e4ndigkeit", "der", "gew\u00e4hlten", "gemeindevertretung", "stark", "verankert", "ist", "und", "der", "b\u00fcrgermeister", "als", "reiner", "verwaltungschef", "handelt", "wird", "durch", "\u00a7", "b", "abs", "gemeindeordnung", "nochmals", "best\u00e4rkt", "darin", "ist", "beschrieben", "dass", "der", "hauptausschuss", "einer", "jeden", "gemeindevertretung", "die", "stellung", "eines", "dienstvorgesetzten", "ohne", "disziplinarrecht", "gegen\u00fcber", "dem", "b\u00fcrgermeister", "einnimmt", "dies", "war", "teil", "einer", "reform", "weg", "von", "der", "urspr\u00fcnglichen", "magistratsverfassung", "das", "recht", "der", "abwahl", "durch", "die", "gemeindevertretung", "blieb", "davon", "unber\u00fchrt", "l\u00e4nder", "die", "b\u00fcrgermeister", "sind", "je", "nach", "bundesland", "nach", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "gebietsk\u00f6rperschaft", "und", "gegebenenfalls", "nach", "funktion", "zum", "beispiel", "zweiter", "b\u00fcrgermeister", "ehrenamtlicher", "b\u00fcrgermeister", "in", "deutschland", "in", "unterschiedlichen", "besoldungsgruppen", "die", "rechtsgrundlagen", "sind", "verschieden", "benannt", "in", "nordrheinwestfalen", "eingruppierungsverordnung", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "m\u00fcnchen", "ist", "in", "besoldungsgruppe", "b", "der", "besoldungsordnung", "b", "eingruppiert", "badenw\u00fcrttemberg", "der", "b\u00fcrgermeister", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "ist", "qua", "amt", "vorsitzender", "des", "gemeinderates", "und", "leiter", "der", "gemeindeverwaltung", "er", "vertritt", "die", "gemeinde", "nach", "au\u00dfen", "die", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "acht", "jahre", "das", "badenw\u00fcrttembergische", "kommunalrecht", "folgt", "dem", "modell", "der", "s\u00fcddeutschen", "ratsverfassung", "bayern", "in", "bayern", "wird", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "amtliche", "bezeichnung", "erster", "b\u00fcrgermeister", "oder", "erste", "b\u00fcrgermeisterin", "und", "seit", "auch", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "amtliche", "bezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "oder", "oberb\u00fcrgermeisterin", "von", "den", "b\u00fcrgern", "einer", "gemeinde", "direkt", "gew\u00e4hlt", "die", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "sechs", "jahre", "zur", "wahl", "ist", "eine", "absolute", "mehrheit", "der", "g\u00fcltigen", "stimmen", "notwendig", "wird", "diese", "im", "ersten", "wahlgang", "von", "keinem", "der", "kandidaten", "erreicht", "findet", "eine", "stichwahl", "zwischen", "den", "beiden", "bewerbern", "mit", "den", "meisten", "stimmen", "statt", "die", "rechtsgrundlage", "hierf\u00fcr", "ist", "das", "bayerische", "gemeinde", "und", "landkreiswahlgesetz", "glkrwg", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "vertritt", "die", "gemeinde", "nach", "au\u00dfen", "f\u00fchrt", "den", "vorsitz", "im", "gemeinde", "marktgemeinde", "bzw", "stadtrat", "und", "vollzieht", "seine", "beschl\u00fcsse", "er", "hat", "im", "gemeindestadtrat", "volles", "stimmrecht", "in", "kreisfreien", "gemeinden", "und", "in", "gro\u00dfen", "kreisst\u00e4dten", "f\u00fchrt", "er", "die", "bezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "in", "diesen", "gemeinden", "und", "in", "kreisangeh\u00f6rigen", "gemeinden", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "ist", "er", "in", "der", "regel", "beamter", "auf", "zeit", "berufsm\u00e4\u00dfiger", "b\u00fcrgermeister", "in", "kreisangeh\u00f6rigen", "gemeinden", "die", "mehr", "als", "h\u00f6chstens", "aber", "einwohner", "haben", "ist", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "ehrenbeamter", "ehrenamtlicher", "b\u00fcrgermeister", "wenn", "das", "der", "gemeinderat", "sp\u00e4testens", "am", "tag", "vor", "einer", "b\u00fcrgermeisterwahl", "durch", "satzung", "bestimmt", "in", "gemeinden", "bis", "zu", "einwohnern", "ist", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "ehrenbeamter", "wenn", "nicht", "der", "gemeinderat", "sp\u00e4testens", "am", "tag", "vor", "einer", "b\u00fcrgermeisterwahl", "durch", "satzung", "bestimmt", "dass", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "beamter", "auf", "zeit", "sein", "soll", "art", "baygo", "der", "zweite", "b\u00fcrgermeister", "und", "eventuell", "auch", "ein", "dritter", "b\u00fcrgermeister", "ehrenamtlich", "oder", "berufsm\u00e4\u00dfig", "wird", "vom", "stadtrat", "oder", "vom", "gemeinderat", "aus", "seinen", "mitgliedern", "gew\u00e4hlt", "die", "bezeichnung", "in", "der", "bayerischen", "gemeindeordnung", "ist", "ein", "oder", "zwei", "weitere", "b\u00fcrgermeister", "artikel", "ihre", "amtsbezeichnung", "die", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "amtes", "verwendet", "werden", "darf", "lautet", "b\u00fcrgermeister", "oder", "b\u00fcrgermeisterin", "die", "gesetzlichen", "grundlagen", "f\u00fcr", "die", "rechtsstellung", "der", "b\u00fcrgermeister", "befinden", "sich", "in", "der", "bayerischen", "gemeindeordnung", "baygo", "und", "in", "dem", "bayerischen", "gesetz", "\u00fcber", "kommunale", "wahlbeamte", "kwbg", "brandenburg", "in", "brandenburg", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "seit", "direkt", "gew\u00e4hlt", "in", "den", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "brandenburg", "an", "der", "havel", "cottbus", "frankfurt", "oder", "und", "potsdam", "tr\u00e4gt", "er", "die", "bezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "in", "amtsangeh\u00f6rigen", "gemeinden", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "in", "amtsfreien", "gemeinden", "ist", "er", "hauptamtlicher", "beamter", "auf", "zeit", "der", "ehrenamtliche", "b\u00fcrgermeister", "wird", "zugleich", "mit", "der", "gemeindevertretung", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "der", "hauptamtliche", "b\u00fcrgermeister", "oder", "oberb\u00fcrgermeister", "wird", "als", "hauptamtlicher", "beamter", "auf", "zeit", "auf", "die", "dauer", "von", "acht", "jahren", "gew\u00e4hlt", "zur", "wahl", "ist", "eine", "absolute", "mehrheit", "der", "g\u00fcltigen", "stimmen", "notwendig", "erzielt", "keiner", "der", "kandidaten", "diese", "im", "ersten", "wahlgang", "kommt", "es", "zu", "einer", "stichwahl", "der", "beiden", "bewerber", "mit", "den", "meisten", "stimmen", "diese", "mehrheit", "muss", "jeweils", "mindestens", "der", "wahlberechtigten", "personen", "umfassen", "erh\u00e4lt", "kein", "bewerber", "diese", "mehrheit", "so", "w\u00e4hlt", "in", "diesem", "fall", "die", "vertretung", "den", "b\u00fcrgermeister", "oder", "oberb\u00fcrgermeister", "in", "den", "ortsteilen", "von", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "wird", "der", "ortsvorsteher", "vormals", "ortsb\u00fcrgermeister", "vom", "ortsbeirat", "aus", "dessen", "mitte", "heraus", "gew\u00e4hlt", "hessen", "in", "hessen", "sind", "die", "kommunen", "nach", "der", "sogenannten", "magistratsverfassung", "organisiert", "die", "dem", "b\u00fcrgermeister", "auch", "nach", "der", "einf\u00fchrung", "der", "direktwahl", "im", "jahr", "eine", "relativ", "schwache", "stellung", "gegen\u00fcber", "der", "gemeindevertretung", "gibt", "rechtsgrundlage", "ist", "die", "hessische", "gemeindeordnung", "hgo", "mecklenburgvorpommern", "in", "mecklenburgvorpommern", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "seit", "direkt", "gew\u00e4hlt", "in", "den", "beiden", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "rostock", "und", "schwerin", "sowie", "in", "den", "gro\u00dfen", "kreisst\u00e4dten", "greifswald", "neubrandenburg", "und", "stralsund", "lautet", "die", "amtsbezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "das", "stadtoberhaupt", "der", "gro\u00dfen", "kreisstadt", "wismar", "tr\u00e4gt", "in", "hanseatischer", "tradition", "den", "titel", "b\u00fcrgermeister", "die", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "nach", "dem", "kommunalwahlrecht", "in", "hauptamtlich", "verwalteten", "gemeinden", "mindestens", "sieben", "und", "h\u00f6chstens", "neun", "jahre", "n\u00e4heres", "regelt", "die", "hauptsatzung", "die", "wahl", "findet", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "wahl", "des", "gemeinderats", "statt", "in", "ehrenamtlich", "verwalteten", "gemeinden", "ist", "die", "amtszeit", "des", "b\u00fcrgermeisters", "an", "die", "wahlperiode", "der", "gemeindevertretung", "gebunden", "sie", "dauert", "also", "f\u00fcnf", "jahre", "der", "direkt", "gew\u00e4hlte", "b\u00fcrgermeister", "kann", "nur", "durch", "b\u00fcrgerentscheid", "abberufen", "werden", "niedersachsen", "in", "niedersachsen", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "hauptamtlich", "t\u00e4tig", "in", "samtgemeinden", "gilt", "das", "allerdings", "nur", "f\u00fcr", "den", "samtgemeindeb\u00fcrgermeister", "die", "b\u00fcrgermeister", "der", "mitgliedsgemeinden", "sind", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "in", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "gro\u00dfen", "selbst\u00e4ndigen", "st\u00e4dten", "und", "den", "st\u00e4dten", "hannover", "und", "g\u00f6ttingen", "tr\u00e4gt", "der", "b\u00fcrgermeister", "die", "bezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "der", "hauptamtliche", "b\u00fcrgermeister", "wird", "in", "repr\u00e4sentativen", "angelegenheiten", "durch", "stellvertretende", "b\u00fcrgermeister", "unterst\u00fctzt", "die", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "sind", "in", "kreisfreien", "und", "gro\u00dfen", "selbst\u00e4ndigen", "st\u00e4dten", "in", "hannover", "und", "g\u00f6ttingen", "f\u00fchren", "diese", "stellvertreter", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "der", "hauptamtliche", "b\u00fcrgermeister", "wird", "in", "niedersachsen", "unmittelbar", "durch", "die", "einwohner", "der", "gemeindestadt", "gew\u00e4hlt", "er", "ist", "nicht", "kraft", "seines", "amtes", "vorsitzender", "des", "rates", "und", "kann", "seit", "inkrafttreten", "des", "nieders\u00e4chsischen", "kommunalverfassungsgesetzes", "am", "november", "nach", "\u00a7", "nkomvg", "auch", "nicht", "mehr", "dazu", "gew\u00e4hlt", "werden", "seine", "amtszeit", "betr\u00e4gt", "jahre", "sie", "ist", "damit", "jahre", "l\u00e4nger", "als", "die", "der", "mitglieder", "des", "rates", "entsprechend", "m\u00fcssen", "wahlen", "zum", "rat", "und", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "b\u00fcrgermeisters", "nicht", "gleichzeitig", "erfolgen", "seit", "wird", "die", "amtszeit", "der", "b\u00fcrgermeister", "schrittweise", "auf", "jahre", "reduziert", "und", "die", "wahltermine", "synchronisiert", "so", "dass", "die", "b\u00fcrgermeisterwahlen", "sp\u00e4testens", "ab", "zusammen", "mit", "den", "kommunalwahlen", "stattfinden", "die", "ehrenamtlichen", "b\u00fcrgermeister", "der", "mitgliedsgemeinden", "von", "samtgemeinden", "werden", "vom", "gemeinderat", "auf", "die", "dauer", "der", "wahlperiode", "gew\u00e4hlt", "nordrheinwestfalen", "in", "nordrheinwestfalen", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "bzw", "in", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "den", "b\u00fcrgern", "in", "allgemeiner", "unmittelbarer", "freier", "gleicher", "und", "geheimer", "wahl", "gew\u00e4hlt", "der", "gemeinderat", "w\u00e4hlt", "bis", "zu", "drei", "ehrenamtliche", "stellvertreter", "welche", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeisterb\u00fcrgermeisterin", "f\u00fchren", "der", "b\u00fcrgermeister", "kann", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "gemeinde", "vor", "ablauf", "seiner", "amtszeit", "abgew\u00e4hlt", "werden", "der", "b\u00fcrgermeister", "leitet", "die", "verwaltung", "und", "ist", "kommunaler", "wahlbeamter", "auf", "zeit", "sind", "beigeordnete", "bestellt", "bilden", "sie", "zusammen", "mit", "dem", "b\u00fcrgermeister", "und", "k\u00e4mmerer", "den", "verwaltungsvorstand", "der", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fchrt", "den", "vorsitz", "die", "gemeindeverwaltung", "ist", "mit", "allen", "\u00f6ffentlichen", "aufgaben", "der", "stadt", "betraut", "und", "wird", "vom", "oberb\u00fcrgermeister", "geleitetbis", "bestand", "eine", "aufteilung", "in", "den", "chef", "der", "verwaltung", "und", "vertreter", "der", "kommune", "in", "allen", "rechts", "und", "verwaltungsangelegenheiten", "oberstadt", "stadt", "bzw", "gemeindedirektor", "und", "den", "ehrenamtlich", "t\u00e4tigen", "b\u00fcrgermeister", "als", "vorsitzenden", "des", "rates", "dieses", "system", "war", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "von", "der", "britischen", "besatzungsmacht", "eingef\u00fchrt", "worden", "es", "wurde", "auch", "als", "kommunale", "doppelspitze", "bezeichnet", "nach", "abschaffung", "der", "doppelspitze", "wurden", "die", "b\u00fcrgermeister", "zun\u00e4chst", "vom", "rat", "gew\u00e4hlt", "seit", "der", "kommunalwahl", "erfolgte", "die", "direktwahl", "der", "hauptamtlichen", "b\u00fcrgermeister", "in", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "durch", "die", "b\u00fcrger", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "die", "amtszeit", "wurde", "in", "dem", "jahr", "mit", "dem", "gesetz", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "kommunalen", "selbstverwaltung", "auf", "sechs", "jahre", "verl\u00e4ngert", "um", "die", "wahl", "der", "b\u00fcrgermeister", "von", "der", "wahl", "der", "r\u00e4te", "zu", "entkoppeln", "durch", "das", "gesetz", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "kommunalen", "demokratie", "vom", "april", "ist", "die", "amtszeit", "wieder", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "verk\u00fcrzt", "ab", "sind", "die", "b\u00fcrgermeisterwahlen", "mit", "den", "wahlen", "der", "stadt", "und", "gemeinder\u00e4te", "verbunden", "rheinlandpfalz", "die", "gemeinden", "in", "rheinlandpfalz", "werden", "ortsgemeinde", "genannt", "soweit", "ihnen", "nicht", "die", "stadtrechte", "verliehen", "sind", "und", "sie", "einer", "verbandsgemeinde", "angeh\u00f6ren", "der", "vorsteher", "einer", "ortsgemeinde", "wird", "als", "ortsb\u00fcrgermeister", "bezeichnet", "der", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "ist", "ist", "die", "gemeinde", "eine", "stadt", "so", "f\u00fchrt", "der", "vorsteher", "die", "amtsbezeichnung", "stadtb\u00fcrgermeister", "einer", "verbandsgemeinde", "geh\u00f6ren", "mehrere", "ortsgemeinden", "oder", "st\u00e4dte", "an", "der", "leiter", "der", "verbandsgemeindeverwaltung", "f\u00fchrt", "die", "amtsbezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "und", "ist", "hauptamtlich", "t\u00e4tig", "verbandsfreie", "aber", "kreisangeh\u00f6rige", "gemeinden", "sind", "in", "der", "regel", "st\u00e4dte", "der", "vorsteher", "einer", "solchen", "gemeinde", "oder", "stadt", "hei\u00dft", "unabh\u00e4ngig", "vom", "typus", "der", "gemeinde", "b\u00fcrgermeister", "nicht", "etwa", "stadtb\u00fcrgermeister", "und", "ist", "ebenfalls", "hauptamtlich", "t\u00e4tig", "der", "b\u00fcrgermeister", "einer", "kreisfreien", "stadt", "oder", "einer", "gro\u00dfen", "kreisangeh\u00f6rigen", "stadt", "wird", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "tituliert", "die", "amtszeit", "der", "hauptamtlichen", "b\u00fcrgermeister", "dauert", "acht", "jahre", "die", "der", "ehrenamtlichen", "b\u00fcrgermeister", "entspricht", "der", "wahlzeit", "des", "gemeinderats", "zurzeit", "f\u00fcnf", "jahre", "saarland", "im", "saarland", "ist", "die", "wahl", "des", "b\u00fcrgermeisters", "im", "kommunalselbstverwaltungsgesetz", "\u00a7\u00a7", "ff", "ksvg", "geregelt", "er", "wird", "direkt", "von", "den", "wahlberechtigten", "f\u00fcr", "die", "dauer", "von", "zehn", "jahren", "\u00a7", "abs", "ksvg", "gew\u00e4hlt", "wer", "von", "den", "bewerbern", "f\u00fcr", "das", "b\u00fcrgermeisteramt", "im", "ersten", "wahlgang", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "abgegebenen", "und", "g\u00fcltigen", "stimmen", "erh\u00e4lt", "ist", "b\u00fcrgermeister", "der", "gemeinde", "sofern", "keiner", "der", "kandidaten", "die", "erforderliche", "mehrheit", "auf", "sich", "vereinigen", "kann", "treten", "die", "beiden", "kandidaten", "die", "im", "ersten", "wahlgang", "die", "meisten", "stimmen", "auf", "sich", "vereinigen", "konnten", "im", "entscheidenden", "zweiten", "wahlgang", "gegeneinander", "an", "\u00a7", "i", "v", "m", "\u00a7", "ksvg", "die", "abwahl", "des", "b\u00fcrgermeisters", "muss", "vom", "gemeinderat", "eingeleitet", "werden", "hierzu", "ist", "eine", "erste", "abstimmung", "notwendig", "in", "der", "ein", "entsprechender", "antrag", "von", "mindestens", "der", "h\u00e4lfte", "der", "mitglieder", "unterst\u00fctzt", "wird", "\u00a7", "ksvg", "sofern", "mehrheitlich", "f\u00fcr", "den", "antrag", "votiert", "wurde", "kann", "fr\u00fchestens", "nach", "zwei", "wochen", "ein", "beschluss", "\u00fcber", "den", "antrag", "gefasst", "werden", "hier", "ist", "eine", "zweidrittelmehrheit", "bei", "namentlicher", "abstimmung", "notwendig", "nach", "erfolgreicher", "beschlussfassung", "des", "gemeinderats", "bedarf", "es", "einer", "abwahl", "durch", "die", "wahlberechtigten", "um", "den", "b\u00fcrgermeister", "aus", "dem", "amt", "zu", "entfernen", "bedarf", "es", "einer", "einfachen", "mehrheit", "am", "wahltag", "wobei", "mindestens", "der", "wahlberechtigten", "f\u00fcr", "eine", "abwahl", "votieren", "m\u00fcssen", "die", "abwahl", "eines", "b\u00fcrgermeisters", "vor", "ende", "der", "amtszeit", "wurde", "im", "saarland", "erst", "einmal", "erfolgreich", "durchgef\u00fchrt", "wolfgang", "stengel", "b\u00fcrgermeister", "der", "gemeinde", "schiffweiler", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "durch", "die", "bekanntgabe", "des", "wahlergebnisses", "offiziell", "als", "b\u00fcrgermeister", "abgew\u00e4hlt", "sachsen", "in", "sachsen", "wird", "seit", "der", "b\u00fcrgermeister", "alle", "sieben", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hlt", "in", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "und", "gro\u00dfen", "kreisst\u00e4dten", "f\u00fchrt", "der", "b\u00fcrgermeister", "die", "bezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "in", "gemeinden", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "hauptamtlicher", "beamter", "auf", "zeit", "in", "kleineren", "gemeinden", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "in", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "sofern", "diese", "weder", "einem", "verwaltungsverband", "oder", "einer", "verwaltungsgemeinschaft", "angeh\u00f6ren", "kann", "aber", "in", "der", "hauptsatzung", "festgelegt", "werden", "dass", "der", "b\u00fcrgermeister", "hauptamtlich", "t\u00e4tig", "ist", "hauptamtliche", "b\u00fcrgermeister", "d\u00fcrfen", "nur", "gew\u00e4hlt", "werden", "wenn", "sie", "das", "lebensjahr", "noch", "nicht", "vollendet", "haben", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "gemeinde", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "hauptamtlicher", "beamter", "auf", "zeit", "wenn", "die", "gemeinde", "erf\u00fcllende", "gemeinde", "einer", "verwaltungsgemeinschaft", "ist", "gr\u00f6\u00dfere", "kommunen", "k\u00f6nnen", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "m\u00fcssen", "einen", "oder", "mehrere", "beigeordnete", "als", "stellvertreter", "des", "b\u00fcrgermeisters", "haben", "die", "beigeordneten", "werden", "vom", "gemeinderat", "f\u00fcr", "eine", "dauer", "von", "sieben", "jahren", "gew\u00e4hlt", "sie", "sind", "wahlbeamte", "auf", "zeit", "in", "kleineren", "kommunen", "werden", "meist", "zwei", "stellvertretende", "b\u00fcrgermeister", "vom", "gemeinderat", "gew\u00e4hlt", "die", "ehrenamtlich", "arbeiten", "sachsenanhalt", "in", "sachsenanhalt", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "seit", "direkt", "gew\u00e4hlt", "schleswigholstein", "in", "schleswigholstein", "werden", "in", "hauptamtlich", "gef\u00fchrten", "gemeinden", "und", "st\u00e4dten", "die", "b\u00fcrgermeister", "direkt", "vom", "volk", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "sechs", "bis", "acht", "jahren", "gew\u00e4hlt", "die", "genaue", "amtszeit", "legt", "die", "hauptsatzung", "der", "gemeinde", "bzw", "stadt", "fest", "wird", "eine", "gemeinde", "nicht", "hauptamtlich", "sondern", "ehrenamtlich", "verwaltet", "in", "der", "regel", "sind", "dies", "amtsangeh\u00f6rigen", "gemeinden", "so", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "von", "der", "gemeindevertretung", "oder", "in", "gemeinden", "bis", "zu", "einwohnern", "von", "der", "gemeindeversammlung", "gew\u00e4hlt", "in", "kreisfreien", "und", "in", "gro\u00dfen", "kreisangeh\u00f6rigen", "st\u00e4dten", "kann", "die", "stadtvertretung", "in", "der", "hauptsatzung", "die", "amtsbezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "f\u00fcr", "den", "b\u00fcrgermeister", "vorsehen", "in", "l\u00fcbeck", "blieb", "die", "amtsbezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "aus", "historischen", "gr\u00fcnden", "erhalten", "obwohl", "der", "l\u00fcbecker", "b\u00fcrgermeister", "von", "seinem", "rang", "mit", "einem", "oberb\u00fcrgermeister", "vergleichbar", "ist", "th\u00fcringen", "in", "th\u00fcringen", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "seit", "direkt", "f\u00fcr", "eine", "regelm\u00e4\u00dfige", "amtszeit", "von", "sechs", "jahren", "gew\u00e4hlt", "in", "kreisfreien", "und", "gro\u00dfen", "kreisangeh\u00f6rigen", "st\u00e4dten", "f\u00fchrt", "er", "die", "amtsbezeichnung", "oberb\u00fcrgermeister", "stadtstaaten", "in", "den", "stadtstaaten", "haben", "die", "b\u00fcrgermeister", "die", "funktion", "die", "einem", "ministerpr\u00e4sidenten", "in", "den", "anderen", "l\u00e4ndern", "vergleichbar", "ist", "sie", "sind", "landes", "und", "stadtoberhaupt", "zugleich", "auch", "ihre", "stellvertreter", "tragen", "den", "titel", "b\u00fcrgermeister", "w\u00e4hrend", "in", "den", "freien", "hansest\u00e4dten", "bremen", "und", "hamburg", "traditionell", "der", "titel", "b\u00fcrgermeister", "statt", "oberb\u00fcrgermeister", "f\u00fcr", "das", "staatsoberhaupt", "verwendet", "wird", "entstand", "der", "begriff", "regierender", "b\u00fcrgermeister", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "das", "landesoberhaupt", "von", "westberlin", "nachdem", "ein", "oberb\u00fcrgermeister", "f\u00fcr", "ostberlin", "eingesetzt", "worden", "war", "erfolgte", "die", "wahl", "eines", "regierenden", "b\u00fcrgermeisters", "dann", "f\u00fcr", "gesamtberlin", "berlin", "in", "berlin", "ist", "der", "regierende", "b\u00fcrgermeister", "landes", "und", "stadtoberhaupt", "zugleich", "er", "wird", "vom", "abgeordnetenhaus", "von", "berlin", "gew\u00e4hlt", "er", "bildet", "mit", "den", "von", "ihm", "ernannten", "senatoren", "ministern", "denen", "je", "eine", "senatsverwaltung", "ministerium", "untersteht", "den", "senat", "von", "berlin", "unter", "dem", "titel", "b\u00fcrgermeister", "ernennt", "er", "zwei", "senatoren", "zu", "seinen", "stellvertretern", "die", "verwaltungsvorsteher", "der", "bezirks\u00e4mter", "in", "den", "zw\u00f6lf", "bezirken", "berlins", "tragen", "die", "bezeichnung", "bezirksb\u00fcrgermeister", "bremen", "in", "der", "freien", "hansestadt", "bremen", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "und", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "landesoberhaupt", "und", "zugleich", "oberhaupt", "der", "stadt", "bremen", "nicht", "jedoch", "bremerhavens", "der", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "wird", "vom", "landesparlament", "der", "bremischen", "b\u00fcrgerschaft", "gew\u00e4hlt", "die", "anschlie\u00dfend", "den", "weiteren", "senat", "der", "freien", "hansestadt", "bremen", "als", "landesregierung", "w\u00e4hlt", "der", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "und", "ein", "weiterer", "vom", "senat", "aus", "den", "eigenen", "reihen", "zu", "w\u00e4hlender", "senator", "als", "sein", "stellvertreter", "sind", "b\u00fcrgermeister", "beide", "werden", "aus", "tradition", "so", "offiziell", "bezeichnet", "beide", "b\u00fcrgermeister", "sind", "zugleich", "senatoren", "minister", "ihnen", "unterstehen", "wie", "den", "\u00fcbrigen", "senatoren", "verschiedene", "senatorische", "beh\u00f6rden", "ministerium", "in", "der", "seestadt", "bremerhaven", "wird", "der", "magistrat", "stadtrat", "bestehend", "aus", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "dem", "b\u00fcrgermeister", "stellvertreter", "und", "den", "magistratsmitgliedern", "auf", "der", "grundlage", "einer", "kommunalen", "verfassung", "von", "der", "stadtverordnetenversammlung", "gew\u00e4hlt", "hamburg", "in", "der", "freien", "und", "hansestadt", "hamburg", "ist", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "landes", "und", "stadtoberhaupt", "zugleich", "er", "wird", "vom", "landesparlament", "der", "hamburgischen", "b\u00fcrgerschaft", "gew\u00e4hlt", "er", "ernennt", "seinen", "stellvertreter", "den", "zweiten", "b\u00fcrgermeister", "und", "die", "\u00fcbrigen", "senatoren", "minister", "die", "von", "der", "b\u00fcrgerschaft", "zu", "best\u00e4tigen", "sind", "diese", "bilden", "die", "landesregierung", "den", "senat", "der", "freien", "und", "hansestadt", "hamburg", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "ist", "pr\u00e4sident", "des", "senats", "der", "zweite", "b\u00fcrgermeister", "ist", "zugleich", "senator", "wie", "den", "\u00fcbrigen", "senatoren", "untersteht", "ihm", "eine", "senatsbeh\u00f6rde", "ministerium", "die", "bezirksamtsleiter", "als", "verwaltungsleiter", "eines", "der", "sieben", "bezirks\u00e4mter", "der", "bezirke", "in", "hamburg", "werden", "umgangssprachlich", "gelegentlich", "als", "bezirksb\u00fcrgermeister", "tituliert", "insbesondere", "in", "den", "ehemaligen", "selbst\u00e4ndigen", "st\u00e4dten", "die", "nach", "eingemeindung", "zu", "hamburg", "ihre", "eigenen", "b\u00fcrgermeister", "verloren", "ist", "dies", "manchmal", "der", "fall", "\u00fcbersicht", "\u00f6sterreich", "der", "b\u00fcrgermeister", "wird", "in", "den", "meisten", "bundesl\u00e4ndern", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "in", "nieder\u00f6sterreich", "der", "steiermark", "und", "wien", "jedoch", "von", "den", "mitgliedern", "des", "gemeinderates", "in", "wien", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "auch", "landeshauptmann", "oder", "landeshauptfrau", "die", "mitglieder", "des", "gemeinderats", "sind", "zugleich", "abgeordnete", "des", "landtags", "wenn", "der", "b\u00fcrgermeister", "nicht", "direkt", "gew\u00e4hlt", "wird", "stellt", "meistens", "die", "mehrheitspartei", "den", "b\u00fcrgermeister", "dies", "ist", "aber", "von", "den", "jeweiligen", "mehrheitsverh\u00e4ltnissen", "im", "gemeinderat", "abh\u00e4ngig", "der", "anteil", "von", "b\u00fcrgermeisterinnen", "ist", "sehr", "gering", "im", "jahr", "sind", "es", "frauender", "b\u00fcrgermeister", "ist", "das", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrende", "organ", "der", "gemeinde", "und", "sorgt", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "ausf\u00fchrung", "der", "beschl\u00fcsse", "des", "gemeinderates", "er", "besorgt", "die", "angelegenheiten", "des", "\u00fcbertragenen", "wirkungsbereichs", "der", "gemeinde", "im", "rahmen", "der", "weisungen", "von", "bund", "und", "l\u00e4ndern", "die", "gemeindebediensteten", "sind", "ihm", "unterstellt", "er", "vertritt", "eine", "gemeinde", "auch", "nach", "au\u00dfen", "in", "krems", "und", "waidhofen", "an", "der", "ybbs", "dies", "sind", "jene", "statutarst\u00e4dte", "in", "denen", "die", "landespolizeidirektion", "nicht", "sicherheitsbeh\u00f6rde", "i", "instanz", "ist", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "als", "bezirksverwaltungsbeh\u00f6rde", "sicherheitsbeh\u00f6rde", "i", "instanz", "der", "b\u00fcrgermeister", "ist", "in", "allen", "gemeinden", "fundbeh\u00f6rde", "sowie", "meldebeh\u00f6rde", "in", "gemeinden", "die", "zum", "wirkungsbereich", "einer", "landespolizeidirektion", "geh\u00f6ren", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "auch", "passbeh\u00f6rde", "\u00fcber", "die", "ausf\u00fchrung", "dieser", "funktionen", "und", "durch", "die", "n\u00e4he", "des", "amtsinhabers", "zur", "bev\u00f6lkerung", "kommt", "es", "immer", "wieder", "zu", "streitigkeiten", "die", "auch", "auf", "pers\u00f6nlicher", "ebene", "ausgetragen", "werden", "so", "zeigte", "eine", "vom", "\u00f6sterreichischen", "gemeindebund", "durchgef\u00fchrte", "studie", "dass", "rund", "der", "teilnehmer", "st\u00e4rkerem", "rechtfertigungsdruck", "ausgesetzt", "seien", "und", "\u00fcber", "ein", "drittel", "drohungen", "beschimpfungen", "und", "verleumdungen", "ausgesetzt", "war", "in", "einer", "anderen", "umfrage", "des", "magazins", "kommunal", "gaben", "rund", "der", "befragten", "an", "dass", "sie", "erfahrungen", "mit", "einsch\u00fcchterungsversuchen", "\u00fcbergriffen", "drohbriefen", "und", "hassemails", "bis", "hin", "zu", "t\u00e4tlichen", "angriffen", "hatten", "beispielsweise", "angef\u00fchrt", "werden", "ein", "schussattentat", "fohnsdorf", "strychninvergiftete", "praline", "spitz", "an", "der", "donau", "s\u00e4ureattentat", "wei\u00dfkirchen", "an", "der", "traun", "zusendung", "toter", "tiere", "ansfelden", "eidenberg", "morddrohungen", "und", "andere", "angriffe", "die", "bereitschaft", "das", "amt", "eines", "b\u00fcrgermeisters", "zu", "\u00fcbernehmen", "sinkt", "daher", "b\u00fcrgermeisterinnen", "und", "b\u00fcrgermeister", "pochen", "\u00fcber", "anpassungen", "an", "die", "inflation", "hinaus", "auf", "eine", "bessere", "entlohnungin", "jeder", "gemeinde", "gibt", "es", "als", "vertretung", "einen", "zwei", "oder", "drei", "vizeb\u00fcrgermeister", "je", "nach", "wahlergebnis", "und", "gemeindegr\u00f6\u00dfe", "in", "manchen", "bundesl\u00e4ndern", "ist", "vorgesehen", "dass", "f\u00fcr", "einzelne", "ortsteile", "gr\u00f6\u00dferer", "gemeinden", "ortsvorsteher", "als", "vertreter", "des", "b\u00fcrgermeisters", "bestellt", "werden", "k\u00f6nnen", "in", "wien", "werden", "in", "den", "wiener", "gemeindebezirken", "als", "bezirksvertretung", "bezeichnete", "bezirksparlamente", "gew\u00e4hlt", "die", "wiederum", "jeweils", "einen", "bezirksvorsteher", "w\u00e4hlen", "in", "graz", "werden", "in", "den", "stadtbezirken", "als", "bezirksr\u00e4te", "bezeichnete", "bezirksparlamente", "gew\u00e4hlt", "die", "wiederum", "jeweils", "einen", "bezirksvorsteher", "und", "dessen", "stellvertreter", "w\u00e4hlen", "nachdem", "im", "august", "christian", "jachs", "der", "amtierende", "b\u00fcrgermeister", "von", "freistadt", "verstarb", "musste", "eine", "direktwahl", "durch", "das", "volk", "konkret", "am", "dezember", "angesetzt", "werden", "da", "seit", "der", "wahl", "den", "gemeinde", "und", "b\u00fcrgermeisterwahlen", "in", "ober\u00f6sterreich", "im", "herbst", "noch", "keine", "drei", "viertel", "der", "legislaturperiode", "also", "von", "jahren", "vergangen", "waren", "neben", "der", "bundespr\u00e4sidentenwahl", "darf", "eigentlich", "keine", "weitere", "wahl", "am", "selben", "tag", "stattfinden", "f\u00fcr", "diesen", "fall", "wurde", "vom", "nationalrat", "eine", "ausnahme", "beschlossen", "um", "den", "wahlgang", "f\u00fcr", "den", "bp", "zugleich", "mit", "der", "b\u00fcrgermeisterwahl", "in", "freistadt", "am", "dezember", "durchf\u00fchren", "zu", "k\u00f6nnenende", "haben", "von", "den", "gemeinden", "b\u00fcrgermeisterinnen", "siehe", "frauenanteile", "in", "den", "bundesl\u00e4ndern", "ab", "es", "werde", "schwieriger", "b\u00fcrgermeisterinnen", "und", "b\u00fcrgermeister", "zu", "finden", "schweiz", "in", "der", "schweiz", "gibt", "es", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "als", "vorsteher", "einer", "politischen", "gemeinde", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nicht", "mehr", "die", "analoge", "bezeichnung", "ist", "von", "der", "funktion", "her", "als", "gew\u00e4hltes", "gemeindeoberhaupt", "meist", "gemeindepr\u00e4sident", "je", "nach", "ort", "oder", "kanton", "aber", "auch", "stadtpr\u00e4sident", "gemeindeammann", "stadtammann", "talammann", "bezirkshauptmann", "etc", "in", "der", "welschschweiz", "syndic", "vd", "fr", "vs", "maire", "ge", "be", "ju", "oder", "pr\u00e9sidente", "ne", "in", "der", "italienischsprachigen", "schweiz", "ti", "sindaco", "oder", "gr", "podest\u00e0", "von", "bis", "wurde", "die", "zwei", "sich", "als", "amtsb\u00fcrgermeister", "abwechselnden", "r\u00e4te", "der", "regierung", "das", "kantons", "z\u00fcrich", "als", "b\u00fcrgermeister", "bezeichnet", "der", "begriff", "kommt", "allerdings", "da", "und", "dort", "auf", "der", "ebene", "der", "b\u00fcrgergemeinden", "vor", "so", "lautet", "etwa", "die", "amtsbezeichnung", "des", "pr\u00e4sidenten", "der", "b\u00fcndner", "b\u00fcrgergemeinde", "arosa", "b\u00fcrgermeister", "dieser", "bildet", "zusammen", "mit", "den", "b\u00fcrgerr\u00e4ten", "die", "exekutive", "der", "b\u00fcrgergemeinde", "frankreich", "der", "vom", "gemeinderat", "conseil", "municipal", "aus", "den", "eigenen", "reihen", "gew\u00e4hlte", "b\u00fcrgermeister", "maire", "ist", "tr\u00e4ger", "der", "exekutivgewalt", "vertritt", "die", "gemeinde", "nach", "au\u00dfen", "und", "verwaltet", "das", "budget", "liechtenstein", "in", "liechtenstein", "erfolgt", "die", "freie", "wahl", "der", "ortsvorsteher", "und", "der", "\u00fcbrigen", "gemeindeorgane", "durch", "die", "gemeindeversammlung", "nur", "der", "ortsvorsteher", "im", "hauptort", "vaduz", "darf", "gem\u00e4\u00df", "einem", "f\u00fcrstlichen", "erlass", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "tragen", "italien", "s\u00fcdtirol", "der", "b\u00fcrgermeister", "italienisch", "sindaco", "ladinisch", "ombolt", "wird", "in", "der", "autonomen", "provinz", "s\u00fcdtirol", "direkt", "gew\u00e4hlt", "das", "wahlgesetz", "unterscheidet", "zwischen", "gemeinden", "mit", "mehr", "und", "weniger", "als", "einwohnern", "in", "ortschaften", "mit", "weniger", "als", "einwohnern", "sind", "prinzipiell", "alle", "gemeinderatskandidaten", "auch", "b\u00fcrgermeisterkandidaten", "sofern", "sie", "nicht", "ausdr\u00fccklich", "darauf", "verzichten", "gew\u00e4hlt", "ist", "der", "kandidat", "mit", "den", "meisten", "stimmen", "eine", "stichwahl", "ist", "nicht", "vorgesehen", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "wird", "ein", "daf\u00fcr", "bestimmter", "b\u00fcrgermeisterkandidat", "einer", "liste", "oder", "koalition", "gew\u00e4hlt", "erreicht", "keiner", "der", "kandidaten", "die", "absolute", "mehrheit", "kommt", "es", "zu", "einer", "stichwahl", "in", "s\u00fcdtirol", "wird", "der", "vorgesehene", "stellvertreter", "des", "b\u00fcrgermeisters", "vizeb\u00fcrgermeister", "genannt", "und", "vom", "b\u00fcrgermeister", "bestellt", "in", "orten", "mit", "mehr", "als", "einwohnern", "und", "in", "orten", "in", "denen", "dies", "von", "der", "gemeindesatzung", "vorgesehen", "ist", "darf", "der", "vizeb\u00fcrgermeister", "nicht", "derselben", "sprachgruppe", "wie", "der", "b\u00fcrgermeister", "angeh\u00f6ren", "der", "b\u00fcrgermeister", "ist", "der", "chef", "der", "gemeinderegierung", "die", "je", "nach", "gemeindestatus", "als", "stadtrat", "oder", "als", "gemeindeausschuss", "bezeichnet", "wird", "mitglieder", "dieses", "gremiums", "sind", "die", "referenten", "die", "in", "der", "vergangenheit", "italianisierend", "den", "titel", "assessoren", "trugen", "die", "amtsentsch\u00e4digung", "wird", "vom", "regionalrat", "bestimmt", "und", "nach", "mehreren", "parametern", "gewichtet", "einwohnerzahl", "zahl", "der", "fraktionen", "usw", "die", "bez\u00fcge", "des", "vizeb\u00fcrgermeisters", "und", "der", "referenten", "sind", "schlie\u00dflich", "nach", "einem", "prozentschl\u00fcssel", "an", "jene", "des", "b\u00fcrgermeisters", "gebunden", "in", "der", "provinzhauptstadt", "bozen", "ist", "er", "in", "derselben", "zeit", "auch", "bezirksvorsitzender", "was", "einem", "\u00f6sterreichischen", "bezirkshauptmann", "entspricht", "\u00fcbriges", "italien", "im", "\u00fcbrigen", "italien", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "sindaco", "genannt", "oder", "informell", "primo", "cittadino", "\"erster", "b\u00fcrger\"", "der", "b\u00fcrgermeister", "wird", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "von", "den", "einwohnern", "der", "gemeinde", "gew\u00e4hlt", "er", "darf", "nicht", "l\u00e4nger", "als", "zwei", "aufeinander", "folgende", "amtszeiten", "im", "amt", "sein", "au\u00dfer", "in", "gemeinden", "mit", "bis", "zu", "einwohnern", "f\u00fcr", "die", "es", "keine", "amtszeitbeschr\u00e4nkung", "gibt", "niederlande", "in", "den", "niederlanden", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "nicht", "gew\u00e4hlt", "sondern", "in", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "nach", "teilweise", "parteipolitischem", "proporz", "bestimmt", "in", "der", "regel", "geht", "es", "jedoch", "vor", "allem", "um", "die", "politische", "kr\u00e4fteverteilung", "vor", "ort", "der", "b\u00fcrgermeister", "bildet", "zusammen", "mit", "den", "wethouders", "w\u00f6rtlich", "gesetzhalter", "im", "deutschen", "etwa", "sch\u00f6ffen", "oder", "beigeordnete", "die", "vom", "gemeinderat", "gew\u00e4hlt", "werden", "die", "regierung", "der", "gemeinde", "man", "spricht", "vom", "college", "van", "burgemeester", "en", "wethouders", "abgek\u00fcrzt", "b", "&", "w", "au\u00dferdem", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "vorsitzender", "des", "gemeinderats", "einer", "der", "wethouders", "wird", "als", "stellvertreter", "des", "b\u00fcrgermeisters", "zum", "locoburgemeester", "gew\u00e4hlt", "ebenso", "wie", "der", "b\u00fcrgermeister", "d\u00fcrfen", "die", "wethouders", "nicht", "dem", "gemeinderat", "angeh\u00f6ren", "obwohl", "letztere", "oft", "aus", "dessen", "mitte", "kommen", "es", "ist", "eine", "diskussion", "dar\u00fcber", "entstanden", "ob", "der", "b\u00fcrgermeister", "in", "zukunft", "gew\u00e4hlt", "werden", "soll", "doch", "bislang", "kam", "es", "nur", "zu", "wenigen", "referenden", "vor", "ort", "zuletzt", "die", "regierung", "schl\u00e4gt", "dabei", "zwei", "kandidaten", "vor", "und", "die", "einwohner", "des", "ortes", "entscheiden", "per", "volksabstimmung", "allerdings", "geh\u00f6ren", "die", "beiden", "kandidaten", "normalerweise", "derselben", "partei", "an", "vor", "allem", "die", "sozialliberale", "partei", "democraten", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "die", "direktwahl", "ein", "dminister", "thom", "de", "graaf", "war", "mit", "seinem", "gesetzentwurf", "zur", "direktwahl", "sehr", "weit", "gekommen", "bis", "die", "sozialdemokraten", "in", "der", "ersten", "kammer", "es", "doch", "noch", "zu", "fall", "brachten", "de", "graaf", "trat", "zur\u00fcck", "und", "wurde", "\u00fcbrigens", "zum", "b\u00fcrgermeister", "von", "nijmegen", "ernannt", "einer", "umfrage", "von", "zufolge", "w\u00fcnschen", "sich", "zwei", "drittel", "der", "niederl\u00e4nder", "die", "direktwahl", "ein", "drittel", "ist", "dagegen", "daf\u00fcr", "ist", "die", "mehrheit", "der", "anh\u00e4nger", "jeder", "einzelnen", "partei", "der", "damalige", "gesetzentwurf", "von", "de", "graaf", "wurde", "allerdings", "von", "nur", "der", "befragten", "begr\u00fc\u00dft", "niederl\u00e4ndische", "gemeinderatsmitglieder", "hat", "eine", "umfrage", "ergeben", "m\u00f6chten", "vor", "allem", "die", "heutige", "situation", "behalten", "meinen", "dass", "der", "b\u00fcrgermeister", "weiterhin", "von", "der", "krone", "eingesetzt", "werden", "soll", "nach", "\u00fcbereinkunft", "mit", "dem", "gemeinderat", "favorisieren", "eine", "formelle", "wahl", "durch", "den", "rat", "w\u00fcnschen", "dass", "die", "mitglieder", "der", "gemeinderegierung", "den", "b\u00fcrgermeister", "unter", "sich", "w\u00e4hlen", "so", "wie", "in", "der", "nationalen", "regierung", "der", "ministerpr\u00e4sident", "gew\u00e4hlt", "wird", "f\u00fcr", "eine", "wahl", "durch", "die", "b\u00fcrger", "sind", "lediglich", "der", "gemeinderatsmitgliedertypischerweise", "ist", "ein", "niederl\u00e4ndischer", "b\u00fcrgermeister", "ein", "jurist", "oder", "verwaltungsexperte", "der", "f\u00fcr", "sechs", "jahre", "eine", "gemeinde", "leitet", "und", "danach", "eine", "andere", "je", "nachdem", "welche", "ihm", "angeboten", "wird", "der", "in", "rotterdam", "geborene", "rechtsliberale", "ivo", "opstelten", "zum", "beispiel", "begann", "seine", "karriere", "in", "der", "gemeindeverwaltung", "von", "vlaardingen", "bis", "von", "bis", "war", "er", "b\u00fcrgermeister", "von", "dalen", "dann", "bis", "von", "doorn", "und", "bis", "von", "delfzijl", "nach", "einer", "position", "im", "innenministerium", "wurde", "er", "b\u00fcrgermeister", "von", "utrecht", "und", "kr\u00f6nte", "seine", "b\u00fcrgermeisterkarriere", "mit", "der", "zweitgr\u00f6\u00dften", "stadt", "des", "landes", "rotterdam", "bis", "im", "karibischen", "teil", "der", "niederlande", "hei\u00dft", "die", "dem", "b\u00fcrgermeister", "entsprechende", "funktion", "gezaghebber", "die", "dem", "college", "van", "burgemeester", "en", "wethouders", "entsprechende", "institution", "hei\u00dft", "bestuurscollege", "rum\u00e4nien", "in", "rum\u00e4nien", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "rum\u00e4nisch", "primar", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "und", "kann", "beliebig", "oft", "f\u00fcr", "dieses", "amt", "erneut", "kandidieren", "san", "marino", "in", "san", "marino", "wird", "der", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "und", "kann", "beliebig", "oft", "f\u00fcr", "dieses", "amt", "erneut", "kandidieren", "ungarn", "in", "ungarn", "ist", "der", "b\u00fcrgermeister", "ungarisch", "polg\u00e1rmester", "der", "vorsitzende", "der", "\u00f6rtlichen", "vertretungsk\u00f6rperschaft", "er", "ist", "verantwortlich", "f\u00fcr", "die", "erfolgreiche", "und", "gesetzm\u00e4\u00dfige", "t\u00e4tigkeit", "der", "selbstverwaltung", "er", "ernennt", "die", "mitarbeiter", "des", "amtes", "leitet", "die", "arbeit", "des", "amtes", "und", "die", "sitzungen", "der", "gemeindevertretung", "sowie", "vertritt", "die", "selbstverwaltung", "der", "b\u00fcrgermeister", "wird", "durch", "direkte", "wahlen", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "englischer", "sprachraum", "in", "der", "englischsprachigen", "welt", "gibt", "es", "eine", "direkte", "\u00fcbersetzung", "von", "b\u00fcrgermeister", "als", "burgomaster", "jedoch", "wird", "das", "heutige", "amt", "in", "der", "regel", "als", "mayor", "ins", "englische", "\u00fcbersetzt", "da", "es", "den", "heute", "\u00fcblichen", "hauptvertreter", "der", "b\u00fcrgerschaft", "dort", "bezeichnet", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "mit", "derselben", "wurzel", "wie", "major", "war", "der", "englische", "mayor", "urspr\u00fcnglich", "der", "feudale", "bezirksverwalter", "die", "b\u00fcrgerschaft", "von", "london", "errang", "jedoch", "irgendwann", "das", "recht", "den", "mayor", "selbst", "zu", "w\u00e4hlen", "dieses", "recht", "verbreitete", "sich", "und", "im", "heutigen", "sprachgebrauch", "meint", "mayor", "jeweils", "den", "vorsitzenden", "des", "gemeinderats", "chief", "magistrate", "in", "der", "regel", "wird", "dieser", "indirekt", "vom", "gemeinderat", "gew\u00e4hlt", "der", "titel", "mayor", "wird", "auch", "in", "wales", "und", "nordirland", "gebraucht", "aber", "nicht", "in", "schottland", "wo", "der", "titel", "provost", "lautet", "vereinigte", "staaten", "der", "titel", "mayor", "ist", "auch", "die", "\u00fcbliche", "bezeichnung", "in", "den", "usa", "dort", "wird", "jedoch", "h\u00e4ufig", "die", "stadtvertretung", "geteilt", "bei", "der", "zweigleisigen", "stadtvorsteherregierung", "councilmanager", "government", "gibt", "es", "die", "\u00e4mter", "des", "ratsvorsitzenden", "und", "des", "verwaltungsdirektors", "wobei", "die", "stadtvertretung", "haupts\u00e4chlich", "in", "den", "h\u00e4nden", "des", "letzteren", "stadtvorstehers", "liegt", "der", "nicht", "dem", "stadtrat", "angeh\u00f6rt", "aber", "von", "diesem", "ernannt", "wird", "die", "bezeichnung", "mayor", "bzw", "b\u00fcrgermeister", "gilt", "hier", "dem", "ratsvorsitzenden", "literatur", "henry", "b\u00e4ck", "hubert", "heinelt", "annick", "magnier", "hrsg", "the", "european", "mayor", "political", "leaders", "in", "the", "changing", "context", "of", "local", "democracy", "springervs", "wiesbaden", "isbn", "englisch", "j\u00f6rg", "bogumil", "hubert", "heinelt", "hrsg", "b\u00fcrgermeister", "in", "deutschland", "politikwissenschaftliche", "studien", "zu", "direkt", "gew\u00e4hlten", "b\u00fcrgermeistern", "springervs", "wiesbaden", "isbn", "daniel", "fuchs", "die", "abwahl", "von", "b\u00fcrgermeistern", "ein", "bundesweiter", "vergleich", "herausgegeben", "von", "sebastian", "olthoff", "kommunalwissenschaftliches", "institut", "der", "universit\u00e4t", "potsdam", "juli", "isbn", "pdf", "kb", "seiten", "auf", "kobvde", "david", "h", "gehne", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fchrungskraft", "zwischen", "b\u00fcrgerschaft", "rat", "und", "verwaltung", "boorberg", "stuttgart", "isbn", "vinzenz", "huzel", "b\u00fcrgermeisterinnen", "und", "b\u00fcrgermeister", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "ein", "amt", "im", "umbruch", "doktorarbeit", "tu", "darmstadt", "nomos", "badenbaden", "isbn", "leseprobe", "in", "der", "googlebuchsuche", "timm", "kern", "warum", "werden", "b\u00fcrgermeister", "abgew\u00e4hlt", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "helga", "lukoschat", "jana", "belschner", "frauen", "f\u00fchren", "kommunen", "eine", "untersuchung", "zu", "b\u00fcrgermeisterinnen", "und", "b\u00fcrgermeistern", "in", "ost", "und", "west", "europ\u00e4ische", "akademie", "f\u00fcr", "frauen", "in", "politik", "und", "wirtschaft", "berlin", "eaf", "berlin", "downloadseite", "michael", "partmann", "gerd", "strohmeier", "politische", "verfasstheit", "der", "kommunalen", "ebene", "in", "aus", "politik", "und", "zeitgeschichte", "nr", "parlamentarismus", "september", "s", "online", "auf", "bpbde", "erich", "holzwarth", "hrsg", "b\u00fcrgermeisterwahlen", "gewinnen", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "print", "und", "isbn", "ebook", "paul", "witt", "hrsg", "karrierechance", "b\u00fcrgermeister", "leitfaden", "f\u00fcr", "die", "erfolgreiche", "kandidatur", "und", "amtsf\u00fchrung", "neu", "bearbeitete", "auflage", "richard", "boorberg", "stuttgart", "u", "a", "isbn", "leseprobe", "in", "der", "googlebuchsuche", "weblinks", "literatur", "zum", "thema", "b\u00fcrgermeister", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "europ\u00e4ische", "akademie", "f\u00fcr", "frauen", "in", "politik", "und", "wirtschaft", "berlin", "eaf", "politikberatung", "mayoress", "empowerment", "und", "vernetzung", "von", "weiblichen", "f\u00fchrungspersonen", "in", "der", "kommunalpolitik", "in", "deutschland", "frankreich", "polen", "und", "\u00f6sterreich", "euprojekt", "lisa", "schnell", "kommunalwahl", "landr\u00e4tin", "und", "b\u00fcrgermeisterin", "gibts", "ja", "gar", "nicht", "in", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "februar", "zumindest", "ist", "auf", "bayerischen", "wahlzetteln", "nur", "die", "m\u00e4nnliche", "form", "vorgesehen", "bundesministerium", "f\u00fcr", "familie", "senioren", "frauen", "und", "jugend", "bmfsfj", "gleichstellungsatlas", "verwaltungsspitzen", "in", "bmfsfjde", "datenstand", "dezember", "repr\u00e4sentanz", "von", "frauen", "an", "der", "spitze", "von", "kommunalen", "gebietsk\u00f6rperschaften", "paul", "witt", "was", "passiert", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "gedanken", "zur", "entwicklung", "des", "b\u00fcrgermeisterberufs", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "in", "verwaltungmodernde", "april", "hochschule", "f\u00fcr", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "und", "finanzen", "ludwigsburg", "einzelnachweise"]