["chile", "aussprache", "tile", "deutsch", "auch", "til", "oder", "\u00e7ile", "amtlich", "rep\u00fablica", "de", "chile", "deutsch", "republik", "chile", "ist", "ein", "staat", "im", "s\u00fcdwesten", "s\u00fcdamerikas", "der", "den", "westlichen", "rand", "des", "s\u00fcdkegels", "cono", "sur", "des", "kontinents", "bildet", "chile", "erstreckt", "sich", "in", "nords\u00fcdrichtung", "zwischen", "den", "breitengraden", "\u00b0", "s", "und", "\u00b0", "s", "somit", "betr\u00e4gt", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "rund", "kilometer", "in", "west\u00f6stlicher", "richtung", "liegt", "chile", "zwischen", "dem", "und", "dem", "westlichen", "l\u00e4ngengrad", "und", "besitzt", "eine", "ausdehnung", "von", "durchschnittlich", "weniger", "als", "kilometern", "wegen", "dieser", "durch", "seine", "lage", "am", "westhang", "der", "andenkordillere", "bedingten", "ungew\u00f6hnlichen", "form", "wird", "chile", "schon", "seit", "seiner", "entdeckung", "h\u00e4ufig", "das", "langgestreckte", "land", "genanntdas", "land", "grenzt", "im", "westen", "und", "s\u00fcden", "an", "den", "pazifischen", "ozean", "im", "norden", "an", "peru", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "im", "nordosten", "an", "bolivien", "km", "und", "im", "osten", "an", "argentinien", "km", "die", "gesamtl\u00e4nge", "der", "landgrenzen", "betr\u00e4gt", "kilometer", "daneben", "z\u00e4hlen", "die", "im", "pazifik", "gelegene", "osterinsel", "rapa", "nui", "die", "insel", "salas", "y", "g\u00f3mez", "die", "juanfern\u00e1ndezinseln", "einschlie\u00dflich", "der", "robinsoncrusoeinsel", "die", "desventuradasinseln", "sowie", "im", "s\u00fcden", "die", "ildefonsoinseln", "und", "die", "diegoram\u00edrezinseln", "zum", "staatsgebiet", "chiles", "ferner", "beansprucht", "chile", "einen", "teil", "der", "antarktis", "\u00fcber", "die", "vollst\u00e4ndig", "zu", "chile", "geh\u00f6rende", "magellanstra\u00dfe", "hat", "das", "land", "zugang", "zum", "atlantischen", "ozean", "der", "moderne", "souver\u00e4ne", "staat", "chile", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "wirtschaftlich", "und", "sozial", "stabilsten", "und", "wohlhabendsten", "l\u00e4ndern", "s\u00fcdamerikas", "mit", "einer", "einkommensstarken", "wirtschaft", "und", "einem", "hohen", "lebensstandard", "es", "f\u00fchrt", "die", "lateinamerikanischen", "nationen", "in", "bezug", "auf", "menschliche", "entwicklung", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "prokopfeinkommen", "globalisierung", "friedenszustand", "wirtschaftliche", "freiheit", "und", "geringes", "korruptionsempfinden", "an", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "weltbank", "ist", "chile", "ein", "schwellenland", "mit", "einem", "nettonationaleinkommen", "im", "oberen", "mittelfeld", "es", "hat", "auch", "einen", "hohen", "regionalen", "stellenwert", "in", "bezug", "auf", "die", "nachhaltigkeit", "des", "staates", "und", "die", "demokratische", "entwicklung", "chile", "ist", "seit", "mitglied", "der", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "oecd", "chile", "weist", "nach", "kanada", "die", "niedrigste", "mordrate", "in", "amerika", "auf", "das", "land", "ist", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "vereinten", "nationen", "der", "union", "der", "s\u00fcdamerikanischen", "nationen", "unasur", "der", "gemeinschaft", "lateinamerikanischer", "und", "karibischer", "staaten", "celac", "und", "der", "pazifikallianz", "chile", "ist", "durch", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "ernsthaft", "gef\u00e4hrdet", "und", "hat", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "mindestens", "seiner", "wasserressourcen", "verloren", "etymologie", "die", "herkunft", "des", "wortes", "chile", "ist", "nicht", "eindeutig", "gekl\u00e4rt", "die", "spanier", "bezeichneten", "das", "land", "s\u00fcdlich", "der", "atacamaw\u00fcste", "seit", "anbeginn", "der", "kolonisation", "s\u00fcdamerikas", "mit", "dem", "namen", "chile", "die", "verbreitetste", "hypothese", "ist", "dass", "sich", "das", "wort", "aus", "der", "sprache", "der", "aymara", "herleitet", "dort", "bedeutet", "das", "wort", "chilli", "land", "wo", "die", "welt", "zu", "ende", "ist", "diese", "annahme", "wird", "durch", "die", "tatsache", "gest\u00fctzt", "dass", "die", "ersten", "spanier", "die", "nach", "chile", "kamen", "von", "den", "siedlungsgebieten", "der", "aymara", "aus", "aufbrachen", "eine", "weitere", "weniger", "verbreitete", "theorie", "nennt", "die", "inkasprache", "quechua", "als", "ursprung", "das", "herrschaftsgebiet", "der", "inka", "stie\u00df", "zur", "zeit", "seiner", "gr\u00f6\u00dften", "ausdehnung", "etwa", "bis", "zum", "heutigen", "santiago", "vor", "die", "inka", "k\u00f6nnten", "das", "land", "s\u00fcdlich", "des", "r\u00edo", "aconcagua", "in", "anlehnung", "an", "das", "relativ", "kalte", "klima", "und", "die", "schneebedeckten", "anden", "tchili", "genannt", "haben", "was", "schnee", "bedeutet", "in", "chilenischen", "schulen", "wird", "au\u00dferdem", "noch", "die", "variante", "gelehrt", "dass", "der", "name", "die", "lautmalerische", "bezeichnung", "eines", "in", "chile", "verbreiteten", "vogels", "sein", "k\u00f6nnte", "der", "heute", "trile", "genannt", "wird", "als", "gesichert", "hingegen", "gilt", "dass", "die", "landesbezeichnung", "chile", "nicht", "auf", "die", "spanisch", "gleichnamige", "chilischote", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "dieses", "wort", "stammt", "aus", "der", "mittelamerikanischen", "aztekensprache", "nahuatl", "die", "chili", "und", "die", "daraus", "gemachte", "salsa", "hei\u00dft", "im", "chilenischen", "spanisch", "aj\u00ed", "siehe", "auch", "beispiele", "f\u00fcr", "unterschiede", "im", "wortschatz", "geographie", "chile", "erstreckt", "sich", "auf", "dem", "s\u00fcdamerikanischen", "kontinent", "\u00fcber", "kilometer", "in", "nords\u00fcdrichtung", "entlang", "der", "anden", "und", "des", "pazifischen", "ozeans", "z\u00e4hlt", "man", "den", "antarktischen", "teil", "hinzu", "circa", "kilometer", "ist", "aber", "durchschnittlich", "nur", "circa", "kilometer", "breit", "die", "engste", "stelle", "im", "kontinentalen", "chile", "ohne", "antarktis", "betr\u00e4gt", "kilometer", "die", "breiteste", "stelle", "etwa", "kilometer", "die", "l\u00e4ngenausdehnung", "chiles", "entspricht", "auf", "europa", "und", "afrika", "\u00fcbertragen", "in", "etwa", "der", "entfernung", "zwischen", "der", "mitte", "d\u00e4nemarks", "und", "der", "sahara", "aufgrund", "der", "langen", "nords\u00fcdausdehnung", "\u00fcber", "mehr", "als", "breitengrade", "aber", "auch", "der", "betr\u00e4chtlichen", "h\u00f6henunterschiede", "in", "westostrichtung", "weist", "chile", "eine", "gro\u00dfe", "vielfalt", "an", "klima", "und", "vegetationszonen", "auf", "geologie", "chile", "liegt", "an", "der", "grenze", "mehrerer", "lithosph\u00e4renplatten", "unter", "die", "s\u00fcdamerikanische", "platte", "wird", "bis", "zum", "golf", "von", "penas", "die", "nazcaplatte", "subduziert", "s\u00fcdlich", "davon", "bis", "zur", "magellanstra\u00dfe", "mit", "geringerer", "geschwindigkeit", "die", "antarktische", "platte", "durch", "die", "magellanstra\u00dfe", "verl\u00e4uft", "in", "ostwestlicher", "richtung", "die", "grenze", "zwischen", "der", "s\u00fcdamerikanischen", "und", "der", "scotiaplatte", "dies", "ist", "die", "ursache", "des", "ausgepr\u00e4gten", "vulkanismus", "in", "chile", "und", "der", "regelm\u00e4\u00dfig", "auftretenden", "zum", "teil", "massiven", "erdbeben", "das", "erste", "dokumentierte", "beben", "war", "das", "gro\u00dfe", "erdbeben", "von", "concepci\u00f3n", "im", "jahre", "das", "erdbeben", "von", "valdivia", "dessen", "tsunami", "im", "gesamten", "zirkumpazifischen", "raum", "schwere", "sch\u00e4den", "verursachte", "war", "das", "beben", "mit", "der", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "jemals", "aufgezeichneten", "magnitude", "am", "februar", "ersch\u00fctterte", "ein", "massives", "erdbeben", "der", "st\u00e4rke", "mw", "auf", "der", "momentenmagnitudenskala", "den", "s\u00fcden", "chiles", "und", "zerst\u00f6rte", "gro\u00dfe", "teile", "der", "chilenischen", "infrastruktur", "auch", "zentralchile", "war", "stark", "betroffen", "in", "der", "region", "vi", "und", "vii", "trafen", "nach", "etwa", "minuten", "hohe", "tsunamiwellen", "ein", "und", "zerst\u00f6rten", "ganze", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "und", "gebiete", "auch", "noch", "wochen", "nach", "dem", "erdbeben", "wurde", "das", "land", "von", "vielen", "nachbeben", "ersch\u00fcttert", "insgesamt", "waren", "in", "chile", "die", "regionen", "iii", "bis", "ix", "betroffen", "relief", "stark", "vereinfacht", "besteht", "mittel", "und", "s\u00fcdchile", "aus", "zwei", "parallelen", "gebirgsz\u00fcgen", "mit", "nords\u00fcdverlauf", "den", "anden", "im", "osten", "und", "dem", "niedrigeren", "k\u00fcstenbergzug", "k\u00fcstenkordillere", "cordillera", "de", "la", "costa", "im", "westen", "dazwischen", "liegt", "das", "zentraltal", "valle", "central", "oder", "valle", "longitudinal", "mit", "dem", "hauptteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "des", "ackerlands", "und", "des", "weinbaus", "die", "h\u00f6he", "von", "kordillere", "zentraltal", "und", "anden", "nimmt", "im", "mittel", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "ab", "so", "dass", "das", "zentraltal", "s\u00fcdlich", "der", "stadt", "puerto", "montt", "die", "etwa", "kilometer", "s\u00fcdlich", "von", "santiago", "liegt", "unter", "den", "meeresspiegel", "abtaucht", "die", "k\u00fcstenkordillere", "von", "der", "nur", "noch", "die", "bergspitzen", "aus", "dem", "wasser", "ragen", "wird", "gleichzeitig", "zur", "inselkette", "in", "dieser", "region", "l\u00e4sst", "sich", "deswegen", "eine", "einzigartige", "fjord", "und", "insellandschaft", "entdecken", "im", "norden", "chiles", "dagegen", "gibt", "es", "kein", "ausgepr\u00e4gtes", "zentraltal", "das", "hei\u00dft", "die", "landschaft", "steigt", "von", "der", "k\u00fcste", "kommend", "zun\u00e4chst", "steil", "an", "und", "bildet", "dann", "mit", "der", "pampa", "del", "tamarugal", "ein", "etwa", "m", "bis", "m", "hohes", "plateau", "bis", "zum", "fu\u00dfe", "der", "anden", "die", "chilenischen", "anden", "die", "nur", "an", "wenigen", "stellen", "die", "meterh\u00f6henlinie", "unterschreiten", "unterteilen", "sich", "hinsichtlich", "ihrer", "geologischtektonischen", "struktur", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "in", "vier", "gr\u00f6\u00dfere", "bl\u00f6cke", "im", "gro\u00dfen", "norden", "norte", "grande", "des", "landes", "zieht", "sich", "eine", "etwa", "kilometer", "lange", "kette", "rezenter", "stratovulkane", "von", "der", "grenze", "zu", "peru", "etwa", "am", "s\u00fcdlichen", "breitengrad", "bis", "zum", "h\u00f6chsten", "berg", "des", "landes", "dem", "ruhenden", "vulkan", "ojos", "del", "salado", "m", "der", "s\u00fcdlich", "des", "breitengrades", "in", "etwa", "auf", "der", "h\u00f6he", "der", "stadt", "copiap\u00f3", "liegt", "im", "kleinen", "norden", "norte", "chico", "zwischen", "dem", "und", "breitengrad", "der", "etwas", "n\u00f6rdlich", "der", "hauptstadt", "santiago", "de", "chile", "verl\u00e4uft", "befindet", "sich", "die", "durchschnittlich", "m", "hohe", "hochkordillere", "die", "frei", "von", "jungem", "vulkanismus", "ist", "von", "santiago", "de", "chile", "\u00fcber", "den", "gesamten", "kleinen", "s\u00fcden", "sur", "chico", "bis", "etwas", "s\u00fcdlich", "der", "stadt", "puerto", "montt", "breitengrad", "setzt", "mit", "dem", "m", "hohen", "vulkan", "tupungato", "erneut", "eine", "langgestreckte", "vulkankette", "ein", "die", "aber", "nach", "s\u00fcden", "schnell", "an", "h\u00f6he", "verliert", "im", "gro\u00dfen", "s\u00fcden", "sur", "grande", "der", "bis", "zur", "insel", "feuerland", "reicht", "gibt", "es", "nur", "noch", "wenige", "isolierte", "vulkane", "und", "die", "h\u00f6he", "von", "m", "wird", "nur", "noch", "selten", "\u00fcberschritten", "hier", "dominiert", "der", "glaziale", "formenschatz", "mit", "gletscherseen", "karen", "und", "fjorden", "das", "landschaftsbild", "das", "gebirge", "cordillera", "darwin", "bildet", "den", "letzten", "gro\u00dfen", "gebirgszug", "vor", "dem", "ende", "s\u00fcdamerikasder", "\u00fcbergangsbereich", "zwischen", "k\u00fcstenkordillere", "und", "den", "anden", "l\u00e4sst", "sich", "in", "zwei", "bereiche", "untergliedern", "die", "pampa", "del", "tamarugal", "im", "norden", "und", "das", "valle", "longitudinal", "im", "zentralen", "und", "s\u00fcdlichen", "bereich", "beide", "sind", "ausgepr\u00e4gte", "grabensysteme", "die", "pampa", "del", "tamarugal", "erstreckt", "sich", "direkt", "entlang", "der", "n\u00f6rdlichen", "vulkankette", "w\u00e4hrend", "das", "etwas", "tiefer", "gelegene", "valle", "longitudinal", "der", "s\u00fcdlichen", "vulkankette", "folgt", "und", "bei", "puerto", "montt", "\u00b0", "s", "ins", "meer", "abtaucht", "die", "k\u00fcstenkordillere", "erstreckt", "sich", "mit", "einer", "kurzen", "unterbrechung", "s\u00fcdlich", "der", "insel", "chilo\u00e9", "\u00fcber", "die", "gesamte", "westseite", "des", "landes", "sie", "steigt", "im", "norden", "des", "landes", "zwischen", "arica", "und", "cha\u00f1aral", "breitengrad", "als", "steilk\u00fcste", "unmittelbar", "auf", "m", "stellenweise", "\u00fcber", "m", "an", "da", "die", "wenigen", "fl\u00fcsse", "in", "diesem", "raum", "aufgrund", "des", "extrem", "ariden", "klimas", "nicht", "die", "kraft", "zum", "durchbruch", "haben", "wird", "sie", "hier", "nur", "von", "wenigen", "t\u00e4lern", "durchschnitten", "die", "talsysteme", "h\u00e4ufen", "sich", "erst", "s\u00fcdw\u00e4rts", "von", "cha\u00f1aral", "das", "k\u00fcstengebirge", "flacht", "nach", "s\u00fcden", "hin", "ab", "und", "erreicht", "im", "kleinen", "s\u00fcden", "schlie\u00dflich", "nur", "noch", "an", "wenigen", "stellen", "h\u00f6hen", "\u00fcber", "m", "die", "k\u00fcstenkordillere", "setzt", "sich", "ab", "dem", "breitengrad", "chonosarchipel", "als", "inselkette", "fort", "berge", "die", "chilenischen", "anden", "bilden", "einen", "der", "h\u00f6chsten", "gebirgsz\u00fcge", "der", "welt", "und", "weisen", "eine", "vielzahl", "von", "gipfeln", "\u00fcber", "m", "auf", "unter", "ihnen", "befindet", "sich", "der", "h\u00f6chste", "berg", "chiles", "der", "ojos", "del", "salado", "m", "welcher", "zugleich", "der", "h\u00f6chste", "vulkan", "der", "welt", "ist", "im", "folgenden", "sind", "die", "bekanntesten", "berge", "chiles", "aufgelistet", "vom", "norden", "nach", "s\u00fcden", "volc\u00e1n", "parinacota", "m", "xv", "region", "regi\u00f3n", "de", "arica", "y", "parinacota", "volc\u00e1n", "licanc\u00e1bur", "m", "ii", "region", "regi\u00f3n", "de", "antofagasta", "volc\u00e1n", "llullaillaco", "m", "ii", "region", "regi\u00f3n", "de", "antofagasta", "nevado", "ojos", "del", "salado", "m", "iii", "region", "regi\u00f3n", "de", "atacama", "cerro", "tupungato", "m", "hauptstadtregion", "regi\u00f3n", "metropolitana", "vulkan", "puyehue", "m", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "descabezado", "grande", "m", "vii", "region", "regi\u00f3n", "del", "maule", "volc\u00e1n", "villarrica", "m", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "volc\u00e1n", "osorno", "m", "x", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "lagos", "volc\u00e1n", "cerro", "hudson", "m", "xi", "region", "regi\u00f3n", "de", "ais\u00e9n", "cerro", "paine", "grande", "m", "xii", "region", "regi\u00f3n", "de", "magallanes", "y", "de", "la", "ant\u00e1rtica", "chilena", "fl\u00fcsse", "und", "seen", "aufgrund", "der", "besonderen", "struktur", "des", "landes", "gibt", "es", "in", "chile", "keine", "l\u00e4ngeren", "fl\u00fcsse", "der", "mit", "kilometern", "l\u00e4ngste", "ist", "der", "r\u00edo", "loa", "im", "norden", "inmitten", "der", "atacamaw\u00fcste", "die", "fl\u00fcsse", "die", "dauerhaft", "wasser", "f\u00fchren", "werden", "meist", "aus", "der", "schnee", "und", "eisschmelze", "der", "anden", "gen\u00e4hrt", "gem\u00e4\u00df", "den", "zunehmenden", "niederschl\u00e4gen", "nimmt", "nach", "s\u00fcden", "hin", "das", "mitgef\u00fchrte", "wasservolumen", "zu", "die", "fl\u00fcsse", "werden", "f\u00fcr", "die", "bew\u00e4sserung", "in", "der", "landwirtschaft", "zur", "energiegewinnung", "und", "zu", "kleineren", "teilen", "auch", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "genutzt", "einige", "fl\u00fcsse", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "sind", "folgende", "r\u00edo", "lluta", "km", "xv", "region", "regi\u00f3n", "de", "arica", "y", "parinacota", "r\u00edo", "lauca", "km", "xv", "region", "regi\u00f3n", "de", "arica", "y", "parinacota", "r\u00edo", "loa", "km", "ii", "region", "regi\u00f3n", "de", "antofagasta", "r\u00edo", "copiap\u00f3", "km", "iii", "region", "regi\u00f3n", "de", "atacama", "r\u00edo", "elqui", "km", "iv", "region", "regi\u00f3n", "de", "coquimbo", "r\u00edo", "choapa", "km", "iv", "region", "regi\u00f3n", "de", "coquimbo", "r\u00edo", "aconcagua", "km", "v", "region", "regi\u00f3n", "de", "valpara\u00edso", "r\u00edo", "mapocho", "km", "hauptstadtregion", "regi\u00f3n", "metropolitana", "r\u00edo", "maipo", "km", "hauptstadtregion", "und", "v", "region", "regi\u00f3n", "metropolitana", "regi\u00f3n", "de", "valpara\u00edso", "r\u00edo", "cachapoal", "km", "vi", "region", "regi\u00f3n", "ohiggins", "r\u00edo", "maule", "schiffbar", "km", "vii", "region", "regi\u00f3n", "maule", "r\u00edo", "biob\u00edo", "km", "viii", "region", "regi\u00f3n", "del", "biob\u00edo", "r\u00edo", "imperial", "schiffbar", "km", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "r\u00edo", "valdivia", "schiffbar", "km", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edoszu", "den", "chilenischen", "seen", "z\u00e4hlen", "im", "norden", "die", "salzseen", "deren", "gr\u00f6\u00dfter", "und", "bekanntester", "der", "salar", "de", "atacama", "quadratkilometer", "ist", "ganz", "im", "norden", "liegt", "der", "quadratkilometer", "gro\u00dfe", "lago", "chungar\u00e1", "auf", "rund", "meter", "h\u00f6he", "einer", "der", "h\u00f6chstgelegenen", "seen", "der", "welt", "die", "gro\u00dfen", "und", "landschaftlich", "sch\u00f6nsten", "seen", "chiles", "erstrecken", "sich", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "stadt", "temuco", "bis", "nach", "puerto", "montt", "in", "folgender", "reihenfolge", "lago", "colico", "km\u00b2", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "lago", "caburga", "km\u00b2", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "lago", "villarrica", "km\u00b2", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "lago", "calafqu\u00e9n", "km\u00b2", "ix", "region", "regi\u00f3n", "de", "la", "araucan\u00eda", "und", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "lago", "pirihueico", "km\u00b2", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "lago", "panguipulli", "km\u00b2", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "lago", "ri\u00f1ihue", "km\u00b2", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "lago", "ranco", "km\u00b2", "xiv", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "r\u00edos", "lago", "puyehue", "km\u00b2", "x", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "lagos", "lago", "rupanco", "km\u00b2", "x", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "lagos", "lago", "llanquihue", "km\u00b2", "x", "region", "regi\u00f3n", "de", "los", "lagos", "lago", "general", "carrera", "km\u00b2", "xi", "region", "regi\u00f3n", "de", "ais\u00e9n", "der", "westliche", "teil", "des", "argentinischen", "lago", "buenos", "airesviele", "seen", "sind", "schiffbar", "naturr\u00e4umliche", "und", "klimatische", "gliederung", "chile", "liegt", "auf", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "weshalb", "die", "jahreszeiten", "um", "ein", "halbes", "jahr", "im", "vergleich", "zur", "nordhalbkugel", "verschoben", "sind", "das", "land", "l\u00e4sst", "sich", "klimatisch", "in", "drei", "zonen", "einteilen", "nord", "mittel", "und", "s\u00fcdchile", "nordchile", "genannt", "gro\u00dfer", "norden", "besitzt", "viele", "berge", "die", "\u00fcber", "m", "hoch", "sind", "zwischen", "der", "k\u00fcste", "und", "der", "westlichen", "andenhauptkette", "erstreckt", "sich", "die", "atacamaw\u00fcste", "diese", "w\u00fcste", "ist", "eines", "der", "trockensten", "gebiete", "der", "erde", "oft", "f\u00e4llt", "jahrelang", "kein", "regen", "die", "w\u00fcste", "war", "in", "der", "vergangenheit", "f\u00fcr", "ihre", "gro\u00dfen", "salpetervorkommen", "bekannt", "w\u00e4hrend", "dort", "heute", "vor", "allem", "kupfer", "gef\u00f6rdert", "wird", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "wichtigste", "stadt", "dieser", "region", "ist", "die", "hafenstadt", "antofagasta", "einwohner", "in", "mittelchile", "herrscht", "ein", "dem", "mittelmeerraum", "vergleichbares", "klima", "diese", "region", "ist", "sehr", "fruchtbar", "und", "dicht", "besiedelt", "hier", "befindet", "sich", "die", "hauptstadt", "santiago", "de", "chile", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "daneben", "sind", "valpara\u00edso", "seehafen", "und", "parlamentssitz", "einwohner", "vi\u00f1a", "del", "mar", "beliebter", "urlaubsort", "einwohner", "und", "concepci\u00f3n", "zentrum", "der", "landwirtschaft", "und", "industrie", "einwohner", "von", "bedeutung", "der", "raum", "n\u00f6rdlich", "von", "santiago", "wird", "kleiner", "norden", "der", "s\u00fcdlich", "von", "santiago", "kleiner", "s\u00fcden", "genannt", "das", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelte", "s\u00fcdchile", "genannt", "gro\u00dfer", "s\u00fcden", "ist", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "niederschlagsreiche", "region", "die", "k\u00fcste", "ist", "durch", "eine", "vielzahl", "vorgelagerter", "inseln", "stark", "zerkl\u00fcftet", "s\u00fcdlich", "des", "festlands", "befindet", "sich", "die", "insel", "feuerland", "die", "sich", "chile", "mit", "dem", "nachbarland", "argentinien", "teilt", "auf", "der", "feuerland", "vorgelagerten", "insel", "isla", "hornos", "befindet", "sich", "kap", "hoorn", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "chiles", "und", "s\u00fcdamerikas", "besonderheiten", "des", "klimas", "insgesamt", "wird", "das", "klima", "chiles", "stark", "durch", "den", "humboldtmeeresstrom", "entlang", "der", "k\u00fcste", "beeinflusst", "dieser", "flie\u00dft", "von", "s\u00fcden", "nach", "norden", "und", "transportiert", "kaltes", "meerwasser", "aus", "der", "antarktis", "w\u00e4hrend", "zum", "vergleich", "nordeuropa", "vom", "warmen", "golfstrom", "profitiert", "liegen", "die", "wassertemperaturen", "in", "chile", "bei", "analogem", "breitengrad", "nords\u00fcdkoordinate", "deutlich", "niedriger", "in", "punta", "arenas", "s\u00fcdchile", "das", "etwa", "gleich", "weit", "vom", "\u00e4quator", "entfernt", "liegt", "wie", "hamburg", "betr\u00e4gt", "die", "mittlere", "tagestemperatur", "im", "sommer", "grad", "celsius", "eine", "besonderheit", "des", "chilenischen", "klimas", "ist", "der", "elni\u00f1oeffekt", "auch", "s\u00fcdliche", "oszillation", "genannt", "dieses", "klimaph\u00e4nomen", "betrifft", "zwar", "haupts\u00e4chlich", "l\u00e4nder", "wie", "peru", "oder", "indonesien", "aber", "auch", "in", "chile", "ist", "es", "etwa", "alle", "sieben", "jahre", "wirksam", "und", "f\u00fchrt", "hier", "zu", "vermehrten", "niederschl\u00e4gen", "im", "vergleich", "zu", "normaljahren", "flora", "und", "fauna", "flora", "aufgrund", "der", "riesigen", "ausdehnung", "von", "\u00fcber", "kilometern", "l\u00e4nge", "gibt", "es", "in", "chile", "sehr", "viele", "vegetationszonen", "im", "bereich", "der", "atacamaw\u00fcste", "w\u00e4chst", "wenig", "bewuchs", "gibt", "es", "nur", "in", "k\u00fcstenn\u00e4he", "oder", "im", "bereich", "der", "anden", "hier", "wachsen", "sehr", "viele", "verschiedene", "kakteenarten", "sukkulenten", "und", "zwergstr\u00e4ucher", "allerdings", "kommt", "es", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "klimaph\u00e4nomen", "el", "ni\u00f1o", "regelm\u00e4\u00dfig", "zum", "ph\u00e4nomen", "der", "bl\u00fchenden", "atacamaw\u00fcste", "bei", "dem", "nach", "regenf\u00e4llen", "in", "der", "w\u00fcste", "gro\u00dfe", "w\u00fcstenfl\u00e4chen", "nur", "f\u00fcr", "wenige", "tage", "von", "millionen", "von", "blumen", "\u00fcberzogen", "werden", "s\u00fcdlich", "der", "w\u00fcste", "folgt", "die", "steppe", "mit", "trockenem", "grasland", "und", "in", "den", "anden", "w\u00e4chst", "die", "steinharte", "yareta", "azorella", "yareta", "auch", "andenpolster", "genannt", "in", "den", "trockenen", "gebieten", "w\u00e4chst", "der", "boldostrauch", "peumus", "boldus", "an", "den", "k\u00fcstengebirgen", "und", "in", "den", "anden", "mittelchiles", "gibt", "es", "kleinfl\u00e4chig", "subtropische", "nebelw\u00e4lder", "hydrophile", "w\u00e4lder", "wo", "zum", "beispiel", "baumfarne", "spanisch", "helecho", "arborescente", "wachsen", "die", "weinanbaugebiete", "beginnen", "im", "bereich", "des", "flusses", "r\u00edo", "elqui", "au\u00dferhalb", "des", "flusstals", "gibt", "es", "dagegen", "nur", "dornenstr\u00e4ucher", "und", "kakteen", "in", "zentralchile", "w\u00e4chst", "die", "honigpalme", "jubaea", "chilensis", "die", "araukarie", "araucaria", "araucana", "ist", "der", "heilige", "baum", "der", "mapuche", "ureinwohner", "chiles", "ihre", "gro\u00dfen", "samen", "dienten", "ihnen", "zur", "ern\u00e4hrung", "in", "chile", "gibt", "es", "auch", "zahlreiche", "gro\u00dfe", "eukalyptusplantagen", "in", "mittel", "und", "s\u00fcdchile", "gibt", "es", "gro\u00dfe", "w\u00e4lder", "die", "dem", "gem\u00e4\u00dfigten", "regenwald", "zugeordnet", "werden", "sie", "werden", "unterteilt", "in", "den", "valdivianischen", "regenwald", "im", "norden", "und", "den", "magellanischen", "regenwald", "im", "s\u00fcden", "die", "urspr\u00fcnglich", "beide", "von", "scheinbuchen", "dominiert", "wurden", "im", "valdivianischen", "regenwald", "kommen", "noch", "einige", "koniferen", "der", "s\u00fcdhalbkugel", "wie", "die", "chilenische", "araukarie", "und", "die", "patagonische", "zypresse", "hinzu", "heute", "finden", "sich", "auch", "eingef\u00fchrte", "kiefern", "l\u00e4rchen", "und", "pappeln", "in", "den", "chilenischen", "w\u00e4ldern", "in", "der", "xi", "region", "ais\u00e9n", "gibt", "es", "w\u00e4lder", "mit", "beispielsweise", "folgenden", "baumarten", "lengas\u00fcdbuche", "nothofagus", "pumilio", "coihues\u00fcdbuche", "nothofagus", "dombeyi", "luma", "apiculata", "aextoxicon", "punctatum", "der", "unter", "anderem", "in", "chile", "olivillo", "hei\u00dft", "embothrium", "coccineum", "chilenische", "scheinulme", "eucryphia", "cordifolia", "kerzenbaum", "maytenus", "boaria", "die", "nationalblume", "chiles", "ist", "die", "rote", "chilenische", "wachsglocke", "lapageria", "rosea", "sie", "hei\u00dft", "in", "chile", "copihue", "und", "ist", "eine", "kletterpflanze", "patagonien", "besteht", "aus", "weiten", "steppen", "und", "halbw\u00fcsten", "an", "der", "s\u00fcdwestk\u00fcste", "findet", "sich", "die", "sogenannte", "magellantundra", "gro\u00dfe", "teile", "der", "region", "ais\u00e9n", "und", "der", "region", "magallanes", "sind", "bereits", "vergletschert", "so", "dass", "hier", "keine", "vegetation", "mehr", "anzutreffen", "ist", "feuerland", "ist", "von", "gro\u00dfen", "mooren", "durchzogen", "hier", "halten", "sich", "nur", "noch", "wenige", "baumarten", "wie", "die", "lengas\u00fcdbuche", "die", "magellans\u00fcdbuche", "nothofagus", "betuloides", "oder", "die", "coihues\u00fcdbuche", "nothofagus", "dombeyi", "fauna", "in", "den", "steppengebieten", "sind", "guanakos", "die", "zur", "familie", "der", "kamele", "geh\u00f6ren", "weit", "verbreitet", "in", "den", "andenregionen", "leben", "vikunjas", "und", "der", "huemul", "der", "als", "nationaltier", "chiles", "zusammen", "mit", "dem", "andenkondor", "im", "staatswappen", "dargestellt", "ist", "der", "chinchilla", "ein", "nagetier", "sowie", "der", "puma", "leben", "ebenfalls", "in", "gebirgigen", "steppenlandschaften", "die", "w\u00e4lder", "bieten", "platz", "f\u00fcr", "hirsche", "chilenische", "waldkatzen", "f\u00fcchse", "und", "f\u00fcr", "kolibris", "der", "humboldtpinguin", "pelikane", "und", "m\u00e4hnenrobben", "leben", "selbst", "an", "den", "kalten", "k\u00fcsten", "nordchiles", "m\u00e4hnenrobben", "und", "magellanpinguine", "im", "eisreichen", "s\u00fcden", "\u00fcber", "fast", "den", "ganzen", "bereich", "chiles", "ist", "der", "majest\u00e4tische", "andenkondor", "verbreitet", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "v\u00f6gel", "der", "welt", "die", "gro\u00dfen", "salzseen", "beherbergen", "tausende", "flamingos", "im", "kargen", "s\u00fcden", "feuerlands", "leben", "eulen", "magellanf\u00fcchse", "und", "darwinnandus", "sehr", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "sind", "strauchratten", "degus", "kleine", "ausschlie\u00dflich", "in", "chile", "heimische", "und", "vom", "aussehen", "her", "ratten\u00e4hnliche", "nagetiere", "aus", "der", "familie", "der", "trugratten", "die", "mit", "drei", "arten", "fast", "das", "ganze", "land", "bewohnen", "sie", "leben", "in", "erdh\u00f6hlen", "in", "kolonien", "und", "nehmen", "im", "\u00f6kosystem", "die", "nische", "ein", "die", "in", "deutschland", "die", "wildkaninchen", "innehaben", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "chile", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "die", "bev\u00f6lkerungsz\u00e4hlung", "des", "staatlichen", "chilenische", "statistikamt", "ine", "ergab", "dass", "das", "land", "in", "der", "mitte", "des", "jahres", "millionen", "einwohner", "hatte", "davon", "waren", "millionen", "m\u00e4nner", "und", "millionen", "frauen", "die", "bev\u00f6lkerung", "hat", "sich", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "verf\u00fcnffacht", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "des", "jahres", "wurden", "einwohner", "ermittelt", "die", "einwohnerzahl", "stieg", "auf", "mio", "bei", "der", "z\u00e4hlung", "und", "mio", "im", "jahr", "seitdem", "hat", "sich", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "verlangsamt", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "der", "region", "lateinamerika", "und", "die", "karibik", "betrug", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "chiles", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "im", "jahr", "waren", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "unter", "jahre", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "betrug", "migration", "die", "migrationsrate", "chiles", "lag", "im", "jahr", "bei", "migranten", "je", "einwohner", "und", "jahr", "und", "war", "damit", "eine", "der", "niedrigsten", "in", "ganz", "lateinamerika", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geborenim", "jahre", "begann", "die", "deutsche", "kolonisierung", "die", "von", "der", "chilenischen", "regierung", "gef\u00f6rdert", "wurde", "um", "den", "s\u00fcden", "des", "landes", "zu", "bev\u00f6lkern", "die", "einwanderung", "aus", "deutschsprachigen", "staaten", "beeinflusste", "die", "kultur", "eines", "gro\u00dfen", "gebietes", "in", "s\u00fcdchile", "besonders", "in", "den", "provinzen", "valdivia", "osorno", "und", "llanquihue", "einwanderer", "aus", "anderen", "europ\u00e4ischen", "und", "westasiatischen", "staaten", "kamen", "im", "und", "jahrhundert", "vor", "allem", "in", "valpara\u00edso", "und", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "und", "s\u00fcden", "an", "darunter", "befanden", "sich", "\u00f6sterreicher", "briten", "und", "iren", "kroaten", "spanier", "franzosen", "griechen", "italiener", "niederl\u00e4nder", "polen", "russen", "schweizer", "juden", "und", "pal\u00e4stinenser", "im", "jahre", "gr\u00fcndete", "pr\u00e4sident", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "campo", "die", "einwanderungsbeh\u00f6rde", "departamento", "de", "inmigraci\u00f3n", "und", "lie\u00df", "regeln", "f\u00fcr", "die", "einwanderung", "aufstellenim", "jahrhundert", "hat", "die", "einwanderung", "aus", "den", "benachbarten", "staaten", "mehr", "an", "bedeutung", "gewonnen", "zwischen", "und", "stieg", "sie", "um", "auf", "gesch\u00e4tzt", "personen", "die", "volksz\u00e4hlung", "des", "jahres", "ergab", "dass", "im", "ausland", "geborene", "menschen", "in", "chile", "wohnhaft", "waren", "sie", "stammten", "vor", "allem", "aus", "peru", "argentinien", "kolumbien", "bolivien", "und", "ecuador", "stammten", "der", "einwanderer", "vom", "gleichen", "kontinent", "abobwohl", "die", "auswanderung", "aus", "chile", "im", "vergangenen", "jahrzehnt", "zur\u00fcckgegangen", "ist", "lebten", "im", "jahr", "chilenen", "au\u00dferhalb", "chiles", "dies", "entspricht", "der", "bev\u00f6lkerung", "des", "gleichen", "jahres", "menschen", "die", "meisten", "ausgewanderten", "chilenen", "leben", "heute", "in", "argentinien", "des", "weiteren", "in", "den", "usa", "in", "schweden", "in", "kanada", "und", "in", "australiendie", "interne", "migration", "von", "den", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "in", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "verst\u00e4rkt", "so", "wurden", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "mittleren", "und", "s\u00fcdlichen", "regionen", "chiles", "in", "der", "region", "selbst", "geboren", "in", "regi\u00f3n", "del", "biob\u00edo", "erreicht", "dieser", "wert", "mit", "den", "h\u00f6chststand", "nur", "der", "bewohner", "der", "hauptstadtregion", "wurden", "auch", "in", "der", "region", "geboren", "und", "gar", "nur", "der", "region", "magallanes", "y", "ant\u00e1rtica", "chilena", "stammen", "von", "dort", "bev\u00f6lkerungsverteilung", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "in", "den", "regionen", "v", "bis", "x", "am", "dichtesten", "besiedelt", "ist", "der", "gro\u00dfraum", "regi\u00f3n", "metropolitana", "de", "santiago", "wo", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "chilenischen", "einwohner", "lebt", "die", "stadt", "selbst", "hat", "etwa", "millionen", "einwohner", "sie", "beherbergt", "also", "in", "etwa", "ein", "drittel", "aller", "einwohner", "chiles", "n\u00f6rdlich", "und", "vor", "allem", "s\u00fcdlich", "davon", "erstrecken", "sich", "landwirtschaftlich", "genutzte", "und", "dicht", "besiedelte", "gebiete", "in", "der", "ebene", "zwischen", "den", "hauptketten", "der", "anden", "nur", "kilometer", "westlich", "von", "santiago", "liegt", "der", "gro\u00dfraum", "um", "die", "hafenstadt", "valpara\u00edso", "mit", "etwa", "einer", "million", "einwohnern", "nach", "norden", "und", "s\u00fcden", "verringert", "sich", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "immer", "st\u00e4rker", "die", "atacamaw\u00fcste", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "und", "die", "rauen", "st\u00fcrmischen", "gebiete", "im", "s\u00fcden", "sind", "aufgrund", "der", "ung\u00fcnstigen", "klimatischen", "bedingungen", "nur", "sehr", "d\u00fcnn", "besiedelt", "urbanisierung", "und", "wichtige", "st\u00e4dte", "die", "bev\u00f6lkerung", "chiles", "ist", "im", "internationalen", "vergleich", "sehr", "ungleich", "verteilt", "die", "volksz\u00e4hlung", "des", "jahres", "ergab", "dass", "chilenen", "oder", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "in", "st\u00e4dten", "leben", "die", "regionen", "in", "klimatisch", "extremen", "zonen", "weisen", "den", "h\u00f6chsten", "urbanisierungsgrad", "auf", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "region", "antofagasta", "von", "tarapac\u00e1", "und", "von", "magallanes", "y", "ant\u00e1rtica", "chilena", "leben", "in", "st\u00e4dten", "auch", "die", "industriestandorte", "in", "mittelchile", "sind", "stark", "urbanisiert", "der", "menschen", "in", "der", "hauptstadtregion", "und", "in", "der", "region", "valpara\u00edso", "sind", "stadtbewohner", "die", "menschen", "oder", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "die", "auf", "dem", "land", "leben", "arbeiten", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "landwirtschaft", "und", "viehzucht", "sie", "konzentrieren", "sich", "auf", "mittel", "und", "s\u00fcdchile", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "maule", "von", "la", "araucan\u00eda", "und", "von", "los", "lagos", "leben", "auf", "dem", "land", "in", "den", "er", "jahren", "begann", "eine", "starke", "abwanderung", "von", "landbewohnern", "die", "auf", "der", "suche", "nach", "besseren", "lebensbedingungen", "in", "die", "st\u00e4dte", "zogen", "die", "st\u00e4dte", "wuchsen", "dadurch", "schnell", "und", "bildeten", "gro\u00dfe", "ballungsr\u00e4ume", "der", "gro\u00dfraum", "santiago", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "derartige", "ballungsraum", "im", "jahr", "wohnten", "hier", "menschen", "oder", "mehr", "als", "ein", "drittel", "aller", "bewohner", "von", "chile", "w\u00e4hrend", "er", "und", "noch", "einwohner", "hatte", "was", "der", "bev\u00f6lkerung", "chiles", "entsprach", "das", "st\u00e4dtewachstum", "f\u00fchrte", "auch", "dazu", "dass", "vormals", "l\u00e4ndliche", "gebiete", "teile", "der", "st\u00e4dte", "wurden", "wie", "puente", "alto", "oder", "maip\u00fa", "die", "heute", "zu", "den", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "gemeinden", "chiles", "z\u00e4hlen", "im", "januar", "nahm", "santiago", "hinter", "s\u00e3o", "paulo", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "buenos", "aires", "rio", "de", "janeiro", "lima", "und", "bogot\u00e1", "den", "siebenten", "rang", "unter", "den", "lateinamerikanischen", "st\u00e4dten", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "bev\u00f6lkerungszahlen", "ein", "weltweit", "rangiert", "es", "auf", "stelleanalog", "zur", "hauptstadt", "sind", "auch", "valpara\u00edso", "und", "vi\u00f1a", "del", "mar", "von", "starkem", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betroffen", "gewesen", "sie", "sind", "dadurch", "mit", "conc\u00f3n", "quilpu\u00e9", "und", "villa", "alemana", "zum", "gro\u00dfraum", "gran", "valpara\u00edso", "zusammengewachsen", "auch", "concepci\u00f3n", "talcahuano", "hualp\u00e9n", "chiguayante", "san", "pedro", "de", "la", "paz", "penco", "coronel", "lota", "hualqui", "und", "tom\u00e9", "bilden", "ein", "ballungsgebiet", "namens", "gran", "concepci\u00f3n", "beide", "ballungsr\u00e4ume", "hatten", "im", "jahr", "mehr", "als", "einwohnerweitere", "wichtige", "st\u00e4dte", "und", "ballungsr\u00e4ume", "sind", "die", "agglomeration", "la", "serenacoquimbo", "einwohner", "im", "jahre", "antofagasta", "temucopadre", "las", "casas", "rancagua", "iquiquealto", "hospicio", "talca", "arica", "chill\u00e1nchill\u00e1n", "viejo", "puerto", "montt", "los", "\u00e1ngeles", "calama", "copiap\u00f3", "osorno", "quillota", "valdivia", "punta", "arenas", "san", "antonio", "und", "curic\u00f3", "die", "mehrzahl", "dieser", "st\u00e4dte", "liegt", "entlang", "der", "pazifikk\u00fcste", "oder", "im", "zentraltal", "in", "der", "mitte", "chiles", "zwischen", "santiago", "und", "puerto", "montt", "ethnische", "zusammensetzung", "die", "chilenische", "bev\u00f6lkerung", "ist", "durch", "einen", "hohen", "grad", "an", "homogenit\u00e4t", "gekennzeichnet", "die", "chilenen", "mit", "europ\u00e4ischen", "vorfahren", "und", "mestizen", "bilden", "rund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "prozent", "werden", "durch", "die", "indigene", "bev\u00f6lkerung", "gebildet", "davon", "sind", "prozent", "mapuche", "prozent", "aymara", "prozent", "diaguita", "und", "prozent", "rapanui", "chile", "hat", "bisher", "die", "convention", "der", "ilo", "die", "die", "rechte", "indigener", "v\u00f6lker", "sch\u00fctzt", "nicht", "unterzeichnet", "das", "volk", "der", "mapuche", "lebt", "\u00fcberwiegend", "in", "der", "region", "zwischen", "den", "fl\u00fcssen", "b\u00edob\u00edo", "und", "tolt\u00e9n", "und", "besitzt", "dort", "einen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "von", "prozent", "die", "mapuche", "fr\u00fcher", "zusammen", "mit", "anderen", "v\u00f6lkern", "der", "region", "auch", "unter", "der", "von", "den", "mapuche", "selbst", "abgelehnten", "sammelbezeichnung", "araukaner", "bekannt", "lassen", "sich", "in", "pewenche", "lafkenche", "wenteche", "und", "huilliche", "unterteilen", "die", "im", "norden", "lebenden", "picunche", "sind", "der", "spanischen", "eroberung", "zum", "opfer", "gefallen", "ihre", "sprache", "das", "mapudungun", "wird", "seit", "wenigen", "jahren", "als", "erg\u00e4nzungsfach", "in", "der", "schule", "gelehrt", "und", "f\u00fcr", "eine", "t\u00e4gliche", "nachrichtensendung", "im", "lokalen", "fernsehen", "auf", "canal", "temuco", "verwendet", "trotz", "dieser", "errungenschaften", "bleibt", "die", "traditionelle", "lebensweise", "der", "mapuche", "durch", "den", "verlust", "ihres", "landes", "und", "die", "liberale", "wirtschaftsordnung", "gef\u00e4hrdet", "mapuche", "m\u00fcssen", "oft", "in", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "abwandern", "um", "bezahlte", "arbeit", "zu", "suchen", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "chiles", "leben", "kleinere", "gruppen", "von", "quechua", "aymara", "chango", "atacame\u00f1o", "diaguita", "und", "kolla", "im", "s\u00fcden", "chiles", "lebten", "bis", "zum", "anfang", "des", "jahrhunderts", "auch", "kleine", "gruppen", "von", "selknam", "kaw\u00e9skar", "y\u00e1mana", "caucahue", "sowie", "tehuelche", "deren", "nachfahren", "in", "der", "heutigen", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "aufgegangen", "sind", "oder", "sich", "heute", "als", "mapuche", "verstehen", "von", "den", "rund", "einwohnern", "der", "osterinsel", "sind", "ca", "prozent", "also", "etwa", "menschen", "polynesier", "rapanui", "w\u00e4hrend", "der", "kolonialzeit", "wurde", "chile", "durch", "spanische", "einwanderer", "besiedelt", "die", "gro\u00dfteils", "aus", "den", "kastilischen", "regionen", "spaniens", "kamen", "im", "jahrhundert", "wanderten", "besonders", "viele", "englische", "und", "irische", "sowie", "deutsche", "siedler", "nach", "chile", "ein", "nennenswerte", "einwandererkontingente", "kamen", "au\u00dferdem", "aus", "frankreich", "italien", "kroatien", "und", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "aus", "pal\u00e4stina", "bzw", "dem", "nahen", "osten", "die", "ersten", "deutschen", "trafen", "ein", "und", "siedelten", "sich", "sp\u00e4ter", "vor", "allem", "im", "gebiet", "um", "den", "llanquihuesee", "und", "in", "valdivia", "osorno", "sowie", "puerto", "montt", "an", "im", "jahr", "nannte", "das", "handbuch", "des", "deutschtums", "im", "ausland", "in", "chile", "lebende", "auslandsdeutsche", "betrug", "die", "zahl", "der", "im", "lande", "ans\u00e4ssigen", "deutschchilenen", "und", "chiledeutschen", "einer", "z\u00e4hlung", "des", "deutschchilenischen", "bunds", "zufolge", "etwa", "zuletzt", "gab", "es", "w\u00e4hrend", "und", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "eine", "zuwanderungswelle", "aus", "dem", "deutschsprachigen", "raum", "noch", "heute", "wird", "die", "deutsche", "sprache", "von", "bis", "zu", "einwohnern", "verwendet", "deren", "zahl", "allerdings", "stetig", "abnimmt", "die", "verschleppung", "schwarzer", "sklaven", "nach", "chile", "war", "zu", "allen", "zeiten", "sehr", "gering", "die", "mehrheit", "von", "ihnen", "konzentrierte", "sich", "auf", "die", "st\u00e4dte", "santiago", "de", "chile", "quillota", "und", "valpara\u00edso", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "vermischten", "sich", "die", "schwarzen", "mit", "den", "wei\u00dfen", "und", "mestizen", "so", "dass", "heute", "das", "afrikanische", "element", "in", "chile", "fast", "v\u00f6llig", "verschwunden", "ist", "eine", "ausnahme", "bildet", "die", "stadt", "arica", "in", "der", "provinz", "tarapac\u00e1", "arica", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "geh\u00f6rte", "bis", "zu", "peru", "die", "stadt", "z\u00e4hlte", "zu", "den", "peruanischen", "einfuhrzentren", "f\u00fcr", "afrikanische", "sklaven", "von", "hier", "aus", "wurde", "auch", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "bolivianischen", "handelsg\u00fcter", "auf", "europ\u00e4ische", "schiffe", "verladen", "arica", "lag", "mitten", "in", "der", "w\u00fcste", "und", "bildete", "dank", "der", "hervorragenden", "anbaum\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "zuckerrohr", "und", "baumwolle", "im", "azapatal", "eine", "oase", "erdbeben", "piraten\u00fcberf\u00e4lle", "und", "der", "ausbruch", "von", "malariaepidemien", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "viele", "wei\u00dfe", "die", "stadt", "verlie\u00dfen", "so", "entwickelte", "sich", "mit", "der", "zeit", "eine", "mehr", "oder", "weniger", "isolierte", "afrochilenische", "enklave", "chile", "erkl\u00e4rte", "sich", "als", "erster", "staat", "in", "s\u00fcdamerika", "gegen", "die", "sklaverei", "und", "schaffte", "sie", "endg\u00fcltig", "ab", "in", "den", "vergangenen", "jahrzehnten", "suchten", "vermehrt", "arbeiter", "aus", "peru", "und", "bolivien", "in", "chile", "ihr", "gl\u00fcck", "in", "den", "er", "jahren", "gewann", "hierdurch", "bedingt", "die", "peruanische", "k\u00fcche", "einen", "gewissen", "einfluss", "in", "chile", "beschloss", "die", "regierung", "eine", "amnestie", "f\u00fcr", "diejenigen", "ausl\u00e4nder", "meistens", "aus", "peru", "die", "ohne", "aufenthaltserlaubnis", "im", "land", "arbeiteten", "die", "wirtschaftskrise", "in", "argentinien", "zwang", "seit", "der", "jahrtausendwende", "vermehrt", "auch", "argentinier", "zur", "arbeitssuche", "im", "nachbarland", "eine", "kleine", "gruppe", "von", "einwanderern", "kommt", "aus", "asien", "vor", "allem", "aus", "korea", "und", "lebt", "im", "gro\u00dfraum", "santiago", "sprache", "die", "bekannteste", "indigene", "sprache", "ist", "das", "mapudungun", "die", "in", "s\u00fcdchile", "gesprochene", "sprache", "der", "mapuche", "ca", "sprecher", "daneben", "sind", "in", "nordchile", "aymara", "ca", "sprecher", "und", "auf", "der", "osterinsel", "rapanui", "ca", "sprecher", "verbreitet", "insgesamt", "werden", "in", "chile", "neun", "verschiedene", "sprachen", "und", "idiome", "benutzt", "darunter", "mindestens", "vier", "aussterbende", "sprachen", "f\u00fcr", "die", "nur", "noch", "einige", "wenige", "sprecher", "bekannt", "sind", "so", "wird", "f\u00fcr", "die", "sprache", "der", "y\u00e1mana", "im", "jahr", "noch", "ein", "einziger", "j\u00e4hriger", "sprecher", "genannt", "das", "in", "peru", "und", "bolivien", "verbreitete", "quechua", "wird", "nur", "in", "den", "fr\u00fcher", "peruanischen", "bzw", "bolivianischen", "chilenischen", "nordprovinzen", "von", "einer", "nennenswerten", "sprecherzahl", "verwendet", "vor", "allem", "in", "den", "s\u00fcdchilenischen", "regionen", "ix", "und", "x", "leben", "zahlreiche", "deutschchilenen", "die", "teilweise", "noch", "deutsch", "sprechen", "sodass", "deutsch", "die", "drittverbreitetste", "sprache", "des", "landes", "nach", "spanisch", "und", "mapudungun", "ist", "genannt", "werden", "ca", "sprecherdie", "amtssprache", "und", "bei", "weitem", "\u00fcberwiegende", "alltagssprache", "chiles", "ist", "spanisch", "in", "chile", "castellano", "genannt", "wobei", "das", "in", "chile", "gesprochene", "spanische", "verschiedene", "eigent\u00fcmlichkeiten", "aufweist", "welche", "vokabular", "und", "aussprache", "die", "charakteristische", "sprechmelodie", "und", "einzelne", "grammatikalische", "besonderheiten", "betreffen", "zahlreiche", "in", "chile", "verwendete", "ausdr\u00fccke", "wurden", "aus", "einheimischen", "sprachen", "gr\u00f6\u00dftenteils", "dem", "quechua", "und", "aymara", "nur", "selten", "aus", "dem", "mapudungun", "oder", "aus", "den", "sprachen", "der", "einwanderer", "\u00fcbernommen", "zum", "beispiel", "cachar", "von", "engl", "to", "catch", "oder", "kuchen", "von", "bis", "galt", "in", "chile", "die", "an", "den", "vorschl\u00e4gen", "von", "andr\u00e9s", "bello", "orientierte", "von", "den", "regelungen", "der", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "stark", "abweichende", "amerikanische", "spanische", "rechtschreibungin", "chile", "herrscht", "wie", "in", "lateinamerika", "generell", "der", "seseo", "wie", "\u00fcberall", "im", "lateinamerikanischen", "spanischen", "fehlt", "auch", "eine", "grammatikalische", "zweite", "person", "im", "plural", "v\u00f6llig", "auch", "das", "dazugeh\u00f6rige", "pronomen", "vosotrosas", "ihr", "als", "pluralanrede", "ist", "unbekannt", "und", "die", "anrede", "einer", "mehrzahl", "von", "personen", "erfolgt", "ausschlie\u00dflich", "mit", "den", "verbformen", "der", "dritten", "person", "und", "dem", "anredepronomen", "ustedes", "auch", "im", "singular", "wird", "die", "anrede", "standardsprachlich", "in", "der", "dritten", "person", "mit", "der", "h\u00f6flichkeitsform", "usted", "gew\u00e4hlt", "die", "vertraute", "anrede", "mit", "t\u00fa", "du", "ist", "auf", "den", "kreis", "engster", "freunde", "lebenspartner", "und", "gleichaltriger", "oder", "j\u00fcngerer", "angeh\u00f6riger", "beschr\u00e4nkt", "umgangssprachlich", "ist", "ein", "unvollst\u00e4ndiger", "voseo", "gebr\u00e4uchlich", "bei", "dem", "zur", "anrede", "des", "gegen\u00fcbers", "in", "der", "zweiten", "person", "singular", "spezifische", "chilenische", "voseoverbformen", "zum", "beispiel", "est\u00e1i", "statt", "est\u00e1s", "quer\u00eds", "statt", "quieres", "ven\u00eds", "statt", "vienes", "vai", "statt", "vas", "eingesetzt", "werden", "deren", "bildungsweise", "an", "die", "formen", "der", "zweiten", "person", "plural", "nach", "kontinentalspanischem", "standard", "est\u00e1is", "quer\u00e9is", "ven\u00eds", "vais", "erinnert", "in", "deutlichem", "kontrast", "zum", "nachbarland", "argentinien", "wird", "das", "entsprechende", "personalpronomen", "vos", "ihr", "als", "singularanrede", "in", "chile", "jedoch", "gemieden", "und", "zumeist", "als", "vulg\u00e4r", "oder", "despektierlich", "empfunden", "religion", "das", "land", "galt", "lange", "als", "sehr", "katholisch", "gepr\u00e4gt", "auch", "wenn", "staat", "und", "kirche", "seit", "offiziell", "getrennt", "sind", "der", "kirchliche", "einfluss", "auf", "das", "gesellschaftliche", "leben", "das", "rechtswesen", "besonders", "das", "familienrecht", "und", "die", "kultur", "und", "medienwelt", "ist", "noch", "immer", "recht", "stark", "so", "geh\u00f6rte", "bis", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "privatsender", "des", "landes", "canal", "allein", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "jedoch", "sind", "eheliche", "und", "uneheliche", "kinder", "seit", "rechtlich", "gleichbehandelt", "das", "chilenische", "eherecht", "sieht", "seit", "november", "eine", "m\u00f6glichkeit", "der", "scheidung", "vor", "und", "wurde", "f\u00fcr", "gleich", "und", "verschiedengeschlechtliche", "paare", "die", "eingetragene", "partnerschaft", "acuerdo", "de", "uni\u00f3n", "civil", "eingef\u00fchrt", "abtreibungen", "sind", "seit", "verboten", "eine", "lockerung", "des", "absoluten", "abtreibungsverbots", "in", "bestimmten", "medizinisch", "und", "ethisch", "indizierten", "f\u00e4llen", "wurde", "aber", "seit", "jahren", "kontrovers", "diskutiert", "und", "verwirklichtrund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "befragte", "rechneten", "sich", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "zur", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "die", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "st\u00e4rkste", "religionsgemeinschaft", "des", "landes", "bildet", "die", "kirchliche", "verwaltungsstruktur", "besteht", "aus", "f\u00fcnf", "kirchenprovinzen", "mit", "bist\u00fcmern", "und", "pfarreien", "im", "oktober", "wurde", "ein", "gesetz", "zur", "gleichstellung", "der", "religionsgemeinschaften", "verabschiedet", "das", "allerdings", "die", "privilegien", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "unangetastet", "lie\u00df", "und", "nur", "den", "status", "der", "anderen", "kirchen", "und", "glaubensgemeinschaften", "verbesserte", "rund", "prozent", "der", "chilenen", "geh\u00f6rten", "protestantischen", "glaubensgemeinschaften", "an", "durch", "den", "weit", "verbreiteten", "pfingstlerischen", "einfluss", "ist", "der", "anteil", "der", "evangelikalen", "einwohner", "wie", "in", "ganz", "lateinamerika", "vor", "allem", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "angestiegen", "er", "lag", "in", "chile", "bei", "prozent", "bereits", "bei", "rund", "prozent", "an", "weiteren", "weltanschauungen", "wurden", "prozent", "agnostiker", "und", "atheisten", "genannt", "und", "prozent", "andere", "wozu", "auch", "die", "indigenen", "religionen", "z\u00e4hlen", "etwa", "die", "religion", "der", "mapuche", "kleinere", "glaubensrichtungen", "bilden", "die", "zeugen", "jehovas", "prozent", "mormonen", "prozent", "juden", "prozent", "und", "andere", "neuere", "befragungen", "ergaben", "dass", "chile", "zusammen", "mit", "uruguay", "das", "am", "st\u00e4rksten", "s\u00e4kularisierte", "land", "in", "lateinamerika", "ist", "demnach", "entfielen", "auf", "die", "katholische", "kirche", "noch", "prozent", "auf", "die", "evangelischen", "kirchen", "haupts\u00e4chlich", "evangelikale", "prozent", "w\u00e4hrend", "religionsfreie", "seit", "mit", "prozent", "zu", "buche", "schlagen", "auff\u00e4llig", "ist", "der", "um", "abrupt", "einsetzende", "r\u00fcckgang", "der", "praktizierten", "religiosit\u00e4t", "in", "chile", "nur", "noch", "prozent", "der", "gl\u00e4ubigen", "chilenen", "bezeichneten", "sich", "als", "praktizierend", "das", "ist", "das", "niedrigste", "ergebnis", "in", "ganz", "lateinamerika", "zugleich", "geh\u00f6rt", "chile", "zu", "den", "lateinamerikanischen", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "evangelikale", "gruppierungen", "aktuell", "ein", "vergleichsweise", "geringes", "wachstum", "verzeichnen", "obwohl", "der", "untersuchungszeitraum", "der", "studie", "bereits", "endete", "halten", "die", "autoren", "einen", "vertrauenszuwachs", "der", "katholischen", "kirche", "infolge", "des", "amtsantritts", "von", "papst", "franziskus", "in", "allen", "l\u00e4ndern", "einschlie\u00dflich", "chiles", "f\u00fcr", "erkennbar", "ohne", "jedoch", "dessen", "nachhaltigkeit", "einsch\u00e4tzen", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "anfang", "ver\u00f6ffentlichte", "folgeuntersuchung", "desselben", "instituts", "belegt", "eine", "ungebrochene", "fortsetzung", "des", "r\u00fcckgangs", "auch", "nach", "demnach", "bezeichnen", "sich", "heute", "nur", "noch", "prozent", "der", "chilenen", "als", "katholiken", "sodass", "chile", "nach", "uruguay", "als", "zweites", "lateinamerikanisches", "land", "keine", "mehrheitlich", "katholische", "bev\u00f6lkerung", "mehr", "besitzt", "bei", "der", "amtlichen", "volksz\u00e4hlung", "bezeichneten", "sich", "allerdings", "noch", "prozent", "der", "chilenen", "als", "katholisch", "geschichte", "pr\u00e4kolumbische", "und", "kolonialgeschichte", "etwa", "jahre", "v", "chr", "siedelten", "die", "ersten", "menschen", "im", "heutigen", "staatsgebiet", "chiles", "siehe", "monte", "verde", "sp\u00e4ter", "geh\u00f6rte", "der", "norden", "chiles", "bis", "zu", "seiner", "eroberung", "durch", "die", "spanier", "kurzzeitig", "zum", "inkareich", "im", "jahr", "entdeckte", "der", "portugiese", "ferdinand", "magellan", "w\u00e4hrend", "seines", "versuches", "die", "erde", "zu", "umsegeln", "die", "nach", "ihm", "benannte", "magellanstra\u00dfe", "die", "an", "der", "heutigen", "s\u00fcdspitze", "chiles", "liegt", "erreichte", "diego", "de", "almagro", "von", "peru", "aus", "das", "heutige", "chile", "fand", "aber", "nicht", "die", "erhofften", "reicht\u00fcmer", "vor", "und", "kehrte", "entt\u00e4uscht", "zur\u00fcck", "die", "erste", "permanente", "siedlung", "der", "europ\u00e4er", "war", "das", "durch", "pedro", "de", "valdivia", "gegr\u00fcndete", "santiago", "seit", "war", "chile", "bestandteil", "des", "spanischen", "vizek\u00f6nigreiches", "peru", "da", "die", "spanier", "wenig", "gold", "und", "silber", "fanden", "war", "chile", "aufgrund", "seiner", "abgeschiedenen", "lage", "eine", "eher", "wenig", "beachtete", "kolonie", "der", "spanischen", "krone", "die", "gro\u00dfe", "atacamaw\u00fcste", "behinderte", "den", "direkten", "weg", "nach", "peru", "erst", "sp\u00e4ter", "wurde", "chile", "durch", "landwirtschaftliche", "produkte", "f\u00fcr", "die", "anderen", "spanischen", "besitzungen", "ein", "wichtiger", "versorgungspartner", "chile", "beherbergte", "verschiedene", "volksgruppen", "die", "lange", "zeit", "f\u00e4lschlicherweise", "unter", "dem", "begriff", "araukaner", "zusammengefasst", "wurden", "im", "s\u00fcden", "leisteten", "die", "mapuche", "in", "zahlreichen", "kriegen", "erbitterten", "widerstand", "der", "konflikt", "der", "als", "araucokrieg", "guerra", "de", "arauco", "bezeichnet", "wird", "verhinderte", "eine", "spanische", "besiedlung", "der", "s\u00fcdlichen", "h\u00e4lfte", "chiles", "nachhaltig", "die", "meisten", "st\u00e4dte", "ansiedlungen", "und", "forts", "wurden", "kurz", "nach", "ihrer", "errichtung", "von", "den", "kampfverb\u00e4nden", "der", "ureinwohner", "\u00fcberrannt", "und", "wieder", "zerst\u00f6rt", "ab", "bildete", "der", "fluss", "b\u00edo", "b\u00edo", "faktisch", "die", "grenze", "zum", "mapuchegebiet", "der", "andauernde", "widerstand", "der", "ureinwohner", "zwang", "die", "spanier", "zur", "anerkennung", "einer", "unabh\u00e4ngigen", "mapuchenation", "im", "vertrag", "von", "quill\u00edn", "darin", "wurde", "der", "b\u00edob\u00edofluss", "als", "grenze", "festgeschrieben", "und", "dem", "volk", "der", "mapuche", "souver\u00e4nit\u00e4t", "zugebilligt", "ein", "in", "der", "geschichte", "indigener", "bev\u00f6lkerungen", "in", "s\u00fcdamerika", "einzigartiger", "vorgang", "zwar", "kam", "es", "auch", "danach", "immer", "wieder", "zu", "kriegerischen", "auseinandersetzungen", "und", "gl\u00fccklosen", "eroberungsversuchen", "doch", "hatte", "die", "grenzziehung", "im", "wesentlichen", "bis", "zum", "ende", "der", "kolonialzeit", "bestand", "erst", "im", "rahmen", "der", "von", "pr\u00e4sident", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "p\u00e9rez", "ausgerufenen", "sogenannten", "befriedung", "araukaniens", "wurde", "die", "mapuche", "mit", "hilfe", "chilenischer", "truppen", "gewaltsam", "unterworfen", "und", "im", "jahre", "an", "chile", "angegliedert", "neben", "den", "attacken", "der", "mapuche", "behinderten", "schwere", "erdbeben", "tsunamis", "und", "vulkanausbr\u00fcche", "die", "entwicklung", "des", "landes", "viele", "st\u00e4dte", "wurden", "komplett", "zerst\u00f6rt", "wie", "beispielsweise", "concepci\u00f3n", "und", "valdivia", "die", "chilenischen", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "waren", "im", "und", "jahrhundert", "h\u00e4ufigen", "angriffen", "englischer", "piraten", "ausgesetzt", "wurde", "das", "generalkapitanat", "chile", "gegr\u00fcndet", "dieses", "war", "jedoch", "abh\u00e4ngig", "vom", "vizek\u00f6nigreich", "peru", "wurde", "chile", "zum", "eigenst\u00e4ndigen", "generalkapitanat", "mit", "handelsfreiheit", "innerhalb", "des", "spanischen", "k\u00f6nigreiches", "unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "und", "entstehung", "der", "republik", "der", "drang", "nach", "unabh\u00e4ngigkeit", "kam", "auf", "als", "spanien", "von", "napoleons", "bruder", "joseph", "regiert", "wurde", "am", "september", "wurde", "eine", "junta", "ins", "leben", "gerufen", "die", "die", "treue", "chiles", "zum", "abgesetzten", "k\u00f6nig", "ferdinand", "vii", "erkl\u00e4rte", "und", "zwar", "als", "eine", "autonome", "provinz", "innerhalb", "des", "spanischen", "k\u00f6nigreichs", "dieses", "datum", "feiert", "man", "in", "chile", "als", "den", "beginn", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "wenig", "sp\u00e4ter", "erkl\u00e4rte", "chile", "seine", "losl\u00f6sung", "von", "spanien", "und", "der", "monarchie", "nach", "dem", "ende", "des", "spanischen", "unabh\u00e4ngigkeitskrieges", "und", "der", "niederlage", "der", "patrioten", "in", "der", "schlacht", "von", "rancagua", "\u00fcbernahm", "spanien", "wieder", "die", "macht", "in", "chile", "die", "spanier", "wurden", "aber", "in", "der", "schlacht", "von", "chacabuco", "durch", "ein", "chilenischargentinisches", "heer", "unter", "general", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "geschlagen", "in", "der", "schlacht", "von", "maip\u00fa", "brach", "die", "spanische", "kolonialherrschaft", "endg\u00fcltig", "zusammen", "san", "mart\u00edn", "verzichtete", "zugunsten", "von", "bernardo", "ohiggins", "auf", "das", "pr\u00e4sidentenamt", "ohiggins", "selbst", "wurde", "gest\u00fcrzt", "und", "ging", "ins", "exil", "nach", "peru", "sein", "nachfolger", "ram\u00f3n", "freire", "y", "serrano", "konnte", "seine", "politische", "macht", "nicht", "richtig", "festigen", "und", "wurde", "von", "francisco", "antonio", "pinto", "d\u00edaz", "gest\u00fcrzt", "dieser", "f\u00fchrte", "eine", "liberale", "verfassung", "ein", "was", "den", "zorn", "der", "konservativen", "hervorrief", "am", "april", "st\u00fcrzte", "diego", "portales", "palazuelos", "in", "der", "schlacht", "von", "lircay", "die", "regierung", "portales", "regierte", "indirekt", "denn", "er", "wurde", "nie", "pr\u00e4sident", "bis", "august", "mit", "diktatorischen", "mitteln", "im", "jahre", "entstand", "mit", "hilfe", "portales", "eine", "streng", "pr\u00e4sidiale", "verfassung", "diese", "stark", "zentralistische", "verfassung", "gew\u00e4hrte", "chile", "eine", "lange", "zeit", "der", "stabilit\u00e4t", "bis", "zum", "b\u00fcrgerkrieg", "von", "von", "bis", "kam", "es", "zum", "konf\u00f6derationskrieg", "gegen", "bolivien", "und", "peru", "den", "die", "chilenen", "gewannen", "am", "september", "erkl\u00e4rte", "chile", "spanien", "den", "krieg", "spanischs\u00fcdamerikanischer", "krieg", "nachdem", "spanien", "versucht", "hatte", "mit", "milit\u00e4rischen", "mitteln", "in", "peru", "einfluss", "zu", "gewinnen", "es", "kam", "daraufhin", "zu", "den", "seegefechten", "bei", "papudo", "sowie", "bei", "abtao", "vor", "der", "insel", "chilo\u00e9", "am", "dezember", "verb\u00fcndete", "sich", "auch", "peru", "mit", "chile", "um", "den", "gemeinsamen", "gegner", "zu", "bek\u00e4mpfen", "die", "spanier", "beschossen", "am", "m\u00e4rz", "die", "stadt", "valpara\u00edso", "massiv", "der", "konflikt", "mit", "spanien", "konnte", "aber", "erst", "in", "vertr\u00e4gen", "von", "und", "endg\u00fcltig", "gel\u00f6st", "werden", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "wanderten", "verst\u00e4rkt", "auch", "nichtspanische", "europ\u00e4er", "nach", "chile", "ein", "darunter", "deutsche", "deren", "spuren", "noch", "heute", "vor", "allem", "im", "s\u00fcdlichen", "mittelteil", "des", "landes", "zu", "sehen", "sind", "valdivia", "osorno", "puerto", "montt", "puerto", "varas", "frutillar", "puerto", "natales", "salpeterkrieg", "im", "salpeterkrieg", "von", "bis", "besetzte", "chile", "die", "bis", "dahin", "zu", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "peru", "und", "bolivien", "geh\u00f6rende", "atacamaw\u00fcste", "lima", "und", "teile", "der", "pazifikk\u00fcste", "von", "peru", "im", "friedensvertrag", "von", "zwischen", "chile", "und", "bolivien", "\u00fcbergab", "bolivien", "an", "chile", "seinen", "freien", "zugang", "zum", "pazifik", "in", "den", "eroberten", "gebieten", "wurden", "sp\u00e4ter", "gro\u00dfe", "kupfervorkommen", "gefunden", "chuquicamata", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "kupfertagebau", "der", "welt", "befindet", "sich", "in", "diesem", "gebiet", "peru", "\u00fcbergab", "an", "chile", "im", "vertrag", "von", "anc\u00f3n", "die", "heutigen", "regionen", "von", "arica", "parinacota", "und", "tarapac\u00e1", "als", "reparationen", "b\u00fcrgerkrieg", "von", "widersetzten", "sich", "parlament", "und", "marine", "dem", "pr\u00e4sidenten", "jos\u00e9", "manuel", "balmaceda", "es", "kam", "zum", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "diesem", "konflikt", "starben", "rund", "menschen", "balmaceda", "verlor", "zwei", "gr\u00f6\u00dfere", "schlachten", "und", "beging", "am", "september", "selbstmord", "das", "bis", "dahin", "pr\u00e4sidial", "gepr\u00e4gte", "regierungssystem", "wurde", "nach", "dem", "sieg", "der", "kongressanh\u00e4nger", "durch", "ein", "parlamentarisches", "system", "ersetzt", "bis", "wiederum", "ein", "pr\u00e4sidentielles", "regierungssystem", "eingef\u00fchrt", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "unruhen", "kam", "es", "zum", "baltimorezwischenfall", "der", "zu", "einem", "diplomatischen", "konflikt", "zwischen", "der", "neuen", "chilenischen", "regierung", "und", "den", "usa", "f\u00fchrte", "grenzverlauf", "trotz", "des", "grenzvertrags", "mit", "argentinien", "versch\u00e4rften", "sich", "ab", "die", "grenzstreitigkeiten", "mit", "argentinien", "weil", "der", "vertrag", "die", "andenkordillere", "als", "grenze", "bestimmte", "die", "grenzlinie", "verlaufe", "\u00fcber", "die", "h\u00f6chsten", "berge", "die", "die", "wasserscheide", "bilden", "auf", "manchen", "abschnitten", "f\u00fchrte", "diese", "definition", "zu", "strittigen", "ergebnissen", "im", "norden", "tauschte", "bolivien", "einen", "teil", "der", "puna", "gegen", "tarija", "mit", "argentinien", "nachdem", "chile", "die", "punaregion", "im", "salpeterkrieg", "besetzt", "hatte", "zwischen", "chile", "und", "argentinien", "kam", "es", "zu", "einem", "wettr\u00fcsten", "erst", "durch", "ein", "schiedsgerichtsverfahren", "konnte", "der", "grenzstreit", "beigelegt", "werden", "patagonien", "und", "feuerland", "wurden", "neu", "aufgeteilt", "dabei", "fielen", "quadratkilometer", "an", "chile", "und", "quadratkilometer", "an", "argentinien", "der", "grenzverlauf", "mit", "bolivien", "wurde", "mit", "einem", "im", "gegenseitigen", "einvernehmen", "geschlossenen", "friedensvertrag", "festgelegt", "doch", "bald", "keimte", "in", "bolivien", "ein", "revisionismus", "auf", "der", "bis", "heute", "eine", "schwierige", "und", "oft", "sehr", "angespannte", "politische", "situation", "zwischen", "den", "beiden", "l\u00e4ndern", "verursacht", "in", "den", "er", "jahren", "als", "beide", "l\u00e4nder", "durch", "milit\u00e4rdiktaturen", "regiert", "wurden", "wurde", "von", "chilenischer", "seite", "angeboten", "einen", "zirka", "km", "breiten", "gebietsstreifen", "entlang", "der", "grenze", "mit", "peru", "an", "bolivien", "abzutreten", "um", "endg\u00fcltig", "frieden", "zu", "schaffen", "der", "vorschlag", "wurde", "nicht", "umgesetzt", "weil", "bolivien", "keine", "kompensation", "daf\u00fcr", "geben", "wollte", "bolivien", "versuchte", "daraufhin", "einen", "anspruch", "auf", "einen", "souver\u00e4nen", "zugang", "zum", "meer", "mit", "einer", "klage", "vor", "dem", "internationalen", "gerichtshof", "in", "den", "haag", "durchzusetzen", "am", "oktober", "wies", "der", "internationale", "gerichtshof", "die", "klage", "boliviens", "gegen", "chile", "ab", "erster", "und", "zweiter", "weltkrieg", "chile", "blieb", "im", "ersten", "weltkrieg", "neutral", "die", "innenpolitische", "lage", "war", "aber", "weiterhin", "instabil", "pr\u00e4sident", "arturo", "alessandri", "palma", "der", "in", "chile", "ein", "sozialversicherungssystem", "eingef\u00fchrt", "hatte", "wurde", "durch", "einen", "milit\u00e4rputsch", "abgesetzt", "kam", "aber", "nach", "der", "einf\u00fchrung", "einer", "neuen", "verfassung", "im", "jahre", "im", "m\u00e4rz", "wieder", "an", "die", "macht", "bis", "regierte", "am", "l\u00e4ngsten", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "campo", "das", "land", "mit", "diktatorischen", "mitteln", "wurde", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfige", "ordnung", "wiederhergestellt", "und", "die", "radikalen", "erwiesen", "sich", "in", "den", "folgenden", "jahren", "als", "f\u00fchrende", "partei", "die", "weltwirtschaftskrise", "um", "traf", "chile", "besonders", "hart", "die", "preise", "f\u00fcr", "die", "wichtigsten", "exportg\u00fcter", "kupfer", "und", "salpeter", "verfielen", "dramatisch", "ab", "den", "er", "jahren", "folgte", "eine", "langsame", "erholung", "des", "landes", "die", "durch", "einen", "putschversuch", "der", "nationalsozialistischen", "bewegung", "chiles", "und", "das", "darauffolgende", "massaker", "unterbrochen", "wurde", "kam", "es", "zu", "einer", "letzten", "gro\u00dfen", "bauernrebellion", "in", "ranquil", "die", "durch", "polizeikr\u00e4fte", "niedergeschlagen", "wurde", "nachdem", "chile", "lange", "zeit", "auch", "aus", "r\u00fccksicht", "auf", "die", "zahlreichen", "deutschst\u00e4mmigen", "chilenen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "neutral", "geblieben", "war", "beschloss", "pr\u00e4sident", "juan", "antonio", "r\u00edos", "morales", "an", "der", "seite", "der", "alliierten", "in", "den", "krieg", "einzutreten", "daraufhin", "erkl\u00e4rte", "chile", "den", "krieg", "gegen", "japan", "der", "einfluss", "chiles", "auf", "den", "kriegsausgang", "blieb", "jedoch", "unbedeutend", "nachkriegszeit", "geh\u00f6rte", "das", "land", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "vereinten", "nationen", "und", "trat", "der", "oas", "bei", "am", "august", "ernannte", "pr\u00e4sident", "gonz\u00e1lez", "videla", "ein", "kabinett", "aus", "milit\u00e4rs", "und", "unabh\u00e4ngigen", "finanzminister", "dieses", "kabinetts", "war", "jorge", "alessandri", "der", "unter", "mithilfe", "der", "konservativen", "der", "liberalen", "und", "der", "radikalen", "partei", "pr\u00e4sident", "chiles", "wurde", "er", "gewann", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "gegen", "salvador", "allende", "den", "kandidaten", "der", "vereinigten", "linken", "gro\u00dfer", "gegenspieler", "der", "konservativen", "wurden", "die", "christdemokraten", "die", "zwar", "strikt", "antikommunistisch", "nach", "europ\u00e4ischen", "ma\u00dfst\u00e4ben", "aber", "in", "fragen", "der", "sozialpolitik", "gem\u00e4\u00dfigt", "links", "eingestellt", "waren", "am", "mai", "ersch\u00fctterte", "das", "bisher", "st\u00e4rkste", "gemessene", "erdbeben", "der", "welt", "mit", "anschlie\u00dfendem", "tsunami", "die", "k\u00fcsten", "chiles", "und", "verw\u00fcstete", "besonders", "die", "hafenstadt", "valdivia", "das", "beben", "hatte", "die", "st\u00e4rke", "auf", "der", "momentenmagnitudenskala", "mehr", "als", "menschen", "starben", "was", "in", "folge", "ablenkung", "von", "innenpolitischen", "problemen", "schaffte", "weite", "teile", "des", "landes", "waren", "immer", "noch", "in", "den", "h\u00e4nden", "einiger", "weniger", "verm\u00f6gender", "familien", "gewann", "eduardo", "frei", "montalva", "als", "kandidat", "der", "christdemokratischen", "partei", "die", "wahl", "zum", "pr\u00e4sidenten", "auch", "mit", "wahlhilfe", "aus", "den", "usa", "er", "versuchte", "unter", "dem", "motto", "revolution", "in", "freiheit", "sozialreformen", "mit", "dem", "erhalt", "der", "demokratischen", "ordnung", "zu", "verbinden", "und", "den", "spagat", "zwischen", "den", "radikalen", "forderungen", "der", "linken", "und", "der", "rigorosen", "abwehr", "von", "reformen", "durch", "die", "rechten", "zu", "schaffen", "eine", "landreform", "verteilte", "\u00fcber", "drei", "millionen", "hektar", "gro\u00dfgrundbesitz", "an", "bauerngenossenschaften", "frei", "scheiterte", "letztlich", "mit", "seinen", "wichtigsten", "reformen", "darunter", "der", "teilweisen", "verstaatlichung", "der", "kupferindustrie", "trat", "chile", "als", "gr\u00fcndungsstaat", "der", "andengemeinschaft", "bei", "allerdings", "wieder", "aus", "wie", "schon", "hie\u00df", "auch", "der", "gegner", "von", "jorge", "alessandri", "im", "wahlkampf", "um", "das", "pr\u00e4sidentenamt", "salvador", "allende", "dem", "die", "gewerkschaften", "und", "sozialisten", "zur", "seite", "standen", "allende", "gewann", "die", "wahl", "und", "wurde", "pr\u00e4sident", "pr\u00e4sidentschaft", "salvador", "allende", "die", "kr\u00e4fte", "der", "linken", "bildeten", "die", "unidad", "popular", "up", "ein", "wahlb\u00fcndnis", "dem", "neben", "der", "kommunistischen", "und", "der", "sozialistischen", "partei", "kleine", "humanistische", "linkschristliche", "und", "marxistische", "parteien", "angeh\u00f6rten", "die", "up", "vertrat", "eine", "sozialistische", "linie", "warb", "f\u00fcr", "die", "verstaatlichung", "der", "industrie", "und", "die", "enteignung", "der", "gro\u00dfgrundbesitzer", "dieses", "b\u00fcndnis", "stellte", "als", "pr\u00e4sidentschaftskandidaten", "salvador", "allende", "auf", "der", "schon", "zum", "vierten", "mal", "kandidierte", "aus", "den", "wahlen", "von", "ging", "das", "linke", "wahlb\u00fcndnis", "unidad", "popular", "mit", "der", "stimmen", "als", "st\u00e4rkste", "kraft", "hervor", "und", "salvador", "allende", "wurde", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "sein", "konservativer", "gegner", "jorge", "alessandri", "kam", "auf", "und", "der", "christdemokrat", "radomiro", "tomic", "erzielte", "stichwahlen", "waren", "in", "der", "damaligen", "verfassung", "nicht", "vorgesehen", "allende", "wurde", "im", "parlament", "mit", "den", "stimmen", "der", "christdemokraten", "um", "tomic", "unter", "der", "voraussetzung", "er", "werde", "sich", "streng", "an", "die", "verfassung", "und", "rechtsstaatlichkeit", "halten", "als", "pr\u00e4sident", "gew\u00e4hlt", "er", "verstaatlichte", "in", "der", "folge", "die", "wichtigsten", "wirtschaftszweige", "bankwesen", "landwirtschaft", "kupferminen", "industrie", "kommunikation", "und", "geriet", "dadurch", "in", "wachsende", "konflikte", "mit", "der", "opposition", "obwohl", "die", "verstaatlichungen", "von", "der", "verfassung", "gedeckt", "waren", "zudem", "stie\u00df", "der", "wahlsieg", "allendes", "in", "den", "usa", "auf", "heftigen", "widerstand", "mit", "dem", "sieg", "der", "volksfrontregierung", "unter", "marxistischem", "einfluss", "in", "chile", "war", "nach", "kuba", "der", "zweite", "amerikanische", "staat", "sozialistisch", "regiert", "dies", "schien", "die", "von", "uspr\u00e4sident", "eisenhower", "postulierte", "dominotheorie", "zu", "best\u00e4tigen", "wonach", "die", "l\u00e4nder", "s\u00fcdamerikas", "nach", "und", "nach", "wie", "dominosteine", "dem", "kommunismus", "anheimfallen", "w\u00fcrden", "usau\u00dfenminister", "henry", "kissinger", "lie\u00df", "als", "der", "sieg", "der", "linken", "kr\u00e4fte", "absehbar", "war", "verlauten", "ich", "sehe", "nicht", "ein", "weshalb", "wir", "zulassen", "sollen", "dass", "ein", "land", "marxistisch", "wird", "nur", "weil", "die", "bev\u00f6lkerung", "unzurechnungsf\u00e4hig", "ist", "allende", "betrachtete", "sich", "nicht", "als", "marxist", "und", "lehnte", "sowohl", "die", "diktatur", "des", "proletariats", "als", "auch", "ein", "einparteiensystem", "entschieden", "ab", "bei", "seinem", "amtsantritt", "hatte", "allende", "also", "mit", "sanktionen", "und", "gegenma\u00dfnahmen", "der", "usa", "zu", "rechnen", "so", "kam", "es", "bereits", "zu", "einem", "t\u00f6dlichen", "attentat", "auf", "general", "ren\u00e9", "schneider", "bei", "dem", "die", "cia", "und", "au\u00dfenminister", "kissinger", "massiv", "beteiligt", "waren", "siehe", "usintervention", "in", "chile", "schneider", "war", "f\u00fcr", "die", "usregierung", "ein", "hindernis", "da", "er", "gegen", "einen", "milit\u00e4rputsch", "war", "durch", "den", "boykott", "der", "usa", "der", "westeurop\u00e4ischen", "staaten", "und", "der", "internationalen", "konzerne", "wurde", "das", "politische", "system", "derart", "labil", "dass", "von", "teilen", "des", "milit\u00e4rs", "ein", "putsch", "geplant", "wurde", "ein", "erster", "putsch", "des", "panzerregiments", "scheiterte", "im", "juni", "die", "diktatur", "pinochets", "am", "september", "kam", "es", "schlie\u00dflich", "zu", "einem", "blutigen", "milit\u00e4rputsch", "gegen", "die", "regierung", "pr\u00e4sident", "allende", "beging", "in", "der", "moneda", "selbstmord", "hunderte", "seiner", "anh\u00e4nger", "kamen", "in", "diesen", "tagen", "ums", "leben", "tausende", "wurden", "inhaftiert", "s\u00e4mtliche", "staatlichen", "institutionen", "in", "ganz", "chile", "wurden", "binnen", "stunden", "vom", "milit\u00e4r", "besetzt", "die", "macht", "als", "pr\u00e4sident", "einer", "junta", "\u00fcbernahm", "general", "augusto", "pinochet", "\u00fcberall", "im", "lande", "errichtete", "das", "milit\u00e4r", "in", "der", "folgezeit", "geheimgef\u00e4ngnisse", "wo", "oppositionelle", "und", "deren", "sympathisanten", "nicht", "selten", "zu", "tode", "gefoltert", "wurden", "tausende", "chilenen", "gingen", "wegen", "der", "fortgesetzten", "menschenrechtsverletzungen", "ins", "exil", "folter", "in", "chile", "kurz", "nach", "der", "macht\u00fcbernahme", "pinochets", "begannen", "die", "usa", "und", "die", "westeurop\u00e4ischen", "staaten", "chile", "wieder", "intensiv", "mit", "wirtschaftshilfe", "zu", "unterst\u00fctzen", "die", "milit\u00e4rregierung", "machte", "die", "verstaatlichungen", "allendes", "mit", "ausnahme", "der", "kupferminen", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "f\u00fchrte", "radikale", "wirtschaftsreformen", "durch", "und", "schaffte", "die", "gewerkschaftsrechte", "ab", "im", "jahr", "ernannte", "die", "milit\u00e4rregierung", "den", "papierfabrikanten", "und", "fr\u00fcheren", "pr\u00e4sidenten", "chiles", "jorge", "alessandri", "zum", "pr\u00e4sidenten", "des", "neu", "gegr\u00fcndeten", "staatsrates", "consejo", "de", "estado", "dessen", "aufgabe", "es", "war", "eine", "neue", "verfassung", "zu", "schreiben", "um", "die", "milit\u00e4rdiktatur", "in", "chile", "zu", "legitimieren", "in", "deutschland", "erhielt", "die", "regierung", "pinochets", "lange", "zeit", "unterst\u00fctzung", "aus", "den", "reihen", "der", "union", "vor", "allem", "der", "csu", "so", "lobte", "franz", "josef", "strau\u00df", "bei", "seinem", "besuch", "den", "umsturz", "als", "gewaltigen", "schlag", "gegen", "den", "internationalen", "kommunismus", "es", "sei", "unsinn", "davon", "zu", "reden", "da\u00df", "in", "chile", "gemordet", "und", "gefoltert", "w\u00fcrde", "die", "auseinandersetzung", "um", "die", "bezeichnung", "der", "milit\u00e4rjunta", "als", "m\u00f6rderbande", "durch", "den", "der", "spd", "angeh\u00f6rigen", "forschungsminister", "hans", "matth\u00f6fer", "anl\u00e4sslich", "eines", "streits", "um", "wirtschaftshilfe", "im", "jahr", "steht", "exemplarisch", "f\u00fcr", "die", "spaltung", "der", "deutschen", "politik", "in", "dieser", "frage", "in", "den", "achtziger", "jahren", "wurde", "auch", "in", "der", "cdu", "die", "kritik", "an", "den", "menschenrechtsverletzungen", "des", "regimes", "deutlicher", "in", "diese", "zeit", "f\u00e4llt", "auch", "der", "chilebesuch", "von", "norbert", "bl\u00fcm", "bei", "dem", "dieser", "pinochet", "im", "direkten", "gespr\u00e4ch", "damit", "konfrontierteinsbesondere", "in", "der", "colonia", "dignidad", "einer", "streng", "bewachten", "siedlung", "von", "auslandsdeutschen", "unter", "f\u00fchrung", "von", "paul", "sch\u00e4fer", "wurde", "gefoltert", "die", "sekte", "beziehungsweise", "totalit\u00e4re", "religionsgemeinschaft", "war", "etwa", "zehn", "jahre", "vor", "der", "macht\u00fcbernahme", "pinochets", "gegr\u00fcndet", "worden", "und", "diente", "w\u00e4hrend", "der", "milit\u00e4rherrschaft", "als", "folterzentrum", "f\u00fcr", "die", "chilenischen", "geheimdienste", "dar\u00fcber", "entwickelte", "sich", "die", "colonia", "zu", "einem", "florierenden", "konzern", "der", "unter", "anderem", "titan", "nach", "deutschland", "exportierte", "trotz", "hinweisen", "gerichtlichen", "anklagen", "und", "fluchtversuchen", "deutscher", "b\u00fcrger", "\u00fcbte", "die", "deutsche", "botschaft", "in", "chile", "\u00e4u\u00dferste", "zur\u00fcckhaltung", "und", "blieb", "unt\u00e4tig", "mehr", "noch", "sie", "lie\u00df", "handwerker", "der", "siedlung", "die", "botschafterresidenz", "renovieren", "im", "dezember", "versch\u00e4rfte", "sich", "der", "beaglekonflikt", "mit", "argentinien", "und", "es", "kam", "zu", "kriegerischen", "drohungen", "gegen", "chile", "die", "unbewohnten", "inseln", "lennox", "picton", "und", "nueva", "im", "beaglekanal", "wurden", "zum", "streitpunkt", "vor", "allem", "weil", "in", "der", "gegend", "gr\u00f6\u00dfere", "\u00f6lreserven", "vermutet", "wurden", "der", "streit", "erreichte", "seinen", "gef\u00e4hrlichsten", "h\u00f6hepunkt", "am", "dezember", "als", "argentinien", "die", "operation", "soberan\u00eda", "startete", "um", "die", "inseln", "milit\u00e4risch", "zu", "besetzen", "und", "in", "festlandchile", "einzumarschieren", "der", "einmarsch", "wurde", "gestoppt", "als", "die", "junta", "in", "buenos", "aires", "einer", "p\u00e4pstlichen", "vermittlung", "zustimmte", "diese", "mediation", "f\u00fchrte", "nach", "der", "niederlage", "argentiniens", "im", "falklandkrieg", "zu", "dem", "freundschafts", "und", "friedensvertrag", "von", "zwischen", "chile", "und", "argentinien", "bei", "dem", "alle", "drei", "inseln", "chile", "zugesprochen", "wurden", "die", "fast", "abschlie\u00dfende", "grenzziehung", "mit", "argentinien", "am", "fitzroymassiv", "wurde", "am", "dezember", "vereinbart", "es", "bleibt", "bis", "heute", "nur", "noch", "ein", "kleiner", "undefinierter", "abschnitt", "im", "bereich", "des", "campo", "de", "hielo", "sur", "s\u00fcdliches", "eisfeld", "\u00fcbrig", "dieser", "bereich", "beherbergt", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "s\u00fc\u00dfwasserreservoir", "s\u00fcdamerikas", "infolge", "des", "fr\u00fcheren", "konflikts", "mit", "argentinien", "unterst\u00fctzte", "chile", "w\u00e4hrend", "des", "falklandkrieges", "gro\u00dfbritannien", "so", "landete", "ein", "besch\u00e4digter", "britischer", "hubschrauber", "in", "chile", "bisher", "ist", "der", "grund", "seines", "aufenthaltes", "in", "dieser", "region", "allerdings", "unbekannt", "des", "weiteren", "half", "chile", "gro\u00dfbritannien", "mit", "radar", "und", "spionaget\u00e4tigkeit", "der", "chilenische", "exluftwaffenchef", "fernando", "matthei", "best\u00e4tigte", "sp\u00e4ter", "die", "geheime", "kooperation", "redemokratisierung", "wurde", "eine", "erste", "f\u00fcr", "die", "opposition", "grunds\u00e4tzlich", "problematische", "volksabstimmung", "\u00fcber", "eine", "ausweitung", "der", "befugnisse", "pinochets", "abgehalten", "die", "junta", "musste", "nach", "der", "geltenden", "verfassung", "erstmals", "seit", "einen", "zuk\u00fcnftigen", "pr\u00e4sidenten", "vorschlagen", "obschon", "eine", "beteiligung", "an", "dieser", "abstimmung", "auch", "eine", "anerkennung", "des", "regimes", "bedeutete", "nahm", "die", "opposition", "an", "dem", "verfahren", "teil", "bei", "welchem", "wenig", "\u00fcberraschend", "pinochet", "bestimmt", "worden", "war", "eine", "mehrheit", "bei", "einer", "stimmbeteiligung", "von", "rund", "prozent", "sprach", "sich", "zur", "frage", "ja", "oder", "nein", "gegen", "eine", "weitere", "amtszeit", "pinochets", "aus", "fanden", "die", "ersten", "freien", "wahlen", "nach", "j\u00e4hriger", "diktatur", "statt", "pr\u00e4sident", "wurde", "der", "christdemokrat", "patricio", "aylwin", "bereits", "wenige", "monate", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "zur", "demokratie", "setzte", "der", "neugew\u00e4hlte", "pr\u00e4sident", "mitte", "eine", "wahrheits", "und", "vers\u00f6hnungskommission", "ein", "sie", "sollte", "die", "zwischen", "und", "begangenen", "politischen", "morde", "und", "den", "verbleib", "von", "verschwundenen", "desaparecidos", "aufkl\u00e4ren", "neu", "und", "f\u00fcr", "sp\u00e4tere", "wahrheitskommissionen", "in", "postdiktatorischen", "demokratien", "des", "ostblocks", "und", "afrikas", "w\u00e4hrend", "der", "neunziger", "jahre", "pr\u00e4gend", "war", "dabei", "dass", "die", "chilenische", "kommission", "wahrheit", "\u00fcber", "verbrechen", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "diktatur", "als", "ihr", "ziel", "definierte", "mithilfe", "einer", "offiziellen", "wahrheit", "sollte", "die", "spaltung", "der", "chilenischen", "gesellschaft", "in", "zwei", "lager", "mit", "jeweils", "unterschiedlichen", "deutungen", "der", "geschichte", "\u00fcberwunden", "werdenaylwin", "setzte", "die", "neoliberale", "wirtschaftspolitik", "pinochets", "fort", "und", "bem\u00fchte", "sich", "die", "verfeindeten", "politischen", "lager", "zu", "vers\u00f6hnen", "um", "ein", "demokratisches", "zusammenleben", "zu", "erm\u00f6glichen", "behutsam", "gerechtigkeit", "soweit", "es", "geht", "begann", "er", "mit", "der", "aufarbeitung", "der", "verbrechen", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "im", "november", "standen", "erstmals", "offiziere", "wegen", "menschenrechtsverletzungen", "vor", "gericht", "viele", "exilanten", "kehrten", "zur\u00fcck", "in", "ihre", "heimat", "von", "bis", "regierte", "der", "christdemokrat", "eduardo", "frei", "ruiztagle", "pinochet", "trat", "als", "heereschef", "ab", "blieb", "aber", "senator", "auf", "lebenszeit", "und", "genoss", "daher", "immunit\u00e4t", "im", "gleichen", "jahr", "wurde", "er", "in", "gro\u00dfbritannien", "aufgrund", "eines", "haftbefehls", "des", "spanischen", "richters", "baltasar", "garz\u00f3n", "verhaftet", "konnte", "aber", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "nach", "chile", "zur\u00fcckkehren", "wurde", "er", "von", "gladys", "mar\u00edn", "vor", "dem", "chilenischen", "richter", "juan", "guzm\u00e1n", "tapia", "angeklagt", "jedoch", "wegen", "leichter", "demenz", "als", "verhandlungsunf\u00e4hig", "erkl\u00e4rt", "worauf", "pinochet", "auf", "sein", "amt", "als", "senator", "verzichtete", "weitere", "versuche", "ihn", "gerichtlich", "zu", "belangen", "scheiterten", "er", "starb", "am", "dezember", "ohne", "je", "verurteilt", "worden", "zu", "sein", "im", "jahr", "wurde", "der", "sozialist", "ricardo", "lagos", "neuer", "chilenischer", "pr\u00e4sident", "er", "bezwang", "in", "einer", "stichwahl", "seinen", "konservativen", "gegner", "joaqu\u00edn", "lav\u00edn", "nur", "knapp", "mit", "lagos", "zog", "nach", "allende", "der", "zweite", "sozialistische", "pr\u00e4sident", "in", "die", "moneda", "ein", "lagos", "machte", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "arbeitslosigkeit", "zum", "ziel", "seiner", "regierung", "sein", "programm", "sah", "au\u00dferdem", "die", "wiedereinf\u00fchrung", "der", "tarifautonomie", "und", "die", "einbindung", "des", "armeebudgets", "in", "den", "staatlichen", "haushalt", "vor", "lagos", "verlie\u00df", "im", "jahr", "das", "amt", "mit", "einer", "wirtschaftlich", "und", "politisch", "positiven", "bilanz", "als", "nachfolgerin", "wurde", "die", "sozialistin", "michelle", "bachelet", "zur", "ersten", "pr\u00e4sidentin", "in", "der", "geschichte", "des", "landes", "gew\u00e4hlt", "gewann", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "nach", "einer", "stichwahl", "gegen", "seinen", "konkurrenten", "frei", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "am", "m\u00e4rz", "war", "sein", "amtsantritt", "pi\u00f1era", "war", "der", "erste", "rechtsgerichtete", "pr\u00e4sident", "nach", "fast", "jahren", "am", "dezember", "wurde", "in", "einem", "zweiten", "wahlgang", "wieder", "die", "sozialistin", "michelle", "bachelet", "zur", "pr\u00e4sidentin", "gew\u00e4hlt", "bachelet", "setzte", "sich", "mit", "rund", "prozent", "der", "stimmen", "gegen", "die", "konservative", "herausforderin", "evelyn", "matthei", "durch", "die", "wahlen", "ende", "gewann", "wiederum", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "er", "trat", "seine", "zweite", "pr\u00e4sidentschaft", "am", "m\u00e4rz", "an", "erarbeitung", "einer", "neuen", "verfassung", "siehe", "auch", "verfassunggebende", "versammlung", "chiles", "ausgel\u00f6st", "durch", "eine", "erh\u00f6hung", "der", "ubahnpreise", "kam", "es", "seit", "mitte", "oktober", "zu", "protesten", "gegen", "die", "soziale", "ungleichheit", "in", "chile", "im", "verlauf", "der", "unruhen", "erkl\u00e4rte", "pi\u00f1era", "den", "ausnahmezustand", "setzte", "das", "milit\u00e4r", "ein", "und", "rief", "den", "krieg", "gegen", "einen", "m\u00e4chtigen", "unvers\u00f6hnlichen", "feind", "aus", "wie", "er", "die", "aufst\u00e4ndischen", "nannte", "wegen", "der", "anhaltenden", "proteste", "sagte", "die", "regierung", "die", "unklimakonferenz", "ab", "die", "geplant", "im", "dezember", "in", "santiago", "de", "chile", "abgehalten", "werden", "sollteim", "dezember", "wurde", "eine", "volksabstimmung", "\u00fcber", "eine", "neue", "verfassung", "angek\u00fcndigt", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "den", "april", "geplant", "wurde", "sie", "aufgrund", "der", "covidpandemie", "auf", "den", "oktober", "selbigen", "jahres", "verschoben", "eine", "gro\u00dfe", "mehrheit", "stimmte", "daf\u00fcr", "dass", "eine", "neue", "verfassung", "erarbeitet", "werden", "solle", "dazu", "soll", "eine", "verfassunggebende", "versammlung", "gew\u00e4hlt", "werden", "deren", "vertreter", "komplett", "direkt", "gew\u00e4hlt", "werden", "in", "der", "am", "wochenende", "vom", "und", "mai", "stattgefundenen", "wahl", "zur", "verfassungsgebenden", "versammlung", "erlitt", "das", "parteienb\u00fcndnis", "chile", "vamos", "von", "pr\u00e4sident", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "eine", "niederlage", "in", "der", "aus", "delegierten", "bestehenden", "versammlung", "werden", "linke", "neutrale", "und", "parteilich", "ungebundene", "delegierte", "dominieren", "w\u00e4hrend", "konservative", "und", "rechte", "parteien", "nicht", "die", "notwendige", "sperrminorit\u00e4t", "von", "einem", "drittel", "der", "sitze", "erreichten", "um", "bestimmte", "\u00e4nderungen", "alleine", "blockieren", "zu", "k\u00f6nnenam", "juli", "tagte", "der", "verfassungskonvent", "erstmals", "bis", "im", "februar", "lief", "die", "frist", "zur", "einreichung", "von", "diskussionsvorschl\u00e4gen", "f\u00fcr", "die", "verfassungsreform", "im", "juni", "wurde", "der", "artikel", "umfassende", "verfassungsvorschlag", "von", "der", "versammlung", "offiziell", "angenommen", "und", "daraufhin", "am", "juli", "an", "pr\u00e4sident", "gabriel", "boric", "\u00fcbergeben", "am", "september", "wurde", "dieser", "in", "einem", "plebiszit", "mit", "deutlich", "abgelehnt", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "am", "november", "fand", "der", "erste", "wahlgang", "f\u00fcr", "die", "achte", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "in", "chile", "transici\u00f3n", "statt", "bei", "der", "stichwahl", "am", "dezember", "wurde", "gabriel", "boric", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "seine", "amtszeit", "begann", "am", "m\u00e4rz", "politik", "verfassung", "chile", "ist", "eine", "pr\u00e4sidialrepublik", "die", "aktuelle", "verfassung", "stammt", "von", "unter", "der", "diktatur", "augusto", "pinochets", "und", "wurde", "am", "august", "vom", "chilenischen", "parlament", "modifiziert", "exekutive", "der", "pr\u00e4sident", "nach", "usamerikanischem", "vorbild", "zugleich", "regierungschef", "wird", "f\u00fcr", "eine", "vier", "jahre", "andauernde", "amtszeit", "gew\u00e4hlt", "der", "pr\u00e4sident", "kann", "zwar", "mehrere", "amtszeiten", "absolvieren", "jedoch", "nicht", "direkt", "hintereinander", "er", "ernennt", "die", "minister", "minister", "und", "subsekret\u00e4re", "vergleichbar", "mit", "staatssekret\u00e4ren", "sowie", "die", "regionalintendanten", "einen", "f\u00fcr", "die", "hauptstadtregion", "und", "je", "einen", "f\u00fcr", "die", "regionen", "und", "provinzgouverneure", "je", "provinz", "einer", "er", "kann", "innerhalb", "eines", "durch", "die", "verfassung", "festgelegten", "rahmens", "dekrete", "erlassen", "die", "gesetzeskraft", "haben", "zudem", "kann", "er", "die", "obersten", "befehlshaber", "der", "teilstreitkr\u00e4fte", "ernennen", "legislative", "die", "legislative", "congreso", "nacional", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "der", "erste", "chilenische", "kongress", "wurde", "am", "juli", "durch", "beschluss", "der", "regierungsjunta", "gebildet", "die", "abgeordnetenkammer", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "besteht", "aus", "durch", "direkte", "wahl", "ermittelten", "abgeordneten", "das", "ganze", "land", "wird", "in", "wahlkreise", "eingeteilt", "in", "denen", "alle", "vier", "jahre", "jeweils", "zwei", "abgeordnete", "gew\u00e4hlt", "werden", "das", "erstplatzierte", "parteib\u00fcndnis", "stellt", "jedoch", "beide", "abgeordnete", "wenn", "es", "doppelt", "so", "viele", "stimmen", "wie", "das", "oppositionelle", "wahlb\u00fcndnis", "erreicht", "dieses", "binomiale", "wahlsystem", "verhindert", "dass", "kleinere", "parteien", "ins", "parlament", "gew\u00e4hlt", "werden", "der", "senat", "senado", "umfasst", "mitglieder", "aufgrund", "der", "verfassungsreform", "die", "am", "august", "beschlossen", "wurde", "werden", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "alle", "senatoren", "direkt", "von", "den", "wahlb\u00fcrgern", "gew\u00e4hlt", "die", "gew\u00e4hlten", "senatoren", "stammen", "aus", "wahlbezirken", "jede", "der", "zw\u00f6lf", "regionen", "und", "die", "hauptstadtregion", "besitzen", "mindestens", "einen", "wahlbezirk", "die", "v", "vii", "viii", "ix", "und", "x", "region", "sowie", "die", "hauptstadtregion", "werden", "in", "jeweils", "zwei", "wahlbezirke", "aufgeteilt", "alle", "vier", "jahre", "wird", "jeweils", "die", "h\u00e4lfte", "der", "senatoren", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "acht", "jahren", "gew\u00e4hlt", "erfolge", "bei", "der", "einf\u00fchrung", "des", "frauenwahlrechts", "gab", "es", "in", "chile", "schon", "in", "den", "er", "jahren", "frauen", "\u00fcber", "die", "lesen", "und", "schreiben", "konnten", "erhielten", "das", "wahlrecht", "f\u00fcr", "gemeinde", "und", "stadtratswahlen", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "eine", "quelle", "nennt", "hierf\u00fcr", "den", "mai", "eine", "andere", "das", "uneingeschr\u00e4nkte", "aktive", "wahlrecht", "wurde", "in", "dem", "gesetz", "vom", "dezember", "festgeschrieben", "das", "passive", "frauenwahlrecht", "gibt", "es", "bei", "lokalwahlen", "seit", "auf", "nationaler", "ebene", "erst", "seit", "judikative", "der", "oberste", "gerichtshof", "corte", "suprema", "de", "justicia", "ist", "ein", "kollegialgericht", "mit", "richtern", "es", "ist", "die", "h\u00f6chste", "richterliche", "gewalt", "in", "chile", "die", "richter", "werden", "von", "den", "richtern", "des", "obersten", "gerichts", "vorgeschlagen", "und", "vom", "pr\u00e4sidenten", "auf", "lebenszeit", "ernannt", "unter", "dem", "obersten", "gerichtshof", "ist", "das", "appellationsgericht", "angesiedelt", "zus\u00e4tzlich", "gibt", "es", "berufungsgerichte", "in", "chile", "durch", "eine", "justizreform", "wurden", "die", "aufgaben", "des", "ankl\u00e4gers", "staatsanwalt", "und", "des", "richters", "getrennt", "im", "zuge", "dieser", "reform", "werden", "gerichtsverfahren", "nun", "\u00f6ffentlich", "und", "m\u00fcndlich", "gef\u00fchrt", "statt", "wie", "zuvor", "\u00fcblich", "schriftlich", "angeklagte", "mit", "geringem", "einkommen", "k\u00f6nnen", "einen", "staatlichen", "pflichtverteidiger", "in", "anspruch", "nehmen", "f\u00fcr", "dieses", "neue", "justizsystem", "mussten", "neue", "gerichtsgeb\u00e4ude", "in", "zahlreichen", "chilenischen", "st\u00e4dten", "gebaut", "werden", "das", "verfassungsgericht", "tribunal", "constitucional", "ist", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "kontrolle", "der", "vom", "parlament", "erlassenen", "gesetze", "auf", "verfassungswidrigkeit", "politische", "indizes", "parteien", "chile", "besitzt", "trotz", "pr\u00e4sidialer", "verfassung", "eine", "f\u00fcr", "lateinamerika", "ungew\u00f6hnlich", "starke", "parteiendemokratische", "tradition", "parteien", "wurden", "bereits", "in", "der", "endphase", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "ab", "wieder", "zugelassen", "das", "gegenw\u00e4rtige", "wahlrecht", "hat", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "sich", "alle", "parteien", "zu", "parteib\u00fcndnissen", "zusammengeschlossen", "haben", "nach", "beendigung", "der", "diktatur", "erreicht", "das", "land", "beim", "demokratieindex", "inzwischen", "eine", "der", "besten", "platzierung", "in", "lateinamerikadie", "alianza", "por", "chile", "war", "ein", "konservatives", "b\u00fcndnis", "das", "aus", "der", "nationalen", "erneuerungspartei", "renovaci\u00f3n", "nacional", "rn", "und", "der", "rechtspartei", "unabh\u00e4ngige", "demokratische", "union", "uni\u00f3n", "dem\u00f3crata", "independiente", "udi", "bestand", "die", "in", "der", "transitionszeit", "beide", "f\u00fcr", "eine", "verl\u00e4ngerung", "der", "von", "augusto", "pinochet", "begr\u00fcndeten", "autorit\u00e4ren", "regierungsform", "eintraten", "zwischenzeitlich", "geh\u00f6rten", "dem", "b\u00fcndnis", "auch", "einige", "andere", "rechtsliberale", "und", "konservative", "parteien", "an", "das", "b\u00fcndnis", "ging", "siegreich", "aus", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "hervor", "und", "stellte", "mit", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "von", "bis", "den", "ersten", "konservativen", "pr\u00e4sidenten", "chiles", "nach", "dem", "ende", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "unter", "seiner", "pr\u00e4sidentschaft", "wurde", "es", "umbenannt", "in", "coalici\u00f3n", "por", "el", "cambio", "sp\u00e4ter", "alianza", "por", "el", "cambio", "und", "schlie\u00dflich", "durch", "das", "neue", "rechtsb\u00fcndnis", "chile", "vamos", "ersetzt", "das", "mit", "dem", "erneuten", "wahlsieg", "und", "der", "zweiten", "pr\u00e4sidentschaft", "pi\u00f1eras", "seit", "die", "regierung", "f\u00fchrt", "die", "concertaci\u00f3n", "de", "partidos", "por", "la", "democracia", "war", "ein", "b\u00fcndnis", "aus", "vier", "mittelinksparteien", "die", "sich", "aktiv", "am", "sturz", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "beteiligt", "hatten", "mitglieder", "waren", "die", "parteien", "christlichdemokratische", "partei", "partido", "dem\u00f3crata", "cristiano", "pdc", "radikale", "und", "sozialdemokratische", "partei", "partido", "radical", "social", "dem\u00f3crata", "prsd", "partei", "f\u00fcr", "demokratie", "partido", "por", "la", "democracia", "ppd", "sowie", "sozialistische", "partei", "partido", "socialista", "ps", "das", "b\u00fcndnis", "das", "nach", "dem", "r\u00fcckzug", "der", "milit\u00e4rs", "bis", "zum", "amtsantritt", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1eras", "im", "fr\u00fchjahr", "ununterbrochen", "die", "regierung", "stellte", "wurde", "nach", "der", "erneuten", "wahl", "der", "sozialistin", "michelle", "bachelet", "aufgel\u00f6st", "und", "durch", "das", "neue", "linksb\u00fcndnis", "nueva", "mayor\u00eda", "ersetzt", "das", "linksb\u00fcndnis", "juntos", "podemos", "m\u00e1s", "gemeinsam", "k\u00f6nnen", "wir", "mehr", "umfasste", "die", "christliche", "linke", "die", "humanistische", "partei", "die", "kommunistische", "partei", "sowie", "einige", "andere", "linke", "und", "linksliberale", "splitterparteien", "konnte", "juntos", "podemos", "m\u00e1s", "zwei", "kommunistische", "abgeordnete", "ins", "parlament", "senden", "die", "mehrzahl", "der", "mitgliedsparteien", "bildete", "anschlie\u00dfend", "zusammen", "mit", "den", "parteien", "der", "concertaci\u00f3n", "das", "neue", "b\u00fcndnis", "der", "nueva", "mayor\u00eda", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "stellt", "eine", "koalition", "der", "parteienb\u00fcndnisse", "apruebo", "dignidad", "und", "socialismo", "democr\u00e1tico", "sowie", "einigen", "unabh\u00e4ngigen", "die", "regierung", "unter", "pr\u00e4sident", "gabriel", "boric", "streitkr\u00e4fte", "und", "polizei", "die", "streitkr\u00e4fte", "chiles", "spanisch", "fuerzas", "armadas", "de", "chile", "bestehen", "aus", "den", "teilstreitkr\u00e4ften", "heer", "marine", "luftwaffe", "und", "der", "nationalen", "polizei", "carabineros", "de", "chile", "im", "jahre", "umfassten", "die", "streitkr\u00e4fte", "der", "republik", "chile", "insgesamt", "etwa", "soldaten", "chile", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "au\u00dfenpolitik", "chile", "ist", "mitglied", "der", "apec", "und", "versucht", "momentan", "mit", "m\u00f6glichst", "vielen", "staaten", "freihandelsabkommen", "zu", "schlie\u00dfen", "zum", "beispiel", "gibt", "es", "abkommen", "mit", "den", "usa", "der", "eu", "s\u00fcdkorea", "und", "china", "chile", "ist", "seit", "mitglied", "der", "un", "und", "seit", "mitglied", "der", "oas", "in", "der", "un", "spielt", "chile", "seit", "eine", "wichtigere", "rolle", "da", "es", "sich", "zur", "teilnahme", "an", "friedensmissionen", "entschlossen", "hat", "heute", "stehen", "chilenische", "uneinheiten", "zum", "beispiel", "in", "haiti", "im", "mai", "lud", "die", "oecd", "chile", "zu", "beitrittsgespr\u00e4chen", "ein", "und", "der", "beitritt", "wurde", "am", "mai", "vollzogenbeziehungen", "innerhalb", "s\u00fcdamerikas", "in", "s\u00fcdamerika", "ist", "chile", "assoziiertes", "mitglied", "des", "mercosur", "diese", "nichtvollmitgliedschaft", "erlaubt", "chile", "eigene", "handelsabkommen", "zu", "schlie\u00dfen", "die", "konzentration", "chiles", "auf", "die", "gro\u00dfen", "handelspartner", "usa", "eu", "und", "asien", "wird", "von", "den", "anderen", "andenstaaten", "kritisch", "gesehen", "man", "bef\u00fcrchtet", "eine", "vernachl\u00e4ssigung", "des", "lateinamerikanischen", "marktes", "insbesondere", "die", "vielen", "freihandelsabkommen", "chiles", "aber", "auch", "die", "niedrigen", "einfuhrz\u00f6lle", "chiles", "machen", "eine", "engere", "bindung", "an", "mercosur", "schwer", "chile", "hat", "seit", "eine", "reihe", "von", "konfliktherden", "mit", "argentinien", "und", "peru", "abgebaut", "dies", "betrifft", "den", "beaglekanal", "und", "die", "grenzziehung", "am", "fitzroymassiv", "seitdem", "der", "peruanische", "kongress", "im", "oktober", "maritime", "gebiete", "chiles", "in", "frage", "stellt", "sind", "allerdings", "wieder", "starke", "spannungen", "im", "verh\u00e4ltnis", "beider", "l\u00e4nder", "vorhanden", "die", "beziehungen", "zu", "bolivien", "sind", "weiterhin", "stark", "gest\u00f6rt", "da", "der", "wunsch", "boliviens", "nach", "einem", "meerzugang", "bisher", "ungel\u00f6st", "ist", "sowie", "ein", "konflikt", "um", "wasserrechte", "am", "r\u00edo", "lauca", "besteht", "eine", "geplante", "erdgaspipeline", "von", "bolivien", "zu", "chilenischen", "h\u00e4fen", "um", "fl\u00fcssigerdgas", "in", "die", "vereinigten", "staaten", "zu", "exportieren", "wurde", "durch", "den", "starken", "widerstand", "in", "der", "bolivianischen", "bev\u00f6lkerung", "nicht", "gebaut", "im", "zuge", "der", "gegl\u00fcckten", "rettung", "von", "bergleuten", "nach", "dem", "grubenungl\u00fcck", "von", "san", "jos\u00e9", "trafen", "sich", "im", "oktober", "die", "pr\u00e4sidenten", "beider", "l\u00e4nder", "am", "ungl\u00fccksort", "boliviens", "pr\u00e4sident", "morales", "dankte", "den", "chilenen", "f\u00fcr", "die", "rettung", "eines", "bolivianers", "der", "zu", "den", "versch\u00fctteten", "kumpeln", "geh\u00f6rte", "die", "pr\u00e4sidenten", "vereinbarten", "erstmals", "seit", "jahrzehnten", "den", "gegenseitigen", "austausch", "von", "botschafternchile", "war", "bis", "zur", "fertigstellung", "der", "lngterminal", "von", "quintero", "stark", "von", "erdgaslieferungen", "aus", "argentinien", "abh\u00e4ngig", "die", "drosselung", "der", "lieferungen", "von", "seiten", "argentiniens", "zwang", "chile", "zum", "verst\u00e4rkten", "nachdenken", "\u00fcber", "alternative", "energien", "das", "erdgaslieferabkommen", "zwischen", "bolivien", "und", "argentinien", "verbietet", "den", "argentiniern", "den", "export", "von", "bolivianischem", "erdgas", "nach", "chile", "beziehungen", "zu", "den", "usa", "die", "milit\u00e4rdiktatur", "unter", "augusto", "pinochet", "hatte", "stets", "enge", "beziehungen", "zu", "den", "usa", "die", "den", "sturz", "der", "demokratisch", "gew\u00e4hlten", "linksregierung", "unter", "salvador", "allende", "aktiv", "gef\u00f6rdert", "hatten", "auch", "nach", "dem", "ende", "der", "diktatur", "bestehen", "gute", "beziehungen", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "allerdings", "lehnte", "die", "chilenische", "regierung", "ein", "eingreifen", "im", "irakkrieg", "ab", "chile", "konnte", "am", "ende", "langer", "verhandlungen", "mit", "der", "stimme", "der", "usa", "den", "posten", "des", "generalsekret\u00e4rs", "der", "oas", "mit", "jos\u00e9", "miguel", "insulza", "einnehmen", "die", "usa", "sind", "der", "wichtigste", "handelspartner", "f\u00fcr", "chile", "beide", "l\u00e4nder", "haben", "ein", "freihandelsabkommen", "geschlossen", "allerdings", "sinkt", "der", "anteil", "des", "ushandels", "zugunsten", "der", "eu", "und", "asiens", "chile", "hat", "moderne", "kampfflugzeuge", "von", "typ", "f", "in", "den", "usa", "bestellt", "beziehungen", "zur", "eu", "die", "europ\u00e4ische", "union", "ist", "neben", "den", "usa", "ein", "sehr", "wichtiger", "handelspartner", "trat", "ein", "assoziierungsabkommen", "zwischen", "der", "eu", "und", "chile", "sowie", "ein", "abkommen", "\u00fcber", "die", "technischwissenschaftliche", "zusammenarbeit", "in", "kraft", "besondere", "beziehung", "zu", "deutschland", "es", "bestehen", "enge", "verbindungen", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "die", "schwerpunkte", "liegen", "in", "der", "politik", "wirtschaft", "und", "besonders", "in", "der", "wissenschaft", "viele", "chilenen", "pflegen", "einen", "besonderen", "bezug", "zu", "deutschland", "was", "zum", "teil", "auf", "historische", "bindungen", "unter", "deutschchilenen", "zum", "teil", "auf", "exilerfahrungen", "w\u00e4hrend", "der", "diktatur", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "zur", "zeit", "der", "herrschaft", "von", "augusto", "pinochet", "flohen", "regimegegner", "h\u00e4ufig", "in", "die", "ddr", "ins", "exil", "auch", "die", "ehemalige", "pr\u00e4sidentin", "des", "landes", "michelle", "bachelet", "verbrachte", "einige", "jahre", "im", "ostdeutschen", "exil", "lernte", "deutsch", "an", "der", "universit\u00e4t", "leipzig", "und", "studierte", "medizin", "an", "der", "humboldtuniversit\u00e4t", "berlin", "auch", "in", "der", "vorg\u00e4ngerregierung", "unter", "pr\u00e4sident", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "gab", "es", "mehrere", "minister", "die", "deutsche", "schulen", "besucht", "oder", "in", "deutschland", "studiert", "haben", "hinzu", "kommt", "dass", "in", "der", "zeit", "zwischen", "dem", "salpeterkrieg", "und", "dem", "ersten", "weltkrieg", "deutsche", "ausbilder", "die", "streitkr\u00e4fte", "chiles", "formten", "die", "bis", "heute", "stark", "von", "preu\u00dfischdeutschen", "traditionen", "gepr\u00e4gt", "sind", "was", "sich", "etwa", "in", "der", "uniformierung", "und", "im", "milit\u00e4rischen", "liedgut", "\u00e4u\u00dfert", "bildung", "und", "forschung", "seit", "als", "der", "damalige", "pr\u00e4sident", "ricardo", "lagos", "eine", "reform", "des", "ausbildungssystems", "auf", "den", "weg", "brachte", "gibt", "es", "eine", "schulpflicht", "diese", "ist", "auf", "zw\u00f6lf", "jahre", "begrenzt", "die", "schulen", "unterstehen", "dem", "erziehungsministerium", "es", "herrscht", "lehrmittelfreiheit", "die", "alphabetisierung", "liegt", "bei", "dies", "ist", "f\u00fcr", "s\u00fcdamerika", "sehr", "hoch", "im", "jahr", "hat", "chile", "erstmals", "an", "der", "pisastudie", "der", "oecd", "teilgenommen", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "die", "sch\u00fcler", "des", "landes", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "chile", "erreichte", "damit", "innerhalb", "lateinamerikas", "die", "zweitbeste", "platzierung", "liegt", "jedoch", "unterhalb", "des", "oecddurchschnittschile", "f\u00fchrte", "in", "den", "erjahren", "das", "programm", "pradjal", "programa", "regional", "de", "acciones", "para", "el", "desarrollo", "de", "la", "juventud", "en", "am\u00e9rica", "latina", "sowie", "das", "ausbildungsprogramm", "chile", "joven", "ein", "ziel", "der", "programme", "ist", "die", "senkung", "der", "jugendarbeitslosigkeit", "durch", "eine", "staatlich", "finanzierte", "berufsausbildung", "mit", "anschlie\u00dfendem", "betriebspraktikum", "au\u00dferdem", "werden", "kurse", "f\u00fcr", "jugendliche", "unternehmensgr\u00fcnder", "angeboten", "damit", "soll", "auch", "die", "jugendkriminalit\u00e4t", "und", "der", "drogenkonsum", "indirekt", "bek\u00e4mpft", "werden", "die", "wichtigsten", "universit\u00e4ten", "wie", "die", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "chile", "liegen", "in", "santiago", "de", "chile", "concepci\u00f3n", "und", "valpara\u00edso", "allerdings", "ist", "der", "zugang", "zu", "den", "universit\u00e4ten", "aufgrund", "hoher", "studiengeb\u00fchren", "trotz", "stipendienprogrammen", "f\u00fcr", "die", "\u00e4rmeren", "schichten", "nur", "schwer", "m\u00f6glich", "das", "niveau", "der", "universit\u00e4ten", "streut", "durch", "viele", "private", "einrichtungen", "stark", "da", "sich", "auch", "die", "berufsakademien", "universit\u00e4t", "nennen", "d\u00fcrfen", "in", "letzter", "zeit", "formieren", "sich", "in", "chile", "studentenproteste", "die", "u", "a", "von", "camila", "vallejo", "angef\u00fchrt", "worden", "sind", "unter", "anderem", "werden", "bessere", "kreditbedingungen", "verlangt", "damit", "auch", "jugendliche", "aus", "unteren", "\u00e4rmeren", "schichten", "zugang", "zu", "bildung", "haben", "aufgrund", "ihrer", "klimatischen", "eigenschaften", "und", "ihrer", "guten", "infrastrukturellen", "erschlie\u00dfung", "sind", "die", "w\u00fcsten", "chiles", "beliebte", "orte", "f\u00fcr", "teleskope", "allein", "die", "europ\u00e4ische", "s\u00fcdsternwarte", "eso", "hat", "drei", "standorte", "in", "chile", "mit", "gro\u00dfteleskopen", "la", "silla", "paranal", "und", "alma", "daneben", "gibt", "es", "weitere", "observatorien", "in", "chile", "beispielsweise", "cerro", "pachon", "mit", "dem", "metergeminis\u00fcdteleskop", "oder", "das", "las", "campanas", "mit", "den", "zwei", "metermagallanteleskopen", "seit", "den", "fr\u00fchen", "erjahren", "arbeitet", "in", "chile", "das", "paranalobservatorium", "das", "observatorium", "befindet", "sich", "in", "der", "atacamaw\u00fcste", "im", "norden", "des", "landes", "auf", "dem", "berg", "cerro", "paranal", "dieser", "liegt", "etwa", "kilometer", "s\u00fcdlich", "von", "antofagasta", "und", "kilometer", "von", "der", "pazifikk\u00fcste", "entfernt", "das", "observatorium", "wird", "von", "der", "eso", "betrieben", "und", "ist", "standort", "des", "very", "large", "telescope", "vlt", "und", "des", "very", "large", "telescope", "interferometer", "vlti", "zus\u00e4tzlich", "werden", "die", "surveyteleskope", "vista", "und", "vst", "gebaut", "die", "atmosph\u00e4re", "\u00fcber", "dem", "gipfel", "zeichnet", "sich", "durch", "trockene", "und", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "ruhige", "luftstr\u00f6mung", "aus", "was", "den", "berg", "zu", "einem", "sehr", "attraktiven", "standort", "f\u00fcr", "ein", "astronomisches", "observatorium", "macht", "der", "gipfel", "wurde", "in", "den", "fr\u00fchen", "erjahren", "von", "seiner", "urspr\u00fcnglichen", "h\u00f6he", "von", "metern", "auf", "meter", "heruntergesprengt", "um", "ein", "plateau", "f\u00fcr", "das", "vlt", "zu", "schaffen", "menschenrechte", "amnesty", "international", "weist", "darauf", "hin", "dass", "es", "im", "zusammenhang", "mit", "landstreitigkeiten", "immer", "wieder", "zu", "menschenrechtsverletzungen", "an", "angeh\u00f6rigen", "der", "indigenen", "gruppe", "der", "mapuche", "kommt", "diese", "geraten", "nach", "informationen", "von", "amnesty", "international", "oft", "in", "konflikte", "bei", "der", "verteidigung", "ihrer", "wirtschaftlichen", "sozialen", "und", "kulturellen", "rechte", "gegen\u00fcber", "forst", "und", "energieunternehmen", "die", "in", "ihren", "traditionellen", "siedlungsgebieten", "t\u00e4tig", "sind", "im", "jahr", "kam", "es", "zu", "ausschreitungen", "der", "polizei", "gegen", "angeh\u00f6rige", "der", "mapuche", "festgenommene", "gaben", "damals", "an", "gefoltert", "worden", "zu", "sein", "chile", "erf\u00fcllt", "bis", "heute", "nicht", "alle", "verpflichtungen", "die", "es", "mit", "unterzeichnung", "der", "unantifolterkonvention", "eingegangen", "ist", "besonders", "gravierend", "ist", "die", "situation", "in", "den", "oft", "\u00fcberf\u00fcllten", "gef\u00e4ngnissen", "die", "nicht", "internationalen", "standards", "gerecht", "wird", "nach", "einer", "reihe", "von", "ereignissen", "kam", "es", "am", "dezember", "in", "der", "haftanstalt", "san", "miguel", "bei", "santiago", "zu", "einem", "aufstand", "und", "ein", "feuer", "brach", "aus", "in", "san", "miguel", "waren", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "menschen", "inhaftiert", "ausgelegt", "ist", "das", "gef\u00e4ngnis", "f\u00fcr", "in", "der", "haftanstalt", "santiago", "sur", "mussten", "sich", "h\u00e4ftlinge", "die", "f\u00fcr", "insassen", "vorgesehenen", "r\u00e4umlichkeiten", "teilen", "die", "medizinische", "versorgung", "und", "sanit\u00e4re", "grundausstattung", "in", "den", "gef\u00e4ngnissen", "sind", "nicht", "ausreichend", "eine", "trennung", "minderj\u00e4hriger", "gefangener", "von", "erwachsenen", "ist", "nicht", "sichergestellteine", "untersuchungskommission", "der", "vereinten", "nationen", "kam", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "in", "den", "kinder", "und", "jugendheimen", "des", "landes", "die", "menschenrechte", "der", "kinder", "systematisch", "verletzt", "werden", "mehr", "als", "minderj\u00e4hrige", "sind", "zwischen", "und", "unter", "staatlicher", "obhut", "gestorbendie", "interamerikanische", "kommission", "f\u00fcr", "menschenrechte", "sowie", "das", "unhochkommissariat", "f\u00fcr", "menschenrechte", "warfen", "in", "jeweils", "eigenen", "berichten", "chile", "vor", "im", "verlauf", "der", "proteste", "in", "chile", "schwere", "menschenrechtsverletzungen", "der", "strafverfolgungs", "und", "justizvollzugsbeh\u00f6rden", "toleriert", "zu", "haben", "abtreibungsverbot", "mit", "inkrafttreten", "des", "ersten", "chilenischen", "strafgesetzbuches", "im", "jahr", "das", "in", "diesem", "punkt", "dem", "vorbild", "des", "spanischen", "strafgesetzbuches", "von", "folgte", "waren", "abtreibungen", "in", "chile", "strafbar", "strafmilderungen", "waren", "m\u00f6glich", "wenn", "die", "betroffene", "die", "abtreibung", "zum", "zwecke", "der", "verheimlichung", "eines", "ehebruchs", "mithin", "zum", "schutz", "der", "ehre", "ihrer", "eigenen", "person", "oder", "des", "mannes", "vorgenommen", "hatte", "unter", "dem", "autorit\u00e4ren", "milit\u00e4rregime", "von", "oberst", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "der", "b\u00fcrgerlichliberalen", "ehrbegriffen", "kritisch", "gegen\u00fcberstand", "und", "gesellschaftspolitisch", "eine", "linkspopulistische", "linie", "verfolgte", "wurde", "der", "schwangerschaftsabbruch", "in", "f\u00e4llen", "der", "kriminologischen", "medizinischen", "und", "eugenischen", "indikation", "d", "h", "nach", "vergewaltigung", "bei", "gefahr", "f\u00fcr", "das", "leben", "der", "mutter", "und", "wenn", "der", "f\u00f6tus", "nicht", "\u00fcberlebensf\u00e4hig", "ist", "erlaubt", "diese", "indikationsregelung", "wird", "in", "der", "chilenischen", "rechtsterminologie", "und", "politischen", "debatte", "therapeutischer", "abort", "genannt", "wurde", "die", "anwendung", "der", "therapeutischen", "indikationen", "unter", "dem", "christdemokratischen", "pr\u00e4sidenten", "eduardo", "frei", "montalva", "nochmals", "erleichtert", "die", "indikationsregelung", "bestand", "formell", "auch", "w\u00e4hrend", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "augusto", "pinochets", "fort", "dessen", "regierung", "sich", "erfolglos", "bem\u00fchte", "ein", "absolutes", "abtreibungsverbot", "in", "der", "chilenischen", "verfassung", "von", "zu", "verankern", "stattdessen", "wurde", "der", "schutz", "des", "ungeborenen", "lebens", "nur", "mit", "einer", "unbestimmten", "formulierung", "in", "die", "von", "den", "milit\u00e4rmachthabern", "erarbeitete", "verfassung", "aufgenommen", "gesetzlich", "umgesetzt", "wurde", "das", "absolute", "abtreibungsverbot", "erst", "im", "zuge", "der", "politischen", "neuordnung", "und", "schrittweisen", "entmachtung", "pinochets", "gegen", "ende", "der", "er", "jahre", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "und", "scheidender", "mitglieder", "der", "ehemaligen", "milit\u00e4rjunta", "mit", "dem", "in", "kraft", "getretenen", "abtreibungsgesetz", "vom", "september", "das", "auf", "druck", "des", "damaligen", "juntachefs", "admiral", "jos\u00e9", "toribio", "merino", "und", "unter", "mitwirkung", "des", "damaligen", "bischofs", "von", "rancagua", "und", "sp\u00e4teren", "kardinals", "jorge", "medina", "zustande", "kam", "wurde", "chile", "zu", "einem", "der", "wenigen", "l\u00e4nder", "der", "welt", "in", "denen", "schwangerschaftsabbr\u00fcche", "auch", "in", "allen", "denkbaren", "ausnahmekonstellationen", "und", "sogar", "in", "abw\u00e4gung", "gegen", "das", "leben", "der", "mutter", "komplett", "verboten", "waren", "die", "kontroverse", "diskussion", "\u00fcber", "eine", "lockerung", "des", "absoluten", "abtreibungsverbots", "zumindest", "in", "medizinisch", "und", "ethisch", "indizierten", "ausnahmef\u00e4llen", "begann", "schon", "unmittelbar", "nach", "inkrafttreten", "des", "verbots", "und", "dauert", "bis", "heute", "an", "in", "der", "zweiten", "amtszeit", "von", "michelle", "bachelet", "zu", "deren", "wahlprogramm", "die", "aufhebung", "des", "abtreibungsverbots", "geh\u00f6rte", "begann", "ein", "gesetzgebungsprozess", "der", "zum", "abschluss", "gelangte", "am", "august", "hob", "der", "chilenische", "oberste", "gerichtshof", "das", "generelle", "abtreibungsverbot", "in", "chile", "auf", "und", "machte", "den", "weg", "f\u00fcr", "das", "von", "staatspr\u00e4sidentin", "bachelet", "und", "der", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "unterst\u00fctzte", "und", "vom", "parlament", "bereits", "verabschiedete", "gesetz", "frei", "das", "die", "abtreibung", "in", "den", "drei", "therapeutischen", "ausnahmetatbest\u00e4nden", "nach", "vergewaltigung", "bei", "gefahr", "f\u00fcr", "das", "leben", "der", "mutter", "und", "wenn", "der", "f\u00f6tus", "nicht", "\u00fcberlebensf\u00e4hig", "ist", "wieder", "erlaubt", "laut", "unsch\u00e4tzungen", "werden", "in", "chile", "j\u00e4hrlich", "zwischen", "und", "illegale", "abtreibungen", "vorgenommenam", "september", "stimmte", "das", "abgeordnetenhaus", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "fristenregelung", "am", "november", "scheiterte", "die", "fristenregelung", "im", "senat", "sozialversicherungssystem", "das", "gesundheitssystem", "wurde", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "stark", "privatisiert", "chilenische", "arbeitnehmer", "m\u00fcssen", "sich", "privat", "krankenversichern", "den", "\u00e4rmeren", "bev\u00f6lkerungsschichten", "steht", "f\u00fcr", "bestimmte", "krankheiten", "eine", "kostenlose", "behandlung", "in", "staatlichen", "gesundheitszentren", "zu", "rund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "nutzen", "das", "staatliche", "gesundheitssystem", "und", "prozent", "lassen", "sich", "privat", "behandeln", "michelle", "bachelet", "die", "bereits", "unter", "ricardo", "lagos", "f\u00fcr", "das", "ressort", "gesundheit", "zust\u00e4ndig", "gewesen", "war", "brachte", "nach", "ihrem", "amtsantritt", "als", "pr\u00e4sidentin", "einige", "reformen", "auf", "den", "weg", "die", "unter", "anderem", "eine", "kostenlose", "gesundheitsversorgung", "f\u00fcr", "\u00e4ltere", "menschen", "vorsehen", "au\u00dferdem", "wurden", "anstrengungen", "unternommen", "die", "medizinische", "infrastruktur", "in", "der", "teils", "deutliche", "unterschiede", "bestehen", "weiter", "zu", "verbessern", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "der", "chileninnen", "betr\u00e4gt", "jahre", "und", "der", "chilenen", "jahre", "stand", "wurde", "das", "rentenversicherungssystem", "unter", "jos\u00e9", "pi\u00f1era", "einem", "minister", "im", "kabinett", "des", "diktators", "augusto", "pinochet", "vom", "umlageverfahren", "auf", "das", "kapitaldeckungsverfahren", "umgestellt", "die", "arbeitnehmer", "m\u00fcssen", "seitdem", "prozent", "ihres", "gehalts", "als", "beitr\u00e4ge", "f\u00fcr", "private", "rentenfonds", "abf\u00fchren", "au\u00dferdem", "werden", "prozent", "ihres", "einkommens", "f\u00fcr", "eine", "private", "krankenversicherung", "abgezogen", "sodass", "die", "sozialbeitr\u00e4ge", "im", "neuen", "system", "ein", "f\u00fcnftel", "eines", "gehalts", "ausmachen", "nur", "das", "chilenische", "milit\u00e4r", "wurde", "von", "pi\u00f1eras", "reform", "ausgenommen", "soldaten", "haben", "bis", "heute", "anspruch", "auf", "gro\u00dfz\u00fcgige", "pensionsleistungen", "vom", "staat", "das", "neue", "rentensystem", "wurde", "sp\u00e4ter", "von", "der", "weltbank", "trotz", "interner", "kritik", "als", "vorbildhaft", "angepriesen", "und", "verbreitete", "sich", "seit", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "in", "verschiedenen", "varianten", "in", "lateinamerika", "wobei", "die", "meisten", "staaten", "wie", "etwa", "argentinien", "ein", "gemischtes", "modell", "mit", "teils", "privatem", "teils", "staatlichem", "gesundheitssystem", "einf\u00fchrten", "besonders", "das", "argentinische", "modell", "wurde", "sp\u00e4ter", "von", "weiteren", "l\u00e4ndern", "\u00fcbernommen", "besonders", "in", "osteuropa", "unter", "der", "regierung", "bachelet", "wurde", "das", "rentensystem", "im", "jahr", "auch", "auf", "empfehlung", "der", "weltbank", "erneut", "reformiert", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bipdie", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "des", "landes", "mit", "der", "note", "a+", "bewertet", "stand", "chile", "hat", "damit", "die", "h\u00f6chste", "kreditw\u00fcrdigkeit", "unter", "allen", "l\u00e4ndern", "s\u00fcdamerikas", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "verwaltungsgliederung", "chile", "ist", "in", "verwaltungsregionen", "aufgeteilt", "diese", "waren", "von", "bis", "mit", "r\u00f6mischen", "zahlen", "durchnummeriert", "die", "regionen", "spielen", "politisch", "nur", "eine", "geringe", "rolle", "da", "chile", "ein", "ausgepr\u00e4gter", "zentralstaat", "ist", "die", "regionen", "sind", "in", "provinzen", "unterteilt", "regionen", "unterhalb", "der", "provinzebene", "befinden", "sich", "die", "gemeinden", "municipalidad", "oder", "comuna", "diese", "sind", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "der", "verfassung", "die", "organe", "der", "lokalen", "selbstverwaltung", "sie", "werden", "von", "einem", "b\u00fcrgermeister", "alcalde", "und", "einem", "stadtrat", "geleitet", "infrastruktur", "stra\u00dfennetz", "siehe", "auch", "nationalstra\u00dfen", "in", "chile", "der", "stra\u00dfenverkehr", "hat", "sich", "in", "chile", "zum", "wichtigsten", "verkehrstr\u00e4ger", "entwickelt", "im", "jahr", "besa\u00df", "das", "land", "ein", "stra\u00dfen", "und", "wegenetz", "von", "insgesamt", "kilometern", "davon", "waren", "kilometer", "asphaltiert", "bedingt", "durch", "die", "gerade", "in", "den", "letzten", "jahren", "intensiv", "betriebenen", "ausbauma\u00dfnahmen", "sind", "diese", "zahlen", "allerdings", "heute", "obsolet", "die", "wichtigste", "und", "mittlerweile", "von", "la", "serena", "bis", "puerto", "montt", "als", "autobahn", "ausgebaute", "transportachse", "ist", "die", "etwa", "kilometer", "lange", "ruta", "ein", "bestandteil", "der", "panamericana", "sie", "verl\u00e4uft", "in", "nords\u00fcdrichtung", "von", "der", "grenzstadt", "arica", "bis", "nach", "quell\u00f3n", "im", "s\u00fcden", "im", "jahre", "begann", "der", "bau", "der", "carretera", "austral", "ein", "ehrgeiziges", "stra\u00dfenbauprojekt", "unter", "diktator", "augusto", "pinochet", "um", "die", "regionen", "von", "puerto", "montt", "bis", "feuerland", "zu", "verbinden", "die", "stra\u00dfe", "ist", "bis", "heute", "im", "bau", "eine", "durchgehende", "stra\u00dfenverbindung", "zwischen", "puerto", "montt", "und", "coyhaique", "bzw", "zwischen", "coyhaique", "und", "punta", "arenas", "existiert", "nach", "wie", "vor", "nur", "\u00fcber", "das", "nachbarland", "argentinien", "gut", "ausgebaut", "sind", "insbesondere", "die", "panamericana", "und", "andere", "mautpflichtige", "stra\u00dfen", "vor", "allem", "im", "gro\u00dfraum", "santiago", "in", "dem", "in", "den", "letzten", "jahren", "viele", "neue", "stadtautobahnen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "am\u00e9rico", "vespucio", "oder", "costanera", "norte", "entstanden", "sind", "ferner", "eine", "jahr", "f\u00fcr", "jahr", "zunehmende", "zahl", "von", "hauptverbindungsstrecken", "viele", "nebenstrecken", "insbesondere", "in", "den", "abgelegeneren", "teilen", "des", "landes", "bestehen", "jedoch", "nach", "wie", "vor", "lediglich", "aus", "unbefestigten", "schotter", "oder", "erdpisten", "das", "landstra\u00dfennetz", "wurde", "besonders", "in", "den", "mittleren", "landesteilen", "seit", "dem", "jahr", "sehr", "stark", "modernisiert", "und", "verbessert", "wobei", "kontinuierlich", "bislang", "einfach", "ausgebaute", "strecken", "zu", "mehrspurigen", "fernstra\u00dfen", "ausgebaut", "werden", "stra\u00dfenkarten", "sind", "im", "buchhandel", "bei", "mietwagenstationen", "hotels", "oder", "an", "tankstellen", "nicht", "zu", "bekommen", "und", "m\u00fcssen", "im", "voraus", "bei", "der", "reiseplanung", "besorgt", "werden", "nah", "und", "fernverkehr", "mit", "bussen", "und", "taxen", "\u00f6pnvbusse", "in", "der", "hauptstadt", "im", "gro\u00dfraum", "santiago", "wird", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "transantiago", "von", "privaten", "firmen", "betrieben", "jedoch", "unter", "starker", "staatlicher", "kontrolle", "mit", "dem", "vor", "einigen", "jahren", "umgestellten", "system", "gibt", "es", "nun", "feste", "haltestellen", "an", "denen", "die", "busfahrer", "verpflichtet", "sind", "zu", "halten", "im", "gegensatz", "zum", "deutschen", "system", "gibt", "es", "allerdings", "keine", "genauen", "zeitlichen", "fahrpl\u00e4ne", "sondern", "taktzahlen", "die", "von", "den", "verkehrsverh\u00e4ltnissen", "abh\u00e4ngig", "sind", "in", "santiago", "wird", "in", "bussen", "wegen", "der", "diebstahlsgefahr", "vielfach", "mit", "prepaidkarten", "anstelle", "von", "bargeld", "bezahlt", "in", "den", "provinzen", "das", "nahverkehrsbusnetz", "in", "den", "provinzen", "ist", "vollkommen", "in", "privater", "hand", "und", "recht", "un\u00fcbersichtlich", "bei", "den", "st\u00e4dtischen", "omnibussen", "micro", "sollte", "vorher", "der", "streckenverlauf", "bekannt", "sein", "denn", "an", "dem", "gro\u00dfteil", "der", "bushaltestellen", "gibt", "es", "keine", "informationen", "\u00fcber", "die", "buslinien", "man", "erh\u00e4lt", "solche", "unter", "umst\u00e4nden", "am", "lokalen", "busbahnhof", "wo", "auch", "die", "fernbusse", "abfahren", "oder", "in", "den", "touristeninformationszentren", "an", "zentralen", "pl\u00e4tzen", "auch", "passanten", "und", "fahrer", "sind", "h\u00e4ufig", "hilfsbereit", "und", "auskunftsfreudig", "oft", "aber", "auch", "wenig", "informiert", "mitfahrinteressenten", "signalisieren", "dem", "ankommenden", "busfahrer", "ihren", "zusteigewunsch", "durch", "handzeichen", "am", "fahrbahnrand", "f\u00fcr", "aussteigewillige", "fahrg\u00e4ste", "gibt", "es", "einen", "haltewunschknopf", "oder", "man", "meldet", "sich", "bei", "den", "schaffnern", "oder", "schaffnerinnen", "die", "durch", "den", "wagen", "gehen", "und", "die", "fahrkarten", "verkaufen", "und", "kontrollieren", "die", "busse", "sind", "wie", "reisebusse", "bestuhlt", "pullmanb\u00e4nke", "stadtbusse", "europ\u00e4ischen", "typs", "gibt", "es", "kaum", "oft", "werden", "kleinreisebusse", "f\u00fcr", "oder", "personen", "als", "micro", "genutzt", "sammeltaxen", "eine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "den", "lokalen", "personennahverkehr", "spielen", "sammeltaxen", "colectivos", "die", "auf", "festen", "routen", "verkehren", "und", "fahrg\u00e4ste", "an", "beliebigen", "stellen", "auf", "der", "strecke", "aufnehmen", "und", "absetzen", "im", "ortszentrum", "gibt", "es", "normalerweise", "einen", "oder", "mehrere", "knotenpunkte", "an", "denen", "sammeltaxen", "aller", "linien", "st\u00e4ndig", "vorfahren", "und", "wo", "man", "die", "fahrtrouten", "erfragen", "und", "in", "den", "passenden", "wagen", "einsteigen", "kann", "bei", "den", "sammeltaxen", "handelt", "es", "sich", "um", "gew\u00f6hnliche", "personenkraftwagen", "nicht", "wie", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "um", "kleinbusse", "die", "sich", "farblich", "nicht", "von", "normalen", "taxen", "unterscheiden", "sondern", "nur", "durch", "kennzeichen", "etwa", "die", "liniennummer", "auf", "dem", "dach", "erkennbar", "sind", "der", "fahrpreis", "in", "der", "regel", "ein", "pauschalpreis", "unabh\u00e4ngig", "von", "mitfahrstrecke", "oder", "fahrziel", "wird", "beim", "einsteigen", "oder", "kurz", "nach", "fahrtbeginn", "an", "den", "fahrer", "gezahlt", "der", "so", "lange", "weitere", "personen", "zusteigen", "l\u00e4sst", "bis", "der", "wagen", "voll", "besetzt", "ist", "gep\u00e4ck", "etwa", "einkaufstaschen", "kann", "man", "wie", "bei", "einem", "taxi", "auch", "im", "kofferraum", "ablegen", "soweit", "dort", "noch", "platz", "ist", "die", "endpunkte", "der", "linien", "an", "denen", "der", "fahrer", "wendet", "und", "wieder", "zur\u00fcck", "ins", "stadtzentrum", "f\u00e4hrt", "liegen", "meist", "an", "markanten", "punkten", "in", "den", "vororten", "oder", "wohngebieten", "taxen", "auch", "der", "gew\u00f6hnliche", "taxiverkehr", "ist", "von", "bedeutung", "das", "gilt", "besonders", "f\u00fcr", "die", "hauptstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "metropolen", "die", "fahrpreise", "sind", "relativ", "erschwinglich", "traditionell", "sind", "die", "taxen", "durch", "ihre", "farbgebung", "im", "stra\u00dfenbild", "erkennbar", "und", "k\u00f6nnen", "\u00fcberall", "angehalten", "oder", "angerufen", "werden", "besonders", "in", "der", "hauptstadt", "gibt", "es", "aber", "auch", "immer", "mehr", "funktaxen", "die", "sich", "nach", "au\u00dfen", "hin", "nur", "durch", "ihre", "nummernschilder", "von", "privaten", "pkw", "unterscheiden", "und", "ihre", "fahrg\u00e4ste", "nur", "auf", "telefonische", "bestellung", "abholen", "da", "auch", "illegale", "taxiunternehmer", "mit", "solchen", "privatfahrten", "geld", "zu", "verdienen", "suchen", "und", "teils", "mit", "kriminellen", "netzwerken", "kooperieren", "wird", "vor", "allem", "in", "santiago", "strikt", "davon", "abgeraten", "ohne", "telefonische", "vorbestellung", "auf", "freier", "strecke", "in", "solche", "nicht", "klar", "gekennzeichneten", "taxen", "einzusteigen", "auch", "wenn", "der", "fahrer", "dazu", "einl\u00e4dt", "und", "mit", "besonders", "g\u00fcnstigen", "preisen", "wirbt", "ansonsten", "lassen", "sich", "die", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmittel", "in", "chile", "bei", "beachtung", "g\u00e4ngiger", "sicherheitsempfehlungen", "in", "der", "regel", "gefahrlos", "nutzen", "uberfahrer", "arbeiten", "in", "chile", "in", "einer", "rechtlichen", "grauzone", "und", "werden", "sowohl", "von", "den", "beh\u00f6rden", "als", "auch", "von", "konkurrierenden", "taxiunternehmern", "bek\u00e4mpft", "fernbusverkehr", "die", "g\u00e4ngigste", "art", "um", "mit", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmitteln", "in", "andere", "st\u00e4dte", "und", "regionen", "zu", "gelangen", "ist", "die", "tag", "und", "nachtreise", "mit", "dem", "\u00fcberlandbus", "es", "gibt", "verschiedene", "anbieter", "teils", "mit", "regionalen", "schwerpunkten", "und", "verschiedene", "preis", "und", "komfortklassen", "diese", "klassen", "gehen", "von", "standardsitzen", "bis", "hin", "zu", "liegebussen", "bus", "cama", "die", "f\u00fcr", "\u00fcbernachtreisen", "ausgelegt", "und", "mit", "h\u00f6henverstellbaren", "sitzliegen", "in", "der", "art", "eines", "businessclassflugzeuges", "ausgestattet", "sind", "die", "fahrzeugflotten", "vieler", "unternehmen", "sind", "hochmodern", "\u00e4ltere", "fahrzeuge", "finden", "sich", "nur", "noch", "bei", "kleinunternehmen", "oder", "billiganbietern", "die", "meisten", "gr\u00f6\u00dferen", "gesellschaften", "bieten", "ein", "landesweites", "routennetz", "an", "oder", "kooperieren", "mit", "partnerfirmen", "in", "den", "von", "ihnen", "selbst", "nicht", "versorgten", "regionen", "seit", "sind", "die", "busunternehmer", "dazu", "\u00fcbergegangen", "alle", "busse", "mit", "ledgeschwindigkeitsanzeigern", "zu", "versehen", "die", "von", "au\u00dfen", "und", "von", "innen", "st\u00e4ndig", "sichtbar", "sind", "um", "die", "einhaltung", "der", "geschwindigkeitsbegrenzungen", "nachvollziehbar", "zu", "dokumentieren", "die", "fahrer", "sind", "immer", "in", "doppelbesetzung", "unterwegs", "oft", "f\u00e4hrt", "zus\u00e4tzlich", "ein", "uniformierter", "gep\u00e4ckbursche", "mit", "der", "auch", "die", "fahrscheine", "kontrolliert", "alle", "st\u00e4dte", "auch", "kleinst\u00e4dte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "einen", "busbahnhof", "terminal", "de", "buses", "mit", "schalterhalle", "ladenstra\u00dfe", "gastronomiebetrieben", "markt\u00e4hnlichen", "vorhallen", "und", "zum", "teil", "\u00fcberdachten", "bussteigen", "die", "reisen", "dauern", "oft", "sehr", "lange", "pausen", "werden", "in", "der", "regel", "bis", "auf", "die", "fahrplanm\u00e4\u00dfigen", "zwischenhalte", "nicht", "gemacht", "getr\u00e4nke", "und", "speisen", "kann", "man", "an", "bord", "mitbringen", "oder", "erwerben", "h\u00e4ufig", "steigen", "streckenweise", "lokale", "h\u00e4ndler", "zu", "oder", "bieten", "ihre", "waren", "an", "den", "stationen", "feil", "der", "ticketverkauf", "an", "den", "schaltern", "und", "\u00fcber", "das", "internet", "funktioniert", "reibungslos", "fahrpl\u00e4ne", "werden", "in", "aller", "regel", "zuverl\u00e4ssig", "eingehalten", "bei", "versp\u00e4tungen", "werden", "ersatzbusse", "eingesetzt", "eisenbahn", "die", "\u00e4lteste", "eisenbahn", "chiles", "die", "auch", "als", "erste", "des", "s\u00fcdamerikanischen", "festlandes", "angesehen", "wird", "ist", "die", "im", "mai", "begonnene", "und", "am", "januar", "fertiggestellte", "bahn", "vom", "hafen", "caldera", "nach", "copiap\u00f3", "die", "erste", "strecke", "der", "staatsbahnen", "von", "valpara\u00edso", "nach", "santiago", "de", "chile", "wurde", "am", "september", "in", "betrieb", "genommenmit", "dem", "salpeterboom", "wurde", "das", "schienennetz", "in", "nordchile", "damals", "noch", "teil", "perus", "und", "boliviens", "ab", "stark", "ausgebaut", "eine", "der", "ersten", "strecken", "f\u00fchrte", "von", "la", "noria", "nach", "iquique", "die", "strecken", "wurden", "direkt", "an", "den", "salpeterminen", "verlegt", "so", "dass", "ende", "des", "jahrhunderts", "gro\u00dfe", "teile", "der", "regionen", "tarapac\u00e1", "antofagasta", "und", "atacama", "eisenbahntechnisch", "erschlossen", "waren", "parallel", "dazu", "erfolgte", "der", "ausbau", "der", "strecken", "zu", "den", "gro\u00dfen", "hafenst\u00e4dten", "in", "zentralchile", "wie", "san", "antonio", "und", "talcahuano", "das", "eisenbahnnetz", "von", "chile", "hatte", "einen", "umfang", "von", "km", "davon", "km", "staatsbahnen", "und", "km", "privatbahnen", "im", "bau", "befindlich", "waren", "weitere", "km", "staatsbahnen", "auch", "mehrere", "privatbahnen", "waren", "im", "bau", "und", "in", "vorbereitungheute", "wird", "das", "chilenische", "schienennetz", "von", "der", "staatlichen", "eisenbahngesellschaft", "efe", "betrieben", "zudem", "betreibt", "eine", "tochtergesellschaft", "der", "staatlichen", "eisenbahngesellschaft", "das", "sbahnnetz", "in", "valpara\u00edso", "der", "g\u00fcter", "und", "personenverkehr", "das", "immobilienverm\u00f6gen", "und", "der", "personalbestand", "werden", "von", "verschiedenen", "tochtergesellschaften", "verwaltet", "das", "eisenbahnnetz", "kann", "aufgrund", "unterschiedlicher", "spurweiten", "nicht", "durchgehend", "betrieben", "werden", "und", "besteht", "deshalb", "aus", "zwei", "verschiedenen", "teilnetzen", "s\u00fcdlich", "von", "santiago", "besteht", "ein", "kilometer", "langes", "breitspurnetz", "spurweite", "millimeter", "von", "denen", "kilometer", "elektrisch", "betrieben", "werden", "zwischen", "santiago", "und", "chill\u00e1n", "wird", "das", "eisenbahnnetz", "auch", "f\u00fcr", "den", "personenverkehr", "benutzt", "n\u00f6rdlich", "von", "santiago", "besteht", "ein", "kilometer", "langes", "meterspurnetz", "von", "denen", "km", "elektrisch", "betrieben", "werden", "auf", "diesem", "meterspurnetz", "findet", "kein", "personenverkehr", "stattder", "eisenbahnpersonenverkehr", "ist", "seit", "vielen", "jahrzehnten", "im", "r\u00fcckgang", "begriffen", "und", "wird", "kaum", "genutzt", "was", "durch", "die", "starke", "konkurrenz", "der", "busunternehmen", "die", "schlechte", "qualit\u00e4t", "der", "waggons", "und", "die", "wenigen", "bedienten", "strecken", "begr\u00fcndet", "ist", "es", "gibt", "bestrebungen", "wieder", "mehr", "personen", "per", "schiene", "zu", "bef\u00f6rdern", "so", "wurde", "in", "modernere", "waggons", "und", "triebwagen", "investiert", "bahnh\u00f6fe", "renoviert", "oder", "neu", "errichtet", "puerto", "montt", "hat", "einen", "neuen", "hauptbahnhof", "am", "stadtrand", "erhalten", "sowie", "die", "strecke", "zwischen", "temuco", "und", "puerto", "montt", "wieder", "hergerichtet", "allerdings", "konnte", "die", "eisenbahngesellschaft", "efe", "ihre", "hochgesteckten", "ziele", "nicht", "erf\u00fcllen", "und", "hat", "mit", "erheblichen", "technischen", "und", "organisatorischen", "problemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "ebenso", "sind", "die", "pl\u00e4ne", "auf", "eis", "gelegt", "valdivia", "wieder", "an", "das", "streckennetz", "anzubinden", "nahverkehrsz\u00fcge", "stadtbahnen", "und", "metro", "in", "der", "hauptstadt", "santiago", "de", "chile", "existiert", "ein", "ubahnnetz", "metro", "de", "santiago", "dessen", "erste", "teilstrecke", "er\u00f6ffnet", "wurde", "nach", "zahlreichen", "streckener\u00f6ffnungen", "und", "verl\u00e4ngerungen", "umfasste", "das", "ubahnnetz", "anfang", "stationen", "und", "hatte", "eine", "l\u00e4nge", "von", "mehr", "als", "km", "erreicht", "in", "der", "agglomeration", "von", "valparaiso", "ist", "seit", "eine", "stadtbahn", "in", "betrieb", "und", "im", "gro\u00dfraum", "concepci\u00f3n", "verkehrt", "seit", "der", "so", "genannte", "biotr\u00e9n", "h\u00e4fen", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "imexports", "chiles", "wird", "\u00fcber", "gro\u00dfe", "seeh\u00e4fen", "abgewickelt", "die", "hauptausfuhrg\u00fcter", "sind", "kupfer", "eisen", "zellstoff", "sowie", "landwirtschaftliche", "erzeugnisse", "viele", "h\u00e4fen", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "moderne", "containerterminals", "wichtige", "h\u00e4fen", "gibt", "es", "in", "arica", "iquique", "antofagasta", "cha\u00f1aral", "coquimbo", "valpara\u00edso", "san", "antonio", "talcahuano", "puerto", "montt", "und", "punta", "arenas", "besonders", "in", "s\u00fcdchile", "spielen", "f\u00e4hrverbindungen", "eine", "wichtige", "rolle", "da", "hier", "die", "stra\u00dfenverbindungen", "aufgrund", "von", "vielen", "fjorden", "und", "inseln", "schlecht", "realisierbar", "sind", "wichtigste", "st\u00fctzpunkte", "der", "chilenischen", "marine", "sind", "valpara\u00edso", "und", "talcahuano", "vor", "dem", "bau", "des", "panamakanals", "waren", "valpara\u00edso", "und", "punta", "arenas", "die", "wichtigsten", "h\u00e4fen", "sowohl", "f\u00fcr", "den", "pazifikhandel", "als", "auch", "\u00fcber", "die", "magellanstra\u00dfe", "und", "den", "dadurch", "erm\u00f6glichten", "direkten", "zugang", "zum", "atlantik", "nach", "europa", "errichtete", "die", "pacific", "steam", "navigation", "company", "die", "erste", "dampfschifffahrtslinie", "in", "s\u00fcdamerika", "von", "valpara\u00edso", "nach", "callao", "in", "peru", "flugh\u00e4fenluftfahrt", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "entfernungen", "spielt", "der", "flugverkehr", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "besitzen", "santiago", "de", "chile", "puerto", "montt", "concepci\u00f3n", "temuco", "iquique", "antofagasta", "und", "punta", "arenas", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "flughafen", "ist", "der", "comodoro", "arturo", "merino", "ben\u00edtez", "airport", "passagiere", "in", "santiago", "der", "um", "ein", "gro\u00dfes", "internationales", "terminal", "erweitert", "wird", "und", "bis", "eine", "passagierkapazit\u00e4t", "von", "mehr", "als", "mio", "personen", "j\u00e4hrlich", "erreichen", "soll", "\u00fcber", "das", "ganze", "land", "sind", "zus\u00e4tzlich", "viele", "kleine", "regionalflugh\u00e4fen", "verteilt", "die", "untereinander", "durch", "die", "zwei", "wichtigsten", "chilenischen", "luftverkehrsgesellschaften", "latam", "airlines", "und", "sky", "airline", "verbunden", "werden", "von", "einigen", "regionalflugh\u00e4fen", "werden", "auch", "direkte", "verbindungen", "in", "die", "nachbarl\u00e4nder", "angeboten", "die", "zu", "chile", "geh\u00f6rende", "osterinsel", "wird", "von", "santiago", "de", "chile", "und", "lima", "in", "peru", "angeflogen", "der", "erste", "motorflug", "in", "chile", "fand", "am", "august", "statt", "der", "pilot", "hie\u00df", "c\u00e9sar", "copetta", "brosio", "bekannt", "wurden", "insbesondere", "dagoberto", "godoy", "der", "als", "erster", "die", "anden", "\u00fcberflog", "und", "jos\u00e9", "luis", "s\u00e1nchez", "besa", "ein", "chilenischer", "flugbootpionier", "der", "beginn", "der", "flugpostbef\u00f6rderung", "wurde", "ab", "januar", "von", "santiago", "de", "chile", "nach", "valpara\u00edso", "vom", "piloten", "clodomiro", "figueroa", "mit", "einer", "moranesaulnier", "ms", "durchgef\u00fchrt", "gr\u00fcndete", "kommodore", "arturo", "merino", "ben\u00edtez", "mehrere", "lokale", "fluggesellschaften", "diese", "formierten", "sich", "ab", "zur", "l\u00ednea", "a\u00e9rea", "nacional", "lan", "die", "als", "nationale", "airline", "chiles", "fungierte", "diese", "wurde", "privatisiert", "und", "ging", "in", "der", "chilenischbrasilianischen", "fluggesellschaft", "latam", "airlines", "auf", "lan", "beziehungsweise", "heute", "latam", "geh\u00f6rt", "infolge", "der", "expansiven", "gesch\u00e4ftspolitik", "zu", "den", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "airlines", "lateinamerikas", "mit", "filialen", "in", "peru", "latam", "airlines", "per\u00fa", "argentinien", "latam", "airlines", "argentina", "und", "ecuador", "latam", "airlines", "ecuador", "die", "zweite", "chilenische", "fluggesellschaft", "ladeco", "wurde", "anfang", "der", "erjahre", "von", "lan", "aufgekauft", "postwesen", "das", "postwesen", "wurde", "bereits", "von", "den", "spaniern", "eingef\u00fchrt", "ab", "gab", "es", "chilenische", "briefmarken", "siehe", "chilenische", "postgeschichte", "telekommunikation", "im", "jahre", "erhielt", "der", "engl\u00e4nder", "william", "wheelwright", "von", "der", "pacific", "steam", "navigation", "company", "den", "auftrag", "eine", "telegrafenlinie", "zu", "errichten", "nach", "ersten", "tests", "konnte", "am", "juni", "die", "erste", "nachricht", "von", "valpara\u00edso", "nach", "santiago", "geschickt", "werden", "im", "april", "begann", "der", "regul\u00e4re", "betrieb", "danach", "begann", "man", "mit", "dem", "ausbau", "der", "telegrafenstrecken", "entlang", "der", "eisenbahnlinien", "die", "ersten", "strecken", "von", "santiago", "f\u00fchrten", "nach", "valpara\u00edso", "und", "talca", "und", "wurden", "komplett", "fertig", "gestellt", "bis", "konnte", "das", "ganze", "land", "mit", "telegraphen", "erreicht", "werden", "feuerland", "war", "\u00fcber", "ein", "seekabel", "angebunden", "worden", "die", "ersten", "telefone", "wurden", "in", "valpara\u00edso", "eingef\u00fchrt", "bildete", "sich", "die", "telefongesellschaft", "compa\u00f1\u00eda", "de", "tel\u00e9fonos", "de", "chile", "ctc", "die", "sp\u00e4ter", "von", "der", "spanischen", "telef\u00f3nica", "\u00fcbernommen", "wurde", "der", "radiobetrieb", "begann", "mit", "radio", "chile\u00f1a", "in", "santiago", "der", "zweite", "gro\u00dfe", "telekommunikationskonzern", "in", "chile", "ist", "entel", "empresa", "nacional", "de", "telecomunicaciones", "sa", "de", "chile", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "anbieter", "von", "internet", "und", "mobilfunkdiensten", "in", "chile", "entel", "telefonica", "und", "weitere", "zum", "teil", "lokale", "anbieter", "betreiben", "heute", "ein", "nahezu", "fl\u00e4chendeckendes", "netz", "f\u00fcr", "die", "mobiltelefonie", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "chiles", "das", "internet", "wirtschaft", "als", "gegenpol", "zum", "sozialistischen", "konzept", "von", "salvador", "allende", "wurde", "die", "chilenische", "volkswirtschaft", "unter", "augusto", "pinochet", "nach", "der", "maxime", "der", "chicago", "boys", "konsequent", "nach", "marktwirtschaftlichwirtschaftsliberalen", "aspekten", "umgebaut", "staatliche", "unternehmen", "wurden", "sowohl", "zu", "zeiten", "pinochets", "als", "auch", "danach", "gr\u00f6\u00dftenteils", "privatisiert", "allerdings", "sind", "die", "von", "allende", "verstaatlichten", "kupferminen", "die", "seit", "pinochet", "unter", "direkter", "kontrolle", "des", "milit\u00e4rs", "standen", "immer", "noch", "in", "staatsbesitz", "auch", "wenn", "die", "nach", "pinochet", "regierenden", "mittelinksregierungen", "bem\u00fcht", "waren", "soziale", "h\u00e4rten", "abzufedern", "gilt", "chile", "heute", "nach", "wie", "vor", "als", "eines", "der", "l\u00e4nder", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "sozialen", "ungleichgewichten", "die", "chilenische", "volkswirtschaft", "wies", "zwischen", "und", "\u00fcberdurchschnittliche", "wachstumsraten", "auf", "die", "asien", "und", "brasilienkrise", "f\u00fchrten", "zwar", "zu", "einer", "rezession", "seit", "w\u00e4chst", "die", "wirtschaft", "jedoch", "wieder", "mit", "wachstumsraten", "zwischen", "prozent", "und", "prozent", "in", "einem", "ranking", "der", "unternehmerfreundlichsten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "das", "von", "der", "weltbanktochter", "international", "finance", "corporation", "erstellt", "wurde", "landete", "chile", "auf", "dem", "platz", "als", "bestes", "lateinamerikanisches", "land", "deutschland", "besetzt", "laut", "dieser", "studie", "platz", "kolumbien", "als", "zweitbestes", "s\u00fcdamerikanisches", "land", "platz", "im", "j\u00e4hrlichen", "globalisierungsindex", "der", "beratungsfirma", "at", "kearney", "und", "der", "zeitschrift", "foreign", "policy", "lag", "chile", "auf", "rang", "der", "insgesamt", "bewerteten", "l\u00e4nder", "im", "vergleich", "zu", "verlor", "chile", "die", "f\u00fchrende", "position", "unter", "den", "lateinamerikanischen", "l\u00e4ndern", "an", "panama", "den", "letzten", "platz", "belegte", "venezuela", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "chile", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "jahre", "bei", "prozent", "die", "armutsquote", "lag", "bei", "prozent", "und", "die", "rate", "extremer", "armut", "bei", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "armutsquote", "hat", "sich", "seit", "mehr", "als", "halbiert", "die", "extreme", "armut", "hat", "nur", "noch", "etwa", "prozent", "des", "wertes", "von", "die", "neue", "demokratische", "regierung", "chiles", "f\u00fchrte", "das", "programm", "chile", "solidario", "ein", "damit", "werden", "die", "\u00e4rmsten", "familien", "im", "land", "von", "staatlichen", "helfern", "betreut", "und", "finanziell", "unterst\u00fctzt", "die", "inflationsrate", "liegt", "im", "schnitt", "zwischen", "prozent", "und", "prozent", "seit", "hat", "sie", "die", "f\u00fcnfprozentmarke", "nicht", "mehr", "\u00fcberschritten", "im", "jahre", "lag", "sie", "bei", "prozent", "und", "wurde", "mit", "einem", "wert", "von", "prozent", "angegeben", "das", "bruttosozialprodukt", "stieg", "im", "jahr", "um", "prozent", "auf", "milliarden", "usdollar", "dies", "entspricht", "in", "etwa", "usdollar", "je", "einwohner", "chile", "hat", "das", "h\u00f6chste", "prokopfeinkommen", "und", "das", "h\u00f6chste", "exportvolumen", "je", "einwohner", "unter", "den", "s\u00fcdamerikanischen", "staaten", "wirtschaftssektoren", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "an", "der", "wertsch\u00f6pfung", "hat", "der", "dienstleistungssektor", "mit", "prozent", "gefolgt", "vom", "produktionssektor", "und", "der", "landwirtschaft", "mit", "prozent", "beziehungsweise", "prozent", "anteil", "stand", "chile", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "f\u00fchrenden", "wirtschaftsnationen", "lateinamerikas", "sowie", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "rohstoffproduzenten", "es", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "die", "gr\u00f6\u00dften", "bekannten", "kupfervorkommen", "der", "welt", "etwa", "prozent", "in", "chile", "liegen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "kupferminen", "der", "welt", "chuquicamata", "\u00fcber", "tage", "und", "el", "teniente", "unter", "tage", "sie", "werden", "vom", "staatlichen", "konzern", "codelco", "ausgebeutet", "die", "von", "der", "produktionsmenge", "gr\u00f6\u00dfte", "kupfermine", "der", "tagebau", "escondida", "wird", "von", "der", "privaten", "gesellschaft", "minera", "escondida", "betrieben", "verschiedene", "edelmetalle", "und", "vor", "allem", "salpeter", "f\u00fchrten", "chile", "schon", "im", "jahrhundert", "zu", "reichtum", "chile", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "lithiumproduzent", "der", "welt", "die", "regierung", "k\u00fcndigte", "im", "april", "an", "den", "lithiumabbau", "zu", "vergr\u00f6\u00dferndaneben", "werden", "heute", "forst", "fischerei", "und", "landwirtschaft", "betrieben", "nur", "etwa", "prozent", "der", "landfl\u00e4che", "werden", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "genutzt", "diese", "fl\u00e4chen", "befinden", "sich", "haupts\u00e4chlich", "im", "zentraltal", "im", "w\u00fcstenhaften", "norden", "chiles", "gibt", "es", "landwirtschaft", "fast", "nur", "in", "oasen", "viehzucht", "wird", "haupts\u00e4chlich", "in", "zentralchile", "und", "im", "n\u00f6rdlichen", "teil", "von", "s\u00fcdchile", "betrieben", "chile", "ist", "das", "einzige", "land", "s\u00fcdamerikas", "in", "dem", "zuckerr\u00fcben", "angebaut", "werden", "der", "weinbau", "hat", "chile", "zum", "weinexporteur", "nummer", "eins", "in", "s\u00fcdamerika", "gemacht", "hat", "au\u00dfenhandel", "chiles", "wirtschaft", "h\u00e4ngt", "stark", "vom", "export", "ab", "betrug", "der", "exportanteil", "prozent", "des", "bruttosozialprodukts", "was", "ziemlich", "genau", "dem", "von", "deutschland", "entspricht", "besonders", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "chilenische", "wirtschaft", "ist", "der", "kupferexport", "momentan", "steigen", "andere", "exportg\u00fcter", "st\u00e4rker", "als", "kupfer", "und", "mineralien", "lagen", "diese", "noch", "bei", "prozent", "heute", "sind", "es", "etwa", "prozent", "zu", "diesen", "exportgruppen", "geh\u00f6ren", "forst", "und", "holzprodukte", "frische", "fr\u00fcchte", "wein", "und", "nahrungsmittel", "lachs", "verarbeitete", "nahrungsmittel", "fischmehl", "und", "meeresfr\u00fcchte", "stieg", "die", "handelsbilanz", "um", "neun", "milliarden", "usdollar", "viel", "st\u00e4rker", "als", "mit", "dem", "starken", "anstieg", "der", "rohstoffpreise", "explodierten", "die", "exporte", "geradezu", "von", "auf", "im", "jahr", "und", "milliarden", "usdollar", "im", "jahr", "chile", "verdr\u00e4ngte", "norwegen", "als", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "lachsproduzent", "die", "vr", "china", "ist", "mit", "prozent", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "chilenische", "einzelexportmarkt", "auf", "platz", "stehen", "die", "usa", "weitere", "haupthandelspartner", "des", "landes", "sind", "brasilien", "und", "argentinien", "mit", "denen", "chile", "\u00fcber", "den", "mercosur", "assoziiert", "ist", "bis", "heute", "ist", "chile", "dem", "mercosur", "jedoch", "nicht", "als", "vollst\u00e4ndiges", "mitglied", "beigetreten", "da", "dies", "dem", "land", "die", "m\u00f6glichkeit", "nehmen", "w\u00fcrde", "eigenst\u00e4ndige", "handelsabkommen", "mit", "anderen", "l\u00e4ndern", "abzuschlie\u00dfen", "und", "es", "auch", "bef\u00fcrchtet", "wird", "dass", "das", "land", "im", "falle", "eines", "vollst\u00e4ndigen", "beitritts", "sich", "der", "gefahr", "aussetzen", "w\u00fcrde", "durch", "wirtschaftliche", "schwankungen", "seiner", "nachbarn", "st\u00e4rker", "getroffen", "zu", "werden", "durch", "den", "kompromiss", "der", "assoziierung", "bestand", "f\u00fcr", "chile", "die", "m\u00f6glichkeit", "eigene", "freihandelsabkommen", "mit", "japan", "der", "eu", "und", "der", "nafta", "abzuschlie\u00dfen", "chile", "hat", "auch", "ein", "freihandelsabkommen", "mit", "der", "volksrepublik", "china", "und", "eines", "mit", "brunei", "neuseeland", "und", "singapur", "p", "agreement", "abgeschlossen", "aufgrund", "dessen", "gilt", "die", "chilenische", "volkswirtschaft", "heute", "als", "eine", "der", "offensten", "der", "welt", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "und", "au\u00dfenhandel", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "folgenderma\u00dfen", "energiewirtschaft", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "im", "jahre", "lag", "chile", "bzgl", "der", "j\u00e4hrlichen", "erzeugung", "mit", "mrd", "kwh", "an", "stelle", "und", "bzgl", "der", "installierten", "leistung", "mit", "mw", "an", "stelle", "in", "der", "welt", "im", "m\u00e4rz", "war", "die", "installierte", "gesamtleistung", "mw", "davon", "entfallen", "mw", "an", "wasserkraft", "platz", "in", "der", "welt", "mw", "an", "windkraft", "platz", "in", "der", "welt", "mw", "an", "solarenergie", "platz", "in", "der", "welt", "und", "mw", "an", "biomasseseit", "gibt", "es", "in", "chile", "ein", "landesweites", "verbundnetz", "das", "sistema", "el\u00e9ctrico", "nacional", "dessen", "kabelverbindungen", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "erreichten", "vor", "gab", "es", "zwei", "gro\u00dfe", "voneinander", "unabh\u00e4ngige", "verbundsysteme", "das", "sistema", "interconectado", "central", "sic", "f\u00fcr", "das", "zentrum", "sowie", "das", "sistema", "interconectado", "del", "norte", "grande", "sing", "f\u00fcr", "den", "norden", "des", "landes", "au\u00dferdem", "gab", "es", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "noch", "zwei", "weitere", "lokale", "und", "separate", "netze", "inselnetze", "ays\u00e9n", "und", "magallanes", "diese", "netze", "wurden", "miteinander", "synchronisiert", "au\u00dferdem", "besteht", "eine", "verbindung", "zwischen", "dem", "sing", "und", "dem", "sistema", "argentino", "de", "interconexi\u00f3n", "in", "argentinien", "eine", "kvleitung", "verbindet", "mejillones", "in", "chile", "mit", "cobos", "in", "der", "argentinischen", "provinz", "saltadie", "stromerzeugung", "in", "chile", "beruht", "traditionell", "zu", "einem", "erheblichen", "teil", "auf", "wasserkraft", "die", "wasserkraftwerke", "liegen", "praktisch", "ausschlie\u00dflich", "im", "bereich", "des", "sic", "eine", "ausgepr\u00e4gte", "trockenheit", "verursacht", "durch", "el", "ni\u00f1o", "f\u00fchrte", "von", "november", "bis", "april", "zu", "stromabschaltungen", "in", "der", "hauptstadt", "santiago", "de", "chile", "daraufhin", "beschloss", "die", "regierung", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "wasserkraft", "zu", "verringern", "und", "die", "stromerzeugung", "durch", "gudkraftwerke", "zu", "diversifizieren", "das", "erdgas", "wurde", "durch", "pipelines", "aus", "argentinien", "geliefert", "verringerte", "die", "regierung", "von", "n\u00e9stor", "kirchner", "jedoch", "die", "gaslieferungen", "unerwartet", "wodurch", "es", "in", "chile", "erneut", "zu", "einer", "krise", "kam", "aufgrund", "dieser", "erfahrungen", "setzt", "chile", "seither", "auch", "wieder", "verst\u00e4rkt", "auf", "kohle", "zur", "stromerzeugung", "au\u00dferdem", "wurden", "gasterminals", "f\u00fcr", "den", "import", "von", "lng", "errichtet", "eines", "in", "mejillones", "f\u00fcr", "die", "versorgung", "der", "gaskraftwerke", "im", "sing", "und", "eines", "in", "quintero", "f\u00fcr", "das", "sic", "ein", "weiterer", "ausbau", "der", "wasserkraft", "ist", "aus", "\u00f6kologischen", "gr\u00fcnden", "umstritten", "siehe", "hidroays\u00e9n", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "aufgrund", "der", "gro\u00dfen", "l\u00e4nge", "des", "landes", "verf\u00fcgt", "chile", "\u00fcber", "unterschiedlichste", "landschaften", "im", "norden", "dominiert", "die", "atacamaw\u00fcste", "der", "osten", "ist", "von", "den", "anden", "gepr\u00e4gt", "zentralchile", "ist", "von", "mediterranem", "klima", "beeinflusst", "der", "kleine", "s\u00fcden", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "w\u00e4ldern", "und", "herrlichen", "landschaften", "die", "oft", "auch", "als", "chilenische", "schweiz", "bezeichnet", "werden", "ab", "der", "region", "xi", "gibt", "es", "bereits", "gro\u00dfe", "gletschergebiete", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "gletscher", "s\u00fcdamerikas", "ist", "das", "campo", "de", "hielo", "sur", "hier", "beginnt", "die", "karge", "landschaft", "patagoniens", "das", "klima", "ist", "rau", "und", "regenreich", "eine", "ganz", "andere", "welt", "bieten", "die", "ozeanischen", "inseln", "wie", "die", "osterinsel", "und", "die", "juanfern\u00e1ndezinseln", "die", "osterinsel", "ist", "besonders", "aus", "arch\u00e4ologischer", "sicht", "sehr", "interessant", "feuerland", "dient", "oft", "als", "ausgangspunkt", "zur", "chilenischen", "antarktis", "nationalparks", "in", "chile", "chile", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "sehr", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "nationalparks", "und", "nationalen", "reservaten", "diese", "werden", "von", "der", "chilenischen", "forstbeh\u00f6rde", "conaf", "verwaltet", "die", "bekanntesten", "nationalparks", "sind", "der", "nationalpark", "conguillio", "der", "nationalpark", "torres", "del", "paine", "der", "nationalpark", "lauca", "der", "nationalpark", "bernardo", "ohiggins", "und", "der", "nationalpark", "rapa", "nui", "auf", "der", "osterinsel", "in", "der", "provinz", "palena", "bei", "chait\u00e9n", "liegt", "der", "mit", "privaten", "mitteln", "errichtete", "\u00fcber", "quadratkilometer", "gro\u00dfe", "parque", "pumal\u00edn", "er", "wurde", "vom", "usamerikaner", "douglas", "tompkins", "durch", "gro\u00dfe", "landk\u00e4ufe", "ab", "mitte", "der", "erjahre", "errichtet", "das", "land", "wurde", "sp\u00e4ter", "der", "nonprofitorganisation", "fundaci\u00f3n", "pumalin", "\u00fcbergeben", "der", "park", "ist", "insbesondere", "f\u00fcr", "den", "\u00f6kotourismus", "interessant", "biosph\u00e4renreservate", "in", "chile", "die", "unesco", "erkl\u00e4rte", "insgesamt", "gebiete", "in", "chile", "zu", "biosph\u00e4renreservaten", "nationalpark", "bosque", "de", "fray", "jorge", "juanfern\u00e1ndezinseln", "nationalpark", "torres", "del", "paine", "nationalpark", "laguna", "san", "rafael", "nationalpark", "lauca", "araucarias", "nationalpark", "la", "campana", "und", "lago", "pe\u00f1uelas", "nationales", "reservat", "nationalpark", "kap", "hoorn", "weltkulturerbeweltnaturerbe", "der", "unesco", "in", "chile", "die", "unesco", "erkl\u00e4rte", "bisher", "sieben", "pl\u00e4tze", "in", "chile", "zum", "weltkulturerbe", "nationalpark", "rapa", "nui", "auf", "der", "osterinsel", "holzkirchen", "auf", "der", "insel", "chilo\u00e9", "historisches", "viertel", "der", "hafenstadt", "valpara\u00edso", "humberstone", "und", "santalaurasalpeterwerke", "in", "der", "atacamaw\u00fcste", "im", "norden", "chiles", "kupferminenstadt", "sewell", "qhapaq", "\u00f1an", "andenstra\u00dfensystem", "grenz\u00fcbergreifend", "siedlungen", "und", "k\u00fcnstliche", "mumifizierung", "der", "chinchorrokultur", "in", "arica", "y", "parinacota", "wurde", "baile", "chino", "eine", "nordchilenische", "tradition", "religi\u00f6ser", "gesangs", "und", "tanzgruppen", "von", "der", "unesco", "in", "die", "repr\u00e4sentative", "liste", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "der", "menschheit", "aufgenommen", "museen", "und", "historische", "pl\u00e4tze", "santiago", "de", "chile", "concepci\u00f3n", "und", "valpara\u00edso", "bieten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "vielfalt", "an", "museen", "und", "historischen", "pl\u00e4tzen", "\u00fcber", "das", "land", "verteilt", "gibt", "es", "viele", "monumente", "die", "lange", "vor", "der", "spanischen", "besiedlung", "entstanden", "sind", "kultur", "zwischen", "der", "kultur", "in", "den", "st\u00e4dten", "und", "auf", "dem", "land", "gibt", "es", "starke", "unterschiede", "auf", "dem", "lande", "spielt", "die", "folklore", "mit", "traditionellen", "t\u00e4nzen", "wie", "dem", "nationaltanz", "cueca", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "volkst\u00fcmliche", "kultur", "ist", "stark", "spanisch", "und", "araukanisch", "gepr\u00e4gt", "payadores", "sind", "volkss\u00e4nger", "deren", "lieder", "meist", "von", "liebe", "und", "tr\u00e4umen", "handeln", "politische", "lieder", "waren", "ihnen", "w\u00e4hrend", "der", "pinochetdiktatur", "verboten", "das", "kunsthandwerk", "auf", "dem", "lande", "ist", "von", "indianischen", "einfl\u00fcssen", "gekennzeichnet", "hergestellt", "werden", "vor", "allem", "web", "und", "t\u00f6pferarbeiten", "sowie", "schnitzereien", "eine", "wichtige", "rolle", "auf", "dem", "lande", "spielen", "die", "huasos", "eine", "art", "chilenischer", "cowboys", "oder", "gauchos", "sie", "sind", "auf", "fast", "allen", "folklorefesten", "und", "speziell", "beim", "chilenischen", "rodeo", "dabei", "die", "stadtkultur", "ist", "kosmopolitischer", "gepr\u00e4gt", "fast", "prozent", "der", "chilenen", "gaben", "in", "einer", "durchgef\u00fchrten", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "an", "nie", "oder", "fast", "nie", "zu", "lesen", "b\u00fccher", "sind", "in", "chile", "sehr", "teuer", "da", "die", "auflagen", "sehr", "gering", "sind", "der", "buchmarkt", "hat", "sich", "nach", "der", "kulturellen", "l\u00e4hmung", "unter", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "nur", "langsam", "erholt", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "und", "essgewohnheiten", "die", "chilenische", "k\u00fcche", "ist", "keineswegs", "ein", "ableger", "der", "spanischen", "k\u00fcche", "wie", "viele", "vermuten", "vielmehr", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "von", "einfl\u00fcssen", "vielfach", "auch", "von", "deutschen", "einwanderern", "so", "finden", "sich", "etwa", "deutsche", "bezeichnungen", "wie", "kuchen", "kuchen", "aussprache", "wie", "im", "deutschen", "oder", "apfelstrudel", "estrudel", "auch", "im", "wortschatz", "der", "chilenischen", "konfiserie", "berliner", "zumeist", "mit", "einer", "puddingf\u00fcllung", "sind", "unter", "der", "bezeichnung", "berlines", "verbreitet", "auch", "der", "christstollen", "als", "weihnachtsgeb\u00e4ck", "ist", "bekannt", "unter", "der", "bezeichnung", "pan", "de", "pascua", "und", "gilt", "in", "s\u00fcdamerika", "als", "chilenische", "spezialit\u00e4t", "ebenso", "die", "schweinskopfs\u00fclze", "queso", "de", "cabeza", "tatar", "t\u00e1rtaro", "de", "carne", "oder", "die", "einer", "bouillabaisse", "\u00e4hnelnde", "chilenische", "fischsuppe", "paila", "marina", "ebenfalls", "auf", "mitteleurop\u00e4ische", "einfl\u00fcsse", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "das", "typisch", "chilenische", "sauerkraut", "genannt", "chucr\u00fa", "abgeleitet", "vom", "franz\u00f6sischen", "choucroute", "die", "vorliebe", "f\u00fcr", "quark\u00e4hnliche", "frischk\u00e4sezubereitungen", "und", "die", "vor", "allem", "im", "s\u00fcden", "sehr", "starke", "brautradition", "viele", "biere", "werden", "nach", "dem", "deutschen", "reinheitsgebot", "gebraut", "und", "oft", "wird", "aus", "deutschen", "anbaugebieten", "importierter", "hopfen", "verwendetaufgrund", "der", "sonnigen", "bedingungen", "in", "mittel", "und", "nordchile", "und", "der", "vulkanischen", "b\u00f6den", "eignet", "sich", "das", "land", "sehr", "gut", "zum", "anbau", "von", "feldfr\u00fcchten", "und", "obstsorten", "die", "in", "gro\u00dfer", "vielfalt", "auf", "chiles", "m\u00e4rkten", "feilgeboten", "werden", "in", "chile", "als", "einem", "der", "ursprungsl\u00e4nder", "der", "kartoffel", "finden", "sich", "auch", "sehr", "viele", "unterschiedliche", "speisekartoffelsorten", "der", "mindestens", "einmalige", "w\u00f6chentliche", "marktbesuch", "und", "die", "verwendung", "frischer", "gem\u00fcse", "und", "anderer", "zutaten", "in", "der", "k\u00fcche", "spielt", "f\u00fcr", "die", "mehrzahl", "der", "chilenischen", "hausfrauen", "und", "die", "in", "wohlhabenden", "haushalten", "h\u00e4ufig", "anzutreffenden", "k\u00fcchenmamsells", "noch", "immer", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "neben", "einem", "reichen", "angebot", "an", "fisch", "und", "meeresfr\u00fcchten", "wird", "in", "chile", "sehr", "gerne", "huhn", "gegessen", "gegrilltes", "fleisch", "ein", "so", "genannter", "asado", "geh\u00f6rt", "wie", "im", "nachbarland", "argentinien", "zu", "den", "traditionellen", "speisen", "bei", "geselligen", "anl\u00e4ssen", "neben", "rind", "und", "schweinefleisch", "werden", "dabei", "vor", "allem", "w\u00fcrzige", "paprikaw\u00fcrste", "longanizas", "verwendet", "das", "fleisch", "wird", "vor", "dem", "grillen", "gern", "einige", "stunden", "in", "bier", "eingelegt", "um", "seine", "zartheit", "zu", "erh\u00f6hen", "zu", "den", "nationalgerichten", "z\u00e4hlt", "die", "chilenische", "empanada", "das", "sind", "unterschiedlich", "bspw", "mit", "rindfleisch", "h\u00fchnchen", "meeresfr\u00fcchten", "oder", "k\u00e4se", "gef\u00fcllte", "teigtaschen", "die", "entweder", "im", "ofen", "gebacken", "oder", "in", "bratfett", "frittiert", "zubereitet", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "cazuela", "ist", "ein", "kr\u00e4ftiges", "eintopfgericht", "f\u00fcr", "das", "h\u00fchnchen", "oder", "auch", "rindfleisch", "maiskolben", "choclos", "k\u00fcrbis", "und", "weitere", "gem\u00fcse", "verwendet", "werden", "als", "humitas", "wird", "ein", "maisbrei", "bezeichnet", "der", "in", "maisbl\u00e4ttern", "gekocht", "oder", "gegrillt", "und", "s\u00fc\u00df", "oder", "salzig", "gegessen", "wird", "pebre", "ist", "eine", "aus", "scharfem", "paprika", "aj\u00ed", "fein", "gehackten", "zwiebeln", "und", "kr\u00e4utern", "zubereitete", "\u00f6lzitronensauce", "die", "vor", "allem", "zu", "fleisch", "aber", "auch", "zu", "sonstigen", "gerichten", "als", "w\u00fcrze", "gereicht", "wird", "beliebt", "sind", "auch", "mit", "getrocknetem", "kelp", "cochayuyo", "genannt", "es", "handelt", "sich", "um", "braunalgen", "der", "art", "durvillaea", "antarctica", "zubereitete", "beilagen", "die", "relativ", "geschmacklose", "alge", "wird", "dazu", "klein", "geschnitten", "und", "mit", "zwiebeln", "unterschiedlichen", "gew\u00fcrzen", "und", "kr\u00e4utern", "und", "unter", "umst\u00e4nden", "h\u00fclsenfr\u00fcchten", "oder", "anderem", "gem\u00fcse", "vermengt", "gegart", "typisch", "ist", "auch", "das", "so", "genannte", "ger\u00f6stete", "mehl", "harina", "tostada", "gewonnen", "aus", "erhitztem", "und", "anschlie\u00dfend", "zermahlenen", "weizen", "der", "mit", "wasser", "und", "zucker", "eventuell", "auch", "melonensaft", "oder", "wein", "zu", "einer", "z\u00e4hfl\u00fcssigen", "mischung", "verarbeitet", "werden", "kann", "dem", "ulpo", "der", "als", "st\u00e4rkendes", "erfrischungsgetr\u00e4nk", "zu", "sich", "genommen", "wirdder", "klassische", "chilenische", "schnellimbiss", "ist", "der", "in", "den", "er", "jahren", "entstandene", "completo", "eine", "art", "hot", "dog", "der", "mit", "reichlich", "avocadomus", "palta", "und", "sauerkraut", "oder", "krautsalat", "chucr\u00fa", "gereicht", "und", "mit", "chilipaste", "salsa", "de", "aj\u00ed", "chileno", "und", "dem", "milds\u00fc\u00dfen", "chilenischen", "senf", "gegessen", "wird", "ebenfalls", "als", "typisch", "chilenisch", "gelten", "die", "oft", "mit", "gebratenem", "fleisch", "oder", "anderen", "zutaten", "reich", "belegten", "sandwiches", "s\u00e1nguches", "die", "an", "gark\u00fcchen", "imbissst\u00e4nden", "oder", "in", "gastst\u00e4tten", "fast", "\u00fcberall", "in", "den", "st\u00e4dten", "auch", "zum", "mitnehmen", "zu", "bekommen", "sind", "zu", "den", "besonderheiten", "der", "mahlzeitenfolge", "in", "chile", "geh\u00f6rt", "dass", "neben", "fr\u00fchst\u00fcck", "desayuno", "und", "mittagessen", "almuerzo", "auch", "am", "fr\u00fchen", "abend", "ein", "imbiss", "gereicht", "wird", "zu", "dem", "stets", "tee", "getrunken", "wird", "und", "der", "das", "in", "der", "regel", "erst", "sehr", "sp\u00e4t", "eingenommene", "abendessen", "comida", "mitunter", "ersetzen", "kann", "diese", "zwischenmahlzeit", "wird", "tomar", "once", "w\u00f6rtlich", "elf", "einnehmen", "genannt", "diese", "f\u00fcr", "chile", "eigent\u00fcmliche", "tradition", "wird", "oft", "auf", "englische", "gebr\u00e4uche", "etwa", "den", "f\u00fcnfuhrtee", "oder", "den", "in", "england", "elevenses", "genannten", "vormittagstee", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "einer", "volkst\u00fcmlichhumoristischen", "erkl\u00e4rung", "zufolge", "soll", "der", "ausdruck", "dagegen", "auf", "die", "tatsache", "zur\u00fcckgehen", "dass", "das", "spanische", "wort", "aguardiente", "schnaps", "genau", "elf", "once", "buchstaben", "hat", "zu", "zeiten", "eines", "alkoholverbots", "in", "chile", "h\u00e4tten", "die", "leute", "deshalb", "once", "bestellt", "und", "schnaps", "in", "einer", "tasse", "serviert", "bekommen", "auch", "wenn", "sich", "der", "genaue", "ursprung", "der", "bezeichnung", "nicht", "mehr", "mit", "letzter", "sicherheit", "aufkl\u00e4ren", "l\u00e4sst", "liegt", "besonders", "eine", "ableitung", "aus", "der", "katholischen", "liturgischen", "tagstundenz\u00e4hlung", "nahe", "die", "in", "vom", "katholizismus", "gepr\u00e4gten", "l\u00e4ndern", "wie", "spanien", "italien", "oder", "chile", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "\u00fcblich", "war", "die", "elfte", "stunde", "der", "kirchlichen", "tageseinteilung", "entspricht", "exakt", "der", "traditionellen", "tea", "time", "uhr", "dessen", "ungeachtet", "wird", "die", "once", "in", "chile", "allerdings", "besonders", "im", "sommer", "oft", "bis", "uhr", "hinausgeschoben", "der", "wein", "in", "chile", "ist", "von", "sehr", "guter", "qualit\u00e4t", "und", "wird", "seit", "vielen", "jahren", "mit", "gro\u00dfem", "erfolg", "auf", "den", "weltmarkt", "exportiert", "rebsorten", "wie", "merlot", "und", "cabernet", "sauvignon", "sind", "im", "rotweinsegment", "weit", "verbreitet", "und", "werden", "auf", "verschiedenen", "qualit\u00e4tsstufen", "produziert", "eine", "exklusive", "rebsorte", "ist", "die", "carm\u00e9n\u00e8re", "eine", "besonders", "empfindliche", "sorte", "von", "au\u00dfergew\u00f6hnlicher", "qualit\u00e4t", "die", "heute", "da", "in", "frankreich", "durch", "reblausbefall", "ausgestorben", "praktisch", "nur", "noch", "in", "chile", "angebaut", "wird", "literatur", "isabel", "allende", "*", "ist", "wohl", "die", "bekannteste", "zeitgen\u00f6ssische", "schriftstellerin", "chiles", "ihre", "romane", "wie", "das", "geisterhaus", "fortunas", "tochter", "oder", "der", "unendliche", "plan", "sind", "weltweit", "verlegt", "worden", "viele", "ihrer", "b\u00fccher", "sind", "stark", "autobiografisch", "gepr\u00e4gt", "sie", "ist", "die", "nichte", "des", "fr\u00fcheren", "pr\u00e4sidenten", "salvador", "allende", "roberto", "bola\u00f1o", "verfasser", "surrealistischer", "lyrik", "und", "prosa", "ging", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "ins", "exil", "er", "ist", "tr\u00e4ger", "vieler", "literaturpreise", "und", "starb", "in", "barcelona", "jorge", "edwards", "ist", "tr\u00e4ger", "des", "cervantespreises", "in", "deutschland", "ist", "sein", "werk", "kaum", "bekannt", "erst", "neun", "jahre", "nach", "seiner", "ver\u00f6ffentlichung", "erschien", "sein", "roman", "der", "ursprung", "der", "welt", "in", "deutscher", "\u00fcbersetzung", "alberto", "blest", "gana", "schrieb", "den", "ersten", "chilenischen", "roman", "mart\u00edn", "rivas", "eine", "realistische", "und", "sozialkritische", "familiengeschichte", "er", "wurde", "seit", "f\u00fcnfmal", "verfilmt", "und", "auch", "f\u00fcr", "das", "theater", "und", "als", "musical", "adaptiert", "die", "werke", "des", "autors", "sind", "in", "chile", "heute", "noch", "wichtige", "bestandteile", "der", "schullekt\u00fcre", "gabriela", "mistral", "dichterin", "und", "nobelpreistr\u00e4gerin", "schrieb", "in", "ihren", "gedichten", "\u00fcber", "liebe", "tod", "und", "hoffnung", "nachdem", "ihr", "geliebter", "romelio", "ureta", "selbstmord", "begangen", "hatte", "sp\u00e4ter", "arbeitete", "sie", "im", "diplomatischen", "dienst", "chiles", "der", "avantgardistische", "lyriker", "vicente", "huidobro", "begr\u00fcndete", "mit", "seinem", "gedichtband", "ecos", "de", "alma", "die", "modernistische", "bewegung", "in", "chile", "er", "k\u00e4mpfte", "im", "spanischen", "b\u00fcrgerkrieg", "auf", "republikanischer", "seite", "pablo", "neruda", "war", "ein", "weltbekannter", "dichter", "schriftsteller", "und", "nobelpreistr\u00e4ger", "er", "verfasste", "viel", "soziale", "und", "politische", "lyrik", "und", "arbeitete", "als", "botschafter", "in", "frankreich", "f\u00fcr", "die", "regierung", "von", "salvador", "allende", "er", "starb", "kurz", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "an", "krebs", "sein", "begr\u00e4bnis", "wurde", "zur", "ersten", "\u00f6ffentlichen", "demonstration", "gegen", "das", "milit\u00e4rregime", "luis", "sep\u00falveda", "*", "wurde", "unter", "pinochet", "mehrfach", "verhaftet", "und", "musste", "ins", "exil", "gehen", "zu", "seinen", "in", "deutschland", "bekannten", "werken", "geh\u00f6rt", "das", "tagebuch", "eines", "sentimentalen", "killers", "auch", "antonio", "sk\u00e1rmeta", "*", "schriftsteller", "und", "anh\u00e4nger", "von", "salvador", "allende", "verlie\u00df", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "das", "land", "er", "verfasste", "romane", "und", "erz\u00e4hlungen", "die", "sich", "oft", "mit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "befassten", "von", "bis", "war", "er", "chilenischer", "botschafter", "in", "berlin", "wo", "er", "auch", "w\u00e4hrend", "seines", "exils", "gelebt", "hatte", "musik", "wurde", "das", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "de", "chile", "das", "orquesta", "filarm\u00f3nica", "de", "santiago", "das", "kommunale", "und", "opernorchester", "von", "santiago", "gegr\u00fcndet", "von", "der", "chilenischen", "volksmusik", "beeinflusst", "sind", "die", "werke", "des", "komponisten", "carlos", "isamitt", "claudio", "arrau", "geboren", "in", "chill\u00e1n", "war", "der", "bedeutendste", "chilenische", "pianist", "und", "eine", "der", "wichtigsten", "musikerpers\u00f6nlichkeiten", "der", "nachkriegszeit", "seine", "interpretation", "der", "werke", "beethovens", "schumanns", "und", "vieler", "anderer", "komponisten", "des", "klassischen", "repertoires", "setzen", "bis", "heute", "ma\u00dfst\u00e4be", "violeta", "parra", "begr\u00fcndete", "die", "nueva", "canci\u00f3n", "chilena", "von", "chile", "ausgehend", "erreichte", "diese", "gesellschaftskritische", "k\u00fcnstlerische", "bewegung", "neues", "lied", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "weite", "verbreitung", "in", "lateinamerika", "portugal", "und", "spanien", "die", "s\u00e4ngerin", "wuchs", "in", "armut", "auf", "komponierte", "schon", "fr\u00fch", "eigene", "folklorelieder", "und", "begann", "in", "den", "er", "jahren", "traditionelles", "liedgut", "zu", "sammeln", "und", "zu", "dokumentieren", "ihre", "davon", "beeinflussten", "eigenen", "werke", "hatten", "einen", "st\u00e4rker", "politischgesellschaftskritischen", "charakter", "neben", "der", "musik", "dichtete", "sie", "malte", "webte", "und", "schuf", "skulpturen", "viele", "chilenische", "und", "internationale", "k\u00fcnstler", "wie", "mercedes", "sosa", "und", "joan", "baez", "haben", "ihre", "werke", "interpretiert", "ihr", "bekanntestes", "lied", "ist", "gracias", "a", "la", "vida", "v\u00edctor", "jara", "war", "ein", "politischer", "s\u00e4nger", "und", "z\u00e4hlt", "ebenfalls", "zu", "den", "gro\u00dfen", "vertretern", "der", "nueva", "canci\u00f3n", "er", "unterst\u00fctzte", "salvador", "allende", "und", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "milit\u00e4rputsches", "gefoltert", "und", "get\u00f6tet", "die", "gruppen", "illapu", "inti", "illimani", "und", "quilapay\u00fan", "machten", "die", "musik", "der", "nueva", "canci\u00f3n", "chilena", "weltbekannt", "sie", "mussten", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "lange", "jahre", "im", "exil", "verbringen", "und", "haben", "ihr", "musikalisches", "spektrum", "best\u00e4ndig", "erweitert", "film", "der", "moderne", "chilenische", "film", "besch\u00e4ftigt", "sich", "oft", "mit", "der", "zeit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "von", "bis", "zu", "den", "ber\u00fchmtesten", "regisseuren", "geh\u00f6ren", "andr\u00e9s", "wood", "und", "miguel", "litt\u00edn", "carmen", "castillo", "*", "ist", "eine", "chilenische", "dokumentarfilmerin", "sie", "schrieb", "santiago", "de", "chile", "ein", "tag", "im", "oktober", "ein", "buch", "\u00fcber", "ihr", "leben", "im", "untergrund", "nach", "dem", "milit\u00e4rputsch", "orlando", "l\u00fcbbert", "*", "und", "andr\u00e9s", "wood", "*", "befassen", "sich", "mit", "humorvollen", "sozialdramen", "cristi\u00e1n", "galaz", "*", "zeigt", "den", "beziehungsalltag", "der", "chilenen", "alejandro", "jodorowsky", "ist", "schauspieler", "autor", "und", "regisseur", "einer", "reihe", "surrealistischer", "filme", "darunter", "el", "topo", "und", "montana", "sacra", "der", "heilige", "berg", "bildende", "kunst", "aus", "der", "pr\u00e4kolumbischen", "zeit", "sind", "nur", "wenige", "kunstwerke", "erhalten", "so", "z", "b", "h\u00f6hlenmalereien", "und", "andere", "petroglyphe", "keramiken", "und", "holzskulpturen", "sowie", "vor", "allem", "produkte", "der", "webkunst", "der", "mapuche", "die", "von", "den", "jesuiten", "gepr\u00e4gte", "fast", "ausschlie\u00dflich", "religi\u00f6se", "malerei", "der", "kolonialzeit", "bem\u00fchte", "sich", "alle", "heidnischen", "spuren", "zu", "verdr\u00e4ngen", "doch", "verwiesen", "farbwahl", "und", "einfache", "formen", "auf", "weiter", "wirkende", "indigene", "einfl\u00fcsse", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "bereisten", "viele", "europ\u00e4ische", "maler", "chile", "und", "hinterlie\u00dfen", "dort", "ihre", "spuren", "oft", "in", "form", "von", "portr\u00e4ts", "der", "revolutionshelden", "der", "deutsche", "von", "alexander", "von", "humboldt", "beeinflusste", "maler", "johann", "moritz", "rugendas", "hielt", "viele", "l\u00e4ndliche", "szenen", "und", "feste", "mit", "ethnographischem", "blick", "fest", "und", "vermittelte", "so", "ein", "bild", "der", "jungen", "republik", "der", "afroperuaner", "jos\u00e9", "gil", "de", "castro", "ca", "verbrachte", "einige", "jahre", "in", "chile", "und", "wurde", "dort", "wie", "in", "argentinien", "und", "peru", "als", "portr\u00e4tmaler", "wichtiger", "pers\u00f6nlichkeiten", "bekannt", "sein", "auftreten", "markiert", "das", "ende", "des", "akademischen", "kolonialstils", "wurde", "die", "chilenische", "malakademie", "er\u00f6ffnet", "deren", "erster", "leiter", "der", "franzose", "raymond", "monvoisin", "vor", "allem", "portr\u00e4ts", "der", "oberschicht", "anfertigte", "manuel", "antonio", "caro", "studierte", "in", "den", "er", "jahren", "als", "erster", "chilene", "malerei", "in", "europa", "er", "fertigte", "realistische", "volkst\u00fcmliche", "szenen", "und", "portr\u00e4ts", "pedro", "lira", "schuf", "historiengem\u00e4lde", "im", "stil", "des", "historismus", "hinterlie\u00df", "aber", "ein", "realistischsozialkritisches", "sp\u00e4twerk", "der", "sehr", "popul\u00e4re", "mit", "bildern", "extrem", "produktive", "juan", "francisco", "gonz\u00e1lez", "sein", "sch\u00fcler", "joaqu\u00edn", "fabres", "und", "pablo", "burchard", "eggeling", "der", "vom", "stil", "pierre", "bonnards", "beeinflusst", "war", "brachen", "endg\u00fcltig", "mit", "dem", "akademismus", "und", "begr\u00fcndeten", "den", "chilenischen", "impressionismus", "zu", "dessen", "vertretern", "z\u00e4hlt", "auch", "ram\u00f3n", "subercaseaux", "der", "sich", "von", "c\u00e9zanne", "beeinflusst", "zeigte", "pedro", "subercaseaux", "schuf", "die", "ersten", "chilenischen", "comics", "in", "denen", "er", "ber\u00fchmte", "historische", "figuren", "und", "den", "fiktiven", "deutschen", "professor", "baron", "federico", "von", "pilsener", "in", "seinem", "magazin", "lustig", "mit", "schwarzem", "humor", "pr\u00e4sentierte", "bekannt", "wurden", "auch", "seine", "figuren", "don", "otto", "und", "fritz", "mit", "denen", "er", "die", "deutschen", "einwanderer", "karikierte", "die", "generaci\u00f3n", "del", "zu", "der", "arturo", "gordon", "geh\u00f6rte", "war", "eine", "gegr\u00fcndete", "chilenische", "k\u00fcnstlergruppe", "die", "gemeinsam", "ausstellte", "sie", "stellte", "erstmals", "das", "leben", "der", "mapuche", "und", "der", "arbeitenden", "klassen", "in", "nichtromantisierender", "weise", "dar", "gordon", "selbst", "neigte", "zu", "allegorisierenden", "darstellungen", "mit", "expressiver", "farbgebung", "roberto", "matta", "war", "ein", "weltweit", "bekannter", "surrealistischer", "maler", "des", "jahrhunderts", "zeitweise", "lebte", "er", "in", "paris", "und", "war", "mit", "salvador", "dal\u00ed", "und", "federico", "garcia", "lorca", "befreundet", "zu", "den", "expressionisten", "z\u00e4hlen", "israel", "roa", "ximena", "cristi", "*", "zeigt", "sich", "von", "matisse", "und", "bonnard", "beeinflusst", "beide", "z\u00e4hlten", "zur", "generaci\u00f3n", "del", "den", "abstrakten", "expressionismus", "der", "er", "jahre", "vertrat", "guillermo", "n\u00fa\u00f1ez", "*", "der", "maler", "und", "grafiker", "nemesio", "ant\u00fanez", "begr\u00fcndete", "die", "werkstatt", "taller", "die", "der", "modernen", "druckgrafik", "den", "weg", "bereitete", "bis", "lebte", "er", "im", "exil", "der", "auf", "kuba", "geborene", "maler", "mario", "carre\u00f1o", "morales", "malte", "wuchernde", "formen", "in", "warmen", "farben", "er", "gilt", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "lateinamerikanischen", "maler", "und", "starb", "in", "santiago", "de", "chile", "vielfach", "international", "ausgezeichnet", "wurden", "arbeiten", "des", "in", "katalonien", "geborenen", "auch", "politisch", "sehr", "aktiven", "vertreter", "der", "informel", "jos\u00e9", "balmes", "der", "nach", "chile", "und", "nach", "frankreich", "ins", "exil", "ging", "um", "nach", "chile", "zur\u00fcckzukehren", "gracia", "barrios", "eine", "vertreterin", "des", "realismo", "informal", "die", "nach", "dem", "putsch", "ebenfalls", "vor\u00fcbergehend", "nach", "frankreich", "emigrierte", "wurde", "durch", "ihre", "alltagsszenen", "und", "wandmalereien", "bekannt", "mario", "toral", "*", "kn\u00fcpft", "in", "seinem", "werk", "an", "pr\u00e4kolumbianische", "formen", "an", "in", "der", "neueren", "chilenische", "malerei", "dominieren", "fig\u00fcrliche", "darstellungen", "wobei", "bemerkenswert", "viele", "frauen", "aktiv", "sind", "einen", "neorealistischen", "stil", "vertreten", "die", "in", "katalonien", "geborene", "roser", "bru", "*", "die", "w\u00e4hrend", "des", "spanischen", "b\u00fcrgerkriegs", "nach", "frankreich", "und", "dann", "nach", "chile", "emigrierte", "die", "feministische", "malerin", "carmen", "aldunate", "*", "und", "natalia", "barbarovic", "*", "in", "brus", "bildern", "spiegeln", "sich", "die", "krisen", "der", "demokratie", "und", "die", "verfolgung", "durch", "die", "diktatur", "ihr", "\u00f6ffentlich", "ausgestelltes", "bild", "ejecuci\u00f3n", "hinrichtung", "war", "ein", "symbol", "des", "widerstands", "gegen", "das", "pinochetregime", "ein", "vertreter", "des", "neoexpressionismus", "und", "mitbegr\u00fcnder", "der", "schule", "der", "er", "ist", "samy", "benmayor", "*", "nadra", "jacob", "*", "stellte", "ein", "fortoposter", "in", "der", "berliner", "ubahn", "aus", "expo", "metro", "berlin", "sport", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "fand", "in", "chile", "statt", "die", "chilenische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "erreichte", "dabei", "einen", "achtbaren", "dritten", "platz", "das", "ist", "das", "beste", "ergebnis", "bei", "einer", "weltmeisterschaft", "chile", "hat", "sich", "bisher", "achtmal", "f\u00fcr", "die", "wm", "qualifiziert", "und", "liegt", "nach", "diesem", "kriterium", "in", "s\u00fcdamerika", "auf", "dem", "vierten", "platz", "hinter", "brasilien", "argentinien", "und", "uruguay", "dar\u00fcber", "hinaus", "gewann", "die", "nationalmannschaft", "auch", "die", "copa", "am\u00e9rica", "die", "im", "eigenen", "land", "ausgetragen", "wurde", "sowie", "die", "copa", "am\u00e9rica", "centenario", "in", "den", "usa", "zu", "den", "nationalen", "fu\u00dfballlegenden", "z\u00e4hlen", "ivan", "zamorano", "marcelo", "salas", "und", "unangefochten", "an", "der", "spitze", "el\u00edas", "figueroa", "erster", "und", "neben", "zico", "einziger", "spieler", "amerikas", "der", "dreimal", "den", "titel", "des", "besten", "spielers", "des", "kontinents", "erringen", "konnte", "figueroa", "gilt", "heutzutage", "als", "einer", "der", "besten", "abwehrspieler", "des", "letzten", "jahrhunderts", "zu", "erw\u00e4hnen", "sind", "auch", "mat\u00edas", "fern\u00e1ndez", "s\u00fcdamerikas", "fu\u00dfballer", "des", "jahres", "und", "david", "arellano", "der", "als", "erfinder", "des", "fallr\u00fcckziehers", "auf", "spanisch", "la", "chilena", "gilt", "die", "bekanntesten", "chilenischen", "fu\u00dfballspieler", "sind", "aktuell", "alexis", "s\u00e1nchez", "und", "arturo", "vidal", "neben", "fu\u00dfball", "spielen", "insbesondere", "tennis", "der", "reitsport", "hier", "vor", "allem", "auch", "das", "chilenische", "rodeo", "und", "das", "segeln", "eine", "bedeutende", "rolle", "im", "tennisdoppel", "gewann", "nicol\u00e1s", "mass\u00fa", "mit", "seinem", "partner", "fernando", "gonz\u00e1lez", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "das", "erste", "olympiagold", "f\u00fcr", "chile", "\u00fcberhaupt", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "kr\u00f6nte", "mass\u00fa", "seine", "olympiateilnahme", "mit", "dem", "sieg", "im", "herreneinzel", "gonz\u00e1lez", "gewann", "die", "bronzemedaille", "eine", "der", "gro\u00dfen", "sportlegenden", "in", "chile", "ist", "marcelo", "r\u00edos", "der", "als", "erster", "spanischsprechender", "tennisspieler", "die", "spitze", "der", "weltrangliste", "erreichte", "und", "hierbei", "zeitweise", "pete", "sampras", "abl\u00f6ste", "im", "segelsport", "kategorie", "breitling", "besetzten", "chilenische", "teams", "in", "prestigetr\u00e4chtigen", "rennen", "wie", "der", "copa", "del", "rey", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "ersten", "drei", "pl\u00e4tze", "am", "mai", "besiegte", "die", "chilenische", "polonationalmannschaft", "im", "wmfinale", "in", "mexikostadt", "den", "amtierenden", "weltmeister", "brasilien", "und", "wurde", "somit", "erstmals", "weltmeister", "in", "dieser", "disziplin", "im", "rudern", "zweier", "ohne", "steuermann", "wurden", "christian", "yantani", "und", "miguel", "angel", "cerda", "im", "jahre", "in", "sevilla", "weltmeister", "wurde", "cerda", "in", "japan", "mit", "felipe", "leal", "vizeweltmeister", "und", "in", "der", "schweiz", "weltmeister", "carlo", "de", "gavardo", "ist", "zweifacher", "motorradrallyeweltmeister", "rugby", "union", "wird", "seit", "den", "er", "jahren", "in", "chile", "gespielt", "und", "wurde", "von", "briten", "in", "das", "s\u00fcdamerikanische", "land", "gebracht", "in", "den", "letzten", "jahren", "geh\u00f6rte", "der", "rugbysport", "zu", "den", "schnellwachsenden", "sportarten", "chiles", "und", "wird", "vor", "allem", "an", "universit\u00e4ten", "gespielt", "die", "chilenische", "nationalmannschaft", "qualifizierte", "sich", "erstmals", "f\u00fcr", "eine", "rugbyunionweltmeisterschaft", "schied", "jedoch", "in", "der", "vorrunde", "wieder", "aus", "dem", "turnier", "aus", "chile", "gilt", "als", "die", "drittst\u00e4rkste", "mannschaft", "s\u00fcdamerikas", "nach", "argentinien", "und", "uruguay", "special", "olympics", "chile", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "heilbronn", "betreut", "medien", "wichtigste", "informationsquelle", "der", "chilenischen", "bev\u00f6lkerung", "ist", "das", "fernsehen", "die", "wichtigsten", "fernsehsender", "sind", "das", "staatliche", "tvnprogramm", "der", "sender", "canal", "der", "katholischen", "universit\u00e4t", "universidad", "cat\u00f3lica", "und", "private", "sender", "wie", "megavisi\u00f3n", "oder", "chilevisi\u00f3n", "das", "programm", "der", "fernsehsender", "ist", "haupts\u00e4chlich", "auf", "unterhaltung", "das", "hei\u00dft", "auf", "shows", "usamerikanische", "filme", "und", "fernsehserien", "die", "beliebten", "teleseries", "telenovelas", "zumeist", "aus", "eigener", "produktion", "sowie", "auf", "sportberichterstattung", "ausgerichtet", "politische", "sendungen", "naturdokumentationen", "und", "kulturprogramme", "sind", "dagegen", "eher", "d\u00fcnn", "ges\u00e4t", "dann", "aber", "oft", "von", "guter", "qualit\u00e4t", "die", "nachrichten", "beginnen", "erst", "um", "uhr", "und", "dauern", "etwa", "eine", "stunde", "die", "presselandschaft", "wird", "weitgehend", "von", "zwei", "konzernen", "dominiert", "dem", "mercurio", "und", "dem", "copesakonzern", "nachdem", "sich", "eine", "reihe", "von", "publikationen", "aus", "dem", "politischen", "mittelinksspektrum", "nach", "dem", "r\u00fcckgang", "der", "politikbegeisterung", "zur", "zeit", "der", "redemokratisierung", "nicht", "auf", "dauer", "im", "markt", "halten", "konnten", "die", "beiden", "jeweiligen", "flaggschiffe", "der", "pressekonzerne", "sind", "el", "mercurio", "und", "la", "tercera", "zu", "den", "selten", "gewordenen", "bunten", "v\u00f6geln", "in", "der", "presselandschaft", "geh\u00f6rt", "das", "hausblatt", "der", "kommunistischen", "partei", "el", "siglo", "sowie", "die", "ebenfalls", "linksorientierte", "aber", "parteiungebundene", "zeitschrift", "punto", "final", "wichtige", "wochenzeitschriften", "sind", "ercilla", "und", "qu\u00e9", "pasa", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "die", "deutschsprachige", "wochenzeitung", "c\u00f3ndor", "feiertage", "siehe", "auch", "transition", "in", "chile", "politisches", "system", "chiles", "mercosur", "gemeinschaft", "der", "lateinamerikanischen", "und", "karibischen", "staaten", "celac", "liste", "der", "chilenischen", "fernsehkan\u00e4le", "liste", "der", "universit\u00e4ten", "in", "chile", "agrarstrukturen", "in", "lateinamerika", "homosexualit\u00e4t", "in", "chile", "literatur", "karl", "f", "appl", "die", "geschichte", "der", "evangelischen", "kirchen", "in", "chile", "erlanger", "verlag", "f\u00fcr", "mission", "und", "\u00f6kumene", "neuendettelsau", "isbn", "karla", "berndt", "birgit", "heitfeld", "die", "chilenische", "k\u00fcche", "umschau", "neustadt", "an", "der", "weinstra\u00dfe", "isbn", "robert", "n", "burr", "by", "reason", "or", "force", "chile", "and", "the", "balancing", "of", "power", "in", "south", "america", "university", "of", "california", "press", "berkeley", "isbn", "simon", "collier", "william", "f", "sater", "a", "history", "of", "chile", "auflage", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "u", "a", "isbn", "dirk", "heckmann", "chile", "&", "antarktis", "&", "osterinsel", "ops", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "imbusch", "hrsg", "chile", "heute", "politik", "wirtschaft", "kultur", "vervuert", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "boris", "sch\u00f6ppner", "nachbeben", "chile", "zwischen", "pinochet", "und", "zukunft", "reportagen", "und", "interviews", "trotzdem", "verlagsgenossenschaft", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "g\u00fcnter", "wessel", "die", "allendes", "mit", "brennender", "geduld", "f\u00fcr", "eine", "bessere", "welt", "basteil\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "sara", "wheeler", "unterwegs", "in", "einem", "schmalen", "land", "heyne", "m\u00fcnchen", "isbn", "oliver", "z\u00f6llner", "generating", "samples", "of", "diasporic", "minority", "populations", "a", "chilean", "example", "in", "oliver", "z\u00f6llner", "hrsg", "targeting", "international", "audiences", "cibar", "bonn", "isbn", "s", "webversion", "des", "artikels", "daniel", "stahl", "bericht", "der", "chilenischen", "wahrheitskommission", "in", "quellen", "zur", "geschichte", "der", "menschenrechte", "herausgegeben", "vom", "arbeitskreis", "menschenrechte", "im", "jahrhundert", "mai", "abgerufen", "am", "januar", "weblinks", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "chile", "thisischilecl", "official", "chile", "website", "englisch", "u", "spanisch", "offizielle", "netzpr\u00e4senz", "der", "vertretungen", "der", "republik", "chile", "in", "deutschland", "l\u00e4nderinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "chile", "chiles", "regierung", "spanisch", "englisch", "fdcl", "forschungs", "und", "dokumentationszentrum", "chilelateinamerika", "cia", "world", "factbook", "chile", "englisch", "instituto", "geogr\u00e1fico", "militar", "spanisch", "f\u00fcr", "karten", "museen", "bibliotheken", "und", "archive", "in", "chile", "spanisch", "einzelnachweise"]