["die", "christlich", "demokratische", "union", "deutschlands", "cdu", "ist", "eine", "zwischen", "und", "gegr\u00fcndete", "christdemokratische", "konservative", "und", "wirtschaftsliberale", "partei", "in", "deutschland", "sie", "wird", "im", "politischen", "spektrum", "mitterechts", "verortetim", "verbund", "mit", "ihrer", "schwesterpartei", "der", "christlichsozialen", "union", "csu", "wird", "die", "nach", "mitgliedern", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "partei", "stand", "auch", "als", "union", "bezeichnet", "die", "cdu", "tritt", "in", "allen", "bundesl\u00e4ndern", "mit", "ausnahme", "bayerns", "zur", "wahl", "an", "die", "csu", "wiederum", "ausschlie\u00dflich", "dort", "beide", "parteien", "bilden", "im", "bundestag", "eine", "fraktionsgemeinschaft", "die", "cducsubundestagsfraktion", "die", "cdu", "wurde", "unmittelbar", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "in", "einem", "zweiten", "anlauf", "mit", "dem", "ersten", "bundesparteitag", "als", "\u00fcberkonfessionell", "christliche", "partei", "gegr\u00fcndet", "sie", "grenzte", "sich", "dadurch", "von", "der", "katholisch", "gepr\u00e4gten", "zentrumspartei", "ab", "die", "christdemokratische", "werte", "durch", "die", "weimarer", "republik", "hindurch", "verk\u00f6rpert", "hatte", "die", "weltanschaulichen", "wurzeln", "der", "cdu", "sind", "die", "katholische", "soziallehre", "der", "konservatismus", "und", "der", "ordoliberalismusauf", "bundesebene", "war", "die", "union", "insgesamt", "l\u00e4nger", "in", "regierungsverantwortung", "als", "jede", "andere", "deutsche", "partei", "seit", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "\u00fcber", "die", "l\u00e4ngste", "zeit", "koalierte", "die", "cdu", "neben", "der", "csu", "mit", "der", "freien", "demokratischen", "partei", "fdp", "in", "schwarzgelben", "koalitionen", "zuletzt", "stellte", "die", "cdu", "von", "bis", "mit", "angela", "merkel", "die", "bundeskanzlerin", "bei", "der", "bundestagswahl", "wurde", "sie", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "hinter", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "deutschlands", "spd", "mit", "der", "vereidigung", "der", "spdgef\u00fchrten", "bundesregierung", "scholz", "im", "dezember", "befindet", "sich", "die", "cdu", "nach", "jahren", "regierungsverantwortung", "wieder", "in", "der", "rolle", "einer", "oppositionspartei", "wie", "zuvor", "in", "den", "jahren", "und", "f\u00fchren", "die", "unionsparteien", "damit", "wieder", "die", "parlamentarische", "opposition", "an", "die", "cdu", "ist", "zus\u00e4tzlich", "in", "allen", "bundesl\u00e4ndern", "in", "denen", "sie", "antritt", "im", "landesparlament", "vertreten", "derzeit", "beteiligt", "sie", "sich", "in", "acht", "l\u00e4ndern", "an", "der", "jeweiligen", "landesregierung", "in", "sechs", "stellt", "sie", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "neben", "der", "spd", "auf", "der", "linken", "seite", "gilt", "die", "konservative", "cdu", "als", "eine", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "volksparteien", "der", "nachkriegsgeschichte", "in", "der", "zunehmend", "fragmentierten", "parteienlandschaft", "der", "berliner", "republik", "wird", "diese", "stellung", "teilweise", "infrage", "gestellt", "profil", "tradition", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "steht", "die", "cdu", "menschen", "aller", "christlichen", "konfessionen", "und", "auch", "nichtchristen", "offen", "dass", "sich", "die", "cdu", "ausdr\u00fccklich", "als", "christlich", "bezeichnet", "beruht", "auf", "dem", "entschluss", "der", "partei", "sich", "dem", "christlichen", "menschenbild", "ausdr\u00fccklich", "verpflichtet", "zu", "erkl\u00e4ren", "bei", "der", "parteigr\u00fcndung", "im", "jahr", "war", "zudem", "die", "\u00fcberwindung", "des", "politischen", "gegensatzes", "zwischen", "katholiken", "und", "protestanten", "ein", "hauptmotiv", "f\u00fcr", "die", "aufnahme", "des", "adjektivs", "christlich", "in", "den", "parteinamen", "oft", "wird", "die", "cdu", "als", "eine", "nachfolgerin", "der", "katholisch", "orientierten", "zentrumspartei", "genannt", "sie", "sieht", "sich", "selbst", "als", "partei", "der", "mitte", "mit", "einem", "angebot", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "bev\u00f6lkerung", "nach", "christlichem", "verst\u00e4ndnis", "sind", "mensch", "natur", "und", "umwelt", "sch\u00f6pfung", "gottes", "hei\u00dft", "es", "im", "cdugrundsatzprogramm", "aus", "dem", "jahr", "gott", "habe", "den", "menschen", "nach", "seinem", "bilde", "geschaffen", "woraus", "sich", "die", "w\u00fcrde", "des", "menschen", "als", "sch\u00fctzenswertes", "gut", "ableite", "die", "nat\u00fcrliche", "umwelt", "wird", "als", "sch\u00f6pfung", "angesehen", "\u00fcber", "die", "der", "mensch", "nicht", "frei", "verf\u00fcgen", "d\u00fcrfe", "sondern", "die", "ihm", "von", "gott", "zur", "bewahrung", "anvertraut", "worden", "seidie", "cdu", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "eine", "verankerung", "des", "gottesbezuges", "in", "der", "charta", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "f\u00fcr", "die", "bewahrung", "christlicher", "symbole", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "und", "die", "beibehaltung", "christlicher", "feiertage", "einmit", "politischen", "\u00e4u\u00dferungen", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "kirchen", "lassen", "sich", "gemeinsamkeiten", "etwa", "in", "bezug", "auf", "die", "an", "der", "christlichen", "soziallehre", "orientierte", "sozialpolitik", "oder", "die", "ablehnung", "von", "sterbehilfe", "wie", "auch", "unterschiede", "zu", "ihnen", "feststellen", "bspw", "bei", "der", "haltung", "zu", "biotechnologie", "insbesondere", "genomforschung", "oder", "in", "fragen", "des", "asylrechts", "grundsatzprogramme", "folgende", "grundsatzprogramme", "wurden", "von", "der", "cdu", "in", "der", "vergangenheit", "beschlossen", "neheimh\u00fcstener", "programm", "zeigt", "den", "konflikt", "um", "einen", "christlichen", "sozialismus", "auf", "d\u00fcsseldorfer", "leits\u00e4tze", "anl\u00e4sslich", "der", "bundestagswahl", "verabschiedet", "bef\u00fcrwortet", "eine", "soziale", "marktwirtschaft", "hamburger", "programm", "berliner", "programm", "erste", "fassung", "zweite", "fassung", "ludwigshafener", "programm", "freiheit", "in", "verantwortung", "freiheit", "und", "sicherheit", "grunds\u00e4tze", "f\u00fcr", "deutschland", "unter", "dem", "motto", "neue", "gerechtigkeit", "durch", "mehr", "freiheit", "hat", "die", "cdu", "im", "jahr", "eine", "debatte", "\u00fcber", "ein", "neues", "grundsatzprogramm", "angesto\u00dfen", "in", "der", "k\u00f6pfigen", "grundsatzprogrammkommission", "die", "unter", "dem", "vorsitz", "des", "damaligen", "cdugeneralsekret\u00e4rs", "ronald", "pofalla", "am", "april", "erstmals", "zusammentrat", "waren", "alle", "landesverb\u00e4nde", "und", "vereinigungen", "der", "cdu", "vertreten", "der", "dabei", "erarbeitete", "entwurf", "wurde", "anfang", "juli", "vom", "cdubundesvorstand", "beschlossen", "und", "am", "dezember", "auf", "dem", "bundesparteitag", "in", "hannover", "endg\u00fcltig", "verabschiedetseit", "herbst", "wird", "innerhalb", "der", "cdu", "an", "einem", "neuen", "grundsatzprogramm", "gearbeitet", "es", "soll", "bis", "zur", "europawahl", "vorliegen", "programmatik", "grunds\u00e4tzliche", "orientierung", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "beruft", "sich", "die", "cdu", "auf", "ein", "christliches", "menschenbild", "nach", "dem", "neheimh\u00fcstener", "programm", "von", "sollte", "die", "hohe", "auffassung", "des", "christentums", "von", "der", "menschenw\u00fcrde", "vom", "wert", "jedes", "einzelnen", "menschen", "als", "grundlage", "und", "richtschnur", "im", "politischen", "wirtschaftlichen", "und", "kulturellen", "leben", "gelten", "was", "sich", "unter", "anderem", "im", "recht", "auf", "politische", "und", "religi\u00f6se", "freiheit", "in", "rechtssicherheit", "f\u00fcr", "jeden", "in", "freier", "bet\u00e4tigung", "der", "frauen", "und", "im", "schutz", "von", "minderheiten", "niederschlagen", "sollte", "auch", "nach", "der", "pr\u00e4ambel", "des", "grundsatzprogramms", "von", "orientiert", "sich", "die", "cdu", "am", "christlichen", "bild", "vom", "menschen", "und", "seiner", "unantastbaren", "w\u00fcrde", "und", "davon", "ausgehend", "an", "den", "grundwerten", "freiheit", "solidarit\u00e4t", "und", "gerechtigkeit", "wirtschaftspolitik", "die", "cdu", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "die", "soziale", "marktwirtschaft", "ein", "und", "sieht", "diese", "als", "ein", "garant", "f\u00fcr", "freiheit", "wohlstand", "und", "sicherheit", "in", "der", "zukunft", "an", "im", "zuge", "der", "globalisierung", "strebt", "sie", "nach", "einer", "internationalen", "ausweitung", "der", "sozialen", "marktwirtschaft", "wobei", "die", "gewonnene", "wirtschaftliche", "freiheit", "den", "menschen", "dienen", "solle", "insgesamt", "sei", "die", "cdu", "auf", "eine", "wirtschaftlich", "vern\u00fcnftige", "und", "sozial", "gerechte", "politik", "bedacht", "weiterhin", "sieht", "die", "cdu", "die", "soziale", "marktwirtschaft", "gleichzeitig", "als", "ein", "gesellschaftsmodell", "an", "das", "direkt", "mit", "einer", "freiheitlichen", "demokratie", "verbunden", "sei", "nach", "ihrem", "grundsatz", "bildeten", "freiheit", "und", "verantwortung", "sowie", "wettbewerb", "und", "solidarit\u00e4t", "eine", "einheit", "die", "das", "wirtschafts", "und", "gesellschaftsmodell", "sozial", "machten", "und", "f\u00fcr", "soziale", "gerechtigkeit", "sorgten", "die", "st\u00e4rke", "der", "sozialen", "marktwirtschaft", "begr\u00fcnde", "sich", "in", "mehr", "freiheit", "und", "wettbewerb", "dabei", "vertraue", "die", "cdu", "auf", "die", "positive", "gestaltungskraft", "freier", "m\u00e4rkte", "und", "fairen", "wettbewerbs", "ziel", "der", "wirtschaftspolitik", "sei", "die", "vollbesch\u00e4ftigung", "der", "bev\u00f6lkerung", "ein", "stetiges", "und", "angemessenes", "wirtschaftswachstum", "sowie", "ein", "solider", "haushalt", "des", "weiteren", "strebt", "die", "cdu", "eine", "privatisierung", "aller", "wirtschaftsbetriebe", "an", "die", "derzeit", "noch", "staatliche", "beteiligung", "erfahren", "in", "der", "arbeitspolitik", "setzt", "die", "cdu", "auf", "eine", "flexibilisierung", "des", "arbeitsmarktes", "und", "auf", "tarifautonomie", "arbeitslosigkeit", "soll", "entgegengewirkt", "werden", "der", "schuldenstand", "der", "\u00f6ffentlichen", "haushalte", "m\u00fcsse", "laut", "cdu", "entschlossen", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "werden", "wobei", "schulden", "von", "heute", "steuern", "von", "morgen", "seien", "\u00f6ffentliche", "investitionen", "d\u00fcrften", "nur", "noch", "\u00fcber", "kredite", "finanziert", "werden", "die", "werte", "bzw", "verm\u00f6gen", "schaffen", "familienpolitik", "die", "cdu", "hat", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "familien", "das", "erziehungsgeld", "bzw", "elterngeld", "eingef\u00fchrt", "des", "weiteren", "wurde", "ein", "rechtsanspruch", "auf", "einen", "kitaplatz", "seit", "und", "auf", "einen", "krippenplatz", "seit", "unter", "den", "jeweiligen", "cduregierungen", "eingef\u00fchrt", "der", "ausbau", "von", "kindergartenpl\u00e4tzen", "soll", "von", "der", "regierung", "bis", "weiter", "gest\u00e4rkt", "werden", "den", "familien", "wird", "kein", "bestimmtes", "familienmodell", "vorgeschriebenw\u00e4hrend", "des", "bundestages", "wurde", "auch", "mit", "ca", "einem", "drittel", "der", "abgeordnetenstimmen", "von", "cducsu", "die", "gleichgeschlechtliche", "ehe", "beschlossen", "nachdem", "kanzlerin", "merkel", "die", "abstimmung", "als", "gewissensfrage", "ohne", "fraktionszwang", "bezeichnet", "hatte", "die", "abstimmung", "wurde", "daraufhin", "kurzfristig", "in", "der", "letzten", "sitzungswoche", "der", "legislaturperiode", "von", "den", "anderen", "bundestagsfraktionen", "gegen", "den", "willen", "der", "unionsfraktion", "anberaumt", "in", "den", "jahren", "zuvor", "wurde", "die", "gleichstellung", "von", "homosexuellen", "partnerschaften", "etwa", "in", "steuerrechtlicher", "hinsicht", "vom", "\u00fcberwiegenden", "teil", "der", "partei", "nicht", "proaktiv", "forciert", "progressive", "gesetze", "kamen", "in", "aller", "regel", "durch", "kompromisse", "mit", "hier", "liberaler", "eingestellten", "koalitionspartnern", "oder", "unter", "druck", "teilweise", "h\u00f6chstrichterlicher", "urteile", "zustande", "bildungspolitik", "die", "cdu", "hielt", "l\u00e4nger", "als", "andere", "parteien", "am", "dreigliedrigen", "schulsystem", "fest", "sie", "hat", "sich", "erst", "offen", "davon", "verabschiedetvon", "bis", "wurden", "studiengeb\u00fchren", "bef\u00fcrwortet", "innere", "sicherheit", "die", "cdu", "setzte", "sich", "im", "wahlkampf", "f\u00fcr", "mehr", "polizisten", "sowie", "eine", "st\u00e4rkere", "sicherung", "der", "euau\u00dfengrenzen", "ein", "ein", "einsatz", "der", "bundeswehr", "im", "inland", "soll", "laut", "cducsubundestagsfraktion", "bei", "einer", "besonders", "schweren", "terrorlage", "unter", "f\u00fchrung", "der", "polizei", "genehmigt", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "cdu", "stimmt", "gegen", "eine", "kennzeichnungspflicht", "f\u00fcr", "die", "bundespolizei", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "polizeibeamte", "sch\u00fctzen", "zu", "wollen", "und", "sieht", "in", "der", "kennzeichnungspflicht", "eine", "unterstellung", "von", "gesetzesverst\u00f6\u00dfen", "von", "beamten", "netzpolitik", "im", "bereich", "der", "netzpolitik", "setzt", "sich", "die", "cdu", "f\u00fcr", "eine", "st\u00e4rkere", "regulierung", "und", "\u00fcberwachung", "des", "internets", "ein", "und", "bef\u00fcrwortet", "die", "vorratsdatenspeicherung", "die", "sie", "seit", "juli", "mindestspeicherfrist", "nennt", "au\u00dferdem", "bef\u00fcrwortet", "sie", "sperrungen", "von", "internetinhalten", "und", "onlinedurchsuchungen", "die", "cdu", "war", "als", "bestandteil", "der", "fraktion", "der", "europ\u00e4ischen", "volkspartei", "evp", "an", "der", "ausarbeitung", "der", "eurichtlinie", "zur", "reform", "des", "urheberrechts", "im", "digitalen", "binnenmarkt", "ma\u00dfgeblich", "beteiligt", "einwanderungspolitik", "die", "cdu", "erwartet", "im", "blick", "auf", "ausl\u00e4nderpolitik", "st\u00e4rkere", "anstrengungen", "von", "den", "migranten", "f\u00fcr", "mehr", "integration", "bef\u00fcrwortet", "die", "f\u00f6rderung", "der", "deutschen", "sprache", "unter", "den", "einwanderern", "und", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "eine", "kontrollierte", "einwanderungspolitik", "ein", "ein", "ganzheitliches", "einwanderungsgesetz", "mit", "einem", "punktesystem", "ist", "h\u00e4ufiger", "diskussionsgegenstand", "der", "partei", "die", "doppelte", "staatsb\u00fcrgerschaft", "wird", "nur", "in", "ausnahmef\u00e4llen", "bef\u00fcrwortet", "organisierte", "die", "cdu", "gemeinsam", "mit", "der", "csu", "eine", "unterschriftenaktion", "gegen", "die", "doppelte", "staatsb\u00fcrgerschaft", "die", "union", "bef\u00fcrwortet", "die", "ausweisung", "krimineller", "ausl\u00e4nder", "au\u00dfenpolitik", "au\u00dfenpolitisch", "strebt", "sie", "vor", "allem", "ein", "intaktes", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "usa", "an", "so", "warf", "sie", "im", "zeitlichen", "umfeld", "des", "irakkrieges", "der", "damaligen", "rotgr\u00fcnen", "bundesregierung", "h\u00e4ufig", "antiamerikanismus", "vor", "eine", "omin\u00f6se", "achse", "parisberlinmoskaupeking", "k\u00f6nne", "nach", "aussage", "des", "ehemaligen", "kanzlerkandidaten", "edmund", "stoiber", "csu", "niemals", "die", "einbindung", "in", "das", "westliche", "b\u00fcndnis", "ersetzen", "deutschland", "brauche", "vielmehr", "die", "usa", "als", "garanten", "von", "frieden", "und", "freiheit", "in", "der", "welt", "au\u00dferdem", "erkl\u00e4rte", "die", "cducsufraktion", "sie", "werde", "immer", "solidarisch", "zu", "israel", "stehen", "europapolitik", "die", "cdu", "versteht", "sich", "selbst", "als", "die", "europapartei", "begr\u00fcndet", "wird", "dieser", "anspruch", "mit", "der", "europapolitik", "von", "konrad", "adenauer", "und", "nachfolgenden", "kanzlern", "der", "partei", "sowie", "einer", "tradition", "die", "programmatisch", "auf", "einen", "europ\u00e4ischen", "bundesstaat", "und", "auf", "die", "vereinigung", "des", "christlichen", "abendlandes", "abzielte", "die", "bundesstaatsidee", "ist", "mit", "einf\u00fchrung", "der", "binnenmarktsregulierung", "und", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "aber", "zunehmend", "in", "den", "hintergrund", "getreten", "eine", "besondere", "rolle", "spielt", "f\u00fcr", "die", "europapolitische", "ausrichtung", "der", "cdu", "noch", "heute", "altbundeskanzler", "helmut", "kohl", "er", "wird", "in", "der", "partei", "aber", "auch", "\u00fcber", "partei", "und", "landesgrenzen", "hinweg", "als", "\u00fcberzeugter", "europ\u00e4er", "beschrieben", "da", "in", "seiner", "kanzlerschaft", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "vorangetrieben", "wurde", "etwa", "durch", "die", "vertragsabschl\u00fcsse", "zum", "euro", "zum", "binnenmarkt", "oder", "zu", "schengenim", "zuge", "der", "eurokrise", "positioniert", "sich", "die", "cdu", "neu", "zur", "europ\u00e4ischen", "integration", "aber", "weniger", "kritisch", "als", "die", "bayerische", "schwesterpartei", "csu", "europaabgeordnete", "der", "partei", "setzen", "sich", "f\u00fcr", "eine", "fortentwicklung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "einer", "europ\u00e4ischen", "konf\u00f6deration", "ein", "die", "cdugef\u00fchrte", "bundesregierung", "unter", "angela", "merkel", "setzte", "zwar", "ab", "st\u00e4rker", "auf", "intergouvernementale", "regelungen", "etwa", "im", "rahmen", "des", "europluspakts", "oder", "der", "betonung", "einer", "unionsmethode", "auf", "ihrem", "leipziger", "parteitag", "in", "berlin", "beschloss", "die", "cdu", "hingegen", "eine", "positionierung", "die", "die", "gemeinschaftsmethode", "propagiert", "und", "eine", "politische", "union", "nach", "bundesstaatlichen", "prinzipien", "forderteine", "euvollmitgliedschaft", "der", "t\u00fcrkei", "h\u00e4lt", "sie", "f\u00fcr", "falsch", "stattdessen", "tritt", "die", "partei", "f\u00fcr", "eine", "privilegierte", "partnerschaft", "ein", "sie", "argumentiert", "vor", "allem", "die", "t\u00fcrkei", "versto\u00dfe", "h\u00e4ufig", "gegen", "menschenrechte", "und", "die", "t\u00fcrkische", "regierung", "leugne", "den", "v\u00f6lkermord", "an", "den", "armeniern", "des", "jahres", "noch", "heute", "des", "weiteren", "m\u00fcsse", "die", "t\u00fcrkei", "zypern", "als", "souver\u00e4nen", "staat", "anerkennen", "da", "es", "grundvoraussetzung", "sei", "dass", "sich", "die", "mitglieder", "der", "eu", "untereinander", "anerkennen", "die", "cdu", "beklagt", "es", "k\u00f6nne", "bei", "der", "frage", "ob", "die", "t\u00fcrkei", "in", "die", "eu", "eintrete", "ein", "automatismus", "entstehen", "wenn", "der", "t\u00fcrkei", "zum", "jetzigen", "zeitpunkt", "eubeitrittsverhandlungen", "angeboten", "w\u00fcrden", "klima", "und", "umweltpolitik", "im", "bundestagswahlprogramm", "der", "cdu", "steht", "dass", "die", "treibhausgasneutralit\u00e4t", "bis", "verbindlich", "umgesetzt", "werden", "soll", "konkrete", "copreise", "werden", "nicht", "genanntin", "der", "partei", "\u00fcberwiegt", "die", "\u00fcberzeugung", "die", "rettung", "des", "klimas", "mithilfe", "moderner", "technik", "erreichen", "zu", "k\u00f6nnen", "und", "somit", "mit", "wirtschaftswachstum", "vereinen", "zu", "k\u00f6nnen", "degrowthforderungen", "lehnt", "sie", "daher", "strikt", "ab", "nach", "einordnung", "des", "historikers", "dirk", "van", "laak", "ist", "der", "gesamte", "deutsche", "konservatismus", "seit", "den", "er", "jahren", "gepr\u00e4gt", "von", "solchem", "technokratischen", "fortschrittsglaube", "parteipolitik", "koalitionen", "bevorzugter", "koalitionspartner", "auf", "bundesebene", "war", "bisher", "im", "regelfall", "die", "fdp", "da", "die", "cdu", "mit", "ihr", "vor", "allem", "in", "der", "wirtschafts", "und", "steuerpolitik", "am", "meisten", "gemeinsamkeiten", "sieht", "unterschiedliche", "ansichten", "gibt", "es", "vor", "allem", "in", "der", "frage", "der", "b\u00fcrgerrechte", "insbesondere", "ist", "in", "diesem", "zusammenhang", "die", "von", "der", "cdu", "bef\u00fcrwortete", "von", "der", "fdp", "jedoch", "vehement", "abgelehnte", "ausweitung", "der", "video\u00fcberwachung", "sowie", "die", "langfristigere", "speicherung", "von", "verbindungsdaten", "zu", "nennen", "fiel", "die", "m\u00f6glichkeit", "einer", "schwarzgelben", "koalition", "aus", "wurde", "in", "der", "regel", "eine", "f\u00fcr", "die", "jeweilige", "legislaturperiode", "befristete", "schwarzrote", "koalition", "mit", "der", "spd", "gebildet", "nach", "den", "bundestagswahlen", "und", "waren", "immer", "auch", "koalitionen", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "im", "gespr\u00e4ch", "und", "als", "jamaikakoalition", "zusammen", "mit", "der", "fdp", "wurden", "aber", "aus", "unterschiedlichen", "gr\u00fcnden", "nie", "umgesetzt", "auf", "landesebene", "ist", "derzeit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "der", "h\u00e4ufigste", "koalitionspartner", "der", "cdu", "in", "sechs", "l\u00e4ndern", "erstmals", "regierte", "eine", "schwarzgr\u00fcne", "koalition", "von", "mai", "bis", "november", "in", "hamburg", "seit", "januar", "wird", "hessen", "von", "cdu", "und", "gr\u00fcnen", "gemeinsam", "regiert", "w\u00e4hrend", "die", "cdu", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "seit", "juniorpartner", "der", "gr\u00fcnen", "ist", "seit", "regieren", "in", "nordrheinwestfalen", "und", "schleswigholstein", "ebenfalls", "schwarzgr\u00fcne", "koalitionen", "eine", "sogenannte", "jamaikakoalition", "gemeinsam", "mit", "gr\u00fcnen", "und", "fdp", "bestand", "erstmals", "von", "november", "bis", "januar", "im", "saarland", "und", "von", "bis", "in", "schleswigholstein", "eine", "sogenannte", "keniakoalition", "mit", "spd", "und", "gr\u00fcnen", "regiert", "unter", "f\u00fchrung", "der", "cdu", "in", "sachsen", "von", "bis", "auch", "in", "sachsenanhalt", "und", "unter", "f\u00fchrung", "der", "spd", "in", "brandenburg", "daneben", "gab", "es", "in", "verschiedenen", "l\u00e4ndern", "immer", "wieder", "auch", "gro\u00dfe", "koalition", "zwischen", "cdu", "und", "spd", "aktuell", "regiert", "in", "keinem", "bundesland", "mehr", "eine", "klassische", "schwarzgelbe", "koalition", "die", "letzte", "gab", "es", "von", "bis", "in", "nordrheinwestfalen", "auf", "kommunaler", "ebene", "gab", "es", "in", "den", "letzten", "jahren", "vor", "allem", "in", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "wie", "k\u00f6ln", "frankfurt", "am", "main", "kiel", "oder", "saarbr\u00fccken", "koalitionen", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "verh\u00e4ltnis", "zur", "csu", "cdu", "und", "csu", "entstanden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "als", "sammlungsbewegungen", "orientiert", "am", "leitbild", "des", "christliche", "menschenbildes", "zun\u00e4chst", "schlossen", "sich", "gruppen", "dezentral", "zusammen", "schwerpunkte", "waren", "k\u00f6ln", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "daher", "auch", "der", "begriff", "union", "und", "nicht", "partei", "erst", "also", "nach", "der", "wahl", "von", "konrad", "adenauer", "zum", "ersten", "bundeskanzler", "kam", "die", "cdu", "zu", "ihrem", "ersten", "bundesparteitag", "zusammen", "die", "union", "in", "bayern", "belie\u00df", "es", "bei", "ihrem", "engagement", "auf", "landesebene", "stellte", "aber", "fr\u00fchzeitig", "klar", "dass", "die", "csu", "eine", "partei", "mit", "bundespolitischem", "bezug", "sein", "und", "auf", "bundesebene", "mit", "der", "cdu", "eine", "einheit", "bilden", "wolle", "die", "beiden", "unionsparteien", "bilden", "eine", "gemeinsame", "bundestagsfraktion", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "cdu", "und", "csu", "war", "aber", "nicht", "immer", "unproblematisch", "es", "gab", "in", "der", "vergangenheit", "teilweise", "heftige", "auseinandersetzungen", "die", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "im", "letztendlich", "nicht", "ausgef\u00fchrten", "kreuther", "trennungsbeschluss", "fanden", "teils", "gibt", "es", "zwischen", "den", "beiden", "parteien", "starke", "meinungsverschiedenheiten", "und", "selten", "auch", "anfeindungen", "so", "zuletzt", "im", "rahmen", "der", "politischen", "auseinandersetzung", "mit", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "in", "deutschland", "ab", "wo", "die", "cduvorsitzende", "angela", "merkel", "den", "satz", "wir", "schaffen", "das", "pr\u00e4gte", "der", "csuvorsitzende", "horst", "seehofer", "stattdessen", "aber", "von", "der", "cdu", "eine", "zustimmung", "zu", "einer", "obergrenze", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtlinge", "forderte", "erstmals", "seit", "jahren", "nahm", "angela", "merkel", "nicht", "am", "csuparteitag", "als", "rednerin", "in", "ihrer", "funktion", "als", "cduvorsitzende", "teil", "frauenquote", "am", "juli", "einigte", "sich", "die", "struktur", "und", "satzungskommission", "der", "cdu", "auf", "einen", "vorschlag", "f\u00fcr", "eine", "frauenquote", "f\u00fcr", "partei\u00e4mter", "und", "mandatsanw\u00e4rter", "dieses", "quotenmodell", "sollte", "ab", "stufenweise", "einen", "mindestanteil", "frauen", "in", "vorstandsgremien", "ab", "der", "kreisebene", "vorschreiben", "zun\u00e4chst", "sollte", "eine", "prozentquote", "gelten", "ab", "sollten", "prozent", "und", "ab", "eine", "von", "prozent", "vorgeschrieben", "sein", "laut", "einer", "befragung", "der", "eaf", "berlin", "lehnte", "die", "mehrheit", "der", "weiblichen", "cdumitglieder", "eine", "frauenquote", "abam", "september", "entschied", "sich", "die", "cdu", "auf", "ihrem", "bundesparteitag", "in", "hannover", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "abgestuften", "frauenquote", "diese", "soll", "befristet", "bis", "gelten", "die", "delegierten", "votierten", "mit", "stimmen", "gegen", "stimmen", "f\u00fcr", "einen", "kompromissvorschlag", "des", "bundesvorstands", "ab", "dem", "kommenden", "jahr", "m\u00fcssen", "damit", "bei", "vorst\u00e4nden", "ab", "der", "kreisebene", "ein", "drittel", "der", "posten", "mit", "frauen", "besetzt", "werden", "ab", "sind", "es", "prozent", "und", "ab", "mitte", "dann", "prozent", "in", "der", "debatte", "\u00e4u\u00dferten", "sich", "rednerinnen", "und", "redner", "darunter", "sechs", "m\u00e4nner", "viele", "junge", "frauen", "hatten", "sich", "gegen", "eine", "quotenregelung", "ausgesprochen", "und", "bezeichneten", "sie", "als", "symbolpolitik", "die", "vereinbarkeit", "von", "familie", "und", "ihrem", "politischen", "engagement", "sei", "problematisch", "nicht", "der", "einstieg", "in", "die", "politik", "an", "sich", "es", "d\u00fcrfe", "keine", "erzwungene", "umverteilung", "von", "\u00e4mtern", "und", "eine", "gruppe", "in", "der", "partei", "\u00fcber", "eine", "andere", "gestellt", "werden", "zu", "den", "bef\u00fcrwortern", "z\u00e4hlten", "die", "ministerpr\u00e4sidenten", "hendrik", "w\u00fcst", "nordrheinwestfalen", "daniel", "g\u00fcnther", "schleswigholstein", "und", "die", "fr\u00fchere", "parteichefin", "annegret", "krampkarrenbauer", "ihren", "meinungen", "nach", "w\u00fcrde", "die", "quote", "frauen", "mehr", "chancen", "erm\u00f6glichen", "au\u00dferdem", "w\u00fcrden", "gemischte", "teams", "kreativer", "und", "erfolgreicher", "arbeiten", "gliederungen", "und", "fraktionen", "ebenen", "die", "cdu", "deutschlands", "gliedert", "sich", "in", "landesverb\u00e4nde", "bezirksverb\u00e4nde", "kreisverb\u00e4nde", "und", "\u00fcber", "ortsverb\u00e4nde", "sie", "ist", "in", "allen", "deutschen", "l\u00e4ndern", "mit", "ausnahme", "bayerns", "in", "landesverb\u00e4nden", "organisiert", "in", "niedersachsen", "bestehen", "aus", "geschichtlichen", "gr\u00fcnden", "die", "drei", "landesverb\u00e4nde", "hannover", "braunschweig", "und", "oldenburg", "sie", "bilden", "zusammen", "den", "gebietsverband", "cdu", "in", "niedersachsen", "landesverb\u00e4nde", "die", "cdu", "ist", "in", "all", "den", "landesparlamenten", "f\u00fcr", "die", "sie", "kandidiert", "in", "fraktionsst\u00e4rke", "vertreten", "sie", "stellt", "derzeit", "sechs", "von", "sechzehn", "ministerpr\u00e4sidenten", "in", "bayern", "regiert", "die", "schwesterpartei", "csu", "ferner", "beteiligt", "sich", "die", "cdu", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "als", "kleinerer", "koalitionspartner", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "in", "einer", "keniakoalition", "unter", "f\u00fchrung", "der", "spd", "an", "weiteren", "landesregierungen", "bundestagsfraktion", "und", "bundesregierung", "im", "deutschen", "bundestag", "arbeiten", "cdu", "und", "csu", "in", "einer", "gemeinsamen", "fraktionsgemeinschaft", "zusammen", "der", "cducsufraktion", "fraktionen", "sind", "zwar", "nicht", "bestandteil", "von", "parteien", "sondern", "das", "politische", "gliederungsprinzip", "f\u00fcr", "die", "arbeit", "des", "parlaments", "gleichfalls", "kommt", "ihnen", "eine", "korrelatfunktion", "gegen\u00fcber", "diesen", "zudie", "cducsubundestagsfraktion", "umfasst", "in", "der", "legislaturperiode", "abgeordnete", "davon", "von", "der", "cdu", "damit", "ist", "sie", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "fraktion", "im", "bundestag", "und", "die", "cdu", "die", "zweitst\u00e4rkste", "vertretene", "partei", "fraktionsvorsitzender", "ist", "friedrich", "merz", "der", "wie", "alle", "seine", "amtsvorg\u00e4nger", "cdumitglied", "ist", "im", "gegenzug", "genie\u00dft", "die", "csulandesgruppe", "einzelne", "sonderrechte", "im", "bundestag", "sind", "acht", "parteien", "vertreten", "davon", "drei", "in", "der", "regierungskoalition", "die", "unionsparteien", "sind", "in", "der", "parlamentarischen", "opposition", "von", "bis", "amtierte", "mit", "angela", "merkel", "zuletzt", "eine", "person", "aus", "den", "reihen", "von", "cducsu", "als", "bundeskanzlerin", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "europagruppe", "auf", "europ\u00e4ischer", "ebene", "organisieren", "sich", "die", "abgeordneten", "der", "cdu", "gemeinsam", "mit", "den", "bayrischen", "vertretern", "der", "csu", "in", "der", "cducsugruppe", "in", "der", "evpfraktion", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "organisation", "parteitag", "der", "parteitag", "ist", "das", "h\u00f6chste", "organ", "der", "cdu", "er", "tritt", "mindestens", "alle", "zwei", "jahre", "zusammen", "bestimmt", "die", "grundlinien", "der", "cdupolitik", "verabschiedet", "das", "parteiprogramm", "und", "beschlie\u00dft", "\u00fcber", "das", "statut", "die", "satzung", "der", "cdu", "der", "erste", "parteitag", "der", "damals", "noch", "bundesparteitag", "genannt", "und", "auf", "dem", "konrad", "adenauer", "zum", "bundesvorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "wurde", "fand", "vom", "bis", "oktober", "in", "goslar", "statt", "der", "parteitag", "fand", "am", "januar", "in", "digitaler", "form", "statt", "und", "w\u00e4hlte", "friedrich", "merz", "zum", "neuen", "vorsitzenden", "die", "ergebnisse", "des", "parteitags", "wurden", "anschlie\u00dfend", "durch", "eine", "briefwahl", "verifiziert", "deren", "ergebnis", "am", "januar", "bekanntgegeben", "wurde", "bundesausschuss", "der", "bundesausschuss", "ist", "das", "zweith\u00f6chste", "gremium", "und", "besch\u00e4ftigt", "sich", "mit", "allen", "politischen", "themen", "und", "organisatorischen", "angelegenheiten", "die", "nicht", "ausdr\u00fccklich", "dem", "bundesparteitag", "vorbehalten", "sind", "aus", "diesem", "grund", "wird", "er", "oftmals", "auch", "kleiner", "parteitag", "genannt", "bundesvorstand", "und", "pr\u00e4sidium", "der", "cdubundesvorstand", "leitet", "die", "bundespartei", "er", "f\u00fchrt", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "bundesparteitages", "und", "des", "bundesausschusses", "durch", "und", "beruft", "den", "bundesparteitag", "ein", "die", "ausf\u00fchrung", "der", "beschl\u00fcsse", "des", "bundesvorstands", "sowie", "die", "erledigung", "laufender", "und", "dringlicher", "gesch\u00e4fte", "\u00fcbernimmt", "das", "cdupr\u00e4sidium", "es", "besteht", "aus", "den", "f\u00fchrenden", "mitgliedern", "des", "bundesvorstands", "und", "ist", "kein", "organ", "der", "cdu", "deutschlands", "mitglieder", "im", "dezember", "z\u00e4hlte", "die", "cdu", "deutschlands", "mitglieder", "das", "durchschnittsalter", "der", "cdumitglieder", "betr\u00e4gt", "jahre", "prozent", "der", "mitglieder", "sind", "weiblich", "und", "prozent", "m\u00e4nnlich", "siehe", "cdufrauenanteile", "ab", "nach", "dem", "stand", "von", "war", "der", "frauenanteil", "in", "den", "neuen", "l\u00e4ndern", "mit", "prozent", "etwas", "h\u00f6her", "als", "in", "den", "alten", "bundesl\u00e4ndern", "mit", "prozent", "stand", "anfang", "der", "er", "jahre", "erreichte", "die", "cdu", "mit", "ca", "mitgliedern", "den", "h\u00f6chsten", "wert", "ihrer", "geschichte", "danach", "nahm", "die", "zahl", "kontinuierlich", "ab", "ende", "juni", "lag", "sie", "bei", "die", "cdu", "hatte", "damit", "erstmals", "mehr", "mitglieder", "als", "die", "spd", "und", "war", "damit", "mitgliederst\u00e4rkste", "deutsche", "partei", "im", "mai", "sank", "die", "anzahl", "der", "mitglieder", "der", "cdu", "mit", "erstmals", "unter", "die", "marke", "lag", "aber", "noch", "vor", "der", "spd", "ende", "juni", "betrug", "die", "mitgliederzahl", "der", "cdu", "sie", "fiel", "damit", "wieder", "leicht", "hinter", "die", "spd", "zur\u00fcck", "parteiinterne", "rechnungen", "gehen", "davon", "aus", "dass", "sich", "die", "mitgliederzahl", "im", "vergleich", "zum", "jahr", "im", "osten", "bis", "diejenige", "im", "westen", "bis", "halbieren", "wird", "im", "jahr", "hatte", "die", "cdu", "einen", "r\u00fcckgang", "von", "prozent", "zu", "verzeichnen", "der", "mitgliederr\u00fcckgang", "hat", "sich", "im", "jahr", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "weiter", "abgeschw\u00e4cht", "und", "lag", "bis", "september", "bei", "prozent", "betrug", "der", "mitgliederr\u00fcckgang", "prozentdas", "notwendige", "mindestalter", "f\u00fcr", "eine", "mitgliedschaft", "ist", "mit", "der", "vollendung", "des", "lebensjahres", "erf\u00fcllt", "der", "mindestbeitrag", "f\u00fcr", "eine", "cdumitgliedschaft", "ist", "nach", "dem", "bruttoeinkommen", "gestaffelt", "und", "beginnt", "in", "den", "unteren", "einkommensgruppen", "bei", "sechs", "euro", "monatlichlaut", "einer", "studie", "der", "freien", "universit\u00e4t", "berlin", "von", "bekennen", "sich", "gegenw\u00e4rtig", "prozent", "der", "cdumitglieder", "zur", "katholischen", "konfession", "prozent", "geben", "ein", "evangelisches", "bekenntnis", "an", "und", "prozent", "f\u00fchlen", "sich", "keiner", "kirche", "zugeh\u00f6rig", "w\u00e4hlerhochburgen", "die", "hochburgen", "der", "partei", "konzentrieren", "sich", "vor", "allem", "auf", "l\u00e4ndliche", "undoder", "katholische", "regionen", "wie", "die", "eifel", "das", "sauerland", "den", "kreis", "paderborn", "das", "m\u00fcnsterland", "das", "oldenburger", "m\u00fcnsterland", "cloppenburgvechta", "das", "emsland", "das", "n\u00f6rdliche", "saarland", "das", "th\u00fcringische", "eichsfeld", "landkreis", "und", "stadt", "fulda", "die", "oberschw\u00e4bischen", "landkreise", "biberach", "ravensburg", "und", "sigmaringen", "verschiedene", "s\u00fcdbadische", "landkreise", "sowie", "gebiete", "mecklenburgvorpommerns", "und", "sachsens", "vergleichsweise", "geringen", "zulauf", "hat", "die", "partei", "in", "den", "st\u00e4dten", "des", "ruhrgebietes", "in", "bremen", "in", "ostfriesland", "brandenburg", "und", "in", "den", "\u00f6stlichen", "bezirken", "berlins", "wurde", "diskutiert", "dass", "die", "cdu", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "in", "den", "vorjahren", "deutlich", "an", "zuspruch", "verloren", "habe", "so", "dass", "sie", "dort", "immer", "weniger", "oberb\u00fcrgermeister", "stellte", "was", "zu", "debatten", "in", "der", "partei", "f\u00fchrte", "wie", "zuk\u00fcnftig", "gro\u00dfst\u00e4dtische", "milieus", "als", "w\u00e4hler", "gewonnen", "werden", "k\u00f6nntenin", "der", "j\u00fcngeren", "vergangenheit", "wurde", "allerdings", "in", "zunehmendem", "ma\u00dfe", "ein", "abschmelzen", "der", "hochburgen", "beobachtet", "zum", "beispiel", "erreichte", "die", "cdu", "ohne", "csu", "bei", "der", "bundestagswahl", "in", "wahlkreisen", "ein", "erststimmenergebnis", "von", "\u00fcber", "prozent", "spitzenreiter", "war", "biberach", "mit", "prozent", "bei", "der", "bundestagswahl", "jedoch", "bekam", "die", "cdu", "nur", "noch", "in", "einem", "einzigen", "wahlkreis", "\u00fcber", "prozent", "der", "erststimmen", "in", "cloppenburgvechta", "mit", "prozent", "vereinigungen", "und", "sonderorganisationen", "vereinigungen", "neben", "den", "landesverb\u00e4nden", "spielen", "die", "vorfeldorganisationen", "in", "der", "cdu", "eine", "wichtige", "innerparteiliche", "rolle", "die", "vereinigungen", "sind", "im", "statut", "der", "cdu", "satzungsrechtlich", "verankert", "dabei", "kommen", "ihnen", "zwei", "hauptaufgaben", "zu", "sie", "sollen", "einerseits", "die", "politik", "der", "partei", "innerhalb", "ihrer", "jeweiligen", "wirkungskreise", "verbreiten", "andererseits", "sollen", "sie", "aber", "auch", "die", "anliegen", "der", "von", "ihnen", "vertretenen", "gruppen", "in", "die", "politik", "der", "cdu", "einflie\u00dfen", "lassen", "die", "vereinigungen", "genie\u00dfen", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "anderen", "parteien", "eine", "weitgehende", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "gesamtpartei", "neben", "dem", "recht", "sich", "eine", "eigene", "satzung", "zu", "geben", "dr\u00fcckt", "sich", "dies", "vor", "allem", "darin", "aus", "dass", "ihre", "mitglieder", "nicht", "zwangsl\u00e4ufig", "mitglieder", "der", "gesamtpartei", "sein", "m\u00fcssen", "zudem", "haben", "sie", "ausdr\u00fccklich", "das", "recht", "auf", "eigene", "politische", "verlautbarungen", "wenn", "diese", "nicht", "den", "grunds\u00e4tzen", "der", "partei", "widersprechen", "zurzeit", "verf\u00fcgt", "die", "cdu", "\u00fcber", "sieben", "vereinigungen", "ihr", "entstehen", "geht", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "auf", "die", "anfangszeit", "der", "partei", "in", "den", "er", "jahren", "zur\u00fcck", "ihr", "innerparteiliches", "gewicht", "ist", "unterschiedlich", "gro\u00df", "neben", "der", "jungen", "union", "wird", "allgemein", "die", "mittelstands", "und", "wirtschaftsvereinigung", "als", "besonders", "einflussreich", "angesehen", "die", "bedeutung", "der", "christlichdemokratischen", "arbeitnehmerschaft", "cda", "oder", "auch", "sozialaussch\u00fcsse", "die", "noch", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "hinein", "ein", "wichtiger", "innerparteilicher", "machtfaktor", "war", "hat", "seither", "stark", "abgenommen", "die", "gegr\u00fcndete", "seniorenunion", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "generationengerechtigkeit", "sowie", "die", "aktive", "mitgestaltung", "des", "demografischen", "wandels", "ein", "und", "gilt", "nach", "eigenen", "angaben", "als", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "gruppierung", "innerhalb", "der", "cdu", "des", "weiteren", "gibt", "es", "die", "frauenunion", "die", "ost", "und", "mitteldeutsche", "vereinigung", "und", "die", "kommunalpolitische", "vereinigung", "der", "cdu", "und", "csu", "sonderorganisationen", "und", "sonstige", "gruppen", "neben", "den", "satzungsm\u00e4\u00dfig", "verankerten", "vereinigungen", "gibt", "es", "in", "der", "cdu", "noch", "weitere", "vorfeldorganisationen", "mit", "unterschiedlichem", "status", "in", "der", "literatur", "werden", "sie", "teilweise", "auf", "eine", "stufe", "mit", "den", "vereinigungen", "gestellt", "unter", "die", "sonderorganisationen", "fallen", "zusammenschl\u00fcsse", "von", "cdumitgliedern", "oder", "cdusympathisanten", "die", "einen", "geringeren", "grad", "an", "formalisierung", "erreichen", "als", "die", "vereinigungen", "bundesweit", "anerkannt", "sind", "seit", "der", "evangelische", "arbeitskreis", "eak", "und", "der", "ring", "christlichdemokratischer", "studenten", "rcds", "beide", "umfassen", "auch", "bayrische", "landesverb\u00e4nde", "den", "eak", "der", "csu", "und", "den", "rcds", "bayern", "seit", "dem", "september", "ist", "der", "gegr\u00fcndete", "verband", "lesben", "und", "schwule", "in", "der", "union", "als", "dritte", "sonderorganisation", "anerkanntzudem", "existieren", "und", "existierten", "unter", "anderem", "folgende", "weitere", "gruppierungen", "in", "der", "cdu", "wirtschaftsrat", "der", "cdu", "gegr\u00fcndet", "status", "als", "sonderorganisation", "aberkannt", "arbeitskreis", "christlichdemokratischer", "lehrerinnen", "und", "lehrer", "acdl", "bundesarbeitskreis", "christlichdemokratischer", "juristen", "bacdj", "gegr\u00fcndet", "sch\u00fcler", "union", "deutschlands", "su", "gegr\u00fcndet", "christdemokraten", "f\u00fcr", "das", "leben", "cdl", "gegr\u00fcndet", "status", "als", "sonderorganisation", "aberkannt", "christlichkonservatives", "deutschlandforum", "ckdf", "deutscht\u00fcrkisches", "forum", "dtf", "seit", "teilweise", "aufgegangen", "im", "netzwerk", "integration", "der", "cdu", "das", "nordrheinwestf\u00e4lische", "forum", "ging", "auf", "in", "der", "nationalit\u00e4ten", "\u00fcbergreifenden", "union", "der", "vielfalt", "landesnetzwerk", "integration", "der", "cdu", "nrw", "andenpakt", "cdu", "gegr\u00fcndet", "xantener", "kreis", "bekanntgeworden", "einsteinconnection", "gegr\u00fcndet", "arbeitskreis", "engagierter", "katholiken", "in", "der", "cdu", "gegr\u00fcndet", "aktion", "linkstrend", "stoppen", "gegr\u00fcndet", "berliner", "kreis", "in", "der", "union", "seit", "\u00f6ffentlich", "aktiv", "konrads", "erben", "zusammenschluss", "ehemaliger", "stipendiaten", "der", "konradadenauerstiftung", "keimzelle", "der", "in", "kooperation", "mit", "der", "aktion", "linkstrend", "stoppen", "und", "dem", "berliner", "kreis", "in", "der", "union", "gegr\u00fcndeten", "werteunion", "wu", "initiator", "von", "konrads", "erben", "ist", "alexander", "mitsch", "der", "auch", "vorsitzender", "der", "werteunion", "war", "bevor", "er", "in", "diesem", "amt", "von", "max", "otte", "abgel\u00f6st", "wurde", "union", "der", "mitte", "von", "karin", "prien", "initiiert", "erstes", "treffen", "anfang", "april", "klimaunion", "gegr\u00fcndet", "parteistiftung", "die", "parteinahe", "stiftung", "der", "cdu", "ist", "die", "konradadenauerstiftung", "parteifinanzen", "die", "gesamteinnahmen", "der", "cdu", "betrugen", "im", "jahr", "euro", "zu", "den", "wichtigsten", "einnahmequellen", "der", "cdu", "geh\u00f6ren", "staatliche", "mittel", "parteispenden", "und", "mitgliedsbeitr\u00e4ge", "zwischen", "und", "prozent", "der", "spendeneinnahmen", "von", "juristischen", "personen", "setzen", "sich", "aus", "gro\u00dfspenden", "von", "mehr", "als", "euro", "je", "spende", "zusammen", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "spendern", "juristische", "personen", "aufsummierte", "spendensummen", "von", "bis", "ab", "nur", "spenden", "ab", "euro", "z\u00e4hlen", "folgende", "unternehmen", "und", "verb\u00e4nde", "deutsche", "bank", "ag", "s\u00fcdwestmetall", "daimler", "ag", "altana", "ag", "verband", "der", "chemischen", "industrie", "e", "v", "verband", "der", "bayerischen", "metall", "und", "elektroindustrie", "bmw", "ag", "allianz", "ag", "verband", "der", "metall", "und", "elektroindustrie", "nordrheinwestfalen", "e", "v", "deutsche", "verm\u00f6gensberatung", "ag", "dvagvon", "januar", "bis", "juli", "hat", "die", "cdu", "gro\u00dfspenden", "jeweils", "\u00fcber", "mit", "einem", "gesamtwert", "von", "erhalten", "geschichte", "gr\u00fcndung", "im", "chaos", "des", "zusammenbruchs", "der", "nationalsozialistischen", "diktatur", "kam", "es", "unmittelbar", "nach", "kriegsende", "\u00fcberall", "in", "deutschland", "unter", "anderem", "in", "berlin", "k\u00f6ln", "frankfurt", "hannover", "stuttgart", "w\u00fcrzburg", "m\u00fcnchen", "zu", "fast", "gleichzeitigen", "spontanen", "voneinander", "unabh\u00e4ngigen", "gr\u00fcndungen", "der", "christlichdemokratischen", "sic!", "sowie", "der", "christlichsozialen", "union", "ihre", "idee", "war", "in", "den", "widerstandskreisen", "und", "gestapogef\u00e4ngnissen", "im", "bewusstsein", "gemeinsamer", "schicksale", "politischer", "\u00fcberzeugungen", "und", "leitbilder", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "konfession", "entstanden", "unmittelbar", "nach", "dem", "einmarsch", "amerikanischer", "truppen", "am", "m\u00e4rz", "setzten", "in", "k\u00f6ln", "konkrete", "planungen", "f\u00fcr", "eine", "neue", "christlichdemokratische", "partei", "ein", "die", "nach", "dem", "juni", "erarbeiteten", "k\u00f6lner", "leits\u00e4tze", "bildeten", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "programme", "der", "neuen", "partei", "in", "rheinland", "und", "westfalen", "vom", "september", "fast", "gleichzeitig", "trat", "in", "berlin", "am", "juni", "die", "christlichdemokratische", "union", "sic!", "mit", "ihrem", "gr\u00fcndungsaufruf", "deutsches", "volk!", "an", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "die", "gr\u00fcndungsaufrufe", "waren", "in", "der", "mehrzahl", "von", "nsverfolgten", "kzh\u00e4ftlingen", "oder", "emigrierten", "unterschrieben", "der", "erste", "vorsitzende", "der", "cdu", "andreas", "hermes", "war", "wegen", "beteiligung", "am", "attentat", "des", "juli", "zum", "tode", "verurteilt", "worden", "und", "erwartete", "in", "der", "todeszelle", "von", "pl\u00f6tzensee", "seine", "hinrichtung", "bevor", "er", "im", "april", "befreit", "wurde", "die", "neue", "christliche", "interkonfessionelle", "partei", "sollte", "nach", "seiner", "ansicht", "die", "m\u00e4ngel", "der", "katholisch", "dominierten", "zentrumspartei", "in", "der", "weimarer", "republik", "im", "k\u00fcnftigen", "deutschen", "staat", "ausgleichen", "die", "cdu", "organisierte", "sich", "zwischen", "und", "in", "den", "deutschen", "l\u00e4ndern", "und", "besatzungszonen", "unterschiedlich", "schnell", "ein", "erster", "\u00fcbergreifender", "zusammenschluss", "erfolgte", "im", "gemeinsamen", "zonenausschuss", "der", "acht", "landesverb\u00e4nde", "der", "cdu", "der", "britischen", "zone", "der", "sich", "am", "januar", "im", "ostwestf\u00e4lischen", "herford", "konstituierte", "zum", "vorsitzenden", "des", "zonenausschusses", "wurde", "konrad", "adenauer", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "und", "amerikanischen", "besatzungszone", "wurde", "ein", "zusammenschluss", "untersagt", "bildete", "die", "cdu", "deswegen", "eine", "arbeitsgemeinschaft", "um", "die", "innere", "geschlossenheit", "der", "partei", "trotz", "der", "unterschiedlichen", "fortschritte", "zu", "wahren", "die", "kooperation", "mit", "der", "cdu", "in", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "schwand", "aufgrund", "der", "oktroyierten", "politischen", "ausrichtung", "am", "mai", "schloss", "sich", "bei", "einer", "konferenz", "der", "landesvorsitzenden", "in", "k\u00f6nigswinter", "die", "cdu", "auf", "bundesebene", "zusammen", "am", "oktober", "desselben", "jahres", "wurde", "dies", "auf", "dem", "bundesparteitag", "in", "goslar", "best\u00e4tigt", "damit", "war", "die", "politische", "realit\u00e4t", "zweier", "deutscher", "staaten", "in", "der", "organisationsstruktur", "der", "cdu", "nachvollzogen", "worden", "zur", "bundespartei", "geh\u00f6rte", "auch", "ein", "eigener", "landesverband", "der", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "in", "den", "westen", "gefl\u00fcchteten", "cdumitglieder", "die", "sogenannte", "exilcdu", "ein", "wesentlicher", "teil", "der", "cdumitgliederschaft", "unter", "anderem", "konrad", "adenauer", "entstammt", "der", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "existierenden", "katholisch", "und", "s\u00fcdwestdeutsch", "gepr\u00e4gten", "zentrumspartei", "auch", "f\u00fchrende", "mitglieder", "der", "deutschnationalen", "volkspartei", "der", "rechtsliberalen", "deutschen", "volkspartei", "und", "der", "liberalen", "ddp", "traten", "der", "cdu", "bei", "insbesondere", "in", "norddeutschland", "die", "gr\u00fcndung", "der", "union", "als", "weltliche", "und", "interkonfessionelle", "partei", "erm\u00f6glichte", "es", "im", "gegensatz", "zur", "ehemaligen", "zentrumspartei", "weit", "\u00fcber", "das", "katholische", "milieu", "hinaus", "auch", "in", "protestantischen", "kreisen", "fu\u00df", "zu", "fassen", "ein", "erstes", "stark", "antimaterialistisch", "gepr\u00e4gtes", "neheimh\u00fcstener", "programm", "von", "f\u00fcr", "die", "britische", "zone", "wurde", "in", "weiten", "teilen", "von", "adenauer", "formuliert", "das", "ahlener", "programm", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "ma\u00dfgeblich", "von", "der", "cdu", "in", "den", "britischen", "besatzungszonen", "gepr\u00e4gt", "und", "sah", "im", "sinne", "eines", "christlichen", "sozialismus", "vor", "sich", "von", "einer", "kapitalistischen", "sozial", "und", "wirtschaftsordnung", "abzuwenden", "die", "d\u00fcsseldorfer", "leits\u00e4tze", "von", "bef\u00fcrworteten", "im", "gegensatz", "dazu", "die", "kapitalistische", "wirtschaftsordnung", "im", "sinne", "einer", "sozialen", "marktwirtschaft", "die", "vom", "ersten", "bundeskanzler", "konrad", "adenauer", "sowie", "dem", "bundesminister", "f\u00fcr", "wirtschaft", "ludwig", "erhard", "in", "die", "praxis", "umgesetzt", "wurde", "manifestierte", "die", "partei", "diese", "ausrichtung", "im", "hamburger", "programm", "die", "\u00e4ra", "adenauer", "bei", "der", "ersten", "bundestagswahl", "wurden", "die", "unionsparteien", "mit", "prozent", "knapp", "vor", "der", "spd", "prozent", "die", "st\u00e4rkste", "fraktion", "im", "bundestag", "und", "bildeten", "zusammen", "mit", "fdp", "prozent", "und", "deutscher", "partei", "dp", "prozent", "eine", "koalition", "der", "fr\u00fchere", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "k\u00f6ln", "und", "langj\u00e4hrige", "zentrumspolitiker", "konrad", "adenauer", "wurde", "am", "september", "mit", "einer", "stimme", "mehrheit", "zum", "ersten", "bundeskanzler", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "gew\u00e4hlt", "wurde", "adenauer", "auch", "zum", "ersten", "bundesvorsitzenden", "der", "cdu", "gew\u00e4hlt", "als", "die", "cdu", "sich", "auf", "bundesebene", "formierte", "adenauers", "rheinischer", "katholizismus", "und", "seine", "verankerung", "in", "der", "katholischen", "soziallehre", "pr\u00e4gten", "die", "deutsche", "gesellschaft", "der", "er", "jahre", "nachhaltig", "insbesondere", "durch", "die", "\u00fcberwiegend", "als", "erfolgreich", "bewertete", "politik", "von", "bundeswirtschaftsminister", "ludwig", "erhard", "die", "zu", "einem", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "f\u00fchrte", "erlebte", "die", "union", "bei", "den", "bundestagswahlen", "und", "zwei", "gl\u00e4nzende", "wahlsiege", "wobei", "der", "wahlsieg", "ihr", "und", "der", "csu", "sogar", "die", "absolute", "mehrheit", "einbrachte", "trotzdem", "bildete", "sie", "weiterhin", "eine", "koalition", "mit", "der", "rechtskonservativen", "und", "vor", "allem", "in", "norddeutschland", "noch", "pr\u00e4senten", "dp", "bei", "der", "zweiten", "und", "der", "dritten", "bundestagswahl", "hatte", "die", "cdu", "der", "dp", "dar\u00fcber", "hinaus", "geholfen", "\u00fcber", "die", "grundmandatsklausel", "die", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "au\u00dfer", "kraft", "zu", "setzen", "indem", "sie", "in", "einigen", "ausgepr\u00e4gten", "norddeutschen", "dphochburgen", "darauf", "verzichtet", "hatte", "direktkandidaten", "aufzustellen", "da", "sie", "sich", "zur", "bundestagswahl", "weigerte", "der", "dp", "derart", "erneut", "unter", "die", "arme", "zu", "greifen", "wechselten", "die", "h\u00e4lfte", "der", "dpbundestagsabgeordneten", "zur", "cdu", "darunter", "auch", "die", "dpbundesminister", "hanschristoph", "seebohm", "und", "hansjoachim", "von", "merkatz", "ein", "jahr", "lang", "f\u00fchrten", "cdu", "und", "csu", "somit", "eine", "alleinregierung", "da", "die", "restlichen", "dpabgeordneten", "nicht", "mehr", "an", "der", "regierung", "beteiligt", "waren", "die", "w\u00e4hlerschaft", "der", "dp", "wechselte", "ab", "anfang", "der", "er", "jahre", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ebenfalls", "zur", "cdu", "so", "dass", "die", "dp", "fortan", "keine", "rolle", "mehr", "spielte", "die", "er", "jahre", "waren", "gepr\u00e4gt", "vom", "wirtschaftswunder", "und", "der", "debatte", "um", "die", "westbindung", "der", "bundesrepublik", "unter", "anderem", "beitritt", "zur", "nato", "und", "anlehnung", "an", "die", "usa", "das", "sowjetische", "angebot", "nach", "einem", "vereinten", "neutralen", "deutschland", "wurde", "von", "der", "cdu", "als", "tarnman\u00f6ver", "bewertet", "adenauer", "formulierte", "die", "so", "genannte", "sogtheorie", "nach", "dieser", "theorie", "bestand", "f\u00fcr", "ein", "neutrales", "deutschland", "die", "gefahr", "in", "den", "sog", "der", "sowjetunion", "zu", "geraten", "die", "cdu", "erlitt", "bei", "der", "bundestagswahl", "empfindliche", "verluste", "cdu", "prozent", "csu", "prozent", "spd", "prozent", "fdp", "prozent", "unter", "anderem", "wurden", "diese", "verluste", "mit", "dem", "bau", "der", "berliner", "mauer", "und", "der", "angeblich", "zu", "z\u00f6gerlichen", "reaktion", "adenauers", "hierauf", "begr\u00fcndet", "regierungen", "erhard", "und", "kiesinger", "trat", "adenauer", "zu", "gunsten", "ludwig", "erhards", "vom", "amt", "des", "bundeskanzlers", "und", "auch", "vom", "parteivorsitz", "zur\u00fcck", "erhard", "konnte", "bei", "der", "bundestagswahl", "die", "regierungsverantwortung", "f\u00fcr", "die", "cdu", "sichern", "aber", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "kam", "es", "wegen", "querelen", "um", "wirtschafts", "und", "finanzpolitische", "fragen", "und", "der", "ersten", "wirtschaftskrise", "der", "nachkriegszeit", "zum", "bruch", "mit", "dem", "koalitionspartner", "fdp", "der", "bisherige", "badenw\u00fcrttembergische", "ministerpr\u00e4sident", "kurt", "georg", "kiesinger", "bildete", "daraufhin", "mit", "der", "spd", "die", "erste", "gro\u00dfe", "koalition", "auf", "bundesebene", "das", "erste", "mal", "in", "der", "opposition", "die", "bundestagswahl", "brachte", "einen", "tiefen", "einschnitt", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "und", "auch", "der", "geschichte", "der", "cdu", "mit", "sich", "erstmals", "musste", "die", "cdu", "in", "die", "parlamentarische", "opposition", "gehen", "da", "spd", "und", "fdp", "eine", "koalition", "unter", "bundeskanzler", "willy", "brandt", "spd", "bildeten", "bei", "der", "wahl", "des", "bundesparteivorsitzenden", "setzte", "sich", "rainer", "barzel", "der", "seit", "cducsufraktionsvorsitzender", "im", "bundestag", "war", "in", "einer", "kampfabstimmung", "gegen", "den", "rheinlandpf\u00e4lzischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "helmut", "kohl", "durchaufgrund", "ihrer", "ablehnung", "der", "ostvertr\u00e4ge", "traten", "zwischen", "und", "mehrere", "abgeordnete", "aus", "dem", "regierungslager", "zur", "cducsuopposition", "\u00fcber", "was", "diese", "in", "die", "n\u00e4he", "zur", "mehrheit", "im", "bundestag", "brachte", "siehe", "mitglieder", "des", "sechsten", "deutschen", "bundestages", "im", "fr\u00fchjahr", "scheiterte", "der", "versuch", "barzels", "brandt", "durch", "ein", "konstruktives", "misstrauensvotum", "abzul\u00f6sen", "obwohl", "vor", "der", "abstimmung", "eine", "rechnerische", "mehrheit", "der", "opposition", "vorzuliegen", "schien", "die", "genauen", "umst\u00e4nde", "dieser", "abstimmung", "sind", "bis", "heute", "nicht", "restlos", "gekl\u00e4rt", "sicher", "ist", "inzwischen", "nur", "dass", "mindestens", "eine", "stimme", "aus", "den", "reihen", "der", "unionsabgeordneten", "von", "der", "staatssicherheit", "der", "ddr", "gekauft", "war", "siehe", "steinerwienandaff\u00e4re", "bei", "der", "bundestagswahl", "erfolgte", "eine", "deutliche", "niederlage", "erstmals", "stellten", "cdu", "und", "csu", "nicht", "mehr", "die", "st\u00e4rkste", "bundestagsfraktion", "barzel", "cduvorsitzender", "seit", "verzichtete", "auf", "eine", "zweite", "wahlperiode", "und", "\u00fcbernahm", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "die", "wahlniederlage", "die", "parteiintern", "als", "debakel", "angesehen", "wurde", "nachfolger", "wurde", "helmut", "kohl", "der", "die", "partei", "bis", "f\u00fchren", "sollte", "ging", "die", "cdu", "mit", "den", "slogans", "aus", "liebe", "zu", "deutschland", "die", "freiheit", "w\u00e4hlen", "und", "freiheit", "statt", "sozialismus", "in", "den", "wahlkampf", "kohls", "erste", "kanzlerkandidatur", "gegen", "bundeskanzler", "helmut", "schmidt", "bei", "der", "bundestagswahl", "scheiterte", "jedoch", "obwohl", "cdu", "und", "csu", "deutliche", "gewinne", "erzielen", "konnten", "dadurch", "wieder", "st\u00e4rkste", "partei", "geworden", "waren", "und", "nur", "knapp", "die", "absolute", "mehrheit", "verpassten", "mitte", "november", "verk\u00fcndete", "dann", "die", "csu", "den", "kreuther", "trennungsbeschluss", "indem", "sie", "die", "fraktionsgemeinschaft", "mit", "der", "cdu", "im", "bundestag", "k\u00fcndigte", "und", "eine", "ausdehnung", "auf", "das", "gesamte", "bundesgebiet", "anstrebte", "einen", "r\u00fcckzieher", "machte", "sie", "erst", "nachdem", "die", "cdu", "ihrerseits", "angedroht", "hatte", "dann", "k\u00fcnftig", "auch", "in", "bayern", "aktiv", "zu", "werden", "bei", "der", "bundestagswahl", "unterlag", "der", "csuvorsitzende", "franz", "josef", "strau\u00df", "als", "gemeinsamer", "kanzlerkandidat", "der", "beiden", "unionsparteien", "dem", "amtierenden", "bundeskanzler", "helmut", "schmidt", "die", "regierung", "kohl", "zerbrach", "die", "sozialliberale", "koalition", "helmut", "kohl", "wurde", "am", "oktober", "per", "konstruktivem", "misstrauensvotum", "zum", "nachfolger", "helmut", "schmidts", "gew\u00e4hlt", "bei", "der", "vorgezogenen", "bundestagswahl", "erh\u00f6hten", "cdu", "und", "csu", "unter", "kohl", "mit", "prozent", "ihren", "stimmenanteil", "deutlich", "und", "setzten", "ihre", "mit", "dem", "machtwechsel", "im", "oktober", "geschlossene", "koalition", "mit", "der", "fdp", "fort", "das", "bundesverfassungsgericht", "wies", "klagen", "gegen", "die", "vorzeitige", "aufl\u00f6sung", "des", "bundestages", "zwar", "zur\u00fcck", "das", "zustandekommen", "der", "bundestagswahl", "durch", "eine", "mit", "absicht", "verlorene", "vertrauensfrage", "blieb", "jedoch", "verfassungsrechtlich", "umstritten", "bei", "der", "bundestagswahl", "erlitten", "cdu", "und", "csu", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "kohl", "deutliche", "stimmenverluste", "blieben", "aber", "die", "st\u00e4rkste", "fraktion", "im", "bundestag", "und", "f\u00fchrten", "die", "regierung", "mit", "der", "fdp", "fort", "am", "november", "wurden", "die", "grenzen", "zwischen", "der", "ddr", "und", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "ge\u00f6ffnet", "kohl", "weilte", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "in", "warschau", "und", "wurde", "wie", "die", "meisten", "beobachter", "von", "den", "ereignissen", "v\u00f6llig", "\u00fcberrascht", "er", "brach", "unverz\u00fcglich", "seinen", "aufenthalt", "ab", "um", "sich", "nach", "bonn", "und", "anschlie\u00dfend", "nach", "westberlin", "zu", "begeben", "nach", "anf\u00e4nglichem", "z\u00f6gern", "und", "planungen", "f\u00fcr", "einen", "langfristig", "angelegten", "vereinigungsprozess", "zehnpunkteplan", "wurde", "dann", "im", "fr\u00fchjahr", "aufgrund", "des", "drucks", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "klar", "dass", "eine", "schnelle", "wiedervereinigung", "erreicht", "werden", "musste", "kohl", "schaffte", "es", "durch", "intensive", "pers\u00f6nliche", "gespr\u00e4che", "und", "verhandlungen", "die", "zustimmung", "der", "alliierten", "und", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "europ\u00e4ischen", "nachbarn", "zu", "erhalten", "der", "zuvor", "schon", "in", "den", "meinungsumfragen", "deutlich", "zur\u00fcckgefallene", "bundeskanzler", "konnte", "so", "als", "kanzler", "der", "einheit", "gefeiert", "bei", "der", "ersten", "gesamtdeutschen", "bundestagswahl", "einen", "deutlichen", "wahlsieg", "erringen", "im", "zuge", "der", "wiedervereinigung", "gingen", "der", "aus", "der", "ddrb\u00fcrgerrechtsbewegung", "entstandene", "demokratische", "aufbruch", "aber", "auch", "die", "bisherige", "ddrblockpartei", "demokratische", "bauernpartei", "deutschlands", "zun\u00e4chst", "in", "der", "cdu", "ost", "auf", "am", "oktober", "erfolgte", "dann", "der", "zusammenschluss", "der", "ostcdu", "mit", "der", "cdu", "deutschlands", "ein", "eigener", "artikel", "gibt", "einen", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "den", "verbleib", "des", "verm\u00f6gens", "der", "ostcdu", "und", "der", "bauernpartei", "nach", "der", "fusion", "nachdem", "sich", "die", "cdu", "bei", "der", "bundestagswahl", "mit", "helmut", "kohl", "als", "f\u00fchrungsfigur", "noch", "einmal", "knapp", "hatte", "behaupten", "k\u00f6nnen", "verlor", "sie", "bei", "der", "bundestagswahl", "zusammen", "mit", "der", "csu", "die", "regierungsmehrheit", "und", "zum", "zweiten", "mal", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "ihre", "stellung", "als", "st\u00e4rkste", "bundestagsfraktion", "mit", "prozent", "erreichte", "sie", "nach", "das", "zweitschlechteste", "ergebnis", "bei", "bundestagswahlen", "in", "ihrer", "geschichte", "nachfolger", "kohls", "als", "bundeskanzler", "wurde", "der", "bisherige", "nieders\u00e4chsische", "ministerpr\u00e4sident", "gerhard", "schr\u00f6der", "spd", "hauptursachen", "der", "desastr\u00f6sen", "niederlage", "waren", "die", "schleppende", "wirtschaftliche", "entwicklung", "mit", "einhergehender", "steigender", "arbeitslosigkeit", "und", "die", "deutschen", "waren", "nach", "jahren", "kanzlerschaft", "helmut", "kohls", "\u00fcberdr\u00fcssig", "geworden", "auch", "auf", "landesebene", "befand", "sich", "die", "cdu", "in", "einer", "tiefen", "krise", "so", "stellte", "sie", "im", "november", "lediglich", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "berlin", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "den", "regierungschef", "wobei", "sie", "in", "berlin", "und", "th\u00fcringen", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "mit", "der", "spd", "bildete", "daneben", "war", "sie", "in", "bremen", "in", "einer", "weiteren", "gro\u00dfen", "koalition", "juniorpartner", "der", "spd", "das", "zweite", "mal", "in", "der", "opposition", "neuer", "parteivorsitzender", "wurde", "wolfgang", "sch\u00e4uble", "initiierte", "die", "cducsu", "eine", "unterschriftenaktion", "gegen", "die", "reform", "des", "deutschen", "staatsb\u00fcrgerschaftsrechts", "in", "der", "das", "abstammungsrecht", "durch", "elemente", "des", "ius", "soli", "erg\u00e4nzt", "werden", "sollte", "die", "\u00f6ffentliche", "kampagne", "verhalf", "dem", "hessischen", "spitzenkandidaten", "roland", "koch", "zum", "wahlsieg", "und", "zum", "amt", "des", "hessischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "ende", "des", "jahres", "wurde", "die", "cdu", "von", "einem", "parteispendenskandal", "ersch\u00fcttert", "kernpunkt", "der", "aff\u00e4re", "waren", "geldspenden", "in", "millionenh\u00f6he", "deren", "spender", "zu", "nennen", "sich", "helmut", "kohl", "weigerte", "ebenso", "wurden", "einige", "schwarze", "konten", "unter", "umgehung", "des", "fiskus", "gef\u00fchrt", "die", "damalige", "cdugeneralsekret\u00e4rin", "angela", "merkel", "zwang", "kohl", "zum", "r\u00fccktritt", "vom", "amt", "des", "cduehrenvorsitzenden", "im", "zusammenhang", "mit", "diesem", "skandal", "musste", "anfang", "nach", "widerspr\u00fcchlichen", "aussagen", "zu", "dem", "sachverhalt", "auch", "wolfgang", "sch\u00e4uble", "als", "vorsitzender", "der", "cdu", "und", "der", "cducsubundestagsfraktion", "zur\u00fccktreten", "nachfolgerin", "als", "parteivorsitzende", "wurde", "angela", "merkel", "die", "damit", "als", "erste", "frau", "an", "der", "spitze", "einer", "der", "deutschen", "volksparteien", "r\u00fcckte", "nachfolger", "sch\u00e4ubles", "als", "fraktionsvorsitzender", "wurde", "friedrich", "merz", "erfolgte", "auch", "der", "umzug", "der", "parteizentrale", "vom", "bonner", "in", "das", "berliner", "konradadenauerhaus", "bei", "der", "bundestagswahl", "trat", "der", "bayerische", "ministerpr\u00e4sident", "edmund", "stoiber", "csu", "als", "kanzlerkandidat", "an", "trotz", "erheblicher", "zuw\u00e4chse", "in", "s\u00fcd", "und", "s\u00fcdwestdeutschland", "blieb", "die", "cducsu", "lediglich", "zweitst\u00e4rkste", "bundestagsfraktion", "hauptursache", "war", "nach", "meinung", "von", "analysten", "dass", "der", "bayer", "stoiber", "insbesondere", "im", "norden", "wie", "schon", "strau\u00df", "und", "osten", "deutschlands", "die", "w\u00e4hler", "nicht", "ausreichend", "ansprechen", "konnte", "die", "landtagswahl", "in", "schleswigholstein", "f\u00fchrte", "das", "ende", "der", "amtszeit", "von", "ministerpr\u00e4sidentin", "heide", "simonis", "spd", "herbei", "die", "cdu", "f\u00fchrte", "danach", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "mit", "der", "spd", "an", "am", "mai", "siegte", "die", "cdu", "in", "nordrheinwestfalen", "und", "l\u00f6ste", "damit", "die", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "letzte", "amtierende", "rotgr\u00fcne", "landesregierung", "in", "deutschland", "ab", "erste", "bundeskanzlerin", "zweite", "gro\u00dfe", "koalition", "nach", "der", "vorgezogenen", "bundestagswahl", "am", "september", "wurde", "die", "fraktionsgemeinschaft", "aus", "cdu", "und", "csu", "unter", "angela", "merkel", "zum", "ersten", "mal", "seit", "der", "wahl", "wieder", "st\u00e4rkste", "fraktion", "erhielt", "jedoch", "weniger", "stimmen", "als", "in", "der", "vorhergegangenen", "wahl", "und", "als", "in", "meinungsumfragen", "vorhergesagt", "die", "union", "erhielt", "das", "drittschlechteste", "ergebnis", "ihrer", "parteigeschichte", "das", "erkl\u00e4rte", "wahlziel", "eine", "bundestagsmehrheit", "f\u00fcr", "eine", "koalition", "mit", "der", "fdp", "konnte", "nicht", "erreicht", "werden", "obwohl", "die", "cducsu", "die", "st\u00e4rkste", "fraktion", "bildete", "beanspruchte", "zun\u00e4chst", "die", "spd", "das", "amt", "des", "bundeskanzlers", "f\u00fcr", "sich", "da", "jene", "jedoch", "gleichzeitig", "eine", "koalition", "aus", "spd", "den", "gr\u00fcnen", "und", "linkspartei", "ausschloss", "und", "die", "fdp", "nicht", "zu", "einer", "ampelkoalition", "bereit", "war", "war", "eine", "regierungsbildung", "ohne", "die", "cdu", "nicht", "m\u00f6glich", "am", "november", "einigten", "sich", "cdu", "csu", "und", "spd", "auf", "einen", "koalitionsvertrag", "f\u00fcr", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "angela", "merkel", "als", "bundeskanzlerin", "so", "wurde", "nach", "der", "unterzeichnung", "des", "koalitionsvertrags", "angela", "merkel", "am", "november", "mit", "von", "stimmen", "der", "abgeordneten", "des", "deutschen", "bundestages", "zur", "ersten", "frau", "gew\u00e4hlt", "die", "die", "position", "des", "bundeskanzlers", "aus\u00fcbt", "angela", "merkel", "erhielt", "bei", "der", "kanzlerwahl", "mehr", "stimmen", "als", "jeder", "ihrer", "amtsvorg\u00e4nger", "prozentual", "fiel", "ihr", "wahlergebnis", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "jedoch", "schlechter", "aus", "als", "das", "kurt", "georg", "kiesingers", "jedoch", "stellte", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "bei", "dessen", "wahl", "zum", "bundeskanzler", "am", "dezember", "\u00fcber", "prozent", "der", "sitze", "die", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "merkel", "stellte", "nur", "knapp", "prozent", "der", "sitze", "im", "deutschen", "bundestag", "dies", "lag", "vor", "allem", "an", "den", "drei", "weiteren", "deutlich", "st\u00e4rker", "als", "zuvor", "im", "bundestag", "vertretenen", "parteien", "neuer", "koalitionspartner", "im", "kabinett", "merkel", "ii", "bei", "der", "bundestagswahl", "verlor", "die", "cdu", "zwar", "noch", "einmal", "leicht", "an", "stimmen", "war", "jedoch", "dank", "\u00fcberhangmandaten", "mit", "mehr", "abgeordneten", "im", "bundestag", "vertreten", "als", "in", "der", "vorigen", "legislaturperiode", "da", "die", "fdp", "zugleich", "das", "beste", "wahlergebnis", "ihrer", "geschichte", "erzielte", "konnte", "angela", "merkel", "den", "regierungspartner", "wechseln", "und", "sich", "mit", "den", "stimmen", "von", "union", "und", "fdp", "als", "regierungschefin", "der", "vierten", "christlichliberalen", "koalition", "wiederw\u00e4hlen", "lassen", "zuvor", "gelang", "es", "keinem", "bundeskanzler", "in", "der", "deutschen", "geschichte", "den", "koalitionspartner", "zu", "wechseln", "im", "januar", "stellte", "die", "cdu", "ihr", "zukunftspapier", "berliner", "erkl\u00e4rung", "vor", "dieses", "wurde", "von", "einigen", "beobachtern", "als", "zeichen", "f\u00fcr", "einen", "linkstrend", "der", "cdu", "wahrgenommen", "auf", "initiative", "von", "friedrichwilhelm", "siebeke", "wurde", "die", "aktion", "linkstrend", "stoppen", "gegr\u00fcndet", "die", "einen", "monat", "nach", "der", "berliner", "erkl\u00e4rung", "ihr", "manifest", "gegen", "den", "linkstrend", "in", "deutschen", "tageszeitungen", "ver\u00f6ffentlichte", "erneute", "gro\u00dfe", "koalition", "nach", "der", "bundestagswahl", "bei", "der", "cdu", "und", "csu", "nur", "um", "f\u00fcnf", "mandate", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "sitze", "im", "bundestag", "verpasste", "die", "fdp", "aber", "der", "einzug", "ins", "parlament", "misslang", "sondierte", "die", "union", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "und", "der", "spd", "da", "einige", "funktion\u00e4re", "der", "gr\u00fcnen", "und", "der", "csu", "eine", "schwarzgr\u00fcne", "koalition", "ablehnten", "verhandelten", "cducsu", "und", "die", "spd", "erneut", "\u00fcber", "die", "bildung", "einer", "gro\u00dfen", "koalition", "nach", "dem", "erfolgreichen", "mitgliederentscheid", "der", "spd", "wurde", "der", "koalitionsvertrag", "unterschrieben", "am", "dezember", "wurde", "angela", "merkel", "zum", "dritten", "mal", "mit", "gro\u00dfer", "mehrheit", "zur", "bundeskanzlerin", "gew\u00e4hlt", "da", "die", "fdp", "die", "laut", "merkel", "nat\u00fcrlicher", "koalitionspartner", "ist", "und", "bleibe", "in", "wahlumfragen", "im", "jahr", "bei", "ca", "prozent", "verharrte", "und", "ein", "wiedereinzug", "in", "den", "bundestag", "vor", "diesem", "hintergrund", "unsicher", "erschien", "begann", "sich", "die", "cdu", "st\u00e4rker", "gegen\u00fcber", "den", "gr\u00fcnen", "zu", "\u00f6ffnen", "bei", "der", "bundestagswahl", "verlor", "die", "cdu", "stark", "und", "kam", "mit", "der", "csu", "gemeinsam", "nunmehr", "nur", "noch", "auf", "prozent", "der", "stimmen", "nachdem", "die", "spd", "am", "wahlabend", "zun\u00e4chst", "eine", "wiederauflage", "der", "gro\u00dfen", "koalition", "ausschloss", "kam", "es", "zu", "sondierungen", "f\u00fcr", "eine", "jamaikakoalition", "aus", "union", "fdp", "und", "gr\u00fcnen", "diese", "scheiterten", "im", "november", "nach", "erfolgreichen", "sondierungs", "und", "koalitionsverhandlungen", "mit", "der", "spd", "wurde", "angela", "merkel", "am", "m\u00e4rz", "zum", "dritten", "mal", "wiedergew\u00e4hlt", "am", "august", "entzogen", "pr\u00e4sidium", "und", "bundesvorstand", "der", "cdu", "den", "christdemokraten", "f\u00fcr", "das", "leben", "dem", "wirtschaftsrat", "der", "cdu", "und", "der", "werteunion", "den", "status", "als", "sonderorganisationen", "der", "partei", "neue", "gruppierungen", "oder", "vereinigungen", "der", "cdu", "sollten", "seit", "diesem", "zeitpunkt", "nicht", "mehr", "offiziell", "anerkannt", "werdennachdem", "im", "oktober", "zun\u00e4chst", "die", "csu", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "bayern", "gro\u00dfe", "verluste", "hinnehmen", "musste", "und", "zwei", "wochen", "sp\u00e4ter", "auch", "die", "cdu", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "hessen", "zweistellig", "verlor", "k\u00fcndigte", "angela", "merkel", "am", "oktober", "dem", "tag", "nach", "der", "hessischen", "landtagswahl", "in", "einer", "pr\u00e4sidiumssitzung", "an", "beim", "kommenden", "parteitag", "nicht", "mehr", "f\u00fcr", "das", "amt", "der", "cduvorsitzenden", "zu", "kandidieren", "ebenfalls", "gab", "sie", "bekannt", "zur", "n\u00e4chsten", "bundestagswahl", "nicht", "erneut", "anzutreten", "um", "ihre", "nachfolge", "als", "parteivorsitzende", "kandidierten", "die", "cdugeneralsekret\u00e4rin", "annegret", "krampkarrenbauer", "der", "ehemalige", "bundestagsfraktionsvorsitzende", "friedrich", "merz", "und", "bundesgesundheitsminister", "jens", "spahn", "zum", "ersten", "mal", "seit", "gab", "es", "somit", "mehr", "als", "einen", "kandidaten", "f\u00fcr", "dieses", "amt", "und", "zum", "ersten", "mal", "\u00fcberhaupt", "mehr", "als", "zwei", "am", "dezember", "w\u00e4hlten", "die", "delegierten", "des", "bundesparteitags", "der", "cdu", "krampkarrenbauer", "im", "zweiten", "wahlgang", "zur", "neuen", "parteivorsitzenden", "bei", "der", "europawahl", "erzielte", "die", "union", "mit", "prozent", "das", "bis", "dahin", "schlechteste", "ergebnis", "bei", "einer", "bundesweiten", "wahl", "obwohl", "manfred", "weber", "von", "der", "csu", "als", "spitzenkandidat", "der", "evp", "angetreten", "war", "nominierte", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "anschlie\u00dfend", "bundesverteidigungsministerin", "ursula", "von", "der", "leyen", "als", "kommissionspr\u00e4sidentin", "sie", "wurde", "am", "juli", "vom", "euparlament", "gew\u00e4hlt", "und", "ist", "die", "erste", "frau", "in", "diesem", "amt", "sowie", "die", "erste", "deutsche", "und", "die", "erste", "cdupolitikerin", "seit", "walter", "hallstein", "die", "cduvorsitzende", "annegret", "krampkarrenbauer", "k\u00fcndigte", "am", "februar", "unmittelbar", "w\u00e4hrend", "der", "regierungskrise", "in", "th\u00fcringen", "die", "durch", "die", "wahl", "des", "fdppolitikers", "thomas", "kemmerich", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "mit", "stimmen", "von", "cdu", "und", "afd", "ausgel\u00f6st", "worden", "war", "ihren", "verzicht", "auf", "die", "kanzlerkandidatur", "bei", "der", "bundestagswahl", "sowie", "den", "r\u00fcckzug", "vom", "parteivorsitz", "an", "als", "nachfolger", "bewarben", "sich", "nrwministerpr\u00e4sident", "armin", "laschet", "erneut", "friedrich", "merz", "sowie", "der", "au\u00dfenpolitiker", "norbert", "r\u00f6ttgen", "die", "wahl", "des", "neuen", "parteivorsitzenden", "war", "urspr\u00fcnglich", "f\u00fcr", "ende", "april", "vorgesehen", "musste", "aber", "wegen", "der", "coronapandemie", "zweimal", "verschoben", "werden", "am", "januar", "w\u00e4hlte", "ein", "digitaler", "parteitag", "armin", "laschet", "im", "zweiten", "wahlgang", "zum", "neuen", "cdubundesvorsitzenden", "da", "es", "sich", "um", "die", "erste", "digitale", "personenwahl", "der", "deutschen", "parteiengeschichte", "handelte", "war", "eine", "formale", "best\u00e4tigung", "per", "briefwahl", "notwendig", "offiziell", "wurde", "laschet", "daher", "am", "januar", "vorsitzenderzu", "beginn", "der", "covidpandemie", "in", "deutschland", "im", "fr\u00fchjahr", "stiegen", "die", "beliebtheitswerte", "der", "cdu", "in", "umfragen", "zun\u00e4chst", "stark", "an", "dies", "wurde", "regelm\u00e4\u00dfig", "als", "\u00fcblicher", "positiver", "effekt", "von", "\u00e4u\u00dferen", "krisen", "auf", "die", "beliebtheitswerte", "der", "cdu", "als", "f\u00fchrender", "regierungspartei", "gedeutet", "im", "m\u00e4rz", "allerdings", "fielen", "die", "beliebtheitswerte", "wieder", "deutlich", "und", "die", "cdu", "erlitt", "niederlagen", "bei", "zwei", "landtagswahlen", "jeweils", "historisch", "schlechtestes", "ergebnis", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "und", "rheinlandpfalz", "hierf\u00fcr", "verantwortlich", "gemacht", "wurden", "allen", "voran", "diverse", "mutma\u00dfliche", "f\u00e4lle", "von", "korruption", "von", "politikern", "und", "bundestagsabgeordneten", "der", "cdu", "und", "csu", "u", "a", "im", "zuge", "von", "maskenaff\u00e4re", "und", "aserbaidschanaff\u00e4re", "hinzu", "kam", "zunehmende", "unzufriedenheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "der", "pandemiebek\u00e4mpfung", "dritte", "welle", "und", "als", "schleppend", "empfundener", "impffortschritt", "am", "april", "gaben", "sowohl", "cduchef", "armin", "laschet", "als", "auch", "der", "csuchef", "markus", "s\u00f6der", "bekannt", "dass", "sie", "beide", "f\u00fcr", "eine", "kanzlerkandidatur", "zur", "verf\u00fcgung", "stehen", "am", "tag", "darauf", "sprach", "sich", "das", "cdupr\u00e4sidium", "f\u00fcr", "laschet", "das", "csupr\u00e4sidium", "f\u00fcr", "s\u00f6der", "aus", "letzterer", "hatte", "zuvor", "angek\u00fcndigt", "ein", "votum", "der", "cdu", "zu", "akzeptieren", "dr\u00e4ngte", "aber", "darauf", "in", "die", "breite", "der", "parteien", "hineinzuhorchen", "statt", "allein", "in", "den", "f\u00fchrungsgremien", "zu", "entscheiden", "unter", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "auch", "unter", "cducsuparteimitgliedern", "sprach", "sich", "laut", "umfragen", "eine", "deutliche", "mehrheit", "f\u00fcr", "s\u00f6der", "aus", "als", "grund", "daf\u00fcr", "wird", "insbesondere", "seine", "als", "strenger", "wahrgenommene", "coronapolitik", "angef\u00fchrt", "am", "april", "nahmen", "beide", "kandidaten", "spontan", "an", "einer", "sitzung", "der", "bundestagsfraktion", "teil", "um", "sich", "den", "fragen", "der", "unionsabgeordneten", "zu", "stellen", "zuvor", "hatte", "sich", "insbesondere", "die", "csulandesgruppe", "f\u00fcr", "eine", "st\u00e4rkere", "beteiligung", "der", "fraktion", "ausgesprochen", "die", "wohl", "ebenfalls", "mehrheitlich", "hinter", "s\u00f6der", "stand", "falls", "sich", "laschet", "und", "s\u00f6der", "nicht", "innerhalb", "einer", "woche", "einvernehmlich", "einigen", "k\u00f6nnten", "wurde", "auch", "eine", "formelle", "abstimmung", "in", "der", "bundestagsfraktion", "ins", "gespr\u00e4ch", "gebracht", "in", "den", "darauffolgenden", "tagen", "sprachen", "sich", "mehrere", "spitzenpolitiker", "und", "vereinigungen", "der", "beiden", "parteien", "f\u00fcr", "einen", "bestimmten", "kandidaten", "aus", "am", "april", "sprach", "sich", "der", "bundesvorstand", "der", "cdu", "in", "einer", "digitalen", "sondersitzung", "in", "geheimer", "abstimmung", "mit", "von", "stimmen", "f\u00fcr", "armin", "laschet", "als", "kanzlerkandidaten", "aus", "neun", "vorstandsmitglieder", "stimmten", "f\u00fcr", "markus", "s\u00f6der", "und", "sechs", "enthielten", "sich", "in", "einer", "am", "n\u00e4chsten", "tag", "gehaltenen", "pressekonferenz", "akzeptierte", "markus", "s\u00f6der", "das", "ergebnis", "des", "cdubundesvorstands", "somit", "wurde", "armin", "laschet", "der", "kanzlerkandidat", "der", "union", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "seit", "wieder", "opposition", "bei", "der", "bundestagswahl", "erhielt", "die", "union", "prozent", "der", "zweitstimmen", "nach", "und", "und", "verlor", "also", "verglichen", "mit", "jeden", "vierten", "w\u00e4hler", "nach", "starkem", "innerparteilichen", "druck", "gab", "laschet", "am", "oktober", "bekannt", "dass", "er", "den", "parteivorsitz", "aufgeben", "wolle", "zur", "bestimmung", "der", "nachfolge", "im", "vorsitz", "wurde", "die", "parteibasis", "erstmals", "mittels", "mitgliederbefragungen", "beteiligtam", "november", "gab", "friedrich", "merz", "zum", "dritten", "mal", "seine", "kandidatur", "f\u00fcr", "den", "cduvorsitz", "bekannt", "zudem", "k\u00fcndigte", "er", "an", "dass", "er", "im", "fall", "seiner", "wahl", "den", "bundestagsabgeordneten", "und", "fr\u00fcheren", "berliner", "sozialsenator", "mario", "czaja", "als", "generalsekret\u00e4r", "und", "die", "bundestagsabgeordnete", "christina", "stumpp", "f\u00fcr", "den", "neu", "zu", "schaffenden", "posten", "der", "stellvertretenden", "generalsekret\u00e4rin", "vorschlagen", "werde", "f\u00fcr", "die", "wahl", "zum", "parteivorstand", "nominierte", "ihn", "der", "cdukreisvorstand", "seines", "heimatverbands", "im", "hochsauerland", "merz", "war", "nach", "norbert", "r\u00f6ttgen", "und", "helge", "braun", "der", "dritte", "bewerber", "um", "die", "nachfolge", "von", "armin", "laschet", "die", "vorentscheidung", "\u00fcber", "den", "k\u00fcnftigen", "vorsitzenden", "trafen", "die", "rund", "parteimitglieder", "im", "dezember", "laut", "dem", "am", "dezember", "bekannt", "gegebenen", "ergebnis", "der", "mitgliederbefragung", "erreichte", "merz", "mit", "prozent", "gleich", "im", "ersten", "wahlgang", "die", "absolute", "mehrheit", "r\u00f6ttgen", "erhielt", "prozent", "und", "helge", "braun", "prozent", "der", "stimmen", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "bei", "prozent", "endg\u00fcltig", "gew\u00e4hlt", "wurde", "der", "neue", "vorsitzende", "von", "den", "cdudelegierten", "auf", "einem", "parteitag", "am", "januar", "der", "aufgrund", "der", "covidpandemie", "digital", "stattfand", "merz", "wurde", "hier", "mit", "prozent", "der", "delegiertenstimmen", "zum", "neuen", "cduvorsitzenden", "gew\u00e4hltam", "januar", "nominierten", "der", "bundesvorstand", "und", "die", "landesvorsitzenden", "der", "afd", "f\u00fcr", "die", "wahl", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "auf", "vorschlag", "des", "afdbundessprechers", "tino", "chrupalla", "den", "autor", "\u00f6konomen", "und", "ehemaligen", "vorsitzenden", "des", "rechtskonservativen", "vereins", "werteunion", "max", "otte", "ein", "mitglied", "der", "cdu", "als", "offiziellen", "kandidaten", "der", "partei", "gegen", "die", "kandidatur", "ottes", "der", "bis", "als", "vorsitzender", "auch", "dem", "kuratorium", "der", "afdnahen", "desideriuserasmusstiftung", "angeh\u00f6rte", "sprachen", "sich", "vier", "vorstandsmitglieder", "und", "zwei", "von", "landesvorsitzenden", "aus", "darunter", "der", "langj\u00e4hrige", "bundessprecher", "j\u00f6rg", "meuthen", "meuthen", "bezeichnete", "die", "nominierung", "ottes", "als", "strategisch", "falsch", "und", "unklug", "und", "warnte", "vor", "einem", "rohrkrepierer", "zum", "schaden", "der", "partei", "zu", "den", "erfolgsaussichten", "ottes", "\u00e4u\u00dferte", "meuthen", "dessen", "kandidatur", "sei", "in", "etwa", "so", "wichtig", "wie", "der", "umfallende", "sack", "reis", "in", "china", "denn", "der", "afdkandidat", "wird", "mit", "gewissheit", "nichts", "mit", "schloss", "bellevue", "zu", "tun", "haben", "f\u00fcr", "otte", "als", "kandidat", "sprachen", "sich", "dagegen", "neben", "einer", "mehrheit", "der", "afdgremien", "auch", "vertreter", "der", "werteunion", "aus", "innerhalb", "des", "unterst\u00fctzerkreises", "der", "werteunion", "l\u00f6ste", "die", "nominierung", "ottes", "eine", "kontroverse", "aus", "der", "ehemalige", "verfassungsschutzchef", "hansgeorg", "maa\u00dfen", "trat", "nach", "der", "kandidatur", "ottes", "aus", "dem", "verein", "aus", "wegen", "des", "dringenden", "und", "schwerwiegenden", "falls", "parteisch\u00e4dlichen", "verhaltens", "entzog", "die", "cdu", "otte", "noch", "am", "selben", "tag", "alle", "mitgliedsrechte", "und", "er\u00f6ffnete", "ein", "parteiausschlussverfahren", "beobachter", "sahen", "eine", "bei", "der", "union", "lange", "nicht", "gesehene", "geschlossenheit", "bez\u00fcglich", "einer", "personalfrage", "niemand", "auch", "keiner", "der", "konservativen", "innerhalb", "der", "partei", "sei", "otte", "beigesprungenam", "juli", "wurde", "carsten", "linnemann", "durch", "friedrich", "merz", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "generalsekret\u00e4rs", "als", "nachfolger", "f\u00fcr", "mario", "czaja", "nominiert", "am", "juli", "vorgeschlagen", "und", "am", "selben", "tag", "durch", "das", "cdupr\u00e4sidium", "kommissarisch", "zum", "generalsekret\u00e4r", "gew\u00e4hlt", "pers\u00f6nlichkeiten", "bundesvorsitzende", "generalsekret\u00e4re", "vorsitzende", "der", "cducsubundestagsfraktion", "bundespr\u00e4sidenten", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "wurden", "zu", "bundespr\u00e4sidenten", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "gew\u00e4hlt", "w\u00e4hrend", "der", "pr\u00e4sidentschaft", "ruht", "traditionell", "die", "parteimitgliedschaft", "bundeskanzler", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "amtierten", "als", "bundeskanzler", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "pr\u00e4sidenten", "des", "deutschen", "bundestages", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "wurden", "von", "den", "mitgliedern", "des", "deutschen", "bundestages", "zu", "pr\u00e4sidenten", "des", "deutschen", "bundestages", "gew\u00e4hlt", "pr\u00e4sidenten", "des", "bundesverfassungsgerichts", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "amtierten", "als", "pr\u00e4sidenten", "des", "bundesverfassungsgerichts", "pr\u00e4sidenten", "von", "euorganen", "und", "eukommissare", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "wurden", "von", "den", "mitgliedern", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "zu", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "gew\u00e4hlt", "die", "nachfolgenden", "cdupolitiker", "amtierten", "als", "mitglieder", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "oder", "deren", "pr\u00e4sident", "dem", "europ\u00e4ischen", "rechnungshof", "als", "organ", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sa\u00dfen", "bislang", "zwei", "cdupolitiker", "als", "pr\u00e4sidenten", "vor", "ergebnisse", "bei", "bundesweiten", "wahlen", "ergebnisse", "der", "bundestagswahlen", "ergebnisse", "der", "europawahlen", "literatur", "die", "politische", "meinung", "sechzig", "jahre", "cdu", "winfried", "becker", "hrsg", "lexikon", "der", "christlichen", "demokratie", "in", "deutschland", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "isbn", "frank", "b\u00f6sch", "macht", "und", "machtverlust", "die", "geschichte", "der", "cdu", "dva", "stuttgart", "isbn", "frank", "b\u00f6sch", "die", "adenauercdu", "gr\u00fcndung", "aufstieg", "und", "krise", "einer", "erfolgspartei", "dva", "stuttgart", "isbn", "x", "matthias", "dei\u00df", "die", "f\u00fchrungsfrage", "cdu", "und", "csu", "im", "zwischenparteilichen", "machtkampf", "forschungsgruppe", "deutschland", "m\u00fcnchen", "isbn", "christian", "v", "ditfurth", "blockfl\u00f6ten", "wie", "die", "cdu", "ihre", "realsozialistische", "vergangenheit", "verdr\u00e4ngt", "kiepenheuer", "&", "witsch", "k\u00f6ln", "isbn", "hansotto", "kleinmann", "geschichte", "der", "cdu", "herausgegeben", "von", "g\u00fcnter", "buchstab", "dva", "stuttgart", "isbn", "helmut", "kohl", "berichte", "zur", "lage", "der", "kanzler", "und", "parteivorsitzende", "im", "bundesvorstand", "der", "cdu", "deutschlands", "bearbeitet", "von", "g\u00fcnter", "buchstab", "und", "hansotto", "kleinmann", "droste", "verlag", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "norbert", "lammert", "hrsg", "christlichdemokratische", "union", "beitr\u00e4ge", "und", "positionen", "zur", "geschichte", "der", "cdu", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "ehrhart", "neubert", "ein", "politischer", "zweikampf", "in", "deutschland", "die", "cdu", "im", "visier", "der", "stasi", "verlag", "herder", "freiburg", "isbn", "volker", "resing", "die", "kanzlermaschine", "wie", "die", "cdu", "funktioniert", "verlag", "herder", "freiburg", "isbn", "josef", "schmid", "die", "cdu", "organisationsstrukturen", "politiken", "und", "funktionsweisen", "einer", "partei", "im", "f\u00f6deralismus", "leske", "&", "budrich", "opladen", "isbn", "x", "hanspeter", "schwarz", "hrsg", "die", "fraktion", "als", "machtfaktor", "cducsu", "im", "deutschen", "bundestag", "bis", "heute", "pantheon", "m\u00fcnchen", "isbn", "rezension", "von", "erik", "lommatzsch", "in", "sehepunkte", "nr", "juni", "udo", "zolleis", "die", "cdu", "das", "politische", "leitbild", "im", "wandel", "der", "zeit", "vs", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "siehe", "auch", "die", "cdu", "ist", "auch", "mitglied", "im", "netzwerk", "europ\u00e4ische", "bewegung", "cduverband", "br\u00fcsselbelgien", "weblinks", "offizielle", "internetpr\u00e4senz", "der", "cdu", "cducsubundestagsfraktion", "dossier", "parteien", "in", "deutschland", "christlich", "demokratische", "union", "cdu", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "suche", "nach", "cdu", "im", "onlinekatalog", "der", "staatsbibliothek", "zu", "berlin", "preu\u00dfischer", "kulturbesitz", "achtung", "die", "datenbasis", "hat", "sich", "ge\u00e4ndert", "bitte", "ergebnis", "\u00fcberpr\u00fcfen", "und", "sbb", "setzen", "geschichte", "der", "cdu", "ein", "angebot", "der", "konradadenauerstiftung", "namen", "und", "daten", "aus", "sechs", "jahrzehnten", "parteiarbeit", "hrsg", "konradadenauerstiftung", "kanal", "der", "cdu", "auf", "youtube", "einzelnachweise"]