["christian", "wolfgang", "lindner", "*", "januar", "in", "wuppertal", "ist", "ein", "deutscher", "politiker", "fdp", "er", "ist", "seit", "dem", "dezember", "bundesvorsitzender", "der", "fdp", "und", "seit", "dem", "dezember", "bundesminister", "der", "finanzen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "im", "kabinett", "scholz", "von", "bis", "und", "erneut", "von", "mai", "bis", "oktober", "geh\u00f6rte", "er", "dem", "landtag", "in", "nordrheinwestfalen", "an", "von", "oktober", "bis", "juli", "war", "lindner", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "von", "dezember", "bis", "dezember", "auch", "generalsekret\u00e4r", "der", "fdp", "lindner", "zog", "als", "spitzenkandidat", "seiner", "partei", "bei", "der", "bundestagswahl", "erneut", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "und", "war", "dort", "bis", "dezember", "vorsitzender", "der", "fdpfraktion", "werdegang", "familie", "studium", "zivil", "und", "wehrdienst", "lindner", "wurde", "in", "wuppertal", "geboren", "sein", "vater", "wolfgang", "lindner", "ist", "promovierter", "mathematiker", "mit", "dem", "schwerpunkt", "computeralgebrasysteme", "im", "unterricht", "und", "war", "als", "oberstudienrat", "am", "st\u00e4dtischen", "gymnasium", "wermelskirchen", "und", "als", "lehrbeauftragter", "an", "der", "fernuniversit\u00e4t", "in", "hagen", "t\u00e4tig", "seine", "mutter", "martina", "lindner", "gem\u00e4\u00df", "berichterstattung", "des", "express", "sp\u00e4ter", "mit", "familiennamen", "hessling", "arbeitete", "als", "pharma", "und", "klinikreferentin", "nach", "der", "trennung", "der", "eltern", "wuchs", "lindner", "laut", "bild", "am", "sonntag", "bei", "seiner", "mutter", "in", "wermelskirchen", "auf", "das", "abitur", "legte", "er", "nach", "eigener", "angabe", "in", "einem", "interview", "mit", "kinderreportern", "der", "rheinzeitung", "mit", "einem", "notenschnitt", "von", "am", "st\u00e4dtischen", "gymnasium", "in", "wermelskirchen", "ab", "anschlie\u00dfend", "leistete", "lindner", "zivildienst", "als", "hausmeister", "in", "der", "theodorheussakademie", "der", "friedrichnaumannstiftung", "in", "gummersbach", "seine", "motivation", "zur", "verweigerung", "des", "wehrdienstes", "bestand", "nach", "eigenen", "aussagen", "darin", "eine", "bereits", "begonnene", "unternehmerische", "t\u00e4tigkeit", "fortsetzen", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "entscheidung", "widerrief", "er", "sp\u00e4ter", "als", "er", "sich", "als", "reserveoffizier", "bewarbvon", "bis", "studierte", "er", "politikwissenschaft", "als", "hauptfach", "sowie", "\u00f6ffentliches", "recht", "und", "philosophie", "als", "nebenf\u00e4cher", "an", "der", "rheinischen", "friedrichwilhelmsuniversit\u00e4t", "bonn", "nach", "elf", "semestern", "erwarb", "er", "den", "akademischen", "grad", "magister", "artium", "m", "aw\u00e4hrend", "des", "studiums", "war", "lindner", "reserveoffizier", "bei", "der", "luftwaffe", "wurde", "er", "zum", "oberleutnant", "der", "reserve", "bef\u00f6rdert", "als", "reservist", "nahm", "er", "rund", "vier", "jahre", "lang", "als", "einsatztagebuchf\u00fchrer", "an", "wehr\u00fcbungen", "beim", "luftwaffenf\u00fchrungskommando", "in", "k\u00f6lnwahn", "teil", "im", "jahre", "wurde", "er", "verbindungsoffizier", "zum", "landeskommando", "nordrheinwestfalen", "in", "d\u00fcsseldorf", "er", "f\u00fchrt", "den", "dienstgrad", "major", "der", "reserve", "privates", "heiratete", "lindner", "die", "journalistin", "dagmar", "rosenfeld", "mit", "der", "er", "seit", "liiert", "war", "nach", "der", "im", "april", "bekannt", "gegebenen", "trennung", "wurde", "die", "ehe", "im", "august", "geschieden", "im", "juli", "best\u00e4tigte", "er", "eine", "beziehung", "mit", "der", "damaligen", "rtlfernsehreporterin", "franca", "lehfeldt", "im", "september", "verlobte", "sich", "das", "paar", "am", "juli", "heirateten", "lindner", "und", "die", "zuvor", "zum", "axelspringerfernsehsender", "welt", "gewechselte", "lehfeldt", "auf", "sylt", "die", "kirchliche", "trauung", "fand", "am", "juli", "in", "der", "evangelischen", "kirche", "st", "severin", "statt", "obwohl", "der", "katholisch", "getaufte", "lindner", "mit", "jahren", "aus", "der", "kirche", "ausgetreten", "und", "die", "braut", "aus", "der", "evangelischen", "kirche", "ausgetreten", "ist", "die", "evangelische", "theologin", "margot", "k\u00e4\u00dfmann", "kritisierte", "die", "kirchliche", "trauung", "als", "kulisse", "mindestens", "ein", "ehepartner", "m\u00fcsse", "kirchenmitglied", "sein", "damit", "eine", "kirchliche", "trauung", "stattfinden", "k\u00f6nnechristian", "lindner", "besitzt", "eine", "deutsche", "rennfahrerlizenz", "den", "sportbootf\u00fchrerschein", "see", "den", "fischereischein", "und", "hat", "in", "mecklenburgvorpommern", "die", "j\u00e4gerpr\u00fcfung", "abgelegt", "unternehmerische", "t\u00e4tigkeit", "von", "bis", "und", "bis", "war", "lindner", "als", "freiberuflicher", "unternehmensberater", "und", "im", "stromhandel", "t\u00e4tig", "diese", "t\u00e4tigkeit", "lie\u00df", "er", "im", "zuge", "seiner", "wahl", "zum", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "fdpgeneralsekret\u00e4r", "auslaufen", "ein", "bericht", "der", "deutschen", "welle", "\u00fcber", "lindner", "und", "seinen", "gesch\u00e4ftspartner", "christopher", "peterka", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "w\u00e4hrend", "des", "wahlkampfs", "zur", "bundestagswahl", "vom", "damaligen", "moderator", "steffen", "hallaschka", "in", "dessen", "sendung", "stern", "tv", "gezeigt", "lindner", "\u00e4u\u00dferte", "darin", "den", "leitspruch", "probleme", "sind", "nur", "dornige", "chancen", "der", "seither", "h\u00e4ufig", "zitiert", "wurdeim", "mai", "gr\u00fcndete", "lindner", "zusammen", "mit", "drei", "weiteren", "partnern", "die", "internetfirma", "moomax", "gmbh", "an", "dieser", "firma", "beteiligte", "sich", "der", "risikokapitalfonds", "enjoyventure", "lindner", "war", "von", "bis", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "nach", "knapp", "einem", "jahr", "mussten", "lindner", "und", "kn\u00fcppel", "gehen", "zur", "sicherstellung", "der", "handlungsf\u00e4higkeit", "des", "unternehmens", "wie", "moomax", "schrieb", "wenig", "sp\u00e4ter", "war", "moomax", "pleite", "die", "kfw", "hatte", "laut", "enjoyventure", "millionen", "verloren", "die", "investierende", "bank", "war", "mit", "einem", "sechsstelligen", "betrag", "beteiligt", "und", "gegen", "sonstige", "forderungen", "von", "euro", "standen", "nur", "noch", "verm\u00f6genswerte", "von", "euro", "politische", "laufbahn", "fr\u00fches", "engagement", "mit", "jahren", "trat", "lindner", "der", "fdp", "bei", "von", "bis", "war", "er", "landesvorsitzender", "der", "liberalen", "sch\u00fcler", "nrw", "und", "vorstandsmitglied", "der", "jungen", "liberalen", "nordrheinwestfalen", "seit", "ist", "er", "mitglied", "des", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "landesvorstandes", "der", "fdp", "landtagsabgeordneter", "bei", "der", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "landtagswahl", "am", "mai", "gelang", "der", "fdp", "der", "einzug", "sie", "erhielt", "im", "mai", "waren", "es", "nur", "gewesen", "der", "j\u00e4hrige", "lindner", "zog", "als", "j\u00fcngster", "abgeordneter", "in", "der", "geschichte", "des", "landtags", "von", "nordrheinwestfalen", "ins", "landesparlament", "ein", "ab", "war", "er", "zun\u00e4chst", "sprecher", "f\u00fcr", "generationen", "familie", "und", "integration", "lindner", "war", "von", "bis", "vorsitzender", "des", "fdpkreisverbandes", "rheinischbergischer", "kreis", "von", "bis", "war", "er", "auch", "stellvertretender", "vorsitzender", "des", "fdpbezirksverbandes", "k\u00f6ln", "von", "november", "bis", "februar", "war", "lindner", "generalsekret\u00e4r", "des", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "fdplandesverbands", "und", "als", "solcher", "wahlkampfleiter", "der", "fdp", "f\u00fcr", "den", "landtagswahlkampf", "kam", "es", "in", "nordrheinwestfalen", "zu", "einem", "historischen", "regierungswechsel", "nach", "jahren", "spdregierung", "erhielten", "cdu", "und", "fdp", "zusammen", "eine", "knappe", "mehrheit", "der", "parlamentssitze", "j\u00fcrgen", "r\u00fcttgers", "bildete", "das", "kabinett", "r\u00fcttgers", "lindner", "wurde", "stellvertretender", "vorsitzender", "der", "fdpfraktion", "im", "landtag", "und", "sprecher", "f\u00fcr", "die", "bereiche", "innovation", "wissenschaft", "und", "technologie", "bundestag", "und", "generalsekret\u00e4r", "dem", "fdpbundesvorstand", "geh\u00f6rte", "er", "von", "bis", "dezember", "an", "bei", "der", "bundestagswahl", "am", "september", "zog", "lindner", "\u00fcber", "die", "landesliste", "in", "nordrheinwestfalen", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "im", "dezember", "wurde", "er", "als", "nachfolger", "von", "dirk", "niebel", "generalsekret\u00e4r", "der", "fdp", "im", "dezember", "trat", "er", "von", "diesem", "amt", "zur\u00fcck", "in", "seiner", "funktion", "als", "generalsekret\u00e4r", "f\u00fchrte", "lindner", "ab", "juni", "auch", "eine", "kommission", "zur", "erarbeitung", "eines", "neuen", "fdpgrundsatzprogramms", "dessen", "ersten", "textentwurf", "die", "partei", "im", "september", "vorstellte", "vorsitzender", "der", "fdp", "nordrheinwestfalen", "im", "april", "w\u00e4hlte", "ein", "fdplandesparteitag", "lindner", "zum", "spitzenkandidaten", "f\u00fcr", "die", "wegen", "einer", "parlamentsaufl\u00f6sung", "vorgezogene", "landtagswahl", "am", "mai", "kurz", "vor", "diesem", "termin", "wurde", "er", "landesvorsitzender", "bei", "der", "landtagswahl", "erhielt", "die", "fdp", "der", "stimmen", "lindner", "war", "direktkandidat", "f\u00fcr", "den", "landtagswahlkreis", "rheinischbergischer", "kreis", "ii", "und", "bekam", "der", "erststimmen", "im", "mai", "machte", "die", "fdpfraktion", "im", "landtag", "ihn", "zu", "ihrem", "vorsitzenden", "woraufhin", "er", "sein", "bundestagsmandat", "niederlegte", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "lindner", "zu", "einem", "der", "drei", "stellvertretenden", "fdpbundesvorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "die", "beiden", "anderen", "waren", "sabine", "leutheusserschnarrenberger", "und", "holger", "zastrow", "parteivorsitzender", "war", "seit", "philipp", "r\u00f6sler", "bei", "der", "landtagswahl", "in", "nordrheinwestfalen", "am", "mai", "trat", "lindner", "als", "spitzenkandidat", "an", "themenschwerpunkte", "waren", "soziale", "marktwirtschaft", "bildung", "b\u00fcrgerrechte", "und", "digitalisierung", "er", "bef\u00fcrwortete", "einen", "h\u00e4rteren", "kurs", "bei", "den", "themen", "innere", "sicherheit", "t\u00fcrkeipolitik", "und", "eurorettung", "mit", "dieser", "themensetzung", "war", "er", "nach", "einsch\u00e4tzung", "des", "journalisten", "thomas", "sigmund", "der", "heimliche", "oppositionsf\u00fchrer", "diesmal", "erhielt", "die", "fdp", "der", "stimmen", "und", "bildete", "eine", "koalitionsregierung", "mit", "der", "cdu", "unter", "leitung", "von", "armin", "laschet", "kabinett", "laschet", "wegen", "lindners", "engagement", "in", "der", "bundespolitik", "wurde", "joachim", "stamp", "am", "november", "zu", "seinem", "nachfolger", "als", "landesvorsitzender", "der", "fdp", "nordrheinwestfalen", "gew\u00e4hlt", "bundesvorsitzender", "der", "fdp", "seit", "nach", "der", "bundestagswahl", "bei", "der", "die", "fdp", "den", "einzug", "in", "den", "bundestag", "verpasste", "k\u00fcndigten", "parteichef", "r\u00f6sler", "sowie", "der", "vorstand", "ihren", "r\u00fccktritt", "an", "gleichzeitig", "erkl\u00e4rte", "lindner", "f\u00fcr", "den", "bundesvorsitz", "kandidieren", "zu", "wollen", "vom", "bis", "dezember", "fand", "ein", "au\u00dferordentlicher", "parteitag", "statt", "der", "die", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "wahlniederlage", "analysierte", "und", "ein", "komplett", "neues", "pr\u00e4sidium", "w\u00e4hlte", "auf", "diesem", "parteitag", "wurde", "lindner", "damals", "jahre", "alt", "zum", "bislang", "j\u00fcngsten", "vorsitzenden", "der", "fdpgeschichte", "in", "seiner", "bewerbungsrede", "hatte", "er", "die", "zeit", "der", "trauer", "f\u00fcr", "beendet", "erkl\u00e4rt", "und", "die", "delegierten", "dazu", "aufgerufen", "die", "partei", "vom", "fundament", "her", "zu", "erneuernvon", "bis", "war", "lindner", "mitglied", "des", "zdffernsehratesam", "mai", "w\u00e4hlte", "der", "bundesparteitag", "in", "berlin", "lindner", "mit", "von", "stimmen", "als", "bundesvorsitzenden", "wieder", "ein", "weiterer", "bundesparteitag", "best\u00e4tigte", "ihn", "am", "april", "ebenfalls", "in", "berlin", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "im", "amt", "als", "bundesvorsitzender", "war", "er", "auch", "spitzenkandidat", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "dort", "konnte", "die", "fdp", "ihr", "ergebnis", "gegen\u00fcber", "auf", "prozent", "verdoppeln", "lindner", "kandidierte", "auf", "dem", "ersten", "platz", "der", "landesliste", "in", "nordrheinwestfalen", "und", "als", "direktkandidat", "f\u00fcr", "den", "bundestagswahlkreis", "rheinischbergischer", "kreis", "er", "erhielt", "prozent", "der", "erststimmen", "und", "zog", "\u00fcber", "die", "fdplandesliste", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "ein", "am", "september", "einen", "tag", "nach", "der", "wahl", "wurde", "er", "zum", "vorsitzenden", "der", "fdpfraktion", "im", "bundestag", "gew\u00e4hlt", "er", "war", "ordentliches", "mitglied", "im", "bundestagsvermittlungsausschuss", "sowie", "im", "gemeinsamen", "ausschussnach", "vierw\u00f6chigen", "sondierungsgespr\u00e4chen", "zur", "bildung", "einer", "jamaikakoalition", "erkl\u00e4rte", "lindner", "am", "november", "die", "verhandlungen", "f\u00fcr", "gescheitert", "und", "kommentierte", "es", "ist", "besser", "nicht", "zu", "regieren", "als", "falsch", "zu", "regieren!am", "april", "wurde", "er", "beim", "bundesparteitag", "in", "berlin", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "im", "amt", "des", "bundesvorsitzenden", "best\u00e4tigt", "die", "wahl", "fand", "ohne", "gegenkandidaten", "stattim", "zusammenhang", "mit", "der", "regierungskrise", "in", "th\u00fcringen", "wurde", "christian", "lindners", "amtsf\u00fchrung", "von", "f\u00fchrenden", "liberalen", "kritisiert", "er", "hatte", "die", "aufstellung", "thomas", "kemmerichs", "als", "kandidat", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "th\u00fcringer", "ministerpr\u00e4sidenten", "unterst\u00fctzt", "und", "nach", "dessen", "wahl", "die", "nur", "mit", "den", "stimmen", "der", "afd", "m\u00f6glich", "gewesen", "war", "zun\u00e4chst", "ge\u00e4u\u00dfert", "die", "fdp", "k\u00f6nne", "nicht", "daf\u00fcr", "verantwortlich", "gemacht", "werden", "wer", "sie", "w\u00e4hle", "am", "februar", "dem", "tag", "nach", "der", "wahl", "fuhr", "er", "dann", "aber", "nach", "erfurt", "um", "ministerpr\u00e4sident", "kemmerich", "zum", "r\u00fccktritt", "zu", "bewegen", "woran", "er", "auch", "sein", "eigenes", "amt", "als", "parteivorsitzender", "kn\u00fcpfte", "in", "einer", "au\u00dferordentlichen", "sitzung", "des", "fdpbundesvorstands", "am", "februar", "stellte", "lindner", "die", "vertrauensfrage", "sowohl", "die", "kandidatur", "kemmerichs", "als", "auch", "die", "annahme", "der", "wahl", "seien", "fehler", "gewesen", "die", "geeignet", "waren", "zweifel", "an", "der", "grundhaltung", "der", "fdp", "auszul\u00f6sen", "diese", "grenze", "sich", "glasklar", "und", "prinzipiell", "von", "der", "afd", "ab", "mitglieder", "des", "parteivorstands", "sprachen", "lindner", "das", "vertrauen", "aus", "bei", "einer", "gegenstimme", "und", "zwei", "enthaltungen", "sp\u00e4ter", "empfahl", "er", "den", "pr\u00e4sidenten", "des", "th\u00fcringer", "verfassungsgerichtshofes", "stefan", "kaufmann", "zum", "chef", "einer", "parteiunabh\u00e4ngigen", "expertenregierung", "in", "th\u00fcringen", "zu", "w\u00e4hlen", "kaufmann", "selbst", "bezeichnete", "es", "als", "unprofessionell", "einen", "namen", "zu", "nennen", "ohne", "die", "person", "zu", "fragen", "bodo", "ramelow", "bezeichnete", "den", "vorsto\u00df", "als", "eine", "zumutungauf", "dem", "bundesparteitag", "wurde", "christian", "lindner", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "erneut", "zum", "bundesvorsitzenden", "der", "fdp", "und", "gleichzeitig", "zum", "spitzenkandidaten", "der", "partei", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "gew\u00e4hlt", "lindner", "kam", "bei", "der", "wahl", "im", "bundestagswahlkreis", "rheinischbergischer", "kreis", "mit", "prozent", "der", "erststimmen", "auf", "den", "vierten", "platz", "als", "spitzenkandidat", "seiner", "partei", "zog", "er", "\u00fcber", "die", "landesliste", "in", "den", "bundestag", "ein", "am", "dezember", "legte", "er", "den", "fraktionsvorsitz", "nieder", "zu", "seinem", "nachfolger", "wurde", "christian", "d\u00fcrr", "gew\u00e4hlt", "am", "april", "wurde", "lindner", "auf", "dem", "fdpbundesparteitag", "in", "berlin", "mit", "prozent", "der", "stimmen", "als", "parteivorsitzender", "best\u00e4tigt", "bundesfinanzminister", "seit", "seit", "dem", "dezember", "ist", "er", "im", "rahmen", "der", "ersten", "ampelkoalition", "auf", "bundesebene", "finanzminister", "im", "kabinett", "scholz", "zudem", "ist", "er", "zweiter", "stellvertreter", "des", "bundeskanzlers", "nach", "\u00a7", "absatz", "satz", "alt", "gesch\u00e4ftsordnung", "der", "bundesregierung", "als", "solcher", "leitet", "er", "als", "besonders", "bezeichneter", "bundesminister", "die", "kabinettssitzungen", "wenn", "sowohl", "der", "bundeskanzler", "als", "auch", "der", "stellvertreter", "des", "bundeskanzlers", "verhindert", "ist", "nebeneink\u00fcnfte", "zwischen", "oktober", "und", "januar", "erzielte", "lindner", "mit", "sieben", "auftritten", "vor", "banken", "und", "consultingfirmen", "mindestens", "euro", "an", "nebeneink\u00fcnften", "in", "der", "legislaturperiode", "stand", "august", "erhielt", "er", "mindestens", "euro", "aus", "nebent\u00e4tigkeiten", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "mitgliedern", "des", "bundestags", "mit", "den", "h\u00f6chsten", "nebeneink\u00fcnften", "mitgliedschaften", "lindner", "ist", "u", "a", "mitglied", "der", "deutschen", "atlantischen", "gesellschaft", "der", "nordrheinwestfalenstiftung", "naturschutz", "heimat", "und", "kulturpflege", "des", "kuratoriums", "der", "friedrichnaumannstiftung", "f\u00fcr", "die", "freiheit", "und", "des", "verbandes", "der", "reservisten", "der", "deutschen", "bundeswehr", "aus", "der", "friedrich", "a", "von", "hayekgesellschaft", "trat", "er", "aus", "christian", "lindner", "ist", "mitglied", "und", "anh\u00e4nger", "von", "borussia", "dortmund", "von", "bis", "geh\u00f6rte", "er", "dem", "wirtschaftsrat", "des", "vereins", "anseit", "engagiert", "er", "sich", "als", "mitglied", "des", "f\u00f6rdervereins", "und", "seit", "september", "auch", "als", "botschafter", "des", "kinderhospizes", "regenbogenland", "in", "d\u00fcsseldorf", "schirmherrschaften", "im", "februar", "\u00fcbernahm", "er", "die", "schirmherrschaft", "des", "projekts", "invest", "it!", "ev", "ein", "gemeinn\u00fctziger", "verein", "welcher", "sich", "f\u00fcr", "finanzielle", "bildung", "in", "schulen", "einsetztdie", "schirmherrschaft", "wurde", "\u00fcbernommen", "im", "zuge", "einer", "initiative", "zu", "einer", "besseren", "finanziellen", "bildung", "in", "deutschland", "die", "christian", "lindner", "im", "m\u00e4rz", "in", "seiner", "funktion", "als", "leiter", "des", "bundesministeriums", "der", "finanzen", "gemeinsam", "mit", "dem", "bundesministerium", "f\u00fcr", "bildung", "und", "forschung", "vorstellte", "politische", "positionen", "au\u00dfenpolitik", "w\u00e4hrend", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "sprach", "sich", "lindner", "f\u00fcr", "die", "lieferung", "schwerer", "waffen", "an", "die", "ukraine", "aus", "er", "erkl\u00e4rte", "in", "dem", "land", "werde", "auch", "f\u00fcr", "unsere", "werte", "gek\u00e4mpft", "daher", "muss", "die", "ukraine", "diesen", "krieg", "gewinnen", "und", "die", "ukraine", "wird", "diesen", "krieg", "gewinnen", "lindner", "verteidigte", "zugleich", "bundeskanzler", "scholz", "im", "streit", "um", "waffenlieferungen", "einen", "antrag", "der", "unionsfraktion", "\u00fcber", "waffenlieferungen", "an", "die", "ukraine", "bezeichnete", "er", "als", "parteipolitisches", "bodenturnen", "finanz", "und", "steuerpolitik", "lindner", "bezeichnete", "den", "abbau", "der", "staatsverschuldung", "als", "priorit\u00e4t", "der", "fdp", "er", "lehnte", "forderungen", "nach", "steuererh\u00f6hungen", "ab", "und", "schl\u00e4gt", "stattdessen", "den", "abbau", "von", "b\u00fcrokratie", "vor", "er", "verlangte", "zudem", "eine", "schuldenbremse", "f\u00fcr", "das", "sozialsystem", "einzuf\u00fchren", "neue", "gesetze", "und", "sozialleistungen", "sollen", "nur", "dann", "beschlossen", "werden", "wenn", "die", "folgelasten", "f\u00fcr", "die", "k\u00fcnftigen", "generationen", "tragbar", "sindim", "jahr", "sprach", "er", "sich", "angesichts", "von", "rekordsteuereinnahmen", "des", "bundes", "f\u00fcr", "steuersenkungen", "aus", "und", "kritisierte", "die", "gier", "des", "staatesim", "wahlkampf", "schloss", "er", "steuererh\u00f6hungen", "in", "einer", "m\u00f6glichen", "regierungsbeteiligung", "nach", "der", "bundestagswahl", "komplett", "aus", "verfassungswidriger", "nachtragshaushalt", "w\u00e4hrend", "seiner", "amtszeit", "als", "bundesfinanzminister", "wurde", "der", "zweite", "nachtragshaushalt", "aus", "dem", "jahr", "der", "gem\u00e4\u00df", "den", "vereinbarungen", "der", "ampelkoalition", "als", "eine", "art", "schattenhaushalt", "fortgef\u00fchrt", "worden", "war", "durch", "das", "bundesverfassungsgericht", "f\u00fcr", "verfassungswidrig", "erkl\u00e4rt", "das", "bundesverfassungsgericht", "beanstandete", "im", "urteil", "unter", "anderem", "die", "verletzung", "der", "haushaltsgrunds\u00e4tze", "der", "j\u00e4hrlichkeit", "j\u00e4hrigkeit", "und", "vorherigkeit", "wegen", "der", "umwidmung", "von", "krediterm\u00e4chtigungen", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "euro", "f\u00fcr", "den", "sogenannten", "klima", "und", "transformationsfonds", "ktf", "die", "krediterm\u00e4chtigungen", "waren", "eigentlich", "f\u00fcr", "die", "bew\u00e4ltigung", "der", "coronapandemie", "bewilligt", "worden", "die", "bundesregierung", "erkl\u00e4rte", "daraufhin", "dass", "die", "finanzmittel", "f\u00fcr", "den", "klima", "und", "transformationsfonds", "nun", "neu", "geplant", "w\u00fcrden", "wirtschaftspolitik", "wirtschaftspolitisch", "sieht", "sich", "lindner", "als", "anh\u00e4nger", "der", "freiburger", "schule", "des", "ordoliberalismus", "um", "walter", "eucken", "auch", "otto", "graf", "lambsdorff", "und", "wolfgang", "clement", "haben", "seine", "wirtschaftspolitische", "position", "beeinflusst", "lindner", "fordert", "die", "wende", "von", "einer", "nachfrage", "hin", "zu", "einer", "angebotsorientierten", "wirtschaftspolitik", "unter", "letzterer", "versteht", "er", "eine", "politik", "die", "die", "wachstumskr\u00e4fte", "st\u00e4rkt", "indem", "sie", "die", "richtigen", "rahmenbedingungen", "setzt", "statt", "subventionen", "zu", "zahlen", "dabei", "grenzt", "er", "sich", "ab", "von", "einer", "politik", "des", "laissezfaire", "und", "spricht", "sich", "alexander", "r\u00fcstow", "einen", "ideengeber", "der", "sozialen", "marktwirtschaft", "zitierend", "aus", "f\u00fcr", "einen", "staat", "der", "oberhalb", "der", "wirtschaft", "oberhalb", "der", "interessenten", "die", "regeln", "des", "spiels", "bestimmt", "aufgabe", "des", "staats", "sei", "es", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "innovation", "und", "wachstum", "nicht", "durch", "direkte", "eingriffe", "in", "das", "marktgeschehen", "sondern", "durch", "eine", "reihe", "ordnender", "handlungen", "sicherzustellen", "zu", "diesen", "ordnenden", "handlungen", "z\u00e4hlt", "er", "beispielsweise", "im", "m\u00e4rz", "sprach", "sich", "lindner", "gegen", "eine", "staatsb\u00fcrgschaft", "f\u00fcr", "eine", "transfergesellschaft", "aus", "die", "f\u00fcr", "die", "besch\u00e4ftigten", "der", "insolventen", "drogeriemarktkette", "schlecker", "gebildet", "werden", "sollte", "der", "staat", "solle", "nicht", "mit", "steuergeldern", "arbeitspl\u00e4tze", "in", "einer", "transfergesellschaft", "garantieren", "so", "lindner", "es", "gebe", "vielmehr", "bessere", "arbeitsmarktinstrumente", "um", "den", "mitarbeitern", "von", "schlecker", "zu", "helfenim", "kontext", "der", "\u00fcberwachungs", "und", "spionageaff\u00e4re", "und", "bundestagswahl", "forderte", "lindner", "in", "einem", "gastbeitrag", "in", "der", "frankfurter", "allgemeinen", "zeitung", "mehr", "staatliche", "regulierung", "f\u00fcr", "den", "datenmarkt", "der", "rechtsstaat", "d\u00fcrfe", "nicht", "selbst", "ins", "get\u00fcmmel", "digitaler", "m\u00e4rkte", "verstrickt", "sein", "betonte", "lindner", "vielmehr", "seien", "westliche", "staaten", "so", "erpressbar", "geworden", "weil", "einzelne", "kapitalriesen", "im", "falle", "ihres", "scheiterns", "mit", "dem", "absturz", "ganzer", "volkswirtschaften", "und", "damit", "auch", "der", "finanzierungsbasis", "der", "staaten", "drohen", "konntenangesichts", "der", "sich", "abschw\u00e4chenden", "konjunktur", "in", "deutschland", "forderte", "christian", "lindner", "im", "april", "von", "der", "bundesregierung", "ein", "umsteuern", "in", "der", "wirtschafts", "und", "finanzpolitik", "soli", "weg", "b\u00fcrokratie", "abbauen", "private", "investitionen", "erleichtern", "dann", "k\u00f6nne", "deutschland", "eine", "konjunkturkrise", "verhindern", "klima", "und", "energiepolitik", "in", "der", "folge", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "forderte", "lindner", "ende", "m\u00e4rz", "die", "im", "rahmen", "eines", "dreimonatigen", "moratoriums", "abgeschalteten", "sieben", "deutschen", "kernkraftwerke", "nach", "dem", "ende", "desselben", "nicht", "wieder", "in", "betrieb", "zu", "nehmen", "in", "der", "diskussion", "um", "einen", "atomausstieg", "sprach", "er", "sich", "knapp", "wochen", "sp\u00e4ter", "gegen", "einen", "raschen", "ausstieg", "auslindner", "kritisierte", "im", "dezember", "dass", "sich", "klimaschutz", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "leichter", "bewerkstelligen", "lie\u00dfe", "beispielsweise", "durch", "den", "schutz", "des", "tropischen", "regenwaldes", "bei", "der", "klimaerw\u00e4rmung", "sei", "es", "unerheblich", "wo", "co", "emittiert", "werde", "zur", "bek\u00e4mpfung", "des", "klimawandels", "sei", "deutsches", "geld", "daher", "oft", "im", "ausland", "deutlich", "besser", "investiert", "und", "zeige", "schneller", "wirkung", "als", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "probleme", "der", "deutschen", "energiewende", "sieht", "lindner", "den", "stockenden", "ausbau", "der", "\u00fcbertragungsnetze", "als", "folge", "von", "schwierigen", "genehmigungsverfahren", "und", "widerstands", "von", "anwohnern", "f\u00fcr", "die", "energiewende", "w\u00fcrden", "km", "leitungen", "ben\u00f6tigt", "um", "windstrom", "aus", "norddeutschland", "nach", "s\u00fcddeutschland", "zu", "transportieren", "davon", "w\u00fcrden", "derzeit", "nur", "km", "im", "jahr", "gebaut", "werden", "das", "sei", "so", "viel", "wie", "eine", "weinbergschnecke", "im", "jahr", "zur\u00fccklege", "ohne", "die", "leitungen", "k\u00f6nne", "eine", "deutsche", "energiewende", "nicht", "funktionierenim", "juli", "sprach", "sich", "lindner", "daf\u00fcr", "aus", "den", "ausbau", "der", "windenergie", "in", "deutschland", "zu", "bremsen", "sofern", "diese", "aufgrund", "fehlender", "leitungen", "nicht", "genutzt", "werden", "k\u00f6nne", "mitte", "juni", "bekannte", "lindner", "sich", "zur", "verstromung", "von", "braunkohle", "und", "sprach", "sich", "gegen", "einen", "vorzeitigen", "kohleausstieg", "aus", "solange", "kohlekraftwerke", "aufgrund", "fehlender", "stromleitungen", "nicht", "ersetzt", "werden", "k\u00f6nnten", "im", "juni", "schrieb", "lindner", "dass", "deutschland", "sich", "religi\u00f6s", "\u00fcberh\u00f6ht", "auf", "den", "klimaschutz", "konzentriere", "er", "forderte", "eine", "abschaffung", "des", "erneuerbareenergiengesetzes", "da", "es", "zu", "vergleichsweise", "sehr", "hohen", "stromkosten", "f\u00fchre", "und", "sehr", "ineffizient", "sei", "stattdessen", "fordert", "lindner", "eine", "optimierung", "des", "europaweiten", "cozertifikatehandels", "dieser", "f\u00fchre", "automatisch", "dazu", "dass", "strom", "aus", "erneuerbaren", "energien", "wirtschaftlicher", "werde", "und", "f\u00f6rdere", "letztere", "insbesondere", "in", "den", "l\u00e4ndern", "in", "denen", "die", "wetterbedingungen", "hierf\u00fcr", "am", "besten", "und", "die", "kosten", "entsprechend", "am", "niedrigsten", "seien", "lindner", "warnte", "davor", "in", "der", "klimapolitik", "chinesisch", "anmutende", "ordnungsmodelle", "zu", "\u00fcbernehmen", "er", "forderte", "dass", "das", "steinkohlekraftwerk", "in", "datteln", "in", "betrieb", "genommen", "wird", "da", "es", "deutlich", "moderner", "und", "klimafreundlicher", "sei", "als", "derzeit", "ben\u00f6tigte", "braunkohlekraftwerkegegen", "die", "elektromobilit\u00e4t", "sprach", "lindner", "sich", "im", "august", "mit", "dem", "argument", "aus", "dass", "strom", "in", "deutschland", "zu", "einem", "betr\u00e4chtlichen", "teil", "durch", "die", "verstromung", "von", "braunkohle", "erzeugt", "wirdlindner", "positioniert", "sich", "gegen", "die", "bewegung", "fridays", "for", "future", "er", "sagte", "von", "kindern", "und", "jugendlichen", "kann", "man", "nicht", "erwarten", "dass", "sie", "bereits", "alle", "globalen", "zusammenh\u00e4nge", "das", "technisch", "sinnvolle", "und", "das", "\u00f6konomisch", "machbare", "sehen", "das", "ist", "eine", "sache", "f\u00fcr", "profis", "sp\u00e4ter", "gab", "lindner", "an", "er", "habe", "mit", "profis", "wissenschaftler", "oder", "ingenieure", "gemeint", "die", "\u00fcber", "die", "auswahl", "der", "besten", "mittel", "entscheiden", "sollten", "um", "den", "klimaschutz", "zu", "erreichen", "sogar", "politischen", "entscheidern", "seien", "ferner", "die", "innovativen", "ans\u00e4tze", "oft", "gar", "nicht", "bekannt", "und", "werden", "daher", "gar", "nicht", "als", "alternative", "angesehen", "die", "klimaforscher", "stefan", "rahmstorf", "und", "volker", "quaschning", "kritisierten", "lindner", "allerdings", "f\u00fcr", "seine", "aussagen", "und", "entgegneten", "die", "klimaprofis", "sind", "klar", "auf", "seiten", "der", "sch\u00fcler!", "sie", "warfen", "lindner", "vor", "einer", "der", "politiker", "zu", "sein", "der", "die", "umsetzung", "bereits", "heute", "funktionierender", "technischer", "l\u00f6sungen", "verhinderelaut", "einer", "\u00e4u\u00dferung", "von", "lindner", "im", "september", "werde", "deutschland", "mit", "einem", "klimaschutz", "mit", "askese", "verbot", "und", "verzicht", "vielleicht", "moralweltmeister", "bleibe", "auf", "diesem", "weg", "aber", "allein", "stattdessen", "wolle", "die", "fdp", "\u00fcber", "wirksame", "ma\u00dfnahmen", "sprechen", "so", "k\u00f6nnte", "man", "etwa", "zur", "mitte", "des", "n\u00e4chsten", "jahrzehnts", "alle", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4ude", "klimaneutral", "machen", "die", "energetische", "geb\u00e4udesanierung", "durch", "eine", "steuerliche", "f\u00f6rderung", "vorantreiben", "oder", "pr\u00e4mien", "f\u00fcr", "die", "cospeicherung", "durch", "die", "waldaufforstung", "zahlen", "statt", "\u00f6lheizungen", "zu", "verbieten", "sollte", "man", "treibhausgasfreundlichere", "brennstoffe", "entwickeln", "des", "weiteren", "forderte", "lindner", "im", "juni", "eine", "ausweitung", "des", "cozertifikatehandels", "und", "eine", "klimadividende", "um", "den", "aussto\u00df", "des", "klimasch\u00e4dlichen", "gases", "einzud\u00e4mmenim", "september", "warf", "lindner", "den", "gr\u00fcnen", "in", "der", "klimadebatte", "vor", "mit", "rigoroser", "einseitigkeit", "eine", "deindustrialisierung", "zu", "forcieren", "den", "kulturkampf", "gegen", "das", "auto", "fortsetzen", "und", "den", "menschen", "eine", "andere", "lebensweise", "diktieren", "zu", "wollenin", "der", "sondersitzung", "des", "bundestages", "zum", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "bezeichnete", "lindner", "erneuerbare", "energien", "als", "freiheitsenergien", "da", "diese", "energiesicherheit", "gew\u00e4hrleisten", "und", "deutschland", "aus", "abh\u00e4ngigkeiten", "l\u00f6sen", "w\u00fcrden", "arbeitsmarkt", "und", "sozialpolitik", "im", "august", "schlug", "lindner", "vor", "die", "bezugsdauer", "f\u00fcr", "das", "arbeitslosengeld", "f\u00fcr", "\u00e4ltere", "arbeitnehmer", "wieder", "auf", "eine", "h\u00f6chstdauer", "von", "monaten", "zu", "verk\u00fcrzen", "was", "quer", "durch", "alle", "parteien", "auf", "ablehnung", "stie\u00df", "jedoch", "unterst\u00fctzung", "beim", "deutschen", "industrie", "und", "handelskammertag", "fand", "fl\u00fcchtlingspolitik", "lindner", "ist", "ein", "kritiker", "der", "fl\u00fcchtlingspolitik", "angela", "merkels", "so", "forderte", "er", "im", "mai", "die", "einsetzung", "eines", "untersuchungsausschusses", "im", "bundestag", "hinsichtlich", "der", "fl\u00fcchtlingspolitik", "im", "jahr", "der", "sommer", "d\u00fcrfe", "sich", "so", "nicht", "wiederholen", "als", "opposition", "w\u00e4re", "ein", "solcher", "ausschuss", "das", "einzige", "instrument", "um", "fehler", "der", "regierung", "von", "damals", "transparent", "und", "um", "druck", "f\u00fcr", "eine", "neue", "einwanderungspolitik", "zu", "machenlindner", "sprach", "sich", "im", "juli", "ferner", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "legaler", "fluchtwege", "nach", "europa", "und", "menschenw\u00fcrdiger", "unterkunftsm\u00f6glichkeiten", "in", "nordafrika", "aus", "die", "seenotrettung", "geh\u00f6re", "in", "staatliche", "hand", "zugleich", "d\u00fcrfe", "es", "keine", "beihilfe", "zur", "schlepperkriminalit\u00e4t", "bei", "wirtschaftsmigranten", "geben", "lindner", "will", "auf", "dem", "mittelmeer", "gerettete", "migranten", "zur\u00fcck", "nach", "afrika", "statt", "nach", "europa", "bringen", "um", "die", "lebensgef\u00e4hrlichen", "\u00fcberfahrten", "langfristig", "zu", "verhindern", "indem", "hoffnungen", "auf", "aufnahme", "in", "europa", "nach", "wahl", "dieser", "fluchtroute", "gemindert", "werden", "verkehrspolitik", "lindner", "sprach", "sich", "mitte", "oktober", "gegen", "eine", "staatlich", "verordnete", "verkehrswende", "aus", "und", "meinte", "damit", "den", "technologiewandel", "weg", "vom", "verbrennungsmotor", "hin", "zur", "emobilit\u00e4t", "lindner", "schrieb", "in", "einem", "beitrag", "f\u00fcr", "die", "welt", "vom", "oktober", "ein", "rasches", "und", "generelles", "verbot", "von", "benzin", "und", "dieselmotoren", "ist", "\u00f6konomisch", "sch\u00e4dlich", "\u00f6kologisch", "fragw\u00fcrdig", "und", "praktisch", "unm\u00f6glich", "ebenfalls", "positionierte", "sich", "lindner", "anfang", "februar", "gegen", "die", "einf\u00fchrung", "von", "tempolimits", "weil", "damit", "die", "automobilindustrie", "als", "schl\u00fcsselindustrie", "kriminalisiert", "werde", "medienpolitik", "christian", "lindner", "setzte", "sich", "im", "juli", "daf\u00fcr", "ein", "dass", "computerspiele", "als", "wichtiger", "wirtschaftsfaktor", "und", "innovationstreiber", "deutlich", "st\u00e4rker", "gef\u00f6rdert", "und", "esport", "als", "gemeinn\u00fctzige", "sportform", "anerkannt", "werden", "soll", "ebenso", "sprach", "sich", "lindner", "in", "der", "von", "den", "jungen", "liberalen", "veranstalteten", "gaming", "night", "am", "august", "daf\u00fcr", "aus", "dass", "videospiele", "genauso", "stark", "wie", "filme", "gef\u00f6rdert", "werden", "sollen", "bildungspolitik", "lindner", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "initiatoren", "des", "am", "august", "in", "kraft", "getretenen", "kinderbildungsgesetzes", "in", "nordrheinwestfalen", "und", "forderte", "im", "april", "auf", "dem", "landesparteitag", "der", "fdp", "nordrheinwestfalen", "unter", "anderem", "einen", "rechtsanspruch", "auf", "einen", "kindergartenplatz", "ab", "dem", "zweiten", "lebensjahr", "er", "bef\u00fcrwortet", "studiengeb\u00fchren", "spricht", "sich", "aber", "f\u00fcr", "das", "prinzip", "aus", "einen", "teil", "des", "studiums", "\u00fcber", "ein", "sp\u00e4ter", "zur\u00fcckzuzahlendes", "darlehen", "zu", "finanzieren", "in", "einem", "von", "lindner", "ma\u00dfgeblich", "ausgearbeiteten", "leitantrag", "forderte", "er", "zudem", "u", "a", "eine", "reform", "des", "bildungsf\u00f6deralismus", "die", "st\u00e4rkung", "der", "fr\u00fchkindlichen", "bildung", "sowie", "reformen", "im", "bereich", "der", "lehreraus", "und", "weiterbildungim", "rahmen", "der", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "landtagswahl", "erkl\u00e4rte", "lindner", "im", "april", "die", "bildungspolitik", "zu", "einem", "der", "thematischen", "schwerpunkte", "seines", "wahlkampfes", "er", "forderte", "in", "diesem", "zusammenhang", "unter", "anderem", "eine", "modifizierung", "des", "von", "spd", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "cdu", "in", "nordrheinwestfalen", "verabschiedeten", "schulkonsenses", "weil", "dieser", "die", "gymnasien", "benachteilige", "und", "sekundarschulen", "einseitig", "beg\u00fcnstige", "religionspolitik", "in", "einem", "gastbeitrag", "f\u00fcr", "die", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "bewarb", "lindner", "eine", "republikanische", "identit\u00e4t", "denn", "die", "welt", "sei", "geordnet", "durch", "weltliche", "gesetze", "nicht", "aber", "durch", "religi\u00f6se", "gebote", "gleichwohl", "sei", "die", "fdp", "nicht", "mehr", "antiklerikal", "und", "antireligi\u00f6s", "wie", "in", "fr\u00fcheren", "zeiten", "ein", "moderner", "liberalismus", "sei", "posts\u00e4kular", "ohne", "religi\u00f6sen", "geboten", "und", "glaubens\u00fcberzeugungen", "prinzipiell", "einen", "anspruch", "auf", "wahrheit", "f\u00fcr", "den", "einzelnen", "abzusprechen", "kritik", "an", "finanzpolitischen", "positionen", "die", "\u00f6konomen", "joseph", "stiglitz", "und", "adam", "tooze", "warnten", "davor", "lindner", "den", "posten", "des", "bundesfinanzministers", "zu", "\u00fcberlassen", "und", "kritisierten", "seine", "finanzpolitischen", "positionen", "als", "eine", "anh\u00e4ufung", "konservativer", "klischees", "einer", "vergangenen", "\u00e4ra", "die", "nach", "drei", "jahrzehnten", "der", "krise", "auf", "den", "finanzm\u00e4rkten", "in", "der", "geopolitik", "und", "im", "umweltbereich", "obsolet", "geworden", "seien", "in", "die", "tat", "umgesetzt", "w\u00fcrden", "diese", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "zukunft", "deutschlands", "und", "europas", "darstellen", "tooze", "betonte", "ferner", "dass", "die", "von", "lindner", "veranschlagten", "sparma\u00dfnahmen", "keineswegs", "zwingend", "notwendig", "seien", "sondern", "es", "durchaus", "wege", "gebe", "wie", "der", "staat", "mehr", "geld", "f\u00fcr", "wichtige", "zukunftsinvestitionen", "bereitstellen", "k\u00f6nnte", "lindner", "sei", "zu", "z\u00f6gerlich", "und", "zu", "verschlossen", "eine", "finanzpolitik", "abseits", "der", "austerit\u00e4tspolitik", "zu", "verfolgen", "im", "november", "wiederholte", "tooze", "seine", "kritik", "lindner", "verschlimmere", "jetzt", "unn\u00f6tig", "die", "zwangslage", "indem", "er", "in", "plakativer", "weise", "gegen", "schulden", "stimmung", "macht", "woran", "es", "fehlt", "sind", "rund", "milliarden", "euro", "an", "investitionendie", "\u00f6konomen", "clemens", "fuest", "und", "harold", "james", "verteidigten", "dagegen", "lindners", "position", "sie", "kritisieren", "eine", "rein", "an", "einer", "massiven", "ausdehnung", "der", "staatsausgaben", "orientierte", "finanzpolitik", "als", "wenig", "\u00f6konomisch", "feinf\u00fchlig", "in", "einer", "zeit", "in", "der", "weltweit", "die", "politische", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "laxere", "fiskalregeln", "dominiert", "k\u00f6nne", "die", "von", "lindner", "als", "kritischer", "fiskalpolitischer", "falke", "vertretene", "finanzpolitik", "eine", "n\u00fctzliche", "ausgleichende", "rolle", "spielen", "dabei", "gehe", "es", "darum", "staatsausgaben", "nicht", "immer", "weiter", "auszudehnen", "sondern", "die", "richtigen", "priorit\u00e4ten", "etwa", "durch", "gezielte", "ma\u00dfnahmen", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "privatwirtschaft", "in", "den", "bereichen", "klimaschutz", "und", "digitalisierung", "zu", "setzenals", "finanzminister", "im", "kabinett", "scholz", "sorgten", "viele", "seiner", "budgetk\u00fcrzungen", "f\u00fcr", "kritik", "die", "lindner", "als", "bef\u00fcrworter", "einer", "austerit\u00e4tspolitik", "durchsetzen", "wollte", "ihm", "wurde", "vorgeworfen", "wichtige", "zukunftsinvestitionen", "zu", "verhindern", "was", "zwar", "einen", "kurzfristigen", "spareffekt", "bringe", "f\u00fcr", "die", "gesellschaft", "aber", "langfristig", "durch", "ausbleibende", "investitionen", "etwa", "in", "klimaschutz", "und", "klimaanpassung", "noch", "teurer", "werden", "k\u00f6nnte", "elterngeld", "und", "kindergrundsicherung", "da", "lindner", "f\u00fcr", "den", "haushalt", "auf", "sparma\u00dfnahmen", "unter", "anderem", "im", "familienministerium", "dr\u00e4ngte", "ist", "geplant", "das", "elterngeld", "f\u00fcr", "etwa", "familien", "zu", "streichen", "indem", "die", "einkommensgrenze", "auf", "euro", "zu", "versteuerndes", "jahreseinkommen", "gesenkt", "werden", "soll", "diese", "anpassung", "sei", "notwendig", "gewesen", "um", "die", "sparw\u00fcnsche", "von", "lindner", "zu", "erf\u00fcllen", "f\u00fchrte", "die", "zust\u00e4ndige", "ministerin", "aus", "bezeichnete", "diese", "ma\u00dfnahme", "aber", "als", "kein", "glanzst\u00fcck", "f\u00fcr", "die", "gleichstellung", "auch", "dass", "lindner", "f\u00fcr", "die", "geplante", "kindergrundsicherung", "nur", "zwei", "statt", "der", "zuvor", "geforderten", "zw\u00f6lf", "milliarden", "zur", "verf\u00fcgung", "stellen", "m\u00f6chte", "und", "durch", "seine", "blockadehaltung", "die", "einf\u00fchrung", "immer", "weiter", "verz\u00f6gere", "sorgte", "f\u00fcr", "kritik", "von", "unter", "anderem", "sozialverb\u00e4nden", "wie", "dem", "sozialverband", "deutschland", "dem", "parit\u00e4tischen", "wohlfahrtsverband", "der", "diakonie", "der", "caritas", "und", "der", "arbeiterwohlfahrt", "die", "kindergrundsicherung", "gilt", "als", "eine", "wichtige", "ma\u00dfnahme", "um", "millionen", "kindern", "in", "armut", "zu", "helfen", "daf\u00fcr", "ben\u00f6tigt", "es", "aber", "nach", "ansicht", "der", "verb\u00e4nde", "strukturelle", "leistungsverbesserung", "und", "damit", "mehrausgaben", "laut", "dem", "sozialforscher", "christoph", "butterwegge", "sind", "sogar", "milliarden", "mehrhausgaben", "n\u00f6tig", "um", "kinderarmut", "wirksam", "zu", "bek\u00e4mpfen", "die", "von", "lindner", "veranschlagten", "zwei", "milliarden", "w\u00fcrden", "keine", "echten", "verbesserungen", "bewirken", "angesichts", "der", "inflation", "bei", "gleichzeitig", "schwacher", "lohnentwicklung", "sei", "eine", "wirksame", "kindergrundsicherung", "n\u00f6tig", "um", "ein", "weiteres", "ausbreiten", "der", "armut", "zu", "verhindern", "andernfalls", "st\u00e4rke", "dies", "rechte", "parteien", "wie", "die", "afd", "dagegen", "sieht", "die", "zust\u00e4ndige", "ministerin", "die", "kindergrundsicherung", "zeitlich", "und", "finanziell", "im", "plan", "am", "september", "wurde", "die", "kindergrundsicherung", "im", "kabinett", "beschlossen", "entsch\u00e4digungszahlungen", "an", "\u00fcberlebende", "der", "shoah", "kritik", "wurde", "ebenfalls", "laut", "als", "im", "november", "die", "zeit", "\u00fcber", "den", "vorsto\u00df", "lindners", "berichtete", "entsch\u00e4digungszahlungen", "an", "\u00fcberlebende", "der", "shoah", "zu", "k\u00fcrzen", "deshalb", "seien", "erstmals", "in", "der", "geschichte", "des", "bundesministeriums", "der", "finanzen", "keine", "vorgespr\u00e4che", "mit", "j\u00fcdischen", "opferorganisationen", "gef\u00fchrt", "worden", "folge", "sei", "ein", "zerw\u00fcrfnis", "mit", "anderen", "ministerien", "des", "kabinett", "scholz", "gewesen", "ron", "klain", "chuck", "schumer", "rishi", "sunak", "und", "die", "israelische", "regierung", "wandten", "sich", "in", "folge", "mit", "bedenken", "an", "die", "bundesregierung", "ein", "sprecher", "des", "bundesfinanzministeriums", "widersprach", "dem", "bericht", "die", "leistungen", "f\u00fcr", "die", "nsopfer", "seien", "nicht", "gek\u00fcrzt", "sondern", "abgesichert", "oder", "verbessert", "worden", "insgesamt", "betrage", "das", "leistungspaket", "f\u00fcr", "rund", "milliarden", "euro", "aus", "rechtlichen", "und", "haushalterischen", "gr\u00fcnden", "konnten", "aber", "nicht", "alle", "forderungen", "der", "jcc", "ber\u00fccksichtigt", "werden", "kontroversen", "moomaxinsolvenz", "im", "jahr", "kam", "lindner", "auf", "die", "gesch\u00e4ftsidee", "internetavatare", "auf", "den", "markt", "zu", "bringen", "am", "mai", "zur", "hochphase", "der", "new", "economy", "und", "zwei", "wochen", "nach", "seinem", "einzug", "als", "fdpabgeordneter", "in", "den", "d\u00fcsseldorfer", "landtag", "gr\u00fcndete", "er", "gemeinsam", "mit", "hartmut", "kn\u00fcppel", "und", "christopher", "patrick", "peterka", "die", "internetfirma", "moomax", "gmbh", "die", "vom", "juli", "bis", "zum", "dezember", "im", "handelsregister", "des", "amtsgerichts", "k\u00f6ln", "eingetragen", "wardie", "moomax", "gmbh", "wurde", "mit", "euro", "stammkapital", "gegr\u00fcndet", "und", "erhielt", "\u00fcber", "den", "risikokapitalfonds", "enjoyventure", "zus\u00e4tzliches", "kapital", "lindner", "der", "von", "bis", "als", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "t\u00e4tig", "war", "verlie\u00df", "das", "unternehmen", "nach", "einem", "jahr", "wobei", "sich", "seine", "beteiligung", "am", "unternehmen", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "durch", "die", "stetig", "wachsende", "beteiligung", "durch", "andere", "kapitalgeber", "insbesondere", "enjoyventure", "auf", "einen", "anteil", "von", "reduziert", "hatte", "sp\u00e4ter", "ging", "moomax", "aufgrund", "unstimmigkeiten", "mit", "dem", "anteilseigner", "enjoyventure", "und", "dem", "niedergang", "des", "neuen", "marktes", "der", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "kundschaft", "stellte", "in", "insolvenz", "der", "wagniskapitalgeber", "enjoyventure", "verlor", "dabei", "an", "eigenen", "mitteln", "etwa", "euro", "die", "millionen", "euro", "welche", "enjoyventure", "zum", "ausbau", "der", "beteiligung", "an", "moomax", "von", "der", "kfw", "bankengruppe", "geliehen", "hatte", "mussten", "aufgrund", "der", "insolvenz", "nicht", "zur\u00fcckgezahlt", "werden", "in", "einem", "interview", "mit", "der", "frankfurter", "allgemeinen", "zeitung", "sagte", "lindner", "dass", "die", "mittel", "sehr", "\u00fcberwiegend", "dazu", "genutzt", "worden", "seien", "qualifizierte", "arbeitspl\u00e4tze", "zu", "schaffen", "er", "deutete", "an", "dass", "moomax", "viele", "arbeitspl\u00e4tze", "geschaffen", "habe", "wollte", "die", "genannte", "zahl", "aber", "auf", "nachfrage", "nicht", "autorisieren", "der", "letzte", "moomaxgesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "wolfgang", "lubert", "nannte", "eine", "zahl", "von", "weit", "unter", "zehn", "festangestellten", "die", "recherche", "der", "frankfurter", "allgemeinen", "zeitung", "kommt", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "ein", "nicht", "unbetr\u00e4chtlicher", "teil", "der", "zwei", "millionen", "euro", "als", "geh\u00e4lter", "an", "die", "drei", "moomaxgesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "geflossen", "sein", "m\u00fcsse", "eine", "detaillierte", "antwort", "auf", "die", "anfrage", "der", "berliner", "zeitung", "zu", "diesem", "thema", "lehnte", "lindner", "ab", "legte", "jedoch", "eine", "schriftliche", "erkl\u00e4rung", "der", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "von", "enjoyventure", "vor", "die", "diesen", "verdacht", "verneinte", "sp\u00e4ter", "sagte", "er", "der", "zeitung", "dass", "er", "und", "die", "beiden", "anderen", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "insgesamt", "weniger", "als", "zehn", "prozent", "von", "dem", "zwei", "millionen", "euro", "hohen", "gr\u00fcnderkapital", "erhalten", "h\u00e4tten", "eigener", "wikipediaartikel", "im", "januar", "erschienen", "zwei", "artikel", "in", "der", "wirtschaftswoche", "in", "denen", "die", "zeitung", "mutma\u00dfte", "dass", "mitarbeiter", "lindners", "seinen", "artikel", "in", "der", "wikipedia", "zu", "seinen", "gunsten", "bearbeitet", "h\u00e4tten", "von", "ipadressen", "des", "bundestags", "und", "des", "landtags", "nordrheinwestfalen", "denen", "lindner", "zur", "zeit", "der", "artikelbearbeitungen", "jeweils", "angeh\u00f6rte", "wurden", "\u00e4nderungen", "vorgenommen", "auch", "wurde", "berichtet", "sein", "mitarbeiter", "habe", "beim", "tagesspiegel", "interveniert", "dessen", "bericht", "\u00fcber", "einen", "unternehmerischen", "misserfolg", "lindners", "zu", "l\u00f6schen", "damit", "dieser", "im", "wikipediaartikel", "nicht", "l\u00e4nger", "als", "quelle", "benutzt", "werden", "k\u00f6nne", "andererseits", "zeige", "sich", "bei", "einer", "durchsicht", "von", "bearbeitungen", "durch", "nichtangemeldete", "laut", "taz", "auch", "wie", "problematisch", "es", "sei", "wenn", "ein", "solcher", "artikel", "zum", "kampffeld", "politischer", "interessen", "wird", "denn", "wer", "sich", "die", "versionsgeschichte", "ansehe", "sto\u00dfe", "nicht", "nur", "auf", "das", "begehren", "seiner", "unterst\u00fctzer", "kritische", "s\u00e4tze", "herauszustreichen", "sondern", "auch", "auf", "versuche", "den", "fdpstar", "zu", "diffamierenam", "februar", "berichtete", "heise", "online", "lindner", "habe", "\u00fcber", "eine", "rechtsanwaltskanzlei", "die", "wirtschaftswoche", "und", "weitere", "websites", "die", "den", "artikel", "\u00fcbernommen", "hatten", "aufgefordert", "diesen", "und", "s\u00e4mtliche", "links", "darauf", "zu", "l\u00f6schen", "die", "wirtschaftswoche", "berichtete", "auch", "\u00fcber", "vorherige", "aufforderungen", "der", "rechtsanwaltskanzlei", "an", "medien", "sie", "sollten", "bestimmte", "medienartikel", "\u00fcber", "lindner", "im", "internet", "l\u00f6schen", "oder", "ver\u00e4ndern", "einem", "sprecher", "lindners", "zufolge", "sei", "dies", "geschehen", "damit", "dann", "die", "aussagen", "aus", "dem", "wikipediaartikel", "entfernt", "werden", "k\u00f6nnten", "da", "sie", "dann", "nicht", "mehr", "belegt", "seien", "die", "beiden", "wirtschaftswocheonlinebeitr\u00e4ge", "wurden", "sp\u00e4ter", "zitat", "im", "zuge", "einer", "einigung", "mit", "herrn", "lindner", "ohne", "anerkennung", "einer", "rechtspflicht", "entfernt", "sexismusvorw\u00fcrfe", "im", "jahr", "sagte", "lindner", "bei", "der", "verabschiedung", "linda", "teutebergs", "vom", "amt", "der", "fdpgeneralsekret\u00e4rin", "ich", "denke", "gerne", "daran", "linda", "dass", "wir", "in", "den", "vergangenen", "monaten", "ungef\u00e4hr", "mal", "ich", "hab", "mal", "so", "grob", "\u00fcberschlagen", "ungef\u00e4hr", "mal", "den", "tag", "zusammen", "begonnen", "haben", "auf", "einsetzendes", "gel\u00e4chter", "im", "saal", "f\u00fchrte", "er", "fort", "ich", "spreche", "\u00fcber", "unser", "t\u00e4gliches", "morgendliches", "telefonat", "zur", "politischen", "lage", "nicht", "was", "ihr", "jetzt", "denkt", "nachdem", "lindner", "sexismus", "vorgeworfen", "worden", "war", "entschuldigte", "er", "sich", "und", "betonte", "dass", "die", "bemerkung", "in", "freier", "rede", "entstanden", "und", "missverstanden", "worden", "sei", "bereits", "hatte", "lindner", "bei", "einer", "rede", "vor", "seinem", "heimatkreisverband", "rheinberg", "jedoch", "einen", "\u00e4hnlichen", "witz", "gemacht", "ich", "bin", "heute", "wachgeworden", "mit", "claudia", "roth", "nach", "einer", "kunstpause", "f\u00fcgt", "er", "hinzu", "entschuldigen", "sie", "ich", "habe", "gesagt", "mit", "nicht", "neben", "die", "hatte", "n\u00e4mlich", "heute", "morgen", "ein", "interview", "im", "deutschlandfunk", "zuvor", "hatte", "er", "ein", "gemeinsames", "interview", "mit", "claudia", "roth", "im", "deutschlandfunk", "gegebenam", "oktober", "erhielt", "lindner", "von", "der", "feministischen", "zeitschrift", "emma", "den", "schm\u00e4hpreis", "sexist", "man", "alive", "porschegate", "in", "der", "am", "juli", "ausgestrahlten", "zdfsatire", "show", "die", "anstalt", "wurden", "erstmals", "die", "vorw\u00fcrfe", "erhoben", "lindner", "solle", "den", "porscheceo", "oliver", "blume", "w\u00e4hrend", "der", "koalitionsverhandlungen", "laufend", "\u00fcber", "die", "diskussion", "zur", "ausnahmeklausel", "f\u00fcr", "efuels", "informiert", "haben", "konditionen", "von", "hauskredit", "lindner", "hielt", "mehrfach", "gegen", "entgelt", "vortr\u00e4ge", "f\u00fcr", "die", "badenw\u00fcrttembergischen", "bbbank", "und", "trat", "in", "einem", "imagevideo", "auf", "erhielt", "er", "f\u00fcr", "den", "kauf", "eines", "zweifamilienhauses", "in", "berlinnikolassee", "einen", "hypothekenkredit", "\u00fcber", "mill", "im", "jahr", "erfolgte", "eine", "erh\u00f6hung", "um", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "war", "lindner", "finanzminister", "der", "spiegel", "mutma\u00dft", "dass", "es", "sich", "um", "eine", "branchenun\u00fcbliche", "\u00fcberfinanzierung", "handele", "weil", "der", "hypothekenkredit", "h\u00f6her", "sei", "als", "der", "kaufpreis", "von", "mill", "lindners", "anwalt", "wies", "den", "vorwurf", "zur\u00fcck", "die", "h\u00f6he", "der", "finanzierung", "erkl\u00e4re", "sich", "daher", "dass", "lindner", "ein", "unsaniertes", "haus", "erworben", "habe", "in", "solchen", "f\u00e4llen", "sei", "es", "markt\u00fcblich", "neben", "dem", "kaufpreis", "auch", "die", "sanierung", "zu", "finanzieren", "ein", "sprecher", "der", "bank", "erkl\u00e4rte", "die", "bank", "habe", "effektive", "compliancestrukturen", "implementiert", "welche", "insbesondere", "eine", "klare", "trennung", "der", "inanspruchnahme", "von", "bankdienstleistungen", "sowie", "m\u00f6glicher", "anderer", "ber\u00fchrungspunkte", "regeln", "diese", "seien", "eingehalten", "wordendie", "generalstaatsanwaltschaft", "berlin", "pr\u00fcfte", "anfang", "ob", "ein", "zusammenhang", "im", "sinne", "einer", "vorteilsnahme", "\u00a7", "stgb", "zwischen", "einem", "gru\u00dfwort", "im", "mai", "und", "der", "kreditgew\u00e4hrung", "besteht", "in", "diesem", "zusammenhang", "werde", "auch", "die", "aufhebung", "der", "abgeordnetenimmunit\u00e4t", "lindners", "gepr\u00fcft", "dies", "geschehe", "laut", "sprecher", "ohne", "dass", "damit", "schon", "eine", "aussage", "\u00fcber", "das", "vorliegen", "eines", "anfangsverdachts", "getroffen", "wird", "wolfgang", "kubicki", "forderte", "daraufhin", "die", "berliner", "justizsenatorin", "zum", "r\u00fccktritt", "auf", "und", "kritisierte", "der", "vorwurf", "der", "vorteilsnahme", "sei", "absurd", "\u00fcber", "die", "aufhebung", "der", "immunit\u00e4t", "entscheide", "zudem", "ausschlie\u00dflich", "der", "bundestag", "nicht", "die", "staatsanwaltschaft", "und", "dies", "sei", "nur", "dann", "erforderlich", "wenn", "durchsuchungen", "verhaftungen", "oder", "anklageerhebungen", "im", "raum", "st\u00fcnden", "der", "rechtsanwalt", "christian", "conrad", "analysierte", "in", "einem", "beitrag", "f\u00fcr", "die", "legal", "tribune", "dass", "sich", "die", "mitteilung", "der", "staatsanwaltschaft", "berlin", "an", "den", "tagesspiegel", "nach", "den", "bislang", "bekannten", "informationen", "aus", "mehreren", "gr\u00fcnden", "als", "rechtswidrig", "erweise", "eine", "solche", "mitteilung", "ohne", "anfangsverdacht", "verletze", "die", "pers\u00f6nlichkeitsrechte", "lindnersim", "januar", "wurden", "die", "vorermittlungen", "eingestellt", "die", "pr\u00fcfung", "der", "generalstaatsanwaltschaft", "berlin", "ergab", "weder", "einen", "ohnehin", "fernliegenden", "anfangsverdacht", "wegen", "abgeordnetenbestechung", "noch", "wegen", "vorteilsannahme", "es", "wurden", "keine", "hinweise", "daf\u00fcr", "gefunden", "dass", "an", "die", "darlehensgew\u00e4hrung", "die", "erwartung", "der", "einflussnahme", "auf", "k\u00fcnftige", "undoder", "die", "honorierung", "vergangener", "dienstaus\u00fcbungen", "gekn\u00fcpft", "gewesen", "w\u00e4re", "auszeichnungen", "orden", "wider", "den", "tierischen", "ernst", "des", "aachener", "karnevalsvereins", "schriften", "als", "herausgeber", "mit", "hartmut", "kn\u00fcppel", "hrsg", "die", "aktie", "als", "marke", "wie", "unternehmen", "mit", "investoren", "kommunizieren", "sollen", "frankfurter", "allgemeine", "buch", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "x", "hrsg", "avatare", "digitale", "sprecher", "f\u00fcr", "business", "und", "marketing", "springerverlag", "heidelberg", "u", "a", "isbn", "mit", "philipp", "r\u00f6sler", "hrsg", "freiheit", "gef\u00fchlt", "gedacht", "gelebt", "liberale", "beitr\u00e4ge", "zu", "einer", "wertediskussion", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "als", "mitautor", "mit", "hansdietrich", "genscher", "br\u00fcckenschl\u00e4ge", "zwei", "generationen", "eine", "leidenschaft", "hoffmann", "und", "campe", "hamburg", "isbn", "christian", "lindner", "schattenjahre", "die", "r\u00fcckkehr", "des", "politischen", "liberalismus", "auflage", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "s", "dokumentarfilme", "reinhold", "beckmann", "ulrich", "stein", "lindner", "und", "die", "fdp", "aufbruch", "ins", "abseits", "ndr", "gesendet", "im", "ersten", "am", "oktober", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "von", "christian", "lindner", "christian", "lindner", "beim", "landtag", "nordrheinwestfalen", "biographie", "beim", "deutschen", "bundestag", "christian", "lindner", "auf", "abgeordnetenwatchde", "christoph", "amend", "jochen", "wegner", "christian", "lindner", "warum", "wollen", "sie", "nicht", "regieren", "in", "zeitde", "august", "abgerufen", "am", "september", "einzelnachweise"]