["das", "christentum", "ist", "eine", "weltreligion", "die", "aus", "dem", "judentum", "hervorging", "und", "sich", "ab", "etwa", "n", "chr", "\u00fcber", "pal\u00e4stina", "hinaus", "ausbreitete", "ihre", "anh\u00e4nger", "werden", "christen", "genannt", "die", "gesamtheit", "der", "christen", "wird", "auch", "als", "die", "christenheit", "bezeichnet", "von", "zentraler", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "christentum", "ist", "jesus", "von", "nazaret", "ein", "j\u00fcdischer", "wanderprediger", "der", "etwa", "in", "den", "jahren", "n", "chr", "auftrat", "und", "in", "jerusalem", "hingerichtet", "wurde", "seine", "j\u00fcnger", "erkannten", "gem\u00e4\u00df", "christlicher", "vorstellung", "in", "ihm", "nach", "seiner", "kreuzigung", "und", "auferstehung", "den", "sohn", "gottes", "und", "den", "vom", "judentum", "erwarteten", "messias", "in", "ihren", "bekenntnissen", "nennen", "sie", "ihn", "jesus", "christus", "der", "glaube", "an", "ihn", "ist", "in", "den", "schriften", "des", "neuen", "testaments", "grundgelegt", "die", "weitaus", "meisten", "christen", "glauben", "an", "einen", "gott", "monotheismus", "als", "eine", "trinit\u00e4t", "das", "hei\u00dft", "eine", "wesenseinheit", "aus", "vater", "sohn", "und", "heiligem", "geist", "daneben", "existieren", "innerhalb", "des", "christentums", "kleinere", "antitrinitarische", "gruppierungendie", "zahlreichen", "konfessionen", "bzw", "kirchen", "innerhalb", "des", "christentums", "lassen", "sich", "in", "f\u00fcnf", "hauptgruppen", "zusammenfassen", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "die", "orthodoxen", "kirchen", "die", "protestantischen", "kirchen", "die", "anglikanischen", "kirchen", "und", "die", "pfingstbewegung", "mit", "rund", "milliarden", "mitgliedern", "ist", "das", "christentum", "vor", "dem", "islam", "milliarden", "und", "dem", "hinduismus", "milliarden", "die", "weltweit", "am", "weitesten", "verbreitete", "religion", "\u00fcberblick", "bezeichnung", "der", "begriff", "christentum", "von", "griech", "christianism\u00f3s", "wird", "erstmals", "in", "einem", "brief", "des", "syrischen", "bischofs", "ignatius", "von", "antiochien", "im", "jahrhundert", "erw\u00e4hnt", "und", "ist", "den", "\u00e4lteren", "begriffen", "ioudaism\u00f3s", "judentum", "und", "hellnism\u00f3s", "hellenismus", "nachgebildet", "nach", "der", "apostelgeschichte", "wurden", "die", "j\u00fcnger", "jesu", "christi", "zuerst", "von", "den", "bewohnern", "der", "zum", "r\u00f6mischen", "reich", "geh\u00f6renden", "syrischen", "stadt", "antiochia", "am", "orontes", "christian\u00f3i", "christen", "genannt", "in", "welche", "die", "christen", "nach", "den", "ersten", "verfolgungen", "in", "pal\u00e4stina", "geflohen", "waren", "man", "sah", "offenbar", "das", "christusbekenntnis", "der", "anh\u00e4nger", "jesu", "als", "charakteristisch", "f\u00fcr", "ihren", "glauben", "an", "die", "christen", "\u00fcbernahmen", "diese", "bezeichnung", "bald", "auch", "f\u00fcr", "sich", "selbst", "vgl", "apg", "petr", "das", "deutsche", "wort", "kristent\u00fbm", "ist", "erstmals", "bei", "walther", "von", "der", "vogelweide", "belegt", "ursprung", "die", "wurzeln", "des", "christentums", "liegen", "im", "judentum", "im", "r\u00f6misch", "beherrschten", "pal\u00e4stina", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "es", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "die", "anh\u00e4nger", "des", "j\u00fcdischen", "wanderpredigers", "jesus", "von", "nazaret", "mit", "dem", "judentum", "ist", "das", "christentum", "insbesondere", "durch", "den", "ersten", "teil", "seiner", "bibel", "verbunden", "der", "den", "j\u00fcdischen", "heiligen", "schriften", "des", "tanach", "entspricht", "und", "im", "christentum", "altes", "testament", "genannt", "wird", "ohne", "das", "alte", "testament", "w\u00e4re", "der", "christliche", "glaube", "geschichtslos", "und", "bliebe", "unverst\u00e4ndlich", "christen", "lesen", "die", "texte", "des", "alten", "testaments", "allerdings", "von", "jesus", "christus", "her", "und", "auf", "ihn", "hin", "christologische", "interpretation", "das", "christentum", "verbreitete", "sich", "in", "kurzer", "zeit", "im", "mittelmeerraum", "dabei", "\u00fcbte", "der", "hellenismus", "erheblichen", "einfluss", "auf", "das", "christliche", "denken", "aus", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "kern", "der", "christlichen", "religion", "r\u00fchrt", "nach", "ihrem", "selbstverst\u00e4ndnis", "aus", "der", "bedingungslosen", "liebe", "gottes", "gegen\u00fcber", "den", "menschen", "und", "der", "gesamten", "sch\u00f6pfung", "in", "dieser", "liebe", "in", "der", "sich", "gott", "in", "der", "gestalt", "des", "menschen", "jesus", "von", "nazaret", "offenbart", "und", "selbst", "erschlie\u00dft", "wird", "die", "beziehung", "menschweltgott", "gekl\u00e4rt", "sie", "betrifft", "alle", "daseinsbereiche", "des", "menschen", "und", "alle", "dimensionen", "des", "menschseins", "die", "heilszusage", "gilt", "den", "menschen", "aller", "nationen", "unabh\u00e4ngig", "von", "ethnischer", "zugeh\u00f6rigkeit", "geschlecht", "oder", "gesellschaftlicher", "stellung", "vgl", "gal", "das", "christentum", "versteht", "sich", "somit", "als", "universale", "religion", "und", "gleichzeitig", "als", "der", "un\u00fcberbietbare", "ort", "an", "dem", "sich", "gott", "den", "menschen", "in", "der", "geschichte", "zugewandt", "hat", "und", "erfahrbar", "ist", "diesem", "verst\u00e4ndnis", "bzw", "dem", "sendungsauftrag", "christi", "mt", "entspricht", "der", "missionarische", "charakter", "des", "christentums", "lehre", "jesus", "ist", "nach", "vorherrschendem", "christlichen", "glaubensverst\u00e4ndnis", "zugleich", "wahrer", "gott", "und", "wahrer", "mensch", "die", "christliche", "lehre", "die", "auf", "dem", "biblischen", "zeugnis", "basiert", "hat", "folgenden", "zentralen", "inhalt", "gott", "wandte", "sich", "in", "der", "menschwerdung", "inkarnation", "in", "seinem", "sohn", "jesus", "christus", "der", "in", "s\u00fcnde", "verstrickten", "menschheit", "zu", "der", "tod", "jesu", "christi", "am", "kreuz", "bewirkte", "die", "erl\u00f6sung", "durch", "beseitigung", "von", "schuld", "und", "s\u00fcnde", "der", "menschheit", "die", "glaubensgewissheit", "lag", "f\u00fcr", "die", "ersten", "christen", "in", "den", "ereignissen", "zu", "ostern", "begr\u00fcndet", "dem", "dritten", "tag", "nach", "der", "kreuzigung", "jesu", "damals", "so", "die", "\u00fcberzeugung", "der", "christen", "bewirkte", "gott", "an", "jesus", "als", "erstem", "von", "allen", "menschen", "die", "auferstehung", "bzw", "auferweckung", "und", "best\u00e4tigte", "somit", "die", "botschaft", "jesu", "vom", "kommenden", "reich", "gottes", "phil", "die", "anh\u00e4nger", "jesu", "machten", "die", "erfahrung", "dass", "ihnen", "der", "auferstandene", "jesus", "erschien", "und", "seine", "bleibende", "gegenwart", "zusagte", "kor", "auf", "diese", "oster", "bzw", "auferstehungserfahrung", "gr\u00fcndet", "sich", "die", "christliche", "gemeinschaft", "kirche", "die", "an", "pfingsten", "durch", "den", "heiligen", "geist", "die", "bef\u00e4higung", "zur", "erf\u00fcllung", "des", "missionsauftrags", "erhielt", "dieser", "glaube", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "erinnerung", "an", "das", "wirken", "jesu", "von", "nazaret", "als", "dem", "verk\u00fcnder", "der", "botschaft", "gottes", "in", "form", "von", "gottesdienstlichen", "hymnen", "sowie", "bekenntnisformeln", "ausgedr\u00fcckt", "und", "in", "predigten", "entfaltet", "kern", "des", "bekenntnisses", "waren", "auf", "jesus", "\u00fcbertragene", "zum", "teil", "alttestamentliche", "hoheitstitel", "wie", "herr", "gesalbter", "griech", "christus", "hebr", "messias", "sohn", "gottes", "und", "andere", "schrittweise", "entstanden", "die", "schriften", "des", "neuen", "testaments", "die", "im", "laufe", "der", "ersten", "jahrhunderte", "gemeinsam", "mit", "der", "bibel", "der", "juden", "im", "biblischen", "kanon", "festgehalten", "sowie", "bewahrt", "wurden", "als", "einheitliche", "grundlage", "der", "christlichen", "lehre", "in", "bezug", "auf", "die", "anerkennung", "der", "weiteren", "lehrentwicklung", "gibt", "es", "konfessionelle", "unterschiede", "verbreitung", "das", "christentum", "ist", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "bedeutendste", "weltreligion", "der", "sch\u00e4tzungsweise", "ungef\u00e4hr", "ein", "drittel", "aller", "menschen", "auf", "der", "welt", "angeh\u00f6ren", "die", "meisten", "staatlichen", "statistiken", "werden", "auf", "selbstbezeichnungen", "der", "einzelnen", "staatsb\u00fcrger", "oder", "hochrechnungen", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sein", "manchmal", "auch", "auf", "amtliche", "listen", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "der", "erde", "werden", "christen", "verfolgt", "so", "dass", "von", "dort", "nur", "ungewisse", "zahlen", "vorliegen", "oben", "angef\u00fchrt", "sind", "die", "bev\u00f6lkerungszahlen", "der", "uno", "von", "zahlen", "\u00fcber", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "aus", "gebet", "f\u00fcr", "die", "welt", "ausgabe", "siehe", "unten", "die", "daten", "stammen", "aus", "den", "jahren", "die", "wachstumsraten", "betreffen", "das", "durchschnittliche", "wachstum", "von", "bis", "beruhen", "jedoch", "zum", "teil", "auf", "einem", "wechsel", "der", "datenbasis", "das", "christentum", "wuchs", "in", "dieser", "zeit", "in", "den", "meisten", "erdteilen", "der", "welt", "wobei", "sich", "sein", "wachstum", "vom", "alten", "kontinent", "europa", "hin", "zu", "den", "neuen", "erdteilen", "verschob", "besonders", "stark", "wuchs", "es", "in", "asien", "und", "afrika", "dieses", "wachstum", "verteilt", "sich", "gleicherma\u00dfen", "auf", "die", "katholische", "kirche", "evangelikale", "gemeinschaften", "und", "kirchen", "der", "pfingstbewegung", "der", "anteil", "der", "lutheraner", "geht", "somit", "langsam", "zur\u00fcck", "in", "europa", "kann", "man", "aufgrund", "des", "allgemeinen", "geburtenr\u00fcckganges", "und", "der", "kirchenaustritte", "bei", "gleichzeitiger", "migration", "einen", "r\u00fcckgang", "der", "gesamtzahl", "der", "christen", "verzeichnen", "zusammenhalt", "organisation", "und", "richtungen", "die", "gesamte", "christenheit", "wird", "als", "ekklesia", "angesehen", "als", "leib", "christi", "mit", "christus", "als", "haupt", "jeder", "einzelne", "christ", "stellt", "ein", "glied", "dieses", "mystischen", "leibes", "dar", "manche", "christlichen", "theologen", "unterscheiden", "zwischen", "der", "unsichtbaren", "kirche", "die", "alle", "gl\u00e4ubigen", "christen", "aller", "konfessionen", "umfasst", "und", "der", "sichtbaren", "kirche", "deren", "mitglieder", "mehr", "oder", "weniger", "gl\u00e4ubig", "sein", "k\u00f6nnen", "innerhalb", "des", "christentums", "entstanden", "bald", "mehrere", "gruppierungen", "bzw", "str\u00f6mungen", "manchmal", "durch", "politische", "motive", "oder", "geographische", "gegebenheiten", "aber", "auch", "durch", "abweichende", "lehrmeinungen", "grob", "lassen", "sich", "diese", "richtungen", "nach", "ihren", "merkmalen", "in", "konfessionen", "und", "denominationen", "einteilen", "zu", "einer", "konfession", "oder", "denomination", "geh\u00f6ren", "eine", "oder", "mehrere", "kirchen", "oder", "gemeinden", "der", "einzelne", "christ", "ist", "mitglied", "einer", "bestimmten", "kirche", "oder", "gemeinde", "neben", "den", "konfessionen", "gibt", "es", "auch", "konfessions\u00fcbergreifende", "theologische", "richtungen", "beispielsweise", "liberal", "evangelikal", "oder", "charismatisch", "viele", "kirchen", "stehen", "in", "einer", "mehr", "oder", "weniger", "lockeren", "gemeinschaft", "mit", "anderen", "kirchen", "die", "in", "beiderseits", "anerkannten", "lehren", "begr\u00fcndet", "ist", "ohne", "deshalb", "ihre", "spezifischen", "lehren", "und", "ihr", "brauchtum", "aufzugeben", "beispiele", "f\u00fcr", "solche", "gemeinschaften", "sind", "der", "\u00f6kumenische", "rat", "der", "kirchen", "die", "evangelische", "allianz", "und", "die", "leuenberger", "konkordie", "daneben", "gibt", "es", "auch", "kirchengemeinschaften", "die", "die", "vollst\u00e4ndige", "gegenseitige", "anerkennung", "von", "sakramenten", "kirchenmitgliedschaft", "und", "\u00e4mtern", "beinhalten", "beispiele", "f\u00fcr", "solche", "kirchengemeinschaften", "sind", "die", "anglikanische", "gemeinschaft", "die", "orthodoxen", "kirchen", "und", "die", "evangelischen", "unierten", "kirchen", "da", "man", "den", "christen", "die", "taufe", "nicht", "angesehen", "hatte", "wollten", "sie", "dennoch", "untereinander", "und", "nach", "au\u00dfen", "hin", "identifizierbar", "sein", "da", "das", "vaterunser", "einfache", "f\u00fcr", "jeden", "wiederholbare", "akte", "aufgewiesen", "hatte", "erf\u00fcllte", "dieses", "alle", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "ein", "verbindendes", "und", "nach", "au\u00dfen", "abgrenzendes", "merkmal", "historische", "entwicklung", "in", "der", "antiken", "welt", "gab", "es", "f\u00fcnf", "christliche", "patriarchate", "denen", "jeweils", "die", "lokalen", "metropoliten", "erzbisch\u00f6fe", "und", "bisch\u00f6fe", "unterstellt", "waren", "rom", "konstantinopel", "alexandrien", "antiochien", "und", "jerusalem", "sollte", "\u00fcber", "wesentliche", "lehrfragen", "entschieden", "werden", "wurde", "ein", "konzil", "eine", "versammlung", "von", "bisch\u00f6fen", "einberufen", "das", "h\u00f6chste", "ansehen", "genossen", "die", "\u00f6kumenischen", "konzile", "in", "denen", "bisch\u00f6fe", "aus", "allen", "patriarchaten", "zusammenkamen", "mehreren", "konzilien", "die", "sich", "selbst", "als", "\u00f6kumenisch", "betrachteten", "wurde", "dieser", "status", "wegen", "mangelnder", "zustimmung", "der", "ortskirchen", "allerdings", "sp\u00e4ter", "aberkannt", "insgesamt", "gab", "es", "von", "bis", "sieben", "\u00f6kumenische", "konzile", "die", "bis", "heute", "von", "der", "katholischen", "den", "orthodoxen", "den", "anglikanischen", "und", "den", "meisten", "evangelischen", "kirchen", "anerkannt", "werden", "einige", "protestantische", "kirchen", "lehnen", "allerdings", "das", "zweite", "konzil", "von", "nic\u00e4a", "wegen", "seiner", "aussagen", "\u00fcber", "die", "bilderverehrung", "ab", "nach", "dem", "konzil", "von", "ephesos", "n", "chr", "kam", "es", "zu", "einer", "ersten", "spaltung", "n\u00e4mlich", "der", "abspaltung", "der", "apostolischen", "kirche", "des", "ostens", "nestorianer", "auf", "dem", "folgenden", "\u00f6kumenischen", "konzil", "von", "chalcedon", "wurde", "die", "natur", "christi", "als", "zugleich", "menschlich", "und", "g\u00f6ttlich", "definiert", "die", "miaphysitischen", "kirchen", "zu", "denen", "unter", "anderen", "die", "koptische", "kirche", "die", "syrischorthodoxe", "kirche", "und", "die", "armenische", "apostolische", "kirche", "geh\u00f6ren", "betonen", "die", "einigung", "enosis", "der", "menschlichen", "und", "der", "g\u00f6ttlichen", "natur", "christi", "und", "lehnen", "die", "lehre", "eines", "zweifachen", "christus", "ab", "wie", "er", "im", "nestorianismus", "vertreten", "wird", "die", "r\u00f6mische", "reichskirche", "rezipierte", "die", "gem\u00e4\u00dfigte", "zweinaturenlehre", "des", "chalcedonense", "so", "dass", "sie", "bestandteil", "der", "dogmatik", "der", "meisten", "heute", "existierenden", "konfessionen", "ist", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "vertiefte", "sich", "in", "der", "reichskirche", "die", "entfremdung", "zwischen", "der", "\u00f6stlichen", "und", "westlichen", "tradition", "bis", "zum", "bruch", "die", "westliche", "tradition", "entwickelte", "sich", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "und", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "im", "westr\u00f6mischen", "reich", "w\u00e4hrend", "die", "\u00f6stliche", "tradition", "in", "konstantinopel", "kleinasien", "syrien", "und", "\u00e4gypten", "entstand", "ostr\u00f6mischesbyzantinisches", "reich", "die", "eigentlich", "dogmatischen", "unterschiede", "blieben", "zwar", "gering", "aber", "die", "lateinische", "kirche", "hatte", "in", "dieser", "zeit", "lehren", "entwickelt", "die", "nicht", "von", "\u00f6kumenischen", "konzilien", "abgesegnet", "worden", "waren", "z", "b", "erbs\u00fcndenlehre", "fegefeuer", "filioque", "p\u00e4pstlicher", "primat", "des", "papstes", "weitere", "unterschiede", "bestanden", "seit", "langem", "bez\u00fcglich", "politischer", "umgebung", "sprache", "und", "fragen", "des", "ritus", "und", "der", "liturgie", "samstagsfasten", "azyma", "die", "situation", "spitzte", "sich", "im", "jahrhundert", "zu", "so", "dass", "es", "zu", "einer", "gegenseitigen", "exkommunikation", "zwischen", "dem", "papst", "und", "dem", "patriarchen", "von", "konstantinopel", "kam", "dieses", "datum", "gilt", "\u00fcblicherweise", "als", "beginn", "des", "morgenl\u00e4ndischen", "schismas", "die", "westkirche", "erfuhr", "durch", "die", "reformation", "des", "jahrhunderts", "eine", "tiefgreifende", "spaltung", "die", "anliegen", "der", "reformatoren", "betrafen", "vor", "allem", "das", "kirchen", "und", "sakramentenverst\u00e4ndnis", "und", "die", "rechtfertigungslehre", "die", "reformatorische", "bewegung", "f\u00fchrte", "zu", "mehreren", "parallelen", "kirchenbildungen", "von", "denen", "sich", "im", "weiteren", "verlauf", "neue", "gruppierungen", "l\u00f6sten", "die", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "zum", "teil", "zu", "kirchengemeinschaften", "zusammenfanden", "nach", "ersten", "ans\u00e4tzen", "im", "jahrhundert", "z", "b", "bonner", "unionskonferenzen", "kam", "es", "im", "jahrhundert", "zu", "einer", "ann\u00e4herung", "zwischen", "den", "konfessionen", "und", "zu", "formen", "des", "dialogs", "und", "der", "zusammenarbeit", "die", "sich", "unter", "dem", "stichwort", "\u00f6kumenische", "bewegung", "zusammenfassen", "lassen", "so", "sehen", "sich", "heutzutage", "kirchen", "die", "die", "zentralen", "elemente", "der", "christlichen", "lehre", "bejahen", "als", "schwesterkirchen", "oder", "sie", "engagieren", "sich", "in", "\u00f6kumenischen", "foren", "wie", "beispielsweise", "dem", "weltkirchenrat", "oder", "der", "arbeitsgemeinschaft", "christlicher", "kirchen", "in", "deutschland", "\u00f6stliche", "tradition", "die", "patriarchate", "von", "konstantinopel", "alexandrien", "antiochien", "und", "jerusalem", "und", "einige", "seither", "neu", "dazugekommene", "nationale", "kirchen", "haben", "bis", "heute", "die", "gleiche", "theologie", "und", "spiritualit\u00e4t", "die", "sich", "kaum", "ver\u00e4ndert", "hat", "und", "sehen", "sich", "als", "teil", "der", "urspr\u00fcnglichen", "von", "christus", "gegr\u00fcndeten", "kirche", "allen", "ist", "gemeinsam", "dass", "sie", "die", "liturgie", "in", "der", "jeweiligen", "landessprache", "feiern", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "orthodoxe", "kirche", "ist", "heute", "die", "russischorthodoxe", "kirche", "faktisch", "hat", "seit", "dem", "untergang", "des", "westr\u00f6mischen", "reiches", "der", "patriarch", "von", "konstantinopel", "den", "ehrenvorrang", "unter", "den", "orthodoxen", "patriarchen", "inne", "heute", "haben", "die", "orthodoxen", "patriarchate", "oft", "auch", "kirchen", "im", "ausland", "die", "ihnen", "unterstellt", "sind", "es", "gibt", "signifikante", "unterschiede", "zwischen", "den", "orthodoxen", "und", "den", "westlichen", "kirchen", "dazu", "geh\u00f6ren", "z", "b", "der", "stellenwert", "des", "heiligen", "geistes", "im", "hinblick", "auf", "die", "heiligung", "der", "gl\u00e4ubigen", "und", "der", "zu", "konsekrierenden", "materie", "die", "spiritualit\u00e4t", "die", "ikonen", "und", "die", "lehre", "von", "der", "kirche", "die", "orthodoxen", "kirchen", "haben", "ihre", "historischen", "schwerpunkte", "in", "s\u00fcdost", "und", "osteuropa", "im", "nahen", "osten", "in", "indien", "und", "in", "nordostafrika", "und", "sind", "heute", "als", "auswandererkirchen", "in", "allen", "teilen", "der", "welt", "zu", "finden", "orthodoxe", "christen", "erkennen", "dem", "bischof", "von", "rom", "einen", "ehrenvorrang", "im", "rahmen", "der", "pentarchie", "zu", "sofern", "darunter", "nicht", "ein", "juristischer", "primat", "verstanden", "wird", "dazu", "bedarf", "es", "dass", "der", "papst", "rechtgl\u00e4ubig", "im", "sinne", "der", "orthodoxie", "ist", "und", "er", "sich", "als", "primus", "inter", "pares", "sieht", "in", "den", "orthodoxen", "kirchen", "werden", "die", "drei", "sakramente", "der", "eingliederung", "taufe", "myronsalbung", "und", "erstkommunion", "in", "einer", "einzigen", "feier", "gespendet", "der", "z\u00f6libat", "ist", "in", "den", "orthodoxen", "kirchen", "wie", "auch", "in", "den", "mit", "rom", "unierten", "katholischen", "ostkirchen", "nur", "f\u00fcr", "das", "bischofsamt", "f\u00fcr", "ordensleute", "und", "geweihte", "jungfrauen", "vorgeschrieben", "die", "lehre", "basiert", "auf", "dem", "verst\u00e4ndnis", "dass", "die", "tradition", "unter", "der", "f\u00fchrung", "des", "heiligen", "geistes", "fortschreiten", "kann", "wobei", "eine", "traditio", "constitutiva", "unver\u00e4nderbar", "und", "eine", "traditio", "divinoapostolica", "zu", "denen", "die", "adiaphora", "z\u00e4hlen", "zu", "unterscheiden", "ist", "die", "orthodoxie", "beschr\u00e4nkt", "die", "traditio", "constitutiva", "auf", "die", "von", "ihnen", "anerkannten", "\u00f6kumenischen", "konzilien", "orientalischorthodoxe", "kirchen", "innerhalb", "des", "\u00f6stlichen", "christentums", "bilden", "die", "orientalischorthodoxen", "kirchen", "auch", "bekannt", "als", "altorientalische", "kirchen", "eine", "eigene", "gruppe", "die", "bezeichnung", "orientalischorthodoxe", "kirchen", "hat", "f\u00fcr", "jene", "kirchen", "g\u00fcltigkeit", "welche", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "konzils", "von", "chalcedon", "nicht", "angenommen", "haben", "federf\u00fchrend", "bez\u00fcglich", "der", "starken", "opposition", "gegen", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "konzils", "von", "chalcedon", "waren", "vor", "allem", "die", "kopten", "und", "die", "syrischorthodoxen", "assyrer", "die", "armenier", "und", "\u00e4thiopier", "waren", "hingegen", "kaum", "in", "die", "auseinandersetzungen", "um", "die", "chalcedonische", "christologie", "involviert", "sondern", "\u00fcbernahmen", "einfach", "sp\u00e4ter", "die", "position", "der", "kopten", "und", "syrischorthodoxen", "assyrer", "zur", "gruppe", "der", "orientalischorthodoxen", "kirchen", "z\u00e4hlen", "heute", "die", "folgenden", "kirchen", "koptischorthodoxe", "kirche", "syrischorthodoxe", "kirche", "von", "antiochien", "\u00e4thiopischorthodoxe", "tewahedokirche", "eritreischorthodoxe", "tewahedokirche", "malankara", "orthodoxsyrische", "kirche", "armenische", "apostolische", "kirche", "westliche", "tradition", "ab", "der", "sp\u00e4tantike", "entwickelte", "sich", "die", "lehre", "dass", "der", "bischof", "von", "rom", "eine", "autorit\u00e4t", "besitzt", "die", "direkt", "auf", "den", "apostel", "petrus", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "werden", "kann", "und", "die", "ihn", "zum", "stellvertreter", "christi", "und", "damit", "inhaber", "des", "obersten", "jurisdiktions", "lehr", "und", "hirtenamts", "in", "der", "christlichen", "kirche", "macht", "um", "die", "mitte", "des", "zweiten", "jahrtausends", "forderten", "theologen", "an", "verschiedenen", "orten", "in", "europa", "martin", "luther", "und", "ulrich", "zwingli", "im", "deutschen", "sprachraum", "johannes", "calvin", "im", "franz\u00f6sischen", "und", "thomas", "cranmer", "im", "englischen", "aus", "protest", "gegen", "missbr\u00e4uche", "reformen", "in", "der", "katholischen", "kirche", "daraus", "entstand", "die", "trennung", "der", "westlichen", "kirche", "in", "eine", "r\u00f6mische", "tradition", "die", "in", "der", "reformation", "bei", "rom", "blieb", "und", "eine", "reformatorische", "tradition", "die", "sich", "von", "rom", "l\u00f6ste", "die", "unfehlbarkeit", "des", "papstes", "bei", "ex", "cathedra", "verk\u00fcndeten", "glaubensaussagen", "und", "dessen", "jurisdiktionsprimat", "\u00fcber", "die", "gesamtkirche", "wurden", "im", "ersten", "vatikanischen", "konzil", "mit", "der", "dogmatischen", "konstitution", "pastor", "aeternus", "zu", "verbindlichen", "glaubenss\u00e4tzen", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "erhoben", "nach", "diesem", "konzil", "trennten", "sich", "die", "unfehlbarkeitsgegner", "von", "rom", "bzw", "wurden", "exkommuniziert", "und", "bildeten", "fortan", "eigene", "altkatholische", "kirchen", "die", "sich", "in", "der", "utrechter", "union", "der", "altkatholischen", "kirchen", "zusammenschlossen", "weil", "ihre", "historische", "tradition", "zwischen", "dem", "und", "dem", "jahrhundert", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "parallel", "lief", "sie", "aber", "gem\u00e4\u00df", "ihrem", "selbstverst\u00e4ndnis", "eine", "reformorientierte", "ausrichtung", "haben", "die", "sie", "in", "kirchengemeinschaft", "mit", "den", "anglikanern", "und", "in", "\u00f6kumenische", "verbundenheit", "zum", "protestantismus", "gebracht", "hat", "ist", "ihre", "klassifizierung", "schwierig", "r\u00f6mischkatholische", "tradition", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "geh\u00f6ren", "weltweit", "etwa", "milliarden", "gl\u00e4ubige", "an", "nach", "ihrem", "verst\u00e4ndnis", "ist", "die", "eine", "heilige", "katholische", "kirche", "nic\u00e4nokonstantinopolitanisches", "glaubensbekenntnis", "das", "wandernde", "volk", "gottes", "das", "unter", "leitung", "des", "papstes", "als", "dem", "nachfolger", "des", "apostels", "petrus", "und", "stellvertreter", "christi", "auf", "erden", "unzerst\u00f6rbare", "keimzelle", "der", "einheit", "der", "hoffnung", "und", "des", "heils", "ist", "vgl", "lumen", "gentium", "apostolicae", "curae", "und", "dominus", "jesus", "das", "zweite", "vatikanische", "konzil", "erg\u00e4nzte", "das", "dogma", "der", "p\u00e4pstlichen", "unfehlbarkeit", "um", "die", "aussage", "die", "gesamtheit", "der", "gl\u00e4ubigen", "welche", "die", "salbung", "von", "dem", "heiligen", "haben", "vgl", "joh", "kann", "im", "glauben", "nicht", "irrendie", "drei", "sakramente", "der", "eingliederung", "in", "die", "katholische", "kirche", "sind", "die", "taufe", "die", "firmung", "und", "der", "empfang", "der", "eucharistie", "die", "apostolische", "sukzession", "sieht", "die", "kontinuit\u00e4t", "mit", "der", "urkirche", "dadurch", "gew\u00e4hrleistet", "dass", "sie", "eine", "kette", "von", "handauflegungen", "weihe", "ausgehend", "von", "den", "aposteln", "\u00fcber", "viele", "bisch\u00f6fe", "vergangener", "tage", "bis", "hin", "zu", "den", "heutigen", "bisch\u00f6fen", "annimmt", "nur", "in", "apostolischer", "sukzession", "stehende", "bisch\u00f6fe", "k\u00f6nnen", "daher", "das", "weihesakrament", "g\u00fcltig", "spenden", "r\u00f6mischkatholische", "gottesdienste", "sind", "f\u00fcr", "alle", "zug\u00e4nglich", "der", "empfang", "der", "kommunion", "ist", "jedoch", "nur", "katholiken", "sowie", "angeh\u00f6rigen", "orthodoxer", "und", "orientalischer", "kirchen", "erlaubt", "sofern", "diese", "in", "rechter", "weise", "disponiert", "sind", "mitgliedern", "anderer", "kirchen", "darf", "in", "todesgefahr", "die", "wegzehrung", "gereicht", "werden", "sofern", "sie", "bez\u00fcglich", "dieses", "sakraments", "den", "katholischen", "glauben", "bekunden", "interkommunion", "ist", "untersagt", "evangelische", "tradition", "die", "evangelischen", "kirchen", "verstehen", "sich", "als", "allein", "aus", "der", "biblischen", "schrift", "heraus", "begr\u00fcndet", "sola", "scriptura", "w\u00e4hrend", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "sich", "durch", "die", "schrift", "und", "die", "\u00fcberlieferung", "begr\u00fcndet", "sieht", "dennoch", "erkennen", "die", "evangelischen", "kirchen", "die", "fr\u00fchen", "kirchlichen", "traditionen", "an", "damit", "die", "beschl\u00fcsse", "ihrer", "synoden", "und", "konzile", "und", "die", "aus", "ihr", "stammenden", "bekenntnisse", "apostolisches", "glaubensbekenntnis", "und", "niz\u00e4isches", "glaubensbekenntnis", "diese", "beziehen", "ihre", "autorit\u00e4t", "jedoch", "nur", "aus", "ihrem", "einklang", "mit", "dem", "evangelischen", "verst\u00e4ndnis", "der", "schrift", "und", "nicht", "aufgrund", "der", "\u00e4mter", "ihrer", "autoren", "die", "\u00f6ffentliche", "auseinandersetzung", "martin", "luthers", "mit", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "tradition", "begann", "nach", "einer", "mehrj\u00e4hrigen", "theologischen", "entwicklung", "mit", "den", "thesen", "seine", "lehre", "ist", "in", "zwei", "von", "ihm", "verfassten", "katechismen", "gro\u00dfer", "und", "kleiner", "katechismus", "und", "anderen", "schriften", "festgehalten", "luther", "selbst", "war", "verfechter", "der", "kindstaufe", "der", "beichte", "und", "der", "marienverehrung", "wandte", "sich", "aber", "entschieden", "gegen", "den", "z\u00f6libat", "und", "heiratete", "katharina", "von", "bora", "der", "als", "augustinerm\u00f6nch", "ausgebildete", "theologe", "verfasste", "eine", "neue", "auf", "augustinus", "von", "hippo", "fu\u00dfende", "rechtfertigungslehre", "die", "besagt", "dass", "der", "glaube", "allein", "sola", "fide", "den", "menschen", "coram", "deo", "vor", "gott", "gerecht", "mache", "und", "ihn", "so", "vor", "der", "gerechten", "strafe", "gottes", "errette", "basierend", "auf", "dieser", "rechtfertigungslehre", "sowie", "dem", "prinzip", "der", "sola", "scriptura", "erkennen", "die", "meisten", "evangelische", "christen", "als", "sakramente", "nur", "zwei", "handlungen", "an", "die", "taufe", "bei", "der", "jesus", "selbst", "nicht", "handelnder", "gewesen", "ist", "sondern", "johannes", "der", "t\u00e4ufer", "und", "das", "abendmahl", "oder", "herrenmahl", "das", "jesus", "selbst", "begr\u00fcndete", "f\u00fcr", "beide", "handlungen", "sind", "ein", "wort", "und", "ein", "element", "konstitutiv", "die", "in", "der", "biblischen", "\u00fcberlieferung", "mit", "dem", "gebot", "jesu", "zu", "deren", "durchf\u00fchrung", "verbunden", "sind", "in", "der", "evangelischen", "tradition", "gibt", "es", "unterschiedliche", "abendmahlsverst\u00e4ndnisse", "die", "jedoch", "von", "den", "mitgliedskirchen", "der", "leuenberger", "konkordie", "f\u00fcr", "nicht", "kirchentrennend", "gehalten", "werden", "die", "reformierte", "tradition", "versteht", "das", "abendmahl", "dabei", "als", "rein", "symbolisches", "ged\u00e4chtnismahl", "w\u00e4hrend", "in", "der", "lutherischen", "tradition", "der", "gedanke", "der", "realpr\u00e4senz", "jesu", "in", "mit", "und", "unter", "den", "elementen", "brot", "und", "wein", "betont", "wird", "konsubstantiation", "ohne", "allerdings", "deren", "wandlung", "transsubstantiation", "wie", "im", "katholischen", "verst\u00e4ndnis", "es", "ist", "weiterhin", "m\u00f6glich", "die", "beichte", "abzulegen", "und", "absolution", "zu", "empfangen", "aber", "dies", "sei", "weder", "notwendig", "noch", "sei", "es", "ein", "sakrament", "in", "den", "taufgesinnten", "evangelischen", "kirchen", "nicht", "jedoch", "in", "den", "deutschen", "landeskirchen", "die", "in", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "ekd", "vereint", "sind", "wurde", "die", "taufe", "unm\u00fcndiger", "kinder", "durch", "die", "gl\u00e4ubigentaufe", "ersetzt", "da", "diese", "kirchen", "davon", "ausgehen", "dass", "ein", "pers\u00f6nlicher", "glaube", "des", "t\u00e4uflings", "eine", "neutestamentliche", "voraussetzung", "f\u00fcr", "den", "empfang", "der", "taufe", "sola", "fide", "sei", "die", "vielf\u00e4ltigen", "evangelischen", "konfessionen", "sind", "institutionell", "autonom", "und", "haben", "keine", "offizielle", "gemeinsame", "lehre", "die", "\u00fcber", "die", "schrift", "hinausgeht", "und", "kein", "gemeinsames", "oberhaupt", "au\u00dfer", "christus", "die", "gemeinsamen", "grundgedanken", "der", "evangelischen", "kirchen", "lassen", "sich", "durch", "die", "vier", "soli", "zusammenfassen", "sola", "fide", "allein", "der", "glaube", "rechtfertigt", "vor", "gott", "sola", "gratia", "allein", "die", "gnade", "gottes", "bringt", "erl\u00f6sung", "sola", "scriptura", "allein", "die", "bibel", "ist", "regel", "und", "richtschnur", "des", "glaubens", "regula", "fidei", "solus", "christus", "allein", "die", "person", "das", "wirken", "und", "die", "lehre", "jesu", "ist", "grundlage", "des", "glaubensein", "besonderer", "fall", "ist", "die", "anglikanische", "kirche", "die", "an", "der", "apostolischen", "sukzession", "an", "vielen", "katholischen", "br\u00e4uchen", "in", "der", "liturgie", "und", "an", "der", "realpr\u00e4senz", "christi", "in", "den", "eucharistischen", "gaben", "festh\u00e4lt", "bez\u00fcglich", "des", "verh\u00e4ltnisses", "von", "tradition", "und", "bibel", "gibt", "es", "alle", "zwischenstufen", "von", "der", "anglikanischen", "kirche", "bis", "zu", "den", "calvinistischreformierten", "kirchen", "die", "jede", "kirchentradition", "au\u00dferhalb", "der", "bibel", "ablehnen", "\u00fcber", "lehre", "und", "praxis", "wird", "in", "den", "meisten", "konfessionen", "durch", "synoden", "oder", "konferenzen", "auf", "internationaler", "ebene", "entschieden", "in", "anderen", "konfessionen", "auf", "der", "ebene", "der", "lokalen", "kirche", "heute", "sind", "die", "unterschiede", "zwischen", "liberalen", "und", "konservativen", "fl\u00fcgeln", "innerhalb", "einer", "konfession", "oft", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "die", "unterschiede", "zwischen", "einzelnen", "liberalen", "bzw", "zwischen", "einzelnen", "konservativen", "aus", "verschiedenen", "konfessionen", "w\u00e4hrend", "die", "evangelischen", "konfessionen", "fr\u00fcher", "sehr", "stark", "die", "unterschiede", "betonten", "gibt", "es", "heute", "einige", "ans\u00e4tze", "zur", "ann\u00e4herung", "viele", "evangelische", "konfessionen", "in", "europa", "haben", "sich", "in", "der", "leuenberger", "konkordie", "zusammengeschlossen", "evangelikale", "konfessionen", "arbeiten", "in", "der", "evangelischen", "allianz", "zusammen", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "ist", "es", "sogar", "zu", "wiedervereinigungen", "gekommen", "united", "church", "of", "canada", "aus", "lutheranern", "methodisten", "und", "presbyterianern", "uniting", "church", "of", "australia", "aus", "presbyterianern", "kongregationalisten", "und", "methodisten", "united", "church", "of", "christ", "aus", "sieben", "konfessionen", "mit", "dem", "weltkirchenrat", "gibt", "es", "auch", "ein", "gremium", "der", "\u00f6kumenischen", "zusammenarbeit", "das", "nicht", "nur", "auf", "den", "dialog", "zwischen", "den", "verschiedenen", "evangelischen", "kirchen", "beschr\u00e4nkt", "ist", "sondern", "in", "dem", "auch", "die", "altkatholischen", "orthodoxen", "und", "altorientalischen", "kirchen", "vertreten", "sind", "tradition", "evangelischer", "freikirchen", "die", "in", "z\u00fcrich", "entstandene", "radikalreformatorische", "t\u00e4uferbewegung", "wird", "von", "vielen", "freikirchen", "zu", "ihrer", "vorgeschichte", "gerechnet", "die", "mennoniten", "taufgesinnte", "und", "hutterer", "stehen", "in", "direktem", "historischen", "zusammenhang", "damit", "ebenfalls", "in", "der", "reformationszeit", "verwurzelt", "sind", "die", "schwenkfeldianer", "und", "die", "unitarier", "die", "erste", "baptistengemeinde", "wurde", "in", "unter", "englischen", "puritanern", "und", "unter", "einfluss", "niederl\u00e4ndischer", "mennoniten", "in", "amsterdam", "gegr\u00fcndet", "im", "jahrhundert", "folgte", "in", "england", "die", "gr\u00fcndung", "der", "methodisten", "im", "pietismus", "entstanden", "im", "deutschsprachigen", "raum", "weitere", "kirchen", "wie", "die", "schwarzenau", "brethren", "und", "die", "herrnhuter", "die", "zum", "teil", "auf", "die", "fr\u00fcheren", "b\u00f6hmischen", "br\u00fcder", "zur\u00fcckgehen", "im", "jahrhundert", "folgte", "schlie\u00dflich", "die", "bildung", "der", "heilsarmee", "der", "freien", "evangelischen", "gemeinden", "und", "der", "siebententagsadventisten", "anfang", "des", "jahrhunderts", "entwickelte", "sich", "dann", "von", "nordamerika", "aus", "die", "pfingstbewegung", "die", "meisten", "dieser", "bewegungen", "verstehen", "sich", "als", "taufgesinnt", "und", "sind", "der", "\u00fcberzeugung", "dass", "die", "wassertaufe", "ein", "ausdruck", "der", "bereits", "zuvor", "erlebten", "neugeburt", "eines", "menschen", "sein", "soll", "die", "t\u00e4uferbewegung", "wurde", "jahrhundertelang", "verfolgt", "auch", "die", "sp\u00e4ter", "entstandenen", "freikirchen", "erfuhren", "verfolgung", "und", "diskriminierung", "sie", "waren", "getrennt", "von", "der", "jeweiligen", "staats", "oder", "landeskirche", "und", "somit", "freikirchen", "die", "f\u00fcr", "die", "trennung", "von", "kirche", "und", "staat", "eintraten", "diese", "verschiedenen", "freikirchlichen", "zweige", "zeigen", "heute", "weltweit", "in", "bezug", "auf", "mitgliederzahlen", "ein", "starkes", "wachstum", "in", "deutschland", "arbeiten", "viele", "evangelische", "freikirchen", "in", "der", "vereinigung", "evangelischer", "freikirchen", "zusammen", "in", "der", "schweiz", "im", "verband", "evangelischer", "freikirchen", "und", "gemeinden", "in", "der", "schweiz", "in", "\u00f6sterreich", "kam", "es", "zu", "einem", "zusammenschluss", "mehrerer", "b\u00fcnde", "pfingstler", "evangelikale", "baptisten", "mennoniten", "zu", "den", "freikirchen", "in", "\u00f6sterreich", "dieser", "zusammenschluss", "ist", "dort", "eine", "rechtlich", "anerkannte", "kirche", "andere", "konfessionen", "apostolische", "gemeinschaften", "als", "apostolische", "gemeinschaften", "werden", "christliche", "gemeinschaften", "bezeichnet", "deren", "urspr\u00fcnge", "in", "den", "erweckungsbewegungen", "zwischen", "und", "sowie", "in", "der", "daraus", "hervorgegangenen", "katholischapostolischen", "gemeinschaft", "liegen", "hauptanliegen", "dieser", "erweckungsbewegungen", "war", "eine", "wiederbesetzung", "des", "apostelamtes", "vor", "allem", "in", "den", "anfangsjahren", "wurden", "die", "lehre", "und", "praxis", "der", "apostolischen", "gemeinschaften", "sowohl", "vom", "protestantismus", "als", "auch", "vom", "katholizismus", "beeinflusst", "und", "gepr\u00e4gt", "es", "entwickelten", "sich", "neben", "der", "lehre", "vom", "apostelamt", "weitere", "exklusive", "lehrvorstellungen", "beispielsweise", "im", "bereich", "der", "eschatologie", "und", "des", "entschlafenenwesens", "eine", "theologische", "besonderheit", "aller", "dieser", "gemeinschaften", "stellt", "auch", "das", "sakrament", "der", "heiligen", "versiegelung", "dar", "das", "laut", "lehrmeinung", "notwendig", "sei", "um", "vollst\u00e4ndiges", "heil", "zu", "erlangen", "wobei", "sich", "die", "aussagen", "hier\u00fcber", "unterscheiden", "heute", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "bedeutendsten", "vertretern", "die", "neuapostolische", "kirche", "nak", "und", "die", "vereinigung", "apostolischer", "gemeinden", "vag", "deren", "gemeinden", "haupts\u00e4chlich", "als", "abspaltungen", "von", "der", "nak", "entstanden", "au\u00dferdem", "existieren", "das", "apostelamt", "jesu", "christi", "das", "apostelamt", "juda", "und", "die", "old", "apostolic", "church", "einige", "der", "gemeinschaften", "beteiligen", "sich", "an", "der", "\u00f6kumenischen", "bewegung", "und", "sind", "trotz", "theologischer", "vorbehalte", "in", "die", "arbeitsgemeinschaften", "christlicher", "kirchen", "aufgenommen", "worden", "neureligi\u00f6se", "gemeinschaften", "verschiedene", "andere", "konfessionen", "sehen", "sich", "weder", "in", "der", "orthodoxen", "katholischen", "noch", "in", "der", "evangelischen", "tradition", "gruppen", "die", "sich", "selbst", "so", "einordnen", "sind", "beispielsweise", "die", "qu\u00e4ker", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "und", "andere", "gemeinschaften", "der", "mormonen", "die", "christengemeinschaft", "die", "vereinigungskirche", "die", "ernsten", "bibelforscher", "die", "freien", "bibelgemeinden", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "viele", "dieser", "neureligi\u00f6sen", "gemeinschaften", "haben", "von", "den", "oben", "skizzierten", "konfessionen", "abweichende", "auslegungen", "beispielsweise", "haben", "sie", "ansichten", "\u00fcber", "die", "trinit\u00e4t", "die", "nicht", "mit", "den", "\u00f6kumenischen", "konzilen", "\u00fcbereinstimmen", "oder", "gleichwertige", "schriften", "neben", "der", "bibel", "oder", "bestimmte", "sogenannte", "sonderlehren", "die", "sich", "bei", "den", "anderen", "konfessionen", "bzw", "in", "der", "bibel", "in", "dieser", "form", "nicht", "finden", "oder", "ihnen", "sogar", "offen", "widersprechen", "wegen", "dieser", "abweichungen", "ist", "es", "umstritten", "ob", "jene", "oft", "auch", "als", "christliche", "bzw", "religi\u00f6se", "sondergruppen", "oder", "gemeinschaften", "oder", "sekten", "bezeichneten", "gruppen", "\u00fcberhaupt", "zu", "den", "christlichen", "konfessionen", "gez\u00e4hlt", "werden", "k\u00f6nnen", "einige", "der", "besagten", "gruppen", "haben", "die", "allerdings", "unterschiedlich", "stark", "ausgepr\u00e4gte", "tendenz", "ihre", "eigene", "sicht", "des", "christentums", "als", "absolut", "zu", "setzen", "der", "begriff", "unitarier", "umfasst", "heute", "sowohl", "antitrinitarischchristliche", "gruppen", "unitarier", "im", "traditionellen", "sinne", "als", "auch", "vertreter", "einer", "pantheistischhumanistisch", "ausgerichteten", "religion", "in", "der", "christus", "keine", "zentrale", "rolle", "mehr", "spielt", "geschichte", "lehre", "f\u00fcr", "die", "christliche", "lehre", "sind", "die", "menschwerdung", "gottes", "der", "kreuzestod", "und", "die", "auferstehung", "jesu", "christi", "zentral", "die", "mehrheit", "der", "christen", "glaubt", "dass", "diese", "ereignisse", "die", "basis", "von", "gottes", "werk", "bilden", "das", "die", "menschheit", "mit", "ihm", "auss\u00f6hnt", "sein", "tod", "am", "kreuz", "wird", "als", "erl\u00f6sungstat", "verstanden", "die", "menschwerdung", "und", "der", "freiwillige", "opfertod", "gelten", "als", "ausdruck", "\u00e4u\u00dferster", "liebe", "gottes", "zur", "verlorenen", "menschheit", "entsprechend", "zentral", "f\u00fcr", "das", "christliche", "handeln", "ist", "die", "liebe", "griechisch", "lateinisch", "caritas", "zu", "gott", "gottesliebe", "und", "zum", "mitmenschen", "n\u00e4chstenliebeder", "gro\u00dfen", "mehrheit", "der", "verschiedenen", "konfessionen", "sind", "folgende", "glaubensaussagen", "gemeinsam", "es", "ist", "nur", "ein", "einziger", "gott", "und", "gott", "ist", "dreieinig", "ein", "einziges", "ewiges", "wesen", "das", "sich", "in", "drei", "personen", "offenbart", "vater", "sch\u00f6pfer", "sohn", "mittler", "erl\u00f6ser", "und", "heiliger", "geist", "kraft", "tr\u00f6ster", "beistand", "vollender", "jesus", "christus", "ist", "der", "sohn", "gottes", "und", "der", "verhei\u00dfene", "messias", "jesus", "christus", "ist", "zugleich", "wahrer", "gott", "und", "wahrer", "mensch", "zweinaturenlehre", "jesus", "christus", "hat", "das", "kommende", "gottesreich", "verk\u00fcndet", "das", "mit", "seinem", "auftreten", "begonnen", "hatrichtschnur", "f\u00fcr", "das", "leben", "als", "christ", "ist", "die", "einheit", "von", "gottes", "und", "n\u00e4chstenliebe", "einschlie\u00dflich", "der", "feindesliebe", "jesus", "konnte", "nicht", "s\u00fcndigen", "durch", "sein", "opfer", "am", "kreuz", "ist", "allen", "menschen", "ihre", "schuld", "der", "erbs\u00fcnde", "vergeben", "die", "ihnen", "seit", "ihrer", "geburt", "anhaftet", "und", "sie", "sind", "durch", "das", "blut", "christi", "mit", "gott", "vers\u00f6hnt", "sofern", "sie", "dies", "annehmen", "t\u00e4uflinge", "werden", "mit", "wasser", "und", "nach", "der", "trinitarischen", "taufformel", "mt", "getauft", "durch", "den", "glauben", "werden", "sie", "vom", "tod", "in", "ein", "ewiges", "leben", "auferweckt", "sofern", "sie", "an", "dieses", "erl\u00f6sungswerk", "gottes", "f\u00fcr", "sich", "glauben", "menschen", "empfangen", "durch", "den", "glauben", "an", "christus", "den", "heiligen", "geist", "der", "hoffnung", "bringt", "und", "sie", "bzw", "die", "kirche", "in", "gottes", "wahrheit", "und", "gem\u00e4\u00df", "gottes", "absichten", "f\u00fchrt", "der", "auferstandene", "jesus", "sitzt", "zur", "rechten", "gottes", "er", "wird", "wiederkehren", "um", "die", "gl\u00e4ubigen", "in", "die", "ewige", "anschauung", "gottes", "zu", "f\u00fchren", "bis", "zu", "dieser", "wiederkehr", "hat", "die", "kirche", "den", "auftrag", "allen", "menschen", "und", "v\u00f6lkern", "die", "frohe", "botschaft", "zu", "verk\u00fcnden", "die", "bibel", "ist", "als", "wort", "gottes", "von", "gott", "inspiriert", "in", "ihr", "ist", "die", "botschaft", "\u00fcber", "jesus", "und", "gott", "sowie", "die", "richtschnur", "f\u00fcr", "das", "gottesbewusste", "verhalten", "der", "menschen", "niedergelegt", "maria", "die", "mutter", "jesu", "gebar", "den", "sohn", "gottes", "der", "durch", "das", "wirken", "des", "heiligen", "geistes", "gezeugt", "wurde", "ursprung", "und", "einfl\u00fcsse", "die", "ersten", "christen", "waren", "juden", "die", "zum", "glauben", "an", "jesus", "christus", "fanden", "in", "ihm", "erkannten", "sie", "den", "bereits", "durch", "die", "biblische", "prophetie", "verhei\u00dfenen", "messias", "hebr\u00e4isch", "maschiach", "griechisch", "christos", "latinisiert", "christus", "auf", "dessen", "kommen", "die", "juden", "bis", "heute", "warten", "die", "urchristen", "\u00fcbernahmen", "aus", "der", "j\u00fcdischen", "tradition", "s\u00e4mtliche", "heiligen", "schriften", "den", "tanach", "wie", "auch", "den", "glauben", "an", "einen", "messias", "oder", "christus", "christos", "gesalbter", "von", "den", "juden", "\u00fcbernommen", "wurden", "die", "art", "der", "gottesverehrung", "das", "gebet", "der", "psalmen", "u", "v", "a", "m", "eine", "weitere", "gemeinsamkeit", "mit", "dem", "judentum", "besteht", "in", "der", "anbetung", "desselben", "sch\u00f6pfergottes", "jedoch", "sehen", "fast", "alle", "christen", "gott", "als", "einen", "dreieinigen", "gott", "an", "den", "vater", "den", "sohn", "christus", "und", "den", "heiligen", "geist", "dar\u00fcber", "wie", "der", "dreieinige", "gott", "konkret", "gedacht", "werden", "kann", "gibt", "es", "unter", "den", "christlichen", "konfessionen", "und", "gruppierungen", "unterschiedliche", "auffassungen", "bis", "hin", "zur", "ablehnung", "der", "dreieinigkeit", "gottes", "antitrinitarier", "der", "glaube", "an", "jesus", "christus", "f\u00fchrte", "zu", "spannungen", "und", "schlie\u00dflich", "zur", "trennung", "zwischen", "juden", "die", "diesen", "glauben", "annahmen", "und", "juden", "die", "dies", "nicht", "taten", "da", "diese", "es", "unter", "anderem", "ablehnten", "einen", "menschen", "anzubeten", "denn", "sie", "sahen", "in", "jesus", "christus", "nicht", "den", "verhei\u00dfenen", "messias", "und", "erst", "recht", "nicht", "den", "sohn", "gottes", "die", "heutige", "zeitrechnung", "wird", "vom", "traditionellen", "geburtsjahr", "christi", "aus", "gez\u00e4hlt", "anno", "domini", "a", "d", "bedeutet", "im", "jahr", "des", "herrn", "heilige", "schrift", "und", "weitere", "quellen", "die", "zentrale", "quelle", "f\u00fcr", "inhalt", "und", "wesen", "des", "christlichen", "glaubens", "ist", "die", "bibel", "wobei", "stellenwert", "und", "auslegung", "variieren", "sie", "besteht", "aus", "zwei", "teilen", "dem", "alten", "und", "dem", "neuen", "testament", "das", "alte", "testament", "entspricht", "inhaltlich", "bis", "auf", "details", "dem", "j\u00fcdischen", "tanach", "und", "wurde", "von", "jesus", "und", "den", "urchristen", "ebenso", "wie", "von", "den", "juden", "als", "heilige", "schrift", "gesehen", "das", "neue", "testament", "enth\u00e4lt", "berichte", "vom", "leben", "jesu", "evangelien", "der", "fr\u00fchen", "kirche", "apostelgeschichte", "f\u00fcr", "die", "jahre", "bis", "etwa", "briefe", "der", "apostel", "sowie", "die", "offenbarung", "des", "johannes", "die", "begriffe", "alt", "und", "neu", "f\u00fcr", "die", "testamente", "bezeichnen", "den", "tatbestand", "dass", "es", "aus", "sicht", "der", "christen", "einen", "alten", "und", "einem", "neuen", "bund", "zwischen", "gott", "und", "den", "menschen", "gibt", "das", "alte", "testament", "ist", "urspr\u00fcnglich", "auf", "hebr\u00e4isch", "verfasst", "und", "wurde", "sp\u00e4ter", "allerdings", "noch", "in", "vorchristlicher", "zeit", "unter", "der", "bezeichnung", "septuaginta", "ins", "altgriechische", "\u00fcbersetzt", "das", "neue", "testament", "ist", "hingegen", "in", "einer", "speziellen", "variante", "des", "altgriechischen", "der", "koine", "verfasst", "sp\u00e4ter", "wurden", "beide", "testamente", "ins", "lateinische", "\u00fcbersetzt", "vetus", "latina", "vulgata", "dem", "folgten", "sehr", "viel", "sp\u00e4ter", "verschiedene", "teilweise", "konfessionsgebundene", "\u00fcbersetzungen", "aus", "dem", "urtext", "in", "die", "jeweiligen", "volks", "undoder", "landessprachen", "etwa", "lutherbibel", "z\u00fcrcher", "bibel", "einheits\u00fcbersetzung", "kingjamesbibel", "der", "umfang", "des", "alten", "testaments", "wird", "von", "den", "konfessionen", "unterschiedlich", "bestimmt", "da", "die", "griechische", "\u00fcberlieferung", "der", "septuaginta", "auch", "mehrere", "texte", "enth\u00e4lt", "die", "in", "der", "hebr\u00e4ischen", "\u00fcberlieferung", "nicht", "enthalten", "sind", "die", "teile", "die", "nur", "in", "der", "septuaginta", "stehen", "werden", "als", "deuterokanonische", "bzw", "apokryphe", "schriften", "bezeichnet", "siehe", "auch", "kanon", "des", "alten", "testaments", "\u00fcber", "den", "inhalt", "des", "neuen", "testaments", "besteht", "bei", "allen", "gro\u00dfen", "konfessionen", "ein", "konsens", "der", "sich", "im", "laufe", "der", "ersten", "vier", "jahrhunderten", "entwickelt", "hat", "siehe", "auch", "kanon", "des", "neuen", "testaments", "durch", "zahlreiche", "funde", "von", "kodizes", "und", "papyri", "in", "den", "letzten", "zwei", "jahrhunderten", "kann", "der", "urspr\u00fcngliche", "text", "des", "neuen", "testaments", "heute", "mit", "gro\u00dfer", "genauigkeit", "wissenschaftlich", "rekonstruiert", "werden", "damit", "befasst", "sich", "die", "textgeschichte", "des", "neuen", "testaments", "wie", "sich", "dieser", "rekonstruierte", "text", "am", "besten", "in", "die", "sprachen", "der", "gegenwart", "\u00fcbersetzen", "l\u00e4sst", "wird", "intensiv", "diskutiert", "siehe", "bibel\u00fcbersetzung", "auch", "in", "bezug", "auf", "exegese", "auslegung", "der", "biblischen", "texte", "und", "ihrer", "praktischen", "anwendung", "auf", "das", "t\u00e4gliche", "leben", "ethik", "gibt", "es", "eine", "gro\u00dfe", "bandbreite", "von", "meinungen", "bei", "den", "meisten", "konfessionen", "beeinflussen", "neben", "der", "bibel", "auch", "andere", "texte", "wie", "glaubensbekenntnisse", "katechismus", "tradition", "liturgie", "und", "christliche", "vorbilder", "wie", "heilige", "die", "ausformung", "der", "kirchlichen", "und", "pers\u00f6nlichen", "praxis", "beziehung", "zu", "anderen", "weltanschauungen", "das", "christentum", "hat", "andere", "religionen", "beeinflusst", "deren", "anh\u00e4nger", "sich", "zwar", "nicht", "als", "christen", "sehen", "aber", "jesus", "als", "propheten", "gottes", "anerkennen", "im", "koran", "erscheint", "jesus", "als", "isa", "ibn", "maryam", "das", "hei\u00dft", "als", "sohn", "marias", "seine", "gottessohnschaft", "wird", "indessen", "bestritten", "scharf", "zur\u00fcckgewiesen", "werden", "im", "koran", "jede", "anbetung", "jesu", "sowie", "nach", "sure", "die", "dreieinigkeit", "andererseits", "tr\u00e4gt", "jesus", "im", "koran", "positive", "titel", "wie", "messias", "wort", "gottes", "und", "auch", "geist", "gottes", "ebenso", "geh\u00f6rt", "er", "zu", "den", "propheten", "des", "islam", "die", "kreuzigung", "christi", "wird", "in", "sure", "vers", "und", "entsprechend", "in", "der", "islamischen", "koranexegese", "verneint", "dem", "christentum", "wird", "generell", "unter", "nichtchristen", "positives", "wie", "negatives", "zugesprochen", "positiv", "wird", "meist", "die", "lehre", "der", "n\u00e4chstenliebe", "gesehen", "auch", "setzen", "sich", "weltweit", "viele", "christen", "f\u00fcr", "den", "frieden", "und", "f\u00fcr", "barmherzige", "konzepte", "gegen", "die", "armut", "ein", "negativ", "wird", "die", "geschichte", "des", "christentums", "mit", "kreuzz\u00fcgen", "hexenverfolgungen", "inquisition", "und", "antijudaismus", "gesehen", "die", "positionen", "zu", "ethischen", "reizthemen", "wie", "k\u00fcnstlicher", "empf\u00e4ngnisverh\u00fctung", "homosexualit\u00e4t", "und", "schwangerschaftsabbruch", "sind", "auch", "innerchristlich", "umstritten", "der", "sp\u00e4tere", "k\u00f6nig", "von", "thailand", "mongkut", "hatte", "um", "herum", "als", "buddhistischer", "abt", "intensiven", "kontakt", "mit", "dem", "katholischen", "bischof", "jeanbaptiste", "pallegoix", "er", "kommentierte", "was", "ihr", "die", "menschen", "zu", "tun", "lehrt", "ist", "bewundernswert", "aber", "was", "ihr", "sie", "zu", "glauben", "lehrt", "ist", "t\u00f6richtes", "ist", "ein", "anliegen", "vieler", "christlicher", "kirchen", "sich", "untereinander", "zu", "vers\u00f6hnen", "und", "eine", "gemeinsame", "basis", "zu", "schaffen", "\u00f6kumene", "au\u00dferdem", "f\u00fchren", "einige", "das", "gespr\u00e4ch", "mit", "anderen", "religionen", "interreligi\u00f6ser", "dialog", "ziel", "ist", "ein", "friedliches", "zusammenleben", "der", "religionsgemeinschaften", "in", "den", "ersten", "nachchristlichen", "jahrhunderten", "kam", "es", "zu", "teils", "heftigen", "christenverfolgungen", "im", "r\u00f6mischen", "reich", "auch", "heute", "gerade", "in", "kommunistischen", "und", "islamischen", "l\u00e4ndern", "findet", "eine", "starke", "christenverfolgung", "statt", "dem", "christentum", "wird", "teilweise", "der", "vorwurf", "gemacht", "eine", "mitschuld", "an", "der", "judenverfolgung", "gehabt", "zu", "haben", "da", "z", "b", "im", "mittelalter", "juden", "verfolgt", "wurden", "weil", "man", "ihnen", "die", "schuld", "am", "kreuzestod", "jesu", "gab", "ursache", "f\u00fcr", "diese", "verfolgung", "war", "die", "vermischung", "der", "historischen", "und", "der", "theologischen", "schuldfrage", "die", "dazu", "f\u00fchrte", "dass", "gegenw\u00e4rtig", "lebende", "juden", "f\u00fcr", "die", "historische", "schuld", "am", "tod", "jesu", "haftbar", "gemacht", "wurden", "und", "beispielsweise", "als", "gottesm\u00f6rder", "bezeichnet", "wurden", "die", "heutige", "theologische", "forschung", "unterscheidet", "zwischen", "der", "frage", "nach", "der", "historischen", "schuld", "f\u00fcr", "einen", "justizmord", "die", "gleichberechtigt", "f\u00fcr", "jesus", "ebenso", "wie", "f\u00fcr", "jeden", "anderen", "justizmord", "der", "weltgeschichte", "gestellt", "werden", "kann", "und", "muss", "und", "der", "theologischen", "frage", "nach", "der", "bedeutung", "des", "todes", "jesu", "christi", "f\u00fcr", "jeden", "einzelnen", "die", "historische", "frage", "nach", "der", "schuld", "am", "tode", "jesu", "wird", "heute", "relativ", "einhellig", "so", "beantwortet", "dass", "hier", "die", "r\u00f6mische", "besatzungsmacht", "die", "verantwortung", "trug", "da", "die", "j\u00fcdischen", "autorit\u00e4ten", "gar", "keine", "befugnis", "zur", "hinrichtung", "von", "menschen", "hatten", "die", "theologische", "frage", "wird", "im", "christlichen", "glaubensverst\u00e4ndnis", "so", "beantwortet", "dass", "ein", "jeder", "s\u00fcnder", "selber", "die", "schuld", "am", "kreuzestod", "jesu", "tr\u00e4gt", "kultureller", "einfluss", "des", "christentums", "in", "der", "geschichte", "des", "abendlandes", "haben", "sich", "glaube", "kultur", "und", "kunst", "wechselseitig", "beeinflusst", "eine", "entscheidende", "station", "war", "beispielsweise", "der", "bilderstreit", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "im", "abendland", "besch\u00e4ftigte", "sich", "kunst", "oft", "mit", "christlichen", "themen", "obwohl", "seit", "der", "renaissance", "st\u00e4rker", "auch", "r\u00fcckgriff", "auf", "nichtchristliche", "motive", "aus", "der", "antike", "genommen", "wurde", "musik", "geh\u00f6rt", "von", "jeher", "zur", "liturgischen", "ausdrucksform", "des", "christlichen", "glaubens", "gro\u00dfe", "bedeutung", "hatte", "der", "einstimmige", "unbegleitete", "cantus", "choralis", "sive", "ecclesiasticus", "der", "ab", "dem", "jahrhundert", "als", "cantus", "gregorianus", "gregorianischer", "gesang", "bezeichnet", "wird", "in", "allen", "epochen", "der", "musikgeschichte", "schufen", "die", "bedeutendsten", "musiker", "ihrer", "zeit", "werke", "auch", "f\u00fcr", "die", "kirchenmusik", "so", "beispielsweise", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "an", "herausragender", "stelle", "aber", "vor", "allem", "johann", "sebastian", "bach", "dichter", "wie", "martin", "luther", "oder", "paul", "gerhardt", "schufen", "im", "deutschsprachigen", "raum", "texte", "von", "hohem", "rang", "und", "beeinflussten", "die", "weitere", "entwicklung", "der", "kirchenmusik", "ma\u00dfgeblich", "der", "einfluss", "des", "christlichen", "glaubens", "ist", "dabei", "nicht", "auf", "die", "so", "genannte", "klassische", "oder", "emusik", "beschr\u00e4nkt", "so", "greift", "beispielsweise", "die", "gospelmusik", "vor", "allem", "im", "amerikanischen", "kulturraum", "unterschiedliche", "stilrichtungen", "des", "jahrhunderts", "auf", "und", "entwickelt", "diese", "weiter", "auch", "im", "bereich", "der", "sprache", "und", "schulbildung", "hat", "das", "christentum", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "ma\u00dfgeblich", "gewirkt", "im", "deutschsprachigen", "raum", "hatte", "martin", "luther", "durch", "seine", "bibel\u00fcbersetzung", "pr\u00e4genden", "einfluss", "auf", "die", "entwicklung", "und", "verbreitung", "der", "hochdeutschen", "sprache", "die", "bibel", "als", "meist\u00fcbersetztes", "buch", "der", "weltliteratur", "machte", "es", "insbesondere", "in", "kleineren", "sprachr\u00e4umen", "z", "t", "\u00fcberhaupt", "erst", "einmal", "erforderlich", "eine", "schriftsprache", "zu", "entwickeln", "wodurch", "kleinere", "sprachen", "h\u00e4ufig", "in", "ihrem", "wert", "und", "ihrer", "identit\u00e4t", "gest\u00e4rkt", "wurden", "naturbeobachtung", "arbeit", "und", "technik", "spielten", "bei", "den", "westlichen", "m\u00f6nchen", "eine", "wichtige", "rolle", "sie", "geh\u00f6rten", "zum", "geregelten", "tagesablauf", "im", "kloster", "dem", "ora", "et", "labora", "deutsch", "bete", "und", "arbeite", "so", "erfand", "gregor", "von", "tours", "die", "wasserm\u00fchle", "wilhelm", "von", "auvergne", "die", "mechanische", "uhr", "und", "erfanden", "m\u00f6nche", "in", "pisa", "oder", "lucca", "die", "brillengl\u00e4ser", "im", "sechzehnten", "jahrhundert", "f\u00f6rderten", "die", "reformatoren", "durch", "verst\u00e4ndliche", "bibel\u00fcbersetzungen", "in", "die", "volkssprachen", "auch", "eine", "vermehrte", "einrichtung", "von", "\u00f6ffentlichen", "schulen", "und", "das", "lesen", "der", "bibel", "in", "der", "familie", "was", "zu", "einem", "gr\u00f6\u00dferen", "engagement", "und", "verantwortungsbewusstsein", "in", "beruf", "und", "gesellschaft", "f\u00fchrte", "um", "entwickelten", "der", "presbyterianer", "cyrus", "mccormick", "und", "der", "qu\u00e4ker", "obed", "hussey", "erste", "m\u00e4hmaschinen", "um", "den", "bauern", "in", "den", "usa", "die", "harte", "erntearbeit", "zu", "erleichtern", "und", "die", "ertr\u00e4ge", "zu", "erh\u00f6henda", "die", "naturwissenschaftler", "bzw", "philosophen", "des", "mittelalters", "vorwiegend", "aus", "dem", "geistlichen", "stand", "stammten", "waren", "sie", "von", "einem", "sinngebenden", "gesetzm\u00e4\u00dfig", "aufgebauten", "kosmos", "\u00fcberzeugt", "das", "christliche", "weltbild", "und", "das", "von", "der", "kirche", "anerkannte", "teilweise", "angepasste", "antike", "wissen", "aristotelismus", "bildeten", "die", "herrschende", "lehrmeinung", "da", "die", "kirche", "allerdings", "einen", "anspruch", "auf", "die", "absolute", "wahrheit", "erhob", "und", "unter", "androhung", "teils", "drakonischer", "strafen", "keine", "anderen", "meinungen", "duldete", "h\u00e4resie", "war", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "naturwissenschaft", "und", "religion", "seit", "dem", "aufkommen", "abweichender", "ideen", "f\u00fcr", "jahrhunderte", "von", "einer", "christlichen", "bevormundung", "und", "unterdr\u00fcckung", "gepr\u00e4gt", "die", "sich", "etwa", "im", "widerstand", "gegen", "das", "heliozentrische", "weltbild", "oder", "die", "evolutionstheorie", "\u00e4u\u00dferte", "wie", "die", "auswertung", "historischer", "texte", "belegt", "versteckten", "selbst", "ber\u00fchmte", "scholastiker", "des", "mittelalters", "wie", "thomas", "von", "aquin", "aegidius", "romanus", "oder", "boetius", "von", "dacien", "unchristliche", "ideen", "hinter", "doppeldeutigen", "formulierungen", "die", "es", "ihnen", "erm\u00f6glichten", "ihre", "identit\u00e4t", "als", "christen", "und", "wissenschaftler", "zu", "wahren", "erst", "im", "laufe", "der", "aufkl\u00e4rung", "gelang", "es", "den", "wissenschaften", "sich", "von", "der", "kirchendoktrin", "g\u00e4nzlich", "zu", "l\u00f6senwurde", "der", "christlichen", "mission", "fr\u00fcher", "teilweise", "der", "vorwurf", "gemacht", "zugleich", "mit", "dem", "christlichen", "glauben", "auch", "die", "kultur", "des", "abendlandes", "z", "b", "in", "form", "von", "kleiderordnungen", "zu", "exportieren", "ist", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "von", "mission", "heute", "eher", "auf", "inkulturation", "ausgerichtet", "zu", "den", "wesentlichen", "kulturellen", "einfl\u00fcssen", "des", "christentums", "ist", "zudem", "die", "etablierung", "der", "christlichen", "zeitrechnung", "im", "abendland", "zu", "z\u00e4hlen", "siehe", "auch", "christianisierung", "christliche", "erziehung", "christliche", "literatur", "zeittafel", "geschichte", "des", "christentums", "liste", "christlicher", "konfessionen", "liste", "religi\u00f6ser", "amts", "und", "funktionsbezeichnungen", "literatur", "einf\u00fchrungen", "micha", "brumlik", "entstehung", "des", "christentums", "verlagshaus", "jacoby", "&", "stuart", "berlin", "isbn", "david", "bentley", "hart", "die", "geschichte", "des", "christentums", "glaube", "kirche", "tradition", "national", "geographic", "isbn", "\u00fcbersetzung", "ute", "mareik", "hanspeter", "hasenfratz", "das", "christentum", "eine", "kleine", "problemgeschichte", "theologischer", "verlag", "z\u00fcrich", "isbn", "werner", "heinz", "der", "aufstieg", "des", "christentums", "geschichte", "und", "arch\u00e4ologie", "einer", "weltreligion", "konradtheissverlag", "stuttgart", "isbn", "klaus", "koschorke", "johannes", "meier", "u", "a", "christentum", "in", "religion", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "aufl", "bd", "sp", "isbn", "hans", "k\u00fcng", "das", "christentum", "wesen", "und", "geschichte", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "joseph", "ratzinger", "einf\u00fchrung", "in", "das", "christentum", "vorlesungen", "\u00fcber", "das", "apostolische", "glaubensbekenntnis", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "geschichte", "umfangreiche", "darstellungen", "cambridge", "history", "of", "christianity", "mehrere", "hrsg", "b\u00e4nde", "cambridge", "ff", "gesamtdarstellung", "die", "den", "neueren", "forschungsstand", "miteinbezieht", "die", "geschichte", "des", "christentums", "religion", "politik", "kultur", "herausgegeben", "von", "jeanmarie", "mayeur", "charles", "und", "luce", "pietri", "andr\u00e9", "vaucher", "marc", "venard", "deutsche", "ausgabe", "herausgegeben", "von", "norbert", "brox", "odilo", "engels", "georg", "kretschmar", "kurt", "meier", "heribert", "smolinsky", "bde", "verlag", "herder", "freiburg", "i", "br", "ff", "aktuelle", "gesamtdarstellung", "besprechung", "handbuch", "der", "kirchengeschichte", "hrsg", "hubert", "jedin", "u", "a", "bde", "freiburg", "isbn", "standardwerk", "zur", "geschichte", "des", "christentums", "aus", "dem", "blickwinkel", "der", "katholischen", "kirche", "und", "teils", "\u00fcberholt", "lexika", "siehe", "vor", "allem", "theologische", "realenzyklop\u00e4die", "religion", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "aufl", "lexikon", "f\u00fcr", "theologie", "und", "kirche", "aufl", "und", "biographischbibliographisches", "kirchenlexikon", "metzler", "lexikon", "christlicher", "denker", "autorinnen", "und", "autoren", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "des", "christentums", "bis", "zur", "gegenwart", "hrsg", "markus", "vinzent", "metzler", "stuttgart", "u", "a", "philosophische", "deutungen", "ludwig", "feuerbach", "das", "wesen", "des", "christentums", "otto", "wiegand", "leipzig", "ren\u00e9", "girard", "ich", "sah", "den", "satan", "vom", "himmel", "fallen", "wie", "einen", "blitz", "eine", "kritische", "apologie", "des", "christentums", "hanser", "m\u00fcnchen", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "fr\u00fche", "schriften", "werke", "in", "zwanzig", "b\u00e4nden", "band", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "michel", "henry", "inkarnation", "eine", "philosophie", "des", "fleisches", "aufl", "alber", "freiburg", "jeanluc", "nancy", "dekonstruktion", "des", "christentums", "diaphanes", "z\u00fcrich", "berlin", "slavoj", "iek", "das", "reale", "des", "christentums", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "sonstige", "literatur", "bruce", "bawer", "stealing", "jesus", "how", "fundamentalism", "betrays", "christianity", "three", "rivers", "press", "new", "york", "isbn", "kritik", "an", "fundamentaldogmatischen", "tendenzen", "karlheinrich", "ostmeyer", "das", "vaterunser", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "seine", "durchsetzung", "als", "urgebet", "der", "christenheit", "new", "testament", "studies", "s", "weblinks", "christentumdossier", "weltreligionen", "bei", "wdrde", "anmerkungen"]