["creative", "commons", "abgek\u00fcrzt", "cc", "englisch", "f\u00fcr", "sch\u00f6pferisches", "gemeingut", "kreativallmende", "ist", "eine", "gemeinn\u00fctzige", "organisation", "die", "in", "den", "usa", "gegr\u00fcndet", "wurde", "sie", "ver\u00f6ffentlicht", "verschiedene", "standardlizenzvertr\u00e4ge", "mit", "denen", "ein", "autor", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "auf", "einfache", "weise", "nutzungsrechte", "an", "seinen", "werken", "einr\u00e4umen", "kann", "diese", "lizenzen", "sind", "nicht", "auf", "einen", "einzelnen", "werkstyp", "zugeschnitten", "sondern", "f\u00fcr", "beliebige", "werke", "anwendbar", "die", "unter", "das", "urheberrecht", "fallen", "zum", "beispiel", "texte", "bilder", "musikst\u00fccke", "videoclips", "usw", "auf", "diese", "weise", "entstehen", "freie", "inhalte", "entgegen", "einem", "h\u00e4ufigen", "missverst\u00e4ndnis", "ist", "creative", "commons", "nicht", "der", "name", "einer", "einzigen", "lizenz", "sondern", "einer", "organisation", "die", "verschiedenen", "lizenzen", "von", "creative", "commons", "unterscheiden", "sich", "erheblich", "einige", "cclizenzen", "schr\u00e4nken", "die", "nutzung", "relativ", "stark", "ein", "andere", "wiederum", "sorgen", "daf\u00fcr", "dass", "auf", "das", "urheberrecht", "so", "weit", "wie", "m\u00f6glich", "verzichtet", "wird", "ver\u00f6ffentlicht", "jemand", "beispielsweise", "ein", "werk", "unter", "der", "lizenz", "cc", "bysa", "dann", "erlaubt", "er", "die", "nutzung", "durch", "andere", "menschen", "unter", "der", "bedingung", "dass", "der", "urheber", "sowie", "die", "betreffende", "lizenz", "angegeben", "werden", "dar\u00fcber", "hinaus", "darf", "der", "nutzer", "das", "werk", "unter", "der", "bedingung", "ver\u00e4ndern", "dass", "er", "das", "bearbeitete", "werk", "unter", "derselben", "lizenz", "ver\u00f6ffentlicht", "das", "ist", "die", "lizenz", "die", "wikipedia", "verwendetfreie", "inhalte", "ob", "unter", "einer", "cclizenz", "oder", "unter", "einer", "anderen", "sind", "wichtig", "f\u00fcr", "menschen", "die", "kein", "geld", "f\u00fcr", "texte", "bilder", "musik", "usw", "ausgeben", "k\u00f6nnen", "oder", "wollen", "au\u00dferdem", "d\u00fcrfen", "inhalte", "unter", "bestimmten", "cclizenzen", "ver\u00e4ndert", "und", "weiterverarbeitet", "werden", "das", "ist", "wichtig", "f\u00fcr", "menschen", "die", "zum", "beispiel", "k\u00fcnstlerisch", "mit", "den", "inhalten", "umgehen", "wollen", "motivation", "die", "werke", "eines", "sch\u00f6pfers", "wie", "texte", "musikst\u00fccke", "bilder", "videos", "usw", "sind", "normalerweise", "urheberrechtlich", "gesch\u00fctzt", "der", "sch\u00f6pfer", "kann", "aber", "entscheiden", "dass", "er", "werke", "anderen", "menschen", "zur", "verf\u00fcgung", "stellt", "ohne", "dass", "sie", "ausdr\u00fccklich", "um", "erlaubnis", "fragen", "m\u00fcssen", "dazu", "ver\u00f6ffentlicht", "er", "die", "werke", "mit", "einem", "entsprechenden", "hinweis", "dass", "er", "zum", "beispiel", "das", "recht", "zum", "kopieren", "ver\u00e4ndern", "und", "wiederver\u00f6ffentlichen", "allen", "anderen", "zugesteht", "f\u00fcr", "juristische", "laien", "ist", "es", "allerdings", "schwierig", "einen", "entsprechenden", "rechtstext", "zu", "formulieren", "schlie\u00dflich", "soll", "deutlich", "sein", "was", "erlaubt", "ist", "und", "was", "nicht", "und", "es", "soll", "auch", "kein", "missbrauch", "mit", "den", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellten", "werken", "m\u00f6glich", "sein", "etwa", "dass", "jemand", "behauptet", "er", "selbst", "sei", "sch\u00f6pfer", "dieser", "werke", "um", "diesem", "problem", "zu", "begegnen", "wurde", "die", "organisation", "creative", "commons", "gegr\u00fcndet", "um", "solche", "rechtstexte", "lizenzen", "zu", "erarbeiten", "geschichte", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "creativecommonsinitiative", "in", "den", "usa", "wobei", "der", "ma\u00dfgebliche", "kopf", "hinter", "der", "initiative", "lawrence", "lessig", "war", "damals", "rechtsprofessor", "an", "der", "stanford", "law", "school", "heute", "harvard", "zusammen", "mit", "hal", "abelson", "eric", "eldred", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "center", "for", "the", "public", "domain", "der", "erste", "artikel", "\u00fcber", "creative", "commons", "in", "einem", "medium", "von", "breiterem", "\u00f6ffentlichem", "interesse", "erschien", "im", "februar", "von", "hal", "plotkin", "der", "erste", "satz", "lizenzen", "wurde", "im", "dezember", "ver\u00f6ffentlicht", "das", "gr\u00fcndungsteam", "das", "die", "lizenzen", "und", "die", "creativecommonsinfrastruktur", "wie", "wir", "sie", "heute", "kennen", "entwickelte", "bestand", "u", "a", "aus", "molly", "shaffer", "van", "houweling", "glenn", "otis", "brown", "neeru", "paharia", "und", "ben", "adida", "matthew", "haughey", "und", "aaron", "swartz", "spielten", "ebenfalls", "wichtige", "rollen", "in", "der", "fr\u00fchphase", "des", "projekts", "die", "creativecommonsinitiative", "wird", "von", "einem", "gremium", "von", "direktoren", "gef\u00fchrt", "mit", "einem", "technischen", "beraterstab", "waren", "bereits", "ungef\u00e4hr", "millionen", "arbeiten", "unter", "verschiedenen", "creativecommonslizenzen", "ver\u00f6ffentlicht", "alleine", "der", "fotohoster", "flickr", "hatte", "im", "oktober", "\u00fcber", "millionen", "creativecommonslizenzierte", "fotosam", "oktober", "gaben", "creative", "commons", "und", "artlibre", "bekannt", "dass", "die", "lizenz", "cc", "bysa", "mit", "der", "\u00e4lteren", "bereits", "eingef\u00fchrten", "lizenz", "freie", "kunst", "voll", "kompatibel", "ist", "werke", "die", "unter", "diesen", "lizenzen", "stehen", "k\u00f6nnen", "fortan", "beliebig", "kombiniert", "und", "beliebig", "unter", "einer", "der", "beiden", "lizenzen", "oder", "auch", "doppelt", "lizenziert", "weiterverbreitet", "werden", "lizenzen", "im", "rahmen", "der", "initiative", "wurden", "mehrere", "opencontentlizenzen", "entwickelt", "die", "sich", "zun\u00e4chst", "vor", "allem", "auf", "das", "copyright", "der", "vereinigten", "staaten", "bezogen", "inzwischen", "werden", "jedoch", "auch", "auf", "andere", "rechtssysteme", "zugeschnittene", "lizenzen", "entwickelt", "der", "stand", "der", "anpassung", "an", "das", "deutsche", "recht", "ist", "unter", "creative", "commons", "international", "germany", "dokumentiert", "legal", "project", "lead", "f\u00fcr", "den", "deutschen", "rechtsraum", "ist", "seit", "februar", "john", "h", "weitzmann", "unterst\u00fctzt", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "edvakademie", "des", "rechts", "und", "das", "institut", "f\u00fcr", "rechtsinformatik", "der", "universit\u00e4t", "des", "saarlandes", "public", "project", "lead", "und", "damit", "verantwortlich", "f\u00fcr", "\u00f6ffentlichkeitsarbeit", "und", "communitybuilding", "in", "deutschland", "ist", "markus", "beckedahl", "unterst\u00fctzt", "durch", "die", "berliner", "agentur", "newthinking", "communications", "im", "deutschsprachigen", "raum", "gibt", "es", "zudem", "die", "l\u00e4nderprojekte", "creative", "commons", "austria", "\u00f6sterreich", "sowie", "creative", "commons", "switzerland", "schweiz", "bei", "der", "suche", "nach", "einer", "passenden", "lizenz", "f\u00fcr", "weiterverwertung", "konnte", "man", "sich", "urspr\u00fcnglich", "drei", "entscheidungsfragen", "stellen", "lassen", "soll", "die", "nennung", "des", "urhebers", "vorgeschrieben", "werden", "ist", "kommerzielle", "nutzung", "erlaubt", "sind", "ver\u00e4nderungen", "erlaubt", "wenn", "ja", "nur", "bei", "der", "verwendung", "derselben", "lizenztheoretisch", "gibt", "es", "elf", "kombinationen", "sieben", "der", "m\u00f6glichkeiten", "werden", "angeboten", "und", "sind", "nicht", "f\u00fcr", "veraltet", "erkl\u00e4rt", "antwortet", "man", "mit", "nein", "auf", "die", "erste", "frage", "auf", "die", "zweite", "und", "dritte", "mit", "ja", "und", "auf", "die", "vierte", "mit", "nein", "so", "gibt", "man", "sein", "werk", "in", "die", "public", "domain", "antwortet", "man", "dagegen", "auf", "die", "vierte", "frage", "mit", "ja", "erh\u00e4lt", "man", "etwas", "\u00e4hnliches", "zur", "gpl", "ab", "der", "version", "wird", "die", "option", "public", "domain", "nicht", "mehr", "angeboten", "steht", "jedoch", "mit", "der", "version", "cc", "in", "anderer", "form", "nach", "wie", "vor", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "rechtemodule", "die", "aktuellen", "lizenzen", "durch", "die", "kombination", "der", "oben", "genannten", "rechtemodule", "kann", "die", "wirkung", "der", "freigabe", "eines", "werkes", "nach", "den", "w\u00fcnschen", "des", "urhebers", "abgestuft", "erfolgen", "je", "nachdem", "was", "freigegeben", "werden", "soll", "werden", "die", "entsprechenden", "rechtemodule", "gew\u00e4hlt", "und", "ist", "am", "ende", "die", "konkrete", "lizenz", "ausgestaltet", "beispielsweise", "k\u00f6nnte", "ein", "urheber", "etwas", "dagegen", "haben", "dass", "ein", "fremder", "verlag", "sein", "buch", "auf", "basis", "der", "cclizenz", "verkauft", "ohne", "dass", "er", "am", "erl\u00f6s", "beteiligt", "wird", "dann", "kann", "er", "sich", "durch", "wahl", "des", "rechtemoduls", "nc", "die", "kommerzielle", "nutzung", "seines", "werks", "vorbehalten", "da", "sich", "die", "rechtemodule", "nd", "f\u00fcr", "keine", "bearbeitung", "und", "sa", "f\u00fcr", "weitergabe", "von", "bearbeitungen", "nur", "unter", "gleichen", "bedingungen", "logisch", "ausschlie\u00dfen", "sowie", "zudem", "das", "rechtemodul", "by", "f\u00fcr", "namensnennung", "bei", "allen", "diesen", "lizenzen", "verpflichtend", "ist", "ergeben", "sich", "aus", "den", "oben", "genannten", "vier", "rechtemodulen", "genau", "sechs", "in", "sich", "abgeschlossen", "formulierte", "konkrete", "lizenzen", "die", "sogenannten", "kernlizenzen", "englisch", "core", "licenses", "aus", "den", "m\u00f6glichen", "und", "empfohlenen", "lizenzen", "cc", "sa", "ist", "ausgelaufen", "entsprechen", "mit", "den", "modulen", "cc", "by", "und", "cc", "bysa", "zwei", "drei", "mit", "der", "unlizenz", "cc", "der", "definition", "f\u00fcr", "freie", "lizenzen", "und", "sind", "auf", "der", "lizenzwahlseite", "von", "creative", "commons", "entsprechend", "gekennzeichnet", "alle", "sechs", "kernlizenzen", "r\u00e4umen", "der", "allgemeinheit", "unter", "bestimmten", "bedingungen", "nutzungsrechte", "f\u00fcr", "grunds\u00e4tzlich", "alle", "bekannten", "sowie", "in", "der", "deutschen", "portierung", "erst", "ab", "version", "alle", "bislang", "unbekannten", "nutzungsarten", "ein", "enthalten", "sind", "also", "das", "recht", "zur", "vervielf\u00e4ltigung", "weltweiten", "weiterverbreitung", "\u00f6ffentlichen", "zug\u00e4nglichmachung", "und", "auff\u00fchrung", "sowie", "weitere", "nutzungsrechte", "das", "recht", "zur", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "bearbeiteten", "fassungen", "des", "werkes", "englisch", "derivatives", "wird", "in", "den", "kernlizenzen", "mit", "dem", "namensteil", "sa", "share", "alike", "auf", "die", "weitergabe", "unter", "gleichen", "bedingungen", "begrenzt", "und", "bei", "denen", "mit", "dem", "namensteil", "nd", "no", "derivatives", "gar", "nicht", "gew\u00e4hrt", "die", "kernlizenzen", "mit", "dem", "namensteil", "nc", "noncommercial", "schlie\u00dfen", "jede", "kommerzielle", "nutzung", "aus", "die", "in", "allen", "kernlizenzen", "vorhandene", "grundbedingung", "by", "f\u00fcr", "attribution", "fordert", "bei", "jeder", "nutzung", "die", "namensnennung", "des", "urhebers", "des", "genutzten", "werkes", "ein", "drei", "verschiedene", "darstellungsweisen", "die", "lizenzbedingungen", "der", "gew\u00e4hlten", "creativecommonslizenz", "werden", "in", "drei", "darstellungsweisen", "bereitgestellt", "kurzfassung", "f\u00fcr", "laien", "commons", "deed", "welche", "die", "ma\u00dfgeblichen", "grundgedanken", "der", "f\u00fcr", "juristen", "gedachten", "langfassung", "allgemeinverst\u00e4ndlich", "und", "vereinfacht", "darstellt", "international", "gleich", "eine", "laienversion", "gibt", "es", "deswegen", "damit", "ein", "normaler", "benutzer", "ohne", "viel", "m\u00fche", "die", "von", "der", "lizenz", "erzeugten", "rechtlichen", "regeln", "erfassen", "kann", "dadurch", "soll", "es", "f\u00fcr", "die", "meisten", "f\u00e4lle", "\u00fcberfl\u00fcssig", "werden", "sich", "durch", "einen", "rechtsanwalt", "beraten", "zu", "lassen", "vollst\u00e4ndig", "und", "rechtlich", "ma\u00dfgeblich", "ist", "jedoch", "allein", "die", "langfassung", "langfassung", "der", "lizenz", "als", "juristischer", "volltext", "diese", "juristenlesbare", "fassung", "ist", "die", "rechtlich", "allein", "ma\u00dfgebende", "und", "je", "nach", "version", "und", "portierungsstand", "auf", "die", "nationalen", "rechtsordnungen", "vereinigte", "staaten", "deutschland", "frankreich", "etc", "portiert", "d", "h", "textlich", "an", "das", "jeweilige", "nationale", "recht", "angepasst", "alle", "auf", "die", "jeweiligen", "nationalen", "rechtssysteme", "angepassten", "ports", "sollen", "im", "ergebnis", "m\u00f6glichst", "gleiche", "rechtliche", "wirkungen", "haben", "und", "sind", "von", "den", "gleichen", "grundgedanken", "getragen", "diese", "grundgedanken", "sind", "in", "der", "kurzfassung", "zusammengefasst", "folglich", "ist", "die", "kurzfassung", "inhaltlich", "immer", "identisch", "egal", "welche", "landesbezogene", "portierung", "gew\u00e4hlt", "wurde", "maschinenlesbare", "fassung", "im", "rdfformat", "sodass", "die", "lizenz", "von", "suchmaschinen", "erkannt", "wird", "ebenfalls", "international", "identisch", "portierungen", "auf", "lokale", "rechtssysteme", "da", "das", "urheberrecht", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "sehr", "unterschiedlich", "gehandhabt", "wird", "existieren", "f\u00fcr", "viele", "cclizenzen", "auf", "das", "lokale", "rechtssystem", "zugeschnittene", "fassungen", "sogenannte", "portierte", "lizenzen", "oder", "kurz", "ports", "sie", "sind", "jeweils", "an", "ein", "bestimmtes", "rechtssystem", "angepasst", "die", "wahl", "zwischen", "einem", "l\u00e4nderspezifischen", "port", "der", "lizenz", "und", "der", "jeweiligen", "unportedlizenz", "bleibt", "jedoch", "dem", "urheber", "oder", "rechteinhaber", "des", "werks", "\u00fcberlassen", "alle", "ports", "zielen", "darauf", "ab", "im", "ergebnis", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "nationalen", "rechts", "dieselben", "wirkungen", "zu", "erzielen", "wie", "in", "der", "unportedlizenz", "vorgesehen", "dieses", "vorgehen", "ist", "notwendig", "da", "es", "kein", "weltweit", "einheitliches", "urheberrecht", "gibt", "seit", "dem", "juni", "existieren", "lizenzversionen", "f\u00fcr", "brasilien", "am", "juni", "und", "juni", "folgten", "umsetzungen", "f\u00fcr", "deutschland", "und", "die", "niederlande", "die", "deutschen", "creativecommonslizenzen", "in", "der", "version", "sind", "am", "juli", "erschienen", "\u00f6sterreichische", "lizenzen", "sind", "ebenfalls", "seit", "und", "in", "der", "version", "seit", "august", "verf\u00fcgbar", "seit", "dem", "mai", "ist", "eine", "schweizer", "version", "der", "cclizenzen", "in", "der", "version", "verf\u00fcgbar", "seit", "april", "auch", "in", "der", "version", "seit", "februar", "steht", "f\u00fcr", "irland", "ebenfalls", "eine", "version", "zur", "verf\u00fcgung", "eine", "deutsche", "\u00fcbersetzung", "keine", "portierung", "der", "internationalen", "version", "der", "creativecommonslizenzen", "wurde", "im", "januar", "bereitgestellt", "rechtliche", "bewertung", "in", "deutschland", "die", "creativecommonslizenzen", "stellen", "im", "deutschen", "recht", "allgemeine", "gesch\u00e4ftsbedingungen", "dar", "f\u00fcr", "die", "es", "bestimmte", "gesetzliche", "vorgaben", "gibt", "beispielsweise", "d\u00fcrfen", "diese", "keine", "\u00fcberraschenden", "vertragsklauseln", "enthalten", "zweifel", "bez\u00fcglich", "der", "auslegung", "der", "lizenzen", "gehen", "stets", "gem\u00e4\u00df", "\u00a7", "c", "abs", "bgb", "zu", "lasten", "des", "lizenzgebers", "bei", "\u00e4lteren", "unportierten", "versionen", "die", "nicht", "in", "deutscher", "sprache", "vorlagen", "war", "unklar", "ob", "die", "lizenznehmer", "den", "inhalt", "der", "cclizenz", "beim", "vertragsschluss", "in", "zumutbarer", "weise", "zur", "kenntnis", "nehmen", "konnten", "beispiele", "f\u00fcr", "verwendungen", "zdf", "seit", "juni", "werden", "w\u00f6chentlich", "unter", "der", "marke", "terra", "x", "kurzclips", "von", "verschiedenen", "sendungen", "des", "zdf", "unter", "den", "freien", "creativecommonslizenzen", "cc", "by", "und", "cc", "bysa", "in", "der", "zdfmediathek", "ver\u00f6ffentlicht", "durch", "die", "freie", "lizenz", "k\u00f6nnen", "diese", "videos", "f\u00fcr", "beliebige", "zwecke", "geteilt", "und", "bearbeitet", "werden", "einzige", "voraussetzungen", "sind", "namensnennung", "und", "beibehaltung", "der", "bedingungenbei", "einem", "\u00e4lteren", "projekt", "betrieb", "das", "zdf", "unter", "dem", "titel", "zdfcheck", "eine", "plattform", "im", "internet", "mit", "der", "im", "vorfeld", "zur", "bundestagswahl", "die", "aussagen", "der", "politischen", "bewerber", "\u00fcberpr\u00fcft", "wurden", "internetnutzer", "konnten", "sich", "mit", "kommentaren", "beteiligen", "die", "redaktionelle", "auswahl", "oblag", "der", "zdfredaktion", "laut", "dem", "verein", "wikimedia", "deutschland", "der", "den", "zdfcheck", "unterst\u00fctzte", "war", "das", "projekt", "ein", "erster", "meilenstein", "in", "der", "zusammenarbeit", "mit", "einem", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "sender", "die", "ergebnisse", "insgesamt", "grafiken", "von", "denen", "zwei", "tats\u00e4chlich", "in", "artikeln", "verwendet", "werden", "konnten", "erschienen", "unter", "der", "cclizenz", "namensnennung", "und", "sollten", "crossmedial", "im", "zdf", "und", "auf", "heutede", "verwendet", "werden", "das", "projekt", "existierte", "noch", "eine", "zeitlang", "mit", "anderen", "themen", "ard", "nachdem", "das", "zdf", "im", "sommer", "begann", "clips", "unter", "creative", "commons", "zu", "ver\u00f6ffentlichen", "k\u00fcndigte", "auch", "die", "ard", "an", "clips", "in", "der", "ard", "audiothek", "unter", "creativecommonslizenz", "zu", "ver\u00f6ffentlichen", "die", "allerdings", "weder", "kommerziell", "genutzt", "noch", "ver\u00e4ndert", "werden", "d\u00fcrfen", "unter", "denselben", "bedingungen", "ver\u00f6ffentlicht", "die", "tagesschau", "seit", "oktober", "erkl\u00e4rclips", "im", "januar", "gab", "der", "ndr", "bekannt", "auch", "kommerzielle", "nutzungen", "und", "bearbeitungen", "der", "creativecommonsclips", "der", "tagesschau", "zuzulassen", "sodass", "diese", "unter", "anderem", "in", "wikipediaartikel", "eingearbeitet", "werden", "k\u00f6nnenbereits", "zuvor", "haben", "einzelne", "anstalten", "der", "ard", "begonnen", "content", "unter", "creative", "commons", "zu", "stellen", "so", "bietet", "der", "ndr", "in", "einem", "pilotprojekt", "einzelne", "beitr\u00e4ge", "der", "sendungen", "von", "extra", "und", "zapp", "zum", "herunterladen", "unter", "creativecommonsnoncommercialnoderivativeslizenz", "an", "seit", "dezember", "werden", "zudem", "ausgew\u00e4hlte", "beitr\u00e4ge", "der", "sendung", "quer", "im", "bayerischen", "rundfunk", "br", "unter", "der", "cclizenz", "namensnennung", "nicht", "kommerziell", "keine", "bearbeitung", "deutschland", "ver\u00f6ffentlicht", "bbcarchiv", "ein", "projekt", "unter", "verwendung", "einer", "cclizenz", "plante", "die", "bbc", "mit", "einem", "filmarchiv", "creative", "archive", "das", "online", "zug\u00e4nglich", "gemacht", "wurde", "dabei", "half", "lawrence", "lessig", "beim", "entwickeln", "des", "lizenzger\u00fcsts", "die", "pilotphase", "war", "abgeschlossen", "die", "filme", "d\u00fcrfen", "allerdings", "nur", "innerhalb", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "weiterverteilt", "werden", "nach", "ende", "der", "pilotphase", "stoppte", "die", "bbc", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "filmen", "unter", "der", "creativearchivelizenz", "open", "choice", "durch", "den", "umbruch", "der", "openaccessinitiative", "der", "freien", "publikation", "von", "wissenschaftlichen", "arbeiten", "im", "internet", "bietet", "der", "springerverlag", "seinen", "autoren", "die", "m\u00f6glichkeit", "ihre", "werke", "gegen", "eine", "pauschale", "von", "dollar", "euro", "ohne", "mehrwertsteuer", "im", "volltext", "freizuschalten", "und", "unter", "eine", "cclizenz", "zu", "stellenim", "februar", "entschied", "der", "br", "die", "sendung", "space", "night", "k\u00fcnftig", "nur", "noch", "mit", "musik", "unter", "cclizenz", "zu", "unterlegen", "dieser", "schritt", "erfolgte", "nachdem", "der", "sender", "die", "absetzung", "der", "sendung", "wegen", "zu", "hoher", "gemageb\u00fchren", "angek\u00fcndigt", "hatte", "und", "sich", "eine", "initiative", "von", "fans", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "durch", "einsatz", "von", "musik", "unter", "cclizenzen", "gebildet", "hatte", "es", "ist", "die", "erste", "sendung", "im", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehen", "die", "grunds\u00e4tzlich", "musik", "unter", "cclizenzen", "benutzt", "radio", "fritz", "fritz", "die", "jugendwelle", "im", "rundfunk", "berlinbrandenburg", "sendet", "in", "seinem", "programm", "gelegentlich", "kurze", "einspieler", "zwischen", "zwei", "songs", "oft", "mit", "satirischem", "charakter", "diese", "jingles", "werden", "unter", "der", "cclizenz", "namensnennung", "keine", "kommerzielle", "nutzung", "keine", "bearbeitung", "ver\u00f6ffentlicht", "und", "sind", "auf", "der", "website", "des", "h\u00f6rfunksenders", "verf\u00fcgbar", "audioportal", "freier", "radios", "der", "bundesverband", "freier", "radios", "e", "v", "betreibt", "eine", "austauschplattform", "f\u00fcr", "radiobeitr\u00e4ge", "auf", "dem", "portal", "liegen", "weit", "\u00fcber", "radiobeitr\u00e4ge", "die", "unmittelbar", "angeh\u00f6rt", "heruntergeladen", "sowie", "von", "anderen", "radiostationen", "gesendet", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "meisten", "beitr\u00e4ge", "werden", "unter", "der", "creativecommonslizenz", "cc", "byncsa", "de", "angeboten", "cultural", "broadcasting", "archive", "die", "freien", "radios", "in", "\u00f6sterreich", "ver\u00f6ffentlichen", "und", "tauschen", "ihre", "beitr\u00e4ge", "\u00fcber", "die", "plattform", "cultural", "broadcasting", "archive", "aus", "viele", "sendungen", "der", "stationen", "werden", "oft", "als", "ganzes", "online", "gestellt", "wobei", "der", "nichtccteil", "zumeist", "die", "musik", "beim", "anh\u00f6ren", "ausgeblendet", "wird", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "auch", "viele", "einzelne", "beitr\u00e4ge", "und", "interviews", "online", "gestellt", "die", "meisten", "sendungen", "sind", "dabei", "cc", "bync", "die", "uploader", "k\u00f6nnen", "jedoch", "selbst", "entscheiden", "ob", "die", "beitr\u00e4ge", "kommerziell", "verbreitet", "oder", "bearbeitet", "werden", "d\u00fcrfen", "cclizenzen", "in", "der", "literatur", "im", "bereich", "der", "insbesondere", "wissenschaftlichen", "fachliteratur", "als", "form", "des", "open", "access", "ist", "es", "wie", "im", "bereich", "der", "musik", "inzwischen", "\u00fcblich", "unter", "einer", "cclizenz", "zu", "ver\u00f6ffentlichen", "im", "gegensatz", "dazu", "finden", "diese", "lizenzen", "im", "bereich", "der", "literatur", "insbesondere", "in", "der", "belletristik", "im", "deutschsprachigen", "raum", "bisher", "nur", "wenig", "verwendung", "als", "wegweisend", "k\u00f6nnen", "hier", "die", "romane", "und", "storys", "des", "kanadischen", "autors", "cory", "doctorow", "gelten", "die", "auch", "ins", "deutsche", "\u00fcbertragen", "und", "unter", "einer", "cclizenz", "publiziert", "wurden", "einen", "\u00e4hnlichen", "ansatz", "verfolgt", "der", "schriftsteller", "francis", "nenik", "der", "seine", "prosawerke", "so", "u", "a", "die", "romane", "xo", "und", "m\u00fcnzgesteuerte", "geschichte", "ebenfalls", "unter", "einer", "cclizenz", "ver\u00f6ffentlicht", "hat", "cclizenzen", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "auf", "datagvat", "hat", "das", "bundeskanzleramt", "in", "\u00f6sterreich", "eine", "plattform", "geschaffen", "auf", "der", "\u00f6sterreichische", "beh\u00f6rden", "seit", "daten", "unter", "cc", "by", "bereitstellen", "k\u00f6nnen", "sonstige", "rechtliche", "werkzeuge", "cc", "plus", "cc+", "ist", "ein", "protokoll", "das", "die", "erteilung", "von", "zus\u00e4tzlichen", "rechten", "die", "\u00fcber", "die", "creativecommonslizenz", "hinausgehen", "maschinell", "abhandeln", "kann", "das", "projekt", "soll", "den", "einsatz", "von", "creativecommonslizenzen", "im", "kommerziellen", "bereich", "erleichtern", "eine", "m\u00f6glichkeit", "w\u00e4re", "die", "kommerzielle", "nutzung", "eines", "nur", "f\u00fcr", "nichtkommerziellen", "nutzen", "freigegebenen", "werks", "oder", "eine", "implementierung", "des", "street", "performer", "protocols", "cc+", "benutzt", "ccrel", "ein", "etabliertes", "verfahren", "zur", "kennzeichnung", "von", "cclizenziertem", "inhalt", "cc", "cc", "gesprochen", "cc", "zero", "vereinigt", "in", "sich", "zwei", "rechtliche", "werkzeuge", "eine", "verzichtserkl\u00e4rung", "und", "eine", "bedingungslose", "lizenz", "die", "bedingungslose", "lizenz", "fungiert", "als", "r\u00fcckfallposition", "englisch", "fallback", "license", "f\u00fcr", "den", "fall", "dass", "die", "vorrangige", "verzichtserkl\u00e4rung", "nach", "dem", "jeweils", "geltenden", "recht", "nicht", "voll", "wirksam", "ist", "mit", "der", "verzichtserkl\u00e4rung", "wird", "der", "verzicht", "auf", "s\u00e4mtliche", "schutzrechte", "erkl\u00e4rt", "dadurch", "soll", "das", "jeweilige", "werk", "durch", "den", "urheber", "bzw", "rechteinhaber", "aktiv", "in", "die", "gemeinfreiheit", "\u00fcberf\u00fchrt", "werden", "englisch", "voluntary", "public", "domain", "wenn", "diese", "\u00fcberf\u00fchrung", "rechtlich", "nicht", "m\u00f6glich", "ist", "wie", "beispielsweise", "in", "deutschland", "oder", "\u00f6sterreich", "stellt", "die", "in", "cc", "enthaltene", "fallback", "license", "gewisserma\u00dfen", "eine", "creativecommonslizenz", "ohne", "die", "sonst", "\u00fcblichen", "lizenzbedingungen", "by", "sa", "nd", "nc", "siehe", "oben", "dar", "cc", "soll", "nach", "der", "vorstellung", "von", "creative", "commons", "auch", "und", "besonders", "f\u00fcr", "datenbanken", "geeignet", "sein", "nachdem", "sich", "das", "projekt", "seit", "dem", "januar", "in", "der", "betaphase", "befand", "wurde", "die", "version", "im", "m\u00e4rz", "vorgestellt", "cc", "ersetzt", "die", "nun", "obsolete", "public", "domain", "dedication", "and", "certification", "pddc", "ein", "bekanntes", "datenbankwerk", "das", "unter", "cc", "gestellt", "wurde", "ist", "die", "gemeinsame", "normdatei", "\u00e4ltere", "lizenzen", "in", "neueren", "lizenzen", "ist", "eine", "namensnennung", "k\u00fcrzel", "by", "zwingend", "notwendig", "in", "\u00e4lteren", "lizenzen", "version", "war", "das", "noch", "nicht", "so", "weiter", "wurden", "die", "lizenzen", "eingestellt", "die", "nichtkommerzielle", "kopien", "verbieten", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "sampling", "und", "die", "devnationslizenz", "diese", "lizenzen", "sind", "weiterhin", "g\u00fcltig", "ihre", "verwendung", "bei", "neuen", "werken", "wird", "von", "creative", "commons", "nicht", "mehr", "empfohlen", "entwicklungsl\u00e4nder", "die", "developing", "nations", "license", "erlaubt", "ausschlie\u00dflich", "entwicklungsl\u00e4ndern", "ver\u00e4nderungen", "und", "verarbeitungen", "derivate", "jeder", "art", "entwicklungsl\u00e4nder", "sind", "in", "diesem", "zusammenhang", "solche", "die", "von", "der", "weltbank", "nicht", "als", "highincome", "economy", "eingestuft", "werden", "benutzer", "aus", "industriestaaten", "sind", "von", "diesen", "rechten", "ausgeschlossen", "ihnen", "steht", "nur", "das", "leserecht", "zu", "diese", "lizenz", "wurde", "mittlerweile", "wieder", "eingestellt", "da", "sie", "erhebliche", "kompatibilit\u00e4tsprobleme", "mit", "sich", "brachte", "allgemein", "f\u00f6rdern", "alle", "offenen", "lizenzen", "den", "wissensaustausch", "mit", "entwicklungsl\u00e4ndern", "so", "dass", "der", "bedarf", "f\u00fcr", "eine", "spezielle", "lizenz", "gering", "war", "samplinglizenzen", "die", "samplinglizenzen", "angepasst", "f\u00fcr", "die", "vereinigten", "staaten", "und", "brasilien", "wurden", "in", "zusammenarbeit", "mit", "gilberto", "gil", "minister", "f\u00fcr", "kultur", "in", "brasilien", "und", "bekannter", "musiker", "entwickelt", "music", "sharing", "license", "die", "musicsharinglizenz", "ist", "keine", "eigenst\u00e4ndige", "lizenz", "sondern", "lediglich", "eine", "andere", "auf", "der", "ccwebpr\u00e4senz", "inzwischen", "nicht", "mehr", "verwendete", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "byncndlizenz", "sie", "gestattet", "dem", "nutzer", "die", "vom", "urheber", "derart", "lizenzierte", "musik", "herunterzuladen", "zu", "tauschen", "und", "\u00fcber", "webcasting", "zu", "verbreiten", "jedoch", "nicht", "den", "verkauf", "die", "bearbeitung", "oder", "kommerzielle", "nutzung", "die", "bezeichnung", "music", "sharing", "license", "ist", "dabei", "irref\u00fchrend", "obgleich", "durch", "sie", "der", "eindruck", "erweckt", "wird", "diese", "lizenz", "sei", "die", "einzig", "m\u00f6gliche", "bzw", "empfohlene", "cclizenz", "f\u00fcr", "musikalische", "inhalte", "sind", "selbstverst\u00e4ndlich", "auch", "andere", "weniger", "restriktive", "cclizenzen", "anwendbar", "so", "finden", "beispielsweise", "auf", "der", "internetmusikplattform", "jamendo", "alle", "sechs", "aktuellen", "lizenzen", "anwendung", "zum", "anderen", "kann", "diese", "lizenz", "nat\u00fcrlich", "auch", "f\u00fcr", "andere", "arten", "von", "inhalten", "verwendet", "werden", "founders", "copyright", "neben", "den", "kernlizenzen", "und", "cc", "stellte", "creative", "commons", "eine", "art", "rechtsgesch\u00e4ftliche", "simulation", "des", "alten", "amerikanischen", "urheberrechts", "zur", "verf\u00fcgung", "n\u00e4mlich", "die", "erkl\u00e4rung", "der", "urheber", "stelle", "sein", "werk", "unter", "das", "sogenannte", "founders", "copyright", "von", "es", "sah", "seinerzeit", "eine", "wirkungsdauer", "des", "copyright", "von", "nur", "jahren", "vor", "die", "um", "nochmals", "jahre", "verl\u00e4ngert", "werden", "konnte", "anschlie\u00dfend", "galt", "das", "werk", "als", "gemeinfrei", "durch", "eine", "genau", "dies", "besagende", "\u00f6ffentliche", "erkl\u00e4rung", "die", "creative", "commons", "entworfen", "hat", "kann", "diese", "rechtswirkung", "zumindest", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "usamerikanischen", "rechts", "noch", "heute", "nachgebildet", "werden", "das", "creative", "commons", "founders", "copyrightprojekt", "wurde", "eingestelltzum", "vergleich", "nach", "der", "heute", "weltweit", "fast", "\u00fcberall", "geltenden", "grundregelung", "der", "revidierten", "berner", "\u00fcbereinkunft", "hat", "das", "urheberrecht", "eine", "laufzeit", "von", "mindestens", "jahren", "nach", "dem", "tod", "des", "urhebers", "in", "den", "meisten", "industriestaaten", "hat", "man", "sich", "jedoch", "f\u00fcr", "eine", "regelschutzfrist", "von", "jahren", "entschieden", "des", "weiteren", "gibt", "es", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "f\u00fcr", "firmen", "die", "m\u00f6glichkeit", "ein", "copyright", "\u00fcber", "jahre", "zu", "besitzen", "rezeption", "auszeichnungen", "creative", "commons", "wurde", "beim", "prix", "ars", "electronica", "mit", "der", "goldenen", "nica", "in", "der", "kategorie", "net", "vision", "ausgezeichnet", "kritik", "und", "probleme", "es", "gibt", "einige", "kritikpunkte", "aber", "auch", "vorurteile", "gegen\u00fcber", "lizenzen", "von", "creative", "commons", "verst\u00e4ndlichkeit", "die", "kurzfassungen", "der", "lizenzen", "reichen", "nicht", "unbedingt", "aus", "um", "genau", "zu", "verstehen", "was", "erlaubt", "ist", "der", "nutzer", "muss", "dann", "die", "langfassung", "lesen", "die", "m\u00f6glicherweise", "fachlich", "zu", "schwierig", "ist", "michael", "seemann", "schrieb", "am", "dezember", "in", "zeit", "online", "wirklich", "verstanden", "werden", "die", "lizenzen", "nur", "in", "nerdkreisen", "die", "sich", "darauf", "spezialisiert", "haben", "vertr\u00e4glichkeit", "das", "prinzip", "von", "copyleft", "bei", "creative", "commons", "spricht", "man", "von", "share", "alike", "besagt", "dass", "man", "neue", "abgewandelte", "werke", "unter", "derselben", "lizenz", "wie", "das", "urspr\u00fcngliche", "werk", "ver\u00f6ffentlichen", "muss", "kombiniert", "man", "werke", "die", "unter", "verschiedenen", "lizenzen", "stehen", "werden", "m\u00f6glicherweise", "lizenzinkompabilit\u00e4ten", "produziert", "dieses", "bastardproblem", "gilt", "sowohl", "f\u00fcr", "den", "fall", "dass", "alle", "werke", "unter", "cclizenzen", "stehen", "als", "auch", "f\u00fcr", "den", "dass", "man", "lizenzen", "zum", "beispiel", "aus", "dem", "gnuprojekt", "nimmt", "die", "free", "software", "foundation", "erkennt", "cc", "by", "und", "cc", "bysa", "als", "freie", "lizenz", "f\u00fcr", "andere", "werke", "als", "software", "oder", "dessen", "dokumentation", "an", "jedoch", "wurde", "das", "projekt", "von", "richard", "stallman", "heftig", "kritisiert", "da", "lizenzen", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "die", "keine", "globale", "nichtkommerzielle", "vervielf\u00e4ltigung", "zulie\u00dfen", "ccsampling", "ccdevnations", "creative", "commons", "stellte", "daraufhin", "besagte", "lizenzen", "ein", "das", "modul", "nicht", "kommerziell", "sorgt", "gelegentlich", "f\u00fcr", "probleme", "da", "nicht", "klar", "definiert", "ist", "was", "genau", "mit", "kommerziell", "gemeint", "ist", "dadurch", "k\u00f6nnen", "ungeahnte", "nutzungsarten", "ausgeschlossen", "werden", "beispielsweise", "die", "verwendung", "von", "inhalten", "in", "kostenpflichtigen", "lehrveranstaltungen", "zeitungen", "blogs", "oder", "der", "wikipedia", "dies", "birgt", "insgesamt", "rechtsunsicherheiten", "die", "definition", "des", "moduls", "wurde", "auch", "mit", "version", "nicht", "pr\u00e4zisiert", "auch", "das", "modul", "namensnennung", "kann", "zu", "problemen", "f\u00fchren", "da", "eine", "korrekte", "erf\u00fcllung", "der", "anforderung", "kompliziert", "werden", "kann", "ein", "beispiel", "ist", "die", "weiterverwendung", "von", "wikipediaartikeln", "bei", "denen", "sich", "aufgrund", "der", "m\u00f6glichen", "gro\u00dfen", "anzahl", "von", "autoren", "die", "anforderung", "der", "namensnennung", "schwierig", "gestalten", "kann", "viele", "informationen", "gibt", "es", "nur", "auf", "englisch", "rechtsprechung", "niederlande", "rechtbank", "amsterdam", "m\u00e4rz", "adam", "curry", "ein", "pionier", "des", "podcasting", "ver\u00f6ffentlichte", "in", "der", "webcommunity", "flickr", "fotos", "seiner", "familie", "unter", "der", "lizenz", "noncommercial", "share", "alike", "byncsa", "nur", "nichtkommerzielle", "zwecke", "das", "niederl\u00e4ndische", "boulevardmagazin", "weekend", "verwendete", "die", "fotos", "f\u00fcr", "einen", "bericht", "\u00fcber", "currys", "f\u00fcnfzehnj\u00e4hrige", "tochter", "am", "m\u00e4rz", "erkannte", "ein", "gericht", "in", "amsterdam", "eine", "urheberrechtsverletzung", "und", "verurteilte", "das", "magazin", "bei", "weiteren", "verst\u00f6\u00dfen", "zur", "zahlung", "von", "euro", "je", "bild", "an", "curry", "obwohl", "die", "strafe", "relativ", "gering", "ausfiel", "wurde", "hier", "die", "g\u00fcltigkeit", "von", "creative", "commons", "best\u00e4tigt", "spanien", "juzgado", "de", "primera", "instancia", "n\u00ba", "de", "badajoz", "februar", "ein", "weiteres", "urteil", "wurde", "in", "spanien", "gef\u00e4llt", "dort", "hatte", "die", "spanische", "verwertungsgesellschaft", "sociedad", "general", "de", "autores", "y", "editores", "gegen", "einen", "barbesitzer", "geklagt", "da", "dieser", "aber", "nur", "musik", "spielte", "die", "unter", "cclizenz", "stand", "bekam", "er", "recht", "die", "rechte", "der", "verwertungsgesellschaften", "erstrecken", "sich", "daher", "nicht", "auf", "nichtpropriet\u00e4re", "inhalte", "usa", "united", "states", "district", "court", "for", "the", "northern", "district", "of", "texas", "januar", "keine", "entscheidung", "in", "der", "sache", "mangels", "personal", "jurisdiction", "\u00fcber", "die", "beklagte", "im", "august", "best\u00e4tigte", "allerdings", "der", "united", "states", "court", "of", "appeals", "for", "the", "federal", "circuit", "cafc", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "die", "bedingungen", "freier", "lizenzen", "als", "urheberrechtsverletzung", "jacobsen", "v", "katzer", "jmri", "project", "license", "belgien", "tribunal", "de", "premi\u00e8re", "instance", "de", "nivelles", "oktober", "schadensersatz", "f\u00fcr", "die", "band", "lich\u00f4dmapwa", "wegen", "versto\u00dfes", "gegen", "by", "und", "nc", "der", "organisator", "des", "theaterfestivals", "von", "spa", "hatte", "das", "st\u00fcck", "aabatchouk", "als", "hintergrundmusik", "in", "einem", "radiowerbespot", "verwendet", "allerdings", "blieb", "der", "zugesprochene", "betrag", "hinter", "den", "klageantr\u00e4gen", "zur\u00fcck", "da", "die", "band", "ihr", "werk", "zur", "nichtkommerziellen", "verwertung", "freigegeben", "jedoch", "schadensersatz", "\u00fcber", "den", "\u00fcblichen", "tarifen", "f\u00fcr", "kommerzielle", "nutzungen", "verlangt", "hatte", "israel", "bezirksgericht", "jerusalem", "januar", "schadensersatz", "f\u00fcr", "zwei", "hobbyfotografen", "wegen", "verwendung", "von", "flickrfotos", "durch", "einen", "reisebuchverlag", "unter", "versto\u00df", "gegen", "nc", "deutschland", "ag", "frankfurt", "am", "main", "urteil", "vom", "januar", "dem", "lizenzgeber", "steht", "kein", "anspruch", "auf", "lizenzkostenersatz", "und", "kein", "anspruch", "auf", "ersatz", "seiner", "anwaltskosten", "zu", "wenn", "sein", "bild", "ohne", "seinen", "namen", "zu", "nennen", "ver\u00f6ffentlicht", "wird", "der", "lizenzgeber", "ein", "bekannter", "eifriger", "abmahner", "hatte", "zwei", "fotos", "aus", "der", "stadt", "gelnhausen", "auf", "wikimedia", "commons", "ver\u00f6ffentlicht", "die", "danach", "von", "einer", "gewerbetreibenden", "auf", "ihrer", "eigenen", "internetseite", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "ohne", "seinen", "namen", "zu", "nennen", "olg", "k\u00f6ln", "urteil", "vom", "oktober", "lg", "k\u00f6ln", "urteil", "vom", "m\u00e4rz", "das", "oberlandesgericht", "k\u00f6ln", "sah", "in", "der", "nutzung", "eines", "ausschnitts", "eines", "unter", "cc", "bync", "stehenden", "bildes", "auf", "der", "internetseite", "einer", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunkanstalt", "mehrere", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "die", "ccbestimmungen", "es", "versto\u00dfe", "gegen", "by", "weil", "bei", "dem", "beschnitt", "der", "in", "das", "originalfoto", "eingeblendete", "name", "des", "urhebers", "in", "der", "unteren", "ecke", "abgeschnitten", "wurde", "auch", "seien", "die", "bestimmungen", "zur", "zul\u00e4ssigen", "bearbeitung", "nicht", "eingehalten", "worden", "weil", "nicht", "darauf", "hingewiesen", "wurde", "dass", "es", "sich", "bei", "der", "verwendeten", "fassung", "um", "einen", "ausschnitt", "handelte", "das", "olg", "verurteilte", "zur", "unterlassung", "wegen", "unklarheit", "was", "mit", "nichtkommerziell", "gemeint", "ist", "wurde", "aber", "kein", "schadensersatz", "zugesprochen", "denn", "der", "wert", "der", "nichtkommerziellen", "nutzung", "eines", "unter", "der", "cc", "bync", "stehenden", "bildes", "betrage", "null", "euro", "der", "versto\u00df", "gegen", "die", "pflicht", "zur", "namensnennung", "f\u00fchrt", "nach", "deutschem", "recht", "lediglich", "zu", "einem", "aufschlag", "auf", "den", "schadensersatz", "dazu", "f\u00fchrt", "das", "olg", "aus", "aber", "von", "sind", "immer", "noch", "ferner", "ist", "zu", "ber\u00fccksichtigen", "dass", "die", "bekl", "den", "kl", "als", "urheber", "benannt", "hat", "wenn", "auch", "nicht", "in", "der", "nach", "den", "lizenzbedingungen", "geschuldeten", "form", "landgericht", "berlin", "einstweilige", "verf\u00fcgung", "vom", "oktober", "die", "urheberrechtsverletzerin", "eine", "partei", "hatte", "in", "ihrem", "blog", "ein", "foto", "der", "fotografin", "verwendet", "ohne", "ihren", "namen", "und", "die", "quelle", "nach", "der", "zugrundeliegenden", "creativecommonslizenz", "attribution", "sharealike", "unported", "zu", "kennzeichnen", "die", "fotografin", "setzte", "mit", "einer", "einstweiligen", "verf\u00fcgung", "durch", "dass", "durch", "die", "partei", "die", "lizenzbedingungen", "der", "cclizenz", "eingehalten", "werden", "m\u00fcssen", "wissenschaftliche", "verlage", "im", "mai", "\u00e4nderte", "springer", "nature", "seine", "vorgaben", "f\u00fcr", "zeitschriftenautoren", "dahingehend", "dass", "beitr\u00e4ge", "die", "als", "preprint", "verbreitet", "werden", "auch", "unter", "einer", "creativecommonslizenz", "auf", "einer", "entsprechenden", "plattform", "ver\u00f6ffentlicht", "werden", "d\u00fcrfen", "literatur", "simone", "aliprandi", "creative", "commons", "a", "user", "guide", "copyleftitalia", "ledizioni", "der", "text", "ist", "unter", "der", "lizenz", "creative", "commons", "attributionshare", "alike", "verf\u00fcgbar", "burkhard", "beyer", "creative", "commonslizenzen", "m\u00f6glichkeiten", "und", "grenzen", "der", "anwendung", "in", "archiven", "in", "marcus", "stumpf", "und", "katharina", "tiemann", "hg", "aktuelle", "herausforderungen", "kommunaler", "archivarbeit", "elektronische", "langzeitarchivierung", "bestandserhaltung", "rechtsfragen", "beitr\u00e4ge", "des", "fortbildungsseminars", "der", "bundeskonferenz", "der", "kommunalarchive", "bkk", "in", "halle", "saale", "vom", "november", "m\u00fcnster", "s", "texte", "und", "untersuchungen", "zur", "archivpflege", "download", "pdf", "mb", "markus", "eidenberger", "andreas", "ortner", "kreativit\u00e4t", "in", "fesseln", "wie", "urheberrecht", "kreativit\u00e4t", "behindert", "und", "doch", "mit", "seinen", "eigenen", "waffen", "geschlagen", "werden", "kann", "in", "leonhard", "dobusch", "christian", "forsterleitner", "hrsg", "freie", "netze", "freies", "wissen", "echomedia", "wien", "isbn", "unter", "creative", "commons", "lizenz", "freienetzeat", "pdf", "mb", "enth\u00e4lt", "u", "a", "interview", "mit", "lawrence", "lessig", "sebastian", "horlacher", "die", "creative", "commonslizenzen", "eine", "urheberrechtliche", "betrachtung", "anhand", "von", "open", "educational", "resources", "in", "der", "hochschullehre", "in", "schriften", "zum", "geistigen", "eigentum", "und", "zum", "wettbewerbsrecht", "nr", "nomos", "badenbaden", "isbn", "doi", "dissertation", "technische", "universit\u00e4t", "dresden", "till", "kreutzer", "open", "content", "ein", "praxisleitfaden", "zur", "nutzung", "von", "creativecommonslizenzen", "deutsche", "unescokommission", "e", "v", "hochschulbibliothekszentrum", "nordrheinwestfalen", "wikimedia", "deutschland", "e", "v", "lawrence", "lessig", "freie", "kultur", "penguin", "books", "reto", "mantz", "open", "accesslizenzen", "und", "rechts\u00fcbertragung", "bei", "open", "accesswerken", "pdf", "kb", "u", "a", "kommentierung", "der", "cclizenzen", "reto", "mantz", "creative", "commonslizenzen", "im", "spiegel", "internationaler", "gerichtsverfahren", "pdf", "kb", "grur", "international", "s", "erik", "m\u00f6ller", "freiheit", "mit", "fallstricken", "creativecommonsnclizenzen", "und", "ihre", "folgen", "in", "opensource", "jahrbuch", "weblinks", "creativecommonswebsite", "suche", "beta", "creative", "commons", "deutschland", "creative", "commons", "\u00f6sterreich", "creative", "commons", "schweiz", "standpunkt", "der", "free", "software", "foundation", "so", "entkommen", "sie", "der", "abmahnfalle", "bei", "creativecommonslizenzen", "einzelnachweise"]