["die", "deutsche", "sprache", "bzw", "deutsch", "dt", "ist", "eine", "westgermanische", "sprache", "die", "weltweit", "etwa", "bis", "millionen", "menschen", "als", "muttersprache", "und", "weiteren", "rund", "millionen", "als", "zweit", "oder", "fremdsprache", "dient", "das", "deutsche", "ist", "eine", "plurizentrische", "sprache", "enth\u00e4lt", "also", "mehrere", "standardvariet\u00e4ten", "in", "verschiedenen", "regionen", "ihr", "sprachgebiet", "umfasst", "deutschland", "\u00f6sterreich", "die", "deutschschweiz", "liechtenstein", "luxemburg", "ostbelgien", "s\u00fcdtirol", "das", "elsass", "und", "lothringen", "sowie", "nordschleswig", "au\u00dferdem", "ist", "deutsch", "eine", "minderheitensprache", "in", "einigen", "europ\u00e4ischen", "und", "au\u00dfereurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "z", "b", "in", "rum\u00e4nien", "und", "s\u00fcdafrika", "sowie", "nationalsprache", "im", "afrikanischen", "namibia", "deutsch", "ist", "die", "meistgesprochene", "muttersprache", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "euurspr\u00fcnglich", "bestand", "eine", "vielzahl", "von", "mundarten", "innerhalb", "eines", "dialektkontinuums", "das", "sich", "aufgrund", "der", "zweiten", "hochdeutschen", "lautverschiebung", "in", "hochdeutsche", "oberdeutsche", "und", "mitteldeutsche", "und", "niederdeutsche", "mundarten", "einteilen", "l\u00e4sst", "da", "die", "niederdeutsche", "sprache", "au\u00dferhalb", "des", "hochdeutschen", "steht", "ist", "sie", "oft", "nicht", "mitgemeint", "wenn", "von", "der", "deutschen", "sprache", "die", "rede", "ist", "teilweise", "wird", "niederdeutsch", "bzw", "platt", "aber", "auch", "als", "dialekt", "des", "deutschen", "behandelt", "die", "deutsche", "standardsprache", "ist", "mit", "ihren", "standardvariet\u00e4ten", "bundesdeutsches", "deutsch", "\u00f6sterreichisches", "deutsch", "und", "schweizerisches", "deutsch", "das", "ergebnis", "bewusster", "sprachplanerischer", "eingriffe", "das", "standarddeutsche", "\u00fcberspannt", "als", "dachsprache", "den", "gro\u00dfteil", "der", "mundarten", "des", "dialektkontinuums", "eine", "ausnahme", "sind", "z", "b", "die", "luxemburger", "dialekte", "die", "nunmehr", "unter", "letzebuergesch", "und", "somit", "nur", "noch", "indirekt", "als", "deutsch", "zusammengefasst", "werdendie", "wissenschaftliche", "disziplin", "die", "die", "deutsche", "sprache", "und", "literatur", "in", "ihren", "historischen", "und", "gegenw\u00e4rtigen", "formen", "dokumentiert", "und", "vermittelt", "wird", "germanistik", "genannt", "dieser", "ausdruck", "bezieht", "sich", "also", "meist", "nicht", "auf", "die", "germanischen", "sprachen", "insgesamt", "definition", "unter", "dem", "begriff", "deutsche", "sprache", "wird", "heute", "prim\u00e4r", "die", "auf", "der", "grundlage", "von", "mitteldeutschen", "und", "oberdeutschen", "dialekten", "entstandene", "hochdeutsche", "standardsprache", "standardhochdeutsch", "verstanden", "die", "dialekte", "mundarten", "des", "dialektkontinuums", "werden", "dagegen", "nur", "teilweise", "von", "dieser", "sprache", "\u00fcberdacht", "zum", "deutschen", "werden", "dar\u00fcber", "hinaus", "die", "historischen", "vorg\u00e4ngersprachen", "althochdeutsch", "sprachcodes", "nach", "iso", "goh", "und", "mittelhochdeutsch", "sprachcodes", "nach", "iso", "gmh", "gez\u00e4hlt", "sowie", "neuere", "umgangssprachliche", "variet\u00e4ten", "oder", "mischsprachen", "z", "b", "missingsch", "innerhalb", "des", "geltungsbereiches", "der", "deutschen", "standardsprache", "das", "luxemburgische", "sowie", "manche", "auswandererdialekte", "z", "b", "pennsylvania", "dutch", "oder", "\u00fcbergangsdialekte", "gehen", "zur\u00fcck", "auf", "variet\u00e4ten", "des", "dialektkontinuums", "das", "jiddische", "das", "auf", "das", "mittelhochdeutsche", "zur\u00fcckgeht", "hat", "sich", "vor", "allem", "unter", "slawischen", "und", "hebr\u00e4ischen", "einfl\u00fcssen", "eigenst\u00e4ndig", "und", "mit", "einer", "eigenen", "schriftsprache", "weiterentwickelt", "\u00e4hnliches", "gilt", "f\u00fcr", "die", "lexikalisch", "auf", "dem", "deutschen", "basierende", "kreolsprache", "unserdeutsch", "glottonyme", "das", "wort", "deutsch", "das", "wort", "oder", "glottonym", "deutsch", "hat", "sich", "aus", "dem", "germanischen", "*\u00feeu\u00f0", "volk", "ahd", "thiota", "thiot", "und", "dem", "daraus", "abgeleiteten", "adjektiv", "ahd", "thiutisk", "um", "mhd", "diutisch", "diutsch", "tiutsch", "tiusch", "entwickelt", "es", "bedeutet", "so", "viel", "wie", "zum", "volk", "geh\u00f6rig", "und", "entwickelte", "sich", "zu", "einer", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "sprache", "der", "germanischen", "st\u00e4mme", "mitteleuropas", "die", "im", "gegensatz", "zur", "sprache", "der", "angrenzenden", "romanischen", "bev\u00f6lkerung", "und", "zum", "latein", "standeine", "parallele", "bildung", "ist", "schon", "im", "gotischen", "adverb", "\u00feiudisk", "belegt", "mit", "dem", "der", "altgriechische", "ausdruck", "ethniks", "heidnisch", "\u00fcbersetzt", "wurde", "sp\u00e4ter", "wurde", "auch", "das", "altenglische", "\u00feodisc", "in", "gleicher", "weise", "f\u00fcr", "lat", "gentlis", "heidnisch", "verwendet", "in", "seiner", "lateinischen", "form", "theodisce", "findet", "man", "das", "wort", "erstmals", "in", "einem", "synodenbericht", "des", "p\u00e4pstlichen", "nuntius", "gregor", "von", "ostia", "aus", "dem", "jahre", "aus", "dem", "zusammenhang", "geht", "hervor", "dass", "hier", "die", "altenglische", "sprache", "im", "gegensatz", "zu", "dem", "vom", "klerus", "verwendeten", "latein", "gemeint", "war", "nur", "zwei", "jahre", "j\u00fcnger", "ist", "der", "erste", "beleg", "aus", "dem", "kontinentalgermanischen", "sprachgebiet", "als", "in", "einer", "anklage", "gegen", "den", "baierischen", "herzog", "tassilo", "iii", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "ingelheim", "eine", "germanische", "\u00fcbersetzung", "f\u00fcr", "dessen", "angebliche", "fahnenflucht", "genannt", "wurde", "quod", "theodisca", "lingua", "harisliz", "diciturseit", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "wurde", "der", "ausdruck", "theodisca", "lingua", "zur", "amtlichen", "bezeichnung", "f\u00fcr", "die", "altfr\u00e4nkische", "volkssprache", "und", "zunehmend", "auch", "f\u00fcr", "die", "gesamtheit", "der", "in", "seinem", "reich", "gesprochenen", "germanischen", "dialekte", "die", "\u00e4ltere", "bezeichnung", "fr\u00e4nkisch", "f\u00fcr", "die", "eigene", "sprache", "traf", "etwa", "seit", "dem", "jahrhundert", "nicht", "mehr", "eindeutig", "zu", "da", "einerseits", "die", "westfr\u00e4nkische", "oberschicht", "im", "sp\u00e4teren", "frankreich", "den", "romanischen", "dialekt", "der", "einheimischen", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcbernommen", "hatte", "andererseits", "das", "ostfrankenreich", "auch", "nichtfr\u00e4nkische", "st\u00e4mme", "wie", "die", "alemannen", "die", "baiern", "die", "th\u00fcringer", "und", "die", "sachsen", "umfasste", "so", "hei\u00dft", "es", "auch", "bei", "dem", "karolingischen", "geschichtsschreiber", "notker", "der", "in", "der", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "lebte", "seit", "dieser", "zeit", "begann", "zudem", "die", "althochdeutsche", "form", "diutisc", "das", "mittellateinische", "theodiscus", "zu", "verdr\u00e4ngen", "so", "erscheint", "neben", "theodiscus", "seit", "etwa", "auch", "mittellateinisch", "diutiscus", "tiutiscus", "das", "althochdeutsche", "auf", "das", "sich", "der", "wortgebrauch", "seit", "dem", "jahrhundert", "verengte", "bestand", "aus", "verschiedenen", "mundarten", "erst", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "entwickelte", "sich", "im", "mittelrheinischen", "gebiet", "eine", "einheitlichere", "mittelhochdeutsche", "dichter", "und", "literatursprache", "die", "uns", "in", "der", "klassisch", "h\u00f6fischen", "ritterliteratur", "begegnet", "in", "der", "sich", "auch", "reflexe", "der", "franz\u00f6sischsprachigen", "ritterepik", "finden", "begr\u00fcndet", "und", "getragen", "wurde", "diese", "dichtung", "und", "die", "mit", "ihr", "verbundene", "\u00fcberregionale", "dichtersprache", "vor", "allem", "vom", "aufstrebenden", "adel", "der", "sich", "damit", "zugleich", "vom", "volk", "abhob", "das", "nat\u00fcrlich", "weiterhin", "an", "seinen", "regionalen", "dialekten", "festhielt", "das", "gebiet", "in", "dem", "diese", "sprachlichen", "variet\u00e4ten", "die", "ein", "zusammenh\u00e4ngendes", "dialektkontinuum", "bildeten", "und", "in", "den", "damals", "gesprochenen", "sprachstufen", "des", "kontinentalgermanischen", "einheitlich", "als", "deutsch", "bezeichnet", "wurden", "gesprochen", "wurden", "wurde", "anfangs", "im", "plural", "als", "diutschiu", "lant", "bezeichnet", "doch", "verwendet", "schon", "der", "verfasser", "des", "annoliedes", "um", "aus", "dem", "kloster", "siegburg", "diutisc", "auch", "im", "singular", "und", "stellt", "einen", "zusammenhang", "von", "sprache", "volk", "und", "land", "her", "diutischin", "sprecchin", "deutsch", "sprechen", "diutischi", "liute", "deutsche", "leute", "in", "diutischemi", "lande", "in", "deutschem", "landedie", "zusammenschreibung", "der", "landesbezeichnung", "zun\u00e4chst", "im", "sinne", "von", "deutscher", "sprachraum", "begegnet", "erstmals", "im", "sp\u00e4tmittelhochdeutschen", "tiutschland", "und", "setzte", "sich", "seit", "dem", "jahrhundert", "allgemein", "durch", "bezeichnungen", "des", "deutschen", "in", "anderen", "sprachen", "aufgrund", "der", "wechselhaften", "politischen", "geschichte", "des", "deutschen", "sprachraums", "sowie", "seiner", "mittellage", "zwischen", "den", "gebieten", "romanischer", "und", "slawischer", "sprachen", "gibt", "es", "mehr", "unterschiedliche", "formen", "f\u00fcr", "den", "namen", "der", "deutschen", "sprache", "als", "f\u00fcr", "die", "meisten", "anderen", "sprachen", "der", "welt", "allgemein", "kann", "man", "die", "namen", "der", "deutschen", "sprache", "aber", "aufgrund", "ihrer", "herkunft", "in", "sechs", "gruppen", "zusammenfassen", "vom", "wort", "deutsch", "abgeleitete", "glottonyme", "diese", "gruppe", "wird", "zun\u00e4chst", "von", "den", "anderen", "germanischen", "sprachen", "gebildet", "daneben", "erscheinen", "ableitungen", "vom", "wort", "deutsch", "auch", "in", "einigen", "romanischen", "sprachen", "dar\u00fcber", "hinaus", "chinesisch", "d\u00e9y", "oder", "d\u00e9y\u00eczh\u00ecy", "d\u00e9y\u00eczh\u00ec", "laut\u00fcbertragung", "des", "wortes", "deutsch", "y", "sprache", "vietnamesisch", "ting", "c", "oder", "c", "ng", "ting", "oder", "ng", "sprache", "c", "ist", "die", "sinovietnamesische", "aussprache", "desselben", "sinographems", "wie", "im", "chinesischen", "namen", "japanisch", "doitsugo", "oder", "doitsu", "laut\u00fcbertragung", "des", "wortes", "duits", "aus", "dem", "niederl\u00e4ndischen", "go", "sprache", "koreanisch", "toich'wieo", "in", "nordkorea", "sonst", "dogileo", "abgek\u00fcrzt", "die", "gleichen", "sinographeme", "wie", "im", "japanischen", "namen", "aber", "in", "sinokoreanischer", "statt", "sinojapanischer", "aussprache", "dok", "il", "eo", "latein", "lingua", "theodisca", "nordsamisch", "duiskkagiella", "oder", "tuiskkagiella", "taiwanisch", "dikgok", "ue", "vom", "wort", "sachsen", "abgeleitete", "glottonyme", "mit", "sachsen", "ist", "das", "historische", "volk", "der", "sachsen", "gemeint", "das", "den", "heutigen", "nieders\u00e4chsischen", "sprachraum", "besiedelte", "estnisch", "saksa", "finnisch", "saksa", "inarisamisch", "s\u00e4ksikielain", "der", "irischen", "und", "walisischen", "sprache", "bezeichnen", "die", "w\u00f6rter", "sasanach", "bzw", "saesneg", "die", "angelsachsen", "bzw", "die", "heutigen", "engl\u00e4nder", "von", "*nm", "abgeleitete", "glottonyme", "in", "den", "slawischen", "sprachen", "kann", "der", "begriff", "f\u00fcr", "deutsch", "auf", "die", "rekonstruierte", "urslawische", "wurzel", "nm", "f\u00fcr", "stumm", "zur\u00fcckverfolgt", "werden", "dies", "war", "urspr\u00fcnglich", "eine", "allgemeine", "bezeichnung", "f\u00fcr", "alle", "fremden", "aus", "dem", "europ\u00e4ischen", "westen", "welche", "die", "slawischen", "sprachen", "nicht", "verstanden", "und", "mit", "denen", "die", "kommunikation", "dadurch", "schwierig", "bis", "unm\u00f6glich", "war", "vgl", "griechisch", "barbaros", "eine", "ausnahme", "bildet", "das", "mazedonische", "in", "dem", "sich", "der", "begriff", "germanski", "durchgesetzt", "hat", "in", "teilweise", "von", "slawischen", "lehnw\u00f6rtern", "gepr\u00e4gten", "sprachen", "wie", "dem", "ungarischen", "oder", "dem", "kasachischen", "entstanden", "\u00e4hnlich", "lautende", "begriffe", "wie", "ungarisch", "n\u00e9met", "oder", "kasachisch", "nemis", "in", "der", "vergangenheit", "war", "zudem", "im", "rum\u00e4nischen", "der", "den", "slawischen", "sprachen", "entlehnte", "begriff", "nemete", "\u00fcblich", "wird", "heute", "jedoch", "zunehmend", "durch", "den", "begriff", "german", "ersetzt", "die", "gegenw\u00e4rtig", "gebrauchten", "\u00fcbersetzungen", "der", "deutschen", "sprache", "sind", "der", "arabische", "begriff", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "annims", "wurde", "ebenfalls", "den", "slawischen", "sprachen", "entlehnt", "beispiele", "f\u00fcr", "den", "familiennamen", "deutscher", "sind", "u", "a", "der", "polnische", "radrennfahrer", "przemysaw", "niemiec", "der", "slowakische", "fu\u00dfballspieler", "adam", "nemec", "der", "deutsche", "jurist", "reinhard", "nemetz", "oder", "in", "der", "movierten", "form", "einer", "weiblichen", "namenstr\u00e4gerin", "die", "tschechische", "schriftstellerin", "boena", "nmcov\u00e1", "vom", "wort", "alamannen", "abgeleitete", "glottonyme", "die", "alamannen", "waren", "eine", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "des", "westgermanischen", "kulturkreises", "deren", "gebiet", "sich", "an", "der", "grenze", "zum", "welschland", "frankreich", "italien", "befand", "die", "bezeichnung", "alemannisch", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "verbreitete", "sich", "in", "erster", "linie", "\u00fcber", "das", "franz\u00f6sische", "vom", "wort", "germanen", "abgeleitete", "glottonyme", "die", "verwendung", "von", "germane", "oder", "germania", "ist", "eine", "eher", "j\u00fcngere", "erscheinung", "die", "im", "gefolge", "der", "renaissance", "zu", "suchen", "ist", "die", "verbreitung", "in", "au\u00dfereurop\u00e4ische", "sprachen", "geschah", "vor", "allem", "\u00fcber", "das", "englische", "sonderformen", "hebr\u00e4isch", "aschkenasit", "nach", "aschkenas", "als", "mittelalterliche", "bezeichnung", "f\u00fcr", "deutschsprachige", "l\u00e4nderbezeichnungen", "in", "den", "baltischen", "sprachen", "jatwingisch", "miksiskai", "litauisch", "vokiei", "vokikai", "lettisch", "vcu", "oder", "seltener", "vcieu", "altpreu\u00dfisch", "miksiskigeb\u00e4rdensprachen", "in", "der", "deutschen", "britischen", "und", "einigen", "weiteren", "geb\u00e4rdensprachen", "ist", "die", "geb\u00e4rde", "f\u00fcr", "deutsch", "ein", "an", "die", "stirn", "gelegter", "und", "nach", "oben", "gestreckter", "zeigefinger", "der", "die", "preu\u00dfische", "pickelhaube", "nachahmt", "geschichte", "ausgliederung", "und", "konstituierung", "der", "deutschen", "sprache", "aus", "dem", "germanischen", "die", "geschichte", "der", "hochdeutschen", "sprache", "wird", "h\u00e4ufig", "in", "vier", "abschnitte", "sprachstufen", "unterteilt", "althochdeutsch", "inti", "thin", "quena", "elysabeth", "gibirit", "thir", "sun", "volle", "neben", "und", "endsilben", "differenzierte", "endungsflexiondas", "althochdeutsche", "unterscheidet", "sich", "durch", "die", "zweite", "lautverschiebung", "von", "den", "anderen", "germanischen", "sprachen", "diese", "verschiebung", "f\u00fchrte", "zur", "entstehung", "der", "laute", "pf", "vergleichbar", "mit", "dem", "englischen", "pipe", "und", "dem", "deutschen", "pfeife", "und", "ts", "vergleichbar", "mit", "dem", "englischen", "cat", "und", "dem", "deutschen", "katze", "das", "althochdeutsche", "zeichnet", "sich", "durch", "volle", "nebensilben", "aus", "in", "denen", "alle", "langen", "und", "kurzen", "vokale", "auftreten", "k\u00f6nnen", "grammatische", "informationen", "\u00fcber", "kasus", "und", "numerus", "sind", "in", "den", "endvokalen", "enthalten", "was", "auf", "einen", "stark", "synthetischen", "sprachbau", "hinweist", "trotzdem", "ist", "das", "althochdeutsche", "keine", "einheitliche", "sprache", "sondern", "in", "verschiedene", "mundarten", "und", "schreibdialekte", "unterteilt", "die", "grob", "in", "die", "gruppen", "alemannisch", "bairisch", "und", "fr\u00e4nkisch", "eingeteilt", "werden", "k\u00f6nnen", "althochdeutsche", "texte", "weisen", "oft", "eine", "mischung", "verschiedener", "mundarten", "auf", "da", "der", "ort", "der", "abschrift", "und", "der", "ursprungsort", "des", "originals", "nicht", "zwangsl\u00e4ufig", "identisch", "sind", "das", "gedicht", "christus", "und", "die", "samariterin", "ist", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "eine", "alemannische", "abschrift", "eines", "fr\u00e4nkischen", "originals", "und", "zeigt", "elemente", "beider", "mundarten", "mittelhochdeutsch", "und", "el\u00eezab\u00eath", "d\u00een", "h\u00fbsvrowe", "sal", "dir", "geberin", "einen", "sun", "nebensilbenabschw\u00e4chungdie", "mittelhochdeutsche", "periode", "ist", "gepr\u00e4gt", "vom", "einfluss", "des", "ritterstands", "als", "kulturtr\u00e4ger", "der", "franz\u00f6sischprovenzalische", "vorbilder", "\u00fcbernimmt", "und", "literarische", "stoffe", "importiert", "das", "f\u00fchrt", "zur", "integration", "zahlreicher", "franz\u00f6sischer", "lehnw\u00f6rter", "ins", "mittelhochdeutsche", "im", "gegensatz", "zur", "althochdeutschen", "zeit", "in", "der", "vor", "allem", "kleriker", "schrieben", "sind", "nun", "weltliche", "dichter", "wie", "walther", "von", "der", "vogelweide", "aktiv", "ab", "dem", "jahrhundert", "entstehen", "vermehrt", "deutsche", "texte", "mit", "profanem", "inhalt", "das", "alexanderlied", "des", "pfaffen", "lamprecht", "um", "ist", "das", "erste", "weltliche", "epos", "das", "die", "unternehmungen", "alexanders", "des", "gro\u00dfen", "behandelt", "die", "h\u00f6fische", "ritterliteratur", "entwickelt", "sich", "in", "der", "epik", "mit", "der", "artussage", "als", "zentralem", "stoff", "und", "im", "minnesang", "das", "nibelungenlied", "verarbeitet", "germanischen", "sagenstoff", "und", "es", "entsteht", "deutsche", "sachliteratur", "wobei", "die", "ersten", "deutschen", "urkunden", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcberliefert", "sind", "sprachlich", "unterscheidet", "sich", "das", "mittelhochdeutsche", "vom", "althochdeutschen", "durch", "die", "abschw\u00e4chung", "der", "nebensilben", "was", "zum", "zusammenbruch", "des", "kasussystems", "f\u00fchrt", "der", "artikel", "entwickelt", "sich", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "verlorene", "kategorien", "die", "sprachentwicklung", "im", "mittelhochdeutschen", "f\u00fchrt", "zu", "einem", "analytischeren", "sprachbau", "begleitet", "von", "auslautverh\u00e4rtung", "und", "der", "entwicklung", "des", "umlauts", "zum", "pluralzeichen", "trotz", "regionaler", "vielfalt", "zeigt", "die", "sprache", "der", "h\u00f6fischen", "dichter", "eine", "tendenz", "zur", "vereinheitlichung", "f\u00fcr", "eine", "\u00fcberregionale", "verst\u00e4ndlichkeit", "fr\u00fchneuhochdeutsch", "vnd", "deyn", "weyb", "elisabeth", "wirt", "dyr", "eynen", "son", "geperen", "mitteldt", "monophthongierung", "und", "nhd", "diphthongierungdas", "fr\u00fchneuhochdeutsche", "zeichnet", "sich", "durch", "die", "herausbildung", "einer", "\u00fcberregionalen", "deutschen", "schriftsprache", "aus", "gepr\u00e4gt", "vom", "niedergang", "der", "feudalen", "ordnung", "dem", "aufstieg", "des", "b\u00fcrgertums", "und", "der", "einf\u00fchrung", "von", "universit\u00e4ten", "und", "schulen", "erlebt", "es", "eine", "zunahme", "schriftlicher", "texte", "darunter", "rechtstexte", "polizeiverordnungen", "und", "satirische", "werke", "wie", "das", "tilleulenspiegelbuch", "die", "\u00fcbersetzung", "ausl\u00e4ndischer", "literatur", "wird", "popul\u00e4r", "w\u00e4hrend", "sprachbeschreibende", "textsorten", "entstehen", "innersprachlich", "grenzt", "sich", "das", "fr\u00fchneuhochdeutsche", "durch", "ver\u00e4nderungen", "ab", "darunter", "die", "neuhochdeutsche", "diphthongierung", "mitteldeutsche", "monophthongierung", "apokope", "synkope", "und", "dehnung", "in", "offenen", "tonsilben", "regionale", "unterschiede", "pr\u00e4gen", "die", "entwicklung", "wobei", "die", "diphthongierung", "bereits", "im", "jahrhundert", "in", "k\u00e4rnten", "und", "s\u00fcdtirol", "auftritt", "und", "sich", "im", "jahrhundert", "im", "bairischen", "raum", "verbreitet", "die", "tilgung", "abgeschw\u00e4chter", "nebensilben", "apokope", "synkope", "gro\u00dfschreibung", "von", "nomen", "und", "die", "abl\u00f6sung", "des", "intonatorischen", "prinzips", "in", "der", "zeichensetzung", "sind", "weitere", "merkmale", "dieser", "phaseab", "neuhochdeutsch", "deine", "frau", "elisabet", "wird", "dir", "einen", "sohn", "geb\u00e4ren", "\u00fcberregionale", "und", "normierte", "standardsprache", "umgangssprachen", "dialektedie", "entstehung", "unserer", "heutigen", "schriftsprache", "erfolgte", "w\u00e4hrend", "der", "fr\u00fchneuhochdeutschen", "zeit", "mit", "der", "verbreitung", "von", "drucken", "diese", "periode", "zeichnet", "sich", "durch", "zwei", "entwicklungslinien", "aus", "die", "hinwendung", "zur", "schriftsprache", "und", "die", "gleichzeitige", "weiterentwicklung", "der", "dialekte", "das", "sprachliche", "gef\u00fcge", "wurde", "komplexer", "mit", "m\u00fcndlichen", "dialekten", "vereinheitlichenden", "drucken", "und", "zahlreichen", "geschriebenen", "varianten", "dazwischen", "die", "mehr", "oder", "weniger", "den", "regionalen", "m\u00fcndlichkeiten", "folgten", "die", "herausbildung", "der", "neuhochdeutschen", "schriftsprache", "wird", "als", "komplexer", "prozess", "der", "normierung", "und", "des", "ausgleichs", "betrachtet", "der", "den", "gesamten", "zeitraum", "des", "fr\u00fchneuhochdeutschen", "abdeckt", "diese", "entwicklung", "wurde", "durch", "die", "vermehrte", "verwendung", "der", "deutschen", "sprache", "im", "vergleich", "zum", "lateinischen", "in", "schriftlichen", "\u00fcberlieferungen", "die", "erfindung", "des", "buchdrucks", "die", "papierherstellung", "die", "wachsende", "bedeutung", "der", "st\u00e4dte", "und", "des", "b\u00fcrgertums", "sowie", "die", "einfl\u00fcsse", "der", "humanistischen", "und", "reformatorischen", "bewegungen", "gef\u00f6rdert", "quelle", "claudine", "moulinfankh\u00e4neldie", "ausgliederung", "und", "konstituierung", "der", "deutschen", "sprache", "aus", "dem", "germanischen", "kann", "als", "dreifacher", "sprachgeschichtlicher", "vorgang", "verstanden", "werden", "im", "bis", "jahrhundert", "die", "zunehmende", "differenzierung", "vom", "sp\u00e4tgemeingermanischen", "\u00fcber", "das", "s\u00fcdgermanische", "zum", "elbgermanischen", "und", "in", "geringerem", "ma\u00df", "zum", "rheinwesergermanischen", "auf", "denen", "die", "fr\u00fchmittelalterlichen", "stammesdialekte", "beruhen", "im", "bis", "jahrhundert", "die", "integration", "im", "fr\u00e4nkischen", "reichsverband", "zum", "althochdeutschen", "die", "im", "jahrhundert", "ausgestorbene", "und", "in", "norditalien", "beheimatete", "langobardische", "sprache", "geh\u00f6rte", "gem\u00e4\u00df", "der", "heutigen", "sprachwissenschaft", "wahrscheinlich", "auch", "zu", "den", "vorfahren", "dieser", "gruppe", "ab", "dem", "jahrhundert", "die", "schrift", "oder", "hochsprachliche", "\u00fcberschichtung", "auf", "hochdeutscher", "genauer", "ostmitteldeutscher", "und", "s\u00fcdostdeutscher", "grundlage", "wobei", "auch", "das", "niederdeutsche", "der", "deutschen", "sprache", "endg\u00fcltig", "einverleibt", "wurde", "obschon", "eine", "beeinflussung", "vom", "hochdeutschen", "her", "seit", "althochdeutscher", "zeit", "festzustellen", "ist", "nieder", "und", "hochdeutsch", "die", "verschiedenen", "varianten", "der", "heutigen", "deutschen", "sprache", "werden", "in", "zwei", "abteilungen", "zusammengefasst", "in", "hochdeutsch", "und", "in", "niederdeutsch", "als", "hochdeutsche", "sprache", "bezeichnet", "man", "zun\u00e4chst", "alle", "kontinentalwestgermanischen", "dialekte", "die", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "an", "der", "zweiten", "oder", "hochdeutschen", "lautverschiebung", "beteiligt", "waren", "alemannisch", "bairisch", "ost", "rhein", "mittelfr\u00e4nkisch", "ostmitteldeutsch", "ober", "und", "mitteldeutsche", "mundarten", "hochdeutsche", "mundarten", "die", "niederdeutschen", "dialekte", "haben", "wie", "das", "englische", "friesische", "und", "niederl\u00e4ndische", "diese", "zweite", "lautverschiebung", "nicht", "oder", "nur", "zu", "einem", "sehr", "geringen", "teil", "mitgemacht", "da", "w\u00e4hrend", "des", "ganzen", "mittelalters", "im", "unterschied", "zu", "den", "romanisch", "oder", "slawischsprachigen", "nachbarl\u00e4ndern", "in", "dem", "land", "der", "deutschen", "deutscher", "sprachraum", "stark", "territorial", "zersplitterte", "politische", "strukturen", "existierten", "entwickelten", "sich", "die", "zum", "teil", "sehr", "unterschiedlichen", "deutschen", "dialekte", "deutsche", "mundarten", "lange", "parallel", "nebeneinanderher", "einen", "ersten", "ansatz", "zu", "einem", "\u00fcberregionalen", "ausgleich", "der", "mundarten", "hat", "man", "teilweise", "in", "der", "mittelhochdeutschen", "dichtersprache", "der", "h\u00f6fischen", "dichtung", "um", "sehen", "wollen", "in", "der", "tat", "ist", "teilweise", "das", "bem\u00fchen", "der", "dichter", "zu", "erkennen", "nur", "regional", "verst\u00e4ndliches", "vokabular", "und", "dialektale", "lautliche", "besonderheiten", "zu", "vermeiden", "um", "ein", "\u00fcberregionales", "verst\u00e4ndnis", "ihrer", "werke", "zu", "erm\u00f6glichen", "andererseits", "war", "die", "breitenwirkung", "der", "an", "den", "f\u00fcrstenh\u00f6fen", "t\u00e4tigen", "dichter", "eher", "gering", "da", "damals", "nur", "ein", "kleiner", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "lesen", "und", "schreiben", "konnte", "oder", "einen", "zugang", "zu", "dieser", "elit\u00e4ren", "kunst", "hatte", "der", "beginn", "der", "neuhochdeutschen", "schrift", "und", "standardsprache", "kann", "daher", "erst", "in", "\u00fcberregionalen", "ausgleichsprozessen", "des", "sp\u00e4tmittelalters", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "gesehen", "werden", "w\u00e4hrend", "die", "standardsprache", "in", "den", "meisten", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "aus", "dem", "dialekt", "der", "jeweiligen", "hauptstadt", "hervorgegangen", "ist", "stellt", "die", "heutige", "hochdeutsche", "sprache", "standardsprache", "eine", "art", "kompromiss", "zwischen", "den", "mittel", "und", "oberdeutschen", "dialekten", "s\u00fcdlich", "der", "sogenannten", "benrather", "linie", "dar", "in", "norddeutschland", "hat", "das", "standardhochdeutsche", "vor", "allem", "im", "gefolge", "der", "reformation", "als", "amts", "und", "schulsprache", "das", "einheimische", "niederdeutsche", "sowie", "in", "schleswig", "auch", "das", "d\u00e4nische", "und", "in", "ostfriesland", "das", "friesische", "gr\u00f6\u00dftenteils", "verdr\u00e4ngt", "zur", "bl\u00fctezeit", "der", "hanse", "jedoch", "fungierte", "das", "mittelniederdeutsche", "als", "verkehrssprache", "im", "nord\u00f6stlichen", "nord", "und", "gesamten", "ostseeraumauch", "martin", "luther", "war", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "sprachentwicklung", "von", "bedeutung", "jedoch", "gab", "es", "bereits", "um", "ans\u00e4tze", "zu", "einer", "\u00fcberregionalen", "schriftsprache", "die", "man", "in", "der", "forschung", "fr\u00fchneuhochdeutsch", "nennt", "im", "donaul\u00e4ndischen", "bereich", "war", "eine", "relativ", "gro\u00dfe", "einheitlichkeit", "erreicht", "worden", "urteilt", "werner", "besch", "und", "luther", "r\u00fcckte", "die", "von", "ihm", "verwendeten", "ostmitteldeutschen", "formen", "an", "diese", "s\u00fcdlichen", "dialekte", "heran", "er", "stand", "mitten", "im", "strom", "der", "entwicklung", "seine", "bibel\u00fcbersetzung", "war", "allerdings", "ein", "wichtiges", "werk", "das", "vorbildcharakter", "hatte", "und", "durch", "seine", "weite", "verbreitung", "jedermann", "vor", "allem", "jedem", "lehrer", "zug\u00e4nglich", "war", "die", "herausbildung", "der", "hochdeutschen", "schriftsprache", "war", "im", "jahrhundert", "zum", "gro\u00dfteil", "abgeschlossen", "durch", "die", "beseitigung", "der", "sogenannten", "letternh\u00e4ufelung", "im", "jahrhundert", "wurde", "das", "seitdem", "in", "grundz\u00fcgen", "kaum", "ver\u00e4nderte", "deutsche", "schriftbild", "abgerundet", "in", "den", "niederlanden", "entwickelten", "fl\u00e4mische", "und", "brabantische", "st\u00e4dte", "wie", "br\u00fcgge", "gent", "und", "antwerpen", "sich", "im", "hochmittelalter", "zu", "handelsmetropolen", "in", "diesem", "hochurbanisierten", "gebiet", "entwickelte", "sich", "fast", "gleichzeitig", "mit", "der", "hochdeutschen", "schriftsprache", "aus", "den", "s\u00fcdniederl\u00e4ndischen", "mundarten", "auch", "eine", "ausgleichssprache", "der", "vorl\u00e4ufer", "der", "sp\u00e4teren", "niederl\u00e4ndischen", "standardsprache", "das", "hochdeutsch", "konnte", "sich", "dadurch", "nie", "zur", "amtssprache", "der", "burgundischen", "niederlande", "entwickeln", "und", "hat", "folglich", "die", "dialekte", "im", "niederl\u00e4ndischen", "sprachraum", "nahezu", "nicht", "beeinflusst", "im", "jahrhundert", "war", "die", "niederl\u00e4ndische", "standardsprache", "in", "erheblichen", "westlichen", "teilen", "des", "heutigen", "nordrheinwestfalens", "und", "niedersachsens", "die", "dominante", "schriftsprache", "in", "den", "meisten", "schulen", "des", "heutigen", "deutschen", "kreises", "kleve", "war", "niederl\u00e4ndisch", "bis", "ins", "jahrhundert", "unterrichtssprache", "nach", "soziolinguistischen", "kriterien", "k\u00f6nnen", "die", "von", "der", "deutschen", "standardsprache", "\u00fcberdachten", "niederfr\u00e4nkischen", "mundarten", "auf", "deutschem", "staatsgebiet", "heute", "jedoch", "nicht", "mehr", "zum", "niederl\u00e4ndischen", "gerechnet", "werden", "aufgrund", "der", "heutigen", "\u00fcberdachungssprache", "geh\u00f6ren", "sie", "zu", "den", "deutschen", "mundarten", "sprachgeschichte", "und", "lautwandel", "die", "geschichtlichen", "abschnitte", "des", "deutschen", "sind", "eng", "verkn\u00fcpft", "mit", "erscheinungen", "des", "lautwandels", "die", "sogenannte", "hochdeutsche", "lautverschiebung", "eine", "erscheinung", "des", "konsonantensystems", "trennt", "das", "deutsche", "in", "form", "des", "althochdeutschen", "von", "den", "restlichen", "kontinentalwestgermanischen", "dialekten", "dieser", "lautwandel", "wird", "von", "den", "niederdeutschen", "dialekten", "nicht", "vollzogen", "insofern", "ist", "die", "deutsche", "standardsprache", "in", "ihrem", "konsonantensystem", "vom", "s\u00fcden", "und", "der", "mitte", "des", "sprachgebiets", "bestimmtder", "\u00fcbergang", "von", "mittelhochdeutsch", "zu", "fr\u00fchneuhochdeutsch", "ist", "im", "bereich", "der", "laute", "vor", "allem", "durch", "monophthongierung", "und", "diphthongierung", "gekennzeichnet", "beide", "sind", "erscheinungen", "des", "vokalsystems", "w\u00e4hrend", "die", "diphthongierung", "vom", "s\u00fcdosten", "des", "sprachgebiets", "ausgeht", "und", "im", "niederdeutschen", "norden", "wie", "im", "alemannischen", "s\u00fcdwesten", "nicht", "vollzogen", "wird", "ist", "f\u00fcr", "die", "monophthongierung", "der", "mitteldeutsche", "sprachraum", "als", "ausgangspunkt", "bestimmend", "insgesamt", "beharrt", "der", "niederdeutsche", "norden", "sowohl", "im", "bereich", "der", "konsonanten", "als", "auch", "im", "bereich", "der", "vokale", "auf", "altem", "sprachzustand", "der", "alemannische", "s\u00fcdwesten", "vollzieht", "nur", "die", "lautlichen", "ver\u00e4nderungen", "im", "bereich", "der", "vokale", "nicht", "der", "bairische", "s\u00fcdosten", "tr\u00e4gt", "zur", "deutschen", "sprache", "die", "diphthongierung", "bei", "vollzieht", "aber", "die", "monophthongierung", "nicht", "sprachstandardisierung", "die", "s\u00e4chsische", "kanzleisprache", "auch", "mei\u00dfner", "kanzleideutsch", "entwickelte", "sich", "im", "zeitalter", "des", "deutschen", "humanismus", "sie", "bildete", "eine", "voraussetzung", "f\u00fcr", "ein", "den", "dialekten", "\u00fcbergeordnetes", "allgemeines", "standarddeutsch", "wie", "es", "martin", "luther", "in", "seiner", "bibel\u00fcbersetzung", "von", "verwirklichte", "als", "gegenst\u00fcck", "existierte", "die", "vom", "kaiser", "seinen", "beamten", "verordnete", "maximilianische", "kanzleisprache", "die", "oberdeutsche", "sprachgewohnheiten", "aufwies", "und", "sich", "in", "form", "der", "oberdeutschen", "schreibsprache", "im", "heutigen", "s\u00fcddeutschland", "und", "in", "\u00f6sterreich", "durchsetzte", "und", "dort", "bis", "ins", "jahrhundert", "verwendet", "wurde", "nach", "dem", "siebenj\u00e4hrigen", "krieg", "sah", "sich", "maria", "theresia", "jedoch", "gezwungen", "die", "s\u00e4chsische", "kanzleisprache", "auch", "im", "s\u00fcden", "des", "reichs", "zur", "standardsprache", "zu", "erkl\u00e4ren", "mit", "der", "zunahme", "der", "anzahl", "der", "schreibkundigen", "und", "der", "bedeutung", "der", "schriftlichkeit", "trat", "der", "lautwandel", "in", "seiner", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "sprachgeschichte", "zugunsten", "bewusster", "normierung", "zur\u00fcck", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "grammatiker", "des", "jahrhunderts", "gilt", "johann", "christoph", "adelung", "dessen", "ver\u00f6ffentlichtes", "w\u00f6rterbuch", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "seine", "zeitgenossen", "und", "die", "lexikografie", "aus\u00fcbte", "jacob", "und", "wilhelm", "grimm", "begannen", "mit", "der", "herausgabe", "des", "umfassendsten", "deutschen", "w\u00f6rterbuchs", "das", "vollendet", "wurde", "aber", "seither", "einer", "\u00fcberarbeitung", "unterzogen", "wird", "die", "hochdeutsche", "rechtschreibung", "wurde", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "zunehmend", "normiert", "ein", "durchbruch", "zu", "einer", "hochdeutschen", "einheitsschreibung", "gelang", "mit", "dem", "orthographischen", "w\u00f6rterbuch", "der", "deutschen", "sprache", "von", "konrad", "duden", "das", "in", "der", "rechtschreibnormierung", "von", "in", "leicht", "ver\u00e4nderter", "form", "ohne", "amtlichen", "status", "zu", "erreichen", "zur", "grundlage", "der", "amtlichen", "rechtschreibung", "erkl\u00e4rt", "wurde", "konkurrenzlos", "war", "der", "duden", "in", "jener", "zeit", "indes", "nicht", "neben", "anderen", "nichtamtlichen", "w\u00f6rterb\u00fcchern", "wie", "etwa", "dem", "sogenannten", "buchdruckerduden", "herausgegeben", "ebenfalls", "vom", "bibliographischen", "institut", "und", "konrad", "duden", "und", "dem", "unter", "mitwirkung", "nikolaus", "weckleins", "verfassten", "w\u00f6rterverzeichnis", "der", "deutschen", "rechtschreibung", "von", "georg", "ammon", "gab", "es", "amtliche", "regelw\u00f6rterb\u00fccher", "mit", "teilweise", "abweichenden", "rechtschreibregeln", "wie", "zum", "beispiel", "das", "amtliche", "w\u00f6rterverzeichnis", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "rechtschreibung", "zum", "gebrauch", "in", "preu\u00dfischen", "kanzleien", "oder", "die", "regeln", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "rechtschreibung", "nebst", "w\u00f6rterverzeichnis", "ausgabe", "mit", "einheitlichen", "schreibweisen", "in", "\u00f6sterreich", "die", "abweichungen", "lagen", "unter", "anderen", "in", "der", "zulassung", "oder", "nichtzulassung", "mehrerer", "schreibweisen", "z", "b", "keeks", "cakes", "kakes", "heute", "keks", "in", "der", "darstellung", "des", "slautes", "vor", "z", "in", "deutscher", "schrift", "und", "fraktur", "in", "der", "ab\u00e4nderung", "oder", "nichtab\u00e4nderung", "von", "eigennamen", "z", "b", "g\u00f6the", "statt", "goethe", "bismark", "statt", "bismarck", "mit", "dem", "buchdruckerduden", "von", "wurde", "zudem", "speziellen", "ab\u00e4nderungsw\u00fcnschen", "des", "deutschen", "buchdruckervereins", "des", "reichsverbandes", "\u00f6sterreichischer", "buchdruckereibesitzer", "und", "des", "vereins", "schweizerischer", "buchdruckereibesitzer", "rechnung", "getragen", "und", "kam", "es", "zu", "rechtschreibreformen", "siehe", "auch", "geschichte", "der", "deutschen", "rechtschreibung", "auch", "die", "hochdeutsche", "aussprache", "erfuhr", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "regelungsversuche", "vor", "allem", "durch", "das", "aussprachew\u00f6rterbuch", "von", "theodor", "siebs", "diese", "regelungen", "erreichten", "aber", "nicht", "das", "niveau", "an", "verbindlichkeit", "das", "duden", "mit", "der", "rechtschreibung", "erreichte", "im", "gegensatz", "zur", "hochdeutschen", "schriftsprache", "ist", "die", "niederdeutsche", "schriftsprache", "offiziell", "nicht", "normiert", "wird", "aber", "zunehmend", "durch", "die", "in", "hamburg", "aufgestellten", "regeln", "f\u00fcr", "die", "plattdeutsche", "rechtschreibung", "und", "das", "w\u00f6rterbuch", "von", "johannes", "sa\u00df", "beeinflusst", "einfl\u00fcsse", "anderer", "sprachen", "auf", "die", "deutsche", "sprache", "durch", "ihre", "zentrale", "lage", "in", "europa", "wurde", "die", "deutsche", "sprache", "\u00fcber", "die", "jahrhunderte", "durch", "andere", "sprachen", "beeinflusst", "im", "mittelalter", "und", "der", "zeit", "davor", "war", "es", "vor", "allem", "die", "lateinische", "sprache", "aus", "der", "sich", "die", "deutsche", "sprache", "bediente", "so", "sind", "viele", "allt\u00e4gliche", "w\u00f6rter", "vor", "allem", "aus", "architektur", "religion", "und", "kriegswesen", "z", "b", "fenster", "karren", "keller", "kloster", "kampf", "aus", "dem", "lateinischen", "entlehnt", "auch", "die", "altgriechische", "sprache", "hat", "das", "deutsche", "in", "religion", "wissenschaft", "und", "philosophie", "stark", "beeinflusst", "z", "b", "kirche", "pfingsten", "demokratie", "krypta", "philosophie", "physik", "teilweise", "verschwanden", "durch", "die", "entlehnungen", "die", "zuvor", "gebr\u00e4uchlichen", "begriffe", "vollst\u00e4ndig", "arzt", "mediziner", "und", "das", "umgangssprachlich", "verwendete", "doktor", "verdr\u00e4ngten", "als", "bezeichnung", "f\u00fcr", "den", "heilkundigen", "beispielsweise", "schon", "fr\u00fchzeitig", "die", "begriffe", "laachi", "oder", "lachi", "und", "bader", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "mittelalter", "wurde", "die", "deutsche", "sprache", "in", "den", "bereichen", "handel", "finanzwesen", "etwa", "brutto", "netto", "konto", "risiko", "bankrott", "und", "musik", "etwa", "piano", "cembalo", "da", "capo", "bravo!", "stark", "durch", "die", "italienische", "sprache", "beeinflusst", "sp\u00e4ter", "war", "es", "dann", "vor", "allem", "die", "franz\u00f6sische", "sprache", "die", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "das", "deutsche", "aus\u00fcbte", "da", "nach", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "an", "vielen", "h\u00f6fen", "franz\u00f6sisch", "gesprochen", "wurde", "und", "selbst", "preu\u00dfische", "k\u00f6nige", "diese", "sprache", "besser", "beherrschten", "als", "deutsch", "das", "nach", "voltaire", "nur", "zur", "kommunikation", "mit", "soldaten", "und", "pferden", "gebraucht", "wurde", "kamen", "vor", "allem", "w\u00f6rter", "aus", "dem", "vornehmen", "bereich", "in", "die", "deutsche", "sprache", "etwa", "boulevard", "konfit\u00fcre", "trottoir", "im", "verh\u00e4ltnis", "zum", "gesamtvolumen", "aller", "fremdsprachlichen", "lehnw\u00f6rter", "im", "textkorpus", "der", "deutschen", "sprache", "betr\u00e4gt", "der", "anteil", "des", "niederl\u00e4ndischen", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "zwischen", "und", "bestimmte", "sprachbereiche", "des", "deutschen", "wurden", "stark", "vom", "niederl\u00e4ndischen", "gepr\u00e4gt", "so", "gibt", "es", "vor", "allem", "in", "der", "seemannssprache", "viele", "entlehnungen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "w\u00f6rter", "matrose", "h\u00e4ngematte", "oder", "harpune", "und", "in", "den", "benennungen", "verschiedener", "meerestiere", "wie", "kabeljau", "hai", "makrele", "pottfisch", "walross", "b\u00fcckling", "und", "garnele", "manche", "deutsche", "w\u00f6rter", "wie", "tanz", "und", "preis", "sind", "letztendlich", "franz\u00f6sisch", "in", "ihrem", "ursprung", "aber", "sind", "besonders", "im", "mittelalter", "vom", "niederl\u00e4ndischen", "beeinflusst", "worden", "bevor", "sie", "das", "deutsche", "sprachgebiet", "erreichtenauch", "aus", "den", "slawischen", "sprachen", "beispielsweise", "grenze", "gurke", "pistole", "dem", "jiddischen", "und", "dem", "rotwelsch", "beispielsweise", "meschugge", "kaff", "schickse", "schlamassel", "zoff", "kamen", "einige", "w\u00f6rter", "ins", "deutsche", "jedoch", "war", "der", "einfluss", "dieser", "sprachen", "im", "vergleich", "zu", "den", "vorgenannten", "wesentlich", "geringer", "in", "handel", "magazin", "tarif", "tara", "botanik", "orange", "kaffee", "ingwer", "medizin", "elixier", "balsam", "mathematik", "algebra", "algorithmus", "ziffer", "chemie", "alkalisch", "alkohol", "und", "astronomie", "almanach", "zenit", "rigel", "lassen", "sich", "auch", "einfl\u00fcsse", "aus", "dem", "arabischen", "ausmachen", "die", "verst\u00e4rkt", "im", "mittelalter", "beispielsweise", "durch", "die", "kreuzz\u00fcge", "nach", "europa", "und", "somit", "auch", "nach", "deutschland", "kamen", "aber", "auch", "in", "allt\u00e4glichen", "begriffen", "wie", "koffer", "benzin", "oder", "limonade", "lassen", "sich", "arabische", "einfl\u00fcsse", "bzw", "urspr\u00fcnge", "nachweisen", "ab", "mitte", "des", "jahrhunderts", "verst\u00e4rkte", "sich", "der", "spracheinfluss", "des", "englischen", "auf", "das", "deutsche", "siehe", "anglizismen", "diese", "entwicklung", "wird", "von", "manchen", "skeptisch", "betrachtet", "insbesondere", "dann", "wenn", "es", "gen\u00fcgend", "deutsche", "synonyme", "gibt", "kritiker", "merken", "auch", "an", "es", "handle", "sich", "oftmals", "beispielsweise", "bei", "handy", "um", "scheinanglizismen", "mitunter", "wird", "auch", "eine", "unzureichende", "kenntnis", "der", "englischen", "sprache", "f\u00fcr", "die", "vermischung", "und", "den", "ersatz", "bestehender", "deutscher", "w\u00f6rter", "durch", "scheinanglizismen", "verantwortlich", "gemacht", "so", "sprechen", "einer", "studie", "der", "gfk", "zufolge", "nur", "der", "arbeitnehmer", "verhandlungssicher", "englisch", "in", "der", "gruppe", "der", "unterdrei\u00dfigj\u00e4hrigen", "bewerten", "jedoch", "\u00fcber", "ihre", "englischkenntnisse", "als", "gut", "bis", "exzellent", "f\u00fcr", "bessere", "sprachkenntnisse", "k\u00f6nne", "demzufolge", "effizienterer", "englischunterricht", "beitragen", "und", "statt", "der", "tonsynchronisation", "von", "filmen", "und", "serien", "solle", "eine", "untertitelung", "der", "englischsprachigen", "originale", "mit", "deutschem", "text", "erfolgen", "dies", "w\u00fcrde", "zugleich", "zu", "einer", "besseren", "abgrenzung", "zwischen", "den", "sprachen", "und", "einer", "wahrung", "deutscher", "sprachqualit\u00e4t", "beitragenim", "zuge", "des", "weltweiten", "handels", "und", "des", "imports", "von", "exotischen", "fr\u00fcchten", "und", "tieren", "sind", "auch", "w\u00f6rter", "aus", "ganz", "exotischen", "sprachen", "mittlerweile", "gew\u00f6hnlicher", "bestandteil", "des", "alltages", "so", "z\u00e4hlen", "beispielsweise", "zu", "den", "tupiw\u00f6rtern", "die", "bis", "ins", "deutsche", "gelangt", "sind", "piranha", "zahnfisch", "tapir", "kaschu", "auch", "cashew", "nierenbaum", "maracuja", "pflanze", "die", "fr\u00fcchte", "gibt", "maniok", "haus", "der", "g\u00f6ttin", "mani", "und", "carioca", "bewohner", "des", "hauses", "von", "cari", "einwohner", "von", "rio", "de", "janeiro", "nach", "dem", "dorf", "carioca", "an", "dessen", "stelle", "rio", "erbaut", "wurde", "ebenso", "ananas", "gutriechende", "frucht", "und", "jaguar", "dschungelhund", "einfl\u00fcsse", "im", "jahrhundert", "auch", "im", "jahrhundert", "gab", "es", "starke", "einfl\u00fcsse", "auf", "die", "deutsche", "sprache", "zum", "einen", "wurde", "durch", "die", "weite", "verbreitung", "audiovisueller", "massenmedien", "eine", "nat\u00fcrliche", "tendenz", "zur", "standardisierung", "gef\u00f6rdert", "zum", "anderen", "wurde", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "bewusst", "eine", "umerziehung", "von", "der", "dialektsprache", "zum", "hochdeutsch", "vorangetrieben", "hinzu", "kommt", "der", "einfluss", "des", "zweiten", "weltkrieges", "der", "dazu", "gef\u00fchrt", "hat", "dass", "deutsche", "sprachinseln", "in", "europa", "weitgehend", "zerst\u00f6rt", "wurden", "dass", "viele", "sprecher", "der", "j\u00fcdischen", "dialekte", "des", "deutschen", "und", "der", "dem", "deutschen", "nahen", "jiddischen", "sprache", "ermordet", "holocaust", "wurden", "oder", "als", "sprachliche", "minderheit", "au\u00dferhalb", "der", "deutschen", "sprachzone", "leben", "und", "aufgrund", "der", "dominanz", "der", "umgebenden", "sprachen", "die", "verwendung", "des", "deutschen", "bzw", "des", "jiddischen", "immer", "mehr", "verlieren", "auch", "hat", "die", "teilung", "deutschlands", "zu", "einer", "unterschiedlichen", "entwicklung", "des", "vokabulars", "und", "der", "ausdrucksformen", "gef\u00fchrt", "dies", "ist", "gegenstand", "sprachwissenschaftlicher", "forschung", "dem", "entgegen", "steht", "eine", "erneut", "vereinheitlichende", "tendenz", "durch", "die", "gemeinsamen", "medien", "und", "die", "personelle", "mobilit\u00e4t", "in", "der", "zeit", "nach", "der", "wiedervereinigung", "besonders", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "sehr", "bedeutend", "geworden", "ist", "der", "englische", "genauer", "angloamerikanische", "einfluss", "auf", "die", "deutsche", "sprache", "insbesondere", "in", "westdeutschland", "dieser", "zeigt", "sich", "in", "der", "form", "von", "anglizismen", "haupts\u00e4chlich", "im", "wortschatz", "in", "redewendungen", "und", "in", "der", "valenz", "einiger", "verben", "ein", "abwertender", "begriff", "zur", "umschreibung", "dieses", "sprachgebrauchs", "ist", "denglisch", "deutschenglisch", "initiativen", "gegen", "den", "einfluss", "fremder", "sprachen", "die", "bestrebungen", "die", "deutsche", "sprache", "nach", "m\u00f6glichkeit", "frei", "von", "einfl\u00fcssen", "aus", "fremden", "sprachen", "zu", "halten", "sind", "nicht", "neu", "w\u00e4hrend", "heute", "vielfach", "die", "in", "die", "deutsche", "sprache", "einflie\u00dfenden", "anglizismen", "wie", "beispielsweise", "abchecken", "net", "charts", "in", "in", "der", "kritik", "stehen", "galten", "die", "abwehrversuche", "in", "der", "vergangenheit", "vor", "allem", "den", "einfl\u00fcssen", "aus", "dem", "altgriechischen", "dem", "latein", "und", "dem", "franz\u00f6sischen", "verfechterin", "eines", "schutzes", "der", "deutschen", "sprache", "vor", "der", "verfremdung", "verwelschung", "sprachverketzerung", "war", "im", "jahrhundert", "besonders", "die", "fruchtbringende", "gesellschaft", "in", "dieser", "zeit", "schuf", "man", "neue", "ausdr\u00fccke", "die", "zum", "teil", "noch", "heute", "fester", "bestandteil", "des", "deutschen", "wortschatzes", "sind", "wie", "beispielsweise", "mehrzahl", "statt", "numerus", "pluralis", "oder", "pluralis", "mundart", "statt", "dialekt", "verfasser", "statt", "autor", "w\u00f6rterbuch", "statt", "vocabularius", "dictionarium", "diktion\u00e4r", "oder", "dictionnaire", "jahrhundert", "statt", "s\u00e4kulum", "anschrift", "statt", "adresse", "lehrsatz", "staatsmann", "und", "briefwechsel", "viele", "w\u00f6rter", "entstanden", "dabei", "als", "direkte", "\u00fcbersetzungen", "der", "lateinischen", "wortstrukturen", "in", "sinngleichen", "pr\u00e4positionen", "und", "wortst\u00e4mmen", "althochdeutscher", "herkunft", "etwa", "r\u00fcckblick", "statt", "retrospektive", "im", "allgemeinen", "wurden", "die", "latinismen", "aus", "dem", "wortschatz", "aber", "nicht", "verdr\u00e4ngt", "sondern", "sind", "als", "synonyme", "erhalten", "im", "gegensatz", "zu", "den", "latinismen", "im", "wortschatz", "der", "franz\u00f6sischen", "oder", "englischen", "sprache", "ist", "die", "sinnherkunft", "vieler", "in", "dieser", "zeit", "neugepr\u00e4gten", "w\u00f6rter", "auch", "f\u00fcr", "nichtlateiner", "erkennbar", "und", "semantisch", "zug\u00e4nglich", "in", "anderen", "f\u00e4llen", "schoss", "man", "damals", "in", "der", "absicht", "fremdsprachliche", "w\u00f6rter", "durch", "neue", "deutsche", "zu", "ersetzen", "aber", "\u00fcber", "das", "ziel", "hinaus", "zumindest", "konnten", "sich", "die", "folgenden", "neubildungen", "nicht", "durchsetzen", "so", "sollte", "spiegel", "durch", "schauglas", "das", "letztlich", "einen", "anderen", "sinn", "erhielt", "pistole", "durch", "meuchelpuffer", "nase", "durch", "gesichtserker", "oder", "mumie", "durch", "d\u00f6rrleiche", "ersetzt", "werden", "w\u00e4hrend", "die", "r\u00f6mische", "g\u00f6ttin", "der", "morgenr\u00f6te", "aurora", "in", "r\u00f6tinne", "und", "die", "g\u00f6ttin", "der", "liebe", "venus", "in", "lustinne", "umbenannt", "werden", "sollte", "allerdings", "ist", "umstritten", "ob", "diese", "g\u00f6tternamen", "wirklich", "ersetzt", "werden", "sollten", "sie", "k\u00f6nnten", "auch", "als", "blo\u00dfe", "erkl\u00e4rungen", "fungiert", "habenende", "des", "und", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "sorgte", "vor", "allem", "der", "allgemeine", "deutsche", "sprachverein", "vorg\u00e4nger", "der", "gesellschaft", "f\u00fcr", "deutsche", "sprache", "f\u00fcr", "neue", "wortsch\u00f6pfungen", "manche", "von", "ihnen", "konnten", "sich", "insbesondere", "im", "bereich", "des", "stra\u00dfen", "und", "schienenverkehrs", "durchsetzen", "oder", "wurden", "zumindest", "als", "synonym", "angenommen", "beispielsweise", "landstra\u00dfe", "f\u00fcr", "chaussee", "abteil", "f\u00fcr", "coup\u00e9", "umwelt", "f\u00fcr", "milieu", "oder", "leitbild", "f\u00fcr", "ideal", "eine", "reihe", "dieser", "wortsch\u00f6pfungen", "haben", "sich", "nur", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "durchgesetzt", "nicht", "aber", "in", "der", "schweiz", "so", "dass", "die", "urspr\u00fcnglichen", "fremdsprachigen", "begriffe", "mittlerweile", "wie", "helvetismen", "erscheinen", "b\u00fcrgersteig", "f\u00fcr", "trottoir", "torwart", "f\u00fcr", "goalie", "elfmeter", "f\u00fcr", "penalty", "schaffner", "f\u00fcr", "conducteur", "fahrschein", "f\u00fcr", "billet", "bahnsteig", "f\u00fcr", "perron", "fernsprecher", "f\u00fcr", "telephon", "kraftwagen", "f\u00fcr", "automobil", "erdgeschoss", "f\u00fcr", "parterre", "sind", "beispiele", "von", "den", "beiden", "vorgeschlagenen", "alternativen", "f\u00fcr", "elektrizit\u00e4t", "oder", "electricit\u00e4t", "konnte", "sich", "strom", "behaupten", "w\u00e4hrend", "glitz", "nicht", "den", "gefallen", "der", "bev\u00f6lkerung", "fand", "elektrizit\u00e4t", "blieb", "aber", "erhalten", "und", "wurde", "sprachlich", "mit", "dem", "neuen", "synonym", "strom", "sogar", "in", "begriffen", "wie", "elektrischer", "strom", "oder", "estrom", "verbunden", "weitere", "dieser", "wortneusch\u00f6pfungen", "des", "ausklingenden", "und", "beginnenden", "jahrhunderts", "die", "sich", "nicht", "durchsetzen", "konnten", "und", "daher", "heute", "als", "kuriosa", "wirken", "sind", "neben", "vielen", "anderen", "strahlfang", "f\u00fcr", "empfangsantenne", "nahrohr", "f\u00fcr", "mikroskop", "glitzbetrieb", "f\u00fcr", "elektromotor", "kraftwagenschuppen", "f\u00fcr", "garage", "schneckel", "f\u00fcr", "spirale", "zielung", "f\u00fcr", "tendenz", "verschriftlichung", "den", "\u00fcbergang", "von", "der", "m\u00fcndlichkeit", "zur", "schriftlichkeit", "vollzog", "die", "deutsche", "sprache", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "im", "mittelalter", "fr\u00fchere", "noch", "erhaltene", "schriftzeugnisse", "der", "germanenst\u00e4mme", "sind", "in", "der", "runenschrift", "verfasst", "die", "f\u00fcr", "inschriften", "benutzt", "wurde", "und", "wohl", "im", "zuge", "der", "christianisierung", "im", "fr\u00fchmittelalter", "au\u00dfer", "gebrauch", "kam", "die", "sprache", "der", "akten", "und", "urkunden", "der", "rechtsb\u00fccher", "der", "geschichtsschreibung", "der", "wissenschaft", "\u00fcberhaupt", "und", "der", "poesie", "wurde", "die", "lateinische", "als", "lingua", "universalis", "nach", "und", "nach", "verfasste", "man", "schriftst\u00fccke", "deutscher", "sprache", "mit", "lateinischen", "buchstaben", "dies", "begann", "mit", "den", "zeugenlisten", "der", "urkunden", "welche", "deutsche", "eigennamen", "enthalten", "die", "ersten", "entstanden", "im", "jahrhundert", "im", "westfr\u00e4nkischen", "gebiet", "die", "fr\u00fcheste", "deutsche", "lyrik", "ist", "das", "wessobrunner", "gebet", "auf", "einem", "schriftzeugnis", "von", "ca", "das", "noch", "germanischmythologische", "hildebrandslied", "d\u00fcrfte", "kurz", "nach", "verschriftlicht", "worden", "sein", "im", "jahrhundert", "folgten", "erste", "gr\u00f6\u00dfere", "dichtungen", "in", "althochdeutscher", "sprache", "wie", "die", "evangelienharmonie", "otfrieds", "von", "wei\u00dfenburg", "erst", "im", "jahrhundert", "begann", "eine", "reiche", "entwicklung", "der", "deutschen", "dichtungobwohl", "die", "erste", "heute", "noch", "erhaltene", "urkunde", "in", "deutscher", "sprache", "eine", "schenkungsurkunde", "aus", "augsburg", "schon", "zwischen", "und", "erstellt", "wurde", "nahm", "die", "deutsche", "urkundensprache", "erst", "im", "ausgehenden", "jahrhundert", "im", "s\u00fcdwesten", "des", "sprachgebiets", "ihren", "anfang", "es", "handelt", "sich", "um", "schiedsspr\u00fcche", "kaufvertr\u00e4ge", "schreinsurkunden", "die", "deutsche", "urkundensprache", "nahm", "in", "den", "oberrheinischen", "und", "donauischen", "gebieten", "ihren", "ursprung", "und", "breitete", "sich", "nach", "niederdeutschland", "aus", "welches", "doch", "einige", "jahrzehnte", "l\u00e4nger", "dem", "lateinischen", "die", "treue", "hielt", "das", "erste", "deutschsprachige", "reichsgesetz", "war", "der", "mainzer", "landfriede", "von", "k\u00f6nigsurkunden", "waren", "vor", "friedrich", "ii", "jh", "fast", "ausschlie\u00dflich", "lateinisch", "schrittweise", "setzte", "sich", "das", "deutsche", "durch", "und", "sie", "wurden", "unter", "ludwig", "dem", "bayern", "jh", "bereits", "h\u00e4ufig", "auf", "deutsch", "verfasstim", "und", "jh", "kam", "es", "zu", "einem", "signifikanten", "anstieg", "deutscher", "belletristik", "sowie", "andachts", "und", "erbauungsb\u00fccher", "und", "schlie\u00dflich", "zur", "ersten", "deutschen", "bibel\u00fcbersetzung", "reformatorische", "schriften", "und", "die", "evangelische", "kirche", "im", "allgemeinen", "wirkten", "wie", "ein", "motor", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "schriftsprache", "einen", "kleinen", "d\u00e4mpfer", "erhielt", "das", "deutsche", "durch", "den", "humanismus", "in", "dessen", "dunstkreis", "ausschlie\u00dflich", "auf", "lateinisch", "geschrieben", "wurde", "bildeten", "die", "auf", "lateinisch", "verfassten", "b\u00fccher", "noch", "aller", "in", "deutschland", "gedruckten", "b\u00fccher", "das", "lateinische", "geschriebene", "wich", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "hinter", "das", "deutsche", "zur\u00fcck", "ab", "als", "auch", "die", "wissenschaft", "die", "deutsche", "schriftsprache", "verwendete", "christian", "thomasius", "hielt", "im", "winter", "an", "der", "universit\u00e4t", "leipzig", "eine", "vorlesung", "auf", "deutsch", "und", "durch", "seinen", "einfluss", "wurde", "die", "universit\u00e4t", "halle", "wo", "er", "sp\u00e4ter", "seinen", "lehrstuhl", "hatte", "eine", "der", "ersten", "universit\u00e4ten", "mit", "deutscher", "unterrichtssprache", "die", "geschichtswissenschaft", "bediente", "sich", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "mehrheitlich", "des", "deutschen", "f\u00fcr", "ihre", "schriftwerke", "im", "jahrhundert", "zogen", "die", "philosophie", "und", "die", "medizin", "nach", "am", "sp\u00e4testen", "wurde", "die", "rechtswissenschaft", "eingedeutscht", "da", "hatte", "erst", "das", "deutsche", "die", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "an", "werken", "aufzuweisenum", "bildeten", "die", "lateinischen", "schriften", "nur", "noch", "der", "erscheinungen", "des", "b\u00fcchermarktes", "ehe", "das", "lateinische", "als", "schriftsprache", "gegen", "so", "gut", "wie", "ausstarb", "au\u00dfer", "in", "der", "katholischen", "theologie", "variet\u00e4ten", "der", "deutsche", "sprachraum", "ist", "ein", "teil", "des", "kontinentalwestgermanischen", "dialektkontinuums", "in", "dem", "gew\u00f6hnlich", "benachbarte", "lokale", "mundarten", "gegenseitig", "verst\u00e4ndlich", "sind", "und", "die", "unterschiede", "umso", "gr\u00f6\u00dfer", "werden", "je", "weiter", "voneinander", "entfernt", "zwei", "mundarten", "gesprochen", "werden", "gemein", "ist", "dem", "gesamten", "deutschen", "sprachraum", "nur", "die", "standardsprache", "die", "die", "mundarten", "und", "regionalen", "umgangssprachen", "\u00fcberdacht", "und", "die", "ihrerseits", "mehrere", "standardvariet\u00e4ten", "umfasst", "die", "unterschiede", "zwischen", "den", "standardvariet\u00e4ten", "sind", "jedoch", "relativ", "gering", "w\u00e4hrend", "manche", "mundarten", "im", "deutschen", "sprachraum", "von", "anderen", "mundartsprechern", "oder", "standarddeutschen", "sprechern", "kaum", "verstanden", "werden", "die", "wissenschaftliche", "einteilung", "der", "deutschen", "mundarten", "beruht", "auf", "untersuchungen", "des", "jahrhunderts", "zur", "gleichen", "zeit", "begann", "vielerorts", "eine", "herausbildung", "von", "umgangssprachen", "als", "einer", "art", "mischform", "zwischen", "standardsprache", "und", "dialekt", "abgesehen", "davon", "dass", "in", "den", "schulen", "die", "hochdeutsche", "standardsprache", "unterrichtet", "wurde", "und", "wird", "hatte", "im", "jahrhundert", "vor", "allem", "die", "stark", "anwachsende", "verbreitung", "von", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "entscheidenden", "einfluss", "auf", "die", "sprachentwicklung", "in", "deutschland", "kamen", "der", "untergang", "geschlossener", "dialektr\u00e4ume", "und", "die", "geographische", "bev\u00f6lkerungsmischung", "aufgrund", "der", "fluchtbewegungen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hinzu", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "verdr\u00e4ngt", "daher", "die", "umgangssprache", "verst\u00e4rkt", "die", "alten", "dialekte", "in", "der", "schweiz", "und", "in", "\u00f6sterreich", "herrscht", "bis", "heute", "wesentlich", "h\u00e4ufiger", "dialektgebrauch", "doch", "die", "tendenz", "zur", "superregionalisierung", "ist", "auch", "dort", "zu", "beobachten", "standardvariet\u00e4ten", "innerhalb", "der", "plurizentrischen", "deutschen", "standardsprache", "werden", "als", "standardvariet\u00e4ten", "zum", "einen", "das", "bundesdeutsche", "das", "\u00f6sterreichische", "und", "das", "schweizer", "standarddeutsch", "zum", "anderen", "mit", "einem", "geringeren", "grad", "an", "normativer", "selbst\u00e4ndigkeit", "das", "standarddeutsch", "belgiens", "s\u00fcdtirols", "liechtensteins", "und", "luxemburgs", "unterschieden", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "s\u00fcdtirol", "und", "dem", "deutschsprachigen", "teil", "belgiens", "erf\u00fcllen", "die", "jeweiligen", "variet\u00e4ten", "des", "standarddeutschen", "jeweils", "alle", "typischen", "funktionen", "einer", "standardsprache", "in", "der", "schweiz", "beschr\u00e4nkt", "sich", "die", "verwendung", "der", "schweizer", "variet\u00e4t", "des", "standarddeutschen", "\u00fcberwiegend", "auf", "den", "bereich", "der", "schriftsprache", "umgangssprache", "sind", "fast", "ausschlie\u00dflich", "die", "schweizerdeutschen", "dialekte", "in", "luxemburg", "existiert", "neben", "der", "luxemburgischen", "form", "des", "standarddeutschen", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "luxemburgische", "standardvariet\u00e4t", "die", "einige", "der", "funktionen", "einer", "standardsprache", "erf\u00fcllt", "der", "standardisierte", "wortschatz", "der", "in", "allen", "sieben", "nationalen", "voll", "und", "halbzentren", "des", "deutschsprachigen", "raumes", "identisch", "ist", "wird", "als", "gemeindeutsch", "bezeichnet", "dieser", "wortschatz", "des", "gemeindeutschen", "stellt", "keine", "eigene", "sprachvariet\u00e4t", "dar", "bildet", "aber", "den", "grundstock", "aller", "variet\u00e4ten", "des", "standarddeutschen", "dialekte", "eine", "grobeinteilung", "der", "deutschen", "dialekte", "erfolgt", "\u00fcblicherweise", "entlang", "der", "benrather", "linie", "in", "die", "niederdeutschen", "dialekte", "im", "norden", "die", "die", "zweite", "deutsche", "lautverschiebung", "nicht", "mitgemacht", "haben", "und", "die", "hochdeutschen", "dialekte", "im", "s\u00fcden", "die", "von", "der", "zweiten", "deutschen", "lautverschiebung", "betroffen", "sind", "die", "hochdeutschen", "dialekte", "lassen", "sich", "nochmals", "in", "mittel", "und", "oberdeutsche", "dialekte", "einteilen", "als", "sprachgrenze", "zwischen", "mittel", "und", "oberdeutschen", "dialekten", "wurde", "fr\u00fcher", "h\u00e4ufig", "die", "karlsruher", "linie", "euchenklinie", "an", "der", "ostfr\u00e4nkischbairischen", "und", "die", "m\u00e4hem\u00e4hetlinie", "an", "der", "s\u00fcdfr\u00e4nkischschw\u00e4bischen", "dialektgrenze", "angef\u00fchrt", "heute", "wird", "allgemein", "die", "speyerer", "appelapfellinie", "f\u00fcr", "den", "westen", "aber", "auch", "die", "dort", "fast", "gleich", "verlaufende", "germersheimer", "linie", "pundpfundlinie", "als", "sprachgrenze", "zwischen", "ober", "und", "mitteldeutsch", "angesehen", "in", "den", "meisten", "mittel", "und", "oberdeutschen", "variet\u00e4ten", "ist", "die", "zweite", "hochdeutsche", "lautverschiebung", "nur", "teilweise", "durchgef\u00fchrt", "so", "auch", "in", "den", "ostmitteldeutschen", "variet\u00e4ten", "die", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "zur", "herausbildung", "der", "standardsprache", "beigetragen", "haben", "das", "mittel", "und", "oberdeutsche", "variiert", "dabei", "vom", "hoch", "und", "h\u00f6chstalemannischen", "sowie", "dem", "bairischen", "tirolerischen", "die", "als", "einzige", "variet\u00e4ten", "die", "zweite", "deutsche", "lautverschiebung", "vollst\u00e4ndig", "durchgef\u00fchrt", "haben", "bis", "hin", "zu", "variet\u00e4ten", "in", "denen", "die", "lautverschiebung", "sehr", "eingeschr\u00e4nkt", "vorhanden", "ist", "im", "allgemeinen", "wird", "jedoch", "die", "benrather", "linie", "makenmachen", "als", "nordgrenze", "der", "hochdeutschen", "variet\u00e4ten", "angesehen", "als", "niederdeutsch", "werden", "diejenigen", "variet\u00e4ten", "bezeichnet", "in", "denen", "die", "zweite", "bzw", "hochdeutsche", "lautverschiebung", "nicht", "oder", "nur", "zu", "einem", "geringen", "teil", "vollzogen", "worden", "ist", "das", "niederdeutsche", "im", "eigentlichen", "sinne", "nieders\u00e4chsisch", "und", "ostniederdeutsch", "stammt", "vom", "alts\u00e4chsischen", "ab", "und", "wird", "in", "norddeutschland", "und", "im", "nordosten", "der", "niederlande", "dort", "unter", "der", "bezeichnung", "nedersaksisch", "gesprochen", "von", "den", "sprechern", "wird", "es", "strikt", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprache", "verstanden", "das", "niederdeutsche", "hat", "im", "rahmen", "der", "sprachencharta", "des", "europarats", "in", "deutschland", "und", "den", "niederlanden", "einen", "offiziellen", "status", "als", "regionalsprache", "erhalten", "zuvor", "hatten", "die", "deutschen", "l\u00e4nder", "hamburg", "schleswigholstein", "niedersachsen", "mecklenburgvorpommern", "und", "bremen", "niederdeutsch", "f\u00fcr", "einen", "schutz", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "der", "sprachencharta", "angemeldet", "die", "niederrheinischen", "variet\u00e4ten", "des", "niederfr\u00e4nkischen", "am", "deutschen", "niederrhein", "haben", "ebenso", "wie", "die", "niederdeutschen", "mundarten", "im", "eigentlichen", "sinne", "die", "zweite", "bzw", "hochdeutsche", "lautverschiebung", "nicht", "oder", "nur", "zu", "einem", "geringen", "teil", "vollzogen", "sie", "sind", "jedoch", "sprachtypologisch", "enger", "mit", "den", "angrenzenden", "niederl\u00e4ndischen", "mundarten", "als", "mit", "den", "benachbarten", "deutschen", "verwandt", "ihre", "zuordnung", "zum", "niederdeutschen", "ist", "daher", "umstritten", "sie", "gehen", "ebenso", "wie", "das", "niederl\u00e4ndische", "auf", "das", "altniederfr\u00e4nkische", "altniederl\u00e4ndische", "zur\u00fcck", "die", "mundarten", "des", "gebietes", "zwischen", "der", "uerdinger", "linie", "ikichlinie", "und", "der", "benrather", "linie", "makenmachenlinie", "d\u00fcsseldorf", "m\u00f6nchengladbach", "krefeld", "neuss", "weisen", "sowohl", "niederfr\u00e4nkische", "als", "auch", "mittelfr\u00e4nkische", "z\u00fcge", "auf", "und", "sind", "ein", "mundartliches", "\u00fcbergangsgebiet", "zwischen", "den", "mitteldeutschenmittelfr\u00e4nkischen", "und", "den", "niederfr\u00e4nkischen", "mundarten", "die", "niederdeutschen", "und", "mittelfr\u00e4nkischen", "mundarten", "werden", "umgangssprachlich", "zumeist", "als", "platt", "bezeichnet", "hochdeutsche", "dialekte", "mitteldeutsch", "westmitteldeutsch", "mittelfr\u00e4nkisch", "ripuarisch", "moselfr\u00e4nkisch", "luxemburgisch", "westlothringisch", "rheinfr\u00e4nkisch", "pf\u00e4lzisch", "hessisch", "nassauisch", "saarl\u00e4ndisch", "ostlothringisch", "ostmitteldeutsch", "s\u00fcdm\u00e4rkisch", "mischform", "mit", "ostniederdeutsch", "hochpreu\u00dfisch", "schlesisch", "th\u00fcringischobers\u00e4chsisch", "kolonialdialekte", "oberdeutsch", "alemannisch", "im", "weiteren", "sinne", "schw\u00e4bischalemannisch", "niederalemannisch", "besonders", "im", "elsass", "und", "in", "baden", "mittelalemannisch", "besonders", "n\u00f6rdlich", "und", "\u00f6stlich", "des", "bodensees", "und", "in", "vorarlberg", "hochalemannisch", "darunter", "die", "schweizerdeutschen", "dialekte", "des", "mittellands", "und", "des", "juras", "sowie", "der", "s\u00fcdlichste", "teil", "des", "els\u00e4ssischen", "h\u00f6chstalemannisch", "die", "alpinen", "schweizerdeutsche", "dialekte", "schw\u00e4bisch", "bairisch", "nordbairisch", "mittelbairisch", "s\u00fcdbairisch", "ostfr\u00e4nkisch", "umgangssprachlich", "fr\u00e4nkisch", "ansbachisch", "erzgebirgisch", "hohenlohisch", "unterfr\u00e4nkisch", "oberfr\u00e4nkisch", "vogtl\u00e4ndisch", "vorvogtl\u00e4ndisch", "s\u00fcdrheinfr\u00e4nkisch", "niederdeutsch", "oder", "plattdeutsch", "nieders\u00e4chsisch", "im", "engeren", "sinne", "nordnieders\u00e4chsisch", "auch", "nordniederdeutsch", "ostf\u00e4lisch", "westf\u00e4lisch", "ostniederdeutsch", "m\u00e4rkisch", "mecklenburgischvorpommersch", "niederpreu\u00dfisch", "ostpommersch", "niederfr\u00e4nkisch", "niederrheinisch", "mischsprachen", "die", "klassifizierung", "der", "mischsprache", "missingsch", "aus", "hochdeutsch", "und", "niederdeutsch", "ist", "unklar", "\u00e4hnlich", "ist", "es", "beim", "petuh", "mit", "hochdeutschen", "niederdeutschen", "d\u00e4nischen", "und", "s\u00fcdj\u00fctischen", "sprachelementen", "das", "s\u00fcdj\u00fctische", "mit", "starken", "einfl\u00fcssen", "der", "niederdeutschen", "sprache", "und", "mit", "teilweise", "\u00e4lteren", "nordischen", "formen", "wird", "allgemein", "als", "dialekt", "der", "d\u00e4nischen", "sprache", "eingestuft", "auch", "die", "im", "norden", "schleswigholsteins", "verbreitete", "d\u00e4nische", "variet\u00e4t", "sydslesvigdansk", "s\u00fcdschleswigd\u00e4nisch", "hat", "deutsche", "einfl\u00fcsse", "ihre", "klassifizierung", "als", "dialekt", "variante", "des", "reichsd\u00e4nischen", "oder", "als", "mischsprache", "ist", "noch", "nicht", "abgeschlossen", "die", "diversen", "mischsprachen", "in", "nordamerika", "wie", "beispielsweise", "das", "texasdeutsch", "sind", "akzente", "oder", "dialekte", "entweder", "der", "hochdeutschen", "oder", "der", "niederdeutschen", "sprache", "jedoch", "gibt", "es", "nicht", "nur", "mischsprachen", "aus", "deutschen", "variet\u00e4ten", "und", "anderen", "germanischen", "sprachen", "aus", "deutsch", "und", "niedersorbisch", "entstand", "das", "sogenannte", "ponaschemu", "das", "wasserpolnisch", "mit", "elementen", "der", "deutschen", "sprache", "bzw", "der", "oberschlesischen", "mundart", "wird", "teilweise", "als", "dialekt", "des", "polnischen", "teilweise", "als", "eigene", "sprache", "klassifiziert", "das", "jiddische", "das", "nach", "\u00fcberwiegender", "auffassung", "urspr\u00fcnglich", "auf", "das", "mittelhochdeutsche", "zur\u00fcckgeht", "sich", "jedoch", "vor", "allem", "unter", "slawischen", "und", "hebr\u00e4ischen", "einfl\u00fcssen", "eigenst\u00e4ndig", "weiterentwickelt", "und", "eine", "eigene", "schriftsprache", "ausgebildet", "hat", "wird", "in", "der", "sprachwissenschaft", "im", "allgemeinen", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprache", "betrachtet", "unklar", "ist", "der", "status", "des", "in", "schlesien", "noch", "von", "etwa", "\u00e4lteren", "menschen", "gesprochenen", "wymys\u00f6risch", "wilmesaudeutsch", "kreolsprachen", "und", "pidginsprachen", "auf", "deutscher", "grundlage", "im", "zuge", "der", "kolonialisierung", "entstand", "im", "heutigen", "east", "new", "britain", "in", "papuaneuguinea", "das", "sogenannte", "unserdeutsch", "eine", "deutschbasierte", "kreolsprache", "in", "namibia", "entstand", "daneben", "noch", "das", "k\u00fcchendeutsch", "eine", "pidginsprache", "unserdeutsch", "ist", "jedoch", "mittlerweile", "fast", "ausgestorben", "da", "die", "meisten", "sprecher", "auswanderten", "au\u00dferdem", "haben", "sich", "in", "papuaneuguinea", "bis", "zu", "w\u00f6rter", "deutschen", "ursprungs", "in", "der", "sprache", "tok", "pisin", "erhalten", "das", "k\u00fcchendeutsch", "hingegen", "hat", "heute", "noch", "etwa", "zumeist", "\u00e4ltere", "sprecher", "ebenso", "wie", "andere", "pidgin", "und", "kreolsprachen", "sind", "unserdeutsch", "und", "k\u00fcchendeutsch", "aus", "sprachwissenschaftlicher", "sicht", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprachliche", "systeme", "zu", "betrachten", "verbreitung", "und", "rechtlicher", "status", "etwa", "millionen", "menschen", "sprechen", "deutsch", "als", "muttersprache", "und", "noch", "einmal", "so", "viele", "als", "fremdsprache", "aktuell", "lernen", "weltweit", "rund", "millionen", "menschen", "die", "deutsche", "sprache", "es", "besteht", "diesbez\u00fcglich", "in", "den", "meisten", "l\u00e4ndern", "eine", "steigende", "oder", "konstante", "tendenzsieben", "staaten", "und", "territorien", "die", "deutsch", "als", "eine", "ihrer", "amtssprachen", "f\u00fchren", "sind", "im", "rat", "f\u00fcr", "deutsche", "rechtschreibung", "organisiert", "dar\u00fcber", "hinaus", "findet", "seit", "ein", "allj\u00e4hrliches", "informelles", "treffen", "der", "deutschsprachigen", "l\u00e4nder", "statt", "bei", "welchem", "die", "staatsoberh\u00e4upter", "aller", "sechs", "souver\u00e4nen", "staaten", "in", "europa", "zusammenkommen", "welche", "deutsch", "als", "eine", "ihrer", "gesamtstaatlichen", "amtssprachen", "f\u00fchren", "geographische", "eckdaten", "des", "sprachraumes", "den", "westlichsten", "punkt", "des", "geschlossenen", "deutschen", "sprachraumes", "in", "mitteleuropa", "in", "dem", "deutsch", "bzw", "ein", "deutscher", "dialekt", "die", "gegenw\u00e4rtige", "umgangssprache", "ist", "stellt", "die", "gemeinde", "rambruch", "in", "luxemburg", "dar", "genau", "km", "\u00f6stlich", "befindet", "sich", "mit", "der", "\u00f6sterreichischen", "gemeinde", "deutsch", "jahrndorf", "im", "burgenland", "dessen", "\u00f6stlichster", "punkt", "im", "norden", "markiert", "die", "deutsche", "gemeinde", "list", "auf", "sylt", "das", "ende", "des", "sprachraumes", "welche", "nahezu", "exakt", "km", "n\u00f6rdlich", "ihres", "gegenst\u00fcckes", "der", "schweizer", "gemeinde", "zermatt", "am", "matterhorn", "liegt", "deutsch", "als", "muttersprache", "sprecheranzahl", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "wird", "die", "anzahl", "der", "deutschen", "muttersprachler", "mit", "rund", "bis", "millionen", "weltweit", "angegeben", "quantitative", "unterschiede", "ergeben", "sich", "aufgrund", "mehrerer", "faktoren", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "einer", "sprachgruppe", "bzw", "die", "mutter", "oder", "zweitsprache", "von", "menschen", "wird", "in", "den", "meisten", "l\u00e4ndern", "nicht", "statistisch", "erfasst", "und", "kann", "daher", "nur", "oft", "ungenau", "extrapoliert", "werden", "des", "weiteren", "k\u00f6nnen", "bei", "stattfindenden", "erhebungen", "bilinguale", "menschen", "d", "h", "mit", "zwei", "muttersprachen", "oft", "nur", "eine", "angabe", "machen", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "einiger", "oft", "sprecherstarker", "variet\u00e4ten", "zur", "deutschen", "sprache", "d", "h", "zur", "dachsprache", "deutsch", "ist", "umstritten", "oder", "hat", "sich", "in", "der", "j\u00fcngeren", "geschichte", "ge\u00e4ndert", "z", "b", "els\u00e4ssisch", "luxemburgisch", "und", "limburgisch", "bei", "zahlreichen", "angaben", "wird", "zwischen", "muttersprachlern", "und", "zweitsprachlern", "z", "b", "viele", "menschen", "mit", "migrationshintergrund", "in", "den", "deutschsprachigen", "l\u00e4ndern", "nicht", "differenziert", "sondern", "lediglich", "deren", "summe", "oder", "aber", "nur", "ersteres", "angegebenethnologue", "gibt", "die", "zahl", "der", "erst", "und", "zweitsprachler", "des", "standarddeutschen", "in", "deutschland", "mit", "rund", "millionen", "an", "davon", "rund", "millionen", "erstsprachler", "es", "bezieht", "oft", "bilinguale", "sprecher", "anderer", "variet\u00e4ten", "weltweit", "z", "b", "bairisch", "schweizerdeutsch", "oder", "riograndenser", "hunsr\u00fcckisch", "nicht", "mit", "ein", "und", "weist", "dar\u00fcber", "hinaus", "selbst", "auf", "die", "unvollst\u00e4ndigkeit", "der", "liste", "hin", "weltweit", "soll", "es", "laut", "ethnologue", "rund", "millionen", "erst", "und", "millionen", "zweitsprachler", "des", "standarddeutschen", "geben", "was", "zusammen", "rund", "millionen", "sprecher", "ausmacht", "addiert", "man", "die", "angegebenen", "sprecherzahlen", "des", "standarddeutschen", "mit", "denen", "der", "variet\u00e4ten", "welche", "unter", "standard", "german", "nicht", "aufgelistet", "sind", "so", "ergeben", "sich", "rund", "millionen", "erstsprachler", "des", "deutschen", "basierend", "auf", "repr\u00e4sentativen", "erhebungen", "und", "bev\u00f6lkerungsstatistiken", "gehen", "andere", "autoren", "von", "maximal", "rund", "millionen", "muttersprachlern", "aus", "angaben", "von", "bis", "zu", "millionen", "sprechern", "beziehen", "sehr", "wahrscheinlich", "zweitsprecher", "undoder", "umstrittene", "aber", "sprecherstarke", "variet\u00e4ten", "mit", "ein", "deutsch", "war", "damit", "die", "meistverbreitete", "muttersprache", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geographische", "verbreitung", "und", "sprecherzahlen", "die", "aufstellung", "zeigt", "nur", "staaten", "mit", "vermutlich", "mehr", "als", "deutschsprachigen", "oder", "staaten", "die", "historisches", "deutsches", "siedlungsgebiet", "waren", "die", "angegebenen", "zahlen", "beruhen", "zum", "gro\u00dfteil", "nicht", "auf", "der", "tats\u00e4chlichen", "zahl", "der", "aktiven", "sprecher", "welche", "so", "gut", "wie", "nicht", "erfasst", "werden", "kann", "sondern", "auf", "hochrechnungen", "staatsangeh\u00f6rigkeiten", "alten", "auswanderungszahlen", "usw", "deshalb", "liegen", "einige", "zahlen", "m\u00f6glicherweise", "weit", "\u00fcber", "oder", "unter", "den", "anzunehmenden", "tats\u00e4chlichen", "werten", "deutschsprachige", "medien", "im", "ausland", "ein", "guter", "indikator", "f\u00fcr", "die", "weltweite", "verbreitung", "der", "deutschen", "sprache", "sind", "die", "deutschsprachigen", "auslandsmedien", "deren", "zahl", "leicht", "zunimmt", "verbreitung", "als", "muttersprache", "und", "rechtlicher", "status", "geschlossener", "deutscher", "sprachraum", "geordnet", "nach", "ungef\u00e4hren", "sprecherzahlen", "deutschland", "in", "deutschland", "ist", "deutsch", "die", "gebr\u00e4uchlichste", "sprache", "deutsch", "ist", "amtssprache", "wird", "als", "standardsprache", "in", "den", "\u00fcberregionalen", "medien", "und", "als", "schriftsprache", "verwendet", "als", "sprache", "des", "alltags", "wird", "es", "in", "vielen", "regionen", "fast", "ausschlie\u00dflich", "gesprochen", "oft", "regional", "leicht", "eingef\u00e4rbt", "der", "\u00fcbergang", "zu", "den", "deutschen", "dialekten", "ist", "flie\u00dfend", "in", "deutschland", "ist", "deutsch", "nach", "\u00a7", "verwaltungsverfahrensgesetz", "vwvfg", "und", "ebenso", "nach", "\u00a7", "zehntes", "buch", "sozialgesetzbuch", "sgb", "x", "als", "amtssprache", "nach", "\u00a7", "beurkundungsgesetz", "beurkg", "als", "sprache", "f\u00fcr", "notarielle", "urkunden", "nach", "\u00a7", "handelsgesetzbuch", "hgb", "als", "sprache", "f\u00fcr", "jahresabschl\u00fcsse", "von", "unternehmen", "nach", "\u00a7", "gerichtsverfassungsgesetz", "gvg", "als", "gerichtssprache", "festgelegtdie", "frage", "ob", "unter", "deutsch", "rechtlich", "ausschlie\u00dflich", "die", "hochdeutsche", "oder", "auch", "die", "niederdeutsche", "sprache", "subsumiert", "wird", "wird", "juristisch", "uneinheitlich", "beantwortet", "w\u00e4hrend", "der", "bgh", "in", "einer", "entscheidung", "zu", "gebrauchsmustereinreichung", "beim", "m\u00fcnchener", "patentamt", "in", "plattdeutscher", "sprache", "das", "niederdeutsche", "einer", "fremdsprache", "gleichstellt", "niederdeutsche", "plattdeutsche", "anmeldeunterlagen", "sind", "im", "sinn", "des", "\u00a7", "a", "abs", "satz", "gebrmg", "nicht", "in", "deutscher", "sprache", "abgefasst", "bghbeschluss", "vom", "november", "az", "x", "zb", "ist", "nach", "dem", "kommentar", "von", "foersterfriedersenrohde", "zu", "\u00a7", "a", "des", "landesverwaltungsgesetzes", "schleswigholstein", "unter", "verweis", "auf", "entscheidungen", "h\u00f6herer", "gerichte", "zu", "\u00a7", "des", "gerichtsverfassungsgesetzes", "seit", "olg", "oldenburg", "oktober", "k", "hrr", "unter", "dem", "begriff", "deutsche", "sprache", "sowohl", "hochdeutsch", "wie", "auch", "niederdeutsch", "zu", "verstehen", "besondere", "regelungen", "gelten", "f\u00fcr", "sorbisch", "d\u00e4nisch", "als", "sprache", "der", "d\u00e4nischen", "minderheit", "in", "schleswigholstein", "friesisch", "romani", "und", "niederdeutsch", "so", "sind", "niederdeutsch", "friesisch", "und", "d\u00e4nisch", "in", "schleswigholstein", "nach", "\u00a7", "b", "lvwg", "neben", "dem", "hochdeutschen", "als", "regionale", "amtssprachen", "anerkannt", "demzufolge", "m\u00fcssen", "beispielsweise", "beh\u00f6rden", "in", "schleswigholstein", "und", "nach", "einem", "urteil", "des", "bundesgerichtshofs", "auch", "das", "patentamt", "in", "m\u00fcnchen", "auf", "plattdeutsch", "gestellte", "antr\u00e4ge", "bearbeiten", "nach", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "sind", "die", "als", "minderheiten", "oder", "regionalsprachen", "in", "deutschland", "anerkannten", "im", "einzelnen", "folgende", "d\u00e4nisch", "sowohl", "reichsd\u00e4nisch", "meist", "als", "sydslesvigdansk", "wie", "s\u00f8nderjysk", "in", "schleswigholstein", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "friesisch", "nordfriesisch", "in", "schleswigholstein", "saterfriesisch", "in", "niedersachsen", "beide", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "sorbisch", "obersorbisch", "in", "sachsen", "niedersorbisch", "in", "brandenburg", "beide", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "romani", "sprache", "der", "sinti", "und", "roma", "in", "hessen", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "in", "der", "\u00fcbrigen", "bundesrepublik", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "niederdeutsch", "in", "schleswigholstein", "hamburg", "niedersachsen", "bremen", "mecklenburgvorpommern", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "sowie", "in", "nordrheinwestfalen", "brandenburg", "und", "sachsenanhalt", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iidie", "landesrechtlichen", "umsetzungen", "sind", "teilweise", "noch", "nicht", "erfolgt", "dies", "betrifft", "insbesondere", "die", "sprache", "romanes", "partiell", "r\u00e4umlich", "undoder", "sachlich", "haben", "in", "schleswigholstein", "die", "regional", "und", "minderheitensprachen", "niederdeutsch", "d\u00e4nisch", "und", "friesisch", "siehe", "friesischgesetz", "den", "rang", "einer", "amtssprache", "andere", "in", "deutschland", "wie", "beispielsweise", "der", "jenische", "soziolekt", "oder", "das", "jiddisch", "oder", "allochthone", "minderheitensprachen", "wie", "das", "t\u00fcrkische", "oder", "polnische", "wurden", "nicht", "in", "die", "charta", "aufgenommenehemals", "verbreitete", "sprachen", "wie", "moselromanisch", "im", "jahrhundert", "ausgestorben", "polabisch", "im", "jahrhundert", "ausgestorben", "oder", "jiddisch", "werden", "heute", "nicht", "oder", "kaum", "mehr", "gesprochen", "die", "aufnahme", "der", "deutschen", "sprache", "als", "bekenntnis", "in", "artikel", "des", "grundgesetzes", "wurde", "gesellschaftlich", "diskutiert", "die", "deutsche", "partei", "cdu", "verabschiedete", "eine", "solche", "forderung", "auf", "ihrem", "parteitag", "im", "november", "andere", "parteien", "kritisierten", "den", "vorsto\u00df", "als", "ausl\u00e4nderfeindliche", "panikmache", "oder", "als", "unn\u00f6tig", "weil", "deutsch", "selbstverst\u00e4ndlich", "die", "landessprache", "sei", "die", "wissenschaftlichen", "dienste", "des", "deutschen", "bundestages", "sind", "in", "einer", "untersuchung", "zu", "dem", "ergebnis", "gekommen", "dass", "eine", "aufnahme", "der", "deutschen", "sprache", "als", "symbol", "oder", "staatsziel", "in", "das", "grundgesetz", "rechtlich", "zul\u00e4ssig", "w\u00e4relaut", "mikrozensus", "wird", "in", "knapp", "prozent", "der", "privathaushalte", "in", "deutschland", "ausschlie\u00dflich", "deutsch", "gesprochen", "in", "weiteren", "prozent", "wird", "neben", "deutsch", "mindestens", "eine", "weitere", "sprache", "verwendet", "\u00f6sterreich", "in", "\u00f6sterreich", "ist", "laut", "artikel", "absatz", "bundesverfassungsgesetz", "bvg", "aus", "dem", "jahre", "die", "deutsche", "sprache", "ohne", "n\u00e4here", "spezifikation", "die", "staatssprache", "der", "republik", "unbeschadet", "der", "den", "sprachlichen", "minderheiten", "einger\u00e4umten", "rechte", "neben", "dem", "deutschen", "sind", "slowenisch", "in", "k\u00e4rnten", "und", "in", "der", "steiermark", "sowie", "ungarisch", "und", "burgenlandkroatisch", "im", "burgenland", "amtssprachen", "tats\u00e4chlich", "gebr\u00e4uchlich", "ist", "im", "alltag", "wie", "auch", "im", "staatlichen", "bereich", "jedoch", "\u00f6sterreichisches", "deutsch", "als", "nationale", "variet\u00e4t", "standardvariet\u00e4t", "des", "hochdeutschen", "diese", "\u00f6sterreichische", "standardvariet\u00e4t", "wurde", "daher", "in", "der", "ii", "republik", "durch", "das", "\u00f6sterreichische", "w\u00f6rterbuch", "staatlich", "normiert", "erstmals", "als", "es", "alle", "alten", "deutschen", "regelb\u00fccher", "abl\u00f6ste", "nach", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "sind", "die", "als", "minderheitensprachen", "in", "\u00f6sterreich", "anerkannten", "im", "einzelnen", "folgende", "burgenlandkroatisch", "im", "burgenland", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "romani", "im", "burgenland", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "slowakisch", "in", "wien", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "slowenisch", "in", "k\u00e4rnten", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "in", "der", "steiermark", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "tschechisch", "in", "wien", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "ungarisch", "im", "burgenland", "gem\u00e4\u00df", "teil", "iii", "in", "wien", "gem\u00e4\u00df", "teil", "ii", "schweiz", "in", "der", "schweiz", "ist", "deutsch", "auf", "gesamtstaatlicher", "ebene", "national", "und", "amtssprache", "neben", "franz\u00f6sisch", "italienisch", "und", "r\u00e4toromanisch", "das", "auf", "gesamtstaatlicher", "ebene", "nur", "im", "direkten", "verkehr", "mit", "r\u00e4toromanen", "amtssprache", "ist", "knapp", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "sind", "etwa", "f\u00fcnf", "millionen", "einwohner", "der", "schweiz", "geben", "deutsch", "als", "muttersprache", "an", "die", "in", "der", "schweiz", "verwendete", "form", "des", "standarddeutschen", "das", "schweizer", "hochdeutsch", "weist", "unterschiede", "zur", "standardsprache", "in", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "in", "bezug", "auf", "wortschatz", "wortbildung", "morphologie", "syntax", "orthographie", "und", "aussprache", "auf", "diese", "besonderheiten", "werden", "als", "helvetismen", "bezeichnet", "umgangssprache", "ist", "zudem", "fast", "ausschlie\u00dflich", "schweizerdeutsch", "eine", "sammelbezeichnung", "f\u00fcr", "verschiedene", "formen", "der", "angestammten", "alemannischen", "dialekte", "in", "von", "kantonen", "ist", "deutsch", "alleinige", "amtssprache", "in", "vier", "weiteren", "amtssprache", "neben", "franz\u00f6sisch", "kantone", "bern", "freiburg", "und", "wallis", "bzw", "neben", "italienisch", "und", "r\u00e4toromanisch", "graub\u00fcnden", "auf", "gemeindeebene", "kann", "jede", "gemeinde", "ihre", "amtssprachen", "in", "eigener", "kompetenz", "festsetzen", "die", "schweiz", "ist", "der", "einzige", "staat", "europas", "in", "dem", "das", "jenische", "eine", "variet\u00e4t", "des", "deutschen", "mit", "der", "ratifizierung", "der", "europ\u00e4ischen", "sprachencharta", "als", "territorial", "nicht", "gebundene", "sprache", "wenngleich", "nicht", "als", "amtssprache", "anerkannt", "wurde", "belgien", "in", "belgien", "ist", "hochdeutsch", "auf", "gesamtstaatlicher", "ebene", "mit", "niederl\u00e4ndisch", "und", "franz\u00f6sisch", "amtssprache", "in", "ostbelgien", "den", "kantonen", "eupen", "und", "sankt", "vith", "ist", "deutsch", "amtssprache", "daneben", "ist", "franz\u00f6sisch", "als", "minderheitensprache", "kooffiziell", "umgekehrt", "ist", "es", "im", "kanton", "malmedy", "sowie", "in", "den", "plattdeutschen", "gemeinden", "wo", "franz\u00f6sisch", "amtssprache", "und", "deutsch", "minderheitensprache", "ist", "insgesamt", "rund", "belgier", "geben", "deutsch", "als", "ihre", "muttersprache", "an", "liechtenstein", "in", "liechtenstein", "ist", "standarddeutsch", "die", "alleing\u00fcltige", "amtssprache", "minderheitensprachen", "finden", "keine", "anwendung", "umgangssprache", "ist", "liechtensteinisch", "eine", "alemannische", "dialektform", "und", "mit", "dem", "schweizerdeutschen", "und", "den", "vorarlbergischen", "dialekten", "eng", "verwandt", "luxemburg", "in", "luxemburg", "ist", "hochdeutsch", "zusammen", "mit", "luxemburgisch", "und", "franz\u00f6sisch", "amtssprache", "franz\u00f6sisch", "ist", "jedoch", "legislativsprache", "d", "h", "beispielsweise", "f\u00fcr", "gesetzestexte", "oder", "staatliche", "ausschreibungen", "sind", "die", "franz\u00f6sischen", "fassungen", "ma\u00dfgebend", "luxemburgisch", "ist", "eine", "moselfr\u00e4nkische", "sprachvariet\u00e4t", "des", "deutschen", "ist", "seit", "die", "einzige", "nationalsprache", "des", "gro\u00dfherzogtums", "und", "findet", "insbesondere", "in", "radio", "und", "tv", "z", "b", "rtl", "group", "verwendung", "das", "hochdeutsche", "spielt", "jedoch", "insbesondere", "in", "den", "printmedien", "in", "der", "schule", "als", "erste", "alphabetisierungssprache", "b\u00fcchern", "usw", "nach", "wie", "vor", "eine", "dominierende", "rolle", "daher", "spricht", "man", "auch", "von", "einer", "luxemburgischhochdeutschen", "diglossie", "laut", "umfragen", "der", "eu", "geben", "\u00fcber", "der", "luxemburger", "an", "sowohl", "deutsch", "auf", "gutem", "bis", "sehr", "gutem", "niveau", "als", "auch", "franz\u00f6sisch", "ausreichend", "zu", "beherrschen", "das", "luxemburgische", "amt", "f\u00fcr", "statistik", "statec", "ermittelte", "folgende", "verteilung", "der", "umgangssprachen", "zuhause", "arbeitschule", "mit", "verwandtenfreunden", "luxemburgisch", "franz\u00f6sisch", "hochdeutsch", "alle", "\u00f6ffentlichen", "\u00e4mter", "sind", "gesetzlich", "verpflichtet", "in", "der", "sprache", "des", "b\u00fcrgers", "zu", "antworten", "ohne", "sich", "jedoch", "in", "der", "regel", "daran", "zu", "halten", "f\u00fcr", "ortsnamen", "und", "damit", "auch", "ortsschilder", "sind", "die", "amtlichen", "franz\u00f6sischen", "bezeichnungen", "ma\u00dfgeblich", "z", "b", "dudelange", "f\u00fcr", "d\u00fcdelingen", "oder", "luxembourg", "f\u00fcr", "luxemburg", "wobei", "darunter", "oft", "kursiv", "der", "ortsname", "auf", "luxemburgisch", "steht", "sonstige", "stra\u00dfenschilder", "sind", "mehrheitlich", "auf", "franz\u00f6sisch", "und", "hochdeutsch", "seltener", "auf", "luxemburgisch", "beschriftet", "z", "b", "an", "autobahnen", "der", "hinweis", "auf", "eine", "arr\u00eat", "de", "secoursnothaltebucht", "in", "den", "druckmedien", "sind", "alle", "drei", "sprachen", "vertreten", "aber", "in", "unterschiedlicher", "gewichtung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "tageszeitung", "luxemburger", "wort", "la", "voix", "du", "luxembourg", "mischt", "in", "ihrer", "druckversion", "artikel", "deutscher", "franz\u00f6sischer", "und", "luxemburgischer", "sprache", "und", "bietet", "in", "ihrem", "internetauftritt", "die", "wahl", "zwischen", "deutsch", "franz\u00f6sisch", "englisch", "und", "portugiesisch", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "zeitung", "tageblatt", "mischt", "in", "ihrer", "druckversion", "die", "drei", "amtssprachen", "ebenso", "stellt", "ihre", "website", "jedoch", "nur", "auf", "deutsch", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "sprachverwendung", "luxemburgischer", "unternehmen", "ist", "sehr", "von", "der", "art", "des", "gewerbes", "bestimmt", "so", "sind", "werbung", "und", "homepages", "von", "handwerksbetrieben", "sehr", "oft", "ausschlie\u00dflich", "deutsch", "wohingegen", "anwaltskanzleien", "architekten", "oder", "steuerberater", "ihre", "webseite", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "nur", "auf", "franz\u00f6sisch", "und", "englisch", "zur", "verf\u00fcgung", "stellen", "websites", "von", "privatleuten", "schulen", "oder", "clubs", "usw", "mischen", "oft", "die", "drei", "amtssprachen", "auf", "ihren", "seiten", "obwohl", "das", "standarddeutsche", "und", "das", "luxemburgische", "auf", "den", "internetseiten", "der", "politischen", "parteien", "\u00fcberwiegen", "sind", "die", "seiten", "von", "\u00f6ffentlichen", "\u00e4mtern", "mehrheitlich", "nur", "auf", "franz\u00f6sisch", "verf\u00fcgbar", "staaten", "in", "europa", "und", "nordasien", "alphabetisch", "geordnet", "baltische", "staaten", "in", "den", "baltischen", "staaten", "estland", "lettland", "und", "litauen", "leben", "noch", "gut", "mitglieder", "der", "deutschen", "minderheit", "deutschbalten", "ostpreu\u00dfen", "und", "russlanddeutsche", "die", "hochdeutsch", "und", "teilweise", "auch", "plattdeutsch", "sprechen", "f\u00fcr", "estland", "wird", "die", "anzahl", "auf", "unter", "im", "jahr", "f\u00fcr", "lettland", "auf", "gut", "und", "ebenfalls", "f\u00fcr", "litauen", "auf", "gut", "recht", "genau", "beziffert", "von", "den", "exakt", "mit", "angegebenen", "in", "litauen", "lebenden", "deutschen", "sprechen", "als", "muttersprache", "aber", "nach", "dieser", "angabe", "nur", "noch", "deutsch", "d\u00e4nemark", "in", "d\u00e4nemark", "wird", "deutsch", "von", "den", "etwa", "angeh\u00f6rigen", "der", "deutschen", "volksgruppe", "in", "nordschleswig", "gesprochen", "und", "genie\u00dft", "minderheitssprachrechte", "ohne", "jedoch", "eine", "amtssprache", "auf", "nationaler", "oder", "regionaler", "ebene", "zu", "sein", "ein", "teil", "der", "minderheit", "spricht", "zudem", "niederdeutsch", "als", "nordschleswiger", "platt", "sch\u00e4tzungsweise", "zwei", "drittel", "von", "ihnen", "verwenden", "jedoch", "den", "s\u00fcdj\u00fctischen", "dialekt", "der", "d\u00e4nischen", "sprache", "als", "umgangssprache", "und", "deutsch", "als", "hochsprache", "d\u00e4nische", "volksz\u00e4hlungen", "erfassen", "keine", "angaben", "zu", "sprache", "und", "ethnischer", "zugeh\u00f6rigkeit", "deutsche", "schulen", "in", "nordschleswig", "sind", "wie", "andere", "freie", "schulen", "in", "d\u00e4nemark", "zu", "\u00fcber", "staatlich", "subventioniert", "hierzu", "kommt", "ein", "besonderer", "zuschlag", "zur", "deckung", "des", "zweisprachigen", "muttersprachenunterrichtes", "so", "dass", "deutsche", "schulen", "in", "der", "praxis", "mit", "kommunalen", "schulen", "v\u00f6llig", "gleichgestellt", "sind", "frankreich", "in", "frankreich", "werden", "die", "els\u00e4ssischen", "und", "lothringischfr\u00e4nkischen", "dialekte", "von", "rund", "personen", "gesprochen", "vor", "allem", "im", "elsass", "und", "dem", "nord\u00f6stlichen", "teil", "lothringens", "d\u00e9partement", "moselle", "der", "els\u00e4sser", "gaben", "an", "\u00fcber", "kenntnisse", "in", "els\u00e4ssisch", "zu", "verf\u00fcgen", "gute", "kenntnisse", "geringe", "kenntnisse", "die", "sprecherzahlen", "sind", "allerdings", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "insbesondere", "in", "lothringen", "und", "in", "den", "st\u00e4dten", "die", "franz\u00f6sische", "republik", "erkennt", "trotz", "der", "existenz", "von", "acht", "regional", "verbreiteten", "sprachen", "und", "weiteren", "\u00fcberregional", "verbreiteten", "neben", "franz\u00f6sisch", "keine", "anderen", "sprachen", "als", "offiziell", "im", "sinne", "von", "amtssprache", "an", "franz\u00f6sisch", "ist", "laut", "verfassung", "sprache", "der", "republik", "dennoch", "haben", "die", "anderen", "sprachen", "eine", "offizielle", "anerkennung", "als", "langues", "r\u00e9gionales", "darunter", "f\u00fcr", "die", "ehemalige", "region", "elsass", "und", "das", "d\u00e9partement", "moselle", "die", "lokal", "verbreiteten", "deutschen", "dialekte", "und", "hochdeutsch", "als", "schriftform", "und", "bezugssprache", "dieser", "regionalen", "mundarten", "dieser", "status", "wirkt", "sich", "zumeist", "nur", "in", "der", "bildungspolitik", "aus", "da", "die", "regionalsprachen", "in", "unterschiedlicher", "intensit\u00e4t", "in", "der", "schule", "gelernt", "werden", "k\u00f6nnen", "gerade", "der", "status", "des", "deutschen", "wird", "jedoch", "gegen\u00fcber", "anderen", "regionalsprachen", "noch", "gest\u00e4rkt", "da", "infolge", "der", "grenzverschiebungen", "in", "den", "weltkriegen", "von", "einem", "h\u00f6heren", "bev\u00f6lkerungsanteil", "mit", "mangelnden", "franz\u00f6sischkenntnissen", "ausgegangen", "wurde", "so", "erhalten", "mitarbeiter", "von", "beh\u00f6rden", "einen", "h\u00f6heren", "lohn", "wenn", "sie", "deutsch", "beherrschen", "einen", "besonders", "offiziellen", "status", "erh\u00e4lt", "deutsch", "dadurch", "dass", "die", "offiziellen", "wahlkampftexte", "profession", "de", "foi", "die", "jeder", "kandidat", "vorlegen", "muss", "der", "sich", "zu", "einer", "wahl", "aufstellen", "l\u00e4sst", "in", "einer", "inhaltlich", "gleichen", "franz\u00f6sischen", "und", "deutschen", "version", "sein", "sollen", "dabei", "wird", "nur", "hochdeutsch", "akzeptiert", "in", "jeder", "anderen", "region", "werden", "offizielle", "ver\u00f6ffentlichungen", "in", "jeder", "anderen", "sprache", "als", "franz\u00f6sisch", "nicht", "anerkannt", "und", "z", "t", "von", "den", "pr\u00e4fekturen", "eingezogen", "in", "den", "kirchen", "finden", "noch", "manchmal", "gemischt", "oder", "dialektsprachige", "gottesdienste", "statt", "die", "einzige", "komplett", "deutschsprachige", "zeitung", "ist", "die", "rivierac\u00f4te", "dazurzeitung", "in", "nizza", "die", "sich", "vornehmlich", "an", "touristen", "richtet", "im", "elsass", "und", "in", "lothringen", "mussten", "alle", "deutschsprachigen", "tages", "und", "wochenzeitungen", "aufgeben", "da", "sie", "in", "der", "vergangenheit", "durch", "viele", "staatliche", "restriktionen", "und", "durch", "den", "teils", "freiwilligen", "teils", "erzwungenen", "wechsel", "von", "deutschels\u00e4ssisch", "zu", "franz\u00f6sisch", "als", "umgangssprache", "in", "den", "jahrzehnten", "nach", "leser", "verloren", "hatten", "die", "wichtigste", "gedruckte", "informationsquelle", "f\u00fcr", "die", "deutschsprachigen", "els\u00e4sser", "ist", "derzeit", "die", "t\u00e4gliche", "mehrseitige", "deutschsprachige", "beilage", "der", "zeitungen", "lalsace", "m\u00fclhausenmulhouse", "und", "derni\u00e8res", "nouvelles", "dalsace", "stra\u00dfburg", "italien", "in", "italien", "ist", "deutsch", "regional", "in", "s\u00fcdtirol", "neben", "italienisch", "und", "\u00f6rtlich", "ladinisch", "amtssprache", "von", "den", "etwa", "einwohnern", "s\u00fcdtirols", "stand", "gaben", "bei", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "autonomen", "provinz", "bozen", "deutsch", "als", "ihre", "muttersprache", "an", "laut", "offizieller", "sprachgruppenerkl\u00e4rung", "ohne", "ber\u00fccksichtigung", "von", "fremdsprachen", "die", "tendenz", "ist", "aufgrund", "steigender", "einwohnerzahl", "auch", "bei", "anteilm\u00e4\u00dfiger", "abnahme", "leicht", "steigend", "volksz\u00e4hlung", "etwa", "etwa", "der", "italienischsprechenden", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "in", "den", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "bozen", "meran", "und", "brixen", "mit", "bzw", "anteil", "an", "der", "jeweiligen", "stadtbev\u00f6lkerung", "sprachgruppenerkl\u00e4rung", "stand", "alle", "\u00f6ffentlichen", "\u00e4mter", "sind", "gesetzlich", "zweisprachig", "genauso", "wie", "s\u00e4mtliche", "orts", "und", "stra\u00dfenschilder", "diese", "und", "andere", "beschilderungen", "im", "\u00f6ffentlichen", "leben", "waren", "bis", "zum", "zweiten", "autonomiestatut", "von", "beinahe", "ausschlie\u00dflich", "italienisch", "da", "deutsch", "diesbez\u00fcglich", "unerw\u00fcnscht", "oder", "gar", "verboten", "war", "heute", "\u00fcberwiegt", "das", "deutsche", "au\u00dfer", "in", "bozen", "und", "meran", "deutlich", "au\u00dferhalb", "der", "genannten", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "in", "s\u00fcdtirol", "und", "des", "s\u00fcdtiroler", "unterlands", "ist", "das", "italienische", "als", "alltagssprache", "kaum", "vorhanden", "deutsch", "ist", "\u00fcber", "das", "eigentliche", "s\u00fcdtirol", "hinaus", "amtssprache", "der", "region", "trentinos\u00fcdtirol", "im", "trentino", "gibt", "es", "allerdings", "nur", "zwei", "kleinere", "gebiete", "in", "denen", "noch", "deutsche", "dialekte", "gesprochen", "werden", "das", "fersental", "und", "die", "gemeinde", "lusern", "daneben", "hat", "das", "deutsche", "in", "italien", "auch", "im", "zur", "autonomen", "region", "aosta", "geh\u00f6renden", "und", "teils", "von", "walsern", "bewohnten", "tal", "von", "gressoney", "einen", "kooffiziellen", "status", "neben", "italienisch", "und", "franz\u00f6sisch", "die", "deutschalemannischsprachige", "bev\u00f6lkerung", "umfasst", "hier", "aber", "nur", "einige", "d\u00f6rfer", "deutsche", "sprachminderheiten", "gibt", "es", "zudem", "in", "den", "regionen", "venetien", "und", "friaul", "u", "a", "pladen", "zahre", "tischlwang", "kanaltal", "sowie", "reste", "des", "zimbrischen", "in", "den", "sieben", "gemeinden", "und", "dreizehn", "gemeinden", "polen", "in", "polen", "leben", "obwohl", "in", "der", "kommunistischen", "zeit", "der", "gebrauch", "der", "deutschen", "sprache", "insbesondere", "in", "schlesien", "sowohl", "im", "\u00f6ffentlichen", "leben", "in", "kirchen", "und", "schulen", "als", "auch", "im", "privatleben", "verboten", "war", "laut", "volksz\u00e4hlung", "rund", "deutsche", "muttersprachler", "diese", "konzentrieren", "sich", "heute", "haupts\u00e4chlich", "auf", "die", "woiwodschaft", "opoleoppeln", "wo", "deutsch", "in", "mehreren", "gemeinden", "offiziellen", "status", "als", "hilfssprache", "hat", "es", "erscheinen", "mehrere", "deutschsprachige", "zeitungen", "in", "polen", "mit", "auflagen", "bis", "zu", "st\u00fcck", "dazu", "gibt", "es", "neben", "dem", "halbst\u00fcndigen", "deutschsprachigen", "programm", "von", "radio", "polonia", "auch", "eine", "viertelst\u00fcndige", "deutschsprachige", "h\u00f6rfunksendung", "namens", "schlesien", "aktuell", "des", "weiteren", "wird", "w\u00f6chentlich", "auf", "tvp", "opole", "und", "tvp", "katowice", "f\u00fcr", "minuten", "eine", "deutschsprachige", "fernsehsendung", "schlesien", "journal", "ausgestrahlt", "in", "der", "hauptstadt", "warschau", "ist", "die", "deutschpolnische", "begegnungsschule", "willybrandtschule", "in", "der", "auch", "in", "deutscher", "sprache", "unterrichtet", "wird", "mehrsprachige", "ortsschilder", "werden", "laut", "polnischem", "recht", "ab", "einem", "minderheitsanteil", "von", "mindestens", "in", "der", "jeweiligen", "gemeinde", "oder", "stadt", "verwendet", "welche", "in", "der", "woiwodschaft", "opole", "stellenweise", "erreicht", "wird", "russland", "in", "russland", "ergab", "die", "letzte", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahre", "eine", "gesamtzahl", "von", "deutschen", "davon", "alleine", "in", "sibirien", "nur", "ein", "teil", "der", "russlanddeutschen", "spricht", "jedoch", "deutsch", "als", "muttersprache", "deutsch", "ist", "anerkannte", "verkehrssprache", "der", "deutschst\u00e4mmigen", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "beiden", "westsibirischen", "nationalkreisen", "asowo", "gebiet", "omsk", "und", "halbstadt", "altairegion", "rum\u00e4nien", "in", "rum\u00e4nien", "leben", "etwa", "bis", "deutsche", "muttersprachler", "was", "etwa", "bis", "der", "rum\u00e4nischen", "bev\u00f6lkerung", "entspricht", "diese", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "setzt", "sich", "haupts\u00e4chlich", "aus", "den", "siebenb\u00fcrger", "sachsen", "sowie", "den", "donauschwaben", "zusammen", "aufgrund", "der", "massiven", "abwanderung", "der", "jungen", "generationen", "nach", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "vor", "allem", "nach", "leiden", "diese", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "jedoch", "unter", "einer", "starken", "\u00fcberalterung", "das", "durchschnittsalter", "liegt", "bei", "etwa", "jahren", "trotz", "dieses", "niedrigen", "bev\u00f6lkerungsanteils", "wird", "die", "deutsche", "sprache", "weitl\u00e4ufig", "als", "kulturelles", "erbe", "angesehen", "genie\u00dft", "alle", "rechte", "einer", "minderheitensprache", "und", "ist", "vor", "allem", "in", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "wie", "z", "b", "hermannstadt", "sch\u00e4\u00dfburg", "temeswar", "oder", "sathmar", "pr\u00e4sent", "weshalb", "dort", "auch", "des", "\u00f6fteren", "mehrsprachige", "beschilderungen", "zu", "finden", "sind", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "die", "deutsche", "minderheit", "durch", "die", "partei", "demokratisches", "forum", "der", "deutschen", "in", "rum\u00e4nien", "auch", "politisch", "aktiv", "und", "stellt", "beispielsweise", "seit", "dem", "jahr", "den", "b\u00fcrgermeister", "oder", "die", "b\u00fcrgermeisterin", "von", "hermannstadt", "sowie", "zeitweise", "den", "kreisratsvorsitzenden", "des", "kreises", "sibiu", "zudem", "ist", "der", "seit", "november", "amtierende", "staatspr\u00e4sident", "klaus", "iohannis", "siebenb\u00fcrger", "sachse", "in", "einigen", "gebieten", "der", "deutschen", "minderheit", "besteht", "auch", "nennenswerte", "deutsche", "infrastruktur", "in", "form", "von", "kinderg\u00e4rten", "grund", "haupt", "und", "hochschulen", "sowie", "theatern", "aber", "auch", "zeitungen", "wie", "der", "w\u00f6chentlichen", "hermannst\u00e4dter", "zeitung", "oder", "der", "allgemeinen", "deutschen", "zeitung", "f\u00fcr", "rum\u00e4nien", "tschechien", "in", "tschechien", "existiert", "noch", "eine", "kleine", "deutsche", "minderheit", "von", "etwa", "menschen", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "\u00fcberreste", "der", "sudetendeutschen", "die", "der", "vertreibung", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "entgangen", "sind", "die", "zahl", "der", "deutschen", "muttersprachler", "sinkt", "best\u00e4ndig", "da", "vor", "allem", "die", "j\u00fcngeren", "generationen", "der", "minderheit", "einem", "extremen", "assimilationsdruck", "des", "tschechischen", "ausgeliefert", "sind", "und", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "nicht", "mehr", "mit", "deutsch", "aufwachsen", "die", "bezeichnung", "sudetendeutsche", "ist", "dar\u00fcber", "hinaus", "auch", "nicht", "mehr", "gebr\u00e4uchlich", "stattdessen", "verwendet", "man", "gew\u00f6hnlich", "den", "begriff", "deutsche", "in", "tschechien", "welche", "seit", "der", "wende", "gewisse", "minderheitenrechte", "genie\u00dfen", "und", "in", "der", "landesversammlung", "der", "deutschen", "in", "b\u00f6hmen", "m\u00e4hren", "und", "schlesien", "sowie", "im", "kulturverband", "der", "b\u00fcrger", "deutscher", "nationalit\u00e4t", "organisiert", "sind", "eine", "deutsche", "infrastruktur", "wie", "kinderg\u00e4rten", "schulen", "stra\u00dfen", "oder", "ortsschilder", "existiert", "fl\u00e4chendeckend", "nicht", "mehr", "und", "die", "deutsche", "sprache", "hat", "weder", "regionales", "noch", "nationales", "amts", "oder", "verkehrssprachenstatut", "es", "erscheinen", "jedoch", "deutschsprachige", "wochenzeitungen", "wie", "das", "landesecho", "zeitschrift", "der", "deutschen", "in", "der", "tschechischen", "republik", "und", "die", "prager", "zeitung", "die", "an", "die", "fr\u00fchere", "deutschsprachige", "kultur", "in", "prag", "ankn\u00fcpft", "t\u00fcrkei", "in", "der", "gr\u00f6\u00dften", "stadt", "istanbul", "leben", "seit", "mehreren", "jahrhunderten", "rund", "bosporusdeutsche", "ungarn", "die", "deutsche", "minderheit", "in", "ungarn", "ungarndeutsche", "genie\u00dft", "minderheitenrechte", "ist", "jedoch", "besonders", "in", "den", "j\u00fcngeren", "generationen", "bereits", "weitgehend", "assimiliert", "so", "dass", "deutsch", "meistens", "nur", "noch", "als", "fremdsprache", "gelernt", "wird", "offiziell", "spricht", "man", "von", "etwa", "ungarndeutschen", "tats\u00e4chlich", "d\u00fcrften", "davon", "aber", "h\u00f6chstens", "noch", "etwa", "deutsche", "muttersprachler", "sein", "etwa", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "da", "die", "minderheit", "sehr", "zerstreut", "\u00fcber", "das", "land", "lebt", "und", "nur", "wenig", "identit\u00e4tsbewusstsein", "hat", "spricht", "man", "daher", "oft", "von", "einer", "doppelidentit\u00e4t", "der", "ungarndeutschen", "zweisprachige", "orts", "stra\u00dfen", "verkehrs", "und", "amtsschilder", "findet", "man", "beispielsweise", "in", "der", "stadt", "\u00f6denburg", "sopron", "nahe", "der", "\u00f6sterreichischen", "grenze", "und", "vereinzelt", "auch", "in", "anderen", "landesteilen", "in", "anderen", "gebieten", "mit", "gr\u00f6\u00dferer", "deutscher", "minderheit", "gibt", "es", "sehr", "vereinzelt", "deutsche", "kindergartengruppen", "oder", "schulklassen", "die", "deutsche", "minderheit", "in", "ungarn", "ist", "in", "der", "landesselbstverwaltung", "der", "ungarndeutschen", "organisiert", "\u00fcbersee", "alphabetisch", "geordnet", "australien", "laut", "den", "ergebnissen", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "sprachen", "im", "jahre", "oder", "etwa", "der", "damals", "bekannten", "einwohner", "australiens", "zu", "hause", "deutsch", "die", "meisten", "dieser", "deutschsprecher", "lebten", "wie", "die", "mehrheit", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "in", "den", "millionenst\u00e4dten", "des", "landes", "melbourne", "sydney", "brisbane", "perth", "adelaide", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "mit", "festem", "wohnsitz", "bildeten", "die", "deutschsprecher", "in", "adelaide", "und", "seinen", "vororten", "der", "sunshine", "coast", "und", "gold", "coast", "der", "capeyorkhalbinsel", "einschlie\u00dflich", "der", "feuchten", "tropen", "mit", "cairns", "und", "umland", "sowie", "einem", "teil", "des", "grenzgebietes", "zwischen", "neus\u00fcdwales", "und", "victoria", "au\u00dferdem", "in", "melbourne", "und", "entlang", "der", "k\u00fcste", "von", "neus\u00fcdwales", "zu", "diesen", "praktizierenden", "deutschsprechern", "kommen", "diejenigen", "hinzu", "die", "deutsch", "beherrschen", "es", "aber", "nicht", "mehr", "t\u00e4glich", "verwenden", "des", "weiteren", "gibt", "es", "eine", "deutschsprachige", "wochenzeitung", "in", "australien", "mit", "namen", "die", "woche", "in", "australien", "sie", "richtet", "sich", "haupts\u00e4chlich", "an", "deutsch", "\u00f6sterreichisch", "und", "schweizst\u00e4mmige", "einwanderer", "und", "bietet", "sowohl", "artikel", "zu", "geschehnissen", "in", "europa", "als", "auch", "neuigkeiten", "innerhalb", "der", "deutschsprachigen", "gemeinschaft", "australiens", "\u00fcber", "die", "zahl", "der", "deutschsprecher", "hinaus", "ist", "die", "zahl", "der", "deutschst\u00e4mmigen", "wesentlich", "h\u00f6her", "betr\u00e4gt", "vielleicht", "etwa", "eine", "halbe", "bis", "eine", "million", "menschen", "oder", "mehr", "ist", "aber", "damit", "im", "vergleich", "zum", "anteil", "der", "deutschst\u00e4mmigen", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "dennoch", "ziemlich", "gering", "dessen", "ungeachtet", "spielten", "einige", "deutsche", "eine", "recht", "bedeutende", "rolle", "in", "der", "geschichte", "insbesondere", "bei", "der", "entdeckung", "und", "erforschung", "australiens", "brasilien", "wahrhaft", "repr\u00e4sentative", "und", "fundierte", "zahlen", "zur", "zahl", "der", "deutschen", "muttersprachler", "in", "brasilien", "gibt", "es", "nicht", "sch\u00e4tzungen", "zufolge", "leben", "in", "brasilien", "jedoch", "etwa", "zwei", "bis", "f\u00fcnf", "millionen", "deutschst\u00e4mmige", "von", "denen", "etwa", "bis", "bilingual", "deutsch", "und", "portugiesisch", "sein", "d\u00fcrften", "und", "somit", "als", "deutsche", "muttersprachler", "gewertet", "werden", "k\u00f6nnten", "ethnologue", "hingegen", "gibt", "allein", "f\u00fcr", "das", "riograndenser", "hunsr\u00fcckisch", "sprecher", "an", "die", "sich", "allerdings", "mit", "den", "gesch\u00e4tzt", "etwa", "sprechern", "des", "standarddeutschen", "\u00fcberschneiden", "d\u00fcrften", "die", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "des", "riograndenser", "hunsr\u00fcckisch", "konzentriert", "sich", "im", "wesentlichen", "auf", "die", "staaten", "santa", "catarina", "und", "rio", "grande", "do", "sul", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "und", "hier", "eher", "auf", "kleine", "nicht", "an", "der", "k\u00fcste", "liegende", "st\u00e4dte", "beispiele", "hierf\u00fcr", "sind", "pomerode", "santa", "rosa", "de", "lima", "oder", "treze", "t\u00edlias", "in", "denen", "noch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "deutsch", "sprechen", "neben", "dem", "riograndenser", "hunsr\u00fcckisch", "spielt", "auch", "pomerano", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "dieser", "deutsche", "dialekt", "der", "aus", "dem", "ostpommerschen", "entstanden", "ist", "ist", "heute", "insbesondere", "im", "bundesstaat", "esp\u00edrito", "santo", "vertreten", "wird", "aber", "auch", "in", "minas", "gerais", "rond\u00f4nia", "ab", "santa", "catarina", "und", "rio", "grande", "do", "sul", "gesprochen", "von", "den", "laut", "ethnologue", "sprechern", "in", "brasilien", "sollen", "in", "esp\u00edrito", "santo", "lebenw\u00e4hrend", "s\u00fcdbrasilien", "anfang", "des", "jahrhunderts", "noch", "haupts\u00e4chlich", "deutschsprachig", "war", "wurde", "die", "deutsche", "sprache", "durch", "assimilation", "und", "durch", "unterdr\u00fcckung", "oder", "gar", "verbot", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "besonders", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "durch", "portugiesisch", "verdr\u00e4ngt", "im", "laufe", "der", "jahre", "hat", "sich", "die", "situation", "jedoch", "ma\u00dfgeblich", "ge\u00e4ndert", "so", "dass", "heute", "die", "deutsche", "sprache", "als", "kulturelles", "erbe", "besonders", "gef\u00f6rdert", "wird", "und", "der", "region", "um", "blumenau", "sogar", "als", "touristisches", "aush\u00e4ngeschild", "dient", "obgleich", "gerade", "hier", "die", "deutsche", "sprache", "nur", "noch", "begrenzt", "gesprochen", "wird", "deutsche", "infrastruktur", "in", "form", "von", "zeitungen", "und", "schulen", "existiert", "zwar", "begrenzt", "doch", "im", "\u00f6ffentlichen", "bereich", "ist", "deutsch", "kaum", "vorhanden", "da", "portugiesisch", "alleinige", "amtssprache", "ist", "und", "der", "schaden", "durch", "unterdr\u00fcckung", "an", "der", "deutschen", "sprachgruppe", "in", "brasilien", "zu", "gro\u00df", "und", "andauernd", "war", "um", "reversibel", "zu", "sein", "dennoch", "haben", "nach", "etliche", "gemeinden", "deutsche", "dialekte", "zur", "zweiten", "amtssprache", "auf", "kommunaler", "ebene", "erhoben", "gemeinden", "in", "denen", "deutschunterricht", "verpflichtend", "ist", "rio", "grande", "do", "sul", "nova", "petr\u00f3polissanta", "catarina", "blumenau", "kanada", "in", "kanada", "sprechen", "menschen", "deutsch", "als", "muttersprache", "darunter", "auch", "viele", "mennoniten", "etwa", "in", "ontario", "das", "entspricht", "etwa", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "diese", "sind", "meist", "deutsche", "siedler", "aus", "dem", "sowie", "einwanderer", "aus", "dem", "jahrhundert", "in", "kanada", "sind", "jedoch", "nur", "franz\u00f6sisch", "und", "englisch", "amtssprachen", "namibia", "deutsch", "war", "mit", "afrikaans", "und", "englisch", "amtssprache", "im", "damaligen", "s\u00fcdwestafrika", "in", "der", "zeit", "der", "apartheid", "von", "juni", "bis", "zur", "unabh\u00e4ngigkeit", "namibias", "seitdem", "ist", "englisch", "die", "einzige", "landesweite", "amtssprache", "und", "deutsch", "nunmehr", "verkehrssprache", "und", "eine", "von", "etwa", "nationalsprachen", "des", "landes", "damit", "ist", "namibia", "das", "einzige", "au\u00dfereurop\u00e4ische", "land", "in", "dem", "deutsch", "einen", "rechtlichen", "status", "auf", "nationaler", "ebene", "hat", "und", "deshalb", "per", "verfassung", "als", "teil", "der", "namibischen", "kultur", "gesetzlich", "verankert", "ist", "etwa", "namibier", "weniger", "als", "ein", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "geben", "deutsch", "als", "ihre", "muttersprache", "an", "papuaneuguinea", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "des", "pazifischen", "staates", "papuaneuguinea", "war", "unter", "dem", "namen", "deutschneuguinea", "von", "bis", "deutsche", "kolonie", "zwar", "wurden", "die", "meisten", "kolonisten", "aus", "dem", "deutschen", "kaiserreich", "von", "australischen", "truppen", "vertrieben", "die", "nationalsprache", "tok", "pisin", "ist", "allerdings", "durch", "die", "deutsche", "sprache", "beeinflusst", "worden", "weitere", "amtssprachen", "sind", "die", "neue", "kolonialsprache", "englisch", "und", "hiri", "motu", "als", "muttersprache", "wird", "die", "deutsche", "sprache", "lediglich", "von", "etwa", "zumeist", "\u00e4lteren", "menschen", "gesprochen", "die", "hier", "gesprochene", "lokale", "variet\u00e4t", "nennt", "sich", "unserdeutsch", "paraguay", "in", "paraguay", "haben", "laut", "ethnologue", "personen", "standarddeutsch", "als", "muttersprache", "darunter", "die", "standarddeutsch", "und", "plautdietsch", "zusammen", "als", "muttersprache", "haben", "hinzu", "kommen", "weitere", "personen", "deren", "muttersprache", "allein", "plautdietsch", "isteine", "wichtige", "gruppe", "unter", "den", "deutschsprachigen", "einwohnern", "paraguays", "sind", "die", "deutschsprachigen", "mennoniten", "die", "seit", "meist", "aus", "russland", "eingewandert", "sind", "durch", "weitere", "zuwanderung", "aus", "den", "vereinigten", "staaten", "kanada", "und", "mexiko", "bel\u00e4uft", "sich", "ihre", "anzahl", "inzwischen", "auf", "personen", "sie", "leben", "vor", "allem", "im", "nordwesten", "des", "landes", "und", "im", "chaco", "wo", "sie", "eine", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "unbedeutende", "aber", "mit", "gro\u00dfer", "wirtschaftskraft", "und", "bestimmten", "privilegien", "ausgestattete", "minderheit", "bilden", "sie", "sprechen", "meist", "den", "niederdeutschen", "dialekt", "plautdietsch", "dennoch", "spielt", "das", "hochdeutsche", "in", "den", "mennonitischen", "kolonien", "eine", "signifikante", "rolle", "insbesondere", "als", "kirchen", "schul", "und", "verwaltungssprache", "sowie", "als", "sprache", "der", "medien", "bis", "der", "paraguayischen", "bev\u00f6lkerung", "sind", "einwanderer", "deutscher", "herkunft", "die", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahr", "belegt", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "paraguay", "lebende", "personen", "die", "in", "deutschland", "geboren", "sind", "in", "der", "regierungszeit", "des", "deutschst\u00e4mmigen", "diktators", "alfredo", "stroessner", "der", "von", "bis", "das", "amt", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "innehatte", "sind", "zehntausende", "aus", "brasilien", "stammende", "deutschbrasilianer", "eingewandert", "allein", "in", "den", "jahren", "waren", "es", "vor", "allem", "in", "die", "departements", "alto", "paran\u00e1", "caazap\u00e1", "itapua", "canendiy\u00fa", "caaguaz\u00fa", "und", "san", "pedro", "allein", "in", "diesen", "departements", "leben", "heute", "weit", "\u00fcber", "deutschbrasilianer", "in", "gro\u00df", "und", "randsiedlungen", "ein", "weiteres", "zentrum", "der", "einwanderung", "liegt", "um", "hohenau", "herum", "mit", "mindestens", "deutschbrasilianern", "seit", "dem", "sturz", "stroessners", "im", "februarm\u00e4rz", "kamen", "weitere", "deutschst\u00e4mmige", "aus", "s\u00fcdbrasilien", "dazu", "an", "der", "argentinischen", "grenze", "wohnen", "auch", "viele", "polnisch", "und", "ukrainischst\u00e4mmige", "menschen", "vereinigte", "staaten", "heute", "wird", "deutsch", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "von", "etwa", "millionen", "menschen", "gesprochen", "einer", "hochrechnung", "des", "us", "census", "bureau", "auf", "der", "grundlage", "des", "american", "community", "survey", "von", "zufolge", "ist", "es", "heimsprache", "von", "einwohnern", "der", "vereinigten", "staaten", "und", "liegt", "damit", "an", "siebter", "stelle", "unter", "den", "meistgesprochenen", "sprachendass", "hochdeutsch", "beinahe", "amtssprache", "der", "vereinigten", "staaten", "geworden", "w\u00e4re", "ist", "ein", "ger\u00fccht", "das", "auf", "eine", "fehlinterpretation", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "muhlenberglegende", "tats\u00e4chlich", "bezog", "sich", "dieses", "ger\u00fccht", "auf", "den", "gescheiterten", "versuch", "gesetzestexte", "im", "staat", "virginia", "in", "zukunft", "auch", "auf", "deutsch", "ver\u00f6ffentlichen", "zu", "lassen", "allerdings", "stellen", "die", "deutschen", "wohl", "insgesamt", "je", "nach", "rechnungsweise", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "bedeutendste", "oder", "zweitbedeutendste", "gruppe", "von", "vorfahren", "der", "heutigen", "bev\u00f6lkerung", "der", "usa", "dar", "um", "den", "ersten", "platz", "mit", "nachfahren", "von", "einwanderern", "von", "den", "britischen", "inseln", "engl\u00e4ndern", "schotten", "kymren", "iren", "je", "nachdem", "ob", "diese", "zusammengerechnet", "werden", "oder", "nicht", "und", "wer", "als", "deutscher", "gilt", "siehe", "census", "konkurrierend", "deutsch", "als", "fremdsprache", "die", "bezifferung", "der", "fremdsprachler", "der", "deutschen", "sprache", "weltweit", "beruht", "auf", "sehr", "vagen", "sch\u00e4tzungen", "die", "mit", "gut", "millionen", "geringste", "genannte", "anzahl", "basiert", "auf", "einer", "erhebung", "der", "st\u00e4ndigen", "arbeitsgruppe", "deutsch", "als", "fremdsprache", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "des", "goetheinstituts", "aus", "dem", "jahr", "die", "erhebung", "aus", "dem", "jahr", "bezifferte", "die", "zahl", "der", "deutschlerner", "weltweit", "noch", "auf", "gut", "millionen", "ist", "aber", "in", "der", "aussage", "alle", "menschen", "zu", "erfassen", "die", "deutsch", "als", "fremdsprache", "beherrschen", "ebenso", "unrealistisch", "wie", "entgegengesetzte", "extremzahlen", "von", "mehreren", "millionen", "die", "von", "der", "st\u00e4ndigen", "arbeitsgruppe", "deutsch", "als", "fremdsprache", "genannte", "zahl", "ist", "allenfalls", "geeignet", "die", "anzahl", "derjenigen", "zu", "beziffern", "die", "deutsch", "im", "ausland", "in", "erfassten", "bildungseinrichtungen", "als", "fremdsprache", "erlernen", "und", "schlie\u00dft", "mithin", "nicht", "diejenigen", "ein", "die", "auf", "anderem", "wege", "z", "b", "durch", "direkte", "ber\u00fchrung", "in", "den", "deutschsprachigen", "l\u00e4ndern", "und", "angrenzenden", "regionen", "u", "a", "gastarbeiter", "oder", "durch", "kurse", "universit\u00e4ten", "volkshochschulen", "usw", "die", "deutsche", "sprache", "erlernt", "haben", "allein", "schon", "f\u00fcr", "den", "bereich", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wurde", "im", "mai", "bis", "juni", "des", "jahres", "durch", "das", "eurobarometer", "eine", "anzahl", "von", "rund", "millionen", "eub\u00fcrgern", "prozent", "ermittelt", "die", "deutsch", "als", "fremdsprache", "beherrschen", "darunter", "rund", "millionen", "in", "deutschland", "in", "einer", "zweiten", "erhebung", "des", "eurobarometers", "von", "november", "bis", "dezember", "sind", "es", "prozent", "siehe", "auch", "kurzfassung", "in", "amtssprachen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "unter", "ber\u00fccksichtigung", "einer", "gesamtbandbreite", "aus", "standardabweichung", "und", "wahrscheinlichkeit", "ist", "von", "einer", "anzahl", "zwischen", "und", "millionen", "innerhalb", "der", "eu", "auszugehen", "nicht", "inbegriffen", "in", "diese", "zahl", "sind", "unter", "anderen", "die", "fremdsprachler", "der", "deutschen", "sprache", "in", "der", "schweiz", "mehr", "als", "millionen", "in", "russland", "nach", "sch\u00e4tzungen", "k\u00f6nnten", "es", "millionen", "oder", "mehr", "sein", "nach", "angabe", "der", "st\u00e4ndigen", "arbeitsgruppe", "deutsch", "als", "fremdsprache", "knapp", "millionen", "in", "l\u00e4ndern", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "in", "denen", "ehemalige", "gastarbeiter", "und", "ihre", "familien", "leben", "t\u00fcrkei", "exjugoslawien", "deutsch", "wird", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "als", "fremdsprache", "gelehrt", "die", "lehr", "und", "lernmittel", "enthalten", "das", "standarddeutsch", "der", "schweiz", "\u00f6sterreichs", "oder", "deutschlands", "in", "europa", "ist", "die", "deutsche", "sprache", "nach", "englisch", "und", "russisch", "als", "fremdsprache", "am", "weitesten", "verbreitet", "besonders", "h\u00e4ufig", "wird", "deutsch", "als", "fremdsprache", "in", "den", "niederlanden", "in", "belgien", "skandinavien", "russland", "im", "baltikum", "in", "slowenien", "kroatien", "polen", "bosnien", "und", "herzegowina", "in", "der", "frankophonen", "sowie", "in", "der", "italienischsprachigen", "schweiz", "in", "serbien", "montenegro", "ungarn", "der", "slowakei", "tschechien", "nordmazedonien", "belarus", "und", "bulgarien", "gew\u00e4hlt", "in", "einigen", "dieser", "l\u00e4nder", "und", "regionen", "ist", "deutsch", "in", "der", "schule", "die", "erste", "fremdsprache", "es", "steht", "damit", "noch", "vor", "dem", "englischen", "auch", "in", "japan", "lernt", "man", "h\u00e4ufig", "deutsch", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "so", "in", "frankreich", "rund", "vier", "millionen", "nach", "eurobarometer", "die", "deutsch", "als", "fremdsprache", "beherrschen", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "wo", "nach", "einer", "gallupstudie", "aus", "dem", "jahre", "rund", "millionen", "amerikaner", "deutsch", "als", "fremdsprache", "beherrschen", "verliert", "deutsch", "zunehmend", "an", "bedeutung", "gegen\u00fcber", "spanisch", "in", "ostasien", "japan", "wurde", "im", "und", "jahrhundert", "deutsch", "als", "medizinsprache", "verwendet", "anstelle", "von", "latein", "deutsch", "war", "im", "jahr", "die", "nach", "englisch", "am", "meisten", "verwendete", "sprache", "im", "internet", "gefolgt", "von", "franz\u00f6sisch", "japanisch", "spanisch", "und", "chinesisch", "etwa", "prozent", "aller", "seiten", "im", "internet", "waren", "damals", "auf", "deutsch", "internetseiten", "auf", "englisch", "etwa", "f\u00fcr", "werden", "etwa", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "angegeben", "f\u00fcr", "das", "englische", "f\u00fcr", "franz\u00f6sisch", "wtechs", "erhebt", "auf", "der", "websites", "deutsch", "als", "sprache", "englisch", "russischnach", "einer", "erhebung", "der", "st\u00e4ndigen", "arbeitsgruppe", "deutsch", "als", "fremdsprache", "der", "u", "a", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "und", "das", "goetheinstitut", "angeh\u00f6ren", "gab", "es", "die", "meisten", "deutschlerner", "in", "russland", "nach", "sch\u00e4tzungen", "bis", "\u00fcber", "millionen", "polen", "nach", "eurobarometer", "rund", "millionen", "frankreich", "nach", "eurobarometer", "rund", "millionen", "tschechien", "nach", "eurobarometer", "rund", "millionen", "der", "ukraine", "ungarn", "nach", "eurobarometer", "rund", "millionen", "kasachstan", "den", "niederlanden", "den", "vereinigten", "staaten", "nach", "einer", "gallupstudie", "rund", "millionenf\u00fcr", "kamerun", "wird", "die", "anzahl", "der", "deutschlerner", "nach", "einem", "bericht", "der", "deutschen", "welle", "mit", "rund", "angegeben", "insgesamt", "sprechen", "menschen", "deutsch", "als", "fremdsprache", "in", "kamerunin", "usbekistan", "erlernen", "gut", "prozent", "der", "rund", "millionen", "sch\u00fcler", "des", "landes", "deutsch", "die", "maximalangabe", "liegt", "bei", "nach", "darstellung", "der", "eurobarometerumfrage", "ist", "unter", "den", "europ\u00e4ern", "deutsch", "zusammen", "mit", "franz\u00f6sisch", "die", "am", "zweith\u00e4ufigsten", "gesprochene", "fremdsprache", "mehr", "als", "jeder", "dritte", "europ\u00e4er", "spricht", "englisch", "und", "jeder", "achte", "deutsch", "als", "fremdsprache", "vor", "allem", "in", "den", "niederlanden", "der", "slowakei", "belgien", "d\u00e4nemark", "schweden", "kroatien", "und", "slowenien", "ist", "die", "kenntnis", "der", "deutschen", "sprache", "weit", "verbreitet", "in", "diesen", "l\u00e4ndern", "liegt", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "deutschkenntnissen", "zwischen", "und", "rund", "prozent", "im", "einzelnen", "sprachen", "nach", "dieser", "angabe", "deutsch", "als", "fremdsprache", "in", "den", "niederlanden", "rund", "millionen", "prozent", "in", "d\u00e4nemark", "rund", "millionen", "prozent", "in", "slowenien", "knapp", "eine", "million", "prozent", "in", "kroatien", "rund", "millionen", "prozent", "in", "schweden", "rund", "millionen", "prozent", "in", "der", "slowakei", "eine", "million", "prozent", "in", "belgien", "rund", "millionen", "prozent", "in", "polen", "rund", "millionen", "prozent", "in", "finnland", "knapp", "eine", "million", "prozent", "in", "estland", "rund", "millionen", "prozent", "in", "finnland", "knapp", "eine", "million", "prozent", "in", "ungarn", "rund", "millionen", "prozent", "in", "tschechien", "rund", "millionen", "prozent", "in", "litauen", "millionen", "prozent", "in", "deutschland", "rund", "millionen", "prozent", "in", "bulgarien", "rund", "millionen", "prozent", "in", "frankreich", "rund", "millionen", "prozent", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "knapp", "millionen", "prozent", "in", "griechenland", "rund", "millionen", "prozent", "in", "der", "t\u00fcrkei", "rund", "millionen", "prozent", "in", "italien", "rund", "millionen", "prozent", "deutsch", "in", "internationalen", "organisationen", "europ\u00e4ische", "union", "deutsch", "ist", "eine", "von", "amtssprachen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "neben", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "auch", "arbeitssprache", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "deutsch", "ist", "die", "meistgesprochene", "muttersprache", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "knapp", "nach", "englisch", "und", "mit", "abstand", "vor", "franz\u00f6sisch", "zweitmeistgesprochene", "sprache", "mutter", "und", "fremdsprachler", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "allerdings", "verf\u00fcgen", "weniger", "als", "prozent", "der", "bediensteten", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "\u00fcber", "deutschkenntnisse", "und", "de", "facto", "ersch\u00f6pft", "sich", "der", "status", "als", "arbeitssprache", "in", "der", "vorlage", "von", "texten", "f\u00fcr", "die", "abschlie\u00dfenden", "beratungen", "vereinte", "nationen", "in", "der", "uno", "ist", "deutsch", "keine", "amts", "respektive", "arbeitssprache", "eine", "sonderstellung", "gegen\u00fcber", "den", "anderen", "nichtamtssprachen", "besteht", "darin", "dass", "seit", "der", "deutsche", "\u00fcbersetzungsdienst", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "wichtige", "offizielle", "dokumente", "deutsche", "versionen", "erstellt", "finanziert", "wird", "der", "dienst", "der", "in", "das", "unsekretariat", "eingegliedert", "ist", "von", "einem", "treuhandfonds", "den", "deutschland", "liechtenstein", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "mit", "beitr\u00e4gen", "f\u00f6rdern", "die", "weltorganisation", "f\u00fcr", "geistiges", "eigentum", "eine", "beh\u00f6rde", "der", "vereinten", "nationen", "verwaltet", "den", "vertrag", "\u00fcber", "die", "internationale", "zusammenarbeit", "auf", "dem", "gebiet", "des", "patentwesens", "kurz", "pct", "genannt", "im", "rahmen", "des", "pct", "ist", "deutsch", "neben", "arabisch", "chinesisch", "englisch", "franz\u00f6sisch", "japanisch", "koreanisch", "portugiesisch", "russisch", "und", "spanisch", "eine", "der", "sprachen", "in", "der", "patentanmeldungen", "eingereicht", "werden", "k\u00f6nnen", "internationale", "institutionen", "zu", "den", "wichtigsten", "internationalen", "institutionen", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "welche", "deutsch", "zu", "ihren", "offiziellen", "sprachen", "z\u00e4hlen", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "europ\u00e4ische", "patentorganisation", "epo", "europ\u00e4ische", "weltraumorganisation", "esa", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "reporter", "ohne", "grenzen", "rog", "world", "association", "of", "newspapers", "wan", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "und", "globale", "sportverb\u00e4nde", "z", "b", "europ\u00e4ische", "handballf\u00f6deration", "ehf", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "basketball", "fiba", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "bobsleigh", "et", "de", "tobogganing", "fibt", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "fifa", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "gymnastique", "fig", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "luge", "de", "course", "fil", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "ski", "fis", "internationale", "biathlonunion", "ibu", "union", "of", "european", "football", "associations", "uefa", "sprachstruktur", "aussprache", "alphabet", "das", "deutsche", "alphabet", "ist", "diejenige", "variante", "des", "lateinischen", "alphabets", "die", "zur", "schreibung", "der", "deutschen", "sprache", "verwendet", "wird", "im", "heutigen", "standardisierten", "gebrauch", "umfasst", "es", "die", "grundbuchstaben", "des", "lateinischen", "alphabets", "zuz\u00fcglich", "der", "drei", "umlaute", "\u00e4", "\u00f6", "\u00fc", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "luxemburg", "sowie", "den", "deutschsprachigen", "minderheiten", "in", "belgien", "d\u00e4nemark", "nordschleswig", "italien", "s\u00fcdtirol", "und", "polen", "oberschlesien", "kommt", "das", "eszett", "\u00df", "auch", "scharfes", "s", "genannt", "hinzu", "in", "der", "schweiz", "und", "in", "liechtenstein", "jedoch", "nicht", "mehr", "rechtschreibung", "grammatik", "die", "deutsche", "sprache", "hat", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "germanischen", "sprachen", "ein", "reiches", "system", "von", "wortformen", "flexion", "bewahrt", "in", "einem", "ausma\u00df", "wie", "sonst", "nur", "das", "isl\u00e4ndische", "deutsch", "unterscheidet", "drei", "genera", "grammatische", "geschlechter", "bei", "substantiven", "mit", "denen", "die", "formen", "der", "begleitenden", "artikel", "und", "adjektive", "\u00fcbereinstimmen", "m\u00fcssen", "ferner", "an", "allen", "drei", "wortarten", "vier", "kasus", "und", "zwei", "numeri", "einzahl", "und", "mehrzahl", "ungew\u00f6hnlich", "ist", "die", "zus\u00e4tzliche", "starkschwachflexion", "der", "adjektive", "die", "anzeigt", "welche", "art", "von", "artikel", "vorausgeht", "deutsch", "markiert", "formen", "f\u00fcr", "tempus", "person", "und", "modus", "am", "verb", "und", "nutzt", "hilfsverben", "zum", "ausdruck", "weiterer", "grammatischer", "kategorien", "verben", "erscheinen", "mit", "einem", "reichen", "system", "an", "pr\u00e4fixen", "partikeln", "und", "anderen", "elementen", "die", "zusammengesetzte", "verben", "ergeben", "typisch", "f\u00fcr", "das", "deutsche", "ist", "auch", "eine", "hohe", "anzahl", "von", "pr\u00e4positionen", "und", "ein", "reiches", "inventar", "an", "abt\u00f6nungspartikeln", "halt", "eben", "eh", "und", "an", "komposita", "erbw\u00f6rter", "lehnw\u00f6rter", "und", "fremdw\u00f6rter", "erbw\u00f6rter", "sind", "diejenigen", "lexeme", "die", "seit", "der", "zeit", "des", "protogermanischen", "ununterbrochen", "teil", "des", "wortschatzes", "derjenigen", "germanischen", "variet\u00e4ten", "gewesen", "sind", "aus", "denen", "sich", "das", "heutige", "deutsche", "entwickelt", "hat", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "dieser", "w\u00f6rter", "hatte", "das", "protogermanische", "seinerseits", "aus", "dem", "protoindogermanischenprotoindoeurop\u00e4ischen", "ererbt", "zu", "den", "erbw\u00f6rtern", "geh\u00f6ren", "w\u00f6rter", "wie", "zwei", "zaun", "hundert", "liebe", "zahn", "oder", "vieh", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rter", "entstammen", "nicht", "dem", "germanischen", "grundstock", "sondern", "sind", "in", "die", "deutsche", "sprache", "gelangt", "die", "meisten", "dieser", "w\u00f6rter", "stammen", "aus", "anderen", "indogermanischenindoeurop\u00e4ischen", "sprachen", "dabei", "sind", "fremdw\u00f6rter", "im", "gegensatz", "zu", "lehnw\u00f6rtern", "an", "der", "betonung", "der", "schreibweise", "oder", "der", "aussprache", "als", "fremd", "erkennbar", "beispiele", "f\u00fcr", "lehnw\u00f6rter", "aus", "dem", "lateinischen", "sind", "fenster", "wein", "stra\u00dfe", "ziegel", "oder", "rettich", "w\u00e4hrend", "pfaffe", "kirche", "graf", "meter", "und", "thron", "altgriechischen", "ursprungs", "sind", "einige", "lehnw\u00f6rter", "hat", "das", "deutsche", "aus", "dem", "hebr\u00e4ischen", "\u00fcbernommen", "wie", "z", "b", "dufte", "aus", "gut", "oder", "pleite", "aus", "flucht", "fremdw\u00f6rter", "altgriechischer", "herkunft", "sind", "biologie", "theologie", "mathematik", "apotheke", "arktis", "historie", "chronometer", "demokratie", "oder", "arithmetik", "fremdw\u00f6rter", "italienischer", "herkunft", "sind", "beispielsweise", "bilanz", "und", "melone", "aus", "dem", "franz\u00f6sischen", "stammen", "garderobe", "toilette", "und", "pissoir", "die", "allermeisten", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rter", "in", "der", "deutschen", "sprache", "sind", "ihrerseits", "indogermanischen", "ursprungs", "so", "gehen", "bruch", "und", "fraktur", "auf", "ein", "und", "dasselbe", "indogermanische", "wort", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "bruch", "ein", "germanisches", "erbwort", "ist", "entstammt", "fraktur", "oder", "fraktion", "sowie", "fragment", "dem", "lateinischen", "\u00e4hnlich", "verh\u00e4lt", "es", "sich", "mit", "dem", "erbwort", "joch", "und", "dem", "indischen", "fremdwort", "yoga", "bewertungsfragen", "deutsch", "als", "amtssprache", "englisch", "ist", "keine", "offizielle", "amtssprache", "in", "deutschland", "im", "dezember", "forderte", "der", "europapolitiker", "alexander", "graf", "lambsdorff", "neben", "deutsch", "die", "englische", "sprache", "als", "verwaltungs", "und", "sp\u00e4ter", "als", "amtssprache", "zuzulassen", "um", "die", "bedingungen", "f\u00fcr", "qualifizierte", "zuwanderer", "zu", "verbessern", "den", "fachkr\u00e4ftemangel", "abzuwenden", "und", "investitionen", "zu", "erleichtern", "in", "mehreren", "st\u00e4dten", "und", "bundesl\u00e4ndern", "gibt", "es", "bereits", "angebote", "in", "englischer", "sprache", "teils", "wurde", "sie", "auch", "zur", "offiziellen", "verwaltungssprache", "erhoben", "im", "jahr", "etwa", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "zug\u00e4nglichkeit", "f\u00fcr", "z", "b", "expats", "und", "internationale", "wissenschaftler", "auf", "dem", "deutschen", "arbeitsmarkt", "soll", "damit", "erh\u00f6ht", "werden", "diese", "arbeitskr\u00e4fte", "haben", "meist", "hohe", "einkommen", "und", "w\u00fcrden", "sich", "eher", "entscheiden", "in", "deutschland", "zu", "bleiben", "wenn", "sie", "die", "beh\u00f6rden", "besser", "verstehen", "und", "nutzen", "k\u00f6nnen", "um", "sp\u00e4ter", "die", "deutsche", "sprache", "zu", "erlerneneiner", "repr\u00e4sentativen", "yougovumfrage", "aus", "dem", "jahr", "zufolge", "w\u00fcrden", "es", "prozent", "der", "deutschen", "begr\u00fc\u00dfen", "wenn", "die", "englische", "sprache", "in", "der", "gesamten", "europ\u00e4ischen", "union", "den", "status", "einer", "amtssprache", "erlangen", "w\u00fcrdeein", "arbeitgeber", "kann", "von", "einem", "ausl\u00e4ndischen", "arbeitnehmer", "verlangen", "dass", "dieser", "seine", "arbeitsleistung", "in", "deutscher", "sprache", "erbringt", "und", "nach", "auf", "deutsch", "abgefassten", "arbeitsanweisungen", "arbeitet", "vermeidung", "der", "deutschen", "sprache", "im", "zuge", "der", "globalisierung", "besteht", "ein", "trend", "darin", "die", "verwendung", "der", "deutschen", "sprache", "im", "deutschen", "sprachraum", "zu", "vermeiden", "dies", "trifft", "nicht", "nur", "auf", "formen", "der", "m\u00fcndlichen", "oder", "schriftlichen", "kommunikation", "zu", "bei", "denen", "einer", "der", "beteiligten", "die", "deutsche", "sprache", "nicht", "hinreichend", "beherrscht", "bzw", "bei", "denen", "das", "von", "vornherein", "vermutet", "wird", "sondern", "auch", "auf", "situationen", "in", "denen", "der", "adressat", "der", "kommunikation", "des", "deutschen", "m\u00e4chtig", "ist", "das", "trifft", "auf", "genormte", "situationen", "wie", "den", "funkverkehr", "in", "der", "luftfahrt", "zu", "aber", "auch", "auf", "weite", "bereiche", "der", "kulturwirtschaft", "lange", "zeit", "war", "es", "z", "b", "in", "deutschland", "verp\u00f6nt", "lieder", "die", "nicht", "den", "genres", "schlager", "oder", "volksmusik", "angeh\u00f6ren", "sollten", "auf", "deutsch", "zu", "singen", "einen", "sonderfall", "stellen", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "dar", "die", "sich", "weigern", "deutsch", "zu", "sprechen", "oder", "zu", "schreiben", "selbst", "wenn", "sie", "diese", "sprache", "in", "ihrer", "kindheit", "oder", "jugend", "erlernt", "haben", "deutsch", "sei", "eine", "sprache", "die", "lange", "zeit", "eher", "gebellt", "als", "gesprochen", "worden", "sei", "ganz", "europa", "hat", "das", "deutsche", "gebell", "geh\u00f6rt", "es", "hat", "sich", "tief", "in", "das", "ged\u00e4chtnis", "der", "v\u00f6lker", "eingegraben", "meint", "j\u00fcrgen", "trabant", "schutz", "der", "deutschen", "sprache", "eine", "aktive", "sprachpolitik", "wie", "sie", "unter", "anderem", "in", "frankreich", "und", "island", "betrieben", "wird", "um", "eine", "anreicherung", "der", "sprache", "mit", "anglizismen", "zu", "unterbinden", "findet", "in", "deutschland", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nicht", "mehr", "statt", "gleichwohl", "gibt", "es", "auch", "heute", "noch", "im", "deutschen", "sprachraum", "sprachpfleger", "die", "sich", "bem\u00fchen", "die", "deutsche", "sprache", "vor", "sprachpanschern", "zu", "sch\u00fctzen", "f\u00fcr", "die", "verbreitung", "der", "deutschen", "sprache", "im", "ausland", "setzen", "sich", "das", "goetheinstitut", "die", "zentralstelle", "f\u00fcr", "das", "auslandsschulwesen", "und", "der", "deutsche", "akademische", "austauschdienst", "daad", "ein", "klausdieter", "lehmann", "sorgt", "sich", "als", "pr\u00e4sident", "des", "goetheinstituts", "speziell", "um", "deutsch", "als", "wissenschaftssprache", "mehr", "als", "prozent", "der", "wissenschaftlichen", "publikationen", "entfielen", "unterdessen", "auf", "die", "englische", "sprache", "wissenschaftliche", "beschreibungen", "arbeiteten", "h\u00e4ufig", "mit", "bildern", "und", "metaphern", "aus", "dem", "alltag", "werde", "diese", "verbindung", "im", "deutschen", "gekappt", "sei", "die", "wissensteilhabe", "von", "deutsch", "sprechenden", "und", "ihr", "umgang", "mit", "wissenschaftlichen", "erkenntnissen", "gef\u00e4hrdet", "was", "zu", "schnell", "schwindender", "legitimation", "der", "wissenschaft", "f\u00fchren", "k\u00f6nne", "auch", "beklagt", "lehmann", "dass", "der", "schulische", "deutschunterricht", "hierzulande", "derzeit", "reduziert", "statt", "erweitert", "wird", "die", "deutsche", "sprache", "werde", "mit", "ihren", "kulturellen", "und", "literarischen", "bez\u00fcgen", "eher", "zum", "werkzeug", "einer", "verkehrssprache", "degradiert", "sprachbeispiel", "allgemeine", "erkl\u00e4rung", "der", "menschenrechte", "artikel", "alle", "menschen", "sind", "frei", "und", "gleich", "an", "w\u00fcrde", "und", "rechten", "geboren", "sie", "sind", "mit", "vernunft", "und", "gewissen", "begabt", "und", "sollen", "einander", "im", "geist", "der", "br\u00fcderlichkeit", "begegnenmusikbeispiel", "aus", "dem", "jahr", "duo", "systemabsturz", "ich", "habe", "noch", "nie", "einn", "wikipediaeintrag", "verfasst", "wir", "ham", "das", "internet", "geschaffn", "das", "wir", "nie", "wolltn", "textsammlungen", "beim", "projekt", "gutenbergde", "gibt", "es", "texte", "von", "\u00fcber", "autoren", "wikisource", "enth\u00e4lt", "mehr", "als", "deutschsprachige", "werke", "siehe", "auch", "documenta", "linguistica", "liste", "der", "h\u00e4ufigsten", "w\u00f6rter", "der", "deutschen", "sprache", "liste", "deutscher", "w\u00f6rter", "in", "anderen", "sprachen", "verdeutschung", "literatur", "digitales", "nachschlagewerk", "atlas", "deutsche", "sprache", "geschichte", "aufbau", "und", "systematik", "der", "deutschen", "sprache", "band", "directmedia", "publishing", "gmbh", "berlin", "isbn", "cdromw\u00f6rterb\u00fccher", "liste", "bedeutender", "w\u00f6rterb\u00fccherzum", "deutschen", "wortschatz", "erb", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rter", "harald", "wiese", "eine", "zeitreise", "zu", "den", "urspr\u00fcngen", "unserer", "sprache", "wie", "die", "indogermanistik", "unsere", "w\u00f6rter", "erkl\u00e4rt", "auflage", "logos", "verlag", "berlin", "isbn", "sprach", "und", "mundartenkarten", "werner", "k\u00f6nig", "dtvatlas", "deutsche", "sprache", "auflage", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "noch", "auf", "dem", "stand", "der", "auflage", "von", "zur", "geschichte", "ulrich", "ammon", "die", "stellung", "der", "deutschen", "sprache", "in", "der", "welt", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "isbn", "jochen", "a", "b\u00e4r", "die", "zukunft", "der", "deutschen", "sprache", "in", "ekkehard", "felder", "hrsg", "sprache", "heidelberger", "jahrb\u00fccher", "band", "springer", "berlinheidelberg", "isbn", "s", "werner", "besch", "anne", "betten", "oskar", "reichmann", "stefan", "sonderegger", "hrsg", "sprachgeschichte", "ein", "handbuch", "zur", "geschichte", "der", "deutschen", "sprache", "und", "ihrer", "erforschung", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "ff", "auflage", "ebenda", "handb\u00fccher", "zur", "sprach", "und", "kommunikationswissenschaft", "band", "karlheinz", "g\u00f6ttert", "deutsch", "biografie", "einer", "sprache", "ullstein", "berlin", "isbn", "hermann", "hirt", "geschichte", "der", "deutschen", "sprache", "auflage", "m\u00fcnchen", "wolfgang", "krischke", "was", "hei\u00dft", "hier", "deutsch", "kleine", "geschichte", "der", "deutschen", "sprache", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "allgemeinverst\u00e4ndliche", "darstellung", "peter", "von", "polenz", "deutsche", "sprachgeschichte", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "band", "i", "einf\u00fchrung", "grundbegriffe", "bis", "jahrhundert", "\u00fcberarbeitete", "und", "erweiterte", "auflage", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "isbn", "peter", "von", "polenz", "deutsche", "sprachgeschichte", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "band", "ii", "und", "jahrhundert", "auflage", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "isbn", "peter", "von", "polenz", "deutsche", "sprachgeschichte", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "zur", "gegenwart", "band", "iii", "und", "jahrhundert", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "isbn", "peter", "von", "polenz", "geschichte", "der", "deutschen", "sprache", "v\u00f6llig", "neu", "bearbeitete", "auflage", "de", "gruyter", "berlin", "new", "york", "isbn", "zur", "sprachentwicklung", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "theodor", "constantin", "plaste", "und", "elaste", "ein", "deutschdeutsches", "w\u00f6rterbuch", "mit", "zeichnungen", "von", "titus", "edition", "jule", "hammer", "haude", "&", "spener", "berlin", "isbn", "xzu", "sprachkontakten", "der", "deutschen", "sprache", "johannes", "bechert", "wolfgang", "wildgen", "einf\u00fchrung", "in", "die", "sprachkontaktforschung", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "csaba", "f\u00f6ldes", "kontaktdeutsch", "zur", "theorie", "eines", "variet\u00e4tentyps", "unter", "transkulturellen", "bedingungen", "von", "mehrsprachigkeit", "gunter", "narr", "t\u00fcbingen", "isbn", "claudia", "maria", "riehl", "sprachkontaktforschung", "narr", "t\u00fcbingen", "isbn", "uriel", "weinreich", "languages", "in", "contact", "french", "german", "and", "romansh", "in", "twentiethcentury", "switzerland", "benjamins", "amsterdam", "isbn", "weblinks", "duden", "online", "atlas", "zur", "deutschen", "alltagssprache", "elmar", "seebold", "deutsch", "in", "milo", "okuka", "gerald", "krenn", "hrsg", "lexikon", "der", "sprachen", "des", "europ\u00e4ischen", "ostens", "wieserenzyklop\u00e4die", "des", "europ\u00e4ischen", "ostens", "band", "wieser", "verlag", "klagenfurtcelovec", "isbn", "s", "aauat", "pdf", "kb", "deutsches", "w\u00f6rterbuch", "online", "jacob", "und", "wilhelm", "grimm", "wortschatzlexikon", "der", "universit\u00e4t", "leipzig", "es", "gibt", "nicht", "nur", "ein", "richtiges", "deutsch", "beitrag", "auf", "srfch", "vom", "januar", "so", "hat", "sich", "die", "deutsche", "sprache", "entwickelt", "beitrag", "auf", "dwcom", "vom", "august", "die", "deutsche", "sprache", "in", "der", "welt", "karambolage", "arte", "auf", "youtubecom", "vom", "m\u00e4rz", "arbeitsgemeinschaft", "stra\u00dfe", "der", "deutschen", "sprache", "unter", "dem", "dach", "der", "neuen", "fruchtbringenden", "gesellschaft", "e", "v", "einzelnachweise"]