["die", "deutsche", "demokratische", "republik", "ddr", "war", "der", "\u00f6stliche", "realsozialistische", "der", "beiden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "geschaffenen", "deutschen", "staaten", "der", "vom", "oktober", "bis", "zur", "herstellung", "der", "einheit", "deutschlands", "am", "oktober", "bestand", "die", "ddr", "ging", "aus", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "sbz", "hervor", "die", "infolge", "der", "besetzung", "und", "teilung", "deutschlands", "nach", "zustande", "gekommen", "war", "auf", "betreiben", "der", "sowjetischen", "milit\u00e4rregierung", "errichtete", "die", "sozialistische", "einheitspartei", "deutschlands", "sed", "ein", "diktatorisches", "regime", "das", "bis", "zur", "friedlichen", "revolution", "im", "herbst", "existierte", "w\u00e4hrend", "der", "vier", "jahrzehnte", "ihres", "bestehens", "blieben", "die", "ddr", "und", "ihre", "staatsf\u00fchrung", "wie", "die", "anderen", "realsozialistischen", "ostblockl\u00e4nder", "weitgehend", "von", "der", "sowjetunion", "abh\u00e4ngig", "offizielle", "staatsideologie", "war", "der", "marxismusleninismus", "in", "der", "zeitgeschichtlichen", "forschung", "wird", "das", "herrschaftssystem", "in", "der", "ddr", "mal", "als", "realsozialistisch", "mal", "als", "kommunistisch", "bezeichnet", "die", "machthaber", "nannten", "die", "ddr", "einen", "sozialistischen", "staat", "der", "arbeiter", "und", "bauern", "und", "deutschen", "friedensstaat", "und", "behaupteten", "die", "ddr", "habe", "die", "wurzeln", "f\u00fcr", "krieg", "und", "faschismus", "beseitigt", "antifaschismus", "wurde", "zu", "einer", "staatsdoktrin", "der", "ddr", "die", "herrschenden", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "verh\u00e4ltnisse", "stie\u00dfen", "teils", "auf", "ablehnung", "doch", "nur", "selten", "auf", "aktiven", "widerstand", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "unverkennbar", "war", "dieser", "aber", "in", "der", "fr\u00fchphase", "beim", "volksaufstand", "des", "juni", "der", "von", "sowjetischen", "truppen", "niedergeschlagen", "wurde", "deutliche", "ablehnung", "signalisierte", "auch", "die", "den", "staat", "in", "seiner", "existenz", "bedrohende", "abwanderungsbewegung", "die", "durch", "den", "bau", "der", "berliner", "mauer", "drastisch", "einged\u00e4mmt", "wurde", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "kurz", "mfs", "oder", "umgangssprachlich", "stasi", "wurde", "ausgebaut", "zu", "einem", "die", "ganze", "gesellschaft", "durchdringenden", "organ", "der", "\u00fcberwachung", "und", "gezielten", "zersetzung", "oppositioneller", "aktivit\u00e4ten", "und", "gruppierungen", "das", "staatliche", "erziehungs", "und", "bildungswesen", "war", "vom", "kindergarten", "bis", "zur", "universit\u00e4t", "auf", "die", "erziehung", "zur", "sozialistischen", "pers\u00f6nlichkeit", "gem\u00e4\u00df", "der", "ideologie", "des", "marxismusleninismus", "ausgerichtet", "dem", "sedf\u00fchrungsanspruch", "waren", "blockparteien", "und", "massenorganisationen", "in", "der", "ddr", "unterworfen", "nicht", "nur", "bei", "den", "\u00fcber", "eine", "einheitsliste", "abgehaltenen", "volkskammerwahlen", "sondern", "auch", "durch", "ein", "ausgedehntes", "kontrollsystem", "bei", "der", "besetzung", "von", "leitungspositionen", "aller", "art", "im", "rahmen", "der", "kaderpolitik", "das", "undemokratische", "politische", "system", "und", "wirtschaftliche", "schw\u00e4chen", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "zunehmend", "regimekritischen", "einstellung", "der", "bev\u00f6lkerung", "besonders", "seit", "der", "ersten", "konferenz", "\u00fcber", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "mit", "dieser", "konferenz", "wurden", "antr\u00e4ge", "auf", "ausreise", "m\u00f6glich", "gegen", "welche", "der", "staat", "trotz", "vielf\u00e4ltiger", "schikanen", "im", "weiteren", "verlauf", "nicht", "ankam", "in", "der", "endphase", "intensivierte", "die", "weigerung", "erich", "honeckers", "den", "von", "michail", "gorbatschow", "in", "der", "sowjetunion", "angesto\u00dfenen", "reformprozess", "auch", "in", "der", "ddr", "wirksam", "werden", "zu", "lassen", "sowohl", "das", "ausreisebed\u00fcrfnis", "als", "auch", "die", "protestbereitschaft", "auch", "innerhalb", "der", "machtstrukturen", "der", "ddr", "schwand", "der", "r\u00fcckhalt", "f\u00fcr", "das", "system", "die", "offen", "ausbrechenden", "friedlichen", "proteste", "vieler", "b\u00fcrger", "wurden", "nicht", "mehr", "niedergeschlagen", "diese", "proteste", "und", "eine", "ausreisewelle", "\u00fcber", "ungarn", "und", "die", "tschechoslowakei", "waren", "wesentliche", "bestandteile", "der", "wende", "und", "friedlichen", "revolution", "in", "der", "ddr", "die", "im", "unerwarteten", "fall", "der", "mauer", "am", "november", "gipfelte", "und", "letztendlich", "dem", "ende", "der", "ddr", "und", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "den", "weg", "bereitete", "geografie", "das", "staatsgebiet", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "bestand", "aus", "den", "heutigen", "deutschen", "l\u00e4ndern", "mecklenburgvorpommern", "brandenburg", "sachsen", "sachsenanhalt", "und", "th\u00fcringen", "sowie", "dem", "amt", "neuhaus", "und", "bleckedewendischthun", "in", "niedersachsen", "strittig", "war", "die", "einbeziehung", "ostberlins", "naturr\u00e4umlich", "erstreckte", "sich", "die", "ddr", "durchschnittlich", "etwa", "kilometer", "in", "nords\u00fcdrichtung", "die", "mittlere", "ostwestausdehnung", "betrug", "rund", "kilometer", "den", "n\u00f6rdlichsten", "punkt", "der", "ddr", "markierte", "der", "nordwestlich", "von", "kap", "arkona", "gelegene", "gellort", "auf", "der", "insel", "r\u00fcgen", "den", "s\u00fcdlichsten", "punkt", "sch\u00f6nberg", "am", "kapellenberg", "vogtland", "der", "westlichste", "punkt", "lag", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "dorfes", "reinhards", "in", "der", "rh\u00f6n", "der", "\u00f6stlichste", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "zentendorf", "zwischen", "rothenburg", "und", "g\u00f6rlitz", "im", "norden", "bildete", "die", "ostsee", "eine", "nat\u00fcrliche", "grenze", "wobei", "die", "hoheitsgew\u00e4sser", "der", "ddr", "teilweise", "an", "die", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "d\u00e4nemarks", "sowie", "der", "volksrepublik", "polen", "von", "nordwesten", "nach", "nordosten", "gesehen", "angrenzten", "zu", "polen", "bestand", "im", "osten", "die", "odernei\u00dfegrenze", "und", "im", "s\u00fcdosten", "die", "grenze", "zur", "tschechoslowakei", "im", "westen", "und", "s\u00fcdwesten", "der", "ddr", "verlief", "die", "innerdeutsche", "grenze", "zur", "bundesrepublik", "in", "ihrer", "mitte", "umschloss", "die", "ddr", "das", "gebiet", "von", "westberlin", "der", "norden", "und", "die", "mitte", "der", "ddr", "waren", "teil", "der", "eiszeitlich", "gepr\u00e4gten", "norddeutschen", "tiefebene", "und", "nahmen", "drei", "f\u00fcnftel", "der", "gesamten", "landesfl\u00e4che", "ein", "dort", "wechseln", "sich", "wellige", "grund", "bzw", "endmor\u00e4nenlandschaften", "wie", "der", "n\u00f6rdliche", "und", "s\u00fcdliche", "landr\u00fccken", "mit", "ebenen", "sanderfl\u00e4chen", "und", "urstromt\u00e4lern", "ab", "mecklenburgische", "seenplatte", "m\u00e4rkische", "seen", "so", "finden", "sich", "in", "diesem", "tiefland", "auch", "die", "meisten", "seen", "der", "ddr", "wozu", "mit", "der", "m\u00fcritz", "sowie", "dem", "schweriner", "see", "und", "dem", "plauer", "see", "auch", "die", "gr\u00f6\u00dften", "binnengew\u00e4sser", "z\u00e4hlen", "der", "s\u00fcden", "des", "landes", "wird", "hingegen", "von", "den", "mittelgebirgen", "eingenommen", "harz", "th\u00fcringer", "wald", "rh\u00f6n", "erzgebirge", "elbsandsteingebirge", "s\u00e4chsische", "schweiz", "lausitzer", "bergland", "zittauer", "gebirge", "in", "denen", "von", "norden", "her", "ausgepr\u00e4gte", "beckenlandschaften", "hineinragen", "leipziger", "tieflandsbucht", "th\u00fcringer", "becken", "die", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "der", "ddr", "waren", "der", "fichtelberg", "mit", "metern", "gefolgt", "vom", "brocken", "m", "und", "vom", "auersberg", "m", "elbe", "und", "oder", "durch", "verschiedene", "schiffbare", "kan\u00e4le", "oderhavelkanal", "oderspreekanal", "miteinander", "verbunden", "waren", "auf", "ddrgebiet", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "flussgebiete", "sie", "hatten", "gro\u00dfe", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "binnenschifffahrt", "die", "elbe", "mit", "ihren", "zahlreichen", "direkten", "und", "indirekten", "zufl\u00fcssen", "aus", "saale", "havel", "mulde", "und", "spree", "entw\u00e4sserte", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "des", "territoriums", "der", "ddr", "in", "die", "nordsee", "die", "oder", "mit", "der", "lausitzer", "nei\u00dfe", "als", "gr\u00f6\u00dftem", "nebenfluss", "war", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "flussgebiet", "sie", "entw\u00e4ssert", "ebenso", "wie", "peene", "und", "warnow", "in", "die", "ostsee", "zur", "ddr", "geh\u00f6rten", "als", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "inseln", "r\u00fcgen", "usedom", "poel", "und", "hiddensee", "sowie", "die", "halbinsel", "fischlanddar\u00dfzingst", "bev\u00f6lkerung", "einwohner", "die", "ddr", "war", "ein", "abwanderungsland", "in", "der", "ddr", "und", "ostberlin", "lebten", "ca", "millionen", "menschen", "im", "endstadium", "des", "staates", "waren", "es", "millionen", "menschen", "die", "abnahme", "hatte", "mehrere", "gr\u00fcnde", "die", "permanente", "flucht", "aus", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "und", "der", "ddr", "bzw", "die", "\u00fcbersiedlung", "aus", "der", "sbzddr", "nach", "westdeutschland", "in", "den", "anfangsjahren", "der", "weiterzug", "von", "heimatvertriebenen", "aus", "den", "ehemaligen", "ostgebieten", "des", "deutschen", "reiches", "in", "die", "westzonen", "und", "die", "bundesrepublik", "der", "sich", "unter", "anderem", "mit", "der", "einstellung", "jeglicher", "f\u00f6rderung", "f\u00fcr", "diesen", "personenkreis", "in", "der", "ddr", "erkl\u00e4ren", "l\u00e4sst", "die", "bundesregierung", "sorgte", "dagegen", "mit", "dem", "lastenausgleichsgesetz", "daf\u00fcr", "dass", "vertriebene", "entsch\u00e4digt", "wurden", "die", "verringerung", "der", "geburtenrate", "insbesondere", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "der", "schwangerschaftsverh\u00fctenden", "pille", "und", "infolge", "der", "legalisierung", "von", "schwangerschaftsabbr\u00fcchen", "geburtenknick", "pillenknick", "dazu", "kam", "wie", "in", "anderen", "entwickelten", "l\u00e4ndern", "auch", "der", "trend", "weg", "von", "gr\u00f6\u00dferen", "familien", "hin", "zu", "familien", "mit", "ein", "bis", "zwei", "kindern", "aufgrund", "der", "gro\u00dfz\u00fcgigen", "sozialpolitik", "in", "der", "\u00e4ra", "honecker", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "nahm", "die", "fertilit\u00e4t", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "leicht", "zu", "sank", "danach", "aber", "wieder", "ab", "der", "sozial", "und", "gesellschaftshistoriker", "hansulrich", "wehler", "sieht", "die", "geringe", "geburtenrate", "begr\u00fcndet", "in", "der", "abneigung", "vieler", "in", "diesem", "staat", "kinder", "gro\u00dfzuziehen", "der", "anstieg", "der", "sterberate", "durch", "anpassung", "an", "eine", "normalisierte", "demografische", "entwicklung", "nachdem", "diese", "kriegsbedingt", "in", "den", "anfangsjahren", "von", "sbz", "und", "ddr", "gravierende", "unterschiede", "in", "den", "jeweiligen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "aufgewiesen", "hatte", "die", "suizidrate", "der", "ddr", "war", "die", "zweith\u00f6chste", "in", "europaaufgrund", "internationaler", "abkommen", "gab", "es", "zwei", "kleine", "aber", "noch", "heute", "klar", "abgegrenzte", "ausl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "die", "vietnamesischen", "vertragsarbeiter", "und", "die", "vertragsarbeiter", "aus", "mosambik", "auch", "madgermanes", "genannt", "sprachen", "das", "gebiet", "auf", "dem", "sich", "die", "ddr", "befand", "geh\u00f6rt", "zum", "deutschen", "sprachraum", "in", "einigen", "kreisen", "der", "bezirke", "dresden", "und", "cottbus", "waren", "auch", "die", "dort", "beheimateten", "westslawischen", "sprachen", "obersorbisch", "und", "niedersorbisch", "staatlich", "anerkannt", "minderheitenschutz", "die", "benrather", "linie", "teilt", "das", "land", "von", "west", "nach", "ost", "auf", "der", "h\u00f6he", "der", "bezirke", "magdeburg", "potsdam", "und", "frankfurt", "oder", "beziehungsweise", "auf", "einer", "linie", "zwischen", "nordhausen", "und", "frankfurt", "oder", "n\u00f6rdlich", "von", "ihr", "werden", "die", "ostniederdeutschen", "dialekte", "mecklenburgischvorpommersch", "und", "m\u00e4rkisch", "gesprochen", "sie", "sind", "teile", "der", "niederdeutschen", "sprache", "plattdeutsch", "an", "der", "grenze", "zum", "land", "niedersachsen", "sind", "auch", "ostf\u00e4lische", "bzw", "braunschweigl\u00fcneburgische", "dialekte", "wie", "elbostf\u00e4lisch", "und", "heideplatt", "verbreitet", "s\u00fcdlich", "der", "benrather", "linie", "wo", "etwa", "prozent", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "lebten", "spricht", "man", "einen", "der", "ostmitteldeutschen", "dialekte", "zu", "dieser", "gruppe", "geh\u00f6ren", "der", "s\u00fcdm\u00e4rkische", "dialekt", "und", "die", "th\u00fcringischobers\u00e4chsische", "dialektgruppe", "das", "gebiet", "s\u00fcdlich", "des", "rennsteigs", "im", "bezirk", "suhl", "geh\u00f6rt", "zum", "ostfr\u00e4nkischen", "sprachraum", "im", "s\u00fcden", "des", "vogtlandes", "kreis", "oelsnitz", "und", "kreis", "klingenthal", "wird", "der", "oberdeutsche", "dialekt", "nordbairisch", "gesprochen", "daneben", "sind", "die", "oberdeutschen", "dialekte", "vogtl\u00e4ndisch", "und", "weiter", "\u00f6stlich", "erzgebirgisch", "verbreitet", "im", "gebiet", "um", "g\u00f6rlitz", "das", "bis", "zur", "provinz", "niederschlesien", "geh\u00f6rt", "hatte", "hat", "sich", "der", "schlesische", "dialekt", "erhalten", "dagegen", "ist", "im", "angrenzenden", "gebiet", "der", "s\u00e4chsischen", "oberlausitz", "haupts\u00e4chlich", "zwischen", "bautzenl\u00f6bauzittau", "der", "oberlausitzer", "dialekt", "nach", "wie", "vor", "verbreitet", "religionen", "und", "religionsersatz", "staatskult", "um", "die", "heranwachsenden", "generationen", "zu", "sozialistischen", "pers\u00f6nlichkeiten", "zu", "formen", "und", "von", "den", "kirchen", "zu", "entfremden", "begann", "die", "sed", "in", "den", "er", "jahren", "einen", "kulturkampf", "gegen", "die", "christlichen", "kirchen", "und", "f\u00fchrte", "ab", "das", "ritual", "der", "sozialistischen", "jugendweihe", "ein", "an", "dieser", "quasireligi\u00f6sen", "ersatzhandlung", "als", "gegenveranstaltung", "zu", "konfirmation", "und", "kommunion", "verbunden", "mit", "dem", "gel\u00f6bnis", "der", "ddr", "zu", "dienen", "nahmen", "ab", "den", "er", "jahren", "ann\u00e4hernd", "aller", "j\u00e4hrigen", "teil", "daneben", "entstanden", "als", "religionsersatz", "analog", "zu", "den", "entsprechenden", "christlichen", "riten", "individualfeiern", "wie", "die", "sozialistische", "namensweihe", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "die", "taufe", "die", "sozialistische", "eheschlie\u00dfung", "und", "bestattung", "gab", "ulbricht", "der", "jugendweihe", "einen", "staatlichen", "charakter", "und", "machte", "sie", "mit", "diversen", "druckmitteln", "de", "facto", "zu", "einer", "zwangsveranstaltung", "w\u00e4hrend", "mehrere", "versuche", "zur", "einf\u00fchrung", "einer", "sozialistischen", "arbeiterweihe", "missgl\u00fcckten", "entwickelte", "sich", "ein", "ausgepr\u00e4gter", "staatskult", "mit", "sozialistischen", "festtagen", "formen", "von", "personenkult", "und", "einer", "ritualisierung", "des", "milit\u00e4rischen", "postulierte", "die", "sozialistische", "staatsreligion", "die", "von", "walter", "ulbricht", "als", "ethikersatz", "geschaffen", "worden", "war", "die", "zehn", "gebote", "der", "sozialistischen", "moral", "und", "ethik", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "seelsorgerische", "angebote", "der", "kirchen", "gr\u00fcndete", "die", "sed", "den", "von", "der", "stasi", "kontrollierten", "freidenkerverband", "kirche", "in", "der", "ddr", "gab", "es", "verschiedene", "religionsgemeinschaften", "die", "gr\u00f6\u00dften", "waren", "die", "christlichen", "kirchen", "neben", "den", "seit", "im", "bund", "der", "evangelischen", "kirchen", "in", "der", "ddr", "zusammengeschlossenen", "acht", "evangelischen", "landeskirchen", "und", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "gab", "es", "folgende", "freikirchen", "den", "bund", "evangelischfreikirchlicher", "gemeinden", "in", "der", "ddr", "den", "bund", "freier", "evangelischer", "gemeinden", "die", "evangelischmethodistische", "kirche", "die", "herrnhuter", "br\u00fcdergemeine", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "mormonen", "die", "gemeinschaft", "der", "siebententagsadventisten", "die", "mennonitengemeinde", "und", "die", "qu\u00e4ker", "hinzu", "kamen", "die", "evangelischlutherische", "freikirche", "die", "evangelischlutherische", "altlutherische", "kirche", "und", "der", "kirchenbund", "evangelischreformierter", "gemeinden", "in", "der", "ddr", "geh\u00f6rten", "etwa", "prozent", "der", "ddrb\u00fcrger", "einer", "evangelischen", "und", "etwa", "prozent", "der", "katholischen", "kirche", "an", "bis", "ging", "der", "anteil", "der", "kirchenmitglieder", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "deutlich", "zur\u00fcck", "noch", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "waren", "protestanten", "und", "prozent", "katholiken", "der", "anteil", "der", "konfessionslosen", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "stieg", "von", "ungef\u00e4hr", "auf", "etwa", "prozent", "w\u00e4hrend", "der", "gro\u00dfteil", "der", "ddr", "protestantisch", "gepr\u00e4gte", "gebiete", "waren", "gab", "es", "auch", "einige", "traditionell", "katholische", "gegenden", "in", "th\u00fcringen", "das", "eichsfeld", "die", "rh\u00f6n", "um", "geisa", "die", "traditionell", "bikonfessionelle", "stadt", "erfurt", "sowie", "das", "obersorbische", "kernsiedlungsgebiet", "im", "raum", "kamenzbautzen", "volle", "glaubens", "und", "gewissensfreiheit", "war", "in", "artikel", "absatz", "der", "verfassung", "der", "ddr", "zwar", "festgeschrieben", "in", "der", "verfassungswirklichkeit", "versuchten", "sedfunktion\u00e4re", "und", "beauftragte", "die", "ungest\u00f6rte", "religionsaus\u00fcbung", "jedoch", "zu", "beschr\u00e4nken", "den", "einfluss", "der", "kirchen", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "und", "vor", "allem", "junge", "menschen", "kirchlichem", "einfluss", "zu", "entziehen", "das", "im", "artikel", "der", "ddrverfassung", "bestimmte", "diskriminierungsverbot", "gegen\u00fcber", "christen", "wurde", "durch", "viele", "einfachgesetzliche", "bestimmungen", "die", "ein", "atheistisches", "bekenntnis", "vorschrieben", "untergraben", "ihre", "sch\u00e4rfste", "form", "hatte", "die", "antikirchliche", "politik", "der", "ddr", "anfang", "der", "er", "jahre", "sie", "gipfelte", "in", "der", "kriminalisierung", "der", "jungen", "gemeinden", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "relegierungen", "in", "schulen", "und", "universit\u00e4ten", "auch", "zu", "verhaftungen", "die", "im", "juni", "jedoch", "wieder", "zur\u00fcckgenommen", "wurden", "auch", "danach", "blieb", "f\u00fcr", "bekennende", "christen", "die", "m\u00f6glichkeit", "zu", "studieren", "bzw", "eine", "staatliche", "laufbahn", "einzuschlagen", "erschwert", "bis", "zum", "ende", "der", "ddr", "gab", "es", "schulpflichtige", "denen", "der", "\u00fcbergang", "zur", "eos", "wegen", "fehlender", "jugendweihe", "verwehrt", "wurde", "weitere", "religionen", "es", "gab", "einige", "j\u00fcdische", "gemeinden", "deren", "mitgliederzahl", "st\u00e4ndig", "schrumpfte", "juden", "in", "der", "ddr", "konnten", "aber", "ohne", "offenen", "antisemitismus", "in", "sicherheit", "leben", "andererseits", "lehnte", "die", "ddr", "jede", "entsch\u00e4digung", "f\u00fcr", "holocaust\u00fcberlebende", "ab", "da", "sie", "sich", "zwar", "als", "nachfolgestaat", "nicht", "aber", "als", "rechtsnachfolger", "des", "deutschen", "reiches", "sah", "wie", "alle", "ostblockstaaten", "bezog", "die", "ddr", "stellung", "gegen", "den", "zionistischen", "imperialismus", "des", "staates", "israel", "in", "den", "er", "jahren", "k\u00fcmmerte", "die", "sed", "sich", "st\u00e4rker", "um", "das", "j\u00fcdische", "erbe", "und", "lud", "auch", "j\u00fcdische", "organisationen", "ein", "daneben", "gab", "es", "vereinzelt", "ab", "den", "er", "jahren", "buddhistische", "hinduistische", "und", "muslimische", "gruppen", "der", "umgang", "mit", "paranormalen", "vorstellungen", "und", "praktiken", "in", "der", "ddr", "wurde", "von", "bis", "in", "einem", "wissenssoziologischen", "dfgprojekt", "untersucht", "solche", "vorstellungen", "standen", "unter", "starken", "vorbehalten", "insbesondere", "im", "vergleich", "mit", "der", "sowjetunion", "die", "anthroposophische", "bewegung", "wurde", "in", "der", "ddr", "vor", "allem", "im", "umfeld", "der", "christengemeinschaft", "weitergef\u00fchrt", "eine", "besondere", "kirchenpolitische", "rolle", "im", "sedstaat", "hatte", "die", "esoterische", "johannische", "kirche", "obwohl", "die", "zahl", "religi\u00f6s", "gebundener", "menschen", "erheblich", "abnahm", "blieben", "die", "kirchen", "ein", "eigenst\u00e4ndiger", "gesellschaftlicher", "faktor", "ab", "fanden", "sich", "insbesondere", "in", "den", "evangelischen", "kirchen", "als", "halb\u00f6ffentlichen", "versammlungsr\u00e4umen", "viele", "menschen", "ein", "teilweise", "ohne", "selbst", "religi\u00f6s", "zu", "sein", "die", "zu", "tr\u00e4gern", "der", "friedlichen", "revolution", "in", "der", "ddr", "wurden", "geschichte", "die", "vier", "jahrzehnte", "zwischen", "der", "gr\u00fcndung", "der", "ddr", "im", "oktober", "und", "dem", "rapiden", "machtzerfall", "der", "sed", "seit", "dem", "oktober", "bilden", "den", "hauptstrang", "der", "ddrgeschichte", "vorausgegangen", "war", "die", "von", "den", "hauptsiegerm\u00e4chten", "des", "zweiten", "weltkriegs", "beschlossene", "und", "vollzogene", "aufteilung", "deutschlands", "in", "besatzungszonen", "von", "bis", "zur", "staatsgr\u00fcndung", "war", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "der", "sowjetischen", "milit\u00e4radministration", "in", "deutschland", "smad", "unterstellt", "die", "mit", "einer", "bodenreform", "und", "der", "zwangsvereinigung", "von", "spd", "und", "kpd", "zur", "sed", "bereits", "wichtige", "weichen", "gestellt", "hatte", "auf", "die", "grenz\u00f6ffnung", "im", "november", "folgten", "die", "anbahnung", "des", "beitritts", "der", "ddr", "zur", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "die", "damit", "einhergehende", "vertragliche", "ausgestaltung", "zwischen", "den", "beiden", "deutschen", "staaten", "sowie", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "den", "siegerm\u00e4chten", "gr\u00fcndung", "der", "ddr", "und", "aufbau", "des", "sozialismus", "die", "deutsche", "demokratische", "republik", "wurde", "am", "oktober", "tag", "der", "republik", "gegr\u00fcndet", "wenige", "monate", "nach", "der", "gr\u00fcndung", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "an", "diesem", "tag", "wurde", "die", "verfassung", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "in", "kraft", "gesetzt", "die", "bereits", "seit", "oktober", "vorlag", "der", "zweite", "deutsche", "volksrat", "konstituierte", "sich", "als", "provisorische", "volkskammer", "und", "beauftragte", "otto", "grotewohl", "als", "ministerpr\u00e4sidenten", "mit", "der", "bildung", "einer", "regierung", "sein", "kollege", "im", "vorsitz", "der", "sed", "wilhelm", "pieck", "wurde", "am", "oktober", "zum", "pr\u00e4sidenten", "der", "ddr", "gew\u00e4hlt", "die", "ddr", "wurde", "als", "realsozialistische", "volksdemokratie", "bezeichnet", "die", "politische", "herrschaft", "wurde", "von", "der", "sed", "ausge\u00fcbt", "und", "erstreckte", "sich", "auf", "alle", "bereiche", "des", "gesellschaftlichen", "lebens", "daneben", "bestanden", "b\u00fcrgerliche", "parteien", "wie", "die", "ldpd", "und", "die", "cdu", "die", "sich", "der", "sed", "aber", "unterordnen", "mussten", "cdu", "dbd", "ldpd", "und", "ndpd", "waren", "als", "blockparteien", "zusammen", "mit", "der", "sed", "in", "die", "offiziell", "am", "januar", "konstituierte", "nationale", "front", "eingebunden", "und", "nicht", "gesondert", "w\u00e4hlbar", "der", "ministerrat", "bildete", "formell", "die", "regierung", "der", "ddr", "war", "aber", "faktisch", "dem", "politb\u00fcro", "des", "zk", "der", "sed", "dem", "eigentlichen", "machtzentrum", "untergeordnet", "walter", "ulbricht", "war", "mitglied", "des", "politb\u00fcros", "zudem", "seit", "generalsekret\u00e4r", "des", "zentralkomitees", "der", "sed", "doch", "auch", "nachdem", "die", "sowjetische", "regierung", "am", "m\u00e4rz", "erkl\u00e4rt", "hatte", "dass", "die", "sowjetunion", "mit", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "die", "gleichen", "beziehungen", "wie", "mit", "anderen", "souver\u00e4nen", "staaten", "aufnehmen", "wolle", "blieb", "die", "so", "gew\u00e4hrte", "souver\u00e4nit\u00e4t", "eingeschr\u00e4nkt", "hansulrich", "wehler", "bezeichnet", "die", "ddr", "daher", "als", "eine", "satrapie", "im", "westlichen", "vorfeld", "des", "sowjetischen", "imperiums", "die", "ersten", "wahlen", "zur", "volkskammer", "wurden", "auf", "den", "oktober", "festgelegt", "und", "dann", "auf", "der", "grundlage", "einer", "einheitsliste", "abgehalten", "dieser", "termin", "\u00fcber", "ein", "jahr", "nach", "inkrafttreten", "der", "verfassung", "widerstrebte", "den", "b\u00fcrgerlichen", "politikern", "in", "cdu", "und", "ldpd", "ebenso", "wie", "der", "wahlmodus", "indessen", "erhielten", "ihre", "vertreter", "hohe", "posten", "in", "der", "neuen", "regierung", "der", "ldpdvorsitzende", "hans", "loch", "wurde", "finanzminister", "der", "cduvorsitzende", "otto", "nuschke", "stellvertretender", "regierungschef", "sein", "parteifreund", "georg", "dertinger", "au\u00dfenminister", "in", "seine", "amtszeit", "fielen", "zwei", "der", "wichtigsten", "au\u00dfenpolitischen", "entscheidungen", "der", "ddr", "am", "juli", "das", "g\u00f6rlitzer", "abkommen", "mit", "der", "volksrepublik", "polen", "in", "dem", "die", "ddr", "die", "odernei\u00dfelinie", "als", "staatsgrenze", "zwischen", "deutschland", "und", "polen", "anerkannte", "und", "am", "september", "der", "beitritt", "zum", "rat", "f\u00fcr", "gegenseitige", "wirtschaftshilfe", "rgwcomecon", "von", "beginn", "an", "wurden", "wahre", "oder", "vermeintliche", "gegner", "des", "sedregimes", "der", "repression", "stalinistischer", "pr\u00e4gung", "unterworfen", "in", "den", "jahren", "wurden", "etwa", "personen", "von", "der", "staatssicherheit", "bzw", "deren", "vorl\u00e4uferorganisation", "verhaftet", "unter", "verletzung", "der", "ddrverfassung", "an", "die", "sowjetunion", "ausgeliefert", "und", "in", "moskau", "exekutiertdie", "ddr", "erhob", "wie", "die", "bundesrepublik", "den", "anspruch", "f\u00fcr", "ganz", "deutschland", "zu", "sprechen", "man", "betonte", "anf\u00e4nglich", "auch", "auf", "\u00f6stlicher", "seite", "demokratische", "verfassungsmerkmale", "und", "lotete", "m\u00f6glichkeiten", "einer", "ostwestdeutschen", "verst\u00e4ndigung", "aus", "sie", "scheiterten", "allerdings", "wegen", "beiderseitigen", "beharrens", "auf", "bestimmten", "miteinander", "unvertr\u00e4glichen", "grundbedingungen", "ebenso", "wie", "stalins", "vorschlag", "eines", "vereinigten", "neutralen", "und", "demokratischen", "deutschlands", "im", "m\u00e4rz", "da", "die", "westm\u00e4chte", "wiederum", "freie", "gesamtdeutsche", "wahlen", "zur", "vorbedingung", "machten", "daraufhin", "gab", "josef", "stalin", "im", "juli", "der", "sedf\u00fchrung", "um", "ulbricht", "freie", "hand", "f\u00fcr", "einen", "forcierten", "aufbau", "des", "sozialismus", "auf", "wirtschaftlichem", "gebiet", "kam", "es", "nun", "verst\u00e4rkt", "zur", "verstaatlichung", "von", "industriebetrieben", "in", "der", "landwirtschaft", "wurde", "die", "kollektivierung", "nach", "dem", "muster", "der", "lpg", "zum", "leitbild", "erhoben", "propagandistisch", "begleitet", "wurden", "die", "neuerungen", "von", "dem", "langzeitmotto", "von", "der", "sowjetunion", "lernen", "hei\u00dft", "siegen", "lernen", "damit", "einher", "ging", "eine", "verst\u00e4rkte", "ideologische", "repression", "die", "sich", "gegen", "alle", "widersacher", "und", "speziell", "gegen", "die", "kirchen", "richtete", "an", "der", "bereits", "im", "mai", "durch", "eine", "mehrere", "kilometer", "tiefe", "sperrzone", "abgeriegelten", "innerdeutschen", "grenze", "wurden", "tausende", "fluchtverd\u00e4chtige", "oder", "regimekritische", "bewohner", "der", "grenznahen", "gebiete", "zwangsumgesiedelt", "die", "schrittweise", "\u00fcbernahme", "des", "stalinistisch", "gepr\u00e4gten", "sowjetischen", "gesellschaftsmodells", "ohne", "meinungsfreiheit", "mangelnder", "mitbestimmung", "der", "arbeiter", "und", "einer", "materiell", "privilegierten", "funktion\u00e4rsschicht", "die", "die", "wichtigen", "staats", "und", "verwaltungsstellen", "besetzte", "ging", "mit", "einem", "von", "der", "sed", "forcierten", "personenkult", "um", "den", "unfehlbaren", "f\u00fchrer", "stalin", "einher", "dem", "als", "gro\u00dfer", "lehrer", "der", "deutschen", "arbeiterbewegung", "und", "bestem", "freund", "des", "deutschen", "volkes", "gehuldigt", "wurdeder", "nach", "stalins", "tod", "im", "m\u00e4rz", "von", "der", "neuen", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "verordnete", "kurswechsel", "der", "eine", "aussetzung", "des", "sozialisierungs", "und", "versch\u00e4rften", "ideologischen", "repressionskurses", "vorsah", "wurde", "zwar", "von", "der", "sed", "befolgt", "jedoch", "ohne", "r\u00fccknahme", "der", "erh\u00f6hten", "arbeitsnormen", "die", "sich", "gegen", "diese", "erh\u00f6hung", "richtenden", "demonstrationen", "im", "\u00f6stlichen", "teil", "berlins", "weiteten", "sich", "zum", "landesweiten", "aufstand", "vom", "juni", "aus", "die", "sowjetische", "kontrollkommission", "verh\u00e4ngte", "den", "ausnahmezustand", "und", "lie\u00df", "den", "aufstand", "von", "sowjetischen", "truppen", "niederschlagen", "diese", "agierten", "zumeist", "ma\u00dfvoll", "und", "zogen", "bereits", "am", "juni", "wieder", "ab", "sie", "wurden", "von", "einheiten", "der", "kasernierten", "volkspolizei", "ersetzt", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "niederschlagung", "des", "aufstands", "kamen", "\u00fcber", "personen", "ums", "lebendurch", "finanzhilfen", "der", "sowjetunion", "die", "zudem", "auf", "weitere", "reparationen", "der", "ddr", "verzichtete", "und", "die", "verbliebenen", "sowjetischen", "aktiengesellschaften", "in", "der", "ddr", "in", "volkseigene", "betriebe", "umwandelte", "kam", "es", "zu", "einer", "entspannung", "der", "versorgungslage", "und", "zu", "einer", "restabilisierung", "des", "sedregimes", "unter", "der", "intern", "zwischenzeitlich", "stark", "umstrittenen", "f\u00fchrung", "ulbrichts", "die", "entstalinisierung", "die", "nikita", "chruschtschow", "auf", "dem", "xx", "parteitag", "der", "kpdsu", "eingeleitet", "hatte", "wurde", "von", "der", "sedf\u00fchrung", "nur", "z\u00f6gernd", "mitgemacht", "in", "der", "ddr", "habe", "es", "weder", "personenkult", "noch", "massenrepressionen", "gegeben", "weswegen", "man", "auch", "nicht", "viel", "zu", "\u00e4ndern", "habe", "sie", "trug", "aber", "zu", "einem", "tauwetter", "bei", "in", "dem", "studenten", "und", "intellektuelle", "der", "partei", "auf", "eine", "weitergehende", "liberalisierung", "bis", "hin", "zu", "einer", "wiedervereinigung", "deutschlands", "hofften", "die", "niederschlagung", "des", "ungarischen", "volksaufstandes", "im", "november", "durch", "sowjetische", "truppen", "die", "mehrere", "tausend", "tote", "forderte", "und", "mehr", "als", "todesurteile", "nach", "sich", "zog", "l\u00f6ste", "in", "der", "ddr", "eine", "neue", "repressionswelle", "aus", "die", "zeit", "f\u00fcr", "einen", "zweiten", "anlauf", "zum", "aufbau", "des", "sozialismus", "hielt", "die", "sed", "f\u00fcr", "gekommen", "indem", "sie", "mit", "allen", "mitteln", "mehr", "oder", "minder", "starker", "n\u00f6tigung", "bewirkte", "dass", "im", "ersten", "quartal", "durch", "freiwillige", "beitritte", "knapp", "prozent", "der", "landwirtschaftlichen", "fl\u00e4che", "in", "den", "besitz", "landwirtschaftlicher", "produktionsgenossenschaften", "gelangten", "und", "dass", "im", "jahr", "darauf", "fast", "prozent", "der", "landwirtschaftlichen", "produktion", "in", "sozialistischen", "kollektiven", "erzeugt", "wurden", "neuerlich", "stieg", "dadurch", "die", "zahl", "der", "fl\u00fcchtlinge", "stark", "an", "allein", "menschen", "verlie\u00dfen", "die", "ddr", "noch", "in", "den", "beiden", "ersten", "augustwochen", "als", "chruschtschow", "im", "oktober", "den", "terror", "des", "stalinregimes", "verurteilte", "distanzierte", "sich", "ulbricht", "vom", "personenkult", "um", "stalin", "und", "den", "unter", "dessen", "f\u00fchrung", "begangenen", "verbrechen", "worauf", "die", "ddrf\u00fchrung", "die", "entstalinisierung", "in", "der", "udssr", "billigte", "zwischen", "mauerbau", "und", "entspannungspolitik", "die", "massenhafte", "abwanderung", "bedrohte", "die", "ddr", "existenziell", "zumal", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "junge", "und", "gut", "ausgebildete", "menschen", "den", "staat", "verlie\u00dfen", "mit", "r\u00fcckendeckung", "der", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "begannen", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "august", "volksarmisten", "volkspolizisten", "und", "angeh\u00f6rige", "der", "kampfgruppen", "der", "arbeiterklasse", "der", "ddr", "die", "grenze", "rings", "um", "westberlin", "mit", "stacheldraht", "und", "bewaffneten", "kr\u00e4ften", "abzusperren", "daraus", "entstand", "die", "berliner", "mauer", "die", "zum", "symbol", "der", "teilung", "deutschlands", "und", "europas", "wurde", "im", "weiteren", "wurde", "auch", "die", "innerdeutsche", "grenze", "durch", "minensperren", "selbstschussanlagen", "und", "gezielt", "schie\u00dfende", "grenzsoldaten", "immer", "umfassender", "gesichert", "bei", "dem", "versuch", "dieses", "von", "der", "ddrpropaganda", "als", "antifaschistischer", "schutzwall", "bezeichnete", "sperrsystem", "zu", "\u00fcberwinden", "wurden", "mehrere", "hundert", "fl\u00fcchtlinge", "an", "der", "innerdeutschen", "grenze", "get\u00f6tet", "diese", "und", "andere", "in", "der", "ddr", "ver\u00fcbten", "menschenrechtsverletzungen", "wurden", "von", "der", "im", "november", "eingerichteten", "zentralen", "erfassungsstelle", "der", "landesjustizverwaltungen", "im", "westdeutschen", "salzgitter", "dokumentiert", "bereits", "zwei", "monate", "nach", "dem", "beginn", "der", "grenzvermauerung", "erhielt", "die", "sedf\u00fchrung", "inmitten", "einer", "repressionswelle", "gegen\u00fcber", "den", "nun", "an", "der", "flucht", "gehinderten", "regimegegnern", "im", "oktober", "neue", "signale", "aus", "moskau", "wo", "kpdsugeneralsekret\u00e4r", "chruschtschow", "eine", "zweite", "welle", "der", "entstalinisierung", "einleitete", "in", "ostberlin", "reagierte", "man", "mit", "der", "umbenennung", "von", "nach", "stalin", "benannten", "stra\u00dfen", "pl\u00e4tzen", "und", "einrichtungen", "und", "mit", "einer", "absage", "an", "den", "personenkult", "dies", "verhinderte", "jedoch", "nicht", "dass", "ulbricht", "zu", "seinem", "geburtstag", "wegen", "seiner", "einfachheit", "geradheit", "schlichtheit", "offenheit", "ehrlichkeit", "sauberkeit", "gefeiert", "und", "als", "staatsmann", "neuen", "typus", "propagiert", "wurde", "den", "der", "adel", "der", "menschlichkeit", "auszeichne", "an", "die", "stelle", "rein", "repressiver", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "latent", "oppositionelle", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "traten", "nun", "verst\u00e4rkt", "ideologische", "\u00fcberzeugungsarbeit", "und", "eine", "auf", "hebung", "des", "lebensstandards", "orientierte", "wirtschaftspolitik", "durch", "einsatz", "am", "arbeitsplatz", "suchten", "die", "menschen", "denen", "die", "fluchtm\u00f6glichkeit", "nun", "genommen", "war", "ihren", "lebensstandard", "und", "ihre", "aufstiegschancen", "nach", "m\u00f6glichkeit", "zu", "erh\u00f6hen", "diese", "haltung", "wirkte", "sich", "positiv", "auf", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "aus", "die", "dadurch", "m\u00f6glich", "werdenden", "materiellen", "verbesserungen", "wiederum", "bauten", "oppositionelle", "stimmungen", "ab", "so", "dass", "sich", "die", "beziehungen", "zwischen", "der", "f\u00fchrung", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "allm\u00e4hlich", "versachlichtengegen\u00fcber", "den", "jugendlichen", "gab", "die", "sedf\u00fchrung", "bestimmte", "formen", "der", "g\u00e4ngelung", "auf", "insbesondere", "hinsichtlich", "der", "importe", "westlicher", "tanzformen", "so", "hie\u00df", "es", "in", "einem", "politb\u00fcrobeschluss", "niemandem", "f\u00e4llt", "ein", "der", "jugend", "vorzuschreiben", "sie", "solle", "ihre", "gef\u00fchle", "und", "stimmungen", "beim", "tanzen", "nur", "im", "walzer", "oder", "tangorhythmus", "ausdr\u00fccken", "welchen", "takt", "die", "jugend", "w\u00e4hlt", "ist", "ihr", "\u00fcberlassen", "hauptsache", "sie", "bleibt", "taktvoll!", "so", "legte", "sich", "nun", "auch", "der", "fdjvorsitzende", "als", "\u00f6ffentlicher", "aktivist", "f\u00fcr", "den", "bis", "dahin", "verp\u00f6nten", "modetanz", "twist", "ins", "zeug", "um", "dem", "muffigen", "image", "der", "fdj", "aufzuhelfen", "beim", "dritten", "und", "letzten", "deutschlandtreffen", "der", "jugend", "im", "mai", "waren", "neben", "einer", "halben", "million", "ddrjugendlicher", "auch", "teilnehmer", "aus", "der", "bundesrepublik", "und", "westberlin", "vertreten", "ein", "jugendprogramm", "des", "berliner", "rundfunks", "ging", "rund", "um", "die", "uhr", "auf", "sendung", "fand", "gro\u00dfen", "anklang", "und", "bekam", "als", "dt", "einen", "festen", "sendeplatz", "allerdings", "war", "diese", "\u00f6ffnungsperiode", "bald", "nach", "dem", "sturz", "chruschtschows", "am", "oktober", "und", "jugendkrawallen", "in", "leipzig", "am", "oktober", "schnell", "vorbei", "da", "hie\u00df", "es", "das", "rowdytum", "einzud\u00e4mmen", "und", "mit", "der", "presse", "gegen", "gammler", "langhaarige", "verwahrloste", "und", "herumlungernde", "vorzugehen", "nun", "unterst\u00fctzte", "die", "fdjf\u00fchrung", "sogar", "aktionen", "bei", "denen", "sch\u00fclern", "von", "ihren", "klassenkameraden", "die", "haare", "abgeschnitten", "wurden", "honecker", "wetterte", "gegen", "die", "beatmusik", "bei", "dt", "und", "gegen", "die", "zynischen", "verse", "des", "liedermachers", "wolf", "biermann", "gegen", "den", "ein", "auftrittsverbot", "verh\u00e4ngt", "wurdedie", "mit", "dem", "prager", "fr\u00fchling", "trotz", "des", "neuerlichen", "klimas", "der", "repression", "auch", "in", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "entstandenen", "hoffnungen", "auf", "einen", "mit", "mehr", "freiheiten", "verbundenen", "reformsozialismus", "wurden", "j\u00e4h", "zunichtegemacht", "als", "teile", "der", "vereinten", "streitkr\u00e4fte", "des", "warschauer", "vertrages", "unter", "sowjetischer", "f\u00fchrung", "das", "tschechoslowakische", "reformmodell", "von", "kpparteichef", "alexander", "dubek", "mit", "milit\u00e4rischen", "mitteln", "niederwarfen", "die", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "der", "ddr", "haupts\u00e4chlich", "von", "jungen", "leuten", "in", "kleingruppen", "dagegen", "gerichteten", "proteste", "wurden", "von", "den", "sicherheitsorganen", "im", "keim", "erstickt", "das", "mfs", "konstatierte", "in", "diesem", "zusammenhang", "bis", "zum", "november", "\u00fcber", "feindliche", "handlungendie", "nach", "wie", "vor", "ausschlaggebende", "bedeutung", "der", "von", "moskau", "ausgehenden", "kursvorgaben", "f\u00fcr", "die", "staatsf\u00fchrung", "der", "ddr", "zeigte", "sich", "erneut", "in", "dem", "ausbrechenden", "machtkampf", "um", "die", "parteif\u00fchrung", "zwischen", "ulbricht", "und", "honecker", "dabei", "pr\u00e4sentierte", "honecker", "sich", "als", "der", "den", "sowjetischen", "vorgaben", "bez\u00fcglich", "der", "deutschdeutschen", "ann\u00e4herungspolitik", "enger", "verbundene", "ddrpolitiker", "und", "fand", "im", "sedpolitb\u00fcro", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "seine", "kritik", "der", "wirtschaftspolitischen", "strategie", "ulbrichts", "die", "auf", "unterst\u00fctzung", "von", "zukunftsindustrien", "sowie", "von", "forschung", "und", "industrie", "gerichtet", "war", "w\u00e4hrend", "honecker", "planr\u00fcckst\u00e4nde", "und", "verminderte", "produktionsziffern", "im", "konsumnahen", "bereich", "beklagte", "erst", "breschnews", "mitwirken", "nach", "einigem", "z\u00f6gern", "und", "beobachtendem", "abwarten", "f\u00fchrte", "schlie\u00dflich", "im", "april", "zu", "ulbrichts", "r\u00fccktritt", "von", "neuem", "aufbruch", "zur", "stagnation", "nach", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "allen", "\u00e4mtern", "bis", "auf", "das", "des", "staatsratsvorsitzenden", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "und", "seiner", "kaltstellung", "durch", "honecker", "starb", "ulbricht", "am", "august", "honecker", "hatte", "bereits", "beim", "sedparteitag", "im", "juni", "eine", "kurs\u00e4nderung", "vorgegeben", "und", "die", "weitere", "erh\u00f6hung", "des", "materiellen", "und", "kulturellen", "lebensniveaus", "des", "volkes", "der", "partei", "als", "hauptaufgabe", "gestellt", "die", "werkt\u00e4tigen", "sollten", "in", "der", "entwickelten", "sozialistischen", "gesellschaft", "nun", "mehr", "teilhaben", "an", "den", "fr\u00fcchten", "ihrer", "arbeit", "zur", "kernlosung", "wurde", "die", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "einen", "schwerpunkt", "legte", "man", "dabei", "auf", "den", "wohnungsbau", "und", "die", "bereitstellung", "angemessenen", "wohnraums", "bis", "sollte", "dieses", "soziale", "problem", "gel\u00f6st", "sein", "die", "mehrbesch\u00e4ftigung", "von", "frauen", "im", "arbeitsprozess", "wurde", "durch", "ma\u00dfnahmen", "wie", "arbeitszeitverk\u00fcrzung", "und", "verl\u00e4ngerung", "des", "mutterschaftsurlaubs", "sowie", "durch", "die", "starke", "ausweitung", "der", "kinderbetreuungseinrichtungen", "kinderkrippe", "kindergarten", "gef\u00f6rdert", "die", "konzentration", "auf", "die", "konsumg\u00fcterproduktion", "f\u00fchrte", "zu", "f\u00fcr", "ddrverh\u00e4ltnisse", "beachtlichen", "ergebnissen", "bei", "der", "ausstattung", "der", "haushalte", "etwa", "mit", "k\u00fchlschr\u00e4nken", "und", "fernsehern", "und", "weckte", "hoffnungen", "auf", "weiter", "zunehmenden", "wohlstand", "auch", "wenn", "bis", "die", "anhebung", "der", "mindestl\u00f6hne", "\u00fcber", "mark", "und", "der", "mindestrenten", "\u00fcber", "mark", "nicht", "hinauskam", "allerdings", "war", "die", "ankurbelung", "von", "wirtschaft", "und", "konsum", "nur", "m\u00f6glich", "durch", "eine", "erh\u00f6hte", "verschuldung", "im", "westlichen", "auslandauch", "in", "der", "kulturpolitik", "setzte", "honecker", "im", "dezember", "neue", "akzente", "die", "zun\u00e4chst", "als", "liberalisierung", "gedeutet", "und", "in", "diesem", "sinne", "auch", "genutzt", "wurden", "w\u00e4hrend", "sich", "sp\u00e4testens", "nach", "der", "mitte", "der", "er", "jahre", "eine", "restriktive", "lesart", "durchsetzte", "eine", "ddrspezifische", "rehabilitation", "erfuhr", "nun", "auch", "der", "musikgeschmack", "der", "j\u00fcngeren", "jahrg\u00e4nge", "auf", "einer", "tanzmusikkonferenz", "im", "april", "hie\u00df", "es", "wir", "verzichten", "nicht", "auf", "jazz", "beat", "folklore", "nur", "weil", "die", "imperialistische", "massenkultur", "sie", "zur", "manipulierung", "der", "\u00e4sthetischen", "urteilsf\u00e4higkeit", "im", "interesse", "der", "profitmaximierung", "missbraucht", "mit", "der", "bemerkung", "dass", "bei", "uns", "jeder", "nach", "belieben", "die", "westlichen", "medien", "ein", "und", "ausschalten", "k\u00f6nne", "stellte", "honecker", "den", "kampf", "gegen", "den", "empfang", "westdeutscher", "radio", "und", "tvsender", "in", "der", "ddr", "ebenso", "ein", "wie", "die", "vorbehalte", "gegen", "lange", "haare", "kurze", "r\u00f6cke", "und", "blue", "jeans", "die", "niethosen", "die", "man", "vordem", "als", "symbol", "westlicher", "dekadenz", "gegei\u00dfelt", "hattein", "der", "au\u00dfen", "und", "deutschlandpolitik", "befolgte", "man", "die", "von", "honecker", "bereits", "im", "machtkampf", "mit", "ulbricht", "verfochtene", "linie", "einer", "engen", "bindung", "an", "die", "sowjetunion", "und", "beschwor", "die", "feste", "verankerung", "in", "der", "sozialistischen", "staatengemeinschaft", "die", "beziehungen", "der", "ddr", "zur", "sowjetunion", "stellten", "sich", "nach", "offizieller", "lesart", "in", "einem", "reifegrad", "dar", "da\u00df", "es", "praktisch", "kein", "entscheidendes", "gebiet", "des", "t\u00e4glichen", "lebens", "gibt", "in", "dem", "sich", "nicht", "die", "freundschaft", "zur", "sowjetunion", "widerspiegeltim", "zuge", "der", "neuen", "ostpolitik", "von", "bundeskanzler", "willy", "brandt", "kam", "es", "beginnend", "mit", "dem", "erfurter", "gipfeltreffen", "zu", "verst\u00e4ndigungsbem\u00fchungen", "zwischen", "der", "ddr", "und", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "ein", "f\u00fcr", "die", "ddr", "devisentr\u00e4chtiges", "transitabkommen", "gew\u00e4hrleistete", "die", "vereinfachte", "durchreise", "durch", "die", "ddr", "und", "verbesserte", "die", "verkehrswegesituation", "von", "und", "nach", "westberlin", "mit", "dem", "grundlagenvertrag", "vom", "september", "der", "u", "a", "die", "beiderseitige", "einrichtung", "st\u00e4ndiger", "vertretungen", "in", "bonn", "und", "ostberlin", "regelte", "wurde", "die", "existenz", "beider", "deutscher", "staaten", "auf", "der", "grundlage", "eines", "friedlichen", "nebeneinanders", "wechselseitig", "anerkannt", "daraufhin", "wurden", "beide", "deutsche", "staaten", "mitglieder", "der", "uno", "mit", "der", "unterzeichnung", "der", "kszeschlussakte", "gewann", "die", "ddrstaatsf\u00fchrung", "zwar", "au\u00dfenpolitisch", "weiteres", "renommee", "bekam", "es", "innenpolitisch", "aber", "mit", "menschenrechtlich", "begr\u00fcndeten", "forderungen", "zu", "tun", "die", "sich", "auf", "die", "international", "neu", "eingegangenen", "verpflichtungen", "st\u00fctzten", "b\u00fcrger", "die", "nach", "ablehnung", "eines", "ausreiseantrags", "in", "einer", "petition", "an", "den", "generalsekret\u00e4r", "der", "vereinten", "nationen", "und", "an", "die", "regierungen", "der", "kszesignatarstaaten", "den", "ddrverantwortlichen", "freiheitsberaubung", "vorwarfen", "wurden", "im", "oktober", "inhaftiert", "und", "wegen", "staatsfeindlicher", "hetze", "verurteilt", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "in", "die", "bundesrepublik", "abgeschoben", "die", "westdeutsche", "bundesregierung", "wandte", "f\u00fcr", "den", "h\u00e4ftlingsfreikauf", "in", "den", "jahren", "bis", "f\u00fcr", "politische", "h\u00e4ftlinge", "aus", "ddrgef\u00e4ngnissen", "insgesamt", "milliarden", "deutsche", "mark", "auf", "der", "historiker", "stefan", "wolle", "sieht", "hier", "parallelen", "mit", "dem", "soldatenhandel", "unter", "landgraf", "friedrich", "ii", "von", "hessenkassel", "w\u00e4hrend", "des", "absolutismus", "honecker", "suchte", "im", "politb\u00fcro", "das", "entstehen", "einer", "auf", "diese", "weise", "motivierten", "ausreisebewegung", "energisch", "zu", "unterbinden", "die", "ersten", "sedsekret\u00e4re", "der", "bezirksleitungen", "wurden", "bez\u00fcglich", "des", "weiteren", "vorgehens", "folgenderma\u00dfen", "instruiert", "honecker", "erteilte", "weisung", "dass", "alle", "derartigen", "antragsteller", "aus", "ihren", "arbeitsverh\u00e4ltnissen", "zu", "entlassen", "seien", "und", "sorgte", "f\u00fcr", "deren", "kriminalisierung", "im", "rahmen", "einer", "strafrechts\u00e4nderung", "vom", "april", "ebenfalls", "im", "herbst", "endete", "durch", "die", "ausb\u00fcrgerung", "des", "liedermachers", "wolf", "biermann", "die", "ansatzweise", "kulturpolitische", "\u00f6ffnung", "mit", "der", "die", "\u00e4ra", "honecker", "begonnen", "hatte", "biermanns", "konzert", "in", "k\u00f6ln", "bei", "dem", "er", "sich", "ebenso", "drastischkritisch", "zu", "den", "ddrfunktion\u00e4ren", "wie", "kommunistischloyal", "zur", "ddr", "selbst", "gestellt", "hatte", "lieferte", "den", "letzten", "vorwand", "f\u00fcr", "die", "ohnehin", "bereits", "l\u00e4nger", "beabsichtigte", "entfernung", "biermanns", "aus", "der", "ddr", "unvorhergesehen", "f\u00fcr", "die", "sedoberen", "kamen", "allerdings", "die", "von", "bekannten", "schriftstellern", "der", "ddr", "initiierten", "und", "eine", "breite", "resonanz", "auch", "\u00fcber", "ihre", "eigenen", "k\u00fcnstlerischen", "kreise", "hinaus", "erzeugenden", "proteste", "gegen", "diese", "ausb\u00fcrgerungsma\u00dfnahme", "von", "den", "zw\u00f6lf", "erstunterzeichnern", "der", "protestnote", "vom", "november", "nahmen", "nur", "mehr", "zwei", "am", "achten", "schriftstellerkongress", "im", "mai", "teil", "die", "anderen", "bekamen", "keine", "zulassung", "oder", "verzichteten", "von", "sich", "aushinsichtlich", "au\u00dfenpolitischer", "gegebenheiten", "komplizierte", "sich", "die", "lage", "f\u00fcr", "die", "ddrstaatsf\u00fchrung", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "der", "er", "jahre", "durch", "das", "aufkommen", "des", "vom", "sowjetischen", "modell", "sich", "absetzenden", "eurokommunismus", "in", "westeuropa", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "der", "menschenrechtsgruppe", "charta", "in", "der", "tschechoslowakei", "sowie", "am", "\u00fcbergang", "zu", "den", "er", "jahren", "durch", "den", "sowjetischen", "einmarsch", "in", "afghanistan", "und", "durch", "die", "aus", "proteststreiks", "in", "polen", "im", "sommer", "unter", "gro\u00dfem", "zulauf", "sich", "formierende", "unabh\u00e4ngige", "gewerkschaft", "solidarno", "niedergang", "und", "wende", "die", "zweite", "\u00f6lkrise", "hatte", "f\u00fcr", "die", "volkswirtschaft", "der", "ddr", "dramatische", "folgen", "die", "den", "beschleunigten", "wirtschaftlichen", "niedergang", "einleiteten", "die", "selbst", "in", "wirtschaftlichen", "schwierigkeiten", "steckende", "sowjetische", "f\u00fchrung", "k\u00fcrzte", "der", "ddr", "die", "j\u00e4hrlichen", "roh\u00f6llieferungen", "zu", "vorzugskonditionen", "von", "auf", "millionen", "tonnen", "mehrfach", "intervenierte", "honecker", "dagegen", "und", "stellte", "breschnew", "vor", "die", "frage", "ob", "es", "zwei", "millionen", "tonnen", "erd\u00f6l", "wert", "sind", "die", "ddr", "zu", "destabilisieren", "und", "das", "vertrauen", "unserer", "menschen", "in", "die", "partei", "und", "staatsf\u00fchrung", "zu", "ersch\u00fcttern", "die", "ddr", "hatte", "sich", "unterdessen", "darauf", "spezialisiert", "teile", "ihres", "sowjetischen", "roh\u00f6lkontingents", "unter", "nutzung", "der", "erd\u00f6lraffinerien", "in", "schwedt", "b\u00f6hlen", "l\u00fctzkendorf", "und", "leuna", "leunawerke", "weiterzuverarbeiten", "und", "mit", "gutem", "gewinn", "sowie", "gegen", "westliche", "devisen", "auf", "dem", "westeurop\u00e4ischen", "markt", "zu", "verkaufen", "da", "honeckers", "proteste", "nicht", "verfingen", "sondern", "mit", "der", "aufforderung", "beantwortet", "wurden", "die", "schwierigkeiten", "der", "udssr", "solidarisch", "mitzutragen", "weil", "sonst", "deren", "stellung", "in", "der", "welt", "mit", "folgen", "f\u00fcr", "die", "ganze", "sozialistische", "gemeinschaft", "gef\u00e4hrdet", "w\u00e4re", "geriet", "das", "finanzwirtschaftliche", "system", "der", "ddr", "in", "ein", "kn\u00e4uel", "von", "sorgen", "und", "ausweglosigkeit", "so", "der", "vorsitzende", "der", "staatlichen", "plankommission", "gerhard", "sch\u00fcrer", "im", "jahr", "drohte", "der", "ddr", "die", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "davor", "bewahrt", "wurde", "sie", "ma\u00dfgeblich", "durch", "zwei", "westdeutsche", "milliardenkredite", "und", "eingef\u00e4delt", "von", "dem", "f\u00fcr", "devisenbeschaffung", "zust\u00e4ndigen", "leiter", "des", "bereichs", "kommerzielle", "koordinierung", "und", "zugleich", "stasioffizier", "im", "besonderen", "einsatz", "oibe", "alexander", "schalckgolodkowski", "der", "den", "bayerischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "franz", "josef", "strau\u00df", "als", "f\u00fcrsprecher", "gewinnen", "konnte", "indem", "u", "a", "eine", "entsch\u00e4rfung", "des", "ddrgrenzregimes", "zugesagt", "wurde", "zuvor", "hatte", "das", "kabinett", "schmidt", "iii", "erwogen", "der", "ddr", "\u00fcber", "eine", "strohbank", "in", "z\u00fcrich", "drei", "bis", "f\u00fcnf", "milliarden", "dm", "zu", "leihen", "die", "versorgung", "der", "bev\u00f6lkerung", "mit", "hochwertigen", "konsumg\u00fctern", "lie\u00df", "sich", "damit", "aber", "nicht", "zufriedenstellend", "l\u00f6sen", "farbfernsehger\u00e4te", "k\u00fchlschr\u00e4nke", "mit", "gefrierfach", "und", "waschvollautomaten", "von", "ann\u00e4hernd", "westlichem", "standard", "mussten", "nicht", "nur", "vergleichsweise", "teuer", "sondern", "auch", "mit", "langen", "wartezeiten", "bezahlt", "werden", "dauerte", "die", "lieferzeit", "eines", "waschvollautomaten", "bis", "zu", "drei", "jahre", "blieb", "der", "trabant", "mit", "mindestens", "einem", "jahrzehnt", "wartezeit", "der", "ungekr\u00f6nte", "spitzenreiterauf", "sowjetischer", "seite", "l\u00f6sten", "die", "deutschdeutschen", "sonderabmachungen", "aber", "auch", "misstrauen", "gegen\u00fcber", "der", "ddrf\u00fchrung", "aus", "auch", "deshalb", "kam", "der", "besuch", "honeckers", "in", "der", "bundesrepublik", "der", "als", "kr\u00f6nung", "der", "internationalen", "anerkennung", "der", "ddr", "verbucht", "wurde", "erst", "zustande", "da", "hatte", "michail", "gorbatschow", "in", "der", "sowjetunion", "mit", "glasnost", "und", "perestroika", "bereits", "einen", "reformkurs", "eingeschlagen", "und", "lie\u00df", "befreundeten", "parteien", "und", "regierungen", "in", "den", "ostblockstaaten", "nunmehr", "freie", "hand", "f\u00fcr", "die", "innere", "entwicklung", "damit", "verschoben", "sich", "f\u00fcr", "die", "sedoberen", "die", "in", "der", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "immer", "den", "garanten", "der", "ddr", "und", "der", "eigenen", "macht", "zu", "sehen", "gewohnt", "waren", "die", "au\u00dfenpolitischen", "grundkoordinaten", "gorbatschows", "modell", "zu", "folgen", "lehnten", "sie", "strikt", "ab", "verh\u00e4ngten", "nun", "sogar", "\u00fcber", "sowjetische", "medien", "eine", "zensur", "und", "propagierten", "einen", "sozialismus", "in", "den", "farben", "der", "ddr", "w\u00e4hrend", "eine", "reihe", "von", "ostblockstaaten", "ihre", "ausreisepolitik", "nach", "dem", "amtsantritt", "gorbatschows", "lockerte", "blieb", "die", "ddr", "bei", "ihren", "restriktionen", "womit", "sie", "sich", "auf", "der", "kszefolgekonferenz", "als", "es", "um", "die", "anerkennung", "der", "menschenrechte", "ging", "auch", "im", "sozialistischen", "lager", "isoliertedamit", "stie\u00dfen", "die", "sedoberen", "in", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "bis", "hinein", "in", "die", "eigenen", "sedreihen", "auf", "unverst\u00e4ndnis", "und", "zunehmenden", "widerstand", "organisierte", "formen", "des", "protestes", "waren", "bis", "dahin", "haupts\u00e4chlich", "in", "einer", "seit", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "entstandenen", "friedensbewegung", "zu", "finden", "sie", "bestand", "aus", "lokal", "agierenden", "kleingruppen", "von", "denen", "sich", "manche", "auch", "f\u00fcr", "\u00f6kologische", "und", "dritteweltbelange", "engagierten", "und", "zum", "teil", "unter", "kirchlichem", "schutz", "und", "zuspruch", "entwickelten", "die", "unzufriedenheit", "mit", "dem", "sedregime", "nahm", "im", "laufe", "des", "jahres", "immer", "deutlichere", "formen", "an", "insbesondere", "beim", "protest", "gegen", "die", "ergebnisf\u00e4lschungen", "der", "kommunalwahlen", "im", "mai", "und", "m\u00fcndete", "in", "eine", "vielf\u00e4ltig", "motivierte", "b\u00fcrgerrechtsbewegung", "zus\u00e4tzliche", "gravierende", "probleme", "bereitete", "der", "ddrstaatsf\u00fchrung", "die", "einsetzende", "massenflucht", "von", "ddrb\u00fcrgern", "\u00fcber", "ungarn", "das", "im", "fr\u00fchjahr", "seine", "grenzsicherungen", "zu", "\u00f6sterreich", "abgebaut", "hatte", "die", "flucht", "beim", "paneuropapicknick", "erm\u00f6glichte", "und", "ab", "dem", "september", "auch", "ddrb\u00fcrgern", "offiziell", "die", "ausreise", "nach", "\u00f6sterreich", "erlaubte", "die", "proteste", "der", "reformorientierten", "b\u00fcrgerrechtsbewegung", "kamen", "in", "den", "w\u00e4hrend", "des", "herbstes", "regelm\u00e4\u00dfig", "stattfindenden", "montagsdemonstrationen", "zum", "ausdruck", "w\u00e4hrend", "bei", "den", "jubelfeiern", "in", "ostberlin", "zum", "gr\u00fcndungstag", "der", "ddr", "am", "oktober", "die", "demonstranten", "von", "den", "sicherheitskr\u00e4ften", "noch", "abgedr\u00e4ngt", "und", "drangsaliert", "wurden", "kam", "es", "durch", "die", "massendemonstration", "nur", "zwei", "tage", "sp\u00e4ter", "in", "leipzig", "zum", "wegweisenden", "durchbruch", "f\u00fcr", "die", "friedliche", "revolution", "in", "der", "ddr", "auch", "der", "r\u00fccktritt", "honeckers", "am", "oktober", "und", "seine", "ersetzung", "durch", "egon", "krenz", "sowie", "das", "angebot", "der", "neuen", "sedf\u00fchrung", "zum", "dialog", "mit", "der", "bev\u00f6lkerung", "hielten", "den", "machtverfall", "der", "staatspartei", "nicht", "auf", "schon", "die", "blo\u00dfe", "ank\u00fcndigung", "bevorstehender", "reisem\u00f6glichkeiten", "der", "ddrb\u00fcrger", "in", "den", "westlichen", "teil", "deutschlands", "f\u00fchrte", "zum", "ansturm", "auf", "die", "berliner", "mauer", "und", "zu", "deren", "\u00f6ffnung", "in", "der", "nacht", "des", "november", "verlie\u00dfen", "ca", "menschen", "die", "ddr", "in", "richtung", "bundesrepublikdie", "neue", "regierung", "unter", "hans", "modrow", "bisheriger", "sekret\u00e4r", "der", "bezirksleitung", "der", "sed", "dresden", "wurde", "von", "den", "oppositionellen", "kr\u00e4ften", "am", "runden", "tisch", "kontrolliert", "die", "auch", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "stasiapparats", "vorantrieben", "w\u00e4hrend", "die", "losung", "bei", "den", "fortgesetzten", "montagsdemonstrationen", "wechselte", "hatte", "man", "mit", "wir", "sind", "das", "volk!", "bis", "dahin", "die", "staatsmacht", "herausgefordert", "so", "zielte", "die", "parole", "wir", "sind", "ein", "volk!", "nun", "auf", "die", "deutsche", "einheit", "mit", "dem", "sieg", "der", "allianz", "f\u00fcr", "deutschland", "bei", "der", "volkskammerwahl", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "die", "weichen", "in", "diese", "richtung", "gestellt", "siehe", "hauptartikel", "deutsche", "wiedervereinigung", "eine", "gro\u00dfe", "koalition", "unter", "dem", "ersten", "frei", "gew\u00e4hlten", "ddrministerpr\u00e4sidenten", "lothar", "de", "maizi\u00e8re", "verfolgte", "von", "der", "regierung", "kohlgenscher", "darin", "energisch", "gef\u00f6rdert", "das", "ziel", "des", "beitritts", "der", "ddr", "zur", "bundesrepublik", "nach", "artikel", "des", "grundgesetzes", "af", "nach", "inkrafttreten", "einer", "w\u00e4hrungs", "wirtschafts", "und", "sozialunion", "zum", "juli", "der", "ratifizierung", "des", "einigungsvertrags", "sowie", "als", "au\u00dfenpolitischer", "voraussetzung", "dem", "abschluss", "des", "zweiplusviervertrags", "mit", "den", "vormaligen", "siegerm\u00e4chten", "des", "zweiten", "weltkriegs", "ging", "die", "ddr", "am", "oktober", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "auf", "politik", "verfassung", "die", "markanten", "\u00e4nderungen", "die", "an", "der", "urspr\u00fcnglichen", "verfassung", "der", "ddr", "vorgenommen", "wurden", "spiegeln", "die", "entwicklung", "und", "die", "jeweiligen", "politischen", "leitlinien", "der", "sedf\u00fchrung", "bei", "der", "die", "eigentliche", "macht", "im", "staate", "lag", "denn", "sowohl", "der", "staatsaufbau", "als", "auch", "die", "organisation", "der", "parteien", "und", "massenorganisationen", "waren", "dem", "prinzip", "des", "demokratischen", "zentralismus'", "unterworfen", "in", "artikel", "abs", "der", "verfassung", "der", "ddr", "von", "stand", "deutschland", "ist", "eine", "unteilbare", "republik", "sie", "baut", "sich", "auf", "den", "deutschen", "l\u00e4ndern", "auf", "seit", "hie\u00df", "es", "stattdessen", "mit", "betonung", "des", "sozialistischen", "charakters", "und", "der", "sedf\u00fchrungsrolle", "mit", "der", "nochmaligen", "\u00e4nderung", "nach", "grundlagenvertrag", "und", "aufnahme", "beider", "deutscher", "staaten", "in", "die", "vereinten", "nationen", "entfiel", "die", "anbindung", "an", "die", "deutsche", "nation", "der", "ministerrat", "als", "regierung", "der", "ddr", "war", "laut", "verfassung", "das", "h\u00f6chste", "exekutive", "organ", "des", "staates", "und", "wurde", "von", "der", "volkskammer", "gew\u00e4hlt", "die", "minister", "kamen", "aus", "den", "verschiedenen", "parteien", "der", "nationalen", "front", "hatten", "in", "der", "praxis", "aber", "weniger", "einfluss", "als", "die", "im", "zentralkomitee", "der", "sed", "vertretenen", "dem", "jeweiligen", "ministerium", "zugeh\u00f6rigen", "sekret\u00e4re", "und", "abteilungsleiter", "tats\u00e4chliches", "machtzentrum", "war", "das", "politb\u00fcro", "in", "dem", "der", "generalsekret\u00e4r", "des", "zentralkomitees", "der", "sed", "den", "vorsitz", "hatte", "die", "auf", "dieser", "h\u00f6chsten", "ebene", "fallenden", "entscheidungen", "wurden", "nach", "art", "des", "demokratischen", "zentralismus", "f\u00fcr", "die", "untergeordneten", "ebenen", "verbindlich", "dazu", "trugen", "kaderpolitik", "und", "nomenklatura", "ebenso", "bei", "wie", "der", "immer", "ausgedehntere", "\u00fcberwachungsapparat", "des", "ministeriums", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "druckerzeugnisse", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "literatur", "und", "kunst", "unterlagen", "der", "zensur", "politisch", "andersdenkende", "waren", "repressionen", "ausgesetzt", "und", "wurden", "nicht", "selten", "kriminalisiert", "der", "staatsrat", "der", "ddr", "war", "nach", "dem", "tod", "des", "ersten", "und", "einzigen", "pr\u00e4sidenten", "wilhelm", "pieck", "im", "september", "als", "kollektives", "pr\u00e4sidialgremium", "das", "staatsoberhaupt", "der", "ddr", "erster", "staatsratsvorsitzender", "wurde", "walter", "ulbricht", "den", "staatsratsvorsitzenden", "stellte", "bis", "zur", "wende", "immer", "die", "sed", "wahlen", "und", "legitimation", "des", "regimes", "bei", "allen", "wahlen", "die", "in", "der", "ddr", "vor", "stattfanden", "fanden", "die", "wahlberechtigten", "nur", "eine", "einheitsliste", "mit", "kandidaten", "der", "parteien", "und", "massenorganisationen", "vor", "die", "in", "der", "nationalen", "front", "zusammengebunden", "waren", "die", "m\u00f6glichkeit", "zur", "wahl", "einzelner", "personen", "oder", "parteien", "bestand", "nicht", "f\u00fcr", "die", "auf", "eine", "reine", "best\u00e4tigungsfunktion", "der", "herrschenden", "angelegten", "wahlen", "wurden", "die", "wahlberechtigten", "aufw\u00e4ndig", "mobilisiert", "und", "in", "den", "kollektiven", "denen", "sie", "angeh\u00f6rten", "mit", "einigem", "nachdruck", "zur", "teilnahme", "motiviert", "bzw", "gen\u00f6tigt", "der", "individuelle", "wahlvorgang", "selbst", "wurde", "\u00fcblicherweise", "ohne", "jeden", "aufwand", "und", "nicht", "geheim", "durchgef\u00fchrt", "die", "meisten", "w\u00e4hler", "verzichteten", "unter", "aufmerksamer", "beobachtung", "stehend", "darauf", "die", "im", "hinteren", "teil", "des", "wahllokals", "aufgestellten", "wahlkabinen", "zu", "benutzen", "sondern", "falteten", "lediglich", "ihren", "zettel", "mit", "der", "einheitsliste", "und", "warfen", "ihn", "ungelesen", "in", "die", "urne", "dieser", "vorgang", "wurde", "im", "volksmund", "falten", "gehen", "genannt", "schon", "bei", "der", "ersten", "volkskammerwahl", "kam", "es", "durch", "umfangreiche", "wahlf\u00e4lschungen", "zu", "dem", "dann", "in", "dieser", "gr\u00f6\u00dfenordnung", "bereits", "von", "sowjetischen", "abstimmungen", "bekannten", "\u00fcblich", "gewordenen", "bild", "prozent", "wahlbeteiligung", "und", "prozent", "zustimmungdiese", "art", "der", "einheitswahlen", "lassen", "keinen", "schluss", "darauf", "zu", "ein", "wie", "gro\u00dfer", "prozentsatz", "der", "bev\u00f6lkerung", "dem", "sedregime", "zustimmte", "oder", "ihm", "ablehnend", "gegen\u00fcberstand", "um", "diese", "frage", "zu", "beantworten", "sind", "die", "historiker", "auf", "sch\u00e4tzungen", "angewiesen", "stefan", "wolle", "weist", "auf", "die", "gleichbleibend", "hohe", "wahlbeteiligung", "von", "hin", "auf", "die", "die", "sed", "zur", "legitimation", "immer", "wieder", "verwies", "da", "niemand", "wegen", "wahlverweigerung", "gerichtliche", "verfolgung", "zu", "bef\u00fcrchten", "hatte", "und", "die", "staatliche", "propaganda", "von", "niemandem", "ernst", "genommen", "worden", "sei", "nimmt", "wolle", "an", "dass", "die", "b\u00fcrger", "der", "ddr", "teils", "widerwillig", "teils", "zustimmend", "und", "zu", "einem", "erheblichen", "teil", "gleichg\u00fcltig", "den", "kandidaten", "der", "nationalen", "front", "ihre", "stimme", "gaben", "zur", "erkl\u00e4rung", "f\u00fchrt", "er", "ein", "im", "menschen", "offenbar", "tiefverwurzeltes", "streben", "nach", "einklang", "mit", "den", "herrschenden", "eine", "freude", "an", "der", "unterwerfung", "und", "der", "kollektiven", "dem\u00fctigung", "von", "au\u00dfenseitern", "anlaut", "dem", "historiker", "arnd", "bauerk\u00e4mper", "stie\u00df", "das", "parteioffizielle", "versprechen", "sozialer", "gleichheit", "in", "weiten", "kreisen", "auf", "resonanz", "die", "reale", "soziale", "ungleichheit", "in", "der", "ddr", "und", "insbesondere", "die", "privilegien", "der", "nomenklatura", "wie", "die", "als", "luxuri\u00f6s", "beschriebene", "waldsiedlung", "wandlitz", "h\u00e4tten", "zu", "einer", "legitimit\u00e4tsl\u00fccke", "und", "dadurch", "ma\u00dfgeblich", "zum", "untergang", "des", "regimes", "gef\u00fchrtder", "historiker", "ilkosascha", "kowalczuk", "betont", "dass", "kein", "regime", "allein", "auf", "repression", "gr\u00fcnden", "kann", "dass", "der", "realexistierende", "sozialismus", "in", "der", "ddr", "tats\u00e4chlich", "auch", "auf", "zustimmung", "stie\u00df", "habe", "an", "drei", "versprechen", "des", "regimes", "gelegen", "dass", "von", "deutschem", "boden", "nie", "wieder", "krieg", "ausgehen", "d\u00fcrfe", "dass", "faschismus", "bzw", "nationalsozialismus", "sich", "nie", "wiederholen", "d\u00fcrfe", "und", "dem", "versprechen", "sozialer", "gerechtigkeit", "die", "ddr", "gerierte", "sich", "daher", "als", "antifaschistischer", "friedensstaat", "in", "dem", "jeder", "nach", "seinen", "m\u00f6glichkeiten", "leben", "und", "arbeiten", "d\u00fcrfe", "tats\u00e4chlich", "begann", "sich", "in", "den", "er", "jahren", "ein", "gewisser", "wohlstand", "auszubreiten", "die", "von", "honecker", "durchgesetzte", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "diente", "demselben", "zweck", "in", "den", "worten", "hansulrich", "wehlers", "der", "antifaschismus", "wurde", "zur", "staatsdoktrin", "der", "ddr", "dabei", "verstand", "man", "faschismus", "im", "gefolge", "der", "dimitroffthese", "als", "eine", "form", "bourgeoiser", "herrschaft", "als", "instrument", "der", "kapitalistenklasse", "mit", "dem", "eine", "drohende", "proletarische", "revolution", "abgewendet", "werden", "solle", "der", "kommunistische", "widerstand", "gegen", "den", "nationalsozialismus", "wurde", "so", "zum", "gr\u00fcndungsmythos", "der", "ddr", "dies", "erlaubte", "dem", "sedregime", "sich", "als", "das", "bessere", "deutschland", "darzustellen", "weil", "in", "der", "bundesrepublik", "ihrem", "demokratischen", "anschein", "zum", "trotz", "immer", "noch", "dieselben", "kr\u00e4fte", "bestimmend", "seien", "die", "den", "faschismus", "in", "deutschland", "an", "die", "macht", "gebracht", "h\u00e4tten", "zum", "einen", "waren", "tats\u00e4chlich", "viele", "ehemalige", "nationalsozialisten", "oder", "treue", "diener", "des", "nsregimes", "in", "westdeutschland", "in", "hohe", "positionen", "aufger\u00fcckt", "als", "musterbeispiel", "f\u00fchrte", "die", "ddr", "immer", "wieder", "hans", "globke", "an", "den", "chef", "des", "bundeskanzleramts", "unter", "konrad", "adenauer", "globke", "hatte", "sich", "in", "der", "nszeit", "f\u00fchrend", "an", "der", "kommentierung", "der", "n\u00fcrnberger", "rassegesetze", "beteiligt", "zum", "anderen", "sah", "man", "im", "kapitalismus", "wie", "er", "in", "der", "bundesrepublik", "herrschte", "die", "wurzel", "des", "faschismus", "der", "deshalb", "dort", "jederzeit", "wieder", "m\u00f6glich", "sei", "diese", "vorstellungen", "pr\u00e4gten", "auch", "den", "offiziellen", "sprachgebrauch", "das", "eigene", "politische", "system", "wurde", "als", "antifaschistische", "struktur", "bezeichnet", "der", "aufstand", "vom", "juni", "ging", "als", "faschistischer", "putschversuch", "in", "die", "parteioffizielle", "geschichtsschreibung", "ein", "und", "die", "berliner", "mauer", "wurde", "als", "antifaschistischer", "schutzwall", "bezeichnet", "der", "historiker", "bernd", "faulenbach", "spitzte", "den", "gegen", "die", "bundesrepublik", "gerichtete", "antifaschismus", "der", "ddr", "in", "der", "formulierung", "zu", "hitler", "war", "gleichsam", "ein", "westdeutscher", "gewordender", "amerikanische", "historiker", "andrew", "i", "port", "dagegen", "glaubt", "dass", "die", "ddr", "\u00fcber", "keine", "legitimit\u00e4t", "im", "sinne", "der", "herrschaftssoziologie", "max", "webers", "verf\u00fcgte", "dass", "sie", "dennoch", "und", "trotz", "der", "verbreiteten", "unzufriedenheit", "\u00fcber", "ihre", "zahlreichen", "unzul\u00e4nglichkeiten", "nicht", "fr\u00fcher", "zusammenbrach", "f\u00fchrt", "er", "auf", "eine", "verbreitete", "unwillige", "loyalit\u00e4t", "zur\u00fcck", "viele", "verhielten", "sich", "defensiv", "machten", "mit", "soweit", "es", "unumg\u00e4nglich", "war", "und", "vorteile", "versprach", "die", "zahlreichen", "interessengegens\u00e4tze", "zwischen", "den", "sozialen", "gruppen", "und", "individuen", "der", "ddr", "h\u00e4tten", "die", "herausbildung", "einer", "breiten", "oppositionsbewegung", "bis", "verhindert", "staatssymbole", "die", "flagge", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "bestand", "aus", "drei", "waagerechten", "streifen", "in", "den", "traditionellen", "deutschdemokratischen", "farben", "schwarzrotgold", "mit", "dem", "staatswappen", "der", "ddr", "in", "der", "mitte", "bestehend", "aus", "hammer", "und", "zirkel", "umgeben", "von", "einem", "\u00e4hrenkranz", "als", "symbol", "des", "b\u00fcndnisses", "von", "arbeitern", "bauern", "und", "intelligenz", "erste", "entw\u00fcrfe", "des", "wappens", "von", "fritz", "behrendt", "enthielten", "nur", "hammer", "und", "\u00e4hrenkranz", "als", "ausdruck", "des", "arbeiterundbauernstaates", "die", "endg\u00fcltige", "version", "beruhte", "haupts\u00e4chlich", "auf", "der", "arbeit", "von", "heinz", "behling", "mit", "gesetz", "vom", "september", "wurde", "das", "staatswappen", "mit", "hammer", "zirkel", "und", "\u00e4hrenkranz", "bestimmt", "als", "staatsflagge", "weiterhin", "schwarzrotgold", "mit", "gesetz", "vom", "oktober", "wurde", "das", "wappen", "in", "die", "staatsflagge", "eingef\u00fcgt", "das", "\u00f6ffentliche", "vorzeigen", "dieser", "flagge", "wurde", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "westberlin", "als", "ein", "versto\u00df", "gegen", "verfassung", "und", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "angesehen", "und", "durch", "polizeiliche", "ma\u00dfnahmen", "verhindert", "vgl", "die", "erkl\u00e4rung", "der", "innenminister", "von", "bund", "und", "l\u00e4ndern", "oktober", "erst", "verf\u00fcgte", "die", "bundesregierung", "dass", "die", "polizei", "nirgendwo", "mehr", "gegen", "die", "verwendung", "von", "flagge", "und", "wappen", "der", "ddr", "einschreiten", "sollte", "auf", "antrag", "der", "dsu", "beschloss", "die", "erste", "frei", "gew\u00e4hlte", "volkskammer", "der", "ddr", "am", "mai", "dass", "das", "ddrstaatswappen", "innerhalb", "einer", "woche", "in", "und", "an", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4uden", "entfernt", "werden", "sollte", "dennoch", "fand", "es", "bis", "zum", "offiziellen", "ende", "der", "republik", "beispielsweise", "auf", "dokumenten", "weiter", "vielf\u00e4ltige", "verwendung", "der", "text", "auferstanden", "aus", "ruinen", "der", "nationalhymne", "der", "ddr", "stammt", "von", "johannes", "r", "becher", "die", "melodie", "von", "hanns", "eisler", "von", "anfang", "der", "er", "jahre", "bis", "ende", "wurde", "der", "text", "der", "hymne", "aufgrund", "der", "passage", "deutschland", "einig", "vaterland", "aber", "nicht", "mehr", "gesungen", "und", "die", "melodie", "der", "hymne", "stattdessen", "instrumental", "vorgetragen", "rechtssystem", "wie", "die", "machtpolitischen", "strukturen", "\u00fcberhaupt", "war", "auch", "das", "rechtssystem", "der", "ddr", "von", "dem", "in", "der", "verfassung", "niedergelegten", "f\u00fchrungsanspruch", "der", "sed", "gepr\u00e4gt", "eine", "auf", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "gerichte", "gest\u00fctzte", "gewaltenteilung", "existierte", "nicht", "ebenso", "fehlte", "es", "an", "anderen", "rechtsstaatlichen", "standards", "so", "waren", "rechtsanw\u00e4lte", "in", "politisch", "motivierten", "verfahren", "bei", "der", "wahrnehmung", "der", "interessen", "ihrer", "mandanten", "willk\u00fcrlichen", "beschr\u00e4nkungen", "unterworfen", "akteneinsicht", "wurde", "nur", "teilweise", "gew\u00e4hrt", "mandantengespr\u00e4che", "waren", "mitunter", "gar", "nicht", "oder", "nur", "in", "\u00fcberwachter", "form", "zugelassen", "ma\u00dfgeblich", "f\u00fcr", "die", "rechtsprechung", "waren", "vor", "allem", "das", "strafgesetzbuch", "und", "die", "strafprozessordnung", "der", "ddr", "im", "bereich", "des", "strafrechts", "kriminalisierte", "die", "ddrjustiz", "zum", "teil", "auf", "basis", "vager", "und", "unbestimmter", "tatbest\u00e4nde", "wie", "staatsfeindliche", "hetze", "\u00f6ffentliche", "herabw\u00fcrdigung", "beeintr\u00e4chtigung", "staatlicher", "und", "gesellschaftlicher", "t\u00e4tigkeit", "rowdytum", "asoziales", "verhalten", "oder", "ungesetzliche", "verbindungsaufnahme", "politisch", "unerw\u00fcnschtes", "verhalten", "derart", "unscharf", "formulierte", "tatbest\u00e4nde", "entsprachen", "nicht", "dem", "rechtsstaatlichen", "bestimmtheitsgrundsatz", "hinzu", "kam", "eine", "extensive", "und", "kaum", "vorhersehbare", "auslegung", "solcher", "tatbest\u00e4nde", "besonders", "in", "den", "ersten", "jahren", "der", "ddr", "wurden", "vielfach", "wegen", "boykotthetze", "\u00e4u\u00dferst", "harte", "strafen", "f\u00fcr", "objektiv", "harmlose", "handlungen", "verh\u00e4ngt", "gerichte", "und", "die", "staatsanwaltschaft", "der", "ddr", "waren", "in", "politisch", "bedeutsamen", "verfahren", "aufgrund", "konkreter", "vorgaben", "von", "seiten", "der", "sed", "mitunter", "faktisch", "gezwungen", "entgegen", "der", "rechtslage", "zu", "handeln", "die", "erste", "verfassung", "aus", "dem", "jahre", "enthielt", "noch", "demokratische", "und", "rechtsstaatliche", "prinzipien", "wie", "gewaltenteilung", "bestimmte", "grundrechte", "wie", "das", "recht", "auf", "freie", "meinungs\u00e4u\u00dferung", "oder", "die", "versammlungsfreiheit", "rechtsstaatlichkeit", "pressefreiheit", "sowie", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "gerichte", "und", "der", "rechtspflege", "einzelne", "elemente", "blieben", "auch", "in", "den", "sp\u00e4teren", "verfassungen", "der", "ddr", "erhalten", "wurden", "aber", "tats\u00e4chlich", "nicht", "oder", "nur", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "gew\u00e4hrt", "die", "geringe", "bindungswirkung", "der", "verfassung", "und", "die", "mangelnde", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "judikative", "zeigten", "sich", "u", "a", "in", "geheimverfahren", "wie", "den", "waldheimer", "prozessen", "neben", "ihrem", "einfluss", "auf", "die", "gerichte", "nutzte", "die", "sed", "interne", "parteiverfahren", "u", "a", "paul", "merker", "zur", "sanktionierung", "von", "mitgliedern", "daf\u00fcr", "war", "die", "zentrale", "parteikontrollkommission", "zust\u00e4ndig", "da", "keine", "effektive", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "existierte", "waren", "grundrechte", "nicht", "einklagbar", "einen", "rechtsschutz", "gegen", "das", "handeln", "der", "staatlichen", "organe", "so", "wurden", "die", "staatlichen", "beh\u00f6rden", "genannt", "gab", "es", "nicht", "stattdessen", "hatten", "b\u00fcrger", "die", "mit", "deren", "ma\u00dfnahmen", "oder", "entscheidungen", "nicht", "einverstanden", "waren", "seit", "die", "gesetzlich", "verbriefte", "m\u00f6glichkeit", "eingaben", "an", "verwaltungen", "beispielsweise", "den", "rat", "der", "stadt", "an", "parteigliederungen", "die", "volkskammer", "oder", "auch", "den", "staatsrat", "zu", "richten", "einen", "rechtsanspruch", "auf", "erf\u00fcllung", "ihres", "anliegens", "besa\u00dfen", "die", "petenten", "nicht", "solche", "eingaben", "konnten", "auch", "an", "betriebe", "und", "andere", "einrichtungen", "gerichtet", "werden", "als", "gerechtfertigt", "angesehenen", "eingaben", "wurde", "gegebenenfalls", "entsprochen", "allerdings", "willk\u00fcrlich", "und", "in", "f\u00fcr", "den", "b\u00fcrger", "oft", "nicht", "nachvollziehbarer", "weise", "der", "obrigkeit", "unliebsame", "eingaben", "vor", "allem", "in", "bezug", "auf", "ausreiseantr\u00e4ge", "konnten", "zu", "repressionen", "gegen", "die", "antragsteller", "f\u00fchren", "j\u00e4hrlich", "gingen", "sch\u00e4tzungsweise", "eine", "halbe", "bis", "eine", "million", "solcher", "eingaben", "bei", "staat", "und", "partei", "ein", "ilkosascha", "kowalczuk", "sieht", "im", "eingabewesen", "der", "ddr", "eine", "obrigkeitsstaatliche", "tradition", "der", "historiker", "martin", "sabrow", "vergleicht", "es", "mit", "dem", "aufgekl\u00e4rten", "absolutismus", "friedrichs", "iidas", "planungsrecht", "war", "ausfluss", "der", "parteikontrollierten", "planwirtschaft", "die", "austragung", "von", "konflikten", "verschiedener", "gebietsk\u00f6rperschaften", "und", "beh\u00f6rden", "wie", "etwa", "bei", "infrastrukturprojekten", "im", "umweltschutz", "und", "denkmalrecht", "nicht", "vorgesehen", "beziehungsweise", "ungeregelt", "international", "eingegangene", "verpflichtungen", "der", "ddr", "z", "b", "die", "im", "rahmen", "der", "ksze", "anerkannte", "achtung", "der", "menschenrechte", "und", "grundfreiheiten", "verschafften", "oppositionellen", "und", "dissidenten", "formalrechtlich", "mehr", "bewegungsspielraum", "das", "galt", "\u00e4hnlich", "f\u00fcr", "die", "in", "die", "ddrverfassung", "aufgenommene", "freiheit", "des", "religi\u00f6sen", "bekenntnisses", "die", "regelungen", "des", "b\u00fcrgerlichen", "gesetzbuches", "waren", "in", "der", "ddr", "zun\u00e4chst", "\u00fcbernommen", "worden", "die", "vollj\u00e4hrigkeit", "war", "allerdings", "bereits", "auf", "jahre", "herabgesetzt", "worden", "in", "der", "bundesrepublik", "erfolgte", "dies", "erst", "abgeschafft", "wurde", "die", "obligatorische", "amtsvormundschaft", "f\u00fcr", "uneheliche", "kinder", "zugunsten", "der", "vollen", "elterlichen", "gewalt", "der", "mutter", "wurde", "das", "familienrecht", "in", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "gesetz", "das", "familiengesetzbuch", "ausgelagert", "und", "die", "unterscheidung", "zwischen", "unehelichen", "und", "ehelichen", "kindern", "abgeschafft", "das", "verbleibende", "b\u00fcrgerliche", "gesetzbuch", "wurde", "durch", "das", "zivilgesetzbuch", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "ersetzt", "eigentums", "patent", "und", "erbrecht", "waren", "eng", "begrenzt", "das", "vertragsrecht", "war", "der", "planwirtschaft", "verpflichtet", "wie", "in", "allen", "realsozialistischen", "staaten", "bildete", "sich", "in", "der", "ddr", "ein", "gesellschafts", "und", "fach\u00fcbergreifendes", "arbeitsrecht", "im", "sinne", "eines", "rechts", "auf", "arbeit", "heraus", "dies", "entsprach", "dem", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "in", "den", "traditionen", "der", "arbeiterbewegung", "verankerten", "sed", "wonach", "die", "vermarktung", "der", "arbeitskraft", "auf", "einem", "freien", "arbeitsmarkt", "als", "ausbeutung", "abgelehnt", "wurde", "parteien", "und", "massenorganisationen", "der", "auch", "in", "der", "ddr", "neben", "der", "dominanten", "sed", "von", "bis", "existierende", "parteienpluralismus", "das", "so", "genannte", "sozialistische", "mehrparteiensystem", "entstand", "aus", "dem", "fr\u00fchen", "bestreben", "der", "smad", "die", "umsetzung", "des", "potsdamer", "abkommens", "hinsichtlich", "entnazifizierung", "und", "demokratisierung", "zur", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "den", "zielen", "der", "eigenen", "besatzungspolitik", "zu", "bringen", "deshalb", "sollte", "zur", "wahrung", "des", "demokratischen", "anscheins", "zun\u00e4chst", "kein", "einparteiensystem", "wie", "in", "der", "udssr", "eingerichtet", "werden", "auch", "b\u00fcrgerlich", "gepr\u00e4gte", "und", "national", "ausgerichtete", "teile", "der", "ostdeutschen", "gesellschaft", "sollten", "in", "ein", "antifaschistisches", "b\u00fcndnis", "einbezogen", "werden", "das", "dann", "zur", "nationalen", "front", "ausgeformt", "wurde", "so", "f\u00f6rderte", "man", "nachdr\u00fccklich", "auch", "die", "gr\u00fcndung", "von", "parteien", "die", "christliche", "liberale", "und", "nationale", "milieus", "zu", "erschlie\u00dfen", "versprachen", "und", "fasste", "das", "parteienspektrum", "zum", "demokratischen", "block", "zusammen", "als", "blockparteien", "vertreten", "waren", "christlich", "demokratische", "union", "deutschlands", "cdu", "demokratische", "bauernpartei", "deutschlands", "dbd", "liberaldemokratische", "partei", "deutschlands", "ldpd", "nationaldemokratische", "partei", "deutschlands", "ndpddem", "zweck", "der", "erfassung", "und", "einbindung", "m\u00f6glichst", "aller", "teile", "der", "gesellschaft", "in", "den", "politischen", "alltag", "nach", "ma\u00dfgabe", "der", "sed", "dienten", "ebenso", "die", "massenorganisationen", "in", "denen", "auch", "politisch", "weniger", "interessierte", "zu", "kollektivem", "miteinander", "angehalten", "werden", "konnten", "dazu", "geh\u00f6rten", "demokratischer", "frauenbund", "deutschlands", "dfd", "freie", "deutsche", "jugend", "fdj", "freier", "deutscher", "gewerkschaftsbund", "fdgb", "kulturbund", "kb", "pionierorganisation", "ernst", "th\u00e4lmann", "als", "politische", "massenorganisation", "f\u00fcr", "kinder", "vereinigung", "der", "gegenseitigen", "bauernhilfe", "vdgbdie", "verteilung", "der", "mandate", "und", "\u00e4mter", "auf", "die", "parteien", "und", "organisationen", "war", "von", "den", "wahlen", "unabh\u00e4ngig", "und", "blieb", "\u00fcber", "lange", "zeiten", "konstant", "zwar", "hatte", "die", "sed", "gem\u00e4\u00df", "schon", "vor", "jeder", "volkskammerwahl", "feststehendem", "proporz", "nur", "gut", "ein", "viertel", "der", "mandate", "selbst", "inne", "doch", "mit", "den", "abgeordneten", "der", "massenorganisationen", "zumeist", "auch", "sedmitglieder", "konnte", "sie", "die", "mehrheit", "gar", "nicht", "verfehlen", "selbst", "wenn", "die", "blockparteien", "sich", "einmal", "weniger", "gef\u00fcgig", "h\u00e4tten", "verhalten", "wollen", "als", "es", "unter", "dem", "druck", "der", "verh\u00e4ltnisse", "\u00fcblich", "war", "in", "der", "wahlperiode", "setzte", "sich", "die", "volkskammer", "aus", "folgenden", "abgeordneten", "zusammen", "sed", "dbd", "cdu", "ldpd", "ndpd", "fdgb", "dfd", "fdj", "kulturbund", "vdgb", "davon", "waren", "abgeordnete", "als", "arbeiter", "bauern", "angestellte", "angeh\u00f6rige", "der", "intelligenz", "und", "drei", "als", "sonstige", "abgeordnete", "ausgewiesen", "in", "der", "geschichte", "der", "volkskammer", "kam", "es", "bis", "zum", "wendejahr", "lediglich", "einmal", "zu", "gegenstimmen", "und", "zwar", "aus", "der", "cdu", "bei", "der", "liberalisierung", "der", "regelungen", "zum", "schwangerschaftsabbruch", "durch", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "unterbrechung", "der", "schwangerschaft", "neben", "der", "volkskammer", "existierten", "volksvertretungen", "auf", "bezirkstagsebenen", "kreisebenen", "und", "kommunalen", "ebenen", "ebenfalls", "gem\u00e4\u00df", "einer", "vorher", "erstellten", "kandidatenliste", "gew\u00e4hlt", "im", "wendejahr", "entstanden", "zahlreiche", "neue", "parteien", "und", "organisationen", "wie", "neues", "forum", "demokratischer", "aufbruch", "und", "die", "sozialdemokratische", "partei", "in", "der", "ddr", "am", "dezember", "wurde", "von", "der", "volkskammer", "der", "sedf\u00fchrungsanspruch", "aus", "der", "verfassung", "gestrichen", "die", "sed", "selbst", "versuchte", "sich", "mit", "dem", "parteiausschluss", "ihrer", "ehemaligen", "f\u00fchrungsspitze", "sowie", "der", "schrittweisen", "programmatischen", "umbenennung", "zur", "partei", "des", "demokratischen", "sozialismus", "von", "ihrem", "diktatorischen", "erbe", "zu", "befreien", "am", "m\u00e4rz", "traten", "diese", "parteien", "zur", "ersten", "und", "einzigen", "freien", "volkskammerwahl", "an", "eingeschr\u00e4nktes", "\u00f6ffentliches", "leben", "die", "marxistischleninistische", "doktrin", "in", "der", "lesart", "der", "sed", "gab", "dem", "\u00f6ffentlichen", "leben", "in", "der", "ddr", "die", "leitlinien", "vor", "und", "setzte", "ihm", "grenzen", "das", "galt", "auch", "f\u00fcr", "die", "auslegung", "der", "grundrechte", "zu", "denen", "es", "in", "der", "verfassung", "von", "hie\u00df", "die", "ddr", "garantiere", "allen", "b\u00fcrgern", "die", "aus\u00fcbung", "ihrer", "rechte", "und", "ihre", "mitwirkung", "an", "der", "leitung", "der", "gesellschaftlichen", "entwicklung", "sie", "gew\u00e4hrleistet", "die", "sozialistische", "gerechtigkeit", "und", "rechtsstaatlichkeit", "art", "abs", "im", "weiteren", "folgt", "als", "grundsatz", "die", "aussage", "arbeite", "mit", "plane", "mit", "regiere", "mit!", "art", "abs", "wie", "an", "vielen", "stellen", "des", "verfassungstextes", "ablesbar", "und", "in", "der", "gesellschaftlichen", "realit\u00e4t", "der", "ddr", "sp\u00fcrbar", "war", "die", "rechteaus\u00fcbung", "seitens", "der", "b\u00fcrger", "an", "die", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "dem", "ddrsozialismus", "gebunden", "die", "freie", "entfaltung", "der", "pers\u00f6nlichkeit", "war", "dem", "ziel", "der", "heranbildung", "sozialistischer", "pers\u00f6nlichkeiten", "untergeordnet", "und", "erfuhr", "nur", "in", "diesem", "sinne", "f\u00f6rderung", "das", "demonstrationsrecht", "hatte", "bei", "offiziellen", "anl\u00e4ssen", "teilweise", "den", "charakter", "einer", "kollektiven", "verpflichtung", "war", "im", "falle", "oppositioneller", "bekundungen", "aber", "nicht", "gelitten", "und", "stellte", "in", "form", "der", "boykotthetze", "bzw", "der", "staatsfeindlichen", "hetze", "einen", "straftatbestand", "dar", "die", "freie", "meinungs\u00e4u\u00dferung", "in", "form", "der", "ver\u00f6ffentlichten", "meinung", "und", "die", "gew\u00e4hrleistung", "der", "pressefreiheit", "waren", "in", "der", "ddrwirklichkeit", "an", "linientreue", "im", "rahmen", "der", "jeweils", "aktuellen", "bandbreite", "gebunden", "davon", "abweichende", "\u00e4u\u00dferungen", "unterlagen", "der", "vielf\u00e4ltig", "gestuften", "staatlichen", "zensur", "unter", "strafe", "stand", "auch", "der", "missbrauch", "der", "medien", "f\u00fcr", "die", "b\u00fcrgerliche", "ideologie", "was", "autoren", "und", "journalisten", "disziplinierte", "und", "neben", "zeitungen", "b\u00fcchern", "und", "anderen", "druckerzeugnissen", "auch", "radio", "und", "fernsehen", "satire", "kunst", "und", "wissenschaft", "betrafdas", "\u00f6ffentliche", "leben", "war", "einer", "scharfen", "kontrolle", "unterworfen", "deren", "intensit\u00e4t", "aber", "schwankte", "so", "war", "es", "anfang", "der", "er", "jahre", "noch", "durchaus", "m\u00f6glich", "\u00f6ffentlich", "z", "b", "die", "unzureichende", "ersatzteilversorgung", "f\u00fcr", "kfz", "zu", "thematisieren", "und", "dabei", "die", "vorgaben", "der", "regierung", "und", "deren", "organe", "ganz", "konkret", "als", "schuldige", "zu", "benennen", "in", "sp\u00e4teren", "jahren", "war", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "derartiger", "aufs\u00e4tze", "undenkbar", "im", "kulturellen", "bereich", "war", "die", "stets", "begleitende", "zensur", "schwankungen", "unterworfen", "eine", "zeit", "der", "lockerung", "war", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "als", "filme", "wie", "die", "legende", "von", "paul", "und", "paula", "entstanden", "die", "phase", "wurde", "mit", "dem", "verbot", "der", "systemkritischen", "rockband", "renft", "sowie", "der", "ausb\u00fcrgerung", "biermanns", "jedoch", "rigoros", "beendet", "eine", "zweite", "phase", "der", "lockerung", "setzte", "mitte", "der", "er", "jahre", "ein", "als", "filme", "wie", "fl\u00fcstern", "&", "schreien", "und", "coming", "out", "sowie", "rockalben", "wie", "aufruhr", "in", "den", "augen", "von", "pankow", "und", "februar", "von", "silly", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "jene", "zeit", "der", "lockerung", "ging", "schlie\u00dflich", "in", "der", "friedlichen", "revolution", "auf", "bei", "der", "auf", "eine", "niederschlagung", "der", "\u00f6ffentlichen", "proteste", "verzichtet", "wurde", "einen", "mangel", "im", "von", "der", "zensur", "zugelassenen", "zeitschriftenangebot", "gab", "es", "vor", "allem", "im", "bereich", "der", "wochen", "und", "hobbyzeitschriften", "illustrierte", "zeitschriften", "wie", "zum", "beispiel", "das", "magazin", "neues", "leben", "oder", "die", "fernsehzeitschrift", "ff", "dabei", "waren", "nur", "sehr", "schwer", "erh\u00e4ltlich", "auch", "beliebte", "medien", "etwa", "das", "magazin", "die", "einzige", "zeitschrift", "die", "aktfotos", "im", "programm", "hatte", "war", "in", "der", "ddr", "in", "ihrer", "auflage", "begrenzt", "auff\u00fchrungen", "der", "wenigen", "politischen", "kabaretts", "der", "ddr", "unter", "anderem", "die", "distel", "und", "die", "leipziger", "pfefferm\u00fchle", "waren", "zwar", "auf", "jahre", "hin", "ausverkauft", "die", "vorstellungen", "im", "radio", "oder", "tv", "aber", "nur", "in", "ausnahmen", "und", "ausschnittsweise", "\u00fcbertragen", "bei", "b\u00fcchern", "insbesondere", "belletristik", "f\u00fchrte", "das", "druckgenehmigungsverfahren", "de", "facto", "zu", "einer", "vorzensur", "und", "zu", "einer", "werkspezifischen", "steuerung", "die", "nach", "wolle", "einzigartig", "l\u00fcckenlose", "und", "perfekte", "\u00fcberwachung", "des", "\u00f6ffentlichen", "raums", "in", "der", "ddr", "wie", "ein", "riesiger", "krake", "lag", "die", "staatssicherheit", "\u00fcber", "dem", "land", "und", "drang", "mit", "ihren", "saugn\u00e4pfen", "in", "den", "verborgensten", "winkel", "der", "gesellschaft", "erzeugte", "ein", "klima", "dauernder", "verunsicherung", "und", "eine", "ersatz\u00f6ffentlichkeit", "die", "von", "politischen", "witzen", "und", "von", "ger\u00fcchten", "gespeist", "wurde", "die", "unterdr\u00fcckung", "einer", "eigenst\u00e4ndigen", "\u00f6ffentlichkeit", "bewirkte", "das", "weitgehende", "fehlen", "politischer", "skandale", "skandalartige", "\u00f6ffentliche", "auseinandersetzungen", "etwa", "um", "theaterauff\u00fchrungen", "der", "er", "und", "er", "jahre", "die", "selbstverbrennung", "des", "pfarrers", "br\u00fcsewitz", "die", "ausb\u00fcrgerung", "biermanns", "oder", "die", "kaffeekrise", "in", "der", "ddr", "ab", "blieben", "ausnahmen", "sie", "standen", "auch", "in", "engem", "zusammenhang", "mit", "der", "den", "ddrb\u00fcrgern", "zug\u00e4nglichen", "berichterstattung", "in", "westmedien", "gegen", "deren", "nutzung", "die", "staatsf\u00fchrung", "nicht", "ankam", "mit", "ausnahme", "des", "so", "genannten", "tals", "der", "ahnungslosen", "waren", "\u00fcberall", "in", "der", "ddr", "westdeutsche", "rundfunk", "und", "fernsehprogramme", "zu", "empfangen", "gerade", "nach", "dem", "mauerbau", "trugen", "politische", "programme", "wie", "kennzeichen", "d", "oder", "kontraste", "mit", "korrespondentenberichten", "aus", "der", "ddr", "zur", "information", "\u00fcber", "ver\u00e4nderungen", "in", "der", "ddr", "bei", "da", "diese", "auch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "erreichten", "suchte", "die", "ddrf\u00fchrung", "propagandistisch", "gegenzusteuern", "insbesondere", "in", "der", "von", "karleduard", "von", "schnitzler", "moderierten", "sendung", "der", "schwarze", "kanal", "die", "in", "der", "\u00e4ra", "honecker", "geduldete", "allabendliche", "kollektive", "ausreise", "mittels", "westfernsehen", "unterminierte", "einerseits", "die", "glaubw\u00fcrdigkeit", "und", "wirksamkeit", "der", "staatlichen", "propaganda", "brachte", "aber", "auch", "der", "physisch", "an", "westreisen", "gehinderten", "bev\u00f6lkerung", "eine", "erweiterung", "des", "informationshorizonts", "nach", "westen", "und", "sorgte", "damit", "f\u00fcr", "eine", "gewisse", "erleichterung", "der", "lageeine", "allumfassende", "politische", "steuerung", "der", "gesellschaft", "war", "seitens", "der", "ddrf\u00fchrung", "demnach", "nicht", "realisierbar", "so", "blieben", "etwa", "f\u00fcr", "die", "kirchen", "weiterhin", "gewisse", "informelle", "netzwerke", "und", "freir\u00e4ume", "auch", "die", "planwirtschaft", "f\u00f6rderte", "mit", "ihren", "ungeplanten", "nebenerscheinungen", "und", "defiziten", "die", "wahrnehmung", "von", "eigeninteressen", "und", "informelle", "selbsthilfeaktivit\u00e4ten", "in", "den", "kollektiven", "gewisse", "freir\u00e4ume", "bestanden", "bei", "aller", "generellen", "linientreue", "auch", "zum", "beispiel", "in", "den", "blockparteien", "wo", "man", "das", "b\u00fcrgerliche", "sie", "hochhielt", "und", "zwar", "keine", "chance", "besa\u00df", "in", "die", "wirklichen", "schl\u00fcsselpositionen", "des", "staates", "aufzusteigen", "aber", "mangels", "masse", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "sedmitgliedschaft", "sogar", "mit", "besseren", "chancen", "rechnen", "konnte", "auf", "der", "parteischiene", "voranzukommen", "und", "auf", "proporzbasis", "in", "eine", "gegen\u00fcber", "dem", "ddrnormalb\u00fcrger", "privilegierte", "stellung", "aufzur\u00fcckendie", "ddr", "wies", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "selbstmordraten", "der", "welt", "auf", "die", "thematik", "der", "hohen", "suizidneigung", "wurde", "von", "der", "sedf\u00fchrung", "gr\u00f6\u00dftenteils", "vertuscht", "und", "tabuisiert", "politische", "opposition", "und", "ihre", "bek\u00e4mpfung", "durch", "das", "mfs", "der", "begriff", "ddropposition", "bezieht", "sich", "auf", "vielerlei", "unterschiedliche", "str\u00f6mungen", "und", "formen", "des", "protests", "die", "w\u00e4hrend", "der", "vier", "jahrzehnte", "ddrgeschichte", "neben", "und", "nacheinander", "durchg\u00e4ngig", "existierten", "sie", "traten", "oft", "individuell", "oder", "in", "lokal", "organisierten", "kleingruppen", "auf", "in", "der", "fr\u00fchphase", "der", "ddr", "bildeten", "die", "f\u00fcr", "einen", "besonderen", "deutschen", "weg", "zum", "sozialismus", "eintretenden", "sedreformer", "ein", "gegengewicht", "zum", "ulbrichtkurs", "denen", "durch", "s\u00e4uberungen", "und", "gezielte", "strafverfolgung", "aber", "der", "boden", "entzogen", "wurde", "seit", "den", "er", "jahren", "entstanden", "oppositionelle", "gruppierungen", "die", "einem", "sozialismus", "nach", "dem", "vorbild", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "anhingen", "die", "sich", "f\u00fcr", "menschenrechte", "frieden", "und", "allseitige", "abr\u00fcstung", "engagierten", "oder", "initiativen", "gegen", "umweltbelastung", "und", "zerst\u00f6rung", "starteten", "unterst\u00fctzung", "fanden", "diese", "widerst\u00e4ndigen", "in", "teilen", "der", "evangelischen", "kirche", "etwa", "durch", "die", "bereitstellung", "von", "r\u00e4umen", "und", "publikationsm\u00f6glichkeitenbis", "in", "den", "wendeherbst", "hinein", "so", "auch", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "des", "neuen", "forums", "traten", "die", "b\u00fcrgerrechtler", "der", "ddr", "haupts\u00e4chlich", "f\u00fcr", "reformen", "ein", "und", "mussten", "daf\u00fcr", "berufliche", "nachteile", "\u00fcberwachung", "und", "teilweise", "repressionen", "in", "kauf", "nehmen", "politisch", "andersdenkende", "wurden", "im", "fl\u00e4chendeckenden", "staatlichen", "\u00fcberwachungssystem", "besonders", "beobachtet", "insbesondere", "mit", "hilfe", "der", "inoffiziellen", "mitarbeiter", "des", "mfs", "im", "volksmund", "firma", "horch", "und", "guck", "je", "nach", "grad", "des", "aus", "sicht", "der", "sicherheitsorgane", "zu", "erwartenden", "widerstands", "wurden", "stasiopfer", "mit", "einer", "ganzen", "bandbreite", "von", "methoden", "bek\u00e4mpft", "von", "blo\u00dfer", "einsch\u00fcchterung", "\u00fcber", "drangsalierung", "und", "zersetzung", "bis", "hin", "zu", "langj\u00e4hriger", "haft", "in", "der", "justizvollzugsanstalt", "bautzen", "bei", "\u00fcberl\u00e4ufern", "aus", "den", "reihen", "des", "mfs", "und", "fluchthelfern", "kam", "es", "auch", "zu", "entf\u00fchrungen", "und", "morden", "im", "geheimen", "auftrag", "des", "mfs", "folter", "und", "einzelhaft", "geh\u00f6rten", "insbesondere", "in", "den", "untersuchungshaftanstalten", "des", "mfs", "zu", "den", "vielf\u00e4ltigen", "zwangsmitteln", "um", "politische", "gefangene", "gef\u00fcgig", "und", "gest\u00e4ndig", "zu", "machen", "zumindest", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "wurde", "eher", "die", "physische", "folter", "angewandt", "sp\u00e4ter", "wurden", "mehr", "und", "mehr", "psychologische", "foltermethoden", "praktiziert", "um", "politische", "h\u00e4ftlinge", "zu", "zerm\u00fcrben", "und", "ihren", "willen", "zu", "brechen", "da", "sich", "die", "anwendung", "psychologischer", "folter", "schwieriger", "beweisen", "l\u00e4sst", "frauen", "und", "familienpolitik", "die", "gesetzliche", "grundlage", "der", "frauen", "und", "familienpolitik", "in", "der", "ddr", "bildete", "das", "beschlossene", "gesetz", "\u00fcber", "den", "mutter", "und", "kinderschutz", "und", "die", "rechte", "der", "frau", "die", "vereinbarkeit", "von", "beruf", "und", "familie", "wurde", "f\u00fcr", "frauen", "in", "der", "ddr", "als", "selbstverst\u00e4ndlich", "angesehen", "und", "gezielt", "gef\u00f6rdert", "bis", "waren", "nahezu", "prozent", "der", "frauen", "in", "das", "erwerbsleben", "integriert", "was", "eine", "deutlich", "h\u00f6here", "erwerbsquote", "der", "frauen", "gegen\u00fcber", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "anzeigt", "die", "erwerbst\u00e4tigkeit", "der", "frauen", "entsprach", "einerseits", "der", "sozialistischen", "vorstellung", "von", "geschlechtlicher", "emanzipation", "und", "diente", "andererseits", "der", "deckung", "des", "arbeitskr\u00e4ftebedarfs", "der", "ddr", "der", "\u00fcberproportional", "viele", "m\u00e4nnliche", "facharbeiter", "durch", "flucht", "fr\u00fchzeitig", "den", "r\u00fccken", "gekehrt", "hatten", "in", "leitungspositionen", "blieben", "frauen", "allerdings", "deutlich", "unterrepr\u00e4sentiert", "die", "f\u00f6rderung", "der", "weiblichen", "berufst\u00e4tigkeit", "wurde", "beispielsweise", "durch", "den", "aufbau", "eines", "umfassenden", "s\u00e4uglings", "und", "kinderbetreuungssystems", "oder", "durch", "spezielle", "lehr", "und", "studienpl\u00e4ne", "f\u00fcr", "studentische", "familien", "geschaffen", "im", "rahmen", "der", "familienpolitik", "f\u00f6rderte", "der", "staat", "ehepaare", "in", "erster", "linie", "wenn", "sie", "kinder", "bekamen", "dies", "geschah", "durch", "spezielle", "kredite", "und", "durch", "eine", "deutliche", "bevorzugung", "bei", "der", "wohnraumzuteilung", "in", "der", "abtreibungsfrage", "wurde", "den", "frauen", "im", "rahmen", "des", "eingef\u00fchrten", "abtreibungsgesetzes", "die", "wahl", "gelassen", "die", "schwangerschaft", "innerhalb", "der", "ersten", "zw\u00f6lf", "wochen", "abbrechen", "zu", "lassen", "dennoch", "stieg", "die", "zahl", "der", "lebendgeburten", "zwischen", "und", "dem", "h\u00f6chststand", "im", "jahre", "um", "ein", "drittelim", "alltag", "ging", "die", "frauenemanzipation", "durch", "erwerbst\u00e4tigkeit", "zumeist", "mit", "doppelter", "belastung", "einerseits", "im", "beruf", "andererseits", "in", "haushalt", "und", "familie", "einher", "indem", "herk\u00f6mmlicherweise", "m\u00e4nnliche", "aufgaben", "einfach", "traditionell", "weiblichen", "rollen", "hinzugef\u00fcgt", "wurden", "eine", "umfrage", "aus", "dem", "jahre", "ergab", "dass", "von", "den", "durchschnittlich", "stunden", "w\u00f6chentlich", "anfallender", "hausarbeit", "stunden", "von", "den", "frauen", "\u00fcbernommen", "wurden", "rund", "stunden", "von", "den", "m\u00e4nnern", "und", "etwa", "stunden", "von", "anderen", "umweltpolitik", "die", "reindustrialisierung", "der", "nachkriegszeit", "war", "in", "beiden", "teilen", "deutschlands", "mit", "einer", "stark", "zunehmenden", "umweltbelastung", "verbunden", "sie", "gipfelte", "in", "den", "er", "jahren", "als", "der", "umweltschutz", "erstmals", "gewichtung", "in", "der", "wirtschaftspolitik", "fand", "theoretisch", "auch", "in", "der", "ddr", "ab", "wurden", "die", "aufgaben", "des", "umweltschutzes", "bestandteil", "der", "jahrespl\u00e4ne", "und", "der", "langfristigen", "planungen", "mit", "dem", "landeskulturgesetz", "von", "und", "der", "verankerung", "des", "naturschutz", "als", "staatsaufgabe", "in", "artikel", "der", "verfassung", "der", "ddr", "bereits", "im", "jahr", "war", "die", "gesetzgebung", "der", "ddr", "seinerzeit", "sogar", "vergleichsweise", "fortschrittlich", "in", "der", "praxis", "jedoch", "machte", "fehlender", "investitionsspielraum", "ein", "z\u00fcgiges", "angehen", "des", "umweltschutzes", "angesichts", "der", "ohnehin", "schon", "als", "unzureichend", "wahrgenommenen", "warenproduktion", "unm\u00f6glich", "die", "ann\u00e4herung", "an", "westliche", "konsumverh\u00e4ltnisse", "wurde", "von", "der", "parteif\u00fchrung", "stets", "wichtiger", "eingesch\u00e4tzt", "als", "ma\u00dfnahmen", "zum", "umweltschutz", "die", "umweltbelastung", "war", "auch", "deshalb", "eine", "besondere", "herausforderung", "f\u00fcr", "die", "ddr", "weil", "sie", "viele", "umweltsch\u00e4dliche", "produktionsprozesse", "etwa", "der", "chemischen", "der", "textilindustrie", "und", "der", "mikroelektronik", "nicht", "in", "andere", "l\u00e4nder", "auslagerte", "sondern", "auf", "dem", "eigenen", "territorium", "durchf\u00fchrte", "hinzu", "kam", "die", "ignoranz", "der", "ddrf\u00fchrung", "engagierten", "b\u00fcrgern", "gegen\u00fcber", "die", "gern", "etwas", "f\u00fcr", "den", "umweltschutz", "tun", "wollten", "in", "den", "er", "jahren", "bildeten", "sich", "jedoch", "vermehrt", "umweltaktive", "fahrradfahrvereine", "etc", "in", "einer", "neuen", "studie", "von", "wird", "die", "\u00f6kologische", "bilanz", "der", "ddr", "als", "katastrophal", "bezeichnet", "mangels", "steinkohlevorkommen", "verfeuerten", "braunkohlekraftwerke", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "rohbraunkohle", "folgen", "waren", "unter", "anderem", "der", "h\u00f6chste", "aussto\u00df", "von", "schwefeldioxid", "und", "die", "h\u00f6chste", "staubbelastung", "aller", "europ\u00e4ischer", "staaten", "die", "luftverschmutzung", "verursachte", "eine", "erh\u00f6hte", "sterblichkeit", "an", "bronchitis", "lungenemphysem", "und", "asthma", "starben", "mehr", "als", "doppelt", "so", "viele", "m\u00e4nner", "wie", "im", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "rund", "millionen", "menschen", "hatten", "keinen", "zugang", "zu", "trinkwasser", "das", "der", "allgemeinen", "g\u00fctenorm", "entsprach", "nur", "prozent", "aller", "seen", "und", "prozent", "aller", "fl\u00fcsse", "galten", "als", "intakt", "bis", "dahin", "waren", "nur", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "an", "eine", "kl\u00e4ranlage", "angeschlossen", "prozent", "aller", "waldfl\u00e4chen", "galten", "als", "gesch\u00e4digt", "siehe", "auch", "waldsterben", "mehr", "als", "prozent", "des", "m\u00fclls", "wurden", "nicht", "ordnungsgem\u00e4\u00df", "entsorgt", "f\u00fcr", "sonderm\u00fcll", "gab", "es", "keine", "hochtemperaturverbrennungsanlagen", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "die", "umweltdaten", "w\u00fcrden", "vom", "klassenfeind", "zur", "diskreditierung", "benutzt", "wurden", "ab", "die", "daten", "als", "vertrauliche", "verschlusssache", "und", "ab", "anfang", "der", "er", "jahre", "als", "geheime", "verschlusssache", "eingestuft", "und", "so", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "vorenthalten", "kritik", "an", "der", "umweltpolitik", "wurde", "r\u00fccksichtslos", "unterdr\u00fcckt", "ebenso", "kritik", "an", "dem", "umfangreichen", "uranabbau", "der", "durch", "die", "wismut", "in", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "betrieben", "wurde", "die", "ddr", "war", "lange", "zeit", "der", "weltweit", "viertgr\u00f6\u00dfte", "uranf\u00f6rderer", "nach", "der", "sowjetunion", "den", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "und", "kanada", "m\u00fclleinfuhren", "aus", "westlichen", "staaten", "vor", "allem", "aus", "westdeutschland", "brachten", "der", "ddr", "deviseneinnahmen", "die", "sie", "dringend", "brauchte", "die", "dumpingpreise", "der", "ddr", "betrugen", "zum", "teil", "weniger", "als", "ein", "zehntel", "der", "in", "ordnungsgem\u00e4\u00df", "gef\u00fchrten", "deponien", "westdeutschlands", "erhobenen", "preise", "f\u00fcr", "die", "m\u00fclllieferanten", "unternehmen", "kommunen", "l\u00e4nder", "lohnte", "sich", "der", "m\u00fclltransport", "deshalb", "trotz", "der", "teils", "hohen", "transportkosten", "ein", "teil", "der", "bei", "diesen", "gesch\u00e4ften", "erwirtschafteten", "devisen", "an", "denen", "der", "bereich", "kommerzielle", "koordinierung", "und", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "federf\u00fchrend", "beteiligt", "waren", "landete", "auf", "dem", "honeckerkonto", "und", "dem", "mielkekonto", "der", "deutsche", "handelsbank", "ag", "und", "konnte", "zur", "versorgung", "der", "sedelite", "verwendet", "werden", "das", "mfs", "stellte", "gegen", "ende", "der", "er", "jahre", "nicht", "nur", "in", "der", "bundesrepublik", "sondern", "ebenso", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "ddr", "ein", "wachsendes", "umweltbewusstsein", "und", "teilweise", "auch", "eine", "ablehnende", "haltung", "gegen\u00fcber", "m\u00fcllimporten", "in", "die", "ddr", "fest", "dagegen", "nahmen", "verantwortliche", "bei", "der", "entsorgung", "westdeutschen", "m\u00fclls", "in", "der", "ddr", "die", "nichteinhaltung", "bundesdeutscher", "umweltstandards", "in", "kaufin", "der", "ddr", "wurde", "der", "\u00f6ffentliche", "personenverkehr", "und", "der", "g\u00fcterverkehr", "auf", "der", "schiene", "stark", "gef\u00f6rdert", "was", "damals", "zwar", "nicht", "vordergr\u00fcndig", "aus", "umweltgr\u00fcnden", "geschah", "aber", "dennoch", "ein", "nachhaltiges", "verkehrskonzept", "darstellte", "das", "im", "zuge", "der", "wende", "zun\u00e4chst", "verworfen", "wurde", "angesichts", "des", "klimawandels", "schlechter", "luft", "und", "platzmangel", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "findet", "inzwischen", "ein", "umdenken", "statt", "und", "teile", "dieser", "verkehrspolitik", "werden", "wieder", "aufgegriffen", "die", "automobilproduktion", "der", "ddr", "wurde", "wirtschaftlich", "besonders", "stark", "vernachl\u00e4ssigt", "sodass", "auch", "weiterentwicklungen", "im", "sinne", "des", "umweltschutzes", "kaum", "umgesetzt", "wurden", "die", "von", "der", "ddr", "produzierten", "pkw", "trabant", "und", "wartburg", "trugen", "mit", "den", "unzeitgem\u00e4\u00dfen", "zweitaktmotoren", "und", "deren", "sch\u00e4dlichen", "abgasen", "ma\u00dfgeblich", "zur", "umweltverschmutzung", "bei", "abgase", "eines", "zweitaktmotors", "sind", "wegen", "des", "hohen", "khgehalts", "deutlich", "riech", "und", "sichtbar", "blaue", "abgasfahnen", "verglichen", "mit", "einem", "viertakter", "ohne", "abgaskatalysator", "emittiert", "ein", "zweitakter", "andererseits", "aber", "nur", "ein", "zehntel", "der", "sauren", "regen", "und", "smog", "verursachenden", "stickoxidmenge", "nox", "auch", "in", "der", "ddr", "wurde", "ab", "durch", "das", "landeskulturgesetz", "die", "begrenzung", "des", "cogehalts", "im", "abgas", "auf", "vol", "im", "leerlauf", "vorgenommen", "grenzwerte", "f\u00fcr", "stickoxide", "und", "kohlenwasserstoffe", "wurden", "hingegen", "nicht", "eingef\u00fchrt", "der", "sich", "in", "westdeutschland", "ab", "verbreitende", "abgaskatalysator", "wurde", "an", "fahrzeugen", "des", "ostblocks", "bis", "zur", "wende", "nicht", "mehr", "umgesetzt", "verwaltungsgliederung", "und", "hauptstadtproblematik", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "war", "der", "verwaltungsaufbau", "der", "ddr", "durch", "eine", "starke", "zentralgewalt", "gepr\u00e4gt", "zwar", "konstituierte", "die", "erste", "verfassung", "von", "eine", "f\u00f6derale", "struktur", "mit", "den", "l\u00e4ndern", "mecklenburg", "brandenburg", "sachsenanhalt", "th\u00fcringen", "und", "sachsen", "diese", "f\u00fcnf", "l\u00e4nder", "waren", "urspr\u00fcnglich", "auch", "\u00fcber", "ein", "eigenes", "verfassungsorgan", "die", "l\u00e4nderkammer", "an", "der", "gesetzgebung", "der", "ddr", "beteiligt", "zus\u00e4tzlich", "hatte", "ostberlin", "eine", "beratende", "stimme", "dennoch", "war", "die", "ddr", "kein", "echter", "bundesstaat", "sondern", "wie", "der", "verfassungsrechtler", "karl", "brinkmann", "schreibt", "ein", "einheitsstaat", "\u00fcberdies", "als", "gewaltenvereinigender", "zentralistischer", "es", "bestand", "keinerlei", "f\u00f6deralismus", "doch", "ein", "strenger", "unitarismusmit", "der", "verwaltungsreform", "von", "wurden", "die", "l\u00e4nder", "ihrer", "funktion", "enthoben", "als", "neue", "mittlere", "ebene", "der", "staatlichen", "verwaltung", "traten", "bezirke", "an", "ihre", "stelle", "zugleich", "wurde", "im", "rahmen", "einer", "kreisreform", "die", "anzahl", "der", "stadt", "und", "landkreise", "stark", "erh\u00f6ht", "wurden", "die", "l\u00e4nder", "schlie\u00dflich", "auch", "formal", "abgeschafft", "laut", "verfassung", "war", "berlin", "die", "hauptstadt", "der", "ddr", "was", "einen", "versto\u00df", "gegen", "die", "von", "den", "alliierten", "getroffene", "vereinbarung", "auf", "der", "jaltakonferenz", "darstellte", "obwohl", "nach", "dieser", "gesamtberlin", "als", "viersektorenstadt", "unter", "gemeinsamer", "alliierter", "kontrolle", "keiner", "der", "besatzungszonen", "und", "damit", "nicht", "einem", "der", "beiden", "daraus", "entstandenen", "deutschen", "staaten", "angeh\u00f6ren", "konnte", "wurde", "die", "sukzessive", "vereinnahmung", "des", "ostteils", "durch", "die", "ddr", "letztlich", "von", "den", "westm\u00e4chten", "de", "facto", "geduldet", "berlinfrage", "kam", "es", "dann", "zum", "abbau", "der", "besonderheiten", "ostberlins", "gegen\u00fcber", "der", "ddr", "so", "hie\u00df", "die", "ostberliner", "verwaltung", "bis", "dahin", "magistrat", "von", "gro\u00dfberlin", "zum", "januar", "wurde", "zudem", "das", "verordnungsblatt", "f\u00fcr", "gro\u00dfberlin", "und", "damit", "die", "amtliche", "dokumentation", "der", "\u00fcbernahme", "von", "gesetzen", "der", "ddr", "durch", "den", "ostmagistrat", "eingestellt", "und", "u", "a", "wurden", "die", "kontrollbuden", "an", "der", "grenze", "des", "ostsektors", "von", "berlin", "zur", "ddr", "entfernt", "die", "drei", "westlichen", "alliierten", "betonten", "aber", "stets", "den", "staatsrechtlichen", "sonderstatus", "ganz", "berlins", "der", "sich", "aus", "der", "von", "allen", "vier", "siegerm\u00e4chten", "ausge\u00fcbten", "besatzungshoheit", "ergebe", "schlie\u00dflich", "erinnerten", "die", "westm\u00e4chte", "die", "sowjetunion", "an", "die", "einhaltung", "ihrer", "verpflichtungen", "hinsichtlich", "berlins", "obgleich", "seit", "eine", "schrittweise", "kaschierung", "der", "rechtslage", "im", "ostsektor", "zu", "beobachten", "war", "auch", "wenn", "es", "kein", "v\u00f6lkerrechtlich", "verbindliches", "dokument", "gab", "durch", "das", "dieser", "vollkommen", "als", "teil", "der", "ddr", "ausgewiesen", "wurdeder", "staatsrat", "der", "ddr", "stellte", "ostberlin", "im", "jahr", "mit", "den", "bezirken", "gleich", "bis", "zum", "ende", "der", "ddr", "bestanden", "die", "folgenden", "bezirke", "bb", "lt", "gemeindenummerschl\u00fcssel", "bbkkgg", "bb", "bezirk", "numerisch", "kk", "kreis", "numerisch", "gg", "gemeinde", "numerisch", "au\u00dfen", "und", "entwicklungspolitik", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "au\u00dfenpolitik", "zu", "betreiben", "war", "der", "ddrf\u00fchrung", "unter", "sowjetischem", "einfluss", "verwehrt", "noch", "in", "den", "stalinnoten", "stellte", "die", "ddr", "eine", "machtpolitischdiplomatische", "verf\u00fcgungsmasse", "der", "sowjetischen", "f\u00fchrung", "dar", "h\u00e4tte", "sich", "eine", "wiedervereinigung", "der", "vier", "besatzungszonen", "als", "durchf\u00fchrbar", "erwiesen", "die", "den", "au\u00dfenpolitischen", "interessen", "der", "sowjetunion", "besser", "entsprach", "als", "der", "status", "quo", "w\u00e4re", "das", "regime", "der", "ddr", "nicht", "sakrosankt", "gewesen", "erst", "als", "anfang", "die", "gesamtdeutsche", "option", "an", "westlichen", "vorbedingungen", "scheiterte", "die", "freie", "gesamtdeutsche", "wahlen", "forderten", "und", "als", "die", "aufnahme", "der", "bundesrepublik", "in", "das", "westliche", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "nato", "sich", "unmittelbar", "abzeichnete", "gestand", "die", "udssr", "der", "ddr", "im", "m\u00e4rz", "desselben", "jahres", "zu", "nach", "eigenem", "ermessen", "\u00fcber", "die", "inneren", "und", "\u00e4u\u00dferen", "angelegenheiten", "zu", "bestimmen", "im", "mai", "war", "die", "ddr", "dann", "schon", "unter", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "des", "warschauer", "paktseines", "der", "vordringlichsten", "ziele", "ihrer", "au\u00dfenpolitik", "war", "der", "anspruch", "der", "ddr", "gegen\u00fcber", "der", "westdeutschen", "hallsteindoktrin", "international", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "souver\u00e4ner", "staat", "und", "als", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "anerkannt", "zu", "werden", "vom", "februar", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "besuchte", "ulbricht", "die", "vereinigte", "arabische", "republik", "und", "wurde", "dort", "von", "gamal", "abdel", "nasser", "mit", "allen", "f\u00fcr", "ein", "staatsoberhaupt", "\u00fcblichen", "ehren", "empfangen", "mehrere", "arabische", "und", "afrikanische", "staaten", "waren", "in", "der", "folge", "zur", "aufnahme", "von", "diplomatischen", "beziehungen", "mit", "der", "ddr", "bereit", "beschlossen", "die", "warschauer", "vertragsstaaten", "das", "gegenst\u00fcck", "zur", "hallsteindoktrin", "die", "so", "genannte", "ulbrichtdoktrin", "kein", "mitgliedsland", "des", "b\u00fcndnisses", "durfte", "die", "bundesrepublik", "anerkennen", "solange", "diese", "nicht", "die", "bestehenden", "grenzen", "und", "die", "existenz", "zweier", "deutscher", "staaten", "anerkannt", "hatte", "auf", "basis", "der", "ulbrichtdoktrin", "brachte", "die", "ddr", "andere", "rgwstaaten", "wie", "die", "tschechoslowakei", "polen", "ungarn", "und", "bulgarien", "dazu", "beiderseitige", "unterst\u00fctzungsvertr\u00e4ge", "abzuschlie\u00dfen", "und", "kam", "damit", "einer", "intensivierung", "der", "beziehungen", "der", "osteurop\u00e4ischen", "nachbarn", "mit", "westeuropa", "zuvor", "auf", "dem", "gebiet", "des", "hochleistungssports", "gelang", "es", "den", "ddrverantwortlichen", "durch", "gezielte", "talentf\u00f6rderung", "wie", "auch", "teils", "mit", "hilfe", "systematischen", "dopings", "den", "eigenen", "staat", "im", "internationalen", "wettkampfgeschehen", "aufsehenerregend", "weit", "nach", "vorn", "zu", "bringen", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "mexikostadt", "belegte", "die", "erstmals", "mit", "eigener", "mannschaft", "vertretene", "ddr", "den", "f\u00fcnften", "platz", "in", "der", "nationenwertungin", "der", "nationalen", "frage", "setzte", "man", "seitens", "der", "sed", "seit", "darauf", "in", "dem", "ersten", "arbeiter", "und", "bauernstaat", "die", "feste", "grundlage", "daf\u00fcr", "zu", "schaffen", "da\u00df", "in", "ganz", "deutschland", "die", "arbeiterklasse", "die", "f\u00fchrung", "\u00fcbernimmt", "die", "monopolbourgeoisie", "auch", "in", "westdeutschland", "entmachtet", "und", "die", "nationale", "frage", "im", "sinne", "des", "friedens", "und", "des", "gesellschaftlichen", "fortschritts", "gel\u00f6st", "wird", "die", "unter", "ulbricht", "noch", "vertretene", "lesart", "dass", "die", "zwei", "deutschen", "staaten", "zu", "einer", "nation", "geh\u00f6rten", "wurde", "nach", "dessen", "abl\u00f6sung", "durch", "honecker", "verworfen", "und", "durch", "die", "lehre", "von", "der", "sozialistischen", "nation", "ersetzt", "die", "sich", "in", "der", "ddr", "herangebildet", "habe", "bereits", "im", "jahr", "war", "an", "die", "stelle", "der", "deutschen", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "f\u00fcr", "die", "staatsangeh\u00f6rigen", "der", "ddr", "die", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "ddr", "getreten", "die", "neue", "ostpolitik", "der", "bundesregierung", "brandtscheel", "ab", "die", "mit", "der", "vorstellung", "eines", "wandels", "durch", "ann\u00e4herung", "verkn\u00fcpft", "war", "wurde", "von", "der", "ddrf\u00fchrung", "mit", "einem", "kurs", "beantwortet", "der", "auf", "selbstbehauptung", "und", "anerkennung", "auf", "demonstrative", "abgrenzung", "und", "die", "wahrnehmung", "eigener", "interessen", "gerichtet", "war", "die", "reserviertheit", "gegen\u00fcber", "brandts", "ostpolitik", "hatte", "auch", "damit", "zu", "tun", "dass", "diese", "zun\u00e4chst", "im", "wesentlichen", "mit", "der", "sowjetunion", "ausgehandelt", "wurde", "und", "die", "ddrf\u00fchrung", "zu", "ulbrichts", "verdruss", "dabei", "anf\u00e4nglich", "gar", "nicht", "einbezogen", "war", "der", "grundlagenvertrag", "mit", "der", "bundesrepublik", "erkannte", "die", "existenz", "zweier", "deutscher", "staaten", "an", "und", "erm\u00f6glichte", "am", "september", "die", "aufnahme", "der", "ddr", "und", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "als", "bzw", "vollmitglied", "per", "akklamation", "durch", "die", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "w\u00e4hrend", "dabei", "die", "sozialistischen", "bruderstaaten", "sicherstellten", "dass", "das", "lob", "der", "ddr", "nicht", "leiser", "ert\u00f6nte", "als", "das", "der", "bundesrepublik", "war", "es", "aber", "seitens", "der", "westlichen", "staaten", "insbesondere", "israel", "durch", "seinen", "unbotschafter", "yosef", "tekoah", "das", "seine", "gegnerschaft", "gegen", "eine", "aufnahme", "der", "ddr", "zum", "ausdruck", "brachte", "und", "dies", "mit", "der", "weigerung", "der", "ddr", "begr\u00fcndete", "die", "historische", "verantwortung", "des", "deutschen", "volkes", "f\u00fcr", "den", "massenmord", "an", "sechs", "millionen", "juden", "anzuerkennen", "sowie", "ihrer", "unterst\u00fctzung", "arabischer", "terroristen", "zwischen", "beiden", "deutschen", "staaten", "bestand", "aber", "nach", "wie", "vor", "ein", "besonderes", "verh\u00e4ltnis", "so", "gab", "es", "keine", "botschaften", "in", "ostberlin", "und", "bonn", "sondern", "st\u00e4ndige", "vertretungen", "da", "die", "bundesrepublik", "die", "staatsb\u00fcrgerschaft", "der", "ddr", "nicht", "anerkannte", "sondern", "an", "der", "weitergeltung", "der", "deutschen", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "auch", "im", "geteilten", "deutschland", "festhielt", "war", "jeder", "ddrb\u00fcrger", "automatisch", "berechtigt", "alle", "b\u00fcrgerrechte", "eines", "bundesb\u00fcrgers", "wahrzunehmen", "nicht", "zuletzt", "dagegen", "waren", "honeckers", "geraer", "forderungen", "gerichtet", "denn", "mehr", "als", "die", "friedliche", "koexistenz", "der", "beiden", "deutschen", "staaten", "und", "ihrer", "gegens\u00e4tzlichen", "politischen", "systeme", "bei", "fortbestehender", "konkurrenz", "hatte", "die", "ddrf\u00fchrung", "keiner", "bundesregierung", "anzubieten", "bereits", "seit", "war", "die", "ddr", "in", "den", "rgw", "eingebunden", "wo", "die", "sowjetunion", "dominierte", "ans\u00e4tze", "zu", "einer", "st\u00e4rkeren", "wirtschaftlichen", "integration", "der", "rgwstaaten", "scheiterten", "mitte", "der", "er", "jahre", "am", "widerstand", "rum\u00e4niens", "die", "bilateralen", "wirtschaftsbeziehungen", "zur", "sowjetunion", "gestalteten", "sich", "nach", "dem", "antritt", "leonid", "breschnews", "deutlich", "schwieriger", "\u00fcber", "den", "innerdeutschen", "handel", "hatte", "die", "ddr", "indirekt", "einen", "zugang", "zur", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "dabei", "war", "es", "f\u00fcr", "sie", "von", "vorteil", "dass", "ihre", "grenze", "zur", "bundesrepublik", "deutschland", "aus", "westlicher", "sicht", "keine", "staatsgrenze", "und", "daher", "nicht", "zollpflichtig", "war", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurde", "die", "ddr", "au\u00dfenpolitisch", "auch", "in", "der", "ausbildung", "von", "sicherheitskr\u00e4ften", "und", "im", "aufbau", "milit\u00e4rischer", "infrastruktur", "die", "r\u00fcstungsexporte", "begleiteten", "f\u00fcr", "eine", "reihe", "von", "regierungen", "und", "revolutionsbewegungen", "t\u00e4tig", "eine", "geplante", "intensive", "wirtschafts", "und", "r\u00fcstungszusammenarbeit", "mit", "libyen", "kam", "jedoch", "nicht", "zum", "tragen", "nachdem", "die", "beiden", "zkmitglieder", "werner", "lamberz", "und", "paul", "markowski", "bei", "einem", "hubschrauberabsturz", "nahe", "tripolis", "ums", "leben", "gekommen", "warenanfang", "der", "er", "jahre", "waren", "mehrere", "tausend", "soldaten", "der", "nva", "vor", "allem", "als", "milit\u00e4rberater", "in", "afrika", "und", "dem", "mittleren", "osten", "stationiert", "die", "auslandspr\u00e4senz", "der", "nva", "wurde", "im", "warschauer", "pakt", "nur", "von", "den", "sowjetischen", "und", "kubanischen", "auslandseins\u00e4tzen", "\u00fcbertroffen", "echte", "kampfeins\u00e4tze", "regul\u00e4rer", "truppeneinheiten", "wurden", "von", "der", "ddr", "vermieden", "die", "ddrtypische", "kombination", "von", "wirtschaftspolitik", "mit", "milit\u00e4r", "und", "infrastrukturprojekten", "erregte", "aber", "fr\u00fch", "internationales", "aufsehen", "dabei", "ging", "es", "auch", "um", "kompensationsanstrengungen", "f\u00fcr", "den", "devisenmangel", "der", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "immer", "st\u00e4rker", "auf", "dem", "ddrstaatshaushalt", "lastete", "so", "kam", "es", "zu", "einer", "deutlichen", "intensivierung", "und", "\u00f6konomisierung", "der", "ddrau\u00dfen", "und", "entwicklungspolitik", "jenseits", "des", "rgw", "tauschgesch\u00e4fte", "mit", "parallelen", "zum", "klassischen", "kolonialhandel", "so", "von", "waffen", "und", "lkw", "aus", "der", "ddr", "gegen", "rohkaffee", "und", "energierohstoffe", "aus", "ausgew\u00e4hlten", "partnerl\u00e4ndern", "insbesondere", "vietnam", "mosambik", "\u00e4thiopien", "und", "angola", "wurden", "angestrebt", "bis", "heute", "wirkt", "die", "bedeutende", "rolle", "von", "vertragsarbeitern", "und", "die", "ausbildung", "ausl\u00e4ndischer", "ziviler", "und", "milit\u00e4rischer", "fachkr\u00e4fte", "seitens", "der", "ddr", "in", "den", "deutschen", "beziehungen", "etwa", "zu", "vietnam", "angola", "namibia", "mosambik", "und", "\u00e4thiopien", "forterich", "honeckers", "reise", "nach", "damaskus", "und", "kuwait", "war", "ein", "versuch", "das", "regime", "\u00f6konomisch", "zu", "stabilisieren", "hansjoachim", "d\u00f6ring", "konstatiert", "am", "beispiel", "von", "mosambik", "den", "beispielhaft", "gescheiterten", "versuch", "einer", "breiten", "wirtschaftlichen", "zusammenarbeit", "gekennzeichnet", "durch", "utopische", "und", "mangelhaft", "vorbereitete", "gro\u00dfprojekte", "etwa", "beim", "steinkohlebergbau", "moatize", "in", "mosambik", "stellte", "dabei", "die", "einzige", "gr\u00f6\u00dfere", "kolonie", "von", "ddrb\u00fcrgern", "au\u00dferhalb", "des", "rgwauslands", "dar", "wobei", "die", "entsandten", "deutschen", "besch\u00e4ftigten", "rigide", "abgeschottet", "wurden", "unter", "diesen", "umst\u00e4nden", "habe", "sich", "auch", "latenter", "rassismus", "manifestiert", "die", "ddrauslandsaktivit\u00e4ten", "waren", "der", "geheimhaltung", "unterworfen", "handels", "und", "entwicklungskonzepte", "wurden", "so", "gut", "wie", "nicht", "\u00f6ffentlich", "diskutiert", "private", "entwicklungsinitiativen", "waren", "auf", "kleinere", "kirchliche", "auslandsaktivit\u00e4ten", "reduziert", "die", "auswahl", "der", "spezialisten", "fand", "weniger", "nach", "fachlichen", "als", "nach", "ideologischen", "und", "sicherheitsrelevanten", "kriterien", "stattdie", "ddr", "fuhr", "eine", "politisch", "harte", "linie", "gegen", "israel", "mit", "einer", "antizionistischen", "propaganda", "\u00fcberschritt", "sie", "wiederholt", "die", "grenze", "zum", "antisemitismus", "die", "plo", "wurde", "von", "der", "ddr", "politisch", "finanziell", "und", "milit\u00e4risch", "unterst\u00fctzt", "sicherheitspolitik", "schon", "bald", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "kam", "es", "in", "den", "damals", "gegr\u00fcndeten", "beiden", "deutschen", "staaten", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "aufziehenden", "kalten", "krieges", "zur", "so", "genannten", "wiederbewaffnung", "das", "hei\u00dft", "zur", "erneuten", "einf\u00fchrung", "milit\u00e4rischer", "strukturen", "dieser", "aufbau", "vollzog", "sich", "in", "der", "ddr", "unter", "anleitung", "der", "sowjetunion", "und", "ab", "im", "rahmen", "des", "warschauer", "paktes", "entstanden", "mit", "den", "kasernierten", "bereitschaften", "die", "ersten", "bewaffneten", "einheiten", "nach", "dem", "krieg", "diese", "wurden", "in", "die", "kasernierte", "volkspolizei", "kvp", "\u00fcberf\u00fchrt", "am", "m\u00e4rz", "knapp", "ein", "jahr", "nach", "der", "gr\u00fcndung", "der", "bundeswehr", "wurde", "die", "nationale", "volksarmee", "nva", "gegr\u00fcndet", "beim", "aufbau", "der", "streitkr\u00e4fte", "der", "ddr", "spielten", "ebenso", "wie", "bei", "der", "bundeswehr", "ehemalige", "offiziere", "der", "wehrmacht", "wie", "auch", "waffenss", "eine", "rolle", "sie", "hatten", "sich", "\u00fcberwiegend", "bereits", "w\u00e4hrend", "der", "sowjetischen", "kriegsgefangenschaft", "dem", "nationalkomitee", "freies", "deutschland", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "sowjetische", "streitkr\u00e4fte", "in", "der", "ddr", "die", "gruppe", "der", "sowjetischen", "streitkr\u00e4fte", "in", "deutschland", "gssd", "hervorgegangen", "aus", "den", "sowjetischen", "besatzungstruppen", "umfasste", "durchschnittlich", "offiziere", "soldaten", "und", "familienangeh\u00f6rige", "in", "der", "ddr", "die", "zirka", "prozent", "des", "ddrterritoriums", "f\u00fcr", "sich", "beanspruchten", "die", "truppen", "der", "gssd", "waren", "der", "nva", "und", "anderen", "milit\u00e4rischen", "organisationen", "\u00fcbergeordnet", "ihre", "aufgabe", "bestand", "zentral", "in", "der", "sicherung", "der", "ddr", "gegen", "den", "westen", "die", "gssd", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "offensive", "bewaffnung", "unter", "anderem", "auch", "mit", "atomwaffen", "einer", "studie", "zufolge", "war", "seit", "den", "er", "jahren", "im", "kriegsfalle", "der", "breite", "und", "pr\u00e4emptive", "einsatz", "taktischer", "nuklearwaffen", "in", "deutschland", "vorgesehen", "auch", "nachdem", "unter", "michail", "gorbatschow", "eine", "abkehr", "von", "den", "offensiven", "kriegspl\u00e4nen", "des", "ostblocks", "erfolgte", "sei", "in", "der", "ddr", "noch", "in", "der", "nva\u00fcbung", "stabstraining", "der", "massive", "einsatz", "von", "gro\u00dfkalibrigen", "nuklearwaffen", "durchgespielt", "worden", "nationale", "volksarmee", "die", "nationale", "volksarmee", "nva", "war", "von", "bis", "die", "armee", "der", "ddr", "sie", "bestand", "aus", "den", "landstreitkr\u00e4ften", "der", "volksmarine", "und", "den", "luftstreitkr\u00e4ften", "nach", "einf\u00fchrung", "der", "wehrpflicht", "lag", "die", "personalst\u00e4rke", "der", "nva", "bei", "etwa", "soldaten", "die", "nva", "bezeichnete", "sich", "als", "das", "machtinstrument", "der", "arbeiterklasse", "zum", "schutz", "und", "zur", "sicherung", "der", "sozialistischen", "errungenschaften", "vor", "angriffen", "von", "au\u00dfen", "sie", "sollte", "der", "verteidigung", "der", "ddr", "und", "der", "im", "warschauer", "pakt", "mit", "ihr", "verb\u00fcndeten", "anderen", "sozialistischen", "staaten", "gegen", "eine", "eventuelle", "imperialistische", "aggression", "dienen", "die", "nva", "entwickelte", "sich", "von", "einer", "binnenorientierten", "sehr", "stark", "politisch", "kontrollierten", "parteiarmee", "zunehmend", "zu", "einem", "instrument", "einer", "zunehmend", "eigenst\u00e4ndigeren", "au\u00dfenpolitik", "die", "ddr", "war", "bem\u00fcht", "milit\u00e4rische", "konfrontationen", "zu", "vermeiden", "und", "setzte", "sicherheitskr\u00e4fte", "und", "milit\u00e4rberater", "vor", "allem", "im", "rahmen", "von", "r\u00fcstungsexporten", "und", "wirtschaftsprojekten", "ein", "die", "sed", "sicherte", "sich", "durch", "die", "politische", "hauptverwaltung", "phv", "und", "eine", "spezielle", "struktur", "von", "parteiorganisationen", "die", "politische", "f\u00fchrung", "der", "streitkr\u00e4fte", "die", "offiziere", "und", "f\u00e4hnriche", "waren", "bis", "auf", "wenige", "ausnahmen", "mitglieder", "der", "sed", "auch", "bei", "den", "unteroffizieren", "wurde", "ein", "hoher", "anteil", "an", "sedmitgliedern", "angestrebt", "w\u00e4hrend", "ihres", "bestehens", "waren", "nvaverb\u00e4nde", "an", "keinem", "krieg", "beteiligt", "teile", "der", "nva", "waren", "aber", "f\u00fcr", "milit\u00e4rische", "aktionen", "zur", "niederschlagung", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "vorgesehen", "es", "gab", "pl\u00e4ne", "sich", "mit", "zwei", "divisionen", "am", "einmarsch", "der", "warschauerpaktstaaten", "in", "die", "tschechoslowakische", "sozialistische", "republik", "zu", "beteiligen", "wegen", "der", "zu", "erwartenden", "verheerenden", "au\u00dfenpolitischen", "wirkungen", "es", "w\u00e4re", "der", "erste", "kampfeinsatz", "deutscher", "truppen", "im", "ausland", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "gewesen", "beschr\u00e4nkte", "man", "sich", "auf", "eine", "logistische", "unterst\u00fctzung", "der", "niederschlagung", "des", "prager", "fr\u00fchlings", "grenztruppen", "die", "grenztruppen", "waren", "f\u00fcr", "den", "grenzschutz", "der", "ddr", "zust\u00e4ndig", "sie", "wurden", "als", "grenzpolizei", "aufgebaut", "und", "hatten", "eine", "personalst\u00e4rke", "von", "personen", "wurde", "die", "grenzpolizei", "der", "nva", "als", "teilstreitkraft", "grenztruppen", "konzipiert", "im", "rahmen", "des", "helsinkiabr\u00fcstungsprozesses", "wurde", "nach", "au\u00dfen", "eine", "selbstst\u00e4ndigkeit", "der", "grenztruppen", "postuliert", "um", "sie", "nicht", "zur", "regul\u00e4ren", "heeresst\u00e4rke", "zu", "z\u00e4hlen", "sie", "waren", "aber", "weiter", "wie", "die", "nationale", "volksarmee", "dem", "ministerium", "f\u00fcr", "nationale", "verteidigung", "mfnv", "unterstellt", "und", "w\u00e4ren", "im", "ernstfall", "als", "motorisierte", "sch\u00fctzen", "eingesetzt", "worden", "der", "weitaus", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "truppen", "diente", "der", "bewachung", "der", "innerdeutschen", "grenze", "zur", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "westberlin", "und", "hier", "vor", "allem", "der", "unterbindung", "von", "fluchtversuchen", "von", "ddrb\u00fcrgern", "in", "den", "westen", "hierbei", "wurden", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "grenztruppen", "aufgrund", "des", "schie\u00dfbefehls", "mehrere", "hundert", "menschen", "get\u00f6tet", "eine", "sonderstellung", "nahm", "die", "grenzbrigade", "k\u00fcste", "bez\u00fcglich", "der", "sicherung", "der", "seegrenze", "an", "der", "ostsee", "ein", "vergleichsweise", "geringe", "kr\u00e4fte", "kontrollierten", "die", "odernei\u00dfegrenze", "zur", "vr", "polen", "und", "die", "grenze", "zur", "ssr", "ab", "januar", "wurde", "zwischen", "der", "ddr", "und", "polen", "sowie", "der", "ssr", "ein", "visumfreier", "grenzverkehr", "eingerichtet", "der", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "ddr", "rege", "genutzt", "wurde", "allein", "zwischen", "frankfurt", "oder", "und", "subice", "polen", "\u00fcberschritten", "vom", "januar", "bis", "september", "exakt", "polnische", "und", "ddrb\u00fcrger", "die", "grenze", "auch", "nach", "ungarn", "rum\u00e4nien", "und", "bulgarien", "waren", "reisen", "relativ", "unkompliziert", "m\u00f6glich", "voraussetzung", "daf\u00fcr", "war", "dass", "die", "einbezogenen", "sozialistischen", "l\u00e4nder", "ihre", "grenzen", "einschlie\u00dflich", "h\u00e4fen", "und", "flugh\u00e4fen", "zum", "westen", "genauso", "verschlossen", "hielten", "wie", "die", "ddr", "da", "das", "beispielsweise", "in", "jugoslawien", "nicht", "der", "fall", "war", "konnten", "ddrb\u00fcrger", "dorthin", "nur", "in", "den", "ausnahmef\u00e4llen", "reisen", "die", "f\u00fcr", "westeurop\u00e4ische", "l\u00e4nder", "auch", "galten", "da", "die", "ddrf\u00fchrung", "die", "streikbewegung", "und", "das", "politische", "erstarken", "der", "systemkritischen", "gewerkschaft", "solidarno", "mit", "gr\u00f6\u00dfter", "sorge", "sah", "und", "ein", "\u00fcberschwappen", "auf", "die", "ddr", "bef\u00fcrchtete", "wurden", "im", "november", "reisen", "nach", "polen", "wieder", "stark", "erschwert", "notwendig", "war", "nun", "eine", "pers\u00f6nliche", "einladung", "die", "von", "den", "polnischen", "beh\u00f6rden", "auszustellen", "war", "im", "visafreien", "grenzverkehr", "beschr\u00e4nkten", "sich", "die", "grenztruppen", "beziehungsweise", "die", "passkontrolleinheiten", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "auf", "die", "kontrolle", "der", "personalausweise", "w\u00e4hrend", "die", "zollorgane", "der", "ddr", "umso", "intensiver", "nach", "ein", "und", "ausfuhren", "verbotener", "handelswaren", "suchten", "unter", "einfuhrverbot", "fielen", "nicht", "nur", "waffen", "oder", "rauschgift", "sondern", "auch", "zeitungen", "und", "andere", "periodisch", "erscheinende", "presseerzeugnisse", "kalender", "almanache", "und", "jahrb\u00fccher", "soweit", "sie", "nicht", "in", "der", "postzeitungsliste", "der", "ddr", "enthalten", "waren", "sowie", "tonb\u00e4nder", "auch", "als", "cassetten", "und", "videos", "aller", "art", "die", "verbote", "galten", "auch", "f\u00fcr", "b\u00fccher", "deren", "inhalt", "gegen", "die", "erhaltung", "des", "friedens", "gerichtet", "ist", "oder", "deren", "einfuhr", "in", "anderer", "weise", "den", "interessen", "des", "sozialistischen", "staates", "und", "seiner", "b\u00fcrger", "widersprach", "und", "f\u00fcr", "schallplatten", "soweit", "sie", "nicht", "werke", "des", "kulturellen", "erbes", "oder", "des", "wirklich", "kulturellen", "gegenwartsschaffens", "betrafen", "weitere", "sicherheitskr\u00e4fte", "das", "wachregiment", "feliks", "dzierzynski", "war", "der", "milit\u00e4rische", "arm", "des", "ministeriums", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "da", "das", "regiment", "offiziell", "nicht", "den", "streitkr\u00e4ften", "angeh\u00f6rte", "konnte", "es", "so", "trotz", "des", "vierm\u00e4chtestatusbedingten", "stationierungsverbots", "in", "berlin", "stationiert", "werden", "die", "mannschaften", "bestanden", "aus", "wehrpflichtigen", "die", "sich", "zu", "einem", "dreij\u00e4hrigen", "wehrdienst", "verpflichteten", "und", "politisch", "zuverl\u00e4ssigen", "familien", "entstammten", "die", "aufgaben", "umfasste", "unter", "anderem", "die", "sicherung", "von", "staats", "und", "parteieinrichtungen", "auf", "dem", "gebiet", "ostberlins", "sowie", "der", "waldsiedlung", "bei", "wandlitz", "wo", "die", "partei", "und", "staatsf\u00fchrung", "wohnte", "die", "personalst\u00e4rke", "betrug", "in", "den", "er", "jahren", "etwa", "mann", "die", "kasernierten", "einheiten", "zu", "denen", "die", "vpbereitschaften", "bataillone", "geh\u00f6rten", "waren", "eine", "milit\u00e4rische", "gruppierung", "die", "nicht", "zu", "den", "dienstzweigen", "der", "volkspolizei", "vp", "geh\u00f6rten", "aber", "in", "gleicher", "weise", "dem", "innenministerium", "unterstand", "stellvertreter", "des", "ministers", "und", "leiter", "der", "hauptabteilung", "bereitschaftenkampfgruppen", "der", "schwerpunkt", "ihrer", "ausrichtung", "ende", "der", "er", "jahre", "die", "bek\u00e4mpfung", "hinter", "der", "front", "operierender", "diversionsaufkl\u00e4rungsgruppen", "in", "kriegszeiten", "verschob", "sich", "immer", "mehr", "zugunsten", "einer", "bef\u00e4higung", "zur", "aufgabenerf\u00fcllung", "bei", "der", "beseitigung", "von", "st\u00f6rungen", "der", "\u00f6ffentlichen", "ordnung", "und", "sicherheit", "die", "mannschaften", "bestanden", "aus", "wehrpflichtigen", "die", "kampfgruppen", "der", "arbeiterklasse", "waren", "eine", "besondere", "milit\u00e4rische", "organisation", "die", "haupts\u00e4chlich", "aus", "m\u00e4nnlichen", "sedmitgliedern", "bestand", "und", "in", "betrieben", "staatlichen", "einrichtungen", "lpgs", "sowie", "hoch", "und", "fachschulen", "organisiert", "waren", "die", "angeh\u00f6rigen", "nahmen", "in", "ihrer", "freizeit", "mehrmals", "im", "jahr", "meist", "an", "freitagen", "oder", "wochenenden", "an", "milit\u00e4rischen", "\u00fcbungen", "oder", "schulungen", "in", "uniform", "teil", "die", "durch", "vpoffiziere", "angeleitet", "wurden", "die", "kampfgruppen", "trugen", "so", "zur", "militarisierung", "der", "ddrgesellschaft", "bei", "im", "verteidigungszustand", "waren", "die", "bezirkskampfkr\u00e4fte", "zur", "eingliederung", "in", "die", "nvaverb\u00e4nde", "vorgesehen", "der", "historisch", "wichtigste", "einsatz", "der", "kampfgruppen", "war", "die", "absicherung", "des", "baus", "der", "berliner", "mauer", "des", "weiteren", "wurden", "sie", "zum", "beispiel", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "volkspolizei", "mobilisiert", "wenn", "sowjetsoldaten", "mit", "munition", "fahnenfl\u00fcchtig", "waren", "pr\u00e4senz", "zeigten", "die", "kampfgruppen", "insbesondere", "bei", "den", "j\u00e4hrlichen", "paraden", "zum", "mai", "als", "polizei", "und", "nachrichtendienste", "bestanden", "ministerium", "f\u00fcr", "staatssicherheit", "mfs", "nachrichtendienst", "f\u00fcr", "in", "und", "ausland", "und", "milit\u00e4risches", "organ", "hauptverwaltung", "aufkl\u00e4rung", "ddrauslandnachrichtendienst", "und", "teil", "des", "mfs", "aber", "mit", "einer", "separaten", "\u00fcber", "eine", "hauptabteilung", "hinausgehenden", "struktur", "verwaltung", "aufkl\u00e4rung", "milit\u00e4rischer", "nachrichtendienst", "der", "nva", "deutsche", "volkspolizei", "inklusive", "transportpolizei", "zollverwaltung", "der", "ddr", "wirtschaft", "die", "zentralverwaltungswirtschaft", "der", "ddr", "die", "auf", "der", "grundlage", "von", "f\u00fcnfjahrespl\u00e4nen", "produzierte", "und", "die", "verteilung", "von", "lebensmitteln", "und", "konsumg\u00fctern", "organisierte", "beruhte", "auf", "der", "gro\u00dfteils", "erzwungenen", "verstaatlichung", "privater", "eigentumsformen", "in", "industrie", "landwirtschaft", "handel", "und", "handwerk", "so", "wurden", "privatunternehmer", "wenn", "sie", "sich", "nicht", "in", "staatsbetriebe", "eingliedern", "wollten", "zum", "beispiel", "mit", "vorw\u00fcrfen", "von", "nicht", "rechtzeitig", "gezahlten", "steuern", "drangsaliert", "an", "deren", "stelle", "traten", "volkseigene", "betriebe", "veb", "landwirtschaftliche", "produktionsgenossenschaften", "lpg", "handelsorganisationen", "ho", "und", "produktionsgenossenschaften", "des", "handwerks", "pgh", "basisgr\u00f6\u00dfe", "der", "arbeitsorganisation", "war", "das", "kollektiv", "oft", "in", "form", "der", "brigade", "die", "komplexeste", "form", "betrieblicher", "organisation", "stellten", "die", "kombinate", "dar", "zu", "den", "merkmalen", "des", "ddrwirtschaftssystems", "z\u00e4hlten", "arbeitsplatzsicherheit", "und", "ein", "im", "vergleich", "zur", "sozialen", "marktwirtschaft", "der", "alten", "bundesrepublik", "hoher", "besch\u00e4ftigungsgrad", "von", "frauen", "bei", "demgegen\u00fcber", "deutlich", "geringerer", "gesamtwirtschaftlicher", "produktivit\u00e4t", "trotz", "der", "pr\u00e4mienanreize", "im", "sozialistischen", "wettbewerb", "ein", "auseinanderdriften", "sozialer", "schichten", "in", "materieller", "hinsicht", "trat", "in", "der", "ddr", "im", "vergleich", "zur", "bundesrepublik", "nur", "in", "geringem", "umfang", "auf", "sowohl", "die", "preise", "als", "auch", "das", "angebot", "an", "g\u00fctern", "beruhten", "auf", "staatlichen", "vorgaben", "die", "ein", "ausgedehntes", "subventionssystem", "ebenso", "zur", "folge", "hatten", "wie", "eine", "unzureichende", "bedarfsdeckung", "an", "bestimmten", "lebensmitteln", "und", "gehobenen", "konsumg\u00fctern", "der", "steigende", "bedarf", "an", "westimporten", "konnte", "durch", "die", "exportleistung", "nicht", "kompensiert", "werden", "und", "erh\u00f6hte", "die", "staatsverschuldung", "die", "ddrwirtschaft", "wurde", "als", "zentralverwaltungswirtschaft", "nach", "sowjetischem", "vorbild", "durch", "die", "staatliche", "plankommission", "gesteuert", "neben", "den", "enteigneten", "nunmehr", "staatlichen", "gro\u00dfbetrieben", "die", "meist", "in", "kombinaten", "zusammengefasst", "waren", "sowie", "genossenschaften", "existierte", "auch", "in", "der", "ddr", "ein", "mittelstand", "der", "bis", "zu", "seiner", "enteignung", "merklich", "zur", "wirtschaftsleistung", "der", "ddr", "beitrug", "trat", "ein", "zweijahresplan", "in", "kraft", "folgte", "der", "erste", "f\u00fcnfjahresplan", "um", "die", "ddrwirtschaft", "nach", "marxistischleninistischer", "ideologie", "zu", "organisieren", "der", "wiederaufbau", "vollzog", "sich", "in", "der", "ddr", "nicht", "nur", "aufgrund", "der", "angestrebten", "zentralplanwirtschaft", "langsamer", "als", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "die", "vom", "krieg", "hart", "getroffene", "udssr", "f\u00fchrte", "in", "der", "sowjetisch", "besetzten", "zone", "umfangreiche", "demontagen", "durch", "und", "transportierte", "material", "und", "erzeugnisse", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "als", "reparationen", "ab", "auf", "leistungen", "aus", "dem", "marshallplan", "zum", "wiederaufbau", "europas", "musste", "die", "ddr", "wie", "andere", "ostblockstaaten", "aufgrund", "sowjetischen", "drucks", "verzichten", "ein", "weiterer", "aspekt", "ungleicher", "voraussetzungen", "war", "das", "begrenzte", "rohstoffvorkommen", "auf", "dem", "territorium", "der", "ddr", "gab", "es", "weder", "gro\u00dfe", "eisenerz", "noch", "steinkohlevorkommen", "so", "vollzog", "sich", "der", "aufschwung", "ost", "erheblich", "langsamer", "als", "im", "westen", "lebensmittel", "blieben", "in", "der", "ddr", "bis", "rationiert", "w\u00e4hrend", "man", "in", "der", "bundesrepublik", "schon", "seit", "keine", "lebensmittelmarken", "mehr", "zum", "einkaufen", "brauchte", "gleichwohl", "gab", "ulbricht", "das", "ziel", "vor", "dass", "innerhalb", "weniger", "jahre", "die", "prokopfversorgung", "der", "ddrbewohner", "mit", "allen", "wichtigen", "lebensmitteln", "und", "konsumg\u00fctern", "den", "prokopfverbrauch", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "in", "westdeutschland", "\u00fcbertrifft", "ma\u00dfstab", "sollten", "bald", "danach", "allerdings", "nicht", "irgendwelche", "gebrauchsg\u00fcter", "oder", "schund", "westlicher", "machart", "sein", "sondern", "waren", "mit", "hohem", "gebrauchswert", "die", "sch\u00f6n", "und", "geschmackvoll", "sind", "die", "der", "arbeitende", "mensch", "mit", "freude", "kauft", "und", "benutzt", "nach", "hanswerner", "sinn", "rechneten", "die", "ddrbeh\u00f6rden", "mit", "abenteuerlichen", "statistiken", "den", "bewohnern", "des", "landes", "vor", "ihr", "lebensstandard", "gleiche", "in", "vielen", "bereichen", "dem", "westlichen", "niveau", "die", "hoffnungen", "den", "westen", "tats\u00e4chlich", "wirtschaftlich", "\u00fcberholen", "zu", "k\u00f6nnen", "waren", "gen\u00e4hrt", "von", "den", "lehren", "marx", "die", "langfristig", "einen", "zusammenbruch", "der", "kapitalistischen", "produktionsweise", "vorhersagen", "infolge", "der", "industrialisierung", "der", "sowjetunion", "unter", "stalin", "und", "ihrem", "aufstieg", "zu", "einer", "weltmacht", "erschien", "der", "ausgang", "des", "kalten", "krieges", "damals", "noch", "offen", "beispiele", "der", "anf\u00e4nglich", "stalinistischen", "wirtschaftsstrategie", "und", "ihrer", "r\u00fccksichtslosen", "durchsetzung", "sind", "die", "fokussierung", "auf", "die", "schwerindustrie", "die", "monumentale", "gestaltung", "der", "stalinallee", "in", "berlin", "sowie", "die", "blutige", "niederschlagung", "der", "arbeiterproteste", "gegen", "die", "harten", "normen", "fortan", "h\u00fctete", "sich", "die", "sed", "davor", "hohe", "arbeitsleistungen", "zu", "erzwingen", "die", "phase", "der", "entstalinisierung", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "f\u00fchrte", "unter", "anderem", "zu", "einer", "st\u00e4rkeren", "orientierung", "an", "den", "unmittelbaren", "bed\u00fcrfnissen", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "versiegte", "die", "hoffnung", "den", "westen", "wirtschaftlich", "mittelfristig", "\u00fcberholen", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "devise", "ulbrichts", "lautete", "k\u00fcnftig", "\u00fcberholen", "ohne", "einzuholen", "dennoch", "ergab", "sich", "w\u00e4hrend", "der", "er", "und", "er", "jahre", "auch", "in", "der", "ddr", "ein", "deutlicher", "wirtschaftlicher", "aufschwung", "die", "konsumg\u00fcterproduktion", "in", "der", "ddr", "steigerte", "sich", "fortlaufend", "so", "kamen", "auf", "haushalte", "pkw", "waren", "es", "bereits", "pkw", "die", "zahl", "der", "fernsehger\u00e4te", "erh\u00f6hte", "sich", "im", "gleichen", "zeitraum", "von", "auf", "k\u00fchlschr\u00e4nke", "von", "auf", "und", "waschmaschinen", "von", "auf", "ger\u00e4te", "pro", "haushalte", "durch", "umfangreiche", "wohnungsbauprogramme", "konnte", "die", "wohnsituation", "deutlich", "verbessert", "werden", "innerhalb", "des", "ostblocks", "hatte", "die", "ddr", "trotz", "umverteilungen", "durch", "den", "rgw", "den", "h\u00f6chsten", "lebensstandard", "und", "wurde", "seit", "den", "er", "jahren", "zu", "den", "bedeutenden", "industriestaaten", "weltweit", "gez\u00e4hlt", "in", "der", "\u00e4ra", "des", "kalten", "krieges", "war", "die", "lage", "im", "westen", "orientierungsgrundlage", "sowohl", "f\u00fcr", "die", "staatsf\u00fchrung", "als", "auch", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "mit", "dem", "tempo", "des", "wirtschaftlichen", "aufschwungs", "der", "bundesrepublik", "konnte", "die", "ddr", "zum", "verdruss", "ihrer", "bev\u00f6lkerung", "jedoch", "von", "anfang", "an", "nicht", "mithalten", "nach", "der", "verstaatlichungskampagne", "von", "blieb", "die", "privatwirtschaft", "auf", "kleinbetriebe", "wie", "fleischereien", "tischlereien", "etc", "mit", "bis", "zu", "besch\u00e4ftigten", "beschr\u00e4nkt", "die", "jedoch", "bez\u00fcglich", "materialversorgung", "steuer", "und", "rechtslage", "benachteiligt", "wurden", "und", "daher", "als", "wenig", "erfolgversprechend", "galten", "nach", "einigen", "experimenten", "zur", "verbesserung", "der", "wirtschaftlichen", "konkurrenzf\u00e4higkeit", "mit", "dem", "ausland", "war", "es", "zu", "einer", "versorgungskrise", "im", "inland", "gekommen", "mit", "amtsantritt", "erich", "honeckers", "wurde", "unter", "der", "losung", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "versucht", "durch", "umfangreiche", "soziale", "subventionen", "zu", "demonstrieren", "dass", "man", "dennoch", "der", "fortschrittlichere", "staat", "sei", "die", "wirtschaft", "wurde", "wieder", "auf", "die", "erf\u00fcllung", "der", "konsumbed\u00fcrfnisse", "der", "eigenen", "bev\u00f6lkerung", "umorientiert", "unter", "hintanstellung", "der", "internationalen", "konkurrenzf\u00e4higkeit", "so", "\u00fcberwand", "man", "tats\u00e4chlich", "die", "ausgebrochene", "versorgungskrise", "und", "sah", "den", "neuen", "politischen", "kurs", "best\u00e4tigt", "mit", "seiner", "ablehnung", "von", "honeckers", "wirtschaftsstrategie", "behielt", "ulbricht", "teilweise", "recht", "zur", "finanzierung", "der", "stark", "erh\u00f6hten", "konsumtion", "reduzierte", "honecker", "den", "anteil", "des", "investitionsvolumens", "im", "staatshaushalt", "die", "rate", "der", "akkumulation", "f\u00fcr", "produktive", "investitionen", "ging", "von", "auf", "zur\u00fcck", "dies", "erwies", "sich", "als", "eine", "verheerende", "fehlentscheidung", "die", "letztlich", "zur", "wirtschaftlichen", "erstarrung", "der", "ddr", "f\u00fchrtedie", "vorhandenen", "investitionsmittel", "wurden", "bei", "str\u00e4flicher", "vernachl\u00e4ssigung", "anderer", "industriezweige", "auf", "gro\u00dfprojekte", "wie", "etwa", "die", "entwicklung", "der", "mikroelektronik", "konzentriert", "zum", "aufbau", "einer", "autarken", "mikroelektronischen", "industrie", "gab", "es", "f\u00fcr", "die", "ddr", "keine", "alternative", "wollte", "sie", "einen", "vorderen", "platz", "in", "der", "gruppe", "der", "entwickelten", "industriel\u00e4nder", "behaupten", "bedingt", "auch", "durch", "die", "ideologisch", "gepr\u00e4gte", "personalpolitik", "in", "forschung", "und", "entwicklung", "vgl", "werner", "hartmann", "konnte", "wegen", "der", "mangelnden", "innovationsf\u00e4higkeit", "der", "zentralplanwirtschaft", "und", "der", "kooperationsverweigerung", "im", "rgw", "dem", "westlichen", "technologieembargo", "des", "cocom", "nur", "ungen\u00fcgend", "begegnet", "werden", "deshalb", "versuchte", "die", "sed", "bei", "der", "entwicklung", "der", "mikroelektronik", "und", "computerindustrie", "durch", "eine", "strategie", "des", "nacherfindens", "diese", "technologischen", "defizite", "unter", "breitem", "einsatz", "geheimdienstlicher", "methoden", "durch", "das", "mfs", "zu", "beseitigen", "diese", "strategie", "konnte", "den", "r\u00fcckstand", "zu", "den", "f\u00fchrenden", "herstellern", "der", "welt", "prinzipiell", "nicht", "beseitigen", "sondern", "bestenfalls", "verringern", "letztlich", "aber", "hielten", "auch", "die", "technischen", "m\u00f6glichkeiten", "der", "ddr", "produkte", "der", "konkurrenz", "zu", "kopieren", "mit", "der", "rasanten", "entwicklung", "nicht", "schritt", "innerhalb", "der", "ddr", "bestand", "ein", "historisch", "gewachsener", "unterschied", "zwischen", "dem", "stark", "industrialisierten", "s\u00fcden", "und", "dem", "agrarisch", "gepr\u00e4gten", "norden", "die", "staatliche", "strukturpolitik", "versuchte", "mit", "gro\u00dfem", "aufwand", "diesen", "unterschied", "abzubauen", "etwa", "durch", "die", "ansiedlung", "von", "gro\u00dfkombinaten", "wie", "dem", "eisenh\u00fcttenkombinat", "ost", "in", "eisenh\u00fcttenstadt", "oder", "dem", "petrolchemischen", "kombinat", "pck", "in", "schwedt", "zudem", "wurde", "der", "rostocker", "hafen", "massiv", "ausgebaut", "und", "es", "entstanden", "mehrere", "gro\u00dfwerften", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "damit", "einher", "ging", "eine", "binnenwanderungsbewegung", "von", "den", "alten", "industriegebieten", "des", "s\u00fcdens", "in", "die", "stark", "erweiterten", "st\u00e4dte", "des", "nordens", "wie", "neubrandenburg", "rostock", "oder", "schwerin", "das", "warenangebot", "verblieb", "auf", "einem", "unver\u00e4ndert", "unbefriedigendem", "niveau", "technischen", "innovationen", "oder", "neuem", "denken", "wie", "etwa", "dem", "damals", "aufkommenden", "umweltbewusstsein", "konnte", "nicht", "rechnung", "getragen", "werden", "die", "unflexible", "mangelwirtschaft", "demoralisierte", "die", "bev\u00f6lkerung", "und", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "sogar", "teile", "der", "sed", "wie", "das", "so", "genannte", "sch\u00fcrerpapier", "vom", "oktober", "belegt", "die", "unter", "honecker", "vernachl\u00e4ssigte", "exportleistung", "reichte", "l\u00e4ngst", "nicht", "mehr", "aus", "um", "die", "importe", "zu", "decken", "im", "geheimen", "sch\u00fcrerpapier", "wurden", "bei", "der", "berechnung", "des", "schuldenstands", "die", "guthaben", "der", "au\u00dfenhandelsunternehmen", "der", "ddr", "koko", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "geheimhaltung", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "so", "dass", "eine", "weitaus", "h\u00f6here", "verschuldung", "angenommen", "wurde", "als", "tats\u00e4chlich", "vorhanden", "war", "dies", "best\u00e4tigte", "auch", "sch\u00fcrer", "selbst", "in", "sp\u00e4teren", "ver\u00f6ffentlichungen", "gegen\u00fcber", "dem", "nichtsozialistischen", "wirtschaftsgebiet", "betrug", "die", "nettoauslandsverschuldung", "mrd", "dm", "die", "devisenliquidit\u00e4t", "war", "nach", "den", "zahlen", "der", "bank", "f\u00fcr", "internationalen", "zahlungsausgleich", "und", "der", "bundesbank", "tats\u00e4chlich", "vorhanden", "gegen\u00fcber", "den", "l\u00e4ndern", "des", "sozialistischen", "wirtschaftsgebietes", "erreichte", "die", "ddr", "eine", "nettogl\u00e4ubigerposition", "guthaben", "von", "mrd", "valutamark", "hinzu", "kamen", "verbindlichkeiten", "staatlicher", "betriebe", "gegen\u00fcber", "dem", "ddrstaatshaushalt", "die", "sedf\u00fchrung", "bef\u00fcrchtete", "selbst", "eine", "drohende", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "nach", "den", "erfahrungen", "der", "liquidit\u00e4tskrise", "von", "diese", "krise", "wurde", "durch", "die", "von", "schalckgolodkowski", "mit", "strau\u00df", "ausgehandelten", "milliardenkredite", "\u00fcberwunden", "und", "stellte", "die", "kreditw\u00fcrdigkeit", "bei", "westlichen", "banken", "wieder", "her", "anschlie\u00dfend", "wurde", "nach", "dem", "motto", "liquidit\u00e4t", "geht", "vor", "rentabilit\u00e4t", "die", "zahlungsf\u00e4higkeit", "der", "ddr", "gesichert", "ob", "die", "wende", "durch", "die", "gefahr", "einer", "akuten", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "ausgel\u00f6st", "oder", "begleitet", "wurde", "ist", "in", "der", "forschung", "umstritten", "nach", "wolle", "stand", "das", "sedregime", "in", "seinem", "letzten", "jahr", "kurz", "vor", "der", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "dies", "wird", "bestritten", "von", "dem", "historiker", "armin", "volzedurch", "die", "erh\u00f6hung", "der", "exporte", "in", "die", "kapitalistischen", "l\u00e4nder", "in", "den", "jahren", "die", "reduzierung", "westlicher", "importe", "und", "dank", "der", "vergabe", "zweier", "milliardenkredite", "seitens", "der", "bundesregierung", "in", "den", "jahren", "und", "sowie", "weiterer", "westlicher", "transferleistungen", "gelang", "es", "der", "f\u00fchrung", "unter", "honecker", "und", "mittag", "noch", "einmal", "der", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "zu", "entgehen", "f\u00fcr", "eine", "kurze", "zeit", "konnte", "die", "sedspitze", "mit", "dieser", "politik", "das", "\u00fcberleben", "der", "ddr", "sichern", "auf", "mittlere", "sicht", "jedoch", "musste", "sie", "in", "den", "ruin", "f\u00fchren", "nach", "hanswerner", "sinn", "befand", "sich", "die", "ddr", "in", "einem", "abgewirtschafteten", "zustand", "zur", "produktivit\u00e4tssteigerung", "oder", "zu", "verbesserungen", "des", "warenangebots", "kaum", "noch", "in", "der", "lage", "das", "durchschnittliche", "reallohnniveau", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "betrug", "allenfalls", "ein", "drittel", "des", "westniveaus", "produktion", "der", "erste", "f\u00fcnfjahrplan", "von", "bis", "verfolgte", "haupts\u00e4chlich", "das", "ziel", "die", "kriegsfolgen", "zu", "beseitigen", "und", "die", "produktion", "speziell", "der", "energiewirtschaft", "der", "schwer", "und", "der", "chemischen", "industrie", "zu", "steigern", "existierten", "in", "der", "ddr", "noch", "\u00fcber", "privatbetriebe", "und", "in", "der", "landwirtschaft", "war", "die", "kollektivierung", "erst", "abgeschlossen", "die", "produktionszahlen", "der", "ddr", "erreichten", "die", "doppelte", "h\u00f6he", "des", "vorkriegsstandes", "im", "selben", "jahr", "wurden", "in", "der", "ddr", "mio", "tonnen", "rohbraunkohle", "gef\u00f6rdert", "prozent", "der", "weltf\u00f6rderung", "mrd", "kilowattstunden", "strom", "und", "mio", "tonnen", "stahl", "mal", "so", "viel", "wie", "noch", "produziert", "in", "der", "chemieproduktion", "hatte", "die", "ddr", "weltweit", "die", "zweith\u00f6chste", "produktionsrate", "und", "war", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "maschinenexporteur", "aller", "ostblockstaaten", "bis", "stieg", "die", "industrieproduktion", "auf", "etwa", "das", "f\u00fcnffache", "des", "vorkriegsstandes", "nationaleinkommen", "der", "ddr", "in", "milliarden", "mark", "der", "ddr", "nach", "vergleichbaren", "preisen", "basis", "einkommen", "und", "konsum", "allgemein", "l\u00f6hne", "und", "preise", "unterlagen", "in", "der", "regel", "der", "staatlichen", "festlegung", "manche", "konsumg\u00fcter", "vor", "allem", "importartikel", "waren", "in", "der", "ddr", "durchg\u00e4ngig", "knapp", "essenzielle", "konsumg\u00fcter", "waren", "meist", "ausreichend", "vorhanden", "produktvielfalt", "und", "auswahlm\u00f6glichkeiten", "jedoch", "wesentlich", "geringer", "im", "vergleich", "zur", "damaligen", "bundesrepublik", "mit", "einem", "einheitlichen", "verkaufspreis", "subventioniert", "wurden", "haupts\u00e4chlich", "dinge", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "technische", "ger\u00e4te", "und", "andere", "waren", "die", "auch", "gegen", "devisen", "exportiert", "werden", "konnten", "waren", "dagegen", "an", "der", "kaufkraft", "der", "bev\u00f6lkerung", "gemessen", "oft", "sehr", "teuer", "ein", "farbfernseher", "kostete", "in", "den", "er", "jahren", "zwischen", "und", "mark", "w\u00e4hrend", "ein", "br\u00f6tchen", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "pfennige", "zu", "haben", "war", "bemerkenswert", "ist", "dass", "die", "meisten", "konsumg\u00fcter", "der", "ddr", "aus", "eigener", "herstellung", "stammten", "allerdings", "wurden", "die", "besten", "produkte", "oftmals", "exportiert", "und", "standen", "der", "eigenen", "bev\u00f6lkerung", "kaum", "oder", "gar", "nicht", "zur", "verf\u00fcgung", "ein", "wegen", "der", "b\u00fcrgerproteste", "markantes", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "knappheit", "von", "importwaren", "war", "die", "kaffeekrise", "ende", "der", "er", "jahre", "die", "parteif\u00fchrung", "versuchte", "devisen", "durch", "reduzierung", "des", "kaffeeimportes", "einzusparen", "wegen", "breiter", "proteste", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "mussten", "die", "ma\u00dfnahmen", "wieder", "verworfen", "werden", "in", "ostberlin", "war", "das", "warenangebot", "besser", "als", "in", "der", "\u00fcbrigen", "ddr", "die", "staatsf\u00fchrung", "propagierte", "von", "anfang", "an", "absolute", "preisstabilit\u00e4t", "tats\u00e4chlich", "\u00e4nderten", "sich", "die", "preise", "der", "meisten", "waren", "\u00fcber", "die", "jahrzehnte", "kaum", "bis", "gar", "nicht", "das", "einkommen", "stieg", "dagegen", "kontinuierlich", "an", "so", "verdiente", "ein", "einfacher", "fabrikarbeiter", "im", "sachsenringwerk", "mark", "und", "mark", "da", "sich", "die", "warenproduktion", "aber", "nicht", "\u00e4quivalent", "dazu", "entwickelte", "baute", "sich", "ein", "massiver", "kaufkraft\u00fcberhang", "auf", "die", "bev\u00f6lkerung", "sparte", "ihr", "geld", "lieber", "weil", "sie", "im", "verf\u00fcgbaren", "warenangebot", "keinen", "ad\u00e4quaten", "gegenwert", "sah", "die", "verteilung", "der", "geldverm\u00f6gen", "in", "der", "ddr", "konterkarierte", "sozialistische", "grunds\u00e4tze", "etwa", "zehn", "prozent", "der", "konteninhaber", "besa\u00dfen", "prozent", "der", "geldverm\u00f6gender", "hohe", "zinssatz", "auf", "spareinlagen", "von", "\u00fcber", "prozent", "verzerrte", "die", "verh\u00e4ltnisse", "noch", "weiter", "der", "staat", "sah", "sich", "unf\u00e4hig", "das", "problem", "zu", "l\u00f6sen", "da", "er", "die", "spareinlagen", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "investitionskredite", "verwendete", "mit", "den", "steigenden", "geh\u00e4ltern", "bzw", "den", "stabilen", "preisen", "wurde", "der", "bev\u00f6lkerung", "ein", "wohlstand", "suggeriert", "der", "nicht", "vorhanden", "war", "einkommen", "die", "einkommen", "einer", "verk\u00e4uferin", "mit", "etwa", "mark", "eines", "ingenieurs", "etwa", "mark", "und", "eines", "bauarbeiters", "etwa", "mark", "unterschieden", "sich", "in", "der", "h\u00f6he", "und", "damit", "auch", "im", "sparpotenzial", "die", "einkommensschere", "klaffte", "aber", "nicht", "so", "stark", "auseinander", "wie", "in", "den", "westlichen", "industriel\u00e4ndern", "gefragte", "handwerker", "verdienten", "nicht", "selten", "mindestens", "so", "gut", "wie", "leitende", "\u00e4rzte", "die", "einkommen", "stiegen", "im", "laufe", "der", "jahrzehnte", "kontinuierlich", "an", "vor", "allem", "die", "geh\u00e4lter", "einfacher", "fabrikarbeiter", "erh\u00f6hten", "sich", "teilweise", "unproportional", "stark", "so", "verdienten", "im", "sachsenringwerk", "der", "er", "jahre", "einfache", "produktionsarbeiter", "teilweise", "mehr", "geld", "als", "qualifizierte", "meister", "und", "diplomingenieure", "des", "werkes", "das", "durchschnittliche", "monatliche", "einkommen", "von", "arbeitern", "und", "angestellten", "in", "volkseigenen", "betrieben", "stieg", "auf", "mark", "es", "lag", "in", "der", "industrie", "bei", "in", "der", "land", "und", "forstwirtschaft", "bei", "und", "im", "handel", "bei", "mark", "die", "mittelst\u00e4ndische", "privatwirtschaft", "wie", "sie", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "in", "der", "ddr", "noch", "existierte", "erm\u00f6glichte", "es", "einzelnen", "personen", "sich", "zum", "million\u00e4r", "hochzuarbeiten", "dies", "gelang", "unter", "anderem", "einem", "dresdner", "seifenhersteller", "in", "der", "ddr", "der", "er", "und", "er", "jahre", "war", "dies", "infolge", "von", "verstaatlichungen", "und", "rechtlicher", "einengung", "aber", "nicht", "mehr", "m\u00f6glich", "einzelhandel", "in", "der", "nachkriegszeit", "spielte", "geld", "kaum", "eine", "rolle", "die", "knappen", "konsumg\u00fcter", "wurden", "zentral", "kontrolliert", "und", "in", "rationierten", "mengen", "gegen", "karten", "an", "die", "konsumenten", "verteilt", "hob", "die", "ddr", "verbliebene", "reste", "der", "lebensmittelrationierung", "auf", "weil", "die", "sed", "nach", "der", "w\u00e4hrungsreform", "im", "juni", "in", "den", "westlichen", "besatzungszonen", "dem", "sich", "dort", "entwickelnden", "effizienten", "wirtschaftssystem", "nichts", "entgegenzusetzen", "hatte", "die", "wirtschaftswissenschaftler", "und", "b\u00fcrokraten", "der", "jungen", "ddr", "verkannten", "allerdings", "die", "bedeutung", "des", "privaten", "konsums", "und", "entwickelten", "die", "auf", "ein", "netzwerk", "gro\u00dfer", "industriebetriebe", "fixierte", "planwirtschaft", "in", "deren", "nischen", "der", "konsumg\u00fcterabsatz", "improvisiert", "wurdein", "einzelhandelsl\u00e4den", "vor", "allem", "denen", "der", "genossenschaftlichen", "konsumorganisation", "sowie", "der", "ho", "wurden", "die", "waren", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "vertrieben", "neben", "kleinen", "gesch\u00e4ften", "gab", "es", "gr\u00f6\u00dfere", "selbstbedienungsl\u00e4den", "die", "kaufhallen", "genannt", "wurden", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "wurden", "waren", "und", "kaufh\u00e4user", "eingerichtet", "die", "handelsorganisation", "f\u00fchrte", "diese", "als", "centrumwarenh\u00e4user", "die", "konsumgenossenschaften", "ihre", "als", "konsumentwarenh\u00e4user", "waren", "des", "gehobenen", "bedarfs", "wurden", "zwecks", "kaufkraftabsch\u00f6pfung", "in", "speziellen", "konzessionierten", "l\u00e4den", "angeboten", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "bekleidung", "und", "schuhe", "die", "exquisitl\u00e4den", "f\u00fcnf", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurden", "luxuri\u00f6se", "feinkostgesch\u00e4fte", "mit", "nahrungs", "und", "genussmitteln", "er\u00f6ffnet", "die", "delikatl\u00e4den", "zur", "devisenbeschaffung", "wurden", "die", "intershopl\u00e4den", "gegr\u00fcndet", "die", "ab", "importwaren", "oder", "in", "der", "ddr", "gefertigte", "waren", "westlicher", "marken", "gegen", "devisen", "verkauften", "und", "kam", "es", "durch", "die", "schnell", "gestiegenen", "einkommen", "und", "guthaben", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "dem", "schlechten", "konsumg\u00fcterangebot", "zu", "einem", "von", "den", "planern", "nicht", "vorhergesehenen", "kaufkraft\u00fcberhang", "die", "zur\u00fcckgestaute", "inflation", "und", "das", "unverm\u00f6gen", "weiterhin", "knappheitspreise", "f\u00fcr", "hochwertige", "erzeugnisse", "zu", "bilden", "veranlassten", "die", "regierung", "die", "bereits", "von", "ddrb\u00fcrgern", "bevorrateten", "dm", "und", "devisenvorr\u00e4te", "zu", "legalisieren", "und", "diese", "\u00fcber", "die", "\u00f6ffnung", "der", "intershops", "zu", "vereinnahmendie", "versorgung", "mit", "vielen", "produkten", "unterlag", "gro\u00dfen", "schwankungen", "insbesondere", "in", "den", "er", "und", "seit", "den", "er", "jahren", "kam", "es", "immer", "wieder", "zu", "versorgungsengp\u00e4ssen", "wovon", "einzig", "grundnahrungsmittel", "tabakprodukte", "und", "alkohol", "ausgenommen", "waren", "alles", "andere", "war", "zumindest", "phasenweise", "nur", "als", "b\u00fcckware", "oder", "auf", "dem", "schwarzmarkt", "zu", "haben", "dieser", "wurde", "gespeist", "durch", "die", "private", "einfuhr", "von", "konsumg\u00fctern", "aus", "der", "bundesrepublik", "die", "mit", "der", "neuen", "ostpolitik", "der", "sozialliberalen", "koalition", "in", "schwung", "kam", "und", "schlie\u00dflich", "einen", "umfang", "von", "mehreren", "milliarden", "erreichte", "bezahlt", "wurde", "mit", "dm", "mit", "mark", "der", "ddr", "zu", "deutlich", "\u00fcberteuerten", "preisen", "oder", "es", "wurde", "getauscht", "dieser", "schwarzmarkt", "wurde", "vom", "regime", "toleriert", "weil", "er", "die", "nachfrage", "der", "bev\u00f6lkerung", "befriedigte", "die", "nicht", "zuletzt", "das", "werbefernsehen", "aus", "dem", "westen", "immer", "neu", "anheizte", "gleichzeitig", "trug", "er", "dadurch", "zu", "einer", "destabilisierung", "des", "regimes", "bei", "da", "er", "nach", "einsch\u00e4tzung", "ilkosascha", "kowalczuks", "die", "sehnsucht", "nach", "dem", "richtigen", "westen", "wachhielt", "ab", "entwickelte", "sich", "die", "ddr", "vom", "bier", "zum", "branntweinland", "beim", "spirituosenkonsum", "nahm", "die", "ddr", "ab", "den", "dritten", "rang", "und", "ab", "den", "ersten", "rang", "unter", "den", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "einab", "konnten", "westb\u00fcrger", "ihren", "verwandten", "in", "der", "ddr", "mit", "westgeld", "konsumg\u00fcter", "aller", "art", "im", "genexgeschenkkatalog", "bestellen", "genex", "war", "eine", "wichtige", "devisenquelle", "f\u00fcr", "die", "ddr", "und", "erwirtschaftete", "bis", "zu", "millionen", "dmark", "umsatz", "im", "jahr", "elektronik", "und", "medientechnik", "elektronikartikel", "wie", "radios", "kassettenrekorder", "stereoanlagen", "und", "fernsehger\u00e4te", "stammten", "in", "der", "regel", "aus", "landeseigener", "produktion", "von", "rft", "diese", "g\u00fcter", "waren", "politisch", "als", "nicht", "essenziell", "f\u00fcr", "jedermann", "eingestuft", "und", "hatten", "als", "luxusg\u00fcter", "entsprechend", "ihren", "preis", "die", "produktion", "von", "computertechnik", "erfolgte", "in", "den", "kombinaten", "robotron", "und", "mikroelektronik", "erfurt", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurden", "neben", "professionellen", "computern", "zwar", "auch", "konsumg\u00fcter", "wie", "der", "homecomputer", "robotron", "kc", "produziert", "aber", "bis", "zum", "ende", "der", "ddr", "blieben", "die", "produktionszahlen", "solcher", "ger\u00e4te", "eher", "gering", "waren", "lediglich", "der", "haushalte", "mit", "einem", "telefonanschluss", "ausgestattet", "bevorzugt", "erhielten", "\u00e4rzte", "polizisten", "und", "mitarbeiter", "des", "mfs", "einen", "privaten", "telefonanschluss", "vom", "ausland", "waren", "die", "anschl\u00fcsse", "\u00fcber", "die", "l\u00e4ndervorwahl", "+", "erreichbar", "verkehrsmittel", "die", "versorgung", "mit", "pkw", "nahm", "in", "der", "wirtschaft", "der", "ddr", "keine", "vorrangige", "rolle", "ein", "den", "r\u00fcckstand", "gegen\u00fcber", "westdeutschland", "begr\u00fcndete", "man", "mit", "den", "ausbeuterischen", "arbeitsverh\u00e4ltnissen", "im", "westen", "die", "man", "in", "der", "ddr", "nicht", "n\u00f6tig", "habe", "sowie", "mit", "den", "schwierigen", "anfangsbedingungen", "aufgrund", "der", "deutschen", "teilung", "und", "dem", "damit", "verbundenen", "wegfall", "zahlreicher", "grundstoff", "und", "zulieferbetriebe", "die", "sed", "kritisierte", "dass", "sich", "die", "bundesrepublik", "einseitig", "auf", "die", "f\u00f6rderung", "der", "automobilindustrie", "fokussiere", "die", "pl\u00e4ne", "den", "westen", "bald", "einzuholen", "wurden", "mitte", "der", "er", "jahre", "aufgegeben", "als", "die", "kluft", "im", "automobilsektor", "offensichtlich", "und", "un\u00fcberwindbar", "gro\u00df", "zu", "werden", "begann", "das", "zunehmende", "verkehrschaos", "in", "westlichen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "durch", "private", "pkw", "sahen", "verkehrsexperten", "der", "ddr", "als", "best\u00e4tigung", "der", "richtigkeit", "der", "orientierung", "auf", "\u00f6ffentliche", "verkehrsmittelkraftstoffe", "waren", "in", "der", "ddr", "im", "vergleich", "zum", "einkommen", "deutlich", "teurer", "als", "in", "der", "bundesrepublik", "die", "preise", "lagen", "konstant", "zwischen", "mark", "pro", "liter", "f\u00fcr", "diesel", "und", "etwa", "mark", "f\u00fcr", "zweitaktgemisch", "w\u00e4hrend", "die", "durchschnittlichen", "treibstoffpreise", "in", "westdeutschland", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "im", "pfennigbereich", "lagen", "und", "auch", "ein", "liter", "superbenzin", "im", "schnitt", "nur", "dm", "und", "ein", "liter", "diesel", "dm", "kostetender", "\u00f6ffentliche", "personenverkehr", "wurde", "gef\u00f6rdert", "befand", "sich", "baulich", "aufgrund", "der", "allgemeinen", "materialknappheit", "jedoch", "teilweise", "in", "schlechtem", "zustand", "unter", "anderem", "waren", "nach", "der", "demontage", "von", "gleisen", "als", "reparationen", "an", "die", "sowjetunion", "lediglich", "noch", "der", "strecken", "zweigleisig", "auch", "die", "streckenelektrifizierung", "wurde", "durch", "reparationen", "in", "form", "von", "elektrolokomotiven", "und", "bahnstromanlagen", "weit", "zur\u00fcckgeworfen", "stra\u00dfenbahnen", "wurden", "bis", "im", "inland", "von", "mitgliedsbetrieben", "der", "lowa", "wie", "der", "gothaer", "waggonfabrik", "fabriziert", "hernach", "wurden", "aber", "aufgrund", "der", "rgwvorgaben", "konstruktionen", "des", "herstellers", "kd", "tatra", "aus", "der", "ssr", "importiert", "auch", "gro\u00dfdiesellokomotiven", "wurden", "aufgrund", "solcher", "absprachen", "ab", "ende", "der", "er", "jahre", "von", "der", "sowjetunion", "geliefert", "busse", "wurden", "von", "den", "ikaruswerken", "aus", "der", "volksrepublik", "ungarn", "bezogen", "die", "fahrpreise", "in", "\u00f6ffentlichen", "verkehrsmitteln", "waren", "niedrig", "besonderer", "wert", "wurde", "im", "gegensatz", "zur", "verkehrsplanung", "der", "bundesrepublik", "auf", "den", "ausbau", "eines", "umfangreichen", "stra\u00dfenbahnnetzes", "gelegt", "exemplarisch", "ist", "dieser", "unterschied", "noch", "heute", "im", "stra\u00dfenbahnnetz", "berlins", "zu", "erkennen", "bei", "der", "neuanlage", "von", "wohnvierteln", "wurden", "trassen", "f\u00fcr", "stra\u00dfenbahnen", "in", "der", "ddr", "stets", "mit", "eingeplant", "und", "stra\u00dfenbahnen", "hatten", "gegen\u00fcber", "dem", "stra\u00dfenverkehr", "grunds\u00e4tzlich", "vorfahrt", "der", "personenverkehr", "der", "deutschen", "reichsbahn", "war", "ebenfalls", "sehr", "preiswert", "grundpreis", "pfennigkm", "abz\u00fcglich", "zahlreicher", "erm\u00e4\u00dfigungen", "der", "g\u00fcterverkehr", "wurde", "vorwiegend", "\u00fcber", "die", "schiene", "abgewickelt", "die", "meisten", "betriebe", "waren", "an", "das", "schienennetz", "angeschlossen", "machte", "der", "trabant", "des", "bestands", "an", "personenkraftwagen", "aus", "weitere", "waren", "wartburgs", "der", "rest", "importwagen", "der", "trabant", "wurde", "in", "den", "veb", "sachsenring", "automobilwerken", "zwickau", "gebaut", "war", "ein", "kleinwagen", "und", "wurde", "nach", "einf\u00fchrung", "des", "modells", "trabant", "seit", "nur", "noch", "im", "detail", "weiterentwickelt", "die", "produktionsanlagen", "im", "pkwsektor", "liefen", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "verschlei\u00df", "gewinne", "wurden", "kaum", "bis", "gar", "nicht", "reinvestiert", "vielversprechende", "entwicklungen", "wie", "der", "trabant", "oder", "wartburg", "wurden", "politisch", "gestoppt", "siehe", "auch", "rgwauto", "ab", "ende", "der", "er", "jahre", "entfernten", "sich", "die", "fahrzeugmodelle", "daher", "zunehmend", "vom", "weltstand", "und", "veralteten", "vor", "allem", "durch", "ihre", "schadstoffintensiven", "zweitaktmotoren", "sogar", "im", "vergleich", "zu", "den", "autos", "anderer", "sozialistischer", "l\u00e4nder", "der", "trabant", "mit", "seiner", "ber\u00fcchtigten", "abgasfahne", "wurde", "zu", "einem", "symbol", "f\u00fcr", "die", "erstarrte", "wirtschaft", "in", "der", "ddr", "die", "nutzfahrzeugproduktion", "der", "ddr", "beschr\u00e4nkte", "sich", "im", "wesentlichen", "auf", "den", "kleintransporter", "barkas", "den", "dreitonner", "robur", "und", "den", "f\u00fcnftonner", "w", "gr\u00f6\u00dfere", "lastkraftwagen", "wurden", "aus", "anderen", "rgwstaaten", "importiert", "wie", "etwa", "tatras", "und", "kamaz", "f\u00fcr", "den", "fernverkehr", "wurden", "oftmals", "volvofahrzeuge", "eingesetzt", "der", "mangel", "an", "kleintransportern", "war", "besonders", "akut", "daran", "\u00e4nderten", "auch", "importe", "der", "polnischen", "uk", "der", "russischen", "uaz", "und", "der", "rum\u00e4nischen", "rocar", "tvs", "genannt", "balkanziege", "wenig", "zu", "transportzwecken", "wurden", "daher", "oftmals", "pkw", "mit", "lastanh\u00e4ngern", "genutzt", "multicar", "ist", "der", "einzige", "kfzhersteller", "der", "ddr", "der", "noch", "heute", "existiert", "die", "kleinen", "wendigen", "minilkw", "f\u00fcllen", "eine", "bestehende", "marktl\u00fccke", "die", "ddr", "war", "ein", "land", "der", "zweir\u00e4der", "simson", "produzierte", "von", "bis", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "millionen", "kleinkraftr\u00e4der", "die", "zum", "gro\u00dfteil", "im", "inland", "verblieben", "die", "zahl", "vermittelt", "gemessen", "an", "den", "millionen", "einwohnern", "einen", "eindruck", "davon", "wie", "weit", "verbreitet", "mopeds", "damals", "waren", "dies", "hing", "auch", "mit", "recht", "freiz\u00fcgigen", "zulassungsrichtlinien", "zusammen", "eine", "kleine", "fahrpr\u00fcfung", "reichte", "aus", "um", "mit", "jahren", "ein", "kmh", "schnelles", "moped", "fahren", "zu", "d\u00fcrfen", "hinzu", "kam", "die", "simson", "suhl", "awo", "und", "noch", "einmal", "etwas", "mehr", "als", "millionen", "motorr\u00e4der", "von", "mz", "aus", "zschopau", "im", "gegensatz", "zu", "den", "personenkraftwagen", "hinkten", "die", "zweir\u00e4der", "der", "ddr", "dem", "internationalen", "stand", "nicht", "so", "weit", "hinterher", "auch", "in", "den", "er", "jahren", "gab", "es", "noch", "fortschrittliche", "produkte", "wie", "etwa", "das", "simson", "sr", "auch", "s\u00e4mtliche", "fahrr\u00e4der", "wurden", "in", "der", "ddr", "selbst", "hergestellt", "die", "wichtigsten", "hersteller", "waren", "dabei", "diamant", "und", "mifa", "erstere", "galten", "aufgrund", "ihrer", "internationalen", "rennradsporterfolge", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "als", "angesehene", "marke", "vom", "reiseb\u00fcro", "der", "ddr", "wurden", "auch", "flugreisen", "angeboten", "so", "kostete", "beispielsweise", "ein", "flug", "von", "leipzigmockau", "nach", "barth", "an", "der", "ostsee", "mark", "allgemein", "war", "flugverkehr", "zu", "privaten", "urlaubszwecken", "jedoch", "nicht", "sehr", "verbreitet", "auch", "ferne", "ziele", "wie", "bulgarien", "wurden", "h\u00e4ufig", "mit", "dem", "eigenen", "auto", "oder", "per", "zug", "angesteuert", "wohnen", "einen", "wohnungsmarkt", "gab", "es", "in", "der", "ddr", "nicht", "die", "wohnungen", "wurden", "vom", "staat", "zugeteilt", "kriterien", "waren", "dabei", "unter", "anderem", "die", "zahl", "der", "kinder", "der", "personenstand", "soziale", "stellung", "sowie", "mitgliedschaft", "und", "position", "in", "der", "staatspartei", "sed", "individuelle", "w\u00fcnsche", "lie\u00dfen", "sich", "oft", "nur", "\u00fcber", "vereinbarte", "wohnungstauschs", "realisieren", "vor", "allem", "als", "unverheirateter", "erwachsener", "ohne", "kinder", "war", "es", "problematisch", "\u00fcberhaupt", "eine", "eigene", "wohnung", "zu", "erhalten", "die", "kaltmiete", "f\u00fcr", "eine", "wohnung", "betrug", "je", "nach", "ausstattung", "meist", "etwa", "seltener", "bis", "zu", "mark", "im", "monat", "dies", "ist", "auch", "unter", "ber\u00fccksichtigung", "des", "damaligen", "einkommens", "von", "durchschnittlich", "mark", "pro", "arbeitnehmer", "sehr", "wenig", "die", "kriegszerst\u00f6rungen", "machten", "umfangreiche", "wohnungsbauprogramme", "erforderlich", "ab", "anfang", "der", "er", "jahre", "wurde", "mit", "der", "plattenbautechnik", "eine", "hohe", "rationalisierung", "und", "standardisierung", "des", "wohnungsneubaus", "erreicht", "viele", "wohnkomplexe", "und", "einige", "ganze", "stadtviertel", "wurden", "in", "plattenbauweise", "errichtet", "da", "der", "bedarf", "an", "neuen", "wohnungen", "immens", "war", "blieben", "individuelle", "anspr\u00fcche", "an", "die", "wohnkomplexe", "weitgehend", "unber\u00fccksichtigt", "trotz", "des", "umfangreichen", "wohnungsneubaus", "gab", "es", "selbst", "in", "den", "er", "jahren", "noch", "lange", "wartezeiten", "auf", "neubauwohnungen", "auch", "deshalb", "weil", "die", "altbausubstanz", "zunehmend", "verfiel", "angesichts", "der", "wohnungsnot", "nach", "dem", "krieg", "kam", "in", "beiden", "deutschen", "staaten", "die", "kostenintensive", "sanierung", "von", "altbauten", "zun\u00e4chst", "nicht", "in", "frage", "teilweise", "kam", "es", "auch", "zum", "abriss", "noch", "intakter", "altbauten", "um", "platz", "f\u00fcr", "kosteng\u00fcnstigere", "neubauten", "zu", "schaffen", "w\u00e4hrend", "in", "der", "bundesrepublik", "ende", "der", "er", "jahre", "mit", "der", "staatlichen", "st\u00e4dtebauf\u00f6rderung", "die", "sanierung", "der", "altst\u00e4dte", "einsetzte", "verfielen", "die", "altstadtkerne", "in", "der", "ddr", "da", "sich", "die", "politik", "in", "der", "ddr", "an", "den", "zahlen", "der", "neu", "errichteten", "wohnungen", "ma\u00df", "und", "die", "festgeschriebenen", "mieten", "zur", "instandhaltung", "der", "geb\u00e4ude", "nicht", "ausreichten", "wurden", "vielfach", "nicht", "einmal", "grundlegende", "reparaturen", "der", "dachdeckung", "vorgenommen", "und", "viele", "altbauten", "wurden", "bauf\u00e4llig", "der", "bedarf", "an", "bauleistungen", "\u00fcberstieg", "deutlich", "das", "in", "der", "ddr", "effektiv", "erbrachte", "bauaufkommen", "ernstzunehmende", "sch\u00e4tzungen", "stuften", "prozent", "des", "geb\u00e4udebestands", "als", "unrettbar", "ein", "viele", "vor", "allem", "junge", "menschen", "begegneten", "der", "diskrepanz", "zwischen", "schwer", "erh\u00e4ltlichen", "neubauwohnungen", "und", "zahlreichen", "leerstehenden", "verfallenden", "altbauwohnungen", "durch", "schwarzwohnen", "unter", "umgehung", "der", "staatlichen", "wohnraumlenkung", "die", "auch", "die", "belegung", "des", "wohnraums", "der", "relativ", "wenigen", "privatvermieter", "reglementierte", "bis", "zur", "wiedervereinigung", "konnten", "in", "der", "ddr", "nur", "selten", "umfassende", "sanierungsma\u00dfnahmen", "verwirklicht", "werden", "beispiele", "sind", "das", "aufw\u00e4ndig", "sanierte", "areal", "kollwitzplatz", "in", "berlinprenzlauer", "berg", "sowie", "an", "vorzeigepl\u00e4tzen", "in", "den", "stadtkernen", "der", "messestadt", "leipzig", "und", "der", "klassikerstadt", "weimar", "wegen", "festgeschriebener", "mieten", "und", "staatlicher", "wohnungszuteilung", "waren", "die", "wohnviertel", "weniger", "nach", "einkommensgruppen", "homogenisiert", "als", "heute", "in", "vielen", "westlichen", "l\u00e4ndern", "und", "wiesen", "gro\u00dfteils", "eine", "hohe", "soziale", "durchmischung", "auf", "angeh\u00f6rige", "verschiedener", "sozialer", "schichten", "wohnten", "oft", "dicht", "beieinander", "allerdings", "wurden", "die", "sednomenklatura", "und", "die", "mitarbeiter", "vieler", "staatsorgane", "in", "bestimmten", "wohngebieten", "konzentriert", "der", "bau", "von", "einfamilienh\u00e4usern", "wurde", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "wegen", "materialknappheit", "nur", "in", "engen", "grenzen", "erm\u00f6glicht", "so", "gab", "es", "etwa", "vorschriften", "zur", "verbauten", "menge", "an", "steinen", "und", "vorgeschriebene", "haustypen", "in", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "familiengr\u00f6\u00dfe", "dann", "erfuhr", "durch", "staatliche", "f\u00f6rderprogramme", "f\u00fcr", "einfamilienh\u00e4user", "einen", "gewissen", "aufschwung", "davon", "abgesehen", "blieb", "es", "stets", "schwierig", "privat", "an", "baumaterial", "zu", "kommen", "sodass", "neubau", "oder", "sanierung", "von", "h\u00e4usern", "in", "eigeninitiative", "mit", "gro\u00dfen", "h\u00fcrden", "verbunden", "war", "baum\u00e4rkte", "gab", "es", "nicht", "selbst", "eine", "badewanne", "fliesen", "oder", "zement", "privat", "zu", "beschaffen", "war", "meist", "nur", "mit", "kontakten", "in", "die", "staatliche", "bauwirtschaft", "m\u00f6glich", "die", "ung\u00fcnstigen", "rahmenbedingungen", "f\u00fcr", "bau", "und", "instandhaltung", "privater", "grundst\u00fccke", "trugen", "dazu", "bei", "dass", "die", "preise", "f\u00fcr", "grundst\u00fccke", "und", "h\u00e4user", "extrem", "niedrig", "waren", "medizinische", "versorgung", "die", "medizin", "war", "in", "der", "ddr", "umfassend", "ausgepr\u00e4gt", "jedoch", "nicht", "immer", "auf", "h\u00f6chstem", "niveau", "insbesondere", "bei", "ausstattung", "und", "arzneimittelversorgung", "konnte", "die", "ddr", "auch", "aus", "devisenmangel", "den", "international", "neuesten", "stand", "nicht", "\u00fcberall", "gew\u00e4hrleisten", "versorgungs", "und", "ausstattungsm\u00e4ngel", "zeigten", "sich", "in", "erh\u00f6htem", "ma\u00dfe", "bei", "rentnern", "und", "pflegebed\u00fcrftigen", "allerdings", "war", "hierbei", "auch", "die", "versorgungsleistung", "in", "der", "bundesrepublik", "nicht", "mit", "dem", "heutigen", "stand", "vergleichbar", "die", "ambulante", "medizinische", "versorgung", "war", "in", "polikliniken", "und", "mittels", "gemeindeschwestern", "organisiert", "beide", "versorgungsmodelle", "wurden", "im", "zuge", "der", "wende", "zun\u00e4chst", "verworfen", "inzwischen", "gibt", "es", "bestrebungen", "beides", "wieder", "einzuf\u00fchren", "\u00e4hnlich", "verh\u00e4lt", "es", "sich", "mit", "der", "impfpflicht", "die", "im", "zuge", "der", "wiedervereinigung", "zun\u00e4chst", "abgeschafft", "und", "im", "jahr", "teilweise", "wieder", "eingef\u00fchrt", "wurde", "die", "zahl", "der", "\u00e4rzte", "betrug", "d", "h", "ein", "arzt", "pro", "einwohner", "zahn\u00e4rzte", "gab", "es", "in", "krankenh\u00e4usern", "standen", "etwa", "betten", "zur", "verf\u00fcgung", "d", "h", "betten", "pro", "einwohner", "reisen", "die", "reisefreiheit", "der", "ddrb\u00fcrger", "war", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "hintergrund", "war", "die", "starke", "tendenz", "zur", "abwanderung", "vor", "allem", "qualifizierter", "arbeitskr\u00e4fte", "der", "durch", "beschr\u00e4nkungen", "der", "reisefreiheit", "entgegengewirkt", "werden", "sollte", "somit", "verweigerte", "die", "staatsf\u00fchrung", "bis", "zur", "wende", "der", "mehrheit", "der", "ddrbev\u00f6lkerung", "freie", "reisen", "in", "das", "westliche", "und", "selbst", "in", "das", "sozialistische", "ausland", "die", "meisten", "urlauber", "blieben", "in", "der", "ddr", "bevorzugt", "an", "der", "ostsee", "im", "th\u00fcringer", "wald", "und", "im", "elbsandsteingebirge", "reisen", "ins", "sozialistische", "ausland", "unterlagen", "einer", "sehr", "restriktiven", "genehmigungspraxis", "sie", "bedurften", "so", "genannter", "reiseanlagen", "die", "bei", "der", "volkspolizei", "beantragt", "werden", "mussten", "lediglich", "in", "die", "ssr", "und", "zwischen", "und", "nach", "polen", "war", "die", "reise", "ohne", "vorherige", "genehmigung", "m\u00f6glich", "nach", "abschluss", "eines", "rechtshilfeabkommens", "zwischen", "belgrad", "und", "ostberlin", "zur", "auslieferung", "abtr\u00fcnniger", "ddrb\u00fcrger", "durften", "j\u00e4hrlich", "auserw\u00e4hlte", "ddrb\u00fcrger", "unter", "besonderen", "sicherheitsvorkehrungen", "nach", "jugoslawien", "reisen", "reisen", "ins", "nichtsozialistische", "ausland", "konnten", "von", "ddrb\u00fcrgern", "unter", "jahren", "laut", "der", "im", "ddrgesetzblatt", "ver\u00f6ffentlichten", "reiseverordnung", "zwar", "beantragt", "werden", "die", "antr\u00e4ge", "wurden", "jedoch", "von", "der", "stasi", "hinter", "den", "kulissen", "\u00fcberwiegend", "als", "ungesetzlich", "eingestuft", "und", "abgelehnt", "ausnahmen", "wurden", "bei", "dringenden", "familienangelegenheiten", "gemacht", "wenn", "eine", "r\u00fcckkehr", "in", "die", "ddr", "als", "wahrscheinlich", "galt", "z", "b", "wenn", "kinder", "oder", "der", "ehepartner", "als", "pfand", "zur\u00fcckblieben", "weiterhin", "bestanden", "erleichterte", "regelungen", "auch", "f\u00fcr", "westreisen", "wenn", "die", "reise", "aus", "beruflichen", "gr\u00fcnden", "erfolgte", "ab", "durften", "rentner", "f\u00fcr", "mehrere", "wochen", "im", "jahr", "ins", "westliche", "ausland", "reisen", "weil", "deren", "eventuelles", "fernbleiben", "keinen", "verlust", "an", "arbeitskr\u00e4ften", "f\u00fcr", "die", "ddr", "darstellte", "obschon", "die", "ddr", "den", "internationalen", "pakt", "\u00fcber", "b\u00fcrgerliche", "und", "politische", "rechte", "und", "auch", "die", "schlussakte", "von", "helsinki", "unterzeichnete", "\u00e4nderte", "sich", "f\u00fcr", "die", "ddrb\u00fcrger", "bis", "zum", "mauerfall", "nichts", "ferner", "gab", "es", "den", "ausreiseantrag", "der", "jedoch", "nicht", "das", "reisen", "im", "touristischen", "sinne", "sondern", "die", "emigration", "aus", "der", "ddr", "zum", "gegenstand", "hatte", "und", "ebenfalls", "nur", "teilweise", "und", "unter", "schikanen", "bewilligt", "wurde", "gescheiterte", "wirtschaftsreformen", "als", "die", "in", "der", "\u00e4ra", "ulbricht", "beschworenen", "erwartungen", "man", "werde", "den", "westen", "in", "der", "wirtschaftlichen", "effizienz", "und", "beim", "konsumangebot", "einholen", "und", "\u00fcbertreffen", "sich", "am", "ende", "der", "er", "jahre", "als", "illusion", "entpuppten", "suchte", "man", "die", "ursachen", "zun\u00e4chst", "in", "einer", "\u00fcberzentralisierung", "der", "sollte", "mit", "dem", "neuen", "\u00f6konomischen", "system", "der", "planung", "und", "leitung", "der", "volkswirtschaft", "n\u00f6spl", "abgeholfen", "werden", "das", "neue", "impulse", "und", "messgr\u00f6\u00dfen", "der", "bedarfsermittlung", "und", "rentabilit\u00e4tssteigerung", "vor", "ort", "versprach", "an", "eine", "abkehr", "von", "der", "parteigesteuerten", "planwirtschaft", "war", "dabei", "ebenso", "wenig", "gedacht", "wie", "an", "eine", "sozialistische", "marktwirtschaft", "nach", "jugoslawischem", "vorbild", "nachdem", "das", "von", "ulbricht", "gef\u00f6rderte", "konzept", "der", "zielgerichteten", "f\u00f6rderung", "f\u00fchrender", "industriezweige", "die", "in", "aussicht", "gestellten", "erfolge", "nicht", "erbracht", "hatte", "kam", "es", "unter", "honecker", "zu", "einem", "neuerlichen", "zentralisierungsschub", "bei", "dem", "rund", "klein", "und", "mittelst\u00e4ndische", "betriebe", "die", "in", "privatbesitz", "davon", "mit", "staatlicher", "beteiligung", "existierten", "enteignet", "wurden", "es", "blieb", "nur", "ein", "kleiner", "privater", "rest", "in", "handwerk", "einzelhandel", "und", "gastronomie", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "wurden", "die", "bis", "dahin", "zur", "wirtschaftlichen", "vernetzung", "\u00fcblichen", "vereinigungen", "volkseigener", "betriebe", "zunehmend", "abgel\u00f6st", "durch", "kombinate", "in", "denen", "zu", "rationalisierungszwecken", "die", "bereiche", "produktion", "forschung", "entwicklung", "und", "absatz", "eines", "bestimmten", "vebsegments", "zusammengefasst", "und", "mit", "einer", "einheitlichen", "leitung", "versehen", "wurden", "die", "damit", "h\u00e4ufig", "verbundene", "hohe", "fertigungstiefe", "ging", "auf", "kosten", "einer", "st\u00e4rkeren", "arbeitsteilung", "effizienz", "und", "produktivit\u00e4t", "grundlegende", "m\u00e4ngel", "konnten", "auf", "diesem", "wege", "nicht", "behoben", "werden", "hansulrich", "wehler", "erw\u00e4hnt", "zudem", "das", "fehlen", "von", "ressourcen", "f\u00fcr", "eine", "modernisierte", "ausr\u00fcstung", "was", "in", "vielen", "betrieben", "zu", "verschlei\u00df", "und", "reparaturproblemen", "gef\u00fchrt", "habe", "diese", "h\u00e4tten", "arbeitsunf\u00e4lle", "und", "zusammen", "mit", "h\u00e4ufig", "ausbleibenden", "materiallieferungen", "einen", "ausfall", "von", "arbeitsstunden", "zur", "folge", "gehabtnicht", "nur", "die", "industrieproduktion", "lag", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "deutlich", "hinter", "den", "erwartungen", "der", "planer", "so", "mussten", "im", "zeitraum", "von", "bis", "f\u00fcr", "rund", "milliarden", "valutamark", "getreide", "und", "futtermittel", "aus", "dem", "nsw", "importiert", "werden", "da", "die", "landwirtschaft", "u", "a", "wegen", "schlechter", "ernten", "und", "der", "weiteren", "umgestaltung", "keine", "\u00fcbersch\u00fcsse", "mehr", "produzierte", "ende", "der", "er", "jahre", "erfolgte", "eine", "weitere", "spezialisierung", "der", "landwirtschaft", "die", "sowohl", "horizontale", "als", "auch", "vertikale", "integration", "konnte", "bei", "vergleichsweise", "hohem", "personalbestand", "nur", "geringe", "positive", "skaleneffekte", "vorweisen", "diese", "industrialisierung", "der", "landwirtschaft", "bewirkte", "zudem", "\u00f6kologische", "nebenfolgen", "wie", "bodenerosion", "hohes", "g\u00fclleaufkommen", "und", "grundwasserbelastung", "dabei", "litten", "die", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "ebenso", "wie", "die", "kombinate", "an", "kapital", "und", "investitionsmangel", "verschlissene", "anlagen", "konnten", "nur", "schleppend", "ersetzt", "werden", "da", "landwirtschaftliche", "maschinen", "ein", "wichtiges", "exportgut", "waren", "im", "systemvergleich", "der", "agrarproduktion", "zeigte", "sich", "dass", "in", "der", "ddr", "die", "anreize", "eines", "funktionierenden", "kapitalmarktes", "genauso", "fehlten", "wie", "aufgrund", "der", "hoch", "subventionierten", "grundnahrungsmittel", "preissignale", "am", "nachfragemarktmit", "der", "auf", "dem", "viii", "parteitag", "der", "sed", "beschlossenen", "neuausrichtung", "zur", "einheit", "von", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "stellte", "honecker", "bereits", "zu", "beginn", "seiner", "amtszeit", "die", "weichen", "f\u00fcr", "ein", "kostenintensives", "programm", "erweiterter", "konsumangebote", "und", "sozialer", "leistungen", "die", "zweite", "lohnt\u00fcte", "die", "den", "staatshaushalt", "der", "ddr", "auf", "dauer", "teuer", "zu", "stehen", "kamen", "und", "die", "staatsverschuldung", "fortlaufend", "in", "die", "h\u00f6he", "trieben", "der", "sch\u00fcrerbericht", "vom", "oktober", "zog", "die", "bilanz", "dieser", "entwicklung", "die", "erste", "\u00f6lkrise", "in", "den", "er", "jahren", "traf", "die", "ddrwirtschaft", "nicht", "unmittelbar", "anfangs", "profitierte", "die", "ddr", "sogar", "von", "der", "verz\u00f6gerten", "anpassung", "der", "\u00f6lpreiserh\u00f6hungen", "im", "rgwhandel", "da", "sie", "\u00fcber", "die", "veredlung", "sowjetischen", "erd\u00f6ls", "mehr", "devisen", "im", "westen", "erwirtschaften", "konnte", "in", "diese", "zeit", "fallen", "auch", "die", "st\u00e4rkste", "wirtschaftsleistung", "der", "ddr", "sowie", "wichtige", "au\u00dfenpolitische", "erfolge", "und", "internationale", "anerkennung", "zugleich", "wuchsen", "die", "ausgaben", "f\u00fcr", "honeckers", "sozialpolitik", "ab", "ungleich", "st\u00e4rker", "als", "das", "nationaleinkommen", "als", "die", "sowjetunion", "wegen", "eigener", "wirtschaftlicher", "probleme", "dann", "ihre", "roh\u00f6lliefermengen", "zu", "vorzugspreisen", "von", "auf", "mio", "tonnen", "verminderte", "war", "die", "ddr", "wieder", "zunehmend", "auf", "die", "heimische", "braunkohle", "angewiesen", "eine", "zus\u00e4tzliche", "umweltbelastung", "der", "wachsenden", "devisennot", "suchte", "man", "durch", "devisenbeschaffungsma\u00dfnahmen", "beizukommen", "etwa", "durch", "die", "f\u00f6rderung", "von", "au\u00dfenhandelsbetrieben", "durch", "intershops", "und", "durch", "die", "einnahmenerh\u00f6hung", "aus", "dem", "westlichen", "ddrbesuchern", "aufgezwungenen", "mindestumtausch", "dabei", "ging", "die", "exportf\u00f6rderung", "zunehmend", "auf", "kosten", "des", "inl\u00e4ndischen", "angebots", "an", "konsumg\u00fctern", "und", "zu", "lasten", "der", "betrieblichen", "modernisierungsinvestitionen", "einen", "sonderzweig", "der", "devisenbewirtschaftung", "bildete", "der", "bereich", "kommerzielle", "koordinierung", "der", "von", "schalckgolodkowski", "geleitet", "wurde", "und", "spezielle", "verbindungen", "zum", "westlichen", "ausland", "unterhielt", "die", "aktivit\u00e4ten", "erstreckten", "sich", "auf", "verschiedenste", "felder", "man", "enteignete", "kunst", "und", "antiquit\u00e4tenbesitzer", "in", "der", "ddr", "und", "verkaufte", "die", "sammlungsgegenst\u00e4nde", "im", "westen", "weitere", "deviseneinnahmen", "wurden", "aus", "dem", "handel", "mit", "blutspenden", "erzielt", "zu", "denen", "ddrbewohner", "aus", "solidarit\u00e4t", "mit", "ausw\u00e4rtigen", "befreiungsbewegungen", "angehalten", "wurden", "selbst", "die", "lagerung", "und", "entsorgung", "von", "westdeutschem", "m\u00fcll", "und", "giftstoffen", "auf", "ddrgebiet", "wurde", "gegen", "devisen", "erm\u00f6glicht", "als", "besonders", "eintr\u00e4glich", "in", "diesem", "sinne", "erwies", "sich", "nicht", "zuletzt", "der", "h\u00e4ftlingsfreikauf", "bei", "dem", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "der", "ddr", "f\u00fcr", "die", "freilassung", "und", "\u00fcbersiedlung", "regimekritischer", "h\u00e4ftlinge", "erkleckliche", "summen", "zahlte", "im", "zeitraum", "zwischen", "und", "wurden", "f\u00fcr", "insgesamt", "h\u00e4ftlinge", "mehr", "als", "milliarden", "dm", "aufgebracht", "auch", "r\u00fcstungsexporte", "etwa", "nach", "afrika", "und", "in", "den", "mittleren", "osten", "wurden", "zur", "devisenbeschaffung", "eingesetztbesondere", "anstrengungen", "unternahm", "die", "ddrf\u00fchrung", "ab", "beim", "aufbau", "einer", "eigenen", "mikroelektronikindustrie", "mit", "milit\u00e4rischem", "anwendungsschwerpunkt", "in", "die", "man", "bis", "etwa", "milliarden", "ddrmark", "investierte", "die", "sowjetunion", "nahm", "aber", "die", "r\u00fcstungsprodukte", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "nicht", "mehr", "ab", "und", "die", "umstellung", "auf", "rein", "zivile", "produktion", "f\u00fchrte", "wegen", "boykottbedingter", "mangelnder", "verf\u00fcgbarkeit", "westlicher", "basistechnologien", "zu", "absurden", "kostenstrukturen", "auch", "bei", "dem", "zentralen", "sozialpolitischen", "vorhaben", "der", "wohnraumschaffung", "blieb", "die", "ddrf\u00fchrung", "hinter", "den", "gesetzten", "zielen", "deutlich", "zur\u00fcck", "die", "zahlenangaben", "etwa", "bei", "der", "\u00fcbergabe", "der", "zweimillionsten", "neubauwohnung", "seit", "beginn", "des", "wohnungsbauprogramms", "sowie", "der", "dreimillionsten", "wohnung", "durch", "honecker", "waren", "gef\u00e4lscht", "in", "wirklichkeit", "waren", "nur", "etwa", "zwei", "drittel", "der", "besagten", "neubauwohnungen", "geschaffen", "worden", "w\u00e4hrend", "gleichzeitig", "die", "substanz", "der", "altbauten", "in", "st\u00e4dten", "und", "d\u00f6rfern", "unsaniert", "mehr", "und", "mehr", "verfieldie", "staatlichen", "investitionsprogramme", "konnten", "ein", "immer", "weiteres", "zur\u00fcckfallen", "der", "ddrwirtschaft", "hinter", "den", "technischen", "fortschritt", "nicht", "verhindern", "negativ", "wirkte", "sich", "hierbei", "vor", "allem", "die", "ineffektivit\u00e4t", "der", "planwirtschaft", "sowie", "die", "innovationsschw\u00e4che", "der", "ddrwirtschaft", "aus", "alle", "wirtschaftlichen", "reformbem\u00fchungen", "die", "seit", "der", "\u00e4ra", "ulbricht", "dem", "\u00fcberholen", "der", "bundesrepublik", "gegolten", "hatten", "blieben", "vergeblich", "der", "vergleichswert", "in", "bezug", "auf", "das", "reale", "bruttoinlandsprodukt", "je", "einwohner", "das", "in", "der", "ddr", "noch", "bei", "prozent", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "bundesrepublik", "gelegen", "hatte", "lag", "nur", "mehr", "bei", "prozent", "am", "ende", "betrug", "der", "modernisierungsr\u00fcckstand", "der", "ddrwirtschaft", "im", "innerdeutschen", "vergleich", "laut", "klaus", "schroeder", "mindestens", "jahre", "unmittelbar", "vor", "seiner", "absetzbewegung", "nach", "westdeutschland", "prophezeite", "schalckgolodkowski", "dem", "vorsitzenden", "der", "sedparteikontrollkommission", "werner", "eberlein", "anfang", "dezember", "brieflich", "dass", "zum", "jahresende", "oder", "bald", "danach", "die", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "der", "ddr", "eintreten", "werde", "die", "tats\u00e4chliche", "auslandsverschuldung", "war", "der", "wirtschaftsf\u00fchrung", "aufgrund", "der", "ddrinternen", "informationsverschleierung", "nicht", "bekannt", "wegen", "geheim", "gehaltener", "au\u00dfenst\u00e4nde", "und", "devisenreserven", "die", "unter", "anderem", "vom", "bereich", "kommerzielle", "koordinierung", "angelegt", "worden", "waren", "wurde", "sie", "von", "sch\u00fcrer", "seinerzeit", "deutlich", "zu", "hoch", "angesetztauch", "die", "finanzielle", "ausstattung", "der", "betriebe", "war", "in", "den", "er", "jahren", "zunehmend", "ung\u00fcnstig", "honeckers", "konsumsozialismus", "hatte", "die", "gewinne", "der", "betriebe", "gro\u00dfz\u00fcgig", "in", "den", "staatshaushalt", "eingestellt", "und", "ihnen", "investitionen", "einschlie\u00dflich", "solcher", "f\u00fcr", "betriebsfremde", "leistungen", "wie", "z", "b", "fdgbferienheime", "als", "kredite", "in", "rechnung", "gestellt", "so", "beliefen", "sich", "die", "schulden", "der", "volkseigenen", "betriebe", "bei", "der", "staatsbank", "auf", "milliarden", "mark", "zudem", "f\u00fchrte", "steigender", "reparaturaufwand", "zu", "sinkenden", "ersatzinvestitionen", "und", "daher", "zu", "kapitalverschlei\u00df", "weitere", "betriebsfremde", "leistungen", "wie", "betriebskampfgruppen", "kg", "und", "betriebsparteiorganisationen", "bpo", "bl\u00e4hten", "die", "verwaltungen", "unn\u00f6tig", "auf", "und", "belasteten", "die", "betriebe", "zus\u00e4tzlich", "ein", "selbsttragender", "aufschwung", "in", "der", "ddr", "w\u00e4re", "daher", "nur", "mit", "extremer", "konsumeinschr\u00e4nkung", "m\u00f6glich", "gewesen", "arbeits", "und", "sozialrecht", "typisch", "f\u00fcr", "sozialistische", "gesellschaften", "war", "die", "regelung", "eines", "einheitlichen", "arbeitsrechts", "es", "basierte", "auf", "rechten", "und", "pflichten", "des", "individuums", "gegen\u00fcber", "der", "gesellschaft", "nicht", "also", "auf", "vertragsfreiheit", "etwa", "im", "sinne", "des", "bgb", "siehe", "hierzu", "das", "arbeitsrecht", "in", "der", "ddr", "in", "der", "ddr", "gab", "es", "das", "recht", "auf", "arbeit", "und", "die", "pflicht", "zu", "arbeiten", "festgeschrieben", "in", "art", "der", "verfassung", "der", "ddr", "wer", "sich", "dieser", "pflicht", "entzog", "galt", "als", "asozial", "und", "erf\u00fcllte", "damit", "nach", "\u00a7", "stgb", "ab", "dem", "lebensjahr", "einen", "straftatbestand", "die", "sozialversicherung", "einschlie\u00dflich", "kranken", "und", "rentenversicherung", "war", "f\u00fcr", "arbeiter", "und", "angestellte", "als", "einheitliche", "pflichtversicherung", "der", "sozialversicherung", "des", "fdgb", "zugeordnet", "sowie", "f\u00fcr", "selbstst\u00e4ndige", "unternehmer", "der", "staatlichen", "versicherung", "der", "ddr", "au\u00dfenhandel", "die", "ddr", "war", "als", "hochindustrialisiertes", "land", "auf", "den", "import", "diverser", "waren", "nahrungsg\u00fcter", "und", "rohstoffe", "angewiesen", "die", "mark", "der", "ddr", "war", "eine", "binnenw\u00e4hrung", "das", "hei\u00dft", "nicht", "frei", "konvertibel", "in", "andere", "w\u00e4hrungen", "eink\u00e4ufe", "au\u00dferhalb", "des", "ostblocks", "musste", "die", "ddr", "mit", "konvertiblen", "w\u00e4hrungen", "devisen", "bezahlen", "eine", "alternative", "waren", "tauschgesch\u00e4fte", "die", "au\u00dfenhandelsvolumina", "der", "ddr", "nahmen", "im", "lauf", "der", "jahre", "zu", "angaben", "in", "milliarden", "valutamark", "effektive", "preise", "eines", "der", "hauptprobleme", "der", "ddrvolkswirtschaft", "war", "dass", "exporte", "in", "das", "nichtsozialistische", "wirtschaftsgebiet", "nsw", "mit", "enormem", "aufwand", "subventioniert", "werden", "mussten", "so", "verdoppelte", "sich", "zwischen", "und", "der", "exportaufwand", "da", "die", "grund", "und", "rohstoffpreise", "auf", "dem", "weltmarkt", "stark", "angestiegen", "waren", "und", "in", "die", "eigene", "volkswirtschaft", "nicht", "ausreichend", "investiert", "wurde", "der", "produktivit\u00e4tsabstand", "zwischen", "westeuropa", "und", "der", "ddr", "wuchs", "weiter", "an", "zudem", "hatte", "die", "dm", "valutamark", "in", "der", "zwischenzeit", "gegen\u00fcber", "dem", "usdollar", "stark", "aufgewertetdie", "wichtigsten", "au\u00dfenhandelspartner", "waren", "die", "sowjetunion", "und", "die", "bundesrepublik", "die", "vergleichsweise", "kleine", "ddr", "war", "mit", "einem", "anteil", "von", "prozent", "am", "au\u00dfenhandel", "der", "sowjetunion", "deren", "gr\u00f6\u00dfter", "handelspartner", "umgekehrt", "betrug", "der", "sowjetische", "anteil", "am", "ddrau\u00dfenhandel", "prozent", "der", "warenaustausch", "mit", "der", "sowjetunion", "wuchs", "von", "milliarden", "valutamark", "\u00fcber", "milliarden", "valutamark", "und", "erreichte", "im", "jahr", "einen", "wert", "von", "milliarden", "valutamark", "w\u00e4hrend", "in", "den", "ersten", "jahren", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "noch", "reparationsleistungen", "darunter", "fielen", "entwickelte", "sich", "bald", "unabh\u00e4ngig", "davon", "ein", "reger", "warenaustausch", "der", "gr\u00fcndete", "sich", "auf", "die", "industrielle", "leistungsf\u00e4higkeit", "wie", "auch", "auf", "den", "rohstoffbedarf", "der", "ddr", "denn", "diese", "war", "im", "geteilten", "deutschland", "z", "b", "von", "steinkohlelieferungen", "aus", "dem", "ruhrgebiet", "und", "oberschlesien", "abgeschnitten", "und", "musste", "diese", "mit", "braunkohlenhochtemperaturvergasung", "ersetzen", "die", "ddr", "war", "im", "rgw", "neben", "der", "heimischen", "braunkohle", "vor", "allem", "auf", "erd\u00f6l", "aus", "der", "udssr", "als", "basis", "ihrer", "energiewirtschaft", "und", "chemischen", "industrie", "angewiesen", "die", "sowjetunion", "ihrerseits", "hatte", "einen", "bedeutenden", "bedarf", "an", "industrie", "konsum", "und", "auch", "milit\u00e4rischen", "elektronikg\u00fctern", "mit", "dem", "beitritt", "der", "ddr", "in", "den", "rgw", "im", "herbst", "wurde", "versucht", "die", "volkswirtschaften", "der", "mitgliedsl\u00e4nder", "arbeitsteilig", "zu", "koordinieren", "und", "durch", "wechselseitige", "spezialisierung", "und", "kooperation", "mangelerscheinungen", "zu", "beseitigen", "die", "ddrwirtschaft", "hatte", "unter", "anderem", "die", "aufgabe", "den", "industrialisierungsbedarf", "der", "sowjetunion", "zu", "decken", "dies", "betraf", "die", "infrastruktur", "landwirtschaftliche", "maschinen", "und", "transportausr\u00fcstungen", "schiffe", "reisezugwagen", "werkzeugmaschinen", "und", "krane", "dar\u00fcber", "hinaus", "lieferte", "die", "ddr", "\u00fcber", "die", "daf\u00fcr", "gegr\u00fcndete", "wismut", "ag", "uranpechblende", "in", "die", "udssr", "die", "f\u00fcr", "die", "atomwaffenproduktion", "eingesetzt", "wurde", "der", "gefasste", "entschluss", "im", "rahmen", "der", "so", "genannten", "mikroelektronikinitiative", "die", "milit\u00e4rindustrie", "und", "r\u00fcstungsexporte", "erheblich", "zu", "erweitern", "kam", "aufgrund", "der", "politik", "gorbatschows", "nicht", "mehr", "zum", "tragen", "prozent", "des", "ddrau\u00dfenhandelsvolumens", "wurden", "zollfrei", "im", "so", "genannten", "interzonenhandel", "mit", "der", "bundesrepublik", "abgewickelt", "und", "getauscht", "die", "ddr", "erm\u00f6glichte", "damit", "technologietransfer", "aus", "dem", "westen", "in", "die", "sowjetunion", "und", "konnte", "indirekt", "auch", "auf", "den", "westeurop\u00e4ischen", "markt", "zugreifen", "an", "diesen", "zum", "teil", "illegalen", "einfuhren", "die", "auch", "r\u00fcstungsrelevante", "g\u00fcter", "beinhalteten", "und", "westliche", "embargobestimmungen", "umgingen", "waren", "der", "bereich", "kommerzielle", "koordinierung", "und", "das", "mfs", "ebenso", "beteiligt", "wie", "an", "ausfuhren", "in", "die", "bundesrepublik", "der", "handel", "mit", "westdeutschland", "bot", "der", "ddr", "beachtliche", "exportchancen", "auf", "diesem", "weg", "konnte", "sie", "waren", "aus", "eigener", "produktion", "und", "aus", "anderen", "sozialistischen", "staaten", "entgegen", "dem", "handelsabkommen", "mit", "westdeutschland", "berliner", "abkommenursprungslandbindung", "bevorzugt", "in", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "in", "ewgpartnerstaaten", "der", "bundesrepublik", "liefern", "dabei", "bediente", "sie", "sich", "illegaler", "methoden", "wie", "schmuggel", "f\u00e4lschung", "von", "ursprungszeugnissen", "uswdadurch", "entstand", "eine", "paradoxe", "situation", "einerseits", "propagierte", "die", "sed", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "ddr", "zum", "rgw", "dessen", "herausragende", "bedeutung", "sowie", "die", "\u00fcberlegenheit", "des", "planwirtschaftlichen", "systems", "gegen\u00fcber", "dem", "kapitalismus", "andererseits", "f\u00f6rderte", "sie", "insgeheim", "ihren", "westhandel", "vor", "allem", "jedoch", "den", "lukrativen", "innerdeutschen", "handel", "um", "diesen", "spagat", "zwischen", "\u00f6konomie", "und", "propagierter", "ideologie", "zu", "verschleiern", "und", "sich", "vor", "einer", "ma\u00dfregelung", "durch", "die", "udssr", "zu", "sch\u00fctzen", "gab", "die", "ddr", "ihre", "ums\u00e4tze", "im", "handel", "mit", "der", "bundesrepublik", "zu", "niedrig", "an", "in", "den", "er", "jahren", "profitierte", "die", "ddr", "durch", "ihre", "westverbindungen", "erheblich", "vom", "zwischenhandel", "mit", "sowjetischem", "roh\u00f6l", "und", "davon", "abgeleiteten", "chemierohstoffen", "und", "treibstoff", "zu", "den", "knappen", "und", "f\u00fcr", "die", "verbraucher", "relativ", "teuren", "importg\u00fctern", "geh\u00f6rte", "kaffee", "die", "einstellung", "der", "sowjetischen", "kaffeelieferungen", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "der", "ersten", "ddrversorgungskrisen", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "entwickelte", "sich", "kaffee", "zu", "einem", "der", "wichtigsten", "posten", "im", "budget", "vieler", "ddrhaushalte", "eine", "st\u00fctze", "der", "kaffeeversorgung", "f\u00fcr", "ddrbewohner", "mit", "pers\u00f6nlichen", "verbindungen", "in", "die", "bundesrepublik", "waren", "\u00fcber", "lange", "zeit", "die", "entsprechend", "best\u00fcckten", "westpakete", "der", "durch", "missernten", "ausgel\u00f6ste", "anstieg", "der", "weltmarktpreise", "bewirkte", "in", "der", "ddr", "ein", "merklich", "verringertes", "kaffeeangebot", "drastische", "preiserh\u00f6hungen", "und", "der", "gescheiterte", "versuch", "der", "bev\u00f6lkerung", "ersatzkaffeehaltige", "kaffeemischungen", "schmackhaft", "zu", "machen", "kaffeekrise", "in", "der", "ddr", "f\u00fchrten", "zu", "breiten", "und", "ungewohnt", "heftigen", "protesten", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "zu", "einem", "erheblichen", "gesichtsverlust", "der", "politischen", "f\u00fchrung", "die", "zuletzt", "doch", "wieder", "in", "den", "kaffeehandel", "zu", "weltmarktkonditionen", "einstieg", "technik", "und", "wissenschaft", "als", "industrieland", "versuchte", "die", "ddr", "sich", "auf", "vielen", "industriellen", "und", "technischen", "gebieten", "vom", "westen", "unabh\u00e4ngig", "zu", "machen", "und", "ihre", "technischen", "aufgaben", "im", "rahmen", "des", "rgw", "und", "der", "sozialistischen", "integration", "zu", "erf\u00fcllen", "eine", "wesentliche", "rolle", "spielten", "dabei", "wissenschaftler", "und", "techniker", "der", "ddr", "bekannte", "namen", "in", "diesem", "bereich", "sind", "zum", "beispiel", "der", "erfinder", "manfred", "von", "ardenne", "der", "kosmonaut", "sigmund", "j\u00e4hn", "und", "der", "molekularbiologe", "jens", "reich", "auf", "einigen", "gebieten", "wie", "beispielsweise", "der", "entwicklung", "leistungsf\u00e4higer", "computer", "waren", "beachtliche", "erfolge", "zu", "verzeichnen", "die", "forschung", "und", "wissenschaft", "in", "der", "ddr", "war", "vornehmlich", "anwendungsorientiert", "und", "praxisbezogen", "verkehr", "fahrzeuge", "des", "verkehrs", "siehe", "verkehrsmittel", "in", "der", "ddr", "stra\u00dfe", "eisenbahn", "luftfahrt", "kultur", "bildung", "sport", "kultur", "und", "bildungswesen", "in", "der", "ddr", "wurden", "im", "sinne", "der", "staatsdoktrin", "intensiv", "gef\u00f6rdert", "und", "stark", "reglementiert", "die", "verfassung", "von", "propagierte", "eine", "sozialistische", "kultur", "das", "kulturvolle", "leben", "der", "werkt\u00e4tigen", "und", "eine", "enge", "verbindung", "der", "kulturschaffenden", "mit", "dem", "leben", "des", "volkes", "k\u00f6rperkultur", "sport", "und", "touristik", "als", "elemente", "der", "sozialistischen", "kultur", "dienen", "der", "allseitigen", "k\u00f6rperlichen", "und", "geistigen", "entwicklung", "der", "b\u00fcrgerabseits", "des", "offiziellen", "ddrkulturbetriebs", "entstanden", "jedoch", "auch", "subkulturen", "die", "der", "staatlichen", "zensur", "nur", "eingeschr\u00e4nkt", "zug\u00e4nglich", "waren", "in", "privaten", "zirkeln", "organisiert", "boten", "sie", "r\u00fcckzugs", "und", "entfaltungsr\u00e4ume", "die", "f\u00fcr", "das", "ddralltagsleben", "teilweise", "den", "eindruck", "einer", "nischengesellschaft", "entstehen", "lie\u00dfen", "kultur", "in", "dem", "von", "der", "sed", "stark", "gelenkten", "kulturleben", "der", "ddr", "wechselten", "sich", "w\u00e4hrend", "der", "vier", "jahrzehnte", "ihres", "bestehens", "mehrmals", "phasen", "der", "\u00f6ffnung", "mit", "solchen", "rigider", "bevormundung", "ab", "in", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "ging", "es", "noch", "haupts\u00e4chlich", "um", "die", "\u00fcberwindung", "der", "faschistischen", "barbarei", "der", "man", "den", "kulturbund", "zur", "demokratischen", "erneuerung", "deutschlands", "kb", "entgegensetzte", "mit", "dem", "aufbau", "des", "sozialismus", "wurde", "auf", "kulturellem", "gebiet", "ein", "sozialistischer", "realismus", "eingefordert", "der", "wahrheitsgetreue", "historisch", "konkrete", "darstellung", "der", "wirklichkeit", "in", "ihrer", "revolution\u00e4ren", "entwicklung", "zum", "ziel", "haben", "sollte", "der", "begonnene", "bitterfelder", "weg", "stellte", "eine", "besonders", "breit", "angelegte", "form", "der", "zielann\u00e4herung", "dar", "indem", "sich", "gem\u00e4\u00df", "der", "parole", "greif", "zur", "feder", "kumpel", "die", "sozialistische", "nationalkultur", "braucht", "dich!", "eine", "kulturpolitische", "massenbewegung", "der", "arbeiterklasse", "nach", "ulbrichts", "vorgaben", "auch", "literarisch", "ans", "werk", "machen", "sollte", "namengebend", "f\u00fcr", "diese", "ausrichtung", "war", "der", "bezug", "zu", "den", "der", "sedf\u00fchrung", "seinerzeit", "besonders", "wichtigen", "ddrchemiestandorten", "um", "bitterfeld", "deren", "arbeitswelt", "nun", "von", "den", "werksarbeitern", "selbst", "im", "sozialistischen", "geist", "dargestellt", "werden", "sollte", "da", "die", "ergebnisse", "der", "kampagne", "den", "erwartungen", "qualitativ", "nicht", "entsprachen", "distanzierten", "sich", "die", "ddrverantwortlichen", "sp\u00e4ter", "wieder", "von", "dem", "ansatz", "die", "sozialistische", "kunst", "und", "literatur", "von", "den", "werkt\u00e4tigen", "selbst", "hervorbringen", "zu", "lassen", "trotz", "der", "abkehr", "von", "dieser", "kampagne", "gr\u00fcndete", "man", "ab", "den", "er", "jahren", "bezirkskulturakademien", "und", "andere", "spezialschulen", "f\u00fcr", "die", "volkskunstf\u00f6rderung", "in", "den", "bezirken", "in", "der", "ddrsp\u00e4tphase", "der", "er", "jahre", "wurden", "die", "bewahrung", "und", "die", "auseinandersetzung", "mit", "dem", "b\u00fcrgerlichhumanistischen", "erbe", "kulturpolitisch", "aufgewertet", "etwa", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "lutherjahr", "oder", "mit", "der", "jahrfeier", "berlins", "gab", "es", "allein", "theater", "sinfonieorchester", "bibliotheken", "heimat", "kunst", "und", "naturkundemuseen", "kulturh\u00e4user", "klubh\u00e4user", "hauptberufliche", "volkskunstensembles", "und", "kinos", "so", "z\u00e4hlte", "man", "staatliche", "gewerkschafts", "und", "wissenschaftliche", "bibliotheken", "kultur", "und", "klubh\u00e4user", "musikschulen", "theater", "orchester", "kinos", "kabaretts", "museen", "und", "zoologische", "oder", "heimattierg\u00e4rten", "die", "ber\u00fchmte", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rte", "dresdner", "semperoper", "konnte", "im", "jahr", "wiederer\u00f6ffnet", "werden", "der", "friedrichstadtpalast", "in", "berlin", "ist", "der", "letzte", "gro\u00dfe", "prachtbau", "der", "in", "der", "ddr", "errichtet", "wurde", "als", "besonderheit", "der", "ddrkultur", "ist", "das", "breite", "spektrum", "an", "deutschrockbands", "zu", "werten", "die", "skala", "reichte", "von", "staatsrockern", "wie", "den", "puhdys", "bis", "hin", "zu", "kritischen", "bands", "wie", "silly", "und", "renft", "einige", "formationen", "wie", "karat", "oder", "city", "feierten", "auch", "international", "erfolge", "siehe", "auch", "musik", "der", "ddr", "die", "auftragskunst", "der", "ddr", "und", "fast", "s\u00e4mtliche", "im", "staatsbesitz", "befindlichen", "kunstwerke", "der", "ddr", "wurden", "kurz", "vor", "der", "wiedervereinigung", "vom", "letzten", "kulturminister", "der", "ddr", "herbert", "schirmer", "aus", "allen", "st\u00e4dten", "volkseigenen", "betrieben", "schulen", "kulturh\u00e4usern", "pionierh\u00e4usern", "klubs", "etc", "eingezogen", "und", "in", "die", "burg", "beeskow", "gebracht", "es", "waren", "werke", "bestehend", "aus", "gem\u00e4lden", "grafiken", "zeichnungen", "aus", "fotos", "plakaten", "plastiken", "und", "gastgeschenken", "an", "staatliche", "stellen", "und", "betriebe", "seitdem", "wurden", "diese", "werke", "vom", "kunstarchiv", "beeskow", "verwaltet", "das", "damit", "regelm\u00e4\u00dfig", "ausstellungen", "zusammenstellt", "jugendkulturen", "solche", "gesetzlichen", "vorgaben", "die", "in", "allen", "staatlichen", "einrichtungen", "zu", "beachten", "und", "umzusetzen", "waren", "stellten", "hohe", "erwartungen", "an", "das", "systemkonforme", "verhalten", "von", "jugendlichen", "die", "aber", "durch", "westliche", "medien", "vermittelt", "auch", "von", "rock", "und", "beatmusik", "sowie", "von", "der", "popkultur", "beeinflusst", "wurden", "die", "an", "der", "b\u00fcndischen", "jugendbewegung", "und", "den", "politischen", "jugendorganisationen", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "orientierte", "freie", "deutsche", "jugend", "fdj", "kn\u00fcpfte", "an", "jugenderfahrungen", "der", "ddrf\u00fchrungsschicht", "an", "die", "von", "den", "ddrjugendlichen", "der", "er", "jahre", "jedoch", "nur", "noch", "teilweise", "angenommen", "wurde", "als", "die", "repressionen", "im", "anschluss", "an", "den", "mauerbau", "einer", "phase", "neuer", "werbung", "der", "sed", "um", "zustimmung", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "wichen", "wurden", "vor\u00fcbergehend", "auch", "die", "aus", "dem", "westen", "importierten", "musikangebote", "und", "tanzformen", "offiziell", "toleriert", "und", "gef\u00f6rdert", "wurde", "das", "ddrjugendradio", "dt", "gegr\u00fcndet", "das", "auch", "im", "westen", "anh\u00e4nger", "fand", "nach", "dem", "aufleben", "einer", "ddreigenen", "beatbewegung", "mit", "gruppen", "wie", "den", "sputniks", "den", "butlers", "und", "dem", "diana", "show", "quartett", "reagierte", "die", "ddrf\u00fchrung", "seit", "ende", "wieder", "entschieden", "abwehrend", "auf", "die", "neue", "entwicklung", "es", "kam", "zu", "strengen", "kontrollen", "auflagen", "und", "verboten", "die", "zur", "leipziger", "beatdemo", "f\u00fchrten", "bekannt", "wurde", "walter", "ulbrichts", "aussage", "ist", "es", "denn", "wirklich", "so", "dass", "wir", "jeden", "dreck", "der", "vom", "westen", "kommt", "nu", "kopieren", "m\u00fcssen", "ich", "denke", "genossen", "mit", "der", "monotonie", "des", "jejeje", "und", "wie", "das", "alles", "hei\u00dft", "ja", "sollte", "man", "doch", "schluss", "machen", "f\u00fcr", "die", "ddrjugendkultur", "bedeutsame", "filme", "waren", "unter", "anderen", "hei\u00dfer", "sommer", "ende", "der", "er", "und", "die", "legende", "von", "paul", "und", "paula", "anfang", "der", "er", "jahre", "wurde", "ulrich", "plenzdorfs", "text", "die", "neuen", "leiden", "des", "jungen", "w", "zu", "einem", "dokument", "einer", "ddrspezifischen", "au\u00dfenseiterkultur", "durch", "das", "festival", "der", "jugend", "und", "andere", "der", "sed", "genehme", "veranstaltungen", "in", "der", "bundesrepublik", "kamen", "bands", "wie", "die", "puhdys", "karat", "und", "pankow", "die", "singebewegung", "und", "die", "ddrspezifische", "liedermacherkultur", "zu", "westerfahrungen", "die", "wechselwirkungen", "beg\u00fcnstigten", "die", "ausb\u00fcrgerung", "wolf", "biermanns", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "von", "zahlreichen", "ddrliteraten", "und", "k\u00fcnstlern", "getragenen", "protesthaltung", "gegen", "die", "sedoberen", "ein", "neuerlicher", "bruch", "in", "der", "kulturellen", "entwicklung", "der", "ddr", "es", "folgte", "ein", "exodus", "vieler", "prominenter", "k\u00fcnstler", "wie", "z", "b", "manfred", "krug", "oder", "nina", "hagen", "nonkonformistische", "jugendliche", "waren", "in", "der", "ddr", "dauernden", "repressionen", "unterworfender", "rechtsextremismus", "in", "der", "ddr", "wurde", "verheimlicht", "oder", "von", "der", "stasi", "als", "dekadentamoralische", "auffassungen", "jugendlicher", "sprachlich", "kaschiert", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "setzte", "ein", "loyalit\u00e4tsverfall", "der", "ddrjugend", "gegen\u00fcber", "dem", "sozialistischen", "system", "ein", "und", "das", "interesse", "an", "westlichen", "jugend", "und", "subkulturen", "und", "ihren", "musikstilen", "erwachte", "jugendliche", "aus", "der", "blueser", "oder", "kundenszene", "engagierten", "sich", "zunehmend", "innerhalb", "der", "kirchlichen", "jugendarbeit", "sp\u00e4ter", "auch", "die", "punks", "in", "der", "ddr", "weil", "es", "hier", "gestaltungsm\u00f6glichkeiten", "abseits", "von", "staatlicher", "kontrolle", "gab", "offene", "gespr\u00e4che", "geeignete", "r\u00e4umlichkeiten", "konzerte", "in", "der", "ddr", "verbotener", "bands", "zu", "h\u00f6hepunkten", "in", "diesem", "rahmen", "wurden", "die", "bluesmessen", "in", "ostberliner", "kirchen", "mit", "bis", "zu", "teilnehmern", "juni", "dar", "darunter", "auch", "publikum", "aus", "westberlin", "seit", "etwa", "entstand", "die", "gruftibewegung", "parallel", "dazu", "machten", "sich", "die", "anderen", "bands", "auf", "den", "weg", "um", "eine", "musik", "und", "jugendkultur", "zwischen", "punk", "newwave", "indierock", "oder", "metal", "unabh\u00e4ngig", "von", "staatlicher", "lenkung", "zu", "etablieren", "mitte", "der", "er", "jahre", "nahmen", "die", "mitgliederzahlen", "rechtsextremistischer", "skin", "fascho", "und", "nazipoppergruppen", "die", "um", "ihre", "hohe", "gewaltbereitschaft", "und", "brutalit\u00e4t", "von", "westskins", "beneidet", "wurden", "verst\u00e4rkt", "zu", "was", "zu", "geh\u00e4uften", "gerichtsverfahren", "in", "ostdeutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "f\u00fchrte", "rechtsextreme", "jugendliche", "sammelten", "sich", "unter", "anderem", "im", "umfeld", "einiger", "fu\u00dfballclubs", "bildungswesen", "gab", "es", "in", "der", "ddr", "allgemeinbildende", "schulen", "darunter", "mittelschulen", "und", "oberschulen", "durch", "zentralisierung", "und", "erh\u00f6hung", "der", "klassenzahlen", "wurde", "die", "anzahl", "der", "allgemeinbildenden", "schulen", "pos", "eos", "sonderschulen", "bis", "auf", "gesenktin", "der", "berufsausbildung", "vollzog", "sich", "eine", "\u00e4hnliche", "entwicklung", "waren", "es", "noch", "berufsschulen", "z\u00e4hlte", "man", "noch", "es", "war", "garantiert", "dass", "jeder", "schulabg\u00e4nger", "eine", "lehre", "annahm", "oder", "zum", "studium", "an", "eine", "hoch", "oder", "fachschule", "beziehungsweise", "an", "eine", "universit\u00e4t", "ging", "gab", "es", "fachschulen", "hochschulen", "darunter", "sechs", "universit\u00e4ten", "und", "f\u00fcnf", "akademien", "im", "jahr", "z\u00e4hlte", "man", "noch", "fachschulen", "und", "hochschulen", "und", "universit\u00e4tendas", "bildungssystem", "der", "ddr", "war", "im", "wesentlichen", "als", "ein", "einheitliches", "gemeinschaftsschulsystem", "konzipiert", "mit", "anschlie\u00dfenden", "terti\u00e4ren", "bildungseinrichtungen", "aufbauend", "auf", "der", "vorschulerziehung", "im", "kindergarten", "und", "der", "ab", "den", "er", "jahren", "f\u00fcr", "alle", "kinder", "verbindlichen", "zehnklassigen", "polytechnischen", "oberschule", "pos", "folgten", "eine", "zwei", "bis", "dreij\u00e4hrige", "berufsausbildung", "abschluss", "facharbeiter", "eine", "dreij\u00e4hrige", "berufsausbildung", "facharbeiterbrief", "mit", "abitur", "oder", "eine", "abiturausbildung", "auf", "der", "erweiterten", "oberschule", "eos", "diese", "begann", "bereits", "nach", "der", "klasse", "der", "pos", "und", "f\u00fchrte", "in", "vier", "jahren", "zum", "abitur", "erst", "ab", "beginn", "der", "er", "jahre", "schlossen", "sich", "zwei", "jahre", "eos", "an", "die", "beendigung", "der", "zehnj\u00e4hrigen", "pos", "anwesentliche", "merkmale", "des", "schulsystems", "der", "ddr", "waren", "einheitliche", "bildungsinhalte", "f\u00fcr", "alle", "kinder", "bis", "klasse", "sp\u00e4ter", "und", "beginn", "der", "\u00e4u\u00dferen", "differenzierung", "nach", "klasse", "diese", "einheitlichkeit", "war", "die", "grundlage", "der", "abschlusspr\u00fcfungen", "der", "klasse", "und", "des", "abiturs", "die", "gezielte", "vorbereitung", "auf", "die", "sp\u00e4tere", "arbeitswelt", "durch", "polytechnische", "ausbildung", "und", "eine", "schwerpunktsetzung", "auf", "die", "mathematischnaturwissenschaftlichen", "f\u00e4cher", "w\u00e4hrend", "die", "geisteswissenschaftlichen", "f\u00e4cher", "stark", "ideologisch", "ausgerichtet", "waren", "das", "bem\u00fchen", "um", "eine", "einheit", "von", "bildung", "und", "erziehung", "mit", "dem", "ziel", "der", "vollst\u00e4ndigen", "integration", "der", "absolventen", "in", "die", "sozialistische", "gesellschaft", "und", "geringer", "toleranz", "f\u00fcr", "andersdenkendein", "teilen", "der", "bezirke", "dresden", "und", "cottbus", "wurde", "nach", "ein", "umfassendes", "sorbisches", "schulwesen", "eingerichtet", "das", "zun\u00e4chst", "stark", "gef\u00f6rdert", "und", "ausgebaut", "wurde", "in", "so", "genannten", "aschulen", "war", "sorbisch", "unterrichtssprache", "in", "bschulen", "verpflichtende", "fremdsprache", "nach", "einem", "umschwung", "in", "der", "staatlichen", "sprachpolitik", "war", "der", "besuch", "des", "sorbischunterrichts", "nach", "nicht", "mehr", "obligatorisch", "und", "die", "sch\u00fclerzahlen", "sanken", "dramatischtrotz", "einer", "ausbildungs", "und", "arbeitsplatzgarantie", "und", "einem", "sehr", "hohen", "anpassungsdruck", "auf", "nicht", "der", "norm", "entsprechende", "jugendliche", "gab", "es", "eine", "signifikante", "anzahl", "von", "ungelernten", "in", "der", "ddr", "der", "anteil", "der", "schulabg\u00e4nger", "mit", "hochschulreife", "war", "in", "der", "ddr", "deutlich", "geringer", "als", "im", "westen", "berufsgruppen", "mit", "bekannt", "geringem", "zulauf", "von", "auszubildenden", "wurden", "besonders", "gef\u00f6rdert", "die", "lehrstellen", "und", "studienplatzvergabe", "wurde", "anhand", "des", "errechneten", "bedarfs", "zentral", "geplant", "und", "seitens", "der", "schulleitungen", "und", "lehrer", "gelenkt", "die", "freiheit", "der", "berufswahl", "war", "dadurch", "oft", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "jugendhilfe", "sorgte", "vor", "allem", "durch", "die", "anordnung", "von", "heimunterbringung", "f\u00fcr", "die", "umerziehung", "von", "kindern", "und", "jugendlichen", "im", "sinne", "des", "sozialistischen", "erziehungsideals", "wehrerziehungab", "mussten", "m\u00e4dchen", "und", "jungen", "der", "und", "klasse", "am", "wehrunterricht", "teilnehmen", "eine", "freistellung", "war", "nicht", "m\u00f6glich", "hier", "wurde", "in", "einem", "theoretischen", "teil", "milit\u00e4risches", "und", "politisches", "grundlagenwissen", "\u00fcber", "die", "nva", "und", "die", "sozialistische", "landesverteidigung", "vermittelt", "wesentlicher", "teil", "des", "praktischen", "wehrunterrichts", "war", "ein", "wehrlager", "f\u00fcr", "die", "jungen", "oder", "ein", "lehrgang", "f\u00fcr", "zivilverteidigung", "f\u00fcr", "m\u00e4dchen", "sowie", "f\u00fcr", "jungen", "die", "nicht", "am", "wehrlager", "teilnahmen", "die", "vormilit\u00e4rische", "ausbildung", "setzte", "sich", "f\u00fcr", "die", "meisten", "jugendlichen", "in", "der", "berufsausbildung", "und", "an", "den", "eos", "sowie", "im", "studium", "fort", "die", "gesellschaft", "f\u00fcr", "sport", "und", "technik", "gst", "trainierte", "nicht", "nur", "jugendliche", "auf", "freiwilliger", "basis", "in", "milit\u00e4rischen", "sportarten", "sondern", "war", "auch", "f\u00fcr", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "vormilit\u00e4rischen", "ausbildung", "f\u00fcr", "alle", "jugendlichen", "verantwortlich", "sport", "der", "sport", "spielte", "in", "der", "ddr", "eine", "besondere", "rolle", "in", "kinderg\u00e4rten", "und", "schulen", "wurde", "systematisch", "auf", "die", "ausbildung", "sportlicher", "fitness", "hingearbeitet", "einerseits", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "volksgesundheit", "anderseits", "zum", "zwecke", "der", "talentsichtung", "und", "f\u00f6rderung", "f\u00fcr", "den", "hochleistungssport", "mit", "dem", "die", "ddr", "ihr", "internationales", "renommee", "zu", "steigern", "bestrebt", "war", "die", "ausbildung", "der", "nachwuchstalente", "erfolgte", "in", "besonderen", "sportschulen", "sp\u00e4ter", "auch", "in", "leistungszentren", "der", "sportmedizinische", "dienst", "der", "ddr", "war", "ein", "speziell", "eingerichtetes", "medizinisches", "netzwerk", "das", "system", "wurde", "wissenschaftlich", "begleitet", "durch", "ein", "sehr", "differenziertes", "system", "an", "sportwissenschaftlichen", "einrichtungen", "in", "dessen", "mittelpunkt", "der", "trainingsprozesse", "und", "trainingslehre", "standengef\u00f6rdert", "wurde", "zum", "einen", "der", "breitensport", "ulbricht", "pr\u00e4gte", "den", "satz", "jedermann", "an", "jedem", "ort", "einmal", "in", "der", "woche", "sport", "bei", "dem", "sp\u00e4ter", "das", "einmal", "durch", "mehrmals", "ersetzt", "wurde", "im", "jahr", "gab", "es", "z", "b", "sportgemeinschaften", "mit", "fast", "millionen", "aktiven", "schieds", "und", "kampfrichtern", "und", "\u00fcbungsleitern", "gab", "es", "sportstadien", "und", "sportpl\u00e4tzedie", "staatliche", "f\u00fchrung", "f\u00f6rderte", "mit", "den", "erfolgen", "im", "leistungssport", "die", "anerkennung", "der", "ddr", "sowohl", "in", "den", "augen", "der", "eigenen", "bev\u00f6lkerung", "als", "auch", "international", "daher", "setzte", "die", "ddrf\u00fchrung", "auch", "gezielt", "doping", "ein", "um", "die", "ergebnisse", "zu", "steigern", "und", "etablierte", "ab", "unter", "der", "bezeichnung", "staatsplanthema", "ein", "umfassendes", "dopingsystem", "allein", "bei", "olympischen", "spielen", "errangen", "die", "ddrsportler", "in", "mexiko", "medaillen", "in", "m\u00fcnchen", "schon", "und", "in", "seoul", "medaillen", "von", "bis", "brachten", "sie", "weltmeister", "und", "europameister", "hervor", "feiertage", "historischpolitologische", "einordnung", "zur", "historischpolitologischen", "einordnung", "des", "ddrregimes", "gibt", "es", "in", "der", "forschung", "sehr", "unterschiedliche", "thesen", "einigkeit", "besteht", "allenfalls", "dar\u00fcber", "dass", "es", "sich", "um", "eine", "diktatur", "gehandelt", "hat", "die", "sedformeln", "f\u00fcr", "die", "ddr", "wie", "arbeiter", "und", "bauernstaat", "friedensstaat", "oder", "sozialistische", "demokratie", "sind", "nicht", "mehr", "gebr\u00e4uchlich", "totalitarismus", "weit", "verbreitet", "aber", "auch", "umstritten", "ist", "die", "bezeichnung", "der", "ddr", "als", "totalit\u00e4r", "so", "kennzeichnet", "sie", "der", "zeithistoriker", "klaus", "schroeder", "als", "sp\u00e4t", "totalit\u00e4ren", "\u00fcberwachungs", "und", "versorgungsstaat", "der", "sozialhistoriker", "hansulrich", "wehler", "beschreibt", "sie", "als", "totalit\u00e4re", "parteidiktatur", "eines", "kollaborationsregimes", "auf", "der", "basis", "eines", "okkupationskommunismus", "der", "mit", "allen", "mitteln", "einer", "kolonialen", "neugr\u00fcndung", "durchgesetzt", "wurde", "die", "im", "totalitarismusbegriff", "implizierte", "\u00e4hnlichkeit", "zum", "nsregime", "wird", "von", "karl", "dietrich", "bracher", "herausgestrichen", "der", "die", "ddr", "als", "zweite", "deutsche", "diktatur", "nach", "der", "der", "nationalsozialisten", "bezeichnetandere", "betrachten", "den", "totalitarismusbegriff", "als", "nur", "eingeschr\u00e4nkt", "auf", "die", "ddr", "anwendbar", "oder", "lehnen", "ihn", "entschieden", "ab", "dabei", "wird", "teilweise", "geltend", "gemacht", "dass", "sich", "der", "charakter", "des", "regimes", "im", "lauf", "der", "zeit", "gewandelt", "habe", "in", "der", "\u00e4ra", "ulbricht", "und", "insbesondere", "w\u00e4hrend", "der", "f\u00fcnfziger", "jahre", "sei", "das", "regime", "durchaus", "totalit\u00e4r", "gewesen", "wohingegen", "die", "\u00e4ra", "honecker", "eher", "durch", "eine", "aufweichung", "der", "repression", "und", "des", "staatlichen", "propagandamonopols", "gekennzeichnet", "sei", "der", "politikwissenschaftler", "eckhard", "jesse", "sieht", "die", "ddr", "der", "siebziger", "und", "achtziger", "jahre", "daher", "nur", "mehr", "als", "autorit\u00e4ren", "staat", "wenn", "auch", "mit", "totalit\u00e4ren", "z\u00fcgen", "zu", "einem", "\u00e4hnlichen", "ergebnis", "war", "bereits", "der", "politikwissenschaftler", "peter", "christian", "ludz", "gekommen", "er", "versuchte", "nachzuweisen", "dass", "die", "f\u00fcr", "moderne", "industriestaaten", "typischen", "modernisierungs", "und", "differenzierungsprozesse", "auch", "in", "sozialistischen", "staaten", "abliefen", "im", "zuge", "einer", "solchen", "modernisierung", "sei", "der", "machtanspruch", "der", "alten", "f\u00fchrungselite", "durch", "eine", "modernere", "technokratische", "gegenelite", "in", "frage", "gestellt", "worden", "die", "den", "herrschaftscharakter", "des", "regimes", "hin", "zu", "einem", "konsultativen", "autoritarismus", "abgemildert", "habeder", "historiker", "stefan", "wolle", "sieht", "zwischen", "ns", "und", "seddiktatur", "zwar", "zum", "teil", "frappierende", "\u00fcbereinstimmungen", "hinsichtlich", "f\u00fchrerkult", "massenparaden", "n\u00e4chtlichen", "fackelz\u00fcgen", "und", "art", "der", "propagandareden", "verweist", "aber", "auf", "strukturelle", "unterschiede", "bei", "wirtschaftsorganisation", "machtkonzentration", "sowie", "hinsichtlich", "der", "zustimmung", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "betont", "den", "vergleichsweise", "unblutigen", "charakter", "des", "sedregimes", "das", "weder", "rassische", "verfolgungen", "noch", "einen", "industriell", "organisierten", "massenmord", "zu", "verantworten", "habe", "diese", "unterschiede", "machten", "eine", "f\u00fcr", "beide", "sinnvolle", "verwendung", "der", "totalitarismustheorie", "unm\u00f6glich", "auch", "wolfgang", "wippermann", "lehnt", "die", "these", "von", "der", "gleichartigkeit", "beider", "diktaturen", "ab", "hinter", "der", "er", "zwei", "au\u00dferwissenschaftliche", "absichten", "vermutet", "zum", "einen", "gehe", "es", "darum", "das", "nsregime", "zu", "verharmlosen", "und", "die", "deutsche", "schuld", "am", "holocaust", "zu", "relativieren", "zum", "anderen", "sei", "eine", "d\u00e4monisierung", "der", "ddr", "beabsichtigt", "die", "tagesaktuellen", "politischen", "zwecken", "diene", "neuerdings", "der", "delegitimierung", "der", "partei", "die", "linke", "f\u00fcr", "den", "zeithistoriker", "martin", "sabrow", "ergibt", "sich", "die", "fundamentale", "differenz", "zwischen", "ns", "und", "sedregime", "aus", "den", "heute", "universal", "anerkannten", "normen", "menschlichen", "zusammenlebens", "gegner", "einer", "bezeichnung", "der", "ddr", "als", "totalit\u00e4r", "verweisen", "zudem", "darauf", "dass", "der", "staatliche", "zugriff", "auf", "den", "einzelnen", "bei", "weitem", "nicht", "so", "gro\u00df", "gewesen", "sei", "wie", "angenommen", "private", "oder", "kirchliche", "zirkel", "und", "vereine", "ebenso", "staatsferne", "milieus", "wie", "die", "schreberg\u00e4rten", "h\u00e4tten", "vielmehr", "nischen", "geboten", "in", "denen", "sich", "selbstverwirklichung", "privates", "gl\u00fcck", "oder", "sogar", "eine", "gegenrationalit\u00e4t", "habe", "realisieren", "lassen", "die", "der", "staatlich", "verordneten", "ideologie", "ganz", "andere", "sinnbildungen", "entgegengesetzt", "habe", "der", "begriff", "nischengesellschaft", "war", "bereits", "von", "dem", "publizisten", "g\u00fcnter", "gaus", "gepr\u00e4gt", "worden", "der", "von", "bis", "als", "leiter", "der", "st\u00e4ndigen", "vertretung", "der", "bundesrepublik", "in", "ostberlin", "gelebt", "hatte", "partizipatorische", "diktatur", "versus", "f\u00fcrsorgediktatur", "die", "londoner", "zeithistorikerin", "mary", "fulbrook", "stellt", "die", "repressiven", "z\u00fcge", "des", "sedregimes", "der", "vielzahl", "der", "an", "seinem", "funktionieren", "beteiligten", "gegen\u00fcber", "und", "bringt", "das", "ganze", "auf", "den", "begriff", "der", "partizipatorischen", "diktatur", "ungez\u00e4hlte", "ehrenamtlich", "wirkende", "funktion\u00e4re", "in", "einem", "gro\u00dfgeflecht", "regimenaher", "organisationen", "seien", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "von", "einem", "ganz", "erheblichen", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "selbstverst\u00e4ndlich", "hingenommen", "worden", "in", "ihrem", "systemtreuen", "auftreten", "und", "handeln", "durch", "das", "sie", "teilhatten", "an", "den", "mikrostrukturen", "der", "macht", "laut", "fulbrook", "war", "die", "gro\u00dfe", "mehrheit", "der", "ostdeutschen", "in", "ein", "system", "verwickelt", "an", "dem", "sie", "sich", "beteiligen", "mussten", "und", "aufgrund", "ihrer", "partizipation", "wurden", "sie", "selbst", "ver\u00e4ndert", "es", "war", "daher", "letzten", "endes", "eine", "diktatur", "die", "durch", "das", "agieren", "und", "interagieren", "der", "gro\u00dfen", "mehrheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "aufrechterhalten", "wurde", "viele", "menschen", "in", "der", "ddr", "h\u00e4tten", "nie", "veranlassung", "gehabt", "gegen", "die", "landes", "und", "systemgrenzen", "anzurennen", "und", "meinten", "daher", "ein", "ganz", "normales", "leben", "f\u00fchren", "zu", "k\u00f6nnenzur", "erfassung", "sowohl", "der", "sozialen", "als", "auch", "der", "repressiven", "aspekte", "des", "regimes", "verwendet", "der", "deutschamerikanische", "historiker", "konrad", "jarausch", "den", "begriff", "der", "f\u00fcrsorgediktatur", "unrechtsstaat", "versus", "doppelstaat", "einen", "weiteren", "versuch", "den", "charakter", "der", "ddr", "terminologisch", "zu", "fassen", "stellt", "der", "begriff", "unrechtsstaat", "dar", "der", "im", "zusammenhang", "mit", "einer", "umstrittenen", "\u00e4u\u00dferung", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "von", "mecklenburgvorpommern", "erwin", "sellering", "im", "fr\u00fchjahr", "in", "den", "deutschen", "massenmedien", "diskutiert", "wurde", "dagegen", "wurde", "u", "a", "eingewandt", "dass", "dieser", "begriff", "die", "lebenswirklichkeit", "der", "ddrb\u00fcrger", "ausklammere", "die", "zum", "teil", "keine", "oder", "kaum", "erfahrung", "mit", "dem", "staatlichen", "repressionsapparat", "gemacht", "h\u00e4ttendie", "politikwissenschaftlerin", "gesine", "schwan", "schl\u00e4gt", "vor", "die", "ddr", "in", "anlehnung", "an", "ernst", "fraenkel", "als", "doppelstaat", "zu", "charakterisieren", "wie", "im", "nationalsozialistischen", "deutschland", "habe", "es", "auch", "in", "der", "ddr", "neben", "dem", "normenstaat", "einen", "ma\u00dfnahmenstaat", "gegeben", "w\u00e4hrend", "sich", "ersterer", "im", "rahmen", "einer", "bestehenden", "rechtsordnung", "um", "das", "reibungslose", "funktionieren", "von", "wirtschaft", "und", "gesellschaft", "k\u00fcmmerte", "sei", "es", "dem", "ma\u00dfnahmenstaat", "um", "die", "durchsetzung", "der", "ideologie", "gegangen", "zu", "diesem", "zweck", "habe", "er", "die", "rechtsstaatliche", "ordnung", "jederzeit", "au\u00dfer", "kraft", "setzen", "k\u00f6nnen", "ein", "rechtsstaat", "sei", "die", "ddr", "also", "nicht", "gewesen", "ihre", "einseitige", "beschreibung", "als", "unrechtsstaat", "stelle", "aber", "arbeit", "und", "leben", "s\u00e4mtlicher", "ehemaligen", "ddrb\u00fcrger", "unter", "einen", "moralischen", "generalverdacht", "siehe", "auch", "ddrforschung", "liste", "der", "listen", "der", "ddr", "literatur", "andreas", "apelt", "hrsg", "aufbr\u00fcche", "und", "umbr\u00fcche", "jahre", "deutsche", "einheit", "zeitzeugen", "ziehen", "bilanz", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "arnd", "bauerk\u00e4mper", "die", "sozialgeschichte", "der", "ddr", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "band", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "gabriele", "baumgartner", "dieter", "hebig", "hrsg", "biographisches", "handbuch", "der", "sbzddr", "b\u00e4nde", "saur", "m\u00fcnchen", "f", "isbn", "siegfried", "bock", "ingrid", "muth", "hermann", "schwiesau", "die", "ddrau\u00dfenpolitik", "ein", "\u00fcberblick", "daten", "fakten", "personen", "iii", "lit", "verlag", "dr", "w", "hopf", "berlin", "isbn", "g\u00fcnther", "buch", "namen", "und", "daten", "wichtiger", "personen", "der", "ddr", "\u00fcberarbeitete", "und", "erweiterte", "auflage", "dietz", "berlin", "westbonn", "isbn", "x", "bundesarchiv", "stiftung", "archiv", "der", "parteien", "und", "massenorganisationen", "der", "ddr", "hrsg", "f\u00fcr", "frieden", "und", "sozialismus", "plakate", "der", "parteien", "und", "massenorganisationen", "der", "ddr", "the", "yorck", "project", "berlin", "isbn", "alexander", "burdumy", "sozialpolitik", "und", "repression", "in", "der", "ddr", "ostberlin", "klartext", "essen", "isbn", "sonia", "combe", "la", "loyaut\u00e9", "\u00e0", "tout", "prix", "les", "flou\u00e9s", "du", "socialismus", "r\u00e9el", "loyalit\u00e4t", "um", "jeden", "preis", "edition", "bord", "de", "leau", "gerd", "dietrich", "kulturgeschichte", "der", "ddr", "b\u00e4nde", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "rainer", "eppelmann", "horst", "m\u00f6ller", "g\u00fcnter", "nooke", "dorothee", "wilms", "hrsg", "lexikon", "des", "ddrsozialismus", "das", "staats", "und", "gesellschaftssystem", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "b\u00e4nde", "sch\u00f6ningh", "paderbornm\u00fcnchenwienz\u00fcrich", "isbn", "alexander", "fischer", "hrsg", "ploetz", "die", "ddr", "deutsche", "demokratische", "republik", "daten", "fakten", "analysen", "aktualisiert", "von", "friedemann", "bed\u00fcrftig", "neuausgabe", "komet", "k\u00f6ln", "isbn", "mary", "fulbrook", "the", "peoples", "state", "east", "german", "society", "from", "hitler", "to", "honecker", "yale", "university", "press", "new", "haven", "katrin", "hammerstein", "jan", "scheunemann", "hrsg", "die", "musealisierung", "der", "ddr", "wege", "m\u00f6glichkeiten", "und", "grenzen", "der", "darstellung", "von", "zeitgeschichte", "in", "stadt", "und", "regionalgeschichtlichen", "museen", "metropol", "berlin", "isbn", "christian", "h\u00e4rtel", "petra", "kabus", "hrsg", "das", "westpaket", "geschenksendung", "keine", "handelsware", "ch", "links", "berlin", "isbn", "andreas", "herbst", "winfried", "ranke", "j\u00fcrgen", "winkler", "so", "funktionierte", "die", "ddr", "b\u00e4nde", "reinbek", "rowohlt", "isbn", "isbn", "isbn", "g\u00fcnther", "heydemann", "die", "innenpolitik", "der", "ddr", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "band", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "dierk", "hoffmann", "von", "ulbricht", "zu", "honecker", "die", "geschichte", "der", "ddr", "deutsche", "geschichte", "im", "jahrhundert", "band", "bebra", "berlin", "isbn", "beate", "ihmetuchel", "die", "ddr", "kontroversen", "um", "die", "geschichte", "auflage", "wbg", "darmstadt", "isbn", "ewald", "k\u00f6nig", "die", "ddr", "und", "der", "rest", "der", "welt", "au\u00dfenbeziehungen", "zur", "wendezeit", "notizen", "eines", "wiener", "korrespondenten", "halle", "isbn", "ewald", "k\u00f6nig", "kohls", "einheit", "unter", "drei", "weitere", "deutschdeutsche", "notizen", "eines", "wiener", "korrespondenten", "halle", "isbn", "ewald", "k\u00f6nig", "menschen", "mauer", "mythen", "deutschdeutsche", "notizen", "eines", "wiener", "korrespondenten", "halle", "isbn", "ewald", "k\u00f6nig", "merkels", "welt", "zur", "wendezeit", "weitere", "deutschdeutsche", "notizen", "eines", "wiener", "korrespondenten", "halle", "isbn", "peter", "krewer", "gesch\u00e4fte", "mit", "dem", "klassenfeind", "die", "ddr", "im", "innerdeutschen", "handel", "kliomedia", "trier", "isbn", "x", "ulrich", "m\u00e4hlert", "kleine", "geschichte", "der", "ddr", "ch", "beck", "auflage", "m\u00fcnchen", "isbn", "hedwig", "richter", "die", "ddr", "utb", "profile", "sch\u00f6ningh", "paderborn", "isbn", "joachim", "scholtyseck", "die", "au\u00dfenpolitik", "der", "ddr", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "band", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "f", "scholz", "die", "ddr", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "band", "v\u00f6llig", "neu", "bearbeitete", "auflage", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "klaus", "schroeder", "der", "sedstaat", "geschichte", "und", "strukturen", "der", "ddr", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcberarbeitete", "und", "stark", "erweiterte", "neuauflage", "b\u00f6hlau", "wienk\u00f6lnweimar", "isbn", "klaus", "schroeder", "die", "ddr", "geschichte", "und", "strukturen", "kompaktwissen", "f\u00fcr", "sch\u00fclerinnen", "und", "sch\u00fcler", "reclam", "stuttgart", "isbn", "x", "andr\u00e9", "steiner", "von", "plan", "zu", "plan", "eine", "wirtschaftsgeschichte", "der", "ddr", "dva", "m\u00fcnchen", "isbn", "sarah", "wassermann", "modegruppen", "und", "textilzirkel", "in", "der", "ddr", "schriftenreihe", "museum", "europ\u00e4ischer", "kulturen", "band", "verlag", "der", "kunst", "dresden", "isbn", "hermann", "weber", "geschichte", "der", "ddr", "area", "verlag", "erftstadt", "isbn", "hermann", "weber", "die", "ddr", "oldenbourg", "grundriss", "der", "geschichte", "band", "auflage", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "stefan", "wolle", "die", "heile", "welt", "der", "diktatur", "alltag", "und", "herrschaft", "in", "der", "ddr", "b\u00e4nde", "ch", "links", "verlag", "berlin", "ff", "isbn", "stefan", "wolle", "ddr", "eine", "kurze", "geschichte", "fischertaschenbuch", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "deutsche", "demokratische", "republik", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "onlinekartegeodatenbank", "zur", "geschichte", "der", "ddr", "bei", "igzd", "geschichte", "der", "ddr", "beim", "informationsportal", "zur", "politischen", "bildung", "ddr", "im", "unterricht", "bei", "der", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "badenw\u00fcrttemberg", "die", "ddr", "jahre", "in", "minuten", "bei", "der", "blm", "ddr", "museum", "berlin", "marco", "bertram", "ddrfotoarchiv", "swaufnahmen", "von", "bis", "german", "democratic", "republic", "cia", "world", "factbook", "dossier", "bei", "theodoracom", "englisch", "dokumente", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "sbz", "und", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "ddr", "bis", "bei", "documentarchivde", "linkkatalog", "zum", "thema", "deutsche", "demokratische", "republik", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "suche", "deutsche", "demokratische", "republik", "bei", "econbiz", "ellen", "h\u00e4ndler", "ein", "anderes", "land", "im", "j\u00fcdischen", "museum", "eine", "ausstellung", "ohne", "realit\u00e4tsbezug", "in", "berliner", "zeitung", "september", "abgerufen", "am", "oktober", "karlen", "vesper", "j\u00fcdisches", "museum", "berlin", "vom", "gewinn", "und", "verlust", "einer", "identit\u00e4t", "in", "ndaktuell", "oktober", "abgerufen", "am", "oktober", "einzelnachweise"]