["die", "zeit", "eigenschreibweise", "des", "verlags", "die", "zeit", "ist", "eine", "\u00fcberregionale", "deutsche", "wochenzeitung", "die", "erstmals", "am", "februar", "erschien", "der", "zeitverlag", "und", "somit", "die", "zeit", "wurde", "von", "der", "verlagsgruppe", "georg", "von", "holtzbrinck", "\u00fcbernommen", "und", "geh\u00f6rt", "seit", "zu", "jeweils", "prozent", "zur", "dvh", "medien", "und", "zur", "verlagsgruppe", "georg", "von", "holtzbrinck", "sie", "erscheint", "jeden", "donnerstag", "an", "feiertagen", "wird", "der", "erscheinungstag", "in", "der", "regel", "vorgezogen", "die", "zeit", "wird", "zu", "den", "leitmedien", "im", "deutschsprachigen", "raum", "gez\u00e4hlt", "erscheinungsort", "ist", "seit", "jeher", "hamburg", "die", "zeit", "unterh\u00e4lt", "redaktionsb\u00fcros", "in", "beirut", "berlin", "br\u00fcssel", "frankfurt", "am", "main", "leipzig", "moskau", "new", "york", "paris", "peking", "washington", "wien", "und", "z\u00fcrich", "ein", "korrespondent", "arbeitet", "in", "london", "profil", "die", "politische", "haltung", "der", "zeitung", "gilt", "als", "liberal", "beziehungsweise", "linksliberal", "sie", "pflegt", "die", "debatte", "bei", "kontroversen", "themen", "werden", "zur", "unabh\u00e4ngigen", "meinungsbildung", "des", "lesers", "zuweilen", "auch", "unterschiedliche", "positionen", "gegen\u00fcbergestellt", "sie", "wird", "von", "journalisten", "als", "eines", "der", "deutschsprachigen", "leitmedien", "eingestuft", "auflage", "anfang", "der", "neunziger", "jahre", "betrug", "die", "verkaufte", "auflage", "der", "wochenzeitung", "\u00fcber", "exemplare", "sank", "aber", "nach", "dem", "start", "der", "linksliberalen", "wochenzeitung", "die", "woche", "auf", "exemplare", "im", "jahr", "sie", "betr\u00e4gt", "gegenw\u00e4rtig", "exemplare", "der", "anteil", "der", "abonnements", "an", "der", "verkauften", "auflage", "liegt", "bei", "prozent", "geschichte", "die", "erste", "ausgabe", "erschien", "am", "februar", "in", "einer", "auflage", "von", "exemplaren", "als", "blatt", "der", "sogenannten", "lizenzpresse", "sie", "umfasste", "acht", "seiten", "und", "kostete", "pfennig", "sie", "wurde", "ver\u00f6ffentlicht", "unter", "zulassung", "nr", "der", "milit\u00e4rregierung", "der", "briten", "die", "ersten", "herausgeber", "der", "zeit", "waren", "gerd", "bucerius", "lovis", "h", "lorenz", "richard", "t\u00fcngel", "und", "ewald", "schmidt", "di", "simoni", "sie", "hatten", "bereits", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "phase", "des", "zweiten", "weltkriegs", "eine", "b\u00fcrgerliche", "zeitung", "geplant", "die", "anfangsjahre", "vor", "allem", "ab", "waren", "von", "auseinandersetzungen", "zwischen", "bucerius", "und", "den", "\u00fcbrigen", "herausgebern", "gekennzeichnet", "es", "mussten", "verluste", "der", "zeit", "durch", "die", "einnahmen", "der", "illustrierten", "stern", "die", "sich", "seit", "ebenfalls", "in", "bucerius", "besitz", "befand", "ausgeglichen", "werden", "erster", "chefredakteur", "der", "zeit", "war", "ernst", "samhaber", "da", "er", "zuvor", "im", "reichsministerium", "f\u00fcr", "volksaufkl\u00e4rung", "und", "propaganda", "und", "f\u00fcr", "einige", "medien", "des", "nsregimes", "gearbeitet", "hatte", "erhielt", "er", "im", "rahmen", "der", "entnazifizierung", "im", "august", "zwei", "jahre", "lang", "berufsverbot", "und", "musste", "noch", "im", "gr\u00fcndungsjahr", "von", "mitherausgeber", "richard", "t\u00fcngel", "ersetzt", "werden", "t\u00fcngel", "steuerte", "die", "zeitung", "in", "eine", "konservative", "richtung", "die", "zeit", "war", "damals", "in", "zahlreichen", "artikeln", "vorreiter", "der", "wiederbewaffnung", "auch", "unterst\u00fctzte", "sie", "anfangs", "die", "forderungen", "nach", "heimholung", "der", "ostgebiete", "kam", "es", "zu", "einer", "redaktionskrise", "t\u00fcngel", "hatte", "einen", "text", "des", "staatsrechtlers", "carl", "schmitt", "der", "oft", "als", "kronjurist", "des", "dritten", "reiches", "angesehen", "wird", "ver\u00f6ffentlicht", "aus", "protest", "dagegen", "verlie\u00df", "marion", "gr\u00e4fin", "d\u00f6nhoff", "die", "am", "m\u00e4rz", "dazugesto\u00dfen", "war", "nach", "zehn", "jahren", "die", "redaktion", "kurz", "darauf", "versuchte", "t\u00fcngel", "den", "chef", "vom", "dienst", "josef", "m\u00fcllermarein", "zu", "entlassen", "nachdem", "dieser", "in", "einem", "artikel", "den", "uspolitiker", "joseph", "mccarthy", "wegen", "dessen", "kommunistenverfolgung", "scharf", "kritisiert", "hatte", "nach", "diesen", "vorkommnissen", "wurde", "t\u00fcngel", "entlassen", "was", "eine", "r\u00fcckkehr", "von", "gr\u00e4fin", "d\u00f6nhoff", "erm\u00f6glichte", "dies", "stellte", "gleichzeitig", "eine", "entscheidung", "\u00fcber", "die", "politische", "linie", "der", "zeitung", "dar", "deren", "verleger", "ab", "allein", "bucerius", "war", "auf", "t\u00fcngel", "folgten", "als", "chefredakteure", "zun\u00e4chst", "josef", "m\u00fcllermarein", "und", "schlie\u00dflich", "marion", "gr\u00e4fin", "d\u00f6nhoff", "die", "ab", "als", "herausgeberin", "die", "zeitung", "bis", "zu", "ihrem", "tod", "im", "jahre", "pr\u00e4gte", "energisch", "unterst\u00fctzte", "die", "redaktion", "die", "ostpolitik", "willy", "brandtsin", "der", "zeit", "schrieben", "unter", "anderem", "walter", "jens", "unter", "dem", "pseudonym", "momos", "uwe", "nettelbeck", "und", "ben", "witter", "brachte", "die", "zeit", "einen", "artikel", "des", "damaligen", "feuilletonchefs", "rudolf", "walter", "leonhardt", "der", "dazu", "aufrief", "p\u00e4dophilie", "freizugeben", "einen", "artikel", "des", "hamburger", "p\u00e4dagogen", "karlheinz", "lutzmann", "der", "p\u00e4dophilie", "zumindest", "im", "ansatz", "relativierte", "bat", "der", "damalige", "stellvertretende", "chefredakteur", "theo", "sommer", "um", "entschuldigung", "daf\u00fcr", "damals", "nicht", "sensibler", "gewesen", "zu", "seinim", "jahr", "erhielt", "die", "zeit", "gemeinsam", "mit", "der", "neuen", "z\u00fcrcher", "zeitung", "den", "niederl\u00e4ndischen", "erasmuspreis", "von", "bis", "war", "hilde", "von", "lang", "verlegerin", "und", "von", "bis", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "als", "beste", "wochenzeitung", "konnte", "sich", "die", "zeit", "beim", "european", "newspaper", "award", "durchsetzen", "im", "mai", "wurde", "die", "jakob", "fuggermedaille", "des", "verbandes", "der", "zeitschriftenverlage", "in", "bayern", "einer", "der", "renommiertesten", "preise", "f\u00fcr", "das", "deutschsprachige", "zeitschriftenwesen", "erstmals", "nicht", "an", "eine", "einzelperson", "sondern", "an", "die", "herausgeber", "verleger", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "chefredaktion", "und", "mitarbeiter", "der", "zeit", "verliehenchefredakteur", "ist", "seit", "giovanni", "di", "lorenzo", "mit", "den", "stellvertretern", "moritz", "m\u00fcllerwirth", "sabine", "r\u00fcckert", "holger", "stark", "und", "bernd", "ulrichfr\u00fchere", "chefredakteure", "ernst", "samhaber", "richard", "t\u00fcngel", "josef", "m\u00fcllermarein", "marion", "gr\u00e4fin", "d\u00f6nhoff", "theo", "sommer", "robert", "leicht", "roger", "de", "weck", "josef", "joffe", "und", "michael", "naumannzum", "mai", "wurde", "ein", "f\u00fcnfk\u00f6pfiger", "herausgeberrat", "bestehend", "aus", "jutta", "allmendinger", "zanny", "minton", "beddoes", "florian", "illies", "ren\u00e9", "obermann", "und", "josef", "joffe", "berufen", "er", "soll", "zwei", "mal", "im", "jahr", "zusammenkommen", "und", "verleger", "chefredaktion", "und", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "publizistisch", "beraten", "im", "mai", "ersetzte", "nicola", "leibingerkamm\u00fcller", "ren\u00e9", "obermann", "das", "mandat", "von", "josef", "joffe", "ruht", "seit", "mitte", "mai", "weil", "er", "seinen", "freund", "und", "banker", "max", "warburg", "vor", "den", "cumexrecherchen", "der", "eigenen", "zeitung", "warnte", "weitere", "herausgeber", "waren", "unter", "anderen", "gerd", "bucerius", "marion", "gr\u00e4fin", "d\u00f6nhoff", "helmut", "schmidt", "theo", "sommer", "und", "michael", "naumann", "am", "februar", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "ard", "zum", "j\u00e4hrigen", "jubil\u00e4um", "der", "zeit", "die", "reportage", "die", "zeit", "eine", "wochenzeitung", "wird", "\u00fcber", "ihre", "geschichte", "und", "arbeitsweise", "im", "ndr", "printausgabe", "ressorts", "und", "beilagen", "die", "redaktion", "ist", "in", "vierzehn", "ressorts", "unterteilt", "mit", "leiter", "politik", "tina", "hildebrandt", "und", "heinrich", "wefing", "streit", "jochen", "bittner", "und", "martin", "machowecz", "dossier", "malte", "henk", "und", "wolfgang", "uchatius", "leserbriefe", "christof", "siemes", "geschichte", "christian", "staas", "wirtschaft", "charlotte", "parnack", "und", "roman", "pletter", "green", "uwe", "jean", "heuser", "wissen", "andreas", "sentker", "und", "simon", "kerbusk", "junge", "leser", "katrin", "h\u00f6rnlein", "feuilleton", "christine", "lemkematwey", "und", "volker", "weidermann", "glauben", "und", "zweifeln", "evelyn", "finger", "entdecken", "doroth\u00e9e", "st\u00f6bener", "und", "britta", "stuff", "investigative", "recherchedaten", "holger", "stark", "und", "karsten", "polkemajewski", "zeitmagazin", "sascha", "chaimowicz", "und", "emilia", "smechowskidas", "ressort", "glauben", "und", "zweifeln", "wurde", "im", "m\u00e4rz", "eingef\u00fchrt", "und", "das", "ressort", "z", "zeit", "zum", "entdecken", "im", "november", "im", "september", "wurden", "das", "ressort", "politik", "und", "das", "hauptstadtb\u00fcro", "sowie", "das", "ressort", "wissen", "und", "das", "ressort", "chancen", "zusammengelegt", "und", "das", "ressort", "streit", "eingef\u00fchrtseit", "dezember", "liegt", "einer", "teilauflage", "der", "zeitung", "die", "beilage", "christ", "und", "welt", "bei", "sie", "ist", "eine", "fortf\u00fchrung", "der", "wochenzeitung", "rheinischer", "merkur", "die", "zuvor", "eingestellt", "wurde", "ab", "erschienen", "viermal", "j\u00e4hrlich", "die", "beilagen", "zeit", "doctor", "und", "zeit", "geld", "und", "dreimal", "j\u00e4hrlich", "die", "beilage", "zeit", "golfen", "zeit", "geld", "und", "zeit", "golfen", "erschienen", "letztmals", "die", "beilage", "zeit", "doctor", "bis", "mai", "zu", "aktuellen", "beilagen", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "zeit", "abitur", "entdecken", "reise", "und", "zeit", "literaturseit", "september", "erscheint", "zus\u00e4tzlich", "das", "ressort", "green", "welches", "alle", "aspekte", "nachhaltigen", "lebens", "behandelt", "und", "dessen", "leitung", "der", "fr\u00fchere", "leiter", "des", "wirtschaftsressorts", "uwe", "jean", "heuser", "\u00fcbernimmt", "erscheinungsbild", "und", "druck", "den", "schriftzug", "in", "der", "titelzeile", "der", "wochenzeitung", "die", "zeit", "mit", "der", "eleganten", "schrift", "mit", "seele", "wei\u00dfe", "innenlinie", "gestaltete", "der", "aus", "wien", "stammende", "jugendstilk\u00fcnstler", "carl", "otto", "czeschka", "czeschka", "orientierte", "sich", "bei", "der", "gestaltung", "der", "kopfzeile", "an", "der", "britischen", "tageszeitung", "the", "times", "die", "das", "britische", "staatswappen", "mit", "l\u00f6we", "und", "einhorn", "zwischen", "den", "beiden", "titelworten", "tr\u00e4gt", "dies", "war", "nicht", "nur", "von", "graphischer", "bedeutung", "sondern", "zeigte", "das", "selbstverst\u00e4ndnis", "des", "gr\u00fcnders", "der", "zeitung", "gerd", "bucerius", "nachzulesen", "in", "seinem", "editorial", "unsere", "aufgabe", "am", "februar", "von", "der", "ersten", "ausgabe", "februar", "bis", "zur", "ausgabe", "mai", "wurde", "die", "erste", "von", "czeschka", "gestaltete", "fassung", "verwendet", "die", "das", "hamburger", "wappen", "mit", "schildhaltenden", "l\u00f6wen", "zwischen", "den", "beiden", "w\u00f6rtern", "zeigt", "dieses", "wappen", "hatte", "im", "unterschied", "zum", "offiziellen", "staatswappen", "die", "besonderheit", "dass", "die", "pfauenfedern", "der", "helmzier", "mit", "kleinen", "herzen", "versehen", "waren", "die", "beinstellung", "der", "l\u00f6wen", "entsprach", "dabei", "der", "\u00e4lteren", "fassung", "des", "gro\u00dfen", "staatswappens", "erst", "in", "der", "zeit", "zwischen", "und", "wurde", "diese", "beinhaltung", "aus", "unbekannten", "gr\u00fcnden", "ver\u00e4ndert", "trotz", "dieser", "kleinen", "differenz", "wurde", "es", "vom", "hamburger", "senat", "als", "gro\u00dfes", "hamburger", "wappen", "und", "damit", "als", "hoheitszeichen", "angesehen", "daraufhin", "wurde", "das", "wappen", "ver\u00e4ndert", "ein", "offenes", "tor", "sollte", "die", "weltoffenheit", "der", "hansestadt", "zeigen", "doch", "auch", "diese", "zweite", "ver\u00e4nderte", "fassung", "des", "hamburger", "wappens", "das", "von", "der", "ausgabe", "nr", "bis", "nr", "verwendung", "fand", "wurde", "vom", "senat", "abgelehnt", "auch", "so", "sei", "dies", "der", "missbrauch", "eines", "hoheitszeichens", "f\u00fcr", "kommerzielle", "zwecke", "und", "dieses", "verbot", "gilt", "bis", "heuteso", "zeigt", "die", "titelzeile", "des", "blattes", "seit", "ihrer", "ausgabe", "vom", "juni", "mit", "erlaubnis", "des", "bremer", "b\u00fcrgermeisters", "wilhelm", "kaisen", "stattdessen", "den", "bremer", "schl\u00fcssel", "und", "die", "goldene", "krone", "des", "bremer", "stadtwappens", "dies", "geschah", "durch", "vermittlung", "von", "josef", "m\u00fcllermarein", "der", "sp\u00e4ter", "chefredakteur", "der", "zeit", "wurde", "die", "grafik", "mit", "dem", "bremer", "schl\u00fcssel", "in", "der", "kopfzeile", "wurde", "ebenfalls", "von", "carl", "otto", "czeschka", "gestaltet", "sie", "wird", "heute", "als", "logo", "der", "gesamten", "verlagsgruppe", "verwendet", "der", "hamburger", "k\u00fcnstler", "alfred", "mahlau", "hatte", "nach", "den", "vorgaben", "von", "ernst", "samhaber", "die", "gesamte", "erste", "ausgabe", "gestaltet", "mit", "f\u00fcnfspaltigem", "umbruch", "in", "klassischer", "strenge", "und", "sachlichkeit", "der", "druck", "erfolgte", "in", "der", "hamburger", "druckerei", "broschek", "daneben", "hatte", "c", "o", "czeschka", "in", "der", "ersten", "zeit", "ebenfalls", "\u00fcberschriften", "f\u00fcr", "die", "verschiedene", "ressorts", "gezeichnet", "die", "artikel", "der", "zeit", "und", "vor", "allem", "die", "leitartikel", "auf", "der", "ersten", "seite", "sind", "traditionell", "l\u00e4nger", "und", "ausf\u00fchrlicher", "als", "etwa", "bei", "tageszeitungen", "die", "titelseite", "wurde", "aus", "diesem", "grund", "gar", "als", "grabplatte", "verspottet", "seit", "einigen", "jahren", "sind", "viele", "artikel", "jedoch", "deutlich", "k\u00fcrzer", "und", "st\u00e4rker", "bebildert", "seit", "dem", "redesign", "durch", "mario", "garcia", "im", "januar", "werden", "die", "\u00fcberschriften", "in", "der", "tiemannantiqua", "gesetzt", "die", "flie\u00dftexte", "stehen", "in", "der", "garamond", "einer", "typischen", "buchschrift", "die", "zeitungen", "sonst", "selten", "verwenden", "an", "der", "diskussion", "um", "die", "r\u00fcckkehr", "zur", "traditionellen", "deutschen", "rechtschreibung", "die", "der", "spiegel", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "und", "bild", "anf\u00fchrten", "beteiligte", "sich", "die", "zeit", "nicht", "sie", "verwendete", "seit", "eine", "eigene", "sowohl", "von", "der", "traditionellen", "als", "auch", "von", "den", "verschiedenen", "versionen", "der", "reformierten", "rechtschreibung", "abweichende", "hausorthographie", "die", "der", "langj\u00e4hrige", "zeitredakteur", "dieter", "e", "zimmer", "ausgearbeitet", "hatte", "seit", "verzichtet", "die", "zeit", "auf", "diese", "hausorthografie", "und", "schreibt", "wie", "viele", "andere", "zeitungen", "auch", "gem\u00e4\u00df", "den", "empfehlungen", "des", "dudens", "das", "nordische", "format", "ein", "markenzeichen", "der", "zeit", "wird", "seit", "je", "in", "literatur", "und", "kleinkunst", "meist", "in", "satirischer", "form", "thematisiert", "laut", "dem", "schriftsteller", "hanns", "dieter", "h\u00fcsch", "ist", "die", "zeit", "z", "b", "so", "gro\u00df", "wenn", "man", "die", "aufschl\u00e4gt", "muss", "der", "nachbar", "gleich", "zum", "zahnarzt", "das", "format", "ist", "jedoch", "nicht", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "bei", "einem", "dutzend", "anderer", "deutscher", "tageszeitungen", "wurde", "\u00fcber", "eine", "umstellung", "zum", "tabloidformat", "diskutiert", "die", "aber", "vorl\u00e4ufig", "nicht", "durchgef\u00fchrt", "wurdedie", "zeit", "wird", "von", "der", "frankfurter", "societ\u00e4tsdruckerei", "in", "m\u00f6rfeldenwalldorf", "gedruckt", "bis", "zum", "dezember", "wurde", "ein", "teil", "der", "auflage", "von", "der", "axel", "springer", "se", "in", "ahrensburg", "gedruckt", "den", "vertrieb", "\u00fcbernimmt", "der", "deutsche", "pressevertriebim", "mai", "wurde", "der", "neue", "claim", "die", "zeit", "ist", "anders", "eingef\u00fchrt", "zuvor", "wurde", "jahre", "lang", "der", "claim", "genie\u00dfen", "sie", "die", "zeit", "benutzt", "zeitmagazin", "erschien", "die", "farbige", "zeitungsbeilage", "zeitmagazin", "nach", "der", "einstellung", "der", "beilage", "wurde", "in", "der", "nachfolge", "das", "zeitressort", "leben", "unter", "der", "leitung", "von", "andreas", "lebert", "eingerichtet", "seit", "der", "zeitausgabe", "vom", "mai", "ist", "das", "ressort", "wieder", "in", "eine", "zeitungsbeilage", "mit", "titel", "zeitmagazin", "ausgegliedert", "in", "dieser", "beilage", "f\u00fchrte", "giovanni", "di", "lorenzo", "bis", "ende", "januar", "w\u00f6chentlich", "ein", "kurzinterview", "mit", "helmut", "schmidt", "unter", "dem", "titel", "auf", "eine", "zigarette", "mit", "helmut", "schmidt", "besonders", "bekannt", "sind", "darin", "au\u00dferdem", "die", "w\u00f6chentlichen", "kolumnen", "von", "harald", "martenstein", "der", "meist", "recht", "sarkastisch", "aber", "durchaus", "humorvoll", "\u00fcber", "gott", "und", "die", "welt", "philosophiert", "die", "rubrik", "deutschlandkarte", "zu", "wechselnden", "themen", "die", "von", "bis", "bestand", "sowie", "wolfram", "siebecks", "kochseite", "seit", "wird", "im", "zeitmagazin", "das", "kryptische", "kreuzwortr\u00e4tsel", "um", "die", "ecke", "gedacht", "abgedruckt", "mathematische", "unterhaltung", "findet", "sich", "in", "der", "zeitrubrik", "logelei", "am", "oktober", "erschien", "zum", "geburtstag", "des", "zeitmagazins", "eine", "jubil\u00e4umsausgabe", "mit", "hundert", "extraseiten", "sie", "enth\u00e4lt", "unter", "anderem", "vierzig", "verschiedene", "titelbilder", "f\u00fcr", "jedes", "lebensjahr", "eins", "f\u00fcr", "die", "ausgabe", "vom", "juni", "wurden", "m\u00f6gliche", "themen", "vorab", "online", "von", "der", "netzgemeinde", "mittels", "der", "liquiddemocracysoftware", "adhocracy", "gesammelt", "und", "bewertet", "regionalausgaben", "die", "\u00f6sterreichausgabe", "der", "zeit", "startete", "seitdem", "konnte", "die", "auflage", "um", "rund", "ein", "drittel", "auf", "\u00fcber", "exemplare", "gesteigert", "werden", "gegr\u00fcndet", "wurden", "die", "\u00f6sterreichseiten", "von", "joachim", "riedl", "seit", "m\u00e4rz", "f\u00fchrt", "florian", "gasser", "das", "team", "in", "wien", "seit", "dem", "mai", "erscheint", "die", "zeit", "in", "\u00f6sterreich", "mit", "drei", "statt", "wie", "zuvor", "zwei", "regionalseiten", "au\u00dferdem", "erh\u00e4lt", "die", "\u00f6sterreichausgabe", "h\u00e4ufig", "landesspezifische", "titelseitenab", "november", "erschien", "die", "zeit", "auf", "zwei", "seiten", "in", "einer", "mit", "zeit", "f\u00fcr", "sachsen", "betitelten", "s\u00e4chsischen", "lokalausgabe", "die", "in", "einem", "eigens", "daf\u00fcr", "eingerichteten", "korrespondenzb\u00fcro", "in", "dresden", "produziert", "wurde", "wurde", "der", "teil", "in", "zeit", "im", "osten", "umbenannt", "um", "drei", "seiten", "erg\u00e4nzt", "und", "auf", "weitere", "bundesl\u00e4nder", "ausgeweitet", "zog", "die", "redaktion", "nach", "leipzig", "um", "und", "wurde", "bis", "von", "martin", "machowecz", "geleitet", "seither", "von", "anne", "h\u00e4hnigseit", "dem", "dezember", "wird", "f\u00fcr", "die", "leserschaft", "in", "der", "schweiz", "eine", "extraausgabe", "mit", "zwei", "zus\u00e4tzlichen", "schweizbezogenen", "seiten", "produziert", "seit", "dem", "mai", "ist", "die", "seitenanzahl", "auf", "drei", "angestiegen", "verantwortlich", "f\u00fcr", "die", "schweizseiten", "ist", "matthias", "daum", "die", "verbreitete", "auflage", "betrug", "per", "exemplare", "der", "leser", "sind", "schweizer", "deutscher", "nationalit\u00e4t", "die", "meisten", "besitzen", "einen", "hohen", "bildungsstand", "seit", "april", "wird", "die", "schweizer", "ausgabe", "von", "goldbach", "publishing", "vermarktetzum", "j\u00e4hrigen", "bestehen", "der", "zeit", "am", "februar", "zeigt", "die", "ausgabe", "das", "titelblatt", "der", "nullnummer", "vom", "september", "axel", "schuster", "der", "archivar", "der", "zeitstiftung", "beschreibt", "in", "seinem", "text", "wir", "haben", "bei", "null", "angefangen", "die", "ver\u00e4nderung", "des", "schriftzugs", "die", "zeit", "in", "einer", "aufmachung", "der", "nullnummer", "die", "stark", "der", "nationalsozialistischen", "vorzeigezeitung", "das", "reich", "\u00e4hnelte", "allerdings", "ohne", "ausf\u00fchrlich", "darauf", "einzugehen", "weshalb", "der", "grafiker", "carl", "otto", "czeschka", "das", "hamburgwappen", "bereits", "durch", "das", "bremer", "stadtwappen", "mit", "dem", "schl\u00fcssel", "unter", "der", "bremer", "markgrafenkrone", "ersetzten", "musste", "seit", "dem", "april", "gibt", "es", "auch", "eine", "regionalbeilage", "f\u00fcr", "hamburg", "als", "gesondertes", "zeitungsbuch", "zeit", "hamburg", "in", "dem", "editorial", "von", "giovanni", "di", "lorenzo", "zur", "erstausgabe", "der", "hamburger", "beilage", "hei\u00dft", "es", "in", "diesem", "editorial", "wird", "der", "anschein", "erweckt", "als", "habe", "der", "damalige", "hamburger", "b\u00fcrgermeister", "olaf", "scholz", "den", "titelkopf", "der", "hamburgbeilage", "als", "mischform", "des", "bremer", "wappens", "mit", "dem", "kleinen", "hamburger", "staatswappen", "genehmigt", "dies", "ist", "jedoch", "nicht", "der", "fall", "das", "zeit", "hamburglogo", "zeigt", "das", "frei", "verwendbare", "hamburgsymbol", "anstelle", "des", "bremer", "schl\u00fcssels", "bleibt", "daneben", "aber", "bei", "der", "\u00fcblichen", "gestaltung", "mit", "bremer", "krone", "seit", "januar", "erscheint", "zeit", "hamburg", "monatlich", "statt", "w\u00f6chentlich", "digitalzugang", "neben", "dem", "redaktionellen", "onlineangebot", "zeit", "online", "wird", "das", "printangebot", "in", "verschiedenen", "formen", "digital", "angeboten", "f\u00fcr", "den", "zugriff", "ist", "ein", "abonnement", "abzuschlie\u00dfen", "abonnenten", "der", "druckausgabe", "erhalten", "den", "zugang", "verg\u00fcnstigt", "mit", "dem", "digitalzugang", "gibt", "es", "alle", "inhalte", "auf", "zeitde", "frei", "zug\u00e4nglich", "sowie", "die", "ausgabe", "der", "wochenzeitung", "und", "des", "zeitmagazins", "in", "digitaler", "form", "mit", "originallayout", "als", "pdf", "in", "textversionen", "f\u00fcr", "elektronische", "leseger\u00e4te", "angepasste", "epub", "und", "seit", "mobipocketdateien", "die", "seit", "ende", "mit", "ausgew\u00e4hlten", "bildern", "erg\u00e4nzt", "sind", "sowie", "als", "epaper", "app", "f\u00fcr", "android", "und", "ios", "alle", "ger\u00e4te", "ab", "android", "und", "ios", "oder", "h\u00f6her", "im", "originallayout", "mit", "lesemodusdie", "webapp", "f\u00fcr", "tablets", "die", "ab", "mitte", "august", "angeboten", "wurde", "wurde", "durch", "die", "epaper", "app", "ersetztim", "juli", "wurde", "eine", "erneuerte", "zeit", "onlinesmartphone", "app", "publiziert", "die", "neben", "audioinhalten", "auch", "nachrichten", "sowie", "z+", "aboinhalte", "zusammenf\u00fchrtausgew\u00e4hlte", "artikel", "aus", "der", "gedruckten", "zeitausgabe", "gibt", "es", "als", "vorgelesene", "st\u00fccke", "in", "der", "zeit", "audio", "smartphone", "app", "der", "sogenannte", "audiofonservice", "\u00fcber", "den", "zeit", "audio", "\u00fcber", "eine", "telefonfestnetznummer", "geh\u00f6rt", "werden", "konnte", "wurde", "inzwischen", "eingestellt", "und", "durch", "die", "smartphone", "app", "ersetzt", "alle", "verwendeten", "dateiformate", "sind", "seit", "mitte", "drmfrei", "zeit", "online", "zeit", "online", "wird", "von", "der", "zeit", "online", "gmbh", "betrieben", "einer", "hundertprozentigen", "tochtergesellschaft", "des", "zeitverlags", "zum", "februar", "wurden", "zeit", "online", "tagesspiegel", "online", "und", "zoomerde", "als", "zeit", "digital", "zusammengelegt", "und", "erhielten", "eine", "gemeinsame", "redaktion", "in", "berlin", "in", "hamburg", "blieben", "lediglich", "einige", "verbindungsredakteure", "sowie", "technik", "und", "vermarktung", "zoomerde", "wurde", "ende", "februar", "eingestellt", "und", "die", "redaktion", "von", "tagesspiegel", "online", "geh\u00f6rt", "seit", "september", "wieder", "zum", "tagesspiegeldie", "zeit", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "meistaufgerufenen", "websites", "in", "deutschland", "ressorts", "das", "kostenfreie", "angebot", "setzt", "inhaltlich", "technisch", "und", "grafisch", "deutlich", "andere", "akzente", "als", "das", "gedruckte", "blatt", "auf", "der", "website", "finden", "sich", "themen", "f\u00fcr", "eine", "j\u00fcngere", "zielgruppe", "meldungen", "analysen", "und", "hintergrundst\u00fccke", "werden", "exklusiv", "f\u00fcr", "die", "website", "geschrieben", "gesprochen", "oder", "gefilmt", "die", "beitr\u00e4ge", "werden", "dabei", "nicht", "nur", "von", "der", "onlineredaktion", "sondern", "auch", "von", "zeitredakteuren", "und", "freien", "autoren", "verfasst", "auch", "artikel", "der", "gedruckten", "ausgabe", "werden", "online", "ver\u00f6ffentlicht", "artikel", "k\u00f6nnen", "von", "angemeldeten", "benutzern", "kommentiert", "werden", "die", "redaktion", "kann", "nach", "eigenem", "ermessen", "kommentare", "editieren", "l\u00f6schen", "oder", "den", "kommentatoraccount", "sperren", "wenn", "beitr\u00e4ge", "den", "rahmen", "der", "netiquette", "verlassen", "oder", "in", "den", "augen", "der", "redaktion", "zu", "polemisch", "sind", "das", "angebot", "ist", "in", "einzelne", "ressorts", "gegliedert", "au\u00dferdem", "bietet", "zeit", "online", "seit", "dem", "april", "einen", "lokalteil", "f\u00fcr", "hamburg", "anbei", "einer", "umfrage", "unter", "deutschsprachigen", "literaturblogs", "wurde", "der", "literaturteil", "von", "zeit", "online", "als", "bestes", "portal", "bewertet", "es", "setzte", "sich", "unter", "anderem", "gegen", "die", "literaturressorts", "der", "onlineausgaben", "von", "spiegel", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "und", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "durch", "reichweite", "die", "anzahl", "der", "websitebesuche", "stieg", "bis", "stark", "an", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "das", "bezahlmodell", "z+", "eingef\u00fchrt", "wodurch", "manche", "inhalte", "nur", "gegen", "bezahlung", "abgerufen", "werden", "k\u00f6nnen", "wurden", "mio", "besuche", "der", "website", "gez\u00e4hlt", "entwicklung", "chefredakteur", "war", "bis", "ende", "februar", "der", "fr\u00fchere", "zeitredakteur", "gero", "von", "randow", "vom", "m\u00e4rz", "bis", "zu", "seinem", "wechsel", "zur", "britischen", "tageszeitung", "the", "guardian", "im", "april", "\u00fcbernahm", "wolfgang", "blau", "die", "chefredaktion", "sein", "nachfolger", "ist", "seit", "m\u00e4rz", "jochen", "wegner", "der", "zuvor", "chefredakteur", "von", "focus", "online", "war", "seit", "september", "gibt", "es", "eine", "kooperation", "mit", "dem", "berliner", "tagesspiegel", "dieser", "geh\u00f6rt", "ebenfalls", "zur", "verlagsgruppe", "holtzbrinck", "im", "rahmen", "der", "kooperation", "tauschen", "beide", "onlineangebote", "texte", "aus", "\u00e4hnliche", "vereinbarungen", "gibt", "es", "mit", "dem", "handelsblatt", "und", "mit", "dem", "itportal", "golemde", "im", "juni", "begann", "zeit", "online", "eine", "kooperation", "mit", "dem", "zdf", "im", "gemeinsamen", "nachrichtenformat", "sekunden", "die", "vertraglich", "auf", "zwei", "jahre", "ausgelegt", "warvon", "bis", "war", "der", "onlineauftritt", "von", "brand", "eins", "mit", "zeit", "online", "verkn\u00fcpft", "und", "wurde", "gemeinsam", "vermarktet", "zuender", "mit", "dem", "zuender", "betrieb", "zeit", "online", "von", "bis", "ein", "internetportal", "f\u00fcr", "jugendliche", "und", "junge", "erwachsene", "zwischen", "und", "jahren", "zeit", "campus", "online", "im", "jahr", "wurde", "zeit", "campus", "online", "als", "internetangebot", "des", "printmagazins", "zeit", "campus", "gestartet", "st\u00f6rungsmelder", "startete", "zeit", "online", "zusammen", "mit", "dem", "musikmagazin", "intro", "dem", "verein", "gesicht", "zeigen!", "und", "der", "agentur", "we", "do", "gemeinsam", "mit", "den", "moderatoren", "markus", "kavka", "ole", "tillmann", "und", "klaas", "heuferumlauf", "das", "projekt", "st\u00f6rungsmelder", "gegen", "rechtsextremismus", "netz", "gegen", "nazis", "am", "mai", "startete", "zeit", "online", "mit", "partnern", "wie", "dem", "deutschen", "fu\u00dfballbund", "dem", "deutschen", "feuerwehrverband", "den", "vznetzwerken", "dem", "zdf", "und", "dem", "deutschen", "olympischen", "sportbund", "das", "internetportal", "netz", "gegen", "nazis", "das", "portal", "erfuhr", "neben", "dieser", "unterst\u00fctzung", "jedoch", "auch", "kritik", "von", "publizistischer", "seite", "da", "es", "oberfl\u00e4chlich", "argumentiere", "und", "wenig", "neues", "biete", "am", "januar", "zog", "sich", "die", "zeit", "weitgehend", "aus", "dem", "projekt", "zur\u00fcck", "und", "\u00fcberlie\u00df", "die", "tr\u00e4gerschaft", "der", "amadeu", "antonio", "stiftung", "eine", "nicht", "definierte", "kooperation", "soll", "weiterhin", "bestehen", "zett", "am", "juli", "startete", "der", "zeitverlag", "mit", "zett", "ein", "onlinemagazin", "das", "sich", "an", "eine", "zielgruppe", "zwischen", "und", "jahren", "richtete", "am", "dezember", "wurde", "zett", "ein", "ressort", "von", "zeit", "online", "podcasts", "seit", "september", "bietet", "zeit", "online", "auch", "podcasts", "an", "zu", "den", "angebotenen", "podcasts", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "alles", "gesagt", "die", "zeit", "verbrechen", "die", "sogenannte", "gegenwart", "das", "politikteil", "und", "der", "podcast", "aller", "drei", "deutschsprachigen", "redaktionsb\u00fcros", "namens", "servus", "gr\u00fcezi", "hallo", "kontroversen", "berichterstattung", "\u00fcber", "dieter", "wedel", "der", "damalige", "zeitonlineautor", "thomas", "fischer", "kritisierte", "die", "berichterstattung", "\u00fcber", "die", "missbrauchsvorw\u00fcrfe", "gegen", "dieter", "wedel", "und", "bezeichnete", "sie", "als", "tendenzi\u00f6s", "und", "voreingenommen", "daraufhin", "trennte", "sich", "der", "zeitverlag", "von", "fischerdie", "juristen", "der", "zeit", "versicherten", "den", "frauen", "dass", "die", "f\u00e4lle", "verj\u00e4hrt", "seien", "und", "es", "zu", "keinen", "prozessen", "kommen", "w\u00fcrde", "sie", "\u00fcbersahen", "jedoch", "dass", "wegen", "einer", "gesetzes\u00e4nderung", "aus", "dem", "jahr", "die", "verj\u00e4hrung", "bei", "vergewaltigungen", "erst", "mit", "ablauf", "des", "lebensjahres", "beginnt", "und", "die", "vorw\u00fcrfe", "von", "jany", "tempel", "deswegen", "erst", "im", "jahr", "verj\u00e4hrten", "die", "staatsanwaltschaft", "m\u00fcnchen", "leitete", "daraufhin", "ein", "ermittlungsverfahren", "gegen", "dieter", "wedel", "ein", "laut", "tempel", "war", "die", "verj\u00e4hrung", "eine", "bedingung", "f\u00fcr", "ihre", "aussage", "tempel", "zufolge", "habe", "die", "zeit", "ihr", "die", "\u00fcbernahme", "ihrer", "anwaltskosten", "zugesagt", "ihr", "anwalt", "reichte", "deswegen", "eine", "klage", "gegen", "die", "zeit", "ein", "der", "zeit", "zufolge", "wurde", "nur", "die", "\u00fcbernahme", "der", "anwaltskosten", "bei", "zivilprozessen", "zugesagt", "und", "nicht", "bei", "strafprozessen", "im", "m\u00e4rz", "urteilte", "das", "landgericht", "hamburg", "zugunsten", "der", "zeit", "tempels", "anwalt", "k\u00fcndigte", "an", "in", "berufung", "zu", "gehen", "berichterstattung", "\u00fcber", "private", "seenotrettung", "im", "politikteil", "der", "ausgabe", "vom", "juli", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "zeit", "unter", "dem", "titel", "oder", "soll", "man", "es", "lassen", "einen", "von", "caterina", "lobenstein", "und", "mariam", "lau", "verfassten", "artikel", "\u00fcber", "das", "pro", "und", "contra", "von", "privater", "seenotrettung", "im", "mittelmeer", "im", "contrateil", "kritisierte", "lau", "dass", "private", "seenotretter", "l\u00e4ngst", "teil", "des", "gesch\u00e4ftsmodells", "der", "schlepper", "seien", "und", "politisch", "denjenigen", "nutzen", "w\u00fcrden", "die", "gar", "kein", "asylrecht", "mehr", "wollen", "der", "artikel", "wurde", "insbesondere", "von", "journalisten", "und", "politikern", "heftig", "kritisiert", "der", "zeit", "wurde", "vorgeworfen", "seenotrettung", "generell", "in", "frage", "zu", "stellen", "eine", "woche", "sp\u00e4ter", "entschuldigte", "sich", "die", "chefredaktion", "auf", "der", "titelseite", "daf\u00fcr", "dass", "insbesondere", "durch", "den", "titel", "oder", "soll", "man", "es", "lassen", "der", "eindruck", "entstanden", "sei", "man", "w\u00fcrde", "seenotrettung", "generell", "in", "frage", "stellen", "lau", "wurde", "vorgeworfen", "den", "seenotrettern", "nicht", "gen\u00fcgend", "respekt", "entgegengebracht", "zu", "haben", "der", "chefredaktion", "wurde", "daraufhin", "vorgeworfen", "die", "eigene", "redakteurin", "an", "den", "pranger", "gestellt", "zu", "haben", "der", "spiegel", "berichtete", "in", "seiner", "ausgabe", "vom", "juli", "dass", "die", "kontroverse", "teil", "eines", "f\u00fchrungsstreits", "innerhalb", "der", "chefredaktion", "sei", "der", "contrateil", "sei", "auf", "wunsch", "von", "chefredakteur", "giovanni", "di", "lorenzo", "entstanden", "und", "der", "stellvertretende", "chefredakteur", "und", "leiter", "des", "politikressorts", "bernd", "ulrich", "soll", "dies", "und", "den", "inhalt", "des", "textes", "als", "kritik", "an", "seinem", "kurs", "aufgefasst", "haben", "im", "april", "stand", "der", "artikel", "auf", "der", "shortlist", "f\u00fcr", "den", "theodorwolffpreis", "er", "wurde", "jedoch", "nicht", "in", "die", "endauswahl", "\u00fcbernommen", "weil", "lobenstein", "nicht", "mit", "diesem", "artikel", "f\u00fcr", "den", "preis", "nominiert", "werden", "wollte", "big", "brother", "award", "im", "juni", "erhielt", "zeit", "online", "zum", "teil", "stellvertretend", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "verlagsbranche", "den", "negativpreis", "big", "brother", "award", "in", "der", "kategorie", "verbraucherschutz", "die", "begr\u00fcndung", "in", "kurzform", "tochtergesellschaften", "und", "beteiligungen", "des", "zeitverlags", "gemeinsam", "mit", "der", "zeitschrift", "forschung", "&", "lehre", "betreibt", "die", "zeitverlagsgruppe", "academics", "ein", "karriereportal", "f\u00fcr", "wissenschaft", "und", "forschung", "seit", "ist", "die", "efellowsnet", "gmbh", "&", "co", "kg", "aus", "m\u00fcnchen", "eine", "tochter", "des", "zeitverlags", "das", "karrierenetzwerk", "bringt", "seit", "nachwuchskr\u00e4fte", "mit", "arbeitgebern", "zusammen", "den", "mitgliedern", "bietet", "es", "ein", "onlinestipendium", "mit", "praktikums", "und", "jobangeboten", "zeitungsabos", "karriereevents", "mentoren", "und", "einer", "onlinecommunity", "mit", "studio", "zx", "betreibt", "der", "zeitverlag", "seit", "eine", "kommunikationsagentur", "f\u00fcr", "content", "marketing", "in", "dieser", "b\u00fcndeln", "sich", "die", "ehemaligen", "tochtergesellschaften", "tempus", "corporate", "agentur", "f\u00fcr", "corporate", "publishing", "und", "die", "convent", "kongresse", "gmbh", "\u00fcber", "die", "der", "zeitverlag", "seit", "kongresse", "und", "tagungen", "f\u00fcr", "den", "deutschen", "mittelstand", "veranstaltet", "der", "zeit", "kunstverlag", "ver\u00f6ffentlicht", "die", "zeitschrift", "weltkunst", "die", "zeitung", "kunst", "und", "auktionen", "sowie", "kataloge", "f\u00fcr", "kunstmessen", "die", "good", "conversations", "ggmbh", "organisiert", "gespr\u00e4chsformate", "der", "plattform", "my", "country", "talks", "darunter", "europa", "spricht", "oder", "deutschland", "spricht", "die", "hi!", "employer", "strategies", "gmbh", "ein", "vom", "zeitverlag", "und", "der", "agenturgruppe", "ressourcenmangel", "gegr\u00fcndetes", "unternehmen", "f\u00fcr", "strategieberatung", "im", "bereich", "employer", "branding", "ber\u00e4t", "seit", "arbeitgebermarken", "zeit", "sprachen", "ehemals", "spotlight", "verlag", "geh\u00f6rt", "seit", "zum", "zeitverlag", "und", "verlegt", "sprachmagazine", "die", "zeit", "akademie", "bietet", "als", "digitales", "weiterbildungsprogramm", "des", "zeitverlags", "kurse", "und", "webinare", "f\u00fcr", "einzelpersonen", "und", "unternehmen", "seit", "erscheint", "die", "w\u00f6chentliche", "zeitbeilage", "christ", "&", "welt", "in", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "tochtergesellschaft", "der", "zeit", "verlagsgruppe", "zeitcredo", "zeitstiftung", "die", "zeitstiftung", "ebelin", "und", "gerd", "bucerius", "f\u00f6rdert", "wissenschaft", "und", "forschung", "kunst", "und", "kultur", "sowie", "bildung", "und", "erziehung", "verwandte", "themen", "die", "zeitbibliothek", "der", "b\u00fccher", "ist", "eine", "zusammenstellung", "der", "feuilletonredaktion", "der", "marion", "d\u00f6nhoff", "preis", "f\u00fcr", "internationale", "verst\u00e4ndigung", "und", "vers\u00f6hnung", "wird", "j\u00e4hrlich", "von", "der", "zeit", "der", "zeitstiftung", "und", "der", "mariond\u00f6nhoffstiftung", "vergeben", "literatur", "die", "zeit", "wochenzeitung", "f\u00fcr", "politik", "wirtschaft", "wissen", "und", "kultur", "zeitverlag", "bucerius", "hamburg", "ff", "erscheint", "w\u00f6chentlich", "ralf", "dahrendorf", "liberal", "und", "unabh\u00e4ngig", "gerd", "bucerius", "und", "seine", "zeit", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "mathias", "von", "der", "heide", "christian", "wagner", "weiter", "rechts", "als", "die", "cdu", "das", "erste", "jahrzehnt", "der", "zeit", "in", "lutz", "hachmeister", "friedemann", "sierung", "hrsg", "die", "herren", "journalisten", "die", "elite", "der", "deutschen", "presse", "nach", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "s", "karlheinz", "jan\u00dfen", "haug", "von", "kuenheim", "theo", "sommer", "hrsg", "die", "zeit", "geschichte", "einer", "wochenzeitung", "bis", "heute", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "frank", "bajohr", "der", "mann", "der", "bei", "der", "zeit", "ernst", "kr\u00fcger", "war", "sechs", "jahre", "lang", "von", "bis", "schrieb", "er", "f\u00fcr", "unsere", "zeitung", "unter", "falschem", "namen", "erst", "jetzt", "wurde", "seine", "wahre", "identit\u00e4t", "entdeckt", "hinter", "ernst", "kr\u00fcger", "verbarg", "sich", "der", "diplomat", "und", "ssgeneral", "erwin", "ettel", "in", "die", "zeit", "vom", "februar", "nr", "s", "christian", "haase", "axel", "schildt", "hrsg", "die", "zeit", "und", "die", "bonner", "republik", "eine", "meinungsbildende", "wochenzeitung", "zwischen", "wiederbewaffnung", "und", "wiedervereinigung", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "die", "besten", "reportagen", "aus", "jahren", "zeitgeschehen", "reportagensammlung", "wissenmedia", "g\u00fctersloh", "isbn", "heinz", "spielmann", "carl", "otto", "czeschka", "ein", "wiener", "k\u00fcnstler", "in", "hamburg", "hwsreihe", "bd", "k\u00fcnstler", "in", "hamburg", "hg", "von", "ekkehard", "n\u00fcmann", "hamburgische", "wissenschaftliche", "stiftung", "wallsteinverlag", "isbn", "smetek", "f\u00fcr", "die", "zeit", "titelbilder", "skizzen", "und", "ideen", "vom", "illustrator", "wieslaw", "smetek", "propaganda", "verlag", "isbn", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "der", "zeitung", "rezension", "von", "\u00fcbermedien", "einzelnachweise"]