["der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "von", "bis", "war", "ein", "konflikt", "um", "die", "hegemonie", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "und", "in", "europa", "der", "als", "religionskrieg", "begann", "und", "als", "territorialkrieg", "endete", "in", "diesem", "krieg", "entluden", "sich", "auf", "europ\u00e4ischer", "ebene", "der", "habsburgischfranz\u00f6sische", "gegensatz", "und", "auf", "reichsebene", "der", "gegensatz", "zwischen", "dem", "kaiser", "und", "der", "katholischen", "liga", "einerseits", "und", "der", "protestantischen", "union", "andererseits", "gemeinsam", "mit", "ihren", "jeweiligen", "verb\u00fcndeten", "trugen", "die", "habsburgischen", "m\u00e4chte", "\u00f6sterreich", "und", "spanien", "neben", "ihren", "territorialen", "auch", "ihre", "dynastischen", "interessenkonflikte", "mit", "frankreich", "den", "niederlanden", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "vorwiegend", "auf", "dem", "boden", "des", "reiches", "aus", "infolgedessen", "waren", "eine", "reihe", "von", "weiteren", "konflikten", "mit", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "eng", "verbunden", "achtzigj\u00e4hriger", "krieg", "zwischen", "den", "niederlanden", "und", "spanien", "b\u00fcndner", "wirren", "zwischen", "den", "koalitionen", "frankreichvenedig", "und", "spanien\u00f6sterreich", "um", "den", "heutigen", "kanton", "graub\u00fcnden", "ober\u00f6sterreichischer", "bauernkrieg", "mantuanischer", "erbfolgekrieg", "zwischen", "frankreich", "und", "habsburg", "franz\u00f6sischspanischer", "krieg", "krieg", "um", "die", "vorherrschaft", "im", "ostseeraum", "torstenssonkrieg", "zwischen", "schweden", "und", "d\u00e4nemarkals", "ausl\u00f6ser", "des", "krieges", "gilt", "der", "prager", "fenstersturz", "vom", "mai", "mit", "dem", "der", "aufstand", "der", "protestantischen", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "offen", "ausbrach", "der", "aufstand", "richtete", "sich", "haupts\u00e4chlich", "gegen", "den", "neuen", "b\u00f6hmischen", "k\u00f6nig", "ferdinand", "von", "steiermark", "der", "die", "rekatholisierung", "aller", "l\u00e4nder", "der", "b\u00f6hmischen", "krone", "beabsichtigte", "aber", "auch", "gegen", "den", "damaligen", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "matthias", "insgesamt", "folgten", "in", "den", "jahren", "von", "bis", "vier", "konflikte", "aufeinander", "die", "von", "der", "geschichtswissenschaft", "nach", "den", "jeweiligen", "gegnern", "des", "kaisers", "und", "der", "habsburger", "m\u00e4chte", "als", "b\u00f6hmischpf\u00e4lzischer", "nieders\u00e4chsischd\u00e4nischer", "schwedischer", "und", "schwedischfranz\u00f6sischer", "krieg", "bezeichnet", "wurden", "zwei", "versuche", "den", "konflikt", "zu", "beenden", "der", "friede", "von", "l\u00fcbeck", "und", "der", "friede", "von", "prag", "scheiterten", "daran", "dass", "sie", "nicht", "die", "interessen", "aller", "direkt", "oder", "indirekt", "beteiligten", "ber\u00fccksichtigten", "das", "gelang", "erst", "mit", "dem", "gesamteurop\u00e4ischen", "friedenskongress", "von", "m\u00fcnster", "und", "osnabr\u00fcck", "der", "westf\u00e4lische", "friede", "legte", "die", "machtbalance", "zwischen", "kaiser", "und", "reichsst\u00e4nden", "neu", "fest", "und", "wurde", "teil", "der", "bis", "geltenden", "verfassungsordnung", "des", "reiches", "dar\u00fcber", "hinaus", "sah", "er", "gebietsabtretungen", "an", "frankreich", "und", "schweden", "vor", "sowie", "das", "ausscheiden", "der", "vereinigten", "niederlande", "und", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "aus", "dem", "reichsverband", "am", "oktober", "endete", "der", "krieg", "dessen", "feldz\u00fcge", "und", "schlachten", "\u00fcberwiegend", "auf", "dem", "gebiet", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "stattgefunden", "hatten", "die", "kriegshandlungen", "und", "die", "durch", "sie", "verursachten", "hungersn\u00f6te", "und", "seuchen", "hatten", "ganze", "landstriche", "verw\u00fcstet", "und", "entv\u00f6lkert", "in", "teilen", "s\u00fcddeutschlands", "\u00fcberlebte", "nur", "ein", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "nach", "den", "wirtschaftlichen", "und", "sozialen", "verheerungen", "ben\u00f6tigten", "einige", "der", "vom", "krieg", "betroffenen", "gebiete", "mehr", "als", "ein", "jahrhundert", "um", "sich", "von", "den", "folgen", "des", "krieges", "zu", "erholen", "da", "der", "krieg", "\u00fcberwiegend", "in", "deutschsprachigen", "gebieten", "stattfand", "die", "noch", "heute", "teil", "deutschlands", "sind", "f\u00fchrten", "die", "erfahrungen", "der", "kriegszeit", "zur", "verankerung", "eines", "kriegstraumas", "im", "kollektiven", "ged\u00e4chtnis", "der", "bev\u00f6lkerung", "vorgeschichte", "und", "ursachen", "im", "vorfeld", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "hatte", "sich", "in", "europa", "und", "dem", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "deutscher", "nation", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "spannungsfeld", "aus", "politischen", "dynastischen", "konfessionellen", "und", "innenpolitischen", "gegens\u00e4tzen", "aufgebaut", "die", "ursachen", "reichen", "zeitlich", "weit", "zur\u00fcck", "m\u00e4chteverh\u00e4ltnisse", "in", "europa", "in", "der", "zeit", "vor", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "gab", "es", "drei", "wesentliche", "konfliktr\u00e4ume", "west", "und", "nordwesteuropa", "oberitalien", "und", "den", "ostseeraum", "in", "west", "und", "nordwesteuropa", "und", "in", "oberitalien", "wurden", "die", "dynastischen", "konflikte", "zwischen", "den", "\u00f6sterreichischen", "und", "spanischen", "habsburgern", "und", "dem", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nig", "sowie", "den", "nach", "unabh\u00e4ngigkeit", "strebenden", "niederl\u00e4ndern", "ausgetragen", "w\u00e4hrend", "im", "ostseeraum", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "als", "m\u00f6gliche", "gro\u00dfm\u00e4chte", "um", "die", "vorherrschaft", "strittenbestimmend", "in", "west", "und", "nordwesteuropa", "war", "der", "konflikt", "zwischen", "frankreich", "und", "spanien", "der", "wiederum", "aus", "dem", "dynastischen", "gegensatz", "der", "habsburger", "und", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nige", "entstand", "spanien", "war", "eine", "europ\u00e4ische", "gro\u00dfmacht", "mit", "besitzungen", "in", "s\u00fcditalien", "der", "poebene", "und", "den", "niederlanden", "die", "verstreuten", "spanischen", "st\u00fctzpunkte", "hatten", "zur", "folge", "dass", "es", "in", "west", "und", "nordwesteuropa", "kaum", "noch", "einen", "krieg", "geben", "konnte", "der", "nicht", "spanische", "interessen", "tangierte", "frankreich", "wiederum", "sah", "sich", "im", "s\u00fcden", "norden", "und", "s\u00fcdosten", "mit", "spanischen", "l\u00e4ndern", "konfrontiert", "was", "zu", "dem", "franz\u00f6sischen", "einkreisungskomplex", "f\u00fchrte", "wegen", "ihrer", "vielen", "gewaltsamen", "auseinandersetzungen", "r\u00fcsteten", "frankreich", "und", "spanien", "ihre", "armeen", "auf", "neben", "den", "finanziellen", "schwierigkeiten", "musste", "spanien", "ab", "auch", "den", "aufstand", "in", "den", "niederlanden", "bek\u00e4mpfen", "der", "jedoch", "de", "facto", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "vereinigten", "niederlande", "und", "einem", "auf", "zw\u00f6lf", "jahre", "begrenzten", "waffenstillstand", "endeteder", "konflikt", "in", "westeuropa", "h\u00e4tte", "im", "j\u00fclichklevischen", "erbfolgestreit", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "europ\u00e4ischen", "krieg", "eskalieren", "k\u00f6nnen", "als", "der", "herzog", "von", "j\u00fclichkleveberg", "starb", "und", "die", "erbanw\u00e4rter", "ihre", "anspr\u00fcche", "geltend", "machten", "darunter", "kurf\u00fcrst", "johann", "sigismund", "von", "brandenburg", "und", "pfalzgraf", "wolfgang", "wilhelm", "von", "neuburg", "internationale", "bedeutung", "erhielt", "der", "krieg", "durch", "die", "intervention", "heinrichs", "iv", "von", "frankreich", "der", "die", "f\u00fcrsten", "der", "protestantischen", "union", "unterst\u00fctzte", "und", "im", "gegenzug", "ihre", "hilfe", "in", "einem", "krieg", "gegen", "spanien", "forderte", "die", "ermordung", "heinrichs", "iv", "beendete", "das", "franz\u00f6sische", "engagement", "am", "niederrhein", "vorerstin", "oberitalien", "beherrschte", "spanien", "das", "herzogtum", "mailand", "neben", "der", "wirtschaftlichen", "st\u00e4rke", "des", "gebiets", "lag", "dessen", "strategischer", "wert", "vor", "allem", "in", "der", "sicherung", "des", "nachschubs", "der", "spanischen", "truppen", "in", "die", "niederlande", "\u00fcber", "die", "spanische", "stra\u00dfe", "frankreich", "war", "darum", "bem\u00fcht", "die", "spanische", "macht", "in", "der", "region", "zu", "schw\u00e4chen", "und", "den", "spanischen", "nachschub", "zu", "st\u00f6ren", "beide", "m\u00e4chte", "versuchten", "mit", "ihren", "abgesandten", "die", "einheimischen", "f\u00fcrsten", "f\u00fcr", "sich", "zu", "gewinnen", "besonders", "im", "fokus", "standen", "die", "herz\u00f6ge", "von", "savoyen", "mit", "deren", "alpenp\u00e4ssen", "und", "festungen", "man", "die", "nachschubroute", "kontrollieren", "konnte", "benachbarte", "m\u00e4chte", "europ\u00e4ischen", "ranges", "waren", "der", "papst", "und", "die", "republik", "venedig", "wobei", "die", "kurie", "in", "rom", "von", "franz\u00f6sisch", "spanisch", "und", "kaiserfreundlichen", "kardin\u00e4len", "beherrscht", "war", "w\u00e4hrend", "die", "interessen", "venedigs", "eher", "im", "mittelmeerraum", "und", "an", "der", "adriak\u00fcste", "lagen", "als", "in", "italiendie", "drei", "hauptakteure", "der", "kriege", "im", "ostseeraum", "waren", "polen", "schweden", "und", "d\u00e4nemark", "polen", "und", "schweden", "wurden", "zeitweise", "in", "personalunion", "von", "sigismund", "iii", "regiert", "der", "in", "polen", "eine", "ausbreitung", "des", "protestantismus", "verhinderte", "das", "deshalb", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "den", "verb\u00fcndeten", "habsburgs", "zuzurechnen", "war", "im", "jahre", "wurde", "er", "durch", "eine", "adelsrevolte", "als", "schwedischer", "k\u00f6nig", "abgesetzt", "in", "der", "folge", "etablierte", "sich", "der", "lutherische", "glauben", "in", "schweden", "und", "ein", "langj\u00e4hriger", "krieg", "zwischen", "polen", "und", "schweden", "brach", "aus", "die", "ersten", "feldz\u00fcge", "des", "neuen", "schwedischen", "k\u00f6nigs", "karl", "ix", "verliefen", "zun\u00e4chst", "erfolglos", "und", "ermutigten", "den", "d\u00e4nischen", "rivalen", "christian", "iv", "von", "d\u00e4nemark", "zum", "angriff", "d\u00e4nemark", "war", "bev\u00f6lkerungs\u00e4rmer", "als", "schweden", "oder", "polen", "aber", "durch", "den", "besitz", "norwegens", "und", "s\u00fcdschwedens", "in", "alleiniger", "kontrolle", "\u00fcber", "den", "\u00f6resund", "wodurch", "es", "hohe", "zolleink\u00fcnfte", "verbuchte", "in", "konkurrenz", "dazu", "hatte", "karl", "ix", "am", "bisher", "einzigen", "nordseezugang", "schwedens", "die", "stadt", "g\u00f6teborg", "gegr\u00fcndet", "als", "ergebnis", "des", "kalmarkrieges", "von", "bis", "verlor", "schweden", "nordnorwegen", "und", "\u00f6sel", "an", "d\u00e4nemark", "unter", "christian", "iv", "hinzu", "kamen", "kriegskontributionen", "in", "h\u00f6he", "von", "einer", "million", "reichsmark", "um", "diese", "summe", "bezahlen", "zu", "k\u00f6nnen", "verschuldete", "sich", "der", "junge", "k\u00f6nig", "gustav", "ii", "adolf", "bei", "den", "vereinigten", "niederlanden", "diese", "kriegsschulden", "belasteten", "schweden", "sehr", "und", "schw\u00e4chten", "seine", "au\u00dfenpolitische", "stellung", "der", "krieg", "st\u00e4rkte", "dagegen", "die", "machtstellung", "d\u00e4nemarks", "und", "das", "selbstvertrauen", "seines", "k\u00f6nigs", "der", "finanzmittel", "zum", "f\u00fchren", "weiterer", "kriege", "besa\u00df", "konfessionelle", "gegens\u00e4tze", "nach", "der", "ersten", "phase", "der", "reformation", "die", "deutschland", "konfessionell", "gespalten", "hatte", "versuchten", "die", "katholischen", "und", "protestantischen", "landesherren", "zun\u00e4chst", "eine", "f\u00fcr", "beide", "seiten", "akzeptable", "verfassungsordnung", "und", "ein", "m\u00e4chtegleichgewicht", "zwischen", "den", "konfessionen", "im", "reich", "zu", "finden", "im", "augsburger", "religionsfrieden", "vom", "september", "einigten", "sie", "sich", "schlie\u00dflich", "auf", "das", "jus", "reformandi", "das", "reformationsrecht", "sp\u00e4ter", "zusammengefasst", "als", "cuius", "regio", "eius", "religio", "lateinisch", "f\u00fcr", "wessen", "gebiet", "dessen", "religion", "herrschaft", "bestimmt", "das", "bekenntnis", "demzufolge", "hatten", "die", "landesherren", "das", "recht", "die", "konfession", "der", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "zu", "bestimmen", "gleichzeitig", "wurde", "auch", "das", "jus", "emigrandi", "das", "auswanderungsrecht", "eingef\u00fchrt", "das", "es", "personen", "einer", "anderen", "konfession", "erm\u00f6glichte", "auszuwandern", "unklar", "blieb", "aber", "das", "reformationsrecht", "der", "freien", "reichsst\u00e4dte", "denn", "der", "augsburger", "religionsfrieden", "legte", "nicht", "fest", "wie", "sie", "das", "bekenntnis", "wechseln", "sollten", "seither", "waren", "das", "katholische", "und", "das", "lutherische", "glaubensbekenntnis", "als", "gleichberechtigt", "anerkannt", "nicht", "jedoch", "das", "reformierteebenfalls", "aufgenommen", "wurde", "das", "reservatum", "ecclesiasticum", "lat", "f\u00fcr", "geistlicher", "vorbehalt", "das", "garantierte", "dass", "besitzungen", "der", "katholischen", "kirche", "von", "katholisch", "bleiben", "sollten", "sollte", "ein", "katholischer", "bischof", "konvertieren", "verl\u00f6re", "er", "seinen", "bischofssitz", "und", "ein", "neuer", "bischof", "w\u00fcrde", "gew\u00e4hlt", "werden", "diese", "regelung", "sicherte", "auch", "die", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "im", "kurf\u00fcrstenkollegium", "in", "dem", "sich", "vier", "katholische", "und", "drei", "protestantische", "kurf\u00fcrsten", "gegen\u00fcberstanden", "der", "geistliche", "vorbehalt", "wurde", "nur", "deshalb", "von", "den", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "geduldet", "weil", "mit", "der", "declaratio", "ferdinandea", "lat", "f\u00fcr", "ferdinandinische", "erkl\u00e4rung", "zugesichert", "wurde", "dass", "bereits", "reformierte", "st\u00e4dte", "und", "st\u00e4nde", "in", "geistlichen", "territorien", "nicht", "zwangskonvertiert", "oder", "zur", "auswanderung", "gezwungen", "wurden", "versch\u00e4rfung", "der", "konfliktlage", "und", "verfall", "der", "politischen", "ordnung", "im", "reich", "zwar", "verhinderten", "die", "regelungen", "des", "augsburger", "religionsfriedens", "f\u00fcr", "jahre", "den", "ausbruch", "eines", "gro\u00dfen", "religionskrieges", "aber", "es", "gab", "auseinandersetzungen", "um", "seine", "auslegung", "und", "eine", "konfrontative", "haltung", "einer", "neuen", "herrschergeneration", "trug", "zur", "versch\u00e4rfung", "der", "konfliktlage", "und", "dem", "verfall", "der", "politischen", "ordnung", "bei", "wegen", "des", "fehlenden", "milit\u00e4rischen", "potenzials", "der", "kontrahenten", "verliefen", "die", "konflikte", "jedoch", "lange", "weitgehend", "gewaltfreieine", "auswirkung", "des", "augsburger", "religionsfriedens", "war", "eine", "heute", "als", "konfessionalisierung", "bezeichnete", "entwicklung", "die", "landesf\u00fcrsten", "versuchten", "dabei", "religi\u00f6se", "uniformit\u00e4t", "zu", "schaffen", "und", "die", "bev\u00f6lkerung", "von", "unterschiedlichen", "religi\u00f6sen", "einfl\u00fcssen", "abzuschirmen", "die", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "f\u00fcrchteten", "eine", "spaltung", "der", "protestantischen", "bewegung", "die", "dadurch", "m\u00f6glicherweise", "ihren", "schutz", "durch", "den", "augsburger", "religionsfrieden", "verlieren", "w\u00fcrde", "und", "nutzten", "ihre", "stellung", "als", "notbisch\u00f6fe", "zur", "disziplinierung", "der", "geistlichen", "und", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "sinne", "ihrer", "konfession", "sozialdisziplinierung", "in", "der", "folge", "kam", "es", "zur", "b\u00fcrokratisierung", "und", "zentralisierung", "der", "territorialstaat", "wurde", "gest\u00e4rkt", "der", "frieden", "im", "reich", "geriet", "in", "den", "jahrzehnten", "nach", "dem", "augsburger", "religionsfrieden", "mehr", "und", "mehr", "in", "gefahr", "als", "die", "herrscher", "theologen", "und", "juristen", "die", "noch", "den", "schmalkaldischen", "krieg", "erlebt", "hatten", "abtraten", "und", "ihre", "amtsnachfolger", "eine", "radikalere", "politik", "vertraten", "und", "die", "folgen", "einer", "zuspitzung", "des", "konfliktes", "nicht", "beachteten", "diese", "radikalisierung", "zeigte", "sich", "unter", "anderem", "an", "der", "handhabung", "des", "geistlichen", "vorbehalts", "denn", "w\u00e4hrend", "kaiser", "maximilian", "ii", "protestantischen", "adeligen", "mit", "katholischen", "bischofsstellen", "noch", "lehnsindulte", "ausstellte", "sie", "also", "vorl\u00e4ufig", "belehnte", "damit", "sie", "politisch", "handlungsf\u00e4hig", "blieben", "obwohl", "sie", "mangels", "p\u00e4pstlicher", "best\u00e4tigung", "keine", "richtigen", "bisch\u00f6fe", "waren", "beendete", "sein", "nachfolger", "rudolf", "ii", "diese", "praxis", "folglich", "waren", "die", "protestantischen", "administratoren", "ohne", "belehnung", "und", "indulte", "auf", "reichstagen", "nicht", "mehr", "stimmberechtigtproblematisch", "wurde", "dies", "als", "der", "reichstag", "eine", "visitationsdeputation", "bilden", "sollte", "die", "visitationsdeputation", "war", "eine", "berufungsinstanz", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "reichsrecht", "wie", "der", "einzug", "von", "g\u00fctern", "der", "katholischen", "kirche", "durch", "protestantische", "landesherren", "wurden", "vor", "dem", "reichskammergericht", "verhandelt", "die", "revision", "wurde", "vor", "der", "reichskammergerichtsdeputation", "oder", "kurz", "visitationsdeputation", "verhandelt", "diese", "deputation", "wurde", "turnusgem\u00e4\u00df", "besetzt", "und", "h\u00e4tte", "der", "erzbischof", "von", "magdeburg", "mitglied", "sein", "sollen", "da", "der", "lutherische", "administrator", "von", "magdeburg", "joachim", "friedrich", "von", "brandenburg", "ohne", "indult", "aber", "auf", "dem", "reichstag", "nicht", "stimmberechtigt", "war", "konnte", "er", "auch", "nicht", "in", "der", "visitationsdeputation", "mitwirken", "die", "deshalb", "nicht", "handlungsf\u00e4hig", "war", "rudolf", "ii", "vertagte", "daher", "die", "bildung", "der", "deputation", "auf", "das", "n\u00e4chste", "jahr", "doch", "auch", "konnte", "keine", "einigung", "erzielt", "werden", "ebenso", "in", "den", "folgenden", "jahren", "weshalb", "eine", "wichtige", "revisionsinstitution", "nicht", "mehr", "funktioniertewegen", "der", "steigenden", "zahl", "der", "revisionsf\u00e4lle", "darunter", "vor", "allem", "einziehung", "von", "kl\u00f6stern", "durch", "territorialherren", "wurde", "die", "kompetenz", "der", "visitationsdeputation", "auf", "die", "reichsdeputation", "\u00fcbertragen", "als", "sich", "in", "vier", "revisionsf\u00e4llen", "klosters\u00e4kularisierungen", "durch", "die", "freie", "reichsstadt", "stra\u00dfburg", "den", "markgrafen", "von", "baden", "den", "grafen", "von", "oettingenoettingen", "und", "den", "reichsritter", "von", "hirschhorn", "eine", "katholische", "mehrheit", "in", "der", "reichdeputation", "abzeichnete", "verlie\u00dfen", "die", "kurpfalz", "brandenburg", "und", "braunschweig", "den", "ausschuss", "und", "l\u00e4hmten", "die", "reichdeputation", "dadurch", "der", "ausfall", "der", "revisionsinstitutionen", "schw\u00e4chte", "das", "reichskammergericht", "die", "f\u00fcrsten", "verhandelten", "ihre", "streitf\u00e4lle", "lieber", "vor", "dem", "reichshofrat", "der", "dadurch", "gest\u00e4rkt", "wurde", "aufgrund", "seiner", "gegenreformatorischen", "einstellung", "bedeutete", "die", "st\u00e4rkung", "des", "reichshofrates", "auch", "eine", "st\u00e4rkung", "der", "katholischen", "seite", "im", "reich", "wegen", "der", "st\u00e4rkung", "der", "staaten", "der", "konfrontationspolitik", "der", "neuen", "herrscher", "der", "l\u00e4hmung", "des", "reichskammergerichts", "als", "instanz", "der", "friedlichen", "konfliktl\u00f6sung", "im", "reich", "und", "der", "st\u00e4rkung", "der", "katholischen", "f\u00fcrsten", "durch", "den", "reichshofrat", "kam", "es", "zur", "bildung", "verfeindeter", "f\u00fcrstengruppierungen", "in", "der", "folge", "und", "als", "reaktion", "auf", "das", "kreuz", "und", "fahnengefecht", "in", "der", "stadt", "donauw\u00f6rth", "trat", "die", "kurpfalz", "aus", "dem", "reichstag", "aus", "ein", "reichstagsabschied", "zur", "t\u00fcrkensteuer", "kam", "deshalb", "nicht", "zustande", "und", "der", "reichstag", "als", "wichtigstes", "verfassungsorgan", "war", "inaktivam", "mai", "gr\u00fcndete", "sich", "unter", "f\u00fchrung", "der", "kurpfalz", "die", "protestantische", "union", "der", "bald", "reichsst\u00e4nde", "angeh\u00f6rten", "die", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "betrachteten", "die", "union", "vor", "allem", "als", "schutzb\u00fcndnis", "das", "notwendig", "geworden", "war", "da", "alle", "reichsinstitutionen", "wie", "das", "reichskammergericht", "infolge", "der", "konfessionellen", "gegens\u00e4tze", "blockiert", "waren", "und", "sie", "den", "friedensschutz", "im", "reich", "nicht", "mehr", "als", "gegeben", "ansahen", "politisch", "einflussreich", "wurde", "die", "protestantische", "union", "erst", "durch", "die", "verbindung", "nach", "frankreich", "weil", "sich", "die", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "durch", "eine", "milit\u00e4rkoalition", "mit", "frankreich", "respekt", "von", "den", "katholischen", "f\u00fcrsten", "verschaffen", "wollten", "frankreich", "versuchte", "seinerseits", "sich", "die", "union", "im", "kampf", "gegen", "spanien", "zum", "verb\u00fcndeten", "zu", "machen", "nach", "dem", "tode", "des", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nigs", "heinrich", "iv", "wurde", "eine", "koalition", "mit", "den", "niederlanden", "angestrebt", "aber", "die", "generalstaaten", "wollten", "nicht", "in", "reichsinterne", "konflikte", "hineingezogen", "werden", "und", "belie\u00dfen", "es", "bei", "einem", "geschlossenen", "defensivb\u00fcndnis", "f\u00fcr", "jahreals", "gegenst\u00fcck", "zur", "protestantischen", "union", "gr\u00fcndete", "maximilian", "i", "von", "bayern", "am", "juli", "die", "katholische", "liga", "die", "die", "katholische", "macht", "im", "reich", "sichern", "sollte", "zwar", "war", "die", "katholische", "liga", "in", "der", "besseren", "position", "doch", "im", "gegensatz", "zur", "protestantischen", "union", "gab", "es", "keine", "m\u00e4chtige", "f\u00fchrungsfigur", "sondern", "die", "rangfolgek\u00e4mpfe", "insbesondere", "zwischen", "maximilian", "i", "von", "bayern", "und", "dem", "kurf\u00fcrsten", "von", "mainz", "behinderten", "die", "katholische", "liga", "immer", "wieder", "kriegsverlauf", "ausbruch", "des", "krieges", "eigentlicher", "ausl\u00f6ser", "des", "krieges", "war", "der", "st\u00e4ndeaufstand", "in", "b\u00f6hmen", "von", "er", "hat", "seine", "wurzeln", "im", "streit", "um", "den", "majest\u00e4tsbrief", "der", "von", "kaiser", "rudolf", "ii", "ausgestellt", "worden", "war", "und", "den", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nden", "religionsfreiheit", "zugesichert", "hatte", "sein", "ab", "regierender", "bruder", "matthias", "erkannte", "den", "majest\u00e4tsbrief", "bei", "regierungsantritt", "zwar", "an", "versuchte", "aber", "die", "von", "seinem", "vorg\u00e4nger", "gemachten", "zugest\u00e4ndnisse", "an", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "wieder", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "zu", "machen", "der", "als", "nachfolger", "des", "kinderlosen", "matthias", "vorgesehene", "erzherzog", "ferdinand", "von", "steiermark", "der", "sp\u00e4tere", "kaiser", "ferdinand", "ii", "war", "f\u00fcr", "eine", "deutlich", "h\u00e4rtere", "politik", "der", "rekatholisierung", "bekannt", "wurde", "aber", "trotzdem", "vom", "b\u00f6hmischen", "landtag", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "als", "ferdinand", "die", "schlie\u00dfung", "der", "evangelischen", "kirchen", "in", "braunau", "und", "klostergrab", "anordnete", "die", "aus\u00fcbung", "der", "evangelischen", "religion", "dort", "\u00fcberhaupt", "verbot", "in", "die", "verwaltung", "der", "st\u00e4dte", "eingriff", "und", "eine", "im", "m\u00e4rz", "folgende", "protestnote", "der", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "mit", "einem", "versammlungsverbot", "des", "b\u00f6hmischen", "landtages", "beantwortete", "st\u00fcrmten", "am", "mai", "mit", "degen", "und", "pistolen", "bewaffnete", "adelige", "die", "b\u00f6hmische", "kanzlei", "in", "der", "prager", "burg", "am", "ende", "einer", "hitzigen", "diskussion", "mit", "den", "kaiserlichen", "stellvertretern", "jaroslav", "borsita", "von", "martinic", "und", "wilhelm", "slavata", "wurden", "diese", "beiden", "und", "der", "kanzleisekret\u00e4r", "philipp", "fabricius", "aus", "dem", "fenster", "geworfen", "zweiter", "prager", "fenstersturz", "diese", "tat", "sollte", "spontan", "wirken", "war", "aber", "von", "anfang", "an", "geplant", "zwar", "\u00fcberlebten", "die", "drei", "opfer", "doch", "der", "angriff", "auf", "die", "kaiserlichen", "stellvertreter", "war", "auch", "ein", "symbolischer", "angriff", "auf", "den", "kaiser", "selbst", "und", "kam", "deshalb", "einer", "kriegserkl\u00e4rung", "gleich", "die", "folgende", "strafaktion", "des", "kaisers", "war", "somit", "bewusst", "provoziert", "b\u00f6hmischpf\u00e4lzischer", "krieg", "krieg", "in", "b\u00f6hmen", "nach", "der", "revolte", "bildeten", "die", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "in", "prag", "ein", "drei\u00dfigk\u00f6pfiges", "direktorium", "das", "die", "neue", "macht", "des", "adels", "sichern", "sollte", "seine", "hauptaufgaben", "waren", "das", "ausarbeiten", "einer", "verfassung", "die", "wahl", "eines", "neuen", "k\u00f6nigs", "und", "die", "milit\u00e4rische", "verteidigung", "gegen", "den", "kaiser", "im", "sommer", "begannen", "die", "ersten", "gefechte", "in", "s\u00fcdb\u00f6hmen", "w\u00e4hrend", "beide", "seiten", "verb\u00fcndete", "suchten", "und", "sich", "f\u00fcr", "einen", "gro\u00dfen", "milit\u00e4rischen", "schlag", "r\u00fcsteten", "die", "b\u00f6hmischen", "rebellen", "konnten", "friedrich", "v", "von", "der", "pfalz", "das", "oberhaupt", "der", "protestantischen", "union", "und", "den", "herzog", "von", "savoyen", "karl", "emanuel", "i", "f\u00fcr", "sich", "gewinnen", "letztgenannter", "finanzierte", "die", "armee", "unter", "peter", "ernst", "ii", "von", "mansfeld", "zur", "unterst\u00fctzung", "b\u00f6hmensdie", "deutschen", "habsburger", "dagegen", "engagierten", "den", "grafen", "von", "bucquoy", "der", "sich", "ende", "august", "in", "marsch", "auf", "b\u00f6hmen", "setzte", "der", "feldzug", "nach", "prag", "wurde", "aber", "vorerst", "von", "mansfelds", "truppen", "gestoppt", "die", "ende", "november", "pilsen", "eroberten", "die", "kaiserlichen", "mussten", "sich", "nach", "budweis", "zur\u00fcckziehenanf\u00e4nglich", "schien", "es", "so", "als", "w\u00fcrde", "der", "aufstand", "der", "b\u00f6hmischen", "st\u00e4nde", "erfolgreich", "sein", "das", "b\u00f6hmische", "heer", "unter", "heinrich", "matthias", "von", "thurn", "zwang", "zun\u00e4chst", "die", "m\u00e4hrischen", "st\u00e4nde", "zum", "anschluss", "an", "den", "aufstand", "drang", "dann", "in", "die", "\u00f6sterreichischen", "stammlande", "der", "habsburger", "ein", "und", "stand", "am", "juni", "vor", "wien", "doch", "dem", "grafen", "von", "bucquoy", "gelang", "es", "mansfeld", "bei", "sablat", "zu", "schlagen", "sodass", "das", "direktorium", "in", "prag", "thurn", "zur", "verteidigung", "b\u00f6hmens", "zur\u00fcckrufen", "musste", "im", "sommer", "wurde", "die", "b\u00f6hmische", "konf\u00f6deration", "gegr\u00fcndet", "die", "b\u00f6hmische", "st\u00e4ndeversammlung", "setzte", "ferdinand", "als", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "am", "august", "ab", "und", "w\u00e4hlte", "am", "august", "friedrich", "v", "von", "der", "pfalz", "zum", "neuen", "k\u00f6nig", "gleichzeitig", "reiste", "ferdinand", "zur", "wahl", "nach", "frankfurt", "am", "main", "wo", "ihn", "die", "kurf\u00fcrsten", "am", "august", "einstimmig", "zum", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "k\u00fcrten", "mit", "dem", "vertrag", "von", "m\u00fcnchen", "vom", "oktober", "gelang", "es", "kaiser", "ferdinand", "ii", "zwar", "unter", "gro\u00dfen", "zugest\u00e4ndnissen", "den", "bayrischen", "herzog", "maximilian", "i", "zum", "kriegseintritt", "zu", "bewegen", "doch", "geriet", "ferdinand", "noch", "im", "oktober", "unter", "druck", "als", "der", "mit", "b\u00f6hmen", "verb\u00fcndete", "f\u00fcrst", "von", "siebenb\u00fcrgen", "gabriel", "bethlen", "wien", "belagerte", "bethlen", "zog", "sich", "jedoch", "bald", "wieder", "zur\u00fcck", "da", "er", "f\u00fcrchtete", "dass", "ihm", "eine", "vom", "kaiser", "in", "polen", "angeworbene", "armee", "in", "den", "r\u00fccken", "fallen", "k\u00f6nnte", "im", "folgenden", "jahr", "wurde", "die", "fehlende", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "die", "protestantischen", "aufst\u00e4ndischen", "deutlich", "die", "zunehmend", "in", "die", "defensive", "gerieten", "eine", "von", "friedrich", "einberufene", "versammlung", "aller", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "in", "n\u00fcrnberg", "im", "dezember", "wurde", "nur", "von", "mitgliedern", "der", "protestantischen", "union", "besucht", "w\u00e4hrend", "der", "kaiser", "im", "m\u00e4rz", "die", "kaisertreuen", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "an", "sich", "binden", "konnte", "kursachsen", "wurde", "f\u00fcr", "seine", "unterst\u00fctzung", "die", "lausitz", "zugesichert", "mit", "dem", "ulmer", "vertrag", "schlossen", "die", "katholische", "liga", "und", "die", "protestantische", "union", "ein", "nichtangriffsabkommen", "sodass", "friedrich", "keine", "hilfe", "mehr", "erwarten", "konnte", "deshalb", "konnte", "im", "september", "das", "ligaheer", "ungehindert", "\u00fcber", "ober\u00f6sterreich", "in", "b\u00f6hmen", "einmarschieren", "w\u00e4hrend", "s\u00e4chsische", "truppen", "die", "lausitz", "besetzten", "auch", "bethlens", "soldaten", "konnten", "den", "gegner", "nicht", "aufhalten", "am", "november", "kam", "es", "bei", "prag", "zur", "schlacht", "am", "wei\u00dfen", "berg", "in", "der", "das", "b\u00f6hmische", "st\u00e4ndeheer", "von", "den", "feldherren", "buquoy", "und", "johann", "tserclaes", "von", "tilly", "schwer", "geschlagen", "wurde", "friedrich", "musste", "aus", "prag", "\u00fcber", "schlesien", "und", "brandenburg", "nach", "den", "haag", "fliehen", "und", "suchte", "in", "norddeutschland", "nach", "verb\u00fcndeten", "schlesien", "dagegen", "l\u00f6ste", "sich", "aus", "der", "b\u00f6hmischen", "konf\u00f6deration", "im", "januar", "verh\u00e4ngte", "kaiser", "ferdinand", "die", "reichsacht", "\u00fcber", "friedrich", "zuletzt", "hatte", "der", "d\u00e4nenk\u00f6nig", "christian", "iv", "die", "protestantischen", "herz\u00f6ge", "von", "l\u00fcneburg", "lauenburg", "und", "braunschweig", "die", "gesandten", "von", "england", "holland", "schweden", "brandenburg", "und", "pommern", "sowie", "den", "vertriebenen", "winterk\u00f6nig", "zwischen", "januar", "und", "m\u00e4rz", "zum", "segeberger", "convent", "auf", "die", "holsteinische", "siegesburg", "geladen", "um", "gemeinsame", "ma\u00dfnahmen", "gegen", "den", "katholischen", "kaiser", "zu", "beschlie\u00dfen", "nach", "vergeblichen", "beratungen", "l\u00f6ste", "sich", "die", "protestantische", "union", "im", "april", "schlie\u00dflich", "selbst", "auf", "nach", "dem", "sieg", "bei", "prag", "hielt", "der", "kaiser", "in", "b\u00f6hmen", "ein", "strafgericht", "ab", "personen", "wurden", "im", "folgenden", "wegen", "majest\u00e4tsbeleidigung", "angeklagt", "und", "hingerichtet", "um", "den", "protestantismus", "in", "b\u00f6hmen", "wieder", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "vertrieb", "ferdinand", "familien", "und", "zog", "adelige", "g\u00fcter", "als", "reparationen", "ein", "die", "er", "zur", "tilgung", "seiner", "schulden", "an", "seine", "katholischen", "gl\u00e4ubiger", "verteilte", "krieg", "in", "der", "kurpfalz", "schon", "im", "sommer", "eroberte", "der", "spanische", "heerf\u00fchrer", "ambrosio", "spinola", "aus", "flandern", "kommend", "die", "linksrheinische", "pfalz", "zog", "sich", "im", "fr\u00fchjahr", "aber", "wieder", "nach", "flandern", "zur\u00fcck", "eine", "soldaten", "starke", "garnison", "blieb", "in", "der", "pfalz", "die", "noch", "verbliebenen", "protestantischen", "heerf\u00fchrer", "christian", "von", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "der", "tolle", "halberst\u00e4dter", "genannt", "und", "ernst", "von", "mansfeld", "sowie", "der", "markgraf", "georg", "friedrich", "von", "badendurlach", "zogen", "im", "fr\u00fchjahr", "aus", "unterschiedlichen", "richtungen", "in", "die", "pfalz", "in", "den", "pf\u00e4lzischen", "erblanden", "des", "winterk\u00f6nigs", "konnten", "die", "protestantischen", "truppen", "zun\u00e4chst", "die", "schlacht", "bei", "mingolsheim", "april", "f\u00fcr", "sich", "entscheiden", "in", "den", "folgenden", "monaten", "erlitten", "sie", "jedoch", "schwere", "niederlagen", "weil", "sie", "den", "kaisertreuen", "zwar", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberlegen", "waren", "es", "ihnen", "jedoch", "nicht", "gelang", "sich", "zu", "vereinigen", "die", "badischen", "truppen", "wurden", "in", "der", "schlacht", "bei", "wimpfen", "mai", "vernichtend", "geschlagen", "in", "der", "schlacht", "bei", "h\u00f6chst", "unterlag", "christian", "von", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "dem", "ligaheer", "unter", "tilly", "christian", "von", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "trat", "daraufhin", "mit", "ernst", "von", "mansfeld", "in", "niederl\u00e4ndische", "dienste", "wohin", "sich", "die", "beiden", "heere", "absetzten", "auf", "dem", "marsch", "trafen", "sie", "auf", "ein", "spanisches", "heer", "\u00fcber", "das", "sie", "in", "der", "schlacht", "bei", "fleurus", "august", "einen", "pyrrhussieg", "erringen", "konnten", "ab", "sommer", "war", "die", "rechtsrheinische", "pfalz", "von", "ligatruppen", "besetzt", "und", "friedrich", "v", "verlor", "am", "februar", "die", "kurw\u00fcrde", "die", "auf", "maximilian", "von", "bayern", "\u00fcbertragen", "wurde", "christian", "von", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "erlitt", "bei", "stadtlohn", "erneut", "eine", "verheerende", "niederlage", "und", "seine", "dezimierten", "truppen", "waren", "fortan", "f\u00fcr", "die", "kaiserlichen", "kein", "ernstzunehmender", "gegner", "mehr", "die", "oberpfalz", "fiel", "an", "bayern", "und", "wurde", "bis", "katholisiert", "ebenfalls", "wurde", "die", "kurw\u00fcrde", "der", "bayerischen", "herz\u00f6ge", "erblich", "ebenso", "der", "besitz", "der", "oberpfalz", "im", "gegenzug", "erlie\u00df", "maximilian", "kaiser", "ferdinand", "die", "erstattung", "von", "millionen", "gulden", "kriegskosten", "diese", "\u00fcbertragung", "einer", "protestantischen", "kurw\u00fcrde", "auf", "einen", "katholischen", "herzog", "sowie", "die", "territoriale", "ausweitung", "bayerns", "stellte", "eine", "tiefgreifende", "\u00e4nderung", "des", "machtgef\u00fcges", "im", "reich", "zu", "gunsten", "der", "katholiken", "dar", "und", "schaffte", "damit", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "ausweitung", "des", "konflikts", "bereits", "unmittelbar", "nach", "der", "inauguration", "maximilians", "i", "in", "regensburg", "urteilte", "die", "infantin", "isabella", "clara", "eugenia", "in", "br\u00fcssel", "an", "philipp", "iv", "von", "spanien", "dessen", "gesandten", "aufgrund", "der", "furcht", "vor", "den", "konsequenzen", "dieses", "akts", "im", "vorfeld", "vergeblich", "versucht", "hatten", "die", "einsetzung", "maximilians", "als", "kurf\u00fcrst", "zu", "verschieben", "dass", "der", "kaiser", "sich", "damit", "in", "neue", "und", "gef\u00e4hrliche", "k\u00e4mpfe", "eingelassen", "hat", "ihre", "einsch\u00e4tzung", "sollte", "sich", "als", "richtig", "erweisen", "wiederbeginn", "des", "achtzigj\u00e4hrigen", "krieges", "als", "der", "zw\u00f6lfj\u00e4hrige", "waffenstillstand", "zwischen", "den", "niederlanden", "und", "spanien", "auslief", "begann", "auch", "der", "niederl\u00e4ndische", "unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "wieder", "spanien", "hatte", "die", "friedenszeit", "genutzt", "um", "seine", "milit\u00e4rische", "kraft", "zu", "st\u00e4rken", "sodass", "es", "mit", "einer", "mann", "starken", "armee", "die", "niederlande", "bedrohen", "konnte", "im", "juni", "gelang", "es", "nach", "fast", "einj\u00e4hriger", "belagerung", "die", "niederl\u00e4ndische", "stadt", "breda", "zur", "kapitulation", "zu", "zwingen", "doch", "eine", "erneute", "finanzknappheit", "der", "spanischen", "krone", "behinderte", "weitere", "operationen", "der", "flandrischen", "armee", "und", "verhinderte", "so", "die", "vollst\u00e4ndige", "eroberung", "der", "niederl\u00e4ndischen", "republik", "nieders\u00e4chsischd\u00e4nischer", "krieg", "nach", "dem", "sieg", "des", "kaisers", "\u00fcber", "die", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "im", "reich", "betrieb", "frankreich", "ab", "wieder", "eine", "antihabsburgische", "politik", "dazu", "schloss", "der", "franz\u00f6sische", "k\u00f6nig", "ludwig", "xiii", "nicht", "nur", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "savoyen", "und", "venedig", "sondern", "initiierte", "auch", "ein", "b\u00fcndnis", "der", "protestantischen", "herrscher", "in", "nordeuropa", "gegen", "den", "habsburgischen", "kaiser", "kam", "es", "zur", "gr\u00fcndung", "der", "haager", "allianz", "zwischen", "england", "den", "niederlanden", "und", "d\u00e4nemark", "das", "erkl\u00e4rte", "ziel", "der", "allianz", "war", "der", "unterhalt", "eines", "gemeinsamen", "heeres", "unter", "der", "f\u00fchrung", "des", "d\u00e4nenk\u00f6nigs", "und", "herzogs", "von", "holstein", "christian", "iv", "mit", "dem", "der", "protestantische", "norden", "deutschlands", "gegen", "die", "restitutionforderungen", "der", "katholiken", "gesch\u00fctzt", "werden", "sollte", "christian", "iv", "versprach", "nur", "soldaten", "zu", "ben\u00f6tigen", "von", "denen", "der", "gro\u00dfteil", "vom", "nieders\u00e4chsischen", "reichskreis", "bezahlt", "werden", "sollte", "in", "dem", "christian", "als", "herzog", "von", "holstein", "stimmberechtigtes", "mitglied", "war", "damit", "setzte", "er", "sich", "gegen", "den", "schwedischen", "k\u00f6nig", "gustav", "ii", "adolf", "durch", "der", "soldaten", "forderte", "wesentliche", "motivation", "christians", "f\u00fcr", "den", "kriegseintritt", "war", "es", "verden", "osnabr\u00fcck", "und", "halberstadt", "f\u00fcr", "seinen", "sohn", "zu", "gewinnen", "christian", "warb", "sofort", "ein", "mann", "starkes", "heer", "an", "und", "versuchte", "auf", "dem", "kreistag", "in", "l\u00fcneburg", "im", "m\u00e4rz", "die", "kreisst\u00e4nde", "zur", "finanzierung", "weiterer", "s\u00f6ldner", "zu", "bewegen", "und", "ihn", "zum", "kreisobristen", "zu", "w\u00e4hlen", "die", "st\u00e4nde", "aber", "wollten", "keinen", "krieg", "und", "machten", "deshalb", "zur", "bedingung", "dass", "das", "neue", "heer", "nur", "zur", "verteidigung", "des", "kreises", "diene", "und", "das", "kreisgebiet", "deshalb", "nicht", "verlassen", "d\u00fcrfe", "der", "d\u00e4nische", "k\u00f6nig", "hielt", "sich", "nicht", "an", "die", "regelung", "und", "besetzte", "mit", "verden", "und", "nienburg", "st\u00e4dte", "die", "zum", "niederrheinischwestf\u00e4lischen", "reichskreis", "geh\u00f6rtenin", "dieser", "bedrohungssituation", "bot", "der", "b\u00f6hmische", "adelige", "albrecht", "von", "wallenstein", "dem", "kaiser", "an", "zun\u00e4chst", "auf", "eigene", "rechnung", "ein", "heer", "aufzustellen", "im", "mai", "und", "juni", "berieten", "die", "kaiserlichen", "r\u00e4te", "\u00fcber", "das", "angebot", "hauptsorge", "war", "dabei", "durch", "die", "aufstellung", "einer", "armee", "einen", "neuen", "krieg", "zu", "provozieren", "da", "die", "mehrheit", "der", "r\u00e4te", "aber", "einen", "angriff", "d\u00e4nemarks", "f\u00fcr", "wahrscheinlich", "hielt", "und", "sich", "dagegen", "r\u00fcsten", "wollte", "wurde", "wallenstein", "mitte", "juni", "im", "m\u00e4hrischen", "nikolsburg", "zum", "herzog", "erhoben", "mitte", "juli", "erhielt", "er", "sein", "patent", "zum", "ersten", "generalat", "und", "den", "auftrag", "zur", "aushebung", "einer", "mann", "starken", "armee", "die", "von", "weiteren", "regimentern", "aus", "anderen", "teilen", "des", "reiches", "verst\u00e4rkt", "wurde", "zum", "ende", "des", "jahres", "war", "wallensteins", "armee", "so", "auf", "mann", "gewachsen", "wallenstein", "bezog", "in", "magdeburg", "und", "halberstadt", "sein", "winterquartier", "und", "sperrte", "so", "den", "schiffsverkehr", "auf", "der", "elbe", "w\u00e4hrend", "das", "ligaheer", "unter", "tilly", "weiter", "im", "\u00f6stlichen", "westfalen", "und", "in", "hessen", "lagertemit", "seinem", "verb\u00fcndeten", "ernst", "von", "mansfeld", "plante", "christian", "einen", "feldzug", "der", "sich", "zun\u00e4chst", "gegen", "th\u00fcringen", "und", "dann", "gegen", "s\u00fcddeutschland", "richten", "sollte", "wie", "zuvor", "die", "b\u00f6hmen", "und", "friedrich", "von", "der", "pfalz", "wartete", "aber", "auch", "christian", "vergeblich", "auf", "nennenswerte", "unterst\u00fctzung", "durch", "andere", "protestantische", "m\u00e4chte", "und", "sah", "sich", "zudem", "im", "sommer", "nicht", "nur", "dem", "heer", "der", "liga", "sondern", "auch", "der", "armee", "wallensteins", "gegen\u00fcber", "am", "august", "erlitten", "die", "d\u00e4nen", "in", "der", "schlacht", "bei", "lutter", "am", "barenberge", "eine", "vernichtende", "niederlage", "gegen", "tilly", "die", "sie", "die", "unterst\u00fctzung", "ihrer", "deutschen", "verb\u00fcndeten", "kostete", "bereits", "am", "april", "hatte", "wallenstein", "christians", "verb\u00fcndeten", "ernst", "von", "mansfeld", "in", "der", "schlacht", "an", "der", "dessauer", "elbbr\u00fccke", "besiegt", "mansfeld", "gelang", "es", "danach", "noch", "einmal", "ein", "heer", "aufzustellen", "mit", "dem", "er", "nach", "s\u00fcden", "auswich", "in", "ungarn", "beabsichtigte", "er", "seine", "truppen", "mit", "denen", "bethlens", "zu", "vereinigen", "um", "anschlie\u00dfend", "wien", "anzugreifen", "doch", "wallenstein", "verfolgte", "den", "s\u00f6ldnerf\u00fchrer", "und", "zwang", "ihn", "schlie\u00dflich", "zur", "flucht", "kurz", "darauf", "starb", "mansfeld", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "sarajewo", "im", "sommer", "stie\u00df", "wallenstein", "in", "wenigen", "wochen", "nach", "norddeutschland", "und", "auf", "die", "halbinsel", "j\u00fctland", "vor", "nur", "die", "d\u00e4nischen", "inseln", "blieben", "von", "den", "kaiserlichen", "unbesetzt", "da", "sie", "nicht", "\u00fcber", "schiffe", "verf\u00fcgten", "schloss", "d\u00e4nemark", "den", "frieden", "von", "l\u00fcbeck", "und", "schied", "aus", "dem", "krieg", "aus", "die", "protestantische", "sache", "im", "reich", "schien", "verloren", "wie", "friedrich", "von", "der", "pfalz", "so", "wurden", "nun", "die", "mit", "d\u00e4nemark", "verb\u00fcndeten", "herz\u00f6ge", "von", "mecklenburg", "f\u00fcr", "abgesetzt", "erkl\u00e4rt", "ihre", "landesherrschaft", "\u00fcbertrug", "der", "kaiser", "auf", "wallenstein", "um", "damit", "seine", "schulden", "bei", "ihm", "zu", "begleichen", "gleichfalls", "erlie\u00df", "ferdinand", "ii", "das", "restitutionsedikt", "das", "die", "r\u00fcckerstattung", "aller", "seit", "von", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "eingezogenen", "geistlichen", "besitzt\u00fcmer", "vorsah", "das", "edikt", "markiert", "zugleich", "den", "h\u00f6hepunkt", "der", "kaiserlichen", "macht", "im", "reich", "und", "den", "wendepunkt", "des", "krieges", "denn", "es", "fachte", "den", "schon", "gebrochenen", "widerstand", "der", "protestanten", "erneut", "an", "und", "f\u00fchrte", "ihnen", "verb\u00fcndete", "zu", "denen", "kaiser", "und", "liga", "am", "ende", "nicht", "gewachsen", "waren", "mantuanischer", "erbfolgekrieg", "in", "dieser", "zeit", "brach", "in", "italien", "der", "erbfolgekrieg", "um", "das", "herzogtum", "mantua", "aus", "deren", "herrscher", "vincenzo", "ii", "gonzaga", "ende", "als", "letzter", "aus", "der", "hauptlinie", "der", "gonzaga", "gestorben", "war", "obwohl", "der", "kaiser", "spanien", "und", "frankreich", "einen", "krieg", "vermeiden", "wollten", "wurden", "sie", "durch", "die", "mangelnde", "kompromissbereitschaft", "der", "norditalienischen", "f\u00fcrsten", "in", "den", "konflikt", "hineingezogen", "der", "n\u00e4chste", "gonzagaerbe", "carlo", "herzog", "von", "nevers", "war", "nicht", "bereit", "die", "anspr\u00fcche", "der", "nebenlinie", "gonzagaguastalla", "und", "des", "herzogs", "von", "savoyen", "auf", "teile", "seines", "besitzes", "zu", "kompensieren", "der", "herzog", "von", "guastalla", "suchte", "die", "unterst\u00fctzung", "des", "kaisers", "w\u00e4hrend", "savoyen", "diejenige", "spaniens", "gewann", "um", "spanische", "vorteile", "zu", "verhindern", "griff", "frankreich", "auf", "seiten", "von", "nevers", "ein", "obwohl", "das", "vom", "kaiser", "geschickte", "heer", "milit\u00e4risch", "erfolgreich", "war", "und", "im", "juli", "mantua", "eroberte", "und", "auspl\u00fcnderte", "konnten", "er", "und", "spanien", "ihre", "politischen", "ziele", "nicht", "durchsetzen", "gleichzeitig", "fehlten", "die", "truppen", "dem", "kaiser", "in", "der", "folge", "auf", "dem", "deutschen", "kriegsschauplatz", "schwedischer", "krieg", "die", "hier", "gew\u00e4hlte", "weithin", "\u00fcbliche", "bezeichnung", "der", "relativ", "kurzen", "phase", "des", "krieges", "als", "schwedischer", "krieg", "ist", "streng", "genommen", "willk\u00fcrlich", "eigentlich", "zog", "sich", "der", "schwedische", "krieg", "kontinuierlich", "\u00fcber", "ca", "jahre", "hin", "gez\u00e4hlt", "vom", "eintreffen", "der", "schweden", "im", "jahr", "bis", "zu", "ihrem", "abzug", "im", "jahr", "diese", "lange", "zeit", "wurde", "f\u00fcr", "die", "schweden", "nach", "der", "schlacht", "bei", "n\u00f6rdlingen", "im", "jahr", "nur", "einmal", "kurz", "unterbrochen", "als", "die", "stellung", "der", "schweden", "f\u00fcr", "einige", "monate", "zusammenbrach", "auch", "bei", "anderen", "kriegsparteien", "gab", "es", "\u00e4hnliche", "zusammenbr\u00fcche", "auf", "der", "kaiserlichen", "seite", "sogar", "mehrmals", "ohne", "dass", "sich", "dadurch", "die", "bisher", "\u00fcblichen", "bezeichnungen", "der", "kriegsphasen", "ge\u00e4ndert", "h\u00e4ttennachdem", "mit", "d\u00e4nemark", "eine", "ostseemacht", "aus", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "ausgeschieden", "war", "sah", "gustav", "adolf", "von", "schweden", "die", "chance", "gekommen", "seine", "hegemonialen", "anspr\u00fcche", "in", "nordosteuropa", "durchzusetzen", "am", "juli", "landete", "er", "mit", "einer", "armee", "von", "mann", "auf", "usedom", "und", "verst\u00e4rkte", "seine", "truppen", "mit", "anwerbungen", "auf", "mann", "in", "langwierigen", "verhandlungen", "mit", "frankreich", "sicherte", "er", "mit", "dem", "im", "januar", "geschlossenen", "vertrag", "von", "b\u00e4rwalde", "einen", "grundstock", "zur", "finanzierung", "des", "geplanten", "feldzuges", "weitere", "monate", "mit", "bedrohungen", "und", "mit", "der", "eroberung", "von", "frankfurt", "an", "der", "oder", "im", "april", "waren", "erforderlich", "um", "pommern", "mecklenburg", "brandenburg", "und", "sachsen", "zu", "b\u00fcndnisvertr\u00e4gen", "mit", "schweden", "zu", "veranlassen", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "eroberten", "im", "mai", "die", "katholischen", "ligatruppen", "unter", "tilly", "nach", "mehrmonatiger", "belagerung", "magdeburg", "die", "stadt", "wurde", "durch", "br\u00e4nde", "weitgehend", "zerst\u00f6rt", "und", "war", "nach", "mehr", "als", "toten", "fast", "v\u00f6llig", "entv\u00f6lkert", "das", "als", "magdeburger", "hochzeit", "bezeichnete", "ereignis", "war", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "massaker", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "und", "wurde", "verbreitet", "durch", "hunderte", "flugschriften", "und", "flugbl\u00e4tter", "f\u00fcr", "die", "protestanten", "zu", "einem", "wirksamen", "instrument", "der", "antikatholischen", "propaganda", "am", "september", "traf", "das", "schwedische", "heer", "unter", "gustav", "adolf", "in", "der", "schlacht", "bei", "breitenfeld", "n\u00f6rdlich", "von", "leipzig", "auf", "die", "truppen", "der", "katholischen", "liga", "unter", "tilly", "tilly", "wurde", "vernichtend", "geschlagen", "und", "musste", "sich", "nach", "s\u00fcddeutschland", "zur\u00fcckziehen", "ein", "erstes", "eindringen", "der", "schweden", "nach", "franken", "konnte", "tilly", "in", "der", "schlacht", "bei", "bamberg", "gegen", "gustaf", "horn", "noch", "abwehren", "doch", "in", "der", "schlacht", "bei", "rain", "am", "lech", "april", "gegen", "die", "schwedische", "hauptmacht", "wurde", "er", "geschlagen", "und", "musste", "sich", "schwer", "verwundet", "nach", "ingolstadt", "zur\u00fcckziehen", "wo", "er", "am", "april", "mit", "dem", "wort", "regensburg", "auf", "den", "lippen", "starb", "die", "schweden", "versuchten", "das", "stark", "befestigte", "ingolstadt", "einzunehmen", "was", "aber", "trotz", "hoher", "verluste", "nicht", "gelang", "nach", "abbruch", "der", "belagerung", "verfolgte", "eine", "schwedische", "heeresgruppe", "unter", "horn", "fl\u00fcchtende", "bayerische", "truppen", "die", "in", "regensburg", "schutz", "suchen", "wollten", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "hatte", "die", "stadt", "am", "april", "\u00fcberraschend", "gewaltsam", "besetzen", "lassen", "erwartet", "wurde", "ein", "schwedischer", "angriff", "denn", "die", "protestantische", "reichsstadt", "regensburg", "galt", "als", "schl\u00fcsselfestung", "an", "der", "donau", "die", "die", "habsburgischen", "erblande", "vor", "dem", "bereits", "von", "tilly", "bef\u00fcrchteten", "schwedischen", "angriff", "sch\u00fctzen", "sollte", "statt", "regensburg", "anzugreifen", "verfolgte", "das", "schwedische", "hauptheer", "unter", "gustav", "adolf", "aber", "den", "bayerischen", "kurf\u00fcrsten", "maximilian", "der", "von", "ingolstadt", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "dann", "weiter", "nach", "salzburg", "fl\u00fcchtete", "mitte", "mai", "wurde", "die", "kaum", "verteidigte", "residenzstadt", "m\u00fcnchen", "vom", "schwedischen", "heer", "eingenommen", "durch", "zahlung", "eines", "hohen", "tributes", "von", "talern", "konnte", "sich", "die", "stadt", "vor", "der", "pl\u00fcnderung", "bewahren", "w\u00e4hrend", "gustav", "adolf", "in", "der", "stadt", "m\u00fcnchen", "keine", "pl\u00fcnderungen", "duldete", "hatte", "er", "aber", "auf", "seinem", "weg", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "w\u00e4hrend", "seines", "t\u00e4gigen", "aufenthaltes", "die", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "bayerns", "f\u00fcr", "die", "systematische", "pl\u00fcnderung", "durch", "seine", "soldaten", "freigegebenbereits", "anfang", "des", "jahres", "hatte", "kaiser", "ferdinand", "ii", "den", "auf", "dem", "regensburger", "kurf\u00fcrstentag", "entlassenen", "wallenstein", "erneut", "zum", "oberbefehlshaber", "der", "kaiserlichen", "truppen", "ernannt", "um", "der", "potentiellen", "bedrohung", "b\u00f6hmens", "und", "bayerns", "durch", "schweden", "und", "ihren", "s\u00e4chsischen", "verb\u00fcndeten", "zu", "begegnen", "wallenstein", "hatte", "in", "b\u00f6hmen", "sehr", "schnell", "ein", "neues", "heer", "aufgestellt", "war", "damit", "nach", "n\u00fcrnberg", "gezogen", "und", "hatte", "dort", "ein", "stark", "befestigtes", "und", "mit", "lebensmitteln", "und", "pferden", "gut", "versorgtes", "heerlager", "eingerichtet", "f\u00fcr", "das", "im", "juni", "immer", "noch", "in", "m\u00fcnchen", "stehende", "heer", "gustav", "adolfs", "waren", "dadurch", "und", "des", "von", "ihm", "bef\u00fcrchteten", "wankelmuts", "seiner", "s\u00e4chsischen", "verb\u00fcndeten", "die", "r\u00fcckzugswege", "nach", "norden", "zur", "ostseek\u00fcste", "bedroht", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "sah", "sich", "gezwungen", "von", "m\u00fcnchen", "aus", "den", "r\u00fcckzug", "nach", "n\u00fcrnberg", "anzutreten", "und", "wallenstein", "bei", "n\u00fcrnberg", "zum", "kampf", "zu", "stellen", "in", "der", "daraufhin", "folgenden", "schlacht", "an", "der", "alten", "veste", "westlich", "von", "n\u00fcrnberg", "bei", "zirndorf", "gelang", "es", "wallenstein", "jedoch", "am", "september", "dem", "schwedischen", "heer", "so", "betr\u00e4chtliche", "verluste", "beizubringen", "dass", "gustav", "adolf", "gezwungen", "war", "den", "kampf", "abzubrechen", "da", "das", "nach", "norden", "abziehende", "wallensteinheer", "in", "sachsen", "winterquartiere", "aufschlug", "sah", "sich", "gustav", "adolf", "nun", "gezwungen", "den", "mit", "ihm", "verb\u00fcndeten", "sachsen", "zur", "seite", "zu", "stehen", "er", "verfolgte", "wallensteins", "kaiserliche", "und", "konnte", "sie", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "leipzig", "bei", "l\u00fctzen", "zwar", "einholen", "jedoch", "misslang", "ihm", "der", "erhoffte", "\u00fcberraschungsangriffdie", "erst", "am", "folgetag", "dem", "november", "wegen", "nebels", "sp\u00e4t", "beginnende", "schlacht", "bei", "l\u00fctzen", "verlief", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "gustav", "adolf", "g\u00fcnstig", "die", "lage", "\u00e4nderte", "sich", "aber", "als", "die", "von", "wallenstein", "bereits", "in", "quartiere", "entlassene", "dann", "aber", "zur\u00fcck", "beorderten", "reitertruppen", "unter", "pappenheim", "auf", "dem", "schlachtfeld", "eintrafen", "obwohl", "pappenheim", "bald", "nach", "dem", "eintreffen", "ums", "leben", "kam", "auch", "gustav", "adolf", "verlor", "in", "einer", "un\u00fcbersichtlichen", "situation", "sein", "leben", "nachdem", "sein", "tod", "im", "schwedischen", "heer", "bekannt", "wurde", "ergriff", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "noch", "auf", "dem", "schlachtfeld", "den", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "zun\u00e4chst", "geschockten", "schwedischen", "truppen", "und", "zwang", "die", "kaiserlichen", "truppen", "zum", "r\u00fcckzug", "trotzdem", "war", "der", "tod", "gustav", "adolfs", "ein", "schwer", "wiegender", "verlust", "f\u00fcr", "die", "protestanten", "der", "schwedische", "reichskanzler", "axel", "oxenstierna", "\u00fcbernahm", "die", "regentschaft", "\u00fcber", "schweden", "und", "auch", "den", "milit\u00e4rischen", "oberbefehl", "um", "den", "kampf", "weiterf\u00fchren", "zu", "k\u00f6nnen", "waren", "neue", "heeresstrukturen", "und", "neue", "b\u00fcndnisse", "erforderlich", "oxenstierna", "schloss", "mit", "den", "protestanten", "des", "fr\u00e4nkischen", "schw\u00e4bischen", "und", "der", "beiden", "rheinischen", "reichskreise", "den", "heilbronner", "bund", "der", "tod", "von", "gustav", "adolf", "f\u00fchrte", "auch", "zu", "erheblichen", "umgestaltungen", "der", "schwedischen", "heeresverb\u00e4nde", "und", "zu", "auseinandersetzungen", "zwischen", "den", "heerf\u00fchrern", "unter", "denen", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "als", "deutscher", "reichsf\u00fcrst", "eine", "f\u00fchrende", "stellung", "erringen", "konnte", "er", "besetzte", "im", "februar", "bamberg", "und", "hatte", "die", "absicht", "mit", "seiner", "neuen", "fr\u00e4nkischen", "armee", "die", "oberpfalz", "zu", "besetzen", "und", "im", "kampf", "um", "regensburg", "diese", "schl\u00fcsselstadt", "zu", "erobern", "um", "von", "dort", "aus", "nach", "\u00f6sterreich", "vorzudringen", "weil", "es", "durch", "ausbleibende", "soldzahlungen", "zu", "meutereien", "bei", "den", "truppen", "kam", "verz\u00f6gerten", "sich", "die", "pl\u00e4ne", "und", "regensburg", "wurde", "erst", "im", "november", "erobert", "wallenstein", "hatte", "es", "vers\u00e4umt", "von", "b\u00f6hmen", "aus", "dem", "belagerten", "regensburg", "zu", "hilfe", "zu", "kommen", "das", "f\u00fchrte", "letztlich", "dazu", "dass", "der", "bayerische", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "und", "besonders", "kaiser", "ferdinand", "ii", "das", "vertrauen", "zu", "wallenstein", "endg\u00fcltig", "verloren", "und", "m\u00f6glichkeiten", "fanden", "den", "feldherrn", "am", "februar", "in", "eger", "ermorden", "zu", "lassen", "nach", "wallensteins", "tod", "erhielt", "der", "sohn", "des", "kaisers", "der", "sp\u00e4tere", "kaiser", "ferdinand", "iii", "den", "oberbefehl", "\u00fcber", "das", "kaiserliche", "heer", "es", "gelang", "ihm", "in", "einer", "gemeinsamen", "operation", "mit", "dem", "bayerischen", "kurf\u00fcrsten", "und", "dem", "heer", "der", "katholischen", "liga", "unter", "johann", "von", "aldringen", "die", "stadt", "im", "juli", "wieder", "zur\u00fcckzuerobern", "zwei", "schwedische", "heere", "waren", "auf", "dem", "weg", "regensburg", "durch", "einen", "entlastungsangriff", "zu", "retten", "verloren", "auf", "dem", "weg", "durch", "die", "exzessive", "pl\u00fcnderung", "der", "stadt", "landshut", "jedoch", "so", "viel", "zeit", "dass", "sie", "zu", "sp\u00e4t", "kamen", "mit", "dieser", "vermeidbaren", "niederlage", "begann", "eine", "serie", "milit\u00e4rischer", "misserfolge", "f\u00fcr", "die", "schweden", "die", "schwedischen", "heere", "mussten", "in", "eilm\u00e4rschen", "den", "siegreichen", "kaiserlichbayerischen", "heeren", "nach", "w\u00fcrttemberg", "folgen", "uneins", "\u00fcber", "die", "frage", "wie", "die", "belagerung", "des", "strategisch", "wichtigen", "n\u00f6rdlingens", "beendet", "werden", "k\u00f6nnte", "griffen", "die", "schwedischen", "feldherren", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "und", "gustaf", "horn", "die", "kaiserlichbayerischen", "belagerungstruppen", "an", "diese", "waren", "inzwischen", "von", "einem", "aus", "italien", "kommenden", "spanischen", "heer", "unter", "dem", "kardinalinfanten", "ferdinand", "verst\u00e4rkt", "worden", "im", "september", "kam", "es", "zur", "entscheidenden", "schlacht", "in", "der", "die", "protestantischen", "schwedischen", "truppen", "unter", "horn", "und", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "eine", "verheerende", "niederlage", "erlitten", "die", "zum", "zusammenbruch", "der", "machtstellung", "schwedens", "im", "reich", "f\u00fchrtenach", "der", "schweren", "niederlage", "der", "schweden", "brachen", "im", "folgejahr", "mit", "ausnahme", "der", "calvinistisch", "gepr\u00e4gten", "landgrafschaft", "hessenkassel", "fast", "alle", "protestantischen", "reichsst\u00e4nde", "unter", "f\u00fchrung", "von", "kursachsen", "aus", "dem", "b\u00fcndnis", "mit", "schweden", "aus", "und", "schlossen", "mit", "kaiser", "ferdinand", "ii", "den", "prager", "frieden", "im", "friedensvertrag", "musste", "der", "kaiser", "den", "protestanten", "die", "aussetzung", "des", "restitutionsedikts", "von", "f\u00fcr", "vierzig", "jahre", "zugestehen", "auch", "der", "bayerische", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "i", "wurde", "gedr\u00e4ngt", "sich", "dem", "b\u00fcndnis", "anzuschlie\u00dfen", "und", "stimmte", "zu", "obwohl", "er", "sein", "heer", "der", "katholischen", "liga", "in", "die", "neue", "reichsarmee", "eingliedern", "musste", "ziel", "der", "reichsf\u00fcrsten", "und", "der", "reichsarmee", "war", "es", "gemeinsam", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "von", "spanien", "gegen", "frankreich", "und", "schweden", "als", "den", "feinden", "des", "reiches", "vorzugehen", "damit", "h\u00f6rte", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "endg\u00fcltig", "auf", "ein", "krieg", "der", "konfessionen", "zu", "sein", "als", "antwort", "auf", "den", "prager", "frieden", "verb\u00fcndeten", "sich", "die", "protestantischen", "schweden", "mit", "den", "katholischen", "franzosen", "im", "vertrag", "von", "compi\u00e8gne", "um", "ebenfalls", "gemeinsam", "die", "spanischkaiserliche", "macht", "der", "habsburger", "einzud\u00e4mmen", "schwedischfranz\u00f6sischer", "krieg", "die", "hier", "wiedergegebene", "weithin", "\u00fcbliche", "bezeichnung", "der", "letzten", "phase", "des", "krieges", "als", "schwedischfranz\u00f6sischer", "krieg", "ist", "leicht", "irref\u00fchrend", "nach", "dem", "regierungsantritt", "von", "kaiser", "ferdinand", "iii", "im", "jahr", "war", "diese", "phase", "des", "krieges", "ganz", "wesentlich", "gepr\u00e4gt", "von", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "kaiserlichhabsburgischen", "und", "schwedischen", "truppen", "das", "lag", "aber", "nicht", "in", "der", "absicht", "des", "kaisers", "denn", "seine", "leitlinie", "war", "eigentlich", "die", "kooperation", "mit", "spanien", "und", "der", "gemeinsame", "kampf", "gegen", "frankreich", "als", "den", "quell", "allen", "\u00fcbels", "kriegseintritt", "frankreichs", "der", "kaiser", "und", "der", "s\u00e4chsische", "kurf\u00fcrst", "waren", "\u00fcberzeugt", "mit", "dem", "prager", "friedensvertrag", "die", "basis", "zur", "beendigung", "des", "konflikts", "mit", "schweden", "gelegt", "zu", "haben", "diese", "hoffnung", "erwies", "sich", "als", "illusion", "denn", "nun", "musste", "frankreich", "als", "bisheriger", "finanzieller", "unterst\u00fctzer", "von", "schweden", "f\u00fcrchten", "dass", "der", "krieg", "zum", "vorteil", "des", "habsburger", "kaisers", "enden", "k\u00f6nnte", "frankreich", "das", "bisher", "nur", "\u00fcber", "einen", "stellvertreterkrieg", "indirekt", "am", "krieg", "beteiligt", "war", "entschloss", "sich", "nun", "auch", "mit", "eigenen", "truppen", "aktiv", "zu", "werden", "zun\u00e4chst", "erfolgte", "am", "mai", "eine", "kriegserkl\u00e4rung", "von", "frankreich", "an", "spanien", "spanische", "truppen", "hatten", "im", "m\u00e4rz", "die", "seit", "von", "franz\u00f6sischen", "truppen", "besetzte", "stadt", "trier", "im", "handstreich", "eingenommen", "und", "den", "kurf\u00fcrsten", "von", "s\u00f6tern", "gefangen", "genommen", "die", "von", "frankreich", "geforderte", "freilassung", "des", "verb\u00fcndeten", "kurf\u00fcrsten", "wurde", "verweigert", "und", "der", "kurf\u00fcrst", "blieb", "stattdessen", "bis", "april", "in", "haftbevor", "frankreich", "in", "den", "krieg", "eintrat", "verf\u00fcgte", "die", "franz\u00f6sische", "armee", "\u00fcber", "infanterieregimenter", "im", "jahr", "des", "kriegseintritt", "erh\u00f6hte", "sich", "die", "zahl", "auf", "regimenter", "erreichte", "im", "jahr", "regimenter", "und", "gipfelte", "in", "einer", "zahl", "von", "regimentern", "nach", "einer", "heeresreform", "z\u00e4hlte", "jedes", "linienregiment", "mann", "im", "jahr", "betrug", "die", "zahl", "der", "franz\u00f6sischen", "infanterie", "ca", "mann", "im", "jahr", "waren", "es", "ca", "mann", "und", "im", "jahr", "ungef\u00e4hr", "mann", "bei", "kriegseintritt", "galt", "das", "franz\u00f6sische", "heer", "als", "in", "einem", "schlechten", "zustand", "befindlich", "und", "setzte", "sich", "aus", "soldaten", "zusammen", "die", "gegen\u00fcber", "den", "im", "krieg", "kampferprobten", "kaiserlichen", "und", "schwedischen", "soldaten", "unerfahren", "waren", "stabilisierung", "schwedens", "w\u00e4hrend", "die", "schweden", "sich", "fast", "vollst\u00e4ndig", "nach", "norddeutschland", "an", "die", "k\u00fcste", "der", "ostsee", "zur\u00fcckzogen", "wo", "der", "nachschub", "aus", "ihrer", "heimat", "per", "schiff", "gesichert", "war", "\u00fcbernahm", "frankreich", "ihre", "befestigten", "orte", "und", "schanzen", "am", "oberrhein", "da", "schweden", "fortan", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "und", "seine", "armee", "nicht", "mehr", "unterst\u00fctzte", "nahm", "dieser", "eigene", "b\u00fcndnisverhandlungen", "mit", "richelieu", "auf", "im", "oktober", "wurde", "ein", "b\u00fcndnis", "und", "kooperationsvertrag", "abgeschlossen", "bernhards", "armee", "wurde", "dem", "franz\u00f6sischen", "oberkommando", "unterstellt", "und", "ihm", "ein", "territorium", "im", "elsass", "zugesichert", "ihm", "wurden", "j\u00e4hrlich", "vier", "millionen", "franz\u00f6sische", "pfund", "als", "verf\u00fcgungsetat", "zugesichert", "womit", "er", "soldaten", "besolden", "und", "versorgen", "sollte", "seine", "armee", "setzte", "sich", "aus", "ehemaligen", "s\u00f6ldnern", "der", "schwedischen", "armee", "sog", "bernhardiner", "oder", "weimaraner", "und", "franz\u00f6sischen", "verst\u00e4rkungen", "zusammen", "die", "politische", "f\u00fchrung", "unter", "axel", "oxenstierna", "und", "das", "letzte", "auf", "deutschem", "boden", "befindliche", "schwedische", "heer", "unter", "johan", "ban\u00e9r", "zogen", "sich", "bis", "september", "nach", "magdeburg", "zur\u00fcck", "vertragliche", "grundlage", "hierf\u00fcr", "bildete", "der", "im", "m\u00e4rz", "auf", "grundlage", "des", "vertrags", "von", "compi\u00e8gne", "geschlossene", "vertrag", "von", "wismar", "danach", "sollte", "schweden", "den", "krieg", "\u00fcber", "das", "milit\u00e4risch", "schwache", "brandenburg", "und", "sachsen", "in", "die", "habsburgischen", "erblande", "in", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "verlegen", "und", "frankreich", "sollte", "sich", "der", "gebiete", "der", "\u00f6sterreichischen", "habsburger", "am", "rhein", "bem\u00e4chtigen", "als", "franz\u00f6sische", "truppen", "im", "mai", "versuchten", "die", "spanische", "niederlande", "und", "im", "september", "das", "s\u00fcdliche", "rheinland", "zu", "erobern", "scheiterte", "das", "vorhaben", "nicht", "nur", "aufgrund", "von", "seuchen", "und", "versorgungsschwierigkeiten", "im", "eigenen", "heer", "sondern", "auch", "am", "rechtzeitigen", "entsatz", "von", "l\u00f6wen", "in", "den", "niederlanden", "durch", "das", "kaiserliche", "hilfskorps", "f\u00fcr", "die", "spanier", "unter", "octavio", "piccolomini", "und", "am", "kaiserlichen", "hauptheer", "am", "rhein", "unter", "matthias", "gallas", "gallas", "konnte", "die", "verb\u00fcndeten", "heere", "von", "frankreich", "und", "von", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "nach", "metz", "abdr\u00e4ngen", "letzterer", "konnte", "aber", "die", "stellungen", "am", "oberrhein", "halten", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "heilbronner", "bundes", "er\u00f6ffnete", "die", "s\u00e4chsische", "armee", "im", "oktober", "f\u00f6rmlich", "den", "krieg", "gegen", "den", "einstigen", "verb\u00fcndeten", "schweden", "und", "blockierte", "ab", "november", "magdeburg", "die", "schwedischen", "soldaten", "wurden", "unruhig", "und", "auch", "gener\u00e4le", "argw\u00f6hnten", "friedensverhandlungen", "\u00fcber", "ihre", "k\u00f6pfe", "hinweg", "nach", "der", "schweren", "niederlage", "der", "schweden", "bei", "n\u00f6rdlingen", "hatte", "eine", "meuterei", "im", "schwedischen", "heer", "gedroht", "und", "noch", "im", "august", "wurde", "der", "schwedische", "reichskanzler", "oxenstierna", "von", "meuternden", "gruppen", "festgehalten", "er", "entzog", "sich", "im", "september", "heimlich", "dem", "zugriff", "der", "truppe", "da", "er", "um", "sein", "leben", "f\u00fcrchtete", "im", "oktober", "beendeten", "erfolge", "der", "schweden", "unter", "ban\u00e9r", "in", "der", "schlacht", "bei", "d\u00f6mitz", "und", "anschlie\u00dfend", "bei", "kyritz", "gegen", "ein", "brandenburgisches", "heer", "die", "gefahr", "eines", "schwedischen", "zusammenbruchsdie", "schweden", "setzten", "nun", "alles", "daran", "ihre", "auf", "pommern", "und", "mecklenburg", "zusammengeschrumpfte", "machtbasis", "zu", "erweitern", "das", "konnte", "gelingen", "weil", "sich", "die", "kaiserlichen", "zun\u00e4chst", "auf", "frankreich", "konzentrierten", "und", "die", "vertreibung", "der", "schweden", "aus", "dem", "reichsgebiet", "kursachsen", "\u00fcberlie\u00dfen", "kaiserliche", "und", "bayerische", "truppen", "unter", "piccolomini", "und", "johann", "von", "werth", "unterst\u00fctzen", "dazu", "die", "spanischen", "truppen", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "niederlanden", "sie", "drangen", "gemeinsam", "anfang", "juli", "von", "mons", "aus", "in", "nordfrankreich", "ein", "nachdem", "sie", "la", "capelle", "erobert", "hatten", "und", "entlang", "der", "oise", "richtung", "paris", "vorgesto\u00dfen", "waren", "drehten", "sie", "in", "der", "erwarteten", "richtung", "der", "franz\u00f6sischen", "armee", "nach", "westen", "ab", "eroberten", "le", "catelet", "und", "\u00fcberschritten", "anfang", "august", "von", "norden", "her", "die", "somme", "in", "paris", "kam", "es", "zu", "aufst\u00e4nden", "nachdem", "die", "angreifer", "mitte", "august", "die", "nur", "km", "n\u00f6rdlich", "entfernte", "franz\u00f6sische", "grenzfestung", "corbie", "erobert", "hatten", "im", "zusammenwirken", "von", "richelieu", "und", "k\u00f6nig", "ludwig", "xiii", "wurde", "ein", "volksheer", "gebildet", "dem", "es", "gelang", "die", "bedrohung", "von", "paris", "abzuwenden", "im", "s\u00fcden", "sollte", "gallas", "mit", "einem", "weiteren", "heer", "nach", "frankreich", "vorsto\u00dfen", "zuerst", "musste", "er", "seine", "vorhut", "in", "die", "spanische", "franchecomt\u00e9", "entsenden", "deren", "hauptstadt", "dole", "von", "einem", "franz\u00f6sischen", "heer", "belagert", "wurde", "der", "entsatz", "gelang", "und", "kaiserlichlothringische", "reiter", "verheerten", "in", "der", "folge", "das", "gebiet", "bis", "dijon", "das", "nachr\u00fcckende", "hauptheer", "unter", "gallas", "sollte", "von", "dort", "ins", "innere", "frankreichs", "vorr\u00fccken", "bei", "langres", "verlegte", "ihm", "aber", "das", "heer", "bernhard", "von", "sachsenweimars", "den", "weg", "im", "norden", "wurde", "corbie", "nach", "einer", "belagerung", "durch", "das", "franz\u00f6sische", "volksheer", "im", "november", "wieder", "zur\u00fcckerobert", "die", "spanier", "unter", "dem", "kardinalinfanten", "hatten", "sich", "zu", "sp\u00e4t", "f\u00fcr", "einen", "entsatz", "entschieden", "da", "sie", "ihre", "operationen", "bereits", "als", "abgeschlossen", "ansahen", "die", "spanische", "milit\u00e4rf\u00fchrung", "gab", "sich", "letztlich", "mit", "dem", "erwerb", "einiger", "franz\u00f6sischer", "grenzfestungen", "zufrieden", "was", "piccolomini", "als", "vergebene", "chance", "betrachtete", "gleichzeitig", "gelang", "den", "schweden", "in", "der", "schlacht", "bei", "wittstock", "ein", "sieg", "gegen", "ein", "kaiserlichkurs\u00e4chsisches", "heer", "der", "sieg", "erwies", "sich", "als", "so", "umfassend", "dass", "im", "folgenden", "jahr", "im", "nordosten", "des", "reiches", "kaiserlichen", "truppen", "dringend", "ben\u00f6tigt", "wurden", "zuvor", "hatte", "gallas", "noch", "versucht", "eine", "offensive", "ins", "innere", "frankreich", "zu", "starten", "um", "dort", "winterquartiere", "im", "feindesland", "einzurichten", "und", "dabei", "schw\u00e4cher", "verteidigte", "gebiete", "zu", "verheeren", "er", "scheiterte", "aber", "anfang", "november", "an", "schlechter", "witterung", "und", "an", "der", "erbitterten", "verteidigung", "der", "grenzstadt", "saintjeandelosne", "ohne", "geeignete", "quartiere", "musste", "er", "mit", "dem", "gro\u00dfteil", "seiner", "truppen", "wieder", "den", "langen", "r\u00fcckmarsch", "zum", "rhein", "antretennach", "dem", "sieg", "bei", "wittstock", "hatte", "sich", "die", "lage", "f\u00fcr", "schweden", "deutlich", "gebessert", "kurbrandenburg", "war", "wieder", "unter", "schwedischer", "kontrolle", "und", "der", "brandenburgische", "kurf\u00fcrst", "musste", "nach", "k\u00f6nigsberg", "in", "preu\u00dfen", "fliehen", "im", "fr\u00fchjahr", "drangen", "die", "schweden", "unter", "ban\u00e9r", "auch", "in", "kursachsen", "ein", "die", "belagerung", "von", "leipzig", "scheiterte", "aber", "und", "nachdem", "s\u00e4chsische", "truppen", "und", "die", "aus", "burgund", "zur\u00fcckgekehrte", "kaiserliche", "hauptarmee", "ban\u00e9r", "zum", "r\u00fcckzug", "nach", "pommern", "gezwungen", "hatten", "waren", "die", "schweden", "wieder", "in", "ihrer", "k\u00fcstenbasis", "eingeschlossen", "krise", "und", "zwischenhoch", "der", "habsburger", "der", "direkte", "kriegseingriff", "der", "franzosen", "und", "ihre", "subsidienzahlungen", "hatten", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "die", "schwedische", "schw\u00e4chephase", "nach", "\u00fcberwunden", "wurde", "war", "der", "kaiser", "gestorben", "sein", "nachfolger", "ferdinand", "iii", "dr\u00e4ngte", "zwar", "auf", "einen", "ausgleich", "doch", "der", "prager", "frieden", "war", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "bereits", "geschichte", "s\u00e4mtliche", "andere", "friedensinitiativen", "wie", "die", "von", "papst", "urban", "viii", "k\u00f6lner", "friedenskongress", "oder", "dem", "hamburger", "kongress", "von", "waren", "gescheitert", "frankreich", "selbst", "wollte", "vor", "einer", "restitution", "der", "pfalz", "hessenkassels", "braunschweigl\u00fcneburgs", "und", "weiterer", "protestantischer", "reichsst\u00e4nde", "als", "auch", "den", "erhalt", "von", "kriegsentsch\u00e4digungen", "keinen", "frieden", "schlie\u00dfen", "letztlich", "vertrat", "auch", "ferdinand", "iii", "die", "interessen", "der", "alten", "kirchenverh\u00e4ltnisse", "bem\u00fchte", "sich", "aber", "mehr", "um", "einen", "reichsst\u00e4ndischen", "konsens", "die", "direkte", "kriegsbeteiligung", "war", "f\u00fcr", "die", "franzosen", "selbst", "bisher", "wenig", "erfolgreich", "verlaufen", "die", "im", "ann\u00e9e", "de", "corbie", "gerade", "so", "eine", "katastrophe", "abwenden", "konnten", "und", "ihre", "einst", "vom", "trierer", "kurf\u00fcrsten", "\u00fcberlassenen", "br\u00fcckenk\u00f6pfe", "am", "rhein", "philippsburg", "und", "ehrenbreitstein", "bis", "an", "die", "kaiserlichen", "verloren", "hatten", "erst", "die", "entlastung", "im", "kampf", "gegen", "die", "spanier", "durch", "niederl\u00e4ndische", "erfolge", "wie", "die", "eroberung", "von", "breda", "und", "die", "vorst\u00f6\u00dfe", "bernhards", "von", "sachsenweimar", "am", "oberrhein", "brachten", "frankreich", "wieder", "erfolgreich", "in", "das", "kriegsgeschehen", "zur\u00fcck", "bernhards", "heer", "besiegte", "zun\u00e4chst", "den", "herzog", "von", "lothringen", "im", "norden", "der", "franchecomt\u00e9", "und", "zog", "anschlie\u00dfend", "zum", "oberrhein", "ende", "noch", "von", "johann", "von", "werth", "wieder", "\u00fcber", "den", "rhein", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "f\u00fcgte", "sein", "heer", "den", "kaiserlichen", "truppen", "im", "n\u00e4chsten", "jahr", "mehrere", "niederlagen", "zu", "im", "januar", "er\u00f6ffnete", "das", "weimarische", "heer", "einen", "winterfeldzug", "auf", "linksrheinischem", "gebiet", "und", "nahm", "die", "waldst\u00e4dte", "s\u00e4ckingen", "und", "laufenburg", "ein", "dann", "belagerte", "das", "heer", "die", "strategisch", "wichtige", "stadt", "rheinfelden", "und", "besiegte", "nach", "einem", "ersten", "misserfolg", "am", "februar", "im", "zweiten", "versuch", "am", "m\u00e4rz", "das", "von", "seiner", "r\u00fcckkehr", "v\u00f6llig", "\u00fcberraschte", "kaiserliche", "entsatzheer", "unter", "savelli", "und", "werth", "in", "der", "schlacht", "bei", "rheinfelden", "nach", "der", "\u00fcbernahme", "der", "stadt", "freiburg", "im", "april", "begann", "das", "weimarische", "heer", "im", "mai", "mit", "der", "belagerung", "von", "breisach", "die", "stark", "verteidigte", "reichsfestung", "breisach", "musste", "trotz", "zweier", "versuche", "zum", "entsatz", "durch", "kaiserlichbayerische", "heere", "im", "dezember", "kapitulieren", "ein", "f\u00fcr", "geplanter", "feldzug", "fand", "nicht", "statt", "da", "bernhard", "von", "sachsenweimar", "am", "juli", "\u00fcberraschend", "verstarbim", "fr\u00fchjahr", "bef\u00fcrchtete", "richelieu", "beim", "schwedischen", "reichskanzler", "axel", "oxenstierna", "einen", "zunehmenden", "wunsch", "nach", "einem", "separatfrieden", "und", "dr\u00e4ngte", "deshalb", "auf", "verabschiedung", "des", "hamburger", "vertrags", "darin", "verl\u00e4ngerten", "schweden", "und", "frankreich", "ihr", "b\u00fcndnis", "gegen", "den", "kaiser", "und", "schlossen", "einen", "jeweiligen", "separatfrieden", "mit", "ihm", "aus", "weitere", "schwedische", "soldaten", "erreichten", "norddeutschland", "der", "bislang", "in", "pommern", "eingeschlossene", "ban\u00e9r", "konnte", "wieder", "in", "die", "offensive", "\u00fcbergehen", "w\u00e4hrend", "die", "kaiserlichen", "an", "immer", "schlechterer", "versorgung", "im", "norddeutschen", "kriegsgebiet", "litten", "sie", "erhielten", "nur", "unzureichende", "unterst\u00fctzung", "gegen", "die", "schweden", "durch", "das", "schwache", "brandenburgische", "heer", "ihre", "eigenen", "verst\u00e4rkungen", "wurden", "zum", "entsatz", "breisachs", "umgelenkt", "als", "zus\u00e4tzlich", "ein", "mit", "englischen", "geldern", "finanziertes", "pf\u00e4lzisches", "heer", "in", "westfalen", "eindrang", "musste", "der", "oberbefehlshaber", "gallas", "zu", "dessen", "abwehr", "eigene", "truppen", "aus", "pommern", "abziehen", "die", "kaiserlichen", "unter", "melchior", "von", "hatzfeldt", "zerschlugen", "im", "oktober", "das", "pf\u00e4lzischschwedische", "heer", "unter", "erbprinz", "karl", "ludwig", "in", "der", "schlacht", "bei", "vlotho", "im", "nordosten", "scheiterte", "dagegen", "endg\u00fcltig", "das", "einschlie\u00dfen", "der", "schweden", "in", "pommern", "da", "die", "versorgung", "und", "\u00fcberwinterung", "der", "kaiserlichen", "in", "dem", "gebiet", "nicht", "l\u00e4nger", "m\u00f6glich", "war", "gallas", "zog", "sein", "geschw\u00e4chtes", "heer", "im", "winter", "in", "die", "erblande", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "die", "schweden", "unter", "johan", "ban\u00e9r", "\u00fcber", "das", "ausgezehrte", "gebiet", "hinweg", "nach", "sachsen", "zogen", "sie", "schlugen", "im", "april", "ein", "s\u00e4chsisches", "heer", "bei", "chemnitz", "und", "stie\u00dfen", "weiter", "nach", "b\u00f6hmen", "bis", "vor", "die", "mauern", "von", "prag", "vor", "die", "feinde", "habsburgs", "im", "reich", "registrierten", "aufmerksam", "wie", "die", "\u00fcbermacht", "des", "kaiserlichen", "milit\u00e4rs", "dahinschmolz", "amalie", "elisabeth", "von", "hessenkassel", "brach", "verhandlungen", "\u00fcber", "einen", "beitritt", "zum", "prager", "frieden", "ab", "und", "schloss", "im", "sp\u00e4tsommer", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "frankreich", "die", "in", "den", "prager", "frieden", "einbezogenen", "welfenherz\u00f6ge", "von", "wolfenb\u00fcttel", "und", "l\u00fcneburg", "gingen", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "schweden", "ein", "berief", "der", "kaiser", "den", "regensburger", "reichstag", "ein", "und", "setzte", "damit", "ein", "richtungsweisendes", "signal", "auf", "dem", "langen", "weg", "zum", "frieden", "der", "reichstag", "gab", "der", "st\u00e4ndischen", "opposition", "ihr", "forum", "zur\u00fcck", "die", "dominanz", "des", "monarchischen", "systems", "war", "zerbrochen", "ein", "friedensschluss", "war", "jedoch", "nur", "mit", "den", "hier", "nicht", "vertretenen", "m\u00e4chten", "frankreich", "und", "schweden", "m\u00f6glich", "milit\u00e4risch", "f\u00fchrten", "die", "schwedischen", "erfolge", "zu", "einer", "abberufung", "von", "gallas", "als", "oberbefehlshaber", "und", "zur", "r\u00fcckberufung", "von", "piccolominis", "hilfskorps", "f\u00fcr", "die", "spanier", "in", "die", "\u00f6sterreichischen", "erblande", "mit", "einem", "gut", "organisierten", "winterfeldzug", "gelang", "piccolomini", "anfang", "die", "vertreibung", "der", "schweden", "aus", "b\u00f6hmen", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "sommer", "lagen", "sich", "kaiserliche", "und", "schweden", "mehrmals", "ergebnislos", "gegen\u00fcber", "die", "kaiserlichen", "dr\u00e4ngten", "unter", "dem", "oberbefehl", "erzherzog", "leopold", "wilhelms", "ihre", "gegner", "aber", "langsam", "zur\u00fcck", "bis", "hin", "zur", "eroberung", "h\u00f6xters", "anfang", "oktober", "die", "schweden", "versuchten", "im", "gegenzug", "ein", "gemeinsames", "vorgehen", "mit", "dem", "nun", "franz\u00f6sischen", "ehemaligen", "heer", "bernhards", "die", "weimaraner", "genannt", "im", "januar", "stie\u00dfen", "sie", "in", "einem", "der", "typischen", "schwedischen", "blitzfeldz\u00fcge", "bis", "regensburg", "vor", "die", "alliierten", "konnten", "den", "dort", "tagenden", "reichstag", "jedoch", "nicht", "sprengen", "da", "rechtzeitig", "das", "eis", "der", "zugefrorenen", "donau", "brach", "und", "bayrische", "kavallerie", "zum", "schutz", "der", "stadt", "eintrafnach", "ban\u00e9rs", "\u00fcberraschungsangriff", "musste", "er", "vor", "\u00fcberlegenen", "kaiserlichen", "und", "bayrischen", "truppen", "unter", "piccolomini", "und", "geleen", "fliehen", "und", "konnte", "sein", "heer", "nur", "unter", "schweren", "verlusten", "nach", "sachsen", "retten", "wo", "er", "todkrank", "in", "halberstadt", "ankam", "ban\u00e9rs", "baldiger", "tod", "f\u00fchrte", "zu", "aufl\u00f6sungserscheinungen", "im", "schwedischen", "heer", "das", "schien", "ein", "letztes", "mal", "ein", "fenster", "f\u00fcr", "das", "dauerhafte", "ausscheiden", "der", "schweden", "aus", "dem", "krieg", "zu", "er\u00f6ffnen", "im", "sommer", "endete", "der", "krieg", "zwischen", "brandenburg", "und", "schweden", "was", "ein", "weiterer", "schwerer", "schlag", "f\u00fcr", "das", "prager", "friedenssystem", "darstellte", "der", "kaiser", "musste", "in", "verhandlungen", "mit", "den", "schweden", "nun", "zwar", "weniger", "r\u00fccksicht", "auf", "die", "brandenburger", "anspr\u00fcche", "auf", "pommern", "nehmen", "die", "schweden", "erhielten", "jedoch", "durchzugsrechte", "und", "feste", "st\u00fctzpunkte", "in", "brandenburg", "kaiserliche", "und", "bayern", "stie\u00dfen", "zur", "selben", "zeit", "\u00fcber", "halberstadt", "nach", "wolfenb\u00fcttel", "vor", "um", "die", "von", "l\u00fcneburger", "truppen", "und", "dem", "restheer", "der", "schweden", "belagerte", "festung", "zu", "entsetzen", "ein", "angriff", "auf", "die", "stellungen", "der", "belagerer", "scheiterte", "zwar", "diese", "zogen", "letzten", "endes", "aber", "doch", "erfolglos", "von", "der", "festung", "ab", "gleichzeitig", "gelang", "hatzfeldt", "ein", "erfolg", "mit", "der", "einnahme", "von", "dorsten", "der", "hessischen", "hauptfestung", "in", "westfalen", "nach", "erfolgen", "gegen", "die", "deutschen", "verb\u00fcndeten", "der", "schweden", "erreichten", "die", "kaiserlichen", "aber", "nicht", "die", "zerschlagung", "des", "schwedischen", "heeres", "das", "ab", "ende", "von", "seinem", "neuen", "oberbefehlshaber", "lennart", "torstensson", "erfolgreich", "reorganisiert", "wurde", "und", "im", "kommenden", "jahr", "zu", "einem", "folgenreichen", "gegenschlag", "ausholen", "w\u00fcrde", "zun\u00e4chst", "verloren", "die", "kaiserlichen", "hilfstruppen", "f\u00fcr", "die", "spanier", "unter", "lamboy", "anfang", "die", "schlacht", "bei", "kempen", "am", "niederrhein", "gegen", "hessenkassel", "und", "die", "weimaraner", "unter", "gu\u00e9briant", "das", "hinderte", "die", "spanier", "am", "ausnutzen", "ihres", "sieges", "in", "der", "schlacht", "bei", "honnecourt", "und", "zwang", "das", "bayerische", "heer", "sich", "von", "den", "kaiserlichen", "zu", "trennen", "um", "kurk\u00f6ln", "gegen", "gu\u00e9briant", "zu", "sch\u00fctzen", "anschlie\u00dfend", "zog", "torstensson", "mit", "dem", "schwedischen", "heer", "\u00fcber", "schlesien", "nach", "m\u00e4hren", "und", "eroberte", "unterwegs", "glogau", "und", "olm\u00fctz", "kaiserliche", "truppen", "man\u00f6vrierten", "gegen", "die", "schwedische", "armee", "und", "dr\u00e4ngten", "sie", "schlie\u00dflich", "nach", "sachsen", "zur\u00fcck", "die", "schweden", "unter", "torstensson", "belagerten", "dann", "leipzig", "und", "die", "kaiserlichen", "stellten", "ihn", "in", "der", "zweiten", "schlacht", "bei", "breitenfeld", "sie", "erlitten", "aber", "hohe", "verluste", "und", "eine", "schwere", "niederlage", "ann\u00e4hernd", "vergleichbar", "mit", "der", "ersten", "schlacht", "von", "breitenfeld", "k\u00e4mpfe", "im", "westen", "torstenssonkrieg", "beginn", "der", "friedensverhandlungen", "ab", "verhandelten", "die", "kriegf\u00fchrenden", "parteien", "das", "reich", "frankreich", "und", "schweden", "in", "m\u00fcnster", "und", "osnabr\u00fcck", "\u00fcber", "einen", "m\u00f6glichen", "frieden", "die", "verhandlungen", "immer", "begleitet", "von", "weiteren", "k\u00e4mpfen", "zur", "gewinnung", "von", "vorteilen", "dauerten", "aber", "noch", "f\u00fcnf", "jahre", "an", "die", "sich", "zuspitzende", "krise", "spaniens", "nach", "den", "aufst\u00e4nden", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "und", "der", "verlorenen", "schlacht", "bei", "rocroi", "gegen", "frankreich", "wirkte", "sich", "auch", "auf", "die", "lage", "im", "reich", "aus", "madrid", "sah", "sich", "nicht", "mehr", "in", "der", "lage", "die", "wiener", "hofburg", "finanziell", "zu", "unterst\u00fctzen", "und", "war", "milit\u00e4risch", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfe", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "gebunden", "wien", "konnte", "fortan", "nicht", "mehr", "auf", "spanische", "rettungsaktionen", "rechnen", "wenn", "es", "im", "reich", "in", "eine", "milit\u00e4rische", "notlage", "geriet", "nach", "dem", "tod", "bernhards", "von", "weimar", "gelang", "es", "den", "franzosen", "nicht", "auf", "dem", "rechten", "rheinufer", "weiter", "voranzukommen", "erst", "die", "enormen", "verluste", "der", "spanischen", "flandernarmee", "bei", "rocroi", "erlaubten", "es", "frankreich", "mit", "gr\u00f6\u00dferen", "kontingenten", "an", "der", "rheinfront", "zu", "operieren", "hier", "aber", "trat", "ihnen", "bayern", "in", "den", "weg", "die", "bayerische", "armee", "konnte", "sich", "in", "s\u00fcddeutschland", "gut", "gegen", "die", "franz\u00f6sische", "armee", "behaupten", "sie", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "eine", "bessere", "versorgung", "als", "die", "kaiserlichen", "und", "mit", "dem", "lothringer", "franz", "von", "mercy", "und", "dem", "reitergeneral", "johann", "von", "werth", "\u00fcber", "sehr", "f\u00e4hige", "heerf\u00fchrer", "zusammen", "mit", "lothringischen", "und", "spanischen", "truppen", "sowie", "einem", "kaiserlichen", "korps", "unter", "melchior", "von", "hatzfeldt", "gelang", "ihnen", "in", "der", "schlacht", "bei", "tuttlingen", "die", "fast", "v\u00f6llige", "vernichtung", "eines", "franz\u00f6sischweimaranischen", "heeres", "auch", "frankreich", "zeigte", "inzwischen", "z\u00fcge", "von", "kriegsm\u00fcdigkeit", "dort", "entstanden", "unruhen", "aufgrund", "der", "kriegsbedingt", "erh\u00f6hten", "steuerbelastung", "dem", "bayerischkaiserlichen", "heer", "gelang", "es", "freiburg", "zur\u00fcckzuerobern", "und", "den", "franzosen", "unter", "den", "generalen", "turenne", "und", "cond\u00e9", "in", "der", "schlacht", "am", "lorettoberg", "schwere", "verluste", "zuzuf\u00fcgen", "im", "gegenzug", "zog", "cond\u00e9", "in", "die", "schwach", "verteidigte", "n\u00f6rdliche", "rheinebene", "wo", "er", "nach", "kurzer", "belagerung", "philippsburg", "einnahm", "und", "kampflos", "speyer", "worms", "und", "mainz", "besetztedie", "schwedischen", "soldaten", "zog", "ende", "nach", "einem", "erneuten", "vordringen", "nach", "m\u00e4hren", "v\u00f6llig", "unerwartet", "ab", "um", "im", "torstenssonkrieg", "d\u00e4nemark", "anzugreifen", "die", "kaiserlichen", "reagierten", "darauf", "mit", "einer", "eigenen", "offensive", "zur", "entlastung", "der", "d\u00e4nen", "denn", "die", "hofburg", "wollte", "die", "vermittlerrolle", "d\u00e4nemarks", "nicht", "missen", "dieser", "vorsto\u00df", "sollte", "jedoch", "nach", "anf\u00e4nglichen", "erfolgen", "schlussendlich", "vergeblich", "bleiben", "der", "kaiserliche", "r\u00fcckmarsch", "aus", "holstein", "entwickelte", "sich", "zu", "einer", "katastrophe", "im", "herbst", "vom", "schwedischen", "heer", "torstenssons", "erst", "in", "bernburg", "dann", "in", "magdeburg", "eingeschlossen", "desertierten", "viele", "soldaten", "nach", "einem", "ausbruch", "mit", "schweren", "verlusten", "schlug", "sich", "gallas", "truppe", "nach", "b\u00f6hmen", "durch", "ein", "eilig", "zusammengestelltes", "heer", "unter", "befehl", "hatzfeldts", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "von", "den", "schweden", "in", "der", "schlacht", "bei", "jankau", "zerschlagen", "die", "schweden", "konnten", "mit", "ihrer", "rund", "mann", "starken", "armee", "fast", "ungehindert", "richtung", "wien", "vorsto\u00dfen", "aber", "nicht", "die", "donau", "\u00fcberwinden", "im", "juli", "f\u00fchrte", "r\u00e1k\u00f3czi", "seine", "truppen", "nach", "m\u00e4hren", "um", "torstensson", "bei", "der", "belagerung", "von", "br\u00fcnn", "zu", "unterst\u00fctzen", "ferdinand", "iii", "erkannte", "die", "gefahr", "eines", "gemeinsamen", "milit\u00e4rischen", "vorsto\u00dfes", "von", "torstensson", "und", "r\u00e1k\u00f3czi", "gegen", "wien", "am", "dezember", "wurde", "zwischen", "kaiser", "ferdinand", "iii", "und", "f\u00fcrst", "georg", "i", "r\u00e1k\u00f3czi", "von", "siebenb\u00fcrgen", "der", "linzer", "frieden", "geschlossen", "gleichzeitig", "konnte", "der", "kaiser", "nicht", "verhindern", "dass", "das", "verb\u00fcndete", "sachsen", "mit", "den", "schweden", "den", "waffenstillstand", "von", "k\u00f6tzschenbroda", "schloss", "und", "aus", "dem", "krieg", "ausschied", "nach", "der", "abwehr", "ihrer", "offensive", "mussten", "die", "schweden", "sich", "wieder", "aus", "nieder\u00f6sterreich", "zur\u00fcckziehen", "wo", "sie", "bis", "mitte", "noch", "korneuburg", "behaupteten", "und", "wurden", "auch", "aus", "b\u00f6hmen", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "im", "westen", "war", "turenne", "im", "fr\u00fchjahr", "in", "w\u00fcrttemberg", "eingefallen", "und", "wurde", "am", "mai", "bei", "mergentheimherbsthausen", "von", "mercys", "heer", "geschlagen", "im", "august", "erlitten", "die", "kaiserlichbayerischen", "truppen", "in", "der", "schlacht", "bei", "alerheim", "eine", "niederlage", "gegen", "die", "franzosen", "die", "schlie\u00dflich", "zur", "entscheidenden", "wende", "gegen", "den", "bayerischen", "kurf\u00fcrsten", "werden", "sollte", "zwar", "konnten", "die", "bayern", "auch", "den", "franz\u00f6sischen", "truppen", "hohe", "verluste", "zuf\u00fcgen", "weswegen", "sich", "diese", "zun\u00e4chst", "wieder", "\u00fcber", "den", "rhein", "zur\u00fcckziehen", "mussten", "doch", "gelang", "bereits", "im", "sommer", "einer", "vereint", "operierenden", "alliierten", "armeen", "weit", "nach", "bayern", "vorzudringen", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "ging", "daraufhin", "auf", "abstand", "zu", "wien", "und", "schloss", "im", "m\u00e4rz", "den", "ulmer", "waffenstillstand", "mit", "frankreich", "schweden", "und", "hessenkassel", "der", "jedoch", "nicht", "lange", "bestand", "haben", "sollte", "in", "westfalen", "bedrohten", "schwedische", "truppen", "unter", "k\u00f6nigsmarck", "zeitweise", "die", "kongressstadt", "m\u00fcnster", "nachdem", "sie", "zusammen", "mit", "den", "hessen", "unter", "rabenhaupt", "wiedenbr\u00fcck", "eingenommen", "hatten", "und", "vergebliche", "angriffe", "auf", "warendorf", "und", "paderborn", "unternahmen", "bevor", "sie", "nach", "ostfriesland", "abzogen", "um", "dort", "einen", "kaiserlichen", "angriff", "abzuwehren", "der", "bayerische", "kurf\u00fcrst", "schloss", "sich", "ende", "wieder", "den", "kaiserlichen", "an", "nach", "einem", "erfolglosen", "vorsto\u00df", "der", "kaiserlichen", "auf", "marburg", "wurden", "sie", "und", "die", "verb\u00fcndeten", "bayern", "von", "schweden", "und", "franzosen", "nach", "s\u00fcden", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "und", "im", "mai", "bei", "zusmarshausen", "geschlagen", "unter", "verlusten", "gelang", "ein", "r\u00fcckzug", "nach", "augsburg", "aber", "demoralisiert", "vom", "tod", "des", "befehlshabers", "peter", "melander", "von", "holzappel", "und", "angesichts", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberlegenen", "gegnern", "gaben", "sie", "in", "der", "folge", "die", "verteidigungslinie", "am", "lech", "auf", "und", "gingen", "bis", "an", "den", "inn", "zur\u00fcck", "das", "erm\u00f6glichte", "eine", "weitere", "verw\u00fcstung", "kurbayerns", "ein", "kleines", "schwedisches", "heer", "drang", "danach", "in", "b\u00f6hmen", "ein", "wo", "es", "im", "juli", "handstreichartig", "die", "prager", "kleinseite", "einnahm", "und", "anschlie\u00dfend", "zusammen", "mit", "nachr\u00fcckenden", "verst\u00e4rkungen", "die", "alt", "und", "neustadt", "belagerte", "in", "der", "zwischenzeit", "dr\u00e4ngten", "kaiserliche", "und", "bayern", "unter", "befehl", "des", "zur\u00fcckberufenen", "piccolomini", "die", "gegnerischen", "heere", "wieder", "langsam", "aus", "bayern", "heraus", "und", "errangen", "noch", "einen", "kleineren", "sieg", "in", "der", "schlacht", "bei", "dachau", "der", "krieg", "endete", "mit", "prag", "dort", "wo", "er", "jahre", "vorher", "seinen", "anfang", "genommen", "hatte", "kurz", "vor", "eintreffen", "eines", "kaiserlichen", "entsatzheeres", "brachen", "die", "schweden", "anfang", "november", "die", "belagerung", "ab", "eine", "woche", "vorher", "war", "am", "oktober", "der", "westf\u00e4lische", "frieden", "geschlossen", "worden", "westf\u00e4lischer", "friede", "und", "die", "kriegsfolgen", "im", "rahmen", "der", "hamburger", "pr\u00e4liminarien", "einigte", "man", "sich", "ende", "schlie\u00dflich", "einen", "allgemeinen", "friedenskongress", "in", "den", "st\u00e4dten", "m\u00fcnster", "f\u00fcr", "die", "katholiken", "und", "osnabr\u00fcck", "f\u00fcr", "die", "protestantische", "seite", "abzuhalten", "zuvor", "war", "an", "k\u00f6ln", "und", "sp\u00e4ter", "an", "l\u00fcbeck", "und", "hamburg", "als", "kongressorte", "gedacht", "worden", "nachdem", "der", "chefunterh\u00e4ndler", "graf", "maximilian", "von", "trauttmansdorff", "im", "sommer", "nach", "seinem", "gescheiterten", "schlichtungsversuch", "aus", "m\u00fcnster", "abgereist", "war", "f\u00fchrten", "reichshofrat", "isaak", "volmar", "und", "der", "kaiserliche", "gesandte", "graf", "sp\u00e4ter", "f\u00fcrst", "johann", "ludwig", "von", "nassauhadamar", "die", "friedensverhandlungen", "endlich", "zum", "erfolgreichen", "abschluss", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "wurde", "neben", "der", "katholischen", "und", "der", "lutherischen", "nun", "auch", "die", "reformierte", "konfession", "im", "reich", "als", "gleichberechtigt", "anerkannt", "konfessionelle", "parit\u00e4t", "wurde", "f\u00fcr", "die", "vier", "parit\u00e4tischen", "reichsst\u00e4dte", "augsburg", "biberach", "dinkelsb\u00fchl", "und", "ravensburg", "festgeschrieben", "umfangreiche", "regelungen", "betrafen", "die", "religi\u00f6sen", "streitfragen", "dabei", "fand", "man", "zu", "teilweise", "pragmatischen", "teilweise", "auch", "zu", "kuriosen", "l\u00f6sungen", "so", "wurde", "f\u00fcr", "das", "hochstift", "osnabr\u00fcck", "eine", "alternierende", "regierung", "von", "evangelischen", "bisch\u00f6fen", "aus", "dem", "hause", "braunschweigl\u00fcneburg", "und", "katholischen", "bisch\u00f6fen", "geschaffen", "das", "hochstift", "l\u00fcbeck", "wurde", "als", "einziges", "evangelisches", "hochstift", "mit", "sitz", "und", "stimme", "im", "reichstag", "erhalten", "um", "das", "haus", "gottorf", "mit", "einer", "sekundogenitur", "zu", "versorgen", "f\u00fcr", "die", "katholischen", "kl\u00f6ster", "in", "den", "erloschenen", "bist\u00fcmern", "halberstadt", "und", "magdeburg", "die", "ab", "an", "brandenburg", "fielen", "wurden", "sonderregelungen", "getroffen", "die", "neue", "gro\u00dfmacht", "schweden", "erhielt", "auf", "kosten", "des", "erbberechtigten", "brandenburgs", "vorpommern", "einschlie\u00dflich", "stettin", "mit", "der", "gesamten", "oderm\u00fcndung", "die", "stadt", "wismar", "samt", "neukloster", "sowie", "das", "erzbistum", "bremen", "mitsamt", "dem", "bistum", "verden", "als", "reichslehen", "d\u00e4nemark", "das", "die", "sogenannten", "elbherzogt\u00fcmer", "f\u00fcr", "sich", "beanspruchte", "wurde", "\u00fcbergangen", "spanien", "einigte", "sich", "mit", "den", "generalstaaten", "auf", "eine", "staatliche", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "tiroler", "nebenlinie", "der", "\u00f6sterreichischen", "habsburger", "trat", "den", "sundgau", "gegen", "eine", "finanzielle", "kompensation", "an", "frankreich", "ab", "auf", "dem", "rechten", "rheinufer", "erhielt", "frankreich", "die", "festung", "breisach", "und", "das", "besatzungsrecht", "in", "philippsburg", "die", "habsburger", "traten", "zudem", "ihre", "rechte", "im", "elsass", "an", "frankreich", "ab", "das", "dadurch", "die", "oberherrschaft", "\u00fcber", "die", "meisten", "els\u00e4ssischen", "territorien", "erhielt", "das", "genaue", "ausma\u00df", "der", "franz\u00f6sischen", "rechte", "blieb", "vage", "und", "wurde", "sp\u00e4ter", "anlass", "f\u00fcr", "die", "reunionspolitik", "unter", "k\u00f6nig", "ludwig", "xiv", "ansonsten", "\u00e4nderte", "sich", "im", "reich", "vergleichsweise", "wenig", "das", "machtsystem", "zwischen", "kaiser", "und", "reichsst\u00e4nden", "wurde", "neu", "austariert", "ohne", "die", "gewichte", "im", "vergleich", "zur", "situation", "vor", "dem", "krieg", "stark", "zu", "verschieben", "die", "reichspolitik", "wurde", "nicht", "entkonfessionalisiert", "sondern", "nur", "der", "umgang", "der", "konfessionen", "neu", "geregelt", "frankreich", "hingegen", "wurde", "zum", "m\u00e4chtigsten", "land", "westeuropas", "die", "friedensvertr\u00e4ge", "gew\u00e4hrten", "zudem", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "gerichtsbarkeit", "der", "reichsgerichte", "art", "vi", "ipo", "\u00a7", "ipm", "und", "erkannten", "damit", "faktisch", "ihre", "staatliche", "unabh\u00e4ngigkeit", "an", "was", "jedoch", "nur", "die", "dejurefeststellung", "eines", "de", "facto", "seit", "ende", "des", "schwabenkrieges", "von", "feststehenden", "umstandes", "war", "auch", "mit", "der", "anerkennung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "generalstaaten", "wurde", "im", "wesentlichen", "eine", "ein", "jahrhundert", "zuvor", "begonnene", "und", "de", "facto", "auch", "schon", "lange", "vorher", "abgeschlossene", "entwicklung", "ratifiziert", "mit", "dem", "burgundischen", "vertrag", "waren", "die", "spanische", "niederlande", "bereits", "teilweise", "aus", "dem", "reichsverband", "gel\u00f6st", "worden", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "hatte", "sich", "schlie\u00dflich", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4rt", "noch", "offen", "gebliebene", "fragen", "insbesondere", "zum", "thema", "truppenabzug", "wurden", "in", "den", "folgemonaten", "im", "friedensexekutionskongress", "in", "n\u00fcrnberg", "gekl\u00e4rt", "die", "\u00fcberf\u00fchrung", "von", "soldaten", "ins", "zivilleben", "war", "vielerorts", "problematisch", "einige", "vorherige", "s\u00f6ldner", "schlossen", "sich", "zu", "banden", "zusammen", "die", "marodierend", "durch", "die", "lande", "zogen", "w\u00e4hrend", "andere", "als", "wachleute", "zur", "abwehr", "eben", "jener", "banden", "verwendung", "fanden", "ein", "gewisser", "vorteil", "der", "gescheiterten", "einigung", "zwischen", "frankreich", "und", "spanien", "bestand", "darin", "dass", "die", "soldaten", "im", "fortgef\u00fchrten", "krieg", "beider", "l\u00e4nder", "eine", "weiterbesch\u00e4ftigung", "finden", "konnten", "auch", "venezianische", "werbungen", "f\u00fcr", "den", "krieg", "um", "kreta", "gegen", "die", "osmanen", "bot", "vielen", "s\u00f6ldnern", "eine", "m\u00f6glichkeit", "den", "kriegsdienst", "fortzuf\u00fchrenteile", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "waren", "stark", "verw\u00fcstet", "worden", "die", "h\u00f6he", "des", "r\u00fcckgangs", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "im", "reichsgebiet", "von", "zuvor", "rund", "millionen", "ist", "nicht", "genau", "bekannt", "die", "sch\u00e4tzungen", "reichen", "von", "bis", "nach", "einer", "verbreiteten", "angabe", "sind", "etwa", "der", "deutschen", "landbev\u00f6lkerung", "dem", "krieg", "und", "den", "seuchen", "zum", "opfer", "gefallen", "in", "den", "st\u00e4dten", "wird", "der", "verlust", "auf", "weniger", "als", "gesch\u00e4tzt", "die", "verteilung", "des", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs", "war", "dabei", "sehr", "unterschiedlich", "die", "verluste", "waren", "dort", "am", "gr\u00f6\u00dften", "wo", "die", "armeen", "durchzogen", "oder", "lagerten", "in", "den", "von", "den", "kriegswirren", "besonders", "betroffenen", "gebieten", "mecklenburgs", "pommerns", "der", "pfalz", "und", "teilen", "th\u00fcringens", "und", "w\u00fcrttembergs", "kam", "es", "zu", "verlusten", "bis", "weit", "\u00fcber", "stellenweise", "bis", "mehr", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "nordwesten", "und", "s\u00fcdosten", "des", "reiches", "war", "hingegen", "kaum", "von", "einer", "entv\u00f6lkerung", "durch", "das", "kriegsgeschehen", "betroffenzu", "den", "gewinnern", "des", "konfliktes", "z\u00e4hlte", "unter", "anderem", "die", "stadt", "hamburg", "das", "ziel", "die", "anerkennung", "ihrer", "reichsstandschaft", "zu", "erlangen", "wurde", "zwar", "nicht", "erf\u00fcllt", "jedoch", "konnte", "sie", "gro\u00dfe", "teile", "des", "handels", "mit", "mitteldeutschland", "auf", "sich", "konzentrieren", "und", "sich", "zu", "einem", "f\u00fchrenden", "handels", "und", "finanzplatz", "europas", "entwickeln", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfen", "oberdeutschen", "handelsmetropolen", "beschleunigte", "der", "krieg", "noch", "einmal", "die", "abschwungphase", "des", "ausgehenden", "jahrhunderts", "von", "ihrem", "niedergang", "profitierten", "dagegen", "die", "residenzst\u00e4dte", "die", "gro\u00dfe", "konsumstr\u00f6me", "in", "ihre", "richtung", "lenken", "konntenwenig", "beachtet", "ist", "dass", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "niederlande", "und", "dem", "verlust", "wichtiger", "k\u00fcstenregionen", "und", "ostseeh\u00e4fen", "an", "schweden", "praktisch", "alle", "gro\u00dfen", "flussm\u00fcndungen", "unter", "fremdem", "einfluss", "standen", "die", "deutschen", "staaten", "hatten", "nur", "wenige", "zug\u00e4nge", "zur", "hohen", "see", "und", "waren", "damit", "teilweise", "vom", "\u00fcberseeischen", "handel", "ausgeschlossen", "die", "m\u00f6glichkeiten", "des", "reichs", "vom", "wieder", "erstarkenden", "seehandel", "zu", "profitieren", "waren", "dadurch", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "wirtschaftlichen", "sp\u00e4tfolgen", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "wie", "z", "b", "f\u00fcr", "die", "kolonialisierung", "die", "in", "der", "folgezeit", "zu", "gro\u00dfen", "gebietsgewinnen", "anderer", "europ\u00e4ischer", "l\u00e4nder", "f\u00fchrte", "sind", "in", "der", "forschung", "umstritten", "mit", "bremen", "und", "hamburg", "besa\u00dfen", "die", "wichtigsten", "deutschen", "hafenst\u00e4dte", "jedenfalls", "weiter", "freien", "zugang", "zur", "nordsee", "und", "zum", "welthandel", "reichsst\u00e4ndische", "kolonialprojekte", "wie", "die", "brandenburgischafrikanische", "compagnie", "von", "pillau", "und", "sp\u00e4ter", "von", "emden", "aus", "hatten", "dagegen", "aufgrund", "geringer", "finanzieller", "basis", "keinen", "dauerhaften", "erfolg", "frankreich", "england", "schweden", "und", "die", "niederlande", "konnten", "sich", "nach", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "zu", "nationalstaaten", "entwickeln", "mit", "dem", "aufbl\u00fchenden", "handel", "ging", "in", "diesen", "l\u00e4ndern", "ein", "aufschwung", "des", "liberalen", "b\u00fcrgertums", "einher", "umstritten", "ist", "dabei", "welche", "geschichtlichen", "und", "gesellschaftlichen", "folgen", "dies", "f\u00fcr", "das", "reich", "und", "sp\u00e4ter", "deutschland", "hatte", "finanzierung", "des", "krieges", "die", "fr\u00fchmodernen", "staaten", "europas", "verf\u00fcgten", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "weder", "in", "finanzieller", "noch", "in", "administrativer", "hinsicht", "\u00fcber", "strukturen", "die", "effizient", "genug", "gewesen", "w\u00e4ren", "um", "stehende", "heere", "von", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "zu", "unterhalten", "wie", "sie", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "erforderlich", "machte", "die", "finanzierung", "der", "riesigen", "s\u00f6ldnerarmeen", "st\u00fcrzte", "daher", "alle", "kriegsparteien", "in", "st\u00e4ndige", "geldn\u00f6te", "ganz", "besonders", "die", "deutschen", "f\u00fcrsten", "deren", "territorien", "aufgrund", "der", "l\u00e4nge", "und", "intensit\u00e4t", "des", "konflikts", "schon", "bald", "weitgehend", "ausgeblutet", "waren", "siehe", "auch", "kipper", "und", "wipperzeit", "die", "vermeintliche", "l\u00f6sung", "beschrieb", "die", "parole", "der", "krieg", "ern\u00e4hrt", "den", "krieg", "die", "heere", "trieben", "in", "den", "von", "ihnen", "durchstreiften", "gebieten", "abgaben", "und", "kontributionen", "in", "form", "von", "geld", "und", "naturalleistungen", "ein", "das", "hei\u00dft", "das", "land", "in", "dem", "gerade", "gek\u00e4mpft", "oder", "das", "besetzt", "wurde", "musste", "f\u00fcr", "die", "kriegskosten", "aufkommen", "dabei", "achteten", "die", "feldherren", "darauf", "m\u00f6glichst", "die", "gebiete", "gegnerischer", "parteien", "zu", "belasten", "je", "l\u00e4nger", "der", "krieg", "dauerte", "desto", "mehr", "wuchs", "sich", "diese", "praxis", "zu", "willk\u00fcrlicher", "pl\u00fcnderung", "mit", "allen", "begleiterscheinungen", "von", "raub", "und", "mord", "aus", "wallenstein", "wird", "die", "\u00e4u\u00dferung", "zugeschrieben", "dass", "sich", "ein", "gro\u00dfes", "heer", "leichter", "finanzieren", "lasse", "als", "ein", "kleines", "da", "es", "auf", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "st\u00e4rker", "druck", "aus\u00fcben", "k\u00f6nne", "auch", "wenn", "besonders", "gut", "organisierte", "und", "relativ", "zuverl\u00e4ssig", "besoldete", "truppen", "wie", "die", "wallensteins", "oder", "gustav", "adolfs", "bei", "der", "eintreibung", "von", "geld", "und", "material", "disziplinierter", "vorgingen", "ver\u00fcbten", "die", "heere", "aller", "kriegsparteien", "gewalt", "und", "zwang", "um", "die", "eigene", "versorgung", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "ma\u00dfnahmen", "der", "offiziere", "die", "ausschreitungen", "der", "soldaten", "gegen\u00fcber", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "einzud\u00e4mmen", "waren", "selten", "von", "nachhaltigem", "erfolg", "die", "armeef\u00fchrungen", "konnten", "nur", "durch", "ausreichende", "bezahlung", "eigenm\u00e4chtige", "pl\u00fcnderungen", "und", "gewaltt\u00e4tige", "\u00fcbergriffe", "ihrer", "soldaten", "in", "grenzen", "halten", "rezeptionsgeschichte", "der", "krieg", "in", "der", "kollektiven", "erinnerung", "und", "in", "der", "literatur", "der", "historiker", "friedrich", "oertel", "schrieb", "\u00fcber", "die", "auswirkungen", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "auf", "den", "deutschen", "nationalcharakter", "deutsche", "eigenschaften", "bleiben", "allerdings", "das", "mangelnde", "gef\u00fchl", "f\u00fcr", "die", "liberalitas", "des", "von", "innen", "her", "souver\u00e4nen", "menschen", "und", "das", "mangelnde", "gef\u00fchl", "f\u00fcr", "dignitas", "die", "nachwirkungen", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "lasten", "eben", "noch", "in", "tragischer", "weise", "auf", "der", "geschichte", "unseres", "volkes", "und", "haben", "den", "reifeprozess", "aufgehalten", "wann", "werden", "die", "schatten", "endlich", "weichen", "wird", "das", "vers\u00e4umte", "nachgeholt", "seinder", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "hat", "vielf\u00e4ltige", "spuren", "in", "kunst", "und", "alltagsleben", "hinterlassen", "wie", "im", "kinderlied", "maik\u00e4fer", "flieg", "mit", "dem", "ihm", "zugeordneten", "reim", "bet", "kinder", "bet", "morgen", "kommt", "der", "schwed", "morgen", "kommt", "der", "ochsenstern", "der", "wird", "die", "kinder", "beten", "lehren", "bet", "kinder", "bet", "das", "maik\u00e4ferlied", "steht", "laut", "bazon", "brock", "symbolhaft", "f\u00fcr", "eine", "kollektive", "niederlage", "der", "deutschen", "und", "blieb", "im", "kulturellen", "ged\u00e4chtnis", "haftenin", "seinem", "schelmenroman", "der", "abenteuerliche", "simplicissimus", "erschienen", "schilderte", "hans", "jakob", "christoffel", "von", "grimmelshausen", "die", "wirren", "und", "gr\u00e4uel", "des", "krieges", "und", "schuf", "damit", "den", "ersten", "bedeutenden", "roman", "der", "deutschen", "literatur", "augenzeugenberichte", "haben", "der", "s\u00f6ldner", "und", "sp\u00e4tere", "b\u00fcrgermeister", "von", "g\u00f6rzke", "peter", "hagendorf", "in", "seiner", "chronik", "oder", "die", "augustinerchorfrau", "und", "priorin", "des", "eichst\u00e4tter", "klosters", "marienstein", "klara", "staiger", "in", "ihrem", "tagebuch", "\u00fcberliefert", "weitere", "zeitzeugenberichte", "liegen", "von", "den", "ulmern", "hans", "heberle", "und", "joseph", "furttenbach", "vor", "das", "erlebnis", "von", "nicht", "enden", "wollendem", "krieg", "hunger", "krankheiten", "und", "allgemeiner", "zerst\u00f6rung", "lie\u00df", "eine", "lyrik", "von", "bis", "dahin", "nicht", "gekannter", "eindringlichkeit", "entstehen", "in", "der", "sich", "die", "gewissheit", "von", "tod", "und", "verg\u00e4nglichkeit", "mit", "barocker", "lebensgier", "verband", "so", "schrieb", "andreas", "gryphius", "das", "sonett", "tr\u00e4nen", "des", "vaterlandes", "anno", "das", "bis", "heute", "zu", "den", "meistzitierten", "antikriegsgedichten", "z\u00e4hlt", "es", "beginnt", "mit", "den", "versen", "wir", "sind", "doch", "nunmehr", "ganz", "ja", "mehr", "denn", "ganz", "verheeret!", "der", "frechen", "v\u00f6lker", "schar", "die", "rasende", "posaun", "das", "vom", "blut", "fette", "schwert", "die", "donnernde", "kartaun", "hat", "aller", "schwei\u00df", "und", "flei\u00df", "und", "vorrat", "aufgezehretder", "als", "volksheld", "und", "retter", "in", "der", "not", "gefeierte", "martin", "rinckart", "verfasste", "nun", "danket", "alle", "gott", "und", "vom", "leipziger", "zeitzeugen", "gregor", "ritzsch", "stammt", "ich", "hab", "den", "schweden", "mit", "augen", "gesehen", "er", "tat", "mir", "wohl", "gefallen", "der", "murrmann", "behandelt", "als", "sage", "die", "belagerung", "von", "geiselwind", "im", "jahrhundert", "besch\u00e4ftigte", "sich", "friedrich", "schiller", "als", "historiker", "und", "dramatiker", "mit", "dem", "krieg", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "eine", "geschichte", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "sieben", "jahre", "sp\u00e4ter", "vollendete", "er", "sein", "dreiteiliges", "drama", "wallenstein", "mit", "wachsendem", "zeitlichen", "abstand", "sahen", "schriftsteller", "in", "dem", "gro\u00dfen", "konflikt", "des", "jahrhunderts", "zunehmend", "eine", "metapher", "f\u00fcr", "die", "schrecken", "des", "krieges", "\u00fcberhaupt", "daf\u00fcr", "ist", "der", "am", "beginn", "des", "jahrhunderts", "entstandene", "historische", "episodenroman", "der", "gro\u00dfe", "krieg", "in", "deutschland", "von", "ricarda", "huch", "ein", "beispiel", "das", "bekannteste", "beispiel", "aus", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "ist", "bertolt", "brechts", "st\u00fcck", "mutter", "courage", "und", "ihre", "kinder", "das", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "angesiedelt", "ist", "aber", "deutlich", "macht", "dass", "die", "verrohung", "und", "zerst\u00f6rung", "des", "menschen", "durch", "die", "gewalt", "\u00fcberall", "und", "zu", "jeder", "zeit", "m\u00f6glich", "ist", "der", "begriff", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "verschiedene", "konzeptionen", "und", "herangehensweisen", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "f\u00fchrten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "dazu", "dass", "der", "begriff", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "grunds\u00e4tzlich", "infrage", "gestellt", "wurde", "im", "jahre", "wandte", "sich", "der", "historiker", "sigfrid", "heinrich", "steinberg", "in", "einem", "aufsatz", "f\u00fcr", "die", "englische", "fachzeitschrift", "history", "erstmals", "gegen", "seine", "verwendung", "sp\u00e4ter", "im", "jahre", "kam", "er", "in", "the", "thirty", "years", "war", "and", "the", "conflict", "for", "european", "hegemony", "zu", "dem", "schluss", "es", "handele", "sich", "bei", "dem", "begriff", "lediglich", "um", "ein", "produkt", "r\u00fcckschauender", "phantasie", "demnach", "benutzte", "weder", "pufendorf", "noch", "irgendein", "anderer", "zeitgenosse", "den", "ausdruck", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieggegen", "diese", "aussage", "wandten", "sich", "zun\u00e4chst", "nur", "vereinzelt", "andere", "historiker", "schlie\u00dflich", "aber", "widerlegte", "der", "deutsche", "historiker", "konrad", "repgen", "steinbergs", "these", "zun\u00e4chst", "in", "einigen", "artikeln", "sp\u00e4ter", "in", "einem", "umfangreichen", "aufsatz", "anhand", "zahlreicher", "quellen", "wies", "er", "nach", "dass", "der", "begriff", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "schon", "um", "die", "zeit", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "entstanden", "war", "die", "zeitzeugen", "h\u00e4tten", "dabei", "vom", "anfang", "des", "krieges", "an", "dessen", "dauer", "in", "jahren", "angegeben", "die", "humanistischen", "gelehrten", "seien", "zudem", "durch", "das", "vorbild", "antiker", "schriftsteller", "inspiriert", "worden", "die", "benennung", "f\u00fchrte", "repgen", "auch", "auf", "das", "bed\u00fcrfnis", "der", "zeitgenossen", "zur\u00fcck", "der", "g\u00e4nzlich", "neuen", "erfahrung", "ausdruck", "zu", "verleihen", "die", "der", "krieg", "f\u00fcr", "sie", "dargestellt", "habe", "diese", "interpretation", "wurde", "von", "anderen", "historikern", "weitgehend", "\u00fcbernommen", "johannes", "burkhardt", "wies", "gleichwohl", "darauf", "hin", "dass", "der", "begriff", "obwohl", "zeitgen\u00f6ssisch", "dennoch", "ein", "konstrukt", "bezeichnet", "haben", "k\u00f6nne", "da", "es", "sich", "beim", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "in", "wirklichkeit", "um", "eine", "vielzahl", "paralleler", "und", "aufeinander", "folgender", "kriege", "gehandelt", "habe", "er", "f\u00fchrte", "den", "namen", "darauf", "zur\u00fcck", "dass", "die", "kriegsverdichtung", "solche", "ausma\u00dfe", "angenommen", "habe", "dass", "es", "f\u00fcr", "die", "zeitgenossen", "fast", "unm\u00f6glich", "gewesen", "sei", "zwischen", "den", "einzelnen", "konflikten", "zu", "unterscheiden", "diese", "annahme", "st\u00fctzte", "eine", "studie", "von", "geoffrey", "mortimer", "\u00fcber", "zeitgen\u00f6ssische", "tageb\u00fccher", "andere", "historiker", "folgen", "bis", "heute", "der", "tradition", "steinbergs", "den", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "als", "eine", "nachtr\u00e4gliche", "konstruktion", "deutscher", "historiker", "zu", "betrachten", "rezeption", "in", "museen", "im", "wiener", "heeresgeschichtlichen", "museum", "ist", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "ein", "gro\u00dfer", "bereich", "gewidmet", "ausgestellt", "sind", "alle", "arten", "von", "bewaffnungen", "dieser", "zeit", "wie", "etwa", "hakenb\u00fcchsen", "luntenschloss", "radschloss", "und", "steinschlossmusketen", "figurinen", "kaiserlicher", "pikeniere", "musketiere", "k\u00fcrassiere", "und", "arkebusiere", "zeigen", "die", "schutzwaffen", "und", "ausr\u00fcstungen", "der", "zeit", "zahlreiche", "harnische", "hieb", "stich", "und", "sto\u00dfwaffen", "runden", "den", "bereich", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "ab", "das", "wirken", "und", "schicksal", "der", "feldherren", "wie", "albrecht", "von", "wallenstein", "wird", "ebenso", "veranschaulicht", "ein", "besonderes", "exponat", "dabei", "ist", "das", "eigenh\u00e4ndige", "handschreiben", "wallensteins", "an", "seinen", "feldmarschall", "gottfried", "heinrich", "zu", "pappenheim", "vom", "november", "das", "am", "vorabend", "der", "schlacht", "bei", "l\u00fctzen", "geschrieben", "wurde", "und", "bis", "zum", "heutigen", "tag", "gro\u00dffl\u00e4chige", "blutspuren", "pappenheims", "aufweist", "der", "tags", "darauf", "das", "schreiben", "wallensteins", "noch", "bei", "sich", "trug", "als", "er", "in", "der", "schlacht", "t\u00f6dlich", "verwundet", "wurde", "besonders", "beeindruckend", "ist", "die", "sogenannte", "piccolominiserie", "des", "fl\u00e4mischen", "schlachtenmalers", "pieter", "snayers", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "zw\u00f6lf", "gro\u00dfformatige", "schlachtengem\u00e4lde", "die", "zwischen", "und", "entstanden", "sind", "und", "die", "feldz\u00fcge", "octavio", "piccolominis", "in", "lothringen", "und", "frankreich", "in", "den", "letzten", "jahren", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "zeigenin", "wittstock", "an", "der", "dosse", "befindet", "sich", "im", "turm", "der", "alten", "bischofsburg", "seit", "das", "museum", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "welches", "die", "ursachen", "den", "verlauf", "die", "unmittelbaren", "ergebnisse", "und", "folgen", "sowie", "die", "nachwirkungen", "des", "krieges", "dokumentiert", "in", "rothenburg", "ob", "der", "tauber", "ist", "im", "sogenannten", "historiengew\u00f6lbe", "mit", "staatsverlies", "eine", "kleinere", "ausstellung", "\u00fcber", "die", "gesamtsituation", "der", "stadt", "in", "der", "zeit", "des", "krieges", "zu", "sehen", "unter", "anderem", "waffen", "gesch\u00fctze", "kriegsger\u00e4t", "und", "milit\u00e4rische", "ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde", "der", "zeit", "im", "st\u00e4dtischen", "museum", "zirndorf", "ist", "das", "obergeschoss", "der", "geschichte", "zirndorfs", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "gewidmet", "kam", "es", "nahe", "der", "alten", "veste", "wo", "oberbefehlshaber", "albrecht", "von", "wallenstein", "ein", "lager", "errichtet", "hatte", "zu", "einer", "kriegerischen", "begegnung", "mit", "gustav", "ii", "adolf", "von", "schweden", "dioramen", "und", "modelle", "sowie", "zeitgen\u00f6ssische", "schilderungen", "\u00fcber", "das", "lagerleben", "das", "schicksal", "der", "soldaten", "und", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "veranschaulichen", "dieses", "kapitel", "fr\u00e4nkischer", "kriegsgeschichte", "historische", "quellen", "im", "bestand", "wilhelmsh\u00f6her", "kriegskarten", "verwahrt", "das", "hessische", "staatsarchiv", "marburg", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "anzahl", "an", "karten", "zum", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "die", "karten", "dokumentieren", "kriegsschaupl\u00e4tze", "und", "kriegsereignisse", "au\u00dferdem", "geben", "sie", "einblicke", "in", "die", "ver\u00e4nderung", "der", "landschaften", "der", "st\u00e4dte", "der", "stra\u00dfen", "und", "wege", "usw", "die", "einzelnen", "karten", "sind", "vollst\u00e4ndig", "erschlossen", "und", "als", "digitalisate", "online", "einsehbar", "ebenfalls", "dort", "wird", "auch", "die", "stausebacher", "ortschronik", "des", "caspar", "preis", "aufbewahrt", "der", "aus", "seiner", "b\u00e4uerlichen", "sicht", "der", "dinge", "den", "kriegsverlauf", "in", "hessen", "beschreibt", "der", "mainzer", "historiker", "josef", "johannes", "schmid", "brachte", "eine", "quellensammlung", "heraus", "bereits", "publizierte", "gottfried", "lorenz", "eine", "quellensammlung", "speziell", "zur", "vor", "und", "fr\u00fchgeschichte", "des", "krieges", "siehe", "auch", "seekrieg", "auf", "dem", "bodensee", "zeittafel", "zum", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "liste", "der", "gesandten", "beim", "westf\u00e4lischen", "frieden", "kleine", "eiszeit", "zweiter", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "filme", "chronik", "eines", "hofnarren", "cs", "regie", "karel", "zeman", "das", "vergessene", "tal", "gbusa", "regie", "james", "clavell", "des", "christoffel", "von", "grimmelshausen", "abenteuerlicher", "simplizissimus", "zdf", "d", "regie", "fritz", "umgelter", "die", "eiserne", "zeit", "lieben", "und", "t\u00f6ten", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "zdf", "arte", "d", "regie", "philippe", "b\u00e9renger", "yury", "winterberg", "sechsteilige", "fernsehdokumentation", "die", "seelen", "im", "feuer", "fernsehfilm", "d", "regie", "urs", "egger", "gustav", "adolfs", "page", "daut", "regie", "rolf", "hansen", "wallenstein", "zdf", "d", "regie", "franz", "peter", "wirth", "vierteiliger", "fernsehfilm", "nach", "der", "biografie", "von", "golo", "mann", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "tageb\u00fccher", "des", "\u00fcberlebens", "dokumentation", "terra", "x", "zdf", "von", "ingo", "helm", "und", "volker", "schmidtsondermann", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "verw\u00fcstung", "und", "vers\u00f6hnung", "dokumentation", "terra", "x", "zdf", "von", "ingo", "helm", "und", "volker", "schmidtsondermann", "gegen", "land", "und", "leute", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "d", "dokumentation", "in", "teilen", "buch", "und", "regie", "peter", "milger", "literatur", "gesamtdarstellungen", "johannes", "arndt", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "reclam", "stuttgart", "isbn", "g\u00fcnter", "barudio", "der", "teutsche", "krieg", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "johannes", "burkhardt", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "christoph", "kampmann", "europa", "und", "das", "reich", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "hans", "medick", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "zeugnisse", "vom", "leben", "mit", "gewalt", "wallstein", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "peter", "milger", "gegen", "land", "und", "leute", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "ursachen", "verlauf", "und", "folgen", "erz\u00e4hlt", "anhand", "von", "teilweise", "unver\u00f6ffentlichten", "bildern", "augenzeugenberichten", "und", "dokumenten", "orbisverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "herfried", "m\u00fcnkler", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "europ\u00e4ische", "katastrophe", "deutsches", "trauma", "rowohlt", "berlin", "berlin", "isbn", "geoffrey", "parker", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "aus", "dem", "englischen", "\u00fcbersetzt", "von", "udo", "rennert", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "x", "moriz", "ritter", "deutsche", "geschichte", "im", "zeitalter", "der", "gegenreformation", "und", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "dritter", "band", "geschichte", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "unver\u00e4nderter", "nachdruck", "der", "erstauflage", "stuttgartberlin", "digitalisat", "im", "internet", "archive", "georg", "schmidt", "die", "reiter", "der", "apokalypse", "geschichte", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "gerhard", "schormann", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "auflage", "kleine", "vandenhoeckreihe", "g\u00f6ttingen", "isbn", "cicely", "veronica", "wedgwood", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "paul", "list", "verlag", "m\u00fcnchen", "neuauflage", "nikol", "hamburg", "isbn", "peter", "h", "wilson", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "eine", "europ\u00e4ische", "trag\u00f6die", "aus", "dem", "englischen", "von", "thomas", "bertram", "tobias", "gabel", "und", "michael", "haupt", "theiss", "darmstadt", "isbn", "einf\u00fchrungen", "und", "kurzdarstellungen", "friedemann", "bed\u00fcrftig", "taschenlexikon", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "axel", "gotthard", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "eine", "einf\u00fchrung", "utb", "band", "b\u00f6hlau", "verlag", "k\u00f6ln", "weimar", "wien", "isbn", "christian", "pantle", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "als", "deutschland", "in", "flammen", "stand", "vom", "rauben", "morden", "und", "pl\u00fcndern", "und", "der", "menschlichkeit", "im", "krieg", "propyl\u00e4en", "ullstein", "buchverlage", "gmbh", "berlin", "isbn", "georg", "schmidt", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "kriegsursachen", "heinz", "duchhardt", "der", "weg", "in", "die", "katastrophe", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "die", "krisendekade", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "hans", "sturmberger", "aufstand", "in", "b\u00f6hmen", "der", "beginn", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "n", "m", "sutherland", "the", "origins", "of", "the", "thirty", "years", "war", "and", "the", "structure", "of", "european", "politics", "in", "english", "historical", "review", "band", "s", "sutherland", "kritisiert", "die", "teilweise", "eindimensionale", "betrachtung", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "als", "prim\u00e4r", "deutschen", "krieg", "friedensschluss", "fritz", "dickmann", "der", "westf\u00e4lische", "friede", "aschendorff", "m\u00fcnster", "heinz", "duchhardt", "hrsg", "der", "westf\u00e4lische", "friede", "diplomatie", "politische", "z\u00e4sur", "kulturelles", "umfeld", "rezeptionsgeschichte", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "ernst", "h\u00f6fer", "das", "ende", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "strategie", "und", "kriegsbild", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "weimar", "wien", "isbn", "robert", "rebitsch", "jenny", "\u00f6hman", "jan", "kili\u00e1n", "hrsg", "kriegsf\u00fchrung", "und", "friedensverhandlungen", "prag", "und", "das", "ende", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "university", "press", "innsbruck", "isbn", "konrad", "repgen", "hrsg", "krieg", "und", "politik", "europ\u00e4ische", "probleme", "und", "perspektiven", "schriften", "des", "historischen", "kollegs", "band", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "digitalisat", "milit\u00e4r", "lothar", "h\u00f6belt", "von", "n\u00f6rdlingen", "bis", "jankau", "kaiserliche", "strategie", "und", "kriegf\u00fchrung", "schriften", "des", "heeresgeschichtlichen", "museums", "wien", "isbn", "michael", "weise", "grausame", "opfer", "kroatische", "s\u00f6ldner", "und", "ihre", "unterschiedlichen", "rollen", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "in", "philipp", "batelka", "michael", "weise", "stephanie", "zehnle", "hrsg", "zwischen", "t\u00e4tern", "und", "opfern", "gewaltbeziehungen", "und", "gewaltgemeinschaften", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "s", "julia", "zunckel", "r\u00fcstungsgesch\u00e4fte", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "unternehmerkr\u00e4fte", "milit\u00e4rg\u00fcter", "und", "marktstrategien", "im", "handel", "zwischen", "genua", "amsterdam", "und", "hamburg", "schriften", "zur", "wirtschafts", "und", "sozialgeschichte", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "wirtschafts", "und", "sozialgeschichte", "j\u00f6rgpeter", "findeisen", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "eine", "epoche", "in", "lebensbildern", "styria", "graz", "wien", "k\u00f6ln", "isbn", "benigna", "von", "krusenstjern", "hans", "medick", "hrsg", "zwischen", "alltag", "und", "katastrophe", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "aus", "der", "n\u00e4he", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "markus", "meumann", "dirk", "niefanger", "hrsg", "ein", "schauplatz", "herber", "angst", "wahrnehmung", "und", "darstellung", "von", "gewalt", "im", "jahrhundert", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "kulturgeschichte", "klaus", "bu\u00dfmann", "heinz", "schilling", "krieg", "und", "frieden", "in", "europa", "katalogband", "und", "zwei", "textb\u00e4nde", "m\u00fcnster", "osnabr\u00fcck", "isbn", "dokumentation", "der", "europaratsausstellung", "zum", "j\u00e4hrigen", "jubil\u00e4um", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "in", "m\u00fcnster", "und", "osnabr\u00fcck", "estherbeate", "k\u00f6rber", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "als", "europ\u00e4isches", "medienereignis", "in", "europ\u00e4ische", "geschichte", "online", "hrsg", "vom", "institut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "geschichte", "mainz", "zugriff", "am", "m\u00e4rz", "pdf", "herbert", "langer", "hortus", "bellicus", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "eine", "kulturgeschichte", "edition", "leipzig", "prisma", "g\u00fctersloh", "isbn", "volker", "meid", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "in", "der", "deutschen", "barockliteratur", "reclam", "ditzingen", "isbn", "lokal", "und", "regionalgeschichte", "matthias", "asche", "marco", "kollenberg", "antje", "zeiger", "halb", "europa", "in", "brandenburg", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "und", "seine", "folgen", "lukas", "verlag", "berlin", "isbn", "martin", "b\u00f6tzinger", "leben", "und", "leiden", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "in", "th\u00fcringen", "und", "franken", "ein", "augenzeugenbericht", "verlag", "rockstuhl", "bad", "langensalza", "isbn", "peter", "engerisser", "von", "kronach", "nach", "n\u00f6rdlingen", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "in", "franken", "schwaben", "und", "der", "oberpfalz", "verlag", "heinz", "sp\u00e4thling", "wei\u00dfenstadt", "isbn", "x", "mit", "mehr", "als", "kurzbiographien", "peter", "engerisser", "pavel", "hrni\u00edk", "n\u00f6rdlingen", "die", "schlacht", "bei", "n\u00f6rdlingen", "wendepunkt", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "verlag", "heinz", "sp\u00e4thling", "wei\u00dfenstadt", "isbn", "mit", "der", "vorgeschichte", "eroberung", "und", "verlust", "von", "regensburg", "geschichte", "der", "truppen", "schlachtaufstellungen", "manuel", "raschke", "der", "nieders\u00e4chsischd\u00e4nische", "krieg", "in", "eva", "s", "fiebig", "und", "jan", "schl\u00fcrmann", "hrsg", "handbuch", "zur", "nordelbische", "milit\u00e4rgeschichte", "heere", "und", "kriege", "in", "schleswig", "holstein", "lauenburg", "eutin", "und", "l\u00fcbeck", "husum", "s", "wolfgang", "w\u00fcst", "hrsg", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "in", "schwaben", "und", "seinen", "historischen", "nachbarregionen", "ergebnisse", "einer", "interdisziplin\u00e4ren", "tagung", "in", "augsburg", "vom", "bis", "m\u00e4rz", "zeitschrift", "des", "historischen", "vereins", "f\u00fcr", "schwaben", "augsburg", "isbn", "volker", "r\u00f6del", "ralph", "tuchtenhagen", "hrsg", "die", "schweden", "im", "deutschen", "s\u00fcdwesten", "vorgeschichte", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "erinnerung", "kohlhammer", "verlag", "stuttgart", "ver\u00f6ffentlichungen", "der", "kommission", "f\u00fcr", "geschichtliche", "landeskunde", "badenw\u00fcrttemberg", "reihe", "b", "forschungen", "isbn", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "mitteldeutsche", "selbstzeugnisse", "der", "zeit", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "mdsz", "museum", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "die", "akteure", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "in", "muensterde", "archiviert", "vom", "original", "nicht", "mehr", "online", "verf\u00fcgbar", "am", "oktober", "abgerufen", "am", "mai", "informationen", "texte", "quellen", "u", "v", "m", "im", "projekt", "westf\u00e4lischer", "friede", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "im", "s\u00fcdwesten", "themenmodul", "des", "landeskundeportals", "leobw", "das", "grosse", "sterben", "in", "europa", "der", "j\u00e4hrige", "krieg", "in", "zeitblende", "von", "schweizer", "radio", "und", "fernsehen", "vom", "mai", "audio", "einzelnachweise"]