["d\u00e4nemark", "d\u00e4nisch", "danmark", "d\u00e6nmk", "ist", "ein", "land", "im", "n\u00f6rdlichen", "europa", "und", "neben", "gr\u00f6nland", "und", "den", "f\u00e4r\u00f6ern", "eines", "der", "drei", "l\u00e4nder", "des", "k\u00f6nigreiches", "d\u00e4nemark", "das", "zwischen", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "und", "mitteleuropa", "gelegene", "landesgebiet", "umfasst", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "wovon", "km\u00b2", "auf", "die", "halbinsel", "j\u00fctland", "und", "der", "rest", "auf", "inseln", "entfallen", "d\u00e4nemark", "ist", "eines", "der", "zw\u00f6lf", "gr\u00fcndungsmitglieder", "der", "gegr\u00fcndeten", "nato", "und", "seit", "dem", "januar", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bzw", "ihrer", "vorg\u00e4ngerin", "ewg", "die", "einzige", "landgrenze", "hat", "d\u00e4nemark", "zu", "deutschland", "das", "k\u00f6nigreich", "d\u00e4nemark", "hat", "seit", "durch", "die", "grenzziehung", "auf", "der", "hansinsel", "zus\u00e4tzlich", "eine", "grenze", "mit", "kanada", "im", "grenzgebiet", "zu", "deutschland", "im", "ehemals", "d\u00e4nischen", "s\u00fcdschleswig", "lebt", "eine", "d\u00e4nische", "minderheit", "im", "von", "bis", "zu", "preu\u00dfen", "geh\u00f6renden", "nordschleswig", "gibt", "es", "eine", "deutsche", "minderheit", "dort", "ist", "deutsch", "anerkannte", "regionale", "minderheitensprache", "gem\u00e4\u00df", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "geographie", "das", "aus", "kulturellen", "gr\u00fcnden", "meist", "skandinavien", "zugerechnete", "staatsgebiet", "d\u00e4nemarks", "umfasst", "ohne", "f\u00e4r\u00f6er", "und", "gr\u00f6nland", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "es", "ist", "damit", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "das", "der", "schweiz", "oder", "der", "niederlande", "aber", "nur", "etwa", "halb", "so", "gro\u00df", "wie", "das", "\u00f6sterreichs", "d\u00e4nemark", "misst", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "km", "und", "von", "ost", "nach", "west", "km", "n\u00f6rdlichster", "punkt", "des", "landes", "ist", "grenen", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "liegt", "bei", "gedser", "im", "s\u00fcden", "der", "insel", "falster", "er", "gilt", "zugleich", "als", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "von", "ganz", "skandinavien", "westlichster", "punkt", "ist", "bl\u00e5vandshuk", "in", "j\u00fctland", "gelegen", "im", "ehemaligen", "ribe", "amt", "der", "\u00f6stlichste", "punkt", "liegt", "bei", "den", "erbseninseln", "d\u00e4nisch", "ertholmene", "km", "nord\u00f6stlich", "von", "bornholm", "die", "h\u00f6chste", "nat\u00fcrliche", "erhebung", "des", "landes", "ist", "mit", "moh", "metern", "der", "m\u00f8lleh\u00f8j", "wegen", "seiner", "inseln", "und", "der", "zerkl\u00fcfteten", "buchten", "verf\u00fcgt", "das", "land", "\u00fcber", "eine", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "lange", "k\u00fcstenlinie", "von", "km", "d\u00e4nemarks", "km", "lange", "s\u00fcdgrenze", "zu", "deutschland", "bildet", "die", "einzige", "landgrenze", "ansonsten", "wird", "das", "land", "von", "nordsee", "skagerrak", "kattegat", "und", "ostsee", "begrenzt", "die", "\u00f6resundbr\u00fccke", "bildet", "seit", "juli", "einen", "festen", "verkehrsweg", "nach", "schweden", "landschaftsbild", "mit", "j\u00fctland", "dem", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "kimbrischen", "halbinsel", "und", "seinen", "inseln", "bildet", "d\u00e4nemark", "den", "\u00fcbergang", "von", "mitteleuropa", "nach", "skandinavien", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "d\u00e4nemark", "inseln", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "m\u00b2", "inseln", "tragen", "amtliche", "namen", "von", "diesen", "waren", "nur", "bewohnt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "des", "landes", "ist", "seeland", "mit", "km\u00b2", "gefolgt", "von", "vendsysselthy", "nordj\u00fctland", "mit", "km\u00b2", "das", "aber", "nicht", "als", "insel", "wahrgenommen", "wird", "und", "f\u00fcnen", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "km\u00b2", "seeland", "an", "dessen", "ostk\u00fcste", "die", "hauptstadt", "kopenhagen", "liegt", "wird", "durch", "den", "gro\u00dfen", "belt", "von", "der", "insel", "f\u00fcnen", "getrennt", "die", "wiederum", "durch", "den", "kleinen", "belt", "von", "j\u00fctland", "getrennt", "ist", "eine", "dritte", "bedeutende", "meeresstra\u00dfe", "in", "der", "region", "ist", "der", "\u00f6resund", "zwischen", "seeland", "und", "der", "s\u00fcdspitze", "schwedens", "die", "eiszeiten", "des", "pleistoz\u00e4ns", "pr\u00e4gten", "die", "landschaften", "d\u00e4nemarks", "ma\u00dfgeblich", "\u00fcberfuhren", "elster", "und", "saalekaltzeit", "die", "d\u00e4nische", "halbinsel", "noch", "komplett", "unter", "ablagerung", "von", "grundmor\u00e4nenmaterial", "so", "reichte", "die", "weichselkaltzeit", "vor", "rund", "jahren", "nur", "bis", "etwa", "zur", "mitte", "d\u00e4nemarks", "heute", "l\u00e4sst", "sich", "diese", "teilweise", "vergletscherung", "noch", "anhand", "der", "hauptstillstandslinie", "der", "verschiedenen", "stadiale", "der", "weichselkaltzeit", "nachvollziehen", "sie", "teilt", "d\u00e4nemark", "in", "das", "charakteristische", "ost", "und", "westj\u00fctland", "in", "westj\u00fctland", "dominieren", "ertragsarme", "sanderfl\u00e4chen", "in", "ostj\u00fctland", "finden", "sich", "vorwiegend", "grundmor\u00e4nen", "und", "geschiebemergel", "die", "stillstandslinie", "verl\u00e4uft", "etwa", "vom", "s\u00fcdrand", "des", "limfjords", "zur", "mitte", "j\u00fctlands", "und", "von", "dort", "nach", "s\u00fcden", "bis", "schleswigholstein", "das", "land", "bildet", "eine", "fortsetzung", "der", "norddeutschen", "tiefebene", "die", "ebenfalls", "aus", "ablagerungen", "aus", "der", "kaltzeit", "besteht", "insbesondere", "der", "westteil", "j\u00fctlands", "ist", "sehr", "flach", "nach", "osten", "wird", "es", "h\u00fcgeliger", "mor\u00e4nen", "aus", "der", "eiszeit", "pr\u00e4gen", "die", "landschaft", "hier", "liegt", "auch", "die", "h\u00f6chste", "nat\u00fcrliche", "erhebung", "d\u00e4nemarks", "der", "m\u00f8lleh\u00f8j", "mit", "m", "\u00fcber", "nnauch", "die", "inseln", "sind", "durch", "ein", "wechselspiel", "von", "h\u00fcgel", "und", "flachland", "gepr\u00e4gt", "einzige", "ausnahme", "ist", "die", "weit", "im", "osten", "liegende", "insel", "bornholm", "die", "nicht", "aus", "ablagerungen", "sondern", "aus", "granit", "schiefer", "und", "sandstein", "besteht", "der", "verlauf", "der", "nordseek\u00fcste", "j\u00fctlands", "ist", "relativ", "ausgeglichen", "die", "k\u00fcstenlinie", "der", "vorgelagerten", "inseln", "ist", "sehr", "viel", "k\u00fcrzer", "als", "die", "in", "der", "ostsee", "der", "mangel", "an", "buchten", "und", "gro\u00dfe", "d\u00fcnenfelder", "stehen", "einem", "hafenbau", "entgegen", "und", "so", "wurde", "erst", "im", "jahrhundert", "mit", "esbjerg", "der", "einzige", "bedeutende", "hafen", "an", "der", "westk\u00fcste", "d\u00e4nemarks", "gebaut", "der", "limfjord", "im", "norden", "war", "bis", "zur", "sturmflut", "von", "ein", "fjord", "seitdem", "ist", "er", "ein", "etwa", "km", "langer", "sund", "der", "die", "nordsee", "mit", "dem", "kattegat", "verbindet", "und", "die", "halbinsel", "j\u00fctland", "im", "norden", "abschlie\u00dft", "die", "ostseek\u00fcste", "j\u00fctlands", "ist", "hingegen", "formenreich", "meeresbuchten", "die", "f\u00f6rden", "reichen", "weit", "ins", "land", "hinein", "an", "ihnen", "liegen", "einige", "hafenst\u00e4dte", "die", "zu", "den", "\u00e4ltesten", "siedlungspl\u00e4tzen", "d\u00e4nemarks", "geh\u00f6ren", "klima", "trotz", "der", "lage", "d\u00e4nemarks", "an", "zwei", "meeren", "nord", "und", "ostsee", "ist", "die", "j\u00e4hrliche", "niederschlagsmenge", "mit", "bis", "mm", "im", "westen", "moderat", "und", "im", "osten", "mit", "bis", "mm", "f\u00fcr", "mitteleurop\u00e4ische", "verh\u00e4ltnisse", "sogar", "niedrig", "auch", "die", "temperaturen", "sind", "ausgeglichen", "an", "der", "nordsee", "werden", "im", "juli", "durchschnittlich", "\u00b0c", "gemessen", "im", "osten", "von", "seeland", "sind", "es", "\u00b0c", "am", "tage", "liegen", "die", "temperaturen", "in", "der", "regel", "\u00fcber", "\u00b0c", "nachts", "sind", "es", "um", "\u00b0c", "im", "winter", "macht", "sich", "der", "mildernde", "einfluss", "des", "golfstroms", "bzw", "seines", "ablegers", "des", "nordatlantikstroms", "bemerkbar", "landesweit", "herrschen", "dann", "temperaturen", "um", "den", "gefrierpunkt", "tags\u00fcber", "um", "\u00b0c", "nachts", "um", "\u00b0c", "die", "wassertemperaturen", "an", "den", "k\u00fcsten", "schwanken", "zwischen", "\u00b0c", "im", "winter", "und", "\u00b0c", "im", "sommer", "die", "h\u00f6chste", "temperatur", "die", "danmarks", "meteorologiske", "institut", "seit", "aufzeichnung", "der", "wetterdaten", "ab", "jemals", "erfasst", "hat", "wurde", "mit", "\u00b0c", "am", "august", "in", "holstebro", "gemessen", "die", "niedrigste", "jemals", "aufgezeichnete", "temperatur", "lag", "bei", "\u00b0c", "und", "wurde", "am", "januar", "in", "h\u00f8rsted", "in", "thy", "gemessen", "landesweit", "war", "das", "k\u00e4lteste", "jahr", "mit", "\u00b0c", "w\u00e4hrend", "mit", "\u00b0c", "die", "bisher", "h\u00f6chste", "jahresdurchschnittstemperatur", "gemessen", "wurde", "stand", "oktober", "gew\u00e4sser", "aufgrund", "von", "umfassenden", "begradigungen", "folgt", "kaum", "eines", "von", "d\u00e4nemarks", "flie\u00dfgew\u00e4ssern", "noch", "seinem", "nat\u00fcrlichen", "lauf", "l\u00e4ngstes", "flie\u00dfgew\u00e4sser", "des", "landes", "ist", "die", "guden\u00e5", "mit", "kilometern", "die", "w\u00e4hrend", "der", "letzten", "eiszeit", "durch", "die", "glazialstr\u00f6me", "entstand", "die", "konge\u00e5", "deutsch", "k\u00f6nigsau", "war", "zwischen", "und", "grenzfluss", "zwischen", "dem", "deutschen", "reich", "und", "d\u00e4nemark", "das", "land", "umfasst", "zahlreiche", "kleinere", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "seen", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "see", "ist", "der", "arres\u00f8", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "km\u00b2", "er", "liegt", "\u00f6stlich", "von", "frederiksv\u00e6rk", "zweitgr\u00f6\u00dfter", "see", "des", "landes", "ist", "stadil", "fjord", "km\u00b2", "auf", "j\u00fctland", "und", "drittgr\u00f6\u00dfte", "der", "esromsee", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "er", "liegt", "wie", "auch", "arres\u00f8", "teilweise", "in", "der", "gemeinde", "hiller\u00f8d", "in", "der", "region", "hovedstaden", "auf", "der", "insel", "seeland", "flora", "und", "fauna", "etwa", "prozent", "d\u00e4nemarks", "sind", "von", "b\u00e4umen", "bedeckt", "alte", "waldbest\u00e4nde", "sind", "eher", "selten", "es", "handelt", "sich", "gr\u00f6\u00dftenteils", "um", "laubwald", "in", "dem", "buche", "und", "eiche", "vorherrschen", "au\u00dferdem", "findet", "man", "ulmen", "haselstr\u00e4ucher", "ahornb\u00e4ume", "kiefern", "birken", "espen", "linden", "und", "kastanien", "d\u00e4nemarks", "gr\u00f6\u00dfte", "zusammenh\u00e4ngende", "waldgebiete", "liegen", "im", "s\u00fcden", "von", "silkeborg", "und", "mit", "dem", "rold", "skov", "in", "himmerlandin", "den", "niederungen", "des", "westlichen", "j\u00fctland", "sind", "vereinzelt", "hochmoore", "erhalten", "geblieben", "daneben", "gibt", "es", "die", "f\u00fcr", "mitteleuropa", "typische", "vegetation", "der", "d\u00fcnen", "und", "heiden", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "zu", "lande", "lebende", "wildtier", "d\u00e4nemarks", "ist", "der", "rothirsch", "der", "\u00fcber", "kg", "schwer", "werden", "kann", "man", "trifft", "auch", "auf", "rehe", "damhirsche", "hasen", "eichh\u00f6rnchen", "und", "igel", "zu", "den", "landbewohnenden", "raubtieren", "geh\u00f6ren", "f\u00fcchse", "dachse", "marder", "waschb\u00e4ren", "und", "marderhunde", "seit", "werden", "vermehrt", "w\u00f6lfe", "in", "freier", "wildbahn", "gesichtet", "die", "in", "d\u00e4nemark", "wieder", "heimisch", "werden", "seit", "einzelne", "tiere", "immer", "\u00f6fter", "von", "deutschland", "aus", "einwandern", "davor", "lebten", "letztmals", "freie", "w\u00f6lfe", "in", "d\u00e4nemark", "seit", "mitte", "gibt", "es", "wieder", "freilebende", "elche", "in", "d\u00e4nemark", "nachdem", "in", "einem", "moorgebiet", "in", "j\u00fctland", "lille", "vildmose", "f\u00fcnf", "elchk\u00e4lber", "ausgewildert", "wurden", "letztmals", "gab", "es", "wilde", "elchpopulationen", "in", "d\u00e4nemark", "vor", "etwa", "jahren", "auf", "bornholm", "und", "in", "lille", "vildmose", "laufen", "projekte", "zur", "wiederansiedlung", "von", "wisenten", "die", "vor", "etwa", "jahren", "im", "lande", "ausgerottet", "wurdenin", "d\u00e4nemark", "gibt", "es", "fast", "vogelarten", "von", "denen", "elstern", "tauben", "bl\u00e4ssh\u00fchner", "g\u00e4nse", "und", "enten", "am", "weitesten", "verbreitet", "sind", "durch", "die", "lange", "k\u00fcstenlinie", "ist", "auch", "die", "wasserbewohnende", "vogelwelt", "mit", "m\u00f6wen", "seetauchern", "und", "seeschwalben", "\u00e4u\u00dferst", "vielf\u00e4ltig", "an", "den", "k\u00fcsten", "von", "nord", "und", "ostsee", "leben", "der", "seehund", "und", "mit", "bis", "zu", "kg", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "d\u00e4nemark", "heimische", "raubtier", "die", "kegelrobbe", "in", "den", "meeren", "rund", "um", "d\u00e4nemark", "leben", "zahlreiche", "meeresfische", "vor", "allem", "dorsche", "lachse", "heringe", "und", "schollen", "bilden", "die", "grundlage", "der", "fischerei", "die", "jagd", "ist", "in", "d\u00e4nemark", "an", "das", "grundeigentum", "gebunden", "sodass", "nach", "d\u00e4nischem", "jagdrecht", "bereits", "ein", "hektar", "zusammenh\u00e4ngender", "grundfl\u00e4che", "gen\u00fcgen", "um", "darauf", "die", "jagd", "aus\u00fcben", "zu", "k\u00f6nnen", "das", "nach", "wert", "des", "wildbrets", "sowie", "aufgrund", "der", "wildsch\u00e4den", "im", "wald", "und", "der", "feldflur", "bedeutsamste", "jagdwild", "sind", "rothirsch", "und", "reh", "aus", "sorge", "um", "eine", "m\u00f6gliche", "einschleppung", "der", "afrikanischen", "schweinepest", "\u00fcber", "von", "s\u00fcden", "her", "zuwandernde", "wildschweine", "hat", "d\u00e4nemark", "im", "jahr", "einen", "rund", "km", "langen", "und", "m", "hohen", "wildschutzzaun", "errichtet", "der", "sich", "abgesehen", "von", "einigen", "grenz\u00fcberg\u00e4ngen", "\u00fcber", "die", "gesamte", "l\u00e4nge", "seiner", "landgrenze", "mit", "deutschland", "erstreckt", "siehe", "d\u00e4nischer", "wildschweinzaun", "umwelt", "die", "umwelt", "des", "landes", "hat", "nach", "jahrhunderten", "der", "abholzung", "siehe", "auch", "holznot", "und", "zerst\u00f6rung", "von", "weidefl\u00e4chen", "schwere", "sch\u00e4den", "erlitten", "insgesamt", "befinden", "sich", "rund", "prozent", "des", "ackerlandes", "auf", "meeresh\u00f6he", "oder", "knapp", "dar\u00fcber", "und", "ein", "gro\u00dfteil", "davon", "in", "\u00f6kologisch", "anf\u00e4lligen", "feuchtgebieten", "die", "durch", "abpumpen", "von", "wasser", "anbauf\u00e4hig", "gemacht", "wurden", "zum", "schutz", "der", "\u00f6kologischen", "vielfalt", "wurden", "insgesamt", "sechs", "nationalparks", "eingerichtet", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "d\u00e4nemarks", "in", "st\u00e4dtenseeland", "hat", "durch", "kopenhagen", "die", "dichteste", "besiedlung", "d\u00e4nemarks", "rund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "auf", "der", "km\u00b2", "gro\u00dfen", "insel", "in", "der", "region", "gro\u00dfkopenhagen", "lebten", "am", "jan", "millionen", "menschen", "die", "st\u00e4dte", "d\u00e4n", "byer", "sing", "by", "sind", "seit", "der", "gemeindereform", "vom", "april", "und", "der", "reduzierung", "der", "anzahl", "der", "gemeinden", "von", "auf", "und", "ab", "auf", "gemeinden", "keine", "verwaltungseinheiten", "sondern", "lediglich", "statistische", "oder", "geographische", "einheiten", "seit", "der", "kommunalreform", "gibt", "es", "gemeinden", "in", "d\u00e4nemark", "bev\u00f6lkerung", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "d\u00e4nemark", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "d\u00e4nemarks", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "und", "migration", "die", "bev\u00f6lkerung", "d\u00e4nemarks", "ist", "sehr", "homogen", "knapp", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "d\u00e4nen", "im", "s\u00fcden", "j\u00fctlands", "besteht", "mit", "der", "deutschen", "minderheit", "eine", "nationale", "minderheit", "hinzu", "kommen", "angeh\u00f6rige", "anderer", "skandinavischer", "v\u00f6lker", "und", "besonders", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "menschen", "mit", "migrationshintergrund", "vor", "allem", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "und", "osteuropa", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geborendie", "deutsche", "minderheit", "nimmt", "wie", "die", "d\u00e4nische", "minderheit", "im", "deutschen", "bundesland", "schleswigholstein", "eine", "sonderstellung", "ein", "die", "meisten", "der", "etwa", "bis", "sich", "selbst", "als", "deutsche", "volksgruppe", "bezeichnenden", "leben", "dicht", "an", "der", "grenze", "zu", "deutschland", "ihr", "bev\u00f6lkerungsanteil", "betr\u00e4gt", "im", "gebiet", "nordschleswig", "entsprach", "bis", "zur", "gebietsreform", "dem", "amt", "s\u00f8nderjylland", "etwa", "bis", "regelten", "deutschland", "und", "d\u00e4nemark", "die", "rechtsfragen", "in", "zwei", "grundsatzerkl\u00e4rungen", "den", "bonnkopenhagener", "erkl\u00e4rungen", "die", "jeweilige", "minderheit", "erhielt", "unter", "anderem", "f\u00f6rderungen", "f\u00fcr", "ihre", "schulen", "b\u00fcchereien", "pfarr\u00e4mter", "etc", "sowie", "die", "anerkennung", "der", "eigenen", "schulabschl\u00fcsse", "und", "auch", "politische", "privilegien", "sprache", "die", "amtssprache", "d\u00e4nemarks", "ist", "d\u00e4nisch", "als", "einzige", "minderheitensprache", "ist", "auch", "deutsch", "anerkannt", "gem\u00e4\u00df", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "geltend", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "minderheit", "in", "nordschleswig", "im", "d\u00e4nischen", "teil", "schleswigs", "bzw", "s\u00fcderj\u00fctlands", "daneben", "haben", "in", "einigen", "landesteilen", "auch", "dialekte", "wie", "s\u00f8nderjysk", "und", "bornholmsk", "eine", "relativ", "starke", "verankerung", "am", "september", "verk\u00fcndete", "das", "pr\u00e4sidium", "des", "d\u00e4nischen", "parlaments", "dass", "abgeordnete", "aus", "gr\u00f6nland", "und", "von", "den", "f\u00e4r\u00f6ern", "ihre", "reden", "k\u00fcnftig", "auch", "auf", "gr\u00f6nl\u00e4ndisch", "bzw", "f\u00e4r\u00f6isch", "halten", "d\u00fcrfendie", "d\u00e4nische", "sprache", "geh\u00f6rt", "zusammen", "mit", "isl\u00e4ndisch", "f\u00e4r\u00f6isch", "norwegisch", "und", "schwedisch", "zum", "nordgermanischen", "zweig", "der", "indogermanischen", "sprachen", "bis", "zum", "ende", "der", "wikingerzeit", "unterschieden", "sich", "die", "skandinavischen", "mundarten", "nur", "unwesentlich", "voneinander", "\u00e4lteste", "gemeinsame", "zeugnisse", "sind", "die", "runen\u00adinschriften", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "von", "j\u00fctland", "bis", "s\u00fcdschweden", "gefunden", "wurden", "erst", "ab", "dem", "jahrhundert", "wird", "die", "abspaltung", "des", "d\u00e4nischen", "deutlich", "als", "auff\u00e4lligstes", "lautliches", "merkmal", "entwickelte", "sich", "der", "sto\u00dflaut", "bei", "betonten", "silben", "durch", "kurzzeitigen", "stimmlippenverschluss", "wird", "der", "luftstrom", "und", "somit", "der", "laut", "f\u00fcr", "einen", "augenblick", "unterbrochen", "geschrieben", "wird", "mit", "dem", "um", "drei", "buchstaben", "erweiterten", "lateinischen", "alphabet", "den", "deutschen", "umlauten", "\u00e4", "und", "\u00f6", "entsprechen", "im", "d\u00e4nischen", "\u00e6", "bzw", "\u00f8", "dazu", "kommt", "der", "buchstabe", "\u00e5", "der", "bis", "zur", "d\u00e4nischen", "rechtschreibreform", "von", "aa", "geschrieben", "wurde", "der", "d\u00e4nische", "wortschatz", "enth\u00e4lt", "viele", "mittelniederdeutsche", "lehnw\u00f6rter", "mittelniederdeutsch", "war", "die", "traditionelle", "lingua", "franca", "des", "nordens", "und", "der", "hanse", "zeitweise", "auch", "die", "sprache", "der", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nige", "und", "des", "hofes", "sowie", "die", "kommandosprache", "der", "armee", "heute", "ist", "englisch", "die", "wichtigste", "fremdsprache", "in", "d\u00e4nemark", "aber", "auch", "das", "deutsche", "und", "franz\u00f6sische", "haben", "noch", "immer", "einen", "nicht", "unerheblichen", "einfluss", "etwa", "der", "sch\u00fcler", "lernen", "zumindest", "zeitweise", "deutsch", "als", "zweite", "fremdsprache", "religion", "die", "religionsfreiheit", "wird", "durch", "das", "grundgesetz", "d\u00e4nemarks", "garantiert", "obwohl", "die", "d\u00e4nische", "gesellschaft", "stark", "s\u00e4kularisiert", "ist", "geh\u00f6ren", "knapp", "der", "einwohner", "traditionell", "der", "evangelischlutherischen", "d\u00e4nischen", "volkskirche", "folkekirken", "an", "die", "im", "jahrhundert", "als", "teil", "des", "protestantismus", "entstand", "siehe", "reformation", "in", "europa", "die", "d\u00e4nische", "volkskirche", "ist", "als", "einzige", "glaubensgemeinschaft", "eng", "mit", "dem", "staat", "verkn\u00fcpft", "parlament", "und", "k\u00f6nigin", "\u00fcben", "gemeinschaftlich", "die", "leitung", "der", "kirche", "aus", "h\u00f6chste", "administrative", "instanz", "ist", "der", "kirchenminister", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "in", "d\u00e4nemark", "bistum", "kopenhagen", "mit", "der", "kathedralkirche", "st", "ansgar", "und", "muslime", "stammen", "gr\u00f6\u00dftenteils", "aus", "einwandererfamilien", "zu", "den", "christlichen", "religionen", "z\u00e4hlen", "au\u00dferdem", "jehovas", "zeugen", "serbischorthodoxe", "und", "baptisten", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "leben", "juden", "~", "in", "d\u00e4nemark", "in", "d\u00e4nemark", "herrscht", "seit", "ein", "verh\u00fcllungsverbot", "seitdem", "darf", "niemand", "sein", "gesicht", "mit", "burka", "oder", "niqab", "verschleiern", "auch", "masken", "oder", "k\u00fcnstliche", "b\u00e4rte", "sind", "verboteneine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "d\u00e4nemark", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "bildungssystem", "schulen", "in", "d\u00e4nemark", "existieren", "private", "und", "\u00f6ffentliche", "schulen", "die", "schulbildung", "beginnt", "in", "d\u00e4nemark", "nach", "mindestens", "einem", "jahr", "im", "kindergarten", "mit", "der", "neunj\u00e4hrigen", "volksschule", "folkeskole", "die", "mit", "der", "abschlusspr\u00fcfung", "fsa", "folkeskolens", "afgangspr\u00f8ve", "endet", "eine", "trennung", "der", "sch\u00fcler", "vor", "der", "klasse", "findet", "nicht", "statt", "es", "besteht", "insofern", "eine", "neunj\u00e4hrige", "gemeinschaftsschule", "darauf", "gibt", "es", "die", "m\u00f6glichkeit", "nach", "der", "klasse", "noch", "ein", "jahr", "auf", "die", "folkeskole", "zu", "gehen", "und", "die", "erweiterte", "abschlusspr\u00fcfung", "zu", "absolvieren", "die", "sogenannte", "fs", "vormals", "fsu", "diese", "entspricht", "etwa", "der", "mittleren", "reife", "realschulabschluss", "da", "viele", "folkeskolen", "keine", "klasse", "anbieten", "absolvieren", "viele", "sch\u00fcler", "ein", "jahr", "auf", "einer", "sogenannten", "efterskole", "dies", "sind", "internate", "in", "denen", "die", "jugendlichen", "neben", "den", "f\u00e4chern", "der", "klasse", "vor", "allem", "soziale", "k\u00fcnstlerische", "sportliche", "oder", "musikalische", "kompetenzen", "weiterentwickeln", "sollen", "wobei", "der", "schwerpunkt", "bei", "jeder", "efterskole", "anders", "gelegt", "wird", "weiterf\u00fchrende", "schulen", "nach", "der", "folkeskole", "sind", "das", "gymnasium", "stx", "das", "handelsgymnasium", "hhx", "sowie", "das", "technische", "gymnasium", "htx", "das", "gymnasium", "ist", "mit", "dem", "deutschen", "gymnasium", "vergleichbar", "und", "endet", "mit", "dem", "d\u00e4nischen", "abitur", "allgemeine", "hochschulreife", "dem", "sogenannten", "studentereksamen", "es", "gibt", "am", "gymnasium", "zwei", "linien", "die", "sprachliche", "sproglig", "linje", "und", "die", "mehr", "mathematischnaturwissenschaftlich", "orientierte", "matematisk", "linje", "der", "besuch", "des", "gymnasiums", "dauert", "drei", "jahre", "entspricht", "also", "der", "gymnasialen", "oberstufe", "je", "nachdem", "ob", "man", "nach", "der", "oder", "klasse", "auf", "das", "gymnasium", "geht", "dauert", "es", "also", "oder", "jahre", "bis", "zum", "abitur", "neben", "dem", "oben", "genannten", "studentereksamen", "stx", "gibt", "es", "in", "d\u00e4nemark", "noch", "zwei", "andere", "examensarten", "das", "handelsschulexamen", "hhx", "h\u00f8jere", "handelseksamen", "sowie", "das", "technische", "abitur", "htx", "w\u00e4hrend", "ersteres", "vor", "allem", "f\u00fcr", "jene", "interessant", "ist", "die", "eine", "t\u00e4tigkeit", "in", "der", "wirtschaft", "anstreben", "ist", "das", "htx", "vor", "allem", "f\u00fcr", "sch\u00fcler", "interessant", "die", "sp\u00e4ter", "einen", "ingenieurberuf", "anstreben", "das", "hhx", "und", "htx", "sind", "also", "fachgebundene", "hochschulreifen", "die", "nicht", "an", "die", "flexibilit\u00e4t", "des", "studentereksamens", "heranreichen", "es", "besteht", "auch", "die", "m\u00f6glichkeit", "nach", "der", "klasse", "statt", "des", "besuchs", "einer", "weiterf\u00fchrenden", "schule", "eine", "lehre", "zu", "absolvieren", "hierf\u00fcr", "gibt", "es", "ebenfalls", "berufsschulen", "bei", "denen", "theorie", "und", "praxis", "kombiniert", "werden", "das", "d\u00e4nische", "schulsystem", "differenziert", "daher", "bis", "zum", "ende", "der", "folkeskole", "\u00fcberhaupt", "nicht", "danach", "jedoch", "sehr", "stark", "es", "besteht", "ein", "grunds\u00e4tzlicher", "konsens", "dass", "an", "der", "politik", "der", "sp\u00e4ten", "differenzierung", "festgehalten", "werden", "soll", "eine", "fr\u00fche", "trennung", "der", "sch\u00fcler", "wie", "sie", "in", "deutschland", "nach", "der", "grundschule", "stattfindet", "wird", "abgelehnt", "hochschulen", "es", "werden", "f\u00fcnf", "arten", "von", "hochschulen", "unterschieden", "universit\u00e4ten", "hochschulen", "f\u00fcr", "architektur", "und", "kunst", "wirtschaftshochschulen", "university", "colleges", "maritime", "ausbildungseinrichtungen", "die", "\u00e4lteste", "und", "bekannteste", "universit\u00e4t", "ist", "die", "universit\u00e4t", "kopenhagen", "gegr\u00fcndet", "sie", "ist", "\u00fcber", "mehrere", "orte", "verstreut", "wie", "andere", "d\u00e4nische", "hochschulen", "auch", "die", "d\u00e4nemarks", "technische", "universit\u00e4t", "folgte", "erst", "im", "jahr", "in", "kongens", "lyngby", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "hochschulsektor", "immer", "breiter", "ausgebaut", "copenhagen", "business", "school", "in", "frederiksberg", "universit\u00e4t", "aarhus", "in", "aarhus", "universit\u00e4t", "roskilde", "in", "roskilde", "universit\u00e4t", "aalborg", "in", "aalborg", "syddansk", "universitet", "in", "odense", "ituniversit\u00e4t", "kopenhagen", "in", "kopenhagen", "selandia", "center", "for", "erhvervsrettet", "uddannelse", "in", "slagelsedaneben", "gibt", "es", "mehrere", "kunst", "und", "musikhochschulen", "z", "b", "die", "k\u00f6niglich", "d\u00e4nische", "kunstakademie", "det", "kongelige", "danske", "musikkonservatorium", "im", "terti\u00e4ren", "bildungsbereich", "f\u00fchren", "auch", "die", "university", "colleges", "zu", "einem", "hochschulabschluss", "er", "ist", "mit", "einem", "abschluss", "an", "einer", "deutschen", "fachhochschule", "zu", "vergleichen", "alle", "d\u00e4nischen", "studieng\u00e4nge", "unterliegen", "einem", "numerus", "clausus", "eine", "zentralstelle", "vergibt", "die", "studienpl\u00e4tze", "nach", "dem", "notendurchschnitt", "sogenanntes", "kvoteverfahren", "ferner", "wird", "ein", "gewisser", "prozentsatz", "der", "studienpl\u00e4tze", "nach", "sozialkriterien", "vergeben", "wobei", "man", "hier", "seine", "chancen", "durch", "soziale", "arbeit", "verbessern", "kann", "sogenanntes", "kvoteverfahren", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "deutschland", "sind", "einige", "f\u00e4cher", "sehr", "\u00fcberlaufen", "so", "dass", "es", "schwer", "ist", "einen", "platz", "zu", "bekommen", "zum", "beispiel", "medizin", "medienwissenschaften", "psychologie", "jura", "w\u00e4hrend", "andere", "f\u00e4cher", "einen", "sehr", "niedrigen", "schnitt", "verlangen", "so", "dass", "dort", "jeder", "bewerber", "aufgenommen", "wird", "geschichte", "das", "volk", "der", "d\u00e4nen", "ein", "nordgermanischer", "stammesverband", "scheint", "sich", "im", "jahrhundert", "von", "schonen", "nach", "j\u00fctland", "und", "auf", "die", "westlichen", "ostseeinseln", "wo", "es", "andere", "germanische", "st\u00e4mme", "verdr\u00e4ngte", "ausgebreitet", "zu", "haben", "der", "name", "d\u00fcrfte", "auf", "eine", "fr\u00e4nkische", "grenzmark", "gegen", "die", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nige", "die", "sogenannte", "d\u00e4nische", "mark", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sein", "seit", "einem", "mit", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "geschlossenen", "vertrag", "bildete", "der", "fluss", "eider", "die", "d\u00e4nische", "s\u00fcdgrenze", "im", "jahrhundert", "vereinigte", "gorm", "der", "alte", "um", "die", "einzelnen", "kleink\u00f6nigreiche", "unter", "seiner", "herrschaft", "sein", "sohn", "harald", "blauzahn", "nahm", "um", "den", "christlichen", "glauben", "an", "bis", "zum", "tod", "knuts", "des", "gro\u00dfen", "im", "jahre", "gelangen", "den", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nigen", "die", "eroberung", "weiter", "teile", "der", "britischen", "inseln", "norwegens", "und", "der", "von", "bis", "fr\u00e4nkischen", "mark", "schleswig", "zwischen", "eider", "und", "schlei", "damals", "war", "das", "d\u00e4nische", "haithabu", "der", "wichtigste", "handelsort", "in", "nordeuropa", "bis", "weit", "in", "das", "jahrhundert", "hinein", "wurden", "die", "d\u00e4nen", "ebenso", "wie", "schweden", "und", "norweger", "als", "wikinger", "bezeichnet", "die", "in", "ganz", "europa", "kolonien", "gr\u00fcndeten", "und", "handel", "trieben", "aber", "auch", "ganze", "l\u00e4nder", "und", "landstriche", "pl\u00fcnderten", "und", "kriege", "f\u00fchrten", "nach", "einer", "kurzen", "phase", "der", "schw\u00e4che", "begann", "mit", "beginn", "der", "herrschaftszeit", "von", "waldemar", "i", "ein", "erneuter", "aufstieg", "gro\u00dfe", "teile", "der", "s\u00fcdlichen", "k\u00fcstenregionen", "der", "ostsee", "die", "zuvor", "von", "elb", "und", "ostseeslawen", "besiedelt", "waren", "fielen", "an", "d\u00e4nemark", "in", "der", "vereinbarten", "kooperation", "mit", "dem", "deutschen", "schwertbr\u00fcderorden", "kamen", "sogar", "livland", "der", "norden", "von", "estland", "in", "den", "einflussbereich", "d\u00e4nemarks", "der", "besitz", "dieser", "gebiete", "war", "allerdings", "nicht", "von", "langer", "dauer", "nachdem", "eine", "koalition", "von", "norddeutschen", "landesherren", "aus", "der", "schlacht", "bei", "bornh\u00f6ved", "im", "jahr", "siegreich", "hervorging", "estland", "wurde", "an", "den", "deutschen", "orden", "verkauft", "und", "d\u00e4nemark", "musste", "die", "vorherrschaft", "der", "hanse", "in", "der", "ostsee", "im", "jahr", "anerkennen", "die", "d\u00e4nischen", "herrscher", "richteten", "ihren", "blick", "nun", "nach", "norden", "wurden", "die", "drei", "nordischen", "reiche", "d\u00e4nemark", "norwegen", "und", "schweden", "in", "der", "kalmarer", "union", "vereint", "die", "unter", "d\u00e4nischer", "vorherrschaft", "stand", "der", "verbund", "existierte", "bis", "zum", "jahr", "als", "zuletzt", "schweden", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "zur\u00fcckerlangte", "siehe", "gustav", "i", "wasa", "bis", "ins", "jahrhundert", "hinein", "blieben", "die", "auseinandersetzungen", "mit", "schweden", "bestimmend", "da", "beide", "k\u00f6nigreiche", "um", "die", "oberherrschaft", "in", "skandinavien", "und", "im", "baltischen", "raum", "k\u00e4mpften", "schonen", "blekinge", "und", "halland", "teile", "des", "heutigen", "schweden", "also", "das", "eigentliche", "stammland", "und", "herkunftsgebiet", "der", "d\u00e4nen", "fielen", "an", "schweden", "einzig", "die", "insel", "bornholm", "verblieb", "bei", "d\u00e4nemark", "die", "bis", "dahin", "zentral", "gelegene", "hauptstadt", "kopenhagen", "wurde", "so", "zu", "einem", "grenzort", "das", "geistesleben", "jener", "zeit", "war", "von", "der", "reformation", "bestimmt", "die", "von", "christian", "iii", "eingef\u00fchrt", "wurde", "frederick", "iii", "ersetzte", "das", "bestehende", "wahlk\u00f6nigtum", "zugunsten", "einer", "erbmonarchie", "die", "reformminister", "johann", "hartwig", "ernst", "von", "bernstorff", "johann", "friedrich", "struensee", "und", "andreas", "peter", "von", "bernstorff", "modernisierten", "das", "land", "zwischen", "und", "im", "sinne", "der", "aufkl\u00e4rung", "wobei", "vor", "allem", "die", "bauernbefreiung", "von", "bedeutsam", "war", "w\u00e4hrend", "der", "napoleonischen", "zeit", "blieb", "d\u00e4nemark", "bis", "zur", "zweiten", "seeschlacht", "von", "kopenhagen", "neutral", "kooperierte", "danach", "mit", "frankreich", "und", "musste", "nach", "dessen", "niedergang", "im", "kieler", "frieden", "vom", "januar", "helgoland", "an", "gro\u00dfbritannien", "und", "norwegen", "an", "schweden", "abtreten", "island", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "gr\u00f6nland", "und", "d\u00e4nischwestindien", "bis", "verblieben", "jedoch", "bei", "d\u00e4nemark", "die", "d\u00e4nische", "nationalbewegung", "und", "die", "liberalen", "begannen", "in", "den", "er", "jahren", "an", "macht", "zu", "gewinnen", "und", "nach", "den", "europ\u00e4ischen", "revolutionen", "von", "etablierte", "sich", "in", "d\u00e4nemark", "eine", "konstitutionelle", "monarchie", "unter", "der", "linie", "gl\u00fccksburg", "des", "hauses", "oldenburg", "es", "erhielt", "seine", "erste", "verfassung", "eine", "wichtige", "rolle", "spielte", "in", "dieser", "zeit", "der", "bedeutende", "d\u00e4nische", "theologe", "p\u00e4dagoge", "dichter", "und", "politiker", "n", "f", "s", "grundtvig", "die", "ideen", "der", "franz\u00f6sischen", "revolution", "hatten", "auch", "in", "d\u00e4nemark", "den", "nationalgedanken", "gest\u00e4rkt", "und", "damit", "den", "gegensatz", "zwischen", "d\u00e4nen", "und", "deutschen", "die", "um", "den", "s\u00fcden", "von", "j\u00fctland", "in", "form", "des", "herzogtums", "schleswig", "auch", "s\u00fcderj\u00fctland", "konkurrierten", "d\u00e4nemark", "unterlag", "schlie\u00dflich", "im", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "schleswig", "und", "holstein", "wurden", "teil", "des", "deutschen", "reiches", "diese", "niederlage", "bewirkte", "tiefe", "einschnitte", "in", "die", "entwicklung", "der", "nationalen", "identit\u00e4t", "d\u00e4nemarks", "hieran", "erinnert", "heute", "noch", "die", "nationale", "gedenkst\u00e4tte", "bei", "den", "d\u00fcppeler", "schanzen", "wo", "jedes", "jahr", "am", "april", "der", "jahrestag", "der", "verlorenen", "entscheidungsschlacht", "begangen", "wird", "die", "au\u00dfenpolitik", "der", "nation", "nahm", "einen", "strikten", "neutralit\u00e4tskurs", "ein", "wobei", "der", "gro\u00dfe", "deutsche", "nachbar", "nicht", "provoziert", "werden", "sollte", "diese", "politik", "wurde", "im", "prinzip", "bis", "zum", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "beibehalten", "das", "ging", "sehr", "weit", "bei", "einer", "wichtigen", "abstimmung", "des", "v\u00f6lkerbundsrates", "am", "april", "gegen", "die", "deutsche", "wiederbewaffnung", "enthielt", "sich", "d\u00e4nemark", "als", "einziger", "von", "staaten", "der", "stimmeim", "ersten", "weltkrieg", "blieb", "das", "land", "neutral", "fiel", "nach", "einer", "volksabstimmung", "im", "n\u00f6rdlichen", "und", "mittleren", "schleswig", "d\u00e4n", "auch", "s\u00f8nderjyllands\u00fcderj\u00fctland", "dessen", "n\u00f6rdlicher", "teil", "nordschleswig", "an", "d\u00e4nemark", "der", "mittlere", "und", "s\u00fcdliche", "teil", "s\u00fcdschleswig", "blieb", "bei", "deutschland", "die", "so", "gezogene", "linie", "bildet", "noch", "heute", "den", "grenzverlauf", "obwohl", "sich", "d\u00e4nemark", "auch", "im", "zweiten", "weltkrieg", "neutral", "verhielt", "wurde", "das", "land", "am", "april", "von", "deutschland", "im", "rahmen", "des", "unternehmens", "weser\u00fcbung", "nahezu", "kampflos", "besetzt", "und", "blieb", "bis", "zum", "ende", "des", "weltkriegs", "unter", "deutscher", "kontrolle", "als", "sternstunde", "des", "d\u00e4nischen", "widerstandes", "gilt", "die", "verhinderung", "des", "holocausts", "an", "den", "d\u00e4nischen", "juden", "im", "oktober", "kam", "es", "zu", "einer", "beispiellosen", "tat", "der", "rettung", "der", "d\u00e4nischen", "juden", "allerdings", "traten", "etwa", "d\u00e4nen", "der", "waffenss", "bei", "und", "k\u00e4mpften", "bis", "zum", "kriegsende", "auf", "deutscher", "seite", "etwa", "dieser", "d\u00e4nischen", "freiwilligen", "kamen", "aus", "den", "reihen", "der", "deutschen", "minderheit", "in", "nordschleswig", "am", "mai", "ergaben", "sich", "die", "deutschen", "truppen", "in", "d\u00e4nemark", "feldmarschall", "montgomery", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "verhungerten", "in", "d\u00e4nischen", "internierungslagern", "mehrere", "zehntausend", "deutsche", "fl\u00fcchtlinge", "insgesamt", "starben", "mehr", "deutsche", "durch", "hunger", "in", "d\u00e4nischen", "lagern", "als", "d\u00e4nen", "insgesamt", "im", "zweiten", "weltkrieg", "es", "hatten", "sowohl", "der", "d\u00e4nische", "\u00e4rzteverband", "als", "auch", "das", "d\u00e4nische", "rote", "kreuz", "jegliche", "hilfe", "f\u00fcr", "deutsche", "abgelehnt", "so", "starben", "rund", "der", "nach", "d\u00e4nemark", "gelangten", "deutschen", "kleinkinder", "nach", "der", "befreiung", "war", "d\u00e4nemark", "mitbegr\u00fcnder", "der", "uno", "der", "nato", "des", "europarats", "sowie", "des", "nordischen", "rates", "trat", "es", "der", "efta", "bei", "aber", "nach", "einem", "referendum", "am", "oktober", "wechselte", "d\u00e4nemark", "am", "januar", "zur", "eg", "die", "volksabstimmung", "\u00fcber", "den", "vertrag", "von", "maastricht", "der", "die", "eg", "zur", "eu", "umwandelte", "brachte", "erst", "im", "zweiten", "anlauf", "ein", "positives", "votum", "der", "beitritt", "zur", "eurozone", "scheiterte", "nach", "einer", "abstimmung", "internationales", "aufsehen", "erregten", "die", "mohammedkarikaturen", "die", "die", "zeitung", "jyllandsposten", "am", "september", "abdruckte", "sie", "l\u00f6sten", "vor", "allem", "in", "staaten", "der", "islamischen", "welt", "antid\u00e4nische", "bzw", "antiwestliche", "proteste", "aus", "von", "bis", "zuletzt", "am", "mai", "war", "der", "store", "bededag", "gro\u00dfer", "gebetstag", "am", "vierten", "freitag", "nach", "ostern", "gesetzlich", "als", "feiertag", "arbeitsfrei", "politik", "staatsoberhaupt", "nach", "hat", "sich", "d\u00e4nemark", "zu", "einer", "konstitutionellen", "monarchie", "entwickelt", "setzte", "sich", "das", "parlamentarische", "prinzip", "durch", "das", "aber", "erst", "verfassungsrechtlich", "im", "d\u00e4nischen", "grundgesetz", "verankert", "wurde", "seit", "dieser", "verfassungs\u00e4nderung", "ist", "auch", "eine", "weibliche", "thronfolge", "m\u00f6glichder", "k\u00f6nig", "oder", "die", "k\u00f6nigin", "seit", "margrethe", "ii", "ist", "das", "staatsoberhaupt", "de", "jure", "d", "h", "rein", "verfassungsrechtlich", "liegt", "die", "ausf\u00fchrende", "gewalt", "in", "ihrer", "hand", "doch", "wird", "die", "verfassungswirklichkeit", "ganz", "zu", "schweigen", "von", "der", "politischen", "wirklichkeit", "von", "der", "geschriebenen", "verfassung", "nur", "unvollst\u00e4ndig", "erfa\u00dft", "de", "facto", "ist", "d\u00e4nemark", "heute", "eine", "parlamentarische", "monarchie", "in", "der", "die", "k\u00f6nigin", "fast", "ausschlie\u00dflich", "repr\u00e4sentative", "und", "staatsnotarielle", "funktionen", "wahrnimmt", "sie", "ernennt", "und", "entl\u00e4sst", "den", "regierungschef", "und", "dessen", "minister", "kann", "das", "parlament", "aufl\u00f6sen", "und", "unterzeichnet", "gesetze", "exekutive", "in", "der", "praxis", "wird", "die", "exekutive", "vom", "kabinett", "ausge\u00fcbt", "das", "vom", "ministerpr\u00e4sidenten", "d\u00e4nisch", "statsminister", "geleitet", "wird", "dieser", "wird", "nach", "konsultationen", "der", "politischen", "parteien", "von", "der", "k\u00f6nigin", "ernannt", "voraussetzung", "daf\u00fcr", "ist", "dass", "der", "regierungschef", "keine", "offensichtliche", "mehrheit", "im", "parlament", "gegen", "sich", "hat", "dieser", "negative", "parlamentarismus", "bestimmt", "das", "d\u00e4nische", "verfassungsleben", "seit", "von", "bis", "wurde", "d\u00e4nemark", "von", "einer", "minderheitsregierung", "aus", "liberaler", "venstre", "und", "konservativer", "volkspartei", "unter", "duldung", "der", "d\u00e4nischen", "volkspartei", "gef\u00fchrt", "bei", "der", "parlamentswahl", "am", "september", "konnten", "die", "mittelinksparteien", "eine", "mehrheit", "erobern", "ministerpr\u00e4sidentin", "helle", "thorningschmidt", "sozialdemokraten", "bildete", "eine", "minderheitsregierung", "aus", "sozialdemokraten", "volkssozialisten", "und", "sozialliberalen", "sie", "setzte", "auf", "eine", "enge", "zusammenarbeit", "mit", "der", "linken", "einheitsliste", "um", "ihre", "parlamentarische", "mehrheit", "zu", "sichern", "ende", "januar", "schieden", "die", "volkssozialisten", "aus", "der", "koalition", "aus", "sie", "unterst\u00fctzten", "aber", "thorningschmidts", "zweite", "regierung", "folgte", "eine", "minderheitsregierung", "der", "liberalen", "partei", "die", "zuvor", "nur", "prozent", "der", "parlamentssitze", "hatte", "erringen", "k\u00f6nnen", "zwischen", "der", "wahl", "und", "der", "f\u00fchrte", "die", "sozialdemokratische", "partei", "mit", "anderen", "parteien", "des", "roten", "blocks", "eine", "minderheitsregierung", "legislative", "das", "d\u00e4nische", "parlament", "folketing", "verabschiedet", "die", "gesetze", "es", "w\u00e4hlt", "und", "kontrolliert", "die", "regierung", "es", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "nur", "eine", "kammer", "parlamentsgesetze", "bed\u00fcrfen", "zu", "ihrer", "wirksamkeit", "der", "formalen", "zustimmung", "des", "k\u00f6nigs", "die", "regierung", "muss", "kriegserkl\u00e4rungen", "und", "friedensabkommen", "immer", "vom", "parlament", "best\u00e4tigen", "lassen", "ein", "drittel", "der", "abgeordneten", "kann", "verabschiedete", "gesetze", "einer", "volksabstimmung", "unterwerfen", "um", "das", "gesetz", "zu", "fall", "zu", "bringen", "m\u00fcssen", "dabei", "die", "neinstimmen", "eine", "einfache", "mehrheit", "erreichen", "und", "mindestens", "prozent", "aller", "stimmberechtigten", "w\u00e4hler", "ausmachen", "grundgesetz", "\u00a7", "die", "legislaturperiode", "ist", "auf", "vier", "jahre", "beschr\u00e4nkt", "die", "abgeordneten", "werden", "in", "allgemeiner", "unmittelbarer", "freier", "gleicher", "und", "geheimer", "wahl", "bestimmt", "das", "wahlsystem", "basiert", "auf", "der", "verh\u00e4ltniswahl", "aktives", "und", "passives", "wahlrecht", "besitzt", "jeder", "b\u00fcrger", "der", "das", "lebensjahr", "vollendet", "hat", "sowie", "im", "besitz", "der", "b\u00fcrgerlichen", "ehrenrechte", "ist", "als", "f\u00fcnfter", "staat", "der", "erde", "nach", "neuseeland", "australien", "finnland", "und", "norwegen", "nahm", "d\u00e4nemark", "mit", "island", "das", "frauenwahlrecht", "ins", "grundgesetz", "auf", "es", "kam", "erstmals", "zur", "anwendung", "die", "beiden", "anderen", "l\u00e4nder", "des", "k\u00f6nigreichs", "d\u00e4nemark", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "und", "gr\u00f6nland", "entsenden", "je", "zwei", "abgeordnete", "die", "letzte", "folketingswahl", "fand", "am", "november", "statt", "judikative", "das", "h\u00f8jesteret", "dt", "oberstes", "gericht", "ist", "d\u00e4nemarks", "oberste", "appellinstanz", "in", "zivil", "und", "strafsachen", "es", "verhandelt", "urteile", "und", "verfahren", "der", "beiden", "landesgerichte", "sowie", "des", "see", "und", "handelsgerichts", "die", "verfassung", "garantiert", "eine", "direkte", "\u00fcberpr\u00fcfung", "durch", "das", "oberste", "gericht", "wenn", "ein", "verein", "durch", "parlamentsgesetz", "zwangsaufgel\u00f6st", "wird", "eine", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "besteht", "nicht", "recht", "die", "rechtsgeschichte", "d\u00e4nemarks", "war", "lange", "zeit", "von", "einer", "starken", "rechtszersplitterung", "gepr\u00e4gt", "die", "erst", "mit", "dem", "beginn", "des", "absolutismus", "beseitigt", "wurde", "in", "der", "zeit", "des", "absolutismus", "in", "d\u00e4nemark", "von", "bis", "hatte", "der", "k\u00f6nig", "formal", "den", "vorsitz", "am", "h\u00f6chsten", "gericht", "des", "landes", "dem", "obersten", "gerichtshof", "der", "eingerichtet", "worden", "war", "schlie\u00dflich", "wurden", "unabh\u00e4ngige", "gerichte", "eingerichtet", "diese", "wurden", "in", "ihren", "funktionen", "unabh\u00e4ngig", "aber", "die", "richter", "wurden", "weiterhin", "vom", "k\u00f6nig", "bis", "heute", "berufen", "die", "verfassung", "stellte", "die", "einf\u00fchrung", "von", "geschworenen", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "strafverfahren", "und", "politischen", "strafverfahren", "in", "aussicht", "ein", "versprechen", "das", "erst", "mit", "dem", "rechtspflegegesetz", "von", "eingel\u00f6st", "wurde", "nach", "der", "verfassung", "vom", "juni", "ist", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "richter", "in", "ihrem", "amt", "durch", "\u00a7", "gew\u00e4hrleistet", "wonach", "die", "richter", "sich", "in", "ihrem", "amt", "ausschlie\u00dflich", "nach", "dem", "gesetz", "zu", "richten", "haben", "im", "gegensatz", "zu", "anderem", "staatlichen", "personal", "sind", "richter", "gegen", "administrative", "entlassung", "gesch\u00fctzt", "und", "k\u00f6nnen", "nur", "per", "gerichtsurteil", "entlassen", "werden", "f\u00e4lle", "werden", "im", "allgemeinen", "in", "erster", "instanz", "von", "einem", "amtsgericht", "behandelt", "und", "gegen", "das", "urteil", "des", "amtsgerichts", "kann", "bei", "einem", "der", "zwei", "landgerichte", "berufung", "eingelegt", "werden", "einzelne", "gr\u00f6\u00dfere", "verfahren", "sowie", "f\u00e4lle", "die", "fragen", "der", "verwaltung", "betreffen", "werden", "von", "einem", "der", "beiden", "landgerichte", "in", "erster", "instanz", "abgewickelt", "die", "h\u00f6chste", "instanz", "ist", "das", "h\u00f8jesteret", "es", "behandelt", "ausschlie\u00dflich", "f\u00e4lle", "die", "zuvor", "von", "einem", "landesgericht", "entschieden", "wurden", "politische", "indizes", "verwaltungsgliederung", "seit", "dem", "januar", "ist", "d\u00e4nemark", "in", "die", "folgenden", "f\u00fcnf", "regionen", "mit", "insgesamt", "kommunen", "aufgeteilt", "staatshaushalt", "der", "staatliche", "gesamthaushalt", "betrug", "im", "jahr", "ca", "milliarden", "euro", "die", "wirtschaftskrise", "und", "die", "damit", "verbundene", "h\u00f6here", "arbeitslosigkeit", "sowie", "die", "staatlichen", "konjunkturprogramme", "und", "finanziellen", "hilfen", "f\u00fcr", "banken", "hatten", "seit", "in", "d\u00e4nemark", "zu", "teils", "hohen", "haushaltsdefiziten", "gef\u00fchrt", "durch", "eine", "sparpolitik", "konnte", "das", "haushaltsdefizit", "und", "wieder", "jeweils", "auf", "unter", "prozent", "des", "bip", "verringert", "werdendie", "staatsverschuldung", "betrug", "rund", "mrd", "dkk", "bzw", "des", "bip", "bis", "sank", "sie", "auf", "d\u00e4nische", "staatsanleihen", "werden", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "mit", "der", "bestnote", "aaa", "bewertet", "stand", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "milit\u00e4r", "nach", "der", "befreiung", "von", "der", "deutschen", "besetzung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "im", "mai", "musste", "die", "d\u00e4nische", "verteidigung", "mit", "dem", "wiederaufbau", "der", "streitkr\u00e4fte", "nahezu", "von", "grund", "auf", "neu", "beginnen", "begannen", "die", "usa", "ihr", "waffenhilfsprogramm", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "d\u00e4nemark", "und", "im", "selben", "jahr", "kam", "es", "zu", "einer", "reorganisation", "der", "milit\u00e4rischen", "und", "politischen", "f\u00fchrung", "der", "verteidigung", "erst", "danach", "erreichten", "die", "streitkr\u00e4fte", "schrittweise", "die", "truppenst\u00e4rke", "und", "das", "bereitschaftsniveau", "die", "sich", "der", "regelm\u00e4\u00dfig", "festgelegten", "sollst\u00e4rke", "der", "nato", "ann\u00e4herten", "die", "truppenst\u00e4rke", "d\u00e4nemarks", "lag", "in", "der", "zeit", "des", "kalten", "krieges", "jedoch", "stets", "an", "der", "unteren", "grenze", "der", "anforderungen", "der", "allianz", "die", "verteidigungsvereinbarungen", "zwischen", "regierung", "und", "opposition", "die", "die", "finanzielle", "und", "politische", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "aufgaben", "der", "verteidigung", "bilden", "sind", "von", "einer", "breiten", "mehrheit", "im", "folketing", "traditionell", "unterst\u00fctzt", "worden", "bis", "ins", "jahr", "waren", "bis", "zu", "d\u00e4nische", "soldaten", "in", "afghanistan", "stationiert", "d\u00e4nemark", "stellt", "auch", "soldaten", "f\u00fcr", "die", "kford\u00e4nemark", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "heer", "das", "heer", "d\u00e4n", "h\u00e6ren", "hat", "eine", "st\u00e4rke", "von", "etwa", "mann", "die", "f\u00fchrung", "von", "heeresoperationen", "liegt", "beim", "heeresf\u00fchrungskommando", "in", "karup", "sowie", "im", "logistischen", "bereich", "beim", "heeresunterst\u00fctzungskommando", "in", "hj\u00f8rring", "das", "heer", "besteht", "aus", "regimentern", "der", "verschiedenen", "waffengattungen", "die", "die", "soldaten", "bis", "zur", "einheitsebene", "kompanie", "u", "a", "ausbilden", "die", "ausbildung", "zum", "gefecht", "der", "verbundenen", "waffen", "erfolgt", "in", "dem", "jeweils", "\u00fcbergeordneten", "gro\u00dfverband", "der", "brigade", "oder", "milit\u00e4rischen", "region", "in", "die", "sie", "eingegliedert", "sind", "dies", "sind", "unter", "anderem", "drei", "panzergrenadierbrigaden", "der", "d\u00e4nischen", "division", "eine", "vierte", "panzerinfanteriebrigade", "wurde", "als", "d\u00e4nische", "internationale", "brigade", "dib", "aufgestellt", "der", "brigade", "geh\u00f6ren", "mann", "als", "aktive", "soldaten", "und", "reservisten", "an", "etwa", "ein", "drittel", "davon", "kann", "im", "rahmen", "der", "un", "oder", "osze", "au\u00dfer", "landes", "eingesetzt", "werden", "die", "zahl", "entspricht", "in", "etwa", "der", "die", "d\u00e4nemark", "mitte", "prim\u00e4r", "in", "den", "dienst", "der", "un", "gestellt", "hatte", "die", "dib", "ist", "teil", "der", "schnellen", "eingreiftruppe", "der", "nato", "marine", "die", "marine", "d\u00e4n", "kongelige", "danske", "marine", "hat", "eine", "mannst\u00e4rke", "von", "etwa", "mann", "die", "leitung", "ihrer", "operationen", "liegt", "beim", "flottenkommando", "in", "aarhus", "beim", "gr\u00f6nlandkommando", "und", "beim", "f\u00e4r\u00f6erkommando", "sowie", "im", "\u00fcbergeordneten", "logistischen", "bereich", "beim", "marineunterst\u00fctzungskommando", "in", "kopenhagen", "die", "hauptbasen", "sind", "die", "marinest\u00fctzpunkte", "in", "kors\u00f8r", "und", "frederikshavn", "die", "hauptfarbe", "der", "marine", "ist", "grau", "tarnung", "die", "t\u00e4glichen", "operationen", "finden", "in", "den", "geschwadern", "statt", "die", "sich", "im", "prinzip", "aus", "schiffen", "zusammensetzen", "die", "ein", "und", "denselben", "auftrag", "haben", "zu", "den", "geschwadern", "geh\u00f6ren", "patrouillenfregatten", "korvetten", "flugk\u00f6rperschnellboote", "minenleger", "sowie", "verschiedene", "kleinere", "schiffe", "dar\u00fcber", "hinaus", "verf\u00fcgt", "die", "marine", "\u00fcber", "mobile", "landgest\u00fctzte", "seezielflugk\u00f6rperbatterien", "die", "meisten", "der", "kleineren", "schiffe", "geh\u00f6ren", "zur", "standard", "flex", "klasse", "einem", "auf", "modulbauweise", "basierenden", "schiffstyp", "er", "kann", "je", "nach", "ausr\u00fcstung", "und", "ausbildung", "der", "besatzung", "als", "\u00fcberwachungsboot", "ujagdboot", "und", "minenlegerminenr\u00e4umboot", "eingesetzt", "werden", "\u00fcber", "ihre", "unterst\u00fctzungsfunktionen", "hinaus", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "aufgaben", "der", "marinest\u00fctzpunkte", "die", "\u00fcberwachung", "der", "d\u00e4nischen", "gew\u00e4sser", "verteilt", "auf", "drei", "marineabschnittskommandos", "sowie", "ausbildungseinrichtungen", "an", "land", "die", "marine", "hat", "fest", "stationierte", "einheiten", "zur", "fischerei\u00fcberwachung", "und", "zur", "wahrung", "der", "souver\u00e4nit\u00e4tsrechte", "vor", "gr\u00f6nland", "und", "den", "f\u00e4r\u00f6ern", "zur", "teilnahme", "an", "friedensf\u00f6rdernden", "operationen", "hat", "die", "marine", "regelm\u00e4\u00dfig", "eine", "korvette", "an", "die", "nato", "delegiert", "seit", "dem", "abzug", "der", "ustruppen", "vom", "inselstaat", "island", "\u00fcbernimmt", "die", "d\u00e4nische", "marine", "die", "isl\u00e4ndische", "k\u00fcstenverteidigung", "gemeinsam", "mit", "der", "isl\u00e4ndischen", "k\u00fcstenwache", "luftwaffe", "die", "luftwaffe", "d\u00e4n", "flyvev\u00e5bnet", "hat", "eine", "mannst\u00e4rke", "von", "etwa", "mann", "die", "leitung", "ihrer", "operationen", "liegt", "beim", "luftwaffenf\u00fchrungskommando", "in", "karup", "bzw", "im", "\u00fcbergeordneten", "logistischen", "bereich", "beim", "luftwaffenunterst\u00fctzungskommando", "in", "brabrand", "westlichen", "aarhus", "und", "karup", "die", "fliegerverb\u00e4nde", "verteilen", "sich", "auf", "die", "jagd", "und", "jagdbombergeschwader", "mit", "fjagdflugzeugen", "auf", "den", "luftwaffenst\u00fctzpunkten", "skrydstrup", "und", "\u00e5lborg", "sowie", "auf", "die", "transport", "und", "rettungsgeschwader", "mit", "maschinen", "vom", "typ", "c", "hercules", "und", "gulfstream", "iii", "auf", "aalborg", "und", "helikoptern", "des", "typs", "s", "sea", "king", "auf", "dem", "luftwaffenst\u00fctzpunkt", "karup", "die", "radarstationen", "der", "kontroll", "und", "fr\u00fchwarngruppe", "\u00fcberwachen", "st\u00e4ndig", "den", "luftraum", "\u00fcber", "d\u00e4nemark", "und", "k\u00f6nnen", "zur", "unmittelbaren", "abwehr", "und", "luftverteidigung", "jagdflugzeuge", "einsetzen", "im", "kriegsfall", "auf", "befehl", "des", "luftwaffenf\u00fchrungskommandos", "auch", "zus\u00e4tzlich", "flugabwehrraketen", "heimwehr", "die", "heimwehr", "d\u00e4n", "hjemmev\u00e6rnet", "besteht", "aus", "rund", "freiwilligen", "deren", "leitung", "in", "friedenszeiten", "in", "den", "h\u00e4nden", "des", "heimwehrkommandos", "liegt", "zu", "der", "truppe", "geh\u00f6rt", "die", "heeresheimwehr", "die", "in", "territorial", "abgegrenzten", "heimwehrkompanien", "organisiert", "ist", "die", "das", "gesamte", "land", "st\u00e4ndig", "\u00fcberwachen", "und", "im", "kriegsfall", "den", "truppen", "der", "milit\u00e4rregionen", "des", "heeres", "zugeordnet", "sind", "die", "marineheimwehr", "die", "die", "marine", "unterst\u00fctzt", "und", "schlie\u00dflich", "die", "luftwaffenheimwehr", "die", "die", "kontroll", "und", "fr\u00fchwarngruppe", "der", "luftwaffe", "durch", "\u00fcberwachung", "des", "luftraums", "in", "niedrigen", "h\u00f6hen", "bei", "bewachungsaufgaben", "unterst\u00fctzt", "au\u00dfenpolitik", "d\u00e4nemark", "trat", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "bei", "gem\u00e4\u00df", "der", "d\u00e4nischen", "verfassung", "muss", "jede", "\u00fcbertragung", "von", "souver\u00e4nit\u00e4tsrechten", "durch", "eine", "volksabstimmung", "entschieden", "werden", "demnach", "stimmte", "das", "d\u00e4nische", "volk", "bereits", "f\u00fcnfmal", "in", "eufragen", "ab", "wurde", "der", "euvertrag", "von", "maastricht", "im", "rahmen", "eines", "referendums", "abgelehnt", "ein", "zweiter", "anlauf", "brachte", "dann", "die", "zustimmung", "aufgrund", "von", "mehreren", "optouts", "in", "der", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "justiz", "und", "innenpolitik", "und", "der", "eub\u00fcrgerschaft", "die", "optouts", "werden", "seitdem", "immer", "wieder", "in", "frage", "gestellt", "weil", "sie", "einer", "weiteren", "integration", "in", "die", "eu", "entgegenstehen", "mit", "dem", "inkrafttreten", "des", "eureformvertrages", "werden", "sie", "sogar", "noch", "vergr\u00f6\u00dfert", "es", "ist", "vorgesehen", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "erneut", "referenden", "zu", "den", "einzelnen", "politikbereichen", "durchzuf\u00fchren", "das", "d\u00e4nische", "parlament", "hat", "im", "april", "f\u00fcr", "den", "eureformvertrag", "von", "lissabon", "gestimmt", "infrastruktur", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "d\u00e4nemark", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufsfeuerwehrleute", "und", "teilzeitfeuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4user", "in", "denen", "etwa", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "das", "d\u00e4nische", "nationale", "komitee", "der", "feuerwehr", "repr\u00e4sentiert", "die", "d\u00e4nische", "feuerwehr", "mit", "ihren", "feuerwehrangeh\u00f6rigen", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "stra\u00dfenverkehr", "d\u00e4nemark", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "stra\u00dfennetz", "von", "km", "inklusive", "km", "schnellstra\u00dfen", "wurde", "die", "storeb\u00e6ltbr\u00fccke", "eingeweiht", "und", "im", "sommer", "f\u00fcr", "den", "stra\u00dfenverkehr", "als", "geb\u00fchrenpflichtige", "autobahn", "die", "mautstelle", "befindet", "sich", "auf", "der", "seel\u00e4ndischen", "seite", "freigegeben", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurde", "mit", "der", "\u00f6resundverbindung", "die", "skandinavische", "halbinsel", "angeschlossen", "die", "europastra\u00dfe", "e", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "die", "br\u00fccke", "schienenverkehr", "das", "d\u00e4nische", "schienennetz", "war", "im", "jahr", "etwa", "km", "wovon", "km", "strecke", "von", "privatbahnen", "betrieben", "werden", "lang", "neben", "dem", "staatlichen", "eisenbahnunternehmen", "danske", "statsbaner", "werden", "speziell", "die", "nebenstrecken", "h\u00e4ufig", "von", "privatbahnen", "befahren", "wurde", "die", "\u00f6resundbr\u00fccke", "er\u00f6ffnet", "sie", "verbindet", "kopenhagen", "mit", "der", "s\u00fcdschwedischen", "stadt", "malm\u00f6", "es", "gibt", "eine", "bahnverbindung", "zwischen", "hamburg", "und", "kopenhagen", "j\u00fctlandlinie", "\u00fcber", "die", "lilleb\u00e6ltsbro", "\u00fcber", "den", "kleinen", "belt", "und", "\u00fcber", "die", "storeb\u00e6ltbr\u00fccke", "\u00fcber", "den", "gro\u00dfen", "belt", "die", "bisherige", "eisenbahnf\u00e4hre", "von", "puttgarden", "nach", "r\u00f8dby", "vogelfluglinie", "bef\u00f6rderte", "zuletzt", "am", "dezember", "passagierz\u00fcge", "der", "g\u00fcterverkehr", "war", "bereits", "zuvor", "aufgegeben", "worden", "im", "geplanten", "fehmarnbelttunnel", "sollen", "ab", "auch", "eisenbahnen", "fahren", "der", "d\u00e4nische", "schieneng\u00fcterverkehr", "hat", "einen", "anteil", "am", "modal", "split", "von", "etwas", "mehr", "als", "stra\u00dfenbahnbetriebe", "gab", "es", "in", "den", "drei", "st\u00e4dten", "kopenhagen", "von", "bis", "aarhus", "elektrischer", "stra\u00dfenbahnbetrieb", "von", "bis", "und", "odense", "f\u00fcr", "d\u00e4nemarks", "gro\u00dfst\u00e4dte", "ist", "der", "aufbau", "neuer", "stra\u00dfenbahnbetriebe", "als", "letbane", "leichtbahn", "in", "umsetzung", "bis", "wurde", "ein", "netz", "in", "aarhus", "aufgebaut", "folgte", "die", "odense", "letbane", "aktuell", "befindet", "sich", "die", "hovedstadens", "letbane", "im", "bau", "die", "vororte", "kopenhagens", "ringf\u00f6rmig", "miteinander", "anbinden", "wird", "flugverkehr", "d\u00e4nemark", "verf\u00fcgt", "mit", "den", "flugh\u00e4fen", "kopenhagenkastrup", "billund", "aalborg", "aarhus", "und", "esbjerg", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "internationale", "flugh\u00e4fen", "der", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "des", "landes", "ist", "der", "flughafen", "in", "kastrup", "bei", "kopenhagen", "der", "von", "mio", "flugreisenden", "genutzt", "wurde", "das", "meistgebuchte", "reiseziel", "war", "london", "vor", "oslo", "und", "stockholm", "das", "meistangeflogene", "ziel", "in", "deutschland", "war", "frankfurtmain", "mit", "passagieren", "platz", "verkehrsbestimmungen", "in", "d\u00e4nemark", "herrscht", "anschnallpflicht", "und", "auch", "bei", "tag", "muss", "mit", "abblendlicht", "gefahren", "werden", "telefongespr\u00e4che", "sind", "w\u00e4hrend", "der", "fahrt", "nur", "mit", "freisprechanlage", "gestattet", "es", "gilt", "die", "vorfahrtsregel", "rechts", "vor", "links", "jedoch", "bedeuten", "kleine", "wei\u00dfe", "dreiecke", "auf", "der", "fahrbahn", "an", "kreuzungen", "vorfahrt", "gew\u00e4hren!", "die", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "betr\u00e4gt", "innerorts", "kmh", "au\u00dferorts", "und", "auf", "schnellstra\u00dfen", "kmh", "und", "auf", "autobahnen", "kmh", "f\u00fcr", "gespanne", "und", "wohnmobile", "\u00fcber", "t", "gilt", "eine", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "von", "kmh", "auf", "autobahnen", "kmh", "die", "h\u00f6chstzul\u00e4ssige", "blutalkoholkonzentration", "promillegrenze", "liegt", "bei", "der", "stra\u00dfenverkehr", "des", "landes", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "sichersten", "der", "welt", "kamen", "in", "d\u00e4nemark", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "wirtschaft", "allgemein", "d\u00e4nemark", "wird", "von", "reformern", "gerne", "als", "beispiel", "f\u00fcr", "einen", "deregulierten", "arbeitsmarkt", "angef\u00fchrt", "weil", "das", "land", "\u00fcber", "keinen", "mit", "der", "deutschen", "regelung", "vergleichbaren", "k\u00fcndigungsschutz", "verf\u00fcgt", "allerdings", "liegt", "der", "anteil", "der", "\u00f6ffentlich", "besch\u00e4ftigten", "mit", "ca", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "ca", "etwa", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "in", "deutschland", "umgerechnet", "nach", "vollzeitbesch\u00e4ftigung", "steigt", "dieser", "\u00f6ffentliche", "anteil", "auf", "\u00fcber", "von", "insgesamt", "\u00fcber", "millionen", "vollzeitbesch\u00e4ftigten", "unter", "dem", "motto", "flexicurity", "werden", "liberale", "besch\u00e4ftigungsregelungen", "hohe", "soziale", "absicherung", "und", "eine", "aktive", "arbeitsmarktpolitik", "miteinander", "kombiniert", "arbeitslose", "erhalten", "eine", "wesentlich", "h\u00f6here", "arbeitslosenunterst\u00fctzung", "als", "in", "deutschland", "wenn", "sie", "in", "die", "kasse", "f\u00fcr", "arbeitslose", "akasse", "einbezahlt", "haben", "und", "berechtigt", "sind", "arbeitslosenbez\u00fcge", "zu", "erhalten", "so", "verlieren", "personen", "die", "sich", "l\u00e4nger", "als", "ein", "jahr", "der", "letzten", "jahre", "vor", "antrag", "auf", "arbeitslosengeld", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "aufgehalten", "haben", "ihr", "recht", "auf", "arbeitslosengeld", "unabh\u00e4ngig", "davon", "ob", "sie", "in", "die", "arbeitslosenkasse", "einbezahlt", "haben", "oder", "nicht", "personen", "die", "anrecht", "auf", "arbeitslosengeld", "haben", "werden", "umfassend", "f\u00fcr", "neue", "stellen", "qualifiziert", "der", "gewerkschaftliche", "organisationsgrad", "ist", "extrem", "hoch", "im", "jahr", "tarifverhandlungen", "finden", "zentralisiert", "zwischen", "arbeitgebern", "und", "gewerkschaften", "statt", "zwar", "besitzt", "d\u00e4nemark", "keinen", "gesetzlich", "festgelegten", "mindestlohn", "aber", "mindestentgelte", "werden", "in", "der", "regel", "durch", "tarifvertr\u00e4ge", "normiert", "und", "von", "den", "betrieben", "eingehalten", "die", "gewerkschaften", "haben", "das", "recht", "zum", "boykott", "gegen", "arbeitgeber", "aufzurufen", "die", "sich", "nicht", "an", "die", "tarifregelungen", "halten", "obwohl", "das", "d\u00e4nische", "system", "den", "arbeitgebern", "hohe", "zugest\u00e4ndnisse", "abverlangt", "wird", "es", "im", "allgemeinen", "von", "allen", "beteiligten", "akzeptiert", "weil", "es", "sich", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "als", "sehr", "erfolgreich", "erwiesen", "hat", "in", "internationalen", "vergleichen", "schneidet", "d\u00e4nemark", "zumeist", "sehr", "gut", "ab", "die", "besch\u00e4ftigungsquote", "auch", "bei", "\u00e4lteren", "arbeitnehmern", "ist", "die", "h\u00f6chste", "in", "der", "eu", "trotz", "der", "extrem", "hohen", "steuer", "und", "abgabenquote", "der", "mehrwertsteuersatz", "betr\u00e4gt", "dies", "gilt", "ebenfalls", "f\u00fcr", "b\u00fccher", "und", "lebensmittel", "der", "spitzensteuersatz", "der", "einkommensteuer", "liegt", "bei", "gilt", "das", "land", "als", "sehr", "flexibel", "und", "wettbewerbsf\u00e4hig", "der", "lebensstandard", "der", "d\u00e4nen", "ist", "einer", "der", "h\u00f6chsten", "in", "der", "welt", "die", "staatsverschuldung", "vergleichsweise", "niedrig", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreicht", "d\u00e4nemark", "einen", "index", "von", "eu", "mit", "haushalts\u00fcbersch\u00fcssen", "von", "und", "des", "bruttosozialprodukts", "war", "d\u00e4nemark", "in", "den", "jahren", "und", "spitzenreiter", "in", "der", "eu", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "d\u00e4nemark", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndernnach", "jahren", "des", "hohen", "wirtschaftswachstums", "befand", "sich", "auch", "die", "d\u00e4nische", "wirtschaft", "infolge", "der", "globalen", "finanz", "und", "wirtschaftskrise", "in", "einer", "rezession", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "schrumpfte", "im", "jahr", "um", "prozent", "und", "erneut", "um", "prozent", "im", "zeitraum", "bis", "stieg", "das", "bip", "wieder", "leicht", "an", "im", "jahr", "wuchs", "die", "d\u00e4nische", "wirtschaft", "um", "prozent", "arbeitslosigkeit", "im", "quartal", "lag", "die", "arbeitslosenquote", "bei", "durchschnittlich", "das", "war", "ein", "minimaler", "r\u00fcckgang", "von", "im", "vergleich", "zum", "quartal", "aber", "ein", "klarer", "r\u00fcckgang", "von", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahreszeitraum", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "lag", "deutlich", "\u00fcber", "diesem", "niveau", "mit", "im", "quartal", "bzw", "im", "entsprechenden", "quartal", "im", "verlauf", "der", "finanzkrise", "ab", "war", "die", "zahl", "der", "arbeitslosen", "angestiegen", "von", "einem", "europ\u00e4ischen", "spitzenwert", "mit", "nur", "arbeitslosen", "stieg", "die", "quote", "auf", "seitdem", "hat", "sich", "die", "besch\u00e4ftigungssituation", "kontinuierlich", "verbessert", "bis", "juni", "sank", "sie", "auf", "industrie", "und", "dienstleistung", "d\u00e4nemark", "ist", "ein", "hochindustrialisiertes", "land", "mehr", "als", "drei", "viertel", "seiner", "exporte", "sind", "industrieg\u00fcter", "oder", "maschinen", "die", "industrie", "und", "auch", "die", "meisten", "dienstleistungsfirmen", "konzentrieren", "sich", "vor", "allem", "im", "gro\u00dfraum", "kopenhagen", "wohingegen", "j\u00fctland", "relativ", "wenig", "industrialisiert", "ist", "die", "industrie", "des", "landes", "trug", "etwa", "zum", "bip", "bei", "und", "besch\u00e4ftigte", "ungef\u00e4hr", "aller", "arbeitnehmer", "der", "dienstleistungssektor", "trug", "etwa", "zum", "bip", "beitr\u00e4gt", "besch\u00e4ftigte", "etwa", "der", "arbeitnehmerdie", "gemessen", "an", "ihrem", "umsatz", "wichtigsten", "zweige", "des", "produzierenden", "gewerbes", "in", "d\u00e4nemark", "sind", "die", "lebensmittel", "und", "die", "metallverarbeitende", "industrie", "sowie", "das", "druck", "und", "verlagswesen", "der", "maschinenbau", "und", "die", "produktion", "von", "elektronikartikeln", "und", "dieselmotoren", "vor", "allem", "f\u00fcr", "schiffe", "und", "f\u00fcr", "lokomotiven", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "sind", "d\u00e4nische", "m\u00f6bel", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "gefragt", "von", "bedeutung", "sind", "auch", "werften", "das", "brauwesen", "die", "textil", "und", "bekleidungsindustrie", "sowie", "die", "produktion", "von", "zement", "chemischen", "erzeugnissen", "arzneimitteln", "keramik", "porzellan", "kamin\u00f6fen", "fahrr\u00e4dern", "und", "papier", "bis", "wurde", "bei", "s\u00f8by", "in", "der", "gemeinde", "herning", "braunkohle", "gef\u00f6rdert", "waren", "es", "mill", "tonnen", "landwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "in", "d\u00e4nemark", "ist", "eine", "hochmechanisierte", "branche", "sie", "tr\u00e4gt", "ungef\u00e4hr", "zum", "bip", "bei", "und", "besch\u00e4ftigt", "ungef\u00e4hr", "aller", "arbeitnehmermehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "landesfl\u00e4che", "gr\u00f6nland", "und", "f\u00e4r\u00f6er", "nicht", "eingeschlossen", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "von", "natur", "aus", "sind", "die", "b\u00f6den", "relativ", "n\u00e4hrstoffarm", "dies", "wird", "durch", "intensive", "d\u00fcngung", "ausgeglichen", "die", "d\u00e4nische", "regierung", "f\u00f6rdert", "kleine", "landwirtschaftliche", "betriebe", "der", "zusammenschluss", "kleiner", "betriebe", "zu", "gro\u00dfen", "g\u00fctern", "wird", "gesetzlich", "erschwert", "rund", "prozent", "der", "d\u00e4nischen", "bauernh\u00f6fe", "sind", "familienbetriebe", "mit", "weniger", "als", "hektar", "auf", "prozent", "der", "anbaufl\u00e4che", "von", "circa", "millionen", "hektar", "wird", "getreide", "angebaut", "das", "spektrum", "umfasst", "gerste", "hafer", "weizen", "und", "roggen", "die", "restliche", "fl\u00e4che", "wird", "mit", "futterpflanzen", "flachs", "hanf", "hopfen", "und", "tabak", "bepflanzt", "\u00fcber", "prozent", "der", "gesamtfl\u00e4che", "werden", "als", "ackerland", "genutzt", "die", "\u00fcberwiegend", "exportorientierte", "fleisch", "und", "milchwirtschaft", "spielt", "eine", "bedeutende", "rolle", "d\u00e4nemark", "ist", "weltweit", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "produzenten", "von", "schweinefleischprodukten", "der", "viehbestand", "umfasst", "vor", "allem", "schweine", "rinder", "und", "pferde", "eine", "besonderheit", "der", "d\u00e4nischen", "landwirtschaft", "ist", "der", "gro\u00dfe", "einfluss", "der", "landwirtschaftlichen", "genossenschaften", "sie", "dominieren", "die", "produktion", "von", "molkereierzeugnissen", "und", "schinken", "ein", "hoher", "prozentsatz", "der", "agrarerzeugnisse", "wird", "\u00fcber", "die", "genossenschaften", "vermarktet", "die", "meisten", "genossenschaften", "geh\u00f6ren", "nationalen", "verb\u00e4nden", "an", "die", "wiederum", "mitglieder", "im", "agrarausschuss", "sind", "dieses", "zentralorgan", "der", "genossenschaften", "verhandelt", "mit", "der", "regierung", "der", "industrie", "oder", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "handelspartnern", "erkl\u00e4rte", "die", "regierung", "alle", "w\u00e4lder", "die", "heute", "ungef\u00e4hr", "prozent", "der", "gesamtfl\u00e4che", "d\u00e4nemarks", "ausmachen", "zu", "naturschutzgebieten", "die", "gro\u00dfe", "fischereiflotte", "d\u00e4nemarks", "spielt", "in", "der", "wirtschaft", "des", "landes", "eine", "bedeutende", "rolle", "es", "handelt", "sich", "bei", "den", "gefangenen", "fischen", "gr\u00f6\u00dftenteils", "um", "meeresfische", "unter", "denen", "heringe", "lachse", "und", "dorsche", "die", "kommerziell", "bedeutendsten", "arten", "sind", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "der", "fanggr\u00fcnde", "befindet", "sich", "in", "der", "nordsee", "bei", "fisch", "werden", "hohe", "ausfuhr\u00fcbersch\u00fcsse", "erzielt", "seit", "august", "ist", "d\u00e4nemark", "von", "der", "eu", "auch", "als", "weinbaugebiet", "anerkannt", "seither", "darf", "d\u00e4nischer", "wein", "zu", "kommerziellen", "zwecken", "angebaut", "und", "verkauft", "werden", "energie", "allgemeinesd\u00e4nemark", "setzte", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "massiv", "auf", "erd\u00f6l", "als", "prim\u00e4renergielieferant", "anfang", "der", "er", "jahre", "war", "es", "fast", "vollst\u00e4ndig", "von", "erd\u00f6limporten", "abh\u00e4ngig", "infolge", "der", "\u00f6lkrise", "die", "d\u00e4nemark", "als", "weitgehend", "\u00f6labh\u00e4ngigen", "staat", "im", "besonderen", "traf", "gab", "es", "dort", "\u00fcberlegungen", "kernkraftwerke", "zu", "errichten", "um", "die", "energieversorgung", "zu", "diversifizieren", "nach", "langem", "politischem", "kampf", "seit", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "entschied", "sich", "das", "land", "mit", "einem", "parlamentsbeschluss", "endg\u00fcltig", "gegen", "die", "nutzung", "der", "kernenergie", "mittlerweile", "ist", "das", "land", "energieexporteur", "im", "jahre", "wurde", "aus", "\u00f6l", "und", "gasfeldern", "allesamt", "in", "der", "nordsee", "zusammen", "mio", "m\u00b3", "\u00f6l", "und", "mio", "m\u00b3", "in", "gas", "gef\u00f6rdert", "seit", "ist", "die", "f\u00f6rdermenge", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "d\u00e4nemark", "beteiligt", "sich", "neben", "kanada", "russland", "und", "norwegen", "auch", "sehr", "engagiert", "an", "dem", "aus", "sicht", "des", "umweltschutzes", "stark", "umstrittenem", "wettlauf", "um", "die", "bodensch\u00e4tze", "in", "der", "tiefsee", "unter", "der", "arktis", "energiewende", "d\u00e4nemark", "ist", "das", "pionierland", "der", "energiewende", "mit", "dem", "vorhaben", "bis", "die", "komplette", "energieversorgung", "strom", "w\u00e4rme", "und", "verkehr", "vollst\u00e4ndig", "auf", "erneuerbare", "energien", "umzustellen", "ist", "es", "zugleich", "das", "land", "mit", "der", "anspruchsvollsten", "zielsetzung", "erreicht", "werden", "soll", "dies", "durch", "den", "starken", "ausbau", "der", "windenergie", "sowie", "der", "elektrifizierung", "des", "w\u00e4rme", "und", "transportsektors", "hauptziel", "seit", "ist", "es", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "\u00f6limporten", "zu", "verringern", "sp\u00e4ter", "kamen", "als", "weitere", "ziele", "energieautarkie", "der", "ausstieg", "aus", "der", "nutzung", "fossiler", "energie", "und", "die", "reduktion", "der", "treibhausgasemissionen", "hinzu", "durch", "ma\u00dfnahmen", "wie", "energieeinsparungen", "effizienzsteigerungen", "und", "kraftw\u00e4rmekopplung", "gelang", "es", "d\u00e4nemark", "den", "prim\u00e4renergieeinsatz", "jahre", "lang", "bis", "ungef\u00e4hr", "konstant", "zu", "halten", "obwohl", "das", "bruttoinlandsprodukt", "in", "dieser", "zeit", "um", "mehr", "als", "wuchs", "zugleich", "wurden", "der", "prim\u00e4renergie", "durch", "erneuerbare", "energien", "ersetzt", "gleichzeitig", "sanken", "die", "kohlenstoffdioxidemissionen", "bei", "der", "stromproduktion", "die", "im", "jahr", "noch", "bei", "\u00fcber", "gkwh", "gelegen", "hatten", "bis", "auf", "gkwh", "etwa", "ein", "siebtel", "des", "ausgangswertes", "von", "besonderer", "bedeutung", "ist", "die", "windenergienutzung", "die", "in", "d\u00e4nemark", "als", "einem", "der", "ersten", "staaten", "weltweit", "bereits", "in", "den", "er", "jahren", "systematisch", "vorangetrieben", "wurde", "im", "jahr", "betrug", "der", "anteil", "der", "erneuerbaren", "energien", "des", "stromverbrauchs", "davon", "stammten", "prozentpunkte", "aus", "windenergie", "waren", "es", "deckte", "windstrom", "des", "d\u00e4nischen", "strombedarfes", "der", "h\u00f6chste", "wert", "weltweit", "die", "damalige", "d\u00e4nische", "regierung", "beschloss", "bis", "einen", "anteil", "der", "windenergie", "von", "in", "der", "stromerzeugung", "zu", "erreichen", "und", "zugleich", "die", "kohlendioxidemissionen", "um", "zu", "senken", "das", "d\u00e4nische", "parlament", "billigte", "den", "plan", "im", "m\u00e4rz", "mit", "gro\u00dfer", "mehrheit", "und", "lag", "der", "windanteil", "der", "stromerzeugung", "bei", "waren", "es", "das", "ziel", "wurde", "also", "trotz", "eines", "deutlichen", "aufbaus", "an", "windkraftleistung", "und", "noch", "nicht", "erreicht", "aber", "lag", "der", "windenergieanteil", "bei", "wobei", "ende", "in", "d\u00e4nemark", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "kumulierten", "nennleistung", "von", "mw", "installiert", "waren", "d\u00e4nemark", "strebt", "bis", "eine", "emissionsreduktion", "um", "prozent", "and\u00e4nemark", "belegt", "im", "jahr", "den", "platz", "im", "klimaschutzindex", "einer", "j\u00e4hrlichen", "analyse", "der", "klimaschutzbem\u00fchungen", "einzelner", "staaten", "bodensch\u00e4tze", "das", "land", "verf\u00fcgt", "nur", "\u00fcber", "wenige", "bodensch\u00e4tze", "im", "begrenzten", "umfang", "werden", "mineralische", "rohstoffe", "abgebaut", "vor", "allem", "kaolin", "und", "granit", "alle", "bodensch\u00e4tze", "sind", "im", "besitz", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "auf", "bornholm", "gibt", "es", "kaolinvorkommen", "die", "allerdings", "von", "minderer", "qualit\u00e4t", "sind", "und", "haupts\u00e4chlich", "zur", "produktion", "von", "tongeschirr", "sowie", "zur", "herstellung", "von", "ziegeln", "verwendet", "werden", "kommerziell", "genutzt", "werden", "auch", "die", "mineralien", "limonit", "kryolith", "kalk", "kreide", "und", "mergel", "auf", "j\u00fctland", "wurden", "gro\u00dfe", "salzvorkommen", "entdeckt", "seit", "den", "erjahren", "werden", "in", "der", "nordsee", "erd\u00f6l", "und", "erdgas", "gef\u00f6rdert", "w\u00e4hrung", "und", "bankwesen", "die", "w\u00e4hrung", "des", "landes", "ist", "die", "d\u00e4nische", "krone", "zu", "\u00f8re", "d\u00e4nemark", "ist", "teil", "des", "erm", "ii", "eines", "seit", "zwischen", "verschiedenen", "eul\u00e4ndern", "im", "rahmen", "des", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungssystems", "ii", "bestehenden", "wechselkursabkommens", "die", "d\u00e4nische", "nationalbank", "gegr\u00fcndet", "ist", "notenbank", "und", "finanzzentrum", "des", "landes", "ihre", "zentrale", "befindet", "sich", "in", "kopenhagen", "einige", "gro\u00dfe", "gesch\u00e4ftsbanken", "haben", "in", "ganz", "d\u00e4nemark", "zweigstellen", "daneben", "gibt", "es", "noch", "\u00fcber", "sparkassen", "seit", "den", "erjahren", "ist", "die", "zahl", "der", "banken", "aufgrund", "einer", "ganzen", "reihe", "von", "fusionen", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "vor", "allem", "anfang", "der", "erjahre", "fanden", "mehrere", "zusammenschl\u00fcsse", "statt", "sp\u00e4testens", "mit", "beginn", "der", "dritten", "stufe", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "ewwu", "im", "januar", "gab", "es", "in", "d\u00e4nemark", "eine", "heftige", "politische", "debatte", "darum", "ob", "das", "land", "der", "ewwu", "beitreten", "und", "den", "euro", "als", "einheitsw\u00e4hrung", "annehmen", "solle", "in", "einer", "volksabstimmung", "am", "september", "stimmten", "prozent", "der", "d\u00e4nischen", "bev\u00f6lkerung", "gegen", "den", "euro", "prozent", "waren", "f\u00fcr", "eine", "abschaffung", "der", "d\u00e4nischen", "krone", "mit", "diesem", "ergebnis", "wurde", "auch", "der", "beitritt", "zur", "ewwu", "abgelehnt", "eine", "neuerliche", "volksabstimmung", "\u00fcber", "die", "euroeinf\u00fchrung", "wurde", "im", "november", "angek\u00fcndigt", "fand", "aber", "nie", "stattdie", "d\u00e4nische", "krone", "hat", "eine", "feste", "wechselkurspolitik", "zu", "dem", "euro", "daher", "k\u00f6nnen", "euro", "gegen", "\u00b1", "kronen", "gewechselt", "werden", "in", "der", "praxis", "hat", "die", "d\u00e4nische", "nationalbank", "den", "wechselkurs", "auf", "einem", "niveau", "stabilisiert", "das", "sehr", "nah", "am", "zentralkurs", "ist", "verm\u00f6gen", "d\u00e4nemark", "stand", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "auf", "rang", "weltweit", "beim", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "der", "gesamtbesitz", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "dollar", "im", "durchschnitt", "und", "dollar", "im", "median", "in", "deutschland", "bzw", "dollar", "beim", "durchschnittlichen", "verm\u00f6gen", "je", "einwohner", "geh\u00f6rt", "d\u00e4nemark", "damit", "zu", "den", "top", "l\u00e4ndern", "weltweit", "insgesamt", "war", "des", "gesamten", "verm\u00f6gens", "der", "d\u00e4nen", "finanzielles", "verm\u00f6gen", "und", "nichtfinanzielles", "verm\u00f6gen", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "relativ", "hohe", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutet", "au\u00dfenhandel", "mitte", "der", "erjahre", "verdr\u00e4ngte", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "als", "wichtigsten", "handelspartner", "d\u00e4nemarks", "dennoch", "ist", "gro\u00dfbritannien", "immer", "noch", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "abnehmer", "d\u00e4nischer", "produkte", "auch", "schweden", "norwegen", "frankreich", "und", "die", "niederlande", "sind", "bedeutende", "handelspartner", "der", "handel", "mit", "den", "l\u00e4ndern", "in", "osteuropa", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "stark", "zugenommen", "insbesondere", "mit", "polen", "au\u00dferhalb", "europas", "sind", "die", "usa", "die", "volksrepublik", "china", "und", "japan", "die", "wichtigsten", "handelspartner", "die", "handelsbilanz", "ist", "positiv", "d", "h", "die", "ausfuhren", "\u00fcbersteigen", "die", "importe", "bis", "zu", "beginn", "der", "erjahre", "stellten", "fleisch", "und", "milchprodukte", "den", "gro\u00dfteil", "der", "exportg\u00fcter", "dar", "seither", "stiegen", "die", "exporte", "von", "industrieg\u00fctern", "stetig", "und", "haben", "seit", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "anteil", "am", "gesamtexportvolumen", "als", "die", "landwirtschaftlichen", "erzeugnisse", "im", "vordergrund", "stehen", "dabei", "chemische", "und", "pharmazeutische", "erzeugnisse", "sowie", "fahrzeuge", "die", "wichtigsten", "d\u00e4nischen", "importg\u00fcter", "sind", "maschinen", "rohmetalle", "metallwaren", "transportausr\u00fcstungen", "brenn", "und", "schmierstoffe", "tourismus", "der", "tourismus", "boomt", "in", "d\u00e4nemark", "seit", "jahren", "kamen", "mehr", "als", "zehn", "millionen", "besucher", "die", "meisten", "aus", "skandinavischen", "l\u00e4ndern", "wie", "norwegen", "und", "schweden", "sowie", "aus", "deutschland", "schwedische", "und", "norwegische", "touristen", "besuchen", "aufgrund", "der", "n\u00e4he", "h\u00e4ufig", "die", "hauptstadt", "kopenhagen", "au\u00dfer", "bei", "touristen", "aus", "skandinavien", "ist", "d\u00e4nemark", "auch", "bei", "deutschen", "touristen", "sehr", "beliebt", "rund", "eine", "million", "deutsche", "besuchten", "das", "land", "die", "einnahmen", "aus", "dem", "tourismus", "lagen", "im", "jahr", "bei", "milliarden", "usdollar", "kennzahlen", "siehe", "auch", "liste", "der", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "in", "d\u00e4nemark", "kultur", "d\u00e4nemark", "hat", "versucht", "sein", "kulturerbe", "in", "einem", "offiziellen", "d\u00e4nischen", "kulturkanon", "herausgegeben", "vom", "kulturministerium", "zu", "definieren", "einen", "weiteren", "versuch", "das", "kulturerbe", "des", "landes", "zu", "erfassen", "gab", "es", "mit", "der", "ins", "leben", "gerufenen", "website", "fort\u00e6llinger", "om", "danmark", "geschichten", "\u00fcber", "d\u00e4nemark", "feiertage", "die", "gesetzlichen", "feiertage", "des", "landes", "sind", "neujahr", "januar", "ostern", "gr\u00fcndonnerstag", "bis", "ostermontag", "der", "store", "bededag", "christi", "himmelfahrt", "pfingstmontag", "sowie", "weihnachten", "dezember", "der", "tag", "der", "d\u00e4nischen", "verfassung", "am", "juni", "ist", "dagegen", "kein", "gesetzlicher", "feiertag", "jedoch", "haben", "gesch\u00e4fte", "und", "\u00f6ffentliche", "geb\u00e4ude", "in", "der", "regel", "geschlosseneine", "d\u00e4nische", "besonderheit", "ist", "der", "store", "bededag", "anstatt", "im", "fr\u00fchling", "mit", "vielen", "feiertagen", "verschiedener", "heiliger", "zu", "gedenken", "begehen", "die", "d\u00e4nen", "am", "vierten", "freitag", "nach", "ostern", "den", "store", "bededag", "mit", "dem", "sie", "alle", "heiligen", "und", "geistlichen", "ehren", "dieser", "feiertag", "wurde", "im", "jahrhundert", "von", "graf", "johann", "friedrich", "von", "struensee", "eingef\u00fchrt", "k\u00fcche", "der", "bekannteste", "d\u00e4nische", "beitrag", "im", "kulinarischen", "bereich", "ist", "wahrscheinlich", "das", "sm\u00f8rrebr\u00f8d", "reichlich", "belegte", "vollkornbrotscheiben", "als", "kaltes", "mittagsgericht", "ebenfalls", "bekannt", "ist", "der", "hotdog", "der", "mit", "roten", "w\u00fcrstchen", "r\u00f8d", "p\u00f8lser", "kogt", "gekocht", "oder", "ristet", "gebraten", "gegessen", "wird", "garniert", "wird", "er", "mit", "s\u00fc\u00dfer", "remoulade", "r\u00f6stzwiebeln", "und", "s\u00fc\u00dfsauren", "gurkenscheiben", "remoulade", "wird", "nicht", "nur", "zu", "pommes", "frites", "gegessen", "sondern", "auch", "zu", "fisch", "salami", "oder", "fr\u00fchlingsrollen", "als", "nationalgericht", "gilt", "der", "klassische", "bei", "niedriger", "temperatur", "langsam", "im", "ofen", "gegarte", "schweinebraten", "mit", "schwarte", "fl\u00e6skesteg", "serviert", "mit", "kartoffeln", "und", "brauner", "so\u00dfe", "das", "d\u00e4nische", "labskaus", "skipperlabskovs", "wird", "typischerweise", "mit", "frischem", "schweinefleisch", "statt", "corned", "beef", "zubereitet", "zu", "weihnachten", "wird", "gern", "ein", "mandelmilchreis", "ris", "\u00e0", "lamande", "als", "nachspeise", "gereicht", "er", "besteht", "aus", "kaltem", "vanillemilchreis", "untergehobener", "schlagsahne", "und", "gehackten", "mandeln", "dazu", "kirschso\u00dfe", "eine", "im", "dessert", "versteckte", "geh\u00e4utete", "mandel", "beschert", "demjenigen", "ein", "kleines", "geschenk", "mandelgave", "in", "dessen", "portion", "sie", "sich", "anfindetbereits", "seit", "mehreren", "jahren", "zeichnet", "sich", "eine", "erneuerung", "der", "d\u00e4nischen", "kochkunst", "ab", "besonderes", "gewicht", "haben", "nun", "erzeugnisse", "aus", "\u00f6kologischer", "landwirtschaft", "und", "lokal", "erh\u00e4ltliche", "zutaten", "wie", "wild", "wachsende", "kr\u00e4uter", "erlangt", "restaurants", "versuchen", "regionale", "traditionen", "neu", "zu", "interpretieren", "und", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "vielfalt", "der", "rezepturen", "walten", "zu", "lassenbei", "den", "alkoholischen", "getr\u00e4nken", "haben", "bier", "und", "schnaps", "tradition", "in", "d\u00e4nemark", "neben", "den", "bekannten", "biermarken", "carlsberg", "tuborg", "faxe", "und", "albani", "entstanden", "zuletzt", "einige", "lokale", "mikrobrauereien", "eine", "d\u00e4nische", "besonderheit", "ist", "seit", "das", "weihnachtsbr\u00e4u", "julebryg", "mit", "h\u00f6herem", "alkoholgehalt", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "dem", "weihnachtsbier", "jule\u00f8l", "oder", "nisse\u00f8l", "einem", "dunklen", "s\u00fc\u00dfen", "leichtbier", "die", "bekanntesten", "aquavite", "und", "magenbitter", "aalborg", "akvavit", "gammel", "dansk", "werden", "seit", "april", "nur", "noch", "in", "norwegen", "hergestellt", "zu", "weihnachten", "geh\u00f6rt", "auch", "gl\u00f6gg", "die", "nordische", "variante", "des", "gl\u00fchweins", "angesto\u00dfen", "wird", "mit", "dem", "trinkspruch", "sk\u00e5l", "im", "unterschied", "zu", "den", "skandinavischen", "nachbarl\u00e4ndern", "ist", "der", "verkauf", "von", "alkohol", "nicht", "einem", "staatlichen", "monopol", "unterstellt", "sondern", "frei", "es", "gibt", "auch", "keine", "abendlichen", "verkaufsbeschr\u00e4nkungen", "wie", "sie", "f\u00fcr", "norwegische", "superm\u00e4rkte", "gelten", "hohe", "d\u00e4nische", "steuern", "auf", "alkoholische", "getr\u00e4nke", "machen", "diese", "im", "vergleich", "zu", "mitteleuropa", "sp\u00fcrbar", "teurer", "architektur", "die", "d\u00e4nische", "baukunst", "entwickelte", "sich", "im", "mittelalter", "nach", "franz\u00f6sischen", "und", "deutschen", "vorbildern", "wie", "die", "dombauten", "in", "ribe", "viborg", "\u00e5rhus", "ringsted", "roskilde", "und", "kalundborg", "belegen", "typische", "bauten", "der", "backsteingotik", "sind", "die", "im", "beziehungsweise", "jahrhundert", "entstandene", "st", "knudkirche", "in", "odense", "die", "peterskirche", "in", "n\u00e6stved", "oder", "st", "olaikirche", "in", "helsing\u00f8r", "unter", "den", "stadtkirchen", "\u00fcberwiegt", "der", "typ", "der", "hallenkirche", "viele", "wertvolle", "alt\u00e4re", "und", "bilder", "kamen", "aus", "den", "niederlanden", "und", "l\u00fcbeck", "durch", "die", "neuverteilung", "der", "kircheng\u00fcter", "nach", "der", "reformation", "entstanden", "zahlreiche", "teils", "befestigte", "herrensitze", "z", "b", "hesselagerg\u00e5rd", "bei", "gudme", "bedeutende", "zeugnisse", "der", "d\u00e4nischen", "baukunst", "zur", "zeit", "der", "renaissance", "entstanden", "w\u00e4hrend", "der", "regentschaft", "von", "k\u00f6nig", "friedrich", "ii", "und", "k\u00f6nig", "christian", "iv", "schloss", "kronborg", "in", "helsing\u00f8r", "schloss", "frederiksborg", "in", "hiller\u00f8d", "und", "die", "kopenhagener", "b\u00f6rse", "bemerkenswerte", "barockbauten", "sind", "schloss", "amalienborg", "seit", "residenz", "der", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nige", "schloss", "charlottenborg", "und", "schloss", "christiansborg", "einer", "der", "bedeutendsten", "architekten", "des", "klassizismus", "ist", "christian", "frederik", "hansen", "der", "in", "kopenhagen", "das", "gerichtsgeb\u00e4ude", "und", "die", "liebfrauenkirche", "erbaute", "historische", "bauten", "stammen", "von", "theophil", "edvard", "freiherr", "von", "hansen", "martin", "nyrop", "und", "michael", "gottlieb", "bindesb\u00f8ll", "wichtiger", "vertreter", "der", "d\u00e4nischen", "nationalromantik", "ist", "hack", "kampmann", "der", "u", "a", "das", "rathaus", "in", "kopenhagen", "und", "das", "theater", "in", "arhus", "entwarf", "herausragende", "repr\u00e4sentanten", "der", "d\u00e4nischen", "architektur", "im", "jahrhundert", "sind", "arne", "jacobsen", "der", "neben", "mehreren", "rath\u00e4usern", "und", "der", "nationalbank", "auch", "das", "sas", "royal", "hotel", "entwarf", "peder", "vilhelm", "jensen", "klint", "j\u00f8rn", "utzon", "der", "die", "ber\u00fchmte", "oper", "von", "sydney", "entwarf", "sich", "aber", "nicht", "an", "der", "realisation", "beteiligte", "erik", "m\u00f8ller", "und", "johan", "otto", "von", "spreckelsen", "design", "georg", "arthur", "jensen", "pr\u00e4gte", "durch", "seine", "silberschmiedearbeiten", "im", "funktionellen", "stil", "das", "industriedesign", "der", "skandinavischen", "l\u00e4nder", "ebenfalls", "ein", "gelernter", "silberschmied", "war", "kay", "bojesen", "ber\u00fchmt", "wurde", "er", "aber", "f\u00fcr", "sein", "holzspielzeug", "sein", "besteck", "und", "geschirr", "ein", "weiterer", "bekannter", "silberschmied", "war", "svend", "weihrauch", "der", "mit", "seinen", "klaren", "ornamentfreien", "silberschmiedearbeiten", "einer", "der", "herausragenden", "vertreter", "des", "funktionalismus", "war", "auch", "die", "lampen", "von", "poul", "henningsen", "und", "die", "m\u00f6bel", "von", "hans", "j\u00f8rgensen", "wegner", "poul", "kj\u00e6rholm", "kaare", "klint", "und", "arne", "jacobsen", "seine", "entw\u00fcrfe", "ei", "schwan", "und", "serie", "gelten", "als", "designklassiker", "fanden", "anerkennung", "die", "arbeiten", "von", "jacob", "jensen", "f\u00fcr", "den", "d\u00e4nischen", "unterhaltungselektronikkonzern", "bang", "&", "olufsen", "sind", "bekannt", "und", "wurden", "im", "museum", "of", "modern", "art", "mit", "einer", "sonderausstellung", "gew\u00fcrdigt", "medien", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "d\u00e4nemarks", "das", "internetdie", "gr\u00f6\u00dften", "fernsehsender", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "rundfunkanstalten", "danmarks", "radio", "und", "tv", "zu", "den", "auflagenst\u00e4rksten", "zeitungen", "z\u00e4hlen", "neben", "gratiszeitungen", "die", "jyllandsposten", "berlingske", "und", "politiken", "gro\u00dfe", "verlage", "wie", "gyldendal", "und", "berlingske", "media", "haben", "ihren", "sitz", "in", "kopenhagen", "medienfreiheit", "hat", "in", "d\u00e4nemark", "eine", "lange", "tradition", "der", "artikel", "der", "verfassung", "von", "garantierte", "bereits", "die", "presse", "und", "meinungsfreiheit", "und", "verbietet", "jede", "zensur", "reporter", "ohne", "grenzen", "f\u00fchrt", "d\u00e4nemark", "auf", "seiner", "rangliste", "der", "pressefreiheit", "auf", "platz", "staatliche", "beh\u00f6rden", "sind", "verpflichtet", "b\u00fcrgern", "und", "journalisten", "auskunft", "zu", "erteilen", "um", "die", "medienvielfalt", "zu", "sichern", "werden", "die", "meisten", "tageszeitungen", "und", "onlinemedien", "subventioniert", "d\u00e4nische", "literatur", "das", "h\u00e4ssliche", "entlein", "des", "kaisers", "neue", "kleider", "oder", "die", "prinzessin", "auf", "der", "erbse", "alle", "diese", "m\u00e4rchen", "wurden", "von", "hans", "christian", "andersen", "geschrieben", "der", "damit", "einen", "der", "bedeutendsten", "d\u00e4nischen", "beitr\u00e4ge", "zur", "weltliteratur", "gemacht", "hat", "im", "hafen", "von", "kopenhagen", "erinnert", "eine", "skulptur", "an", "den", "schriftsteller", "eine", "nixe", "die", "hauptfigur", "aus", "seinen", "m\u00e4rchen", "die", "kleine", "meerjungfrau", "weltbekannt", "ist", "auch", "der", "theologe", "philosoph", "und", "schriftsteller", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "einer", "der", "vorl\u00e4ufer", "des", "existentialismus", "zentral", "f\u00fcr", "sein", "werk", "das", "vom", "philosophischen", "roman", "bis", "zur", "theologischen", "streitschrift", "reicht", "sind", "die", "begriffe", "existenz", "und", "angst", "sowie", "die", "frage", "wie", "der", "mensch", "damit", "umzugehen", "vermag", "ebenfalls", "weltweit", "bekannt", "ist", "der", "dichter", "ludvig", "holberg", "geboren", "als", "norweger", "er", "schrieb", "vornehmlich", "kom\u00f6dien", "und", "einen", "satirischen", "roman", "zudem", "trat", "er", "als", "geschichtsschreiber", "hervor", "im", "erschienenen", "autobiographischen", "roman", "jenseits", "von", "afrika", "erz\u00e4hlt", "die", "schriftstellerin", "karen", "blixen", "in", "deutschland", "unter", "ihrem", "pseudonym", "tania", "blixen", "verlegt", "\u00fcber", "ihr", "leben", "als", "kaffeefarmerin", "in", "kenia", "wurde", "der", "roman", "mit", "meryl", "streep", "und", "robert", "redford", "in", "den", "hauptrollen", "verfilmt", "und", "gewann", "bei", "der", "oscarverleihung", "sieben", "academy", "awards", "d\u00e4nische", "literaturnobelpreistr\u00e4ger", "sind", "karl", "gjellerup", "und", "henrik", "pontoppidan", "die", "sich", "den", "preis", "teilten", "und", "johannes", "vilhelm", "jensen", "dessen", "roman", "kongens", "fald", "dt", "des", "k\u00f6nigs", "fall", "von", "bedeutenden", "d\u00e4nischen", "tageszeitungen", "zum", "d\u00e4nischen", "buch", "des", "jahrhunderts", "gew\u00e4hlt", "wurde", "ein", "weiterer", "wichtiger", "d\u00e4nischer", "schriftsteller", "ist", "herman", "bang", "der", "als", "sch\u00f6pfer", "des", "d\u00e4nischen", "impressionismus", "gilt", "\u00fcber", "teilweise", "zerrissene", "existenzen", "schreibt", "der", "zeitgen\u00f6ssische", "autor", "peter", "h\u00f8eg", "in", "seinen", "romanen", "sein", "internationaler", "bestseller", "fr\u00e4ulein", "smillas", "gesp\u00fcr", "f\u00fcr", "schnee", "wurde", "vom", "d\u00e4nischen", "regisseur", "und", "oscarpreistr\u00e4ger", "bille", "august", "mit", "julia", "ormond", "in", "der", "hauptrolle", "verfilmt", "musik", "die", "herausbildung", "d\u00e4nischer", "musik", "setzte", "unter", "dem", "einfluss", "deutscher", "italienischer", "und", "englischer", "musikkultur", "w\u00e4hrend", "der", "regentschaft", "von", "k\u00f6nig", "christian", "iv", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "und", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "ein", "ausl\u00e4ndische", "komponisten", "wie", "john", "dowland", "heinrich", "sch\u00fctz", "der", "l\u00e4ngere", "zeit", "k\u00f6niglicher", "oberkapellmeister", "in", "kopenhagen", "war", "oder", "dieterich", "buxtehude", "der", "mehrere", "jahre", "als", "organist", "in", "helsing\u00f6r", "verbrachte", "wirkten", "am", "d\u00e4nischen", "hof", "und", "traten", "dort", "in", "kontakt", "mit", "d\u00e4nischen", "komponisten", "erste", "markante", "beitr\u00e4ge", "zur", "d\u00e4nischen", "musik", "stammen", "allesamt", "von", "in", "deutschland", "geborenen", "komponisten", "friedrich", "ludwig", "\u00e6milius", "kunzen", "mit", "seiner", "oper", "holger", "danske", "christoph", "ernst", "friedrich", "weyse", "mit", "seiner", "oper", "ludams", "hule", "und", "friedrich", "kuhlau", "der", "zu", "dem", "auch", "heute", "noch", "popul\u00e4ren", "st\u00fcck", "elverh\u00f8y", "die", "musik", "schrieb", "d\u00e4nische", "vertreter", "der", "romantik", "sind", "niels", "wilhelm", "gade", "johann", "peter", "emilius", "hartmann", "und", "peter", "arnold", "heise", "im", "jahrhundert", "folgten", "carl", "nielsen", "der", "als", "bedeutendster", "komponist", "d\u00e4nemarks", "gilt", "und", "dessen", "sinfonien", "und", "opern", "sich", "auch", "im", "ausland", "im", "repertoire", "durchsetzen", "konnten", "poul", "schierbeck", "knud\u00e5ge", "riisager", "j\u00f8rgen", "bentzon", "finn", "h\u00f8ffding", "herman", "david", "koppel", "vagn", "holmboe", "und", "niels", "viggo", "bentzon", "weitere", "wichtige", "d\u00e4nische", "komponisten", "sind", "louis", "glass", "paul", "von", "klenau", "ludolf", "nielsen", "hakon", "b\u00f8rresen", "rued", "langgaard", "poul", "ruders", "und", "per", "n\u00f8rg\u00e5rd", "im", "bereich", "der", "popul\u00e4ren", "musik", "ist", "in", "deutschland", "vor", "allem", "gitte", "h\u00e6nning", "durch", "ihre", "schlager", "bekannt", "und", "die", "olsen", "brothers", "die", "gewinner", "des", "eurovision", "song", "contest", "ebenfalls", "bekannt", "ist", "die", "band", "aqua", "die", "im", "bereich", "eurodance", "anzusiedeln", "war", "und", "von", "bis", "bestand", "lars", "ulrich", "der", "schlagzeuger", "der", "band", "metallica", "stammt", "ebenfalls", "aus", "d\u00e4nemark", "weitere", "bekannte", "musiker", "und", "bands", "aus", "d\u00e4nemark", "sind", "aura", "dione", "agnes", "obel", "oh", "land", "lukas", "graham", "nielshenning", "\u00f8rsted", "pedersen", "carpark", "north", "saybia", "kashmir", "nephew", "medina", "outlandish", "dad", "pretty", "maids", "thulla", "poul", "krebs", "kim", "larsen", "tina", "dico", "tv", "sorten", "muld", "volbeat", "jakob", "sveistrup", "sort", "sol", "king", "diamond", "red", "warszawa", "natasha", "thomas", "laid", "back", "hanne", "boel", "anna", "david", "junior", "senior", "under", "byen", "raunchy", "the", "raveonettes", "und", "trentem\u00f8ller", "bekannte", "d\u00e4nische", "plattenfirmen", "sind", "cope", "records", "und", "kick", "music", "malerei", "und", "bildhauerei", "angeregt", "durch", "vorbilder", "aus", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "und", "den", "humanismus", "der", "goethezeit", "erhielt", "die", "beschauliche", "und", "selbstgen\u00fcgsame", "d\u00e4nische", "malerei", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "im", "sog", "goldenen", "zeitalter", "des", "klassizismus", "und", "biedermeier", "neue", "impulse", "durch", "k\u00fcnstler", "wie", "nicolai", "abildgaard", "jens", "juel", "und", "p", "c", "skovgaard", "diese", "maler", "widmeten", "sich", "vor", "allem", "der", "landschaftsmalerei", "christoffer", "wilhelm", "eckersberg", "der", "in", "paris", "bei", "jacqueslouis", "david", "studiert", "hatte", "und", "viele", "seiner", "sch\u00fcler", "wie", "christen", "k\u00f8bke", "traten", "als", "portr\u00e4tmaler", "hervor", "daneben", "lebte", "die", "genre", "und", "historienmalerei", "in", "den", "werken", "constantin", "hansens", "vilhelm", "marstrands", "j\u00f8rgen", "roeds", "und", "j\u00f8rgen", "sonnes", "fort", "wilhelm", "bendz", "vereinte", "die", "portr\u00e4t", "mit", "der", "genre", "und", "historienmalerei", "um", "entwickelte", "sich", "die", "freilichtmalerei", "in", "der", "k\u00fcnstlerkolonie", "skagen", "zu", "den", "von", "der", "schule", "von", "barbizon", "beeinflussten", "skagenmalern", "z\u00e4hlten", "michael", "ancher", "anna", "ancher", "die", "allerdings", "innenansichten", "bevorzugte", "viggo", "johansen", "peder", "severin", "kr\u00f8yer", "christian", "krohg", "carl", "locher", "theodor", "philipsen", "frits", "thaulow", "wilhelm", "von", "gegerfelt", "und", "holger", "drachmann", "w\u00e4hrend", "das", "erbe", "des", "goldenen", "zeitalters", "von", "dem", "realistischnaturalistischen", "genre", "und", "historienmaler", "kristian", "zahrtmann", "gepflegt", "wurde", "an", "der", "schwelle", "zur", "moderne", "stehen", "die", "romantischen", "landschaftsbilder", "von", "vilhelm", "kyhn", "neben", "der", "d\u00e4nischen", "nationalgalerie", "bietet", "die", "er\u00f6ffnete", "sammlung", "des", "tabakfabrikanten", "heinrich", "hirschsprung", "in", "kopenhagen", "den", "besten", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "die", "d\u00e4nische", "malerei", "von", "ca", "bis", "zu", "den", "d\u00e4nischen", "vertretern", "des", "symbolismus", "geh\u00f6rten", "der", "von", "whistler", "beeinflusste", "triste", "interieurs", "bevorzugende", "vilhelm", "hammersh\u00f8i", "ferner", "jens", "ferdinand", "villumsen", "dessen", "bilder", "durch", "kr\u00e4ftige", "farbigkeit", "gekennzeichnet", "sind", "und", "l", "a", "ring", "der", "mit", "seinen", "in", "subtilen", "farben", "gehaltenen", "sachgetreuen", "bildern", "von", "landarbeitern", "auch", "zum", "pionier", "des", "sozialen", "realismus", "in", "d\u00e4nemark", "wurde", "um", "entwickelte", "sich", "bornholm", "zu", "einem", "der", "k\u00fcnstlerischen", "zentren", "nordeuropas", "hier", "entstand", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "die", "bornholmer", "schule", "ein", "zusammenschluss", "befreundeter", "k\u00fcnstler", "dazu", "geh\u00f6rten", "der", "expressionist", "oluf", "h\u00f8st", "der", "seit", "sein", "haus", "\u00fcber", "mal", "unter", "verschiedenen", "wetterbedingungen", "und", "vor", "dem", "hintergrund", "wechselnder", "stimmungslagen", "malte", "sowie", "karl", "isakson", "und", "der", "in", "estland", "geborene", "olaf", "rude", "der", "von", "c\u00e9zanne", "und", "der", "klassischen", "moderne", "inspiriert", "war", "auch", "jais", "nielsen", "orientierte", "sich", "am", "kubismus", "und", "futurismus", "er", "gestaltete", "auch", "porzellanskulpturen", "und", "kirchenfenster", "die", "personendarstellungen", "vilhelm", "lundstr\u00f8ms", "eines", "fr\u00fchen", "vertreters", "des", "d\u00e4nischen", "modernismus", "sind", "durch", "klare", "farben", "und", "geometrische", "formen", "gekennzeichnet", "zeugen", "aber", "von", "einem", "gro\u00dfen", "psychologischen", "einf\u00fchlungsverm\u00f6gen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "dominierte", "auch", "in", "d\u00e4nemark", "der", "abstrakte", "expressionismus", "vertreten", "durch", "richard", "mortensen", "else", "alfelt", "ejler", "bille", "asger", "jorn", "der", "die", "gruppe", "cobra", "ins", "leben", "rief", "und", "per", "kirkeby", "der", "auch", "als", "bildhauer", "arbeitet", "zwei", "bekannte", "in", "d\u00e4nemark", "t\u00e4tige", "bildhauer", "waren", "bernt", "notke", "der", "den", "altar", "des", "doms", "zu", "\u00e5rhus", "schuf", "und", "claus", "berg", "der", "den", "altar", "der", "stknudkirche", "in", "odense", "schuf", "einer", "der", "bedeutendsten", "d\u00e4nischen", "bildhauer", "war", "bertel", "thorvaldsen", "er", "gilt", "neben", "dem", "italiener", "antonio", "canova", "als", "wichtigster", "bildhauer", "des", "klassizismus", "zur", "selben", "zeit", "arbeiteten", "hermann", "vilhelm", "bissen", "und", "jens", "adolf", "jerichau", "bekannte", "bildhauer", "des", "jahrhunderts", "waren", "robert", "jacobsen", "gunnar", "westmann", "und", "sonja", "ferlov", "mancoba", "deren", "plastiken", "von", "afrikanischen", "skulpturen", "beeinflusst", "sind", "film", "in", "der", "epoche", "des", "stummfilms", "war", "d\u00e4nemark", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "filmproduzent", "nach", "den", "usa", "deutschland", "und", "frankreich", "bemerkenswerte", "beitr\u00e4ge", "zur", "filmkunst", "boten", "die", "d\u00e4nische", "schauspielerin", "asta", "nielsen", "die", "anfang", "des", "jahrhunderts", "unter", "der", "regie", "von", "urban", "gad", "zu", "einem", "der", "ersten", "stars", "des", "stummfilms", "aufstieg", "mit", "filmen", "wie", "afgrunden", "auf", "dt", "abgr\u00fcnde", "auch", "der", "regisseur", "carl", "theodor", "dreyer", "setzte", "mit", "seinen", "\u00e4sthetisch", "anspruchsvollen", "arbeiten", "wie", "la", "passion", "de", "jeanne", "darc", "auf", "dt", "die", "passion", "der", "jungfrau", "von", "orleans", "oder", "vampyr", "der", "traum", "des", "allan", "gray", "ma\u00dfst\u00e4be", "international", "beliebt", "war", "auch", "das", "komikerduo", "pat", "&", "patachon", "das", "zwischen", "und", "etwa", "gemeinsame", "filme", "drehte", "die", "d\u00e4nische", "produktionsfirma", "nordisk", "film", "geh\u00f6rte", "in", "der", "zeit", "vor", "dem", "ersten", "weltkrieg", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "und", "produktivsten", "filmstudios", "der", "welt", "wenngleich", "die", "position", "des", "landes", "auf", "dem", "internationalen", "filmmarkt", "mit", "dem", "aufkommen", "des", "tonfilms", "zusammenbrach", "fanden", "anspruchsvolle", "produktionen", "weltweit", "beachtung", "in", "den", "erjahren", "sorgte", "lars", "von", "trier", "international", "f\u00fcr", "diskussionen", "durch", "sein", "gegen", "den", "kommerzfilm", "gerichtetes", "film\u00e4sthetisches", "programm", "dogma", "nachdem", "er", "sich", "bereits", "vorher", "durch", "ambitionierte", "filme", "ansehen", "verschafft", "hatte", "im", "rahmen", "dieses", "umstrittenen", "konzepts", "entstanden", "von", "triers", "idioterne", "auf", "dt", "die", "idioten", "und", "thomas", "vinterbergs", "festen", "auf", "dt", "das", "fest", "und", "lone", "scherfigs", "italiensk", "for", "begyndere", "auf", "dt", "italienisch", "f\u00fcr", "anf\u00e4nger", "weitere", "bekannte", "d\u00e4nische", "regisseure", "sind", "erik", "balling", "die", "olsenbande", "lasse", "spang", "olsen", "in", "china", "essen", "sie", "hunde", "anders", "thomas", "jensen", "adams", "\u00e4pfel", "d\u00e4nische", "delikatessen", "und", "susanne", "bier", "brothers", "zwischen", "br\u00fcdern", "nach", "der", "hochzeit", "ausl\u00e4ndische", "filme", "werden", "in", "d\u00e4nemark", "nicht", "synchronisiert", "sondern", "lediglich", "mit", "untertiteln", "versehen", "einzige", "ausnahme", "bilden", "kinderfilme", "weltkulturerbe", "in", "d\u00e4nemark", "liegen", "f\u00fcnf", "weltkulturerbest\u00e4tten", "der", "dom", "zu", "roskilde", "das", "schloss", "kronborg", "in", "helsing\u00f8r", "runensteine", "grabh\u00fcgel", "und", "kirche", "von", "jelling", "christiansfeld", "eine", "siedlung", "der", "herrnhuter", "br\u00fcdergemeine", "und", "die", "parforcejagdlandschaft", "nordseeland", "der", "dom", "zu", "roskilde", "ist", "der", "erste", "gotische", "dom", "skandinaviens", "aus", "backstein", "und", "heute", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "kirche", "im", "norden", "roskilde", "war", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "k\u00f6nigsresidenz", "und", "ist", "bis", "heute", "grablege", "der", "monarchen", "in", "der", "kirche", "liegen", "die", "gr\u00e4ber", "von", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nigen", "und", "k\u00f6niginnen", "darunter", "die", "bedeutenden", "margarethe", "i", "und", "christian", "iv", "seit", "ist", "die", "kirche", "weltkulturerbe", "schloss", "kronborg", "liegt", "in", "helsing\u00f8r", "am", "\u00f6resund", "das", "festungsgleiche", "schloss", "im", "stil", "der", "niederl\u00e4ndischen", "renaissance", "sicherte", "d\u00e4nemark", "f\u00fcr", "jahrhunderte", "die", "wichtigen", "einnahmen", "aus", "dem", "sundzoll", "william", "shakespeare", "verlieh", "dem", "ort", "weltruhm", "als", "schauplatz", "seiner", "trag\u00f6die", "hamlet", "seit", "ist", "schloss", "kronborg", "weltkulturerbe", "die", "runensteine", "von", "jelling", "sind", "zwei", "der", "wenigen", "steine", "die", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nigen", "gewidmet", "sind", "und", "ihre", "taten", "thematisieren", "sie", "entstanden", "mitte", "bis", "ende", "des", "jahrhunderts", "zusammen", "mit", "dem", "grabh\u00fcgel", "und", "der", "kirche", "von", "jelling", "werden", "sie", "von", "der", "unesco", "seit", "als", "teil", "des", "weltkulturerbes", "gef\u00fchrt", "sport", "in", "der", "d\u00e4nischen", "geschichte", "ist", "je", "nach", "tradition", "zwischen", "idr\u00e6t", "leibes\u00fcbungen", "aller", "art", "gymnastik", "und", "sport", "unterschieden", "worden", "d\u00e4nemarks", "gr\u00f6\u00dfter", "sportverband", "und", "dachverband", "von", "sportfachverb\u00e4nden", "ist", "heute", "danmarks", "idr\u00e6tsforbund", "mit", "mio", "mitgliedern", "ihm", "obliegen", "die", "reglementierung", "von", "d\u00e4nischen", "meisterschaften", "und", "die", "bestimmung", "zur", "teilnahme", "an", "olympischen", "spielen", "bis", "september", "konnte", "d\u00e4nemark", "bei", "olympischen", "spielen", "medaillen", "erringen", "und", "liegt", "damit", "auf", "dem", "platz", "des", "ewigen", "medaillenspiegels", "dabei", "errang", "das", "land", "gold", "silber", "und", "bronzemedaillen", "mit", "einer", "ausnahme", "wurden", "alle", "diese", "medaillen", "bei", "olympischen", "sommerspielen", "gewonnen", "die", "einzige", "medaille", "bei", "winterspielen", "war", "eine", "silbermedaille", "in", "nagano", "im", "curling", "fu\u00dfball", "die", "beliebteste", "sportart", "in", "d\u00e4nemark", "ist", "fu\u00dfball", "der", "unter", "dem", "dach", "der", "dansk", "boldspilunion", "stattfindet", "insgesamt", "hat", "die", "d\u00e4nische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "neunmal", "an", "fu\u00dfballeuropameisterschaften", "teilgenommen", "bei", "der", "zweiten", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "von", "bis", "wo", "sie", "auch", "ihren", "gr\u00f6\u00dften", "erfolg", "feiern", "konnte", "den", "gewinn", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "in", "schweden", "durch", "ein", "\u00fcber", "deutschland", "sowie", "bei", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "in", "polen", "und", "der", "ukraine", "und", "bei", "der", "europaweit", "ausgetragenen", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "wo", "das", "halbfinale", "erreicht", "werden", "konnte", "f\u00fcr", "eine", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "konnte", "sich", "die", "nationalmannschaft", "f\u00fcnfmal", "qualifizieren", "und", "zwar", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "mexiko", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "frankreich", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "s\u00fcdkorea", "und", "japan", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "s\u00fcdafrika", "und", "f\u00fcr", "die", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "russland", "gr\u00f6\u00dfter", "erfolg", "war", "hier", "das", "erreichen", "des", "viertelfinales", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "wo", "man", "gegen", "brasilien", "mit", "ausschied", "bei", "den", "anderen", "wmteilnahmen", "erreichte", "man", "mit", "ausnahme", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "s\u00fcdafrika", "jeweils", "das", "achtelfinale", "ein", "weiterer", "erfolg", "der", "d\u00e4nen", "war", "der", "gewinn", "des", "konf\u00f6derationenpokals", "bei", "olympischen", "spielen", "konnte", "man", "bislang", "vier", "medaillen", "erringen", "drei", "silbermedaillen", "und", "und", "eine", "bronzemedaille", "die", "d\u00e4nische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "der", "frauen", "konnte", "sich", "bei", "sieben", "frauenfu\u00dfballweltmeisterschaften", "viermal", "qualifizieren", "wobei", "das", "beste", "ergebnis", "die", "zweimalige", "teilnahme", "am", "viertelfinale", "war", "und", "bei", "neun", "frauenfu\u00dfballeuropameisterschaften", "konnte", "man", "sich", "achtmal", "qualifizieren", "und", "erreichte", "zweimal", "den", "dritten", "platz", "handballeine", "weitere", "beliebte", "sportart", "ist", "handball", "der", "seit", "vom", "dansk", "h\u00e5ndbold", "forbund", "organisiert", "wird", "die", "d\u00e4nische", "frauenhandballnationalmannschaft", "gilt", "als", "eine", "der", "st\u00e4rksten", "frauennationalmannschaften", "im", "handballsport", "sie", "konnten", "bislang", "eine", "weltmeisterschaft", "drei", "olympische", "goldmedaillen", "und", "und", "drei", "europameisterschaften", "gewinnen", "die", "d\u00e4nische", "m\u00e4nnerhandballnationalmannschaft", "geh\u00f6rt", "auch", "zur", "weltspitze", "im", "handball", "die", "d\u00e4nische", "herrenmannschaft", "erzielte", "drei", "erste", "pl\u00e4tze", "sowie", "drei", "zweite", "pl\u00e4tze", "bei", "weltmeisterschaften", "die", "olympische", "goldmedaille", "im", "jahr", "in", "rio", "de", "janeiro", "sowie", "einen", "ersten", "platz", "bei", "der", "europameisterschaft", "weitere", "sportartenim", "tennis", "stellt", "d\u00e4nemark", "mit", "caroline", "wozniacki", "die", "aktuelle", "weltranglistendritte", "des", "wtarankings", "stand", "dezember", "f\u00fcr", "ihr", "land", "erreichte", "sie", "bereits", "mit", "ihrem", "sehr", "jungen", "alter", "gro\u00dfe", "erfolge", "und", "gilt", "schon", "jetzt", "als", "beste", "und", "erfolgreichste", "d\u00e4nische", "tennisspielerin", "aller", "zeiten", "am", "oktober", "setzte", "sie", "sich", "als", "erste", "skandinavierin", "\u00fcberhaupt", "im", "alter", "von", "jahren", "an", "die", "spitzenposition", "der", "weltrangliste", "die", "sie", "nonstop", "mit", "einer", "nur", "einw\u00f6chigen", "unterbrechung", "durch", "kim", "clijsters", "wochen", "innehatte", "damit", "erreichte", "sie", "auch", "die", "seltenheit", "zwei", "aufeinanderfolgenden", "saisons", "als", "weltranglistenerste", "zu", "beenden", "auch", "wenn", "sie", "bis", "dato", "noch", "kein", "grandslamturnier", "gewinnen", "konnte", "so", "stand", "sie", "bereits", "zweimal", "im", "finale", "der", "us", "open", "und", "ist", "mit", "wtatiteln", "sowie", "itftiteln", "eine", "der", "erfolgreichsten", "aktiven", "tennisspielerinnen", "der", "welt", "im", "november", "gewann", "wozniacki", "das", "finale", "der", "wtaweltmeisterschaften", "in", "singapur", "und", "ende", "januar", "in", "melbourne", "mit", "den", "australian", "open", "ihren", "ersten", "und", "einzigen", "grand", "slam", "erfolg", "gegen", "die", "rum\u00e4nin", "simona", "halep", "nach", "den", "australian", "open", "beendete", "wozniacki", "ihre", "karriere", "nachdem", "sie", "bereits", "gesundheitliche", "probleme", "aufgrund", "rheumatoider", "arthritis", "im", "rechten", "handgelenk", "bis", "hoch", "zur", "schulter", "ziehend", "zu", "beklagen", "hatte", "wozniacki", "ist", "verheiratet", "und", "lebt", "mit", "ihrem", "ehemann", "dem", "basketballer", "david", "lee", "in", "den", "usa", "auch", "im", "badminton", "k\u00f6nnen", "d\u00e4nische", "sportler", "seit", "langem", "erfolge", "feiern", "einer", "der", "bekanntesten", "spieler", "des", "landes", "ist", "peter", "gade", "der", "von", "bis", "die", "weltrangliste", "anf\u00fchrte", "und", "jedes", "gro\u00dfe", "internationale", "turnier", "gewann", "weitere", "bekannte", "badmintonspieler", "und", "spielerinnen", "aus", "d\u00e4nemark", "sind", "jens", "eriksen", "morten", "frost", "pernille", "harder", "poulerik", "h\u00f8yer", "larsen", "martin", "lundgaard", "hansen", "camilla", "martin", "und", "mette", "schjoldager", "bei", "der", "tischtenniseuropameisterschaft", "im", "eigenen", "land", "gewann", "die", "herrenmannschaft", "die", "goldmedaille", "im", "motorsport", "waren", "bzw", "sind", "jan", "magnussen", "und", "dessen", "sohn", "kevin", "magnussen", "in", "der", "formel", "aktiv", "au\u00dferdem", "traten", "die", "tourenwagen", "und", "sportwagenrennfahrer", "tom", "kristensen", "und", "kurt", "thiim", "f\u00fcr", "d\u00e4nemark", "erfolgreich", "hervor", "im", "motorradsport", "holten", "die", "d\u00e4nischen", "speedwayfahrer", "ole", "olsen", "erik", "gundersen", "hans", "nielsen", "bahnsportler", "jan", "o", "pedersen", "und", "nicki", "pedersen", "bisher", "goldmedaillen", "bei", "der", "speedwayeinzelweltmeisterschaft", "olsen", "und", "gundersen", "gewannen", "auch", "jeweils", "die", "langbahnweltmeisterschaft", "special", "olympicsspecial", "olympics", "d\u00e4nemark", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "hamm", "betreut", "homosexualit\u00e4t", "homosexualit\u00e4t", "ist", "in", "d\u00e4nemark", "gesetzlich", "und", "gesellschaftlich", "weitgehend", "akzeptiert", "hat", "d\u00e4nemark", "als", "erstes", "land", "der", "welt", "zivilrechtliche", "partnerschaften", "f\u00fcr", "homosexuelle", "eingef\u00fchrt", "siehe", "auch", "literatur", "claudia", "knauer", "d\u00e4nemark", "ein", "l\u00e4nderportrait", "aktualisierte", "auflage", "christian", "link", "verlag", "berlin", "isbn", "liane", "schuh", "das", "d\u00e4nische", "sozialsystem", "in", "rv", "aktuell", "jg", "s", "weblinks", "l\u00e4nderprofil", "d\u00e4nemark", "des", "statistischen", "bundesamts", "pdf", "deutschlandfunkde", "das", "feature", "september", "jane", "tversted", "martin", "z\u00e4hringer", "das", "koloniale", "erbe", "d\u00e4nemarks", "in", "der", "karibik", "passagen", "der", "erinnerung", "tysklandumdkde", "k\u00f6niglich", "d\u00e4nische", "botschaft", "in", "berlin", "denmarkdk", "ministry", "of", "foreign", "affairs", "of", "denmark", "englisch", "kongehusetdk", "das", "d\u00e4nische", "k\u00f6nigshaus", "d\u00e4nisch", "englisch", "franz\u00f6sisch", "landesinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "d\u00e4nemark", "cia", "world", "factbook", "d\u00e4nemark", "englisch", "einzelnachweise"]