["d\u00fcsseldorf", "dsldf", "ist", "die", "landeshauptstadt", "nordrheinwestfalens", "und", "der", "beh\u00f6rdensitz", "des", "regierungsbezirks", "d\u00fcsseldorf", "die", "kreisfreie", "stadt", "am", "rhein", "ist", "mit", "einwohnern", "am", "dezember", "hinter", "k\u00f6ln", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "bundeslandes", "und", "die", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "in", "deutschland", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "gesamtfl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "und", "geh\u00f6rt", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "zu", "den", "am", "dichtesten", "besiedelten", "gemeinden", "deutschlands", "au\u00dferdem", "ist", "die", "stadt", "teil", "der", "metropolregion", "rheinruhr", "mit", "rund", "millionen", "einwohnern", "und", "der", "metropolregion", "rheinland", "mit", "millionen", "einwohnern", "die", "stadt", "liegt", "im", "kern", "des", "zentralen", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraumes", "geographie", "r\u00e4umliche", "lage", "das", "\u00fcberwiegend", "rechtsrheinisch", "gelegene", "d\u00fcsseldorf", "befindet", "sich", "im", "mittleren", "teil", "des", "niederrheinischen", "tieflands", "auf", "einer", "von", "zahlreichen", "rheinarmen", "durchzogenen", "niederterrassenfl\u00e4che", "lediglich", "die", "stadtteile", "oberkassel", "niederkassel", "heerdt", "und", "l\u00f6rick", "liegen", "am", "linken", "rheinufer", "die", "stadt", "grenzt", "s\u00fcdwestlich", "an", "das", "ruhrgebiet", "mit", "der", "stadt", "duisburg", "hat", "d\u00fcsseldorf", "im", "norden", "eine", "gemeinsame", "grenze", "d\u00fcsseldorf", "liegt", "im", "herzen", "der", "metropolregion", "rheinruhr", "sowie", "im", "\u00fcbergangsbereich", "zwischen", "dem", "niederrhein", "und", "dem", "bergischen", "land", "zu", "dem", "die", "stadt", "historisch", "betrachtet", "geh\u00f6rt", "der", "h\u00f6chstgelegene", "punkt", "im", "stadtgebiet", "der", "sandberg", "im", "stadtteil", "hubbelrath", "bereits", "teil", "der", "mettmanner", "l\u00f6\u00dfterrassen", "und", "damit", "des", "bergischsauerl\u00e4ndischen", "unterlandes", "misst", "m", "\u00fc", "nhn", "der", "niedrigste", "punkt", "die", "m\u00fcndung", "des", "schwarzbachs", "in", "den", "rhein", "bei", "wittlaer", "m", "\u00fc", "nhn", "klima", "d\u00fcsseldorf", "liegt", "im", "niederrheinischen", "tiefland", "und", "der", "k\u00f6lner", "bucht", "die", "reliefbedingte", "\u00f6ffnung", "in", "richtung", "nordsee", "pr\u00e4gt", "das", "klima", "ozeanisch", "\u00fcberwiegend", "westliche", "winde", "tragen", "atlantische", "luftmassen", "heran", "und", "sorgen", "f\u00fcr", "milde", "schneearme", "winter", "und", "feuchtwarme", "sommer", "im", "letzten", "j\u00e4hrigen", "klimamittel", "von", "bis", "betrug", "die", "jahresmitteltemperatur", "grad", "celsius", "der", "jahresniederschlag", "millimeter", "und", "die", "zahl", "der", "sonnenstunden", "das", "j\u00fcngere", "jahresmittel", "von", "bis", "weicht", "davon", "mit", "grad", "celsius", "nur", "millimeter", "aber", "zugleich", "sonnenstunden", "deutlich", "ab", "im", "winter", "f\u00e4llt", "die", "temperatur", "selten", "unter", "den", "gefrierpunkt", "aufkommende", "fr\u00f6ste", "bleiben", "meist", "bereich", "knapp", "unter", "grad", "celsius", "der", "deutsche", "wetterdienst", "dwd", "betreibt", "schon", "seit", "die", "station", "d\u00fcsseldorf", "flugh", "sie", "liegt", "derzeit", "am", "zaun", "des", "flughafens", "etwa", "meter", "n\u00f6rdlich", "der", "zweiten", "start", "und", "landebahn", "und", "meter", "s\u00fcdlich", "der", "b", "ndie", "niederl\u00e4ndische", "meteogrouptochter", "dtn", "betreibt", "seit", "bzw", "zwei", "neue", "stadteigene", "wetterstationen", "d\u00fcsseldorfcity", "in", "pempelfort", "und", "im", "botanischen", "garten", "der", "universit\u00e4t", "eine", "weitere", "wetterstation", "wird", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "messe", "d\u00fcsseldorf", "betrieben", "alle", "vier", "wetterstationen", "bilden", "ein", "messnetz", "mit", "dem", "die", "lokal", "sehr", "feinen", "unterschiede", "des", "tagesaktuellen", "wetters", "erfasst", "werden", "k\u00f6nnen", "so", "die", "stadtverwaltung", "luftqualit\u00e4t", "und", "umweltschutz", "die", "energieerzeugung", "die", "industrie", "sowie", "der", "verkehr", "sind", "die", "wichtigsten", "ursachen", "f\u00fcr", "die", "anthropogene", "d", "h", "vom", "menschen", "verursachte", "luftverschmutzung", "aufgrund", "der", "hohen", "luftbelastung", "stellt", "die", "bezirksregierung", "d\u00fcsseldorf", "luftreinhaltepl\u00e4ne", "auf", "der", "erste", "luftreinhalteplan", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "stadtgebiet", "der", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "trat", "am", "november", "in", "kraft", "er", "vereinte", "alle", "bis", "dahin", "erstellten", "pl\u00e4ne", "zu", "einem", "gesamtplan", "nach", "inkrafttreten", "des", "plans", "werden", "die", "ma\u00dfnahmen", "durch", "die", "zust\u00e4ndigen", "fachbeh\u00f6rden", "umgesetzt", "ziel", "ist", "durch", "diese", "luftreinhaltestrategie", "die", "einhaltung", "der", "gesetzlichen", "grenzwerte", "zum", "schutze", "der", "gesundheit", "der", "in", "d\u00fcsseldorf", "wohnenden", "und", "arbeitenden", "bev\u00f6lkerung", "schnellstm\u00f6glich", "zu", "erreichen", "im", "rahmen", "der", "bisherigen", "luftreinhalteplanung", "konnten", "f\u00fcr", "nahezu", "s\u00e4mtliche", "luftverunreinigende", "stoffe", "hier", "insbesondere", "f\u00fcr", "den", "zu", "beginn", "der", "erjahre", "noch", "kritischen", "feinstaub", "beachtliche", "erfolge", "erreicht", "und", "die", "grenzwerte", "eingehalten", "werden", "der", "seit", "f\u00fcr", "stickstoffdioxid", "no", "g\u00fcltige", "grenzwert", "von", "mikrogramm", "pro", "kubikmeter", "luft", "jahresmittelwert", "wird", "in", "d\u00fcsseldorf", "jedoch", "noch", "immer", "deutlich", "\u00fcberschritten", "an", "der", "messstelle", "corneliusstra\u00dfe", "lag", "der", "jahresmittelwert", "mit", "mikrogramm", "pro", "kubikmeter", "noch", "immer", "auf", "sehr", "hohem", "niveau", "der", "stickstoffdioxidbelastung", "seit", "geraumer", "zeit", "stehen", "neben", "den", "feinstaubpartikelfraktionen", "die", "sogenannten", "ultrafeinst\u00e4ube", "vor", "allem", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "flugh\u00e4fen", "zunehmend", "im", "fokus", "der", "betrachtungdas", "d\u00fcsseldorfer", "stickstoffdioxidbelastungsgebiet", "umweltzone", "umfasst", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "des", "stadtgebiets", "mit", "etwa", "einwohnern", "die", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "entsprechen", "insofern", "besteht", "handlungsbedarf", "zur", "weiteren", "verminderung", "der", "stickstoffdioxidbelastung", "im", "plangebiet", "stadtgebiet", "das", "stadtgebiet", "d\u00fcsseldorfs", "besteht", "aus", "zehn", "stadtbezirken", "die", "in", "stadtteile", "unterteilt", "sinddie", "stadtbezirke", "mit", "ihren", "zugeh\u00f6rigen", "stadtteilen", "im", "unterschied", "zu", "anderen", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "haben", "die", "stadtbezirke", "in", "d\u00fcsseldorf", "keine", "eigenen", "namen", "sondern", "sind", "von", "bis", "durchnummeriert", "die", "meisten", "einwohner", "hat", "der", "stadtbezirk", "mit", "gemeldeten", "personen", "mit", "hauptwohnsitz", "stand", "juli", "der", "stadtteil", "bilk", "ist", "mit", "einwohnern", "juli", "der", "einwohnerreichste", "stadtteil", "der", "stadt", "und", "liegt", "im", "stadtbezirk", "die", "geringste", "bev\u00f6lkerung", "hat", "dagegen", "der", "stadtbezirk", "mit", "bewohnern", "bei", "den", "stadtteilen", "weist", "der", "hafen", "mit", "einwohnern", "die", "kleinste", "einwohnerzahl", "auf", "juli", "die", "stadtbezirke", "und", "stadtteile", "sind", "im", "einzelnen", "stadtbezirk", "altstadt", "carlstadt", "derendorf", "golzheim", "pempelfort", "stadtmitte", "stadtbezirk", "d\u00fcsseltal", "flingernnord", "flingerns\u00fcd", "stadtbezirk", "bilk", "flehe", "friedrichstadt", "hafen", "hamm", "oberbilk", "unterbilk", "volmerswerth", "stadtbezirk", "heerdt", "l\u00f6rick", "niederkassel", "oberkassel", "stadtbezirk", "angermund", "kaiserswerth", "kalkum", "lohausen", "stockum", "wittlaer", "stadtbezirk", "lichtenbroich", "m\u00f6rsenbroich", "rath", "unterrath", "stadtbezirk", "gerresheim", "grafenberg", "hubbelrath", "knittkuhl", "ludenberg", "stadtbezirk", "eller", "lierenfeld", "unterbach", "vennhausen", "stadtbezirk", "benrath", "hassels", "himmelgeist", "holthausen", "itter", "reisholz", "urdenbach", "wersten", "stadtbezirk", "garath", "hellerhofweitere", "informationen", "zum", "thema", "befinden", "sich", "in", "der", "liste", "der", "stadtbezirke", "von", "d\u00fcsseldorf", "und", "der", "liste", "der", "stadtteile", "von", "d\u00fcsseldorf", "nachbarst\u00e4dte", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "grenzt", "im", "norden", "an", "die", "kreisfreie", "stadt", "duisburg", "und", "an", "die", "stadt", "ratingen", "im", "osten", "an", "die", "st\u00e4dte", "mettmann", "erkrath", "und", "hilden", "im", "s\u00fcden", "an", "die", "st\u00e4dte", "langenfeld", "rheinland", "und", "monheim", "am", "rhein", "alle", "kreis", "mettmann", "sowie", "im", "westen", "an", "die", "st\u00e4dte", "dormagen", "neuss", "und", "meerbusch", "alle", "rheinkreis", "neuss", "geschichte", "im", "jahr", "erhielt", "der", "ort", "an", "der", "m\u00fcndung", "des", "fl\u00fcsschens", "d\u00fcssel", "in", "den", "rhein", "das", "stadtrecht", "vom", "ende", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "beginn", "des", "jahrhunderts", "war", "die", "stadt", "regierungssitz", "von", "l\u00e4ndern", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "und", "des", "rheinbundes", "des", "herzogtums", "berg", "der", "herzogt\u00fcmer", "j\u00fclichberg", "und", "j\u00fclichkleveberg", "sowie", "des", "gro\u00dfherzogtums", "berg", "von", "bis", "auch", "residenz", "des", "pfalzgrafen", "und", "kurf\u00fcrsten", "johann", "wilhelm", "von", "der", "pfalz", "durch", "den", "bau", "einer", "kurf\u00fcrstlichen", "gem\u00e4ldegalerie", "mit", "einer", "international", "rezipierten", "kunstsammlung", "wurde", "eine", "bedeutende", "kunst", "und", "ausstellungstradition", "begr\u00fcndet", "seit", "preu\u00dfisch", "wurde", "die", "stadt", "sitz", "des", "regierungsbezirks", "d\u00fcsseldorf", "von", "bis", "war", "sie", "der", "parlamentssitz", "der", "rheinprovinz", "im", "kaiserreich", "entwickelte", "sich", "d\u00fcsseldorf", "im", "zuge", "der", "hochindustrialisierung", "in", "deutschland", "zum", "schreibtisch", "des", "ruhrgebiets", "und", "wurde", "mit", "dem", "\u00fcberschreiten", "der", "marke", "von", "einwohnern", "im", "jahr", "zur", "gro\u00dfstadt", "bei", "der", "gr\u00fcndung", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "im", "jahr", "wurde", "sie", "zu", "dessen", "landeshauptstadt", "bestimmt", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "zur", "fr\u00fchneuzeitlichen", "stadt", "die", "mittelalterliche", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "im", "jahrhundert", "zwar", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "fr\u00fchmittelalterlichen", "altsiedlungen", "gegr\u00fcndet", "ging", "aber", "als", "neugr\u00fcndung", "\u00e4hnlich", "wie", "beispielsweise", "auch", "in", "alpen", "oder", "kalkar", "nicht", "unmittelbar", "aus", "einer", "dieser", "altsiedlungen", "hervor", "die", "siedlung", "trug", "ihren", "namen", "nach", "dem", "kleinen", "fluss", "d\u00fcssel", "der", "s\u00fcdlich", "der", "stra\u00dfe", "altestadt", "in", "den", "rhein", "m\u00fcndet", "der", "name", "d\u00fcssel", "entstand", "wahrscheinlich", "aus", "dem", "germanischen", "begriff", "thusila", "und", "bedeutet", "die", "rauschende", "die", "landschaft", "in", "der", "d\u00fcsseldorf", "gegr\u00fcndet", "wurde", "war", "vor", "der", "entstehung", "der", "grafschaft", "berg", "eine", "urspr\u00fcnglich", "fr\u00e4nkische", "zu", "ripuarien", "geh\u00f6rende", "grafschaft", "in", "der", "neueren", "forschung", "duisburgkaiserswerther", "grafschaft", "genannt", "ein", "herrschaftsgebiet", "der", "ezzonen", "denen", "als", "pfalzgrafen", "eine", "hohe", "stellung", "im", "herzogtum", "lothringen", "niederlothringen", "zukam", "die", "erste", "schriftliche", "erw\u00e4hnung", "von", "dusseldorp", "in", "einer", "schreinskarte", "kann", "nicht", "sicher", "datiert", "werden", "und", "stammt", "fr\u00fchestens", "aus", "dem", "jahr", "am", "juni", "fand", "die", "schlacht", "von", "worringen", "statt", "in", "deren", "folge", "graf", "adolf", "v", "von", "berg", "d\u00fcsseldorf", "am", "august", "die", "stadtrechte", "verlieh", "nach", "wipperf\u00fcrth", "lennep", "und", "ratingen", "war", "dies", "die", "vierte", "stadtgr\u00fcndung", "im", "bergischen", "land", "und", "die", "dritte", "adolfs", "v", "die", "nur", "hektar", "gro\u00dfe", "stadt", "war", "bereits", "fr\u00fch", "ein", "mit", "einer", "stadtmauer", "und", "einem", "graben", "gesicherter", "ort", "der", "die", "westgrenze", "der", "grafschaft", "berg", "markierte", "wurde", "graf", "wilhelm", "von", "berg", "von", "dem", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nig", "wenzel", "in", "den", "reichsf\u00fcrstenstand", "erhoben", "noch", "im", "selben", "jahr", "beschloss", "der", "neue", "herzog", "zum", "ausdruck", "seiner", "reichspolitischen", "funktion", "und", "stellung", "die", "relativ", "abgelegene", "burg", "an", "der", "wupper", "als", "regierungssitz", "aufzugeben", "und", "das", "am", "rhein", "gelegene", "d\u00fcsseldorf", "zur", "neuen", "residenz", "zu", "entwickeln", "f\u00fcr", "die", "geplante", "bergische", "hauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "erstmals", "eine", "burg", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "die", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "zum", "d\u00fcsseldorfer", "residenzschloss", "ausgebaut", "wurde", "seit", "residierten", "der", "herzog", "und", "seine", "gemahlin", "anna", "dort", "zwischen", "und", "wurde", "die", "stadt", "erheblich", "erweitert", "der", "bau", "der", "backsteingotischen", "hallenkirche", "st", "lambertus", "und", "ihre", "reichhaltige", "ausstattung", "mit", "reliquien", "und", "pfr\u00fcnden", "datieren", "in", "dieser", "zeit", "durch", "die", "klever", "union", "vereinigten", "die", "herz\u00f6ge", "von", "j\u00fclichberg", "und", "klevemark", "ihre", "l\u00e4nder", "zur", "personalunion", "j\u00fclichkleveberg", "in", "den", "jahren", "bis", "war", "d\u00fcsseldorf", "die", "hauptstadt", "eines", "verbundes", "von", "territorialstaaten", "der", "neben", "j\u00fclichkleveberg", "auch", "das", "herzogtum", "geldern", "die", "grafschaften", "mark", "ravensberg", "und", "zutphen", "sowie", "die", "herrschaft", "ravenstein", "umfasste", "insbesondere", "unter", "wilhelm", "dem", "reichen", "wurde", "die", "region", "zu", "einem", "zentrum", "humanistischer", "wissenschaft", "und", "liberaler", "katholizit\u00e4t", "gegen\u00fcber", "juden", "setzte", "sich", "unter", "seiner", "herrschaft", "mit", "der", "polizeiverordnung", "von", "die", "die", "ausweisung", "aller", "juden", "verlangte", "allerdings", "eine", "antijudaische", "linie", "durch", "wurde", "bei", "der", "verm\u00e4hlung", "des", "erbprinzen", "johann", "wilhelm", "mit", "der", "markgr\u00e4fin", "jakobe", "von", "baden", "die", "wohl", "prunkvollste", "dokumentierte", "hochzeit", "des", "jahrhunderts", "ausgerichtet", "unter", "dem", "titel", "orpheus", "und", "amphion", "kam", "dabei", "zum", "ersten", "mal", "ein", "opernartiges", "theatralisches", "schauspiel", "mit", "gesang", "und", "musik", "zur", "auff\u00fchrung", "wilhelm", "der", "reiche", "sorgte", "f\u00fcr", "den", "wiederaufbau", "und", "ausbau", "des", "d\u00fcsseldorfer", "schlosses", "durch", "den", "renaissancebaumeister", "alessandro", "pasqualini", "nach", "dem", "aussterben", "des", "j\u00fclichbergischklevischen", "regentenstammes", "und", "w\u00e4hrend", "eines", "erbfolgestreits", "zwischen", "brandenburg", "und", "pfalzneuburg", "besetzte", "der", "spanische", "general", "ambrosio", "spinola", "als", "kaiserlicher", "kommissar", "die", "stadt", "bergische", "residenz", "und", "landeshauptstadt", "nach", "der", "beilegung", "des", "j\u00fclichklevischen", "erbfolgestreits", "geh\u00f6rte", "d\u00fcsseldorf", "mit", "dem", "herzogtum", "j\u00fclichberg", "zum", "damals", "zun\u00e4chst", "noch", "protestantischen", "haus", "pfalzneuburg", "einem", "zweig", "des", "adelsgeschlechtes", "der", "wittelsbacher", "in", "der", "ersten", "phase", "der", "pf\u00e4lzischen", "herrschaft", "kam", "es", "zu", "schweren", "auseinandersetzungen", "zwischen", "r\u00f6mischkatholischen", "lutherischen", "und", "reformierten", "beamten", "bei", "hof", "und", "in", "der", "stadt", "unter", "dem", "einfluss", "seiner", "frau", "magdalene", "von", "bayern", "konvertierte", "erbprinz", "wolfgang", "wilhelm", "zur", "r\u00f6mischkatholischen", "konfession", "wodurch", "er", "sich", "in", "den", "politischen", "auseinandersetzungen", "seiner", "zeit", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "katholischen", "liga", "sichern", "konnte", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "pfalzgrafen", "und", "herzogsw\u00fcrde", "im", "jahre", "f\u00fchrte", "die", "konversion", "wolfgang", "wilhelms", "in", "seinen", "territorien", "zu", "einer", "repression", "der", "protestantischen", "konfessionen", "und", "zu", "einer", "beg\u00fcnstigung", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "bei", "der", "nun", "einsetzenden", "gegenreformation", "hatten", "die", "bei", "hof", "verkehrenden", "jesuiten", "eine", "schl\u00fcsselrolle", "johann", "wilhelm", "von", "der", "pfalz", "von", "den", "niederfr\u00e4nkisch", "sprechenden", "d\u00fcsseldorfern", "jan", "wellem", "genannt", "schon", "als", "pf\u00e4lzischer", "erbprinz", "seit", "regent", "von", "j\u00fclichberg", "seit", "schlie\u00dflich", "kurf\u00fcrst", "von", "der", "pfalz", "sowie", "herzog", "von", "j\u00fclichberg", "hielt", "auch", "als", "souver\u00e4n", "an", "d\u00fcsseldorf", "als", "hauptresidenz", "fest", "zumal", "die", "fr\u00fchere", "kurf\u00fcrstliche", "hauptresidenz", "in", "heidelberg", "durch", "den", "pf\u00e4lzischen", "erbfolgekrieg", "zerst\u00f6rt", "worden", "war", "in", "der", "regierungszeit", "johann", "wilhelms", "erfuhr", "d\u00fcsseldorf", "durch", "die", "pr\u00e4senz", "des", "glanzvollen", "hofes", "eine", "beachtliche", "wirtschaftliche", "kulturelle", "und", "st\u00e4dtebauliche", "entwicklung", "die", "sich", "unter", "kurf\u00fcrst", "karl", "theodor", "von", "der", "pfalz", "fortsetzte", "der", "schl\u00f6sser", "sammlungen", "institute", "gr\u00fcndete", "und", "die", "carlstadt", "anlegen", "lie\u00df", "herausragend", "und", "ber\u00fchmt", "war", "die", "noch", "von", "johann", "wilhelm", "gegr\u00fcndete", "unter", "karl", "theodor", "ebenfalls", "gef\u00f6rderte", "gem\u00e4ldegalerie", "allerdings", "verlor", "d\u00fcsseldorf", "den", "status", "einer", "kurf\u00fcrstlichen", "hauptresidenz", "schon", "wieder", "an", "heidelberg", "ging", "diese", "funktion", "dann", "an", "mannheim", "und", "an", "m\u00fcnchen", "\u00fcber", "von", "wo", "aus", "karl", "theodor", "die", "territorien", "kurpfalzbayern", "und", "j\u00fclichberg", "regierte", "eine", "weitere", "kurze", "bl\u00fcte", "der", "stadt", "erfolgte", "unter", "dem", "kurf\u00fcrstlichen", "statthalter", "johann", "ludwig", "franz", "graf", "von", "goltstein", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "des", "j\u00fclichbergischen", "oberappellationsgerichtes", "seit", "weiter", "neuzeitlich", "befestigt", "wurde", "die", "stadt", "im", "siebenj\u00e4hrigen", "krieg", "von", "den", "franzosen", "besetzt", "und", "nach", "der", "schlacht", "bei", "krefeld", "von", "herzog", "ferdinand", "von", "braunschweig", "durch", "kapitulation", "eingenommen", "jedoch", "bald", "wieder", "verlassen", "im", "zuge", "der", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "revolution", "entfesselten", "koalitionskriege", "kapitulierte", "d\u00fcsseldorf", "im", "jahre", "der", "franz\u00f6sischen", "revolutionsarmee", "und", "blieb", "unter", "franz\u00f6sischer", "besetzung", "bis", "es", "im", "frieden", "von", "lun\u00e9ville", "an", "kurpfalzbayern", "zur\u00fcckgegeben", "wurdedie", "s\u00e4kularisation", "sorgte", "um", "f\u00fcr", "eine", "erhebliche", "besitzumschichtung", "zugunsten", "des", "landesherren", "und", "ver\u00e4nderte", "auch", "das", "erscheinungsbild", "der", "stadt", "erheblich", "die", "ordensgemeinschaften", "und", "verschiedene", "kl\u00f6stergeb\u00e4ude", "verschwanden", "vollst\u00e4ndig", "aus", "dem", "stadtbild", "wenige", "reste", "blieben", "bis", "heute", "erhalten", "innerhalb", "des", "heutigen", "stadtgebietes", "waren", "insgesamt", "geistliche", "institutionen", "betroffen", "etwa", "ein", "drittel", "aller", "kl\u00f6ster", "im", "herzogtum", "berg", "die", "stifte", "kaiserswerth", "d\u00fcsseldorf", "und", "gerresheim", "die", "mendikantenkl\u00f6ster", "der", "franziskaner", "d\u00fcsseldorf", "und", "kapuziner", "d\u00fcsseldorf", "kaiserswerth", "benrath", "die", "kreuzherrenkanonie", "die", "zisterzienserabtei", "d\u00fcsselthal", "die", "kl\u00f6ster", "katharinenberg", "gerresheim", "und", "rath", "sowie", "die", "ordensniederlassungen", "der", "coelestinerinnen", "der", "cellitinnen", "und", "der", "karmeliterinnen", "die", "einrichtungen", "der", "beiden", "schulorden", "jesuiten", "und", "ursulinen", "waren", "bereits", "jahrzehnte", "fr\u00fcher", "in", "weltliche", "kongregationen", "umgewandelt", "worden", "und", "\u00fcberstanden", "die", "s\u00e4kularisation", "dasselbe", "gilt", "f\u00fcr", "die", "cellitinnen", "und", "karmneliterinnen", "die", "sich", "der", "krankenpflege", "verschrieben", "hatten", "und", "aus", "deren", "institutionen", "das", "d\u00fcsseldorfer", "krankenhaus", "in", "der", "altstadt", "hervorging", "das", "coelestinerinnenkloster", "war", "bei", "der", "bombardierung", "d\u00fcsseldorfs", "ausgebrannt", "und", "die", "nonnen", "lebten", "an", "verschiedenen", "orten", "getrennt", "voneinander", "weshalb", "es", "schon", "als", "bereits", "aufgehoben", "galt", "ebenso", "wurde", "das", "kreusherrenkloster", "als", "k\u00fcnftiger", "standort", "der", "schulverwaltung", "bereits", "vor", "der", "offiziellen", "s\u00e4kularisation", "von", "aufgehoben", "und", "die", "nicht", "zum", "unterricht", "oder", "gottesdienst", "ben\u00f6tigten", "geistlichen", "in", "die", "kreuzherrenkanonie", "beyenburg", "versetzt", "das", "stift", "gerresheim", "wurde", "zun\u00e4chst", "zu", "einer", "versorgungseinrichtung", "f\u00fcr", "t\u00f6chter", "des", "h\u00f6heren", "beamtentums", "und", "der", "milit\u00e4rf\u00fchrung", "umgewandelt", "blieb", "daher", "zun\u00e4chst", "bestehen", "und", "wurde", "um", "den", "besitz", "des", "klosters", "saarn", "bereichert", "im", "gegensatz", "dazu", "durften", "die", "wenig", "beg\u00fcterten", "gemeinschaften", "der", "nonnen", "der", "kl\u00f6ster", "rath", "und", "katharinenberg", "in", "den", "geb\u00e4uden", "als", "private", "weltliche", "gemeinschaft", "noch", "zum", "teil", "\u00fcber", "jahrzehnte", "zusammenleben", "um", "zu", "verhindern", "dass", "sie", "wegen", "ihrer", "geringen", "pensionen", "zu", "bettlerinnen", "wurden", "in", "d\u00fcsseldorf", "kaiserwerth", "bestand", "bis", "eines", "von", "vier", "bergischen", "zentral", "und", "sammelkl\u00f6stern", "n\u00e4mlich", "das", "zentralkloster", "f\u00fcr", "die", "kapuziner", "hier", "konnten", "ordensmitglieder", "bis", "zu", "ihrem", "tod", "leben", "es", "herrschte", "einige", "fluktuation", "und", "einzelne", "geistliche", "auch", "ordensfremde", "wurden", "zur", "correction", "eingewiesen", "ab", "lebte", "auch", "der", "letzte", "abt", "von", "siegburg", "speyart", "zu", "woerden", "bis", "zu", "seinem", "tod", "bei", "den", "kapuzinern", "alternativ", "konnten", "die", "kleriker", "eine", "pensionierung", "w\u00e4hlen", "wobei", "die", "mendikanten", "mit", "reichstalern", "nicht", "genug", "zum", "leben", "erhielten", "und", "zus\u00e4tzliche", "eink\u00fcnfte", "etwa", "als", "lehrer", "und", "pfarrgeistliche", "generieren", "mussten", "die", "mitglieder", "der", "fundierten", "einrichtungen", "wurden", "zwar", "nicht", "gro\u00dfz\u00fcgig", "aber", "doch", "auf", "basis", "der", "jeweiligen", "klostereink\u00fcnfte", "um", "ein", "mehrfaches", "\u00fcppiger", "dotiert", "wobei", "einzelne", "frauenkl\u00f6ster", "zu", "wenig", "verm\u00f6gen", "f\u00fcr", "eine", "angemessene", "versorgung", "hatten", "daraufhin", "erfolgte", "die", "vertraglich", "bedingte", "schleifung", "der", "festungswerke", "doch", "bereits", "infolge", "eines", "gebietstausches", "der", "in", "dem", "vertrag", "von", "sch\u00f6nbrunn", "und", "im", "vertrag", "von", "br\u00fcnn", "zwischen", "kurpfalzbayern", "preu\u00dfen", "und", "frankreich", "festgelegt", "worden", "war", "gelangte", "die", "stadt", "ab", "wieder", "unter", "franz\u00f6sischen", "einfluss", "vor", "dem", "gebietstausch", "hatte", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "iv", "die", "weltber\u00fchmte", "gem\u00e4ldesammlung", "die", "ein", "staatlicher", "besitz", "des", "herzogtums", "j\u00fclichberg", "war", "abziehen", "lassen", "und", "widerrechtlich", "dem", "bayerischen", "kunstbesitz", "einverleibt", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "landeshauptstadt", "des", "gro\u00dfherzogtums", "berg", "das", "gro\u00dfherzogtum", "schied", "auf", "der", "grundlage", "der", "rheinbundakte", "als", "souver\u00e4ner", "mit", "frankreich", "alliierter", "staat", "aus", "dem", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "aus", "und", "bestand", "faktisch", "bis", "ende", "gro\u00dfherz\u00f6ge", "waren", "joachim", "murat", "bis", "sodann", "napoleon", "selbst", "schlie\u00dflich", "ab", "unter", "napoleons", "regentschaft", "sein", "minderj\u00e4hriger", "neffe", "napol\u00e9on", "louis", "bonaparte", "unter", "der", "neuen", "regierung", "hielten", "bedeutende", "soziale", "und", "administrative", "reformen", "einzug", "f\u00fchrte", "napoleon", "den", "bergischen", "code", "civil", "ein", "der", "unter", "anderem", "den", "von", "heinrich", "heine", "begr\u00fc\u00dften", "durchbruch", "in", "richtung", "einer", "gleichstellung", "der", "juden", "mit", "sich", "brachte", "anspruchsvolle", "ma\u00dfnahmen", "zur", "st\u00e4dtebaulichen", "erneuerung", "und", "versch\u00f6nerung", "d\u00fcsseldorfs", "wurden", "vollzogen", "insbesondere", "nach", "entw\u00fcrfen", "des", "landschaftsarchitekten", "maximilian", "friedrich", "weyhe", "so", "pflanzte", "man", "die", "neue", "allee", "die", "sp\u00e4tere", "k\u00f6nigsallee", "und", "bepflanzte", "den", "boulevard", "napol\u00e9on", "die", "sp\u00e4tere", "heinrichheineallee", "erstmals", "als", "elegante", "esplanaden", "der", "hofgarten", "erfuhr", "einen", "weiteren", "ausbau", "zu", "einem", "englischen", "landschaftsgarten", "gleichwohl", "war", "das", "gro\u00dfherzogtum", "f\u00fcr", "frankreich", "im", "rahmen", "seiner", "imperialistischen", "expansion", "letztlich", "nur", "als", "satelliten", "und", "pufferstaat", "sowie", "als", "ressource", "f\u00fcr", "finanzeinnahmen", "und", "truppenaushebungen", "von", "relevanz", "zudem", "geriet", "das", "gro\u00dfherzogtum", "zunehmend", "in", "eine", "schwere", "wirtschaftskrise", "weil", "die", "franz\u00f6sischen", "z\u00f6lle", "die", "im", "zuge", "der", "kontinentalsperre", "an", "seinen", "westlichen", "und", "n\u00f6rdlichen", "staatsgrenzen", "erhoben", "wurden", "es", "von", "wichtigen", "marktgebieten", "abschnitten", "die", "wende", "brachte", "die", "v\u00f6lkerschlacht", "bei", "leipzig", "in", "deren", "folge", "die", "franz\u00f6sischen", "truppen", "und", "spitzenbeamten", "das", "gro\u00dfherzogtum", "berg", "verlie\u00dfen", "quelle", "preu\u00dfische", "provinzstadt", "und", "industrialisierung", "das", "von", "den", "franzosen", "verlassene", "gro\u00dfherzogtum", "berg", "wurde", "ab", "ende", "von", "preu\u00dfischen", "truppen", "besetzt", "und", "von", "preu\u00dfischen", "beamten", "als", "generalgouvernement", "berg", "interimistisch", "verwaltet", "auf", "der", "grundlage", "der", "neuordnung", "europas", "die", "in", "den", "jahren", "bis", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "verhandelt", "worden", "war", "nahm", "der", "preu\u00dfische", "k\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "iii", "das", "territorium", "und", "dessen", "hauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "am", "april", "schlie\u00dflich", "in", "besitz", "rechtlich", "geh\u00f6rte", "es", "ab", "dem", "april", "zu", "preu\u00dfen", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "sitz", "des", "landkreises", "d\u00fcsseldorf", "d\u00fcsseldorf", "selbst", "war", "dabei", "aber", "zun\u00e4chst", "kreisfreie", "stadt", "doch", "schon", "wurde", "die", "stadt", "in", "den", "landkreis", "d\u00fcsseldorf", "eingegliedert", "am", "april", "nahm", "die", "bezirksregierung", "d\u00fcsseldorf", "ihre", "arbeit", "auf", "mit", "der", "schaffung", "der", "rheinprovinz", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "des", "landeshauptmanns", "und", "sitz", "des", "provinziallandtags", "durch", "die", "eingliederung", "in", "preu\u00dfen", "hatte", "d\u00fcsseldorf", "nach", "\u00fcber", "jahren", "den", "status", "einer", "landeshauptstadt", "und", "damit", "s\u00e4mtliche", "beh\u00f6rden", "der", "landesregierung", "verloren", "d\u00fcsseldorf", "war", "somit", "nur", "noch", "der", "mittelpunkt", "einer", "provinz", "und", "eine", "beamtenstadt", "nach", "schleifung", "der", "festungswerke", "von", "einem", "geschlossenen", "ring", "ausgedehnter", "parks", "umgeben", "dem", "sich", "eine", "erste", "stadterweiterung", "im", "klassizistischen", "stil", "anschloss", "nach", "zeitgen\u00f6ssischen", "beschreibungen", "bot", "die", "stadt", "in", "der", "zeit", "des", "biedermeier", "insgesamt", "ein", "vergleichsweise", "harmonisches", "stadtbild", "bemerkte", "doch", "etwa", "carl", "julius", "weber", "das", "heitere", "d\u00fcsseldorf", "gef\u00e4llt", "doppelt", "wenn", "man", "aus", "dem", "finsteren", "c\u00f6ln", "herkommt", "allerdings", "war", "die", "politische", "und", "administrative", "bedeutung", "der", "stadt", "aufgrund", "des", "verlustes", "von", "hauptstadtfunktionen", "nicht", "so", "hoch", "wie", "der", "rang", "des", "geistigen", "und", "k\u00fcnstlerischen", "lebens", "in", "jener", "zeit", "welcher", "ma\u00dfgeblich", "auf", "der", "neugr\u00fcndung", "der", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "und", "der", "aus", "ihr", "hervorgehenden", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "fu\u00dfte", "sowie", "ihr", "den", "ruf", "einer", "kunst", "und", "gartenstadt", "eintrug", "in", "der", "zeit", "des", "vorm\u00e4rz", "und", "der", "deutschen", "revolution", "waren", "die", "in", "der", "stadt", "vertretenen", "b\u00fcrgerlichen", "milieus", "mit", "den", "pers\u00f6nlichkeiten", "lorenz", "cantador", "ferdinand", "freiligrath", "ferdinand", "lassalle", "und", "hugo", "wesendonck", "ein", "brennpunkt", "der", "sich", "formierenden", "demokratischen", "und", "arbeiterbewegung", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "erfasste", "der", "durch", "die", "industrialisierung", "ausgel\u00f6ste", "gesellschaftliche", "und", "wirtschaftliche", "umbruch", "die", "kleine", "preu\u00dfische", "provinzstadt", "die", "abl\u00f6sung", "des", "k\u00f6lner", "stapelrechts", "durch", "die", "mainzer", "akte", "die", "dampfschifffahrt", "auf", "dem", "zunehmend", "regulierten", "rhein", "die", "einrichtung", "eines", "freihafens", "sowie", "die", "anlage", "der", "ersten", "westdeutschen", "eisenbahnstrecken", "schufen", "die", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "d\u00fcsseldorfs", "zur", "industriestadt", "die", "zwischen", "rotterdam", "und", "mannheim", "verkehrende", "dampfschiffahrtsgesellschaft", "f\u00fcr", "den", "nieder", "und", "mittelrhein", "wurde", "in", "d\u00fcsseldorf", "gegr\u00fcndet", "fand", "die", "erste", "gewerbeausstellung", "in", "der", "flinger", "stra\u00dfe", "statt", "neben", "der", "durchgef\u00fchrten", "provinzialgewerbeausstellung", "f\u00fcr", "rheinland", "und", "westphalen", "eine", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "sp\u00e4tere", "entwicklung", "zur", "messestadt", "ab", "siedelten", "sich", "die", "ersten", "stahlwerke", "unter", "anderem", "in", "oberbilk", "an", "es", "folgten", "zahlreiche", "weitere", "industriebetriebe", "wie", "beispielsweise", "die", "gerresheimer", "glash\u00fctte", "allerdings", "dominierte", "bis", "noch", "das", "textilgewerbe", "eine", "berufsfeuerwehr", "hat", "d\u00fcsseldorf", "seit", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "erneut", "kreisfrei", "um", "bestand", "es", "aus", "sechs", "stadtteilen", "der", "altstadt", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "d\u00fcsseldorf", "mit", "engen", "und", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "stra\u00dfen", "sowie", "den", "beiden", "m\u00fcndungen", "der", "n\u00f6rdlichen", "und", "der", "s\u00fcdlichen", "d\u00fcssel", "der", "carlstadt", "an", "der", "s\u00fcdseite", "der", "altstadt", "angelegt", "der", "in", "einiger", "entfernung", "liegenden", "neustadt", "die", "erbaut", "wurde", "der", "friedrichstadt", "am", "s\u00fcdostende", "der", "k\u00f6nigstadt", "und", "schlie\u00dflich", "pempelfort", "im", "norden", "und", "nordosten", "fand", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "gewerbeausstellung", "f\u00fcr", "rheinland", "westfalen", "und", "benachbarte", "bezirke", "statt", "die", "\u00fcber", "eine", "million", "besucher", "anzog", "und", "der", "stadt", "weitere", "wachstumsimpulse", "gab", "nach", "der", "volksz\u00e4hlung", "vom", "dezember", "lebten", "in", "der", "stadt", "auf", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "menschen", "die", "verkehrsg\u00fcnstig", "und", "wirtschaftsgeografisch", "zentral", "gelegene", "preu\u00dfische", "stadt", "die", "jahre", "zuvor", "aus", "politischer", "und", "wirtschaftlicher", "sicht", "nur", "wenig", "bedeutendes", "vorzuweisen", "hatte", "stand", "dank", "fortschreitender", "industrialisierung", "ausgebauter", "verkehrsinfrastrukturen", "rapidem", "bev\u00f6lkerungswachstums", "und", "des", "fortfalls", "von", "zollschranken", "der", "sich", "mit", "der", "verwirklichung", "des", "deutschen", "zollvereins", "ab", "ergeben", "hatte", "an", "der", "schwelle", "der", "entwicklung", "zu", "einer", "der", "bedeutenden", "gro\u00df", "und", "industriest\u00e4dte", "des", "gegr\u00fcndeten", "nationalstaats", "deutsches", "reich", "dessen", "bundesstaatlicher", "rahmen", "preu\u00dfen", "nunmehr", "als", "einen", "gliedstaat", "umfasste", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "auf", "mehr", "als", "das", "doppelte", "an", "einwohner", "aufstieg", "zur", "wirtschaftsmetropole", "und", "niedergang", "an", "der", "wende", "zum", "jahrhundert", "war", "d\u00fcsseldorf", "eine", "gesch\u00e4ftige", "und", "aufstrebende", "industriestadt", "nach", "der", "rheinufervorschiebung", "wurde", "eine", "gro\u00dfe", "gewerbe", "industrie", "und", "kunstausstellung", "mit", "\u00fcber", "ausstellern", "auf", "einem", "hektar", "gro\u00dfen", "gel\u00e4nde", "am", "rheinufer", "organisiert", "die", "weltweit", "beachtung", "fand", "eine", "gute", "finanzverfassung", "niedrige", "steuern", "und", "st\u00e4dtebauliche", "anreize", "zogen", "verm\u00f6gende", "leute", "und", "unternehmen", "aus", "dem", "ganzen", "reich", "an", "dank", "der", "konzentration", "von", "verwaltungen", "und", "unternehmensnahen", "dienstleistungen", "sowie", "dank", "der", "ansiedlung", "einer", "b\u00f6rse", "gro\u00dfer", "bankh\u00e4user", "und", "einer", "reihe", "wichtiger", "zusammenschl\u00fcsse", "der", "industrie", "etablierte", "sich", "die", "stadt", "schon", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "als", "schreibtisch", "des", "ruhrgebiets", "wurde", "ein", "zeppelinflugfeld", "auf", "der", "golzheimer", "heide", "eingerichtet", "im", "gleichen", "jahr", "erfolgten", "die", "ersten", "gro\u00dfen", "eingemeindungen", "seit", "dem", "mittelalter", "dadurch", "wuchs", "die", "stadt", "um", "km\u00b2", "und", "erreichte", "mit", "einem", "zuwachs", "von", "rund", "personen", "eine", "gesamteinwohnerzahl", "von", "ihren", "neuen", "zuschnitt", "nahm", "die", "stadt", "zum", "anlass", "im", "august", "eine", "internationale", "st\u00e4dtebauausstellung", "abzuhalten", "zu", "deren", "gelingen", "neben", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "auch", "chicago", "boston", "london", "z\u00fcrich", "kopenhagen", "stockholm", "und", "helsinki", "stadtplanerische", "exponate", "beitrugen", "in", "der", "folgenden", "st\u00e4dteausstellung", "d\u00fcsseldorf", "f\u00fcr", "rheinland", "westfalen", "und", "benachbarte", "gebiete", "wurden", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "die", "millionenstadt", "d\u00fcsseldorf", "vorgestellt", "der", "usamerikanische", "publizist", "und", "reformer", "frederic", "c", "howe", "pries", "d\u00fcsseldorfs", "stadtentwicklung", "als", "vorbildlich", "das", "wachstum", "der", "stadt", "schien", "den", "zeitgenossen", "unaufhaltsam", "zu", "sein", "der", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkrieges", "traf", "d\u00fcsseldorf", "vollkommen", "unvorbereitet", "am", "juli", "\u00fcbernahm", "das", "milit\u00e4r", "die", "exekutive", "und", "am", "folgenden", "tag", "wurde", "die", "allgemeine", "mobilmachung", "verk\u00fcndet", "schon", "bald", "ver\u00e4nderte", "sich", "das", "leben", "in", "der", "stadt", "merklich", "die", "d\u00fcsseldorfer", "industrie", "stellte", "auf", "kriegsproduktion", "um", "und", "wurde", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "waffenschmieden", "des", "reiches", "die", "stadt", "wandelte", "sich", "zu", "einem", "nachschubzentrum", "und", "lazarettstandort", "waren", "reservisten", "in", "d\u00fcsseldorf", "stationiert", "gab", "es", "rund", "lazarettbetten", "durch", "den", "wirtschaftlichen", "niedergang", "sank", "der", "hafenumschlag", "auf", "unter", "des", "vorkriegsniveaus", "die", "geburtenzahlen", "verringerten", "sich", "um", "prozent", "es", "herrschte", "mangel", "an", "lebensmitteln", "und", "kleidung", "die", "sterberaten", "stiegen", "massiv", "an", "\u00fcber", "soldaten", "kehrten", "nicht", "mehr", "zur\u00fcck", "im", "juni", "kam", "es", "wegen", "des", "hungers", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "zu", "protesten", "und", "zu", "pl\u00fcnderungen", "von", "l\u00e4den", "mehrfach", "wurde", "der", "belagerungszustand", "verk\u00fcndetam", "november", "trugen", "aus", "k\u00f6ln", "kommende", "matrosen", "die", "novemberrevolution", "in", "die", "stadt", "es", "bildete", "sich", "ein", "provisorischer", "arbeiter", "und", "soldatenrat", "der", "in", "zusammenarbeit", "mit", "der", "stadtverwaltung", "zun\u00e4chst", "die", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "aufrechterhalten", "konnte", "infolge", "des", "waffenstillstandes", "von", "compi\u00e8gne", "der", "beendigung", "des", "ersten", "weltkrieges", "besetzten", "am", "dezember", "belgische", "truppen", "die", "linksrheinischen", "stadtteile", "himmelgeist", "und", "das", "damals", "noch", "selbst\u00e4ndige", "benrath", "waren", "britisch", "besetzt", "der", "rest", "der", "stadt", "lag", "in", "der", "entmilitarisierten", "zone", "entsprechend", "artikel", "des", "versailler", "vertrages", "die", "soldaten", "schieden", "formell", "aus", "dem", "arbeiter", "und", "soldatenrat", "aus", "der", "arbeiterrat", "formierte", "sich", "neu", "vom", "bis", "zum", "januar", "\u00fcbernahm", "nach", "streiks", "besetzung", "von", "zeitungsredaktionen", "und", "einer", "massendemonstration", "gegen", "die", "regierung", "ebertscheidemann", "ein", "vollzugsrat", "des", "arbeiterrates", "aus", "mitgliedern", "des", "spartakusbundes", "und", "der", "uspd", "die", "macht", "ziel", "dieser", "gruppen", "war", "eine", "revolution", "nach", "russischem", "vorbild", "der", "hauptbahnhof", "das", "polizeipr\u00e4sidium", "und", "das", "fernsprechamt", "wurden", "besetzt", "aus", "dem", "gef\u00e4ngnis", "ulmer", "h\u00f6h", "wurden", "rund", "insassen", "befreit", "oberb\u00fcrgermeister", "oehler", "regierungspr\u00e4sident", "kruse", "und", "einige", "andere", "personen", "des", "\u00f6ffentlichen", "lebens", "konnten", "sich", "ins", "belgisch", "besetzte", "oberkassel", "retten", "andere", "angesehene", "b\u00fcrger", "wurden", "als", "geiseln", "genommen", "aus", "protest", "legten", "am", "januar", "die", "st\u00e4dtischen", "beamten", "die", "arbeit", "nieder", "ein", "vollzugsrat", "des", "arbeiterrates", "erkl\u00e4rte", "die", "einsetzung", "karl", "schmidtchens", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "es", "kam", "zu", "streiks", "und", "blutigen", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "mit", "zahlreichen", "toten", "und", "schwerverletzten", "in", "der", "grafadolfstra\u00dfe", "nach", "f\u00fcnf", "wochen", "am", "februar", "wurde", "die", "stadt", "vom", "freikorps", "lichtschlag", "erobert", "und", "der", "vollzugsrat", "abgesetzt", "dennoch", "kam", "es", "bis", "mitte", "april", "immer", "wieder", "zu", "bewaffneten", "auseinandersetzungen", "zwischen", "spartakisten", "und", "den", "reaktion\u00e4ren", "freikorpstruppen", "insbesondere", "w\u00e4hrend", "der", "generalstreiksbewegung", "an", "der", "ruhr", "vom", "bis", "zum", "april", "heftig", "umk\u00e4mpft", "war", "der", "stadtteil", "oberbilk", "der", "nur", "mit", "artillerieunterst\u00fctzung", "erobert", "werden", "konnte", "bis", "blieb", "d\u00fcsseldorf", "in", "weiten", "teilen", "dennoch", "eine", "rote", "von", "der", "arbeiterbewegung", "gepr\u00e4gte", "stadt", "in", "preu\u00dfen", "das", "durch", "den", "sturz", "der", "hohenzollernmonarchie", "als", "freistaat", "preu\u00dfen", "eine", "republik", "im", "deutschen", "reich", "geworden", "war", "am", "m\u00e4rz", "r\u00fcckten", "gegen", "mittag", "franz\u00f6sische", "und", "belgische", "truppen", "in", "d\u00fcsseldorf", "und", "anderen", "ruhrgebietsst\u00e4dten", "ein", "und", "besetzten", "sie", "hintergrund", "war", "die", "weigerung", "der", "reichsregierung", "reparationszahlungen", "aus", "dem", "versailler", "vertrag", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "goldmark", "anzuerkennen", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "begannen", "die", "franzosen", "von", "ihren", "br\u00fcckenk\u00f6pfen", "duisburg", "und", "d\u00fcsseldorf", "aus", "mit", "der", "besetzung", "des", "ruhrgebiets", "mit", "annahme", "des", "dawesplans", "am", "september", "durch", "die", "deutsche", "regierung", "endete", "die", "besetzung", "aus", "diesem", "anlass", "kam", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "nach", "d\u00fcsseldorf", "und", "hielt", "im", "rheinstadion", "vor", "rund", "zuh\u00f6rern", "eine", "patriotische", "rede", "fand", "mit", "der", "gesolei", "die", "mit", "millionen", "besuchern", "gr\u00f6\u00dfte", "messe", "der", "weimarer", "republik", "im", "und", "am", "daf\u00fcr", "konzipierten", "ehrenhof", "statt", "ging", "der", "landkreis", "d\u00fcsseldorf", "gr\u00f6\u00dftenteils", "im", "neuen", "landkreis", "d\u00fcsseldorfmettmann", "auf", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "wurde", "den", "st\u00e4dten", "duisburg", "und", "m\u00fclheim", "zugeschlagen", "d\u00fcsseldorfmettmann", "wurde", "bei", "der", "kreisreform", "in", "kreis", "mettmann", "umbenannt", "am", "april", "begann", "in", "d\u00fcsseldorf", "der", "strafprozess", "zu", "einem", "der", "spektakul\u00e4rsten", "kriminalf\u00e4lle", "der", "weimarer", "republik", "zu", "gericht", "sa\u00df", "der", "schon", "von", "bis", "und", "seit", "wieder", "in", "d\u00fcsseldorf", "wohnende", "serienm\u00f6rder", "peter", "k\u00fcrten", "den", "die", "boulevardpresse", "wegen", "seiner", "vorliebe", "f\u00fcr", "das", "blut", "seiner", "zahlreichen", "opfer", "den", "vampir", "von", "d\u00fcsseldorf", "nannte", "der", "prozess", "der", "auch", "gro\u00dfe", "internationale", "beachtung", "fand", "an", "die", "neunzig", "auslandskorrespondenten", "hatten", "sich", "angesagt", "endete", "am", "april", "mit", "einem", "todesurteil", "das", "am", "juli", "in", "k\u00f6ln", "vollstreckt", "wurde", "in", "deutschland", "l\u00f6ste", "das", "ereignis", "eine", "erneute", "debatte", "\u00fcber", "die", "zul\u00e4ssigkeit", "der", "todesstrafe", "aus", "der", "kriminalfall", "inspirierte", "den", "regisseur", "fritz", "lang", "zu", "seinem", "streifen", "m", "eine", "stadt", "sucht", "einen", "m\u00f6rder", "einem", "der", "ersten", "tonfilme", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "und", "zweiter", "weltkrieg", "nach", "der", "macht\u00fcbergabe", "an", "die", "nationalsozialisten", "kam", "es", "schon", "am", "april", "in", "d\u00fcsseldorf", "zur", "ersten", "verbrennung", "unerw\u00fcnschter", "literatur", "durch", "die", "deutsche", "studentenschaft", "unter", "anderem", "von", "b\u00fcchern", "heinrich", "heines", "der", "nsdapgauleiter", "friedrich", "karl", "florian", "f\u00f6rderte", "das", "massenwirksame", "gedenken", "an", "albert", "leo", "schlageter", "am", "schlageternationaldenkmal", "das", "bereits", "errichtet", "worden", "war", "sowie", "die", "personelle", "umstrukturierung", "von", "stadtverwaltung", "und", "beh\u00f6rden", "der", "bisherige", "polizeipr\u00e4sident", "hans", "langels", "zentrumspartei", "wurde", "abgesetzt", "und", "durch", "den", "ssgruppenf\u00fchrer", "fritz", "weitzel", "ersetzt", "zahlreiche", "regimegegner", "wurden", "verhaftet", "misshandelt", "oder", "get\u00f6tet", "d\u00fcsseldorf", "war", "als", "hauptstadt", "des", "gaus", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "zahlreicher", "nsverb\u00e4nde", "und", "sicherheitspolizeilicher", "institutionen", "der", "staatspolizeileitstelle", "d\u00fcsseldorf", "des", "h\u00f6heren", "ss", "und", "polizeif\u00fchrers", "west", "ab", "des", "inspekteurs", "der", "sicherheitspolizei", "und", "des", "sd", "des", "ssoberabschnitts", "west", "des", "sdoberabschnitts", "west", "der", "sagruppe", "niederrhein", "der", "ssstandarte", "eines", "hjbanns", "nr", "obergebiet", "west", "gebiet", "ruhrniederrhein", "ab", "einer", "heeresstandortverwaltung", "und", "eines", "wehrbezirkskommandos", "der", "wehrmacht", "zu", "den", "kulturpolitischen", "h\u00f6hepunkten", "z\u00e4hlten", "die", "propagandaschauen", "reichsausstellung", "schaffendes", "volk", "und", "entartete", "musik", "wurden", "im", "rahmen", "der", "aktion", "entartete", "kunst", "aus", "der", "kunstsammlung", "der", "stadt", "werke", "beschlagnahmt", "und", "vernichtet", "am", "november", "wurden", "in", "der", "pogromnacht", "die", "synagogen", "auf", "der", "kasernenstra\u00dfe", "und", "in", "benrath", "niedergebrannt", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "der", "stadt", "wurde", "verfolgt", "und", "mindestens", "personen", "wurden", "ermordet", "die", "deportation", "von", "fast", "juden", "aus", "dem", "gesamten", "regierungsbezirk", "lag", "in", "den", "h\u00e4nden", "des", "judenreferats", "der", "staatspolizeileitstelle", "d\u00fcsseldorf", "am", "oktober", "fuhr", "der", "erste", "zug", "mit", "insgesamt", "d\u00fcsseldorfer", "und", "niederrheinischen", "juden", "vom", "g\u00fcterbahnhof", "derendorf", "in", "die", "deutschen", "konzentrationslager", "im", "besetzten", "polen", "siehe", "j\u00fcdisches", "leben", "in", "d\u00fcsseldorf", "\u00fcber", "d\u00fcsseldorfer", "juden", "wurden", "ermordet", "lebten", "in", "den", "etwa", "lagern", "d\u00fcsseldorfs", "rund", "ausl\u00e4ndische", "zivilarbeiter", "mehrere", "tausend", "kriegsgefangene", "sowie", "kzh\u00e4ftlinge", "die", "zwangsarbeit", "leisten", "musstenan", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "in", "d\u00fcsseldorf", "erinnert", "seit", "die", "mahn", "und", "gedenkst\u00e4tte", "d\u00fcsseldorf", "im", "ehemaligen", "polizeipr\u00e4sidium", "an", "der", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "stadthaus", "es", "gibt", "dar\u00fcber", "hinaus", "zahlreiche", "d\u00fcsseldorfer", "gedenkorte", "f\u00fcr", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "im", "zweiten", "weltkrieg", "fielen", "die", "ersten", "bomben", "auf", "d\u00fcsseldorf", "den", "ersten", "gro\u00dfangriff", "erlebten", "die", "d\u00fcsseldorfer", "in", "der", "nacht", "zum", "august", "die", "alliierten", "luftangriffe", "forderten", "bis", "mehr", "als", "tote", "unter", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "geb\u00e4ude", "wurde", "zerst\u00f6rt", "rund", "prozent", "wurden", "besch\u00e4digt", "alle", "rheinbr\u00fccken", "die", "meisten", "stra\u00dfen", "hochwasserdeiche", "unter", "und", "\u00fcberf\u00fchrungen", "sowie", "das", "st\u00e4dtische", "entw\u00e4sserungsnetz", "waren", "gr\u00f6\u00dftenteils", "zerst\u00f6rt", "die", "tr\u00fcmmermenge", "wurde", "auf", "etwa", "zehn", "millionen", "kubikmeter", "gesch\u00e4tzt", "ab", "dem", "februar", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "im", "zuge", "der", "bildung", "des", "ruhrkessels", "f\u00fcr", "sieben", "wochen", "zur", "frontstadt", "mit", "amerikanischem", "dauerbeschuss", "vom", "linken", "rheinufer", "und", "im", "m\u00e4rz", "immer", "mehr", "eingekreist", "im", "april", "versuchten", "einige", "d\u00fcsseldorfer", "b\u00fcrger", "des", "widerstands", "um", "rechtsanwalt", "karl", "august", "wiedenhofen", "bei", "schutzpolizeikommandeur", "franz", "j\u00fcrgens", "die", "festsetzung", "des", "polizeipr\u00e4sidenten", "august", "korreng", "zu", "erwirken", "um", "die", "stadt", "kampflos", "an", "die", "alliierten", "zu", "\u00fcbergeben", "der", "putschversuch", "gelang", "zun\u00e4chst", "wurde", "dann", "aber", "verraten", "nach", "der", "befreiung", "korrengs", "durch", "linientreue", "kr\u00e4fte", "von", "gauleiter", "friedrich", "karl", "florian", "der", "f\u00fcnf", "der", "widerstandsmitglieder", "standrechtlich", "erschie\u00dfen", "lie\u00df", "darunter", "j\u00fcrgens", "gelang", "es", "den", "beiden", "letzten", "mitgliedern", "rechtsanwalt", "wiedenhofen", "und", "architekt", "aloys", "odenthal", "zu", "entkommen", "die", "im", "osten", "der", "stadt", "heranr\u00fcckenden", "amerikanischen", "streitkr\u00e4fte", "zu", "erreichen", "und", "die", "endg\u00fcltige", "zerst\u00f6rung", "der", "stadt", "durch", "einen", "bereits", "vorbereiteten", "gro\u00dfen", "luftangriff", "abzuwenden", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "zur", "landeshauptstadt", "nordrheinwestfalens", "aus", "richtung", "mettmann", "kommende", "einheiten", "der", "us", "army", "besetzten", "d\u00fcsseldorf", "am", "april", "nahezu", "kampflos", "nur", "noch", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bewohner", "lebte", "in", "der", "in", "weiten", "teilen", "zerst\u00f6rten", "stadt", "die", "im", "zuge", "der", "einteilung", "deutschlands", "in", "besatzungszonen", "unter", "britische", "milit\u00e4rverwaltung", "kam", "die", "bereits", "im", "juni", "eine", "deutsche", "kommunalverwaltung", "einsetzte", "zum", "ende", "der", "kampfhandlungen", "befanden", "sich", "noch", "etwa", "menschen", "in", "d\u00fcsseldorf", "zum", "jahresende", "lebten", "bereits", "wieder", "einwohner", "in", "der", "stadt", "nach", "vorentscheidungen", "an", "der", "londoner", "au\u00dfenministerkonferenz", "gr\u00fcndeten", "die", "briten", "am", "august", "als", "einen", "nachfolgestaat", "des", "nur", "noch", "de", "jure", "existierenden", "freistaats", "preu\u00dfen", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "mit", "d\u00fcsseldorf", "als", "hauptstadt", "um", "die", "bedeutenden", "industriellen", "ressourcen", "des", "landes", "der", "politischen", "einflussnahme", "der", "sowjetunion", "und", "frankreichs", "zu", "entziehen", "die", "geografische", "zentralit\u00e4t", "insbesondere", "die", "gewachsene", "funktion", "als", "wirtschaftliches", "entscheidungszentrum", "schreibtisch", "des", "ruhrgebiets", "und", "das", "bestehen", "unzerst\u00f6rter", "verwaltungsbauten", "gaben", "den", "ausschlag", "f\u00fcr", "die", "bestimmung", "d\u00fcsseldorfs", "zum", "politischen", "zentrum", "des", "neuen", "landes", "mit", "wohnungsnotprogrammen", "konnten", "bis", "etwa", "wohnungen", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "werden", "fand", "bereits", "wieder", "eine", "erste", "messe", "in", "d\u00fcsseldorf", "statt", "im", "gr\u00fcndungsjahr", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "erreichte", "die", "einwohnerzahl", "d\u00fcsseldorfs", "schon", "fast", "wieder", "vorkriegsniveau", "der", "systematische", "wiederaufbau", "setzte", "anfang", "der", "er", "jahre", "ein", "von", "bis", "war", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "der", "internationalen", "ruhrbeh\u00f6rde", "einer", "vorl\u00e4uferin", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "f\u00fcr", "kohle", "und", "stahl", "dank", "des", "marketingverbundes", "igedo", "und", "wegen", "der", "n\u00e4he", "zur", "textilindustrie", "konnte", "sich", "das", "messe", "und", "ausstellungsgel\u00e4nde", "am", "ehrenhof", "in", "dieser", "zeit", "mit", "der", "verkaufs", "und", "modewoche", "d\u00fcsseldorf", "als", "neuer", "deutscher", "standort", "des", "modehandels", "durchsetzenmit", "dem", "neuordnungsplan", "von", "wurden", "die", "grundlagen", "f\u00fcr", "die", "weitere", "stadtentwicklung", "der", "n\u00e4chsten", "jahrzehnte", "geschaffen", "die", "das", "stadtbild", "und", "die", "verkehrsf\u00fchrung", "entscheidend", "ver\u00e4ndern", "sollte", "weitgehend", "nach", "dem", "leitbild", "der", "autogerechten", "stadt", "zahlreiche", "stra\u00dfen", "wurden", "verbreitert", "und", "zerst\u00f6rte", "geb\u00e4ude", "um", "zwei", "bis", "drei", "geschosse", "h\u00f6her", "wieder", "aufgebaut", "ab", "mitte", "der", "er", "jahre", "entstanden", "die", "ersten", "hochh\u00e4user", "d\u00fcsseldorf", "entwickelte", "sich", "zur", "verwaltungsstadt", "dennoch", "blieb", "d\u00fcsseldorf", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "ein", "bedeutender", "industriestandort", "aufgrund", "der", "n\u00e4he", "zum", "ruhrgebiet", "sowie", "zur", "damaligen", "bundeshauptstadt", "bonn", "lie\u00dfen", "sich", "zahlreiche", "verb\u00e4nde", "und", "interessensvertretungen", "aus", "dem", "stahlbereich", "in", "der", "stadt", "nieder", "die", "er", "und", "er", "jahre", "brachten", "gro\u00dfe", "ver\u00e4nderungen", "die", "stadt", "hatte", "in", "dieser", "zeit", "den", "h\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsstand", "ihrer", "geschichte", "ab", "entstand", "mit", "garath", "ein", "v\u00f6llig", "neuer", "stadtteil", "in", "form", "einer", "trabantenstadt", "am", "s\u00fcdlichen", "stadtrand", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "universit\u00e4tsstadt", "es", "folgten", "die", "er\u00f6ffnung", "des", "neuen", "schauspielhauses", "der", "neuen", "messe", "und", "der", "neuen", "tonhalle", "erfolgte", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "eingemeindung", "seit", "es", "entstanden", "zwei", "neue", "rheinbr\u00fccken", "und", "es", "wurde", "mit", "dem", "bau", "einer", "ustadtbahn", "begonnen", "deren", "erste", "strecke", "eingeweiht", "werden", "konntein", "den", "er", "jahren", "wurde", "mit", "weiteren", "st\u00e4dtebaulichen", "projekten", "das", "stadtbild", "abermals", "nachhaltig", "ver\u00e4ndert", "dem", "neubau", "des", "landtages", "der", "entwicklung", "des", "medienhafens", "und", "dem", "bau", "des", "rheinufertunnels", "dessen", "fertigstellung", "sich", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "hinzog", "seit", "flie\u00dft", "der", "autoverkehr", "unterirdisch", "und", "die", "altstadt", "ist", "mit", "der", "rheinuferpromenade", "wieder", "an", "den", "rhein", "ger\u00fcckt", "in", "den", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "im", "medienhafen", "ein", "neues", "b\u00fcro", "gesch\u00e4fts", "und", "freizeitviertel", "vernichtete", "ein", "gro\u00dfbrand", "ein", "terminal", "des", "d\u00fcsseldorfer", "flughafens", "der", "flughafen", "und", "die", "anbindung", "an", "die", "stadt", "wurden", "komplett", "umgeplant", "die", "arbeiten", "waren", "abgeschlossenbei", "einem", "sprengstoffanschlag", "am", "bahnhof", "d\u00fcsseldorfwehrhahn", "wurden", "am", "juli", "zehn", "menschen", "zum", "teil", "lebensgef\u00e4hrlich", "verletzt", "eine", "schwangere", "frau", "verlor", "ihr", "ungeborenes", "kind", "nach", "einem", "brandanschlag", "auf", "die", "neue", "synagoge", "in", "d\u00fcsseldorf", "am", "oktober", "wandte", "sich", "der", "damalige", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "mit", "einem", "appell", "an", "die", "bundesdeutsche", "\u00f6ffentlichkeit", "in", "dem", "er", "zum", "aufstand", "der", "anst\u00e4ndigen", "aufforderte", "am", "mai", "erhielt", "die", "stadt", "den", "von", "der", "bundesregierung", "verliehenen", "titel", "ort", "der", "vielfalt", "eingemeindungen", "nachdem", "bereits", "bilk", "derendorf", "und", "golzheim", "hamm", "und", "volmerswerth", "nach", "d\u00fcsseldorf", "eingemeindet", "wurden", "gab", "es", "im", "letzten", "jahrhundert", "und", "gebietsreformen", "welche", "eine", "st\u00e4dtebauliche", "weiterentwicklung", "und", "effizientere", "verwaltung", "der", "aufgrund", "der", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "einsetzenden", "industrialisierung", "und", "nochmals", "in", "den", "er", "bis", "er", "jahren", "stark", "wachsenden", "und", "zusammenwachsenden", "region", "d\u00fcsseldorf", "gew\u00e4hrleisten", "sollten", "im", "einzelnen", "wurden", "ab", "folgende", "st\u00e4dte", "gemeinden", "und", "gemeindeteile", "nach", "d\u00fcsseldorf", "eingegliedert", "die", "zahlen", "in", "klammern", "geben", "den", "fl\u00e4chenzuwachs", "an", "am", "april", "wersten", "zuvor", "teil", "der", "landgemeinde", "himmelgeistwersten", "km\u00b2", "am", "april", "stockum", "zuvor", "teil", "der", "landgemeinde", "lohausen", "km\u00b2", "rath", "km\u00b2", "stadt", "gerresheim", "km\u00b2", "eller", "km\u00b2", "himmelgeist", "km\u00b2", "heerdt", "einschlie\u00dflich", "der", "wohnpl\u00e4tze", "oberkassel", "niederkassel", "und", "l\u00f6rick", "km\u00b2", "und", "teile", "der", "landgemeinde", "ludenberg", "km\u00b2", "am", "august", "stadt", "kaiserswerth", "km\u00b2", "lohausen", "km\u00b2", "benrath", "einschlie\u00dflich", "der", "wohnpl\u00e4tze", "itter", "holthausen", "hassels", "reisholz", "urdenbach", "und", "garath", "mit", "dem", "abgespalteten", "neuen", "stadtteil", "hellerhof", "km\u00b2", "teile", "von", "wittlaer", "ha", "teile", "von", "kalkum", "ha", "teile", "von", "eckamp", "ha", "teile", "von", "schwarzbach", "ha", "teile", "von", "ludenberg", "km\u00b2", "teile", "von", "erkrath", "ha", "und", "teile", "von", "b\u00fcderich", "ha", "am", "januar", "wittlaer", "einschlie\u00dflich", "kalkum", "km\u00b2", "stadt", "angermund", "km\u00b2", "hubbelrath", "mit", "den", "siedlungsbereichen", "dorf", "stratenhof", "und", "rotth\u00e4user", "weg", "km\u00b2", "stadt", "monheim", "ohne", "hitdorf", "km\u00b2", "teile", "der", "gemeinde", "hasselbeckschwarzbach", "mit", "dem", "siedlungsbereich", "knittkuhl", "km\u00b2", "ortsteil", "unterbach", "der", "stadt", "erkrath", "km\u00b2", "und", "das", "gebiet", "um", "den", "elbsee", "der", "stadt", "hilden", "km\u00b2", "am", "januar", "teile", "der", "stadt", "ratingen", "hader", "monheimer", "stadtteil", "hitdorf", "km\u00b2", "wurde", "nach", "leverkusen", "eingegliedert", "aufgrund", "des", "gesetzes", "\u00fcber", "gebiets\u00e4nderungen", "im", "neugliederungsraum", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "monheim", "mit", "wirkung", "vom", "juli", "wieder", "ausgegliedert", "und", "zur", "eigenst\u00e4ndigen", "stadt", "erkl\u00e4rt", "lediglich", "ein", "kleiner", "kaum", "bewohnter", "teil", "der", "urdenbacher", "k\u00e4mpe", "verblieb", "bei", "d\u00fcsseldorf", "der", "ehemalige", "stadtteil", "hitdorf", "verblieb", "weiterhin", "bei", "leverkusen", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "am", "dezember", "betrug", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "f\u00fcr", "d\u00fcsseldorf", "basierend", "auf", "dem", "statistikabzug", "des", "einwohnermelderegisters", "einwohner", "davon", "waren", "frauen", "prozent", "und", "m\u00e4nner", "prozent", "der", "anteil", "der", "deutschen", "bev\u00f6lkerung", "betrug", "einwohner", "d", "h", "prozent", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "betrug", "demnach", "prozent", "d", "h", "einwohner", "nach", "z\u00e4hlung", "der", "stadt", "stellten", "die", "t\u00fcrken", "mit", "personen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "der", "nichtdeutschen", "gefolgt", "von", "den", "griechen", "mit", "und", "den", "italienern", "mit", "personen", "von", "den", "au\u00dfereurop\u00e4ischen", "herkunftsl\u00e4ndern", "stellen", "die", "asiaten", "ohne", "t\u00fcrken", "mit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "darunter", "japaner", "mit", "iraner", "mit", "chinesen", "mit", "und", "koreaner", "mit", "personen", "stark", "ansteigend", "ist", "die", "zahl", "chinesischer", "einwohner", "der", "landeshauptstadt", "infolge", "der", "ansiedlung", "von", "etwa", "chinesischen", "unternehmen", "stand", "zum", "stichtag", "dezember", "hatte", "d\u00fcsseldorf", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "in", "nordrheinwestfalen", "den", "gr\u00f6\u00dften", "ausl\u00e4nderanteil", "nach", "angaben", "des", "statistischen", "landesamts", "hatten", "prozent", "der", "d\u00fcsseldorfer", "eine", "ausl\u00e4ndische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "in", "d\u00fcsseldorf", "lebten", "nicht", "nur", "die", "meisten", "japaner", "n\u00e4mlich", "prozent", "aller", "japaner", "in", "nordrheinwestfalen", "sondern", "auch", "die", "meisten", "schweden", "ghanaer", "s\u00fcdkoreaner", "iren", "franzosen", "und", "marokkaner", "des", "landesmit", "beginn", "der", "industrialisierung", "im", "jahrhundert", "setzte", "in", "d\u00fcsseldorf", "ein", "starkes", "bev\u00f6lkerungswachstum", "ein", "lag", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "bei", "rund", "so", "\u00fcberschritt", "sie", "schon", "die", "grenze", "von", "wodurch", "d\u00fcsseldorf", "zur", "gro\u00dfstadt", "wurde", "hatte", "die", "stadt", "einwohner", "bis", "verdoppelte", "sich", "diese", "zahl", "auf", "im", "jahre", "erreichte", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "mit", "ihren", "historischen", "h\u00f6chststand", "in", "den", "folgenden", "jahren", "sank", "die", "zahl", "jedoch", "wieder", "stark", "dieser", "trend", "konnte", "auch", "durch", "die", "kommunale", "neugliederung", "in", "den", "er", "jahren", "in", "deren", "folge", "einige", "umliegende", "gemeinden", "nach", "d\u00fcsseldorf", "eingegliedert", "wurden", "nicht", "gedreht", "werden", "der", "wegzug", "in", "die", "umlandgemeinden", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "sich", "die", "einwohnerzahlen", "in", "den", "er", "und", "auch", "er", "jahren", "bei", "einwohnern", "einpendelten", "erst", "zur", "jahrtausendwende", "kehrte", "sich", "der", "trend", "um", "so", "betrug", "am", "juni", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "f\u00fcr", "d\u00fcsseldorf", "nach", "fortschreibung", "des", "landesbetriebs", "information", "und", "technik", "nordrheinwestfalen", "nur", "hauptwohnsitze", "und", "nach", "abgleich", "mit", "den", "anderen", "landes\u00e4mtern", "am", "juli", "wurde", "die", "einwohnerin", "d\u00fcsseldorfs", "geboren", "erstmals", "seit", "gibt", "es", "wieder", "mehr", "als", "einwohner", "in", "d\u00fcsseldorf", "das", "hat", "das", "amt", "f\u00fcr", "statistik", "ermittelt", "f\u00fcr", "das", "jahr", "werden", "bzw", "einwohner", "prognostiziert", "bei", "der", "bev\u00f6lkerungsdichte", "rangiert", "d\u00fcsseldorf", "unter", "den", "st\u00e4dten", "nordrheinwestfalens", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "hinter", "herne", "und", "vor", "oberhausen", "auf", "platz", "zwei", "stand", "dezember", "nach", "dem", "einwohnermelderegister", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "das", "seit", "seine", "bev\u00f6lkerungszahl", "aus", "dem", "statistikabzug", "des", "einwohnermelderegisters", "statt", "aus", "der", "fortschreibung", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "generiert", "ergab", "sich", "zum", "dezember", "eine", "zahl", "von", "einwohnern", "zum", "selben", "stichtag", "ermittelte", "das", "statistische", "landesamt", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "von", "mithin", "weniger", "als", "das", "einwohnermelderegister", "ausweist", "laut", "einwohnermelderegister", "ergab", "sich", "zum", "dezember", "eine", "einwohnerzahl", "von", "zum", "dezember", "nannte", "dieselbe", "quelle", "menschen", "mundart", "der", "in", "d\u00fcsseldorf", "nur", "noch", "in", "wenigen", "milieus", "gesprochene", "dialekt", "z\u00e4hlt", "zum", "limburgischen", "die", "benrather", "linie", "maachemaakegrenze", "l\u00e4uft", "durch", "den", "gleichnamigen", "stadtteil", "d\u00fcsseldorfs", "und", "grenzt", "das", "limburgische", "vom", "ripuarischen", "ab", "durch", "die", "uerdinger", "linie", "ichickgrenze", "im", "norden", "wird", "es", "vom", "nordniederfr\u00e4nkischen", "unterschieden", "platt", "wird", "heutzutage", "zumeist", "nur", "noch", "von", "der", "\u00e4lteren", "generation", "gesprochen", "bzw", "verstanden", "anstelle", "des", "originalen", "d\u00fcsseldorfer", "platt", "wird", "in", "neuerer", "zeit", "h\u00e4ufig", "ein", "sogenannter", "regiolekt", "benutzt", "rheinisches", "deutsch", "genannt", "religionen", "laut", "eine", "religionsstudie", "der", "bochumer", "ruhruniversit\u00e4t", "ist", "d\u00fcsseldorf", "die", "religionsloseste", "stadt", "in", "nordrheinwestfalen", "bereits", "geh\u00f6rten", "in", "d\u00fcsseldorf", "prozent", "der", "einwohner", "keiner", "organisierten", "religionsgemeinschaft", "an", "damit", "stellten", "schon", "zu", "dem", "zeitpunkt", "die", "konfessionslosen", "vor", "der", "katholischen", "und", "der", "evangelischen", "kirche", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "der", "stadt", "konfessionsstatistik", "ende", "hatten", "prozent", "der", "einwohner", "die", "katholische", "konfession", "und", "prozent", "die", "evangelische", "prozent", "geh\u00f6rten", "entweder", "einer", "anderen", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "im", "jahr", "lag", "die", "zahl", "der", "kirchenaustritte", "bei", "zirka", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "in", "d\u00fcsseldorf", "gab", "es", "bis", "zum", "anfang", "juli", "fast", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "kirchenaustrittevier", "jahre", "vorher", "waren", "prozent", "der", "einwohner", "katholisch", "prozent", "evangelisch", "prozent", "geh\u00f6rten", "anderen", "konfessionen", "oder", "glaubensgemeinschaften", "an", "oder", "waren", "konfessionslos", "d\u00fcsseldorf", "hat", "mit", "rund", "mitgliedern", "nach", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "bundesweit", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "j\u00fcdische", "gemeindenach", "den", "ergebnissen", "des", "zensus", "am", "mai", "geh\u00f6rten", "damals", "einwohner", "von", "d\u00fcsseldorf", "der", "katholischen", "kirche", "an", "einwohner", "waren", "evangelisch", "evangelischfreikirchlich", "orthodox", "und", "j\u00fcdisch", "einwohner", "wurden", "den", "rubriken", "sonstige", "oder", "keiner", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "religionsgesellschaft", "zugeh\u00f6rig", "zugeordnet", "nach", "einer", "berechnung", "aus", "den", "zensuszahlen", "f\u00fcr", "die", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "lag", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "der", "muslime", "in", "d\u00fcsseldorf", "bei", "rund", "personen", "christentum", "r\u00f6mischkatholisch", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6rte", "von", "anfang", "an", "zum", "erzbistum", "k\u00f6ln", "und", "war", "dem", "archidiakonat", "des", "domdechanten", "unterstellt", "obwohl", "die", "reformation", "anfangs", "mehrheitlich", "fu\u00df", "fassen", "konnte", "verblieben", "auch", "weiterhin", "katholiken", "in", "der", "stadt", "sie", "geh\u00f6rten", "bis", "zum", "dekanat", "neuss", "ehe", "d\u00fcsseldorf", "selbst", "sitz", "eines", "dekanats", "wurde", "der", "fr\u00fchzeitige", "untergang", "des", "gro\u00dfherzogtums", "berg", "im", "jahre", "verhinderte", "die", "von", "napol\u00e9on", "angeregte", "gr\u00fcndung", "eines", "bistums", "d\u00fcsseldorf", "ein", "solches", "hatte", "bereits", "herzog", "wolfgang", "wilhelm", "von", "pfalzneuburg", "f\u00fcr", "seine", "hauptresidenz", "angestrebt", "seit", "wird", "apollinaris", "von", "ravenna", "dessen", "reliquien", "im", "apollinarisschrein", "der", "stadtkirche", "st", "lambertus", "ruhen", "als", "schutzheiliger", "und", "stadtpatron", "d\u00fcsseldorfs", "verehrt", "anl\u00e4sslich", "seines", "namenstages", "am", "juli", "findet", "das", "d\u00fcsseldorfer", "sch\u00fctzenfest", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "kirmes", "am", "rhein", "statt", "ein", "weniger", "bekannter", "h\u00f6hepunkt", "dieser", "feierlichkeiten", "ist", "die", "prozession", "mit", "dem", "apollinarisschrein", "deutlich", "mehr", "menschen", "beteiligen", "sich", "an", "der", "zentralen", "fronleichnamsprozession", "aller", "d\u00fcsseldorfer", "pfarrgemeinden", "au\u00dfer", "dekanat", "benrath", "durch", "die", "altstadt", "und", "carlstadt", "in", "d\u00fcsseldorf", "lebten", "etwa", "katholiken", "was", "einem", "bev\u00f6lkerungsanteil", "von", "etwa", "prozent", "entsprach", "ende", "waren", "prozent", "der", "einwohner", "r\u00f6mischkatholisch", "wegen", "des", "priestermangels", "und", "r\u00fcckgangs", "der", "kirchenmitglieder", "begann", "in", "den", "er", "jahren", "die", "kooperation", "mehrerer", "pfarreien", "in", "seelsorgebereichen", "heute", "existieren", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "pfarrverb\u00e4nde", "kath", "pfarreiengemeinschaft", "angerlandkaiserswerth", "mit", "den", "pfarreien", "st", "agnes", "st", "lambertus", "st", "remigius", "und", "st", "suitbertus", "kirchengemeindeverband", "flingernd\u00fcsseltal", "mit", "st", "elisabeth", "und", "vinzenz", "st", "maria", "himmelfahrt", "und", "st", "paulus", "seelsorgebereich", "unter", "und", "oberbilk", "friedrichstadt", "und", "ellerwest", "mit", "st", "antonius", "st", "apollinaris", "st", "josef", "st", "martin", "st", "peter", "und", "st", "pius", "x", "pfarreiengemeinschaft", "ellerlierenfeld", "mit", "st", "gertrud", "st", "michael", "und", "st", "augustinus", "seelsorgeeinheit", "d\u00fcsseldorfer", "rheinbogen", "mit", "st", "maria", "rosenkranz", "st", "maria", "in", "den", "benden", "st", "nikolaus", "st", "joseph", "und", "st", "hubertus", "und", "kirchengemeindeverband", "benrathurdenbach", "mit", "st", "c\u00e4cilia", "und", "herzjesuweitere", "neun", "der", "insgesamt", "d\u00fcsseldorfer", "pfarreien", "also", "st", "lambertus", "d\u00fcsseldorf", "hl", "dreifaltigkeit", "st", "antonius", "und", "benediktus", "heilige", "familie", "st", "franziskus", "xaverius", "st", "margareta", "st", "bonifatius", "st", "antonius", "und", "elisabeth", "sowie", "st", "matth\u00e4us", "entstanden", "durch", "fusion", "benachbarter", "pfarrgemeinden", "und", "erstrecken", "sich", "wie", "die", "seelsorgebereiche", "\u00fcber", "mehrere", "stadtteile", "alle", "pfarreien", "bis", "auf", "eine", "geh\u00f6ren", "einem", "der", "f\u00fcnf", "dekanate", "nord", "mitteheerdt", "ost", "s\u00fcd", "und", "benrath", "im", "stadtdekanat", "d\u00fcsseldorf", "an", "stadtdechant", "ist", "in", "der", "regel", "der", "pfarrer", "von", "st", "lambertus", "einen", "sonderfall", "bildet", "die", "nicht", "zum", "stadtdekanat", "geh\u00f6rige", "pfarrei", "st", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "in", "unterbach", "die", "eine", "dependance", "im", "benachbarten", "erkrathunterfeldhaus", "unterh\u00e4lt", "und", "mit", "st", "johannes", "der", "t\u00e4ufer", "in", "erkrath", "seit", "dem", "januar", "eine", "seelsorgegemeinschaft", "im", "dekanat", "hilden", "kreisdekanat", "mettmann", "des", "erzbistums", "k\u00f6ln", "bildet", "seit", "unterh\u00e4lt", "der", "katholische", "stadtverband", "in", "der", "carlstadt", "neben", "der", "maxkirche", "das", "maxhaus", "als", "katholisches", "begegnungs", "und", "veranstaltungszentrum", "mit", "religi\u00f6sen", "sowie", "kulturellen", "und", "musikalischen", "angeboten", "evangelischuniert", "die", "reformation", "konnte", "sich", "ab", "teilweise", "durchsetzen", "beg\u00fcnstigt", "vor", "allem", "durch", "den", "reformkatholizismus", "von", "herzog", "wilhelm", "v", "neben", "dem", "psalmengesang", "wurde", "die", "kommunion", "in", "beiderlei", "gestalt", "in", "der", "stiftskirche", "st", "lambertus", "eingef\u00fchrt", "dies", "war", "die", "gr\u00fcndung", "der", "lutherischen", "gemeinde", "gab", "es", "einen", "erneuten", "umschwung", "am", "hofe", "dem", "zufolge", "die", "protestanten", "unterdr\u00fcckt", "wurden", "die", "lutherische", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "reformierte", "gemeinde", "trafen", "sich", "danach", "heimlich", "bis", "die", "unterdr\u00fcckung", "ab", "beendet", "wurde", "ab", "konnten", "die", "protestanten", "zun\u00e4chst", "ihre", "gottesdienste", "\u00f6ffentlich", "abhalten", "die", "reformierten", "in", "ihrem", "predigthaus", "an", "der", "andreasstra\u00dfe", "die", "lutheraner", "an", "der", "berger", "stra\u00dfe", "setzte", "unter", "dem", "r\u00f6mischkatholischen", "herrscher", "wolfgang", "wilhelm", "wieder", "die", "unterdr\u00fcckung", "ein", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "konnten", "die", "protestanten", "nur", "heimlich", "ihre", "gottesdienste", "abhalten", "dann", "erhielten", "sie", "das", "recht", "zur", "freien", "religionsaus\u00fcbung", "die", "erste", "\u00fcberlieferte", "evangelische", "predigt", "in", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "im", "predigthaus", "an", "der", "bolkerstra\u00dfe", "gehalten", "das", "aus", "dem", "jahr", "erhalten", "ist", "konnte", "sich", "die", "reformierte", "gemeinde", "ihre", "eigene", "kirche", "bauen", "die", "den", "namen", "neanderkirche", "erhielt", "der", "turm", "wurde", "fertiggestellt", "im", "selben", "jahr", "entstand", "die", "lutherische", "kirche", "an", "der", "berger", "stra\u00dfe", "geh\u00f6rte", "die", "protestantische", "gemeinde", "d\u00fcsseldorfs", "zun\u00e4chst", "zur", "k\u00f6lnischen", "klasse", "sp\u00e4ter", "zur", "bergischen", "synode", "so", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "einer", "eigenen", "klasse", "kirchenverwaltungsbezirk", "nach", "dem", "\u00fcbergang", "an", "preu\u00dfen", "vereinigten", "sich", "\u00fcber", "die", "vereinigung", "zur", "union", "in", "preu\u00dfen", "agendenstreit", "die", "beiden", "protestantischen", "kirchengemeinden", "zur", "evangelischen", "gemeinde", "d\u00fcsseldorf", "die", "zur", "synode", "d\u00fcsseldorf", "heute", "kirchenkreis", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6rte", "bereits", "war", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "des", "preu\u00dfischen", "oberkonsistoriums", "der", "provinz", "j\u00fclichkleveberg", "geworden", "doch", "zog", "dieses", "schon", "nach", "k\u00f6ln", "um", "gab", "es", "in", "d\u00fcsseldorf", "eine", "synode", "die", "protestantische", "gemeinde", "d\u00fcsseldorfs", "wuchs", "st\u00e4ndig", "und", "weitere", "kirchen", "wurden", "gebaut", "so", "etwa", "die", "johanneskirche", "am", "martinlutherplatz", "die", "christuskirche", "die", "friedenskirche", "und", "die", "alte", "matth\u00e4ikirche", "sowie", "die", "kreuzkirche", "entstand", "aus", "teilen", "der", "gemeinden", "urdenbach", "und", "gerresheim", "die", "kirchengemeinde", "ellerwersten", "durch", "eingemeindungen", "gab", "es", "weitere", "kirchengemeinden", "im", "stadtgebiet", "am", "oktober", "wurde", "der", "sitz", "des", "konsistoriums", "der", "rheinischen", "provinzialkirche", "preu\u00dfens", "beziehungsweise", "der", "evangelischen", "kirche", "im", "rheinland", "von", "koblenz", "nach", "d\u00fcsseldorf", "verlegt", "die", "heutige", "kirchenverwaltung", "ist", "in", "der", "hansb\u00f6cklerstra\u00dfe", "im", "stadtteil", "golzheim", "weiterhin", "gibt", "es", "ein", "haus", "der", "kirche", "in", "der", "bastionstra\u00dfe", "in", "der", "carlstadt", "wurde", "f\u00fcr", "alle", "d\u00fcsseldorfer", "evangelischen", "gemeinden", "ein", "gesamtverband", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "kirchengemeinde", "d\u00fcsseldorf", "aufgeteilt", "auch", "in", "den", "au\u00dfenbezirken", "gab", "es", "ver\u00e4nderungen", "in", "den", "kirchengemeinden", "wurde", "der", "kirchenkreis", "d\u00fcsseldorf", "in", "die", "kirchenkreise", "d\u00fcsseldorfmettmann", "d\u00fcsseldorfnord", "d\u00fcsseldorfost", "und", "d\u00fcsseldorfs\u00fcd", "aufgeteilt", "wobei", "der", "kirchenkreis", "d\u00fcsseldorfmettmann", "vor", "allem", "kirchengemeinden", "au\u00dferhalb", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "umfasst", "die", "drei", "kirchenkreise", "im", "stadtgebiet", "bildeten", "bis", "mitte", "den", "kirchenkreisverband", "d\u00fcsseldorf", "innerhalb", "der", "evangelischen", "kirche", "im", "rheinland", "am", "juni", "trat", "die", "synode", "des", "neugebildeten", "kirchenkreises", "d\u00fcsseldorf", "erstmals", "zusammen", "er", "ist", "aus", "dem", "zusammenschluss", "der", "kirchenkreise", "d\u00fcsseldorfnord", "d\u00fcsseldorfost", "und", "d\u00fcsseldorfs\u00fcd", "hervorgegangen", "und", "repr\u00e4sentiert", "evangelische", "gemeinden", "und", "damit", "protestanten", "der", "landeshauptstadt", "die", "rund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausmachten", "ende", "waren", "prozent", "der", "einwohner", "evangelischwegen", "des", "r\u00fcckgangs", "der", "kirchenmitglieder", "und", "besucher", "werden", "zunehmend", "kirchen", "geschlossen", "seit", "haben", "die", "protestanten", "der", "kirchen", "entwidmet", "evangelischlutherisch", "als", "reaktion", "auf", "die", "vereinigung", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "preu\u00dfen", "und", "einiger", "reformierter", "gemeinden", "zur", "unierten", "evangelischen", "kirche", "in", "preu\u00dfen", "durch", "kabinettsorder", "von", "k\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "iii", "und", "bildete", "sich", "die", "evangelischlutherische", "altlutherische", "kirche", "preu\u00dfens", "die", "altlutheraner", "bestanden", "auf", "die", "anerkennung", "des", "lutherischen", "bekenntnisses", "sie", "forderten", "uneingeschr\u00e4nkte", "lutherische", "gottesdienste", "verfassung", "und", "lehre", "nach", "harter", "verfolgungszeit", "seitens", "des", "staates", "und", "unter", "billigung", "der", "neuen", "evangelischen", "kirche", "der", "union", "konnten", "sie", "sich", "unter", "k\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "iv", "konstituieren", "und", "wurden", "anerkannt", "ab", "wurden", "in", "d\u00fcsseldorf", "wieder", "lutherische", "gottesdienste", "gefeiert", "in", "einer", "gemeinde", "aus", "lutheranern", "der", "gemeinde", "vor", "der", "zwangsvereinigung", "sowie", "zugewanderten", "aus", "sachsen", "und", "bayern", "weihte", "die", "gemeinde", "ein", "eigenes", "gotteshaus", "in", "der", "kreuzstra\u00dfe", "das", "am", "juni", "einem", "luftangriff", "zum", "opfer", "fiel", "wurde", "die", "gemeinde", "vom", "preu\u00dfischen", "staat", "als", "juristische", "person", "anerkannt", "da", "das", "grundst\u00fcck", "in", "der", "kreuzstra\u00dfe", "nach", "dem", "krieg", "aus", "stadtplanerischen", "gr\u00fcnden", "nicht", "mehr", "bebaut", "werden", "durfte", "erwarb", "die", "gemeinde", "ihr", "jetziges", "grundst\u00fcck", "und", "weihte", "am", "april", "in", "der", "eichendorffstra\u00dfe", "in", "stockum", "ihre", "erl\u00f6serkirche", "die", "kirchengemeinde", "geh\u00f6rt", "heute", "zum", "kirchenbezirk", "rheinland", "der", "selbst\u00e4ndigen", "evangelischlutherischen", "kirche", "selk", "in", "dieser", "kirchengemeinde", "wurde", "auch", "silvia", "sommerlath", "die", "nachmalige", "k\u00f6nigin", "silvia", "von", "schweden", "durch", "superintendent", "nagel", "konfirmiert", "orthodoxe", "kirchen", "in", "d\u00fcsseldorf", "ist", "die", "kommission", "der", "orthodoxen", "kirche", "in", "d\u00fcsseldorf", "beheimatet", "mit", "gemeinden", "der", "griechischorthodoxen", "kirche", "in", "hassels", "am", "sch\u00f6nenkamp", "georgischorthodoxen", "kirche", "in", "hamm", "an", "der", "f\u00e4hrstra\u00dfe", "sie", "ihre", "gottesdienste", "in", "der", "janwellemkapelle", "feiert", "deutschsprachigen", "orthodoxen", "parochie", "zu", "den", "heiligen", "erzengeln", "in", "wersten", "werstener", "feld", "russischorthodoxen", "kirche", "rum\u00e4nischorthodoxen", "kirche", "und", "serbischorthodoxen", "kirche", "koptischen", "kirche", "in", "grafenberg", "auf", "dem", "p\u00f6hlenweg", "und", "ukrainischorthodoxen", "kirche", "anglikaner", "und", "altkatholiken", "die", "anglikanische", "kirche", "die", "mit", "der", "altkatholischen", "kirche", "in", "voller", "kirchengemeinschaft", "steht", "ist", "mit", "einer", "gemeinde", "in", "der", "rotterdamer", "stra\u00dfe", "am", "nordpark", "ans\u00e4ssig", "die", "pfarrkirche", "der", "altkatholischen", "gemeinde", "d\u00fcsseldorf", "ist", "die", "thomaskirche", "die", "vormalige", "klarenbachkapelle", "in", "der", "steubenstra\u00dfe", "in", "reisholz", "freikirchen", "neben", "den", "gro\u00dfen", "christlichen", "konfessionen", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "auch", "zahlreiche", "freikirchen", "mit", "gemeinden", "vertreten", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "apostolische", "gemeinschaft", "mit", "ihrem", "deutschlandsitz", "und", "der", "hauptgemeinde", "in", "der", "stadtmitte", "auf", "der", "cantadorstra\u00dfe", "sowie", "der", "gemeinde", "in", "eller", "klein", "eller", "pfingstbewegung", "mit", "dem", "christlichen", "zentrum", "d\u00fcsseldorf", "auf", "der", "bruchstra\u00dfe", "in", "flingern", "baptisten", "mit", "den", "gemeinden", "auf", "der", "luisenstra\u00dfe", "in", "der", "friedrichstadt", "und", "der", "ackerstra\u00dfe", "in", "flingern", "sowie", "der", "rheinkirche", "die", "auch", "die", "r\u00e4ume", "der", "efg", "luisenstra\u00dfe", "nutzt", "evangelischmethodistische", "kirche", "in", "der", "matthiaskirche", "in", "lichtenbroich", "freie", "evangelische", "gemeinde", "in", "der", "stadtmitte", "auf", "der", "bendemannstra\u00dfe", "heilsarmee", "herrnhuter", "br\u00fcdergemeine", "in", "heerdt", "pfingstbewegung", "im", "jesushaus", "auf", "der", "grafenberger", "allee", "und", "mosaikgemeinde", "derzeit", "in", "derendorfdie", "d\u00fcsseldorfer", "gemeinden", "veranstalteten", "im", "robertschumannsaal", "und", "im", "s\u00fcdpark", "einen", "freikirchentag", "zeugen", "jehovas", "zu", "den", "christlichen", "sondergemeinschaften", "geh\u00f6ren", "auch", "zeugen", "jehovas", "die", "mit", "versammlungen", "gemeinden", "und", "vier", "gruppen", "in", "d\u00fcsseldorf", "vertreten", "sind", "die", "zusammenk\u00fcnfte", "gottesdienste", "werden", "in", "vier", "k\u00f6nigreichss\u00e4len", "im", "d\u00fcsseldorfer", "stadtgebiet", "abgehalten", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "saalzentrum", "mit", "vier", "s\u00e4len", "befindet", "sich", "in", "flingerns\u00fcd", "hier", "werden", "neben", "mehreren", "zusammenk\u00fcnften", "in", "deutsch", "zwei", "versammlungen", "auch", "zusammenk\u00fcnfte", "in", "englisch", "russisch", "polnisch", "griechisch", "italienisch", "rum\u00e4nisch", "kroatischserbisch", "tagalog", "chinesisch", "und", "deutscher", "geb\u00e4rdensprache", "abgehalten", "im", "k\u00f6nigreichssaalzentrum", "eller", "mit", "zwei", "s\u00e4len", "werden", "die", "zusammenk\u00fcnfte", "neben", "deutsch", "auch", "in", "russisch", "spanisch", "hindi", "und", "twi", "abgehalten", "weitere", "k\u00f6nigreichss\u00e4le", "befinden", "sich", "in", "pempelfort", "und", "hellerhof", "hier", "werden", "zusammenk\u00fcnfte", "in", "deutsch", "drei", "versammlungen", "japanisch", "und", "vietnamesisch", "abgehalten", "au\u00dferdem", "werden", "mehrere", "besondere", "veranstaltungen", "wie", "z", "b", "eine", "bibelausstellung", "vorzugsweise", "im", "k\u00f6nigreichssaal", "flingerns\u00fcd", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglich", "abgehalten", "weitere", "kirchen", "und", "christliche", "sondergemeinschaften", "ferner", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "christengemeinschaft", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "mormonen", "die", "neuapostolische", "kirche", "mit", "f\u00fcnf", "gemeinden", "in", "benrath", "derendorf", "eller", "flingern", "und", "gerresheim", "vertreten", "daneben", "gibt", "es", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "russischsprachige", "j\u00fcdischmessianische", "gemeinde", "beit", "hesed", "die", "auch", "die", "deutschsprachige", "zeitschrift", "kol", "hesed", "herausgibt", "judentum", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "d\u00fcsseldorf", "ist", "mit", "etwa", "mitgliedern", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "in", "nordrheinwestfalen", "und", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "in", "deutschland", "die", "neue", "synagoge", "wurde", "eingeweiht", "und", "liegt", "in", "der", "zietenstra\u00dfe", "im", "stadtteil", "golzheim", "sie", "wird", "rund", "um", "die", "uhr", "von", "der", "polizei", "bewacht", "vorg\u00e4ngerbauten", "waren", "die", "alte", "synagoge", "sowie", "die", "gro\u00dfe", "synagoge", "in", "der", "kasernenstra\u00dfe", "auf", "dem", "heutigen", "grundst\u00fcck", "des", "handelsblattverlages", "die", "bei", "den", "novemberpogromen", "in", "brand", "gesteckt", "und", "danach", "abgebrochen", "wurdedie", "gemeinde", "als", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "ist", "gem\u00e4\u00df", "ihrer", "satzung", "eine", "einheitsgemeinde", "das", "bedeutet", "dass", "alle", "religi\u00f6sen", "richtungen", "respektiert", "werden", "die", "gottesdienste", "entsprechen", "dem", "orthodoxen", "ritus", "rabbiner", "war", "bis", "juli", "julien", "chaim", "soussan", "einer", "der", "j\u00fcngsten", "gemeinderabbiner", "in", "deutschland", "prozent", "der", "gemeindemitglieder", "stammen", "aus", "der", "ehemaligen", "sowjetunion", "zur", "gemeinde", "geh\u00f6ren", "u", "a", "ein", "kindergarten", "und", "eine", "grundschule", "die", "yitzhakrabinschule", "sie", "ist", "eine", "staatlich", "anerkannte", "grundschule", "und", "eine", "j\u00fcdische", "konfessionsschule", "die", "f\u00fcr", "die", "koschere", "ern\u00e4hrung", "der", "kinder", "sorgt", "in", "einer", "landesweiten", "vergleichsarbeit", "stellte", "sich", "heraus", "dass", "die", "schule", "zu", "den", "besten", "grundschulen", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "geh\u00f6rt", "die", "gemeinde", "verf\u00fcgt", "auch", "\u00fcber", "einen", "sportverein", "makkabi", "ein", "jugendzentrum", "und", "einen", "friedhof", "islam", "in", "der", "landeshauptstadt", "gibt", "es", "eine", "reihe", "muslimischer", "gemeinden", "diese", "bilden", "jedoch", "keinen", "einheitlichen", "verband", "sondern", "sind", "gem\u00e4\u00df", "der", "nationalen", "zugeh\u00f6rigkeit", "ihrer", "mitglieder", "als", "t\u00fcrkische", "bosnische", "marokkanische", "und", "sonstige", "moscheevereine", "organisiert", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "t\u00fcrkische", "vereinigung", "die", "t\u00fcrkischislamische", "union", "der", "anstalt", "f\u00fcr", "religion", "e", "v", "besitzt", "in", "d\u00fcsseldorf", "drei", "moscheen", "sie", "befinden", "sich", "in", "l\u00f6rick", "eller", "und", "derendorf", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "d\u00fcsseldorf", "rund", "moscheen", "die", "freitagsgebete", "werden", "nach", "angaben", "der", "verschiedenen", "tr\u00e4gervereine", "von", "rund", "gl\u00e4ubigen", "besucht", "wobei", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "moscheen", "in", "derendorf", "und", "flingern", "bis", "zu", "teilnehmern", "platz", "bieten", "gepredigt", "wird", "u", "a", "auf", "t\u00fcrkisch", "arabisch", "berberisch", "bosnisch", "albanisch", "romani", "und", "deutschauch", "aleviten", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "mit", "einer", "gemeinde", "im", "stadtteil", "eller", "vertreten", "das", "herkunftsland", "fast", "aller", "aleviten", "ist", "die", "t\u00fcrkei", "in", "der", "d\u00fcsseldorfer", "gemeinde", "werden", "neben", "religi\u00f6ser", "arbeit", "auch", "kulturelle", "und", "musikalische", "projekte", "umgesetzt", "in", "nordrheinwestfalen", "besitzt", "die", "alevitische", "gemeinde", "deutschland", "den", "status", "einer", "nach", "dem", "grundgesetz", "anerkannten", "eigenst\u00e4ndigen", "religionsgemeinschaft", "und", "koordinieren", "den", "alevitischen", "religionsunterricht", "als", "ordentliches", "lehrfach", "mit", "auch", "die", "aleviten", "in", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6ren", "diesem", "dachverband", "an", "buddhismus", "im", "linksrheinischen", "stadtteil", "niederkassel", "liegt", "der", "einzige", "buddhistische", "tempel", "in", "der", "tradition", "der", "jdoshinsh", "europas", "auf", "dem", "grundst\u00fcck", "des", "japanischen", "ekhauses", "er", "ist", "im", "japanischen", "stil", "als", "betonkonstruktion", "errichtet", "und", "von", "einem", "japanischen", "garten", "umgeben", "die", "japaner", "in", "d\u00fcsseldorf", "gr\u00fcndeten", "das", "japanische", "kulturzentrum", "mit", "dem", "ekhaus", "es", "ist", "au\u00dferdem", "ein", "traditionelles", "japanisches", "haus", "f\u00fcr", "teezeremonien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "bibliothek", "und", "einen", "kindergarten", "ferner", "gibt", "es", "eine", "anzahl", "buddhistischer", "zentren", "in", "d\u00fcsseldorf", "aller", "namhaften", "traditionen", "des", "buddhismus", "eine", "auswahl", "rigpa", "tibetischer", "buddhismus", "lehrer", "sogyal", "rinpoche", "amitabhastiftung", "ebenfalls", "tibetischer", "buddhismus", "sowie", "kanzeon", "sangha", "zentradition", "und", "diamantwegbuddhismus", "lama", "ole", "nydahl", "sowie", "weitere", "buddhistische", "gruppen", "und", "zentren", "somit", "offerieren", "die", "buddhistischen", "gruppen", "in", "d\u00fcsseldorf", "ein", "gro\u00dfes", "angebot", "in", "nordrheinwestfalen", "politik", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "standen", "im", "jahrhundert", "die", "sch\u00f6ffen", "die", "bis", "die", "oberste", "und", "m\u00e4chtigste", "klasse", "in", "der", "stadtverwaltung", "darstellten", "seit", "ist", "ein", "b\u00fcrgermeister", "genannt", "der", "anfangs", "ebenso", "ein", "sch\u00f6ffe", "war", "daneben", "gab", "es", "ab", "auch", "einen", "rat", "der", "sich", "teilweise", "in", "einen", "alten", "und", "einen", "jungen", "rat", "aufteilte", "die", "mitglieder", "wurden", "entweder", "auf", "lebenszeit", "gew\u00e4hlt", "alter", "rat", "oder", "aber", "auch", "j\u00e4hrlich", "bestimmt", "junger", "rat", "als", "herzoglicher", "vertreter", "war", "ferner", "ein", "schulthei\u00df", "an", "der", "verwaltung", "der", "stadt", "beteiligt", "der", "den", "titel", "amtmann", "f\u00fchrte", "etwa", "seit", "dem", "jahrhundert", "gab", "es", "neben", "den", "genannten", "gremien", "auch", "einen", "gemeindeausschuss", "von", "personen", "zw\u00f6lfer", "der", "an", "der", "wahl", "des", "b\u00fcrgermeisters", "teilnahm", "und", "zu", "wichtigen", "beschlussfassungen", "herangezogen", "wurde", "eigentlich", "aber", "keine", "wirkliche", "b\u00fcrgerbeteiligung", "darstellte", "erst", "in", "franz\u00f6sischer", "zeit", "gab", "es", "einen", "munizipalrat", "ab", "einen", "gemeinderat", "mit", "mitgliedern", "seit", "waren", "es", "die", "stadtverordneten", "sp\u00e4ter", "ratsherren", "deren", "gesamtzahl", "sich", "mehrmals", "ver\u00e4nderte", "die", "leitung", "der", "stadt", "\u00fcbernahm", "in", "franz\u00f6sischer", "zeit", "der", "maire", "der", "von", "drei", "beigeordneten", "unterst\u00fctzt", "wurde", "seit", "preu\u00dfischer", "zeit", "trug", "das", "stadtoberhaupt", "den", "titel", "oberb\u00fcrgermeister", "wurde", "die", "rheinische", "st\u00e4dteordnung", "eingef\u00fchrt", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "nationalsozialisten", "wurde", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "der", "nsdap", "eingesetzt", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "setzte", "die", "milit\u00e4rregierung", "der", "britischen", "besatzungszone", "einen", "neuen", "oberb\u00fcrgermeister", "ein", "und", "f\u00fchrte", "die", "kommunalverfassung", "nach", "britischem", "vorbild", "ein", "danach", "gab", "es", "einen", "vom", "volk", "gew\u00e4hlten", "rat", "der", "stadt", "dessen", "mitglieder", "man", "als", "stadtverordnete", "bezeichnete", "der", "rat", "w\u00e4hlte", "anfangs", "aus", "seiner", "mitte", "den", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "vorsitzenden", "und", "repr\u00e4sentanten", "der", "stadt", "der", "sein", "amt", "ehrenamtlich", "aus\u00fcbte", "des", "weiteren", "w\u00e4hlte", "der", "rat", "ab", "ebenfalls", "einen", "hauptamtlichen", "oberstadtdirektor", "als", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "wurde", "die", "doppelspitze", "in", "der", "stadtverwaltung", "aufgegeben", "seither", "gibt", "es", "nur", "noch", "den", "hauptamtlichen", "oberb\u00fcrgermeister", "dieser", "ist", "vorsitzender", "des", "rates", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "und", "repr\u00e4sentant", "der", "stadt", "er", "wurde", "erstmals", "direkt", "von", "den", "b\u00fcrgern", "gew\u00e4hltals", "erster", "hauptamtlicher", "oberb\u00fcrgermeister", "amtierte", "joachim", "erwin", "der", "eine", "schwarzgelbe", "ratsmehrheit", "anf\u00fchrte", "und", "im", "amt", "verstarb", "ihm", "folgte", "dirk", "elbers", "welcher", "mit", "gleicher", "mehrheit", "bis", "regierte", "nach", "den", "kommunal", "und", "oberb\u00fcrgermeisterwahlen", "bildete", "sich", "erstmals", "in", "d\u00fcsseldorf", "eine", "ampelkooperation", "unter", "seinem", "nachfolger", "thomas", "geisel", "aufgrund", "der", "harmonisierung", "von", "kommunal", "und", "oberb\u00fcrgermeisterwahlen", "in", "nrw", "dauerte", "diese", "ratslegislatur", "in", "d\u00fcsseldorf", "sechs", "statt", "f\u00fcnf", "jahre", "nach", "der", "wahl", "im", "september", "bildeten", "cdu", "und", "gr\u00fcne", "im", "januar", "eine", "neue", "koalition", "unter", "stephan", "keller", "oberb\u00fcrgermeister", "seit", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "wird", "von", "den", "b\u00fcrgern", "in", "allgemeiner", "unmittelbarer", "freier", "gleicher", "und", "geheimer", "wahl", "nach", "den", "vorschriften", "der", "gemeindeordnung", "f\u00fcr", "das", "land", "nordrheinwestfalen", "gew\u00e4hlt", "seit", "dem", "oktober", "steht", "der", "hauptamtliche", "oberb\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "er", "ist", "vorsitzender", "und", "repr\u00e4sentant", "des", "rates", "der", "gemeinde", "amtsinhaber", "ist", "seit", "november", "stephan", "keller", "cdu", "der", "sich", "zuvor", "in", "der", "stichwahl", "gegen", "den", "bisherigen", "amtsinhaber", "thomas", "geisel", "spd", "durchsetzen", "konnte", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "leitet", "die", "stadtverwaltung", "dabei", "unterst\u00fctzen", "ihn", "der", "stadtdirektor", "der", "k\u00e4mmerer", "sowie", "f\u00fcnf", "hauptamtliche", "beigeordneteder", "stadtrat", "w\u00e4hlt", "drei", "ehrenamtliche", "stellvertreter", "die", "die", "bezeichnung", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fchren", "der", "allgemeine", "vertreter", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "f\u00fchrt", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "bezeichnung", "stadtdirektor", "oberstadtdirektoren", "walter", "kolb", "walther", "hensel", "gilbert", "just", "gerd", "h\u00f6gener", "karl", "ranz", "peter", "h\u00f6lz", "stadtrat", "weitere", "wahlen", "in", "der", "folgenden", "tabelle", "sind", "die", "ergebnisse", "von", "bundestags", "landtags", "und", "europawahlen", "in", "d\u00fcsseldorf", "dargestellt", "angaben", "der", "wahlbeteiligungen", "und", "der", "parteien", "in", "prozent", "stadtverwaltung", "die", "stadtverwaltung", "ist", "mit", "allen", "\u00f6ffentlichen", "aufgaben", "der", "stadt", "betraut", "und", "wird", "vom", "oberb\u00fcrgermeister", "geleitet", "die", "hauptamtlichen", "beigeordneten", "und", "k\u00e4mmerin", "bilden", "zusammen", "mit", "dem", "b\u00fcrgermeister", "den", "verwaltungsvorstand", "der", "b\u00fcrgermeister", "f\u00fchrt", "den", "vorsitz", "und", "entscheidet", "bei", "meinungsverschiedenheiten", "die", "beigeordneten", "unterstehen", "direkt", "dem", "b\u00fcrgermeister", "sie", "vertreten", "ihn", "in", "ihrem", "dezernat", "die", "beigeordneten", "sind", "kommunale", "wahlbeamte", "sie", "werden", "vom", "rat", "f\u00fcr", "die", "dauer", "von", "acht", "jahren", "gew\u00e4hltdie", "verwaltung", "betreibt", "das", "operative", "gesch\u00e4ft", "und", "setzt", "die", "politischen", "ziele", "in", "eigener", "verantwortung", "um", "dabei", "sind", "berechenbarkeit", "kontinuit\u00e4t", "und", "einheitlichkeit", "der", "entscheidungen", "und", "des", "verwaltungshandelns", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "die", "spitzen", "der", "verwaltung", "m\u00fcssen", "dem", "gew\u00e4hlten", "stadtrat", "gegen\u00fcber", "rechenschaft", "ablegen", "die", "abgrenzung", "der", "kompetenzen", "ist", "in", "der", "stadtverfassung", "festgelegtdie", "d\u00fcsseldorfer", "verwaltung", "gliedert", "sich", "in", "neun", "fachbereiche", "dezernate", "den", "dezernaten", "sind", "verschiedene", "\u00e4mter", "zugeordnet", "die", "\u00e4mter", "sind", "die", "untersten", "organisationseinheiten", "der", "verwaltung", "die", "gr\u00f6\u00dften", "standorte", "an", "denen", "die", "viele", "\u00e4mter", "ihre", "dienste", "versehen", "sind", "der", "rathauskomplex", "rund", "um", "den", "marktplatz", "in", "der", "altstadt", "das", "dienstleistungszentrum", "an", "der", "willibeckerallee", "am", "hauptbahnhof", "und", "das", "technische", "rathaus", "im", "stadtteil", "bilk", "bezirksvertretung", "in", "jedem", "stadtbezirk", "gibt", "es", "eine", "bezirksvertretung", "mit", "mitgliedern", "der", "oder", "die", "vorsitzende", "f\u00fchrt", "die", "bezeichnung", "bezirksb\u00fcrgermeister", "in", "wurden", "diese", "stadtteilparlamente", "ins", "leben", "gerufen", "um", "die", "einfluss", "und", "gestaltungsm\u00f6glichkeiten", "der", "b\u00fcrger", "zu", "erh\u00f6hen", "die", "bezirksvertretungen", "werden", "bei", "jeder", "kommunalwahl", "auf", "die", "dauer", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "von", "den", "bezirksbewohnern", "neu", "gew\u00e4hltdie", "bezirksvertretungen", "sind", "zu", "wichtigen", "den", "stadtbezirk", "betreffenden", "angelegenheiten", "zu", "h\u00f6ren", "in", "angelegenheiten", "des", "stadtbezirkes", "die", "kein", "gesch\u00e4ft", "der", "laufenden", "verwaltung", "sind", "und", "f\u00fcr", "die", "nicht", "der", "rat", "der", "stadt", "ausschlie\u00dflich", "zust\u00e4ndig", "ist", "entscheiden", "die", "bezirksvertretungen", "nach", "der", "gemeindeordnung", "unter", "beachtung", "der", "belange", "der", "gesamten", "stadt", "und", "im", "rahmen", "der", "vom", "rat", "erlassenen", "allgemeinen", "richtlinien", "verschuldung", "die", "gesamtsumme", "der", "verschuldung", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "des", "\u00f6ffentlichen", "bereichs", "belief", "sich", "zum", "jahresende", "auf", "millionen", "euro", "das", "waren", "euro", "pro", "einwohner", "von", "den", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "lag", "d\u00fcsseldorf", "damit", "auf", "platz", "bei", "der", "prokopfverschuldung", "das", "hei\u00dft", "nur", "in", "drei", "anderen", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "war", "die", "prokopfverschuldung", "geringer", "f\u00fcr", "das", "haushaltsjahr", "hat", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "im", "gesamtergebnisplan", "einen", "haushalts\u00fcberschuss", "in", "ordentlichen", "ertr\u00e4gen", "und", "aufwendungen", "einschlie\u00dflich", "finanzertr\u00e4gen", "und", "aufwendungen", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "euro", "je", "einwohner", "veranschlagt", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "ist", "damit", "neben", "krefeld", "und", "m\u00fcnster", "eine", "von", "nur", "drei", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "nordrheinwestfalen", "die", "im", "jahr", "kein", "haushaltsdefizit", "im", "gesamtergebnisplan", "aufweistseitens", "der", "st\u00e4dtischen", "verwaltung", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "im", "jahr", "als", "schuldenfrei", "erkl\u00e4rt", "was", "jedoch", "vom", "land", "nordrheinwestfalen", "und", "dessen", "statistikamt", "in", "frage", "gestellt", "wurde", "die", "unterschiedlichen", "auffassungen", "ergaben", "sich", "aus", "unterschiedlichen", "bewertungen", "und", "waren", "auf", "landes", "und", "stadtebene", "auch", "parteipolitisch", "motiviert", "zum", "stichtag", "dezember", "hatte", "die", "stadt", "verbindlichkeiten", "in", "h\u00f6he", "von", "insgesamt", "millionen", "euro", "damit", "war", "d\u00fcsseldorf", "allerdings", "die", "am", "wenigsten", "verschuldete", "kreisfreie", "stadt", "nordrheinwestfalensder", "haushaltsplan", "f\u00fcr", "das", "jahr", "sieht", "ertr\u00e4ge", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "und", "aufwendungen", "ausgaben", "von", "milliarden", "euro", "vor", "die", "h\u00f6he", "des", "gesamtbetrages", "f\u00fcr", "kredite", "die", "f\u00fcr", "investitionen", "erforderlich", "sind", "wurden", "mit", "dem", "haushaltsplan", "f\u00fcr", "das", "haushaltsjahr", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "festgesetzt", "die", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "hat", "f\u00fcr", "das", "haushaltsjahr", "die", "grundsteuer", "a", "auf", "prozent", "die", "grundsteuer", "b", "auf", "prozent", "und", "die", "gewerbesteuer", "auf", "prozent", "festgesetzt", "wappen", "und", "flagge", "wappenzeichen", "f\u00fcr", "private", "und", "gesch\u00e4ftliche", "zwecke", "entstand", "im", "februar", "ein", "stadtwappen", "das", "von", "den", "offiziellen", "stadtfarben", "abweicht", "und", "ohne", "genehmigung", "der", "stadtverwaltung", "benutzt", "werden", "kann", "in", "dem", "rotwei\u00df", "geteilten", "schild", "befindet", "sich", "ein", "silberner", "doppelgeschw\u00e4nzter", "aufgerichteter", "silbernbekr\u00f6nter", "und", "bewehrter", "l\u00f6we", "mit", "gesenktem", "schwarzem", "anker", "in", "den", "pranken", "stadtlogo", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "verwendet", "in", "offiziellen", "schreiben", "und", "publikationen", "ein", "logo", "das", "in", "einem", "quadrat", "in", "der", "linken", "h\u00e4lfte", "die", "rheinschleifen", "im", "d\u00fcsseldorfer", "stadtgebiet", "andeutet", "und", "im", "rechten", "oberen", "quadranten", "den", "bergischen", "l\u00f6wen", "mit", "anker", "zeigt", "das", "stadtlogo", "wird", "in", "verschiedenen", "farben", "verwendet", "wobei", "jedem", "der", "derzeit", "acht", "dezernate", "jeweils", "ein", "farbton", "zugeordnet", "ist", "dachmarke", "startete", "die", "stadt", "zur", "verbesserung", "ihrer", "vermarktung", "und", "ihrer", "\u00f6ffentlichen", "wahrnehmung", "einen", "prozess", "der", "entwicklung", "einer", "dachmarke", "nach", "einer", "markenkernanalyse", "folgte", "ein", "\u00f6ffentlicher", "wettbewerb", "der", "\u00fcber", "foto", "video", "und", "textbeitr\u00e4ge", "ergab", "im", "m\u00e4rz", "begann", "ein", "verfahren", "der", "interessenbekundung", "zu", "einem", "wettbewerb", "von", "kreativagenturen", "den", "sich", "anschlie\u00dfenden", "wettbewerb", "zur", "entwicklung", "der", "dachmarke", "gewann", "die", "agentur", "bbdo", "proximity", "die", "das", "logo", "der", "neuen", "dachmarke", "das", "emoticon", "d", "am", "november", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "vorstellte", "das", "d\u00fcsseldorfer", "smiling", "d", "ist", "in", "rot", "der", "farbe", "des", "bergischen", "l\u00f6wen", "und", "in", "der", "schriftart", "helvetica", "ausgef\u00fchrt", "es", "hat", "insbesondere", "die", "aufgabe", "das", "emotionale", "sympathische", "d\u00fcsseldorf", "zu", "transportieren", "die", "verfahren", "bei", "der", "einf\u00fchrung", "der", "neuen", "dachmarke", "und", "ihres", "logos", "waren", "begleitet", "durch", "eine", "\u00f6ffentliche", "kontroverse", "aufgrund", "der", "fortw\u00e4hrenden", "mangelnden", "popularit\u00e4t", "kam", "es", "zu", "einem", "erneuten", "wechsel", "des", "markenauftritts", "welcher", "mit", "dem", "motto", "n\u00e4he", "trifft", "freiheit", "und", "den", "farben", "rot", "blau", "und", "wei\u00df", "als", "erkennungsfarben", "analog", "zum", "historischen", "stadtwappen", "angenommen", "wurde", "st\u00e4dtepartnerschaften", "d\u00fcsseldorf", "unterh\u00e4lt", "acht", "klassische", "st\u00e4dtepartnerschaften", "vereinigtes", "konigreich", "reading", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "deutschland", "chemnitz", "deutschland", "seit", "israel", "haifa", "israel", "seit", "polen", "warschau", "polen", "seit", "china", "volksrepublik", "chongqing", "china", "seit", "italien", "palermo", "italien", "seit", "japan", "chiba", "japan", "seit", "ukraine", "czernowitz", "ukraine", "seit", "d\u00fcsseldorf", "pausiert", "seit", "februar", "die", "begonnene", "st\u00e4dtepartnerschaft", "mit", "moskau", "nach", "dem", "im", "selben", "monat", "stattgefundenen", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "und", "beschloss", "eine", "partnerschaft", "mit", "czernowitz", "die", "im", "august", "besiegelt", "wurdefreundschaftliche", "beziehungen", "gibt", "es", "weiterhin", "zu", "frankreich", "toulouse", "frankreich", "spanien", "teneriffa", "spanien", "kanada", "montreal", "kanada", "china", "volksrepublik", "guangzhou", "china", "china", "volksrepublik", "shenyang", "china", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "ansehen", "genie\u00dft", "d\u00fcsseldorf", "ebenfalls", "hinsichtlich", "kultur", "kunst", "und", "moderner", "architektur", "so", "gibt", "es", "neben", "der", "gro\u00dfen", "kunstsammlung", "nordrheinwestfalen", "und", "einer", "menge", "weiterer", "museen", "und", "galerien", "auch", "die", "international", "renommierte", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "die", "im", "jahrhundert", "die", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "und", "im", "jahrhundert", "die", "d\u00fcsseldorfer", "photoschule", "hervorgebracht", "hat", "bekannte", "b\u00fchnen", "sind", "mit", "dem", "schauspielhaus", "und", "dem", "komm\u00f6dchen", "in", "der", "stadt", "vertreten", "zudem", "sind", "einige", "der", "popul\u00e4ren", "musiker", "und", "dichter", "deutschlands", "in", "der", "stadt", "geboren", "oder", "waren", "dort", "beheimatet", "bedeutende", "architekten", "haben", "nicht", "nur", "im", "medienhafen", "ihre", "projekte", "verwirklicht", "theater", "klassisches", "und", "modernes", "sprechtheater", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "theatertradition", "die", "sich", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcckverfolgen", "l\u00e4sst", "die", "ersten", "theatralischen", "veranstaltungen", "werden", "auf", "das", "jahr", "datiert", "das", "heutige", "d\u00fcsseldorfer", "schauspielhaus", "mit", "seiner", "modernen", "geschwungenen", "architektur", "wurde", "fertiggestellt", "es", "ist", "am", "gustafgr\u00fcndgensplatz", "der", "nach", "dem", "ehemaligen", "intendanten", "benannt", "ist", "gelegen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "d\u00fcsseldorfer", "b\u00fchne", "hat", "eine", "gro\u00dfe", "bekanntheit", "im", "deutschsprachigen", "raum", "weitere", "gr\u00f6\u00dfere", "theater", "in", "der", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "metropole", "sind", "das", "forum", "freies", "theater", "das", "b\u00fchnenkunst", "bietet", "die", "kom\u00f6die", "d\u00fcsseldorf", "ein", "klassisches", "boulevardtheater", "das", "theater", "an", "der", "k\u00f6", "das", "vor", "allem", "kom\u00f6dien", "und", "moderne", "theaterst\u00fccke", "zu", "bieten", "hat", "und", "von", "der", "bekannten", "theaterfamilie", "heinersdorff", "gef\u00fchrt", "wird", "das", "theater", "an", "der", "luegallee", "in", "oberkassel", "das", "kabarett", "flin", "in", "grafenberg", "sowie", "das", "savoytheater", "im", "juta", "gastiert", "h\u00e4ufig", "das", "theater", "der", "kl\u00e4nge", "es", "ist", "ein", "seit", "bestehendes", "tourneetheater", "das", "unter", "der", "leitung", "von", "j\u00f6rg", "udo", "lensing", "j\u00e4hrlich", "mit", "einer", "neuproduktion", "auf", "zumeist", "kurze", "tourneen", "geht", "f\u00fcr", "kinder", "ist", "das", "theateratelier", "takelgarn", "mit", "comedy", "kabarett", "figuren", "und", "kindertheater", "besonders", "interessant", "das", "puppentheater", "an", "der", "helmholtzstra\u00dfe", "richtet", "sich", "ebenso", "wie", "das", "d\u00fcsseldorfer", "marionettentheater", "an", "kinder", "und", "erwachsene", "gleicherma\u00dfen", "letzteres", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "befindet", "sich", "im", "palais", "wittgenstein", "das", "daneben", "noch", "weitere", "kulturelle", "projekte", "beheimatet", "oper", "musiktheater", "und", "variet\u00e9", "sehr", "traditionsreich", "ist", "auch", "die", "deutsche", "oper", "am", "rhein", "sie", "zeigt", "an", "ihren", "beiden", "standorten", "d\u00fcsseldorf", "und", "duisburg", "oper", "operette", "und", "ballett", "das", "apollo", "variet\u00e9", "unterhalb", "der", "rheinkniebr\u00fccke", "am", "carlst\u00e4dtischen", "rheinufer", "bietet", "klassisches", "variet\u00e9theater", "im", "stil", "des", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "die", "als", "planetarium", "errichtete", "tonhalle", "d\u00fcsseldorf", "ist", "veranstaltungsort", "f\u00fcr", "konzerte", "und", "sonstige", "musikalische", "veranstaltungen", "aus", "den", "bereichen", "klassik", "jazz", "pop", "und", "kabarett", "das", "capitol", "theater", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "theater", "der", "landeshauptstadt", "und", "bietet", "eine", "b\u00fchne", "f\u00fcr", "wechselndes", "musical", "und", "liveentertainment", "kabarett", "das", "komm\u00f6dchen", "ist", "die", "\u00e4lteste", "noch", "bestehende", "kabarettb\u00fchne", "deutschlands", "gegr\u00fcndet", "wurde", "es", "von", "kay", "und", "lore", "lorentz", "viele", "sp\u00e4ter", "bedeutende", "kabarettisten", "konnten", "sich", "hier", "erstmals", "bew\u00e4hren", "tanzhaus", "nrw", "in", "d\u00fcsseldorf", "ist", "das", "tanzhaus", "nrw", "ans\u00e4ssig", "die", "institution", "bietet", "neben", "einem", "b\u00fchnenprogramm", "auch", "zahlreiche", "kurse", "an", "museen", "ausstellungsinstitute", "und", "bibliotheken", "die", "stadt", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "ausstellungsangebot", "allein", "die", "st\u00e4dtischen", "museen", "zogen", "seit", "j\u00e4hrlich", "regelm\u00e4\u00dfig", "\u00fcber", "eine", "million", "besucher", "an", "im", "jahr", "waren", "es", "millionen", "menschen", "daneben", "empfangen", "mehrere", "private", "museen", "sammlungen", "und", "zahlreiche", "galerien", "besucher", "meistbesucht", "ist", "das", "aquazoo", "l\u00f6bbecke", "museum", "im", "nordpark", "kunstmuseen", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "lange", "tradition", "als", "kunststadt", "die", "erste", "gro\u00dfe", "gem\u00e4ldesammlung", "legten", "bereits", "der", "kurf\u00fcrst", "johann", "wilhelm", "zu", "pfalzneuburg", "kurz", "janwellem", "und", "seine", "frau", "anna", "maria", "de", "medici", "an", "untergebracht", "wurde", "die", "sammlung", "in", "der", "bis", "errichteten", "gem\u00e4ldegalerie", "d\u00fcsseldorf", "einem", "der", "fr\u00fchesten", "selbst\u00e4ndigen", "museumsbauten", "der", "welt", "unter", "kurf\u00fcrst", "maximilian", "iv", "dem", "sp\u00e4teren", "k\u00f6nig", "maximilian", "i", "joseph", "wurde", "die", "sammlung", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "nach", "m\u00fcnchen", "verbracht", "und", "bildete", "dort", "den", "grundstock", "zur", "alten", "pinakothek", "die", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "erlangte", "bereits", "im", "jahrhundert", "unter", "dem", "begriff", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "als", "eine", "der", "wichtigsten", "ausbildungsst\u00e4tten", "von", "landschafts", "und", "genremalern", "bedeutung", "der", "kunstverein", "f\u00fcr", "die", "rheinlande", "und", "westfalen", "wurde", "im", "jahre", "gegr\u00fcndet", "um", "den", "in", "d\u00fcsseldorf", "ausgebildeten", "malern", "eine", "m\u00f6glichkeit", "der", "pr\u00e4sentation", "ihrer", "werke", "in", "wechselnden", "ausstellungen", "zu", "bieten", "einige", "in", "d\u00fcsseldorf", "verbliebenen", "exponate", "der", "kurf\u00fcrstlichen", "gem\u00e4ldegalerie", "sowie", "etliche", "werke", "der", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "wurden", "in", "das", "museum", "kunstpalast", "\u00fcbernommen", "es", "beinhaltet", "dar\u00fcber", "hinaus", "graphiken", "zeichnungen", "gem\u00e4lde", "und", "skulpturen", "aus", "allen", "stilepochen", "von", "der", "antike", "bis", "ins", "jahrhundert", "neben", "europ\u00e4ischen", "exponaten", "sind", "weitere", "schwerpunkte", "der", "sammlung", "japanische", "holzschnitte", "und", "netsuke", "es", "ist", "im", "ehrenhofkomplex", "integriert", "der", "auch", "das", "nrwforum", "beheimatet", "der", "zweite", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "entwicklung", "d\u00fcsseldorfs", "als", "kunststadt", "folgte", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "als", "u", "a", "joseph", "beuys", "an", "der", "kunstakademie", "unterrichtete", "als", "landeshauptstadt", "nordrheinwestfalens", "beherbergt", "d\u00fcsseldorf", "die", "kunstsammlung", "nordrheinwestfalen", "sie", "ist", "gegliedert", "in", "das", "k", "am", "grabbeplatz", "das", "k", "im", "st\u00e4ndehaus", "und", "das", "schmelahaus", "in", "der", "muttereystra\u00dfe", "sie", "hat", "sich", "vor", "allem", "auf", "kunst", "des", "und", "jahrhundert", "spezialisiert", "entsprechend", "der", "namensgebung", "der", "teilsammlungen", "aufgeteilt", "auf", "die", "standorte", "die", "kunsthalle", "d\u00fcsseldorf", "befindet", "sich", "gegen\u00fcber", "dem", "k", "am", "grabbeplatz", "und", "hat", "ihren", "schwerpunkt", "auf", "zeitgen\u00f6ssischer", "nationaler", "und", "internationaler", "gegenwartskunst", "einen", "sehr", "ungew\u00f6hnlichen", "standort", "hat", "hingegen", "das", "kit", "kunst", "im", "tunnel", "das", "der", "kunsthalle", "d\u00fcsseldorf", "angegliedert", "ist", "es", "befindet", "sich", "am", "mannesmannufer", "und", "ist", "ein", "unterirdischer", "ausstellungsraum", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "museen", "zu", "literatur", "theater", "und", "film", "zwei", "d\u00fcsseldorfer", "museen", "widmen", "sich", "dichtern", "mit", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "befasst", "sich", "das", "goethemuseum", "das", "sich", "im", "schloss", "j\u00e4gerhof", "im", "nord\u00f6stlichen", "teil", "des", "hofgartens", "befindet", "die", "sehr", "umfangreiche", "inzwischen", "deutlich", "erweiterte", "sammlung", "aus", "privatbesitz", "ist", "in", "mehreren", "stockwerken", "untergebracht", "sie", "enth\u00e4lt", "unter", "anderem", "die", "originalreinschrift", "von", "goethes", "bekanntem", "gedicht", "gingo", "biloba", "heinrich", "heine", "dem", "wohl", "ber\u00fchmtesten", "sohn", "der", "stadt", "gilt", "das", "heinrichheineinstitut", "in", "der", "carlstadt", "es", "zeigt", "u", "a", "originaldokumente", "und", "schriften", "von", "und", "\u00fcber", "heine", "st\u00fccke", "aus", "seinem", "nachlass", "sowie", "seine", "totenmaske", "ebenfalls", "in", "der", "carlstadt", "gelegen", "ist", "das", "filmmuseum", "mit", "seinem", "angeschlossenen", "kino", "das", "theatermuseum", "mit", "dem", "dumontlindemannarchiv", "befindet", "sich", "im", "hofg\u00e4rtnerhaus", "im", "hofgarten", "naturkunde", "und", "gartenkunst", "das", "meistbesuchte", "museum", "d\u00fcsseldorfs", "mit", "\u00fcber", "besuchern", "pro", "jahr", "ist", "der", "aquazoo", "es", "befindet", "sich", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "im", "norden", "der", "stadt", "im", "nordpark", "zuvor", "war", "es", "in", "einem", "bunker", "gegen\u00fcber", "dem", "zoopark", "untergebracht", "neben", "wasserlebewesen", "werden", "dort", "auch", "weichtiere", "und", "geologische", "exponate", "gezeigt", "der", "zoologische", "garten", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "und", "nicht", "wiederaufgebaut", "eine", "weitere", "attraktion", "des", "nordparks", "ist", "der", "von", "der", "japanischen", "gemeinde", "gestiftete", "japanische", "garten", "der", "er\u00f6ffnet", "wurde", "allerdings", "bekam", "d\u00fcsseldorf", "bereits", "als", "erste", "deutsche", "stadt", "einen", "japanischen", "garten", "der", "sich", "etwa", "an", "der", "stelle", "des", "ebenfalls", "am", "rhein", "gelegenen", "ehrenhofs", "befandauf", "das", "ganze", "stadtgebiet", "verteilt", "ist", "d\u00fcsseldorf", "von", "gartenanlagen", "durchzogen", "was", "auf", "das", "leitbild", "der", "stadtentwicklung", "w\u00e4hrend", "der", "industrialisierung", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "die", "wiederum", "die", "g\u00e4rtnerischen", "anlagen", "des", "und", "jahrhundert", "weiterentwickelte", "und", "d\u00fcsseldorfs", "ruf", "als", "gartenstadt", "begr\u00fcndete", "dem", "tr\u00e4gt", "das", "museum", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "gartenkunst", "rechnung", "das", "zur", "stiftung", "schloss", "und", "park", "benrath", "geh\u00f6rt", "ebenso", "wie", "das", "naturkundliche", "heimatmuseum", "in", "dem", "in", "dioramen", "die", "verschiedenen", "lebensr\u00e4ume", "der", "region", "vom", "rhein", "bis", "zur", "l\u00f6sshochfl\u00e4che", "dargestellt", "werden", "im", "jahre", "fand", "die", "bundesgartenschau", "buga", "in", "d\u00fcsseldorf", "statt", "deren", "gel\u00e4nde", "heute", "den", "s\u00fcdpark", "bildet", "geschichtliche", "dauerausstellungen", "das", "stadtmuseum", "in", "der", "altstadt", "besitzt", "eine", "gro\u00dfe", "ausstellung", "die", "die", "entwicklung", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "historischchronologisch", "nachvollzieht", "die", "mahn", "und", "gedenkst\u00e4tte", "d\u00fcsseldorf", "erinnert", "an", "die", "opfer", "der", "naziherrschaft", "im", "jahrhundert", "sie", "befindet", "sich", "in", "historischen", "r\u00e4umen", "die", "in", "der", "nszeit", "als", "b\u00fcros", "vernehmungsr\u00e4ume", "und", "haftzellen", "der", "polizei", "genutzt", "wurden", "und", "beinhaltet", "die", "dauerausstellung", "verfolgung", "und", "widerstand", "in", "d\u00fcsseldorf", "brauchtum", "technik", "und", "allt\u00e4gliches", "im", "museum", "zum", "klassischen", "brauchtum", "in", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6rt", "der", "karneval", "ihm", "widmet", "sich", "im", "haus", "des", "karnevals", "das", "karnevalmuseum", "in", "der", "altstadt", "ebenfalls", "in", "der", "altstadt", "gelegen", "ist", "das", "schifffahrtsmuseum", "im", "schlossturm", "es", "befindet", "sich", "im", "schlossturm", "am", "rheinufer", "und", "zeigt", "die", "entwicklung", "der", "rheinschifffahrt", "von", "der", "antike", "bis", "in", "die", "neuzeit", "das", "senfmuseum", "w\u00fcrdigt", "die", "tradition", "der", "fast", "j\u00e4hrigen", "senfherstellung", "das", "hetjensmuseum", "deutsches", "keramikmuseum", "hat", "seinen", "sitz", "im", "palais", "nesselrode", "in", "der", "carlstadt", "und", "zeigt", "als", "einziges", "institut", "weltweit", "keramikprodukte", "verschiedener", "kulturen", "aus", "s\u00e4mtlichen", "epochen", "in", "einer", "dauerausstellung", "im", "ehrenhofkomplex", "ist", "das", "nrwforum", "beheimatet", "das", "ausstellungen", "zu", "verschiedenen", "themen", "befristet", "zeigt", "insbesondere", "fotografische", "werke", "quadriennale", "zum", "dritten", "und", "vorl\u00e4ufig", "letzten", "mal", "fand", "vom", "april", "bis", "august", "die", "quadriennale", "statt", "unter", "dem", "leitmotiv", "\u00fcber", "das", "morgen", "hinaus", "pr\u00e4sentierten", "mehrere", "kulturinstitute", "ein", "kulturfestival", "mit", "sonderausstellungen", "und", "begleitprogramm", "bibliotheken", "die", "universit\u00e4ts", "und", "landesbibliothek", "ulb", "d\u00fcsseldorf", "entstand", "bis", "aus", "der", "bibliothek", "der", "medizinischen", "akademie", "und", "wurde", "gegr\u00fcndet", "die", "ulb", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "zentralbibliothek", "und", "f\u00fcnf", "weitere", "standorte", "die", "insgesamt", "rund", "millionen", "medien", "vorhalten", "es", "gibt", "rund", "regelm\u00e4\u00dfige", "nutzerdie", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "unterh\u00e4lt", "eine", "stadtb\u00fccherei", "mit", "einer", "zentralbibliothek", "stadtteilbibliotheken", "und", "einer", "autob\u00fccherei", "insgesamt", "werden", "rund", "medien", "angeboten", "die", "\u00fcber", "millionen", "besucher", "liehen", "im", "jahr", "\u00fcber", "millionen", "medien", "ausdie", "neue", "zentralbibliothek", "d\u00fcsseldorfs", "befindet", "sich", "nun", "am", "konradadenauerplatz", "musik", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "reichhaltige", "musiktradition", "die", "bereits", "vor", "dem", "jahrhundert", "einsetzte", "bedeutende", "musiker", "wie", "johann", "hugo", "von", "wilderer", "friedrich", "august", "burgm\u00fcller", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "und", "das", "ehepaar", "clara", "und", "robert", "schumann", "hatten", "zeitweise", "ihre", "wirkungsst\u00e4tte", "in", "der", "stadt", "gefunden", "auch", "im", "jahrhundert", "hatte", "d\u00fcsseldorf", "in", "so", "unterschiedlichen", "stilrichtungen", "wie", "dem", "jazz", "der", "neuen", "deutschen", "welle", "oder", "dem", "punkrock", "eine", "f\u00fchrende", "rolle", "klassische", "musik", "das", "bedeutendste", "konzerthaus", "der", "landeshauptstadt", "ist", "die", "tonhalle", "d\u00fcsseldorf", "mit", "mehr", "als", "veranstaltungen", "im", "jahr", "die", "tonhalle", "ist", "auch", "der", "sitz", "der", "d\u00fcsseldorfer", "symphoniker", "die", "als", "konzertorchester", "der", "landeshauptstadt", "und", "als", "opernorchester", "der", "deutschen", "oper", "am", "rhein", "fungieren", "das", "konzerthaus", "ein", "ehemaliges", "planetarium", "wurde", "im", "jahre", "aufw\u00e4ndig", "saniert", "und", "weist", "seither", "eine", "gute", "akustik", "auf", "bereits", "die", "d\u00fcsseldorfer", "h\u00f6fe", "des", "und", "jahrhunderts", "brachten", "ein", "reges", "musikalisches", "leben", "hervor", "es", "ist", "verbunden", "mit", "den", "namen", "martin", "peudargent", "giacomo", "negri", "egidio", "hennio", "giovanni", "battista", "mocchi", "georg", "andreas", "kraft", "sebastiano", "moratelli", "stefano", "pallavicini", "valeriano", "pellegrini", "giorgio", "maria", "rapparini", "agostino", "steffani", "und", "francesco", "maria", "veracini", "seit", "wirkte", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "familie", "des", "musikers", "friedrich", "august", "burgm\u00fcller", "die", "mit", "friedrich", "und", "norbert", "burgm\u00fcller", "zwei", "bekannte", "komponisten", "der", "romantik", "hervorbrachte", "in", "d\u00fcsseldorf", "komponierte", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "den", "vespergesang", "bis", "das", "oratorium", "paulus", "robert", "schumann", "seine", "ber\u00fchmte", "dritte", "sinfonie", "die", "rheinische", "gr\u00fcndete", "sich", "der", "st\u00e4dtische", "musikverein", "zu", "d\u00fcsseldorf", "und", "veranstaltete", "das", "erste", "von", "vielen", "niederrheinischen", "musikfesten", "die", "im", "jahrhundert", "auch", "durch", "die", "mitwirkung", "der", "d\u00fcsseldorfer", "musikdirektoren", "mendelssohn", "bartholdy", "und", "schumann", "internationale", "bedeutung", "erlangten", "der", "st\u00e4dtische", "musikverein", "kann", "auf", "eine", "ungebrochene", "und", "musikhistorisch", "au\u00dferordentliche", "geschichte", "bis", "heute", "verweisen", "und", "gilt", "als", "musikalische", "botschafter", "der", "stadt", "in", "allen", "gro\u00dfen", "konzerts\u00e4len", "deutschlands", "und", "europas", "der", "d\u00fcsseldorfer", "musiktradition", "ist", "ebenfalls", "das", "kammerorchester", "neue", "d\u00fcsseldorfer", "hofmusik", "verbunden", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "in", "d\u00fcsseldorf", "eine", "lebendige", "und", "breitgef\u00e4cherte", "chorszene", "darunter", "sind", "beispielsweise", "der", "bachverein", "d\u00fcsseldorf", "mit", "einer", "ebenfalls", "langen", "tradition", "oder", "ch\u00f6re", "und", "chorschule", "an", "st", "margareta", "in", "gerresheimmit", "der", "maxkirche", "befindet", "sich", "in", "der", "d\u00fcsseldorfer", "altstadt", "ein", "kirchenmusikalischer", "standort", "dessen", "geschichte", "bis", "ins", "jahrhundert", "zur\u00fcckreicht", "und", "an", "dem", "im", "jahrhundert", "u", "a", "norbert", "burgm\u00fcller", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "und", "robert", "schumann", "wirktenvon", "bis", "wurde", "mit", "neue", "t\u00f6ne", "eine", "konzertreihe", "f\u00fcr", "neue", "musik", "veranstaltet", "jazz", "einer", "der", "bekanntesten", "jazzmusiker", "mit", "wurzeln", "in", "d\u00fcsseldorf", "ist", "klaus", "doldinger", "der", "auch", "als", "komponist", "von", "filmmusik", "das", "boot", "tatort", "bekannt", "ist", "seit", "einigen", "jahren", "ist", "er", "schirmherr", "des", "festivals", "d\u00fcsseldorfer", "jazzrally", "es", "wird", "seit", "zun\u00e4chst", "als", "brussels", "jazz", "rally", "in", "d\u00fcsseldorf", "durchgef\u00fchrt", "und", "findet", "zum", "mal", "statt", "gr\u00fcndete", "sich", "der", "jazz", "in", "d\u00fcsseldorf", "e", "v", "der", "den", "modernen", "jazz", "durch", "konzerte", "in", "der", "jazzschmiede", "mit", "musikern", "aus", "der", "ganzen", "welt", "pr\u00e4sentiert", "mit", "der", "jazzschmiede", "hat", "der", "jazz", "wieder", "einen", "festen", "veranstaltungsort", "in", "d\u00fcsseldorf", "zu", "den", "hofgartenkonzerten", "der", "jazzschmiede", "im", "sommer", "an", "vier", "samstagen", "kommen", "jedes", "jahr", "viele", "hundert", "besucher", "unterhaltungsmusik", "der", "volkss\u00e4nger", "heino", "ist", "im", "d\u00fcsseldorfer", "stadtteil", "oberbilk", "geboren", "und", "aufgewachsen", "auf", "dem", "sektor", "der", "unterhaltungsmusik", "war", "d\u00fcsseldorf", "ab", "den", "er", "jahren", "ein", "f\u00fchrendes", "zentrum", "der", "elektronischen", "popmusik", "international", "bekannt", "waren", "und", "sind", "vor", "allem", "kraftwerk", "deren", "historisches", "klingklangstudio", "in", "der", "d\u00fcsseldorfer", "friedrichstadt", "lag", "aber", "auch", "neu!", "und", "la", "d\u00fcsseldorf", "in", "ihrem", "titel", "transeuropaexpress", "und", "dem", "dazugeh\u00f6rigen", "musikvideo", "thematisiert", "die", "gruppe", "kraftwerk", "auf", "avantgardistische", "weise", "das", "lebensgef\u00fchl", "d\u00fcsseldorfer", "gesch\u00e4ftsleute", "die", "dank", "transnationaler", "eisenbahnnetze", "einen", "lebensstil", "mit", "wechselnden", "aufenthalten", "in", "europ\u00e4ischen", "metropolen", "genie\u00dfen", "in", "der", "tradition", "dieser", "'d\u00fcsseldorfer", "schulen'", "der", "siebziger", "jahre", "steht", "heute", "noch", "die", "international", "viel", "beachtete", "band", "kreidler", "im", "sektor", "elektropop", "macht", "derzeit", "die", "im", "raum", "d\u00fcsseldorf", "beheimatete", "band", "susanne", "blech", "auf", "sich", "aufmerksam", "im", "genre", "deep", "house", "der", "d\u00fcsseldorfer", "k\u00fcnstler", "loco", "dice", "im", "indierock", "die", "band", "pdr", "ein", "bekannter", "dj", "aus", "d\u00fcsseldorf", "ist", "lukas", "langeheine", "alias", "dj", "rafik", "anfang", "der", "er", "jahre", "war", "d\u00fcsseldorf", "neben", "westberlin", "und", "hamburg", "hochburg", "der", "deutschen", "punkmusik", "und", "der", "neuen", "deutschen", "welle", "die", "wichtigsten", "bands", "waren", "und", "sind", "die", "toten", "hosen", "broilers", "deutsch", "amerikanische", "freundschaft", "propaganda", "rheingold", "die", "krupps", "fehlfarben", "der", "plan", "kfc", "male", "mittagspause", "asmodi", "bizarr", "tommi", "stumpff", "family", "und", "nachzehrer", "cryssis", "ist", "die", "band", "des", "schlagzeugers", "der", "toten", "hosen", "vom", "ritchie", "die", "beatlesons", "bieten", "trashpolka", "ausdr\u00fccklich", "ohne", "beatleslieder", "marius", "m\u00fcllerwesternhagen", "ist", "in", "d\u00fcsseldorf", "geboren", "und", "zur", "schule", "gegangen", "humboldtgymnasium", "in", "seinem", "titel", "mit", "wird", "der", "h\u00fchnerhugo", "aus", "der", "d\u00fcsseldorfer", "altstadt", "genannt", "neben", "heino", "den", "toten", "hosen", "und", "kraftwerk", "geh\u00f6rt", "er", "zu", "den", "erfolgreichsten", "und", "bekanntesten", "musikern", "d\u00fcsseldorfer", "herkunft", "eine", "reihe", "teils", "international", "bekannter", "metalbands", "stammt", "ebenfalls", "aus", "d\u00fcsseldorf", "warlock", "mit", "doro", "pesch", "die", "ab", "solo", "unter", "doro", "weitermachte", "stormwind", "callejon", "warrant", "und", "falkenbach", "die", "d\u00fcsseldorfer", "mundartband", "alt", "schuss", "ist", "eine", "der", "bekannten", "im", "gro\u00dfraum", "d\u00fcsseldorf", "ebenfalls", "zu", "diesem", "musikgenre", "geh\u00f6rt", "die", "band", "halve", "hahn", "die", "wurzeln", "beider", "gruppen", "liegen", "im", "unterbacher", "karneval", "mit", "farid", "bang", "blumio", "antilopen", "gang", "nmzs", "plattenpapzt", "toony", "algear", "und", "vielen", "anderen", "hat", "d\u00fcsseldorf", "eine", "bedeutende", "szene", "des", "deutschsprachigen", "rap", "gangstarap", "hiphop", "hervorgebracht", "im", "album", "asphalt", "massaka", "erwies", "farid", "bang", "seiner", "heimatstadt", "mit", "dem", "titel", "ich", "bin", "d\u00fcsseldorf", "die", "besondere", "ehrerbietung", "auch", "sein", "kollege", "kollegah", "bekannt", "durch", "seinen", "zuh\u00e4lterrap", "ist", "in", "d\u00fcsseldorf", "zuhause", "im", "sektor", "des", "elektrorap", "ist", "jayjay", "ein", "bekannter", "im", "milieu", "d\u00fcsseldorfer", "fortunafans", "beheimateter", "k\u00fcnstler", "der", "im", "titel", "kn\u00fcppel", "klopp", "seinen", "sprechgesang", "weitgehend", "auf", "d\u00fcsseldorfer", "rheinisch", "darbietet", "tbo", "und", "glenn", "a", "von", "diu", "gehen", "\u00fcber", "das", "schema", "des", "gangstarap", "hinaus", "indem", "sie", "soziale", "probleme", "wie", "diskriminierung", "gewalt", "hass", "armut", "ungerechtigkeit", "arbeitslosigkeit", "materialismus", "und", "stigmatisierung", "differenziert", "behandeln", "dtc", "dtown", "chillaz", "vertreten", "eine", "englischsprachige", "variante", "des", "d\u00fcsseldorf", "rap", "nabil", "m", "mixt", "in", "seinem", "rap", "deutsch", "arabisch", "und", "franz\u00f6sisch", "wurzeln", "des", "deutschsprachigen", "rap", "liegen", "unweit", "in", "ratingenwest", "wo", "die", "gruppe", "fresh", "familee", "den", "titel", "ahmet", "g\u00fcnd\u00fcz", "um", "kreierte", "und", "ihn", "als", "ersten", "rapsong", "in", "deutscher", "sprache", "in", "den", "handel", "brachte", "mit", "selfmade", "records", "banger", "musik", "und", "alpha", "music", "empire", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "drei", "der", "wichtigsten", "hiphop", "labels", "deutschlands", "zu", "hause", "thematisiert", "wurde", "die", "stadt", "im", "schlager", "und", "evergreen", "w\u00e4rst", "du", "doch", "in", "d\u00fcsseldorf", "geblieben", "mit", "dem", "die", "deutschd\u00e4nische", "s\u00e4ngerin", "dorthe", "kollo", "eine", "goldene", "schallplatte", "gewann", "am", "und", "mai", "fand", "der", "eurovision", "song", "contest", "in", "der", "esprit", "arena", "statt", "es", "war", "die", "ausgabe", "dieses", "liedwettbewerbs", "der", "zum", "dritten", "mal", "seit", "bestehen", "in", "deutschland", "ausgetragen", "wurde", "bildende", "kunst", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "war", "als", "aufenthaltsort", "und", "studienort", "f\u00fcr", "k\u00fcnstler", "ebenso", "beliebt", "wie", "als", "standort", "f\u00fcr", "kunstsammlungen", "und", "museen", "vor", "allem", "der", "kunst", "des", "und", "jahrhunderts", "widmen", "sich", "einige", "museen", "in", "d\u00fcsseldorf", "begr\u00fcndung", "der", "kunsttradition", "durch", "die", "kurf\u00fcrstliche", "sammlung", "die", "vorhandene", "kleine", "kurf\u00fcrstliche", "gem\u00e4ldesammlung", "in", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "unter", "kurf\u00fcrst", "johann", "wilhelm", "von", "der", "pfalz", "und", "seiner", "ehefrau", "anna", "maria", "luisa", "de", "medici", "zu", "einer", "ber\u00fchmten", "kunstgalerie", "ausgebaut", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "wurde", "die", "sammlung", "darunter", "bedeutende", "werke", "von", "rubens", "jedoch", "nach", "m\u00fcnchen", "abtransportiert", "wo", "sie", "den", "kernbestand", "der", "heutigen", "alten", "pinakothek", "bildet", "von", "der", "d\u00fcsseldorfer", "schule", "zum", "malkasten", "im", "jahrhundert", "hatte", "die", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "aus", "der", "u", "a", "oswald", "achenbach", "hervorging", "wichtigen", "einfluss", "auf", "die", "malerei", "gegr\u00fcndet", "wurde", "die", "akademie", "von", "peter", "von", "cornelius", "der", "sie", "zun\u00e4chst", "leitete", "ab", "war", "wilhelm", "von", "schadow", "direktor", "die", "akademie", "diversifizierte", "sich", "und", "brachte", "insbesondere", "sozialkritische", "genremalerei", "und", "bedeutende", "landschaftsmaler", "hervor", "ihre", "sch\u00fcler", "kamen", "nicht", "nur", "aus", "dem", "rheinland", "aus", "westfalen", "und", "altpreu\u00dfen", "sondern", "auch", "aus", "den", "\u00fcbrigen", "deutschen", "l\u00e4ndern", "sowie", "polen", "russland", "den", "skandinavischen", "l\u00e4ndern", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "in", "der", "finnischen", "kunst", "gibt", "es", "eine", "eigene", "d\u00fcsseldorfer", "epochenach", "der", "revolution", "von", "fanden", "k\u00fcnstler", "und", "gelehrte", "im", "kunstverein", "malkasten", "in", "d\u00fcsseldorf", "zusammen", "wurde", "der", "verein", "zur", "errichtung", "einer", "gem\u00e4ldegalerie", "zu", "d\u00fcsseldorf", "der", "vor", "allem", "werke", "der", "d\u00fcsseldorfer", "malerschule", "ankaufte", "gegr\u00fcndet", "aus", "der", "initiative", "dieses", "vereins", "gingen", "der", "kunstpalast", "und", "schlie\u00dflich", "das", "museum", "kunstpalast", "hervor", "vom", "rheinischen", "expressionismus", "zum", "zentrum", "der", "moderne", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "war", "die", "gruppe", "das", "junge", "rheinland", "die", "aktivste", "k\u00fcnstlergruppe", "in", "der", "stadt", "zu", "ihr", "geh\u00f6rten", "u", "a", "otto", "dix", "max", "ernst", "und", "walter", "ophey", "den", "mittelpunkt", "der", "k\u00fcnstlergruppe", "bildete", "die", "altstadtgalerie", "junge", "kunst", "frau", "ey", "die", "von", "der", "noch", "heute", "in", "d\u00fcsseldorf", "bekannten", "mutter", "ey", "gef\u00fchrt", "wurde", "viele", "der", "k\u00fcnstler", "der", "vereinigung", "waren", "dem", "rheinischen", "expressionismus", "verbunden", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "war", "joseph", "beuys", "pr\u00e4gend", "und", "d\u00fcsseldorf", "galt", "nicht", "nur", "aufgrund", "seines", "wirkens", "an", "der", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "als", "eine", "weltkunsthauptstadt", "heute", "haben", "einige", "beuyssch\u00fcler", "wie", "katharina", "sieverding", "und", "anselm", "kiefer", "einfluss", "auf", "entwicklung", "der", "internationalen", "kunstszene", "der", "fotograf", "bernd", "becher", "der", "eine", "professur", "an", "der", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "\u00fcbernahm", "bildete", "zusammen", "mit", "seiner", "frau", "hilla", "becher", "viele", "fotografische", "pers\u00f6nlichkeiten", "aus", "die", "heute", "aus", "internationaler", "sicht", "herausragende", "vertreter", "der", "deutschen", "fotografie", "sind", "zu", "dieser", "d\u00fcsseldorfer", "photoschule", "z\u00e4hlen", "insbesondere", "boris", "becker", "laurenz", "berges", "elger", "esser", "andreas", "gursky", "candida", "h\u00f6fer", "axel", "h\u00fctte", "simone", "nieweg", "thomas", "ruff", "j\u00f6rg", "sasse", "thomas", "struth", "und", "peter", "wunderlich", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "neben", "traditionellen", "denkm\u00e4lern", "und", "statuen", "wie", "der", "mariens\u00e4ule", "oder", "dem", "schadowdenkmal", "hat", "d\u00fcsseldorf", "zahlreiche", "weitere", "kunstobjekte", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "zu", "bieten", "so", "beherbergt", "der", "s\u00fcdpark", "viele", "k\u00fcnstlerische", "brunnen", "skulpturen", "und", "sonstige", "kunstobjekte", "von", "denen", "das", "bekannteste", "das", "zeitfeld", "von", "klaus", "rinke", "sein", "d\u00fcrfte", "auff\u00e4llig", "sind", "in", "der", "innenstadt", "auch", "die", "sogenannten", "s\u00e4ulenheiligen", "plastiken", "realistisch", "nachgebildeter", "alltagsb\u00fcrger", "auf", "litfa\u00dfs\u00e4ulen", "von", "christoph", "p\u00f6ggeler", "einige", "kunstwerke", "waren", "lange", "umstritten", "beispielsweise", "das", "heinemonument", "von", "bert", "gerresheim", "zur", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "tragen", "auch", "die", "bahnh\u00f6fe", "der", "wehrhahnlinie", "bei", "jeweils", "mit", "ihrer", "eigenen", "k\u00fcnstlerischen", "gestaltung", "bauwerke", "und", "architektur", "die", "umsatzst\u00e4rkste", "gesch\u00e4ftsstra\u00dfe", "und", "eine", "der", "bedeutendsten", "einkaufsstra\u00dfen", "deutschlands", "ist", "die", "schadowstra\u00dfe", "ihrer", "st\u00e4dtebaulichen", "anlage", "und", "ihrer", "exklusiven", "l\u00e4den", "wegen", "bekannter", "ist", "allerdings", "die", "k\u00f6nigsallee", "kurz", "die", "k\u00f6", "in", "ihrer", "mitte", "verl\u00e4uft", "der", "stadtgraben", "an", "dessen", "nordende", "sich", "als", "wahrzeichen", "der", "k\u00f6", "die", "tritonengruppe", "ein", "brunnen", "aus", "dem", "jahre", "befindet", "in", "der", "altstadt", "sind", "viele", "h\u00e4user", "die", "unter", "denkmalschutz", "stehen", "zu", "finden", "weitere", "erhaltene", "historische", "ortskerne", "k\u00f6nnen", "die", "stadtteile", "kaiserswerth", "und", "gerresheim", "vorweisen", "der", "d\u00f6rfliche", "charakter", "der", "ortskerne", "von", "angermund", "kalkum", "oberl\u00f6rick", "heerdt", "hamm", "himmelgeist", "und", "urdenbach", "ist", "weitgehend", "erhalten", "geblieben", "burgen", "und", "schl\u00f6sser", "das", "m\u00f6glicherweise", "\u00e4lteste", "geb\u00e4ude", "im", "stadtgebiet", "ist", "die", "ruine", "der", "kaiserpfalz", "in", "kaiserswerth", "sie", "geht", "auf", "eine", "burg", "zur\u00fcck", "die", "im", "jahr", "errichtet", "wurde", "diese", "wiederum", "ist", "auf", "ein", "kloster", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "das", "um", "das", "jahr", "entstand", "um", "zur", "festung", "ausgebaut", "wurde", "sie", "von", "franz\u00f6sischen", "truppen", "im", "spanischen", "erbfolgekrieg", "zerst\u00f6rt", "ebenfalls", "sehr", "alt", "ist", "das", "urspr\u00fcngliche", "schloss", "kalkum", "die", "burg", "entwickelte", "sich", "aus", "einem", "fronhof", "der", "erstmals", "im", "jahrhundert", "erw\u00e4hnt", "wurde", "sie", "wurde", "bis", "umgebaut", "die", "urspr\u00fcnge", "des", "schlosses", "heltorf", "in", "angermund", "sollen", "auf", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcckgehen", "ein", "umbau", "erfolgte", "in", "den", "jahren", "bis", "der", "schlossturm", "am", "burgplatz", "in", "der", "altstadt", "war", "urspr\u00fcnglich", "teil", "des", "d\u00fcsseldorfer", "schlosses", "eines", "der", "wahrzeichen", "der", "stadt", "das", "im", "jahrhundert", "errichtet", "und", "bis", "ins", "jahrhundert", "immer", "weiter", "ausgebaut", "wurde", "der", "turm", "wurde", "von", "dem", "d\u00fcsseldorfer", "architekten", "rudolf", "wiegmann", "im", "stil", "der", "italienischen", "neorenaissance", "umgebaut", "der", "turm", "ist", "der", "einzige", "noch", "stehende", "rest", "des", "d\u00fcsseldorfer", "schlosses", "das", "durch", "einen", "brand", "im", "jahr", "zerst\u00f6rt", "wurde", "im", "jahrhundert", "wurden", "die", "burg", "angermund", "als", "n\u00f6rdlichste", "bastion", "der", "grafen", "von", "berg", "ebenso", "wie", "der", "vorg\u00e4nger", "des", "schlosses", "eller", "erbaut", "das", "heutige", "schloss", "eller", "hingegen", "wurde", "errichtet", "und", "um", "und", "ausgebaut", "die", "zeitalter", "des", "barock", "und", "des", "rokoko", "haben", "in", "d\u00fcsseldorf", "im", "gartenbau", "sowie", "in", "form", "von", "schl\u00f6ssern", "ihre", "spuren", "hinterlassen", "zu", "beginn", "des", "barockzeitalters", "entstand", "schloss", "garath", "sein", "bau", "erfolgte", "im", "jahrhundert", "umbauten", "und", "erg\u00e4nzungen", "erfolgten", "bis", "ins", "jahrhundert", "n\u00f6rdlich", "des", "hofgartens", "entstand", "zwischen", "und", "das", "schloss", "j\u00e4gerhof", "es", "wurde", "erbaut", "von", "dem", "architekten", "johann", "joseph", "couven", "heute", "beherbergt", "es", "das", "goethemuseum", "einen", "\u00e4hnlichen", "baustil", "hat", "auch", "das", "hofg\u00e4rtnerhaus", "vorzuweisen", "das", "sich", "im", "hofgarten", "befindet", "und", "das", "theatermuseum", "beinhaltet", "architekt", "des", "hofg\u00e4rtnerhauses", "war", "nicolas", "de", "pigage", "ebenfalls", "auf", "de", "pigage", "geht", "das", "schloss", "benrath", "zur\u00fcck", "erbaut", "wurde", "es", "bis", "im", "auftrag", "von", "kurf\u00fcrst", "karl", "theodor", "von", "der", "pfalz", "das", "denkmalgesch\u00fctzte", "ensemble", "von", "lustschloss", "jagdpark", "weihern", "und", "kanalsystem", "gilt", "als", "bedeutsamstes", "architektonisches", "gesamtkunstwerk", "von", "d\u00fcsseldorf", "und", "wurde", "von", "der", "stadt", "zur", "aufnahme", "in", "die", "unescoliste", "des", "weltkulturerbes", "vorgeschlagen", "von", "der", "jury", "allerdings", "nicht", "weiter", "ber\u00fccksichtigtdas", "errichtete", "schloss", "mickeln", "in", "himmelgeist", "hingegen", "wurde", "nach", "dem", "vorbild", "von", "renaissancevillen", "erbaut", "nicht", "zum", "stadtgebiet", "z\u00e4hlt", "hingegen", "das", "haus", "unterbach", "obwohl", "es", "die", "urzelle", "von", "unterbach", "ist", "seit", "der", "gebietsreform", "ein", "stadtteil", "der", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "das", "haus", "unterbach", "liegt", "im", "gegensatz", "zum", "stadtteil", "unterbach", "\u00f6stlich", "der", "einm\u00fcndung", "der", "erkrather", "stra\u00dfe", "kreisstra\u00dfe", "in", "die", "gerresheimer", "landstra\u00dfe", "an", "der", "nordostseite", "letzterer", "da", "entlang", "dieser", "beiden", "stra\u00dfenabschnitte", "die", "heutige", "stadtgrenze", "verl\u00e4uft", "liegt", "das", "haus", "unterbach", "immer", "noch", "auf", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "erkrath", "das", "vor", "der", "gebietsreform", "zu", "unterbach", "geh\u00f6rende", "unterfeldhaus", "das", "erst", "einige", "jahre", "zuvor", "umfassend", "neu", "gestaltet", "und", "ausgebaut", "worden", "war", "blieb", "bei", "der", "stadt", "erkrath", "und", "wurde", "zu", "einem", "ihrer", "stadtteile", "zu", "diesem", "geh\u00f6rt", "seitdem", "auch", "das", "haus", "unterbach", "historische", "kirchen", "altstadt", "und", "carlstadt", "innerhalb", "der", "d\u00fcsseldorfer", "altstadt", "ist", "st", "lambertus", "am", "stiftsplatz", "die", "\u00e4lteste", "kirche", "erbaut", "wurde", "sie", "bis", "im", "gotischen", "stil", "die", "kirchweihe", "war", "am", "juli", "seit", "ist", "st", "lambertus", "p\u00e4pstliche", "basilica", "minor", "wesentlich", "j\u00fcnger", "ist", "die", "kreuzherrenkirche", "in", "der", "ursulinengasse", "die", "von", "bis", "erbaut", "wurdedie", "ebenfalls", "katholische", "kirche", "st", "andreas", "in", "der", "andreasstra\u00dfe", "ist", "hingegen", "ein", "barockbau", "der", "im", "zuge", "der", "gegenreformation", "zwischen", "und", "als", "hof", "und", "jesuitenkirche", "entstanden", "ist", "die", "erste", "kirche", "der", "lutherischen", "gemeinde", "in", "d\u00fcsseldorf", "war", "die", "berger", "kirche", "in", "der", "berger", "stra\u00dfe", "die", "von", "bis", "errichtet", "wurde", "zur", "selben", "zeit", "baute", "die", "reformierte", "gemeinde", "ihre", "erste", "kirche", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "neanderkirche", "in", "der", "bolkerstra\u00dfe", "katholisch", "ist", "hingegen", "st", "maximilian", "meist", "kurz", "maxkirche", "genannt", "in", "der", "schulstra\u00dfe", "ecke", "citadellstra\u00dfe", "erbaut", "in", "den", "jahren", "bis", "im", "\u00fcbrigen", "stadtgebiet", "die", "\u00e4ltesten", "kirchen", "der", "stadt", "befinden", "sich", "nicht", "in", "der", "altstadt", "sondern", "in", "den", "alten", "stadtteilen", "bilk", "und", "kaiserswerth", "als", "\u00e4lteste", "kirche", "d\u00fcsseldorfs", "gilt", "die", "im", "jahrhundert", "erbaute", "pfarrkirche", "alt", "st", "martin", "in", "bilk", "auch", "alte", "bilker", "kirche", "genannt", "entsprechend", "ihrer", "errichtungszeit", "ist", "sie", "im", "romanischen", "stil", "erbaut", "alt", "st", "martin", "war", "auch", "die", "pfarrkirche", "des", "dorfes", "d\u00fcsseldorf", "vor", "der", "errichtung", "von", "st", "lambertus", "als", "zweit\u00e4lteste", "kirche", "kann", "st", "suitbertus", "in", "kaiserswerth", "erbaut", "bis", "jahrhundert", "gelten", "seit", "p\u00e4pstliche", "basilica", "minor", "st", "suitbertus", "ist", "eine", "romanische", "kirche", "mit", "zwei", "gotischen", "erweiterungen", "der", "apsis", "und", "dem", "seitlichen", "eingang", "ebenso", "alt", "ist", "st", "nikolaus", "in", "himmelgeist", "ebenfalls", "erbaut", "bis", "jahrhundert", "die", "basilika", "st", "margareta", "in", "gerresheim", "ist", "seit", "die", "dritte", "p\u00e4pstliche", "basilica", "minor", "in", "d\u00fcsseldorf", "errichtet", "wurde", "sie", "bis", "als", "stiftskirche", "des", "gerresheimer", "stifts", "das", "stiftsgeb\u00e4ude", "stammt", "aus", "derselben", "epoche", "bei", "beiden", "kirchen", "handelt", "es", "sich", "ebenfalls", "um", "beispiele", "romanischer", "architektur", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "protestantische", "kirche", "im", "stadtgebiet", "ist", "die", "evangelischlutherische", "johanneskirche", "in", "der", "stadtmitte", "sie", "wurde", "in", "den", "jahren", "bis", "im", "neugotischen", "stil", "erbaut", "linksrheinisch", "ist", "die", "katholische", "kirche", "st", "antonius", "in", "oberkassel", "mit", "ihrem", "neoromanischen", "stil", "besonders", "interessant", "erbaut", "wurde", "sie", "bis", "architekturgeschichtlich", "interessant", "ist", "ebenfalls", "die", "evangelische", "oberkasseler", "auferstehungskirche", "von", "bis", "in", "rheinischer", "backsteinarchitektur", "mit", "jugendstilelementenzentral", "auf", "dem", "kirchplatz", "gelegen", "ist", "st", "peter", "katholisch", "in", "friedrichstadt", "diese", "kirche", "hat", "neugotische", "und", "neoromanische", "elemente", "erbaut", "wurde", "sie", "zwischen", "und", "weitere", "interessante", "kirchen", "finden", "sich", "in", "vielen", "stadtteilen", "so", "zum", "beispiel", "st", "paulus", "katholisch", "in", "d\u00fcsseltal", "st", "maria", "rosenkranz", "katholisch", "von", "in", "wersten", "und", "die", "stjosefkirche", "in", "oberrath", "alle", "im", "neoromanischen", "stil", "errichtet", "st", "paulus", "und", "st", "josef", "gehen", "auf", "den", "d\u00fcsseldorfer", "architekten", "josef", "kleesattel", "zur\u00fcck", "ebenso", "st", "blasius", "in", "hamm", "die", "h\u00e4userzeilenkirche", "st", "elisabeth", "und", "st", "vinzenz", "in", "der", "stadtmitte", "heilig", "geist", "in", "pempelfort", "herz", "jesu", "in", "derendorf", "und", "st", "ursula", "in", "grafenberg", "weitere", "neuromanische", "kirchen", "im", "stadtgebiet", "entwarfen", "die", "architekten", "caspar", "clemens", "pickel", "z", "b", "st", "adolfus", "und", "st", "apollinaris", "paul", "und", "wilhelm", "s\u00fcltenfu\u00df", "aus", "\u00e4lteren", "zeiten", "stammen", "st", "agnes", "in", "angermund", "st", "hubertus", "in", "itter", "st", "lambertus", "in", "kalkum", "und", "st", "c\u00e4cilia", "in", "hubbelrathals", "architektonische", "besonderheiten", "aus", "der", "zeit", "des", "wiederaufbaus", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "sind", "zwei", "kirchen", "hervorzuheben", "die", "bunkerkirche", "sankt", "sakrament", "in", "heerdt", "die", "in", "einem", "luftschutzbunker", "errichtet", "wurde", "und", "die", "rochuskirche", "in", "pempelfort", "die", "rochuskirche", "war", "bis", "zu", "ihrer", "zerst\u00f6rung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "eine", "sehr", "gro\u00dfe", "und", "pr\u00e4chtige", "neoromanische", "kirche", "die", "von", "josef", "kleesattel", "errichtet", "worden", "war", "nach", "verheerenden", "bombardierungen", "war", "sie", "eine", "ruine", "wurde", "entschieden", "nur", "den", "turm", "zu", "retten", "das", "kirchenschiff", "jedoch", "durch", "einen", "neubau", "zu", "ersetzen", "dieser", "hat", "die", "form", "eines", "kuppeldachs", "und", "wurde", "von", "paul", "schneideresleben", "entworfen", "weitere", "herausragende", "beispiele", "moderner", "kirchenarchitektur", "sind", "die", "katholischen", "kirchen", "st", "bruno", "st", "franziskus", "xaverius", "st", "matth\u00e4us", "die", "altenheimkapelle", "st", "hildegardis", "und", "die", "im", "parabolischen", "grundriss", "angelegte", "katharinenkirche", "in", "gerresheim", "aus", "den", "er", "jahren", "sowie", "die", "evangelische", "matth\u00e4ikirche", "aus", "der", "zwischenkriegszeit", "der", "weimarer", "republik", "sonstige", "historische", "geb\u00e4ude", "vor", "von", "burgen", "und", "kirchen", "abgesehen", "finden", "sich", "die", "\u00e4ltesten", "geb\u00e4ude", "d\u00fcsseldorfs", "in", "der", "altstadt", "das", "\u00e4lteste", "profangeb\u00e4ude", "der", "stadt", "ist", "das", "l\u00f6wenhaus", "in", "der", "liefergasse", "in", "der", "altstadt", "es", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "der", "stadterhebung", "das", "d\u00fcsseldorfer", "rathaus", "hingegen", "geht", "auf", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "der", "\u00e4lteste", "teil", "wurde", "bis", "durch", "heinrich", "tussmann", "erbaut", "in", "sp\u00e4teren", "jahrhunderten", "kamen", "weitere", "geb\u00e4udetrakte", "hinzu", "vor", "dem", "rathaus", "erstreckt", "sich", "der", "marktplatz", "mit", "dem", "janwellemreiterstandbild", "das", "von", "gabriel", "de", "grupello", "gegossen", "wurdean", "der", "grenze", "der", "altstadt", "wurde", "bis", "das", "ratinger", "tor", "durch", "adolph", "von", "vagedes", "errichtet", "s\u00fcdlich", "der", "altstadt", "zwischen", "carlstadt", "friedrichstadt", "und", "unterbilk", "gelegen", "befindet", "sich", "das", "st\u00e4ndehaus", "es", "wurde", "bis", "von", "julius", "raschdorff", "erbaut", "und", "diente", "zun\u00e4chst", "dem", "preu\u00dfischen", "provinzialparlament", "als", "sitz", "von", "bis", "beherbergte", "es", "schlie\u00dflich", "den", "landtag", "nordrheinwestfalen", "heute", "befindet", "sich", "dort", "die", "kunstsammlung", "nordrheinwestfalen", "k", "die", "expansion", "und", "der", "\u00f6konomische", "aufstieg", "der", "stadt", "bis", "zum", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkriegs", "f\u00fchrten", "auch", "zu", "kaufhausgr\u00fcndungen", "so", "dass", "mit", "kaufhof", "an", "der", "k\u00f6", "ehemals", "leonhard", "tietz", "ag", "erbaut", "bis", "von", "joseph", "maria", "olbrich", "und", "dem", "carschhaus", "erbaut", "von", "bis", "durch", "otto", "engler", "zwei", "heute", "noch", "genutzte", "kaufh\u00e4user", "entstandendas", "ehemalige", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "der", "mannesmannr\u00f6hrenwerke", "ag", "am", "mannesmannufer", "wurde", "durch", "den", "architekten", "peter", "behrens", "erbautdirekt", "daneben", "am", "rheinufer", "errichtete", "der", "architekt", "hermann", "vom", "endt", "zwischen", "und", "im", "auftrag", "des", "rheinischen", "provinzialverbandes", "das", "landeshaus", "und", "die", "nach", "dem", "sp\u00e4teren", "landeshauptmann", "benannte", "villa", "horion", "eines", "der", "ersten", "hochh\u00e4user", "deutschlands", "ist", "das", "an", "der", "heutigen", "heinrichheineallee", "befindliche", "wilhelmmarxhaus", "das", "zwischen", "und", "durch", "wilhelm", "kreis", "errichtet", "wurde", "ebenfalls", "von", "kreis", "stammt", "der", "ehrenhofkomplex", "einschlie\u00dflich", "der", "urspr\u00fcnglich", "als", "planetarium", "gedachten", "tonhalle", "und", "auch", "die", "in", "der", "n\u00e4he", "gelegene", "rheinterrasse", "der", "ehrenhof", "ist", "heute", "heimstatt", "mehrerer", "museen", "und", "ausstellungsinstitute", "u", "a", "des", "nrwforums", "und", "des", "museum", "kunstpalast", "errichtet", "wurde", "der", "komplex", "im", "rahmen", "der", "gro\u00dfen", "ausstellung", "f\u00fcr", "gesundheitspflege", "soziale", "f\u00fcrsorge", "und", "leibes\u00fcbungen", "kurz", "gesolei", "im", "jahre", "die", "skulptur", "aurora", "\u00fcber", "dem", "nordportal", "stammt", "von", "arno", "brekerder", "hauptbahnhof", "wurde", "bis", "von", "den", "architekten", "kr\u00fcger", "und", "eduard", "behne", "errichtet", "nachdem", "der", "zentrale", "eisenbahnhaltepunkt", "der", "stadt", "vom", "grafadolfplatz", "weg", "zu", "einer", "am", "rande", "der", "innerst\u00e4dtischen", "bezirke", "gelegenen", "stelle", "verlegt", "worden", "war", "der", "umbau", "und", "die", "modernisierung", "erfolgte", "in", "den", "er", "jahren", "weitere", "modernisierungen", "waren", "f\u00fcr", "das", "jahr", "eingeplant", "zuk\u00fcnftig", "ist", "der", "umbau", "des", "hauptbahnhofes", "und", "die", "neugestaltung", "des", "vorplatzes", "dem", "konradadenauerplatz", "geplant", "moderne", "und", "postmoderne", "geb\u00e4ude", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "teilweise", "wiederaufgebaut", "an", "vielen", "stellen", "wurde", "jedoch", "zugunsten", "moderner", "bauten", "entschieden", "als", "planungsdezernent", "wirkte", "friedrich", "tamms", "ma\u00dfgeblich", "an", "der", "neugestaltung", "der", "stadt", "in", "den", "er", "bis", "er", "jahren", "mit", "und", "war", "u", "a", "f\u00fcr", "die", "neuanlage", "der", "berliner", "allee", "verantwortlich", "architektonisch", "ragt", "hier", "einerseits", "das", "hochhaus", "der", "stadtsparkasse", "d\u00fcsseldorf", "heraus", "andererseits", "das", "ensemble", "aus", "dem", "thyssenhochhaus", "dreischeibenhaus", "erbaut", "bis", "von", "den", "architekten", "helmut", "hentrich", "und", "hubert", "petschnigg", "dem", "d\u00fcsseldorfer", "schauspielhaus", "errichtet", "bis", "durch", "den", "architekten", "bernhard", "pfau", "und", "den", "im", "april", "abgerissenen", "tausendf\u00fc\u00dfler", "die", "neuordnung", "des", "innerst\u00e4dtischen", "bereichs", "war", "seinerzeit", "hoch", "umstritten", "die", "personalpolitik", "des", "dezernenten", "tamms", "f\u00fchrte", "zudem", "zum", "d\u00fcsseldorfer", "architektenstreit", "heute", "wird", "der", "bereich", "wieder", "\u00fcberplant", "in", "seinem", "zentrum", "befindet", "sich", "nunmehr", "der", "k\u00f6bogen", "von", "daniel", "libeskind", "mitpr\u00e4gend", "f\u00fcr", "das", "stadtbild", "an", "der", "rheinfront", "wurde", "das", "mannesmannhochhaus", "in", "der", "carlstadt", "erbaut", "bis", "durch", "paul", "schneideresleben", "der", "ebenfalls", "f\u00fcr", "die", "hanielgarage", "deutschlands", "erste", "hochgarage", "nach", "dem", "krieg", "erbaut", "bis", "sowie", "auch", "das", "inzwischen", "wieder", "abgerissene", "aragterrassenhaus", "in", "m\u00f6rsenbroich", "verantwortlich", "zeichnetneben", "den", "historischen", "geb\u00e4uden", "den", "schr\u00e4gseilbr\u00fccken", "und", "dem", "mannesmannhochhaus", "formen", "weitere", "geb\u00e4ude", "die", "rheinfront", "deren", "gesamtbild", "einen", "hohen", "wiedererkennungswert", "aufweist", "besonders", "markant", "sind", "dabei", "der", "rheinturm", "erbaut", "bis", "des", "architekten", "harald", "deilmann", "mit", "metern", "h\u00f6chstes", "wahrzeichen", "der", "stadt", "und", "das", "landtagsgeb\u00e4ude", "nordrheinwestfalen", "erbaut", "bis", "die", "zeitanzeige", "des", "rheinturms", "gilt", "als", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "digitaluhr", "an", "den", "rheinturm", "schlie\u00dft", "seit", "den", "er", "jahren", "der", "rheinpark", "bilk", "an", "hinter", "dem", "rheinpark", "entstand", "ab", "dieser", "zeit", "unter", "der", "bezeichnung", "medienhafen", "im", "vorderen", "teil", "des", "alten", "rheinhafens", "an", "der", "lausward", "eine", "st\u00e4dtebauliche", "und", "architektonische", "collage", "aus", "neubauten", "und", "umgebauten", "altbauten", "von", "denen", "der", "neue", "zollhof", "mit", "den", "drei", "gehrybauten", "benannt", "nach", "ihrem", "architekten", "frank", "gehry", "erbaut", "bis", "sowie", "das", "colorium", "ein", "geschossiges", "b\u00fcrogeb\u00e4ude", "fertiggestellt", "besonders", "ins", "auge", "fallen", "das", "so", "entstandene", "gesamtensemble", "das", "durch", "ma\u00dfst\u00e4bliche", "spr\u00fcnge", "formen", "und", "materialvielfalt", "sowie", "funktionale", "und", "\u00e4sthetische", "gegens\u00e4tze", "gekennzeichnet", "ist", "bildet", "nicht", "nur", "einen", "begehrten", "b\u00fcro", "und", "hotelstandort", "in", "der", "landeshauptstadt", "sondern", "fungiert", "auch", "als", "neue", "tourismusdestination", "der", "neubau", "des", "sendehauses", "und", "landesstudios", "des", "westdeutschen", "rundfunks", "an", "der", "stromstra\u00dfe", "ist", "ein", "weiteres", "markantes", "postmodernes", "geb\u00e4ude", "das", "an", "den", "rheinpark", "angrenzt", "die", "stromstra\u00dfe", "f\u00fchrt", "dann", "weiter", "\u00fcber", "den", "tunnel", "gladbacher", "stra\u00dfe", "\u00fcber", "dem", "das", "international", "ausgezeichnete", "stadttor", "thront", "das", "u", "a", "als", "sitz", "der", "staatskanzlei", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "dient", "weiter", "richtung", "innenstadt", "f\u00e4llt", "am", "grafadolfplatz", "die", "ovale", "hochhausarchitektur", "des", "m", "hohen", "gap", "ins", "auge", "das", "nach", "pl\u00e4nen", "der", "architekten", "j", "s", "k", "erbaut", "wurde", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "grafadolfplatzes", "an", "der", "friedrichstra\u00dfe", "befindet", "sich", "das", "hochhaus", "der", "deutschen", "rentenversicherung", "es", "ist", "meter", "hoch", "hat", "eine", "typische", "erjahrearchitektur", "und", "wurde", "fertiggestellt", "verantwortlicher", "architekt", "war", "harald", "deilmann", "die", "fassade", "wurde", "neu", "gestaltet", "einen", "vollst\u00e4ndigen", "umbau", "erlebte", "hingegen", "das", "geb\u00e4ude", "der", "westlb", "am", "kirchplatz", "ecke", "f\u00fcrstenwallfriedrichstra\u00dfe", "der", "urspr\u00fcngliche", "bau", "aus", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "erbaut", "f\u00fcr", "die", "bausparkasse", "rheinprovinz", "\u00fcberragte", "die", "kirche", "st", "peter", "sein", "nachfolger", "hingegen", "hat", "eine", "geringere", "traufh\u00f6he", "das", "andere", "in", "der", "n\u00e4he", "befindliche", "geb\u00e4ude", "der", "westlb", "ist", "ein", "hochhauskomplex", "dessen", "ausf\u00fchrung", "f\u00fcr", "die", "er", "jahre", "typisch", "ist", "n\u00f6rdlich", "der", "oberkasseler", "br\u00fccke", "erscheint", "hinter", "dem", "neoklassizistischen", "oberlandesgericht", "deutlich", "der", "victoriaturm", "als", "h\u00f6chstes", "geb\u00e4ude", "im", "postmodernen", "geb\u00e4udekomplex", "der", "versicherungsgesellschaft", "an", "der", "fischerstra\u00dfe", "im", "norden", "der", "stadt", "setzte", "die", "aragversicherung", "ihre", "zeichen", "das", "sogenannte", "m\u00f6rsenbroicher", "ei", "war", "und", "ist", "umgeben", "von", "geb\u00e4uden", "dieser", "gesellschaft", "das", "alte", "stufenhaus", "von", "paul", "schneideresleben", "ist", "dem", "bis", "erbauten", "meter", "hohen", "aragturm", "des", "architekten", "sir", "norman", "foster", "gewichen", "der", "das", "h\u00f6chste", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "im", "stadtgebiet", "darstelltdas", "bis", "erbaute", "rheinstadion", "ist", "ebenfalls", "gewichen", "an", "seiner", "stelle", "steht", "nun", "die", "merkur", "spielarena", "sie", "wurde", "zwischen", "und", "nach", "pl\u00e4nen", "der", "architekten", "jsk", "erbaut", "ebenfalls", "im", "norden", "der", "stadt", "in", "rath", "befindet", "sich", "der", "issdome", "erbaut", "wurde", "er", "in", "den", "jahren", "bis", "von", "den", "architekten", "rhode", "kellermann", "wawrowsky", "rkw", "im", "s\u00fcden", "d\u00fcsseldorfs", "ist", "das", "kuppelgew\u00e4chshaus", "im", "botanischen", "garten", "d\u00fcsseldorf", "erw\u00e4hnenswert", "die", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "selbst", "ist", "in", "einer", "f\u00fcr", "er", "und", "er", "jahren", "typischen", "bauweise", "mit", "etlichen", "hochgeb\u00e4uden", "f\u00fcr", "die", "institute", "in", "sichtbeton", "mit", "gro\u00dfen", "glasfenstern", "h\u00f6rsaalgeb\u00e4uden", "mit", "sichtbeton", "und", "teilweise", "roter", "verklinkerung", "und", "weiteren", "teils", "rot", "verklinkerten", "teils", "mit", "sichtbeton", "errichteten", "geb\u00e4uden", "gebaut", "worden", "etwas", "untypisch", "ist", "die", "verstreute", "lage", "der", "geb\u00e4ude", "entlang", "einer", "geschwungenen", "hauptachse", "des", "gel\u00e4ndes", "d\u00fcsseldorfer", "br\u00fcckenfamilie", "die", "d\u00fcsseldorfer", "br\u00fcckenfamilie", "war", "urspr\u00fcnglich", "ein", "sammelbegriff", "f\u00fcr", "die", "drei", "zentralen", "schr\u00e4gseilbr\u00fccken", "theodorheussbr\u00fccke", "oberkasseler", "br\u00fccke", "und", "rheinkniebr\u00fccke", "die", "die", "entwicklung", "dieses", "br\u00fcckentyps", "weltweit", "f\u00fcr", "viele", "jahre", "ma\u00dfgeblich", "beeinflusst", "hattendie", "zwischen", "golzheim", "und", "niederkassel", "liegende", "theodorheussbr\u00fccke", "fr\u00fcher", "auch", "nordbr\u00fccke", "genannt", "gilt", "als", "die", "erste", "schr\u00e4gseilbr\u00fccke", "deutschlands", "sie", "wurde", "im", "auftrag", "des", "d\u00fcsseldorfer", "stadtplanungsamtes", "unter", "leitung", "des", "architekten", "friedrich", "tamms", "von", "einer", "gruppe", "um", "den", "bauingenieur", "und", "tragwerksplaner", "fritz", "leonhardt", "entworfen", "ihre", "schlanken", "freitragenden", "pylonstiele", "und", "die", "harfenf\u00f6rmige", "parallele", "anordnung", "der", "seile", "wurden", "von", "tamms", "veranlasst", "bald", "nach", "ihrer", "fertigstellung", "im", "jahr", "beauftragte", "tamms", "auch", "die", "planung", "der", "oberkasseler", "br\u00fccke", "und", "der", "rheinkniebr\u00fccke", "wobei", "fritz", "leonhardt", "f\u00fcr", "die", "rheinkniebr\u00fccke", "hans", "grassl", "f\u00fcr", "die", "oberkasseler", "br\u00fccke", "federf\u00fchrend", "wardie", "ein", "kleines", "st\u00fcck", "weiter", "s\u00fcdlich", "stehende", "oberkasseler", "br\u00fccke", "zwischen", "der", "innenstadt", "und", "oberkassel", "war", "die", "\u00e4lteste", "und", "lange", "auch", "die", "einzige", "d\u00fcsseldorfer", "stra\u00dfenbr\u00fccke", "sie", "ersetzte", "ab", "die", "pontonbr\u00fccke", "von", "die", "bis", "dahin", "die", "einzige", "verbindung", "mit", "dem", "linken", "rheinufer", "darstellte", "und", "wurde", "erweitert", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "wurde", "ab", "erneut", "eine", "behelfsbr\u00fccke", "errichtet", "aus", "verkehrstechnischen", "gr\u00fcnden", "konnte", "erst", "die", "von", "hans", "grassl", "entworfene", "schr\u00e4gseilbr\u00fccke", "neben", "ihr", "errichtet", "werden", "erfolgte", "der", "vielbeachtete", "endg\u00fcltige", "verschub", "der", "neuen", "br\u00fccke", "an", "die", "historische", "stelle", "sie", "leistet", "die", "verbindung", "von", "der", "altstadt", "nach", "oberkassel", "und", "tr\u00e4gt", "die", "stadtbahnlinien", "die", "von", "der", "heinrichheineallee", "ins", "linksrheinische", "f\u00fchren", "die", "noch", "weiter", "s\u00fcdlich", "stehende", "rheinkniebr\u00fccke", "verbindet", "die", "friedrichstadt", "mit", "oberkassel", "sie", "musste", "aus", "verkehrstechnischen", "gr\u00fcnden", "vor", "dem", "neubau", "der", "oberkasseler", "br\u00fccke", "gebaut", "werden", "sie", "wurde", "zwischen", "und", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "von", "leonhardt", "errichtet", "und", "ist", "genauso", "wie", "die", "theodorheussbr\u00fccke", "und", "die", "nach", "ihr", "gebaute", "oberkasseler", "br\u00fccke", "eine", "schr\u00e4gseilbr\u00fcckediese", "drei", "schr\u00e4gseilbr\u00fccken", "zeichnen", "sich", "durch", "die", "gleichen", "stilelemente", "aus", "ein", "flaches", "st\u00e4hlernes", "br\u00fcckendeck", "schlanke", "senkrechte", "pylone", "und", "wenige", "harfenf\u00f6rmig", "angeordnete", "schr\u00e4gseile", "aufgrund", "ihrer", "lage", "in", "kurzer", "entfernung", "voneinander", "konnten", "sie", "au\u00dferdem", "schon", "vor", "ihrer", "fertigstellung", "in", "modellen", "und", "zeichnungen", "gemeinsam", "dargestellt", "werden", "die", "d\u00fcsseldorfer", "br\u00fcckenfamilie", "wurde", "f\u00fcr", "die", "auszeichnung", "als", "historisches", "wahrzeichen", "der", "ingenieurbaukunst", "in", "deutschland", "nominiert", "weiter", "s\u00fcdlich", "verbinden", "drei", "ganz", "anders", "konstruierte", "br\u00fccken", "d\u00fcsseldorf", "mit", "der", "nachbarstadt", "neuss", "zun\u00e4chst", "kommt", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "vorgehend", "die", "hammer", "eisenbahnbr\u00fccke", "eine", "an", "einem", "stahlbogen", "abgeh\u00e4ngte", "fachwerkbr\u00fccke", "deren", "vorg\u00e4nger", "aus", "dem", "jahre", "stammt", "reste", "dieser", "alten", "br\u00fccke", "sind", "in", "form", "der", "t\u00fcrme", "an", "den", "ufern", "noch", "zu", "sehen", "die", "heutige", "br\u00fccke", "wurde", "direkt", "neben", "der", "historischen", "trasse", "im", "zuge", "des", "baues", "der", "ostwestsbahnlinie", "s", "errichtet", "im", "gegensatz", "zu", "ihrem", "vorg\u00e4nger", "tr\u00e4gt", "sie", "vier", "eisenbahngleise", "einen", "fu\u00df", "oder", "radweg", "gibt", "es", "ebenso", "wenig", "wie", "eine", "fahrbahn", "f\u00fcr", "autos", "in", "sichtweite", "steht", "die", "josefkardinalfringsbr\u00fccke", "vormals", "s\u00fcdbr\u00fccke", "ein", "neubau", "der", "jahre", "bis", "nachdem", "die", "alte", "br\u00fccke", "von", "im", "letzten", "kriegsjahr", "zerst\u00f6rt", "worden", "war", "sie", "ist", "die", "erste", "hohlkastenbalkenbr\u00fccke", "die", "in", "schwei\u00dftechnik", "ausgef\u00fchrt", "wurde", "\u00fcber", "die", "josefkardinalfringsbr\u00fccke", "f\u00fchren", "die", "bundesstra\u00dfe", "und", "eine", "stra\u00dfenbahnlinie", "die", "s\u00fcdlichste", "d\u00fcsseldorfer", "rheinbr\u00fccke", "ist", "die", "fleher", "br\u00fccke", "eine", "schr\u00e4gseilbr\u00fccke", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "br\u00fcckenpylon", "in", "deutschland", "und", "einer", "vielzahl", "von", "f\u00e4cherf\u00f6rmig", "angeordneten", "seilen", "erbaut", "wurde", "sie", "von", "bis", "auf", "ihr", "verl\u00e4uft", "die", "bundesautobahn", "im", "norden", "der", "stadt", "steht", "die", "flughafenbr\u00fccke", "eine", "schr\u00e4gseilbr\u00fccke", "mit", "zu", "dreiecken", "verk\u00fcrzten", "pylonen", "die", "von", "d\u00fcsseldorfstockum", "nach", "meerbusch", "f\u00fchrt", "und", "dabei", "den", "verlauf", "der", "bundesautobahn", "vorgibt", "sie", "ist", "die", "j\u00fcngste", "d\u00fcsseldorfer", "rheinbr\u00fccke", "sie", "wurde", "zwischen", "und", "gebaut", "historische", "gaslaternen", "d\u00fcsseldorf", "ist", "eine", "der", "letzten", "st\u00e4dte", "weltweit", "in", "denen", "es", "ein", "gro\u00dffl\u00e4chiges", "und", "intaktes", "netz", "von", "gaslaternen", "gibt", "mit", "fallender", "tendenz", "stand", "seit", "pr\u00e4gen", "die", "laternen", "mit", "ihrem", "goldgelben", "licht", "die", "atmosph\u00e4re", "der", "stadt", "die", "gasbeleuchtung", "ist", "auf", "vielf\u00e4ltige", "weise", "mit", "der", "stadtgeschichte", "verbunden", "so", "schrieben", "die", "gebr\u00fcder", "mannesmann", "im", "jahrhundert", "im", "rheinland", "mit", "dem", "patent", "f\u00fcr", "nahtlose", "stahlrohre", "ein", "wichtiges", "st\u00fcck", "industriegeschichte", "auch", "die", "technik", "der", "h\u00e4ngenden", "gl\u00fchk\u00f6rper", "wurde", "von", "mannesmann", "entwickelt", "bereits", "clara", "schumann", "schrieb", "\u00fcber", "die", "d\u00fcsseldorfer", "gaslaternen", "die", "gaslaternen", "sind", "wichtige", "zeitzeugen", "der", "historischen", "stadtentwicklung", "und", "selbst", "die", "j\u00fcngsten", "sind", "bereits", "\u00fcber", "ein", "halbes", "jahrhundert", "alt", "sie", "beleuchten", "bis", "heute", "gro\u00dfe", "teile", "der", "wohngebiete", "bekannte", "gaslaternentypen", "sind", "unter", "anderem", "die", "altd\u00fcsseldorfer", "die", "seit", "den", "er", "jahren", "eingesetzten", "ansatz", "und", "aufsatzleuchten", "im", "stil", "form", "follows", "function", "sowie", "reihenleuchten", "der", "ber\u00fchmte", "und", "denkmalgesch\u00fctzte", "d\u00fcsseldorfer", "hofgarten", "wurde", "bis", "zum", "sturm", "ela", "im", "jahr", "durch", "gaslaternen", "beleuchtet", "das", "modell", "frankfurt", "das", "dort", "in", "den", "ern", "aufgestellt", "wurde", "gilt", "heute", "als", "vermutlich", "einzigartig", "in", "ganz", "europa", "unz\u00e4hlige", "b\u00e4ume", "wurden", "durch", "den", "sturm", "zerst\u00f6rt", "und", "auch", "viele", "gaslaternen", "aber", "sie", "\u00fcberstanden", "den", "sturm", "ohne", "jegliche", "gef\u00e4hrdung", "durch", "austretendes", "gas", "provisorisch", "wurde", "eine", "elektrobeleuchtung", "an", "holzpfeilern", "errichtet", "wurde", "mit", "dem", "wiederaufbau", "der", "gasbeleuchtung", "begonnendie", "stadtverwaltung", "d\u00fcsseldorf", "beabsichtigt", "den", "austausch", "fast", "aller", "historischen", "gaslaternen", "gegen", "ledleuchten", "eine", "petition", "der", "d\u00fcsseldorfer", "b\u00fcrger", "sammelte", "\u00fcber", "stimmen", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "und", "war", "die", "bislang", "erfolgreichste", "petition", "der", "stadtgeschichte", "eine", "b\u00fcrgerinitiative", "fordert", "die", "anerkennung", "der", "gasbeleuchtung", "als", "weltkulturerbe", "und", "industriedenkmal", "nach", "auffassung", "der", "b\u00fcrgerinitiative", "sprechen", "sowohl", "kulturelle", "als", "auch", "finanzielle", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dffl\u00e4chigen", "erhalt", "des", "gaslaternenenetzes", "sie", "wird", "dabei", "unter", "anderem", "vom", "bund", "der", "steuerzahler", "unterst\u00fctzt", "der", "sich", "in", "einer", "presseerkl\u00e4rung", "dazu", "\u00e4u\u00dferte", "selbst", "der", "bund", "f\u00fcr", "umwelt", "und", "naturschutz", "h\u00e4lt", "den", "ersatz", "der", "gaslaternen", "nicht", "f\u00fcr", "ein", "wirksames", "mittel", "zur", "reduzierung", "des", "kohlenstoffdioxidaussto\u00dfesmit", "einem", "beschluss", "vom", "dezember", "hat", "der", "rat", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "erstmals", "die", "gaslaternen", "als", "kulturgut", "anerkannt", "f\u00fcr", "den", "hofgarten", "ist", "die", "verwaltung", "aufgefordert", "worden", "einen", "ausf\u00fchrungs", "und", "finanzierungsbeschluss", "zur", "wiederherstellung", "der", "gasbeleuchtung", "vorzubereiten", "im", "\u00fcbrigen", "stadtgebiet", "sollen", "mindestens", "gaslaternen", "erhalten", "bleiben", "die", "festlegung", "der", "erhaltungsgebiete", "wurde", "den", "bezirksvertretungen", "\u00fcbertragen", "die", "stadtwerke", "d\u00fcsseldorf", "haben", "im", "august", "erkl\u00e4rt", "dass", "sie", "in", "der", "lage", "sind", "den", "dauerhaften", "betrieb", "der", "gaslaternen", "rechtlich", "und", "technisch", "einwandfrei", "sicherzustellenam", "mai", "stimmte", "der", "rat", "der", "stadt", "daf\u00fcr", "etwa", "gaslaternen", "zu", "erhalten", "im", "september", "wurde", "die", "gasbeleuchtung", "von", "der", "stadt", "unter", "denkmalschutz", "gestellt", "die", "aufnahme", "in", "die", "antragsliste", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "zum", "unescoweltkulturerbe", "wurde", "hingegen", "im", "juni", "abgelehnt", "die", "jury", "sah", "den", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "universellen", "wert", "noch", "nicht", "gegeben", "dies", "k\u00f6nnte", "sich", "jedoch", "\u00e4ndern", "wenn", "berlin", "und", "frankfurt", "am", "main", "an", "bereits", "beschlossenen", "abbauma\u00dfnahmen", "festhaltenam", "september", "nahm", "der", "stadtrat", "die", "entscheidung", "von", "zur\u00fcck", "und", "entschied", "sich", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dffl\u00e4chigen", "abriss", "der", "beleuchtung", "nur", "etwa", "laternen", "im", "hofgarten", "sollen", "erhalten", "bleiben", "wobei", "diese", "bereits", "vor", "der", "beschlussfassung", "nummeriert", "waren", "in", "d\u00fcsseldorf", "sind", "f\u00fcnf", "typen", "von", "gaslaternen", "verbreitet", "altd\u00fcsseldorf", "seit", "ca", "vier", "oder", "sechsflammig", "aufsatzleuchte", "seit", "ca", "vier", "sechs", "oder", "neunflammig", "ansatzleuchte", "seit", "ca", "vier", "oder", "sechsflammig", "gebogener", "mast", "bringt", "den", "lampenkopf", "n\u00e4her", "zur", "stra\u00dfenmitte", "reihenleuchte", "seit", "ca", "vier", "oder", "achtflammig", "frankfurter", "seit", "ca", "vier", "sechs", "oder", "achtflammig", "parks", "und", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "d\u00fcsseldorf", "das", "oft", "den", "beinamen", "gartenstadt", "erhielt", "verf\u00fcgt", "heute", "\u00fcber", "hektar", "\u00f6ffentliche", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "davon", "hektar", "parks", "die", "sich", "\u00fcber", "das", "stadtgebiet", "verteilen", "der", "rhein", "bildet", "mit", "seinen", "in", "gro\u00dfen", "in", "weiten", "teilen", "unbebauten", "uferzonen", "ein", "gr\u00fcnes", "band", "das", "verschiedene", "parks", "in", "nords\u00fcdlicher", "richtung", "miteinander", "verbindet", "am", "\u00f6stlichen", "stadtrand", "befinden", "sich", "zudem", "mit", "hektar", "ausgedehnte", "stadtwaldfl\u00e4chen", "der", "hofgarten", "der", "ruf", "als", "gartenstadt", "geht", "auf", "die", "zweite", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "zur\u00fcck", "lie\u00df", "der", "statthalter", "des", "kurf\u00fcrsten", "karltheodor", "den", "alten", "hofgarten", "als", "ersten", "volksgarten", "deutschlands", "nach", "den", "pl\u00e4nen", "von", "nicolas", "de", "pigage", "im", "rahmen", "von", "arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen", "anlegen", "die", "anlage", "wurde", "richtungsweisend", "f\u00fcr", "\u00e4hnliche", "parks", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "nach", "der", "schleifung", "der", "festungswerke", "wurde", "der", "park", "durch", "maximilian", "friedrich", "weyhe", "umgestaltet", "und", "in", "form", "einer", "offenen", "gartenlandschaft", "weiterentwickelt", "dieser", "neue", "hofgarten", "mit", "seinen", "gartenlokalen", "und", "unterhaltungsangeboten", "war", "gesellschaftlicher", "treffpunkt", "und", "eine", "besonderheit", "d\u00fcsseldorfs", "der", "hofgarten", "blieb", "bis", "die", "einzige", "gr\u00fcnfl\u00e4che", "innerhalb", "des", "bebauten", "stadtgebietes", "die", "g\u00e4rten", "der", "gro\u00dfstadt", "die", "durch", "die", "industrialisierung", "hervorgerufene", "starke", "st\u00e4dtische", "expansion", "lieferte", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "anlage", "neuer", "parks", "so", "entstanden", "in", "privater", "initiative", "der", "florapark", "und", "der", "zoologische", "garten", "beide", "mit", "durch", "die", "d\u00fcssel", "gespeisten", "teichanlagen", "einen", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "gestaltung", "der", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "hatte", "heinrich", "hillebrecht", "der", "von", "bis", "stadtg\u00e4rtner", "von", "d\u00fcsseldorf", "war", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "verfolgte", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "das", "ziel", "grundst\u00fccke", "f\u00fcr", "die", "anlage", "von", "parks", "und", "erholungsfl\u00e4chen", "zu", "erwerben", "wurde", "der", "oberbilker", "volksgarten", "heute", "teil", "des", "s\u00fcdparks", "angelegt", "es", "folgte", "der", "ostpark", "\u00fcbernahm", "die", "stadt", "den", "florapark", "und", "den", "zoologischen", "garten", "ausstellungsg\u00e4rten", "fand", "die", "gro\u00dfe", "gartenbauausstellung", "in", "d\u00fcsseldorf", "statt", "in", "deren", "fokus", "die", "reform", "des", "gartenbaus", "hin", "zu", "einer", "architektonischen", "gestaltung", "stand", "verfechter", "dieser", "reformen", "waren", "peter", "behrens", "und", "walter", "von", "engelhardt", "aus", "dem", "umfeld", "der", "d\u00fcsseldorfer", "kunstgewerbeschule", "nach", "ihren", "ideen", "plante", "reinhold", "hoemann", "den", "kaiserwilhelmpark", "am", "rhein", "im", "rahmen", "der", "gesolei", "wurden", "teile", "der", "rheinufers", "aufgesch\u00fcttet", "und", "g\u00e4rtnerisch", "gestaltet", "aus", "dem", "kaiserwilhelmpark", "und", "den", "neuen", "aufgesch\u00fctteten", "fl\u00e4chen", "wurde", "der", "heutige", "rheinpark", "golzheim", "der", "\u00fcber", "den", "komplex", "des", "museum", "kunstpalast", "mit", "dem", "hofgarten", "verbunden", "ist", "im", "rahmen", "der", "reichsausstellung", "schaffendes", "volk", "entstand", "zwischen", "rheinufer", "und", "der", "kaiserswerther", "stra\u00dfe", "der", "nordpark", "der", "volksgarten", "und", "der", "s\u00fcdpark", "waren", "teil", "des", "gel\u00e4ndes", "der", "bundesgartenschau", "s\u00fcdlich", "hiervon", "befindet", "sich", "der", "botanische", "garten", "herrensitze", "die", "parks", "mehrerer", "schl\u00f6sser", "und", "herrensitze", "die", "heute", "zum", "stadtgebiet", "geh\u00f6ren", "sind", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "der", "bekannteste", "ist", "der", "park", "von", "schloss", "benrath", "im", "s\u00fcden", "der", "stadt", "ferner", "sind", "dies", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "stadtteilen", "der", "park", "elbroich", "sowie", "die", "parks", "der", "schl\u00f6sser", "eller", "mickeln", "und", "garath", "im", "norden", "der", "stadt", "liegen", "der", "park", "von", "schloss", "kalkum", "sowie", "der", "lantzsche", "park", "zwischen", "der", "carlstadt", "und", "der", "friedrichstadt", "liegen", "der", "st\u00e4ndehauspark", "mit", "dem", "speeschen", "graben", "kaiserteich", "und", "schwanenspiegel", "in", "pempelfort", "schlie\u00dft", "sich", "an", "den", "hofgarten", "das", "gel\u00e4nde", "des", "k\u00fcnstlervereins", "malkasten", "mit", "dem", "jacobigarten", "an", "liste", "der", "d\u00fcsseldorfer", "parks", "von", "den", "d\u00fcsseldorfer", "parkanlagen", "wurden", "allein", "neun", "wegen", "ihrer", "qualit\u00e4t", "und", "bedeutung", "in", "die", "stra\u00dfe", "der", "gartenkunst", "zwischen", "rhein", "und", "maas", "aufgenommen", "sie", "sind", "in", "der", "folgenden", "liste", "durch", "ein", "sternchen", "*", "hervorgehoben", "landschafts", "und", "naturschutzgebiete", "d\u00fcsseldorf", "hat", "im", "stadtgebiet", "naturdenkm\u00e4ler", "und", "zw\u00f6lf", "naturschutzgebiete", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "hektarin", "der", "vergangenheit", "erstreckte", "sich", "im", "s\u00fcdosten", "der", "stadt", "durch", "das", "m\u00e4andern", "des", "rheins", "zwischen", "dem", "altrhein", "und", "dem", "heutigen", "flussverlauf", "ein", "gro\u00dfes", "sumpf", "und", "moorgebiet", "das", "gro\u00dfe", "teile", "der", "heutigen", "stadtbezirke", "und", "sowie", "der", "nachbarstadt", "hilden", "als", "auch", "einige", "der", "dort", "gelegenen", "w\u00e4lder", "umschloss", "viele", "der", "heutigen", "naturschutzgebiete", "gingen", "aus", "den", "verschiedenen", "auspr\u00e4gungen", "dieses", "sumpfes", "hervor", "der", "sandtragende", "teil", "dieses", "in", "den", "benden", "genannten", "gebietes", "wurde", "inzwischen", "ausgekiest", "und", "hinterlie\u00df", "den", "unterbacher", "see", "vormals", "bendensee", "elbsee", "menzelsee", "und", "dreiecksweiher", "in", "unterbach", "n\u00e4ssegebiete", "blieben", "die", "urdenbacher", "k\u00e4mpe", "der", "eller", "forst", "und", "der", "himmelgeister", "rheinbogen", "die", "ebenso", "wie", "teile", "des", "elbsees", "und", "dreiecksweiher", "unter", "naturschutz", "gestellt", "wurden", "durch", "die", "konzentration", "des", "wassers", "konnten", "gro\u00dfe", "fl\u00e4chen", "des", "sumpfgebietes", "unter", "anderem", "durch", "torfbruch", "trockengelegt", "und", "kultiviert", "werden", "zuvor", "umging", "der", "historische", "mauspfad", "dieses", "gebiet", "als", "h\u00f6henweg", "\u00fcber", "die", "ersten", "ausl\u00e4ufer", "des", "bergischen", "landes", "am", "\u00fcbergang", "zur", "niederrheinische", "ebene", "die", "urdenbacher", "k\u00e4mpe", "bildet", "heute", "als", "flussauenlandschaft", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "hektar", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "naturschutzgebiet", "in", "d\u00fcsseldorf", "sie", "ist", "durch", "die", "in", "der", "niederrheinregion", "h\u00e4ufigen", "streuobste", "im", "auwald", "gepr\u00e4gt", "und", "ffhgebiet", "im", "osten", "der", "stadt", "\u00fcbergehend", "in", "den", "kreis", "mettmann", "befindet", "sich", "das", "rotth\u00e4user", "bachtal", "das", "ebenfalls", "ffhgebiet", "ist", "und", "in", "dem", "teiche", "und", "hecken", "sowie", "wiederum", "auw\u00e4lder", "die", "h\u00fcgelige", "landschaft", "pr\u00e4gen", "das", "dritte", "ffhgebiet", "ist", "die", "\u00fcberanger", "mark", "im", "nordosten", "d\u00fcsseldorfs", "das", "vor", "allem", "aus", "erlen", "und", "hainbuchenbewaldung", "bestehtdie", "\u00fcbrigen", "naturschutzgebiete", "innerhalb", "der", "d\u00fcsseldorfer", "stadtgrenzen", "sind", "die", "rahmer", "benden", "in", "angermund", "das", "hubbelrather", "bachtal", "das", "pillebachtal", "in", "gerresheim", "die", "tongruben", "in", "gerresheim", "bzw", "grafenberg", "der", "benrather", "schlosspark", "naherholungsgebiete", "und", "freizeitparks", "beliebtestes", "naherholungsgebiet", "der", "stadt", "ist", "der", "unterbacher", "see", "er", "ist", "an", "der", "stadtgrenze", "zu", "erkrath", "und", "hilden", "gelegen", "und", "grenzt", "an", "den", "eller", "forst", "an", "ihm", "sind", "zahlreiche", "freizeit", "und", "sportm\u00f6glichkeiten", "von", "segeln", "und", "tretbootfahren", "bis", "minigolf", "und", "schwimmen", "m\u00f6glich", "dar\u00fcber", "hinaus", "existieren", "zwei", "campingpl\u00e4tze", "das", "gebiet", "um", "den", "see", "herum", "steht", "unter", "naturschutz", "au\u00dferdem", "dient", "der", "d\u00fcsseldorfer", "stadtwald", "als", "teil", "der", "gr\u00fcnen", "lunge", "zur", "naherholung", "die", "stadt", "hat", "drei", "freizeitparks", "f\u00fcr", "kinder", "und", "familien", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "eingerichtet", "die", "seitdem", "modernisiert", "wurden", "es", "handelt", "sich", "um", "den", "freizeitpark", "ulenbergstra\u00dfe", "in", "bilk", "den", "freizeitpark", "heerdt", "im", "linksrheinischen", "heerdt", "und", "den", "freizeitpark", "niederheid", "der", "zudem", "einen", "kinderbauernhof", "enth\u00e4lt", "interkulturelle", "bez\u00fcge", "internationale", "kultur", "in", "d\u00fcsseldorf", "leben", "insgesamt", "rund", "ausl\u00e4nder", "und", "es", "haben", "sich", "etwa", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "angesiedelt", "die", "die", "stadt", "pr\u00e4gen", "unter", "anderem", "f\u00fchren", "die", "unternehmensniederlassungen", "zu", "einem", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "hohen", "anteil", "japanischer", "einwohner", "sowie", "zahlreicher", "niederl\u00e4nder", "usamerikaner", "briten", "franzosen", "chinesen", "und", "koreaner", "daneben", "gibt", "es", "wie", "in", "anderen", "vergleichbaren", "st\u00e4dten", "gro\u00dfe", "t\u00fcrkische", "griechische", "marokkanische", "serbische", "italienische", "und", "polnische", "gemeinden", "in", "der", "stadt", "befinden", "sich", "zahlreiche", "kulturelle", "und", "religi\u00f6se", "einrichtungen", "der", "verschiedenen", "nationalit\u00e4ten", "und", "glaubensrichtungen", "von", "der", "in", "nordrheinwestfalen", "angesiedelten", "konsularischen", "vertretungen", "und", "zweigstellen", "lagen", "anfang", "in", "d\u00fcsseldorf", "hinzu", "kommen", "ausl\u00e4ndische", "handelskammern", "und", "au\u00dfenhandelsorganisationen", "die", "beim", "staatsbesuch", "des", "chinesischen", "staatspr\u00e4sidenten", "xi", "jinping", "in", "nordrheinwestfalen", "angek\u00fcndigte", "er\u00f6ffnung", "eines", "vierten", "chinesischen", "generalkonsulats", "in", "deutschland", "in", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "am", "dezember", "in", "gegenwart", "von", "ministerpr\u00e4sidentin", "hannelore", "kraft", "und", "au\u00dfenminister", "wang", "yi", "vollzogenim", "jahr", "wurde", "die", "englische", "sprache", "neben", "deutsch", "zur", "verwaltungssprache", "erhoben", "die", "zug\u00e4nglichkeit", "und", "attraktivit\u00e4t", "der", "stadt", "f\u00fcr", "z", "b", "expatriates", "hochqualifizierte", "einwanderer", "und", "internationale", "wissenschaftler", "soll", "somit", "erh\u00f6ht", "werdend\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "englischsprachige", "internationale", "schule", "im", "norden", "der", "stadt", "mit", "sch\u00fclern", "aus", "nationen", "im", "benachbarten", "neuss", "befindet", "sich", "eine", "weitere", "internationale", "schule", "im", "stadtteil", "d\u00fcsseltal", "befindet", "sich", "eine", "franz\u00f6sische", "schule", "mit", "etwa", "sch\u00fclern", "linksrheinisch", "eine", "japanische", "internationale", "schule", "mit", "etwa", "sch\u00fclern", "und", "ein", "griechisches", "lyzeum", "mit", "etwa", "sch\u00fclern", "die", "yitzhakrabinschule", "ist", "eine", "der", "wenigen", "j\u00fcdischen", "grundschulen", "in", "deutschland", "als", "kulturorganisationen", "sind", "u", "a", "das", "seit", "in", "d\u00fcsseldorf", "bestehende", "institut", "fran\u00e7ais", "und", "das", "instytut", "polski", "zu", "erw\u00e4hnen", "der", "japanische", "club", "ist", "mit", "mitgliedern", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "vereine", "der", "stadt", "an", "der", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "war", "ein", "konfuziusinstitut", "angesiedelt", "der", "vertrag", "der", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "mit", "dem", "konfuziusinstitut", "wurde", "nicht", "mehr", "verl\u00e4ngert", "und", "lief", "im", "april", "ausder", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "japantag", "wie", "auch", "das", "frankreichfest", "im", "juli", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "kulturellen", "h\u00f6hepunkten", "im", "stadtleben", "au\u00dferdem", "werden", "alle", "vier", "jahre", "die", "j\u00fcdischen", "kulturtage", "im", "rheinland", "mit", "unterschiedlichen", "sparten", "durchgef\u00fchrt", "im", "stadtteil", "gerresheim", "gibt", "es", "einige", "stra\u00dfenz\u00fcge", "die", "sehr", "stark", "s\u00fcditalienisch", "gepr\u00e4gt", "sind", "die", "griechische", "gemeinde", "ist", "in", "d\u00fcsseldorf", "ebenfalls", "stark", "rund", "um", "die", "ellerstra\u00dfe", "in", "oberbilk", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "ein", "marokkanischtunesisches", "viertel", "gebildet", "in", "d\u00fcsseldorf", "sind", "christliche", "heimatgemeinden", "u", "a", "aus", "s\u00fcdkorea", "polen", "und", "vietnam", "verankert", "die", "russischorthodoxe", "kirche", "unterh\u00e4lt", "in", "d\u00fcsseldorf", "ein", "patriarchat", "die", "koptischorthodoxe", "kirche", "ist", "mit", "einer", "gemeinde", "und", "einer", "kirche", "in", "der", "stadt", "vertreten", "ferner", "findet", "sich", "innerst\u00e4dtisch", "das", "sogenannte", "maghrebviertel", "es", "umfasst", "das", "gebiet", "der", "am", "hauptbahnhof", "zusammentreffenden", "stadtteile", "s\u00fcd\u00f6stliche", "stadtmitte", "friedrichstadt", "flingerns\u00fcd", "und", "n\u00f6rdliches", "oberbilk", "und", "ist", "durch", "eine", "nordafrikanische", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "gepr\u00e4gt", "f\u00fcr", "bundesweite", "aufmerksamkeit", "sorgten", "beschl\u00fcsse", "einzelner", "stadtbezirke", "ausgew\u00e4hlte", "stra\u00dfen", "mit", "fremdsprachigen", "stra\u00dfenschildern", "zu", "versehen", "diese", "wurden", "zus\u00e4tzlich", "zur", "amtlichen", "deutschen", "beschriftung", "meist", "unterhalb", "der", "regul\u00e4ren", "schilder", "angebracht", "den", "anfang", "machten", "im", "dezember", "vier", "japanische", "zusatzschilder", "an", "der", "immermannstra\u00dfe", "im", "m\u00e4rz", "folgten", "zwei", "arabische", "stra\u00dfenschilder", "in", "der", "ellerstra\u00dfe", "sowie", "ein", "italienisches", "via", "della", "vetreria", "in", "der", "glash\u00fcttenstra\u00dfe", "ein", "hebr\u00e4isches", "schild", "f\u00fcr", "den", "paulspiegelplatz", "wurde", "im", "november", "vom", "stadtrat", "beschlossen", "gastronomie", "die", "d\u00fcsseldorfer", "altstadt", "wird", "wegen", "ihrer", "vielen", "kneipen", "als", "die", "l\u00e4ngste", "theke", "der", "welt", "bezeichnet", "die", "formulierung", "geht", "auf", "den", "werbeschaffenden", "carl", "schweik", "in", "den", "er", "jahren", "zur\u00fcck", "neben", "der", "altbierkneipe", "uerige", "gibt", "es", "die", "h\u00e4user", "brauerei", "im", "f\u00fcchschen", "brauerei", "schumacher", "brauerei", "zum", "schl\u00fcssel", "und", "viele", "weitere", "es", "finden", "sich", "hunderte", "bars", "restaurants", "diskos", "und", "kneipen", "auf", "einem", "engen", "areal", "das", "gebiet", "umfasst", "im", "wesentlichen", "den", "historischen", "teil", "der", "altstadt", "im", "norden", "begrenzt", "von", "der", "ratinger", "stra\u00dfe", "im", "westen", "von", "der", "rheinpromenade", "im", "osten", "von", "der", "heinrichheineallee", "und", "im", "s\u00fcden", "vom", "carlsplatz", "im", "november", "ist", "die", "bisher", "geltende", "sperrstunde", "in", "der", "altstadt", "aufgehoben", "worden", "konkurrenz", "bekommt", "die", "altstadt", "durch", "den", "modernen", "medienhafen", "mit", "den", "architektonisch", "bedeutsamen", "gehrybautenbeliebt", "in", "gastronomischer", "hinsicht", "ist", "auch", "die", "linke", "rheinseite", "mit", "den", "stadtteilen", "oberkassel", "und", "niederkassel", "in", "bilk", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "zaghaft", "eine", "studentische", "kneipenkultur", "entwickelt", "in", "den", "stadtteilen", "derendorf", "flingern", "und", "pempelfort", "ist", "eher", "szenepublikum", "unterwegs", "insbesondere", "in", "pempelfort", "hat", "sich", "im", "umfeld", "der", "tu\u00dfmannstra\u00dfe", "und", "des", "ehemaligen", "gel\u00e4ndes", "des", "g\u00fcterbahnhofes", "derendorf", "eine", "rege", "kneipen", "und", "gastronomieszene", "entwickelt", "in", "den", "genannten", "vergn\u00fcgungszentren", "und", "in", "den", "zahlreichen", "kneipen", "der", "stadtteile", "wird", "in", "erster", "linie", "das", "oberg\u00e4rige", "altbier", "ausgeschenkt", "fast", "alle", "kneipen", "bieten", "aber", "auch", "andere", "biersorten", "an", "neben", "dem", "altbier", "gelten", "der", "senf", "mostert", "der", "marken", "l\u00f6wensenf", "und", "abbsenf", "sowie", "der", "kr\u00e4uterlik\u00f6r", "killepitsch", "als", "weitere", "spezialit\u00e4ten", "der", "lokalen", "gastronomie", "eine", "beliebte", "flaniermeile", "ist", "die", "k\u00f6nigsallee", "k\u00f6", "die", "zahlreichen", "stra\u00dfencaf\u00e9s", "des", "boulevards", "laden", "zudem", "zum", "verweilen", "ein", "auch", "die", "rheinuferpromenade", "die", "den", "medienhafen", "mit", "der", "altstadt", "verbindet", "bietet", "eine", "f\u00fclle", "an", "caf\u00e9s", "und", "restaurants", "mit", "au\u00dfengastronomie", "zu", "den", "lokalen", "spezialit\u00e4ten", "z\u00e4hlt", "der", "d\u00fcsseldorfer", "senfrostbraten", "brauchtum", "die", "wichtigsten", "elemente", "des", "d\u00fcsseldorfer", "brauchtums", "sind", "der", "karneval", "mit", "dem", "rosenmontagszug", "als", "h\u00f6hepunkt", "die", "sch\u00fctzenfeste", "in", "den", "stadtteilen", "und", "im", "juli", "das", "gro\u00dfe", "d\u00fcsseldorfer", "sch\u00fctzenfest", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "kirmes", "am", "rhein", "der", "stsebastianussch\u00fctzenverein", "besteht", "seit", "sp\u00e4testens", "geht", "aber", "vermutlich", "auf", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "eine", "alte", "tradition", "ist", "auch", "das", "radschlagen", "f\u00fcr", "eene", "penning", "f\u00fchrten", "die", "d\u00fcsseldorfer", "radschl\u00e4ger", "meist", "schulpflichtige", "knaben", "ihre", "kunst", "vor", "weniger", "touristisch", "und", "wirtschaftlich", "bedeutsam", "f\u00fcr", "die", "kinder", "d\u00fcsseldorfs", "aber", "umso", "wichtiger", "sind", "die", "martinsumz\u00fcge", "in", "der", "altstadt", "und", "in", "den", "stadtteilen", "zu", "ehren", "des", "heiligen", "martin", "von", "tours", "ziehen", "sie", "in", "der", "ersten", "novemberh\u00e4lfte", "mit", "selbst", "gebastelten", "laternen", "singend", "hinter", "einem", "den", "hl", "martin", "darstellenden", "reiter", "her", "im", "anschluss", "an", "die", "umz\u00fcge", "gripschen", "sie", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "in", "gesch\u00e4ften", "und", "an", "haust\u00fcren", "als", "gegenleistung", "f\u00fcr", "ein", "st\u00e4ndchen", "neben", "den", "karnevals", "und", "sch\u00fctzenvereinen", "pflegt", "der", "heimatverein", "der", "d\u00fcsseldorfer", "jonges", "in", "besonderem", "ma\u00dfe", "brauchtum", "und", "tradition", "sport", "rund", "menschen", "in", "d\u00fcsseldorf", "betreiben", "breitensport", "in", "vereinen", "deren", "dachorganisation", "der", "stadtsportbund", "d\u00fcsseldorf", "darstellt", "vereine", "sind", "in", "ihrer", "jeweiligen", "sportart", "mindestens", "in", "der", "regionalliga", "vertreten", "und", "repr\u00e4sentieren", "den", "leistungssport", "die", "bekanntesten", "d\u00fcsseldorfer", "profivereine", "sind", "im", "fu\u00dfball", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "und", "im", "eishockey", "die", "d\u00fcsseldorfer", "eg", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "letztlich", "erfolglosen", "olympiabewerbung", "d\u00fcsseldorfrheinruhr", "f\u00fcr", "das", "jahr", "hat", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "massiv", "in", "den", "bau", "neuer", "sportst\u00e4tten", "sowohl", "f\u00fcr", "den", "profi", "als", "auch", "den", "breitensport", "investiert", "der", "stadtvermarktung", "wurde", "eine", "sportagentur", "angegliedert", "die", "unter", "dem", "motto", "sportstadt", "d\u00fcsseldorf", "nationale", "und", "internationale", "sportereignisse", "in", "die", "stadt", "zieht", "und", "vermarktet", "ab", "dem", "juli", "hie\u00df", "die", "ltu", "arena", "esprit", "arena", "seit", "dem", "august", "tr\u00e4gt", "sie", "den", "namen", "merkur", "spielarena", "fu\u00dfball", "bekanntestes", "sportliches", "aush\u00e4ngeschild", "der", "stadt", "ist", "der", "traditionsverein", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "die", "gr\u00f6\u00dften", "sportlichen", "erfolge", "sind", "der", "gewinn", "der", "deutschen", "fu\u00dfballmeisterschaft", "die", "dfbpokalgewinne", "und", "sowie", "der", "finaleinzug", "im", "europapokalturnier", "der", "pokalsieger", "weitere", "bekannte", "fu\u00dfballvereine", "der", "stadt", "sind", "die", "fu\u00dfballabteilung", "von", "turu", "d\u00fcsseldorf", "die", "von", "der", "saison", "bis", "zur", "saison", "in", "der", "oberliga", "nordrhein", "spielte", "gelang", "der", "wiederaufstieg", "in", "diese", "liga", "wo", "auch", "der", "sc", "d\u00fcsseldorfwest", "spielt", "der", "bv", "d\u00fcsseldorf", "der", "seit", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "ostern", "ein", "internationales", "juniorenfu\u00dfballturnier", "u", "champions", "trophy", "ausrichtet", "sowie", "der", "vfl", "benrath", "der", "deutscher", "amateurmeister", "wurde", "und", "in", "den", "er", "jahren", "die", "beiden", "deutschen", "nationalspieler", "karl", "hohmann", "und", "josef", "rasselnberg", "stellte", "eishockey", "genauso", "bekannt", "wie", "die", "fu\u00dfballmannschaft", "von", "fortuna", "ist", "die", "d\u00fcsseldorfer", "eg", "als", "achtfacher", "deutscher", "meister", "seit", "geh\u00f6rt", "die", "deg", "zu", "den", "erfolgreichsten", "clubs", "in", "deutschland", "wurden", "au\u00dferdem", "erstmals", "der", "deutsche", "pokalsieg", "und", "die", "vizemeisterschaft", "errungen", "erneut", "wurde", "die", "vizemeisterschaft", "in", "der", "saison", "geholt", "im", "eisstadion", "an", "der", "brehmstra\u00dfe", "spielort", "der", "deg", "von", "bis", "fanden", "mehrere", "europ\u00e4ische", "eishockeywettbewerbe", "und", "weltmeisterschaftsspiele", "statt", "seit", "september", "werden", "die", "spiele", "der", "deg", "im", "psd", "bank", "dome", "ausgetragen", "american", "football", "der", "\u00e4lteste", "americanfootballverein", "d\u00fcsseldorfs", "sind", "die", "d\u00fcsseldorf", "panther", "die", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "sechsmal", "die", "deutsche", "meisterschaft", "der", "german", "football", "league", "gewannen", "damit", "bis", "\u00fcber", "lange", "jahre", "deutscher", "rekordmeister", "waren", "und", "als", "das", "\u00e4lteste", "noch", "existierende", "deutsche", "americanfootballteam", "gelten", "die", "d\u00fcsseldorf", "bulldozer", "gegr\u00fcndet", "blicken", "auch", "auf", "eine", "lange", "tradition", "zur\u00fcck", "und", "haben", "in", "den", "anfangsjahren", "der", "deutschen", "ligen", "ebenfalls", "in", "den", "oberen", "klassen", "mitgespielt", "die", "mannschaft", "von", "rhein", "fire", "geh\u00f6rte", "von", "bis", "zur", "aufl\u00f6sung", "zu", "den", "sportlichen", "glanzlichtern", "d\u00fcsseldorfs", "rhein", "fire", "war", "wie", "schon", "und", "gastgeber", "des", "world", "bowls", "und", "konnte", "diesen", "nach", "f\u00fcnf", "finalteilnahmen", "auch", "in", "den", "jahren", "und", "gewinnen", "im", "september", "wurde", "unter", "gleichem", "namen", "ein", "neues", "team", "vorgestellt", "welches", "ab", "in", "der", "neuen", "european", "league", "of", "football", "elf", "antreten", "wird", "tischtennis", "der", "tischtennisverein", "borussia", "d\u00fcsseldorf", "war", "zuletzt", "deutscher", "meister", "und", "hat", "neben", "nationalen", "meistertiteln", "auch", "mal", "den", "deutschen", "pokalsieg", "errungen", "die", "borussia", "holte", "sechsmal", "den", "europapokal", "der", "landesmeister", "sowie", "zweimal", "den", "ettupokal", "und", "gewann", "und", "die", "champions", "league", "im", "tischtennis", "hinzu", "kommt", "ein", "platz", "bei", "der", "ersten", "weltmeisterschaft", "f\u00fcr", "vereinsmannschaften", "der", "gegr\u00fcndete", "lokalkonkurrent", "tusa", "d\u00fcsseldorf", "wurde", "zwischen", "und", "f\u00fcnfmal", "deutscher", "mannschaftsmeister", "der", "herren", "sowie", "von", "bis", "dreimal", "in", "folge", "deutscher", "pokalmeister", "er", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "gr\u00fcndungsmitgliedern", "der", "tischtennisbundesliga", "in", "der", "er", "bis", "verblieb", "mit", "eberhard", "sch\u00f6ler", "j\u00f6rg", "ro\u00dfkopf", "dimitrij", "ovtcharov", "und", "timo", "boll", "spielten", "vier", "der", "erfolgreichsten", "deutschen", "tischtennisspieler", "jahre", "lang", "in", "d\u00fcsseldorf", "au\u00dferdem", "finden", "in", "d\u00fcsseldorf", "jedes", "jahr", "die", "kids", "open", "statt", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "tischtennisjugendturnier", "europas", "tennis", "der", "erfolgreichste", "tennisclub", "der", "stadt", "sind", "die", "herren", "des", "rochusclubs", "in", "der", "bundesliga", "bei", "den", "damen", "hingegen", "erzielt", "der", "tc", "benrath", "in", "der", "bundesliga", "die", "meisten", "erfolge", "die", "mannschaftsweltmeisterschaft", "world", "team", "cup", "wurde", "zwischen", "und", "jedes", "jahr", "im", "mai", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "d\u00fcsseldorfer", "rochusclubs", "ausgetragen", "nach", "dem", "world", "team", "cup", "gab", "es", "und", "ein", "atp", "tennisturnier", "trampolinturnen", "der", "tv", "unterbach", "wurde", "f\u00fcnfmal", "zwischen", "und", "in", "der", "olympischen", "disziplin", "trampolinturnen", "deutscher", "mannschaftsmeister", "dazu", "kamen", "viele", "teilnahmen", "und", "titel", "in", "den", "einzelmeisterschaften", "auf", "deutschland", "europa", "und", "weltebene", "zudem", "stellte", "der", "verein", "\u00fcber", "jahrzehnte", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "deutschen", "nationalmannschaft", "und", "die", "leitung", "der", "trampolinbundesliga", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "unter", "vereinsbeteiligung", "gelang", "der", "nationalmannschaft", "mit", "dem", "gewinn", "der", "weltmeisterschaft", "in", "paris", "internationale", "pionierarbeit", "leistete", "der", "verein", "mit", "der", "veranstaltung", "des", "unterbachcup", "als", "erstem", "und", "h\u00f6chststehendem", "europaweiten", "wettkampf", "f\u00fcr", "jugendliche", "zuletzt", "mit", "weltweiter", "beteiligung", "weiter", "geh\u00f6rt", "der", "turnerbund", "hassels", "zu", "den", "wenigen", "sportvereinen", "die", "in", "d\u00fcsseldorf", "trampolinturnen", "anbieten", "tanzsport", "das", "ehepaar", "anneliese", "und", "siegfried", "krehn", "betrieb", "\u00fcber", "jahrzehnte", "eine", "der", "ersten", "tanzschulen", "in", "d\u00fcsseldorf", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "errangen", "sie", "zahllose", "vordere", "pl\u00e4tze", "bei", "welt", "europa", "und", "deutschen", "meisterschaften", "zun\u00e4chst", "als", "amateure", "f\u00fcr", "den", "boston", "club", "d\u00fcsseldorf", "sp\u00e4ter", "als", "profis", "unter", "anderem", "gewannen", "sie", "die", "deutschen", "meisterschaften", "in", "den", "standardt\u00e4nzen", "siebenmal", "in", "folge", "sowie", "in", "den", "lateinamerikanischen", "t\u00e4nzen", "dreimal", "in", "folge", "au\u00dferdem", "sicherten", "sie", "sich", "in", "diesen", "beiden", "disziplinen", "gleichzeitig", "die", "vizeweltmeistertitel", "des", "jahres", "im", "zuge", "dieser", "erfolge", "standen", "sie", "und", "ihre", "tanzschule", "seit", "im", "mittelpunkt", "des", "ersten", "tanzunterrichts", "im", "deutschen", "fernsehen", "ebenso", "gaben", "das", "ehepaar", "ernst", "und", "helga", "fern", "kurse", "im", "deutschen", "fernsehen", "deren", "heute", "noch", "existierende", "tanzschule", "hat", "zudem", "den", "tanzsaal", "der", "ehemaligen", "tanzschule", "krehn", "an", "der", "grafenberger", "allee", "als", "zweiten", "standort", "\u00fcbernommen", "basketball", "bekannte", "d\u00fcsseldorfer", "basketballteams", "sind", "die", "d\u00fcsseldorf", "baskets", "bis", "gloria", "giants", "d\u00fcsseldorf", "die", "in", "der", "zweiten", "basketballbundesliga", "proa", "spielten", "oder", "die", "d\u00fcsseldorf", "magics", "bis", "die", "zuletzt", "ebenfalls", "in", "der", "proaliga", "spielten", "in", "den", "er", "jahren", "war", "die", "mannschaft", "djk", "agon", "d\u00fcsseldorf", "im", "deutschen", "basketball", "der", "damen", "dominierend", "neunmal", "deutscher", "meister", "infolge", "von", "bis", "au\u00dferdem", "sowie", "in", "den", "jahren", "und", "und", "auch", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "wettbewerben", "erfolgreich", "vertreten", "zwei", "finalteilnahmen", "und", "au\u00dferdem", "wurde", "djk", "agon", "d\u00fcsseldorf", "noch", "siebenmal", "deutscher", "pokalsieger", "der", "damen", "handball", "und", "weitere", "sportarten", "turu", "d\u00fcsseldorf", "der", "hsv", "d\u00fcsseldorf", "bzw", "die", "hsg", "d\u00fcsseldorf", "spielten", "von", "bis", "in", "der", "und", "handballbundesliga", "nach", "dem", "zusammenschluss", "des", "neusser", "hv", "und", "art", "d\u00fcsseldorf", "existiert", "seit", "der", "saison", "mit", "der", "hsg", "neussd\u00fcsseldorf", "wieder", "eine", "mannschaft", "die", "in", "der", "handballbundesliga", "spielt", "die", "mannschaft", "spielt", "dort", "unter", "dem", "namen", "hc", "rhein", "vikings", "weitere", "sportarten", "in", "denen", "d\u00fcsseldorf", "mit", "mannschaften", "in", "den", "obersten", "ligen", "vertreten", "ist", "sind", "hockey", "und", "bundesliga", "lacrosse", "bundesliga", "baseball", "tanzsport", "kanusport", "und", "faustball", "bundesliga", "internationale", "sportereignisse", "in", "d\u00fcsseldorf", "der", "sport", "in", "d\u00fcsseldorf", "erlebte", "und", "erlebt", "jahr", "f\u00fcr", "jahr", "verschiedene", "sportveranstaltungen", "mit", "bundesweiter", "und", "weltweiter", "beachtung", "hier", "w\u00e4ren", "die", "bereits", "erw\u00e4hnte", "mannschaftsweltmeisterschaft", "im", "tennis", "im", "rochusclub", "der", "metro", "group", "marathon", "der", "skilanglaufweltcup", "am", "rheinufer", "das", "jugendfu\u00dfballturnier", "des", "bv", "das", "radrennen", "rund", "um", "die", "k\u00f6", "und", "der", "k\u00f6lauf", "zu", "nennen", "im", "internationalen", "fu\u00dfball", "war", "d\u00fcsseldorf", "mit", "seinem", "rheinstadion", "gastgeber", "mehrerer", "spiele", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "sowie", "des", "er\u00f6ffnungs", "und", "mehrerer", "gruppenspiele", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "das", "eisstadion", "an", "der", "brehmstra\u00dfe", "war", "wmstandort", "bei", "den", "eishockeyweltmeisterschaften", "und", "wurde", "im", "rheinstadion", "der", "worldcup", "ein", "vorl\u00e4ufer", "der", "heutigen", "leichtathletikweltmeisterschaften", "ausgetragen", "in", "der", "leichtathletik", "war", "die", "stadt", "schauplatz", "der", "crosslaufweltmeisterschaften", "und", "ist", "seit", "gastgeber", "des", "d\u00fcsseldorfer", "indoormeetings", "zwischen", "und", "bewarb", "sich", "d\u00fcsseldorf", "auf", "nationaler", "ebene", "um", "die", "ausrichtung", "der", "olympischen", "spiele", "im", "nationalen", "vorentscheid", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "hinter", "leipzig", "und", "hamburg", "dritter", "am", "juli", "startete", "die", "tour", "de", "france", "mit", "einem", "einzelzeitfahren", "in", "d\u00fcsseldorf", "den", "grand", "depart", "sahen", "trotz", "des", "schlechten", "wetters", "nach", "offiziellen", "angaben", "rund", "zuschauer", "an", "der", "strecke", "am", "tag", "darauf", "startete", "die", "zweite", "etappe", "in", "d\u00fcsseldorf", "und", "endete", "in", "l\u00fcttich", "eine", "besonderheit", "der", "etappe", "war", "dass", "diese", "zuerst", "nach", "osten", "durch", "mettmann", "und", "schlie\u00dflich", "zur\u00fcck", "nach", "d\u00fcsseldorf", "f\u00fchrte", "ehe", "der", "tourtross", "die", "stadt", "in", "richtung", "m\u00f6nchengladbach", "endg\u00fcltig", "verlie\u00df", "alleine", "auf", "dieser", "etappe", "sollen", "auf", "dem", "stadtgebiet", "von", "d\u00fcsseldorf", "rund", "zuschauer", "an", "der", "strecke", "das", "rennen", "verfolgt", "haben", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "die", "rheinmetropole", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "f\u00fcnf", "wichtigsten", "international", "stark", "verflochtenen", "wirtschaftszentren", "deutschlands", "d\u00fcsseldorf", "ist", "eine", "messestadt", "und", "sitz", "vieler", "b\u00f6rsennotierter", "unternehmen", "darunter", "die", "im", "dax", "notierten", "konzerne", "henkel", "und", "rheinmetall", "zudem", "ist", "sie", "der", "umsatzst\u00e4rkste", "deutsche", "standort", "f\u00fcr", "wirtschaftspr\u00fcfung", "unternehmensberatung", "und", "kleidermode", "sowie", "ein", "wichtiger", "finanz", "und", "b\u00f6rsenplatz", "auch", "ist", "sie", "ein", "f\u00fchrender", "standort", "des", "kunsthandels", "in", "deutschlandd\u00fcsseldorf", "besitzt", "mehrere", "rheinh\u00e4fen", "sein", "flughafen", "ist", "das", "interkontinentale", "drehkreuz", "nordrheinwestfalens", "die", "stadt", "ist", "des", "weiteren", "sitz", "von", "hochschulen", "darunter", "die", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "und", "die", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "\u00fcberregionale", "bekanntheit", "genie\u00dft", "d\u00fcsseldorf", "au\u00dferdem", "durch", "seine", "altstadt", "l\u00e4ngste", "theke", "der", "welt", "seinen", "einkaufsboulevard", "k\u00f6nigsallee", "k\u00f6", "den", "d\u00fcsseldorfer", "karneval", "den", "fu\u00dfballverein", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "und", "den", "eishockeyverein", "d\u00fcsseldorfer", "eg", "weitere", "anziehungspunkte", "sind", "zahlreiche", "museen", "und", "galerien", "sowie", "die", "rheinuferpromenade", "und", "der", "moderne", "medienhafen", "das", "stadtbild", "wird", "auch", "durch", "zahlreiche", "hochh\u00e4user", "und", "kircht\u00fcrme", "den", "meter", "hohen", "rheinturm", "viele", "baudenkm\u00e4ler", "und", "sieben", "rheinbr\u00fccken", "gepr\u00e4gt", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "ostasiatischer", "einwohner", "darunter", "die", "japanische", "gemeinde", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "welche", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "japanische", "gemeinde", "deutschlands", "und", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "in", "europa", "nach", "london", "und", "paris", "ist", "in", "d\u00fcsseldorf", "befindet", "sich", "zudem", "die", "einzige", "japantown", "in", "deutschland", "in", "nationalen", "und", "internationalen", "st\u00e4dtevergleichen", "gilt", "die", "lebensqualit\u00e4t", "in", "d\u00fcsseldorf", "als", "hoch", "im", "sogenannten", "zukunftsatlas", "aus", "dem", "jahr", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "platz", "von", "landkreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "orten", "mit", "sehr", "hohen", "zukunftschancen", "in", "der", "rangliste", "von", "verbesserte", "sie", "sich", "auf", "platz", "von", "d\u00fcsseldorf", "ist", "eine", "wirtschaftsstarke", "diversifizierte", "und", "global", "intensiv", "verflochtene", "stadt", "in", "der", "mitte", "der", "metropolregion", "rheinruhr", "in", "der", "sie", "eine", "funktionale", "primatstellung", "innehat", "vgl", "global", "city", "unter", "den", "metropolfunktionen", "\u00fcberragt", "der", "sektor", "entscheidungs", "und", "kontrollfunktionen", "alle", "kreise", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dte", "in", "nordrheinwestfalen", "deutlich", "in", "diesem", "sektor", "rangiert", "d\u00fcsseldorf", "in", "deutschland", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "berlin", "und", "vor", "frankfurt", "am", "main", "an", "dritter", "stelle", "auch", "hinsichtlich", "seiner", "ferninfrastrukturen", "und", "weltweiten", "kontakte", "ist", "d\u00fcsseldorf", "von", "\u00fcberragender", "funktion", "in", "nordrheinwestfalen", "einerseits", "ist", "hierf\u00fcr", "die", "zentrale", "lage", "im", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "ballungsraum", "deutschlands", "ausschlaggebend", "andererseits", "stellen", "der", "flughafen", "d\u00fcsseldorf", "als", "viertgr\u00f6\u00dfter", "flughafen", "deutschlands", "sowie", "die", "messe", "d\u00fcsseldorf", "mit", "internationalen", "leitmessen", "wichtige", "faktoren", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "bedeutung", "der", "stadt", "dar", "insbesondere", "im", "hinblick", "auf", "ihre", "internationale", "verflechtung", "die", "starke", "stellung", "des", "d\u00fcsseldorfer", "arbeitsmarkts", "manifestiert", "sich", "in", "dem", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dften", "einpendler\u00fcberschuss", "unter", "den", "kreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "nordrheinwestfalens", "per", "saldo", "+", "sozialversicherungspflichtige", "besch\u00e4ftigte", "das", "g\u00fcnstige", "standortklima", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "innovation", "und", "unternehmensgr\u00fcndung", "ist", "an", "der", "relativ", "hohen", "zahl", "neugegr\u00fcndeter", "unternehmen", "ablesbar", "war", "d\u00fcsseldorf", "bundesweit", "die", "f\u00fchrende", "stadt", "bei", "unternehmensneugr\u00fcndungen", "gepr\u00e4gt", "durch", "gr\u00fcndungen", "vor", "allem", "im", "bereich", "forschungsintensiver", "industrien", "war", "die", "stadt", "der", "deutsche", "ort", "mit", "den", "meisten", "direktinvestitionen", "aus", "dem", "ausland", "die", "zahl", "der", "durch", "auslandsinvestitionen", "geschaffenen", "stellen", "lag", "dreimal", "so", "hoch", "wie", "und", "innerhalb", "deutschlands", "am", "h\u00f6chsten", "damit", "war", "d\u00fcsseldorf", "auch", "nach", "diesem", "parameter", "der", "beliebteste", "standort", "f\u00fcr", "auslandsinvestitionen", "in", "deutschland", "nach", "einer", "untersuchung", "des", "beratungsunternehmens", "ernst", "&", "young", "war", "d\u00fcsseldorf", "vor", "london", "und", "paris", "der", "gro\u00dfraum", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "zahl", "von", "direktinvestitionen", "aus", "der", "volksrepublik", "china", "in", "europa", "konnte", "die", "region", "d\u00fcsseldorf", "nach", "london", "und", "vor", "paris", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "direktinvestitionen", "in", "europa", "verbuchen", "das", "starke", "wachstum", "chinesischer", "investitionen", "wird", "einerseits", "mit", "den", "standortvorteilen", "erkl\u00e4rt", "die", "die", "in", "nordrheinwestfalen", "bestehenden", "technikunternehmen", "die", "zentrale", "lage", "in", "europa", "und", "der", "messestandort", "bieten", "andererseits", "mit", "der", "eigendynamik", "einer", "bereits", "vorhandenen", "chinesischen", "gemeinschaft", "die", "sich", "einrichtet", "und", "engere", "netzwerke", "kn\u00fcpft", "zu", "bekannten", "chinesischen", "firmen", "die", "sitze", "in", "d\u00fcsseldorf", "errichtet", "haben", "geh\u00f6ren", "huawei", "europa", "oppo", "europa", "vivo", "deutschland", "und", "xiaomi", "deutschlandd\u00fcsseldorf", "ist", "f\u00fchrender", "standort", "in", "den", "wirtschaftszweigen", "werbung", "europ\u00e4isches", "patentwesen", "telekommunikation", "unternehmensberatung", "und", "kunsthandel", "sowie", "deutschlands", "stadt", "der", "mode", "mit", "den", "igedo", "fashion", "fairs", "und", "den", "collections", "premieren", "d\u00fcsseldorf", "cpd", "fanden", "sich", "hier", "f\u00fchrende", "modemessen", "europas", "mit", "dem", "neuen", "format", "the", "gallery", "d\u00fcsseldorf", "versucht", "der", "messeveranstalter", "igedo", "an", "fr\u00fchere", "erfolge", "anzukn\u00fcpfen", "\u00fcber", "ausstellungsr\u00e4ume", "verschiedener", "hersteller", "sowie", "gro\u00dfe", "textilhandelsfirmen", "konzentrieren", "sich", "in", "der", "landeshauptstadt", "\u00fcber", "in", "der", "agglomeration", "d\u00fcsseldorf", "den", "r\u00e4umlichen", "schwerpunkt", "bildet", "hierbei", "ein", "cluster", "von", "orderb\u00fcros", "rund", "um", "die", "kaiserswerther", "stra\u00dfe", "im", "stadtteil", "golzheim", "weiterhin", "ist", "d\u00fcsseldorf", "gemessen", "am", "umsatz", "deutschlands", "modestandort", "nummer", "eins", "mit", "rund", "milliarden", "euro", "war", "der", "modeumsatz", "in", "d\u00fcsseldorf", "nach", "einer", "untersuchung", "des", "k\u00f6lner", "instituts", "f\u00fcr", "handelsforschung", "mehr", "als", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "in", "m\u00fcnchen", "und", "berlin", "zusammen", "gesch\u00e4tzt", "werden", "n\u00fcchternheit", "und", "gesch\u00e4ftliche", "effizienz", "des", "modestandorts", "am", "rheindie", "kultur", "und", "kreativwirtschaft", "der", "stadt", "umfasste", "im", "jahre", "rund", "unternehmen", "mit", "einem", "jahresumsatz", "von", "etwa", "milliarden", "euro", "der", "anteil", "der", "kreativen", "klasse", "an", "den", "sozialversicherungspflichtig", "besch\u00e4ftigten", "ist", "nach", "einer", "untersuchung", "f\u00fcr", "das", "jahr", "unter", "den", "kreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "nordrheinwestfalens", "in", "d\u00fcsseldorf", "am", "h\u00f6chsten", "innerhalb", "deutschlands", "gilt", "die", "eng", "verflochtene", "metropolregion", "rheinruhr", "als", "f\u00fchrendes", "zentrum", "der", "kreativwirtschaftzahlreiche", "internationale", "firmen", "haben", "hier", "ihren", "sitz", "lor\u00e9al", "deutschland", "komatsu", "mining", "germany", "air", "liquide", "deutschland", "nikon", "deutschland", "vodafone", "deutschland", "die", "metro", "ag", "rheinmetall", "henkel", "tata", "steel", "mit", "vallourec", "&", "mannesmann", "tubes", "eplus", "und", "qiagen", "die", "mercedesbenz", "group", "produziert", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "geschlossenen", "baureihen", "des", "mercedesbenz", "sprinter", "sowie", "f\u00fcr", "volkswagen", "den", "technisch", "verwandten", "crafter", "zahlreiche", "mittelstandsfirmen", "im", "bereich", "hochtechnologie", "medizintechnik", "sondermaschinen", "und", "anlagenbau", "sowie", "antriebs", "und", "produktionstechnik", "und", "nahrungsmittelsproduktion", "sind", "seit", "jahrzehnten", "fester", "bestandteil", "der", "d\u00fcsseldorfer", "industrielandschaft", "dazu", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "die", "firmen", "gerresheimer", "ag", "demag", "cranes", "ag", "vossloh", "ag", "gea", "group", "ag", "auk", "m\u00fcller", "gmbh", "&", "co", "kg", "walter", "flender", "gruppe", "und", "zamek", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "japanische", "gemeinde", "in", "kontinentaleuropa", "hat", "d\u00fcsseldorf", "den", "beinamen", "nippon", "am", "rhein", "eingebracht", "so", "befinden", "sich", "in", "d\u00fcsseldorf", "rund", "japanische", "unternehmen", "in", "der", "stadt", "sind", "allerdings", "auch", "unternehmen", "aus", "anderen", "l\u00e4ndern", "in", "erheblichem", "ma\u00dfe", "aktiv", "besonders", "aus", "den", "niederlanden", "aus", "gro\u00dfbritannien", "frankreich", "skandinavien", "und", "china", "wirtschaftliches", "zentrum", "der", "japanischen", "gemeinde", "ist", "die", "immermannstra\u00dfe", "die", "mit", "ihren", "verschiedenen", "japanischen", "restaurants", "gesch\u00e4ften", "und", "superm\u00e4rkten", "einheimische", "und", "touristen", "gleicherma\u00dfen", "anziehtseit", "der", "jahrtausendwende", "hat", "sich", "in", "d\u00fcsseldorf", "zudem", "eine", "lebendige", "startupszene", "im", "bereich", "der", "internetwirtschaft", "entwickelt", "die", "allerdings", "mit", "st\u00e4dten", "wie", "berlin", "hamburg", "und", "m\u00fcnchen", "noch", "nicht", "konkurriert", "zu", "den", "bekanntesten", "d\u00fcsseldorfer", "startupunternehmen", "z\u00e4hlen", "die", "hotelsuchmaschine", "trivago", "und", "im", "bereich", "der", "fintechs", "auxmoney", "die", "wirtschaftliche", "st\u00e4rke", "d\u00fcsseldorfs", "hat", "der", "stadt", "zu", "soliden", "kommunalen", "finanzen", "mit", "ausgeglichenen", "haushalten", "seit", "verholfen", "im", "jahre", "war", "die", "stadt", "als", "zweite", "gro\u00dfstadt", "deutschlands", "schuldenfrei", "als", "erste", "deutsche", "stadt", "hat", "sich", "d\u00fcsseldorf", "zudem", "einer", "kreditbewertung", "unterzogen", "und", "wurde", "hierbei", "von", "der", "bewertungsagentur", "moodys", "mit", "der", "note", "aa", "bewertet", "der", "zweitbesten", "m\u00f6glichen", "wertung", "die", "kreditw\u00fcrdigkeit", "d\u00fcsseldorfs", "wurde", "damit", "h\u00f6her", "eingesch\u00e4tzt", "als", "etwa", "jene", "nordrheinwestfalens", "note", "aa", "der", "deutschen", "bank", "aa", "oder", "der", "commerzbank", "a", "betrug", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "in", "d\u00fcsseldorf", "milliarden", "euro", "das", "ist", "ein", "anteil", "von", "prozent", "am", "bip", "nordrheinwestfalens", "im", "jahr", "das", "bip", "pro", "erwerbst\u00e4tigem", "in", "d\u00fcsseldorf", "betrug", "euro", "dies", "entspricht", "prozent", "des", "werts", "in", "ganz", "nordrheinwestfalen", "im", "bundesweiten", "st\u00e4dtevergleich", "liegt", "die", "stadt", "damit", "zusammen", "mit", "frankfurt", "am", "main", "an", "der", "spitze", "in", "deutschland", "der", "kaufkraftindex", "f\u00fcr", "die", "landeshauptstadt", "liegt", "im", "langj\u00e4hrigen", "vergleich", "rund", "prozent", "\u00fcber", "dem", "bundesdurchschnitt", "prozent", "trotz", "der", "differenzierten", "wirtschaft", "und", "der", "guten", "rahmenbedingungen", "liegt", "die", "arbeitslosigkeit", "seit", "jahren", "h\u00f6her", "als", "im", "bundesdurchschnitt", "was", "mit", "dem", "wegfall", "von", "\u00fcber", "arbeitspl\u00e4tzen", "in", "der", "industrie", "und", "dem", "verarbeitenden", "gewerbe", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "zusammenh\u00e4ngt", "betrugen", "die", "schulden", "der", "stadt", "millionen", "eurodie", "wirtschafts", "b\u00fcro", "und", "verwaltungsstandorte", "der", "stadt", "sind", "mit", "den", "stadtplanerischen", "zielen", "der", "entlastung", "der", "innenstadt", "der", "entflechtung", "des", "verkehrs", "der", "ausnutzung", "g\u00fcnstigerer", "bodenpreise", "und", "der", "schaffung", "st\u00e4dtebaulicher", "entwicklungsimpulse", "\u00fcber", "das", "gesamte", "stadtgebiet", "verteilt", "worden", "neben", "der", "innenstadt", "gelten", "folgende", "bereiche", "als", "die", "wichtigsten", "b\u00fcro", "und", "verwaltungsstandorte", "medienhafenregierungsviertel", "kennedydammgolzheimn\u00f6rdliches", "derendorf", "oberkasselseestern", "oberbilkinternationales", "handelszentrum", "flughafend\u00fcsseldorf", "airport", "city", "m\u00f6rsenbroicher", "ei", "und", "grafenberger", "alleeder", "immobilienstandort", "d\u00fcsseldorf", "der", "innerhalb", "der", "metropolregion", "rheinruhr", "die", "spitzenstellung", "einnimmt", "zieht", "aufgrund", "seiner", "werthaltigkeit", "sowie", "aufgrund", "seiner", "guten", "demografischen", "und", "wirtschaftlichen", "aussichten", "hochwertige", "immobilienentwicklungen", "und", "investitionen", "an", "sowohl", "im", "gewerblichen", "bereich", "als", "auch", "auf", "dem", "sektor", "der", "wohnimmobilien", "das", "beratungsunternehmen", "bulwiengesa", "stuft", "die", "stadt", "aufgrund", "ihrer", "bedeutung", "f\u00fcr", "den", "immobilienmarkt", "neben", "sechs", "weiteren", "deutschen", "metropolen", "in", "die", "gruppe", "der", "sogenannten", "ast\u00e4dte", "ein", "nach", "einer", "untersuchung", "der", "cbre", "geh\u00f6rte", "d\u00fcsseldorf", "im", "ersten", "halbjahr", "zu", "den", "zehn", "f\u00fchrenden", "investmentm\u00e4rkten", "f\u00fcr", "gewerbeimmobilien", "in", "europa", "\u00fcberstieg", "der", "gesamtwert", "von", "verkauften", "gewerbeimmobilien", "erstmals", "die", "marke", "von", "drei", "milliarden", "euro", "bev\u00f6lkerungswachstum", "vor", "allem", "durch", "zuzug", "von", "neub\u00fcrgern", "und", "eine", "steigende", "belegung", "von", "wohnfl\u00e4chen", "durch", "\u00e4ltere", "k\u00f6nnten", "die", "wohnfl\u00e4chennachfrage", "zwischen", "und", "um", "insgesamt", "prozent", "steigen", "lassen", "die", "durch", "individualisierung", "und", "metropolisierung", "gef\u00f6rderte", "gentrifizierung", "die", "sich", "auf", "dem", "wohnungsmarkt", "stark", "nachgefragter", "stadtteile", "als", "verdr\u00e4ngung", "einkommensschwacher", "milieus", "durch", "neub\u00fcrger", "mit", "h\u00f6herem", "einkommen", "realisiert", "f\u00fchrt", "in", "der", "stadt", "zunehmend", "zu", "einer", "wohnungspolitischen", "debatte", "der", "starken", "nachfrage", "nach", "wohnungen", "stehen", "eine", "geringe", "zahl", "freier", "wohnungen", "und", "eine", "geringe", "zahl", "von", "wohnungsneubauten", "gegen\u00fcber", "was", "die", "preise", "f\u00fcr", "wohnraum", "verteuert", "diese", "vorerst", "anhaltende", "situation", "f\u00fchrt", "nach", "ansicht", "von", "wohnungsmarktbeobachtern", "zu", "einem", "optimalen", "wirtschaftlichen", "umfeld", "f\u00fcr", "renditetr\u00e4chtige", "investitionen", "insbesondere", "f\u00fcr", "investitionen", "in", "den", "modern", "konzipierten", "hochwertigen", "geschosswohnungsneubau", "zumal", "infolge", "der", "geringen", "neubaut\u00e4tigkeiten", "der", "letzten", "jahrzehnte", "mittlerweile", "etwa", "prozent", "des", "wohnungsbestandes", "\u00e4lter", "als", "jahre", "ist", "gemessen", "am", "durchschnittlichen", "nettohaushaltseinkommen", "der", "d\u00fcsseldorfer", "liegen", "die", "mietpreise", "in", "der", "stadt", "im", "gro\u00dfst\u00e4dtischen", "vergleich", "allerdings", "niedrig", "eine", "im", "oktober", "ver\u00f6ffentlichte", "untersuchung", "des", "immobilienverbandes", "deutschland", "ergab", "in", "bezug", "auf", "eine", "dreizimmermietwohnung", "mit", "quadratmetern", "in", "mittlerer", "wohnlage", "als", "referenzgr\u00f6\u00dfe", "dass", "ein", "d\u00fcsseldorfer", "haushalt", "daf\u00fcr", "im", "durchschnitt", "prozent", "des", "einkommens", "aufwendet", "ein", "durchschnittlicher", "berliner", "haushalt", "jedoch", "prozent", "berichtete", "die", "deutsche", "bundesbank", "dass", "die", "preisentwicklung", "auf", "wohnungsm\u00e4rkten", "in", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "namentlich", "auch", "in", "d\u00fcsseldorf", "m\u00f6glicherweise", "zu", "\u00fcbertreibungen", "gef\u00fchrt", "h\u00e4tte", "als", "folge", "der", "finanz", "und", "weltwirtschaftskrise", "\u00fcberlagerten", "sich", "in", "d\u00fcsseldorf", "in", "den", "letzten", "jahren", "mehrere", "trends", "die", "bei", "wohnimmobilien", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "hohe", "kauf", "und", "mietpreisanstiege", "erzeugten", "vor", "allem", "in", "den", "innerst\u00e4dtischen", "lagen", "ein", "trend", "zur\u00fcck", "in", "die", "stadt", "reurbanisierung", "kommunale", "liberalisierungsbestrebungen", "negative", "realzinsen", "die", "flucht", "von", "privatanlegern", "in", "sachwerte", "schlechte", "anlagealternativen", "f\u00fcr", "risikoarme", "investments", "institutioneller", "investoren", "und", "ein", "gewisses", "bev\u00f6lkerungswachstum", "verkehr", "d\u00fcsseldorf", "hat", "eine", "dichte", "verkehrsinfrastruktur", "hierzu", "tr\u00e4gt", "besonders", "die", "gute", "ausstattung", "mit", "anlagen", "des", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehrs", "\u00f6pnv", "und", "des", "motorisierten", "individualverkehrs", "bei", "au\u00dferdem", "reduzieren", "die", "geringere", "stadtgr\u00f6\u00dfe", "und", "die", "lage", "in", "einer", "verkehrlich", "gut", "ausgebauten", "polyzentrischen", "raumstruktur", "die", "wahrscheinlichkeit", "von", "verkehrsstaus", "erheblich", "im", "hinblick", "auf", "erreichbarkeitspotenziale", "im", "stra\u00dfen", "und", "schienenverkehr", "wies", "die", "metropolregion", "rheinruhr", "in", "deren", "zentrum", "d\u00fcsseldorf", "liegt", "die", "spitzenposition", "der", "untersuchten", "regionen", "in", "nordwesteuropa", "auf", "dem", "gegen\u00fcber", "steht", "beispielsweise", "ein", "vergleich", "der", "unternehmensberatung", "arthur", "d", "little", "die", "d\u00fcsseldorf", "im", "hinblick", "auf", "die", "abstimmung", "und", "vernetzung", "der", "\u00f6pnvsysteme", "deutscher", "gro\u00dfst\u00e4dte", "auf", "dem", "letzten", "platz", "sieht", "flugverkehr", "der", "flughafen", "d\u00fcsseldorf", "ist", "gemessen", "an", "den", "passagierzahlen", "nach", "dem", "frankfurter", "flughafen", "dem", "flughafen", "berlin", "brandenburg", "und", "dem", "flughafen", "m\u00fcnchen", "der", "viertgr\u00f6\u00dfte", "internationale", "flughafen", "deutschlands", "im", "jahre", "flogen", "rund", "millionen", "menschen", "mit", "verschiedenen", "fluggesellschaften", "von", "und", "zu", "weltweit", "zielen", "in", "\u00fcber", "l\u00e4ndern", "der", "flughafen", "zeichnet", "sich", "durch", "seine", "n\u00e4he", "zum", "stadtzentrum", "sowie", "zum", "messegel\u00e4nde", "in", "stockum", "seinen", "direkten", "anschluss", "an", "das", "autobahnnetz", "und", "seiner", "sehr", "guten", "anbindung", "an", "das", "eisenbahnnetz", "aus", "weshalb", "kurze", "transferzeiten", "in", "das", "stadtgebiet", "und", "die", "region", "m\u00f6glich", "sind", "schiffsverkehr", "und", "h\u00e4fen", "mit", "dem", "innenstadtnahen", "hafen", "im", "gleichnamigen", "stadtteil", "und", "dem", "reisholzer", "hafen", "dessen", "ausbau", "seit", "langer", "zeit", "geplant", "ist", "stehen", "der", "rheinschifffahrt", "im", "stadtgebiet", "zwei", "umschlagpl\u00e4tze", "f\u00fcr", "g\u00fcter", "zur", "verf\u00fcgung", "\u00fcber", "den", "rhein", "den", "damit", "verbundenen", "kan\u00e4len", "und", "dem", "maindonaukanal", "ist", "d\u00fcsseldorf", "weitreichend", "an", "das", "europ\u00e4ische", "binnenwasserstra\u00dfennetz", "einschlie\u00dflich", "ems", "weser", "elbe", "oder", "und", "donau", "und", "mit", "wichtigen", "seeh\u00e4fen", "an", "der", "nordsee", "und", "dem", "schwarzen", "meer", "verbunden", "f\u00fcr", "wassersportler", "gibt", "es", "am", "rheinpark", "golzheim", "einen", "sport", "und", "yachthafen", "zwischen", "der", "altstadt", "und", "kaiserswerth", "verkehren", "regelm\u00e4\u00dfig", "fahrgastschiffe", "der", "weissen", "flotte", "d\u00fcsseldorf", "die", "vor", "von", "der", "rheinbahn", "betrieben", "wurden", "die", "k\u00f6lnd\u00fcsseldorfer", "rheinschifffahrts", "ag", "kd", "besitzt", "ebenfalls", "anlegestellen", "im", "stadtgebiet", "mit", "der", "rheinf\u00e4hre", "langstkaiserswerth", "und", "der", "f\u00e4hre", "zwischen", "urdenbach", "und", "zons", "sind", "noch", "zwei", "autof\u00e4hren", "in", "betrieb", "eine", "dritte", "autof\u00e4hre", "verkehrte", "bis", "zur", "er\u00f6ffnung", "der", "fleher", "br\u00fccke", "zwischen", "himmelgeist", "und", "uedesheim", "heute", "verkehrt", "hier", "sonntags", "bei", "g\u00fcnstigem", "wetter", "eine", "personenf\u00e4hre", "mit", "mitnahmem\u00f6glichkeit", "von", "fahrr\u00e4dern", "seit", "einigen", "jahren", "verkehren", "zwischen", "der", "rheinkirmes", "und", "der", "altstadt", "ebenfalls", "personenf\u00e4hren", "st\u00e4dtischer", "stra\u00dfenverkehr", "die", "bundesstra\u00dfen", "b", "und", "b", "durchqueren", "das", "stadtgebiet", "in", "nords\u00fcdrichtung", "und", "die", "bundesstra\u00dfe", "b", "in", "ostwestrichtung", "einmalig", "in", "deutschland", "nehmen", "hier", "drei", "einstellige", "bundesstra\u00dfen", "einen", "gemeinsamen", "verlauf", "ihren", "heutigen", "verlauf", "und", "charakter", "verdanken", "sie", "der", "fertiggestellten", "theodorheussbr\u00fccke", "ringf\u00f6rmig", "um", "die", "innenstadt", "verlaufender", "stra\u00dfen", "zwischen", "dem", "nord", "und", "s\u00fcdfriedhof", "die", "zum", "sogenannten", "lastring", "ausgebaut", "wurden", "der", "neuen", "b", "zwischen", "golzheim", "und", "dem", "autobahnkreuz", "duisburgs\u00fcd", "die", "danziger", "stra\u00dfe", "hei\u00dft", "und", "dem", "seit", "dezember", "in", "betrieb", "befindlichen", "rheinufertunneldie", "b", "verbindet", "benrath", "mit", "hilden", "haan", "und", "wuppertal", "heute", "dienen", "alle", "bundesstra\u00dfen", "im", "stadtgebiet", "in", "erster", "linie", "dem", "st\u00e4dtischen", "durchgangsverkehr", "und", "dem", "verkehr", "zu", "und", "von", "den", "autobahnen", "die", "au\u00dferhalb", "des", "stadtgebietes", "die", "rolle", "der", "bundesstra\u00dfen", "im", "fernstra\u00dfennetz", "\u00fcbernommen", "haben", "bis", "auf", "die", "b", "und", "b", "nach", "wuppertal", "endet", "deshalb", "die", "kennzeichnung", "der", "bundesstra\u00dfen", "noch", "im", "stadtgebiet", "oder", "kurz", "dahinter", "ein", "beispiel", "ist", "die", "ehemalige", "b", "zwischen", "wersten", "und", "hellerhof", "und", "weiter", "bis", "opladen", "parallel", "zu", "ihr", "verl\u00e4uft", "mit", "der", "m\u00fcnchener", "und", "frankfurter", "stra\u00dfe", "eine", "vierspurige", "kraftfahrstra\u00dfe", "zwischen", "bilk", "und", "garath", "mit", "ihrem", "bau", "wurde", "schon", "in", "den", "er", "jahren", "begonnen", "um", "den", "sich", "vervielfachenden", "autoverkehr", "in", "die", "stark", "wachsenden", "oder", "neuen", "stadtteile", "im", "d\u00fcsseldorfer", "s\u00fcden", "bew\u00e4ltigen", "zu", "k\u00f6nnen", "die", "verkehrsplanung", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "pr\u00e4gte", "zun\u00e4chst", "friedrich", "tamms", "ein", "verfechter", "der", "autogerechten", "stadt", "neben", "einigen", "der", "schon", "genannten", "bauprojekte", "der", "rheinkniebr\u00fccke", "und", "der", "oberkasseler", "br\u00fccke", "plante", "er", "eine", "dritte", "leistungsf\u00e4hige", "nords\u00fcdverkehrsachse", "zwischen", "golzheim", "und", "wersten", "die", "berliner", "allee", "und", "die", "sich", "n\u00f6rdlich", "anschlie\u00dfende", "hochstra\u00dfe", "auch", "tausendf\u00fc\u00dfler", "genannt", "im", "april", "abgerissen", "und", "durch", "tunnelbauwerke", "unter", "dem", "k\u00f6bogen", "ersetzt", "waren", "die", "zentralen", "vorhaben", "auf", "dieser", "achse", "und", "wurden", "zwischen", "und", "gebaut", "autobahnen", "die", "a", "zwischen", "frankfurt", "am", "main", "und", "oberhausen", "verl\u00e4uft", "\u00f6stlich", "au\u00dferhalb", "des", "stadtgebietes", "und", "war", "bis", "ende", "der", "er", "jahre", "die", "n\u00e4chstgelegene", "autobahn", "ihr", "erstes", "teilst\u00fcck", "zwischen", "mettmann", "und", "k\u00f6lnm\u00fclheim", "wurde", "bereits", "freigegeben", "erreichbar", "war", "sie", "zun\u00e4chst", "nur", "\u00fcber", "die", "heutige", "b", "der", "n\u00f6rdliche", "zubringer", "entstand", "von", "bis", "mit", "dem", "neu", "und", "ausbau", "der", "b", "zwischen", "dem", "heutigen", "m\u00f6rsenbroicher", "ei", "und", "kreuz", "breitscheid", "zur", "kraftfahrstra\u00dfe", "der", "s\u00fcdliche", "zubringer", "eine", "als", "b", "gekennzeichnete", "kraftfahrstra\u00dfe", "zwischen", "wersten", "und", "dem", "heutigen", "kreuz", "hilden", "kam", "hinzu", "die", "a", "zwischen", "k\u00f6ln", "und", "nimwegen", "ist", "die", "zweite", "nords\u00fcdverbindung", "in", "reichweite", "der", "stadt", "existiert", "seit", "das", "teilst\u00fcck", "zwischen", "neuss", "und", "k\u00f6ln", "bereits", "seit", "ab", "autobahn", "und", "war", "zun\u00e4chst", "nur", "\u00fcber", "die", "heutige", "josefkardinalfringsbr\u00fccke", "erreichbar", "die", "a", "ist", "im", "gro\u00dfraum", "d\u00fcsseldorf", "in", "zwei", "abschnitte", "geteilt", "das", "n\u00f6rdliche", "teilst\u00fcck", "zwischen", "der", "anschlussstelle", "d\u00fcsseldorfrath", "und", "dem", "dreieck", "essenost", "entspricht", "bis", "zum", "kreuz", "breitscheid", "dem", "n\u00f6rdlichen", "zubringer", "der", "zur", "autobahn", "hochgestuft", "wurde", "das", "westliche", "teilst\u00fcck", "erstreckt", "sich", "heute", "zwischen", "der", "anschlussstelle", "b\u00fcderich", "und", "roermond", "ist", "die", "fortsetzung", "der", "b", "in", "westlicher", "richtung", "und", "bindet", "die", "stadt", "\u00fcber", "das", "kaarster", "kreuz", "an", "die", "a", "an", "der", "erste", "abschnitt", "bis", "zum", "kreuz", "neersen", "wurde", "freigegeben", "und", "zur", "autobahn", "hochgestuft", "die", "a", "zwischen", "dem", "dreieck", "d\u00fcsseldorfs\u00fcd", "und", "kreuz", "leverkusenwest", "verl\u00e4uft", "parallel", "zur", "a", "entlastet", "diese", "bindet", "aber", "auch", "monheim", "langenfeld", "und", "leverkusen", "besser", "an", "d\u00fcsseldorf", "an", "und", "wurde", "zwischen", "und", "gebaut", "die", "a", "zwischen", "heinsberg", "und", "dem", "kreuz", "wuppertalnord", "tangiert", "die", "innenstadt", "s\u00fcdlich", "bindet", "die", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "an", "das", "autobahnnetz", "an", "und", "stellt", "seit", "eine", "l\u00fcckenlose", "querverbindung", "zwischen", "der", "a", "a", "und", "a", "her", "teilst\u00fccke", "wurden", "nach", "fertigstellung", "der", "fleher", "br\u00fccke", "und", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "universit\u00e4tstunnels", "freigegeben", "bereits", "wurde", "der", "s\u00fcdliche", "zubringer", "zur", "autobahn", "hochgestuft", "die", "a", "zwischen", "aachen", "und", "velbert", "verl\u00e4uft", "durch", "die", "n\u00f6rdlichen", "stadtteile", "und", "stellt", "seit", "der", "er\u00f6ffnung", "der", "flughafenbr\u00fccke", "eine", "l\u00fcckenlose", "querverbindung", "zwischen", "der", "a", "a", "und", "a", "her", "der", "direkte", "anschluss", "der", "messe", "esprit", "arena", "und", "des", "flughafens", "an", "das", "autobahnnetz", "erfolgte", "bereits", "als", "ein", "wichtiges", "teilst\u00fcck", "der", "a", "mit", "anschluss", "an", "die", "a", "im", "kreuz", "d\u00fcsseldorfnord", "freigegeben", "wurde", "die", "zuletzt", "gebauten", "autobahnen", "a", "und", "a", "sind", "im", "gro\u00dfraum", "d\u00fcsseldorf", "die", "einzigen", "\u00fcberregionalen", "autobahnen", "in", "ostwestrichtung", "sie", "durchqueren", "das", "stadtgebiet", "ganz", "weshalb", "sie", "die", "\u00fcbrigen", "rheinbr\u00fccken", "und", "st\u00e4dtischen", "durchgangsstra\u00dfen", "entlasten", "aber", "auch", "vier", "autobahntunnel", "gebaut", "werden", "mussten", "zusammen", "mit", "der", "a", "und", "der", "a", "bilden", "sie", "seit", "den", "autobahnring", "d\u00fcsseldorf", "fahrverbote", "am", "september", "wurde", "die", "bezirksregierung", "d\u00fcsseldorf", "vom", "verwaltungsgericht", "d\u00fcsseldorf", "dazu", "verurteilt", "den", "seit", "anfang", "geltenden", "luftreinhalteplan", "so", "zu", "\u00e4ndern", "dass", "dieser", "die", "erforderlichen", "ma\u00dfnahmen", "zur", "schnellstm\u00f6glichen", "einhaltung", "des", "grenzwertes", "f\u00fcr", "stickstoffdioxid", "no", "enth\u00e4lt", "die", "staatliche", "pflicht", "zum", "schutz", "der", "gesundheit", "fordere", "eine", "schnellstm\u00f6gliche", "einhaltung", "des", "grenzwertes", "dem", "werde", "der", "aktuelle", "luftreinhalteplan", "angesichts", "des", "gro\u00dfen", "verursachungsanteils", "von", "dieselfahrzeugen", "nicht", "mehr", "gerecht", "er", "m\u00fcsse", "daher", "binnen", "eines", "jahres", "fortgeschrieben", "werden", "in", "diesem", "rahmen", "m\u00fcssten", "insbesondere", "auch", "fahrverbote", "f\u00fcr", "dieselfahrzeuge", "ernstlich", "gepr\u00fcft", "und", "abgewogen", "werden", "eisenbahnverkehr", "durch", "das", "stadtgebiet", "f\u00fchren", "die", "bahnstrecken", "k\u00f6lnduisburg", "mit", "ice", "und", "ecicverkehr", "m\u00f6nchengladbachd\u00fcsseldorf", "d\u00fcsseldorfwuppertal", "d\u00fcsseldorfessen", "nur", "sbahnverkehr", "d\u00fcsseldorfsolingen", "nur", "sbahnverkehr", "d\u00fcsseldorfmettmann", "nur", "sbahnverkehr", "und", "troisdorfm\u00fclheimspeldorf", "nur", "g\u00fcterverkehrim", "hauptbahnhof", "dem", "zentralen", "und", "seit", "an", "seinem", "heutigen", "standort", "gelegenen", "fernbahnhof", "sind", "diese", "bahnstrecken", "bis", "auf", "die", "g\u00fcterbahnstrecke", "miteinander", "mit", "der", "stadtbahn", "und", "dem", "\u00fcbrigen", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehr", "verkn\u00fcpft", "auf", "der", "bahnstrecke", "k\u00f6lnduisburg", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "flughafens", "liegt", "der", "bahnhof", "d\u00fcsseldorf", "flughafen", "an", "dem", "au\u00dfer", "den", "z\u00fcgen", "einer", "sbahn", "und", "aller", "sieben", "regionalexpresslinien", "auch", "ein", "teil", "der", "hier", "verkehrenden", "ice", "und", "ecicz\u00fcge", "halten", "die", "knapp", "kilometer", "entfernten", "terminals", "erreichen", "passagiere", "und", "besucher", "des", "flughafens", "mittels", "des", "skytrains", "dort", "existiert", "\u00fcber", "den", "unterirdischen", "kopfbahnhof", "d\u00fcsseldorfflughafen", "terminal", "eine", "zweite", "anbindung", "des", "flughafens", "an", "das", "schienennetz", "\u00fcber", "die", "eine", "zweite", "sbahnlinie", "ganzt\u00e4gig", "verkehrt", "und", "nachts", "einzelne", "fahrten", "mehrerer", "regionalexpress", "und", "weiterer", "sbahnlinien", "verl\u00e4ngert", "werden", "ebenfalls", "an", "der", "bahnstrecke", "k\u00f6lnduisburg", "aber", "im", "s\u00fcden", "d\u00fcsseldorfs", "liegt", "der", "regionalbahnhof", "d\u00fcsseldorfbenrath", "an", "dem", "zwei", "regionalexpresslinien", "und", "eine", "sbahnlinie", "ganzt\u00e4gig", "halten", "hervorzuheben", "ist", "auch", "der", "an", "der", "bahnstrecke", "m\u00f6nchengladbachd\u00fcsseldorf", "liegende", "bahnhof", "d\u00fcsseldorfbilk", "der", "eine", "stark", "frequentierte", "umstiegshaltestelle", "zwischen", "drei", "sbahnlinien", "den", "auf", "der", "wehrhahnlinie", "verkehrenden", "stadtbahnen", "und", "den", "busverbindungen", "zur", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "ist", "und", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "zum", "regionalbahnhof", "ausgebaut", "wird", "einschlie\u00dflich", "der", "vorgenannten", "bahnh\u00f6fe", "liegen", "im", "stadtgebiet", "sbahnstationen", "im", "eisenbahng\u00fcterverkehr", "ist", "d\u00fcsseldorf", "jedoch", "nach", "stilllegung", "und", "abbruch", "seines", "rangierbahnhofes", "d\u00fcsseldorfderendorf", "kein", "eisenbahnknoten", "mehr", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "g\u00fcterbahnhof", "des", "gesamten", "d\u00fcsseldorfer", "eisenbahnkomplexes", "ist", "heute", "im", "bahnhof", "des", "benachbarten", "neuss", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "d\u00fcsseldorf", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "dichtes", "netz", "an", "sbahn", "stadtbahn", "stra\u00dfenbahn", "und", "stadtbuslinien", "das", "teil", "des", "verkehrsverbundes", "rheinruhr", "vrr", "ist", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "\u00f6pnv", "im", "stadtgebiet", "wird", "durch", "die", "rheinbahn", "die", "regiobahn", "und", "verschiedenen", "unternehmen", "im", "schienenpersonennahverkehr", "betrieben", "alle", "linien", "k\u00f6nnen", "mit", "tickets", "des", "vrr", "genutzt", "werden", "\u00fcber", "dessen", "tarifgebiet", "hinaus", "gilt", "der", "nrwtarif", "und", "bei", "fahrten", "in", "den", "gro\u00dfraum", "k\u00f6ln", "auch", "der", "tarif", "des", "verkehrsverbundes", "rheinsieg", "vrs", "ein", "stra\u00dfenbahnnetz", "wurde", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "aufgebaut", "zun\u00e4chst", "mit", "wagen", "die", "von", "pferden", "\u00fcber", "die", "gleise", "gezogen", "wurden", "ab", "dann", "elektrisch", "dieses", "bahnnetz", "umfasste", "auch", "\u00fcberlandstrecken", "nach", "krefeld", "kbahn", "und", "duisburg", "dbahn", "sowie", "von", "benrath", "nach", "solingenohligs", "die", "verbindungen", "nach", "krefeld", "und", "duisburg", "bestehen", "bis", "heute", "als", "stadtbahnlinien", "u", "und", "u", "krefeld", "sowie", "u", "duisburg", "weitere", "orts\u00fcbergreifende", "linien", "bestehen", "nach", "neuss", "und", "ratingen", "mit", "dem", "sukzessiven", "ausbau", "des", "stadtbahnnetzes", "verkleinerte", "sich", "das", "stra\u00dfenbahnnetz", "von", "auf", "sieben", "linien", "und", "auf", "eine", "streckenl\u00e4nge", "von", "kilometerndie", "stadtbahn", "d\u00fcsseldorf", "umfasst", "derzeit", "elf", "linien", "sieben", "von", "ihnen", "verlaufen", "durch", "den", "er\u00f6ffneten", "innenstadttunnel", "zwischen", "ubahnhof", "heinrichheineallee", "und", "dem", "hauptbahnhof", "eine", "weitere", "tunnelstrecke", "f\u00fcr", "vier", "neue", "stadtbahnlinien", "die", "wehrhahnlinie", "wurde", "am", "februar", "er\u00f6ffnet", "der", "ubahnhof", "heinrichheineallee", "ist", "der", "zentrale", "umstiegspunkt", "zwischen", "allen", "stadtbahnlinien", "alle", "tunnelstrecken", "haben", "oberirdische", "zulaufstrecken", "die", "nur", "teilweise", "mit", "unabh\u00e4ngigen", "oder", "besonderen", "bahnk\u00f6rpern", "ausgestattet", "sind", "seit", "verkehren", "auch", "linienbusse", "in", "d\u00fcsseldorf", "neben", "stadtbuslinien", "innerhalb", "des", "stadtgebietes", "stellten", "regionalbusse", "verbindungen", "zu", "anderen", "st\u00e4dten", "her", "insbesondere", "nachdem", "der", "betrieb", "auf", "einigen", "\u00fcberlandstra\u00dfenbahnlinien", "eingestellt", "wurde", "inzwischen", "hat", "die", "rheinbahn", "ihre", "linie", "nach", "j\u00fclich", "eingestellt", "und", "weitere", "linien", "nach", "essen", "velbert", "solingen", "leichlingen", "opladen", "und", "moers", "verk\u00fcrzt", "heute", "bestehen", "noch", "verbindungen", "nach", "m\u00fclheim", "an", "der", "ruhr", "mettmann", "erkrath", "solingenohligs", "langenfeld", "und", "monheim", "nach", "haan", "fahren", "inzwischen", "sogar", "schnellbusse", "heute", "verkehren", "im", "stadtgebiet", "stadtbus", "und", "sieben", "schnellbuslinien", "buslinien", "sind", "auch", "ein", "wesentlicher", "bestandteil", "des", "nachtverkehrs", "in", "den", "n\u00e4chten", "von", "freitag", "auf", "samstag", "samstag", "auf", "sonntag", "sowie", "in", "den", "n\u00e4chten", "auf", "feiertage", "acht", "nachtexpresslinien", "verkehren", "zwischen", "und", "uhr", "im", "oder", "minutentakt", "am", "august", "wurde", "der", "betrieb", "auf", "drei", "metrobuslinien", "aufgenommen", "die", "erste", "sbahnlinie", "au\u00dferhalb", "der", "gro\u00dfr\u00e4ume", "berlin", "und", "hamburg", "wurde", "zwischen", "garath", "und", "ratingen", "er\u00f6ffnet", "es", "folgten", "der", "anschluss", "des", "flughafens", "an", "das", "sbahnnetz", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "bahnhofs", "unter", "dem", "terminal", "die", "inbetriebnahme", "der", "s", "auch", "ostwestsbahn", "genannt", "zwischen", "den", "hauptbahnh\u00f6fen", "von", "hagen", "und", "m\u00f6nchengladbach", "am", "mai", "und", "der", "s", "zwischen", "kaarst", "und", "mettmann", "am", "september", "nach", "verl\u00e4ngerungen", "weiterer", "linien", "verkehren", "im", "stadtgebiet", "heute", "sieben", "sbahnlinien", "fahrrad", "und", "fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr", "d\u00fcsseldorf", "ist", "an", "einige", "nationale", "und", "internationale", "fernradwege", "angeschlossen", "u", "a", "an", "den", "rheinradwegseit", "dem", "jahr", "verf\u00fcgt", "die", "innenstadt", "d\u00fcsseldorfs", "\u00fcber", "ein", "fahrradverleihsystem", "mit", "netzcharakter", "das", "auch", "f\u00fcr", "einwegfahrten", "geeignet", "ist", "betreiber", "ist", "das", "unternehmen", "nextbike", "stehen", "mietr\u00e4der", "an", "markierten", "stationen", "im", "stadtgebiet", "zur", "verf\u00fcgung", "pedelecs", "werden", "an", "der", "fahrradstation", "am", "hauptbahnhof", "verliehendie", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "ist", "mitglied", "der", "arbeitsgemeinschaft", "fu\u00dfg\u00e4nger", "und", "fahrradfreundlicher", "st\u00e4dte", "gemeinden", "und", "kreise", "in", "nordrheinwestfalen", "von", "der", "sie", "das", "pr\u00e4dikat", "fahrradfreundliche", "stadt", "verliehen", "bekommen", "hat", "auch", "wenn", "das", "radwegenetz", "nach", "ansicht", "vieler", "b\u00fcrger", "noch", "als", "sehr", "l\u00fcckenhaft", "angesehen", "wirdd\u00fcsseldorf", "ist", "die", "einzige", "stadt", "in", "deutschland", "deren", "lichtsignalanlagen", "f\u00fcr", "fu\u00dfg\u00e4nger", "\u00fcber", "eine", "separate", "gelbphase", "verf\u00fcgen", "hier", "wird", "das", "gelbsignal", "durch", "einen", "rechteckigen", "gelben", "balken", "gekennzeichnet", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "haben", "die", "fu\u00dfg\u00e4nger", "die", "m\u00f6glichkeit", "die", "kreuzung", "zu", "r\u00e4umen", "ohne", "wie", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "gegen", "rot", "laufen", "zu", "m\u00fcssen", "unmittelbar", "nachdem", "das", "fu\u00dfg\u00e4ngersignal", "von", "gelb", "auf", "rot", "wechselt", "wird", "die", "freigabe", "f\u00fcr", "den", "querverkehr", "sofort", "eingeleitet", "auch", "vor", "der", "gr\u00fcnphase", "gibt", "es", "f\u00fcr", "fu\u00dfg\u00e4nger", "eine", "kurze", "rotgelbphase", "von", "weniger", "als", "einer", "sekunde", "dauer", "vor", "vielen", "lichtsignalanlagen", "f\u00fcr", "den", "motorisierten", "verkehr", "sind", "zus\u00e4tzliche", "lichtzeichenanlagen", "vorzufinden", "die", "den", "kraftverkehr", "mittels", "abwechselnd", "blinkender", "gelbphase", "vor", "roten", "lichtsignalanlagen", "warnt", "lichtsignalanlagen", "in", "d\u00fcsseldorf", "sind", "zu", "einem", "erheblichen", "teil", "bereits", "auf", "leuchtdiodentechnik", "umgestellt", "was", "gegen\u00fcber", "gl\u00fchlampen", "niedrigeren", "wartungsaufwand", "deutlichere", "erkennbarkeit", "und", "auch", "einen", "geringeren", "energieverbrauch", "gew\u00e4hrleisten", "soll", "in", "d\u00fcsseldorf", "d\u00fcrfen", "callabikemietfahrr\u00e4der", "seit", "nicht", "weiter", "im", "\u00f6ffentlichen", "stra\u00dfenraum", "etwa", "auf", "gehwegen", "abgestellt", "werden", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "hatte", "dem", "betreiber", "per", "ordnungsverf\u00fcgung", "aufgegeben", "die", "komplette", "flotte", "aus", "dem", "\u00f6ffentlichen", "stra\u00dfenraum", "zu", "entfernen", "und", "das", "abstellen", "der", "fahrr\u00e4der", "in", "zukunft", "zu", "unterlassen", "technik", "industrie", "und", "verarbeitendes", "gewerbe", "d\u00fcsseldorfs", "st\u00fcrmische", "entwicklung", "zur", "gro\u00dfstadt", "wurde", "durch", "die", "ansiedlung", "von", "industriebetrieben", "im", "jahrhundert", "vorangetrieben", "noch", "heute", "ist", "die", "nordrheinwestf\u00e4lische", "landeshauptstadt", "eine", "industriell", "gepr\u00e4gte", "stadt", "die", "betriebe", "des", "verarbeitenden", "gewerbes", "ohne", "baugewerbe", "und", "energie", "und", "wasserversorgung", "erwirtschafteten", "etwa", "prozent", "des", "steuerbaren", "umsatzes", "aller", "unternehmen", "in", "der", "stadt", "und", "damit", "nur", "etwas", "weniger", "als", "der", "handel", "etwa", "prozent", "aber", "deutlich", "mehr", "als", "das", "dienstleistungsgewerbe", "etwa", "prozent", "allerdings", "ist", "die", "bedeutung", "des", "verarbeitenden", "gewerbes", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "deutlich", "zur\u00fcckgegangen", "w\u00e4hrend", "die", "d\u00fcsseldorfer", "industriebetriebe", "noch", "arbeitspl\u00e4tze", "boten", "ist", "die", "besch\u00e4ftigtenzahl", "in", "diesem", "bereich", "bis", "auf", "nur", "noch", "im", "jahresmittel", "zur\u00fcckgegangen", "mit", "fallender", "tendenz", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "bekannteste", "d\u00fcsseldorfer", "industriebetrieb", "ist", "der", "henkelkonzern", "ein", "chemieunternehmen", "das", "wasch", "und", "reinigungsmittel", "kosmetik", "und", "k\u00f6rperpflegeprodukte", "sowie", "klebstoffe", "dichtstoffe", "und", "produkte", "f\u00fcr", "die", "oberfl\u00e4chentechnik", "herstellt", "und", "bis", "heute", "im", "stadtteil", "reisholz", "produziert", "im", "bereich", "kosmetik", "und", "hygienemittel", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "lor\u00e9al", "deutschland", "gmbh", "die", "marbert", "ag", "sowie", "die", "haklekimberly", "deutschland", "gmbh", "kimberlyclark", "corporation", "t\u00e4tig", "im", "bereich", "medizintechnik", "und", "pharma", "ist", "die", "firma", "gerresheimer", "ag", "ans\u00e4ssig", "ein", "mdaxnotiertes", "weltweit", "t\u00e4tiges", "unternehmen", "f\u00fcr", "hochleistungsgl\u00e4ser", "und", "biokompatible", "kunststoffprodukte", "das", "metallverarbeitende", "gewerbe", "hat", "eine", "lange", "tradition", "das", "bekannteste", "unternehmen", "aus", "diesem", "bereich", "war", "mannesmann", "das", "nach", "seiner", "zerschlagung", "in", "teilen", "in", "d\u00fcsseldorf", "weiter", "produziert", "darunter", "die", "vallourec", "&", "mannesmann", "tubes", "stahlr\u00f6hren", "ebenfalls", "bekannt", "ist", "der", "rheinmetallkonzern", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "rein", "deutsche", "waffenproduzent", "mit", "sitz", "in", "d\u00fcsseldorfderendorf", "weitere", "metallverarbeitende", "unternehmen", "sind", "schmolz", "+", "bickenbach", "edelstahllangprodukte", "und", "hille", "&", "m\u00fcller", "gmbh", "seit", "hat", "die", "gea", "group", "ag", "ein", "international", "t\u00e4tiges", "unternehmen", "im", "bereich", "des", "spezialmaschinenbaus", "ihren", "sitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "im", "bereich", "fahrzeugtechnik", "verkehr", "und", "transport", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "betrieb", "das", "werk", "von", "mercedesbenz", "vans", "in", "derendorf", "in", "dem", "mercedesbenz", "sprinter", "und", "vw", "crafter", "montiert", "werden", "bzw", "wurden", "sowie", "f\u00fcr", "die", "usamerikanische", "mercedesmarke", "freightliner", "ckdbaus\u00e4tze", "zusammengestellt", "werden", "demag", "cranes", "produziert", "in", "benrath", "hafen", "terminal", "und", "eisenbahnkr\u00e4ne", "sowie", "automatisch", "gesteuerte", "transportfahrzeuge", "und", "entwickelt", "dazugeh\u00f6rige", "management", "und", "navigationssoftware", "benachbart", "stellt", "die", "komatsu", "mining", "germany", "gmbh", "gro\u00dfhydraulik", "und", "minenhydraulikbagger", "her", "demag", "cranes", "und", "komatsu", "mining", "germany", "verbindet", "der", "gemeinsame", "ursprung", "aus", "der", "carlsh\u00fctte", "ag", "weiterhin", "stellt", "die", "vossloh", "kiepe", "gmbh", "steuerungs", "und", "antriebstechnik", "f\u00fcr", "stra\u00dfenbahnen", "und", "oberleitungsbusse", "sowie", "hybridantriebe", "und", "spezialfahrzeuge", "her", "die", "walther", "flender", "gruppe", "produziert", "antriebs", "und", "f\u00f6rdertechnik", "aus", "der", "vergangenheit", "sind", "die", "schiess", "ag", "und", "die", "duewag", "erw\u00e4hnenswert", "die", "papierindustrie", "ist", "in", "der", "stadt", "durch", "die", "firmen", "julius", "schulte", "s\u00f6hne", "gmbh", "&", "co", "und", "den", "storaensokonzern", "ehemals", "feldm\u00fchle", "vertreten", "der", "bis", "einen", "produktionsstandort", "in", "reisholz", "betrieb", "und", "heute", "seine", "deutschlandzentrale", "in", "d\u00fcsseldorf", "unterh\u00e4lt", "guschky", "&", "t\u00f6nnesmann", "gmbh", "&", "co", "kg", "stellen", "ausr\u00fcstungen", "f\u00fcr", "die", "papier", "und", "verpackungsindustrie", "her", "aus", "dem", "bereich", "nahrungsmittel", "sind", "zamek", "nahrungsmittel", "gmbh", "&", "co", "kg", "die", "teekanne", "gmbh", "die", "d\u00fcsseldorfer", "l\u00f6wensenf", "gmbh", "sowie", "basf", "personal", "care", "and", "nutrition", "und", "die", "fortin", "m\u00fchlenwerke", "bekannt", "das", "traditionelle", "d\u00fcsseldorfer", "altbier", "wird", "heute", "au\u00dfer", "in", "hausbrauereien", "jedoch", "nicht", "mehr", "in", "gro\u00dfen", "brauereianlagen", "gebraut", "die", "gro\u00dfen", "brauereistandorte", "in", "derendorf", "und", "heerdt", "sind", "stattdessen", "heute", "konversionsfl\u00e4chen", "des", "weiteren", "ist", "mit", "der", "deutschen", "tiernahrung", "cremer", "ist", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "mischfutterhersteller", "in", "d\u00fcsseldorf", "beheimatet", "weitere", "bekannte", "betriebe", "sind", "die", "sms", "siemag", "die", "h\u00fctten", "und", "walzwerkstechnik", "herstellt", "die", "telba", "ag", "im", "bereich", "telekommunikations", "und", "sicherheitstechnik", "die", "behr", "labortechnik", "gmbh", "die", "auk", "m\u00fcller", "gmbh", "&", "co", "kg", "ein", "unternehmen", "f\u00fcr", "magnetventile", "die", "mhg", "strahlanlagen", "gmbh", "sowie", "die", "carborundumdilumit", "schleiftechnik", "gmbh", "ehemals", "carbo", "group", "die", "schleifscheiben", "fertigt", "finanz", "und", "versicherungswirtschaft", "der", "finanzplatz", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6rt", "neben", "frankfurt", "am", "main", "m\u00fcnchen", "und", "stuttgart", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "deutschlands", "au\u00dferdem", "ist", "d\u00fcsseldorf", "eine", "wichtige", "traditionsreiche", "deutsche", "b\u00f6rsenstadt", "b\u00f6rse", "d\u00fcsseldorf", "als", "bankenstandort", "mit", "nationaler", "und", "internationaler", "bedeutung", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "kreditinstitute", "mit", "einer", "filiale", "oder", "ihrer", "zentrale", "vertreten", "dazu", "z\u00e4hlt", "das", "traditionsreiche", "bankhaus", "hsbc", "trinkaus", "&", "burkhardt", "die", "nrwbank", "deutsche", "apotheker", "und", "\u00e4rztebank", "deutsche", "industriebank", "ikb", "dz", "bank", "helaba", "targobank", "spardabank", "west", "psdbank", "rhein", "ruhr", "stadtsparkasse", "d\u00fcsseldorf", "aber", "auch", "viele", "auslandsbanken", "wie", "bbva", "wells", "fargo", "und", "cr\u00e9dit", "mutuel", "die", "japanischen", "gro\u00dfbanken", "mufg", "bank", "mizuho", "bank", "und", "sumitomo", "mitsui", "banking", "corporation", "haben", "ihre", "deutschlandzentrale", "allesamt", "in", "d\u00fcsseldorf", "der", "bankenverband", "nordrheinwestfalen", "und", "der", "rheinische", "sparkassen", "und", "giroverband", "haben", "ihren", "sitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "der", "genossenschaftsverband", "hat", "in", "der", "stadt", "einen", "verwaltungssitz", "schlie\u00dflich", "ist", "d\u00fcsseldorf", "sitz", "einiger", "gro\u00dfer", "versicherungen", "wie", "ergoversicherungsgruppe", "aragkonzern", "provinzial", "rheinland", "und", "deutsche", "r\u00fcck", "zwei", "bekannte", "unternehmen", "aus", "der", "finanztechnologie", "sind", "auxmoney", "und", "compeon", "und", "befinden", "sich", "in", "d\u00fcsseldorf", "im", "bereich", "wirtschaftspr\u00fcfung", "ist", "d\u00fcsseldorf", "ein", "bedeutender", "standort", "die", "gro\u00dfen", "global", "t\u00e4tigen", "wirtschaftspr\u00fcfungsunternehmen", "pwc", "kpmg", "deloitte", "und", "ernst", "&", "young", "unterhalten", "gr\u00f6\u00dfere", "standorte", "in", "der", "landeshauptstadt", "warth", "&", "klein", "grant", "thornton", "hat", "seinen", "deutschen", "hauptsitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "im", "bereich", "der", "unternehmensberatungen", "unterh\u00e4lt", "mckinsey", "seinen", "deutschen", "hauptsitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "ebenso", "sind", "unter", "anderem", "accenture", "boston", "consulting", "group", "kienbaum", "und", "bain", "&", "company", "in", "d\u00fcsseldorf", "vertreten", "insgesamt", "sind", "etwa", "wirtschaftspr\u00fcfungen", "mit", "rund", "besch\u00e4ftigten", "in", "d\u00fcsseldorf", "t\u00e4tigals", "standort", "f\u00fcr", "anwaltssoziet\u00e4ten", "vor", "allem", "mit", "dem", "schwerpunkt", "wirtschaftsrecht", "ist", "d\u00fcsseldorf", "einer", "der", "bundesweit", "bedeutendsten", "standorte", "unter", "anderem", "hengeler", "mueller", "freshfield", "bruckhaus", "deringer", "clifford", "chance", "und", "white", "&", "case", "unterhalten", "kanzleien", "in", "d\u00fcsseldorf", "taylor", "wessing", "hat", "seinen", "hauptsitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "insgesamt", "unterhalten", "etwa", "kanzleien", "einen", "standort", "in", "d\u00fcsseldorf", "und", "besch\u00e4ftigen", "etwa", "sozialversicherungspflichtig", "besch\u00e4ftigts", "au\u00dferdem", "gilt", "d\u00fcsseldorf", "als", "wichtigster", "gerichtsstandort", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "patentstreitigkeiten", "handel", "und", "dienstleistungsgewerbe", "mit", "der", "metrogruppe", "und", "ihrer", "tochter", "metro", "cash", "&", "carry", "sitzt", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "handelskonzerne", "der", "welt", "in", "der", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "landeshauptstadt", "weiterhin", "befinden", "sich", "die", "zentralen", "von", "bekleidungsh\u00e4usern", "wie", "peek", "&", "cloppenburg", "d\u00fcsseldorf", "p&c", "sowie", "c&a", "im", "stadtgebiet", "als", "standort", "des", "modehandels", "und", "durch", "die", "messen", "igedo", "und", "cpd", "konnte", "die", "stadt", "den", "ruf", "einer", "modestadt", "erwerben", "einen", "schwerpunkt", "der", "st\u00e4dtischen", "wirtschaftsstruktur", "bilden", "mit", "rund", "unternehmen", "und", "besch\u00e4ftigten", "die", "wirtschaftszweige", "der", "informations", "und", "kommunikationstechnik", "darin", "besonders", "der", "mobilfunkbereich", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "des", "deutschen", "mobiltelefon", "und", "simkartenabsatzes", "wird", "von", "d\u00fcsseldorf", "aus", "gesteuert", "die", "vodafone", "gmbh", "als", "nachfolgerin", "von", "mannesmann", "mobilfunk", "hat", "hier", "ihren", "sitz", "bis", "ferner", "eplus", "vodafone", "hat", "dar\u00fcber", "hinaus", "seine", "deutschland", "und", "seine", "europazentrale", "im", "vodafonecampus", "im", "linksrheinischen", "d\u00fcsseldorfheerdt", "angesiedelt", "im", "jahre", "hat", "das", "chinesische", "telekommunikationsunternehmen", "huawei", "seine", "europ\u00e4ische", "zentrale", "von", "london", "nach", "d\u00fcsseldorf", "verlegt", "hier", "baut", "das", "unternehmen", "seine", "europazentrale", "und", "ein", "forschungs", "und", "entwicklungszentrum", "f\u00fcr", "die", "bed\u00fcrfnisse", "seiner", "europ\u00e4ischen", "kunden", "auf", "bereits", "hatte", "der", "ebenfalls", "chinesische", "telekommunikationsausr\u00fcster", "zte", "deutschland", "gmbh", "sein", "hauptquartier", "in", "d\u00fcsseldorf", "errichtet", "das", "schwedische", "telekommunikationsunternehmen", "ericsson", "tat", "dies", "f\u00fcr", "sein", "deutschlandgesch\u00e4ft", "bereits", "auch", "haben", "die", "uniper", "se", "sowie", "mehrere", "ihrer", "tochterunternehmen", "ihren", "hauptsitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "weitere", "energieversorger", "im", "stadtgebiet", "sind", "die", "stadtwerke", "d\u00fcsseldorf", "und", "die", "naturstrom", "ag", "mister", "minit", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "franchiseunternehmen", "deutschlands", "hat", "seine", "servicezentrale", "seit", "im", "d\u00fcsseldorfer", "norden", "medien", "in", "d\u00fcsseldorf", "befinden", "sich", "studios", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehsender", "westdeutscher", "rundfunk", "wdrstudio", "d\u00fcsseldorf", "und", "zweites", "deutsches", "fernsehen", "zdflandesstudio", "d\u00fcsseldorf", "aus", "d\u00fcsseldorf", "kommen", "au\u00dferdem", "die", "programme", "von", "nrwtv", "und", "qvc", "ehemals", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssig", "waren", "von", "bis", "nbc", "giga", "von", "bis", "zu", "seiner", "einstellung", "nickelodeon", "sowie", "von", "bis", "zu", "seiner", "einstellung", "der", "wetterkanal", "au\u00dferdem", "wurde", "aus", "der", "landeshauptstadt", "bis", "ende", "ein", "deutsches", "programmfenster", "auf", "dem", "nachrichtensender", "cnn", "produziert", "die", "ehemals", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssige", "deutsche", "fernsehnachrichten", "agentur", "dfa", "produzierte", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "nbc", "giga", "der", "wetterkanal", "cnn", "d", "und", "f\u00fcr", "nrwtv", "die", "dfa", "einst", "vorzeigeunternehmen", "des", "d\u00fcsseldorfer", "medienhafens", "hat", "ihren", "standort", "in", "der", "landeshauptstadt", "aufgegebenseit", "produziert", "das", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssige", "centertv", "lokale", "nachrichten", "und", "ereignisse", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dfraum", "d\u00fcsseldorfneuss", "des", "weiteren", "befinden", "sich", "in", "d\u00fcsseldorf", "diverse", "unabh\u00e4ngige", "filmproduktionsfirmen", "wie", "zum", "beispiel", "die", "public", "vision", "tv", "ohg", "und", "busse", "&", "halberschmidt", "ebenso", "hat", "die", "nachrichtenagentur", "isqnetworks", "press", "agency", "mit", "besch\u00e4ftigten", "weltweit", "ihre", "globale", "zentrale", "im", "gap", "am", "grafadolfplatz", "das", "unternehmen", "verf\u00fcgt", "zwar", "\u00fcber", "mehr", "als", "studios", "weltweit", "in", "d\u00fcsseldorf", "selbst", "ist", "jedoch", "kein", "studio", "vorhanden", "der", "landesweite", "tvlernsender", "nrwision", "b\u00fcndelt", "in", "seiner", "mediathek", "fernsehsendungen", "\u00fcber", "d\u00fcsseldorf", "bzw", "von", "fernsehmachern", "aus", "d\u00fcsseldorfdie", "stadt", "ist", "auch", "sitz", "des", "gegr\u00fcndeten", "verbands", "der", "betriebsgesellschaften", "in", "nordrheinwestfalen", "e", "v", "bgnrw", "der", "die", "interessen", "von", "betriebsgesellschaften", "des", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "lokalfunks", "vertritt", "der", "verband", "ist", "mitglied", "in", "der", "arbeitsgemeinschaft", "privater", "rundfunk", "apr", "mit", "sitz", "in", "m\u00fcnchen", "in", "d\u00fcsseldorf", "ist", "die", "private", "rundfunkstation", "antenne", "d\u00fcsseldorf", "mit", "rahmenprogramm", "von", "radio", "nrw", "ans\u00e4ssig", "h\u00f6rfunk", "f\u00fcr", "die", "d\u00fcsseldorfer", "hochschulen", "macht", "hochschulradio", "d\u00fcsseldorf", "ein", "campusradio", "mit", "eigener", "stundenfrequenz", "als", "tageszeitungen", "erscheinen", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "westdeutsche", "zeitung", "die", "rheinische", "post", "eine", "lokalausgabe", "des", "express", "sowie", "von", "der", "in", "essen", "erscheinenden", "neuen", "rheinneue", "ruhrzeitung", "die", "regionalseiten", "in", "die", "welt", "kompakt", "erschienen", "letztmals", "am", "august", "als", "bedeutende", "\u00fcberregionale", "ver\u00f6ffentlichungen", "sind", "das", "handelsblatt", "die", "wirtschaftswoche", "und", "die", "mittlerweile", "eingestellte", "junge", "karriere", "zu", "nennen", "w\u00f6chentlich", "erscheinen", "au\u00dferdem", "das", "d\u00fcsseldorfer", "amtsblatt", "und", "die", "anzeigenbl\u00e4tter", "d\u00fcsseldorfer", "anzeiger", "und", "rheinbote", "zudem", "ist", "die", "stadt", "der", "sitz", "des", "bundesweit", "erscheinenden", "magazins", "wirtschaftsblatt", "d\u00fcsseldorf", "ist", "zudem", "der", "umsatzst\u00e4rkste", "werbestandort", "der", "bundesrepublik", "neben", "den", "riesen", "bbdo", "grey", "ogilvy", "&", "mather", "havas", "und", "publicis", "hat", "eine", "vielzahl", "kleiner", "agenturen", "ihren", "sitz", "oder", "eine", "deutsche", "niederlassung", "in", "d\u00fcsseldorf", "informationstechnik", "und", "datenverkehr", "d\u00fcsseldorf", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "f\u00fchrenden", "informationstechnikstandorten", "it", "in", "deutschland", "die", "itinfrastruktur", "der", "stadt", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "internationale", "und", "regionale", "internetknoten", "seit", "oktober", "steht", "in", "d\u00fcsseldorf", "das", "ltemobilfunknetz", "zur", "verf\u00fcgung", "am", "januar", "startete", "der", "probebetrieb", "f\u00fcr", "den", "digitalfunk", "der", "beh\u00f6rden", "und", "organisationen", "mit", "sicherheitsaufgaben", "bos", "in", "d\u00fcsseldorf", "die", "firma", "wall", "gmbh", "bietet", "an", "standorten", "in", "d\u00fcsseldorf", "kostenloses", "wlan", "an", "und", "freifunk", "bietet", "\u00fcber", "hotspots", "an", "unitymedia", "unterh\u00e4lt", "\u00fcber", "wlanhotspots", "einzelhandel", "d\u00fcsseldorf", "hat", "sich", "als", "vielseitiger", "standort", "f\u00fcr", "einkaufszentren", "und", "gesch\u00e4fte", "unterschiedlichster", "art", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "entwickelt", "die", "gesamtverkaufsfl\u00e4che", "im", "stadtgebiet", "wird", "seitens", "der", "stadtverwaltung", "mit", "quadratmetern", "angegeben", "und", "liegt", "damit", "bezogen", "auf", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "verkaufsfl\u00e4che", "zu", "einwohnern", "h\u00f6her", "als", "in", "m\u00fcnchen", "und", "niedriger", "als", "in", "frankfurt", "am", "main", "insbesondere", "im", "bereich", "der", "mode", "hat", "die", "stadt", "nicht", "zuletzt", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "modemessen", "und", "die", "ans\u00e4ssigen", "handelsunternehmen", "p&c", "und", "c&a", "eine", "vorreiterrolle", "beim", "textileinzelhandel", "ist", "sie", "deutschlandweit", "f\u00fchrend", "auch", "im", "segment", "der", "luxusbekleidung", "ist", "d\u00fcsseldorf", "f\u00fchrend", "die", "k\u00f6", "ist", "laut", "jones", "lang", "lasalle", "nach", "wie", "vor", "deutschlands", "meistbesuchte", "luxusmeile", "im", "jahr", "stellte", "jones", "lang", "lasalle", "in", "einer", "untersuchung", "fest", "dass", "die", "k\u00f6", "ihren", "vorsprung", "nochmals", "ausbauen", "konnte", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "liegt", "sie", "weit", "vor", "der", "stiftstra\u00dfe", "in", "stuttgart", "passanten", "sowie", "der", "goethestra\u00dfe", "in", "frankfurt", "am", "main", "passanten", "die", "d\u00fcsseldorfer", "schadowstra\u00dfe", "ist", "die", "europaweit", "umsatzst\u00e4rkste", "einkaufsmeile", "durch", "den", "bau", "einer", "neuen", "ubahnlinie", "der", "wehrhahnlinie", "ist", "es", "jedoch", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "der", "besucherzahlen", "gekommen", "da", "die", "stra\u00dfe", "abschnittsweise", "gesperrt", "ist", "und", "der", "zugang", "zu", "den", "gesch\u00e4ften", "dadurch", "eingeschr\u00e4nkt", "wird", "dennoch", "beh\u00e4lt", "die", "schadowstra\u00dfe", "ihr", "merkmal", "als", "umsatzst\u00e4rkste", "einkaufsstra\u00dfe", "europas", "einkaufszentren", "neben", "den", "klassischen", "einkaufsstra\u00dfen", "wie", "der", "sehr", "bekannten", "k\u00f6nigsallee", "k\u00f6", "der", "schadowstra\u00dfe", "und", "der", "flinger", "stra\u00dfe", "verf\u00fcgt", "d\u00fcsseldorf", "\u00fcber", "mehrere", "einkaufszentren", "die", "teilweise", "an", "die", "einkaufsstra\u00dfen", "angrenzen", "die", "flinger", "stra\u00dfe", "die", "in", "der", "g\u00fcnstigen", "bis", "mittleren", "preiskategorie", "liegt", "geh\u00f6rt", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "erstmals", "zu", "den", "zehn", "meistbesuchten", "einkaufsstra\u00dfen", "in", "deutschlandauf", "der", "k\u00f6nigsallee", "sind", "dies", "vor", "allem", "das", "k\u00f6center", "an", "der", "n\u00f6rdlichen", "allee", "die", "k\u00f6galerie", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "kreuzung", "mit", "der", "steinstra\u00dfe", "mit", "zu", "und", "durchgang", "zur", "stadtsparkasse", "auf", "der", "berliner", "allee", "und", "das", "sevens", "center", "zwischen", "der", "kreuzung", "mit", "der", "steinstra\u00dfe", "und", "der", "k\u00f6galerie", "in", "n\u00e4he", "zur", "k\u00f6nigsallee", "befinden", "sich", "zudem", "die", "schadowarkaden", "im", "block", "schadow", "blumenstra\u00dfe", "und", "martinlutherplatz", "in", "weniger", "belebten", "teilen", "der", "innenstadt", "sind", "ebenfalls", "einkaufszentren", "vorzufinden", "insbesondere", "das", "stilwerk", "auf", "der", "gr\u00fcnstra\u00dfe", "und", "die", "d\u00fcsseldorf", "arcaden", "am", "bilker", "bahnhof", "die", "auch", "das", "stadtteilzentrum", "ein", "\u00f6ffentliches", "schwimmbad", "und", "eine", "zweigstelle", "der", "stadtb\u00fcchereien", "d\u00fcsseldorf", "beheimaten", "au\u00dferhalb", "der", "innenstadt", "gibt", "es", "weitere", "einkaufszentren", "wie", "etwa", "das", "einkaufszentrum", "westfalenstra\u00dfe", "an", "der", "gleichnamigen", "stra\u00dfe", "in", "rath", "das", "im", "fr\u00fchjahr", "neu", "er\u00f6ffnete", "b", "center", "in", "flingern", "und", "f\u00fcr", "die", "sowohl", "f\u00fcr", "reisende", "als", "auch", "andere", "besucher", "konzipierten", "airportarkaden", "im", "flughafen", "d\u00fcsseldorf", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "einrichtungen", "und", "k\u00f6rperschaften", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "d\u00fcsseldorf", "entwickelte", "sich", "vor", "allem", "in", "der", "preu\u00dfischen", "\u00e4ra", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "zu", "einem", "wichtigen", "verwaltungssitz", "die", "ansiedlung", "des", "oberlandesgericht", "d\u00fcsseldorf", "f\u00f6rderte", "diese", "entwicklung", "besonders", "neben", "dem", "oberlandesgericht", "beherbergt", "d\u00fcsseldorf", "zahlreiche", "weitere", "gerichte", "so", "das", "amts", "und", "das", "landgericht", "d\u00fcsseldorf", "das", "sozialgericht", "d\u00fcsseldorf", "das", "finanzgericht", "d\u00fcsseldorf", "das", "verwaltungsgericht", "d\u00fcsseldorf", "das", "arbeitsgericht", "d\u00fcsseldorf", "und", "das", "landesarbeitsgericht", "d\u00fcsseldorf", "durch", "die", "gerichte", "in", "d\u00fcsseldorf", "wurden", "entscheidungen", "von", "bundesweiter", "bedeutung", "getroffen", "im", "bereich", "patentrechtlicher", "gerichtsverfahren", "haben", "die", "zivilgerichte", "d\u00fcsseldorfs", "mittlerweile", "eine", "internationale", "bedeutung", "erlangtdie", "deutsche", "rentenversicherung", "rheinland", "ehemals", "lva", "rheinprovinz", "hat", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "im", "jahrhundert", "ihren", "sitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "ferner", "besteht", "ein", "regionaler", "standort", "der", "sozialversicherung", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "forsten", "und", "gartenbau", "svlfg", "als", "direkte", "folge", "der", "verwaltungsansiedlung", "durch", "preu\u00dfen", "wurde", "das", "regierungspr\u00e4sidium", "f\u00fcr", "den", "niederrhein", "und", "das", "bergische", "land", "bei", "der", "neuordnung", "preu\u00dfens", "im", "jahrhundert", "in", "d\u00fcsseldorf", "angesiedelt", "noch", "heute", "hat", "die", "bezirksregierung", "d\u00fcsseldorf", "hier", "ihren", "sitz", "bis", "vor", "wenigen", "jahren", "war", "ebenso", "die", "oberfinanzdirektion", "rheinland", "seit", "der", "preu\u00dfischen", "herrschaft", "\u00fcber", "das", "rheinland", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssig", "die", "handwerkskammer", "d\u00fcsseldorf", "umfasst", "als", "kammerbezirk", "den", "regierungsbezirk", "d\u00fcsseldorf", "und", "hat", "dort", "ebenfalls", "ihren", "sitz", "den", "kammerbezirk", "der", "industrie", "und", "handelskammer", "zu", "d\u00fcsseldorf", "ihk", "d\u00fcsseldorf", "bilden", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "und", "der", "kreis", "mettmann", "die", "fr\u00fcher", "den", "landkreis", "d\u00fcsseldorfmettmann", "bildeten", "die", "architektenkammer", "nordrheinwestfalen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "einrichtung", "dieser", "art", "in", "deutschland", "betreut", "von", "der", "landeshauptstadt", "aus", "die", "architekten", "und", "stadtplaner", "des", "landes", "die", "rechtsanwaltskammer", "d\u00fcsseldorf", "vertritt", "die", "interessen", "von", "rechtsanw\u00e4lten", "im", "bezirk", "des", "oberlandesgerichts", "d\u00fcsseldorf", "sie", "ist", "somit", "die", "sechstgr\u00f6\u00dfte", "von", "rechtsanwaltskammern", "in", "deutschlandder", "preu\u00dfische", "provinziallandtag", "f\u00fcr", "das", "rheinland", "nahm", "ebenfalls", "in", "d\u00fcsseldorf", "im", "st\u00e4ndehaus", "seinen", "sitz", "ebenso", "die", "evangelische", "kirche", "im", "rheinland", "durch", "entscheidung", "der", "milit\u00e4rregierung", "der", "britischen", "besatzungszone", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "im", "jahre", "zum", "regierungssitz", "des", "landes", "nordrheinwestfalen", "bestimmt", "die", "stadt", "f\u00fchrt", "seither", "die", "offizielle", "gleichwohl", "rechtlich", "nicht", "normierte", "bezeichnung", "landeshauptstadt", "der", "landtag", "die", "staatskanzlei", "alle", "landesministerien", "und", "der", "landesrechnungshof", "sind", "in", "d\u00fcsseldorf", "angesiedelt", "\u00fcber", "die", "letzten", "jahrzehnte", "hat", "sich", "im", "bereich", "der", "rheinkniebr\u00fccke", "auf", "dem", "rechten", "rheinufer", "ein", "regierungsviertel", "herausgebildet", "dort", "getroffene", "richtungsentscheidungen", "gelten", "als", "indikatoren", "f\u00fcr", "die", "entwicklungen", "in", "deutschland", "nordrheinwestf\u00e4lischen", "regierungsbildungen", "und", "regierungskrisen", "kommen", "signalwirkungen", "f\u00fcr", "die", "bundespolitik", "zu", "sonstige", "zentrale", "einrichtungen", "d\u00fcsseldorf", "galt", "in", "der", "bonner", "republik", "als", "stadt", "der", "verb\u00e4nde", "so", "war", "der", "deutsche", "gewerkschaftsbund", "dgb", "lange", "zeit", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssig", "heute", "sind", "die", "wichtige", "verb\u00e4nde", "mit", "hauptsitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "der", "rheinische", "sparkassen", "und", "giroverband", "der", "verband", "der", "wohnungs", "und", "immobilienwirtschaft", "rheinland", "westfalen", "der", "verein", "deutscher", "ingenieure", "vdi", "der", "bundesverband", "deutscher", "volks", "und", "betriebswirte", "bdvb", "das", "institut", "der", "wirtschaftspr\u00fcfer", "in", "deutschlandauch", "zahlreiche", "kleinere", "verb\u00e4nde", "haben", "ihren", "sitz", "in", "d\u00fcsseldorf", "beispielsweise", "der", "deutsche", "verband", "f\u00fcr", "schwei\u00dfen", "und", "verwandte", "verfahren", "dvs", "der", "architekten", "und", "ingenieurverein", "d\u00fcsseldorf", "der", "landesmusikrat", "nordrheinwestfalen", "und", "der", "verband", "t\u00fcrkischer", "unternehmer", "und", "industrieller", "in", "europa", "bildung", "und", "forschung", "d\u00fcsseldorf", "hat", "als", "langj\u00e4hrige", "bergische", "residenzstadt", "und", "sp\u00e4terer", "verwaltungssitz", "in", "der", "rheinprovinz", "preu\u00dfens", "neben", "repr\u00e4sentativen", "verpflichtungen", "auch", "stets", "zentral\u00f6rtliche", "funktionen", "erf\u00fcllt", "die", "erste", "lateinschule", "wurde", "im", "jahrhundert", "erw\u00e4hnt", "wurde", "das", "\u00e4lteste", "gymnasium", "dessen", "tradition", "bis", "heute", "besteht", "gegr\u00fcndet", "f\u00fcr", "die", "ausbildung", "von", "k\u00fcnstlern", "war", "d\u00fcsseldorf", "seit", "dem", "jahrhundert", "ein", "bedeutender", "akademiestandort", "die", "franziskaner", "boten", "ab", "theologische", "kurse", "in", "d\u00fcsseldorf", "an", "ab", "wurden", "in", "d\u00fcsseldorf", "kurse", "in", "philosophie", "und", "theologie", "angeboten", "die", "als", "bestandteile", "eines", "studiums", "gewertet", "werden", "konnten", "eine", "juristische", "akademie", "erhielt", "die", "kurf\u00fcrstliche", "best\u00e4tigung", "zur", "ausbildung", "h\u00f6herer", "beamter", "entstand", "das", "collegio", "anatomicochirurgicum", "zur", "ausbildung", "von", "milit\u00e4r", "und", "wund\u00e4rzten", "ab", "mussten", "h\u00f6here", "beamte", "der", "landesverwaltung", "mindestens", "zwei", "jahre", "in", "d\u00fcsseldorf", "rechtswesen", "studiert", "habenaufgrund", "der", "n\u00e4he", "des", "ruhrgebietes", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "zum", "sitz", "des", "kaiserwilhelminstituts", "f\u00fcr", "eisenforschung", "des", "heutigen", "maxplanckinstituts", "f\u00fcr", "eisenforschungeine", "medizinische", "akademie", "kam", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "hinzu", "dennoch", "wurde", "d\u00fcsseldorf", "erst", "universit\u00e4tsstadt", "trat", "die", "stadt", "dem", "institut", "zur", "erlangung", "der", "hochschulreife", "f\u00fcr", "handwerker", "facharbeiter", "und", "andere", "berufst\u00e4tige", "mit", "abgeschlossener", "ausbildung", "e", "v", "bei", "und", "ist", "seitdem", "tr\u00e4ger", "des", "wilhelmheinrichriehlkollegsin", "d\u00fcsseldorf", "befinden", "sich", "folgende", "wissenschaftlichakademischen", "einrichtungen", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "deren", "umfangreiches", "f\u00e4cherspektrum", "von", "f\u00fcnf", "fakult\u00e4ten", "angeboten", "wird", "es", "sind", "dies", "die", "medizinische", "fakult\u00e4t", "die", "mathematischnaturwissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "die", "philosophische", "fakult\u00e4t", "die", "wirtschaftswissenschaftliche", "fakult\u00e4t", "sowie", "die", "juristische", "fakult\u00e4t", "die", "heutige", "universit\u00e4t", "wurde", "als", "akademie", "f\u00fcr", "praktische", "medizin", "gegr\u00fcndet", "und", "zur", "universit\u00e4t", "erhoben", "nahm", "sie", "die", "abteilung", "neuss", "der", "p\u00e4dagogischen", "hochschule", "rheinland", "auf", "ihren", "heutigen", "namen", "tr\u00e4gt", "sie", "seit", "hochschule", "d\u00fcsseldorf", "mit", "ihrem", "technischen", "und", "\u00f6konomischen", "f\u00e4cherkanon", "aus", "verschiedenen", "ausbildungsst\u00e4tten", "als", "fachhochschule", "d\u00fcsseldorf", "gegr\u00fcndet", "kunstakademie", "d\u00fcsseldorf", "gegr\u00fcndet", "seit", "dem", "jahrhundert", "eine", "der", "bedeutendsten", "ausbildungsst\u00e4tten", "ihrer", "art", "hochschulstudienzentrum", "der", "fom", "hochschule", "d\u00fcsseldorf", "business", "school", "mit", "der", "heinrichheineuniversit\u00e4t", "verbunden", "robertschumannhochschule", "die", "auf", "das", "gegr\u00fcndete", "robertschumannkonservatorium", "sowie", "die", "staatliche", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "rheinland", "zur\u00fcckgeht", "und", "eine", "selbstst\u00e4ndige", "hochschule", "wurde", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "eisenforschung", "gmbh", "im", "stadtteil", "d\u00fcsseltal", "das", "dort", "im", "zuge", "der", "ansiedlung", "der", "stahlindustrie", "gegr\u00fcndet", "wurde", "deutsche", "diabeteszentrum", "das", "zur", "leibnizgemeinschaft", "geh\u00f6rt", "und", "dessen", "aufgaben", "sowohl", "die", "klinische", "betreuung", "von", "diabetikern", "als", "auch", "forschung", "zum", "diabetes", "mellitus", "umfassen", "gegr\u00fcndet", "d\u00fcsseldorfer", "akademie", "f\u00fcr", "marketingkommunikation", "ebc", "hochschule", "private", "fachhochschule", "mit", "wirtschaftswissenschaftlicher", "ausrichtung", "design", "department", "d\u00fcsseldorf", "akademie", "f\u00fcr", "mode", "und", "kommunikation", "seit", "fliedner", "fachhochschule", "d\u00fcsseldorf", "in", "kaiserswerth", "seit", "oktober", "isthochschule", "f\u00fcr", "management", "gegr\u00fcndet", "amd", "akademie", "mode", "&", "design", "private", "hochschule", "f\u00fcr", "design", "mode", "kommunikation", "und", "branchenspezifisches", "management", "studienzentrum", "whu", "otto", "beisheim", "school", "of", "management", "seit", "zweitcampus", "in", "d\u00fcsseldorf", "hauptsitz", "in", "vallendar", "internationale", "musikakademie", "anton", "rubinstein", "gegr\u00fcndet", "im", "bereich", "der", "stiftungen", "die", "bildung", "und", "forschung", "f\u00f6rdern", "genie\u00dft", "die", "in", "d\u00fcsseldorf", "ans\u00e4ssige", "gerdahenkelstiftung", "einen", "besonderen", "ruf", "grundschulen", "und", "allgemeinbildende", "schulen", "in", "d\u00fcsseldorf", "gibt", "es", "grundschulen", "hauptschulen", "realschulen", "und", "gymnasien", "weiterhin", "gibt", "es", "gesamt", "und", "waldorfschulen", "sowie", "ausl\u00e4ndische", "schulen", "und", "das", "wilhelmheinrichriehlkolleg", "als", "institution", "der", "erwachsenenbildungeinen", "schwerpunkt", "hat", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "auf", "die", "qualit\u00e4t", "der", "schulgeb\u00e4ude", "gelegt", "so", "wurde", "im", "jahr", "eine", "immobilienfirma", "beauftragt", "die", "m\u00e4ngel", "s\u00e4mtlicher", "schulgeb\u00e4ude", "zu", "erfassen", "und", "einen", "plan", "f\u00fcr", "deren", "beseitigung", "zu", "erstellen", "statt", "der", "bis", "dahin", "j\u00e4hrlichen", "investitionen", "von", "weniger", "als", "f\u00fcnf", "millionen", "euro", "wurde", "ein", "bedarf", "von", "millionen", "euro", "pro", "jahr", "diagnostiziert", "daraufhin", "wurde", "ein", "masterplan", "schule", "beschlossen", "mit", "dem", "in", "den", "jahren", "bis", "insgesamt", "millionen", "euro", "investiert", "werden", "solltendeutschlandweit", "einzigartig", "ist", "die", "nachhaltige", "musikalische", "breitenf\u00f6rderung", "durch", "die", "vom", "st\u00e4dtischen", "musikverein", "initiierte", "singpause", "an", "mehr", "als", "der", "h\u00e4lfte", "der", "d\u00fcsseldorfer", "grundschulen", "kindertagesst\u00e4tten", "und", "betreuungspl\u00e4tze", "f\u00fcr", "kinder", "unter", "drei", "jahren", "durch", "beschluss", "des", "stadtrates", "sind", "die", "d\u00fcsseldorfer", "kindertagesst\u00e4tten", "f\u00fcr", "alle", "kinder", "ab", "drei", "jahren", "beitragsfrei", "w\u00e4hrend", "in", "nordrheinwestfalen", "regul\u00e4r", "nur", "das", "letzte", "kindergartenjahr", "beitragsfrei", "gestellt", "istbei", "der", "quote", "von", "betreuungspl\u00e4tzen", "f\u00fcr", "kinder", "unter", "drei", "jahren", "liegt", "d\u00fcsseldorf", "an", "der", "spitze", "der", "gro\u00dfst\u00e4dte", "in", "nordrheinwestfalen", "mit", "prozent", "zu", "beginn", "des", "jahres", "damit", "liegt", "die", "betreuungsquote", "in", "d\u00fcsseldorf", "bereits", "vor", "inkrafttretens", "des", "im", "kinderf\u00f6rderungsgesetz", "verankerten", "rechtsanspruchs", "auf", "einen", "betreuungsplatz", "zum", "august", "\u00fcber", "dem", "ziel", "der", "landesregierung", "von", "prozent", "dennoch", "strebt", "die", "stadt", "zeitnah", "eine", "betreuungsquote", "von", "prozent", "und", "mittelfristig", "von", "prozent", "an", "pers\u00f6nlichkeiten", "ehrungen", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "vergibt", "neben", "dem", "ehrenb\u00fcrgerrecht", "noch", "andere", "ehrungen", "und", "auszeichnungen", "seit", "wird", "im", "dreij\u00e4hrigen", "seit", "im", "zweij\u00e4hrigen", "abstand", "der", "heinrichheinepreis", "an", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "durch", "ihr", "geistiges", "schaffen", "im", "sinne", "der", "grundrechte", "der", "menschen", "f\u00fcr", "die", "sich", "heinrich", "heine", "eingesetzt", "hat", "den", "sozialen", "und", "politischen", "fortschritt", "f\u00f6rdern", "der", "v\u00f6lkerverst\u00e4ndigung", "dienen", "oder", "die", "erkenntnisse", "von", "der", "zusammengeh\u00f6rigkeit", "aller", "menschen", "verbreiten", "vorg\u00e4nger", "des", "preises", "war", "der", "immermannpreis", "der", "helmutk\u00e4utnerpreis", "ist", "eine", "zweij\u00e4hrlich", "vergebene", "auszeichnung", "die", "an", "pers\u00f6nlichkeiten", "verliehen", "wird", "die", "durch", "ihr", "schaffen", "die", "entwicklung", "der", "deutschen", "filmkultur", "nachdr\u00fccklich", "unterst\u00fctzt", "und", "beeinflusst", "ihr", "verst\u00e4ndnis", "gef\u00f6rdert", "und", "zu", "ihrer", "anerkennung", "beigetragen", "haben", "die", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "vergibt", "seit", "j\u00e4hrlich", "sieben", "f\u00f6rderpreise", "f\u00fcr", "herausragende", "k\u00fcnstlerische", "leistungen", "an", "k\u00fcnstler", "der", "bildenden", "kunst", "der", "darstellenden", "kunst", "der", "musik", "und", "der", "literatur", "zudem", "unterst\u00fctzt", "sie", "die", "k\u00fcnstler", "in", "ihrer", "weiteren", "entwicklung", "der", "f\u00f6rderpreis", "f\u00fcr", "literatur", "der", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "wird", "an", "k\u00fcnstler", "und", "gruppen", "insbesondere", "der", "bereiche", "dichtung", "schriftstellerei", "kritik", "und", "\u00fcbersetzung", "vergeben", "der", "f\u00f6rderpreis", "wird", "sowohl", "f\u00fcr", "eine", "einzige", "k\u00fcnstlerische", "leistung", "als", "auch", "f\u00fcr", "die", "bisherige", "gesamtleistung", "eines", "jungen", "k\u00fcnstlers", "verliehen", "deren", "bzw", "dessen", "weitere", "entwicklung", "eine", "f\u00f6rderung", "verdientder", "kunstpreis", "der", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "ist", "eine", "j\u00e4hrliche", "vergebene", "auszeichnung", "an", "einen", "bildenden", "k\u00fcnstler", "dessen", "werk", "richtungsweisend", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "gegenwartskunst", "ist", "weitere", "auszeichnungen", "sind", "der", "gro\u00dfe", "ehrenring", "der", "janwellemring", "und", "die", "verdienstplakette", "siehe", "auch", "literatur", "martin", "zeiller", "d\u00fcsseldorff", "in", "matth\u00e4us", "merian", "hrsg", "topographia", "westphaliae", "topographia", "germaniae", "band", "auflage", "matthaeus", "merian", "frankfurt", "am", "main", "s", "volltext", "wikisource", "stadtgeografie", "und", "wirtschaft", "harald", "frater", "hrsg", "u", "a", "der", "d\u00fcsseldorf", "atlas", "emons", "k\u00f6ln", "isbn", "friedrichwilhelm", "henning", "d\u00fcsseldorf", "und", "seine", "wirtschaft", "zur", "geschichte", "einer", "region", "droste", "d\u00fcsseldorf", "in", "zwei", "b\u00e4nden", "isbn", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "statistisches", "jahrbuch", "jahrgang", "amt", "f\u00fcr", "statistik", "und", "wahlen", "d\u00fcsseldorf", "o", "isbn", "geschichte", "michael", "brockerhoff", "die", "stadt", "der", "ringe", "d\u00fcsseldorfs", "geschichte", "neu", "ausgegraben", "verlag", "greven", "k\u00f6ln", "isbn", "michael", "brockerhoff", "d\u00fcsseldorf", "wie", "es", "war", "droste", "verlag", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "fritz", "dross", "kleine", "d\u00fcsseldorfer", "stadtgeschichte", "verlag", "friedrich", "pustet", "regensburg", "festschrift", "zum", "j\u00e4hrigen", "jubil\u00e4um", "d\u00fcsseldorfer", "geschichtsverein", "druck", "und", "verlag", "c", "kraus", "d\u00fcsseldorf", "textarchiv", "internet", "archive", "filmsch\u00e4tze", "d\u00fcsseldorf", "videodokumentation", "erer", "jahre", "verlag", "rheinische", "post", "erich", "keyser", "hrsg", "rheinisches", "st\u00e4dtebuch", "band", "teilband", "aus", "deutsches", "st\u00e4dtebuch", "handbuch", "st\u00e4dtischer", "geschichte", "im", "auftrage", "der", "arbeitsgemeinschaft", "der", "historischen", "kommissionen", "und", "mit", "unterst\u00fctzung", "des", "deutschen", "st\u00e4dtetages", "des", "deutschen", "st\u00e4dtebundes", "und", "des", "deutschen", "gemeindetages", "kohlhammer", "stuttgart", "maik", "kopleck", "hrsg", "alexander", "scherer", "pastfinder", "d\u00fcsseldorf", "pastfinderverlag", "hongkong", "isbn", "friedrich", "lau", "geschichte", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "bagel", "d\u00fcsseldorf", "in", "zwei", "b\u00e4nden", "nachdruck", "aus", "dem", "stadtarchiv", "von", "marcel", "lesaar", "luftangriff", "auf", "d\u00fcsseldorf", "und", "neuss", "books", "on", "demand", "norderstedt", "isbn", "hugo", "weidenhaupt", "hrsg", "kleine", "geschichte", "der", "stadt", "d\u00fcsseldorf", "triltschverlag", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "x", "hugo", "weidenhaupt", "hrsg", "d\u00fcsseldorf", "geschichte", "von", "den", "urspr\u00fcngen", "bis", "ins", "jahrhundert", "band", "von", "der", "ersten", "besiedlung", "zur", "fr\u00fchneuzeitlichen", "stadt", "bis", "schwann", "isbn", "x", "hugo", "weidenhaupt", "hrsg", "d\u00fcsseldorf", "geschichte", "von", "den", "urspr\u00fcngen", "bis", "ins", "jahrhundert", "band", "von", "der", "residenzstadt", "zur", "beamtenstadt", "schwann", "isbn", "hugo", "weidenhaupt", "hrsg", "d\u00fcsseldorf", "geschichte", "von", "den", "urspr\u00fcngen", "bis", "ins", "jahrhundert", "band", "die", "industrie", "und", "verwaltungsstadt", "jahrhundert", "schwann", "isbn", "hugo", "weidenhaupt", "hrsg", "d\u00fcsseldorf", "geschichte", "von", "den", "urspr\u00fcngen", "bis", "ins", "jahrhundert", "band", "zeittafel", "und", "register", "schwann", "isbn", "architektur", "und", "kunst", "marcus", "schwier", "d\u00fcsseldorf", "grupello", "verlag", "isbn", "roland", "kanz", "und", "j\u00fcrgen", "wiener", "hrsg", "architekturf\u00fchrer", "d\u00fcsseldorf", "dietrich", "reimer", "verlag", "berlin", "isbn", "paul", "ernst", "wentz", "architekturf\u00fchrer", "d\u00fcsseldorf", "ein", "f\u00fchrer", "zu", "ausgew\u00e4hlten", "bauten", "droste", "verlag", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "joachim", "erwin", "hrsg", "pl\u00e4ne", "projekte", "bauten", "architektur", "und", "st\u00e4dtebau", "in", "d\u00fcsseldorf", "bis", "braun", "berlin", "isbn", "rolf", "purpar", "kunststadt", "d\u00fcsseldorf", "objekte", "und", "denkm\u00e4ler", "im", "stadtbild", "grupello", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "rolf", "purpar", "d\u00fcsseldorf", "vista", "point", "k\u00f6ln", "isbn", "sonja", "sch\u00fcrmann", "d\u00fcsseldorf", "eine", "moderne", "landeshauptstadt", "mit", "j\u00e4hriger", "geschichte", "und", "kultur", "dumont", "auflage", "k\u00f6ln", "isbn", "ewald", "grothe", "vom", "katholikentag", "zum", "fest", "der", "generationen", "die", "geschichte", "des", "landeshauses", "und", "der", "villa", "horion", "bis", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "manfred", "beckerhuberti", "hrsg", "d\u00fcsseldorfer", "kirchen", "die", "katholischen", "kirchen", "im", "stadtdekanat", "d\u00fcsseldorf", "jp", "bachemverlag", "k\u00f6ln", "isbn", "wolfgang", "funken", "ars", "publica", "d\u00fcsseldorf", "geschichte", "der", "kunstwerke", "und", "kulturellen", "zeichen", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "der", "landeshauptstadt", "klartext", "verlagsges", "mbh", "b\u00e4nde", "isbn", "isbn", "und", "isbn", "paul", "clemen", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "der", "stadt", "und", "des", "kreises", "d\u00fcsseldorf", "verlag", "forgotten", "books", "london", "isbn", "literatur", "zu", "d\u00fcsseldorf", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "sonstiges", "udo", "achten", "u", "a", "d\u00fcsseldorf", "zu", "fu\u00df", "stadtrundg\u00e4nge", "durch", "geschichte", "und", "gegenwart", "klartext", "essen", "isbn", "oswald", "gerhard", "wilhelm", "kleeblatt", "d\u00fcsseldorfer", "sagen", "aus", "stadt", "und", "land", "verlag", "der", "goethebuchhandlung", "d\u00fcsseldorf", "d\u00fcsseldorf", "christine", "krieb", "citytrip", "d\u00fcsseldorf", "neu", "bearbeitete", "und", "aktualisierte", "auflag", "reise", "knowhow", "bielefeld", "isbn", "mit", "kostenloser", "webapp", "und", "faltpl\u00e4nen", "und", "annette", "krusbonazza", "d\u00fcsseldorf", "michael", "m\u00fcller", "erlangen", "isbn", "stadtf\u00fchrer", "mit", "farbfotos", "und", "herausnehmbarer", "karte", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "hrsg", "jahre", "berufsfeuerwehr", "d\u00fcsseldorf", "d\u00fcsseldorf", "heinz", "stolz", "d\u00fcsseldorf", "ein", "haus", "und", "lesebuch", "schwann", "d\u00fcsseldorf", "rudi", "vom", "endt", "d\u00fcsseldorf", "so", "wie", "es", "war", "droste", "verlag", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "s", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "der", "landeshauptstadt", "d\u00fcsseldorf", "webpr\u00e4senz", "der", "d\u00fcsseldorf", "marketing", "&", "tourismus", "gmbh", "d\u00fcsseldorf", "auf", "stadtpanoramende", "portal", "zur", "d\u00fcsseldorfer", "geschichte", "unter", "mitarbeit", "von", "archiven", "und", "instituten", "linkkatalog", "zum", "thema", "d\u00fcsseldorf", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "anmerkungen", "einzelnachweise", "abgek\u00fcrzt", "zitiert", "sind"]