["e", "beziehungsweise", "e", "gesprochen", "e", "ist", "der", "f\u00fcnfte", "buchstabe", "des", "klassischen", "und", "modernen", "lateinischen", "alphabets", "wohl", "in", "allen", "mitteleurop\u00e4ischen", "sprachen", "steht", "er", "f\u00fcr", "einen", "vokallaut", "zur", "aussprache", "im", "deutschen", "siehe", "unten", "der", "buchstabe", "e", "hat", "in", "deutschen", "texten", "eine", "durchschnittliche", "h\u00e4ufigkeit", "von", "damit", "ist", "er", "der", "h\u00e4ufigste", "buchstabe", "in", "deutschen", "texten", "sowie", "in", "diversen", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "das", "fingeralphabet", "f\u00fcr", "geh\u00f6rlose", "bzw", "schwerh\u00f6rige", "stellt", "den", "buchstaben", "e", "dar", "indem", "der", "abgewinkelte", "daumen", "vor", "der", "handfl\u00e4che", "liegt", "und", "die", "restlichen", "finger", "den", "daumen", "mit", "den", "fingerspitzen", "ber\u00fchren", "herkunft", "in", "der", "protosinaitischen", "schrift", "stellte", "das", "e", "einen", "m\u00f6glicherweise", "stehenden", "menschen", "dar", "im", "ph\u00f6nizischen", "alphabet", "wurde", "dieses", "symbol", "stark", "abstrahiert", "und", "erhielt", "den", "namen", "he", "bei", "den", "ph\u00f6niziern", "hatte", "der", "buchstabe", "den", "lautwert", "h", "die", "griechen", "\u00fcbernahmen", "das", "he", "als", "epsilon", "bei", "der", "\u00fcbernahme", "\u00e4nderten", "sie", "allerdings", "den", "lautwert", "da", "die", "vokalreiche", "griechische", "sprache", "nur", "mit", "zeichen", "f\u00fcr", "konsonanten", "geschrieben", "zu", "viele", "mehrdeutigkeiten", "ergeben", "h\u00e4tte", "die", "griechen", "benutzten", "den", "buchstaben", "um", "e", "zu", "schreiben", "anfangs", "noch", "nach", "links", "orientiert", "wurde", "der", "buchstabe", "mit", "dem", "wechsel", "der", "schreibrichtung", "auf", "links", "nach", "rechts", "gespiegelt", "die", "etrusker", "\u00fcbernahmen", "das", "fr\u00fchgriechische", "epsilon", "ohne", "es", "zu", "modifizieren", "und", "verwendeten", "es", "ebenfalls", "um", "e", "zu", "schreiben", "der", "buchstabe", "wurde", "von", "den", "r\u00f6mern", "\u00fcbernommen", "allerdings", "sp\u00e4ter", "an", "das", "griechische", "aussehen", "angepasst", "aussprache", "im", "deutschen", "ungerundeter", "halbgeschlossener", "vorderzungenvokal", "e", "eber", "leben", "ausgesprochen", "als", "langes", "e", "ungerundeter", "halboffener", "vorderzungenvokal", "ernst", "bett", "ausgesprochen", "als", "kurzes", "\u00e4", "schwa", "bitte", "begreifen", "unbetontes", "kurzes", "edaneben", "in", "der", "lautabfolge", "er", "besonders", "im", "auslaut", "fast", "offener", "zentralvokal", "wasser", "becher", "dehnungse", "wie", "bei", "a", "und", "o", "kann", "die", "verdoppelung", "des", "e", "eine", "lange", "aussprache", "bezeichnen", "e", "see", "reede", "in", "bestimmten", "f\u00e4llen", "kann", "sie", "aber", "auch", "getrennte", "aussprache", "fordern", "die", "seen", "zen", "orchidee", "de", "oder", "de", "der", "plural", "aber", "stets", "orchideen", "den", "ein", "e", "hinter", "einem", "i", "wird", "im", "deutschen", "meist", "zur", "kennzeichnung", "des", "langen", "vokals", "i", "verwendet", "knie", "vieh", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "wird", "es", "getrennt", "zweisilbig", "gesprochen", "zum", "beispiel", "in", "den", "pluralformen", "die", "knie", "kni", "auch", "kni", "industrien", "in", "hier", "ist", "beim", "aufeinandertreffen", "von", "dehnungse", "und", "plurale", "in", "der", "schreibung", "eines", "davon", "getilgt", "worden", "in", "schrien", "spien", "und", "so", "weiter", "wird", "das", "e", "je", "nach", "sprachregion", "nicht", "oder", "nur", "schwach", "artikuliert", "im", "innern", "von", "fremdw\u00f6rtern", "wird", "i", "und", "e", "in", "der", "regel", "getrennt", "gesprochen", "vor", "allem", "an", "silben", "und", "morphemgrenzen", "wie", "bei", "orient", "piet\u00e4t", "industriell", "und", "so", "weiter", "unterschiedlich", "ist", "die", "aussprache", "im", "auslaut", "von", "fremdw\u00f6rtern", "aktie", "i", "aber", "partie", "i", "in", "norddeutschland", "und", "westfalen", "kommt", "das", "dehnungse", "in", "eigennamen", "auch", "nach", "anderen", "vokalen", "vor", "itzehoe", "o", "soest", "zost", "de", "beukelaer", "a", "kotzebue", "u", "diphthonge", "mit", "e", "im", "mittelhochdeutschen", "repr\u00e4sentierte", "ie", "einen", "fallender", "diphthong", "der", "besonders", "im", "s\u00fcdlichen", "teil", "des", "deutschen", "sprachraums", "heute", "noch", "im", "dialekt", "vorhanden", "ist", "lieb", "lib", "riechen", "ri\u00e7n", "ei", "die", "abfolge", "von", "e", "und", "i", "in", "eigennamen", "auch", "y", "gilt", "in", "der", "regel", "als", "fallender", "diphthong", "weit", "reifen", "frau", "meyer", "a", "verl\u00e4uft", "allerdings", "eine", "silben", "bzw", "morphemgrenze", "dazwischen", "werden", "die", "vokale", "getrennt", "gesprochen", "beinhalten", "reinkarnation", "kreieren", "ei", "eu", "ein", "e", "vor", "einem", "u", "bezeichnet", "in", "der", "regel", "den", "diphthong", "neun", "rheuma", "auch", "hier", "gibt", "es", "die", "getrenntsprechung", "an", "der", "silbengrenze", "ausgeufert", "museum", "das", "e", "in", "umlauten", "ae", "oe", "ue", "urspr\u00fcnglich", "war", "der", "umlaut", "in", "zwei", "buchstaben", "geschrieben", "worden", "aeae", "oeoe", "sp\u00e4ter", "auch", "als", "ligatur", "\u00e6\u00e6", "und", "ueue", "in", "sp\u00e4teren", "alten", "schreib", "wie", "druckschriften", "fraktur", "wurde", "das", "kleine", "e", "auch", "\u00fcber", "den", "vokal", "gesetzt", "aa", "oo", "und", "uu", "die", "umlautpunkte", "\u00fcber", "den", "vokalen", "wie", "sie", "heute", "verwendet", "werden", "\u00e4\u00e4", "\u00f6\u00f6", "und", "\u00fc\u00fc", "gehen", "auf", "dieses", "kleine", "e", "zur\u00fcck", "das", "in", "der", "kurrentschrift", "als", "zwei", "senkrechte", "striche", "geschrieben", "wird", "heute", "wird", "ein", "e", "hinter", "einem", "a", "o", "oder", "u", "f\u00fcr", "die", "umlautbuchstaben", "\u00e4", "\u00f6", "und", "\u00fc", "verwendet", "wenn", "zum", "beispiel", "auf", "der", "tastatur", "oder", "im", "zeichensatz", "keine", "buchstaben", "f\u00fcr", "umlaute", "vorhanden", "sind", "sowie", "in", "kreuzwortr\u00e4tseln", "und", "anderen", "buchstabenspielen", "auch", "in", "eigennamen", "haben", "diese", "buchstabenverbindungen", "meist", "den", "lautwert", "\u00f8", "bzw", "y", "die", "ligaturen", "haben", "in", "unicode", "durchwegs", "eigene", "zeichen", "oft", "je", "nach", "sprache", "an", "diversen", "codepoints", "das", "alte", "deutsche", "hochgestellte", "kann", "mit", "u+", "combining", "latin", "small", "letter", "e", "kombinierender", "lateinischer", "kleinbuchstabe", "e", "im", "unicodeblock", "kombinierende", "diakritische", "zeichen", "&#x", "u", "a", "dem", "jeweiligen", "buchstaben", "nachgestellt", "gesetzt", "werden", "zitat", "siehe", "auch", "die", "verschiedenen", "bedeutungen", "dieses", "zeichens", "finden", "sich", "unter", "e", "begriffskl\u00e4rung", "weblinks", "httpwwwwamumdedu~rfradkinalphapagehtml", "funkalphabet", "einzelnachweise"]