["die", "edekagruppe", "eigenschreibweise", "edeka", "ehemals", "abk\u00fcrzung", "f\u00fcr", "einkaufsgenossenschaft", "der", "kolonialwarenh\u00e4ndler", "im", "halleschen", "torbezirk", "zu", "berlin", "ist", "ein", "genossenschaftlich", "organisierter", "kooperativer", "unternehmensverbund", "im", "deutschen", "einzelhandel", "die", "edekazentrale", "h\u00e4lt", "jeweils", "kapitalanteile", "in", "h\u00f6he", "von", "prozent", "an", "sieben", "regionalgesellschaften", "die", "jeweils", "anderen", "prozent", "werden", "von", "einer", "oder", "mehreren", "regionalen", "genossenschaften", "gehalten", "die", "edekazentrale", "kontrolliert", "zudem", "mehrheitlich", "den", "discountfilialisten", "netto", "und", "betreibt", "mit", "edeka", "fruchtkontor", "eine", "eigene", "beschaffungsorganisation", "vorrangig", "f\u00fcr", "obst", "und", "gem\u00fcseimporte", "eine", "wein", "und", "sektkellerei", "sowie", "verschiedene", "servicegesellschaften", "wie", "die", "edekabank", "die", "edeka", "verlagsgesellschaft", "oder", "die", "edeka", "versicherungsdienst", "vermittlungsgesellschaft", "die", "bezeichnung", "edeka", "f\u00fcr", "das", "unternehmen", "wird", "feminin", "die", "bezeichnung", "edeka", "f\u00fcr", "einen", "supermarkt", "maskulin", "verwendet", "geschichte", "anfangszeit", "die", "erste", "edekagenossenschaft", "entstand", "als", "sich", "kaufleute", "aus", "dem", "deutschen", "reich", "im", "halleschestorbezirk", "in", "berlin", "zur", "einkaufsgenossenschaft", "der", "kolonialwarenh\u00e4ndler", "im", "halleschen", "torbezirk", "zu", "berlin", "kurz", "e", "d", "k", "zusammenschlossen", "solcher", "genossenschaften", "vereinigten", "sich", "am", "oktober", "im", "h\u00f4tel", "de", "pologne", "in", "leipzig", "zum", "verband", "deutscher", "kaufm\u00e4nnischer", "genossenschaften", "und", "am", "november", "wurde", "die", "zentraleinkaufsgenossenschaft", "des", "verbandes", "deutscher", "kaufm\u00e4nnischer", "genossenschaften", "egmbh", "gegr\u00fcndet", "aus", "der", "sp\u00e4ter", "die", "edeka", "zentrale", "ag", "&", "co", "kg", "wurde", "im", "jahre", "wurde", "aus", "der", "abk\u00fcrzung", "e", "d", "k", "der", "bis", "heute", "g\u00fcltige", "firmen", "und", "markenname", "edeka", "gebildet", "vielfach", "wird", "auch", "immer", "wieder", "die", "bezeichnung", "einkaufsgenossenschaft", "deutscher", "einzelhandels", "kaufleute", "aktiengesellschaft", "kolportiert", "hierf\u00fcr", "gibt", "es", "jedoch", "keine", "stichhaltig", "beweisenden", "quellen", "sie", "scheint", "\u00fcber", "den", "zeitraum", "der", "existenz", "des", "unternehmens", "durch", "blo\u00dfe", "mundpropaganda", "entstanden", "zu", "sein", "edeka", "entwickelte", "im", "laufe", "der", "jahre", "eigene", "produkte", "die", "am", "edekasiegel", "zu", "erkennen", "sind", "sie", "baute", "hierzu", "eigene", "produktionsbetriebe", "auf", "ihre", "mitglieder", "informierte", "die", "genossenschaft", "in", "der", "edekahandelsrundschau", "\u00fcber", "warenangebote", "und", "sonstige", "meldungen", "wurde", "die", "edekabank", "ag", "in", "berlin", "gegr\u00fcndet", "dem", "verband", "angeh\u00f6rende", "genossenschaften", "erwirtschafteten", "in", "jenem", "jahr", "einen", "umsatz", "von", "millionen", "mark", "angeboten", "wurden", "produkte", "aus", "tropischen", "l\u00e4ndern", "etwa", "kaffee", "aus", "brasilien", "bzw", "aus", "damaligen", "kolonien", "wie", "tee", "aus", "kenia", "zucker", "aus", "kuba", "reis", "aus", "vietnam", "kakao", "von", "der", "westk\u00fcste", "afrikas", "und", "zigarren", "aus", "indonesien", "weimarer", "republik", "und", "nationalsozialismus", "im", "jahr", "wurde", "der", "berliner", "edkmitbegr\u00fcnder", "fritz", "borrmann", "generaldirektor", "von", "edeka", "er", "leitete", "neben", "dem", "genossenschaftlichen", "verband", "auch", "die", "zentrale", "den", "verlag", "und", "die", "edekabank", "borrmann", "war", "zugleich", "bei", "seinem", "amtsantritt", "generalsekret\u00e4r", "der", "wirtschaftspartei", "f\u00fcr", "welche", "er", "und", "als", "gew\u00e4hlter", "abgeordneter", "in", "den", "reichstag", "kam", "im", "jahr", "begann", "im", "unternehmen", "die", "zentralverrechnung", "die", "ums\u00e4tze", "der", "inzwischen", "genossenschaften", "erreichten", "im", "jahr", "die", "summe", "von", "millionen", "reichsmark", "die", "stimmenverluste", "der", "wirtschaftspartei", "im", "jahr", "l\u00f6sten", "einen", "druck", "der", "edekagenossen", "auf", "die", "verbandsf\u00fchrung", "aus", "sich", "mehr", "den", "positionen", "der", "nationalsozialisten", "zuzuwenden", "doch", "die", "nsdap", "honorierte", "das", "nicht", "ab", "dem", "jahr", "stand", "edeka", "mit", "seinen", "genossenschaften", "unter", "druck", "die", "edekagruppe", "forderte", "ihre", "mitglieder", "auf", "den", "nskampfb\u00fcnden", "f\u00fcr", "den", "gewerblichen", "mittelstand", "beizutreten", "am", "april", "erkl\u00e4rte", "sie", "freiwillig", "ihre", "gleichschaltung", "mit", "der", "folge", "dass", "ein", "erster", "und", "ein", "zweiter", "pr\u00e4sident", "jeweils", "mit", "nsdapparteibuch", "den", "generaldirektor", "kontrollierten", "borrmann", "wurde", "parteimitglied", "ab", "wurde", "das", "handeln", "des", "unternehmens", "nach", "dem", "f\u00fchrerprinzip", "reglementiert", "das", "gesch\u00e4ftsgebiet", "von", "edeka", "wurde", "nach", "dem", "anschluss", "des", "saargebietes", "an", "das", "deutsche", "reich", "im", "jahr", "sowie", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "im", "jahr", "auch", "auf", "deren", "territorien", "ausgedehnt", "im", "jahr", "schied", "borrmann", "als", "generaldirektor", "aus", "und", "paul", "k\u00f6nig", "\u00fcbernahm", "bis", "dessen", "funktion", "im", "jahr", "wurden", "ums\u00e4tze", "von", "insgesamt", "millionen", "reichsmark", "in", "den", "b\u00fcchern", "der", "genossenschaften", "verzeichnet", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "der", "wiederaufbau", "von", "einer", "neuen", "zentrale", "in", "hamburg", "aus", "geleitet", "wurden", "ums\u00e4tze", "von", "millionen", "dm", "erzielt", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "bereits", "millionen", "dm", "begann", "das", "zeitalter", "der", "selbstbedienung", "wurden", "fruchtkontore", "in", "bochum", "hamburg", "frankfurt", "am", "main", "und", "m\u00fcnchen", "gebildet", "seit", "wurde", "das", "nonfoodsortiment", "wichtig", "wiesen", "gesch\u00e4fte", "das", "edekazeichen", "auf", "danach", "wurden", "die", "kleinen", "gesch\u00e4fte", "durch", "den", "wandel", "und", "das", "aufkommen", "der", "discounter", "weniger", "wurde", "das", "bisherige", "schleifenlogo", "vom", "ersten", "blocke", "abgel\u00f6st", "das", "im", "zuge", "der", "neuausrichtung", "der", "gruppe", "im", "jahr", "zum", "heute", "aktuellen", "logo", "weiterentwickelt", "wurde", "gab", "sich", "die", "edekagruppe", "eine", "neue", "struktur", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "von", "zw\u00f6lf", "regionalgesellschaften", "die", "zentrale", "und", "die", "bank", "wechselten", "die", "rechtsform", "und", "wurden", "eine", "aktiengesellschaft", "erzielte", "edeka", "einen", "umsatz", "von", "mrd", "dm", "begann", "die", "warenwirtschaftliche", "zusammenarbeit", "mit", "der", "ava", "ag", "wurden", "etliche", "konsum", "und", "hoverkaufsstellen", "\u00fcbernommen", "und", "edeka", "kehrte", "ins", "einstige", "mitteldeutschland", "nun", "ostdeutschland", "zur\u00fcck", "beteiligte", "sich", "edeka", "an", "der", "d\u00e4nischen", "as", "hoki", "in", "horsens", "und", "gr\u00fcndete", "die", "cs", "edeka", "in", "tschechien", "stieg", "edeka", "mit", "knapp", "anteil", "bei", "der", "ava", "ag", "ein", "dieser", "wurde", "auf", "knapp", "erh\u00f6ht", "in", "diesem", "jahr", "beteiligte", "sich", "edeka", "an", "der", "gedelfi", "in", "k\u00f6ln", "begann", "die", "teilweise", "zentralisierung", "des", "deutschen", "einkaufs", "wurden", "zahlreiche", "m\u00e4rkte", "\u00fcbernommen", "u", "a", "von", "der", "ava", "ag", "und", "der", "metrogruppe", "und", "die", "circa", "s\u00fcddeutschen", "nanzlebensmittelm\u00e4rkte", "ab", "kooperierte", "edeka", "danmark", "mit", "rema", "as", "einer", "tochter", "der", "norwegischen", "reitangruppe", "weiter", "wurde", "die", "beteiligung", "an", "der", "ava", "ag", "erh\u00f6ht", "nach", "dem", "jahr", "das", "jahr", "brachte", "eine", "erneute", "strukturreform", "die", "zentrale", "wurde", "gest\u00e4rkt", "und", "erhielt", "die", "heutige", "rechtsform", "edeka", "zentrale", "ag", "&", "co", "kg", "die", "zahl", "der", "regionalgesellschaften", "wurde", "von", "zw\u00f6lf", "auf", "sieben", "reduziert", "die", "beteiligung", "an", "der", "ava", "ag", "wurde", "erh\u00f6ht", "als", "reaktion", "auf", "die", "wachsende", "bedeutung", "der", "discounter", "wurde", "die", "edekaeigenmarke", "gut", "&", "g\u00fcnstig", "wieder", "aufgelegt", "von", "bis", "bestand", "eine", "kooperation", "mit", "der", "globus", "sbwarenhaus", "holdingvon", "bis", "dezember", "kooperierte", "edeka", "mit", "dem", "handelshof", "c&c", "gro\u00dfhandel", "erfolgte", "die", "endg\u00fcltige", "eingliederung", "der", "ava", "ag", "in", "die", "edekagruppe", "und", "die", "\u00fcbernahme", "der", "deutschen", "spar", "mit", "etwa", "einzelh\u00e4ndlern", "der", "diversen", "sparvertriebslinien", "und", "einigen", "verbraucherm\u00e4rkten", "dabei", "wurde", "auch", "die", "ehemalige", "spartochter", "netto", "markendiscount", "und", "eine", "beteiligung", "von", "an", "der", "deutschen", "tochter", "der", "nettohandelskette", "erworben", "die", "einkaufskooperation", "von", "spar", "mit", "netto", "wurde", "von", "edeka", "fortgesetzt", "seit", "ist", "edeka", "in", "der", "einkaufsallianz", "alidisagenor", "mit", "der", "franz\u00f6sischen", "lesmousquetairesitmentreprisessagruppe", "dem", "verk\u00e4ufer", "der", "deutschen", "spar", "und", "der", "nettoketten", "hauptmarke", "intermarch\u00e9", "und", "der", "spanischen", "grupo", "eroski", "centros", "comerciales", "ceco", "sa", "verbunden", "im", "november", "wurde", "die", "\u00fcbernahme", "einer", "mehrheitsbeteiligung", "am", "lebensmitteldiscounter", "plus", "von", "der", "tengelmanngruppe", "bekanntgegeben", "auch", "eine", "einkaufskooperation", "f\u00fcr", "die", "kaisers", "und", "tengelmannsuperm\u00e4rkte", "wurde", "vereinbart", "im", "gleichen", "jahr", "startet", "edeka", "das", "kundenmagazin", "mit", "liebe", "das", "sich", "zu", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "kochzeitschrift", "entwickelt", "hatam", "juli", "gab", "das", "bundeskartellamt", "nach", "intensiver", "pr\u00fcfung", "bekannt", "dass", "edeka", "den", "discounter", "plus", "\u00fcbernehmen", "darf", "und", "somit", "gr\u00f6\u00dftenteils", "auf", "sein", "netto", "markendiscountkonzept", "umstellen", "kann", "damit", "verbunden", "waren", "jedoch", "verschiedene", "auflagen", "so", "musste", "tengelmann", "zuvor", "der", "insgesamt", "plusm\u00e4rkte", "mit", "einem", "umsatz", "von", "rund", "millionen", "euro", "verkaufen", "am", "neuen", "gemeinschaftsunternehmen", "durfte", "sich", "tengelmann", "nur", "mit", "statt", "der", "angestrebten", "beteiligen", "auch", "untersagte", "das", "bundeskartellamt", "die", "geplante", "zusammenarbeit", "von", "tengelmann", "und", "edeka", "im", "wareneinkauf", "edeka", "f\u00fchrte", "das", "ranking", "der", "gr\u00f6\u00dften", "lebensmittelh\u00e4ndler", "deutschlands", "basierend", "auf", "zahlen", "des", "frankfurter", "handelsforschungsinstituts", "tradedimensions", "mit", "einem", "umsatz", "von", "mrd", "euro", "und", "einem", "marktanteil", "von", "an", "im", "gleichen", "jahr", "zog", "sich", "die", "edeka", "aus", "d\u00e4nemark", "zur\u00fcck", "einer", "\u00fcbernahme", "von", "kaisers", "tengelmann", "durch", "edeka", "verweigerte", "das", "bundeskartellamt", "im", "m\u00e4rz", "die", "freigabe", "auch", "die", "monopolkommission", "\u00e4u\u00dferte", "bedenken", "und", "riet", "von", "einer", "genehmigung", "des", "vorhabens", "ab", "bundeswirtschaftsminister", "sigmar", "gabriel", "erteilte", "jedoch", "am", "m\u00e4rz", "hierf\u00fcr", "eine", "ministererlaubnis", "verbunden", "mit", "auflagen", "zur", "sicherung", "von", "arbeitspl\u00e4tzen", "und", "arbeitnehmerrechten", "daraufhin", "trat", "der", "vorsitzende", "der", "monopolkommission", "daniel", "zimmer", "aus", "protest", "zur\u00fcck", "die", "edekakonkurrenten", "rewe", "group", "und", "markant", "legten", "gegen", "gabriels", "entscheidung", "beschwerde", "ein", "am", "juli", "untersagte", "das", "oberlandesgericht", "d\u00fcsseldorf", "die", "fusion", "bis", "zum", "hauptverfahren", "zum", "jahresende", "kam", "es", "zu", "einer", "au\u00dfergerichtlichen", "einigung", "die", "eine", "aufteilung", "tengelmanns", "zwischen", "edeka", "und", "rewe", "beinhaltet", "und", "die", "arbeitspl\u00e4tze", "eine", "zeit", "lang", "sichern", "soll", "zum", "januar", "\u00fcbernahm", "edeka", "die", "kaiserstengelmannsparte", "vollst\u00e4ndig", "vom", "tengelmannkonzern", "und", "reichte", "kurz", "danach", "einen", "teil", "der", "m\u00e4rkte", "an", "rewe", "weiterzum", "februar", "startete", "eine", "kooperation", "mit", "der", "telekom", "deutschland", "und", "der", "brandingmarke", "edeka", "smart", "sie", "sollte", "dabei", "die", "bestehende", "kooperation", "mit", "vodafone", "und", "edeka", "mobil", "abl\u00f6senim", "rahmen", "des", "abverkaufs", "der", "filialen", "des", "lebensmitteleinzelh\u00e4ndlers", "real", "werden", "seit", "einige", "m\u00e4rkte", "\u00fcbernommen", "und", "auf", "edeka", "center", "oder", "marktkauf", "umgeflaggt", "im", "jahr", "wurden", "s\u00e4mtliche", "produkte", "von", "mars", "incorporated", "ausgelistet", "die", "kaugummis", "werden", "k\u00fcnftig", "von", "der", "delica", "ag", "geliefert", "bedeutung", "nach", "der", "\u00fcbernahme", "der", "deutschen", "spar", "und", "der", "netto", "markendiscount", "ist", "edeka", "seit", "anfang", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "lebensmitteleinzelh\u00e4ndler", "der", "marktanteil", "der", "gruppe", "wuchs", "von", "auf", "etwa", "unter", "edeka", "und", "spar", "sind", "rund", "selbst\u00e4ndige", "einzelh\u00e4ndler", "t\u00e4tig", "die", "\u00fcber", "gesch\u00e4fte", "betreiben", "mit", "den", "filialbetrieben", "z\u00e4hlen", "etwa", "gesch\u00e4fte", "zur", "edekagruppe", "f\u00fcr", "das", "jahr", "wird", "ein", "gruppenumsatz", "von", "mrd", "euro", "ausgewiesen", "das", "ergebnis", "vor", "steuern", "und", "zinsen", "ebit", "lag", "bei", "mrd", "euro", "unternehmensstruktur", "edeka", "entstand", "aus", "regionalen", "genossenschaften", "derzeit", "bilden", "sieben", "regionalgesellschaften", "mit", "etwa", "selbst\u00e4ndigen", "einzelh\u00e4ndlern", "als", "mitglieder", "das", "fundament", "der", "edekagruppe", "die", "genossenschaften", "sind", "eigent\u00fcmer", "der", "edeka", "zentrale", "stiftung", "&", "co", "kg", "und", "zu", "eigent\u00fcmer", "der", "sieben", "edekaregionalgesellschaften", "der", "zweite", "gesellschafter", "bei", "diesen", "regionalgesellschaften", "ist", "die", "edeka", "zentrale", "stiftung", "&", "co", "kg", "edeka", "aktiengesellschaft", "die", "edeka", "aktiengesellschaft", "ist", "registriert", "in", "hamburg", "und", "hat", "die", "komplement\u00e4rstellung", "f\u00fcr", "die", "edeka", "zentrale", "stiftung", "&", "co", "kg", "edeka", "zentrale", "stiftung", "&", "co", "kg", "die", "edekazentrale", "mit", "sitz", "in", "hamburg", "hat", "als", "partner", "der", "genossenschaften", "bei", "den", "regionalgesellschaften", "ein", "gro\u00dfes", "gewicht", "in", "der", "edekagruppe", "zus\u00e4tzlich", "gest\u00e4rkt", "wird", "ihre", "rolle", "durch", "tochtergesellschaften", "und", "beteiligungen", "dies", "sind", "filialunternehmen", "des", "handels", "ava", "ag", "netto", "markendiscount", "netto", "deutschland", "edeka", "gro\u00dfverbraucherservice", "einkaufszentralen", "edeka", "frucht", "und", "blumenkontor", "produktionsunternehmen", "rheinberg", "kellerei", "logistikstandorte", "kaisers", "verwaltungs", "und", "beteiligungsgesellschaft", "mbh", "und", "zentrale", "servicegesellschaften", "z", "b", "edekaverlag", "edekabank", "ag", "edeka", "versicherungsdienst", "vermittlungsgmbh", "die", "regionalgesellschaften", "die", "sieben", "regionalgesellschaften", "sind", "die", "operativen", "einheiten", "der", "edekagruppe", "sie", "sind", "im", "kern", "gro\u00dfhandlungen", "und", "beliefern", "die", "selbst\u00e4ndigen", "h\u00e4ndler", "und", "filialbetriebe", "sie", "sind", "z", "t", "selbst", "eigent\u00fcmer", "von", "filialbetrieben", "und", "produktionsunternehmen", "die", "regionalgesellschaften", "mit", "sitz", "und", "ungef\u00e4hrem", "gebietsumfang", "sind", "edeka", "nord", "in", "neum\u00fcnster", "schleswigholstein", "hamburg", "mecklenburgvorpommern", "sowie", "die", "unmittelbar", "angrenzenden", "landkreise", "in", "niedersachsen", "und", "brandenburg", "edeka", "mindenhannover", "in", "minden", "gr\u00f6\u00dfte", "regionalgesellschaft", "niedersachsen", "soweit", "nicht", "zu", "nord", "hessenring", "oder", "rheinruhr", "geh\u00f6rig", "bremen", "sachsenanhalt", "berlin", "und", "brandenburg", "soweit", "nicht", "zu", "nord", "geh\u00f6rig", "sowie", "aus", "nordrheinwestfalen", "u", "a", "die", "kreise", "mindenl\u00fcbbecke", "und", "herford", "edeka", "rheinruhr", "in", "moers", "nordrheinwestfalen", "soweit", "nicht", "zu", "mindenhannover", "oder", "hessenring", "geh\u00f6rig", "und", "das", "angrenzende", "rheinlandpfalz", "bis", "koblenz", "sowie", "aus", "niedersachsen", "der", "landkreis", "grafschaft", "bentheim", "edeka", "hessenring", "in", "melsungen", "aus", "hessen", "die", "regierungsbezirke", "kassel", "und", "gie\u00dfen", "sowie", "der", "wetteraukreis", "aus", "th\u00fcringen", "der", "ehemalige", "bezirk", "erfurt", "aus", "niedersachsen", "u", "a", "die", "landkreise", "g\u00f6ttingen", "und", "northeim", "sowie", "aus", "nordrheinwestfalen", "u", "a", "die", "kreise", "h\u00f6xter", "und", "siegenwittgenstein", "edeka", "s\u00fcdwest", "in", "offenburg", "badenw\u00fcrttemberg", "soweit", "nicht", "zu", "nord", "oder", "s\u00fcdbayern", "geh\u00f6rig", "rheinlandpfalz", "soweit", "nicht", "zu", "rheinruhr", "geh\u00f6rig", "das", "saarland", "sowie", "aus", "hessen", "der", "regierungsbezirk", "darmstadt", "soweit", "nicht", "zu", "hessenring", "geh\u00f6rig", "und", "aus", "bayern", "die", "landkreise", "aschaffenburg", "und", "miltenberg", "edeka", "s\u00fcdbayern", "in", "gaimersheim", "bei", "ingolstadt", "s\u00fcdliches", "bayern", "und", "aus", "badenw\u00fcrttemberg", "der", "landkreis", "ravensburg", "diese", "gesellschaft", "hielt", "bis", "auch", "an", "der", "\u00f6sterreichischen", "edekagesellschaft", "adeg", "edeka", "nordbayernsachsenth\u00fcringen", "in", "rottendorf", "nordbayern", "soweit", "nicht", "zu", "s\u00fcdwest", "geh\u00f6rig", "und", "sachsen", "sowie", "aus", "th\u00fcringen", "die", "ehemaligen", "bezirke", "gera", "und", "suhl", "und", "aus", "badenw\u00fcrttemberg", "der", "maintauberkreis", "t\u00e4tigkeitsfelder", "und", "vertriebslinien", "vertriebslinien", "sind", "die", "marken", "unter", "denen", "sich", "die", "firmengruppe", "am", "markt", "pr\u00e4sentiert", "die", "folgende", "liste", "soll", "alle", "edekavertriebslinien", "nennen", "die", "nennung", "ist", "unabh\u00e4ngig", "davon", "welches", "unternehmen", "der", "gruppe", "hinter", "der", "jeweiligen", "vertriebslinie", "steht", "auch", "muss", "eine", "vertriebslinie", "nicht", "unbedingt", "rechtlich", "zur", "gruppe", "geh\u00f6ren", "minderheitsbeteiligungen", "oder", "kooperationsvertr\u00e4ge", "k\u00f6nnen", "auch", "vertriebslinien", "begr\u00fcnden", "wegen", "der", "dezentralen", "strukturen", "in", "der", "edekagruppe", "kann", "diese", "liste", "nur", "eine", "momentaufnahme", "liefern", "f\u00fcr", "vollst\u00e4ndigkeit", "und", "absolute", "richtigkeit", "kann", "nicht", "garantiert", "werden", "verarbeitet", "wurden", "informationen", "mit", "stand", "april", "einzelhandel", "schwerpunkt", "der", "gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit", "der", "edekagruppe", "ist", "der", "lebensmitteleinzelhandel", "in", "deutschland", "dieser", "umfasst", "den", "verkauf", "aller", "sog", "schnelldreher", "an", "endverbraucher", "so", "dass", "neben", "nahrungs", "und", "genussmitteln", "regelm\u00e4\u00dfig", "auch", "drogeriewaren", "sowie", "nonfoodartikel", "zum", "sortiment", "geh\u00f6ren", "das", "edekasortiment", "umfasst", "mehrere", "eigenmarken", "wie", "gut", "&", "g\u00fcnstig", "edeka", "bio", "elkos", "edeka", "zuhause", "und", "anderebis", "war", "edeka", "im", "wesentlichen", "mit", "den", "betriebstypen", "kleiner", "bis", "gro\u00dfer", "supermarkt", "und", "discounter", "vertreten", "die", "\u00fcbernahme", "der", "ava", "ag", "und", "die", "kooperation", "mit", "globus", "erweiterte", "die", "bedeutung", "der", "gro\u00dffl\u00e4chigeren", "verbraucherm\u00e4rkte", "discountlinien", "die", "gro\u00dfen", "discounter", "machen", "den", "traditionellen", "edekam\u00e4rkten", "zunehmend", "konkurrenz", "bis", "war", "edeka", "im", "einzelhandelssegment", "der", "discounter", "nur", "schwach", "vertreten", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "der", "expansiven", "netto", "markendiscount", "mit", "damals", "filialen", "und", "der", "kooperation", "mit", "netto", "deutschland", "hat", "sich", "das", "gewicht", "dieser", "vertriebsform", "f\u00fcr", "edeka", "deutlich", "erh\u00f6ht", "im", "vergleich", "zu", "den", "gro\u00dfen", "der", "branche", "erreichen", "die", "edekadiscounter", "rang", "auf", "dem", "deutschen", "discountmarkt", "superm\u00e4rkte", "die", "verschiedenen", "supermarktvertriebsformate", "stellen", "das", "kerngesch\u00e4ft", "der", "edekagruppe", "dar", "gr\u00f6\u00dfte", "selbstst\u00e4ndige", "edekah\u00e4ndler", "sbwarenh\u00e4user", "selbstbedienungswarenh\u00e4user", "sind", "besonders", "gro\u00dffl\u00e4chige", "einzelhandelsbetriebe", "die", "von", "ihrer", "aufmachung", "her", "an", "einen", "supermarkt", "erinnern", "easy", "shopper", "hat", "edeka", "sein", "konzept", "von", "einkaufswagen", "mit", "einem", "barcodescanner", "in", "der", "ersten", "sbfiliale", "eingef\u00fchrt", "mit", "dem", "einkaufswagen", "wird", "kunden", "die", "m\u00f6glichkeit", "geboten", "ihren", "einkauf", "an", "einer", "separaten", "kasse", "oder", "direkt", "\u00fcber", "eine", "app", "zu", "bezahlen", "seit", "sommer", "findet", "sich", "der", "service", "in", "rund", "sbwarenh\u00e4usern", "fachhandel", "zur", "edekagruppe", "geh\u00f6ren", "einige", "fachhandelsketten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bedeutung", "haben", "die", "b\u00e4ckereifilialbetriebe", "diese", "beliefern", "einerseits", "die", "diversen", "edekam\u00e4rkte", "treten", "aber", "selbst\u00e4ndig", "auf", "dabei", "betreiben", "sie", "sowohl", "eigene", "filialen", "wie", "auch", "shopinshop", "bei", "edekam\u00e4rkten", "alle", "filialen", "zusammengenommen", "betreibt", "edeka", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "backshopkette", "vor", "kamps", "gro\u00dfhandel", "die", "sieben", "regionalgesellschaften", "sind", "gro\u00dfh\u00e4ndler", "zumeist", "mit", "mehreren", "logistikzentren", "als", "eigenst\u00e4ndige", "vertriebslinie", "treten", "vor", "allem", "die", "abholgro\u00dfhandlungen", "cash&carrym\u00e4rkte", "und", "gro\u00dfverbraucherlieferanten", "in", "erscheinung", "die", "cash&carrygro\u00dfm\u00e4rkte", "sollten", "bis", "ende", "september", "einheitlich", "am", "markt", "auftreten", "unter", "der", "wortmarke", "edeka", "c+c", "gro\u00dfmarkt", "bis", "dezember", "kooperierte", "handelshof", "mit", "edeka", "in", "warenbeschaffung", "und", "logistik", "die", "edeka", "hessenring", "\u00fcbernahm", "bei", "der", "ratio\u00fcbernahme", "vier", "ratio", "c&cgro\u00dfm\u00e4rkte", "je", "einen", "in", "bielefeld", "bochum", "hagen", "und", "ratingen", "edeka", "foodservice", "\u00fcbernahm", "im", "februar", "r\u00fcckwirkend", "zum", "jahresanfang", "den", "fr\u00fcheren", "kooperationspartner", "handelshof", "lebensmittellieferdienst", "bringmeister", "seit", "januar", "geh\u00f6rte", "der", "von", "kaisers", "tengelmann", "\u00fcbernommene", "onlinesupermarkt", "bringmeisterde", "zum", "edekaverbund", "dieser", "beliefert", "seit", "berlin", "und", "umland", "und", "seit", "den", "gro\u00dfraum", "m\u00fcnchen", "mit", "waren", "aus", "dem", "vollsortiment", "bringmeister", "nahm", "ende", "in", "berlinsch\u00f6nefeld", "einen", "neuen", "logistikstandort", "f\u00fcr", "ca", "produkte", "in", "betrieb", "folgte", "auch", "die", "er\u00f6ffnung", "eines", "neuen", "lagers", "in", "olching", "bei", "m\u00fcnchen", "die", "auslieferung", "erfolgt", "mit", "eigener", "lieferflotte", "in", "st\u00fcndigen", "lieferfenstern", "und", "auch", "am", "selben", "tag", "die", "verwaltung", "der", "bringmeister", "gmbh", "hat", "ihren", "sitz", "in", "berlinmittef\u00fcr", "wurden", "bei", "einem", "prognostizierten", "umsatz", "von", "mio", "euro", "rund", "mio", "euro", "verlust", "eingeplantim", "september", "wurde", "bekannt", "dass", "bringmeister", "die", "kooperation", "mit", "alnatura", "ausbaut", "im", "oktober", "wechselte", "feneberg", "zu", "bringmeister", "im", "m\u00e4rz", "hat", "bringmeister", "in", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "eigenmarkenartikel", "des", "biofachh\u00e4ndlers", "basic", "in", "sein", "sortiment", "aufgenommen", "im", "jahr", "wurde", "der", "onlinelieferdienst", "an", "das", "tschechische", "beteiligungsunternehmen", "rockaway", "capital", "verkauft", "edeka", "beliefert", "dennoch", "den", "onlineshop", "weiterhin", "mit", "eigenmarkenartikel", "und", "sonstigen", "produkten", "ehemalige", "vertriebslinien", "produktionsbetriebe", "und", "einkaufskontore", "die", "edekagruppe", "ist", "mit", "eigenen", "produktionsbetrieben", "in", "den", "bereichen", "backwaren", "und", "fleischwaren", "vertreten", "den", "zentralen", "einkauf", "f\u00fcr", "obst", "gem\u00fcse", "s\u00fcdfr\u00fcchte", "und", "blumen", "bildet", "das", "eigene", "fruchtkontor", "edeka", "s\u00fcdwestfleisch", "laut", "pressemeldungen", "von", "anfang", "m\u00e4rz", "will", "edeka", "s\u00fcdwest", "ihr", "in", "betrieb", "genommenes", "fleischwerk", "in", "rheinstetten", "bei", "karlsruhe", "vergr\u00f6\u00dfern", "welches", "t\u00e4glich", "superm\u00e4rkte", "in", "f\u00fcnf", "bundesl\u00e4ndern", "mit", "fleisch", "und", "wurst", "beliefere", "es", "soll", "ein", "neues", "hochregallager", "mit", "palettenpl\u00e4tzen", "und", "ein", "neues", "kleinteilelager", "gebaut", "werden", "dadurch", "entstehe", "dort", "mehr", "als", "die", "doppelte", "versand", "und", "logistikkapazit\u00e4t", "n\u00f6tig", "geworden", "sei", "dies", "auch", "weil", "von", "nordbaden", "aus", "auch", "k\u00e4se", "und", "fischprodukte", "verkaufsfertig", "verpackt", "und", "an", "die", "m\u00e4rkte", "verschickt", "w\u00fcrden", "zentrale", "dienstleister", "diese", "tochtergesellschaften", "sind", "in", "erster", "linie", "f\u00fcr", "die", "edekagruppe", "und", "die", "genossenschaften", "als", "dienstleister", "t\u00e4tig", "aktivit\u00e4ten", "im", "ausland", "im", "ausland", "ist", "edeka", "in", "d\u00e4nemark", "mit", "edeka", "danmark", "in", "tschechien", "mit", "csedeka", "vertreten", "mit", "den", "supermarktketten", "intermarch\u00e9", "frankreich", "coop", "schweiz", "eroski", "spanien", "und", "anderen", "hat", "sich", "edeka", "zur", "h\u00e4ndlervereinigung", "agecore", "zusammengeschlossen", "die", "\u00f6sterreichischen", "tochterfirmen", "waren", "adeg", "magnet", "agm", "adeggro\u00dfmarkt", "agmgastro", "und", "contra", "edeka", "s\u00fcdbayern", "hat", "ihren", "anteil", "an", "der", "adeg", "\u00f6sterreich", "an", "die", "adeggenossenschaft", "zur\u00fcckgegeben", "es", "hielt", "nur", "noch", "edeka", "chiemgau", "eine", "minderheitsbeteiligung", "von", "rewe", "austria", "ist", "in", "folge", "mit", "bei", "der", "adeg", "eingestiegen", "inzwischen", "geh\u00f6rt", "die", "adeg", "komplett", "zu", "rewe", "beteiligungen", "edeka", "ist", "am", "niederl\u00e4ndischen", "onlinesupermarkt", "picnic", "beteiligt", "an", "picnic", "international", "h\u00e4lt", "edeka", "prozent", "der", "anteile", "an", "picnic", "deutschland", "prozent", "vorstandschef", "mosa", "will", "laut", "lebensmittel", "zeitung", "die", "beteiligung", "erheblich", "ausbauen", "mit", "stand", "november", "ist", "picnic", "nur", "in", "den", "niederlanden", "und", "in", "deutschland", "aktiv", "kritik", "pestizide", "im", "mai", "berichtete", "greenpeace", "dass", "bei", "dem", "von", "edeka", "vertriebenen", "obst", "und", "gem\u00fcse", "wiederholt", "eine", "hohe", "pestizidbelastung", "gemessen", "worden", "sei", "im", "jahr", "erstellte", "das", "freiburger", "\u00f6koinstitut", "f\u00fcr", "das", "unternehmen", "eine", "liste", "von", "pestiziden", "die", "den", "obst", "und", "gem\u00fcsebauern", "empfohlen", "wurden", "die", "edeka", "auf", "vertragsbasis", "beliefern", "drei", "bis", "f\u00fcnf", "der", "chemikalien", "gelten", "als", "krebserregend", "nur", "ein", "drittel", "der", "auf", "der", "liste", "als", "unbedenklich", "eingestuften", "stoffe", "sind", "in", "deutschland", "\u00fcberhaupt", "zugelassen", "im", "ratgeber", "essen", "ohne", "pestizide", "zitiert", "greenpeace", "aus", "den", "daten", "der", "nrwlebensmittel\u00fcberwachung", "und", "eigenen", "pestizidtests", "beide", "von", "die", "probenzahlen", "mit", "\u00fcberschreitung", "des", "pestizidh\u00f6chstgehalts", "\u00fcberwachung", "von", "mitarbeitern", "im", "april", "wurde", "bekannt", "dass", "das", "unternehmen", "mitarbeiter", "illegal", "\u00fcberwachen", "lie\u00df", "im", "november", "warf", "die", "gewerkschaft", "verdi", "dem", "unternehmen", "den", "gezielten", "aufbau", "eines", "niedriglohnbereichs", "vor", "mittlerweile", "arbeiteten", "der", "insgesamt", "edekamitarbeiter", "ohne", "tariflichen", "schutz", "oder", "betriebsrat", "bei", "m\u00e4rkten", "die", "von", "selbst\u00e4ndigen", "einzelh\u00e4ndlern", "gef\u00fchrt", "werden", "die", "privatisierung", "von", "edekam\u00e4rkten", "gehe", "meist", "mit", "der", "flucht", "aus", "dem", "tarifvertrag", "einher", "verbraucherschutz", "und", "zulieferer", "im", "august", "berichtete", "der", "ndr", "dass", "verbrauchersch\u00fctzer", "die", "mangelhafte", "transparenz", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "edekamarke", "gutfleisch", "kritisieren", "es", "gebe", "l\u00fccken", "in", "der", "gutfleischdatenbank", "und", "bei", "der", "kennzeichnung", "der", "produkte", "in", "einzelnen", "m\u00e4rkten", "edeka", "nahm", "zu", "den", "ndrrecherchen", "umfassend", "stellung", "im", "gleichen", "zusammenhang", "kritisierte", "animal", "equality", "kurz", "darauf", "schlechte", "zust\u00e4nde", "in", "schweinemastbetrieben", "die", "als", "zulieferer", "f\u00fcr", "edekagutfleisch", "fungieren", "edeka", "sperrte", "daraufhin", "die", "genannten", "zulieferbetriebe", "und", "veranlasste", "umgehend", "auditsanfang", "wurde", "bekannt", "dass", "edeka", "mindenhannover", "r\u00fcckverg\u00fctungen", "von", "prozent", "des", "umsatzes", "von", "obst", "und", "gem\u00fcselieferanten", "verlange", "um", "damit", "das", "j\u00e4hrige", "jubil\u00e4um", "zu", "finanzierenbeim", "supermarktcheck", "mit", "dem", "die", "organisation", "oxfam", "die", "ma\u00dfnahmen", "zur", "vermeidung", "von", "menschenrechtsverst\u00f6\u00dfen", "in", "den", "lieferketten", "von", "superm\u00e4rkten", "analysiert", "schnitt", "edeka", "wiederholt", "schlecht", "ab", "zuletzt", "im", "jahr", "landete", "edeka", "wie", "auch", "in", "vergangenen", "jahren", "auf", "dem", "letzten", "platz", "unter", "den", "analysierten", "superm\u00e4rkten", "literatur", "uwe", "spiekermann", "die", "edeka", "entstehung", "und", "wandel", "eines", "handelsriesen", "in", "peter", "lummel", "alexandra", "deak", "hrsg", "einkaufen!", "eine", "geschichte", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "arbeiten", "und", "leben", "auf", "dem", "lande", "bd", "verein", "der", "freunde", "der", "dom\u00e4ne", "dahlem", "e", "v", "berlin", "isbn", "s", "bundeskartellamt", "verf\u00fcgung", "im", "fusionsverfahren", "edekaspar", "gem\u00e4\u00df", "\u00a7", "abs", "gwb", "aktenzeichen", "bfa", "hrsg", "v", "bundeskartellamt", "beschlussabteilung", "edeka", "zentrale", "ag", "&", "co", "kg", "hrsg", "daniela", "pem\u00f6ller", "text", "jahre", "edeka", "gemeinsam", "gewachsen", "edekazentrale", "hamburg", "isbn", "filme", "httpswwwyoutubecomwatchvxvptzrlao", "ndrdoku", "von", "weblinks", "gesch\u00e4ftsbericht", "kennzahlen", "pdf", "kb", "finanzbericht", "edeka", "zentrale", "konzern", "pdf", "mb", "jahre", "edeka", "nord", "edekanordde", "die", "geschichte", "der", "edeka", "saarbr\u00fccken", "im", "teilautonomen", "saarland", "auf", "saarnostalgiede", "erfolgreiche", "genossen", "die", "geschichte", "der", "edeka", "wirtschaftswoche", "juli", "gunhild", "l\u00fctge", "das", "system", "edeka", "die", "zeit", "m\u00e4rz", "der", "ardedekarewemarkencheck", "memento", "vom", "dezember", "im", "internet", "archive", "das", "erste", "sendung", "vom", "januar", "einzelnachweise"]