["europa", "altgriechisch", "eurp", "ist", "ein", "erdteil", "der", "sich", "\u00fcber", "das", "westliche", "f\u00fcnftel", "der", "eurasischen", "landmasse", "erstreckt", "obwohl", "es", "geographisch", "gesehen", "nur", "ein", "subkontinent", "ist", "der", "mit", "asien", "zusammen", "den", "kontinent", "eurasien", "bildet", "wird", "es", "historisch", "und", "kulturell", "begr\u00fcndet", "oft", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "kontinent", "betrachtet", "der", "begriff", "europa", "ist", "also", "nicht", "rein", "geographisch", "definiert", "sondern", "bezieht", "sich", "auch", "auf", "historische", "kulturelle", "politische", "wirtschaftliche", "rechtliche", "oder", "ideelle", "aspekte", "die", "einwohner", "europas", "werden", "als", "europ\u00e4er", "bezeichnet", "mit", "\u00fcber", "millionen", "einwohnern", "die", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "millionen", "quadratkilometern", "leben", "geh\u00f6rt", "europa", "zu", "den", "dichter", "besiedelten", "teilen", "der", "erde", "europa", "ist", "stark", "urbanisiert", "besonders", "im", "bereich", "der", "hauptst\u00e4dte", "und", "der", "megalopolis", "blaue", "banane", "bedeutende", "politische", "b\u00fcndnisse", "europas", "sind", "vor", "allem", "der", "europarat", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "name", "der", "name", "europa", "geht", "auf", "das", "altgriechische", "eurp", "zur\u00fcck", "er", "wurde", "als", "kompositum", "aus", "eur\u00fds", "weit", "breit", "und", "\u00f3ps", "sicht", "gesicht", "aufgefasst", "woraus", "sich", "die", "bedeutungen", "die", "mit", "der", "weiten", "sicht", "oder", "die", "breitgesichtige", "ergeben", "nach", "der", "griechischen", "mythologie", "war", "eurp", "eine", "ph\u00f6nizische", "k\u00f6nigstochter", "die", "der", "in", "stiergestalt", "auftretende", "gott", "zeus", "schwimmend", "auf", "seinem", "r\u00fccken", "nach", "kreta", "entf\u00fchrte", "nach", "auffassung", "der", "sprachwissenschaften", "stammt", "der", "name", "aus", "dem", "semitischen", "und", "wurde", "gr\u00e4zisiert", "phonetisch", "naheliegend", "ist", "demnach", "die", "herkunft", "vom", "akkadischen", "oder", "ph\u00f6nizischen", "wort", "erebu", "bzw", "arab", "untergehen", "bezogen", "auf", "die", "sonne", "sowie", "dem", "davon", "abgeleiteten", "ph\u00f6nizischen", "erob", "abend", "westen", "zur", "assoziation", "des", "abends", "mit", "der", "himmelsrichtung", "vgl", "abendland", "sowie", "das", "arabische", "maghreb", "dem", "dieselbe", "semitische", "wortwurzel", "zugrunde", "liegt", "wie", "offenbar", "europa", "n\u00e4mlich", "rb", "bzw", "rb", "vor\u00fcbergehen", "zum", "ins", "griechische", "nicht", "\u00fcbernommenen", "semitischen", "kehllaut", "am", "anfang", "vgl", "und", "im", "jahrhundert", "vor", "christus", "bezog", "der", "griechische", "schriftsteller", "und", "geograf", "herodot", "den", "begriff", "eurp", "der", "als", "geografischer", "begriff", "zun\u00e4chst", "nur", "die", "peloponnes", "bezeichnete", "auch", "auf", "die", "landmassen", "n\u00f6rdlich", "des", "mittelmeers", "und", "des", "schwarzen", "meers", "die", "er", "so", "von", "asien", "as\u00eda", "und", "afrika", "lib\u00fde", "unterschied", "europa", "selbst", "ist", "der", "namensgeber", "des", "entdeckten", "chemischen", "elements", "europium", "geographie", "europa", "hat", "im", "osten", "gegen\u00fcber", "asien", "keine", "eindeutige", "geographische", "oder", "geologische", "grenze", "deshalb", "sind", "die", "grenzen", "europas", "eine", "frage", "gesellschaftlicher", "\u00fcbereinkunft", "eine", "geographische", "definition", "europas", "ist", "immer", "willk\u00fcrlich", "nach", "einer", "bekannten", "formulierung", "von", "bernardhenri", "l\u00e9vy", "ist", "europa", "kein", "ort", "sondern", "eine", "idee", "heute", "folgt", "man", "bei", "der", "grenzziehung", "zwischen", "europa", "und", "asien", "\u00fcblicherweise", "weitgehend", "der", "definition", "von", "philip", "johan", "von", "strahlenberg", "danach", "bilden", "uralgebirge", "und", "fluss", "die", "ostgrenze", "europas", "zwischen", "dem", "kaspischen", "meer", "und", "dem", "schwarzen", "meer", "verl\u00e4uft", "die", "grenzlinie", "durch", "die", "manytschniederung", "n\u00f6rdlich", "des", "kaukasusgebirges", "da", "an", "ihrer", "stelle", "einst", "eine", "meeresstra\u00dfe", "das", "kaspische", "meer", "mit", "dem", "schwarzen", "meer", "verband", "die", "oben", "gezeigte", "weltkugel", "zieht", "davon", "leicht", "abweichend", "die", "grenze", "entlang", "des", "kaukasushauptkammes", "diese", "grenzziehung", "wird", "im", "englisch", "und", "franz\u00f6sischsprachigen", "raum", "bevorzugt", "innereurasische", "grenzeinsgesamt", "hat", "europa", "eine", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "millionen", "quadratkilometern", "und", "ist", "damit", "nach", "australien", "der", "zweitkleinste", "kontinent", "der", "n\u00f6rdlichste", "punkt", "des", "europ\u00e4ischen", "festlands", "ist", "kinnarodden", "auf", "der", "nordkinnhalbinsel", "in", "norwegen", "der", "s\u00fcdlichste", "ist", "die", "punta", "de", "tarifa", "in", "spanien", "der", "westlichste", "das", "cabo", "da", "roca", "in", "portugal", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "betr\u00e4gt", "etwa", "km", "in", "ostwestrichtung", "misst", "das", "europ\u00e4ische", "festland", "etwa", "km", "vom", "uralgebirge", "in", "russland", "bis", "zur", "atlantikk\u00fcste", "portugals", "klima", "der", "kontinent", "liegt", "haupts\u00e4chlich", "in", "den", "gem\u00e4\u00dfigten", "breiten", "das", "klima", "ist", "in", "europa", "im", "vergleich", "mit", "gebieten", "gleicher", "geographischer", "breite", "in", "anderen", "erdteilen", "wegen", "des", "einflusses", "des", "relativ", "warmen", "golfstroms", "milder", "die", "durchschnittliche", "jahrestemperatur", "von", "bordeaux", "betr\u00e4gt", "beispielsweise", "\u00b0c", "w\u00e4hrend", "das", "auf", "nahezu", "gleicher", "breite", "liegende", "kanadische", "halifax", "nova", "scotia", "nur", "\u00b0c", "erreicht", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "westeuropas", "stehen", "milden", "wintern", "k\u00fchle", "sommer", "gegen\u00fcber", "in", "gebieten", "die", "weit", "vom", "meer", "also", "auch", "von", "dessen", "klimatisch", "ausgleichendem", "einfluss", "entfernt", "liegen", "sind", "die", "temperaturunterschiede", "in", "verschiedenen", "jahreszeiten", "st\u00e4rker", "in", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teilen", "osteuropas", "ist", "das", "klima", "durch", "das", "fehlen", "des", "meeres", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "vorwiegend", "kontinental", "gepr\u00e4gt", "kalte", "winter", "und", "hei\u00dfe", "sommer", "sind", "in", "diesen", "regionen", "vorherrschend", "durch", "die", "erdrotation", "und", "die", "damit", "verbundene", "ablenkende", "kraft", "kommen", "winde", "haupts\u00e4chlich", "aus", "westlicher", "richtung", "da", "in", "den", "k\u00fcstengebieten", "westeuropas", "deswegen", "winde", "vornehmlich", "vom", "atlantischen", "ozean", "wehen", "kommt", "es", "fast", "ganzj\u00e4hrig", "zu", "regen", "in", "ost", "und", "mitteleuropa", "ist", "die", "niederschlagsmenge", "dagegen", "vergleichsweise", "gering", "da", "wiederum", "der", "einfluss", "des", "meeres", "auf", "diese", "regionen", "zu", "gering", "ausf\u00e4llt", "gebirge", "beeinflussen", "die", "niederschlagsmenge", "ebenfalls", "stark", "so", "z\u00e4hlen", "teile", "der", "nordwestlichen", "alpen", "zu", "den", "niederschlagsreichsten", "gebieten", "europas", "w\u00e4hrend", "zentrale", "alpent\u00e4ler", "vergleichsweise", "trocken", "sind", "die", "alpen", "wirken", "in", "diesem", "fall", "als", "barriere", "f\u00fcr", "regenfronten", "in", "gebieten", "nahe", "dem", "mittelmeer", "herrscht", "\u00fcberwiegend", "mediterranes", "klima", "mit", "subtropischen", "winterregen", "den", "trockenen", "und", "sehr", "warmen", "sommern", "folgen", "milde", "und", "z", "t", "regenreiche", "winter", "die", "mittlere", "lufttemperatur", "liegt", "im", "sommer", "zw", "\u00b0c", "im", "westlichen", "und", "\u00b0c", "im", "\u00f6stlichen", "mittelmeer", "im", "winter", "zwischen", "\u00b0c", "im", "\u00e4g\u00e4ischen", "w\u00e4hrend", "die", "nordumrahmung", "des", "mittelmeeres", "bei", "venedig", "januartemperaturen", "von", "nur", "\u00b0c", "hat", "im", "sommer", "gibt", "es", "vorwiegend", "winde", "aus", "n\u00f6rdlicher", "richtung", "den", "etesien", "im", "winter", "bringen", "westliche", "winde", "aus", "richtung", "des", "atlantischen", "ozeans", "dagegen", "h\u00e4ufig", "niederschlag", "mit", "aufgrund", "der", "im", "herbst", "und", "winter", "noch", "relativ", "hohen", "wassertemperaturen", "erreichen", "die", "niederschlagssummen", "insbesondere", "an", "staulagen", "steigungsregen", "der", "\u00f6stlichen", "adriaumrahmung", "die", "h\u00f6chsten", "werte", "in", "europa", "sie", "liegen", "in", "montenegro", "maximal", "bei", "\u00fcber", "mma", "crkvice", "und", "sind", "damit", "fast", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "in", "den", "staulagen", "der", "nordalpen", "es", "findet", "insbesondere", "im", "winter", "durch", "kalte", "windstr\u00f6mungen", "ein", "luftmassenaustausch", "zwischen", "polar", "gepr\u00e4gter", "kaltluft", "und", "den", "subtropischen", "luftmassen", "statt", "diese", "winde", "wehen", "insbesondere", "an", "nat\u00fcrlichen", "reliefausfl\u00fcssen", "wie", "der", "mistral", "im", "rhonetal", "sowie", "die", "bora", "\u00fcber", "den", "niedrige", "liegenden", "p\u00e4ssen", "im", "kvarnergolf", "und", "vor", "istrien", "im", "norden", "europas", "herrscht", "arktisches", "klima", "im", "s\u00fcdosten", "an", "der", "wolga", "dagegen", "kontinentalklima", "mit", "hei\u00dfen", "sommern", "und", "geringem", "niederschlag", "so", "kann", "es", "z", "b", "auch", "sein", "dass", "in", "lappland", "noch", "schnee", "liegt", "w\u00e4hrend", "in", "sizilien", "\u00fcber", "sommerhitze", "geklagt", "wird", "es", "auf", "den", "shetland\u00adinseln", "andauernd", "regnet", "und", "andalusien", "von", "jahrelanger", "trockenheit", "geplagt", "wird", "flora", "die", "vegetation", "in", "europa", "l\u00e4sst", "sich", "anhand", "des", "klimas", "grob", "in", "vier", "zonen", "einteilen", "arktisch", "boreal", "gem\u00e4\u00dfigt", "und", "mediterran", "durch", "jahrtausendelange", "nutzung", "ist", "die", "urspr\u00fcngliche", "vegetation", "europas", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "und", "mediterranen", "zone", "bis", "auf", "winzige", "reste", "vernichtet", "im", "norden", "europas", "sind", "in", "der", "arktischen", "tundra", "nur", "str\u00e4ucher", "moose", "und", "flechten", "zu", "finden", "weiter", "s\u00fcdlich", "schlie\u00dfen", "sich", "in", "skandinavien", "und", "dem", "n\u00f6rdlichen", "russland", "boreale", "nadelw\u00e4lder", "an", "vorwiegend", "aus", "fichten", "und", "kiefern", "in", "die", "ausgedehnte", "moore", "eingebettet", "sind", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "zone", "w\u00fcrden", "zwischen", "dem", "atlantischen", "ozean", "und", "den", "karpaten", "unter", "nat\u00fcrlichen", "bedingungen", "vermutlich", "vor", "allem", "durch", "rotbuchen", "gepr\u00e4gte", "laubw\u00e4lder", "wachsen", "in", "den", "w\u00e4rmsten", "tieflagen", "auch", "solche", "mit", "sommergr\u00fcnen", "eichen", "und", "hainbuchen", "\u00f6stlich", "des", "verbreitungsgebietes", "der", "rotbuche", "etwa", "ab", "der", "weichsel", "und", "dem", "dnjestr", "bis", "zum", "s\u00fcdlichen", "ural", "w\u00e4ren", "wohl", "mischw\u00e4lder", "ausgebildet", "in", "denen", "stieleiche", "winterlinde", "waldkiefer", "und", "im", "\u00fcbergang", "zur", "n\u00f6rdlich", "anschlie\u00dfenden", "nadelwaldzone", "die", "fichte", "die", "wichtigste", "rolle", "spielen", "nach", "s\u00fcden", "schlie\u00dft", "an", "diese", "mischwaldzone", "n\u00f6rdlich", "des", "schwarzen", "meeres", "eine", "region", "an", "in", "der", "unter", "nat\u00fcrlichen", "bedingungen", "steppen\u00advegetation", "ausgebildet", "w\u00e4re", "auch", "der", "mittelmeerraum", "war", "urspr\u00fcnglich", "wohl", "weitgehend", "bewaldet", "dort", "w\u00e4re", "die", "vegetation", "ohne", "menschliche", "einwirkung", "von", "mediterranem", "hartlaubwald", "gepr\u00e4gt", "der", "von", "immergr\u00fcnen", "eichenarten", "v", "a", "steineiche", "beherrscht", "w\u00e4re", "in", "den", "s\u00fcdlichsten", "und", "w\u00e4rmsten", "lagen", "auch", "mit", "starker", "beteiligung", "von", "olivenb\u00e4umen", "pistazien", "und", "kiefern", "durch", "den", "anthropogenen", "einfluss", "aber", "wachsen", "heutzutage", "vor", "allem", "macchie", "oder", "garriguegew\u00e4chse", "in", "den", "k\u00fchleren", "lagen", "des", "mittelmeergebiets", "spielen", "auch", "verschiedene", "sommergr\u00fcne", "eichenarten", "etwa", "die", "flaumeiche", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "in", "den", "mittleren", "und", "h\u00f6heren", "lagen", "der", "gebirge", "ist", "die", "urspr\u00fcngliche", "vegetation", "besser", "erhalten", "als", "in", "den", "tieflagen", "hier", "sind", "auf", "relativ", "kleinem", "raum", "mehrere", "einander", "\u00fcberlagernde", "h\u00f6henstufen", "ausgebildet", "wobei", "in", "abh\u00e4ngigkeit", "vom", "klima", "die", "einzelnen", "komponenten", "einer", "solchen", "h\u00f6henstufenzonierung", "sehr", "unterschiedlich", "sein", "k\u00f6nnen", "in", "den", "bergw\u00e4ldern", "der", "mittleren", "oberen", "h\u00f6henlagen", "sind", "neben", "der", "rotbuche", "vor", "allem", "tannen", "und", "kiefernarten", "in", "den", "n\u00f6rdlicheren", "gebirgen", "auch", "fichte", "und", "l\u00e4rche", "von", "bedeutung", "oberhalb", "der", "waldgrenze", "sind", "in", "den", "gebirgen", "zwergstrauchheiden", "alpine", "rasen", "und", "im", "mittelmeerraum", "auch", "dornpolstervegetation", "zu", "finden", "nach", "oben", "zu", "wird", "die", "geschlossene", "vegetation", "von", "einzeln", "wachsenden", "fels", "und", "schuttpflanzen", "abgel\u00f6st", "laut", "der", "umstrittenen", "megaherbivorenhypothese", "jedoch", "w\u00e4re", "europa", "vor", "dem", "einfluss", "des", "menschen", "weniger", "bewaldet", "gewesen", "vielmehr", "h\u00e4tten", "abwechslungsreiche", "weidelandschaften", "aus", "wiesen", "geb\u00fcschen", "und", "kleineren", "hutew\u00e4ldern", "gro\u00dffl\u00e4chig", "dominiert", "geformt", "durch", "pflanzenfresser", "wie", "auerochse", "wisent", "tarpan", "und", "rothirsch", "diese", "hypothese", "wird", "u", "a", "durch", "die", "h\u00e4ufigkeit", "von", "eichen", "und", "haselpollen", "sowie", "das", "vorkommen", "anderer", "offenlandarten", "in", "mitteleuropa", "w\u00e4hrend", "des", "fr\u00fchen", "holoz\u00e4n", "gest\u00fctzt", "heute", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "europas", "durch", "agrarische", "nutzung", "gepr\u00e4gt", "die", "verbliebenen", "w\u00e4lder", "werden", "intensiv", "forstlich", "genutzt", "vom", "menschen", "weniger", "beeintr\u00e4chtigte", "bereiche", "gibt", "es", "vor", "allem", "in", "den", "h\u00f6heren", "lagen", "der", "gebirge", "fauna", "gro\u00dfe", "raubtiere", "wie", "braunb\u00e4r", "eurasischer", "wolf", "oder", "luchs", "sind", "nur", "noch", "im", "norden", "oder", "osten", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "best\u00e4nden", "zu", "finden", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "und", "osten", "europas", "kommen", "rentiere", "und", "elche", "noch", "relativ", "h\u00e4ufig", "vor", "nach", "seiner", "ausrottung", "wurde", "der", "wisent", "aus", "zoobest\u00e4nden", "wieder", "in", "osteuropa", "ausgewildert", "rothirsch", "reh", "und", "wildschwein", "findet", "man", "in", "den", "meisten", "regionen", "europas", "eine", "typisch", "europ\u00e4ische", "gro\u00dftierart", "ist", "die", "g\u00e4mse", "die", "au\u00dferhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "gebirge", "nur", "in", "kleinasien", "und", "den", "asiatischen", "teilen", "des", "kaukasus", "verbreitet", "ist", "in", "alpen", "pyren\u00e4en", "und", "im", "kaukasus", "leben", "verschiedene", "arten", "des", "steinbocks", "die", "saigaantilope", "war", "noch", "im", "mittelalter", "bis", "in", "die", "ukraine", "verbreitet", "heute", "ist", "sie", "in", "europa", "auf", "gebiete", "am", "unterlauf", "der", "wolga", "beschr\u00e4nkt", "viele", "arten", "sind", "schon", "vor", "jahrhunderten", "ausgerottet", "worden", "ur", "tarpan", "auch", "der", "bestand", "an", "greifv\u00f6geln", "wie", "steinadler", "seeadler", "und", "g\u00e4nsegeier", "ist", "in", "den", "letzten", "jahrhunderten", "stark", "dezimiert", "worden", "nur", "in", "s\u00fcdeuropa", "gibt", "es", "aufgrund", "des", "warmen", "klimas", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "artenzahl", "an", "eidechsen", "schlangen", "und", "schildkr\u00f6ten", "an", "der", "k\u00fcste", "leben", "seehunde", "und", "andere", "robbenarten", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "meeren", "sind", "die", "bekanntesten", "wale", "schwertwal", "und", "schweinswal", "im", "mittelmeer", "verschiedene", "delfinarten", "die", "bekanntesten", "salzwasserfische", "sind", "heringe", "und", "verschiedene", "thunfischarten", "st\u00e4dte", "und", "metropolen", "die", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "bilden", "die", "kleinsten", "administrativen", "einheiten", "im", "verwaltungsaufbau", "der", "staaten", "lissabon", "war", "eine", "der", "ersten", "kosmopolitischen", "metropolen", "der", "neuzeit", "da", "sie", "im", "zeitalter", "des", "imperialismus", "zentrum", "eines", "gro\u00dfen", "kolonialreiches", "war", "noch", "befanden", "sich", "vier", "st\u00e4dte", "in", "der", "heutigen", "europ\u00e4ischen", "union", "unter", "den", "gr\u00f6\u00dften", "der", "welt", "seitdem", "wachsen", "die", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dte", "kaum", "noch", "verlieren", "teilweise", "an", "einwohnerzahlen", "diese", "vier", "gr\u00f6\u00dften", "heutigen", "eust\u00e4dte", "waren", "london", "auf", "dem", "zweiten", "platz", "hinter", "new", "york", "paris", "auf", "dem", "vierten", "platz", "hinter", "tokio", "sowie", "mailand", "und", "neapel", "die", "platz", "und", "belegten", "doch", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "holten", "die", "st\u00e4dte", "der", "restlichen", "welt", "besonders", "die", "der", "entwicklungsl\u00e4nder", "z", "b", "mexikostadt", "manila", "oder", "s\u00e3o", "paulo", "bei", "den", "einwohnerzahlen", "auf", "und", "f\u00fchren", "jetzt", "die", "tabelle", "der", "welt", "an", "trotz", "stagnation", "in", "\u00e4lteren", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "zahlreiche", "andere", "prozesse", "in", "der", "raumentwicklung", "des", "jahrhunderts", "wie", "z", "b", "die", "gentrifizierung", "der", "innenst\u00e4dte", "problematisch", "beim", "vergleich", "der", "metropolen", "ist", "dass", "es", "auch", "oft", "polyzentrische", "ballungsr\u00e4ume", "gibt", "in", "denen", "die", "kernst\u00e4dte", "im", "vergleich", "zum", "ballungsraum", "sehr", "klein", "sind", "z", "b", "rheinruhr", "das", "oberschlesische", "industriegebiet", "oder", "mittelengland", "daher", "tauchen", "sie", "auch", "wenn", "sie", "teilweise", "sehr", "gro\u00df", "sind", "nicht", "in", "der", "tabelle", "unten", "auf", "st\u00e4dte", "mit", "mehr", "als", "millionen", "einwohnern", "in", "europa", "sind", "*", "istanbul", "liegt", "auf", "der", "grenze", "zwischen", "europa", "und", "asien", "der", "alte", "stadtkern", "und", "etwa", "des", "stadtgebietes", "geh\u00f6ren", "zum", "europ\u00e4ischen", "teil", "**", "anzahl", "der", "einwohner", "des", "europ\u00e4ischen", "teils", "istanbuls", "***", "als", "byzantion", "auf", "europ\u00e4ischer", "seite", "****", "legend\u00e4res", "gr\u00fcndungsdatum", "das", "schon", "in", "der", "antike", "nicht", "unumstritten", "war", "zeitzonen", "die", "staaten", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "irland", "portugal", "und", "island", "haben", "sich", "der", "westeurop\u00e4ischen", "zeit", "wezwet", "zugeordnet", "die", "identisch", "mit", "der", "koordinierten", "weltzeit", "utc", "ist", "sie", "entspricht", "der", "mittleren", "sonnenzeit", "am", "nullmeridian", "der", "durch", "london", "und", "ostengland", "verl\u00e4uft", "alle", "mittel", "und", "einige", "west", "und", "osteurop\u00e4ischen", "staaten", "nutzen", "die", "mitteleurop\u00e4ische", "zeit", "utc", "+", "stunde", "das", "sind", "spanien", "frankreich", "andorra", "monaco", "die", "niederlande", "belgien", "luxemburg", "d\u00e4nemark", "schweden", "norwegen", "deutschland", "polen", "\u00f6sterreich", "die", "schweiz", "liechtenstein", "italien", "san", "marino", "die", "vatikanstadt", "tschechien", "die", "slowakei", "ungarn", "slowenien", "kroatien", "bosnien", "und", "herzegowina", "serbien", "montenegro", "nordmazedonien", "der", "kosovo", "malta", "und", "albanien", "die", "osteurop\u00e4ische", "zeit", "utc", "+", "stunden", "nutzen", "finnland", "estland", "lettland", "litauen", "die", "ukraine", "rum\u00e4nien", "moldau", "bulgarien", "und", "griechenland", "die", "moskauer", "zeit", "ust", "+", "std", "nutzen", "belarus", "und", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "europ\u00e4ischen", "teils", "russlands", "sowie", "die", "t\u00fcrkei", "die", "meisten", "staaten", "verwenden", "von", "ende", "m\u00e4rz", "bis", "ende", "oktober", "eine", "sommerzeit", "bei", "der", "die", "uhren", "\u00fcber", "diesen", "zeitraum", "hinweg", "eine", "stunde", "vorgestellt", "werden", "das", "gilt", "f\u00fcr", "alle", "eustaaten", "auch", "die", "meisten", "europ\u00e4ischen", "nichteustaaten", "folgen", "diesem", "beispiel", "jedoch", "nicht", "island", "russland", "belarus", "und", "die", "t\u00fcrkei", "geschichte", "\u00e4lteste", "nachweise", "von", "vertretern", "der", "gattung", "homo", "stammen", "derzeit", "aus", "der", "sierra", "de", "atapuerca", "in", "spanien", "und", "sind", "bis", "zu", "mio", "jahre", "alt", "noch", "\u00e4ltere", "fossilfunde", "aus", "georgien", "au\u00dferhalb", "der", "heute", "g\u00fcltigen", "grenzen", "europas", "sind", "mio", "jahre", "alt", "und", "werden", "als", "homo", "erectus", "ergaster", "georgicus", "bezeichnet", "im", "nordalpinen", "europa", "beginnt", "der", "\u00e4lteste", "besiedlungshorizont", "mit", "homo", "heidelbergensis", "vor", "ca", "jahren", "erst", "vor", "ca", "jahren", "gelangte", "homo", "sapiens", "nach", "europa", "vgl", "ausbreitung", "des", "menschen", "und", "ersetzte", "nach", "und", "nach", "den", "neandertaler", "mit", "der", "jungsteinzeit", "und", "der", "bronzezeit", "begann", "in", "europa", "eine", "lange", "geschichte", "gro\u00dfer", "kultureller", "und", "wirtschaftlicher", "errungenschaften", "zun\u00e4chst", "im", "mittelmeerraum", "dann", "auch", "im", "norden", "und", "osten", "besonders", "die", "griechische", "kultur", "das", "r\u00f6mische", "reich", "und", "das", "christentum", "hinterlie\u00dfen", "bis", "heute", "ihre", "spuren", "in", "der", "antike", "vereinigte", "das", "r\u00f6mische", "reich", "zur", "zeit", "des", "augustus", "erstmals", "das", "gesamte", "s\u00fcdliche", "europa", "zusammen", "mit", "den", "anderen", "k\u00fcstenl\u00e4ndern", "des", "mittelmeerraums", "in", "einem", "gro\u00dfreich", "im", "r\u00f6mischen", "reich", "konnte", "sich", "die", "neue", "religion", "des", "christentums", "schnell", "ausbreiten", "trotz", "aller", "verfolgungen", "wurde", "das", "christentum", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "von", "konstantin", "dem", "gro\u00dfen", "gef\u00f6rdert", "konstantinische", "wende", "und", "unter", "kaiser", "theodosius", "i", "zur", "staatsreligion", "erhoben", "eine", "entwicklung", "die", "bis", "heute", "fortwirkt", "mit", "dem", "ende", "der", "antike", "brach", "im", "westen", "das", "imperium", "romanum", "zusammen", "bestand", "im", "osten", "jedoch", "als", "immer", "mehr", "griechisch", "gepr\u00e4gtes", "byzantinisches", "reich", "bis", "fort", "in", "dieser", "zeit", "dr\u00e4ngten", "mit", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "eine", "vielzahl", "von", "meist", "germanischen", "st\u00e4mmen", "angelsachsen", "franken", "goten", "u", "a", "in", "das", "westliche", "europa", "und", "bildeten", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "zuk\u00fcnftige", "nationen", "england", "frankreich", "spanien", "im", "fr\u00fchmittelalter", "erkl\u00e4rte", "das", "paderborner", "epos", "den", "herrscher", "des", "frankenreichs", "karl", "den", "gro\u00dfen", "zum", "vater", "europas", "pater", "europ\u00e6", "das", "mittelalter", "war", "unter", "anderem", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "konkurrenz", "zwischen", "dem", "neuen", "r\u00f6mischen", "kaiser", "im", "westen", "r\u00f6mischdeutscher", "kaiser", "und", "dem", "byzantinischen", "kaiser", "in", "konstantinopel", "zweikaiserproblem", "auf", "deren", "beider", "einflusssph\u00e4ren", "die", "sp\u00e4ter", "weiter", "vertiefte", "spaltung", "in", "ein", "westliches", "und", "\u00f6stliches", "europa", "zur\u00fcckgeht", "morgenl\u00e4ndisches", "schisma", "missionare", "verbreiteten", "das", "christentum", "seit", "dem", "fr\u00fchmittelalter", "\u00fcber", "nord", "und", "osteuropa", "so", "dass", "ganz", "europa", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "christlich", "wurde", "im", "westlichen", "europa", "gab", "es", "jedoch", "seit", "dem", "investiturstreit", "im", "jahrhundert", "auseinandersetzungen", "zwischen", "kaiser", "und", "papst", "um", "die", "vorherrschaft", "im", "zeitalter", "der", "renaissance", "entdeckte", "man", "im", "lateinischen", "westen", "das", "wissen", "der", "antike", "wieder", "was", "teils", "einen", "kulturellen", "aufschwung", "bewirkte", "die", "reformation", "im", "jahrhundert", "spaltete", "die", "westliche", "kirche", "mit", "der", "orthodoxen", "kirche", "war", "es", "bereits", "im", "jahr", "zum", "bruch", "gekommen", "in", "einen", "katholischen", "und", "evangelischen", "teil", "religionskriege", "waren", "die", "folge", "bis", "verw\u00fcstete", "der", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "weite", "teile", "mitteleuropas", "seit", "dem", "jahrhundert", "bauten", "europ\u00e4ische", "nationen", "besonders", "spanien", "portugal", "russland", "die", "niederlande", "frankreich", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "von", "gro\u00dfbritannien", "und", "nordirland", "koloniale", "imperien", "mit", "gro\u00dfen", "besitzt\u00fcmern", "auf", "allen", "anderen", "kontinenten", "auf", "europa", "ist", "der", "kontinent", "der", "die", "anderen", "erdteile", "am", "meisten", "beeinflusst", "hat", "zum", "beispiel", "durch", "christliche", "missionierung", "kolonien", "sklavenhandel", "warenaustausch", "und", "kultur", "im", "jahrhundert", "setzte", "die", "bewegung", "der", "aufkl\u00e4rung", "neue", "akzente", "und", "forderte", "toleranz", "die", "achtung", "der", "menschenw\u00fcrde", "gleichheit", "und", "freiheit", "in", "frankreich", "kam", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "revolution", "das", "b\u00fcrgertum", "zur", "macht", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "musste", "sich", "halb", "europa", "nach", "dem", "willen", "des", "nach", "der", "revolutionszeit", "zur", "macht", "gekommenen", "franz\u00f6sischen", "kaisers", "napoleon", "richten", "bis", "er", "in", "russland", "ein", "fiasko", "erlebte", "die", "konservativen", "siegerm\u00e4chte", "versuchten", "darauf", "im", "rahmen", "des", "wiener", "kongresses", "die", "vorrevolution\u00e4ren", "zust\u00e4nde", "wiederherzustellen", "was", "nur", "vor\u00fcbergehend", "gelang", "die", "industrialisierung", "begann", "in", "teilen", "europas", "im", "jahrhundert", "und", "ver\u00e4nderte", "rasant", "den", "alltag", "breiter", "bev\u00f6lkerungsschichten", "als", "folge", "der", "verarmung", "der", "arbeiter", "entstand", "im", "jahrhundert", "die", "kommunistische", "bewegung", "daneben", "war", "das", "jahrhundert", "stark", "bestimmt", "von", "der", "verbreitung", "demokratischer", "ideen", "und", "systeme", "der", "konservativen", "reaktion", "darauf", "und", "dem", "mit", "ungez\u00fcgeltem", "nationalismus", "einhergehenden", "imperialismus", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "sowohl", "der", "erste", "bis", "als", "auch", "der", "zweite", "weltkrieg", "bis", "brachen", "in", "europa", "aus", "und", "richteten", "riesige", "zerst\u00f6rungen", "an", "in", "letzterem", "verloren", "rund", "millionen", "menschen", "ihr", "leben", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "im", "kalten", "krieg", "war", "europa", "in", "zwei", "gro\u00dfe", "politisch\u00f6konomische", "bl\u00f6cke", "geteilt", "sozialistische", "nationen", "in", "osteuropa", "und", "kapitalistische", "nationen", "in", "westeuropa", "man", "sprach", "auch", "vom", "eisernen", "vorhang", "der", "die", "staaten", "europas", "voneinander", "trennte", "dazwischen", "gab", "es", "einige", "neutrale", "staaten", "erst", "perestroika", "und", "glasnost", "f\u00fchrten", "in", "der", "sowjetunion", "mitte", "der", "er", "jahre", "zu", "einem", "politischen", "kurswechsel", "brach", "der", "ostblock", "auf", "die", "berliner", "mauer", "fiel", "die", "sowjetunion", "und", "der", "warschauer", "pakt", "l\u00f6sten", "sich", "auf", "seit", "den", "letzten", "jahrzehnten", "des", "jahrhunderts", "wachsen", "die", "kulturen", "europas", "verst\u00e4rkt", "zusammen", "was", "sich", "zum", "einen", "durch", "institutionen", "wie", "die", "eu", "aber", "auch", "durch", "die", "bev\u00f6lkerungs", "und", "wirtschaftsschwerpunkte", "zeigt", "politik", "l\u00e4nder", "europas", "je", "nach", "ziehung", "der", "grenze", "zwischen", "europa", "und", "asien", "siehe", "abschnitt", "geographie", "gibt", "es", "zurzeit", "bis", "souver\u00e4ne", "staaten", "die", "ganz", "oder", "teilweise", "in", "europa", "liegen", "hauptst\u00e4dte", "in", "klammern", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "georgiens", "und", "aserbaidschans", "sowie", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "kosovos", "sind", "dabei", "nicht", "eindeutig", "hauptst\u00e4dte", "in", "klammern", "fu\u00dfnoten", "umstrittene", "gebiete", "kosovo", "kosovo", "hauptstadt", "pristina", "das", "parlament", "in", "der", "von", "der", "un", "verwalteten", "provinz", "kosovo", "erkl\u00e4rte", "am", "februar", "einseitig", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "serbien", "serbien", "in", "dessen", "verfassung", "explizit", "von", "der", "serbischen", "provinz", "kosovo", "und", "metochien", "als", "unteilbarer", "teil", "der", "republik", "die", "rede", "ist", "betrachtet", "die", "region", "weiterhin", "als", "bestandteil", "serbiens", "der", "kosovo", "wird", "von", "der", "mehrheit", "der", "europ\u00e4ischen", "staaten", "einschlie\u00dflich", "deutschlands", "\u00f6sterreichs", "und", "der", "schweiz", "als", "eigenst\u00e4ndig", "anerkannt", "andere", "darunter", "griechenland", "russland", "oder", "spanien", "erkennen", "den", "kosovo", "nicht", "als", "eigenen", "staat", "an", "transnistrien", "transnistrien", "eigenbezeichnung", "pridnestrowien", "hauptstadt", "tiraspol", "hat", "sich", "in", "transnistrien", "ein", "von", "der", "republik", "moldau", "de", "facto", "unabh\u00e4ngiger", "staat", "etabliert", "der", "jedoch", "von", "keinem", "anderen", "souver\u00e4nen", "staat", "anerkannt", "wird", "krim", "autonome", "republik", "krim", "hauptstadt", "simferopol", "seit", "der", "russischen", "annexion", "umstritten", "zwischen", "russland", "und", "der", "ukraine", "volksrepublik", "donezk", "hauptstadt", "donetsk", "und", "volksrepublik", "lugansk", "hauptstadt", "luhansk", "erkl\u00e4rten", "sich", "im", "april", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "v\u00f6lkerrechtlich", "gelten", "sie", "weiterhin", "als", "teil", "der", "ukraine", "weitere", "gebiete", "daneben", "gibt", "es", "noch", "kleinere", "territorien", "die", "nicht", "integrierter", "bestandteil", "eines", "staates", "aber", "auch", "nicht", "voll", "selbst\u00e4ndig", "sind", "bailiwick", "of", "guernsey", "guernsey", "hauptstadt", "saint", "peter", "port", "isle", "of", "man", "isle", "of", "man", "hauptstadt", "douglas", "bailiwick", "of", "jersey", "jersey", "hauptstadt", "saint", "helier", "diese", "drei", "gebiete", "sind", "kronbesitzungen", "der", "britischen", "krone", "sie", "sind", "kein", "bestandteil", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "gro\u00dfbritannien", "und", "nordirland", "gibraltar", "gibraltar", "gibraltar", "ist", "ein", "britisches", "\u00fcberseegebiet", "als", "solches", "steht", "es", "zwar", "unter", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "gro\u00dfbritannien", "und", "nordirland", "ist", "aber", "kein", "teil", "davon", "faroer", "f\u00e4r\u00f6er", "hauptstadt", "t\u00f3rshavn", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "sind", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "d\u00e4nemark", "norwegen", "spitzbergen", "hauptstadt", "longyearbyen", "jan", "mayen", "hauptort", "olonkinbyen", "diese", "zwei", "gebiete", "sind", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "norwegen", "und", "werden", "deshalb", "gew\u00f6hnlich", "zu", "europa", "gez\u00e4hlt", "aufgrund", "ihrer", "lage", "zwischen", "skandinavien", "und", "gr\u00f6nland", "jan", "mayen", "bzw", "zwischen", "skandinavien", "und", "dem", "nordpol", "spitzbergen", "norwegisch", "svalbard", "ist", "die", "geographische", "zuordnung", "zum", "kontinent", "nicht", "eindeutig", "azoren", "azoren", "hauptstadt", "ponta", "delgada", "madeira", "madeira", "hauptstadt", "funchal", "beide", "inselgruppen", "sind", "autonome", "regionen", "portugals", "ihre", "zuordnung", "zu", "europa", "folgt", "aufgrund", "politischer", "kultureller", "und", "historischer", "gleichartigkeitgeographisch", "liegt", "madeira", "n\u00e4her", "der", "afrikanischen", "als", "der", "europ\u00e4ischen", "k\u00fcste", "teilweise", "in", "europa", "liegende", "staaten", "kasachstan", "liegt", "nach", "der", "am", "weitesten", "verbreiteten", "geographischen", "abgrenzung", "am", "uralfluss", "mit", "prozent", "seiner", "landfl\u00e4che", "in", "europa", "etwas", "mehr", "als", "der", "einwohner", "sind", "angeh\u00f6rige", "europ\u00e4ischer", "v\u00f6lker", "russen", "ukrainer", "polen", "deutsche", "es", "ist", "mitglied", "in", "der", "uefa", "sowie", "als", "nachfolgestaat", "der", "sowjetunion", "mitglied", "der", "osze", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "wird", "es", "politisch", "und", "kulturell", "zu", "zentralasien", "gez\u00e4hlt", "russland", "liegt", "mit", "bis", "zu", "prozent", "seiner", "fl\u00e4che", "in", "europa", "wenn", "man", "den", "nordkaukasus", "dazuz\u00e4hlt", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "leben", "je", "nach", "zuordnung", "des", "nordkaukasus", "etwa", "bis", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "land", "ist", "ethnographisch", "historisch", "und", "kulturell", "teil", "europas", "in", "asien", "liegen", "der", "ostteil", "des", "uralgebietes", "sibirien", "und", "der", "ferne", "osten", "russlands", "die", "t\u00fcrkei", "liegt", "nach", "der", "traditionellen", "geographischen", "abgrenzung", "an", "bosporus", "und", "dardanellen", "mit", "prozent", "ihrer", "fl\u00e4che", "in", "europa", "etwa", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "leben", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "teil", "allem", "voran", "in", "der", "altstadt", "istanbuls", "der", "gr\u00f6\u00dften", "stadt", "und", "historischen", "hauptstadt", "die", "t\u00fcrkei", "ist", "mitglied", "des", "europarats", "bildet", "mit", "der", "eu", "eine", "zollunion", "und", "wird", "bei", "internationalen", "sport", "und", "kulturveranstaltungen", "meist", "europa", "zugeordnet", "auf", "politischem", "gebiet", "ist", "die", "frage", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "t\u00fcrkei", "derzeit", "vor", "allem", "im", "kontext", "der", "verhandlungen", "\u00fcber", "ihren", "beitritt", "zur", "eu", "heftig", "umstritten", "wenn", "man", "die", "wasserscheide", "des", "kaukasus", "als", "innereurasische", "grenze", "ansieht", "dann", "liegen", "auch", "kleinere", "teile", "georgiens", "und", "aserbaidschans", "in", "europa", "beide", "l\u00e4nder", "sind", "wie", "auch", "armenien", "mitglied", "im", "europarat", "au\u00dfereurop\u00e4ische", "besitzungen", "europ\u00e4ischer", "l\u00e4nder", "gr\u00f6nland", "geh\u00f6rt", "politisch", "zu", "d\u00e4nemark", "ist", "aber", "autonom", "und", "seit", "kein", "teil", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geographisch", "liegt", "gr\u00f6nland", "in", "nordamerika", "zu", "spanien", "geh\u00f6ren", "die", "vor", "afrika", "gelegenen", "kanarischen", "inseln", "und", "die", "an", "der", "k\u00fcste", "marokkos", "gelegenen", "hoheitsgebiete", "u", "a", "die", "exklaven", "ceuta", "und", "melilla", "geographisch", "sind", "sie", "teil", "afrikas", "zu", "portugal", "geh\u00f6ren", "die", "ilhas", "selvagens", "die", "geographisch", "teil", "afrikas", "sind", "unter", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "gro\u00dfbritannien", "und", "nordirland", "stehen", "die", "gebiete", "anguilla", "bermuda", "britische", "jungferninseln", "britisches", "territorium", "im", "indischen", "ozean", "falklandinseln", "kaimaninseln", "montserrat", "pitcairninseln", "st", "helena", "ascension", "und", "tristan", "da", "cunha", "s\u00fcdgeorgien", "und", "die", "s\u00fcdlichen", "sandwichinseln", "turks", "und", "caicosinseln", "zu", "frankreich", "geh\u00f6ren", "folgende", "\u00fcberseegebiete", "clippertoninsel", "franz\u00f6sischguayana", "franz\u00f6sischpolynesien", "franz\u00f6sische", "s\u00fcd", "und", "antarktisgebiete", "guadeloupe", "martinique", "mayotte", "neukaledonien", "r\u00e9union", "saintbarth\u00e9lemy", "saintmartin", "saintpierre", "und", "miquelon", "wallis", "und", "futuna", "zum", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "geh\u00f6ren", "die", "l\u00e4nder", "aruba", "cura\u00e7ao", "und", "sint", "maarten", "sowie", "die", "besonderen", "gemeinden", "bonaire", "saba", "und", "sint", "eustatius", "norwegen", "verwaltet", "im", "s\u00fcdpolarmeer", "das", "nicht", "zum", "mutterland", "geh\u00f6rende", "unbewohnte", "au\u00dfengebiet", "bouvetinsel", "politische", "organisationen", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "als", "erste", "gemeinsame", "europ\u00e4ische", "institution", "der", "europarat", "gegr\u00fcndet", "der", "nach", "ende", "des", "ostwestkonfliktes", "staaten", "umfasst", "ebenfalls", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "ist", "die", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "die", "als", "konferenz", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "ksze", "damals", "block\u00fcbergreifend", "gegr\u00fcndet", "wurde", "und", "der", "neben", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "auch", "die", "usa", "und", "kanada", "angeh\u00f6ren", "schlossen", "sich", "belgien", "die", "niederlande", "luxemburg", "deutschland", "italien", "und", "frankreich", "zur", "montanunion", "bzw", "egks", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "f\u00fcr", "kohle", "und", "stahl", "zusammen", "der", "versuch", "eine", "europ\u00e4ische", "verteidigungsgemeinschaft", "evg", "sowie", "eine", "europ\u00e4ische", "politische", "gemeinschaft", "epg", "zu", "gr\u00fcnden", "scheiterte", "an", "der", "franz\u00f6sischen", "nationalversammlung", "daraufhin", "wurden", "mit", "den", "r\u00f6mischen", "vertr\u00e4gen", "die", "europ\u00e4ische", "atomgemeinschaft", "euratom", "sowie", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "gegr\u00fcndet", "ab", "dem", "egfusionsvertrag", "teilten", "sich", "die", "drei", "europ\u00e4ische", "gemeinschaften", "egks", "euratom", "und", "ewg", "die", "gemeinsamen", "institutionen", "kommission", "rat", "parlament", "und", "gerichtshof", "mit", "dem", "vertrag", "von", "maastricht", "wurde", "die", "ewg", "in", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "eg", "umbenannt", "und", "au\u00dferdem", "die", "europ\u00e4ische", "union", "gegr\u00fcndet", "die", "die", "drei", "gemeinschaften", "umfasste", "sowie", "um", "zwei", "intergouvernementale", "politikbereiche", "die", "gemeinsame", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "und", "die", "zusammenarbeit", "im", "bereich", "justiz", "und", "inneres", "erweiterte", "wurde", "die", "egks", "aufgel\u00f6st", "und", "ihre", "funktionen", "von", "der", "eg", "\u00fcbernommen", "nach", "der", "osterweiterung", "in", "den", "jahren", "und", "sowie", "dem", "austritt", "gro\u00dfbritanniens", "z\u00e4hlt", "die", "eu", "gegenw\u00e4rtig", "mitgliedsstaaten", "durch", "den", "vertrag", "von", "lissabon", "ging", "die", "eg", "zum", "dezember", "vollst\u00e4ndig", "in", "der", "eu", "auf", "heute", "sind", "europ\u00e4ische", "l\u00e4nder", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "mitgliedstaat", "der", "eu", "die", "republik", "zypern", "z\u00e4hlt", "geographisch", "zu", "asien", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "mitgliedstaaten", "der", "ebenfalls", "in", "den", "er", "jahren", "gegr\u00fcndeten", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "ist", "mittlerweile", "in", "die", "eu", "\u00fcbergetreten", "nur", "noch", "island", "norwegen", "schweiz", "und", "liechtenstein", "sind", "mitglieder", "die", "efta", "ist", "anders", "als", "die", "eu", "eine", "reine", "freihandelszone", "ohne", "supranationale", "entscheidungsbefugnisse", "in", "milit\u00e4rischer", "hinsicht", "ist", "die", "nato", "nordatlantikvertragorganisation", "in", "europa", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "sie", "wurde", "aufgrund", "der", "sich", "abzeichnenden", "differenzen", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "zwischen", "den", "westalliierten", "und", "der", "udssr", "gegr\u00fcndet", "neben", "den", "europ\u00e4ischen", "mitgliedern", "sind", "auch", "die", "usa", "kanada", "und", "die", "t\u00fcrkei", "mitglieder", "der", "nato", "die", "weltgesundheitsorganisation", "who", "der", "uno", "kennt", "eine", "region", "europa", "die", "die", "russische", "f\u00f6deration", "und", "die", "gesamte", "t\u00fcrkei", "mit", "einschlie\u00dft", "einige", "staaten", "geh\u00f6ren", "geographisch", "nicht", "zu", "europa", "sind", "aber", "mitglieder", "europ\u00e4ischer", "organisationen", "zypern", "liegt", "im", "\u00f6stlichen", "mittelmeer", "nahe", "der", "k\u00fcste", "asiens", "zu", "dem", "es", "deshalb", "geographisch", "gez\u00e4hlt", "wird", "geschichtlich", "und", "kulturell", "ist", "es", "jedoch", "eng", "mit", "europa", "verbunden", "und", "politisch", "und", "kulturell", "mitglied", "europ\u00e4ischer", "organisationen", "seit", "mai", "ist", "die", "republik", "zypern", "auch", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "transkaukasischen", "staaten", "armenien", "aserbaidschan", "und", "georgien", "werden", "geographisch", "je", "nach", "definition", "teilweise", "oder", "vollst\u00e4ndig", "zu", "asien", "gerechnet", "geschichtlich", "und", "kulturell", "sind", "jedoch", "die", "beiden", "mehrheitlich", "christlichen", "staaten", "armenien", "und", "georgien", "mit", "europa", "verbunden", "alle", "drei", "staaten", "sind", "mitglieder", "des", "europarates", "und", "werden", "bei", "internationalen", "sport", "und", "kulturveranstaltungen", "meist", "europa", "zugeordnet", "israel", "liegt", "geographisch", "in", "asien", "bei", "internationalen", "sport", "und", "kulturveranstaltungen", "wird", "es", "oft", "in", "europa", "einbezogen", "weil", "es", "in", "der", "arabischen", "welt", "politisch", "isoliert", "ist", "bev\u00f6lkerung", "mit", "\u00fcber", "millionen", "einwohnern", "geh\u00f6rt", "europa", "zu", "den", "dichter", "besiedelten", "teilen", "der", "erde", "die", "durchschnittliche", "bev\u00f6lkerungsdichte", "betr\u00e4gt", "etwa", "einwohner", "pro", "km\u00b2", "vor", "allem", "in", "west", "mittel", "und", "s\u00fcdeuropa", "ist", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "relativ", "hoch", "w\u00e4hrend", "sie", "weiter", "nach", "nord", "und", "osteuropa", "stark", "abnimmt", "die", "zentral", "gelegene", "bev\u00f6lkerungskonzentration", "in", "west", "mittel", "und", "s\u00fcdeuropa", "die", "sich", "bandf\u00f6rmig", "zwischen", "der", "irischen", "see", "und", "dem", "mittelmeer", "erstreckt", "wird", "unter", "der", "bezeichnung", "blaue", "banane", "als", "wirtschafts", "und", "siedlungsgeographisch", "bedeutende", "megalopolis", "klassifiziert", "sprachen", "mehr", "als", "prozent", "der", "einwohner", "europas", "sprechen", "indogermanische", "sprachen", "am", "weitesten", "verbreitet", "sind", "slawische", "germanische", "und", "romanische", "sprachen", "auch", "griechisch", "albanisch", "die", "baltischen", "und", "keltischen", "sprachen", "sowie", "das", "romani", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "indogermanischen", "sprachen", "die", "uralischen", "sprachen", "stellen", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "sprachfamilie", "europas", "dar", "sie", "unterteilen", "sich", "weiter", "in", "die", "samojedischen", "sprachen", "die", "von", "einigen", "wenigen", "tausend", "menschen", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "nordosten", "europas", "gesprochen", "werden", "und", "in", "die", "finnougrischen", "sprachen", "dazu", "z\u00e4hlen", "vor", "allem", "finnisch", "ungarisch", "und", "estnisch", "als", "amtssprachen", "ferner", "die", "in", "lappland", "gesprochenen", "samischen", "sprachen", "und", "einige", "minderheitensprachen", "vor", "allem", "in", "russland", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "der", "t\u00fcrkei", "ist", "mit", "t\u00fcrkisch", "eine", "turksprache", "amts", "und", "titularsprache", "ebenso", "kasachisch", "im", "europ\u00e4ischen", "teil", "kasachstans", "andere", "turksprachen", "kommen", "als", "minderheitensprachen", "in", "ost", "und", "s\u00fcdosteuropa", "vor", "so", "etwa", "das", "gagausische", "das", "tatarische", "und", "das", "baschkirische", "mit", "kalm\u00fcckisch", "wird", "am", "ostrand", "des", "kontinents", "auch", "ein", "vertreter", "der", "mongolischen", "sprachfamilie", "in", "europa", "gesprochen", "mit", "maltesisch", "ist", "auf", "der", "insel", "malta", "zudem", "eine", "sprache", "des", "semitischen", "zweigs", "der", "afroasiatischen", "sprachen", "vertreten", "die", "in", "spanien", "und", "frankreich", "gesprochene", "baskische", "sprache", "wird", "keiner", "gr\u00f6\u00dferen", "sprachfamilie", "zugerechnet", "ihr", "ursprung", "konnte", "durch", "die", "moderne", "sprachwissenschaft", "nicht", "rekonstruiert", "werden", "und", "ist", "nach", "wie", "vor", "unbekannt", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "heute", "in", "europa", "zahlreiche", "weitere", "sprachen", "aus", "anderen", "sprachfamilien", "gesprochen", "die", "durch", "einwanderer", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "hierher", "gelangt", "sind", "betrachtet", "man", "den", "kaukasushauptkamm", "als", "s\u00fcdostgrenze", "europas", "z\u00e4hlen", "auch", "zahlreiche", "kaukasische", "sprachen", "darunter", "die", "adygheabchasischen", "sprachen", "adygeisch", "kabardinisch", "abasinisch", "sowie", "die", "verschiedenen", "nachischdagestanischen", "sprachen", "zu", "den", "sprachen", "die", "geschlossene", "sprachgebiete", "in", "europa", "haben", "prinzipiell", "s\u00fcdlich", "des", "hauptkammes", "angesiedelt", "sind", "die", "kartwelischen", "sprachen", "georgisch", "und", "swanisch", "die", "jedoch", "den", "hauptkamm", "nach", "norden", "stellenweise", "geringf\u00fcgig", "\u00fcberschreiten", "turksprachen", "die", "in", "europa", "nur", "an", "der", "nordflanke", "des", "kaukasus", "gesprochen", "werden", "sind", "aserbaidschanisch", "karatschaibalkarisch", "kumykisch", "und", "nogaisch", "eine", "iranische", "sprachinsel", "im", "zentralen", "nordkaukasus", "bildet", "weiterhin", "das", "ossetische", "im", "ostkaukasus", "bis", "ins", "jahrhundert", "regional", "auch", "tatisch", "deren", "sprecheranteil", "seitdem", "sehr", "zur\u00fcckgeht", "bezogen", "auf", "die", "zahl", "der", "bewohner", "ist", "in", "europa", "das", "lateinische", "schriftsystem", "am", "gebr\u00e4uchlichsten", "gefolgt", "vom", "kyrillischen", "alphabet", "in", "russland", "belarus", "der", "ukraine", "bulgarien", "serbien", "montenegro", "nordmazedonien", "und", "teilen", "bosniens", "und", "der", "herzegowina", "und", "dem", "griechischen", "alphabet", "die", "lateinische", "sprache", "hat", "durch", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "bis", "in", "die", "neuzeit", "als", "schriftsprache", "des", "kontinents", "\u00fcberleben", "k\u00f6nnen", "religionen", "das", "christentum", "und", "der", "islam", "sind", "die", "am", "weitesten", "in", "europa", "verbreiteten", "religionen", "etwa", "der", "europ\u00e4er", "sind", "christen", "vor", "allem", "katholisch", "protestantisch", "orthodoxdurch", "den", "stetigen", "zuzug", "von", "christlichen", "assyrern", "aus", "nordmesopotamien", "beherbergt", "europa", "heute", "anh\u00e4nger", "des", "syrischen", "christentumszwischen", "und", "millionen", "also", "sind", "muslime", "wobei", "die", "meisten", "muslime", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "teilen", "russlands", "millionen", "leben", "ca", "millionen", "sind", "muslimische", "einwanderer", "und", "deren", "nachkommen", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "millionen", "leben", "im", "europ\u00e4ischen", "gebiet", "der", "t\u00fcrkei", "millionen", "in", "bosnien", "und", "herzegowina", "und", "millionen", "in", "albanienknapp", "millionen", "der", "europ\u00e4ischen", "bev\u00f6lkerung", "sind", "juden", "die", "meisten", "davon", "in", "frankreich", "ca", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "ca", "russland", "und", "deutschland", "ca", "andere", "religionen", "hinduismus", "buddhismus", "etc", "sind", "ebenfalls", "mit", "weniger", "als", "vertreten", "etwa", "der", "europ\u00e4er", "sind", "konfessionslos", "besonders", "in", "estland", "tschechien", "den", "niederlanden", "russland", "und", "ostdeutschland", "sonst", "vor", "allem", "in", "den", "st\u00e4dten", "die", "alleinige", "konfessionszugeh\u00f6rigkeit", "sagt", "jedoch", "wenig", "\u00fcber", "den", "tats\u00e4chlichen", "grad", "der", "religiosit\u00e4t", "in", "einem", "land", "aus", "nach", "der", "european", "values", "study", "bezeichneten", "sich", "etwa", "ein", "drittel", "der", "europ\u00e4er", "als", "unreligi\u00f6s", "als", "\u00fcberzeugte", "atheisten", "in", "russland", "dem", "fl\u00e4chengr\u00f6\u00dften", "und", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "staat", "europas", "der", "europ\u00e4ische", "teil", "russlands", "hat", "\u00fcber", "mio", "einwohner", "sind", "\u00fcber", "christen", "mindestens", "atheisten", "bzw", "konfessionslos", "und", "etwa", "muslime", "im", "vergleich", "dazu", "hat", "deutschland", "mit", "\u00fcber", "mio", "einwohnern", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "bev\u00f6lkerungszahl", "knapp", "sind", "christen", "etwa", "muslime", "der", "rest", "vor", "allem", "atheisten", "und", "konfessionslose", "im", "osten", "deutschlands", "machen", "konfessionslose", "bis", "zu", "ausdas", "christentum", "erreichte", "europa", "erstmals", "im", "jahrhundert", "nach", "chr", "der", "islam", "breitete", "sich", "im", "jahrhundert", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "aus", "wurde", "aber", "im", "zuge", "der", "reconquista", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "wieder", "verdr\u00e4ngt", "europ\u00e4er", "verbreiteten", "das", "christentum", "durch", "einwanderung", "und", "mission", "in", "amerika", "australien", "und", "in", "geringerem", "ma\u00dfe", "auch", "auf", "anderen", "kontinenten", "teile", "s\u00fcdostasiens", "afrikas", "und", "ozeaniens", "heute", "ist", "europa", "weitgehend", "s\u00e4kularisiert", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "hat", "seit", "sechs", "heilige", "zu", "patronen", "europas", "ernannt", "wirtschaft", "im", "jahrhundert", "war", "europa", "durch", "die", "in", "england", "beginnende", "und", "auf", "den", "ganzen", "kontinent", "\u00fcbergreifende", "industrielle", "revolution", "konkurrenzlos", "die", "f\u00fchrende", "wirtschaftskraft", "sp\u00e4ter", "brachten", "verschiedene", "internationale", "einrichtungen", "und", "organisationen", "wie", "die", "efta", "europ\u00e4ische", "freihandelszone", "und", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "der", "heutigen", "eu", "einen", "wachstumsschub", "der", "in", "vielen", "teilen", "europas", "bis", "in", "die", "er", "und", "teilweise", "in", "die", "er", "jahre", "anhielt", "die", "versorgung", "der", "bev\u00f6lkerung", "europas", "konnte", "durch", "die", "verringerung", "von", "handelsbeschr\u00e4nkungen", "ebenfalls", "weiter", "ausgebaut", "werden", "momentan", "erlebt", "osteuropa", "einen", "wirtschaftsboom", "und", "schlie\u00dft", "zu", "den", "westeurop\u00e4ischen", "staaten", "auf", "besonders", "hoch", "ist", "das", "wachstum", "zurzeit", "in", "den", "eustaaten", "lettland", "estland", "litauen", "und", "der", "slowakei", "mit", "zum", "teil", "zweistelligen", "wachstumsraten", "mit", "dem", "vertrag", "von", "maastricht", "bildeten", "zun\u00e4chst", "staaten", "der", "eu", "ab", "eine", "w\u00e4hrungsunion", "ab", "dem", "januar", "wurden", "eurogeldscheine", "und", "m\u00fcnzen", "eingef\u00fchrt", "heute", "ist", "der", "euro", "gesetzliches", "zahlungsmittel", "in", "eustaaten", "und", "sechs", "weiteren", "europ\u00e4ischen", "staaten", "heute", "ist", "europa", "ein", "wohlhabender", "kontinent", "mit", "gro\u00dfen", "industriemetropolen", "ertragreicher", "landwirtschaft", "und", "einem", "wachsenden", "dienstleistungssektor", "dennoch", "ist", "seit", "den", "er", "jahren", "arbeitslosigkeit", "ein", "weit", "verbreitetes", "problem", "in", "vielen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "die", "industrie", "und", "die", "dienstleistung", "konzentrieren", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "ballungsgebiete", "in", "den", "meisten", "staaten", "europas", "ist", "das", "problem", "nicht", "mehr", "der", "mangel", "an", "nahrungsmitteln", "sondern", "die", "\u00fcberproduktion", "und", "die", "adipositas", "ausfuhrg\u00fcter", "sind", "vor", "allem", "maschinen", "stahl", "computer\u00adbedarf", "und", "autos", "einfuhrg\u00fcter", "sind", "unter", "anderem", "kakao", "tee", "kautschuk", "erd\u00f6l", "erdgas", "und", "erze", "kultur", "siehe", "kategorie", "kultur", "europa", "bildhauerei", "malerei", "literatur", "architektur", "und", "musik", "haben", "in", "europa", "eine", "lange", "tradition", "viele", "st\u00e4dte", "wie", "beispielsweise", "paris", "wien", "rom", "berlin", "und", "moskau", "werden", "heute", "als", "kulturelle", "zentren", "betrachtet", "au\u00dferdem", "besitzen", "viele", "st\u00e4dte", "wichtige", "theater", "museen", "orchester", "und", "weitere", "bedeutende", "einrichtungen", "bildung", "in", "allen", "staaten", "europas", "gibt", "es", "eine", "bildungspflicht", "in", "einigen", "auch", "eine", "schulpflicht", "die", "oft", "vom", "oder", "bis", "zum", "oder", "lebensjahr", "dauert", "die", "grundschulzeit", "betr\u00e4gt", "in", "den", "meisten", "l\u00e4ndern", "vier", "bis", "f\u00fcnf", "in", "wenigen", "staaten", "auch", "sieben", "oder", "acht", "jahre", "danach", "folgt", "meist", "eine", "weiterf\u00fchrende", "schule", "die", "verschiedene", "schultypen", "und", "arten", "umfassen", "kann", "die", "analphabetenquote", "ist", "in", "fast", "allen", "l\u00e4ndern", "durch", "verschiedene", "f\u00f6rderungen", "des", "bildungssystems", "sehr", "niedrig", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "gibt", "es", "au\u00dferdem", "renommierte", "hochschulen", "und", "universit\u00e4ten", "teilweise", "auch", "mit", "bestimmten", "fachlichen", "schwerpunkten", "sport", "der", "sport", "hat", "f\u00fcr", "die", "vorstellung", "eines", "einheitlichen", "europ\u00e4ischen", "raumes", "eine", "besondere", "rolle", "gespielt", "da", "es", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "europameisterschaften", "zuerst", "im", "eiskunstlauf", "gibt", "da", "die", "europ\u00e4ische", "union", "auf", "eine", "eigene", "gestaltung", "des", "sports", "weitgehend", "verzichtet", "hat", "in", "den", "fu\u00dfballligen", "nationale", "monopole", "gepflegt", "werden", "die", "sich", "auch", "vom", "europ\u00e4ischen", "ausland", "strikt", "abgrenzen", "ist", "das", "bild", "des", "europas", "des", "berufssports", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "wahrnehmung", "viel", "pr\u00e4senter", "als", "das", "des", "politischen", "europas", "siehe", "auch", "nuts", "europas", "regionen", "europ\u00e4ertum", "l\u00e4nder", "in", "europa", "geographische", "rekorde", "in", "europa", "staatswappen", "der", "europ\u00e4ischen", "staaten", "literatur", "heinrichb\u00f6llstiftung", "deutsche", "gesellschaft", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "politik", "le", "monde", "diplomatique", "hrsg", "europaatlas", "daten", "und", "fakten", "\u00fcber", "den", "kontinent", "berlin", "peter", "blickle", "hrsg", "handbuch", "der", "geschichte", "europas", "b\u00e4nde", "stuttgart", "ff", "lorraine", "bluche", "veronika", "lipphardt", "kiran", "klaus", "patel", "hrsg", "der", "europ\u00e4er", "ein", "konstrukt", "wissensbest\u00e4nde", "diskurse", "praktiken", "wallstein", "verlag", "g\u00f6ttingen", "isbn", "hortense", "h\u00f6rburger", "europalexikon", "f\u00fcr", "arbeitnehmerinnen", "und", "arbeitnehmer", "kurzgefasste", "stichworte", "sch\u00fcren", "verlag", "marburg", "isbn", "klaus", "oschema", "bilder", "von", "europa", "im", "mittelalter", "mittelalterforschungen", "thorbecke", "ostfildern", "digitalisat", "almutbarbara", "renger", "roland", "alexander", "i\u00dfler", "hrsg", "europa", "stier", "und", "sternenkranz", "von", "der", "union", "mit", "zeus", "zum", "staatenverbund", "gr\u00fcndungsmythen", "europas", "in", "literatur", "musik", "und", "kunst", "v&r", "unipress", "g\u00f6ttingen", "isbn", "vrde", "d\u00f6rte", "sa\u00dfe", "europa", "mystica", "atlas", "der", "sagenhaften", "orte", "und", "verwunschenen", "pl\u00e4tze", "auflage", "frederking", "&", "thaler", "m\u00fcnchen", "isbn", "wolfgang", "schmale", "europa", "kulturelle", "referenz", "zitatensystem", "wertesystem", "in", "europ\u00e4ische", "geschichte", "online", "hrsg", "vom", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "geschichte", "hans", "j\u00f6rg", "schr\u00f6tter", "kleines", "europalexikon", "geschichte", "politik", "recht", "c", "h", "beck", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "zahlen", "und", "fakten", "europa", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bpb", "deutschland", "internationales", "und", "l\u00e4nderprofile", "statistisches", "bundesamt", "deutschland", "l\u00e4nderportr\u00e4ts", "aktuelle", "statistische", "kennzahlen", "von", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "bundesamt", "f\u00fcr", "statistik", "schweiz", "cvce", "die", "multimediareferenz", "zur", "geschichte", "europas", "centre", "virtuel", "de", "la", "connaissance", "sur", "leurope", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "europa", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]