["euromaidan", "auch", "euromajdan", "ukrainisch", "jewromajdan", "wortbedeutung", "siehe", "unten", "in", "der", "ukraine", "r\u00fcckblickend", "revolution", "der", "w\u00fcrde", "ukrainisch", "rewoljuzija", "hidnosti", "bezeichnet", "proteste", "in", "der", "ukraine", "zwischen", "ende", "november", "und", "februar", "ausl\u00f6ser", "war", "die", "\u00fcberraschende", "erkl\u00e4rung", "der", "ukrainischen", "regierung", "kabinett", "asarow", "ii", "im", "november", "das", "geplante", "assoziierungsabkommen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nicht", "unterzeichnen", "zu", "wollen", "die", "proteste", "nahmen", "ab", "dem", "dezember", "massencharakter", "an", "nachdem", "einen", "tag", "zuvor", "friedliche", "studentenproteste", "durch", "die", "spezialeinheit", "berkut", "der", "ukrainischen", "polizei", "mit", "exzessiver", "gewalt", "auseinandergetrieben", "worden", "waren", "hunderttausende", "von", "menschen", "nahmen", "an", "demonstrationen", "auf", "dem", "majdan", "nesaleschnosti", "platz", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "in", "kiew", "teil", "die", "demonstranten", "forderten", "die", "amtsenthebung", "von", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "vorzeitige", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "sowie", "die", "unterzeichnung", "des", "assoziierungsabkommens", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "trotz", "\u00fcberdurchschnittlicher", "polizeipr\u00e4senz", "und", "r\u00e4umungsversuchen", "dauerten", "die", "proteste", "an", "ab", "mitte", "februar", "kam", "es", "zu", "einer", "eskalierenden", "gewaltanwendung", "durch", "die", "sicherheitskr\u00e4fte", "die", "\u00fcber", "todesopfer", "forderte", "nach", "der", "vereinbarten", "beilegung", "des", "konfliktes", "durch", "einen", "seitens", "der", "au\u00dfenminister", "deutschlands", "frankreichs", "und", "polens", "vermittelten", "vertrag", "vom", "februar", "fl\u00fcchtete", "janukowytsch", "aufgrund", "der", "flucht", "erkl\u00e4rte", "das", "parlament", "janukowytsch", "f\u00fcr", "abgesetzt", "seinen", "abschluss", "fand", "der", "euromaidan", "mit", "der", "ernennung", "oleksandr", "turtschynows", "zum", "\u00fcbergangspr\u00e4sidenten", "und", "der", "bildung", "einer", "\u00fcbergangsregierung", "unter", "arsenij", "jazenjuk", "w\u00e4hrend", "der", "endphase", "des", "euromaidan", "begann", "die", "russische", "annexion", "der", "krim", "und", "die", "russische", "destabilisierung", "des", "landes", "die", "in", "den", "russischukrainischen", "krieg", "m\u00fcndete", "wortbedeutung", "das", "wort", "euromaidan", "besteht", "aus", "zwei", "teilen", "euro", "steht", "f\u00fcr", "europa", "und", "maidan", "bezieht", "sich", "auf", "majdan", "nesaleschnosti", "platz", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "kiews", "zentralen", "platz", "auf", "dem", "die", "proteste", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "stattfanden", "die", "bezeichnung", "#euromaidan", "wurde", "urspr\u00fcnglich", "als", "hashtag", "auf", "twitter", "benutzt", "ein", "dortiges", "benutzerprofil", "mit", "dem", "namen", "euromaidan", "wurde", "bereits", "am", "ersten", "tag", "der", "proteste", "angelegt", "der", "name", "wurde", "sehr", "schnell", "in", "den", "internationalen", "medien", "popul\u00e4r", "der", "maidan", "war", "zuvor", "schauplatz", "von", "massenaktionen", "des", "zivilen", "ungehorsams", "wie", "der", "antisowjetischen", "revolution", "auf", "granit", "der", "kampagne", "ukraine", "ohne", "kutschma", "von", "dezember", "bis", "m\u00e4rz", "der", "orangen", "revolution", "von", "oder", "des", "steuermaidans", "von", "ursachen", "nichtunterzeichnung", "des", "assoziierungsabkommens", "als", "anlass", "und", "ausl\u00f6ser", "die", "mit", "\u00fcberraschung", "aufgenommene", "aussetzung", "des", "assoziierungsabkommens", "durch", "die", "regierung", "unter", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "war", "zwar", "der", "ausl\u00f6ser", "f\u00fcr", "die", "proteste", "aber", "weder", "das", "alleinige", "anliegen", "oder", "hauptanliegen", "aller", "demonstranten", "noch", "die", "alleinige", "ursache", "das", "gorschenininstitut", "in", "kiew", "f\u00fchrte", "am", "dezember", "eine", "stra\u00dfenumfrage", "unter", "den", "demonstranten", "durch", "prozent", "der", "befragten", "sagten", "dass", "sie", "auf", "dem", "maidan", "protestierten", "um", "f\u00fcr", "den", "r\u00fccktritt", "von", "regierung", "und", "pr\u00e4sident", "zu", "demonstrieren", "obwohl", "die", "befragten", "mehr", "als", "einen", "grund", "nennen", "durften", "nannten", "nur", "prozent", "die", "ablehnung", "des", "euabkommens", "medienberichte", "stellen", "r\u00fccktrittsforderungen", "schon", "von", "anfang", "an", "darheiko", "pleines", "forschungsstelle", "osteuropa", "universit\u00e4t", "bremen", "stellt", "fest", "im", "durchschnitt", "der", "jahre", "bis", "seien", "nur", "bis", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "f\u00fcr", "eine", "euintegration", "gewesen", "die", "zahl", "der", "bef\u00fcrworter", "einer", "ann\u00e4herung", "an", "russland", "sei", "ebenso", "hoch", "gewesen", "im", "april", "lag", "die", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "das", "assoziierungsabkommen", "bei", "prozent", "\u00fcber", "den", "inhalt", "des", "abkommens", "wussten", "nach", "eigenen", "angaben", "nur", "prozent", "gut", "bescheid", "prozent", "gaben", "an", "das", "abkommen", "zwar", "zu", "kennen", "aber", "keine", "details", "dazu", "den", "\u00e4rger", "der", "anh\u00e4nger", "des", "assoziierungsvertrags", "verst\u00e4rkte", "dass", "janukowytsch", "in", "sotschi", "mit", "putin", "zusammentraf", "um", "ein", "abkommen", "\u00fcber", "finanzielle", "unterst\u00fctzung", "und", "niedrigere", "gaspreise", "als", "gegenleistung", "f\u00fcr", "einen", "sp\u00e4teren", "beitritt", "zur", "zollunion", "zu", "unterzeichnen", "druck", "russlands", "monate", "bevor", "die", "unterzeichnung", "des", "assoziierungsabkommens", "der", "ukraine", "mit", "der", "eu", "f\u00e4llig", "war", "hatte", "putin", "im", "jahr", "mit", "importsperren", "anderen", "wirtschaftlichen", "ma\u00dfnahmen", "und", "antieupropaganda", "den", "druck", "auf", "janukowytsch", "erh\u00f6ht", "mit", "macht", "und", "erpressung", "hatte", "pr\u00e4sident", "putin", "die", "ukraine", "unter", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "in", "den", "moskauer", "einflussbereich", "zur\u00fcckgeholt", "dies", "im", "blick", "auf", "die", "eurasische", "wirtschaftsunion", "welche", "die", "staaten", "der", "ehemaligen", "gus", "unter", "der", "f\u00fchrung", "russlands", "wirtschaftlich", "zusammen", "f\u00fchren", "sollte", "und", "den", "von", "der", "ukraine", "seit", "begangenen", "mittelweg", "ausschloss", "auf", "einer", "konferenz", "in", "jalta", "im", "september", "drohte", "sergei", "glasjew", "leiter", "der", "russischen", "kommission", "f\u00fcr", "die", "zollunion", "offen", "mit", "konsequenzen", "sollte", "die", "ukraine", "das", "abkommen", "unterzeichnen", "russland", "k\u00f6nne", "die", "staatlichkeit", "der", "ukraine", "nicht", "mehr", "garantieren", "und", "k\u00f6nnte", "dazu", "veranlasst", "sein", "einzugreifen", "wenn", "prorussische", "regionen", "um", "hilfe", "aus", "russland", "bitten", "w\u00fcrden", "er", "prognostizierte", "weiterhin", "eine", "aus", "seiner", "sicht", "unvermeidliche", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "der", "ukraine", "was", "bedeutete", "dass", "russland", "daf\u00fcr", "sorgen", "w\u00fcrde", "dass", "diese", "eintritt", "seiner", "entourage", "gegen\u00fcber", "erkl\u00e4rte", "janukowytsch", "sp\u00e4ter", "die", "nichtunterzeichnung", "als", "ergebnis", "eines", "gespr\u00e4chs", "mit", "putin", "der", "ihm", "gedroht", "habe", "die", "krim", "und", "einen", "teil", "der", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "ukraine", "zu", "okkupierenmicheil", "saakaschwili", "best\u00e4tigte", "den", "grund", "des", "russischen", "drucks", "mitte", "februar", "mit", "einem", "absehbaren", "wendepunkt", "f\u00fcr", "russland", "er", "prognostizierte", "dass", "auf", "dem", "maidan", "das", "russische", "imperium", "sterben", "werde", "andrei", "illarionow", "sagte", "im", "weiteren", "voraus", "dass", "falls", "putin", "seine", "selbst", "gestellte", "aufgabe", "die", "altrussischen", "lande", "wieder", "zu", "vereinigen", "nicht", "erreiche", "es", "analog", "zu", "moldawien", "und", "georgien", "zu", "einer", "russischen", "vereinnahmung", "eines", "teils", "der", "ukraine", "kommen", "werdeim", "staatsfernsehen", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "war", "der", "journalist", "dmitri", "kisseljow", "aufgetreten", "und", "hatte", "seinen", "zuschauern", "nahegelegt", "dass", "das", "abkommen", "das", "die", "eu", "der", "ukraine", "angeboten", "hatte", "ein", "plan", "von", "polen", "schweden", "und", "litauen", "sei", "um", "sich", "f\u00fcr", "die", "niederlage", "in", "der", "schlacht", "bei", "poltawa", "im", "jahr", "an", "russland", "zu", "r\u00e4chen", "der", "gro\u00dfteil", "der", "russischen", "propaganda", "bezog", "sich", "jedoch", "auf", "die", "verwerfliche", "dekadenz", "des", "westens", "im", "herbst", "verst\u00e4rkten", "die", "russischen", "medien", "die", "propaganda", "\u00fcberlegungen", "zur", "politik", "der", "eu", "und", "der", "usa", "der", "politikwissenschaftler", "herfried", "m\u00fcnkler", "meinte", "bei", "der", "eu", "habe", "sich", "niemand", "auf", "strategische", "gegenakteure", "vorbereitet", "es", "sei", "davon", "ausgegangen", "worden", "dass", "es", "nur", "um", "das", "administrieren", "von", "wohlstand", "und", "die", "durchsetzung", "menschenrechtlicher", "normen", "gehe", "der", "ehemalige", "eukommissionspr\u00e4sident", "jos\u00e9", "manuel", "barroso", "erkl\u00e4rte", "dass", "es", "vom", "bis", "ins", "detail", "informierten", "russland", "bis", "keinerlei", "bedenken", "einen", "eubeitritt", "der", "ukraine", "betreffend", "gegeben", "habe", "putin", "\u00fcberkam", "die", "angst", "vor", "gesichtsverlust", "der", "politikwissenschaftler", "john", "j", "mearsheimer", "stellte", "sich", "hingegen", "auf", "den", "standpunkt", "die", "usa", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "h\u00e4tten", "die", "russische", "haltung", "gekannt", "aus", "russischer", "sicht", "werde", "die", "euerweiterung", "f\u00fcr", "einen", "strohmann", "stalking", "horse", "der", "nato", "gehalten", "ausschlaggebend", "f\u00fcr", "die", "ereignisse", "waren", "die", "innenpolitischen", "faktoren", "trotzdem", "kursieren", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "verschw\u00f6rungstheoretische", "behauptungen", "betreffend", "der", "rolle", "speziell", "der", "usa", "dies", "insbesondere", "in", "den", "sogenannten", "alternativen", "medien", "zwiesp\u00e4ltige", "situation", "und", "verunsicherung", "der", "ukraine", "wachsender", "druck", "von", "russland", "nicht", "nur", "durch", "drohungen", "und", "versprechungen", "sondern", "durch", "konkrete", "handelssanktionen", "im", "herbst", "kam", "in", "einer", "wechselwirkung", "mit", "den", "sehr", "hohen", "erwartungen", "und", "der", "zu", "geringen", "sensibilit\u00e4t", "der", "eu", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "rezession", "und", "dem", "mangel", "an", "finanziellen", "reserven", "der", "ukraine", "zusammen", "dazu", "kam", "das", "unverst\u00e4ndnis", "der", "eu", "f\u00fcr", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "der", "ukraine", "vom", "handel", "mit", "russland", "was", "den", "druck", "aus", "russland", "auf", "die", "ukraine", "noch", "wirksamer", "machte", "angesichts", "der", "wirtschaftlichen", "lage", "erschien", "janukowytsch", "die", "assoziation", "mit", "der", "eu", "zu", "riskant", "die", "au\u00dfenpolitik", "der", "ukraine", "war", "seit", "meist", "gewesen", "sich", "weder", "der", "einen", "oder", "anderen", "seite", "anzuschlie\u00dfen", "diesen", "luxus", "einer", "multivektoralen", "politik", "wollte", "sich", "janukowytsch", "durch", "das", "hinausz\u00f6gern", "der", "assoziation", "offen", "halten", "daraus", "entstand", "der", "aufstand", "derjenigen", "die", "mit", "der", "entscheidung", "unzufrieden", "waren", "erst", "im", "dezember", "wurde", "bekannt", "dass", "der", "ukraine", "von", "russland", "milliarden", "dollar", "kredit", "\u00fcber", "staatsanleihen", "versprochen", "worden", "waren", "und", "eine", "zeitlich", "begrenzte", "reduktion", "des", "gaspreises", "von", "auf", "dollar", "pro", "kubikmeter", "einerseits", "hatten", "laut", "russischer", "aussage", "von", "sergei", "jewgenjewitsch", "naryschkin", "euvertreter", "f\u00fcr", "die", "ukraine", "eine", "verbesserung", "des", "lebensstandards", "in", "aussicht", "gestellt", "sollte", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "das", "abkommen", "unterschreiben", "andererseits", "habe", "die", "eu", "von", "kiew", "gefordert", "den", "g\u00fcrtel", "in", "den", "n\u00e4chsten", "zehn", "jahren", "enger", "zu", "schnallen", "und", "sich", "auf", "massenarbeitslosigkeit", "und", "betriebsschlie\u00dfungen", "vorzubereiten", "medieneinfluss", "in", "einem", "interview", "mit", "lally", "weymouth", "journalistin", "der", "washington", "post", "sagte", "der", "damalige", "pr\u00e4sidentschaftskandidat", "und", "sp\u00e4tere", "pr\u00e4sident", "und", "fr\u00fchere", "oppositionsf\u00fchrer", "petro", "poroschenko", "unzufriedenheit", "mit", "der", "regierung", "korruption", "teile", "des", "justiz", "und", "wirtschaftssystems", "galten", "als", "korrupt", "antikorruptionsparolen", "vereinten", "menschen", "aus", "dem", "gesamten", "politischen", "spektrum", "von", "der", "extremen", "linken", "\u00fcber", "liberale", "bis", "zur", "extremen", "rechten", "vorwurf", "der", "pers\u00f6nlichen", "bereicherung", "des", "pr\u00e4sidenten", "und", "seiner", "ebenfalls", "gefl\u00fcchteten", "familie", "janukowytsch", "bewohnte", "einen", "luxuri\u00f6sen", "landsitz", "seine", "dienstvilla", "meschyhirja", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "ukraine", "im", "jahr", "in", "staatsbesitz", "konnte", "janukowytsch", "\u00fcber", "gesellschaften", "in", "london", "und", "wien", "in", "sein", "privateigentum", "\u00fcberf\u00fchren", "kurz", "nach", "der", "wahl", "lie\u00df", "er", "einen", "kronleuchter", "im", "wert", "von", "millionen", "euro", "anschaffen", "die", "schwache", "wirtschaft", "des", "landes", "im", "durchschnitt", "hatten", "ukrainer", "etwa", "ein", "zehntel", "des", "einkommens", "von", "deutschen", "bei", "fast", "den", "gleichen", "preisen", "vorwurf", "des", "wahlbetruges", "als", "janukowytsch", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "wurde", "sah", "die", "osze", "keine", "wahlf\u00e4lschung", "jedoch", "erkannte", "die", "unterlegene", "tymoschenko", "die", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "des", "sieges", "von", "janukowytsch", "nicht", "an", "bei", "den", "parlamentswahlen", "bem\u00e4ngelten", "die", "beobachter", "der", "osze", "massive", "verst\u00f6\u00dfe", "zugunsten", "der", "partei", "der", "regionendie", "institutionen", "vor", "allem", "im", "wirtschaftlichen", "bereich", "waren", "durch", "das", "sozialistische", "system", "geschaffen", "worden", "sie", "wurden", "im", "parteiinteresse", "kontrolliert", "eigentumsrechte", "waren", "nur", "eingeschr\u00e4nkt", "durchsetzbar", "betr\u00fcgerische", "bereicherung", "durch", "zerschlagung", "und", "ausschlachtung", "von", "unternehmen", "oder", "pers\u00f6nliche", "bereicherung", "des", "managements", "weitverbreitet", "daher", "bestand", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "des", "reizes", "der", "eu", "f\u00fcr", "die", "ukraine", "als", "institutioneller", "anker", "die", "oligarchen", "des", "donbass", "die", "unter", "janukowytsch", "das", "ganze", "land", "beherrschten", "waren", "allm\u00e4hlich", "\u00fcber", "donezk", "hinausgewachsen", "die", "russische", "pr\u00e4gung", "ihrer", "heimat", "verd\u00fcnnte", "sich", "und", "ihre", "wirtschaftsinteressen", "waren", "eher", "ukrainisch", "oder", "sogar", "europ\u00e4isch", "geworden", "besonders", "achmetow", "war", "mit", "seinem", "konzern", "system", "capital", "management", "scm", "weit", "\u00fcber", "das", "donbass", "hinausgewachsen", "janukowytsch", "hatte", "au\u00dferdem", "begonnen", "sein", "eigenes", "rivalisierendes", "wirtschaftsimperium", "aufzubauen", "und", "wurde", "durch", "seine", "macht", "\u00fcber", "gerichte", "polizei", "und", "staatsanwaltschaft", "zur", "bedrohung", "der", "oligarchen", "vor", "allem", "des", "achmetowclans", "der", "ihn", "an", "die", "macht", "gebracht", "hatte", "verlauf", "ereignisse", "im", "vorfeld", "am", "m\u00e4rz", "verk\u00fcndeten", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "die", "ukraine", "offiziell", "dass", "die", "verhandlungen", "\u00fcber", "das", "assoziierungsabkommen", "abgeschlossen", "seien", "und", "das", "abkommen", "demn\u00e4chst", "unterzeichnet", "werden", "k\u00f6nne", "der", "eukommissionschef", "jos\u00e9", "manuel", "barroso", "und", "die", "euau\u00dfenbeauftragte", "catherine", "ashton", "erkl\u00e4rten", "jedoch", "das", "abkommen", "nicht", "unterzeichnen", "und", "ratifizieren", "zu", "wollen", "als", "grund", "wurden", "schon", "damals", "die", "beeintr\u00e4chtigung", "der", "demokratie", "sowie", "der", "rechtsstaatlichen", "grunds\u00e4tze", "insbesondere", "die", "verhaftung", "der", "oppositionellen", "julija", "tymoschenko", "und", "jurij", "luzenko", "genanntim", "m\u00e4rz", "riefen", "jazenjuk", "und", "tjahnybok", "die", "aktion", "ukraine", "stehe", "auf", "ins", "leben", "erkl\u00e4rtes", "ziel", "von", "beginn", "an", "war", "der", "sturz", "janukowytschs", "am", "april", "wurde", "jurij", "luzenko", "durch", "eine", "verordnung", "von", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "aus", "der", "haft", "entlassen", "auch", "die", "von", "der", "eu", "geforderten", "gesetze", "wurden", "trotz", "massiven", "drucks", "russlands", "aktiv", "zur", "verabschiedung", "in", "der", "werchowna", "rada", "dem", "ukrainischen", "parlament", "vorbereitet", "am", "september", "sagte", "der", "vorsitzende", "der", "werchowna", "rada", "wolodymyr", "rybak", "er", "sei", "sicher", "dass", "das", "parlament", "alle", "f\u00fcr", "die", "unterzeichnung", "des", "assoziierungsabkommens", "n\u00f6tigen", "gesetze", "rechtzeitig", "verabschieden", "werdeam", "november", "\u00e4u\u00dferte", "angela", "merkel", "in", "einer", "regierungserkl\u00e4rung", "im", "bundestag", "zweifel", "dar\u00fcber", "ob", "die", "ukraine", "bereit", "f\u00fcr", "das", "assoziierungsabkommen", "mit", "der", "eu", "sei", "die", "ukraine", "m\u00fcsse", "selbst", "die", "voraussetzungen", "daf\u00fcr", "schaffen", "h\u00e4tte", "aber", "im", "falle", "einer", "unterzeichnung", "auch", "bei", "einer", "benachteiligung", "durch", "russland", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "eu", "am", "november", "teilte", "oppositionsf\u00fchrer", "arsenij", "jazenjuk", "ukrainischen", "medien", "mit", "dass", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "das", "abkommen", "nicht", "unterzeichnen", "werde", "am", "november", "gab", "die", "ukrainische", "regierung", "um", "ministerpr\u00e4sident", "mykola", "asarow", "bekannt", "die", "vorbereitungen", "zur", "unterzeichnung", "des", "abkommens", "gestoppt", "zu", "haben", "asarow", "betonte", "dass", "der", "taktische", "r\u00fcckzug", "ausschlie\u00dflich", "aus", "wirtschaftlichen", "gr\u00fcnden", "getroffen", "worden", "sei", "und", "die", "strategische", "ausrichtung", "der", "ukraine", "nicht", "ver\u00e4nderedie", "vorbereitungen", "waren", "am", "november", "durch", "einen", "regierungserlass", "gestoppt", "worden", "als", "gr\u00fcnde", "wurden", "die", "verschlechterung", "des", "volkswirtschaftlichen", "zustands", "in", "der", "ukraine", "sowie", "die", "abk\u00fchlung", "der", "beziehungen", "zu", "den", "gusstaaten", "genannt", "um", "den", "r\u00fcckgang", "der", "industrieproduktion", "zu", "kompensieren", "h\u00e4tte", "die", "ukraine", "einen", "freieren", "zugang", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4rkten", "ben\u00f6tigt", "auch", "die", "extrem", "harschen", "auflagen", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "wie", "zum", "beispiel", "die", "erh\u00f6hung", "von", "gaspreisen", "auf", "dem", "binnenmarkt", "um", "prozent", "und", "starke", "haushaltsk\u00fcrzungen", "h\u00e4tten", "zum", "vorbereitungsstopp", "beigetragen", "die", "vom", "iwf", "geforderten", "bedingungen", "wurden", "sp\u00e4ter", "leicht", "revidiert", "jedoch", "sch\u00e4tzte", "sie", "die", "ukrainische", "regierung", "weiterhin", "als", "inakzeptabel", "einder", "eugipfel", "auf", "dem", "auch", "das", "assoziierungsabkommen", "unterzeichnet", "werden", "sollte", "fand", "vom", "bis", "november", "in", "vilnius", "statt", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "nahm", "zwar", "daran", "teil", "jedoch", "wurde", "das", "in", "mehrj\u00e4hriger", "arbeit", "ausgehandelte", "abkommen", "nicht", "unterzeichnet", "dabei", "\u00e4u\u00dferten", "beide", "seiten", "den", "wunsch", "den", "dialog", "bez\u00fcglich", "des", "abkommens", "zu", "einem", "sp\u00e4teren", "zeitpunkt", "weiterzuf\u00fchren", "november", "bis", "november", "in", "der", "nacht", "vom", "november", "versammelten", "sich", "am", "majdan", "nesaleschnosti", "etwa", "protestierende", "menschen", "die", "organisation", "der", "proteste", "lief", "im", "wesentlichen", "\u00fcber", "soziale", "netzwerke", "insbesondere", "\u00fcber", "facebook", "und", "im", "geringeren", "ma\u00df", "twitter", "ab", "als", "einer", "der", "initiatoren", "der", "proteste", "gilt", "der", "journalist", "mustafa", "najem", "er", "rief", "am", "november", "auf", "seiner", "facebookseite", "dazu", "auf", "sich", "um", "uhr", "auf", "dem", "majdan", "nesaleschnosti", "zu", "versammeln", "um", "friedlich", "gegen", "die", "aussetzung", "des", "assoziierungsabkommens", "zwischen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "der", "ukraine", "zu", "protestieren", "die", "zwei", "fernsehsender", "hromadsketv", "und", "espreso", "tv", "besch\u00e4ftigten", "sich", "intensiv", "mit", "den", "protesten", "und", "solidarisierten", "sich", "weitgehend", "mit", "deren", "teilnehmern", "auch", "an", "den", "folgenden", "tagen", "hielt", "die", "protestbewegung", "an", "wobei", "die", "anzahl", "der", "demonstranten", "mit", "rund", "unver\u00e4ndert", "blieb", "mehrere", "tausend", "studenten", "und", "einige", "oppositionelle", "schlossen", "sich", "ebenfalls", "der", "bewegung", "anein", "erster", "gr\u00f6\u00dferer", "protest", "mit", "sch\u00e4tzungsweise", "bis", "teilnehmern", "fand", "am", "november", "statt", "wobei", "die", "mehrzahl", "der", "teilnehmer", "junge", "menschen", "unter", "jahren", "waren", "tausende", "von", "menschen", "reisten", "auch", "aus", "anderen", "teilen", "des", "landers", "nach", "kiew", "um", "an", "den", "demonstrationen", "teilzunehmen", "nachrichtenagenturen", "gaben", "an", "die", "proteste", "seien", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seit", "der", "orangen", "revolution", "von", "gewesen", "nachdem", "eine", "kleine", "gruppe", "demonstranten", "versucht", "hatte", "das", "amtsgeb\u00e4ude", "der", "ukrainischen", "regierung", "zu", "st\u00fcrmen", "setzte", "die", "polizei", "schlagst\u00f6cke", "und", "tr\u00e4nengas", "ein", "um", "die", "krawalle", "zu", "unterbindenam", "november", "k\u00fcndigte", "julija", "tymoschenko", "einen", "hungerstreik", "als", "protest", "gegen", "den", "regierungskurs", "an", "beendete", "diesen", "aber", "einige", "tage", "sp\u00e4ternach", "der", "demonstration", "am", "november", "wurde", "in", "vielen", "universit\u00e4ten", "beispielsweise", "im", "polytechnischen", "institut", "in", "charkiw", "in", "der", "nationaluniversit\u00e4t", "der", "nahrungsmitteltechnologien", "in", "kiew", "in", "der", "bogomolezuniversit\u00e4t", "f\u00fcr", "medizin", "in", "kiew", "sowie", "einigen", "anderen", "instituten", "und", "universit\u00e4ten", "eine", "anwesenheitskontrolle", "eingef\u00fchrt", "denjenigen", "die", "w\u00e4hrend", "der", "vorlesungszeit", "oder", "auch", "abends", "an", "den", "protesten", "teilnahmen", "drohte", "exmatrikulation", "die", "von", "der", "regierung", "erhoffte", "abschreckende", "wirkung", "blieb", "allerdings", "aus", "die", "anzahl", "der", "an", "den", "protestm\u00e4rschen", "teilnehmenden", "studenten", "stieg", "von", "am", "november", "auf", "mehr", "als", "am", "november", "anals", "am", "november", "bekannt", "wurde", "dass", "das", "assoziierungsabkommen", "nicht", "unterzeichnet", "worden", "war", "str\u00f6mten", "wieder", "zehntausende", "menschen", "zum", "majdan", "nesaleschnosti", "auch", "in", "lemberg", "gab", "es", "eine", "gro\u00dfe", "demonstration", "mit", "teilnehmern", "einige", "in", "der", "ukraine", "beliebte", "s\u00e4nger", "wie", "swjatoslaw", "wakartschuk", "mit", "okean", "elsy", "und", "ruslana", "lyschytschko", "sowie", "viele", "oppositionelle", "darunter", "arsenij", "jazenjuk", "vitali", "klitschko", "udar", "sowie", "oleh", "tjahnybok", "allukrainische", "vereinigung", "swoboda", "riefen", "auf", "dem", "maidan", "zu", "einer", "friedlichen", "revolution", "auf", "und", "forderten", "den", "r\u00fccktritt", "janukowytschs", "in", "lemberg", "wurde", "eine", "menschenkette", "zur", "grenze", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "gebildet", "die", "nach", "aussagen", "der", "organisatoren", "sogar", "\u00fcber", "die", "polnische", "grenze", "hinausreichte", "november", "bis", "dezember", "unter", "dem", "vorwand", "einen", "weihnachtsbaum", "auf", "dem", "majdan", "nesaleschnosti", "aufstellen", "zu", "wollen", "griff", "die", "spezialeinheit", "berkut", "in", "der", "nacht", "auf", "den", "november", "etwa", "um", "uhr", "das", "lager", "der", "demonstranten", "an", "die", "polizei", "ging", "ungew\u00f6hnlich", "hart", "vor", "es", "wurden", "etwa", "personen", "verletzt", "darunter", "auch", "ein", "reuterskameramann", "und", "ein", "fotograf", "gejagt", "durch", "die", "polizei", "flohen", "etwa", "protestierende", "zum", "st", "michaelskloster", "wo", "sie", "letztlich", "zuflucht", "fanden", "daraufhin", "belagerte", "die", "polizei", "das", "klosterder", "entscheid", "die", "demonstranten", "zu", "vertreiben", "war", "m\u00f6glicherweise", "im", "glauben", "gefallen", "die", "teilnehmer", "w\u00e4ren", "bezahlt", "gewesen", "so", "wie", "das", "bei", "demonstrationen", "der", "partei", "der", "regionen", "jeweils", "\u00fcblich", "gewesen", "war", "teilnehmer", "von", "bezahlten", "protesten", "w\u00e4ren", "normalerweise", "einfach", "davongerannt", "und", "es", "w\u00e4re", "keine", "derartige", "gegenwehr", "zu", "erwarten", "gewesen", "eine", "studie", "von", "chatham", "house", "ermittelte", "russische", "finanzierungen", "von", "aktivit\u00e4ten", "speziell", "in", "der", "ukraine", "georgien", "und", "moldawien", "von", "millionen", "dollar", "pro", "jahr", "ab", "dem", "jahr", "mit", "den", "russischen", "geldern", "werde", "ein", "netzwerk", "zur", "manipulation", "und", "zur", "kreierung", "von", "feindbildern", "unterhalten", "laut", "einer", "von", "peter", "haffner", "zitierten", "ukrainischen", "historikerin", "hatte", "sich", "das", "regime", "die", "es", "unterst\u00fctzenden", "kundgebungen", "euro", "pro", "tag", "und", "teilnehmer", "kosten", "lassenam", "selben", "tag", "versammelten", "sich", "alleine", "vor", "dem", "kloster", "ca", "menschen", "nachdem", "die", "studenten", "brutal", "zusammengepr\u00fcgelt", "worden", "waren", "kamen", "die", "veteranen", "des", "afghanistankrieges", "um", "ihre", "kinder", "zu", "verteidigen", "einige", "regierungsgegner", "begannen", "selbstverteidigungseinheiten", "wie", "sie", "sich", "bezeichneten", "zu", "bilden", "gegen", "abend", "wuchs", "die", "zahl", "der", "demonstranten", "vor", "dem", "kloster", "auf", "an", "gesch\u00e4tzte", "weitere", "waren", "auf", "dem", "weg", "aus", "lemberg", "nach", "kiew", "um", "sich", "den", "protesten", "in", "der", "hauptstadt", "anzuschlie\u00dfen", "um", "den", "ablauf", "der", "proteste", "zu", "koordinieren", "wurde", "von", "den", "oppositionsparteien", "batkiwschtschyna", "udar", "und", "swoboda", "eine", "zentrale", "des", "nationalen", "widerstands", "eingerichtetobwohl", "ein", "kreisgericht", "in", "kiew", "in", "der", "nacht", "vom", "november", "versammlungen", "auf", "dem", "majdan", "verbot", "demonstrierten", "am", "dezember", "gesch\u00e4tzte", "bis", "menschen", "gegen", "die", "regierung", "im", "rahmen", "der", "proteste", "rief", "die", "opposition", "zu", "einem", "landesweiten", "generalstreik", "und", "zum", "ausbau", "einer", "zeltstadt", "auf", "dem", "majdan", "auf", "regierungsgegnern", "gelang", "es", "das", "kiewer", "rathaus", "sowie", "das", "haus", "der", "gewerkschaften", "zu", "besetzendie", "webseite", "des", "ukrainischen", "innenministeriums", "war", "den", "ganzen", "tag", "nicht", "erreichbar", "laut", "medienberichten", "waren", "hackerangriffe", "daf\u00fcr", "verantwortlich", "jedoch", "\u00fcbernahm", "niemand", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "den", "angriffam", "fr\u00fchen", "abend", "des", "dezembers", "kam", "es", "vor", "dem", "administrationsgeb\u00e4ude", "des", "pr\u00e4sidenten", "zu", "gewaltt\u00e4tigen", "auseinandersetzungen", "regierungsgegner", "warfen", "pflastersteine", "attackierten", "polizisten", "mit", "metallketten", "und", "versuchten", "deren", "reihen", "mit", "einem", "bagger", "zu", "durchbrechen", "die", "opposition", "versicherte", "dass", "die", "demonstration", "auf", "dem", "majdan", "friedlich", "sei", "und", "erkl\u00e4rte", "die", "krawalle", "w\u00fcrden", "von", "den", "von", "der", "regierung", "angeheuerten", "tituschki", "siehe", "dazu", "antimaidan", "insbesondere", "von", "dmytro", "kortschynskyj", "und", "seiner", "rechtsradikalen", "organisation", "bratstwo", "br\u00fcderschaft", "angestiftet", "vitali", "klitschko", "mahnte", "die", "demonstranten", "zur", "vorsicht", "und", "gab", "zu", "bedenken", "es", "sei", "gef\u00e4hrlich", "\u00f6ffentliche", "geb\u00e4ude", "zu", "st\u00fcrmen", "einige", "oppositionelle", "vor", "allem", "der", "abgeordnete", "petro", "poroschenko", "versuchten", "den", "angriff", "zu", "stoppen", "jedoch", "ohne", "erfolgauff\u00e4llig", "war", "das", "verhalten", "der", "ordnungskr\u00e4fte", "deren", "vorderste", "reihen", "bestanden", "ausschlie\u00dflich", "aus", "jungen", "kadetten", "die", "in", "den", "ersten", "stunden", "des", "angriffs", "nur", "mit", "einer", "leichten", "schutzr\u00fcstung", "jedoch", "nicht", "mit", "metallschilden", "ausgestattet", "worden", "waren", "die", "mit", "schlagst\u00f6cken", "tr\u00e4nengas", "und", "blendgranaten", "ausger\u00fcsteten", "berkuteinheiten", "hielten", "sich", "in", "einiger", "entfernung", "von", "den", "auseinandersetzungen", "auf", "es", "waren", "allerdings", "diese", "berkuteinheiten", "die", "letztlich", "den", "gegenangriff", "ausf\u00fchrten", "dabei", "gingen", "sie", "au\u00dferordentlich", "hart", "vor", "mehrere", "hundert", "demonstranten", "und", "zuf\u00e4llige", "passanten", "sowie", "\u00fcber", "journalisten", "darunter", "auch", "ausl\u00e4nder", "wurden", "zum", "teil", "schwer", "verletzt", "journalisten", "und", "\u00e4rzte", "wurden", "auch", "dann", "geschlagen", "wenn", "sie", "ihre", "ausweise", "zeigten", "und", "deutlich", "zum", "ausdruck", "brachten", "dass", "sie", "nicht", "an", "protesten", "teiln\u00e4hmen", "dutzende", "personen", "wurden", "festgenommen", "dezember", "bis", "dezember", "in", "der", "woche", "nach", "den", "auseinandersetzungen", "verliefen", "die", "proteste", "trotz", "angespannter", "lage", "friedlich", "dabei", "wurde", "nicht", "nur", "auf", "dem", "majdan", "sondern", "auch", "im", "regierungsviertel", "demonstriert", "obwohl", "das", "kiewer", "rathaus", "von", "den", "demonstranten", "besetzt", "war", "durften", "die", "angestellten", "die", "dort", "arbeiteten", "das", "geb\u00e4ude", "betreten", "und", "ihren", "aufgaben", "nachgehen", "die", "zeltstadt", "auf", "dem", "maidan", "wurde", "weiter", "befestigt", "und", "ausgebaut", "es", "wurden", "k\u00fcchen", "gro\u00dfe", "bildschirme", "und", "lautsprecheranlagen", "installiert", "sowie", "mehrere", "zelte", "aufgeschlagen", "drei", "gro\u00dfst\u00e4dte", "in", "der", "westukraine", "lemberg", "iwanofrankiwsk", "und", "ternopil", "riefen", "einen", "generalstreik", "als", "zeichen", "ihrer", "unterst\u00fctzung", "der", "proteste", "ausam", "mittag", "des", "dezembers", "initiierte", "die", "opposition", "ein", "misstrauensvotum", "gegen", "ministerpr\u00e4sident", "asarows", "regierung", "das", "jedoch", "mit", "statt", "der", "ben\u00f6tigten", "stimmen", "erwartungsgem\u00e4\u00df", "scheiterte", "da", "die", "regierungsfreundliche", "partei", "der", "regionen", "zusammen", "mit", "der", "verb\u00fcndeten", "kommunistischen", "partei", "die", "parlamentarische", "mehrheit", "besa\u00df", "in", "seiner", "ansprache", "zum", "parlament", "forderte", "asarow", "die", "protestler", "auf", "die", "besetzten", "geb\u00e4ude", "freiwillig", "zu", "r\u00e4umen", "sonst", "sei", "eine", "zwangsr\u00e4umung", "nicht", "auszuschlie\u00dfentrotz", "der", "andauernden", "proteste", "verlie\u00df", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "am", "dezember", "das", "land", "zu", "einem", "mehrt\u00e4gigen", "offiziellen", "besuch", "in", "peking", "am", "dezember", "legte", "er", "auf", "seinem", "r\u00fcckweg", "in", "die", "ukraine", "au\u00dferdem", "einen", "ungeplanten", "zwischenstopp", "in", "sotschi", "ein", "um", "die", "aktuelle", "lage", "mit", "pr\u00e4sident", "putin", "zu", "besprechen", "als", "das", "ger\u00fccht", "laut", "geworden", "war", "janukowytsch", "h\u00e4tte", "ein", "wichtiges", "abkommen", "insgeheim", "unterzeichnet", "nach", "dem", "die", "ukraine", "ein", "darlehen", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "sowie", "hohe", "rabatte", "beim", "gaspreis", "erhalten", "und", "sich", "im", "gegenzug", "verpflichtet", "habe", "zu", "einem", "sp\u00e4teren", "zeitpunkt", "der", "zollunion", "beizutreten", "forderte", "die", "opposition", "alle", "unterzeichneten", "dokumente", "sofort", "offenzulegen", "jedoch", "bestritten", "beide", "regierungen", "vehement", "dokumente", "in", "sotschi", "unterzeichnet", "zu", "haben", "obwohl", "der", "pressesprecher", "des", "russischen", "pr\u00e4sidenten", "dmitri", "peskow", "zugab", "dass", "es", "gespr\u00e4che", "\u00fcber", "gaspreisreduktionen", "und", "finanzielle", "hilfe", "f\u00fcr", "die", "ukraine", "gegeben", "h\u00e4tte", "am", "selben", "tag", "brachen", "mehrere", "demonstrantengruppen", "zur", "privaten", "residenz", "meschyhirja", "des", "pr\u00e4sidenten", "auf", "wurden", "jedoch", "durch", "das", "massive", "aufgebot", "von", "polizei", "und", "berkut", "gestoppt", "dezember", "bis", "januar", "die", "dritte", "und", "bis", "dahin", "gr\u00f6\u00dfte", "protestwelle", "ereignete", "sich", "in", "kiew", "am", "dezember", "mindestens", "menschen", "demonstrierten", "an", "diesem", "tag", "auf", "dem", "majdan", "die", "opposition", "ging", "sogar", "von", "einer", "million", "teilnehmern", "aus", "und", "bezeichnete", "diese", "demonstration", "als", "den", "marsch", "der", "millionen", "sp\u00e4ter", "am", "abend", "demolierte", "eine", "gruppe", "maskierter", "menschen", "eine", "leninstatue", "auf", "dem", "tarasschewtschenkoboulevard", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "zentralen", "bessarabskaplatzes", "und", "installierte", "stattdessen", "auf", "dem", "sockel", "die", "gelbblaue", "flagge", "die", "menschen", "riefen", "dabei", "aus", "janukowytsch", "du", "bist", "der", "n\u00e4chste", "die", "polizei", "hatte", "sich", "zuvor", "zur\u00fcckgezogen", "und", "unternahm", "keine", "versuche", "diese", "gruppe", "aufzuhalten", "auf", "dem", "maidan", "trafen", "sich", "jung", "und", "alt", "st\u00e4dter", "und", "ukrainer", "vom", "land", "angeh\u00f6rige", "jeder", "ethnie", "religion", "klasse", "und", "kultur", "schrieb", "peter", "haffner", "der", "die", "ereignisse", "vor", "ort", "erlebt", "hattetrotz", "mehrerer", "zusicherungen", "janukowytschs", "er", "werde", "alles", "tun", "um", "die", "lage", "zu", "entsch\u00e4rfen", "verdichteten", "sich", "am", "dezember", "meldungen", "\u00fcber", "eine", "gesteigerte", "aktivit\u00e4t", "der", "exekutivorgane", "oleh", "tjahnybok", "warnte", "die", "regierung", "habe", "vor", "die", "zeltstadt", "auf", "dem", "maidan", "in", "den", "n\u00e4chsten", "tagen", "zu", "r\u00e4umenam", "fr\u00fchen", "morgen", "des", "dezembers", "durchbrachen", "etwa", "soldaten", "aus", "den", "spezialeinheiten", "tiger", "und", "leopard", "die", "blockade", "welche", "einige", "tage", "zuvor", "von", "euromaidanaktivisten", "eingerichtet", "worden", "war", "und", "nahmen", "eine", "position", "unweit", "des", "majdans", "nesaleschnosti", "ein", "am", "gleichen", "tag", "wurden", "die", "drei", "dem", "majdan", "n\u00e4chstgelegenen", "ubahnstationen", "auf", "grund", "einer", "angeblichen", "bombendrohung", "gesperrt", "eine", "station", "wurde", "sp\u00e4ter", "allerdings", "wieder", "ge\u00f6ffnet", "kurz", "darauf", "begann", "die", "polizei", "mit", "der", "r\u00e4umung", "von", "protestlagern", "im", "regierungsviertel", "die", "polizei", "lie\u00df", "provokateure", "gew\u00e4hrenim", "rahmen", "einer", "razzia", "in", "einem", "der", "kiewer", "b\u00fcros", "der", "nationalistischen", "oppositionspartei", "batkiwschtschyna", "zerst\u00f6rte", "eine", "spezialeinheit", "mit", "taktischer", "ausr\u00fcstung", "alle", "server", "die", "der", "partei", "sowie", "den", "unabh\u00e4ngigen", "zeitschriften", "intv", "evening", "news", "und", "censornetua", "geh\u00f6rten", "obwohl", "die", "polizei", "zun\u00e4chst", "ihre", "beteiligung", "daran", "abstritt", "r\u00e4umte", "sp\u00e4ter", "der", "minister", "des", "innern", "ein", "die", "razzia", "sei", "im", "rahmen", "eines", "strafverfahrens", "zu", "betrug", "und", "missbrauch", "von", "b\u00fcrofl\u00e4chen", "durchgef\u00fchrt", "worden", "am", "und", "dezember", "besuchten", "victoria", "nuland", "und", "catherine", "ashton", "den", "maidan", "nuland", "sprach", "mit", "den", "demonstranten", "und", "half", "essensrationen", "zu", "verteilen", "sie", "sprachen", "mit", "oppositionsf\u00fchrern", "und", "der", "regierung", "zu", "dieser", "zeit", "soll", "auch", "nuland", "ein", "sp\u00e4ter", "geleaktes", "gespr\u00e4ch", "mit", "botschafter", "geoffrey", "r", "pyatt", "gef\u00fchrt", "haben", "in", "der", "laut", "bbc", "mutma\u00dflich", "ihre", "stimme", "zu", "erkennen", "war", "als", "die", "sicherheitskr\u00e4fte", "mitten", "in", "der", "nacht", "mit", "\u00fcber", "mann", "einen", "vorsto\u00df", "durch", "die", "barrikaden", "unternahmen", "waren", "innerhalb", "k\u00fcrzester", "zeit", "tausende", "menschen", "alarmiert", "die", "nach", "und", "nach", "eintrafen", "die", "vorsteher", "mehrerer", "kirchen", "vermittelten", "w\u00e4hrend", "des", "konfliktes", "und", "stellten", "sich", "in", "vollem", "ornat", "zwischen", "die", "fronten", "so", "auch", "der", "pfarrer", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "ralf", "haska", "er", "berichtete", "dar\u00fcber", "in", "den", "deutschen", "medien", "alle", "glocken", "des", "st", "michaelsklosters", "wurden", "gel\u00e4utet", "angeblich", "das", "erste", "mal", "seit", "der", "invasion", "am", "dezember", "stimmte", "der", "ukrainische", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "nach", "ermittlungen", "des", "generalstaatsanwalts", "wiktor", "pschonka", "der", "amtsenthebung", "des", "stellvertretenden", "chefs", "des", "sicherheitsrates", "wolodymyr", "siwkowytsch", "und", "des", "leiters", "der", "kiewer", "stadtverwaltung", "oleksandr", "popow", "zu", "grund", "sei", "die", "mutma\u00dfliche", "verwicklung", "in", "die", "verletzung", "der", "rechte", "der", "demonstranten", "auf", "dem", "majdan", "nesaleschnosti", "in", "der", "nacht", "zum", "november", "seien", "popow", "und", "siwkowitsch", "im", "arbeitszimmer", "des", "polizeichefs", "von", "kiew", "walerij", "korjak", "gewesen", "und", "sollen", "ihn", "dazu", "gen\u00f6tigt", "haben", "gewaltsam", "gegen", "die", "demonstranten", "vorzugehenam", "dezember", "bot", "russland", "der", "ukraine", "an", "ukrainische", "staatsanleihen", "im", "wert", "von", "milliarden", "dollar", "zu", "kaufen", "und", "den", "preis", "f\u00fcr", "gaslieferungen", "zu", "reduzieren", "auch", "in", "den", "folgenden", "wochen", "und", "\u00fcber", "die", "jahreswende", "zu", "hinaus", "erfolgten", "weitere", "oppositionelle", "protestkundgebungen", "in", "kiew", "januar", "bis", "mitte", "februar", "angesichts", "der", "anhaltenden", "proteste", "erlie\u00df", "das", "ukrainische", "parlament", "am", "januar", "unter", "umgehung", "der", "parlamentsregeln", "per", "handzeichen", "eine", "reihe", "von", "gesetzen", "die", "das", "demonstrationsrecht", "massiv", "einschr\u00e4nkten", "nach", "der", "neuen", "gesetzgebung", "war", "jede", "form", "von", "regierungsfeindlichem", "protest", "extremistisch", "und", "konnte", "mit", "bis", "zu", "jahren", "gef\u00e4ngnis", "bestraft", "werden", "verboten", "war", "nun", "das", "blockieren", "des", "zugangs", "zu", "regierungsgeb\u00e4uden", "oder", "deren", "besetzung", "das", "aufstellen", "von", "zelten", "und", "b\u00fchnen", "auf", "\u00f6ffentlichen", "pl\u00e4tzen", "das", "fahren", "in", "einer", "kolonne", "von", "mehr", "als", "f\u00fcnf", "autos", "das", "blockieren", "von", "stra\u00dfen", "die", "verleumdung", "von", "regierungsbeamten", "und", "das", "tragen", "von", "helmen", "die", "neuen", "regeln", "wurden", "schon", "bald", "als", "diktaturgesetze", "bezeichnetam", "januar", "kam", "es", "in", "kiew", "erstmals", "zu", "schweren", "ausschreitungen", "ein", "polizeibus", "ging", "dabei", "in", "flammen", "auf", "maskierte", "regierungsgegner", "versuchten", "absperrungen", "im", "regierungsviertel", "zu", "durchbrechen", "und", "das", "parlament", "zu", "st\u00fcrmen", "die", "polizei", "setzte", "tr\u00e4nengas", "blendgranaten", "und", "wasserwerfer", "einnach", "diesen", "ausschreitungen", "verabredete", "vitali", "klitschko", "mit", "janukowytsch", "ein", "zusammentreffen", "von", "regierungsmitgliedern", "und", "oppositionsvertretern", "klitschko", "selbst", "war", "w\u00e4hrend", "der", "ausschreitungen", "von", "demonstranten", "angegriffen", "worden", "die", "unruhen", "forderten", "bis", "zum", "januar", "mindestens", "f\u00fcnf", "todesopfer", "bei", "den", "ersten", "beiden", "todesopfern", "des", "euromaidans", "handelte", "es", "sich", "um", "den", "belarussen", "michail", "schysnewski", "und", "den", "armenischst\u00e4mmigen", "sergeij", "nigojanam", "januar", "st\u00fcrmten", "und", "besetzten", "oppositionelle", "demonstranten", "regierungsgeb\u00e4ude", "in", "lemberg", "und", "f\u00fcnf", "weiteren", "westukrainischen", "st\u00e4dtenf\u00fcr", "den", "fall", "dass", "janukowytsch", "gest\u00fcrzt", "w\u00fcrde", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "andrij", "tarassenko", "ein", "f\u00fchrer", "des", "rechten", "sektors", "wir", "w\u00fcrden", "ihm", "und", "seiner", "familie", "stunden", "geben", "das", "land", "zu", "verlassen", "andernfalls", "gibt", "es", "ein", "revolutionstribunalam", "januar", "erkl\u00e4rten", "ministerpr\u00e4sident", "mykola", "asarow", "und", "die", "gesamte", "ukrainische", "regierung", "ihren", "r\u00fccktritt", "klitschko", "kommentierte", "dies", "ist", "nicht", "ein", "sieg", "sondern", "ein", "schritt", "zum", "sieg", "kurz", "darauf", "beschloss", "das", "parlament", "mit", "gro\u00dfer", "mehrheit", "von", "stimmen", "die", "abschaffung", "der", "am", "januar", "gerade", "erst", "erlassenen", "umstrittenen", "gesetze", "die", "die", "meinungs", "und", "versammlungsfreiheit", "eingeschr\u00e4nkt", "hattenam", "februar", "erkl\u00e4rte", "dmytro", "jarosch", "ein", "sprecher", "des", "rechten", "sektors", "in", "einem", "timeinterview", "er", "und", "seine", "kr\u00e4fte", "seien", "bereit", "zum", "bewaffneten", "kampf", "seine", "organisation", "verf\u00fcge", "auch", "\u00fcber", "schusswaffenim", "februar", "sprachen", "sich", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "der", "befragten", "demonstranten", "des", "maidan", "f\u00fcr", "die", "bildung", "bewaffneter", "formationen", "aus", "ihr", "ziel", "war", "laut", "andrew", "wilson", "eines", "senior", "fellows", "des", "european", "council", "on", "foreign", "relations", "eine", "nationale", "revolution", "gegen", "die", "kreolischen", "machthaber", "gegen", "die", "russisch", "sprechende", "kriminelle", "compradorenelite", "der", "ukraine", "eskalation", "ab", "dem", "februar", "und", "wende", "seit", "dem", "februar", "kam", "es", "am", "unabh\u00e4ngigkeitsplatz", "in", "kiew", "erneut", "zu", "schweren", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "zwischen", "polizei", "und", "regierungsgegnern", "dabei", "kamen", "nach", "offiziellen", "angaben", "zun\u00e4chst", "mindestens", "menschen", "ums", "leben", "die", "zahl", "der", "verletzten", "auf", "beiden", "seiten", "wurde", "auf", "mehrere", "hundert", "personen", "gesch\u00e4tzt", "die", "polizei", "setzte", "dabei", "unter", "anderen", "scharfe", "waffen", "molotowcocktails", "sowie", "splittergranaten", "ein", "und", "arbeitete", "hand", "in", "hand", "mit", "tituschkis", "beide", "konfliktparteien", "wiesen", "sich", "gegenseitig", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "die", "eskalation", "zu", "regierungsgegner", "besetzten", "das", "zwei", "tage", "zuvor", "ger\u00e4umte", "rathaus", "erneut", "um", "es", "als", "lazarett", "zu", "nutzen", "das", "haus", "der", "gewerkschaften", "brannte", "fast", "vollst\u00e4ndig", "aus", "auch", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "der", "ukraine", "vor", "allem", "im", "westen", "des", "landes", "kam", "es", "zu", "ausschreitungen", "unter", "anderem", "in", "lemberg", "iwanofrankiwsk", "und", "riwne", "vertreter", "lokaler", "polizeikr\u00e4fte", "in", "st\u00e4dten", "der", "west", "und", "zentralukraine", "wechselten", "die", "seiteam", "februar", "kam", "es", "erneut", "trotz", "eines", "von", "der", "parlamentarischen", "opposition", "und", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "ausgehandelten", "und", "erkl\u00e4rten", "waffenstillstands", "zu", "gewaltt\u00e4tigen", "auseinandersetzungen", "zwischen", "der", "polizei", "und", "regierungsgegnern", "die", "auseinandersetzungen", "wurden", "im", "verlauf", "des", "tages", "immer", "gewaltsamer", "und", "gerieten", "zunehmend", "au\u00dfer", "kontrolle", "regierungsgegner", "und", "sanit\u00e4ter", "sprachen", "tagesaktuell", "von", "bis", "toten", "allein", "am", "februar", "die", "regierungskr\u00e4fte", "setzten", "nun", "vermehrt", "schusswaffen", "ein", "es", "kam", "auch", "zu", "gezielten", "t\u00f6tungen", "durch", "scharf", "bzw", "heckensch\u00fctzen", "deren", "auftraggeber", "unbekannt", "sind", "bei", "einer", "recherche", "im", "fr\u00fchjahr", "erw\u00e4hnte", "spiegel", "tv", "f\u00fcr", "den", "februar", "get\u00f6tete", "die", "armee", "kam", "am", "februar", "wegen", "teilweisen", "widerstands", "in", "den", "eigenen", "reihen", "nicht", "zum", "einsatzdas", "parlament", "hatte", "ein", "ende", "der", "antiterroristischen", "aktion", "gefordert", "zum", "ersten", "mal", "seit", "war", "die", "opposition", "in", "der", "mehrheit", "nachdem", "sich", "ihr", "mitglieder", "der", "partei", "der", "regionen", "angeschlossen", "hatten", "am", "abend", "des", "februar", "verk\u00fcndete", "janukowytsch", "nach", "gespr\u00e4chen", "mit", "den", "au\u00dfenministern", "deutschlands", "polens", "und", "frankreichs", "ein", "einlenken", "auf", "die", "wichtigsten", "forderungen", "der", "opposition", "so", "sollten", "vorgezogene", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "noch", "im", "jahr", "stattfinden", "au\u00dferdem", "sollte", "die", "verfassung", "der", "ukraine", "abge\u00e4ndert", "und", "binnen", "zehn", "tagen", "eine", "\u00fcbergangsregierung", "gebildet", "werden", "eine", "entsprechende", "vereinbarung", "zwischen", "regierung", "und", "opposition", "wurde", "allerdings", "zun\u00e4chst", "noch", "nicht", "unterzeichnetnach", "einer", "kurzen", "unterbrechung", "und", "trotz", "der", "ank\u00fcndigung", "einer", "einigung", "wurden", "die", "gewaltt\u00e4tigen", "auseinandersetzungen", "in", "kiew", "am", "februar", "fortgef\u00fchrt", "es", "kam", "erneut", "zum", "einsatz", "von", "schusswaffen", "von", "seiten", "vieler", "regierungsgegner", "wurde", "betont", "die", "von", "janukowytsch", "angek\u00fcndigten", "schritte", "seien", "nicht", "ausreichend", "der", "pr\u00e4sident", "m\u00fcsse", "sofort", "zur\u00fccktreten", "und", "vor", "ein", "gericht", "gestellt", "werden", "unterzeichnung", "des", "abkommens", "zwischen", "regierung", "und", "opposition", "am", "februar", "am", "nachmittag", "des", "februar", "unterschrieben", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "sowie", "die", "oppositionsf\u00fchrer", "jazenjuk", "klitschko", "und", "tjahnybok", "einen", "vertrag", "zur", "beilegung", "der", "krise", "die", "au\u00dfenminister", "polens", "und", "deutschlands", "radosaw", "sikorski", "und", "frankwalter", "steinmeier", "bezeugten", "den", "vertrag", "durch", "ihre", "unterschriften", "sikorski", "hatte", "im", "vorfeld", "der", "unterzeichnung", "des", "vertrages", "einem", "oppositionsf\u00fchrer", "erkl\u00e4rt", "wenn", "sie", "den", "deal", "nicht", "unterst\u00fctzen", "w\u00fcrden", "dann", "w\u00fcrden", "sie", "es", "mit", "der", "armee", "zu", "tun", "bekommen", "es", "w\u00fcrde", "das", "kriegsrecht", "herrschen", "und", "sie", "alle", "w\u00fcrden", "sterben", "der", "vertrag", "war", "auch", "unter", "beteiligung", "von", "russlands", "vertreter", "wladimir", "lukin", "zustande", "gekommen", "russland", "entschied", "sich", "jedoch", "gegen", "eine", "unterzeichnung", "und", "kritisierte", "den", "westen", "sp\u00e4ter", "daf\u00fcr", "die", "vereinbarung", "aufgegeben", "zu", "haben", "lukin", "deutete", "an", "putin", "habe", "die", "vereinbarung", "nicht", "gebilligtzur", "selben", "zeit", "beschloss", "die", "werchowna", "rada", "ukrainisches", "parlament", "mit", "von", "stimmen", "die", "reformierte", "fassung", "von", "der", "verfassung", "der", "ukraine", "die", "bis", "september", "in", "kraft", "gewesen", "war", "wieder", "einzuf\u00fchren", "die", "vollmachten", "des", "pr\u00e4sidenten", "werden", "durch", "diesen", "schritt", "eingeschr\u00e4nktnoch", "am", "tag", "der", "unterzeichnung", "des", "abkommens", "erkl\u00e4rten", "vertreter", "verschiedener", "oppositioneller", "gruppen", "die", "getroffenen", "vereinbarungen", "nicht", "anerkennen", "zu", "wollen", "in", "der", "nacht", "zum", "samstag", "den", "februar", "wurde", "oppositionsf\u00fchrer", "klitschko", "bei", "einer", "kundgebung", "auf", "dem", "maidan", "ausgebuht", "und", "von", "der", "menge", "der", "demonstranten", "als", "verr\u00e4ter", "bezeichnet", "die", "stimmung", "auf", "dem", "maidan", "brachte", "der", "j\u00e4hrige", "wolodimir", "parasiuk", "in", "einer", "improvisierten", "rede", "zum", "ausdruck", "indem", "er", "den", "handschlag", "von", "klitschko", "mit", "janukowytsch", "sowie", "neuwahlen", "erst", "im", "dezember", "als", "inakzeptabel", "bezeichnete", "und", "janukowytsch", "zum", "verlassen", "der", "stadt", "bis", "zum", "n\u00e4chsten", "morgen", "uhr", "aufforderte", "bis", "februar", "parlament", "und", "sicherheitskr\u00e4fte", "schlie\u00dfen", "sich", "an", "verschiedene", "sprecher", "von", "oppositionellen", "gruppen", "betonten", "man", "beharre", "auf", "der", "forderung", "nach", "janukowytschs", "sofortigem", "r\u00fccktritt", "gleichzeitig", "verbreitete", "sich", "die", "meldung", "janukowytsch", "habe", "kiew", "verlassen", "und", "halte", "sich", "nun", "in", "charkiw", "im", "osten", "der", "ukraine", "auf", "am", "fr\u00fchen", "mittag", "gab", "die", "polizei", "in", "kiew", "bekannt", "dass", "sie", "bereit", "sei", "mit", "der", "opposition", "zusammenzuarbeiten", "das", "innenministerium", "der", "ukraine", "erkl\u00e4rte", "auf", "seiner", "website", "man", "unterst\u00fctze", "einen", "politischen", "wandel", "in", "der", "ukraine", "das", "ukrainische", "innenministerium", "teilte", "au\u00dferdem", "mit", "dass", "sich", "die", "sicherheitsorgane", "des", "innenministeriums", "der", "ukraine", "z", "b", "die", "polizei", "in", "kiew", "offiziell", "auf", "die", "seite", "der", "opposition", "geschlagen", "hattenam", "folgetag", "des", "abkommens", "brach", "janukowytsch", "einseitig", "das", "abkommen", "und", "floh", "aus", "kiew", "er", "bezeichnete", "die", "oppositionsf\u00fchrer", "als", "kriminelle", "und", "meinte", "er", "w\u00fcrde", "nichts", "unterzeichnen", "dies", "betraf", "auch", "die", "vereinbarte", "verfassungs\u00e4nderung", "im", "ersten", "punkt", "der", "vereinbarung", "das", "ukrainische", "parlament", "erkl\u00e4rte", "aufgrund", "des", "bruchs", "der", "kompromissl\u00f6sung", "dass", "janukowytsch", "sich", "in", "verfassungswidriger", "weise", "der", "ausf\u00fchrung", "der", "verfassungsm\u00e4\u00dfigen", "befugnisse", "selbst", "enthoben", "habe", "und", "somit", "seine", "pflichten", "nicht", "erf\u00fcllen", "w\u00fcrde", "wie", "sp\u00e4ter", "bekannt", "wurde", "hatte", "janukowytsch", "schon", "am", "februar", "begonnen", "vorbereitungen", "f\u00fcr", "seine", "flucht", "zu", "treffen", "noch", "vor", "der", "eskalation", "der", "gewalt", "und", "vor", "der", "unterzeichnung", "der", "vereinbarung", "mit", "der", "oppositionnach", "dem", "r\u00fccktritt", "des", "parlamentspr\u00e4sidenten", "wolodymyr", "rybak", "wurde", "oleksandr", "turtschynow", "am", "februar", "zum", "neuen", "parlamentspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "turtschynow", "geh\u00f6rt", "der", "partei", "vaterland", "der", "ehemaligen", "ministerpr\u00e4sidentin", "julija", "tymoschenko", "an", "ferner", "stimmte", "das", "parlament", "mit", "jastimmen", "und", "ohne", "gegenstimmen", "f\u00fcr", "die", "absetzung", "des", "pr\u00e4sidenten", "janukowytsch", "und", "setzte", "neuwahlen", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "pr\u00e4sidenten", "f\u00fcr", "den", "mai", "aneiner", "erkl\u00e4rung", "vom", "februar", "auf", "der", "offiziellen", "regierungswebseite", "des", "interimspr\u00e4sidenten", "turtschinow", "zufolge", "st\u00fctzt", "sich", "der", "macht\u00fcbergang", "von", "janukowytsch", "auf", "turtschinow", "vom", "februar", "in", "der", "entsprechenden", "resolution", "der", "werchowna", "rada", "auf", "artikel", "der", "ukrainischen", "verfassung", "nach", "meinung", "vieler", "politischer", "beobachter", "war", "janukowytsch", "gleichwohl", "rein", "juristisch", "gesehen", "weiterhin", "rechtm\u00e4\u00dfiger", "pr\u00e4sident", "der", "ukraine", "spiegel", "online", "legt", "hierzu", "dar", "dass", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "der", "ukrainischen", "verfassung", "die", "amtsperiode", "des", "pr\u00e4sidenten", "lediglich", "infolge", "seines", "todes", "wegen", "r\u00fccktritts", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "oder", "im", "zuge", "eines", "amtsenthebungsverfahrens", "enden", "k\u00f6nne", "die", "voraussetzung", "f\u00fcr", "ein", "amtsenthebungsverfahren", "seien", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "f\u00e4lle", "von", "hochverrat", "oder", "vorliegen", "eines", "anderen", "verbrechens", "auf", "antrag", "des", "parlaments", "m\u00fcsse", "dann", "eine", "untersuchungskommission", "gebildet", "und", "auch", "das", "verfassungsgericht", "zu", "einer", "pr\u00fcfung", "eingeschaltet", "werden", "erst", "wenn", "solche", "pr\u00fcfverfahren", "die", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "eine", "amtsenthebung", "als", "gegeben", "erachten", "kann", "die", "rada", "mit", "einer", "dreiviertelmehrheit", "den", "pr\u00e4sidenten", "seines", "amtes", "entheben", "spiegel", "online", "dazu", "fehlten", "stimmen", "der", "wissenschaftliche", "dienst", "des", "deutschen", "bundestags", "wies", "in", "einer", "stellungnahme", "darauf", "hin", "dass", "nach", "dem", "wortlaut", "der", "verfassung", "keiner", "der", "dort", "genannten", "vier", "tatbest\u00e4nde", "zum", "amtsverlust", "des", "pr\u00e4sidenten", "zutraf", "in", "anbetracht", "der", "faktischen", "unf\u00e4higkeit", "des", "pr\u00e4sidenten", "nach", "seiner", "flucht", "sein", "amt", "auszu\u00fcben", "sei", "der", "verfassungstext", "aber", "l\u00fcckenhaft", "nach", "deutscher", "verfassungsauslegungsmethodik", "sei", "eine", "analogie", "zu", "den", "genannten", "tatbest\u00e4nden", "m\u00f6glich", "die", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "absetzung", "janukowytschs", "k\u00f6nne", "nicht", "abschlie\u00dfend", "beurteilt", "werden", "auch", "h\u00e4tten", "sich", "nur", "wenige", "verfassungsrechtler", "zu", "diesem", "thema", "ge\u00e4u\u00dfert", "janukowytsch", "erkl\u00e4rte", "noch", "am", "februar", "das", "votum", "des", "parlamentes", "sei", "rechtswidrig", "er", "sprach", "von", "einem", "staatsstreich", "und", "schloss", "einen", "r\u00fccktritt", "vom", "pr\u00e4sidentenamt", "aus", "der", "rechtsanwalt", "jasper", "finke", "unterschied", "in", "dieser", "frage", "zwischen", "verfassungsrecht", "und", "v\u00f6lkerrecht", "es", "ist", "v\u00f6llig", "unerheblich", "ob", "janukowitsch", "noch", "rechtm\u00e4\u00dfiger", "pr\u00e4sident", "der", "ukraine", "ist", "nach", "dem", "ukrainischen", "verfassungsrecht", "denn", "hier", "greift", "der", "sogenannte", "effektivit\u00e4tsgrundsatz", "das", "hei\u00dft", "v\u00f6lkerrechtlich", "kommt", "es", "darauf", "an", "ob", "die", "neue", "regierung", "effektiv", "herrschaftsgewalt", "in", "der", "ukraine", "aus\u00fcbt", "das", "innenministerium", "der", "ukrainische", "geheimdienst", "und", "die", "armee", "erkl\u00e4rten", "am", "februar", "auf", "der", "seite", "des", "parlaments", "zu", "stehen", "im", "laufe", "des", "tages", "wurde", "julija", "tymoschenko", "aus", "der", "haft", "entlassen", "unmittelbar", "nach", "ihrer", "freilassung", "erkl\u00e4rte", "sie", "dass", "eine", "diktatur", "gest\u00fcrzt", "worden", "sei", "es", "m\u00fcsse", "nun", "alles", "getan", "werden", "um", "sicherzustellen", "dass", "kein", "demonstrant", "vergeblich", "gestorben", "sei", "ferner", "wolle", "sie", "bei", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "mai", "kandidieren", "anschlie\u00dfend", "flog", "sie", "nach", "kiew", "und", "forderte", "in", "einer", "ansprache", "auf", "dem", "maidan", "die", "demonstranten", "zur", "fortsetzung", "der", "proteste", "aufgouverneure", "und", "regionalabgeordnete", "im", "russischsprachigen", "osten", "der", "ukraine", "stellten", "die", "autorit\u00e4t", "des", "nationalparlaments", "in", "kiew", "das", "zuvor", "die", "freilassung", "tymoschenkos", "beschlossen", "hatte", "infrage", "der", "abgeordnete", "wadim", "kolesnitschenko", "bezichtigte", "zudem", "die", "usa", "und", "die", "eu", "den", "staatsstreich", "organisiert", "zu", "habenam", "sonntag", "den", "februar", "bestimmte", "das", "parlament", "den", "erst", "tags", "zuvor", "zum", "parlamentspr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlten", "oleksandr", "turtschynow", "zum", "einstweiligen", "nachfolger", "des", "abgesetzten", "pr\u00e4sidenten", "janukowytsch", "zudem", "enthob", "es", "den", "bisherigen", "au\u00dfenminister", "leonid", "koschara", "seines", "amtes", "weiterhin", "stimmte", "das", "parlament", "auf", "initiative", "der", "rechtsnationalistischen", "partei", "swoboda", "einem", "gesetzentwurf", "zu", "womit", "sofern", "als", "gesetz", "endg\u00fcltig", "verabschiedet", "ein", "gesetz", "von", "f\u00fcr", "ung\u00fcltig", "erkl\u00e4rt", "w\u00fcrde", "das", "bisher", "eine", "offizielle", "mehrsprachigkeit", "f\u00fcr", "regionen", "zul\u00e4sst", "in", "denen", "sprachliche", "minderheiten", "einen", "anteil", "\u00fcber", "zehn", "prozent", "haben", "der", "\u00fcbergangspr\u00e4sident", "turtschynow", "verwarf", "diesen", "gesetzesvorschlag", "unmittelbar", "mit", "einem", "veto", "dieses", "schon", "zuvor", "politisch", "instrumentalisierte", "sprachengesetz", "berief", "sich", "auf", "die", "europ\u00e4ische", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "obwohl", "das", "russische", "nie", "eine", "allm\u00e4hlich", "zu", "verschwinden", "drohende", "regional", "oder", "minderheitensprache", "gem\u00e4\u00df", "deren", "pr\u00e4ambel", "war", "obschon", "der", "chartatext", "tats\u00e4chlich", "lautet", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "europas", "von", "denen", "einige", "allm\u00e4hlich", "zu", "verschwinden", "drohen", "womit", "er", "sich", "auf", "alle", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "europas", "bezieht", "und", "die", "zu", "verschwinden", "drohenden", "nur", "als", "besonders", "bedenkliches", "beispiel", "nennt", "am", "februar", "erkl\u00e4rte", "der", "sprecher", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "die", "eu", "habe", "die", "entscheidung", "des", "ukrainischen", "parlaments", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "des", "amtes", "zu", "entheben", "anerkannt", "auch", "erkenne", "die", "eu", "die", "\u00fcbergangsregierung", "des", "landes", "als", "legitim", "an", "und", "sei", "grunds\u00e4tzlich", "auch", "weiterhin", "bereit", "mit", "der", "ukraine", "das", "abkommen", "\u00fcber", "assoziierung", "und", "freien", "handel", "zu", "unterzeichnen", "gespr\u00e4che", "\u00fcber", "das", "abkommen", "w\u00fcrden", "allerdings", "erst", "nach", "den", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "wiederaufgenommen", "werden", "und", "nachdem", "eine", "neue", "regierung", "etabliert", "sei", "bildung", "einer", "\u00fcbergangsregierung", "und", "ank\u00fcndigung", "vorgezogener", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "am", "februar", "einigte", "sich", "der", "maidanrat", "ein", "zusammenschluss", "der", "f\u00fchrenden", "gruppen", "der", "protestbewegung", "auf", "arseni", "jazenjuk", "als", "kandidaten", "f\u00fcr", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "einer", "\u00fcbergangsregierung", "sowie", "auf", "eine", "reihe", "anderer", "kandidaten", "f\u00fcr", "dessen", "kabinett", "die", "vorschl\u00e4ge", "wurden", "am", "folgetag", "dem", "ukrainischen", "parlament", "zur", "zustimmung", "vorgelegt", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "wurden", "f\u00fcr", "den", "mai", "anberaumtin", "jazenjuks", "\u00fcbergangsregierung", "fanden", "sich", "f\u00fcnf", "mitglieder", "seiner", "partei", "batkiwschina", "und", "drei", "von", "swoboda", "nicht", "in", "der", "regierung", "vertreten", "war", "klitschkos", "partei", "udar", "von", "den", "maidanaktivisten", "erhielten", "oleh", "musij", "gesundheit", "und", "dmytro", "bulatow", "sport", "und", "jugend", "ein", "ministeramt", "andrij", "parubij", "wurde", "vorsitzender", "des", "nationalen", "sicherheits", "und", "verteidigungsrats", "keinen", "regierungsposten", "erhielt", "dmytro", "jarosch", "rechter", "sektor", "der", "maidanrat", "hatte", "ihn", "als", "stellvertreter", "parubijs", "vorgesehen", "merkmale", "der", "protestbewegung", "\u00f6ffentliche", "meinung", "nach", "einer", "vom", "bis", "dezember", "von", "der", "research&brandinggruppe", "durchgef\u00fchrten", "befragung", "von", "b\u00fcrgern", "der", "ukraine", "unterst\u00fctzten", "prozent", "der", "befragten", "die", "euromaidandemonstration", "prozent", "waren", "dagegen", "und", "prozent", "waren", "unentschlossen", "laut", "einer", "von", "interfaxukraine", "durchgef\u00fchrten", "umfrage", "die", "ende", "dezember", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "lag", "der", "anteil", "der", "euromaidangegner", "bei", "prozent", "und", "der", "anteil", "der", "bef\u00fcrworter", "bei", "prozent", "die", "euromaidanbewegung", "hatte", "in", "den", "verschiedenen", "landesteilen", "der", "ukraine", "unterschiedlich", "starken", "r\u00fcckhalt", "so", "unterst\u00fctzten", "prozent", "der", "befragten", "im", "westteil", "des", "landes", "prozent", "im", "zentrum", "einschlie\u00dflich", "kiew", "prozent", "im", "s\u00fcden", "und", "prozent", "im", "ostteil", "des", "landes", "die", "proteste", "f\u00fcr", "eine", "integration", "der", "ukraine", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "sprachen", "sich", "prozent", "der", "befragten", "im", "westen", "des", "landes", "prozent", "im", "zentrum", "einschlie\u00dflich", "kiew", "prozent", "im", "s\u00fcden", "sowie", "prozent", "im", "osten", "des", "landes", "aus", "f\u00fcr", "den", "eintritt", "in", "die", "zollunion", "mit", "russland", "belarus", "und", "kasachstan", "sprachen", "sich", "prozent", "der", "b\u00fcrger", "im", "osten", "prozent", "im", "s\u00fcden", "prozent", "im", "zentrum", "einschlie\u00dflich", "kiew", "sowie", "prozent", "im", "eunahen", "westen", "des", "landes", "aus", "teilnehmer", "repr\u00e4sentative", "umfragen", "unter", "demonstranten", "sowie", "daten", "aus", "interviews", "fokusgruppen", "und", "dokumentarische", "daten", "zeigten", "dass", "der", "durchschnittliche", "teilnehmer", "an", "den", "maidanprotesten", "bis", "jahre", "alt", "war", "m\u00e4nner", "waren", "mit", "in", "einer", "leichten", "\u00fcberzahl", "speziell", "nach", "der", "radikalisierung", "und", "gewalteskalationen", "im", "februar", "und", "die", "absolute", "mehrheit", "der", "teilnehmer", "hatte", "h\u00f6here", "bildungsabschl\u00fcsse", "die", "meisten", "teilnehmer", "waren", "berufst\u00e4tig", "wobei", "die", "berufsgruppen", "der", "gut", "qualifizierten", "spezialisten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "war", "und", "die", "anzahl", "von", "unternehmern", "bis", "zum", "februar", "markant", "zugenommen", "hatte", "nur", "prozent", "der", "demonstranten", "stammten", "aus", "ruralen", "gebieten", "womit", "die", "urbanen", "protestierer", "\u00fcberwogen", "je", "nach", "erhebung", "verwendeten", "oder", "prozent", "die", "ukrainische", "sprache", "in", "ihrem", "berufs", "undoder", "privatleben", "unter", "den", "demonstranten", "waren", "relativ", "viele", "neulinge", "die", "noch", "nie", "zuvor", "an", "protesten", "teilgenommen", "hatten", "etwa", "zwei", "drittel", "der", "teilnehmer", "hatten", "protesterfahrung", "aber", "weniger", "als", "ein", "viertel", "war", "mitglied", "in", "b\u00fcrgervereinigungen", "gewerkschaften", "und", "politischen", "parteien", "als", "zeichen", "der", "selbstorganisation", "wird", "die", "vervierfachung", "von", "auf", "prozent", "der", "teilnehmer", "von", "november", "bis", "februar", "gesehen", "die", "sich", "als", "in", "ngos", "oder", "informellen", "gruppen", "aktiv", "bezeichnet", "hatten", "die", "meisten", "demonstranten", "haben", "sich", "sp\u00e4ter", "nach", "dem", "november", "den", "protesten", "angeschlossen", "und", "haben", "an", "mindestens", "drei", "tagen", "teilgenommen", "der", "teilnehmer", "haben", "sich", "bereits", "in", "der", "ersten", "protestwoche", "beteiligt", "nur", "einer", "von", "acht", "teilnehmern", "kam", "allein", "der", "demonstranten", "kamen", "in", "begleitung", "mindestens", "einer", "person", "meistens", "familienmitglieder", "oder", "freundedie", "mehrzahl", "der", "teilnehmer", "unter", "jahren", "waren", "jugendliche", "und", "studierende", "die", "sich", "als", "initiatoren", "und", "anf\u00fchrer", "der", "proteste", "ansahen", "sie", "demonstrierten", "nach", "eigenen", "angaben", "f\u00fcr", "freiheit", "und", "demokratie", "sahen", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "als", "wichtigen", "schritt", "zum", "schutz", "von", "b\u00fcrger", "und", "menschenrechten", "und", "zeigten", "sich", "frustriert", "\u00fcber", "die", "\u00e4lteren", "postsowjetischen", "generationen", "die", "meisten", "demonstranten", "zwischen", "und", "jahren", "waren", "gebildete", "berufst\u00e4tige", "mit", "familien", "sie", "waren", "der", "ansicht", "dass", "die", "regierung", "sie", "nicht", "so", "einfach", "ignorieren", "k\u00f6nne", "wie", "die", "studenten", "und", "dass", "ihnen", "als", "demonstranten", "eine", "besonders", "wichtige", "rolle", "zukomme", "sie", "forderten", "wirtschaftliche", "sicherheit", "eine", "bessere", "sozio\u00f6konomische", "zukunft", "und", "reisem\u00f6glichkeiten", "in", "die", "l\u00e4nder", "der", "eu", "nach", "dem", "november", "protestierten", "sie", "vor", "allem", "gegen", "die", "repressionen", "der", "regierung", "die", "gruppe", "der", "teilnehmer", "die", "\u00e4lter", "als", "jahre", "alt", "waren", "gab", "an", "dass", "sie", "weniger", "zu", "verlieren", "h\u00e4tten", "als", "die", "j\u00fcngeren", "und", "mehr", "erfahrung", "und", "zeit", "mitbringen", "sie", "demonstrierten", "f\u00fcr", "demokratie", "und", "f\u00fcr", "eine", "bessere", "zukunft", "f\u00fcr", "ihre", "enkelkinder", "und", "k\u00fcnftige", "generationenobwohl", "die", "mehrzahl", "der", "demonstranten", "apolitische", "nichtaktivistische", "b\u00fcrger", "aller", "sozio\u00f6konomischen", "und", "bildungsschichten", "waren", "konzentrierten", "sich", "die", "medien", "auf", "randst\u00e4ndige", "radikale", "gruppen", "unter", "den", "demonstranten", "max", "blumenthal", "schrieb", "im", "februar", "f\u00fcr", "alternet", "dass", "es", "bei", "den", "euromaidanprotesten", "zur", "zurschaustellung", "von", "faschistischen", "und", "nazistischen", "symbolen", "und", "parolen", "kam", "verantwortlich", "daf\u00fcr", "seien", "die", "parteien", "swoboda", "und", "rechter", "sektor", "nach", "angaben", "von", "zeit", "online", "im", "m\u00e4rz", "waren", "anh\u00e4nger", "des", "rechten", "sektors", "auf", "dem", "maidan", "in", "gewaltsame", "auseinandersetzungen", "mit", "der", "polizei", "verwickelt", "sie", "trugen", "schwarze", "skimasken", "kugelsichere", "westen", "und", "milit\u00e4rische", "kleidung", "alexander", "rahr", "forschungsdirektor", "des", "deutschrussischen", "forums", "\u00e4u\u00dferte", "im", "m\u00e4rz", "es", "sei", "in", "der", "tat", "so", "dass", "der", "westen", "hier", "in", "dem", "glauben", "es", "handele", "sich", "um", "eine", "demokratische", "revolution", "eindeutig", "auf", "die", "opposition", "gesetzt", "hat", "wovon", "auch", "die", "swobodapartei", "dank", "ihrer", "f\u00fchrenden", "rolle", "bei", "den", "protesten", "profitiert", "h\u00e4tte", "das", "gegenteil", "stellte", "andreas", "kappeler", "fest", "die", "westliche", "\u00f6ffentlichkeit", "habe", "die", "revolution", "zwar", "mit", "sympathie", "verfolgt", "die", "westlichen", "regierungen", "h\u00e4tten", "jedoch", "janukowytsch", "lange", "nicht", "fallen", "lassen", "und", "mit", "ihm", "bis", "zu", "seiner", "flucht", "den", "kompromiss", "vom", "februar", "ausgehandelt", "laut", "anton", "shekhovtsov", "vom", "university", "college", "london", "und", "andreas", "umland", "\u00fcbertreiben", "politiker", "journalisten", "und", "westliche", "lobbyisten", "die", "rolle", "radikaler", "gruppen", "bei", "den", "maidanprotesten", "die", "beiden", "rechtsextremen", "parteien", "swoboda", "und", "rechter", "sektor", "kamen", "im", "april", "auf", "prozent", "bzw", "prozent", "w\u00e4hleranteil", "und", "lagen", "damit", "deutlich", "unter", "der", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "das", "ziel", "der", "\u00fcbertreibungen", "sei", "die", "europ\u00e4ische", "revolution", "in", "der", "ukraine", "als", "ein", "zumindest", "teilweise", "faschistisches", "unternehmen", "zu", "diskreditieren", "und", "damit", "die", "russische", "annexion", "der", "krim", "sowie", "die", "verdeckte", "invasion", "im", "donbass", "als", "antifaschistische", "ma\u00dfnahme", "zum", "schutz", "angeblich", "bedrohter", "russischsprecher", "zu", "rechtfertigen", "forderungen", "der", "oppositionsparteien", "seit", "beginn", "der", "proteste", "in", "der", "ukraine", "bildete", "die", "allukrainische", "vereinigung", "vaterland", "gemeinsam", "mit", "der", "rechtsextremen", "allukrainischen", "vereinigung", "swoboda", "von", "oleh", "tjahnybok", "und", "der", "partei", "udar", "des", "profiboxers", "vitali", "klitschko", "ein", "oppositionelles", "dreierb\u00fcndnis", "das", "den", "r\u00fccktritt", "des", "ukrainischen", "pr\u00e4sidenten", "wiktor", "janukowytsch", "erreichen", "wolltevitali", "klitschko", "boxer", "und", "vorsitzender", "der", "udar", "erkl\u00e4rte", "ziel", "sei", "der", "sturz", "von", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "und", "der", "vollst\u00e4ndige", "regierungswechsel", "in", "der", "ukraine", "heute", "ist", "die", "ganze", "ukraine", "gegen", "die", "regierung", "aufgestanden", "und", "wir", "werden", "bis", "zum", "ende", "stehen", "die", "massenkundgebungen", "charakter", "der", "demonstrationen", "und", "wahrnehmung", "in", "den", "medien", "die", "massenkundgebungen", "wurden", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "wahrnehmung", "mit", "der", "orangen", "revolution", "verglichen", "im", "gegensatz", "zu", "der", "orangen", "revolution", "die", "haupts\u00e4chlich", "von", "aktivisten", "und", "der", "politischwirtschaftlichen", "elite", "initiiert", "wurde", "waren", "die", "teilnehmer", "der", "maidanproteste", "\u00fcberwiegend", "apolitische", "ukrainer", "aus", "allen", "wirtschaftlichen", "sozialen", "und", "bildungsschichten", "in", "kiew", "versammelten", "sich", "vor", "allem", "auf", "zentral", "gelegenen", "pl\u00e4tzen", "zahlreiche", "demonstranten", "die", "einen", "demonstrierten", "f\u00fcr", "die", "anderen", "gegen", "die", "regierung", "w\u00e4hrend", "von", "den", "medien", "vor", "allem", "\u00fcber", "regierungskritische", "demonstranten", "berichtet", "wurde", "die", "eine", "schnelle", "ann\u00e4herung", "an", "die", "eu", "forderten", "und", "somit", "eine", "abwendung", "von", "der", "von", "janukowytsch", "gef\u00fchrten", "prorusslandpolitik", "fanden", "parteiunabh\u00e4ngige", "demonstranten", "kaum", "beachtung", "ihr", "ziel", "ist", "es", "ein", "zeichen", "zu", "setzen", "weil", "sie", "nicht", "mehr", "in", "einem", "korrupten", "land", "ohne", "gerechtigkeit", "leben", "wollen", "wie", "es", "vitali", "klitschko", "der", "versammelten", "menge", "zuriefder", "ukrainische", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "versuchte", "die", "aufgeheizte", "situation", "zu", "beruhigen", "und", "versprach", "alles", "in", "seiner", "macht", "stehende", "zu", "tun", "um", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "die", "eu", "zu", "erreichen", "ferner", "kritisierte", "er", "das", "brutale", "vorgehen", "der", "polizei", "stellungnahmen", "von", "vertretern", "j\u00fcdischer", "gemeinden", "in", "der", "ukraine", "pinchas", "goldschmidt", "pr\u00e4sident", "der", "europ\u00e4ischen", "rabbinerkonferenz", "und", "moskauer", "oberrabbi", "hatte", "im", "januar", "erkl\u00e4rt", "die", "toleranz", "gegen\u00fcber", "antisemitischen", "\u00e4u\u00dferungen", "sowohl", "von", "seiten", "der", "ukrainischen", "regierung", "als", "auch", "der", "opposition", "lasse", "antisemiten", "freie", "hand", "auch", "ein", "rabbiner", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "in", "kiew", "moshe", "reuven", "azman", "forderte", "am", "februar", "deren", "mitglieder", "dazu", "auf", "kiew", "oder", "die", "ukraine", "wegen", "warnungen", "betreffend", "absichten", "von", "angriffen", "auf", "j\u00fcdische", "institutionen", "zu", "verlassen", "er", "erkl\u00e4rte", "auch", "dass", "die", "israelische", "botschaft", "angeblich", "die", "mitglieder", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "im", "februar", "dazu", "aufgerufen", "habe", "ihre", "h\u00e4user", "aus", "sicherheitsgr\u00fcnden", "nicht", "zu", "verlassender", "pr\u00e4sident", "des", "allukrainischen", "j\u00fcdischen", "kongresses", "wadym", "rabinowytsch", "erkl\u00e4rte", "hingegen", "am", "februar", "dass", "behauptungen", "\u00fcber", "schwere", "f\u00e4lle", "von", "antisemitismus", "in", "der", "ukraine", "jeglicher", "grundlage", "entbehrten", "die", "j\u00fcdische", "gemeinschaft", "wolle", "sich", "am", "aufbau", "eines", "demokratischen", "staates", "beteiligen", "und", "sich", "in", "den", "dienst", "des", "landes", "stellen", "wadym", "rabinowytsch", "selber", "gewann", "bei", "den", "pr\u00e4sidentenwahlen", "vom", "mai", "mehr", "stimmen", "als", "die", "beiden", "kandidaten", "der", "rechtspartei", "swoboda", "und", "der", "rechtsau\u00dfengruppe", "rechter", "sektor", "zusammen", "auch", "vertreter", "rechtsextremer", "organisationen", "distanzierten", "sich", "vom", "antisemitismus", "sowohl", "tjahnybok", "als", "auch", "der", "f\u00fchrer", "des", "rechten", "sektors", "dmytro", "jarosch", "suchten", "auff\u00e4llig", "die", "n\u00e4he", "von", "israelischen", "diplomaten", "jarosch", "erkl\u00e4rte", "er", "werde", "antisemitismus", "und", "fremdenfeindlichkeit", "nicht", "nur", "nicht", "tolerieren", "sondern", "mit", "s\u00e4mtlichen", "rechtlichen", "mitteln", "bek\u00e4mpfender", "oberrabbiner", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "von", "dnipropetrowsk", "schmuel", "kaminezki", "erkl\u00e4rte", "in", "zusammenhang", "mit", "der", "ernennung", "von", "ihor", "kolomojskyj", "zum", "gouverneur", "der", "oblast", "dnipropetrowsk", "am", "m\u00e4rz", "die", "neue", "ukrainische", "f\u00fchrung", "sei", "nicht", "faschistisch", "sondern", "patriotisch", "es", "gebe", "keine", "anzeichen", "daf\u00fcr", "dass", "antisemitismus", "in", "der", "ukraine", "seit", "der", "absetzung", "janukowytschs", "zugenommen", "habe", "und", "im", "gegensatz", "zu", "russland", "erhalte", "antisemitismus", "in", "der", "ukraine", "keine", "unterst\u00fctzung", "oder", "ermutigung", "durch", "den", "staat", "f\u00fcr", "die", "juden", "sei", "die", "ukraine", "ein", "sicheres", "land", "der", "vorsitzende", "des", "vereins", "j\u00fcdischer", "gemeinden", "und", "organisationen", "in", "der", "ukraine", "und", "stellvertretende", "vorsitzende", "des", "world", "jewish", "congress", "josef", "zissels", "sagte", "am", "m\u00e4rz", "im", "menschenrechtsausschuss", "des", "bundestages", "dass", "juden", "in", "der", "ukraine", "keinerlei", "gefahr", "faschistischer", "oder", "antisemitischer", "kr\u00e4fte", "ausgesetzt", "seien", "auch", "w\u00e4hrend", "der", "proteste", "auf", "dem", "maidan", "sei", "es", "zu", "keinen", "antisemitischen", "ausschreitungen", "gekommen", "berichte", "\u00fcber", "entsprechende", "vorkommnisse", "seien", "vielmehr", "russische", "provokationen", "die", "einen", "keil", "in", "die", "ukrainische", "gesellschaft", "treiben", "wollten", "laut", "der", "welt", "fehlte", "jeder", "beleg", "dass", "in", "der", "ukraine", "judenfeindliche", "handlungen", "zugenommen", "haben", "wie", "es", "die", "russische", "propaganda", "gerne", "suggeriert", "vertreter", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinden", "wiesen", "die", "russische", "propaganda", "in", "einem", "offenen", "brief", "an", "putin", "zur\u00fcck", "und", "forderten", "ihn", "auf", "die", "beliebig", "ausgew\u00e4hlten", "l\u00fcgen", "und", "beschimpfungen", "zu", "stoppen", "wir", "leben", "in", "einem", "demokratischen", "land", "und", "k\u00f6nnen", "uns", "meinungsunterschiede", "leisten", "wenn", "nicht", "die", "stabilit\u00e4t", "der", "ukraine", "angegriffen", "w\u00e4re", "angegriffen", "von", "der", "russischen", "regierung", "namentlich", "von", "ihnen", "pers\u00f6nlichmichael", "kapustin", "der", "rabbiner", "in", "simferopol", "floh", "von", "der", "krim", "nach", "kiew", "nachdem", "er", "sich", "gegen", "russische", "truppen", "auf", "der", "krim", "ausgesprochen", "hatte", "und", "seine", "synagoge", "mit", "antisemitischen", "spr\u00fcchen", "beschmiert", "wurde", "der", "russische", "staatssender", "russia", "today", "berichtete", "dar\u00fcber", "so", "als", "w\u00fcrde", "kapustin", "nicht", "von", "der", "krim", "und", "der", "von", "russland", "auf", "der", "krim", "eingesetzten", "regierung", "sondern", "aus", "der", "ukraine", "fliehen", "weil", "die", "neue", "ukrainische", "regierung", "in", "kiew", "antisemitisch", "sei", "im", "mai", "dementierte", "die", "european", "jewish", "association", "die", "existenz", "eines", "vorwiegend", "in", "russischen", "medien", "kursierenden", "briefs", "des", "vorsitzenden", "menachem", "margolin", "an", "jeanclaude", "juncker", "in", "der", "in", "schlechtem", "englisch", "verfassten", "t\u00e4uschung", "soll", "sich", "margolin", "angeblich", "\u00fcber", "den", "seit", "den", "maidanprotesten", "gestiegenen", "antisemitismus", "in", "der", "ukraine", "beschwert", "haben", "informelle", "und", "gewaltbereite", "gruppen", "im", "lauf", "der", "proteste", "und", "einhergehend", "mit", "ihrem", "zunehmend", "gewaltt\u00e4tigen", "charakter", "stellten", "sich", "vermehrt", "unterschiede", "im", "auftreten", "und", "den", "forderungen", "der", "f\u00fchrer", "der", "im", "parlament", "vertretenen", "oppositionsparteien", "klitschko", "jazenjuk", "und", "tjahnybok", "auf", "der", "einen", "seite", "und", "den", "auf", "dem", "maidan", "vertretenen", "zunehmend", "paramilit\u00e4risch", "auftretenden", "gruppen", "der", "demonstranten", "dar", "nach", "der", "unterzeichnung", "des", "abkommens", "zwischen", "der", "regierung", "und", "der", "opposition", "am", "februar", "legten", "verschiedene", "sprecher", "dieser", "gruppierungen", "dar", "dass", "sie", "nicht", "bereit", "seien", "den", "maidan", "zu", "r\u00e4umen", "bis", "ihre", "forderung", "nach", "einem", "sofortigen", "r\u00fccktritt", "von", "pr\u00e4sident", "janukowytsch", "erf\u00fcllt", "sei", "der", "sprecher", "der", "rechtsextremen", "gruppe", "prawyj", "sektor", "sprach", "in", "diesem", "zusammenhang", "davon", "dass", "die", "nationale", "revolution", "in", "der", "ukraine", "weitergehemaidandemonstranten", "und", "journalisten", "wurden", "von", "tituschki", "angegriffen", "bis", "mehrere", "hundert", "mann", "starke", "schl\u00e4gerbanden", "in", "zivilkleidung", "mutma\u00dflich", "aus", "dem", "umfeld", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "und", "vom", "regime", "aufgeboten", "ab", "februar", "mit", "schusswaffen", "im", "januar", "wurden", "in", "der", "zentralukraine", "demonstrationen", "durch", "tituschki", "unter", "den", "augen", "der", "mit", "ihnen", "verbundenen", "sicherheitskr\u00e4fte", "brutal", "aufgel\u00f6st", "wer", "die", "tituschki", "organisierte", "und", "bezahlte", "war", "zun\u00e4chst", "unbekannt", "andreas", "kappeler", "nannte", "sie", "von", "der", "regierung", "bezahlt", "maidanaktivisten", "wurden", "verfolgt", "verpr\u00fcgelt", "in", "einzelf\u00e4llen", "entf\u00fchrt", "gefoltert", "und", "im", "falle", "von", "jurij", "verbickij", "ermordet", "die", "gefolterten", "personen", "waren", "auch", "danach", "gefragt", "worden", "von", "wem", "die", "bezahlt", "w\u00fcrden", "dass", "jemand", "sein", "leben", "riskiert", "f\u00fcr", "einen", "ideellen", "wert", "wie", "die", "freiheit", "konnten", "sie", "nicht", "glauben", "im", "anschluss", "kam", "es", "zu", "gewaltsamen", "\u00fcbergriffen", "und", "einsch\u00fcchterungen", "unter", "ma\u00dfgeblicher", "beteiligung", "f\u00fchrender", "mitglieder", "des", "prawyj", "sektor", "so", "erschien", "oleksandr", "musytschko", "am", "februar", "mit", "einem", "sturmgewehr", "im", "regionalparlament", "der", "oblast", "riwne", "und", "befahl", "den", "familien", "von", "demonstranten", "bevorzugt", "wohnungen", "zu", "geben", "drei", "tage", "sp\u00e4ter", "bedr\u00e4ngte", "und", "schlug", "er", "laut", "der", "komsomolskaja", "prawda", "in", "derselben", "oblast", "im", "beisein", "von", "medienvertretern", "einen", "staatsanwalt", "dokumentiert", "sind", "vorf\u00e4lle", "bei", "denen", "mandatstr\u00e4ger", "der", "partei", "der", "regionen", "und", "der", "kommunistischen", "partei", "der", "ukraine", "in", "stadt", "und", "regionalparlamenten", "mit", "schlagwaffen", "in", "der", "hand", "unter", "druck", "gesetzt", "und", "z", "t", "auch", "verpr\u00fcgelt", "wurden", "mehrere", "b\u00fcros", "der", "kommunistischen", "partei", "wurden", "von", "militanten", "gruppen", "besetzt", "bzw", "verw\u00fcstet", "auch", "vor", "diesem", "hintergrund", "sind", "einordnungen", "von", "teilen", "der", "ukrainischen", "opposition", "als", "faschistisch", "gewaltt\u00e4tig", "oder", "rechtsextremistisch", "zu", "verstehenam", "abend", "des", "m\u00e4rz", "drang", "eine", "gruppe", "von", "ukrainischen", "parlamentsabgeordneten", "und", "unterst\u00fctzern", "der", "partei", "swoboda", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "ihor", "miroschnytschenko", "in", "kiew", "in", "das", "b\u00fcro", "des", "chefs", "des", "fernsehsenders", "natsionalna", "telekompanija", "ukra\u00efny", "olexander", "pantelejmonow", "ein", "und", "zwang", "ihn", "mit", "drohungen", "und", "schl\u00e4gen", "eine", "k\u00fcndigungserkl\u00e4rung", "zu", "unterschreiben", "sie", "warfen", "pantelejmonow", "vor", "er", "habe", "kein", "recht", "mehr", "den", "sender", "zu", "leiten", "weil", "er", "mit", "seiner", "berichterstattung", "putin", "und", "der", "russischen", "propaganda", "diene", "der", "sender", "hatte", "am", "selben", "tag", "ausschnitte", "einer", "rede", "des", "russischen", "pr\u00e4sidenten", "putin", "gezeigt", "in", "dem", "dieser", "das", "ergebnis", "des", "referendums", "\u00fcber", "den", "status", "der", "krim", "sowie", "den", "anschluss", "der", "krim", "an", "russland", "ausdr\u00fccklich", "begr\u00fc\u00dft", "hatte", "der", "ukrainische", "ministerpr\u00e4sident", "arsenij", "jazenjuk", "distanzierte", "sich", "vom", "verhalten", "der", "abgeordneten", "und", "bezeichnete", "den", "vorgang", "als", "nicht", "hinnehmbar", "die", "regierung", "benannte", "eine", "woche", "sp\u00e4ter", "surab", "alassania", "als", "neuen", "leiter", "des", "sendersnach", "aussage", "philipp", "thers", "im", "jahr", "pflanzte", "russland", "aufgrund", "solcher", "vorf\u00e4lle", "mit", "best\u00fcrzendem", "erfolg", "das", "narrativ", "dass", "es", "sich", "bei", "den", "ukrainern", "die", "sich", "gegen", "janukowytsch", "und", "russischen", "einfluss", "auflehnten", "um", "faschisten", "handle", "todesf\u00e4lle", "im", "verlauf", "der", "eskalation", "der", "auseinandersetzungen", "ab", "dem", "februar", "kamen", "\u00fcber", "menschen", "um", "darunter", "mindestens", "polizisten", "sowie", "weitere", "sicherheitskr\u00e4fte", "weiter", "waren", "allein", "bis", "zum", "februar", "rund", "menschen", "verletzt", "wordenzus\u00e4tzliche", "menschen", "verstarben", "danach", "teilweise", "an", "verletzungen", "aus", "jenen", "tagen", "die", "toten", "werden", "in", "der", "ukraine", "die", "himmlischen", "hundert", "genannt", "der", "\u00e4lteste", "an", "seinen", "verletzungen", "am", "m\u00e4rz", "erlegene", "teilnehmer", "war", "ein", "j\u00e4hriger", "marineoffizier", "als", "grund", "f\u00fcr", "seine", "fast", "t\u00e4gliche", "anwesenheit", "vom", "november", "bis", "februar", "gab", "er", "seinen", "milit\u00e4rischen", "eid", "an", "den", "er", "abgelegt", "hatte", "das", "volk", "zu", "sch\u00fctzen", "das", "durchschnittsalter", "der", "get\u00f6teten", "teilnehmer", "betrug", "jahre", "kontroverse", "um", "den", "einsatz", "von", "scharfsch\u00fctzen", "pr\u00e4zisionsgewehre", "im", "einsatz", "bei", "den", "scharfsch\u00fctzen", "der", "regierung", "das", "schweizer", "staatssekretariat", "f\u00fcr", "wirtschaft", "seco", "bewilligte", "dem", "schweizer", "waffenproduzenten", "br\u00fcgger", "&", "thomet", "den", "knowhowtransfer", "f\u00fcr", "die", "herstellung", "von", "kleinwaffen", "an", "eine", "ukrainische", "firma", "wie", "eine", "sprecherin", "des", "seco", "gegen\u00fcber", "best\u00e4tigte", "dar\u00fcber", "hinaus", "gingen", "auch", "einzelteile", "f\u00fcr", "die", "fertigung", "von", "etwa", "bis", "scharfsch\u00fctzengewehren", "br\u00fcgger", "&", "thomet", "apr", "in", "die", "ukraine", "die", "gewehre", "wurden", "zum", "schutz", "der", "europameisterschaften", "angeschafft", "eingesetzt", "wurden", "sie", "gegen", "das", "ukrainische", "volk", "janukowytsch", "habe", "die", "euro", "gezielt", "genutzt", "um", "die", "sicherheitskr\u00e4fte", "hochzur\u00fcsten", "erg\u00e4nzte", "der", "ukraineexperte", "ievgen", "vorobiov", "mutma\u00dfungen", "\u00fcber", "die", "herkunft", "der", "scharfsch\u00fctzen", "auf", "dem", "maidan", "eine", "these", "sagt", "es", "h\u00e4tten", "auch", "scharfsch\u00fctzen", "existiert", "die", "sowohl", "auf", "polizisten", "als", "auch", "auf", "demonstranten", "geschossen", "h\u00e4tten", "einen", "tag", "nachdem", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "putin", "gesagt", "hatte", "die", "scharfsch\u00fctzen", "k\u00f6nnten", "provokateure", "der", "opposition", "gewesen", "sein", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "russische", "staatsfernsehen", "ein", "von", "russland", "abgeh\u00f6rtes", "gespr\u00e4ch", "zwecks", "unterst\u00fctzung", "dieser", "these", "der", "am", "telefonat", "beteiligte", "urmas", "paet", "dementierte", "selber", "eine", "einsch\u00e4tzung", "gegeben", "zu", "haben", "er", "habe", "vielmehr", "auf", "die", "gefahr", "eines", "eigenlebens", "solcher", "ger\u00fcchte", "hingewiesen", "so", "hatte", "die", "im", "anruf", "erw\u00e4hnte", "\u00e4rztin", "olha", "bohomolez", "gar", "keinen", "zugang", "zu", "opfern", "unter", "der", "polizei", "konnte", "also", "nach", "eigenen", "angaben", "gar", "nichts", "zu", "gleichen", "verletzungen", "bei", "polizisten", "und", "demonstranten", "sagen", "dies", "im", "gegensatz", "zur", "aussage", "wie", "sie", "von", "russland", "propagiert", "worden", "waram", "april", "berichtete", "das", "wdrmagazin", "monitor", "dass", "sch\u00fcsse", "auf", "demonstranten", "zumindest", "nicht", "nur", "von", "den", "von", "janukowytsch", "eingesetzten", "scharfsch\u00fctzen", "sondern", "auch", "von", "anderen", "scharfsch\u00fctzen", "die", "m\u00f6glicherweise", "dem", "lager", "der", "damaligen", "opposition", "angeh\u00f6rten", "abgegeben", "wurden", "regierungsgegner", "und", "sanit\u00e4ter", "sprachen", "von", "bis", "toten", "allein", "am", "februar", "die", "parlamentsabgeordnete", "inna", "bohoslowska", "sprach", "hingegen", "schon", "am", "februar", "von", "einer", "provokation", "und", "sagte", "der", "russische", "geheimdienst", "fsb", "k\u00f6nne", "dahinterstecken", "wie", "auch", "andrej", "piontkowski", "von", "der", "handschrift", "von", "profis", "sprach", "genauer", "von", "russischen", "spezialeinheiten", "der", "oft", "als", "maidankommandant", "benannte", "mitbegr\u00fcnder", "der", "sozialnationalen", "partei", "sp\u00e4ter", "swoboda", "andrij", "parubij", "seinerseits", "war", "\u00fcberzeugt", "dass", "dabei", "keine", "spezialeinheiten", "des", "pr\u00e4sidenten", "im", "einsatz", "waren", "sondern", "eine", "dritte", "partei", "es", "gab", "ein", "interesse", "die", "situation", "auf", "dem", "maidan", "eskalieren", "zu", "lassen", "ich", "glaube", "das", "war", "teil", "des", "russischen", "plans", "auf", "der", "krim", "einzumarschieren", "der", "ukrainische", "innenminister", "arsen", "awakow", "benannte", "im", "m\u00e4rz", "diese", "dritte", "kraft", "als", "nicht", "ukrainisch", "diese", "meinung", "dass", "russland", "hinter", "den", "scharfsch\u00fctzen", "gestanden", "habe", "vertrat", "auch", "pr\u00e4sident", "poroschenko", "ein", "jahr", "nach", "den", "ereignissenim", "oktober", "hatte", "der", "kanadischukrainische", "politikwissenschaftler", "ivan", "katchanovski", "von", "der", "universit\u00e4t", "ottawa", "nach", "dem", "studium", "von", "opensourceinformationen", "also", "online", "frei", "verf\u00fcgbaren", "informationen", "wie", "videoaufnahmen", "aus", "fernsehen", "und", "internet", "sowie", "fotos", "berichte", "von", "journalisten", "funkverkehr", "zwischen", "den", "einsatzkr\u00e4ften", "erkl\u00e4rungen", "von", "beamten", "und", "milizangeh\u00f6rigen", "gutachten", "\u00fcber", "munition", "und", "waffen", "sowie", "arztbefunden", "gefolgert", "dass", "auch", "oppositionskr\u00e4fte", "scharfsch\u00fctzen", "eingesetzt", "h\u00e4tten", "demnach", "wurde", "seiner", "meinung", "nach", "gezielt", "nicht", "nur", "auf", "die", "polizei", "sondern", "auch", "auf", "demonstranten", "geschossen", "eine", "zusammenfassung", "the", "maidan", "massacre", "in", "ukraine", "a", "summary", "of", "analysis", "evidence", "and", "findings", "erschien", "in", "the", "return", "of", "the", "cold", "war", "ukraine", "the", "west", "and", "russia", "ein", "videoanhang", "wurde", "auf", "youtube", "zug\u00e4nglich", "gemacht", "die", "studie", "wurde", "als", "unwissenschaftlich", "kritisiert", "so", "hatte", "sie", "nach", "ansicht", "von", "bohdan", "harasymiw", "keine", "theorie", "und", "keine", "analyse", "volodymyr", "ishchenko", "der", "die", "ukraine", "aus", "linker", "sicht", "analysiert", "beschrieb", "sie", "als", "wichtige", "studie", "falls", "bewiesen", "w\u00fcrde", "dass", "die", "regierung", "aufgrund", "solcher", "sch\u00fcsse", "an", "die", "macht", "gekommen", "w\u00e4re", "alexander", "sich", "stellte", "fest", "andere", "personen", "au\u00dfer", "david", "marples", "h\u00e4tten", "sich", "nur", "ad", "hominem", "gegen", "katchanovski", "ge\u00e4u\u00dfert", "david", "marples", "wiederum", "schrieb", "die", "auch", "politisch", "angetriebene", "studie", "sei", "k\u00fchl", "rezipiert", "worden", "die", "studie", "sei", "nicht", "akademisch", "weil", "nicht", "publiziert", "und", "ohne", "kreuzgutachten", "dar\u00fcber", "hinaus", "eine", "chaotische", "auflistung", "gar", "von", "zweiterweltkriegshinweisen", "ohne", "zusammenhang", "die", "schlussfolgerung", "sei", "ein", "wirrwarr", "unlogischer", "statements", "am", "mai", "wurde", "katchanovsky's", "studie", "unter", "dem", "titel", "\"the", "maidan", "massacre", "trial", "and", "investigation", "revelations", "implications", "for", "the", "ukrainerussia", "war", "and", "relations\"", "im", "vom", "renommierten", "holl\u00e4ndischen", "verlag", "\"brill\"", "ver\u00f6ffentlichten", "peer", "reviewten", "journal", "\"russian", "politics\"", "publizierteine", "zivile", "und", "hochaufw\u00e4ndige", "dokumentation", "in", "vertretung", "von", "drei", "get\u00f6teten", "opfern", "ihor", "dmytriv", "andriy", "dyhdalovych", "yuriy", "parashchuk", "ergab", "f\u00fcr", "die", "abgabe", "von", "sch\u00fcssen", "positionen", "von", "berkutbeamten", "der", "russische", "milit\u00e4rgeheimdienst", "gru", "war", "gem\u00e4\u00df", "aussagen", "der", "ermittelnden", "wesentlich", "an", "der", "sofortigen", "desinformationskampagne", "nach", "den", "sch\u00fcssen", "beteiligt", "verhaftungen", "am", "m\u00e4rz", "gab", "die", "generalstaatsanwaltschaft", "bekannt", "dass", "zw\u00f6lf", "mitglieder", "der", "schwarzen", "einheit", "einer", "spezialtruppe", "innerhalb", "der", "berkut", "verhaftet", "worden", "seien", "ihnen", "werde", "mehrfacher", "mord", "vorgeworfendie", "ukraine", "klagte", "berkutmitglieder", "wegen", "terrorismus", "und", "mordes", "an", "vier", "ehemalige", "polizisten", "die", "im", "sommer", "in", "charkiw", "festgenommen", "worden", "waren", "setzten", "sich", "im", "april", "nach", "russland", "ab", "von", "den", "m\u00e4nnern", "die", "wegen", "mordes", "an", "demonstranten", "angeklagt", "sind", "befinden", "sich", "\u00fcber", "in", "russland", "stand", "mai", "einige", "der", "angeklagten", "berkutpolizisten", "haben", "inzwischen", "die", "russische", "staatsb\u00fcrgerschaft", "angenommen", "und", "arbeiten", "f\u00fcr", "die", "russische", "polizeieinheit", "omon", "ein", "ehemaliger", "berkutkommandant", "sergej", "kusjuk", "der", "die", "erste", "gewaltsame", "niederschlagung", "der", "euromaidanproteste", "am", "november", "in", "kiew", "befohlen", "hatte", "wurde", "im", "juni", "bei", "antikorruptionsprotesten", "in", "moskau", "gefilmt", "wie", "er", "eine", "gruppe", "von", "omonpolizisten", "anleitet", "die", "untersuchungshaft", "gegen", "f\u00fcnf", "verbliebene", "angeklagte", "wurde", "anfang", "april", "verl\u00e4ngert", "internationale", "reaktionen", "der", "teils", "heftige", "einsatz", "der", "sicherheitskr\u00e4fte", "wurde", "international", "stark", "kritisiert", "catherine", "ashton", "euau\u00dfenbeauftragte", "die", "am", "dezember", "in", "kiew", "vor", "ort", "war", "bezeichnete", "den", "einsatz", "als", "\u00fcberm\u00e4\u00dfig", "und", "ungerechtfertigt", "infolgedessen", "forderte", "die", "eu", "eine", "untersuchung", "der", "geschehnisse", "natogeneralsekret\u00e4r", "anders", "fogh", "rasmussen", "rief", "die", "konfliktparteien", "dazu", "auf", "auf", "gewalt", "zu", "verzichten", "in", "einem", "appell", "an", "die", "regierung", "forderte", "er", "diese", "dazu", "auf", "die", "meinungs", "und", "versammlungsfreiheit", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "die", "au\u00dfenminister", "von", "polen", "und", "schweden", "radosaw", "sikorski", "und", "carl", "bildt", "bekundeten", "in", "einer", "erkl\u00e4rung", "ihre", "solidarit\u00e4t", "zu", "den", "demonstranten", "reaktion", "der", "deutschen", "regierung", "bundesau\u00dfenminister", "guido", "westerwelle", "der", "am", "dezember", "in", "kiew", "vor", "ort", "war", "forderte", "die", "ukraine", "auf", "die", "versammlungsfreiheit", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "und", "die", "friedlich", "demonstrierenden", "vor", "jeder", "art", "von", "einsch\u00fcchterung", "und", "gewalt", "zu", "sch\u00fctzen", "am", "februar", "verurteilte", "bundesau\u00dfenminister", "frankwalter", "steinmeier", "die", "gewaltt\u00e4tigen", "ausschreitungen", "sowohl", "der", "regierungskr\u00e4fte", "als", "auch", "der", "oppositionsanh\u00e4nger", "ebenso", "deutete", "er", "ein", "umdenken", "der", "eu", "zur", "frage", "der", "verh\u00e4ngung", "von", "sanktionen", "an", "die", "eukommission", "und", "das", "euparlament", "forderten", "aufgrund", "der", "von", "den", "regierungskr\u00e4ften", "angewendeten", "gewalt", "am", "februar", "sanktionen", "gegen", "die", "f\u00fchrung", "der", "ukraine", "abgeordnete", "der", "linkspartei", "kritisierten", "die", "einseitige", "parteinahme", "der", "bundesregierung", "f\u00fcr", "die", "ukrainische", "opposition", "und", "sprachen", "mit", "blick", "auf", "die", "rechtsextreme", "partei", "swoboda", "von", "einer", "verharmlosung", "von", "faschistenbundeskanzlerin", "angela", "merkel", "wollte", "den", "ukrainischen", "oppositionspolitiker", "vitali", "klitschko", "ukrainische", "demokratische", "allianz", "f\u00fcr", "reformen", "durch", "gemeinsame", "auftritte", "st\u00e4rken", "das", "habe", "merkel", "zusammen", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "verbund", "konservativer", "parteien", "evp", "beschlossen", "berichtete", "der", "spiegel", "er", "berief", "sich", "auf", "kreise", "der", "bundesregierung", "und", "der", "evp", "ziel", "sei", "klitschko", "zum", "oppositionsf\u00fchrer", "und", "gegenkandidaten", "von", "pr\u00e4sident", "wiktor", "janukowytsch", "aufzubauen", "dem", "bericht", "zufolge", "war", "geplant", "klitschko", "zum", "n\u00e4chsten", "treffen", "der", "evpstaats", "und", "regierungschefs", "in", "br\u00fcssel", "mitte", "dezember", "einzuladen", "es", "solle", "einen", "gemeinsamen", "auftritt", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "geben", "der", "spiegel", "erl\u00e4uterte", "die", "beziehung", "der", "cdu", "zu", "klitschko", "seine", "partei", "erhalte", "bereits", "logistische", "unterst\u00fctzung", "von", "der", "evp", "und", "der", "konradadenauerstiftung", "unter", "anderem", "seien", "udarparlamentarier", "und", "deren", "mitarbeiter", "geschult", "worden", "merkels", "berater", "christoph", "heusgen", "ronald", "pofalla", "und", "au\u00dfenminister", "guido", "westerwelle", "hatten", "vorher", "mit", "klitschko", "\u00fcber", "m\u00f6gliche", "unterst\u00fctzungen", "gesprochen", "elmar", "brok", "von", "der", "evp", "war", "am", "samstag", "auf", "dem", "maidan", "aufgetreten", "wo", "er", "die", "ukrainische", "f\u00fchrung", "zu", "einem", "proeurop\u00e4ischen", "kurs", "aufgefordert", "hatte", "reaktion", "der", "usregierung", "auch", "die", "usa", "zeigten", "sich", "emp\u00f6rt", "eine", "sprecherin", "des", "usau\u00dfenministeriums", "sagte", "gewalt", "und", "einsch\u00fcchterung", "sollten", "keinen", "platz", "in", "der", "heutigen", "ukraine", "haben", "am", "dezember", "sprach", "vor", "ort", "der", "ussenator", "john", "mccain", "und", "unterst\u00fctzte", "in", "seiner", "rede", "die", "forderungen", "der", "oppositionsparteien", "mit", "dem", "vorwurf", "der", "verletzung", "der", "menschenrechte", "in", "verbindung", "mit", "der", "politischen", "repression", "in", "der", "ukraine", "verh\u00e4ngte", "uspr\u00e4sident", "barack", "obama", "am", "februar", "gegen", "kabinettsmitglieder", "und", "funktion\u00e4re", "ohne", "die", "nennung", "von", "namen", "der", "ukraine", "eine", "einreisesperre", "obama", "erkl\u00e4rte", "betroffen", "seien", "alle", "in", "der", "kommandokette", "die", "die", "erst\u00fcrmung", "des", "protestlagers", "auf", "dem", "kiewer", "unabh\u00e4ngigkeitsplatz", "angeordnet", "hatten", "ein", "diplomat", "pr\u00e4zisierte", "namens", "der", "usregierung", "dass", "sich", "die", "einreisesperren", "gegen", "polizisten", "und", "nicht", "gegen", "milit\u00e4rangeh\u00f6rige", "richten", "da", "das", "milit\u00e4r", "nicht", "an", "den", "unruhen", "beteiligt", "gewesen", "sei", "reaktion", "der", "schweizer", "regierung", "die", "schweizer", "regierung", "hat", "bankkonten", "gesperrt", "auf", "denen", "auslandgelder", "von", "wiktor", "janukowytsch", "und", "weiterer", "personen", "vermutet", "werden", "zeitgleich", "er\u00f6ffnete", "die", "genfer", "staatsanwaltschaft", "gegen", "janukowytsch", "und", "dessen", "sohn", "oleksandr", "ein", "strafverfahren", "wegen", "des", "verdachts", "der", "schweren", "geldw\u00e4sche", "am", "februar", "wurde", "ein", "unternehmen", "des", "sohns", "in", "genf", "durchsucht", "teilte", "die", "beh\u00f6rde", "mit", "die", "regierung", "verf\u00fcgte", "die", "sperrung", "der", "konten", "und", "stellte", "per", "verordnung", "jegliche", "handlung", "unter", "strafe", "die", "eine", "verwaltung", "oder", "nutzung", "mutma\u00dflich", "durch", "korruption", "erworbener", "verm\u00f6genswerte", "verunm\u00f6glicht", "unter", "den", "namen", "auf", "der", "am", "februar", "vom", "schweizer", "bundesrat", "ver\u00f6ffentlichten", "liste", "sind", "ehemalige", "minister", "der", "gest\u00fcrzten", "regierung", "der", "ehemalige", "regierungschef", "nikolai", "asarow", "die", "ehemaligen", "minister", "f\u00fcr", "finanzen", "juri", "kolobow", "und", "justiz", "olena", "lukasch", "sowie", "der", "ehemalige", "generalstaatsanwalt", "wiktor", "pschonka", "banken", "in", "der", "schweiz", "die", "gelder", "dieser", "personen", "verwalten", "sind", "verpflichtet", "sie", "der", "direktion", "f\u00fcr", "v\u00f6lkerrecht", "im", "eidgen\u00f6ssischen", "departement", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "eda", "zu", "melden", "nach", "angaben", "des", "ministeriumssprechers", "hat", "die", "regierung", "in", "bern", "diese", "ma\u00dfnahmen", "von", "sich", "aus", "ergriffen", "die", "\u00fcbergangsregierung", "in", "kiew", "habe", "bislang", "nicht", "darum", "gebeten", "die", "bilder", "der", "scharfsch\u00fctzengewehre", "schweizerischer", "herkunft", "auf", "dem", "maidan", "beschafft", "f\u00fcr", "die", "sicherheit", "w\u00e4hrend", "der", "euro", "haben", "die", "abstimmung", "des", "nationalrats", "am", "m\u00e4rz", "\u00fcber", "eine", "lockerung", "der", "kriegsmaterialverordnung", "nicht", "beeinflusst", "reaktion", "der", "russischen", "regierung", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "wladimir", "putin", "erkl\u00e4rte", "zu", "beginn", "der", "proteste", "in", "der", "ukraine", "sie", "seien", "gut", "vorbereitet", "aus", "dem", "ausland", "und", "offenbar", "eigentlich", "erst", "f\u00fcr", "den", "wahlwinter", "vorgesehen", "gewesen", "die", "proteste", "erinnerten", "ihn", "weniger", "an", "eine", "revolution", "sondern", "vielmehr", "an", "krawalle", "seiner", "meinung", "nach", "h\u00e4tten", "die", "proteste", "gegen", "eine", "legitime", "regierung", "sowohl", "mit", "der", "demokratie", "als", "auch", "mit", "den", "beziehungen", "zwischen", "der", "ukraine", "und", "der", "eu", "wenig", "zu", "tun", "denn", "die", "meisten", "demonstranten", "w\u00fcssten", "nichts", "von", "den", "forderungen", "und", "diskriminierenden", "regelungen", "die", "in", "dem", "seitigen", "abkommen", "der", "ukraine", "auferlegt", "werden", "sollen", "stattdessen", "gehe", "es", "prim\u00e4r", "um", "innenpolitische", "machtk\u00e4mpfenach", "dem", "machtwechsel", "in", "der", "ukraine", "im", "februar", "zweifelte", "russland", "die", "gesetzm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "neuen", "f\u00fchrung", "des", "landes", "an", "ministerpr\u00e4sident", "dmitri", "medwedew", "sprach", "von", "einer", "realen", "gefahr", "f\u00fcr", "russische", "interessen", "sowie", "f\u00fcr", "leben", "und", "gesundheit", "unserer", "landsleute", "moskau", "griff", "au\u00dferdem", "den", "westen", "scharf", "an", "die", "eustaaten", "und", "die", "usa", "w\u00fcrden", "ausschlie\u00dflich", "aus", "eigenem", "geopolitischen", "kalk\u00fcl", "in", "der", "ukraine", "aktiv", "das", "schicksal", "des", "landes", "sei", "ihnen", "nachrangig", "erkl\u00e4rte", "das", "russische", "au\u00dfenministerium", "es", "forderte", "auch", "dass", "die", "verfassungsreformen", "in", "der", "ukraine", "in", "einem", "referendum", "zur", "abstimmung", "gestellt", "werden", "m\u00fcssten", "am", "februar", "lie\u00df", "putin", "teile", "der", "russischen", "streitkr\u00e4fte", "im", "westen", "russlands", "in", "einen", "\u00fcbungsalarm", "versetzen", "um", "ihre", "gefechtsbereitschaft", "\u00fcberpr\u00fcfen", "zu", "lassen", "wie", "es", "hie\u00df", "am", "m\u00e4rz", "bat", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "den", "f\u00f6derationsrat", "um", "die", "erlaubnis", "f\u00fcr", "einen", "einsatz", "der", "russischen", "streitkr\u00e4fte", "in", "der", "ukraine", "dies", "sei", "angesichts", "der", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "situation", "notwendig", "um", "russische", "b\u00fcrger", "sowie", "die", "auf", "der", "krim", "stationierten", "streitkr\u00e4fte", "zu", "sch\u00fctzen", "bis", "sich", "die", "lage", "normalisiert", "habe", "der", "f\u00f6derationsrat", "erm\u00e4chtigte", "putin", "gleichentags", "zum", "einsatz", "von", "truppen", "ausl\u00e4ndische", "einflussnahme", "auf", "die", "protestbewegung", "von", "russischer", "seite", "als", "auch", "von", "seiten", "der", "janukowytschregierung", "wird", "behauptet", "dass", "der", "maidanprotest", "von", "eu", "und", "nato", "gezielt", "gesteuert", "wurde", "wof\u00fcr", "der", "begriff", "farbrevolutionen", "genutzt", "wurde", "um", "einfluss", "auf", "die", "innenpolitische", "situation", "der", "ukraine", "auszu\u00fcben", "der", "daraus", "hervorgegangene", "regierungswechsel", "im", "februar", "sei", "ein", "von", "ausw\u00e4rtigen", "m\u00e4chten", "herbeigef\u00fchrter", "staatsstreich", "unter", "mithilfe", "einheimischer", "rechtsextremer", "und", "ultranationalistischer", "gruppen", "laut", "putin", "war", "der", "machtwechsel", "in", "der", "ukraine", "ein", "bewaffneter", "umsturz", "und", "verfassungswidriger", "putsch", "diese", "sicht", "auf", "die", "geschehnisse", "wurde", "von", "westlichen", "medien", "wiederholt", "als", "propaganda", "bezeichnet\u00fcber", "nichtstaatliche", "stiftungen", "parteien", "und", "parteinahe", "stiftungen", "sowie", "nichtregierungsorganisationen", "waren", "oppositionelle", "bewegungen", "und", "organisationen", "schon", "seit", "jahren", "offen", "und", "transparent", "unterst\u00fctzt", "worden", "so", "hatte", "udar", "die", "partei", "vitali", "klitschkos", "kontakt", "zu", "der", "cdunahen", "konradadenauerstiftung", "die", "adenauerstiftung", "hielt", "es", "f\u00fcr", "ihre", "aufgabe", "oppositionelle", "zu", "unterst\u00fctzen", "es", "kam", "schon", "im", "vorfeld", "zu", "konflikten", "mit", "regierung", "und", "geheimdienst", "in", "einem", "interview", "mit", "cnn", "am", "mai", "sagte", "george", "soros", "ich", "habe", "in", "der", "ukraine", "schon", "vor", "deren", "unabh\u00e4ngigkeit", "eine", "stiftung", "gegr\u00fcndet", "sie", "hat", "seither", "funktioniert", "und", "spielte", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "bei", "den", "jetzigen", "ereignissen", "und", "dass", "es", "im", "russisch", "dominierten", "osten", "der", "ukraine", "starken", "antisemitismus", "gebe", "und", "grausamkeiten", "gegen", "juden", "und", "romader", "private", "fernsehsender", "espreso", "tv", "wurde", "mit", "beginn", "des", "euromaidan", "im", "november", "gegr\u00fcndet", "und", "berichtete", "als", "teil", "der", "protestbewegung", "live", "vom", "maidan", "\u00fcber", "die", "national", "endowment", "for", "democracy", "in", "washington", "dc", "waren", "millionen", "dollar", "an", "knapp", "verschiedene", "einrichtungen", "in", "der", "ganzen", "ukraine", "geleitet", "wordenim", "februar", "traf", "sich", "victoria", "nuland", "sowohl", "mit", "tjanhybok", "als", "auch", "mit", "arsenij", "jazenjuk", "der", "sp\u00e4ter", "als", "neuer", "interimspremierminister", "der", "ukraine", "bestimmt", "wurde", "in", "dem", "am", "februar", "durch", "russland", "an", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "getragenen", "telefongespr\u00e4ch", "mit", "botschafter", "pyatt", "erkl\u00e4rte", "nuland", "sie", "z\u00f6ge", "jazenjuk", "klitschko", "vor", "der", "osteuropahistoriker", "andreas", "kappeler", "schreibt", "es", "sei", "zwar", "richtig", "dass", "nichtregierungsorganisationen", "in", "der", "ukraine", "vom", "ausland", "finanziert", "worden", "seien", "der", "euromaidan", "sei", "jedoch", "im", "kern", "eine", "basisdemokratische", "spontane", "massenbewegung", "gegen", "eine", "autorit\u00e4re", "regierung", "die", "mit", "dem", "zur\u00fcckziehen", "der", "unterschrift", "unter", "den", "assoziierungsvertrag", "ihr", "wort", "gebrochen", "und", "mit", "dem", "r\u00fccksichtslosen", "einsatz", "von", "gewalt", "ihre", "legitimit\u00e4t", "eingeb\u00fc\u00dft", "hatte", "und", "verweist", "eine", "zielgerichtete", "planung", "und", "durchf\u00fchrung", "des", "euromajdan", "durch", "die", "usa", "und", "die", "eu", "ins", "reich", "der", "verschw\u00f6rungstheorien", "der", "politikwissenschaftler", "paul", "danieri", "macht", "als", "ursache", "f\u00fcr", "die", "eskalation", "seit", "den", "versuch", "der", "janukowytschregierung", "aus", "ein", "autorit\u00e4res", "modell", "zu", "etablieren", "und", "mehr", "macht", "an", "sich", "zu", "ziehen", "mediale", "berichterstattung", "berichterstattung", "in", "russland", "russische", "staatsmedien", "verst\u00e4rkten", "ihre", "aktivit\u00e4ten", "in", "der", "ukraine", "seit", "november", "um", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "russischst\u00e4mmigen", "bev\u00f6lkerung", "der", "ukraine", "f\u00fcr", "aktionen", "gegen", "die", "ukraine", "zu", "gewinnen", "dazu", "geh\u00f6rte", "die", "bezeichnung", "der", "demonstranten", "als", "rechtsextreme", "oder", "faschisten", "slawisten", "und", "extremismusforscher", "aus", "verschiedenen", "l\u00e4ndern", "kritisierten", "dass", "in", "vielen", "reportagen", "und", "kommentaren", "die", "rolle", "der", "stellenwert", "und", "der", "einfluss", "rechter", "kr\u00e4fte", "auf", "dem", "euromaidan", "\u00fcberbewertet", "bzw", "fehlinterpretiert", "werde", "es", "sei", "unbestritten", "dass", "unter", "den", "demonstranten", "auch", "rechts", "und", "linksextreme", "gewesen", "seien", "jedoch", "sei", "die", "starke", "betonung", "der", "beteiligung", "rechtsextremer", "randgruppen", "an", "den", "protesten", "in", "einigen", "internationalen", "medienberichten", "ungerechtfertigt", "und", "irref\u00fchrend", "in", "russischen", "medienberichten", "diene", "die", "\u00fcberm\u00e4\u00dfige", "betonung", "rechter", "demonstranten", "der", "diskreditierung", "der", "euromaidanbewegung", "und", "als", "vorwand", "f\u00fcr", "politische", "oder", "milit\u00e4rische", "interventionen", "russlandseine", "untersuchung", "der", "russischen", "berichterstattung", "\u00fcber", "den", "euromaidan", "zeigte", "dass", "das", "russische", "fernsehen", "ntw", "perwy", "kanal", "rossija", "und", "zeitungen", "rossijskaja", "gaseta", "komsomolskaja", "prawda", "die", "offizielle", "position", "des", "kreml", "unterst\u00fctzen", "euromaidandemonstranten", "wurden", "in", "den", "untersuchten", "russischen", "medien", "als", "bewaffnete", "radikale", "k\u00e4mpfer", "und", "extremisten", "bezeichnet", "die", "berkutpolizisten", "wurden", "hingegen", "als", "waffenlos", "und", "als", "einzige", "m\u00f6glichkeit", "dargestellt", "einen", "b\u00fcrgerkrieg", "zu", "verhindern", "die", "berichterstattung", "konzentrierte", "sich", "auf", "opfer", "unter", "den", "polizisten", "die", "sich", "gegen", "einen", "bewaffneten", "brutalen", "mob", "von", "betrunkenen", "und", "drogenabh\u00e4ngigen", "verteidigten", "ntw", "zeigte", "zwar", "szenen", "auf", "denen", "polizisten", "mit", "schusswaffen", "zu", "sehen", "waren", "allerdings", "behauptete", "der", "sender", "dass", "die", "demonstranten", "die", "polizisten", "als", "geiseln", "genommen", "und", "sich", "ihre", "uniformen", "angezogen", "haben", "in", "den", "zeitungen", "wurden", "die", "proteste", "als", "eine", "direkte", "bedrohung", "f\u00fcr", "russland", "dargestellt", "die", "vereinigten", "staaten", "seien", "f\u00fcr", "die", "proteste", "verantwortlich", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "unterst\u00fctze", "die", "verbrecher", "so", "die", "zeitungen", "andere", "behauptungen", "russischer", "medien", "waren", "dass", "die", "grenzen", "der", "ukraine", "k\u00fcnstlich", "seien", "und", "die", "ukraine", "ein", "failed", "state", "sei", "diese", "ansichten", "vertrat", "pr\u00e4sident", "putin", "seit", "mindestens", "berichterstattung", "in", "deutschland", "hanno", "gundert", "vom", "netzwerk", "f\u00fcr", "osteuropaberichterstattung", "erkl\u00e4rte", "am", "april", "in", "der", "deutschen", "welle", "dass", "zun\u00e4chst", "kaum", "ein", "journalist", "den", "maidan", "verlassen", "habe", "um", "sich", "ein", "umfassenderes", "bild", "von", "der", "lage", "im", "land", "zu", "machen", "im", "hotel", "ukrajina", "direkt", "am", "platz", "h\u00e4tte", "sich", "eine", "art", "pressezentrum", "der", "opposition", "etabliert", "die", "gesamte", "berichterstattung", "sei", "von", "schwarzwei\u00dfpositionen", "gepr\u00e4gt", "in", "der", "einen", "wie", "in", "der", "anderen", "richtung", "gundert", "unterzeichnete", "den", "gegenaufruf", "zum", "prorussischen", "appell", "f\u00fcr", "eine", "andere", "russlandpolitik", "der", "gegenaufruf", "beklagte", "die", "fehlinformationen", "der", "kremlsprecher", "in", "deutschen", "fernsehdiskussionen", "zur", "ukraine", "simon", "wei\u00df", "politikwissenschaftler", "an", "der", "universit\u00e4t", "heidelberg", "meinte", "zur", "berichterstattung", "w\u00e4hrend", "der", "ersten", "phase", "der", "proteste", "man", "sah", "es", "als", "einen", "zivilgesellschaftlichen", "protest", "gegen", "einen", "schlechten", "herrscher", "hier", "der", "westen", "da", "der", "finstere", "herrscher", "und", "das", "finstere", "russland", "fortschritt", "gegen", "korruption", "die", "deutschen", "medien", "seien", "in", "ihrer", "sichtweise", "anfangs", "wie", "die", "bundesregierung", "einseitig", "und", "unausgewogen", "gewesen", "so", "wei\u00df", "derweil", "wunderten", "sich", "ukrainer", "und", "fragten", "sich", "zu", "beginn", "erstaunt", "und", "schlie\u00dflich", "ver\u00e4rgert", "woher", "kamen", "die", "fragen", "nach", "faschisten", "in", "den", "stra\u00dfen", "sonja", "margolina", "vom", "netzwerk", "f\u00fcr", "osteuropaberichterstattung", "\u00e4u\u00dferte", "dass", "russen", "noch", "im", "juni", "bei", "den", "ukrainern", "selbst", "keineswegs", "als", "feind", "sondern", "eher", "als", "von", "der", "kremlpropaganda", "verseuchte", "zombies", "betrachtet", "worden", "seiendas", "medienmagazin", "zapp", "des", "norddeutschen", "rundfunks", "kam", "nach", "betrachtung", "von", "ardsendungen", "von", "november", "bis", "februar", "zu", "dem", "schluss", "dass", "fast", "prozent", "der", "interviewpartner", "regierungsgegner", "waren", "eine", "empirische", "untersuchung", "wer", "in", "deutschen", "talkshows", "in", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "sendern", "ard", "zdf", "und", "phoenix", "zum", "thema", "eingeladen", "wurde", "ergab", "hingegen", "dass", "doppelt", "so", "viele", "russische", "wie", "ukrainische", "staatsb\u00fcrger", "pr\u00e4sent", "waren", "und", "dass", "ukrainer", "deutlich", "seltener", "eine", "stimme", "bekamen", "als", "russen", "in", "einem", "drittel", "der", "sendungen", "hatte", "die", "ukraine", "keinen", "f\u00fcrsprecher", "der", "eingeladenen", "g\u00e4ste", "waren", "journalisten", "unter", "ihnen", "\u00fcberproportional", "viele", "russen", "von", "staatskontrollierten", "medien", "unter", "den", "g\u00e4sten", "waren", "die", "bef\u00fcrworter", "einer", "entspannungspolitik", "gegen\u00fcber", "russland", "im", "vergleich", "zu", "den", "bef\u00fcrwortern", "einer", "eind\u00e4mmungspolitik", "in", "der", "\u00fcberzahl", "von", "einer", "russlandfeindlichkeit", "in", "deutschen", "talkshows", "k\u00f6nne", "nicht", "die", "rede", "sein", "laut", "der", "linguistin", "anja", "lange", "fehlten", "deutsche", "journalisten", "die", "ukrainisch", "sprechen", "und", "fundierte", "kenntnis", "\u00fcber", "die", "ukrainische", "geschichte", "und", "kultur", "haben", "die", "osteuropazentralen", "vieler", "fernsehsender", "und", "zeitungen", "seien", "in", "moskau", "nicht", "in", "kiew", "in", "der", "deutschen", "berichterstattung", "\u00fcber", "die", "maidanproteste", "habe", "es", "vor", "allem", "viele", "russlandexperten", "gegeben", "die", "den", "konflikt", "aus", "russischer", "sicht", "zu", "erkl\u00e4ren", "versuchtenein", "von", "telepolis", "ver\u00f6ffentlichtes", "protokollres\u00fcmee", "des", "programmbeirats", "der", "ard", "hielt", "einstimmig", "fest", "die", "berichterstattung", "der", "ard", "\u00fcber", "den", "ukrainekonflikt", "im", "zeitraum", "dezember", "bis", "juni", "habe", "teilweise", "den", "eindruck", "der", "voreingenommenheit", "vermittelt", "und", "sei", "tendenziell", "gegen", "russland", "und", "die", "russischen", "positionen", "gerichtet", "im", "protokoll", "werden", "zehn", "punkte", "genannt", "darunter", "die", "zentrierung", "auf", "die", "person", "putins", "die", "mangelnde", "erl\u00e4uterung", "der", "beteiligung", "rechtsnationalistischer", "kr\u00e4fte", "sowie", "der", "strategien", "des", "westens", "und", "die", "mangelnde", "analyse", "des", "assoziierungsabkommens", "mithin", "generell", "ein", "mangel", "an", "hintergrundinformation", "der", "beirat", "selbst", "schrieb", "zu", "dieser", "ver\u00f6ffentlichung", "es", "sei", "wichtig", "darauf", "hinzuweisen", "dass", "das", "res\u00fcmee", "eine", "verk\u00fcrzte", "zusammenfassung", "darstelle", "und", "dass", "seine", "beobachtung", "der", "ukraineberichterstattung", "differenzierter", "sei", "als", "es", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "dargestellt", "worden", "sei", "in", "der", "es", "teilweise", "auch", "sehr", "zugespitzt", "transportiert", "worden", "sei", "der", "chefredakteur", "der", "ard", "thomas", "baumann", "wies", "die", "kritik", "des", "programmbeirats", "energisch", "zur\u00fcckdie", "historikerin", "franziska", "davies", "wies", "in", "einem", "artikel", "darauf", "hin", "der", "deutsche", "diskurs", "\u00fcber", "die", "ukraine", "hat", "aber", "noch", "eine", "andere", "dimension", "denn", "nicht", "immer", "geht", "es", "tats\u00e4chlich", "um", "die", "ukraine", "vielmehr", "scheint", "es", "einigen", "kommentatoren", "inzwischen", "wichtiger", "sich", "als", "vermeintliche", "kritische", "minderheit", "gegen\u00fcber", "dem", "medialen", "mainstream", "zu", "positionieren", "dass", "die", "russische", "propaganda", "die", "von", "der", "propaganda", "der", "cia", "im", "kalten", "krieg", "gelernt", "habe", "zur", "ukraine", "bei", "linken", "globalisierungsgegnern", "wie", "auch", "bei", "rechten", "wirrk\u00f6pfen", "und", "verschw\u00f6rungstheoriefreunden", "gut", "ankam", "erkl\u00e4rte", "robert", "misik", "klar", "mit", "deren", "hang", "wahrheiten", "prinzipiell", "nur", "abseits", "des", "sogenannten", "mainstreammedien", "zu", "suchen", "die", "revolution", "ist", "bunt", "aber", "russland", "streut", "sie", "sei", "braun", "w\u00e4rs", "nicht", "so", "komisch", "w\u00e4rs", "richtig", "lustig", "etwa", "dass", "faschisten", "andere", "leute", "als", "faschisten", "beschimpfen", "wer", "sich", "auf", "seite", "von", "kleptokraten", "und", "der", "aggression", "stellt", "hat", "die", "elementarsten", "erkenntnisse", "der", "geschichte", "nicht", "verstanden", "juristische", "folgen", "im", "januar", "verurteilte", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "f\u00fcr", "menschenrechte", "den", "ukrainischen", "staat", "wegen", "zahlreicher", "menschenrechtsverletzungen", "bei", "der", "niederschlagung", "der", "proteste", "in", "der", "zeit", "november", "bis", "februar", "zu", "entsch\u00e4digungszahlungen", "von", "insgesamt", "mehr", "als", "euro", "unter", "dem", "damaligen", "staatspr\u00e4sidenten", "wiktor", "janukowytsch", "versuchte", "die", "polizei", "mit", "exzessiver", "gewalt", "und", "gesetzwidrigen", "festnahmen", "die", "zun\u00e4chst", "friedlichen", "proteste", "niederzuschlagenim", "november", "gab", "ein", "anwalt", "des", "ehemaligen", "pr\u00e4sidenten", "janukowytsch", "bekannt", "dass", "janukowytsch", "klage", "gegen", "die", "seiner", "meinung", "nach", "illegale", "absetzung", "durch", "die", "werchowna", "rada", "einlegen", "wird", "film", "maidan", "dokumentarfilm", "von", "sergei", "loznitsa", "mediathek", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "minuten", "winter", "on", "fire", "ukraines", "fight", "for", "freedom", "f\u00fcr", "einen", "oscar", "nominierter", "dokumentarfilm", "von", "evgeny", "afineevsky", "gefasst", "die", "todessch\u00fctzen", "vom", "kiewer", "maidanplatz", "video", "in", "spiegel", "tv", "magazin", "vom", "m\u00e4rz", "minuten", "ukraine", "on", "fire", "dokumentarfilm", "mit", "oliver", "stone", "der", "den", "euromaidan", "als", "von", "der", "usa", "angefachten", "staatsstreich", "darstellt", "das", "ukrainedilemma", "mehrfach", "pr\u00e4mierter", "dokumentarfilm", "\u00fcber", "die", "ukraine", "nach", "dem", "ende", "der", "sowjetunion", "hin", "zu", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "demokratie", "literatur", "juri", "andruchowytsch", "yevgenia", "belorusets", "hrsg", "euromaidan", "was", "in", "der", "ukraine", "auf", "dem", "spiel", "steht", "suhrkamp", "berlin", "isbn", "emily", "channelljustice", "without", "the", "state", "selforganization", "and", "political", "activism", "in", "ukraine", "university", "of", "toronto", "press", "toronto", "isbn", "roman", "danyluk", "kiew", "unabh\u00e4ngigkeitsplatz", "verlauf", "und", "hintergr\u00fcnde", "der", "bewegung", "auf", "dem", "majdan", "edition", "av", "lich", "isbn", "claudia", "dathe", "andreas", "rostek", "hrsg", "majdan!", "ukraine", "europa", "edition", "fototapeta", "berlin", "isbn", "simon", "geissb\u00fchler", "hrsg", "kiew", "revolution", "der", "euromaidan", "und", "die", "zukunftsperspektiven", "der", "ukraine", "ibidemverlag", "stuttgart", "isbn", "charis", "haska", "nachts", "zittert", "das", "haus", "erlebnisse", "am", "maidan", "manuela", "kinzel", "verlag", "g\u00f6ppingen", "isbn", "charis", "haska", "schwester", "jelenas", "tr\u00e4nen", "erlebnisse", "am", "maidan", "und", "in", "europa", "manuela", "kinzel", "verlag", "g\u00f6ppingen", "isbn", "andreas", "kappeler", "der", "euromajdan", "die", "einmischung", "russlands", "und", "die", "destabilisierung", "der", "ukraine", "in", "kleine", "geschichte", "der", "ukraine", "\u00fcberarbeitete", "und", "aktualisierte", "auflage", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "s", "ivan", "katchanovski", "the", "snipers", "massacre", "on", "the", "maidan", "in", "ukraine", "cogent", "social", "sciences", "doi", "marian", "madela", "der", "reformprozess", "in", "der", "ukraine", "ibidem", "stuttgart", "isbn", "david", "r", "marples", "frederick", "v", "mills", "ukraines", "euromaidan", "analyses", "of", "a", "civil", "revolution", "ibidemverlag", "stuttgart", "isbn", "manfred", "sapper", "u", "a", "hrsg", "zerrei\u00dfprobe", "ukraine", "konflikt", "krise", "krieg", "in", "osteuropa", "winfried", "schneiderdeters", "der", "volksaufstand", "auf", "dem", "majdan", "im", "winter", "ukrainische", "schicksalsjahre", "band", "berliner", "wissenschaftsverlag", "berlin", "isbn", "konrad", "schuller", "ukraine", "chronik", "einer", "revolution", "editionfototapeta", "berlin", "isbn", "ute", "schaeffer", "ukraine", "reportagen", "aus", "einem", "land", "im", "aufbruch", "wagenbach", "berlin", "isbn", "andrew", "wilson", "ukraine", "crisis", "what", "it", "means", "for", "the", "west", "yale", "university", "press", "new", "havenlondon", "isbn", "weblinks", "literatur", "\u00fcber", "den", "euromaidan", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "russlandukrainekonflikt", "erkl\u00e4rt", "der", "euromaidan", "im", "kontext", "des", "konflikts", "um", "die", "ukraine", "bei", "der", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "badenw\u00fcrttemberg", "agreement", "on", "the", "settlement", "of", "crisis", "in", "ukraine", "die", "am", "februar", "unterzeichnete", "vereinbarung", "webseite", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "englisch", "archivversion", "regierungserkl\u00e4rung", "angela", "merkels", "vom", "november", "einzelnachweise"]