["die", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "ist", "ein", "staatenverbund", "aus", "europ\u00e4ischen", "staaten", "au\u00dferhalb", "des", "geographischen", "europas", "umfasst", "die", "eu", "die", "republik", "zypern", "und", "einige", "\u00fcberseegebiete", "sie", "hat", "insgesamt", "etwa", "millionen", "einwohner", "die", "verbreitetsten", "sprachen", "in", "der", "eu", "sind", "englisch", "deutsch", "und", "franz\u00f6sisch", "wurde", "die", "europ\u00e4ische", "union", "mit", "dem", "friedensnobelpreis", "ausgezeichnetdie", "eu", "stellt", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "dar", "und", "hat", "daher", "einsichts", "und", "rederecht", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "das", "politische", "system", "der", "eu", "das", "sich", "im", "zuge", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "herausgebildet", "hat", "basiert", "auf", "dem", "vertrag", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "dem", "vertrag", "\u00fcber", "die", "arbeitsweise", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "es", "enth\u00e4lt", "sowohl", "\u00fcberstaatliche", "als", "auch", "zwischenstaatliche", "elemente", "w\u00e4hrend", "im", "europ\u00e4ischen", "rat", "und", "im", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "einzelnen", "staaten", "mit", "ihren", "regierungen", "vertreten", "sind", "repr\u00e4sentiert", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "bei", "der", "rechtsetzung", "der", "eu", "unmittelbar", "die", "unionsb\u00fcrger", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "als", "exekutivorgan", "und", "der", "eugerichtshof", "als", "rechtsprechungsinstanz", "sind", "ebenfalls", "\u00fcberstaatliche", "einrichtungen", "die", "anf\u00e4nge", "der", "eu", "gehen", "auf", "die", "erjahre", "zur\u00fcck", "als", "zun\u00e4chst", "sechs", "staaten", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "gr\u00fcndeten", "eine", "gezielte", "wirtschaftliche", "verflechtung", "sollte", "milit\u00e4rische", "konflikte", "f\u00fcr", "die", "zukunft", "verhindern", "und", "durch", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "markt", "das", "wirtschaftswachstum", "beschleunigen", "und", "damit", "den", "wohlstand", "der", "b\u00fcrger", "steigern", "im", "lauf", "der", "folgenden", "jahrzehnte", "traten", "in", "mehreren", "erweiterungsrunden", "weitere", "staaten", "den", "gemeinschaften", "eg", "bei", "ab", "wurden", "mit", "dem", "schengener", "\u00fcbereinkommen", "die", "binnengrenzen", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "ge\u00f6ffnet", "nach", "dem", "fall", "des", "eisernen", "vorhangs", "beziehungsweise", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "ostblocks", "\u00e4nderte", "sich", "die", "geopolitische", "lage", "in", "europa", "grundlegend", "womit", "sich", "m\u00f6glichkeiten", "zur", "integration", "und", "zu", "erweiterungen", "im", "osten", "ergaben", "mit", "dem", "vertrag", "von", "maastricht", "wurde", "die", "europ\u00e4ische", "union", "gegr\u00fcndet", "die", "damit", "zust\u00e4ndigkeiten", "in", "nichtwirtschaftlichen", "politikbereichen", "bekam", "in", "mehreren", "reformvertr\u00e4gen", "zuletzt", "im", "vertrag", "von", "lissabon", "wurden", "die", "\u00fcberstaatlichen", "zust\u00e4ndigkeiten", "der", "eu", "ausgebaut", "und", "die", "demokratische", "verankerung", "der", "politischen", "entscheidungsprozesse", "auf", "unionsebene", "nachgebessert", "vor", "allem", "durch", "nochmalige", "st\u00e4rkung", "der", "stellung", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "eine", "europ\u00e4ische", "\u00f6ffentlichkeit", "und", "identit\u00e4t", "als", "voraussetzung", "einer", "supranationalen", "volkssouver\u00e4nit\u00e4t", "bildet", "sich", "indes", "erst", "allm\u00e4hlich", "und", "nicht", "ohne", "gegenstr\u00f6mungen", "heraus", "seit", "den", "erjahren", "erhielt", "die", "eu", "mehr", "kompetenzen", "und", "gewann", "an", "bedeutung", "es", "wurde", "\u00fcber", "die", "verfasstheit", "der", "eu", "debattiert", "dabei", "wurden", "auch", "euskepsis", "ge\u00e4u\u00dfert", "im", "vertrag", "von", "lissabon", "wurden", "auch", "austrittsszenarien", "geregelt", "von", "den", "eustaaten", "bilden", "staaten", "eine", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "wurde", "eine", "gemeinsame", "w\u00e4hrung", "f\u00fcr", "diese", "staaten", "der", "euro", "eingef\u00fchrt", "im", "rahmen", "des", "raums", "der", "freiheit", "der", "sicherheit", "und", "des", "rechts", "arbeiten", "die", "eumitgliedstaaten", "in", "der", "innen", "und", "justizpolitik", "zusammen", "durch", "die", "gemeinsame", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "bem\u00fchen", "sie", "sich", "um", "ein", "gemeinsames", "auftreten", "gegen\u00fcber", "drittstaaten", "zukunftsbezogenes", "gemeinsames", "handeln", "ist", "gegenstand", "der", "initiative", "europa", "zu", "der", "unter", "anderem", "die", "digitalpolitik", "geh\u00f6rt", "die", "europ\u00e4ische", "union", "hat", "beobachterstatus", "in", "der", "g", "ist", "mitglied", "in", "der", "g", "und", "vertritt", "ihre", "mitgliedstaaten", "in", "der", "welthandelsorganisation", "die", "eu", "ist", "eine", "gro\u00dfmacht", "und", "wird", "teilweise", "als", "aufstrebende", "supermacht", "bezeichnet", "die", "eu", "ist", "seit", "nach", "nominalem", "bruttoinlandsprodukt", "der", "weltweit", "drittgr\u00f6\u00dfte", "wirtschaftsraum", "hinter", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "der", "volksrepublik", "china", "die", "mitgliedstaaten", "haben", "einen", "der", "h\u00f6chsten", "lebensstandards", "weltweit", "wobei", "es", "jedoch", "auch", "innerhalb", "der", "eu", "deutliche", "unterschiede", "zwischen", "einzelnen", "staaten", "gibt", "im", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "galten", "alle", "mitgliedstaaten", "au\u00dfer", "bulgarien", "als", "sehr", "hoch", "entwickelt", "nach", "der", "osterweiterung", "und", "ist", "der", "lebensstandard", "und", "das", "wirtschaftswachstum", "insbesondere", "in", "osteuropa", "stark", "angestiegen", "gleichzeitig", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "union", "jedoch", "infolge", "der", "finanzkrise", "ab", "und", "durch", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "ab", "in", "verschiedenen", "mitgliedstaaten", "einer", "zunehmenden", "euskepsis", "von", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausgesetzt", "die", "sich", "unter", "anderem", "in", "dem", "austritt", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "niedergeschlagen", "hat", "unter", "dem", "eindruck", "der", "krisenerscheinungen", "und", "der", "zunahme", "von", "rechtspopulistischen", "tendenzen", "in", "den", "mitgliedstaaten", "der", "union", "wird", "die", "eufinalit\u00e4tsdebatte", "neuerlich", "intensiv", "gef\u00fchrt", "andererseits", "sind", "die", "zustimmungswerte", "zur", "eu", "europaweit", "derzeit", "juli", "so", "hoch", "wie", "seit", "jahrzehnten", "nicht", "einen", "auf", "die", "n\u00e4here", "zukunft", "gerichteten", "stark", "beachteten", "reformplan", "hat", "der", "franz\u00f6sische", "staatspr\u00e4sident", "emmanuel", "macron", "mit", "seiner", "initiative", "f\u00fcr", "europa", "vorgelegt", "geschichte", "schon", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "gab", "es", "verschiedene", "bestrebungen", "eine", "union", "europ\u00e4ischer", "staaten", "zu", "bilden", "etwa", "die", "gegr\u00fcndete", "paneuropaunion", "diese", "bestrebungen", "blieben", "jedoch", "letztlich", "erfolglos", "der", "entscheidende", "ausgangspunkt", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "wurde", "erst", "das", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "durch", "eine", "vernetzung", "der", "milit\u00e4risch", "relevanten", "wirtschaftssektoren", "sollte", "ein", "neuer", "krieg", "zwischen", "den", "fr\u00fcheren", "gegnern", "unm\u00f6glich", "gemacht", "und", "in", "der", "folge", "auch", "die", "politische", "ann\u00e4herung", "und", "dauerhafte", "vers\u00f6hnung", "der", "beteiligten", "staaten", "erreicht", "werden", "daneben", "waren", "auch", "sicherheitspolitische", "erw\u00e4gungen", "von", "bedeutung", "im", "beginnenden", "kalten", "krieg", "sollten", "die", "westeurop\u00e4ischen", "staaten", "enger", "zusammengeschlossen", "und", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "in", "den", "westlichen", "block", "eingebunden", "werden", "zeittafel", "montanunion", "jean", "monnet", "damaliger", "leiter", "des", "franz\u00f6sischen", "planungsamtes", "\u00e4u\u00dferte", "den", "vorschlag", "die", "gesamte", "franz\u00f6sischdeutsche", "kohle", "und", "stahlproduktion", "einer", "gemeinsamen", "beh\u00f6rde", "zu", "unterstellen", "der", "franz\u00f6sische", "au\u00dfenminister", "robert", "schuman", "nahm", "diese", "idee", "auf", "und", "pr\u00e4sentierte", "sie", "am", "mai", "dem", "parlament", "weswegen", "sie", "als", "schumanplan", "in", "die", "geschichte", "einging", "dieser", "schumanplan", "f\u00fchrte", "am", "april", "zur", "gr\u00fcndung", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "f\u00fcr", "kohle", "und", "stahl", "egks", "umgangssprachlich", "auch", "montanunion", "durch", "belgien", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "frankreich", "italien", "luxemburg", "und", "die", "niederlande", "die", "institutionen", "dieser", "egks", "bildeten", "den", "kern", "der", "sp\u00e4teren", "eu", "eine", "hohe", "beh\u00f6rde", "mit", "supranationalen", "kompetenzen", "aus", "der", "sp\u00e4ter", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "wurde", "ein", "ministerrat", "als", "legislative", "heute", "rat", "der", "eu", "und", "eine", "beratende", "versammlung", "das", "sp\u00e4tere", "europ\u00e4ische", "parlament", "allerdings", "ver\u00e4nderten", "sich", "die", "zust\u00e4ndigkeiten", "der", "verschiedenen", "organe", "im", "laufe", "der", "integration", "so", "hatte", "die", "beratende", "versammlung", "noch", "kaum", "mitspracherechte", "w\u00e4hrend", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "heute", "in", "den", "bereichen", "in", "denen", "das", "ordentliche", "gesetzgebungsverfahren", "gilt", "mit", "dem", "rat", "gleichberechtigt", "ist", "r\u00f6mische", "vertr\u00e4ge", "am", "m\u00e4rz", "bildeten", "die", "sogenannten", "r\u00f6mischen", "vertr\u00e4ge", "den", "n\u00e4chsten", "integrationsschritt", "mit", "diesen", "vertr\u00e4gen", "gr\u00fcndeten", "dieselben", "sechs", "staaten", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "sowie", "die", "europ\u00e4ische", "atomgemeinschaft", "eag", "und", "euratom", "ziel", "der", "ewg", "war", "die", "schaffung", "eines", "gemeinsamen", "marktes", "in", "dem", "sich", "waren", "dienstleistungen", "kapital", "und", "arbeitskr\u00e4fte", "frei", "bewegen", "konnten", "durch", "die", "euratom", "sollte", "eine", "gemeinsame", "entwicklung", "zur", "friedlichen", "nutzung", "der", "atomenergie", "stattfinden", "egks", "ewg", "und", "euratom", "hatten", "zun\u00e4chst", "jeweils", "eine", "eigene", "kommission", "und", "einen", "eigenen", "rat", "mit", "dem", "sogenannten", "fusionsvertrag", "wurden", "diese", "institutionen", "jedoch", "zusammengelegt", "und", "nun", "als", "organe", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "eg", "bezeichnetneben", "den", "stationen", "fortschreitender", "integration", "gab", "es", "aber", "auch", "r\u00fcckschl\u00e4ge", "und", "phasen", "der", "stagnation", "so", "scheiterte", "der", "plan", "einer", "europ\u00e4ischen", "verteidigungsgemeinschaft", "evg", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "nationalversammlung", "in", "den", "erjahren", "bremste", "charles", "de", "gaulle", "als", "pr\u00e4sident", "frankreichs", "das", "vorankommen", "der", "gemeinschaft", "mit", "der", "sogenannten", "politik", "des", "leeren", "stuhls", "und", "mit", "seinem", "wiederholten", "veto", "gegen", "den", "britischen", "beitritt", "zur", "ewg", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "der", "erjahre", "war", "es", "dann", "die", "britische", "premierministerin", "margaret", "thatcher", "die", "mit", "der", "forderung", "nach", "einer", "absenkung", "der", "britischen", "beitragszahlungen", "weitere", "integrationsfortschritte", "verhinderte", "diese", "phase", "stagnierender", "integration", "wurde", "auch", "als", "eurosklerose", "bezeichnet", "gleichwohl", "leisteten", "vereinzelte", "erkl\u00e4rungen", "auch", "in", "dieser", "zeit", "dem", "gedanken", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "immer", "wieder", "vorschub", "so", "etwa", "das", "am", "dezember", "beschlossene", "dokument", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "identit\u00e4t", "in", "dem", "die", "neun", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "sich", "zur", "dynamik", "des", "europ\u00e4ischen", "einigungswerks", "bekannten", "und", "die", "vorgesehene", "umwandlung", "der", "gesamtheit", "ihrer", "beziehungen", "in", "eine", "europ\u00e4ische", "union", "als", "gemeinsames", "ziel", "bekr\u00e4ftigtenerst", "ende", "der", "erjahre", "gewann", "die", "integration", "wieder", "an", "dynamik", "mit", "der", "einheitlichen", "europ\u00e4ischen", "akte", "eea", "entwickelte", "die", "ewg", "unter", "dem", "kommissionspr\u00e4sidenten", "jacques", "delors", "den", "plan", "eines", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkts", "in", "dem", "bis", "zum", "januar", "durch", "eine", "angleichung", "des", "wirtschaftsrechts", "s\u00e4mtliche", "nationalen", "hemmschwellen", "f\u00fcr", "den", "europaweiten", "handel", "\u00fcberwunden", "werden", "sollten", "vertrag", "von", "maastricht", "der", "fall", "des", "eisernen", "vorhanges", "der", "damit", "verbundene", "machtverlust", "der", "kommunisten", "im", "ostblock", "samt", "dem", "wechsel", "des", "regierungssystems", "in", "der", "ddr", "in", "polen", "in", "ungarn", "in", "der", "ssr", "sowie", "in", "bulgarien", "und", "in", "rum\u00e4nien", "f\u00fchrte", "zum", "ende", "der", "ostwestkonfrontation", "und", "damit", "zur", "erm\u00f6glichung", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "und", "zu", "weiteren", "integrationsschritten", "am", "februar", "wurde", "der", "vertrag", "von", "maastricht", "zur", "gr\u00fcndung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "unterzeichnet", "er", "trat", "am", "november", "in", "kraft", "in", "dem", "vertrag", "wurde", "zum", "einen", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "beschlossen", "die", "sp\u00e4ter", "zur", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "f\u00fchrte", "zum", "anderen", "beschlossen", "die", "mitgliedstaaten", "eine", "engere", "koordinierung", "in", "der", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "und", "im", "bereich", "inneres", "und", "justiz", "zugleich", "wurde", "die", "ewg", "in", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "eg", "umbenannt", "da", "sie", "nun", "auch", "zust\u00e4ndigkeiten", "in", "anderen", "politikbereichen", "als", "der", "wirtschaft", "erhielt", "etwa", "in", "der", "umweltpolitikmit", "dem", "vertrag", "von", "amsterdam", "unterzeichnet", "und", "dem", "vertrag", "von", "nizza", "seit", "februar", "in", "kraft", "wurde", "das", "vertragswerk", "der", "eu", "erneut", "\u00fcberarbeitet", "um", "eine", "bessere", "funktionsweise", "der", "institutionen", "zu", "bewirken", "bis", "zum", "vertrag", "von", "lissabon", "besa\u00dfen", "lediglich", "die", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "nicht", "aber", "die", "europ\u00e4ische", "union", "selbst", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "dies", "bewirkte", "dass", "die", "eg", "im", "rahmen", "ihrer", "kompetenzen", "allgemein", "verbindliche", "beschl\u00fcsse", "fassen", "konnte", "w\u00e4hrend", "die", "eu", "lediglich", "als", "dachorganisation", "t\u00e4tig", "war", "insbesondere", "in", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "gasp", "konnte", "die", "eu", "nicht", "als", "eigenst\u00e4ndige", "institution", "auftreten", "sondern", "immer", "nur", "in", "gestalt", "ihrer", "einzelnen", "mitgliedstaaten", "durch", "das", "ende", "des", "kalten", "krieges", "geriet", "auch", "die", "\u00fcberwindung", "der", "politischen", "spaltung", "europas", "in", "den", "blickpunkt", "der", "eu", "schon", "zuvor", "war", "sie", "durch", "mehrere", "erweiterungsrunden", "von", "sechs", "auf", "f\u00fcnfzehn", "mitglieder", "angewachsen", "nun", "sollten", "auch", "die", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ischen", "staaten", "die", "zuvor", "dem", "ostblock", "angeh\u00f6rt", "hatten", "teil", "der", "union", "werden", "hierf\u00fcr", "legten", "die", "eumitgliedstaaten", "die", "sogenannten", "kopenhagener", "beitrittskriterien", "fest", "mit", "denen", "freiheit", "demokratie", "rechtsstaatlichkeit", "menschenrechte", "und", "die", "b\u00fcrgerlichen", "grundfreiheiten", "als", "grundwerte", "der", "union", "definiert", "wurden", "und", "kam", "es", "schlie\u00dflich", "zu", "den", "beiden", "osterweiterungen", "bei", "denen", "zw\u00f6lf", "neue", "mitglieder", "in", "die", "eu", "aufgenommen", "wurden", "neue", "zielbestimmungen", "f\u00fcr", "die", "innere", "entwicklung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wurden", "im", "jahre", "mit", "der", "lissabonstrategie", "vorgenommen", "die", "den", "herausforderungen", "der", "globalisierung", "und", "einer", "neuen", "wissensbasierten", "wirtschaft", "angemessen", "rechnung", "tragen", "sollte", "als", "strategisches", "ziel", "f\u00fcr", "die", "kommende", "dekade", "bestimmte", "man", "die", "union", "zum", "wettbewerbsf\u00e4higsten", "und", "dynamischsten", "wissensbasierten", "wirtschaftsraum", "in", "der", "welt", "zu", "machen", "einem", "wirtschaftsraum", "der", "f\u00e4hig", "ist", "ein", "dauerhaftes", "wirtschaftswachstum", "mit", "mehr", "und", "besseren", "arbeitspl\u00e4tzen", "und", "einem", "gr\u00f6\u00dferen", "sozialen", "zusammenhalt", "zu", "erzielen", "in", "seiner", "halbzeitbilanz", "\u00e4u\u00dferte", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "zudem", "die", "zuversicht", "dass", "die", "eu", "mit", "ihrer", "lissabonstrategie", "im", "rahmen", "des", "globalen", "ziels", "der", "nachhaltigen", "entwicklung", "als", "vorbild", "wirken", "k\u00f6nne", "f\u00fcr", "den", "wirtschaftlichen", "sozialen", "und", "\u00f6kologischen", "fortschritt", "in", "der", "welt", "das", "zehn", "jahre", "sp\u00e4ter", "aufgelegte", "nachfolgeprogramm", "der", "lissabonstrategie", "europa", "formulierte", "im", "wesentlichen", "\u00e4hnliche", "ziele", "vertrag", "von", "lissabon", "durch", "die", "erweiterungsrunden", "drohte", "allerdings", "die", "politische", "handlungsf\u00e4higkeit", "der", "eu", "zunehmend", "eingeschr\u00e4nkt", "zu", "werden", "erste", "anpassungsreformen", "gab", "es", "mit", "den", "\u00fcblichen", "schwierigkeiten", "und", "kompromissen", "im", "agrarsektor", "bei", "der", "regionalen", "strukturf\u00f6rderung", "und", "bei", "der", "modifizierung", "des", "britenrabatts", "im", "hinblick", "auf", "das", "institutionengef\u00fcge", "waren", "sie", "jedoch", "nur", "teilweise", "erfolgreich", "die", "vetom\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "einzelne", "mitgliedstaaten", "h\u00e4tten", "eine", "vielzahl", "von", "entscheidungen", "blockieren", "k\u00f6nnen", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "verfahrens", "der", "verst\u00e4rkten", "zusammenarbeit", "durch", "die", "vertr\u00e4ge", "von", "amsterdam", "und", "nizza", "wurde", "eine", "m\u00f6glichkeit", "entwickelt", "um", "einer", "solchen", "blockade", "europ\u00e4ischer", "entscheidungsprozesse", "entgegenzuwirken", "integrationswillige", "mitgliedstaaten", "konnten", "nun", "in", "einzelnen", "bereichen", "tiefergehende", "einigungsschritte", "vollziehen", "auch", "wenn", "sich", "die", "\u00fcbrigen", "eustaaten", "nicht", "beteiligten", "als", "vorbild", "dienten", "hierf\u00fcr", "das", "schengener", "abkommen", "und", "die", "w\u00e4hrungsunion", "allerdings", "stie\u00df", "dieses", "konzept", "eines", "europas", "der", "verschiedenen", "geschwindigkeiten", "auch", "auf", "kritik", "da", "es", "die", "eu", "zu", "spalten", "drohe", "ein", "weiterer", "problempunkt", "war", "die", "arbeitseffizienz", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "stellten", "bis", "einzelne", "mitgliedstaaten", "noch", "zwei", "kommissare", "wurde", "deren", "anzahl", "nach", "der", "osterweiterung", "auf", "einen", "kommissar", "pro", "staat", "reduziert", "dennoch", "wuchs", "die", "kommission", "von", "neun", "mitgliedern", "bis", "auf", "mitglieder", "an", "auf", "dem", "gipfel", "von", "laeken", "beschlossen", "daher", "die", "staats", "und", "regierungschefs", "der", "eu", "die", "einberufung", "eines", "europ\u00e4ischen", "konvents", "der", "einen", "neuen", "grundvertrag", "ausarbeiten", "sollte", "mit", "dem", "die", "entscheidungsverfahren", "der", "eu", "effizienter", "und", "zugleich", "demokratischer", "werden", "sollten", "im", "oktober", "wurde", "dieser", "verfassungsvertrag", "in", "rom", "unterzeichnet", "er", "sah", "unter", "anderem", "eine", "aufl\u00f6sung", "der", "eg", "und", "die", "\u00fcbertragung", "ihrer", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "an", "die", "eu", "eine", "ausweitung", "der", "mehrheitsentscheidungen", "eine", "verkleinerung", "der", "kommission", "sowie", "eine", "bessere", "koordinierung", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfenpolitik", "vor", "die", "ratifikation", "des", "verfassungsvertrags", "scheiterte", "jedoch", "da", "ihn", "franzosen", "und", "niederl\u00e4nder", "in", "einem", "referendum", "ablehnten", "stattdessen", "erarbeitete", "daher", "eine", "regierungskonferenz", "im", "jahr", "den", "vertrag", "von", "lissabon", "der", "die", "wesentlichen", "inhalte", "des", "verfassungsvertrages", "\u00fcbernahm", "geplant", "war", "nun", "eine", "ratifizierung", "bis", "zur", "europawahl", "am", "dezember", "trat", "der", "vertrag", "von", "lissabon", "in", "kraft", "im", "jahr", "wurde", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "friedensnobelpreis", "f\u00fcr", "\u00fcber", "sechs", "jahrzehnte", "beitrag", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "frieden", "und", "vers\u00f6hnung", "demokratie", "und", "menschenrechten", "in", "europa", "zuerkannt", "phase", "der", "herausforderungen", "der", "union", "seit", "der", "in", "teilweise", "hohen", "staatsschuldenst\u00e4nden", "resultierenden", "finanzkrise", "ab", "und", "der", "daraus", "resultierenden", "eurokrise", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "union", "bei", "einigen", "ihrer", "mitglieder", "in", "wirtschaftliche", "und", "soziale", "turbulenzen", "geraten", "die", "das", "verh\u00e4ltnis", "der", "auf", "finanzhilfen", "angewiesenen", "mitgliedstaaten", "zu", "den", "f\u00fcr", "st\u00fctzungsma\u00dfnahmen", "in", "frage", "kommenden", "teilweise", "belasten", "nach", "wurde", "zur", "bew\u00e4ltigung", "der", "eurokrise", "eine", "reihe", "von", "ma\u00dfnahmen", "eingeleitet", "darunter", "der", "im", "jahr", "eingerichtete", "europ\u00e4ische", "stabilit\u00e4tsmechanismus", "esm", "als", "teil", "des", "eurorettungsschirms", "sowie", "der", "europ\u00e4ische", "fiskalpakt", "der", "den", "teilnehmenden", "mitgliedsstaaten", "haushaltsdisziplin", "und", "schuldenbegrenzung", "auferlegt", "die", "europ\u00e4ische", "bankenunion", "hat", "ab", "nationale", "kompetenzen", "auf", "zentrale", "institutionen", "\u00fcbertragen", "und", "damit", "einheitliche", "gemeinsame", "richtlinien", "und", "regelungen", "im", "bereich", "der", "finanzmarktaufsicht", "und", "der", "sanierung", "oder", "abwicklung", "von", "kreditinstituten", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geschaffen", "auch", "durch", "das", "sich", "verst\u00e4rkende", "und", "anhaltende", "wirtschaftswachstum", "inzwischen", "aller", "mitgliedsstaaten", "nach", "hat", "die", "europ\u00e4ische", "union", "begonnen", "diese", "krise", "langsam", "zu", "bezwingen", "weitere", "institutionelle", "reformen", "wie", "eine", "koordinierte", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "oder", "die", "weiterentwicklung", "des", "esm", "zu", "einem", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsfonds", "stehen", "auf", "der", "agenda", "der", "eu", "um", "so", "zuk\u00fcnftige", "krisen", "besser", "und", "schneller", "zu", "bew\u00e4ltigen", "oder", "sie", "erst", "gar", "nicht", "erst", "entstehen", "zu", "lassen", "uneinigkeit", "und", "weitere", "krisenhafte", "entwicklungen", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "hatte", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "ab", "zur", "folge", "in", "diesem", "gesamtzusammenhang", "erhielten", "antieurop\u00e4ische", "politische", "str\u00f6mungen", "weiteren", "auftrieb", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "wird", "auch", "f\u00fcr", "den", "austritt", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "aus", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "als", "miturs\u00e4chlich", "angesehen", "die", "aufnahmebereitschaft", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtlinge", "bei", "den", "verschiedenen", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "war", "sehr", "unterschiedlich", "und", "stand", "einem", "gemeinsamen", "handeln", "der", "unionsmitglieder", "zur", "\u00fcberwindung", "der", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "union", "gut", "bew\u00e4ltigbaren", "krise", "im", "wege", "teilweise", "kam", "es", "zur", "wiedereinf\u00fchrung", "von", "grenzkontrollen", "im", "schengenraum", "andererseits", "wurden", "diverse", "vorkehrungen", "zum", "schutz", "der", "euau\u00dfengrenzen", "getroffen", "so", "u", "a", "der", "ausbau", "von", "frontex", "ein", "plan", "zur", "verteilung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "unter", "den", "mitgliedsstaaten", "wurde", "nur", "ansatzweise", "umgesetzt", "und", "durch", "nationalkonservative", "regierungen", "teils", "offen", "entgegen", "vom", "eugh", "h\u00f6chstrichterlich", "best\u00e4tigter", "mehrheitsentscheidungen", "boykottiert", "nicht", "nur", "in", "diesem", "zusammenhang", "muss", "sich", "die", "europ\u00e4ische", "union", "bald", "entscheiden", "mit", "welchen", "mitteln", "sie", "k\u00fcnftig", "auf", "offenen", "vertragsbruch", "dieser", "regierungen", "reagieren", "soll", "denn", "der", "vertrag", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "union", "verpflichtet", "die", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "solidarit\u00e4t", "und", "rechtsstaatlichkeit", "vgl", "art", "euv", "art", "euv", "als", "eine", "vorrangige", "herausforderung", "f\u00fcr", "das", "politische", "handeln", "gelten", "den", "neugew\u00e4hlten", "organen", "der", "eu", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "und", "die", "herbeif\u00fchrung", "eines", "wirksamen", "klimaschutzes", "anl\u00e4sslich", "der", "best\u00e4tigung", "der", "neu", "zusammengesetzten", "eukommission", "durch", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "gab", "die", "designierte", "pr\u00e4sidentin", "ursula", "von", "der", "leyen", "im", "rahmen", "eines", "europ\u00e4ischen", "gr\u00fcnen", "deals", "das", "ziel", "aus", "den", "treibhausgasaussto\u00df", "in", "der", "eu", "bis", "nicht", "wie", "bislang", "geplant", "um", "prozent", "zu", "senken", "sondern", "um", "prozent", "europa", "solle", "der", "erste", "klimaneutrale", "kontinent", "werden", "am", "darauffolgenden", "tag", "dem", "november", "rief", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "den", "klimanotstand", "f\u00fcr", "europa", "aus", "in", "der", "konsequenz", "soll", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "ihre", "gesamte", "politik", "an", "dem", "globalen", "ziel", "ausrichten", "die", "erhitzung", "der", "erde", "auf", "grad", "gegen\u00fcber", "vorindustriellen", "zeiten", "zu", "begrenzen", "geographie", "insgesamt", "umfassen", "die", "staatsgebiete", "der", "derzeitigen", "mitgliedstaaten", "zusammen", "eine", "grundfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "die", "k\u00fcstenlinie", "betr\u00e4gt", "im", "ganzen", "km", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "festland", "haben", "die", "eustaaten", "au\u00dfengrenzen", "mit", "insgesamt", "nichtmitgliedstaaten", "dar\u00fcber", "hinaus", "auf", "dem", "afrikanischen", "kontinent", "mit", "marokko", "und", "in", "s\u00fcdamerika", "mit", "brasilien", "und", "suriname", "der", "geografische", "mittelpunkt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "liegt", "in", "gadheim", "einem", "ortsteil", "der", "gemeinde", "veitsh\u00f6chheim", "im", "landkreis", "w\u00fcrzburg", "zum", "gebiet", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geh\u00f6ren", "au\u00dferhalb", "europas", "die", "f\u00fcnf", "franz\u00f6sischen", "\u00fcberseed\u00e9partements", "franz\u00f6sischguayana", "guadeloupe", "und", "martinique", "in", "amerika", "mayotte", "und", "r\u00e9union", "in", "afrika", "sowie", "die", "collectivit\u00e9", "doutremer", "saintmartin", "die", "kanarischen", "inseln", "sowie", "ceuta", "und", "melilla", "an", "der", "marokkanischen", "k\u00fcste", "zu", "spanien", "madeira", "und", "die", "azoren", "zu", "portugal", "und", "in", "asien", "die", "republik", "zyperntopographisch", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "union", "stark", "zergliedert", "sie", "beinhaltet", "einige", "gr\u00f6\u00dfere", "halbinseln", "wie", "die", "iberische", "halbinsel", "die", "apenninhalbinsel", "teile", "der", "skandinavischen", "halbinsel", "und", "der", "balkanhalbinsel", "sowie", "kleinere", "halbinseln", "wie", "die", "bretagne", "und", "j\u00fctland", "daneben", "umfasst", "sie", "auch", "zahlreiche", "inseln", "die", "gr\u00f6\u00dften", "unter", "ihnen", "irland", "sizilien", "und", "sardinien", "aufgrund", "der", "plattentektonischen", "verschiebungen", "entstanden", "gebirge", "wie", "die", "alpen", "die", "pyren\u00e4en", "der", "apennin", "und", "die", "karpaten", "durch", "subduktion", "der", "afrikanischen", "unter", "die", "europ\u00e4ischen", "kontinentalplatten", "gibt", "es", "aktiven", "vulkanismus", "unter", "anderem", "liegt", "mit", "dem", "\u00e4tna", "der", "h\u00f6chste", "vulkan", "europas", "in", "der", "eu", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "liegt", "in", "den", "alpen", "zwischen", "italien", "und", "frankreich", "in", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "am", "mont", "blanc", "der", "niedrigste", "mit", "knapp", "sieben", "meter", "unter", "dem", "meeresspiegel", "in", "der", "niederl\u00e4ndischen", "gemeinde", "zuidplas", "in", "den", "mitgliedstaaten", "leben", "insgesamt", "rund", "eine", "halbe", "milliarde", "menschen", "zur", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "in", "den", "meisten", "l\u00e4ndern", "stagniert", "die", "einheimische", "bev\u00f6lkerung", "oder", "nimmt", "ab", "immigration", "h\u00e4lt", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "auf", "einem", "ungef\u00e4hr", "konstanten", "niveaubiogeographisch", "wurde", "die", "europ\u00e4ische", "union", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "umweltagentur", "in", "neun", "terrestrische", "regionen", "und", "f\u00fcnf", "angrenzende", "meeresregionen", "unterteilt", "gr\u00fcndungsmitglieder", "ursprung", "der", "heutigen", "europ\u00e4ischen", "union", "waren", "die", "und", "gegr\u00fcndeten", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "egks", "ewg", "und", "euratom", "ihre", "mitgliedstaaten", "waren", "belgien", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "frankreich", "italien", "luxemburg", "und", "das", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "drei", "dieser", "gr\u00fcndungsmitglieder", "belgien", "die", "niederlande", "und", "luxemburg", "beschlossen", "mit", "dem", "beneluxvertrag", "eine", "nochmals", "intensivierte", "wirtschaftsgemeinschaft", "die", "dem", "verwirklichten", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkt", "als", "vorbild", "dienen", "konnte", "eine", "gewisse", "bedeutung", "ist", "dieser", "ausgangssituation", "immer", "noch", "zuzusprechen", "so", "gelten", "die", "sechs", "gr\u00fcndungsmitglieder", "im", "allgemeinen", "als", "m\u00f6gliche", "integrationsvorreiter", "bei", "verschiedenen", "konzepten", "einer", "abgestuften", "integration", "siehe", "europa", "der", "zwei", "geschwindigkeiten", "erweiterungen", "traten", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "in", "der", "ersten", "norderweiterung", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "irland", "und", "d\u00e4nemark", "bei", "in", "norwegen", "das", "ebenfalls", "einen", "beitrittsvertrag", "unterzeichnet", "hatte", "wurde", "dessen", "ratifizierung", "in", "einem", "referendum", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "abgelehnt", "in", "den", "erjahren", "folgten", "griechenland", "portugal", "und", "spanien", "beide", "als", "neumitglieder", "diese", "staaten", "hatten", "teils", "schon", "seit", "langem", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "die", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "gesucht", "waren", "jedoch", "wegen", "ihrer", "autorit\u00e4ren", "regierungen", "nicht", "zugelassen", "worden", "erst", "nach", "erfolgreichen", "demokratisierungsprozessen", "konnten", "sie", "beitreten", "mit", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "am", "oktober", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "die", "zahl", "der", "b\u00fcrger", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "um", "die", "rund", "millionen", "neuen", "staatsb\u00fcrger", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "deren", "staatsgebiet", "sich", "seitdem", "auch", "auf", "die", "fl\u00e4che", "der", "ehemaligen", "ddr", "erstreckt", "\u00f6sterreich", "finnland", "und", "schweden", "wurden", "mit", "der", "zweiten", "norderweiterung", "in", "die", "kurz", "zuvor", "gegr\u00fcndete", "europ\u00e4ische", "union", "aufgenommen", "in", "norwegen", "stimmte", "am", "november", "trotz", "erneuter", "regierungsbem\u00fchungen", "bei", "einem", "referendum", "wieder", "eine", "mehrheit", "der", "abstimmenden", "wahlbeteiligung", "gegen", "den", "beitrittmit", "der", "ersten", "osterweiterung", "traten", "am", "mai", "zehn", "staaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "darunter", "waren", "acht", "ehemals", "kommunistisch", "regierte", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ische", "l\u00e4nder", "estland", "lettland", "litauen", "polen", "tschechien", "slowakei", "ungarn", "und", "slowenien", "sowie", "der", "im", "mittelmeer", "gelegene", "inselstaat", "malta", "und", "die", "geographisch", "zu", "asien", "geh\u00f6rende", "insel", "zypern", "diese", "jedoch", "faktisch", "nur", "mit", "dem", "griechischen", "s\u00fcdteil", "am", "januar", "wurden", "als", "und", "mitgliedstaat", "rum\u00e4nien", "und", "bulgarien", "in", "die", "union", "aufgenommen", "durch", "diese", "erweiterung", "ist", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "seit", "auf", "\u00fcber", "eine", "halbe", "milliarde", "menschen", "angewachsen", "am", "juli", "wurde", "kroatien", "der", "mitgliedstaat", "gebietsverkleinerungen", "neben", "diesen", "erweiterungen", "kam", "es", "in", "einigen", "wenigen", "f\u00e4llen", "auch", "zu", "einer", "verkleinerung", "der", "gemeinschaft", "so", "war", "das", "vorher", "zu", "frankreich", "geh\u00f6rende", "algerien", "nach", "seiner", "unabh\u00e4ngigkeit", "nicht", "mehr", "teil", "der", "eg", "das", "zu", "d\u00e4nemark", "geh\u00f6rende", "autonome", "gr\u00f6nland", "trat", "als", "erstes", "gebiet", "nach", "einem", "referendum", "aus", "der", "gemeinschaft", "aus", "in", "einer", "volksabstimmung", "beschlossen", "die", "gr\u00f6nl\u00e4nder", "den", "austritt", "der", "nach", "verhandlungen", "vollzogen", "wurde", "gr\u00f6nland", "genie\u00dft", "in", "der", "eu", "allerdings", "weiterhin", "den", "status", "eines", "assoziierten", "\u00fcberseeischen", "landes", "mit", "den", "vorteilen", "einer", "zollunion", "vgl", "art", "egvertrag", "dennoch", "geh\u00f6rt", "gr\u00f6nland", "gem\u00e4\u00df", "art", "abs", "zollkodex", "der", "union", "nicht", "zum", "zollgebiet", "der", "uniondie", "franz\u00f6sische", "karibikinsel", "saintbarth\u00e9lemy", "hat", "am", "januar", "auf", "eigenen", "wunsch", "den", "statuswechsel", "hin", "zu", "einem", "der", "union", "nur", "mehr", "assoziierten", "gebiet", "vollzogenam", "juni", "stimmte", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "in", "dem", "nicht", "bindenden", "referendum", "\u00fcber", "den", "verbleib", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eine", "mehrheit", "von", "f\u00fcr", "den", "austritt", "des", "staates", "aus", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "brexit", "am", "m\u00e4rz", "veranlasste", "die", "premierministerin", "den", "britischen", "austrittsantrag", "nach", "artikel", "des", "vertrags", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "union", "war", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "allerdings", "vorerst", "noch", "teil", "der", "union", "der", "austritt", "erfolgte", "am", "januar", "mitgliedstaaten", "folgende", "staaten", "sind", "mitglieder", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "stand", "februar", "in", "klammern", "der", "von", "der", "eu", "genutzte", "code", "nach", "iso", "f\u00fcr", "spezielle", "gebiete", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "gelten", "besondere", "regelungen", "au\u00dfereurop\u00e4ische", "gebiete", "zur", "eu", "geh\u00f6ren", "die", "au\u00dfereurop\u00e4ischen", "gebiete", "einiger", "mitgliedstaaten", "f\u00fcr", "andere", "von", "eumitgliedstaaten", "abh\u00e4ngige", "gebiete", "gelten", "allerdings", "weitreichende", "ausnahmeregelungen", "man", "unterscheidet", "dabei", "verschiedene", "grade", "der", "integration", "einige", "\u00fcberseegebiete", "sind", "vollst\u00e4ndig", "in", "die", "nationale", "verwaltungsstruktur", "einbezogen", "sie", "werden", "als", "teil", "des", "mutterstaates", "angesehen", "und", "sind", "damit", "integraler", "bestandteil", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "dabei", "handelt", "es", "sich", "um", "die", "franz\u00f6sischen", "\u00fcberseed\u00e9partements", "franz\u00f6sischguayana", "die", "karibikinseln", "martinique", "und", "guadeloupe", "sowie", "im", "indischen", "ozean", "r\u00e9union", "und", "seit", "januar", "mayotte", "au\u00dferdem", "die", "kanaren", "ceuta", "und", "melilla", "als", "teile", "spaniens", "und", "die", "portugiesischen", "inselgruppen", "der", "azoren", "und", "madeira", "die", "meisten", "anderen", "\u00fcberseeischen", "hoheitsgebiete", "der", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sind", "von", "den", "vertr\u00e4gen", "entweder", "erfasst", "oder", "mit", "der", "eu", "assoziiert", "rechtsgrundlage", "daf\u00fcr", "ist", "art", "aeuv", "nach", "dem", "die", "europ\u00e4ische", "union", "das", "ziel", "der", "f\u00f6rderung", "der", "wirtschaftlichen", "und", "sozialen", "entwicklung", "und", "die", "herstellung", "enger", "wirtschaftsbeziehungen", "mit", "den", "assoziierten", "l\u00e4ndern", "und", "hoheitsgebieten", "ins", "auge", "fasst", "nach", "art", "aeuv", "sind", "diese", "gebiete", "auch", "teil", "der", "europ\u00e4ischen", "zollunion", "schlie\u00dflich", "wurden", "f\u00fcr", "autonome", "gebiete", "mit", "ausgepr\u00e4gter", "regionaler", "identit\u00e4t", "sonderregelungen", "geschaffen", "die", "weder", "eine", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "noch", "nach", "art", "abs", "des", "zollkodex", "der", "union", "zu", "deren", "zollgebiet", "vorsehen", "hierzu", "geh\u00f6ren", "die", "d\u00e4nischen", "autonomiegebiete", "f\u00e4r\u00f6er", "und", "gr\u00f6nland", "sowie", "das", "franz\u00f6sische", "\u00fcberseegebiet", "saintpierre", "und", "miquelon", "beitrittskandidaten", "nach", "art", "euvertrag", "kann", "jeder", "europ\u00e4ische", "staat", "der", "die", "werte", "der", "eu", "achtet", "und", "sich", "f\u00fcr", "ihre", "f\u00f6rderung", "einsetzt", "die", "eumitgliedschaft", "beantragen", "nach", "g\u00e4ngigem", "verst\u00e4ndnis", "ist", "die", "bezeichnung", "europ\u00e4isch", "dabei", "im", "weiten", "sinn", "zu", "verstehen", "und", "schlie\u00dft", "etwa", "auch", "die", "geographisch", "in", "asien", "liegenden", "mitglieder", "des", "europarats", "ein", "der", "beitritt", "kann", "jedoch", "nur", "dann", "vollzogen", "werden", "wenn", "die", "sogenannten", "kopenhagener", "kriterien", "insbesondere", "demokratie", "und", "rechtsstaatlichkeit", "erf\u00fcllt", "sind", "um", "diese", "bedingungen", "zu", "erf\u00fcllen", "gew\u00e4hrt", "die", "eu", "den", "beitrittskandidaten", "sowohl", "beratende", "als", "auch", "finanzielle", "hilfen", "im", "rahmen", "von", "beitrittspartnerschaften", "wird", "so", "auf", "die", "angleichung", "an", "eustandards", "hingearbeitet", "damit", "verbunden", "ist", "auch", "ein", "twinningprozess", "mit", "kooperationshilfen", "f\u00fcr", "den", "verwaltungsaufbau", "hierzu", "wurden", "mit", "den", "potenziellen", "bewerberl\u00e4ndern", "stabilisierungs", "und", "assoziierungsabkommen", "saa", "abgeschlossen", "die", "den", "beitrittsprozess", "vorbereiten", "den", "abschluss", "eines", "beitrittsverfahrens", "bildet", "ein", "beitrittsvertrag", "der", "von", "allen", "eumitgliedstaaten", "dem", "beitrittskandidaten", "und", "dem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "ratifiziert", "werden", "muss", "grunds\u00e4tzlich", "wird", "in", "der", "fachterminologie", "zwischen", "beitrittskandidaten", "und", "potenziellen", "beitrittskandidaten", "unterschieden", "derzeit", "gibt", "es", "acht", "beitrittskandidaten", "seit", "wird", "mit", "der", "t\u00fcrkei", "verhandelt", "im", "dezember", "wurde", "nordmazedonien", "der", "status", "eines", "beitrittskandidaten", "zuerkannt", "die", "verhandlungen", "begannen", "aber", "erst", "der", "eftastaat", "island", "beantragte", "am", "juli", "die", "eumitgliedschaft", "und", "bekam", "am", "juni", "den", "kandidatenstatus", "zugesprochen", "zog", "aber", "am", "m\u00e4rz", "seinen", "beitrittsantrag", "zur\u00fcck", "montenegro", "wurde", "im", "dezember", "genau", "zwei", "jahre", "nach", "der", "antragstellung", "ebenfalls", "zum", "offiziellen", "kandidaten", "ernanntalbanien", "und", "serbien", "reichten", "im", "april", "bzw", "dezember", "ihre", "beitrittsantr\u00e4ge", "ein", "serbien", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "formal", "als", "beitrittskandidat", "anerkannt", "und", "albanien", "am", "juni", "ein", "weiterer", "beitrittskandidat", "auf", "dem", "westlichen", "balkan", "ist", "bosnien", "und", "herzegowina", "das", "am", "dezember", "offiziell", "als", "solcher", "von", "der", "eu", "anerkannt", "wurde", "am", "februar", "stellte", "die", "ukraine", "ein", "beitrittsgesuch", "am", "m\u00e4rz", "folgten", "georgien", "und", "moldau", "moldau", "und", "die", "ukraine", "wurden", "am", "juni", "als", "beitrittskandidaten", "anerkannt", "kosovo", "das", "im", "dezember", "einen", "beitrittsantrag", "stellte", "wird", "nur", "von", "der", "eumitgliedstaaten", "als", "unabh\u00e4ngig", "anerkannt", "efta", "und", "europ\u00e4ische", "kleinstaaten", "au\u00dfer", "zu", "den", "beitrittskandidaten", "unterh\u00e4lt", "die", "europ\u00e4ische", "union", "auch", "zu", "einigen", "anderen", "nachbarstaaten", "besondere", "beziehungen", "dies", "betrifft", "insbesondere", "norwegen", "island", "und", "liechtenstein", "diese", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "schlossen", "sich", "mit", "der", "eu", "im", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "zusammen", "der", "eine", "erweiterung", "des", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkts", "ist", "durch", "das", "ewrabkommen", "gelten", "die", "binnenmarktregelungen", "der", "eu", "auch", "f\u00fcr", "die", "eftal\u00e4nder", "im", "ewr", "allerdings", "ohne", "dass", "diese", "in", "den", "euorganen", "mitentscheiden", "k\u00f6nnen", "sie", "haben", "lediglich", "in", "gemeinsamen", "ewraussch\u00fcssen", "auf", "parlamentarischer", "oder", "ministerieller", "ebene", "ein", "anh\u00f6rungsrecht", "diese", "drei", "staaten", "sind", "damit", "wirtschaftlich", "aber", "nicht", "politisch", "in", "die", "strukturen", "der", "eu", "integriert", "alle", "drei", "eftastaaten", "im", "ewr", "sind", "auch", "mitglied", "des", "schengener", "abkommens", "das", "vierte", "eftamitglied", "die", "schweiz", "entschied", "sich", "durch", "eine", "volksabstimmung", "gegen", "den", "beitritt", "zum", "ewr", "stattdessen", "wurden", "mehrere", "bilaterale", "vertr\u00e4ge", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "geschlossen", "die", "unter", "anderem", "die", "personenfreiz\u00fcgigkeit", "und", "den", "beitritt", "der", "schweiz", "zu", "den", "abkommen", "von", "dublin", "und", "schengen", "betreffen", "aber", "auch", "wirtschaftliche", "fragen", "wie", "die", "beseitigung", "bestimmter", "nichttarif\u00e4rer", "handelshemmnisse", "au\u00dferdem", "unterst\u00fctzte", "die", "schweiz", "die", "euosterweiterung", "durch", "die", "koh\u00e4sionszahlung", "von", "einer", "milliarde", "schweizer", "franken", "verteilt", "auf", "zehn", "jahre", "der", "versuch", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "der", "eu", "ein", "rahmenabkommen", "zustande", "zu", "bringen", "wurde", "im", "mai", "nach", "jahrelangen", "verhandlungen", "abgebrochen", "besondere", "politische", "und", "wirtschaftliche", "beziehungen", "unterh\u00e4lt", "die", "eu", "au\u00dferdem", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "zwergstaaten", "in", "ihrer", "unmittelbaren", "nachbarschaft", "diese", "besonderen", "vertragsverh\u00e4ltnisse", "zu", "andorra", "monaco", "san", "marino", "dem", "staat", "vatikanstadt", "sollen", "vor", "allem", "deren", "territorialer", "und", "damit", "arbeitsmarktabh\u00e4ngiger", "verbundenheit", "zu", "den", "jeweiligen", "eunachbarl\u00e4ndern", "spanien", "frankreich", "italien", "gerecht", "werden", "mit", "andorra", "monaco", "san", "marino", "und", "der", "vatikanstadt", "die", "den", "euro", "nutzen", "bestehen", "zudem", "besondere", "w\u00e4hrungsvereinbarungen", "liechtenstein", "das", "zum", "schweizer", "zollgebiet", "geh\u00f6rt", "wiederum", "verwendet", "den", "schweizer", "franken", "andorra", "monaco", "und", "san", "marino", "streben", "seit", "m\u00e4rz", "verhandlungen", "\u00fcber", "die", "teilnahme", "am", "eubinnenmarkt", "an", "nach", "dem", "vorbild", "von", "norwegen", "island", "und", "liechtensteinmit", "den", "\u00fcbrigen", "nachbarstaaten", "im", "s\u00fcden", "und", "osten", "ist", "die", "eu", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "nachbarschaftspolitik", "enp", "verbunden", "anders", "als", "die", "beziehungen", "zu", "den", "eftamitgliedern", "und", "zu", "den", "assoziierten", "kleinstaaten", "l\u00e4uft", "die", "enp", "jedoch", "vollst\u00e4ndig", "im", "rahmen", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "siehe", "unten", "ab", "politisches", "system", "das", "politische", "system", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "hebt", "sich", "von", "einzelstaatlichen", "politischen", "systemen", "deutlich", "ab", "als", "supranationaler", "zusammenschluss", "souver\u00e4ner", "staaten", "besitzt", "die", "eu", "anders", "als", "ein", "staatenbund", "eigene", "souver\u00e4nit\u00e4tsrechte", "andererseits", "haben", "die", "euinstitutionen", "keine", "kompetenzkompetenz", "anders", "als", "ein", "bundesstaat", "kann", "die", "eu", "also", "die", "verteilung", "der", "zust\u00e4ndigkeiten", "innerhalb", "ihres", "systems", "nicht", "selbst", "gestalten", "gem\u00e4\u00df", "dem", "prinzip", "der", "begrenzten", "einzelerm\u00e4chtigung", "d\u00fcrfen", "die", "euorgane", "nur", "in", "den", "bereichen", "t\u00e4tig", "werden", "die", "in", "den", "gr\u00fcndungsvertr\u00e4gen", "ausdr\u00fccklich", "genannt", "sind", "das", "deutsche", "bundesverfassungsgericht", "hat", "daher", "im", "maastrichturteil", "den", "neuen", "begriff", "staatenverbund", "gepr\u00e4gt", "um", "die", "eu", "staatsrechtlich", "zu", "charakterisieren", "die", "beiden", "wichtigsten", "vertr\u00e4ge", "auf", "denen", "die", "eu", "derzeit", "basiert", "sind", "der", "vertrag", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "der", "vertrag", "\u00fcber", "die", "arbeitsweise", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "aeuv", "fr\u00fcher", "egvertrag", "man", "bezeichnet", "sie", "deshalb", "als", "europ\u00e4isches", "prim\u00e4rrecht", "das", "gesamte", "sekund\u00e4rrecht", "das", "die", "eu", "selbst", "gem\u00e4\u00df", "ihren", "eigenen", "rechtsetzungsverfahren", "erl\u00e4sst", "ist", "aus", "diesen", "vertr\u00e4gen", "und", "den", "darin", "genannten", "kompetenzen", "abgeleitet", "durch", "die", "rechtspers\u00f6nlichkeit", "die", "die", "eu", "seit", "dem", "dezember", "besitzt", "kann", "sie", "jedoch", "als", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "in", "eigenem", "namen", "wenn", "auch", "grunds\u00e4tzlich", "nur", "auf", "einstimmigen", "beschluss", "des", "rats", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "internationale", "vertr\u00e4ge", "und", "abkommen", "unterzeichnen", "\u00fcber", "den", "neu", "geschaffenen", "europ\u00e4ischen", "ausw\u00e4rtigen", "dienst", "kann", "sie", "diplomatische", "beziehungen", "mit", "anderen", "staaten", "aufnehmen", "und", "die", "mitgliedschaft", "in", "internationalen", "organisationen", "etwa", "dem", "europarat", "oder", "den", "vereinten", "nationen", "beantragen", "neben", "der", "eu", "gibt", "es", "au\u00dferdem", "die", "europ\u00e4ische", "atomgemeinschaft", "euratom", "die", "auf", "einem", "eigenen", "geschlossenen", "gr\u00fcndungsvertrag", "dem", "euratomvertrag", "basiert", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "von", "egks", "und", "eg", "ist", "die", "euratom", "die", "letzte", "der", "noch", "bestehenden", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaften", "in", "ihren", "strukturen", "ist", "sie", "jedoch", "vollst\u00e4ndig", "an", "die", "eu", "angegliedert", "und", "teilt", "auch", "ihre", "organe", "mit", "dieser", "recht", "je", "nach", "politikfeld", "hat", "die", "eu", "unterschiedliche", "kompetenzen", "und", "abstimmungsverfahren", "grunds\u00e4tzlich", "sind", "die", "rechtsakte", "die", "gem\u00e4\u00df", "den", "rechtsetzungsverfahren", "der", "eu", "von", "den", "europ\u00e4ischen", "institutionen", "kommission", "rat", "und", "parlament", "beschlossen", "werden", "bindend", "da", "hier", "auch", "die", "regierungen", "einzelner", "staaten", "\u00fcberstimmt", "werden", "k\u00f6nnen", "spricht", "man", "von", "der", "supranationalen", "\u00fcberstaatlichen", "gemeinschaftsmethode", "in", "einigen", "politikfeldern", "etwa", "der", "handelspolitik", "wird", "zwar", "einstimmig", "abgestimmt", "die", "beschl\u00fcsse", "sind", "dann", "jedoch", "bindend", "und", "k\u00f6nnen", "von", "den", "einzelnen", "staaten", "nicht", "widerrufen", "werden", "andere", "bereiche", "in", "denen", "die", "eu", "keine", "rechtsetzungskompetenz", "hat", "sind", "von", "rein", "intergouvernementalen", "zwischenstaatlichen", "entscheidungsmechanismen", "gekennzeichnet", "das", "betrifft", "vor", "allem", "die", "gemeinsame", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "gasp", "hier", "handelt", "es", "sich", "um", "eine", "blo\u00dfe", "zusammenarbeit", "zwischen", "den", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "wobei", "alle", "entscheidungen", "einstimmig", "zu", "treffen", "sind", "und", "auch", "nicht", "unmittelbar", "rechtsg\u00fcltigkeit", "habendas", "dritte", "verfahren", "neben", "gemeinschafts", "und", "intergouvernementaler", "methode", "ist", "schlie\u00dflich", "die", "offene", "methode", "der", "koordinierung", "die", "in", "einigen", "bereichen", "angewandt", "wird", "f\u00fcr", "die", "die", "eu", "keine", "eigene", "rechtsetzungskompetenz", "hat", "hier", "finden", "keine", "formalen", "entscheidungen", "sondern", "nur", "eine", "informelle", "abstimmung", "der", "mitgliedstaaten", "im", "rat", "statt", "die", "kommission", "wird", "nur", "unterst\u00fctzend", "t\u00e4tig", "zu", "den", "supranationalen", "politikfeldern", "der", "eu", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "die", "zollunion", "der", "europ\u00e4ische", "binnenmarkt", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "die", "forschungs", "und", "umweltpolitik", "das", "gesundheitswesen", "der", "verbraucherschutz", "bereiche", "der", "sozialpolitik", "sowie", "der", "raum", "der", "freiheit", "der", "sicherheit", "und", "des", "rechts", "letzterer", "umfasst", "aspekte", "der", "innen", "und", "justizpolitik", "darunter", "die", "einwanderungspolitik", "die", "justizielle", "zusammenarbeit", "in", "zivilsachen", "und", "die", "polizeiliche", "und", "justizielle", "zusammenarbeit", "in", "strafsachen", "die", "supranationalen", "kompetenzen", "der", "eu", "in", "diesem", "kernbereich", "zeigen", "sich", "in", "mehrfacher", "hinsicht", "der", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "entscheidet", "hier", "meist", "nach", "dem", "mehrheitsprinzip", "die", "vetom\u00f6glichkeiten", "der", "einzelnen", "mitgliedstaaten", "sind", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "in", "den", "meisten", "politikfeldern", "k\u00f6nnen", "sie", "durch", "eine", "qualifizierte", "mehrheit", "\u00fcberstimmt", "werden", "das", "supranationale", "europ\u00e4ische", "parlament", "hat", "in", "den", "meisten", "politikbereichen", "volle", "legislative", "mitspracherechte", "die", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "k\u00f6nnen", "hier", "also", "nicht", "gegen", "den", "willen", "des", "parlaments", "recht", "setzen", "bestimmte", "exekutive", "t\u00e4tigkeiten", "in", "der", "eu", "sind", "vollst\u00e4ndig", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "\u00fcberlassen", "dadurch", "wird", "deren", "unabh\u00e4ngigkeit", "gegen\u00fcber", "den", "nationalen", "regierungen", "besonders", "deutlich", "das", "eurecht", "hat", "eine", "hohe", "bindungswirkung", "euverordnungen", "sind", "unmittelbar", "geltendes", "recht", "in", "allen", "mitgliedstaaten", "bei", "eurichtlinien", "sind", "die", "mitgliedstaaten", "dazu", "verpflichtet", "sie", "in", "das", "jeweilige", "nationale", "recht", "umzusetzen", "auch", "wenn", "die", "genaue", "form", "den", "einzelstaaten", "\u00fcberlassen", "bleibt", "dabei", "gilt", "zwingend", "die", "gerichtsbarkeit", "der", "gerichte", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "gerichtshof", "eugh", "an", "der", "spitzeam", "zustandekommen", "von", "rechtsakten", "der", "eu", "nach", "dem", "ordentlichen", "gesetzgebungsverfahren", "sind", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "alleiniges", "initiativrecht", "der", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "beteiligt", "dabei", "wird", "zwischen", "euverordnungen", "ohne", "nationalen", "umsetzungsakt", "unmittelbar", "in", "den", "mitgliedstaaten", "g\u00fcltig", "eurichtlinien", "erst", "ab", "der", "umsetzung", "in", "nationales", "recht", "bindend", "und", "eubeschl\u00fcssen", "jeweils", "rechtsakt", "im", "einzelfall", "\u00e4hnlich", "einem", "verwaltungsakt", "unterschieden", "organe", "das", "institutionelle", "gef\u00fcge", "der", "eu", "ist", "seit", "ihren", "anf\u00e4ngen", "im", "wesentlichen", "konstant", "geblieben", "allerdings", "ver\u00e4nderten", "sich", "die", "kompetenzen", "der", "organe", "im", "einzelnen", "mehrmals", "die", "organe", "der", "union", "nennt", "art", "des", "euvertrags", "in", "vielerlei", "hinsicht", "zeigt", "die", "eu", "typische", "z\u00fcge", "eines", "f\u00f6deralen", "systems", "mit", "der", "kommission", "als", "exekutive", "und", "einer", "zweiteiligen", "legislative", "aus", "dem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "als", "b\u00fcrger", "und", "dem", "rat", "als", "staatenkammer", "die", "wichtige", "rolle", "des", "rates", "orientiert", "sich", "an", "dem", "konzept", "des", "exekutivf\u00f6deralismus", "das", "auch", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "pr\u00e4gt", "im", "vergleich", "mit", "den", "gepflogenheiten", "in", "f\u00f6deralen", "nationalstaaten", "ist", "in", "der", "eu", "jedoch", "der", "einfluss", "der", "unteren", "ebene", "hier", "also", "der", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "gr\u00f6\u00dfer", "so", "werden", "beispielsweise", "die", "kommissionsmitglieder", "von", "den", "nationalen", "regierungen", "vorgeschlagen", "und", "die", "nationalen", "parlamente", "\u00fcber", "ihre", "euaussch\u00fcsse", "eng", "in", "die", "eupolitik", "einbezogen", "eine", "besonderheit", "ist", "ferner", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "der", "alle", "drei", "monate", "stattfindende", "gipfel", "der", "staats", "und", "regierungschefs", "diese", "institution", "soll", "nach", "dem", "euvertrag", "die", "allgemeinen", "politischen", "leitlinien", "der", "union", "vorgeben", "sie", "hat", "damit", "sehr", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "entwicklung", "der", "union", "obwohl", "sie", "formal", "nicht", "in", "deren", "rechtsetzungsprozess", "eingebunden", "ist", "europ\u00e4isches", "parlament", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "ep", "art", "euv", "und", "art", "ff", "aeuv", "ist", "der", "zweite", "teil", "der", "eulegislative", "neben", "der", "gesetzgebungsfunktion", "wirkt", "es", "bei", "der", "feststellung", "des", "haushaltsplans", "mit", "und", "\u00fcbt", "parlamentarische", "kontrollrechte", "aus", "es", "wird", "seit", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "bei", "der", "europawahl", "direkt", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "mitgliedstaaten", "gew\u00e4hlt", "und", "repr\u00e4sentiert", "daher", "die", "europ\u00e4ische", "bev\u00f6lkerung", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "hatte", "nach", "der", "europawahl", "zun\u00e4chst", "mitglieder", "ab", "dezember", "wurde", "es", "gem\u00e4\u00df", "dem", "vertrag", "von", "lissabon", "auf", "ab", "der", "europawahl", "mitglieder", "erweitert", "diese", "gruppieren", "sich", "nicht", "nach", "nationaler", "herkunft", "sondern", "entlang", "ihrer", "politischen", "ausrichtung", "in", "derzeit", "sieben", "fraktionen", "hierf\u00fcr", "haben", "sich", "die", "nationalen", "parteien", "mit", "\u00e4hnlicher", "weltanschauung", "zu", "europ\u00e4ischen", "parteien", "zusammengeschlossen", "die", "st\u00e4rkste", "fraktion", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "ist", "derzeit", "mit", "abgeordneten", "die", "christdemokratischkonservative", "fraktion", "der", "europ\u00e4ischen", "volkspartei", "evpppe", "gefolgt", "von", "der", "sozialdemokratischen", "fraktion", "progressive", "allianz", "der", "sozialisten", "und", "demokraten", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "s&d", "mit", "abgeordneten", "stand", "november", "die", "europawahlen", "werden", "allerdings", "weiterhin", "im", "nationalstaatlichen", "rahmen", "abgehalten", "die", "zahl", "der", "abgeordneten", "pro", "staat", "richtet", "sich", "dabei", "grunds\u00e4tzlich", "nach", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "kleinere", "l\u00e4nder", "sind", "aber", "\u00fcberproportional", "vertreten", "um", "auch", "ihnen", "eine", "angemessene", "repr\u00e4sentation", "ihrer", "nationalen", "parteienlandschaft", "zu", "erm\u00f6glichen", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "hat", "zwei", "tagungsst\u00e4tten", "eine", "in", "br\u00fcssel", "und", "eine", "zweite", "in", "stra\u00dfburg", "den", "vorsitz", "f\u00fchren", "die", "pr\u00e4sidentin", "des", "europ\u00e4ischen", "parlamentes", "seit", "die", "malteserin", "roberta", "metsola", "evp", "und", "ihre", "stellvertreter", "die", "vierzehn", "vizepr\u00e4sidenten", "gemeinsam", "bilden", "sie", "das", "pr\u00e4sidium", "europ\u00e4ischer", "rat", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "art", "euv", "und", "art", "f", "aeuv", "setzt", "sich", "aus", "den", "staats", "und", "regierungschefs", "der", "mitgliedstaaten", "sowie", "dem", "pr\u00e4sidenten", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "zusammen", "wobei", "der", "kommissionspr\u00e4sident", "nur", "beratende", "funktion", "hat", "er", "wird", "vom", "pr\u00e4sidenten", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "geleitet", "der", "auf", "zweieinhalb", "jahre", "ernannt", "wird", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "legt", "leitlinien", "und", "ziele", "der", "europ\u00e4ischen", "politik", "fest", "ist", "jedoch", "nicht", "in", "die", "allt\u00e4glichen", "verfahren", "eingebunden", "abstimmungen", "im", "europ\u00e4ischen", "rat", "werden", "grunds\u00e4tzlich", "im", "konsens", "getroffen", "also", "einstimmig", "lediglich", "bestimmte", "operative", "entscheidungen", "werden", "nach", "dem", "mehrheitsprinzip", "gef\u00e4llt", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "versammelt", "sich", "mindestens", "viermal", "im", "jahr", "und", "tagt", "generell", "in", "br\u00fcssel", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "art", "euv", "und", "art", "ff", "aeuv", "auch", "ministerrat", "genannt", "ist", "eines", "der", "zwei", "legislativorgane", "der", "eu", "und", "repr\u00e4sentiert", "die", "mitgliedstaaten", "l\u00e4nderkammer", "er", "setzt", "sich", "je", "nach", "politikfeld", "aus", "den", "jeweiligen", "fachministern", "der", "nationalen", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "zusammen", "und", "beschlie\u00dft", "gemeinsam", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "die", "entscheidenden", "rechtsakte", "je", "nach", "politikfeld", "ist", "hierf\u00fcr", "entweder", "eine", "einstimmige", "entscheidung", "oder", "eine", "qualifizierte", "mehrheit", "notwendig", "wobei", "f\u00fcr", "mehrheitsentscheidungen", "das", "prinzip", "der", "doppelten", "mehrheit", "von", "staaten", "und", "einwohnern", "gilt", "in", "den", "intergouvernementalen", "bereichen", "vor", "allem", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "sowie", "bestimmten", "felder", "der", "handels", "und", "der", "sozialpolitik", "ist", "der", "rat", "das", "einzige", "entscheidungsgremium", "der", "eu", "hier", "wird", "grunds\u00e4tzlich", "einstimmig", "beschlossen", "der", "vorsitz", "im", "rat", "rotiert", "halbj\u00e4hrlich", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "wobei", "jeweils", "drei", "aufeinander", "folgende", "staaten", "in", "einer", "sogenannten", "dreierpr\u00e4sidentschaft", "zusammenarbeiten", "eine", "ausnahme", "bildet", "der", "rat", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "in", "dem", "der", "hohe", "vertreter", "der", "eu", "f\u00fcr", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "den", "vorsitz", "innehat", "unterst\u00fctzt", "wird", "die", "jeweilige", "ratspr\u00e4sidentschaft", "vom", "generalsekretariat", "des", "rates", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "europ\u00e4ische", "kommission", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "art", "euv", "und", "art", "ff", "aeuv", "hat", "im", "institutionellen", "gef\u00fcge", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vornehmlich", "exekutive", "funktionen", "und", "entspricht", "damit", "der", "regierung", "der", "eu", "allerdings", "ist", "sie", "auch", "an", "der", "legislative", "beteiligt", "sie", "hat", "nahezu", "das", "alleinige", "initiativrecht", "in", "der", "eurechtsetzung", "und", "schl\u00e4gt", "demnach", "rechtsakte", "richtlinien", "verordnungen", "beschl\u00fcsse", "vor", "parlament", "und", "rat", "k\u00f6nnen", "diese", "vorschl\u00e4ge", "hinterher", "jedoch", "frei", "ab\u00e4ndern", "als", "exekutivorgan", "sorgt", "die", "kommission", "f\u00fcr", "die", "korrekte", "ausf\u00fchrung", "der", "europ\u00e4ischen", "rechtsakte", "die", "umsetzung", "des", "haushalts", "und", "der", "beschlossenen", "programme", "als", "h\u00fcterin", "der", "vertr\u00e4ge", "\u00fcberwacht", "sie", "die", "einhaltung", "des", "europarechts", "und", "erstattet", "gegebenenfalls", "klage", "vor", "den", "gerichten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "auf", "internationaler", "ebene", "handelt", "sie", "vor", "allem", "in", "den", "bereichen", "handel", "und", "zusammenarbeit", "internationale", "\u00fcbereinkommen", "aus", "und", "vertritt", "beispielsweise", "die", "eu", "in", "der", "welthandelsorganisation", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "besteht", "aus", "kommissaren", "von", "denen", "je", "einer", "aus", "jedem", "mitgliedstaat", "kommt", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "ernennt", "sie", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "jahre", "mit", "qualifizierter", "mehrheit", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "hat", "dabei", "jedoch", "einen", "zustimmungsvorbehalt", "es", "kann", "die", "designierte", "kommission", "als", "ganzes", "nicht", "jedoch", "einzelne", "kommissare", "ablehnen", "und", "auch", "nach", "deren", "einsetzung", "durch", "ein", "misstrauensvotum", "zum", "r\u00fccktritt", "zwingen", "in", "diesem", "fall", "muss", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "eine", "neue", "kommission", "vorschlagen", "ihrem", "vertraglichen", "auftrag", "nach", "dienen", "die", "kommissare", "allein", "der", "union", "und", "d\u00fcrfen", "keinerlei", "weisungen", "entgegennehmen", "die", "kommission", "ist", "daher", "ein", "von", "den", "mitgliedstaaten", "unabh\u00e4ngiges", "supranationales", "organ", "der", "eu", "innerhalb", "der", "kommission", "\u00fcbernimmt", "jeder", "kommissar", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "einen", "politikbereich", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "minister", "im", "kabinett", "einer", "nationalstaatlichen", "regierung", "die", "politische", "leitung", "der", "kommission", "liegt", "beim", "kommissionspr\u00e4sidenten", "dies", "war", "von", "bis", "der", "luxemburger", "jeanclaude", "juncker", "seither", "ist", "es", "ursula", "von", "der", "leyen", "die", "kommission", "hat", "einen", "eigenen", "in", "ressortspezifische", "generaldirektionen", "unterteilten", "verwaltungsapparat", "der", "allerdings", "mit", "circa", "beamten", "deutlich", "kleiner", "ist", "als", "derjenige", "nationalstaatlicher", "regierungen", "daneben", "gibt", "es", "eine", "anzahl", "von", "europ\u00e4ischen", "agenturen", "die", "spezialaufgaben", "wahrnehmen", "als", "teil", "der", "exekutive", "sind", "sie", "an", "die", "kommission", "angegliedert", "aber", "funktional", "von", "ihr", "unabh\u00e4ngig", "eine", "besondere", "funktion", "nimmt", "der", "hohe", "vertreter", "der", "eu", "f\u00fcr", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "art", "euv", "ein", "der", "sowohl", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "als", "auch", "vorsitzender", "im", "rat", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "ist", "nach", "der", "europawahl", "wurde", "ursula", "von", "der", "leyen", "zur", "neuen", "kommissionspr\u00e4sidentin", "gew\u00e4hlt", "die", "gemeinsam", "mit", "ihrer", "kommission", "bestehend", "aus", "einer", "koalition", "aus", "evp", "s&d", "und", "re", "am", "dezember", "ihr", "amt", "antrat", "diese", "kommission", "hat", "erstmals", "drei", "sogenannte", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrende", "vizepr\u00e4sidenten", "sowie", "f\u00fcnf", "weitere", "vizepr\u00e4sidenten", "alle", "vizepr\u00e4sidenten", "sind", "neben", "ihrer", "t\u00e4tigkeit", "als", "kommissar", "f\u00fcr", "einen", "themenschwerpunkt", "der", "politischen", "agenda", "der", "kommission", "von", "der", "leyen", "zust\u00e4ndig", "gerichtshof", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "als", "gerichtshof", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wird", "das", "gesamte", "gerichtssystem", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bezeichnet", "art", "euv", "und", "art", "ff", "aeuv", "der", "europ\u00e4ische", "gerichtshof", "eugh", "amtlich", "nur", "gerichtshof", "ist", "das", "oberste", "gericht", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "neben", "dem", "europ\u00e4ischen", "gerichtshof", "existiert", "seit", "noch", "das", "ihm", "vorgeschaltete", "europ\u00e4ische", "gericht", "urspr\u00fcnglich", "europ\u00e4isches", "gericht", "erster", "instanz", "beide", "instanzen", "bestehen", "aus", "mindestens", "je", "einem", "richter", "pro", "mitgliedstaat", "wobei", "der", "eugh", "zus\u00e4tzlich", "von", "mindestens", "acht", "generalanw\u00e4lten", "unterst\u00fctzt", "wird", "art", "diese", "werden", "von", "den", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "im", "konsens", "f\u00fcr", "die", "dauer", "von", "sechs", "jahren", "ernannt", "alle", "drei", "jahre", "werden", "beide", "instanzen", "teilweise", "neu", "besetzt", "seit", "dem", "vertrag", "von", "nizza", "besteht", "die", "m\u00f6glichkeit", "unterhalb", "des", "europ\u00e4ischen", "gerichts", "eigenst\u00e4ndige", "fachgerichte", "zu", "schaffen", "der", "gerichtshof", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "soll", "f\u00fcr", "eine", "einheitliche", "auslegung", "des", "rechts", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sorgen", "er", "ist", "befugt", "in", "bestimmten", "f\u00e4llen", "selbst", "\u00fcber", "rechtsstreitigkeiten", "zwischen", "eumitgliedstaaten", "euorganen", "unternehmen", "und", "privatpersonen", "zu", "entscheiden", "das", "vorankommen", "des", "europ\u00e4ischen", "integrationsprozesses", "ist", "durch", "die", "urteile", "des", "eugh", "zum", "teil", "eigenst\u00e4ndig", "gef\u00f6rdert", "worden", "indem", "er", "das", "gemeinschaftsrecht", "f\u00fcr", "dessen", "auslegung", "er", "zust\u00e4ndig", "ist", "in", "den", "einzelnen", "mitgliedsstaaten", "unmittelbar", "zur", "anwendung", "brachte", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "ezb", "art", "ff", "aeuv", "bestimmt", "seit", "dem", "januar", "die", "geldpolitik", "in", "den", "eurol\u00e4ndern", "die", "bank", "ist", "politisch", "unabh\u00e4ngig", "ihr", "direktorium", "wird", "vom", "europ\u00e4ischen", "rat", "ernannt", "es", "ist", "jedoch", "nicht", "politischen", "weisungen", "sondern", "nur", "den", "im", "aeuvertrag", "festgelegten", "zielen", "der", "w\u00e4hrungspolitik", "unterworfen", "insbesondere", "der", "wahrung", "von", "preisstabilit\u00e4t", "ein", "daf\u00fcr", "wichtiges", "steuerungsinstrument", "ist", "die", "festlegung", "der", "leitzinss\u00e4tze", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "bildet", "gemeinsam", "mit", "den", "nationalen", "zentralbanken", "das", "europ\u00e4ische", "system", "der", "zentralbanken", "eszb", "europ\u00e4ischer", "rechnungshof", "der", "europ\u00e4ische", "rechnungshof", "eurh", "art", "ff", "aeuv", "wurde", "geschaffen", "und", "ist", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "rechnungspr\u00fcfung", "s\u00e4mtlicher", "einnahmen", "und", "ausgaben", "der", "union", "und", "f\u00fcr", "die", "kontrolle", "der", "haushaltsf\u00fchrung", "im", "hinblick", "auf", "deren", "rechtm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "europ\u00e4ische", "rechnungshof", "hat", "zurzeit", "mitglieder", "eins", "aus", "jedem", "mitgliedstaat", "die", "vom", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "f\u00fcr", "sechs", "jahre", "ernannt", "werden", "die", "derzeit", "rund", "mitarbeiter", "des", "eurh", "bilden", "pr\u00fcfungsgruppen", "f\u00fcr", "spezifische", "pr\u00fcfvorhaben", "sie", "k\u00f6nnen", "jederzeit", "pr\u00fcfbesuche", "bei", "anderen", "organen", "in", "den", "mitgliedstaaten", "sowie", "in", "weiteren", "l\u00e4ndern", "abstatten", "die", "euhilfen", "erhalten", "rechtliche", "sanktionen", "kann", "der", "eurh", "jedoch", "nicht", "verh\u00e4ngen", "verst\u00f6\u00dfe", "werden", "den", "anderen", "organen", "mitgeteilt", "damit", "entsprechende", "ma\u00dfnahmen", "ergriffen", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "arbeit", "des", "eurh", "erreichte", "und", "eine", "breite", "\u00f6ffentlichkeit", "als", "er", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "die", "zuverl\u00e4ssigkeitserkl\u00e4rung", "versagte", "der", "dann", "folgende", "r\u00fccktritt", "der", "kommission", "santer", "ist", "aber", "nicht", "als", "unmittelbare", "reaktion", "auf", "den", "bericht", "des", "rechnungshofes", "zu", "verstehen", "denn", "seit", "der", "rechnungshof", "zuverl\u00e4ssigkeitserkl\u00e4rungen", "abgibt", "seit", "beginn", "der", "erjahre", "waren", "diese", "stets", "negativ", "weitere", "einrichtungen", "der", "ausschuss", "der", "regionen", "adr", "mit", "sitz", "in", "br\u00fcssel", "repr\u00e4sentiert", "seit", "seiner", "gr\u00fcndung", "die", "regionalen", "und", "kommunalen", "gebietsk\u00f6rperschaften", "in", "der", "eu", "er", "hat", "beratende", "funktionen", "im", "legislativverfahren", "und", "muss", "insbesondere", "vor", "entscheidungen", "geh\u00f6rt", "werden", "die", "die", "regionale", "und", "kommunale", "verwaltung", "betreffen", "von", "den", "mitgliedern", "des", "adr", "stammen", "aus", "deutschland", "davon", "werden", "von", "den", "bundesl\u00e4ndern", "und", "drei", "von", "den", "kommunen", "vorgeschlagen", "\u00f6sterreich", "stellt", "zw\u00f6lf", "mitglieder", "davon", "neun", "vertreter", "der", "bundesl\u00e4nder", "und", "drei", "der", "kommunen", "der", "europ\u00e4ische", "wirtschafts", "und", "sozialausschuss", "ewsa", "ist", "ein", "seit", "existierendes", "organ", "er", "soll", "nach", "dem", "vorbild", "des", "franz\u00f6sischen", "wirtschafts", "und", "sozialrats", "die", "organisierte", "b\u00fcrgerschaft", "repr\u00e4sentieren", "seine", "mitglieder", "setzen", "sich", "zu", "je", "einem", "drittel", "aus", "arbeitgeber", "und", "gewerkschaftsvertretern", "sowie", "repr\u00e4sentanten", "sonstiger", "interessen", "etwa", "landwirtschaft", "umweltschutz", "etc", "zusammen", "sie", "werden", "von", "den", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "ernannt", "sind", "ihnen", "aber", "nicht", "rechenschaftspflichtig", "der", "ewsa", "wird", "wie", "der", "adr", "nur", "beratend", "t\u00e4tig", "muss", "aber", "in", "allen", "fragen", "der", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "geh\u00f6rt", "werden", "der", "europ\u00e4ische", "b\u00fcrgerbeauftragte", "mit", "sitz", "in", "stra\u00dfburg", "ist", "der", "ombudsmann", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "untersucht", "seit", "beschwerden", "\u00fcber", "missst\u00e4nde", "in", "der", "verwaltungst\u00e4tigkeit", "ihrer", "organe", "einrichtungen", "und", "sonstigen", "stellen", "der", "europ\u00e4ische", "datenschutzbeauftragte", "edps", "ist", "eine", "unabh\u00e4ngige", "kontrollbeh\u00f6rde", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "errichtet", "auf", "der", "grundlage", "der", "verordnung", "eg", "nr", "datenschutzverordnung", "um", "die", "egorgane", "und", "einrichtungen", "datenschutzrechtlich", "zu", "beraten", "und", "zu", "\u00fcberwachen", "er", "hat", "seinen", "sitz", "in", "br\u00fcssel", "und", "ist", "seit", "mitglied", "der", "internationalen", "konferenz", "der", "beauftragten", "f\u00fcr", "den", "datenschutz", "und", "den", "schutz", "der", "privatsph\u00e4re", "die", "europ\u00e4ische", "investitionsbank", "eib", "art", "ff", "aeuv", "mit", "sitz", "in", "luxemburg", "wurde", "errichtet", "die", "bank", "ist", "politisch", "ebenfalls", "unabh\u00e4ngig", "und", "finanziert", "sich", "durch", "anleihen", "auf", "den", "kapitalm\u00e4rkten", "die", "eib", "unterst\u00fctzt", "die", "mitgliedstaaten", "und", "kleinere", "unternehmen", "durch", "gew\u00e4hrung", "von", "darlehen", "zur", "finanzierung", "von", "projekten", "die", "im", "europ\u00e4ischen", "interesse", "liegen", "beispielsweise", "infrastrukturprojekte", "oder", "umweltschutzma\u00dfnahmen", "kein", "offizielles", "organ", "der", "eu", "ist", "das", "intcen", "mit", "sitz", "in", "br\u00fcssel", "das", "neuerdings", "vereinzelt", "als", "keimzelle", "eines", "unions\u00fcbergreifenden", "nachrichtendienstes", "angesehen", "wird", "unionsb\u00fcrgerschaft", "die", "unionsb\u00fcrgerschaft", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "besitzen", "alle", "staatsangeh\u00f6rigen", "eines", "mitgliedstaates", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "laut", "art", "des", "vertrags", "\u00fcber", "die", "arbeitsweise", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "aeuv", "aus", "der", "unionsb\u00fcrgerschaft", "folgt", "eine", "reihe", "von", "rechten", "der", "unionsb\u00fcrger", "insbesondere", "in", "den", "anderen", "mitgliedstaaten", "deren", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "sie", "nicht", "besitzen", "zu", "den", "rechten", "geh\u00f6ren", "insbesondere", "freiz\u00fcgigkeit", "diskriminierungsverbot", "kommunalwahlrecht", "am", "wohnort", "wahlrecht", "zum", "europ\u00e4ischen", "parlament", "diplomatischer", "und", "konsularischer", "schutz", "petitions", "und", "beschwerderecht", "und", "das", "recht", "in", "einer", "der", "amtssprachen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "der", "eu", "zu", "kommunizieren", "und", "in", "derselben", "sprache", "eine", "antwort", "zu", "erhalten", "der", "vertrag", "von", "lissabon", "f\u00fchrte", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "b\u00fcrgerinitiative", "erstmals", "auch", "ein", "instrument", "direkter", "demokratie", "ein", "haushalt", "im", "haushalt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "werden", "die", "einnahmen", "und", "ausgaben", "j\u00e4hrlich", "f\u00fcr", "das", "folgende", "euhaushaltsjahr", "neu", "festgelegt", "eingebunden", "ist", "der", "haushalt", "in", "ein", "seit", "dem", "inkrafttreten", "des", "vertrags", "von", "lissabon", "am", "dezember", "bestehendes", "system", "eines", "sog", "mehrj\u00e4hrigen", "finanzrahmens", "mfr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "legt", "den", "verbindlichen", "finanziellen", "rahmen", "f\u00fcr", "den", "haushalt", "in", "einem", "mehrjahreszeitraum", "fest", "er", "wird", "auf", "grundlage", "eines", "vorschlags", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "vom", "rat", "der", "in", "diesem", "fall", "einstimmig", "entscheidet", "gemeinsam", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "vereinbart", "und", "in", "eine", "sog", "interinstitutionelle", "vereinbarung", "\u00fcberf\u00fchrt", "zur", "finanzierung", "ihrer", "ausgaben", "verf\u00fcgt", "die", "europ\u00e4ische", "union", "\u00fcber", "sog", "eigenmittel", "die", "sich", "aus", "beitr\u00e4gen", "der", "mitgliedstaaten", "sowie", "zum", "geringeren", "teil", "aus", "den", "importz\u00f6llen", "an", "den", "au\u00dfengrenzen", "zusammensetzen", "die", "beitr\u00e4ge", "der", "mitgliedstaaten", "resultieren", "zum", "einen", "aus", "einem", "anteil", "der", "umsatzsteuer", "der", "an", "die", "eu", "abzuf\u00fchren", "ist", "sogenannte", "mehrwertsteuereigenmittel", "zum", "anderen", "aus", "beitr\u00e4gen", "die", "sich", "proportional", "aus", "dem", "bruttonationaleinkommen", "bne", "der", "staaten", "ergeben", "eine", "ausnahme", "stellte", "dabei", "der", "sogenannte", "britenrabatt", "dar", "da", "ein", "sehr", "gro\u00dfer", "anteil", "der", "eumittel", "f\u00fcr", "die", "gemeinsame", "agrarpolitik", "ausgegeben", "wird", "von", "der", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "durch", "seinen", "vergleichsweise", "geringen", "agrarsektor", "nur", "wenig", "profitierte", "erhielt", "es", "seit", "zwei", "drittel", "seiner", "nettobeitr\u00e4ge", "zur\u00fcckerstattet", "der", "haushalt", "der", "eu", "und", "die", "h\u00f6he", "der", "von", "den", "mitgliedstaaten", "zu", "leistenden", "beitr\u00e4ge", "sind", "gegenstand", "vielf\u00e4ltiger", "auseinandersetzungen", "und", "kompromisse", "zumal", "die", "r\u00fcckfl\u00fcsse", "von", "finanzmitteln", "der", "eu", "in", "die", "einzelnen", "mitgliedstaaten", "unterschiedlich", "hoch", "ausfallen", "im", "europ\u00e4ischen", "rat", "stehen", "einander", "daher", "die", "lager", "der", "nettozahler", "und", "der", "nettoempf\u00e4ngerstaaten", "gegen\u00fcber", "w\u00e4hrend", "die", "nettoempf\u00e4nger", "meist", "bem\u00fcht", "sind", "ihren", "status", "zu", "halten", "versuchen", "die", "nettozahler", "ihre", "zahlungen", "wenigstens", "zu", "verringern", "ebenso", "umstritten", "ist", "die", "ausgabenseite", "des", "haushalts", "obwohl", "dieser", "zu", "rund", "in", "die", "mitgliedstaaten", "zur\u00fcckflie\u00dft", "im", "rahmen", "der", "regionalen", "strukturf\u00f6rderung", "bem\u00fcht", "sich", "die", "eu", "das", "lebensniveau", "in", "ihren", "mitgliedstaaten", "anzugleichen", "der", "mittelfluss", "in", "die", "regionen", "in", "die", "das", "gebiet", "der", "eu", "aufgeteilt", "ist", "sog", "nutsebene", "orientiert", "sich", "am", "prokopfbruttoinlandsprodukt", "bip", "die", "regionen", "in", "denen", "das", "bip", "unter", "des", "eudurchschnitts", "von", "bis", "liegt", "erhalten", "h\u00f6here", "zuwendungen", "da", "jedoch", "die", "\u00fcbrigen", "mittel", "des", "haushalts", "politikfeldbezogen", "und", "nicht", "landesspezifisch", "ausgegeben", "werden", "ist", "die", "nettoquote", "an", "eumitteln", "nicht", "unbedingt", "vom", "bip", "eines", "staates", "abh\u00e4ngig", "so", "war", "beispielsweise", "irland", "bis", "ein", "nettoempf\u00e4nger", "obwohl", "es", "nach", "luxemburg", "das", "zweith\u00f6chste", "durchschnittseinkommen", "der", "eu", "aufwies", "einen", "gro\u00dfen", "anteil", "dieser", "politikfeldbezogenen", "ausgaben", "machen", "die", "subventionen", "im", "rahmen", "der", "gemeinsamen", "agrarpolitik", "aus", "der", "mehrj\u00e4hrige", "finanzrahmen", "als", "finanzplanungsinstrument", "wird", "f\u00fcr", "jeweils", "sieben", "jahre", "aufgestellt", "die", "haushaltsmittel", "die", "darin", "f\u00fcr", "die", "jahre", "vorgesehen", "waren", "belaufen", "sich", "auf", "rund", "mrd", "euro", "entsprechend", "des", "bruttonationaleinkommens", "aller", "mitgliedstaaten", "dieser", "betrag", "entspricht", "der", "zul\u00e4ssigen", "obergrenze", "die", "der", "rat", "der", "eu", "im", "sogenannten", "eigenmittelbeschluss", "festgelegt", "hat", "innerhalb", "des", "finanzrahmens", "wird", "ein", "j\u00e4hrlicher", "etat", "aufgestellt", "bei", "dem", "das", "parlament", "und", "der", "rat", "gemeinsam", "als", "haushaltsbeh\u00f6rde", "der", "eu", "fungieren", "beide", "institutionen", "k\u00f6nnen", "an", "dem", "von", "der", "kommission", "vorgeschlagenen", "vorentwurf", "des", "haushaltsplans", "\u00e4nderungen", "vornehmen", "der", "rat", "hat", "dabei", "bei", "den", "einnahmen", "das", "parlament", "bei", "den", "ausgaben", "das", "letzte", "wort", "im", "mehrj\u00e4hrigen", "finanzrahmen", "f\u00fcr", "die", "jahre", "sind", "prozent", "der", "gesamtmittel", "f\u00fcr", "die", "gemeinsame", "agrarpolitik", "vorgesehen", "entfallen", "auf", "die", "eustrukturpolitik", "auf", "forschung", "und", "technik", "je", "auf", "au\u00dfenpolitik", "und", "verwaltung", "werden", "f\u00fcr", "die", "felder", "unionsb\u00fcrgerschaft", "freiheit", "sicherheit", "und", "recht", "vorgehalten", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "hat", "im", "februar", "eine", "politische", "einigung", "dar\u00fcber", "erzielt", "dass", "die", "ausgabenobergrenze", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "f\u00fcr", "den", "zeitraum", "millionen", "euro", "an", "mitteln", "f\u00fcr", "verpflichtungen", "betr\u00e4gt", "das", "entspricht", "des", "bruttonationaleinkommens", "der", "eu", "politikbereiche", "alle", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nicht", "in", "den", "vertr\u00e4gen", "\u00fcbertragenen", "zust\u00e4ndigkeiten", "verbleiben", "gem\u00e4\u00df", "art", "euv", "bei", "den", "mitgliedstaaten", "nach", "dem", "grundsatz", "der", "begrenzten", "einzelerm\u00e4chtigung", "wird", "die", "union", "nur", "innerhalb", "der", "grenzen", "der", "zust\u00e4ndigkeiten", "t\u00e4tig", "die", "die", "mitgliedstaaten", "ihr", "in", "den", "vertr\u00e4gen", "zur", "verwirklichung", "der", "darin", "niedergelegten", "ziele", "\u00fcbertragen", "haben", "nach", "dem", "subsidiarit\u00e4tsprinzip", "wird", "die", "union", "in", "den", "bereichen", "die", "nicht", "in", "ihre", "ausschlie\u00dfliche", "zust\u00e4ndigkeit", "fallen", "nur", "t\u00e4tig", "sofern", "und", "soweit", "die", "verfolgten", "ziele", "auf", "unionsebene", "besser", "verwirklicht", "werden", "k\u00f6nnen", "als", "auf", "der", "ebene", "der", "mitgliedstaaten", "zugleich", "d\u00fcrfen", "die", "ma\u00dfnahmen", "der", "eu", "nicht", "weiter", "gehen", "als", "f\u00fcr", "die", "ziele", "die", "im", "euvertrag", "genannt", "sind", "notwendig", "ist", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip", "trotz", "dieser", "einschr\u00e4nkenden", "grunds\u00e4tze", "bedingt", "die", "eurechtsetzung", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "auch", "der", "nationalstaatlichen", "gesetzgebung", "so", "sind", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zwei", "drittel", "aller", "im", "bereich", "der", "innenpolitik", "verabschiedeten", "gesetze", "auf", "initiativen", "oder", "rechtsakte", "auf", "euebene", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "vertr\u00e4ge", "\u00fcbertragen", "der", "union", "f\u00fcr", "einen", "bestimmten", "bereich", "entweder", "eine", "ausschlie\u00dfliche", "zust\u00e4ndigkeit", "oder", "eine", "mit", "den", "mitgliedstaaten", "geteilte", "zust\u00e4ndigkeit", "in", "bestimmten", "bereichen", "ist", "die", "union", "au\u00dferdem", "nur", "daf\u00fcr", "zust\u00e4ndig", "ma\u00dfnahmen", "zur", "unterst\u00fctzung", "und", "koordinierung", "der", "ma\u00dfnahmen", "der", "mitgliedstaaten", "umzusetzen", "unterst\u00fctzende", "zust\u00e4ndigkeit", "die", "union", "hat", "nach", "art", "aeuv", "die", "ausschlie\u00dfliche", "zust\u00e4ndigkeit", "in", "den", "bereichen", "der", "europ\u00e4ischen", "zollunion", "die", "festlegung", "der", "wettbewerbsregeln", "f\u00fcr", "den", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkt", "die", "w\u00e4hrungspolitik", "der", "staaten", "die", "an", "der", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsunion", "teilnehmen", "die", "erhaltung", "der", "biologischen", "meeressch\u00e4tze", "im", "rahmen", "der", "gemeinsamen", "fischereipolitik", "sowie", "die", "gemeinsame", "handelspolitik", "die", "geteilten", "zust\u00e4ndigkeiten", "gem\u00e4\u00df", "art", "aeuv", "umfassen", "den", "europ\u00e4ischen", "binnenmarkt", "bestimmte", "bereiche", "der", "sozialpolitik", "den", "wirtschaftlichen", "sozialen", "und", "territorialen", "zusammenhalt", "die", "landwirtschaft", "und", "fischerei", "mit", "ausnahme", "des", "erhalts", "der", "biologischen", "meeressch\u00e4tze", "die", "umweltpolitik", "den", "verbraucherschutz", "die", "verkehrspolitik", "die", "transeurop\u00e4ischen", "netze", "die", "energiepolitik", "den", "raum", "der", "freiheit", "der", "sicherheit", "und", "des", "rechts", "bestimmte", "bereiche", "des", "gesundheitsschutzes", "die", "forschungs", "technologie", "und", "raumfahrtpolitik", "sowie", "die", "entwicklungspolitik", "wirtschaftspolitik", "die", "geschichte", "der", "europ\u00e4ischen", "einigung", "ist", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "\u00fcberragenden", "bedeutung", "wirtschaftlicher", "integrationsschritte", "angesto\u00dfen", "durch", "die", "vergemeinschaftung", "des", "kohle", "und", "stahlsektors", "und", "fortgef\u00fchrt", "mit", "der", "schaffung", "von", "ewg", "und", "euratom", "sowie", "mit", "der", "vollendung", "des", "binnenmarkts", "f\u00fchrten", "sie", "bis", "zur", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "als", "bargeld", "im", "jahr", "die", "institutionen", "der", "eu", "spielen", "heute", "gleich", "in", "mehreren", "bereichen", "eine", "wichtige", "rolle", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftspolitik", "w\u00e4hrend", "der", "agrarsektor", "von", "einer", "euweiten", "marktordnung", "mit", "hohen", "subventionen", "gepr\u00e4gt", "ist", "zeigt", "sich", "in", "industrie", "und", "gewerbe", "der", "einfluss", "der", "union", "vor", "allem", "bei", "der", "vorgabe", "von", "normen", "und", "wettbewerbsregeln", "\u00fcber", "deren", "einhaltung", "die", "kommission", "wacht", "die", "haupts\u00e4chliche", "kompetenz", "zur", "gew\u00e4hrleistung", "eines", "fairen", "wettbewerbs", "auf", "dem", "binnenmarkt", "liegt", "beim", "wettbewerbskommissar", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "der", "die", "jeweiligen", "kartellbeh\u00f6rden", "der", "einzelnen", "staaten", "als", "supranationales", "organ", "erg\u00e4nzt", "neben", "der", "kontrolle", "der", "wirtschaft", "ist", "er", "auch", "f\u00fcr", "die", "genehmigung", "von", "subventionen", "in", "den", "mitgliedstaaten", "zust\u00e4ndig", "damit", "soll", "verhindert", "werden", "dass", "einzelne", "staaten", "nationale", "unternehmen", "zum", "schaden", "von", "wettbewerbern", "aus", "dem", "rest", "der", "eu", "unterst\u00fctzen", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "europ\u00e4ischen", "industrie", "f\u00f6rdert", "die", "eu", "neue", "techniken", "so", "wurden", "zahlreiche", "koordinierungsgremien", "gegr\u00fcndet", "um", "einheitliche", "standards", "zu", "entwickeln", "damit", "der", "binnenmarkt", "nicht", "durch", "unterschiedliche", "technische", "standards", "in", "der", "entwicklung", "gehemmt", "wirdau\u00dferdem", "f\u00f6rdert", "die", "eu", "unter", "anderem", "die", "kooperation", "vor", "allem", "kleiner", "und", "mittlerer", "unternehmen", "bei", "der", "forschung", "und", "entwicklung", "innovativer", "produkte", "f\u00fcr", "wachstumsm\u00e4rkte", "auch", "nach", "au\u00dfen", "hin", "treten", "die", "eul\u00e4nder", "als", "einheitlicher", "wirtschaftsblock", "auf", "und", "werden", "etwa", "in", "der", "welthandelsorganisation", "vom", "handelskommissar", "vertreten", "zollunion", "und", "binnenmarkt", "der", "ewgvertrag", "von", "hatte", "zum", "ziel", "handelshemmnisse", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "abzubauen", "und", "sah", "daf\u00fcr", "die", "schrittweise", "einf\u00fchrung", "der", "sogenannten", "vier", "grundfreiheiten", "vor", "n\u00e4mlich", "des", "freien", "verkehrs", "von", "waren", "kapital", "dienstleistungen", "und", "arbeitskr\u00e4ften", "im", "gebiet", "der", "gemeinschaft", "von", "besonderer", "bedeutung", "ist", "dabei", "die", "warenverkehrsfreiheit", "art", "ff", "aeuv", "die", "ein", "und", "ausfuhrz\u00f6lle", "sowie", "mengenm\u00e4\u00dfige", "einfuhr", "und", "ausfuhrbeschr\u00e4nkungen", "kontingentierungen", "innerhalb", "des", "binnenmarktes", "untersagt", "seit", "den", "erjahren", "wurden", "die", "grundfreiheiten", "unter", "anderem", "durch", "die", "rechtsprechung", "des", "eugh", "und", "durch", "die", "einheitliche", "europ\u00e4ische", "akte", "so", "erweitert", "dass", "auch", "alle", "anderen", "einzelstaatlichen", "normen", "die", "den", "zwischenstaatlichen", "handel", "in", "der", "gemeinschaft", "erschweren", "unzul\u00e4ssig", "sind", "damit", "wurde", "die", "wirtschaftsgemeinschaft", "zu", "einem", "einheitlichen", "binnenmarkt", "ausgebaut", "seit", "gilt", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eine", "zollunion", "das", "hei\u00dft", "der", "handel", "zwischen", "verschiedenen", "mitgliedstaaten", "darf", "nicht", "durch", "z\u00f6lle", "oder", "gleichwirkende", "abgaben", "behindert", "werden", "au\u00dferdem", "haben", "die", "mitgliedstaaten", "gegen\u00fcber", "drittstaaten", "einen", "gemeinsamen", "zolltarif", "seit", "ist", "auch", "die", "t\u00fcrkei", "mitglied", "der", "zollunion", "ebenso", "wie", "andorra", "und", "san", "marino", "die", "ewrmitgliedstaaten", "island", "liechtenstein", "und", "norwegen", "bilden", "mit", "der", "zollunion", "eine", "freihandelszone", "wenden", "aber", "nicht", "den", "gemeinsamen", "zolltarif", "gegen\u00fcber", "drittstaaten", "an", "ferner", "sehen", "art", "ff", "aeuv", "zwischen", "den", "eumitgliedstaaten", "grunds\u00e4tzlich", "das", "verbot", "von", "mengenm\u00e4\u00dfigen", "einfuhr", "und", "ausfuhrbeschr\u00e4nkungen", "vor", "derartige", "beschr\u00e4nkungen", "sind", "nur", "dann", "statthaft", "wenn", "zum", "schutze", "der", "\u00f6ffentlichen", "sicherheit", "und", "ordnung", "aus", "sittlichkeits", "und", "gesundheitspolizeilichen", "erw\u00e4gungen", "aus", "gr\u00fcnden", "des", "lebensschutzes", "von", "menschen", "tieren", "und", "pflanzen", "oder", "zur", "wahrung", "des", "nationalen", "kulturguts", "von", "k\u00fcnstlerischem", "geschichtlichem", "oder", "altertumswissenschaftlichem", "wert", "oder", "auch", "zum", "schutz", "gewerblichen", "eigentums", "solche", "nationalen", "rechtsvorschriften", "erforderlich", "sind", "im", "gesamten", "gebiet", "der", "eu", "gilt", "au\u00dferdem", "ein", "allgemeines", "benachteiligungsverbot", "wonach", "kein", "unionsb\u00fcrger", "aufgrund", "seiner", "staatsb\u00fcrgerschaft", "diskriminiert", "werden", "darf", "mit", "r\u00fccksicht", "auf", "diese", "sogenannte", "inl\u00e4ndergleichbehandlung", "d\u00fcrfen", "etwa", "kaufleute", "die", "waren", "in", "einem", "anderen", "eumitgliedstaat", "ver\u00e4u\u00dfern", "keinen", "anderen", "vorschriften", "unterworfen", "werden", "als", "denjenigen", "die", "auch", "f\u00fcr", "die", "inl\u00e4nder", "des", "betreffenden", "staates", "gelten", "die", "rechtsprechung", "des", "europ\u00e4ischen", "gerichtshofs", "zur", "warenverkehrsfreiheit", "hat", "diese", "grundfreiheit", "zum", "motor", "f\u00fcr", "die", "weitere", "marktintegration", "gemacht", "die", "warenverkehrsfreiheit", "wurde", "wesentlich", "dadurch", "erweitert", "dass", "auch", "warenbezogene", "vorschriften", "der", "mitgliedstaaten", "die", "euausl\u00e4nder", "genauso", "wie", "inl\u00e4nder", "behandeln", "und", "keine", "kontingentierungen", "vorsehen", "als", "unzul\u00e4ssig", "gelten", "wenn", "sie", "den", "warenhandel", "in", "tats\u00e4chlicher", "hinsicht", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "erschweren", "gem\u00e4\u00df", "dem", "eugh", "haben", "solche", "vorschriften", "die", "gleiche", "wirkung", "wie", "kontingentierungen", "und", "sind", "deshalb", "ebenso", "vertragswidrig", "dies", "betrifft", "auch", "bestimmungen", "die", "f\u00fcr", "inl\u00e4nder", "und", "ausl\u00e4nder", "gleicherma\u00dfen", "gelten", "so", "ist", "beispielsweise", "die", "vorschrift", "gefallen", "nach", "der", "in", "deutschland", "nur", "bier", "verkauft", "werden", "durfte", "das", "nach", "dem", "deutschen", "reinheitsgebot", "gebraut", "war", "da", "das", "reinheitsgebot", "sowohl", "f\u00fcr", "deutsche", "wie", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "hersteller", "galt", "war", "es", "zwar", "nicht", "benachteiligend", "kam", "aber", "f\u00fcr", "die", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "hergestellten", "biere", "praktisch", "einem", "einfuhrverbot", "nach", "deutschland", "gleich", "einzelstaatliche", "vorschriften", "die", "den", "handel", "hemmen", "sind", "allerdings", "in", "den", "f\u00e4llen", "erlaubt", "in", "denen", "auch", "mengenm\u00e4\u00dfige", "einfuhr", "und", "ausfuhrbeschr\u00e4nkungen", "erlaubt", "w\u00e4ren", "au\u00dferdem", "sind", "solche", "vorschriften", "dann", "statthaft", "wenn", "sie", "nicht", "warenbezogen", "sondern", "vertriebsbezogen", "sindmit", "der", "einheitlichen", "europ\u00e4ischen", "akte", "wurde", "das", "ziel", "eines", "gemeinsamen", "binnenmarkts", "auch", "vertraglich", "festgehalten", "um", "zu", "verhindern", "dass", "das", "prinzip", "wonach", "produkte", "die", "in", "einem", "eumitgliedstaat", "hergestellt", "und", "verkauft", "werden", "k\u00f6nnen", "auch", "in", "der", "ganzen", "\u00fcbrigen", "union", "nicht", "verboten", "werden", "d\u00fcrfen", "zu", "einem", "unterbietungswettlauf", "bei", "den", "produktionsstandards", "f\u00fchrt", "glichen", "die", "mitgliedstaaten", "zahlreiche", "ihrer", "rechts", "und", "verwaltungsvorschriften", "an", "und", "schufen", "im", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eine", "vielzahl", "euweiter", "normen", "trotz", "der", "kritik", "an", "der", "damit", "verbundenen", "zentralisierung", "wettbewerbspolitik", "um", "wirtschaftliche", "kartelle", "und", "monopole", "in", "der", "eu", "zu", "verhindern", "und", "einen", "fairen", "wettbewerb", "auf", "dem", "binnenmarkt", "sicherzustellen", "werden", "die", "kartellbeh\u00f6rden", "der", "einzelnen", "staaten", "durch", "den", "wettbewerbskommissar", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "unterst\u00fctzt", "neben", "der", "kontrolle", "der", "wirtschaft", "ist", "er", "auch", "f\u00fcr", "die", "genehmigung", "von", "subventionen", "in", "den", "mitgliedstaaten", "zust\u00e4ndig", "damit", "soll", "verhindert", "werden", "dass", "einzelne", "staaten", "bestimmte", "firmen", "wettbewerbswidrig", "unterst\u00fctzen", "subventionen", "sind", "nur", "f\u00fcr", "wirtschaftlich", "schwache", "regionen", "zul\u00e4ssig", "etwa", "f\u00fcr", "ostdeutschland", "die", "euwettbewerbspolitik", "art", "ff", "aeuv", "hat", "wesentlich", "dazu", "beigetragen", "dass", "viele", "monopolartige", "unternehmen", "zum", "beispiel", "im", "telekommunikationsbereich", "bei", "der", "gas", "wasser", "und", "stromversorgung", "und", "im", "eisenbahnverkehr", "ihre", "sonderstellung", "aufgeben", "und", "sich", "der", "konkurrenz", "anderer", "anbieter", "auf", "dem", "markt", "stellen", "mussten", "der", "druck", "des", "wettbewerbs", "f\u00fchrte", "h\u00e4ufig", "zu", "innovationssch\u00fcben", "und", "zu", "sinkenden", "verbraucherpreisen", "aber", "auch", "zu", "ver\u00e4nderten", "lohn", "und", "arbeitsbedingungen", "und", "vielfach", "zu", "einem", "abbau", "von", "arbeitspl\u00e4tzen", "bei", "den", "betroffenen", "unternehmen", "die", "liberalisierung", "wurde", "und", "wird", "deshalb", "in", "teilen", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "kritisch", "gesehen", "freier", "dienstleistungsverkehr", "w\u00e4hrend", "der", "abbau", "von", "hindernissen", "im", "warenhandel", "nach", "der", "einrichtung", "des", "gemeinsamen", "binnenmarkts", "recht", "rasch", "vorankam", "blieben", "im", "dienstleistungssektor", "art", "ff", "aeuv", "noch", "l\u00e4nger", "hemmnisse", "f\u00fcr", "den", "zwischenstaatlichen", "handel", "bestehen", "dieses", "problemfeld", "wurde", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "dienstleistungsrichtlinie", "vom", "dezember", "angegangen", "die", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "als", "ein", "wichtiger", "bestandteil", "der", "lissabonstrategie", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "angesehen", "wird", "als", "richtlinie", "bedarf", "sie", "der", "umsetzung", "in", "jeweiliges", "nationales", "recht", "durch", "die", "einzelnen", "mitgliedstaaten", "ziel", "der", "richtlinie", "ist", "die", "f\u00f6rderung", "des", "grenz\u00fcberschreitenden", "handels", "mit", "dienstleistungen", "daf\u00fcr", "sieht", "sie", "bestimmte", "erleichterungen", "f\u00fcr", "niedergelassene", "dienstleister", "vor", "unter", "anderem", "die", "schaffung", "einheitlicher", "ansprechpartner", "und", "einer", "elektronischen", "verfahrensabwicklung", "ihr", "anwendungsbereich", "umfasst", "nicht", "nur", "klassische", "dienstleister", "wie", "fris\u00f6re", "itspezialisten", "dienstleister", "im", "baugewerbe", "und", "handwerker", "sondern", "zum", "teil", "auch", "daseinsvorsorgeleistungen", "wie", "altenpflege", "kinderbetreuung", "behinderteneinrichtungen", "heimerziehung", "m\u00fcllabfuhr", "verkehrssysteme", "etc", "soweit", "diese", "im", "betreffenden", "mitgliedstaat", "bereits", "unter", "marktbedingungen", "erbracht", "werden", "europ\u00e4ische", "wirtschafts", "und", "w\u00e4hrungsunion", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "gemeinsamen", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrung", "art", "ff", "aeuv", "war", "bereits", "fr\u00fch", "ein", "diskussionsthema", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "nachdem", "erste", "versuche", "in", "diese", "richtung", "etwa", "der", "wernerplan", "von", "gescheitert", "waren", "wurde", "schlie\u00dflich", "auf", "der", "grundlage", "des", "vertrags", "von", "maastricht", "der", "euro", "als", "gemeinsame", "w\u00e4hrung", "eingef\u00fchrt", "f\u00fcr", "die", "zentral", "und", "gesch\u00e4ftsbanken", "als", "barzahlungsmittel", "in", "allen", "beteiligten", "mitgliedstaaten", "allerdings", "sind", "nicht", "alle", "staaten", "der", "eu", "auch", "mitglieder", "der", "w\u00e4hrungsunion", "gro\u00dfbritannien", "und", "d\u00e4nemark", "haben", "bei", "den", "verhandlungen", "f\u00fcr", "sich", "die", "m\u00f6glichkeit", "einer", "nichtteilnahme", "vorbehalten", "von", "der", "sie", "bisher", "auch", "gebrauch", "machen", "alle", "anderen", "staaten", "sind", "grunds\u00e4tzlich", "zur", "teilnahme", "verpflichtet", "voraussetzung", "hierf\u00fcr", "ist", "aber", "die", "erreichung", "bestimmter", "bedingungen", "die", "als", "ma\u00dfgeblich", "f\u00fcr", "die", "geldwertstabilit\u00e4t", "angesehen", "werden", "diese", "sogenannten", "konvergenzkriterien", "sind", "im", "stabilit\u00e4ts", "und", "wachstumspakt", "festgehalten", "und", "beziehen", "sich", "auf", "staatsverschuldung", "zinsniveau", "und", "inflationsrate", "schweden", "vermeidet", "derzeit", "durch", "gezielte", "nichteinhaltung", "dieser", "konvergenzkriterien", "die", "teilnahme", "an", "der", "w\u00e4hrungsunion", "da", "eine", "volksabstimmung", "gegen", "den", "euro", "entschied", "von", "den", "und", "neu", "beigetretenen", "l\u00e4ndern", "nehmen", "bisher", "slowenien", "malta", "die", "republik", "zypern", "die", "slowakei", "estland", "lettland", "litauen", "und", "kroatien", "an", "der", "w\u00e4hrungsunion", "teil", "damit", "geh\u00f6ren", "seit", "der", "eurozone", "mitgliedstaaten", "an", "bereits", "im", "vorfeld", "der", "euroeinf\u00fchrung", "f\u00fchrten", "die", "konvergenzkriterien", "zu", "einer", "im", "eingetretenen", "ausma\u00df", "kaum", "erwarteten", "angleichung", "in", "der", "finanz", "und", "wirtschaftspolitik", "der", "mitgliedstaaten", "leitungsorgan", "der", "w\u00e4hrungsunion", "ist", "die", "nach", "dem", "vorbild", "der", "deutschen", "bundesbank", "unabh\u00e4ngig", "gestellte", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "die", "koordination", "der", "wirtschafts", "und", "finanzpolitik", "der", "mitgliedstaaten", "\u00fcbernimmt", "die", "sogenannte", "eurogruppe", "in", "der", "sich", "die", "finanzminister", "der", "eurozone", "treffen", "handelspolitik", "im", "zuge", "der", "gemeinsamen", "handelspolitik", "regelt", "die", "eu", "die", "ein", "und", "ausfuhren", "von", "und", "nach", "drittstaaten", "art", "f", "aeuv", "durch", "die", "zollunion", "wurde", "ein", "einheitlicher", "zolltarif", "taric", "kombinierte", "nomenklatur", "eingef\u00fchrt", "den", "der", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "qualifizierter", "mehrheit", "auf", "vorschlag", "der", "kommission", "beschlie\u00dft", "er", "stellt", "ein", "wichtiges", "merkmal", "und", "verhandlungsobjekt", "der", "euwirtschaftspolitik", "dar", "grunds\u00e4tzlich", "ist", "die", "gemeinsame", "handelspolitik", "der", "eu", "dem", "gedanken", "des", "weltweiten", "freihandels", "verpflichtet", "sie", "kann", "jedoch", "zur", "abwehr", "wirtschaftlicher", "gefahren", "auf", "ein", "umfangreiches", "regularium", "von", "schutzinstrumenten", "tarif\u00e4rer", "wie", "nichttarif\u00e4rer", "art", "zur\u00fcckgreifen", "neben", "den", "autonomen", "ma\u00dfnahmen", "kommt", "auch", "internationalen", "handelsvertr\u00e4gen", "an", "denen", "die", "eu", "beteiligt", "ist", "gro\u00dfe", "bedeutung", "zu", "insbesondere", "den", "abkommen", "im", "rahmen", "der", "welthandelsorganisation", "wto", "zwar", "sind", "alle", "mitgliedstaaten", "auch", "eigenst\u00e4ndige", "mitglieder", "der", "wto", "doch", "sprecherin", "f\u00fcr", "sie", "ist", "hier", "die", "europ\u00e4ische", "union", "die", "durch", "den", "handelskommissar", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "vertreten", "wird", "agrar", "und", "fischereipolitik", "trotz", "ihres", "vergleichsweise", "geringen", "beitrags", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "der", "eu", "hat", "die", "agrarpolitik", "art", "ff", "aeuv", "bereits", "fr\u00fch", "eine", "herausragende", "bedeutung", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "erlangt", "durch", "eine", "initiative", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "auf", "den", "weg", "gebracht", "wurde", "im", "januar", "durch", "den", "ministerrat", "eine", "erste", "gemeinsame", "agrarmarktordnung", "eingef\u00fchrt", "angestrebt", "waren", "eine", "erh\u00f6hung", "der", "landwirtschaftlichen", "produktivit\u00e4t", "und", "die", "vermeidung", "von", "preisschwankungen", "was", "den", "produzenten", "eine", "gut", "ausk\u00f6mmliche", "lebenshaltung", "und", "den", "verbrauchern", "eine", "stabile", "versorgung", "zu", "angemessenen", "preisen", "sichern", "sollte", "ein", "zu", "diesem", "zweck", "errichtetes", "system", "von", "garantiepreisen", "hatte", "jedoch", "eine", "vielzahl", "unerw\u00fcnschter", "nebenfolgen", "so", "f\u00fchrte", "es", "einerseits", "zu", "wenig", "marktkonformen", "produktions\u00fcbersch\u00fcssen", "andererseits", "zu", "lebensmittelpreisen", "die", "deutlich", "\u00fcber", "dem", "weltmarktniveau", "lagen", "und", "damit", "die", "verbraucher", "belasteten", "da", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "den", "aufkauf", "von", "produktions\u00fcbersch\u00fcssen", "garantierte", "wurde", "au\u00dferdem", "auch", "ihr", "haushalt", "\u00fcber", "jahrzehnte", "schwer", "belastet", "die", "agrarpolitik", "machte", "lange", "zeit", "deutlich", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "gesamtausgaben", "aus", "dar\u00fcber", "hinaus", "hatte", "das", "garantiepreissystem", "auch", "umwelt", "und", "entwicklungspolitisch", "negative", "folgen", "da", "es", "importe", "erschwerte", "so", "k\u00f6nnen", "agrarprodukte", "unter", "bestimmten", "voraussetzungen", "in", "schwellen", "und", "entwicklungsl\u00e4ndern", "effizienter", "produziert", "werden", "wesentlich", "sind", "hier", "neben", "wirtschaftlichen", "rahmenbedingungen", "wie", "dem", "lohnniveau", "und", "den", "transportkosten", "auch", "die", "klimatischen", "gegebenheiten", "und", "ressourcenverf\u00fcgbarkeit", "insbesondere", "im", "hinblick", "auf", "wasser", "und", "anbaufl\u00e4chen", "bis", "in", "die", "erjahre", "scheiterten", "alle", "reformans\u00e4tze", "zum", "abbau", "der", "preissubventionen", "an", "drastischen", "formen", "b\u00e4uerlichen", "protests", "und", "an", "dem", "hier", "beibehaltenen", "einstimmigkeitsprinzip", "im", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "erst", "als", "deutlich", "wurde", "dass", "die", "geplante", "osterweiterung", "ohne", "eine", "reform", "der", "agrarpolitik", "den", "euhaushalt", "sprengen", "w\u00fcrde", "da", "die", "wirtschaft", "vieler", "der", "beitrittskandidaten", "noch", "stark", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gt", "war", "wurde", "im", "zuge", "der", "agenda", "nach", "verschiedenen", "quotenregelungen", "auch", "eine", "absenkung", "der", "erzeugerpreise", "mit", "ausgleichszahlungen", "und", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "die", "weltmarktpreise", "f\u00fcr", "agrarerzeugnisse", "eingeleitet", "dieser", "reformprozess", "der", "gemeinsamen", "agrarpolitik", "ist", "jedoch", "bis", "heute", "nicht", "abgeschlossen", "w\u00e4hrend", "die", "forstwirtschaft", "auf", "euebene", "bisher", "kaum", "eine", "rolle", "gespielt", "hat", "ist", "die", "gemeinsame", "fischereipolitik", "art", "ff", "aeuv", "bereits", "seit", "anfang", "der", "erjahre", "ein", "wichtiges", "streitobjekt", "in", "den", "verhandlungen", "und", "bei", "der", "austarierung", "politischer", "kompromisse", "im", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "obgleich", "sie", "lediglich", "einen", "geringen", "teil", "im", "haushalt", "der", "eu", "ausmacht", "lag", "das", "budget", "der", "fischereipolitik", "bei", "millionen", "euro", "und", "damit", "bei", "etwa", "des", "eugesamtbudgets", "aufgabe", "der", "gemeinsamen", "fischereipolitik", "ist", "es", "die", "fischwirtschaft", "im", "sinne", "des", "nachhaltigkeitsprinzips", "zu", "f\u00f6rdern", "um", "der", "\u00fcberfischung", "und", "dem", "r\u00fcckgang", "der", "fischbest\u00e4nde", "zu", "begegnen", "setzt", "die", "eu", "fangquoten", "f\u00fcr", "die", "verschiedenen", "mitgliedstaaten", "und", "bestimmte", "fischarten", "fest", "im", "rahmen", "ihrer", "strukturpolitik", "hat", "die", "eu", "einerseits", "eine", "reduzierung", "der", "nationalen", "fischfangflotten", "durchgesetzt", "andererseits", "sorgt", "sie", "in", "besonders", "betroffenen", "regionen", "f\u00fcr", "ausgleichsma\u00dfnahmen", "und", "f\u00f6rdert", "den", "einsatz", "umweltgerechter", "technik", "dennoch", "gelten", "die", "fangquoten", "als", "ein", "wesentlicher", "grund", "daf\u00fcr", "dass", "l\u00e4nder", "wie", "norwegen", "und", "island", "deren", "wirtschaft", "stark", "von", "der", "fischerei", "gepr\u00e4gt", "ist", "nicht", "der", "eu", "beigetreten", "sind", "regionalpolitik", "innerhalb", "der", "eu", "gibt", "es", "eine", "reihe", "von", "regionen", "deren", "wirtschaftliche", "leistungsf\u00e4higkeit", "weit", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "liegt", "meist", "als", "folge", "nachteiliger", "wirtschaftsgeographischer", "standortfaktoren", "ein", "klassisches", "beispiel", "daf\u00fcr", "ist", "der", "mezzogiorno", "in", "italien", "solchen", "regionen", "die", "durch", "den", "beitritt", "der", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ischen", "l\u00e4nder", "seit", "stark", "zugenommen", "haben", "wird", "eine", "spezielle", "f\u00f6rderung", "gew\u00e4hrt", "wodurch", "unterschiede", "im", "entwicklungsstand", "der", "gebiete", "angeglichen", "und", "regionale", "disparit\u00e4ten", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "werden", "sollen", "art", "ff", "aeuv", "zu", "diesem", "zweck", "wurden", "drei", "sogenannte", "strukturfonds", "eingerichtet", "die", "f\u00fcr", "den", "wirtschaftlichen", "aufholprozess", "der", "\u00e4rmeren", "regionen", "sorgen", "sollen", "die", "verwendung", "dieser", "gelder", "wird", "jeweils", "in", "der", "siebenj\u00e4hrigen", "finanzvorschau", "der", "eu", "aktuell", "f\u00fcr", "den", "zeitraum", "grob", "geplant", "der", "erste", "der", "drei", "strukturfonds", "ist", "der", "europ\u00e4ische", "fonds", "f\u00fcr", "regionale", "entwicklung", "efre", "er", "unterst\u00fctzt", "unter", "anderem", "mittelst\u00e4ndische", "unternehmen", "damit", "dauerhafte", "arbeitspl\u00e4tze", "geschaffen", "werden", "um", "eine", "gezieltere", "hilfe", "leisten", "zu", "k\u00f6nnen", "werden", "die", "f\u00f6rdermittel", "meist", "einzelnen", "wirtschaftssektoren", "zugewiesen", "au\u00dferdem", "werden", "infrastrukturprojekte", "initiiert", "und", "technische", "hilfsma\u00dfnahmen", "angewandt", "der", "efre", "kann", "dabei", "im", "rahmen", "von", "drei", "zielen", "t\u00e4tig", "werden", "das", "erste", "ziel", "konvergenz", "gilt", "f\u00fcr", "regionen", "deren", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "einwohner", "unter", "des", "eudurchschnitts", "liegt", "dabei", "wird", "\u00fcberwiegend", "die", "modernisierung", "der", "wirtschaftsstruktur", "sowie", "die", "arbeitsplatzschaffung", "angestrebt", "das", "zweite", "ziel", "die", "regionale", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "und", "besch\u00e4ftigung", "betrifft", "die", "regionen", "die", "nicht", "im", "rahmen", "des", "ziels", "konvergenz", "f\u00f6rderf\u00e4hig", "sind", "die", "hierf\u00fcr", "vorgesehenen", "mittel", "sind", "entsprechend", "geringer", "als", "diejenigen", "f\u00fcr", "ziel", "die", "priorit\u00e4ten", "des", "ziels", "der", "regionalen", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "und", "besch\u00e4ftigung", "liegen", "in", "der", "st\u00e4rkung", "von", "forschung", "entwicklung", "und", "finanzwesen", "sowie", "in", "umweltschutz", "und", "risikopr\u00e4vention", "um", "einen", "schock", "beim", "wegfall", "von", "subventionen", "durch", "den", "\u00fcbergang", "einer", "region", "von", "ziel", "zu", "ziel", "zu", "verhindern", "gibt", "es", "zwei", "\u00fcberbr\u00fcckungsmechanismen", "regionen", "die", "bisher", "in", "der", "zielkategorie", "gef\u00f6rdert", "wurden", "deren", "bip", "aber", "so", "gestiegen", "ist", "dass", "es", "nun", "\u00fcber", "des", "eudurchschnitts", "der", "mitgliedstaaten", "vor", "liegt", "erhalten", "eine", "abnehmende", "\u00fcbergangshilfe", "namens", "phasingin", "anderen", "regionen", "die", "bis", "zu", "den", "euerweiterungen", "seit", "in", "die", "zielkategorie", "fielen", "nun", "aber", "durch", "den", "beitritt", "\u00e4rmerer", "l\u00e4nder", "aus", "statistischen", "gr\u00fcnden", "das", "kriterium", "nicht", "mehr", "unterschreiten", "wird", "eine", "abnehmende", "\u00fcbergangshilfe", "namens", "phasingout", "zugesprochen", "das", "dritte", "ziel", "des", "efre", "schlie\u00dflich", "europ\u00e4ische", "territoriale", "zusammenarbeit", "konzentriert", "sich", "auf", "die", "transnationale", "zusammenarbeit", "und", "die", "wirtschaftliche", "und", "soziale", "entwicklung", "in", "grenzregionender", "zweite", "fonds", "ist", "der", "europ\u00e4ische", "sozialfonds", "der", "wie", "der", "efre", "in", "allen", "mitgliedstaaten", "zur", "anwendung", "kommt", "er", "hat", "die", "verbesserung", "der", "bildungssysteme", "und", "des", "zugangs", "zum", "arbeitsmarkt", "zum", "ziel", "der", "eingerichtete", "koh\u00e4sionsfonds", "schlie\u00dflich", "soll", "dazu", "dienen", "wirtschaftliche", "und", "soziale", "disparit\u00e4ten", "unter", "den", "mitgliedstaaten", "zu", "verringern", "f\u00f6rderf\u00e4hig", "im", "rahmen", "dieses", "fonds", "sind", "vorhaben", "im", "zusammenhang", "mit", "umwelt", "und", "verkehrsinfrastrukturen", "in", "mitgliedstaaten", "der", "eu", "deren", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "unter", "des", "eudurchschnitts", "liegt", "seit", "dem", "mai", "sind", "dies", "griechenland", "portugal", "spanien", "die", "republik", "zypern", "die", "tschechische", "republik", "estland", "ungarn", "lettland", "litauen", "malta", "polen", "die", "slowakei", "und", "slowenien", "f\u00fcr", "die", "regionale", "entwicklung", "in", "den", "mitgliedstaaten", "will", "die", "eu", "in", "den", "jahren", "bis", "rund", "milliarden", "euro", "an", "f\u00f6rdermitteln", "ausgeben", "oft", "werden", "die", "finanzhilfen", "der", "eu", "nicht", "direkt", "von", "br\u00fcssel", "ausbezahlt", "sondern", "indirekt", "\u00fcber", "nationale", "und", "regionale", "beh\u00f6rden", "der", "mitgliedstaaten", "direkt", "bezahlt", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "gelder", "an", "staatliche", "oder", "private", "organisationen", "wie", "etwa", "universit\u00e4ten", "unternehmen", "interessenverb\u00e4nde", "und", "nichtstaatliche", "organisationen", "au\u00dfer", "unionsinternen", "projekten", "f\u00f6rdert", "die", "eu", "teilweise", "auch", "projekte", "in", "l\u00e4ndern", "die", "ihr", "beitreten", "wollen", "diese", "externen", "f\u00f6rderungen", "dienen", "u", "a", "der", "unterst\u00fctzung", "von", "nachbarschaftsbeziehungen", "und", "der", "stabilisierung", "der", "empf\u00e4ngerl\u00e4nder", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "gemeinsame", "au\u00dfenpolitik", "ziel", "der", "gemeinsamen", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "gasp", "art", "ff", "euv", "und", "art", "ff", "aeuv", "sind", "die", "wahrung", "der", "gemeinsamen", "werte", "und", "interessen", "der", "union", "die", "st\u00e4rkung", "der", "sicherheit", "und", "des", "friedens", "die", "f\u00f6rderung", "der", "internationalen", "zusammenarbeit", "und", "die", "st\u00e4rkung", "von", "demokratie", "rechtsstaatlichkeit", "und", "menschenrechten", "anders", "als", "die", "meisten", "anderen", "politikfelder", "der", "eu", "ist", "die", "gasp", "weitgehend", "intergouvernemental", "gepr\u00e4gt", "die", "regierungen", "der", "mitgliedstaaten", "legen", "einstimmig", "gemeinsame", "strategien", "fest", "bei", "deren", "formulierung", "insbesondere", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "fast", "keine", "mitspracherechte", "hat", "die", "europ\u00e4ische", "au\u00dfenpolitik", "erg\u00e4nzt", "die", "au\u00dfenpolitik", "der", "nationalstaaten", "ersetzt", "sie", "aber", "nicht", "allerdings", "liegt", "die", "praktische", "verhandlungs", "und", "koordinierungsarbeit", "in", "der", "gasp", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "der", "hand", "des", "hohen", "vertreters", "f\u00fcr", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "dieser", "ist", "zugleich", "vizepr\u00e4sident", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "und", "nicht", "stimmberechtigter", "vorsitzender", "im", "rat", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "ihm", "unterstehen", "rund", "delegationen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "internationalen", "organisationen", "und", "in", "drittstaaten", "der", "vertrag", "von", "lissabon", "sieht", "zudem", "den", "aufbau", "eines", "europ\u00e4ischen", "ausw\u00e4rtigen", "dienstes", "vor", "der", "sich", "aus", "diesen", "delegationen", "sowie", "aus", "personal", "des", "ratssekretariats", "und", "der", "nationalen", "diplomatischen", "dienste", "zusammensetzen", "und", "ebenfalls", "vollst\u00e4ndig", "dem", "hohen", "vertreter", "untergeordnet", "sein", "soll", "art", "abs", "euv", "er", "hat", "dadurch", "operative", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "kann", "im", "rahmen", "der", "vorgaben", "des", "rates", "auch", "eigene", "akzente", "setzen", "w\u00e4hrend", "die", "gasp", "im", "diplomatischen", "alltag", "immer", "wieder", "erfolge", "aufweist", "und", "etwa", "bei", "abstimmungen", "in", "der", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "ein", "gemeinsames", "vorgehen", "der", "eustaaten", "inzwischen", "die", "regel", "ist", "verfolgen", "die", "nationalen", "regierungen", "bei", "internationalen", "krisen", "noch", "immer", "h\u00e4ufig", "eigene", "strategien", "dies", "f\u00fchrte", "etwa", "vor", "dem", "irakkrieg", "zu", "einem", "heftigen", "diplomatischen", "konflikt", "zwischen", "den", "eumitgliedstaaten", "siehe", "irakkrise", "die", "internationalen", "beziehungen", "der", "eu", "werden", "oftmals", "in", "bi", "und", "multilateralen", "abkommen", "geregelt", "die", "auf", "die", "wirtschaftlichen", "aber", "auch", "politischen", "interessen", "beider", "partner", "ausgerichtet", "sind", "neben", "den", "abkommen", "mit", "der", "organisation", "afrikanischer", "karibischer", "und", "pazifischer", "staaten", "siehe", "entwicklungspolitik", "existieren", "auch", "\u00fcbereink\u00fcnfte", "mit", "anderen", "regionalen", "freihandelsorganisationen", "beispielsweise", "mit", "den", "s\u00fcdostasiatischen", "aseanstaaten", "dem", "s\u00fcdamerikanischen", "mercosur", "der", "nordamerikanischen", "nafta", "u", "a", "ein", "besonderes", "verh\u00e4ltnis", "besteht", "zwischen", "der", "eu", "und", "den", "usa", "als", "den", "beiden", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "wirtschaftsbl\u00f6cken", "und", "wichtigsten", "westlichdemokratischen", "m\u00e4chten", "auch", "mit", "russland", "besitzt", "die", "eu", "seit", "ein", "besonderes", "partnerschafts", "und", "kooperationsabkommen", "pka", "die", "weitere", "entwicklung", "der", "russischeurop\u00e4ischen", "beziehungen", "ist", "jedoch", "unter", "den", "eumitgliedstaaten", "umstritten", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "eine", "besondere", "rolle", "nimmt", "schlie\u00dflich", "die", "gemeinsame", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "gsvp", "art", "ff", "euv", "als", "teil", "der", "gasp", "ein", "nach", "dem", "scheitern", "der", "europ\u00e4ischen", "verteidigungsgemeinschaft", "fand", "die", "milit\u00e4rische", "zusammenarbeit", "der", "westeurop\u00e4ischen", "staaten", "zun\u00e4chst", "vor", "allem", "im", "rahmen", "der", "nato", "statt", "erst", "seit", "den", "erjahren", "bem\u00fchte", "sich", "die", "eu", "auch", "eigenst\u00e4ndige", "sicherheitspolitische", "strukturen", "zu", "entwickeln", "hierf\u00fcr", "st\u00fctzte", "sie", "sich", "zun\u00e4chst", "auf", "die", "westeurop\u00e4ische", "union", "und", "entwickelte", "schlie\u00dflich", "die", "gsvp", "diese", "soll", "sowohl", "die", "neutralit\u00e4t", "bestimmter", "mitgliedstaaten", "achten", "als", "auch", "mit", "der", "natozugeh\u00f6rigkeit", "anderer", "mitgliedstaaten", "kompatibel", "sein", "die", "eu", "hat", "dabei", "den", "charakter", "eines", "defensivb\u00fcndnisses", "das", "hei\u00dft", "im", "fall", "eines", "bewaffneten", "angriffs", "auf", "einen", "der", "mitgliedstaaten", "m\u00fcssen", "die", "anderen", "ihm", "unterst\u00fctzung", "leisten", "art", "abs", "euv", "produkte", "gemeinsamer", "r\u00fcstungszusammenarbeit", "der", "eu", "auch", "die", "gsvp", "hat", "einige", "spezielle", "institutionen", "das", "politische", "und", "sicherheitspolitische", "komitee", "den", "milit\u00e4rausschuss", "den", "milit\u00e4rstab", "den", "ausschuss", "f\u00fcr", "die", "zivilen", "aspekte", "der", "krisenbew\u00e4ltigung", "und", "die", "euplanungszelle", "f\u00fcr", "zivile", "und", "milit\u00e4rische", "belange", "au\u00dferdem", "existiert", "eine", "europ\u00e4ische", "verteidigungsagentur", "mit", "der", "aufgabe", "zur", "ermittlung", "von", "ma\u00dfnahmen", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "industriellen", "und", "technologischen", "basis", "des", "verteidigungssektors", "beizutragen", "entscheidungen", "k\u00f6nnen", "grunds\u00e4tzlich", "nur", "einstimmig", "im", "rat", "der", "eu", "getroffen", "werden", "auch", "die", "sogenannte", "passerelleregelung", "durch", "die", "ansonsten", "themen", "mit", "einstimmigkeitserfordernis", "in", "den", "bereich", "der", "mehrheitsentscheidungen", "\u00fcberf\u00fchrt", "werden", "k\u00f6nnen", "ist", "auf", "die", "gsvp", "nicht", "anwendbar", "falls", "jedoch", "eine", "gruppe", "von", "mitgliedstaaten", "in", "der", "gsvp", "schneller", "voranschreiten", "m\u00f6chte", "als", "andere", "haben", "sie", "die", "m\u00f6glichkeit", "einer", "st\u00e4ndigen", "strukturierten", "zusammenarbeit", "art", "euv", "die", "im", "wesentlichen", "der", "verst\u00e4rkten", "zusammenarbeit", "in", "anderen", "politikfeldern", "entspricht", "ziel", "der", "gsvp", "ist", "die", "erf\u00fcllung", "der", "sogenannten", "petersbergaufgaben", "n\u00e4mlich", "humanit\u00e4re", "aufgaben", "und", "rettungseins\u00e4tze", "friedenserhaltende", "aufgaben", "und", "kampfeins\u00e4tze", "bei", "der", "krisenbew\u00e4ltigung", "inklusive", "frieden", "schaffender", "ma\u00dfnahmen", "hierf\u00fcr", "k\u00f6nnen", "die", "eustaaten", "gemeinsame", "milit\u00e4rische", "missionen", "unternehmen", "was", "erstmals", "in", "der", "operation", "artemis", "in", "ostkongo", "geschah", "dem", "vertragstext", "nach", "k\u00f6nnte", "die", "gsvp", "auch", "zu", "einer", "gemeinsamen", "europ\u00e4ischen", "verteidigung", "also", "einer", "europaarmee", "f\u00fchren", "hierf\u00fcr", "w\u00e4re", "jedoch", "ein", "einstimmiger", "beschluss", "des", "europ\u00e4ischen", "rates", "erforderlich", "der", "derzeit", "unwahrscheinlich", "scheint", "insbesondere", "weil", "mehrere", "eustaaten", "auch", "in", "der", "nato", "aktiv", "andere", "dagegen", "neutral", "sind", "die", "mitgliedsstaaten", "stellen", "truppen", "f\u00fcr", "missionen", "im", "rahmen", "der", "gsvp", "etwa", "die", "eufriedensmission", "eufor", "jeweils", "auf", "freiwilliger", "basis", "und", "nach", "nationalen", "rechtsvorgaben", "deutschland", "etwa", "nur", "nach", "zustimmung", "des", "bundestags", "auf", "verst\u00e4rktes", "praktisches", "zusammenwirken", "im", "rahmen", "der", "gsvp", "gerichtet", "sind", "die", "seit", "aufgestellten", "eu", "battlegroups", "bestehend", "aus", "zwei", "multinationalen", "kampfverb\u00e4nden", "mit", "einer", "st\u00e4rke", "von", "je", "soldaten", "die", "im", "krisenfall", "kurzfristig", "einsatzbereit", "sein", "sollen", "sie", "werden", "jeweils", "f\u00fcr", "ein", "halbes", "jahr", "von", "einer", "gruppe", "von", "mitgliedstaaten", "gestellt", "und", "danach", "wieder", "aufgel\u00f6st", "tats\u00e4chlich", "zum", "einsatz", "gekommen", "sind", "diese", "supranationalen", "verb\u00e4nde", "aber", "seit", "der", "einf\u00fchrung", "wegen", "streits", "\u00fcber", "die", "finanzierung", "bislang", "nichtende", "des", "jahres", "wurde", "von", "der", "damals", "mitgliedsstaaten", "eine", "vereinbarung", "\u00fcber", "st\u00e4ndige", "strukturierte", "zusammenarbeit", "permanent", "structured", "cooperation", "pesco", "in", "der", "verteidigungs", "und", "sicherheitspolitik", "unterzeichnet", "die", "gemeinsame", "eins\u00e4tze", "und", "r\u00fcstungsprojekte", "sowie", "eine", "regelm\u00e4\u00dfige", "erh\u00f6hung", "der", "verteidigungsausgaben", "durch", "die", "teilnehmerstaaten", "vorsieht", "der", "vereinbarung", "nicht", "angeschlossen", "haben", "sich", "au\u00dfer", "gro\u00dfbritannien", "das", "mit", "dem", "brexit", "befasst", "ist", "die", "eumitglieder", "d\u00e4nemark", "und", "malta", "europ\u00e4ische", "nachbarschaftspolitik", "ein", "wichtiger", "bestandteil", "der", "europ\u00e4ischen", "au\u00dfenpolitik", "sind", "die", "beziehungen", "zu", "den", "unmittelbaren", "nachbarn", "im", "s\u00fcden", "und", "osten", "der", "eu", "mit", "denen", "sie", "im", "zuge", "der", "europ\u00e4ischen", "nachbarschaftspolitik", "enp", "seit", "ein", "dichtes", "netz", "von", "vertr\u00e4gen", "abgeschlossen", "hat", "ziel", "der", "enp", "ist", "einerseits", "die", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "andererseits", "die", "st\u00e4rkung", "von", "demokratie", "und", "rechtsstaatlichkeit", "im", "unmittelbaren", "umfeld", "der", "eu", "parallel", "zu", "dieser", "nachbarschaftspolitik", "wurde", "mit", "den", "staaten", "in", "nordafrika", "und", "vorderasien", "einschlie\u00dflich", "der", "t\u00fcrkei", "und", "israels", "die", "union", "f\u00fcr", "das", "mittelmeer", "gegr\u00fcndet", "die", "an", "die", "euromediterrane", "partnerschaft", "von", "ankn\u00fcpft", "wurde", "erg\u00e4nzend", "die", "\u00f6stliche", "partnerschaft", "initiiert", "deren", "ziel", "die", "politische", "assoziierung", "und", "wirtschaftliche", "integration", "ehemaliger", "unionsrepubliken", "der", "sowjetunion", "ist", "die", "enp", "wendet", "sich", "vor", "allem", "an", "solche", "staaten", "die", "enge", "beziehungen", "mit", "der", "eu", "suchen", "ihr", "aber", "aus", "politischen", "oder", "geographischen", "gr\u00fcnden", "in", "absehbarer", "zeit", "nicht", "beitreten", "k\u00f6nnen", "nicht", "in", "die", "enp", "eingeschlossen", "sind", "daher", "die", "staaten", "auf", "dem", "westlichen", "balkan", "die", "als", "potenzielle", "beitrittskandidaten", "gelten", "diese", "werden", "in", "sogenannten", "stabilisierungs", "und", "assoziierungsabkommen", "saa", "auf", "die", "mitgliedschaft", "vorbereitet", "die", "beitrittswilligen", "staaten", "werden", "dadurch", "sowohl", "wirtschaftlich", "als", "auch", "politisch", "st\u00e4rker", "an", "die", "eu", "gebunden", "wodurch", "die", "beitrittsgespr\u00e4che", "einfacher", "werden", "sollen", "sowohl", "die", "enp", "als", "auch", "die", "verhandlungen", "mit", "den", "beitrittskandidaten", "liegen", "federf\u00fchrend", "nicht", "beim", "hohen", "vertreter", "f\u00fcr", "die", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "sondern", "beim", "erweiterungskommissar", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "er", "muss", "sich", "dabei", "jedoch", "eng", "mit", "dem", "hohen", "vertreter", "abstimmen", "um", "die", "koh\u00e4renz", "der", "europ\u00e4ischen", "au\u00dfenpolitik", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "entwicklungspolitik", "auch", "in", "der", "entwicklungspolitik", "bet\u00e4tigt", "sich", "die", "europ\u00e4ische", "union", "art", "ff", "aeuv", "die", "europ\u00e4ischen", "staaten", "tragen", "damit", "vor", "allem", "in", "afrika", "und", "teilen", "von", "s\u00fcdamerika", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "die", "unter", "ihrer", "herrschaft", "w\u00e4hrend", "der", "kolonisation", "entstandenen", "sch\u00e4den", "anders", "als", "die", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "wird", "\u00fcber", "entwicklungspolitische", "ma\u00dfnahmen", "nach", "dem", "ordentlichen", "gesetzgebungsverfahren", "entschieden", "also", "unter", "gleichberechtigter", "beteiligung", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "unter", "den", "einzelma\u00dfnahmen", "sind", "die", "handelsverg\u00fcnstigungen", "f\u00fcr", "entwicklungsl\u00e4nder", "durch", "das", "allgemeine", "pr\u00e4ferenzsystem", "das", "rohstoffregime", "sowie", "insbesondere", "die", "humanit\u00e4re", "hilfe", "durch", "das", "zust\u00e4ndige", "europ\u00e4ische", "amt", "echo", "zu", "nennen", "daneben", "werden", "durch", "bi", "oder", "multilaterale", "vertr\u00e4ge", "einer", "reihe", "von", "staaten", "zus\u00e4tzliche", "handelsprivilegien", "einger\u00e4umt", "am", "wichtigsten", "ist", "hier", "das", "cotonouabkommen", "das", "im", "jahr", "mit", "staaten", "im", "afrikanischen", "karibischen", "und", "pazifischen", "raum", "sog", "akpstaaten", "geschlossen", "wurde", "und", "die", "vorherigen", "lom\u00e9abkommen", "ersetzte", "meist", "verpflichten", "diese", "abkommen", "die", "partnerl\u00e4nder", "im", "gegenzug", "zur", "einhaltung", "bestimmter", "demokratischer", "und", "rechtsstaatlicher", "standards", "zur", "entwicklungspolitik", "tr\u00e4gt", "auch", "die", "europ\u00e4ische", "investitionsbank", "bei", "die", "gemeinsam", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "entwicklungsfonds", "auch", "den", "gro\u00dfteil", "der", "finanziellen", "mittel", "bereitstellt", "in", "der", "union", "f\u00fcr", "den", "mittelmeerraum", "f\u00f6rdert", "die", "eu", "die", "entwicklung", "der", "arabischen", "mittelmeerstaaten", "sowie", "der", "t\u00fcrkei", "und", "israels", "kernst\u00fcck", "sind", "bilaterale", "abkommen", "mit", "den", "einzelnen", "staaten", "die", "neben", "weitgehender", "zollfreiheit", "weitere", "handelspolitische", "zugest\u00e4ndnisse", "sowie", "auch", "eine", "zusammenarbeit", "im", "technischwirtschaftlichen", "bereich", "vorsehen", "justiz", "und", "innenpolitik", "seit", "dem", "vertrag", "von", "maastricht", "besitzt", "die", "europ\u00e4ische", "union", "kompetenzen", "in", "der", "justiz", "und", "innenpolitik", "der", "seinerzeit", "geschaffene", "dritte", "pfeiler", "enth\u00e4lt", "regelungen", "f\u00fcr", "die", "zusammenarbeit", "in", "den", "bereichen", "justiz", "und", "inneres", "angelegenheiten", "von", "gemeinsamem", "interesse", "sind", "demnach", "asylpolitik", "vorschriften", "f\u00fcr", "das", "\u00fcberschreiten", "der", "au\u00dfengrenzen", "der", "mitgliedstaaten", "einwanderungspolitik", "bek\u00e4mpfung", "der", "illegalen", "einwanderung", "der", "drogenabh\u00e4ngigkeit", "und", "des", "betrugs", "im", "internationalen", "ma\u00dfstab", "sowie", "die", "justizielle", "zusammenarbeit", "in", "zivil", "und", "strafsachen", "die", "polizeiliche", "zusammenarbeit", "zur", "bek\u00e4mpfung", "des", "terrorismus", "des", "illegalen", "drogenhandels", "und", "sonstiger", "schwerwiegender", "formen", "der", "internationalen", "kriminalit\u00e4t", "durch", "den", "vertrag", "von", "amsterdam", "wurde", "das", "umfassendere", "ziel", "eines", "europaweiten", "raums", "der", "freiheit", "der", "sicherheit", "und", "des", "rechts", "eingef\u00fchrt", "und", "das", "schengener", "abkommen", "\u00fcber", "die", "abschaffung", "der", "personenkontrollen", "an", "den", "binnengrenzen", "in", "das", "eurecht", "\u00fcbernommen", "dieser", "umfasst", "neben", "der", "politik", "im", "bereich", "grenzkontrollen", "asyl", "und", "einwanderung", "art", "ff", "aeuv", "fr\u00fcher", "als", "flankierende", "ma\u00dfnahmen", "zum", "freien", "personenverkehr", "bezeichnet", "auch", "die", "justizielle", "zusammenarbeit", "in", "zivilsachen", "jzz", "art", "aeuv", "und", "die", "polizeiliche", "und", "justizielle", "zusammenarbeit", "in", "strafsachen", "pjzs", "art", "ff", "aeuv", "durch", "die", "pjzs", "kann", "die", "eu", "unter", "anderem", "mindeststandards", "im", "strafprozessrecht", "etwa", "die", "rechte", "von", "angeklagten", "festlegen", "art", "aeuv", "f\u00fcr", "bestimmte", "grenz\u00fcberschreitende", "straftaten", "etwa", "terrorismus", "menschenhandel", "drogenhandel", "waffenhandel", "geldw\u00e4sche", "korruption", "und", "computerkriminalit\u00e4t", "kann", "sie", "au\u00dferdem", "mindestvorschriften", "f\u00fcr", "straftatbest\u00e4nde", "und", "strafma\u00df", "regeln", "art", "aeuv", "nachdem", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "all", "diese", "bereiche", "der", "rat", "einstimmig", "beschloss", "und", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "keine", "kompetenzen", "hatte", "wurde", "nach", "und", "nach", "das", "ordentliche", "gesetzgebungsverfahren", "eingef\u00fchrt", "seit", "dem", "vertrag", "von", "lissabon", "gilt", "es", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "justiz", "und", "innenpolitik", "allerdings", "gelten", "f\u00fcr", "einige", "mitgliedstaaten", "n\u00e4mlich", "irland", "und", "d\u00e4nemark", "ausnahmeregelungen", "sie", "nehmen", "an", "den", "gemeinsamen", "ma\u00dfnahmen", "nur", "in", "begrenzter", "form", "teil", "andererseits", "sind", "auch", "einige", "nichteustaaten", "n\u00e4mlich", "island", "norwegen", "und", "die", "schweiz", "dem", "schengener", "abkommen", "beigetreten", "und", "m\u00fcssen", "daher", "bestimmte", "von", "der", "eu", "in", "diesem", "rahmen", "gefasste", "beschl\u00fcsse", "implementieren", "zur", "umsetzung", "der", "gemeinsamen", "justiz", "und", "innenpolitik", "wurden", "die", "europ\u00e4ischen", "beh\u00f6rden", "europol", "und", "eurojust", "gegr\u00fcndet", "die", "die", "zusammenarbeit", "der", "nationalen", "polizei", "und", "justizbeh\u00f6rden", "koordinieren", "zudem", "wurde", "das", "schengener", "informationssystem", "eingerichtet", "durch", "das", "die", "mitgliedstaaten", "informationen", "\u00fcber", "zur", "fahndung", "ausgeschriebene", "personen", "und", "gegenst\u00e4nde", "austauschen", "f\u00fcr", "den", "gemeinsamen", "grenzschutz", "gibt", "es", "die", "europ\u00e4ische", "agentur", "f\u00fcr", "die", "operative", "zusammenarbeit", "an", "den", "au\u00dfengrenzen", "der", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "kurz", "frontex", "zu", "den", "im", "rahmen", "der", "pjzs", "getroffenen", "ma\u00dfnahmen", "z\u00e4hlt", "au\u00dferdem", "der", "europ\u00e4ische", "haftbefehl", "der", "die", "auslieferung", "von", "straft\u00e4tern", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "vereinfachte", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "europ\u00e4ischen", "staatsanwaltschaft", "zur", "bek\u00e4mpfung", "von", "straftaten", "nach", "art", "unter", "anderem", "diejenigen", "zum", "nachteil", "der", "finanziellen", "interessen", "der", "union", "ist", "seit", "mehreren", "jahren", "im", "gange", "wurde", "jedoch", "trotz", "zustimmung", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "vom", "europ\u00e4ischen", "rat", "bis", "ins", "jahr", "nicht", "umgesetzt", "bis", "man", "sich", "im", "jahre", "entschloss", "es", "im", "zun\u00e4chst", "kleineren", "rahmen", "der", "strukturierten", "zusammenarbeit", "umzusetzen", "bildungspolitik", "und", "forschungsf\u00f6rderung", "der", "durch", "technologische", "innovationssch\u00fcbe", "und", "globale", "vernetzungsm\u00f6glichkeiten", "ausgel\u00f6ste", "wandel", "der", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4nder", "von", "klassischen", "industrie", "zu", "potenziellen", "informations", "und", "wissensgesellschaften", "hat", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "die", "euorgane", "die", "sich", "mit", "der", "bildungspolitik", "art", "f", "aeuv", "jahrzehntelang", "nur", "wenig", "befassten", "hier", "inzwischen", "bedeutende", "aktivit\u00e4ten", "entfalten", "so", "sieht", "die", "im", "jahr", "verabschiedete", "lissabonstrategie", "ebenso", "wie", "ihr", "nachfolgeprogramm", "europa", "die", "bildungspolitik", "als", "wichtigstes", "instrument", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "sie", "zielt", "auf", "die", "herstellung", "eines", "europ\u00e4ischen", "bildungs", "und", "besch\u00e4ftigungsraumes", "im", "zeichen", "des", "lebenslangen", "lernens", "der", "bolognaprozess", "der", "auf", "einer", "konferenz", "von", "europ\u00e4ischen", "bildungsministern", "eingeleitet", "wurde", "und", "inzwischen", "staaten", "umfasst", "ist", "darauf", "angelegt", "einen", "europ\u00e4ischen", "hochschulraum", "zu", "schaffen", "er", "ist", "dabei", "nicht", "auf", "die", "eu", "begrenzt", "orientiert", "sich", "aber", "an", "deren", "bildungspolitischen", "zielen", "sein", "kernbestandteil", "ist", "ein", "zweistufiges", "system", "von", "studienabschl\u00fcssen", "die", "in", "deutschland", "nach", "dem", "angels\u00e4chsischen", "vorbild", "bachelor", "und", "master", "genannt", "wurden", "w\u00e4hrend", "der", "bachelor", "im", "regelfall", "drei", "bis", "vier", "in", "deutschland", "drei", "studienjahre", "dauern", "und", "den", "ersten", "berufsbef\u00e4higenden", "studienabschluss", "bieten", "soll", "dauert", "der", "master", "ein", "bis", "zwei", "in", "deutschland", "zwei", "jahre", "und", "dient", "der", "spezialisierung", "daran", "kann", "sich", "eine", "promotion", "zur", "erreichung", "des", "doktorgrades", "anschlie\u00dfen", "der", "schon", "heute", "europaweit", "der", "h\u00f6chste", "akademische", "grad", "ist", "um", "freiz\u00fcgigkeit", "und", "mobilit\u00e4t", "von", "lernenden", "in", "europa", "zu", "f\u00f6rdern", "wurde", "au\u00dferdem", "der", "europ\u00e4ische", "qualifikationsrahmen", "eqf", "eingef\u00fchrt", "ein", "schema", "zur", "vereinheitlichung", "von", "qualifikationsanforderungen", "innerhalb", "dessen", "festgelegte", "kompetenzen", "bestimmten", "niveaustufen", "zugeordnet", "werden", "durch", "dieses", "system", "sollen", "bildungsabschl\u00fcsse", "international", "besser", "vergleichbar", "gemacht", "werden", "speziell", "f\u00fcr", "den", "hochschulbereich", "wurde", "ein", "europaweites", "leistungspunktesystem", "das", "european", "credit", "transfer", "system", "ects", "europ\u00e4isches", "kreditpunktetransfersystem", "geschaffen", "das", "die", "europaweite", "anrechnung", "\u00fcbertragung", "und", "akkumulierung", "von", "studienleistungen", "erm\u00f6glichen", "soll", "auch", "um", "die", "anerkennung", "von", "studienaufenthalten", "im", "ausland", "zu", "erleichtern", "und", "die", "europaweite", "mobilit\u00e4t", "von", "studierenden", "zu", "f\u00f6rdern", "in", "analogie", "zum", "hochschulwesen", "wird", "auch", "f\u00fcr", "die", "berufliche", "bildung", "ein", "leistungspunktesystem", "entwickelt", "dadurch", "soll", "dem", "individuell", "lernenden", "in", "ganz", "europa", "erm\u00f6glicht", "werden", "seinen", "lernerfolg", "beziehungsweise", "seine", "erworbene", "kompetenz", "zu", "dokumentieren", "die", "punkte", "sollen", "gleichfalls", "\u00fcberall", "in", "europa", "angerechnet", "werden", "k\u00f6nnen", "angestrebt", "wird", "damit", "eine", "erh\u00f6hte", "durchl\u00e4ssigkeit", "der", "unterschiedlichen", "bildungssysteme", "in", "europa", "die", "aber", "eine", "neustrukturierung", "der", "aus", "und", "weiterbildungsg\u00e4nge", "in", "den", "mitgliedstaaten", "voraussetzt", "neben", "diesen", "ma\u00dfnahmen", "zur", "schaffung", "eines", "gemeinsamen", "europ\u00e4ischen", "hochschulraums", "gibt", "es", "bereits", "seit", "den", "erjahren", "eine", "vielzahl", "von", "euprogrammen", "die", "den", "europaweiten", "austausch", "im", "bildungswesen", "f\u00f6rdern", "sollen", "im", "juli", "hat", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "einen", "legislativvorschlag", "vorgelegt", "nach", "dem", "diese", "programme", "zu", "einem", "einzigen", "programm", "f\u00fcr", "lebenslanges", "lernen", "zusammengefasst", "wurden", "das", "nach", "vier", "verschiedenen", "bildungsbereichen", "gegliedert", "ist", "allgemeine", "schulbildung", "berufliche", "bildung", "hochschulbildung", "und", "erwachsenenbildung", "unter", "den", "derzeit", "existierenden", "kooperationsma\u00dfnahmen", "allgemeinbildender", "art", "ist", "das", "hochschulprogramm", "erasmus", "besonders", "bekannt", "das", "die", "l\u00e4nder\u00fcbergreifende", "kooperation", "sowie", "den", "austausch", "von", "studenten", "und", "dozenten", "f\u00f6rdert", "daneben", "gibt", "es", "das", "comeniusprogramm", "das", "schulpartnerschaften", "unterst\u00fctzt", "lingua", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "fremdsprachenunterrichts", "auf", "euebene", "sowie", "leonardo", "zur", "anregung", "entsprechender", "aktivit\u00e4ten", "in", "der", "beruflichen", "bildung", "und", "das", "f\u00fcr", "erwachsenenbildung", "verantwortliche", "programm", "grundtvig", "seit", "dem", "jahr", "werden", "diese", "europ\u00e4ischen", "bildungsprogramme", "zusammen", "unter", "dem", "dach", "des", "programms", "erasmus+", "koordiniert", "weitergef\u00fchrt", "au\u00dfer", "im", "bereich", "der", "lehre", "ist", "die", "eu", "auch", "in", "der", "forschungsf\u00f6rderung", "t\u00e4tig", "art", "ff", "aeuv", "der", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "gegr\u00fcndete", "europ\u00e4ische", "forschungsrat", "der", "seine", "t\u00e4tigkeit", "anfang", "aufnahm", "soll", "die", "wissenschaftliche", "grundlagenforschung", "unterst\u00fctzen", "insgesamt", "in", "den", "forschungsrat", "berufene", "wissenschaftler", "vergeben", "darin", "unabh\u00e4ngig", "von", "politischer", "einflussnahme", "projektmittel", "in", "h\u00f6he", "von", "zun\u00e4chst", "j\u00e4hrlich", "einer", "milliarde", "euro", "nach", "exzellenzkriterien", "und", "ohne", "r\u00fccksicht", "auf", "regionale", "verteilung", "dabei", "gibt", "es", "neben", "den", "schon", "fr\u00fcher", "gef\u00f6rderten", "thematischen", "programmen", "nun", "auch", "allgemeine", "finanzmittel", "f\u00fcr", "forschung", "ohne", "unmittelbare", "anwendung", "die", "sogenannte", "frontier", "research", "also", "forschung", "an", "den", "grenzen", "des", "wissens", "das", "programm", "soll", "u", "a", "dazu", "dienen", "die", "eu", "als", "forschungsstandort", "f\u00fcr", "hochqualifizierte", "attraktiver", "zu", "machen", "herausragende", "wissenschaftstalente", "besser", "zu", "identifizieren", "und", "personelle", "l\u00fccken", "in", "der", "spitzenforschung", "zun\u00e4chst", "vor", "allem", "durch", "die", "f\u00f6rderung", "von", "nachwuchswissenschaftlern", "aufzuf\u00fcllen", "sozial", "und", "besch\u00e4ftigungspolitik", "obwohl", "die", "angleichung", "sozialer", "standards", "bereits", "fr\u00fch", "zu", "den", "zielen", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "z\u00e4hlte", "sind", "die", "einzelstaatlichen", "souver\u00e4nit\u00e4tsvorbehalte", "und", "die", "einforderung", "des", "subsidiarit\u00e4tsprinzips", "hier", "im", "allgemeinen", "st\u00e4rker", "ausgepr\u00e4gt", "als", "in", "der", "wirtschaftspolitik", "daher", "gilt", "in", "bestimmten", "fragen", "dieses", "politikfelds", "etwa", "im", "bereich", "der", "sozialen", "sicherheit", "im", "rat", "der", "eu", "das", "einstimmigkeitsprinzip", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "muss", "lediglich", "angeh\u00f6rt", "werden", "und", "hat", "keine", "mitbestimmungsrechte", "die", "bedeutung", "der", "nationalen", "politikgestaltung", "in", "diesen", "feldern", "ist", "also", "entsprechend", "wichtiger", "die", "wichtigen", "sozialen", "sicherungssysteme", "also", "etwa", "arbeitslosen", "und", "sozialhilfe", "sind", "nach", "wie", "vor", "auf", "der", "ebene", "der", "nationalstaaten", "angesiedelt", "da", "sie", "in", "allen", "eumitgliedstaaten", "einen", "gro\u00dfen", "anteil", "des", "staatshaushalts", "und", "damit", "auch", "des", "politischen", "gestaltungsspielraums", "ausmachen", "haben", "die", "regierungen", "auch", "nur", "wenig", "interesse", "daran", "in", "diesem", "bereich", "kompetenzen", "auf", "die", "eu", "zu", "\u00fcbertragen", "auf", "anderen", "gebieten", "etwa", "der", "arbeitssicherheit", "oder", "der", "gleichstellung", "der", "geschlechter", "gilt", "dagegen", "das", "ordentliche", "gesetzgebungsverfahren", "die", "sozialpolitik", "der", "eu", "art", "ff", "aeuv", "st\u00fctzt", "sich", "daher", "in", "materieller", "hinsicht", "haupts\u00e4chlich", "auf", "den", "gegr\u00fcndeten", "europ\u00e4ischen", "sozialfonds", "dessen", "mittel", "f\u00fcr", "ma\u00dfnahmen", "zur", "berufsbildung", "umschulung", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "jugendarbeitslosigkeit", "der", "f\u00f6rdermittel", "und", "zur", "wiedereingliederung", "von", "arbeitslosen", "verwendet", "werden", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "mit", "der", "verankerung", "sozialer", "grundrechte", "im", "euvertrag", "das", "anliegen", "verbunden", "normierend", "auf", "die", "sozialpolitik", "der", "mitgliedstaaten", "einzuwirken", "das", "zeigt", "sich", "unter", "anderem", "in", "der", "akzentuierten", "eugleichstellungspolitik", "im", "sinne", "einer", "umsetzung", "des", "gendermainstreamingkonzepts", "in", "antidiskriminierungsvorgaben", "und", "in", "vorgaben", "zur", "vereinbarkeit", "von", "familie", "und", "beruf", "mit", "dem", "vertrag", "von", "amsterdam", "hat", "sich", "die", "eu", "zudem", "eine", "aktive", "besch\u00e4ftigungspolitik", "zum", "programm", "gemacht", "art", "ff", "aeuv", "die", "hierf\u00fcr", "zur", "verf\u00fcgung", "stehenden", "mittel", "waren", "zun\u00e4chst", "sehr", "gering", "wurden", "jedoch", "nach", "und", "nach", "erweitert", "angestrebt", "wird", "eine", "zwischen", "der", "eu", "und", "den", "mitgliedstaaten", "koordinierte", "strategie", "die", "vor", "allem", "auf", "bessere", "qualifizierung", "der", "arbeitsuchenden", "und", "auf", "arbeitsmarktflexibilit\u00e4t", "gerichtet", "ist", "auch", "eine", "arbeitsmarktpolitische", "koordination", "der", "mitgliedstaaten", "untereinander", "wird", "von", "der", "eu", "gef\u00f6rdert", "verbraucherschutz", "fanden", "mit", "dem", "vertrag", "von", "maastricht", "erstmals", "auch", "verbraucherschutzinteressen", "in", "das", "europ\u00e4ische", "vertragswerk", "eingang", "art", "art", "aeuv", "als", "vorrangige", "ziele", "werden", "nicht", "nur", "einheitliche", "qualit\u00e4tsstandards", "in", "produktion", "und", "handel", "angestrebt", "sondern", "auch", "gesundheitsschutz", "sowie", "aufkl\u00e4rung", "und", "information", "der", "verbraucher", "dies", "zeigt", "sich", "zum", "beispiel", "bei", "der", "zwingenden", "kennzeichnungspflicht", "genmanipulierter", "produkte", "nach", "den", "bei", "der", "rinderseuche", "bse", "deutlich", "gewordenen", "defiziten", "des", "verbraucherschutzes", "wurde", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "die", "generaldirektion", "gesundheit", "und", "verbraucherschutz", "eingerichtet", "die", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "pflanzenschutz", "veterin\u00e4r", "und", "lebensmittelkontrollen", "zust\u00e4ndig", "ist", "so", "kann", "die", "freiz\u00fcgigkeit", "f\u00fcr", "waren", "im", "binnenmarkt", "durch", "ausfuhrverbote", "teilweise", "suspendiert", "werden", "wenn", "eine", "gesundheitsgef\u00e4hrdung", "der", "verbraucher", "durch", "bestimmte", "produkte", "besteht", "die", "bereits", "eingef\u00fchrte", "produkthaftungsrichtlinie", "legt", "die", "beweislast", "f\u00fcr", "ein", "fehlerfreies", "produkt", "im", "schadensfall", "auf", "die", "herstellerseite", "so", "unter", "anderem", "bei", "kinderspielzeug", "textilien", "und", "kosmetika", "gegenstand", "der", "euverbraucherpolitik", "sind", "dar\u00fcber", "hinaus", "zum", "beispiel", "auch", "erstattungsanspr\u00fcche", "bei", "pauschalreisen", "irref\u00fchrende", "werbung", "und", "missbr\u00e4uchliche", "vertragsklauseln", "insbesondere", "im", "grenz\u00fcberschreitenden", "verkehr", "umweltpolitik", "eine", "aktive", "umweltschutzpolitik", "art", "ff", "aeuv", "wurde", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "bereits", "seit", "anfang", "der", "erjahre", "betrieben", "zum", "beispiel", "in", "den", "bereichen", "gew\u00e4sserschutz", "luftreinhaltung", "und", "abfallentsorgung", "stand", "zun\u00e4chst", "der", "nachsorgende", "umweltschutz", "im", "sinne", "der", "beseitigung", "eingetretener", "sch\u00e4den", "im", "vordergrund", "so", "wird", "unterdessen", "das", "prinzip", "der", "vorbeugung", "immer", "st\u00e4rker", "betont", "seit", "dem", "vertrag", "von", "amsterdam", "ist", "der", "umweltschutz", "ein", "querschnittsprinzip", "das", "bei", "s\u00e4mtlichen", "ma\u00dfnahmen", "der", "eu", "zu", "ber\u00fccksichtigen", "ist", "so", "muss", "etwa", "bei", "der", "planung", "von", "wirtschafts", "und", "infrastrukturprojekten", "grunds\u00e4tzlich", "eine", "umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung", "unternommen", "werden", "die", "als", "einheitliches", "verwaltungsverfahren", "der", "genehmigung", "baulicher", "ma\u00dfnahmen", "vorausgeht", "rechtsakte", "in", "der", "umweltpolitik", "ergehen", "im", "allgemeinen", "nach", "dem", "ordentlichen", "gesetzgebungsverfahren", "einzelstaaten", "haben", "die", "m\u00f6glichkeit", "strengere", "umweltma\u00dfst\u00e4be", "anzulegen", "als", "die", "f\u00fcr", "die", "gesamte", "eu", "g\u00fcltigen", "sofern", "daraus", "keine", "handelshemmnisse", "entstehen", "mit", "der", "faunaflorahabitatrichtlinie", "sollen", "nat\u00fcrliche", "lebensr\u00e4ume", "wildlebender", "tiere", "und", "pflanzen", "und", "damit", "die", "biologische", "vielfalt", "erhalten", "werden", "ausgewiesene", "schutzgebiete", "in", "den", "eumitgliedstaaten", "sollen", "sich", "zu", "einem", "europ\u00e4ischen", "\u00f6kologischen", "netz", "natura", "entwickeln", "diese", "vernetzung", "dient", "der", "bewahrung", "wiederherstellung", "und", "entwicklung", "\u00f6kologischer", "wechselbeziehungen", "sowie", "der", "f\u00f6rderung", "nat\u00fcrlicher", "ausbreitungs", "und", "wiederbesiedlungsprozesse", "sie", "ist", "damit", "das", "zentrale", "rechtsinstrument", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "um", "die", "von", "den", "mitgliedstaaten", "ebenfalls", "eingegangenen", "verpflichtungen", "zum", "schutz", "der", "biologischen", "vielfalt", "biodiversit\u00e4tskonvention", "cbd", "rio", "umzusetzen", "die", "eu", "stellt", "dabei", "den", "mitgliedstaaten", "finanzielle", "hilfen", "f\u00fcr", "die", "ausweisung", "der", "gebiete", "von", "gemeinschaftlicher", "bedeutung", "site", "of", "community", "importance", "sci", "und", "den", "besonderen", "schutzgebieten", "special", "protected", "area", "spa", "zur", "verf\u00fcgung", "ende", "waren", "sci", "und", "spagebiete", "mit", "km\u00b2", "ausgewiesen", "km\u00b2", "landfl\u00e4che", "km\u00b2", "meeresgebiet", "klima", "und", "energiepolitik", "neben", "der", "klassischen", "umweltpolitik", "bildet", "auch", "der", "klimaschutz", "ein", "vertragliches", "ziel", "der", "eu", "unter", "den", "wichtigen", "internationalen", "akteuren", "nimmt", "die", "eu", "hier", "bei", "schwankendem", "engagement", "und", "erfolg", "einzelner", "mitgliedstaaten", "eine", "vorreiterrolle", "ein", "die", "reduktion", "von", "kohlendioxidemissionen", "soll", "durch", "verschiedene", "ma\u00dfnahmen", "vor", "allem", "durch", "den", "euemissionsrechtehandel", "erreicht", "werden", "au\u00dferdem", "f\u00f6rdert", "die", "eu", "mit", "dem", "programm", "altener", "die", "ersetzung", "fossiler", "brennstoffe", "durch", "erneuerbare", "energien", "die", "klimapolitik", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "zu", "einem", "der", "dynamischsten", "politikfelder", "der", "eu", "entwickelt", "organisatorisch", "war", "die", "klimapolitik", "lange", "zeit", "in", "der", "generaldirektion", "umwelt", "angesiedelt", "in", "der", "kommission", "barroso", "ii", "wurde", "erstmals", "das", "amt", "eines", "kommissars", "f\u00fcr", "klimaschutz", "geschaffen", "das", "nun", "unabh\u00e4ngig", "vom", "umweltkommissariat", "besteht", "die", "energiepolitik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ist", "erst", "seit", "dem", "vertrag", "von", "lissabon", "auch", "vertraglich", "institutionalisiert", "art", "aeuv", "vereinzelte", "energiepolitische", "initiativen", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "energieeffizienz", "oder", "zur", "entflechtung", "der", "energieversorgungsunternehmen", "ergingen", "zuvor", "schon", "\u00fcber", "den", "umweg", "der", "umwelt", "oder", "der", "wettbewerbspolitik", "ziele", "der", "energiepolitik", "sind", "ein", "funktionierender", "energiemarkt", "die", "gew\u00e4hrleistung", "der", "energieversorgung", "die", "f\u00f6rderung", "von", "energieeffizienz", "und", "erneuerbaren", "energien", "sowie", "die", "verflechtung", "der", "energienetze", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "ma\u00dfnahmen", "die", "die", "wahl", "zwischen", "verschiedenen", "energiequellen", "also", "den", "energiemix", "der", "mitgliedstaaten", "betreffen", "k\u00f6nnen", "nach", "art", "nur", "einstimmig", "getroffen", "werden", "energierecht", "die", "europ\u00e4ische", "union", "verpflichtete", "sich", "am", "m\u00e4rz", "verbindlich", "den", "aussto\u00df", "von", "treibhausgasen", "bis", "um", "ein", "f\u00fcnftel", "im", "vergleich", "zu", "zu", "verringern", "und", "den", "anteil", "erneuerbarer", "energien", "im", "durchschnitt", "auf", "bis", "zu", "erh\u00f6hen", "im", "januar", "beschloss", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "verbindliche", "vorgaben", "f\u00fcr", "die", "einzelnen", "mitgliedstaaten", "die", "richtlinie", "eg", "verpflichtet", "die", "mitgliedstaaten", "zur", "festlegung", "nationaler", "richtziele", "f\u00fcr", "den", "anteil", "erneuerbarer", "energien", "am", "stromverbrauch", "wobei", "den", "einzelnen", "staaten", "hinsichtlich", "der", "f\u00f6rdersysteme", "im", "einzelnen", "ausdr\u00fccklich", "freie", "hand", "gelassen", "wurdein", "den", "politischen", "leitlinien", "des", "frheren", "kommissionspr\u00e4sidenten", "jean", "claude", "juncker", "war", "geplant", "die", "energiepolitik", "europas", "zu", "reformieren", "neu", "zu", "strukturieren", "und", "eine", "europ\u00e4ische", "energieunion", "mit", "erh\u00f6htem", "anteil", "erneuerbarer", "energie", "am", "energiemix", "zu", "schaffen", "ziel", "dabei", "war", "die", "energieunion", "europas", "weltweit", "zur", "nummer", "eins", "bei", "den", "erneuerbaren", "energien", "zu", "machen", "verkehrs", "und", "raumfahrtpolitik", "die", "verkehrspolitik", "der", "eu", "art", "ff", "aeuv", "ist", "in", "erster", "linie", "auf", "die", "verbesserung", "der", "grenz\u00fcberschreitenden", "mobilit\u00e4t", "von", "personen", "und", "g\u00fctern", "im", "binnenmarkt", "gerichtet", "ein", "wesentlicher", "bestandteil", "ist", "dabei", "der", "auf", "und", "ausbau", "transeurop\u00e4ischer", "netze", "ten", "art", "aeuv", "die", "bis", "die", "verschiedenen", "europ\u00e4ischen", "regionen", "miteinander", "verbinden", "sollen", "dieses", "tenprojekt", "umfasst", "stra\u00dfen", "eisenbahnstrecken", "binnenwasserstra\u00dfen", "den", "kombinierten", "verkehr", "verbindung", "verschiedener", "verkehrstr\u00e4ger", "h\u00e4fen", "flugh\u00e4fen", "und", "umschlaganlagen", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcterfernverkehr", "aber", "auch", "informations", "navigations", "und", "verkehrsmanagementsysteme", "daneben", "spielt", "auch", "das", "ziel", "der", "umweltvertr\u00e4glichkeit", "in", "der", "euverkehrspolitik", "eine", "wichtige", "rolle", "der", "zunehmenden", "belastung", "von", "wohnbev\u00f6lkerung", "und", "umwelt", "die", "sich", "aus", "stra\u00dfenverkehr", "und", "luftfahrt", "ergibt", "tr\u00e4gt", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "mit", "vorschl\u00e4gen", "rechnung", "die", "erh\u00f6hte", "technische", "umweltstandards", "der", "fahrzeuge", "vorsehen", "und", "wege", "und", "umweltkosten", "vermehrt", "den", "nutzern", "anlasten", "daneben", "setzt", "die", "kommission", "vor", "allem", "auf", "die", "f\u00f6rderung", "des", "schienenverkehrs", "schon", "legte", "sie", "ein", "wei\u00dfbuch", "zur", "revitalisierung", "der", "europ\u00e4ischen", "eisenbahnen", "vor", "das", "die", "bildung", "sogenannter", "transeurop\u00e4ischer", "freeways", "f\u00fcr", "den", "g\u00fcterschienenverkehr", "vorsieht", "in", "einem", "segment", "des", "tenaufbaus", "gibt", "es", "gro\u00dfprojekte", "wie", "die", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "parisbr\u00fcsselk\u00f6lnamsterdamlondon", "jenseits", "der", "binnenmarktorientierten", "verkehrspolitik", "verfolgt", "die", "eu", "auch", "eine", "eigene", "weltraumpolitik", "in", "enger", "zusammenarbeit", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "weltraumorganisation", "esa", "mit", "der", "die", "eu", "einen", "vertrag", "das", "euesarahmenabkommen", "geschlossen", "hat", "f\u00fcr", "die", "raumfahrtpolitik", "der", "eu", "und", "die", "koordination", "mit", "der", "esa", "und", "weiteren", "partnern", "ist", "der", "zu", "diesem", "zweck", "gebildete", "europ\u00e4ische", "weltraumrat", "zust\u00e4ndig", "wirtschaft", "mit", "einem", "nominalen", "bruttoinlandsprodukt", "von", "billionen", "euro", "stand", "bildet", "die", "europ\u00e4ische", "union", "den", "gr\u00f6\u00dften", "binnenmarkt", "weltweit", "insgesamt", "erwirtschaftet", "sie", "rund", "ein", "viertel", "des", "globalen", "bip", "das", "prokopfeinkommen", "unterliegt", "dabei", "je", "nach", "staat", "starken", "schwankungen", "und", "liegt", "in", "nord", "und", "westeuropa", "meist", "deutlich", "h\u00f6her", "als", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "und", "\u00f6stlichen", "mitgliedstaaten", "am", "h\u00f6chsten", "war", "es", "in", "luxemburg", "mit", "euro", "am", "niedrigsten", "in", "bulgarien", "mit", "dollardie", "wichtigsten", "wirtschaftssektoren", "sind", "industrie", "und", "dienstleistungen", "die", "landwirtschaft", "macht", "dagegen", "nur", "einen", "kleinen", "teil", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "aus", "das", "wirtschaftswachstum", "in", "der", "eu", "betrug", "zwischen", "und", "durchschnittlich", "durch", "die", "weltweite", "finanz", "und", "wirtschaftskrise", "erfuhr", "die", "eu", "eine", "rezession", "um", "in", "den", "beiden", "folgenden", "jahren", "stieg", "das", "bip", "wieder", "um", "um", "sank", "es", "erneut", "leicht", "um", "ab", "setzte", "eine", "erholung", "ein", "und", "die", "wirtschaft", "wuchs", "um", "ab", "wuchs", "die", "wirtschaftsleistung", "j\u00e4hrlich", "um", "knapp", "und", "lag", "damit", "wieder", "auf", "dem", "niveau", "vor", "der", "krisedie", "durchschnittliche", "j\u00e4hrliche", "inflationsrate", "zwischen", "und", "betrug", "die", "arbeitslosenquote", "belief", "sich", "im", "m\u00e4rz", "auf", "die", "energieintensit\u00e4t", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaft", "energieverbrauch", "in", "kilogramm", "\u00f6l\u00e4quivalenten", "pro", "bip", "lag", "bei", "zum", "vergleich", "usa", "japan", "au\u00dfenwirtschaftlich", "erzielte", "die", "eu", "einen", "leistungsbilanz\u00fcberschuss", "von", "mio", "usd", "womit", "die", "eu", "den", "h\u00f6chsten", "\u00fcberschuss", "aller", "wirtschaftsr\u00e4ume", "aufwies", "bruttoinlandsprodukt", "die", "entwicklung", "des", "bruttoinlandsprodukts", "kaufkraftparit\u00e4t", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "vergleich", "zu", "staaten", "au\u00dferhalb", "der", "eu", "daten", "des", "iwf", "oktober", "wirtschaftsentwicklung", "besch\u00e4ftigung", "laut", "der", "statistischen", "erhebung", "von", "eurostat", "ergibt", "sich", "folgendes", "bild", "der", "entwicklung", "der", "arbeitslosigkeit", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "an", "zwischen", "und", "deutlich", "erkennbar", "sind", "die", "effekte", "der", "finanzkrise", "ab", "die", "darstellung", "von", "grafiken", "ist", "aktuell", "auf", "grund", "eines", "sicherheitsproblems", "deaktiviert", "binnenhandel", "bezogen", "auf", "die", "exporte", "und", "importe", "wickelte", "die", "eu", "im", "jahr", "fast", "zwei", "drittel", "ihres", "gesamten", "warenhandels", "innerhalb", "der", "eigenen", "grenzen", "ab", "f\u00fcr", "einzelne", "mitgliedstaaten", "ist", "die", "bedeutung", "des", "binnenmarktes", "sogar", "noch", "gr\u00f6\u00dfer", "au\u00dfenhandel", "ohne", "hongkong", "macao", "und", "taiwan", "bev\u00f6lkerung", "auf", "grundlage", "einer", "sch\u00e4tzung", "von", "eurostat", "lebten", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "am", "januar", "auf", "der", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "einwohner", "auf", "der", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "am", "januar", "waren", "es", "ohne", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "eu", "einwohner", "auf", "km\u00b2", "die", "europ\u00e4ische", "union", "geh\u00f6rt", "damit", "mit", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnerkm\u00b2", "bzw", "ewkm\u00b2", "zu", "den", "dichtest", "besiedelten", "regionen", "der", "welt", "demografie", "der", "bev\u00f6lkerungsreichste", "mitgliedstaat", "ist", "deutschland", "mit", "einer", "gesch\u00e4tzten", "bev\u00f6lkerung", "von", "millionen", "einwohnern", "der", "bev\u00f6lkerungs\u00e4rmste", "mitgliedstaat", "ist", "malta", "mit", "einwohnern", "die", "geburtenraten", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "fallen", "mit", "durchschnittlich", "etwa", "kindern", "pro", "frau", "sehr", "gering", "aus", "die", "h\u00f6chsten", "geburtenraten", "fallen", "auf", "irland", "wo", "es", "zu", "geburten", "pro", "tausend", "einwohnern", "und", "jahr", "kommt", "und", "frankreich", "mit", "pro", "tausend", "einwohnern", "und", "jahr", "deutschland", "besitzt", "die", "geringste", "geburtenrate", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "geburten", "pro", "tausend", "einwohnern", "und", "jahr", "st\u00e4dte", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "liegen", "millionenst\u00e4dte", "aufgrund", "der", "unterschiedlich", "zugeschnittenen", "stadtgebiete", "ist", "ein", "gr\u00f6\u00dfenvergleich", "allerdings", "f\u00fcr", "die", "zugeh\u00f6rigen", "metropolregionen", "aussagekr\u00e4ftiger", "mit", "der", "metropolregion", "paris", "aire", "urbaine", "de", "paris", "liegt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "metropolregion", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "ungef\u00e4hr", "millionen", "einwohnern", "in", "frankreich", "es", "gibt", "jedoch", "auch", "statistiken", "die", "mit", "anderen", "r\u00e4umlichen", "abgrenzungen", "arbeiten", "und", "somit", "zu", "anderen", "einwohnerzahlen", "und", "ggf", "abweichenden", "ranglisten", "kommen", "wie", "z", "b", "in", "der", "liste", "der", "gr\u00f6\u00dften", "metropolregionen", "der", "welt", "die", "auch", "drei", "metropolregionen", "der", "eu", "enth\u00e4lt", "paris", "das", "ruhrgebiet", "und", "madrid", "in", "dieser", "reihenfolge", "sprachen", "in", "der", "eu", "werden", "heute", "sprachen", "als", "offizielle", "amtssprachen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "anerkannt", "mit", "denen", "alle", "gremien", "der", "eu", "kontaktiert", "werden", "k\u00f6nnen", "zuletzt", "wurden", "die", "sprachen", "irisch", "bulgarisch", "und", "rum\u00e4nisch", "und", "kroatisch", "als", "weitere", "amtssprachen", "anerkannt", "von", "den", "amtssprachen", "werden", "englisch", "franz\u00f6sisch", "und", "deutsch", "als", "interne", "arbeitssprachen", "verwendet", "um", "die", "verst\u00e4ndigung", "zwischen", "den", "mitarbeitern", "der", "europ\u00e4ischen", "institutionen", "zu", "erleichtern", "je", "nach", "institution", "hat", "sich", "von", "diesen", "drei", "arbeitssprachen", "jeweils", "eine", "arbeitssprache", "als", "vorherrschend", "herausgebildet", "zum", "beispiel", "englisch", "in", "der", "ezb", "im", "europ\u00e4ischen", "parlament", "k\u00f6nnen", "redebeitr\u00e4ge", "in", "jeder", "amtssprache", "gehalten", "werden", "und", "werden", "von", "dolmetschern", "simultan", "\u00fcbersetzt", "abgeordnete", "journalisten", "und", "andere", "zuh\u00f6rer", "k\u00f6nnen", "die", "debatten", "\u00fcber", "kopfh\u00f6rer", "verfolgen", "die", "abgeordneten", "sprechen", "deshalb", "meist", "in", "ihrer", "staatssprache", "beamte", "und", "geladene", "experten", "verwenden", "h\u00e4ufig", "englisch", "oder", "franz\u00f6sisch", "sprachkenntnisse", "in", "der", "eu", "die", "sprachenfrage", "wurde", "durch", "die", "erste", "verordnung", "festgelegt", "die", "\u00fcberhaupt", "von", "der", "ewg", "erlassen", "wurde", "text", "der", "vo", "siehe", "unten", "rechtsgrundlage", "f\u00fcr", "die", "verordnung", "ist", "art", "aeuv", "die", "regelung", "der", "sprachenfrage", "f\u00fcr", "die", "organe", "der", "union", "wird", "unbeschadet", "der", "satzung", "des", "gerichtshofs", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vom", "rat", "einstimmig", "durch", "verordnungen", "getroffennach", "art", "aeuv", "haben", "alle", "unionsb\u00fcrger", "das", "recht", "sich", "in", "einer", "der", "in", "art", "euvertrag", "genannten", "sprachen", "an", "die", "organe", "der", "eu", "zu", "wenden", "und", "eine", "antwort", "in", "derselben", "sprache", "zu", "erhalten", "neben", "diesen", "amtssprachen", "existieren", "zahlreiche", "minderheitensprachen", "wie", "z", "b", "katalanisch", "oder", "baskisch", "in", "spanien", "oder", "russisch", "in", "den", "baltischen", "l\u00e4ndern", "die", "eu", "erkl\u00e4rt", "die", "sprachen", "und", "sprachenvielfalt", "zu", "achten", "und", "zu", "respektieren", "dar\u00fcber", "hinaus", "existieren", "weitere", "programme", "wie", "beispielsweise", "seit", "zur", "f\u00f6rderung", "von", "regional", "oder", "minderheitenkulturen", "das", "europ\u00e4ische", "b\u00fcro", "f\u00fcr", "weniger", "verbreitete", "sprachen", "eblul", "und", "seit", "das", "informations", "und", "dokumentationsnetz", "mercator", "die", "eu", "legt", "erkl\u00e4rterma\u00dfen", "wert", "darauf", "die", "sprachen", "und", "sprachenvielfalt", "d", "h", "auch", "die", "minderheitensprachen", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "achten", "und", "zu", "respektieren", "religionen", "und", "weltanschauungen", "das", "christentum", "ist", "in", "den", "meisten", "eustaaten", "die", "vorherrschende", "religion", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "mitgliedsstaaten", "dominiert", "der", "katholizismus", "im", "norden", "der", "protestantismus", "griechenland", "zypern", "rum\u00e4nien", "und", "bulgarien", "sind", "orthodox", "gepr\u00e4gte", "l\u00e4nder", "m\u00f6gliche", "beitrittskandidaten", "mit", "\u00fcberwiegend", "muslimischer", "bev\u00f6lkerung", "sind", "albanien", "und", "bosnien", "und", "herzegowina", "mittlerweile", "geh\u00f6rt", "etwa", "ein", "viertel", "der", "eub\u00fcrger", "keiner", "religion", "an", "eurobarometerumfrage", "des", "jahres", "lebensbedingungen", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "klassifiziert", "alle", "mitgliedstaaten", "als", "staaten", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "da", "alle", "einen", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "hdi", "von", "mehr", "als", "haben", "der", "hdi", "ist", "bei", "irland", "mit", "am", "h\u00f6chsten", "und", "bei", "bulgarien", "mit", "am", "geringsten", "gesundheit", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "bei", "der", "geburt", "betrug", "laut", "daten", "von", "eurostat", "f\u00fcr", "das", "jahr", "im", "eudurchschnitt", "jahre", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "lag", "sie", "bei", "jahren", "und", "f\u00fcr", "frauen", "bei", "jahren", "die", "lebenserwartung", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "lag", "damit", "mehr", "als", "zehn", "jahre", "\u00fcber", "dem", "weltweiten", "durchschnitt", "von", "knapp", "jahren", "die", "im", "durchschnitt", "l\u00e4ngste", "lebenserwartung", "hatten", "eub\u00fcrger", "in", "spanien", "mit", "jahren", "die", "k\u00fcrzeste", "innerhalb", "der", "eu", "hatten", "dagegen", "die", "b\u00fcrger", "von", "litauen", "bulgarien", "und", "lettland", "mit", "jeweils", "jahren", "hohe", "lebenserwartungen", "bestehen", "vor", "allem", "in", "s\u00fcdeurop\u00e4ischen", "staaten", "obwohl", "diese", "nicht", "unbedingt", "zu", "den", "reichsten", "l\u00e4ndern", "der", "union", "geh\u00f6ren", "die", "hinteren", "r\u00e4nge", "diesbez\u00fcglich", "werden", "allesamt", "von", "osteurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "belegt", "kultur", "mit", "der", "gemeinsamen", "kulturpolitik", "will", "die", "eu", "einen", "beitrag", "zur", "entfaltung", "der", "kulturen", "der", "mitgliedstaaten", "unter", "wahrung", "ihrer", "nationalen", "und", "regionalen", "vielfalt", "sowie", "gleichzeitiger", "hervorhebung", "des", "gemeinsamen", "kulturellen", "erbes", "art", "aeuv", "leisten", "das", "ziel", "der", "kulturellen", "zusammenarbeit", "zwischen", "den", "mitgliedstaaten", "der", "eu", "wird", "oft", "unter", "dem", "schlagwort", "des", "europ\u00e4ischen", "kulturraums", "gefasst", "ausdruck", "des", "kulturellen", "engagements", "der", "eu", "waren", "in", "den", "jahren", "bis", "die", "programme", "kaleidoskop", "f\u00f6rderung", "k\u00fcnstlerischer", "und", "kultureller", "aktivit\u00e4ten", "ariane", "f\u00f6rderung", "des", "bereichs", "buch", "lesen", "und", "\u00fcbersetzung", "und", "raphael", "f\u00f6rderung", "des", "kulturellen", "erbes", "von", "europ\u00e4ischer", "bedeutung", "in", "den", "jahren", "bis", "wurden", "im", "rahmen", "des", "nachfolgeprogramms", "kultur", "insgesamt", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "projekte", "ausgegeben", "die", "auf", "einen", "gemeinsamen", "kulturraum", "zielten", "kultur", "wurde", "um", "zwei", "jahre", "verl\u00e4ngert", "und", "wurde", "dann", "durch", "das", "kulturf\u00f6rderprogramm", "abgel\u00f6st", "der", "gro\u00dfteil", "der", "euf\u00f6rdermittel", "f\u00fcr", "kultur", "von", "etwa", "kommt", "aus", "den", "eustrukturfonds", "macht", "allerdings", "nur", "etwa", "aller", "strukturfondsmittel", "aus", "einen", "besonderen", "akzent", "setzt", "die", "aktion", "kulturhauptstadt", "europas", "dieser", "titel", "wird", "seit", "j\u00e4hrlich", "einer", "oder", "zwei", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dten", "verliehen", "in", "denen", "im", "entsprechenden", "jahr", "zahlreiche", "kulturelle", "veranstaltungen", "stattfinden", "die", "so", "ausgezeichneten", "st\u00e4dte", "erfreuen", "sich", "erh\u00f6hter", "aufmerksamkeit", "im", "jahr", "haben", "diesen", "status", "die", "st\u00e4dte", "galway", "irland", "und", "rijeka", "kroatien", "inne", "der", "europ\u00e4ische", "filmpreis", "wird", "j\u00e4hrlich", "in", "\u00fcber", "kategorien", "vergeben", "seit", "wurden", "dort", "nominierte", "filme", "u", "a", "mit", "eumitteln", "aus", "dem", "programm", "media", "unterst\u00fctzt", "symbole", "die", "symbole", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "entsprechen", "funktional", "den", "hoheitszeichen", "und", "sonstigen", "symbolen", "von", "nationalstaaten", "sie", "sollen", "die", "politik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "als", "gemeinschaft", "von", "nationalstaaten", "widerspiegeln", "zu", "diesen", "symbolen", "z\u00e4hlen", "die", "europaflagge", "die", "europahymne", "der", "europatag", "das", "europamotto", "sowie", "die", "w\u00e4hrung", "euro", "europaflagge", "die", "europaflagge", "zeigt", "einen", "kranz", "aus", "zw\u00f6lf", "goldenen", "f\u00fcnfzackigen", "sternen", "auf", "azurblauem", "hintergrund", "ihre", "zahl", "symbolisiert", "nicht", "die", "anzahl", "der", "mitgliedstaaten", "sondern", "soll", "vollkommenheit", "vollst\u00e4ndigkeit", "und", "einheit", "ausdr\u00fccken", "die", "flagge", "wurde", "vom", "europarat", "seit", "von", "der", "eg", "seit", "als", "offizielles", "emblem", "gebraucht", "europahymne", "die", "europahymne", "ist", "die", "instrumentale", "fassung", "des", "letzten", "satzes", "der", "sinfonie", "von", "ludwig", "van", "beethoven", "wurde", "die", "melodie", "vom", "europarat", "von", "der", "eg", "als", "hymne", "angenommen", "sie", "tritt", "neben", "die", "nationalhymnen", "der", "mitgliedstaaten", "und", "versinnbildlicht", "die", "werte", "die", "alle", "teilen", "sowie", "die", "einheit", "in", "der", "vielfalt", "europatag", "der", "europatag", "soll", "mit", "veranstaltungen", "und", "werbung", "an", "den", "schumanplan", "vom", "mai", "erinnern", "der", "heute", "als", "grundstein", "der", "europ\u00e4ischen", "einigung", "gilt", "auf", "dem", "rat", "von", "mailand", "wurde", "beschlossen", "zur", "erinnerung", "an", "dieses", "ereignis", "j\u00e4hrlich", "den", "europatag", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "begehen", "an", "dem", "nun", "seit", "zahlreiche", "veranstaltungen", "und", "festlichkeiten", "stattfinden", "daneben", "feiert", "der", "europarat", "seit", "einen", "eigenen", "europatag", "dieser", "ist", "jedoch", "vier", "tage", "fr\u00fcher", "und", "erinnert", "an", "die", "gr\u00fcndung", "dieser", "institution", "am", "mai", "europamotto", "das", "europamotto", "ist", "der", "leitspruch", "in", "vielfalt", "geeint", "der", "die", "gemeinsame", "aber", "national", "unterschiedliche", "europ\u00e4ische", "identit\u00e4t", "zum", "ausdruck", "bringen", "soll", "er", "wurde", "im", "zuge", "eines", "wettbewerbs", "unter", "sch\u00fclern", "aus", "europ\u00e4ischen", "staaten", "ausgew\u00e4hlt", "sport", "erst", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "jahr", "der", "erziehung", "durch", "den", "sport", "begann", "die", "eu", "sich", "mit", "sport", "zu", "befassen", "die", "uefa", "hatte", "stets", "argumentiert", "der", "sport", "bewege", "sich", "au\u00dferhalb", "der", "zust\u00e4ndigkeit", "der", "eu", "durch", "die", "bosmanentscheidung", "hat", "der", "eugh", "deutlich", "gemacht", "dass", "profisport", "zur", "wirtschaft", "geh\u00f6rt", "die", "europ\u00e4ischen", "vertr\u00e4ge", "somit", "gelten", "im", "rahmen", "einer", "anh\u00f6rung", "wurde", "festgestellt", "dass", "die", "organisation", "nationaler", "fu\u00dfballligen", "den", "europ\u00e4ischen", "vertr\u00e4gen", "zuwiderlaufe", "da", "die", "unterschiedlich", "gro\u00dfen", "nationalen", "m\u00e4rkte", "die", "entwicklung", "der", "fu\u00dfballvereine", "beeintr\u00e4chtigten", "wenn", "z", "b", "ajax", "amsterdam", "in", "der", "bundesliga", "mitspielen", "wolle", "sei", "dies", "mit", "europ\u00e4ischen", "recht", "durchaus", "vereinbarim", "weissbuch", "sport", "der", "eu", "von", "sind", "die", "probleme", "aufgelistet", "die", "durch", "das", "ende", "des", "amateurstatuts", "entstanden", "sind", "der", "spitzensport", "ist", "damit", "in", "der", "regel", "ein", "wirtschaftsgut", "dennoch", "wird", "er", "gem\u00e4\u00df", "\u00a7", "des", "vertrages", "von", "lissabon", "weiter", "als", "amateursport", "behandelt", "zwar", "werden", "inzwischen", "eumittel", "f\u00fcr", "den", "sport", "bereitgestellt", "mobilit\u00e4t", "integration", "von", "ausl\u00e4ndern", "gesundheitsprophylaxe", "etc", "aber", "eine", "eigene", "eusportpolitik", "gibt", "es", "bisher", "nicht", "im", "ryder", "cup", "tritt", "gegenw\u00e4rtig", "die", "aus", "europ\u00e4ern", "zusammengesetzte", "mannschaft", "unter", "der", "flagge", "der", "eu", "an", "bei", "anderen", "wettbewerben", "bei", "denen", "ein", "team", "europa", "antritt", "bezieht", "sich", "das", "aber", "eher", "auf", "den", "kontinent", "nicht", "auf", "die", "eu", "identit\u00e4t", "ab", "anfang", "der", "erjahre", "bem\u00fchten", "sich", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "und", "die", "regierungen", "auch", "eine", "h\u00f6here", "aktive", "zustimmung", "der", "bev\u00f6lkerung", "zum", "einigungsprozess", "zu", "erreichen", "so", "wurden", "ausgehend", "vom", "adonninobericht", "zum", "europa", "der", "b\u00fcrger", "der", "vom", "europ\u00e4ischen", "rat", "angenommen", "wurde", "eine", "vielzahl", "teils", "symbolischer", "teils", "politischer", "ma\u00dfnahmen", "verwirklicht", "um", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "im", "alltag", "erfahrbar", "zu", "machen", "und", "eine", "gemeinsame", "europ\u00e4ische", "identit\u00e4t", "zu", "f\u00f6rdern", "diese", "reichten", "von", "den", "eusymbolen", "\u00fcber", "den", "europ\u00e4ischen", "f\u00fchrerschein", "das", "studentenaustauschprogramm", "erasmus", "die", "unionsb\u00fcrgerschaft", "die", "schaffung", "eines", "europ\u00e4ischen", "b\u00fcrgerbeauftragten", "und", "das", "individuelle", "petitionsrecht", "beim", "europ\u00e4ischen", "parlament", "bis", "zum", "euweiten", "kommunalwahlrecht", "am", "jeweiligen", "wohnort", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "spielen", "au\u00dferdem", "das", "schengener", "abkommen", "durch", "das", "in", "einem", "gro\u00dfteil", "der", "eu", "auf", "kontrollen", "des", "grenz\u00fcberschreitenden", "personenverkehrs", "verzichtet", "wird", "und", "der", "euro", "als", "gemeinsame", "w\u00e4hrung", "inwieweit", "dies", "einem", "europ\u00e4ischen", "identit\u00e4tsbewusstsein", "aufhelfen", "kann", "bleibt", "abzuwarten", "obwohl", "die", "mehrheit", "der", "europ\u00e4ischen", "bev\u00f6lkerung", "der", "eumitgliedschaft", "ihres", "staates", "prinzipiell", "positiv", "gegen\u00fcbersteht", "zeigt", "sie", "sich", "etwas", "skeptischer", "was", "die", "institutionen", "der", "eu", "anbelangt", "diese", "skepsis", "resultiert", "daraus", "dass", "traditionell", "nicht", "die", "eu", "sondern", "der", "nationalstaat", "den", "politischen", "orientierungsrahmen", "der", "europ\u00e4er", "darstellt", "in", "dem", "die", "b\u00fcrger", "ihre", "interessen", "artikulieren", "medien", "bildungssysteme", "sowie", "politische", "wirtschaftliche", "und", "gesellschaftliche", "interessengruppen", "sind", "prim\u00e4r", "auf", "nationaler", "ebene", "organisiert", "versuche", "entsprechende", "strukturen", "auf", "die", "europ\u00e4ische", "ebene", "auszudehnen", "gestalten", "sich", "schwierig", "neben", "unterschiedlicher", "kultureller", "traditionen", "ist", "es", "vor", "allem", "die", "sprachbarriere", "die", "gro\u00dfe", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "entsprechender", "partizipation", "ausschlie\u00dft", "und", "die", "herausbildung", "einer", "europ\u00e4ischen", "\u00f6ffentlichkeit", "behindert", "krisen", "und", "perspektiven", "die", "singul\u00e4re", "mischung", "von", "supranationalen", "und", "intergouvernementalen", "strukturmerkmalen", "des", "eustaatenverbunds", "und", "seiner", "organe", "war", "und", "ist", "zum", "einen", "gegenstand", "vielf\u00e4ltiger", "kritik", "und", "zum", "anderen", "unterschiedlicher", "zielperspektiven", "f\u00fcr", "die", "k\u00fcnftige", "entwicklung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wiederkehrendes", "thema", "sowohl", "der", "kritik", "als", "auch", "institutioneller", "reformen", "ist", "ein", "den", "repr\u00e4sentations", "und", "entscheidungsorganen", "der", "eu", "nachgesagtes", "demokratiedefizit", "dem", "in", "der", "bisherigen", "entwicklung", "unter", "anderem", "mit", "einer", "st\u00e4rkung", "der", "stellung", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "und", "der", "ausgestaltung", "einer", "unionsb\u00fcrgerschaft", "entgegengewirkt", "wurde", "die", "von", "der", "finanzkrise", "ab", "ausgel\u00f6ste", "eurokrise", "sowie", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "ab", "hatten", "der", "verbreitung", "von", "euskepsis", "auftrieb", "gegeben", "laut", "eurostat", "hatten", "etwa", "prozent", "der", "befragten", "ein", "negatives", "bild", "von", "der", "eu", "waren", "es", "bereits", "prozent", "kein", "mitgliedsstaat", "ist", "von", "dem", "negativtrend", "vollst\u00e4ndig", "ausgenommen", "die", "st\u00e4rksten", "r\u00fcckg\u00e4nge", "wiesen", "griechenland", "von", "auf", "prozent", "portugal", "von", "auf", "prozent", "spanien", "von", "auf", "prozent", "und", "italien", "von", "auf", "prozent", "auf", "die", "r\u00fcckl\u00e4ufige", "zustimmung", "zur", "eu", "in", "teilen", "der", "unionsb\u00fcrgerschaft", "ging", "einher", "mit", "dem", "erstarken", "rechtspopulistischer", "str\u00f6mungen", "und", "parteien", "das", "war", "aber", "nicht", "in", "erster", "linie", "von", "griechenland", "abgesehen", "in", "den", "von", "der", "schuldenkrise", "am", "meisten", "betroffenen", "mitgliedsstaaten", "der", "fall", "vielmehr", "waren", "diesbez\u00fcgliche", "zuw\u00e4chse", "in", "der", "europawahl", "speziell", "in", "frankreich", "front", "national", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "uk", "independence", "party", "und", "d\u00e4nemark", "dansk", "folkeparti", "zu", "beobachten", "in", "einer", "umfrage", "des", "european", "social", "survey", "in", "den", "jahren", "bis", "fiel", "die", "zustimmung", "zum", "verlassen", "der", "eu", "signifikant", "gegen\u00fcber", "den", "zeitraum", "\u00fcber", "alle", "eustaaten", "hinweg", "auf", "werte", "zwischen", "in", "tschechien", "und", "in", "spanien", "auch", "die", "emotionale", "bindung", "zur", "eu", "stieg", "in", "den", "meisten", "mitgliedsstaaten", "in", "diesem", "zeitraum", "an", "w\u00e4hrend", "sie", "in", "einigen", "stabil", "bliebpopulisten", "und", "euroskeptiker", "gelangen", "zu", "erfolgen", "indem", "sie", "die", "europ\u00e4ische", "politik", "als", "urs\u00e4chlich", "darstellen", "f\u00fcr", "jene", "zum", "nicht", "unerheblichen", "teil", "selbstverursachter", "nationaler", "probleme", "die", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "zentral", "wahrgenommen", "werden", "\u00f6konomisch", "macht", "man", "die", "eu", "f\u00fcr", "innergesellschaftliche", "verteilungsungerechtigkeiten", "verantwortlich", "und", "f\u00fcr", "eskalierende", "konflikte", "unter", "den", "mitgliedern", "der", "eurozone", "in", "kultureller", "hinsicht", "wird", "sie", "mit", "unkontrollierter", "zuwanderung", "in", "verbindung", "gebracht", "und", "als", "bedrohung", "der", "nationalen", "eigenst\u00e4ndigkeit", "gesehen", "politisch", "h\u00e4lt", "man", "ihr", "demokratische", "und", "rechtsstaatliche", "defizite", "vor", "der", "politikwissenschaftler", "zielonka", "sieht", "im", "integrationsprozess", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sowohl", "elemente", "eines", "zentralstaats", "im", "sinne", "des", "westf\u00e4lischen", "systems", "als", "auch", "die", "eines", "polyzentrischen", "neomittelalterlichen", "reiches", "wie", "es", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "gewesen", "war", "verwirklichtvor", "allem", "mit", "dem", "brexitreferendum", "von", "ist", "der", "prozess", "einer", "fortgesetzten", "europ\u00e4ischen", "integration", "deutlich", "ins", "stocken", "geraten", "churchills", "vision", "der", "vereinigten", "staaten", "von", "europa", "wird", "in", "der", "eufinalit\u00e4tsdebatte", "neuerdings", "wieder", "ein", "europa", "der", "vaterl\u00e4nder", "im", "sinne", "de", "gaulles", "betont", "gegen\u00fcbergestellt", "auf", "eine", "wiederbelebung", "der", "euintegrationsanstrengungen", "unter", "dem", "eindruck", "der", "krise", "zielt", "frankreichs", "staatspr\u00e4sident", "emmanuel", "macron", "in", "seiner", "viel", "beachteten", "rede", "vom", "september", "an", "der", "sorbonne", "macron", "strebt", "unter", "anderem", "eine", "milde", "transferunion", "und", "ein", "gemeinsames", "budget", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zur", "finanzierung", "von", "infrastrukturma\u00dfnahmen", "und", "entwicklungsma\u00dfnahmen", "in", "der", "eu", "an", "im", "sinne", "der", "wirtschaftlichen", "konvergenz", "der", "union", "problematisch", "ist", "der", "ausgepr\u00e4gte", "handelsbilanz\u00fcberschuss", "deutschlands", "gegen\u00fcber", "den", "anderen", "mitgliedsstaaten", "der", "eu", "als", "eine", "der", "hauptursachen", "des", "stetig", "steigenden", "handelsbilanz\u00fcberschusses", "wird", "genannt", "dass", "alle", "mitglieder", "der", "eurozone", "bis", "auf", "deutschland", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "die", "l\u00f6hne", "um", "quoten", "erh\u00f6ht", "haben", "wie", "dies", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "vorschl\u00e4gt", "w\u00e4hrend", "die", "l\u00f6hne", "in", "deutschland", "oft", "nicht", "einmal", "um", "den", "produktivit\u00e4tszuwachs", "erh\u00f6ht", "wurden", "sodass", "deutschland", "gemessen", "an", "den", "lohnst\u00fcckkosten", "in", "teilbereichen", "zum", "billiglohnstaat", "geworden", "seials", "eine", "vielf\u00e4ltige", "bew\u00e4hrungsprobe", "f\u00fcr", "die", "eu", "wird", "die", "coronakrise", "im", "fr\u00fchjahr", "angesehen", "grenzkontrollen", "und", "grenzschlie\u00dfungen", "zwischen", "diversen", "mitgliedsstaaten", "stehen", "der", "freiz\u00fcgigkeit", "entgegen", "die", "knappheit", "an", "intensivmedizinischen", "kapazit\u00e4ten", "und", "infektionschutzkleidung", "hat", "nationalen", "egoismen", "und", "wechselseitiger", "konkurrenz", "der", "eumitgliedstaaten", "auf", "dem", "weltmarkt", "vorschub", "geleistet", "notleidende", "staatshaushalte", "vor", "allem", "in", "s\u00fcdlichen", "mitgliedstaaten", "als", "folge", "des", "herunterfahrens", "des", "gesamten", "\u00f6ffentlichen", "lebens", "einschlie\u00dflich", "der", "meisten", "wirtschaftsbereiche", "shutdown", "zur", "senkung", "der", "infektionsrisiken", "werfen", "fragen", "nach", "wirksamen", "finanzhilfen", "der", "gemeinschaft", "auf", "und", "werden", "zu", "einem", "pr\u00fcfstein", "f\u00fcr", "solidarit\u00e4t", "und", "zusammenhalt", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "pr\u00e4sidentin", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "ursula", "von", "der", "leyen", "sieht", "durch", "die", "coronapandemie", "die", "beiden", "aktuellen", "schwerpunkte", "bei", "der", "politischen", "ausrichtung", "der", "eu", "klimaschutzpolitik", "und", "digitalisierung", "um", "einen", "dritten", "erweitert", "die", "medizinische", "vorsorge", "siehe", "auch", "liste", "der", "regierungen", "der", "staaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "br\u00fcsseleffekt", "literatur", "\u00fcberblickswerke", "ruth", "reichstein", "die", "wichtigsten", "fragen", "die", "europ\u00e4ische", "union", "c", "h", "beck", "paperback", "band", "\u00fcberarbeitete", "und", "aktualisierte", "auflage", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "werner", "weidenfeld", "die", "europ\u00e4ische", "union", "aktualisierte", "auflage", "utb", "fink", "m\u00fcnchen", "isbn", "andreas", "wehr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "aktualisierte", "und", "erweiterte", "auflage", "papyrossa", "k\u00f6ln", "isbn", "politikwissenschaft", "hansj\u00fcrgen", "bieling", "die", "globalisierungs", "und", "weltordnungspolitik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vs", "verlag", "f\u00fcr", "sozialwissenschaften", "wiesbaden", "isbn", "sven", "bernhard", "gareis", "gunther", "hauser", "franz", "kernic", "hrsg", "the", "european", "union", "a", "global", "actor", "opladen", "berlin", "u", "a", "isbn", "j\u00fcrgen", "hartmann", "das", "politische", "system", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eine", "einf\u00fchrung", "\u00fcberarbeitete", "und", "aktualisierte", "auflage", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "ulrike", "jureit", "nikola", "tietze", "hrsg", "postsouver\u00e4ne", "territorialit\u00e4t", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "ihr", "raum", "hamburger", "edition", "hamburg", "isbn", "claus", "offe", "europa", "in", "der", "falle", "berlin", "j\u00fcrgen", "r\u00fcttgers", "frank", "decker", "hrsg", "europas", "ende", "europas", "anfang", "neue", "perspektiven", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "union", "frankfurtnew", "york", "wolfgang", "wessels", "das", "politische", "system", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vs", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "jens", "wissel", "staatsprojekt", "europa", "grundz\u00fcge", "einer", "materialistischen", "theorie", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "m\u00fcnster", "isbn", "jan", "zielonka", "europe", "as", "empire", "the", "nature", "of", "the", "enlarged", "european", "union", "oxford", "university", "press", "oxford", "isbn", "geschichte", "gerhard", "brunn", "die", "europ\u00e4ische", "einigung", "von", "bis", "heute", "auflage", "reclams", "universalbibliothek", "nr", "reclam", "stuttgart", "isbn", "wilfried", "loth", "europas", "einigung", "eine", "unvollendete", "geschichte", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "guido", "thiemeyer", "europ\u00e4ische", "integration", "motive", "prozesse", "strukturen", "b\u00f6hlau", "utb", "k\u00f6ln", "isbn", "b\u00f6hlau", "isbn", "utbrechtswissenschaft", "manfred", "a", "dauses", "hrsg", "handbuch", "des", "euwirtschaftsrechts", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "dieter", "grimm", "europa", "ja", "aber", "welches", "zur", "verfassung", "der", "europ\u00e4ischen", "demokratie", "m\u00fcnchen", "stephan", "keiler", "christoph", "grumb\u00f6ck", "hrsg", "eughjudikatur", "aktuell", "linde", "wien", "isbn", "marcel", "haag", "roland", "bieber", "astrid", "epiney", "die", "europ\u00e4ische", "union", "europarecht", "und", "politik", "auflage", "nomos", "bandenbaden", "helbing", "lichtenhahn", "basel", "isbn", "nomos", "isbn", "helbing", "lichtenhahnpolitik", "daniel", "cohnbendit", "guy", "verhofstadt", "f\u00fcr", "europa", "ein", "manifest", "\u00fcbersetzt", "von", "philipp", "blom", "hanser", "m\u00fcnchen", "isbn", "ulrike", "gu\u00e9rot", "warum", "europa", "eine", "republik", "werden", "muss!", "eine", "politische", "utopie", "dietz", "bonn", "isbn", "j\u00fcrgen", "habermas", "zur", "verfassung", "europas", "ein", "essay", "bonn", "johannes", "heinrichs", "die", "logik", "des", "europ\u00e4ischen", "traums", "eine", "systemtheoretische", "vision", "academia", "verlag", "sankt", "augustin", "isbn", "bodo", "hombach", "edmund", "stoiber", "hrsg", "europa", "in", "der", "krise", "vom", "traum", "zum", "feindbild", "marburg", "srecko", "horvat", "slavoj", "iek", "was", "will", "europa", "laika", "hamburg", "isbn", "thomas", "schmid", "europa", "ist", "tot", "es", "lebe", "europa!", "eine", "weltmacht", "muss", "sich", "neu", "erfinden", "m\u00fcnchen", "isbn", "autorinnenkollektiv", "meuterei", "grenzenlose", "gewalt", "der", "unerkl\u00e4rte", "krieg", "der", "eu", "gegen", "fl\u00fcchtende", "hamburg", "und", "berlin", "isbn", "seiten", "weblinks", "offizielle", "seiten", "offizielle", "website", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "konsolidierte", "fassungen", "der", "gr\u00fcndungsvertr\u00e4ge", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "kostenloser", "download", "der", "amtlichen", "euver\u00f6ffentlichungen", "vertretung", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "in", "deutschland", "eurostat", "statistiken", "\u00fcber", "die", "eu", "europ\u00e4ische", "union", "auf", "dem", "informationsportal", "zur", "politischen", "bildung", "europ\u00e4ische", "union", "dossier", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "zahlen", "und", "fakten", "europa", "onlineangebot", "der", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "bpb", "die", "voraussetzungen", "zur", "einreichung", "einer", "g\u00fcltigen", "eupetition", "beim", "europ\u00e4ischen", "parlament", "historisches", "archiv", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "archive", "und", "bibliotheken", "der", "euinstitutionen", "eu", "video", "offizielle", "videoseite", "der", "euunabh\u00e4ngige", "informations", "und", "medienportale", "informationen", "der", "nobelstiftung", "zur", "preisverleihung", "an", "die", "europ\u00e4ische", "union", "englisch", "cvce", "informationen", "und", "quellen", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "ihrer", "geschichte", "euractiv", "medienportal", "zu", "eufragen", "mit", "aktuellen", "nachrichten", "sprachen", "laufend", "aktualisierte", "literaturliste", "zu", "wirtschaftswissenschaftlichen", "hintergrundinformationen", "u", "a", "statistiken", "zum", "thema", "fachdatenbank", "econbiz", "euro|topics", "presseschau", "aus", "allen", "eul\u00e4ndern", "und", "der", "schweiz", "sprachen", "fr\u00fche", "dokumente", "und", "zeitungsartikel", "zur", "europ\u00e4ische", "union", "in", "den", "historischen", "pressearchiven", "der", "zbw", "einzelnachweise"]