["facebook", "ist", "ein", "soziales", "netzwerk", "das", "vom", "usamerikanischen", "unternehmen", "meta", "platforms", "betrieben", "wird", "es", "ist", "das", "am", "meisten", "genutzte", "soziale", "netzwerk", "der", "weltfacebook", "erm\u00f6glicht", "die", "erstellung", "von", "drei", "arten", "von", "seiten", "seiten", "zur", "darstellung", "der", "eigenen", "person", "seiten", "zur", "eigenpr\u00e4senz", "von", "k\u00fcnstlern", "unternehmen", "oder", "sonstigen", "organisationen", "sowie", "gruppen", "vor", "allem", "aus", "den", "eigenen", "abonnements", "dieser", "seiten", "ergibt", "sich", "ein", "individueller", "feed", "der", "wie", "bei", "den", "meisten", "anderen", "sozialen", "netzwerken", "eine", "zentrale", "rolle", "in", "der", "benutzung", "einnimmt", "von", "einigen", "wird", "dieser", "feed", "als", "ihr", "prim\u00e4rer", "nachrichtenkanal", "genutzt", "weshalb", "facebook", "auch", "eine", "konkurrenz", "von", "nachrichtenportalen", "ist", "dar\u00fcber", "hinaus", "bietet", "facebook", "unter", "anderem", "einen", "messenger", "sowie", "eine", "entwicklungsplattform", "zur", "erstellung", "von", "anwendungssoftwarefacebook", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "war", "jahrelang", "die", "unangefochtene", "nummer", "eins", "der", "gr\u00f6\u00dften", "sozialen", "netzwerke", "mit", "der", "zeit", "verlor", "es", "diese", "stellung", "allerdings", "aufgrund", "der", "steigenden", "popularit\u00e4t", "anderer", "sozialer", "netzwerke", "im", "jahr", "betrug", "der", "umsatz", "mrd", "usd", "es", "z\u00e4hlte", "nach", "eigenen", "angaben", "im", "quartal", "rund", "milliarden", "mitglieder", "welche", "die", "seite", "zumindest", "einmal", "pro", "monat", "besuchten", "facebook", "ist", "eine", "der", "meistbesuchten", "websites", "der", "welt", "fiel", "in", "deutschland", "allerdings", "aus", "den", "top", "heraus", "noch", "im", "mai", "verzeichnete", "es", "nach", "anderen", "statistiken", "in", "deutschland", "millionen", "aktive", "nutzer", "diese", "zahl", "sank", "bis", "ende", "aber", "auf", "millionen", "in", "deutschland", "ist", "es", "zwar", "immer", "noch", "das", "meistgenutzte", "soziale", "netzwerk", "benutzen", "es", "mindestens", "einmal", "in", "der", "woche", "bei", "j\u00fcngeren", "menschen", "liegt", "es", "allerdings", "nur", "noch", "auf", "platz", "drei", "hinter", "instagram", "und", "tiktokseit", "seiner", "ver\u00f6ffentlichung", "steht", "facebook", "aus", "vielerlei", "gr\u00fcnden", "in", "der", "kritik", "unter", "anderem", "wegen", "\u00fcberwachung", "der", "bewussten", "erzeugung", "von", "suchtverhalten", "sowie", "der", "manipulation", "der", "\u00f6ffentlichen", "meinung", "name", "der", "name", "bezieht", "sich", "auf", "die", "sogenannten", "facebooks", "englisch", "w\u00f6rtlich", "gesichtsbuch", "sinngem\u00e4\u00df", "jahrbuch", "mit", "abbildungen", "von", "studenten", "die", "an", "manchen", "usamerikanischen", "colleges", "verteilt", "werden", "geschichte", "im", "jahr", "entwickelte", "mark", "zuckerberg", "die", "website", "facemashcom", "den", "vorg\u00e4nger", "von", "facebook", "w\u00e4hrend", "seines", "studiums", "der", "psychologie", "und", "informatik", "an", "der", "harvard", "university", "es", "handelte", "sich", "um", "ein", "aufgrund", "von", "protesten", "nur", "wenige", "tage", "\u00f6ffentliches", "bewertungssystem", "f\u00fcr", "das", "aussehen", "von", "frauen", "zuckerberg", "stellte", "fotos", "von", "studentinnen", "ohne", "deren", "erlaubnis", "ins", "internet", "und", "forderte", "die", "besucher", "der", "seite", "auf", "von", "jeweils", "zwei", "zuf\u00e4llig", "ausgew\u00e4hlten", "fotos", "das", "attraktivere", "zu", "w\u00e4hlenfacebook", "in", "seiner", "heutigen", "form", "besteht", "seit", "fr\u00fchjahr", "in", "harvard", "war", "die", "webbasierte", "version", "der", "offiziellen", "gedruckten", "jahrb\u00fccher", "aufgrund", "von", "bedenken", "im", "bereich", "datenschutz", "nur", "langsam", "in", "gang", "gekommen", "das", "erweiterte", "konzept", "verbreitete", "sich", "\u00fcber", "die", "ivyleagueuniversit\u00e4ten", "und", "anschlie\u00dfend", "weltweit", "die", "plattform", "erreichte", "im", "september", "rund", "millionen", "mitglieder", "weltweit", "neben", "mark", "zuckerberg", "waren", "die", "studenten", "eduardo", "saverin", "dustin", "moskovitz", "und", "chris", "hughes", "am", "projekt", "beteiligt", "au\u00dferdem", "stieg", "der", "mitbegr\u00fcnder", "von", "napster", "sean", "parker", "als", "berater", "in", "das", "team", "ein", "und", "erhielt", "sieben", "prozent", "anteile", "an", "facebook", "nachdem", "parker", "wegen", "kokainbesitzes", "verhaftet", "worden", "war", "wurde", "er", "dazu", "gezwungen", "facebook", "zu", "verlassen", "das", "unternehmen", "facebook", "inc", "gibt", "es", "seit", "dem", "februar", "die", "am", "februar", "angek\u00fcndigte", "erstnotierung", "an", "der", "b\u00f6rse", "wurde", "am", "mai", "umgesetzt", "in", "der", "ersten", "woche", "nach", "dem", "b\u00f6rsengang", "sank", "der", "aktienkurs", "von", "auf", "rund", "usdollar", "die", "b\u00f6rsenaufsicht", "warf", "facebook", "vor", "kleinanlegern", "informationen", "vorenthalten", "zu", "haben", "diese", "strengten", "sammelklagen", "auf", "schadenersatz", "anam", "februar", "kaufte", "facebook", "inc", "den", "messengerdienst", "whatsapp", "f\u00fcr", "milliarden", "usdollar", "in", "bar", "und", "milliarden", "usdollar", "in", "facebookaktien", "im", "zuge", "des", "verkaufs", "zog", "whatsappmitgr\u00fcnder", "jan", "koum", "in", "den", "facebookverwaltungsrat", "ein", "am", "m\u00e4rz", "gab", "facebook", "inc", "die", "\u00fcbernahme", "von", "oculus", "vr", "bekannt", "f\u00fcr", "millionen", "usdollar", "in", "bar", "und", "milliarden", "usdollar", "in", "facebookaktien", "wurde", "oculus", "vr", "von", "facebook", "\u00fcbernommenim", "dezember", "k\u00fcndigte", "der", "facebookgr\u00fcnder", "mark", "zuckerberg", "an", "seiner", "facebookanteile", "zu", "verkaufen", "am", "august", "ver\u00e4u\u00dferte", "der", "facebookchef", "das", "erste", "aktienpaket", "im", "wert", "von", "millionen", "euro", "um", "die", "chanzuckerberginitiative", "finanziell", "zu", "unterst\u00fctzen", "der", "aktienkurs", "des", "unternehmens", "wurde", "davon", "kaum", "beeinflusst", "da", "die", "chanzuckerberginitiative", "keine", "echte", "stiftung", "ist", "sondern", "eine", "limited", "liability", "company", "kann", "zuckerberg", "steuerabgaben", "niedrig", "halten", "und", "sich", "medienwirksam", "als", "wohlt\u00e4ter", "pr\u00e4sentierenim", "fr\u00fchjahr", "r\u00fcckte", "das", "unternehmen", "zunehmend", "in", "den", "blick", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "da", "die", "sonderermittlung", "zur", "beeinflussung", "des", "wahlkampfs", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "ergab", "dass", "agenten", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "facebook", "benutzt", "hatten", "um", "den", "uspr\u00e4sidentschaftswahlkampf", "zu", "beeinflussen", "au\u00dferdem", "wurde", "bekannt", "dass", "das", "britische", "unternehmen", "cambridge", "analytica", "daten", "von", "bis", "zu", "millionen", "facebooknutzern", "missbr\u00e4uchlich", "verwendetedrei", "monate", "vor", "der", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "im", "jahr", "k\u00fcndigte", "mark", "zuckerberg", "eine", "reihe", "von", "ma\u00dfnahmen", "an", "um", "fehlinformationen", "und", "falschmeldungen", "bzw", "fake", "news", "\u00fcber", "facebook", "entgegenzuwirken", "eine", "der", "vielen", "ma\u00dfnahmen", "war", "die", "entfernung", "von", "seiten", "wie", "qanon", "die", "verschw\u00f6rungstheorien", "auf", "facebook", "verbreiteten", "facebook", "inc", "gab", "an", "von", "januar", "bis", "september", "insgesamt", "milliarden", "fakeaccounts", "auf", "facebook", "entdeckt", "und", "gel\u00f6scht", "zu", "habenim", "juli", "k\u00fcndigte", "mark", "zuckerberg", "an", "facebook", "zum", "metaversum", "umzubauenam", "oktober", "kam", "es", "wegen", "eines", "selbstverschuldeten", "fehlers", "in", "der", "netzwerkneukonfiguration", "zu", "einem", "mehrst\u00fcndigen", "ausfall", "der", "plattform", "ab", "mesz", "der", "auch", "whatsapp", "und", "instagram", "betraf", "mitarbeiter", "von", "whatsapp", "waren", "vom", "zugang", "zu", "konferenzr\u00e4umen", "abgeschnitten", "funktionen", "jeder", "benutzer", "von", "facebook", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "profilseite", "auf", "der", "er", "sich", "vorstellen", "sowie", "fotos", "und", "videos", "hochladen", "kann", "diese", "seite", "ist", "unter", "wwwfacebookcombenutzername", "aufrufbar", "die", "profile", "k\u00f6nnen", "durch", "freundschaftsanfragen", "oder", "abonnements", "untereinander", "vernetzt", "werden", "wobei", "eine", "unbeschr\u00e4nkte", "anzahl", "von", "abonnenten", "analog", "den", "followern", "auf", "twitter", "m\u00f6glich", "ist", "die", "h\u00f6chstgrenze", "von", "direkt", "verbundenen", "freunden", "jedoch", "auf", "beschr\u00e4nkt", "bleibtauf", "dem", "profil", "k\u00f6nnen", "besucher", "\u00f6ffentlich", "bzw", "nur", "f\u00fcr", "ihre", "freunde", "sichtbare", "nachrichten", "hinterlassen", "oder", "kommentare", "zu", "eigenen", "beitr\u00e4gen", "des", "profilinhabers", "ver\u00f6ffentlichen", "bekannt", "wurde", "facebook", "f\u00fcr", "die", "like", "bzw", "gef\u00e4llt", "mirschaltfl\u00e4che", "mit", "dem", "der", "nutzer", "mit", "einem", "klick", "eine", "bef\u00fcrwortung", "zum", "ausdruck", "bringen", "kann", "alternativ", "zu", "\u00f6ffentlichen", "nachrichten", "k\u00f6nnen", "sich", "benutzer", "pers\u00f6nliche", "nachrichten", "schicken", "oder", "chatten", "f\u00fcr", "gemeinsame", "interessensbereiche", "kann", "man", "gruppen", "einrichten", "und", "freunde", "k\u00f6nnen", "zu", "veranstaltungen", "eingeladen", "werden", "facebook", "verf\u00fcgt", "zudem", "\u00fcber", "einen", "marktplatz", "auf", "dem", "benutzer", "kleinanzeigen", "aufgeben", "und", "einsehen", "k\u00f6nnendie", "identit\u00e4t", "neu", "angemeldeter", "nutzer", "wird", "zun\u00e4chst", "nur", "anhand", "der", "emailadresse", "gepr\u00fcft", "im", "oktober", "berichtete", "ein", "angestellter", "des", "nachrichtenmagazins", "techcrunch", "bei", "facebook", "ein", "konto", "mit", "dem", "namen", "des", "googlemanagers", "eric", "schmidt", "mit", "dessen", "korrekter", "emailadresse", "erstellt", "zu", "haben", "da", "facebook", "konten", "die", "noch", "nicht", "auf", "die", "best\u00e4tigungsnachricht", "reagierten", "bereits", "aktionen", "wie", "das", "einrichten", "des", "profils", "und", "das", "versenden", "privater", "nachrichten", "erlaubt", "erhielt", "das", "gef\u00e4lschte", "konto", "von", "eric", "schmidt", "private", "nachrichten", "diverser", "bekannter", "die", "das", "konto", "f\u00fcr", "echt", "hieltenbis", "war", "die", "profilseite", "die", "startseite", "bei", "facebook", "um", "alle", "aktivit\u00e4ten", "seiner", "freunde", "zu", "sehen", "musste", "man", "jeweils", "die", "profilseiten", "der", "freunde", "einzeln", "aufrufen", "durch", "die", "einf\u00fchrung", "des", "newsfeed", "wurden", "diese", "informationen", "automatisch", "auf", "der", "startseite", "angezeigt", "profil", "und", "chronik", "am", "dezember", "wurde", "die", "funktion", "chronik", "englisch", "timeline", "freigeschaltet", "damit", "soll", "der", "nutzer", "sein", "leben", "chronologisch", "darstellen", "oder", "eine", "art", "tagebuch", "f\u00fchren", "k\u00f6nnen", "w\u00e4hrend", "die", "chronik", "zun\u00e4chst", "optional", "durch", "nutzer", "freigeschaltet", "werden", "konnte", "ist", "sie", "seit", "herbst", "automatisch", "und", "wird", "auch", "auf", "\u00e4lteren", "konten", "zwangsweise", "als", "facebookstartseite", "aktiviert", "hier", "erscheinen", "auch", "alle", "mitteilungen", "des", "nutzers", "wobei", "er", "ausw\u00e4hlen", "kann", "wer", "diese", "sehen", "darf", "facebookseiten", "facebook", "bietet", "nicht", "nur", "profile", "f\u00fcr", "privatpersonen", "an", "sondern", "auch", "sogenannte", "seiten", "englisch", "facebook", "pages", "f\u00fcr", "k\u00fcnstler", "bekannte", "personen", "unternehmen", "und", "marken", "im", "gegensatz", "zu", "den", "profilen", "der", "mitglieder", "und", "den", "beitr\u00e4gen", "aus", "gruppen", "sind", "seiten", "auch", "f\u00fcr", "nicht", "bei", "facebook", "angemeldete", "benutzer", "sichtbar", "folgende", "seitenkategorien", "werden", "unterschieden", "lokales", "unternehmen", "oder", "ort", "unternehmen", "organisation", "oder", "institution", "marke", "oder", "produkt", "k\u00fcnstler", "band", "oder", "\u00f6ffentliche", "person", "unterhaltung", "guter", "zweck", "oder", "gemeinschaftviele", "facebookseiten", "dienen", "als", "teil", "des", "socialmediamarketings", "oder", "f\u00fcr", "publicrelationsaktivit\u00e4ten", "in", "der", "regel", "gelingt", "die", "akquisition", "von", "fans", "auf", "facebook", "einfacher", "je", "emotionaler", "ein", "produkt", "oder", "eine", "dienstleistung", "ist", "ausgew\u00e4hlte", "werbekunden", "facebook", "business", "partners", "k\u00f6nnen", "seit", "oktober", "mit", "einer", "global", "page", "mehrere", "seiten", "unter", "einer", "einzigen", "adresse", "und", "einem", "einheitlichen", "dashboard", "zusammenzufassen", "besucher", "sehen", "je", "nach", "sprache", "und", "aufenthaltsort", "die", "entsprechenden", "inhaltef\u00fcr", "unternehmen", "mit", "mehreren", "physischen", "standorten", "kann", "eine", "standortstruktur", "beantragt", "werden", "die", "facebookseiten", "der", "einzelnen", "standorte", "sind", "der", "hauptseite", "untergeordnet", "um", "inhalte", "und", "nutzerrollen", "der", "\u00fcbergeordneten", "seite", "zu", "\u00fcbernehmen", "au\u00dferdem", "kann", "man", "individuell", "rechte", "vergeben", "und", "inhalte", "teilen", "kontaktdaten", "und", "\u00f6ffnungszeiten", "k\u00f6nnen", "pro", "standort", "festgelegt", "werden", "und", "nutzer", "werden", "\u00fcber", "eine", "kartenansicht", "auf", "standorte", "in", "ihrer", "n\u00e4he", "hingewiesen", "facebookgruppen", "jeder", "benutzer", "kann", "bei", "facebook", "gruppen", "einrichten", "um", "beispielsweise", "ein", "thema", "zu", "diskutieren", "wie", "in", "einem", "internetforum", "eine", "gruppe", "kann", "\u00f6ffentlich", "f\u00fcr", "jeden", "einsehbar", "oder", "privat", "beitr\u00e4ge", "sind", "nur", "f\u00fcr", "mitglieder", "sichtbar", "angelegt", "werden", "unabh\u00e4ngig", "davon", "kann", "man", "festlegen", "ob", "die", "gruppe", "selbst", "f\u00fcr", "andere", "sichtbar", "ist", "oder", "nicht", "diese", "einstellungen", "hie\u00dfen", "bis", "august", "\u00f6ffentlich", "geschlossen", "und", "geheim", "es", "kann", "festgelegt", "werden", "dass", "neue", "mitglieder", "sofort", "nach", "best\u00e4tigung", "eines", "administrators", "oder", "nach", "best\u00e4tigung", "eines", "jeden", "mitglieds", "aufgenommen", "sind", "auch", "ist", "einstellbar", "ob", "neue", "beitr\u00e4ge", "von", "mitgliedern", "sofort", "f\u00fcr", "alle", "sichtbar", "sind", "oder", "erst", "nach", "freischaltung", "durch", "einen", "administrator", "oder", "moderator", "viele", "gruppen", "wurden", "gegr\u00fcndet", "um", "aktualit\u00e4ten", "in", "einer", "stadt", "zu", "diskutieren", "um", "dinge", "zu", "verkaufen", "oder", "zu", "verschenken", "in", "gruppen", "gibt", "es", "einige", "abweichende", "funktionen", "gegen\u00fcber", "der", "allgemeinen", "nutzung", "so", "sieht", "ein", "gruppenadministrator", "jedes", "gruppenmitglied", "auch", "wenn", "er", "von", "diesem", "mit", "einer", "sperre", "belegt", "wurde", "alle", "anderen", "gruppenmitglieder", "dagegen", "sehen", "profile", "und", "diskussionsbeitr\u00e4ge", "nur", "wenn", "nicht", "der", "jeweilige", "teilnehmer", "den", "anderen", "mit", "einer", "sperre", "belegte", "es", "k\u00f6nnen", "mehrere", "administratoren", "sowie", "moderatoren", "f\u00fcr", "eine", "gruppe", "benannt", "werden", "suche", "facebook", "besitzt", "eine", "suchfunktion", "um", "freunde", "oder", "gruppen", "zu", "finden", "am", "januar", "stellte", "mark", "zuckerberg", "facebook", "graph", "search", "als", "neues", "suchverfahren", "vor", "dieses", "kann", "als", "semantische", "software", "bedingungen", "deuten", "statt", "wie", "bisher", "nur", "schlagw\u00f6rter", "facebook", "will", "so", "etwa", "anfragen", "beantworten", "wie", "finde", "alle", "freunde", "die", "gestern", "in", "berlin", "waren", "graph", "search", "unterst\u00fctzt", "personen", "fotos", "orte", "und", "interessen", "es", "sollen", "weitere", "inhalte", "beitr\u00e4ge", "kommentare", "veranstaltungen", "und", "sprachen", "folgenseit", "juni", "bietet", "facebook", "die", "m\u00f6glichkeit", "auch", "hashtags", "zu", "verwenden", "diese", "sollen", "die", "suche", "aktueller", "inhalte", "erleichtern", "dies", "beinhaltet", "auch", "sogenannte", "trending", "hashtags", "die", "besonders", "h\u00e4ufig", "im", "eigenen", "freundeskreis", "angegeben", "werden", "w\u00e4hrung", "von", "bis", "bot", "facebook", "nach", "dem", "vorbild", "von", "second", "life", "eine", "eigene", "w\u00e4hrung", "an", "deren", "einheiten", "facebook", "credits", "genannt", "wurden", "die", "virtuelle", "w\u00e4hrung", "konnte", "beispielsweise", "mit", "kreditkarten", "erworben", "werden", "sie", "lie\u00df", "sich", "f\u00fcr", "kommerzielle", "anwendungen", "und", "spiele", "auf", "facebook", "einsetzen", "jedoch", "nicht", "zur\u00fcck", "in", "echtes", "geld", "umtauschen", "bei", "jeder", "transaktion", "behielt", "facebook", "einen", "anteil", "ein", "anfangs", "prozent", "die", "virtuelle", "w\u00e4hrung", "konnte", "\u00fcber", "die", "facebookapi", "auch", "von", "anbietern", "au\u00dferhalb", "des", "sozialen", "netzwerks", "akzeptiert", "werden", "zum", "september", "stellte", "facebook", "die", "eigene", "virtuelle", "w\u00e4hrung", "wieder", "ein", "und", "setzt", "seitdem", "auch", "in", "apis", "wieder", "auf", "lokale", "w\u00e4hrungen", "gr\u00fcndete", "facebook", "die", "firma", "libra", "networks", "in", "genf", "um", "einen", "onlinebezahldienst", "einzuf\u00fchren", "facebook", "watch", "facebook", "watch", "ist", "ein", "videoondemanddienst", "von", "facebook", "f\u00fcr", "serien", "shows", "dokus", "und", "nutzervideos", "der", "am", "august", "eingef\u00fchrt", "wurde", "verf\u00fcgbar", "ist", "der", "dienst", "auf", "mobilger\u00e4ten", "computern", "und", "in", "den", "tvapps", "von", "facebook", "dabei", "sollen", "die", "nutzer", "mehr", "sozial", "mit", "den", "videos", "interagieren", "in", "dem", "sie", "zum", "beispiel", "zusammen", "schauen", "bewerten", "kommentieren", "und", "sehen", "was", "die", "anderen", "nutzer", "sagen", "facebook", "safety", "check", "mit", "safety", "check", "hilft", "facebook", "bei", "katastrophen", "und", "\u00e4hnlichen", "ereignissen", "angeh\u00f6rigen", "oder", "anderen", "potentiellen", "opfern", "sich", "schnell", "\u00fcber", "verbundene", "personen", "zu", "informieren", "die", "aktivierung", "der", "funktion", "wird", "von", "medien", "als", "merkmal", "von", "katastrophen", "oder", "anderen", "gravierenden", "ereignisse", "wie", "zum", "beispiel", "terroranschl\u00e4gen", "wahrgenommen", "facebook", "als", "nachrichtenkanal", "facebooks", "bedeutung", "als", "nachrichtenkanal", "wurde", "f\u00fcr", "das", "jahr", "durch", "das", "reuters", "institute", "der", "universit\u00e4t", "oxford", "belegt", "demnach", "bezogen", "von", "deutschlandweit", "befragten", "aller", "altersgruppen", "nachrichten", "von", "facebook", "in", "den", "usa", "lag", "der", "wert", "bei", "von", "befragten", "laut", "einer", "langzeitstudie", "der", "tu", "darmstadt", "und", "der", "tu", "dresden", "wurden", "im", "jahr", "in", "deutschland", "rund", "prozent", "aller", "onlinenachrichten", "der", "mediengesellschaften", "\u00fcber", "die", "facebooklike", "und", "teilenschaltfl\u00e4che", "verbreitet", "trotz", "dieser", "reichweiten", "bestehen", "laut", "eigenen", "angaben", "aber", "nur", "des", "gesamten", "newsfeeds", "der", "user", "aus", "nachrichten", "facebookapps", "facebook", "schuf", "f\u00fcr", "die", "hauptfunktionen", "feed", "und", "profile", "als", "auch", "f\u00fcr", "unterfunktionen", "eigene", "apps", "diese", "werden", "kostenlos", "\u00fcber", "die", "appmarktpl\u00e4tze", "der", "verbreiteten", "betriebssysteme", "vertrieben", "facebookapp", "und", "liteversion", "f\u00fcr", "die", "nutzung", "von", "facebook", "auf", "mobilger\u00e4ten", "gibt", "es", "die", "facebookapp", "f\u00fcr", "android", "gibt", "es", "diese", "auch", "in", "einer", "liteversion", "diese", "ben\u00f6tigt", "wesentlich", "weniger", "speicher", "und", "ein", "geringeres", "datenvolumen", "als", "die", "regul\u00e4re", "app", "daf\u00fcr", "fehlen", "ihr", "wenig", "ben\u00f6tigte", "funktionen", "am", "m\u00e4rz", "erschien", "die", "liteversion", "in", "deutschland", "auch", "f\u00fcr", "den", "messenger", "gibt", "es", "eine", "liteversion", "facebook", "messenger", "unter", "der", "bezeichnung", "facebook", "messenger", "existiert", "eine", "anwendung", "f\u00fcr", "text", "und", "audiokommunikation", "f\u00fcr", "die", "betriebssysteme", "ios", "und", "android", "es", "ist", "mit", "facebooks", "webchatfunktion", "integriert", "kann", "aber", "unabh\u00e4ngig", "davon", "als", "app", "genutzt", "werden", "technisch", "basiert", "es", "auf", "dem", "offenen", "nachrichtenprotokoll", "mqttin", "kooperation", "mit", "skype", "stellte", "facebook", "am", "juli", "unter", "dem", "motto", "manchmal", "sind", "emoticons", "einfach", "nicht", "genug", "eine", "videokonferenzfunktion", "vor", "diese", "setzt", "eine", "webcam", "voraus", "das", "gespr\u00e4ch", "lief", "nach", "einer", "plugininstallation", "im", "browser", "ab", "hinzu", "kam", "die", "m\u00f6glichkeit", "kontakte", "aus", "facebook", "automatisch", "in", "skype", "anzusehen", "auch", "neuigkeiten", "des", "netzwerks", "wurden", "dargestellt", "mitglieder", "des", "sozialen", "netzwerks", "konnten", "sich", "ohne", "erneute", "registrierung", "bei", "skype", "anmeldenanfang", "k\u00fcndigte", "mark", "zuckerberg", "an", "die", "iosvariante", "des", "facebook", "messengers", "unterst\u00fctze", "nun", "auch", "kostenlose", "telefonate", "mittels", "voice", "over", "ip", "dieser", "dienst", "ist", "inzwischen", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "auch", "deutschland", "verf\u00fcgbar", "im", "november", "berichtete", "das", "unternehmen", "von", "millionen", "im", "juli", "von", "bereits", "einer", "milliarde", "nutzernam", "april", "startete", "facebook", "in", "konkurrenz", "zu", "skype", "und", "facetime", "eine", "eigene", "kostenlose", "videoanruffunktion", "\u00fcber", "den", "messenger", "facebook", "creator", "facebook", "creator", "ging", "aus", "der", "fr\u00fcheren", "app", "mentions", "hervor", "diese", "stand", "nur", "bekannten", "pers\u00f6nlichkeiten", "mit", "verifiziertem", "profil", "zur", "verf\u00fcgung", "heute", "kann", "jeder", "seitenbetreiber", "die", "app", "verwenden", "die", "m\u00f6glichkeit", "mit", "fans", "oder", "followern", "in", "kontakt", "zu", "bleiben", "soll", "somit", "verbessert", "werden", "posts", "lassen", "sich", "damit", "zus\u00e4tzlich", "parallel", "auf", "twitter", "oder", "instagram", "teilen", "weiterhin", "k\u00f6nnen", "q&a", "live", "abgehalten", "werden", "ein", "facebook", "creator", "erstellt", "videos", "f\u00fcr", "ein", "publikum", "statistiken", "in", "der", "app", "beziehen", "sich", "in", "erster", "linie", "auf", "die", "videonutzung", "der", "zuschauer", "und", "abonnenten", "zurzeit", "ist", "sie", "f\u00fcr", "apple", "und", "androidger\u00e4te", "verf\u00fcgbar", "in", "deutschland", "ist", "der", "dienst", "seit", "august", "nutzbar", "facebook", "business", "suite", "f\u00fcr", "die", "professionelle", "verwaltung", "von", "businessprofilen", "bzw", "seiten", "gibt", "es", "die", "app", "facebook", "business", "suite", "facebook", "home", "im", "april", "gab", "facebook", "die", "einf\u00fchrung", "mehrerer", "anwendungen", "f\u00fcr", "das", "betriebssystem", "android", "bekannt", "nach", "ihrer", "installation", "ersetzte", "facebook", "home", "den", "sperrbildschirm", "des", "smartphones", "durch", "neue", "bilder", "und", "botschaften", "der", "freunde", "au\u00dferdem", "war", "es", "m\u00f6glich", "ohne", "freigabe", "des", "ger\u00e4ts", "auf", "nachrichten", "und", "sms", "zu", "antworten", "seit", "ende", "ist", "facebook", "home", "nicht", "mehr", "im", "google", "play", "store", "verf\u00fcgbar", "anwendungen", "von", "drittanbietern", "im", "august", "\u00f6ffnete", "facebook", "seine", "plattform", "f\u00fcr", "anwendungen", "von", "drittanbietern", "\u00fcber", "eine", "programmierschnittstelle", "api", "dabei", "nutzen", "programme", "nach", "erlaubnis", "der", "nutzer", "deren", "daten", "facebookmitglieder", "k\u00f6nnen", "diese", "programme", "etwa", "spiele", "und", "andere", "kommunikationsanwendungen", "in", "ihre", "profilseiten", "integrieren", "im", "oktober", "waren", "mehr", "als", "solcher", "applikationen", "verf\u00fcgbar", "allerdings", "erreicht", "nur", "ein", "kleiner", "teil", "davon", "mehr", "als", "nutzer", "im", "monat", "die", "\u00f6ffnung", "der", "plattform", "half", "die", "nutzerzahl", "zu", "steigern", "einige", "applikationen", "sind", "darauf", "ausgelegt", "sich", "schnell", "zu", "verbreiten", "und", "verletzen", "dabei", "datenschutzgesetze", "um", "dem", "entgegenzuwirken", "k\u00f6nnen", "anwendungen", "gesperrt", "werden", "jedoch", "betonte", "facebook", "im", "april", "bei", "gerichtlichen", "anh\u00f6rungen", "zum", "cambridgeanalyticaskandal", "dass", "man", "durch", "nutzung", "der", "facebookseite", "weltweit", "sein", "recht", "auf", "privatheit", "aufgebeeinige", "angebote", "helfen", "die", "wahrung", "des", "datenschutzes", "von", "fremdanwendungen", "zu", "bewertenseit", "fr\u00fchjahr", "b\u00fcndelt", "das", "facebook", "app", "center", "f\u00fcr", "facebook", "bereitstehende", "anwendungen", "an", "zentraler", "stelle", "wie", "im", "app", "store", "um", "die", "\u00fcbersicht", "zu", "erh\u00f6hen", "und", "facebook", "f\u00fcr", "entwickler", "attraktiver", "zu", "machen", "werbung", "die", "finanzierung", "des", "sozialen", "netzwerks", "erfolgt", "zumeist", "durch", "werbung", "dies", "geschieht", "bei", "facebook", "durch", "sogenannte", "sponsored", "stories", "die", "nach", "dem", "vorbild", "normaler", "beitr\u00e4ge", "im", "newsfeed", "erscheinen", "und", "ggf", "kommentiert", "und", "weitergeleitet", "werden", "k\u00f6nnen", "grunds\u00e4tzlich", "kann", "jede", "facebookseite", "jede", "webseite", "und", "zum", "beispiel", "auch", "jede", "facebookveranstaltung", "beworben", "werden", "das", "schalten", "von", "werbeanzeigen", "wird", "allen", "nutzern", "angeboten", "der", "preis", "anhand", "eines", "verdeckten", "auktionssystems", "errechnet", "aufgrund", "des", "nutzerverhaltens", "wird", "das", "konzept", "laufend", "angepasst", "so", "wurden", "im", "september", "der", "werbeanzeigenmanager", "und", "der", "power", "editor", "vereintdie", "wirkung", "von", "werbung", "auf", "facebook", "wird", "kontrovers", "beurteilt", "so", "gibt", "es", "untersuchungen", "in", "denen", "der", "return", "on", "investment", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "bei", "anderen", "medien", "eingestuft", "wurde", "insbesondere", "im", "vergleich", "zum", "fernsehen", "andererseits", "gibt", "es", "unternehmen", "welche", "den", "zweck", "von", "werbung", "auf", "facebook", "\u00fcberwiegend", "negativ", "beurteilen", "so", "entschied", "zum", "beispiel", "der", "automobilkonzern", "general", "motors", "im", "mai", "kampagnen", "auf", "facebook", "zu", "beenden", "da", "diese", "art", "werbung", "in", "sozialen", "netzwerken", "zu", "wenig", "einfluss", "auf", "konsumenten", "habeaufgrund", "von", "weltweiter", "kritik", "hat", "facebook", "im", "bereich", "der", "politischen", "wahlwerbung", "mehr", "transparenz", "angek\u00fcndigt", "und", "stellt", "\u00f6ffentlich", "im", "facebookwerbebericht", "daten", "zu", "wahlwerbung", "bzw", "werbung", "zu", "politisch", "oder", "gesellschaftlich", "relevanten", "themen", "bereit", "entwicklung", "der", "nutzerzahlen", "laut", "facebookangaben", "loggten", "sich", "im", "oktober", "rund", "millionen", "mitglieder", "mindestens", "einmal", "ein", "dabei", "werden", "pers\u00f6nliche", "nutzerprofile", "gez\u00e4hlt", "nicht", "aber", "sogenannte", "seiten", "beispielsweise", "von", "musikbands", "und", "unternehmen", "faktisch", "k\u00f6nnen", "einerseits", "profile", "von", "mehreren", "menschen", "genutzt", "werden", "wenn", "zum", "beispiel", "ein", "verein", "ein", "profil", "statt", "einer", "seite", "anlegt", "andererseits", "k\u00f6nnen", "einzelne", "menschen", "mehrere", "profile", "anlegen", "nutzerangaben", "wie", "namen", "geschlecht", "alter", "und", "herkunft", "werden", "von", "facebook", "meist", "nicht", "gepr\u00fcft", "und", "sind", "nicht", "in", "jedem", "fall", "wahr", "allerdings", "gibt", "es", "klare", "nutzungsbedingungen", "deren", "einhaltung", "in", "einzelf\u00e4llen", "\u00fcberpr\u00fcft", "werden", "kann", "facebook", "selbst", "sch\u00e4tzte", "mitte", "dass", "etwa", "bis", "prozent", "der", "monatlich", "aktiven", "profile", "falsche", "oder", "doppelte", "profile", "sind", "also", "rund", "millionen", "zum", "jahreswechsel", "errechnete", "facebook", "millionen", "konten", "die", "gegen", "facebooks", "richtlinien", "versto\u00dfen", "aller", "accounts", "doppelte", "nutzerkonten", "falsch", "eingeordnete", "konten", "spamaccounts", "bei", "insgesamt", "rund", "milliarden", "aktiven", "nutzern", "hat", "facebook", "allein", "in", "den", "beiden", "quartalen", "ende", "beginn", "fast", "milliarden", "gef\u00e4lschte", "profile", "gel\u00f6scht", "die", "folgenden", "statistischen", "aussagen", "stimmen", "deshalb", "nicht", "mit", "der", "zahl", "der", "menschen", "\u00fcberein", "die", "facebook", "tats\u00e4chlich", "nutzen", "deutschland", "rangierte", "ende", "mit", "mio", "mitgliedern", "auf", "rang", "die", "schweiz", "mit", "mio", "auf", "rang", "und", "\u00f6sterreich", "mit", "mio", "auf", "rang", "*", "bei", "facebook", "werden", "insgesamt", "staaten", "ausgewiesen", "die", "auflistung", "spiegelt", "jedoch", "nicht", "das", "offizielle", "unstaatenverzeichnis", "wider", "neben", "einer", "vielzahl", "von", "staaten", "die", "von", "der", "un", "nicht", "als", "eigenst\u00e4ndige", "staaten", "anerkannt", "sind", "gibt", "es", "auf", "der", "anderen", "seite", "eine", "reihe", "von", "unanerkannten", "staaten", "die", "bei", "facebook", "nicht", "zur", "wahl", "stehen", "die", "elfenbeink\u00fcste", "guinea", "iran", "kuba", "liberia", "montserrat", "myanmar", "nordkorea", "simbabwe", "sudan", "und", "syrien", "verzeichnete", "s\u00fcdmittelamerika", "mit", "einem", "wachstum", "von", "die", "st\u00e4rkste", "zuwachsrate", "gefolgt", "von", "afrika", "+", "asien", "+", "europa", "+", "ozeanien", "+", "und", "nordamerika", "+", "das", "st\u00e4rkste", "absolute", "wachstum", "vermochte", "brasilien", "mit", "mio", "zu", "verzeichnen", "gefolgt", "von", "indien", "+", "mio", "mexiko", "+", "mio", "den", "usa", "+", "mio", "und", "indonesien", "+", "mio", "deutschland", "wies", "mit", "mio", "+", "das", "insgesamt", "sechstst\u00e4rkste", "wachstum", "auf", "in", "\u00f6sterreich", "kamen", "mitglieder", "+", "und", "in", "der", "schweiz", "personen", "+", "dazuim", "juli", "wurde", "bekannt", "dass", "facebook", "in", "deutschland", "erstmals", "aktive", "nutzer", "in", "messbarem", "ausma\u00df", "verlor", "so", "seien", "im", "mai", "millionen", "nutzer", "auf", "dem", "sozialen", "netzwerk", "aktiv", "gewesen", "im", "juni", "jedoch", "nur", "noch", "millionen", "dessen", "ungeachtet", "sind", "laut", "gesch\u00e4ftsbericht", "von", "facebook", "selbst", "ende", "dezember", "weltweit", "mehr", "als", "mrd", "nutzer", "aktiv", "der", "gesch\u00e4ftsbericht", "f\u00fcr", "das", "jahr", "wies", "mehr", "als", "mrd", "nutzer", "aus", "die", "sich", "t\u00e4glich", "einloggten", "im", "gesch\u00e4ftsbericht", "f\u00fcr", "das", "jahr", "wurde", "die", "zahl", "der", "t\u00e4glich", "aktiven", "nutzer", "mit", "milliarden", "menschen", "angegebentraditionell", "gibt", "facebook", "wenige", "informationen", "\u00fcber", "seine", "mitglieder", "heraus", "jedoch", "wurde", "im", "august", "mit", "facebook", "stories", "eine", "plattform", "geschaffen", "auf", "der", "ausgew\u00e4hlte", "nutzer", "der", "plattform", "vorgestellt", "werden", "der", "fokus", "liegt", "dabei", "auf", "unterhaltsamen", "oder", "spannenden", "mitgliedern", "facebook", "sucht", "\u00f6ffentlich", "interessenten", "f\u00fcr", "facebook", "storieslaut", "alexa", "liegt", "facebook", "im", "quartal", "weltweit", "auf", "rang", "sowie", "deutschlandweit", "auf", "rang", "der", "meistbesuchten", "websites", "reichweite", "die", "weltweite", "marktdurchdringung", "verh\u00e4ltnis", "der", "facebookmitglieder", "zur", "gesamten", "bev\u00f6lkerung", "betrug", "ende", "im", "kontinentalen", "vergleich", "weist", "nordamerika", "mit", "einer", "dichte", "von", "den", "h\u00f6chsten", "wert", "auf", "gefolgt", "von", "ozeanien", "europa", "und", "s\u00fcdmittelamerika", "das", "schlusslicht", "bilden", "afrika", "und", "asien", "die", "usa", "weisen", "eine", "marktdurchdringung", "von", "auf", "indonesien", "und", "indien", "weitere", "staatenwerte", "deutschland", "schweiz", "\u00f6sterreich", "gb", "italien", "japan", "und", "russland", "siehe", "vkcom*", "im", "dezember", "haben", "mehr", "personen", "als", "die", "gesamtzahl", "der", "registrierten", "einwohner", "monacos", "von", "dort", "aus", "ihre", "pers\u00f6nliche", "facebookseite", "aufgerufen", "geschlechter", "facebook", "weist", "in", "eigenen", "statistiken", "keine", "geschlechter", "aus", "anhand", "von", "planungstools", "f\u00fcr", "werbeanzeigen", "kann", "aber", "von", "einer", "weitestgehenden", "gleichverteilung", "ausgegangen", "werden", "mitglieder", "die", "facebook", "in", "usamerikanischem", "englisch", "nutzen", "steht", "seit", "die", "m\u00f6glichkeit", "offen", "aus", "geschlechtsbezeichnungen", "zu", "w\u00e4hlen", "alter", "seit", "berichten", "medien", "\u00fcber", "tendenzen", "dass", "facebook", "deutliche", "einbu\u00dfen", "bei", "jungen", "nutzern", "hat", "da", "diese", "auch", "h\u00e4ufig", "plattformen", "wie", "youtube", "instagram", "oder", "snapchat", "verwenden", "unter", "bis", "j\u00e4hrigen", "internetnutzern", "sank", "von", "bis", "der", "anteil", "der", "facebooknutzer", "von", "prozent", "auf", "prozent", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "facebooknutzer", "von", "auf", "prozent", "der", "internetnutzer", "zulegte", "medial", "wird", "die", "frage", "gestellt", "ob", "facebook", "bald", "das", "soziale", "netzwerk", "f\u00fcr", "\u00e4ltere", "sei", "seniorentreff", "technik", "das", "facebooknetzwerk", "ist", "zentralistisch", "organisiert", "alle", "gespeicherten", "daten", "stehen", "unter", "kontrolle", "von", "meta", "platforms", "dem", "unternehmen", "obliegt", "auch", "weitgehend", "die", "kontrolle", "welche", "daten", "an", "welche", "benutzer", "weitergegeben", "werden", "die", "direkte", "kontrolle", "durch", "das", "netzwerkmitglied", "ist", "eingeschr\u00e4nkt", "und", "es", "gibt", "keine", "zwischengeschalteten", "stellen", "die", "kommunikation", "zwischen", "mitgliedern", "wird", "\u00fcber", "die", "zentralen", "server", "vermittelt", "die", "eingesetzte", "software", "ist", "server", "und", "clientseitig", "propriet\u00e4r", "jedoch", "wurden", "umf\u00e4ngliche", "teile", "auch", "als", "freie", "software", "ver\u00f6ffentlicht", "ende", "betrieb", "facebook", "\u00fcber", "etwa", "server", "in", "zwei", "rechenzentren", "in", "den", "usa", "nach", "angaben", "von", "facebook", "bearbeiten", "sie", "t\u00e4glich", "etwa", "terabyte", "die", "sich", "unter", "anderem", "aus", "millionen", "neuen", "fotos", "speisen", "mit", "hilfe", "einer", "project", "prism", "genannten", "software", "werden", "die", "daten", "gleichm\u00e4\u00dfig", "auf", "mehrere", "rechenzentren", "verteilt", "am", "juni", "er\u00f6ffnete", "facebook", "in", "lule\u00e5", "in", "schweden", "eine", "erste", "europ\u00e4ische", "serverfarm", "die", "wahl", "fiel", "auf", "die", "nordschwedische", "stadt", "um", "die", "kosten", "f\u00fcr", "die", "k\u00fchlung", "der", "infrastruktur", "minimal", "zu", "haltenseit", "ende", "oktober", "ist", "facebook", "\u00fcber", "eine", "eigene", "adresse", "im", "tornetzwerk", "erreichbar", "httpsfacebookcorewwwionion", "um", "damit", "den", "zugang", "f\u00fcr", "menschen", "zu", "erleichtern", "in", "deren", "l\u00e4ndern", "der", "zugang", "zu", "facebook", "durch", "zensur", "erschwert", "wirdfacebook", "plant", "und", "betreibt", "derzeit", "mindestens", "rechenzentren", "drei", "befinden", "sich", "in", "europa", "irland", "schweden", "d\u00e4nemark", "infrastruktur", "als", "betriebssystem", "dient", "\u00fcberwiegend", "das", "betriebssystem", "centos", "an", "stelle", "des", "apache", "http", "servers", "der", "in", "den", "ersten", "jahren", "verwendet", "wurde", "dient", "heute", "eine", "eigene", "software", "zur", "auslieferung", "der", "webseiten", "die", "serversoftware", "verwendet", "die", "programmiersprache", "php", "f\u00fcr", "die", "der", "interpreter", "hiphop", "entwickelt", "wurde", "um", "die", "geschwindigkeit", "zu", "optimieren", "als", "datenbank", "diente", "bis", "mitte", "apache", "cassandra", "es", "wurde", "durch", "eine", "kombination", "aus", "hbase", "hdfs", "und", "haystack", "ersetztein", "teil", "der", "bei", "facebook", "entstandenen", "software", "wurde", "als", "opensourcesoftware", "f\u00fcr", "die", "allgemeinheit", "freigegeben", "auch", "unterst\u00fctzt", "facebook", "viele", "projekte", "finanziell", "so", "ist", "facebook", "ein", "platinum", "sponsor", "der", "apache", "software", "foundation", "programme", "f\u00fcr", "mobile", "betriebssysteme", "liefert", "facebook", "auf", "native", "anwendungen", "aus", "die", "der", "prozessor", "des", "ger\u00e4ts", "ohne", "interpretierende", "zwischenschicht", "ausf\u00fchrt", "bis", "august", "stellte", "die", "iosapp", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "eine", "mit", "html", "umgesetzte", "webanwendung", "dar", "die", "aktuelle", "app", "wurde", "der", "mangelhaften", "geschwindigkeit", "wegen", "neu", "in", "objectivec", "geschriebenim", "zuge", "der", "\u00fcbernahme", "von", "instagram", "ver\u00f6ffentlichte", "facebook", "die", "anwendung", "facebook", "camera", "f\u00fcr", "ios", "die", "seit", "september", "auch", "in", "deutschland", "erh\u00e4ltlich", "ist", "diese", "dient", "der", "aufnahme", "und", "freigabe", "von", "fotos", "im", "sozialen", "netzwerk", "wobei", "man", "wie", "bei", "instagram", "filter", "auf", "bilder", "anwenden", "kannfacebook", "war", "seit", "apple", "ios", "und", "mountain", "lion", "bestandteil", "beider", "betriebssysteme", "man", "konnte", "sich", "ohne", "installation", "zus\u00e4tzlicher", "programme", "bei", "facebook", "anmelden", "und", "mitteilungen", "erhalten", "oder", "absenden", "mit", "ios", "sowie", "os", "x", "mojave", "entfiel", "jene", "integration", "open", "graph", "das", "open", "graph", "protocol", "ist", "nachfolger", "der", "schnittstelle", "facebook", "connect", "es", "bietet", "entwicklern", "zugang", "zur", "facebookapi", "diese", "k\u00f6nnen", "mit", "eigenen", "anwendungen", "daten", "des", "sozialen", "netzwerks", "nutzen", "w\u00e4hrend", "der", "entwicklerkonferenz", "f", "im", "jahr", "stellte", "facebook", "soziale", "erweiterungsmodule", "englisch", "social", "plugin", "als", "vorlagen", "f\u00fcr", "externe", "websites", "vor", "\u00fcber", "jene", "plugins", "kann", "man", "kleine", "anwendungen", "bei", "minimalem", "aufwand", "in", "eigene", "portale", "integrierenverwendet", "man", "solch", "ein", "modul", "mit", "wordpress", "f\u00fcgen", "sich", "automatisch", "metaelemente", "in", "den", "headerbereich", "von", "artikeln", "und", "seiten", "ein", "so", "dass", "man", "inhalte", "gezielt", "im", "sozialen", "netzwerk", "teilen", "kann", "einzelne", "artikel", "oder", "ganze", "seiten", "werden", "dadurch", "automatisch", "klassifiziert", "und", "semantisch", "gekennzeichnet", "social", "plugins", "machen", "einzelne", "artikel", "oder", "webseiten", "zu", "einem", "graph", "objekt", "mit", "spezifischer", "id", "entwickler", "k\u00f6nnen", "relevante", "details", "\u00fcber", "einzelne", "objekte", "\u00fcber", "facebook", "abrufen", "da", "einzelne", "artikel", "durch", "metaelemente", "klassifiziert", "werden", "k\u00f6nnen", "entf\u00e4llt", "mit", "open", "graph", "die", "notwendigkeit", "f\u00fcr", "jeden", "einzelnen", "webinhalt", "der", "auf", "facebook", "geteilt", "werden", "soll", "eine", "einzelne", "seite", "anzulegen", "der", "ablauf", "stellt", "sich", "folgenderma\u00dfen", "dar", "man", "besucht", "eine", "beliebige", "webseite", "mit", "einer", "likeschaltfl\u00e4che", "ein", "klick", "darauf", "macht", "die", "aktivit\u00e4t", "in", "der", "eigenen", "facebooktimeline", "sichtbar", "auch", "freunde", "erhalten", "damit", "einblicke", "diese", "vorlieben", "umgekehrt", "sieht", "man", "selbst", "welche", "freunde", "inhalte", "durch", "klicks", "auf", "likeschaltfl\u00e4chen", "kennzeichneten", "die", "beliebtesten", "social", "plugins", "sind", "die", "likeschaltfl\u00e4che", "die", "like", "box", "und", "die", "facebook", "comment", "box", "mit", "der", "blogs", "ihre", "kommentare", "auf", "facebook", "auslagern", "k\u00f6nnen", "au\u00dferdem", "existieren", "anwendungen", "f\u00fcr", "empfehlungen", "und", "ein", "activity", "streamim", "juli", "nutzten", "\u00fcber", "eine", "million", "websites", "open", "graphfunktionen", "besonders", "onlinemedien", "integrierten", "social", "plugins", "um", "mehr", "besucher", "anzuziehen", "mitteilungen", "seit", "februar", "unterst\u00fctzte", "facebook", "offiziell", "das", "protokoll", "xmpp", "auf", "dem", "auch", "der", "jabber", "instant", "messenger", "basiert", "auf", "diesem", "weg", "konnten", "sich", "anwendungen", "von", "drittanbietern", "die", "nicht", "von", "facebook", "stammen", "mit", "dem", "sozialen", "netzwerk", "verbinden", "und", "am", "facebook", "chat", "teilnehmen", "prinzipiell", "funktionierte", "die", "integration", "mit", "jedem", "xmppf\u00e4higen", "client", "ausdr\u00fccklich", "erw\u00e4hnt", "wurden", "in", "der", "offiziellen", "hilfe", "pidgin", "adium", "und", "ichat", "als", "benutzername", "f\u00fcr", "die", "anmeldung", "diente", "die", "von", "facebook", "bereitgestellte", "emailadresse", "beziehungsweise", "der", "kurzname", "des", "profils", "mit", "dem", "umstieg", "auf", "die", "graph", "api", "v", "ab", "dem", "april", "wurde", "auch", "die", "unterst\u00fctzung", "von", "xmpp", "eingestellt", "und", "ein", "login", "ist", "seitdem", "nicht", "mehr", "m\u00f6glich", "netzwerkdurchsetzungsgesetz", "seit", "inkrafttreten", "des", "netzwerkdurchsetzungsgesetzes", "netzdg", "am", "oktober", "ist", "facebook", "in", "deutschland", "st\u00e4rker", "dazu", "verpflichtet", "hasskommentare", "und", "weitere", "strafbare", "inhalte", "zu", "entfernen", "am", "netzdg", "wurde", "kritisiert", "dass", "betreiber", "sozialer", "medien", "aus", "angst", "vor", "geldstrafen", "auch", "legale", "inhalte", "sperren", "k\u00f6nnten", "bei", "facebook", "bewahrheitete", "sich", "diese", "bef\u00fcrchtung", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "sozialen", "medien", "kaum", "w\u00e4hrend", "youtube", "im", "ersten", "halbjahr", "seit", "inkrafttreten", "beschwerden", "von", "nutzern", "wegen", "verst\u00f6\u00dfen", "gegen", "das", "netzdg", "erhielt", "waren", "es", "bei", "facebook", "gemeldete", "inhalte", "da", "nutzer", "auf", "facebook", "w\u00e4hlen", "k\u00f6nnen", "zwischen", "beschwerden", "aufgrund", "von", "verst\u00f6\u00dfen", "gegen", "die", "facebookgemeinschaftsstandards", "und", "das", "netzdg", "jugendschutz", "und", "abh\u00e4ngigkeit", "im", "dezember", "gr\u00fcndete", "facebook", "einen", "beirat", "um", "sicherheitsvorkehrungen", "f\u00fcr", "nutzer", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "\u00fcberpr\u00fcfen", "dieser", "besteht", "aus", "vertretern", "der", "folgenden", "f\u00fcnf", "organisationen", "common", "sense", "media", "connectsafely", "wiredsafety", "childnet", "international", "und", "the", "family", "online", "safety", "institute", "fosi", "damit", "realisiert", "facebook", "eine", "weitere", "ma\u00dfnahme", "um", "eine", "sichere", "umgebung", "f\u00fcr", "jugendliche", "im", "internet", "zu", "schaffen", "nachdem", "das", "netzwerk", "sich", "bereits", "an", "der", "internet", "safety", "technical", "task", "force", "isttf", "beteiligt", "und", "mit", "generalstaatsanw\u00e4lten", "der", "vereinigten", "staaten", "und", "dem", "generalstaatsanwalt", "des", "district", "of", "columbia", "vereinbarungen", "zum", "besseren", "jugendschutz", "unterzeichnet", "hatte", "darin", "verpflichtet", "sich", "facebook", "zu", "folgenden", "grunds\u00e4tzen", "minderj\u00e4hrige", "vor", "dem", "austausch", "pers\u00f6nlicher", "daten", "speziell", "zu", "warnen", "es", "erwachsenen", "nicht", "zu", "erm\u00f6glichen", "in", "suchmaschinen", "profile", "von", "minderj\u00e4hrigen", "personen", "zu", "finden", "\u00e4nderungen", "des", "alters", "im", "profil", "zu", "erschweren", "und", "zu", "protokollieren", "inhalte", "besser", "zu", "filtern", "und", "eine", "liste", "pornografischer", "angebote", "zu", "f\u00fchren", "sowie", "links", "auf", "diese", "zu", "l\u00f6schenebenso", "\u00fcberarbeitete", "facebook", "im", "dezember", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "die", "privatsph\u00e4re", "nun", "kann", "jeder", "nutzer", "bei", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "statusmeldungen", "medien", "oder", "links", "unterscheiden", "wer", "diese", "sehen", "darf", "und", "wer", "nicht", "jeder", "facebooknutzer", "wurde", "aufgefordert", "seine", "datenschutzeinstellungen", "zu", "pr\u00fcfen", "es", "kann", "jetzt", "zwischen", "eigenen", "kontakten", "freunden", "der", "freunde", "sowie", "dem", "gesamten", "facebooknetzwerk", "unterschieden", "werden", "inhalte", "minderj\u00e4hriger", "nutzer", "sollen", "nur", "f\u00fcr", "freunde", "kontakte", "und", "klassenkameraden", "sichtbar", "seinau\u00dferdem", "kooperiert", "facebook", "noch", "mit", "mtv", "und", "der", "bbc", "gegen", "digitalen", "missbrauch", "und", "cybermobbing", "gleichwohl", "ist", "es", "bereits", "zu", "mordtaten", "infolge", "von", "mobbing", "im", "netzwerk", "gekommen", "etwa", "im", "sogenannten", "facebookmord", "in", "den", "niederlanden", "dem", "eine", "benutzerin", "zum", "opfer", "fiel", "die", "sexger\u00fcchte", "\u00fcber", "eine", "ehemalige", "freundin", "online", "verbreiteteim", "april", "ver\u00f6ffentlichten", "norwegische", "forscher", "mit", "dem", "bergen", "facebook", "addiction", "scale", "bfas", "ein", "psychologisches", "testverfahren", "um", "den", "grad", "der", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "einem", "sozialen", "netzwerk", "zu", "bestimmen", "ausstieg", "und", "ausstiegsbewegungen", "am", "mai", "wurde", "der", "erste", "quit", "facebook", "day", "veranstaltet", "eine", "deaktivierung", "des", "kontos", "l\u00f6scht", "keine", "daten", "bisher", "mussten", "nutzer", "tage", "lang", "warten", "bis", "ihr", "profil", "samt", "ihren", "daten", "gel\u00f6scht", "wurde", "anfang", "oktober", "erweiterte", "facebook", "diese", "frist", "auf", "tageeine", "studie", "der", "universit\u00e4t", "wien", "aus", "dem", "jahre", "untersuchte", "die", "motivationen", "aus", "facebook", "auszusteigen", "h\u00e4ufigster", "grund", "waren", "sorgen", "um", "die", "privatsph\u00e4re", "vor", "einem", "generellen", "missfallen", "gegen\u00fcber", "facebook", "negativen", "erfahrungen", "mit", "facebookfreunden", "und", "das", "gef\u00fchl", "s\u00fcchtig", "nach", "facebook", "zu", "werden", "es", "zeigte", "sich", "dass", "personen", "die", "aus", "facebook", "aussteigen", "sich", "mehr", "um", "ihre", "privatsph\u00e4re", "sorgen", "h\u00f6here", "internetsuchtwerte", "aufweisen", "und", "gewissenhafter", "sindlaut", "einer", "anfang", "ver\u00f6ffentlichten", "studie", "der", "nyu", "und", "stanford", "h\u00e4tten", "testpersonen", "w\u00e4hrend", "einer", "bezahlten", "deaktivierung", "ihrer", "facebookaccounts", "mehr", "zeit", "mit", "familie", "und", "bekannten", "verbracht", "h\u00f6heres", "wohlbefinden", "ge\u00e4u\u00dfert", "und", "weniger", "anreiz", "versp\u00fcrt", "die", "nutzung", "wiederaufzunehmen", "zeitgleich", "h\u00e4tten", "sich", "sowohl", "der", "informationsgrad", "als", "auch", "die", "politische", "polarisierung", "der", "stichprobe", "verringert", "kritik", "kontroversen", "und", "rechtsverfahren", "cybercrime", "experten", "fanden", "mehr", "als", "tausend", "betr\u00fcgerische", "onlineanzeigen", "mit", "denen", "auf", "facebook", "geworben", "wird", "facebook", "profitiert", "von", "den", "anzeigen", "indirekt", "datenschutz", "in", "erster", "linie", "werden", "facebook", "defizite", "beim", "datenschutz", "bzw", "ein", "allzu", "sorgloser", "umgang", "mit", "den", "daten", "seiner", "nutzer", "vorgeworfen", "weitere", "kritikpunkte", "sind", "die", "monopolstellung", "der", "erwerb", "von", "konkurrenzunternehmen", "sowie", "die", "verbreitung", "von", "falschmeldungendie", "meiste", "kritik", "bezieht", "sich", "auf", "das", "intensive", "sammeln", "pers\u00f6nlicher", "daten", "zur", "erstellung", "personalisierter", "werbung", "insbesondere", "wurde", "die", "weitergabe", "von", "adressb\u00fcchern", "\u00fcber", "die", "von", "facebook", "erworbene", "app", "whatsapp", "sowie", "das", "erfassen", "von", "daten", "\u00fcber", "drittwebseiten", "mittels", "der", "gef\u00e4llt", "mirschaltfl\u00e4che", "auch", "von", "personen", "welche", "kein", "facebook", "konto", "besitzen", "bem\u00e4ngelt", "mark", "zuckerberg", "musste", "wegen", "der", "weitergabe", "von", "nutzerdaten", "an", "drittunternehmen", "ohne", "die", "einwilligung", "der", "nutzer", "vor", "dem", "amerikanischen", "kongress", "und", "dem", "europ\u00e4ischen", "parlament", "erscheinenebenfalls", "kritisiert", "wurde", "die", "innerhalb", "des", "netzwerkes", "verwendete", "gesichtserkennungssoftware", "facebook", "forderte", "nutzer", "ohne", "hinweis", "auf", "die", "rechtlichen", "folgen", "dazu", "auf", "per", "gesichtserkennung", "aus", "gruppenfotos", "isolierte", "portr\u00e4ts", "mit", "namen", "zu", "versehen", "was", "ohne", "zustimmung", "der", "abgebildeten", "aber", "verboten", "ist", "nach", "einsch\u00e4tzung", "von", "datensch\u00fctzern", "ist", "es", "zudem", "bedenklich", "dass", "facebook", "f\u00fcr", "diese", "funktion", "im", "hintergrund", "eine", "datenbank", "zur", "gesichtserkennung", "mit", "millionen", "von", "nutzern", "aufbautviele", "datenschutzrechtlich", "problematische", "neuigkeiten", "f\u00fchrte", "facebook", "schleichend", "ein", "etwa", "die", "hinweise", "welche", "freunde", "gerade", "wie", "mit", "einer", "smartphoneapp", "oder", "am", "pc", "oder", "wann", "zuletzt", "online", "sindwaren", "im", "mai", "kritisierte", "die", "stiftung", "warentest", "dass", "die", "facebookapp", "teile", "des", "smartphoneadressbuchs", "unverschl\u00fcsselt", "und", "nicht", "anonymisiert", "versendetder", "facebookbetreiber", "meta", "k\u00fcndigte", "im", "november", "an", "sein", "gesichtserkennungssystem", "abzuschalten", "die", "datens\u00e4tze", "von", "mehr", "als", "einer", "milliarde", "menschen", "bzw", "deren", "gespeicherte", "gesichtsdaten", "w\u00fcrden", "dabei", "gel\u00f6scht", "erkl\u00e4rte", "jerome", "pesenti", "vizepr\u00e4sident", "f\u00fcr", "k\u00fcnstliche", "intelligenz", "bei", "der", "neuen", "facebookmuttergesellschaft", "meta", "ganz", "von", "der", "technologie", "verabschieden", "wolle", "sich", "facebook", "aber", "nicht", "das", "unternehmen", "versuche", "die", "positiven", "anwendungsf\u00e4lle", "f\u00fcr", "die", "technologie", "gegen", "die", "wachsenden", "gesellschaftlichen", "bedenken", "abzuw\u00e4gen", "zumal", "die", "regulierungsbeh\u00f6rden", "noch", "keine", "klaren", "regeln", "aufgestellt", "h\u00e4tten", "man", "sehe", "eine", "reihe", "von", "f\u00e4llen", "in", "denen", "die", "gesichtserkennung", "von", "hohem", "wert", "f\u00fcr", "die", "nutzer", "der", "plattform", "sein", "kanninsbesondere", "von", "europ\u00e4ischen", "datensch\u00fctzern", "und", "sicherheitsexperten", "wird", "facebooks", "ungen\u00fcgender", "datenschutz", "kritisiert", "der", "bundesverband", "der", "verbraucherzentralen", "in", "deutschland", "riet", "gar", "davon", "ab", "das", "angebot", "zu", "nutzenin", "frankreich", "wurde", "facebook", "am", "mai", "wegen", "seines", "umgangs", "mit", "nutzerdaten", "zu", "einer", "geldstrafe", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "verurteilt", "am", "mai", "erfuhr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "dass", "die", "eukommission", "facebook", "aufgrund", "irref\u00fchrender", "angaben", "bei", "der", "\u00fcbernahme", "des", "kurznachrichtendienstes", "whatsapp", "mit", "einer", "summe", "von", "mio", "euro", "bestraftim", "februar", "verbot", "das", "bundeskartellamt", "die", "zusammenf\u00fcgung", "mit", "instagram", "und", "whatsappdaten", "sofern", "die", "nutzer", "dem", "nicht", "ausdr\u00fccklich", "zugestimmt", "haben", "facebook", "legte", "gegen", "das", "verbot", "klage", "einim", "juli", "wurde", "bekannt", "dass", "facebook", "wegen", "datenschutzvergehen", "mehr", "als", "f\u00fcnf", "milliarden", "usdollar", "strafe", "zahlen", "und", "seine", "struktur", "\u00e4ndern", "mussim", "april", "ver\u00f6ffentlichten", "unbekannte", "in", "einem", "hackerforum", "eine", "gro\u00dfe", "menge", "an", "facebooknutzerdaten", "aus", "einem", "fr\u00fcheren", "datenleck", "es", "umfasst", "unter", "anderem", "rund", "millionen", "mobilfunknummern", "und", "millionen", "emailadressennachdem", "der", "bundesdatenschutzbeauftragte", "die", "bundesregierung", "mit", "schreiben", "vom", "mai", "und", "juni", "aufgefordert", "hatte", "auf", "die", "nutzung", "von", "eigenen", "facebookseiten", "aus", "datenschutzrechtlichen", "gr\u00fcnden", "zu", "verzichten", "und", "diese", "aufforderung", "von", "der", "bundesregierung", "ignoriert", "wurde", "hat", "der", "bundesdatenschutzabgeordnete", "als", "oberste", "bundesbeh\u00f6rde", "f\u00fcr", "datenschutz", "der", "bundesregierung", "die", "nutzung", "von", "eigenen", "facebookseiten", "mit", "bescheid", "vom", "februar", "untersagt", "die", "bundesregierung", "will", "jedoch", "trotz", "dieser", "anordnung", "nicht", "auf", "die", "nutzung", "von", "facebook", "verzichten", "und", "hat", "daher", "durch", "das", "presse", "und", "informationsamt", "der", "bundesregierung", "gegen", "den", "bundesdatenschutzbeauftragten", "am", "m\u00e4rz", "klage", "vor", "dem", "verwaltungsgericht", "k\u00f6ln", "eingereicht", "marktstellung", "anfang", "m\u00e4rz", "wurde", "bekannt", "dass", "das", "bundeskartellamt", "ein", "rechtsverfahren", "gegen", "facebook", "das", "irische", "tochterunternehmen", "und", "den", "deutschen", "ableger", "in", "hamburg", "einleitete", "aufgrund", "des", "verdachts", "dass", "facebook", "durch", "die", "vertragsbestimmungen", "bei", "nutzerdaten", "seine", "marktstellung", "missbrauchedes", "weiteren", "hat", "die", "australische", "regierung", "in", "rahmen", "des", "laufenden", "gesetzgebungsverfahrens", "zum", "schutz", "von", "redaktionellen", "inhalten", "und", "der", "entsprechenden", "verg\u00fctung", "f\u00fcr", "\u00f6ffentliche", "medien", "und", "zeitungsverlagen", "einen", "entwurf", "ver\u00f6ffentlicht", "der", "facebook", "zur", "leistung", "von", "zahlungen", "f\u00fcr", "entsprechende", "inhalte", "verpflichteten", "k\u00f6nnte", "als", "reaktion", "hierauf", "sperrte", "facebook", "den", "regionalen", "inhalt", "f\u00fcr", "gesamt", "australien", "insbesondere", "f\u00fcr", "regierungsinhalte", "betroffen", "hiervon", "ist", "auch", "das", "covidimpfprogramm", "sowie", "gesundheitsinformationen", "hierzu", "als", "informationsquelle", "im", "uspr\u00e4sidentschaftswahlkampf", "kursierten", "falschmeldungen", "in", "facebook", "welche", "auswirkungen", "auf", "das", "w\u00e4hlerverhalten", "gehabt", "haben", "k\u00f6nnen", "beispielsweise", "war", "eine", "meldung", "der", "papst", "unterst\u00fctze", "donald", "trump", "erfunden", "und", "wurde", "millionenfach", "aufgerufen", "die", "new", "york", "times", "kritisiert", "dass", "facebook", "abstreitet", "einen", "einfluss", "auf", "wahlen", "zu", "haben", "es", "gebe", "ein", "problem", "mit", "falschmeldungen", "und", "dem", "echokammereffekt", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "forderte", "einen", "st\u00e4rkeren", "einsatz", "von", "facebook", "gegen", "falschmeldungenwiederholt", "kritisiert", "wurde", "auch", "die", "verbreitung", "hasserf\u00fcllter", "und", "politisch", "oder", "religi\u00f6s", "radikaler", "inhalteseit", "m\u00e4rz", "k\u00e4mpft", "facebook", "gegen", "falschmeldungen", "zur", "covidpandemie", "l\u00f6scht", "falsche", "behauptungen", "und", "hat", "werbung", "f\u00fcr", "pseudomedikamente", "gegen", "corona", "verbotennach", "einer", "recherche", "des", "wall", "street", "journal", "im", "september", "standen", "millionen", "accounts", "auf", "einer", "internen", "facebookliste", "f\u00fcr", "die", "besondere", "regeln", "galten", "facebook", "soll", "systematisch", "prominente", "nutzer", "vor", "konsequenzen", "besch\u00fctzt", "haben", "wenn", "sie", "falschinformationen", "beschimpfungen", "oder", "sogar", "nacktbilder", "von", "dritten", "gepostet", "haben", "nach", "den", "ver\u00f6ffentlichungen", "habe", "sich", "das", "sogenannte", "oversight", "board", "das", "formell", "unabh\u00e4ngige", "pr\u00fcfgremium", "des", "konzerns", "eingeschaltetin", "ihrer", "dankesrede", "zur", "verleihung", "des", "friedensnobelpreises", "griff", "maria", "ressa", "facebook", "an", "und", "nannte", "das", "digitale", "netzwerk", "eine", "flut", "von", "giftschlamm", "in", "den", "sozialen", "medien", "die", "technologiegiganten", "h\u00e4tten", "zugelassen", "dass", "ein", "virus", "der", "l\u00fcge", "jeden", "von", "uns", "infiziert", "um", "vom", "hass", "zu", "profitierenfacebook", "wird", "ebenfalls", "vorgeworfen", "durch", "die", "duldung", "von", "aufrufen", "zur", "gewalt", "eine", "mitschuld", "an", "\u00fcbergriffen", "auf", "mitglieder", "der", "rohingya", "seit", "und", "eskalationen", "im", "zweiten", "\u00e4thiopischen", "b\u00fcrgerkrieg", "zu", "tragen", "vertreter", "der", "rohingya", "reichten", "anfang", "dezember", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "gro\u00dfbritannien", "schadenersatzklagen", "ein", "und", "fordern", "milliarden", "dollar", "umgang", "mit", "zeitgeschichte", "auch", "die", "verfahren", "nutzerprofile", "zu", "l\u00f6schen", "stehen", "unter", "kritik", "so", "wurde", "z", "b", "das", "profil", "des", "norwegischen", "autors", "tom", "egeland", "gel\u00f6scht", "weil", "er", "in", "einem", "bericht", "das", "weltbekannte", "foto", "the", "terror", "of", "war", "das", "das", "damals", "j\u00e4hrige", "napalmopfer", "kim", "ph\u00fac", "nackt", "zeigt", "verwendete", "wochen", "sp\u00e4ter", "wurde", "das", "profil", "der", "gr\u00f6\u00dften", "norwegischen", "tageszeitung", "aftenposten", "gel\u00f6scht", "weil", "sie", "\u00fcber", "den", "fall", "berichtete", "als", "die", "norwegische", "ministerpr\u00e4sidentin", "erna", "solberg", "einen", "offenen", "brief", "des", "chefredakteurs", "von", "aftenposten", "an", "mark", "zuckerberg", "auf", "ihrer", "facebookseite", "kommentierte", "und", "in", "diesem", "zusammenhang", "ihrerseits", "das", "foto", "terror", "of", "war", "postete", "wurde", "das", "bild", "nach", "drei", "stunden", "ohne", "ihr", "zutun", "aus", "dem", "post", "gel\u00f6scht", "kritik", "kam", "u", "a", "vom", "deutschen", "journalistenverband", "man", "muss", "von", "facebook", "so", "viel", "medienkompetenz", "erwarten", "d\u00fcrfen", "dass", "eine", "unterscheidung", "zwischen", "einem", "zeitgeschichtlichen", "dokument", "und", "kinderpornografie", "vorgenommen", "wird", "boykott", "im", "juni", "gaben", "mehrere", "gro\u00dfe", "unternehmen", "wie", "adidas", "aviva", "cocacola", "ford", "hp", "intercontinental", "hotels", "group", "mars", "starbucks", "target", "und", "unilever", "bekannt", "dass", "sie", "ihre", "anzeigen", "auf", "facebook", "im", "juli", "pausieren", "w\u00fcrden", "um", "die", "stophateforprofitkampagne", "zu", "unterst\u00fctzen", "diese", "bewegung", "wirft", "facebook", "vor", "nicht", "genug", "gegen", "hassbotschaften", "vorzugehen", "die", "bbc", "erkl\u00e4rte", "aber", "der", "boykott", "werde", "facebook", "kaum", "treffen", "da", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "werbekunden", "kleine", "bis", "mittelgro\u00dfe", "unternehmen", "seien", "entscheidungen", "des", "deutschen", "bundesgerichtshofs", "zu", "den", "allgemeinen", "gesch\u00e4ftsbedingungen", "der", "bundesgerichtshof", "bgh", "hat", "im", "juli", "die", "gesch\u00e4ftsbedingungen", "von", "facebook", "zur", "l\u00f6schung", "von", "beitr\u00e4gen", "und", "zur", "sperrung", "von", "nutzern", "f\u00fcr", "unwirksam", "erkl\u00e4rt", "die", "l\u00f6schregeln", "mit", "stand", "vom", "april", "seien", "unwirksam", "az", "iii", "zr", "und", "iii", "zr", "weil", "sich", "facebook", "nicht", "gleichzeitig", "dazu", "verpflichtet", "den", "nutzer", "\u00fcber", "die", "entfernung", "seines", "beitrags", "zumindest", "nachtr\u00e4glich", "und", "\u00fcber", "eine", "beabsichtigte", "sperrung", "seines", "nutzerkontos", "vorab", "zu", "informieren", "ihm", "den", "grund", "daf\u00fcr", "mitzuteilen", "und", "eine", "m\u00f6glichkeit", "zur", "gegen\u00e4u\u00dferung", "mit", "anschlie\u00dfender", "neubescheidung", "einzur\u00e4umen", "filme", "eine", "auswahl", "svea", "eckert", "anika", "giese", "und", "charles", "miller", "facebook", "milliardengesch\u00e4ft", "freundschaft", "norddeutscher", "rundfunk", "februar", "abgerufen", "am", "april", "ein", "film", "\u00fcber", "facebooks", "gesch\u00e4ftsmodell", "und", "den", "datenschutz", "am", "september", "feierte", "der", "film", "the", "social", "network", "von", "regisseur", "david", "fincher", "premiere", "der", "film", "widmet", "sich", "der", "entstehungsgeschichte", "von", "facebook", "das", "drehbuch", "basiert", "auf", "einem", "buch", "von", "ben", "mezrich", "mit", "dem", "titel", "the", "accidental", "billionaires", "the", "founding", "of", "facebook", "a", "tale", "of", "sex", "money", "genius", "and", "betrayal", "am", "oktober", "startete", "der", "film", "in", "deutschen", "kinos", "darsteller", "sind", "u", "a", "jesse", "eisenberg", "justin", "timberlake", "und", "andrew", "garfield", "aufgrund", "seiner", "weiten", "verbreitung", "ist", "facebook", "immer", "wieder", "ziel", "satirischer", "werke", "dazu", "geh\u00f6rt", "z", "b", "the", "social", "network", "der", "nice", "piece", "productions", "wie", "facebook", "weltweit", "demokratien", "zerst\u00f6rt", "zdf", "magazin", "royale", "die", "blaue", "h\u00f6lle", "des", "internets", "facebook", "jan", "b\u00f6hmermann", "der", "social", "media", "metakonzern", "ist", "das", "tiktok", "f\u00fcr", "h\u00e4ssliche", "das", "twitter", "f\u00fcr", "dumme", "und", "das", "telegram", "f\u00fcr", "festnetztelefonierer!", "und", "ganz", "nebenbei", "gef\u00e4hrdet", "es", "die", "gesundheit", "von", "menschen", "ist", "mitverantwortlich", "f\u00fcr", "hass", "hetze", "suizide", "youtube", "dezember", "abgerufen", "am", "dezember", "wissenschaft", "facebook", "hat", "social", "science", "one", "gegr\u00fcndet", "um", "die", "forschung", "mit", "ihren", "daten", "zu", "f\u00f6rdern", "die", "daten", "von", "facebook", "werden", "f\u00fcr", "verschiedene", "wissenschaftliche", "untersuchungen", "verwendet", "eine", "studie", "untersuchte", "wie", "facebooknutzer", "mit", "sozial", "geteilten", "nachrichten", "interagieren", "und", "zeigte", "dass", "die", "entscheidungen", "des", "einzelnen", "eine", "st\u00e4rkere", "rolle", "bei", "der", "begrenzung", "der", "exposition", "gegen\u00fcber", "querschnittsinhalten", "spielten", "eine", "weitere", "studie", "ergab", "dass", "die", "meisten", "studenten", "der", "gesundheitswissenschaften", "akademische", "materialien", "von", "anderen", "\u00fcber", "facebook", "erworben", "habensignale", "von", "facebook", "werden", "auch", "bei", "der", "qualit\u00e4tsbewertung", "wissenschaftlicher", "arbeiten", "verwendet", "literatur", "juan", "faerman", "faceboom", "wie", "das", "soziale", "netzwerk", "facebook", "unser", "leben", "ver\u00e4ndert", "s\u00fcdwestverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "jakob", "steinschaden", "ph\u00e4nomen", "facebook", "wie", "eine", "webseite", "unser", "leben", "auf", "den", "kopf", "stellt", "verlag", "carl", "ueberreuter", "wien", "isbn", "sascha", "adamek", "die", "facebookfalle", "wie", "das", "soziale", "netzwerk", "unser", "leben", "verkauft", "wilhelm", "heyne", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "david", "kirkpatrick", "der", "facebookeffekt", "hinter", "den", "kulissen", "des", "internetgiganten", "carl", "hanser", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "ben", "mezrich", "die", "gr\u00fcndung", "von", "facebook", "riva", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "kamleitner", "facebookprogrammierung", "entwicklung", "von", "social", "apps", "&", "websites", "galileo", "press", "m\u00fcnchen", "isbn", "daniel", "miller", "das", "wilde", "netzwerk", "ein", "ethnologischer", "blick", "auf", "facebook", "suhrkamp", "verlag", "berlin", "isbn", "thomas", "pfeiffer", "j\u00f6ran", "muu\u00dfmerholz", "mein", "kind", "ist", "bei", "facebook", "tipps", "f\u00fcr", "eltern", "addisonwesley", "m\u00fcnchen", "isbn", "marcus", "forschepoth", "datenschutz", "bei", "facebook", "wie", "nutzer", "ihre", "daten", "am", "besten", "sch\u00fctzen", "k\u00f6nnen", "bod", "norderstedt", "isbn", "roger", "mcnamee", "die", "facebookgefahr", "wie", "mark", "zuckerbergs", "sch\u00f6pfung", "die", "demokratie", "bedroht", "plassen", "kulmbach", "isbn", "amerikanische", "originalausgabe", "zucked", "waking", "up", "to", "the", "facebook", "catastrophe", "penguin", "press", "new", "york", "isbn", "steven", "levy", "facebook", "weltmacht", "am", "abgrund", "der", "unzensierte", "blick", "auf", "den", "techgiganten", "droemer", "m\u00fcnchen", "isbn", "mit", "quellen", "anmerkungen", "und", "registern", "amerikanische", "originalausgabe", "facebook", "the", "inside", "story", "blue", "rider", "press", "new", "york", "isbn", "sheera", "frenkel", "cecilia", "kang", "inside", "facebook", "die", "h\u00e4ssliche", "wahrheit", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "mit", "anmerkungen", "und", "registeramerikanische", "originalausgabe", "an", "ugly", "truth", "inside", "facebooks", "battle", "for", "domination", "harper", "new", "york", "isbn", "frances", "haugen", "die", "wahrheit", "\u00fcber", "facebook", "warum", "ich", "zur", "whistleblowerin", "wurde", "und", "was", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "socialmediaplattform", "der", "welt", "so", "gef\u00e4hrlich", "macht", "econ", "berlin", "isbn", "rundfunkberichte", "brigitte", "baetz", "jahre", "facebook", "kommunikationsplattform", "und", "datenkrake", "deutschlandfunk", "hintergrund", "vom", "februar", "weblinks", "offizielle", "website", "von", "facebook", "facebookwkhpilnemxjasaniuvnjjbiltxjqhyemhbshgkxtfydonion", "onion", "service", "nur", "\u00fcber", "das", "tornetzwerk", "erreichbar", "profil", "des", "unternehmens", "einzelnachweise"]