["finnland", "finnisch", "sumi", "schwedisch", "finland", "fnland", "amtlich", "republik", "finnland", "finnisch", "suomen", "tasavalta", "schwedisch", "republiken", "finland", "ist", "eine", "parlamentarische", "republik", "in", "nordeuropa", "seit", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "seit", "april", "mitglied", "der", "nato", "finnland", "grenzt", "an", "schweden", "norwegen", "russland", "und", "die", "ostsee", "mit", "etwa", "millionen", "einwohnern", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "fast", "so", "gro\u00df", "wie", "deutschland", "geh\u00f6rt", "finnland", "zu", "den", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelten", "l\u00e4ndern", "europas", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "mit", "der", "hauptstadt", "helsinki", "sowie", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "espoo", "tampere", "vantaa", "und", "turku", "die", "beiden", "amtssprachen", "sind", "finnisch", "und", "schwedisch", "wobei", "der", "bev\u00f6lkerung", "finnisch", "und", "schwedischsprachig", "sind", "siehe", "unten", "die", "einsprachig", "schwedische", "inselgruppe", "\u00e5land", "hat", "einen", "weitreichenden", "autonomiestatus", "seit", "dem", "ende", "der", "letzten", "kaltzeit", "ist", "finnland", "nachweislich", "von", "menschen", "besiedelt", "ab", "der", "v\u00f6lkerwanderungszeit", "kam", "finnland", "\u00fcber", "den", "sich", "ausweitenden", "ostseehandel", "st\u00e4rker", "in", "kontakt", "mit", "dem", "\u00fcbrigen", "europa", "im", "hochmittelalter", "wurde", "es", "christianisiert", "finnland", "war", "jahrhundertelang", "ein", "teil", "schwedens", "es", "geriet", "im", "jahrhundert", "zunehmend", "in", "den", "einflussbereich", "des", "expandierenden", "russischen", "kaiserreiches", "und", "wurde", "ihm", "als", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "finnland", "eingegliedert", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "frauenwahlrechts", "war", "finnland", "das", "erste", "land", "in", "europa", "in", "dem", "das", "aktive", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "eingef\u00fchrt", "wurde", "und", "weltweit", "war", "es", "nach", "neuseeland", "und", "australien", "der", "dritte", "staat", "beim", "passiven", "wahlrecht", "ist", "finnlands", "spitzenstellung", "noch", "deutlicher", "erstmals", "weltweit", "wurden", "frauen", "in", "ein", "parlament", "gew\u00e4hlt", "der", "sturz", "des", "russischen", "zaren", "nikolaus", "ii", "dankte", "mitte", "m\u00e4rz", "ab", "und", "die", "oktoberrevolution", "erm\u00f6glichten", "finnland", "die", "losl\u00f6sung", "von", "russland", "am", "dezember", "beschloss", "das", "finnische", "parlament", "die", "finnische", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "geographie", "das", "staatsgebiet", "liegt", "in", "fennoskandinavien", "und", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "davon", "sind", "km\u00b2", "landfl\u00e4che", "und", "km\u00b2", "binnengew\u00e4sser", "dazu", "kommt", "eine", "meeresfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "finnland", "ist", "somit", "etwas", "kleiner", "als", "deutschland", "km\u00b2", "auf", "einer", "geographischen", "breite", "zwischen", "\u00b0", "und", "\u00b0", "liegend", "z\u00e4hlt", "es", "zu", "den", "n\u00f6rdlichsten", "l\u00e4ndern", "der", "erde", "ein", "drittel", "finnlands", "liegt", "n\u00f6rdlich", "des", "polarkreises", "die", "nords\u00fcdausdehnung", "des", "finnischen", "festlandes", "betr\u00e4gt", "von", "nuorgam", "bis", "hanko", "km", "die", "l\u00e4ngste", "ostwestdistanz", "von", "ilomantsi", "nach", "n\u00e4rpes", "km", "bei", "der", "gliederung", "des", "landesgebiets", "wird", "bereits", "etwa", "ab", "der", "h\u00f6he", "des", "ouluj\u00e4rvi", "deutsch", "auch", "oulusee", "nordwestlich", "der", "stadt", "kajaani", "von", "nordfinnland", "gesprochen", "so", "kann", "oulu", "genau", "in", "der", "mitte", "des", "landes", "gelegen", "als", "nordfinnische", "stadt", "bezeichnet", "werden", "die", "landschaft", "um", "jyv\u00e4skyl\u00e4", "hei\u00dft", "trotz", "ihrer", "s\u00fcdlichen", "lage", "mittelfinnland", "die", "l\u00e4ngste", "staatsgrenze", "ist", "die", "km", "lange", "grenze", "zwischen", "finnland", "und", "russland", "im", "norden", "grenzt", "finnland", "\u00fcber", "km", "an", "norwegen", "die", "km", "lange", "grenze", "zu", "schweden", "im", "nordwesten", "bilden", "die", "fl\u00fcsse", "k\u00f6nk\u00e4m\u00e4eno", "muonionjoki", "und", "tornionjoki", "weitere", "km", "sind", "seegrenzenim", "westen", "und", "s\u00fcden", "grenzt", "finnland", "an", "nebenmeere", "der", "ostsee", "im", "westen", "an", "den", "bottnischen", "meerbusen", "im", "s\u00fcden", "an", "den", "finnischen", "meerbusen", "fast", "alle", "finnischen", "fl\u00fcsse", "und", "seen", "geh\u00f6ren", "zum", "einzugsbereich", "der", "ostsee", "nur", "der", "jenseits", "des", "maanselk\u00e4", "gelegene", "\u00e4u\u00dferste", "nordosten", "des", "landes", "entw\u00e4ssert", "zum", "nordpolarmeer", "durch", "die", "geringe", "verdunstung", "und", "den", "steten", "s\u00fc\u00dfwasserzufluss", "sind", "die", "meeresgew\u00e4sser", "finnlands", "wesentlich", "weniger", "salzig", "als", "die", "weltmeere", "mit", "einer", "salinit\u00e4t", "von", "weniger", "als", "ist", "etwa", "die", "bottenwiek", "der", "n\u00f6rdliche", "teil", "des", "bottnischen", "meerbusens", "so", "brackig", "dass", "sich", "auch", "s\u00fc\u00dfwasserfische", "in", "ihr", "finden", "das", "hervorstechendste", "merkmal", "der", "landschaft", "finnlands", "ist", "ihr", "seenreichtum", "der", "dem", "land", "auch", "den", "beinamen", "land", "der", "tausend", "seen", "eingebracht", "hat", "nach", "offizieller", "z\u00e4hlung", "gilt", "ein", "binnengew\u00e4sser", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "mindestens", "ar", "als", "see", "so", "dass", "das", "finnische", "umweltministerium", "die", "zahl", "der", "finnischen", "seen", "auf", "beziffert", "rund", "seen", "haben", "eine", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "mindestens", "einem", "hektar", "die", "gesamtl\u00e4nge", "der", "ufer", "der", "finnischen", "seen", "betr\u00e4gt", "mindestens", "km", "die", "anzahl", "der", "binneninseln", "bel\u00e4uft", "sich", "auf", "geologie", "der", "felssockel", "finnlands", "besteht", "\u00fcberwiegend", "aus", "den", "pr\u00e4kambrischen", "gesteinen", "des", "baltischen", "schildes", "gneise", "granite", "und", "schiefer", "gebirgsbildungen", "liegen", "in", "finnland", "rund", "eine", "milliarde", "jahre", "zur\u00fcck", "sodass", "sich", "das", "relief", "heute", "recht", "flach", "darstellt", "nur", "vereinzelt", "haben", "besonders", "harte", "quarzite", "der", "erosion", "so", "weit", "standhalten", "k\u00f6nnen", "dass", "sie", "sich", "als", "berge", "von", "der", "umgebung", "abheben", "die", "heutige", "landschaft", "ist", "entscheidend", "durch", "die", "gletscher", "im", "eiszeitalter", "gepr\u00e4gt", "worden", "gletscher", "bedeckten", "bis", "vor", "rund", "jahren", "das", "gesamte", "heutige", "finnland", "trugen", "gesteine", "ab", "und", "schufen", "bei", "ihrem", "r\u00fcckzug", "weitl\u00e4ufige", "mor\u00e4nenlandschaften", "die", "wiederum", "durch", "schmelzwasser", "umgeformt", "wurden", "typische", "glazial", "gepr\u00e4gte", "landschaftsformen", "sind", "rundh\u00f6cker", "als", "abtragungsform", "drumlins", "und", "oser", "als", "aufsch\u00fcttungsformen", "in", "mor\u00e4nenr\u00fccken", "wie", "dem", "suomenselk\u00e4", "im", "westen", "und", "dem", "salpausselk\u00e4", "im", "s\u00fcden", "erreichen", "die", "glazialen", "sedimente", "eine", "m\u00e4chtigkeit", "von", "teils", "\u00fcber", "metern", "das", "schmelzwasser", "bildete", "mit", "dem", "ende", "der", "eiszeit", "den", "ancylussee", "den", "vorl\u00e4ufer", "der", "heutigen", "ostsee", "und", "bedeckte", "weite", "teile", "des", "landes", "dieses", "gew\u00e4sser", "brach", "vor", "jahren", "zur", "nordsee", "durch", "durch", "den", "r\u00fcckgang", "des", "wasserspiegels", "und", "die", "gleichzeitige", "isostatische", "landhebung", "erhoben", "sich", "in", "den", "folgenden", "jahrtausenden", "immer", "weitere", "landmassen", "aus", "den", "fluten", "im", "binnenland", "sammelte", "sich", "schmelzwasser", "in", "gletschermulden", "und", "\u00e4lteren", "verwerfungen", "wodurch", "die", "finnischen", "seen", "entstanden", "die", "anhaltende", "landhebung", "ist", "noch", "heute", "ein", "landschaftsformender", "prozess", "so", "steigt", "die", "meeresk\u00fcste", "\u00f6sterbottens", "um", "bis", "zu", "millimeter", "pro", "jahr", "aus", "der", "ostsee", "hervor", "dort", "kommt", "es", "aus", "diesem", "grund", "auch", "fast", "jedes", "fr\u00fchjahr", "zu", "\u00fcberschwemmungen", "weil", "die", "fl\u00fcsse", "zur", "k\u00fcste", "hin", "kaum", "noch", "gef\u00e4lle", "haben", "und", "sich", "schmelzwasser", "im", "binnenland", "staut", "auch", "mussten", "im", "laufe", "der", "letzten", "jahrhunderte", "st\u00e4dte", "wie", "pori", "und", "vaasa", "teils", "mehrfach", "um", "einige", "kilometer", "nach", "westen", "verlegt", "werden", "da", "ihre", "h\u00e4fen", "verlandeten", "das", "am", "weitesten", "verbreitete", "sediment", "an", "der", "oberfl\u00e4che", "ist", "der", "till", "auch", "dies", "ein", "erbe", "der", "eiszeit", "da", "es", "in", "finnland", "nur", "an", "wenigen", "stellen", "kalkstein", "oder", "marmor", "gibt", "sind", "die", "glazialen", "ablagerungen", "oft", "kalkfrei", "die", "daraus", "entstandenen", "b\u00f6den", "neigen", "daher", "zur", "versauerung", "in", "den", "tieferliegenden", "regionen", "die", "in", "der", "ancylusseephase", "und", "den", "sp\u00e4teren", "ostseevorl\u00e4ufern", "unter", "wasser", "lagen", "sind", "die", "glazialen", "sedimente", "oft", "von", "seeablagerungen", "\u00fcberdeckt", "worden", "diese", "sind", "hingegen", "meistens", "karbonathaltig", "dank", "dieser", "fruchtbaren", "lehmb\u00f6den", "aber", "auch", "wegen", "des", "vergleichsweise", "milden", "klimas", "konzentriert", "sich", "der", "getreideanbau", "auf", "die", "k\u00fcstenregionen", "west", "und", "s\u00fcdfinnlands", "im", "binnenland", "sind", "die", "b\u00f6den", "durch", "bodenversauerung", "und", "vertorfung", "wenig", "f\u00fcr", "den", "ackerbau", "geeignet", "und", "machen", "einen", "verst\u00e4rkten", "einsatz", "von", "d\u00fcngekalk", "erforderlich", "der", "in", "mehreren", "kalksteinbr\u00fcchen", "wie", "in", "pargas", "lohja", "und", "lappeenranta", "gef\u00f6rdert", "wird", "w\u00e4hrend", "die", "finnischen", "eisenerzlagerst\u00e4tten", "fast", "ersch\u00f6pft", "sind", "finden", "sich", "noch", "bedeutende", "vorkommen", "an", "kupfer", "nickel", "zink", "und", "chrom", "in", "den", "er", "jahren", "folgte", "auf", "den", "fund", "von", "gold", "im", "flusssand", "des", "kemijoki", "ein", "regelrechter", "goldrausch", "in", "lappland", "bis", "heute", "wird", "an", "den", "fl\u00fcssen", "lapplands", "teils", "durch", "handw\u00e4sche", "teils", "industriell", "gold", "gewaschen", "eine", "gro\u00dfe", "untertagemine", "befindet", "sich", "in", "pahtavaara", "bei", "sodankyl\u00e4", "weitere", "gr\u00f6\u00dftenteils", "noch", "unerschlossene", "goldvorkommen", "sind", "\u00fcber", "das", "gesamte", "land", "verteilt", "zuletzt", "wurde", "bei", "kittil\u00e4", "eine", "auf", "vorr\u00e4te", "von", "tonnen", "gold", "gesch\u00e4tzte", "lagerst\u00e4tte", "entdeckt", "au\u00dferdem", "ist", "finnland", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "europ\u00e4ische", "exporteur", "von", "talk", "dieses", "vor", "allem", "in", "der", "papierindustrie", "ben\u00f6tigte", "mineral", "wird", "derzeit", "in", "sotkamo", "und", "polvij\u00e4rvi", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "abgebaut", "weitere", "in", "finnland", "gewonnene", "industrieminerale", "sind", "wollastonit", "dolomit", "apatit", "quarz", "und", "feldspat", "klima", "das", "finnische", "klima", "ist", "kaltgem\u00e4\u00dfigt", "finnland", "liegt", "an", "der", "grenze", "zwischen", "maritimer", "und", "kontinentaler", "klimazone", "die", "tiefdruckgebiete", "der", "westwindzone", "k\u00f6nnen", "feuchte", "und", "wechselnde", "wetterlagen", "mit", "sich", "bringen", "andererseits", "schirmt", "das", "skandinavische", "gebirge", "finnland", "vom", "atlantik", "ab", "sodass", "stabile", "kontinentale", "hochdruckzonen", "f\u00fcr", "kalte", "winter", "und", "vergleichsweise", "hei\u00dfe", "sommer", "sorgen", "die", "ostsee", "die", "binnenseen", "und", "insbesondere", "der", "golfstrom", "machen", "durch", "ihren", "m\u00e4\u00dfigenden", "einfluss", "das", "klima", "in", "finnland", "deutlich", "milder", "als", "in", "anderen", "orten", "auf", "denselben", "breitengraden", "kuopio", "liegt", "etwa", "auf", "derselben", "breite", "wie", "das", "sibirische", "jakutsk", "hat", "aber", "eine", "um", "fast", "\u00b0c", "h\u00f6here", "jahresdurchschnittstemperatur", "die", "niederschlagssumme", "betr\u00e4gt", "in", "s\u00fcdfinnland", "mm", "im", "norden", "ist", "sie", "deutlich", "niedriger", "was", "aber", "durch", "die", "geringe", "verdunstung", "aufgrund", "der", "k\u00fchlen", "temperaturen", "kompensiert", "wird", "der", "wenigste", "niederschlag", "f\u00e4llt", "im", "ganzen", "land", "im", "m\u00e4rz", "der", "meiste", "im", "juli", "oder", "august", "das", "klima", "des", "landes", "wird", "wegen", "der", "nords\u00fcdausdehnung", "von", "\u00fcber", "kilometern", "nach", "norden", "hin", "deutlich", "k\u00e4lter", "w\u00e4hrend", "die", "durchschnittliche", "jahrestemperatur", "im", "s\u00fcden", "\u00b0c", "betr\u00e4gt", "so", "sind", "es", "im", "norden", "finnischlapplands", "nur", "noch", "\u00b0c", "auch", "die", "dauer", "der", "thermischen", "jahreszeiten", "ist", "stark", "von", "der", "lage", "abh\u00e4ngig", "dauert", "der", "winter", "im", "s\u00fcdwestfinnischen", "sch\u00e4rengebiet", "nur", "tage", "herrscht", "er", "in", "lappland", "bis", "zu", "tage", "lang", "im", "k\u00e4ltesten", "monat", "dem", "januar", "oder", "februar", "liegt", "die", "durchschnittstemperatur", "zwischen", "und", "\u00b0c", "die", "k\u00e4lteste", "jemals", "in", "finnland", "gemessene", "temperatur", "betrug", "\u00b0c", "in", "pokka", "bei", "kittil\u00e4", "am", "januar", "eine", "bleibende", "schneedecke", "f\u00e4llt", "meist", "zwischen", "ende", "oktober", "und", "anfang", "januar", "sie", "entwickelt", "eine", "dicke", "von", "cm", "im", "s\u00fcden", "bzw", "cm", "im", "osten", "und", "norden", "und", "schmilzt", "zwischen", "ende", "m\u00e4rz", "und", "ende", "mai", "die", "seen", "frieren", "zwischen", "november", "und", "dezember", "zu", "und", "tauen", "oft", "erst", "zwischen", "mai", "und", "juni", "wieder", "auf", "in", "kalten", "wintern", "k\u00f6nnen", "der", "bottnische", "und", "der", "finnische", "meerbusen", "fast", "vollst\u00e4ndig", "zufrieren", "und", "m\u00fcssen", "mit", "eisbrechern", "freigehalten", "werden", "der", "sommer", "dauert", "in", "s\u00fcdfinnland", "von", "ende", "mai", "bis", "mitte", "september", "in", "lappland", "beginnt", "er", "einen", "monat", "sp\u00e4ter", "und", "endet", "einen", "monat", "fr\u00fcher", "die", "temperaturunterschiede", "zwischen", "nord", "und", "s\u00fcdfinnland", "sind", "im", "sommer", "bei", "durchschnittstemperaturen", "zwischen", "und", "\u00b0c", "im", "juli", "weniger", "stark", "ausgepr\u00e4gt", "in", "s\u00fcd", "und", "mittelfinnland", "gibt", "es", "zwischen", "und", "sommertage", "an", "denen", "die", "temperatur", "\u00fcber", "\u00b0c", "steigt", "im", "norden", "und", "an", "den", "k\u00fcsten", "sind", "es", "die", "h\u00f6chste", "jemals", "in", "finnland", "gemessene", "temperatur", "betrug", "\u00b0c", "am", "juli", "in", "liperiin", "den", "gebieten", "n\u00f6rdlich", "des", "polarkreises", "scheint", "im", "sommer", "die", "mitternachtssonne", "im", "winter", "herrscht", "die", "polarnacht", "kaamos", "zur", "zeit", "der", "sommersonnenwende", "wird", "es", "selbst", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "nicht", "vollkommen", "dunkel", "sogenannte", "wei\u00dfe", "n\u00e4chte", "in", "utsjoki", "an", "der", "nordspitze", "finnlands", "geht", "die", "sonne", "tage", "lang", "gar", "nicht", "unter", "entsprechend", "steigt", "dort", "im", "winter", "die", "sonne", "f\u00fcr", "tage", "kein", "einziges", "mal", "\u00fcber", "den", "horizont", "auch", "in", "s\u00fcdfinnland", "geht", "sie", "am", "k\u00fcrzesten", "tag", "nur", "f\u00fcr", "sechs", "stunden", "auf", "vor", "allem", "im", "norden", "erscheinen", "im", "winter", "polarlichter", "naturr\u00e4ume", "finnland", "l\u00e4sst", "sich", "in", "f\u00fcnf", "landschaftliche", "gro\u00dfr\u00e4ume", "einteilen", "die", "k\u00fcstenebenen", "s\u00fcdfinnlands", "die", "k\u00fcstenebenen", "\u00f6sterbottens", "die", "finnische", "seenplatte", "im", "landesinneren", "das", "finnische", "h\u00fcgelland", "im", "osten", "und", "lappland", "im", "norden", "die", "s\u00fcdfinnische", "k\u00fcstenebene", "erstreckt", "sich", "von", "satakunta", "\u00fcber", "uusimaa", "bis", "zur", "russischen", "grenze", "sie", "ist", "vergleichsweise", "arm", "an", "seen", "und", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gt", "an", "der", "westk\u00fcste", "schlie\u00dft", "sich", "der", "gro\u00dfraum", "\u00f6sterbottens", "an", "das", "flache", "gebiet", "wird", "von", "zahlreichen", "fl\u00fcssen", "durchschnitten", "und", "wird", "ebenfalls", "intensiv", "landwirtschaftlich", "genutzt", "die", "k\u00fcste", "finnlands", "ist", "eine", "reich", "gegliederte", "sch\u00e4renk\u00fcste", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "fast", "km", "und", "\u00fcber", "inseln", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "mindestens", "m\u00b2", "gemessen", "an", "ihrer", "anzahl", "stellen", "die", "inseln", "des", "sch\u00e4renmeers", "vor", "turku", "den", "gr\u00f6\u00dften", "archipel", "der", "welt", "dar", "die", "inseln", "der", "autonomen", "inselgruppe", "\u00e5land", "liegen", "zwischen", "und", "km", "vom", "finnischen", "festland", "entfernt", "die", "mor\u00e4nenr\u00fccken", "salpausselk\u00e4", "im", "s\u00fcden", "und", "suomenselk\u00e4", "im", "westen", "sind", "die", "beiden", "hauptwasserscheiden", "des", "landes", "und", "trennen", "die", "k\u00fcstengebiete", "von", "der", "finnischen", "seenplatte", "j\u00e4rvisuomi", "im", "landesinneren", "das", "moor", "und", "waldreiche", "gebiet", "ist", "mit", "seinen", "ca", "seen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "seenplatte", "europas", "binnengew\u00e4sser", "bedecken", "hier", "rund", "der", "gesamtfl\u00e4che", "hier", "haben", "auch", "die", "wichtigsten", "str\u00f6me", "der", "s\u00fcdlichen", "landesh\u00e4lfte", "der", "kokem\u00e4enjoki", "der", "kymijoki", "und", "der", "vuoksi", "ihren", "ursprung", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "see", "des", "landes", "ist", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "rund", "km\u00b2", "der", "stark", "zergliederte", "saimaasee", "im", "s\u00fcdosten", "das", "finnische", "h\u00fcgelland", "vaarasuomi", "erstreckt", "sich", "im", "osten", "des", "landes", "von", "nordkarelien", "\u00fcber", "kainuu", "bis", "in", "die", "s\u00fcdlichen", "teile", "lapplands", "charakteristisch", "sind", "die", "zahlreichen", "anh\u00f6hen", "von", "denen", "sich", "aber", "nur", "einzelne", "wie", "der", "koli", "m", "in", "nordkarelien", "als", "berge", "von", "der", "umgebung", "abheben", "im", "norden", "geht", "das", "h\u00fcgelland", "in", "den", "gro\u00dfraum", "lapplands", "\u00fcber", "in", "lappland", "dominieren", "weitl\u00e4ufige", "wald", "und", "moorlandschaften", "aus", "denen", "sich", "baumlose", "fjells", "tunturi", "wie", "der", "pallastunturi", "m", "der", "yll\u00e4stunturi", "m", "oder", "der", "pyh\u00e4tunturi", "m", "erheben", "die", "gegend", "um", "den", "inarij\u00e4rvi", "in", "nordostlappland", "weist", "eine", "hohe", "seendichte", "auf", "der", "l\u00e4ngste", "fluss", "finnlands", "ist", "mit", "rund", "km", "der", "kemijoki", "der", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "finnischlapplands", "entw\u00e4ssert", "seine", "quellfl\u00fcsse", "entspringen", "wie", "die", "der", "anderen", "gro\u00dfen", "fl\u00fcsse", "nordfinnlands", "tornionjoki", "iijoki", "und", "oulujoki", "in", "den", "h\u00f6henlagen", "an", "der", "finnischen", "nord", "und", "ostgrenze", "im", "norden", "lapplands", "steigt", "das", "gel\u00e4nde", "zum", "skandinavischen", "gebirge", "hin", "an", "an", "seinem", "hauptkamm", "hat", "finnland", "jedoch", "nur", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "nordwesten", "in", "der", "gemeinde", "enonteki\u00f6", "anteil", "hier", "liegen", "auch", "alle", "eintausender", "des", "landes", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "finnlands", "ist", "mit", "m", "der", "haltitunturi", "unmittelbar", "an", "der", "grenze", "zu", "norwegen", "natur", "in", "finnland", "kamen", "um", "rund", "arten", "von", "tieren", "pflanzen", "und", "pilzen", "vor", "darunter", "s\u00e4ugetierarten", "alles", "in", "allem", "ist", "die", "artenvielfalt", "geringer", "als", "in", "s\u00fcdlicheren", "gebieten", "die", "wildnis", "finnlands", "bietet", "aber", "zahlreichen", "tieren", "lebensraum", "die", "im", "rest", "europas", "selten", "anzutreffen", "sind", "das", "jedermannsrecht", "gestattet", "in", "finnland", "allen", "menschen", "sich", "unter", "bestimmten", "einschr\u00e4nkungen", "frei", "in", "der", "natur", "zu", "bewegen", "auch", "das", "sammeln", "von", "beeren", "und", "pilzen", "und", "das", "angeln", "sind", "gestattet", "jagd", "und", "fischerei", "sind", "in", "finnland", "weit", "verbreitete", "besch\u00e4ftigungen", "sechs", "prozent", "der", "finnischen", "bev\u00f6lkerung", "besitzen", "eine", "jagdlizenz", "flora", "finnland", "ist", "das", "waldreichste", "land", "europas", "der", "landfl\u00e4che", "sind", "bewaldet", "dabei", "treten", "von", "norden", "nach", "s\u00fcden", "drei", "vegetationszonen", "auf", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "finnlands", "geh\u00f6rt", "zur", "borealen", "nadelwaldzone", "taiga", "kennzeichnend", "sind", "die", "kurze", "vegetationsperiode", "n\u00e4hrstoffarme", "b\u00f6den", "auf", "denen", "die", "b\u00e4ume", "nur", "langsam", "wachsen", "das", "vorherrschen", "von", "nadelholzgew\u00e4chsen", "und", "eine", "geringe", "anzahl", "an", "baumarten", "es", "dominieren", "kiefern", "und", "fichten", "die", "h\u00e4ufigste", "laubbaumart", "ist", "die", "birke", "der", "boden", "ist", "mit", "blaubeerstr\u00e4uchern", "und", "moosen", "bedeckt", "nach", "norden", "hin", "auch", "mit", "flechten", "nur", "an", "der", "s\u00fcdwestk\u00fcste", "und", "auf", "den", "vorgelagerten", "sch\u00e4ren", "herrschen", "mischw\u00e4lder", "vor", "hier", "wachsen", "auch", "baumarten", "die", "in", "finnland", "sonst", "nicht", "vorkommen", "wie", "die", "eiche", "der", "\u00e4u\u00dferste", "norden", "lapplands", "ist", "weitgehend", "baumlos", "in", "niedrigen", "lagen", "wachsen", "nur", "noch", "gedrungene", "birken", "in", "h\u00f6heren", "lagen", "herrscht", "eine", "tundraartige", "vegetation", "vor", "ein", "drittel", "der", "landesfl\u00e4che", "finnlands", "bestand", "urspr\u00fcnglich", "aus", "moorland", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "dieser", "fl\u00e4che", "wurde", "in", "den", "vergangenen", "jahrhunderten", "zur", "kulturlandgewinnung", "trockengelegt", "im", "s\u00fcden", "dominieren", "torfreiche", "hochmoore", "n\u00f6rdlich", "davon", "aapamoore", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "des", "moorlandes", "ist", "mit", "bruchw\u00e4ldern", "bedeckt", "fauna", "elche", "sind", "trotz", "intensiver", "bejagung", "in", "ganz", "finnland", "sehr", "zahlreich", "obwohl", "allj\u00e4hrlich", "\u00fcber", "ein", "drittel", "der", "elche", "erlegt", "wird", "bleibt", "der", "bestand", "nach", "ablauf", "der", "jagdsaison", "stabil", "bei", "\u00fcber", "tieren", "f\u00fcr", "den", "stra\u00dfenverkehr", "stellt", "die", "gro\u00dfe", "elchpopulation", "eine", "gefahr", "dar", "weil", "es", "immer", "wieder", "zu", "unf\u00e4llen", "mit", "den", "tieren", "kommt", "im", "norden", "des", "landes", "trifft", "man", "allenthalben", "rentiere", "an", "die", "rund", "rentiere", "sind", "halbdomestiziert", "und", "laufen", "das", "jahr", "\u00fcber", "frei", "herum", "im", "sp\u00e4therbst", "treiben", "ihre", "besitzer", "die", "tiere", "zusammen", "und", "suchen", "die", "schlachttiere", "heraus", "weitaus", "seltener", "ist", "das", "wilde", "waldren", "einst", "in", "weiten", "teilen", "finnlands", "verbreitet", "wurde", "es", "ende", "des", "jahrhunderts", "ausgerottet", "ehe", "seit", "den", "er", "jahren", "wieder", "eine", "kleine", "population", "aus", "russland", "nach", "kainuu", "und", "nordkarelien", "einwanderte", "in", "s\u00fcd", "und", "westfinnland", "sind", "aus", "amerika", "eingebrachte", "wei\u00dfwedelhirsche", "in", "gr\u00f6\u00dferer", "zahl", "heimisch", "geworden", "die", "raubtierpopulationen", "wachsen", "durch", "den", "erfolg", "von", "schutzma\u00dfnahmen", "schon", "seit", "jahren", "die", "anzahl", "der", "braunb\u00e4ren", "und", "luchse", "liegt", "heute", "bei", "je", "\u00fcber", "individuen", "die", "der", "w\u00f6lfe", "bei", "etwa", "inzwischen", "d\u00fcrfen", "sie", "wieder", "in", "begrenztem", "ma\u00dfe", "bejagt", "werden", "im", "finnischen", "teil", "lapplands", "lebt", "eine", "restpopulation", "von", "etwa", "vielfra\u00dfen", "der", "polarfuchs", "war", "einst", "im", "ganzen", "land", "recht", "h\u00e4ufig", "wurde", "aber", "durch", "pelzj\u00e4ger", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "fast", "ausgerottet", "der", "rotfuchs", "ist", "hingegen", "bis", "heute", "sehr", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "seit", "einigen", "jahrzehnten", "auch", "der", "marderhund", "der", "sich", "von", "russland", "aus", "verbreitet", "hat", "die", "saimaaringelrobbe", "kommt", "weltweit", "nur", "im", "saimaaseengebiet", "vor", "diese", "seltene", "s\u00fc\u00dfwasserunterart", "der", "ringelrobbe", "konnte", "durch", "gezielte", "schutzma\u00dfnahmen", "vor", "dem", "aussterben", "gerettet", "werden", "und", "ist", "daher", "auch", "das", "symboltier", "des", "naturschutzes", "in", "finnland", "besonderen", "schutz", "genie\u00dft", "auch", "das", "gleith\u00f6rnchen", "das", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "nur", "in", "finnland", "und", "estland", "vorkommt", "zur", "vogelwelt", "finnlands", "geh\u00f6ren", "\u00fcber", "arten", "darunter", "steinadler", "und", "seeadler", "daneben", "h\u00fchnerv\u00f6gel", "wie", "auerhuhn", "birkhuhn", "haselhuhn", "und", "moorschneehuhn", "sowie", "zahlreiche", "wasservogelarten", "aufgrund", "der", "zahlreichen", "gew\u00e4sser", "vor", "allem", "der", "finnischen", "seenplatte", "besitzt", "finnland", "mit", "spezies", "eine", "bemerkenswerte", "fischfauna", "bei", "sportfischern", "sind", "vor", "allem", "hechte", "finnisch", "hauki", "barsche", "und", "zander", "die", "in", "den", "vielen", "binnengew\u00e4ssern", "und", "der", "salzarmen", "k\u00fcstenregion", "der", "ostsee", "in", "gro\u00dfen", "mengen", "und", "gewichten", "abwachsen", "beliebt", "raubfische", "genie\u00dfen", "wegen", "ihres", "starken", "bestandes", "in", "finnland", "keine", "schonzeit", "so", "dass", "sie", "auch", "im", "winter", "beim", "eisangeln", "erbeutet", "werden", "k\u00f6nnen", "auch", "spielen", "salmoniden", "wie", "bachforelle", "arktische", "\u00e4sche", "lachs", "seesaibling", "amerikanischer", "seesaibling", "meerforelle", "und", "regenbogenforelle", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "f\u00fcr", "den", "angeltourismus", "und", "die", "kommerzielle", "fischerei", "von", "untergeordneter", "bedeutung", "sind", "friedfische", "wie", "karpfen", "aufgrund", "ihres", "hohen", "w\u00e4rmebed\u00fcrfnisses", "nur", "in", "wenigen", "gew\u00e4ssern", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "vorkommend", "brassen", "rotaugen", "rotfedern", "alande", "und", "schleien", "im", "freiwasser", "der", "gro\u00dfen", "seen", "trifft", "man", "felchen", "und", "mar\u00e4nen", "an", "weitere", "fischarten", "sind", "aalquappe", "stint", "laube", "hasel", "z\u00e4hrte", "g\u00fcster", "d\u00f6bel", "und", "karausche", "geschichte", "ur", "und", "fr\u00fchgeschichte", "die", "fr\u00fcheste", "sicher", "nachgewiesene", "besiedlung", "auf", "dem", "gebiet", "des", "heutigen", "finnland", "stammt", "aus", "der", "zeit", "nach", "ende", "der", "letzten", "eiszeit", "rund", "v", "chr", "ursprung", "und", "sprache", "der", "fr\u00fchesten", "bewohner", "finnlands", "sind", "unklar", "durch", "zuwanderung", "in", "den", "folgenden", "jahrtausenden", "wurden", "neue", "kulturen", "eingef\u00fchrt", "und", "sp\u00e4testens", "um", "v", "chr", "sprachen", "die", "bewohner", "finnlands", "haupts\u00e4chlich", "fr\u00fche", "finnougrische", "sprachen", "um", "v", "chr", "sickerten", "zuwanderer", "aus", "dem", "baltischen", "raum", "ein", "die", "eine", "fr\u00fche", "indogermanische", "sprache", "sprachen", "sich", "allm\u00e4hlich", "mit", "der", "stammbev\u00f6lkerung", "vermischten", "und", "deren", "sprache", "annahmen", "der", "sprachliche", "einfluss", "der", "zuwanderer", "war", "mitverantwortlich", "f\u00fcr", "die", "herausbildung", "des", "unterschiedes", "zwischen", "der", "urfinnischen", "sprache", "im", "k\u00fcstengebiet", "und", "der", "samischen", "sprache", "im", "binnenland", "die", "wurzeln", "der", "finnischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "waren", "gegenstand", "wiederholter", "kontroversen", "und", "k\u00f6nnen", "bis", "heute", "nicht", "als", "gekl\u00e4rt", "gelten", "nach", "traditioneller", "auffassung", "wird", "das", "gebiet", "\u00f6stlich", "des", "urals", "oder", "die", "gegend", "der", "wolgaschleife", "f\u00fcr", "die", "urheimat", "der", "finnen", "gehalten", "in", "der", "neueren", "forschung", "\u00fcberwiegt", "die", "ansicht", "dass", "die", "vorfahren", "der", "finnen", "vor", "jahrtausenden", "in", "mehreren", "wellen", "aus", "verschiedenen", "richtungen", "einwanderten", "eine", "jagd", "und", "ackerbaukultur", "einf\u00fchrten", "und", "die", "jagenden", "und", "sammelnden", "samen", "nach", "norden", "verdr\u00e4ngten", "oder", "mit", "diesen", "verschmolzen", "die", "steinzeitliche", "bev\u00f6lkerung", "finnlands", "bestand", "aus", "j\u00e4gern", "und", "sammlern", "im", "s\u00fcdwesten", "herrschte", "die", "suomusj\u00e4rvikultur", "die", "zwischen", "ca", "und", "v", "chr", "von", "der", "kultur", "mit", "kammgr\u00fcbchenkeramik", "abgel\u00f6st", "wurde", "ab", "ca", "v", "chr", "werden", "ausl\u00e4ufer", "der", "schnurkeramikkultur", "in", "den", "s\u00fcdwestlichen", "k\u00fcstengebieten", "angenommen", "die", "ab", "ca", "v", "chr", "in", "die", "kiukainensteinh\u00fcgelgr\u00e4berkultur", "\u00fcbergeht", "mit", "der", "bronzezeit", "um", "v", "chr", "begannen", "ausgehend", "von", "den", "k\u00fcstenregionen", "ackerbau", "und", "viehzucht", "von", "v", "chr", "an", "nahm", "der", "handel", "mit", "mitteleuropa", "zu", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "kamen", "die", "finnischen", "k\u00fcstenregionen", "durch", "den", "ostseehandel", "zu", "wohlstand", "der", "sich", "in", "der", "zeit", "der", "wikinger", "ab", "dem", "jahrhundert", "weiter", "verst\u00e4rkte", "um", "die", "jahrtausendwende", "verdichteten", "sich", "\u00fcber", "den", "osthandel", "die", "beziehungen", "ostfinnlands", "zu", "nowgorod", "mit", "den", "handelsverbindungen", "kam", "die", "bev\u00f6lkerung", "finnlands", "auch", "in", "kontakt", "mit", "dem", "christlichen", "glauben", "im", "westen", "mit", "dem", "r\u00f6mischkatholischen", "im", "osten", "mit", "dem", "orthodoxen", "finnland", "als", "teil", "schwedens", "die", "anbindung", "westfinnlands", "an", "schweden", "war", "ein", "allm\u00e4hlicher", "vorgang", "die", "erstarkten", "m\u00e4chte", "schweden", "und", "nowgorod", "traten", "aus", "politischen", "wirtschaftlichen", "und", "religi\u00f6sen", "gr\u00fcnden", "in", "wettbewerb", "um", "das", "von", "den", "finnen", "bewohnte", "gebiet", "beide", "staaten", "unternahmen", "ab", "dem", "jahrhundert", "mehrere", "mehr", "oder", "weniger", "milit\u00e4rische", "kreuzz\u00fcge", "in", "die", "region", "die", "grenze", "zwischen", "beiden", "m\u00e4chten", "und", "damit", "die", "ostgrenze", "finnlands", "wurde", "erstmals", "im", "vertrag", "von", "n\u00f6teborg", "festgelegt", "die", "t\u00e4tigkeit", "der", "kirche", "die", "siedlungsbewegungen", "schwedischer", "einwanderer", "sowie", "die", "reichsgesetzgebung", "und", "verwaltung", "trugen", "dazu", "bei", "dass", "die", "neuen", "gebiete", "als", "\u00f6sterland", "einer", "der", "vier", "festen", "landesteile", "schwedens", "wurden", "ab", "hatte", "\u00f6sterland", "das", "recht", "zur", "teilnahme", "an", "der", "schwedischen", "k\u00f6nigswahl", "die", "christianisierung", "finnlands", "war", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "domkapitels", "turku", "formell", "abgeschlossen", "die", "alte", "mythologie", "konnte", "sich", "aber", "noch", "f\u00fcr", "jahrhunderte", "neben", "dem", "christentum", "behaupten", "w\u00e4hrend", "des", "mittelalters", "entstand", "in", "finnland", "eine", "st\u00e4ndische", "gesellschaft", "europ\u00e4ischen", "stils", "ein", "st\u00e4dtewesen", "und", "eine", "katholische", "kirchenorganisation", "vom", "ende", "des", "bis", "zu", "deren", "zerfall", "anfang", "des", "jahrhunderts", "war", "finnland", "als", "teil", "schwedens", "bestandteil", "der", "kalmarer", "union", "in", "der", "herrschaftszeit", "gustavs", "i", "wasa", "von", "bis", "entwickelte", "sich", "schweden", "zu", "einem", "starken", "zentralstaat", "der", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "gro\u00dfmachtstellung", "des", "reiches", "im", "jahrhundert", "bildete", "ebenfalls", "unter", "gustav", "wasa", "wurde", "im", "zuge", "der", "reformation", "der", "katholizismus", "durch", "das", "evangelischlutherische", "bekenntnis", "abgel\u00f6st", "w\u00e4hrend", "der", "gro\u00dfmachtperiode", "gelang", "es", "schweden", "sein", "gebiet", "in", "kriegen", "mit", "d\u00e4nemark", "polen", "und", "russland", "im", "umkreis", "der", "ostsee", "zu", "erweitern", "finnland", "das", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "von", "kriegshandlungen", "verschont", "blieb", "wurde", "enger", "in", "die", "reichsverwaltung", "integriert", "unter", "der", "leitung", "des", "generalgouverneurs", "per", "brahe", "des", "j\u00fcngeren", "wurden", "mehrere", "st\u00e4dte", "neu", "gegr\u00fcndet", "in", "turku", "die", "akademie", "und", "ein", "hofgericht", "geschaffen", "sowie", "ein", "postwesen", "aufgebaut", "w\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "schwand", "die", "machtstellung", "schwedens", "besonders", "im", "gro\u00dfen", "nordischen", "krieg", "als", "finnland", "russisch", "besetzt", "wurde", "nach", "abschluss", "des", "friedens", "von", "nystad", "endete", "die", "besetzung", "finnlands", "aber", "auch", "die", "gro\u00dfmachtstellung", "schwedens", "in", "einem", "weiteren", "russischschwedischen", "krieg", "dem", "sogenannten", "krieg", "der", "h\u00fcte", "wurde", "finnland", "erneut", "besetzt", "und", "im", "anschlie\u00dfenden", "frieden", "wurde", "die", "russische", "westgrenze", "bis", "an", "den", "fluss", "kymijoki", "vorgeschoben", "finnland", "als", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "im", "russischen", "reich", "im", "zuge", "des", "vierten", "koalitionskrieges", "verb\u00fcndete", "sich", "russland", "unter", "zar", "alexander", "i", "mit", "frankreich", "gegen", "gro\u00dfbritannien", "und", "das", "mit", "diesem", "verb\u00fcndete", "schweden", "griff", "russland", "schweden", "an", "und", "begann", "damit", "den", "finnischen", "krieg", "als", "dessen", "resultat", "schweden", "im", "vertrag", "von", "fredrikshamn", "weite", "gebiete", "an", "russland", "abtreten", "musste", "zu", "diesen", "gebieten", "geh\u00f6rten", "neben", "dem", "damals", "die", "heutige", "s\u00fcdh\u00e4lfte", "finnlands", "umfassenden", "kernfinnland", "auch", "die", "\u00e5landinseln", "sowie", "teile", "lapplands", "und", "v\u00e4sterbottens", "aus", "diesen", "und", "den", "bereits", "und", "eroberten", "gebieten", "wurde", "das", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "finnland", "gebildet", "das", "teil", "des", "russischen", "reiches", "war", "aber", "eine", "weitgehende", "politische", "autonomie", "genoss", "insbesondere", "wurden", "die", "hergebrachten", "schwedischen", "gesetze", "ebenso", "wie", "in", "weiten", "teilen", "die", "herrschende", "verfassung", "aufrechterhalten", "auch", "blieb", "finnland", "beim", "gregorianischen", "kalender", "der", "in", "schweden", "eingef\u00fchrt", "worden", "war", "helsinki", "wurde", "zur", "hauptstadt", "erkl\u00e4rt", "bis", "dahin", "turku", "die", "erste", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "war", "von", "einer", "gewissen", "politischen", "starre", "gepr\u00e4gt", "nach", "dem", "landtag", "von", "porvoo", "mit", "dem", "das", "russische", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "finnland", "konstituiert", "wurde", "wurde", "der", "landtag", "als", "st\u00e4ndische", "volksvertretung", "von", "den", "zaren", "bis", "nicht", "mehr", "einberufen", "die", "politik", "konzentrierte", "sich", "auf", "die", "verwaltung", "bei", "unver\u00e4nderter", "gesetzeslage", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "erwachte", "aber", "auch", "ein", "finnisches", "nationalbewusstsein", "und", "es", "wurden", "zahlreiche", "anstrengungen", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "finnischen", "identit\u00e4t", "unternommen", "ohne", "dass", "sich", "diese", "zun\u00e4chst", "gegen", "die", "zarenherrschaft", "gerichtet", "h\u00e4tten", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "kam", "die", "finnische", "politik", "in", "bewegung", "insbesondere", "durch", "die", "gr\u00f6\u00dfere", "freiz\u00fcgigkeit", "unter", "zar", "alexander", "ii", "die", "beseitigung", "hergebrachter", "wirtschaftsbeschr\u00e4nkungen", "belebte", "die", "wirtschaft", "ab", "den", "er", "jahren", "kam", "die", "industrialisierung", "in", "fahrt", "angetrieben", "vor", "allem", "durch", "die", "holzwirtschaft", "und", "die", "in", "gro\u00dfer", "zahl", "gegr\u00fcndeten", "s\u00e4gewerke", "die", "hierdurch", "notwendige", "gesetzgeberische", "t\u00e4tigkeit", "wurde", "durch", "die", "ab", "regelm\u00e4\u00dfige", "einberufung", "des", "reichstags", "erm\u00f6glicht", "dem", "erstarkten", "finnischen", "nationalbewusstsein", "traten", "ab", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "russische", "bestrebungen", "einer", "zentralisierung", "des", "reiches", "und", "einer", "russifizierung", "der", "zu", "diesem", "geh\u00f6renden", "gebiete", "entgegen", "das", "sogenannte", "februarmanifest", "zar", "nikolaus", "ii", "von", "schr\u00e4nkte", "die", "autonomen", "rechte", "finnlands", "sp\u00fcrbar", "ein", "dies", "hatte", "einen", "z\u00e4hen", "politischen", "konflikt", "zur", "folge", "zu", "dessen", "zuspitzungen", "die", "ermordung", "des", "generalgouverneurs", "nikolai", "bobrikow", "und", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "russischen", "revolution", "ein", "umfassender", "generalstreik", "im", "herbst", "geh\u00f6rten", "infolge", "des", "generalstreiks", "sagte", "nikolaus", "die", "wiederherstellung", "der", "autonomie", "sowie", "die", "schaffung", "einer", "nichtst\u00e4ndischen", "volksvertretung", "zu", "beauftragte", "zar", "nikolaus", "ii", "den", "finnischen", "senat", "ein", "neues", "gesetz", "auszuarbeiten", "das", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "vorsehen", "sollte", "aufgrund", "der", "proteste", "auf", "den", "stra\u00dfen", "und", "der", "haltung", "der", "sozialdemokraten", "nahm", "der", "eingesetzte", "ausschuss", "auch", "das", "frauenwahlrecht", "in", "seinen", "gesetzentwurf", "auf", "am", "juli", "ratifizierte", "nikolaus", "ii", "das", "gesetz", "damit", "war", "finnland", "das", "erste", "land", "in", "europa", "in", "dem", "das", "aktive", "frauenwahlrecht", "auf", "nationaler", "ebene", "eingef\u00fchrt", "wurde", "und", "weltweit", "war", "es", "nach", "neuseeland", "und", "australien", "der", "dritte", "staat", "beim", "passiven", "wahlrecht", "ist", "finnlands", "spitzenstellung", "noch", "deutlicher", "erstmals", "weltweit", "wurden", "frauen", "in", "ein", "parlament", "gew\u00e4hlt", "zu", "dem", "neugeschaffenen", "parlament", "hatten", "alle", "finnen", "ab", "jahren", "gleiches", "wahlrecht", "die", "w\u00e4hrend", "des", "generalstreiks", "zutage", "getretenen", "politischen", "und", "sozialen", "spannungen", "konnten", "jedoch", "nicht", "beseitigt", "werden", "die", "russifizierungsbem\u00fchungen", "wurden", "wieder", "aufgenommen", "mit", "dem", "ausbruch", "des", "ersten", "weltkriegs", "an", "dem", "finnische", "soldaten", "von", "einigen", "freiwilligen", "abgesehen", "nicht", "teilnahmen", "kam", "das", "politische", "leben", "aber", "zun\u00e4chst", "zum", "erliegen", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "kriege", "nach", "der", "februarrevolution", "in", "russland", "und", "der", "absetzung", "des", "zaren", "und", "der", "dadurch", "beendeten", "personalunion", "wurde", "der", "wunsch", "nach", "unabh\u00e4ngigkeit", "immer", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "nach", "der", "oktoberrevolution", "die", "neue", "russische", "regierung", "den", "v\u00f6lkern", "russlands", "das", "recht", "auf", "sezession", "einr\u00e4umte", "erkl\u00e4rte", "das", "finnische", "parlament", "am", "dezember", "finnlands", "unabh\u00e4ngigkeit", "diese", "wurde", "von", "sowjetrussland", "am", "dezemberjul", "dezember", "greg", "und", "danach", "von", "zahlreichen", "anderen", "staaten", "anerkannt", "den", "abl\u00f6sungsprozess", "von", "russland", "begleiteten", "schwere", "innere", "konflikte", "die", "am", "januar", "in", "einem", "sozialistischen", "umsturzversuch", "gipfelten", "in", "einem", "dreimonatigen", "b\u00fcrgerkrieg", "behielten", "letztlich", "die", "b\u00fcrgerlichen", "wei\u00dfen", "die", "oberhand", "im", "jahr", "gab", "sich", "finnland", "eine", "republikanische", "verfassung", "mit", "sowjetrussland", "wurde", "ein", "friedens", "und", "grenzvertrag", "unterzeichnet", "aufgrund", "dessen", "die", "grenzen", "finnlands", "mit", "dem", "fr\u00fcheren", "gro\u00dfherzogtum", "\u00fcbereinstimmten", "finnland", "aber", "zus\u00e4tzlich", "das", "gebiet", "petsamo", "mit", "dessen", "eisfreiem", "zugang", "zum", "nordmeer", "zugestanden", "wurde", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "schweden", "entstand", "streit", "um", "die", "strategisch", "bedeutsamen", "\u00e5landinseln", "eine", "entscheidung", "des", "v\u00f6lkerbundes", "sprach", "die", "inseln", "schlie\u00dflich", "finnland", "mit", "der", "ma\u00dfgabe", "zu", "dass", "sie", "eine", "weitgehende", "autonomie", "erhielten", "der", "winterkrieg", "der", "geschlossene", "deutschsowjetische", "nichtangriffspakt", "wies", "finnland", "der", "sowjetischen", "interessensph\u00e4re", "zu", "im", "herbst", "konfrontierte", "die", "sowjetunion", "finnland", "mit", "gebietsforderungen", "in", "der", "karelischen", "landenge", "und", "begr\u00fcndete", "das", "mit", "angeblich", "unabdingbaren", "sicherheitsinteressen", "f\u00fcr", "leningrad", "finnland", "widersetzte", "sich", "der", "forderung", "daraufhin", "griff", "die", "rote", "armee", "am", "november", "das", "nachbarland", "an", "mit", "dem", "mutma\u00dflichen", "ziel", "der", "besetzung", "des", "gesamten", "finnischen", "staatsgebiets", "der", "kriegerische", "\u00fcberfall", "winterkrieg", "wurde", "von", "den", "zahlen", "wie", "materialm\u00e4\u00dfig", "deutlich", "unterlegenen", "finnischen", "streitkr\u00e4ften", "zun\u00e4chst", "gestoppt", "erst", "nach", "einer", "entscheidenden", "sowjetischen", "offensive", "im", "februar", "durchbrachen", "die", "sowjetischen", "soldaten", "die", "finnischen", "stellungen", "am", "m\u00e4rz", "kam", "es", "zu", "einem", "friedensvertrag", "bei", "dem", "finnland", "zwar", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "bewahren", "konnte", "aber", "gro\u00dfe", "teile", "kareliens", "abtreten", "musste", "darunter", "die", "damals", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "landes", "wyborg", "die", "finnen", "verloren", "insgesamt", "ca", "menschen", "die", "sowjetischen", "verluste", "sind", "bis", "heute", "nicht", "gekl\u00e4rt", "fortsetzungskrieg", "und", "separatfriedensschluss", "mit", "der", "sowjetunion", "als", "deutschland", "unter", "bruch", "des", "nichtangriffspakts", "am", "juni", "die", "sowjetunion", "angriff", "trat", "finnland", "in", "kooperation", "mit", "deutschland", "in", "den", "krieg", "ein", "der", "in", "finnland", "als", "fortsetzungskrieg", "bezeichnet", "wird", "die", "finnische", "armee", "eroberte", "nicht", "nur", "die", "verlorenen", "gebiete", "zur\u00fcck", "sondern", "drang", "auch", "tief", "in", "das", "zur", "sowjetunion", "geh\u00f6rige", "gebiet", "ostkareliens", "ein", "mit", "den", "erfolgen", "schien", "das", "ziel", "erreichbar", "die", "von", "vielen", "finnen", "als", "volksgenossen", "angesehenen", "ostseefinnischsprachigen", "volksgruppen", "des", "gebiets", "in", "einem", "gro\u00dffinnland", "zusammenzuf\u00fchren", "musste", "sich", "finnland", "jedoch", "nach", "den", "erfolgen", "der", "roten", "armee", "aus", "den", "besetzten", "gebieten", "zur\u00fcckziehen", "und", "sah", "sich", "erneut", "der", "drohenden", "sowjetischen", "besetzung", "gegen\u00fcber", "am", "september", "schloss", "es", "mit", "der", "sowjetunion", "den", "separatfrieden", "von", "moskau", "der", "den", "fortsetzungskrieg", "beendete", "die", "gebietsverluste", "des", "winterkrieges", "wurden", "best\u00e4tigt", "zudem", "musste", "das", "gebiet", "petsamo", "abgetreten", "werden", "der", "separatfrieden", "verpflichtete", "finnland", "die", "deutschen", "truppen", "aus", "dem", "land", "zu", "vertreiben", "und", "so", "schloss", "sich", "der", "finnischdeutsche", "lapplandkrieg", "an", "in", "dessen", "verlauf", "die", "sich", "zur\u00fcckziehenden", "deutschen", "truppen", "gro\u00dfe", "teile", "lapplands", "v\u00f6llig", "zerst\u00f6rten", "der", "krieg", "endete", "am", "april", "mit", "dem", "abzug", "der", "letzten", "deutschen", "soldaten", "aus", "kilpisj\u00e4rvi", "der", "kriegszustand", "mit", "den", "alliierten", "wurde", "durch", "den", "pariser", "friedensvertrag", "von", "endg\u00fcltig", "beendet", "seit", "in", "der", "nachkriegszeit", "und", "insbesondere", "im", "kalten", "krieg", "nahm", "finnland", "eine", "sonderstellung", "im", "spannungsfeld", "zwischen", "den", "bl\u00f6cken", "ein", "das", "land", "hatte", "sich", "im", "krieg", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "die", "marktwirtschaftliche", "wirtschaftsordnung", "bewahrt", "die", "sowjetunion", "behielt", "aber", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "finnische", "politik", "finnland", "verfolgte", "einerseits", "eine", "strikte", "neutralit\u00e4tspolitik", "andererseits", "eine", "insbesondere", "durch", "pr\u00e4sident", "juho", "kusti", "paasikivi", "vorangetriebene", "politik", "der", "vers\u00f6hnung", "mit", "der", "sowjetunion", "wurde", "mit", "der", "sowjetunion", "ein", "freundschafts", "und", "kooperationsabkommen", "geschlossen", "das", "durch", "mehrmalige", "verl\u00e4ngerung", "bis", "zum", "ende", "der", "sowjetunion", "in", "kraft", "blieb", "konflikte", "mit", "dem", "\u00f6stlichen", "nachbarn", "wurden", "durch", "intensive", "oftmals", "inoffizielle", "kontakte", "der", "finnischen", "politik", "mit", "moskau", "vermieden", "diese", "politik", "die", "verschiedentlich", "den", "eindruck", "des", "vorauseilenden", "gehorsams", "erweckte", "wurde", "haupts\u00e4chlich", "von", "westdeutschen", "politikern", "der", "unionsparteien", "pejorativ", "finnlandisierung", "genannt", "der", "pr\u00e4gende", "politiker", "im", "nachkriegsfinnland", "war", "urho", "kekkonen", "von", "bis", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "finnland", "er", "nutzte", "die", "seinerzeit", "weitreichenden", "verfassungsm\u00e4\u00dfigen", "befugnisse", "des", "pr\u00e4sidenten", "f\u00fcr", "einen", "autokratischen", "f\u00fchrungsstil", "und", "betrachtete", "die", "pflege", "der", "beziehungen", "zur", "sowjetunion", "weitgehend", "als", "seine", "privatangelegenheit", "lie\u00df", "er", "seine", "amtszeit", "durch", "ein", "parlamentarisches", "ausnahmegesetz", "verl\u00e4ngern", "obwohl", "an", "seiner", "wiederwahl", "in", "den", "regul\u00e4ren", "wahlen", "kaum", "ein", "zweifel", "bestand", "insgesamt", "wird", "der", "amtszeit", "kekkonens", "daher", "ein", "demokratiedefizit", "bescheinigt", "der", "pr\u00e4sident", "konnte", "sich", "aber", "w\u00e4hrend", "der", "gesamten", "periode", "der", "unterst\u00fctzung", "der", "w\u00e4hlermehrheit", "sicher", "sein", "als", "einer", "seiner", "bedeutendsten", "erfolge", "gilt", "die", "in", "helsinki", "abgehaltene", "kszekonferenz", "die", "neben", "ihren", "auswirkungen", "auf", "den", "verst\u00e4ndigungsprozess", "in", "europa", "auch", "die", "stellung", "finnlands", "als", "neutraler", "staat", "festigte", "der", "zerfall", "der", "sowjetunion", "st\u00fcrzte", "finnland", "dessen", "wirtschaft", "sich", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "auf", "den", "osthandel", "st\u00fctzte", "anfang", "der", "er", "jahre", "in", "eine", "schwere", "wirtschaftskrise", "zugleich", "erhielt", "das", "land", "gr\u00f6\u00dferen", "au\u00dfenpolitischen", "spielraum", "nahm", "finnland", "verhandlungen", "\u00fcber", "seinen", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "auf", "die", "in", "eine", "vollmitgliedschaft", "in", "der", "heutigen", "europ\u00e4ischen", "union", "m\u00fcndeten", "finnland", "war", "einer", "von", "zw\u00f6lf", "staaten", "die", "zum", "januar", "den", "euro", "als", "bargeld", "einf\u00fchrten", "er", "ersetzte", "die", "landesw\u00e4hrung", "finnische", "mark", "durch", "die", "zunehmende", "globalisierung", "nahm", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "der", "finnischen", "wirtschaft", "vom", "weltmarkt", "zu", "die", "weltwirtschaftskrise", "traf", "finnland", "relativ", "stark", "ging", "das", "bruttoinlandsprodukt", "um", "zur\u00fcck", "trotz", "einer", "erholung", "in", "den", "folgejahren", "lag", "das", "bip", "inflationsbereinigt", "immer", "noch", "unter", "dem", "von", "der", "\u00fcberfall", "russlands", "auf", "die", "ukraine", "wurde", "auch", "in", "finnland", "als", "eine", "z\u00e4sur", "wahrgenommen", "in", "meinungsumfragen", "bef\u00fcrwortete", "nach", "beginn", "des", "russischen", "angriffskriegs", "auf", "die", "ukraine", "eine", "deutliche", "mehrheit", "der", "finnen", "den", "beitritt", "zur", "nato", "am", "mai", "sprachen", "sich", "premierministerin", "sanna", "marin", "und", "pr\u00e4sident", "sauli", "niinist\u00f6", "in", "einer", "gemeinsamen", "erkl\u00e4rung", "f\u00fcr", "den", "unverz\u00fcglichen", "beitritt", "ihres", "landes", "zur", "nato", "aus", "nach", "einer", "ank\u00fcndigung", "am", "mai", "beantragten", "finnland", "und", "schweden", "am", "mai", "gleichzeitig", "die", "mitgliedschaft", "in", "der", "nato", "am", "juli", "unterzeichneten", "alle", "natobotschafter", "die", "beitrittsprotokolle", "und", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "ratifizierten", "die", "parlamente", "aller", "natomitgliedsstaaten", "die", "protokolle", "am", "april", "trat", "finnland", "der", "nato", "bei", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "finnland", "hat", "eine", "bev\u00f6lkerung", "von", "etwa", "millionen", "menschen", "und", "ist", "mit", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "rund", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "d\u00fcnn", "besiedelt", "dabei", "ist", "die", "bev\u00f6lkerung", "sehr", "ungleich", "verteilt", "w\u00e4hrend", "die", "n\u00f6rdliche", "provinz", "lappland", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "fast", "menschenleer", "ist", "konzentrieren", "sich", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "die", "provinz", "s\u00fcdfinnland", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "allein", "rund", "millionen", "menschen", "leben", "in", "der", "landschaft", "uusimaa", "rund", "um", "helsinki", "weitere", "ballungsr\u00e4ume", "sind", "die", "st\u00e4dte", "tampere", "turku", "und", "oulu", "mit", "ihren", "einzugsgebieten", "die", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "ist", "bis", "heute", "von", "einer", "andauernden", "aber", "nicht", "gleichm\u00e4\u00dfig", "hohen", "landflucht", "gepr\u00e4gt", "vor", "allem", "junge", "menschen", "ziehen", "zur", "ausbildung", "und", "arbeit", "in", "die", "st\u00e4dte", "wodurch", "die", "l\u00e4ndlichen", "gemeinden", "besonders", "in", "ost", "und", "mittelfinnland", "unter", "bev\u00f6lkerungsschwund", "und", "\u00fcberalterung", "zu", "leiden", "haben", "w\u00e4hrend", "zum", "beispiel", "landesweit", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "unter", "jahren", "alt", "war", "waren", "es", "im", "ostfinnischen", "suomussalmi", "nur", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "dieses", "wurde", "negativ", "durch", "einen", "sterbe\u00fcberschuss", "und", "positiv", "durch", "immigration", "beeinflusst", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "finnlands", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "ist", "mit", "rund", "im", "vergleich", "zu", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "norwegen", "und", "schweden", "gering", "hat", "sich", "aber", "seit", "dem", "ende", "des", "kalten", "krieges", "vervielfacht", "der", "grund", "f\u00fcr", "diese", "niedrige", "zahl", "ist", "zum", "einen", "die", "bis", "heute", "recht", "restriktive", "einwanderungspolitik", "des", "finnischen", "staates", "zum", "anderen", "war", "finnland", "zur", "zeit", "der", "gro\u00dfen", "arbeitsmigration", "in", "den", "ersten", "jahrzehnten", "der", "nachkriegszeit", "insbesondere", "im", "vergleich", "zu", "schweden", "wirtschaftlich", "schwach", "und", "selbst", "eher", "auswandererland", "als", "einwanderungsziel", "nach", "wanderte", "\u00fcber", "eine", "halbe", "million", "finnen", "aus", "meist", "nach", "schweden", "ihre", "spitze", "erreichte", "diese", "entwicklung", "um", "als", "in", "schweden", "hochkonjunktur", "herrschte", "in", "finnland", "die", "geburtenstarken", "nachkriegsjahrg\u00e4nge", "auf", "den", "arbeitsmarkt", "dr\u00e4ngten", "und", "j\u00e4hrlich", "rund", "finnen", "nach", "schweden", "umsiedelten", "in", "der", "folge", "hat", "der", "auswandererstrom", "stark", "nachgelassen", "heute", "verlassen", "j\u00e4hrlich", "rund", "bis", "menschen", "das", "land", "ein", "verlust", "der", "durch", "die", "zuwanderung", "von", "knapp", "menschen", "\u00fcberkompensiert", "wird", "sprachen", "finnlands", "amtssprachen", "sind", "finnisch", "als", "sprache", "der", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "und", "schwedisch", "als", "sprache", "der", "finnlandschwedischen", "minderheit", "daneben", "gibt", "es", "weitere", "offiziell", "anerkannte", "sprachlichen", "minderheiten", "landesweit", "geben", "der", "bev\u00f6lkerung", "finnisch", "und", "schwedisch", "als", "muttersprache", "an", "die", "schwedischsprachige", "bev\u00f6lkerung", "konzentriert", "sich", "auf", "die", "k\u00fcstenregionen", "im", "s\u00fcden", "und", "in", "\u00f6sterbotten", "sowie", "auf", "die", "provinz", "\u00e5land", "das", "finnlandschwedische", "unterscheidet", "sich", "vor", "allem", "in", "aussprache", "und", "wortschatz", "von", "dem", "in", "schweden", "gesprochenen", "reichsschwedischen", "die", "schwedischsprachige", "minderheit", "entstammt", "der", "vom", "jahrhundert", "bis", "dauernden", "zugeh\u00f6rigkeit", "finnlands", "zu", "schweden", "sie", "entstand", "einerseits", "durch", "zuzug", "aus", "dem", "schwedischen", "mutterland", "und", "sp\u00e4ter", "auch", "aus", "mitteleuropa", "die", "meisten", "mitteleurop\u00e4ischen", "einwanderer", "\u00fcbernahmen", "die", "schwedische", "nicht", "die", "finnische", "sprache", "andererseits", "durch", "assimilation", "vor", "allem", "der", "gehobenen", "finnischen", "bev\u00f6lkerungsschichten", "der", "wechsel", "vom", "finnischen", "zum", "schwedischen", "war", "attraktiv", "weil", "bis", "ins", "jahrhundert", "schwedisch", "neben", "latein", "die", "einzige", "kultur", "und", "verwaltungssprache", "und", "die", "sprache", "der", "oberschicht", "des", "landes", "war", "w\u00e4hrend", "finnisch", "vor", "allem", "von", "der", "b\u00e4uerlichen", "bev\u00f6lkerung", "gesprochen", "wurde", "im", "mittelalter", "betrug", "der", "anteil", "der", "finnlandschweden", "sch\u00e4tzungsweise", "die", "sprachpolitik", "finnlands", "wurde", "seit", "dem", "jahrhundert", "durch", "teilweise", "erbitterte", "auseinandersetzungen", "um", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "der", "finnischen", "und", "der", "schwedischen", "sprache", "bestimmt", "heute", "sind", "beide", "sprachen", "durch", "die", "finnische", "verfassung", "als", "amtssprachen", "festgeschrieben", "jede", "gemeinde", "gilt", "entweder", "als", "finnischsprachig", "schwedischsprachig", "oder", "zweisprachig", "eine", "gemeinde", "gilt", "als", "zweisprachig", "wenn", "die", "schwedischsprachige", "minderheit", "einen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "von", "mindestens", "acht", "prozent", "hat", "oder", "aus", "mindestens", "personen", "besteht", "nach", "der", "zum", "jahr", "g\u00fcltigen", "einteilung", "sind", "von", "den", "gemeinden", "in", "finnland", "rein", "schwedischsprachig", "alle", "in", "der", "provinz", "\u00e5land", "und", "zweisprachig", "davon", "mehrheitlich", "schwedischsprachig", "und", "mehrheitlich", "finnischsprachig", "die", "\u00fcbrigen", "gemeinden", "sind", "ausschlie\u00dflich", "finnischsprachigeine", "besonderheit", "der", "finnischen", "sprachpolitik", "ist", "zudem", "dass", "finnland", "als", "einziges", "land", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "das", "recht", "auf", "den", "gebrauch", "der", "geb\u00e4rdensprache", "in", "seiner", "verfassung", "verankert", "hat", "wobei", "entsprechend", "der", "gesetzgebung", "finnische", "und", "finnlandschwedische", "geb\u00e4rdensprache", "seit", "separat", "behandelt", "werden", "besonderen", "schutz", "als", "ethnische", "minderheit", "genie\u00dfen", "die", "samen", "die", "heute", "v", "a", "in", "den", "n\u00f6rdlichen", "regionen", "lapplands", "leben", "die", "drei", "in", "finnland", "offiziell", "gesch\u00fctzten", "samischen", "sprachen", "sind", "nordsamisch", "inarisamisch", "und", "skoltsamisch", "sie", "werden", "von", "etwa", "b\u00fcrgern", "finnlands", "als", "muttersprache", "gesprochen", "und", "haben", "einen", "amtlichen", "status", "in", "den", "gemeinden", "enonteki\u00f6", "inari", "und", "utsjoki", "sowie", "im", "nordteil", "der", "gemeinde", "sodankyl\u00e4", "in", "diesen", "gemeinden", "leben", "rund", "der", "von", "der", "samischen", "verwaltung", "als", "ethnische", "samen", "eingestuften", "finnen", "zur", "\u00fcberwachung", "der", "stellung", "der", "samischen", "sprachen", "und", "zur", "verwirklichung", "einer", "sprachlichen", "und", "kulturellen", "selbstverwaltung", "wurde", "mit", "dem", "s\u00e1mediggi", "eine", "eigene", "parlamentarische", "vertretung", "der", "samen", "in", "finnland", "gegr\u00fcndet", "seit", "etwa", "jahren", "ist", "eine", "kleine", "gruppe", "von", "heute", "rund", "roma", "in", "finnland", "ans\u00e4ssig", "die", "sich", "in", "ihrer", "kleidung", "deutlich", "von", "der", "finnischen", "mehrheitsgesellschaft", "und", "von", "den", "\u00fcbrigen", "europ\u00e4ischen", "roma", "unterscheiden", "romafrauen", "unterliegen", "dem", "gebot", "der", "gemeinschaft", "eine", "bestimmte", "tracht", "zu", "tragen", "die", "roma", "wurden", "fr\u00fcher", "von", "teilen", "der", "finnischen", "bev\u00f6lkerung", "abf\u00e4llig", "als", "mustalaiset", "die", "schwarzen", "bezeichnet", "heute", "hat", "ihre", "sprache", "romani", "einen", "status", "als", "offizielle", "minderheitensprachedar\u00fcber", "hinaus", "leben", "heute", "etwa", "tataren", "im", "land", "deren", "vorfahren", "zwischen", "und", "nach", "finnland", "kamen", "durch", "einwanderung", "aus", "dem", "ausland", "sind", "heute", "auch", "zahlreiche", "andere", "ethnien", "in", "finnland", "vertreten", "jedoch", "ohne", "einen", "besonderen", "status", "zu", "besitzen", "die", "russen", "in", "finnland", "stellen", "mit", "fast", "sprechern", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "sprachliche", "minderheit", "des", "landes", "zu", "ihnen", "geh\u00f6ren", "auch", "zahlreiche", "finnischst\u00e4mmige", "zuwanderer", "aus", "karelien", "und", "dem", "ingermanland", "denen", "seit", "den", "er", "jahren", "das", "recht", "auf", "r\u00fcckkehr", "nach", "finnland", "zugestanden", "wurde", "karelisch", "hat", "offiziellen", "status", "als", "eine", "nichtregionale", "nationale", "minderheitssprache", "entsprechend", "der", "europ\u00e4ischen", "charta", "der", "regional", "oder", "minderheitensprachen", "man", "rechnet", "mit", "etwa", "karelischsprechern", "auf", "der", "finnischen", "seite", "darunter", "\u00fcberwiegend", "\u00e4ltere", "personen", "als", "folge", "der", "bev\u00f6lkerungsmobilit\u00e4t", "in", "der", "nachkriegszeit", "und", "sp\u00e4terer", "interner", "migration", "leben", "karelier", "heute", "verteilt", "im", "gesamten", "land", "und", "karelisch", "kann", "nicht", "mehr", "als", "die", "sprache", "einer", "geographisch", "abgegrenzten", "lokalen", "sprechergemeinschaft", "angesehen", "werden", "religion", "seit", "ist", "die", "religionsfreiheit", "in", "der", "finnischen", "verfassung", "garantiert", "die", "evangelischlutherische", "kirche", "und", "die", "orthodoxe", "kirche", "sind", "per", "gesetz", "als", "volkskirchen", "festgeschrieben", "und", "genie\u00dfen", "besondere", "vorrechte", "ihre", "mitglieder", "zahlen", "eine", "kirchensteuer", "in", "h\u00f6he", "von", "bis", "ihres", "einkommens", "zudem", "erhalten", "die", "volkskirchen", "staatliche", "zuwendungen", "f\u00fcr", "soziale", "und", "karitative", "zwecke", "und", "instandsetzungsaufgaben", "obwohl", "die", "finnische", "gesellschaft", "weitgehend", "s\u00e4kularisiert", "ist", "sind", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "konfessionell", "gebunden", "stand", "ende", "die", "mehrzahl", "der", "finnen", "fast", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rt", "der", "evangelischlutherischen", "kirche", "finnlands", "an", "die", "zahl", "ist", "seit", "jahren", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "ebenso", "die", "der", "gottesdienstbesucher", "nur", "der", "kirchenmitglieder", "besuchen", "w\u00f6chentlich", "eine", "kirche", "rund", "einmal", "monatlich", "die", "meisten", "gl\u00e4ubigen", "besuchen", "gottesdienste", "nur", "an", "hohen", "feiertagen", "wie", "weihnachten", "und", "ostern", "oder", "zu", "famili\u00e4ren", "anl\u00e4ssen", "wie", "taufen", "hochzeiten", "und", "bestattungen", "dennoch", "genie\u00dft", "die", "kirche", "hohes", "ansehen", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "stellt", "insbesondere", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "ein", "wichtiges", "soziales", "netzwerk", "dar", "in", "manchen", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "dominieren", "erweckungsbewegungen", "das", "gemeindeleben", "in", "nordfinnland", "ist", "der", "laestadianismus", "weit", "verbreitet", "insgesamt", "hat", "er", "in", "finnland", "rund", "anh\u00e4nger", "vor", "allem", "in", "teilen", "savos", "und", "\u00f6sterbottens", "sind", "pietistische", "gruppen", "stark", "vertreten", "der", "seit", "autonomen", "orthodoxen", "kirche", "finnlands", "geh\u00f6ren", "rund", "menschen", "in", "gemeinden", "an", "also", "rund", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "orthodoxe", "christentum", "verbreitete", "sich", "seit", "dem", "mittelalter", "von", "nowgorod", "aus", "vor", "allem", "nach", "karelien", "w\u00e4hrend", "der", "russischen", "herrschaft", "bildeten", "sich", "mit", "dem", "zuzug", "russischer", "beamten", "und", "milit\u00e4rs", "auch", "orthodoxe", "gemeinden", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "des", "landes", "deren", "nachkommen", "die", "alten", "russen", "heute", "rund", "k\u00f6pfe", "z\u00e4hlen", "als", "finnland", "nach", "der", "niederlage", "im", "zweiten", "weltkrieg", "gro\u00dfe", "teile", "kareliens", "an", "die", "sowjetunion", "abtreten", "musste", "wurden", "auch", "zehntausende", "orthodoxe", "aus", "karelien", "umgesiedelt", "und", "\u00fcber", "ganz", "finnland", "verstreut", "seit", "hat", "sich", "die", "anzahl", "der", "orthodoxen", "christen", "durch", "die", "einwanderung", "von", "neuen", "russen", "aus", "den", "nachfolgestaaten", "der", "sowjetunion", "deutlich", "erh\u00f6ht", "nicht", "zur", "evangelischen", "volkskirche", "geh\u00f6ren", "die", "verschiedenen", "pfingstkirchen", "denen", "mindestens", "menschen", "angeh\u00f6rten", "zudem", "gibt", "es", "in", "finnland", "zeugen", "jehovas", "und", "\u00fcber", "mormonen", "die", "katholische", "kirche", "in", "finnland", "hat", "rund", "anh\u00e4nger", "zumeist", "ausl\u00e4nder", "oder", "einwanderer", "vor", "allem", "aus", "polen", "das", "katholische", "bistum", "helsinki", "besteht", "seit", "und", "umfasst", "ganz", "finnland", "in", "finnland", "existieren", "zwei", "j\u00fcdische", "gemeinden", "mit", "insgesamt", "rund", "mitgliedern", "von", "denen", "in", "helsinki", "und", "in", "turku", "leben", "die", "rund", "finnlandtataren", "sind", "muslimischen", "glaubens", "seit", "hat", "sich", "die", "zahl", "der", "in", "finnland", "lebenden", "muslime", "durch", "die", "aufnahme", "von", "tausenden", "somalischer", "fl\u00fcchtlinge", "aber", "auch", "durch", "einwanderung", "aus", "dem", "nahen", "osten", "und", "s\u00fcdosteuropa", "vervielfacht", "insgesamt", "lebten", "in", "finnland", "im", "jahr", "schon", "rund", "muslime", "aber", "laut", "statistics", "finland", "hatten", "die", "islamischen", "gemeinden", "im", "jahr", "nur", "etwa", "mitglieder", "bildung", "in", "finnland", "besteht", "gesetzliche", "schulpflicht", "f\u00fcr", "alle", "sieben", "bis", "sechzehnj\u00e4hrigen", "die", "meisten", "kinder", "beginnen", "mit", "sieben", "jahren", "die", "neun", "schuljahre", "umfassende", "grundschule", "peruskoulu", "nach", "dieser", "obligatorischen", "grundausbildung", "kann", "die", "schulbildung", "entweder", "auf", "einer", "berufsschule", "oder", "in", "einem", "gymnasium", "lukio", "fortgesetzt", "werden", "die", "dauer", "der", "gymnasialen", "ausbildung", "ist", "nicht", "konkret", "festgelegt", "sondern", "h\u00e4ngt", "\u00e4hnlich", "wie", "im", "hochschulstudium", "von", "der", "pers\u00f6nlichen", "studienleistung", "des", "sch\u00fclers", "ab", "die", "mehrheit", "der", "sch\u00fcler", "legt", "nach", "insgesamt", "zw\u00f6lf", "schuljahren", "das", "abitur", "ab", "sowohl", "dieses", "als", "auch", "der", "abschluss", "der", "berufsschule", "qualifizieren", "den", "sch\u00fcler", "prinzipiell", "f\u00fcr", "eine", "hochschulausbildung", "jedoch", "sind", "an", "den", "hochschulen", "aufnahmepr\u00fcfungen", "mit", "zum", "teil", "starker", "selektion", "\u00fcblich", "die", "grundschulen", "und", "gymnasien", "sowie", "ein", "teil", "der", "berufsschulen", "stehen", "unter", "verwaltung", "der", "gemeindenin", "den", "pisastudien", "haben", "die", "sch\u00fcler", "finnlands", "mit", "ihren", "platzierungen", "in", "der", "spitzengruppe", "f\u00fcr", "aufsehen", "gesorgt", "zu", "den", "erkl\u00e4rungsversuchen", "f\u00fcr", "das", "gute", "abschneiden", "des", "finnischen", "schulsystems", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "staatliche", "bildungsinitiativen", "wie", "das", "seit", "bestehende", "sogenannte", "lumaprogramm", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "naturwissenschaftlichen", "und", "mathematischen", "unterrichts", "weiter", "wird", "auf", "die", "einheitliche", "schulausbildung", "f\u00fcr", "alle", "sch\u00fcler", "unabh\u00e4ngig", "von", "ihrem", "sozio\u00f6konomischen", "hintergrund", "und", "das", "damit", "bessere", "abschneiden", "der", "schw\u00e4cheren", "sch\u00fcler", "verwiesen", "die", "oft", "ins", "gespr\u00e4ch", "gebrachte", "finnische", "ganztagsschule", "gibt", "es", "jedoch", "im", "regelfall", "nicht", "nur", "etwa", "ein", "viertel", "der", "finnischen", "sch\u00fcler", "nimmt", "an", "schulischen", "nachmittagsaktivit\u00e4ten", "teil", "weder", "sind", "die", "gemeinden", "zur", "einrichtung", "von", "ganztagsschulen", "noch", "die", "sch\u00fcler", "zur", "teilnahme", "am", "nachmittagsangebot", "verpflichtetdie", "offizielle", "zweisprachigkeit", "finnlands", "spiegelt", "sich", "auch", "im", "schulsystem", "wider", "alle", "gemeinden", "in", "denen", "sowohl", "finnisch", "als", "auch", "schwedischsprachige", "einwohner", "leben", "sind", "gesetzlich", "verpflichtet", "f\u00fcr", "beide", "sprachgruppen", "gesonderte", "schulbildung", "anzubieten", "zu", "den", "besonderheiten", "der", "schulischen", "fremdsprachenbildung", "und", "zu", "den", "immer", "wieder", "heftig", "diskutierten", "themen", "geh\u00f6rt", "die", "verpflichtung", "aller", "sch\u00fcler", "die", "jeweils", "andere", "landessprache", "zu", "erlernen", "die", "immer", "wieder", "aufflammende", "\u00f6ffentliche", "debatte", "\u00fcber", "diese", "pflicht", "wird", "insbesondere", "von", "vertretern", "der", "finnischsprachigen", "mehrheit", "unter", "dem", "schlagwort", "zwangsschwedisch", "pakkoruotsi", "gef\u00fchrt", "die", "hochschulen", "gliedern", "sich", "wie", "in", "deutschland", "in", "universit\u00e4ten", "und", "fachhochschulen", "w\u00e4hrend", "erstere", "akademische", "lehre", "und", "forschung", "betreiben", "konzentrieren", "sich", "letztere", "auf", "berufsbezogene", "ausbildung", "die", "fachhochschulen", "stehen", "unter", "leitung", "der", "gemeinden", "oder", "privater", "stiftungen", "w\u00e4hrend", "die", "universit\u00e4ten", "des", "landes", "eine", "weitgehende", "selbstverwaltung", "genie\u00dfen", "lehre", "und", "forschung", "an", "den", "hochschulen", "werden", "haupts\u00e4chlich", "durch", "\u00f6ffentliche", "mittel", "finanziert", "die", "unterrichtssprache", "an", "den", "finnischen", "hochschulen", "ist", "in", "der", "regel", "finnisch", "f\u00fcr", "die", "schwedischsprachige", "minderheit", "werden", "jedoch", "ebenfalls", "studienm\u00f6glichkeiten", "angeboten", "einige", "hochschulen", "allen", "voran", "die", "\u00e5bo", "akademi", "sind", "rein", "schwedischsprachig", "in", "j\u00fcngerer", "vergangenheit", "sind", "zunehmend", "auch", "lehrinhalte", "in", "anderen", "sprachen", "vor", "allem", "englisch", "eingef\u00fchrt", "worden", "die", "schulausbildung", "ist", "frei", "von", "geb\u00fchren", "auch", "die", "universit\u00e4re", "hochschulausbildung", "ist", "f\u00fcr", "b\u00fcrger", "der", "eu", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "und", "der", "schweiz", "geb\u00fchrenfrei", "b\u00fcrger", "von", "drittstaaten", "ohne", "permanente", "aufenthaltserlaubnis", "in", "einem", "euland", "m\u00fcssen", "f\u00fcr", "ein", "nach", "angefangenes", "bachelor", "oder", "masterstudium", "ggf", "geb\u00fchren", "bezahlen", "die", "h\u00f6he", "h\u00e4ngt", "von", "universit\u00e4t", "und", "studienfach", "ab", "sie", "bewegt", "sich", "im", "bereich", "von", "ca", "j\u00e4hrlich", "studenten", "erhalten", "zur", "finanzierung", "ihres", "studiums", "staatliche", "studienzusch\u00fcsse", "wohngeld", "sowie", "staatlich", "beb\u00fcrgte", "und", "zinsg\u00fcnstige", "studiendarlehen", "ein", "im", "internationalen", "vergleich", "gro\u00dfer", "teil", "von", "gut", "der", "jeweiligen", "altersklassen", "erwirbt", "in", "finnland", "einen", "hochschulabschluss", "die", "studiendauer", "bis", "zum", "erreichen", "des", "h\u00f6heren", "hochschulabschlusses", "betr\u00e4gt", "im", "schnitt", "effektive", "studienjahre", "die", "gesamtdauer", "des", "studiums", "wird", "allerdings", "erh\u00f6ht", "durch", "die", "unter", "studenten", "verbreitete", "erwerbsarbeit", "politik", "politisches", "system", "seit", "ist", "finnland", "eine", "parlamentarischdemokratische", "republik", "grundlage", "ist", "die", "heutige", "verfassung", "finnlands", "vom", "juni", "die", "am", "m\u00e4rz", "in", "kraft", "trat", "die", "neue", "verfassung", "bedeutete", "eine", "erhebliche", "verschiebung", "der", "machtbefugnisse", "vom", "zuvor", "dominierenden", "staatspr\u00e4sidenten", "zu", "parlament", "und", "regierung", "semipr\u00e4sidentielles", "regierungssystemgesetzgebendes", "organ", "ist", "das", "parlament", "finn", "eduskunta", "schwed", "riksdagen", "ein", "einkammerparlament", "mit", "abgeordneten", "die", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "nach", "dem", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "gew\u00e4hlt", "werden", "wahlberechtigt", "ist", "jeder", "finnische", "staatsb\u00fcrger", "ab", "jahren", "jeder", "w\u00e4hler", "hat", "eine", "stimme", "die", "er", "einem", "bestimmten", "kandidaten", "gibt", "so", "dass", "die", "w\u00e4hler", "nicht", "nur", "auf", "die", "kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse", "der", "parteien", "sondern", "auch", "auf", "die", "reihenfolge", "der", "kandidaten", "auf", "den", "parteienlisten", "einfluss", "haben", "die", "finnische", "regierung", "der", "staatsrat", "valtioneuvosto", "ist", "seit", "der", "verfassungsreform", "direkt", "dem", "parlament", "verantwortlich", "der", "ministerpr\u00e4sident", "wird", "direkt", "vom", "parlament", "gew\u00e4hlt", "die", "\u00fcbrigen", "mitglieder", "vom", "pr\u00e4sidenten", "auf", "vorschlag", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "ernannt", "traditionell", "werden", "in", "finnland", "gro\u00dfe", "koalitionen", "auch", "\u00fcber", "das", "zur", "schaffung", "einer", "absoluten", "mehrheit", "notwendige", "ma\u00df", "hinaus", "gebildet", "derzeit", "wird", "der", "staatsrat", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "petteri", "orpo", "durch", "eine", "koalition", "von", "kok", "christdemokraten", "die", "finnen", "und", "der", "schwedischen", "volkspartei", "gebildet", "der", "auf", "sechs", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hlte", "pr\u00e4sident", "leitet", "die", "au\u00dfenpolitik", "nun", "in", "zusammenarbeit", "mit", "der", "regierung", "er", "ist", "oberbefehlshaber", "der", "streitkr\u00e4fte", "und", "kann", "hohe", "staatsbeamte", "und", "richter", "ernennen", "seit", "ist", "sauli", "niinist\u00f6", "finnischer", "pr\u00e4sident", "parteien", "nach", "den", "parlamentswahlen", "vom", "april", "sieht", "das", "kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis", "im", "finnischen", "parlament", "wie", "folgt", "aus", "die", "nationale", "sammlungspartei", "kansallinen", "kokoomus", "hat", "ihren", "schwerpunkt", "im", "gegensatz", "zur", "zentrumspartei", "in", "den", "ballungszentren", "die", "von", "monarchisten", "gegr\u00fcndete", "partei", "steht", "heute", "f\u00fcr", "eine", "betonung", "der", "b\u00fcrgerlichen", "freiheiten", "und", "eine", "liberale", "wirtschaftspolitik", "w\u00e4hrend", "die", "partei", "in", "der", "nachkriegszeit", "keine", "zentrale", "rolle", "spielte", "war", "sie", "seit", "mit", "vierj\u00e4hriger", "unterbrechung", "an", "allen", "regierungen", "beteiligt", "die", "zweite", "gro\u00dfe", "b\u00fcrgerliche", "gruppierung", "ist", "die", "zentrumspartei", "suomen", "keskusta", "sie", "wurde", "unter", "dem", "namen", "landbund", "maalaisliitto", "als", "interessenvertretung", "der", "republikanisch", "denkenden", "selbst\u00e4ndigen", "bauern", "gegr\u00fcndet", "die", "partei", "wurde", "umbenannt", "hat", "aber", "bis", "heute", "den", "schwerpunkt", "ihrer", "unterst\u00fctzung", "in", "der", "landbev\u00f6lkerung", "au\u00dferhalb", "der", "st\u00e4dte", "die", "zentrumspartei", "war", "in", "der", "nachkriegszeit", "die", "pr\u00e4gende", "partei", "finnlands", "insbesondere", "durch", "den", "langj\u00e4hrigen", "pr\u00e4sidenten", "urho", "kekkonen", "die", "sozialdemokratische", "partei", "finnlands", "suomen", "sosialidemokraattinen", "puolue", "wurde", "als", "arbeiterpartei", "finnlands", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "ein", "marxistisches", "parteiprogramm", "an", "die", "geschehnisse", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "f\u00fchrten", "zur", "abspaltung", "der", "kommunisten", "von", "der", "partei", "die", "in", "der", "folge", "als", "demokratische", "kraft", "die", "zusammenarbeit", "mit", "der", "politischen", "mitte", "suchte", "nach", "den", "kriegen", "haben", "die", "sozialdemokraten", "zahlreiche", "ministerpr\u00e4sidenten", "gestellt", "zuletzt", "paavo", "lipponen", "von", "bis", "die", "kleineren", "parteien", "werden", "angef\u00fchrt", "vom", "linksb\u00fcndnis", "vasemmistoliitto", "das", "aus", "einem", "zusammenschluss", "verschiedener", "linksgerichteter", "oder", "kommunistischer", "gruppierungen", "hervorgegangen", "ist", "\u00e4hnlich", "stark", "wie", "das", "linksb\u00fcndnis", "ist", "der", "gegr\u00fcndete", "gr\u00fcne", "bund", "der", "wie", "die", "anderen", "europ\u00e4ischen", "gr\u00fcnen", "parteien", "aus", "der", "umweltbewegung", "hervorgegangen", "ist", "beide", "parteien", "waren", "bis", "in", "der", "regenbogenkoalition", "paavo", "lipponens", "vertreten", "weitere", "derzeit", "im", "parlament", "vertretene", "parteien", "sind", "die", "christdemokraten", "suomen", "kristillisdemokraatit", "eine", "betont", "religi\u00f6s", "ausgerichtete", "kleinpartei", "sowie", "die", "rechtspopulistischen", "wahren", "finnen", "perussuomalaiset", "eine", "sonderstellung", "nimmt", "die", "schwedische", "volkspartei", "svenska", "folkpartiet", "ein", "die", "sich", "als", "interessenvertretung", "der", "schwedischsprachigen", "minderheit", "in", "finnland", "auffasst", "seit", "ist", "die", "partei", "die", "heute", "die", "unterst\u00fctzung", "von", "rund", "vier", "prozent", "der", "w\u00e4hler", "genie\u00dft", "mit", "vereinzelten", "kurzzeitigen", "ausnahmen", "an", "allen", "regierungskoalitionen", "beteiligt", "gewesen", "die", "autonome", "provinz", "\u00e5land", "hat", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "parteienlandschaft", "und", "w\u00e4hlt", "einen", "parlamentsabgeordneten", "der", "sich", "unabh\u00e4ngig", "von", "seiner", "parteizugeh\u00f6rigkeit", "der", "schwedische", "fraktion", "genannten", "parlamentsfraktion", "der", "schwedischen", "volkspartei", "anschlie\u00dft", "f\u00fcr", "die", "registrierung", "einer", "neuen", "politischen", "partei", "muss", "diese", "unterst\u00fctzungserkl\u00e4rungen", "von", "wahlberechtigten", "beibringen", "wenn", "eine", "gruppierung", "in", "zwei", "aufeinanderfolgenden", "parlamentswahlen", "keine", "sitze", "errungen", "hat", "wird", "sie", "aus", "dem", "parteienregister", "gel\u00f6scht", "und", "muss", "eine", "erneute", "registrierung", "betreiben", "wenn", "sie", "wieder", "zu", "wahlen", "antreten", "m\u00f6chte", "die", "n\u00e4chste", "parlamentswahl", "findet", "regul\u00e4r", "im", "jahr", "statt", "wenn", "keine", "vorzeitigen", "wahlen", "notwendig", "werden", "politische", "indizes", "verwaltungsgliederung", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "wird", "in", "finnland", "in", "den", "gemeinden", "kunta", "ausge\u00fcbt", "w\u00e4hrend", "die", "gemeinden", "in", "den", "dichter", "besiedelten", "gegenden", "finnlands", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "nach", "mit", "mitteleurop\u00e4ischen", "gemeinden", "vergleichbar", "sind", "haben", "die", "gemeinden", "besonders", "in", "der", "nordh\u00e4lfte", "des", "landes", "meist", "eine", "erhebliche", "geographische", "ausdehnung", "die", "kleinste", "gemeinde", "kauniainen", "hat", "eine", "fl\u00e4che", "von", "nur", "km\u00b2", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "inari", "ist", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "das", "deutsche", "land", "th\u00fcringen", "die", "entscheidungsgewalt", "in", "der", "gemeinde", "wird", "durch", "einen", "alle", "vier", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hlten", "gemeinderat", "valtuusto", "ausge\u00fcbt", "dieser", "w\u00e4hlt", "als", "verwaltungsorgan", "die", "gemeinderegierung", "kunnanhallitus", "den", "vorsitz", "in", "der", "gemeinderegierung", "f\u00fchrt", "entweder", "ein", "hauptamtlicher", "gemeindedirektor", "kunnanjohtaja", "oder", "ein", "ehrenamtlicher", "b\u00fcrgermeister", "pormestari", "ob", "eine", "gemeinde", "als", "stadt", "bezeichnet", "wird", "ist", "rechtlich", "und", "organisatorisch", "bedeutungslos", "die", "bezeichnung", "darf", "jede", "gemeinde", "f\u00fchren", "die", "nach", "eigener", "meinung", "eine", "st\u00e4dtische", "struktur", "aufweistdie", "gemeinden", "finnlands", "sind", "in", "insgesamt", "verwaltungsgemeinschaften", "seutukunta", "zusammengeschlossen", "in", "welchen", "die", "jeweiligen", "gemeindeverwaltungen", "in", "unterschiedlichem", "ma\u00dfe", "zum", "zwecke", "der", "wirtschaftsf\u00f6rderung", "und", "der", "bereitstellung", "von", "\u00f6ffentlichen", "dienstleistungen", "zusammenarbeiten", "die", "allgemeine", "staatliche", "regionalverwaltung", "wird", "von", "sechs", "regionalverwaltungsbeh\u00f6rden", "aluehallintovirasto", "ausge\u00fcbt", "zu", "deren", "aufgaben", "geh\u00f6ren", "neben", "allgemeinen", "exekutivaufgaben", "vor", "allem", "die", "verwaltungsaufsicht", "f\u00fcr", "speziellere", "aufgaben", "der", "fachverwaltung", "bestehen", "gewerbe", "verkehrs", "und", "umweltzentren", "die", "traditionelle", "aufteilung", "finnlands", "in", "provinzen", "l\u00e4\u00e4ni", "ist", "zum", "beginn", "des", "jahres", "aufgegeben", "worden", "in", "\u00e5land", "besteht", "eine", "abweichende", "verwaltungsstruktur", "und", "sind", "alle", "regionalaufgaben", "in", "einer", "einzigen", "staatsbeh\u00f6rde", "zusammengefasst", "aus", "schwedischer", "zeit", "hergebracht", "ist", "die", "regionale", "aufteilung", "finnlands", "in", "landschaften", "maakunta", "im", "gegensatz", "zu", "den", "heutigen", "verwaltungsregionen", "verf\u00fcgen", "diese", "\u00fcber", "eine", "traditionelle", "regionale", "identit\u00e4t", "die", "landschaften", "haben", "als", "verwaltungseinheiten", "keine", "eigenst\u00e4ndige", "bedeutung", "die", "gemeinden", "einer", "landschaft", "kooperieren", "aber", "jeweils", "in", "einem", "landschaftsverbund", "maakuntaliitto", "eine", "ausnahme", "hiervon", "ist", "\u00e5land", "wo", "der", "gew\u00e4hlte", "landschaftsrat", "die", "selbstverwaltung", "der", "inselgruppe", "aus\u00fcbt", "ein", "experiment", "in", "kainuu", "den", "rat", "direkt", "w\u00e4hlen", "zu", "lassen", "lief", "von", "bis", "und", "ist", "inzwischen", "beendet", "in", "dieser", "form", "geh\u00f6rte", "die", "landschaft", "daher", "im", "gegensatz", "zu", "den", "provinzen", "zum", "kreis", "der", "kommunalen", "selbstverwaltung", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bipdie", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bip", "finnische", "staatsanleihen", "werden", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "seit", "dem", "oktober", "mit", "der", "note", "aa+", "bewertet", "stand", "februar", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "bildung", "gesundheit", "milit\u00e4r", "gesellschaftspolitik", "finnland", "versteht", "sich", "seit", "der", "nachkriegszeit", "als", "ausgepr\u00e4gter", "wohlfahrtsstaat", "arbeitslose", "erhalten", "eine", "unterst\u00fctzung", "in", "form", "von", "tagegeldern", "die", "nicht", "vom", "fr\u00fcheren", "einkommen", "abh\u00e4ngig", "sind", "die", "altersrente", "f\u00fcr", "berufst\u00e4tige", "ist", "als", "\u00f6ffentliche", "pflichtversicherung", "geregelt", "die", "arbeitgeber", "sind", "dazu", "verpflichtet", "zwei", "drittel", "der", "versicherungsbeitr\u00e4ge", "zu", "tragen", "wer", "keinen", "anspruch", "auf", "arbeitsrente", "hat", "erh\u00e4lt", "im", "alter", "oder", "bei", "berufsunf\u00e4higkeit", "eine", "sogenannte", "volksrente", "diese", "betr\u00e4gt", "f\u00fcr", "einen", "alleinstehenden", "einwohner", "helsinkis", "monatlich", "euroauch", "das", "finnische", "gesundheitswesen", "ist", "auf", "einer", "staatlichen", "grundsicherung", "aufgebaut", "die", "\u00e4rztliche", "versorgung", "wird", "aus", "steuergeldern", "finanziert", "und", "staatlich", "organisiert", "zu", "diesem", "zweck", "unterhalten", "die", "gemeinden", "gesundheitszentren", "in", "denen", "\u00e4rzte", "aller", "fachrichtungen", "arbeiten", "jeder", "b\u00fcrger", "muss", "in", "der", "regel", "das", "f\u00fcr", "seinen", "wohnort", "zust\u00e4ndige", "gesundheitszentrum", "aufsuchen", "eine", "freie", "arztwahl", "gibt", "es", "im", "rahmen", "der", "\u00f6ffentlichen", "versorgung", "nicht", "die", "begrenztheit", "der", "ressourcen", "hat", "teilweise", "monatelange", "wartelisten", "f\u00fcr", "nicht", "lebensnotwendige", "operationen", "zur", "folge", "neben", "diesem", "\u00f6ffentlichen", "system", "bestehen", "heute", "zahlreiche", "private", "\u00e4rztestationen", "und", "krankenh\u00e4user", "von", "deren", "erheblich", "h\u00f6heren", "kosten", "die", "\u00f6ffentliche", "krankenversicherung", "nur", "einen", "bruchteil", "ersetzt", "auch", "den", "arbeitgebern", "obliegt", "ein", "teil", "der", "verantwortung", "f\u00fcr", "die", "gesundheitsversorgung", "im", "rahmen", "der", "gesetzlich", "vorgeschriebenen", "gesundheitsversorgung", "am", "arbeitsplatz", "muss", "der", "arbeitgeber", "vorsorgeuntersuchungen", "finanzieren", "eine", "weitergehende", "versorgung", "der", "mitarbeiter", "ist", "steuerlich", "beg\u00fcnstigt", "auch", "in", "anderen", "bereichen", "spielen", "gesellschaftspolitische", "zielsetzungen", "in", "den", "arbeitsplatz", "hinein", "die", "finnische", "vorstellung", "von", "flachen", "hierarchien", "und", "der", "verteilung", "von", "verantwortung", "findet", "ihren", "ausdruck", "in", "der", "verpflichtung", "der", "arbeitgeber", "alle", "ma\u00dfnahmen", "mit", "einfluss", "auf", "arbeitspl\u00e4tze", "und", "arbeitsbedingungen", "im", "voraus", "eingehend", "mit", "den", "betroffenen", "mitarbeitern", "zu", "verhandeln", "auch", "m\u00fcssen", "in", "betrieben", "pl\u00e4ne", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "gleichberechtigung", "von", "mann", "und", "frau", "aufgestellt", "werden", "die", "gleichstellung", "der", "geschlechter", "wird", "in", "finnland", "auch", "durch", "eine", "umfangreiche", "familienpolitik", "gef\u00f6rdert", "alle", "werdenden", "eltern", "erhalten", "ein", "mutterschaftspaket", "das", "eine", "babyausstattung", "f\u00fcr", "das", "erste", "lebensjahr", "enth\u00e4lt", "die", "ersten", "sechs", "monate", "nach", "geburt", "eines", "kindes", "kann", "ein", "elternteil", "oder", "beide", "abwechselnd", "unbezahlten", "elternurlaub", "nehmen", "und", "in", "dieser", "zeit", "finanzielle", "unterst\u00fctzung", "aus", "der", "krankenversicherung", "erhalten", "danach", "haben", "alle", "kinder", "bis", "zur", "einschulung", "das", "recht", "auf", "einen", "platz", "in", "einer", "kommunalen", "kindertagesst\u00e4tte", "oder", "auf", "finanzielle", "unterst\u00fctzung", "f\u00fcr", "die", "betreuung", "zu", "hause", "die", "ergebnisse", "dieser", "politik", "sind", "in", "der", "besch\u00e4ftigungsrate", "der", "frauen", "sichtbar", "diese", "lag", "bei", "der", "frauen", "im", "arbeitsf\u00e4higen", "alter", "im", "vergleich", "zu", "im", "euschnittim", "jahr", "wurden", "in", "finnland", "ehen", "geschlossen", "und", "geschieden", "bei", "eingehung", "der", "ersten", "ehe", "sind", "finnische", "frauen", "durchschnittlich", "m\u00e4nner", "jahre", "alt", "die", "rechtsstellung", "gleichgeschlechtlicher", "paare", "wurde", "schrittweise", "an", "die", "der", "heterosexuellen", "partnerschaften", "angeglichen", "seit", "konnten", "sie", "eine", "eingetragene", "partnerschaft", "eingehen", "die", "im", "wesentlichen", "die", "gleichen", "rechtswirkungen", "wie", "die", "ehe", "hatte", "wurden", "m\u00e4nner", "und", "frauenpaare", "eingetragen", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "ist", "es", "gleichgeschlechtlichen", "paaren", "m\u00f6glich", "eine", "ehe", "einzugehen", "sie", "besitzen", "seitdem", "die", "m\u00f6glichkeit", "zur", "adoption", "und", "k\u00f6nnen", "einen", "einheitlichen", "familiennamen", "f\u00fchrenzu", "den", "gesellschaftspolitischen", "dauerthemen", "in", "finnland", "geh\u00f6rt", "die", "alkoholpolitik", "im", "jahr", "war", "alkohol", "die", "h\u00e4ufigste", "todesursache", "unter", "finnen", "im", "arbeitsf\u00e4higen", "alter", "der", "verkauf", "von", "alkoholischen", "getr\u00e4nken", "unterliegt", "in", "finnland", "zahlreichen", "gesetzlichen", "beschr\u00e4nkungen", "getr\u00e4nke", "mit", "einem", "alkoholgehalt", "\u00fcber", "d\u00fcrfen", "nur", "in", "den", "staatlichen", "monopolgesch\u00e4ften", "der", "alkokette", "verkauft", "werden", "die", "alkoholsteuern", "sind", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "hoch", "sie", "standen", "zuletzt", "wegen", "des", "abbaus", "der", "einfuhrbeschr\u00e4nkungen", "innerhalb", "der", "eu", "unter", "senkungsdruck", "eine", "erneute", "anhebung", "ist", "aber", "geplantim", "weltgl\u00fccksbericht", "der", "uno", "landete", "finnland", "zum", "vierten", "mal", "in", "folge", "auf", "dem", "ersten", "platz", "polizei", "finnland", "z\u00e4hlt", "kriminalstatistisch", "zu", "den", "sichersten", "l\u00e4ndern", "europas", "es", "gibt", "rund", "polizisten", "die", "finnische", "polizei", "ist", "dreistufig", "organisiert", "neben", "der", "polizeiabteilung", "im", "innenministerium", "gibt", "es", "die", "polizeidirektion", "in", "helsinki", "und", "die", "provinzpolizeikommandos", "die", "unterste", "stufe", "bildet", "die", "lokale", "polizei", "in", "den", "amtsbezirken", "im", "ganzen", "land", "gibt", "es", "polizeidienststellen", "dazu", "kommen", "\u00fcber", "mit", "anderen", "beh\u00f6rden", "gemischte", "dienststellen", "die", "autonomen", "\u00e5landinseln", "haben", "eine", "unabh\u00e4ngige", "polizeiorganisation", "umweltschutz", "etwa", "ein", "zehntel", "der", "landesfl\u00e4che", "finnlands", "steht", "unter", "naturschutz", "unterschiedlichen", "grades", "im", "norden", "des", "landes", "wo", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "niedrig", "und", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "des", "landes", "in", "staatlichem", "besitz", "ist", "ist", "der", "anteil", "noch", "weitaus", "h\u00f6her", "seit", "juni", "gibt", "es", "nationalparks", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "der", "gesamtfl\u00e4che", "finnlands", "darunter", "in", "lappland", "der", "lemmenjoki", "und", "der", "urhokekkonennationalpark", "die", "jeweils", "\u00fcber", "quadratkilometer", "gro\u00df", "sind", "die", "verantwortung", "f\u00fcr", "den", "umweltschutz", "obliegt", "dem", "finnischen", "umweltministerium", "dessen", "hauptziele", "sind", "der", "erhalt", "der", "biodiversit\u00e4t", "der", "schutz", "des", "landschaftsbildes", "eine", "nachhaltige", "nutzung", "der", "nat\u00fcrlichen", "ressourcen", "aber", "auch", "die", "freizeitnutzung", "der", "naturfl\u00e4chender", "treibhausgasaussto\u00df", "pro", "kopf", "des", "landes", "geh\u00f6rt", "mit", "knapp", "tonnen", "co\u00e4quivalent", "zu", "den", "weltweit", "h\u00f6chsten", "zwischen", "und", "stiegen", "die", "treibhausgasemissionen", "um", "von", "auf", "millionen", "tonnen", "co\u00e4quivalent", "im", "kyotoprotokoll", "hatte", "sich", "finnland", "verpflichtet", "seine", "treibhausgasemissionen", "bis", "zum", "zeitraum", "gegen\u00fcber", "nicht", "steigen", "zu", "lassen", "au\u00dfen", "und", "verteidigungspolitik", "die", "finnische", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "ist", "nachhaltig", "von", "der", "erfahrung", "des", "zweiten", "weltkrieges", "gepr\u00e4gt", "in", "der", "kollektiven", "erinnerung", "ist", "die", "ansicht", "tief", "verwurzelt", "dass", "auf", "verb\u00fcndete", "kein", "verlass", "sei", "und", "die", "landesverteidigung", "im", "kriegsfall", "aus", "eigener", "kraft", "gew\u00e4hrleistet", "sein", "sollte", "die", "verteidigungspolitik", "finnlands", "ist", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "der", "nachbarl\u00e4nder", "norwegen", "und", "schweden", "auf", "eine", "totale", "verteidigung", "kokonaismaanpuolustus", "der", "staatlichen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "territorialen", "integrit\u00e4t", "und", "demokratischen", "verfassung", "des", "landes", "ausgerichtet", "im", "kalten", "krieg", "war", "finnland", "bem\u00fcht", "gute", "beziehungen", "zur", "sowjetunion", "zu", "unterhalten", "den", "m\u00e4chtigen", "nachbarn", "und", "vormaligen", "kriegsgegner", "aber", "gleichzeitig", "auf", "abstand", "zu", "halten", "so", "schlossen", "die", "beiden", "staaten", "einen", "vertrag", "\u00fcber", "freundschaft", "zusammenarbeit", "und", "gegenseitigen", "beistand", "ab", "doch", "wusste", "finnland", "die", "darin", "vorgesehenen", "gipfeltreffen", "immer", "wieder", "zu", "vertagen", "das", "bem\u00fchen", "im", "zuge", "der", "fortschreitenden", "blockbildung", "die", "neutralit\u00e4t", "zu", "wahren", "bestimmte", "die", "finnische", "au\u00dfenpolitik", "ab", "den", "er", "jahren", "und", "wird", "nach", "den", "staatspr\u00e4sidenten", "dieser", "zeit", "als", "paasikivikekkonenlinie", "bezeichnet", "zwar", "war", "finnland", "durch", "die", "stete", "r\u00fccksichtnahme", "auf", "die", "interessen", "moskaus", "in", "seiner", "au\u00dfenpolitischen", "handlungsf\u00e4higkeit", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "konnte", "die", "wehrf\u00e4higkeit", "des", "staates", "jedoch", "wahren", "auch", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "und", "dem", "ende", "des", "kalten", "krieges", "hielt", "finnland", "an", "der", "allianzfreiheit", "fest", "doch", "wich", "die", "doktrin", "der", "strikten", "neutralit\u00e4t", "einer", "aktiven", "westpolitik", "so", "kooperierte", "finnland", "seit", "im", "rahmen", "der", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "und", "seit", "als", "mitglied", "des", "euroatlantischen", "partnerschaftsrats", "mit", "der", "nato", "finnische", "soldaten", "waren", "f\u00fcr", "die", "von", "der", "nato", "gef\u00fchrten", "sicherungstruppen", "in", "afghanistan", "isaf", "im", "einsatz", "und", "sind", "derzeit", "noch", "im", "kosovo", "kfor", "stationiert", "mit", "dem", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "dem", "bekenntnis", "zur", "gemeinsamen", "sicherheits", "und", "verteidigungspolitik", "trat", "das", "land", "zwar", "keinem", "eigentlichen", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "bei", "stellte", "aber", "dennoch", "seine", "sicherheitspolitik", "und", "damit", "auch", "seine", "streitkr\u00e4fte", "in", "den", "dienst", "supranationaler", "interessen", "am", "januar", "nahmen", "erstmals", "finnische", "soldaten", "an", "einem", "kampfverband", "der", "eu", "teil", "und", "standen", "f\u00fcr", "eins\u00e4tze", "im", "sinne", "der", "petersbergaufgaben", "bereit", "die", "m\u00f6glichkeit", "eines", "natobeitritts", "war", "eines", "der", "umstrittensten", "themen", "in", "der", "finnischen", "\u00f6ffentlichkeit", "die", "ehemalige", "pr\u00e4sidentin", "tarja", "halonen", "sah", "in", "dieser", "frage", "keinen", "handlungsbedarf", "eine", "mehrheit", "der", "finnen", "stand", "einer", "natomitgliedschaft", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "gegner", "der", "mitgliedschaft", "beriefen", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "bew\u00e4hrte", "neutralit\u00e4tspolitik", "und", "bevorzugten", "die", "zusammenarbeit", "innerhalb", "der", "eu", "w\u00e4hrend", "bef\u00fcrworter", "die", "verteidigungsinteressen", "finnlands", "insbesondere", "mit", "blick", "auf", "das", "instabile", "russland", "betonten", "die", "diskussion", "intensivierte", "sich", "nach", "dem", "russischen", "einmarsch", "in", "georgien", "nachdem", "der", "russische", "pr\u00e4sident", "putin", "durch", "die", "annexion", "der", "krim", "die", "europ\u00e4ische", "friedensordnung", "umgesto\u00dfen", "hatte", "wollten", "alle", "parteien", "im", "jahr", "einen", "beitritt", "nicht", "mehr", "ausschlie\u00dfen", "nach", "dem", "russischen", "einmarsch", "in", "die", "ukraine", "im", "februar", "stieg", "die", "zustimmung", "unter", "der", "bev\u00f6lkerung", "sprunghaft", "und", "lag", "mitte", "m\u00e4rz", "bei", "\u00fcber", "am", "mai", "reichte", "finnland", "zusammen", "mit", "schweden", "unter", "dem", "eindruck", "des", "anhaltenden", "ukrainekonflikts", "den", "antrag", "zur", "aufnahme", "als", "mitglied", "bei", "der", "nato", "ein", "bereits", "zuvor", "waren", "die", "vorbereitungen", "zur", "abwehr", "eines", "m\u00f6glichen", "russischen", "angriffs", "intensiviert", "worden", "dabei", "standen", "insbesondere", "eine", "schnellere", "verlegung", "von", "aktiven", "truppen", "an", "brennpunkte", "und", "eine", "beschleunigung", "der", "mobilmachung", "im", "blickpunkt", "in", "diesem", "rahmen", "erhalten", "brigaden", "der", "j\u00e4ger", "und", "der", "panzertruppe", "zus\u00e4tzliche", "ausr\u00fcstung", "die", "personaldatenbank", "wurde", "aktualisiert", "und", "gesetzliche", "voraussetzung", "f\u00fcr", "eine", "beschleunigte", "anordnung", "von", "reserve\u00fcbungen", "durch", "den", "pr\u00e4sidenten", "geschaffen", "zudem", "k\u00f6nnen", "die", "streitkr\u00e4fte", "nun", "auch", "bei", "konflikten", "unterhalb", "der", "schwelle", "eines", "krieges", "eingesetzt", "werden", "am", "april", "wurde", "finnland", "in", "die", "nato", "aufgenommenim", "jahr", "machte", "das", "budget", "der", "finnischen", "streitkr\u00e4fte", "rund", "des", "gesamthaushalts", "aus", "und", "betrug", "absolut", "milliarden", "euro", "der", "anteil", "der", "milit\u00e4rausgaben", "am", "bruttosozialprodukt", "liegt", "bei", "was", "deutlich", "unter", "dem", "gesamteurop\u00e4ischen", "schnitt", "liegt", "f\u00fcr", "werden", "gesch\u00e4tzt", "in", "finnland", "gilt", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "der", "wehrdienst", "dauert", "je", "nach", "ausbildungsstand", "zwischen", "und", "monaten", "zwar", "besteht", "die", "m\u00f6glichkeit", "zur", "wehrdienstverweigerung", "und", "ableistung", "eines", "zivilen", "ersatzdienstes", "dauer", "oder", "monate", "doch", "leisten", "mehr", "als", "eines", "geburtsjahrgangs", "milit\u00e4rdienst", "ausdr\u00fccklich", "vom", "wehrdienst", "ausgenommen", "sind", "nur", "zeugen", "jehovas", "und", "die", "bewohner", "der", "autonomen", "und", "demilitarisierten", "provinz", "\u00e5land", "seit", "besteht", "f\u00fcr", "frauen", "zwischen", "und", "die", "m\u00f6glichkeit", "zum", "freiwilligen", "wehrdienst", "was", "j\u00e4hrlich", "zwischen", "und", "frauen", "nutzen", "waren", "des", "vollzeitpersonals", "weiblich", "das", "europ\u00e4ische", "b\u00fcro", "f\u00fcr", "kriegsdienstverweigerung", "kritisiert", "den", "finnischen", "staat", "aufgrund", "der", "diskriminierung", "von", "wehrdienstverweigererndie", "st\u00e4rke", "der", "finnischen", "streitkr\u00e4fte", "wird", "f\u00fcr", "das", "jahr", "auf", "personen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "im", "heer", "in", "der", "marine", "und", "in", "der", "luftwaffe", "bis", "zu", "finnen", "werden", "j\u00e4hrlich", "zu", "reserve\u00fcbungen", "einberufen", "im", "kriegsfall", "k\u00f6nnten", "bis", "zu", "personen", "in", "kurzer", "zeit", "unter", "waffen", "gestellt", "werden", "wird", "eine", "kriegsst\u00e4rke", "von", "ungef\u00e4hr", "personen", "angegeben", "zudem", "kann", "der", "finnische", "grenzschutz", "mit", "einer", "kriegsst\u00e4rke", "von", "mann", "dem", "heereskommando", "unterstellt", "werden", "recht", "und", "justiz", "das", "finnische", "rechtssystem", "ist", "historisch", "bedingt", "stark", "vom", "recht", "schwedens", "gepr\u00e4gt", "das", "bei", "der", "abl\u00f6sung", "finnlands", "aus", "dem", "verbund", "mit", "schweden", "in", "kraft", "blieb", "bis", "in", "die", "j\u00fcngere", "vergangenheit", "zeichnete", "sich", "die", "gesetzgebung", "durch", "ein", "hohes", "ma\u00df", "an", "kontinuit\u00e4t", "aus", "seit", "dem", "beitritt", "finnlands", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "hat", "das", "unionsrecht", "vielf\u00e4ltige", "neuerungen", "und", "reformen", "in", "der", "finnischen", "gesetzgebung", "erforderlich", "gemacht", "es", "gibt", "in", "finnland", "kein", "gesondertes", "verfassungsgericht", "die", "gesetzm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "verwaltungst\u00e4tigkeit", "wird", "von", "den", "regul\u00e4ren", "gerichten", "\u00fcberpr\u00fcft", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "der", "vom", "parlament", "beschlossenen", "gesetze", "ist", "jedoch", "richterlicher", "kontrolle", "entzogen", "das", "parlament", "\u00fcbt", "eine", "selbstkontrolle", "der", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "seiner", "gesetzgebung", "mittels", "eines", "grundgesetzausschusses", "perustuslakivaliokunta", "aus", "die", "allgemeinen", "gerichte", "sind", "in", "finnland", "der", "oberste", "gerichtshof", "finn", "korkein", "oikeus", "schwed", "h\u00f6gsta", "domstolen", "appellationsgerichte", "hovioikeus", "hovr\u00e4tt", "amtsgerichte", "k\u00e4r\u00e4j\u00e4oikeus", "tingsr\u00e4ttals", "verwaltungsgerichte", "entscheiden", "der", "oberste", "verwaltungsgerichtshof", "korkein", "hallintooikeus", "h\u00f6gsta", "f\u00f6rvaltningsdomstolen", "regionalen", "verwaltungsgerichte", "alueellinen", "hallintooikeus", "regional", "f\u00f6rvaltningsdomstol", "und", "das", "verwaltungsgericht", "der", "\u00e5landinseln", "ahvenanmaan", "hallintotuomioistuin", "\u00e5lands", "f\u00f6rvaltningsdomstolsonder", "oder", "fachgerichte", "sind", "das", "marktgericht", "markkinaoikeus", "marknadsdomstolen", "das", "arbeitsgericht", "ty\u00f6tuomioistuin", "arbetsdomstolen", "das", "versicherungsgericht", "vakuutusoikeus", "f\u00f6rs\u00e4kringsdomstolen", "der", "staatsgerichtshof", "valtakunnanoikeus", "riksr\u00e4tten", "wirtschaft", "wirtschaftliche", "entwicklung", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "z\u00e4hlte", "finnland", "zu", "den", "\u00e4rmsten", "l\u00e4ndern", "europas", "auch", "wenn", "bereits", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "industriebetriebe", "vor", "allem", "papierm\u00fchlen", "baumwollspinnereien", "und", "eisenh\u00fctten", "entstanden", "war", "das", "leben", "der", "meisten", "finnen", "bis", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "von", "der", "landwirtschaft", "gepr\u00e4gt", "erst", "nach", "dem", "krieg", "wurde", "die", "industrialisierung", "st\u00e4rker", "vorangetrieben", "nicht", "zuletzt", "um", "die", "umfangreichen", "reparationsforderungen", "der", "sowjetunion", "zu", "bew\u00e4ltigen", "innerhalb", "von", "zwanzig", "jahren", "entwickelte", "sich", "eine", "diversifizierte", "wirtschaft", "mit", "einer", "leistungsf\u00e4higen", "elektroindustrie", "petrochemie", "und", "maschinen", "und", "fahrzeugbau", "ein", "weiterer", "wichtiger", "bereich", "wurde", "der", "schiffbau", "das", "kr\u00e4ftige", "wirtschaftswachstum", "der", "nachkriegszeit", "das", "auch", "mit", "dem", "lebhaften", "osthandel", "verkn\u00fcpft", "war", "wurde", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "j\u00e4h", "unterbrochen", "in", "der", "nachfolgenden", "schweren", "wirtschaftskrise", "sank", "das", "bruttosozialprodukt", "um", "die", "arbeitslosenquote", "stieg", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "die", "krise", "brachte", "eine", "einschneidende", "umstrukturierung", "der", "finnischen", "wirtschaft", "zur", "stabilisierung", "des", "staatshaushaltes", "wurden", "zahlreiche", "staatsunternehmen", "privatisiert", "gleichzeitig", "investierte", "der", "staat", "umfangreich", "in", "die", "hochschulbildung", "im", "hochtechnologiebereich", "so", "wurde", "dann", "auch", "die", "mikroelektronikbranche", "mit", "nokia", "an", "der", "spitze", "zum", "zugpferd", "f\u00fcr", "den", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "der", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "trug", "seinerseits", "zur", "wirtschaftlichen", "stabilisierung", "bei", "die", "neuausrichtung", "der", "wirtschaftsstruktur", "sorgte", "bis", "zum", "jahr", "f\u00fcr", "eine", "halbierung", "der", "arbeitslosenquote", "auf", "in", "der", "folge", "sank", "die", "arbeitslosigkeit", "weiter", "fiel", "auf", "einen", "tiefststand", "von", "und", "bewegte", "sich", "dann", "um", "die", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "juni", "bei", "und", "liegt", "damit", "leicht", "\u00fcber", "dem", "eudurchschnitt", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "seit", "geh\u00f6rt", "finnland", "zur", "eurozone", "bis", "hatte", "es", "mit", "der", "finnmark", "eine", "eigene", "w\u00e4hrung", "seit", "gibt", "es", "eigene", "eurom\u00fcnzen", "heraus", "heute", "geh\u00f6rt", "finnland", "zu", "den", "wohlhabenden", "l\u00e4ndern", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "jahr", "erreichte", "der", "kaufkraftindex", "f\u00fcr", "finnland", "den", "wert", "im", "vergleich", "zum", "unionsdurchschnitt", "eu", "die", "finnische", "au\u00dfenhandelsbilanz", "weist", "einen", "leichten", "\u00fcberschuss", "auf", "im", "jahr", "betrug", "der", "export", "mrd", "bei", "einem", "import", "von", "mrd", "die", "wichtigsten", "handelspartner", "sind", "deutschland", "mit", "einem", "handelsanteil", "von", "bzw", "importexport", "schweden", "mit", "und", "russland", "mit", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "finnland", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "finnland", "im", "jahr", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "land", "und", "forstwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "spielt", "nach", "wie", "vor", "eine", "bedeutende", "rolle", "in", "der", "finnischen", "wirtschaft", "und", "gesellschaft", "rund", "menschen", "sind", "in", "der", "landwirtschaft", "und", "den", "folgeindustrien", "besch\u00e4ftigt", "dabei", "sind", "die", "klimatischen", "bedingungen", "f\u00fcr", "den", "ackerbau", "ung\u00fcnstig", "die", "kurze", "vegetationsperiode", "unregelm\u00e4\u00dfige", "niederschl\u00e4ge", "und", "saure", "moorb\u00f6den", "stellen", "hindernisse", "f\u00fcr", "eine", "intensive", "landnutzung", "dar", "nur", "millionen", "hektar", "also", "kaum", "der", "landesfl\u00e4che", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "getreideanbau", "gerste", "hafer", "weizen", "und", "schweinemast", "dominieren", "in", "den", "k\u00fcstenregionen", "s\u00fcd", "und", "westfinnlands", "in", "mittel", "und", "ostfinnland", "liegt", "der", "schwerpunkt", "auf", "der", "rinderhaltung", "milchprodukte", "machen", "gut", "der", "landwirtschaftlichen", "gesamtproduktion", "aus", "im", "rentierzuchtgebiet", "das", "lappland", "sowie", "teile", "von", "nord\u00f6sterbotten", "und", "kainuu", "umfasst", "gibt", "es", "rund", "rentierz\u00fcchter", "die", "insgesamt", "\u00fcber", "tiere", "besitzen", "anders", "als", "in", "schweden", "und", "norwegen", "ist", "die", "rentierzucht", "kein", "privileg", "der", "samischen", "minderheit", "sondern", "wird", "auch", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "ausge\u00fcbt", "der", "eubeitritt", "des", "landes", "war", "besonders", "f\u00fcr", "die", "finnische", "landwirtschaft", "ein", "folgenschwerer", "einschnitt", "war", "der", "finnische", "agrarmarkt", "durch", "eine", "protektionistische", "zollpolitik", "zuvor", "gut", "abgeschottet", "so", "fielen", "die", "erzeugerpreise", "nach", "schlagartig", "um", "mehr", "als", "ein", "drittel", "da", "die", "gemeinsame", "agrarpolitik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "jedoch", "den", "erhalt", "der", "landwirtschaft", "in", "allen", "regionen", "und", "den", "ausgleich", "struktureller", "und", "nat\u00fcrlicher", "nachteile", "vorsieht", "profitieren", "die", "finnischen", "bauern", "heute", "in", "erheblichem", "ma\u00dfe", "von", "euf\u00f6rdergeldern", "unter", "diesen", "umst\u00e4nden", "hat", "sich", "die", "landkonzentration", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "erh\u00f6ht", "w\u00e4hrend", "die", "anzahl", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "von", "fast", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "sank", "stieg", "die", "durchschnittsgr\u00f6\u00dfe", "der", "hoffl\u00e4che", "von", "auf", "hektarvon", "der", "forstwirtschaft", "als", "zulieferer", "der", "holzverarbeitenden", "industrie", "profitiert", "ein", "bedeutender", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "arbeitnehmer", "aber", "auch", "als", "waldbesitzer", "rund", "der", "finnischen", "w\u00e4lder", "sind", "im", "besitz", "von", "privatpersonen", "jede", "f\u00fcnfte", "finnische", "familie", "besitzt", "waldgrundst\u00fccke", "jedes", "jahr", "werden", "\u00fcber", "einschlagvertr\u00e4ge", "zwischen", "privaten", "waldbesitzern", "und", "der", "forstindustrie", "geschlossen", "in", "den", "finnischen", "w\u00e4ldern", "werden", "j\u00e4hrlich", "rund", "millionen", "kubikmeter", "holz", "geschlagen", "nach", "berechnungen", "des", "finnischen", "landwirtschaftsministeriums", "\u00fcbersteigt", "der", "j\u00e4hrliche", "nachwuchs", "diese", "menge", "deutlich", "die", "abholzungen", "in", "nordfinnischen", "urw\u00e4ldern", "sind", "trotzdem", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "gegenstand", "heftiger", "und", "teilweise", "auch", "militant", "vorgetragener", "kritik", "durch", "verschiedene", "naturschutzorganisationen", "geworden", "industrie", "die", "finnischen", "w\u00e4lder", "stellen", "den", "wichtigsten", "rohstoff", "des", "landes", "dar", "dementsprechend", "war", "die", "holz", "und", "papierindustrie", "bis", "in", "die", "j\u00fcngste", "vergangenheit", "der", "pr\u00e4gende", "industriezweig", "des", "landes", "schon", "im", "jahrhundert", "war", "finnland", "der", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "exporteur", "von", "teer", "s\u00e4gewerke", "waren", "im", "jahrhundert", "vielerorts", "die", "ersten", "industriebetriebe", "noch", "in", "den", "er", "jahren", "machte", "die", "holz", "und", "papierwirtschaft", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "des", "finnischen", "exportes", "aus", "heute", "stellt", "sie", "noch", "rund", "der", "industriellen", "produktion", "finnlands", "und", "verarbeitet", "j\u00e4hrlich", "insgesamt", "\u00fcber", "millionen", "kubikmeter", "rohholz", "rund", "ein", "drittel", "des", "rohholzes", "wird", "mechanisch", "zu", "schnitt", "und", "spanholz", "verarbeitet", "zwei", "drittel", "chemisch", "zu", "zellstoff", "die", "konzerne", "stora", "enso", "upmkymmene", "und", "mets\u00e4", "board", "haben", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "verst\u00e4rkt", "auch", "im", "ausland", "investiert", "und", "z\u00e4hlen", "zu", "den", "weltmarktf\u00fchrern", "der", "papierindustrie", "in", "den", "letzten", "jahren", "ist", "die", "papierindustrie", "in", "ihrer", "bedeutung", "jedoch", "von", "der", "metall", "und", "besonders", "der", "elektronikbranche", "\u00fcberholt", "worden", "beide", "machen", "heute", "jeweils", "rund", "der", "produktion", "aus", "die", "elektronikindustrie", "hat", "ihre", "produktion", "von", "bis", "mehr", "als", "vervierfacht", "den", "l\u00f6wenanteil", "der", "branche", "machen", "der", "telekommunikationskonzern", "nokia", "und", "seine", "zulieferer", "aus", "in", "der", "metallindustrie", "machen", "zulieferprodukte", "f\u00fcr", "die", "forstindustrie", "gut", "der", "produktion", "aus", "zu", "den", "bekannten", "exporteuren", "der", "branche", "geh\u00f6ren", "fiskars", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "metallverarbeitenden", "betriebe", "finnlands", "der", "aufzughersteller", "kone", "sowie", "die", "fahrzeughersteller", "valmet", "und", "sisu", "auto", "einige", "softwareunternehmen", "und", "bekannte", "pers\u00f6nlichkeiten", "aus", "dieser", "branche", "haben", "einen", "bezug", "zu", "finnland", "so", "sind", "unter", "anderem", "die", "erfinder", "von", "linux", "und", "ssh", "finnen", "des", "weiteren", "kommt", "ein", "weitverbreitetes", "softwareframework", "namens", "qt", "aus", "finnland", "energiewirtschaft", "die", "wichtigsten", "energiequellen", "finnlands", "waren", "holz", "\u00f6l", "kernenergie", "sowie", "erdgas", "und", "kohle", "je", "im", "w\u00e4rmesektor", "spielen", "w\u00e4rmepumpenheizungen", "eine", "wichtige", "rolle", "im", "jahr", "heizten", "der", "finnischen", "haushalte", "mit", "w\u00e4rmepumpen", "was", "nach", "norwegen", "und", "schweden", "der", "dritth\u00f6chste", "anteil", "in", "europa", "war", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "finnland", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "zwei", "aktive", "kernkraftwerke", "die", "im", "jahr", "f\u00fcr", "prozent", "der", "gesamtstromerzeugung", "standen", "siehe", "kernenergie", "in", "finnland", "der", "bau", "des", "auf", "einem", "russischen", "design", "basierenden", "kernkraftwerks", "hanhikivi", "wurde", "aufgrund", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "aufgegeben", "schwach", "und", "mittelradioaktive", "abf\u00e4lle", "werden", "seit", "im", "endlager", "olkiluoto", "und", "seit", "zus\u00e4tzlich", "im", "endlager", "loviisa", "entsorgt", "in", "olkiluoto", "soll", "zudem", "bis", "das", "endlager", "olkiluoto", "f\u00fcr", "hochradioaktive", "abf\u00e4lle", "in", "betrieb", "gehen", "im", "jahr", "betrug", "der", "stromverbrauch", "finnlands", "twh", "waren", "es", "twh", "die", "stromerzeugung", "setzte", "sich", "wie", "folgt", "zusammen", "kernenergie", "importe", "wasserkraft", "holz", "kohle", "erdgas", "wind", "und", "torf", "der", "rest", "wird", "durch", "\u00f6l", "und", "gemischte", "verbrennung", "fossiler", "und", "erneuerbarer", "brennstoffe", "gedeckt", "davon", "wurden", "von", "der", "industrie", "und", "bauwirtschaft", "verbraucht", "von", "der", "landwirtschaft", "und", "privathaushalten", "sowie", "vom", "dienstleistungs", "und", "\u00f6ffentlichen", "sektor", "tourismus", "der", "tourismus", "hat", "in", "finnland", "besonders", "seit", "den", "er", "jahren", "an", "bedeutung", "gewonnen", "im", "jahr", "verzeichneten", "die", "beherbergungsbetriebe", "finnlands", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "davon", "entfielen", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "auf", "heimische", "touristen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "unter", "den", "millionen", "ausl\u00e4ndischen", "g\u00e4sten", "machten", "mit", "knapp", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "touristen", "aus", "russland", "aus", "gefolgt", "von", "schweden", "deutschen", "und", "briten", "rund", "ein", "viertel", "der", "\u00fcbernachtungen", "entfiel", "auf", "die", "landschaft", "uusimaa", "mit", "der", "region", "helsinki", "in", "der", "sich", "der", "finnische", "st\u00e4dtetourismus", "konzentriert", "die", "bev\u00f6lkerungsarme", "provinz", "lappland", "kam", "auf", "gut", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "f\u00fcr", "die", "strukturschwache", "region", "stellt", "der", "tourismus", "heute", "eine", "bedeutende", "wirtschaftliche", "perspektive", "dar", "die", "meisten", "g\u00e4ste", "kommen", "in", "den", "wintermonaten", "und", "besuchen", "eines", "der", "wintersportzentren", "wie", "ruka", "levi", "oder", "yll\u00e4s", "in", "den", "anderen", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "konzentriert", "sich", "der", "tourismus", "dagegen", "auf", "den", "sommer", "und", "hat", "seine", "spitze", "im", "juli", "wenn", "g\u00e4ste", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "ihren", "urlaub", "in", "einem", "sommerhaus", "m\u00f6kki", "an", "einem", "der", "tausenden", "seen", "finnlands", "verbringen", "kennzahlen", "infrastruktur", "und", "verkehr", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "finnland", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "teilzeit", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "acht", "prozent", "die", "nationale", "feuerwehr", "und", "rettungsorganisation", "suomen", "pelastusalan", "keskusj\u00e4rjest\u00f6", "spek", "repr\u00e4sentiert", "auch", "die", "finnischen", "feuerwehren", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "stra\u00dfenverkehr", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "geringen", "bev\u00f6lkerungsdichte", "des", "landes", "ist", "das", "finnische", "stra\u00dfennetz", "gut", "ausgebaut", "das", "landstra\u00dfennetz", "umfasst", "insgesamt", "km", "wovon", "aber", "nur", "befestigt", "sind", "f\u00fcr", "deren", "unterhalt", "ist", "die", "dem", "verkehrs", "und", "kommunikationsministerium", "unterstellte", "stra\u00dfenverwaltung", "tiehallinto", "zust\u00e4ndig", "hinzu", "kommen", "rund", "kilometer", "kommunale", "stra\u00dfen", "und", "rund", "kilometer", "privat", "und", "wirtschaftswege", "auf", "die", "staatsstra\u00dfen", "valtatie", "und", "hauptstra\u00dfen", "kantatie", "welche", "die", "st\u00e4dte", "des", "landes", "miteinander", "verbinden", "entfallen", "zusammen", "km", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "teil", "des", "stra\u00dfennetzes", "machen", "die", "kleineren", "regionalstra\u00dfen", "seututie", "und", "verbindungsstra\u00dfen", "yhdystie", "aus", "auf", "ihnen", "spielt", "sich", "aber", "nur", "etwa", "ein", "drittel", "des", "verkehrs", "ab", "autobahnartig", "ausgebaut", "sind", "km", "des", "stra\u00dfennetzes", "durchgehende", "autobahnen", "existieren", "von", "helsinki", "nach", "turku", "tampere", "und", "lahti", "in", "der", "planung", "befinden", "sich", "die", "beiden", "l\u00fcckenschlusse", "der", "strecke", "zur", "russischen", "grenze", "bei", "vaalimaa", "von", "den", "br\u00fccken", "an", "den", "finnischen", "landstra\u00dfen", "ist", "die", "auf", "die", "insel", "replot", "mit", "m", "die", "l\u00e4ngste", "in", "den", "sch\u00e4rengebieten", "vor", "der", "k\u00fcste", "finnlands", "unterh\u00e4lt", "die", "stra\u00dfenverwaltung", "kostenfreie", "f\u00e4hrstrecken", "mit", "l\u00e4ngen", "zwischen", "m", "und", "km", "im", "winter", "werden", "offizielle", "eisstra\u00dfen", "\u00fcber", "die", "zugefrorenen", "seen", "eingerichtetdie", "zul\u00e4ssige", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "liegt", "au\u00dferorts", "bei", "auf", "autostra\u00dfen", "bei", "und", "auf", "autobahnen", "bei", "kmh", "auch", "tags\u00fcber", "muss", "mit", "abblendlicht", "gefahren", "werden", "im", "winter", "sind", "winterreifen", "vorschrift", "reifen", "mit", "spikes", "sind", "dabei", "erlaubt", "und", "werden", "mehrheitlich", "verwendet", "fast", "jeder", "ort", "kann", "mit", "dem", "bus", "erreicht", "werden", "in", "finnland", "operierende", "busunternehmen", "sind", "unter", "anderen", "connex", "l\u00e4nsilinjat", "paunu", "pohjolan", "liikenne", "und", "savonlinja", "die", "\u00fcberlandlinien", "werden", "von", "verschiedenen", "im", "matkahuoltoverbund", "zusammenarbeitenden", "busunternehmen", "unter", "der", "marke", "expressbus", "betrieben", "schienenverkehr", "das", "finnische", "eisenbahnnetz", "ist", "bei", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "in", "betrieb", "befindlichen", "schienenkilometern", "eher", "weitmaschig", "die", "erste", "eisenbahnstrecke", "wurde", "zwischen", "helsinki", "und", "h\u00e4meenlinna", "er\u00f6ffnet", "der", "weitere", "ausbau", "des", "netzes", "fand", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "noch", "zur", "zeit", "der", "russischen", "herrschaft", "statt", "so", "dass", "das", "finnische", "schienennetz", "die", "russische", "breitspur", "mm", "hat", "die", "verringerung", "des", "nennma\u00dfes", "auf", "mm", "wurde", "in", "finnland", "offiziell", "nicht", "mitvollzogen", "jedoch", "bedeutete", "sie", "nur", "eine", "verringerung", "des", "spurspiels", "s\u00e4mtliche", "radsatzma\u00dfe", "und", "toleranzen", "sind", "identisch", "und", "ein", "freiz\u00fcgiger", "wagendurchlauf", "von", "und", "nach", "russland", "ist", "m\u00f6glich", "die", "staatliche", "betreibergesellschaft", "wurde", "in", "zwei", "teile", "gespalten", "die", "vryhtym\u00e4", "ist", "als", "eisenbahnverkehrsunternehmen", "f\u00fcr", "den", "personen", "und", "g\u00fcterverkehr", "zust\u00e4ndig", "liikennevirasto", "ist", "das", "f\u00fcr", "netz", "und", "bahnh\u00f6fe", "zust\u00e4ndige", "eisenbahninfrastrukturunternehmen", "der", "g\u00fcterverkehr", "wurde", "f\u00fcr", "den", "wettbewerb", "freigegeben", "f\u00fcr", "den", "personenverkehr", "ist", "dasselbe", "geplant", "als", "erster", "privater", "konkurrent", "von", "vryhtym\u00e4", "wollte", "die", "firma", "proxion", "train", "im", "jahr", "den", "betrieb", "aufnehmenbis", "auf", "die", "wenigen", "hauptverkehrsachsen", "sind", "die", "strecken", "zumeist", "nur", "eingleisig", "ausgebaut", "nur", "etwas", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "des", "gesamtnetzes", "ist", "elektrifiziert", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "werden", "mit", "den", "bis", "zu", "kmh", "schnellen", "hochgeschwindigkeitsz\u00fcgen", "sm", "bedient", "nachtreisez\u00fcge", "und", "autoreisez\u00fcge", "verbinden", "die", "gro\u00dfen", "ballungsr\u00e4ume", "des", "s\u00fcdens", "mit", "den", "n\u00f6rdlichen", "regionen", "des", "landes", "internationale", "reisez\u00fcge", "gibt", "es", "nur", "nach", "russland", "seit", "dem", "russischen", "angriff", "auf", "die", "ukraine", "wurden", "sie", "stark", "reduziert", "der", "nachtzug", "helsinkimoskau", "und", "der", "hochgeschwindigkeitsverkehr", "nach", "st", "petersburg", "wurden", "eingestellt", "die", "grenz\u00fcberschreitende", "bahnstrecke", "bodentornio", "nach", "schweden", "befahren", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "nur", "noch", "g\u00fcterz\u00fcge", "der", "eisenbahnf\u00e4hrverkehr", "der", "zuletzt", "zwischen", "stockholm", "v\u00e4rtan", "und", "turku", "bestand", "wurde", "aufgegeben", "der", "finnische", "schieneng\u00fcterverkehr", "hat", "eine", "transportleistung", "von", "j\u00e4hrlich", "milliarden", "tonnenkilometern", "und", "hat", "damit", "einen", "anteil", "am", "modal", "split", "von", "etwas", "mehr", "als", "einem", "viertelin", "der", "region", "helsinki", "gibt", "es", "ein", "sbahnartiges", "schienennahverkehrssystem", "die", "einzige", "ubahn", "des", "landes", "ist", "die", "metro", "helsinki", "stra\u00dfenbahnnetze", "existieren", "in", "helsinki", "und", "tampere", "das", "in", "turku", "wurde", "stillgelegt", "schiffsverkehr", "gro\u00dfe", "bedeutung", "kommt", "der", "k\u00fcstenschifffahrt", "f\u00fcr", "den", "handel", "mit", "russland", "auch", "der", "binnenschifffahrt", "\u00fcber", "den", "saimaakanal", "zu", "\u00fcber", "teils", "nat\u00fcrliche", "teils", "k\u00fcnstlich", "geschaffene", "wasserstra\u00dfen", "sind", "die", "gr\u00f6\u00dften", "seen", "miteinander", "verbunden", "so", "dass", "die", "binnenschifffahrt", "auch", "weit", "im", "landesinneren", "gelegene", "orte", "erreicht", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "seehafen", "ist", "helsinki", "gefolgt", "von", "turku", "kotka", "hanko", "naantali", "rauma", "und", "porvoo", "der", "bedeutendste", "hafen", "der", "finnischen", "fischereiflotte", "ist", "kaskinen", "die", "handelsflotte", "besitzt", "schiffe", "mit", "mehr", "als", "bruttoregistertonnen", "da", "im", "winter", "die", "k\u00fcstengew\u00e4sser", "zufrieren", "h\u00e4lt", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "eisbrechern", "die", "hafenzufahrten", "frei", "im", "personen", "und", "g\u00fcterverkehr", "werden", "zwischen", "finnland", "schweden", "russland", "estland", "und", "deutschland", "f\u00e4hren", "eingesetzt", "linien", "der", "gro\u00dfen", "f\u00e4hrunternehmen", "ecker\u00f6line", "finnlines", "viking", "line", "tallink", "und", "silja", "line", "verbinden", "die", "westfinnische", "k\u00fcste", "mit", "schwedischen", "h\u00e4fen", "reisen", "mit", "den", "sogenannten", "schwedenschiffen", "ruotsinlaiva", "die", "an", "bord", "restaurants", "nachtklubs", "und", "taxfreeshops", "bieten", "nach", "stockholm", "sind", "schon", "seit", "langem", "popul\u00e4r", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "ist", "auch", "die", "estnische", "hauptstadt", "tallinn", "wegen", "ihrer", "malerischen", "altstadt", "und", "des", "niedrigen", "preisniveaus", "f\u00fcr", "tagesausfl\u00fcgler", "aus", "helsinki", "attraktiv", "geworden", "auf", "dieser", "strecke", "innerhalb", "der", "talsinki", "genannten", "gro\u00dfstadtregion", "hat", "sich", "die", "fahrzeit", "durch", "den", "einsatz", "von", "motorkatamaranen", "auf", "nur", "knapp", "zwei", "stunden", "verringert", "flugverkehr", "dem", "binnenflugverkehr", "kommt", "wegen", "der", "ausdehnung", "des", "landes", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "zu", "ein", "dichtes", "inlandsflugnetz", "bedient", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "orte", "aber", "auch", "abgelegene", "winkel", "in", "lappland", "von", "den", "mehr", "als", "flugh\u00e4fen", "und", "flugpl\u00e4tzen", "in", "finnland", "werden", "derzeit", "regelm\u00e4\u00dfig", "von", "linienfluggesellschaften", "angeflogen", "das", "mit", "abstand", "meistfrequentierte", "luftfahrtdrehkreuz", "des", "internationalen", "wie", "des", "nationalen", "flugverkehrs", "ist", "der", "flughafen", "helsinkivantaa", "fast", "alle", "linienflugh\u00e4fen", "sowie", "die", "flugsicherung", "werden", "von", "der", "dem", "verkehrsministerium", "unterstellten", "staatlichen", "betreibergesellschaft", "finavia", "unterhalten", "die", "nationale", "finnische", "fluggesellschaft", "flagcarrier", "ist", "die", "gegr\u00fcndete", "finnair", "sie", "ist", "zu", "rund", "in", "staatsbesitz", "weitere", "fluggesellschaften", "sind", "nordic", "regional", "airlines", "fr\u00fcher", "flybe", "nordic", "und", "von", "bis", "die", "regionallinie", "air", "den", "flugverkehr", "zum", "flughafen", "mariehamn", "auf", "\u00e5land", "betreiben", "die", "air", "\u00e5land", "und", "turku", "air", "kultur", "die", "finnische", "kultur", "hat", "seit", "der", "vorhistorischen", "zeit", "einfl\u00fcsse", "aus", "dem", "westlichen", "europa", "wie", "auch", "aus", "russland", "aufgenommen", "gro\u00df", "war", "der", "einfluss", "schwedens", "zu", "dem", "finnland", "jahrhundertelang", "geh\u00f6rte", "und", "auch", "deutschlands", "mit", "dem", "stets", "rege", "handelsbeziehungen", "bestanden", "in", "ostfinnland", "und", "karelien", "die", "immer", "wieder", "ganz", "oder", "teilweise", "unter", "russischer", "herrschaft", "standen", "wirkte", "auch", "der", "orthodoxe", "kulturkreis", "ein", "nach", "den", "weltkriegen", "fand", "die", "internationale", "westliche", "popul\u00e4rkultur", "auch", "in", "finnland", "einzug", "auch", "wenn", "heute", "die", "urbanisierung", "finnlands", "weit", "fortgeschritten", "ist", "spielt", "die", "hergebrachte", "bedeutung", "des", "landlebens", "und", "der", "naturn\u00e4he", "ebenso", "wie", "alte", "traditionen", "wie", "der", "allt\u00e4gliche", "gebrauch", "der", "sauna", "im", "kulturellen", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "finnen", "weiterhin", "eine", "tragende", "rolle", "k\u00fcche", "die", "finnische", "k\u00fcche", "ist", "historisch", "in", "einer", "b\u00e4uerlich", "gepr\u00e4gten", "und", "recht", "armen", "gesellschaft", "entstanden", "und", "stellt", "sich", "daher", "als", "einfache", "volksk\u00fcche", "dar", "die", "k\u00fcche", "westfinnlands", "hat", "viele", "einfl\u00fcsse", "der", "schwedischen", "aufgenommen", "w\u00e4hrend", "die", "ostfinnische", "k\u00fcche", "st\u00e4rker", "russisch", "beeinflusst", "ist", "au\u00dferdem", "unterscheiden", "sich", "die", "regionalk\u00fcchen", "traditionell", "dahingehend", "dass", "im", "westen", "gekochte", "speisen", "vorherrschen", "w\u00e4hrend", "der", "osten", "gebackene", "speisen", "bevorzugt", "die", "unterscheidung", "zwischen", "west", "und", "ostfinnischer", "k\u00fcche", "spielt", "heute", "aber", "keine", "gro\u00dfe", "rolle", "mehr", "da", "viele", "regionale", "spezialit\u00e4ten", "wie", "die", "karelische", "piroggen", "karjalanpiirakka", "im", "ganzen", "land", "bekannt", "geworden", "sind", "ohnehin", "haben", "sich", "die", "essgewohnheiten", "in", "finnland", "weitgehend", "internationalisiert", "so", "dass", "die", "bedeutung", "der", "traditionellen", "speisen", "zur\u00fcckgegangen", "ist", "dazu", "geh\u00f6ren", "zum", "beispiel", "der", "brotk\u00e4se", "leip\u00e4juusto", "oder", "der", "ostfinnische", "kalakukko", "in", "brot", "gebackener", "fisch", "an", "festtagen", "gibt", "es", "bestimmte", "traditionsspeisen", "etwa", "das", "ber\u00fchmtber\u00fcchtigte", "m\u00e4mmi", "eine", "art", "malzpudding", "zu", "ostern", "oder", "verschiedene", "aufl\u00e4ufe", "laatikko", "zu", "weihnachten", "wie", "in", "schweden", "ist", "es", "brauch", "donnerstags", "erbsensuppe", "und", "anschlie\u00dfend", "eierkuchen", "zu", "essen", "die", "natur", "finnlands", "liefert", "zahlreiche", "frische", "zutaten", "wie", "pilze", "und", "beeren", "neben", "blau", "und", "preiselbeeren", "gilt", "vor", "allem", "die", "seltene", "moltebeere", "als", "delikatesse", "au\u00dfer", "rind", "und", "schwein", "wird", "insbesondere", "in", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "oft", "auch", "wild", "z", "b", "elchfleisch", "gegessen", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "seltene", "delikatesse", "ist", "b\u00e4renfleisch", "vor", "allem", "in", "nordfinnland", "kommt", "oft", "rentierfleisch", "auf", "den", "tisch", "meist", "in", "form", "von", "rentiergeschnetzeltem", "poronk\u00e4ristys", "die", "zahlreichen", "binnen", "und", "k\u00fcstengew\u00e4sser", "finnlands", "liefern", "gro\u00dfe", "mengen", "an", "fisch", "wie", "hering", "lachs", "und", "mar\u00e4ne", "beliebt", "wenn", "auch", "heutzutage", "rar", "und", "teuer", "sind", "auch", "flusskrebse", "deren", "verzehr", "in", "der", "krebssaison", "im", "juli", "und", "august", "festlich", "zelebriert", "wird", "gem\u00fcse", "wird", "traditionell", "wenig", "gegessen", "als", "vitaminlieferant", "diente", "fr\u00fcher", "vor", "allem", "die", "steckr\u00fcbe", "gew\u00fcrze", "waren", "der", "traditionellen", "k\u00fcche", "weitgehend", "unbekannt", "hingegen", "wurde", "viel", "salz", "benutzt", "typische", "beilagen", "sind", "kartoffeln", "und", "das", "landestypische", "dunkle", "roggenbrot", "br\u00e4uche", "und", "feiertage", "der", "nationalfeiertag", "finnlands", "ist", "der", "dezember", "das", "datum", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "im", "jahr", "der", "unabh\u00e4ngigkeitstag", "ist", "mit", "ritualen", "patriotischer", "natur", "wie", "etwa", "dem", "besuch", "von", "kriegsgr\u00e4bern", "verbunden", "am", "abend", "findet", "im", "pr\u00e4sidentenpalais", "ein", "festlicher", "empfang", "statt", "zu", "dem", "w\u00fcrdentr\u00e4ger", "und", "prominente", "aller", "art", "eingeladen", "sind", "der", "empfang", "des", "pr\u00e4sidenten", "wird", "mit", "gro\u00dfem", "interesse", "verfolgt", "seine", "fernseh\u00fcbertragung", "erzielt", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "h\u00f6chsten", "einschaltquoten", "des", "jahresdas", "weihnachtsfest", "ist", "auch", "in", "finnland", "das", "wohl", "wichtigste", "fest", "des", "jahres", "und", "beginnt", "am", "dezember", "um", "uhr", "mittags", "mit", "der", "verk\u00fcndigung", "des", "weihnachtsfriedens", "in", "turku", "einer", "jahrhundertealten", "heute", "im", "fernsehen", "\u00fcbertragenen", "zeremonie", "weihnachten", "wird", "traditionell", "im", "kreise", "der", "familie", "verbracht", "bei", "einbruch", "der", "d\u00e4mmerung", "besucht", "man", "familiengr\u00e4ber", "danach", "folgt", "die", "weihnachtssauna", "und", "ein", "festmahl", "zu", "dem", "bestimmte", "traditionsspeisen", "wie", "schinken", "und", "verschiedene", "aufl\u00e4ufe", "geh\u00f6ren", "die", "bescherung", "\u00fcbernimmt", "am", "abend", "der", "weihnachtsmann", "der", "dem", "finnischen", "volksglauben", "nach", "am", "berg", "korvatunturi", "in", "lappland", "lebt", "den", "ersten", "weihnachtsfeiertag", "verbringt", "man", "eher", "beschaulich", "am", "dezember", "dem", "stephanitag", "k\u00f6nnen", "besuche", "abgestattet", "werden", "die", "weihnachtszeit", "endet", "mit", "dem", "januar", "loppiainen", "das", "osterfest", "wird", "mit", "br\u00e4uchen", "wie", "dem", "bemalen", "von", "ostereiern", "\u00e4hnlich", "begangen", "wie", "in", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "zu", "ostern", "verkleiden", "sich", "kinder", "als", "hexen", "und", "sammeln", "mit", "weidenzweigen", "in", "der", "hand", "von", "t\u00fcr", "zu", "t\u00fcr", "gehend", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "in", "dieser", "noch", "sehr", "jungen", "tradition", "verbinden", "sich", "elemente", "eines", "als", "virpominen", "bekannten", "orthodoxen", "palmsonntagsrituals", "aus", "ostfinnland", "mit", "der", "finnlandschwedischen", "tradition", "der", "osterhexen", "die", "traditionelle", "finnische", "osterspeise", "ist", "m\u00e4mmi", "ein", "aus", "roggenmalz", "hergestellter", "brei", "der", "mai", "wird", "in", "finnland", "als", "vappu", "gefeiert", "er", "ist", "nicht", "nur", "der", "tag", "der", "arbeit", "sondern", "vor", "allem", "auch", "der", "tag", "der", "studenten", "jeder", "der", "einmal", "das", "abitur", "gemacht", "hat", "tr\u00e4gt", "zu", "vappu", "seine", "wei\u00dfe", "studentenm\u00fctze", "traditionell", "setzen", "die", "studenten", "jedes", "jahr", "um", "uhr", "am", "vorabend", "des", "ersten", "mai", "der", "statue", "havis", "amanda", "im", "zentrum", "helsinkis", "eine", "studentenm\u00fctze", "auf", "vappu", "ist", "ein", "ausgelassenes", "fest", "man", "feiert", "meist", "mit", "viel", "alkohol", "auf", "den", "stra\u00dfen", "in", "den", "parks", "finden", "picknicks", "und", "konzerte", "statt", "am", "samstag", "zwischen", "dem", "und", "dem", "juni", "wenn", "es", "in", "finnland", "kaum", "oder", "gar", "nicht", "dunkel", "wird", "feiert", "man", "das", "mittsommerfest", "wenn", "auch", "juhannus", "der", "finnische", "name", "des", "mittsommerfestes", "auf", "johannes", "den", "t\u00e4ufer", "hinweist", "sind", "die", "riten", "der", "feier", "gr\u00f6\u00dftenteils", "heidnischen", "ursprungs", "so", "entz\u00fcndet", "man", "am", "vorabend", "mittsommerfeuer", "juhannuskokko", "die", "h\u00e4user", "werden", "mit", "birkenzweigen", "geschm\u00fcckt", "das", "mittsommerbrauchtum", "der", "schwedischsprachigen", "regionen", "weicht", "von", "dem", "der", "finnischsprachigen", "ab", "dort", "stellt", "man", "einen", "mittsommerbaum", "\u00e4hnlich", "dem", "maibaum", "in", "mitteleuropa", "auf", "viele", "finnen", "fahren", "\u00fcber", "das", "mittsommerwochenende", "aufs", "land", "und", "verbringen", "das", "fest", "dort", "in", "einem", "ferienhaus", "m\u00f6kki", "dabei", "kommt", "es", "nicht", "zuletzt", "durch", "\u00fcberm\u00e4\u00dfigen", "alkoholkonsum", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "todesf\u00e4llen", "durch", "ertrinken", "und", "andere", "unf\u00e4lle", "so", "kamen", "w\u00e4hrend", "des", "mittsommerwochenendes", "mindestens", "menschen", "ums", "leben", "der", "freitag", "an", "mittsommer", "ist", "kein", "gesetzlicher", "feiertag", "aber", "viele", "unternehmen", "geben", "ihren", "mitarbeitern", "frei", "und", "gesch\u00e4fte", "schlie\u00dfen", "schon", "am", "mittag", "unabh\u00e4ngig", "von", "den", "gesetzlichen", "feiertagen", "gelten", "bestimmte", "gedenktage", "als", "sogenannte", "flaggentage", "an", "denen", "die", "finnische", "flagge", "an", "den", "meisten", "h\u00e4usern", "des", "landes", "gehisst", "wird", "dazu", "geh\u00f6ren", "etwa", "der", "tag", "der", "finnischen", "kultur", "am", "februar", "dem", "erscheinungsdatum", "des", "finnischen", "nationalepos", "kalevala", "der", "als", "tag", "der", "finnischen", "sprache", "begangene", "todestag", "des", "reformators", "mikael", "agricola", "am", "april", "der", "tag", "des", "finnentums", "am", "geburtstag", "von", "johan", "vilhelm", "snellman", "am", "mai", "aber", "auch", "der", "tag", "des", "schwedentums", "am", "november", "dem", "todestag", "des", "schwedischen", "k\u00f6nigs", "gustav", "ii", "adolf", "architektur", "die", "\u00e4ltesten", "erhaltenen", "bauwerke", "finnlands", "sind", "mittelalterliche", "steinkirchen", "und", "burgen", "die", "\u00e4lteste", "burg", "finnlands", "ist", "die", "auf", "das", "sp\u00e4te", "jahrhundert", "zur\u00fcckgehende", "burg", "turku", "die", "erhaltenen", "mittelalterlichen", "steinkirchen", "aus", "dem", "bis", "jahrhundert", "sind", "fast", "ausnahmslos", "aus", "feldstein", "erbaut", "meist", "eher", "klein", "turmlos", "und", "allenfalls", "mit", "schlichter", "backsteinornamentik", "verziert", "einzig", "der", "dom", "von", "turku", "erreicht", "die", "proportionen", "mitteleurop\u00e4ischer", "kathedralen", "wohn", "und", "zweckbauten", "wurden", "von", "jeher", "zumeist", "aus", "holz", "errichtet", "oft", "in", "blockbauweise", "gr\u00f6\u00dfere", "holzhausviertel", "finden", "sich", "heute", "noch", "in", "den", "altst\u00e4dten", "von", "rauma", "porvoo", "und", "naantali", "im", "und", "jahrhundert", "ging", "man", "auch", "im", "kirchenbau", "zur", "holzbauweise", "\u00fcber", "als", "typisches", "beispiel", "dieser", "architekturtradition", "wurde", "die", "alte", "kirche", "von", "pet\u00e4j\u00e4vesi", "in", "die", "liste", "des", "unescoweltkulturerbes", "aufgenommen", "nachdem", "finnland", "unter", "russische", "herrschaft", "gekommen", "war", "wurde", "die", "hauptstadt", "des", "neugeschaffenen", "gro\u00dff\u00fcrstentums", "finnland", "nach", "helsinki", "verlegt", "die", "bisher", "unbedeutende", "stadt", "wurde", "unter", "der", "\u00e4gide", "des", "deutschen", "architekten", "carl", "ludwig", "engel", "zu", "einer", "repr\u00e4sentativen", "hauptstadt", "im", "stil", "des", "klassizismus", "ausgebaut", "insbesondere", "das", "ensemble", "um", "den", "senatsplatz", "mit", "dem", "dom", "ist", "hervorzuheben", "auch", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "des", "landes", "entstanden", "klassizistische", "bauten", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "kamen", "in", "der", "finnischen", "architektur", "zwischenzeitlich", "neogotik", "und", "neorenaissance", "auf", "nachhaltigere", "bedeutung", "erlangte", "indessen", "die", "vom", "jugendstil", "beeinflusste", "nationalromantik", "der", "zeit", "um", "die", "jahrhundertwende", "beispiele", "f\u00fcr", "die", "nationalromantische", "architektur", "in", "finnland", "sind", "die", "wohnbauten", "der", "helsinkier", "stadtteile", "katajanokka", "und", "eira", "oder", "der", "von", "eliel", "saarinen", "entworfene", "hauptbahnhof", "helsinki", "als", "gegenrichtung", "zum", "jugendstil", "ist", "der", "sogenannte", "nordische", "klassizismus", "f\u00fcr", "die", "architektur", "nach", "erlangung", "der", "finnischen", "unabh\u00e4ngigkeit", "kennzeichnend", "in", "den", "er", "jahren", "entstanden", "zahlreiche", "neuklassizistische", "bauten", "ihren", "abschluss", "fand", "diese", "stilepoche", "mit", "dem", "monumentalen", "parlamentsgeb\u00e4ude", "in", "helsinki", "in", "den", "er", "jahren", "setzte", "sich", "dann", "der", "n\u00fcchterne", "funktionalismus", "durch", "dessen", "bekanntester", "vertreter", "alvar", "aalto", "ist", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "kam", "es", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "finnlands", "zum", "verlust", "pr\u00e4gender", "historischer", "bausubstanz", "dieses", "ph\u00e4nomen", "wird", "heute", "als", "turun", "tauti", "dt", "turkuer", "seuche", "bezeichnet", "da", "turku", "als", "erste", "stadt", "ma\u00dfgeblich", "davon", "betroffen", "war", "medien", "informationsgesellschaftfinnland", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "fortgeschrittensten", "informationsgesellschaften", "weltweit", "f\u00fcr", "die", "nichtregierungsorganisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "geh\u00f6rt", "finnland", "seit", "vielen", "jahren", "zu", "den", "staaten", "mit", "den", "freiesten", "medien", "weltweit", "im", "digital", "opportunity", "index", "der", "internationalen", "fernmeldeunion", "und", "dem", "ict", "diffusion", "index", "der", "vereinten", "nationen", "den", "beiden", "ma\u00dfgeblichen", "indizes", "zum", "fortschritt", "von", "informations", "und", "kommunikationstechnologien", "nimmt", "finnland", "jeweils", "den", "weltweit", "elften", "rang", "ein", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "finnlands", "das", "internet", "rundfunkim", "rundfunk", "dominiert", "nach", "wie", "vor", "das", "\u00f6ffentlichrechtliche", "yleisradio", "kurz", "yle", "den", "markt", "das", "gegr\u00fcndete", "yleisradio", "ist", "zu", "in", "besitz", "des", "finnischen", "staats", "und", "untersteht", "dem", "verkehrs", "und", "informationsministerium", "die", "beiden", "fernsehprogramme", "yle", "tv", "und", "yle", "tv", "der", "bildungskanal", "yle", "teema", "und", "das", "schwedischsprachige", "vollprogramm", "yle", "fem", "sowie", "vier", "radioprogramme", "werden", "landesweit", "ausgestrahlt", "daneben", "betreibt", "yle", "dutzende", "lokalradiosender", "der", "sendebetrieb", "von", "yle", "wird", "aus", "einem", "fonds", "finanziert", "der", "sich", "ausschlie\u00dflich", "aus", "den", "allgemeinen", "rundfunkgeb\u00fchren", "und", "einnahmen", "aus", "lizenzen", "f\u00fcr", "den", "sendebetrieb", "privater", "anbieter", "speist", "das", "programm", "ist", "somit", "werbefrei", "schon", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "regelm\u00e4\u00dfiger", "fernsehsendungen", "durch", "die", "yle", "im", "jahr", "wurde", "zugleich", "finnlands", "erster", "werbefinanzierter", "privatsender", "ins", "leben", "gerufen", "aus", "dem", "sich", "das", "heutige", "mtv", "entwickelte", "seit", "gibt", "es", "mit", "nelonen", "einen", "weiteren", "landesweit", "empfangbaren", "privatsender", "die", "ersten", "lizenzen", "f\u00fcr", "private", "radiosender", "wurden", "erst", "in", "den", "er", "jahren", "erteilt", "seit", "dem", "september", "werden", "s\u00e4mtliche", "fernsehkan\u00e4le", "in", "finnland", "ausschlie\u00dflich", "digital", "ausgestrahlt", "buchmarktdie", "verlage", "die", "in", "der", "gesellschaft", "der", "finnischen", "verlage", "suomen", "kustannusyhdistys", "organisiert", "waren", "ver\u00f6ffentlichten", "im", "selben", "jahr", "etwa", "neuerscheinungen", "der", "nettoumsatz", "der", "branche", "lag", "mit", "millionen", "euro", "um", "prozent", "niedriger", "als", "im", "vorhergehenden", "jahr", "zeitungsmarktinsbesondere", "im", "printbereich", "hat", "sich", "mit", "der", "deregulierung", "des", "marktes", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "auch", "eine", "starke", "medienkonzentration", "eingestellt", "die", "beiden", "medienkonzerne", "sanoma", "und", "alma", "media", "nehmen", "eine", "marktbeherrschende", "stellung", "ein", "die", "tageszeitungen", "und", "weiteren", "zeitungen", "erscheinen", "in", "einer", "gesamtauflage", "von", "millionen", "exemplaren", "womit", "finnland", "die", "h\u00f6chste", "gesamtauflage", "pro", "kopf", "in", "der", "eu", "erreicht", "die", "bei", "weitem", "auflagenst\u00e4rkste", "und", "auch", "einflussreichste", "zeitung", "ist", "die", "helsingin", "sanomat", "gefolgt", "von", "den", "\u00fcberregionalen", "boulevardbl\u00e4ttern", "iltasanomat", "und", "iltalehti", "die", "verbreitung", "der", "weiteren", "zeitungstitel", "ist", "regional", "begrenzt", "das", "sprachrohr", "der", "schwedischsprachigen", "bev\u00f6lkerung", "ist", "das", "in", "helsinki", "erscheinende", "hufvudstadsbladet", "bibliothekendie", "finnische", "nationalbibliothek", "verzeichnet", "insgesamt", "verlage", "aber", "etwa", "ein", "drittel", "des", "umsatzes", "und", "gut", "die", "h\u00e4lfte", "der", "buchproduktion", "entf\u00e4llt", "auf", "die", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "unter", "ihnen", "vor", "allem", "sanoma", "bonnier", "otava", "in", "den", "bibliotheken", "leihen", "die", "finnen", "im", "durchschnitt", "b\u00fccher", "pro", "jahr", "aus", "in", "deutschland", "drei", "b\u00fccher", "pro", "benutzer", "und", "jahr", "literatur", "schon", "in", "vorchristlicher", "zeit", "verf\u00fcgten", "die", "finnen", "\u00fcber", "eine", "reiche", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferte", "volksdichtung", "die", "vor", "allem", "motive", "der", "paganischen", "finnischen", "mythologie", "zum", "gegenstand", "hatte", "die", "literarische", "produktion", "begann", "erst", "mit", "der", "christianisierung", "im", "jahrhundert", "blieb", "aber", "bis", "zur", "reformation", "sehr", "sp\u00e4rlich", "und", "beschr\u00e4nkte", "sich", "auf", "lateinische", "sakraltexte", "die", "ersten", "texte", "in", "finnischer", "sprache", "entstanden", "nach", "der", "reformation", "im", "jahrhundert", "als", "man", "der", "lutherischen", "lehre", "gem\u00e4\u00df", "begann", "das", "wort", "gottes", "in", "der", "sprache", "des", "volkes", "zu", "verk\u00fcnden", "der", "reformator", "mikael", "agricola", "legte", "mit", "seinem", "hauptwerk", "der", "\u00fcbersetzung", "des", "neuen", "testaments", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "eine", "finnische", "schriftsprache", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "gab", "es", "nur", "vereinzelte", "literarische", "t\u00e4tigkeiten", "haupts\u00e4chlich", "religi\u00f6sen", "charakters", "von", "einer", "literarischen", "kultur", "konnte", "nicht", "die", "rede", "seinim", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "fasste", "die", "romantik", "unter", "der", "wirkung", "der", "lehren", "des", "einflussreichen", "humanisten", "henrik", "gabriel", "porthan", "in", "form", "der", "sogenannten", "turkuer", "romantik", "in", "finnland", "fu\u00df", "ihr", "herausragendster", "vertreter", "war", "der", "auf", "schwedisch", "schreibende", "dichter", "frans", "michael", "franz\u00e9n", "nachdem", "finnland", "unter", "russische", "herrschaft", "gekommen", "war", "begann", "sich", "ein", "finnisches", "nationalbewusstsein", "herauszubilden", "zu", "dessen", "entwicklung", "der", "schriftsteller", "johan", "ludvig", "runeberg", "ebenfalls", "auf", "schwedisch", "wesentlich", "beitrug", "runebergs", "hauptwerk", "war", "das", "versepos", "f\u00e4hnrich", "stahl", "aus", "dem", "unter", "anderem", "die", "nationalhymne", "finnlands", "entnommen", "ist", "johan", "vilhelm", "snellman", "der", "wichtigste", "finnische", "denker", "jener", "zeit", "hob", "die", "rolle", "der", "finnischen", "sprache", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "einer", "finnischen", "nation", "hervor", "und", "unter", "seinem", "einfluss", "sah", "man", "es", "als", "wesentliche", "aufgabe", "der", "finnischsprachigen", "literatur", "an", "zum", "aufbau", "einer", "nationalen", "identit\u00e4t", "beizutragen", "zugleich", "weckte", "die", "romantik", "ein", "interesse", "an", "der", "finnischen", "volksdichtung", "elias", "l\u00f6nnrot", "zeichnete", "auf", "mehreren", "reisen", "in", "ostkarelien", "m\u00fcndlich", "\u00fcbermittelte", "lieder", "auf", "und", "schuf", "auf", "dieser", "grundlage", "das", "finnische", "nationalepos", "kalevala", "erste", "fassung", "zweite", "fassung", "und", "dessen", "lyrisches", "schwesterwerk", "kanteletar", "das", "kalevala", "verschuf", "der", "finnischen", "identit\u00e4t", "enormen", "auftrieb", "sah", "man", "es", "doch", "als", "ausdruck", "eines", "eigenst\u00e4ndigen", "kulturerbes", "und", "pr\u00e4gt", "bis", "heute", "die", "finnische", "kulturals", "begr\u00fcnder", "der", "modernen", "finnischen", "literatur", "gilt", "aleksis", "kivi", "er", "schuf", "mit", "die", "sieben", "br\u00fcder", "den", "finnischen", "roman", "zudem", "schrieb", "er", "die", "ersten", "dramen", "in", "finnischer", "sprache", "mit", "kivi", "begann", "sich", "die", "finnische", "literatur", "an", "gesamteurop\u00e4ischen", "str\u00f6mungen", "zu", "orientieren", "die", "wichtigsten", "vertreter", "des", "gesellschaftskritischen", "realismus", "waren", "minna", "canth", "juhani", "aho", "sowie", "arvid", "j\u00e4rnefelt", "die", "zuvor", "wenig", "entwickelte", "finnische", "literatur", "erreichte", "nun", "ein", "niveau", "das", "durchaus", "mit", "dem", "der", "skandinavischen", "nachbarl\u00e4nder", "mithalten", "konnteder", "bedeutendste", "schriftsteller", "der", "zwischenkriegszeit", "war", "frans", "eemil", "sillanp\u00e4\u00e4", "er", "erfuhr", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "silja", "die", "magd", "auch", "international", "beachtung", "und", "erhielt", "im", "jahr", "als", "erster", "und", "bislang", "einziger", "finnischer", "literat", "den", "nobelpreis", "f\u00fcr", "literatur", "unter", "den", "theaterautoren", "der", "zwischenkriegszeit", "war", "hella", "wuolijoki", "f\u00fchrend", "eines", "ihrer", "st\u00fccke", "diente", "bertolt", "brecht", "als", "vorlage", "f\u00fcr", "herr", "puntila", "und", "sein", "knecht", "matti", "nach", "kriegsende", "wusste", "v\u00e4in\u00f6", "linna", "mit", "seinem", "roman", "kreuze", "in", "karelien", "das", "in", "der", "finnischen", "gesellschaft", "herrschende", "bed\u00fcrfnis", "nach", "einer", "auseinandersetzung", "mit", "dem", "verlorenen", "krieg", "zu", "befriedigen", "in", "\u00e4hnlicher", "weise", "verarbeitet", "sein", "zweites", "gro\u00dfes", "werk", "hier", "unter", "dem", "polarstern", "den", "finnischen", "b\u00fcrgerkrieg", "diese", "romantrilogie", "ist", "das", "meistverkaufte", "finnische", "buch", "der", "im", "ausland", "meistgelesene", "finnische", "schriftsteller", "ist", "indes", "mika", "waltari", "sein", "bekanntestes", "werk", "der", "historische", "roman", "sinuhe", "der", "\u00e4gypter", "wurde", "in", "zahlreiche", "sprachen", "\u00fcbersetzt", "und", "in", "hollywood", "verfilmt", "zu", "\u00e4hnlicher", "internationaler", "bekanntheit", "gelangten", "die", "muminkinderb\u00fccher", "der", "finnlandschwedischen", "autorin", "tove", "jansson", "musik", "die", "finnische", "volksmusik", "speist", "sich", "aus", "zwei", "quellen", "die", "\u00e4ltere", "stellen", "die", "oft", "als", "kalevalamusik", "bezeichneten", "weisen", "dar", "in", "denen", "die", "finnische", "volksdichtung", "rezitiert", "und", "von", "generation", "zu", "generation", "m\u00fcndlich", "\u00fcberliefert", "wurden", "diese", "runen", "finnisch", "runo", "genannten", "lieder", "wurden", "zumeist", "in", "einfachen", "pentatonischen", "melodien", "gesungen", "entweder", "von", "einem", "solisten", "oder", "im", "wechselgesang", "begleitet", "von", "der", "kantele", "dem", "finnischen", "nationalinstrument", "die", "zweite", "traditionslinie", "ist", "die", "spielmannmusik", "pelimanni", "die", "sich", "beginnend", "im", "jahrhundert", "von", "mittel", "und", "osteuropa", "nach", "finnland", "verbreitete", "im", "gegensatz", "zu", "den", "runen", "sind", "die", "spielmannlieder", "tonal", "und", "in", "den", "\u00fcblichen", "europ\u00e4ischen", "strophen", "und", "reimformen", "gehalten", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "eines", "sommerfestivals", "in", "kaustinen", "begann", "die", "bis", "heute", "anhaltende", "renaissance", "der", "finnischen", "volks", "und", "folkmusik", "in", "den", "er", "jahren", "gelang", "es", "folkbands", "wie", "v\u00e4rttin\u00e4", "im", "rahmen", "der", "weltmusik", "auch", "ein", "internationales", "publikum", "zu", "erreichen", "in", "diesem", "kontext", "ist", "mit", "interpreten", "wie", "nilsaslak", "valkeap\u00e4\u00e4", "der", "gutturale", "joikgesang", "der", "samen", "einer", "breiteren", "\u00f6ffentlichkeit", "bekannt", "geworden", "als", "vater", "der", "klassischen", "musik", "in", "finnland", "gilt", "der", "aus", "hamburg", "stammende", "fredrik", "pacius", "der", "durch", "seine", "lehrt\u00e4tigkeit", "in", "helsinki", "ab", "das", "idiom", "der", "deutschen", "romantik", "nach", "finnland", "vermittelte", "pacius", "komponierte", "zu", "einem", "schwedischsprachigen", "text", "von", "johan", "ludvig", "runeberg", "die", "finnische", "nationalhymne", "auch", "das", "fr\u00fchwerk", "jean", "sibelius", "ist", "entscheidend", "von", "der", "deutschen", "romantik", "und", "anleihen", "an", "der", "finnischen", "volksmusik", "gepr\u00e4gt", "doch", "wurde", "er", "insbesondere", "mit", "seinen", "in", "die", "moderne", "weisenden", "sp\u00e4teren", "orchesterwerken", "und", "seinem", "violinkonzert", "zum", "international", "meistbeachteten", "finnischen", "komponisten", "seine", "musik", "ist", "mit", "ihrem", "nationalromantischen", "pathos", "f\u00fcr", "die", "finnen", "in", "hohem", "ma\u00dfe", "identit\u00e4tsstiftend", "und", "sibelius", "f\u00fcr", "die", "j\u00fcngeren", "finnischen", "komponisten", "eine", "art", "\u00fcberfigur", "mit", "oder", "gegen", "die", "sie", "ihr", "eigenes", "schaffen", "definieren", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "haben", "im", "anschluss", "an", "die", "wiederbelebung", "der", "savonlinnaopernfestspiele", "vor", "allem", "die", "opern", "von", "kalevi", "aho", "aulis", "sallinen", "und", "einojuhani", "rautavaara", "international", "beachtung", "erfahren", "unter", "den", "operns\u00e4ngern", "die", "b\u00e4sse", "kim", "borg", "martti", "talvela", "und", "matti", "salminen", "der", "klassikernachwuchs", "wird", "an", "der", "renommierten", "sibeliusakademie", "ausgebildet", "der", "einzigen", "musikhochschule", "des", "landes", "aus", "der", "dirigentenschmiede", "der", "akademie", "gingen", "granden", "wie", "leif", "segerstam", "esapekka", "salonen", "und", "jukkapekka", "saraste", "hervor", "mit", "mehr", "als", "sinfonieorchestern", "hat", "finnland", "eine", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "hohe", "orchesterdichteder", "international", "weitgehend", "unbekannte", "finnische", "schlager", "erfreut", "sich", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "einiger", "beliebtheit", "waren", "die", "kompositionen", "in", "der", "vergangenheit", "teils", "noch", "von", "hohem", "k\u00fcnstlerischem", "anspruch", "beseelt", "so", "etwa", "die", "lieder", "georg", "malmst\u00e9ns", "und", "die", "couplets", "von", "reino", "helismaa", "und", "tapio", "rautavaara", "so", "ist", "der", "heutige", "finnische", "schlager", "mit", "seinen", "stars", "wie", "katri", "helena", "zumeist", "als", "seichte", "unterhaltungsmusik", "zu", "bezeichnen", "eine", "besonderheit", "stellt", "der", "finnische", "tango", "dar", "der", "mit", "dem", "erfolg", "des", "tangok\u00f6nigs", "olavi", "virta", "seine", "hochzeit", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "hatte", "insbesondere", "unto", "mononens", "komposition", "satumaa", "m\u00e4rchenland", "gilt", "als", "inbegriff", "finnischer", "wehmut", "schlager", "tango", "und", "humppa", "werden", "traditionell", "zum", "paartanz", "in", "den", "zahlreichen", "zumeist", "au\u00dferhalb", "der", "st\u00e4dte", "am", "seeufer", "gelegenen", "tanzpavillons", "aufgespielt", "metal", "ist", "in", "finnland", "ausgesprochen", "popul\u00e4r", "so", "kann", "etwa", "eine", "metalband", "wie", "children", "of", "bodom", "mit", "einiger", "regelm\u00e4\u00dfigkeit", "die", "spitze", "der", "musikcharts", "belegen", "in", "zahlreichen", "subgenres", "des", "metal", "haben", "finnische", "bands", "seit", "langem", "gro\u00dfe", "popularit\u00e4t", "erreicht", "und", "auch", "einfluss", "ausge\u00fcbt", "so", "etwa", "children", "of", "bodom", "im", "melodic", "death", "metal", "stratovarius", "und", "sonata", "arctica", "im", "power", "metal", "finntroll", "und", "korpiklaani", "im", "folk", "metal", "oder", "nightwish", "im", "symphonic", "metal", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "haben", "finnische", "rock", "und", "metalbands", "wie", "him", "the", "rasmus", "negative", "lovex", "sunrise", "avenue", "und", "nightwish", "auch", "international", "charterfolge", "feiern", "k\u00f6nnen", "nachdem", "finnland", "beim", "im", "land", "vielbeachteten", "eurovision", "song", "contest", "seit", "seiner", "erstmaligen", "teilnahme", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "hinteren", "r\u00e4nge", "belegt", "hatte", "gelang", "der", "hardrockband", "lordi", "der", "erste", "finnische", "sieg", "in", "diesem", "wettbewerb", "ebenfalls", "international", "erfolgreich", "sind", "die", "durch", "ihre", "interpretationen", "bekannter", "pop", "und", "rocksongs", "bekannt", "gewordenen", "leningrad", "cowboys", "bildende", "kunst", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "finnische", "kunst", "entwickelte", "sich", "nach", "bescheidenen", "anf\u00e4ngen", "in", "der", "sakralen", "kunst", "des", "mittelalters", "von", "denen", "wandmalereien", "in", "den", "kirchen", "jener", "zeit", "zeugen", "erst", "im", "jahrhundert", "anfangs", "standen", "die", "finnischen", "k\u00fcnstler", "des", "jahrhunderts", "wie", "robert", "wilhelm", "ekman", "die", "br\u00fcder", "magnus", "wilhelm", "und", "ferdinand", "von", "wright", "werner", "holmberg", "oder", "fanny", "churberg", "unter", "deutschem", "einfluss", "mit", "den", "werken", "carl", "eneas", "sj\u00f6strands", "und", "walter", "runebergs", "begann", "sich", "auch", "eine", "finnische", "bildhauerei", "herauszubilden", "die", "zeit", "zwischen", "und", "gilt", "als", "goldenes", "zeitalter", "der", "finnischen", "kunst", "die", "k\u00fcnstler", "dieser", "epoche", "wie", "die", "maler", "albert", "edelfelt", "akseli", "gallenkallela", "eero", "j\u00e4rnefelt", "pekka", "halonen", "und", "helene", "schjerfbeck", "oder", "der", "bildhauer", "ville", "vallgren", "bezogen", "ihre", "einfl\u00fcsse", "nun", "aus", "paris", "und", "wurden", "erstmals", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "landes", "bekannt", "das", "sich", "entwickelnde", "finnische", "nationalbewusstsein", "und", "die", "russifizierungsbem\u00fchungen", "des", "russischen", "zaren", "zu", "jener", "zeit", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "hinwendung", "zu", "finnischnationalen", "themen", "die", "nationalromantische", "begeisterung", "f\u00fcr", "das", "kalevala", "und", "dessen", "ursprungsort", "karelien", "manifestierte", "sich", "in", "einer", "als", "karelianismus", "bekannten", "str\u00f6mung", "vor", "allem", "akseli", "gallenkallelas", "werke", "zum", "finnischen", "nationalepos", "pr\u00e4gen", "bis", "heute", "die", "visuelle", "vorstellung", "vom", "kalevala", "w\u00e4hrend", "gallenkallelas", "anfangswerk", "noch", "dem", "realismus", "zuzurechnen", "ist", "wandte", "er", "sich", "sp\u00e4ter", "dem", "symbolismus", "zu", "den", "auch", "magnus", "enckell", "und", "hugo", "simberg", "vertraten", "im", "jahrhundert", "waren", "die", "verschiedenen", "stilrichtungen", "der", "moderne", "in", "der", "finnischen", "kunst", "vorherrschend", "nachdem", "sich", "w\u00e4in\u00f6", "aaltonen", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "mit", "seinen", "monumentalen", "skulpturen", "zum", "f\u00fchrenden", "bildhauer", "finnlands", "entwickelt", "hatte", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "in", "der", "bildhauerei", "der", "konventionelle", "stil", "von", "abstrakten", "plastiken", "wie", "eila", "hiltunens", "sibeliusmonument", "verdr\u00e4ngt", "zur", "gleichen", "zeit", "erlebte", "die", "malerei", "mit", "dem", "einzug", "der", "informellen", "kunst", "einen", "radikalen", "umbruch", "das", "finnische", "design", "genie\u00dft", "dank", "der", "funktionalistischen", "entw\u00fcrfe", "alvar", "aaltos", "aus", "den", "er", "jahren", "und", "der", "erfolge", "von", "designern", "wie", "tapio", "wirkkala", "timo", "sarpaneva", "und", "kaj", "franck", "in", "den", "er", "jahren", "international", "einen", "guten", "ruf", "bekannte", "finnische", "designermarken", "sind", "der", "keramikproduzent", "arabia", "die", "glasfabrik", "iittala", "die", "m\u00f6belfirma", "artek", "und", "der", "textilproduzent", "marimekko", "die", "bedeutendste", "kunstsammlung", "des", "landes", "ist", "die", "finnische", "nationalgalerie", "sie", "geht", "auf", "die", "sammlungen", "des", "gegr\u00fcndeten", "finnischen", "kunstvereins", "zur\u00fcck", "und", "wird", "von", "vier", "museen", "in", "der", "hauptstadt", "helsinki", "gebildet", "dem", "ateneum", "dem", "kiasmamuseum", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "dem", "sinebrychoffkunstmuseum", "sowie", "dem", "zentralarchiv", "der", "bildenden", "kunst", "film", "in", "finnland", "werden", "j\u00e4hrlich", "durchschnittlich", "ein", "dutzend", "filme", "produziert", "ihr", "anteil", "an", "den", "zuschauerzahlen", "liegt", "im", "schnitt", "bei", "aufgrund", "des", "bei", "einer", "bev\u00f6lkerungszahl", "von", "millionen", "kleinen", "marktes", "sind", "fast", "alle", "inl\u00e4ndischen", "produktionen", "auf", "staatliche", "filmf\u00f6rderung", "angewiesen", "diese", "werden", "von", "der", "dem", "bildungsministerium", "unterstellten", "finnischen", "filmstiftung", "suomen", "elokuvas\u00e4\u00e4ti\u00f6", "gew\u00e4hrt", "die", "stiftung", "wird", "gr\u00f6\u00dftenteils", "durch", "staatliche", "sportwetten", "und", "spielautomateneinnahmen", "finanziert", "und", "verteilt", "f\u00f6rdermittel", "von", "rund", "millionen", "euro", "im", "jahr", "in", "erster", "line", "f\u00fcr", "die", "produktion", "aber", "auch", "f\u00fcr", "den", "vertrieb", "finnischer", "filme", "im", "ausland", "der", "erste", "in", "finnland", "gedrehte", "film", "war", "ein", "kurzer", "dokumentarfilm", "\u00fcber", "eine", "karelische", "hochzeit", "aus", "dem", "jahr", "der", "erste", "spielfilm", "folgte", "als", "einflussreichster", "regisseur", "und", "produzent", "der", "stummfilm\u00e4ra", "gilt", "erkki", "karu", "dessen", "werk", "wie", "die", "meisten", "filme", "jener", "zeit", "eine", "national", "gesinnte", "linie", "vertritt", "seine", "glanzzeit", "erlebte", "der", "finnische", "film", "zwischen", "der", "einf\u00fchrung", "des", "tonfilms", "in", "den", "er", "jahren", "und", "dem", "beginn", "des", "siegeszugs", "des", "fernsehens", "in", "den", "er", "jahren", "damals", "wurde", "jeder", "finnische", "film", "von", "durchschnittlich", "zuschauern", "gesehen", "also", "\u00fcber", "einem", "zehntel", "der", "bev\u00f6lkerung", "als", "reaktion", "auf", "die", "zur\u00fcckgehenden", "zuschauerzahlen", "wurde", "ende", "der", "er", "jahre", "die", "filmstiftung", "gegr\u00fcndet", "anfang", "der", "er", "jahre", "trat", "eine", "neue", "generation", "von", "filmemachern", "in", "den", "vordergrund", "deren", "bekannteste", "vertreter", "die", "br\u00fcder", "aki", "und", "mika", "kaurism\u00e4ki", "sind", "vor", "allem", "aki", "kaurism\u00e4ki", "avancierte", "international", "zu", "einem", "kultregisseur", "sein", "film", "leningrad", "cowboys", "go", "america", "ist", "einer", "der", "international", "meistbeachteten", "filme", "aus", "finnischer", "produktion", "der", "mann", "ohne", "vergangenheit", "gewann", "in", "cannes", "den", "gro\u00dfen", "preis", "der", "jury", "und", "war", "f\u00fcr", "den", "oscar", "als", "bester", "fremdsprachiger", "film", "nominiert", "international", "ausgezeichnete", "finnische", "schauspieler", "sind", "matti", "pellonp\u00e4\u00e4", "und", "kati", "outinen", "*", "die", "beide", "zur", "konstanten", "besetzung", "in", "kaurism\u00e4kis", "filmen", "geh\u00f6ren", "anfang", "der", "er", "jahre", "konnte", "sich", "mit", "renny", "harlin", "erstmals", "ein", "finnischer", "regisseur", "in", "hollywood", "durchsetzen", "der", "erfolgreichste", "film", "in", "finnland", "\u00fcberhaupt", "war", "die", "verfilmung", "des", "v\u00e4in\u00f6linnaromans", "tuntematon", "sotilas", "der", "unbekannte", "soldat", "dt", "titel", "kreuze", "in", "karelien", "von", "edvin", "laine", "aus", "dem", "jahr", "mit", "insgesamt", "millionen", "zuschauern", "der", "meistgesehene", "film", "des", "jahrhunderts", "ist", "aleksi", "m\u00e4kel\u00e4s", "pahat", "pojat", "von", "mit", "zuschauern", "die", "krimifilmkom\u00f6die", "kommissar", "palmu", "irrt", "sich", "komisario", "palmun", "erehdys", "regie", "matti", "kassila", "wurde", "in", "einer", "von", "der", "rundfunkanstalt", "yle", "organisierten", "umfrage", "von", "finnischen", "filmkritikern", "und", "journalisten", "zum", "besten", "einheimischen", "film", "aller", "zeiten", "gew\u00e4hltin", "finnland", "wird", "allj\u00e4hrlich", "ein", "nationaler", "filmpreis", "vergeben", "seit", "werden", "die", "besten", "finnischen", "kinoproduktionen", "und", "filmschaffenden", "mit", "dem", "preis", "der", "finnischen", "filmakademie", "filmiaura", "ausgezeichnet", "dem", "jussi", "zudem", "finden", "zwei", "international", "bekannte", "filmfestivals", "statt", "seit", "wird", "in", "tampere", "das", "tampere", "international", "short", "film", "festival", "ein", "vom", "internationalen", "filmproduzentenverband", "fiapf", "akkreditiertes", "kurzfilmfestival", "veranstaltet", "das", "midnight", "sun", "film", "festival", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "exotischeren", "filmfestivals", "findet", "es", "doch", "in", "sodankyl\u00e4", "statt", "fast", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "des", "polarkreises", "es", "wurde", "von", "den", "kaurism\u00e4kibr\u00fcdern", "als", "eine", "art", "gegenveranstaltung", "zu", "glamour\u00f6sen", "filmfestspielen", "wie", "in", "cannes", "ins", "leben", "gerufen", "sport", "finnland", "gilt", "als", "sehr", "sportbegeistertes", "land", "sowohl", "was", "den", "breitensport", "als", "auch", "das", "zuschauerinteresse", "angeht", "rund", "millionen", "finnen", "\u00fcber", "ein", "f\u00fcnftel", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "mitglieder", "von", "sportvereinen", "popul\u00e4re", "sportveranstaltungen", "erreichen", "im", "finnischen", "fernsehen", "regelm\u00e4\u00dfig", "zuschauerzahlen", "von", "bis", "zu", "millionenerfolge", "bei", "sportlichen", "wettk\u00e4mpfen", "sind", "f\u00fcr", "die", "finnen", "ein", "wichtiger", "teil", "ihrer", "nationalen", "identit\u00e4t", "erfolgreiche", "sportler", "werden", "als", "nationalhelden", "angesehen", "vor", "allem", "in", "den", "zwanzigerjahren", "des", "jahrhunderts", "waren", "finnische", "leichtathleten", "erfolgreich", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "paris", "belegte", "finnland", "gar", "den", "zweiten", "platz", "im", "medaillenspiegel", "paavo", "nurmi", "der", "fliegende", "finne", "ist", "mit", "neun", "goldmedaillen", "einer", "der", "erfolgreichsten", "athleten", "der", "olympiageschichte", "ihm", "wird", "nachgesagt", "er", "habe", "finnland", "auf", "die", "weltkarte", "gelaufen", "bis", "in", "die", "heutige", "zeit", "erfolgreich", "sind", "insbesondere", "speerwerfer", "wie", "der", "weltmeister", "von", "tero", "pitk\u00e4m\u00e4ki", "besonders", "ausgepr\u00e4gt", "ist", "von", "jeher", "die", "sportliche", "rivalit\u00e4t", "zum", "nachbarland", "schweden", "die", "sich", "im", "stellenwert", "des", "j\u00e4hrlich", "ausgetragenen", "finnischschwedischen", "l\u00e4nderkampfes", "widerspiegelt", "der", "finnische", "arbeitersportverband", "stand", "der", "gewerkschaftsbewegung", "nahe", "und", "startete", "nicht", "bei", "b\u00fcrgerlichen", "wettk\u00e4mpfen", "es", "ist", "erik", "von", "frenckell", "zu", "verdanken", "dass", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "f\u00fcr", "die", "nationalmannschaft", "eine", "startgemeinschaft", "der", "beiden", "verb\u00e4nde", "entstand", "so", "dass", "die", "olympischen", "sommerspiele", "in", "helsinki", "zu", "einem", "meilenstein", "der", "sportgeschichte", "finnlands", "wurden", "da", "nun", "auch", "im", "sport", "die", "nationale", "einheit", "demonstriert", "werden", "konnte", "urspr\u00fcnglich", "sollte", "helsinki", "bereits", "die", "spiele", "austragen", "die", "aber", "wegen", "des", "zweiten", "weltkrieges", "abgesagt", "werden", "mussten", "dieses", "internationale", "ereignis", "war", "f\u00fcr", "das", "kleine", "land", "das", "sich", "gerade", "erst", "von", "den", "kriegsfolgen", "erholte", "eine", "m\u00f6glichkeit", "sich", "der", "welt\u00f6ffentlichkeit", "zu", "pr\u00e4sentieren", "der", "sport", "wird", "oft", "auch", "als", "verk\u00f6rperung", "der", "finnischen", "nationaltugend", "sisu", "etwa", "beharrlichkeit", "ausdauer", "angesehen", "ein", "gerne", "genanntes", "beispiel", "ist", "der", "viermalige", "olympiasieger", "lasse", "vir\u00e9n", "der", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "m\u00fcnchen", "trotz", "eines", "sturzes", "mit", "weltrekordzeit", "die", "goldmedaille", "\u00fcber", "meter", "gewann", "entsprechend", "gro\u00df", "war", "der", "schock", "nach", "dem", "dopingskandal", "bei", "der", "nordischen", "skiweltmeisterschaft", "in", "lahti", "als", "sich", "herausstellte", "dass", "die", "finnischen", "skilangl\u00e4ufer", "systematisch", "gedopt", "hatten", "neben", "der", "leichtathletik", "besitzen", "insbesondere", "wintersportarten", "eine", "lange", "tradition", "im", "skilanglauf", "konnte", "finnland", "unter", "anderen", "mit", "veikko", "hakulinen", "eero", "m\u00e4ntyranta", "marjaliisa", "kirvesniemi", "und", "mika", "myllyl\u00e4", "immer", "wieder", "olympiasieger", "und", "weltmeister", "stellen", "in", "den", "letzten", "jahren", "konnten", "skispringer", "wie", "janne", "ahonen", "und", "matti", "hautam\u00e4ki", "an", "die", "erfolge", "von", "matti", "nyk\u00e4nen", "und", "toni", "nieminen", "ankn\u00fcpfen", "im", "biathlon", "konnte", "kaisa", "m\u00e4k\u00e4r\u00e4inen", "als", "erste", "finnin", "den", "weltcup", "der", "saison", "und", "eine", "goldmedaille", "bei", "weltmeisterschaften", "gewinnen", "die", "popul\u00e4rste", "mannschaftssportart", "ist", "eishockey", "spieler", "wie", "teemu", "sel\u00e4nne", "saku", "koivu", "und", "jere", "lehtinen", "waren", "stars", "in", "der", "nhl", "heute", "z\u00e4hlen", "spieler", "wie", "sebastian", "aho", "patrik", "laine", "und", "tuukka", "rask", "zu", "den", "finnischen", "nhlstars", "die", "finnische", "liiga", "bis", "smliiga", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "europ\u00e4ischen", "spitzenligen", "die", "gr\u00f6\u00dften", "erfolge", "der", "finnischen", "eishockeynationalmannschaft", "waren", "die", "weltmeisterschaftssiege", "und", "als", "finnischer", "nationalsport", "gilt", "indes", "das", "im", "ausland", "weitgehend", "unbekannte", "pes\u00e4pallo", "finnisches", "baseball", "das", "allerdings", "im", "zuschauerinteresse", "klar", "hinter", "dem", "eishockey", "liegtfu\u00dfball", "hat", "in", "finnland", "weniger", "popularit\u00e4t", "als", "eishockey", "die", "finnische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "nahm", "an", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "teil", "nachdem", "sie", "sich", "zum", "ersten", "mal", "f\u00fcr", "eine", "welt", "oder", "europameisterschaft", "qualifiziert", "hatte", "jedoch", "spielen", "oder", "spielten", "einige", "finnische", "fu\u00dfballer", "wie", "jari", "litmanen", "sami", "hyypi\u00e4", "und", "mikael", "forssell", "erfolgreich", "im", "ausland", "und", "haben", "damit", "die", "beliebtheit", "der", "sportart", "in", "finnland", "gesteigert", "erfolgreicher", "ist", "die", "nationalmannschaft", "der", "frauen", "die", "bei", "der", "europameisterschaft", "\u00fcberraschend", "das", "halbfinale", "erreichte", "weitere", "beliebte", "mannschaftssportarten", "sind", "floorball", "wo", "die", "finnische", "nationalmannschaft", "sowohl", "bei", "m\u00e4nnern", "als", "auch", "frauen", "zur", "weltspitze", "geh\u00f6rt", "und", "basketball", "wo", "die", "finnische", "nationalmannschaft", "der", "m\u00e4nner", "zuletzt", "in", "aufsteigender", "form", "war", "und", "sich", "erstmals", "f\u00fcr", "die", "weltmeisterschaft", "qualifizierte", "lauri", "markkanen", "schaffte", "es", "als", "erster", "finne", "sich", "in", "der", "nba", "zu", "etablieren", "weitere", "bekannte", "finnische", "basketballer", "sind", "hanno", "m\u00f6tt\u00f6l\u00e4", "petteri", "koponen", "kimmo", "muurinen", "und", "carl", "lindbom", "sehr", "popul\u00e4r", "ist", "in", "finnland", "der", "motorsport", "formelrennen", "erreichen", "dank", "der", "weltmeister", "kimi", "r\u00e4ikk\u00f6nen", "oder", "zuvor", "mika", "h\u00e4kkinen", "und", "keke", "rosberg", "regelm\u00e4\u00dfig", "hohe", "einschaltquoten", "rallye", "gilt", "als", "finnische", "dom\u00e4ne", "das", "land", "brachte", "bisher", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "rallyeweltmeister", "hervor", "der", "finnische", "speedway", "und", "langbahnpilot", "joonas", "kylm\u00e4korpi", "gewann", "zum", "vierten", "mal", "hintereinander", "die", "langbahnweltmeisterschaft", "jarmo", "hirvasoja", "gewann", "f\u00fcr", "finnland", "die", "eisspeedwayweltmeisterschaft", "special", "olympics", "finnland", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "bochum", "betreut", "siehe", "auch", "liste", "der", "st\u00e4dte", "in", "finnland", "literatur", "olli", "alho", "hrsg", "kulturlexikon", "finnland", "finnische", "literaturgesellschaft", "helsinki", "isbn", "ingrid", "bohn", "finnland", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "zur", "gegenwart", "friedrich", "pustet", "regensburg", "isbn", "astrid", "feltespeter", "baedeker", "allianzreisef\u00fchrer", "finnland", "auflage", "karl", "baedeker", "ostfildern", "isbn", "anssi", "halmesvirta", "hrsg", "land", "unter", "dem", "nordlicht", "eine", "kulturgeschichte", "finnlands", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "edgar", "h\u00f6sch", "kleine", "geschichte", "finnlands", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "matti", "klinge", "geschichte", "finnlands", "im", "\u00fcberblick", "\u00fcberarbeitete", "auflage", "otava", "helsinki", "isbn", "rasso", "knoller", "finnland", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "links", "berlin", "isbn", "rasso", "knoller", "finnland", "auflage", "karl", "baedeker", "ostfildern", "isbn", "henrik", "meinander", "finnlands", "geschichte", "linien", "strukturen", "wendepunkte", "scoventa", "bad", "vilbel", "isbn", "ekkehard", "militz", "finnland", "perthes", "l\u00e4nderprofile", "klettperthes", "gothastuttgart", "isbn", "x", "pentti", "virrankoski", "suomen", "historia", "geschichte", "finnlands", "in", "zwei", "b\u00e4nden", "finnischsprachig", "sks", "helsinki", "isbn", "oecd", "territorial", "reviews", "finland", "oecd", "publishing", "vollansicht", "bei", "google", "books", "weblinks", "finlandfi", "seite", "des", "finnischen", "au\u00dfenministeriums", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "des", "\u00f6sterreichischen", "bundesministeriums", "f\u00fcr", "europa", "integration", "und", "\u00e4u\u00dferes", "und", "des", "eidgen\u00f6ssischen", "departements", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "zu", "finnland", "cia", "world", "factbook", "finnland", "englisch", "anmerkungen", "einzelnachweise"]