["frankfurt", "am", "main", "ist", "mit", "einwohnern", "dezember", "die", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "des", "landes", "hessen", "und", "die", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "deutschlands", "sie", "ist", "kreisfrei", "und", "bildet", "das", "zentrum", "des", "ballungsraums", "frankfurt", "mit", "mehr", "als", "millionen", "einwohnern", "in", "der", "metropolregion", "frankfurtrheinmain", "rheinmaingebiet", "leben", "etwa", "millionen", "menschen", "frankfurt", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "deutschlands", "mit", "einer", "ausgesprochen", "multikulturellen", "gesellschaft", "seit", "dem", "mittelalter", "geh\u00f6rt", "frankfurt", "am", "main", "zu", "den", "bedeutenden", "st\u00e4dtischen", "zentren", "deutschlands", "im", "jahr", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "war", "es", "seit", "reichsstadt", "bis", "zum", "ende", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "wurden", "die", "meisten", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "in", "frankfurt", "am", "main", "gew\u00e4hlt", "und", "seit", "auch", "zum", "kaiser", "gekr\u00f6nt", "von", "an", "war", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "ein", "souver\u00e4ner", "mitgliedsstaat", "des", "deutschen", "bundes", "und", "zugleich", "dessen", "politisches", "zentrum", "sie", "war", "sitz", "der", "bundesversammlung", "sowie", "der", "nationalversammlung", "und", "der", "provisorischen", "zentralgewalt", "nach", "dem", "deutschen", "krieg", "annektierte", "preu\u00dfen", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "durch", "die", "rasche", "industrialisierung", "setzte", "ein", "bev\u00f6lkerungsschub", "ein", "seit", "z\u00e4hlte", "die", "stadt", "\u00fcber", "einwohner", "seit", "mehr", "als", "als", "zeichen", "der", "verpflichtung", "zur", "europ\u00e4ischen", "einigung", "nennt", "sich", "frankfurt", "seit", "europastadtfrankfurt", "am", "main", "ist", "ein", "internationaler", "finanzplatz", "bedeutendes", "industrie", "dienstleistungs", "und", "messezentrum", "und", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "\u00f6konomischen", "weltst\u00e4dten", "frankfurt", "am", "main", "ist", "sitz", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "der", "deutschen", "bundesbank", "der", "frankfurter", "wertpapierb\u00f6rse", "zahlreicher", "finanzinstitute", "darunter", "deutsche", "bank", "commerzbank", "dz", "bank", "kfw", "der", "aufsichtsbeh\u00f6rden", "bafin", "und", "eiopa", "und", "der", "messe", "frankfurt", "die", "frankfurter", "buchmesse", "und", "die", "musikmesse", "gelten", "als", "weltleitmessen", "ihrer", "sparten", "die", "internationale", "automobilausstellung", "fand", "hier", "bis", "statt", "die", "stadt", "ist", "zudem", "sitz", "vieler", "nationaler", "sportverb\u00e4nde", "darunter", "der", "deutsche", "olympische", "sportbund", "und", "der", "deutsche", "fu\u00dfballbund", "dank", "seiner", "zentralen", "lage", "ist", "frankfurt", "am", "main", "ein", "knotenpunkt", "im", "deutschen", "und", "europ\u00e4ischen", "verkehrsnetz", "mit", "dem", "flughafen", "frankfurt", "main", "dem", "hauptbahnhof", "und", "dem", "frankfurter", "kreuz", "der", "internetknoten", "decix", "ist", "ein", "bedeutender", "austauschpunkt", "f\u00fcr", "den", "datenverkehr", "im", "internet", "eine", "besonderheit", "f\u00fcr", "eine", "deutsche", "stadt", "ist", "die", "stetig", "wachsende", "hochhausskyline", "frankfurts", "einige", "markante", "wolkenkratzer", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "europas", "deshalb", "wird", "frankfurt", "am", "main", "mitunter", "ironisch", "als", "mainhattan", "bezeichnet", "historische", "wahrzeichen", "der", "stadt", "sind", "die", "alte", "oper", "und", "das", "teils", "rekonstruierte", "ensemble", "der", "altstadt", "mit", "r\u00f6merberg", "samt", "rathaus", "r\u00f6mer", "domr\u00f6merareal", "und", "kaiserdom", "weitere", "wahrzeichen", "au\u00dferhalb", "der", "innenstadt", "sind", "u", "a", "die", "h\u00f6chster", "altstadt", "und", "die", "wohngebiete", "des", "neuen", "frankfurt", "mehr", "als", "prozent", "des", "stadtgebiets", "sind", "parks", "und", "landschaftsschutzgebiete", "darunter", "der", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "mit", "dem", "seit", "im", "besitz", "der", "stadt", "befindlichen", "frankfurter", "stadtwald", "das", "kulturelle", "leben", "der", "stadt", "ist", "traditionell", "von", "b\u00fcrgerlichen", "stiftungen", "m\u00e4zenatentum", "und", "liberalen", "privatinitiativen", "gepr\u00e4gt", "daraus", "entstanden", "die", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "mit", "den", "beiden", "sparten", "oper", "frankfurt", "und", "schauspiel", "frankfurt", "das", "frankfurter", "museumsufer", "das", "senckenberg", "naturmuseum", "die", "schirn", "kunsthalle", "und", "das", "museum", "f\u00fcr", "moderne", "kunst", "das", "historische", "museum", "und", "goethes", "geburtshaus", "in", "der", "altstadt", "die", "alte", "oper", "das", "english", "theatre", "der", "zoo", "und", "der", "palmengarten", "die", "durch", "eine", "b\u00fcrgerstiftung", "als", "k\u00f6nigliche", "universit\u00e4t", "gegr\u00fcndete", "goetheuniversit\u00e4t", "brachte", "mehrere", "leibniz", "und", "nobelpreistr\u00e4ger", "hervor", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "in", "der", "stadt", "sieben", "weitere", "hochschulen", "mit", "zusammen", "\u00fcber", "studenten", "name", "franconofurd", "oder", "auch", "francorum", "vadus", "lautet", "der", "name", "der", "siedlung", "auf", "dem", "domh\u00fcgel", "in", "den", "ersten", "urkundlichen", "erw\u00e4hnungen", "in", "altfr\u00e4nkischer", "und", "lateinischer", "sprache", "beides", "bedeutet", "furt", "der", "franken", "und", "bezieht", "sich", "auf", "eine", "felsbarriere", "im", "untergrund", "des", "mains", "die", "es", "erm\u00f6glichte", "an", "dieser", "wahrscheinlich", "etwas", "oberhalb", "der", "heutigen", "alten", "br\u00fccke", "gelegenen", "stelle", "den", "fluss", "der", "damals", "viel", "breiter", "war", "als", "heute", "bei", "normalem", "wasserstand", "gefahrlos", "zu", "\u00fcberqueren", "die", "furt", "hatte", "in", "der", "r\u00f6merzeit", "wohl", "noch", "keine", "strategische", "bedeutung", "gehabt", "da", "die", "von", "mogontiacum", "aus", "zum", "limes", "und", "in", "das", "innere", "germaniens", "f\u00fchrenden", "r\u00f6merstra\u00dfen", "wie", "die", "elisabethenstra\u00dfe", "den", "domh\u00fcgel", "und", "die", "sumpfige", "mainniederung", "umgingen", "nach", "dem", "abzug", "der", "r\u00f6mer", "um", "das", "jahr", "war", "der", "domh\u00fcgel", "von", "den", "alamannen", "\u00fcbernommen", "worden", "etwa", "um", "l\u00f6sten", "die", "franken", "die", "alamannen", "in", "der", "herrschaft", "\u00fcber", "das", "untermaingebiet", "ab", "wahrscheinlich", "nutzten", "die", "neuen", "herrscher", "die", "furt", "nun", "als", "wichtigen", "verkehrsweg", "den", "ihre", "handelspartner", "deshalb", "mit", "dem", "namen", "frankenfurt", "belegten", "schrieb", "der", "chronist", "thietmar", "von", "merseburg", "eine", "bekannte", "legende", "von", "der", "gr\u00fcndung", "der", "stadt", "durch", "karl", "den", "gro\u00dfen", "nieder", "er", "bringt", "sie", "in", "verbindung", "mit", "den", "sachsenkriegen", "tats\u00e4chlich", "f\u00fchrte", "karl", "der", "gro\u00dfe", "niemals", "in", "der", "maingegend", "krieg", "gegen", "die", "sachsen", "die", "geschichte", "der", "entstehung", "des", "namens", "von", "sachsenhausen", "als", "vermeintlicher", "ort", "der", "ansiedlung", "gefangener", "sachsen", "durch", "den", "siegreichen", "kaiser", "ist", "eine", "legende", "sie", "geht", "wahrscheinlich", "auf", "eine", "sagenhafte", "vermischung", "mit", "der", "geschichtlichen", "tatsache", "zur\u00fcck", "dass", "er", "kurz", "nach", "seiner", "abreise", "gegen", "aufst\u00e4ndische", "sachsen", "in", "norddeutschland", "ins", "feld", "zog", "ein", "anderer", "gr\u00fcndungsmythos", "frankfurts", "war", "bis", "ins", "jahrhundert", "popul\u00e4r", "beispielsweise", "noch", "in", "zedlers", "universallexicon", "heute", "ist", "er", "nur", "noch", "wenig", "bekannt", "helenos", "ein", "sohn", "des", "priamos", "soll", "sich", "nach", "seiner", "flucht", "aus", "dem", "zerst\u00f6rten", "troja", "am", "main", "niedergelassen", "und", "eine", "stadt", "namens", "helenopolis", "gegr\u00fcndet", "haben", "frankfurt", "h\u00e4tte", "demnach", "den", "gleichen", "mythischen", "ursprung", "wie", "rom", "dessen", "legend\u00e4re", "gr\u00fcnder", "romulus", "und", "remus", "nachfahren", "geflohener", "trojaner", "waren", "um", "das", "jahr", "nach", "christus", "soll", "schlie\u00dflich", "ein", "gewisser", "francus", "ein", "herzog", "der", "hogier", "die", "alte", "stadt", "helenopolis", "wiederhergestellt", "und", "nach", "seinem", "namen", "franckenfurt", "genannt", "haben", "andere", "autoren", "f\u00fchrten", "den", "namen", "helenopolis", "auf", "kaiserin", "helena", "die", "mutter", "konstantins", "des", "gro\u00dfen", "zur\u00fcck", "die", "\u00e4lteste", "bekannte", "erw\u00e4hnung", "des", "helenopolismythos", "ist", "von", "dem", "humanisten", "johannes", "trithemius", "aus", "dem", "jahrhundert", "\u00fcberliefert", "andere", "humanisten", "folgten", "wesentlich", "sp\u00e4ter", "helenopolis", "wurde", "bis", "ins", "jahrhundert", "h\u00e4ufig", "als", "synonym", "f\u00fcr", "frankfurt", "verwendet", "beispielsweise", "als", "druckort", "in", "b\u00fcchern", "in", "der", "numismatik", "und", "als", "matrikelangabe", "von", "studenten", "die", "urspr\u00fcngliche", "namensform", "franconofurd", "entwickelte", "sich", "im", "mittelalter", "zu", "frankenfort", "oder", "frankinfort", "in", "der", "neuzeit", "zu", "franckfort", "und", "franckfurth", "weiter", "sp\u00e4testens", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "hat", "sich", "die", "schreibweise", "frankfurt", "gefestigt", "der", "namenszusatz", "am", "main", "findet", "sich", "bereits", "in", "den", "\u00e4ltesten", "urkunden", "seit", "dem", "jahrhundert", "regelm\u00e4\u00dfig", "umgangssprachlich", "wird", "der", "amtliche", "name", "meist", "zu", "frankfurt", "verk\u00fcrzt", "solange", "keine", "verwechslungsgefahr", "insbesondere", "mit", "frankfurt", "oder", "besteht", "die", "inoffiziellen", "namensformen", "frankfurtmain", "oder", "frankfurt", "a", "m", "finden", "sich", "h\u00e4ufig", "im", "eisenbahnverkehr", "ist", "frankfurt", "main", "\u00fcblich", "weithin", "sind", "die", "abk\u00fcrzungen", "ffm", "oder", "ffm", "in", "gebrauch", "daneben", "der", "iataflughafencode", "fra", "oder", "das", "kraftfahrzeugkennzeichen", "f", "geographie", "geographische", "lage", "die", "stadt", "liegt", "am", "n\u00f6rdlichen", "rand", "der", "oberrheinischen", "tiefebene", "auf", "beiden", "seiten", "des", "untermains", "s\u00fcd\u00f6stlich", "des", "taunus", "sie", "bildet", "mit", "ihrem", "ballungsraum", "das", "zentrum", "des", "rheinmaingebiets", "etwa", "ein", "drittel", "des", "stadtgebiets", "ist", "als", "landschaftsschutzgebiet", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "ausgewiesen", "dazu", "geh\u00f6rt", "der", "frankfurter", "stadtwald", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "stadtw\u00e4lder", "deutschlands", "das", "stadtgebiet", "erstreckt", "sich", "in", "ostwestrichtung", "\u00fcber", "kilometer", "in", "nords\u00fcdrichtung", "\u00fcber", "kilometer", "ihren", "h\u00f6chsten", "nat\u00fcrlichen", "punkt", "hat", "die", "stadt", "an", "der", "berger", "warte", "auf", "dem", "berger", "r\u00fccken", "im", "stadtteil", "seckbach", "mit", "metern", "\u00fcber", "normalnull", "ihr", "tiefster", "punkt", "liegt", "am", "mainufer", "in", "sindlingen", "bei", "metern", "\u00fcber", "normalnull", "der", "fl\u00e4chenschwerpunkt", "sowie", "der", "geographische", "mittelpunkt", "des", "heutigen", "stadtgebietes", "liegen", "im", "stadtteil", "bockenheim", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "westbahnhofes", "also", "au\u00dferhalb", "des", "historischen", "stadtkerns", "dies", "geht", "auf", "die", "eingemeindungen", "richtung", "westen", "zur\u00fcck", "entsprechend", "liegt", "das", "nicht", "eingemeindete", "offenbach", "zur", "stadtmitte", "n\u00e4her", "als", "viele", "stadtteile", "frankfurts", "nachbargemeinden", "und", "kreise", "frankfurt", "grenzt", "im", "westen", "an", "den", "maintaunuskreis", "stadt", "hattersheim", "am", "main", "gemeinde", "kriftel", "st\u00e4dte", "hofheim", "am", "taunus", "und", "kelkheim", "taunus", "gemeinden", "liederbach", "am", "taunus", "und", "sulzbach", "taunus", "st\u00e4dte", "schwalbach", "am", "taunus", "und", "eschborn", "im", "nordwesten", "an", "den", "hochtaunuskreis", "st\u00e4dte", "steinbach", "taunus", "oberursel", "taunus", "und", "bad", "homburg", "vor", "der", "h\u00f6he", "im", "norden", "an", "den", "wetteraukreis", "st\u00e4dte", "karben", "und", "bad", "vilbel", "im", "nordosten", "an", "den", "mainkinzigkreis", "gemeinde", "niederdorfelden", "und", "stadt", "maintal", "im", "s\u00fcdosten", "an", "die", "stadt", "offenbach", "am", "main", "im", "s\u00fcden", "an", "den", "landkreis", "offenbach", "stadt", "neuisenburg", "und", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "den", "kreis", "gro\u00dfgerau", "st\u00e4dte", "m\u00f6rfeldenwalldorf", "r\u00fcsselsheim", "am", "main", "raunheim", "und", "kelsterbach", "geologie", "das", "frankfurter", "stadtgebiet", "geh\u00f6rt", "gr\u00f6\u00dftenteils", "zur", "westlichen", "untermainebene", "im", "osten", "zur", "hanauseligenst\u00e4dter", "senke", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "norden", "bereits", "zur", "wetterau", "geologisch", "sind", "im", "stadtgebiet", "die", "seit", "dem", "j\u00fcngeren", "plioz\u00e4n", "und", "im", "pleistoz\u00e4n", "entstandenen", "vier", "flussterrassen", "von", "main", "und", "nidda", "erkennbar", "die", "h\u00f6chste", "terrasse", "setzt", "sich", "aus", "taunusgesteinen", "zusammen", "und", "ist", "im", "stadtgebiet", "nur", "im", "bereich", "des", "berger", "r\u00fcckens", "anzutreffen", "auf", "der", "oberen", "terrasse", "von", "bis", "meter", "liegen", "die", "n\u00f6rdlichen", "und", "nord\u00f6stlichen", "stadtteile", "die", "nach", "nordwesten", "zur", "nidda", "und", "nach", "s\u00fcden", "am", "bornheimer", "hang", "und", "am", "r\u00f6derberg", "steil", "abfallen", "sowie", "der", "s\u00fcden", "von", "sachsenhausen", "mit", "dem", "m\u00fchlberg", "und", "dem", "sachsenh\u00e4user", "berg", "die", "mittlere", "terrasse", "liegt", "in", "einer", "h\u00f6henlage", "zwischen", "und", "metern", "sie", "ist", "im", "stadtgebiet", "zum", "beispiel", "in", "der", "kelsterbacher", "terrasse", "und", "im", "steilufer", "der", "altstadt", "von", "h\u00f6chst", "zu", "erkennen", "die", "unterste", "terrasse", "zwischen", "und", "metern", "entstand", "im", "holoz\u00e4n", "sie", "begleitet", "den", "main", "zu", "beiden", "seiten", "auf", "ihr", "liegen", "der", "domh\u00fcgel", "die", "historische", "keimzelle", "der", "stadt", "und", "der", "karmeliterh\u00fcgel", "an", "einigen", "stellen", "im", "stadtgebiet", "beispielsweise", "in", "bockenheim", "basaltstra\u00dfe", "und", "im", "stadtwald", "am", "schwarzsteinkautweg", "finden", "sich", "im", "untergrund", "schichten", "von", "vogelsbergbasalt", "aus", "dem", "mioz\u00e4n", "deren", "m\u00e4chtigkeit", "bis", "zu", "meter", "erreicht", "klima", "die", "\u00e4ltesten", "temperaturmessungen", "stammen", "aus", "dem", "dezember", "und", "sind", "in", "der", "chronik", "des", "achilles", "augustus", "von", "lersner", "\u00fcberliefert", "seit", "existieren", "kontinuierliche", "messreihen", "wenn", "auch", "f\u00fcr", "unterschiedliche", "stationen", "in", "frankfurt", "bestehen", "mehrere", "wetterstationen", "des", "deutschen", "wetterdienstes", "die", "au\u00dferhalb", "der", "kernstadt", "gelegene", "station", "flughafen", "zeichnet", "schon", "seit", "das", "wetter", "auf", "seit", "besteht", "zudem", "die", "station", "westend", "auf", "dem", "campus", "westend", "der", "goetheuniversit\u00e4t", "frankfurt", "welche", "die", "dichter", "bebaute", "innenstadt", "klimatisch", "repr\u00e4sentiert", "bei", "dem", "vergleich", "der", "daten", "beider", "stationen", "f\u00e4llt", "auf", "dass", "die", "station", "westend", "h\u00e4ufig", "h\u00f6here", "temperaturen", "verzeichnet", "denn", "durch", "den", "w\u00e4rmeinseleffekt", "wird", "daf\u00fcr", "gesorgt", "dass", "es", "in", "der", "innenstadt", "frankfurts", "oft", "w\u00e4rmer", "ist", "als", "im", "umland", "bedingt", "durch", "die", "lage", "am", "n\u00f6rdlichen", "rand", "der", "oberrheinischen", "tiefebene", "geh\u00f6rt", "frankfurt", "zusammen", "mit", "anderen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "wie", "freiburg", "karlsruhe", "mannheim", "oder", "darmstadt", "zu", "den", "w\u00e4rmsten", "st\u00e4dten", "deutschlands", "die", "jahresmitteltemperatur", "lag", "an", "der", "wetterstation", "flughafen", "zwischen", "und", "bei", "\u00b0c", "an", "der", "wetterstation", "westend", "zwischen", "und", "sogar", "bei", "\u00b0c", "der", "fr\u00fchling", "erreicht", "die", "region", "sehr", "fr\u00fch", "sodass", "die", "apfelbl\u00fcte", "hier", "h\u00e4ufig", "schon", "anfang", "bis", "mitte", "april", "beginnt", "im", "m\u00e4rz", "werden", "\u00fcblicherweise", "\u00b0c", "bis", "\u00b0c", "am", "tage", "erreicht", "im", "mai", "\u00fcber", "\u00b0c", "im", "m\u00e4rz", "wurden", "schon", "temperaturen", "um", "und", "\u00fcber", "\u00b0c", "im", "april", "und", "mai", "\u00fcber", "\u00b0c", "erreicht", "oft", "ist", "es", "trocken", "und", "sonnigim", "sommer", "bewegen", "sich", "die", "tagesdurchschnittstemperaturen", "im", "schnitt", "um", "bis", "\u00b0c", "die", "tagestemperaturen", "erreichen", "normalerweise", "werte", "zwischen", "und", "\u00b0c", "im", "hochsommer", "sind", "l\u00e4ngere", "phasen", "mit", "\u00fcber", "\u00b0c", "am", "tag", "nicht", "un\u00fcblich", "dabei", "ist", "es", "im", "sommer", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "sehr", "sonnig", "in", "der", "regel", "gibt", "es", "im", "jahr", "bis", "sommertage", "waren", "es", "sogar", "und", "bis", "hitzetage", "der", "rekord", "liegt", "bei", "der", "ebenfalls", "erreicht", "wurde", "rund", "bis", "tropenn\u00e4chte", "sind", "im", "jahr", "m\u00f6glich", "die", "h\u00f6chste", "temperatur", "von", "\u00b0c", "wurde", "am", "juli", "im", "westend", "gemessenim", "herbst", "sind", "insbesondere", "im", "september", "noch", "einige", "trockene", "sp\u00e4tsommerlich", "warme", "tage", "m\u00f6glich", "die", "h\u00f6chsttemperaturen", "reichen", "von", "bis", "\u00b0c", "im", "november", "bis", "\u00b0c", "im", "september", "auch", "\u00fcber", "\u00b0c", "wurden", "im", "september", "noch", "gemessen", "die", "winter", "sind", "nach", "dem", "niederrhein", "um", "k\u00f6ln", "hier", "am", "zweitmildesten", "die", "h\u00f6chsttemperaturen", "pendeln", "sich", "im", "mittleren", "einstelligen", "bereich", "ein", "temperaturen", "unter", "dem", "gefrierpunkt", "sind", "nicht", "so", "h\u00e4ufig", "wie", "in", "anderen", "regionen", "im", "westend", "wurden", "die", "letzten", "jahre", "im", "schnitt", "bis", "frosttage", "gemeldet", "eistage", "gibt", "es", "h\u00f6chstens", "im", "niedrigen", "zweistelligen", "bereich", "seit", "ausschlie\u00dflich", "unter", "die", "tiefste", "temperatur", "von", "\u00b0c", "wurde", "am", "januar", "im", "westend", "gemessen", "die", "tiefsttemperatur", "seit", "lag", "bei", "\u00b0c", "gemessen", "am", "februar", "schneetage", "kann", "es", "zwischen", "november", "und", "m\u00e4rz", "geben", "die", "schneereichsten", "monate", "seit", "waren", "der", "januar", "und", "der", "februar", "mit", "jeweils", "tagen", "wesentlich", "mehr", "schneetage", "werden", "im", "taunus", "gemessen", "die", "umliegenden", "mittelgebirge", "insbesondere", "der", "taunus", "wirken", "f\u00fcr", "die", "region", "oft", "als", "schutzschild", "gegen\u00fcber", "regen", "und", "wolken", "weshalb", "die", "stadt", "frankfurt", "mit", "einem", "durchschnittlichen", "jahresniederschlag", "von", "um", "die", "mm", "zu", "den", "trockeneren", "und", "mit", "bis", "sonnenstunden", "im", "jahr", "zu", "den", "sonnigeren", "st\u00e4dten", "deutschlands", "geh\u00f6rt", "in", "der", "region", "nordwestlich", "des", "taunushauptkamms", "gibt", "es", "oft", "signifikant", "weniger", "sonnenstunden", "als", "im", "rheinmaingebietlaut", "klimaklassifikation", "nach", "k\u00f6ppen", "und", "geiger", "ist", "das", "ein", "klima", "des", "in", "deutschland", "dominierenden", "typen", "cfb", "durch", "die", "im", "zuge", "des", "klimawandels", "vermehrte", "h\u00e4ufung", "von", "sommermonaten", "mit", "einer", "durchschnittstemperatur", "von", "\u00b0c", "ist", "jedoch", "in", "absehbarer", "zukunft", "damit", "zu", "rechnen", "dass", "frankfurt", "und", "der", "rest", "des", "oberrheingrabens", "in", "die", "w\u00e4rmere", "subtropische", "klassifikation", "cfa", "fallen", "werden", "diese", "klassifikation", "ist", "typischerweise", "in", "mailand", "norditalien", "zu", "finden", "bioklima", "und", "luftqualit\u00e4t", "der", "vom", "land", "hessen", "aufgestellte", "luftreinhalteplan", "f\u00fcr", "frankfurt", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "und", "wurde", "erstmals", "fortgeschrieben", "nach", "der", "bioklimakarte", "des", "deutschen", "wetterdienstes", "liegt", "frankfurt", "in", "einem", "belasteten", "verdichtungsraum", "aus", "lufthygienischer", "sicht", "sind", "vor", "allem", "die", "oft", "niedrigen", "windgeschwindigkeiten", "und", "im", "zusammenhang", "damit", "die", "h\u00e4ufigkeit", "von", "zeiten", "mit", "ung\u00fcnstigem", "luftaustausch", "charakteristisch", "wesentlicher", "teil", "des", "luftreinhalteplans", "war", "die", "einrichtung", "einer", "gro\u00dfen", "teile", "des", "stadtgebiets", "umfassenden", "umweltzone", "zum", "januar", "der", "luftreinhalteplan", "konnte", "bis", "die", "belastungen", "durch", "stickoxide", "vor", "allem", "stickstoffdioxid", "nicht", "unter", "die", "seit", "geltenden", "grenzwerte", "der", "bimschv", "reduzieren", "hauptemittent", "ist", "in", "frankfurt", "am", "main", "der", "kfzverkehr", "gefolgt", "von", "anteilen", "aus", "dem", "flugverkehr", "der", "industrie", "sowie", "den", "geb\u00e4udeheizungen", "die", "vorherrschenden", "grenzwert\u00fcberschreitungen", "werden", "vor", "allem", "durch", "den", "kraftfahrzeugverkehr", "verursacht", "an", "vielbefahrenen", "stra\u00dfen", "sind", "dieselbetriebene", "personenkraftwagen", "mit", "bis", "zu", "hauptverursacher", "der", "grenzwert", "f\u00fcr", "stickstoffdioxid", "kann", "daher", "im", "stadtgebiet", "frankfurt", "an", "verkehrsreichen", "stellen", "oft", "nicht", "eingehalten", "werden", "das", "verwaltungsgericht", "wiesbaden", "hatte", "deshalb", "am", "september", "entschieden", "in", "den", "luftreinhalteplan", "f\u00fcr", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "sind", "zonenbezogene", "fahrverbote", "f\u00fcr", "kraftfahrzeuge", "mit", "benzin", "oder", "gasbetriebenen", "ottomotoren", "unterhalb", "der", "abgasnorm", "euro", "sowie", "f\u00fcr", "alle", "fahrzeuge", "mit", "dieselmotoren", "unterhalb", "der", "abgasnorm", "euro", "ab", "dem", "februar", "sowie", "f\u00fcr", "kraftfahrzeuge", "mit", "dieselmotoren", "der", "abgasnorm", "euro", "ab", "dem", "september", "neben", "einem", "konzept", "zur", "parkraumbewirtschaftung", "und", "zur", "kurzfristigen", "nachr\u00fcstung", "der", "im", "innenstadtbereich", "verkehrenden", "busflotte", "mit", "scrtfiltern", "aufzunehmen", "das", "dieselfahrverbot", "tr\u00e4fe", "etwa", "fahrzeuge", "im", "ballungsraum", "frankfurt", "stadt", "und", "land", "konnten", "ein", "berufungsverfahren", "beim", "hessischen", "verwaltungsgerichtshof", "in", "kassel", "gegen", "das", "fahrverbotsurteil", "erwirken", "und", "ein", "dieselfahrverbot", "vorl\u00e4ufig", "abwenden", "mit", "der", "am", "dezember", "in", "kraft", "getretenen", "zweiten", "fortschreibung", "des", "luftreinhalteplans", "ist", "ein", "umfassendes", "ma\u00dfnahmenpaket", "verbunden", "das", "unter", "anderem", "verbesserte", "parkraumbewirtschaftung", "austausch", "von", "kommunalen", "fahrzeugen", "einrichtung", "von", "bus", "und", "fahrradspuren", "und", "eine", "geschwindigkeitsbegrenzung", "auf", "kmh", "innerhalb", "des", "anlagenrings", "vorsieht", "falls", "die", "ma\u00dfnahmen", "nicht", "die", "einhaltung", "der", "grenzwerte", "bewirken", "werden", "mit", "wirkung", "zum", "oktober", "verkehrsbeschr\u00e4nkungen", "f\u00fcr", "\u00e4ltere", "diesel", "und", "benzinfahrzeuge", "in", "besonders", "belasteten", "bereichen", "angeordnet", "stadtgliederung", "und", "deren", "entwicklung", "stadtbezirke", "stadtteile", "und", "ortsbezirke", "frankfurt", "hat", "stadtteile", "die", "drei", "stadtteile", "nordend", "westend", "und", "sachsenhausen", "werden", "statistisch", "jeweils", "in", "zwei", "stadtteile", "geteilt", "die", "stadtteile", "sind", "von", "bis", "nummeriert", "wobei", "die", "nummer", "ausgelassen", "wird", "aus", "technischen", "gr\u00fcnden", "jedoch", "dem", "stadtteil", "praunheim", "zugeordnet", "ist", "die", "stadtteile", "setzen", "sich", "wiederum", "aus", "stadtbezirken", "wahlbezirken", "und", "bl\u00f6cken", "zusammenpolitisch", "ist", "die", "stadt", "in", "ortsbezirke", "aufgeteilt", "die", "jeweils", "einen", "ortsbeirat", "mit", "einem", "ortsvorsteher", "als", "vorsitzenden", "haben", "die", "ortsbezirke", "bis", "bestehen", "jeweils", "aus", "mehreren", "stadtteilen", "w\u00e4hrend", "die", "in", "den", "er", "jahren", "eingemeindeten", "stadtteile", "nach", "wie", "vor", "eigene", "ortsbezirke", "bis", "bilden", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "stadtteil", "nach", "fl\u00e4che", "und", "einwohnerzahl", "ist", "sachsenhausen", "es", "folgen", "nach", "einwohnerzahl", "nordend", "und", "bockenheim", "die", "wenigen", "einwohner", "des", "stadtteils", "frankfurtflughafen", "werden", "im", "statistischen", "jahrbuch", "dem", "stadtteil", "sachsenhausens\u00fcd", "zugerechnet", "der", "kleinste", "stadtteil", "nach", "fl\u00e4che", "ist", "die", "altstadt", "einwohnerentwicklung", "angaben", "\u00fcber", "die", "einwohnerentwicklung", "frankfurts", "basieren", "bis", "ins", "jahrhundert", "auf", "ungenauen", "sch\u00e4tzungen", "erst", "ab", "etwa", "auf", "volksz\u00e4hlungsergebnissen", "und", "amtlichen", "statistiken", "im", "mittelalter", "geh\u00f6rte", "frankfurt", "mit", "rund", "einwohnern", "zu", "den", "mittelgro\u00dfen", "deutschen", "st\u00e4dten", "im", "jahrhundert", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "mitte", "des", "jahrhunderts", "und", "um", "bis", "zum", "ende", "der", "freien", "stadt", "frankfurt", "stieg", "die", "stadtbev\u00f6lkerung", "auf", "\u00fcber", "von", "denen", "rund", "innerhalb", "der", "wallanlagen", "wohnten", "dort", "leben", "noch", "heute", "etwa", "menschen", "hatte", "frankfurt", "einwohner", "etwa", "ab", "geh\u00f6rte", "es", "zu", "den", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "deutschlands", "stand", "es", "mit", "einwohnern", "an", "neunter", "stelle", "in", "deutschland", "und", "an", "vierter", "unter", "den", "preu\u00dfischen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "bis", "zum", "beginn", "des", "zweiten", "weltkriegs", "stieg", "die", "stadtbev\u00f6lkerung", "auf", "im", "zweiten", "weltkrieg", "kamen", "mehr", "als", "zivilisten", "und", "frankfurter", "soldaten", "ums", "leben", "fast", "j\u00fcdische", "einwohner", "frankfurts", "von", "ehemals", "wurden", "im", "holocaust", "ermordet", "ende", "lebten", "noch", "menschen", "in", "der", "stadt", "in", "der", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "wohnungen", "durch", "den", "krieg", "zerst\u00f6rt", "worden", "war", "\u00fcberschritt", "die", "einwohnerzahl", "wieder", "den", "stand", "von", "und", "erreichte", "mit", "einen", "vorl\u00e4ufigen", "h\u00f6chststand", "durch", "wanderungsverluste", "ins", "umland", "nahm", "die", "zahl", "der", "einwohner", "bis", "auf", "ab", "seitdem", "stieg", "sie", "wieder", "an", "auf", "stichtag", "dezember", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "ist", "eine", "folge", "der", "wirtschaftlichen", "dynamik", "der", "stadt", "der", "ausweisung", "neuer", "siedlungs", "und", "wohngebiete", "sowie", "der", "ver\u00e4nderung", "der", "altersstruktur", "durch", "den", "zuzug", "junger", "familien", "nach", "der", "im", "juni", "ver\u00f6ffentlichten", "regionalisierten", "bev\u00f6lkerungsvorausberechnung", "bis", "erwartet", "das", "b\u00fcrgeramt", "statistik", "und", "wahlen", "eine", "fortsetzung", "des", "starken", "bev\u00f6lkerungswachstums", "der", "letzten", "jahre", "am", "februar", "hatte", "frankfurt", "erstmals", "\u00fcber", "einwohner", "werden", "etwa", "einwohner", "erwartet", "etwa", "und", "etwa", "durch", "den", "anhaltenden", "zuzug", "vorwiegend", "junger", "menschen", "sinkt", "das", "durchschnittsalter", "frankfurts", "nach", "einer", "studie", "des", "instituts", "der", "deutschen", "wirtschaft", "iw", "deutschlandweit", "am", "schnellsten", "lag", "es", "bei", "jahren", "prozent", "der", "am", "dezember", "in", "frankfurt", "mit", "hauptwohnsitz", "gemeldeten", "einwohner", "haben", "keine", "deutsche", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "abgesehen", "von", "einigen", "umlandgemeinden", "ist", "das", "der", "h\u00f6chste", "ausl\u00e4nderanteil", "aller", "hessischen", "kommunen", "laut", "dem", "im", "juni", "vorgestellten", "bericht", "zum", "integrit\u00e4ts", "und", "diversit\u00e4tsmonitoring", "des", "st\u00e4dtischen", "amts", "f\u00fcr", "multikulturelle", "angelegenheiten", "hatten", "prozent", "der", "frankfurter", "einen", "migrationshintergrund", "von", "denen", "jedoch", "etwa", "ein", "drittel", "nicht", "selbst", "zugewandert", "ist", "eingemeindungen", "bis", "bestand", "das", "stadtgebiet", "von", "frankfurt", "am", "main", "aus", "dem", "stadtbezirk", "mit", "den", "heutigen", "stadtteilen", "altstadt", "innenstadt", "bahnhofsviertel", "gutleutviertel", "gallus", "westend", "nordend", "ostend", "riederwald", "und", "sachsenhausen", "einschlie\u00dflich", "des", "frankfurter", "stadtwaldes", "sowie", "aus", "dem", "landbezirk", "mit", "den", "acht", "d\u00f6rfern", "bornheim", "hausen", "niederursel", "zur", "h\u00e4lfte", "mit", "dem", "gro\u00dfherzogtum", "hessen", "bonames", "niedererlenbach", "dortelweil", "oberrad", "und", "niederrad", "nach", "der", "annexion", "der", "freien", "stadt", "frankfurt", "durch", "preu\u00dfen", "bildete", "deren", "ehemaliges", "territorium", "den", "stadtkreis", "frankfurt", "am", "main", "ab", "wurden", "die", "gemeinden", "des", "stadtkreises", "auch", "des", "gebildeten", "landkreises", "frankfurt", "nach", "und", "nach", "in", "die", "stadt", "frankfurt", "eingemeindet", "die", "letzte", "eingemeindung", "erfolgte", "von", "den", "ehemaligen", "frankfurter", "d\u00f6rfern", "geh\u00f6rt", "nur", "dortelweil", "nicht", "wieder", "zum", "stadtgebiet", "im", "heutigen", "frankfurter", "stadtgebiet", "liegen", "einige", "w\u00fcstungen", "also", "ehemalige", "siedlungen", "bzw", "d\u00f6rfer", "die", "im", "laufe", "der", "zeit", "aufgegeben", "wurden", "siehe", "auch", "stadtbild", "altstadt", "und", "innenstadt", "wie", "bei", "anderen", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "hat", "sich", "frankfurts", "stadtbild", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "radikal", "ge\u00e4ndert", "dies", "war", "bedingt", "durch", "die", "bombensch\u00e4den", "der", "luftangriffe", "auf", "frankfurt", "am", "main", "und", "den", "darauf", "folgenden", "den", "alten", "stadtgrundriss", "oft", "ignorierenden", "wiederaufbau", "dem", "die", "stadt", "ein", "autogerechtes", "stra\u00dfennetz", "und", "eine", "eher", "vorst\u00e4dtisch", "wirkende", "altstadtbebauung", "im", "stil", "der", "er", "und", "er", "jahre", "verdankt", "von", "einer", "der", "ehemals", "gr\u00f6\u00dften", "zusammenh\u00e4ngenden", "altst\u00e4dte", "deutschlands", "die", "seit", "dem", "hochmittelalter", "nie", "durch", "kriege", "oder", "gro\u00dffeuer", "verw\u00fcstet", "worden", "war", "blieb", "nur", "wenig", "\u00fcbrig", "von", "rund", "fachwerkh\u00e4usern", "\u00fcberlebten", "nur", "zwei", "weitgehend", "unversehrt", "das", "haus", "wertheim", "am", "fahrtor", "und", "das", "haus", "mainkai", "das", "wie", "die", "meisten", "frankfurter", "fachwerkh\u00e4user", "fr\u00fcher", "kein", "sichtfachwerk", "zeigt", "sondern", "verputzt", "ist", "doch", "schon", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "wurden", "stra\u00dfendurchbr\u00fcche", "geschaffen", "braubachstra\u00dfe", "und", "ganze", "quartiere", "abgerissen", "judengasse", "im", "zentrum", "der", "historischen", "altstadt", "liegt", "der", "r\u00f6merberg", "einer", "der", "bekanntesten", "stadtpl\u00e4tze", "der", "bundesrepublik", "die", "den", "platzrand", "s\u00e4umenden", "geb\u00e4ude", "sind", "wiederaufbauten", "oder", "neubauten", "der", "er", "und", "er", "jahre", "die", "grenzen", "des", "stadtviertels", "frankfurtaltstadt", "entsprechen", "dem", "verlauf", "der", "alten", "stadtmauer", "des", "jahrhunderts", "der", "sogenannten", "staufenmauer", "dies", "entspricht", "etwa", "den", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "neue", "mainzer", "stra\u00dfekaiserstra\u00dfero\u00dfmarktzeilkurtschumacherstra\u00dfe", "in", "der", "altstadt", "befinden", "sich", "der", "frankfurter", "kaiserdom", "und", "die", "als", "tagungsort", "der", "deutschen", "nationalversammlung", "von", "bekannte", "paulskirche", "ein", "grafiker", "der", "das", "alte", "frankfurt", "des", "jahrhunderts", "detailgetreu", "in", "stadtansichten", "darstellte", "war", "matth\u00e4us", "merian", "f\u00fcr", "die", "genaue", "fotografische", "dokumentation", "frankfurts", "war", "im", "jahrhundert", "carl", "friedrich", "mylius", "sehr", "bedeutend", "die", "heutige", "innenstadt", "ab", "als", "neustadt", "erweiterter", "teil", "der", "altstadt", "erlebte", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "starke", "ver\u00e4nderungen", "die", "barocke", "stadtbefestigung", "mit", "ihren", "gro\u00dfen", "bastionen", "die", "seit", "dem", "jahrhundert", "die", "alt", "und", "die", "neustadt", "umfassten", "wurde", "geschleift", "und", "stattdessen", "die", "wallanlagen", "als", "ringf\u00f6rmiger", "park", "um", "die", "alte", "stadt", "geschaffen", "das", "sumpfige", "fischerfeld", "wurde", "trockengelegt", "und", "einheitlich", "bebaut", "der", "stadtplaner", "georg", "he\u00df", "verfasste", "ein", "statut", "in", "dem", "geregelt", "wurde", "wie", "die", "neubauten", "aussehen", "sollten", "er", "verlangte", "dass", "sich", "die", "bauherren", "an", "den", "stil", "des", "klassizismus", "zu", "halten", "h\u00e4tten", "in", "diesem", "ebenfalls", "weitgehend", "zerst\u00f6rten", "stadtquartier", "haben", "sich", "nur", "wenige", "beispiele", "f\u00fcr", "den", "frankfurter", "klassizismus", "erhalten", "so", "der", "ab", "entstandene", "neubau", "des", "hospital", "zum", "hl", "geist", "und", "die", "bis", "entstandene", "und", "teilweise", "zerst\u00f6rte", "alte", "stadtbibliothek", "die", "als", "literaturhaus", "originalgetreu", "wiederaufgebaut", "worden", "ist", "in", "der", "wallservitut", "wurde", "festgelegt", "dass", "die", "in", "spazierwege", "umgewandelten", "wallanlagen", "nicht", "bebaut", "werden", "d\u00fcrften", "diese", "bestimmung", "gilt", "noch", "auch", "wenn", "die", "stadt", "einzelne", "ausnahmen", "zugelassen", "hat", "alte", "oper", "schauspielhaus", "das", "urspr\u00fcnglich", "als", "stadtbad", "mitte", "erbaute", "hiltonhotel", "ende", "des", "jahrhunderts", "entwickelte", "sich", "die", "hauptwache", "zum", "mittelpunkt", "der", "stadt", "die", "zeil", "wurde", "zur", "hauptgesch\u00e4ftsstra\u00dfe", "die", "am", "eingang", "der", "zeil", "errichtete", "barocke", "katharinenkirche", "heute", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "evangelische", "kirche", "frankfurts", "ist", "eng", "mit", "der", "familie", "goethe", "verbunden", "wiederholte", "radikale", "bauliche", "ver\u00e4nderungen", "pr\u00e4gen", "die", "frankfurter", "innenstadt", "und", "geben", "bisher", "unzug\u00e4ngliche", "bereiche", "der", "\u00f6ffentlichen", "vor", "allem", "merkantilen", "nutzung", "zur\u00fcck", "so", "wurde", "an", "der", "einkaufsstra\u00dfe", "zeil", "im", "februar", "auf", "dem", "ehemaligen", "gel\u00e4nde", "der", "hauptpost", "frankfurt", "am", "main", "und", "der", "telekom", "zwischen", "eschenheimer", "tor", "und", "zeil", "das", "einkaufszentrum", "myzeil", "er\u00f6ffnet", "flankiert", "von", "zwei", "hochh\u00e4usern", "mit", "b\u00fcro", "und", "hotelnutzung", "sowie", "das", "zwischen", "und", "erbaute", "stadtgeschichtlich", "wichtige", "und", "zerst\u00f6rte", "palais", "thurn", "und", "taxis", "in", "etwas", "verkleinerter", "form", "originalgetreu", "rekonstruiert", "f\u00fcr", "das", "palaisquartier", "genannte", "projekt", "wurde", "unter", "anderem", "das", "fernmeldehochhaus", "eines", "der", "ersten", "frankfurter", "hochh\u00e4user", "aus", "dem", "jahr", "abgerissen", "das", "geb\u00e4udeensemble", "wurde", "mitte", "fertiggestellt", "auf", "dem", "direkt", "n\u00f6rdlich", "angrenzenden", "grundst\u00fcck", "wurde", "das", "errichtete", "rundschauhaus", "der", "frankfurter", "rundschau", "abgerissen", "um", "wohn", "und", "gesch\u00e4ftsh\u00e4usern", "platz", "zu", "machen", "das", "ehemalige", "degussagel\u00e4nde", "zwischen", "mainkai", "neuer", "mainzer", "stra\u00dfe", "und", "wei\u00dffrauenstra\u00dfe", "wurde", "komplett", "umgestaltet", "wurde", "damit", "begonnen", "das", "ehemalige", "areal", "der", "deutschen", "bank", "am", "ro\u00dfmarkt", "mit", "einem", "von", "vier", "hochh\u00e4usern", "\u00fcberragten", "neuen", "quartier", "zu", "\u00fcberbauen", "hier", "wird", "mit", "dem", "deutschebankhochhaus", "ein", "frankfurter", "hochhaus", "der", "ersten", "generation", "opfer", "der", "neubebauung", "das", "four", "genannte", "projekt", "soll", "abgeschlossen", "sein", "die", "ersten", "geb\u00e4ude", "sollen", "bereits", "ende", "bezogen", "werdeneine", "weitere", "gro\u00dfe", "ver\u00e4nderung", "leitete", "der", "abriss", "des", "technischen", "rathauses", "im", "altstadtkern", "zwischen", "dom", "und", "r\u00f6merberg", "ein", "hier", "entstand", "von", "bis", "im", "rahmen", "des", "domr\u00f6merprojekts", "der", "historische", "grundriss", "mit", "den", "stra\u00dfenz\u00fcgen", "markt", "und", "h\u00fchnermarkt", "\u00fcber", "jahre", "nach", "seiner", "zerst\u00f6rung", "wieder", "neu", "unter", "den", "neubauten", "sind", "als", "sch\u00f6pferische", "nachbauten", "bezeichnete", "rekonstruktionen", "ehemaliger", "altstadth\u00e4user", "darunter", "st\u00e4dtebaulich", "bedeutende", "geb\u00e4ude", "wie", "das", "haus", "zur", "goldenen", "waage", "das", "neue", "rote", "haus", "das", "goldene", "l\u00e4mmchen", "ein", "teil", "des", "rebstockhofs", "und", "das", "haus", "zum", "esslinger", "der", "arch\u00e4ologische", "garten", "mit", "den", "ausgrabungen", "einer", "r\u00f6mischen", "niederlassung", "und", "der", "karolingischen", "k\u00f6nigspfalz", "wurde", "mit", "dem", "stadthaus", "am", "markt", "\u00fcberbaut", "um", "die", "\u00e4ltesten", "siedlungsspuren", "frankfurts", "dauerhaft", "vor", "der", "witterung", "zu", "sch\u00fctzen", "und", "zug\u00e4nglich", "zu", "halten", "klassizistische", "und", "gr\u00fcnderzeitliche", "bezirke", "seit", "etwa", "entstanden", "au\u00dferhalb", "der", "wallanlagen", "die", "stadtteile", "westend", "nordend", "und", "ostend", "nach", "dem", "bau", "des", "hauptbahnhofes", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "das", "bahnhofsviertel", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "drei", "zuvor", "direkt", "westlich", "an", "den", "anlagenring", "angrenzenden", "westbahnh\u00f6fe", "als", "wohngebiete", "wuchsen", "vor", "allem", "die", "drei", "erstgenannten", "stadtteile", "sowie", "das", "s\u00fcdlich", "des", "mains", "gelegene", "sachsenhausen", "besonders", "nach", "der", "annexion", "durch", "preu\u00dfen", "au\u00dferordentlich", "stark", "es", "lebt", "gerade", "einmal", "ein", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "innerhalb", "der", "ehemaligen", "stadtmauern", "die", "bebauung", "erfolgte", "bis", "eher", "planlos", "mit", "bebauung", "der", "sogenannten", "g\u00e4rtnereizone", "au\u00dferhalb", "der", "wallanlagen", "die", "noch", "an", "den", "krummen", "stra\u00dfenf\u00fchrungen", "und", "vereinzelt", "erhaltenen", "gartenh\u00e4usern", "der", "klassizistischen", "epoche", "ablesbar", "ist", "nachdem", "dieser", "bereich", "durch", "st\u00e4ndige", "verdichtung", "ersch\u00f6pft", "schien", "entwickelte", "sich", "die", "bebauung", "entlang", "der", "breiten", "allesamt", "landstra\u00dfen", "genannten", "ausfallstra\u00dfen", "in", "richtung", "der", "vororte", "weiter", "so", "an", "der", "eschersheimer", "landstra\u00dfe", "der", "eckenheimer", "landstra\u00dfe", "friedberger", "landstra\u00dfe", "oder", "der", "bockenheimer", "landstra\u00dfe", "in", "preu\u00dfischer", "zeit", "wurde", "dann", "auf", "dem", "rei\u00dfbrett", "ein", "schachbrettartiges", "stra\u00dfenraster", "entwickelt", "das", "zeittypisch", "vereinzelt", "von", "polygonalen", "platzanlagen", "zugunsten", "besonderer", "blickbeziehungen", "etwa", "zu", "kirchenbauten", "aufgebrochen", "ist", "der", "anfang", "des", "jahrhunderts", "unter", "oberb\u00fcrgermeister", "franz", "adickes", "erbaute", "frankfurter", "alleenring", "fasst", "als", "ringstra\u00dfe", "mit", "breitem", "begr\u00fcntem", "mittelstreifen", "diese", "stadterweiterung", "ein", "er", "folgt", "in", "weiten", "bereichen", "etwa", "dem", "verlauf", "der", "alten", "frankfurter", "landwehr", "gebaut", "wurden", "\u00fcblicherweise", "in", "der", "art", "des", "geschlossenen", "blockrands", "mit", "vier", "bis", "f\u00fcnf", "etagen", "und", "dabei", "die", "vorhandenen", "villen", "des", "klassizismus", "gr\u00f6\u00dftenteils", "abgerissen", "und", "die", "gro\u00dfen", "gartengrundst\u00fccke", "parzelliert", "ausnahmen", "blieben", "die", "villen", "der", "familien", "rothschild", "bethmann", "alle", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "und", "das", "bereits", "im", "jahrhundert", "an", "stelle", "einer", "wasserburg", "erbaute", "holzhausenschl\u00f6\u00dfchen", "deren", "parks", "den", "bewohnern", "der", "umgebenden", "stadtteile", "willkommene", "erholungsm\u00f6glichkeiten", "bieten", "als", "lokale", "besonderheit", "dominierte", "noch", "bis", "vielerorts", "ein", "zur\u00fcckhaltender", "sp\u00e4tklassizismus", "und", "selbst", "die", "nachfolgenden", "st\u00e4rker", "im", "wilhelminischen", "geschmack", "errichtete", "architektur", "entwickelte", "beim", "geschosswohnungsbau", "in", "der", "eher", "kaufm\u00e4nnisch", "denkenden", "stadt", "nie", "die", "repr\u00e4sentative", "prachtentfaltung", "wie", "sie", "aus", "anderen", "in", "jener", "zeit", "stark", "gewachsenen", "st\u00e4dten", "wie", "wiesbaden", "leipzig", "oder", "berlin", "bekannt", "ist", "die", "und", "eingemeindeten", "stadtteile", "bornheim", "und", "bockenheim", "wurden", "ebenso", "wie", "heddernheim", "eckenheim", "und", "eschersheim", "in", "die", "stadt", "integriert", "erweitert", "und", "erhielten", "anschluss", "an", "die", "frankfurter", "stra\u00dfenbahn", "konnten", "sich", "hingegen", "als", "nebenzentren", "ihren", "eigenen", "charakter", "bewahren", "typisch", "f\u00fcr", "die", "zeit", "war", "das", "westostgef\u00e4lle", "in", "qualit\u00e4t", "und", "anspruch", "der", "bebauung", "w\u00e4hrend", "das", "neuerbaute", "bahnhofsviertel", "um", "als", "nobelstes", "gesch\u00e4ftsviertel", "und", "das", "westend", "als", "vornehmstes", "gro\u00dfb\u00fcrgerliches", "wohngebiet", "galten", "waren", "das", "nordend", "bornheim", "und", "das", "ostend", "stadtteile", "des", "mittleren", "b\u00fcrgertums", "eine", "gewisse", "sonderstellung", "nahm", "dabei", "das", "ostend", "ein", "das", "ebenso", "wie", "das", "fischerfeld", "traditionell", "einen", "hohen", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerungsanteil", "hatte", "und", "in", "dem", "sich", "viele", "einrichtungen", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "konzentrierten", "so", "das", "krankenhaus", "und", "das", "waisenhaus", "auf", "dem", "r\u00f6derberg", "die", "gro\u00dfe", "orthodoxe", "bis", "erbaute", "synagoge", "an", "der", "friedberger", "anlage", "zerst\u00f6rt", "galt", "wie", "die", "in", "den", "er", "jahren", "errichtete", "gro\u00dfmarkthalle", "als", "wahrzeichen", "des", "stadtteils", "die", "arbeiterschicht", "konzentrierte", "sich", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "gro\u00dfen", "fabriken", "rund", "um", "den", "hauptbahnhof", "im", "gutleut", "und", "gallusviertel", "sowie", "dem", "im", "rahmen", "der", "osthafenplanung", "entstandenen", "stadtteil", "riederwald", "infolge", "der", "naziherrschaft", "und", "der", "fl\u00e4chenbombardements", "des", "zweiten", "weltkriegs", "\u00e4nderten", "sich", "diese", "verh\u00e4ltnisse", "grundlegend", "die", "ehemaligen", "bewohner", "des", "westends", "zog", "es", "in", "die", "taunusvororte", "das", "weitgehend", "zerst\u00f6rte", "ostend", "erholte", "sich", "jahrzehntelang", "kaum", "ein", "neues", "b\u00fcrgerbewusstsein", "entstand", "im", "verlauf", "des", "h\u00e4userkampfs", "der", "er", "und", "er", "jahre", "als", "f\u00fcr", "die", "schaffung", "von", "b\u00fcroraum", "im", "bahnhofsviertel", "und", "westend", "zahlreiche", "gr\u00fcnderzeitliche", "bauten", "abgerissen", "umgenutzt", "oder", "durch", "b\u00fcrohochh\u00e4user", "ersetzt", "wurden", "das", "nordend", "und", "bornheim", "entwickelten", "sich", "zu", "zentren", "der", "aufkeimenden", "gr\u00fcnen", "bewegung", "im", "zuge", "der", "gentrifizierung", "sind", "diese", "szeneviertel", "ebenso", "wie", "nach", "dem", "neubau", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "das", "ostend", "in", "den", "focus", "der", "immobilieninvestoren", "und", "entwickler", "geraten", "durch", "das", "auf", "dem", "fr\u00fcheren", "g\u00fcterbahnhofsgel\u00e4nde", "entstehende", "europaviertel", "mit", "dem", "einkaufszentrum", "skyline", "plaza", "am", "rande", "des", "gallusviertel", "sind", "in", "diesem", "bisherigen", "arbeiterstadtteil", "entsprechende", "entwicklungen", "absehbar", "neben", "den", "wallanlagen", "entstanden", "in", "der", "stadt", "ab", "dem", "jahrhundert", "weitere", "gr\u00fcnanlagen", "die", "zumeist", "auf", "parks", "beg\u00fcterter", "frankfurter", "familien", "zur\u00fcckgehen", "im", "stadtteil", "nordendost", "befindet", "sich", "zum", "beispiel", "der", "bethmannpark", "mit", "seinem", "chinesischen", "garten", "des", "himmlischen", "friedens", "im", "nordend", "befinden", "sich", "der", "holzhausenpark", "und", "der", "g\u00fcnthersburgpark", "weiter", "westlich", "im", "stadtteil", "westend", "liegt", "der", "gr\u00fcneburgpark", "in", "dem", "sich", "unter", "anderem", "eine", "griechischorthodoxe", "kirche", "und", "ein", "koreanischer", "garten", "befinden", "der", "palmengarten", "ist", "ein", "seit", "bestehender", "international", "renommierter", "botanischer", "garten", "der", "etwa", "pflanzenarten", "kultiviert", "und", "attraktionen", "wie", "das", "papageno", "musiktheater", "oder", "die", "parkeisenbahn", "palmenexpress", "beherbergt", "direkt", "nebenan", "befindet", "sich", "der", "ehemalige", "botanische", "garten", "der", "universit\u00e4t", "der", "nach", "verlagerung", "des", "botanischen", "instituts", "auf", "den", "riedberg", "in", "die", "obhut", "des", "palmengartens", "\u00fcbergegangen", "ist", "diese", "drei", "aneinandergrenzenden", "parks", "bilden", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "innenstadtnahe", "gr\u00fcnanlage", "frankfurts", "der", "ostpark", "im", "ostend", "war", "der", "erste", "volkspark", "in", "frankfurt", "und", "wurde", "als", "erholungsort", "f\u00fcr", "die", "anwohner", "wie", "der", "arbeiter", "der", "angrenzenden", "industriegebiete", "konzipiert", "klassische", "moderne", "das", "neue", "frankfurt", "wurde", "das", "neue", "frankfurt", "als", "umfangreiches", "st\u00e4dtebauprogramm", "begonnen", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "ludwig", "landmann", "ernannte", "den", "architekten", "ernst", "may", "zum", "stadtbaurat", "der", "fortan", "alle", "aktivit\u00e4ten", "leitete", "und", "sich", "mit", "einem", "stab", "junger", "architekten", "techniker", "k\u00fcnstler", "und", "designer", "umgab", "um", "das", "projekt", "nachhaltig", "in", "der", "stadt", "zu", "verankern", "st\u00e4dtebaulich", "wurde", "das", "zusammenwachsen", "der", "eingemeindeten", "d\u00f6rfer", "gestaltet", "und", "die", "stadt", "um", "infrastrukturprojekte", "und", "parks", "bereichert", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurden", "wegweisende", "technologien", "f\u00fcr", "das", "bauwesen", "und", "das", "industriedesign", "erprobt", "und", "eingesetzt", "bekannte", "bauten", "umfassen", "die", "gro\u00dfmarkthalle", "und", "das", "gesellschaftshaus", "des", "palmengartens", "und", "siedlungen", "wie", "praunheim", "r\u00f6merstadt", "und", "westhausen", "im", "norden", "die", "siedlung", "bornheimer", "hang", "im", "osten", "die", "hellerhofsiedlung", "sowie", "die", "heimatsiedlung", "im", "s\u00fcden", "herausragende", "designleistungen", "umfassen", "die", "frankfurter", "k\u00fcche", "und", "die", "schriftart", "futura", "h\u00f6chst", "und", "die", "\u00e4u\u00dferen", "stadtteile", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wurden", "in", "mehreren", "schritten", "die", "n\u00f6rdlich", "der", "innenstadt", "gelegenen", "stadtteile", "eingemeindet", "einige", "dieser", "stadtteile", "hatten", "bereits", "bis", "zum", "besitz", "der", "freien", "stadt", "frankfurt", "geh\u00f6rt", "andere", "waren", "zuvor", "nie", "mit", "frankfurt", "verbunden", "um", "geh\u00f6rte", "frankfurt", "zu", "den", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "deutschlands", "das", "stadtgebiet", "wuchs", "durch", "eingemeindungen", "weiter", "unter", "anderem", "kam", "die", "stadt", "h\u00f6chst", "am", "main", "mit", "der", "altstadt", "dazu", "die", "noch", "gut", "erhalten", "und", "seit", "unter", "denkmalschutz", "steht", "hier", "stehen", "ungef\u00e4hr", "fachwerkh\u00e4user", "wie", "das", "\u00e4lteste", "geb\u00e4ude", "frankfurts", "die", "justinuskirche", "die", "sp\u00e4testen", "eingemeindungen", "fanden", "und", "im", "nordosten", "kalbach", "harheim", "niedereschbach", "und", "niedererlenbach", "im", "osten", "bergenenkheim", "statt", "diese", "stadtteile", "haben", "zum", "teil", "noch", "ihren", "l\u00e4ndlichen", "charakter", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "der", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "erstreckt", "sich", "ringf\u00f6rmig", "um", "den", "dichtbesiedelten", "stadtkern", "er", "besteht", "aus", "drei", "unterschiedlichen", "landschaften", "dem", "berger", "r\u00fccken", "im", "nordosten", "der", "stadt", "dem", "niddatal", "auf", "dem", "gesamten", "verlauf", "im", "frankfurter", "stadtgebiet", "im", "westen", "und", "norden", "sowie", "dem", "frankfurter", "stadtwald", "im", "s\u00fcden", "der", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "umfasst", "\u00fcber", "hektar", "was", "etwa", "einem", "drittel", "des", "frankfurter", "stadtgebietes", "entspricht", "er", "wurde", "als", "einer", "der", "ersten", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "der", "welt", "mit", "einer", "kommunalen", "satzung", "der", "gr\u00fcng\u00fcrtelverfassung", "begr\u00fcndet", "und", "ist", "teil", "des", "seit", "ausgewiesenen", "hektar", "gro\u00dfen", "landschaftsschutzgebiets", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "und", "gr\u00fcnz\u00fcge", "in", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "das", "landschaftsschutzgebiet", "ist", "in", "zwei", "zonen", "eingeteilt", "die", "vor", "bebauung", "und", "nutzungs\u00e4nderungen", "gesch\u00fctzt", "sind", "zone", "i", "umfasst", "gr\u00fcnanlagen", "und", "g\u00e4rten", "sowie", "sport", "freizeit", "und", "erholungsanlagen", "zone", "ii", "wald", "und", "ackerfl\u00e4chen", "geh\u00f6lze", "und", "brachen", "wiesen", "sowie", "auen", "und", "feuchtgebiete", "teile", "des", "gr\u00fcng\u00fcrtels", "gehen", "nahtlos", "in", "den", "noch", "gr\u00f6\u00dferen", "schutz", "und", "erholungsraum", "regionalpark", "rheinmain", "\u00fcber", "im", "gr\u00fcneburgpark", "am", "bornheimer", "hang", "und", "im", "ostpark", "sowie", "in", "der", "sinaiwildnis", "ziehen", "sich", "ausl\u00e4ufer", "des", "gr\u00fcng\u00fcrtels", "bis", "fast", "in", "die", "innenstadtder", "frankfurter", "stadtwald", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "innerst\u00e4dtischen", "w\u00e4ldern", "in", "deutschland", "und", "bedeckt", "die", "s\u00fcdlichen", "teile", "von", "schwanheim", "niederrad", "sachsenhausen", "und", "oberrad", "sowie", "den", "n\u00f6rdlichen", "teil", "des", "stadtteils", "flughafen", "im", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "liegen", "der", "f\u00fcr", "die", "bundesgartenschau", "angelegte", "niddapark", "die", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "entstandenen", "volksparks", "lohrberg", "und", "huthpark", "der", "biegwald", "und", "der", "niedwald", "der", "fechenheimer", "mainbogen", "das", "sossenheimer", "unterfeld", "und", "das", "schwanheimer", "unterfeld", "mit", "dem", "naturschutzgebiet", "schwanheimer", "d\u00fcne", "weitere", "naturschutzgebiete", "im", "gr\u00fcng\u00fcrtel", "sind", "das", "enkheimer", "ried", "das", "seckbacher", "ried", "das", "m\u00fchlbachtal", "von", "bergenenkheim", "das", "harheimer", "ried", "und", "die", "riedwiesen", "geschichte", "von", "der", "frankenfurt", "bis", "zum", "ende", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "frankfurt", "am", "main", "wurde", "erstmals", "am", "februar", "in", "einer", "urkunde", "karls", "des", "gro\u00dfen", "f\u00fcr", "das", "regensburger", "kloster", "st", "emmeram", "erw\u00e4hnt", "in", "dem", "auf", "latein", "verfassten", "dokument", "hei\u00dft", "es", "actum", "super", "fluvium", "moin", "in", "loco", "nuncupante", "franconofurd", "gegeben", "ausgestellt", "am", "flusse", "main", "in", "einem", "orte", "genannt", "frankfurt", "eine", "besiedlung", "des", "domh\u00fcgels", "ist", "allerdings", "schon", "f\u00fcr", "die", "jungsteinzeit", "nachgewiesen", "am", "selben", "ort", "entstanden", "in", "der", "folge", "vermutlich", "ein", "r\u00f6misches", "milit\u00e4rlager", "und", "in", "merowingischer", "zeit", "ein", "fr\u00e4nkischer", "k\u00f6nigshof", "im", "juni", "versammelten", "sich", "in", "der", "fr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigspfalz", "wichtige", "kirchenvertreter", "des", "reiches", "in", "der", "synode", "von", "frankfurt", "wurde", "frankfurt", "die", "zeitweise", "wichtigste", "k\u00f6nigliche", "pfalz", "der", "ostfranken", "und", "ort", "von", "reichstagen", "schaffte", "kaiser", "friedrich", "ii", "das", "amt", "des", "reichsvogtes", "in", "frankfurt", "ab", "an", "die", "stelle", "dieses", "ministerialen", "trat", "der", "vom", "kaiser", "eingesetzte", "reichsschulthei\u00df", "als", "oberhaupt", "der", "sonst", "selbstverwalteten", "b\u00fcrgerschaft", "im", "laufe", "des", "und", "jahrhunderts", "erlangte", "die", "stadt", "immer", "mehr", "privilegien", "und", "regalien", "beispielsweise", "die", "j\u00e4hrliche", "herbstmesse", "und", "die", "fr\u00fchjahrsmesse", "wird", "der", "aus", "patriziern", "und", "z\u00fcnftigen", "handwerksmeistern", "bestehende", "rat", "der", "stadt", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "seit", "w\u00e4hlte", "der", "rat", "j\u00e4hrlich", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "als", "stadtoberh\u00e4upter", "mit", "dem", "erwerb", "des", "schulthei\u00dfenamt", "erreichte", "frankfurt", "die", "volle", "souver\u00e4nit\u00e4t", "als", "reichsstadt", "die", "goldene", "bulle", "von", "best\u00e4tigte", "frankfurt", "als", "rechtm\u00e4\u00dfige", "wahlstadt", "der", "r\u00f6mischen", "k\u00f6nige", "nachdem", "hier", "schon", "seit", "die", "meisten", "k\u00f6nigswahlen", "stattgefunden", "hatten", "ab", "fanden", "die", "kaiserkr\u00f6nungen", "in", "frankfurt", "statt", "zuletzt", "die", "des", "habsburgers", "franz", "ii", "der", "kr\u00f6nungsweg", "der", "vom", "kaiserdom", "st", "bartholom\u00e4us", "\u00fcber", "den", "markt", "zum", "r\u00f6mer", "f\u00fchrte", "wurde", "zwischen", "und", "im", "zuge", "des", "domr\u00f6merprojekts", "rekonstruiert", "wurde", "frankfurt", "gar", "f\u00fcr", "fast", "drei", "jahre", "residenzstadt", "da", "der", "aus", "dem", "haus", "wittelsbach", "stammende", "kaiser", "karl", "vii", "nach", "seiner", "kr\u00f6nung", "nicht", "in", "sein", "stammland", "das", "von", "habsburgischen", "truppen", "besetzte", "kurf\u00fcrstentum", "bayern", "zur\u00fcckkehren", "konnte", "lebte", "er", "notgedrungen", "bis", "oktober", "im", "palais", "barckhaus", "an", "der", "zeil", "mit", "dem", "ende", "des", "alten", "reiches", "endete", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "frankfurts", "als", "reichsstadt", "am", "juli", "fiel", "es", "unter", "die", "herrschaft", "des", "f\u00fcrstprimas", "karl", "theodor", "von", "dalberg", "der", "es", "mit", "dem", "f\u00fcrstentum", "regensburg", "und", "dem", "f\u00fcrstentum", "aschaffenburg", "sowie", "der", "reichsstadt", "wetzlar", "zu", "einem", "selbst\u00e4ndigen", "staat", "innerhalb", "des", "rheinbundes", "vereinigte", "dem", "staat", "des", "f\u00fcrstprimas", "trat", "dalberg", "das", "f\u00fcrstentum", "regensburg", "an", "bayern", "ab", "erhielt", "daf\u00fcr", "das", "f\u00fcrstentum", "hanau", "und", "das", "f\u00fcrstentum", "fulda", "und", "wurde", "gro\u00dfherzog", "von", "frankfurt", "im", "kurzlebigen", "gro\u00dfherzogtum", "frankfurt", "bildete", "die", "stadt", "frankfurt", "bis", "eine", "mairie", "und", "war", "hauptstadt", "des", "departement", "frankfurt", "zu", "dem", "auch", "ihre", "ehemals", "reichsst\u00e4dtischen", "d\u00f6rfer", "als", "landdistrictsmairie", "frankfurt", "geh\u00f6rten", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "mit", "dem", "zusammenbruch", "des", "napoleonischen", "systems", "dankte", "dalberg", "am", "oktober", "als", "gro\u00dfherzog", "von", "frankfurt", "ab", "sein", "gro\u00dfherzogtum", "wurde", "von", "den", "siegreichen", "alliierten", "als", "generalgouvernement", "frankfurt", "dem", "zentralverwaltungsdepartement", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "gebiete", "unterstellt", "am", "dezember", "wurde", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "stadt", "und", "ihres", "territoriums", "wiederhergestellt", "und", "ihre", "reichsst\u00e4dtische", "verfassung", "wieder", "in", "kraft", "gesetzt", "der", "bisherige", "pr\u00e4fekt", "friedrich", "maximilian", "von", "g\u00fcnderrode", "\u00fcbernahm", "als", "stadtschulthei\u00df", "die", "provisorische", "leitung", "der", "verwaltung", "auf", "dem", "wiener", "kongress", "plante", "das", "k\u00f6nigreich", "bayern", "die", "annexion", "frankfurts", "doch", "beschloss", "der", "kongress", "am", "juni", "die", "wiederherstellung", "frankfurts", "als", "freie", "stadt", "innerhalb", "des", "deutschen", "bundes", "es", "war", "damit", "neben", "hamburg", "bremen", "und", "l\u00fcbeck", "eine", "von", "vier", "freien", "st\u00e4dten", "die", "ihre", "traditionelle", "stadtfreiheit", "bis", "in", "die", "zeit", "der", "moderne", "behaupten", "konnten", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "gab", "sich", "eine", "neue", "verfassung", "die", "konstitutionserg\u00e4nzungsakte", "und", "den", "wahlspruch", "stark", "im", "recht", "der", "bundestag", "des", "deutschen", "bundes", "richtete", "sich", "in", "frankfurt", "ein", "scheiterte", "der", "frankfurter", "wachensturm", "ein", "versuch", "eine", "allgemeine", "revolution", "in", "deutschland", "auszul\u00f6sen", "kam", "es", "in", "den", "deutschen", "staaten", "zur", "m\u00e4rzrevolution", "die", "einberufene", "nationalversammlung", "tagte", "in", "der", "frankfurter", "paulskirche", "und", "erarbeitete", "mit", "der", "paulskirchenverfassung", "die", "erste", "gesamtdeutsche", "und", "demokratische", "verfassung", "deutschlands", "endete", "der", "frankfurter", "f\u00fcrstentag", "ein", "versuch", "zur", "reform", "des", "deutschen", "bundes", "erfolglos", "im", "deutschen", "krieg", "blieb", "frankfurt", "bundestreu", "die", "\u00f6ffentliche", "meinung", "stand", "eher", "auf", "seiten", "\u00f6sterreichs", "und", "des", "kaisers", "obwohl", "es", "in", "frankfurt", "schon", "l\u00e4nger", "stimmen", "gab", "die", "aus", "wirtschaftlichen", "und", "au\u00dfenpolitischen", "gr\u00fcnden", "f\u00fcr", "einen", "freiwilligen", "anschluss", "an", "preu\u00dfen", "pl\u00e4dierten", "am", "juli", "wurde", "die", "stadt", "w\u00e4hrend", "des", "mainfeldzugs", "von", "der", "preu\u00dfischen", "mainarmee", "besetzt", "und", "mit", "schweren", "kontributionen", "belegt", "am", "oktober", "annektierte", "preu\u00dfen", "die", "stadt", "die", "damit", "endg\u00fcltig", "ihre", "unabh\u00e4ngigkeit", "verlor", "der", "stadtkreis", "frankfurt", "wurde", "dem", "regierungsbezirk", "wiesbaden", "der", "provinz", "hessennassau", "zugeordnet", "die", "zahlung", "der", "kontributionen", "sp\u00e4ter", "erlassen", "f\u00fchrte", "preu\u00dfen", "in", "frankfurt", "die", "magistratsverfassung", "mit", "einem", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "stadtoberhaupt", "ein", "als", "vers\u00f6hnendes", "symbol", "wurde", "in", "frankfurt", "der", "deutschfranz\u00f6sische", "krieg", "mit", "dem", "frankfurter", "frieden", "offiziell", "beendet", "von", "der", "gr\u00fcnderzeit", "bis", "zur", "zerst\u00f6rung", "im", "zweiten", "weltkrieg", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "stadt", "zu", "einem", "industriezentrum", "mit", "raschem", "bev\u00f6lkerungswachstum", "war", "die", "annexion", "vorteilhaft", "frankfurt", "gemeindete", "zwischen", "und", "in", "mehreren", "etappen", "zahlreiche", "umliegende", "orte", "ein", "und", "vergr\u00f6\u00dferte", "seine", "fl\u00e4che", "von", "auf", "quadratkilometer", "damit", "wurde", "es", "schlie\u00dflich", "sogar", "anfang", "des", "jahrhunderts", "f\u00fcr", "kurze", "zeit", "deutschlands", "fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfte", "stadt", "mit", "dem", "raschen", "bev\u00f6lkerungswachstum", "baute", "die", "stadt", "ihre", "\u00f6ffentliche", "infrastruktur", "aus", "darunter", "zahlreiche", "schulen", "mehrere", "mainbr\u00fccken", "wasserversorgung", "kanalisation", "eine", "moderne", "berufsfeuerwehr", "vieh", "und", "schlachthof", "die", "markthalle", "stra\u00dfenbahnen", "bahnh\u00f6fe", "und", "h\u00e4fen", "nachdem", "sich", "die", "industrie", "zun\u00e4chst", "vor", "allem", "in", "bockenheim", "entlang", "der", "mainzer", "landstra\u00dfe", "und", "in", "sachsenhausen", "angesiedelt", "hatte", "entstand", "bis", "der", "osthafen", "mit", "einem", "industriegebiet", "dessen", "neu", "erschlossene", "fl\u00e4che", "so", "gro\u00df", "war", "wie", "das", "gesamte", "ende", "des", "jahrhunderts", "bebaute", "stadtgebiet", "n\u00f6rdlich", "des", "mains", "neben", "den", "traditionellen", "frankfurter", "branchen", "gie\u00dfereien", "und", "metallwaren", "schriftgie\u00dfereien", "und", "druckereien", "entstanden", "nun", "brauereien", "chemische", "fabriken", "und", "nach", "der", "internationalen", "elektrotechnischen", "ausstellung", "auch", "eine", "elektroindustrie", "wurde", "die", "von", "frankfurter", "b\u00fcrgern", "gestiftete", "universit\u00e4t", "er\u00f6ffnet", "im", "ersten", "weltkrieg", "blieb", "frankfurt", "von", "zerst\u00f6rungen", "verschont", "litt", "aber", "aufgrund", "seiner", "lage", "als", "preu\u00dfische", "grenzstadt", "mit", "hessischem", "und", "bayerischem", "hinterland", "unter", "einer", "schlechten", "versorgung", "mit", "lebensmitteln", "und", "anderen", "dingen", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "infolge", "der", "novemberrevolution", "kam", "es", "zu", "unruhen", "und", "zeitweiligen", "stra\u00dfenk\u00e4mpfen", "die", "bis", "ende", "anhielten", "in", "den", "er", "jahren", "erlebte", "frankfurt", "eine", "kulturelle", "bl\u00fcte", "unter", "anderem", "durch", "seine", "theater", "und", "das", "st\u00e4dtebauliche", "programm", "des", "neuen", "frankfurt", "weltweit", "bekannt", "durch", "die", "frankfurter", "k\u00fcche", "den", "urtyp", "der", "modernen", "einbauk\u00fcche", "fand", "im", "neu", "erbauten", "waldstadion", "die", "erste", "internationale", "arbeiterolympiade", "statt", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurden", "juden", "aus", "frankfurt", "deportiert", "nur", "von", "ihnen", "\u00fcberlebten", "den", "holocaust", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rten", "alliierte", "luftangriffe", "auf", "frankfurt", "etwa", "prozent", "der", "geb\u00e4ude", "darunter", "fast", "die", "gesamte", "alt", "und", "innenstadt", "das", "bis", "nahezu", "geschlossen", "mittelalterliche", "stadtbild", "ging", "dadurch", "verloren", "am", "m\u00e4rz", "r\u00fcckten", "truppen", "der", "usarmee", "von", "sachsenhausen", "kommend", "\u00fcber", "die", "nur", "teilweise", "zerst\u00f6rte", "wilhelmsbr\u00fccke", "in", "die", "innenstadt", "ein", "am", "m\u00e4rz", "endeten", "die", "kampfhandlungen", "im", "stadtgebiet", "und", "die", "letzten", "wehrmachtseinheiten", "zogen", "sich", "in", "richtung", "taunus", "und", "wetterau", "zur\u00fcck", "seit", "entwicklung", "zur", "multikulturellen", "wirtschaftsmetropole", "nach", "kriegsende", "richteten", "die", "streitkr\u00e4fte", "der", "usa", "ihr", "europ\u00e4isches", "hauptquartier", "in", "frankfurt", "ein", "pl\u00e4ne", "dem", "erweiterten", "stadtgebiet", "als", "selbst\u00e4ndigem", "distrikt", "frankfurt", "einen", "sonderstatus", "zu", "verleihen", "analog", "dem", "district", "of", "columbia", "erwiesen", "sich", "als", "nicht", "praktikabel", "wurde", "die", "stadt", "dem", "neugebildeten", "land", "gro\u00dfhessen", "zugeordnet", "nahm", "der", "wirtschaftsrat", "der", "bizone", "die", "zur", "trizone", "erweitert", "wurde", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "bei", "der", "wahl", "zur", "bundeshauptstadt", "unterlag", "frankfurt", "am", "mai", "gegen", "konrad", "adenauers", "favoriten", "bonn", "ein", "parlamentsgeb\u00e4ude", "war", "in", "frankfurt", "bereits", "gebaut", "worden", "es", "beherbergt", "seitdem", "den", "hessischen", "rundfunk", "trotz", "der", "niederlage", "in", "der", "hauptstadtfrage", "entwickelte", "sich", "die", "stadt", "in", "der", "zeit", "des", "wirtschaftswunders", "erneut", "zu", "einer", "wirtschaftlichen", "metropole", "und", "zum", "bedeutendsten", "finanzplatz", "kontinentaleuropas", "der", "wiederaufbau", "in", "den", "er", "jahren", "orientierte", "sich", "nicht", "an", "den", "alten", "st\u00e4dtebaulichen", "strukturen", "weite", "teile", "der", "einstigen", "altstadt", "werden", "von", "den", "damals", "entstandenen", "schlichten", "modernistischen", "zweckbauten", "und", "verkehrsachsen", "gepr\u00e4gt", "infolge", "der", "teilung", "deutschlands", "\u00fcbernahm", "frankfurt", "metropolfunktionen", "als", "sitz", "von", "unternehmen", "verb\u00e4nden", "und", "bundeseinrichtungen", "die", "bedeutung", "der", "stadt", "w\u00fcrdigte", "der", "amerikanische", "pr\u00e4sident", "john", "f", "kennedy", "mit", "seinem", "besuch", "und", "einer", "rede", "in", "der", "paulskirche", "am", "juni", "wurde", "frankfurt", "sitz", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "religionen", "und", "weltanschauungen", "in", "frankfurt", "sind", "alle", "weltreligionen", "vertreten", "bis", "geh\u00f6rte", "die", "mehrzahl", "der", "frankfurter", "einer", "der", "christlichen", "konfessionen", "an", "durch", "s\u00e4kularisierung", "und", "zuwanderung", "nichtchristlicher", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "sinkt", "der", "christliche", "bev\u00f6lkerungsanteil", "stetig", "waren", "der", "einwohner", "katholisch", "evangelisch", "und", "waren", "konfessionslos", "oder", "geh\u00f6rten", "anderen", "glaubensgemeinschaften", "andie", "stadt", "galt", "seit", "der", "reformation", "als", "traditionell", "protestantisch", "wenngleich", "das", "katholische", "gemeindeleben", "niemals", "ganz", "erlosch", "durch", "zuwanderung", "und", "eingemeindungen", "nahm", "der", "anteil", "der", "katholiken", "seit", "dem", "jahrhundert", "allm\u00e4hlich", "zu", "und", "ist", "seit", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "der", "der", "protestantenetwa", "frankfurter", "geh\u00f6ren", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "frankfurt", "an", "nach", "einer", "ver\u00f6ffentlichten", "sch\u00e4tzung", "lebten", "am", "jahresende", "rund", "muslime", "in", "frankfurtbereits", "im", "jahrhundert", "existierte", "an", "der", "stelle", "des", "domes", "eine", "kleine", "kirche", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "entstanden", "in", "rascher", "folge", "zahlreiche", "weitere", "kirchen", "und", "kapellen", "teils", "als", "stiftungen", "frankfurter", "b\u00fcrger", "teils", "als", "ordensniederlassungen", "f\u00fchrte", "die", "freie", "reichsstadt", "die", "reformation", "ein", "vereinzelt", "gab", "es", "auch", "aktivit\u00e4ten", "der", "t\u00e4uferbewegung", "die", "jedoch", "keine", "spuren", "hinterlie\u00df", "nach", "dem", "augsburger", "interim", "von", "wurden", "die", "katholischen", "stiftskirchen", "und", "kl\u00f6ster", "in", "frankfurt", "an", "die", "katholische", "kirche", "zur\u00fcckgegeben", "um", "den", "konflikt", "mit", "dem", "katholischen", "kaiser", "zu", "vermeiden", "und", "die", "st\u00e4dtischen", "privilegien", "vor", "allem", "die", "messen", "und", "die", "kaiserwahlen", "nicht", "zu", "gef\u00e4hrden", "die", "wenigen", "verbliebenen", "katholiken", "hatten", "seit", "dem", "augsburger", "religionsfrieden", "von", "glaubensfreiheit", "konnten", "jedoch", "bis", "nur", "in", "ausnahmef\u00e4llen", "das", "b\u00fcrgerrecht", "erwerben", "aus", "frankreich", "kamen", "verfolgte", "hugenotten", "die", "die", "erste", "gemeinde", "von", "r\u00e9fugi\u00e9s", "in", "deutschland", "im", "jahre", "entstehen", "lie\u00dfen", "protestantische", "glaubensfl\u00fcchtlinge", "aus", "england", "machten", "zum", "dank", "f\u00fcr", "die", "gastfreundschaft", "der", "stadt", "das", "englische", "monument", "zum", "geschenk", "die", "reformierte", "kirche", "durfte", "in", "frankfurt", "erst", "ab", "eigene", "kirchen", "errichten", "schlossen", "sich", "die", "lutherischen", "und", "die", "reformierten", "gemeinden", "zu", "einer", "frankfurter", "landeskirche", "zusammen", "vereinigte", "sich", "die", "frankfurter", "landeskirche", "unter", "staatlichem", "druck", "mit", "den", "evangelischen", "kirchen", "von", "hessendarmstadt", "und", "nassau", "zur", "evangelischen", "landeskirche", "nassauhessen", "die", "zur", "evangelischen", "kirche", "in", "hessen", "und", "nassau", "ekhn", "wurde", "das", "eingemeindete", "bergenenkheim", "geh\u00f6rt", "weiterhin", "zur", "evangelischen", "kirche", "von", "kurhessenwaldeck", "bislang", "viermal", "fand", "der", "evangelische", "kirchentag", "in", "frankfurt", "statt", "n\u00e4mlich", "und", "wurde", "der", "dritte", "\u00f6kumenische", "kirchentag", "in", "frankfurt", "ausgerichtet", "wegen", "der", "covidpandemie", "fanden", "fast", "ausschlie\u00dflich", "digital", "\u00fcbertragene", "veranstaltungen", "statt", "bis", "bildeten", "die", "damals", "katholiken", "frankfurts", "eine", "gemeinsame", "stadtgemeinde", "dann", "entstanden", "nach", "und", "nach", "mehrere", "pfarreien", "die", "katholischen", "gemeinden", "geh\u00f6ren", "\u00fcberwiegend", "zum", "bistum", "limburg", "nur", "bergenenkheim", "zum", "bistum", "fulda", "sowie", "die", "eingemeindeten", "stadtteile", "harheim", "niedererlenbach", "und", "niedereschbach", "zum", "bistum", "mainz", "der", "deutsche", "katholikentag", "war", "bisher", "dreimal", "in", "der", "stadt", "zu", "gast", "n\u00e4mlich", "und", "neben", "den", "beiden", "gro\u00dfen", "konfessionen", "sind", "orthodoxe", "kirchen", "altorientalische", "kirchen", "evangelische", "freikirchen", "und", "andere", "konfessionen", "in", "frankfurt", "vertreten", "darunter", "die", "baptisten", "freie", "evangelische", "gemeinden", "adventisten", "mennoniten", "methodisten", "die", "altkatholische", "kirche", "die", "neuapostolische", "kirche", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "etwa", "evangelikale", "gruppen", "haben", "sich", "unter", "dem", "dach", "der", "evangelischen", "allianz", "frankfurt", "zusammengeschlossen", "eine", "j\u00fcdische", "gemeinde", "wird", "in", "frankfurt", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "zweimal", "und", "wurden", "die", "frankfurter", "juden", "im", "mittelalter", "opfer", "von", "pogromen", "von", "bis", "mussten", "sie", "in", "einem", "ghetto", "leben", "der", "judengasse", "verf\u00fcgte", "f\u00fcrstprimas", "karl", "theodor", "von", "dalberg", "die", "gleichberechtigung", "aller", "juden", "und", "christen", "schr\u00e4nkte", "die", "freie", "stadt", "frankfurt", "in", "der", "konstitutionserg\u00e4nzungsakte", "die", "b\u00fcrgerrechte", "der", "juden", "teilweise", "wieder", "ein", "w\u00e4hrend", "der", "antij\u00fcdischen", "hephepkrawalle", "bei", "denen", "es", "zwischen", "august", "und", "oktober", "in", "\u00fcber", "st\u00e4dten", "und", "ortschaften", "im", "deutschen", "bund", "und", "\u00fcber", "seine", "grenzen", "zu", "zahlreichen", "ausschreitungen", "und", "vorf\u00e4llen", "kam", "war", "frankfurt", "zwischen", "dem", "und", "august", "schauplatz", "der", "neben", "w\u00fcrzburg", "schwersten", "gewaltexzesse", "\u00fcber", "vier", "tage", "befand", "sich", "die", "stadt", "durch", "massive", "gewaltsame", "ausschreitungen", "im", "ausnahmezustand", "erst", "gew\u00e4hrte", "frankfurt", "als", "dritter", "deutscher", "staat", "nach", "hamburg", "und", "baden", "den", "juden", "die", "uneingeschr\u00e4nkte", "gleichberechtigung", "um", "lebten", "etwa", "juden", "in", "frankfurt", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurden", "fast", "alle", "deportiert", "oder", "vertrieben", "die", "vier", "gro\u00dfen", "synagogen", "w\u00e4hrend", "der", "novemberpogrome", "zerst\u00f6rt", "frankfurter", "juden", "wurden", "w\u00e4hrend", "des", "holocaust", "deportiert", "bei", "kriegsende", "hatten", "nur", "etwa", "in", "der", "stadt", "\u00fcberlebt", "bereits", "kurz", "nach", "kriegsende", "wurde", "von", "deportierten", "osteurop\u00e4ischen", "juden", "eine", "neue", "j\u00fcdische", "gemeinde", "gegr\u00fcndet", "sie", "ist", "heute", "mit", "etwa", "mitgliedern", "eine", "der", "gro\u00dfen", "gemeinden", "in", "der", "bundesrepublik", "gr\u00f6\u00dfte", "frankfurter", "synagoge", "ist", "die", "westendsynagoge", "die", "in", "sachsenhausen", "erbaute", "nuurmoschee", "der", "ahmadiyya", "muslim", "jamaat", "war", "die", "erste", "moschee", "frankfurts", "und", "eine", "der", "ersten", "deutschlands", "inzwischen", "gibt", "es", "in", "frankfurt", "etwa", "moscheen", "verschiedener", "islamischer", "glaubensrichtungen", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "mormonen", "hat", "ihren", "hauptsitz", "f\u00fcr", "das", "gebiet", "europa", "mitte", "in", "frankfurt", "am", "main", "eckenheim", "ferner", "befinden", "sich", "zwei", "gemeinden", "in", "eckenheim", "und", "h\u00f6chst", "der", "frankfurttempel", "in", "friedrichsdorf", "hochtaunuskreis", "war", "der", "erste", "mormonische", "tempel", "in", "der", "damaligen", "bundesrepublik", "die", "aus", "den", "vereinigten", "staaten", "stammende", "scientologyorganisation", "unterh\u00e4lt", "im", "frankfurter", "bahnhofsviertel", "seit", "eine", "niederlassung", "au\u00dferhalb", "frankfurts", "in", "hofheimlangenhain", "liegt", "seit", "das", "einzige", "haus", "der", "andacht", "der", "bahai", "in", "europa", "in", "frankfurts", "innenstadt", "befindet", "sich", "die", "weihehalle", "der", "gegr\u00fcndeten", "und", "als", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "anerkannten", "unitarischen", "freien", "religionsgemeinde", "mit", "\u00fcber", "mitgliedern", "politik", "allgemeines", "die", "hauptsatzung", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "und", "die", "hessische", "gemeindeordnung", "bestimmen", "den", "konstitutionellen", "aufbau", "der", "stadt", "seit", "der", "kommunalwahl", "bilden", "gr\u00fcne", "spd", "fdp", "und", "volt", "eine", "koalition", "in", "der", "stadtverordnetenversammlung", "dem", "magistrat", "geh\u00f6ren", "neben", "dem", "direkt", "gew\u00e4hlten", "oberb\u00fcrgermeister", "hauptamtliche", "und", "ehrenamtliche", "stadtr\u00e4te", "an", "bei", "der", "oberb\u00fcrgermeisterwahl", "in", "frankfurt", "am", "main", "wurde", "mike", "josef", "spd", "erstmals", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "stichwahl", "am", "m\u00e4rz", "erhielt", "er", "der", "abgegebenen", "stimmen", "sein", "gegenkandidat", "uwe", "becker", "cdu", "am", "mai", "wurde", "josef", "in", "sein", "amt", "eingef\u00fchrt", "er", "ist", "der", "nachfolger", "von", "peter", "feldmann", "ehemals", "spd", "der", "am", "november", "mit", "einem", "b\u00fcrgerentscheid", "abgew\u00e4hlt", "worden", "war", "zwischen", "november", "und", "mai", "hatte", "b\u00fcrgermeisterin", "nargess", "eskandarigr\u00fcnberg", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "die", "amtsgesch\u00e4fte", "kommissarisch", "gef\u00fchrt", "frankfurt", "ist", "seit", "der", "bundestagswahl", "in", "die", "wahlkreise", "und", "aufgeteilt", "bei", "der", "bundestagswahl", "gewann", "armand", "zorn", "spd", "den", "wahlkreis", "und", "omid", "nouripour", "gr\u00fcne", "den", "wahlkreis", "\u00fcber", "die", "landeslisten", "wurden", "joana", "cotar", "afd", "deborah", "d\u00fcring", "gr\u00fcne", "thorsten", "lieb", "fdp", "kaweh", "mansoori", "spd", "und", "janine", "wissler", "linke", "in", "den", "deutschen", "bundestag", "gew\u00e4hlt", "bei", "den", "wahlen", "zum", "hessischen", "landtag", "ist", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "in", "die", "sechs", "wahlkreise", "frankfurt", "i", "frankfurt", "ii", "frankfurt", "iii", "frankfurt", "iv", "frankfurt", "v", "und", "frankfurt", "vi", "eingeteilt", "auf", "einladung", "des", "hessischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "der", "bundesratspr\u00e4sident", "war", "fanden", "die", "feierlichkeiten", "zum", "tag", "der", "deutschen", "einheit", "vom", "bis", "zum", "oktober", "in", "frankfurt", "statt", "mehr", "als", "millionen", "besucher", "beteiligten", "sich", "an", "dem", "dreit\u00e4gigen", "b\u00fcrgerfest", "das", "unter", "dem", "motto", "grenzen", "\u00fcberwinden", "stand", "h\u00f6hepunkt", "der", "veranstaltungen", "war", "eine", "licht", "und", "toninszenierung", "am", "mainufer", "stadtverordnetenversammlung", "die", "stadtverordnetenversammlung", "die", "im", "r\u00f6mer", "tagt", "ist", "die", "kommunale", "volksvertretung", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "\u00fcber", "die", "vergabe", "der", "sitze", "entscheiden", "die", "stimmberechtigten", "b\u00fcrger", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "in", "allgemeiner", "unmittelbarer", "direkter", "freier", "gleicher", "und", "geheimer", "wahl", "parteien", "die", "mindestens", "drei", "stadtverordnete", "stellen", "sind", "zur", "bildung", "einer", "fraktion", "berechtigt", "die", "vertreter", "kleinerer", "parteien", "k\u00f6nnen", "sich", "bestehenden", "fraktionen", "anschlie\u00dfen", "oder", "partei\u00fcbergreifende", "fraktionen", "bilden", "die", "kommunalwahl", "am", "m\u00e4rz", "lieferte", "folgendes", "vorl\u00e4ufiges", "ergebnis", "weitere", "wahlen", "in", "der", "folgenden", "tabelle", "sind", "die", "ergebnisse", "von", "bundestags", "landtags", "und", "europawahlen", "in", "frankfurt", "am", "main", "dargestellt", "bis", "pds", "hoheitszeichen", "als", "hoheitszeichen", "f\u00fchrt", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "ein", "dienstsiegel", "ein", "wappen", "und", "eine", "flagge", "flaggen", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "st\u00e4dtepartnerschaften", "st\u00e4dtepartnerschaften", "bestehen", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "frankreich", "lyon", "frankreich", "seit", "vereinigtes", "konigreich", "birmingham", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "italien", "mailand", "italien", "seit", "china", "volksrepublik", "guangzhou", "kanton", "volksrepublik", "china", "seit", "ungarn", "budapest", "ungarn", "seit", "tschechien", "prag", "tschechien", "seit", "nicaragua", "granada", "nicaragua", "seit", "polen", "krakau", "polen", "seit", "japan", "yokohama", "japan", "seit", "turkei", "eskiehir", "t\u00fcrkei", "seit", "vereinigte", "staaten", "philadelphia", "vereinigte", "staaten", "seit", "ferner", "besteht", "seit", "eine", "partnerschaft", "zwischen", "dem", "damals", "noch", "selbst\u00e4ndigen", "stadtteil", "niedereschbach", "und", "der", "stadt", "deuillabarre", "frankreich", "freundschaftsvertr\u00e4ge", "bestehen", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "agypten", "kairo", "\u00e4gypten", "seit", "israel", "tel", "avivjaffa", "israel", "seit", "kanada", "toronto", "kanada", "seit", "deutschland", "leipzig", "deutschland", "seit", "kooperation", "vereinigte", "arabische", "emirate", "dubai", "vereinigte", "arabische", "emirate", "seit", "st\u00e4dtekontakte", "in", "form", "von", "kooperationsvertr\u00e4gen", "und", "absichtserkl\u00e4rungen", "bestehen", "seit", "mit", "daejeon", "seit", "mit", "shenzhen", "und", "moskau", "seit", "mit", "istanbul", "und", "incheon", "seit", "mit", "shanghai", "und", "seit", "mit", "hochiminhstadt", "stadthaushalt", "frankfurt", "hatte", "nach", "einer", "gro\u00dfz\u00fcgigen", "\u00f6ffentlichen", "baupolitik", "in", "den", "er", "jahren", "unter", "den", "cduoberb\u00fcrgermeistern", "walter", "wallmann", "und", "wolfram", "br\u00fcck", "den", "schuldenstand", "von", "millionen", "euro", "auf", "milliarden", "erh\u00f6ht", "unter", "dem", "rotgr\u00fcnen", "magistrat", "stieg", "die", "verschuldung", "bis", "auf", "einen", "h\u00f6chststand", "von", "milliarden", "frankfurt", "hatte", "damit", "zeitweise", "die", "h\u00f6chste", "prokopfverschuldung", "unter", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "ohne", "stadtstaaten", "deutschlands", "da", "die", "auflagen", "der", "kommunalaufsicht", "einen", "weiteren", "anstieg", "der", "nettoverschuldung", "untersagten", "begann", "die", "stadt", "ab", "mit", "der", "haushaltskonsolidierung", "die", "verschuldung", "ging", "danach", "deutlich", "zur\u00fcck", "unter", "anderem", "infolge", "einer", "drastischen", "erh\u00f6hung", "der", "gewerbesteuer", "einer", "gem\u00e4\u00dfigten", "ausgabenpolitik", "und", "einer", "zeitweise", "sehr", "guten", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "lag", "frankfurt", "mit", "einer", "verschuldung", "von", "rund", "euro", "pro", "einwohner", "auf", "dem", "sechsten", "platz", "unter", "den", "f\u00fcnfzehn", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "st\u00e4dten", "bremen", "etwa", "berlin", "etwa", "hamburg", "etwa", "k\u00f6ln", "etwa", "m\u00fcnchen", "rund", "euro", "pro", "kopf", "aufgrund", "guter", "steuereinnahmen", "und", "hoher", "haushalts\u00fcbersch\u00fcsse", "sank", "die", "verschuldung", "bis", "ende", "auf", "millionen", "euro", "am", "juni", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "stadt", "ihre", "er\u00f6ffnungsbilanz", "zum", "januar", "mit", "der", "die", "umstellung", "auf", "kaufm\u00e4nnische", "buchf\u00fchrung", "eingeleitet", "wurde", "die", "stadt", "frankfurt", "verf\u00fcgte", "demnach", "\u00fcber", "ein", "verm\u00f6gen", "von", "milliarden", "euro", "wovon", "milliarden", "auf", "das", "anlageverm\u00f6gen", "entfielen", "die", "stadt", "ermittelte", "an", "besitzt\u00fcmern", "unter", "anderem", "kilometer", "stra\u00dfe", "grundst\u00fccke", "etwa", "geb\u00e4ude", "kilometer", "ubahngleise", "etwa", "pflanzenarten", "im", "palmengarten", "etwa", "tiere", "aus", "arten", "im", "zoo", "hektar", "stadtwald", "den", "h\u00f6chsten", "buchwert", "aller", "geb\u00e4ude", "hat", "der", "dom", "mit", "millionen", "euro", "das", "st\u00e4dtische", "eigenkapital", "lag", "bei", "milliarden", "das", "entspricht", "einer", "eigenkapitalquote", "von", "prozent", "die", "verbindlichkeiten", "lagen", "bei", "milliarden", "die", "im", "wesentlichen", "zur", "deckung", "von", "pensionsanspr\u00fcchen", "gebildeten", "r\u00fcckstellungen", "bei", "milliarden", "und", "erzielte", "die", "stadt", "jahres\u00fcbersch\u00fcsse", "von", "jeweils", "\u00fcber", "millionen", "euro", "infolge", "der", "weltfinanzkrise", "sanken", "die", "steuerertr\u00e4ge", "um", "\u00fcber", "millionen", "pro", "jahr", "deshalb", "ergaben", "sich", "von", "bis", "j\u00e4hrliche", "defizite", "zwischen", "und", "millionen", "euro", "die", "haushaltsplanung", "erwartete", "bis", "ein", "kumuliertes", "defizit", "von", "millionen", "bei", "steigenden", "ausgaben", "f\u00fcr", "bildung", "infrastruktur", "und", "wohnungsbau", "die", "stadt", "sah", "sich", "daher", "seit", "zu", "erheblichen", "einsparungen", "gezwungenhauptgrund", "war", "die", "entwicklung", "der", "gewerbesteuer", "als", "wichtigste", "steuerquelle", "der", "stadt", "frankfurt", "wurde", "ein", "rekordwert", "von", "milliarden", "euro", "eingenommen", "damit", "hatte", "frankfurt", "nach", "m\u00fcnchen", "milliarden", "euro", "die", "bundesweit", "h\u00f6chsten", "einnahmen", "aus", "der", "gewerbesteuer", "jedoch", "ist", "m\u00fcnchen", "gemessen", "an", "der", "einwohnerzahl", "fast", "doppelt", "so", "gro\u00df", "wie", "frankfurt", "\u00e4hnlich", "gro\u00dfe", "st\u00e4dte", "wie", "stuttgart", "oder", "dortmund", "erzielen", "nur", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "oder", "ein", "f\u00fcnftel", "der", "frankfurter", "einnahmen", "erzielte", "die", "stadt", "wieder", "gewerbesteuereinnahmen", "von", "milliarden", "euro", "von", "milliarden", "euro", "die", "defizite", "verringerten", "sich", "auf", "etwa", "millionen", "euro", "sowie", "auf", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "nach", "dem", "im", "mai", "vorgelegten", "jahresabschluss", "stiegen", "die", "gewerbesteuereinnahmen", "wegen", "der", "guten", "wirtschaftslage", "auf", "milliarden", "euro", "brutto", "und", "lagen", "damit", "um", "millionen", "euro", "h\u00f6her", "als", "erwartet", "mit", "einem", "haushalts\u00fcberschuss", "von", "millionen", "euro", "war", "damit", "das", "erste", "haushaltsjahr", "seit", "das", "nicht", "mit", "einem", "defizit", "endete", "der", "zuwachs", "des", "anlageverm\u00f6gens", "um", "etwa", "millionen", "euro", "war", "im", "wesentlichen", "auf", "investitionen", "in", "schulen", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "und", "die", "mitfinanzierung", "von", "wohnungsbauvorhaben", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "und", "schlossen", "mit", "\u00fcbersch\u00fcssen", "von", "bzw", "knapp", "millionen", "euro", "ab", "das", "ergebnis", "verbesserte", "sich", "infolge", "steigender", "steuerertr\u00e4ge", "zugleich", "entfalteten", "die", "beschlossenen", "und", "umgesetzten", "konsolidierungsma\u00dfnahmen", "wirkung", "entstand", "ein", "fehlbetrag", "von", "fast", "millionen", "euro", "den", "die", "stadt", "im", "wesentlichen", "auf", "steigende", "ausgaben", "infolge", "des", "starken", "bev\u00f6lkerungswachstums", "beispielsweise", "f\u00fcr", "den", "bau", "und", "die", "sanierung", "von", "schulen", "und", "\u00f6ffentlichen", "einrichtungen", "auf", "zus\u00e4tzliche", "ausgaben", "f\u00fcr", "die", "unterbringung", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "auf", "gestiegene", "personal", "und", "pensionsaufwendungen", "zur\u00fcckf\u00fchrte", "auch", "schloss", "mit", "einem", "fehlbetrag", "von", "fast", "millionen", "euro", "abfrankfurt", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "knapp", "kommunen", "in", "hessen", "die", "aufgrund", "der", "eingef\u00fchrten", "neuordnung", "des", "kommunalen", "finanzausgleichs", "deutlich", "weniger", "zuwendungen", "erhalten", "bis", "wurde", "frankfurt", "aufgrund", "der", "neuregelung", "mit", "mehr", "als", "millionen", "euro", "belastet", "im", "dezember", "erhob", "frankfurt", "deshalb", "klage", "beim", "staatsgerichtshof", "des", "landes", "hessen", "der", "staatsgerichtshof", "wies", "die", "klage", "im", "januar", "als", "zul\u00e4ssig", "aber", "unbegr\u00fcndet", "zur\u00fcck", "das", "gericht", "kam", "zu", "dem", "befund", "dass", "sich", "ein", "sonderbedarf", "der", "antragstellerin", "aufgrund", "ihrer", "metropolenstellung", "also", "ihres", "konkreten", "aufgabenzuschnitts", "aus", "den", "dem", "gesetzgeber", "vorliegenden", "daten", "nicht", "abbilden", "lie\u00df", "im", "doppelhaushalt", "f\u00fcr", "rechnet", "die", "stadt", "mit", "defiziten", "von", "bzw", "millionen", "euro", "und", "plant", "investitionen", "von", "bzw", "millionen", "euro", "neben", "bildung", "und", "nahverkehr", "ist", "die", "stadtplanung", "darunter", "der", "wohnungsbau", "gr\u00f6\u00dfter", "investitionsbereich", "f\u00fcr", "sozialleistungen", "werden", "bzw", "millionen", "euro", "ausgegeben", "f\u00fcr", "kinderbetreuung", "schultr\u00e4geraufgaben", "jugend", "und", "erwachsenenbildung", "sowie", "die", "stadtb\u00fccherei", "bzw", "millionen", "euro", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "wird", "mit", "und", "millionen", "bezuschusst", "der", "kulturbereich", "mit", "und", "millionen", "euro", "wirtschaft", "und", "standortfaktoren", "\u00fcberblick", "im", "jahre", "erwirtschaftete", "frankfurt", "am", "main", "innerhalb", "seiner", "stadtgrenzen", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "milliarden", "euro", "und", "belegte", "damit", "den", "vierten", "rang", "in", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "und", "h\u00e4lt", "einen", "anteil", "von", "prozent", "an", "der", "gesamten", "hessischen", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "euro", "pro", "kopf", "hessen", "euro", "deutschland", "euro", "frankfurt", "ist", "damit", "die", "f\u00fcnftreichste", "kreisfreie", "stadt", "in", "deutschland", "und", "die", "reichste", "unter", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "das", "bip", "je", "erwerbsperson", "betr\u00e4gt", "euro", "in", "der", "stadt", "sind", "ca", "erwerbst\u00e4tige", "besch\u00e4ftigt", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "dezember", "bei", "prozent", "und", "damit", "geringf\u00fcgig", "\u00fcber", "dem", "durchschnitt", "hessens", "von", "prozent", "frankfurt", "ist", "zentrum", "des", "rheinmaingebietes", "die", "zu", "den", "wirtschaftlich", "leistungsst\u00e4rksten", "regionen", "des", "landes", "geh\u00f6rt", "und", "ein", "bip", "von", "mehr", "als", "milliarden", "euro", "erwirtschaftetlaut", "einer", "erstellten", "rangliste", "der", "universit\u00e4t", "liverpool", "kann", "frankfurt", "als", "die", "produktivste", "stadt", "europas", "nach", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "gelten", "vor", "karlsruhe", "paris", "und", "m\u00fcnchen", "die", "stadt", "ist", "eine", "der", "reichsten", "und", "leistungsf\u00e4higsten", "metropolen", "europas", "dies", "spiegelt", "sich", "an", "der", "hohen", "anzahl", "internationaler", "unternehmensvertretungen", "wider", "in", "einer", "j\u00e4hrlichen", "studie", "european", "cities", "monitor", "von", "cushman", "&", "wakefield", "h\u00e4lt", "frankfurt", "seit", "\u00fcber", "jahren", "den", "dritten", "platz", "als", "bester", "standort", "f\u00fcr", "internationale", "konzerne", "in", "europa", "nach", "london", "und", "paris", "f\u00fcr", "das", "land", "hessen", "hat", "frankfurt", "eine", "zentrale", "bedeutung", "prozent", "der", "milliarden", "euro", "gewerbesteuereinnahmen", "in", "hessen", "stammen", "aus", "frankfurtin", "einer", "rangliste", "der", "wichtigsten", "finanzzentren", "weltweit", "belegte", "frankfurt", "den", "zehnten", "platz", "arbeiten", "in", "frankfurt", "frankfurt", "ist", "mit", "erwerbst\u00e4tigen", "darunter", "rund", "sozialversicherungspflichtigen", "besch\u00e4ftigten", "die", "stadt", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "arbeitsplatzdichte", "und", "den", "meisten", "pendlern", "in", "deutschland", "die", "zahl", "der", "t\u00e4glichen", "einpendler", "lag", "bei", "w\u00e4hrend", "die", "zahl", "der", "auspendler", "betrug", "die", "zahl", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "w\u00e4chst", "seit", "jahren", "seit", "um", "\u00fcber", "zwischen", "und", "sank", "die", "zahl", "der", "sozialversicherungspflichtig", "besch\u00e4ftigten", "von", "auf", "seitdem", "stieg", "sie", "kontinuierlich", "an", "\u00fcber", "menschen", "arbeiten", "bei", "rund", "unternehmen", "am", "frankfurter", "flughafen", "der", "damit", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "lokale", "arbeitsst\u00e4tte", "deutschlands", "gilt", "gr\u00f6\u00dfter", "einzelner", "wirtschaftsbereich", "ist", "erbringung", "von", "finanz", "und", "versicherungsdienstleistungen", "der", "rund", "menschen", "besch\u00e4ftigt", "das", "st\u00e4rkste", "absolute", "wachstum", "weisen", "die", "sektoren", "verkehr", "und", "lagerei", "und", "freiberufliche", "wissenschaftliche", "und", "technische", "dienstleistungen", "aufdas", "mittlere", "bruttoentgelt", "von", "sozialversicherungspflichtigen", "vollzeitbesch\u00e4ftigten", "in", "frankfurt", "lag", "im", "jahr", "bei", "euro", "und", "damit", "um", "etwa", "euro", "h\u00f6her", "als", "im", "jahr", "dabei", "unterscheiden", "sich", "die", "einzelnen", "branchen", "deutlich", "w\u00e4hrend", "im", "gastgewerbe", "und", "bei", "einfachen", "dienstleistungen", "das", "mittlere", "bruttoentgelt", "bei", "euro", "liegt", "verdient", "ein", "vollzeitbesch\u00e4ftigter", "in", "der", "itbranche", "und", "im", "finanzgewerbe", "euro", "im", "monat", "dem", "hohen", "durchschnittseinkommen", "der", "vollzeitbesch\u00e4ftigten", "stehen", "ausschlie\u00dflich", "geringf\u00fcgig", "besch\u00e4ftigte", "und", "etwa", "arbeitslose", "gegen\u00fcber", "die", "arbeitslosenquote", "liegt", "bei", "betrug", "die", "zahl", "der", "arbeitslosen", "noch", "prozentdie", "hohe", "wirtschaftskraft", "der", "stadt", "schl\u00e4gt", "sich", "in", "den", "kassen", "umliegender", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "des", "speckg\u00fcrtels", "haupts\u00e4chlich", "im", "vordertaunus", "nieder", "die", "von", "\u00fcberdurchschnittlichen", "steuerzahlungen", "ihrer", "in", "frankfurt", "verdienenden", "pendler", "profitieren", "weshalb", "sich", "hier", "zwei", "der", "f\u00fcnf", "reichsten", "landkreise", "deutschlands", "n\u00e4mlich", "der", "hochtaunuskreis", "mit", "bad", "homburg", "vor", "der", "h\u00f6he", "als", "kreisstadt", "und", "der", "maintaunuskreis", "mit", "hofheim", "am", "taunus", "als", "kreisstadt", "befinden", "lebensqualit\u00e4t", "eine", "b\u00fcrgerbefragung", "der", "stadt", "frankfurt", "im", "dezember", "ergab", "dass", "prozent", "aller", "frankfurter", "b\u00fcrger", "allgemein", "zufrieden", "oder", "sehr", "zufrieden", "mit", "der", "stadt", "seien", "lediglich", "sechs", "prozent", "gaben", "an", "sie", "seien", "mit", "der", "stadt", "unzufrieden", "seit", "sei", "damit", "der", "anteil", "der", "zufriedenen", "um", "prozent", "gestiegen", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "unzufriedenen", "um", "prozent", "abnahm", "prozent", "der", "frankfurter", "lebten", "gerne", "in", "ihrer", "stadt", "prozent", "w\u00fcrden", "lieber", "woanders", "wohnen", "die", "zufriedenheit", "mit", "der", "\u00f6ffentlichen", "sicherheit", "in", "frankfurt", "betrug", "prozent", "lediglich", "neun", "prozent", "unzufrieden", "seien", "prozent", "prozent", "kriminalit\u00e4t", "unter", "allen", "deutschen", "st\u00e4dten", "\u00fcber", "einwohnern", "wurden", "in", "frankfurt", "\u00fcber", "viele", "jahre", "die", "meisten", "straftaten", "bezogen", "auf", "die", "einwohnerzahl", "registriert", "lag", "diese", "h\u00e4ufigkeitszahl", "bei", "delikten", "auf", "einwohner", "da", "die", "stadt", "in", "der", "kriminalstatistik", "regelm\u00e4\u00dfig", "einen", "spitzenplatz", "belegte", "wurde", "sie", "in", "den", "medien", "mitunter", "als", "hauptstadt", "des", "verbrechens", "und", "gef\u00e4hrlichstes", "pflaster", "deutschlands", "bezeichnet", "nach", "der", "am", "april", "ver\u00f6ffentlichten", "polizeilichen", "kriminalstatistik", "lag", "frankfurt", "mit", "delikten", "je", "einwohnern", "erstmals", "auf", "rang", "vier", "hinter", "berlin", "leipzig", "und", "hannoverdas", "polizeipr\u00e4sidium", "frankfurt", "warnte", "davor", "die", "h\u00e4ufigkeitszahl", "aller", "delikte", "f\u00fcr", "einen", "vergleich", "mit", "anderen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "heranzuziehen", "da", "die", "statistik", "nur", "die", "der", "polizei", "bekanntgewordenen", "und", "von", "ihr", "bearbeiteten", "straftaten", "umfasse", "die", "polizei", "verwies", "darauf", "dass", "sich", "durch", "den", "bundesweit", "h\u00f6chsten", "pendlersaldo", "t\u00e4glich", "rund", "menschen", "zus\u00e4tzlich", "in", "der", "stadt", "aufhalten", "hinzu", "kommen", "noch", "besucher", "und", "touristen", "rund", "bis", "millionen", "messeg\u00e4ste", "sowie", "etwa", "millionen", "flugg\u00e4ste", "j\u00e4hrlich", "die", "sich", "ebenfalls", "im", "stadtgebiet", "aufhalten", "rund", "sechs", "prozent", "aller", "straftaten", "werden", "am", "flughafen", "registriert", "darunter", "frachtdiebst\u00e4hle", "passvergehen", "sowie", "verst\u00f6\u00dfe", "gegen", "die", "einreisebestimmungen", "und", "das", "luftverkehrsgesetz", "die", "hohe", "zahl", "der", "in", "frankfurt", "entdeckten", "delikte", "sei", "eine", "folge", "der", "hohen", "kontrolldichte", "im", "stadtgebiet", "die", "st\u00e4dtischen", "beh\u00f6rden", "und", "gremien", "bem\u00fchten", "sich", "in", "ihren", "eigenen", "ver\u00f6ffentlichungen", "zur", "kriminalstatistik", "um", "eine", "andere", "interpretation", "bei", "einer", "differenzierten", "betrachtung", "nach", "deliktgruppen", "lag", "frankfurt", "demnach", "nur", "bei", "rauschgiftdelikten", "und", "bei", "aufenthaltsdelikten", "an", "der", "spitze", "der", "statistik", "bei", "betrug", "einfachem", "diebstahl", "und", "bef\u00f6rderungserschleichung", "in", "der", "spitzengruppe", "kreditkarten", "und", "kontobetrug", "wird", "am", "hauptsitz", "der", "banken", "registriert", "unabh\u00e4ngig", "vom", "tats\u00e4chlichen", "tatort", "die", "hohe", "zahl", "aufgedeckter", "rauschgiftdelikte", "und", "schwarzfahrten", "rund", "prozent", "aller", "in", "deutschland", "registrierten", "f\u00e4lle", "war", "eine", "folge", "der", "intensiven", "kontrollen", "am", "flughafen", "sowie", "an", "den", "verkehrsknotenpunkten", "der", "innenstadt", "bei", "den", "sicherheitsrelevanten", "straftaten", "gewaltdelikte", "wie", "mord", "und", "totschlag", "vergewaltigung", "und", "sexuelle", "n\u00f6tigung", "raub", "und", "k\u00f6rperverletzung", "nahm", "frankfurt", "einen", "mittleren", "rang", "in", "der", "statistik", "eineine", "studie", "der", "universit\u00e4t", "greifswald", "vom", "april", "\u00fcber", "subjektives", "sicherheitsempfinden", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "frankfurt", "am", "main", "ergab", "dass", "sich", "prozent", "der", "befragten", "b\u00fcrger", "tags\u00fcber", "sicher", "oder", "sehr", "sicher", "vor", "kriminalit\u00e4t", "f\u00fchlen", "nachts", "seien", "es", "prozent", "ans\u00e4ssige", "unternehmen", "in", "kaum", "einer", "anderen", "deutschen", "stadt", "gibt", "es", "derart", "viele", "international", "f\u00fchrende", "unternehmen", "aus", "den", "verschiedenen", "branchen", "darunter", "chemiekonzerne", "werbeagenturen", "softwareunternehmen", "und", "callcenter", "die", "zentrale", "des", "vorstandsressorts", "personenverkehr", "mit", "der", "db", "regio", "ag", "sowie", "der", "db", "fernverkehr", "ag", "die", "konzernentwicklung", "und", "weitere", "bedeutende", "abteilungen", "der", "deutschen", "bahn", "ag", "und", "die", "tochtergesellschaft", "db", "netz", "ag", "befinden", "sich", "in", "der", "dbzentrale", "im", "gallus", "das", "pelzhandelszentrum", "rund", "um", "die", "niddastra\u00dfe", "war", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "f\u00fcr", "einige", "jahrzehnte", "der", "haupthandelsplatz", "f\u00fcr", "felle", "und", "pelzkonfektion", "in", "deutschland", "und", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "drei", "weltweit", "wichtigsten", "m\u00e4rkten", "der", "branche", "mit", "einem", "umsatz", "von", "millionen", "trugen", "die", "hier", "ans\u00e4ssigen", "deutschen", "betriebe", "des", "rauchwarenhandels", "und", "der", "pelzkonfektion", "knapp", "prozent", "zum", "sozialprodukt", "der", "stadt", "bei", "prozent", "aller", "weltweit", "frei", "gehandelten", "fellwaren", "nahmen", "zu", "der", "zeit", "in", "irgendeiner", "form", "den", "weg", "\u00fcber", "frankfurt", "am", "main", "frankfurt", "galt", "durch", "die", "hoechst", "ag", "jahrelang", "als", "apotheke", "der", "welt", "der", "industriepark", "h\u00f6chst", "ist", "einer", "der", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "standorte", "der", "chemischen", "und", "pharmazeutischen", "industrie", "in", "europa", "in", "frankfurt", "finden", "sich", "die", "deutschlandzentralen", "von", "gro\u00dfen", "lebensmittelkonzernen", "wie", "nestl\u00e9", "und", "ferrero", "sowie", "der", "sitz", "der", "gr\u00f6\u00dften", "brauereigruppe", "deutschlands", "der", "radeberger", "gruppe", "mit", "kpmg", "hat", "eine", "der", "vier", "gr\u00f6\u00dften", "wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften", "ihren", "europasitz", "in", "frankfurt", "pricewaterhousecoopers", "hat", "seine", "deutschlandzentrale", "in", "frankfurt", "deloitte", "touche", "tohmatsu", "eine", "filiale", "und", "ernst", "&", "young", "eine", "niederlassung", "jenseits", "der", "stadtgrenze", "in", "eschborn", "einige", "der", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmensberatungen", "und", "internationale", "anwaltskanzleien", "sind", "in", "frankfurt", "vertreten", "finanzsektor", "frankfurt", "am", "main", "ist", "sitz", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "und", "der", "deutschen", "bundesbank", "die", "stadt", "ist", "ein", "bedeutender", "finanzstandort", "und", "b\u00f6rsenplatz", "und", "z\u00e4hlt", "nach", "verschiedenen", "ranglisten", "zu", "den", "wichtigsten", "finanzzentren", "weltweit", "beispielsweise", "klassifizierte", "das", "gawc", "globalization", "and", "world", "cities", "research", "network", "frankfurt", "als", "einzige", "deutsche", "stadt", "aufgrund", "seiner", "wirtschaftlichen", "bedeutung", "als", "alphaweltstadt", "damit", "geh\u00f6rt", "frankfurt", "zusammen", "mit", "anderen", "st\u00e4dten", "zur", "dritten", "kategorie", "der", "weltst\u00e4dtein", "frankfurt", "sind", "mit", "den", "instituten", "deutsche", "bank", "commerzbank", "kfw", "und", "dz", "bank", "die", "vier", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "banken", "angesiedelt", "stand", "deutsche", "bank", "und", "commerzbank", "sind", "als", "universalbanken", "t\u00e4tig", "und", "unterhalten", "niederlassungen", "weltweit", "hauptaufgabe", "der", "kfw", "ist", "die", "f\u00f6rderung", "des", "mittelstands", "und", "von", "existenzgr\u00fcndern", "die", "dz", "bank", "ist", "ein", "zentralinstitut", "des", "genossenschaftlichen", "finanzsektors", "als", "tochtergesellschaften", "der", "dz", "bank", "sind", "union", "investment", "dvb", "bank", "und", "reisebank", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssig", "zudem", "hat", "die", "frankfurter", "volksbank", "als", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "volksbank", "deutschlands", "hier", "ihren", "sitz", "unter", "den", "\u00f6ffentlichenrechtlichen", "kreditinstituten", "haben", "die", "landesbank", "hessenth\u00fcringen", "helaba", "die", "dekabank", "die", "landwirtschaftliche", "rentenbank", "und", "die", "frankfurter", "sparkasse", "ihren", "sitz", "in", "frankfurt", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "direktbank", "die", "ingdiba", "ist", "in", "frankfurt", "beheimatet", "zudem", "haben", "einige", "bedeutende", "privatbanken", "ihren", "hauptsitz", "oder", "ihre", "deutschlandzentrale", "in", "frankfurt", "wie", "die", "seb", "ag", "das", "bankhaus", "metzler", "hauck", "&", "aufh\u00e4user", "delbr\u00fcck", "bethmann", "maffei", "die", "bhfbank", "und", "die", "corealcredit", "bank", "aus", "dem", "kreis", "der", "nachhaltigkeitsbanken", "ist", "die", "triodos", "bank", "mit", "ihrer", "deutschen", "niederlassung", "und", "die", "gls", "gemeinschaftsbank", "mit", "einer", "filiale", "in", "frankfurt", "vertreten", "ende", "hatten", "zudem", "auslandsbanken", "ihren", "deutschen", "hauptsitz", "in", "frankfurt", "weitere", "waren", "mit", "einem", "b\u00fcro", "vertretenmit", "den", "von", "der", "deutschen", "b\u00f6rse", "ag", "betriebenen", "handelsplattformen", "frankfurter", "wertpapierb\u00f6rse", "und", "xetra", "ist", "frankfurt", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "aktienmarkt", "europas", "und", "wickelt", "den", "l\u00f6wenanteil", "des", "deutschen", "wertpapierhandels", "ab", "dar\u00fcber", "hinaus", "befinden", "sich", "die", "deutschlandzentralen", "der", "drei", "gro\u00dfen", "ratingagenturen", "standard", "&", "poors", "moodys", "und", "fitch", "ratings", "in", "frankfurt", "nach", "einer", "studie", "der", "comdirect", "lag", "die", "stadt", "unter", "den", "fintechstandorten", "deutschlands", "hinter", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "gemeinsam", "mit", "hamburg", "auf", "dem", "dritten", "platz", "ende", "gab", "es", "fintechstartups", "in", "frankfurt", "wegen", "der", "hohen", "mieten", "und", "des", "wettbewerbs", "um", "qualifizierte", "nachwuchskr\u00e4fte", "gelte", "frankfurt", "als", "schwieriges", "pflaster", "f\u00fcr", "fintechs", "zu", "den", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssigen", "fintechs", "geh\u00f6ren", "der", "digitale", "versicherungsanbieter", "clark", "und", "die", "lieferkettenfinanzierungsplattform", "traxpayzum", "finanzplatz", "frankfurt", "geh\u00f6ren", "auch", "die", "hier", "ans\u00e4ssigen", "aufsichtsorgane", "von", "bis", "hatte", "der", "bundesrechnungshof", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "es", "residieren", "hier", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzdienstleistungsaufsicht", "bafin", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzmarktstabilisierung", "fmsa", "sowie", "zwei", "einrichtungen", "des", "europ\u00e4ischen", "finanzaufsichtssystems", "die", "europ\u00e4ische", "aufsichtsbeh\u00f6rde", "f\u00fcr", "das", "versicherungswesen", "und", "die", "betriebliche", "altersversorgung", "eiopa", "sowie", "der", "europ\u00e4ische", "ausschuss", "f\u00fcr", "systemrisiken", "der", "fr\u00fcherkennung", "pr\u00e4vention", "und", "bek\u00e4mpfung", "von", "systemischen", "risiken", "innerhalb", "des", "finanzmarktes", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vornimmt", "seit", "ende", "besteht", "zudem", "ein", "einheitlicher", "bankenaufsichtsmechanismus", "f\u00fcr", "die", "gr\u00f6\u00dften", "banken", "der", "eurozone", "bau", "und", "immobilienwirtschaft", "laut", "der", "bau", "und", "immobilienwirtschaftstudie", "der", "industrie", "und", "handelskammer", "frankfurt", "am", "main", "gab", "es", "in", "ihrem", "bezirk", "unternehmen", "der", "bau", "und", "immobilienwirtschaft", "allein", "in", "frankfurt", "gab", "es", "besch\u00e4ftigte", "in", "dieser", "branche", "hatte", "die", "branche", "noch", "\u00fcber", "menschen", "besch\u00e4ftigt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "z\u00e4hlen", "dtz", "zadelhoff", "jones", "lang", "lasalle", "bnp", "paribas", "real", "estate", "bilfinger", "berger", "hochtief", "porr", "techem", "nassauische", "heimst\u00e4tte", "abg", "frankfurt", "holding", "wayss", "&", "freytag", "wisag", "ed", "z\u00fcblin", "und", "albert", "speer", "&", "partner", "der", "umsatz", "in", "der", "bau", "und", "immobilienwirtschaft", "betrug", "\u00fcber", "milliarden", "euro", "seit", "ist", "er", "um", "prozent", "gestiegen", "einzelhandel", "die", "meter", "lange", "zeil", "in", "der", "innenstadt", "ist", "die", "bekannteste", "und", "umsatzst\u00e4rkste", "einkaufsstra\u00dfe", "in", "frankfurt", "mit", "bis", "zu", "passanten", "pro", "stunde", "war", "sie", "erstmals", "die", "meistfrequentierte", "unter", "deutschen", "einkaufsstra\u00dfen", "den", "zweiten", "platz", "nahm", "die", "zeil", "im", "bundesweiten", "mietpreisvergleich", "f\u00fcr", "einzelhandelsfl\u00e4chen", "ein", "ein", "ladenbesitzer", "zahlte", "hier", "bis", "zu", "euro", "pro", "quadratmeter", "im", "februar", "er\u00f6ffnete", "das", "neue", "einkaufszentrum", "myzeil", "im", "palaisquartier", "w\u00e4hrend", "die", "auf", "der", "zeil", "ans\u00e4ssigen", "gesch\u00e4fte", "in", "der", "g\u00fcnstigen", "bis", "mittleren", "preiskategorie", "liegen", "ist", "die", "nahe", "gelegene", "goethestra\u00dfe", "f\u00fcr", "ihre", "luxusmarken", "bekannt", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "sogenannten", "luxusmeilen", "wie", "der", "d\u00fcsseldorfer", "k\u00f6nigsallee", "lag", "sie", "mit", "passanten", "pro", "stunde", "mit", "weitem", "abstand", "auf", "dem", "f\u00fcnften", "platz", "weitere", "wichtige", "einzelhandelsstandorte", "in", "frankfurt", "sind", "das", "nordwestzentrum", "in", "der", "nordweststadt", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "einkaufszentren", "deutschlands", "das", "hessencenter", "im", "stadtteil", "bergenenkheim", "und", "das", "an", "der", "stadtgrenze", "gelegene", "maintaunuszentrum", "in", "sulzbach", "taunus", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "diverse", "einkaufsstra\u00dfen", "in", "den", "stadtteilen", "wie", "die", "berger", "stra\u00dfe", "im", "nordend", "und", "in", "bornheim", "die", "schweizer", "stra\u00dfe", "in", "sachsenhausen", "die", "leipziger", "stra\u00dfe", "in", "bockenheim", "die", "k\u00f6nigsteiner", "stra\u00dfe", "in", "h\u00f6chst", "oder", "der", "oeder", "weg", "der", "sich", "von", "der", "innenstadt", "in", "das", "nordend", "erstreckt", "einen", "weiteren", "einzelhandelsstandort", "repr\u00e4sentiert", "das", "im", "august", "er\u00f6ffnete", "skyline", "plaza", "als", "einkaufs", "und", "kongresszentrum", "welches", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "ehemaligen", "hauptg\u00fcterbahnhofs", "im", "europaviertel", "errichtet", "wurde", "bietet", "das", "skyline", "plaza", "platz", "f\u00fcr", "gesch\u00e4fte", "automobilhersteller", "frankfurt", "ist", "sitz", "zahlreicher", "deutschland", "und", "europazentralen", "ausl\u00e4ndischer", "automobilkonzerne", "wie", "fiat", "chrysler", "automobiles", "mit", "fiat", "alfa", "romeo", "und", "jeep", "honda", "und", "kia", "vor", "den", "toren", "der", "stadt", "residiert", "neben", "opel", "in", "r\u00fcsselsheim", "am", "main", "noch", "jaguar", "in", "schwalbach", "am", "taunus", "im", "rund", "kilometer", "entfernten", "weiterstadt", "haben", "koda", "und", "seat", "ihren", "deutschen", "hauptsitz", "der", "japanische", "hersteller", "mazda", "betreibt", "in", "oberursel", "taunus", "ein", "designzentrum", "in", "offenbach", "am", "main", "ist", "die", "europ\u00e4ischen", "vertriebszentrale", "von", "hyundai", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "die", "zulieferindustrie", "stark", "vertreten", "aus", "den", "ehemaligen", "frankfurter", "firmen", "teves", "und", "vdo", "unterh\u00e4lt", "die", "continental", "ag", "produktions", "verwaltungs", "und", "entwicklungsstandorte", "in", "frankfurt", "eschborn", "schwalbach", "am", "taunus", "karben", "babenhausen", "hessen", "und", "friedberg", "hessen", "die", "automobilhersteller", "und", "zulieferer", "der", "region", "haben", "sich", "im", "automotive", "cluster", "rhein", "main", "neckar", "zusammengeschlossen", "it", "und", "telekommunikationsunternehmen", "frankfurt", "ist", "der", "sitz", "zahlreicher", "unternehmen", "der", "it", "und", "telekommunikationsbranche", "dazu", "z\u00e4hlen", "gro\u00dfe", "konzerngebundene", "unternehmen", "wie", "tsystems", "finanz", "informatik", "db", "systel", "fujitsu", "und", "lufthansa", "systems", "die", "telekommunikationsdienstleister", "colt", "und", "level", "sowie", "der", "telekommunikationsausr\u00fcster", "avaya", "haben", "hier", "ihre", "deutschlandzentralen", "die", "zentrale", "registrierung", "f\u00fcr", "deutschlandbezogene", "domainnamen", "erfolgt", "bei", "der", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssigen", "denic", "das", "internationale", "netzmanagementcenter", "inmc", "am", "europaturm", "koordiniert", "und", "sichert", "den", "betrieb", "des", "globalen", "sprach", "und", "datennetzwerkes", "der", "deutschen", "telekom", "die", "firmen", "deck", "keen", "games", "und", "crytek", "sind", "renommierte", "entwickler", "von", "computerspielen", "ebenso", "hat", "konami", "europe", "hier", "ihren", "sitz", "nintendo", "of", "europe", "die", "europ\u00e4ische", "zentrale", "des", "weltweit", "gr\u00f6\u00dften", "videospielentwicklers", "nintendo", "ist", "ebenfalls", "mit", "einem", "gro\u00dfteil", "der", "abteilungen", "in", "frankfurt", "angesiedelt", "im", "april", "wurde", "der", "hauptsitz", "aus", "dem", "nicht", "weit", "entfernten", "unterfr\u00e4nkischen", "gro\u00dfostheim", "hierher", "verlegt", "die", "auf", "die", "ausbildung", "von", "spieleentwicklern", "spezialisierte", "games", "academy", "hat", "seit", "eine", "niederlassung", "in", "frankfurt", "eine", "besonders", "hohe", "konzentration", "von", "itunternehmen", "findet", "sich", "in", "ehemaligen", "industriegebieten", "entlang", "der", "hanauer", "landstra\u00dfe", "der", "mainzer", "landstra\u00dfe", "und", "der", "gutleutstra\u00dfe", "im", "gro\u00dfraum", "frankfurt", "finden", "sich", "itunternehmen", "vor", "allem", "in", "bad", "homburg", "vor", "der", "h\u00f6he", "eschborn", "kronberg", "im", "taunus", "langen", "hessen", "neuisenburg", "und", "schwalbach", "am", "taunus", "frankfurt", "ist", "teil", "des", "itclusters", "rheinmainneckar", "in", "frankfurt", "befindet", "sich", "der", "sogenannte", "decix", "der", "nach", "datenverkehr", "gr\u00f6\u00dfte", "internetknotenpunkt", "der", "welt", "deswegen", "befinden", "sich", "in", "der", "stadt", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "an", "rechenzentren", "verb\u00e4nde", "verb\u00e4nde", "wie", "der", "verband", "der", "chemischen", "industrie", "vci", "der", "zentralverband", "elektrotechnik", "und", "elektronikindustrie", "zvei", "der", "verband", "der", "photoindustrie", "der", "verband", "deutscher", "maschinen", "und", "anlagenbau", "vdma", "der", "verband", "der", "elektrotechnik", "elektronik", "und", "informationstechnik", "vde", "mit", "der", "angeschlossenen", "elektrotechnischen", "normenkommission", "dke", "im", "din", "und", "vde", "der", "verband", "der", "k\u00f6che", "deutschlands", "der", "designverband", "rat", "f\u00fcr", "formgebung", "der", "bundesverband", "des", "deutschen", "versandhandels", "und", "das", "deutsche", "institut", "f\u00fcr", "interne", "revision", "diir", "siedelten", "sich", "in", "frankfurt", "an", "der", "verband", "der", "automobilindustrie", "vda", "hatte", "von", "bis", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "und", "richtete", "hier", "bis", "alle", "zwei", "jahre", "die", "internationale", "automobilausstellung", "iaa", "aus", "zudem", "hat", "der", "b\u00f6rsenverein", "des", "deutschen", "buchhandels", "der", "die", "frankfurter", "buchmesse", "organisiert", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "die", "dechema", "gesellschaft", "f\u00fcr", "chemische", "technik", "und", "biotechnologie", "e", "v", "eine", "gemeinn\u00fctzige", "wissenschaftlichtechnische", "gesellschaft", "verleiht", "zahlreiche", "wissenschaftliche", "preise", "und", "organisiert", "alle", "drei", "jahre", "zusammen", "mit", "der", "messe", "frankfurt", "die", "achema", "die", "weltgr\u00f6\u00dfte", "messe", "f\u00fcr", "chemische", "technik", "umweltschutz", "und", "biotechnologie", "gewerkschaften", "in", "frankfurt", "befinden", "sich", "die", "hauptsitze", "der", "dem", "deutschen", "gewerkschaftsbund", "dgb", "angeh\u00f6rigen", "gewerkschaften", "ig", "metall", "ig", "bauenagrarumwelt", "und", "die", "gewerkschaft", "erziehung", "und", "wissenschaft", "gew", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "den", "hauptsitz", "der", "gewerkschaft", "deutscher", "lokomotivf\u00fchrer", "in", "frankfurt", "messe", "handelsmessen", "finden", "in", "frankfurt", "am", "main", "seit", "dem", "mittelalter", "statt", "gew\u00e4hrte", "kaiser", "friedrich", "ii", "der", "stadt", "das", "messeprivileg", "unter", "dessen", "schutz", "sich", "die", "allj\u00e4hrlich", "stattfindende", "herbstmesse", "zur", "drehscheibe", "f\u00fcr", "den", "europ\u00e4ischen", "fernhandel", "entwickelte", "kam", "die", "fr\u00fchjahrsmesse", "hinzu", "mit", "leipzig", "dem", "zweiten", "gro\u00dfen", "messestandort", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "deutscher", "nation", "war", "frankfurt", "durch", "eine", "fernstra\u00dfe", "die", "via", "regia", "verbunden", "nach", "einer", "zeit", "des", "niedergangs", "seit", "dem", "jahrhundert", "konnte", "die", "stadt", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wieder", "an", "die", "alte", "messetradition", "ankn\u00fcpfen", "in", "der", "messe", "frankfurt", "finden", "unter", "anderem", "die", "frankfurter", "buchmesse", "die", "achema", "und", "die", "ambiente", "statt", "die", "traditionsreichste", "messe", "seit", "einigen", "jahren", "tendence", "genannt", "hat", "in", "den", "letzten", "jahren", "stark", "an", "bedeutung", "verloren", "von", "bis", "fand", "hier", "die", "internationale", "automobilausstellung", "statt", "j\u00fcngere", "wirtschaftliche", "entwicklung", "eine", "studiengruppe", "von", "\u00f6konomen", "untersucht", "j\u00e4hrlich", "im", "auftrag", "von", "mastercard", "die", "wichtigsten", "gesch\u00e4ftszentren", "der", "welt", "frankfurt", "am", "main", "kam", "dabei", "auf", "den", "siebten", "platz", "weit", "vor", "allen", "anderen", "deutschen", "standorten", "da", "diese", "mehr", "national", "als", "global", "ausgerichtet", "sind", "die", "bedeutung", "der", "globalisierung", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "stadt", "zeigt", "sich", "in", "einem", "umfassenden", "strukturwandel", "dem", "die", "frankfurter", "wirtschaft", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "ausgesetzt", "war", "ab", "waren", "f\u00fcnf", "zwischen", "und", "sogar", "sechs", "von", "daxunternehmen", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssig", "darunter", "drei", "banken", "commerzbank", "ag", "deutsche", "bank", "ag", "dresdner", "bank", "ag", "und", "drei", "industriekonzerne", "degussa", "ag", "hoechst", "ag", "und", "metallgesellschaft", "mitte", "gab", "es", "in", "frankfurt", "nur", "noch", "drei", "daxkonzerne", "zwei", "banken", "commerzbank", "und", "deutsche", "bank", "und", "ein", "dienstleistungsunternehmen", "deutsche", "b\u00f6rse", "der", "strukturwandel", "hatte", "in", "den", "er", "jahren", "zun\u00e4chst", "die", "in", "frankfurt", "traditionell", "sehr", "starke", "metall", "und", "elektrobranche", "erfasst", "unternehmen", "wie", "hartmann", "&", "braun", "vereinigte", "deutsche", "metallwerke", "demag", "naxosunion", "adlerwerke", "tenovis", "oder", "vdo", "legten", "ihre", "frankfurter", "werke", "still", "oder", "verlagerten", "ihren", "sitz", "zumeist", "nach", "fusionen", "oder", "\u00fcbernahmen", "der", "ehemals", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "elektronikkonzern", "aeg", "wurde", "nach", "einem", "vergleich", "von", "daimlerbenz", "\u00fcbernommen", "und", "nach", "jahrelangem", "wirtschaftlichem", "niedergang", "liquidiert", "die", "degussa", "verlegte", "ihren", "sitz", "nach", "d\u00fcsseldorf", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "essener", "evonikkonzern", "die", "metallgesellschaft", "firmierte", "als", "gea", "group", "um", "und", "wanderte", "nach", "bochum", "ab", "obwohl", "frankfurt", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "standorte", "der", "chemie", "und", "pharmaindustrie", "in", "europa", "ist", "hat", "keiner", "der", "gro\u00dfen", "konzerne", "mehr", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "die", "hoechst", "ag", "war", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "zeitweise", "das", "nach", "umsatz", "gr\u00f6\u00dfte", "chemie", "und", "pharmaunternehmen", "der", "welt", "spaltete", "sie", "sich", "in", "mehrere", "unternehmen", "auf", "die", "zu", "internationalen", "konzernen", "wie", "bayer", "celanese", "clariant", "und", "sanofi", "geh\u00f6ren", "im", "industriepark", "h\u00f6chst", "einem", "der", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "chemiestandorte", "europas", "mit", "etwa", "besch\u00e4ftigten", "werden", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "millionen", "euro", "investiert", "am", "september", "wurde", "die", "neue", "produktionsanlage", "der", "ticona", "in", "h\u00f6chst", "er\u00f6ffnet", "ihre", "verlegung", "war", "notwendig", "geworden", "weil", "das", "fr\u00fchere", "werk", "dem", "ausbau", "des", "frankfurter", "flughafens", "im", "weg", "stand", "das", "ehemalige", "ticonawerksgel\u00e4nde", "in", "kelsterbach", "hatte", "fraport", "f\u00fcr", "einen", "betrag", "von", "millionen", "euro", "erworben", "die", "cassella", "ag", "in", "fechenheim", "einst", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "hersteller", "von", "farbstoffen", "und", "tochter", "von", "hoechst", "fiel", "bei", "der", "aufteilung", "von", "hoechst", "an", "clariant", "das", "ehemalige", "cassellawerk", "an", "der", "mainkur", "besteht", "weiterhin", "als", "sitz", "der", "allessa", "gmbh", "der", "name", "des", "unternehmens", "enth\u00e4lt", "ein", "ananym", "von", "cassella", "ein", "weiterer", "gro\u00dfer", "mittelst\u00e4ndler", "der", "pharmabranche", "in", "frankfurt", "ist", "merz", "pharma", "die", "deutsche", "bahn", "zog", "infolge", "der", "wiedervereinigung", "im", "jahr", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "mit", "ihrer", "konzernzentrale", "nach", "berlin", "der", "bereich", "konzernentwicklung", "und", "andere", "zentrale", "abteilungen", "sowie", "die", "tochtergesellschaften", "db", "netz", "und", "db", "systel", "bleiben", "weiterhin", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssig", "die", "hohe", "gewerbesteuer", "die", "hohen", "b\u00fcromieten", "und", "die", "hohen", "grundst\u00fcckspreise", "frankfurts", "brachten", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "unternehmen", "dazu", "in", "den", "speckg\u00fcrtel", "vor", "die", "tore", "der", "stadt", "auszuweichen", "so", "errichtete", "die", "deutsche", "bank", "ihr", "neues", "rechenzentrum", "in", "den", "er", "jahren", "in", "eschborn", "die", "bhfbank", "ihr", "rechenzentrum", "in", "offenbach", "mittlerweile", "ist", "jedoch", "zu", "beobachten", "dass", "unternehmen", "den", "imagevorteil", "h\u00f6hergewichten", "als", "die", "geringeren", "gewerbesteuers\u00e4tze", "mattel", "verlegte", "seine", "deutschlandzentrale", "wieder", "in", "die", "stadt", "nach", "der", "aktuellen", "konjunkturumfrage", "der", "industrie", "und", "handelskammer", "frankfurt", "am", "main", "erwartet", "die", "wirtschaft", "im", "ihkbezirk", "weiterhin", "eine", "positive", "entwicklung", "der", "gesch\u00e4ftsklimaindex", "lag", "im", "herbst", "bei", "punkten", "im", "zukunftsatlas", "belegte", "die", "kreisfreie", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "den", "zehnten", "platz", "von", "landkreisen", "und", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "in", "deutschland", "und", "z\u00e4hlt", "damit", "zu", "den", "regionen", "mit", "top", "zukunftschancen", "mit", "besonderer", "st\u00e4rke", "bei", "innovation", "und", "dem", "arbeitsmarkt", "kaufkraft", "trotz", "des", "strukturwandels", "behauptete", "frankfurt", "seine", "position", "beim", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "kopf", "und", "erwerbst\u00e4tigen", "in", "den", "jahren", "bis", "unter", "den", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "ebenso", "bei", "der", "lebensqualit\u00e4t", "und", "der", "zuzugsattraktivit\u00e4t", "wie", "oben", "dargestellt", "der", "r\u00fcckgang", "klassischer", "industrien", "wurde", "zum", "einen", "kompensiert", "durch", "wachstum", "im", "dienstleistungssektor", "darunter", "unternehmen", "wie", "fraport", "und", "deutsche", "b\u00f6rse", "zum", "anderen", "durch", "neuansiedlungen", "der", "deutschland", "oder", "europazentralen", "ausl\u00e4ndischer", "gro\u00dfunternehmen", "so", "in", "der", "automobil", "und", "itindustrie", "die", "stadt", "versucht", "eine", "einseitige", "ausrichtung", "auf", "die", "finanzbranche", "zu", "vermeiden", "und", "unterst\u00fctzt", "beispielsweise", "den", "ausbau", "frankfurts", "als", "forschungsstandort", "der", "biotechnologie", "bei", "kriterien", "wie", "zuwachs", "an", "einwohnern", "arbeitslosenquote", "oder", "bruttoinlandsprodukt", "pro", "einwohner", "und", "erwerbst\u00e4tigen", "hat", "frankfurt", "daher", "seine", "starke", "stellung", "behalten", "die", "verf\u00fcgbaren", "einkommen", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "deutschlands", "noch", "h\u00f6her", "ist", "die", "private", "kaufkraft", "im", "benachbarten", "hochtaunuskreis", "index", "im", "jahr", "und", "im", "maintaunuskreis", "dennoch", "weist", "frankfurt", "mit", "im", "jahr", "einen", "\u00fcberdurchschnittlich", "hohen", "kaufkraftindex", "des", "bundesdurchschnitts", "auf", "tourismus", "der", "tourismus", "ist", "von", "ma\u00dfgeblicher", "und", "wachsender", "bedeutung", "f\u00fcr", "frankfurt", "z\u00e4hlte", "frankfurt", "mehr", "als", "millionen", "besucher", "und", "fast", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "in", "beherbergungsbetrieben", "knapp", "prozent", "der", "\u00fcbernachtungsg\u00e4ste", "stammten", "aus", "dem", "inland", "die", "stadt", "lag", "damit", "bei", "den", "\u00fcbernachtungszahlen", "im", "bundesvergleich", "hinter", "berlin", "m\u00fcnchen", "und", "hamburg", "auf", "dem", "vierten", "platz", "der", "beliebtesten", "st\u00e4dtereiseziele", "unter", "den", "ausl\u00e4ndischen", "\u00fcbernachtungsg\u00e4sten", "auf", "dem", "dritten", "platz", "im", "reiseaufkommen", "aus", "asiatischen", "l\u00e4ndern", "auf", "dem", "ersten", "platz", "seit", "stieg", "die", "zahl", "der", "betten", "im", "beherbergungsgewerbe", "von", "auf", "die", "meisten", "\u00fcbernachtungen", "sind", "in", "den", "monaten", "september", "und", "oktober", "zu", "verzeichnen", "die", "wenigsten", "im", "dezember", "und", "januar", "die", "durchschnittliche", "verweildauer", "liegt", "bei", "n\u00e4chten", "etwa", "prozent", "der", "\u00fcbernachtungen", "sind", "gesch\u00e4ftlich", "veranlasst", "beispielsweise", "fielen", "\u00fcber", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "kongressen", "und", "tagungen", "in", "frankfurt", "an", "verkehr", "und", "infrastruktur", "allgemein", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "ist", "dank", "ihrer", "zentralen", "lage", "einer", "der", "wichtigsten", "verkehrsknotenpunkte", "in", "europa", "hier", "treffen", "bahn", "stra\u00dfenverkehr", "binnenschifffahrt", "und", "luftverkehr", "aufeinander", "nach", "einer", "untersuchung", "von", "marsh", "&", "mclennan", "companies", "hatte", "frankfurt", "die", "achtbeste", "infrastruktur", "aller", "st\u00e4dte", "weltweit", "bezogen", "u", "a", "auf", "luftverkehr", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "und", "verkehrsbelastung", "und", "lag", "damit", "vor", "weltst\u00e4dten", "wie", "london", "paris", "sydney", "tokio", "oder", "new", "york", "in", "deutschland", "schnitten", "lediglich", "m\u00fcnchen", "zweiter", "platz", "und", "d\u00fcsseldorf", "sechster", "platz", "besser", "ab", "in", "frankfurt", "fand", "die", "internationale", "luftschiffahrtausstellung", "statt", "die", "ein", "bedeutender", "meilenstein", "in", "der", "internationalen", "entwicklung", "der", "verkehrsfliegerei", "wurde", "noch", "im", "selben", "jahr", "wurde", "hier", "die", "erste", "fluggesellschaft", "der", "welt", "delag", "gegr\u00fcndet", "mit", "der", "flugpost", "am", "rhein", "und", "am", "main", "begann", "die", "kommerzielle", "flugpost", "mit", "flugzeugen", "in", "deutschland", "flughafen", "der", "er\u00f6ffnete", "flughafen", "frankfurt", "main", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "verkehrsflughafen", "in", "deutschland", "und", "der", "viertgr\u00f6\u00dfte", "in", "europa", "beim", "frachtaufkommen", "steht", "der", "frankfurter", "flughafen", "an", "erster", "stelle", "in", "europa", "wurden", "millionen", "passagiere", "und", "millionen", "tonnen", "fracht", "bef\u00f6rdert", "der", "er\u00f6ffnete", "flughafen", "fernbahnhof", "gilt", "mit", "t\u00e4glich", "etwa", "reisenden", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "flughafenbahnhof", "deutschlands", "der", "bahnhof", "ist", "teil", "des", "geb\u00e4udekomplexes", "the", "squaire", "der", "aus", "einem", "ehemaligen", "milit\u00e4rst\u00fctzpunkt", "hervorgegangene", "flughafen", "frankfurthahn", "ist", "nach", "frankfurt", "benannt", "obwohl", "er", "etwa", "kilometer", "westlich", "der", "stadt", "in", "lautzenhausen", "rheinlandpfalz", "liegt", "er", "wird", "haupts\u00e4chlich", "von", "billigfluggesellschaften", "bedient", "und", "bef\u00f6rderte", "rund", "zwei", "millionen", "flugg\u00e4ste", "der", "flugplatz", "frankfurtegelsbach", "liegt", "ebenfalls", "nicht", "im", "frankfurter", "stadtgebiet", "sondern", "kilometer", "s\u00fcdlich", "in", "egelsbach", "zwei", "ehemalige", "flugpl\u00e4tze", "in", "frankfurt", "sind", "inzwischen", "teil", "des", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtels", "der", "flugplatz", "rebstock", "wurde", "von", "bis", "genutzt", "das", "mauriceroseairfield", "von", "bis", "als", "amerikanischer", "milit\u00e4rflugplatz", "stra\u00dfenverkehr", "am", "frankfurter", "kreuz", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "flughafens", "kreuzen", "sich", "die", "bundesautobahnen", "a", "hattenbacher", "dreieckbasel", "und", "a", "arnhemlinz", "es", "ist", "mit", "etwa", "fahrzeugen", "pro", "tag", "das", "meist", "befahrene", "autobahnkreuz", "in", "deutschland", "weitere", "an", "frankfurt", "angeschlossene", "autobahnen", "sind", "die", "a", "die", "im", "westen", "bis", "wiesbaden", "und", "im", "osten", "bis", "fulda", "f\u00fchrt", "die", "kurze", "a", "als", "wichtiger", "zubringer", "zum", "messegel\u00e4nde", "und", "der", "innenstadt", "sowie", "die", "a", "die", "in", "nords\u00fcdrichtung", "von", "oberursel", "nach", "egelsbach", "verl\u00e4uft", "die", "a", "im", "westen", "die", "a", "im", "nordosten", "und", "die", "a", "im", "s\u00fcden", "umgeben", "frankfurt", "als", "autobahnring", "dieser", "autobahnring", "begrenzt", "die", "am", "oktober", "eingerichtete", "umweltzoneim", "einzugsbereich", "der", "stadt", "liegen", "ebenfalls", "die", "bundesstra\u00dfen", "b", "b", "b", "b", "b", "und", "b", "in", "kommunalen", "besitz", "befinden", "sich", "kilometer", "stra\u00dfe", "frankfurt", "hat", "mit", "kraftfahrzeugen", "pro", "einwohner", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "kraftfahrzeugdichte", "aller", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "durch", "zahlreiche", "stadtautobahnen", "teilweise", "als", "bundesautobahn", "teilweise", "als", "autobahn\u00e4hnlich", "ausgebaute", "bundes", "oder", "landesstra\u00dfen", "ist", "die", "stadtregion", "f\u00fcr", "den", "motorisierten", "individualverkehr", "gut", "erschlossen", "der", "anlagenring", "ist", "eine", "doppelte", "ringstra\u00dfe", "um", "die", "frankfurter", "innenstadt", "entlang", "der", "bis", "demolierten", "frankfurter", "wallanlagen", "der", "innere", "ring", "folgt", "der", "ehemaligen", "stadtmauer", "aus", "dem", "jahrhundert", "und", "f\u00fchrt", "als", "einbahnstra\u00dfe", "in", "west\u00f6stlicher", "richtung", "der", "\u00e4u\u00dfere", "ring", "auch", "anlagenring", "ist", "im", "wesentlichen", "einbahnstra\u00dfe", "in", "ostwestrichtung", "sein", "kurvenreicher", "verlauf", "zeichnet", "die", "im", "jahrhundert", "angelegten", "bastionen", "nach", "dem", "durchgangsverkehr", "in", "der", "innenstadt", "dienen", "der", "theatertunnel", "und", "die", "berliner", "stra\u00dfe", "in", "ostwestrichtung", "sowie", "die", "kurtschumacherstra\u00dfe", "und", "die", "konradadenauerstra\u00dfe", "in", "nords\u00fcdrichtung", "die", "\u00e4u\u00dfere", "ringstra\u00dfe", "ist", "der", "anfang", "des", "jahrhunderts", "entstandene", "alleenring", "er", "verl\u00e4uft", "etwa", "entlang", "der", "mittelalterlichen", "frankfurter", "landwehr", "an", "der", "grenze", "der", "freien", "reichsstadt", "frankfurt", "viele", "ausfallstra\u00dfen", "in", "radialer", "richtung", "beginnen", "an", "den", "ehemaligen", "stadttoren", "darunter", "die", "mainzer", "landstra\u00dfe", "bockenheimer", "landstra\u00dfe", "eschersheimer", "landstra\u00dfe", "friedberger", "landstra\u00dfe", "hanauer", "landstra\u00dfe", "und", "darmst\u00e4dter", "landstra\u00dfe", "frankfurts", "l\u00e4ngste", "stra\u00dfe", "ist", "die", "an", "der", "friedberger", "warte", "beginnende", "homburger", "landstra\u00dfe", "vor", "dem", "bau", "der", "a", "die", "wichtigste", "ausfallstra\u00dfe", "von", "und", "nach", "norden", "mit", "der", "liberalisierung", "des", "fernbusverkehrs", "in", "deutschland", "anfang", "nahm", "das", "verkehrsaufkommen", "an", "den", "haltestellen", "s\u00fcdlich", "des", "hauptbahnhofs", "deutlich", "zu", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "lie\u00df", "deshalb", "auf", "einem", "ehemaligen", "gro\u00dfparkplatz", "im", "bereich", "der", "mannheimer", "stra\u00dfe", "stuttgarter", "stra\u00dfe", "und", "pforzheimer", "stra\u00dfe", "den", "fertiggestellten", "fernbusbahnhof", "frankfurt", "am", "main", "errichten", "an", "dem", "sich", "haltebuchten", "sowie", "ein", "kundenzentrum", "eines", "busunternehmens", "befinden", "eine", "weitere", "fernbushaltestelle", "befindet", "sich", "im", "terminal", "am", "flughafen", "bahnverkehr", "die", "er\u00f6ffnete", "taunuseisenbahn", "nach", "wiesbaden", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "ersten", "eisenbahnstrecken", "in", "deutschland", "ersetzte", "der", "hauptbahnhof", "die", "drei", "ehemaligen", "westbahnh\u00f6fe", "er", "ist", "einer", "der", "verkehrsreichsten", "personenbahnh\u00f6fe", "europas", "die", "deutsche", "bahn", "bezeichnet", "ihn", "als", "die", "wichtigste", "verkehrsdrehscheibe", "im", "eisenbahnverkehr", "in", "deutschland", "mit", "linien", "ist", "er", "der", "wichtigste", "knotenpunkt", "im", "nationalen", "icenetz", "mit", "etwa", "fahrg\u00e4sten", "und", "besuchern", "pro", "tag", "belegt", "er", "in", "deutschland", "zusammen", "mit", "dem", "m\u00fcnchener", "hauptbahnhof", "und", "hamburger", "hauptbahnhof", "den", "ersten", "platz", "der", "meistfrequentierten", "fernbahnh\u00f6fe", "der", "deutschen", "bahn", "seiner", "fl\u00e4che", "nach", "geh\u00f6rt", "er", "zusammen", "mit", "dem", "leipziger", "hauptbahnhof", "und", "dem", "z\u00fcrcher", "hauptbahnhof", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "bahnh\u00f6fen", "europas", "frankfurts", "l\u00e4ngster", "zuglauf", "war", "der", "eingestellte", "zug", "baselmoskau", "seit", "dem", "jahr", "ist", "die", "iceneubaustrecke", "nach", "k\u00f6ln", "in", "betrieb", "die", "die", "fahrzeit", "zwischen", "beiden", "st\u00e4dten", "auf", "minuten", "verk\u00fcrzt", "zudem", "existiert", "eine", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "nach", "paris", "im", "rahmen", "des", "rhealysprojekts", "passagiere", "k\u00f6nnen", "in", "weniger", "als", "vier", "stunden", "zwischen", "dem", "frankfurter", "hauptbahnhof", "und", "dem", "gare", "de", "lest", "in", "paris", "verkehren", "mit", "dem", "flughafenfernbahnhof", "existiert", "auf", "dem", "stadtgebiet", "ein", "weiterer", "bahnhof", "von", "herausragender", "bedeutung", "vor", "allem", "im", "hochgeschwindigkeitsnetz", "zusammen", "mit", "dem", "s\u00fcdbahnhof", "sorgt", "er", "f\u00fcr", "eine", "entlastung", "des", "an", "der", "kapazit\u00e4tsgrenze", "operierenden", "hauptbahnhofs", "der", "bahnhof", "frankfurt", "am", "main", "stadion", "ist", "mit", "zugbewegungen", "am", "tag", "der", "meistbefahrene", "bahnknoten", "deutschlands", "die", "bedeutung", "des", "g\u00fcterverkehrs", "auf", "der", "schiene", "ist", "stark", "zur\u00fcckgegangen", "gab", "die", "deutsche", "bahn", "den", "hauptg\u00fcterbahnhof", "im", "gallus", "auf", "seine", "rund", "hektar", "werden", "teilweise", "von", "der", "angrenzenden", "frankfurter", "messe", "genutzt", "zudem", "entsteht", "auf", "dem", "areal", "der", "neue", "stadtteil", "europaviertel", "mit", "dem", "ostbahnhof", "ist", "nur", "noch", "ein", "kleinerer", "rangierbahnhof", "im", "betrieb", "\u00f6ffentlicher", "nahverkehr", "wichtigster", "tr\u00e4ger", "des", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehrs", "\u00f6pnv", "von", "frankfurt", "in", "die", "region", "ist", "die", "sbahn", "rheinmain", "von", "neun", "sbahnlinien", "befahren", "acht", "den", "sieben", "stationen", "umfassenden", "citytunnel", "durch", "die", "innenstadt", "die", "ubahn", "frankfurt", "wurde", "als", "dritte", "ubahn", "in", "deutschland", "nach", "berlin", "und", "hamburg", "und", "als", "ubahn", "der", "welt", "er\u00f6ffnet", "mit", "unterschiedlichen", "ausbaustandards", "von", "tunnelstrecken", "in", "der", "innenstadt", "und", "oberirdischen", "strecken", "im", "au\u00dfenbereich", "entspricht", "die", "frankfurter", "ubahn", "den", "kriterien", "einer", "stadtbahn", "mit", "neun", "linien", "auf", "drei", "stammstrecken", "ist", "sie", "der", "wichtigste", "innerst\u00e4dtische", "verkehrsbetrieb", "vor", "der", "st\u00e4dtischen", "stra\u00dfenbahn", "stadtbussen", "sowie", "mehreren", "vorort", "und", "regionalbahnen", "an", "den", "stationen", "hauptbahnhof", "hauptwache", "konstablerwache", "und", "s\u00fcdbahnhof", "bilden", "s", "und", "ubahn", "gemeinsame", "unterirdische", "schnellbahnknoten", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "verkehrsunternehmen", "f\u00fcr", "die", "lokalen", "verkehrsmittel", "in", "der", "stadt", "ist", "die", "verkehrsgesellschaft", "frankfurt", "vgf", "die", "lokale", "nahverkehrsgesellschaft", "traffiq", "\u00fcbernimmt", "die", "koordination", "und", "bestellung", "des", "lokalen", "nahverkehrsangebots", "sie", "ist", "partner", "des", "rheinmainverkehrsverbunds", "rmv", "der", "f\u00fcr", "die", "regionalen", "verkehre", "und", "ein", "einheitliches", "tarifsystem", "zust\u00e4ndig", "ist", "am", "frankfurter", "flughafen", "entstand", "die", "kilometer", "lange", "vollautomatische", "fahrerlose", "hochbahn", "skyline", "sie", "verbindet", "die", "beiden", "terminals", "und", "soll", "durch", "eine", "neue", "verbindung", "zwischen", "fernbahnhof", "und", "zuk\u00fcnftigem", "terminal", "erweitert", "werden", "binnenschifffahrt", "die", "geschichte", "frankfurts", "ist", "eng", "mit", "der", "bedeutung", "von", "main", "und", "rhein", "f\u00fcr", "den", "handel", "verbunden", "bereits", "in", "der", "antike", "nutzten", "die", "r\u00f6mer", "main", "und", "nidda", "f\u00fcr", "den", "transport", "zwischen", "der", "civitas", "taunensium", "und", "moguntiacum", "\u00e4ltester", "hafen", "der", "stadt", "ist", "der", "mainkai", "im", "mittelalter", "verkehrte", "seit", "dem", "jahrhundert", "ein", "t\u00e4gliches", "marktschiff", "zwischen", "frankfurt", "und", "mainz", "ab", "auch", "mehrfach", "w\u00f6chentlich", "zwischen", "frankfurt", "und", "hanau", "mit", "dem", "bau", "der", "eisenbahnen", "ging", "der", "verkehr", "auf", "dem", "main", "auch", "wegen", "dessen", "zunehmender", "versandung", "drastisch", "zur\u00fcck", "bis", "wurde", "der", "unterlauf", "des", "mains", "mit", "f\u00fcnf", "staustufen", "kanalisiert", "und", "f\u00fcr", "gro\u00dfe", "k\u00e4hne", "bis", "tonnen", "tragf\u00e4higkeit", "ganzj\u00e4hrig", "schiffbar", "gemacht", "seitdem", "ist", "frankfurt", "\u00fcber", "den", "rhein", "mit", "den", "industrieregionen", "an", "rhein", "und", "ruhr", "und", "den", "nordseeh\u00e4fen", "rotterdam", "und", "antwerpen", "verbunden", "auf", "dem", "noch", "nicht", "staugeregelten", "abschnitt", "oberhalb", "frankfurts", "wurde", "von", "bis", "die", "kettenschifffahrt", "auf", "dem", "main", "betrieben", "nach", "dem", "schrittweisen", "ausbau", "ist", "der", "main", "seit", "stromaufw\u00e4rts", "bis", "bamberg", "schiffbar", "seit", "ist", "frankfurt", "\u00fcber", "den", "maindonaukanal", "mit", "der", "donau", "und", "dem", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "mitteleuropa", "verbunden", "der", "main", "ist", "eine", "bundeswasserstra\u00dfe", "der", "klasse", "vb", "und", "f\u00fcr", "schubverb\u00e4nde", "bis", "metern", "l\u00e4nge", "schiffbar", "der", "g\u00fcterumschlag", "in", "den", "frankfurter", "h\u00e4fen", "ist", "wegen", "des", "r\u00fcckgangs", "bei", "masseng\u00fctern", "wie", "kohle", "kies", "und", "schrott", "seit", "langem", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "der", "h\u00f6chster", "hafen", "wurde", "stillgelegt", "der", "westhafen", "bis", "in", "ein", "wohn", "und", "b\u00fcroquartier", "umgestaltet", "es", "sind", "noch", "der", "osthafen", "der", "flusshafen", "gutleutstra\u00dfe", "und", "der", "hafen", "des", "industrieparks", "h\u00f6chst", "in", "betrieb", "elektronische", "kommunikation", "f\u00fcr", "das", "internet", "stellt", "frankfurt", "einen", "wichtigen", "standort", "dar", "unter", "anderem", "befindet", "sich", "hier", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "deutsche", "internetknoten", "decix", "und", "die", "denic", "die", "domainregistrierungsstelle", "f\u00fcr", "die", "topleveldomain", "de", "gemessen", "am", "gesamten", "durchschnittlichen", "datenverkehr", "ist", "der", "decix", "weltweit", "die", "nummer", "eins", "krankenh\u00e4user", "in", "frankfurt", "am", "main", "gibt", "es", "krankenh\u00e4user", "mit", "etwa", "betten", "f\u00fcr", "station\u00e4re", "behandlung", "die", "\u00e4ltesten", "sind", "das", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnte", "hospital", "zum", "heiligen", "geist", "welches", "urspr\u00fcnglich", "nur", "fremde", "pilger", "dienstboten", "und", "mittellose", "aufnahm", "und", "das", "gegr\u00fcndete", "b\u00fcrgerhospital", "das", "erstmals", "frankfurter", "b\u00fcrger", "behandelte", "verf\u00fcgte", "johann", "theobald", "christ", "testamentarisch", "aus", "seinem", "verm\u00f6gen", "ein", "kinderkrankenhaus", "und", "eine", "entbindungsanstalt", "zu", "errichten", "zum", "gedenken", "an", "ihre", "mit", "jahren", "verstorbene", "tochter", "stiftete", "louise", "von", "rothschild", "das", "clementine", "kinderhospital", "es", "fusionierte", "mit", "der", "christschen", "stiftung", "zur", "clementine", "kinderhospital", "dr", "christschen", "stiftung", "das", "gegr\u00fcndete", "universit\u00e4tsklinikum", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "krankenhaus", "in", "frankfurt", "einziges", "krankenhaus", "in", "st\u00e4dtischer", "tr\u00e4gerschaft", "ist", "das", "klinikum", "frankfurt", "h\u00f6chst", "mehrere", "gro\u00dfe", "krankenh\u00e4user", "sind", "aus", "diakonischen", "einrichtungen", "der", "evangelischen", "und", "der", "katholischen", "kirche", "hervorgegangen", "die", "frankfurter", "diakoniekliniken", "mit", "dem", "markuskrankenhaus", "in", "bockenheim", "und", "dem", "bethanienkrankenhaus", "in", "bornheim", "werden", "seit", "von", "der", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssigen", "agaplesion", "gag", "gef\u00fchrt", "das", "krankenhaus", "sachsenhausen", "wurde", "von", "carl", "von", "noorden", "und", "eduard", "lamp\u00e9", "zur", "versorgung", "von", "diabetikern", "gegr\u00fcndet", "seit", "befindet", "es", "sich", "in", "tr\u00e4gerschaft", "des", "deutschen", "gemeinschaftsdiakonieverbandes", "das", "st", "elisabethenkrankenhaus", "in", "bockenheim", "geh\u00f6rt", "der", "dernbacher", "gruppe", "katharina", "kasper", "das", "st", "katharinenkrankenhaus", "in", "bornheim", "ist", "eine", "einrichtung", "der", "katharinenschwestern", "die", "er\u00f6ffnete", "berufsgenossenschaftliche", "unfallklinik", "in", "seckbach", "ist", "ein", "traumatologisches", "schwerpunktzentrum", "f\u00fcr", "das", "rheinmaingebiet", "und", "standort", "des", "rettungshubschraubers", "christoph", "die", "kliniken", "maingau", "im", "nordend", "und", "rotes", "kreuz", "im", "ostend", "sind", "gr\u00fcndungen", "der", "schwesternschaft", "zum", "roten", "kreuz", "mit", "bau", "der", "nordweststadt", "und", "deren", "umfeld", "wurde", "im", "norden", "von", "frankfurt", "ein", "krankenhaus", "notwendig", "hierzu", "erbaute", "die", "stiftung", "hospital", "zum", "heiligen", "geist", "das", "krankenhaus", "nordwest", "in", "praunheim", "anfang", "des", "jahrhunderts", "gab", "es", "in", "frankfurt", "noch", "etwa", "krankenhausbetten", "im", "zuge", "der", "gesundheitsreform", "wurde", "seitdem", "die", "kapazit\u00e4t", "um", "ein", "f\u00fcnftel", "reduziert", "zudem", "wurden", "mehrere", "krankenh\u00e4user", "geschlossen", "oder", "in", "tageskliniken", "medizinische", "versorgungszentren", "oder", "altenpflegeeinrichtungen", "umgewandelt", "darunter", "das", "br\u00fcderkrankenhaus", "im", "ostend", "das", "m\u00fchlbergkrankenhaus", "in", "sachsenhausen", "das", "diakonissenkrankenhaus", "und", "das", "st", "marienkrankenhaus", "im", "nordend", "energieversorgung", "gr\u00fcndeten", "johann", "friedrich", "knoblauch", "und", "johann", "georg", "remigius", "schiele", "die", "frankfurter", "gasanstalt", "in", "der", "mainzer", "landstra\u00dfe", "als", "rohstoff", "f\u00fcr", "die", "herstellung", "von", "leuchtgas", "diente", "zun\u00e4chst", "r\u00fcb\u00f6l", "ab", "amerikanisches", "harz", "ab", "holz", "erhielt", "die", "imperial", "continental", "gas", "association", "die", "bisher", "lizenzgeber", "der", "frankfurter", "gasanstalt", "gewesen", "war", "eine", "konzession", "f\u00fcr", "eine", "eigene", "mit", "steinkohle", "als", "rohstoff", "arbeitende", "gasfabrik", "im", "ostend", "die", "englische", "gasgesellschaft", "versorgte", "die", "innenstadt", "und", "sachsenhausen", "die", "gasanstalt", "die", "\u00e4u\u00dfere", "stadt", "wurde", "deren", "betrieb", "in", "die", "gutleutstra\u00dfe", "verlegt", "und", "auf", "steinkohle", "als", "rohstoff", "umgestellt", "erst", "fusionierten", "beide", "gesellschaften", "errichtete", "peter", "behrens", "das", "gaswerk", "ost", "als", "eines", "der", "ersten", "projekte", "beim", "bau", "des", "osthafens", "mit", "der", "umstellung", "der", "gasversorgung", "auf", "erdgas", "wurden", "das", "gaswerk", "und", "die", "kokerei", "stillgelegt", "und", "der", "gasometer", "abgerissen", "nach", "dem", "erfolg", "der", "internationalen", "elektrotechnischen", "ausstellung", "entschied", "sich", "die", "stadt", "frankfurt", "zum", "aufbau", "einer", "zentralen", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "mit", "einphasenwechselstrom", "die", "elektrische", "centralanstalt", "in", "der", "gutleutstra\u00dfe", "ging", "als", "eines", "der", "ersten", "heizkraftwerke", "in", "deutschland", "in", "betrieb", "gab", "die", "stadt", "den", "inselbetrieb", "auf", "und", "schloss", "sich", "dem", "entstehenden", "drehstromverbundnetz", "der", "preu\u00dfischen", "kraftwerk", "oberweser", "ag", "\u00fcber", "eine", "leitung", "vom", "kraftwerk", "borken", "an", "die", "eingemeindeten", "stadtteile", "im", "frankfurter", "westen", "geh\u00f6rten", "bereits", "zum", "versorgungsgebiet", "der", "mainkraftwerke", "in", "h\u00f6chst", "deshalb", "treffen", "in", "frankfurt", "bis", "heute", "die", "versorgungsnetze", "der", "mainova", "und", "der", "s\u00fcwag", "und", "die", "\u00fcbertragungsnetze", "von", "tennet", "tso", "und", "amprion", "zusammen", "wurde", "frankfurt", "an", "das", "h\u00f6chstspannungsnetz", "der", "preu\u00dfenelektra", "angeschlossen", "zun\u00e4chst", "auf", "der", "kvebene", "hierf\u00fcr", "entstand", "das", "umspannwerk", "frankfurtnord", "an", "der", "berger", "warte", "in", "das", "im", "kraftwerk", "staudinger", "erzeugte", "elektrische", "energie", "eingespeist", "wurde", "von", "diesem", "umspannwerk", "f\u00fchrte", "eine", "weitere", "kvleitung", "in", "den", "gie\u00dfener", "raum", "wo", "energie", "aus", "dem", "kraftwerk", "borken", "eingespeist", "wurde", "eine", "dritte", "kvleitung", "f\u00fchrte", "seit", "vom", "umspannwerk", "frankfurtnord", "nach", "obererlenbach", "von", "dort", "auf", "einer", "bereits", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chsth\u00f6here", "spannungsebene", "von", "kv", "ausgelegten", "leitung", "parallel", "zur", "bundesautobahn", "zum", "umspannwerk", "frankfurts\u00fcdwest", "in", "h\u00f6he", "der", "europabr\u00fccke", "als", "anfang", "der", "er", "jahre", "durch", "den", "altersbedingten", "wegfall", "der", "leitung", "borkenfrankfurt", "das", "netz", "umstrukturiert", "wurde", "baute", "man", "einen", "anschluss", "der", "vom", "umspannwerk", "frankfurts\u00fcdwest", "kommenden", "leitung", "ab", "obererlenbach", "zum", "neuen", "kvumspannwerk", "karben", "das", "ebenso", "in", "eine", "bestehende", "leitung", "der", "h\u00f6chsten", "spannungsebene", "einspeist", "somit", "wurde", "das", "umspannwerk", "frankfurts\u00fcdwest", "von", "auf", "kv", "umgestellt", "die", "ehemalige", "verbindung", "von", "obererlenbach", "nach", "frankfurtnord", "ist", "als", "kvleitung", "in", "betrieb", "die", "umspannwerke", "frankfurtnord", "f\u00fcr", "kilovolt", "an", "der", "berger", "warte", "in", "seckbach", "und", "frankfurts\u00fcdwest", "f\u00fcr", "kilovolt", "in", "griesheim", "werden", "von", "tennet", "tso", "betrieben", "die", "westlichen", "stadtteile", "und", "der", "industriepark", "h\u00f6chst", "werden", "\u00fcber", "das", "umspannwerk", "kelsterbach", "und", "das", "umspannwerk", "kriftel", "der", "amprion", "auf", "der", "kvebene", "sowie", "dem", "kvumspannwerk", "farbwerke", "h\u00f6chst", "s\u00fcd", "versorgt", "ab", "erzeugten", "die", "st\u00e4dtischen", "kraftwerke", "fernw\u00e4rme", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "stiegen", "die", "erzeugungskapazit\u00e4ten", "durch", "den", "bau", "neuer", "kraftwerke", "zur", "w\u00e4rmeversorgung", "der", "nordweststadt", "und", "der", "b\u00fcrostadt", "niederrad", "entstanden", "in", "den", "er", "jahren", "das", "m\u00fcllheizkraftwerk", "frankfurt", "und", "das", "heizkraftwerk", "niederrad", "der", "industriepark", "h\u00f6chst", "wird", "durch", "ein", "eigenes", "heizkraftwerk", "versorgt", "schlossen", "sich", "die", "stadtwerke", "frankfurt", "am", "main", "und", "die", "maingas", "ag", "zur", "mainova", "zusammen", "stra\u00dfenbeleuchtung", "im", "mittelalter", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "wurden", "die", "stra\u00dfen", "nur", "ausnahmsweise", "beleuchtet", "nur", "bei", "\u00e4u\u00dferer", "und", "innerer", "bedrohung", "durch", "feinde", "aufruhr", "oder", "feuer", "und", "bei", "gro\u00dfen", "festen", "zum", "beispiel", "anl\u00e4sslich", "von", "kaiserkr\u00f6nungen", "entz\u00fcndete", "man", "fackeln", "oder", "laternen", "und", "befestigte", "sie", "an", "den", "hausfassaden", "erste", "versuche", "einer", "permanenten", "stra\u00dfenbeleuchtung", "gab", "es", "im", "jahrhundert", "doch", "bestand", "noch", "kein", "starkes", "\u00f6ffentliches", "interesse", "erst", "als", "frankfurt", "im", "siebenj\u00e4hrigen", "krieg", "unter", "franz\u00f6sischer", "besatzung", "stand", "lie\u00df", "der", "k\u00f6nigsleutnant", "graf", "thoranc", "in", "den", "jahren", "und", "\u00fcber", "einigen", "stra\u00dfenkreuzungen", "dauerhafte", "mit", "r\u00fcb\u00f6l", "befeuerte", "laternen", "anbringen", "trotz", "ihrer", "nur", "geringen", "lichtst\u00e4rke", "f\u00fchrten", "sie", "zu", "einer", "deutlichen", "verbesserung", "der", "verkehrssicherheit", "und", "einem", "r\u00fcckgang", "der", "n\u00e4chtlichen", "stra\u00dfenkriminalit\u00e4t", "bis", "gab", "es", "bereits", "laternen", "in", "frankfurt", "und", "sachsenhausen", "die", "hohen", "kosten", "machten", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "neuen", "indirekten", "steuer", "des", "lichtergeldes", "erforderlich", "um", "kosten", "zu", "sparen", "richtete", "sich", "die", "n\u00e4chtliche", "brenndauer", "nach", "jahreszeit", "und", "mondphasen", "machte", "der", "bau", "der", "ersten", "gasanstalt", "die", "einf\u00fchrung", "der", "gasbeleuchtung", "m\u00f6glich", "jedoch", "zun\u00e4chst", "nur", "auf", "private", "veranlassung", "ab", "oktober", "sorgte", "die", "englische", "gasgesellschaft", "mit", "gaslaternen", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentliche", "stra\u00dfenbeleuchtung", "der", "innenstadt", "bis", "stieg", "die", "anzahl", "der", "gasleuchten", "auf", "\u00fcber", "ab", "begannen", "versuche", "mit", "elektrischer", "stra\u00dfenbeleuchtung", "anfang", "des", "jahrhunderts", "hatte", "frankfurt", "mit", "ca", "elektrischen", "stra\u00dfenlaternen", "und", "ca", "gasleuchten", "nach", "berlin", "und", "d\u00fcsseldorf", "den", "h\u00f6chsten", "bestand", "in", "deutschland", "wegen", "der", "hohen", "betriebskosten", "und", "der", "schwierigen", "ersatzteilversorgung", "beschloss", "die", "stadtverordnetenversammlung", "die", "verbliebenen", "gaslaternen", "innerhalb", "von", "zehn", "jahren", "durch", "ledleuchten", "zu", "ersetzen", "etwa", "leuchten", "sollen", "so", "umger\u00fcstet", "werden", "dass", "das", "\u00e4u\u00dfere", "erscheinungsbild", "erhalten", "bleibt", "wasserversorgung", "neben", "oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern", "und", "privaten", "brunnen", "in", "h\u00e4usern", "und", "h\u00f6fen", "dienten", "seit", "dem", "jahrhundert", "\u00f6ffentliche", "ziehbrunnen", "auf", "gassen", "und", "pl\u00e4tzen", "der", "wasserversorgung", "f\u00fcr", "jeden", "brunnen", "wurde", "eine", "brunnenrolle", "gef\u00fchrt", "also", "ein", "verzeichnis", "aller", "brunnennachbarn", "die", "den", "brunnen", "nutzen", "durften", "und", "daf\u00fcr", "unterhaltspflichtig", "waren", "sowie", "der", "j\u00e4hrlich", "hierf\u00fcr", "zu", "entrichtenden", "geb\u00fchren", "brunnengeld", "bis", "zur", "neuzeit", "gen\u00fcgte", "der", "grundwasserzustrom", "der", "brunnen", "entstand", "die", "erste", "wasserleitung", "vom", "friedberger", "feld", "im", "heutigen", "nordend", "zum", "friedberger", "tor", "um", "die", "rund", "\u00f6ffentlichen", "brunnen", "mit", "wasser", "zu", "versorgen", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "wurden", "die", "meisten", "ziehbrunnen", "nach", "und", "nach", "durch", "effektivere", "pumpenbrunnen", "ersetzt", "sie", "waren", "sicherer", "und", "hygienischer", "an", "den", "ziehbrunnen", "gab", "es", "immer", "wieder", "verunreinigungen", "durch", "tierkadaver", "und", "unf\u00e4lle", "mit", "wassersch\u00f6pfenden", "kindern", "und", "hatten", "eine", "h\u00f6here", "f\u00f6rderleistung", "von", "bis", "zu", "litern", "pro", "minute", "das", "erleichterte", "die", "brandbek\u00e4mpfung", "zu", "der", "alle", "b\u00fcrger", "im", "notfall", "verpflichtet", "waren", "brunnen", "aus", "dieser", "zeit", "mit", "der", "typischen", "brunnens\u00e4ule", "aus", "rotem", "mainsandstein", "eisernem", "schwengel", "und", "sandsteinbecken", "sind", "noch", "vielfach", "im", "stadtgebiet", "anzutreffen", "die", "etwa", "st\u00e4dtischen", "brunnen", "im", "stadtgebiet", "haben", "heute", "f\u00fcr", "die", "wasserversorgung", "keine", "funktion", "mehr", "sie", "stehen", "vielfach", "unter", "denkmalschutz", "im", "jahrhundert", "erforderten", "das", "rapide", "bev\u00f6lkerungswachstum", "und", "die", "steigenden", "anforderungen", "der", "trinkwasserhygiene", "einen", "stetigen", "ausbau", "der", "wasserversorgung", "seit", "verlief", "eine", "zweite", "wasserleitung", "aus", "dem", "knoblauchsfeld", "im", "nordend", "in", "die", "stadt", "seit", "eine", "dritte", "von", "der", "seehofquelle", "in", "sachsenhausen", "ein", "pumpwerk", "an", "der", "alten", "br\u00fccke", "versorgte", "ab", "die", "sachsenh\u00e4user", "g\u00e4rtner", "mit", "gie\u00dfwasser", "aus", "dem", "main", "ging", "die", "erste", "fernwasserleitung", "aus", "dem", "vogelsberg", "zum", "neuen", "hochbeh\u00e4lter", "im", "wasserpark", "an", "der", "friedberger", "landstra\u00dfe", "in", "betrieb", "von", "dort", "wurde", "das", "wasser", "in", "das", "st\u00e4dtische", "trinkwassernetz", "eingespeist", "an", "das", "mehr", "und", "mehr", "haushalte", "angeschlossen", "wurden", "wurden", "quellen", "im", "spessart", "an", "die", "fernwasserleitung", "angeschlossen", "zwischen", "und", "entstanden", "zudem", "mehrere", "wasserwerke", "im", "frankfurter", "stadtwaldwie", "im", "ganzen", "dichtbesiedelten", "rheinmaingebiet", "ist", "auch", "in", "frankfurt", "die", "wasserversorgung", "von", "lieferungen", "\u00fcber", "den", "regionalen", "leitungsverbund", "abh\u00e4ngig", "insbesondere", "im", "sommer", "und", "in", "trockenjahren", "die", "beteiligten", "versorgungsunternehmen", "und", "institutionen", "haben", "sich", "in", "einer", "arbeitsgemeinschaft", "zusammengeschlossen", "ein", "bewirtschaftungsplan", "soll", "die", "nachhaltige", "nutzung", "der", "grundwasserressourcen", "auch", "in", "d\u00fcrrejahren", "sicherstellen", "etwa", "prozent", "des", "frankfurter", "trinkwassers", "werden", "im", "stadtgebiet", "gef\u00f6rdert", "prozent", "stammen", "aus", "dem", "hessischen", "ried", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "des", "wassers", "kommt", "aus", "dem", "vogelsberg", "dem", "spessart", "und", "dem", "kinzigtaldie", "wassergewinnung", "im", "vogelsberg", "wird", "seit", "etwa", "von", "lokalen", "b\u00fcrgerinitiativen", "und", "kommunalpolitikern", "kritisiert", "die", "betroffenen", "weisen", "auf", "\u00f6kologische", "risiken", "in", "den", "f\u00f6rdergebieten", "hin", "und", "fordern", "eine", "reduzierung", "der", "wasserlieferungen", "nach", "frankfurt", "stattdessen", "k\u00f6nne", "die", "f\u00f6rderung", "im", "frankfurter", "stadtgebiet", "erh\u00f6ht", "und", "der", "verbrauch", "an", "hochwertigem", "trinkwasser", "reduziert", "werden", "insbesondere", "durch", "den", "aufbau", "eines", "betriebswassernetzes", "die", "gemeinde", "birstein", "und", "der", "bund", "haben", "deshalb", "vor", "dem", "verwaltungsgericht", "frankfurt", "am", "main", "klage", "gegen", "den", "wasserbescheid", "des", "regierungspr\u00e4sidiums", "darmstadt", "erhoben", "der", "dem", "wasserverband", "kinzig", "die", "f\u00f6rderung", "von", "j\u00e4hrlich", "bis", "zu", "zwei", "millionen", "kubikmeter", "grundwasser", "erlaubtlaut", "st\u00e4dtischem", "wasserkonzept", "wird", "der", "j\u00e4hrliche", "trinkwasserbedarf", "frankfurts", "haupts\u00e4chlich", "aufgrund", "des", "bev\u00f6lkerungswachstums", "bis", "um", "etwa", "mio", "auf", "rund", "mio", "kubikmeter", "ansteigen", "der", "mehrbedarf", "soll", "weitgehend", "durch", "den", "ausbau", "der", "infiltrations", "und", "wassergewinnungsanlagen", "im", "stadtgebiet", "gedeckt", "werden", "zus\u00e4tzlich", "werden", "ca", "mio", "kubikmeter", "betriebswasser", "j\u00e4hrlich", "ben\u00f6tigt", "haupts\u00e4chlich", "f\u00fcr", "die", "grundwasseranreicherung", "und", "die", "bew\u00e4sserung", "von", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "und", "sportanlagen", "vor", "allem", "in", "neubaugebieten", "soll", "zudem", "der", "bau", "von", "aufbereitungsanlagen", "f\u00fcr", "regen", "und", "oberfl\u00e4chenwasser", "sowie", "grauwasser", "gef\u00f6rdert", "werden", "kanalisation", "die", "urspr\u00fcnge", "der", "frankfurter", "kanalisation", "liegen", "in", "den", "nat\u00fcrlichen", "gew\u00e4ssern", "fr\u00fchere", "altarme", "des", "mains", "und", "kleinere", "b\u00e4che", "sowie", "in", "den", "nassen", "gr\u00e4ben", "der", "staufenmauer", "im", "gebiet", "der", "altstadt", "ab", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcberw\u00f6lbte", "man", "sie", "nach", "und", "nach", "mit", "ziegelmauern", "und", "nutzte", "sie", "als", "abwasserkan\u00e4le", "der", "hauptkanal", "verlief", "etwa", "entlang", "der", "heutigen", "b\u00f6rnestra\u00dfe", "holzgraben", "kleiner", "und", "gro\u00dfer", "hirschgraben", "die", "im", "mittelalter", "verlandete", "braubach", "kanalisierte", "man", "ab", "und", "nutzte", "sie", "zur", "entw\u00e4sserung", "der", "altstadt", "au\u00dfer", "diesen", "ringf\u00f6rmig", "verlaufenden", "hauptkan\u00e4len", "legte", "man", "nach", "und", "nach", "bis", "zu", "sammelkan\u00e4le", "an", "sogenannte", "antauchen", "die", "im", "rechten", "winkel", "zum", "mainufer", "verliefen", "und", "sich", "dort", "in", "den", "fluss", "ergossen", "aufgrund", "ihres", "geringen", "gef\u00e4lles", "der", "meist", "unbefestigten", "sohle", "und", "des", "wechselnden", "querschnitts", "neigten", "sie", "zu", "st\u00e4ndiger", "verschlammung", "und", "verstopfung", "die", "an", "eine", "antauche", "angrenzenden", "h\u00e4user", "besa\u00dfen", "das", "se\u00dfrecht", "und", "durften", "f\u00e4kalien", "und", "abw\u00e4sser", "einleiten", "h\u00e4user", "ohne", "direkten", "zugang", "zu", "einer", "antauche", "mussten", "ihre", "f\u00e4kalien", "in", "unterirdischen", "sickergruben", "sammeln", "und", "regelm\u00e4\u00dfig", "abfahren", "lassen", "ende", "des", "jahrhunderts", "erkannte", "man", "dass", "die", "antauchen", "als", "st\u00e4ndige", "infektionsherde", "die", "allgemeine", "gesundheit", "gef\u00e4hrdeten", "und", "zudem", "das", "grundwasser", "verunreinigten", "aus", "dem", "die", "st\u00e4dtischen", "brunnen", "einen", "teil", "ihres", "wassers", "bezogen", "verbot", "das", "baustatut", "von", "stadtbaumeister", "johann", "georg", "christian", "hess", "die", "einleitung", "von", "abw\u00e4ssern", "in", "die", "antauchen", "jedes", "haus", "sollte", "k\u00fcnftig", "\u00fcber", "eine", "gemauerte", "abtrittgrube", "verf\u00fcgen", "mit", "dem", "bev\u00f6lkerungswachstum", "stie\u00df", "dieses", "system", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "an", "seine", "grenzen", "entwickelte", "eine", "sachverst\u00e4ndigenkommission", "die", "ersten", "pl\u00e4ne", "zum", "bau", "einer", "modernen", "schwemmkanalisation", "nach", "hamburger", "vorbild", "doch", "begannen", "die", "bauarbeiten", "erst", "nach", "der", "preu\u00dfischen", "annexion", "unter", "leitung", "des", "ingenieurs", "william", "lindley", "und", "seines", "sohnes", "william", "heerlein", "lindley", "entstand", "bis", "ein", "kilometer", "langes", "alle", "damaligen", "stadtteile", "umfassendes", "kanalnetz", "das", "im", "wesentlichen", "noch", "betrieben", "wird", "die", "hauptkan\u00e4le", "verliefen", "in", "frankfurt", "und", "sachsenhausen", "etwa", "vier", "bis", "f\u00fcnf", "meter", "unter", "stra\u00dfenniveau", "mit", "leichtem", "gef\u00e4lle", "parallel", "zum", "main", "die", "nebenkan\u00e4le", "im", "rechten", "winkel", "dazu", "und", "mit", "gr\u00f6\u00dferem", "gef\u00e4lle", "das", "netz", "war", "auf", "beiden", "mainufern", "in", "ein", "oberes", "und", "ein", "unteres", "system", "getrennt", "w\u00e4hrend", "das", "obere", "vollst\u00e4ndig", "\u00fcber", "dem", "h\u00f6chsten", "angenommenen", "mainhochwasser", "verlief", "m\u00fcndeten", "die", "vorfluter", "des", "unteren", "systems", "erst", "westlich", "der", "niederr\u00e4der", "br\u00fccke", "wo", "der", "hochwasserpegel", "meter", "unter", "dem", "der", "alten", "br\u00fccke", "lag", "bis", "auf", "ein", "besonders", "tief", "gelegenes", "viertel", "der", "altstadt", "kam", "das", "gesamte", "netz", "somit", "ohne", "hebeanlage", "ausschon", "nach", "wenigen", "jahren", "h\u00e4uften", "sich", "klagen", "der", "mainabw\u00e4rts", "gelegenen", "anrainer", "\u00fcber", "die", "unzumutbare", "verschmutzung", "des", "flusses", "durch", "die", "eingeleiteten", "st\u00e4dtischen", "abw\u00e4sser", "f\u00fcr", "eine", "ableitung", "in", "rieselfelder", "fehlte", "der", "platz", "daher", "entschied", "sich", "die", "stadt", "f\u00fcr", "den", "bau", "einer", "mechanischen", "kl\u00e4ranlage", "nach", "englischem", "vorbild", "das", "bis", "am", "niederr\u00e4der", "ufer", "unter", "lindleys", "leitung", "errichtete", "kl\u00e4rwerk", "niederrad", "war", "das", "erste", "seiner", "art", "in", "deutschland", "t\u00e4glich", "konnte", "es", "kubikmeter", "abwasser", "reinigen", "bis", "wurde", "die", "anlage", "auf", "kubikmeter", "t\u00e4glich", "erweitert", "die", "j\u00e4hrlichen", "kosten", "f\u00fcr", "die", "abwasserreinigung", "beliefen", "sich", "auf", "etwa", "pfennig", "pro", "einwohner", "bis", "wurde", "eine", "neue", "kl\u00e4ranlage", "in", "niederrad", "errichtet", "und", "um", "eine", "biologische", "behandlungsstufe", "erweitert", "die", "alte", "unter", "denkmalschutz", "stehende", "anlage", "dient", "bis", "heute", "zur", "regenwasserbehandlung", "eine", "weitere", "anlage", "zur", "reinigung", "der", "abw\u00e4sser", "aus", "den", "westlichen", "stadtteilen", "entstand", "anfang", "der", "er", "jahre", "in", "sindlingen", "beide", "anlagen", "wurden", "modernisiert", "und", "in", "sindlingen", "eine", "entw\u00e4sserungs", "und", "verbrennungsanlage", "f\u00fcr", "den", "anfallenden", "kl\u00e4rschlamm", "errichtet", "die", "beiden", "frankfurter", "kl\u00e4ranlagen", "sind", "f\u00fcr", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "etwa", "millionen", "einwohnergleichwerten", "ausgelegt", "etwa", "einwohner", "umliegender", "gemeinden", "von", "offenbach", "bis", "hattersheim", "und", "von", "k\u00f6nigstein", "bis", "kelsterbach", "sind", "an", "die", "frankfurter", "kl\u00e4ranlagen", "angeschlossendas", "kanalnetz", "ist", "etwa", "kilometer", "lang", "und", "transportiert", "bei", "trockenem", "wetter", "etwa", "kubikmeter", "abwasser", "t\u00e4glich", "das", "kanalnetz", "sowie", "die", "kl\u00e4ranlagen", "geh\u00f6ren", "mit", "einem", "buchwert", "von", "ca", "millionen", "bzw", "millionen", "euro", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "positionen", "im", "anlageverm\u00f6gen", "der", "stadt", "abfallentsorgung", "bis", "in", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "waren", "hausbesitzer", "in", "frankfurt", "selbst", "f\u00fcr", "die", "beseitigung", "des", "hauskehrichts", "verantwortlich", "erteilte", "die", "stadt", "mehreren", "landwirten", "und", "fuhrunternehmern", "gegen", "eine", "jahresgeb\u00fchr", "von", "gulden", "die", "konzession", "f\u00fcr", "die", "m\u00fcllabfuhr", "und", "die", "reinigung", "der", "stra\u00dfen", "und", "pl\u00e4tze", "von", "unrat", "musste", "die", "stadt", "die", "m\u00fcllabfuhr", "in", "eigenregie", "\u00fcbernehmen", "weil", "die", "verwertung", "der", "abf\u00e4lle", "f\u00fcr", "die", "konzession\u00e4re", "nicht", "mehr", "genug", "ertrag", "abwarf", "die", "st\u00e4dtische", "m\u00fcllabfuhr", "sammelte", "und", "sortierte", "die", "abf\u00e4lle", "verkaufte", "die", "als", "d\u00fcngemittel", "geeigneten", "bestandteile", "an", "die", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "und", "deponierte", "die", "reststoffe", "auf", "dazu", "eingerichteten", "kehrichtlagerpl\u00e4tzen", "am", "stadtrand", "um", "belief", "sich", "das", "j\u00e4hrliche", "abfallaufkommen", "auf", "kubikmeter", "bis", "stieg", "es", "auf", "mehr", "als", "kubikmeter", "hinzu", "kamen", "etwa", "kubikmeter", "kl\u00e4rschlamm", "die", "j\u00e4hrlich", "im", "kl\u00e4rwerk", "niederrad", "anfielen", "die", "abfalldeponien", "beanspruchten", "nicht", "nur", "wertvollen", "grund", "und", "boden", "sondern", "f\u00fchrten", "mehr", "und", "mehr", "zu", "beschwerden", "aufgrund", "der", "geruchsbel\u00e4stigung", "beschloss", "die", "stadt", "daher", "den", "bau", "einer", "m\u00fcllverbrennungsanlage", "nach", "englischem", "vorbild", "die", "neue", "anlage", "entstand", "neben", "dem", "kl\u00e4rwerk", "niederrad", "und", "ging", "in", "betrieb", "sie", "war", "auf", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "tonnen", "hausm\u00fcll", "und", "tonnen", "teilentw\u00e4ssertem", "kl\u00e4rschlamm", "t\u00e4glich", "ausgelegt", "die", "bei", "temperaturen", "von", "bis", "grad", "celsius", "verbrannten", "die", "hei\u00dfen", "rauchgase", "wurden", "zur", "trocknung", "des", "kl\u00e4rschlamms", "sowie", "zur", "dampferzeugung", "genutzt", "mit", "dem", "dampf", "wurden", "zwei", "turbogeneratoren", "von", "je", "kilowatt", "leistung", "betriebennach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "sank", "der", "heizwert", "des", "in", "frankfurt", "anfallenden", "hausm\u00fclls", "dramatisch", "ab", "sodass", "die", "anlage", "um", "stillgelegt", "werden", "musste", "der", "frankfurter", "hausm\u00fcll", "wurde", "seitdem", "in", "einer", "offenen", "deponie", "im", "frankfurter", "stadtwald", "nahe", "der", "stadtgrenze", "zu", "offenbach", "gelagert", "diese", "abfalldeponie", "war", "in", "frankfurt", "unter", "dem", "namen", "monte", "scherbelino", "bekannt", "sie", "blieb", "bis", "in", "betrieb", "und", "nahm", "insgesamt", "\u00fcber", "millionen", "kubikmeter", "abf\u00e4lle", "auf", "seitdem", "wird", "der", "frankfurter", "hausm\u00fcll", "im", "in", "betrieb", "gegangenen", "und", "seitdem", "mehrfach", "modernisierten", "und", "erweiterten", "m\u00fcllheizkraftwerk", "nordweststadt", "entsorgt", "es", "kann", "seit", "\u00fcber", "tonnen", "hausm\u00fcll", "j\u00e4hrlich", "thermisch", "verwerten", "versorgt", "dabei", "\u00fcber", "haushalte", "mit", "fernw\u00e4rme", "und", "erzeugt", "bis", "zu", "megawatt", "strom", "staatliche", "einrichtungen", "und", "organisationen", "seit", "hat", "die", "deutsche", "bundesbank", "ihre", "zentrale", "in", "frankfurt", "wie", "zuvor", "bereits", "die", "bis", "bestehende", "bank", "deutscher", "l\u00e4nder", "seit", "ist", "die", "europ\u00e4ische", "zentralbank", "verantwortlich", "f\u00fcr", "die", "geldpolitik", "der", "zwanzig", "eul\u00e4nder", "in", "der", "eurozone", "hier", "beheimatet", "seit", "ist", "frankfurt", "sitz", "der", "europ\u00e4ischen", "versicherungsaufsicht", "von", "bis", "ceiops", "seither", "eiopa", "seit", "ende", "auch", "der", "zentralen", "europ\u00e4ischen", "bankenaufsicht", "daneben", "haben", "die", "kfw", "und", "das", "deutsche", "internationale", "finanzcorporationb\u00fcro", "als", "teil", "der", "weltbankgruppe", "ihren", "sitz", "hier", "in", "frankfurt", "ans\u00e4ssige", "bundesbeh\u00f6rden", "sind", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzdienstleistungsaufsicht", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "finanzmarktstabilisierung", "und", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "kartographie", "und", "geod\u00e4sie", "das", "bundesamt", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "ausfuhrkontrolle", "befindet", "sich", "im", "vorort", "eschborn", "eine", "reihe", "von", "beh\u00f6rden", "darunter", "der", "bundesrechnungshof", "zogen", "infolge", "des", "berlinbonngesetzes", "nach", "bonn", "um", "in", "frankfurt", "wurde", "die", "deutsche", "bibliothek", "gegr\u00fcndet", "heute", "ein", "standort", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "die", "gerichtsbarkeit", "ist", "mit", "dem", "f\u00fcr", "hessen", "zust\u00e4ndigen", "oberlandesgericht", "frankfurt", "am", "main", "dem", "hessischen", "landesarbeitsgericht", "dem", "landgericht", "frankfurt", "am", "main", "dem", "sozialgericht", "frankfurt", "am", "main", "dem", "arbeitsgericht", "frankfurt", "am", "main", "dem", "verwaltungsgericht", "frankfurt", "am", "main", "und", "dem", "amtsgericht", "frankfurt", "am", "main", "vertreten", "bis", "zur", "aufl\u00f6sung", "ende", "war", "frankfurt", "zudem", "sitz", "des", "bundesdisziplinargerichts", "das", "polizeipr\u00e4sidium", "frankfurt", "am", "main", "ist", "eines", "der", "sieben", "hessischen", "polizeipr\u00e4sidien", "kommunale", "sicherheits", "und", "ordnungsaufgaben", "sind", "der", "stadtpolizei", "frankfurt", "am", "main", "hilfspolizei", "im", "sinne", "des", "\u00a7", "hsog", "\u00fcbertragen", "frankfurt", "ist", "sitz", "der", "oberfinanzdirektion", "hessen", "in", "frankfurt", "findet", "sich", "ein", "hessisches", "amt", "f\u00fcr", "versorgung", "und", "soziales", "die", "gegr\u00fcndeten", "feuerwehr", "frankfurt", "betreibt", "wachen", "der", "berufsfeuerwehr", "und", "wachen", "der", "freiwilligen", "feuerwehren", "frankfurt", "ist", "zudem", "sitz", "von", "konsulaten", "nur", "new", "york", "hat", "mehr", "ausl\u00e4ndische", "vertretungen", "ohne", "dabei", "hauptstadt", "eines", "staates", "zu", "sein", "das", "amerikanische", "generalkonsulat", "im", "nordend", "ist", "mit", "mehr", "als", "tausend", "mitarbeitern", "gr\u00f6\u00dfte", "diplomatische", "vertretung", "in", "frankfurt", "und", "das", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "konsulat", "der", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "medien", "presse", "verlage", "und", "andere", "publikationseinrichtungen", "frankfurt", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "zeitungsst\u00e4dte", "der", "welt", "ist", "sitz", "von", "zwei", "\u00fcberregionalen", "tageszeitungen", "die", "liberalkonservative", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "unterh\u00e4lt", "redaktion", "und", "verlagshaus", "an", "der", "mainzer", "landstra\u00dfe", "im", "gallus", "die", "linksliberale", "frankfurter", "rundschau", "hat", "beides", "seit", "juli", "in", "sachsenhausen", "zudem", "erscheinen", "in", "frankfurt", "die", "b\u00f6rsenzeitung", "und", "das", "handelsblatt", "eine", "etablierte", "lokalzeitung", "mit", "gro\u00dfer", "regionaler", "redaktion", "ist", "die", "frankfurter", "neue", "presse", "im", "verlag", "der", "frankfurter", "societ\u00e4t", "in", "direkter", "nachbarschaft", "zur", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "in", "frankfurt", "erscheint", "die", "russischsprachige", "wochenzeitung", "mkdeutschland", "als", "tochter", "der", "russischen", "tageszeitung", "moskowski", "komsomolez", "neben", "den", "tageszeitungen", "gibt", "es", "in", "der", "region", "frankfurt", "noch", "einige", "reputative", "magazine", "das", "stadtmagazin", "journal", "frankfurt", "erscheint", "seit", "die", "redaktion", "hat", "ihren", "sitz", "im", "gallus", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "hauptbahnhofes", "auf", "\u00f6kologische", "zeitschriften", "hat", "sich", "die", "\u00f6kotest", "ag", "in", "bockenheim", "spezialisiert", "darunter", "die", "gleichnamige", "testzeitschrift", "ebenfalls", "in", "bockenheim", "befindet", "sich", "die", "redaktion", "der", "satirezeitschrift", "titanic", "die", "f\u00fchrenden", "fachzeitschriften", "in", "deutschland", "f\u00fcr", "betriebsr\u00e4te", "arbeitsrecht", "im", "betrieb", "und", "f\u00fcr", "personalr\u00e4te", "der", "personalrat", "erscheinen", "in", "dem", "seit", "im", "frankfurter", "stadtteil", "heddernheim", "ans\u00e4ssigen", "bundverlag", "frankfurt", "am", "main", "hat", "eine", "lange", "geschichte", "als", "bedeutender", "verlagsstandort", "f\u00fcr", "b\u00fccher", "bald", "nach", "erfindung", "des", "buchdrucks", "wurde", "die", "frankfurter", "messe", "zu", "einem", "wichtigen", "handels", "und", "umschlagplatz", "f\u00fcr", "b\u00fccher", "richtete", "beatus", "murner", "im", "barf\u00fc\u00dferkloster", "die", "erste", "druckerei", "in", "frankfurt", "ein", "wurde", "christian", "egenolff", "der", "erste", "verlagsbuchdrucker", "in", "der", "stadt", "frankfurt", "blieb", "bis", "ins", "sp\u00e4te", "jahrhundert", "der", "wichtigste", "messe", "und", "verlagsort", "f\u00fcr", "b\u00fccher", "in", "deutschland", "die", "zensur", "der", "kaiserlichen", "b\u00fccherkommission", "lie\u00df", "viele", "verleger", "und", "drucker", "nach", "leipzig", "\u00fcbersiedeln", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "lebte", "die", "tradition", "der", "frankfurter", "buchmesse", "wieder", "auf", "von", "bis", "hatte", "der", "b\u00f6rsenverein", "des", "deutschen", "buchhandels", "seinen", "sitz", "im", "gro\u00dfen", "hirschgraben", "neben", "dem", "goethehaus", "der", "geb\u00e4udekomplex", "wurde", "abgerissen", "das", "areal", "wird", "standort", "des", "deutschen", "romantikmuseums", "der", "b\u00f6rsenverein", "hat", "seinen", "neuen", "sitz", "in", "der", "braubachstra\u00dfe", "der", "mit", "der", "stadt", "ehemals", "verbundene", "suhrkamp", "verlag", "verlegte", "seinen", "standort", "nach", "berlin", "radio", "film", "und", "fernsehen", "frankfurts", "\u00e4ltester", "rundfunksender", "war", "die", "gegr\u00fcndete", "private", "s\u00fcdwestdeutsche", "rundfunkdienst", "ag", "das", "nachfolgeunternehmen", "ist", "der", "\u00f6ffentlichrechtliche", "hessische", "rundfunk", "mit", "seinem", "funkhaus", "am", "dornbusch", "eine", "der", "wichtigsten", "einrichtungen", "f\u00fcr", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "hier", "befinden", "sich", "die", "ardsternpunkte", "die", "die", "gemeinschaftsprogramme", "beispielsweise", "das", "erste", "\u00fcber", "ein", "hochleistungsnetzwerk", "auf", "die", "einzelnen", "sendeanstalten", "verteilen", "der", "usamerikanische", "soldatensender", "afn", "hatte", "von", "august", "an", "sein", "hauptquartier", "in", "frankfurt", "im", "rahmen", "der", "truppenreduzierung", "wurde", "aber", "auch", "der", "afnstandort", "frankfurt", "aufgegeben", "seit", "oktober", "sendet", "das", "american", "forces", "network", "sein", "europaprogramm", "aus", "mannheim", "der", "usamerikanische", "medienkonzern", "bloomberg", "tv", "hat", "in", "der", "neuen", "mainzer", "stra\u00dfe", "in", "frankfurts", "innenstadt", "sein", "deutschlandstudio", "hinzu", "kommt", "noch", "das", "regionalstudio", "der", "rtl", "group", "auch", "reine", "radiosender", "senden", "von", "frankfurt", "aus", "etwa", "antenne", "frankfurt", "die", "nun", "die", "frequenzen", "vom", "ehemaligen", "radiosender", "energy", "rheinmain", "nutzen", "ein", "weiterer", "privater", "aber", "nicht", "kommerzieller", "radiosender", "ist", "radio", "x", "sein", "studio", "befindet", "sich", "unweit", "der", "leipziger", "stra\u00dfe", "der", "\u00e4lteste", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "private", "radiosender", "der", "region", "hit", "radio", "ffh", "wurde", "in", "frankfurt", "gegr\u00fcndet", "seit", "hat", "er", "seinen", "sitz", "in", "der", "an", "frankfurt", "angrenzenden", "stadt", "bad", "vilbel", "des", "weiteren", "befindet", "sich", "in", "frankfurt", "die", "sendezentrale", "des", "jugendszene", "und", "musiksenders", "imtv", "in", "der", "darmst\u00e4dter", "landstra\u00dfe", "befindet", "sich", "die", "deutschlandzentrale", "des", "home", "entertainment", "und", "kinounternehmens", "th", "century", "fox", "ebenfalls", "in", "frankfurt", "befindet", "sich", "die", "deutsche", "kinoabteilung", "von", "universal", "pictures", "radio", "bob", "hat", "in", "frankfurt", "eine", "zweigstelle", "f\u00fcr", "das", "marketing", "in", "teilen", "der", "r\u00e4ume", "der", "frankfurter", "rundschau", "in", "frankfurt", "beheimatet", "sind", "die", "nachrichtenagenturen", "reuters", "deutschland", "im", "messeturm", "und", "associated", "press", "deutschland", "zudem", "befindet", "sich", "die", "bildzentrale", "der", "deutschen", "presseagentur", "in", "frankfurt", "das", "mertonviertel", "ist", "sitz", "des", "gemeinschaftswerkes", "der", "evangelischen", "publizistik", "mit", "der", "nachrichtenagentur", "evangelischer", "pressedienst", "und", "dem", "evangelischen", "magazin", "chrismon", "bibliotheken", "in", "frankfurt", "sind", "einige", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bibliotheken", "deutschlands", "ans\u00e4ssig", "die", "deutsche", "nationalbibliothek", "ist", "die", "zentrale", "archivbibliothek", "f\u00fcr", "alle", "medienwerke", "in", "deutscher", "sprache", "und", "das", "nationalbibliografische", "zentrum", "deutschlands", "ihr", "frankfurter", "sitz", "ging", "aus", "der", "von", "bis", "bestehenden", "deutschen", "bibliothek", "hervor", "die", "gegr\u00fcndete", "universit\u00e4tsbibliothek", "johann", "christian", "senckenberg", "vereinigt", "die", "sammlungen", "zahlreicher", "st\u00e4dtischer", "und", "wissenschaftlicher", "bibliotheken", "unter", "anderem", "der", "auf", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcckgehenden", "stadtbibliothek", "der", "gegr\u00fcndeten", "senckenbergbibliothek", "und", "der", "gegr\u00fcndeten", "freiherrlich", "carl", "von", "rothschildschen", "\u00f6ffentliche", "bibliothek", "an", "der", "universit\u00e4tsbibliothek", "ist", "auch", "das", "bibliotheksinformationssystem", "hebis", "angef\u00fcgt", "in", "der", "stadtb\u00fccherei", "frankfurt", "am", "main", "sind", "die", "kommunalen", "bibliotheken", "frankfurts", "zusammengefasst", "sie", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "den", "gegr\u00fcndeten", "verein", "zur", "verbreitung", "n\u00fctzlicher", "volks", "und", "jugendschriften", "und", "die", "gegr\u00fcndete", "freie", "bibliothek", "und", "lesehalle", "der", "stadtb\u00fccherei", "geh\u00f6ren", "drei", "zentrale", "bibliotheken", "vier", "bibliothekszentren", "eine", "fahrbibliothek", "mit", "\u00fcber", "haltestellen", "und", "stadtteilbibliotheken", "an", "die", "stadtb\u00fccherei", "koordiniert", "zudem", "schulbibliotheken", "im", "stadtgebiet", "seit", "stehen", "in", "vielen", "stadtteilen", "rund", "um", "die", "uhr", "zug\u00e4ngliche", "\u00f6ffentliche", "b\u00fccherschr\u00e4nke", "die", "das", "kostenlose", "austauschen", "ausleihen", "und", "verschenken", "von", "literatur", "erm\u00f6glichen", "bildung", "und", "forschung", "hochschulen", "in", "frankfurt", "am", "main", "befinden", "sich", "zwei", "universit\u00e4ten", "zwei", "kunsthochschulen", "sowie", "mehrere", "fachhochschulen", "die", "bekannteste", "und", "\u00e4lteste", "universit\u00e4t", "der", "stadt", "ist", "die", "gegr\u00fcndete", "johann", "wolfgang", "goetheuniversit\u00e4t", "mit", "ihren", "vier", "hauptstandorten", "bockenheim", "westend", "riedberg", "und", "universit\u00e4tsklinikum", "niederrad", "die", "aus", "verschiedenen", "vorg\u00e4ngereinrichtungen", "gegr\u00fcndete", "fachhochschule", "frankfurt", "am", "main", "seit", "frankfurt", "university", "of", "applied", "sciences", "bietet", "\u00fcber", "studieng\u00e4nge", "mit", "schwerpunkt", "in", "den", "angewandten", "ingenieurs", "und", "wirtschaftswissenschaften", "und", "im", "sozial", "und", "gesundheitsbereich", "alle", "fachbereiche", "sind", "auf", "dem", "campus", "nibelungenplatzkleiststra\u00dfe", "im", "nordend", "angesiedelt", "die", "philosophischtheologische", "hochschule", "sankt", "georgen", "ist", "die", "\u00e4lteste", "private", "wissenschaftliche", "hochschule", "frankfurts", "sie", "wird", "von", "der", "deutschen", "provinz", "der", "jesuiten", "getragen", "und", "hat", "seit", "ihren", "sitz", "im", "stadtteil", "sachsenhausen", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "mehrere", "private", "hochschulen", "in", "frankfurt", "die", "frankfurt", "school", "of", "finance", "&", "management", "ist", "hervorgegangen", "aus", "der", "bankakademie", "und", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "bankwirtschaft", "und", "liegt", "mit", "ihrem", "campus", "im", "frankfurter", "nordend", "seit", "betreibt", "die", "fom", "hochschule", "f\u00fcr", "oekonomie", "&", "management", "fom", "ein", "studienzentrum", "im", "westend", "die", "gegr\u00fcndete", "provadis", "school", "of", "international", "management", "and", "technology", "befindet", "sich", "im", "industriepark", "h\u00f6chst", "seit", "hat", "die", "international", "school", "of", "management", "einen", "studienstandort", "in", "sachsenhausen", "im", "k\u00fcnstlerischen", "bereich", "verf\u00fcgt", "frankfurt", "zum", "einen", "\u00fcber", "die", "staatliche", "hochschule", "f\u00fcr", "bildende", "k\u00fcnste", "st\u00e4delschule", "gegr\u00fcndet", "von", "johann", "friedrich", "st\u00e4del", "die", "sp\u00e4ter", "in", "besitz", "der", "stadt", "gelangte", "und", "zur", "staatlichen", "kunsthochschule", "der", "freien", "bildenden", "k\u00fcnste", "erhoben", "wurde", "die", "andere", "bekannte", "kunsthochschule", "ist", "die", "aus", "der", "gegr\u00fcndeten", "privaten", "stiftung", "dr", "hochs", "konservatorium", "musikakademie", "hervorgegangene", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "und", "darstellende", "kunst", "allgemeinbildende", "schulen", "grundlage", "des", "frankfurter", "schulwesens", "ist", "der", "st\u00e4dtische", "schulentwicklungsplan", "dessen", "aktuelle", "fortschreibung", "bis", "im", "mai", "vom", "magistrat", "verabschiedet", "wurde", "bestanden", "allgemeinbildende", "schulen", "in", "\u00f6ffentlicher", "tr\u00e4gerschaft", "die", "von", "knapp", "sch\u00fclern", "besucht", "wurden", "aufgrund", "des", "starken", "bev\u00f6lkerungswachstums", "wird", "bis", "mit", "einem", "anstieg", "um", "etwa", "prozent", "auf", "sch\u00fcler", "gerechnet", "vor", "allem", "in", "den", "gymnasien", "und", "integrierten", "gesamtschulendas", "altsprachliche", "lessinggymnasium", "und", "das", "goethegymnasium", "gehen", "beide", "auf", "die", "f\u00fcr", "die", "erziehung", "der", "b\u00fcrgers\u00f6hne", "gegr\u00fcndete", "st\u00e4dtische", "lateinschule", "zur\u00fcck", "das", "ebenfalls", "altsprachliche", "heinrichvongagerngymnasium", "wurde", "unter", "dem", "namen", "kaiserfriedrichsgymnasium", "zur", "entlastung", "des", "st\u00e4dtischen", "lessinggymnasiums", "gegr\u00fcndet", "andere", "st\u00e4dtische", "gymnasien", "wie", "die", "gegr\u00fcndete", "musterschule", "und", "die", "w\u00f6hlerschule", "sind", "auf", "initiativen", "frankfurter", "b\u00fcrger", "entstanden", "\u00e4ltestes", "gymnasium", "in", "h\u00f6chst", "ist", "die", "leibnizschule", "die", "auf", "eine", "gegr\u00fcndete", "realschule", "zur\u00fcckgeht", "das", "er\u00f6ffnete", "gymnasium", "riedberg", "war", "die", "erste", "neugr\u00fcndung", "eines", "gymnasiums", "seit", "ein", "am", "riedberg", "gegr\u00fcndetes", "oberstufengymnasium", "ist", "nach", "bockenheim", "umgezogen", "es", "soll", "mittelfristig", "seinen", "sitz", "im", "stadtteil", "gallus", "erhalten", "das", "gegr\u00fcndete", "und", "anfangs", "provisorisch", "in", "h\u00f6chst", "untergebrachte", "adornogymnasium", "zog", "in", "ein", "neues", "provisorium", "auf", "dem", "universit\u00e4tscampus", "westend", "um", "langfristig", "erh\u00e4lt", "es", "seinen", "standort", "an", "der", "miquelalleeeschersheimer", "landstra\u00dfe", "weitere", "neugr\u00fcndungen", "der", "letzten", "jahre", "waren", "das", "gymnasium", "nord", "in", "westhausen", "und", "das", "gymnasium", "r\u00f6merhof", "in", "bockenheim", "das", "zum", "schuljahr", "seinen", "betrieb", "aufnahm", "insgesamt", "sieht", "der", "schulentwicklungsplan", "den", "bau", "von", "elf", "zus\u00e4tzlichen", "schulen", "bis", "vor", "davon", "acht", "grundschulen", "ein", "sechsz\u00fcgiges", "gymnasium", "im", "frankfurter", "s\u00fcden", "eine", "integrierte", "gesamtschule", "und", "eine", "kooperative", "gesamtschuleneben", "den", "st\u00e4dtischen", "gymnasien", "bestehen", "zw\u00f6lf", "gymnasien", "in", "privater", "tr\u00e4gerschaft", "sowie", "eine", "europ\u00e4ische", "schule", "das", "philanthropin", "war", "von", "seiner", "gr\u00fcndung", "bis", "zur", "durch", "die", "nationalsozialisten", "erzwungenen", "schlie\u00dfung", "die", "am", "l\u00e4ngsten", "bestehende", "und", "mit", "zeitweise", "sch\u00fclern", "gr\u00f6\u00dfte", "j\u00fcdische", "schule", "deutschlands", "das", "geb\u00e4ude", "beherbergt", "die", "i", "e", "lichtigfeldschule", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "frankfurt", "an", "weiterf\u00fchrenden", "schulen", "bestehen", "in", "frankfurt", "st\u00e4dtische", "integrierte", "gesamtschulen", "drei", "kooperative", "gesamtschulen", "realschulen", "und", "neun", "hauptschulen", "die", "anfang", "der", "er", "jahre", "gegr\u00fcndete", "ernstreuterschule", "ist", "eine", "der", "ersten", "integrierten", "gesamtschulen", "das", "hessenkolleg", "frankfurt", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "einrichtungen", "des", "zweiten", "bildungsweges", "in", "hessen", "die", "gegr\u00fcndete", "ottohahnschule", "in", "niedereschbach", "eine", "kooperative", "gesamtschule", "ist", "mit", "\u00fcber", "sch\u00fclern", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "schulen", "der", "stadt", "berufsbildende", "schulen", "unter", "den", "weiterf\u00fchrenden", "beruflichen", "schulen", "in", "frankfurt", "bestehen", "in", "st\u00e4dtischer", "und", "in", "privater", "tr\u00e4gerschaft", "hierzu", "z\u00e4hlen", "der", "mediacampus", "frankfurt", "des", "b\u00f6rsenvereins", "des", "deutschen", "buchhandels", "und", "die", "academy", "of", "visual", "arts", "andere", "bildungs", "und", "forschungseinrichtungen", "des", "weiteren", "existieren", "in", "der", "stadt", "die", "maxplanckinstitute", "f\u00fcr", "rechtsgeschichte", "und", "rechtstheorie", "mpilhlt", "biophysik", "und", "hirnforschung", "die", "stadt", "frankfurt", "ist", "au\u00dferdem", "korporativ", "f\u00f6rderndes", "mitglied", "der", "maxplanckgesellschaft", "mit", "der", "universit\u00e4t", "eng", "verbunden", "ist", "das", "frankfurt", "institute", "for", "advanced", "studies", "eine", "von", "zahlreichen", "institutionellen", "und", "privaten", "gesponserte", "interdisziplin\u00e4re", "einrichtung", "zur", "theoretischen", "grundlagenforschung", "in", "der", "physik", "chemie", "biologie", "neurologie", "und", "informatik", "das", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "bildungsforschung", "und", "bildungsinformation", "dipf", "mit", "sitz", "in", "bockenheim", "ist", "eine", "forschungs", "und", "serviceeinrichtung", "auf", "dem", "gebiet", "der", "bildungsforschung", "zu", "den", "aufgaben", "des", "dipf", "geh\u00f6rt", "die", "konzipierung", "entwicklung", "und", "auswertung", "aller", "bei", "pisa", "einzusetzenden", "frageb\u00f6gen", "das", "dipf", "verantwortet", "au\u00dferdem", "den", "zweij\u00e4hrlich", "erscheinenden", "nationalen", "bildungsbericht", "bildung", "in", "deutschlanddie", "frankfurter", "volkshochschule", "ist", "als", "eigenbetrieb", "der", "stadt", "frankfurt", "organisiert", "und", "hat", "ihre", "zentrale", "im", "frankfurter", "ostend", "die", "katholische", "erwachsenenbildung", "landesarbeitsgemeinschaft", "hessen", "das", "di\u00f6zesanbildungswerk", "limburg", "und", "die", "bildungswerke", "frankfurt", "maintaunus", "und", "hochtaunus", "haben", "ihren", "sitz", "im", "haus", "am", "dom", "die", "evangelische", "akademie", "frankfurt", "entstanden", "aus", "einer", "fusion", "der", "evangelischen", "stadtakademie", "r\u00f6mer", "und", "der", "evangelischen", "akademie", "arnoldshain", "ist", "gegen\u00fcber", "dem", "historischen", "museum", "auf", "dem", "r\u00f6merberg", "angesiedelt", "die", "goetheuniversit\u00e4t", "und", "die", "frankfurt", "university", "of", "applied", "sciences", "sind", "am", "hessischen", "zentrum", "f\u00fcr", "k\u00fcnstliche", "intelligenz", "beteiligt", "von", "der", "stadt", "vergebene", "auszeichnungen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "und", "naturdenkm\u00e4ler", "auswahl", "altstadt", "vier", "der", "wichtigsten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "der", "stadt", "befinden", "sich", "nahe", "beieinander", "in", "der", "frankfurter", "altstadt", "kaiserdom", "r\u00f6merberg", "paulskirche", "und", "goethehaus", "der", "katholische", "kaiserdom", "st", "bartholom\u00e4us", "mit", "seinem", "markanten", "sp\u00e4tgotischen", "westturm", "war", "die", "wahl", "und", "kr\u00f6nungsst\u00e4tte", "der", "deutschen", "kaiser", "vom", "dom", "zum", "r\u00f6mer", "verlief", "der", "markt", "\u00fcber", "den", "der", "kr\u00f6nungsweg", "der", "frisch", "gekr\u00f6nten", "kaiser", "zu", "den", "feierlichkeiten", "auf", "dem", "platz", "vor", "dem", "rathaus", "f\u00fchrte", "vor", "dem", "dom", "befindet", "sich", "der", "arch\u00e4ologische", "garten", "mit", "ausgrabungen", "der", "\u00e4ltesten", "siedlungsspuren", "frankfurts", "aus", "r\u00f6mischer", "und", "karolingischer", "zeit", "er", "wurde", "im", "rahmen", "des", "domr\u00f6merprojektes", "mit", "dem", "stadthaus", "am", "markt", "\u00fcberbaut", "um", "ihn", "vor", "der", "witterung", "zu", "sch\u00fctzen", "die", "mehrst\u00f6ckigen", "h\u00e4user", "am", "markt", "und", "um", "den", "h\u00fchnermarkt", "vermitteln", "mit", "ihren", "\u00fcberh\u00e4ngen", "und", "den", "hohen", "steilen", "d\u00e4chern", "und", "giebeln", "einen", "guten", "eindruck", "des", "fr\u00fcheren", "stadtbildes", "unter", "den", "neubauten", "sind", "rekonstruktionen", "zerst\u00f6rter", "altstadth\u00e4user", "der", "r\u00f6merberg", "ist", "der", "zentrale", "platz", "der", "altstadt", "mit", "dem", "rathaus", "r\u00f6mer", "aus", "dem", "jahrhundert", "der", "fr\u00fchgotischen", "alten", "nikolaikirche", "und", "der", "nach", "kriegszerst\u00f6rung", "rekonstruierten", "h\u00e4userzeile", "auf", "der", "ostseite", "des", "platzes", "auf", "dem", "rathausbalkon", "des", "r\u00f6mers", "werden", "die", "titelgewinne", "der", "regionalen", "vereine", "eintracht", "frankfurt", "frankfurt", "lions", "aber", "auch", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "mit", "den", "fans", "zusammen", "gefeiert", "die", "paulskirche", "wurde", "bis", "anstelle", "der", "abgerissenen", "mittelalterlichen", "barf\u00fc\u00dferkirche", "erbaut", "und", "diente", "bis", "als", "evangelische", "hauptkirche", "frankfurts", "in", "dem", "klassizistischen", "rundbau", "des", "architekten", "johann", "georg", "christian", "hess", "tagte", "die", "nationalversammlung", "der", "paulsplatz", "ist", "ein", "belebter", "stadtplatz", "mit", "stra\u00dfencaf\u00e9s", "zwischen", "r\u00f6merberg", "und", "liebfrauenberg", "liegt", "die", "neue", "kr\u00e4me", "am", "liebfrauenberg", "befinden", "sich", "die", "im", "jahrhundert", "erbaute", "liebfrauenkirche", "der", "liebfrauenbrunnen", "von", "und", "das", "errichtete", "haus", "zum", "paradiesgrimmvogel", "einer", "der", "wenigen", "erhaltenen", "barockbauten", "in", "frankfurt", "die", "kleinmarkthalle", "ein", "neubau", "von", "nach", "der", "kriegszerst\u00f6rung", "ist", "das", "kulinarische", "zentrum", "der", "stadt", "\u00fcber", "marktst\u00e4nde", "bieten", "an", "jedem", "werktag", "alle", "arten", "von", "lebensmitteln", "an", "in", "der", "westlichen", "altstadt", "liegt", "das", "goethehaus", "das", "geburtshaus", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "im", "gro\u00dfen", "hirschgraben", "der", "kornmarkt", "ist", "eine", "ruhige", "nebenstra\u00dfe", "und", "war", "im", "mittelalter", "eine", "der", "hauptverkehrsadern", "der", "stadt", "im", "osten", "der", "altstadt", "an", "der", "fahrgasse", "finden", "sich", "noch", "reste", "der", "mittelalterlichen", "staufenmauer", "weiter", "\u00f6stlich", "liegt", "der", "erstmals", "erw\u00e4hnte", "j\u00fcdische", "friedhof", "battonnstra\u00dfe", "in", "den", "putz", "der", "friedhofsmauer", "sind", "kleine", "gedenksteine", "mit", "den", "namen", "von", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "ermordeten", "j\u00fcdischen", "b\u00fcrgern", "frankfurts", "eingelassen", "mainufer", "und", "mainbr\u00fccken", "die", "beiden", "mainufer", "entwickeln", "sich", "immer", "mehr", "zum", "attraktivsten", "stadtraum", "frankfurts", "hierzu", "tragen", "projekte", "wie", "die", "entwicklung", "des", "museumsufers", "die", "neugestaltung", "der", "uferanlagen", "der", "aufbau", "eines", "neuen", "wohn", "und", "gewerbegebietes", "im", "ehemaligen", "frankfurter", "westhafen", "oder", "die", "architektonisch", "anspruchsvollen", "mainbr\u00fccken", "bei", "die", "alte", "br\u00fccke", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "galt", "jahrhundertelang", "als", "bedeutendstes", "bauwerk", "der", "stadt", "seit", "befindet", "sich", "auf", "der", "maininsel", "die", "ausstellungshalle", "portikus", "der", "eiserne", "steg", "eine", "er\u00f6ffnete", "fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke", "ist", "eines", "der", "wahrzeichen", "der", "stadt", "der", "saalhof", "und", "die", "katholische", "leonhardskirche", "am", "n\u00f6rdlichen", "br\u00fcckenkopf", "sind", "zwei", "baudenkm\u00e4ler", "deren", "urspr\u00fcnge", "in", "die", "stauferzeit", "zur\u00fcckreichen", "der", "blick", "von", "einer", "der", "\u00f6stlichen", "innenstadtmainbr\u00fccken", "auf", "altstadt", "und", "skyline", "wird", "in", "den", "medien", "gern", "als", "illustration", "f\u00fcr", "beitr\u00e4ge", "aus", "frankfurt", "verwendet", "in", "den", "letzten", "jahren", "entstanden", "im", "osten", "der", "innenstadt", "zwei", "gro\u00dfe", "beach", "clubs", "am", "n\u00f6rdlichen", "und", "s\u00fcdlichen", "mainufer", "die", "gerberm\u00fchle", "als", "treffpunkt", "goethes", "mit", "marianne", "von", "willemer", "in", "die", "literaturgeschichte", "eingegangen", "ist", "ein", "beliebtes", "ausflugslokal", "das", "naturschutzgebiet", "schwanheimer", "d\u00fcne", "ist", "eine", "der", "wenigen", "binnend\u00fcnen", "europas", "und", "befindet", "sich", "nahe", "dem", "main", "im", "westen", "des", "stadtteils", "schwanheim", "es", "umfasst", "hektar", "und", "beherbergt", "viele", "seltene", "und", "vom", "aussterben", "bedrohte", "tier", "sowie", "pflanzenarten", "dotationskirchen", "eine", "besonderheit", "frankfurts", "sind", "die", "dotationskirchen", "die", "stadt", "ist", "seit", "eigent\u00fcmerin", "aller", "neun", "kirchen", "in", "der", "innenstadt", "und", "der", "dreik\u00f6nigskirche", "in", "sachsenhausen", "und", "durch", "einen", "staatskirchenvertrag", "seit", "zu", "ihrem", "unterhalt", "verpflichtet", "viermal", "im", "jahr", "zu", "den", "hochfesten", "des", "kirchenjahres", "findet", "in", "den", "citykirchen", "das", "traditionelle", "frankfurter", "stadtgel\u00e4ute", "statt", "sachsenhausen", "der", "erstmals", "erw\u00e4hnte", "stadtteil", "sachsenhausen", "auf", "der", "s\u00fcdlichen", "mainseite", "wird", "in", "frankfurter", "mundart", "dribbdebach", "dribbe", "dr\u00fcben", "jenseits", "des", "flusses", "genannt", "im", "gegensatz", "zur", "hibbdebach", "diesseits", "des", "flusses", "gelegenen", "innenstadt", "seit", "dem", "mittelalter", "wohnten", "hier", "haupts\u00e4chlich", "fischer", "landarbeiter", "und", "handwerker", "deren", "derbe", "sprache", "und", "umgangsformen", "sprichw\u00f6rtlich", "waren", "im", "und", "jahrhundert", "siedelten", "sich", "zunehmend", "wohlhabende", "b\u00fcrger", "an", "die", "sachsenh\u00e4user", "altstadt", "wurde", "ein", "beliebtes", "ausgeh", "und", "kneipenviertel", "doch", "der", "besucherr\u00fcckgang", "nach", "dem", "wegfall", "der", "amerikanischen", "milit\u00e4rstandorte", "machte", "altsachsenhausen", "zu", "schaffen", "leerstand", "und", "verfall", "waren", "seitdem", "nicht", "mehr", "zu", "\u00fcbersehen", "es", "gibt", "allerdings", "noch", "einige", "traditionelle", "und", "teilweise", "sehr", "alte", "apfelweinkneipen", "die", "stadt", "bem\u00fcht", "sich", "seit", "einiger", "zeit", "das", "viertel", "wieder", "voranzubringen", "ziel", "ist", "es", "neben", "kneipen", "auch", "kleine", "gesch\u00e4fte", "und", "ateliers", "zu", "etablieren", "um", "das", "viertel", "tags\u00fcber", "st\u00e4rker", "zu", "beleben", "das", "dominierende", "bauwerk", "am", "sachsenh\u00e4user", "mainufer", "ist", "die", "bis", "errichtete", "dreik\u00f6nigskirche", "entlang", "des", "mains", "liegen", "die", "museen", "des", "museumsufers", "hier", "findet", "jeden", "zweiten", "samstag", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "flohm\u00e4rkte", "deutschlands", "statt", "die", "altbauten", "im", "n\u00f6rdlichen", "sachsenhausen", "rund", "um", "den", "schweizer", "platz", "sind", "ein", "beliebtes", "wohnviertel", "mit", "einer", "ausgewogenen", "mischung", "aus", "einzelhandel", "und", "gastronomie", "neben", "bekannten", "apfelweinlokalen", "wie", "dem", "wagner", "und", "dem", "gemalten", "haus", "finden", "sich", "moderne", "cocktailbars", "weiter", "im", "s\u00fcden", "liegen", "villenviertel", "wie", "der", "lerchesberg", "der", "in", "den", "er", "jahren", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "entstand", "auf", "dem", "ehemaligen", "schlachthofgel\u00e4nde", "\u00f6stlich", "der", "sachsenh\u00e4user", "altstadt", "das", "deutschherrnviertel", "das", "sich", "inzwischen", "zum", "beliebten", "wohngebiet", "entwickelt", "hat", "wahrzeichen", "des", "neuen", "viertels", "ist", "das", "hochhaus", "main", "plaza", "auf", "sachsenh\u00e4user", "gebiet", "standen", "der", "abgebrannte", "goetheturm", "im", "stadtwald", "eines", "der", "h\u00f6chsten", "holzbauwerke", "in", "deutschland", "und", "der", "henningerturm", "ein", "ehemaliges", "getreidesilo", "und", "bekannt", "durch", "das", "radrennen", "rund", "um", "den", "henningerturm", "sowie", "das", "drehrestaurant", "im", "turmkorb", "der", "er\u00f6ffnete", "urspr\u00fcngliche", "henningerturm", "wurde", "abgerissen", "und", "bis", "durch", "ein", "meter", "hohes", "wohnhochhaus", "ersetzt", "das", "dem", "original", "\u00e4u\u00dferlich", "\u00e4hnelt", "hauptbahnhof", "und", "bahnhofsviertel", "der", "hauptbahnhof", "er\u00f6ffnet", "ist", "nach", "der", "anzahl", "der", "fernverkehrsz\u00fcge", "und", "am", "passagieraufkommen", "gemessen", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "seiner", "art", "in", "europa", "die", "riesige", "f\u00fcnfschiffige", "bahnsteighalle", "deren", "tragwerk", "und", "dach", "zuletzt", "vollst\u00e4ndig", "restauriert", "wurden", "das", "stilgleich", "erhaltene", "empfangsgeb\u00e4ude", "und", "das", "un\u00fcberschaubare", "gewirr", "\u00fcber", "und", "unterirdischer", "anlagen", "macht", "ein", "beeindruckendes", "bauwerk", "aus", "das", "eine", "sehensw\u00fcrdigkeit", "f\u00fcr", "sich", "ist", "das", "bahnhofsviertel", "ist", "ein", "schmelztiegel", "der", "kulturen", "dort", "befinden", "sich", "gesch\u00e4fte", "und", "restaurants", "aus", "ganz", "unterschiedlichen", "kulturkreisen", "das", "bahnhofsviertel", "lebt", "stunden", "am", "tag", "nicht", "nur", "wegen", "des", "rotlichtmilieus", "das", "sich", "vor", "allem", "rund", "um", "die", "taunusstra\u00dfe", "erstreckt", "das", "viertel", "kann", "als", "ein", "musterbeispiel", "f\u00fcr", "urbane", "gegens\u00e4tze", "angesehen", "werden", "die", "ein", "internationaler", "verkehrsknotenpunkt", "mit", "sich", "bringt", "bettler", "alkoholiker", "und", "junkies", "sind", "dort", "neben", "den", "str\u00f6men", "angestellter", "berufspendler", "ebenso", "gegenw\u00e4rtig", "wie", "banker", "internationale", "messeg\u00e4ste", "und", "tagestouristen", "die", "kaiserstra\u00dfe", "auf", "die", "der", "besucher", "direkt", "vom", "haupteingang", "des", "hauptbahnhofs", "aus", "blickt", "ist", "ein", "st\u00e4dtischer", "boulevard", "auf", "dem", "reichtum", "und", "elend", "multikultureller", "einzelhandel", "moderne", "bankhochh\u00e4user", "in", "n\u00e4chster", "nachbarschaft", "zu", "rotlichtbetrieben", "in", "gr\u00fcnderzeitlichen", "altbauten", "zu", "beobachten", "sind", "wolkenkratzer", "frankfurt", "ist", "eine", "der", "wenigen", "st\u00e4dte", "europas", "mit", "einer", "ausgepr\u00e4gten", "skyline", "und", "wird", "deshalb", "manchmal", "als", "mainhattan", "bezeichnet", "eine", "anspielung", "auf", "manhattan", "in", "new", "york", "city", "besonders", "viele", "hochh\u00e4user", "stehen", "im", "sogenannten", "bankenviertel", "wo", "die", "westliche", "innenstadt", "das", "\u00f6stliche", "bahnhofsviertel", "und", "das", "s\u00fcdliche", "westend", "aufeinandertreffen", "als", "\u00e4lteste", "hochh\u00e4user", "frankfurts", "gelten", "der", "bis", "errichtete", "mousonturm", "und", "das", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "der", "ig", "farben", "heute", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "universit\u00e4t", "die", "ersten", "hochh\u00e4user", "\u00fcber", "metern", "h\u00f6he", "entstanden", "in", "den", "er", "jahren", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "auch", "wolkenkratzer", "mit", "\u00fcber", "metern", "h\u00f6he", "seit", "besch\u00e4ftigte", "sich", "die", "bauleitplanung", "in", "frankfurt", "mit", "der", "reglementierung", "des", "hochhausbaus", "wurde", "der", "erste", "hochhausrahmenplan", "aufgestellt", "der", "fortgeschrieben", "wurde", "er", "schreibt", "fest", "wo", "und", "wie", "hochh\u00e4user", "gebaut", "werden", "d\u00fcrfen", "ziel", "ist", "es", "hochh\u00e4user", "in", "gruppen", "pulks", "im", "bankenviertel", "im", "europaviertel", "und", "an", "der", "mainzer", "landstra\u00dfe", "zwischen", "opernplatz", "und", "platz", "der", "republik", "anzuordnen", "allerdings", "waren", "und", "sind", "einzelne", "ausnahmen", "m\u00f6glich", "wie", "die", "t\u00fcrme", "des", "palaisquartier", "in", "der", "innenstadt", "oder", "der", "neubau", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "im", "ostend", "die", "h\u00f6he", "der", "neubauten", "stieg", "seit", "den", "er", "jahren", "st\u00e4ndig", "an", "das", "errichtete", "juniorhaus", "erreichte", "eine", "h\u00f6he", "von", "metern", "das", "er\u00f6ffnete", "aeghochhaus", "meter", "war", "das", "fernmeldehochhaus", "an", "der", "hauptwache", "mit", "metern", "das", "h\u00f6chste", "geb\u00e4ude", "der", "stadt", "\u00e4hnliche", "h\u00f6hen", "erreichten", "anfang", "der", "er", "jahre", "das", "hotel", "intercontinental", "frankfurt", "meter", "und", "das", "z\u00fcrichhaus", "meter", "bis", "auf", "das", "juniorhaus", "und", "das", "hotel", "sind", "alle", "diese", "geb\u00e4ude", "mittlerweile", "abgerissen", "und", "durch", "h\u00f6here", "neubauten", "ersetzt", "worden", "der", "henningerturm", "in", "sachsenhausen", "war", "das", "erste", "frankfurter", "bauwerk", "das", "mit", "seiner", "h\u00f6he", "von", "metern", "den", "westturm", "des", "kaiserdoms", "meter", "\u00fcberragte", "weitere", "hochh\u00e4user", "der", "er", "jahre", "sind", "das", "bhfbankhochhaus", "meter", "und", "das", "rheinmaincenter", "meter", "war", "der", "afeturm", "der", "johann", "wolfgang", "goetheuniversit\u00e4t", "frankfurt", "am", "main", "mit", "metern", "das", "h\u00f6chste", "geb\u00e4ude", "der", "stadt", "erreichte", "das", "cityhaus", "i", "eine", "h\u00f6he", "von", "metern", "die", "ersten", "wolkenkratzer", "waren", "das", "er\u00f6ffnete", "plaza", "b\u00fcro", "center", "mit", "metern", "und", "der", "errichtete", "silberturm", "der", "dresdner", "bank", "mit", "metern", "damals", "die", "h\u00f6chsten", "geb\u00e4ude", "der", "bundesrepublik", "mit", "dem", "eurotower", "und", "dem", "helabahochhaus", "erfolgte", "eine", "verdichtung", "der", "hochh\u00e4user", "im", "stadtzentrum", "die", "in", "den", "er", "jahren", "entstandenen", "geb\u00e4ude", "\u00fcberschritten", "die", "bisherigen", "h\u00f6hen", "nicht", "die", "bekanntesten", "geb\u00e4ude", "aus", "dieser", "zeit", "sind", "die", "fertiggestellten", "meter", "hohen", "zwillingst\u00fcrme", "der", "deutschen", "bank", "die", "im", "volksmund", "auch", "soll", "und", "haben", "genannt", "werden", "in", "den", "er", "jahren", "stellte", "die", "zweite", "hochhausgeneration", "erneut", "neue", "rekorde", "auf", "der", "messeturm", "war", "mit", "seiner", "h\u00f6he", "von", "metern", "das", "h\u00f6chste", "geb\u00e4ude", "europas", "erreichte", "der", "commerzbank", "tower", "meter", "zwei", "weitere", "geb\u00e4ude", "\u00fcberschritten", "in", "dieser", "zeit", "ebenfalls", "die", "metermarke", "westendstra\u00dfe", "und", "main", "tower", "der", "main", "tower", "ist", "das", "einzige", "hochhaus", "in", "frankfurt", "mit", "einer", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "aussichtsplattform", "auf", "dem", "dach", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "ein", "restaurant", "in", "der", "etage", "des", "japan", "centers", "und", "eine", "bar", "in", "der", "etage", "des", "eurotheums", "w\u00e4hrend", "des", "wolkenkratzerfestivals", "welches", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "veranstaltet", "wird", "zuletzt", "im", "juni", "sind", "auch", "andere", "hochh\u00e4user", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "ge\u00f6ffnet", "im", "jahrhundert", "sind", "in", "frankfurt", "weitere", "hochh\u00e4user", "entstanden", "darunter", "tower", "opernturm", "skyper", "gallileo", "nextower", "und", "westhafen", "tower", "gab", "es", "in", "frankfurt", "geb\u00e4ude", "mit", "einer", "h\u00f6he", "\u00fcber", "metern", "darunter", "die", "zehn", "h\u00f6chsten", "geb\u00e4ude", "deutschlands", "das", "geb\u00e4ude", "the", "squaire", "\u00fcber", "dem", "flughafenfernbahnhof", "ist", "meter", "lang", "meter", "breit", "und", "meter", "hoch", "mit", "quadratmetern", "gesamtfl\u00e4che", "auf", "neun", "etagen", "ist", "es", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "b\u00fcrogeb\u00e4ude", "in", "deutschland", "h\u00f6chstes", "bauwerk", "der", "stadt", "ist", "seit", "der", "europaturm", "von", "den", "frankfurtern", "ginnheimer", "spargel", "genannt", "ein", "fernmeldeturm", "der", "telekom", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "metern", "der", "europaturm", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "besucherbereiche", "die", "mangels", "wirtschaftlichkeit", "seit", "geschlossen", "sind", "die", "steigende", "immobiliennachfrage", "der", "vollzogene", "austritt", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "aus", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "die", "g\u00fcnstige", "wirtschaftliche", "entwicklung", "in", "deutschland", "f\u00fchrten", "ab", "dem", "jahr", "zu", "einer", "neuen", "pl\u00f6tzlichen", "aufschwungphase", "von", "hochhausbauten", "neben", "dem", "meter", "hohen", "neubau", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "verk\u00f6rpern", "hochhausprojekte", "wie", "der", "omniturm", "das", "maintorareal", "und", "die", "bebauung", "des", "ehemaligen", "deutschebankareals", "mit", "vier", "hochh\u00e4usern", "zwischen", "und", "metern", "diese", "entwicklung", "die", "neue", "generation", "von", "frankfurter", "hochh\u00e4usern", "ist", "vielfach", "gekennzeichnet", "durch", "die", "kombination", "von", "wohn", "hotel", "und", "b\u00fcrofl\u00e4chen", "in", "einem", "geb\u00e4ude", "mit", "dem", "meter", "hohen", "grand", "tower", "wurde", "deutschlands", "h\u00f6chstes", "reines", "wohnhochhaus", "fertiggestellt", "stolpersteine", "seit", "werden", "in", "frankfurt", "durch", "den", "k\u00fcnstler", "gunter", "demnig", "stolpersteine", "f\u00fcr", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "verlegt", "bis", "zum", "mai", "waren", "\u00fcber", "steine", "in", "zahlreichen", "stadtteilen", "gesetzt", "kultur", "museen", "und", "galerien", "die", "stadt", "bietet", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "kulturelles", "programm", "dazu", "z\u00e4hlt", "die", "einzigartige", "museumslandschaft", "mit", "\u00fcber", "gr\u00f6\u00dferen", "und", "kleineren", "museen", "und", "ausstellungsh\u00e4usern", "die", "sich", "vor", "allem", "auf", "beiden", "seiten", "des", "mains", "angesiedelt", "hat", "die", "von", "till", "behrens", "bereits", "entworfene", "frankfurter", "gr\u00fcng\u00fcrtelmainuferkonzeption", "die", "als", "vorlage", "f\u00fcr", "das", "museumsufer", "diente", "wurde", "durch", "die", "politik", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "umgesetzt", "und", "wird", "noch", "verfolgt", "das", "museumsufer", "auf", "der", "sachsenh\u00e4user", "mainseite", "umfasst", "bekannte", "h\u00e4user", "wie", "das", "st\u00e4del", "das", "liebieghaus", "das", "museum", "f\u00fcr", "kommunikation", "ehemals", "postmuseum", "das", "deutsche", "architekturmuseum", "dam", "das", "deutsche", "filmmuseum", "das", "museum", "der", "weltkulturen", "und", "das", "museum", "angewandte", "kunst", "ehemals", "kunstgewerbemuseum", "hier", "findet", "allj\u00e4hrlich", "das", "museumsuferfest", "statt", "an", "kunstmuseen", "und", "galerien", "finden", "sich", "das", "st\u00e4del", "gem\u00e4lde", "das", "liebieghaus", "skulpturen", "das", "museum", "f\u00fcr", "moderne", "kunst", "mmk", "die", "schirn", "kunsthalle", "das", "deutsche", "architekturmuseum", "dam", "das", "deutsche", "filmmuseum", "und", "das", "museum", "f\u00fcr", "angewandte", "kunst", "das", "ernstmaymuseum", "ist", "auf", "das", "frankfurter", "design", "und", "die", "architektur", "der", "er", "jahre", "spezialisiert", "historische", "museen", "sind", "das", "historische", "museum", "stadtgeschichte", "und", "das", "j\u00fcdische", "museum", "zwischen", "kunst", "und", "historischem", "museum", "steht", "das", "arch\u00e4ologische", "museum", "im", "karmeliterkloster", "sowie", "das", "dommuseum", "frankfurt", "das", "historische", "und", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "verbindet", "im", "gro\u00dfen", "hirschgraben", "neben", "dem", "goethehaus", "\u00f6ffnete", "das", "deutsche", "romantikmuseum", "technikmuseen", "sind", "das", "museum", "f\u00fcr", "kommunikation", "das", "frankfurter", "feldbahnmuseum", "das", "verkehrsmuseum", "frankfurt", "am", "main", "die", "experiminta", "die", "museumseisenbahn", "des", "vereins", "historische", "eisenbahn", "frankfurt", "und", "die", "technische", "sammlung", "hochhut", "im", "nordend", "war", "bis", "explora", "ein", "museum", "f\u00fcr", "optische", "und", "andere", "t\u00e4uschungen", "zu", "finden", "ein", "naturwissenschaftliches", "museum", "ist", "das", "weltber\u00fchmte", "senckenberg", "naturmuseum", "in", "dem", "unter", "anderen", "fossilienfunde", "aus", "der", "welterbest\u00e4tte", "grube", "messel", "zu", "sehen", "sind", "ein", "ethnologisches", "museum", "das", "museum", "der", "weltkulturen", "die", "kunstszene", "befindet", "sich", "im", "frankfurter", "kunstverein", "gegen\u00fcber", "der", "schirn", "in", "der", "st\u00e4delschule", "staatliche", "hochschule", "f\u00fcr", "bildende", "k\u00fcnste", "st\u00e4delschule", "in", "privaten", "kunstgalerien", "und", "in", "einer", "reihe", "von", "alternativen", "ausstellungsr\u00e4umen", "die", "galerien", "zeigen", "kunst", "von", "alter", "kunst", "\u00fcber", "verschiedene", "spezialgebiete", "bis", "hin", "zur", "gegenwart", "von", "den", "alternativen", "ausstellungsr\u00e4umen", "werden", "viele", "von", "k\u00fcnstlern", "oder", "jungen", "kunstwissenschaftlern", "betrieben", "u", "a", "die", "ausstellungshalle", "in", "sachsenhausen", "oder", "der", "ausstellungsraum", "eulengasse", "in", "bornheim", "oper", "konzerth\u00e4user", "und", "b\u00fchnen", "frankfurt", "weist", "eine", "lebendige", "theaterszene", "auf", "die", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "vereinen", "mehrere", "sparten", "unter", "einem", "dach", "die", "oper", "frankfurt", "ist", "ein", "weltweit", "renommiertes", "haus", "und", "erhielt", "mehrmals", "zuletzt", "die", "auszeichnung", "opernhaus", "des", "jahres", "das", "schauspiel", "frankfurt", "machte", "vor", "allem", "in", "den", "er", "jahren", "durch", "harry", "buckwitz", "sowie", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "unter", "der", "leitung", "von", "peter", "palitzsch", "durch", "sein", "mitbestimmungsmodell", "von", "sich", "reden", "zwei", "weitere", "sparten", "der", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "das", "ballett", "frankfurt", "und", "das", "theater", "am", "turm", "tat", "haben", "im", "jahr", "geschlossen", "jedoch", "besteht", "seit", "wieder", "eine", "tanzkompanie", "als", "privates", "ensemble", "unter", "dem", "namen", "the", "forsythe", "company", "die", "alte", "oper", "er\u00f6ffnet", "wurde", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "und", "als", "konzerthaus", "wiederer\u00f6ffnet", "die", "alte", "oper", "besitzt", "einen", "sehr", "sch\u00f6nen", "konzertsaal", "und", "hat", "gro\u00dfe", "bedeutung", "als", "ein", "wichtiges", "musikzentrum", "in", "europa", "weitere", "bekannte", "konzerth\u00e4user", "sind", "die", "jahrhunderthalle", "in", "unterliederbach", "die", "festhalle", "in", "bockenheim", "und", "der", "sendesaal", "des", "hessischen", "rundfunks", "die", "kom\u00f6die", "in", "der", "neuen", "mainzer", "stra\u00dfe", "und", "das", "fritz", "r\u00e9mond", "theater", "im", "zoogesellschaftshaus", "sind", "die", "zwei", "bekannten", "boulevardtheater", "frankfurts", "das", "volkstheater", "frankfurt", "pflegte", "bis", "zu", "seiner", "schlie\u00dfung", "zum", "ende", "der", "spielzeit", "neben", "klassischen", "mundartst\u00fccken", "mundartliche", "bearbeitungen", "von", "klassikern", "und", "zeitgen\u00f6ssischen", "dramen", "ein", "\u00e4hnliches", "konzept", "verfolgt", "die", "fliegende", "volksb\u00fchne", "des", "schauspielers", "michael", "quast", "das", "english", "theatre", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "englischsprachige", "b\u00fchne", "auf", "dem", "kontinent", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "\u00fcberregional", "bekannteste", "b\u00fchne", "f\u00fcr", "moderne", "darstellungskunst", "performance", "tanz", "u", "a", "in", "frankfurt", "ist", "das", "k\u00fcnstlerhaus", "mousonturm", "im", "nordend", "als", "spielst\u00e4tte", "f\u00fcr", "theatergruppen", "und", "ensembles", "aus", "der", "freien", "szene", "fungieren", "das", "alteingesessene", "gallus", "theater", "in", "den", "ehemaligen", "adlerwerken", "im", "gallus", "die", "landungsbr\u00fccken", "frankfurt", "als", "plattform", "f\u00fcr", "modernes", "sprechtheater", "im", "gutleutviertel", "sowie", "das", "kellertheater", "frankfurt", "freie", "theater", "mit", "fester", "spielst\u00e4tte", "sind", "die", "dramatische", "b\u00fchne", "im", "caf\u00e9", "exzess", "in", "bockenheim", "michael", "herls", "stalburg", "theater", "im", "nordend", "das", "theater", "willy", "praml", "in", "der", "naxoshalle", "im", "ostend", "das", "freie", "schauspiel", "ensemble", "in", "bockenheim", "das", "frankfurter", "autoren", "theater", "in", "der", "brotfabrik", "in", "hausen", "und", "das", "theater", "alte", "br\u00fccke", "in", "sachsenhausen", "im", "bereich", "variet\u00e9", "kabarett", "und", "kleinkunst", "haben", "sich", "johnny", "klinkes", "tigerpalast", "die", "k\u00e4s", "die", "schmiere", "seit", "das", "selbsternannt", "schlechteste", "theater", "der", "welt", "im", "karmeliterkloster", "und", "das", "neue", "theater", "im", "stadtteil", "h\u00f6chst", "etabliert", "das", "theaterhaus", "frankfurt", "beherbergt", "zahlreiche", "kindertheaterensembles", "wie", "die", "gr\u00fcne", "so\u00dfe", "und", "z\u00e4hlt", "neben", "dem", "kinder", "und", "jugendtheaterzentrum", "in", "der", "nordweststadt", "und", "dem", "papageno", "musiktheater", "im", "palmengarten", "zur", "lebendigen", "frankfurter", "kinder", "und", "jugendtheaterszene", "ein", "besonderes", "kindertheater", "bestand", "von", "bis", "mit", "dem", "klappmaulpuppentheater", "musiker", "in", "frankfurt", "haben", "zwei", "gro\u00dfe", "symphonische", "orchester", "ihre", "heimat", "das", "gegr\u00fcndete", "frankfurter", "opern", "und", "museumsorchester", "der", "st\u00e4dtischen", "b\u00fchnen", "und", "das", "hrsinfonieorchester", "das", "ensemble", "modern", "und", "die", "junge", "deutsche", "philharmonie", "haben", "ihren", "sitz", "in", "frankfurt", "bekannte", "ch\u00f6re", "sind", "der", "gegr\u00fcndete", "c\u00e4cilienchor", "frankfurt", "die", "frankfurter", "singakademie", "und", "die", "frankfurter", "kantorei", "tr\u00e9", "cool", "von", "green", "day", "die", "metalband", "tankard", "die", "hardrockband", "b\u00f6hse", "onkelz", "der", "musikproduzent", "hans", "zimmer", "die", "technodjs", "sven", "v\u00e4th", "und", "chris", "liebing", "sowie", "die", "eurodancegruppe", "snap!", "stammen", "aus", "frankfurt", "ebenso", "war", "der", "verstorbene", "mark", "spoon", "ein", "geb\u00fcrtiger", "frankfurter", "ende", "der", "er", "sowie", "anfang", "der", "er", "jahre", "entstand", "in", "frankfurt", "eine", "hiphopszene", "rapper", "wie", "azad", "dflame", "moses", "pelham", "tone", "jonesmann", "illmatic", "und", "sabrina", "setlur", "erlangten", "deutschlandweit", "bekanntheit", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "entwickelte", "sich", "in", "frankfurt", "und", "offenbach", "eine", "neue", "szene", "welche", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "dem", "harten", "stra\u00dfenrap", "zuzuordnen", "ist", "sowie", "eine", "welle", "an", "weiteren", "kommerziell", "erfolgreichen", "rappern", "bekannte", "m\u00e4nnliche", "vertreter", "sind", "beispielsweise", "haftbefehl", "das", "duo", "celo", "&", "abdi", "hanybal", "capo", "ramo", "soufian", "vega", "sadiq", "d\u00fa", "maroc", "sami", "jeyz", "azzi", "memo", "hemso", "reda", "rwena", "mourad", "kill", "und", "jean", "&", "sol\u00e9", "bekannte", "weibliche", "vertreter", "sind", "namika", "schwesta", "ewa", "rina", "sowie", "liz", "frankfurt", "im", "film", "der", "erste", "nach", "kriegsende", "in", "europa", "gedrehte", "usamerikanische", "film", "berlinexpress", "ein", "agententhriller", "wurde", "unter", "der", "regie", "von", "jacques", "tourneur", "teilweise", "in", "frankfurt", "gedreht", "unter", "anderem", "dienten", "das", "i", "gfarbenhaus", "der", "hauptbahnhof", "und", "der", "v\u00f6llig", "zerst\u00f6rte", "r\u00f6merberg", "als", "kulisse", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "frankfurt", "entstanden", "weite", "teile", "der", "au\u00dfenaufnahmen", "des", "fernfahrerdramas", "nachts", "auf", "den", "stra\u00dfen", "mit", "hans", "albers", "und", "hildegard", "knef", "vor", "allem", "im", "bahnhofsviertel", "an", "der", "hauptwache", "und", "in", "frankfurtbockenheim", "am", "opelrondell", "und", "auf", "dem", "autohof", "der", "gedrehte", "film", "das", "m\u00e4dchen", "rosemarie", "behandelt", "die", "lebensgeschichte", "der", "prostituierten", "rosemarie", "nitribitt", "deren", "ermordung", "ein", "spektakul\u00e4rer", "kriminalfall", "der", "fr\u00fchen", "bundesrepublik", "war", "frankfurt", "ist", "einer", "der", "schaupl\u00e4tze", "in", "dem", "elvispresleyfilm", "caf\u00e9", "europa", "g", "i", "blues", "aus", "dem", "jahr", "in", "dem", "lied", "frankfurt", "special", "wird", "die", "stadt", "besungen", "drehte", "rainer", "werner", "fassbinder", "den", "film", "in", "einem", "jahr", "mit", "monden", "der", "als", "pers\u00f6nliche", "abrechnung", "des", "regisseurs", "mit", "der", "stadt", "gesehen", "werden", "kann", "der", "entstandene", "thriller", "abw\u00e4rts", "spielt", "in", "einem", "frankfurter", "b\u00fcrohochhaus", "die", "au\u00dfenaufnahmen", "wurden", "im", "silberturm", "gedreht", "eine", "szene", "des", "gedrehten", "films", "der", "gro\u00dfe", "bagarozy", "spielt", "auf", "dem", "holbeinsteg", "matthias", "schweigh\u00f6fers", "kom\u00f6die", "what", "a", "man", "von", "erz\u00e4hlt", "die", "geschichte", "eines", "jungen", "frankfurter", "lehrers", "der", "von", "seiner", "freundin", "verlassen", "wird", "im", "labyrinth", "des", "schweigens", "spielt", "in", "den", "er", "jahren", "in", "frankfurt", "und", "behandelt", "die", "vorgeschichte", "der", "auschwitzprozesse", "zahlreiche", "fernsehserien", "spielen", "in", "frankfurt", "darunter", "folgen", "von", "tatort", "die", "kommissarin", "ein", "fall", "f\u00fcr", "zwei", "und", "die", "nachfolgeserie", "ein", "fall", "f\u00fcr", "zwei", "sowie", "mehrere", "kriminalfilme", "um", "den", "kommissar", "marthaler", "eine", "romanfigur", "von", "jan", "seghers", "buchmesse", "die", "seit", "dem", "jahrhundert", "stattfindende", "frankfurter", "buchmesse", "ist", "nicht", "nur", "ein", "wirtschaftliches", "als", "gr\u00f6\u00dfte", "buchmesse", "der", "welt", "sondern", "auch", "ein", "bedeutendes", "kulturelles", "ereignis", "w\u00e4hrend", "der", "allj\u00e4hrlichen", "messe", "finden", "in", "frankfurt", "zahlreiche", "begleitveranstaltungen", "statt", "als", "h\u00f6hepunkt", "die", "verleihung", "des", "friedenspreises", "des", "deutschen", "buchhandels", "in", "der", "paulskirche", "frankfurt", "in", "der", "literatur", "abgesehen", "von", "chroniken", "und", "topographien", "wie", "der", "des", "baldemar", "von", "petterweil", "aus", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "sind", "die", "fr\u00fchen", "literarischen", "zeugnisse", "\u00fcber", "frankfurt", "vorwiegend", "reisebeschreibungen", "da", "die", "stadt", "als", "messe", "und", "finanzzentrum", "sowie", "als", "ort", "der", "kaiserkr\u00f6nungen", "viele", "fremde", "anzog", "in", "shakespeares", "kaufmann", "von", "venedig", "klagt", "shylock", "im", "dritten", "aufzug", "ein", "diamant", "fort", "kostet", "mich", "zweitausend", "dukaten", "zu", "frankfurt!", "thomas", "coryat", "beschrieb", "in", "seinem", "erschienenen", "reisebericht", "ausf\u00fchrlich", "frankfurt", "und", "geh\u00f6rte", "damit", "zu", "den", "begr\u00fcndern", "der", "grand", "tour", "zur", "tradition", "dieser", "kavaliersreisen", "geh\u00f6rte", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "der", "reiseerlebnisse", "in", "buchform", "bekannte", "autoren", "des", "und", "jahrhunderts", "von", "reiseberichten", "aus", "frankfurt", "sind", "victor", "hugo", "hector", "berlioz", "mark", "twain", "aus", "j\u00fcngerer", "zeit", "beispielsweise", "ricarda", "huch", "und", "rudolf", "g", "binding", "hervorzuheben", "sind", "ferner", "autobiographische", "schriften", "vor", "allem", "aus", "meinem", "leben", "dichtung", "und", "wahrheit", "das", "autobiographische", "werk", "goethes", "in", "dem", "er", "ausf\u00fchrlich", "das", "reichsst\u00e4dtische", "leben", "zur", "zeit", "seiner", "kindheit", "und", "jugend", "beschrieb", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammen", "die", "ersten", "belletristischen", "werke", "die", "frankfurt", "als", "schauplatz", "w\u00e4hlten", "in", "johanna", "spyris", "heidiroman", "bildete", "die", "reiche", "stadt", "frankfurt", "mit", "ihrem", "von", "konventionen", "beherrschten", "b\u00fcrgerlichen", "leben", "den", "gegenpol", "zum", "naturverbundenen", "einfachen", "leben", "in", "den", "schweizer", "bergen", "in", "heinrich", "heines", "fragmentarischer", "erz\u00e4hlung", "der", "rabbi", "von", "bacharach", "beschreibt", "er", "das", "bunte", "treiben", "in", "der", "stadt", "und", "in", "der", "belebten", "judengasse", "turgenews", "in", "badenbaden", "geschriebene", "novelle", "fr\u00fchlingswogen", "handelt", "im", "jahr", "unter", "anderen", "in", "einer", "frankfurter", "konditorei", "andere", "romane", "und", "erz\u00e4hlungen", "kn\u00fcpfen", "an", "historische", "ereignisse", "an", "die", "sich", "in", "frankfurt", "zugetragen", "haben", "zum", "beispiel", "der", "roman", "der", "jude", "von", "karl", "spindler", "die", "erz\u00e4hlung", "ein", "drama", "in", "den", "l\u00fcften", "von", "jules", "verne", "kn\u00fcpfte", "an", "einen", "historischen", "ballonaufstieg", "an", "der", "roman", "der", "schleier", "im", "main", "von", "alexandre", "dumas", "d", "\u00e4", "ist", "eine", "kriminalgeschichte", "die", "zur", "zeit", "der", "preu\u00dfischen", "besetzung", "der", "freien", "stadt", "frankfurt", "spielt", "der", "fall", "maurizius", "von", "jakob", "wassermann", "behandelt", "einen", "historischen", "kriminalfall", "ebenfalls", "im", "jahrhundert", "entstand", "eine", "reihe", "von", "dramatischen", "werken", "vorwiegend", "lustspielen", "die", "in", "frankfurt", "und", "umgebung", "spielen", "hervorzuheben", "sind", "der", "alte", "b\u00fcrgerkapit\u00e4n", "und", "die", "landpartie", "nach", "k\u00f6nigstein", "von", "carl", "mal\u00df", "der", "k\u00f6nigsleutnant", "von", "karl", "gutzkow", "eine", "aus", "dichtung", "und", "wahrheit", "entnommene", "episode", "um", "den", "grafen", "fran\u00e7ois", "de", "thoranc", "der", "lokalschwank", "altfrankfurt", "von", "adolf", "stoltze", "und", "das", "rothschildst\u00fcck", "die", "f\u00fcnf", "frankfurter", "von", "carl", "r\u00f6ssler", "im", "rahmen", "der", "initiative", "frankfurt", "liest", "ein", "buch", "wird", "seit", "ein", "in", "frankfurt", "spielender", "roman", "in", "zahlreichen", "veranstaltungen", "\u00f6ffentlich", "gelesen", "die", "bisher", "gelesenen", "b\u00fccher", "waren", "kaiserhofstra\u00dfe", "von", "valentin", "senger", "abschaffel", "von", "wilhelm", "genazino", "stra\u00dfen", "von", "gestern", "von", "silvia", "tennenbaum", "ginster", "von", "siegfried", "kracauer", "die", "vollidioten", "von", "eckhard", "henscheid", "gr\u00fc\u00dfe", "und", "k\u00fcsse", "an", "alle", "die", "geschichte", "der", "familie", "von", "anne", "frank", "von", "mirjam", "pressler", "frankfurt", "verboten", "von", "dieter", "david", "seuthe", "benjamin", "und", "seine", "v\u00e4ter", "von", "herbert", "heckmann", "das", "siebte", "kreuz", "von", "anna", "seghers", "und", "westend", "von", "martin", "mosebach", "f\u00fcr", "wurde", "der", "roman", "rosemarie", "des", "deutschen", "wunders", "liebstes", "kind", "von", "erich", "kuby", "ausgew\u00e4hlt", "die", "romane", "der", "frankfurttetralogie", "des", "schriftstellers", "martin", "mosebach", "das", "bett", "westend", "eine", "lange", "nacht", "und", "der", "mond", "und", "das", "m\u00e4dchen", "thematisieren", "in", "ihren", "haupthandlungen", "wichtige", "etappen", "von", "der", "nachkriegszeit", "bis", "zur", "jahrtausendwende", "und", "schildern", "am", "beispiel", "der", "protagonistenschicksale", "die", "ver\u00e4nderungen", "der", "b\u00fcrgerlichen", "stadtgebiete", "sowie", "seiner", "bewohner", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "frankfurt", "am", "main", "ist", "schauplatz", "einer", "reihe", "von", "aktuellen", "kriminalromanen", "frank", "demant", "lie\u00df", "den", "lebensk\u00fcnstler", "und", "ehemaligen", "stra\u00dfenbahnfahrer", "simon", "schweitzer", "bis", "in", "zw\u00f6lf", "romanen", "einer", "serie", "ermitteln", "speziell", "in", "frankfurtsachsenhausen", "in", "sechs", "romanen", "von", "udo", "scheu", "standen", "staatsanwalt", "schultz", "kriminalkommissar", "schreiner", "und", "der", "journalist", "dennis", "hauschild", "im", "zentrum", "der", "handlung", "der", "schriftsteller", "matthias", "altenburg", "ver\u00f6ffentlichte", "unter", "dem", "pseudonym", "jan", "seghers", "sechs", "romane", "um", "den", "kommissar", "robert", "marthaler", "dialekt", "die", "frankfurter", "stadtmundart", "in", "ihrer", "urspr\u00fcnglichen", "form", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "rheinfr\u00e4nkischen", "dialekten", "bis", "ins", "jahrhundert", "war", "frankfurt", "eine", "s\u00fcdhessische", "sprachinsel", "im", "mittelhessischen", "dialektraum", "noch", "bis", "mindestens", "in", "die", "er", "jahre", "hinein", "konnte", "bei", "\u00e4lteren", "einwohnern", "deutlich", "unterschieden", "werden", "ob", "sie", "aus", "der", "urspr\u00fcnglichen", "kernstadt", "stammten", "oder", "zum", "beispiel", "aus", "den", "n\u00f6rdlichen", "eingemeindeten", "stadtteilen", "es", "gibt", "ferner", "zahlreiche", "berichte", "dar\u00fcber", "dass", "die", "einwohner", "der", "altstadt", "am", "sprachklang", "h\u00f6ren", "konnten", "ob", "jemand", "aus", "bornheim", "stammte", "oder", "aus", "bockenheim", "wie", "in", "vielen", "anderen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "vermischte", "sich", "die", "frankfurter", "stadtmundart", "vor", "allem", "infolge", "der", "bev\u00f6lkerungsverschiebungen", "nach", "der", "vollst\u00e4ndigen", "zerst\u00f6rung", "der", "frankfurter", "altstadt", "im", "zweiten", "weltkrieg", "mit", "benachbarten", "varianten", "und", "aufgrund", "der", "intensiveren", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehnutzung", "seit", "den", "er", "jahren", "auch", "mit", "dem", "hochdeutschen", "wodurch", "ein", "regiolekt", "entstand", "der", "h\u00e4ufig", "als", "neuhessisch", "oder", "selbstironisch", "als", "rmvhessisch", "bezeichnet", "wird", "nachtleben", "ein", "traditionsreicher", "rockclub", "in", "frankfurt", "die", "in", "eschersheim", "er\u00f6ffnete", "batschkapp", "befindet", "sich", "seit", "ende", "im", "industriegebiet", "an", "der", "gwinnerstra\u00dfe", "der", "jazzkeller", "frankfurt", "existiert", "seit", "der", "gegr\u00fcndete", "sinkkasten", "bestand", "bis", "eine", "der", "popul\u00e4rsten", "frankfurter", "diskotheken", "war", "das", "von", "bis", "im", "terminal", "des", "flughafens", "betriebene", "dorian", "gray", "der", "king", "kamehameha", "club", "bestand", "von", "bis", "auf", "einem", "ehemaligen", "brauereigel\u00e4nde", "an", "der", "hanauer", "landstra\u00dfe", "zu", "den", "bekanntesten", "clubs", "der", "frankfurter", "technoszene", "der", "er", "und", "er", "jahre", "geh\u00f6rten", "das", "omen", "und", "das", "u", "in", "der", "innenstadt", "sowie", "der", "cocoon", "club", "in", "fechenheim", "sport", "frankfurt", "am", "main", "ist", "heimat", "zahlreicher", "bekannter", "sportvereine", "bedeutende", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "sportliche", "ereignisse", "sind", "frankfurtcitytriathlon", "triathlon", "im", "august", "frankfurtmarathon", "stadtmarathon", "im", "oktober", "rund", "um", "den", "finanzplatz", "eschbornfrankfurt", "rund", "um", "den", "henningerturm", "stra\u00dfenradrennen", "ironman", "germany", "triathlon", "jpmorgan", "chase", "corporate", "challenge", "firmenlauf", "frankfurter", "cityhalbmarathon", "im", "m\u00e4rz", "hessen", "tanzt", "gr\u00f6\u00dftes", "tanzsportturnier", "der", "weltdie", "wichtigsten", "sportst\u00e4tten", "der", "stadt", "sind", "der", "deutsche", "bank", "park", "fu\u00dfball", "bundesliga", "urspr\u00fcnglich", "waldstadion", "unter", "dem", "namen", "fifa", "wmstadion", "frankfurt", "am", "main", "einer", "der", "spielorte", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "und", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "der", "frauen", "sowie", "k\u00fcnftiger", "austragungsort", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "die", "psd", "bank", "arena", "am", "bornheimer", "hang", "fu\u00dfball", "regionalliga", "das", "stadion", "am", "brentanobad", "fu\u00dfball", "frauenbundesliga", "die", "ballsporthalle", "basketball", "und", "volleyballbundesliga", "die", "eissporthalle", "frankfurt", "eishockey", "delfrankfurt", "ist", "au\u00dferdem", "sitz", "der", "wichtigsten", "deutschen", "sportverb\u00e4nde", "u", "a", "deutscher", "olympischer", "sportbund", "dosb", "ehem", "deutscher", "sportbund", "dsb", "nationales", "olympisches", "komitee", "nok", "deutscher", "fu\u00dfballbund", "dfb", "deutscher", "turnerbund", "dtb", "deutscher", "motor", "sport", "bund", "dmsb", "deutscher", "bandybund", "dbbehemalige", "sportst\u00e4tten", "waren", "die", "galopprennbahn", "niederrad", "pferderennen", "radfernwege", "und", "fernwanderwege", "am", "frankfurter", "mainufer", "treffen", "sich", "mehrere", "radwanderwege", "der", "hessische", "radfernweg", "r", "rheinmainkinzigradweg", "f\u00fchrt", "unter", "dem", "motto", "auf", "den", "spuren", "des", "sp\u00e4tlesereiters", "entlang", "von", "rhein", "main", "und", "kinzig", "\u00fcber", "fulda", "nach", "tann", "in", "der", "rh\u00f6n", "der", "mainradweg", "f\u00fchrt", "von", "den", "quellen", "des", "wei\u00dfen", "und", "des", "roten", "mains", "bis", "nach", "mainz", "zur", "m\u00fcndung", "in", "den", "rhein", "die", "droute", "saarmoselmain", "ist", "ein", "radweg", "\u00fcber", "eine", "entfernung", "von", "kilometer", "von", "saarbr\u00fccken", "\u00fcber", "trier", "koblenz", "mainz", "frankfurt", "am", "main", "w\u00fcrzburg", "und", "bayreuth", "bis", "zur", "tschechischen", "grenze", "der", "europ\u00e4ische", "fernwanderweg", "e", "quert", "das", "stadtgebiet", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcden", "vom", "taunus", "kommend", "f\u00fchrt", "der", "weg", "durch", "die", "nordweststadt", "den", "volkspark", "niddatal", "den", "gr\u00fcneburgpark", "das", "westend", "die", "wallanlagen", "der", "innenstadt", "sachsenhausen", "und", "den", "stadtwald", "\u00fcber", "den", "berger", "r\u00fccken", "und", "unterhalb", "des", "bornheimer", "hangs", "verl\u00e4uft", "seit", "ein", "zweig", "des", "deutschen", "jakobswegs", "von", "der", "fulda", "an", "den", "main", "dieser", "orientiert", "sich", "an", "dem", "verlauf", "der", "historischen", "via", "regia", "von", "leipzig", "nach", "frankfurt", "am", "main", "des", "reiches", "stra\u00dfe", "er", "f\u00fchrt", "\u00fcber", "kilometer", "von", "fulda", "nach", "frankfurt", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "europ\u00e4ischen", "netz", "der", "wege", "der", "jakobspilger", "nach", "santiago", "de", "compostela", "der", "frankfurter", "abschnitt", "verl\u00e4uft", "an", "der", "heiligkreuzkirche", "vorbei", "\u00fcber", "den", "ostpark", "den", "neubau", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "ehemaligen", "gro\u00dfmarkthalle", "zum", "mainufer", "bis", "zum", "eisernen", "steg", "von", "dort", "auf", "dem", "linken", "mainuferweg", "in", "richtung", "mainz", "und", "anschlie\u00dfend", "weiter", "nach", "trier", "seit", "ist", "frankfurt", "eine", "etappe", "des", "lutherwegs", "von", "worms", "zur", "wartburg", "bei", "eisenach", "luther", "\u00fcbernachtete", "auf", "seiner", "reise", "zum", "reichstag", "zu", "worms", "auf", "dem", "hin", "und", "r\u00fcckweg", "zweimal", "in", "frankfurt", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "das", "seit", "j\u00e4hrlich", "im", "august", "veranstaltete", "museumsuferfest", "mit", "seiner", "mischung", "aus", "musik", "und", "kultur", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "volksfest", "im", "rheinmaingebiet", "kamen", "an", "drei", "tagen", "etwa", "millionen", "besucher", "am", "w\u00e4ldchestag", "dem", "dienstag", "nach", "pfingsten", "ziehen", "viele", "besucher", "zu", "einem", "volksfest", "in", "den", "frankfurter", "stadtwald", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "hatten", "an", "diesem", "tag", "die", "meisten", "frankfurter", "gesch\u00e4fte", "nachmittags", "geschlossen", "und", "die", "arbeitnehmer", "hatten", "ab", "uhr", "frei", "deshalb", "wurde", "der", "w\u00e4ldchestag", "scherzhaft", "im", "volksmund", "als", "frankfurts", "nationalfeiertag", "bezeichnet", "ein", "weiteres", "traditionelles", "volksfest", "ist", "die", "frankfurter", "dippemess", "die", "zweimal", "j\u00e4hrlich", "f\u00fcr", "drei", "wochen", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "f\u00fcr", "zehn", "tage", "im", "herbst", "jeweils", "etwa", "zwei", "millionen", "besucher", "anzieht", "die", "dippemess", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "einen", "seit", "dem", "mittelalter", "\u00fcberlieferten", "verkaufsmarkt", "f\u00fcr", "haushaltswaren", "aller", "art", "insbesondere", "keramiksch\u00fcsseln", "dippe", "der", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnte", "frankfurter", "weihnachtsmarkt", "findet", "j\u00e4hrlich", "in", "der", "adventszeit", "statt", "er", "ist", "mit", "rund", "drei", "millionen", "besuchern", "einer", "der", "gro\u00dfen", "weihnachtsm\u00e4rkte", "in", "deutschland", "\u00fcber", "st\u00e4nde", "erstrecken", "sich", "vom", "mainkai", "\u00fcber", "r\u00f6merberg", "paulsplatz", "neue", "kr\u00e4me", "liebfrauenberg", "bis", "zur", "zeil", "der", "frankfurter", "fastnachtsumzug", "ist", "mit", "\u00fcber", "aktiven", "teilnehmern", "\u00fcber", "zuschauern", "und", "kilometern", "zugl\u00e4nge", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "karnevalsumzug", "in", "hessen", "von", "bis", "fand", "j\u00e4hrlich", "im", "sommer", "die", "parade", "der", "kulturen", "statt", "ein", "demonstrationszug", "f\u00fcr", "ein", "friedliches", "miteinander", "der", "menschen", "verschiedener", "kulturen", "an", "der", "letzten", "parade", "nahmen", "etwa", "aktive", "und", "zuschauer", "teil", "ebenfalls", "seit", "findet", "das", "downsportlerfestival", "eine", "veranstaltung", "bei", "der", "sich", "mehrere", "hundert", "menschen", "mit", "downsyndrom", "trisomie", "in", "verschiedenen", "wettbewerbssportarten", "messen", "k\u00f6nnen", "in", "frankfurt", "statt", "weitere", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "sind", "das", "mainfest", "der", "christopher", "street", "day", "csd", "das", "rosen", "und", "lichterfest", "im", "palmengarten", "das", "opernplatzfest", "der", "rheingauer", "weinmarkt", "in", "der", "fre\u00dfgass", "und", "das", "st\u00f6ffchefest", "auf", "dem", "r\u00f6merberg", "beliebt", "sind", "zudem", "die", "nacht", "der", "museen", "im", "april", "mit", "etwa", "besuchern", "und", "die", "nacht", "der", "clubs", "zu", "den", "genannten", "festen", "gibt", "es", "noch", "stadtteilfeste", "wie", "das", "h\u00f6chster", "schlo\u00dffest", "das", "berger", "stra\u00dfenfest", "in", "bornheim", "das", "schweizer", "stra\u00dfenfest", "in", "sachsenhausen", "den", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcckgehenden", "fastnachtszug", "in", "heddernheim", "klaa", "paris", "oder", "das", "von", "oberb\u00fcrgermeister", "walter", "kolb", "ins", "leben", "gerufene", "j\u00e4hrliche", "lohrbergfest", "frankfurts", "leichtathletisches", "bergsportfest", "f\u00fcr", "kinder", "und", "jugendliche", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "findet", "das", "sogenannte", "wolkenkratzerfestival", "statt", "zuletzt", "im", "mai", "nach", "einer", "sechsj\u00e4hrigen", "pause", "dabei", "waren", "hochh\u00e4user", "in", "der", "innenstadt", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "und", "zogen", "millionen", "besucher", "an", "das", "bis", "allj\u00e4hrlich", "organisierte", "musikfestival", "sound", "of", "frankfurt", "zog", "bis", "zu", "meist", "j\u00fcngere", "besucher", "an", "skurriles", "wie", "zwischen", "vielen", "benachbarten", "st\u00e4dten", "besteht", "von", "jeher", "auch", "zwischen", "frankfurt", "und", "offenbach", "am", "main", "eine", "gutnachbarliche", "rivalit\u00e4t", "die", "ihren", "ausdruck", "unter", "anderem", "in", "zahlreichen", "witzen", "\u00fcber", "die", "bewohner", "der", "jeweils", "anderen", "stadt", "findet", "krieh", "die", "kr\u00e4nk", "offebach", "ist", "eine", "traditionelle", "verw\u00fcnschung", "der", "frankfurter", "f\u00fcr", "die", "offenbacher", "die", "auf", "eine", "anekdote", "aus", "dem", "jahrhundert", "zur\u00fcckgeht", "hintergrund", "ist", "hier", "dass", "die", "beiden", "st\u00e4dte", "frankfurt", "und", "offenbach", "historisch", "unterschiedlicher", "nicht", "sein", "k\u00f6nnen", "bereits", "seit", "dem", "mittelalter", "bestanden", "territorialkonflikte", "zwischen", "der", "reichsstadt", "frankfurt", "und", "ihren", "nachbarstaaten", "nach", "der", "reformation", "lagen", "das", "lutherische", "frankfurt", "und", "das", "reformierte", "offenbach", "in", "konfessionellen", "streitigkeiten", "seit", "dem", "jahrhundert", "f\u00f6rderten", "die", "grafen", "von", "isenburg", "zudem", "die", "ansiedlung", "von", "manufakturen", "die", "im", "b\u00fcrgerlichen", "frankfurt", "nicht", "erw\u00fcnscht", "waren", "im", "jahrhundert", "sah", "sich", "frankfurt", "weiterhin", "als", "reine", "handelsstadt", "w\u00e4hrend", "sich", "die", "industrie", "in", "den", "umliegenden", "gemeinden", "fechenheim", "griesheim", "h\u00f6chst", "und", "offenbach", "ansiedelte", "erst", "nach", "der", "annexion", "durch", "preu\u00dfen", "zog", "frankfurt", "mit", "der", "industrialisierung", "nach", "und", "\u00fcberfl\u00fcgelte", "bald", "seine", "rivalen", "im", "jahrhundert", "wuchs", "frankfurt", "vor", "allem", "durch", "eingemeindungen", "preu\u00dfischer", "vororte", "w\u00e4hrend", "offenbach", "keine", "ausdehnungsm\u00f6glichkeiten", "hatte", "bis", "bildete", "die", "grenze", "zwischen", "beiden", "nachbarst\u00e4dten", "zugleich", "eine", "landesgrenze", "eine", "langj\u00e4hrige", "sportliche", "rivalit\u00e4t", "pflegen", "die", "beiden", "fu\u00dfballvereine", "kickers", "offenbach", "und", "eintracht", "frankfurt", "sowie", "ihre", "jeweiligen", "anh\u00e4nger", "im", "laufe", "der", "jahre", "standen", "sich", "beide", "mannschaften", "h\u00e4ufig", "im", "sogenannten", "mainderby", "gegen\u00fcber", "besonders", "h\u00e4ufig", "in", "den", "er", "jahren", "zum", "beispiel", "im", "finale", "um", "die", "deutsche", "fu\u00dfballmeisterschaft", "im", "dfbpokal", "zuletzt", "und", "in", "der", "fu\u00dfballbundesliga", "bis", "zum", "abstieg", "der", "kickers", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "in", "frankfurt", "entwickelte", "sich", "infolge", "der", "zahlreichen", "wohlhabenden", "g\u00e4ste", "die", "w\u00e4hrend", "der", "kaiserkr\u00f6nungen", "und", "der", "messen", "in", "die", "stadt", "str\u00f6mten", "bereits", "im", "und", "jahrhundert", "eine", "hochentwickelte", "gastronomie", "und", "hotelkultur", "im", "jahrhundert", "galt", "frankfurts", "k\u00fcche", "neben", "der", "hamburger", "und", "der", "wiener", "als", "f\u00fchrend", "in", "deutschlandin", "fr\u00fcheren", "jahrhunderten", "gab", "es", "trotz", "fehlender", "konservierungsm\u00f6glichkeiten", "in", "frankfurt", "ein", "ausreichendes", "angebot", "an", "gem\u00fcse", "frischkr\u00e4utern", "und", "obst", "hierf\u00fcr", "sorgten", "die", "g\u00e4rtner", "der", "umliegenden", "k\u00fcchend\u00f6rfer", "sachsenhausen", "oberrad", "niederrad", "und", "seckbach", "umschlagplatz", "war", "der", "gem\u00fcse", "und", "kr\u00e4utermarkt", "in", "der", "frankfurter", "altstadt", "wo", "die", "sogenannten", "hockinnen", "wie", "die", "marktweiber", "in", "frankfurter", "mundart", "genannt", "wurden", "frisches", "gem\u00fcse", "kr\u00e4uter", "und", "obst", "feilbotenzu", "den", "\u00e4ltesten", "und", "bekanntesten", "delikatessen", "geh\u00f6ren", "die", "seit", "dem", "mittelalter", "hergestellten", "frankfurter", "w\u00fcrstchen", "aus", "schweinefleisch", "die", "frankfurter", "metzger", "durften", "bis", "zur", "einf\u00fchrung", "der", "gewerbefreiheit", "jede", "woche", "nur", "eine", "sorte", "vieh", "schlachten", "in", "einer", "verordnung", "von", "hie\u00df", "es", "wa\u00df", "er", "eynen", "tag", "geschlachtet", "es", "sey", "viehes", "rind", "hammel", "oder", "schwein", "er", "die", "gantze", "woche", "bey", "stehen", "bleiben", "und", "keine", "schaaf", "bei", "hammel", "schlachte", "er", "hat", "aber", "macht", "alle", "woch", "eyn", "ander", "viehe", "zu", "schlachten", "somit", "konnten", "da", "es", "noch", "keine", "k\u00fchltechniken", "gab", "auch", "keine", "fleischerzeugnisse", "aus", "unterschiedlichen", "fleischsorten", "hergestellt", "werden", "im", "und", "jahrhundert", "entstanden", "weitere", "lokale", "wurstspezialit\u00e4ten", "wie", "die", "frankfurter", "rindswurst", "frankfurter", "gelbwurst", "und", "die", "zeppelinwurst", "eine", "besondere", "spezialit\u00e4t", "ist", "die", "frankfurter", "gr\u00fcne", "so\u00dfe", "frankfurterisch", "frankfurter", "grie", "so\u00df", "auch", "kurz", "gr\u00fcne", "so\u00dfe", "bzw", "grie", "so\u00df", "die", "traditionell", "aus", "sieben", "kr\u00e4utern", "hergestellt", "wird", "boretsch", "kerbel", "kresse", "petersilie", "pimpinelle", "sauerampfer", "und", "schnittlauch", "basis", "der", "kalten", "sauce", "die", "zusammen", "mit", "hartgekochten", "eiern", "und", "salzkartoffeln", "gegessen", "wird", "oder", "als", "beilage", "zu", "verschiedenen", "fleisch", "und", "fischgerichten", "dient", "ist", "die", "frischkr\u00e4uterkomposition", "frankfurter", "gr\u00fcne", "so\u00dfe", "frankfurter", "grie", "so\u00df", "die", "zusammenstellung", "von", "in", "der", "stadt", "frankfurt", "und", "den", "unmittelbar", "angrenzenden", "gemeinden", "hergestellten", "kr\u00e4utern", "ist", "seit", "als", "gesch\u00fctzte", "geografische", "angabe", "gga", "eingetragen", "die", "gr\u00fcne", "so\u00dfe", "ist", "inzwischen", "teil", "der", "lokalen", "folklore", "wurde", "ihr", "ein", "denkmal", "gewidmet", "und", "seit", "findet", "j\u00e4hrlich", "ein", "gr\u00fcneso\u00dfefestival", "statt", "bekannte", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "aus", "der", "frankfurter", "k\u00fcche", "sind", "die", "frankfurter", "brenten", "und", "die", "bethm\u00e4nnchen", "der", "haddekuche", "und", "der", "frankfurter", "kranz", "mit", "dem", "niedergang", "des", "weinbaus", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "bis", "dahin", "geringgesch\u00e4tzte", "apfelwein", "ebbelwoi", "in", "frankfurt", "popul\u00e4r", "der", "hier", "seit", "etwa", "nachgewiesen", "ist", "er", "gilt", "als", "frankfurter", "traditionsgetr\u00e4nk", "unter", "anderem", "durch", "den", "erfolg", "der", "fernsehsendung", "zum", "blauen", "bock", "zum", "apfelwein", "sind", "vor", "allem", "deftige", "gerichte", "beliebt", "wie", "rippchen", "mit", "kraut", "und", "handk\u00e4s", "mit", "musik", "es", "gibt", "in", "frankfurt", "mit", "dem", "hektar", "gro\u00dfen", "lohrberger", "hang", "noch", "einen", "weinberg", "er", "ist", "eine", "der", "kleinsten", "einzellagen", "im", "rheingau", "und", "wird", "vom", "weingut", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "bewirtschaftet", "j\u00e4hrlich", "werden", "in", "dieser", "lage", "rund", "flaschen", "riesling", "erzeugt", "der", "meist", "trocken", "ausgebaut", "wird", "und", "in", "guten", "jahren", "sp\u00e4tlesequalit\u00e4t", "erreicht", "pers\u00f6nlichkeiten", "namenspatenschaften", "ein", "einsatzgruppenversorger", "der", "deutschen", "marine", "tr\u00e4gt", "den", "namen", "frankfurt", "am", "main", "zuvor", "waren", "schon", "der", "kleine", "kreuzer", "sms", "frankfurt", "der", "kaiserlichen", "marine", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "sowie", "die", "h\u00f6lzerne", "dampfkorvette", "frankfurt", "der", "flotte", "des", "deutschen", "bundes", "nach", "der", "stadt", "benannt", "in", "der", "handelsflotte", "gab", "es", "unter", "anderem", "von", "bis", "den", "schnelldampfer", "frankfurt", "des", "norddeutschen", "lloyd", "und", "ab", "den", "kombifrachter", "frankfurt", "der", "hapag", "sowie", "von", "bis", "die", "frankfurt", "express", "der", "hapaglloyd", "welche", "von", "bis", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "containerschiff", "der", "welt", "war", "wurde", "erneut", "ein", "containerschiff", "mit", "dem", "namen", "frankfurt", "express", "in", "dienst", "gestellt", "\u00fcbernahm", "die", "stadt", "frankfurt", "eine", "der", "ersten", "namenspatenschaften", "f\u00fcr", "ein", "flugzeug", "der", "deutschen", "lufthansa", "von", "bis", "trug", "die", "boeing", "dabod", "ihren", "namen", "von", "bis", "eine", "dc", "und", "bis", "eine", "b", "taufte", "die", "lufthansa", "die", "b", "mit", "dem", "kennzeichen", "dabvf", "auf", "den", "namen", "der", "stadt", "den", "sie", "bis", "mai", "trug", "am", "mai", "erhielt", "der", "erste", "airbus", "a", "daima", "der", "lufthansa", "den", "namen", "frankfurt", "am", "mainein", "entdeckter", "asteroid", "im", "asteroideng\u00fcrtel", "tr\u00e4gt", "den", "namen", "frankfurt", "auszeichnungen", "erhielt", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "die", "winckelmannmedaille", "des", "deutschen", "arch\u00e4ologischen", "instituts", "dai", "verliehen", "belegt", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "im", "von", "der", "internationalen", "planungs", "und", "beratungsgesellschaft", "arcadis", "und", "dem", "centre", "for", "economic", "policy", "research", "cepr", "in", "london", "ermittelten", "sustainable", "cities", "index", "weltweit", "den", "ersten", "platz", "wissenswertes", "auf", "der", "letzten", "serie", "der", "dmarkbanknoten", "fand", "sich", "auf", "der", "dmarkbanknote", "links", "neben", "dem", "portr\u00e4t", "des", "mediziners", "paul", "ehrlich", "eine", "collage", "verschiedener", "historischer", "bauwerke", "von", "frankfurt", "dort", "sind", "die", "paulskirche", "der", "kaiserdom", "der", "saalhof", "mit", "rententurm", "der", "hauptbahnhof", "der", "eschenheimer", "turm", "das", "wohnhaus", "von", "paul", "ehrlich", "in", "der", "westendstra\u00dfe", "die", "hauptwache", "der", "r\u00f6mer", "und", "die", "r\u00f6merberg", "ostzeile", "das", "goethehaus", "und", "der", "eiserne", "steg", "zu", "sehendie", "weibliche", "personifizierung", "frankfurts", "ist", "die", "francofurtia", "die", "sich", "h\u00e4ufig", "als", "allegorische", "darstellung", "an", "fassaden", "und", "denkm\u00e4lern", "oder", "auf", "historischen", "m\u00fcnzen", "und", "schriftst\u00fccken", "findet", "zum", "sammeln", "geeignete", "gegenst\u00e4nde", "die", "sich", "auf", "frankfurt", "beziehen", "bezeichnet", "man", "als", "francofurtensien", "die", "schriftart", "futura", "wird", "nicht", "nur", "im", "erscheinungsbild", "der", "stadt", "verwendet", "und", "bei", "kommunalen", "\u00e4mtern", "verwendet", "sondern", "wird", "als", "frankfurter", "schriftart", "von", "zahlreichen", "lokalen", "vereinen", "und", "organisationen", "verwendet", "darunter", "beispielsweise", "die", "ernstmaygesellschaft", "siehe", "auch", "literatur", "geschichte", "bernhard", "m\u00fcller", "bilderatlas", "zur", "geschichte", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "verlag", "moritz", "diesterweg", "frankfurt", "am", "main", "reprint", "im", "verlag", "w", "weidlich", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "walter", "gerteis", "das", "unbekannte", "frankfurt", "b\u00e4nde", "verlag", "frankfurter", "b\u00fccher", "frankfurt", "am", "main", "popul\u00e4re", "essayistischanekdotische", "stadtgeschichte", "friedrich", "bothe", "geschichte", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "verlag", "wolfgang", "weidlich", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "waldemar", "kramer", "hrsg", "frankfurt", "chronik", "verlag", "waldemar", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "auflage", "isbn", "frankfurter", "historische", "kommission", "hrsg", "frankfurt", "am", "main", "die", "geschichte", "der", "stadt", "in", "neun", "beitr\u00e4gen", "ver\u00f6ffentlichungen", "der", "frankfurter", "historischen", "kommission", "band", "xvii", "jan", "thorbecke", "sigmaringen", "isbn", "lothar", "gall", "hrsg", "ffm", "traditionen", "und", "perspektiven", "einer", "stadt", "jan", "thorbecke", "verlag", "sigmaringen", "isbn", "katalog", "zur", "jahrfeier", "mit", "wiss", "aufs\u00e4tzen", "ernst", "mack", "von", "der", "steinzeit", "zur", "stauferstadt", "die", "fr\u00fche", "geschichte", "von", "frankfurt", "am", "main", "verlag", "josef", "knecht", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "frolinde", "balser", "aus", "tr\u00fcmmern", "zu", "einem", "europ\u00e4ischen", "zentrum", "geschichte", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "hrsg", "frankfurter", "historische", "kommission", "ver\u00f6ffentlichungen", "der", "frankfurter", "historischen", "kommission", "band", "jan", "thorbecke", "sigmaringen", "isbn", "architektur", "bau", "und", "informationsamt", "frankfurt", "am", "main", "kunst", "+", "bau", "in", "frankfurt", "am", "main", "text", "g\u00fcnther", "vogt", "heinz", "ulrich", "krau\u00df", "frankfurt", "am", "main", "daten", "schlaglichter", "baugeschehen", "societ\u00e4tsverl", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "chronik", "mit", "schwerpunkt", "auf", "architektur", "und", "baugeschichte", "ulf", "jonak", "die", "frankfurter", "skyline", "campus", "frankfurt", "am", "main", "new", "york", "isbn", "kritische", "betrachtung", "des", "hochhausbaus", "clemens", "j\u00f6ckle", "bauwerke", "in", "frankfurt", "am", "main", "regensburg", "schnell", "&", "steiner", "isbn", "dieter", "bartetzko", "frankfurts", "hohe", "h\u00e4user", "insel", "frankfurt", "am", "main", "leipzig", "isbn", "darstellung", "des", "hochhausbaus", "in", "frankfurt", "wolfchristian", "setzepfandt", "architekturf\u00fchrer", "frankfurt", "am", "main", "architectural", "guide", "auflage", "dietrich", "reimer", "verlag", "berlin", "isbn", "heinz", "schomann", "frankfurt", "am", "main", "und", "umgebung", "von", "der", "pfalzsiedlung", "zum", "bankenzentrum", "dumont", "kunstreisef\u00fchrer", "dumont", "k\u00f6ln", "isbn", "mit", "schwerpunkt", "architektur", "matthias", "alexander", "gerd", "kittel", "hochh\u00e4user", "in", "frankfurt", "societ\u00e4tsverlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "christof", "bodenbach", "hrsg", "neue", "architektur", "in", "frankfurt", "am", "main", "junius", "verlag", "hamburg", "isbn", "angela", "pfotenhauer", "elmar", "lixenfeld", "und", "uwe", "dettmer", "frankfurt", "am", "main", "deutsche", "stiftung", "denkmalschutz", "isbn", "christian", "freigang", "markus", "dauss", "und", "evely", "brockhoff", "das", "neue", "frankfurt", "innovationen", "in", "der", "frankfurter", "kunst", "vom", "mittelalter", "bis", "heute", "verlag", "waldemar", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "christian", "grau", "andr\u00e9", "risto", "und", "willi", "bucher", "hrsg", "frankfurt", "der", "andere", "blick", "theiss", "verlag", "stuttgart", "isbn", "aufnahmen", "aus", "der", "luft", "philipp", "sturm", "peter", "cachola", "schmal", "hochhausstadt", "frankfurt", "bauten", "und", "visionen", "seit", "prestel", "m\u00fcnchen", "isbn", "philipp", "sturm", "peter", "cachola", "schmal", "die", "immer", "neue", "altstadt", "bauen", "zwischen", "dom", "und", "r\u00f6mer", "seit", "jovis", "berlin", "isbn", "verschiedenes", "ausgew\u00e4hlte", "frankfurter", "mundartdichtung", "verlag", "waldemar", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "helmut", "bode", "frankfurter", "sagenschatz", "sagen", "und", "sagenhafte", "geschichten", "nach", "den", "quellen", "und", "\u00e4lteren", "sammlungen", "sowie", "der", "lersnerschen", "chronik", "neu", "erz\u00e4hlt", "verlag", "waldemar", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "benno", "reifenberg", "das", "einzigartige", "von", "frankfurt", "verlag", "waldemar", "kramer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "barbara", "m", "henke", "thomas", "kirn", "ruth", "rieger", "edition", "die", "deutschen", "st\u00e4dte", "frankfurt", "c", "j", "bucher", "m\u00fcnchen", "isbn", "martin", "mosebach", "mein", "frankfurt", "mit", "photographien", "von", "barbara", "klemm", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "x", "inseltaschenbuch", "bd", "christian", "setzepfandt", "geheimnisvolles", "frankfurt", "am", "main", "wartberg", "gudensberggleichen", "isbn", "johanna", "betz", "svenja", "keitzel", "j\u00fcrgen", "schardt", "sebastian", "schipper", "sara", "schmitt", "pacfico", "felix", "wiegand", "hrsg", "frankfurt", "am", "main", "eine", "stadt", "f\u00fcr", "alle", "konfliktfelder", "orte", "und", "soziale", "k\u00e4mpfe", "transcript", "bielefeld", "isbn", "film", "kunststudentin", "ursula", "werbefilm", "f\u00fcr", "die", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "deutschland", "min", "herausgeber", "boehnerfilm", "fritz", "boehner", "kg", "hamburg", "+", "erlangen", "auftraggeber", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "unterst\u00fctzt", "durch", "das", "verkehrs", "und", "wissenschaftsamt", "kunststudentin", "ursula", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "so", "war", "das", "alte", "hessen", "frankfurt", "dokumentarfilm", "deutschland", "min", "buch", "und", "regie", "j\u00f6rg", "adrian", "huber", "produktion", "hessischer", "rundfunk", "reihe", "so", "war", "das", "alte", "hessen", "erstsendung", "april", "bei", "hr", "inhaltsangabe", "von", "ard", "frankfurtinsights", "die", "wunder", "von", "frankfurt", "dokumentarserie", "deutschland", "mal", "min", "konzeption", "und", "regie", "thomas", "pohl", "produktion", "department", "studios", "filmproduktion", "auftraggeber", "presse", "&", "informationsamt", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "erstsendung", "april", "u", "a", "mit", "oberb\u00fcrgermeister", "peter", "feldmann", "frankfurter", "feuerwehr", "liebieghaus", "sprengung", "des", "uniturms", "rettungshubschrauber", "christoph", "link", "zu", "den", "filmen", "weblinks", "offizielle", "webpr\u00e4senz", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "webpr\u00e4senz", "von", "frankfurt", "tourismus", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "kreis", "historisches", "ortslexikon", "in", "landesgeschichtliches", "informationssystem", "hessen", "lagis", "vereinswiki", "von", "frankfurt", "am", "main", "linkkatalog", "zum", "thema", "frankfurt", "am", "main", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "kulturportal", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "literatur", "\u00fcber", "frankfurt", "am", "main", "nach", "register", "nach", "gnd", "in", "hessische", "bibliographie", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "frankfurt", "am", "main", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]