["franz", "joseph", "i", "*", "august", "im", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "heute", "wien", "november", "ebenda", "mit", "vollem", "namen", "franz", "joseph", "karl", "aus", "dem", "haus", "habsburglothringen", "war", "vom", "dezember", "bis", "zu", "seinem", "tod", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "apostolischer", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "und", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "mit", "einer", "regierungszeit", "von", "nahezu", "jahren", "\u00fcbertraf", "er", "jeden", "anderen", "herrscher", "seiner", "dynastie", "nach", "den", "revolution\u00e4ren", "erhebungen", "von", "war", "sein", "onkel", "ferdinand", "i", "als", "kaiser", "nach", "meinung", "der", "dynastie", "zu", "schwach", "die", "regierung", "fortzusetzen", "franz", "josephs", "vater", "franz", "karl", "von", "\u00f6sterreich", "verzichtete", "insbesondere", "durch", "einfluss", "seiner", "gattin", "sophie", "friederike", "von", "bayern", "auf", "die", "nachfolge", "daher", "trat", "der", "erst", "j\u00e4hrige", "franz", "joseph", "am", "dezember", "auf", "wunsch", "seiner", "familie", "die", "nachfolge", "als", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "an", "er", "hob", "die", "verfassungszugest\u00e4ndnisse", "auf", "und", "regierte", "ab", "zun\u00e4chst", "absolutistisch", "und", "zentralistisch", "die", "milit\u00e4rischen", "niederlagen", "im", "sardinischen", "krieg", "und", "im", "deutschen", "krieg", "zwangen", "ihn", "zur", "verst\u00e4ndigung", "mit", "den", "magyaren", "ungarn", "und", "zur", "umwandlung", "des", "einheitlichen", "kaisertums", "\u00f6sterreich", "in", "zwei", "konstitutionelle", "monarchien", "der", "ausgleich", "von", "schuf", "die", "doppelmonarchie", "\u00f6sterreichungarn", "als", "realunion", "zweier", "staaten", "au\u00dfenpolitisch", "wuchs", "unter", "seiner", "regierung", "der", "gegensatz", "zu", "russland", "in", "der", "balkanfrage", "w\u00e4hrend", "er", "sich", "immer", "enger", "an", "das", "deutsche", "kaiserreich", "anlehnte", "zweibund", "da", "sich", "franz", "joseph", "i", "in", "cisleithanien", "innenpolitisch", "f\u00f6deralistischen", "reformen", "verweigerte", "in", "transleithanien", "verweigerten", "sich", "die", "magyarischen", "eliten", "wurde", "der", "sich", "stetig", "vergr\u00f6\u00dfernde", "nationalit\u00e4tenkonflikt", "die", "zentrale", "problematik", "des", "vielv\u00f6lkerstaats", "die", "anhaltenden", "spannungen", "auf", "dem", "balkan", "und", "die", "starke", "\u00fcbersch\u00e4tzung", "von", "\u00f6sterreichungarns", "milit\u00e4rischen", "m\u00f6glichkeiten", "m\u00fcndeten", "nach", "der", "ermordung", "des", "thronfolgers", "franz", "ferdinand", "in", "franz", "josephs", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "serbien", "die", "sich", "unter", "anderem", "auf", "grund", "der", "b\u00fcndnisdynamik", "zum", "ersten", "weltkrieg", "entwickelte", "franz", "joseph", "war", "mit", "elisabeth", "von", "\u00f6sterreichungarn", "genannt", "sisi", "einer", "geborenen", "wittelsbacherin", "bis", "zu", "ihrem", "gewaltsamen", "tod", "verheiratet", "ihr", "gemeinsamer", "sohn", "kronprinz", "rudolf", "beging", "suizid", "sodass", "die", "erbfolge", "an", "die", "linie", "von", "franz", "josephs", "bruder", "karl", "ludwig", "ging", "der", "tod", "franz", "josephs", "am", "november", "leitete", "gemeinsam", "mit", "der", "milit\u00e4rischen", "niederlage", "und", "den", "divergierenden", "nationalen", "interessen", "der", "v\u00f6lker", "die", "aufl\u00f6sung", "\u00f6sterreichungarns", "ein", "die", "im", "herbst", "stattfand", "namen", "und", "titel", "der", "zuvor", "als", "erzherzog", "franz", "bekannte", "monarch", "nahm", "als", "kaiser", "einen", "doppelnamen", "an", "zun\u00e4chst", "war", "geplant", "ihn", "nach", "dem", "gro\u00dfvater", "dem", "ersten", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "franz", "i", "franz", "ii", "zu", "nennen", "schlie\u00dflich", "entschloss", "man", "sich", "durch", "die", "hinzunahme", "seines", "zweiten", "vornamens", "joseph", "an", "den", "im", "volk", "noch", "immer", "popul\u00e4ren", "reformkaiser", "joseph", "ii", "zu", "erinnern", "aus", "diesem", "grund", "w\u00e4hlte", "man", "den", "f\u00fcr", "einen", "monarchen", "aus", "dem", "haus", "habsburg", "ungew\u00f6hnlichen", "doppelnamen", "franz", "joseph", "der", "ohne", "bindestrich", "geschriebene", "name", "signalisierte", "somit", "zugleich", "best\u00e4ndigkeit", "und", "fortschritt", "in", "hinblick", "auf", "die", "suggerierte", "ewigkeit", "der", "\u00f6sterreichischen", "monarchie", "wurde", "er", "in", "offiziellen", "dokumenten", "stets", "mit", "der", "r\u00f6mischen", "ordnungszahl", "i", "monogramm", "fji", "verwendet", "in", "den", "anderen", "amtssprachen", "der", "monarchie", "lautete", "der", "name", "i", "ferenc", "j\u00f3zsef", "ungarisch", "frantiek", "josef", "i", "tschechisch", "franciszek", "j\u00f3zef", "i", "polnisch", "franjo", "josip", "i", "kroatisch", "francesco", "giuseppe", "i", "italienisch", "frantiek", "jozef", "i", "slowakisch", "franc", "joef", "i", "slowenisch", "franjo", "josif", "i", "serbisch", "francisc", "iosif", "i", "rum\u00e4nisch", "franz", "josyf", "i", "ruthenisch", "der", "gro\u00dfe", "titel", "franz", "josephs", "lautete", "seit", "dem", "november", "nachdem", "die", "donaumonarchie", "im", "frieden", "von", "z\u00fcrich", "die", "lombardei", "und", "im", "frieden", "von", "wien", "venetien", "verloren", "hatte", "wurden", "beide", "herrschaftsgebiete", "am", "oktober", "aus", "der", "titulatur", "gestrichen", "leben", "fr\u00fche", "jahre", "erzherzog", "franz", "joseph", "karl", "war", "der", "\u00e4lteste", "sohn", "erzherzog", "franz", "karls", "und", "dessen", "gemahlin", "prinzessin", "sophie", "friederike", "von", "bayern", "und", "wurde", "am", "august", "auf", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "geboren", "da", "aus", "der", "ehe", "des", "zeugungsunf\u00e4higen", "thronfolgers", "ferdinand", "ab", "kaiser", "ferdinand", "i", "keine", "nachkommen", "zu", "erwarten", "waren", "sollte", "dessen", "n\u00e4chst\u00e4lterer", "bruder", "franz", "karl", "die", "erbfolge", "der", "habsburger", "fortsetzen", "weshalb", "der", "geburt", "von", "dessen", "sohn", "franz", "joseph", "am", "wiener", "hof", "besondere", "bedeutung", "zugemessen", "wurde", "franz", "karl", "war", "n\u00e4mlich", "sowohl", "k\u00f6rperlich", "als", "auch", "geistig", "von", "schwacher", "konstitution", "und", "galt", "daher", "f\u00fcr", "eine", "regentschaft", "als", "kaum", "geeignet", "aus", "diesem", "grund", "wurde", "franz", "joseph", "bereits", "von", "fr\u00fchester", "kindheit", "an", "von", "seiner", "politisch", "ambitionierten", "mutter", "konsequent", "als", "potenzieller", "nachfolger", "auf", "dem", "kaiserthron", "aufgebaut", "bis", "zum", "siebenten", "lebensjahr", "erfolgte", "die", "erziehung", "des", "kleinen", "franzi", "in", "der", "obhut", "der", "kinderfrau", "aja", "louise", "von", "sturmfeder", "anschlie\u00dfend", "begann", "die", "staatserziehung", "deren", "zentrale", "inhalte", "pflichtbewusstsein", "religiosit\u00e4t", "und", "dynastisches", "bewusstsein", "waren", "der", "theologe", "joseph", "othmar", "von", "rauscher", "vermittelte", "ihm", "das", "unantastbare", "herrschaftsverst\u00e4ndnis", "g\u00f6ttlichen", "ursprungs", "gottesgnadentum", "weshalb", "es", "keinerlei", "mitwirkung", "der", "bev\u00f6lkerung", "an", "der", "herrschaft", "in", "form", "von", "parlamenten", "bed\u00fcrfe", "die", "erzieher", "heinrich", "franz", "von", "bombelles", "und", "oberst", "johann", "baptist", "coroninicronberg", "verordneten", "erzherzog", "franz", "ein", "enormes", "lernpensum", "das", "zun\u00e4chst", "wochenstunden", "umfasste", "und", "bis", "zum", "lebensjahr", "auf", "wochenstunden", "ausgeweitet", "wurde", "ein", "hauptaugenmerk", "des", "unterrichts", "lag", "auf", "dem", "spracherwerb", "neben", "franz\u00f6sisch", "der", "damaligen", "diplomatensprache", "latein", "und", "dem", "altgriechischen", "wurden", "mit", "ungarisch", "tschechisch", "italienisch", "und", "polnisch", "die", "wichtigsten", "landessprachen", "der", "monarchie", "einbezogen", "weiters", "erhielt", "der", "erzherzog", "zeit\u00fcbliche", "allgemeinbildung", "u", "a", "mathematik", "physik", "geschichte", "geographie", "die", "man", "sp\u00e4ter", "durch", "rechtskunde", "und", "politikwissenschaften", "erg\u00e4nzte", "verschiedene", "formen", "der", "leibeserziehung", "vervollst\u00e4ndigten", "das", "umfangreiche", "programm", "weniger", "wert", "wurde", "auf", "literarische", "und", "k\u00fcnstlerische", "ausbildung", "gelegt", "ausnahme", "war", "das", "zeichnenanl\u00e4sslich", "seines", "geburtstages", "wurde", "franz", "zum", "oberst", "des", "dragonerregiments", "nr", "ernannt", "und", "der", "schwerpunkt", "der", "ausbildung", "verlagerte", "sich", "auf", "die", "vermittlung", "strategischtaktischer", "grundkenntnisse", "thronbesteigung", "nach", "der", "niederschlagung", "der", "m\u00e4rzrevolution", "ersch\u00fctterten", "weitere", "revolution\u00e4re", "erhebungen", "das", "kaisertum", "\u00f6sterreich", "die", "ereignisse", "des", "jahres", "verdeutlichten", "auch", "die", "f\u00fchrungsschw\u00e4che", "kaiser", "ferdinands", "und", "zeigten", "dass", "er", "krankheitsbedingt", "nahezu", "regierungsunf\u00e4hig", "war", "die", "kaiserliche", "regierung", "um", "felix", "zu", "schwarzenberg", "und", "der", "familienrat", "der", "habsburger", "sahen", "den", "r\u00fcckzug", "des", "schwachen", "monarchen", "als", "unausweichliches", "mittel", "um", "der", "dynastie", "wieder", "stabilit\u00e4t", "zu", "verleihen", "da", "der", "offizielle", "thronfolger", "kaiserbruder", "franz", "karl", "weder", "die", "pers\u00f6nlichkeit", "noch", "die", "politischen", "und", "geistigen", "f\u00e4higkeiten", "besa\u00df", "das", "reich", "zu", "f\u00fchren", "sollte", "der", "erst", "j\u00e4hrige", "franz", "joseph", "nachfolger", "werden", "auf", "initiative", "schwarzenbergs", "stimmte", "ferdinand", "zu", "krankheitsbedingt", "die", "regierung", "niederzulegen", "so", "die", "amtliche", "version", "den", "pers\u00f6nlichen", "kaisertitel", "behielt", "er", "bis", "zu", "seinem", "tod", "im", "jahre", "und", "auf", "energisches", "betreiben", "von", "franz", "josephs", "mutter", "verzichtete", "auch", "franz", "karl", "auf", "seine", "thronanspr\u00fccheam", "dezember", "legte", "ferdinand", "offiziell", "die", "regierung", "nieder", "und", "franz", "joseph", "wurde", "im", "thronsaal", "der", "f\u00fcrstbisch\u00f6flichen", "residenz", "von", "olm\u00fctz", "wohin", "der", "hof", "aufgrund", "des", "wiener", "oktoberaufstands", "geflohen", "war", "zum", "neuen", "kaiser", "proklamiert", "der", "feierliche", "staatsakt", "umfasste", "neben", "der", "erkl\u00e4rung", "des", "regierungsverzichts", "ferdinands", "die", "gro\u00dfj\u00e4hrigkeitserkl\u00e4rung", "franz", "josephs", "durch", "f\u00fcrst", "schwarzenberg", "in", "seiner", "regierungserkl\u00e4rung", "umriss", "der", "neue", "souver\u00e4n", "seine", "herrschaftsvorstellung", "mit", "den", "worten", "fest", "entschlossen", "den", "glanz", "der", "krone", "ungetr\u00fcbt", "zu", "erhalten", "aber", "bereit", "unsere", "rechte", "mit", "den", "vertretern", "unserer", "v\u00f6lker", "zu", "teilen", "rechnen", "wir", "darauf", "dass", "es", "mit", "gottes", "beistand", "gelingen", "werde", "alle", "l\u00e4nder", "und", "st\u00e4mme", "der", "monarchie", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "staatsk\u00f6rper", "zu", "vereinen", "zu", "seinem", "wahlspruch", "erkor", "er", "viribus", "unitis", "mit", "vereinten", "kr\u00e4ften", "attentat", "auf", "den", "jungen", "kaiser", "am", "februar", "ver\u00fcbte", "der", "ungarische", "schneidergeselle", "j\u00e1nos", "lib\u00e9nyi", "ein", "missgl\u00fccktes", "attentat", "auf", "ihn", "auf", "initiative", "seines", "bruders", "ferdinand", "maximilian", "wurde", "in", "der", "folge", "die", "votivkirche", "gebaut", "was", "wiederum", "die", "initialz\u00fcndung", "zur", "verwirklichung", "des", "ringstra\u00dfenprojekts", "darstellte", "der", "von", "johann", "strauss", "komponierte", "kaiserfranzjosephirettungsjubelmarsch", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "erstmals", "aufgef\u00fchrt", "ehe", "und", "nachkommen", "suchte", "die", "dynastiebewusste", "erzherzogin", "sophie", "nach", "einer", "geeigneten", "braut", "f\u00fcr", "ihren", "noch", "unverheirateten", "sohn", "sie", "fasste", "eine", "verbindung", "mit", "dem", "haus", "wittelsbach", "ins", "auge", "und", "gemeinsam", "mit", "ihrer", "schwester", "herzogin", "ludovika", "in", "bayern", "wollte", "sie", "entweder", "deren", "tochter", "helene", "genannt", "n\u00e9n\u00e9", "oder", "elisabeth", "genannt", "sisi", "mit", "dem", "kaiser", "verm\u00e4hlen", "im", "sommer", "traf", "franz", "joseph", "seine", "beiden", "cousinen", "anl\u00e4sslich", "seines", "geburtstags", "in", "bad", "ischl", "unerwartet", "zog", "er", "die", "j\u00e4hrige", "elisabeth", "ihrer", "schwester", "helene", "vor", "und", "am", "august", "fand", "die", "feierliche", "verlobung", "statt", "am", "april", "erfolgte", "in", "der", "wiener", "augustinerkirche", "vor", "bisch\u00f6fen", "und", "pr\u00e4laten", "die", "trauung", "durch", "erzbischof", "joseph", "othmar", "von", "rauscher", "aus", "der", "ehe", "gingen", "vier", "kinder", "hervor", "erzherzogin", "sophie", "friederike", "erzherzogin", "gisela", "leopold", "von", "bayern", "kronprinz", "erzherzog", "rudolf", "stephanie", "von", "belgien", "erzherzogin", "marie", "valerie", "franz", "salvator", "von", "\u00f6sterreichtoskanaim", "laufe", "der", "ehe", "vergr\u00f6\u00dferten", "sich", "distanz", "und", "entfremdung", "zwischen", "den", "eheleuten", "schockiert", "\u00fcber", "das", "strenge", "hofzeremoniell", "floh", "die", "kaiserin", "vor", "dem", "leben", "am", "wiener", "hof", "und", "befand", "sich", "ab", "den", "er", "jahren", "nahezu", "st\u00e4ndig", "auf", "reisen", "politischen", "einfluss", "machte", "elisabeth", "nur", "einmal", "geltend", "durch", "ihre", "sehr", "guten", "pers\u00f6nlichen", "beziehungen", "zu", "mitgliedern", "der", "ungarischen", "hocharistokratie", "half", "sie", "dem", "kaiser", "den", "zur", "befriedung", "der", "monarchie", "dringend", "notwendigen", "ausgleich", "mit", "ungarn", "zustande", "zu", "bringen", "wurde", "die", "silberhochzeit", "des", "kaiserpaars", "mit", "dem", "vom", "maler", "hans", "makart", "gestalteten", "festzug", "\u00fcber", "die", "wiener", "ringstra\u00dfe", "gefeiert", "ab", "pflegte", "er", "privaten", "kontakt", "mit", "der", "schauspielerin", "katharina", "schratt", "die", "freundschaft", "zwischen", "dem", "kaiser", "und", "schratt", "w\u00e4hrte", "bis", "zum", "tod", "franz", "josephs", "im", "november", "zwischen", "und", "pflegte", "franz", "joseph", "eine", "beziehung", "zu", "seiner", "geliebten", "anna", "nahowski", "aus", "der", "h\u00f6chstwahrscheinlich", "die", "geborene", "sp\u00e4tere", "helene", "berg", "stammte", "kaiser", "franz", "joseph", "hielt", "den", "kronprinzen", "rudolf", "von", "allen", "staatsgesch\u00e4ften", "fern", "nachdem", "rudolf", "seine", "streng", "milit\u00e4risch", "gepr\u00e4gte", "private", "ausbildung", "nach", "mehreren", "interventionen", "seiner", "mutter", "elisabeth", "beim", "kaiser", "hatte", "abbrechen", "d\u00fcrfen", "widmete", "er", "sich", "naturwissenschaftlichen", "studien", "und", "arbeitete", "an", "brehms", "tierleben", "mit", "er", "war", "auch", "als", "journalist", "in", "der", "liberalen", "presse", "t\u00e4tig", "nat\u00fcrlich", "anonym", "und", "ohne", "wissen", "seines", "vaters", "auf", "druck", "des", "kaisers", "heiratete", "er", "prinzessin", "stephanie", "von", "belgien", "tochter", "des", "belgischen", "k\u00f6nigs", "leopold", "ii", "der", "ehe", "entstammte", "eine", "tochter", "elisabeth", "geboren", "kronprinz", "rudolf", "starb", "am", "j\u00e4nner", "durch", "mit", "seiner", "geliebten", "mary", "vetsera", "gemeinsam", "begangenen", "suizid", "in", "mayerling", "kaiserin", "elisabeth", "wurde", "am", "september", "in", "genf", "opfer", "des", "anarchistischen", "attent\u00e4ters", "luigi", "lucheni", "als", "franz", "joseph", "von", "ihrer", "ermordung", "benachrichtigt", "wurde", "sollen", "die", "ber\u00fchmten", "worte", "mir", "bleibt", "doch", "nichts", "erspart", "auf", "dieser", "welt", "gefallen", "sein", "sp\u00e4te", "jahre", "das", "jahrejubil\u00e4um", "des", "regierungsantritts", "franz", "josephs", "wurde", "im", "jahre", "in", "\u00f6sterreich", "gefeiert", "in", "wien", "fand", "obwohl", "der", "monarch", "davon", "nicht", "viel", "hielt", "ein", "kaiserjubil\u00e4umsfestzug", "auf", "der", "ringstra\u00dfe", "statt", "der", "deutsche", "kaiser", "wilhelm", "ii", "und", "s\u00e4mtliche", "deutschen", "monarchen", "besuchten", "franz", "joseph", "in", "wien", "das", "offizielle", "ungarn", "beteiligte", "sich", "nicht", "an", "den", "feiern", "f\u00fcr", "viele", "ungarn", "war", "franz", "joseph", "erst", "seit", "seiner", "kr\u00f6nung", "legitimer", "monarch", "f\u00fcr", "und", "wurde", "franz", "joseph", "i", "von", "ferenc", "kem\u00e9ny", "generalsekret\u00e4r", "des", "weltfriedenskongresses", "in", "budapest", "erfolglos", "f\u00fcr", "den", "friedensnobelpreis", "vorgeschlagennach", "dem", "tod", "rudolfs", "und", "des", "kaiserbruders", "erzherzog", "karl", "ludwig", "im", "jahre", "ging", "das", "recht", "der", "thronfolge", "auf", "dessen", "\u00e4ltesten", "sohn", "und", "franz", "josephs", "neffen", "erzherzog", "franz", "ferdinand", "\u00fcber", "allerdings", "waren", "die", "nachkommen", "franz", "ferdinands", "nicht", "thronfolgeberechtigt", "da", "er", "gr\u00e4fin", "sophie", "chotek", "sp\u00e4ter", "von", "franz", "joseph", "zur", "herzogin", "von", "hohenberg", "ernannt", "geheiratet", "hatte", "die", "zwar", "dem", "tschechischen", "uradel", "entstammte", "aber", "dem", "kaiserhaus", "nicht", "ebenb\u00fcrtig", "war", "im", "winter", "erkrankte", "der", "kaiser", "an", "einer", "pleuropneumonie", "und", "wurde", "von", "edmund", "von", "neusser", "und", "dessen", "assistenten", "adriano", "sturli", "unter", "anwendung", "der", "pleurapunktion", "behandeltim", "april", "traf", "kaiser", "franz", "joseph", "den", "damaligen", "amerikanischen", "expr\u00e4sidenten", "und", "friedensnobelpreistr\u00e4ger", "theodore", "roosevelt", "zu", "einer", "audienz", "in", "der", "hofburg", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "dem", "als", "inbegriff", "der", "moderne", "geltenden", "roosevelt", "bezeichnete", "sich", "der", "kaiser", "als", "letzten", "monarchen", "der", "alten", "schule", "und", "sagte", "zu", "seinem", "amtsverst\u00e4ndnis", "der", "sinn", "meines", "amtes", "ist", "es", "meine", "v\u00f6lker", "vor", "ihren", "politikern", "zu", "sch\u00fctzen!am", "juni", "wurden", "thronfolger", "franz", "ferdinand", "und", "seine", "frau", "von", "gavrilo", "princip", "in", "sarajevo", "erschossen", "attentat", "von", "sarajevo", "franz", "joseph", "soll", "wenig", "mitgef\u00fchl", "gezeigt", "haben", "und", "den", "doppelmord", "laut", "einem", "ohrenzeugen", "folgenderma\u00dfen", "kommentiert", "haben", "der", "allm\u00e4chtige", "l\u00e4sst", "sich", "nicht", "herausfordern", "eine", "h\u00f6here", "gewalt", "hat", "wieder", "jene", "ordnung", "hergestellt", "die", "ich", "leider", "nicht", "zu", "erhalten", "vermochte", "seiner", "tochter", "marie", "valerie", "soll", "er", "gesagt", "haben", "es", "ist", "f\u00fcr", "mich", "eine", "gro\u00dfe", "sorge", "weniger", "er", "soll", "damit", "gemeint", "haben", "dass", "er", "die", "morganatische", "ehe", "seines", "neffen", "nicht", "habe", "verhindern", "k\u00f6nnen", "dass", "die", "nachkommen", "franz", "ferdinands", "wom\u00f6glich", "auf", "den", "thron", "gekommen", "w\u00e4ren", "soll", "eine", "gro\u00dfe", "sorge", "f\u00fcr", "ihn", "gewesen", "sein", "f\u00fcr", "einige", "\u00f6sterreichische", "man", "sprach", "von", "der", "wiener", "kriegspartei", "und", "ungarische", "politiker", "war", "das", "attentat", "aber", "der", "anlass", "den", "seit", "jahren", "gew\u00fcnschten", "krieg", "gegen", "serbien", "anzustreben", "dem", "j\u00e4hrigen", "kaiser", "sollen", "sie", "suggeriert", "haben", "dass", "der", "tod", "seines", "ungeliebten", "neffen", "die", "ehre", "der", "monarchie", "beschmutzt", "habe", "und", "sich", "\u00f6sterreichungarn", "gegen", "den", "kleinen", "aber", "unberechenbaren", "nachbarn", "wenden", "m\u00fcsse", "jedenfalls", "sprach", "der", "kaiser", "bereits", "anfang", "juli", "lange", "vor", "dem", "ultimatum", "an", "serbien", "vom", "krieg", "den", "man", "sp\u00e4testens", "ab", "juli", "mit", "wissen", "des", "monarchen", "anstrebte", "das", "ultimatum", "an", "das", "k\u00f6nigreich", "serbien", "zur", "auslieferung", "der", "hinterm\u00e4nner", "des", "attentats", "und", "die", "darauf", "folgende", "kriegserkl\u00e4rung", "\u00f6sterreichungarns", "an", "serbien", "l\u00f6sten", "am", "juli", "den", "ersten", "weltkrieg", "aus", "lebensende", "anfang", "november", "weitete", "sich", "eine", "chronische", "entz\u00fcndung", "der", "atemwege", "franz", "josephs", "zu", "einer", "lungenentz\u00fcndung", "aus", "trotz", "anhaltend", "hohem", "fieber", "hielt", "der", "j\u00e4hrige", "an", "seinem", "gewohnten", "tagesablauf", "mit", "immensem", "arbeitspensum", "fest", "und", "empfing", "am", "vormittag", "des", "november", "wie", "gewohnt", "besuche", "gegen", "nachmittag", "verschlechterte", "sich", "der", "gesundheitszustand", "rapide", "bis", "leibarzt", "joseph", "von", "kerzl", "kurz", "nach", "uhr", "in", "gegenwart", "enger", "familienmitglieder", "kaiserlicher", "adjutanten", "adalbert", "sp\u00e1nyik", "von", "d\u00f6meh\u00e1za", "und", "eugen", "ketterls", "des", "pers\u00f6nlichen", "kammerdieners", "des", "kaisers", "den", "tod", "feststellte", "zwei", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "sein", "leichnam", "durch", "die", "\u00e4rzte", "kerzl", "kolisko", "und", "ortner", "konserviertanl\u00e4sslich", "seines", "begr\u00e4bnisses", "am", "november", "entfaltete", "die", "habsburgermonarchie", "zum", "letzten", "mal", "ihren", "vollen", "glanz", "unter", "dem", "glockengel\u00e4ut", "s\u00e4mtlicher", "wiener", "kirchen", "und", "der", "anteilnahme", "tausender", "trauernder", "am", "stra\u00dfenrand", "wurde", "der", "sarg", "des", "verstorbenen", "kaisers", "von", "der", "hofburg", "zum", "requiem", "in", "den", "stephansdom", "gebracht", "der", "trauerzug", "f\u00fchrte", "vom", "schweizerhof", "\u00fcber", "den", "heldenplatz", "dann", "auf", "der", "ringstra\u00dfe", "vorbei", "an", "oper", "und", "kriegsministerium", "\u00fcber", "den", "franzjosefskai", "und", "die", "rotenturmstra\u00dfe", "zum", "stephansdom", "gro\u00dfneffe", "und", "nachfolger", "karl", "i", "f\u00fchrte", "den", "trauerzug", "an", "dem", "vertreter", "der", "verb\u00fcndeten", "m\u00e4chte", "s\u00e4mtlicher", "deutscher", "f\u00fcrsten", "und", "des", "hauses", "habsburg", "angeh\u00f6rten", "beigesetzt", "wurde", "franz", "joseph", "an", "der", "seite", "seiner", "ehefrau", "und", "seines", "sohnes", "in", "der", "kaisergruft", "im", "wiener", "stadtzentrum", "in", "seinem", "gr\u00f6\u00dftenteils", "am", "februar", "unterzeichneten", "testament", "das", "von", "mehreren", "h\u00f6chstrangigen", "zeugen", "mitunterschrieben", "wurde", "befasste", "sich", "franz", "joseph", "vor", "allem", "mit", "den", "finanzen", "seiner", "familie", "kleine", "erg\u00e4nzungen", "von", "und", "befassten", "sich", "mit", "zahlungen", "an", "die", "thronfolgergattin", "die", "herzogin", "von", "hohenberg", "und", "deren", "den", "habsburgern", "nicht", "ebenb\u00fcrtige", "kinder", "sowie", "an", "otto", "windischgraetz", "ehemann", "der", "kaiserenkelin", "elisabeth", "das", "testament", "wurde", "vom", "kaiser", "nach", "weder", "bez\u00fcglich", "des", "krieges", "noch", "hinsichtlich", "seines", "nachfolgers", "aktualisiert", "tod", "und", "begr\u00e4bnis", "franz", "josephs", "wurden", "von", "einigen", "zeitgenossen", "als", "vorboten", "f\u00fcr", "den", "kommenden", "untergang", "der", "monarchie", "gewertet", "die", "ihren", "kaiser", "um", "lediglich", "zwei", "jahre", "\u00fcberlebte", "und", "im", "oktobernovember", "auseinanderfiel", "franz", "joseph", "war", "der", "letzte", "europ\u00e4ische", "kaiser", "der", "noch", "in", "seinem", "reich", "starb", "portr\u00e4ts", "politik", "innenpolitik", "die", "nach", "der", "regierungs\u00fcbernahme", "von", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "im", "revolutionsjahr", "am", "m\u00e4rz", "erlassene", "reichsverfassung", "oktroyierte", "m\u00e4rzverfassung", "wurde", "nie", "voll", "umgesetzt", "und", "am", "dezember", "mit", "den", "silvesterpatenten", "wieder", "abgeschafft", "von", "nun", "an", "regierte", "der", "junge", "kaiser", "wieder", "absolutistisch", "und", "zentralistisch", "erst", "die", "niederlagen", "gegen", "napol\u00e9on", "iii", "von", "frankreich", "und", "die", "truppen", "sardinienpiemonts", "in", "den", "blutigen", "schlachten", "von", "magenta", "und", "solferino", "bei", "denen", "franz", "joseph", "trotz", "mangels", "an", "erfahrung", "selbst", "den", "oberbefehl", "\u00fcbernommen", "hatte", "lie\u00dfen", "verfassungsreformen", "unausweichlich", "werden", "der", "kaiser", "erlie\u00df", "das", "oktoberdiplom", "und", "das", "februarpatent", "die", "die", "r\u00fcckkehr", "zu", "konstitutionellen", "verh\u00e4ltnissen", "einleiteten", "obwohl", "er", "selbst", "wenig", "davon", "hielt", "die", "niederlage", "gegen", "preu\u00dfen", "im", "deutschen", "krieg", "reduzierte", "den", "realisierbaren", "machtanspruch", "des", "kaisers", "neuerlich", "und", "machte", "zugest\u00e4ndnisse", "an", "die", "ungarische", "aristokratie", "die", "gegen\u00fcber", "dem", "zentralstaat", "in", "passiver", "resistenz", "verharrte", "unausweichlich", "nach", "z\u00e4hem", "ringen", "kam", "es", "zum", "\u00f6sterreichischungarischen", "ausgleich", "durch", "den", "eine", "realunion", "der", "beiden", "reichsteile", "entstand", "am", "juni", "wurde", "franz", "joseph", "in", "der", "matthiaskirche", "zu", "ofen", "ab", "budapest", "zum", "apostolischen", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "gekr\u00f6nt", "wobei", "der", "doppelstaat", "\u00f6sterreichungarn", "entstand", "die", "kr\u00f6nung", "wurde", "vom", "erzbischof", "von", "gran", "und", "f\u00fcrstprimas", "von", "ungarn", "j\u00e1nos", "simor", "vorgenommen", "die", "nichtungarischen", "cisleithanischen", "das", "hei\u00dft", "diesseits", "des", "flusses", "leitha", "liegenden", "l\u00e4nder", "erzielten", "am", "dezember", "eine", "konstitutionelle", "verfassung", "dezemberverfassung", "an", "dieser", "verfassung", "hielt", "franz", "joseph", "bis", "zu", "seinem", "tod", "fest", "alle", "reformpl\u00e4ne", "auch", "die", "seines", "designierten", "nachfolgers", "franz", "ferdinand", "ein", "konzept", "der", "vereinigten", "staaten", "von", "gro\u00df\u00f6sterreich", "lehnte", "er", "ab", "auch", "im", "reichsrat", "dem", "\u00f6sterreichischen", "parlament", "und", "im", "ungarischen", "reichstag", "kam", "es", "auf", "grund", "der", "widerstreitenden", "interessen", "der", "nationalit\u00e4ten", "nicht", "zu", "einem", "grundlegenden", "reformprojekt", "diese", "reformunf\u00e4higkeit", "von", "monarch", "und", "parlamenten", "gab", "den", "unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen", "der", "v\u00f6lkerschaften", "\u00f6sterreichungarns", "neue", "nahrung", "und", "f\u00fchrte", "schlie\u00dflich", "nach", "seinem", "tod", "und", "nach", "dem", "verlorenen", "krieg", "zum", "zerfall", "des", "vielv\u00f6lkerstaates", "die", "juden", "in", "der", "monarchie", "waren", "unter", "seiner", "langen", "herrschaft", "emanzipiert", "worden", "und", "betrachteten", "ihn", "als", "schutzherrn", "sogar", "eine", "philosemitische", "neigung", "wurde", "ihm", "zugeschrieben", "fanatische", "antisemiten", "bezeichneten", "franz", "joseph", "als", "er", "sich", "wegen", "dessen", "antisemitischen", "polemiken", "mehrmals", "weigerte", "karl", "lueger", "als", "wiener", "b\u00fcrgermeister", "zu", "best\u00e4tigen", "sogar", "als", "judenkaiser", "au\u00dfenpolitik", "au\u00dfenpolitisch", "gab", "es", "w\u00e4hrend", "der", "regierungszeit", "kaiser", "franz", "josephs", "i", "eine", "serie", "kleiner", "siege", "wie", "im", "deutschd\u00e4nischen", "krieg", "doch", "gro\u00dfen", "milit\u00e4rischen", "niederlagen", "folgte", "die", "verdr\u00e4ngung", "aus", "deutschland", "und", "italien", "nun", "versuchte", "die", "monarchie", "in", "s\u00fcdosteuropa", "ihre", "einflusssph\u00e4re", "zu", "vergr\u00f6\u00dfern", "die", "daraus", "entstandenen", "probleme", "f\u00fchrten", "letztlich", "zum", "ersten", "weltkrieg", "russland", "hatte", "\u00f6sterreich", "beim", "kampf", "gegen", "die", "ungarische", "revolution", "durch", "sein", "milit\u00e4risches", "eingreifen", "den", "sieg", "erm\u00f6glicht", "russland", "war", "daher", "entt\u00e4uscht", "als", "sich", "\u00f6sterreich", "im", "krimkrieg", "neutral", "erkl\u00e4rte", "sp\u00e4ter", "kollidierten", "die", "interessen", "der", "beiden", "gro\u00dfm\u00e4chte", "auch", "auf", "dem", "balkan", "im", "italienischen", "krieg", "gegen", "frankreich", "unter", "napol\u00e9on", "iii", "und", "sardinienpiemont", "wurde", "die", "\u00f6sterreichische", "armee", "aus", "der", "lombardei", "vertrieben", "nach", "der", "niederlage", "im", "deutschen", "krieg", "verlor", "\u00f6sterreich", "auch", "venetien", "und", "schied", "aus", "der", "gesamtdeutschen", "politik", "aus", "bismarck", "realisierte", "die", "kleindeutsche", "l\u00f6sung", "und", "der", "deutsche", "bund", "wurde", "beendet", "milit\u00e4rische", "leistungen", "wie", "tegetthoffs", "sieg", "in", "der", "seeschlacht", "von", "lissa", "blieben", "bedeutungslos", "beim", "berliner", "kongress", "erhielt", "\u00f6sterreichungarn", "das", "mandat", "die", "beiden", "osmanischen", "provinzen", "bosnien", "und", "herzegowina", "zu", "besetzen", "und", "zu", "verwalten", "formal", "blieben", "sie", "bestandteile", "des", "osmanischen", "reiches", "da", "sich", "\u00f6sterreich", "und", "ungarn", "nicht", "darauf", "einigen", "konnten", "welchem", "reichsteil", "die", "provinzen", "angegliedert", "werden", "sollten", "wurde", "die", "verwaltung", "vom", "kuk", "reichsfinanzministerium", "einem", "der", "drei", "gemeinsamen", "ministerien", "beider", "reichsh\u00e4lften", "\u00fcbernommen", "nach", "lehnte", "sich", "die", "habsburgermonarchie", "eng", "an", "das", "neu", "gegr\u00fcndete", "deutsche", "kaiserreich", "an", "dadurch", "gewann", "sie", "zwar", "einen", "m\u00e4chtigen", "verb\u00fcndeten", "etwa", "in", "balkanfragen", "wurde", "aber", "gleichzeitig", "in", "die", "kommenden", "b\u00fcndnissysteme", "verstrickt", "\u00f6sterreichungarn", "bildete", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "den", "zweibund", "der", "nach", "dem", "beitritt", "italiens", "dreibund", "genannt", "wurde", "ihm", "stand", "sp\u00e4ter", "die", "entente", "gegen\u00fcber", "bei", "der", "papstwahl", "machte", "der", "kaiser", "von", "seinem", "recht", "der", "exklusive", "gebrauch", "und", "lie\u00df", "durch", "den", "bischof", "von", "krakau", "kardinal", "jan", "puzyna", "de", "kosielsko", "sein", "veto", "gegen", "die", "wahl", "von", "kardinalstaatssekret\u00e4r", "mariano", "rampolla", "del", "tindaro", "zum", "neuen", "papst", "einlegen", "franz", "joseph", "i", "lehnte", "rampolla", "vermutlich", "wegen", "seiner", "vermeintlichen", "franz\u00f6sischfreundlichen", "einstellung", "ab", "daraufhin", "wurde", "der", "patriarch", "von", "venedig", "giuseppe", "melchiorre", "sarto", "als", "pius", "x", "gew\u00e4hlt", "er", "schaffte", "dieses", "vetorecht", "der", "katholischen", "monarchen", "ab", "wurden", "bosnien", "und", "die", "herzegowina", "von", "franz", "joseph", "i", "formal", "annektiert", "seine", "berater", "wollten", "ihn", "zu", "seinem", "jahrethronjubil\u00e4um", "als", "mehrer", "des", "reiches", "darstellen", "daraus", "entstand", "die", "bosnische", "annexionskrise", "da", "au\u00dfenminister", "alois", "lexa", "von", "\u00e4hrenthal", "zuvor", "nicht", "das", "einvernehmen", "mit", "anderen", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chten", "hergestellt", "hatte", "so", "wurde", "klar", "die", "donaumonarchie", "w\u00fcrde", "im", "ernstfall", "wenige", "verb\u00fcndete", "haben", "im", "dezember", "entlie\u00df", "franz", "joseph", "vorl\u00e4ufig", "den", "generalstabschef", "franz", "conrad", "von", "h\u00f6tzendorf", "die", "begr\u00fcndung", "lag", "in", "den", "fortw\u00e4hrenden", "pr\u00e4ventivkriegsforderungen", "conrads", "die", "der", "kaiser", "rundweg", "ablehnte", "noch", "bei", "einer", "audienz", "am", "november", "machte", "der", "kaiser", "dem", "davon", "unbeeindruckten", "generalstabschef", "conrad", "dazu", "vorhaltungen", "diese", "fortw\u00e4hrenden", "angriffe", "besonders", "die", "vorw\u00fcrfe", "wegen", "italien", "und", "des", "balkan", "die", "sich", "immer", "wiederholen", "die", "richten", "sich", "gegen", "mich", "die", "politik", "mache", "ich", "das", "ist", "meine", "politik!", "meine", "politik", "ist", "eine", "politik", "des", "friedens", "dieser", "meiner", "politik", "m\u00fcssen", "sich", "alle", "anbequemennach", "dem", "mord", "an", "franz", "ferdinand", "und", "seiner", "frau", "unterlie\u00df", "es", "der", "kaiser", "ausl\u00e4ndische", "staatsoberh\u00e4upter", "zu", "verabschiedungszeremonien", "nach", "wien", "einzuladen", "bei", "entsprechender", "vorbereitung", "h\u00e4tten", "sich", "wahrscheinlich", "alle", "bedeutenden", "staatsoberh\u00e4upter", "und", "regierungschefs", "europas", "und", "auch", "einige", "aus", "\u00fcbersee", "versammeln", "lassen", "doch", "nicht", "einmal", "der", "deutsche", "kaiser", "wilhelm", "ii", "mit", "franz", "ferdinand", "eng", "verbunden", "wurde", "nach", "wien", "geholt", "obwohl", "er", "dazu", "bereit", "gewesen", "war", "ohne", "den", "krieg", "im", "unterschied", "zu", "prominenten", "beratern", "wie", "conrad", "von", "h\u00f6tzendorf", "zuvor", "pers\u00f6nlich", "angestrebt", "zu", "haben", "entschied", "sich", "der", "j\u00e4hrige", "kaiser", "in", "der", "julikrise", "serbien", "gegen\u00fcber", "st\u00e4rke", "zu", "zeigen", "er", "folgte", "kriegsfreudigen", "politikern", "milit\u00e4rs", "und", "publizisten", "und", "hielt", "die", "kriegserkl\u00e4rung", "f\u00fcr", "unvermeidlich", "er", "unterlie\u00df", "es", "aber", "vor", "seiner", "definitiven", "entscheidung", "noch", "einmal", "kriegsrat", "zu", "halten", "und", "mit", "den", "wichtigsten", "experten", "nicht", "nur", "in", "kurzen", "inhaltlich", "undokumentierten", "vieraugengespr\u00e4chen", "zu", "kommunizieren", "von", "der", "einberufung", "des", "reichsrats", "war", "ebenfalls", "nicht", "die", "rede", "sein", "brief", "vom", "juli", "an", "wilhelm", "ii", "stellte", "klar", "das", "bestreben", "meiner", "regierung", "mu\u00df", "in", "hinkunft", "auf", "die", "isolierung", "und", "verkleinerung", "serbiens", "gerichtet", "sein", "serbien", "der", "angelpunkt", "der", "panslawistischen", "politik", "sollte", "als", "politischer", "machtfaktor", "am", "balkan", "ausgeschaltet", "werden", "franz", "joseph", "genehmigte", "das", "ultimatum", "an", "serbien", "und", "entschied", "sich", "damit", "f\u00fcr", "den", "krieg", "als", "der", "kuk", "finanzminister", "leon", "biliski", "ihn", "nochmals", "warnte", "das", "ultimatum", "werde", "einen", "europ\u00e4ischen", "krieg", "verursachen", "antwortete", "der", "kaiser", "gewi\u00df", "ru\u00dfland", "kann", "diese", "note", "unm\u00f6glich", "akzeptieren", "die", "politischen", "konflikte", "auf", "dem", "balkan", "und", "die", "automatismen", "der", "b\u00fcndnispolitik", "brachten", "das", "verh\u00e4ngnis", "eines", "europ\u00e4ischen", "krieges", "der", "sich", "rasch", "zum", "ersten", "weltkrieg", "entwickelte", "wilhelm", "ii", "und", "das", "deutsche", "reich", "standen", "zum", "verb\u00fcndeten", "italien", "erkl\u00e4rte", "sich", "als", "neutral", "weil", "\u00f6sterreichungarn", "nicht", "angegriffen", "worden", "sei", "italien", "richtete", "sodann", "diverse", "gebietsforderungen", "trentino", "triest", "k\u00fcstenland", "an", "die", "monarchie", "wurde", "italien", "mitglied", "der", "entente", "die", "dem", "land", "auf", "kosten", "\u00f6sterreichungarns", "kriegsbeute", "versprach", "als", "franz", "joseph", "starb", "war", "der", "krieg", "noch", "nicht", "entschieden", "die", "monarchie", "im", "inneren", "aber", "durch", "mangelerscheinungen", "stark", "geschw\u00e4cht", "in", "der", "entente", "und", "den", "in", "den", "krieg", "eingetretenen", "usa", "wurde", "die", "aufl\u00f6sung", "\u00f6sterreichungarns", "zum", "kriegsziel", "kultur", "und", "wirtschaft", "besonders", "der", "wirtschaftliche", "aufschwung", "der", "donaumonarchie", "ist", "mit", "der", "\u00e4ra", "franz", "josephs", "i", "verbunden", "dessen", "name", "nach", "wie", "vor", "auf", "vielen", "wiener", "prachtbauten", "aus", "dieser", "zeit", "als", "inschrift", "zu", "lesen", "ist", "nach", "der", "schleifung", "der", "mittelalterlichen", "stadtbefestigungen", "wiens", "auf", "anordnung", "des", "kaisers", "war", "platz", "f\u00fcr", "eine", "die", "gesamte", "innenstadt", "umfassende", "prachtstra\u00dfe", "die", "ringstra\u00dfe", "geworden", "wiener", "ringstra\u00dfenstil", "der", "gr\u00fcnderzeit", "die", "heute", "noch", "lebendiges", "zeugnis", "seiner", "epoche", "ist", "unter", "seiner", "regentschaft", "bl\u00fchte", "die", "geisteskultur", "nach", "der", "gr\u00fcndung", "\u00f6sterreichungarns", "ohne", "dass", "der", "monarch", "freilich", "im", "gegensatz", "zu", "seinem", "sohn", "kronprinz", "rudolf", "aktiv", "an", "diesen", "intellektuellen", "str\u00f6mungen", "die", "ihm", "v\u00f6llig", "fremd", "blieben", "anteil", "genommen", "h\u00e4tte", "der", "suizid", "des", "architekten", "eduard", "van", "der", "n\u00fcll", "miterbauer", "der", "wiener", "staatsoper", "soll", "durch", "eine", "kritik", "des", "kaisers", "mit", "veranlasst", "worden", "sein", "einem", "klischee", "zufolge", "soll", "franz", "joseph", "in", "der", "folge", "zu", "kulturellen", "angelegenheiten", "nur", "noch", "sehr", "zur\u00fcckhaltend", "stellung", "genommen", "haben", "er", "habe", "sich", "statt", "irgendein", "urteil", "abzugeben", "bei", "kulturellen", "anl\u00e4ssen", "nur", "noch", "mit", "seiner", "wohl", "bekannten", "formel", "es", "war", "sehr", "sch\u00f6n", "es", "hat", "mich", "sehr", "gefreut!", "ge\u00e4u\u00dfert", "elisabeth", "springer", "verweist", "gegen\u00fcber", "diesem", "code", "f\u00fcr", "unverbindlichkeit", "und", "gleichg\u00fcltigkeit", "auf", "die", "tatsache", "der", "kaiser", "habe", "k\u00fcnstler", "oft", "durch", "sein", "hohes", "kunstverst\u00e4ndnis", "\u00fcberraschtdie", "zur\u00fcckhaltung", "des", "kaisers", "erlaubte", "es", "dem", "architekten", "adolf", "loos", "genau", "gegen\u00fcber", "dem", "barocken", "inneren", "burgtor", "der", "kaiserlichen", "hofburg", "im", "jahre", "sein", "umstrittenes", "wohnhaus", "das", "heutige", "looshaus", "zu", "bauen", "angeblich", "das", "erste", "schmuck", "und", "ornamentlose", "wohnhaus", "wiens", "franz", "joseph", "soll", "die", "hofburg", "seit", "damals", "stets", "durch", "andere", "tore", "verlassen", "haben", "f\u00fcr", "reisen", "innerhalb", "der", "cisleithanischen", "reichsh\u00e4lfte", "und", "ins", "ausland", "nutzte", "franz", "joseph", "ab", "den", "kuk", "hofzug", "dessen", "\u00fcppige", "innenausstattung", "im", "makartstil", "gehalten", "war", "von", "der", "mehrfach", "erweiterten", "zuggarnitur", "existiert", "noch", "der", "reichhaltig", "ausgestattete", "speisewagen", "im", "technischen", "nationalmuseum", "prag", "historische", "einsch\u00e4tzung", "kaiser", "franz", "joseph", "ist", "bis", "heute", "in", "der", "geschichtsschreibung", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "zwiesp\u00e4ltige", "figur", "in", "seiner", "anfangszeit", "nach", "der", "revolution", "von", "unpopul\u00e4r", "bis", "zur", "verhasstheit", "wurde", "er", "nicht", "zuletzt", "in", "ungarn", "mit", "dem", "repressiven", "s\u00e4belregiment", "des", "nachm\u00e4rz", "assoziiert", "sein", "als", "neoabsolutismus", "bezeichneter", "versuch", "ohne", "jedes", "parlament", "zu", "regieren", "erschien", "schon", "damals", "unzeitgem\u00e4\u00df", "die", "gesellschaftlichen", "und", "geistigen", "entwicklungen", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "gingen", "an", "ihm", "vorbei", "letzteres", "in", "auff\u00e4lligem", "kontrast", "zu", "seinen", "kunstinteressierten", "vorfahren", "die", "liberalen", "reformen", "nach", "geschahen", "gegen", "seine", "innere", "\u00fcberzeugung", "eingezw\u00e4ngt", "zwischen", "der", "raschen", "gesellschaftlichen", "und", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "westeuropas", "seiner", "ererbten", "auffassung", "von", "gottgegebenen", "monarchischen", "rechten", "und", "pflichten", "beschworenen", "verfassungsregeln", "den", "sehr", "unterschiedlichen", "interessen", "der", "vielen", "nationalit\u00e4ten", "und", "der", "beiden", "reichsh\u00e4lften", "und", "der", "treue", "zum", "bundesgenossen", "deutsches", "reich", "stand", "er", "zuletzt", "nur", "noch", "daf\u00fcr", "was", "man", "fortwursteln", "nannte", "viele", "beobachter", "waren", "der", "auffassung", "solange", "er", "lebt", "werde", "sich", "in", "\u00f6sterreichungarn", "aus", "loyalit\u00e4t", "zum", "alten", "monarchen", "nichts", "wesentliches", "\u00e4ndern", "danach", "m\u00fcsse", "man", "aber", "mit", "allem", "rechnen", "bemerkenswert", "ist", "dass", "franz", "joseph", "i", "im", "gegensatz", "zu", "thronfolger", "franz", "ferdinand", "das", "vom", "kk", "ministerpr\u00e4sidenten", "max", "wladimir", "von", "beck", "mit", "der", "sozialdemokratie", "paktierte", "allgemeine", "und", "gleiche", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "in", "\u00f6sterreich", "gegen", "interventionen", "der", "aristokratie", "verteidigte", "und", "sein", "wirksamwerden", "unterst\u00fctzte", "den", "ungarischen", "magnaten", "drohte", "er", "nur", "einmal", "kurz", "mit", "einer", "wahlrechtsreform", "in", "ungarn", "dennoch", "formulierte", "der", "wirtschaftsfachmann", "ernest", "von", "koerber", "ministerpr\u00e4sident", "bis", "seine", "einsch\u00e4tzung", "so", "der", "kaiser", "hat", "\u00f6sterreich", "zweimal", "unendlich", "geschadet", "einmal", "durch", "seine", "jugend", "und", "einmal", "durch", "sein", "alter", "seine", "rolle", "bei", "der", "ausl\u00f6sung", "des", "ersten", "weltkrieges", "der", "urkatastrophe", "des", "jahrhunderts", "war", "wohl", "auch", "auf", "grund", "seines", "hohen", "alters", "von", "fatalistischer", "nachgiebigkeit", "gegen\u00fcber", "\u00f6sterreichischen", "und", "ungarischen", "kriegstreibern", "charakterisiert", "der", "ihm", "zugeschriebene", "ausspruch", "wenn", "wir", "schon", "zugrunde", "gehen", "m\u00fcssen", "dann", "wenigstens", "anst\u00e4ndig!", "erscheint", "im", "hinblick", "auf", "sein", "st\u00e4ndiges", "verhalten", "durchaus", "plausibel", "dazu", "bzw", "hinsichtlich", "der", "noch", "zur\u00fcckgehaltenen", "kriegstreibenden", "partei", "um", "conrad", "von", "h\u00f6tzendorf", "passt", "auch", "der", "im", "volk", "kursierende", "spruch", "wenn", "der", "alte", "kaiser", "stirbt", "geht", "das", "leutumbringen", "an!", "legendenbildung", "dagegen", "wurde", "der", "kaiser", "teilweise", "schon", "zu", "lebzeiten", "zu", "einer", "teilweise", "mit", "nostalgischem", "flair", "umwobenen", "figur", "nicht", "zuletzt", "auch", "wegen", "der", "beziehung", "zu", "seiner", "frau", "elisabeth", "bekannter", "unter", "ihrem", "kosenamen", "sisi", "in", "den", "drei", "filmen", "bis", "mit", "romy", "schneider", "f\u00e4lschlich", "sissi", "genannt", "und", "des", "briefwechsels", "mit", "der", "schauspielerin", "katharina", "schratt", "mit", "der", "er", "schon", "zu", "lebzeiten", "seiner", "frau", "eine", "lange", "beziehung", "pflegte", "\u00fcbrigens", "auf", "elisabeths", "initiative", "hin", "seine", "schicksalsschl\u00e4ge", "der", "tod", "seines", "ersten", "kinds", "sophie", "im", "jahre", "die", "hinrichtung", "seines", "bruders", "maximilian", "in", "mexiko", "der", "suizid", "seines", "sohnes", "kronprinz", "rudolf", "die", "ermordung", "seiner", "frau", "elisabeth", "zuletzt", "die", "ermordung", "seines", "neffen", "und", "thronfolgers", "erzherzog", "franz", "ferdinand", "und", "dessen", "frau", "beim", "attentat", "von", "sarajewo", "im", "juni", "machten", "ihn", "in", "den", "augen", "seiner", "untertanen", "zu", "einem", "mann", "der", "ein", "schweres", "schicksal", "stoisch", "trug", "in", "den", "letzten", "jahren", "seiner", "herrschaft", "wurde", "er", "auch", "aufgrund", "seines", "\u00e4u\u00dferen", "erscheinungsbildes", "mehr", "und", "mehr", "als", "g\u00fctiger", "\u00e4lterer", "herr", "gesehen", "als", "archetypischer", "landesvater", "der", "gegen\u00fcber", "den", "nach", "\u00fcberbordenden", "nationalit\u00e4tenkonflikten", "als", "instanz", "der", "bewahrung", "und", "des", "zusammenhalts", "auftrat", "dieses", "bild", "wird", "auch", "heute", "am", "h\u00e4ufigsten", "mit", "seiner", "person", "in", "verbindung", "gebracht", "joseph", "roth", "schrieb", "in", "seinem", "roman", "radetzkymarsch", "und", "einen", "teil", "der", "erde", "n\u00e4mlich", "die", "\u00f6sterreichischungarische", "monarchie", "hatte", "er", "franz", "joseph", "dem", "ersten", "zugeteilt", "mit", "er", "war", "gott", "gemeint", "es", "existierte", "bereits", "zu", "lebzeiten", "des", "kaisers", "ein", "sp\u00e4ter", "auch", "vielfach", "weiter", "gezeichnetes", "wirklichkeitsfremdes", "bild", "eines", "regenten", "der", "offenbar", "nichts", "falsch", "gemacht", "und", "mit", "seiner", "friedensliebe", "sich", "f\u00fcr", "die", "altehrw\u00fcrdige", "monarchie", "geradezu", "aufgeopfert", "hatim", "n\u00e4chsten", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "felix", "salten", "seinen", "roman", "florian", "das", "pferd", "des", "kaisers", "wo", "er", "die", "un\u00fcbersichtliche", "pers\u00f6nlichkeit", "franz", "josephs", "mit", "einer", "gewissen", "hochachtung", "laudiert", "sein", "wesen", "konnte", "niemand", "einfach", "mit", "kurzen", "worten", "schildern", "es", "war", "falsch", "zu", "sagen", "er", "ist", "gut", "falsch", "zu", "behaupten", "er", "ist", "b\u00f6se", "falsch", "zu", "behaupten", "er", "ist", "t\u00fcckisch", "boshaft", "oder", "rachgierig", "ebenso", "falsch", "zu", "denken", "er", "ist", "ohne", "argwohn", "vertrauensvoll", "und", "gn\u00e4dig", "jeder", "der", "sich", "zu", "solchen", "behauptungen", "hinrei\u00dfen", "lie\u00df", "hatte", "recht", "und", "unrecht", "zugleich", "dass", "er", "unnahbar", "war", "blieb", "das", "einzige", "das", "sich", "mit", "gutem", "grund", "sagen", "lie\u00df", "unnahbar", "ein", "wahrhaft", "gro\u00dfer", "herr", "gab", "er", "das", "beispiel", "peinlichster", "pflichterf\u00fcllung", "war", "genau", "zuverl\u00e4ssig", "und", "p\u00fcnktlich", "in", "der", "arbeit", "wie", "in", "allem", "umgang", "ein", "topos", "der", "legendenbildung", "um", "den", "alten", "kaiser", "betrifft", "seinen", "vermeintlichen", "unwillen", "technische", "neuerungen", "allen", "voran", "das", "auto", "zu", "akzeptieren", "und", "zu", "nutzen", "dem", "gegen\u00fcber", "stehen", "zahlreiche", "berichte", "aufzeichnungen", "und", "bilder", "in", "literatur", "und", "presse", "die", "sehr", "wohl", "eine", "nutzung", "solcher", "beweisen", "allerdings", "scheint", "der", "monarch", "vielen", "neuerungen", "gegen\u00fcber", "zumeist", "eine", "abwartende", "position", "eingenommen", "zu", "haben", "so", "nutzte", "franz", "joseph", "beispielsweise", "entgegen", "dem", "stereotyp", "vom", "technikscheuen", "menschen", "ab", "sehr", "wohl", "das", "automobil", "f\u00fcr", "ausfahrten", "und", "soll", "sich", "auch", "zufrieden", "\u00fcber", "das", "fahren", "im", "auto", "ge\u00e4u\u00dfert", "haben", "ebenso", "besuchte", "er", "laut", "der", "allgemeinen", "automobilzeitung", "wiederholt", "automobilausstellungen", "und", "lie\u00df", "sich", "von", "produzenten", "und", "ingenieuren", "die", "technik", "der", "fahrzeuge", "erkl\u00e4ren", "insgesamt", "sind", "noch", "zwei", "automobile", "die", "an", "den", "monarchen", "geliefert", "wurden", "ein", "austrodaimler", "und", "ein", "gr\u00e4f", "&", "stift", "erhalten", "auch", "das", "telefon", "nutzte", "der", "kaiser", "laut", "den", "aufzeichnungen", "seines", "kammerdieners", "eugen", "ketterl", "allerdings", "verbat", "er", "sich", "eine", "aufstellung", "des", "apparates", "auf", "seinem", "schreibtisch", "sozialhistorische", "wahrnehmung", "nach", "franz", "werfel", "gipfelte", "die", "gesellschaftspyramide", "der", "donaumonarchie", "in", "der", "sozialen", "rolle", "des", "kaisers", "als", "sakrosankter", "fast", "religi\u00f6s", "\u00fcberh\u00f6hter", "spitze", "die", "ausbildung", "hierarchischer", "strukturen", "wird", "sozialpsychologisch", "teilweise", "mit", "der", "these", "erkl\u00e4rt", "dass", "ein", "kind", "nachdem", "es", "erkannt", "hat", "wie", "beschr\u00e4nkt", "tats\u00e4chlich", "die", "allmacht", "des", "vaters", "ist", "oft", "nicht", "anders", "kann", "als", "sich", "im", "sinne", "dieser", "archetypenbildung", "fungierte", "kaiser", "franz", "joseph", "als", "bindeglied", "zwischen", "der", "aus", "der", "christlichen", "trinit\u00e4t", "stammenden", "g\u00f6ttlichen", "vatergestalt", "und", "allen", "menschlichen", "v\u00e4tern", "in", "der", "gesellschaft", "z\u00e4hlte", "wie", "unter", "anderem", "stefan", "zweig", "anschaulich", "berichtet", "der", "\u00e4ltere", "reife", "mann", "weniger", "der", "jugendliche", "das", "greisenhafte", "des", "alten", "kaisers", "verst\u00e4rkte", "die", "mythische", "weihe", "seiner", "patriarchenrolle", "vom", "alter", "zu", "boden", "gedr\u00fcckt", "und", "des", "nahen", "endes", "bewu\u00dft", "verschlossen", "in", "seiner", "einsamkeit", "scheint", "der", "kaiser", "die", "heroische", "mediocritas", "zu", "verk\u00f6rperndie", "gesellschaftlich", "institutionalisierte", "vaterrolle", "des", "kaisers", "wurde", "durch", "individuelle", "z\u00fcge", "h\u00f6chst", "wirksam", "erg\u00e4nzt", "franz", "joseph", "pr\u00e4sentierte", "sich", "als", "statische", "leidgepr\u00fcfte", "gestalt", "die", "mit", "der", "zwangsneurotischen", "pedanterie", "einer", "maschine", "am", "schreibtisch", "sa\u00df", "akten", "studierte", "und", "unterschrieb", "wie", "erwin", "ringel", "meinte", "der", "mann", "wurde", "schon", "in", "der", "kindheit", "durch", "seine", "mutter", "und", "die", "erziehung", "vernichtet", "hat", "dann", "jahre", "regiert", "und", "hat", "in", "dieser", "\u00fcberlangen", "zeit", "keine", "einzige", "konstruktive", "idee", "gehabt", "diese", "diagnose", "resultiert", "aus", "dem", "pessimismus", "des", "kaisers", "und", "seinem", "wissen", "um", "die", "eigene", "erfolglosigkeit", "die", "jedoch", "vom", "gedanken", "der", "pflichterf\u00fcllung", "bis", "zum", "letzten", "atemzug", "und", "dem", "wunsch", "mit", "ehren", "zugrunde", "zu", "gehen", "flankiert", "wurden", "ferner", "von", "einer", "tief", "eingewurzelten", "scheu", "vor", "entscheidungen", "reformen", "und", "ver\u00e4nderungen", "augenscheinlich", "drang", "einiges", "von", "diesem", "geist", "auch", "in", "die", "k", "u", "k", "verwaltung", "ein", "die", "zwar", "t\u00fcchtig", "administrierte", "aber", "vor", "allem", "in", "der", "sp\u00e4tzeit", "der", "epoche", "die", "verwaltungsmaschinerie", "ohne", "lebendigen", "schwung", "und", "ohne", "wirkliche", "zukunftsperspektiven", "dahinwerkeln", "lie\u00dfdie", "wahrgenommene", "soziale", "rolle", "des", "kaisers", "als", "spitzenrepr\u00e4sentant", "des", "verwaltungsstaates", "deckte", "sich", "scheinbar", "auch", "mit", "seiner", "selbstwahrnehmung", "so", "gab", "franz", "joseph", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "in", "\u00f6sterreichungarn", "als", "beruf", "selbst\u00e4ndiger", "oberbeamter", "an", "film", "obwohl", "kaiser", "franz", "joseph", "technischen", "neuerungen", "grunds\u00e4tzlich", "skeptisch", "bis", "ablehnend", "gegen\u00fcberstand", "hatte", "er", "vom", "film", "eine", "positive", "meinung", "wohl", "in", "anerkennung", "des", "gro\u00dfen", "werbe", "und", "propagandapotentials", "dieses", "vor", "allem", "unter", "der", "einfachen", "bev\u00f6lkerung", "besonders", "beliebten", "mediums", "so", "lie\u00df", "er", "sich", "h\u00e4ufig", "vorerst", "jedoch", "nur", "von", "franz\u00f6sischen", "operateuren", "bei", "seinen", "aktivit\u00e4ten", "filmen", "etwa", "bei", "den", "kaiserman\u00f6vern", "mit", "seinem", "reichsdeutschen", "pendant", "kaiser", "wilhelm", "in", "m\u00e4hren", "bei", "der", "gamsjagd", "im", "selben", "jahr", "in", "bad", "ischl", "bei", "der", "hochzeit", "von", "thronanw\u00e4rter", "karl", "in", "schwarzau", "oder", "auch", "an", "der", "adriaausstellung", "in", "wien", "berichtete", "die", "kinematographische", "rundschau", "\u00fcber", "ein", "vorkommnis", "bei", "einer", "rede", "des", "kaisers", "an", "seinem", "geburtstag", "an", "der", "auch", "ein", "operateur", "der", "oesterreichischungarischen", "kinoindustrie", "wie", "die", "wiener", "kunstfilmindustrie", "damals", "noch", "hie\u00df", "anwesend", "war", "er", "stellte", "seinen", "aufnahmeapparat", "nahe", "an", "den", "kaiser", "wurde", "jedoch", "von", "einem", "mann", "des", "gefolges", "aufgrund", "des", "knarrens", "des", "apparates", "aufgefordert", "w\u00e4hrend", "der", "rede", "des", "kaisers", "nicht", "zu", "filmen", "kaiser", "franz", "joseph", "h\u00f6rte", "es", "fa\u00dfte", "den", "herrn", "des", "gefolges", "beim", "arm", "und", "sagte", "so", "da\u00df", "es", "der", "operateur", "h\u00f6ren", "konnte", "lassen", "sie", "den", "mann", "nur", "seine", "arbeit", "verrichten", "mich", "st\u00f6rt", "es", "nicht!", "der", "operateur", "drehte", "weiter", "und", "als", "der", "kaiser", "geschlossen", "winkte", "er", "dem", "kinematographen", "freundlich", "zu", "im", "todesjahr", "des", "kaisers", "entstand", "der", "letzte", "gro\u00dfe", "hofbericht", "aus", "der", "monarchie", "sascha", "kolowratkrakowsky", "filmte", "das", "begr\u00e4bnis", "f\u00fcr", "die", "wiener", "kinos", "stellte", "das", "\u00f6sterreichische", "filmarchiv", "unter", "dem", "titel", "kuk", "kaiser", "und", "kinematographie", "eine", "st\u00fcndige", "aneinanderreihung", "s\u00e4mtlicher", "aufnahmen", "von", "kaiser", "franz", "joseph", "zusammen", "darunter", "auch", "aufnahmen", "von", "seiner", "reise", "durch", "bosnien", "und", "die", "herzegowina", "im", "jahr", "wo", "unter", "anderem", "christliche", "und", "muslimische", "kinder", "gemeinsam", "beim", "friedlichen", "vorbeigehen", "an", "einem", "aufnahmeort", "zu", "sehen", "sind", "rezeption", "das", "seit", "als", "kuk", "heeresmuseum", "bezeichnete", "heutige", "heeresgeschichtliche", "museum", "in", "wien", "wurde", "von", "franz", "joseph", "i", "besonders", "gef\u00f6rdert", "er", "erteilte", "als", "zwanzigj\u00e4hriger", "selbst", "den", "auftrag", "zum", "bau", "des", "waffenmuseums", "an", "den", "architekten", "theophil", "von", "hansen", "und", "stiftete", "der", "marmorstatuen", "von", "monarchen", "und", "feldherren", "in", "der", "feldherrenhalle", "dem", "vestib\u00fcl", "des", "seit", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "hauses", "es", "handelte", "sich", "um", "den", "ersten", "staatlichen", "als", "solchen", "geplanten", "und", "damit", "\u00e4ltesten", "museumsbau", "in", "der", "geschichte", "wiensdas", "haus", "war", "urspr\u00fcnglich", "dem", "gedenken", "und", "der", "verherrlichung", "des", "kaiserlichen", "heeres", "gewidmet", "es", "sollte", "eine", "art", "ruhmeshalle", "des", "stets", "kaisertreuen", "milit\u00e4rs", "bilden", "gleichsam", "dank", "und", "anerkennung", "des", "monarchen", "f\u00fcr", "seine", "armee", "die", "dem", "haus", "habsburg", "w\u00e4hrend", "der", "revolution", "die", "herrschaft", "insbesondere", "\u00fcber", "das", "abtr\u00fcnnige", "ungarn", "gesichert", "hatte", "in", "der", "dauerausstellung", "des", "heeresgeschichtlichen", "museums", "wird", "seines", "gr\u00fcnders", "prominent", "gedacht", "unter", "anderem", "wird", "seine", "uniform", "des", "kk", "infanterieregiments", "hoch", "und", "deutschmeister", "die", "er", "als", "kind", "bei", "seiner", "milit\u00e4rischen", "ausbildung", "getragen", "hatte", "gezeigt", "weiters", "ist", "franz", "joseph", "ein", "eigener", "saal", "gewidmet", "dieser", "enth\u00e4lt", "eine", "vitrine", "die", "ganz", "pers\u00f6nliche", "gegenst\u00e4nde", "des", "kaisers", "zeigt", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "die", "einzigen", "pers\u00f6nlichen", "objekte", "des", "kaisers", "die", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglich", "sind", "darunter", "befindet", "sich", "seine", "uniform", "mit", "campagne", "und", "galawaffenrock", "mit", "den", "rangabzeichen", "eines", "kuk", "feldmarschalls", "franz", "joseph", "trug", "diese", "uniformen", "in", "seiner", "funktion", "als", "inhaber", "des", "allerh\u00f6chsten", "oberbefehls", "der", "\u00f6sterreichischungarischen", "armee", "er", "war", "wenn", "er", "nicht", "auf", "die", "jagd", "ging", "im", "inland", "praktisch", "ausschlie\u00dflich", "in", "uniform", "zu", "sehen", "um", "seine", "verbundenheit", "mit", "dem", "heer", "zu", "betonen", "die", "gezeigten", "originaluniformen", "des", "kaisers", "sind", "die", "einzigen", "erhaltenen", "die", "reste", "der", "fr\u00fcher", "zahlreich", "vorhandenen", "uniformen", "die", "der", "kaiser", "als", "inhaber", "ausl\u00e4ndischer", "regimenter", "oder", "als", "feldmarschall", "fremder", "heere", "besessen", "hatte", "wurden", "w\u00e4hrend", "der", "luftangriffe", "des", "zweiten", "weltkrieges", "fast", "vollst\u00e4ndig", "vernichtet", "an", "die", "kollegialit\u00e4t", "unter", "den", "monarchen", "erinnern", "die", "ausgestellten", "ausl\u00e4ndischen", "orden", "des", "kaisers", "darunter", "der", "britische", "hosenbandorden", "und", "der", "franz\u00f6sische", "orden", "der", "ehrenlegion", "ausgestellt", "sind", "aber", "auch", "der", "zwicker", "und", "zigarrenspitzen", "des", "kaisersim", "bildband", "wien", "seit", "jahren", "der", "von", "der", "stadt", "wien", "der", "jugend", "wiens", "zu", "seinem", "jahreregierungsjubil\u00e4um", "gewidmet", "wurde", "wurde", "franz", "joseph", "i", "als", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bauherren", "bezeichnet", "die", "unsere", "stadt", "je", "gehabt", "hat", "im", "in", "berlin", "uraufgef\u00fchrten", "singspiel", "von", "ralph", "benatzky", "im", "wei\u00dfen", "r\u00f6\u00dfl", "am", "wolfgangsee", "hie\u00df", "es", "in", "einem", "lied", "\u00fcber", "den", "kaiser", "drau\u00dfen", "im", "sch\u00f6nbrunner", "park", "sitzt", "ein", "alter", "herr", "sorgenschwer", "in", "joseph", "roths", "erschienenem", "roman", "radetzkymarsch", "beschreibt", "er", "die", "letzten", "lebensstunden", "franz", "josephs", "im", "november", "in", "felix", "saltens", "roman", "florian", "das", "pferd", "des", "kaisers", "aus", "dem", "jahre", "sp\u00e4ter", "auch", "verfilmt", "ist", "der", "alte", "franz", "joseph", "eine", "von", "den", "hauptpersonen", "hingegen", "wurde", "in", "der", "begonnenen", "filmtrilogie", "sissi", "sissi", "die", "junge", "kaiserin", "und", "sissi", "schicksalsjahre", "einer", "kaiserin", "der", "sehr", "junge", "franz", "joseph", "gezeigt", "joseph", "roths", "roman", "wurde", "und", "verfilmt", "der", "film", "von", "wurde", "von", "konservativen", "kritisiert", "weil", "darin", "franz", "joseph", "kurz", "im", "nachthemd", "zu", "sehen", "ist", "nach", "franz", "joseph", "wurden", "unz\u00e4hlige", "verkehrsfl\u00e4chen", "geb\u00e4ude", "schiffe", "oder", "institutionen", "wie", "schulen", "benannt", "zudem", "erinnern", "vielerorts", "zahlreiche", "kaiserdenkm\u00e4ler", "an", "den", "monarchen", "vorfahren", "literatur", "anton", "graf", "bossifedrigotti", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "und", "seine", "zeit", "ringier", "z\u00fcrich", "isbn", "franz", "herre", "kaiser", "franz", "joseph", "von", "\u00f6sterreich", "sein", "leben", "seine", "zeit", "kiepenheuer", "&", "witsch", "k\u00f6ln", "isbn", "michael", "g\u00f6bl", "irmgard", "pangerl", "hrsg", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "bilder", "und", "dokumente", "aus", "dem", "haus", "hof", "und", "staatsarchiv", "in", "wien", "edition", "winklerhermaden", "schleinbach", "isbn", "alan", "palmer", "franz", "joseph", "i", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "und", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "list", "m\u00fcnchen", "isbn", "hans", "petschar", "hrsg", "der", "ewige", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "\u00f6sterreichische", "nationalbibliothek", "ausstellungskatalog", "amalthea", "wien", "isbn", "gabriele", "praschlbichler", "hrsg", "das", "familienalbum", "von", "kaiser", "franz", "joseph", "und", "elisabeth", "ueberreuter", "wien", "isbn", "eberhard", "straub", "drei", "letzte", "kaiser", "siedler", "berlin", "isbn", "christian", "dickinger", "franz", "joseph", "i", "die", "entmythisierung", "ueberreuter", "wien", "isbn", "friedrich", "weissensteiner", "die", "\u00f6sterreichischen", "kaiser", "franz", "i", "ferdinand", "i", "franz", "joseph", "i", "karl", "i", "ueberreuter", "wien", "isbn", "john", "van", "der", "kiste", "franz", "joseph", "i", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "magnusverlag", "essen", "isbn", "katrin", "unterreiner", "kaiser", "franz", "joseph", "mythos", "und", "wahrheit", "brandst\u00e4tter", "wien", "isbn", "leopold", "decloedt", "imago", "imperatoris", "franz", "joseph", "i", "in", "der", "\u00f6sterreichischen", "belletristik", "der", "zwischenkriegszeit", "wien", "isbn", "martina", "winkelhofer", "viribus", "unitis", "der", "kaiser", "und", "sein", "hof", "ein", "neues", "franz", "joseph", "bild", "amalthea", "signum", "wien", "isbn", "lothar", "h\u00f6belt", "franz", "joseph", "i", "der", "kaiser", "und", "sein", "reich", "eine", "politische", "geschichte", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "michaela", "vocelka", "karl", "vocelka", "franz", "joseph", "i", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "und", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "christoph", "schmetterer", "kaiser", "franz", "josephs", "i", "b\u00f6hlau", "wienk\u00f6lnweimar", "isbn", "werner", "telesko", "stefan", "schmidl", "der", "verkl\u00e4rte", "herrscher", "leben", "tod", "und", "nachleben", "kaiser", "franz", "josephs", "i", "in", "seinen", "repr\u00e4sentationen", "praesens", "wien", "isbn", "lexikoneintr\u00e4ge", "franz", "joseph", "in", "\u00f6sterreichisches", "biographisches", "lexikon", "\u00f6bl", "band", "verlag", "der", "\u00f6sterreichischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "wien", "s", "f", "direktlinks", "auf", "s", "s", "hugo", "hantsch", "franz", "joseph", "in", "neue", "deutsche", "biographie", "ndb", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "s", "digitalisat", "georg", "erich", "schmid", "franz", "joseph", "i", "in", "biographisches", "lexikon", "zur", "geschichte", "s\u00fcdosteuropas", "bd", "m\u00fcnchen", "s", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "franz", "joseph", "i", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "franz", "joseph", "i", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "zeitungsartikel", "\u00fcber", "franz", "joseph", "i", "in", "den", "historischen", "pressearchiven", "der", "zbw", "tagesspiegel", "\u00f6sterreichischer", "zeitungen", "vom", "november", "die", "welt", "der", "habsburger", "eine", "virtuelle", "ausstellung", "zur", "geschichte", "der", "habsburger", "und", "ihrer", "zeit", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "kultur", "und", "betriebsgesmbh", "rede", "kaiser", "franz", "josephs", "zugunsten", "des", "k", "k", "\u00f6sterreichischen", "milit\u00e4rwitwen", "und", "waisenfonds", "dezember", "abgerufen", "am", "november", "tonaufnahme", "\u00e4ra", "kaiser", "franz", "joseph", "i", "eine", "virtuelle", "ausstellung", "des", "\u00f6sterreichischen", "staatsarchivs", "werke", "von", "franz", "joseph", "i", "im", "projekt", "gutenbergde", "edda", "damm\u00fcller", "november", "todestag", "franz", "joseph", "i", "kaiser", "von", "\u00f6sterreich", "wdr", "zeitzeichen", "vom", "november", "mit", "hannes", "leidinger", "podcast", "einzelnachweise"]