["die", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "ist", "eine", "normdatei", "f\u00fcr", "personen", "k\u00f6rperschaften", "kongresse", "geografika", "sachschlagw\u00f6rter", "und", "werktitel", "die", "vor", "allem", "zur", "katalogisierung", "von", "literatur", "in", "bibliotheken", "dient", "zunehmend", "aber", "auch", "von", "archiven", "museen", "projekten", "und", "in", "webanwendungen", "genutzt", "wird", "sie", "wird", "von", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "dnb", "allen", "deutschsprachigen", "bibliotheksverb\u00fcnden", "der", "zeitschriftendatenbank", "zdb", "und", "zahlreichen", "weiteren", "institutionen", "kooperativ", "gef\u00fchrt", "normdaten", "erleichtern", "die", "katalogisierung", "bieten", "eindeutige", "sucheinstiege", "und", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "vernetzung", "unterschiedlicher", "informationsressourcen", "die", "gnd", "l\u00f6ste", "am", "april", "die", "bis", "dahin", "getrennt", "gef\u00fchrten", "verzeichnisse", "personennamendatei", "pnd", "gemeinsame", "k\u00f6rperschaftsdatei", "gkd", "schlagwortnormdatei", "swd", "und", "einheitssachtiteldatei", "des", "deutschen", "musikarchivs", "dmaest", "ab", "seit", "juli", "werden", "die", "normdaten", "nach", "den", "rdaregeln", "erfasst", "die", "unter", "anderem", "auch", "von", "der", "library", "of", "congress", "verwendet", "werden", "grundlagen", "die", "gemeinsame", "normdatei", "wurde", "von", "bis", "in", "einem", "gemeinsamen", "projekt", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "der", "deutschsprachigen", "bibliotheksverb\u00fcnde", "sowie", "der", "zeitschriftendatenbank", "entwickelt", "ziel", "des", "projekts", "war", "die", "zusammenf\u00fchrung", "der", "bisher", "getrennt", "gef\u00fchrten", "normdateien", "gkd", "pnd", "und", "swd", "sowie", "der", "dmaestdatei", "dabei", "sollten", "ein", "gemeinsames", "datenformat", "realisiert", "und", "die", "vorhandenen", "regelwerksunterschiede", "harmonisiert", "werden", "der", "erstellung", "von", "normdatens\u00e4tzen", "lagen", "fr\u00fcher", "unterschiedliche", "regelwerke", "zugrunde", "dies", "waren", "die", "regeln", "f\u00fcr", "die", "alphabetische", "katalogisierung", "rakwb", "und", "rakmusik", "f\u00fcr", "die", "formalerschlie\u00dfung", "sowie", "die", "regeln", "f\u00fcr", "den", "schlagwortkatalog", "rswk", "f\u00fcr", "die", "inhaltserschlie\u00dfung", "die", "uneinheitlichen", "regeln", "zur", "bildung", "der", "vorzugsbenennung", "f\u00fcr", "die", "formal", "und", "inhaltserschlie\u00dfung", "f\u00fchrten", "insbesondere", "im", "bereich", "k\u00f6rperschaften", "kongresse", "und", "geografika", "zu", "redundanten", "datens\u00e4tzen", "in", "der", "gkd", "und", "der", "swd", "daher", "wurden", "f\u00fcr", "die", "gnd", "f\u00fcr", "die", "f\u00e4lle", "in", "denen", "die", "regeln", "der", "formal", "und", "inhaltserschlie\u00dfung", "voneinander", "abweichen", "\u00fcbergangsregeln", "erarbeitet", "die", "eine", "gemeinsame", "nutzung", "der", "normdatens\u00e4tze", "erm\u00f6glichen", "die", "\u00fcbergangsregeln", "ber\u00fccksichtigten", "so", "weit", "wie", "m\u00f6glich", "bereits", "die", "regelungen", "der", "rda", "resource", "description", "and", "access", "auch", "die", "datenformate", "der", "normdateien", "sowohl", "die", "internformate", "als", "auch", "die", "austauschformate", "unterschieden", "sich", "teilweise", "betr\u00e4chtlich", "das", "austauschformat", "der", "gnd", "basiert", "auf", "marc", "authority", "durch", "die", "zusammenf\u00fchrung", "aller", "normdatens\u00e4tze", "in", "der", "gnd", "konnten", "die", "zuvor", "bestehenden", "formatunterschiede", "\u00fcberwunden", "werden", "bereits", "vorhandene", "parallele", "datens\u00e4tze", "aus", "den", "unterschiedlichen", "normdateien", "k\u00f6nnen", "jedoch", "erst", "im", "laufe", "der", "zeit", "zusammengef\u00fchrt", "werden", "im", "projekt", "virtual", "international", "authority", "file", "viaf", "wird", "die", "gnd", "mit", "anderen", "normdateien", "virtuell", "zu", "einer", "internationalen", "normdatei", "verbunden", "inhalt", "die", "daten", "bestehen", "aus", "entit\u00e4ten", "und", "aussagen", "zu", "diesen", "jede", "entit\u00e4t", "hat", "einen", "entit\u00e4tstyp", "und", "mindestens", "einen", "identifikator", "eigenschaften", "eines", "datensatzes", "jeder", "datensatz", "beschreibt", "eine", "entit\u00e4t", "entit\u00e4tentypen", "die", "hier", "aufgef\u00fchrten", "entit\u00e4tentypen", "entsprechen", "in", "bibliotheken", "sogenannten", "satzarten", "datensatzart", "in", "der", "gemeinsamen", "normdatei", "wird", "zu", "jeder", "entit\u00e4tenbeschreibung", "eine", "eindeutige", "identifikationsnummer", "idn", "oder", "ppn", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "uniform", "resource", "identifier", "im", "produktionssystem", "eine", "normierte", "vorzugsbenennung", "fr\u00fcher", "auch", "ansetzungsform", "abweichende", "namensformen", "synonyme", "und", "verschiedene", "beschreibende", "attribute", "verzeichnet", "die", "attribute", "werden", "m\u00f6glichst", "als", "relationen", "zu", "anderen", "normdatens\u00e4tzen", "abgelegt", "wobei", "die", "art", "der", "beziehung", "jeweils", "codiert", "ist", "beispiele", "f\u00fcr", "relationierte", "attribute", "sind", "geburts", "und", "sterbeorte", "von", "personen", "sowie", "ihre", "berufe", "f\u00fcr", "k\u00f6rperschaften", "k\u00f6nnen", "u", "a", "vorg\u00e4nger", "und", "nachfolgerbeziehungen", "aber", "auch", "administrative", "\u00fcberordnungen", "angegeben", "werden", "bei", "sachbegriffen", "werden", "oberbegriffe", "und", "verwandte", "begriffe", "verkn\u00fcpft", "dadurch", "kann", "bei", "der", "suche", "in", "einem", "bibliothekskatalog", "auch", "literatur", "zu", "angrenzenden", "themen", "gefunden", "werden", "eine", "reichhaltige", "und", "treffende", "semantische", "und", "thematische", "je", "nach", "fach", "auch", "an", "der", "dogmatik", "orientierte", "aufarbeitung", "der", "gndeintr\u00e4ge", "zueinander", "kommt", "der", "qualit\u00e4t", "des", "retrievals", "zugute", "auf", "diese", "weise", "entsteht", "ein", "semantisches", "netz", "von", "miteinander", "in", "beziehung", "stehenden", "datens\u00e4tzen", "linked", "data", "das", "sich", "besonders", "f\u00fcr", "die", "nutzung", "im", "web", "eignet", "die", "navigation", "innerhalb", "der", "normdatei", "erlaubt", "und", "somit", "die", "recherchem\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "nutzer", "verbessert", "ende", "august", "wurde", "die", "ansetzung", "von", "tns\u00e4tzen", "f\u00fcr", "personennamen", "eingestellt", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "ab", "dem", "juni", "wurden", "die", "verkn\u00fcpfungen", "der", "tns\u00e4tze", "in", "den", "titeldaten", "r\u00fcckwirkend", "gel\u00f6scht", "grund", "daf\u00fcr", "war", "die", "\u00fcberwiegend", "schlechte", "qualit\u00e4t", "der", "tns\u00e4tze", "viele", "lagen", "nur", "auf", "einem", "sehr", "niedrigen", "katalogisierungslevel", "vor", "oft", "war", "unklar", "welcher", "person", "ein", "datensatz", "zuzurechnen", "w\u00e4re", "es", "fehlte", "also", "an", "der", "disambiguierung", "der", "daten", "es", "gab", "doubletten", "und", "fehlerhafte", "verkn\u00fcpfungen", "mit", "titeldaten", "statt", "der", "verkn\u00fcpfungen", "gibt", "es", "in", "den", "titeldaten", "nun", "nur", "noch", "textstrings", "seit", "juli", "sind", "die", "namensdatens\u00e4tze", "nicht", "mehr", "bestandteil", "der", "gemeinsamen", "normdatei", "entit\u00e4tenuntertypen", "abgesehen", "von", "personennamen", "kann", "jede", "satzart", "durch", "die", "angabe", "eines", "entit\u00e4tencodes", "in", "sich", "weiter", "differenziert", "werden", "so", "kann", "ein", "geografikum", "beispielsweise", "ein", "staat", "oder", "ein", "bauwerk", "sein", "insgesamt", "stehen", "sechs", "entit\u00e4tentypen", "zur", "verf\u00fcgung", "die", "sich", "in", "rund", "untertypen", "gliedern", "entit\u00e4tencodierung", "entit\u00e4tsidentifikator", "jede", "entit\u00e4t", "ist", "\u00fcber", "mindestens", "einen", "identifikator", "gndid", "eindeutig", "identifizierbar", "jeder", "identifikator", "besteht", "maximal", "aus", "den", "zeichen", "bis", "x", "und", "einem", "bindestrich", "ein", "identifikator", "f\u00fcr", "eine", "entit\u00e4t", "vom", "entit\u00e4tstyp", "p", "besteht", "aus", "oder", "zeichen", "er", "beginnt", "immer", "mit", "einer", "gefolgt", "von", "oder", "ziffern", "und", "endet", "mit", "einem", "pr\u00fcfzeichen", "oder", "x", "katalogisierungslevel", "jeder", "datensatz", "ist", "mit", "einem", "katalogisierungslevel", "zwischen", "und", "verkn\u00fcpft", "je", "niedriger", "die", "zahl", "desto", "h\u00f6her", "ist", "der", "level", "des", "gndeintrags", "und", "desto", "besser", "ist", "der", "datensatz", "aufgearbeitet", "standard", "bei", "der", "neuanlage", "eines", "personendatensatzes", "ist", "zun\u00e4chst", "level", "tp", "ansetzung", "von", "sachbegriffen", "die", "ansetzung", "der", "bevorzugten", "benennung", "st\u00fctzt", "sich", "grunds\u00e4tzlich", "auf", "die", "in", "der", "liste", "der", "fachlichen", "nachschlagewerke", "f\u00fcr", "die", "gemeinsame", "normdatei", "aufgef\u00fchrten", "werke", "die", "vorzugsbenennung", "von", "sachbegriffen", "in", "der", "gnd", "folgt", "dem", "allgemeinen", "sprachgebrauch", "wie", "er", "in", "enzyklop\u00e4dien", "brockhaus", "meyer", "hilfsweise", "auch", "wikipedia", "nachweisbar", "ist", "ausnahmsweise", "wird", "auf", "begriffe", "aus", "der", "fachsprache", "abgestellt", "synonyme", "k\u00f6nnen", "als", "varianten", "oder", "sogenannte", "quasisynonyme", "in", "die", "eintr\u00e4ge", "aufgenommen", "werden", "solange", "es", "zu", "einem", "thema", "nicht", "gen\u00fcgend", "titel", "gibt", "wird", "zun\u00e4chst", "versucht", "neue", "sachverhalte", "durch", "die", "kombination", "mehrerer", "bereits", "verf\u00fcgbarer", "sachbegriffe", "in", "einer", "schlagwortfolge", "auszudr\u00fccken", "um", "neuansetzungen", "so", "weit", "wie", "m\u00f6glich", "zu", "vermeiden", "sogenannte", "zerlegungskontrolle", "dadurch", "wird", "die", "kontinuit\u00e4t", "zur", "beschlagwortung", "eines", "themas", "in", "der", "\u00e4lteren", "literatur", "gewahrt", "so", "dass", "ein", "bezug", "zu", "\u00e4lteren", "titeln", "hergestellt", "werden", "kann", "erst", "wenn", "die", "literatur", "zu", "einem", "thema", "einen", "gewissen", "umfang", "erreicht", "hat", "wird", "ein", "neuer", "sachbegriff", "eingef\u00fchrt", "\u00e4ndert", "sich", "der", "sprachgebrauch", "kann", "die", "vorzugsbenennung", "angepasst", "werden", "umfang", "mengenangaben", "sind", "in", "den", "jahresberichten", "der", "dnb", "und", "den", "datenausz\u00fcgen", "der", "gnd", "zu", "finden", "anzahl", "entit\u00e4ten", "nach", "entit\u00e4tentyp", "im", "zeitablauf", "die", "gemeinsame", "normdatei", "enth\u00e4lt", "rund", "mio", "datens\u00e4tze", "folgender", "entit\u00e4tentypen", "identifikatoren", "und", "umlenks\u00e4tze", "stand", "juni", "gibt", "es", "umlenks\u00e4tze", "ver\u00f6ffentlicht", "im", "format", "rdf", "jsonld", "auf", "opendnbdeopendata", "damit", "sind", "einige", "datens\u00e4tze", "\u00fcber", "mehrere", "gndidentifikatoren", "referenzierbar", "tripel", "die", "dateien", "\"authoritieslds\"", "enthalten", "stand", "juni", "uhr", "utc", "in", "datens\u00e4tzen", "tripel", "nutzung", "und", "schnittstellen", "die", "gemeinsame", "normdatei", "wird", "bei", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "gehalten", "die", "bibliotheksverb\u00fcnde", "haben", "den", "gndgrundbestand", "einmalig", "in", "ihre", "verbundsysteme", "eingespielt", "und", "beziehen", "seitdem", "die", "aktualisierungen", "der", "normdatei", "\u00fcber", "das", "oaiverfahren", "die", "gnd", "wird", "nicht", "nur", "von", "bibliotheken", "sondern", "auch", "von", "archiven", "bisher", "v", "a", "von", "wissenschaftlichen", "und", "literaturarchiven", "museen", "und", "redaktionen", "von", "nachschlagewerken", "bearbeitet", "und", "erweitert", "die", "mitarbeit", "erfolgt", "entweder", "\u00fcber", "bibliotheksverb\u00fcnde", "oder", "nach", "absprache", "mit", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "die", "nutzung", "durch", "staatliche", "und", "kommunale", "archive", "l\u00e4uft", "stand", "erst", "an", "die", "gndnormdaten", "stehen", "auf", "der", "website", "der", "dnb", "in", "den", "formaten", "marc", "authority", "marcxml", "und", "rdfxml", "entgeltfrei", "unter", "der", "lizenz", "cc", "zur", "verf\u00fcgung", "institutionen\u00fcbergreifende", "integration", "von", "normdaten", "im", "dezember", "wurde", "unter", "dem", "namen", "institutionen\u00fcbergreifende", "integration", "von", "normdaten", "inn", "ein", "kooperationsprojekt", "zwischen", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "dnb", "und", "dem", "deutschen", "filminstitut", "dif", "gestartet", "ziel", "des", "von", "der", "deutschen", "forschungsgemeinschaft", "dfg", "gef\u00f6rderten", "projektes", "ist", "es", "institutionen", "au\u00dferhalb", "des", "bibliothekswesens", "bei", "der", "nutzung", "der", "gnd", "zu", "unterst\u00fctzen", "und", "in", "die", "erschlie\u00dfung", "einzubeziehen", "unter", "anderem", "wurden", "im", "rahmen", "des", "projektes", "bereits", "die", "datens\u00e4tze", "aus", "filmportalde", "mit", "den", "personenartikeln", "aus", "wikipedia", "abgeglichenende", "wurden", "die", "normdaten", "des", "dif", "in", "die", "gnd", "eingespielt", "in", "den", "monaten", "davor", "wurden", "unter", "anderem", "bereits", "daten", "des", "iberoamerikanischen", "instituts", "berlin", "und", "der", "forschungsstelle", "osteuropa", "an", "der", "universit\u00e4t", "bremen", "in", "die", "gnd", "\u00fcbernommen", "seit", "dem", "mai", "k\u00f6nnen", "wikipedianer", "die", "an", "einer", "entsprechenden", "schulung", "teilgenommen", "haben", "\u00fcber", "das", "gndwebformular", "normdaten", "f\u00fcr", "personen", "anlegen", "die", "dazugeh\u00f6rige", "bibliothekskennung", "lautet", "wikimedia", "deutschland", "deb", "das", "projekt", "orcid", "de", "widmete", "sich", "von", "bis", "unter", "der", "f\u00f6rderung", "der", "deutschen", "forschungsgemeinschaft", "der", "verkn\u00fcpfung", "der", "gnd", "mit", "orcid", "diese", "arbeiten", "werden", "im", "jahr", "im", "projekt", "pid", "network", "fortgef\u00fchrt", "literatur", "sarah", "hartmann", "heinz", "pampel", "gnd", "und", "orcid", "br\u00fcckenschlag", "zwischen", "zwei", "systemen", "zur", "autorenidentifikation", "in", "bibliotheksdienst", "band", "nr", "doibd", "renate", "behrensneumann", "die", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "ein", "projekt", "kommt", "zum", "abschluss", "in", "dialog", "mit", "bibliotheken", "band", "heft", "issn", "s", "pdf", "kb", "evamaria", "gulder", "die", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "bayerische", "staatsbibliothek", "m\u00fcnchen", "normdatenredaktion", "september", "pdf", "mb", "thekla", "kluttig", "gemeinsame", "normdatei", "und", "archive", "was", "soll", "das", "in", "clemens", "rehm", "monika", "storm", "andrea", "wettmann", "hrsg", "nachl\u00e4sse", "neue", "wege", "der", "\u00fcberlieferung", "im", "verbund", "gemeinsame", "fr\u00fchjahrstagung", "fg", "und", "fg", "f\u00fcr", "alle", "fachgruppen", "im", "vda", "mai", "staatsarchiv", "chemnitz", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "s\u00e4chsischen", "staatsarchivs", "reihe", "a", "archivverzeichnisse", "editionen", "und", "fachbeitr\u00e4ge", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "saale", "isbn", "s", "barbara", "pfeifer", "vom", "projekt", "zum", "einsatz", "die", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "in", "klausrainer", "brintzinger", "ulrich", "hohoff", "hrsg", "bibliotheken", "tore", "zur", "welt", "des", "wissens", "deutscher", "bibliothekartag", "in", "hamburg", "olms", "hildesheim", "u", "a", "isbn", "s", "fabian", "steeg", "adrian", "pohl", "pascal", "christoph", "lobidgnd", "eine", "schnittstelle", "zur", "gemeinsamen", "normdatei", "f\u00fcr", "mensch", "und", "maschine", "in", "informationspraxis", "band", "nr", "issn", "doiip", "uniheidelbergde", "brigitte", "wiechmann", "die", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "r\u00fcckblick", "und", "ausblick", "in", "dialog", "mit", "bibliotheken", "band", "heft", "s", "pdf", "kb", "weblinks", "homepage", "suche", "\u00fcber", "onlinegnd", "dienst", "des", "bibliotheksservicezentrum", "badenw\u00fcrttemberg", "informationsseite", "zur", "gemeinsamen", "normdatei", "deutsche", "nationalbibliothek", "institutionen\u00fcbergreifende", "integration", "von", "normdaten", "inn", "deutsche", "nationalbibliothek", "und", "deutsches", "filminstitut", "suche", "\u00fcber", "dnbportal", "deutsche", "nationalbibliothek", "informationsseite", "zur", "gnd", "im", "dnbwiki", "informationsseite", "zur", "gnd", "im", "bszwiki", "auswahl", "von", "auf", "der", "gnd", "basierenden", "datenbanken", "lexika", "etc", "bernhard", "ebneth", "ndb", "wikipediabeacon", "erm\u00f6glicht", "die", "zusammenf\u00fchrung", "von", "quellen", "zu", "einer", "gnd", "gndexplorer", "betaversion", "lobidgnd", "rechercheoberfl\u00e4che", "des", "hbz", "mit", "linkedopendataschnittstelle", "f\u00fcr", "die", "gnd", "webgnd", "veranschaulicht", "die", "beziehungen", "zwischen", "den", "gndeintr\u00e4gen", "untereinander", "und", "mit", "dem", "web", "gnd", "f\u00fcr", "kulturdaten", "gndc", "einzelnachweise"]