["der", "artikel", "geschichte", "stralsunds", "behandelt", "die", "entwicklung", "der", "deutschen", "stadt", "stralsund", "gegr\u00fcndet", "als", "slawische", "siedlung", "im", "jahrhundert", "erhielt", "die", "stadt", "stralow", "im", "jahr", "das", "l\u00fcbische", "stadtrecht", "verliehen", "stralsund", "kam", "nach", "dem", "erl\u00f6schen", "des", "f\u00fcrstentums", "r\u00fcgen", "an", "pommernwolgast", "sie", "war", "seit", "dem", "jahrhundert", "nach", "l\u00fcbeck", "die", "bedeutendste", "hansestadt", "im", "s\u00fcdlichen", "ostseeraum", "vom", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "geh\u00f6rte", "stralsund", "zum", "besitz", "des", "k\u00f6nigs", "von", "schweden", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "danach", "kam", "es", "zur", "preu\u00dfischen", "provinz", "pommern", "und", "war", "sitz", "eines", "regierungsbezirkes", "den", "status", "als", "kreisstadt", "eines", "mantelkreises", "verlor", "stralsund", "die", "eigene", "kreisfreiheit", "womit", "es", "zur", "kreisstadt", "des", "landkreises", "vorpommernr\u00fcgen", "wurde", "stralsund", "ist", "heute", "zusammen", "mit", "greifswald", "oberzentrum", "im", "landesteil", "vorpommern", "des", "deutschen", "bundeslandes", "mecklenburgvorpommern", "bis", "jahrhundert", "slawische", "siedlung", "die", "insel", "r\u00fcgen", "und", "teile", "des", "gegen\u00fcberliegenden", "festlandes", "geh\u00f6rten", "zum", "siedlungsgebiet", "der", "slawischen", "ranen", "die", "sich", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "ihre", "politische", "selbst\u00e4ndigkeit", "bewahrt", "hatten", "und", "eine", "der", "letzten", "nichtchristlichen", "v\u00f6lkerschaften", "in", "mitteleuropa", "waren", "im", "jahr", "endete", "der", "jahrelange", "zwist", "mit", "den", "christlichen", "nachbarn", "mit", "dem", "sieg", "des", "d\u00e4nenk\u00f6nigs", "waldemar", "i", "\u00fcber", "die", "ranen", "und", "der", "eroberung", "ihres", "hauptheiligtums", "der", "jaromarsburg", "am", "kap", "arkona", "nach", "dem", "sieg", "der", "d\u00e4nen", "wurden", "die", "slawischen", "f\u00fcrsten", "lehnsleute", "der", "d\u00e4nischen", "krone", "und", "nahmen", "den", "christlichen", "glauben", "an", "die", "f\u00fcrsten", "zogen", "nunmehr", "gegen", "die", "pommerschen", "umlandgebiete", "zu", "felde", "und", "sannen", "darauf", "ihre", "macht", "auch", "auf", "dem", "festland", "auszubauen", "die", "siedlung", "strale", "lag", "strategisch", "g\u00fcnstig", "an", "der", "kreuzung", "der", "handelswege", "zwischen", "rostock", "demmin", "r\u00fcgen", "und", "stettin", "die", "vorgelagerte", "insel", "stralow", "bot", "einen", "nat\u00fcrlichen", "hafen", "einer", "der", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "die", "stadtansiedlung", "der", "geschichtsschreiber", "saxo", "grammaticus", "berichtete", "dass", "die", "d\u00e4nen", "schon", "im", "jahrhundert", "die", "insel", "stralow", "als", "liegeplatz", "f\u00fcr", "ihre", "schiffe", "bei", "kriegsz\u00fcgen", "ins", "landesinnere", "nutzten", "auf", "dieser", "insel", "befand", "sich", "lange", "vor", "der", "gr\u00fcndung", "der", "stadt", "ein", "slawisches", "fischerdorf", "als", "gesichert", "gilt", "dass", "es", "sich", "zum", "zeitpunkt", "der", "stadtgr\u00fcndung", "bereits", "um", "eine", "gro\u00dfe", "siedlung", "handelte", "dazu", "kam", "der", "umstand", "dass", "s\u00fcmpfe", "und", "teiche", "eine", "verteidigung", "erleichterten", "die", "stadtteiche", "wurden", "erst", "sp\u00e4ter", "ausgebaut", "die", "lage", "am", "strelasund", "erm\u00f6glichte", "die", "zufahrt", "zur", "ostsee", "auf", "zwei", "seiten", "aufgrund", "der", "reichen", "heringsbest\u00e4nde", "der", "gew\u00e4sser", "siedelten", "sich", "viele", "kaufleute", "an", "die", "darin", "ihre", "handelsgrundlage", "sahen", "stadtrechtsverleihung", "am", "oktober", "verlieh", "der", "slawische", "f\u00fcrst", "wizlaw", "i", "zu", "charenza", "r\u00fcgen", "dem", "fischerdorf", "stralow", "am", "strelasund", "das", "l\u00fcbische", "stadtrecht", "mit", "folgendem", "text", "witzlaw", "von", "gottes", "gnaden", "f\u00fcrst", "der", "ruianer", "allen", "getreuen", "zu", "denen", "das", "gegenw\u00e4rtige", "schreiben", "gelangt", "gru\u00df", "im", "herrn", "wir", "wollen", "es", "allen", "sowohl", "dem", "gegenw\u00e4rtigen", "wie", "dem", "k\u00fcnftigen", "geschlecht", "kund", "getan", "haben", "dass", "wir", "unserer", "stadt", "stralow", "dieselbe", "gerechtigkeit", "und", "freiheit", "verliehen", "haben", "welche", "der", "stadt", "rostock", "verliehen", "ist", "auf", "dass", "nun", "diese", "von", "uns", "gegebene", "zusage", "fest", "und", "unverbr\u00fcchlich", "gehalten", "werde", "best\u00e4tigen", "und", "bekr\u00e4ftigen", "wir", "sie", "durch", "gegenw\u00e4rtiges", "schreiben", "und", "anh\u00e4ngung", "unseres", "siegels", "gegeben", "zu", "charenz", "im", "jahre", "der", "gnade", "am", "oktoberdie", "urkunde", "besteht", "aus", "einem", "lediglich", "\u00d7", "zentimeter", "gro\u00dfen", "pergamentstreifen", "un\u00fcblich", "sind", "aber", "nicht", "nur", "der", "sp\u00e4rliche", "inhalt", "und", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "sondern", "auch", "dass", "keine", "zeugen", "f\u00fcr", "diesen", "akt", "benannt", "sind", "die", "urkunde", "wird", "im", "stadtarchiv", "stralsund", "verwahrt", "die", "stadtgr\u00fcndung", "erfolgte", "von", "seiten", "der", "r\u00fcgenschen", "f\u00fcrsten", "nicht", "selbstlos", "der", "handel", "sollte", "der", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "und", "die", "zu", "erwartenden", "abgaben", "der", "f\u00fcrstlichen", "kasse", "dienen", "gem\u00e4\u00df", "der", "damals", "geltenden", "kastellaneiverfassung", "unterstand", "ein", "dorf", "dem", "jeweiligen", "landvogt", "eine", "stadt", "aber", "direkt", "dem", "f\u00fcrsten", "auch", "die", "stralsunder", "kaufleute", "profitierten", "da", "mit", "der", "verleihung", "des", "stadtrechts", "auch", "die", "zollfreiheit", "verbunden", "war", "bis", "jahrhundert", "deutsche", "besiedlung", "im", "zuge", "der", "christianisierung", "kamen", "bald", "menschen", "aus", "den", "westelbischen", "gebieten", "niedersachsen", "westfalen", "holsteiner", "friesen", "holl\u00e4nder", "und", "flamen", "zogen", "in", "den", "ostelbischen", "raum", "nach", "und", "nach", "nahmen", "sie", "besitz", "von", "den", "neuen", "siedlungsr\u00e4umen", "wie", "die", "gr\u00fcndungswelle", "der", "st\u00e4dte", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "belegt", "aus", "der", "stadtgr\u00fcndungsurkunde", "geht", "hervor", "dass", "es", "sich", "bei", "den", "gr\u00fcndern", "stralsunds", "wohl", "um", "rostocker", "kaufleute", "handelte", "dazu", "kamen", "weitere", "einwanderer", "anhand", "der", "namen", "im", "stadtbuch", "von", "und", "im", "b\u00fcrgerbuch", "ab", "die", "oft", "auf", "die", "regionale", "herkunft", "deuteten", "ist", "erkennbar", "dass", "knapp", "ein", "drittel", "aus", "dem", "direkten", "umland", "festland", "und", "r\u00fcgen", "stammte", "und", "zwei", "drittel", "aus", "ferneren", "gegenden", "bis", "hin", "nach", "nowgorod", "italien", "b\u00f6hmen", "zugezogen", "waren", "obwohl", "die", "stadt", "auf", "ehemals", "slawisch", "besiedeltem", "territorium", "lag", "\u00fcberwog", "schon", "bald", "der", "anteil", "der", "deutschen", "die", "slawen", "mussten", "sich", "bald", "den", "deutschen", "zuwanderern", "in", "sprache", "und", "lebensweise", "anpassen", "am", "februar", "stellte", "f\u00fcrst", "witzlaw", "i", "auf", "seinem", "prohner", "schloss", "eine", "zweite", "urkunde", "aus", "die", "bedeutsam", "f\u00fcr", "stralsund", "war", "in", "dem", "text", "nannte", "witzlaw", "i", "nochmals", "die", "stadtrechtsverleihung", "nach", "rostocker", "vorbild", "erw\u00e4hnt", "wurde", "auch", "erstmals", "stralesund", "als", "stadtname", "die", "stadt", "erhielt", "das", "f\u00e4hrdorf", "antiquus", "navalis", "transitus", "gegen", "zahlung", "von", "neunzig", "mark", "r\u00fcgenscher", "m\u00fcnze", "und", "die", "insel", "strale", "sowie", "w\u00e4lder", "heute", "frankenvorstadt", "und", "\u00e4cker", "heute", "kniepervorstadt", "innerhalb", "der", "stadtgrenzen", "als", "geschenk", "zus\u00e4tzlich", "gestattete", "die", "urkunde", "den", "stralsundern", "freien", "fischfang", "und", "die", "jagd", "auf", "niederwild", "sie", "garantierte", "auch", "die", "zollfreiheit", "im", "gesamten", "f\u00fcrstentum", "schnell", "entwickelte", "sich", "die", "junge", "stadt", "zu", "einem", "aufbl\u00fchenden", "handelsstandort", "und", "als", "konkurrenz", "zu", "den", "bestehenden", "handelsst\u00e4dten", "im", "jahr", "\u00fcberfiel", "eine", "flotte", "l\u00fcbecks", "unter", "alexander", "von", "soltwedels", "unerwartet", "die", "stadt", "und", "legte", "sie", "in", "schutt", "und", "asche", "die", "stadt", "wurde", "aber", "schnell", "wieder", "aufgebaut", "die", "anlage", "der", "stadt", "die", "urspr\u00fcngliche", "stadt", "reichte", "bis", "an", "die", "heutigen", "stra\u00dfen", "papenstra\u00dfe", "und", "apollonienmarkt", "in", "der", "altstadt", "ausgehend", "vom", "alten", "markt", "als", "damaligem", "stadtzentrum", "wurden", "beeindruckende", "bauten", "errichtet", "die", "nikolaikirche", "wurde", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "im", "langen", "inneren", "gang", "des", "angrenzenden", "rathauses", "befanden", "sich", "urspr\u00fcnglich", "die", "verkaufsst\u00e4nde", "vieler", "h\u00e4ndler", "das", "gebiet", "s\u00fcdwestlich", "davon", "geh\u00f6rte", "zun\u00e4chst", "weiterhin", "dem", "r\u00fcgenf\u00fcrsten", "der", "dort", "vermutlich", "schon", "seit", "seine", "curie", "niederlassung", "hatte", "und", "im", "jahr", "ein", "dominikanerkloster", "gr\u00fcndete", "da", "die", "urspr\u00fcngliche", "altstadt", "bald", "an", "ihre", "r\u00e4umlichen", "grenzen", "stie\u00df", "siedelten", "sich", "die", "b\u00fcrger", "auch", "in", "der", "neustadt", "an", "diese", "wurde", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "im", "jahre", "war", "erstmals", "vom", "neuen", "markt", "die", "rede", "mit", "dem", "die", "marienkirche", "erw\u00e4hnt", "wurde", "diese", "pfarrkirche", "ersetzte", "die", "peterundpaulkirche", "von", "der", "nichts", "erhalten", "ist", "vermutlich", "befand", "sie", "sich", "an", "der", "ecke", "franken", "und", "badst\u00fcberstra\u00dfe", "beide", "teile", "der", "stadt", "wurden", "ab", "durch", "einen", "gemeinsamen", "befestigungsring", "gesch\u00fctzt", "der", "ende", "des", "jahrhunderts", "fertiggestellt", "wurde", "als", "g\u00fcnstig", "erwies", "sich", "dabei", "die", "lage", "der", "stadt", "die", "von", "allen", "seiten", "durch", "wasser", "strelasund", "teiche", "begrenzt", "war", "zehn", "stadttore", "n\u00e4mlich", "sechs", "wassertore", "und", "vier", "landtore", "bestehend", "aus", "au\u00dfen", "und", "innentor", "befanden", "sich", "in", "der", "stadtmauer", "ein", "f\u00fcnftes", "landseitiges", "tor", "wird", "vermutet", "dieses", "soll", "allein", "dem", "landesherrn", "vorbehalten", "gewesen", "sein", "siehe", "staudeplan", "von", "da", "die", "r\u00e4umliche", "situation", "in", "der", "altstadt", "aufgrund", "des", "prosperierenden", "handels", "immer", "schwieriger", "wurde", "begann", "in", "den", "er", "jahren", "die", "erweiterung", "mit", "dem", "zusammenwachsen", "von", "alt", "und", "neustadt", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "wurden", "gro\u00dfe", "teile", "der", "\u00fcberwiegend", "aus", "holz", "gebauten", "stadt", "durch", "ein", "feuer", "zerst\u00f6rt", "danach", "wurde", "die", "stadt", "mit", "einem", "erheblich", "h\u00f6heren", "anteil", "an", "backsteinbauten", "erneuert", "gab", "es", "drei", "ziegeleien", "in", "stralsundim", "jahr", "gab", "f\u00fcrst", "wizlaw", "ii", "urkundlich", "bekannt", "dass", "er", "der", "neuen", "stadt", "schadegard", "graue", "burg", "die", "stadtrechte", "entziehen", "und", "sie", "zum", "gedeihen", "und", "nutzen", "seiner", "geliebten", "b\u00fcrger", "zu", "stralsund", "aufgeben", "werde", "propter", "melius", "bonum", "et", "propter", "utilitatem", "futuram", "burgensium", "nostrorum", "videlicet", "dilectorum", "stralesund", "einige", "historiker", "vermuten", "eine", "identit\u00e4t", "der", "neustadt", "mit", "schadegard", "dem", "steht", "die", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "der", "neustadt", "als", "solche", "um", "entgegen", "obwohl", "sich", "die", "stadt", "recht", "schnell", "entwickelte", "waren", "in", "den", "ersten", "jahren", "noch", "viele", "fl\u00e4chen", "innerhalb", "der", "stadtgrenze", "unbebaut", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "versorgung", "der", "stralsunder", "mit", "lebensmitteln", "bildete", "die", "sogenannte", "feldmark", "deren", "\u00e4cker", "weiden", "und", "g\u00e4rten", "b\u00fcrgern", "der", "stadt", "und", "den", "ackerb\u00fcrgern", "geh\u00f6rten", "die", "zahlreichen", "gewerke", "waren", "zumeist", "in", "kleineren", "betrieben", "angesiedelt", "getreide", "wurde", "z", "b", "zum", "teil", "direkt", "in", "der", "stadt", "verarbeitet", "was", "der", "name", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "belegt", "die", "gro\u00dfe", "bedeutung", "der", "bierherstellung", "zeigte", "sich", "im", "vorhandensein", "eines", "im", "ersten", "stadtbuch", "erw\u00e4hnten", "hopfenmarktes", "der", "charakter", "als", "seestadt", "war", "pr\u00e4gend", "f\u00fcr", "weitere", "handwerkszweige", "wie", "das", "schiffbauerhandwerk", "die", "ersten", "aufzeichnungen", "berichten", "zwar", "erst", "von", "acht", "werften", "auf", "dem", "gebiet", "der", "heutigen", "frankenvorstadt", "aus", "anderen", "quellen", "kann", "jedoch", "geschlossen", "werden", "dass", "schon", "vor", "der", "stadtgr\u00fcndung", "schiffe", "gebaut", "wurden", "aus", "wismar", "wurde", "vom", "kauf", "stralsunder", "schiffe", "berichtet", "aber", "auch", "alle", "handwerke", "rund", "um", "schiffbau", "und", "handel", "hatten", "sich", "in", "stralsund", "angesiedelt", "so", "beispielsweise", "b\u00f6ttcher", "denn", "der", "handel", "mit", "nahezu", "allen", "produkten", "erfolgte", "damals", "in", "tonnen", "und", "f\u00e4ssern", "handel", "und", "gewerbe", "in", "der", "politik", "spielten", "die", "handwerker", "keine", "bedeutende", "rolle", "das", "l\u00fcbische", "stadtrecht", "untersagte", "die", "mitgliedschaft", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "handwerkerschaft", "im", "rat", "der", "stadt", "dies", "f\u00fchrte", "im", "laufe", "der", "jahre", "immer", "wieder", "zu", "streit", "mit", "den", "kaufleuten", "die", "im", "rat", "die", "geschicke", "der", "stadt", "bestimmten", "diese", "exportierten", "vor", "allem", "landwirtschaftliche", "produkte", "brenn", "und", "bauholz", "fisch", "tran", "getreide", "hopfen", "rinder", "und", "schweine", "sowie", "bier", "war", "anfangs", "noch", "der", "handel", "haupts\u00e4chlich", "auf", "die", "einheimischen", "produkte", "beschr\u00e4nkt", "wurde", "die", "palette", "alsbald", "insbesondere", "im", "fernhandel", "erweitert", "die", "stralsunder", "kaufleute", "waren", "dadurch", "zu", "zwischenh\u00e4ndlern", "geworden", "was", "mehr", "profit", "versprach", "da", "stralsund", "auf", "dem", "gebiet", "eines", "d\u00e4nischen", "lehens", "lag", "war", "es", "nahezu", "selbstverst\u00e4ndlich", "dass", "die", "stralsunder", "ihre", "ersten", "handelsbeziehungen", "nach", "dort", "kn\u00fcpften", "nachgewiesen", "sind", "diese", "erstmals", "im", "jahr", "f\u00fcr", "dieses", "jahr", "belegte", "eine", "urkunde", "dass", "schiffbr\u00fcchige", "aus", "den", "r\u00fcgenschen", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "vom", "strandrecht", "auszunehmen", "waren", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "kaufleute", "der", "stadt", "der", "aufbau", "und", "der", "pflege", "von", "handelsbeziehungen", "zu", "kaufleuten", "aus", "flandern", "br\u00fcgge", "spanien", "italien", "frankreich", "und", "dem", "s\u00fcddeutschen", "raum", "handelsbeziehungen", "existierten", "ferner", "nach", "england", "und", "schweden", "probleme", "bereiteten", "die", "beziehungen", "nach", "norwegen", "daf\u00fcr", "lief", "das", "gesch\u00e4ft", "mit", "h\u00e4ndlern", "aus", "dem", "baltischen", "raum", "hervorragend", "nowgorod", "riga", "reval", "und", "pskow", "waren", "ziele", "von", "fernreisen", "dass", "gerade", "der", "handel", "mit", "nowgorod", "peterhof", "bedeutende", "gewinne", "erbrachte", "zeigt", "noch", "heute", "das", "nowgorodfahrergest\u00fchl", "in", "der", "nikolaikirche", "wichtigste", "gilde", "der", "kaufmannschaft", "war", "zu", "damaliger", "zeit", "in", "stralsund", "die", "der", "gewandschneider", "die", "erstarkende", "wirtschaftskraft", "brachte", "den", "vorteil", "mit", "dass", "sich", "die", "stralsunder", "von", "ihren", "landesherren", "den", "r\u00fcgenschen", "und", "sp\u00e4ter", "den", "pommerschen", "f\u00fcrsten", "weitreichende", "privilegien", "erkaufen", "konnten", "die", "beinahe", "an", "eine", "autonomie", "heranf\u00fchrten", "allerdings", "blieb", "stralsund", "der", "rechtliche", "status", "einer", "freien", "stadt", "wie", "ihn", "l\u00fcbeck", "oder", "hamburg", "erreichten", "immer", "verwehrt", "daf\u00fcr", "spielte", "stralsund", "eine", "zu", "gro\u00dfe", "strategische", "rolle", "in", "den", "pl\u00e4nen", "der", "jeweils", "herrschenden", "mit", "der", "zweiten", "verleihung", "des", "stadtrechts", "im", "jahr", "hatte", "stralsund", "vom", "f\u00fcrsten", "wizlaw", "i", "an", "das", "stadtgebiet", "angrenzenden", "wald", "sowie", "die", "feldmark", "des", "alten", "f\u00e4hrdorfes", "erworben", "und", "zudem", "neben", "der", "insel", "strale", "\u00e4cker", "und", "weiden", "geschenkt", "bekommen", "diese", "stadtfeldmark", "genannten", "fl\u00e4chen", "wurden", "an", "stralsunder", "b\u00fcrger", "verpachtet", "die", "in", "geld", "oder", "naturalien", "zu", "entrichtende", "pacht", "bildete", "schnell", "eine", "der", "haupteinnahmequellen", "der", "stadt", "neben", "dem", "zoll", "auf", "waren", "und", "den", "verbrauchssteuern", "und", "mieten", "st\u00e4dtischer", "grundbesitz", "wurde", "in", "zeiten", "dringenden", "geldbedarfs", "ausschlie\u00dflich", "an", "stralsunder", "b\u00fcrger", "verkauft", "gem\u00e4\u00df", "l\u00fcbischem", "recht", "war", "der", "verkauf", "an", "geistliche", "ritter", "oder", "ritterb\u00fcrtige", "untersagt", "die", "b\u00fcrgerschaft", "wollte", "einmal", "gewonnenes", "eigentum", "keineswegs", "wieder", "an", "adlige", "oder", "an", "die", "kirche", "abtreten", "noch", "im", "jahrhundert", "dehnte", "die", "stadt", "ihren", "grundbesitz", "deutlich", "\u00fcber", "die", "einstigen", "grenzen", "der", "feldmark", "aus", "wurden", "die", "d\u00f6rfer", "voigdehagen", "und", "l\u00fcdershagen", "erworben", "von", "wizlaw", "i", "lie\u00df", "sich", "die", "stadt", "das", "eigentum", "nochmals", "schriftlich", "best\u00e4tigen", "und", "dazu", "das", "recht", "einr\u00e4umen", "auch", "k\u00fcnftig", "erwerbungen", "von", "grundbesitz", "au\u00dferhalb", "der", "stadtmauern", "zu", "t\u00e4tigen", "kam", "das", "dorf", "vogelsang", "l\u00fcssow", "in", "st\u00e4dtischen", "besitz", "erwarb", "stralsund", "weideland", "auf", "dem", "zingst", "dann", "auch", "die", "d\u00f6rfer", "devin", "tessekenhagen", "zitterpenningshagen", "wendorf", "l\u00fctzow", "langendorf", "und", "kedingshagen", "schlie\u00dft", "das", "kloster", "hiddensee", "einen", "vertrag", "mit", "der", "stadt", "\u00fcber", "die", "errichtung", "eines", "leuchtturmes", "genannt", "luchte", "bei", "der", "gellenkirche", "auf", "hiddensee", "an", "der", "n\u00f6rdlichen", "zufahrt", "in", "den", "strelasund", "mitglied", "der", "hanse", "die", "gr\u00fcndungsmitgliedschaft", "und", "teilweise", "bedeutende", "rolle", "in", "der", "hanse", "pr\u00e4gten", "den", "charakter", "der", "stadt", "gaben", "ihr", "ein", "selbstverst\u00e4ndnis", "welches", "sich", "wiederum", "in", "einer", "zunahme", "der", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "macht", "niederschlug", "mit", "der", "stadtgr\u00fcndung", "wurden", "wirtschaftliche", "interessen", "der", "anderen", "ostseest\u00e4dte", "ber\u00fchrt", "so", "hatte", "l\u00fcbeck", "bis", "dato", "diverse", "handelsprivilegien", "im", "f\u00fcrstentum", "r\u00fcgen", "inne", "die", "zwar", "offiziell", "nicht", "endeten", "durch", "die", "existenz", "eines", "aufstrebenden", "konkurrenten", "jedoch", "faktisch", "beschnitten", "wurden", "im", "jahre", "eroberte", "l\u00fcbeck", "mit", "seiner", "flotte", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "den", "d\u00e4nenk\u00f6nig", "und", "der", "eroberung", "des", "kopenhagener", "schlosses", "die", "neue", "konkurrentin", "am", "strelasund", "und", "brannte", "sie", "nieder", "stralsund", "wurde", "wieder", "aufgebaut", "andere", "konkurrenten", "wie", "schadegard", "durch", "einflussnahme", "der", "stralsunder", "beim", "r\u00fcgenschen", "f\u00fcrsten", "verdr\u00e4ngt", "den", "handel", "treibenden", "b\u00fcrgern", "der", "st\u00e4dte", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "jedoch", "war", "klar", "dass", "ihr", "wohl", "eher", "in", "einem", "zusammengehen", "als", "in", "ewigem", "zwist", "liegen", "w\u00fcrde", "nur", "so", "konnten", "sie", "auch", "langfristig", "ihre", "interessen", "gegen", "die", "der", "adligen", "durchsetzen", "schloss", "stralsund", "einen", "vertrag", "mit", "demmin", "und", "mit", "tribsees", "in", "welchen", "weitgehende", "rechtshilfen", "besiegelt", "wurden", "erwarb", "stralsund", "zusammen", "mit", "l\u00fcbeck", "rostock", "wismar", "und", "greifswald", "die", "zollfreiheit", "auf", "den", "m\u00e4rkten", "in", "hvidanger", "d\u00e4nemark", "waren", "es", "wieder", "diese", "st\u00e4dte", "sowie", "stettin", "demmin", "und", "anklam", "die", "im", "rostocker", "landfrieden", "vertr\u00e4ge", "mit", "den", "landesf\u00fcrsten", "schlossen", "darin", "wurde", "den", "st\u00e4dten", "erstmals", "auch", "das", "recht", "einger\u00e4umt", "b\u00fcndnisse", "zu", "schlie\u00dfen", "bereits", "ende", "bew\u00e4hrte", "sich", "dieses", "b\u00fcndnis", "erstmals", "in", "der", "blockade", "der", "norwegischen", "h\u00e4fen", "im", "streit", "zwischen", "norwegen", "und", "den", "deutschen", "handelsst\u00e4dten", "verpflichteten", "sich", "stralsund", "l\u00fcbeck", "rostock", "wismar", "und", "greifswald", "zu", "gegenseitigem", "beistand", "was", "nach", "diplomatischen", "ma\u00dfnahmen", "der", "st\u00e4dte", "f\u00fcreinander", "auch", "das", "aufstellen", "gemeinsamer", "kriegsflotten", "vorsah", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "st\u00e4dtehanse", "hanse", "bedeutet", "schar", "war", "gelegt", "in", "der", "folgezeit", "offenbarten", "sich", "immer", "wieder", "die", "gro\u00dfen", "vorteile", "die", "das", "b\u00fcndnis", "f\u00fcr", "die", "handelsst\u00e4dte", "bot", "so", "wurden", "den", "deutschen", "hansest\u00e4dten", "in", "norwegen", "g\u00fcnstige", "z\u00f6lle", "einger\u00e4umt", "sicherte", "k\u00f6nig", "magnus", "den", "stralsunder", "b\u00fcrgern", "seinen", "besonderen", "schutz", "zu", "sofern", "sie", "norwegen", "als", "handeltreibende", "besuchten", "auch", "im", "handel", "mit", "england", "war", "die", "hanse", "ein", "trumpf", "f\u00fcr", "die", "kaufleute", "und", "als", "es", "im", "handel", "mit", "flandern", "zu", "streitigkeiten", "um", "das", "hansekontor", "in", "br\u00fcgge", "kam", "die", "durch", "diplomatische", "bem\u00fchungen", "nicht", "bereinigt", "werden", "konnten", "wendeten", "die", "hansest\u00e4dte", "das", "bew\u00e4hrte", "mittel", "der", "blockade", "an", "gab", "flandern", "den", "hansest\u00e4dten", "nach", "weitere", "handelspartner", "waren", "kaufleute", "aus", "westfalen", "auch", "auf", "dem", "landwege", "wurden", "waren", "gehandelt", "so", "sind", "rege", "gesch\u00e4fte", "der", "stralsunder", "kaufleute", "mit", "dortmund", "und", "soest", "belegt", "elbing", "kolberg", "litauen", "und", "nowgorod", "mit", "dem", "handel", "entwickelte", "sich", "auch", "das", "produzierende", "gewerbe", "diese", "handwerker", "hatten", "sich", "in", "\u00e4mtern", "z\u00fcnfte", "organisiert", "die", "nach", "gewerken", "unterschieden", "wurden", "erstes", "nachweisbares", "amt", "in", "stralsund", "war", "das", "der", "schuhmacher", "welches", "belegt", "ist", "an", "der", "spitze", "der", "\u00e4mter", "standen", "die", "gew\u00e4hlten", "alterm\u00e4nner", "zunftvorsteher", "im", "gegensatz", "zu", "den", "kaufleuten", "hatten", "jedoch", "die", "\u00e4mter", "keinerlei", "politische", "mitbestimmung", "das", "l\u00fcbische", "recht", "gestattete", "nur", "kaufleuten", "die", "erlangung", "der", "mitgliedschaft", "im", "rat", "der", "stadt", "alterm\u00e4nner", "konnten", "nur", "im", "beisein", "eines", "ratsherren", "gew\u00e4hlt", "werden", "und", "mussten", "den", "beschl\u00fcssen", "der", "ratsherren", "stets", "nachkommen", "widerspruch", "wurde", "hart", "bestraft", "wurde", "ein", "b\u00f6ttchermeister", "der", "die", "absetzung", "des", "mit", "der", "zustimmung", "des", "rates", "gew\u00e4hlten", "altermannes", "seines", "amtes", "gefordert", "hatte", "aus", "der", "stadt", "verbannt", "die", "aufnahme", "in", "ein", "amt", "war", "streng", "reglementiert", "der", "um", "aufnahme", "bittende", "handwerker", "musste", "seine", "eheliche", "und", "vor", "allem", "freie", "geburt", "nachweisen", "ein", "meisterst\u00fcck", "vorweisen", "einen", "finanziellen", "obolus", "an", "das", "amt", "und", "eine", "weinspende", "an", "die", "alterm\u00e4nner", "entrichten", "das", "b\u00fcrgerrecht", "vor", "dem", "rat", "erwerben", "und", "ein", "bestimmtes", "verm\u00f6gen", "nachweisen", "die", "zahl", "der", "mitglieder", "eines", "amtes", "war", "begrenzt", "die", "\u00e4mter", "legten", "zudem", "fest", "wie", "viele", "gesellen", "die", "meister", "besch\u00e4ftigen", "und", "wie", "viele", "auftr\u00e4ge", "sie", "annehmen", "durften", "streitigkeiten", "waren", "zuerst", "den", "alterm\u00e4nnern", "vorzutragen", "bevor", "der", "rat", "angerufen", "wurde", "dies", "ergab", "sich", "aus", "dem", "l\u00fcbschen", "recht", "das", "den", "\u00e4mtern", "die", "sog", "morgensprache", "morgensprak", "einr\u00e4umte", "hierbei", "handelte", "es", "sich", "um", "die", "regelung", "innerer", "angelegenheiten", "auf", "versammlungen", "der", "\u00e4mter", "die", "st\u00e4dte", "waren", "in", "einer", "fatalen", "situation", "die", "aus", "ihrer", "lage", "innerhalb", "von", "l\u00e4ndern", "feudaler", "herrscher", "wie", "z", "b", "der", "d\u00e4nen", "resultierte", "diesen", "gaben", "sie", "geld", "gegen", "privilegien", "als", "sich", "die", "f\u00fcrsten", "und", "k\u00f6nige", "wiederum", "ihrer", "einflussnahme", "auf", "die", "reichen", "st\u00e4dte", "weitgehend", "beraubt", "sahen", "machten", "diese", "mobil", "gegen", "die", "seest\u00e4dte", "zog", "im", "markgrafenkrieg", "eine", "vereinigte", "streitmacht", "aus", "d\u00e4nemark", "sachsen", "braunschweig", "th\u00fcringen", "mei\u00dfen", "polen", "brandenburg", "holstein", "magdeburg", "bremen", "und", "wittenburg", "zuerst", "gegen", "wismar", "und", "rostock", "die", "von", "den", "streitm\u00e4chten", "erobert", "wurden", "stralsund", "kaufte", "sich", "frei", "und", "verzichtete", "auf", "einen", "gro\u00dfteil", "seiner", "bisherigen", "privilegien", "schon", "drei", "jahre", "sp\u00e4ter", "aber", "hatte", "sich", "die", "lage", "wiederum", "grundlegend", "ge\u00e4ndert", "nachdem", "sich", "stralsund", "mit", "den", "brandenburgern", "verb\u00fcndete", "wurde", "die", "belagerung", "stralsunds", "durch", "d\u00e4nische", "und", "mit", "den", "d\u00e4nen", "verb\u00fcndete", "truppen", "gebrochen", "die", "gefangennahme", "des", "herzogs", "von", "sachsenlauenburg", "brachte", "der", "stadt", "hohe", "l\u00f6segelder", "wahrscheinlich", "wurde", "davon", "der", "schaugiebel", "des", "rathauses", "finanziert", "nach", "dem", "bruch", "der", "koalition", "gegen", "stralsund", "konnte", "die", "wieder", "erstarkte", "stadt", "ihre", "privilegien", "sogar", "noch", "ausbauen", "so", "erwarb", "stralsund", "den", "stralsunder", "und", "den", "r\u00fcgenschen", "zoll", "sowie", "die", "m\u00fcnze", "im", "f\u00fcrstentum", "dazu", "die", "schirmherrschaft", "\u00fcber", "die", "schulen", "und", "die", "f\u00fcrstlichen", "m\u00fchlen", "vor", "der", "stadt", "nachdem", "mit", "dem", "tode", "des", "r\u00fcgenschen", "f\u00fcrsten", "wizlaw", "iii", "die", "besitzfrage", "\u00fcber", "das", "f\u00fcrstentum", "aufkam", "verb\u00fcndeten", "sich", "d\u00e4nen", "und", "mecklenburger", "zur", "\u00fcbernahme", "der", "macht", "dort", "stralsund", "schlug", "mit", "dem", "holsteinischen", "verb\u00fcndeten", "jedoch", "die", "mecklenburger", "das", "f\u00fcrstentum", "r\u00fcgen", "vereinigte", "sich", "mit", "dem", "herzogtum", "pommernwolgast", "nach", "dem", "ende", "dieser", "langen", "kriegerischen", "auseinandersetzungen", "die", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "stark", "gehemmt", "hatten", "bl\u00fchten", "der", "handel", "und", "die", "wirtschaft", "stralsunds", "schnell", "wieder", "auf", "durch", "das", "dank", "der", "vereinigung", "der", "l\u00e4nder", "erweiterte", "wirtschaftsgebiet", "und", "den", "ausbau", "des", "fernhandels", "hatte", "stralsund", "gro\u00dfe", "vorteile", "der", "ostseehandel", "bekam", "jedoch", "mit", "den", "auseinandersetzungen", "zwischen", "dem", "k\u00f6nig", "magnus", "von", "schweden", "und", "norwegen", "und", "dem", "holsteinischen", "herrscher", "in", "d\u00e4nemark", "einen", "d\u00e4mpfer", "da", "sich", "piraterie", "immer", "mehr", "zum", "hindernis", "entwickelte", "erst", "konnten", "die", "mitgliedsst\u00e4dte", "der", "hanse", "in", "einem", "vertrag", "mit", "k\u00f6nig", "magnus", "diese", "hindernisse", "abstellen", "der", "stralsunder", "frieden", "von", "siehe", "hauptartikel", "friede", "von", "stralsund", "stralsunds", "rolle", "im", "wendischen", "quartier", "der", "hanse", "war", "zu", "dieser", "zeit", "zweifellos", "gleich", "hinter", "l\u00fcbeck", "anzusetzen", "diese", "politische", "bedeutung", "stralsunds", "fand", "ihren", "ausdruck", "in", "der", "wahl", "stralsunds", "f\u00fcr", "die", "besiegelung", "der", "ergebnisse", "der", "verhandlungen", "der", "hanse", "mit", "dem", "d\u00e4nischen", "rat", "was", "als", "stralsunder", "frieden", "in", "die", "geschichte", "einging", "die", "stadtverfassung", "von", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "d\u00e4nemark", "bl\u00fchte", "der", "handel", "erneut", "auf", "von", "diesem", "aufschwung", "profitierten", "nahezu", "alle", "schichten", "in", "stralsund", "politisch", "jedoch", "war", "weiterhin", "einzig", "der", "rat", "bestimmend", "weder", "die", "\u00e4mter", "noch", "andere", "handwerker", "hatten", "mitbestimmungsrechte", "dies", "f\u00fchrte", "in", "allen", "hansest\u00e4dten", "zu", "unruhen", "die", "sich", "auch", "in", "stralsund", "in", "erhebungen", "\u00e4u\u00dferten", "die", "stralsunder", "ratspolitik", "bestimmte", "seit", "ma\u00dfgeblich", "der", "b\u00fcrgermeister", "bertram", "wulflam", "mit", "zwischen", "und", "nahm", "er", "als", "vertreter", "stralsunds", "an", "hansetagen", "teil", "in", "den", "beiden", "kriegen", "gegen", "d\u00e4nemark", "hatte", "er", "sich", "gro\u00dfes", "ansehen", "erworben", "und", "seine", "macht", "gefestigt", "am", "alten", "markt", "hatte", "er", "sich", "gegen\u00fcber", "dem", "rathaus", "ein", "noch", "heute", "erhaltenes", "handels", "und", "wohnhaus", "wulflamhaus", "bauen", "lassen", "dessen", "front", "bewusst", "dem", "rathaus", "zugewandt", "war", "sein", "handeln", "wurde", "immer", "diktatorischer", "und", "selbstherrlicher", "zudem", "erregte", "auch", "sein", "sohn", "wulf", "wulflam", "mit", "seiner", "herrschsucht", "und", "willk\u00fcr", "aufruhr", "w\u00e4hrend", "bertram", "wulflam", "immerhin", "durch", "seine", "leistungen", "f\u00fcr", "stralsund", "ansehen", "genoss", "konnte", "wulf", "wulflam", "der", "seine", "politischen", "\u00e4mter", "auf", "betreiben", "seines", "vaters", "erhalten", "hatte", "nicht", "mit", "erfolgen", "aufwarten", "eine", "von", "ihm", "befehligte", "streitmacht", "die", "gegen", "seer\u00e4uber", "vorgehen", "sollte", "scheiterte", "in", "der", "folge", "mussten", "die", "hansest\u00e4dte", "mit", "den", "adligen", "seer\u00e4ubern", "ein", "dem\u00fctigendes", "waffenstillstandsabkommen", "abschlie\u00dfen", "unfriede", "zog", "in", "stralsund", "ein", "und", "brachte", "den", "rat", "dazu", "den", "wulflams", "nicht", "gewogene", "ratsherren", "aufzustellen", "einer", "von", "ihnen", "war", "karsten", "sarnow", "der", "in", "einem", "unternehmen", "gegen", "seer\u00e4uber", "diese", "vernichtend", "schlagen", "konnte", "was", "ihm", "in", "stralsund", "einen", "guten", "stand", "sicherte", "sarnow", "in", "opposition", "zu", "den", "wulflams", "und", "der", "hergebrachten", "stadtverfassung", "stehend", "erzwang", "am", "mai", "eine", "reform", "dieser", "stadtverfassung", "alle", "geltenden", "ratsverfassungen", "willk\u00f6re", "wurden", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "und", "u", "a", "eine", "vertretung", "der", "alterm\u00e4nner", "die", "gemeindealterm\u00e4nnervertretung", "geschaffen", "damit", "gewannen", "die", "\u00e4mter", "erstmals", "einen", "bescheidenen", "einfluss", "auf", "die", "geschicke", "der", "stadt", "doch", "im", "selben", "jahr", "trat", "eine", "missernte", "ein", "die", "zu", "not", "und", "verdruss", "f\u00fchrte", "die", "aus", "der", "stadt", "vertriebenen", "wulflams", "erwirkten", "am", "oktober", "einen", "beschluss", "der", "\u00fcbrigen", "hansest\u00e4dte", "der", "stralsund", "den", "ausschluss", "aus", "der", "hanse", "angedrohte", "sofern", "nicht", "die", "alte", "verfassung", "wiederhergestellt", "w\u00fcrde", "die", "stimmung", "in", "stralsund", "wendete", "sich", "gegen", "sarnow", "er", "wurde", "am", "februar", "auf", "dem", "alten", "markt", "hingerichtet", "die", "stadtverfassung", "wurde", "kassiert", "frieden", "zog", "in", "stralsund", "weiterhin", "nicht", "ein", "stets", "gab", "es", "auseinandersetzungen", "der", "stralsunder", "mit", "ihren", "landesherren", "oder", "fremden", "m\u00e4chten", "aber", "auch", "intern", "waren", "streitigkeiten", "keine", "seltenheit", "so", "etwa", "als", "die", "stralsunder", "im", "papenbrand", "thom", "sunde", "drei", "priester", "verbrannten", "denen", "sie", "hochmut", "vorwarfen", "im", "streit", "zwischen", "d\u00e4nemark", "und", "holstein", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "versuchten", "beide", "herrscher", "die", "hanse", "auf", "ihre", "seite", "zu", "ziehen", "schloss", "die", "hanse", "ein", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nig", "erich", "das", "dieser", "allerdings", "schon", "brach", "indem", "er", "strikte", "handelsbeschr\u00e4nkungen", "wie", "den", "sundzoll", "erlie\u00df", "die", "die", "hanse", "schwer", "trafen", "am", "september", "schlossen", "l\u00fcbeck", "hamburg", "l\u00fcneburg", "wismar", "rostock", "und", "stralsund", "ein", "kriegsb\u00fcndnis", "gegen", "k\u00f6nig", "erich", "und", "verb\u00fcndeten", "sich", "alsdann", "mit", "den", "herz\u00f6gen", "von", "schleswig", "nur", "s\u00e4chsische", "hansest\u00e4dte", "schlossen", "sich", "dem", "b\u00fcndnis", "an", "die", "preu\u00dfischen", "st\u00e4dte", "verweigerten", "die", "zusammenarbeit", "und", "auch", "die", "beiden", "mitglieder", "des", "wendischen", "viertels", "greifswald", "und", "anklam", "verweigerten", "sich", "diese", "beiden", "wurden", "daraufhin", "aus", "der", "hanse", "ausgeschlossen", "stralsund", "stand", "unter", "pommerscher", "landesherrschaft", "die", "wiederum", "eng", "mit", "d\u00e4nemark", "verbandelt", "war", "wies", "jedoch", "diplomatischen", "druck", "von", "dieser", "seite", "zur\u00fcck", "brachen", "die", "auseinandersetzungen", "aus", "es", "kam", "zum", "krieg", "der", "kalmarer", "union", "gegen", "die", "hanse", "nach", "anf\u00e4nglichen", "gro\u00dfen", "erfolgen", "der", "hansest\u00e4dte", "wendete", "sich", "schnell", "das", "blatt", "am", "juli", "erlitt", "die", "schiffe", "starke", "flotte", "der", "hanse", "unter", "kommando", "des", "l\u00fcbecker", "b\u00fcrgermeisters", "tidemann", "steen", "im", "strelasund", "eine", "schwere", "niederlage", "in", "den", "st\u00e4dten", "wurde", "protest", "laut", "gegen", "den", "rat", "so", "auch", "in", "stralsund", "im", "januar", "bildete", "sich", "eine", "oppositionelle", "gruppe", "unter", "f\u00fchrung", "der", "brauer", "die", "allerdings", "von", "b\u00fcrgermeister", "nikolaus", "von", "der", "lippe", "niedergeschlagen", "wurde", "trotz", "der", "inneren", "unruhen", "wurde", "der", "krieg", "weitergef\u00fchrt", "kaperkrieg", "und", "angriffe", "auf", "d\u00e4nemark", "und", "norwegen", "wurden", "forciert", "im", "gegenzug", "r\u00fcstete", "d\u00e4nemark", "eine", "schiffe", "starke", "flotte", "aus", "die", "am", "mai", "stralsund", "angriff", "vollkommen", "\u00fcberrumpelt", "gab", "es", "keinerlei", "nennenswerte", "gegenwehr", "seitens", "der", "stadt", "die", "d\u00e4nen", "kaperten", "die", "stralsunder", "schiffe", "einige", "entf\u00fchrten", "sie", "die", "anderen", "wurden", "in", "brand", "gesetzt", "da", "sich", "die", "d\u00e4nen", "aber", "f\u00fcr", "ihre", "r\u00fcckfahrt", "einige", "tage", "zeit", "lie\u00dfen", "die", "sie", "zum", "brandschatzen", "und", "r\u00e4ubern", "im", "strelasund", "nutzten", "konnten", "die", "stralsunder", "sechs", "neu", "im", "hafen", "eingetroffene", "schiffe", "aus", "wismar", "bzw", "l\u00fcbeck", "zu", "kriegsschiffen", "umr\u00fcsten", "und", "gegen", "die", "d\u00e4nische", "flotte", "ziehen", "lassen", "dieses", "seegefecht", "beim", "d\u00e4nholm", "wurde", "ein", "erfolg", "dem", "die", "d\u00e4nen", "sich", "nur", "durch", "flucht", "und", "unter", "gro\u00dfen", "verlusten", "an", "menschen", "und", "schiffen", "entziehen", "konnten", "zum", "andenken", "an", "diesen", "erfolg", "nannten", "die", "stralsunder", "fortan", "die", "insel", "strale", "den", "d\u00e4nholm", "die", "folgende", "zeit", "war", "durch", "diplomatie", "bestimmt", "im", "jahr", "schloss", "stralsund", "einen", "separatfrieden", "mit", "k\u00f6nig", "erich", "ab", "der", "bei", "den", "b\u00fcndnispartnern", "widerstand", "weckte", "stralsund", "jedoch", "hatte", "guten", "grund", "f\u00fcr", "diesen", "friedensschluss", "denn", "infolge", "des", "krieges", "mied", "auch", "der", "handel", "der", "neutralen", "st\u00e4dte", "den", "strelasund", "und", "verlagerte", "sich", "auf", "den", "landweg", "nach", "dem", "separatfrieden", "stand", "stralsund", "zwischen", "den", "parteien", "erst", "als", "k\u00f6nig", "erich", "mit", "allen", "hansest\u00e4dten", "den", "frieden", "von", "vordingborg", "schloss", "entspannte", "sich", "die", "lage", "es", "hatte", "sich", "gezeigt", "dass", "die", "hanse", "keineswegs", "so", "einig", "war", "wie", "in", "den", "anfangsjahren", "bl\u00fctezeit", "das", "jahrhundert", "wurde", "zur", "bl\u00fctezeit", "stralsunds", "fernhandel", "und", "schifffahrt", "waren", "die", "wichtigsten", "wirtschaftsfaktoren", "zu", "den", "bisherigen", "handelspartnern", "traten", "schottland", "und", "spanien", "kaufleute", "betrieben", "um", "den", "fernhandel", "davon", "geh\u00f6rte", "die", "h\u00e4lfte", "zu", "den", "gewandschneidern", "werften", "verzeichnet", "das", "stadtbuch", "um", "gr\u00fcnden", "schiffer", "die", "st", "marienbruderschaft", "der", "schiffer", "in", "stralsund", "den", "vorl\u00e4ufer", "der", "stralsunder", "schiffercompagnie", "die", "noch", "heute", "existiert", "die", "stralsunder", "besa\u00dfen", "das", "handelsmonopol", "auf", "der", "gesamten", "insel", "r\u00fcgen", "und", "geboten", "\u00fcber", "beide", "f\u00e4hrverbindungen", "zwischen", "r\u00fcgen", "und", "dem", "festland", "n\u00e4mlich", "der", "f\u00e4hre", "zwischen", "altef\u00e4hr", "und", "stralsund", "strelasundquerung", "und", "zwischen", "glewitz", "und", "stahlbrode", "das", "bauwesen", "erlebte", "einen", "gewaltigen", "aufschwung", "sowohl", "durch", "die", "erneuerung", "der", "bestehenden", "und", "den", "aufbau", "weiterer", "festungsanlagen", "als", "auch", "durch", "den", "bau", "pr\u00e4chtiger", "giebelh\u00e4user", "durch", "stralsunder", "kaufleute", "auch", "die", "schaufassade", "des", "rathauses", "wurde", "nun", "errichtet", "ebenso", "wurden", "die", "stralsunder", "kirchen", "ausgebaut", "bzw", "die", "marienkirche", "wieder", "aufgebaut", "erst", "im", "jahrhundert", "wird", "in", "stralsund", "auch", "buchst\u00e4blich", "geschichte", "geschrieben", "umfangreiche", "aufzeichnungen", "wie", "sie", "etwa", "in", "l\u00fcbeck", "\u00fcberliefert", "sind", "gibt", "es", "leider", "aus", "stralsund", "nicht", "nur", "zwei", "sehr", "kurze", "chroniken", "eben", "aus", "dem", "jahrhundert", "geschrieben", "wahrscheinlich", "von", "m\u00f6nchen", "sind", "erhalten", "geblieben", "und", "zeugen", "u", "a", "von", "der", "installation", "der", "uhr", "an", "der", "marienkirche", "im", "jahre", "oder", "dem", "bau", "einer", "wasserleitung", "eine", "dritte", "chronik", "existiert", "nur", "noch", "in", "fragmenten", "m\u00f6glicherweise", "aber", "war", "gerade", "diese", "sehr", "viel", "umfangreicher", "als", "die", "beiden", "anderen", "bei", "der", "erforschung", "der", "stralsunder", "geschichte", "ist", "man", "somit", "zumeist", "auf", "quellen", "anderer", "st\u00e4dte", "angewiesen", "allerdings", "bieten", "erhalten", "gebliebene", "stadtb\u00fccher", "durchaus", "wichtige", "anhaltspunkte", "zudem", "ist", "das", "stralsunder", "stadtarchiv", "sehr", "umfangreich", "es", "beherbergt", "z", "b", "die", "\u00e4lteste", "papierne", "urkunde", "d\u00e4nemarks", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "offenbarte", "sich", "immer", "mehr", "der", "konflikt", "zwischen", "den", "st\u00e4dten", "und", "den", "umgebenden", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "bogislaw", "x", "herzog", "von", "pommern", "zentralisierte", "sein", "reich", "und", "erteilte", "damit", "den", "pommerschen", "st\u00e4dten", "die", "nach", "mehr", "unabh\u00e4ngigkeit", "strebten", "eine", "abfuhr", "er", "erh\u00f6hte", "die", "z\u00f6lle", "nahm", "selbst", "handelsbeziehungen", "zu", "fremden", "l\u00e4ndern", "auf", "und", "lie\u00df", "l\u00e4ndereien", "die", "schon", "einmal", "an", "b\u00fcrger", "verkauft", "worden", "waren", "einziehen", "und", "dann", "an", "die", "b\u00fcrger", "verpachten", "nur", "unter", "gro\u00dfen", "anstrengungen", "gelang", "es", "stralsund", "seine", "privilegien", "bis", "zum", "anfang", "des", "jahrhunderts", "zu", "bewahren", "aus", "einem", "erhalten", "gebliebenen", "steuerregister", "vom", "beginn", "des", "jahrhunderts", "welches", "die", "einnahmen", "der", "stadt", "aus", "einer", "sondersteuer", "zur", "sicherung", "der", "privilegien", "in", "d\u00e4nemark", "norwegen", "und", "schweden", "auflistet", "ergibt", "sich", "ein", "bild", "der", "sozialstruktur", "stralsunds", "die", "liste", "unterteilt", "die", "einwohner", "nach", "ihrem", "verm\u00f6gen", "in", "sieben", "gruppen", "demnach", "geh\u00f6rten", "zu", "den", "wohlhabendsten", "einwohnern", "die", "ratsherren", "die", "mitglieder", "der", "gewandschneiderkorporation", "waren", "sie", "stellten", "prozent", "der", "stralsunder", "bev\u00f6lkerung", "prozent", "stellte", "die", "zweite", "gruppe", "die", "ebenfalls", "aus", "gewandschneidern", "und", "aus", "gro\u00dfkaufleuten", "bestand", "in", "der", "dritten", "gruppe", "der", "b\u00fcrger", "prozent", "umfassend", "waren", "ebenfalls", "mitglieder", "der", "gewandschneider", "und", "gro\u00dfkaufleute", "gelistet", "in", "der", "vierten", "gruppe", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "umfassend", "finden", "sich", "kleinere", "kaufleute", "und", "vereinzelt", "auch", "handwerksmeister", "viele", "der", "handwerksmeister", "besonders", "die", "knochenhauer", "b\u00e4cker", "und", "b\u00f6ttcher", "finden", "sich", "in", "der", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "umfassenden", "f\u00fcnften", "gruppe", "die", "sechste", "gruppe", "prozent", "umfassend", "vereint", "die", "restlichen", "handwerksmeister", "in", "der", "siebten", "gruppe", "die", "prozent", "der", "stralsunder", "bev\u00f6lkerung", "umfasst", "befinden", "sich", "die", "besitzlosen", "tr\u00e4ger", "und", "tagel\u00f6hner", "nicht", "besteuert", "und", "daher", "nicht", "in", "der", "aufstellung", "erfasst", "wurden", "die", "unselbst\u00e4ndigen", "gesellen", "dienstboten", "und", "arme", "reformation", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "drang", "auch", "nach", "norddeutschland", "die", "reformation", "ausgehend", "vor", "allem", "vom", "kloster", "belbuck", "an", "dessen", "klosterschule", "johann", "bugenhagen", "als", "lektor", "t\u00e4tig", "war", "verbreitete", "sich", "die", "lehre", "im", "norden", "zwei", "sch\u00fcler", "bugenhagens", "christian", "ketelhot", "und", "johann", "kureke", "kamen", "auf", "der", "flucht", "wegen", "ihrer", "reformatorischen", "ansichten", "nach", "stralsund", "ihr", "ziel", "war", "livland", "beide", "setzten", "ihre", "flucht", "jedoch", "nicht", "fort", "sondern", "predigten", "in", "stralsund", "was", "vor", "allem", "in", "den", "unteren", "und", "mittleren", "schichten", "der", "bev\u00f6lkerung", "anklang", "fand", "sie", "wurden", "dabei", "von", "mitgliedern", "der", "b\u00fcrgerschaft", "wie", "franz", "wessel", "unterst\u00fctzt", "der", "rat", "der", "stadt", "allerdings", "nahm", "klar", "dagegen", "stellung", "und", "damit", "schon", "bald", "gegen", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "der", "b\u00fcrger", "nach", "konflikten", "mit", "den", "b\u00fcrgern", "lie\u00df", "sich", "der", "rat", "allen", "voran", "nikolaus", "smiterlow", "ebenfalls", "auf", "die", "reformatorischen", "lehren", "ein", "gegen", "diese", "str\u00f6mungen", "rebellierte", "die", "katholische", "geistlichkeit", "sie", "versuchte", "vor", "allem", "ketelhot", "zu", "verleumden", "auch", "die", "hanse", "sah", "in", "der", "reformation", "ein", "\u00e4rgernis", "allerdings", "musste", "sie", "von", "ihrer", "forderung", "an", "stralsund", "und", "wismar", "auf", "dem", "er", "hansetag", "in", "l\u00fcbeck", "den", "neuen", "glauben", "und", "die", "martianischen", "secten", "zu", "verfolgen", "abstand", "nehmen", "ende", "gestand", "der", "n\u00e4chste", "hansetag", "bereits", "jeder", "stadt", "die", "entscheidung", "\u00fcber", "ihre", "prediger", "selbst", "zu", "die", "pommerschen", "herz\u00f6ge", "mehrheitlich", "gegen", "die", "reformation", "eingestellt", "konnten", "die", "verbreitung", "in", "stralsund", "nicht", "aufhalten", "johannes", "aepinus", "schuf", "die", "neue", "kirchenordnung", "die", "erste", "evangelische", "in", "deutschland", "der", "rat", "der", "stadt", "der", "einer", "minderheit", "der", "b\u00fcrger", "nahezu", "alle", "macht", "in", "die", "h\u00e4nde", "gab", "bekannte", "sich", "zwar", "zur", "reformation", "verweigerte", "aber", "weiter", "die", "von", "den", "b\u00fcrgern", "ebenfalls", "angestrebten", "sozialen", "\u00e4nderungen", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "franziskaner", "aus", "dem", "stralsunder", "johanniskloster", "erstarkte", "die", "b\u00fcrgerliche", "bewegung", "wortf\u00fchrer", "war", "roloff", "m\u00f6ller", "der", "obschon", "selbst", "mitglied", "der", "gewandschneiderzunft", "der", "oppositionellen", "bewegung", "beitrat", "und", "diese", "sogar", "anstachelte", "spontan", "zogen", "im", "jahr", "b\u00fcrger", "zum", "rathaus", "und", "lie\u00dfen", "sich", "dort", "vom", "rat", "einen", "rezess", "unterschreiben", "dass", "ein", "sogenannter", "erausschuss", "nach", "der", "anzahl", "der", "mitglieder", "benannt", "der", "b\u00fcrger", "fortan", "\u00fcber", "dem", "rat", "regieren", "sollte", "der", "erausschuss", "lie\u00df", "am", "april", "alle", "armen", "zu", "einer", "sichtung", "in", "die", "nikolaikirche", "beordern", "um", "diejenigen", "zu", "kennzeichnen", "denen", "das", "betteln", "erlaubt", "sei", "hierbei", "entstand", "ein", "allgemeiner", "tumult", "in", "dem", "sich", "auch", "der", "unmut", "der", "armen", "ob", "ihrer", "situation", "entlud", "in", "der", "folge", "wurden", "alt\u00e4re", "und", "kapellen", "besch\u00e4digt", "der", "aufstand", "breitete", "sich", "schnell", "aus", "die", "johanniskirche", "wurde", "gest\u00fcrmt", "und", "gepl\u00fcndert", "ebenso", "die", "behausungen", "der", "m\u00f6nche", "weitere", "zerst\u00f6rungen", "und", "pl\u00fcnderungen", "folgten", "im", "brigittenkloster", "und", "im", "kloster", "st", "annen", "und", "st", "katharinen", "vor", "allem", "gesellen", "bootleute", "m\u00e4gde", "tagel\u00f6hner", "knechte", "sowie", "arme", "waren", "an", "diesem", "kirchenbrechen", "beteiligt", "nur", "durch", "die", "aufstellung", "einer", "mann", "starken", "truppe", "konnten", "die", "aufst\u00e4ndischen", "gestoppt", "werden", "die", "furcht", "nach", "dem", "kirchenbrechen", "ausnutzend", "lie\u00df", "sich", "der", "erausschuss", "weitere", "privilegien", "vom", "rat", "einr\u00e4umen", "zudem", "wurden", "neun", "der", "mitglieder", "zu", "b\u00fcrgermeistern", "ernannt", "unter", "ihnen", "roloff", "m\u00f6ller", "und", "franz", "wessel", "in", "den", "folgejahren", "wurde", "auf", "diese", "art", "nahezu", "der", "gesamte", "rat", "neu", "besetzt", "so", "dass", "nunmehr", "die", "b\u00fcrger", "die", "herrschende", "rolle", "einnahmen", "die", "alten", "ratsfamilien", "waren", "nahezu", "vollst\u00e4ndig", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "worden", "keine", "machtbeteiligung", "erhielten", "jedoch", "weiterhin", "die", "handwerksmeister", "die", "kirchenbrecher", "von", "wurden", "bald", "sowohl", "vom", "erausschuss", "als", "auch", "von", "den", "reformatoren", "als", "loses", "gesindel", "und", "gottlose", "bezeichnet", "die", "mitglieder", "des", "ausschusses", "nutzten", "die", "stellung", "im", "rat", "mehr", "und", "mehr", "zu", "ihren", "eigenen", "gunsten", "aus", "was", "zum", "sturz", "des", "ausschusses", "f\u00fchrte", "die", "kaufmannschaft", "baute", "ihre", "neu", "erworbene", "machtstellung", "aus", "und", "herrschte", "schon", "bald", "uneingeschr\u00e4nkt", "wie", "vorher", "die", "patrizischen", "ratsherren", "im", "jahre", "wurde", "f\u00fcr", "das", "stralsunder", "stadtgebiet", "ein", "eigenes", "stralsunder", "konsistorium", "errichtet", "das", "als", "kirchliches", "gericht", "bis", "bestand", "bildung", "und", "schulwesen", "nach", "der", "reformation", "wurde", "in", "pommern", "auch", "das", "schulwesen", "grundlegend", "ge\u00e4ndert", "so", "auch", "in", "stralsund", "der", "landtag", "hatte", "im", "jahre", "eine", "von", "johann", "bugenhagen", "reformierte", "ordnung", "beschlossen", "die", "nach", "und", "nach", "in", "ganz", "pommern", "durchgesetzt", "werden", "sollte", "in", "stralsund", "wurden", "die", "drei", "kirchgemeindeschulen", "im", "seit", "nicht", "mehr", "als", "kloster", "genutzten", "katharinenkloster", "zusammengef\u00fchrt", "die", "siebenklassige", "lateinschule", "an", "der", "auch", "lesen", "schreiben", "und", "die", "neue", "religion", "unterrichtet", "wurden", "war", "zur", "zentralen", "bildungsst\u00e4tte", "der", "stralsunder", "b\u00fcrger", "geworden", "und", "trug", "bald", "den", "namen", "gymnasium", "stralsund", "ein", "langj\u00e4hriger", "rektor", "war", "kaspar", "jentzkow", "schule", "und", "bildung", "gewannen", "zunehmend", "an", "bedeutung", "dies", "schl\u00e4gt", "sich", "in", "zahlreichen", "aufzeichnungen", "nieder", "die", "ab", "dem", "jahrhundert", "vom", "leben", "in", "stralsund", "berichten", "reiche", "kaufleute", "und", "bestellte", "oder", "selbst", "ernannte", "chronisten", "zeigen", "das", "mittelalterliche", "leben", "auf", "der", "lutherische", "prediger", "johann", "berckmann", "schrieb", "eine", "die", "jahre", "bis", "umfassende", "stralsundische", "chronik", "in", "der", "er", "die", "letzten", "jahre", "aufgrund", "eigenen", "erlebens", "besonders", "umfangreich", "schildert", "der", "b\u00fcrgermeister", "nikolaus", "gentzkow", "legte", "in", "den", "jahren", "bis", "sein", "leben", "in", "einem", "tagebuch", "dar", "welches", "auch", "sehr", "genaue", "angaben", "\u00fcber", "das", "privatleben", "der", "kaufleute", "in", "stralsund", "enth\u00e4lt", "ein", "von", "joachim", "lindemann", "im", "jahre", "begonnenes", "memorialbuch", "in", "fr\u00fchneuhochdeutsch", "verfasst", "wurde", "von", "anderen", "schreibern", "bis", "fortgesetzt", "in", "mittelniederdeutsch", "schrieb", "gerhard", "hannemann", "untervogt", "des", "gerichts", "sein", "tagebuch", "der", "jahre", "bis", "das", "leben", "des", "b\u00fcrgermeisters", "franz", "wessel", "wurde", "von", "gerhard", "dr\u00f6ge", "ausf\u00fchrlich", "beschrieben", "und", "auch", "der", "b\u00fcrgermeister", "bartholom\u00e4us", "sastrow", "l\u00e4sst", "in", "einer", "autobiografie", "der", "jahre", "bis", "einblicke", "in", "das", "leben", "der", "ratsherren", "und", "b\u00fcrger", "stralsunds", "zu", "diese", "chroniken", "sind", "zeugnis", "des", "willens", "der", "stralsunder", "b\u00fcrger", "im", "jahrhundert", "wissen", "zu", "erwerben", "zu", "mehren", "und", "weiterzugeben", "bis", "dahin", "war", "es", "au\u00dferhalb", "von", "kl\u00f6stern", "un\u00fcblich", "gewesen", "tagesgeschehen", "aufzuzeichnen", "das", "b\u00fcrgertum", "des", "jahrhunderts", "hatte", "hier", "eine", "neue", "rolle", "eingenommen", "erg\u00e4nzt", "werden", "diese", "chroniken", "von", "der", "bedeutenden", "pomerania", "des", "pommerschen", "chronisten", "thomas", "kantzow", "abkehr", "von", "der", "hanse", "stralsunds", "handel", "mit", "den", "st\u00e4dten", "entlang", "der", "ostseek\u00fcste", "sowie", "mit", "nord", "und", "nordwesteuropa", "gedieh", "weiterhin", "vor", "allem", "landwirtschaftliche", "erzeugnisse", "aus", "stralsunds", "umgebung", "wurden", "gehandelt", "und", "waren", "begehrt", "importiert", "wurden", "vor", "allem", "fisch", "sowie", "salz", "gew\u00fcrze", "und", "wein", "handelsgesellschaften", "wurden", "gegr\u00fcndet", "mit", "mehreren", "vorteilen", "so", "konnte", "durch", "die", "bereederung", "eines", "schiffes", "durch", "mehrere", "h\u00e4ndler", "das", "risiko", "eine", "volle", "schiffsladung", "infolge", "von", "piraten\u00fcberf\u00e4llen", "zu", "verlieren", "gemindert", "werden", "da", "die", "fracht", "der", "kaufleute", "auf", "mehrere", "schiffe", "verteilt", "wurde", "der", "schiffer", "hatte", "die", "ware", "dann", "bestm\u00f6glich", "zu", "verkaufen", "den", "gewinn", "teilten", "sich", "die", "beteiligten", "gem\u00e4\u00df", "ihren", "anteilen", "ebenfalls", "an", "bedeutung", "gewann", "der", "geldhandel", "der", "kaufleute", "geld", "wurde", "verliehen", "und", "brachte", "somit", "kapital", "dass", "es", "sich", "hier", "oft", "auch", "um", "wucher", "handelte", "belegt", "die", "tatsache", "dass", "zwischen", "und", "stralsunder", "h\u00e4user", "verpf\u00e4ndet", "wurden", "deren", "besitzer", "das", "geliehene", "geld", "nicht", "zur\u00fcckzahlen", "konnten", "auch", "kauften", "die", "b\u00fcrger", "land", "in", "der", "stralsunder", "umgebung", "zur", "sicherung", "ihrer", "handelst\u00e4tigkeit", "sowie", "zur", "verpachtung", "an", "die", "bisherigen", "eigent\u00fcmer", "zunehmende", "bedeutung", "erlangte", "auch", "die", "bierherstellung", "sind", "in", "stralsund", "brauh\u00e4user", "nachgewiesen", "von", "denen", "die", "mehrzahl", "starkbier", "f\u00fcr", "den", "export", "per", "seehandel", "herstellte", "mehr", "und", "mehr", "verfolgte", "stralsund", "auch", "innerhalb", "des", "von", "der", "hanse", "\u00fcbrig", "gebliebenen", "wendischen", "quartiers", "eigene", "interessen", "so", "wurde", "gegen", "die", "bisherigen", "statuten", "und", "gegen", "die", "ausdr\u00fccklichen", "unmutsbekundungen", "l\u00fcbecks", "der", "handel", "\u00fcber", "strand", "d", "h", "au\u00dferhalb", "der", "kontore", "forciert", "nachdem", "verhandlungen", "mit", "d\u00e4nemark", "\u00fcber", "die", "aufhebung", "der", "nach", "dem", "dreikronenkrieg", "verh\u00e4ngten", "beschr\u00e4nkungen", "gescheitert", "waren", "richtete", "stralsund", "seine", "bem\u00fchungen", "erfolgreich", "auf", "schweden", "gegen", "die", "interessen", "l\u00fcbecks", "wurden", "mit", "schweden", "handels", "und", "zollfreiheiten", "ausgehandelt", "stralsund", "entwickelte", "sich", "zum", "br\u00fcckenkopf", "schwedens", "auf", "dem", "kontinent", "jahrhundert", "im", "schwedischen", "k\u00f6nigreich", "politik", "stralsund", "nahm", "immer", "\u00f6fter", "partei", "f\u00fcr", "die", "interessen", "schwedens", "in", "den", "kriegen", "des", "beginnenden", "jahrhunderts", "damit", "brach", "es", "aus", "der", "noch", "erkl\u00e4rten", "gemeinsamen", "haltung", "der", "hansest\u00e4dte", "im", "krieg", "zwischen", "den", "niederlanden", "spanien", "und", "england", "aus", "wirkte", "sich", "dieses", "b\u00fcndnis", "mit", "den", "niederl\u00e4ndischen", "generalstaaten", "in", "der", "art", "aus", "dass", "stralsund", "bei", "der", "belagerung", "durch", "wallensteins", "kaiserliche", "truppen", "starke", "finanzhilfen", "aus", "den", "niederlanden", "erhielt", "in", "den", "kriegerischen", "konflikten", "schwedens", "mit", "russland", "d\u00e4nemark", "und", "polen", "setzte", "stralsund", "auf", "die", "zugesicherten", "handelsprivilegien", "im", "schwedisch", "besetzten", "teil", "des", "baltikums", "und", "pommerns", "obwohl", "stralsund", "nie", "freie", "hansestadt", "wurde", "und", "der", "herrschaft", "der", "landesherren", "von", "pommernwolgast", "unterstand", "wurde", "doch", "ein", "gro\u00dfes", "ma\u00df", "an", "selbst\u00e4ndigkeit", "erreicht", "war", "die", "stadt", "mit", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "landtages", "in", "dem", "sie", "vertreten", "war", "einmal", "nicht", "einverstanden", "wurden", "diese", "beschl\u00fcsse", "auch", "nicht", "durchgesetzt", "dies", "gelang", "auch", "den", "landesf\u00fcrsten", "nicht", "ihr", "einfluss", "auf", "die", "stadt", "blieb", "gering", "in", "kenntnis", "dieser", "tatsache", "gr\u00fcndete", "der", "pommersche", "herzog", "bogislaw", "xiii", "am", "ort", "des", "klosters", "neuenkamp", "die", "stadt", "franzburg", "die", "stralsund", "konkurrenz", "bieten", "sollte", "dieser", "plan", "scheiterte", "franzburg", "konnte", "die", "rolle", "einer", "konkurrentin", "stralsunds", "nie", "wahrnehmen", "auch", "innerhalb", "der", "stadt", "wuchs", "der", "einfluss", "der", "stadtherren", "wieder", "der", "er", "ausschuss", "wurde", "aufgel\u00f6st", "und", "die", "macht", "wieder", "vollst\u00e4ndig", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "patrizier", "gelegt", "schon", "gr\u00fcndeten", "gro\u00dfkaufleute", "vorwiegend", "die", "alterm\u00e4nner", "der", "gewandschneider", "einen", "neuen", "b\u00fcrgerausschuss", "das", "hundertm\u00e4nnerkollegium", "erbvertrag", "mit", "dem", "herzog", "und", "b\u00fcrgerverfassung", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "versch\u00e4rfte", "sich", "in", "der", "stadt", "die", "finanzlage", "drastisch", "abgaben", "waren", "zu", "leisten", "an", "das", "reich", "die", "landesherren", "und", "an", "gesandte", "in", "handelssachen", "stralsund", "musste", "beim", "amtsantritt", "eines", "f\u00fcrsten", "huldigungskosten", "zahlen", "und", "den", "pommerschen", "herzog", "und", "sein", "gefolge", "bek\u00f6stigen", "sobald", "dieser", "in", "die", "stadt", "kam", "daraus", "erwuchs", "ein", "gewaltiger", "schuldenberg", "der", "nicht", "mehr", "durch", "steuern", "gedeckt", "war", "die", "umlage", "der", "ausgaben", "auf", "die", "einwohner", "der", "stadt", "verst\u00e4rkte", "den", "widerstand", "der", "b\u00fcrgerschaft", "gegen", "den", "rat", "der", "stadt", "der", "gegen", "starken", "widerstand", "des", "rates", "vor", "allem", "von", "bartholom\u00e4us", "sastrow", "abgeschlossene", "b\u00fcrgervertrag", "war", "noch", "nicht", "umgesetzt", "worden", "eine", "finanzkontrolle", "seitens", "der", "b\u00fcrgerschaft", "nicht", "m\u00f6glich", "zudem", "nahm", "die", "vetternwirtschaft", "innerhalb", "des", "rates", "zu", "die", "verwandtschaftsbeziehungen", "der", "ratsmitglieder", "untereinander", "sch\u00fcrten", "unzufriedenheit", "diese", "situation", "machte", "sich", "der", "herzog", "von", "pommernwolgast", "philip", "julius", "zu", "nutzen", "am", "februar", "zog", "er", "in", "die", "stadt", "ein", "und", "setzte", "eine", "untersuchungskommission", "ein", "die", "die", "von", "der", "b\u00fcrgerschaft", "beklagten", "verfehlungen", "des", "rates", "zum", "thema", "hatte", "der", "herzog", "pr\u00e4sentierte", "der", "b\u00fcrgerschaft", "einen", "vertragsentwurf", "der", "neben", "der", "rechenschaftspflicht", "des", "rates", "gegen\u00fcber", "der", "b\u00fcrgerschaft", "die", "oberaufsicht", "\u00fcber", "die", "stralsunder", "kirchen", "durch", "den", "herzog", "selbst", "vorsah", "auch", "die", "einsetzung", "der", "geistlichen", "sollte", "dem", "herzog", "obliegen", "das", "hundertm\u00e4nnerkollegium", "wurde", "mit", "hilfe", "des", "herzogs", "von", "verwandten", "der", "ratsherren", "und", "den", "alterm\u00e4nnern", "der", "gewandschneider", "befreit", "zum", "b\u00fcrgerworthalter", "wurde", "justquinus", "von", "gosen", "gew\u00e4hlt", "da", "der", "rat", "den", "vertrag", "nicht", "einhielt", "zog", "der", "herzog", "am", "m\u00e4rz", "erneut", "nach", "stralsund", "ein", "und", "berief", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "den", "protonotarius", "vier", "ratsmitglieder", "und", "den", "syndicus", "der", "stadt", "dr", "lambert", "steinwich", "ab", "nachfolger", "des", "als", "zu", "z\u00f6gerlich", "angesehenen", "von", "gosen", "wurde", "heinrich", "stamke", "auf", "dem", "hansetag", "in", "l\u00fcbeck", "beschwerten", "sich", "die", "beiden", "sp\u00e4ter", "vom", "herzog", "abberufenen", "ratsherren", "dr", "christof", "krauthof", "und", "niklas", "dinnies", "\u00fcber", "die", "einflussnahme", "des", "herzogs", "die", "hanse", "versuchte", "den", "herzog", "zur", "r\u00fccknahme", "seiner", "\u00e4nderungen", "an", "den", "machtverh\u00e4ltnissen", "zu", "bewegen", "philip", "julius", "allerdings", "sah", "die", "geringe", "macht", "der", "im", "niedergang", "befindlichen", "hanse", "und", "die", "ihm", "ins", "konzept", "passende", "opposition", "der", "b\u00fcrgerschaft", "gegen", "das", "patriziat", "und", "betonte", "in", "schreiben", "an", "den", "hansetag", "dass", "seine", "eingriffe", "in", "die", "geschicke", "der", "stadt", "seiner", "rechtsgewalt", "als", "reichsf\u00fcrst", "entsprachen", "die", "stralsund", "angedrohte", "verhansung", "d", "h", "den", "ausschluss", "aus", "dem", "b\u00fcndnis", "sah", "er", "gelassen", "im", "dezember", "setzte", "der", "herzog", "eine", "b\u00fcrgerkommission", "ein", "welche", "die", "geistlichen", "g\u00fcter", "der", "stadt", "untersuchen", "sollte", "hierbei", "stellte", "sich", "heraus", "dass", "seitens", "des", "rates", "eine", "misswirtschaft", "ob", "bewusst", "oder", "unbewusst", "konnte", "nie", "gekl\u00e4rt", "werden", "vorgelegen", "hatte", "ganze", "grundst\u00fccke", "waren", "dem", "besitz", "ohne", "nachweise", "abhandengekommen", "die", "b\u00fcrgerschaft", "war", "zutiefst", "gespalten", "gerade", "bei", "der", "besteuerung", "gab", "es", "nicht", "auszur\u00e4umende", "differenzen", "in", "den", "ansichten", "die", "aufkommenden", "gewaltsamen", "zusammenrottungen", "veranlassten", "philip", "julius", "verhandlungen", "mit", "dem", "rat", "aufzunehmen", "was", "am", "juli", "zum", "abschluss", "des", "erbvertrages", "f\u00fchrte", "in", "ihm", "wurde", "vereinbart", "dass", "stralsund", "sich", "dem", "herzog", "als", "erbherrn", "zu", "gehorsam", "und", "treue", "verpflichtet", "gesiegelt", "war", "der", "vertrag", "vom", "herzog", "dem", "rat", "den", "vertretern", "der", "vier", "bedeutsamsten", "gewerke", "und", "den", "einst", "von", "philip", "julius", "entmachteten", "gewandhausvertretern", "der", "herzog", "musste", "etliche", "seiner", "forderungen", "fallen", "lassen", "nachdem", "ihm", "die", "landst\u00e4ndischen", "ritter", "in", "anbetracht", "der", "drohenden", "gro\u00dfen", "macht", "des", "herzogs", "erfolgreich", "widerstand", "leisteten", "was", "wieder", "der", "relativen", "eigenst\u00e4ndigkeit", "stralsunds", "zugutekam", "die", "b\u00fcrgerschaft", "jedoch", "hatte", "sich", "durch", "die", "uneinigkeit", "jedoch", "selbst", "geschw\u00e4cht", "am", "februar", "wurden", "auch", "die", "forderungen", "der", "b\u00fcrgerschaft", "nach", "innerst\u00e4dtischen", "ver\u00e4nderungen", "mit", "der", "siegelung", "eines", "b\u00fcrgervertrages", "erf\u00fcllt", "der", "b\u00fcrgerschaft", "wurden", "mitbestimmungsrechte", "einger\u00e4umt", "der", "rat", "selbst", "f\u00fchrte", "weiterhin", "die", "verwaltung", "und", "repr\u00e4sentierte", "die", "stadt", "die", "kontrolle", "der", "finanzen", "oblag", "den", "achtm\u00e4nnern", "die", "sich", "in", "der", "achtmannskammer", "trafen", "dabei", "stellten", "der", "rat", "und", "das", "hundertm\u00e4nnerkollegium", "je", "vier", "vertreter", "ersterer", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "einen", "ratsherren", "und", "den", "k\u00e4mmerer", "letzterer", "vier", "b\u00fcrger", "einigkeit", "wurde", "auch", "in", "der", "frage", "der", "steuern", "erzielt", "das", "b\u00fcrgerrecht", "wurde", "reformiert", "und", "dem", "zuzug", "von", "m\u00fc\u00dfigem", "gesindel", "grenzen", "gesetzt", "ebenso", "wurde", "eine", "arbeitspflicht", "f\u00fcr", "die", "stadt", "bei", "bedarf", "festgelegt", "der", "korruption", "wirkten", "neuregelungen", "f\u00fcr", "die", "st\u00e4dtischen", "\u00e4mter", "entgegen", "der", "b\u00fcrgervertrag", "datierte", "fortan", "bis", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "innerst\u00e4dtischen", "beziehungen", "herzog", "philip", "julius", "der", "den", "vertrag", "durch", "seine", "machtbestrebungen", "und", "seinen", "einsatz", "erst", "erm\u00f6glicht", "hatte", "starb", "sein", "nachfolger", "bogislaw", "xiv", "konnte", "nicht", "an", "seine", "macht", "ankn\u00fcpfen", "die", "neue", "ordnung", "funktionierte", "und", "daher", "waren", "themen", "wie", "das", "im", "februar", "des", "jahres", "\u00fcber", "stralsund", "hereinbrechende", "sturmhochwasser", "die", "gro\u00dfe", "sch\u00e4den", "angerichtet", "hatte", "die", "hexenverfolgungen", "und", "die", "schw\u00e4che", "des", "neuen", "herzogs", "die", "bestimmenden", "themen", "in", "stralsund", "allianzvertrag", "mit", "schweden", "von", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "wurde", "stralsund", "lange", "zeit", "nur", "durch", "nachrichten", "ber\u00fchrt", "stralsund", "geh\u00f6rte", "zu", "den", "reformierten", "st\u00e4dten", "stand", "aber", "zun\u00e4chst", "nicht", "in", "gegnerschaft", "zum", "kaiser", "verdr\u00e4ngten", "kaiserliche", "truppen", "die", "d\u00e4nen", "unter", "k\u00f6nig", "christian", "iv", "aus", "mecklenburg", "danach", "war", "absehbar", "dass", "pommern", "zu", "einem", "ziel", "k\u00fcnftiger", "eroberungen", "w\u00fcrde", "anfang", "begannen", "in", "stralsund", "vorbereitende", "ma\u00dfnahmen", "zur", "verteidigung", "der", "stadt", "s\u00f6ldner", "wurden", "angeworben", "und", "die", "nach", "l\u00e4ngerer", "friedenszeit", "dringend", "erneuerungsbed\u00fcrftigen", "stralsunder", "stadtbefestigungen", "wurden", "bis", "zum", "fr\u00fchjahr", "wieder", "aufgebaut", "die", "b\u00fcrger", "hatten", "sich", "f\u00fcr", "ein", "jahr", "zu", "bevorraten", "die", "wachordnung", "bezog", "auch", "ratsmitglieder", "ein", "und", "die", "stadt", "erwarb", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "kriegsmaterial", "nach", "wismar", "im", "oktober", "kapitulierte", "auch", "rostock", "die", "mecklenburgischen", "herz\u00f6ge", "flohen", "nach", "d\u00e4nemark", "herzog", "bogislaw", "xiv", "von", "pommern", "hatte", "sich", "zwar", "immer", "kaiserfreundlich", "verhalten", "trotzdem", "besetzten", "die", "kaiserlichen", "truppen", "unter", "hans", "georg", "von", "arnim", "auch", "pommern", "in", "der", "franzburger", "kapitulation", "vom", "november", "wurde", "vereinbart", "dass", "pommern", "fortan", "ca", "mann", "besatzungstruppen", "als", "einquartierung", "erhielt", "barth", "und", "greifswald", "sowie", "die", "insel", "r\u00fcgen", "wurden", "von", "den", "kaiserlichen", "ohne", "nennenswerten", "widerstand", "eingenommen", "seit", "beginn", "des", "jahres", "stand", "stralsund", "in", "geheimverhandlungen", "mit", "den", "k\u00f6nigen", "von", "d\u00e4nemark", "und", "von", "schweden", "die", "beide", "protestanten", "waren", "und", "erkl\u00e4rte", "gegner", "des", "kaisers", "die", "sich", "zudem", "in", "ihrer", "wirtschaftlichen", "stellung", "im", "ostseeraum", "bedroht", "sahen", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "gustav", "adolf", "war", "schon", "in", "stralsund", "gewesen", "und", "hatte", "hier", "beziehungen", "gekn\u00fcpft", "die", "kaufleute", "verdienten", "zwar", "an", "der", "belieferung", "der", "kaiserlichen", "truppen", "im", "umland", "mit", "waffen", "und", "anderen", "waren", "doch", "wuchs", "in", "stralsund", "der", "widerstand", "gegen", "die", "besatzung", "b\u00fcrgermeister", "lambert", "steinwich", "versicherte", "dem", "kommissar", "graf", "ernst", "georg", "von", "sparre", "das", "wohlwollen", "der", "stadt", "die", "keine", "garnison", "werden", "wollte", "verhandlungen", "mit", "den", "kaiserlichen", "anf\u00fchrern", "hatten", "zum", "ziel", "sich", "von", "einquartierungen", "freizukaufen", "oberst", "von", "arnim", "verlangte", "anf\u00e4nglich", "noch", "reichstaler", "senkte", "diese", "summe", "zu", "weihnachten", "auf", "taler", "der", "stralsunder", "rat", "wollte", "hingegen", "nur", "taler", "zahlen", "am", "februar", "wurde", "im", "greifswalder", "vergleich", "eine", "zahlung", "von", "talern", "und", "die", "beendigung", "der", "arbeiten", "an", "den", "stadtbefestigungen", "vereinbart", "gegen", "die", "zusicherung", "auf", "eine", "einquartierung", "zu", "verzichten", "und", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "keine", "schanzen", "zu", "errichten", "die", "zahlung", "erfolgte", "allerdings", "wurden", "die", "weiteren", "bedingungen", "des", "vergleichs", "von", "stralsunder", "seite", "abgelehnt", "weitere", "verhandlungen", "folgten", "aber", "auch", "kampfhandlungen", "am", "april", "kapitulierten", "die", "besatzungstruppen", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "vor", "der", "stralsunder", "seeblockade", "die", "unter", "der", "f\u00fchrung", "peter", "blomes", "und", "justquinus", "von", "gosens", "stand", "und", "r\u00e4umten", "die", "insel", "am", "april", "erteilte", "wallenstein", "aus", "ji\u00edn", "den", "befehl", "an", "von", "arnim", "entweder", "eine", "garnison", "in", "stralsund", "unterzubringen", "oder", "die", "stadt", "zu", "belagern", "die", "belagerung", "begann", "am", "maijul", "mai", "greg", "vor", "stralsund", "wurden", "truppen", "zusammengezogen", "die", "zufahrten", "zur", "stadt", "wurden", "gesperrt", "einzig", "der", "hafen", "blieb", "frei", "mann", "stralsunder", "truppen", "standen", "allein", "im", "hauptlager", "von", "arnims", "im", "hainholz", "mann", "gegen\u00fcber", "die", "zudem", "besser", "ausger\u00fcstet", "waren", "am", "mai", "traf", "auf", "bitten", "des", "rates", "d\u00e4nische", "hilfe", "in", "der", "stadt", "ein", "bis", "mitte", "august", "ann\u00e4hernd", "mann", "nach", "verhandlungen", "mit", "den", "schweden", "wurden", "auch", "von", "dort", "hilfstruppen", "entsandt", "die", "am", "juni", "in", "stralsund", "landeten", "mit", "der", "annahme", "der", "hilfe", "erkl\u00e4rter", "gegner", "des", "kaisers", "und", "dem", "abschluss", "eines", "allianzvertrages", "mit", "schweden", "stellte", "sich", "die", "stadt", "offen", "reichsfeindlich", "dies", "rief", "wallenstein", "pers\u00f6nlich", "auf", "den", "plan", "ihm", "wird", "auch", "in", "schillers", "trilogie", "wallenstein", "der", "spruch", "nachgesagt", "und", "wenn", "die", "stadt", "mit", "sieben", "ketten", "und", "schl\u00f6ssern", "am", "himmel", "hinge", "ich", "werde", "sie", "doch", "herunter", "holen!", "sein", "eintreffen", "im", "lager", "vor", "stralsund", "am", "juni", "war", "mit", "einer", "\u00e4nderung", "der", "strategie", "verbunden", "die", "zusehends", "erfolge", "zeigte", "immer", "wieder", "kam", "es", "zu", "verhandlungen", "zwischen", "dem", "rat", "und", "den", "belagerern", "nach", "der", "legende", "schoss", "ihm", "ein", "verteidiger", "ein", "weinglas", "aus", "der", "hand", "worauf", "wallenstein", "begleitet", "vom", "hohnblasen", "von", "den", "stralsunder", "festungsmauern", "entnervt", "abzog", "allj\u00e4hrlich", "wird", "dies", "heute", "mit", "den", "wallensteintagen", "gefeiert", "sicher", "ist", "dass", "wallenstein", "nach", "verst\u00e4rkung", "der", "hilfe", "aus", "schweden", "und", "d\u00e4nemark", "und", "aufgrund", "widriger", "witterung", "am", "juli", "abzog", "und", "von", "arnim", "am", "juli", "die", "belagerung", "ganz", "aufgab", "die", "letzten", "kaiserlichen", "einheiten", "zogen", "am", "julijul", "august", "greg", "vor", "der", "stadt", "ab", "die", "belagerung", "hatte", "etwa", "s\u00f6ldnern", "wallensteins", "das", "leben", "gekostet", "in", "der", "stadt", "hielten", "sich", "soldaten", "aus", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "auf", "die", "einwohner", "litten", "unter", "den", "folgen", "der", "belagerung", "und", "der", "versorgung", "der", "fremden", "hilfstruppen", "der", "gesandte", "des", "schwedischen", "k\u00f6nigs", "traf", "im", "august", "in", "stralsund", "ein", "und", "gemahnte", "den", "rat", "an", "die", "abmachungen", "und", "die", "bedingungslose", "bindung", "an", "gustav", "adolf", "von", "schweden", "die", "schwedenzeit", "hatte", "in", "stralsund", "begonnen", "im", "jahr", "fanden", "im", "quartier", "frankenhof", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "stralsunder", "altstadt", "arch\u00e4ologische", "untersuchungen", "statt", "auf", "der", "fl\u00e4che", "wurden", "in", "zwei", "massengr\u00e4bern", "bestattete", "gefunden", "die", "mit", "der", "belagerung", "von", "oder", "einer", "sp\u00e4teren", "epidemie", "in", "zusammenhang", "gebracht", "wurden", "alle", "toten", "waren", "m\u00e4nnlich", "und", "vorwiegend", "j\u00fcngeren", "alters", "zwischen", "und", "jahren", "sodass", "ein", "milit\u00e4rischer", "kontext", "zu", "vermuten", "war", "die", "durchschnittliche", "k\u00f6rperh\u00f6he", "betrug", "m", "die", "begrabenen", "m\u00e4nner", "waren", "in", "schlechtem", "gesundheitlichen", "zustand", "besonders", "h\u00e4ufig", "waren", "erkrankungen", "die", "auf", "unzureichende", "lebensbedingungen", "schlie\u00dfen", "lassen", "wie", "kieferh\u00f6hlenentz\u00fcndung", "oder", "entz\u00fcndung", "der", "mundschleimhaut", "lediglich", "zwei", "m\u00e4nner", "zeigten", "unverheilte", "hiebverletzungen", "die", "jedoch", "vermutlich", "nicht", "sofort", "zum", "tode", "gef\u00fchrt", "hatten", "vermutlich", "handelt", "es", "sich", "bei", "den", "verstorbenen", "nicht", "um", "opfer", "einer", "kampfhandlung", "sondern", "um", "insassen", "eines", "krankenlagers", "oder", "einer", "\u00e4hnlichen", "einrichtung", "die", "an", "infektionserkrankungen", "z", "b", "seuchen", "starbenam", "september", "traf", "gegen", "uhr", "morgens", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "gustav", "adolf", "in", "stralsund", "ein", "empfangen", "mit", "kanonendonner", "und", "dem", "l\u00e4uten", "aller", "kirchenglocken", "der", "stadt", "und", "nahm", "im", "artushof", "quartier", "dem", "rat", "der", "stadt", "er\u00f6ffnete", "er", "dass", "er", "zur", "sicherstellung", "des", "schutzes", "stralsunds", "reichstaler", "erwarte", "da", "die", "stadt", "in", "finanziellen", "n\u00f6ten", "war", "neben", "den", "seit", "jahren", "angeh\u00e4uften", "verbindlichkeiten", "waren", "auch", "noch", "die", "f\u00fcr", "die", "verteidigung", "gegen", "die", "kaiserlichen", "angeworbenen", "s\u00f6ldner", "zu", "entlohnen", "fiel", "das", "aufbringen", "dieser", "gelder", "schwer", "gustav", "adolf", "\u00fcbereignete", "daf\u00fcr", "der", "stadt", "und", "privaten", "geldgebern", "diverse", "f\u00fcrstliche", "g\u00fcter", "der", "k\u00f6nig", "pers\u00f6nlich", "besichtigte", "die", "stralsunder", "stadtbefestigungen", "und", "befahl", "deren", "ausbau", "zudem", "erlegte", "er", "stralsund", "eine", "garnison", "auf", "eben", "das", "was", "stralsund", "noch", "kurz", "zuvor", "strikt", "abgelehnt", "hatte", "die", "aufwendungen", "der", "stadt", "f\u00fcr", "den", "ausbau", "der", "befestigungsanlagen", "und", "die", "garnison", "und", "weitere", "aufgrund", "der", "besatzung", "anfallende", "posten", "beliefen", "sich", "in", "den", "folgenden", "jahren", "auf", "ca", "prozent", "der", "gesamten", "ausgaben", "einnahmequellen", "waren", "das", "kopfgeld", "einer", "nach", "standeszugeh\u00f6rigkeit", "festgelegten", "summe", "und", "das", "pfundgeld", "welches", "als", "prozentualer", "anteil", "einer", "jeden", "handelsware", "an", "die", "st\u00e4dtische", "kasse", "abgef\u00fchrt", "werden", "musste", "im", "schwedischen", "reich", "immer", "wieder", "versuchten", "vertreter", "des", "reichs", "stralsund", "zur\u00fcckzugewinnen", "vor", "allem", "nach", "dem", "tod", "gustav", "adolfs", "diese", "meist", "schriftlich", "vorgebrachten", "ansinnen", "jedoch", "wies", "die", "stadt", "stets", "zur\u00fcck", "eine", "stralsunder", "abordnung", "wurde", "nach", "osnabr\u00fcck", "entsandt", "um", "auf", "dem", "dortigen", "friedenskongress", "die", "rechte", "der", "stadt", "zu", "vertreten", "und", "m\u00f6glichst", "weitreichende", "freiheiten", "zu", "erlangen", "letztendlich", "scheiterten", "diese", "bem\u00fchungen", "in", "ihren", "hauptfragen", "der", "selbst\u00e4ndigkeit", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "wurde", "stralsund", "in", "schwedischpommern", "eingegliedert", "die", "schwedische", "herrschaft", "\u00fcber", "die", "stadt", "brachte", "auch", "wegen", "der", "von", "k\u00f6nig", "karl", "x", "gustav", "und", "seinen", "nachfolgern", "gef\u00fchrten", "kriege", "weitere", "finanzielle", "belastungen", "im", "gegenzug", "allerdings", "best\u00e4tigte", "schweden", "den", "stralsundern", "viele", "ihrer", "privilegien", "was", "der", "handelst\u00e4tigkeit", "zugutekam", "\u00fcberfiel", "schweden", "im", "schwedischbrandenburgischen", "krieg", "die", "mark", "brandenburg", "sie", "wurden", "in", "der", "schlacht", "bei", "fehrbellin", "geschlagen", "und", "in", "die", "defensive", "gedr\u00e4ngt", "womit", "auch", "stralsund", "wieder", "kriegsziel", "wurde", "erstmals", "lagerte", "in", "diesem", "pommernfeldzug", "im", "oktober", "in", "l\u00fcdershagen", "der", "brandenburgische", "kurf\u00fcrst", "friedrich", "wilhelm", "mit", "einem", "heer", "vor", "stralsund", "zog", "jedoch", "bald", "darauf", "aufgrund", "des", "einbrechenden", "winters", "wieder", "ab", "daraufhin", "stellte", "der", "schwedische", "feldmarschall", "graf", "otto", "wilhelm", "von", "k\u00f6nigsmarck", "eine", "mann", "starke", "armee", "in", "der", "region", "r\u00fcgenstralsund", "auf", "im", "september", "gelang", "es", "den", "d\u00e4nen", "auf", "r\u00fcgen", "zu", "landen", "und", "schwedens", "verbindung", "zu", "vorpommern", "abzuschneiden", "in", "dieser", "situation", "boten", "der", "d\u00e4nenk\u00f6nig", "und", "der", "kurf\u00fcrst", "von", "brandenburg", "der", "stadt", "die", "reichsunmittelbarkeit", "an", "sofern", "sie", "sich", "von", "schweden", "lossage", "diesen", "einstmals", "angestrebten", "status", "der", "freien", "reichsstadt", "wies", "der", "rat", "allerdings", "zur\u00fcck", "und", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "schwedischen", "truppen", "k\u00f6nigsmarck", "wurde", "intensiviert", "stralsund", "das", "laut", "allianzvertrag", "keine", "soldaten", "im", "kriegsfall", "stellen", "musste", "bot", "den", "schweden", "nunmehr", "freiwillig", "alle", "verf\u00fcgbaren", "soldaten", "an", "im", "januar", "wurde", "r\u00fcgen", "innerhalb", "von", "f\u00fcnf", "tagen", "zur\u00fcckerobert", "vor", "stralsund", "lagernde", "truppen", "griffen", "jedoch", "in", "einzelaktionen", "immer", "wieder", "die", "stadt", "an", "und", "eroberten", "vor", "allem", "vieh", "die", "verb\u00fcndeten", "d\u00e4nischen", "und", "brandenburgischen", "truppen", "landeten", "ende", "september", "auf", "r\u00fcgen", "mit", "der", "einnahme", "der", "insel", "wurde", "die", "lage", "f\u00fcr", "stralsund", "hoffnungslos", "am", "september", "begann", "die", "belagerung", "von", "stralsund", "durch", "brandenburgische", "truppen", "mit", "der", "beschie\u00dfung", "des", "hafens", "in", "der", "stadt", "herrschte", "uneinigkeit", "zwischen", "den", "schwedischen", "besatzungstruppen", "und", "dem", "rat", "eine", "gemeinsame", "verteidigung", "der", "stadt", "war", "nicht", "m\u00f6glich", "da", "der", "rat", "und", "die", "b\u00fcrgerschaft", "offen", "mit", "einem", "friedensschluss", "mit", "brandenburg", "sympathisierten", "trotz", "der", "bitten", "sowohl", "des", "rates", "als", "auch", "k\u00f6nigsmarcks", "die", "stadt", "zu", "verschonen", "begann", "friedrich", "wilhelm", "am", "oktober", "mit", "einem", "bombardement", "da", "die", "stralsunder", "eine", "friedliche", "\u00fcbergabe", "ablehnten", "dem", "bombardement", "fielen", "viele", "h\u00e4user", "und", "auch", "gro\u00dfe", "teile", "der", "jakobikirche", "zum", "opfer", "ein", "gro\u00dfbrand", "brach", "aus", "und", "w\u00fctete", "in", "der", "stadt", "am", "oktober", "schickte", "k\u00f6nigsmarck", "aus", "der", "stark", "besch\u00e4digten", "stadt", "einen", "unterh\u00e4ndler", "zum", "kurf\u00fcrsten", "am", "oktober", "schlossen", "die", "brandenburger", "mit", "k\u00f6nigsmarck", "die", "kapitulationsvereinbarung", "ab", "die", "den", "schweden", "einen", "ehrenhaften", "abzug", "erm\u00f6glichte", "die", "stralsunder", "vereinbarten", "in", "einem", "separaten", "vertrag", "den", "schutz", "ihrer", "privilegien", "und", "das", "verbot", "von", "pl\u00fcnderungen", "in", "den", "kommenden", "zehn", "jahren", "wollte", "brandenburg", "stralsund", "beim", "wiederaufbau", "unterst\u00fctzen", "die", "die", "brandenburgische", "herrschaft", "w\u00e4hrte", "nicht", "lange", "mit", "dem", "friedensvertrag", "zwischen", "frankreich", "schweden", "und", "brandenburg", "gelangte", "stralsund", "am", "juni", "wieder", "zum", "k\u00f6nigreich", "schweden", "k\u00f6nigsmarck", "kehrte", "als", "generalgouverneur", "nach", "stralsund", "zur\u00fcck", "wirtschaft", "bereits", "mit", "der", "teilweisen", "abkehr", "von", "den", "beschl\u00fcssen", "der", "hanse", "hatte", "sich", "gezeigt", "dass", "die", "zeit", "der", "hanse", "als", "b\u00fcndnis", "der", "st\u00e4dte", "vor\u00fcber", "war", "durch", "den", "starken", "druck", "der", "landesherren", "der", "die", "hansest\u00e4dte", "umgebenden", "l\u00e4nder", "die", "unterschiedliche", "interessen", "und", "machtbestrebungen", "hatten", "waren", "die", "st\u00e4dte", "gezwungen", "vor", "allem", "ihre", "eigenen", "interessen", "zu", "vertreten", "stralsund", "hatte", "aufgrund", "seiner", "lage", "im", "d\u00e4nemarkfreundlichen", "pommern", "kaum", "noch", "gemeinsame", "interessen", "mit", "den", "st\u00e4dten", "in", "mecklenburg", "oder", "holstein", "die", "stralsunder", "h\u00e4ndler", "vom", "spanienhandel", "kaum", "profitierend", "verlegten", "ihre", "t\u00e4tigkeiten", "\u00fcberwiegend", "in", "den", "baltischen", "handel", "in", "den", "westlichen", "handelsst\u00e4dten", "waren", "stralsunder", "kaufleute", "\u00fcberwiegend", "als", "mittler", "t\u00e4tig", "im", "handel", "mit", "den", "niederlanden", "waren", "sie", "von", "den", "einheimischen", "h\u00e4ndlern", "abh\u00e4ngig", "einstige", "privilegien", "waren", "nach", "dem", "erstarken", "der", "heimischen", "h\u00e4ndler", "obsolet", "geworden", "selbst", "der", "handel", "mit", "norwegen", "einst", "ein", "bl\u00fchendes", "und", "lukratives", "gesch\u00e4ft", "wie", "das", "bergenfahrergest\u00fchl", "in", "der", "nikolaikirche", "bezeugt", "wurde", "nach", "dem", "erstarken", "der", "norweger", "zur\u00fcckgedr\u00e4ngt", "stralsunder", "handelten", "nunmehr", "am", "rande", "der", "legalit\u00e4t", "meist", "nicht", "mehr", "in", "den", "kontoren", "sondern", "\u00fcber", "strand", "d", "h", "ohne", "einschaltung", "der", "marktpl\u00e4tze", "neben", "kleineren", "handelsbeziehungen", "zu", "schottland", "export", "von", "bier", "und", "england", "wurde", "der", "handel", "mit", "danzig", "reval", "und", "l\u00fcbeck", "intensiviert", "parallel", "dazu", "nahmen", "auch", "die", "kleineren", "st\u00e4dte", "des", "ostseeraumes", "in", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "einen", "gr\u00f6\u00dferen", "platz", "ein", "die", "schwedischen", "eroberungen", "im", "baltikum", "erlaubten", "einen", "bevorzugten", "handel", "bis", "nach", "moskau", "auch", "die", "nahe", "gelegene", "insel", "r\u00fcgen", "wurde", "intensiv", "in", "die", "handelsbeziehungen", "einbezogen", "stralsund", "hatte", "gegen\u00fcber", "den", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "aufstrebenden", "neuen", "handelsst\u00e4dten", "die", "an", "den", "flussm\u00fcndungen", "lagen", "und", "somit", "besser", "den", "handel", "auch", "mit", "dem", "inland", "betreiben", "konnten", "enorme", "nachteile", "die", "sich", "bald", "schon", "im", "r\u00fcckgang", "der", "bedeutung", "f\u00fcr", "den", "sich", "entwickelnden", "welthandel", "auswirkten", "um", "gab", "es", "in", "der", "stadt", "am", "strelasund", "ann\u00e4hernd", "meister", "wobei", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "von", "ihnen", "ohne", "gesellen", "arbeiteten", "ein", "etwas", "gr\u00f6\u00dferer", "teil", "der", "handwerksmeister", "besch\u00e4ftigte", "zusammen", "ebenfalls", "etwa", "gesellen", "zwischen", "den", "z\u00fcnften", "gab", "es", "gro\u00dfe", "unterschiede", "hinsichtlich", "des", "reichtums", "die", "reichsten", "\u00e4mter", "waren", "die", "der", "schmiede", "und", "b\u00e4cker", "gefolgt", "von", "den", "schustern", "k\u00fcrschnern", "schneidern", "k\u00fcfern", "barbieren", "knochenhauern", "und", "metallgie\u00dfern", "zu", "den", "\u00e4rmeren", "z\u00fcnften", "waren", "die", "weber", "fischer", "korbmacher", "und", "maurer", "zu", "rechnen", "nachdem", "rund", "um", "r\u00fcgen", "und", "auch", "in", "den", "st\u00e4dtischen", "gew\u00e4ssern", "immer", "mehr", "fisch", "auch", "von", "nichtzunftmitgliedern", "gefangen", "wurde", "stieg", "diese", "zunft", "ebenfalls", "zu", "den", "\u00e4rmeren", "ab", "ebenso", "erging", "es", "den", "knochenhauern", "denen", "konkurrenz", "in", "den", "garbratern", "erwuchs", "die", "den", "viehhandel", "und", "den", "handel", "mit", "schlachtvieh", "unter", "ihre", "kontrolle", "gebracht", "hatten", "trotz", "dieser", "starken", "konkurrenzsituation", "stagnierten", "die", "produktionsmethoden", "der", "handwerker", "die", "vom", "einkauf", "der", "rohstoffe", "bis", "zum", "absatz", "des", "endproduktes", "alles", "in", "einer", "hand", "vereinigten", "das", "zentrum", "der", "bierproduktion", "in", "stralsund", "lag", "in", "der", "langenstra\u00dfe", "und", "der", "frankenstra\u00dfe", "den", "transport", "der", "bierf\u00e4sser", "zum", "nahe", "gelegenen", "hafen", "nahmen", "biertr\u00e4ger", "wahr", "die", "sich", "zunft\u00e4hnlich", "organisiert", "hatten", "aufgrund", "der", "notwendigkeit", "das", "braurecht", "zu", "erwerben", "und", "wegen", "des", "sehr", "hohen", "finanziellen", "aufwandes", "f\u00fcr", "eine", "gewinnbringende", "bierproduktion", "konnten", "nur", "finanzstarke", "kaufleute", "dieses", "gesch\u00e4ft", "aus\u00fcben", "unmittelbar", "nach", "der", "beendigung", "der", "belagerung", "durch", "wallenstein", "waren", "die", "nach", "stralsund", "gefl\u00fcchteten", "bauern", "der", "umgebung", "wieder", "auf", "ihre", "h\u00f6fe", "zur\u00fcckgekehrt", "daraus", "resultierte", "bald", "schon", "ein", "erneuter", "wirtschaftlicher", "aufschwung", "in", "der", "stadt", "die", "handel", "mit", "den", "landwirtschaftlichen", "erzeugnissen", "vor", "allem", "\u00fcber", "see", "betrieb", "daraus", "wiederum", "resultierte", "ein", "aufschwung", "bei", "den", "werften", "die", "nach", "der", "belagerung", "n\u00e4her", "an", "die", "stadt", "umgezogen", "wurden", "und", "allen", "\u00e4mtern", "die", "mit", "dem", "bau", "und", "der", "ausstattung", "der", "schiffe", "besch\u00e4ftigt", "waren", "ebenfalls", "seit", "existierte", "in", "stralsund", "eine", "vom", "postmeister", "otto", "reimann", "gef\u00fchrte", "botenanstalt", "zur", "bef\u00f6rderung", "von", "nachrichten", "st\u00e4dtebau", "bei", "der", "belagerung", "waren", "in", "der", "eng", "bebauten", "stadt", "eine", "zeichnung", "von", "johannes", "staude", "aus", "dem", "jahr", "zeigt", "dass", "es", "innerhalb", "der", "stadtmauern", "nahezu", "keine", "unbebauten", "pl\u00e4tze", "mehr", "gab", "so", "richtete", "sich", "die", "baut\u00e4tigkeit", "in", "stralsund", "nahezu", "ausschlie\u00dflich", "auf", "den", "wiederaufbau", "einige", "geb\u00e4ude", "besch\u00e4digt", "worden", "so", "wurde", "das", "v\u00f6llig", "zerst\u00f6rte", "elendenhaus", "im", "heilgeisthospital", "wieder", "aufgebaut", "nach", "einem", "blitzschlag", "musste", "auch", "der", "turm", "der", "vordem", "mit", "metern", "h\u00f6he", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "bauwerken", "europas", "geh\u00f6renden", "marienkirche", "erneuert", "werden", "in", "der", "nach", "der", "er", "belagerung", "gerade", "erst", "im", "wiederaufbau", "befindlichen", "stadt", "brach", "am", "juni", "erneut", "ein", "gro\u00dfbrand", "aus", "der", "auch", "teile", "des", "rathauses", "zerst\u00f6rte", "jahrhundert", "politik", "mit", "enormem", "aufwand", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "die", "huldigung", "des", "k\u00f6nigs", "karl", "xii", "begangen", "neue", "gefahr", "brachte", "der", "gro\u00dfe", "nordische", "krieg", "dieser", "verlief", "zwar", "zun\u00e4chst", "weitab", "der", "stadt", "die", "folgen", "waren", "aber", "schon", "in", "stralsund", "zu", "sehen", "im", "mai", "wurden", "matrosen", "in", "der", "stadt", "geworben", "die", "stralsunder", "garnison", "umfasste", "soldatenim", "august", "vereinigten", "sich", "truppen", "sachsens", "russlands", "und", "d\u00e4nemarks", "in", "schwedischvorpommern", "die", "vom", "september", "bis", "zu", "ihrem", "abzug", "anfang", "januar", "stralsund", "belagerten", "im", "laufe", "des", "jahres", "kam", "es", "zu", "einer", "besetzung", "der", "schwedischen", "gebiete", "auf", "dem", "kontinent", "insbesondere", "in", "schwedischpommern", "entlastung", "und", "die", "verteidigung", "der", "stadt", "stralsund", "als", "schwedischem", "br\u00fcckenkopf", "sollte", "eine", "armee", "unter", "dem", "schwedischen", "feldmarschall", "magnus", "stenbock", "bringen", "der", "tats\u00e4chlich", "die", "alliierte", "\u00fcbermacht", "in", "der", "schlacht", "bei", "gadebusch", "in", "westmecklenburg", "schlug", "in", "dieser", "f\u00fcr", "schweden", "\u00e4u\u00dferst", "kritischen", "lage", "lehnte", "karl", "xii", "mehrere", "friedensangebote", "ab", "er", "war", "im", "november", "aus", "bender", "in", "die", "festung", "stralsund", "zur\u00fcckgekehrt", "vgl", "gewaltritt", "karls", "xii", "von", "piteti", "nach", "stralsund", "der", "k\u00f6nig", "besichtigte", "die", "truppen", "vor", "dem", "k\u00fctertor", "und", "dem", "kniepertor", "sowie", "auf", "r\u00fcgen", "und", "unterzeichnete", "einen", "offenen", "begnadigungsbrief", "f\u00fcr", "die", "stadt", "stralsund", "vom", "november", "in", "dem", "er", "bestimmte", "dass", "der", "stadt", "die", "torschl\u00fcssel", "zur\u00fcckgegeben", "w\u00fcrden", "und", "die", "stadt", "von", "der", "acciseconsumtionssteuer", "und", "anderen", "finanziellen", "belastungen", "befreit", "sowie", "die", "b\u00fcrgermeister", "und", "der", "rat", "in", "den", "adelsstand", "erhoben", "wurden", "ferner", "best\u00e4tigte", "er", "am", "april", "alle", "vortheile", "freyheiten", "begnadigungen", "gerechtigkeiten", "und", "privilegien", "der", "stadt", "als", "er", "erste", "erfolge", "gegen", "die", "preu\u00dfische", "armee", "erzielte", "wurde", "der", "k\u00f6nig", "von", "den", "vereinigten", "d\u00e4nischen", "preu\u00dfischen", "und", "s\u00e4chsischen", "truppen", "in", "der", "festung", "eingeschlossen", "nachdem", "stralsund", "im", "pommernfeldzug", "monatelang", "belagert", "wurde", "ergaben", "sich", "die", "eingeschlossenen", "schweden", "am", "dezember", "ende", "fand", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "vor", "dem", "ehemaligen", "frankentor", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "stralsunder", "altstadt", "eine", "baubegleitende", "arch\u00e4ologische", "voruntersuchung", "statt", "auf", "einem", "ehemaligen", "gel\u00e4ndefu\u00dfboden", "wurde", "ein", "durch", "die", "abbruchma\u00dfnahmen", "zum", "teil", "gest\u00f6rtes", "massengrab", "entdeckt", "das", "mit", "der", "belagerung", "von", "in", "zusammenhang", "gebracht", "wurde", "das", "grab", "war", "teilweise", "gest\u00f6rt", "weshalb", "keine", "vollst\u00e4ndigen", "skelette", "vorlagen", "die", "m\u00e4nner", "wurden", "in", "mehreren", "lagen", "und", "teilweise", "in", "bauchlage", "bestattet", "das", "durchschnittsalter", "betrug", "jahre", "wobei", "ein", "betr\u00e4chtlicher", "anteil", "\u00fcber", "und", "keiner", "im", "jugendlichen", "alter", "war", "die", "durchschnittliche", "k\u00f6rperh\u00f6he", "betrug", "cm", "die", "m\u00e4nner", "waren", "gesund", "und", "gut", "gen\u00e4hrt", "es", "gab", "zahlreiche", "tr\u00fcmmerbr\u00fcche", "an", "armen", "und", "beinen", "die", "auf", "opfer", "schwerer", "artillerie", "hinwiesen", "verletzungen", "aus", "einem", "nahkampf", "konnten", "nur", "in", "einem", "fall", "nachgewiesen", "werden", "es", "handelt", "sich", "vermutlich", "um", "angeh\u00f6rige", "der", "verb\u00fcndeten", "truppen", "die", "beim", "angriff", "auf", "das", "hornwerk", "gefallen", "sindder", "preu\u00dfenk\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "\u00fcbergab", "stralsund", "den", "d\u00e4nen", "erst", "mit", "dem", "frieden", "von", "frederiksborg", "kam", "stralsund", "wieder", "ins", "schwedische", "reich", "ab", "war", "stralsund", "die", "hauptstadt", "von", "schwedischvorpommern", "und", "blieb", "es", "bis", "zum", "ende", "der", "schwedenzeit", "im", "jahr", "erlaubte", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "wieder", "die", "ansiedlung", "von", "juden", "diese", "begannen", "mit", "dem", "bau", "einer", "synagoge", "die", "am", "m\u00e4rz", "geweiht", "wurde", "siehe", "auch", "geschichte", "der", "juden", "in", "stralsund", "wirtschaft", "in", "der", "schwedischen", "stadtaufnahme", "sind", "die", "besitzer", "der", "erfassen", "grundst\u00fccke", "nach", "berufen", "aufgef\u00fchrt", "danach", "gab", "es", "zu", "dieser", "zeit", "in", "stralsund", "getreideh\u00e4ndler", "m\u00e4lzer", "schiffer", "und", "bierbrauer", "von", "den", "handwerkern", "waren", "schuster", "fischer", "b\u00e4cker", "schneider", "leinweber", "schmiede", "und", "zimmerleute", "nachdem", "schweden", "den", "s\u00fcdlich", "der", "peene", "gelegenen", "teil", "vorpommerns", "an", "preu\u00dfen", "abgetreten", "hatte", "verlor", "stralsund", "zunehmend", "an", "bedeutung", "es", "fehlte", "der", "stadt", "am", "hinterland", "was", "sie", "gegen\u00fcber", "st\u00e4dten", "wie", "hamburg", "oder", "sogar", "rostock", "benachteiligte", "zudem", "war", "der", "stadt", "die", "freiheit", "im", "\u00f6resund", "entzogen", "worden", "zwar", "war", "stralsund", "weiterhin", "der", "bedeutendste", "export", "und", "importhafen", "in", "schwedischpommern", "aber", "an", "die", "einstige", "bedeutung", "kam", "es", "nie", "wieder", "heran", "vornehmlich", "malz", "und", "getreide", "wurden", "nach", "schweden", "exportiert", "entstand", "in", "stralsund", "die", "amidonmacherei", "die", "von", "daniel", "joachim", "k\u00fchl", "gegr\u00fcndet", "eine", "der", "erfolgreichsten", "manufakturgr\u00fcndungen", "wurde", "wurde", "der", "import", "von", "st\u00e4rke", "im", "land", "schwedischpommern", "verboten", "konnte", "die", "st\u00e4rkefabrik", "sogar", "exportieren", "erfolgreich", "war", "anfangs", "auch", "die", "wollmanufaktur", "des", "kaufmanns", "johann", "nicolaus", "hennings", "er", "konnte", "bereits", "das", "ganze", "land", "mit", "kalmanken", "und", "flanell", "versorgen", "so", "dass", "die", "regierung", "den", "import", "derartiger", "waren", "verbot", "wurden", "spinnerinnen", "besch\u00e4ftigt", "allerdings", "gingen", "die", "stralsunder", "kramer", "gegen", "die", "manufaktur", "mit", "allen", "auch", "illegalen", "mitteln", "vor", "hennings", "ware", "wurde", "geschm\u00e4ht", "bei", "einer", "z\u00e4hlung", "der", "kramwaren", "wurden", "nur", "importierte", "kalmanken", "und", "flanelle", "gefunden", "hennings", "einspruch", "beim", "rat", "der", "stadt", "wurde", "nur", "z\u00f6gernd", "beschieden", "die", "wollmanufaktur", "ging", "ein", "entstand", "die", "stralsunder", "fayencenmanufaktur", "sie", "wurde", "von", "joachim", "ulrich", "giese", "gegr\u00fcndet", "und", "war", "bald", "eines", "der", "bekanntesten", "unternehmen", "der", "stadt", "am", "oktober", "erhielt", "der", "graveur", "johann", "kaspar", "kern", "gest", "eine", "konzession", "zum", "betrieb", "einer", "spielkartenfabrik", "die", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "unter", "dem", "namen", "vereinigte", "stralsunder", "spielkartenfabrik", "ag", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmung", "ihrer", "art", "in", "der", "welt", "wurde", "pr\u00fcfte", "der", "schwedische", "reichstag", "ob", "die", "zulagenkammer", "stralsund", "angesichts", "der", "seit", "einigen", "jahren", "nicht", "gezahlten", "steuern", "unter", "schwedische", "verwaltung", "zu", "stellen", "sei", "wurde", "dazu", "eine", "kommission", "eingesetzt", "die", "im", "juni", "sieben", "stralsunder", "ratsmitglieder", "absetzte", "nach", "protesten", "seitens", "der", "stralsunder", "befand", "der", "reichstag", "dass", "die", "kommission", "ihre", "befugnisse", "\u00fcberschritten", "habe", "und", "machte", "die", "entscheidungen", "r\u00fcckg\u00e4ngig", "die", "regierung", "in", "stockholm", "war", "sehr", "z\u00f6gerlich", "bei", "der", "unterst\u00fctzung", "der", "stralsunder", "bem\u00fchungen", "den", "handel", "wieder", "zu", "beleben", "erst", "wurde", "durch", "aufhebung", "einer", "sondersteuer", "der", "handel", "mit", "nichtbaltischen", "l\u00e4ndern", "belebt", "konstituierte", "sich", "in", "stralsund", "eine", "kommission", "des", "rates", "zur", "belebung", "des", "handelsverkehrs", "jedoch", "blieb", "auch", "deren", "erfolg", "eher", "gering", "nur", "wenig", "besserte", "sich", "die", "situation", "im", "letzten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "hier", "profitierte", "vor", "allem", "der", "schiffbau", "in", "stralsund", "von", "einer", "leichten", "verbesserung", "dank", "der", "wiederbelebung", "des", "seehandels", "einen", "aufschwung", "erlebte", "der", "schiffbau", "infolge", "des", "amerikanischen", "unabh\u00e4ngigkeitskrieges", "allein", "im", "zeitraum", "wurden", "in", "stralsund", "gr\u00f6\u00dfere", "lastschiffe", "gebaut", "st\u00e4dtebau", "in", "der", "schwedischen", "stadtaufnahme", "von", "zeigt", "die", "noch", "immer", "bestehenden", "auswirkungen", "der", "letzten", "belagerung", "von", "grundst\u00fccke", "sind", "verzeichnet", "davon", "innerhalb", "der", "stralsunder", "stadtbefestigungen", "gesundheitswesen", "im", "jahr", "starben", "in", "einer", "pockenepidemie", "in", "den", "monaten", "januar", "bis", "juli", "\u00fcber", "kinder", "im", "september", "trat", "eine", "im", "august", "vom", "rat", "angestrebte", "pestordnung", "in", "kraft", "nachdem", "im", "vormonat", "die", "epidemie", "in", "der", "stadt", "ausgebrochen", "war", "sie", "sah", "das", "schlie\u00dfen", "verseuchter", "h\u00e4user", "vor", "die", "mit", "einem", "wei\u00dfen", "kreuz", "zu", "kennzeichnen", "waren", "nur", "\u00e4rzten", "war", "der", "zutritt", "gestattet", "fritz", "adler", "beziffert", "die", "zahl", "der", "pesttoten", "auf", "j\u00fcrgen", "drevs", "nennt", "tote", "wobei", "diese", "angabe", "bei", "einwohnern", "sicher", "zu", "hoch", "ist", "am", "april", "wurde", "in", "den", "stralsunder", "kirchen", "ein", "dankfest", "nach", "dem", "ende", "der", "epidemie", "gefeiert", "die", "letzten", "schwedenjahre", "und", "franz\u00f6sische", "besetzung", "schwedens", "k\u00f6nig", "gustav", "iv", "adolf", "wollte", "den", "schwedischen", "teil", "von", "pommern", "st\u00e4rker", "ins", "schwedische", "reich", "integrieren", "am", "juni", "wurde", "mit", "dem", "staatsstreich", "die", "landesverfassung", "au\u00dfer", "kraft", "gesetzt", "ab", "januar", "sollte", "schwedisches", "recht", "gelten", "eine", "der", "ma\u00dfnahmen", "war", "die", "aufhebung", "der", "leibeigenschaft", "den", "st\u00e4dten", "wurden", "die", "privilegien", "von", "versprochen", "wirtschaftliche", "projekte", "zur", "aufhebung", "der", "r\u00fcckst\u00e4ndigkeit", "pommerns", "geplant", "politik", "seit", "der", "belagerung", "durch", "preu\u00dfische", "truppen", "im", "jahr", "hatte", "stralsund", "keine", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzungen", "mehr", "erlebt", "im", "sp\u00e4tsommer", "brach", "schweden", "die", "diplomatischen", "beziehungen", "zu", "frankreich", "ab", "und", "ging", "im", "dritten", "koalitionskrieg", "mit", "england", "und", "russland", "eine", "allianz", "gegen", "frankreich", "ein", "teile", "der", "auf", "r\u00fcgen", "gelandeten", "russischen", "truppen", "zogen", "durch", "stralsund", "die", "nach", "mecklenburg", "gesandten", "schwedischen", "truppen", "kehrten", "im", "fr\u00fchjahr", "nach", "pommern", "zur\u00fcck", "als", "nach", "der", "preu\u00dfischen", "niederlage", "bei", "jena", "im", "vierten", "koalitionskrieg", "die", "franzosen", "ganz", "norddeutschland", "besetzten", "bedrohten", "sie", "auch", "schwedischpommern", "in", "stralsund", "wurde", "am", "oktober", "der", "belagerungszustand", "verh\u00e4ngt", "und", "am", "dezember", "mit", "dem", "abbruch", "der", "vorst\u00e4dte", "begonnen", "die", "etwa", "dort", "lebenden", "menschen", "wurden", "in", "der", "marienkirche", "notd\u00fcrftig", "untergebracht", "die", "franzosen", "r\u00fcckten", "im", "januar", "\u00fcber", "die", "peene", "weiter", "nach", "pommern", "vor", "die", "in", "vorpommern", "stationierten", "schwedischen", "truppen", "zogen", "sich", "am", "januar", "nach", "stralsund", "zur\u00fcck", "die", "stadt", "wurde", "landseitig", "vom", "franz\u00f6sischen", "heer", "eingeschlossen", "es", "kam", "allerdings", "nur", "zu", "vereinzelten", "leichten", "gepl\u00e4nkel", "da", "die", "franzosen", "an", "einer", "einnahme", "stralsunds", "nicht", "interessiert", "waren", "vielmehr", "zogen", "sie", "ende", "m\u00e4rz", "sogar", "truppen", "zur", "belagerung", "von", "kolberg", "ab", "die", "schweden", "nutzten", "dies", "f\u00fcr", "einen", "ausfall", "am", "april", "bei", "dem", "die", "belagerer", "tats\u00e4chlich", "aus", "schwedischpommern", "vertrieben", "wurden", "allerdings", "nur", "f\u00fcr", "kurze", "zeit", "am", "april", "schlugen", "die", "franzosen", "die", "schweden", "bei", "ferdinandshof", "beide", "seiten", "schlossen", "einen", "waffenstillstand", "der", "f\u00fcr", "stralsund", "den", "vorteil", "hatte", "dass", "die", "stadt", "nicht", "wieder", "belagert", "wurde", "am", "juni", "traf", "k\u00f6nig", "gustav", "iv", "adolf", "in", "stralsund", "ein", "das", "er", "zu", "seinem", "hauptquartier", "machte", "auch", "ein", "preu\u00dfisches", "korps", "unter", "befehl", "von", "general", "von", "bl\u00fccher", "wurde", "hier", "aufgestellt", "bl\u00fccher", "bewohnte", "das", "haus", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "nr", "zu", "den", "versammelten", "preu\u00dfen", "die", "unter", "friedrich", "wilhelm", "b\u00fclow", "von", "dennewitz", "vor", "dem", "frankentor", "\u00fcbten", "geh\u00f6rte", "auch", "ferdinand", "von", "schill", "ein", "mann", "starkes", "hilfskorps", "aus", "england", "kam", "anfang", "juli", "ebenfalls", "nach", "stralsund", "au\u00dferdem", "anfang", "august", "noch", "drei", "bataillone", "finnen", "nach", "der", "k\u00fcndigung", "des", "waffenstillstandes", "durch", "schweden", "r\u00fcckten", "die", "franzosen", "schnell", "wieder", "in", "pommern", "vor", "und", "erreichten", "am", "juli", "wieder", "stralsund", "eine", "bitte", "des", "stralsunder", "magistrats", "an", "den", "schwedischen", "k\u00f6nig", "die", "belagerung", "abzuwenden", "schlug", "gustav", "adolf", "am", "juli", "ab", "inzwischen", "waren", "russland", "und", "preu\u00dfen", "mit", "frankreich", "einen", "waffenstillstand", "eingegangen", "dem", "am", "juli", "der", "friede", "von", "tilsit", "gefolgt", "war", "seither", "stand", "schweden", "nur", "von", "der", "seemacht", "gro\u00dfbritannien", "unterst\u00fctzt", "mit", "frankreich", "und", "sechs", "monate", "sp\u00e4ter", "auch", "mit", "russland", "im", "kriege", "am", "august", "f\u00fchrten", "die", "franzosen", "einen", "ersten", "angriff", "auf", "stralsund", "am", "august", "wurde", "die", "schwedische", "regierung", "nach", "bergen", "auf", "r\u00fcgen", "verlegt", "der", "k\u00f6nig", "\u00fcbergab", "am", "august", "die", "regierung", "an", "den", "stralsunder", "magistrat", "b\u00fcrgermeister", "david", "lucas", "k\u00fchl", "\u00fcbergab", "am", "august", "gegen", "uhr", "die", "stadt", "an", "die", "belagerer", "am", "abend", "noch", "besetzten", "franz\u00f6sische", "truppen", "stralsund", "sie", "schleiften", "die", "festungsanlagen", "trugen", "die", "der", "verteidigung", "dienenden", "w\u00e4lle", "ab", "und", "verlangten", "vom", "land", "hohe", "kontributionen", "einquartierungen", "in", "privath\u00e4usern", "waren", "bis", "zum", "kasernenbau", "die", "regel", "die", "franzosen", "unter", "generalgouverneur", "thouvenot", "nutzten", "das", "gymnasium", "im", "ehemaligen", "katharinenkloster", "und", "das", "geb\u00e4ude", "der", "ressource", "als", "kaserne", "in", "den", "pfarrkirchen", "st", "marien", "und", "st", "jakobi", "richteten", "sie", "magazine", "ein", "die", "johanniskirche", "und", "die", "heilgeistkirche", "wurden", "zu", "stallungen", "umfunktioniert", "die", "besatzer", "schafften", "relikte", "der", "mittelalterlichen", "strafgerichtsbarkeit", "wie", "den", "schandpfahl", "ab", "b\u00fcrgermeister", "david", "lukas", "k\u00fchl", "traf", "sich", "anl\u00e4sslich", "des", "erfurter", "f\u00fcrstenkongresses", "mit", "napol\u00e9on", "um", "unter", "anderem", "\u00fcber", "die", "beibehaltung", "der", "st\u00e4ndischen", "verfassung", "zu", "sprechen", "auf", "die", "frage", "napol\u00e9ons", "ob", "die", "stralsunder", "zu", "preu\u00dfen", "wollten", "oder", "zu", "mecklenburg", "antwortete", "k\u00fchl", "sie", "w\u00fcrden", "mecklenburg", "vorziehen", "da", "man", "die", "gleiche", "verfassung", "und", "gesetze", "habe", "eine", "entscheidung", "traf", "napol\u00e9on", "allerdings", "nicht", "nach", "der", "audienz", "wurden", "die", "franz\u00f6sischen", "truppen", "im", "m\u00e4rz", "gr\u00f6\u00dftenteils", "abgezogen", "und", "durch", "eine", "kleine", "wachtruppe", "aus", "franz\u00f6sischen", "und", "polnischen", "soldaten", "ersetzt", "am", "mai", "traf", "aus", "damgarten", "major", "freiherr", "ferdinand", "von", "schill", "gegen", "uhr", "in", "stralsund", "ein", "er", "zog", "durch", "das", "tribseer", "tor", "in", "die", "stadt", "ein", "die", "er", "noch", "aus", "dem", "jahr", "kannte", "nachdem", "er", "in", "damgarten", "erfolgreich", "gek\u00e4mpft", "hatte", "hoffte", "er", "in", "der", "festungsstadt", "stralsund", "auf", "ein", "fanal", "f\u00fcr", "die", "befreiung", "von", "der", "franz\u00f6sischen", "fremdherrschaft", "seinem", "mitk\u00e4mpfer", "leutnant", "leopold", "von", "l\u00fctzow", "rief", "er", "zu", "wir", "brauchen", "stralsund", "als", "st\u00fctzpunkt", "f\u00fcr", "den", "kleinkrieg", "auch", "wenn", "wir", "ehrenvoll", "fallen", "sollten", "mit", "hilfe", "des", "in", "schwedischen", "diensten", "stehenden", "offiziers", "friedrich", "gustav", "von", "petersson", "gelang", "es", "schills", "truppen", "die", "franz\u00f6sische", "besetzung", "der", "stadt", "zu", "vertreiben", "und", "die", "wiederanlage", "der", "geschleiften", "verteidigungsanlagen", "voranzutreiben", "zweifel", "kamen", "auch", "in", "schills", "truppen", "auf", "angesichts", "der", "aussichtslos", "erscheinenden", "lage", "in", "stralsund", "unter", "den", "der", "gener\u00e4len", "gratien", "und", "ewald", "war", "eine", "gewaltige", "\u00fcbermacht", "von", "mann", "herangezogen", "am", "mai", "griffen", "die", "franzosen", "die", "stadt", "am", "tribseer", "tor", "an", "und", "erste", "angriff", "konnte", "abgewehrt", "werden", "jedoch", "r\u00fcckten", "die", "angreifenden", "truppen", "am", "tribseer", "tor", "nur", "zur", "ablenkung", "an", "ihre", "hauptmacht", "konzentrierte", "sich", "auf", "das", "kniepertor", "wo", "sie", "schnell", "in", "die", "stadt", "vordringen", "konnte", "gegen", "die", "\u00fcbermacht", "hatten", "die", "schillschen", "truppen", "kaum", "eine", "chance", "nur", "einem", "kleinen", "teil", "gelang", "die", "flucht", "durch", "das", "frankentor", "die", "meisten", "fielen", "im", "kampf", "schill", "selbst", "wurde", "nach", "einem", "fluchtversuch", "beim", "ritt", "durch", "die", "f\u00e4hrstra\u00dfe", "von", "einer", "kugel", "t\u00f6dlich", "getroffen", "schills", "k\u00f6rper", "wurde", "am", "juni", "auf", "dem", "stj\u00fcrgenfriedhof", "verscharrt", "und", "der", "kopf", "an", "napoleons", "bruder", "j\u00e9r\u00f4me", "bonaparte", "geschickt", "m\u00e4nner", "aus", "schills", "truppe", "wurden", "gefangen", "genommen", "einige", "wurden", "nach", "braunschweig", "gebracht", "und", "hingerichtet", "andere", "mussten", "auf", "galeeren", "dienen", "die", "besatzung", "wurde", "zun\u00e4chst", "von", "holl\u00e4ndischen", "dann", "wieder", "von", "mecklenburgischen", "truppen", "gestellt", "im", "januar", "kam", "es", "zum", "frieden", "zwischen", "frankreich", "und", "schweden", "und", "zur", "r\u00fcckgabe", "stralsunds", "an", "schweden", "am", "januar", "zogen", "die", "franzosen", "wieder", "in", "stralsund", "ein", "das", "ihnen", "vom", "kommandanten", "von", "peyron", "kampflos", "\u00fcbergeben", "wurde", "unter", "f\u00fchrung", "general", "morands", "verlie\u00df", "die", "etwa", "mann", "starke", "besatzung", "am", "m\u00e4rz", "die", "stadt", "und", "ging", "drei", "wochen", "sp\u00e4ter", "im", "gefecht", "bei", "l\u00fcneburg", "unter", "am", "m\u00e4rz", "zogen", "wieder", "schwedische", "truppen", "in", "stralsund", "ein", "im", "kieler", "frieden", "vom", "januar", "verzichtete", "der", "k\u00f6nig", "von", "schweden", "auf", "schwedischpommern", "zugunsten", "d\u00e4nemarks", "im", "artikel", "ix", "des", "friedensvertrages", "wurde", "zus\u00e4tzlich", "ein", "stapelrecht", "f\u00fcr", "britischen", "waren", "im", "hafen", "von", "stralsund", "vereinbart", "durch", "nachfolgende", "vertr\u00e4ge", "vom", "und", "juni", "erwarb", "preu\u00dfen", "das", "gebiet", "schwedischpommern", "gegen", "eine", "zahlung", "von", "millionen", "taler", "preu\u00df", "courant", "an", "schweden", "die", "preu\u00dfenzeit", "am", "oktober", "trat", "schweden", "in", "umsetzung", "der", "vertr\u00e4ge", "des", "wiener", "kongresses", "stralsund", "und", "vorpommern", "an", "preu\u00dfen", "ab", "die", "stationierten", "regimenter", "zogen", "am", "oktober", "symbolisch", "durch", "das", "kniepertor", "ab", "und", "wieder", "in", "die", "stadt", "ein", "am", "selben", "tag", "hatten", "sich", "im", "meyerfeldtschen", "palais", "dem", "sitz", "des", "schwedischen", "gouverneurs", "regierungsvertreter", "aus", "schweden", "und", "preu\u00dfen", "sowie", "deputierte", "der", "ritterschaft", "st\u00e4nde", "kirche", "und", "der", "universit\u00e4t", "greifswald", "versammelt", "die", "stralsundische", "zeitung", "berichtete", "am", "oktober", "dass", "der", "schwedische", "gesandte", "vom", "schmerz", "der", "trennung", "ergriffen", "das", "entlassungspatent", "des", "schwedischen", "k\u00f6nigs", "verlas", "er", "verk\u00fcndete", "dass", "es", "seinem", "herzen", "ein", "gro\u00dfes", "opfer", "gewesen", "sei", "sich", "von", "einem", "lande", "zu", "trennen", "dessen", "einwohner", "jederzeit", "die", "r\u00fchrendsten", "beweise", "des", "patriozismus", "und", "der", "anh\u00e4nglichkeit", "an", "das", "mutterland", "abgelegt", "h\u00e4tten", "der", "preu\u00dfische", "gesandte", "verlas", "darauf", "das", "besitzergreifungspatent", "des", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nigs", "politik", "stadtverfassung", "den", "stralsundern", "und", "vorpommern", "sicherte", "der", "k\u00f6nig", "schutz", "zu", "und", "den", "erhalt", "der", "st\u00e4ndischen", "verfassung", "die", "er", "jedoch", "der", "den", "gesamten", "staaten", "zu", "gew\u00e4hrenden", "allgemeinen", "verfassung", "anschlie\u00dfen", "wollte", "die", "alte", "stadtverfassung", "der", "erb", "und", "b\u00fcrgervertrag", "aus", "dem", "jahrhundert", "teilte", "die", "einwohner", "noch", "immer", "in", "drei", "grade", "auf", "in", "der", "sitzung", "des", "rates", "am", "oktober", "\u00e4u\u00dferten", "die", "b\u00fcrgermeister", "und", "ratsmitglieder", "jedoch", "die", "vermutung", "dass", "es", "m\u00f6glicherweise", "auf", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "neuen", "verfassung", "oder", "doch", "mancherlei", "neuerungen", "abzusehen", "w\u00e4re", "b\u00fcrgermeister", "david", "lukas", "k\u00fchl", "wurde", "im", "dezember", "nach", "berlin", "entsandt", "um", "vom", "k\u00f6nig", "die", "alten", "rechte", "best\u00e4tigt", "zu", "bekommen", "jedoch", "wurde", "der", "delegation", "keine", "audienz", "gew\u00e4hrt", "k\u00fchl", "begegnete", "dem", "k\u00f6nig", "dann", "auf", "einem", "neujahrsball", "und", "wurde", "von", "ihm", "mit", "floskeln", "abgefertigtbei", "einer", "volksz\u00e4hlung", "am", "dezember", "waren", "in", "stralsund", "m\u00e4nnliche", "und", "weibliche", "personen", "wohnhaft", "davon", "geh\u00f6rten", "ungef\u00e4hr", "b\u00fcrger", "dem", "ersten", "stand", "an", "im", "jahr", "trat", "die", "revidierte", "st\u00e4dteordnung", "in", "kraft", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "forderten", "vertreter", "des", "dritten", "standes", "vom", "rat", "ein", "mitspracherecht", "bei", "neuwahlen", "und", "die", "entfernung", "der", "gewandhausalterleute", "aus", "dem", "rat", "der", "rat", "sah", "sich", "gezwungen", "den", "forderungen", "nachzugeben", "allerdings", "verfolgte", "er", "weiter", "die", "wiederherstellung", "der", "alten", "ordnung", "u", "a", "durch", "mehrfache", "eingaben", "bei", "der", "regierung", "preu\u00dfens", "prof", "dr", "carl", "ferdinand", "fabricius", "der", "einer", "alten", "ratsfamilie", "entstammte", "richtete", "nach", "der", "julirevolution", "in", "frankreich", "eine", "elfseitige", "petition", "an", "den", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nig", "in", "der", "er", "das", "den", "ratsherren", "geschehene", "unrecht", "beklage", "und", "vor", "den", "auswirkungen", "warnte", "k\u00f6nig", "friedrich", "wilhelm", "iv", "beauftragte", "den", "greifswalder", "oberappellationsgerichtspr\u00e4sidenten", "goetze", "mit", "der", "einleitung", "notwendiger", "ma\u00dfnahmen", "nachdem", "goetze", "mit", "der", "umsetzung", "scheiterte", "erlie\u00df", "der", "k\u00f6nig", "am", "juli", "und", "dezember", "kabinettsorder", "die", "die", "wiederherstellung", "der", "alten", "stadtverfassung", "verlangte", "am", "juni", "zogen", "die", "gewandhausalterleute", "wieder", "in", "den", "rat", "ein", "b\u00fcrgerliche", "revolution", "am", "m\u00e4rz", "zogen", "stralsunder", "b\u00fcrger", "durch", "die", "stadt", "sie", "riefen", "es", "lebe", "die", "revolution", "fensterscheiben", "wurden", "eingeworfen", "und", "die", "polizei", "nahm", "einen", "demonstranten", "fest", "der", "rat", "veranlasste", "die", "bewaffnung", "des", "sicherheitsvereins", "und", "erhielt", "daf\u00fcr", "infanteriegewehre", "und", "pioniergewehre", "von", "der", "garnison", "eine", "weitere", "demonstration", "gab", "es", "am", "april", "nachdem", "der", "wortf\u00fchrer", "des", "b\u00fcrgertums", "der", "arzt", "johannes", "engelbracht", "vom", "rat", "diffamiert", "worden", "war", "mit", "engelbracht", "standen", "der", "redakteur", "carl", "ludwig", "k\u00fcbler", "der", "kanzlist", "carl", "ferdinand", "adlerbaum", "kaufmann", "ernst", "heinrich", "billich", "zollassessor", "ludwig", "august", "t\u00fclff", "und", "der", "gymnasiallehrer", "johannes", "von", "gruber", "an", "der", "spitze", "der", "b\u00fcrgerlichen", "bewegung", "k\u00fcbler", "gab", "von", "mai", "bis", "juni", "die", "zeitschrift", "der", "fortschritt", "heraus", "politische", "vereinigungen", "wurden", "gebildet", "so", "der", "constitutionelle", "club", "und", "der", "schwarzrotgoldene", "club", "in", "einer", "abstimmung", "am", "juli", "entschied", "sich", "eine", "mehrheit", "gegen", "die", "alte", "stadtverfassung", "und", "f\u00fcr", "reformen", "der", "abgeordnete", "stralsunds", "in", "der", "frankfurter", "nationalversammlung", "gymnasialrektor", "johann", "ernst", "nizze", "schrieb", "dagegen", "am", "august", "an", "ernst", "heinrich", "zober", "weil", "wir", "kein", "republikanisches", "deutschland", "und", "preu\u00dfen", "wollen", "vielmehr", "ein", "solches", "f\u00fcr", "ein", "ungl\u00fcck", "halten", "er", "riet", "zur", "m\u00e4\u00dfigkeit", "als", "die", "regierung", "im", "november", "die", "landwehr", "mobilisierte", "kam", "es", "zu", "unruhen", "die", "einkleidung", "eines", "bataillons", "am", "november", "wurde", "durch", "stralsunder", "b\u00fcrger", "massiv", "behindert", "woraufhin", "regul\u00e4res", "milit\u00e4r", "eingesetzt", "und", "der", "ausnahmezustand", "verh\u00e4ngt", "wurde", "f\u00fcr", "die", "teilnehmer", "an", "den", "protesten", "am", "m\u00e4rz", "und", "november", "des", "jahres", "wurden", "gef\u00e4ngnis", "und", "zuchthausstrafen", "von", "bis", "zu", "drei", "jahren", "verh\u00e4ngt", "der", "zollassessor", "t\u00fclff", "wurde", "in", "einen", "anderen", "ort", "versetzt", "bei", "seiner", "durch", "den", "volksverein", "initiierten", "verabschiedung", "versammelten", "sich", "am", "januar", "auf", "dem", "alten", "markt", "b\u00fcrger", "bei", "der", "wahl", "zur", "zweiten", "kammer", "am", "januar", "traten", "der", "volksverein", "und", "der", "constitutionelle", "club", "zusammen", "als", "wahlverein", "demokratischkonstitutionelle", "partei", "an", "und", "stellten", "fast", "zwei", "drittel", "der", "wahlm\u00e4nner", "wahlen", "und", "parteien", "bei", "der", "reichstagswahl", "trat", "die", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "in", "stralsund", "erstmals", "mit", "einem", "kandidaten", "eduard", "m\u00fcggenburg", "an", "er", "erhielt", "von", "stimmenam", "februar", "fand", "in", "stralsund", "eine", "veranstaltung", "der", "sozialdemokratie", "mit", "dem", "referenten", "fritz", "herbert", "aus", "stettin", "statt", "die", "von", "personen", "besucht", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "erschien", "erstmals", "die", "stralsunder", "volksstimme", "das", "organ", "f\u00fcr", "die", "interessen", "der", "arbeiter", "von", "neuvorpommern", "und", "r\u00fcgen", "nachdem", "am", "mai", "nur", "wenige", "tage", "nachdem", "in", "stralsund", "erstmals", "der", "mai", "als", "kampftag", "begangen", "wurde", "eine", "volksversammlung", "im", "restaurant", "thalia", "am", "knieperdamm", "nr", "die", "bildung", "einer", "organisation", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "deutschlands", "beschlossen", "hatte", "wurde", "am", "juni", "in", "der", "herberge", "zu", "den", "drei", "kronen", "in", "der", "b\u00f6ttcherstra\u00dfe", "nr", "der", "sozialdemokratische", "wahlverein", "gegr\u00fcndet", "wurde", "albert", "genzen", "an", "die", "spitze", "der", "stralsunder", "spd", "gew\u00e4hlt", "bei", "der", "reichstagswahl", "gewann", "die", "spd", "stimmen", "gewerkschaften", "existierte", "bis", "nur", "zwei", "freie", "gewerkschaften", "n\u00e4mlich", "die", "der", "buchdrucker", "und", "die", "der", "maurer", "und", "zimmerer", "folgten", "ab", "oktober", "weitere", "gr\u00fcndungen", "von", "gruppen", "so", "der", "metallarbeiter", "bau", "und", "holzarbeiter", "brauerei", "und", "fabrikarbeiter", "maler", "schmiede", "schneider", "und", "schuhmacher", "sowie", "die", "gewerkschaft", "der", "fischer", "und", "seeleute", "am", "november", "wurde", "ein", "gewerkschaftskartell", "gegr\u00fcndetvertreten", "waren", "in", "stralsund", "auch", "der", "hirschdunckerscher", "gewerkverein", "der", "evangelische", "arbeiterverein", "und", "der", "katholische", "arbeiter", "und", "handwerkerverein", "verwaltung", "wurde", "stralsund", "sitz", "der", "verwaltung", "des", "gleichnamigen", "preu\u00dfischen", "regierungsbezirks", "wurde", "der", "stadtkreis", "stralsund", "gebildet", "zuvor", "geh\u00f6rte", "sie", "zum", "kreis", "franzburg", "wirtschaftliche", "entwicklung", "schifffahrt", "die", "stralsunder", "reeder", "mussten", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "einbu\u00dfen", "hinnehmen", "die", "vor", "allem", "auf", "den", "handelsbeschr\u00e4nkungen", "der", "schutzz\u00f6lle", "ausl\u00e4ndischer", "m\u00e4rkte", "r\u00fchrten", "waren", "noch", "schiffe", "in", "stralsund", "beheimatet", "schiffer", "und", "steuerm\u00e4nner", "matrosen", "und", "schiffsjungen", "auf", "gro\u00dfer", "fahrt", "binnenschiffer", "und", "steuerleute", "sowie", "steuerknechte", "und", "neun", "lotsen", "z\u00e4hlte", "ein", "wirtschaftsverzeichnis", "waren", "nur", "noch", "und", "nur", "noch", "schiffe", "in", "stralsund", "beheimatet", "stralsunds", "haupthandelsgut", "war", "getreide", "welches", "besonders", "hoch", "verzollt", "wurde", "wurde", "von", "stralsunder", "schiffen", "erstmals", "new", "york", "angelaufen", "an", "bord", "der", "drei", "briggs", "und", "zwei", "galeassen", "waren", "etwa", "tonnen", "weizen", "und", "roggen", "nachdem", "einige", "schutzz\u00f6lle", "aufgehoben", "oder", "gelockert", "wurden", "bl\u00fchte", "auch", "das", "gesch\u00e4ft", "mit", "dem", "getreide", "wieder", "auf", "haupthandelspartner", "waren", "in", "den", "niederlanden", "und", "in", "england", "am", "mai", "legte", "mit", "dem", "schwedischen", "raddampfer", "constitutionen", "erstmals", "ein", "dampfschiff", "in", "stralsund", "an", "das", "auf", "der", "postverbindung", "stralsundystad", "zusammen", "mit", "dem", "preu\u00dfischen", "schiff", "der", "adler", "die", "zeit", "der", "segeljachten", "beendete", "dem", "verkehr", "stand", "allerdings", "bald", "die", "verschlammung", "der", "fahrrinne", "entgegen", "woraufhin", "schweden", "die", "route", "nach", "greifswald", "verlegte", "die", "fahrrinne", "musste", "ausgebaggert", "werden", "der", "stralsunder", "hafen", "allerdings", "war", "weiterhin", "verschlammt", "was", "aus", "dem", "schleifen", "der", "festung", "w\u00e4hrend", "der", "franz\u00f6sischen", "besetzung", "der", "steinschutt", "wurde", "in", "den", "hafen", "gekippt", "aber", "auch", "aus", "der", "einleitung", "der", "rinnsteine", "herr\u00fchrte", "am", "juli", "informierte", "der", "generalpostmeister", "den", "stralsunder", "rat", "dass", "die", "postlinie", "ab", "dem", "mai", "wieder", "bis", "stralsund", "verlaufen", "w\u00fcrde", "woraufhin", "die", "stadt", "den", "hafen", "entsprechend", "vorbereitete", "ab", "dem", "juni", "wurde", "mit", "dem", "raddampfer", "stralsund", "eine", "schifffahrtslinie", "nach", "stettin", "mit", "zwei", "fahrten", "in", "der", "woche", "eingerichtet", "von", "bis", "wurde", "der", "in", "rostock", "gebaute", "meter", "lange", "raddampfer", "altef\u00e4hr", "f\u00fcr", "den", "f\u00e4hrverkehr", "\u00fcber", "den", "strelasund", "zwischen", "stralsund", "und", "altef\u00e4hr", "auf", "r\u00fcgen", "eingesetzt", "das", "schiff", "wurde", "von", "den", "stralsundern", "sp\u00f6ttisch", "flunder", "genannt", "aufgrund", "technischer", "und", "konstruktionstechnischer", "m\u00e4ngel", "fiel", "h\u00e4ufig", "mitten", "im", "betrieb", "die", "psmaschine", "aus", "verf\u00fcgten", "die", "in", "stralsund", "niedergelassenen", "reeder", "\u00fcber", "handelsschiffe", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "die", "stralsunder", "flotte", "ausgebaut", "waren", "schiffe", "in", "stralsund", "beheimatet", "sie", "hatten", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "insgesamt", "registertonnen", "ziele", "der", "stralsunder", "waren", "u", "a", "alexandria", "algier", "archangelsk", "batavia", "buenos", "aires", "haiti", "konstantinopel", "kuba", "melbourne", "odessa", "und", "qu\u00e9bec", "kamen", "bombay", "hongkong", "rangun", "singapur", "und", "shanghai", "hinzu", "damit", "einher", "ging", "die", "entwicklung", "zur", "internationalen", "frachtschifffahrt", "zur", "ausbildung", "der", "seeleute", "gr\u00fcndete", "carl", "wilhelm", "lorenz", "die", "navigationsvorschule", "stralsund", "die", "bis", "matrosen", "absolvierten", "bedeutende", "reedereien", "waren", "die", "des", "eugen", "diekelmann", "der", "im", "jahr", "schiffe", "bereederte", "und", "die", "des", "carl", "august", "beugs", "der", "schiffe", "bereederteder", "erste", "stralsunder", "dampfer", "die", "stralsund", "wurde", "abgewrackt", "nahm", "der", "raddampfer", "r\u00fcgen", "den", "f\u00e4hrbetrieb", "zwischen", "stralsund", "und", "stettin", "auf", "im", "selben", "jahr", "drohte", "der", "postverbindung", "nach", "ystad", "in", "schweden", "die", "aufgabe", "nachdem", "das", "von", "bis", "zur", "abwrackung", "im", "jahr", "eingesetzte", "viel", "zu", "gro\u00df", "konzipierte", "dampfschiff", "k\u00f6nigin", "elisabeth", "unter", "hohen", "verlusten", "ausgemustert", "worden", "war", "die", "proteste", "bei", "der", "preu\u00dfischen", "regierung", "fruchteten", "verlagerte", "schweden", "seinen", "ausgangshafen", "von", "ystad", "nach", "malm\u00f6", "gingen", "die", "schiffe", "in", "privathand", "\u00fcber", "in", "stralsund", "betrieb", "die", "reederei", "israel", "den", "dampfer", "oscar", "auf", "dieser", "linie", "noch", "bis", "zum", "oktober", "die", "schifffahrt", "wandelte", "sich", "die", "vereinigten", "staaten", "und", "kanada", "wurden", "gro\u00dfe", "getreideexporteure", "und", "verdr\u00e4ngten", "stralsunder", "h\u00e4ndler", "vom", "markt", "gab", "es", "noch", "schiffe", "im", "stralsunder", "schiffsregister", "waren", "es", "nur", "noch", "die", "modernen", "flotten", "der", "zeit", "bestanden", "aus", "dampfschiffen", "die", "es", "in", "stralsund", "kaum", "gab", "schiffbau", "am", "mai", "lief", "unter", "reger", "beteiligung", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "erste", "dampfschiff", "mit", "heimathafen", "stralsund", "ein", "es", "war", "in", "england", "gebaut", "worden", "der", "stralsunder", "schiffbau", "allerdings", "kam", "in", "den", "er", "jahren", "fast", "zum", "erliegen", "das", "unterhaltungsblatt", "sundine", "fragte", "am", "august", "warum", "wird", "in", "stralsund", "jetzt", "so", "selten", "und", "fast", "gar", "nicht", "mehr", "ein", "gro\u00dfes", "schiff", "gebaut", "die", "starre", "zunftordnung", "jedoch", "verhinderte", "neuentwicklungen", "der", "greifswalder", "schiffbauer", "joachim", "peter", "juhl", "schrieb", "der", "stadtverwaltung", "die", "dort", "in", "betreff", "meines", "gewerbes", "bestehende", "zunftverfassung", "w\u00fcrde", "seiner", "th\u00e4tigkeit", "solche", "fesseln", "anlegen", "da\u00df", "er", "seine", "kunst", "nicht", "mit", "vortheil", "aus\u00fcben", "k\u00f6nne", "und", "forderte", "dass", "er", "sein", "gesch\u00e4ft", "in", "stralsund", "aufnehmen", "k\u00f6nne", "ohne", "mit", "dem", "hiesigen", "schiffszimmereramt", "in", "verbindung", "zu", "geraten", "dies", "wurde", "ihm", "erlaubt", "und", "juhl", "baute", "eine", "bark", "eine", "brigg", "und", "eine", "jacht", "die", "beiden", "stralsunder", "schiffbauer", "jacob", "nicolaus", "kasten", "und", "johann", "martin", "theodor", "erich", "legten", "daraufhin", "auch", "wieder", "neue", "schiffe", "auf", "kiel", "im", "jahr", "baute", "die", "werft", "juhl", "das", "erste", "preu\u00dfische", "kanonenboot", "die", "strelasund", "die", "am", "august", "des", "jahres", "vom", "stapel", "lief", "dies", "gilt", "als", "die", "geburtsstunde", "der", "preu\u00dfischen", "marine", "weitere", "schiffe", "die", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "stationiert", "wurden", "folgten", "wurden", "in", "stralsund", "schiffe", "neu", "gebautbald", "reichte", "der", "platz", "auf", "der", "lastadie", "vor", "dem", "f\u00e4hrtor", "semlower", "tor", "und", "badentor", "nicht", "mehr", "aus", "w\u00e4hrend", "juhl", "die", "vergr\u00f6\u00dferung", "der", "lastadie", "durch", "neue", "bohlwerke", "vorschlug", "plante", "man", "die", "verlegung", "der", "schiffbauerpl\u00e4tze", "an", "den", "frankenstrand", "da", "stralsund", "jedoch", "weiterhin", "festung", "war", "entschied", "das", "kriegsministerium", "dagegen", "da", "die", "aktionsf\u00e4higkeit", "des", "frankenkronwerks", "beeintr\u00e4chtigt", "die", "m\u00f6glichkeit", "des", "bestreichens", "der", "fl\u00e4chen", "zum", "d\u00e4nholm", "eingeengt", "w\u00fcrden", "nach", "langen", "verhandlungen", "wurde", "mit", "der", "errichtung", "eines", "neuen", "gel\u00e4ndes", "begonnen", "pf\u00e4hle", "gerammt", "und", "aufsch\u00fcttungen", "vorgenommen", "begannen", "die", "werften", "auf", "dem", "neuen", "gel\u00e4nde", "sie", "besch\u00e4ftigten", "zimmerleute", "lehrlinge", "brettschneider", "und", "arbeiter", "im", "jahr", "wurden", "auf", "den", "werften", "stralsunds", "neubauten", "hergestellt", "neben", "juhl", "unterhielten", "auch", "julius", "preu\u00df", "omar", "johannes", "kirchhoff", "und", "carl", "wilhelm", "mohr", "leistungsf\u00e4hige", "werften", "produziert", "wurden", "die", "schiffe", "jetzt", "zunehmend", "auch", "f\u00fcr", "den", "eigenen", "stralsunder", "bedarf", "der", "wandel", "im", "welthandel", "brachte", "jedoch", "schon", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "den", "verfall", "des", "stralsunder", "schiffbaus", "gab", "es", "nicht", "einen", "stapellauf", "mehr", "was", "bis", "ins", "jahrhundert", "anhielt", "einzig", "ein", "neubau", "im", "jahr", "ein", "gaffelschoner", "der", "werft", "mohr", "wurde", "aufgelegt", "die", "werften", "hatten", "den", "\u00fcbergang", "vom", "segelschiff", "zum", "dampfschiff", "verpasst", "der", "sich", "rasant", "vollzogen", "hatte", "und", "wurden", "schnell", "von", "der", "konkurrenz", "in", "rostock", "oder", "stettin", "verdr\u00e4ngt", "handel", "und", "gewerbe", "im", "jahr", "verzeichnete", "man", "in", "stralsund", "die", "spielkartenfabrik", "schl\u00fcter", "acht", "tabakfabriken", "sieben", "hutmacher", "drei", "seifensieder", "und", "kerzengie\u00dfer", "eine", "spiegelfabrik", "eine", "zuckersiederei", "und", "eine", "korkenfabrik", "wobei", "die", "fabriken", "nur", "kleine", "betriebe", "waren", "weiterhin", "werden", "schuh", "und", "pantoffelmacher", "und", "schuhflickermeister", "mit", "gehilfen", "und", "lehrlingen", "schneidermeister", "mit", "gehilfen", "und", "lehrlingen", "b\u00e4cker", "mit", "gehilfen", "zehn", "zimmermeister", "mit", "gehilfen", "und", "lehrlingen", "sieben", "maurer", "und", "dachdeckermeister", "mit", "gehilfen", "sechs", "glockengie\u00dfer", "und", "g\u00fcrtler", "vier", "instrumentenbauer", "zwei", "bildhauer", "drei", "kunstmaler", "zwei", "gipsgie\u00dfer", "und", "stuckateure", "zehn", "kunstdrechsler", "und", "bernsteindrehermeister", "ein", "lohnkutscher", "sowie", "zahlreiche", "schmiede", "tischler", "fleischer", "t\u00f6pfer", "glaser", "weber", "und", "maler", "zusammen", "im", "handwerk", "besch\u00e4ftigte", "personen", "aus", "im", "dienst", "der", "herrschaft", "weist", "das", "verzeichnis", "m\u00e4nnliche", "und", "weibliche", "personen", "aus", "dasselbe", "verzeichnis", "listet", "m\u00e4lzereien", "windm\u00fchlen", "f\u00fcnf", "wasserm\u00fchlen", "f\u00fcnf", "gr\u00fctzm\u00fchlen", "brauereien", "eine", "buch", "und", "notendruckerei", "mit", "ellen", "oder", "schnittwaren", "eisen", "und", "messing", "handelnde", "gesch\u00e4fte", "sowie", "kleinkaufleute", "h\u00f6ker", "wurden", "gez\u00e4hlt", "gasth\u00f6fe", "f\u00fcr", "personen", "aus", "den", "gebildeten", "standen", "gasth\u00f6fe", "f\u00fcr", "fuhrleute", "speisewirte", "und", "gark\u00f6che", "sowie", "schankstellen", "und", "tabagien", "ohne", "gastwirtschaft", "sind", "ebenso", "aufgef\u00fchrt", "gr\u00fcndete", "j", "p", "lindner", "seine", "pianofortefabrik", "die", "ihre", "instrumente", "weltweit", "exportierte", "mitte", "des", "jahrhunderts", "kamen", "weitere", "neue", "betriebe", "hinzu", "eine", "eisengie\u00dferei", "die", "lichtfabrik", "palm", "die", "\u00f6lm\u00fchlen", "langemack", "und", "hoffmann", "die", "destillation", "und", "weinessigfabrik", "bollmann", "und", "drews", "und", "die", "wattefabrik", "z\u00f6llnerj\u00fcdische", "kaufleute", "entwickelten", "moderne", "handelsideen", "am", "april", "errichteten", "die", "gebr\u00fcder", "wertheim", "ihr", "manufacturmodewarengesch\u00e4ft", "und", "bauten", "das", "erste", "wertheimkaufhaus", "in", "stralsund", "leonhard", "tietz", "er\u00f6ffnete", "am", "august", "einen", "kleinen", "laden", "und", "begr\u00fcndete", "damit", "den", "sp\u00e4ter", "als", "kaufhof", "bekannten", "konzern", "siehe", "auch", "geschichte", "der", "juden", "in", "stralsund", "die", "in", "der", "marienstra\u00dfe", "er\u00f6ffnete", "stralsunder", "bogenlampenfabrik", "von", "naeck&holsten", "stellte", "elektrische", "ausr\u00fcstungen", "her", "die", "fabrik", "versorgte", "nicht", "nur", "stralsunder", "firmen", "mit", "elektrischen", "lichtanlagen", "sondern", "exportierte", "auch", "nach", "belgien", "d\u00e4nemark", "england", "frankreich", "russland", "spanien", "und", "java", "wurde", "sogar", "die", "weltausstellung", "in", "br\u00fcssel", "beliefert", "eisenbahnverkehr", "und", "stra\u00dfenbahn", "ab", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bem\u00fchten", "sich", "die", "stralsunder", "um", "den", "anschluss", "ans", "eisenbahnnetz", "erst", "wurde", "die", "stadt", "\u00fcber", "die", "angerm\u00fcndestralsunder", "eisenbahn", "mit", "berlin", "und", "stettin", "verbunden", "der", "anschluss", "an", "die", "berliner", "nordbahn", "wurde", "weiter", "verfolgt", "jedoch", "erst", "am", "januar", "verwirklicht", "am", "juli", "wurde", "das", "trajekt", "von", "stralsund", "nach", "altef\u00e4hr", "er\u00f6ffnet", "bereits", "waren", "entw\u00fcrfe", "f\u00fcr", "eine", "eisenbahnverbindung", "berlinneustrelitzstralsundarkona", "mit", "strelasundquerung", "und", "hafen", "auf", "r\u00fcgen", "vorgelegt", "worden", "erst", "am", "juni", "wurde", "die", "strecke", "von", "stralsund", "bis", "zur", "landesgrenze", "mecklenburgs", "abgenommen", "da", "die", "mecklenburgische", "regierung", "bef\u00fcrchtete", "preu\u00dfen", "k\u00f6nne", "den", "betrieb", "bis", "nach", "damgarten", "unter", "umst\u00e4nden", "beschr\u00e4nkendie", "berliner", "firma", "felix", "singer", "&", "co", "ag", "die", "ein", "elektrizit\u00e4tswerk", "in", "stralsund", "errichtet", "hatte", "baute", "die", "stra\u00dfenbahn", "in", "stralsund", "auf", "die", "am", "m\u00e4rz", "erstmals", "fuhr", "post", "und", "fernmeldewesen", "wurde", "eine", "telegrafenleitung", "von", "stettin", "nach", "stralsund", "und", "im", "jahr", "das", "erste", "deutsche", "seekabel", "durch", "den", "strelasund", "verlegt", "die", "preu\u00dfische", "telegraphenstation", "begann", "ihren", "betrieb", "am", "januar", "in", "einem", "haus", "in", "der", "frankenstra\u00dfe", "nr", "die", "ersten", "telefone", "wurden", "am", "oktober", "in", "betrieb", "genommen", "anschl\u00fcsse", "gab", "es", "zun\u00e4chst", "das", "telefonieren", "war", "nur", "innerhalb", "der", "stadt", "m\u00f6glich", "telefonleitungen", "f\u00fcr", "ferngespr\u00e4che", "kamen", "ab", "hinzu", "in", "diesem", "jahr", "wurden", "leitungen", "nach", "anklam", "und", "stettin", "nach", "barth", "zu", "orten", "der", "provinz", "pommern", "und", "nach", "berlin", "gelegt", "nachdem", "telegraphenamt", "und", "post", "in", "einem", "haus", "in", "der", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "zusammengelegt", "waren", "wurde", "der", "platz", "bald", "zu", "eng", "am", "oktober", "weihte", "generalpostdirektor", "heinrich", "von", "stephan", "das", "postgeb\u00e4ude", "am", "neuen", "markt", "ein", "in", "diesem", "jahr", "\u00fcberschritt", "die", "anzahl", "der", "briefsendungen", "die", "millionengrenzedie", "errichtung", "der", "eisenbahnstrecken", "brachte", "auch", "ver\u00e4nderungen", "im", "postwesen", "das", "bis", "dahin", "weitgehend", "\u00fcber", "w\u00f6chentlich", "mehrmals", "beschickte", "routen", "nach", "barth", "greifswald", "rostock", "r\u00fcgen", "und", "tribsees", "lief", "noch", "besa\u00df", "das", "stralsunder", "postamt", "pferde", "gas", "und", "elektrizit\u00e4t", "die", "stralsunder", "stra\u00dfen", "wurden", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "noch", "durch", "\u00f6llampen", "beleuchtet", "gr\u00fcndeten", "einwohner", "den", "verein", "zur", "errichtung", "einer", "gasbeleuchtung", "einen", "antrag", "zum", "aufbau", "einer", "solchen", "jedoch", "lehnte", "der", "rat", "am", "juni", "noch", "ab", "im", "juni", "begannen", "die", "arbeiten", "zur", "errichtung", "einer", "gasbeleuchtungsanstalt", "in", "der", "frankenvorstadt", "und", "am", "mai", "leuchteten", "erstmals", "gaslaternen", "in", "den", "stra\u00dfen", "privathaushalte", "unterhielten", "zudem", "flammen", "weitere", "privathaushalte", "kamen", "hinzu", "so", "waren", "es", "flammen", "mehr", "als", "und", "flammen", "das", "stralsunder", "theater", "z\u00e4hlte", "schon", "ab", "zu", "den", "kunden", "der", "gasbeleuchtungsanstalt", "ab", "wurde", "das", "gas", "auch", "als", "brennstoff", "an", "die", "privathaushalte", "geliefert", "die", "berliner", "firma", "felix", "singer", "&", "co", "ag", "errichtete", "ein", "elektrizit\u00e4tswerk", "in", "stralsund", "ab", "lieferte", "die", "stralsunder", "bogenlampenfabrik", "von", "naeck&holsten", "auch", "f\u00fcr", "privathaushalte", "elektrisches", "licht", "nachdem", "ab", "firmen", "und", "gesch\u00e4fte", "versorgt", "worden", "waren", "das", "gaswerk", "und", "das", "elektrizit\u00e4tswerk", "wurden", "zum", "betrieb", "stralsunder", "gas", "und", "wasserwerke", "zusammengelegt", "st\u00e4dtebau", "durch", "ein", "reichsgesetz", "vom", "mai", "wurde", "stralsund", "entfestigt", "das", "hei\u00dft", "der", "festungscharakter", "wurde", "aufgehoben", "dieser", "hatte", "der", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "stralsund", "wiederholt", "entgegengestanden", "so", "beim", "ausbau", "der", "werften", "oder", "auch", "bei", "der", "notwendigen", "erweiterung", "der", "stralsunder", "spielkartenfabrik", "noch", "in", "den", "er", "jahren", "waren", "auf", "dem", "paschenberg", "und", "der", "schwarzen", "kuppe", "verteidigungsanlagen", "gebaut", "worden", "die", "auch", "k\u00fcnftige", "vorst\u00e4dte", "sch\u00fctzen", "sollten", "die", "anzahl", "der", "registrierten", "privath\u00e4user", "betrug", "im", "jahr", "im", "jahr", "die", "einwohnerzahl", "erh\u00f6hte", "sich", "von", "fast", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "auf", "im", "jahr", "mit", "dem", "ausbau", "der", "staatlichen", "verwaltungen", "wurde", "stralsund", "mehr", "und", "mehr", "auch", "von", "beamten", "bewohnt", "hinzu", "kamen", "rentiers", "allein", "am", "knieperdamm", "wuchs", "ihre", "zahl", "von", "f\u00fcnf", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "in", "den", "stra\u00dfen", "der", "knieper", "vorstadt", "und", "der", "tribseer", "vorstadt", "siedelten", "sich", "wohlhabende", "unternehmer", "hohe", "angestellte", "und", "milit\u00e4rs", "an", "arbeiter", "wohnten", "\u00fcberwiegend", "in", "den", "stra\u00dfen", "der", "altstadt", "wo", "wohnungsnot", "herrschte", "weil", "der", "festungscharakter", "einer", "erweiterung", "\u00fcber", "die", "stadtgrenzen", "hinaus", "lange", "im", "weg", "stand", "ohne", "auf", "eine", "entscheidung", "der", "milit\u00e4rverwaltung", "zu", "warten", "wurden", "von", "bis", "in", "der", "frankenvorstadt", "und", "der", "kniepervorstadt", "jeweils", "fast", "h\u00e4user", "errichtet", "hinzu", "kamen", "fast", "h\u00e4user", "in", "der", "tribseer", "vorstadt", "neue", "stra\u00dfen", "wurden", "angelegt", "die", "frankenvorstadt", "wurde", "zum", "industriellen", "zentrum", "hier", "standen", "das", "gaswerk", "und", "wurden", "im", "jahr", "werften", "angelegt", "zahlreiche", "fabriken", "kamen", "hinzu", "auch", "das", "milit\u00e4r", "baute", "diese", "vorstadt", "f\u00fcr", "sich", "aus", "so", "wurde", "die", "frankendammkaserne", "errichtet", "und", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "zahlreiche", "weitere", "kasernen", "die", "damalige", "hafenvorstadt", "war", "lagern", "und", "speichern", "vorbehalten", "in", "der", "innenstadt", "wurden", "zahlreiche", "h\u00e4user", "abgerissen", "und", "machten", "neubauten", "platz", "die", "stralsunder", "stadtbefestigungen", "wurden", "rigoros", "abgerissen", "zun\u00e4chst", "das", "heilgeisttor", "sp\u00e4ter", "auch", "das", "frankentor", "in", "einer", "denkschrift", "von", "b\u00fcrgern", "vom", "mai", "hei\u00dft", "es", "dazu", "die", "tore", "bereiten", "nicht", "allein", "dem", "verkehr", "vielfache", "hindernisse", "sondern", "sie", "bilden", "auch", "eine", "verunzierung", "der", "stra\u00dfen", "das", "b\u00fcrgerschaftliche", "kollegium", "beauftragte", "wiederholt", "den", "rat", "mit", "dem", "abbruch", "der", "tore", "fortzufahren", "wurde", "das", "f\u00e4hrtor", "das", "badentor", "das", "tribseer", "tor", "und", "das", "hospitalertor", "abgerissen", "dem", "abriss", "des", "kniepertores", "verweigerten", "b\u00fcrgermeister", "und", "rat", "die", "zustimmung", "und", "schrieben", "an", "die", "b\u00fcrgerschaft", "durch", "die", "beseitigung", "des", "altert\u00fcmlichen", "und", "stattlichen", "turmes", "w\u00fcrde", "die", "stadt", "an", "ihrem", "eigent\u00fcmlichen", "den", "einwohnern", "wie", "den", "sie", "besuchenden", "fremden", "ansprechenden", "baulichen", "charakter", "eine", "empfindliche", "beeintr\u00e4chtigung", "erfahren", "und", "der", "n\u00f6rdliche", "zugang", "zu", "ihr", "welcher", "jetzt", "durch", "dieses", "geb\u00e4ude", "in", "w\u00fcrdiger", "und", "bedeutender", "weise", "bezeichnet", "wird", "w\u00fcrde", "ein", "\u00fcberaus", "n\u00fcchternes", "aussehen", "erhalten", "schulwesen", "ein", "magistratsprotokoll", "vom", "oktober", "zeichnete", "ein", "schlimmes", "bild", "von", "den", "stralsunder", "schulen", "kaum", "glaublich", "da\u00df", "in", "einer", "stadt", "wie", "stralsund", "ist", "au\u00dfer", "dem", "gymnasium", "den", "beiden", "industrieschulen", "in", "welchen", "ungef\u00e4hr", "zweihundert", "kinder", "unterrichtet", "werden", "der", "schule", "im", "waisenhause", "und", "der", "schule", "der", "kinder", "des", "milit\u00e4rs", "welche", "mit", "der", "stadt", "in", "keiner", "beziehung", "steht", "keine", "\u00f6ffentlichen", "schulen", "vorhanden", "sind", "und", "was", "von", "den", "vorhandenen", "privatschulen", "gesagt", "werden", "mu\u00df", "kann", "nur", "einem", "jeden", "auf", "das", "unangenehmste", "wunder", "nehmen", "privatschulen", "gab", "es", "zu", "der", "zeit", "in", "stralsund", "die", "nur", "\u00e4u\u00dferst", "selten", "notwendige", "anforderungen", "erf\u00fcllten", "wie", "eine", "kommission", "schrieb", "eine", "katholische", "schule", "war", "am", "oktober", "er\u00f6ffnet", "worden", "dem", "pfarrer", "an", "st", "jakobi", "gottlieb", "christian", "mohnike", "\u00fcbertrug", "man", "auch", "das", "amt", "des", "konsistorial", "und", "schulrats", "als", "solcher", "setzte", "er", "sich", "f\u00fcr", "die", "verbesserung", "der", "elementarschulen", "ein", "am", "mai", "wurde", "die", "allgemeine", "schulpflicht", "auch", "in", "den", "neuen", "teilen", "preu\u00dfens", "eingef\u00fchrt", "das", "elementarschulwesen", "in", "stralsund", "regelte", "ab", "die", "ordnung", "f\u00fcr", "die", "b\u00fcrgerschulen", "in", "der", "stadt", "stralsund", "sie", "sah", "unter", "anderem", "als", "strafe", "auch", "die", "k\u00f6rperliche", "z\u00fcchtigung", "in", "form", "von", "schl\u00e4gen", "\u00fcber", "den", "r\u00fccken", "vor", "in", "der", "innenstadt", "wurden", "im", "wohnhaus", "langenstra\u00dfe", "unterrichtsr\u00e4umen", "geschaffen", "ebenso", "in", "der", "tribseer", "stra\u00dfe", "nr", "am", "katharinenberg", "nr", "und", "in", "der", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "nr", "wurden", "dann", "auch", "schulgeb\u00e4ude", "errichtet", "so", "in", "der", "tribseer", "stra\u00dfe", "und", "in", "der", "m\u00f6nchstra\u00dfe", "schulpflichtige", "kinder", "bei", "einwohnern", "verzeichnet", "die", "statistik", "f\u00fcr", "sieben", "elementarschulen", "f\u00fcnf", "volksschulen", "und", "zwei", "mittelschulen", "mit", "lehrern", "und", "f\u00fcnf", "lehrerinnen", "standen", "offen", "zudem", "existierten", "privatschulen", "mit", "sch\u00fclern", "unter", "diesen", "privatschulen", "hatte", "die", "des", "dr", "wilhelm", "scheibner", "einen", "ausgezeichneten", "ruf", "auch", "die", "anderen", "privatschulen", "entsprachen", "jetzt", "den", "anforderungen", "das", "humanistische", "gymnasium", "das", "seit", "im", "ehemaligen", "katharinenkloster", "untergebracht", "war", "und", "nur", "jungen", "unterrichtete", "besuchten", "auch", "im", "jahrhundert", "viele", "sp\u00e4ter", "bekannte", "personen", "arnold", "ruge", "carl", "ludwig", "schleich", "und", "hermann", "burmeister", "waren", "nur", "einige", "von", "ihnen", "franziska", "tiburtius", "dagegen", "wurde", "die", "aufnahme", "verwehrt", "sie", "besuchte", "daher", "eine", "stralsunder", "privatschule", "wurde", "bei", "der", "marienkirche", "eine", "realschule", "er\u00f6ffnet", "die", "zum", "realgymnasium", "umgestaltet", "wurde", "damit", "besa\u00df", "stralsund", "zwei", "gymnasien", "auch", "berufsschulen", "und", "gewerbeschulen", "wurden", "errichtet", "nachdem", "die", "armenpflege", "eine", "sonntagsschule", "er\u00f6ffnete", "kamen", "bis", "zwei", "abendschulen", "eine", "gewerbeschule", "die", "handwerkerfortbildungschule", "und", "eine", "kaufm\u00e4nnische", "berufsschule", "hinzu", "gesundheitswesen", "krankenh\u00e4user", "und", "medizinische", "versorgung", "aus", "dem", "jahr", "stammte", "das", "erste", "stralsunder", "krankenhaus", "es", "war", "in", "der", "ehemaligen", "gasthauskirche", "marienstra\u00dfe", "eingerichtet", "worden", "und", "verf\u00fcgte", "zun\u00e4chst", "\u00fcber", "betten", "der", "zustand", "der", "einrichtung", "wird", "vom", "stadtphysikus", "dr", "friedrich", "wilhelm", "mierendorff", "als", "in", "der", "allertraurigsten", "verfassung", "befindlich", "beschrieben", "mierendorff", "schilderte", "in", "dem", "brief", "an", "den", "rat", "der", "stadt", "mangelnde", "hygiene", "und", "\u00fcberf\u00fcllung", "wurde", "die", "kapazit\u00e4t", "des", "lazaretts", "auf", "betten", "erh\u00f6ht", "in", "der", "bleistra\u00dfe", "wurden", "eine", "irren", "und", "siechenanstalt", "und", "ein", "kinderhospital", "er\u00f6ffnet", "das", "zweite", "stadtkrankenhaus", "wurde", "durch", "ernst", "von", "haselberg", "von", "bis", "am", "frankenwall", "errichtet", "es", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "betten", "und", "galt", "als", "modernes", "hospital", "es", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "b\u00e4der", "und", "wassersp\u00fclung", "wurde", "am", "neuen", "markt", "ein", "milit\u00e4rlazarett", "er\u00f6ffnet", "im", "jahr", "praktizierten", "in", "stralsund", "sechs", "\u00e4rzte", "waren", "es", "zudem", "wurden", "die", "soldaten", "der", "garnison", "von", "milit\u00e4r\u00e4rzten", "betreut", "die", "quacksalberei", "hatte", "hochkonjunktur", "es", "beteiligten", "sich", "barbiere", "buchh\u00e4ndler", "friseure", "kaufleute", "konditoren", "und", "sogar", "schmiede", "am", "handel", "mit", "geheimmitteln", "badewesen", "\u00e4rzte", "empfahlen", "ihren", "patienten", "warme", "b\u00e4der", "was", "durch", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "m\u00f6glich", "wurde", "anfang", "des", "jahrhunderts", "gab", "es", "eine", "warmbadeanstalt", "au\u00dferhalb", "der", "stadtmauern", "er\u00f6ffnete", "gottfried", "kirchhoff", "an", "der", "f\u00e4hrstra\u00dfe", "ein", "russisches", "dampfbad", "andere", "duschb\u00e4der", "kamen", "in", "der", "zweiten", "jahrhunderth\u00e4lfte", "hinzu", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "noch", "heute", "vorhandene", "warmbadeanstalt", "in", "der", "sarnowstra\u00dfe", "er\u00f6ffnet", "auch", "das", "johanniskloster", "bot", "ein", "dampfbad", "f\u00fcr", "arme", "an", "das", "baden", "im", "kalten", "wasser", "kam", "nur", "z\u00f6gerlich", "auf", "im", "strelasund", "durfte", "ab", "im", "bereich", "vom", "kniepertor", "bis", "nach", "parow", "gebadet", "werden", "mehrere", "seebadeanstalten", "er\u00f6ffneten", "ab", "wurde", "auch", "schwimmunterricht", "angeboten", "trinkwasserversorgung", "die", "sterblichkeit", "lag", "in", "stralsund", "im", "zeitraum", "bis", "bei", "auf", "einwohner", "was", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "hoch", "war", "gr\u00fcnde", "hierf\u00fcr", "lagen", "unter", "anderem", "in", "der", "mangelhaften", "trinkwasserversorgung", "die", "stadt", "gewann", "ihr", "trinkwasser", "aus", "den", "stadtteichen", "die", "wiederum", "durch", "das", "gewerbe", "zunehmend", "verunreinigt", "wurden", "schwere", "epidemien", "waren", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "verzeichnen", "von", "bis", "gab", "es", "im", "st\u00e4dtischen", "krankenhaus", "patienten", "die", "wegen", "unterleibstyphus", "eingeliefert", "worden", "waren", "litten", "an", "wechselfieber", "und", "an", "der", "cholera", "in", "den", "jahren", "starben", "stralsunder", "an", "der", "cholera", "vor", "allem", "aus", "der", "\u00e4rmeren", "bev\u00f6lkerung", "die", "ruhr", "war", "als", "krankheit", "schon", "fast", "normal", "bei", "einer", "pockenepidemie", "in", "den", "jahren", "starben", "von", "erkrankten", "auf", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "wurde", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "nach", "quellen", "mit", "einwandfreiem", "wasser", "gesucht", "jedoch", "war", "das", "ergebnis", "negativ", "stadtbaumeister", "ernst", "von", "haselberg", "schlug", "vor", "ein", "wasserwerk", "am", "borgwallsee", "zu", "errichten", "dies", "wurde", "wegen", "der", "kosten", "vom", "b\u00fcrgerschaftlichen", "kollegium", "abgelehnt", "die", "teiche", "wurden", "vertieft", "und", "in", "der", "von", "haselberg", "gebauten", "wasserkunst", "am", "k\u00fctertor", "wurden", "zus\u00e4tzliche", "filter", "eingebaut", "erst", "wurde", "der", "plan", "von", "haselbergs", "umgesetzt", "und", "in", "l\u00fcssow", "ein", "wasserwerk", "gebaut", "da", "auch", "die", "arbeiten", "an", "der", "stralsunder", "kanalisation", "in", "diesem", "jahr", "ihren", "abschluss", "fanden", "konnte", "fortan", "die", "versorgung", "mit", "einwandfreiem", "trinkwasser", "sichergestellt", "werden", "die", "grassierende", "typhusepidemie", "erlosch", "kultur", "um", "dem", "wunsch", "der", "b\u00fcrger", "nach", "wissen", "nachzukommen", "gr\u00fcndeten", "sich", "im", "jahrhundert", "zahlreiche", "vereine", "die", "in", "vortr\u00e4gen", "forschungsergebnisse", "vermittelten", "wurde", "der", "musikalische", "verein", "der", "konzertverein", "und", "die", "liedertafel", "gegr\u00fcndet", "letztere", "betrieben", "ein", "streichorchester", "und", "ch\u00f6re", "in", "den", "drei", "pfarrkirchen", "stralsunds", "st", "marien", "st", "nikolai", "und", "st", "jakobi", "fanden", "orgelkonzerte", "auf", "den", "ber\u00fchmten", "instrumenten", "statt", "gottlieb", "christian", "mohnike", "gr\u00fcndete", "den", "literarischgeselligen", "verein", "wurde", "der", "kunstverein", "f\u00fcr", "neuvorpommern", "und", "r\u00fcgen", "gegr\u00fcndet", "rudolf", "baier", "hatte", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "am", "aufbau", "und", "der", "entwicklung", "des", "vom", "kunstverein", "gegr\u00fcndeten", "neuvorpommerschen", "museum", "f\u00fcr", "einheimische", "altert\u00fcmer", "und", "kunstgegenst\u00e4nde", "in", "stralsund", "aus", "diesem", "am", "juli", "in", "der", "alten", "k\u00fcche", "des", "stralsunder", "rathauses", "er\u00f6ffneten", "museum", "ging", "dann", "das", "heutige", "kulturhistorische", "museum", "stralsund", "hervor", "weitere", "vereinsgr\u00fcndungen", "waren", "der", "polytechnische", "verein", "der", "nautische", "verein", "und", "viele", "andere", "am", "august", "\u00f6ffnete", "das", "stralsunder", "theater", "am", "alten", "markt", "insgesamt", "personen", "hatten", "hier", "platz", "zuvor", "gab", "es", "verschiedene", "spielst\u00e4tten", "so", "im", "haus", "der", "brauercompagnie", "in", "der", "heilgeiststra\u00dfe", "wo", "am", "august", "angelica", "catalani", "auftrat", "anton", "rubinstein", "spielte", "am", "november", "im", "hotel", "de", "brandenbourg", "das", "heutige", "theater", "wurde", "am", "vor", "der", "altstadt", "gelegenen", "olofpalmeplatz", "er\u00f6ffnet", "katastrophen", "im", "jahrhundert", "richteten", "vor", "allem", "zwei", "katastrophen", "starke", "sch\u00e4den", "in", "stralsund", "an", "beide", "male", "traf", "ein", "hochwasser", "die", "hafenvorstadt", "im", "november", "wurde", "der", "ausbau", "dieser", "vorstadt", "zur\u00fcckgeworfen", "eine", "weitere", "hochwasserkatastrophe", "gab", "es", "am", "und", "november", "bei", "orkanartigen", "st\u00fcrmen", "siehe", "ostseesturmhochwasser", "stieg", "der", "pegel", "auf", "meter", "\u00fcber", "dem", "mittelwasser", "der", "ostsee", "die", "stralsundische", "zeitung", "lie\u00df", "einen", "augenzeugen", "berichten", "von", "der", "\u00e4u\u00dferen", "stadtmauer", "an", "war", "alles", "eine", "tobende", "flut", "aus", "der", "nur", "die", "speicher", "am", "hafen", "hervorragten", "brausend", "und", "brandend", "rollten", "m\u00e4chtige", "wogen", "bis", "auf", "die", "zugbr\u00fccken", "der", "\u00e4u\u00dferen", "tore", "die", "schiffe", "im", "hafen", "und", "die", "fahrzeuge", "im", "kanal", "wurden", "von", "wind", "und", "wellen", "hin", "und", "her", "und", "gegeneinander", "geschleudert", "aber", "noch", "nicht", "genug", "des", "schreckens", "und", "der", "gefahr", "es", "geriet", "die", "kalkniederlage", "au\u00dferhalb", "des", "badentores", "in", "brand", "eine", "funkenspr\u00fchende", "flammeninsel", "inmitten", "der", "alles", "\u00fcberflutenden", "wassermassen", "\u00fcberall", "zerst\u00f6rung", "au\u00dferhalb", "des", "hafens", "befinden", "sich", "auf", "dem", "mast", "eines", "gesunkenen", "schiffes", "zwei", "menschen", "verzweifelnd", "um", "hilfe", "rufend", "aber", "alle", "rettungsversuche", "erweisen", "sich", "bei", "der", "brandung", "und", "dem", "rasenden", "sturme", "als", "unausf\u00fchrbar", "der", "sturm", "hatte", "den", "gesamten", "hafen", "mit", "schiffsteilen", "und", "bootstr\u00fcmmern", "\u00fcbers\u00e4t", "schiffe", "waren", "auf", "den", "kai", "geworfen", "worden", "die", "hafenanlagen", "der", "eisenbahn", "sowie", "die", "verladebr\u00fccken", "waren", "zerst\u00f6rt", "die", "anliegenden", "h\u00e4user", "standen", "meterhoch", "unter", "wasser", "der", "regierungsbezirk", "stralsund", "bestand", "aus", "f\u00fcnf", "kreisen", "dem", "stadtkreis", "stralsund", "und", "den", "landkreisen", "franzburg", "greifswald", "grimmen", "und", "r\u00fcgen", "im", "jahr", "lebten", "in", "diesem", "\u00fcber", "hektar", "gro\u00dfen", "regierungsbezirk", "menschen", "der", "bezirk", "umfasste", "st\u00e4dte", "landgemeinden", "und", "gutsbezirke", "der", "regierungsbezirk", "bestand", "bis", "oktober", "die", "einwohnerzahl", "stieg", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "wurden", "die", "orte", "andershof", "devin", "gr\u00fcnhufe", "langendorf", "l\u00fcssow", "voigdehagen", "und", "klein", "kedingshagen", "eingemeindet", "das", "stadtgebiet", "umfasste", "damit", "hektar", "wovon", "hektar", "in", "st\u00e4dtischem", "besitz", "waren", "au\u00dferhalb", "der", "stadtgrenzen", "besa\u00df", "die", "stadt", "hektar", "grund", "politik", "bereits", "im", "jahr", "war", "in", "stralsund", "die", "erste", "organisation", "der", "sozialdemokratischen", "partei", "deutschlands", "spd", "entstanden", "gr\u00f6\u00dften", "einfluss", "aber", "hatte", "die", "deutschkonservative", "partei", "weitere", "politische", "parteien", "und", "organisationen", "mit", "einfluss", "im", "regierungsbezirk", "stralsund", "waren", "u", "a", "die", "freisinnige", "volkspartei", "der", "deutsche", "flottenverein", "die", "deutsche", "kolonialgesellschaft", "bei", "den", "reichstagswahlen", "erhielt", "der", "kandidat", "der", "spd", "in", "stralsund", "stimmen", "am", "mai", "wurde", "erstmals", "in", "stralsund", "der", "mai", "mit", "arbeitsniederlegungen", "der", "bauarbeiter", "begangen", "streiks", "fanden", "in", "den", "jahren", "bis", "im", "regierungsbezirk", "stattder", "bekannte", "sozialdemokratische", "anwalt", "und", "politiker", "karl", "liebknecht", "vertrat", "vor", "gericht", "die", "interessen", "auch", "seiner", "stralsunder", "genossen", "liebknecht", "weilte", "vom", "bis", "september", "in", "stralsund", "und", "nahm", "am", "abend", "des", "september", "an", "einer", "veranstaltung", "mit", "\u00fcber", "teilnehmern", "teil", "auf", "der", "er", "die", "r\u00fcstungspolitik", "anprangerte", "und", "die", "lebensbedingungen", "der", "werkt\u00e4tigen", "thematisierte", "am", "april", "fand", "in", "der", "stadt", "eine", "kundgebung", "gegen", "das", "dreiklassenwahlrecht", "preu\u00dfens", "und", "das", "wahlrecht", "zum", "b\u00fcrgerschaftlichen", "kollegium", "statt", "\u00fcber", "stralsunder", "beteiligten", "sich", "daran", "am", "september", "demonstrierten", "stralsunder", "gegen", "einen", "kriegbei", "der", "reichstagswahl", "erhielt", "die", "spd", "mit", "ihrem", "kandidaten", "dem", "schriftsteller", "simon", "katzenstein", "in", "stralsund", "stimmen", "mitglieder", "hatte", "die", "partei", "vor", "ortder", "erste", "weltkrieg", "spaltete", "bald", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "kriegsbef\u00fcrworter", "und", "kriegsgegner", "unter", "dem", "einfluss", "der", "oktoberrevolution", "in", "russland", "kam", "es", "zu", "einer", "st\u00e4rkung", "linker", "positionen", "unter", "den", "arbeitern", "am", "mai", "beschloss", "eine", "mehrheit", "der", "stralsunder", "spdmitglieder", "zur", "unabh\u00e4ngigen", "sozialdemokratischen", "partei", "deutschlands", "uspd", "\u00fcberzutreten", "der", "beschluss", "wurde", "auf", "der", "kreisgeneralversammlung", "am", "juni", "best\u00e4tigtam", "september", "wurde", "eine", "ortsgruppe", "der", "deutschen", "vaterlandspartei", "dvp", "gegr\u00fcndet", "der", "sich", "zun\u00e4chst", "stralsunder", "anschlossen", "und", "die", "im", "november", "bereits", "mitglieder", "hattein", "kriegsanleihen", "brachten", "stralsunder", "\u00fcber", "drei", "millionen", "mark", "auf", "nach", "einer", "vaterl\u00e4ndischen", "kundgebung", "in", "der", "nikolaikirche", "am", "oktober", "wurden", "f\u00fcr", "weitere", "mark", "anleihen", "gezeichnet", "stralsunder", "starben", "im", "krieg", "am", "november", "erreichten", "die", "meldungen", "\u00fcber", "den", "kieler", "matrosenaufstand", "stralsund", "von", "seiten", "der", "stadt", "wurde", "der", "aufbau", "einer", "b\u00fcrgerwehr", "beschlossen", "am", "november", "kam", "es", "zu", "streiks", "in", "der", "luftfahrtgesellschaft", "und", "der", "zuckerfabrik", "initiator", "war", "die", "uspd", "auf", "dem", "alten", "markt", "bekundeten", "tausende", "teilnehmer", "arbeiter", "und", "soldaten", "ihren", "unmut", "\u00fcber", "eine", "fortsetzung", "des", "krieges", "ein", "arbeiter", "und", "soldatenrat", "wurde", "noch", "am", "selben", "abend", "gew\u00e4hlt", "auf", "einer", "von", "der", "spd", "einberufenen", "versammlung", "am", "november", "an", "der", "personen", "teilnahmen", "wurde", "zur", "besonnenheit", "aufgerufen", "und", "baldige", "neuwahlen", "verlangt", "am", "folgenden", "tag", "wurde", "ein", "spdnaher", "arbeiterrat", "gegr\u00fcndet", "dem", "paul", "freyer", "wilhelm", "goebel", "und", "otto", "neumann", "vorstanden", "der", "uspdnahe", "arbeiter", "und", "soldatenrat", "lie\u00df", "das", "post", "und", "telegraphenamt", "besetzen", "und", "am", "november", "oberb\u00fcrgermeister", "ernst", "gronow", "und", "b\u00fcrgermeister", "l\u00fctke", "verhaften", "eine", "minderheit", "der", "soldaten", "der", "garnison", "stralsund", "w\u00e4hlte", "am", "november", "einen", "soldatenrat", "das", "offizierskorps", "lie\u00df", "daraufhin", "am", "november", "neu", "w\u00e4hlen", "wobei", "ein", "rat", "gew\u00e4hlt", "wurde", "der", "den", "interessen", "des", "offizierskorps", "nahestand", "die", "wachen", "im", "post", "und", "telegraphenamt", "wurden", "durch", "antirevolution\u00e4re", "einheiten", "ersetzt", "gronow", "und", "l\u00fctke", "freigelassen", "am", "november", "trafen", "sich", "vertreter", "des", "soldatenrates", "des", "spdnahen", "arbeiterrates", "und", "der", "st\u00e4dtischen", "verwaltung", "der", "soldatenrat", "lie\u00df", "abschlie\u00dfend", "mitteilen", "es", "seien", "alle", "ma\u00dfnahmen", "getroffen", "um", "die", "absolute", "ruhe", "und", "den", "schutz", "des", "eigentums", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "die", "h\u00f6heren", "milit\u00e4rischen", "kommandostellen", "haben", "die", "t\u00e4tigkeit", "des", "soldatenrates", "autorisiertebenfalls", "am", "november", "bildeten", "vertreter", "von", "spd", "und", "uspd", "einen", "arbeiterrat", "der", "sich", "am", "folgetag", "mit", "dem", "soldatenrat", "zusammenschloss", "am", "november", "veranstaltete", "der", "rat", "eine", "kundgebung", "zu", "ehren", "der", "revolution", "auf", "der", "auch", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "gronow", "redete", "der", "stettiner", "rechtsanwalt", "und", "landsturmmann", "brock", "der", "den", "rat", "anf\u00fchrte", "erkl\u00e4rte", "russland", "mus", "uns", "ein", "abschreckendes", "beispiel", "sein", "das", "volk", "muss", "sich", "daher", "den", "einfl\u00fcssen", "jener", "bolschewistischen", "gruppe", "verschlie\u00dfen", "deren", "herrschaft", "notwendigerweise", "zu", "einem", "b\u00fcrgerkrieg", "f\u00fchren", "muss", "die", "kundgebung", "schloss", "mit", "einer", "resolution", "wonach", "der", "arbeiter", "und", "soldatenrat", "gewillt", "sei", "seine", "t\u00e4tigkeit", "gem\u00e4\u00df", "den", "beschl\u00fcssen", "der", "sozialdemokratischen", "regierung", "auszu\u00fcben", "jede", "diktatur", "sei", "abzulehnen", "am", "november", "wurde", "die", "macht", "der", "polizei", "und", "am", "november", "die", "des", "offizierskorps", "wiederhergestellt", "am", "november", "konstituierte", "sich", "ein", "aus", "personen", "bestehender", "b\u00fcrgerausschuss", "unter", "vorsitz", "von", "oberlyzealdirektor", "karl", "m\u00fcller", "und", "stadtsyndikus", "carl", "heydemann", "in", "der", "weimarer", "republik", "hatte", "die", "arbeiterbewegung", "entscheidenden", "einfluss", "auf", "das", "stadtgeschehen", "bereits", "bei", "den", "wahlen", "zur", "nationalversammlung", "am", "januar", "wurde", "in", "stralsund", "die", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "mit", "stimmen", "wahlsieger", "vor", "der", "deutschen", "demokratischen", "partei", "ddp", "mit", "stimmen", "die", "kommunisten", "nahmen", "nicht", "teil", "einerseits", "hatte", "die", "kpd", "die", "wahl", "boykottiert", "andererseits", "entstand", "in", "stralsund", "erst", "am", "september", "entstand", "eine", "ortsgruppe", "der", "kommunistischen", "partei", "deutschlands", "kpd", "die", "restlichen", "stimmen", "der", "b\u00fcrger", "die", "im", "januar", "zur", "wahl", "gingen", "verteilten", "sich", "auf", "die", "deutsche", "volkspartei", "dvp", "mit", "deutschnationale", "volkspartei", "dnvp", "mit", "unabh\u00e4ngige", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "uspd", "mit", "und", "die", "deutsche", "zentrumspartei", "zentrum", "mit", "stimmen", "in", "das", "b\u00fcrgerschaftliche", "kollegium", "wurden", "am", "m\u00e4rz", "abgeordnete", "der", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "abgeordnete", "der", "spd", "zwei", "der", "usp", "und", "zwei", "des", "staatsarbeiterverbandes", "gew\u00e4hlt", "sechs", "frauen", "geh\u00f6rten", "zu", "den", "abgeordnetenim", "februar", "waren", "stralsunder", "arbeitslos", "die", "soziale", "lage", "vieler", "arbeiterfamilien", "verschlechterte", "sich", "am", "mai", "erzwangen", "zahlreiche", "hausfrauen", "den", "verkauf", "des", "frisch", "gefangenen", "und", "f\u00fcr", "den", "versand", "in", "andere", "st\u00e4dte", "bestimmten", "fischfangs", "auf", "dem", "alten", "markt", "tausende", "einwohner", "versammelten", "sich", "daraufhin", "dort", "oberb\u00fcrgermeister", "gronow", "lie\u00df", "die", "polizei", "anr\u00fccken", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "reichswehr", "aus", "greifswald", "angefordert", "es", "kam", "zu", "schweren", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "arbeitern", "und", "den", "soldaten", "der", "reichswehr", "vom", "bis", "zum", "mai", "stand", "die", "stadt", "unter", "versch\u00e4rftem", "belagerungszustand", "nach", "dem", "kappputsch", "im", "m\u00e4rz", "kam", "es", "auch", "in", "stralsund", "wie", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "zu", "unruhen", "am", "m\u00e4rz", "begann", "ein", "generalstreik", "unter", "f\u00fchrung", "der", "uspd", "dieser", "dauerte", "auch", "nach", "der", "niederschlagung", "des", "putsches", "weiter", "an", "erst", "am", "abend", "des", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "beendigung", "des", "streiks", "beschlossen", "der", "starke", "r\u00fcckhalt", "der", "uspd", "in", "der", "arbeiterschaft", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "auch", "bei", "den", "wahlen", "zum", "reichstag", "am", "juni", "sie", "erhielt", "stimmen", "nahezu", "zehnmal", "so", "viel", "wie", "noch", "wahlsieger", "wurde", "die", "dvp", "stimmen", "ein", "zuwachs", "von", "stimmen", "gegen\u00fcber", "die", "dnvp", "erhielt", "stimmen", "die", "spd", "was", "ein", "minus", "von", "stimmen", "darstellte", "ihr", "folgte", "die", "ddp", "mit", "stimmen", "ein", "minus", "von", "stimmen", "die", "erstmals", "angetretene", "kpd", "bekam", "stimmen", "bei", "der", "reichstagswahl", "am", "mai", "wurde", "die", "dnvp", "st\u00e4rkste", "kraft", "in", "stralsund", "ihr", "gaben", "stralsunder", "ihre", "stimme", "die", "spd", "erhielt", "stimmen", "die", "kpd", "die", "dvp", "und", "die", "deutschv\u00f6lkische", "freiheitspartei", "stimmen", "sieben", "monate", "sp\u00e4ter", "bei", "der", "reichstagswahl", "am", "dezember", "erhielt", "die", "spd", "stimmen", "die", "kpd", "stimmenzur", "vorbereitung", "des", "volksbegehrens", "zur", "f\u00fcrstenenteignung", "arbeiteten", "spd", "und", "kpd", "in", "pommern", "zusammen", "in", "stralsund", "kam", "es", "nicht", "zur", "bildung", "eines", "gemeinsamen", "arbeitsausschusses", "w\u00e4hler", "gaben", "dem", "begehren", "ihre", "zustimmung", "an", "dem", "dann", "am", "juni", "von", "wahlberechtigten", "des", "regierungsbezirks", "stralsund", "an", "der", "abstimmung", "teilnahmen", "stimmten", "mit", "\"ja\"", "in", "stralsund", "selbst", "nahmen", "von", "wahlberechtigten", "teil", "von", "denen", "dem", "begehren", "zustimmtenam", "september", "besuchte", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "stralsund", "die", "wirtschaftlichen", "folgen", "der", "weltwirtschaftskrise", "f\u00fchrten", "zur", "radikalisierung", "der", "politik", "die", "nationalsozialistische", "deutsche", "arbeiterpartei", "nsdap", "gewann", "bei", "der", "reichstagswahl", "am", "september", "stimmen", "die", "nationalsozialisten", "konnten", "ihren", "stimmenanteil", "bei", "der", "n\u00e4chsten", "wahl", "am", "april", "auf", "von", "abgegebenen", "stimmen", "erh\u00f6hen", "am", "juli", "erhielt", "die", "nsdap", "stimmen", "die", "spd", "die", "dnvp", "die", "den", "oberb\u00fcrgermeister", "carl", "heydemann", "stellte", "stimmen", "die", "kpd", "das", "zentrum", "die", "dvp", "die", "staatspartei", "der", "christlichsoziale", "volksdienst", "die", "wirtschaftspartei", "und", "das", "landvolk", "neun", "stimmen", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "prozent", "zwar", "verlor", "die", "nsdap", "bei", "der", "reichstagswahl", "am", "november", "knapp", "stimmen", "blieb", "aber", "st\u00e4rkste", "kraft", "politische", "ehrungen", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "stralsunder", "gymnasiums", "im", "ehemaligen", "katharinenkloster", "wurde", "am", "september", "eine", "b\u00fcste", "zum", "gedenken", "an", "ernst", "moritz", "arndt", "der", "diese", "schule", "besucht", "hatte", "und", "in", "stralsund", "t\u00e4tig", "gewesen", "ist", "eingeweiht", "auf", "dem", "alten", "markt", "entstand", "das", "denkmal", "f\u00fcr", "lambert", "steinwich", "das", "am", "juli", "eingeweiht", "wurde", "vor", "dem", "kniepertor", "entstand", "das", "denkmal", "zu", "ehren", "des", "in", "stralsund", "gefallenen", "ferdinand", "von", "schills", "die", "stadt", "beschloss", "am", "m\u00e4rz", "die", "errichtung", "eines", "reiterstandbildes", "kaiser", "wilhelm", "ii", "aus", "anlass", "des", "jahrestages", "der", "vereinigung", "stralsunds", "mit", "preu\u00dfen", "dieses", "vorhaben", "wurde", "jedoch", "wegen", "des", "krieges", "nicht", "umgesetzt", "wirtschaftliche", "entwicklung", "der", "ma\u00dfgebliche", "wirtschaftszweig", "im", "regierungsbezirk", "stralsund", "war", "die", "in", "den", "h\u00e4nden", "der", "junker", "liegende", "landwirtschaft", "gr\u00f6\u00dfere", "industriebetriebe", "waren", "nicht", "vorhanden", "w\u00e4hrend", "im", "jahr", "der", "besch\u00e4ftigten", "im", "regierungsbezirk", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "waren", "arbeiteten", "nur", "in", "der", "industrie", "die", "industriebetriebe", "hingen", "wiederum", "oft", "direkt", "von", "der", "landwirtschaft", "ab", "weitere", "wirtschaftszweige", "waren", "die", "fischerei", "und", "der", "handel", "mit", "den", "erzeugnissen", "der", "landwirtschaft", "die", "gr\u00f6\u00dften", "unternehmen", "in", "stralsund", "waren", "die", "vereinigte", "stralsunder", "spielkartenfabriken", "ag", "die", "zuckerfabrik", "ag", "und", "die", "pommersche", "eisengie\u00dferei", "und", "maschinenfabrik", "ag", "die", "spielkartenfabrik", "besch\u00e4ftigte", "im", "jahr", "und", "im", "jahr", "arbeiter", "die", "zuckerfabrik", "\u00fcber", "weitere", "betriebe", "in", "der", "stadt", "waren", "u", "a", "eine", "zementfabrik", "vier", "brauereien", "vier", "kornbrennereien", "zwei", "dampfm\u00fchlen", "mehrere", "essigfabriken", "bauunternehmen", "die", "stralsunder", "eisengie\u00dferei", "und", "maschinenfabrik", "c", "a", "beug", "die", "stralsunder", "bogenlampenfabrik", "und", "die", "pianofortefabrik", "j", "p", "lindner", "von", "\u00fcber", "handwerkern", "und", "gewerbetreibenden", "die", "im", "jahr", "registriert", "waren", "stellten", "die", "schuhmacher", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "gefolgt", "von", "schneidern", "fris\u00f6ren", "fleischern", "und", "b\u00e4ckern", "meister", "gesellen", "und", "lehrlinge", "arbeiteten", "in", "diesem", "jahr", "in", "gewerken", "der", "beginn", "des", "ersten", "weltkrieges", "am", "august", "brachte", "auch", "f\u00fcr", "stralsund", "eine", "z\u00e4sur", "m\u00e4nnliche", "stralsunder", "wurden", "zum", "kriegsdienst", "eingezogen", "die", "lebensmittelpreise", "stiegen", "und", "ab", "wurden", "die", "grundnahrungsmittel", "rationiert", "die", "stralsunder", "spielkartenfabrik", "die", "zur", "kriegswichtigen", "industrie", "z\u00e4hlte", "verdoppelte", "zwischen", "und", "ihre", "gewinne", "im", "sommer", "wurde", "eine", "niederlassung", "der", "luftfahrzeuggesellschaft", "lfg", "in", "stralsund", "gegr\u00fcndet", "die", "wasserflugzeuge", "typ", "albatros", "fertigte", "der", "kriegswichtige", "betrieb", "besch\u00e4ftigte", "arbeiter", "die", "\u00fcberwiegend", "aus", "den", "industriezentren", "bitterfeld", "und", "magdeburg", "stammten", "mitte", "der", "er", "jahre", "schloss", "die", "lfg", "ihre", "stralsunder", "niederlassung", "von", "bis", "lag", "die", "zahl", "der", "arbeitslosen", "in", "stralsund", "zwischen", "im", "sommer", "und", "zum", "jahreswechsel", "im", "m\u00e4rz", "lag", "die", "zahl", "der", "erwerbslosen", "bei", "im", "dezember", "bei", "wurde", "die", "spielkartenfabrik", "in", "stralsund", "geschlossen", "nachdem", "der", "betrieb", "komplett", "nach", "altenburg", "verlegt", "worden", "war", "die", "bedeutung", "des", "hafens", "ging", "zur\u00fcck", "und", "nur", "zwei", "kleinere", "werften", "existierten", "noch", "in", "der", "stadt", "die", "zuckerfabrik", "besch\u00e4ftigte", "w\u00e4hrend", "der", "saison", "zwischen", "und", "arbeiter", "weitere", "nennenswerte", "betriebe", "waren", "die", "gas", "und", "wasserwerke", "elektrizit\u00e4tswerk", "und", "stra\u00dfenbahn", "ag", "maschinenfabrik", "beug", "und", "die", "pommersche", "eisengie\u00dferei", "die", "weltwirtschaftskrise", "schlug", "sich", "auch", "in", "der", "stralsunder", "wirtschaft", "nieder", "von", "bis", "wurden", "konkurse", "angemeldet", "und", "zwangsversteigerungen", "durchgef\u00fchrt", "ende", "januar", "waren", "im", "bereich", "des", "arbeitsamtes", "stralsund", "menschen", "als", "arbeitslos", "registriert", "wobei", "die", "tats\u00e4chliche", "zahl", "weit", "h\u00f6her", "lag", "st\u00e4dtebau", "die", "zahl", "der", "geb\u00e4ude", "in", "der", "stadt", "stralsund", "wuchs", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "an", "vor", "allem", "in", "der", "franken", "knieper", "und", "tribseer", "vorstadt", "wurde", "gebaut", "mehrere", "schulen", "ein", "theater", "und", "eine", "nervenheilanstalt", "wurden", "errichtet", "im", "jahr", "wurden", "in", "stralsund", "wohnh\u00e4user", "gez\u00e4hlt", "im", "jahr", "waren", "es", "schulwesen", "im", "jahr", "wurde", "das", "lyzeum", "errichtet", "ebenso", "drei", "vorschulen", "in", "den", "vorst\u00e4dten", "sch\u00fcler", "wurden", "im", "jahr", "von", "lehrern", "unterrichtetim", "jahr", "existierten", "in", "stralsund", "vier", "st\u00e4dtische", "und", "eine", "katholische", "volksschulen", "zwei", "mittelschulen", "ein", "gymnasium", "ein", "oberlyzeum", "eine", "oberrealschule", "und", "eine", "hilfsschule", "die", "lehrer", "der", "vier", "st\u00e4dtischen", "volksschulen", "unterrichteten", "kinder", "sch\u00fcler", "besuchten", "das", "gymnasium", "und", "sch\u00fcler", "die", "oberrealschule", "eine", "gewerbe", "und", "kaufm\u00e4nnische", "berufsschule", "besuchten", "handwerkslehrlinge", "und", "kaufm\u00e4nnische", "lehrlinge", "im", "jahr", "wurde", "eine", "landwirtschaftsschule", "gegr\u00fcndet", "gesundheitswesen", "im", "jahr", "wurde", "an", "der", "rostocker", "chaussee", "die", "heil", "und", "pflegeanstalt", "f\u00fcr", "nervenkranke", "er\u00f6ffnet", "die", "\u00fcber", "betten", "verf\u00fcgte", "kultur", "auf", "einem", "platz", "vor", "dem", "kniepertor", "wurde", "in", "den", "jahren", "ein", "neues", "stralsunder", "stadttheater", "nach", "pl\u00e4nen", "des", "k\u00f6lner", "architekten", "carl", "moritz", "errichtet", "es", "wurde", "am", "september", "er\u00f6ffnet", "nachdem", "es", "zun\u00e4chst", "in", "st\u00e4dtischer", "hand", "betrieben", "wurde", "ging", "es", "in", "pacht", "\u00fcber", "wurde", "das", "laientheater", "plattd\u00fctsch", "sp\u00e4ld\u00e4l", "to", "stralsund", "gegr\u00fcndet", "das", "sich", "der", "pflege", "des", "plattdeutschen", "widmete", "drei", "lichtspieltheater", "existierten", "in", "der", "stadt", "das", "uniontheater", "in", "der", "frankenstra\u00dfe", "die", "scala", "am", "frankendamm", "und", "die", "bismarcklichtspiele", "in", "der", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "das", "museum", "f\u00fcr", "neuvorpommern", "und", "r\u00fcgen", "wurde", "im", "ehemaligen", "katharinenkloster", "neu", "er\u00f6ffnet", "milit\u00e4rische", "einrichtungen", "in", "der", "garnison", "stralsund", "befanden", "sich", "kasernen", "des", "i", "ii", "und", "iv", "bataillons", "des", "infanterieregiments", "prinz", "moritz", "von", "anhaltdessau", "nr", "bzw", "deren", "nachfolgeeinrichtungen", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "die", "zeit", "von", "bis", "war", "gepr\u00e4gt", "von", "der", "herrschaft", "der", "nationalsozialisten", "und", "vom", "zweiten", "weltkrieg", "politik", "nach", "der", "machtergreifung", "hitlers", "veranstaltete", "die", "kpd", "in", "stralsund", "am", "januar", "eine", "demonstration", "die", "mehreren", "hundert", "teilnehmer", "wurden", "von", "nationalsozialisten", "\u00fcberfallen", "darauf", "versammelten", "sich", "am", "folgenden", "tag", "\u00fcber", "stralsunder", "auf", "dem", "alten", "markt", "zu", "einer", "weiteren", "kundgebung", "gegen", "den", "nationalsozialismus", "versammelten", "sich", "am", "februar", "mehrere", "tausend", "menschen", "aus", "ganz", "vorpommern", "in", "stralsundam", "februar", "wurde", "das", "b\u00fcrgerschaftliche", "kollegium", "aufgel\u00f6st", "bei", "den", "reichstagswahlen", "am", "m\u00e4rz", "gewann", "die", "nsdap", "die", "wahl", "in", "stralsund", "mit", "stimmen", "es", "folgten", "die", "spd", "mit", "dnvp", "mit", "die", "kpd", "mit", "die", "dvp", "mit", "die", "zentrumspartei", "mit", "die", "staatspartei", "mit", "der", "christlichsoziale", "volksbund", "mit", "die", "sozialistische", "kampfgemeinschaft", "mit", "und", "die", "deutsche", "bauernpartei", "mit", "stimmen", "auch", "bei", "der", "neuwahl", "zum", "b\u00fcrgerschaftlichen", "kollegium", "am", "m\u00e4rz", "gewann", "die", "nsdap", "die", "absolute", "mehrheit", "die", "neu", "gew\u00e4hlten", "stadtvertreter", "traten", "am", "april", "zusammen", "die", "acht", "spdabgeordneten", "darunter", "otto", "kort\u00fcm", "erschienen", "nach", "wenigen", "wochen", "nicht", "mehr", "zu", "den", "sitzungen", "die", "nsdap", "versuchte", "nun", "die", "dnvp", "zu", "entmachten", "am", "juni", "brachte", "die", "nsdapfraktion", "ein", "misstrauensvotum", "gegen", "oberb\u00fcrgermeister", "carol", "sohnemann", "dnvp", "und", "b\u00fcrgermeister", "walter", "freudenhagen", "ein", "dieser", "antrag", "wurde", "mit", "der", "stimmenmehrheit", "der", "nsdap", "gegen", "die", "stimmen", "der", "dnvp", "angenommen", "die", "absetzung", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "h\u00e4tte", "jedoch", "nur", "der", "innenminister", "anordnen", "k\u00f6nnen", "in", "einer", "sitzung", "des", "rates", "am", "oktober", "erkl\u00e4rte", "sohnemann", "dass", "er", "selbst", "der", "f\u00fchrer", "der", "selbstverwaltung", "sei", "solange", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "das", "vertrauen", "des", "innenministers", "habe", "auch", "weitere", "versuche", "ihn", "aus", "dem", "amt", "zu", "dr\u00e4ngen", "scheiterten", "und", "sohnemann", "blieb", "bis", "mai", "und", "damit", "die", "vollen", "jahre", "seiner", "amtszeit", "oberb\u00fcrgermeister", "sein", "nachfolger", "wurde", "werner", "stoll", "nsdap", "ab", "m\u00e4rz", "konnte", "die", "kpd", "ab", "juni", "auch", "die", "spd", "nicht", "mehr", "legal", "wirken", "das", "verm\u00f6gen", "der", "parteien", "war", "eingezogen", "worden", "dazu", "z\u00e4hlten", "das", "gewerkschaftshaus", "sowie", "das", "verlagshaus", "der", "spd", "alter", "markt", "zahlreiche", "sozialdemokraten", "und", "kommunisten", "wurden", "verhaftet", "auch", "juden", "litten", "unter", "der", "verfolgung", "durch", "die", "staatlichen", "organe", "die", "in", "stralsund", "gegr\u00fcndete", "firma", "wertheim", "wurde", "enteignet", "ebenso", "erging", "es", "leonard", "tietz", "der", "in", "stralsund", "ein", "warenhaus", "gegr\u00fcndet", "hatte", "heute", "kaufhof", "unter", "dem", "motto", "junger", "norden", "wurden", "ab", "jugendtreffen", "veranstaltet", "an", "denen", "auch", "schweden", "teilnahmen", "prozent", "der", "stralsunder", "jugendlichen", "zwischen", "und", "jahren", "geh\u00f6rten", "im", "september", "der", "hitlerjugend", "an", "von", "den", "jugendlichen", "zwischen", "und", "jahren", "waren", "es", "prozent", "wurden", "patienten", "der", "stralsunder", "heil", "und", "pflegeanstalt", "\u00fcber", "den", "g\u00fcterbahnhof", "stralsund", "zur", "liquidation", "in", "den", "wald", "von", "piasnica", "verfrachtet", "verantwortlich", "war", "der", "gauleiter", "in", "pommern", "franz", "schwede", "diese", "anstalt", "war", "die", "erste", "in", "deutschland", "die", "davon", "betroffen", "war", "sie", "wurde", "danach", "von", "der", "waffenss", "genutztam", "november", "fand", "auf", "dem", "alten", "markt", "eine", "vereidigung", "von", "ssangeh\u00f6rigen", "statt", "zuvor", "war", "im", "stralsunder", "theater", "eine", "feier", "zum", "gedenken", "an", "den", "hitlerputsch", "im", "november", "abgehalten", "worden", "in", "der", "nacht", "zum", "november", "der", "reichspogromnacht", "zerst\u00f6rten", "sa", "und", "ssm\u00e4nner", "j\u00fcdische", "gesch\u00e4fte", "und", "wohnungen", "und", "setzten", "die", "synagoge", "in", "brand", "siehe", "auch", "geschichte", "der", "juden", "in", "stralsund", "wirtschaftliche", "entwicklung", "die", "einwohnerzahl", "stralsunds", "stieg", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "mai", "an", "im", "september", "waren", "es", "einwohner", "und", "milit\u00e4rangeh\u00f6rige", "am", "juli", "z\u00e4hlte", "die", "stadt", "einwohnernach", "der", "grundsteinlegung", "f\u00fcr", "den", "r\u00fcgendamm", "am", "august", "stockten", "die", "arbeiten", "ab", "september", "wurden", "die", "arbeiten", "wieder", "aufgenommen", "und", "stark", "vorangetrieben", "nach", "der", "freigabe", "f\u00fcr", "den", "eisenbahnbetrieb", "am", "oktober", "wurde", "am", "mai", "auch", "die", "stra\u00dfe", "f\u00fcr", "den", "verkehr", "freigegeben", "millionen", "reichsmark", "waren", "in", "das", "projekt", "geflossen", "mit", "der", "fertigstellung", "verbesserten", "sich", "die", "verkehrsbedingungen", "nach", "r\u00fcgen", "und", "weiter", "nach", "schweden", "im", "stralsunder", "hafen", "wurden", "tonnen", "einfuhrg\u00fcter", "umgeschlagen", "im", "jahr", "waren", "es", "tonnen", "exportiert", "wurden", "tonnen", "darunter", "tonnen", "getreidedie", "firmen", "wertheim", "und", "tietz", "wurden", "bzw", "arisiert", "da", "ihre", "besitzer", "juden", "waren", "am", "oktober", "in", "stralsund", "noch", "kleinere", "gesch\u00e4fte", "deren", "inhaber", "juden", "waren", "auch", "diese", "wurden", "enteignet", "und", "die", "besitzer", "verfolgt", "und", "deportiert", "am", "mai", "meldete", "oberb\u00fcrgermeister", "werner", "stoll", "dem", "gauleiter", "schwedecoburg", "in", "stettin", "die", "beendigung", "der", "abwicklung", "der", "j\u00fcdischen", "betriebe", "am", "januar", "wurde", "beim", "amtsgericht", "stralsund", "die", "kr\u00f6gerwerft", "gmbh", "eingetragen", "am", "m\u00e4rz", "begann", "man", "mit", "dem", "bau", "auf", "einem", "quadratmeter", "gro\u00dfen", "grundst\u00fcck", "im", "industriehafen", "wobei", "viele", "kriegsgefangene", "eingesetzt", "wurden", "ein", "teil", "des", "fischereihafens", "wurde", "verlegt", "und", "im", "hafen", "der", "s\u00fcdkai", "angelegt", "am", "april", "begann", "die", "produktion", "in", "der", "werft", "in", "der", "zuckerfabrik", "waren", "sowjetische", "kriegsgefangene", "und", "kriegsgefangene", "aus", "anderen", "l\u00e4ndern", "eingesetzt", "waren", "es", "kriegsgefangene", "aus", "italien", "und", "sowjetische", "kriegsgefangene", "st\u00e4dtebau", "zwischen", "und", "wurden", "wohnungen", "gebaut", "die", "allerdings", "zumeist", "der", "unterbringung", "von", "milit\u00e4rpersonen", "dienten", "gesundheitswesen", "wurde", "die", "landesheilanstalt", "an", "der", "rostocker", "chaussee", "in", "eine", "kaserne", "der", "waffenss", "umgewandelt", "die", "heiminsassen", "wurden", "deportiert", "im", "juli", "ordnete", "oberb\u00fcrgermeister", "fichtner", "die", "schlie\u00dfung", "des", "stjosefswaisenhauses", "und", "der", "stjosefskapelle", "an", "das", "heim", "hatte", "kinder", "betreut", "milit\u00e4rische", "einrichtungen", "nach", "einem", "beschluss", "aus", "dem", "jahr", "ein", "infanteriebataillon", "nach", "stralsund", "zu", "verlegen", "wurden", "in", "der", "tribseer", "vorstadt", "die", "prinzmoritzkasernen", "gebaut", "und", "bezogen", "das", "bataillon", "war", "auch", "am", "feldzug", "gegen", "polen", "beteiligt", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "war", "die", "schiffsstammabteilung", "stationiert", "in", "der", "frankenkaserne", "die", "kompanie", "die", "schiffsstammabteilung", "bezog", "neu", "gebaute", "kasernen", "nordwestlich", "der", "schwedenschanze", "ein", "gro\u00dfes", "marinelazarett", "wurde", "am", "oktober", "am", "ufer", "des", "strelasundes", "der", "sundpromenade", "eingeweiht", "zudem", "befanden", "sich", "in", "parow", "eine", "fliegerwaffenschule", "see", "und", "ein", "fliegerhorst", "kriegsende", "bombenangriffe", "fanden", "am", "mai", "juni", "juli", "und", "oktober", "statt", "der", "angriff", "am", "oktober", "mit", "fliegenden", "festungen", "vom", "typ", "b", "forderte", "\u00fcber", "zivile", "opfer", "und", "zerst\u00f6rte", "bzw", "besch\u00e4digte", "wohnungen", "wertvolle", "baudenkmale", "gingen", "verlorenmit", "dem", "n\u00e4herr\u00fccken", "der", "roten", "armee", "wurde", "im", "april", "der", "ausbau", "der", "stadt", "zur", "festung", "organisiert", "am", "april", "drei", "tage", "bevor", "stralsund", "durch", "die", "sch\u00fctzendivision", "der", "roten", "armee", "erobert", "wurde", "wurde", "die", "r\u00fcgendammbr\u00fccke", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtlinge", "auf", "weisung", "des", "gauleiters", "schwede", "gesperrt", "und", "die", "errichteten", "panzersperren", "verschlossen", "general", "kurt", "hauschulz", "bezog", "seinen", "gefechtsstand", "im", "stadttheater", "am", "april", "gab", "schwede", "den", "r\u00e4umungsbefehl", "f\u00fcr", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "zu", "dieser", "zeit", "waren", "in", "stralsund", "einwohner", "gemeldet", "dazu", "kamen", "gemeldete", "fl\u00fcchtlinge", "sowie", "fremdarbeiter", "und", "kriegsgefangene", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "hatten", "circa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bewohner", "die", "stadt", "fl\u00fcchtend", "in", "richtung", "franzburg", "barth", "und", "r\u00fcgen", "verlassen", "zur", "verteidigung", "bezogen", "die", "einsatzverb\u00e4nde", "am", "april", "die", "befestigungen", "darunter", "waren", "auch", "hitlerjungen", "der", "gefechtsstand", "wurde", "vom", "stadttheater", "in", "den", "silo", "von", "koch", "und", "poggendorf", "verlegt", "und", "alle", "nicht", "mehr", "verwendbaren", "schwimmfahrzeuge", "auch", "segeljachten", "im", "hafen", "gesprengt", "bei", "einem", "kleinen", "gefecht", "mit", "russischen", "truppen", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "andershof", "verloren", "insgesamt", "hitlerjungen", "ihr", "leben", "in", "der", "nacht", "zum", "mai", "w\u00fcrden", "einsatzverb\u00e4nde", "nach", "r\u00fcgen", "verlegt", "und", "sseinheiten", "pioniere", "veterin\u00e4reinheit", "festungsbaustab", "auffangstab", "und", "ein", "stab", "einer", "volksgrenadierdivision", "zogen", "nach", "westen", "ab", "am", "fr\u00fchen", "morgen", "wurde", "die", "ziegelgrabenbr\u00fccke", "gesprengt", "die", "rote", "armee", "r\u00fcckte", "in", "stralsund", "nahezu", "kampflos", "ein", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "das", "f\u00fcr", "stralsund", "der", "mai", "darstellte", "begann", "die", "zeit", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "sowjetischen", "besatzungszone", "deutschlands", "politik", "die", "rote", "armee", "zog", "am", "mai", "nahezu", "kampflos", "in", "die", "in", "den", "morgenstunden", "von", "der", "wehrmacht", "in", "richtung", "r\u00fcgen", "verlassene", "stadt", "ein", "am", "abend", "desselben", "tages", "traf", "generalmajor", "nikolai", "grigorjewitsch", "ljaschtschenko", "kommandeur", "der", "ropschaer", "sch\u00fctzendivision", "der", "wei\u00dfrussischen", "front", "in", "stralsund", "ein", "die", "truppen", "der", "wehrmacht", "hatten", "bei", "ihrem", "abzug", "die", "zum", "r\u00fcgendamm", "geh\u00f6rende", "ziegelgrabenbr\u00fccke", "gesprengt", "und", "sich", "auf", "den", "d\u00e4nholm", "und", "die", "insel", "r\u00fcgen", "zur\u00fcckgezogen", "im", "auftrag", "der", "roten", "armee", "wurden", "zwei", "deutsche", "parlament\u00e4rgruppen", "ausgesandt", "der", "marinearzt", "friedjung", "glatzner", "leitete", "die", "delegation", "die", "sich", "zum", "d\u00e4nholm", "begab", "und", "pr\u00e4lat", "friedrich", "radek", "diejenige", "die", "sich", "nach", "r\u00fcgen", "begab", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "mai", "wurde", "der", "d\u00e4nholm", "ger\u00e4umt", "am", "mai", "r\u00fcckte", "die", "rote", "armee", "kampflos", "auf", "die", "insel", "r\u00fcgen", "zum", "stadtkommandanten", "wurde", "oberst", "formenko", "eingesetzt", "otto", "kort\u00fcm", "wurde", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "ernannt", "max", "fank", "zum", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "am", "mai", "nahm", "die", "stadtverwaltung", "ihre", "arbeit", "auf", "oberb\u00fcrgermeister", "kort\u00fcm", "standen", "als", "b\u00fcrgermeister", "emil", "frost", "und", "hermann", "salinger", "zur", "seite", "unter", "leitung", "von", "gottfried", "gr\u00fcnberg", "und", "willi", "bredel", "arbeitete", "eine", "gruppe", "der", "kpd", "am", "wiederaufbau", "mit", "die", "stralsunder", "ortsgruppe", "der", "kpd", "nahm", "am", "juni", "ihre", "arbeit", "auf", "erster", "vorsitzender", "war", "hans", "kollwitz", "die", "spdortsgruppe", "stralsund", "wurde", "am", "juni", "neu", "gegr\u00fcndet", "im", "juli", "wurden", "ortsgruppen", "der", "liberaldemokratischen", "partei", "deutschlands", "ldpd", "und", "der", "christlichdemokratischen", "union", "deutschlands", "cdu", "gegr\u00fcndet", "am", "juli", "wurden", "im", "rahmen", "der", "entnazifizierung", "mitarbeiter", "der", "stadtverwaltung", "entlassen", "auch", "otto", "kort\u00fcm", "wurde", "nachdem", "ihm", "eine", "mitgliedschaft", "in", "der", "nsdap", "nachgesagt", "wurde", "aus", "dem", "staatsdienst", "entlassen", "emil", "frost", "wurde", "oberb\u00fcrgermeister", "am", "november", "wurde", "ein", "stadtausschuss", "gebildet", "dem", "je", "drei", "mitglieder", "der", "kpd", "und", "spd", "zwei", "der", "ldpd", "und", "eins", "der", "cdu", "angeh\u00f6rten", "dieser", "ausschuss", "wurde", "im", "juni", "durch", "eine", "aus", "mitgliedern", "bestehende", "versammlung", "ersetzt", "frida", "wulff", "gr\u00fcndete", "am", "dezember", "den", "frauenausschuss", "der", "am", "mai", "im", "demokratischen", "frauenbund", "deutschlands", "dfd", "aufging", "bei", "den", "gewerkschaftswahlen", "im", "januar", "wurden", "in", "der", "mehrzahl", "sozialdemokraten", "als", "delegierte", "zur", "kreisdelegiertenkonferenz", "des", "freien", "deutschen", "gewerkschaftsbundes", "fdgb", "bestimmt", "am", "m\u00e4rz", "entstand", "die", "kreisorganisation", "stralsund", "der", "freien", "deutschen", "jugend", "fdj", "der", "mitglieder", "angeh\u00f6rten", "in", "getrennten", "kreiskonferenzen", "von", "kpd", "und", "spd", "beschlossen", "diese", "mehrheitlich", "die", "vereinigung", "der", "beiden", "parteien", "zur", "sozialistischen", "einheitspartei", "deutschlands", "sed", "in", "stralsund", "entstand", "die", "erste", "sedkreisorganisation", "des", "landes", "mecklenburgvorpommern", "erster", "vorsitzender", "der", "sedkreisleitung", "stralsund", "wurde", "max", "fank", "der", "wegen", "seiner", "kritik", "an", "der", "verfolgung", "von", "sozialdemokraten", "abgesetzt", "und", "aus", "dem", "kreisvorstand", "und", "der", "sed", "gedr\u00e4ngt", "wurde", "waldemar", "verner", "und", "ernst", "guth", "wurden", "seine", "nachfolger", "am", "september", "fanden", "wahlen", "zur", "stadtverordnetenversammlung", "statt", "von", "den", "abgegebenen", "stimmen", "entfielen", "auf", "die", "sed", "auf", "die", "ldpd", "auf", "die", "cdu", "und", "auf", "den", "frauenausschuss", "damit", "erhielt", "die", "sed", "der", "sitze", "der", "stadtverordnetenversammlung", "die", "ldpd", "und", "die", "cdu", "f\u00fcnf", "sitze", "zwischen", "april", "und", "april", "traten", "menschen", "in", "die", "sed", "ein", "bei", "den", "betriebsratswahlen", "im", "juni", "waren", "der", "gew\u00e4hlten", "mitglied", "der", "sed", "waren", "parteilos", "politische", "gegner", "des", "unter", "sozialistischen", "bedingungen", "gef\u00fchrten", "neuaufbaus", "wurden", "zunehmend", "verfolgt", "im", "juni", "wurde", "so", "der", "enteignete", "gutsbesitzer", "klausdorfs", "von", "hagemeister", "nach", "dessen", "aufforderung", "an", "die", "neubauern", "ihren", "ablieferungspflichten", "nicht", "nachzukommen", "ausgewiesen", "und", "verlie\u00df", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "nur", "mit", "handgep\u00e4ck", "der", "rat", "der", "stadt", "beschloss", "am", "juni", "auch", "die", "weiteren", "noch", "in", "der", "stadt", "wohnenden", "ehemaligen", "gro\u00dfgrundbesitzer", "auszuweisenam", "november", "sprach", "wilhelm", "pieck", "im", "th\u00e4lmannhaus", "zum", "thema", "was", "wird", "aus", "deutschland", "anl\u00e4sslich", "der", "londoner", "au\u00dfenministerkonferenz", "am", "ersten", "deutschen", "volkskongress", "im", "dezember", "in", "berlin", "nahmen", "aus", "stralsund", "waldemar", "verner", "sed", "kurt", "kr\u00f6ning", "ldpd", "annemarie", "piontek", "cdu", "walter", "nolte", "fdgb", "und", "heinz", "lehmann", "fdj", "teilim", "m\u00e4rz", "beendete", "die", "entnazifizierungskonferenz", "ihre", "arbeit", "von", "september", "bis", "februar", "hatte", "diese", "f\u00e4lle", "bearbeitet", "von", "denen", "an", "die", "kriminalpolizei", "und", "an", "das", "gericht", "\u00fcbergeben", "wurden", "menschen", "verloren", "ihre", "posten", "in", "leitenden", "stellungen", "zwei", "mussten", "ihren", "beruf", "als", "lehrer", "aufgebenim", "september", "wurde", "die", "ortsgruppe", "stralsund", "der", "nationaldemokratischen", "partei", "deutschlands", "ndpd", "gegr\u00fcndet", "mit", "einer", "gro\u00dfkundgebung", "wurde", "am", "oktober", "auf", "dem", "alten", "markt", "die", "gr\u00fcndung", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "ddr", "und", "die", "wahl", "wilhelm", "piecks", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gefeiert", "wirtschaftliche", "entwicklung", "wichtige", "industrieanlagen", "waren", "zerst\u00f6rt", "die", "transportmittel", "fehlten", "die", "energieversorgung", "lag", "am", "boden", "gerade", "das", "fehlen", "von", "transportm\u00f6glichkeiten", "hemmte", "die", "sofortige", "wiederaufnahme", "der", "produktion", "in", "zahlreichen", "betrieben", "die", "kommandantur", "stellte", "daraufhin", "pferde", "zur", "verf\u00fcgungin", "einem", "bericht", "vom", "juni", "hei\u00dft", "es", "\u00fcber", "die", "versorgungslage", "zusammenfassend", "kann", "festgestellt", "werden", "dass", "die", "allgemeine", "versorgungslage", "sowohl", "nach", "der", "seite", "der", "ern\u00e4hrung", "als", "auch", "der", "allgemeinen", "wirtschaftsseite", "hin", "als", "trostlos", "zu", "bezeichnen", "ist", "wenn", "nicht", "unterst\u00fctzung", "und", "hilfe", "von", "anderer", "seite", "gew\u00e4hrt", "wird", "im", "juni", "konnten", "die", "rationierten", "lebensmittel", "nur", "zum", "teil", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "werden", "ab", "juli", "wurde", "die", "w\u00f6chentliche", "brotration", "von", "gramm", "auf", "gramm", "gesenkt", "ende", "juli", "gab", "es", "in", "stralsund", "produzierende", "industriebetriebe", "handwerksbetriebe", "sowie", "gro\u00df", "und", "kleinhandelsbetriebedie", "bodenreform", "brachte", "im", "sp\u00e4tsommer", "die", "aufteilung", "der", "der", "stadt", "geh\u00f6renden", "g\u00fcter", "freienlande", "gr\u00fcnhufe", "und", "gr\u00fcnthal", "sowie", "der", "klosterg\u00fcter", "devin", "und", "voigdehagen", "und", "des", "gutes", "andershof", "dessen", "fl\u00fcchtiger", "besitzer", "enteignet", "wurde", "zusammen", "hektar", "auf", "landarbeiter", "und", "umsiedler", "arbeiter", "erhielten", "kleingartenparzellen", "auf", "beschluss", "der", "sequesterkommission", "wurden", "\u00f6rtliche", "betriebe", "und", "unternehmen", "sequestriert", "darunter", "die", "kr\u00f6gerwerft", "auf", "deren", "stralsunder", "gel\u00e4nde", "die", "volkswerft", "stralsund", "entstand", "die", "dornquastwerft", "die", "niederlassungen", "von", "siemens", "&", "halske", "siemensschuckert", "ssw", "und", "der", "aeg", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "kr\u00f6gerwerft", "entstand", "die", "ingenieurbau", "gmbh", "mit", "besch\u00e4ftigten", "die", "sich", "binnen", "k\u00fcrzester", "zeit", "zu", "einem", "der", "zentren", "der", "ddrwerftindustrie", "entwickelte", "die", "beschlagnahmten", "betriebe", "wurden", "von", "der", "sowjetischen", "milit\u00e4radministration", "in", "deutschland", "smad", "im", "mai", "an", "die", "deutschen", "beh\u00f6rden", "\u00fcbergeben", "stralsunder", "betriebe", "waren", "gem\u00e4\u00df", "dem", "gesetz", "nr", "der", "landesregierung", "enteignet", "worden", "f\u00fcnf", "unternehmer", "erhielten", "ihr", "unternehmen", "zur\u00fcck", "gegen", "die", "enteignung", "der", "stralsundischen", "vereinsbrauerei", "protestierten", "in", "einem", "schreiben", "vom", "mai", "arbeiter", "der", "brauereiim", "oktober", "lieferte", "das", "elektrizit\u00e4tswerk", "wieder", "stundenweise", "strom", "ab", "november", "konnten", "die", "lebensmittelrationen", "erh\u00f6ht", "werden", "ein", "arbeiter", "erhielt", "eine", "t\u00e4gliche", "ration", "von", "gramm", "brot", "kinder", "bis", "jahren", "gramm", "ende", "februar", "gab", "es", "in", "stralsund", "industriebetriebe", "handwerksbetriebe", "und", "handelsbetriebe", "ab", "februar", "lieferte", "das", "gaswerk", "gas", "an", "haushalte", "und", "die", "stra\u00dfenbeleuchtung", "auch", "der", "hafenbetrieb", "wurde", "wieder", "aufgenommen", "und", "intensiviert", "in", "diesem", "jahr", "wurden", "tonnen", "g\u00fcter", "umgeschlagen", "waren", "es", "tonnen", "mehr", "als", "im", "jahr", "arbeiteten", "von", "registrierten", "berufst\u00e4tigen", "in", "gewerbebetrieben", "in", "kultur", "und", "administration", "in", "der", "industrie", "im", "handel", "in", "der", "landwirtschaft", "und", "bei", "der", "reichsbahnim", "juni", "erging", "der", "befehl", "der", "smad", "\u00fcber", "den", "aufbau", "einer", "werft", "in", "stralsund", "vorl\u00e4ufer", "dieser", "werft", "war", "der", "landeseigene", "ingenieurbaubetrieb", "mit", "\u00fcber", "besch\u00e4ftigten", "daneben", "existierten", "weitere", "volkseigene", "betriebe", "veb", "ende", "wurde", "die", "handelsorganisation", "ho", "gegr\u00fcndet", "als", "erste", "einrichtung", "in", "stralsund", "die", "gastst\u00e4tte", "schweriner", "hof", "am", "november", "er\u00f6ffnet", "am", "dezember", "er\u00f6ffnete", "die", "erste", "hoverkaufseinrichtung", "in", "der", "ossenreyerstra\u00dfe", "um", "die", "arbeitsproduktivit\u00e4t", "zu", "erh\u00f6hen", "wurden", "zahlreiche", "ma\u00dfnahmen", "ergriffen", "die", "aktivistenbewegung", "wurde", "ins", "leben", "gerufen", "am", "oktober", "vermauerte", "der", "damals", "j\u00e4hrige", "maurerpolier", "paul", "sack", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "werft", "in", "acht", "stunden", "steine", "was", "einer", "steigerung", "der", "norm", "von", "entsprach", "am", "folgetag", "schaffte", "hans", "brandt", "steine", "in", "der", "folge", "wurden", "aktivistenkonferenzen", "hennecketage", "und", "leistungswochen", "durchgef\u00fchrt", "um", "die", "produktivit\u00e4t", "zu", "steigern", "die", "volkswerft", "stralsund", "besch\u00e4ftigte", "menschen", "st\u00e4dtebau", "beim", "bombenangriff", "auf", "stralsund", "am", "oktober", "waren", "mehr", "als", "prozent", "der", "wohnungen", "zerst\u00f6rt", "worden", "die", "wohnraumfrage", "wurde", "noch", "durch", "den", "zuzug", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "vertriebenen", "nach", "kriegsende", "verst\u00e4rkt", "bis", "wurden", "in", "der", "stadt", "kubikmeter", "schutt", "beseitigt", "besonderen", "anteil", "hatten", "die", "tr\u00fcmmerfrauen", "verkehr", "beim", "bombenangriff", "auf", "stralsund", "am", "oktober", "war", "der", "wagenpark", "der", "stra\u00dfenbahn", "zerst\u00f6rt", "worden", "die", "ziegelgrabenbr\u00fccke", "bestandteil", "der", "festen", "querung", "des", "strelasundes", "war", "von", "den", "abr\u00fcckenden", "truppen", "der", "wehrmacht", "zerst\u00f6rt", "worden", "im", "oktober", "wurde", "die", "stra\u00dfenbr\u00fccke", "am", "oktober", "die", "eisenbahnstrecke", "wieder", "in", "betrieb", "genommen", "gesundheitswesen", "nach", "kriegsende", "breitete", "sich", "typhus", "in", "der", "stadt", "aus", "durch", "\u00fcber", "fl\u00fcchtlinge", "wurde", "die", "dramatische", "lage", "noch", "verst\u00e4rkt", "die", "s\u00e4uglingssterblichkeit", "nahm", "zu", "schulwesen", "ab", "dem", "mai", "widmete", "sich", "die", "schulverwaltung", "unter", "schulrat", "willy", "dau", "der", "wiederer\u00f6ffnung", "der", "schulen", "der", "unterricht", "an", "den", "schulen", "begann", "per", "bekanntmachung", "am", "montag", "dem", "oktober", "um", "uhr", "sieben", "volksschulen", "mit", "zehn", "klassen", "zwei", "oberschulen", "und", "ein", "gymnasium", "mit", "zusammen", "klassen", "wurden", "wiederer\u00f6ffnet", "lehrer", "betreuten", "sch\u00fcler", "sch\u00fcler", "erhielten", "zun\u00e4chst", "keinen", "unterricht", "lehrer", "waren", "wegen", "ihrer", "vergangenheit", "im", "nationalsozialismus", "aus", "dem", "schuldienst", "entlassen", "worden", "weitere", "beurlaubt", "vom", "september", "bis", "oktober", "fand", "der", "erste", "lehrgang", "f\u00fcr", "neulehrer", "statt", "wurde", "zun\u00e4chst", "das", "schulwesen", "an", "das", "der", "weimarer", "republik", "angelehnt", "begann", "mit", "dem", "aufruf", "der", "kpd", "zur", "schulreform", "ab", "oktober", "auch", "die", "ideologische", "einflussnahme", "ab", "fr\u00fchjahr", "konnten", "alle", "stralsunder", "schulpflichtigen", "unterrichtet", "werden", "wof\u00fcr", "lehrkr\u00e4fte", "bereitstanden", "schulb\u00fccher", "und", "lehrmaterial", "stand", "allerdings", "nur", "sehr", "begrenzt", "zur", "verf\u00fcgung", "als", "lesestoff", "dienten", "m\u00e4rchenb\u00fccher", "kulturwesen", "am", "juni", "nahm", "das", "stralsunder", "theater", "den", "spielbetrieb", "wieder", "auf", "die", "stadtbibliothek", "wurde", "am", "oktober", "wieder", "er\u00f6ffnet", "die", "im", "krieg", "ausgelagerten", "best\u00e4nde", "des", "stralsunder", "heimatmuseums", "zu", "denen", "auch", "die", "stellwagenorgel", "der", "marienkirche", "geh\u00f6rte", "wurden", "unter", "aufsicht", "von", "k\u00e4the", "rieck", "und", "mit", "hilfe", "der", "roten", "armee", "wieder", "in", "das", "museum", "gebracht", "am", "juli", "fand", "im", "rathaus", "vor", "dem", "begr\u00e4bnis", "auf", "hiddensee", "die", "trauerfeier", "f\u00fcr", "den", "in", "polen", "gestorbenen", "gerhart", "hauptmann", "in", "anwesenheit", "von", "wilhelm", "pieck", "wilhelm", "h\u00f6cker", "johannes", "r", "becher", "paul", "wandel", "karl", "maron", "und", "oberst", "tulpanow", "statt", "die", "angestrebte", "erneuerung", "der", "kultur", "hatte", "vor", "allem", "die", "popularisierung", "der", "sowjetischen", "kultur", "und", "literatur", "zum", "inhalt", "am", "theater", "wurden", "werke", "russischer", "komponisten", "aufgef\u00fchrt", "die", "kinos", "zeigten", "filme", "aus", "der", "sowjetunion", "in", "der", "ddr", "politik", "im", "dezember", "wurde", "die", "ortsgruppe", "der", "demokratischen", "bauernpartei", "deutschlands", "dbd", "gegr\u00fcndet", "anfang", "entstand", "in", "stralsund", "aus", "dem", "volksausschuss", "f\u00fcr", "einheit", "und", "gerechten", "frieden", "die", "nationale", "front", "des", "demokratischen", "deutschland", "erster", "vorsitzender", "wurde", "walter", "wilke", "sed", "als", "untergruppen", "wurden", "wohnbezirksaussch\u00fcsse", "und", "hausgemeinschaften", "der", "nationalen", "front", "gegr\u00fcndet", "die", "erste", "hausgemeinschaft", "der", "nationalen", "front", "entstand", "am", "mai", "in", "der", "sarnowstra\u00dfe", "nr", "am", "mai", "wurde", "hermann", "salinger", "sed", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "zu", "den", "volkswahlen", "im", "oktober", "wurden", "gemeinsame", "listen", "der", "nationalen", "front", "aufgestellt", "der", "w\u00e4hler", "stimmten", "f\u00fcr", "die", "vorschlagslisten", "abgeordnete", "der", "volkskammer", "wurde", "gertrud", "soelch", "abgeordnete", "im", "landtag", "heinz", "peters", "und", "ursula", "wulff", "nach", "der", "parteikonferenz", "der", "sed", "in", "berlin", "im", "juli", "wurden", "in", "stralsund", "zwei", "kreisorganisationen", "der", "sed", "gebildet", "stadt", "und", "land", "erster", "sekret\u00e4r", "der", "kreisorganisation", "stralsundstadt", "war", "erich", "hoffmann", "ende", "juli", "wurden", "in", "den", "neu", "gegr\u00fcndeten", "bezirkstag", "des", "bezirks", "rostock", "aus", "stralsund", "rudolf", "warga", "und", "walter", "stadthagen", "entsandt", "am", "januar", "konstituierte", "sich", "die", "stadtverordnetenversammlung", "oberb\u00fcrgermeister", "wurde", "erneut", "hermann", "salinger", "er", "wurde", "von", "erhard", "holweger", "abgel\u00f6st", "am", "juni", "wurden", "einige", "proteste", "gegen", "die", "normerh\u00f6hungen", "laut", "am", "juni", "streikten", "die", "arbeiter", "der", "volkswerft", "mit", "der", "fr\u00fchschicht", "gegen", "den", "bereits", "verh\u00e4ngten", "ausnahmezustand", "und", "erhoben", "auch", "politische", "forderungen", "personen", "beteiligten", "sich", "und", "wollten", "in", "die", "stadt", "vordringen", "sowjetische", "truppen", "und", "deutsche", "polizei", "hinderten", "sie", "daran", "es", "gab", "festnahmen", "andere", "proteste", "z", "b", "von", "bauarbeitern", "zogen", "sich", "noch", "eine", "woche", "hin", "der", "platz", "des", "juni", "erinnert", "daran", "im", "m\u00e4rz", "wurden", "die", "kreisleitungen", "stadt", "und", "land", "der", "sed", "zu", "einem", "organ", "zusammengeschlossen", "sekret\u00e4r", "wurde", "heinz", "chill", "im", "januar", "wurde", "bruno", "motczinski", "von", "der", "stadtverordnetenversammlung", "zum", "nachfolger", "von", "oberb\u00fcrgermeister", "erhard", "holweger", "gew\u00e4hlt", "nachdem", "die", "sedkreisleitung", "im", "juli", "ernste", "m\u00e4ngel", "in", "der", "kreisleitung", "der", "sed", "dem", "rat", "der", "stadt", "und", "anderen", "organen", "analysierte", "wurden", "bruno", "motczinski", "heinz", "chill", "und", "andere", "f\u00fchrungskader", "ihrer", "posten", "enthoben", "neuer", "sekret\u00e4r", "der", "sedkreisleitung", "wurde", "g\u00fcnter", "rosenfeld", "siegfried", "priewe", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "gew\u00e4hlt", "dem", "rat", "der", "stadt", "stand", "ab", "november", "heinz", "lesener", "als", "oberb\u00fcrgermeister", "vor", "am", "volksentscheid", "\u00fcber", "die", "neue", "verfassung", "der", "ddr", "nahmen", "am", "april", "der", "wahlberechtigten", "teil", "mit", "stimmten", "bei", "einem", "republikweiten", "jastimmenanteil", "von", "\u00fcberdurchschnittlich", "viele", "stralsunder", "f\u00fcr", "die", "annahme", "der", "verfassungam", "april", "wurde", "heinz", "lesener", "von", "der", "stadtverordnetenversammlung", "vom", "amt", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "abberufen", "und", "horst", "lehmann", "zu", "seinem", "nachfolger", "gew\u00e4hlt", "die", "anzahl", "der", "stadtverordneten", "wurde", "mit", "der", "wahl", "im", "mai", "von", "auf", "erh\u00f6ht", "der", "schwedische", "ministerpr\u00e4sident", "olof", "palme", "besuchte", "auf", "einladung", "erich", "honeckers", "am", "juni", "die", "stadt", "nach", "seiner", "ermordung", "wurde", "ein", "teil", "der", "sarnowstra\u00dfe", "vor", "dem", "stralsunder", "theater", "in", "olofpalmeplatz", "umbenannt", "im", "geb\u00e4ude", "frankendamm", "arbeitete", "die", "kreisdienststelle", "der", "staatssicherheit", "eines", "der", "operativen", "ziele", "war", "die", "friedensbewegung", "in", "der", "lokalen", "kirche", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "begann", "der", "olofpalmefriedensmarsch", "in", "stralsund", "den", "die", "opposition", "zur", "demonstration", "gegen", "menschenrechtsverletzungen", "in", "der", "ddr", "nutzen", "konnteoberb\u00fcrgermeister", "horst", "lehmann", "trat", "am", "oktober", "zur\u00fcck", "sein", "nachfolger", "wurde", "klaus", "schlegel", "am", "oktober", "wird", "in", "stralsund", "die", "erste", "ortsgruppe", "der", "sdp", "in", "den", "drei", "ddrnordbezirken", "gegr\u00fcndet", "am", "oktober", "versammelten", "sich", "in", "der", "marienkirche", "menschen", "zum", "friedensgebet", "drei", "tage", "sp\u00e4ter", "konstituiert", "sich", "das", "neue", "forum", "auf", "dem", "olofpalmeplatz", "fand", "am", "november", "eine", "gro\u00dfveranstaltung", "mit", "teilnehmern", "statt", "die", "stadtverwaltung", "stellte", "sich", "dem", "\u00f6ffentlichen", "dialog", "mit", "den", "einwohnern", "der", "unabh\u00e4ngige", "gerechtigkeitsausschuss", "konstituierte", "sich", "am", "november", "f\u00fcr", "die", "letzte", "volkskammerwahl", "am", "m\u00e4rz", "kandidierten", "acht", "stralsunder", "am", "august", "gr\u00fcnden", "mitglieder", "der", "ndpd", "und", "der", "ldpd", "die", "ortsgruppe", "der", "fdpost", "politische", "ehrungen", "am", "april", "wurde", "an", "der", "sundpromenade", "damals", "ernstth\u00e4lmannufer", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "ein", "\u00fcberlebensgro\u00dfes", "denkmal", "f\u00fcr", "ernst", "th\u00e4lmann", "gelegt", "daf\u00fcr", "wurden", "aus", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "den", "betrieben", "spenden", "geworben", "es", "wurde", "nach", "pl\u00e4nen", "von", "walter", "arnold", "geschaffen", "das", "denkmal", "wurde", "am", "august", "im", "beisein", "von", "th\u00e4lmanns", "tochter", "enth\u00fcllt", "der", "neu", "gestaltete", "ehrenhain", "f\u00fcr", "die", "sowjetsoldaten", "am", "neuen", "markt", "wurde", "am", "november", "eingeweiht", "das", "relief", "eines", "sowjetischen", "offiziers", "und", "eines", "arbeiters", "wurde", "von", "fritz", "rogge", "geschaffenanl\u00e4sslich", "des", "geburtstages", "lenins", "wurde", "am", "hauptbahnhof", "am", "april", "eine", "von", "walter", "preik", "gestaltete", "bronzene", "gedenktafel", "enth\u00fcllt", "der", "neue", "markt", "wurde", "am", "april", "in", "leninplatz", "umbenannt", "wirtschaftliche", "entwicklung", "im", "jahr", "wurden", "in", "stralsund", "betriebe", "in", "der", "form", "eines", "volkseigenen", "betriebs", "gef\u00fchrt", "gro\u00dfbetriebe", "waren", "die", "volkswerft", "stralsund", "und", "der", "veb", "bauunion", "weitere", "gr\u00f6\u00dfere", "betriebe", "der", "veb", "schiffbau", "und", "reparaturwerft", "die", "staatswerft", "und", "der", "veb", "holz", "und", "massivbau", "die", "volkswerft", "begann", "mit", "der", "gro\u00dfproduktion", "von", "loggern", "am", "november", "wurde", "der", "erste", "logger", "\u00fcbergeben", "und", "damit", "die", "loggerschlacht", "er\u00f6ffnet", "zum", "iii", "parteitag", "der", "sed", "wurde", "der", "logger", "fertiggestellt", "und", "damit", "der", "zweijahrplan", "erf\u00fcllt", "auf", "der", "staatswerft", "die", "ab", "wieder", "aufgebaut", "worden", "war", "wurde", "am", "oktober", "das", "aus", "einem", "wrack", "aufgebaute", "erste", "handelsschiff", "der", "ddr", "\u00fcbergeben", "auf", "der", "volkswerft", "lief", "am", "oktober", "das", "erste", "hochseefischereifahrzeug", "der", "ddr", "vom", "stapel", "der", "plan", "zur", "loggerproduktion", "wurde", "mit", "zus\u00e4tzlich", "f\u00fcnf", "schiffen", "\u00fcbererf\u00fcllt", "am", "november", "lieferte", "die", "werft", "den", "logger", "ab", "und", "erf\u00fcllte", "damit", "ihre", "reparationslieferungen", "gegen\u00fcber", "der", "sowjetunion", "vorfristig", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "der", "veb", "seehafen", "gebildet", "am", "mai", "entstand", "die", "erste", "landwirtschaftliche", "produktionsgenossenschaft", "lpg", "des", "typs", "i", "in", "andershof", "am", "juni", "kam", "es", "auf", "baustellen", "und", "in", "der", "volkswerft", "zu", "arbeitsniederlegungen", "einige", "werftarbeiter", "darunter", "ein", "gewerkschaftsfunktion\u00e4r", "wurden", "verhaftet", "die", "arbeitsniederlegungen", "wurden", "nach", "dem", "auftreten", "der", "bewaffneten", "organe", "der", "ddr", "und", "der", "sowjetunion", "beendet", "zur", "verbesserung", "der", "versorgungslage", "wurden", "gewerbegenehmigungen", "erteilt", "bis", "zum", "november", "wurden", "zus\u00e4tzlich", "f\u00fcr", "millionen", "mark", "konsumg\u00fcter", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "l\u00f6hne", "und", "geh\u00e4lter", "wurden", "erh\u00f6ht", "einige", "beschlagnahmte", "grundst\u00fccke", "zur\u00fcckgegebendie", "sowjetunion", "\u00fcbergab", "am", "januar", "u", "a", "die", "stralsunder", "derutrafiliale", "an", "den", "veb", "seehafen", "hier", "wurde", "ein", "sozialgeb\u00e4ude", "errichtet", "sowie", "ein", "vierst\u00f6ckiges", "k\u00fchlhaus", "mit", "einer", "lagerkapazit\u00e4t", "von", "tonnen", "im", "nationalen", "aufbauwerk", "naw", "wurden", "von", "helfern", "in", "stunden", "freiwilliger", "gemeinn\u00fctziger", "und", "unentgeltlicher", "arbeit", "werte", "f\u00fcr", "mehr", "als", "mark", "geschaffen", "insgesamt", "f\u00fchrten", "sieben", "stralsunder", "betriebe", "im", "letzten", "jahr", "des", "f\u00fcnfjahrplans", "mehr", "als", "millionen", "mark", "zus\u00e4tzlich", "an", "den", "haushalt", "der", "ddr", "ab", "davon", "erwirtschaftete", "die", "volkswerft", "allein", "millionen", "mark", "mit", "produzierten", "loggern", "von", "bis", "war", "die", "werft", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "exportbetriebe", "der", "ddr", "auf", "einer", "wahlkundgebung", "am", "september", "auf", "dem", "alten", "markt", "erkl\u00e4rte", "otto", "grotewohl", "stolz", "k\u00f6nnen", "die", "stralsunder", "auf", "ihre", "bisherigen", "erfolge", "sein", "und", "der", "schwung", "mit", "dem", "sie", "bisher", "gearbeitet", "haben", "wird", "auch", "dazu", "beitragen", "die", "letzten", "zeugen", "des", "hitlerkrieges", "zu", "beseitigendie", "sed", "hatte", "auf", "ihrer", "zktagung", "im", "november", "das", "programm", "industriearbeiter", "aufs", "land", "beschlossen", "stralsunder", "arbeiter", "aus", "stralsund", "gingen", "allein", "in", "den", "jahren", "bis", "im", "rahmen", "dieser", "aktion", "in", "die", "benachbarten", "kreise", "stralsund", "grimmen", "putbus", "und", "bergen", "der", "produktionsanteil", "sozialistischer", "betriebe", "zu", "denen", "die", "gro\u00dfbetriebe", "z\u00e4hlten", "betrug", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "stralsund", "arbeiteten", "in", "diesen", "sozialistischen", "betrieben", "der", "privatwirtschaftliche", "sektor", "umfasste", "im", "jahr", "industrie", "und", "baubetriebe", "gro\u00dfh\u00e4ndler", "kleinh\u00e4ndler", "und", "handwerksbetriebe", "mit", "der", "pgh", "elektro", "entstand", "am", "mai", "die", "erste", "produktionsgenossenschaft", "des", "handwerks", "pgh", "in", "stralsund", "gegr\u00fcndet", "von", "drei", "meistern", "und", "elf", "monteuren", "des", "elektrohandwerks", "am", "oktober", "entstand", "die", "erste", "fischereiproduktionsgenossenschaft", "fpg", "die", "fpg", "vorw\u00e4rts", "mit", "der", "firma", "sch\u00fctt", "&", "ahrens", "inhaber", "rudolf", "ahrens", "cdu", "und", "carl", "lange", "inhaberin", "christiane", "lange", "ndpd", "geh\u00f6rten", "zwei", "stralsunder", "firmen", "zu", "den", "ersten", "drei", "im", "bezirk", "rostock", "die", "eine", "staatliche", "beteiligung", "aufnahmen", "in", "kommissionsvertr\u00e4ge", "mit", "dem", "staatlichen", "handel", "trat", "als", "erster", "privater", "einzelh\u00e4ndler", "stralsunds", "im", "april", "das", "m\u00f6belhaus", "thierfeld", "ihm", "folgten", "weitere", "unternehmen", "den", "bem\u00fchungen", "von", "staatlicher", "seite", "pgh", "zu", "gr\u00fcnden", "wurde", "von", "einigen", "privaten", "unternehmern", "starker", "widerstand", "entgegengebracht", "die", "volkswerft", "konnte", "sich", "im", "mai", "bei", "ihrem", "ersten", "auftritt", "auf", "einer", "messe", "im", "nichtsozialistischen", "wirtschaftsgebiet", "in", "kopenhagen", "einen", "auftrag", "\u00fcber", "die", "lieferung", "von", "zw\u00f6lf", "kuttern", "f\u00fcr", "island", "sichern", "im", "selben", "jahr", "produzierte", "sie", "den", "ersten", "von", "stahlkuttern", "f\u00fcr", "die", "hochseefischerei", "der", "ddr", "und", "am", "august", "wurde", "der", "erste", "von", "mitteltrawlern", "davon", "f\u00fcr", "die", "udssr", "vom", "stapel", "gelassen", "der", "letzte", "dieser", "reihe", "wurde", "\u00fcbergeben", "am", "februar", "meldete", "die", "stadt", "das", "gebiet", "des", "stadt", "und", "des", "landkreises", "als", "voll", "genossenschaftlich", "in", "lpg", "organisiert", "m\u00f6glich", "geworden", "war", "dies", "u", "a", "durch", "die", "aktive", "einflussnahme", "der", "sed", "die", "inbetriebnahme", "der", "zweiten", "ausbaustufe", "der", "\u00f6lspaltanlage", "im", "jahr", "erm\u00f6glichte", "es", "t\u00e4glich", "kubikmeter", "gas", "zu", "produzieren", "das", "in", "das", "verbundnetz", "des", "bezirks", "eingespeist", "wurde", "im", "stralsunder", "seehafen", "wurden", "tonnen", "umgeschlagen", "am", "november", "lieferte", "die", "volkswerft", "ihr", "schiff", "aus", "ein", "atlantik", "f\u00fcr", "die", "sowjetunion", "die", "werft", "hatte", "unter", "allen", "ddrbetrieben", "den", "h\u00f6chsten", "exportanteil", "in", "die", "sowjetunion", "sie", "lieferte", "zwischen", "und", "schiffe", "des", "typs", "atlantik", "aus", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "neben", "der", "produktion", "der", "atlantikserie", "der", "erste", "atlantiksupertrawler", "aufgelegt", "am", "januar", "wurde", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "eine", "neue", "gro\u00dfsektionsbauhalle", "gelegt", "am", "selben", "tag", "wurde", "das", "typerprobungs", "und", "nullschiff", "der", "atlantiksupertrawlerserie", "abgesenkt", "im", "oktober", "wurde", "der", "veb", "blechpackungswerk", "in", "anwesenheit", "von", "erhard", "krack", "er\u00f6ffnet", "ab", "januar", "arbeitete", "das", "werk", "mit", "voller", "kapazit\u00e4t", "die", "grundorganisation", "artur", "becker", "der", "freien", "deutschen", "jugend", "fdj", "der", "werft", "rief", "mit", "einem", "appell", "vom", "april", "die", "ddrjugend", "dazu", "auf", "auf", "der", "volkswerft", "zu", "helfen", "von", "fast", "jugendlichen", "die", "sich", "zur", "hilfe", "f\u00fcr", "ein", "jahr", "bereit", "erkl\u00e4rten", "blieben", "letztlich", "dort", "t\u00e4tig", "zur", "unterbringung", "der", "arbeiter", "diente", "ab", "mai", "das", "ehemalige", "urlauberschiff", "des", "freien", "deutschen", "gewerkschaftsbundes", "fdgb", "fritz", "heckert", "im", "stralsunder", "hafen", "existierten", "in", "stralsund", "noch", "sechs", "private", "betriebe", "betriebe", "arbeiteten", "mit", "staatlicher", "beteiligung", "dazu", "gab", "es", "drei", "industriell", "produzierende", "pgh", "diese", "betriebe", "besch\u00e4ftigten", "mitarbeiter", "zur", "umsetzung", "des", "vom", "politb\u00fcro", "der", "zk", "der", "sed", "im", "februar", "beschlossenen", "umwandlung", "derartiger", "betriebe", "in", "volkseigentum", "wurde", "in", "stralsund", "eine", "arbeitsgruppe", "beim", "rat", "der", "stadt", "gebildet", "bereits", "im", "april", "entstanden", "aus", "der", "bsb", "strelafischwerke", "kg", "der", "veb", "strelafischwerke", "aus", "der", "lange", "kg", "wurde", "der", "veb", "zelte", "und", "plane", "aus", "sch\u00fctt", "&", "ahrens", "kg", "der", "veb", "kfzinstandhaltung", "vorw\u00e4rts", "und", "aus", "der", "vorbr\u00f6cker", "kg", "der", "veb", "metallaufbereitung", "am", "mai", "war", "die", "\u00fcbernahme", "der", "privaten", "betriebe", "und", "industriell", "produzierenden", "pgh", "abgeschlossen", "verkehrswesen", "am", "november", "wurde", "der", "erste", "abschnitt", "der", "fernverkehrsstra\u00dfe", "f", "a", "\u00fcbergeben", "die", "zwischen", "barth", "und", "stralsund", "verkehrende", "kleinbahn", "wurde", "am", "november", "stillgelegt", "die", "neu", "entstandenen", "wohngebiete", "bedingten", "den", "aufbau", "neuer", "hauptverkehrswege", "so", "wird", "der", "tribseer", "damm", "bis", "august", "f\u00fcr", "die", "bed\u00fcrfnisse", "des", "transitverkehrs", "nach", "skandinavien", "verbreitert", "und", "der", "stra\u00dfenbahnbetrieb", "auf", "dieser", "stra\u00dfe", "eingestellt", "am", "februar", "f\u00e4hrt", "die", "stra\u00dfenbahn", "erstmals", "wieder", "nach", "der", "kriegsbedingten", "einstellung", "durchg\u00e4ngig", "vom", "frankendamm", "friedhof", "zum", "knieperdamm", "hainholzstra\u00dfe", "am", "april", "wird", "der", "stra\u00dfenbahnbetrieb", "in", "der", "gesamten", "stadt", "zugunsten", "des", "omnibusbetriebes", "aufgegeben", "am", "februar", "begann", "der", "ausbau", "der", "chaussee", "nach", "greifswald", "auf", "meter", "breite", "st\u00e4dtebau", "von", "april", "bis", "dezember", "hatten", "die", "einwohner", "der", "stadt", "im", "rahmen", "des", "nationalen", "aufbauwerks", "enttr\u00fcmmerungsarbeiten", "durchgef\u00fchrt", "und", "dabei", "\u00fcber", "kubikmeter", "schutt", "beseitigt", "ab", "wurden", "wohnungen", "mit", "gro\u00dfblockteilen", "errichtet", "richtfest", "f\u00fcr", "den", "ersten", "in", "gro\u00dfblockteilen", "errichteten", "wohnblock", "war", "am", "september", "in", "der", "prohner", "chaussee", "der", "wohnblock", "ii", "wurde", "anl\u00e4sslich", "des", "nationalfeiertags", "\u00fcbergeben", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "zuckerfabrik", "wurde", "eine", "betonfabrik", "errichtet", "sie", "nahm", "am", "m\u00e4rz", "die", "produktion", "auf", "in", "der", "altstadt", "wurde", "am", "juni", "das", "im", "zweiten", "weltkrieg", "besch\u00e4digte", "semlower", "tor", "gesprengt", "bis", "oktober", "wurden", "in", "stralsund", "nach", "dem", "krieg", "wohnungen", "errichtet", "\u00fcberwiegend", "im", "stadtteil", "tribseer", "vorstadt", "nahm", "das", "plattenwerk", "am", "heinrichheinering", "seinen", "betrieb", "auf", "bis", "mitte", "der", "er", "jahre", "konzentrierte", "sich", "der", "wohnungsbau", "auf", "den", "stadtteil", "knieper", "nord", "von", "bis", "wurden", "wohnungen", "fertiggestellt", "insgesamt", "entstanden", "bis", "wohnungen", "in", "diesem", "stadtteilende", "warteten", "von", "den", "einwohnern", "noch", "familien", "bzw", "einzelpersonen", "auf", "die", "zuweisung", "von", "wohnraum", "prozent", "der", "vorhandenen", "wohnungen", "waren", "vor", "errichtet", "worden", "davon", "sogar", "vor", "\u00fcber", "wohnungen", "waren", "baupolizeilich", "gesperrt", "wohnungen", "waren", "stark", "besch\u00e4digt", "und", "abbruchreif", "prozent", "der", "wohnungen", "verf\u00fcgten", "\u00fcber", "eine", "innentoilette", "prozent", "\u00fcber", "ein", "badam", "september", "beschloss", "die", "stadtverordnetenversammlung", "den", "aufbau", "des", "stadtteils", "knieper", "west", "auf", "einer", "hektar", "gro\u00dfen", "fl\u00e4che", "zwischen", "stadtwald", "und", "zentralfriedhof", "der", "erste", "spatenstich", "f\u00fcr", "das", "wohngebiet", "das", "in", "plattenbauweise", "errichtet", "wurde", "fand", "am", "juni", "statt", "die", "grundsteinlegung", "war", "am", "august", "das", "neue", "wohngebiet", "sollte", "wohnungseinheiten", "umfassen", "die", "versorgung", "mit", "fernw\u00e4rme", "wurde", "durch", "ein", "heizwerk", "das", "am", "oktober", "seinen", "betrieb", "aufnahm", "sichergestellt", "auf", "der", "basis", "des", "beschlusses", "der", "stadtverordnetenversammlung", "vom", "juni", "die", "innenstadt", "zum", "denkmalgesch\u00fctzten", "gebiet", "erkl\u00e4ren", "zu", "lassen", "erkl\u00e4rte", "der", "ddrministerrat", "am", "januar", "die", "stralsunder", "altstadt", "zum", "denkmal", "von", "besonderer", "nationaler", "bedeutung", "und", "internationalem", "kunstwert", "\u00fcber", "einzelbauten", "befanden", "sich", "auf", "der", "liste", "darunter", "gr\u00f6\u00dfere", "profanbauten", "und", "neun", "sakralbauten", "der", "\u00fcberwiegende", "teil", "der", "geb\u00e4ude", "waren", "wohnh\u00e4user", "die", "der", "sanierung", "oder", "rekonstruktion", "bedurften", "wurde", "eine", "arbeitskommission", "einberufen", "in", "der", "folgezeit", "wurden", "konzepte", "erarbeitet", "erste", "restaurierungsarbeiten", "wurden", "am", "ehemaligen", "johanniskloster", "stralsund", "im", "november", "begonnen", "im", "volkswirtschaftsplan", "waren", "wohnh\u00e4user", "zur", "rekonstruktion", "vorgesehen", "im", "m\u00e4rz", "beschloss", "der", "rat", "der", "stadt", "die", "konzeption", "zur", "entwicklung", "des", "wohnungsbaues", "bis", "mit", "den", "teilen", "knieperwest", "l\u00fcckenbebauung", "und", "sanierung", "der", "innenstadt", "im", "stadtteil", "knieper", "west", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "die", "ste", "wohnung", "\u00fcbergeben", "in", "der", "altstadt", "wurde", "im", "sommer", "das", "restaurierte", "kniepertor", "und", "der", "r\u00e4ucherboden", "des", "johannisklosters", "der", "nutzung", "\u00fcbergeben", "die", "gestaltung", "des", "neuen", "marktes", "wurde", "im", "selben", "jahr", "abgeschlossen", "ab", "wurden", "in", "der", "innenstadtsanierung", "polnische", "bauleute", "eingesetzt", "erstes", "objekt", "war", "das", "haus", "f\u00e4hrstra\u00dfe", "nr", "im", "juni", "wurde", "die", "ste", "nach", "fertiggestellte", "wohnung", "\u00fcbergeben", "zwischen", "und", "wurden", "wohnungen", "und", "eigenheime", "gebaut", "und", "wohnungen", "um", "und", "ausgebaut", "sowie", "modernisiert", "am", "april", "wurde", "vom", "rat", "der", "stadt", "der", "standort", "f\u00fcr", "das", "k\u00fcnftige", "wohngebiet", "gr\u00fcnhufe", "best\u00e4tigt", "im", "september", "wurde", "das", "plattenwerk", "rekonstruiert", "um", "k\u00fcnftig", "fertigteile", "f\u00fcr", "die", "wohnungsbauserie", "herstellen", "zu", "k\u00f6nnen", "bis", "zum", "abschluss", "der", "rekonstruktion", "im", "jahr", "wurden", "nur", "einzelbauten", "gefertigt", "so", "in", "der", "kedingsh\u00e4ger", "stra\u00dfe", "wohnungen", "an", "der", "kleinen", "parower", "stra\u00dfe", "wohnungen", "und", "an", "der", "m\u00fcllergr\u00e4hlertstra\u00dfe", "wohnungen", "in", "der", "innenstadt", "wurde", "der", "bereich", "schillstra\u00dfealter", "markt", "saniert", "die", "stadtmauer", "wurde", "saniert", "ebenso", "die", "katharinenhalle", "im", "meeresmuseum", "und", "der", "remter", "im", "kulturhistorischen", "museum", "unterst\u00fctzung", "kam", "von", "ludwig", "deiters", "und", "karlheinz", "loui", "gleichzeitig", "wurden", "aber", "auch", "baupolizeilich", "gesperrte", "h\u00e4user", "in", "der", "innenstadt", "im", "bereich", "heilgeiststra\u00dfe", "jakobichorstra\u00dfe", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "katharinenberg", "b\u00f6ttcherstra\u00dfe", "und", "papenstra\u00dfe", "abgebrochenam", "januar", "wurde", "mit", "dem", "bau", "des", "wohngebietes", "knieper", "west", "iii", "begonnen", "von", "bis", "wurden", "wohnungen", "davon", "neubauwohnungen", "fertiggestellt", "am", "oktober", "wurde", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "das", "wohngebiet", "gr\u00fcnhufe", "gelegt", "mit", "dem", "setzen", "der", "letzten", "platte", "am", "block", "in", "knieper", "west", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "der", "wohnungsbau", "in", "diesem", "stadtgebiet", "abgeschlossen", "wohnungen", "waren", "hier", "seit", "dem", "september", "entstanden", "die", "erste", "platte", "im", "wohngebiet", "gr\u00fcnhufe", "wurde", "am", "april", "gesetzt", "die", "ersten", "wohnungen", "kurtb\u00fcrgerstra\u00dfe", "nr", "am", "november", "\u00fcbergeben", "am", "alten", "markt", "wird", "am", "juli", "der", "goldene", "l\u00f6we", "gesprengt", "an", "seiner", "stelle", "wurde", "ein", "neubau", "in", "plattenbauweise", "errichtet", "in", "den", "am", "januar", "die", "ersten", "mieter", "einzogen", "schulwesen", "und", "kinderbetreuung", "am", "september", "wurde", "der", "neubau", "der", "schwesternschule", "durch", "luitpold", "steidle", "eingeweiht", "je", "sechs", "kinderg\u00e4rten", "und", "schulhorte", "sowie", "ein", "betriebshort", "wurden", "zwischen", "und", "errichtet", "noch", "im", "jahr", "betrug", "die", "durchschnittliche", "klassenst\u00e4rke", "sch\u00fcler", "mit", "der", "wiederherstellung", "der", "fritzreuterschule", "dem", "ausbau", "einer", "kaserne", "zur", "goetheschule", "aus", "und", "eines", "gutshauses", "zur", "schule", "andershof", "konnte", "im", "jahr", "die", "sch\u00fclerzahl", "auf", "je", "klasse", "gesenkt", "werden", "dadurch", "stieg", "auch", "das", "niveau", "der", "ausbildung", "der", "anteil", "der", "sch\u00fcler", "die", "das", "klassenziel", "nicht", "erreichten", "betrug", "und", "unterrichtet", "wurde", "noch", "im", "schichtbetrieb", "an", "den", "oberschulen", "existierten", "pl\u00e4tze", "und", "pl\u00e4tze", "zahlreiche", "betriebe", "\u00fcbernahmen", "patenschaften", "\u00fcber", "schulen", "so", "wurde", "die", "volkswerft", "pate", "der", "hansaoberschule", "der", "veb", "bauunion", "pate", "der", "ernstmoritzarndtschule", "und", "die", "lehreinrichtung", "der", "vp", "see", "pate", "der", "gerharthauptmannschule", "die", "betriebsschulen", "der", "werft", "und", "der", "bauunion", "wurden", "den", "betrieben", "zugeordnet", "im", "april", "wurde", "die", "jugendweihe", "wieder", "eingef\u00fchrt", "im", "september", "wurde", "der", "polytechnische", "unterricht", "in", "den", "vier", "zehnklassigen", "schulen", "in", "stralsund", "gerharthauptmannschule", "wolfgangheinzeschule", "lambertsteinwichschule", "und", "goetheschule", "eingef\u00fchrt", "die", "erste", "nach", "dem", "krieg", "neu", "errichtete", "schule", "wurde", "am", "september", "in", "der", "tribseer", "vorstadt", "eingeweiht", "weitere", "schulneubauten", "folgten", "in", "andershof", "und", "an", "der", "vogelwiese", "wurde", "eine", "neue", "schule", "in", "der", "johannesrbecherstra\u00dfe", "\u00fcbergeben", "die", "erste", "neue", "schule", "im", "stadtteil", "knieper", "west", "wurde", "am", "september", "er\u00f6ffnet", "als", "weiterf\u00fchrende", "bildungseinrichtung", "kam", "am", "april", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "volkswerft", "die", "ingenieurschule", "f\u00fcr", "schiffbau", "hinzu", "sie", "wurde", "acht", "jahre", "sp\u00e4ter", "an", "die", "wilhelmpieckuniversit\u00e4t", "rostock", "angegliedert", "die", "anzahl", "an", "kindergartenpl\u00e4tzen", "stieg", "von", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "die", "der", "kinderkrippenpl\u00e4tze", "von", "auf", "von", "bis", "wurden", "in", "knieper", "west", "zwei", "und", "in", "der", "tribseer", "vorstadt", "eine", "polytechnische", "oberschule", "pos", "errichtet", "die", "zahl", "der", "kindergartenpl\u00e4tze", "stieg", "im", "gleichen", "zeitraum", "um", "die", "der", "kinderkrippenpl\u00e4tze", "um", "wurde", "mit", "der", "pos", "karl", "marx", "die", "nach", "gebaute", "schule", "er\u00f6ffnet", "damit", "verf\u00fcgte", "stralsund", "\u00fcber", "polytechnische", "oberschulen", "und", "es", "gab", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "kinderg\u00e4rten", "mit", "pl\u00e4tzen", "gesundheitswesen", "auf", "der", "volkswerft", "wurde", "am", "juli", "die", "poliklinik", "speranski", "er\u00f6ffnet", "im", "februar", "wird", "das", "pflegeheim", "rosa", "luxemburg", "in", "der", "hafenstra\u00dfe", "er\u00f6ffnet", "die", "beiden", "krankenanstalten", "stralsunds", "wurden", "am", "april", "zum", "bezirkskrankenhaus", "am", "sund", "zusammengelegt", "betten", "standen", "zur", "verf\u00fcgung", "womit", "stralsund", "die", "beste", "versorgung", "im", "bezirk", "rostock", "besa\u00df", "in", "der", "kedingsh\u00e4ger", "stra\u00dfe", "wurde", "am", "dezember", "das", "pflegeheim", "k\u00e4the", "kern", "mit", "pl\u00e4tzen", "\u00fcbergeben", "standen", "pl\u00e4tze", "in", "pflegeheimen", "zur", "verf\u00fcgung", "kultur", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "wurden", "in", "betrieben", "vierzig", "kultur", "und", "volkskunstgruppen", "gebildet", "diese", "wurden", "seit", "dezember", "beim", "rat", "der", "stadt", "vom", "laienkunstkabinett", "betreut", "am", "juni", "wurde", "das", "von", "otto", "dibbelt", "gegr\u00fcndete", "naturmuseum", "sp\u00e4ter", "meeresmuseum", "er\u00f6ffnet", "am", "september", "die", "volksmusikschule", "das", "stralsunder", "theater", "schloss", "vertr\u00e4ge", "mit", "stralsunder", "betrieben", "f\u00fcr", "besuchsanrechte", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndels", "oper", "julius", "c\u00e4sar", "wurde", "in", "stralsund", "in", "der", "ddr", "uraufgef\u00fchrt", "ende", "september", "fand", "in", "stralsund", "eine", "kulturkonferenz", "statt", "die", "konferenz", "w\u00fcrdigte", "das", "naturmuseum", "und", "das", "stralsundische", "museum", "f\u00fcr", "ostmecklenburg", "als", "die", "vorbildlichsten", "des", "bezirks", "rostock", "letzteres", "hatte", "zwischen", "und", "mehr", "als", "wechselnde", "ausstellungen", "veranstaltet", "und", "z\u00e4hlte", "und", "mehr", "als", "besucher", "im", "naturmuseum", "wurden", "besucher", "gez\u00e4hlt", "die", "ostseewoche", "wurde", "am", "juli", "erstmals", "in", "stralsund", "er\u00f6ffnet", "im", "juni", "dieses", "jahres", "wurde", "mit", "dem", "aufbau", "der", "freilichtb\u00fchne", "und", "im", "jahr", "mit", "dem", "bau", "des", "stralsunder", "tierparks", "begonnen", "im", "rahmen", "der", "zweiten", "ostseewoche", "beging", "stralsund", "vom", "juni", "bis", "juli", "sein", "stadtjubil\u00e4um", "fanden", "die", "arbeiterfestspiele", "im", "bezirk", "rostock", "statt", "und", "stralsund", "war", "vom", "bis", "juni", "einer", "der", "festspielorte", "besucher", "sahen", "veranstaltungen", "auch", "bei", "den", "arbeiterfestspiele", "war", "stralsund", "festspielort", "in", "stralsund", "wurde", "zeitgleich", "das", "erste", "mecklenburgische", "folklorefestival", "ausgetragen", "die", "insgesamt", "veranstaltungen", "wurden", "von", "zuschauern", "besucht", "sport", "das", "sundschwimmen", "wurde", "erstmals", "als", "offener", "wettkampf", "in", "der", "sowjetischen", "besatzungszone", "ausgeschrieben", "ab", "wurden", "auch", "motorsportveranstaltungen", "durchgef\u00fchrt", "am", "juli", "findet", "das", "erste", "stralsunder", "b\u00e4derrennen", "auf", "den", "stra\u00dfen", "der", "stadt", "statt", "im", "gewichtheben", "wurden", "gro\u00dfe", "erfolge", "erzielt", "ebenso", "im", "frauenhandball", "die", "bsg", "motor", "stralsund", "stieg", "in", "die", "ii", "ddrliga", "auf", "im", "juli", "wurden", "die", "fu\u00dfballmannschaften", "der", "asg", "vorw\u00e4rts", "von", "rostock", "nach", "stralsund", "gelegt", "die", "asg", "vorw\u00e4rts", "stralsund", "spielte", "fortan", "in", "der", "ddrliga", "mit", "und", "konnte", "sie", "in", "die", "ddroberliga", "aufsteigen", "am", "januar", "wurde", "mit", "dem", "bau", "einer", "schwimmhalle", "begonnen", "sie", "entstand", "im", "ehemaligen", "turbinensaal", "des", "kraftwerkes", "und", "wurde", "am", "oktober", "er\u00f6ffnet", "die", "stralsunder", "gewichtheber", "der", "bsg", "motor", "stralsund", "waren", "international", "erfolgreich", "zu", "ihnen", "z\u00e4hlte", "schwergewichtsweltmeister", "helmut", "losch", "monika", "kallies", "gewann", "mit", "dem", "ddrachter", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "die", "goldmedaille", "ebenfalls", "gold", "gewann", "der", "offizierssch\u00fcler", "uwe", "potteck", "im", "olympischen", "schie\u00dfen", "gewann", "j\u00fcrgen", "heuser", "den", "weltmeistertitel", "im", "gewichtheben", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "gewann", "er", "die", "silbermedaille", "milit\u00e4rische", "einrichtungen", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "stralsund", "erneut", "garnisonstadt", "am", "mai", "wurde", "in", "parow", "durch", "johannes", "warnke", "die", "schule", "der", "seepolizei", "er\u00f6ffnet", "kommandeur", "wurde", "walter", "steffens", "ab", "wurde", "auf", "der", "schwedenschanze", "unter", "wilhelm", "nordin", "mit", "der", "ausbildung", "von", "offizieren", "begonnen", "ab", "wurden", "auch", "in", "stralsund", "kampfgruppen", "aufgestellt", "grundstock", "dieser", "waren", "die", "nach", "dem", "juni", "von", "der", "sed", "in", "die", "betriebsschutze", "entsandten", "arbeiter", "bis", "ende", "existierten", "kampfgruppen", "in", "der", "volkswerft", "und", "der", "schiffbau", "und", "reparaturwerft", "mit", "je", "sowie", "in", "dem", "veb", "bauunion", "mit", "mitgliedern", "im", "juni", "waren", "bereits", "mitglieder", "in", "betrieben", "aufgestellt", "der", "veb", "bauunion", "delegierte", "bauarbeiter", "zur", "kasernierten", "volkspolizei", "bis", "februar", "traten", "werftarbeiter", "der", "kvp", "bei", "im", "juli", "ein", "ganzer", "lehrgang", "lehrlinge", "der", "berufsschule", "der", "werft", "zu", "den", "von", "der", "werft", "zur", "kvp", "gegangenen", "werftarbeitern", "z\u00e4hlte", "im", "jahr", "auch", "klausj\u00fcrgen", "baar\u00df", "anfang", "der", "er", "jahre", "wurde", "stralsund", "auch", "standort", "eines", "hubschraubergeschwaders", "der", "volksmarine", "nahm", "die", "fakult\u00e4t", "seestreitkr\u00e4fte", "der", "milit\u00e4rakademie", "friedrich", "engels", "ihre", "arbeit", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "auf", "sie", "wurde", "nach", "dresden", "verlegt", "daf\u00fcr", "wurde", "die", "basis", "der", "schiffsstammabteilung", "erweitert", "am", "juli", "wurde", "die", "sowjetische", "kommandantur", "aufgel\u00f6st", "die", "offiziersschule", "auf", "der", "schwedenschanze", "erhielt", "am", "m\u00e4rz", "den", "namen", "karl", "liebknecht", "die", "flottenschule", "in", "parow", "bekam", "am", "dezember", "den", "namen", "ihres", "ersten", "leiters", "walter", "steffens", "mit", "wirkung", "vom", "januar", "erhielt", "die", "offiziersschule", "karl", "liebknecht", "den", "status", "einer", "hochschule", "leiter", "war", "heinz", "irmscher", "ebenfalls", "ab", "wurden", "die", "absolventen", "der", "schule", "in", "einer", "zeremonie", "auf", "dem", "leninplatz", "zu", "offizieren", "ernannt", "am", "februar", "erhielt", "die", "offiziershochschule", "ohs", "die", "auszeichnung", "vaterl\u00e4ndischer", "verdienstorden", "in", "gold", "ende", "\u00fcbernahm", "wilhelm", "nordin", "die", "leitung", "im", "mai", "wurde", "der", "ohs", "mit", "wirkung", "vom", "september", "das", "diplomrecht", "diplomingenieur", "bzw", "diplomgesellschaftswissenschaftler", "verliehen", "katastrophen", "bei", "orkanartigen", "st\u00fcrmen", "am", "oktober", "starb", "in", "stralsund", "ein", "mensch", "wurden", "verletzt", "der", "sturm", "richtete", "gro\u00dfe", "sch\u00e4den", "an", "h\u00e4usern", "in", "betrieben", "und", "auf", "den", "stra\u00dfen", "an", "am", "januar", "richtete", "ein", "schneesturm", "zerst\u00f6rungen", "an", "und", "vier", "tage", "sp\u00e4ter", "ein", "orkan", "der", "windst\u00e4rke", "im", "winter", "dauerte", "die", "eisperiode", "ungew\u00f6hnlich", "lang", "vom", "dezember", "bis", "zum", "april", "die", "jahreswende", "brachte", "erneut", "extreme", "witterungsbedingungen", "am", "dezember", "fiel", "so", "viel", "schnee", "dass", "innerhalb", "weniger", "stunden", "der", "gesamte", "schienen", "und", "stra\u00dfenverkehr", "zusammenbrach", "heftige", "st\u00fcrme", "und", "temperaturen", "um", "minus", "grad", "celsius", "gingen", "mit", "dem", "schneefall", "einher", "mitte", "februar", "brach", "der", "winter", "erneut", "mit", "orkanartigen", "st\u00fcrmen", "und", "extremen", "schneef\u00e4llen", "ein", "mit", "hilfe", "der", "nationalen", "volksarmee", "wurden", "die", "enormen", "schneemassen", "beseitigt", "von", "stralsund", "aus", "starteten", "die", "marinehubschrauber", "zur", "versorgung", "der", "gemeinden", "im", "umland", "und", "auf", "r\u00fcgen", "und", "hiddensee", "bis", "heute", "die", "politische", "umstrukturierung", "der", "wende", "brachte", "auch", "stralsund", "gewaltige", "ver\u00e4nderungen", "dies", "betraf", "zum", "einen", "die", "neuen", "verwaltungsstrukturen", "die", "sich", "von", "der", "zentralistischen", "struktur", "der", "ddr", "hin", "zum", "f\u00f6deralistischen", "aufbau", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "ver\u00e4nderten", "auf", "die", "verwaltung", "der", "stadt", "kam", "somit", "eine", "f\u00fclle", "von", "aufgaben", "zu", "die", "zu", "bew\u00e4ltigen", "waren", "der", "landtag", "mecklenburgvorpommern", "konstituierte", "sich", "in", "der", "ersten", "landtagswahl", "im", "oktober", "dementsprechend", "wurde", "vom", "neu", "gebildeten", "rat", "der", "stadt", "vorerst", "weiter", "nach", "ddrrecht", "dann", "mit", "bundesdeutschem", "recht", "gearbeitet", "seit", "tr\u00e4gt", "die", "stadt", "den", "amtlichen", "namenszusatz", "hansestadt", "politik", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "der", "stadt", "wurde", "harald", "lastovka", "cdu", "gew\u00e4hlt", "der", "diese", "t\u00e4tigkeit", "bis", "aus\u00fcbte", "am", "august", "stimmten", "von", "b\u00fcrgerschaftsabgeordneten", "f\u00fcr", "schwerin", "als", "k\u00fcnftiger", "landeshauptstadt", "von", "mecklenburgvorpommern", "mit", "der", "verabschiedung", "des", "gesetzes", "zur", "kreisgebietsreform", "durch", "den", "landtag", "am", "juni", "behielt", "stralsund", "seinen", "status", "als", "kreisfreie", "stadt", "dem", "volksentscheid", "zur", "verfassung", "von", "mecklenburgvorpommern", "stimmten", "am", "juni", "prozent", "der", "stralsunder", "w\u00e4hler", "zu", "in", "zusammenhang", "mit", "der", "kreisgebietsreform", "wurde", "stralsund", "gro\u00dfe", "kreisangeh\u00f6rige", "stadt", "und", "kreisstadt", "im", "landkreis", "vorpommernr\u00fcgen", "am", "april", "besuchte", "bundeskanzlerin", "angela", "merkel", "stralsund", "mit", "ihrem", "gast", "dem", "schwedischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "g\u00f6ran", "persson", "zu", "einem", "gro\u00dfereignis", "wurde", "die", "visite", "merkels", "und", "des", "uspr\u00e4sidenten", "george", "w", "bush", "am", "juli", "nachfolger", "des", "aus", "altersgr\u00fcnden", "nicht", "mehr", "angetretenen", "oberb\u00fcrgermeisters", "harald", "lastovka", "wurde", "alexander", "badrow", "cdu", "wirtschaft", "die", "stralsunder", "molkerei", "wurde", "am", "juli", "an", "das", "holl\u00e4ndische", "unternehmen", "pommern", "milch", "gmbh", "angeschlossen", "nach", "einstellung", "des", "betriebs", "der", "essig", "und", "konservenfabrik", "esko", "an", "der", "rostocker", "chaussee", "wird", "das", "fabrikgeb\u00e4ude", "im", "januar", "abgerissen", "boris", "becker", "investierte", "ab", "\u00fcber", "millionen", "dm", "in", "den", "bau", "eines", "autohauses", "in", "stralsund", "am", "juli", "nahm", "die", "stralsunder", "parkquelle", "die", "sich", "sp\u00e4ter", "aus", "wettbewerbsrechtlichen", "gr\u00fcnden", "in", "stralsunder", "mineralwasser", "gmbh", "umbenennen", "musste", "unter", "f\u00fchrung", "der", "unternehmensgruppe", "nordmann", "ihren", "betrieb", "auf", "nach", "einer", "renovierung", "nahm", "die", "firma", "horten", "in", "dem", "ehemaligen", "wertheimkaufhaus", "in", "der", "ossenreyerstra\u00dfe", "ihren", "betrieb", "auf", "am", "dezember", "wurde", "die", "zuckerfabrik", "nach", "j\u00e4hrigem", "betrieb", "geschlossen", "am", "august", "stellte", "nach", "jahren", "auch", "die", "kaffeer\u00f6sterei", "kermi", "ihren", "betrieb", "ein", "eine", "moderne", "kl\u00e4ranlage", "wurde", "am", "juni", "in", "betrieb", "genommen", "ein", "blockheizkraftwerk", "an", "der", "prohner", "stra\u00dfe", "versorgt", "seit", "dem", "november", "ca", "wohnungen", "mit", "fernw\u00e4rme", "das", "einkaufszentrum", "strelapark", "auf", "dem", "gebiet", "der", "gemeinde", "kramerhof", "er\u00f6ffnete", "am", "april", "das", "sport", "und", "freizeitbad", "hansedom", "er\u00f6ffnete", "am", "dezember", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "nach", "der", "entscheidung", "der", "unabh\u00e4ngigen", "f\u00f6deralismuskommission", "bundeseinrichtungen", "in", "die", "l\u00e4nder", "des", "beitrittsgebietes", "zu", "verlegen", "errichtete", "die", "damalige", "bundesversicherungsanstalt", "f\u00fcr", "angestellte", "heute", "deutsche", "rentenversicherung", "bund", "einen", "verwaltungskomplex", "am", "rande", "der", "stadt", "in", "dem", "heute", "stand", "etwa", "besch\u00e4ftigte", "arbeiten", "ein", "weiterer", "wichtiger", "arbeitgeber", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "ist", "seit", "die", "marinetechnikschule", "parow", "die", "volkswerft", "erlebte", "gleich", "zwei", "privatisierungen", "ehe", "sie", "zun\u00e4chst", "mit", "dem", "d\u00e4nischen", "eigent\u00fcmer", "a", "p", "m\u00f8llerm\u00e6rsk", "zur", "spezialwerft", "f\u00fcr", "containerschiffe", "wurde", "im", "mai", "wurde", "das", "erste", "containerschiff", "die", "saafmarine", "cameroun", "\u00fcbergeben", "seit", "ist", "die", "hegemanngruppe", "neuer", "eigent\u00fcmer", "der", "werft", "der", "seehafen", "konnte", "in", "den", "jahren", "und", "jeweils", "\u00fcber", "eine", "million", "tonnen", "g\u00fcter", "umschlagen", "die", "arbeitslosenquote", "in", "der", "stadt", "ist", "seit", "jahren", "relativ", "hoch", "nur", "wenig", "industriebetriebe", "sind", "vorhanden", "arbeitspl\u00e4tze", "gibt", "es", "vor", "allem", "im", "tourismus", "st\u00e4dtebau", "am", "januar", "wurde", "in", "der", "altstadt", "mit", "dem", "neubau", "des", "l\u00f6wenschen", "palais", "begonnen", "die", "altstadt", "wurde", "seit", "mit", "erheblichen", "\u00f6ffentlichen", "und", "privaten", "mitteln", "saniert", "und", "restauriert", "am", "juni", "wurde", "sie", "mit", "der", "von", "wismar", "unter", "dem", "titel", "historische", "altst\u00e4dte", "stralsund", "und", "wismar", "zum", "weltkulturerbe", "erkl\u00e4rt", "am", "april", "wurde", "das", "sanierte", "rathaus", "feierlich", "wieder", "er\u00f6ffnet", "f\u00fcr", "den", "neubau", "des", "kaufhauses", "peek&cloppenburg", "am", "ostkreuz", "in", "der", "altstadt", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "der", "grundstein", "gelegt", "das", "b\u00fcrgerkomitee", "rettet", "die", "altstadt", "stralsunds", "vergibt", "seit", "einen", "preis", "f\u00fcr", "besonders", "gelungene", "haussanierungen", "oder", "neubauten", "das", "koggensiegel", "rund", "um", "den", "alten", "stadtkern", "wurden", "neue", "wohngebiete", "erschlossen", "und", "eigenheime", "errichtet", "f\u00fcr", "den", "ersten", "sozialen", "wohnungsbau", "nach", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "der", "grundstein", "gelegt", "im", "stadtgebiet", "gr\u00fcnhufe", "in", "dem", "ein", "siebtel", "der", "stralsunder", "bev\u00f6lkerung", "lebte", "begannen", "im", "februar", "die", "arbeiten", "zur", "wohnumfeldverbesserung", "verkehr", "am", "juni", "verlie\u00df", "der", "erste", "elektrisch", "angetriebene", "intercityzug", "mit", "dem", "namen", "r\u00fcgen", "in", "richtung", "rostock", "den", "hauptbahnhof", "nachdem", "sich", "die", "alte", "strelasundquerung", "immer", "mehr", "zum", "nadel\u00f6hr", "f\u00fcr", "touristen", "und", "wirtschaft", "auf", "dem", "weg", "nach", "r\u00fcgen", "und", "skandinavien", "bzw", "von", "dort", "auf", "das", "festland", "herausgestellt", "hatte", "wurde", "mit", "der", "strelasundbr\u00fccke", "eine", "hochbr\u00fccke", "fertiggestellt", "mit", "deren", "bau", "im", "august", "begonnen", "worden", "war", "der", "alte", "markt", "ist", "seit", "oktober", "autofrei", "f\u00fcr", "die", "kilometer", "lange", "umgehungsstra\u00dfe", "f\u00fcr", "die", "bund", "und", "land", "millionen", "dm", "bereitstellten", "begannen", "am", "august", "die", "bauarbeiten", "gesundheitswesen", "die", "ehemalige", "poliklinik", "am", "frankenwall", "wurde", "am", "januar", "in", "\u00e4rztegemeinschaft", "am", "frankenwall", "umbenannt", "niedergelassene", "\u00e4rzte", "betreuten", "dort", "ihre", "patienten", "das", "klinikum", "krankenhaus", "am", "sund", "verkaufte", "die", "stadt", "an", "die", "dampholding", "kultur", "als", "au\u00dfenstelle", "des", "meeresmuseums", "wurde", "am", "juni", "das", "nautineum", "auf", "dem", "d\u00e4nholm", "errichtet", "im", "jahr", "kam", "mit", "dem", "ozeaneum", "stralsund", "im", "hafen", "der", "stadt", "eine", "weitere", "au\u00dfenstelle", "des", "meeresmuseums", "hinzu", "das", "erste", "deutschlandtreffen", "der", "pommern", "auf", "pommerschem", "gebiet", "fand", "vom", "bis", "mai", "in", "stralsund", "mit", "teilnehmern", "statt", "am", "februar", "wurde", "der", "fusionsvertrag", "des", "stralsunder", "theaters", "mit", "dem", "der", "stadt", "greifswald", "zum", "theater", "vorpommern", "unterzeichnet", "die", "stralsunder", "brauerei", "veranstaltete", "vom", "bis", "juni", "das", "erste", "brauereihoffest", "und", "begr\u00fcndete", "damit", "eine", "erfolgreiche", "veranstaltungsreihe", "im", "sommer", "zum", "gedenken", "an", "ehemalige", "j\u00fcdische", "b\u00fcrger", "wurde", "am", "august", "der", "erste", "stolperstein", "verlegt", "siehe", "auch", "liste", "der", "stolpersteine", "in", "stralsund", "im", "april", "wird", "in", "der", "langenstra\u00dfe", "eine", "gedenktafel", "f\u00fcr", "die", "von", "den", "nationalsozialisten", "besch\u00e4digte", "und", "sp\u00e4ter", "abgerissene", "synagoge", "eingeweiht", "auf", "eine", "initiative", "die", "auf", "gottfried", "kiesow", "von", "der", "deutschen", "stiftung", "denkmalschutz", "zur\u00fcckgeht", "nennt", "sich", "stralsund", "auch", "orgelstadt", "nach", "der", "wiedererrichtung", "der", "orgel", "in", "st", "jakobi", "sind", "nun", "in", "allen", "drei", "hauptkirchen", "wieder", "singul\u00e4re", "und", "monumentale", "instrumente", "zu", "finden", "die", "jeweils", "f\u00fcr", "einen", "der", "gro\u00dfen", "musikstile", "der", "geschichte", "stehen", "die", "stellwagenorgel", "in", "st", "marien", "f\u00fcr", "renaissance", "und", "fr\u00fchbarock", "die", "wegscheiderorgel", "in", "der", "jakobikirche", "f\u00fcr", "die", "bachzeit", "im", "hochbarock", "und", "die", "buchholzorgel", "in", "st", "nikolai", "f\u00fcr", "die", "romantische", "epoche", "schulen", "auf", "einem", "teil", "des", "gel\u00e4ndes", "der", "ehemaligen", "offiziershochschule", "der", "nva", "wurde", "am", "februar", "der", "lehrbetrieb", "im", "berufsf\u00f6rderungswerk", "bfw", "stralsund", "mit", "rehabilitanden", "aufgenommen", "die", "einrichtung", "wurde", "am", "juni", "offiziell", "er\u00f6ffnet", "den", "anderen", "teil", "des", "gel\u00e4ndes", "der", "nva", "nutzt", "die", "am", "september", "gegr\u00fcndete", "hochschule", "stralsund", "hier", "wurde", "am", "februar", "mit", "dem", "bau", "des", "studentenwohnheims", "\"holzhausen\"", "begonnen", "mit", "der", "grundsteinlegung", "am", "m\u00e4rz", "f\u00fcr", "die", "diesterwegschule", "besitzt", "stralsund", "den", "ersten", "realschulneubau", "mecklenburgvorpommerns", "die", "am", "mai", "\u00fcbergebene", "schule", "ersetzte", "die", "alte", "erichweinertschule", "die", "wegen", "asbestbelastung", "abgerissen", "worden", "war", "am", "februar", "wurde", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "den", "bau", "des", "ihkbildungszentrums", "gelegt", "sport", "die", "gewichtheber", "des", "tsv", "stralsund", "errangen", "dreimal", "den", "meistertitel", "f\u00fcr", "mannschaften", "die", "handballer", "des", "stralsunder", "hv", "stiegen", "und", "in", "die", "bundesliga", "auf", "wobei", "die", "saison", "zum", "finanziellen", "desaster", "wurde", "dem", "verein", "der", "sportlich", "in", "die", "handballbundesliga", "abgestiegen", "war", "wurde", "die", "lizenz", "entzogen", "die", "m\u00e4nnermannschaft", "startet", "daher", "in", "der", "saison", "in", "der", "oberliga", "mecklenburgvorpommern", "die", "rollstuhlbasketballer", "des", "sv", "medizin", "stralsund", "stiegen", "in", "die", "bundesliga", "auf", "im", "august", "wurde", "die", "alte", "sundschwimmhalle", "abgerissen", "und", "durch", "die", "sportschwimmhalle", "im", "hansedom", "ersetzt", "bei", "der", "bewerbung", "berlins", "f\u00fcr", "die", "olympischen", "sommerspiele", "und", "leipzigs", "f\u00fcr", "die", "spiele", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "erfolglos", "um", "die", "ausrichtung", "der", "segelwettbewerbe", "katastrophen", "am", "juni", "richteten", "sturm", "schwerer", "hagel", "und", "regen", "sch\u00e4den", "in", "millionenh\u00f6he", "an", "ein", "schweres", "unwetter", "in", "der", "nacht", "vom", "zum", "november", "verursachte", "ebenfalls", "schwere", "sch\u00e4den", "in", "der", "stadt", "literatur", "fritz", "adler", "aus", "stralsunds", "vergangenheit", "teil", "die", "schwedenzeit", "stralsunds", "in", "fritz", "adler", "m", "wehrmann", "hrsg", "pommersche", "heimatkunde", "band", "verlag", "dr", "karl", "moninger", "greifswald", "fritz", "adler", "stralsund", "in", "burkhard", "meier", "hrsg", "deutsche", "lande", "deutsche", "kunst", "auflage", "deutscher", "kunstverlag", "berlin", "fritz", "adler", "aus", "stralsunds", "geschichte", "zweite", "v\u00f6llig", "ver\u00e4nderte", "auflage", "carl", "meincke's", "buchhandlung", "inh", "h", "bucksch", "stralsund", "hansestadt", "stralsund", "hrsg", "stralsund", "ein", "almanach", "von", "der", "wende", "bis", "zur", "gegenwart", "isbn", "horst", "auerbach", "festung", "und", "marinegarnison", "stralsund", "auflage", "hinstorff", "verlag", "rostock", "isbn", "detlev", "brunner", "die", "republik", "in", "der", "provinz", "arbeiterbewegung", "und", "verfassungstag", "in", "stralsund", "in", "jahrbuch", "f\u00fcr", "forschungen", "zur", "geschichte", "der", "arbeiterbewegung", "heft", "i", "s", "oskar", "eggert", "das", "ende", "des", "krieges", "und", "die", "besatzungszeit", "in", "stralsund", "pommerscher", "buchversand", "herbert", "ewe", "stralsund", "ein", "f\u00fchrer", "durch", "die", "werftstadt", "ver\u00f6ffentlichung", "des", "stadtarchiv", "stralsund", "der", "stralsunder", "museen", "und", "des", "kulturbundes", "zur", "demokratischen", "erneuerung", "deutschlands", "stralsund", "herbert", "ewe", "stralsund", "und", "seine", "umgebung", "peterm\u00e4nkenverlag", "schwerin", "lizenznr", "herbert", "ewe", "stralsund", "peterm\u00e4nnkenverlag", "schwerin", "lizenznr", "herbert", "ewe", "stralsund", "auflage", "hinstorff", "verlag", "rostock", "herbert", "ewe", "sch\u00e4tze", "einer", "ostseestadt", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "stadtarchiv", "stralsund", "band", "vi", "auflage", "verlag", "hermann", "b\u00f6hlaus", "nachfolger", "weimar", "herbert", "ewe", "geschichte", "der", "stadt", "stralsund", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "stadtarchiv", "stralsund", "band", "x", "verlag", "hermann", "b\u00f6hlaus", "nachfolger", "weimar", "herbert", "ewe", "stralsund", "auflage", "hinstorff", "verlag", "rostock", "isbn", "herbert", "ewe", "kostbarkeiten", "in", "klostermauern", "hinstorff", "verlag", "rostock", "isbn", "herbert", "ewe", "das", "alte", "stralsund", "kulturgeschichte", "einer", "ostseestadt", "auflage", "verlag", "hermann", "b\u00f6hlaus", "nachfolger", "weimar", "isbn", "sigrid", "rodemann", "georg", "pilz", "stralsund", "f", "a", "brockhaus", "verlag", "leipzig", "wolfgang", "rudolph", "stralsund", "die", "stadt", "am", "sund", "carl", "hinstorff", "verlag", "rostock", "lizenznr", "senat", "der", "hansestadt", "stralsund", "hrsg", "schwedischdeutsche", "regimenter", "der", "garnisonsstadt", "stralsund", "sundische", "reihe", "stralsund", "isbn", "senat", "der", "hansestadt", "stralsund", "hrsg", "zur", "geschichte", "der", "prostitution", "in", "stralsund", "sundische", "reihe", "stralsund", "isbn", "stadterneuerungsgesellschaft", "stralsund", "mbh", "hrsg", "auf", "den", "spuren", "des", "welterbes", "das", "stralsunder", "kellerkataster", "stralsund", "ernst", "uhsemann", "streifz\u00fcge", "durch", "das", "alte", "stralsund", "verlag", "der", "k\u00f6niglichen", "regierungsbuchdruckerei", "stralsund", "nikolaus", "zaske", "stralsund", "auflage", "f", "a", "brockhaus", "verlag", "leipzig", "isbn", "weblinks", "einzelbelege"]