["griechenland", "griechisch", "ell\u00e1da", "la\u00f0a", "formell", "ell\u00e1s", "hellas", "amtliche", "vollform", "ellinik\u00ed", "dimokrat\u00eda", "hellenische", "republik", "alle", "namensformen", "f", "sg", "ist", "ein", "staat", "in", "s\u00fcdosteuropa", "und", "ein", "mittelmeeranrainerstaat", "das", "griechische", "staatsgebiet", "grenzt", "an", "albanien", "nordmazedonien", "bulgarien", "und", "die", "t\u00fcrkei", "griechenland", "ist", "eine", "parlamentarische", "republik", "mit", "pr\u00e4sidialen", "elementen", "die", "hauptstadt", "des", "landes", "ist", "athen", "weitere", "bedeutende", "gro\u00dfe", "st\u00e4dte", "sind", "thessaloniki", "patras", "iraklio", "und", "pir\u00e4us", "das", "antike", "griechenland", "ist", "als", "fr\u00fche", "europ\u00e4ische", "hochkultur", "bekannt", "die", "wichtige", "errungenschaften", "wie", "die", "attische", "demokratie", "und", "philosophie", "fr\u00fche", "naturwissenschaften", "und", "die", "klassische", "griechische", "architektur", "und", "literatur", "epik", "poesie", "dramatik", "hervorbrachte", "die", "in", "den", "folgenden", "epochen", "bis", "in", "die", "neuzeit", "hinein", "als", "vorbildlich", "galten", "nach", "dem", "aufgehen", "in", "verschiedenen", "gro\u00dfreichen", "wie", "dem", "r\u00f6mischen", "reich", "in", "der", "antike", "dem", "christlichgriechisch", "gepr\u00e4gten", "byzantinischen", "reich", "und", "dem", "muslimischt\u00fcrkisch", "dominierten", "vielv\u00f6lkerstaat", "des", "osmanischen", "reiches", "konnte", "erst", "im", "jahrhundert", "im", "zuge", "der", "griechischen", "revolution", "und", "der", "folgenden", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "den", "osmanen", "wieder", "ein", "griechischer", "staat", "gebildet", "werden", "die", "heutige", "parlamentarische", "pr\u00e4sidialdemokratie", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "das", "referendum", "im", "dezember", "zur", "abschaffung", "der", "monarchie", "und", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "der", "republik", "griechenland", "ist", "ein", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "der", "oecd", "der", "nato", "der", "osze", "und", "des", "europarates", "wurde", "griechenland", "in", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "aufgenommen", "am", "januar", "trat", "griechenland", "der", "eurozone", "bei", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "griechenland", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "wirtschaftlich", "bedeutend", "sind", "insbesondere", "die", "branchen", "tourismus", "und", "handel", "das", "verarbeitende", "gewerbe", "hat", "stand", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "hochentwickelten", "staaten", "geringe", "bedeutung", "einen", "wesentlichen", "anteil", "im", "industriesektor", "haben", "das", "ern\u00e4hrungsgewerbe", "und", "die", "metallverarbeitung", "nach", "einer", "langen", "rezession", "oder", "stagnation", "seit", "erholte", "sich", "die", "wirtschaft", "von", "bis", "zur", "covidpandemie", "wieder", "aktuell", "ist", "die", "arbeitslosenquote", "griechenlands", "nach", "spanien", "die", "zweith\u00f6chste", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "begriff", "und", "bezeichnung", "die", "griechen", "der", "neuzeit", "nennen", "sich", "selbst", "hellenen", "griechisch", "ellines", "jedoch", "hatten", "sie", "im", "laufe", "der", "geschichte", "zahlreiche", "unterschiedliche", "bezeichnungen", "homer", "jahrhundert", "v", "chr", "verwendete", "den", "begriff", "hellene", "nicht", "in", "seinen", "epen", "auch", "in", "der", "klassischen", "antike", "legten", "die", "hellenen", "kaum", "wert", "darauf", "sich", "als", "eine", "einheitliche", "nation", "darzustellen", "die", "eigene", "heimat", "sei", "es", "eine", "polis", "oder", "ein", "k\u00f6nigreich", "stand", "stattdessen", "bis", "auf", "nur", "wenige", "ausnahmen", "im", "vordergrund", "so", "wurden", "z", "b", "die", "bei", "den", "thermopylen", "gefallenen", "soldaten", "hellenen", "genannt", "auch", "wurden", "die", "teilnehmer", "an", "den", "olympischen", "spielen", "als", "hellenen", "zusammengefasst", "vielleicht", "deshalb", "war", "gerade", "diese", "bezeichnung", "sp\u00e4ter", "in", "den", "ersten", "jahrhunderten", "des", "christentums", "ein", "synonym", "f\u00fcr", "heidentum", "von", "der", "sp\u00e4tantike", "bis", "zum", "ende", "des", "mittelalters", "nannten", "die", "griechen", "sich", "rhmaioi", "altgriechisch", "r\u00f6mer", "unterschiedlichste", "geschichtliche", "entwicklungen", "beeinflussten", "ihre", "selbstbezeichnung", "diese", "variierenden", "namen", "waren", "entweder", "v\u00f6llig", "neu", "oder", "bereits", "fr\u00fcher", "benutzt", "worden", "und", "in", "vergessenheit", "geraten", "sie", "waren", "zu", "jeweils", "ihrer", "zeit", "signifikant", "und", "k\u00f6nnen", "heute", "als", "austauschbar", "betrachtet", "werden", "was", "bedeutet", "dass", "f\u00fcr", "das", "volk", "der", "griechen", "die", "vielnamigkeit", "gilt", "in", "den", "meisten", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "und", "jenen", "sprachen", "die", "deren", "bezeichnungen", "\u00fcbernommen", "haben", "beginnt", "der", "name", "f\u00fcr", "griechenland", "mit", "den", "buchstaben", "gr", "grece", "gr\u00e8ce", "grecia", "griekenland", "etc", "der", "ursprung", "all", "dieser", "bezeichnungen", "liegt", "im", "lateinischen", "begriff", "graecus", "der", "seinerseits", "im", "griechischen", "graikos", "seinen", "ursprung", "hat", "dem", "namen", "eines", "b\u00f6otischen", "stammes", "der", "sich", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "in", "italien", "ansiedelte", "und", "unter", "dessen", "namen", "die", "hellenen", "im", "westen", "bekannt", "wurden", "homer", "erw\u00e4hnt", "in", "der", "ilias", "die", "b\u00f6otische", "stadt", "graia", "pausanias", "zufolge", "war", "dies", "der", "alte", "name", "von", "tanagra", "kyme", "eine", "stadt", "s\u00fcdlich", "von", "rom", "und", "nordwestlich", "von", "neapel", "wurde", "von", "griechen", "aus", "den", "st\u00e4dten", "chalkis", "und", "graia", "gegr\u00fcndet", "durch", "den", "kontakt", "letzterer", "mit", "den", "r\u00f6mern", "k\u00f6nnte", "der", "begriff", "graeci", "als", "sammelbezeichnung", "f\u00fcr", "alle", "hellenen", "entstanden", "sein", "hingegen", "gehen", "die", "persische", "und", "t\u00fcrkische", "bezeichnung", "der", "griechen", "yunan", "ebenso", "wie", "die", "der", "meisten", "anderen", "nah\u00f6stlichen", "sprachen", "urspr\u00fcnglich", "auf", "altpersisches", "yauna", "zur\u00fcck", "welches", "wiederum", "dem", "griechischen", "\u00ednes", "entlehnt", "ist", "namensgeber", "war", "hier", "der", "griechische", "stamm", "der", "ionier", "deren", "st\u00e4dte", "im", "sechsten", "jahrhundert", "v", "chr", "von", "den", "persern", "erobert", "wurden", "und", "deren", "name", "\u00e4hnlich", "wie", "der", "name", "der", "graeci", "im", "westen", "auf", "die", "gesamtheit", "der", "hellenen", "bezogen", "wurde", "geographie", "griechenland", "liegt", "am", "\u00f6stlichen", "mittelmeer", "in", "s\u00fcdeuropa", "und", "setzt", "sich", "geographisch", "aus", "dem", "griechischen", "festland", "am", "s\u00fcdlichen", "ende", "des", "balkans", "der", "halbinsel", "peloponnes", "die", "jedoch", "durch", "den", "bau", "des", "kanals", "von", "korinth", "eingeweiht", "vom", "festland", "getrennt", "wurde", "sowie", "zahlreichen", "inseln", "zusammen", "die", "haupts\u00e4chlich", "in", "der", "\u00e4g\u00e4is", "im", "ionischen", "aber", "auch", "im", "libyschen", "meer", "liegen", "die", "politische", "grenze", "nach", "norden", "bilden", "die", "staaten", "albanien", "km", "nordmazedonien", "km", "und", "bulgarien", "km", "sowie", "im", "osten", "die", "t\u00fcrkei", "km", "eine", "nat\u00fcrliche", "grenze", "bildet", "das", "ionische", "meer", "im", "westen", "des", "landes", "mit", "der", "italienischen", "halbinsel", "und", "sizilien", "sowie", "das", "libysche", "meer", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcden", "mit", "dem", "afrikanischen", "kontinent", "die", "insel", "gavdos", "im", "libyschen", "meer", "ist", "der", "s\u00fcdlichste", "punkt", "des", "landes", "und", "gilt", "zudem", "geographisch", "als", "s\u00fcdlichster", "punkt", "europas", "das", "land", "hat", "eine", "gesamtfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "km\u00b2", "entfallen", "auf", "das", "festland", "km\u00b2", "knapp", "verteilen", "sich", "auf", "inseln", "von", "denen", "bewohnt", "sind", "auf", "grund", "des", "inselreichtums", "erzielt", "griechenland", "eine", "bemerkenswerte", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "von", "km", "wovon", "etwa", "km", "auf", "das", "griechische", "festland", "entfallen", "die", "zum", "teil", "recht", "gro\u00dfen", "distanzen", "innerhalb", "des", "landes", "stellen", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "seiner", "relativ", "kleinen", "gesamtfl\u00e4che", "ein", "weiteres", "geographisches", "merkmal", "dar", "so", "betr\u00e4gt", "die", "luftlinie", "zwischen", "der", "insel", "othoni", "bei", "korfu", "und", "der", "insel", "kastelorizo", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcdosten", "griechenlands", "km", "die", "kleinste", "geographische", "ausdehnung", "mit", "unter", "km", "luftlinie", "besitzt", "das", "land", "in", "ostwestlicher", "richtung", "griechenland", "hat", "trotz", "seines", "stark", "maritimen", "charakters", "einen", "gebirgsanteil", "von", "und", "wird", "daher", "als", "gebirgsland", "eingestuft", "zentrale", "gebirge", "und", "gebirgsz\u00fcge", "des", "landes", "sind", "das", "pindosgebirge", "der", "olympossapiliongebirgszug", "sowie", "das", "rhodopegebirge", "auf", "dem", "griechischen", "festland", "das", "taygetosgebirge", "auf", "der", "halbinsel", "von", "peloponnes", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "das", "ida", "bzw", "psiloritisgebirge", "auf", "der", "insel", "kreta", "h\u00f6chste", "erhebung", "des", "landes", "ist", "der", "mytikas", "m", "im", "gebirgsstock", "des", "olymp", "gr\u00f6\u00dfere", "wirtschaftlich", "verwertbare", "ebenen", "sind", "nur", "sp\u00e4rlich", "vorhanden", "und", "befinden", "sich", "haupts\u00e4chlich", "in", "den", "regionen", "thessalien", "makedonien", "und", "thrakien", "gew\u00e4sser", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00fcsse", "die", "ganzj\u00e4hrig", "wasser", "f\u00fchren", "gibt", "es", "\u00fcberwiegend", "im", "norden", "des", "griechischen", "festlandes", "die", "dort", "zur", "bew\u00e4sserung", "der", "fruchtbaren", "t\u00e4ler", "und", "zu", "einem", "geringen", "anteil", "f\u00fcr", "die", "energiegewinnung", "genutzt", "werden", "darunter", "der", "pinios", "axios", "strymonas", "nestos", "und", "evros", "im", "s\u00fcden", "griechenlands", "f\u00fchren", "die", "meisten", "fl\u00fcsse", "nur", "saisonal", "wasser", "k\u00f6nnen", "sich", "aber", "in", "der", "regenzeit", "zu", "rei\u00dfenden", "str\u00f6men", "verwandeln", "durch", "attika", "flie\u00dft", "der", "kifisos", "f\u00fcr", "die", "binnenschifffahrt", "wurde", "einst", "der", "heutige", "grenzfluss", "evros", "genutzt", "der", "norden", "griechenlands", "liegt", "im", "blauen", "herzen", "europasdie", "griechische", "seenlandschaft", "ist", "wenig", "bekannt", "und", "besteht", "etwa", "zur", "h\u00e4lfte", "aus", "nat\u00fcrlichen", "seen", "und", "aus", "stauseen", "j\u00fcngerer", "zeit", "der", "trichonidasee", "in", "\u00e4tolienakarnanien", "hat", "eine", "oberfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "und", "eine", "tiefe", "von", "m", "und", "ist", "somit", "einer", "der", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "nat\u00fcrlichen", "seen", "in", "griechenland", "die", "umgebenden", "eukalyptus", "und", "olivenhaine", "sind", "lebensraum", "f\u00fcr", "\u00fcber", "vogelarten", "der", "see", "selbst", "f\u00fcr", "einige", "seltene", "fischarten", "ebenfalls", "in", "\u00e4tolienakarnanien", "befindet", "sich", "der", "km\u00b2", "gro\u00dfe", "kremastastausee", "der", "haupts\u00e4chlich", "vom", "acheloos", "gespeist", "wird", "klima", "griechenland", "hat", "\u00fcberwiegend", "ein", "mediterranes", "klima", "mit", "feuchtmilden", "wintern", "und", "trockenhei\u00dfen", "sommern", "an", "der", "k\u00fcste", "ist", "es", "im", "winter", "sehr", "mild", "und", "es", "regnet", "h\u00e4ufig", "schnee", "f\u00e4llt", "nur", "selten", "die", "sommer", "sind", "relativ", "hei\u00df", "und", "es", "gibt", "nur", "gelegentlich", "sommergewitter", "mit", "\u00b0c", "wurde", "in", "griechenland", "der", "kontinentaleurop\u00e4ische", "hitzerekord", "gemessenim", "landesinneren", "ist", "es", "vor", "allem", "im", "winter", "deutlich", "k\u00fchler", "und", "es", "gibt", "h\u00e4ufig", "nachtfrost", "manchmal", "auch", "starke", "schneef\u00e4lle", "der", "fr\u00fchling", "ist", "kurz", "verw\u00f6hnt", "aber", "mit", "einem", "feuerwerk", "aus", "lavendel", "und", "anemonen", "klatschmohn", "und", "kamille", "im", "sommer", "ist", "es", "\u00e4hnlich", "wie", "an", "der", "k\u00fcste", "hei\u00df", "und", "trocken", "die", "j\u00e4hrlichen", "niederschl\u00e4ge", "schwanken", "zwischen", "und", "mm", "die", "niederschl\u00e4ge", "nehmen", "von", "west", "nach", "ost", "ab", "und", "von", "nord", "nach", "s\u00fcd", "trotzdem", "erhalten", "auch", "die", "gebirge", "auf", "kreta", "und", "dem", "peloponnes", "niederschl\u00e4ge", "\u00fcber", "mm", "die", "inseln", "im", "osten", "der", "\u00e4gais", "sind", "deutlich", "feuchter", "als", "die", "inseln", "in", "der", "mitte", "der", "\u00e4gais", "am", "trockensten", "sind", "die", "gebiete", "rund", "um", "athen", "aber", "auch", "korinth", "und", "die", "s\u00fcdlichen", "sporaden", "mit", "niederschl\u00e4gen", "von", "mm", "auffallend", "ist", "dass", "im", "norden", "griechenlands", "auch", "in", "den", "sommermonaten", "juni", "bis", "august", "regelm\u00e4\u00dfiger", "mit", "geringen", "niederschl\u00e4gen", "zu", "rechnen", "ist", "die", "verdunstung", "ist", "\u00fcbers", "jahr", "deutlich", "h\u00f6her", "als", "der", "niederschlag", "die", "vielen", "inseln", "und", "die", "hohen", "gebirge", "bedingen", "eine", "weite", "varianz", "in", "niederschlag", "und", "temperatur", "kymi", "auf", "der", "ostseite", "der", "insel", "eub\u00f6a", "liegt", "auf", "der", "luvseite", "und", "erh\u00e4lt", "doppelt", "so", "viel", "niederschlag", "wie", "chalkida", "auf", "der", "leeseite", "da", "griechenland", "sehr", "gebirgig", "ist", "ist", "wintersport", "durchaus", "m\u00f6glich", "es", "existieren", "wintersportgebiete", "unterschiedlicher", "gr\u00f6\u00dfe", "ein", "kleiner", "teil", "im", "nordwesten", "des", "festlandes", "liegt", "in", "der", "gem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "flora", "und", "fauna", "flora", "und", "fauna", "sind", "kulturell", "eng", "mit", "antiken", "mythen", "verbunden", "seltener", "jedoch", "mit", "den", "hauptgottheiten", "chloris", "war", "die", "g\u00f6ttin", "der", "blumen", "die", "f\u00fcr", "hera", "die", "pflanzen", "sprie\u00dfen", "lie\u00df", "nymphen", "waren", "f\u00fcr", "das", "leben", "der", "pflanzen", "verantwortlich", "der", "hirtengott", "pan", "galt", "auch", "als", "gott", "des", "waldes", "und", "der", "natur", "h\u00e4ufig", "nehmen", "in", "der", "griechischen", "mythologie", "g\u00f6tter", "die", "gestalt", "von", "naturerscheinungen", "oder", "von", "tieren", "an", "die", "vorsilbe", "bio", "geht", "auf", "das", "griechische", "wort", "bios", "f\u00fcr", "leben", "zur\u00fcck", "bereits", "in", "der", "antike", "wurden", "w\u00e4lder", "gerodet", "das", "holz", "wurde", "zum", "kochen", "zum", "heizen", "als", "bauholz", "oder", "zum", "schiffbau", "verwendet", "die", "gerodeten", "fl\u00e4chen", "wurden", "als", "ackerland", "oder", "weideland", "genutzt", "gab", "es", "hektar", "forst", "und", "hektar", "andere", "bewaldete", "gebiete", "circa", "forst", "ist", "in", "staatseigentum", "wo", "heute", "keine", "landwirtschaft", "mehr", "stattfindet", "wachsen", "hartlaubgew\u00e4chse", "erica", "erdbeerbaum", "echter", "lorbeer", "johannisbrotbaum", "aufgrund", "der", "gebirgigen", "struktur", "wurden", "zahlreiche", "h\u00e4nge", "durch", "bodenerosion", "kahl", "trotzdem", "ist", "griechenland", "eines", "der", "artenreichsten", "l\u00e4nder", "europas", "und", "bez\u00fcglich", "der", "vielfalt", "von", "medizinisch", "verwendbaren", "pflanzen", "wird", "es", "weltweit", "nur", "von", "madagaskar", "\u00fcbertroffen", "ursache", "sind", "die", "zahlreichen", "inseln", "und", "abgelegenen", "t\u00e4ler", "insgesamt", "z\u00e4hlt", "natura", "lebensr\u00e4ume", "mit", "wichtigkeit", "f\u00fcr", "die", "gemeinschaft'", "sci", "und", "spezielle", "schutzzonen", "spa", "auf", "von", "den", "pflanzenarten", "und", "unterarten", "in", "griechenland", "sind", "endemisch", "die", "hohe", "anzahl", "an", "arten", "beinhaltet", "auch", "einen", "\u00fcberdurchschnittlich", "hohen", "anteil", "an", "heilpflanzen", "sie", "bildeten", "einst", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "ausgepr\u00e4gte", "volksmedizin", "aber", "auch", "f\u00fcr", "die", "asklepiaden", "den", "gro\u00dfteil", "der", "vegetation", "machen", "immergr\u00fcne", "pflanzen", "breitbl\u00e4ttrig", "sclerophyllus", "hartbl\u00e4ttrig", "aus", "an", "b\u00e4umen", "wachsen", "der", "kulturell", "und", "wirtschaftlich", "bedeutende", "\u00f6lbaum", "weiterhin", "pinien", "aleppokiefern", "zypressen", "obstb\u00e4ume", "sowie", "an", "k\u00fcstenregionen", "palmen", "ab", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "kommen", "kastanien", "ulmen", "und", "eichen", "vor", "bis", "m", "schwarzkiefern", "und", "apollotannen", "\u00fcber", "der", "baumgrenze", "auch", "alpine", "matten", "zu", "den", "endemischen", "b\u00e4umen", "geh\u00f6rt", "die", "kefalonische", "tanne", "auch", "aufgrund", "gro\u00dfer", "klimatischer", "unterschiede", "zwischen", "dem", "gebirge", "und", "den", "k\u00fcsten", "sowie", "dem", "milden", "klima", "ist", "das", "land", "so", "artenreich", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "sehr", "kleinteiligen", "lebensr\u00e4ume", "ist", "nur", "schwer", "zug\u00e4nglich", "und", "daher", "vor", "menschlichen", "einfl\u00fcssen", "wie", "besiedelung", "oder", "dem", "tourismus", "gesch\u00fctzt", "es", "finden", "sich", "\u00fcber", "tierarten", "darunter", "geckos", "eidechsen", "z", "b", "smaragdeidechse", "die", "griechische", "landschildkr\u00f6te", "im", "gebirge", "auch", "rehe", "wildschweine", "und", "f\u00fcchse", "vereinzelt", "auch", "w\u00f6lfe", "und", "b\u00e4ren", "die", "fauna", "der", "inseln", "unterscheidet", "sich", "wesentlich", "von", "der", "des", "festlandes", "regional", "finden", "sich", "dort", "z", "b", "die", "unechte", "karettschildkr\u00f6te", "auf", "zakynthos", "sowie", "als", "eine", "der", "endemischen", "arten", "die", "kretische", "wildziege", "auf", "kreta", "im", "schmetterlingstal", "auf", "rhodos", "ist", "die", "seltene", "schmetterlingsart", "russischer", "b\u00e4r", "zu", "finden", "lagunen", "und", "feuchtgebiete", "f\u00fchren", "zu", "einem", "reichtum", "an", "vogelarten", "es", "kommen", "der", "europ\u00e4ischen", "arten", "vor", "davon", "br\u00fcten", "im", "gebietdie", "einheimische", "tier", "und", "pflanzenwelt", "steht", "in", "zehn", "nationalparks", "und", "zwei", "meeresnationalparks", "unter", "schutz", "griechenland", "hat", "anteile", "am", "gr\u00fcnen", "band", "europasder", "griechische", "begriff", "f\u00fcr", "j\u00e4ger", "kynig\u00f3s", "leitet", "sich", "aus", "dem", "altgriechischen", "wort", "ky\u00f4n", "gen", "kyn\u00f3s", "f\u00fcr", "hund", "ab", "bereits", "in", "der", "antike", "gab", "es", "in", "griechenland", "eine", "gro\u00dfe", "vielzahl", "an", "hunden", "von", "xenophon", "ist", "die", "schrift", "kynegetik\u00f3s", "buch", "\u00fcber", "die", "j\u00e4gerei", "\u00fcberliefert", "die", "f\u00e4higkeiten", "und", "nutzen", "des", "hundes", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "jagd", "beschreibt", "es", "gibt", "nur", "wenige", "griechische", "hunderassen", "zum", "beispiel", "den", "hellinikos", "ichnilatis", "und", "den", "kritikos", "lagonikos", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "griechenland", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "griechenland", "hat", "damit", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "bev\u00f6lkerungen", "der", "welt", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "und", "ist", "damit", "eine", "der", "niedrigsten", "der", "welt", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "griechenlands", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "ethnien", "und", "sprachen", "als", "seefahrtsnation", "und", "land", "mit", "gro\u00dfer", "k\u00fcstenlinie", "ist", "griechenland", "seit", "jeher", "sowohl", "auswanderungsland", "als", "auch", "ziel", "von", "immigranten", "neben", "der", "christlichorthodoxen", "griechischsprachigen", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "existieren", "einige", "religi\u00f6se", "und", "sprachliche", "minderheiten", "sowie", "zuwanderergruppen", "da", "griechenland", "solche", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "statistisch", "nicht", "erfasst", "beruhen", "alle", "angaben", "zur", "anzahl", "ihrer", "mitglieder", "auf", "sch\u00e4tzungen", "und", "k\u00f6nnen", "je", "nach", "politischem", "standpunkt", "stark", "variieren", "eine", "vor", "allem", "wirtschaftlich", "bedeutsame", "minderheit", "bilden", "die", "rund", "albaner", "deren", "zahl", "seit", "anfang", "der", "finanzkrise", "deutlich", "zur\u00fcckgegangen", "ist", "da", "viele", "albanische", "arbeitsmigranten", "nach", "albanien", "zur\u00fcckkehren", "zu", "unterscheiden", "sind", "die", "neu", "zugewanderten", "albaner", "von", "den", "ebenfalls", "albanischst\u00e4mmigen", "arvaniten", "die", "schon", "vor", "jahrhunderten", "nach", "griechenland", "kamen", "oder", "deren", "siedlungsgebiete", "in", "den", "neugriechischen", "staat", "integriert", "wurden", "heute", "weitgehend", "assimiliert", "es", "wird", "gesch\u00e4tzt", "dass", "bis", "zu", "millionen", "griechen", "arvanitische", "vorfahren", "haben", "was", "aber", "stark", "umstritten", "und", "nicht", "belegbar", "ist", "der", "griechischen", "bev\u00f6lkerung", "sprechen", "die", "neugriechische", "sprache", "da", "der", "griechische", "staat", "alle", "staatsb\u00fcrger", "als", "griechen", "betrachtet", "werden", "keine", "informationen", "zu", "sprachlichen", "minderheiten", "erhoben", "stammen", "die", "folgenden", "zahlen", "aus", "angaben", "des", "griechischen", "staates", "gegen\u00fcber", "den", "europ\u00e4ischen", "institutionen", "oder", "deren", "eigenen", "sch\u00e4tzungen", "sch\u00e4tzungen", "verschiedener", "minderheitsorganisationen", "sind", "oft", "weit", "h\u00f6her", "wie", "aktiv", "die", "jeweilige", "sprache", "noch", "gesprochen", "wird", "ist", "nur", "unzureichend", "erforscht", "die", "dialekte", "des", "t\u00fcrkischen", "auf", "dem", "balkan", "dem", "fr\u00fcheren", "rumelischen", "teil", "des", "osmanischen", "reiches", "teilen", "sich", "in", "das", "westrumelische", "das", "in", "makedonien", "und", "den", "heutigen", "nachfolgestaaten", "jugoslawiens", "gesprochen", "wurde", "und", "das", "ostrumelische", "ostthrakiens", "die", "mundart", "der", "meisten", "t\u00fcrken", "im", "heute", "griechischen", "westthrakien", "nimmt", "eine", "sonderstellung", "zwischen", "beiden", "eindie", "letzte", "staatliche", "zahl", "zur", "verbreitung", "des", "mazedonischen", "ver\u00f6ffentlichte", "griechenland", "nach", "der", "volksz\u00e4hlung", "die", "slawophone", "griechen", "auswies", "aufgrund", "der", "starken", "repressionen", "gegen", "das", "mazedonische", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "gilt", "diese", "zahl", "jedoch", "als", "viel", "zu", "niedrig", "sprachlich", "besteht", "ein", "dialektkontinuum", "zwischen", "den", "mazedonischen", "und", "bulgarischen", "mundarten", "f\u00fcr", "die", "sprache", "der", "minderheit", "werden", "begriffe", "wie", "slawomakedonisch", "slawisch", "entopia", "letzteres", "bedeutet", "so", "viel", "wie", "lokale", "mundart", "und", "vor", "dem", "beigelegten", "streit", "um", "den", "namen", "mazedonien", "auch", "makedonitisch", "gebraucht", "im", "gebiet", "griechenlands", "werden", "vorwiegend", "in", "westmakedonien", "namentlich", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "florina", "mazedonische", "mundarten", "gesprochen", "die", "mundarten", "in", "griechenland", "geh\u00f6ren", "\u00fcberwiegend", "der", "zentralen", "und", "der", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "dialektgruppe", "an", "aus", "den", "dialekten", "letzterer", "bildete", "sich", "im", "jahrhundert", "eine", "als", "\u00e4g\u00e4ismazedonisch", "bezeichnete", "schriftsprache", "aus", "die", "mit", "dem", "griechischen", "alphabet", "geschrieben", "wurdearomunisch", "ist", "eine", "dem", "rum\u00e4nischen", "nahe", "verwandte", "sprache", "sie", "wird", "haupts\u00e4chlich", "im", "gebiet", "der", "verwaltungsregion", "thessalien", "in", "zentralgriechenland", "von", "der", "gruppe", "der", "aromunen", "im", "griechischen", "meist", "als", "wlachen", "bezeichnet", "gesprochen", "ihre", "anzahl", "wurde", "auf", "bis", "zu", "ca", "aktive", "und", "passive", "sprecher", "gesch\u00e4tzt", "die", "zahl", "der", "sprecher", "nimmt", "st\u00e4ndig", "ab", "vor", "allem", "unter", "kindern", "die", "sprache", "der", "pomaken", "wird", "in", "griechenland", "vor", "allem", "in", "den", "pr\u00e4fekturen", "xanthi", "rodopi", "und", "evros", "gesprochen", "die", "pomaken", "sprechen", "die", "jeweiligen", "bulgarischen", "dialekte", "des", "gebiets", "in", "dem", "sie", "wohnen", "die", "pomaken", "westthrakiens", "werden", "als", "thrakische", "gruppe", "der", "\u00f6stlichen", "rhodopendialekte", "eingeordnet", "im", "gegensatz", "zu", "den", "rund", "pomaken", "in", "bulgarien", "ist", "die", "bindung", "an", "die", "bulgarische", "schriftsprache", "in", "griechenland", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "gering", "ein", "eigenes", "schrifttum", "hat", "sich", "nicht", "ausgebildetdas", "westarmenische", "drang", "zur", "zeit", "des", "osmanischen", "reiches", "von", "anatolien", "aus", "nach", "griechenland", "die", "einstige", "pr\u00e4senz", "der", "armenier", "in", "griechenland", "ist", "heute", "noch", "in", "zahlreichen", "ortsnamen", "z", "b", "armeni", "gegenw\u00e4rtig", "gr\u00f6\u00dfere", "armenische", "gemeinden", "gibt", "es", "in", "athen", "und", "thessaloniki", "die", "armenier", "erhielten", "die", "griechische", "staatsb\u00fcrgerschaftalbanisch", "oder", "arvanitisch", "ist", "seit", "sp\u00e4tbyzantinischer", "zeit", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "griechenland", "vertreten", "die", "erste", "und", "haupts\u00e4chliche", "einwanderungswelle", "fand", "auf", "einladung", "der", "\u00f6rtlichen", "herrscher", "ab", "dem", "und", "dann", "v", "a", "im", "und", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "statt", "seit", "damals", "siedeln", "die", "arvaniten", "in", "etwa", "orten", "in", "s\u00fcdgriechenland", "so", "in", "b\u00f6otien", "im", "\u00f6stlich", "daran", "angrenzenden", "attika", "dem", "umland", "von", "athen", "auf", "einigen", "\u00e4g\u00e4isinseln", "u", "a", "eub\u00f6a", "hydra", "und", "auf", "der", "peloponnes", "die", "albanischsprachigen", "bev\u00f6lkerungsteile", "in", "griechenland", "sind", "nach", "geschichte", "sprache", "und", "bewusstsein", "keine", "einheitliche", "gruppe", "insofern", "ist", "ihre", "auf", "griechisch", "\u00fcbliche", "bezeichnung", "als", "arvaniten", "irref\u00fchrend", "die", "internationale", "wissenschaft", "bezeichnet", "als", "arvaniten", "deshalb", "nur", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "nachfahren", "von", "zuwanderern", "aus", "dem", "s\u00fcdalbanischen", "bereich", "als", "eigenbezeichnung", "verwenden", "sie", "teils", "ein", "fr\u00fcher", "gesamtalbanisches", "ethnonym", "arb\u00ebror\u00eb", "die", "sprache", "hei\u00dft", "dann", "entsprechend", "arb\u00ebrisht", "der", "gro\u00dfteil", "hat", "inzwischen", "aber", "auch", "im", "eigenen", "sprachgebrauch", "die", "griechischen", "bezeichnungen", "arvan\u00edtika", "arvanitisch", "\u00fcbernommen", "albanisch", "wird", "haupts\u00e4chlich", "im", "gebiet", "des", "verwaltungsbezirks", "epirus", "in", "nordwestgriechenland", "sowie", "von", "vereinzelten", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "im", "rest", "des", "landes", "gesprochen", "man", "unterscheidet", "zwischen", "den", "standardalbanisch", "sprechenden", "\u00e7amen", "die", "vorwiegend", "in", "epirus", "siedelten", "und", "als", "kollaborateure", "mit", "den", "besatzungsm\u00e4chten", "fast", "vollst\u00e4ndig", "nach", "albanien", "vertrieben", "wurden", "und", "den", "\u00fcber", "ganz", "mittel", "und", "s\u00fcdgriechenland", "verstreuten", "griechischorthodoxen", "arvaniten", "das", "arvanitische", "hat", "gewisse", "archaische", "z\u00fcge", "des", "albanischen", "bewahrt", "und", "ist", "im", "wortschatz", "vom", "neugriechischen", "so", "stark", "beeinflusst", "dass", "es", "f\u00fcr", "sprecher", "des", "standardalbanischen", "von", "albanien", "nicht", "mehr", "verst\u00e4ndlich", "ist", "w\u00e4hrend", "der", "pflege", "vlachischer", "und", "arvanitischer", "traditionen", "und", "folklore", "weiterhin", "hohe", "aufmerksamkeit", "geschenkt", "wird", "nimmt", "die", "anzahl", "der", "aktiven", "sprecher", "der", "entsprechenden", "dialekte", "generationsbedingt", "st\u00e4ndig", "ab", "die", "zahl", "der", "arvaniten", "wird", "nach", "den", "kriterien", "von", "sprachgebrauch", "oder", "bewusstsein", "heute", "oft", "auf", "gesch\u00e4tzt", "die", "in", "griechenland", "ans\u00e4ssigen", "roma", "sprechen", "einen", "auf", "dem", "gesamten", "balkan", "verbreiteten", "dialekt", "des", "romani", "neben", "den", "muslimischen", "roma", "sind", "in", "ganz", "griechenland", "auch", "zahlreiche", "christliche", "roma", "bezeichnet", "als", "ath\u00edngani", "oder", "tsing\u00e1ni", "ans\u00e4ssig", "die", "zu", "teilen", "von", "der", "mehrheitsbev\u00f6lkerung", "assimiliert", "sind", "zu", "teilen", "jedoch", "auch", "unter", "bedingungen", "extremer", "sozialer", "abgrenzung", "leben", "die", "in", "der", "regel", "mit", "dem", "grad", "ihrer", "erkennbarkeit", "als", "roma", "einhergeht", "meglenorum\u00e4nisch", "gesprochen", "von", "der", "gruppe", "der", "meglenorum\u00e4nen", "im", "griechischen", "meist", "als", "wlachoi", "wlachen", "bezeichnet", "haupts\u00e4chlich", "im", "grenzgebiet", "zur", "republik", "nordmazedonien", "im", "meglental", "es", "sind", "wenige", "tausend", "sprecher", "die", "zahl", "der", "meglenorum\u00e4nisch", "sprechenden", "bev\u00f6lkerung", "nimmt", "rasch", "ab", "ladino", "die", "sprache", "der", "juden", "auf", "der", "iberischen", "halbinsel", "gelangte", "mit", "fl\u00fcchtlingen", "ab", "dem", "jahrhundert", "ins", "osmanische", "reich", "und", "wurde", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "des", "heutigen", "griechenland", "gesprochen", "es", "ist", "heute", "nur", "noch", "in", "geringen", "resten", "in", "griechenland", "vorhandenrussisch", "gesprochen", "von", "r\u00fcckkehrern", "aus", "dem", "gebiet", "der", "ehemaligen", "udssr", "deren", "hintergrund", "in", "mancher", "hinsicht", "mit", "dem", "der", "in", "deutschland", "als", "russlanddeutsche", "bezeichneten", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "vergleichbar", "ist", "migration", "seit", "den", "erjahren", "hat", "sich", "griechenland", "von", "einem", "auswanderungs", "zu", "einem", "einwanderungsland", "entwickelt", "die", "zuwanderer", "kommen", "aus", "l\u00e4ndern", "mit", "griechischer", "diaspora", "wie", "z", "b", "den", "ehemaligen", "gusstaaten", "aus", "s\u00fcdosteurop\u00e4ischen", "nationen", "vor", "allem", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "sowie", "aus", "nordafrika", "und", "asien", "die", "gr\u00f6\u00dften", "in", "griechenland", "ans\u00e4ssigen", "zuwanderergruppen", "waren", "laut", "daten", "der", "volksz\u00e4hlung", "von", "nicht", "erfasst", "werden", "griechische", "und", "eingeb\u00fcrgerte", "zuwanderer", "daneben", "leben", "sch\u00e4tzungsweise", "illegale", "einwanderer", "im", "land", "darunter", "menschen", "aus", "afghanistan", "irak", "und", "dem", "maghreb", "im", "dezember", "wurde", "bekannt", "dass", "griechenland", "an", "jenem", "teil", "der", "grenze", "zur", "t\u00fcrkei", "der", "nicht", "durch", "den", "fluss", "oder", "das", "meer", "begrenzt", "wird", "eine", "art", "grenzzaun", "errichten", "will", "um", "weitere", "illegale", "grenz\u00fcbertritte", "zu", "begrenzen", "erh\u00f6hten", "sich", "die", "zahlen", "illegaler", "einwanderung", "per", "boot", "betroffen", "ist", "u", "a", "die", "nur", "neun", "kilometer", "vor", "der", "t\u00fcrkischen", "westgrenze", "gelegene", "insel", "lesbos", "religionen", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "irland", "polen", "oder", "kroatien", "spielte", "die", "religi\u00f6se", "zugeh\u00f6rigkeit", "eine", "erhebliche", "rolle", "als", "identifikationsmerkmal", "bei", "der", "bildung", "der", "griechischen", "nation", "nachdr\u00fcckliches", "bekenntnis", "zu", "religi\u00f6sen", "riten", "ist", "daher", "weit", "verbreitet", "unter", "der", "orthodoxen", "bev\u00f6lkerung", "griechenland", "ist", "religi\u00f6s", "recht", "einheitlich", "das", "orthodoxe", "christentum", "ist", "laut", "verfassung", "staatsreligion", "w\u00f6rtlich", "vorherrschende", "religion", "griechenland", "ist", "der", "einzige", "staat", "der", "welt", "der", "diese", "konfession", "des", "christentums", "zur", "staatsreligion", "erkl\u00e4rt", "hat", "gem\u00e4\u00df", "eurobarometer", "von", "bekennen", "sich", "rund", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "zum", "orthodoxen", "glauben", "betrachten", "sich", "als", "atheisten", "und", "als", "konfessionslos", "oder", "agnostikerdie", "meisten", "griechen", "geh\u00f6ren", "zum", "autokephalen", "orthodoxen", "erzbistum", "von", "griechenland", "mit", "sitz", "in", "athen", "gl\u00e4ubige", "auf", "kreta", "dem", "dodekanes", "sowie", "in", "den", "meisten", "kl\u00f6stern", "der", "autonomen", "m\u00f6nchsrepublik", "athos", "am", "ostzipfel", "der", "halbinsel", "von", "chalkidiki", "geh\u00f6ren", "zum", "\u00f6kumenischen", "patriarchat", "von", "konstantinopel", "mit", "sitz", "in", "istanbul", "die", "sogenannten", "neuen", "l\u00e4nder", "nach", "erworbene", "gebiete", "in", "nordgriechenland", "und", "in", "der", "\u00e4g\u00e4is", "unterstehen", "gem\u00e4\u00df", "patriarchatsakt", "von", "der", "verwaltung", "der", "kirche", "von", "griechenland", "in", "geistlicher", "hinsicht", "aber", "unterstehen", "sie", "konstantinopel", "weiteren", "christlichen", "konfessionen", "geh\u00f6ren", "die", "ca", "katholischen", "christen", "des", "griechischen", "und", "des", "lateinischen", "ritus", "an", "des", "weiteren", "etwa", "zeugen", "jehovas", "und", "ca", "protestantische", "meist", "evangelikale", "christen", "verschiedener", "richtungen", "die", "muslimische", "bev\u00f6lkerung", "griechenlands", "setzt", "sich", "zum", "einen", "aus", "t\u00fcrken", "pomaken", "und", "roma", "als", "staatsb\u00fcrgern", "griechenlands", "zusammen", "sowie", "zum", "gr\u00f6\u00dferen", "teil", "aus", "einwanderern", "beispielsweise", "aus", "albanien", "und", "pakistan", "nach", "dem", "bev\u00f6lkerungstausch", "von", "war", "die", "zahl", "der", "muslime", "auf", "unter", "gefallen", "heute", "wird", "die", "zahl", "der", "vor", "allem", "in", "thrakien", "lebenden", "autochthonen", "muslime", "in", "griechenland", "auf", "bis", "gesch\u00e4tzt", "f\u00fcr", "die", "zahl", "der", "muslimischen", "immigranten", "gibt", "es", "keine", "verl\u00e4sslichen", "offiziellen", "angaben", "sch\u00e4tzungen", "von", "nichtregierungsorganisationen", "geben", "die", "zahl", "mit", "bis", "an", "als", "griechische", "muslime", "im", "engeren", "sinne", "werden", "zum", "einen", "jene", "nachfahren", "der", "zum", "islam", "konvertierten", "griechen", "im", "osmanischen", "reich", "bezeichnet", "die", "im", "zuge", "des", "vertrags", "von", "lausanne", "praktisch", "komplett", "in", "die", "t\u00fcrkei", "ausgesiedelt", "wurden", "und", "zum", "anderen", "auch", "die", "ethnischen", "griechen", "die", "in", "der", "neuzeit", "zum", "islam", "konvertiert", "sind", "das", "judentum", "kann", "in", "griechenland", "auf", "eine", "kontinuit\u00e4t", "bis", "auf", "das", "jahrhundert", "v", "chr", "zur\u00fcckblicken", "die", "vermutlich", "\u00e4lteste", "ruine", "eines", "synagogengeb\u00e4udes", "wurde", "auf", "delos", "ausgegraben", "und", "auf", "bis", "v", "chr", "datiert", "die", "\u00e4lteste", "synagoge", "in", "betrieb", "ist", "die", "kahal", "shalom", "synagoge", "von", "auf", "rhodos", "gab", "es", "j\u00fcdische", "gemeinden", "allein", "thessaloniki", "hatte", "synagogen", "von", "den", "juden", "die", "in", "griechenland", "lebten", "wohnten", "in", "thessaloniki", "sephardim", "daher", "haben", "trotz", "spektakul\u00e4rer", "rettungsaktionen", "wie", "der", "des", "erzbischofs", "damaskinos", "oder", "der", "der", "b\u00fcrger", "von", "zakynthos", "nur", "den", "holocaust", "\u00fcberlebt", "heute", "leben", "rund", "juden", "in", "griechenland", "viele", "griechische", "juden", "heiraten", "christen", "was", "zur", "schrumpfung", "des", "judentums", "beitr\u00e4gteine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "griechenland", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "geschichte", "von", "der", "antike", "bis", "zur", "griechischen", "revolution", "das", "antike", "griechenland", "das", "\u00fcber", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "staates", "hinaus", "bis", "nach", "kleinasien", "reichte", "wird", "als", "wiege", "europas", "bezeichnet", "insbesondere", "aufgrund", "zivilisatorischer", "leistungen", "auf", "gebieten", "der", "philosophie", "naturwissenschaften", "architektur", "und", "bildhauerei", "geschichtsschreibung", "und", "literatur", "v", "chr", "wurde", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "griechenland", "r\u00f6mische", "provinz", "nach", "der", "reichsteilung", "war", "es", "bestandteil", "des", "ostr\u00f6mischen", "reichs", "aus", "dem", "das", "von", "griechischer", "sprache", "und", "kultur", "dominierte", "byzantinische", "reich", "hervorging", "nach", "der", "eroberung", "konstantinopels", "durch", "kreuzfahrer", "im", "vierten", "kreuzzug", "war", "die", "macht", "des", "byzantinischen", "staates", "gebrochen", "das", "gebiet", "zerfiel", "in", "nachfolgestaaten", "wie", "das", "k\u00f6nigreich", "thessaloniki", "das", "f\u00fcrstentum", "achaia", "und", "einige", "weitere", "sowie", "in", "mehrere", "byzantinisch", "gepr\u00e4gte", "griechische", "staaten", "darunter", "das", "despotat", "epirus", "in", "europa", "und", "das", "kaiserreich", "nikaia", "in", "kleinasien", "einige", "gebiete", "wurden", "kolonien", "der", "republik", "venedig", "sp\u00e4ter", "auch", "genuas", "und", "des", "johanniterordens", "mit", "der", "r\u00fcckeroberung", "konstantinopels", "durch", "den", "nikaiischen", "kaiser", "michael", "viii", "gr\u00fcndete", "die", "dynastie", "der", "palaiologen", "das", "byzantinische", "reich", "erneut", "konnte", "aber", "nur", "einen", "teil", "griechenlands", "erobern", "und", "verlor", "einige", "gebiete", "an", "das", "serbische", "reich", "das", "unter", "stefan", "uro", "iv", "duan", "um", "seine", "gr\u00f6\u00dfte", "ausdehnung", "erreichte", "sowie", "ganz", "kleinasien", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "schw\u00e4che", "des", "byzantinischen", "reiches", "konnten", "truppen", "des", "osmanischen", "reichs", "zwischen", "und", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "griechenlands", "erobern", "mit", "dem", "fall", "mistras", "war", "die", "letzte", "unabh\u00e4ngige", "griechische", "herrschaft", "im", "heutigen", "griechenland", "von", "den", "osmanen", "erobert", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "dehnten", "die", "osmanen", "ihren", "staat", "auf", "das", "gesamte", "griechische", "gebiet", "mit", "ausnahme", "der", "ionischen", "inseln", "aus", "kam", "es", "zur", "sogenannten", "griechischen", "revolution", "deren", "intellektueller", "wegbereiter", "eine", "gruppe", "um", "rigas", "velestinlis", "und", "die", "filiki", "eteria", "waren", "in", "der", "schlacht", "von", "navarino", "gelang", "es", "einer", "europ\u00e4ischen", "seestreitmacht", "\u00fcber", "die", "osmanische", "flotte", "die", "oberhand", "zu", "gewinnen", "bildete", "sich", "eine", "erste", "griechische", "regierung", "die", "die", "inselstadt", "\u00e4gina", "zu", "ihrer", "hauptstadt", "machte", "zog", "die", "regierung", "nach", "nafplio", "auf", "dem", "peloponnes", "um", "durch", "das", "londoner", "protokoll", "vom", "februar", "vom", "osmanischen", "reich", "am", "april", "anerkannt", "wurden", "zentralgriechenland", "der", "peloponnes", "und", "die", "kykladen", "zum", "selbstst\u00e4ndigen", "staat", "griechenland", "erkl\u00e4rt", "von", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "bis", "zum", "zweiten", "weltkrieg", "ioannis", "kapodistrias", "war", "das", "erste", "staatsoberhaupt", "des", "durch", "den", "griechischen", "unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "vom", "osmanischen", "reich", "befreiten", "griechenlands", "um", "zu", "verhindern", "dass", "sich", "der", "funke", "des", "republikanismus", "in", "europa", "verbreitet", "etablierten", "die", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfm\u00e4chte", "in", "griechenland", "von", "au\u00dfen", "eine", "monarchie", "england", "frankreich", "und", "russland", "hatten", "dies", "zur", "zahlungskondition", "f\u00fcr", "kredite", "von", "britischen", "pfund", "und", "millionen", "drachmen", "an", "das", "seit", "v\u00f6llig", "\u00fcberschuldete", "land", "gemacht", "wurde", "der", "bayerische", "prinz", "otto", "sohn", "k\u00f6nig", "ludwigs", "i", "von", "bayern", "als", "otto", "i", "erster", "k\u00f6nig", "griechenlands", "dieses", "umfasste", "allerdings", "nur", "den", "kleineren", "teil", "des", "heutigen", "staatsgebiets", "ottos", "herrschaft", "wurde", "durch", "einen", "unblutigen", "aufstand", "beendet", "zu", "seinem", "nachfolger", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "von", "der", "griechischen", "nationalversammlung", "mit", "zustimmung", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "georg", "i", "gew\u00e4hlt", "schlossen", "sich", "die", "ionischen", "inseln", "dem", "griechischen", "staat", "an", "musste", "das", "osmanische", "reich", "gem\u00e4\u00df", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "berliner", "kongresses", "von", "thessalien", "an", "griechenland", "abtreten", "und", "kreta", "erkl\u00e4rte", "die", "union", "mit", "griechenland", "was", "aber", "erst", "im", "oktober", "von", "griechenland", "und", "nach", "den", "balkankriegen", "von", "den", "gro\u00dfm\u00e4chten", "anerkannt", "wurde", "die", "meisten", "inseln", "sowie", "epirus", "im", "norden", "und", "makedonien", "mit", "thessaloniki", "im", "nordosten", "gingen", "erst", "als", "ergebnis", "der", "beiden", "balkankriege", "und", "an", "griechenland", "das", "geschw\u00e4chte", "osmanische", "reich", "hatte", "sich", "dort", "nicht", "mehr", "gegen", "die", "mit", "serbien", "und", "zeitweise", "bulgarien", "verb\u00fcndeten", "griechen", "behaupten", "k\u00f6nnen", "wurde", "konstantin", "i", "nach", "der", "ermordung", "seines", "vaters", "k\u00f6nig", "im", "ersten", "weltkrieg", "blieb", "griechenland", "zun\u00e4chst", "neutral", "es", "trat", "nach", "der", "von", "den", "alliierten", "erzwungenen", "abdankung", "von", "k\u00f6nig", "konstantin", "i", "in", "den", "krieg", "gegen", "die", "mittelm\u00e4chte", "und", "deren", "verb\u00fcndete", "insbesondere", "bulgarien", "und", "das", "osmanische", "reich", "ein", "nach", "dem", "krieg", "wurde", "versucht", "mit", "billigung", "der", "siegerm\u00e4chte", "die", "niederlage", "des", "osmanischen", "reiches", "zu", "nutzen", "um", "au\u00dfer", "dem", "von", "bulgarien", "gewonnenen", "westthrakien", "auch", "ostthrakien", "und", "das", "mehrheitlich", "von", "griechen", "bewohnte", "gebiet", "um", "smyrna", "das", "heutige", "izmir", "unter", "griechische", "kontrolle", "zu", "bringen", "ziel", "war", "die", "umsetzung", "der", "megali", "idea", "der", "gro\u00dfen", "idee", "welche", "vom", "damaligen", "ministerpr\u00e4sidenten", "eleftherios", "venizelos", "mit", "dem", "ausdruck", "griechenland", "der", "zwei", "kontinente", "und", "f\u00fcnf", "meere", "gemeint", "sind", "die", "\u00e4g\u00e4is", "das", "eigentliche", "mittelmeer", "marmarameer", "schwarzes", "meer", "ionisches", "meer", "also", "der", "wiedererrichtung", "des", "byzantinischen", "reiches", "mit", "konstantinopel", "als", "hauptstadt", "als", "au\u00dfenpolitisches", "ziel", "konkretisiert", "wurde", "endete", "der", "griechischt\u00fcrkische", "krieg", "aber", "mit", "einer", "deutlichen", "griechischen", "niederlage", "kleinasiatische", "katastrophe", "im", "vertrag", "von", "lausanne", "wurde", "ein", "bev\u00f6lkerungsaustausch", "vereinbart", "alle", "noch", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "der", "t\u00fcrkei", "verstreut", "lebenden", "griechen", "mit", "ausnahme", "der", "konstantinopler", "griechen", "und", "einiger", "inselgriechen", "mussten", "nach", "griechenland", "ziehen", "etwa", "millionen", "personen", "im", "gegenzug", "mussten", "an", "die", "meist", "t\u00fcrkischen", "muslime", "griechenland", "verlassen", "mit", "ausnahme", "der", "muslime", "in", "thrakien", "die", "bev\u00f6lkerung", "athens", "vervielfachte", "sich", "in", "k\u00fcrzester", "zeit", "mehrfach", "erfolgten", "seit", "milit\u00e4rische", "umsturzaktionen", "die", "in", "einer", "revolte", "gegen", "k\u00f6nig", "konstantin", "i", "ihren", "anfang", "genommen", "hatten", "die", "aufst\u00e4nde", "f\u00fchrten", "letztlich", "zu", "einer", "inneren", "destabilisierung", "des", "landes", "wurde", "in", "einer", "volksabstimmung", "die", "abschaffung", "der", "monarchie", "beschlossen", "von", "bis", "regierte", "general", "theodoros", "pangalos", "diktatorisch", "im", "zweiten", "weltkrieg", "lehnte", "griechenland", "unter", "dem", "diktator", "general", "metaxas", "am", "oktober", "ein", "italienisches", "ultimatum", "zur", "kapitulation", "ab", "der", "tag", "der", "ablehnung", "der", "neintag", "wird", "heute", "neben", "dem", "an", "die", "griechische", "revolution", "erinnernden", "m\u00e4rz", "als", "nationalfeiertag", "begangen", "da", "metaxas", "ein", "telegramm", "lediglich", "mit", "dem", "wort", "also", "nein", "an", "italien", "gesendet", "haben", "soll", "daraufhin", "wurde", "griechenland", "von", "italien", "angegriffen", "konnte", "aber", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "\u00fcberlegenen", "italienischen", "truppen", "schlagen", "und", "bis", "weit", "hinter", "die", "albanische", "grenze", "zur\u00fcckdr\u00e4ngen", "erst", "durch", "das", "milit\u00e4rische", "eingreifen", "der", "deutschen", "wehrmacht", "im", "april", "und", "mai", "\u00fcber", "jugoslawien", "und", "bulgarien", "wurde", "der", "griechische", "widerstand", "gebrochen", "italien", "deutschland", "und", "bulgarien", "errichteten", "ein", "hartes", "besatzungsregime", "so", "wurde", "durch", "die", "erzwungene", "ausfuhr", "fast", "der", "gesamten", "griechischen", "produktion", "noch", "eine", "positive", "handelsbilanz", "zum", "deutschen", "reich", "in", "h\u00f6he", "von", "mio", "reichsmark", "festgestellt", "die", "dann", "mit", "extremen", "besatzungskosten", "auf", "wunsch", "von", "hitler", "in", "aufbaukosten", "umbenannt", "verrechnet", "wurden", "griechenland", "hatte", "von", "allen", "besetzten", "l\u00e4ndern", "pro", "kopf", "die", "h\u00f6chsten", "besatzungskosten", "zu", "zahlen", "um", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "mehr", "sachwerte", "abzuziehen", "wurde", "der", "banknotenumlauf", "gesteigert", "der", "wirtschaftliche", "zusammenbruch", "war", "abzusehen", "und", "wurde", "in", "kauf", "genommen", "besonders", "der", "mangel", "an", "lebensmitteln", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "hungerkatastrophe", "und", "einer", "s\u00e4uglingssterblichkeit", "von", "von", "im", "oktober", "in", "athen", "untersuchten", "kindern", "waren", "an", "tuberkulose", "erkrankt", "gegen", "die", "bald", "erstarkende", "partisanenbewegung", "griffen", "die", "besatzungsm\u00e4chte", "mehrfach", "kriegsverbrecherisch", "auf", "brutale", "weise", "durch", "in", "verschiedenen", "orten", "unter", "anderem", "in", "kalavrita", "und", "distomo", "wurde", "als", "vergeltung", "f\u00fcr", "partisanen\u00fcberf\u00e4lle", "die", "jeweils", "gesamte", "dorfbev\u00f6lkerung", "von", "der", "wehrmacht", "oder", "sondereinheiten", "ermordet", "die", "frage", "nach", "einer", "entsch\u00e4digung", "von", "deutscher", "seite", "f\u00fcr", "diese", "aktionen", "ist", "bis", "heute", "immer", "wieder", "gegenstand", "politischer", "diskussion", "f\u00fcr", "juden", "wurde", "von", "den", "besatzungsm\u00e4chten", "die", "zwangsarbeit", "eingef\u00fchrt", "ab", "anfang", "wurden", "sie", "ghettoisiert", "enteignet", "und", "vorwiegend", "nach", "auschwitz", "und", "treblinka", "deportiert", "wo", "sie", "sofort", "ermordet", "wurden", "etwa", "menschen", "fielen", "der", "endl\u00f6sung", "zum", "opferder", "bewaffnete", "widerstand", "ging", "haupts\u00e4chlich", "von", "der", "kommunistisch", "beeinflussten", "volksbefreiungsarmee", "elas", "aus", "ebenfalls", "gab", "es", "die", "rivalisierenden", "republikanischen", "sp\u00e4ter", "royalistischen", "partisanen", "der", "edes", "die", "im", "kampf", "gegen", "die", "elas", "ab", "ende", "mit", "der", "wehrmacht", "kollaborierte", "bezug", "von", "waffen", "und", "ger\u00e4ten", "in", "der", "schlacht", "um", "athen", "aber", "durch", "gro\u00dfbritannien", "unterst\u00fctzt", "wurde", "ende", "l\u00f6ste", "sich", "die", "edes", "nach", "schweren", "verlusten", "informell", "auf", "nach", "milit\u00e4rischer", "intervention", "gro\u00dfbritanniens", "am", "dezember", "wurde", "die", "elas", "entsprechend", "dem", "abkommen", "von", "varkiza", "vom", "februar", "entwaffnet", "und", "demobilisiert", "insgesamt", "wurden", "etwa", "bis", "griechen", "im", "partisanenkrieg", "oder", "bei", "vergeltungsaktionen", "von", "deutschen", "italienischen", "und", "bulgarischen", "truppen", "get\u00f6tet", "z\u00e4hlt", "man", "den", "zweiten", "weltkrieg", "und", "den", "b\u00fcrgerkrieg", "als", "dessen", "folge", "zusammen", "so", "verlor", "griechenland", "nahezu", "seiner", "bev\u00f6lkerung", "nachkriegszeit", "b\u00fcrgerkrieg", "und", "westintegration", "der", "zweite", "weltkrieg", "ging", "in", "griechenland", "nach", "dem", "in", "den", "bergen", "gef\u00fchrten", "kampf", "zwischen", "edes", "und", "elas", "und", "der", "schlacht", "um", "athen", "fast", "direkt", "in", "den", "griechischen", "b\u00fcrgerkrieg", "\u00fcber", "die", "griechische", "rechte", "brach", "den", "vertrag", "von", "varkiza", "zur", "entwaffnung", "der", "partisanen", "in", "einigen", "teilen", "griechenlands", "entwickelte", "sich", "unter", "duldung", "der", "republikanischgem\u00e4\u00dfigten", "kr\u00e4fte", "ein", "sogenannter", "wei\u00dfer", "terror", "der", "griechischen", "rechten", "welcher", "die", "\u00fcberwiegend", "aber", "nicht", "ausschlie\u00dflich", "kommunistischen", "mitglieder", "der", "eam", "und", "elas", "zum", "ziel", "hatte", "die", "kommunistischen", "partisanen", "welche", "die", "hauptlast", "des", "partisanenkampfes", "gegen", "das", "besatzungsregime", "der", "deutschen", "wehrmacht", "getragen", "hatten", "gingen", "erneut", "in", "die", "guerilla", "haupts\u00e4chlicher", "unterst\u00fctzer", "war", "dabei", "jugoslawien", "in", "geringerem", "umfang", "albanien", "die", "sowjetunion", "beschr\u00e4nkte", "sich", "im", "wesentlichen", "darauf", "durch", "ihr", "veto", "eine", "unintervention", "zu", "blockieren", "die", "royalistische", "gegenwehr", "wurde", "vor", "allem", "von", "den", "regierungen", "in", "gro\u00dfbritannien", "und", "den", "usa", "unterst\u00fctzt", "im", "von", "regierungsseite", "mit", "\u00e4u\u00dferster", "h\u00e4rte", "auch", "gegen\u00fcber", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "unter", "anderem", "unter", "einsatz", "von", "napalm", "gef\u00fchrten", "b\u00fcrgerkrieg", "wurden", "die", "kommunistischen", "verb\u00e4nde", "die", "vom", "guerillakrieg", "zum", "offenen", "frontenkrieg", "\u00fcbergegangen", "waren", "nach", "l\u00e4ngeren", "k\u00e4mpfen", "zum", "r\u00fcckzug", "nach", "nordwesten", "gedr\u00e4ngt", "zuvor", "brachten", "sie", "aus", "den", "umk\u00e4mpften", "gebieten", "zahlreiche", "kinder", "heraus", "wovon", "die", "ddr", "etwa", "aufnahm", "das", "ende", "der", "unterst\u00fctzung", "durch", "jugoslawien", "besiegelte", "schlie\u00dflich", "das", "ende", "ihrer", "milit\u00e4rischen", "macht", "grund", "f\u00fcr", "die", "sp\u00e4rliche", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "realsozialistischen", "bruderstaaten", "war", "ein", "entsprechendes", "abkommen", "das", "stalin", "mit", "churchill", "in", "moskau", "anfang", "oktober", "geschlossen", "hatte", "\u00fcber", "die", "aufteilung", "der", "russischbritischen", "interessensph\u00e4ren", "auf", "dem", "balkan", "wo", "die", "amerikaner", "milit\u00e4risch", "nicht", "wohl", "aber", "die", "briten", "vor", "allem", "in", "griechenland", "bereits", "vertreten", "waren", "churchill", "und", "stalin", "hatten", "dort", "ein", "einflussverh\u00e4ltnis", "von", "west", "zu", "ost", "f\u00fcr", "griechenland", "vereinbart", "dies", "wurde", "sp\u00e4ter", "von", "vielen", "griechischen", "kommunisten", "als", "sowjetischer", "verrat", "empfunden", "da", "man", "lediglich", "ein", "bauernopfer", "stalins", "gewesen", "sei", "formulierte", "ein", "staatsrat", "council", "of", "states", "dass", "auf", "lokaler", "und", "kommunaler", "ebene", "ein", "aktives", "und", "passives", "frauenwahlrecht", "gelten", "sollte", "im", "april", "wurde", "ein", "gesetz", "verabschiedet", "das", "dieses", "frauenwahlrecht", "umsetzte", "die", "neue", "verfassung", "vom", "januar", "betonte", "ausdr\u00fccklich", "das", "recht", "von", "frauen", "auf", "nationaler", "ebene", "zu", "w\u00e4hlen", "und", "gew\u00e4hlt", "zu", "werden", "das", "gesetz", "nummer", "das", "diese", "rechte", "garantierte", "wurde", "im", "mai", "vom", "parlament", "verabschiedet", "bei", "den", "wahlen", "vom", "november", "durften", "frauen", "jedoch", "nicht", "w\u00e4hlen", "obwohl", "sie", "das", "stimmrecht", "kurz", "vorher", "erhalten", "hatten", "die", "liberale", "regierung", "argumentierte", "dass", "es", "schwierig", "sei", "mehr", "als", "eine", "million", "w\u00e4hlerinnen", "in", "den", "wahlregistern", "zu", "verzeichnen", "und", "dass", "entweder", "alle", "frauen", "oder", "keine", "w\u00e4hlen", "sollten", "so", "wurde", "in", "das", "wahlgesetz", "eine", "klausel", "eingef\u00fcgt", "die", "das", "frauenwahlrecht", "bis", "ende", "blockierte", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "galt", "schon", "seit", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "blieben", "viele", "b\u00fcrgerrechte", "und", "freiheiten", "eingeschr\u00e4nkt", "trat", "griechenland", "der", "nato", "bei", "dem", "balkanpakt", "mit", "hilfe", "des", "marshallplans", "und", "der", "hohen", "einnahmen", "von", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "kam", "es", "ab", "den", "er", "jahren", "zu", "einer", "langsamen", "erholung", "der", "wirtschaft", "des", "landes", "nach", "den", "vor", "allem", "gegen", "die", "griechische", "minderheit", "in", "istanbul", "izmir", "und", "in", "ankara", "gerichteten", "t\u00fcrkischen", "pogromen", "flohen", "rund", "in", "der", "t\u00fcrkei", "lebende", "griechen", "nach", "griechenland", "und", "in", "weitere", "l\u00e4nder", "w\u00e4hrend", "fast", "orthodoxe", "griechen", "als", "minderheit", "in", "istanbul", "lebten", "sank", "ihre", "zahl", "als", "folge", "des", "pogroms", "von", "dramatisch", "lebten", "noch", "griechen", "in", "der", "t\u00fcrkeiam", "april", "ergriff", "in", "reaktion", "auf", "den", "erwarteten", "wahlsieg", "der", "sozialistischen", "eniea", "dimokratiki", "aristera", "griechisch", "vereinigung", "der", "demokratischen", "linken", "eda", "in", "der", "sich", "auch", "zahlreiche", "mitglieder", "der", "illegalen", "kke", "wiederfanden", "eine", "gruppe", "rechtsextremer", "offiziere", "unter", "georgios", "papadopoulos", "durch", "den", "sog", "obristenputsch", "die", "macht", "und", "errichtete", "eine", "milit\u00e4rdiktatur", "unter", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "spaltete", "sich", "von", "der", "kke", "ein", "eurokommunistischer", "fl\u00fcgel", "unter", "dem", "namen", "kkeinland", "ab", "was", "suggerieren", "sollte", "dass", "die", "rumpfkke", "somit", "kkeausland", "von", "moskau", "gesteuert", "sei", "heute", "gibt", "es", "in", "dieser", "form", "nur", "noch", "die", "kke", "die", "sich", "weiterhin", "als", "marxistischleninistische", "partei", "versteht", "w\u00e4hrend", "in", "der", "nachfolge", "des", "eurokommunismus", "der", "syriza", "als", "b\u00fcndnis", "linker", "kleinparteien", "im", "parlament", "vertreten", "ist", "nach", "massenverhaftungen", "wurden", "zahlreiche", "vor", "allem", "linksgerichtete", "oppositionelle", "eingesperrt", "gefoltert", "ermordet", "oder", "ins", "exil", "getrieben", "darunter", "der", "komponist", "mikis", "theodorakis", "eine", "entscheidende", "schw\u00e4chung", "erfuhr", "die", "junta", "am", "november", "durch", "den", "aufstand", "der", "studenten", "im", "athener", "polytechnikum", "der", "unter", "einsatz", "von", "panzern", "brutal", "niedergeschlagen", "wurde", "und", "das", "regime", "innerlich", "und", "\u00e4u\u00dferlich", "diskreditierte", "das", "scheitern", "der", "von", "der", "junta", "angestrebten", "vereinigung", "mit", "der", "republik", "zypern", "und", "der", "dortige", "einmarsch", "t\u00fcrkischer", "truppen", "f\u00fchrte", "endg\u00fcltig", "zum", "zusammenbruch", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "und", "zur", "r\u00fcckkehr", "zur", "demokratie", "unter", "konstantin", "karamanlis", "die", "staatsform", "der", "republik", "wurde", "in", "einer", "volksabstimmung", "klar", "der", "wiedereinf\u00fchrung", "der", "monarchie", "vorgezogen", "im", "juni", "wurde", "die", "neue", "verfassung", "des", "landes", "verabschiedet", "trotz", "au\u00dfenpolitischer", "westorientierung", "war", "griechenland", "von", "bis", "aus", "der", "milit\u00e4rischen", "organisation", "der", "nato", "herausgel\u00f6st", "griechenland", "seit", "dem", "beitritt", "zur", "ewg", "bereits", "seit", "bestand", "ein", "assoziierungsabkommen", "mit", "der", "ewg", "aufgrund", "der", "zwischenzeitlichen", "junta", "begannen", "die", "eigentlichen", "beitrittsverhandlungen", "erst", "am", "juli", "so", "dass", "griechenland", "zum", "januar", "als", "mitglied", "in", "die", "ewg", "aufgenommen", "wurde", "das", "land", "profitierte", "von", "wirtschafts", "und", "strukturhilfen", "musste", "im", "gegenzug", "auch", "hohe", "importz\u00f6lle", "fallen", "lassen", "die", "bisher", "heimische", "produzenten", "vor", "ausl\u00e4ndischem", "wettbewerb", "sch\u00fctzten", "der", "zerfall", "jugoslawiens", "hatte", "auch", "\u00f6konomische", "folgen", "f\u00fcr", "griechenland", "zumal", "bis", "dahin", "die", "transitstrecke", "durch", "den", "balkan", "autoput", "f\u00fcr", "waren", "und", "personenverkehr", "die", "nabelschnur", "des", "landes", "zum", "restlichen", "europa", "darstellte", "folglich", "stellte", "sich", "griechenland", "gegen", "eine", "fr\u00fchzeitige", "anerkennung", "der", "nach", "unabh\u00e4ngigkeit", "strebenden", "republiken", "konnte", "sich", "mit", "seiner", "haltung", "jedoch", "nicht", "durchsetzen", "weiterhin", "f\u00fcrchtete", "man", "einen", "fl\u00e4chenbrand", "politischer", "und", "milit\u00e4rischer", "auseinandersetzungen", "die", "auch", "folgen", "f\u00fcr", "griechenland", "etwa", "fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me", "h\u00e4tten", "weiterhin", "zeichnete", "sich", "ein", "namensstreit", "mit", "der", "angrenzenden", "jugoslawischen", "teilrepublik", "ab", "die", "anspruch", "auf", "den", "namen", "mazedonien", "erhob", "das", "nachkriegsjugoslawien", "hatte", "die", "mehrheitlich", "von", "slawischen", "mazedoniern", "bewohnten", "gebiete", "s\u00fcdserbiens", "zur", "volksrepublik", "mazedonien", "sp\u00e4ter", "sozialistische", "republik", "mazedonien", "deklariert", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "dieses", "bundesstaates", "unter", "dem", "namen", "mazedonien", "wurde", "von", "griechenland", "als", "provokation", "aufgefasst", "da", "es", "territoriale", "anspr\u00fcche", "auf", "die", "gleichnamige", "griechische", "provinz", "bef\u00fcrchtete", "griechenland", "verh\u00e4ngte", "ein", "handelsembargo", "gegen", "das", "land", "das", "sp\u00e4ter", "aufgehoben", "wurde", "am", "februar", "vollzog", "mazedonien", "die", "namens\u00e4nderung", "in", "nordmazedonien", "griechenland", "ist", "heute", "der", "mit", "abstand", "wichtigste", "investor", "in", "der", "republik", "nordmazedonien", "der", "kurzen", "amtsperiode", "der", "nea", "dimokratia", "unter", "konstantinos", "mitsotakis", "folgte", "erneut", "eine", "regierung", "der", "pasok", "unter", "andreas", "papandreou", "die", "auch", "wegen", "dessen", "angeschlagenem", "gesundheitszustand", "in", "stillstand", "gekommen", "war", "der", "jurist", "kostas", "simitis", "\u00fcbernahm", "den", "parteivorsitz", "und", "das", "amt", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "leitete", "eine", "abkehr", "von", "der", "traditionell", "sozialistischen", "politik", "seines", "vorg\u00e4ngers", "ein", "die", "au\u00dfenpolitik", "war", "nun", "nicht", "mehr", "von", "einer", "sonderrolle", "griechenlands", "gepr\u00e4gt", "sondern", "von", "einer", "starken", "europ\u00e4ischen", "auspr\u00e4gung", "innenpolitisch", "wurden", "zahlreiche", "reformen", "durchgef\u00fchrt", "der", "kapodistriasplan", "ordnete", "das", "gemeindewesen", "neu", "und", "st\u00e4rkte", "die", "bedeutung", "der", "regionen", "staatlich", "gef\u00fchrte", "gro\u00dfunternehmen", "wurden", "privatisiert", "investitionen", "in", "die", "infrastruktur", "des", "landesdie", "politik", "der", "europ\u00e4ischen", "orientierung", "wurde", "im", "wesentlichen", "auch", "von", "der", "regierung", "der", "nea", "dimokratia", "unter", "kostas", "karamanlis", "weitergef\u00fchrt", "setzte", "jedoch", "keine", "eigenen", "impulse", "nach", "zwei", "wahlperioden", "erfolgte", "ein", "regierungswechsel", "unter", "dem", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "giorgos", "papandreou", "von", "der", "pasok", "wurde", "die", "\u00fcberschuldung", "des", "landes", "offenbar", "und", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "rapiden", "verlust", "an", "kreditw\u00fcrdigkeit", "auf", "den", "internationalen", "m\u00e4rkten", "in", "dessen", "folge", "das", "land", "in", "zahlungsschwierigkeiten", "geriet", "zur", "bew\u00e4ltigung", "wurde", "der", "eufinanzexperte", "loukas", "papadimos", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "bestimmt", "aus", "den", "neuwahlen", "ging", "antonis", "samaras", "von", "der", "nea", "dimokratia", "als", "sieger", "hervor", "und", "bildete", "mit", "der", "pasok", "eine", "koalitionsregierung", "jedoch", "gewann", "auch", "die", "linke", "opposition", "an", "stimmen", "bei", "den", "parlamentswahlen", "vom", "januar", "errang", "die", "linkspartei", "syriza", "von", "mandaten", "alexis", "tsipras", "wurde", "am", "januar", "als", "ministerpr\u00e4sident", "griechenlands", "vereidigt", "nach", "dem", "sieg", "bei", "den", "vorgezogenen", "parlamentswahlen", "im", "september", "konnte", "alexis", "tsipras", "erneut", "eine", "regierung", "bilden", "politik", "die", "aktuelle", "verfassung", "griechenlands", "trat", "am", "juni", "in", "kraft", "sie", "wurde", "und", "\u00fcberarbeitet", "sie", "definiert", "griechenland", "als", "parlamentarische", "republik", "nach", "sozialen", "und", "rechtsstaatlichen", "prinzipien", "staatspr\u00e4sident", "der", "griechische", "staatspr\u00e4sident", "griech", "pr\u00f3edros", "tis", "dimokrat\u00edas", "ist", "das", "staatsoberhaupt", "des", "landes", "und", "bildet", "zusammen", "mit", "der", "regierung", "die", "exekutive", "er", "wird", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "durch", "das", "parlament", "gew\u00e4hlt", "und", "hat", "im", "politischen", "alltag", "vor", "allem", "eine", "repr\u00e4sentative", "funktion", "inne", "zu", "seinen", "aufgaben", "geh\u00f6rt", "die", "vereidigung", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "der", "von", "diesem", "vorgeschlagenen", "minister", "der", "griechische", "staatspr\u00e4sident", "besitzt", "zus\u00e4tzlich", "auch", "ein", "generelles", "vetorecht", "im", "parlament", "dieses", "kann", "mit", "der", "absoluten", "mehrheit", "der", "abgeordneten", "\u00fcberstimmt", "werden", "unter", "besonderen", "umst\u00e4nden", "gestattet", "die", "verfassung", "ihm", "das", "parlament", "aufzul\u00f6sen", "und", "neuwahlen", "anzusetzen", "der", "staatspr\u00e4sident", "kann", "die", "regierung", "aufl\u00f6sen", "wenn", "diese", "einen", "antrag", "darauf", "stellt", "oder", "das", "parlament", "ein", "erfolgreiches", "misstrauensvotum", "durchgef\u00fchrt", "hat", "der", "insgesamt", "relativ", "eingeschr\u00e4nkte", "handlungsspielraum", "des", "staatsoberhauptes", "wird", "auch", "daran", "deutlich", "dass", "fast", "alle", "seine", "hoheitlichen", "handlungen", "durch", "den", "zust\u00e4ndigen", "minister", "gegengezeichnet", "werden", "m\u00fcssen", "erweiterte", "befugnisse", "erh\u00e4lt", "der", "staatspr\u00e4sident", "lediglich", "im", "notstandsfall", "er", "kann", "dann", "auf", "vorschlag", "der", "regierung", "gesetzgeberisch", "t\u00e4tig", "werden", "der", "griechische", "staatspr\u00e4sident", "ist", "ebenfalls", "oberbefehlshaber", "der", "griechischen", "streitkr\u00e4fte", "die", "verfassung", "untersagt", "es", "ihm", "jedoch", "den", "verteidigungsfall", "auszurufen", "sowie", "b\u00fcndnisse", "und", "vertr\u00e4ge", "zu", "schlie\u00dfen", "das", "amt", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "genie\u00dft", "in", "griechenland", "ein", "sehr", "hohes", "ansehen", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "dieses", "nahm", "seit", "beginn", "der", "staatsschuldenkrise", "noch", "zu", "wohingegen", "das", "vertrauen", "in", "politik", "und", "parteien", "sank", "die", "amtierende", "staatspr\u00e4sidentin", "griechenlands", "ist", "seit", "januar", "katerina", "sakellaropoulou", "sie", "ist", "die", "erste", "frau", "griechenlands", "die", "dieses", "amt", "bekleidet", "der", "amtssitz", "des", "pr\u00e4sidenten", "ist", "das", "von", "ernst", "ziller", "erbaute", "pr\u00e4sidialpalais", "in", "der", "herodes", "atticus", "stra\u00dfe", "in", "athen", "direkt", "gegen\u00fcber", "befindet", "sich", "der", "nationalgarten", "mit", "dem", "geb\u00e4ude", "des", "griechischen", "parlaments", "parlament", "das", "griechische", "parlament", "griech", "voul\u00ed", "ton", "ell\u00ednon", "besteht", "aus", "einer", "kammer", "mit", "sitzen", "und", "wird", "alle", "vier", "jahre", "in", "geheimer", "allgemeiner", "freier", "gleicher", "und", "unmittelbarer", "wahl", "besetzt", "dabei", "werden", "abgeordnete", "in", "den", "wahlkreisen", "des", "landes", "sowie", "abgeordnete", "\u00fcber", "landesweite", "parteilisten", "gew\u00e4hlt", "eine", "besonderheit", "des", "griechischen", "wahlsystems", "ist", "das", "verst\u00e4rkte", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "die", "partei", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "stimmenanteil", "erh\u00e4lt", "zus\u00e4tzliche", "mandate", "im", "parlament", "das", "parlament", "besitzt", "neben", "der", "gesetzgebung", "das", "recht", "der", "regierung", "oder", "einzelnen", "mitgliedern", "das", "vertrauen", "\u00fcber", "ein", "misstrauensvotum", "mit", "absoluter", "mehrheit", "zu", "entziehen", "und", "den", "staatspr\u00e4sidenten", "oder", "regierungsmitglieder", "mit", "einer", "zweidrittelmehrheit", "anzuklagen", "das", "initiativrecht", "der", "einzelnen", "parlamentarier", "ist", "beschr\u00e4nkt", "da", "die", "regierung", "legislative", "kompetenzen", "des", "parlaments", "\u00fcber", "rechtsverordnungen", "der", "regierung", "oder", "untergeordneten", "organen", "\u00fcbertragen", "kann", "zu", "den", "besonderen", "charakteristiken", "des", "griechischen", "parlaments", "und", "seiner", "konstituierung", "z\u00e4hlt", "dass", "die", "quantitative", "st\u00e4rke", "einer", "partei", "im", "griechischen", "parlament", "dar\u00fcber", "entscheidet", "welcher", "parteivorsitzende", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "als", "erster", "mit", "der", "regierungsbildung", "beauftragt", "wird", "gelingt", "ihm", "dies", "nicht", "erh\u00e4lt", "der", "vorsitzende", "der", "n\u00e4chstkleineren", "partei", "den", "auftrag", "in", "bezug", "auf", "die", "opposition", "besteht", "wie", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sonst", "nur", "in", "\u00f6sterreich", "deutschland", "und", "portugal", "das", "recht", "untersuchungsaussch\u00fcsse", "einzusetzen", "minderheitenquorum", "regierung", "die", "regierung", "griechenlands", "wird", "als", "ministerrat", "griech", "ypourgik\u00f3", "symvo\u00falio", "bezeichnet", "und", "besteht", "aus", "dem", "ministerpr\u00e4sident", "prothypourg\u00f3s", "und", "den", "ministern", "ypourg\u00ed", "nach", "einer", "parlamentswahl", "beginnt", "die", "regierungsbildung", "wobei", "traditionell", "der", "parteichef", "der", "gr\u00f6\u00dften", "fraktion", "den", "ministerpr\u00e4sident", "stellt", "dieser", "entscheidet", "\u00fcber", "die", "zusammensetzung", "seines", "kabinetts", "und", "der", "staatssekret\u00e4re", "und", "hat", "nach", "der", "ernennung", "durch", "den", "staatspr\u00e4sidenten", "und", "erfolgreich", "verlaufener", "vertrauensfrage", "im", "parlament", "die", "richtlinienkompetenz", "innerhalb", "der", "regierung", "die", "rechte", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "wurden", "in", "der", "verfassungsreform", "deutlich", "ausgeweitet", "mit", "dem", "ergebnis", "dass", "die", "vollziehende", "funktion", "klar", "beim", "regierungschef", "liegt", "der", "trotz", "der", "kollegialit\u00e4t", "des", "ministerrates", "auch", "verfassungsrechtlich", "der", "mittelpunkt", "der", "politischen", "macht", "in", "griechenland", "ist", "die", "minister", "k\u00f6nnen", "zwar", "selbstst\u00e4ndig", "ihr", "ressort", "verwalten", "m\u00fcssen", "aber", "politische", "interventionen", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "akzeptieren", "da", "bei", "ihm", "die", "richtlinienkompetenz", "und", "das", "vorschlagsrecht", "zur", "ernennung", "und", "entlassung", "der", "minister", "liegt", "die", "regierung", "kann", "nur", "auf", "eigenen", "antrag", "hin", "oder", "nach", "einem", "erfolgreichen", "misstrauensvotum", "des", "parlaments", "entlassen", "werden", "aus", "der", "wegen", "der", "wirtschaftskrise", "vorgezogenen", "parlamentswahl", "am", "oktober", "ging", "die", "pasok", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "hervor", "ihr", "spitzenkandidat", "giorgos", "papandreou", "wurde", "mit", "der", "regierungsbildung", "beauftragt", "und", "am", "oktober", "als", "ministerpr\u00e4sident", "vereidigt", "am", "november", "erkl\u00e4rte", "er", "offiziell", "seinen", "r\u00fccktritt", "am", "november", "wurde", "loukas", "papadimos", "vereidigt", "das", "kabinett", "papadimos", "war", "vom", "november", "bis", "zum", "mai", "im", "amt", "nach", "der", "parlamentswahl", "am", "mai", "kam", "keine", "regierung", "zustande", "am", "juni", "fand", "eine", "weitere", "parlamentswahl", "statt", "dabei", "wurde", "die", "nd", "mit", "erneut", "st\u00e4rkste", "kraft", "sie", "erhielt", "prozentpunkte", "mehr", "stimmen", "als", "bei", "der", "wahl", "vom", "mai", "die", "partei", "syriza", "von", "alexis", "tsipras", "die", "im", "wahlkampf", "ein", "ende", "der", "sparma\u00dfnahmen", "gefordert", "hatte", "wurde", "mit", "prozent", "wieder", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "dennoch", "erreichten", "mit", "nd", "und", "pasok", "die", "beiden", "parteien", "eine", "parlamentarische", "mehrheit", "zu", "sitze", "die", "an", "dem", "eingeschlagenen", "sparkurs", "und", "der", "umsetzung", "von", "reformen", "festhalten", "wollen", "nachdem", "sich", "nd", "und", "pasok", "mit", "der", "demokratischen", "linken", "auf", "die", "bildung", "einer", "regierung", "kabinett", "samaras", "einigen", "konnten", "wurde", "samaras", "am", "juni", "zum", "griechischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "vereidigt", "ab", "dem", "januar", "zwei", "tage", "nach", "den", "griechischen", "parlamentswahlen", "war", "die", "neu", "gew\u00e4hlte", "regierung", "aus", "syriza", "und", "anel", "unter", "der", "leitung", "von", "ministerpr\u00e4sident", "alexis", "tsipras", "kabinett", "tsipras", "im", "amt", "diese", "wurde", "durch", "das", "kabinett", "kyriakos", "mitsotakis", "i", "abgel\u00f6st", "welches", "am", "mai", "durch", "das", "kommissarische", "kabinett", "ioannis", "sarmas", "abgel\u00f6st", "wurde", "am", "juni", "wurde", "kyriakos", "mitsotakis", "erneut", "als", "ministerpr\u00e4sident", "vereidigt", "er", "leitet", "als", "regierungschef", "das", "kabinett", "kyriakos", "mitsotakis", "ii", "gerichtsbarkeit", "die", "rechtsprechung", "in", "griechenland", "erfolgt", "durch", "unabh\u00e4ngige", "gerichte", "und", "setzt", "sich", "dabei", "aus", "drei", "verschiedenen", "arten", "von", "gerichtsh\u00f6fen", "zusammen", "die", "jeweils", "f\u00fcr", "die", "zivilrechtliche", "die", "strafrechtliche", "sowie", "die", "verwaltungsrechtliche", "rechtsprechung", "zust\u00e4ndig", "sind", "es", "handelt", "sich", "dabei", "um", "das", "system", "der", "sogenannten", "getrennten", "gerichtsbarkeiten", "zus\u00e4tzlich", "existieren", "besondere", "instanzen", "der", "finanzkontrolle", "und", "der", "verfassungsgerichtsbarkeit", "die", "zivilgerichte", "werden", "in", "friedensgerichte", "landgerichte", "sowie", "oberlandesgerichte", "eingeteilt", "und", "sind", "f\u00fcr", "alle", "privaten", "streitigkeiten", "und", "die", "ihnen", "gesetzlich", "zugewiesenen", "angelegenheiten", "der", "freiwilligen", "gerichtsbarkeit", "zust\u00e4ndig", "die", "strafgerichte", "folgen", "demselben", "institutionellen", "aufbau", "und", "beinhalten", "dar\u00fcber", "hinaus", "auch", "besondere", "strafgerichte", "wie", "zum", "beispiel", "die", "jugend", "oder", "schwurgerichte", "gegen", "das", "urteil", "der", "zivil", "und", "strafgerichtsh\u00f6fe", "kann", "bei", "einem", "appellationsgericht", "berufung", "und", "schlie\u00dflich", "beim", "areopag", "griech", "\u00e1rios", "p\u00e1gos", "revision", "eingelegt", "werden", "der", "areopag", "ist", "der", "oberste", "gerichtshof", "und", "die", "h\u00f6chste", "instanz", "f\u00fcr", "zivil", "und", "strafrechtliche", "fragen", "die", "oberste", "instanz", "in", "der", "verwaltungsgerichtsbarkeit", "ist", "der", "staatsrat", "griech", "symvo\u00falio", "tis", "epikrat\u00edas", "ihm", "unterstehen", "z", "b", "die", "einzelnen", "verwaltungs", "und", "oberverwaltungsgerichte", "welche", "f\u00fcr", "die", "verhandlung", "von", "verwaltungsstreitigkeiten", "zust\u00e4ndig", "sind", "f\u00fcr", "verfassungsfragen", "stellt", "das", "sogenannte", "oberste", "tribunal", "griech", "an\u00f3tato", "idik\u00f3", "dikast\u00edrio", "die", "letzte", "entscheidungsinstanz", "dar", "das", "oberste", "tribunal", "ist", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberpr\u00fcfung", "der", "verfassungskonformit\u00e4t", "von", "gesetzen", "zust\u00e4ndig", "die", "durch", "das", "parlament", "verabschiedet", "werden", "und", "arbeitet", "zugleich", "als", "pr\u00fcfungsgericht", "von", "volksabstimmungen", "und", "wahlen", "dem", "rechnungshof", "griech", "voelengtik\u00f3", "syn\u00e9drio", "unterliegt", "die", "finanzkontrolle", "und", "ist", "als", "oberster", "gerichtshof", "f\u00fcr", "die", "kl\u00e4rung", "strittiger", "finanzangelegenheiten", "verantwortlich", "politische", "indizes", "innenpolitik", "zentrale", "themen", "der", "griechischen", "innenpolitik", "sind", "die", "konsolidierung", "des", "staatshaushaltes", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "hohen", "arbeitslosigkeit", "die", "deregulierung", "sowie", "die", "privatisierung", "des", "\u00f6ffentlichen", "sektors", "die", "f\u00f6rderung", "der", "griechischen", "wirtschaft", "die", "notwendige", "umstrukturierung", "des", "\u00fcberschuldeten", "staatlichen", "rentenversicherungssystems", "griechenland", "gibt", "fast", "prozent", "des", "staatshaushaltes", "f\u00fcr", "renten", "aus", "und", "damit", "mehr", "als", "jedes", "andere", "land", "die", "reformierung", "des", "gesundheits", "und", "bildungssystems", "sowie", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "illegalen", "einwanderung", "nach", "dem", "tod", "eines", "jugendlichen", "der", "von", "der", "kugel", "eines", "polizisten", "getroffen", "worden", "war", "kam", "es", "zu", "landesweiten", "ausschreitungen", "nach", "dem", "regierungswechsel", "kam", "es", "zu", "protesten", "gegen", "den", "sparhaushalt", "mit", "der", "die", "neue", "regierung", "das", "staatsdefizit", "senken", "m\u00f6chte", "was", "aufgrund", "der", "von", "allen", "bisherigen", "regierungen", "gleicherma\u00dfen", "hochgeschraubten", "staatsausgaben", "und", "der", "verbreiteten", "korruption", "als", "schwierige", "aufgabe", "gilt", "religionspolitik", "die", "orthodoxe", "kirche", "\u00fcbt", "wesentlichen", "einfluss", "auf", "das", "griechische", "bildungswesen", "aus", "wobei", "die", "besondere", "stellung", "der", "griechischorthodoxen", "konfession", "als", "vorherrschender", "religion", "in", "der", "griechischen", "verfassung", "festgelegt", "ist", "in", "der", "regierung", "ist", "traditionell", "das", "bildungsministerium", "auch", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "religi\u00f6se", "angelegenheiten", "obwohl", "der", "orthodoxen", "kirche", "in", "der", "verfassung", "nicht", "ausdr\u00fccklich", "der", "status", "einer", "staatskirche", "zuerkannt", "wird", "wird", "griechenland", "aufgrund", "der", "engen", "institutionellen", "verflechtung", "von", "staat", "und", "orthodoxer", "kirche", "im", "konstitutionellen", "recht", "ebenso", "wie", "z", "b", "gro\u00dfbritannien", "und", "d\u00e4nemark", "der", "kategorie", "von", "staaten", "mit", "einer", "staatskirche", "zugeordnet", "so", "untersteht", "die", "orthodoxe", "kirche", "auch", "teilweise", "dem", "staat", "zum", "beispiel", "m\u00fcssen", "alle", "bisch\u00f6fe", "vom", "parlament", "best\u00e4tigt", "bzw", "neu", "gew\u00e4hlte", "regierungen", "vom", "orthodoxen", "erzbischof", "vereidigt", "werden", "das", "gehalt", "der", "griechischen", "priester", "wird", "vom", "staat", "gezahlt", "wurde", "das", "familienrecht", "dahingehend", "ge\u00e4ndert", "dass", "standesamtliche", "trauungen", "m\u00f6glich", "wurden", "bis", "dahin", "fanden", "eheb\u00fcndnisse", "welche", "nicht", "nach", "dem", "griechischorthodoxen", "j\u00fcdischen", "muslimischen", "oder", "r\u00f6mischkatholischen", "ritus", "geschlossen", "wurden", "keine", "staatliche", "anerkennung", "so", "galten", "kinder", "aus", "ehen", "von", "protestanten", "oder", "zeugen", "jehovas", "vor", "dem", "gesetz", "als", "unehelich", "au\u00dferdem", "wurde", "die", "pflicht", "zur", "kirchlichen", "trauung", "aufgehoben", "und", "die", "standesamtliche", "ehe", "als", "gleichwertig", "anerkannt", "ende", "der", "erjahre", "wurde", "der", "religionseintrag", "in", "den", "personalausweisen", "abgeschafft", "im", "august", "wurde", "die", "verpflichtung", "zum", "orthodoxen", "religionsunterricht", "aufgehoben", "jeder", "sch\u00fcler", "der", "nicht", "am", "religionsunterricht", "teilnehmen", "will", "kann", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "nun", "nachhilfe", "in", "f\u00e4chern", "seiner", "wahl", "erhalten", "die", "griechischorthodoxe", "kirche", "bezeichnete", "diese", "regelung", "als", "falsch", "und", "verfassungswidrig", "und", "h\u00e4tte", "allenfalls", "die", "aufhebung", "der", "religionsunterrichtspflicht", "f\u00fcr", "sch\u00fcler", "aus", "anderen", "staaten", "gutgehei\u00dfen", "sprach", "sich", "das", "oberhaupt", "der", "kirche", "von", "griechenland", "erzbischof", "hieronymos", "bei", "seiner", "wahl", "f\u00fcr", "eine", "\u00fcberpr\u00fcfung", "des", "kirchenstatuts", "aus", "plante", "die", "regierung", "eine", "\u00e4nderung", "bei", "der", "bezahlung", "der", "geistlichen", "durch", "st\u00e4rkere", "beteiligung", "der", "kirchen", "an", "den", "geh\u00e4ltern", "sollte", "die", "staatskasse", "j\u00e4hrlich", "um", "rund", "millionen", "euro", "entlastet", "werden", "f\u00fcr", "die", "rund", "priester", "werden", "im", "jahr", "\u00fcber", "millionen", "euro", "bezahlt", "minderheitenpolitik", "die", "muslimischen", "t\u00fcrken", "pomaken", "und", "roma", "westthrakiens", "werden", "auf", "der", "grundlage", "des", "lausanner", "friedensvertrags", "von", "zusammen", "als", "muslimische", "minderheit", "anerkannt", "und", "genie\u00dfen", "einige", "sonderrechte", "wie", "schulunterricht", "in", "t\u00fcrkischer", "sprache", "verwendung", "von", "schulb\u00fcchern", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "gem", "bilateraler", "abkommen", "koranschulen", "autonomie", "in", "angelegenheiten", "des", "familienrechts", "gem\u00e4\u00df", "der", "scharia", "etc", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "fand", "zunehmend", "eine", "assimilation", "der", "ca", "den", "als", "pomakisch", "bekannten", "rhodopedialekt", "des", "bulgarischen", "sprechenden", "muslimischen", "pomaken", "an", "die", "gruppe", "der", "t\u00fcrken", "statt", "diese", "grenzen", "sich", "scharf", "von", "der", "sehr", "heterogenen", "gruppe", "der", "romani", "und", "t\u00fcrkischsprachigen", "muslimischen", "roma", "ab", "bis", "zum", "bev\u00f6lkerungsaustausch", "mit", "den", "nachbarstaaten", "t\u00fcrkei", "und", "bulgarien", "von", "bis", "als", "folge", "der", "vertr\u00e4ge", "von", "neuilly", "und", "lausanne", "war", "griechenland", "faktisch", "ein", "vielv\u00f6lkerstaat", "der", "noch", "etwa", "betragende", "anteil", "nichtgriechischer", "muttersprachler", "nahm", "in", "den", "folgenden", "jahrzehnten", "kontinuierlich", "ab", "besonders", "w\u00e4hrend", "der", "besetzung", "durch", "die", "achsenm\u00e4chte", "und", "des", "griechischen", "b\u00fcrgerkriegs", "wurden", "angeh\u00f6rige", "von", "minderheiten", "verfolgt", "oder", "vertrieben", "ihre", "quote", "fiel", "allm\u00e4hlich", "unter", "f\u00fcnf", "prozent", "die", "muslimische", "minderheit", "bildete", "anfang", "der", "erjahre", "parteiformationen", "diese", "waren", "zeitweise", "durch", "zwei", "abgeordnete", "die", "t\u00fcrken", "sadk", "ahmet", "und", "ibrahim", "erif", "im", "parlament", "vertreten", "was", "jedoch", "nach", "der", "erh\u00f6hung", "der", "einprozent", "auf", "eine", "dreiprozenth\u00fcrde", "nicht", "mehr", "gelang", "aktuell", "stammt", "ein", "abgeordneter", "der", "konservativen", "volkspartei", "nea", "dimokratia", "aus", "der", "muslimischen", "minderheit", "der", "t\u00fcrke", "ilhan", "ahmet", "konfliktpunkte", "mit", "dem", "griechischen", "staat", "bestehen", "in", "der", "aktuell", "untersagten", "benennung", "von", "vereinen", "unter", "verwendung", "des", "adjektivs", "t\u00fcrkisch", "und", "dem", "anliegen", "die", "f\u00fchrenden", "islamischen", "rechtsgelehrten", "muftis", "die", "zurzeit", "als", "\u00f6ffentliche", "angestellte", "vom", "staat", "ernannt", "werden", "durch", "wahlen", "zu", "bestimmen", "vor", "lebten", "bis", "auf", "die", "erw\u00e4hnten", "minderheiten", "nur", "wenige", "ausl\u00e4nder", "in", "griechenland", "aufgrund", "einer", "wenig", "restriktiven", "politik", "gegen", "einwanderer", "ist", "griechenland", "prozentual", "zum", "euland", "mit", "den", "meisten", "ausl\u00e4ndern", "geworden", "der", "griechische", "staat", "ist", "um", "eine", "assimilation", "der", "neuangekommenen", "bem\u00fcht", "der", "erwerb", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "f\u00fcr", "einwanderer", "wurde", "mehrmals", "vereinfacht", "gegenw\u00e4rtig", "ist", "ein", "aufenthalt", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "in", "griechenland", "notwendig", "seit", "wird", "die", "staatsb\u00fcrgerschaft", "bei", "geburt", "in", "griechenland", "oder", "den", "besuch", "der", "ersten", "drei", "grundschuljahre", "oder", "sechs", "schuljahren", "in", "griechenland", "automatisch", "erteilt", "eine", "beantragung", "ist", "nicht", "notwendigamnesty", "international", "und", "der", "griechische", "ombudsmann", "f\u00fcr", "menschenrechte", "weisen", "regelm\u00e4\u00dfig", "auf", "defizite", "beim", "menschenrechtsschutz", "hin", "vor", "allem", "die", "behandlung", "von", "migranten", "und", "romafamilien", "ist", "ungen\u00fcgend", "\u00fcber", "eine", "verletzung", "von", "minderheitenrechten", "beklagt", "sich", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "in", "westthrakien", "lebende", "muslimische", "minderheit", "aus", "griechischer", "sicht", "darf", "sie", "nicht", "t\u00fcrkische", "minderheit", "genannt", "werden", "da", "der", "friedensvertrag", "von", "lausanne", "der", "den", "griechischt\u00fcrkischen", "bev\u00f6lkerungsaustausch", "regelte", "die", "minderheiten", "religi\u00f6s", "definierte", "die", "kleine", "zahl", "slawischsprachiger", "b\u00fcrger", "wird", "nicht", "als", "minderheit", "anerkannt", "fl\u00fcchtlingssituation", "und", "asylpolitik", "vor", "allem", "der", "gro\u00dfe", "zustrom", "von", "fl\u00fcchtlingen", "aus", "afrikanischen", "l\u00e4ndern", "macht", "dem", "land", "zu", "schaffen", "den", "griechenland", "nur", "unzureichend", "bew\u00e4ltigen", "kann", "kamen", "fl\u00fcchtlinge", "alleine", "\u00fcber", "die", "griechischt\u00fcrkische", "landgrenze", "am", "fluss", "evros", "in", "die", "eu", "die", "griechischen", "beh\u00f6rden", "sind", "daf\u00fcr", "organisiert", "neuank\u00f6mmlinge", "entweder", "zu", "versorgen", "oder", "\u00f6ffentlichkeitsfern", "abzuschieben", "so", "dass", "sich", "viele", "in", "illegalen", "zeltlagern", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "niederlassen", "von", "wo", "sie", "arbeit", "suchen", "die", "versorgung", "durch", "b\u00fcrgerinitiativen", "und", "kirchengemeinden", "deckt", "bei", "weitem", "nicht", "den", "bedarf", "rassismus", "und", "gewalt", "gegen", "einwanderer", "kommt", "auch", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "schwierigen", "wirtschaftlichen", "lage", "im", "land", "in", "den", "letzten", "jahren", "h\u00e4ufig", "vor", "wurde", "ein", "nationaler", "aktionsplan", "f\u00fcr", "die", "asylreform", "und", "das", "migrationsmanagement", "beschlossen", "der", "neben", "dem", "aufbau", "von", "beh\u00f6rden", "zur", "erstaufnahme", "und", "asylverfahrensdurchf\u00fchrung", "auch", "den", "auf", "und", "ausbau", "von", "auffangeinrichtungen", "f\u00fcr", "migranten", "vorsieht", "daneben", "erhofft", "sich", "die", "griechische", "regierung", "vom", "baldigen", "beitritt", "bulgariens", "und", "rum\u00e4niens", "zum", "schengenraum", "entlastung", "f\u00fcr", "die", "eigenen", "au\u00dfengrenzen", "in", "der", "fl\u00fcchtlings", "und", "asylpolitik", "wird", "griechenland", "immer", "wieder", "von", "ngos", "wie", "amnesty", "international", "kritisiert", "auch", "aus", "anderen", "eustaaten", "ist", "h\u00e4ufig", "die", "kritik", "zu", "h\u00f6ren", "griechenland", "versorge", "die", "fl\u00fcchtlinge", "nicht", "ausreichend", "im", "m\u00e4rz", "waren", "nur", "elf", "personen", "in", "der", "staatlichen", "beh\u00f6rde", "f\u00fcr", "die", "asylbewerber", "zust\u00e4ndig", "die", "griechische", "regierung", "forderte", "wiederholt", "die", "unterst\u00fctzung", "durch", "die", "eu", "bei", "der", "sicherung", "seiner", "au\u00dfengrenzen", "etwa", "durch", "die", "st\u00e4rkung", "von", "frontex", "und", "die", "aushandlung", "von", "r\u00fccknahmeabkommen", "zwischen", "der", "eu", "und", "den", "herkunfts", "und", "transitstaaten", "auch", "kommt", "es", "immer", "noch", "regelm\u00e4\u00dfig", "zu", "menschenrechtsverletzungen", "wie", "willk\u00fcrlichen", "verhaftungen", "gewalt", "und", "n\u00f6tigung", "zudem", "wurde", "die", "rechtsstaatlichkeit", "in", "griechenland", "durch", "eine", "studie", "infragegestellt", "in", "welcher", "ermittelt", "wurde", "dass", "prozesse", "wegen", "angeblichen", "menschenschmuggels", "h\u00e4ufig", "asylsuchende", "treffen", "im", "schnitt", "nur", "minuten", "dauern", "und", "mit", "verurteilungen", "zu", "gef\u00e4ngnisstrafen", "von", "durchschnittlich", "jahren", "enden", "au\u00dfenpolitik", "griechenland", "ist", "der", "nato", "beigetreten", "und", "ist", "seit", "mitglied", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "dar\u00fcber", "hinaus", "bestehen", "mitgliedschaften", "bei", "zahlreichen", "internationalen", "organisationen", "und", "foren", "wie", "zum", "beispiel", "den", "vereinten", "nationen", "der", "oecd", "der", "weltbank", "dem", "europarat", "dem", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "der", "unesco", "oder", "auf", "regionaler", "ebene", "der", "bsec", "und", "der", "seecp", "auf", "technologischem", "sowie", "wissenschaftlichem", "gebiet", "unterst\u00fctzt", "oder", "beteiligt", "sich", "griechenland", "an", "verschiedenen", "internationalen", "projekten", "wie", "z", "b", "dem", "large", "hadron", "collider", "cern", "oder", "der", "bibliotheca", "alexandrina", "und", "ist", "unter", "anderem", "mitglied", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "raumfahrtorganisation", "esa", "von", "bis", "war", "das", "land", "als", "nichtst\u00e4ndiges", "mitglied", "im", "weltsicherheitsrat", "vertreten", "friedenspolitisch", "engagiert", "sich", "das", "land", "bei", "mehreren", "internationalen", "auslandsmissionen", "und", "entwicklungsprojekten", "unter", "anderem", "in", "afghanistan", "isaf", "im", "sudan", "unmis", "in", "georgien", "unomig", "in", "bosnienherzegowina", "eufor", "im", "kosovo", "kfor", "oder", "in", "albanien", "nhqt", "au\u00dfenminister", "ist", "nikos", "dendias", "griechenland", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "weg", "griechenlands", "in", "das", "westeurop\u00e4ische", "gef\u00fcge", "ist", "eng", "mit", "dem", "namen", "konstantinos", "karamanlis", "verkn\u00fcpft", "und", "begann", "am", "juni", "mit", "dem", "antrag", "des", "nationalradikalen", "regierungschefs", "auf", "assoziierung", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "ewg", "und", "den", "darauf", "folgenden", "assoziierungsverhandlungen", "die", "unterzeichnung", "des", "vertrages", "zur", "assoziierung", "des", "landes", "erfolgte", "am", "juli", "und", "f\u00fchrte", "am", "november", "zur", "assoziierung", "griechenlands", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "nach", "den", "politischen", "wirren", "in", "den", "er", "jahren", "der", "darauf", "folgenden", "zeit", "der", "milit\u00e4rdiktatur", "und", "der", "damit", "verbundenen", "aussetzung", "des", "assoziationsabkommens", "von", "bis", "reichte", "der", "wiedereingesetzte", "und", "gew\u00e4hlte", "ministerpr\u00e4sident", "konstantinos", "karamanlis", "mit", "seiner", "neu", "gegr\u00fcndeten", "nea", "dimokratia", "nd", "am", "juni", "den", "offiziellen", "antrag", "zur", "aufnahme", "des", "landes", "in", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "ein", "nach", "beginn", "der", "beitrittsverhandlungen", "am", "juli", "und", "unterzeichnung", "der", "beitrittsakte", "am", "mai", "trat", "griechenland", "am", "januar", "gegen", "den", "wunsch", "seiner", "bev\u00f6lkerung", "als", "zehnter", "staat", "der", "ewg", "bei", "was", "zugleich", "auch", "den", "beginn", "der", "s\u00fcderweiterung", "der", "gemeinschaft", "darstellte", "sp\u00e4ter", "w\u00e4hrend", "karamanlis", "amtszeit", "als", "staatspr\u00e4sident", "trat", "griechenland", "ebenfalls", "unter", "einer", "ndregierung", "am", "november", "dem", "schengener", "abkommen", "und", "am", "januar", "dem", "egbinnenmarkt", "vertrag", "von", "maastricht", "bei", "damit", "war", "die", "integration", "des", "landes", "in", "die", "nunmehr", "sog", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "vollzogen", "bedenken", "der", "ewg", "und", "natokritischen", "linken", "parteien", "der", "wieder", "zugelassenen", "kke", "und", "der", "neu", "gegr\u00fcndeten", "pasok", "wegen", "eines", "m\u00f6glichen", "verlusts", "politischer", "autonomien", "und", "der", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "lokaler", "unternehmen", "zugunsten", "ausl\u00e4ndischer", "konzerne", "wurden", "als", "ideologisch", "motiviert", "beiseitegeschoben", "die", "bef\u00fcrchtungen", "der", "weitgehend", "selbstst\u00e4ndig", "besch\u00e4ftigten", "bev\u00f6lkerung", "sollten", "sich", "aber", "noch", "im", "ewgbeitrittsjahr", "in", "der", "erdrutschartigen", "wahl", "der", "sozialistischen", "pasok", "unter", "andreas", "papandreou", "und", "der", "kommunistischen", "kke", "widerspiegeln", "die", "politik", "des", "neuen", "ministerpr\u00e4sidenten", "papandreou", "schien", "auch", "in", "der", "folge", "oft", "im", "gegensatz", "zur", "politik", "anderer", "ewgstaaten", "zu", "stehen", "trotzdem", "aber", "missachtete", "er", "damals", "das", "w\u00e4hlervotum", "und", "verblieb", "wider", "erwarten", "in", "nato", "und", "ewg", "dadurch", "so", "f\u00fcrchteten", "die", "griechen", "w\u00fcrde", "die", "geopolitische", "kluft", "zwischen", "west", "und", "osteuropa", "in", "der", "region", "weiter", "versch\u00e4rft", "und", "griechenland", "von", "seinen", "nachbarn", "noch", "st\u00e4rker", "isoliert", "das", "land", "hat", "mit", "der", "bildung", "der", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "eher", "eine", "destabilisierung", "der", "nationalen", "wirtschaft", "erfahren", "die", "europabegeisterung", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "hielt", "sich", "deshalb", "weiterhin", "in", "grenzen", "der", "grund", "hierf\u00fcr", "lag", "vor", "allem", "an", "der", "tatsache", "dass", "sich", "trotz", "subventionierter", "projekte", "aus", "den", "egstrukturfonds", "positive", "auswirkungen", "der", "mitgliedschaft", "schleppend", "sowie", "f\u00fcr", "breite", "teile", "der", "selbst\u00e4ndigen", "bev\u00f6lkerung", "eher", "unsichtbar", "einstellten", "au\u00dfer", "f\u00fcr", "ganz", "wenige", "gro\u00dfunternehmen", "hatte", "sich", "die", "erschlie\u00dfung", "des", "offenen", "binnenmarktes", "f\u00fcr", "sie", "als", "wenig", "ergiebig", "erwiesen", "stattdessen", "wurden", "die", "eigenen", "m\u00e4rkte", "mit", "waren", "und", "dienstleistungen", "ausl\u00e4ndischer", "konzerne", "\u00fcberschwemmt", "gegen", "deren", "preisdumping", "der", "klassische", "griechische", "kleinbetrieb", "kaum", "ank\u00e4mpfen", "konnte", "sodass", "von", "einst", "bei", "ewgbeitritt", "oecdstatistik", "selfemployment", "heute", "die", "selbst\u00e4ndigkeit", "nurmehr", "bei", "gut", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "liegt", "zwar", "immer", "noch", "eurekord", "so", "wird", "aber", "die", "selbst\u00e4ndigkeit", "bis", "heute", "nicht", "ausreichend", "mit", "lohnabh\u00e4ngiger", "arbeit", "ersetztin", "der", "euphorischen", "erwartung", "der", "jahrtausendwende", "und", "wegen", "der", "erteilten", "ehre", "der", "ausrichtung", "der", "olympischen", "spiele", "schlug", "die", "skepsis", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "allm\u00e4hlich", "in", "eine", "zun\u00e4chst", "z\u00f6gerliche", "integrationsfreudigkeit", "der", "griechischen", "bev\u00f6lkerung", "um", "abermalige", "bedenken", "der", "griechischen", "selbst\u00e4ndigen", "wegen", "der", "einf\u00fchrung", "einer", "gemeinsamen", "w\u00e4hrung", "wurden", "zwar", "intensiv", "diskutiert", "hatten", "jedoch", "bis", "zum", "ausbruch", "der", "finanzkrise", "die", "mitgliedschaft", "in", "der", "eu", "nicht", "mehr", "ernsthaft", "in", "frage", "gestellt", "griechenland", "setzte", "sich", "damals", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "f\u00fcr", "ein", "offenes", "europa", "ein", "die", "geopolitische", "lage", "ist", "zudem", "f\u00fcr", "alle", "gr\u00f6\u00dferen", "politischen", "parteien", "mit", "ausnahme", "der", "kke", "eine", "motivation", "die", "europ\u00e4ische", "integration", "weiter", "voranzutreiben", "und", "begr\u00fcndet", "das", "interesse", "den", "balkan", "an", "die", "eu", "anzubinden", "sowie", "die", "bef\u00fcrwortung", "eines", "eubeitritts", "der", "t\u00fcrkei", "weitere", "schwerpunkte", "der", "griechischen", "politik", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "sind", "beispielsweise", "eine", "gemeinsame", "immigrations", "und", "asylpolitik", "oder", "eine", "gemeinsame", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "die", "ein", "st\u00e4rkeres", "gegengewicht", "zur", "nato", "bzw", "den", "usa", "einnehmen", "soll", "griechenland", "hatte", "im", "ersten", "halbjahr", "die", "euratspr\u00e4sidentschaft", "unter", "dem", "sozialdemokratischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "konstantinos", "simitis", "inne", "sie", "stand", "im", "zeichen", "der", "osterweiterung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "ausarbeitung", "eines", "verfassungsvertrages", "durch", "den", "reformkonvent", "sowie", "des", "irakkrieges", "und", "seiner", "auswirkungen", "auf", "die", "europ\u00e4ische", "union", "als", "historischer", "h\u00f6hepunkt", "gilt", "dabei", "die", "unterzeichnung", "der", "beitrittsvertr\u00e4ge", "mit", "den", "zehn", "neuen", "eumitgliedstaaten", "am", "april", "in", "athen", "als", "der", "geburtsst\u00e4tte", "der", "demokratie", "was", "als", "symbolische", "weichenstellung", "f\u00fcr", "die", "zukunft", "europas", "betrachtet", "wurde", "nach", "und", "hatte", "griechenland", "vom", "januar", "bis", "juni", "zum", "f\u00fcnften", "mal", "die", "euratspr\u00e4sidentschaft", "inne", "internationale", "beziehungen", "griechenland", "verfolgte", "ab", "unter", "ministerpr\u00e4sident", "konstantinos", "simitis", "und", "au\u00dfenminister", "giorgos", "papandreou", "verst\u00e4rkt", "eine", "politik", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "im", "zentrum", "standen", "dabei", "einerseits", "eine", "st\u00e4rkere", "abstimmung", "der", "griechischen", "europapolitik", "zur", "politik", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "andererseits", "aber", "v", "a", "der", "ausbau", "der", "bilateralen", "zusammenarbeit", "mit", "den", "staaten", "s\u00fcdosteuropas", "und", "die", "ann\u00e4herung", "an", "die", "t\u00fcrkei", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "reihe", "vertrauensbildender", "abkommen", "mit", "der", "t\u00fcrkei", "sowie", "zu", "einer", "vielzahl", "bi", "und", "multilateraler", "projekte", "zwischen", "griechenland", "und", "den", "staaten", "des", "balkans", "ratifizierte", "das", "griechische", "parlament", "ein", "hilfsprogramm", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "f\u00fcr", "s\u00fcdosteuropa", "mit", "dem", "ziel", "die", "stabilit\u00e4t", "und", "den", "wirtschaftlichen", "wiederaufbau", "in", "der", "region", "zu", "unterst\u00fctzen", "die", "beziehungen", "des", "landes", "zu", "deutschland", "finden", "seit", "dem", "jahrhundert", "fast", "ausschlie\u00dflich", "auf", "staatlicher", "ebene", "statt", "seit", "der", "revolution", "gegen", "den", "osmanischen", "sultan", "waren", "alle", "k\u00f6nige", "der", "hellenen", "ausschlie\u00dflich", "mitglieder", "deutscher", "k\u00f6nigsh\u00e4user", "allgemeine", "beziehungen", "bestanden", "dagegen", "schon", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "durch", "die", "damals", "zahlreich", "werdenden", "aus", "byzanz", "ausgewanderten", "auslandsgriechen", "und", "ihren", "engen", "kulturellen", "aber", "auch", "wirtschaftlichen", "beziehungen", "zur", "alten", "heimat", "mit", "der", "integration", "dieser", "einwanderungswelle", "entwickelte", "sich", "auch", "in", "deutschland", "eine", "epoche", "die", "man", "sp\u00e4ter", "in", "der", "kunst", "mit", "renaissance", "und", "in", "den", "wissenschaften", "mit", "aufkl\u00e4rung", "bezeichnete", "und", "die", "einher", "ging", "mit", "dem", "aufkommen", "eines", "ausgepr\u00e4gten", "philhellenismus", "z", "b", "gr\u00fcndung", "der", "griechischen", "gemeinde", "leipzig", "um", "dieser", "steigerte", "sich", "bis", "in", "die", "romantik", "hinein", "so", "weit", "dass", "er", "einer", "paneurop\u00e4ischen", "unterst\u00fctzung", "der", "bildungseliten", "f\u00fcr", "den", "befreiungskampf", "der", "hellenen", "den", "entscheidenden", "impuls", "gab", "als", "herausragendes", "deutsches", "beispiel", "sei", "hier", "der", "m\u00fcnchner", "prof", "friedrich", "thiersch", "genannt", "der", "durch", "sein", "enormes", "engagement", "selbst", "finanzielle", "mittel", "aufbrachte", "um", "in", "die", "sklaverei", "verkaufte", "griechen", "im", "damals", "noch", "osmanischen", "alexandrien", "frei", "zu", "kaufen", "seit", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "besteht", "eine", "kontinuit\u00e4t", "auf", "verschiedenen", "ebenen", "unterzeichnete", "griechenland", "das", "londoner", "schuldenabkommen", "verzichtete", "damit", "auf", "die", "begleichung", "von", "vorkriegsschulden", "durch", "deutschland", "und", "trug", "damit", "zur", "wiederherstellung", "der", "kreditf\u00e4higkeit", "deutschlands", "bei", "griechenland", "war", "nach", "das", "erste", "land", "das", "einen", "deutschen", "bundespr\u00e4sidenten", "einlud", "w\u00e4hrend", "sich", "die", "weltgemeinschaft", "zur\u00fcckhielt", "die", "einladung", "wurde", "von", "ernst", "august", "von", "hannover", "im", "auftrag", "des", "griechischen", "k\u00f6nigs", "paul", "\u00fcberreicht", "und", "theodor", "heuss", "machte", "seinen", "ersten", "staatsbesuch", "nach", "griechenland", "tausende", "athener", "gingen", "zum", "bahnhof", "wo", "das", "begr\u00fc\u00dfungszeremoniell", "stattfand", "bei", "seiner", "r\u00fcckkehr", "in", "deutschland", "bezeichnete", "heuss", "die", "reise", "als", "r\u00fcckwanderung", "in", "die", "eigene", "geistige", "heimat", "der", "au\u00dfenminister", "heinrich", "von", "brentano", "nahm", "die", "euphorische", "stimmung", "zum", "anlass", "bilaterale", "abkommen", "im", "bereich", "kultur", "und", "erziehung", "abzuschlie\u00dfen", "ausl\u00e4ndische", "botschafter", "blieben", "dem", "offiziellen", "empfang", "demonstrativ", "fern", "die", "beziehungen", "griechenlands", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "s\u00fcdosteuropas", "k\u00f6nnen", "heute", "weitgehend", "als", "ausgeglichen", "betrachtet", "werden", "die", "schrittweise", "auss\u00f6hnung", "und", "die", "immer", "besser", "werdenden", "beziehungen", "zum", "ehemaligen", "erzfeind", "t\u00fcrkei", "in", "den", "letzten", "jahren", "gelten", "hierbei", "als", "ein", "richtungsweisender", "schritt", "unter", "ausklammerung", "einiger", "politischer", "fragen", "hat", "eine", "wirtschaftliche", "und", "kulturelle", "ann\u00e4herung", "der", "beiden", "staaten", "stattgefunden", "von", "\u00f6ffentlicher", "seite", "wurde", "beispielsweise", "die", "bahnverbindung", "thessalonikiistanbul", "aufgewertet", "und", "grenzformalit\u00e4ten", "vereinfacht", "griechenland", "gilt", "mittlerweile", "als", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bef\u00fcrworter", "eines", "eubeitritts", "der", "t\u00fcrkei", "aktuelle", "kritische", "fragen", "sind", "die", "h\u00e4ufigen", "verletzungen", "des", "griechischen", "luftraums", "durch", "tieffl\u00fcge", "t\u00fcrkischer", "kampfjets", "\u00fcber", "griechische", "inseln", "der", "\u00e4g\u00e4is", "sowie", "das", "fl\u00fcchtlingsproblem", "da", "die", "meisten", "illegalen", "einwanderer", "\u00fcber", "die", "t\u00fcrkei", "eingeschleust", "werden", "das", "verh\u00e4ltnis", "zu", "albanien", "mit", "dem", "der", "faktische", "kriegszustand", "erst", "beendet", "wurde", "wird", "heute", "von", "einer", "engen", "zusammenarbeit", "gepr\u00e4gt", "die", "beziehungen", "zu", "albanien", "wurden", "in", "der", "vergangenheit", "und", "seit", "dem", "fall", "des", "eisernen", "vorhangs", "immer", "wieder", "durch", "eine", "starke", "und", "unkontrollierte", "migrationsbewegung", "albanischer", "wirtschaftsfl\u00fcchtlinge", "belastet", "die", "kontakte", "zu", "bulgarien", "rum\u00e4nien", "sowie", "serbien", "das", "als", "historischer", "verb\u00fcndeter", "gilt", "sind", "sehr", "gut", "mit", "bulgarien", "wurde", "die", "er\u00f6ffnung", "neuer", "grenz\u00fcberg\u00e4nge", "vereinbart", "und", "es", "wurden", "verschiedene", "infrastrukturprojekte", "in", "angriff", "genommen", "die", "diplomatischen", "beziehungen", "zum", "n\u00f6rdlichen", "nachbarn", "republik", "nordmazedonien", "befinden", "sich", "im", "ausbau", "und", "der", "ausblick", "ist", "positiv", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "haben", "sich", "die", "nachbarschaftlichen", "beziehungen", "sowie", "die", "wirtschaftliche", "kooperation", "beider", "staaten", "in", "einem", "besonderen", "ma\u00dfe", "entwickelt", "auf", "der", "ebene", "der", "politik", "sind", "die", "transatlantischen", "beziehungen", "zwischen", "griechenland", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "zwar", "traditionell", "gut", "es", "herrschen", "jedoch", "in", "weiten", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "historisch", "bedingte", "vorbehalte", "gegen\u00fcber", "der", "usau\u00dfenpolitik", "die", "verfolgungen", "linker", "aktivisten", "gleich", "nach", "der", "vertreibung", "der", "deutschen", "besatzer", "wird", "den", "englischen", "und", "sp\u00e4ter", "amerikanischen", "befreiern", "zur", "last", "gelegt", "auch", "die", "passive", "haltung", "der", "nato", "zur", "j\u00e4hrigen", "milit\u00e4rdiktatur", "und", "zur", "t\u00fcrkischen", "besetzung", "zyperns", "begr\u00fcndeten", "den", "fehlenden", "konsens", "zwischen", "staat", "und", "volk", "und", "f\u00fchrten", "bei", "den", "parlamentswahlen", "zur", "erdrutschartigen", "wahl", "linker", "parteien", "und", "der", "ersten", "sozialistischen", "pasokregierung", "es", "ist", "aber", "der", "person", "ihres", "vorsitzenden", "andreas", "papandreou", "zu", "verdanken", "der", "als", "erster", "amerikanischer", "ministerpr\u00e4sident", "griechenlands", "die", "beziehungen", "der", "beiden", "staaten", "auch", "gegen", "seine", "parteibasis", "vorsichtig", "zu", "harmonisieren", "begann", "noch", "konsequenter", "verfolgte", "nur", "kostas", "simitis", "diese", "ann\u00e4herung", "zu", "den", "natopartnern", "w\u00e4hrend", "seiner", "amtszeit", "als", "ministerpr\u00e4sident", "\u00fcbrigens", "gemeinsam", "mit", "seinem", "au\u00dfenminister", "giorgos", "papandreou", "zwar", "belasteten", "sp\u00e4ter", "die", "ablehnende", "haltung", "der", "griechen", "gegen\u00fcber", "dem", "v\u00f6lkerrechtlich", "umstrittenen", "natoeinsatz", "in", "serbien", "sowie", "die", "ablehnung", "einer", "teilnahme", "an", "dem", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "angef\u00fchrten", "milit\u00e4reinsatz", "im", "irak", "von", "immer", "noch", "das", "verh\u00e4ltnis", "beider", "staaten", "sp\u00e4testens", "aber", "mit", "der", "wahl", "des", "zweiten", "amerikaners", "giorgos", "papandreou", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "griechenlands", "kurz", "nach", "dessen", "treffen", "mit", "dem", "uspr\u00e4sidenten", "barack", "obama", "am", "m\u00e4rz", "in", "washington", "dc", "waren", "die", "bilateralen", "beziehungen", "auf", "einem", "h\u00f6hepunkt", "angelangt", "griechenland", "pflegt", "aufgrund", "seiner", "geographischen", "lage", "im", "allgemeinen", "relativ", "gute", "kontakte", "zu", "mehreren", "staaten", "des", "nahen", "ostens", "und", "unternahm", "in", "der", "vergangenheit", "verschiedene", "versuche", "in", "den", "einzelnen", "krisenregionen", "zu", "vermitteln", "in", "den", "letzten", "jahren", "wurden", "diese", "beziehungen", "zur", "st\u00e4rkung", "der", "von", "den", "usa", "gef\u00fchrten", "antiterrorkoalition", "eingebracht", "zum", "beispiel", "unterhielt", "griechenland", "traditionell", "auch", "gute", "kontakte", "zu", "den", "pal\u00e4stinensern", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "libanonkrieges", "zwischen", "israel", "und", "der", "libanesischen", "hisbollah", "von", "geh\u00f6rte", "griechenland", "zu", "den", "staaten", "die", "sich", "f\u00fcr", "einen", "sofortigen", "waffenstillstand", "einsetzten", "zu", "israel", "hatte", "griechenland", "lange", "zeit", "keine", "besonderen", "politischen", "beziehungen", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "nach", "dem", "regierungswechsel", "ende", "seitdem", "intensivierten", "sich", "die", "beziehungen", "zu", "israel", "auch", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "opposition", "verteidigungspolitik", "und", "milit\u00e4r", "griechenland", "ist", "mitglied", "der", "nato", "und", "unterh\u00e4lt", "eine", "wehrpflichtarmee", "die", "sich", "in", "die", "teilstreitkr\u00e4fte", "heer", "luftstreitkr\u00e4fte", "und", "marine", "untergliedert", "griechenland", "gab", "knapp", "prozent", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "milliarden", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "ausin", "griechenland", "gilt", "eine", "allgemeine", "wehrpflicht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "zwischen", "und", "jahren", "die", "wehrdienstdauer", "f\u00fcr", "wehrpflichtige", "betr\u00e4gt", "zurzeit", "zw\u00f6lf", "monate", "verwitwete", "v\u00e4ter", "bzw", "\u00e4ltere", "br\u00fcder", "mit", "der", "sorgepflicht", "f\u00fcr", "einen", "oder", "mehrere", "minderj\u00e4hrige", "sind", "von", "der", "wehrpflicht", "befreit", "f\u00fcr", "auslandsgriechen", "die", "auch", "im", "ausland", "geboren", "sind", "betr\u00e4gt", "die", "wehrdienstdauer", "nur", "drei", "monate", "andere", "auslandsgriechen", "einwanderer", "mit", "griechischem", "pass", "und", "geschwister", "einer", "familie", "mit", "sechs", "oder", "mehr", "kindern", "haben", "das", "recht", "auf", "eine", "auf", "sechs", "monate", "reduzierte", "wehrdienstdauer", "f\u00fcr", "den", "\u00e4ltesten", "bruder", "dreier", "geschwister", "f\u00fcr", "die", "zwei", "\u00e4ltesten", "br\u00fcder", "vierer", "geschwister", "und", "f\u00fcr", "v\u00e4ter", "betr\u00e4gt", "sie", "neun", "monate", "f\u00fcr", "frauen", "gilt", "keine", "wehrpflicht", "sie", "k\u00f6nnen", "jedoch", "ohne", "einschr\u00e4nkungen", "dem", "milit\u00e4r", "beitreten", "das", "milit\u00e4r", "spielte", "immer", "eine", "besondere", "rolle", "so", "schon", "im", "griechischen", "freiheitskampf", "der", "mit", "der", "milit\u00e4rischen", "unterst\u00fctzung", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "gef\u00fchrt", "wurde", "es", "\u00fcbernahm", "im", "jahrhundert", "zwei", "mal", "die", "macht", "politische", "gliederung", "mit", "dem", "kallikratisgesetz", "von", "wurden", "\u00f6ffentliche", "zust\u00e4ndigkeiten", "dezentralisiert", "und", "die", "gliederung", "stark", "vereinfacht", "regionen", "sg", "periferia", "bilden", "seit", "die", "regionale", "ebene", "sie", "werden", "durch", "ein", "eigenes", "parlament", "und", "durch", "einen", "regionspr\u00e4sidenten", "verwaltet", "die", "regionen", "untergliedern", "sich", "weiter", "in", "insgesamt", "gemeinden", "sg", "dimos", "die", "die", "kommunale", "ebene", "bilden", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "jedoch", "eher", "deutschen", "landkreisen", "vergleichbar", "sind", "damit", "wurde", "die", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "modernen", "griechenland", "praktisch", "unver\u00e4ndert", "geltende", "gliederung", "in", "zuletzt", "pr\u00e4fekturen", "sg", "nomos", "aufgehoben", "die", "regionen", "die", "zuvor", "direkt", "durch", "den", "zentralstaat", "regiert", "worden", "waren", "erhielten", "deutlich", "mehr", "kompetenzen", "die", "zahl", "der", "bis", "knapp", "gemeinden", "die", "bereits", "durch", "das", "kapodistriasprogramm", "auf", "reduziert", "wurde", "hat", "sich", "erneut", "auf", "verringert", "die", "m\u00f6nchsrepublik", "athos", "auf", "der", "halbinsel", "chalkidiki", "wird", "weitgehend", "autonom", "verwaltet", "und", "geh\u00f6rt", "auch", "nicht", "zum", "steuergebiet", "der", "eu", "wirtschaft", "die", "wirtschaft", "griechenlands", "ist", "eine", "marktorientierte", "wirtschaft", "mit", "einer", "beschr\u00e4nkten", "staatlichen", "intervention", "auch", "nach", "der", "aufnahme", "griechenlands", "in", "die", "europ\u00e4ische", "wirtschaftsgemeinschaft", "war", "ein", "r\u00fcckgang", "der", "selbstst\u00e4ndigen", "besch\u00e4ftigung", "zu", "verzeichnen", "bis", "zur", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "der", "die", "griechische", "drachme", "abl\u00f6ste", "fiel", "sie", "von", "urspr\u00fcnglich", "auf", "seit", "der", "besch\u00e4ftigten", "da", "nicht", "im", "gleichen", "ma\u00dfe", "lohnabh\u00e4ngige", "arbeit", "geschaffen", "wurde", "profitierten", "von", "der", "anbindung", "des", "landes", "an", "das", "wirtschaftsgeschehen", "der", "europ\u00e4ischen", "industrienationen", "und", "den", "neu", "eingerichteten", "koh\u00e4sionsfonds", "gro\u00dfe", "konzerne", "die", "als", "importeure", "mit", "westeurop\u00e4ischen", "partnern", "kooperierten", "so", "f\u00fchrte", "der", "beitritt", "griechenlands", "in", "die", "eurozone", "zu", "einer", "reihe", "extensiver", "infrastrukturma\u00dfnahmen", "verschiedene", "gro\u00dfereignisse", "wie", "die", "olympischen", "spiele", "von", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "vor\u00fcbergehenden", "stimulierung", "der", "griechischen", "wirtschaft", "und", "einem", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "der", "haupts\u00e4chlich", "auf", "staatsauftr\u00e4gen", "beruhte", "mit", "der", "finanzkrise", "ab", "und", "der", "folgenden", "griechischen", "staatsschuldenkrise", "sind", "bip", "und", "l\u00f6hne", "gesunken", "und", "die", "arbeitslosenzahlen", "massiv", "gestiegen", "die", "besch\u00e4ftigung", "ist", "auf", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "gefallen", "und", "liegt", "damit", "innerhalb", "der", "eu", "auf", "einer", "der", "letzten", "stellen", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "in", "kaufkraftparit\u00e4t", "ppp", "marktpreise", "pro", "kopf", "betrug", "rund", "euro", "und", "rund", "$", "rund", "euro", "das", "verf\u00fcgbare", "einkommen", "ist", "von", "bis", "um", "knapp", "inflationsbereinigt", "gesunkender", "terti\u00e4rsektor", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "und", "wichtigste", "wirtschaftssektor", "in", "griechenland", "er", "erwirtschaftete", "insgesamt", "und", "rund", "der", "griechischen", "wirtschaftsleistung", "wobei", "der", "tourismus", "als", "wachstumsmarkt", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "einnahmen", "mrd", "$", "bei", "mrd", "$", "bip", "hat", "betrug", "die", "arbeitslosenquote", "euroraums", "bei", "besonders", "stark", "angestiegen", "ist", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "bis", "jahre", "von", "im", "mai", "auf", "der", "stagnierende", "binnenmarkt", "weniger", "privatkonsum", "und", "staatsinvestitionen", "und", "gesunkene", "produktionskosten", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "st\u00e4rkeren", "exportorientierung", "aufgrund", "seiner", "geographischen", "lage", "besitzt", "griechenland", "ein", "hohes", "potential", "f\u00fcr", "die", "nutzung", "sowohl", "von", "solar", "und", "windenergie", "der", "anteil", "der", "erneuerbaren", "energien", "ist", "in", "der", "energieversorgung", "griechenlands", "derzeit", "gering", "jedoch", "w\u00e4chst", "ihr", "anteil", "unter", "anderem", "aufgrund", "der", "staatlichen", "f\u00f6rderung", "stetig", "bis", "will", "griechenland", "der", "prim\u00e4renergie", "mit", "erneuerbaren", "energien", "deckengriechenland", "verf\u00fcgt", "au\u00dferdem", "\u00fcber", "nennenswerte", "gas", "und", "erd\u00f6lvorkommen", "von", "denen", "bisher", "nur", "das", "erd\u00f6l", "und", "erdgas", "in", "der", "nord\u00e4g\u00e4is", "erschlossen", "wurden", "drei", "neue", "konzessionen", "wurden", "vergeben", "um", "weitere", "felder", "zu", "erschlie\u00dfen", "die", "vornehmlich", "im", "ionischen", "meer", "liegen", "erwartet", "werden", "dadurch", "einnahmen", "in", "h\u00f6he", "von", "bis", "mrd", "euro", "in", "einem", "zeitraum", "von", "bis", "jahren", "es", "wird", "jedoch", "auch", "von", "erheblich", "gr\u00f6\u00dferen", "vorr\u00e4ten", "berichtet", "die", "einnahmen", "von", "mrd", "bis", "mrd", "euro", "annehmen", "lassenim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "griechenland", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "agrarsektor", "der", "prim\u00e4rsektor", "agrar", "in", "griechenland", "verlor", "in", "der", "vergangenheit", "immer", "st\u00e4rker", "an", "bedeutung", "der", "anteil", "der", "aktivit\u00e4ten", "des", "prim\u00e4ren", "sektors", "an", "der", "wirtschaftsleistung", "des", "landes", "belief", "sich", "auf", "und", "auf", "wobei", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "waren", "angebaut", "werden", "vorzugsweise", "f\u00fcr", "den", "export", "bestimmte", "produkte", "wie", "wein", "weinbau", "in", "griechenland", "tabak", "und", "oliven", "die", "wichtigsten", "anbaugebiete", "f\u00fcr", "weizen", "sind", "die", "regionen", "thessalien", "westthrakien", "b\u00f6otien", "und", "makedonien", "die", "nutztierhaltung", "in", "griechenland", "besch\u00e4ftigt", "sich", "\u00fcberwiegend", "mit", "der", "z\u00fcchtung", "von", "schafen", "und", "ziegen", "die", "zwischenzeitlich", "neu", "gesteckten", "ziele", "die", "viehzucht", "zu", "erweitern", "f\u00fchrten", "zu", "einem", "verst\u00e4rkten", "anbau", "von", "gerste", "mais", "und", "anderen", "futterpflanzen", "f\u00fcr", "den", "anbau", "von", "obst", "und", "gem\u00fcse", "ist", "der", "boden", "griechenlands", "geeignet", "so", "gedeihen", "grapefruit", "soja", "avocado", "und", "auch", "spargel", "infolge", "der", "topographischen", "verh\u00e4ltnisse", "wurde", "lange", "zeit", "auf", "den", "einsatz", "von", "landwirtschaftlichen", "maschinen", "verzichtet", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "mit", "der", "intensivierung", "der", "landwirtschaft", "dagegen", "steht", "immer", "noch", "die", "sehr", "kleine", "durchschnittliche", "anbaufl\u00e4che", "pro", "betrieb", "aufgrund", "des", "maritimen", "charakters", "des", "landes", "wird", "dem", "fischfang", "und", "der", "fischzucht", "in", "griechenland", "eine", "besondere", "rolle", "zugewiesen", "der", "beitrag", "des", "agrarsektors", "am", "export", "griechenlands", "liegt", "bei", "seit", "der", "wirtschaftskrise", "ist", "die", "zahl", "der", "landwirte", "innerhalb", "von", "zwei", "jahren", "um", "gestiegen", "die", "meisten", "neubauern", "betreiben", "biolandwirtschaft", "oder", "spezialisieren", "sich", "beispielsweise", "auf", "die", "schneckenzucht", "oder", "die", "gewinnung", "von", "tr\u00fcffeln", "industriesektor", "der", "sekund\u00e4rsektor", "des", "landes", "befand", "sich", "seit", "mitte", "der", "erjahre", "in", "stetigem", "wachstum", "sein", "anteil", "an", "der", "wirtschaftsleistung", "griechenlands", "betrug", "und", "noch", "der", "industriesektor", "in", "griechenland", "wird", "durch", "eine", "hohe", "anzahl", "von", "kleinen", "und", "mittelst\u00e4ndischen", "unternehmen", "gepr\u00e4gt", "wichtigste", "wirtschaftszweige", "sind", "die", "verarbeitende", "industrie", "und", "die", "bauindustrie", "produziert", "werden", "traditionell", "nahrungsmittel", "textilprodukte", "metallprodukte", "erd\u00f6l", "und", "kohleprodukte", "chemikalien", "glas", "und", "zement", "maschinen", "und", "dar\u00fcber", "hinaus", "in", "neuerer", "zeit", "auch", "zunehmend", "technologie", "und", "telekommunikationsprodukte", "der", "industriesektor", "trug", "zu", "zum", "exportvolumen", "des", "landes", "bei", "abnehmerl\u00e4nder", "griechischer", "industrieprodukte", "sind", "unter", "anderem", "deutschland", "italien", "gro\u00dfbritannien", "oder", "die", "t\u00fcrkei", "seit", "ist", "verbunden", "mit", "der", "allgemeinen", "wirtschaftlichen", "rezession", "im", "land", "die", "wertsch\u00f6pfung", "im", "industriesektor", "deutlich", "gesunken", "stand", "das", "verarbeitende", "gewerbe", "nahm", "einen", "anteil", "von", "an", "der", "wertsch\u00f6pfung", "ein", "dienstleistungssektor", "der", "anteil", "im", "dienstleistungssektor", "umfasste", "und", "der", "wirtschaft", "mit", "aller", "besch\u00e4ftigten", "wichtige", "branchen", "im", "dienstleistungssektor", "sind", "der", "tourismus", "der", "handel", "der", "schiffsverkehr", "sowie", "die", "finanzdienstleistungen", "w\u00e4hrend", "der", "handel", "die", "tourismusindustrie", "sowie", "die", "schifffahrtsunternehmen", "schon", "immer", "eine", "besondere", "position", "in", "der", "griechischen", "wirtschaft", "eingenommen", "haben", "entwickelten", "sich", "die", "finanzdienstleistungen", "erst", "mit", "der", "liberalisierung", "des", "bankenwesens", "in", "griechenland", "und", "spielen", "heute", "eine", "wichtige", "rolle", "bei", "investitionen", "sowohl", "in", "griechenland", "als", "auch", "im", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "europa", "die", "griechische", "schifffahrt", "hat", "international", "einen", "sehr", "hohen", "stellenwert", "und", "bedient", "mit", "griechisch", "kontrollierten", "schiffen", "\u00fcber", "bruttoregistertonnen", "des", "weltweiten", "schiffsverkehrs", "sie", "weist", "auch", "bei", "konsumkrisen", "stabile", "wachstumsraten", "auf", "griechische", "reedereien", "haben", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "eignerflotten", "die", "zumeist", "jedoch", "auf", "billigflaggen", "ausgeflaggt", "sind", "die", "meisten", "reeder", "stammen", "von", "inseln", "insbesondere", "aus", "andros", "chios", "und", "kefaloniader", "tourismus", "hatte", "einen", "anteil", "von", "am", "bruttoinlandsprodukt", "seine", "bedeutung", "hat", "zugenommen", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "stieg", "der", "anteil", "auf", "war", "gemessen", "an", "der", "zahl", "der", "g\u00e4ste", "ein", "starker", "aufschwung", "im", "internationalen", "tourismusgesch\u00e4ft", "mit", "einer", "zuwachsrate", "von", "zu", "verzeichnen", "hierzu", "haben", "auch", "die", "kreuzfahrten", "beigetragen", "mit", "\u00fcber", "millionen", "touristen", "stand", "griechenland", "auf", "platz", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "die", "tourismuseinnahmen", "beliefen", "sich", "im", "selben", "jahr", "auf", "mrd", "usdollar", "energieversorgung", "die", "energieversorgung", "griechenlands", "hing", "lange", "zeit", "stark", "an", "erd\u00f6l", "kohle", "und", "gasimporten", "aus", "russland", "dem", "iran", "und", "saudiarabien", "erneuerbare", "energien", "als", "kernelement", "der", "energiewende", "wurden", "bis", "etwa", "wenig", "genutztder", "prim\u00e4renergieverbrauch", "griechenlands", "betrug", "gem\u00e4\u00df", "iea", "sch\u00e4tzungsweise", "mtoe", "twh", "davon", "wurden", "mtoe", "im", "inland", "generiert", "was", "einem", "anteil", "von", "vom", "gesamtverbrauch", "entsprach", "die", "\u00fcbrigen", "wurden", "importiert", "hauptanteile", "des", "energieimports", "entfielen", "mit", "\u00fcber", "auf", "mineral\u00f6l", "erdgas", "und", "steinkohle", "vor", "allem", "wegen", "der", "wirtschaftskrise", "ab", "sank", "der", "energiebedarf", "zwischen", "und", "um", "er", "betrug", "nach", "vorl\u00e4ufigen", "daten", "von", "etwa", "mtoegriechenlands", "photovoltaikleistung", "wurde", "im", "zeitraum", "von", "bis", "deutlich", "ausgebaut", "von", "mw", "auf", "mw", "griechenland", "nahm", "weltweit", "den", "dritten", "platz", "auf", "der", "rangliste", "der", "pro", "kopf", "installierten", "photovoltaikleistung", "ein", "direkt", "hinter", "deutschland", "und", "italien", "dieser", "ausbau", "ging", "in", "allen", "drei", "l\u00e4ndern", "auf", "einen", "einspeisetarif", "f\u00fcr", "photovoltaikanlagen", "zur\u00fcck", "bis", "fand", "fast", "kein", "weiterer", "ausbau", "mehr", "statt", "ende", "betrug", "die", "gesamtleistung", "mw", "photovoltaikanlagen", "lieferten", "und", "des", "erzeugten", "stromes", "die", "installierte", "gesamtleistung", "der", "griechischen", "windkraftwerke", "die", "ende", "bei", "gw", "lag", "betrug", "ende", "gw", "ende", "\u00fcber", "gw", "und", "ende", "gw", "wind", "lieferte", "und", "des", "strombedarfs", "des", "landes", "es", "gibt", "mehrere", "wasserkraftwerke", "von", "denen", "das", "am", "kremastastausee", "mit", "mw", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "ist", "die", "thissavrostalsperre", "dient", "als", "pumpspeicherwerk", "und", "hat", "eine", "leistung", "von", "mw", "seit", "dem", "beginn", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "sind", "die", "energiepreise", "stark", "gestiegen", "griechenland", "hat", "seine", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "russischem", "gas", "verringert", "indem", "es", "verst\u00e4rkt", "fl\u00fcssigerdgas", "lng", "importiert", "au\u00dferdem", "hat", "es", "den", "abbau", "von", "braunkohle", "intensiviert", "griechenland", "will", "seine", "kapazit\u00e4ten", "zur", "erzeugung", "von", "\u00f6kostrom", "von", "etwa", "gigawatt", "auf", "gigawatt", "erh\u00f6hen", "wirtschaftsdaten", "von", "bis", "war", "die", "inflationsrate", "negativ", "deflation\u00e4r", "staatshaushalt", "verbuchte", "griechenland", "rund", "milliarden", "euro", "an", "staatseinnahmen", "demgegen\u00fcber", "standen", "staatsausgaben", "in", "h\u00f6he", "von", "etwa", "milliarden", "euro", "das", "staatsdefizit", "belief", "sich", "auf", "etwa", "milliarden", "euro", "beziehungsweise", "des", "bip", "der", "schuldenstand", "des", "staates", "bel\u00e4uft", "sich", "per", "ende", "auf", "des", "bipinfolge", "der", "internationalen", "finanzkrise", "die", "ihren", "ausgang", "genommen", "hat", "stieg", "die", "verschuldung", "des", "griechischen", "\u00f6ffentlichen", "haushalts", "massiv", "an", "die", "damalige", "griechische", "regierung", "gab", "umfangreiche", "garantien", "f\u00fcr", "die", "banken", "und", "unterst\u00fctzte", "die", "geldh\u00e4user", "mit", "neuem", "eigenkapital", "diese", "rettungspakete", "machten", "die", "bankrisiken", "zu", "staatsrisiken", "dies", "f\u00fchrte", "nach", "einer", "ezbstudie", "bei", "den", "staatsanleihen", "zu", "h\u00f6heren", "risikopr\u00e4miengriechenland", "verf\u00fcgte", "im", "quartal", "\u00fcber", "tonnen", "goldreserven", "bei", "einem", "preis", "von", "euro", "je", "feinunze", "stand", "januar", "entsprechen", "diese", "einem", "wert", "von", "ca", "milliarden", "euro", "schattenwirtschaft", "ein", "allgemeines", "problem", "in", "griechenland", "sind", "klientelpolitik", "korruption", "und", "schattenwirtschaft", "letztere", "ist", "mit", "j\u00e4hrlich", "euro", "pro", "kopf", "der", "bev\u00f6lkerung", "knapp", "\u00fcber", "dem", "eudurchschnitt", "von", "euro", "deutschland", "euro", "schattenwirtschaft", "pro", "kopf", "und", "jahr", "steuerhinterziehung", "ist", "verbreitet", "wegen", "des", "hohen", "anteils", "an", "selbst\u00e4ndigen", "rund", "ein", "drittel", "ist", "die", "steuerhinterziehung", "pro", "selbst\u00e4ndiger", "im", "euvergleich", "nur", "gering", "andererseits", "liegt", "die", "zahl", "der", "finanzbeamten", "deutlich", "unter", "dem", "oecddurchschnitt", "so", "dass", "keine", "effektive", "kontrolle", "der", "unternehmen", "m\u00f6glich", "ist", "griechenland", "verf\u00fcgt", "euweit", "\u00fcber", "die", "kleinste", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "oecd", "griechische", "staatsschuldenkrise", "ausgangslage", "lagen", "die", "effektiven", "steuern", "auf", "einkommen", "aus", "gewinnen", "und", "verm\u00f6gen", "in", "griechenland", "bei", "in", "deutschland", "lag", "der", "satz", "bei", "den", "h\u00f6chstwert", "in", "der", "eu", "gab", "es", "zu", "dem", "zeitpunkt", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "mit", "au\u00dferdem", "ist", "der", "anteil", "der", "milit\u00e4rausgaben", "am", "bip", "mit", "ca", "milliarden", "euro", "deutlich", "h\u00f6her", "als", "der", "anderer", "europ\u00e4ischer", "staaten", "dagegen", "entsprechen", "die", "pro", "kopf", "milit\u00e4rausgaben", "griechenlands", "mit", "euro", "dem", "mittelwert", "in", "der", "eurozone", "griechenland", "ist", "gemessen", "an", "der", "gesamtverschuldung", "im", "verh\u00e4ltnis", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "das", "am", "h\u00f6chsten", "verschuldete", "mitgliedsland", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "entwicklung", "und", "die", "regierung", "papandreou", "musste", "ende", "november", "ein", "drohendes", "staatsdefizit", "von", "nach", "des", "bruttoinlandsproduktes", "feststellen", "dar\u00fcber", "hinaus", "drohte", "im", "haushaltsjahr", "ein", "schuldenstand", "von", "des", "bruttoinlandsproduktes", "nach", "den", "eukonvergenzkriterien", "sind", "maximal", "erlaubt", "was", "allerdings", "unter", "dem", "einfluss", "der", "finanzkrise", "ab", "damals", "nur", "wenige", "l\u00e4nder", "der", "eu", "schafften", "bei", "l\u00e4ndern", "wie", "griechenland", "kommt", "erschwerend", "hinzu", "dass", "die", "wirtschaft", "hoch", "im", "ausland", "verschuldet", "ist", "per", "saldo", "verm\u00f6gen", "abz\u00fcglich", "schulden", "war", "die", "griechische", "wirtschaft", "mit", "rund", "des", "bruttoinlandsprodukts", "im", "ausland", "verschuldet", "nach", "portugal", "mit", "und", "spanien", "mit", "der", "vorsitzende", "des", "eufinanzministerrates", "anders", "borg", "sch\u00e4tzte", "bereits", "zum", "jahreswechsel", "die", "finanzlage", "in", "griechenland", "als", "dramatisch", "ein", "am", "februar", "beschloss", "die", "eukommission", "den", "griechischen", "haushalt", "unter", "eukontrolle", "zu", "stellen", "die", "regierung", "in", "athen", "erhielt", "die", "auflage", "alle", "zwei", "bis", "drei", "monate", "in", "br\u00fcssel", "\u00fcber", "ihre", "einsparungserfolge", "bericht", "zu", "erstatten", "jeanpaul", "fitoussi", "\u00f6konom", "und", "wirtschaftsberater", "des", "franz\u00f6sischen", "staatspr\u00e4sidenten", "verwies", "hingegen", "darauf", "dass", "griechenland", "nur", "der", "eurozone", "ausmachenach", "einem", "bericht", "der", "new", "york", "times", "vom", "februar", "haben", "usbanken", "wie", "goldman", "sachs", "und", "jp", "morgan", "griechenland", "in", "den", "letzten", "zehn", "jahren", "dabei", "geholfen", "das", "ausma\u00df", "seiner", "staatsverschuldung", "zu", "verschleiern", "so", "seien", "neu", "aufgenommene", "kredite", "als", "w\u00e4hrungsgesch\u00e4fte", "verbucht", "worden", "im", "gegenzug", "seien", "k\u00fcnftig", "zu", "erwartende", "einnahmen", "zum", "beispiel", "aus", "flughafengeb\u00fchren", "und", "lotteriegewinnen", "abgetreten", "worden", "es", "stellte", "sich", "im", "nachhinein", "heraus", "dass", "der", "beitritt", "griechenlands", "zur", "eurozone", "auf", "der", "basis", "gesch\u00f6nter", "angaben", "der", "regierung", "insbesondere", "unter", "verschleierung", "des", "hohen", "staatsdefizits", "erfolgt", "waram", "april", "einigen", "sich", "die", "finanzminister", "der", "eurogruppe", "auf", "einzelheiten", "eines", "dreij\u00e4hrigen", "hilfspaketes", "es", "soll", "im", "ersten", "jahr", "ein", "volumen", "von", "milliarden", "euro", "haben", "zwei", "drittel", "\u00fcbernehmen", "die", "euromitglieder", "der", "deutsche", "beitrag", "f\u00fcr", "wird", "von", "der", "bundesregierung", "auf", "milliarden", "euro", "beziffert", "das", "problem", "der", "griechischen", "finanzkrise", "versch\u00e4rfte", "sich", "im", "april", "wegen", "eines", "erheblichen", "kursanstieges", "im", "handel", "von", "credit", "default", "swaps", "durch", "einen", "massenaufkauf", "von", "mehreren", "gro\u00dfbanken", "die", "als", "versicherung", "gegen", "den", "ausfall", "von", "griechischen", "staatsanleihen", "dienen", "die", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "bewertete", "die", "bonit\u00e4t", "griechenlands", "mit", "bb+b", "moodys", "mit", "a", "und", "fitch", "ratings", "mit", "bbb", "stand", "april", "am", "juni", "senkte", "auch", "moodys", "das", "rating", "f\u00fcr", "griechische", "staatsanleihen", "auf", "ba", "und", "somit", "auf", "ramschniveaunachdem", "die", "zinsen", "f\u00fcr", "zehnj\u00e4hrige", "staatsanleihen", "im", "april", "auf", "\u00fcber", "angestiegen", "waren", "musste", "die", "griechische", "regierung", "am", "april", "vor", "dem", "druck", "der", "finanzm\u00e4rkte", "kapitulieren", "und", "um", "ausl\u00e4ndische", "finanzhilfen", "mit", "dem", "ziel", "ersuchen", "eine", "insolvenz", "abzuwenden", "in", "der", "nacht", "zum", "mai", "einigten", "sich", "die", "eu", "und", "der", "iwf", "auf", "kredite", "in", "h\u00f6he", "von", "mrd", "euro", "zur", "st\u00fctzung", "der", "besonders", "betroffenen", "europ\u00e4ischen", "piigsstaaten", "zu", "denen", "auch", "griechenland", "gez\u00e4hlt", "wird", "die", "sinnhaftigkeit", "dieser", "ma\u00dfnahmen", "wird", "unter", "fachleuten", "kontrovers", "diskutiert", "ezb", "und", "andere", "eustaaten", "kauften", "au\u00dferdem", "griechische", "staatsschulden", "von", "banken", "und", "fonds", "im", "umfang", "von", "rund", "milliarden", "euro", "bis", "juli", "auf", "ma\u00dfnahmen", "und", "die", "entwicklung", "bis", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "eine", "erh\u00f6hung", "der", "mehrwertsteuer", "auf", "beschlossen", "die", "am", "m\u00e4rz", "in", "kraft", "gesetzt", "wurde", "gleichzeitig", "wurden", "alle", "geh\u00e4lter", "der", "\u00f6ffentlichen", "angestellten", "gek\u00fcrzt", "dadurch", "sollen", "j\u00e4hrlich", "milliarden", "euro", "eingespart", "werden", "am", "mai", "beschloss", "die", "griechische", "regierung", "ein", "mit", "iwf", "und", "eu", "ausgehandeltes", "ma\u00dfnahmenpaket", "bis", "sollen", "unter", "anderem", "durch", "abbau", "von", "verwaltungen", "und", "gehaltssenkungen", "etwa", "milliarden", "euro", "gek\u00fcrzt", "werden", "tags", "danach", "starben", "bei", "gewaltsamen", "protesten", "in", "der", "athener", "innenstadt", "menschen", "am", "mai", "erh\u00e4lt", "griechenland", "vom", "iwf", "die", "ersten", "milliarden", "euro", "aus", "dem", "rettungspaket", "die", "gro\u00dfen", "gewerkschaften", "k\u00fcndigen", "einen", "weiteren", "generalstreik", "an", "am", "juli", "trat", "eine", "erneute", "mehrwertsteuererh\u00f6hung", "auf", "in", "kraftinsgesamt", "wurden", "mit", "der", "griechischen", "austerit\u00e4tspolitik", "die", "staatsausgaben", "zun\u00e4chst", "um", "zehn", "prozent", "zur\u00fcckgefahren", "und", "das", "staatliche", "haushaltsdefizit", "nahm", "bis", "august", "zun\u00e4chst", "ab", "im", "gegenzug", "nahmen", "jedoch", "die", "haushaltsdefizite", "bzw", "insolvenzen", "im", "privaten", "bereich", "wie", "auch", "die", "anzahl", "der", "arbeitslosen", "zu", "die", "investitionen", "das", "bip", "und", "somit", "auch", "die", "darauf", "beruhenden", "steuereinnahmen", "sind", "zur\u00fcckgegangenam", "m\u00e4rz", "stufte", "die", "ratingagentur", "moodys", "die", "bonit\u00e4t", "griechenlands", "weiter", "um", "drei", "noten", "von", "ba", "auf", "b", "zur\u00fcck", "am", "m\u00e4rz", "senkte", "auch", "standard", "&", "poors", "erneut", "die", "bonit\u00e4tsnote", "von", "bb+", "auf", "bb", "am", "mai", "folgte", "die", "senkung", "des", "fitchratings", "von", "bb+", "auf", "b+das", "griechische", "parlament", "stimmte", "auf", "forderung", "von", "eu", "und", "iwf", "dem", "dritten", "k\u00fcrzungspaket", "der", "regierung", "am", "juni", "zu", "bis", "will", "die", "griechische", "regierung", "damit", "weiter", "rund", "milliarden", "euro", "ausgaben", "k\u00fcrzen", "bzw", "zus\u00e4tzlich", "einnehmen", "rund", "milliarden", "euro", "durch", "leistungsk\u00fcrzungen", "und", "steuererh\u00f6hungen", "milliarden", "durch", "privatisierungen", "und", "verkauf", "staatlicher", "immobilien", "und", "wurden", "steuererh\u00f6hungen", "und", "ausgabenk\u00fcrzungen", "im", "volumen", "von", "prozent", "der", "wirtschaftsleistung", "vorgenommen", "von", "bis", "wurden", "die", "sozialleistungen", "um", "prozent", "gesenkt", "fitch", "kritisierte", "jedoch", "die", "ma\u00dfnahmen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "sowie", "des", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "als", "unglaubw\u00fcrdig", "und", "stufte", "am", "juli", "die", "kreditw\u00fcrdigkeit", "von", "b+", "auf", "ccc", "ab", "die", "beiden", "anderen", "ratingagenturen", "standard", "&", "poors", "'ccc'", "und", "moodys", "caa", "hatten", "schon", "im", "vorfeld", "ihre", "note", "auf", "ein", "vergleichbares", "niveau", "reduziert", "der", "absolute", "tiefpunkt", "wurde", "am", "februar", "erreicht", "das", "emittentenausfallrating", "wurde", "auf", "c", "von", "ccc", "gesenkt", "worin", "die", "einsch\u00e4tzung", "zum", "ausdruck", "kommt", "dass", "ein", "zahlungsausfall", "in", "naher", "zukunft", "sehr", "wahrscheinlich", "ist", "teilte", "fitch", "mit", "bis", "verbesserten", "sich", "die", "bewertungen", "auf", "b", "s&p", "und", "fitch", "bzw", "caa", "moody's", "schon", "im", "vorfeld", "der", "parlamentswahl", "im", "januar", "wurde", "griechenland", "allerdings", "wieder", "herabgestuft", "bis", "am", "juni", "nach", "monatelangen", "konflikten", "zwischen", "dem", "frisch", "gew\u00e4hlten", "linkspopulistischen", "ministerpr\u00e4sident", "alexis", "tsipras", "und", "den", "internationalen", "geldgebern", "ein", "neues", "negativum", "erreicht", "wurde", "s&p", "'ccc'", "moody's", "'caa'", "fitch", "'ccc'", "nach", "verhandlungen", "um", "ein", "drittes", "hilfspaket", "und", "angek\u00fcndigten", "weiteren", "sparma\u00dfnahmen", "wurde", "griechenland", "wieder", "heraufgestuftam", "juli", "wurde", "griechenland", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t", "efsf", "nach", "zahlungsausf\u00e4llen", "f\u00fcr", "insolvent", "erkl\u00e4rtam", "august", "stimmte", "das", "griechische", "parlament", "einem", "dritten", "hilfspaket", "mit", "einem", "volumen", "von", "mrd", "euro", "zu", "auslaufen", "der", "kreditprogramme", "und", "weitere", "entwicklung", "nach", "am", "august", "lief", "das", "letzte", "der", "drei", "internationalen", "hilfsprogramme", "f\u00fcr", "griechenland", "aus", "die", "staatsverschuldung", "war", "bei", "des", "bruttoinlandsprodukts", "jedoch", "noch", "immer", "sehr", "hochim", "januar", "gab", "griechenland", "erstmals", "seit", "ende", "der", "hilfsprogramme", "wieder", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "staatsanleihen", "aus", "die", "mit", "einem", "zinssatz", "von", "auf", "dem", "niedrigsten", "wert", "seit", "\u00fcber", "zw\u00f6lf", "jahren", "lagen", "im", "m\u00e4rz", "erstmals", "seit", "wieder", "zehnj\u00e4hrige", "staatsanleihenbei", "der", "parlamentswahl", "am", "juli", "erhielt", "die", "nd", "der", "sitze", "im", "parlament", "kyriakos", "mitsotakis", "wurde", "zum", "ministerpr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "der", "indikator", "der", "wirtschaftlichen", "einsch\u00e4tzung", "ife", "lag", "im", "juli", "trotz", "einer", "weiterhin", "schwierigen", "wirtschaftlichen", "situation", "mit", "geringen", "wachstumsaussichten", "erstmals", "\u00fcber", "dem", "durchschnittswert", "der", "eurostaaten", "und", "auf", "dem", "h\u00f6chsten", "stand", "seit", "mitsotakis", "hatte", "angek\u00fcndigt", "das", "land", "innerhalb", "von", "monaten", "auf", "das", "niveau", "eines", "investitionsw\u00fcrdigen", "schuldners", "zu", "f\u00fchren", "er", "k\u00fcndigte", "auch", "steuersenkungen", "und", "eine", "verwaltungsreform", "an", "die", "rendite", "der", "zehnj\u00e4hrigen", "staatsanleihen", "fiel", "zum", "ersten", "mal", "seit", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "auf", "unter", "am", "august", "schaffte", "mitsotakis", "die", "eingef\u00fchrten", "kapitalverkehrskontrollen", "ab", "am", "april", "zahlte", "griechenland", "seine", "gesamten", "schulden", "beim", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "milliarden", "euro", "notkredite", "zur\u00fcck", "fast", "zwei", "jahre", "fr\u00fcher", "als", "geplant", "verkehr", "und", "infrastruktur", "personenschifffahrt", "neben", "der", "traditionell", "gro\u00dfen", "bedeutung", "der", "handelsschifffahrt", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "griechenlands", "kommt", "aufgrund", "der", "langen", "k\u00fcstenlinie", "und", "dem", "inselreichtum", "auch", "der", "personenschifffahrt", "eine", "besondere", "bedeutung", "zu", "aufgrund", "seiner", "n\u00e4he", "zu", "athen", "ist", "der", "wichtigste", "hafen", "f\u00fcr", "inlandsverbindungen", "nach", "wie", "vor", "pir\u00e4us", "jedoch", "nimmt", "die", "bedeutung", "des", "hafens", "rafina", "zu", "der", "auch", "\u00fcber", "ausbaum\u00f6glichkeiten", "verf\u00fcgt", "f\u00e4hrschiffe", "verkehren", "zu", "allen", "gr\u00f6\u00dferen", "inseln", "und", "von", "dort", "zu", "benachbarten", "kleineren", "f\u00fcr", "die", "fernverbindungen", "nach", "italien", "sind", "die", "h\u00e4fen", "igoumenitsa", "f\u00fcr", "den", "westen", "und", "norden", "des", "landes", "sowie", "patras", "auf", "dem", "peloponnes", "f\u00fcr", "den", "s\u00fcden", "des", "landes", "von", "bedeutung", "im", "bereich", "des", "wassersports", "gelten", "aufgrund", "der", "euau\u00dfengrenze", "zwischen", "griechenland", "und", "der", "t\u00fcrkei", "besondere", "rahmenbedingungen", "f\u00fcr", "den", "verkehr", "zwischen", "den", "l\u00e4ndergrenzen", "beider", "staaten", "werden", "boote", "privat", "verwendet", "tourismus", "um", "in", "das", "jeweils", "andere", "land", "zu", "verkehren", "muss", "dort", "eine", "einklarierung", "in", "einem", "port", "of", "entry", "erfolgen", "eine", "besonderheit", "besteht", "f\u00fcr", "boote", "unter", "griechischer", "flagge", "da", "diese", "nach", "einklarierung", "in", "einem", "t\u00fcrkischen", "hafen", "sowohl", "die", "maritime", "infrastruktur", "des", "landes", "wie", "auch", "das", "k\u00fcstennahe", "gebiet", "wieder", "verlassen", "m\u00fcssen", "auf", "der", "anderen", "seite", "stehen", "einige", "h\u00e4fen", "griechenlands", "zudem", "aufgrund", "der", "problematik", "des", "menschenschmuggels", "nach", "italien", "unter", "besonderer", "beh\u00f6rdlicher", "beobachtung", "stra\u00dfenverkehr", "nationalstra\u00dfen", "sind", "in", "blau", "ausgeschildert", "und", "in", "der", "schriftart", "transport", "autobahnen", "sind", "gr\u00fcn", "ausgeschildert", "und", "vornehmlich", "in", "der", "schriftart", "din", "der", "autobahnbau", "in", "griechenland", "wird", "\u00fcber", "mautgeb\u00fchren", "finanziert", "einige", "wurden", "privat", "finanziert", "und", "werden", "erst", "nach", "einigen", "jahrzehnten", "in", "staatseigentum", "\u00fcbergehen", "w\u00e4hrend", "seit", "den", "erjahren", "vor", "allem", "die", "nationalstra\u00dfen", "ausgebaut", "und", "teilweise", "neu", "gef\u00fchrt", "wurden", "entschloss", "man", "sich", "ab", "den", "sp\u00e4ten", "erjahren", "aufgrund", "der", "fortschreitenden", "motorisierung", "die", "griechischen", "autobahnen", "auszubauen", "bis", "dahin", "waren", "nur", "einige", "nationalstra\u00dfen", "als", "autobahn", "ausgebaut", "ohne", "separat", "ausgeschildert", "zu", "werden", "damals", "waren", "die", "\u00f6ffentlichen", "und", "genossenschaftlichen", "verkehrsmittel", "mit", "ca", "am", "gesamtverkehr", "beteiligt", "die", "magistrale", "korinthathenthessaloniki", "wurde", "sechsspurig", "ausgebaut", "und", "bei", "athen", "mit", "der", "spange", "attiki", "odos", "umfahren", "wurde", "die", "egnatia", "odos", "a", "fertig", "gestellt", "gegenw\u00e4rtig", "entstehen", "die", "l\u00fcckenschlie\u00dfung", "der", "autobahn", "patraskorinth", "olympia", "odos", "als", "pppprojekt", "sowie", "die", "ionia", "odos", "a", "im", "westen", "des", "landes", "die", "regionalen", "ktelgenossenschaften", "betreiben", "ein", "netz", "aus", "fernverbindungen", "mit", "\u00fcberlandbussen", "ebenso", "den", "nahverkehr", "in", "kleinen", "st\u00e4dten", "und", "auf", "dem", "land", "eisenbahnverkehr", "das", "eisenbahnnetz", "der", "griechischen", "eisenbahngesellschaft", "ose", "hat", "aufgrund", "der", "topografie", "gebirge", "und", "viele", "inseln", "eine", "weitaus", "geringere", "bedeutung", "als", "beispielsweise", "in", "mitteleuropa", "es", "besteht", "aus", "einem", "regelspurigen", "hauptnetz", "einem", "meterspurigen", "netz", "auf", "dem", "peloponnes", "der", "zahnradbahn", "von", "diakopto", "nach", "kalavrita", "mit", "einer", "spurweite", "von", "mm", "und", "der", "pilionbahn", "mit", "einer", "spurweite", "von", "mm", "auf", "der", "in", "zwei", "abschnitten", "museumsbetrieb", "stattfindet", "es", "ist", "in", "gro\u00dfen", "abschnitten", "eingleisig", "und", "in", "den", "vergangenen", "jahrzehnten", "stark", "vernachl\u00e4ssigt", "worden", "in", "den", "erjahren", "wurde", "mit", "modernisierungsarbeiten", "begonnen", "insbesondere", "auf", "der", "bahnstrecke", "pir\u00e4usthessaloniki", "unter", "anderem", "die", "modernisierung", "des", "bahnhofs", "athen", "und", "wurde", "die", "athener", "sbahn", "proastiakos", "er\u00f6ffnet", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "betr\u00e4chtlichen", "anstieg", "der", "bef\u00f6rderungszahlen", "auf", "der", "strecke", "athenthessaloniki", "ist", "die", "bahn", "mittlerweile", "das", "schnellste", "landverkehrsmittel", "das", "schmalspurige", "netz", "auf", "dem", "peloponnes", "befindet", "sich", "in", "einem", "schlechten", "zustand", "und", "wird", "etappenweise", "durch", "ein", "regelspuriges", "mit", "neuer", "trassenf\u00fchrung", "ersetzt", "der", "anschluss", "von", "athen", "bis", "kiato", "ist", "fertiggestellt", "der", "bau", "der", "verl\u00e4ngerung", "nach", "rododafni", "sollte", "ende", "abgeschlossen", "sein", "ist", "aber", "aktuell", "noch", "nicht", "in", "betrieb", "die", "restlichen", "teile", "sind", "derzeit", "au\u00dfer", "betrieb", "internationale", "direktverbindungen", "bestanden", "bis", "zum", "zeitpunkt", "ihrer", "allgemeinen", "einstellung", "im", "februar", "zwischen", "thessaloniki", "und", "folgenden", "st\u00e4dten", "belgrad", "budapest", "bukarest", "istanbul", "ljubljana", "skopje", "sofia", "svilengrad", "und", "zagreb", "seit", "mai", "wurden", "wieder", "die", "internationalen", "direktverbindungen", "von", "thessaloniki", "nach", "sofia", "einerseits", "und", "andererseits", "via", "skopje", "nach", "belgrad", "dort", "anschluss", "nach", "budapest", "aufgenommen", "das", "nordwestliche", "landesinnere", "ist", "nicht", "vom", "eisenbahnnetz", "erschlossen", "der", "griechische", "schieneng\u00fcterverkehr", "hat", "eine", "transportleistung", "von", "j\u00e4hrlich", "millionen", "tonnenkilometern", "und", "hat", "damit", "einen", "anteil", "am", "modal", "split", "von", "nur", "im", "februar", "ereignete", "sich", "auf", "der", "bahnstrecke", "athen", "und", "thessaloniki", "der", "eisenbahnunfall", "von", "tembi", "bei", "dem", "menschen", "starben", "als", "schwerstes", "zugungl\u00fcck", "des", "griechischen", "eisenbahnverkehrs", "massive", "proteste", "fanden", "danach", "statt", "luftverkehr", "von", "den", "etwa", "griechischen", "zivilen", "flugh\u00e4fen", "bieten", "etwa", "internationale", "flugverbindungen", "an", "gr\u00f6\u00dfter", "und", "wichtigster", "flughafen", "ist", "der", "flughafen", "atheneleftherios", "venizelos", "neben", "dem", "flughafen", "thessalonikimakedonia", "haben", "die", "vor", "allem", "dem", "tourismus", "dienenden", "flugh\u00e4fen", "iraklio", "rhodos", "kos", "korfu", "chania", "und", "flughafen", "zakynthos", "erhebliche", "bedeutung", "die", "griechischen", "fluggesellschaften", "olympic", "air", "und", "aegean", "airlines", "sowie", "zahlreiche", "ausl\u00e4ndische", "fluggesellschaften", "bedienen", "von", "athen", "und", "thessaloniki", "aus", "ein", "dichtes", "netz", "an", "verbindungen", "innerhalb", "griechenlands", "und", "fliegen", "dar\u00fcber", "hinaus", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "metropolen", "wie", "beispielsweise", "london", "madrid", "paris", "rom", "und", "wien", "an", "gesundheitswesen", "im", "griechischen", "gesundheitssystem", "genie\u00dfen", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "gro\u00dfbritannien", "alle", "griechischen", "und", "ausl\u00e4ndischen", "b\u00fcrger", "die", "in", "griechenland", "t\u00e4tig", "sind", "einen", "staatlichen", "versicherungsschutz", "der", "arzt", "kann", "w\u00e4hlen", "zwischen", "dem", "dienst", "im", "\u00f6ffentlichen", "bereich", "oder", "einer", "privatpraxis", "beide", "varianten", "zusammen", "sind", "nicht", "m\u00f6glich", "die", "versorgung", "kann", "in", "zwei", "kategorien", "eingeteilt", "werden", "die", "prim\u00e4re", "versorgung", "der", "staatlichen", "versicherung", "wobei", "hier", "ungleiche", "verh\u00e4ltnisse", "bei", "den", "\u00e4rztlichen", "dienstleistungen", "in", "st\u00e4dten", "st\u00e4dtischen", "randgebieten", "und", "l\u00e4ndlichen", "bezirken", "bestehen", "in", "den", "st\u00e4dtischen", "zentren", "ist", "die", "prim\u00e4re", "staatliche", "\u00e4rztliche", "versorgung", "deutlich", "besser", "als", "auf", "dem", "land", "weil", "es", "gut", "organisierte", "\u00e4rzteh\u00e4user", "gibt", "die", "von", "den", "versicherten", "aller", "bereiche", "zwecks", "ihrer", "behandlung", "aufgesucht", "werden", "die", "sekund\u00e4re", "private", "versorgung", "wie", "man", "sie", "gew\u00f6hnlich", "in", "privatpraxen", "sowie", "den", "hauptst\u00e4dten", "der", "regierungsbezirke", "und", "in", "den", "st\u00e4dten", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "inseln", "findet", "die", "von", "zahlreichen", "touristen", "in", "anspruch", "genommene", "\u00e4rztliche", "versorgung", "der", "inseln", "wird", "haupts\u00e4chlich", "von", "einzelnen", "frei", "praktizierenden", "\u00e4rzten", "von", "privaten", "gesundheitszentren", "mit", "meist", "sehr", "guter", "facharztausstattung", "sowie", "von", "land\u00e4rzten", "wahrgenommen", "teilweise", "ist", "sogar", "in", "notf\u00e4llen", "kein", "vorzeigen", "des", "pers\u00f6nlichen", "krankenheftes", "notwendig", "wenn", "der", "patient", "nicht", "station\u00e4r", "behandelt", "wird", "dies", "gilt", "f\u00fcr", "alle", "personen", "die", "sich", "in", "griechenland", "aufhalten", "aufgrund", "der", "sparma\u00dfnahmen", "sind", "die", "griechen", "nach", "zwei", "jahren", "arbeitslosigkeit", "ohne", "krankenversicherung", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "griechenland", "waren", "im", "jahr", "rund", "berufs", "und", "rund", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "in", "den", "jugendfeuerwehren", "sind", "kinder", "und", "jugendliche", "organisiert", "die", "griechischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "repr\u00e4sentiert", "die", "griechische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctifneben", "der", "staatlich", "organisierten", "feuerwehr", "gibt", "es", "die", "vereinigung", "der", "volont\u00e4re", "esepa", "vergleichbar", "mit", "der", "freiwilligen", "feuerwehr", "in", "deutschland", "die", "geringe", "bev\u00f6lkerungsdichte", "und", "die", "vielen", "inseln", "wirken", "sich", "fatal", "bei", "waldbr\u00e4nden", "im", "sommer", "aus", "die", "oft", "mit", "grob", "fahrl\u00e4ssigem", "abfl\u00e4mmen", "der", "abgeernteten", "felder", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "hei\u00dfen", "w\u00fcstenwinde", "aus", "der", "sahelzone", "ausgel\u00f6st", "werden", "die", "griechischen", "luftstreitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "flotte", "von", "feuerl\u00f6schflugzeugen", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "kultur", "und", "gesellschaft", "sprache", "die", "griechische", "sprache", "ist", "die", "\u00e4lteste", "heute", "gesprochene", "sprache", "die", "durch", "eine", "schrift", "zun\u00e4chst", "die", "silbenschrift", "linear", "b", "und", "sp\u00e4ter", "das", "griechische", "alphabet", "aufgezeichnet", "wurde", "die", "neugriechische", "sprache", "ist", "mit", "abstand", "die", "wichtigste", "gesprochene", "sprache", "in", "griechenland", "und", "wird", "in", "der", "version", "der", "dimotiki", "gesprochen", "und", "gelehrt", "von", "bedeutung", "ist", "ferner", "das", "altgriechische", "welches", "pflichtfach", "an", "schulen", "ist", "und", "in", "einer", "j\u00fcngeren", "form", "der", "koine", "noch", "im", "gottesdienst", "der", "griechischorthodoxen", "kirche", "benutzt", "wird", "regional", "werden", "von", "minderheiten", "t\u00fcrkisch", "oder", "slawische", "dialekte", "gesprochen", "englisch", "und", "franz\u00f6sisch", "sind", "die", "beliebtesten", "fremdsprachen", "seit", "ist", "griechenland", "auch", "mitglied", "der", "frankophonie", "seit", "den", "erjahren", "ist", "griechenland", "ein", "beliebtes", "emigrationsziel", "und", "somit", "sind", "auch", "sprecher", "weiterer", "sprachen", "zahlreich", "vorhanden", "wie", "albanisch", "bulgarisch", "oder", "russisch", "literatur", "musik", "film", "zwischen", "und", "hatte", "griechenland", "die", "h\u00f6chste", "filmproduktion", "weltweit", "gemessen", "an", "der", "einwohnerzahl", "diese", "lag", "im", "durchschnitt", "bei", "\u00fcber", "im", "jahr", "die", "wichtigste", "filmgesellschaft", "war", "finos", "film", "deren", "kom\u00f6dien", "und", "trag\u00f6dien", "dokumentieren", "auf", "heitere", "weise", "ein", "leben", "in", "armut", "und", "erinnern", "an", "den", "italienischen", "film", "jener", "zeit", "bis", "heute", "haben", "diese", "filme", "ein", "gro\u00dfes", "ansehen", "und", "werden", "im", "fernsehen", "meist", "im", "vorabendprogramm", "gezeigt", "die", "ersten", "zwei", "filme", "die", "internationales", "aufsehen", "erregten", "waren", "stella", "unter", "der", "regie", "von", "michael", "cacoyannis", "und", "the", "ogre", "of", "athens", "unter", "der", "regie", "von", "nikos", "koundouros", "ab", "den", "erjahren", "entstanden", "zunehmend", "produktionen", "des", "neue", "griechischen", "films", "einer", "experimentellen", "richtung", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "juntadiktatur", "bl\u00fchte", "das", "neue", "griechische", "kino", "auf", "viele", "dieser", "richtung", "zugeh\u00f6rige", "filme", "wurden", "bereits", "ganz", "oder", "teilweise", "w\u00e4hrend", "der", "diktatur", "illegal", "gedreht", "es", "waren", "zumeist", "politische", "filme", "die", "ins", "ausland", "geschmuggelt", "wurden", "wie", "beispielsweise", "der", "entstandene", "film", "megara", "von", "maniatis", "und", "tsemperopoulos", "der", "als", "thema", "den", "widerstand", "der", "bauern", "in", "megara", "gegen", "die", "enteignung", "ihres", "landes", "durch", "einen", "gro\u00dfbankier", "verdeutlicht", "weitere", "wichtige", "filme", "des", "neuen", "griechischen", "kinos", "sind", "der", "gedrehte", "aus", "unwichtigem", "anlass", "sowie", "die", "wanderschauspieler", "von", "theo", "angelopoulos", "letzterer", "ist", "zudem", "der", "erste", "film", "des", "neuen", "griechischen", "films", "der", "ein", "kommerzieller", "erfolg", "wurdeder", "gedrehte", "film", "alexis", "sorbas", "spielte", "eine", "wichtige", "rolle", "in", "der", "rezeption", "des", "landes", "in", "den", "erjahren", "politische", "bedeutung", "hatte", "der", "griechischfranz\u00f6sische", "film", "z", "von", "constantin", "costagavras", "der", "die", "junta", "kritisierte", "ebenfalls", "franz\u00f6sisch", "inspiriert", "ist", "das", "werk", "des", "regisseurs", "theodoros", "angelopoulos", "die", "thematik", "der", "griechischen", "diaspora", "thematisierten", "in", "einigen", "filmen", "der", "regisseur", "george", "pan", "cosmatos", "der", "schauspieler", "telly", "savalas", "aber", "vor", "allem", "die", "regisseurin", "nia", "vardalos", "my", "big", "fat", "greek", "wedding", "als", "bedeutendster", "griechischer", "filmk\u00fcnstler", "des", "jahrhunderts", "gilt", "giorgos", "lanthimos", "das", "internationale", "filmfestival", "thessaloniki", "findet", "seit", "statt", "und", "ist", "das", "bedeutendste", "des", "landes", "verb\u00e4nde", "der", "regisseure", "und", "kinofachleute", "organisierten", "aus", "protest", "gegen\u00fcber", "einer", "reihe", "von", "ver\u00e4nderungen", "die", "das", "zust\u00e4ndige", "ministerium", "vornahm", "wie", "beispielsweise", "die", "auswahlkriterien", "f\u00fcr", "das", "kritikerkomitee", "ein", "gegenfestival", "dieses", "unabh\u00e4ngige", "festival", "konnte", "sich", "jedoch", "auf", "dauer", "nicht", "durchsetzen", "k\u00fcche", "kunst", "als", "griechische", "kunst", "wird", "vornehmlich", "die", "bildhauerei", "der", "antike", "verstanden", "mitunter", "auch", "die", "vasenmalerei", "kunstwerke", "wie", "der", "fr\u00fchklassische", "wagenlenker", "von", "delphi", "die", "nike", "von", "samothrake", "nochmehr", "aber", "die", "hellenistischen", "venus", "von", "milo", "laokoongruppe", "und", "die", "gruppe", "von", "aphrodite", "pan", "und", "eros", "haben", "archetypischen", "symbolcharakter", "erlangt", "die", "antike", "kunst", "wurde", "durch", "die", "byzantinische", "abgel\u00f6st", "aus", "der", "sakralen", "kunst", "der", "kretischen", "schule", "stammte", "der", "maler", "el", "greco", "das", "jahrhundert", "ist", "durch", "akademische", "kunst", "gepr\u00e4gt", "und", "steht", "in", "wechselwirkung", "zur", "m\u00fcnchner", "schule", "ber\u00fchmte", "griechische", "bildhauer", "des", "jahrhunderts", "sind", "u", "a", "jannis", "kounellis", "joannis", "avramidis", "aris", "kalaizis", "und", "christos", "kapralos", "auf", "der", "insel", "andros", "haben", "zahlreiche", "griechische", "k\u00fcnstler", "ihre", "ateliers", "besonders", "der", "sommer", "auf", "der", "ist", "durch", "zahlreiche", "ausstellungen", "gekennzeichnet", "kunstm\u00e4zene", "sind", "h\u00e4ufig", "reeder", "wie", "fr\u00fcher", "stavros", "niarchos", "oder", "heute", "george", "economou", "der", "kunstsammler", "dakis", "joannou", "und", "seine", "stiftung", "deste", "gelten", "als", "wichtigste", "f\u00f6rderer", "des", "werks", "von", "jeff", "koons", "george", "costakis", "hatte", "unter", "schwierigen", "umst\u00e4nden", "eine", "gro\u00dfe", "sammlung", "des", "russischen", "konstruktivismus", "angelegt", "iris", "clert", "t\u00e9riade", "und", "christian", "zervos", "f\u00f6rderten", "die", "pariser", "kunstszene", "architektur", "in", "griechenland", "finden", "sich", "viele", "zeugnisse", "klassischer", "architektur", "geb\u00e4ude", "wie", "der", "parthenon", "oder", "das", "theater", "von", "epidauros", "geben", "einen", "guten", "eindruck", "von", "der", "qualit\u00e4t", "antiken", "bauens", "diese", "wurden", "zum", "vorbild", "des", "klassizismus", "im", "jahrhundert", "der", "in", "griechenland", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "war", "architekten", "wie", "theophil", "hansen", "oder", "ernst", "ziller", "pr\u00e4gten", "die", "st\u00e4dte", "mit", "gro\u00dfen", "\u00f6ffentlichen", "bauten", "allem", "voran", "die", "architektur", "athens", "ausnahme", "ist", "der", "bau", "der", "athener", "augenklinik", "von", "theophil", "hansen", "der", "einer", "byzantinischen", "formensprache", "folgt", "und", "damit", "den", "auftakt", "f\u00fcr", "deren", "teilweise", "wiederbelebung", "bildete", "vor", "allem", "thessaloniki", "der", "athos", "und", "andere", "kl\u00f6ster", "die", "peloponnes", "mystras", "aber", "auch", "athen", "und", "umgebung", "z", "b", "kloster", "dafni", "kapnikareakirche", "in", "athen", "liefern", "zahlreiche", "herausragende", "beispiele", "der", "mittelalterlichen", "griechischen", "bautradition", "die", "griechische", "moderne", "gilt", "als", "eine", "der", "fr\u00fchesten", "in", "europa", "als", "patroklos", "karantinos", "sch\u00fcler", "auguste", "perrets", "den", "ciam", "kongress", "in", "athen", "organisierte", "konnte", "griechenland", "\u00fcber", "eine", "bedeutende", "anzahl", "an", "zeugnissen", "der", "funktionalistischen", "moderne", "aufweisen", "die", "hier", "verabschiedete", "charta", "von", "athen", "wurde", "zum", "fanal", "der", "moderne", "in", "den", "sp\u00e4ten", "erjahren", "gibt", "es", "auch", "restaurative", "tendenzen", "z", "b", "bau", "der", "bank", "von", "griechenland", "und", "das", "kronprinzenpalais", "die", "jedoch", "keine", "vorbildfunktion", "entwickeln", "w\u00e4hrend", "walter", "gropius", "bau", "der", "amerikanischen", "botschaft", "und", "eero", "saarinens", "westterminal", "des", "alten", "athener", "flughafens", "subtil", "auf", "proportionen", "der", "antike", "zur\u00fcckgreifen", "so", "stehen", "die", "hotelbauten", "wie", "das", "hilton", "in", "athen", "von", "spyros", "staikos", "und", "das", "porto", "carras", "auf", "der", "halbinsel", "chalkidiki", "von", "walter", "gropius", "posthum", "fertiggestellt", "eindeutig", "unter", "dem", "einfluss", "des", "international", "style", "eine", "ausnahme", "sind", "die", "zahlreichen", "touristische", "bauten", "des", "staatlichen", "bauprogramms", "xenia", "der", "erjahre", "unter", "der", "federf\u00fchrung", "des", "griechischen", "architekten", "aris", "konstantinidis", "diese", "modernen", "bauten", "sind", "in", "der", "landschaft", "eingebettet", "und", "kombinieren", "das", "industrialisierte", "bauen", "mit", "lokalem", "baumaterialien", "und", "traditionen", "sie", "gelten", "als", "fr\u00fches", "beispiel", "des", "kritischen", "regionalismus", "einen", "st\u00e4dtebaulichen", "impuls", "in", "athen", "und", "attika", "brachten", "die", "olympischen", "spiele", "allem", "voran", "die", "sportst\u00e4tten", "und", "br\u00fccken", "des", "architekten", "santiago", "calatrava", "die", "architektur", "der", "kykladen", "ist", "durch", "kubische", "formen", "gepr\u00e4gt", "deren", "blauwei\u00dfe", "verschachtelte", "wohnh\u00e4user", "und", "kirchen", "zum", "markenzeichen", "griechenlands", "wurden", "regional", "von", "bedeutung", "sind", "ferner", "fr\u00e4nkisch", "sp\u00e4tbyzantinisch", "oder", "osmanisch", "gepr\u00e4gte", "altst\u00e4dte", "die", "ionischen", "inseln", "sind", "venezianisch", "gepr\u00e4gt", "auf", "kreta", "stellt", "das", "kamarahaus", "eine", "traditionelle", "bauform", "dar", "bedeutende", "gotische", "bauten", "finden", "sich", "nur", "auf", "dem", "dodekanes", "allem", "voran", "die", "altstadt", "von", "rhodos", "sport", "unter", "dem", "kontext", "der", "olympischen", "spiele", "der", "antike", "hat", "die", "olympische", "bewegung", "von", "anfang", "an", "in", "griechenland", "viele", "anh\u00e4nger", "gefunden", "so", "dass", "athen", "erster", "austragungsort", "wurde", "zehn", "jahre", "sp\u00e4ter", "folgten", "die", "olympischen", "zwischenspiele", "als", "jubil\u00e4umsveranstaltung", "seit", "wird", "die", "olympische", "flamme", "in", "olympia", "entz\u00fcndet", "und", "in", "einem", "fackellauf", "zum", "austragungsort", "gebracht", "wurden", "zum", "dritten", "mal", "olympische", "sommerspiele", "in", "athen", "ausgetragen", "special", "olympics", "hellas", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "spiesenelversberg", "betreutneben", "dem", "marathonlauf", "der", "im", "jahrhundert", "gem\u00e4\u00df", "der", "marathonlegende", "auf", "den", "boten", "pheidippides", "zur\u00fcckgeht", "und", "viele", "marathonl\u00e4ufe", "initiierte", "gibt", "es", "auch", "den", "weitaus", "weniger", "bekannten", "spartathlon", "der", "auch", "auf", "einen", "antiken", "lauf", "von", "pheidippides", "zur\u00fcckgeht", "dieser", "findet", "seit", "regelm\u00e4\u00dfig", "statt", "und", "wird", "auf", "den", "kilometern", "von", "athen", "nach", "sparta", "abgehalten", "beliebte", "publikumssportarten", "in", "griechenland", "sind", "basketball", "und", "fu\u00dfball", "zweiterer", "hat", "seine", "rolle", "durch", "den", "gewinn", "der", "em", "gest\u00e4rkt", "weitere", "beliebte", "sportarten", "sind", "volleyball", "und", "wasserball", "im", "motorsport", "geh\u00f6rt", "die", "akropolisrallye", "zum", "j\u00e4hrlichen", "wmkalender", "der", "rallyeweltmeisterschaft", "da", "griechenland", "ein", "gebirgsland", "ist", "gibt", "es", "auch", "wintersport", "es", "gibt", "skigebiete", "in", "griechenland", "die", "insgesamt", "pistenkilometer", "aufweisen", "und", "von", "skiliften", "erschlossen", "sind", "eisbahnen", "hingegen", "gibt", "es", "nur", "durch", "nur", "private", "finanzierungen", "und", "haben", "ausnahmslos", "keine", "olympische", "gr\u00f6\u00dfe", "auf", "diesen", "wird", "eiskunstlauf", "und", "eishockey", "ausge\u00fcbt", "das", "stadion", "des", "friedens", "und", "der", "freundschaft", "in", "pir\u00e4us", "wurde", "f\u00fcr", "die", "mischnutzung", "auch", "mit", "eisfl\u00e4che", "konzipiert", "diese", "funktion", "wurde", "jedoch", "seit", "nicht", "mehr", "genutzt", "feiertage", "adel", "laut", "artikel", "absatz", "der", "griechischen", "verfassung", "werden", "griechischen", "staatsb\u00fcrgern", "adelstitel", "oder", "rangbezeichnungen", "weder", "verliehen", "noch", "anerkannt", "jedoch", "werden", "adelstitel", "im", "zusammenhang", "mit", "historischen", "personen", "und", "personen", "aus", "dem", "ausland", "weiterhin", "genannt", "massenmedien", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "griechenlands", "das", "internet", "bereits", "erzielten", "zeitschriften", "brutto", "erstmals", "h\u00f6here", "werbeeinnahmen", "als", "fernsehsender", "inzwischen", "sind", "es", "rund", "prozent", "aller", "werbeetats", "millionen", "euro", "deutlich", "mehr", "als", "tv", "und", "zeitungen", "die", "hoch", "verschuldete", "verlagsbranche", "wird", "von", "ausl\u00e4ndischen", "investoren", "konsolidiert", "bildung", "und", "wissenschaft", "bildungswesen", "das", "griechische", "bildungssystem", "untergliedert", "sich", "grob", "wie", "vergleichbare", "bildungssysteme", "in", "europ\u00e4ischen", "und", "nordamerikanischen", "staaten", "in", "vorschul", "schul", "berufs", "und", "hochschulbildung", "betrug", "die", "alphabetisierungsrate", "in", "griechenland", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "griechische", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "griechenlands", "werte", "geh\u00f6ren", "damit", "zu", "den", "schlechtesten", "unter", "den", "oecdstaaten", "vorschulbildung", "in", "griechenland", "stehen", "f\u00fcr", "die", "vorschulbildung", "alter", "bis", "jahre", "kinderg\u00e4rten", "und", "horte", "zur", "verf\u00fcgung", "besuchten", "kinder", "horte", "und", "kinderg\u00e4rten", "besuchten", "kinder", "horte", "und", "kinderg\u00e4rten", "ein", "besuch", "dieser", "einrichtungen", "ist", "freiwillig", "schulbildung", "artikel", "absatz", "der", "griechischen", "verfassung", "von", "legt", "eine", "neunj\u00e4hrige", "schulpflicht", "beginnend", "mit", "dem", "f\u00fcnften", "lebensjahr", "fest", "die", "schulausbildung", "muss", "kostenlos", "sein", "w\u00e4hrend", "der", "griechischen", "milit\u00e4rdiktatur", "von", "bis", "hielt", "die", "juntaregierung", "eine", "sechsj\u00e4hrige", "schulpflicht", "f\u00fcr", "ausreichenddas", "gegenw\u00e4rtige", "griechische", "schulsystem", "unterscheidet", "drei", "formen", "von", "schulen", "das", "dimotiko", "scholio", "klassen", "das", "gymnasio", "klassen", "und", "das", "lykio", "klassen", "im", "gegensatz", "zum", "deutschen", "schulsystem", "existieren", "keine", "parallelen", "schulformen", "alle", "kinder", "besuchen", "die", "gleiche", "schulform", "das", "dimotiko", "scholio", "kurz", "dimotiko", "umfasst", "die", "klassen", "bis", "f\u00fcr", "die", "sechs", "bis", "zw\u00f6lfj\u00e4hrigen", "kinder", "das", "dimotiko", "entspricht", "im", "vergleich", "zum", "deutschen", "schulsystem", "der", "primarstufe", "plus", "der", "ersten", "beiden", "jahre", "der", "sekundarstufe", "i", "dem", "dimotiko", "folgt", "f\u00fcr", "alle", "sch\u00fcler", "das", "gymnasio", "eine", "dreij\u00e4hrige", "schulform", "klassen", "die", "f\u00fcr", "alle", "kinder", "entsprechend", "der", "neunj\u00e4hrigen", "schulpflicht", "obligatorisch", "ist", "das", "griechische", "bildungssystem", "fasst", "dimotiko", "und", "gymnasio", "als", "grundausbildung", "zusammen", "gab", "es", "schulen", "der", "grundausbildung", "dimotiko", "und", "gymnasio", "mit", "sch\u00fclern", "und", "lehrern", "gab", "es", "schulen", "mit", "sch\u00fclern", "und", "lehrernnach", "abschluss", "des", "gymnasio", "mit", "der", "neunten", "klasse", "kann", "die", "schullaufbahn", "freiwillig", "fortgesetzt", "werden", "die", "nachfolgende", "schule", "ist", "das", "lykio", "welches", "\u00fcber", "drei", "jahre", "l\u00e4uft", "klassen", "das", "lykio", "entspricht", "der", "sekundarstufe", "ii", "bzw", "der", "gymnasialen", "oberstufe", "des", "deutschen", "schulsystems", "die", "zeitweilig", "seit", "den", "erjahren", "vorhandenen", "technischen", "ausrichtungen", "des", "lykio", "sind", "wieder", "abgeschafft", "worden", "das", "lykio", "ist", "seitdem", "wieder", "eine", "einheitliche", "schulform", "in", "der", "dritten", "klasse", "des", "lykio", "w\u00e4hlen", "die", "sch\u00fcler", "einen", "von", "f\u00fcnf", "wahlpflichtbereichen", "aus", "der", "mehrere", "f\u00e4cher", "beinhaltet", "die", "wahlpflichtfachkombinationen", "f\u00fchren", "dabei", "jeweils", "zu", "unterschiedlichen", "hochschulausbildungen", "der", "erste", "zu", "einer", "technischen", "hochschule", "undoder", "universit\u00e4t", "der", "zweite", "zu", "einer", "medizinischen", "hochschule", "bzw", "fakult\u00e4t", "der", "dritte", "zu", "einer", "philosophischen", "oder", "juristischen", "hochschulbildung", "der", "vierte", "zur", "sozialwissenschaftlichen", "hochschulausbildung", "und", "der", "f\u00fcnfte", "f\u00fchrt", "zu", "einer", "technischen", "hochschule", "entsprechend", "deutscher", "fachhochschule", "besuchten", "sch\u00fcler", "schulen", "des", "typs", "lykio", "besuchten", "sch\u00fcler", "schulen", "des", "typs", "lykio", "hochschulbildung", "griechenland", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "universit\u00e4ten", "panepistimio", "und", "technische", "hochschulen", "tei", "am", "ehesten", "mit", "einer", "deutschen", "fachhochschule", "vergleichbar", "die", "hochschulen", "sind", "dabei", "ausnahmslos", "in", "staatlicher", "hand", "unter", "verwaltung", "des", "bildungsministeriums", "in", "athen", "private", "universit\u00e4ten", "sind", "nach", "artikel", "absatz", "der", "griechischen", "verfassung", "von", "verboten", "die", "ausbildung", "an", "einer", "griechischen", "hochschule", "ist", "kostenfrei", "bed\u00fcrftige", "haben", "anspruch", "auf", "staatliche", "unterst\u00fctzungsiehe", "bildungssystem", "in", "griechenland#terti\u00e4rstufe", "wissenschaft", "neben", "den", "gro\u00dfen", "universit\u00e4ten", "entstanden", "die", "national", "hellenic", "research", "foundation", "und", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "das", "ncsr", "demokritos", "das", "bis", "vor", "jahren", "einen", "forschungsreaktor", "betrieb", "es", "forscht", "auf", "vielen", "naturwissenschaftlichen", "gebieten", "musste", "aber", "im", "laufe", "der", "krise", "sich", "thematisch", "weitgehend", "einschr\u00e4nken", "weil", "sein", "jahresetat", "von", "urspr\u00fcnglich", "auf", "nunmehr", "mio", "gek\u00fcrzt", "wurde", "weitere", "bedeutende", "forschungseinrichtung", "des", "landes", "sind", "die", "gegr\u00fcndete", "foundation", "for", "research", "&", "technology", "hellas", "und", "das", "certh", "the", "centre", "for", "research", "&", "technology", "hellas", "mit", "sitz", "in", "thessaloniki", "mit", "einem", "anteil", "von", "haben", "arbeitnehmer", "in", "forschung", "und", "wissenschaft", "einen", "relativ", "geringen", "anteil", "an", "den", "arbeitnehmern", "wenngleich", "die", "zahlen", "um", "j\u00e4hrlich", "ansteigen", "die", "akademikerarbeitslosigkeit", "ist", "mit", "jedoch", "hoch", "oecd", "durchschnitt", "gemessen", "an", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "wird", "relativ", "viel", "wissenschaftlich", "publiziert", "insgesamt", "der", "weltweiten", "publikationen", "innovationen", "sind", "h\u00e4ufig", "mit", "ausl\u00e4ndischen", "partnern", "der", "unternehmen", "haben", "ausl\u00e4ndische", "partner", "der", "patente", "erw\u00e4hnen", "ausl\u00e4ndische", "miterfinder", "die", "wirtschaftskrise", "hat", "die", "regierung", "zu", "zahlreichen", "programmen", "der", "f\u00f6rderung", "der", "wissenschaft", "motiviert", "besonders", "unkonventionelle", "ans\u00e4tze", "werden", "st\u00e4rker", "gef\u00f6rdert", "als", "zuvor", "staatliche", "programme", "werden", "durch", "das", "general", "secretariat", "for", "research", "and", "technology", "of", "the", "ministry", "of", "development", "gsrt", "koordiniert", "in", "anbetracht", "der", "kleinen", "gr\u00f6\u00dfe", "des", "landes", "und", "der", "griechischen", "diaspora", "besteht", "bei", "den", "meisten", "forschungseinrichtungen", "eine", "starke", "orientierung", "zum", "ausland", "hin", "auch", "startups", "werden", "h\u00e4ufig", "mit", "sitz", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "l\u00e4ndern", "gegr\u00fcndet", "wenngleich", "die", "meisten", "aktivit\u00e4ten", "in", "griechenland", "sind", "siehe", "auch", "literatur", "klaus", "b\u00f6tig", "griechenland", "festland", "und", "peloponnes", "dumont", "k\u00f6ln", "isbn", "wolfgang", "josing", "griechenland", "festland", "nelles", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "cay", "lienau", "griechenland", "geographie", "eines", "staates", "der", "europ\u00e4ischen", "s\u00fcdperipherie", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "wissenschaftliche", "l\u00e4nderkunden", "band", "heinz", "a", "richter", "griechenland", "im", "zweiten", "weltkrieg", "contingenza", "grecia", "operationen", "barbarity", "lustre", "und", "marita", "erweiterte", "auflage", "franz", "philipp", "rutzen", "ruhpolding", "isbn", "eberhard", "rondholz", "griechenland", "ein", "l\u00e4nderportr\u00e4t", "links", "verlag", "berlin", "isbn", "steven", "w", "sowards", "moderne", "geschichte", "des", "balkans", "der", "balkan", "im", "zeitalter", "des", "nationalismus", "g", "liebetrau", "seuzach", "isbn", "pavlos", "tzermias", "neugriechische", "geschichte", "eine", "einf\u00fchrung", "francke", "t\u00fcbingen", "isbn", "ioannis", "zelepos", "kleine", "geschichte", "griechenlands", "von", "der", "staatsgr\u00fcndung", "bis", "heute", "durchges", "akt", "u", "erw", "aufl", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "website", "des", "premierministers", "der", "hellenischen", "republik", "mehrsprachig", "website", "des", "parlaments", "der", "hellenischen", "republik", "mehrsprachig", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "griechenland", "landesinformationen", "der", "griechenland", "zeitung", "\u00fcber", "griechenland", "informationsseite", "\u00fcber", "das", "griechische", "milit\u00e4r", "griechisch", "linkkatalog", "zum", "thema", "open", "directory", "project", "griechenland", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "cia", "world", "factbook", "griechenland", "englisch", "einzelnachweise"]