["halle", "saale", "etwa", "vom", "ende", "des", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "hall", "in", "sachsen", "bis", "anfang", "des", "jahrhunderts", "offiziell", "halle", "an", "der", "saale", "von", "bis", "hallesaale", "ist", "eine", "kreisfreie", "gro\u00dfstadt", "im", "s\u00fcden", "von", "sachsenanhalt", "in", "deutschland", "und", "mit", "einwohnern", "stand", "dezember", "die", "viertgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "der", "neuen", "bundesl\u00e4nder", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "sachsenanhalts", "und", "stand", "auf", "der", "liste", "der", "gro\u00dfst\u00e4dte", "in", "deutschland", "auf", "platz", "die", "stadt", "ist", "sitz", "des", "landesverwaltungsamtes", "der", "cyberagentur", "des", "bundes", "und", "der", "nationalen", "akademie", "der", "wissenschaften", "leopoldina", "sowie", "der", "kulturstiftung", "des", "bundes", "die", "f\u00fcr", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "die", "aufgaben", "der", "offiziellen", "internationalen", "vertretung", "der", "nationalen", "wissenschaft", "sowie", "der", "deutschen", "kultur", "haben", "die", "stadt", "bildet", "gemeinsam", "mit", "der", "benachbarten", "metropole", "leipzig", "den", "ballungsraum", "leipzighalle", "in", "dem", "mehr", "als", "eine", "million", "menschen", "leben", "sowie", "mit", "leipzig", "und", "f\u00fcnf", "weiteren", "st\u00e4dten", "in", "sachsenanhalt", "sachsen", "und", "th\u00fcringen", "die", "metropolregion", "mitteldeutschland", "halle", "ist", "eines", "der", "drei", "oberzentren", "des", "landes", "sachsenanhalt", "ist", "ein", "bedeutender", "verkehrsknotenpunkt", "sowie", "ein", "wichtiges", "wissenschafts", "und", "wirtschaftszentrum", "in", "den", "ostdeutschen", "bundesl\u00e4ndern", "die", "stadt", "liegt", "im", "so", "genannten", "chemiedreieck", "zwischen", "schkopau", "und", "bitterfeldwolfen", "die", "erste", "urkundliche", "erw\u00e4hnung", "datiert", "auf", "das", "jahr", "mit", "den", "durch", "august", "hermann", "francke", "gegr\u00fcndeten", "franckeschen", "stiftungen", "gilt", "halle", "als", "ausgangspunkt", "der", "sozialhumanistischen", "bildung", "in", "deutschland", "halle", "ist", "die", "einzige", "deutsche", "gro\u00dfstadt", "die", "in", "der", "zeit", "des", "zweiten", "weltkrieges", "mehr", "als", "einwohner", "hatte", "und", "nicht", "gro\u00dffl\u00e4chig", "zerst\u00f6rt", "wurde", "so", "dass", "ihr", "st\u00e4dtebaulichdenkmalpflegerischer", "gesamtzustand", "unter", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "als", "einzigartig", "giltin", "halle", "befindet", "sich", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "universit\u00e4ten", "deutschlands", "die", "martinlutheruniversit\u00e4t", "hallewittenberg", "sowie", "die", "evangelische", "hochschule", "f\u00fcr", "kirchenmusik", "halle", "und", "die", "burg", "giebichenstein", "kunsthochschule", "halle", "im", "stadtgebiet", "befindet", "sich", "eine", "vielzahl", "von", "bedeutenden", "kulturellen", "und", "musealen", "einrichtungen", "wie", "das", "kunstmuseum", "moritzburg", "halle", "saale", "das", "h\u00e4ndelgeburtshaus", "und", "das", "landesmuseum", "f\u00fcr", "vorgeschichte", "mit", "der", "himmelsscheibe", "von", "nebra", "die", "zum", "unescoweltdokumentenerbe", "z\u00e4hlt", "in", "halle", "wird", "das", "zukunftszentrum", "f\u00fcr", "deutsche", "einheit", "und", "europ\u00e4ische", "transformation", "entstehen", "geographie", "hydrographie", "geologie", "und", "klima", "lage", "gew\u00e4sser", "erhebungen", "halle", "liegt", "am", "nordwestrand", "der", "leipziger", "tieflandsbucht", "der", "gr\u00f6\u00dfere", "teil", "\u00f6stlich", "der", "schiffbaren", "saale", "die", "sich", "hier", "in", "mehrere", "arme", "teilt", "und", "eine", "breite", "flussaue", "bildet", "und", "unterhalb", "der", "m\u00fcndung", "der", "wei\u00dfen", "elster", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "km", "flie\u00dft", "die", "saale", "durch", "halle", "die", "stromsaale", "bew\u00e4ltigt", "dabei", "einen", "h\u00f6henunterschied", "von", "m", "um", "ihre", "schiffbarkeit", "herzustellen", "wurden", "f\u00fcnf", "wehre", "mit", "schleusen", "errichtet", "zusammen", "mit", "den", "nebenarmen", "hochwasserentlastern", "schleusen", "und", "schleusenkan\u00e4len", "sowie", "hafenbecken", "ergibt", "sich", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "wasserl\u00e4ufen", "in", "der", "stadt", "hinzu", "treten", "mit", "einer", "durchflussl\u00e4nge", "von", "km", "die", "wei\u00dfe", "elster", "die", "reide", "sowie", "weitere", "zuflie\u00dfende", "b\u00e4che", "dazu", "befinden", "sich", "ungef\u00e4hr", "von", "menschen", "angelegte", "stehende", "gew\u00e4sser", "im", "stadtgebiet", "der", "hufeisensee", "ist", "mit", "ha", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "see", "der", "stadt", "weitere", "gr\u00f6\u00dfere", "seen", "sind", "der", "osendorfer", "see", "mit", "ha", "und", "der", "heidesee", "mit", "ha", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "ist", "der", "gro\u00dfe", "galgenberg", "mit", "m", "\u00fc", "nhn", "der", "tiefste", "punkt", "liegt", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "nhn", "am", "ufer", "des", "forstwerders", "einer", "saaleinsel", "bei", "trotha", "am", "h\u00e4ndeldenkmal", "auf", "dem", "marktplatz", "betr\u00e4gt", "die", "h\u00f6he", "m", "\u00fc", "nhn", "bodensch\u00e4tze", "und", "deren", "nutzung", "zur", "lagegunst", "halles", "trugen", "die", "bodensch\u00e4tze", "im", "stadtgebiet", "bei", "vielfach", "hat", "deren", "nutzung", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "positiv", "beeinflusst", "braunkohlevorkommen", "existieren", "unter", "vielen", "teilen", "des", "stadtgebietes", "eine", "wirtschaftliche", "nutzung", "erfuhren", "sie", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "sowohl", "im", "tage", "wie", "im", "tiefbau", "insbesondere", "im", "westen", "der", "stadt", "um", "den", "ort", "nietleben", "im", "norden", "seeben", "und", "frohe", "zukunft", "und", "im", "s\u00fcdosten", "zwischen", "osendorf", "und", "b\u00fcschdorf", "steinkohle", "konnte", "im", "ehemals", "k\u00f6niglichen", "steinkohlebergwerk", "d\u00f6lau", "und", "im", "bereich", "des", "wittekindtales", "abgebaut", "werden", "ton", "wurde", "bei", "angersdorf", "muschelkalk", "in", "neustadt", "porphyr", "am", "galgenberg", "kies", "in", "der", "saaleaue", "und", "kaolinton", "nordwestlich", "der", "stadtgrenze", "bei", "salzm\u00fcnde", "gewonnen", "\u00fcberragende", "bedeutung", "hatte", "die", "nutzung", "von", "sole", "die", "infolge", "der", "halleschen", "marktplatzverwerfung", "an", "einigen", "stellen", "im", "stadtgebiet", "gef\u00f6rdert", "werden", "konnte", "die", "gewinnung", "von", "bodensch\u00e4tzen", "aus", "dem", "gebiet", "der", "stadt", "spielt", "keine", "rolle", "mehr", "viele", "tagebaue", "bilden", "nach", "dem", "ende", "des", "abbaus", "gew\u00e4sser", "eingemeindungen", "folgende", "gemeinden", "und", "gemarkungen", "gelangten", "im", "lauf", "der", "jahre", "in", "die", "stadt", "halle", "saale", "glaucha", "und", "neumarkt", "gutsbezirk", "freiimfelde", "giebichenstein", "trotha", "kr\u00f6llwitz", "und", "gut", "gimritz", "auf", "der", "pei\u00dfnitzinsel", "juli", "stadt", "ammendorf", "mit", "den", "stadtteilen", "beesen", "burg", "in", "der", "aue", "osendorf", "planena", "und", "radewell", "bruckdorf", "b\u00fcschdorf", "diemitz", "d\u00f6lau", "kanena", "lettin", "m\u00f6tzlich", "nietleben", "passendorf", "reideburg", "seeben", "tornau", "und", "w\u00f6rmlitzb\u00f6llberg", "mai", "ausgliederung", "des", "neubaugebiets", "hallewest", "n\u00f6rdlich", "von", "passendorf", "das", "unter", "der", "bezeichnung", "halleneustadt", "eine", "selbst\u00e4ndige", "stadt", "sp\u00e4ter", "eine", "kreisfreie", "stadt", "wurde", "mai", "wiedereingliederung", "von", "halleneustadt", "nachbargemeinden", "folgende", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "genannt", "im", "uhrzeigersinn", "beginnend", "im", "norden", "grenzen", "an", "die", "stadt", "halle", "saale", "sie", "geh\u00f6ren", "alle", "zum", "saalekreis", "der", "die", "stadt", "ringf\u00f6rmig", "umgibt", "die", "einheitsgemeinde", "petersberg", "die", "stadt", "landsberg", "die", "einheitsgemeinde", "kabelsketal", "die", "einheitsgemeinde", "schkopau", "die", "einheitsgemeinde", "teutschenthal", "die", "einheitsgemeinde", "salzatal", "sowie", "die", "stadt", "wettinl\u00f6bej\u00fcn", "stadtgliederung", "das", "stadtgebiet", "ist", "in", "die", "f\u00fcnf", "stadtbezirke", "mitte", "nord", "ost", "s\u00fcd", "und", "west", "gegliedert", "die", "stadtbezirke", "sind", "in", "stadtteile", "und", "diese", "wiederum", "in", "stadtviertel", "unterteilt", "klima", "in", "der", "normalperiode", "der", "wetterstation", "hallekr\u00f6llwitz", "betrug", "die", "durchschnittliche", "lufttemperatur", "\u00b0c", "und", "der", "j\u00e4hrliche", "niederschlag", "millimeter", "halle", "liegt", "im", "mitteldeutschen", "trockengebiet", "und", "ist", "eine", "der", "trockensten", "st\u00e4dte", "deutschlands", "geschichte", "ursprung", "des", "namens", "die", "herkunft", "des", "ortsnamens", "halle", "ist", "ungekl\u00e4rtdie", "traditionelle", "deutung", "stellt", "ihn", "zu", "alts\u00e4chsisch", "und", "althochdeutsch", "halla", "von", "s\u00e4ulen", "getragener", "bau", "womit", "das", "siedehaus", "der", "salzwerke", "gemeint", "sei", "andere", "deutungen", "sehen", "in", "ihm", "mittelhochdeutsch", "hal", "salzquelle", "salzwerk", "oder", "schlie\u00dfen", "ihn", "als", "urgermanisch", "*hal", "direkt", "an", "indogermanisch", "*sal", "salz", "an", "daneben", "wird", "niederdeutsch", "hl", "ausgetrocknet", "trocken", "erwogen", "der", "leipziger", "professor", "f\u00fcr", "onomastik", "j\u00fcrgen", "udolph", "zweifelt", "f\u00fcr", "den", "namen", "halles", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "sprachgeographie", "und", "der", "sprachchronologie", "an", "der", "erstgenannten", "darstellung", "er", "argumentiert", "der", "stamm", "des", "wortes", "f\u00fcr", "salz", "beginne", "in", "allen", "sprachen", "die", "bisher", "f\u00fcr", "die", "erkl\u00e4rung", "des", "namens", "halle", "herangezogen", "wurden", "oder", "zeitlich", "und", "geographisch", "in", "frage", "k\u00e4men", "mit", "einem", "s", "und", "eben", "keinem", "hlaut", "der", "auch", "lautgesetzlich", "nicht", "nachtr\u00e4glich", "aus", "einem", "anf\u00e4nglichen", "slaut", "entstanden", "sein", "k\u00f6nne", "udolph", "meint", "der", "name", "halle", "und", "manch", "anderer", "germanische", "ortsname", "der", "hal", "enth\u00e4lt", "lasse", "sich", "auf", "einen", "\u00e4lteren", "indogermanischen", "wortstamm", "mit", "der", "bedeutung", "schr\u00e4ge", "abhang", "oder", "neigen", "zur\u00fcckf\u00fchren\u00e4hnliche", "thesen", "wurden", "bereits", "von", "august", "friedrich", "pott", "im", "jahrhundert", "und", "so", "der", "jurist", "heiner", "l\u00fcck", "von", "halleschen", "sprachwissenschaftlern", "in", "den", "er", "jahren", "vertreten", "die", "motivierung", "f\u00fcr", "die", "namensgebung", "im", "falle", "halles", "findet", "er", "im", "gel\u00e4ndeabfall", "zwischen", "dem", "marktplatz", "der", "stadt", "und", "dem", "ufer", "der", "saalehistorisch", "wurde", "halle", "auch", "bei", "seinem", "lateinischen", "namen", "genannt", "hala", "saxonum", "von", "der", "besiedlung", "bis", "zu", "kardinal", "albrecht", "salzquellen", "entstanden", "durch", "eine", "geologische", "besonderheit", "die", "sogenannte", "hallesche", "marktplatzverwerfung", "wurden", "auf", "dem", "heutigen", "gebiet", "der", "stadt", "halle", "bereits", "in", "der", "vorzeit", "genutzt", "neuere", "grabungen", "auf", "dem", "markt", "belegen", "die", "kontinuit\u00e4t", "der", "bedeutung", "des", "salzes", "f\u00fcr", "die", "stadt", "der", "besiedlung", "des", "stadtgebietes", "in", "der", "vorgeschichte", "folgten", "mutma\u00dflich", "die", "hermunduren", "die", "angeln", "und", "warnen", "th\u00fcringer", "sowie", "die", "wenden", "die", "den", "ort", "dobrebora", "nannten", "im", "chronicon", "moissiacense", "wird", "der", "ort", "halle", "als", "halla", "erstmals", "genannt", "gr\u00fcndete", "otto", "i", "das", "erzbistum", "magdeburg", "dem", "halle", "bis", "zum", "jahr", "angeh\u00f6rte", "um", "wurde", "die", "stadt", "umfassend", "erweitert", "das", "war", "durch", "den", "steigenden", "salzhandel", "und", "den", "damit", "verbundenen", "reichtum", "m\u00f6glich", "zun\u00e4chst", "lag", "dieser", "in", "der", "hand", "der", "erzbisch\u00f6fe", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "bildete", "sich", "die", "innung", "der", "pf\u00e4nner", "heraus", "es", "waren", "freie", "unternehmer", "die", "die", "lehnsanteile", "an", "solg\u00fctern", "in", "freies", "eigentum", "\u00fcberf\u00fchren", "konnten", "so", "entstand", "ein", "selbstbewusstes", "b\u00fcrgertum", "das", "mit", "dem", "magdeburger", "erzbischof", "rupertus", "einen", "vertrag", "schloss", "nach", "dem", "der", "erzbischof", "keine", "burg", "im", "umkreis", "einer", "meile", "und", "keine", "weiteren", "solbrunnen", "anlegen", "durfte", "die", "pf\u00e4nner", "bestimmten", "\u00fcber", "jahrhunderte", "die", "politik", "der", "stadt", "wurde", "halle", "urkundlich", "erstmals", "als", "mitglied", "der", "hanse", "erw\u00e4hnt", "die", "selbstverwaltung", "der", "stadt", "vertraglich", "festgehalten", "begann", "der", "bau", "eines", "starken", "turms", "zwischen", "waage", "und", "rathaus", "runden", "turm", "leipziger", "turm", "der", "bis", "zur", "sicheren", "unterbringung", "der", "st\u00e4dtischen", "privilegien", "diente", "bei", "ausgrabungen", "auf", "dem", "marktplatz", "wurden", "von", "mitte", "bis", "mitte", "unter", "anderem", "die", "fundamente", "von", "st", "marien", "mit", "teilen", "des", "dazugeh\u00f6rigen", "friedhofs", "und", "ein", "kleiner", "bereich", "des", "kirchhofs", "von", "st", "gertruden", "aufgedeckt", "\u00fcber", "gr\u00e4ber", "des", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalters", "wurden", "untersucht", "die", "anthropologin", "bettina", "jungklaus", "untersuchte", "skelette", "die", "meisten", "von", "st", "marien", "und", "ein", "kleiner", "teil", "von", "st", "gertruden", "die", "gr\u00e4ber", "konnten", "in", "das", "bis", "jahrhundert", "datiert", "werden", "der", "sterbegipfel", "lag", "im", "fortgeschrittenen", "alter", "der", "anteil", "hochbetagter", "war", "mit", "hoch", "die", "kindersterblichkeit", "war", "mit", "eher", "gering", "ein", "festgestellter", "erheblicher", "m\u00e4nner\u00fcberschuss", "hing", "vermutlich", "mit", "einer", "verst\u00e4rkten", "zuwanderung", "aus", "dem", "l\u00e4ndlichen", "raum", "zusammen", "in", "halle", "k\u00f6nnte", "die", "arbeit", "in", "der", "salzproduktion", "eine", "besondere", "anziehungskraft", "auf", "m\u00e4nnliche", "arbeiter", "ausge\u00fcbt", "haben", "frauen", "hatten", "in", "den", "ersten", "lebensjahren", "und", "im", "fruchtbaren", "alter", "ein", "erh\u00f6htes", "sterberisiko", "all", "dies", "lie\u00df", "auf", "eher", "g\u00fcnstige", "lebensbedingungen", "schlie\u00dfen", "es", "wurden", "eine", "starke", "belastung", "durch", "degenerative", "ver\u00e4nderungen", "an", "den", "wirbeln", "und", "gro\u00dfen", "k\u00f6rpergelenken", "und", "geh\u00e4uft", "armfrakturen", "festgestellt", "die", "eventuell", "mit", "der", "salzwirtschaft", "zusammenhingen", "zwei", "histologisch", "belegte", "syphilisf\u00e4lle", "sind", "ein", "fr\u00fches", "zeugnis", "f\u00fcr", "die", "verbreitung", "dieser", "erkrankung", "in", "mitteldeutschland", "begann", "der", "bau", "am", "roten", "turm", "einem", "glockenturm", "zur", "ehre", "gottes", "und", "der", "stadt", "halle", "wie", "der", "ganzen", "umgebung", "zur", "zierde", "er", "wurde", "sp\u00e4ter", "zum", "wahrzeichen", "der", "stadt", "endete", "die", "etwa", "j\u00e4hrige", "st\u00e4dtische", "selbst\u00e4ndigkeit", "lie\u00df", "erzbischof", "ernst", "ii", "in", "der", "nordwestecke", "der", "stadt", "die", "moritzburg", "als", "befestigtes", "wohnschloss", "erbauen", "und", "zog", "feierlich", "ein", "eigentlich", "sollte", "sie", "eine", "zwingburg", "gegen", "halles", "selbstbewusste", "b\u00fcrger", "die", "salzwirker", "sein", "bis", "war", "halle", "haupt", "und", "residenzstadt", "des", "erzbistums", "magdeburg", "halle", "war", "die", "lieblingsresidenz", "des", "kardinals", "albrecht", "von", "brandenburg", "als", "die", "reformation", "in", "halle", "einzog", "verlie\u00df", "er", "im", "jahr", "halle", "mitsamt", "seinem", "hofstaat", "und", "allen", "beweglichen", "kunstgegenst\u00e4nden", "des", "domes", "nach", "mainz", "und", "aschaffenburg", "sein", "g\u00fcnstling", "hans", "von", "sch\u00f6nitz", "der", "den", "k\u00fchlen", "brunnen", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "marktes", "bewohnte", "initiierte", "die", "zusammenlegung", "der", "beiden", "kirchen", "auf", "dem", "marktplatz", "bis", "wurden", "die", "romanischen", "basiliken", "st", "gertraud", "und", "st", "marien", "abgerissen", "und", "zwischen", "den", "verbliebenen", "t\u00fcrmen", "blaue", "t\u00fcrme", "und", "hausmannst\u00fcrme", "die", "damit", "viert\u00fcrmige", "marktkirche", "errichtet", "diese", "spiegelt", "den", "\u00fcbergang", "von", "der", "gotik", "zur", "renaissance", "wider", "hans", "von", "sch\u00f6nitz", "fiel", "im", "september", "in", "ungnade", "wurde", "in", "der", "burg", "giebichenstein", "inhaftiert", "und", "im", "juni", "hingerichtet", "b\u00fcrger", "waren", "dar\u00fcber", "emp\u00f6rt", "und", "auch", "dar\u00fcber", "dass", "albrecht", "pomp\u00f6s", "und", "\u00fcber", "seine", "verh\u00e4ltnisse", "lebte", "an", "der", "spitze", "der", "proteste", "stand", "martin", "luther", "der", "albrechts", "verschwendung", "prunksucht", "und", "konkubinate", "anprangerte", "durch", "albrechts", "baut\u00e4tigkeiten", "erhielt", "halle", "einige", "strukturen", "der", "renaissance", "er", "baute", "an", "der", "moritzburg", "und", "am", "dom", "und", "lie\u00df", "die", "neue", "residenz", "errichten", "die", "struktur", "der", "stadt", "wurde", "stark", "ver\u00e4ndert", "mehrere", "geb\u00e4ude", "wurden", "abgerissen", "so", "das", "kloster", "neuwerk", "die", "lambertikapelle", "und", "das", "cyriakshospital", "albrecht", "hatte", "st\u00e4ndig", "geldn\u00f6te", "daher", "verkaufte", "er", "teile", "des", "halleschen", "heiltums", "und", "wertvolle", "reliquien", "sein", "finanzieller", "und", "moralischer", "bankrott", "beschleunigte", "den", "einzug", "der", "reformation", "im", "jahr", "halle", "als", "teil", "der", "hanse", "wie", "bei", "anderen", "hansest\u00e4dten", "hat", "es", "bei", "halle", "keine", "offizielle", "beitrittserkl\u00e4rung", "zum", "hansischen", "st\u00e4dtebund", "gegeben", "eine", "erstmalige", "erw\u00e4hnung", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "hanse", "erfolgte", "in", "einem", "brief", "vom", "m\u00e4rz", "in", "dem", "eine", "verlegung", "des", "stapels", "der", "deutschen", "h\u00e4ndler", "von", "br\u00fcgge", "nach", "aardenburg", "bis", "festgestellt", "wurde", "vermutlich", "gab", "es", "aber", "schon", "einige", "jahrzehnte", "vorher", "kontakt", "mit", "dem", "hansischen", "handel", "da", "auch", "eine", "wichtige", "fernhandelsverbindung", "der", "stadt", "mit", "dem", "damals", "bedeutendsten", "wirtschaftsraum", "flandern", "bestand", "geh\u00f6rte", "halle", "zusammen", "mit", "weiteren", "hansest\u00e4dten", "zu", "f\u00fcrsprechern", "einer", "\u00fcbertragung", "wichtiger", "funktionen", "der", "hanse", "von", "visby", "auf", "der", "ostseeinsel", "gotland", "nach", "l\u00fcbeck", "mit", "dem", "erlass", "einer", "neuen", "regimentsordnung", "durch", "erzbischof", "ernst", "von", "wettin", "am", "m\u00e4rz", "endete", "de", "facto", "die", "mitgliedschaft", "der", "stadt", "in", "der", "hanse", "allerdings", "wird", "im", "jahr", "halle", "nochmals", "als", "hansestadt", "genannt", "erst", "wird", "halle", "endg\u00fcltig", "ebenso", "wie", "zahlreiche", "andere", "st\u00e4dte", "als", "abgedankt", "und", "abgeschnitten", "bezeichnethalle", "geh\u00f6rte", "nicht", "zu", "den", "bedeutendsten", "st\u00e4dten", "der", "hanse", "die", "stadt", "erhielt", "regelm\u00e4\u00dfig", "einladungen", "zu", "hansetagen", "die", "aber", "selten", "befolgt", "wurden", "die", "politischen", "entscheidungen", "\u00fcberlie\u00df", "man", "magdeburg", "und", "braunschweig", "den", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dten", "des", "s\u00e4chsischen", "st\u00e4dtebundes", "belege", "daf\u00fcr", "dass", "der", "wichtigste", "exportartikel", "der", "stadt", "das", "salz", "auf", "hansischen", "kauffahrtsschiffen", "vertrieben", "wurde", "existieren", "nicht", "die", "seit", "dem", "jahrhundert", "nachgewiesenen", "kontakte", "zu", "flandern", "verweisen", "unter", "anderem", "auf", "eine", "teilnahme", "hallescher", "kaufleute", "am", "hansischen", "tuchhandel", "wurde", "halle", "mitglied", "des", "neu", "gegr\u00fcndeten", "st\u00e4dtebundes", "neue", "hanse", "von", "der", "reformation", "bis", "zur", "zeit", "der", "weimarer", "republik", "wurde", "in", "der", "residenzstadt", "des", "erzstifts", "magdeburg", "die", "reformation", "vor", "allem", "unter", "der", "federf\u00fchrung", "von", "justus", "jonas", "dem", "\u00e4lteren", "eingef\u00fchrt", "martin", "luther", "predigte", "selbst", "mehrere", "male", "in", "halle", "in", "der", "marktkirche", "bei", "der", "\u00fcberf\u00fchrung", "von", "eisleben", "nach", "wittenberg", "wurde", "sein", "leichnam", "hier", "aufgebahrt", "das", "erzstift", "wurde", "fortan", "von", "einem", "erzbisch\u00f6flichen", "administrator", "verwaltet", "im", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "besetzten", "kaiserliche", "truppen", "unter", "wallenstein", "die", "stadt", "brannte", "die", "moritzburg", "aus", "nach", "dem", "tod", "des", "letzten", "erzbisch\u00f6flichen", "administrators", "herzog", "august", "von", "sachsen", "im", "jahr", "fiel", "halle", "mit", "dem", "gesamten", "erzstift", "magdeburg", "an", "das", "kurf\u00fcrstentum", "brandenburg", "und", "wurde", "mit", "diesem", "ab", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "preu\u00dfen", "halle", "war", "seit", "dieser", "zeit", "bis", "hauptstadt", "des", "preu\u00dfischen", "herzogtums", "magdeburg", "die", "stadt", "lag", "im", "damaligen", "saalkreis", "unterstand", "jedoch", "als", "immediatstadt", "direkt", "der", "regierung", "des", "herzogtums", "am", "juli", "wurde", "in", "der", "ratswaage", "am", "halleschen", "marktplatz", "als", "ihrem", "zuk\u00fcnftigen", "hauptgeb\u00e4ude", "die", "universit\u00e4t", "halle", "alma", "mater", "halensis", "mit", "zun\u00e4chst", "vier", "fakult\u00e4ten", "gegr\u00fcndet", "die", "alma", "mater", "halensis", "entwickelte", "sich", "gemeinsam", "mit", "den", "gegr\u00fcndeten", "franckeschen", "stiftungen", "zu", "einem", "zentrum", "der", "b\u00fcrgerlichen", "fr\u00fchaufkl\u00e4rung", "dort", "wurde", "die", "cansteinsche", "bibelanstalt", "von", "freiherr", "von", "canstein", "zusammen", "mit", "august", "hermann", "francke", "gegr\u00fcndet", "im", "jahr", "wurde", "von", "christoph", "semler", "in", "halle", "die", "erste", "deutsche", "realschule", "gegr\u00fcndet", "w\u00e4hrend", "der", "napoleonischen", "kriege", "erst\u00fcrmte", "am", "oktober", "die", "division", "dupont", "des", "korps", "bernadotte", "die", "stadt", "und", "schlug", "danach", "die", "preu\u00dfische", "reservearmee", "preu\u00dfen", "hatte", "frankreich", "am", "oktober", "den", "krieg", "vierter", "koalitionskrieg", "erkl\u00e4rt", "am", "oktober", "hatte", "es", "die", "schlacht", "bei", "jena", "und", "auerstedt", "verloren", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "besuchte", "kaiser", "napoleon", "halle", "und", "ordnete", "die", "aufl\u00f6sung", "der", "universit\u00e4t", "an", "deren", "hauptgeb\u00e4ude", "die", "ratswaage", "wurde", "lazarett", "und", "danach", "zeitweise", "schlachthaus", "der", "frieden", "von", "tilsit", "beendete", "im", "juli", "den", "vierten", "koalitionskrieg", "und", "halle", "wurde", "im", "dezember", "teil", "des", "neu", "gebildeten", "k\u00f6nigreichs", "westphalen", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "napoleon", "erfolgte", "die", "wiedergr\u00fcndung", "der", "universit\u00e4t", "als", "ergebnis", "des", "wiener", "kongresses", "fiel", "halle", "wieder", "an", "preu\u00dfen", "das", "die", "stadt", "in", "den", "regierungsbezirk", "merseburg", "der", "neu", "gebildeten", "provinz", "sachsen", "eingliederte", "im", "rahmen", "der", "kreiseinteilung", "des", "regierungsbezirks", "merseburg", "wurde", "zum", "oktober", "der", "stadtkreis", "halle", "eingerichtet", "der", "die", "damaligen", "st\u00e4dte", "halle", "glaucha", "und", "neumarkt", "sowie", "eine", "reihe", "von", "umliegenden", "d\u00f6rfern", "umfasste", "am", "oktober", "wurden", "die", "st\u00e4dte", "glaucha", "und", "neumarkt", "in", "die", "stadt", "halle", "eingemeindet", "der", "stadtkreis", "halle", "wurde", "wieder", "aufgel\u00f6st", "die", "ihm", "angeh\u00f6renden", "d\u00f6rfer", "kamen", "zum", "saalkreis", "sowie", "zum", "landkreis", "merseburg", "und", "die", "stadt", "war", "von", "da", "an", "unmittelbar", "der", "regierung", "in", "merseburg", "unterstellt", "zum", "oktober", "wurde", "das", "landratsamt", "des", "saalkreises", "von", "wettin", "nach", "halle", "verlegt", "wurde", "das", "gef\u00e4ngnis", "der", "stadt", "der", "rote", "ochse", "als", "straf", "und", "besserungsanstalt", "er\u00f6ffnet", "fuhren", "die", "ersten", "pferdebahnen", "als", "vorl\u00e4ufer", "der", "stra\u00dfenbahnen", "fortan", "war", "halle", "sozusagen", "eine", "kreisfreie", "stadt", "die", "die", "grenze", "von", "einwohnern", "\u00fcberschritt", "und", "damit", "gro\u00dfstadt", "wurde", "im", "oktober", "benannte", "sich", "die", "sozialistische", "arbeiterpartei", "deutschlands", "sap", "auf", "ihrem", "parteitag", "in", "halle", "nach", "dem", "ende", "der", "reichsweit", "jahre", "g\u00fcltigen", "repressiven", "sozialistengesetze", "in", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "um", "unter", "diesem", "namen", "besteht", "sie", "noch", "im", "april", "fuhr", "in", "halle", "die", "erste", "elektrische", "stra\u00dfenbahn", "der", "stadtbahn", "halle", "bis", "juni", "wurden", "drei", "weitere", "linien", "hinzugef\u00fcgt", "halle", "besa\u00df", "damit", "das", "erste", "elektrische", "stra\u00dfenbahnnetz", "europasanfang", "m\u00e4rz", "r\u00fcckte", "das", "freikorps", "maercker", "auf", "befehl", "der", "reichsregierung", "in", "halle", "ein", "um", "den", "von", "der", "uspd", "kontrollierten", "halleschen", "arbeiterrat", "zu", "entmachten", "und", "die", "streikbewegung", "niederzuschlagen", "die", "am", "februar", "von", "halle", "ausgegangen", "war", "und", "das", "gesamte", "mitteldeutsche", "industriegebiet", "erfasst", "hatte", "bei", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "zwischen", "arbeitern", "und", "soldaten", "kamen", "in", "den", "folgenden", "tagen", "menschen", "ums", "leben", "der", "kappputsch", "zog", "im", "m\u00e4rz", "einen", "noch", "weitaus", "blutigeren", "gewaltausbruch", "nach", "sich", "st\u00e4dtische", "honoratioren", "begr\u00fc\u00dften", "ebenso", "wie", "die", "lokalorganisationen", "von", "dnvp", "und", "dvp", "den", "staatsstreich", "offen", "auch", "oberb\u00fcrgermeister", "richard", "robert", "rive", "spielte", "eine", "zumindest", "undurchsichtige", "rolle", "der", "kommandeur", "der", "garnison", "oberst", "hermann", "czettritz", "bekannte", "sich", "am", "m\u00e4rz", "zu", "den", "putschisten", "und", "lie\u00df", "unterst\u00fctzt", "von", "einwohnerwehr", "und", "studentischen", "zeitfreiwilligen", "die", "stadt", "milit\u00e4risch", "besetzen", "die", "mit", "mehreren", "panzerautomobilen", "schweren", "minenwerfern", "und", "artillerie", "ausger\u00fcsteten", "truppen", "lieferten", "sich", "vom", "bis", "m\u00e4rz", "in", "ammendorf", "glaucha", "trotha", "am", "galgenberg", "in", "der", "herrenstra\u00dfe", "am", "rosengarten", "und", "am", "rannischen", "platz", "regelrechte", "gefechte", "mit", "den", "auf", "initiative", "von", "uspd", "und", "kpd", "mobilisierten", "arbeitermilizen", "letztere", "erlitten", "dabei", "schwere", "verluste", "die", "zum", "teil", "auf", "die", "systematische", "ermordung", "von", "gefangenen", "insbesondere", "durch", "die", "zeitfreiwilligen", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sind", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "auf", "dem", "gertraudenfriedhof", "unter", "gro\u00dfer", "anteilnahme", "der", "bev\u00f6lkerung", "tote", "darunter", "frauen", "beigesetzt", "die", "tats\u00e4chliche", "zahl", "der", "todesopfer", "lag", "wahrscheinlich", "noch", "bedeutend", "h\u00f6her", "an", "bei", "der", "erst\u00fcrmung", "des", "galgenberges", "get\u00f6tete", "bzw", "dort", "nach", "der", "gefangennahme", "ermordete", "mitglieder", "der", "freien", "sozialistischen", "jugend", "erinnert", "eine", "im", "jahr", "angebrachte", "gedenktafel", "garnison", "einwohnerwehr", "und", "zeitfreiwillige", "gaben", "ihre", "verluste", "mit", "toten", "an", "der", "lokale", "b\u00fcrgerkrieg", "vom", "m\u00e4rz", "erwies", "sich", "als", "folgenreiche", "stadtgeschichtliche", "z\u00e4sur", "er", "vertiefte", "die", "spaltung", "der", "st\u00e4dtischen", "gesellschaft", "und", "beschleunigte", "die", "herausbildung", "zweier", "gegeneinander", "abgeschlossener", "politischer", "lager", "am", "januar", "wurde", "in", "halle", "der", "wehrwolf", "bund", "deutscher", "m\u00e4nner", "und", "frontkrieger", "gegr\u00fcndet", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "das", "gef\u00e4ngnis", "der", "stadt", "der", "rote", "ochse", "wurde", "von", "der", "nsverwaltung", "zu", "einer", "hinrichtungsst\u00e4tte", "umgebaut", "in", "der", "politische", "gegner", "ermordet", "wurden", "darunter", "menschen", "ausl\u00e4ndischer", "nationalit\u00e4t", "von", "bis", "zum", "kriegsende", "war", "es", "offiziell", "zentrale", "hinrichtungsst\u00e4tte", "statt", "der", "vorgesehenen", "wurden", "gegen", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "\u00fcber", "h\u00e4ftlinge", "zusammengepfercht", "was", "eine", "hohe", "sterblichkeit", "zur", "folge", "hatte", "ein", "teil", "der", "weitl\u00e4ufigen", "anlage", "ist", "als", "gedenkst\u00e4tte", "gestaltet", "der", "andere", "teil", "wird", "bis", "heute", "als", "gef\u00e4ngnis", "genutzt", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "wurden", "zudem", "h\u00e4ftlinge", "aus", "polen", "der", "tschechoslowakei", "der", "sowjetunion", "frankreich", "niederlande", "und", "weiteren", "nationen", "im", "kzau\u00dfenlager", "birkhahn", "einem", "au\u00dfenlager", "des", "kz", "buchenwald", "zur", "zwangsarbeit", "in", "die", "siebel", "flugzeugwerke", "gebracht", "in", "denen", "kampfflugzeuge", "gebaut", "wurden", "sp\u00e4ter", "wurde", "das", "werk", "demontiert", "in", "ammendorf", "befand", "sich", "mit", "der", "orgacid", "gmbh", "eine", "gro\u00dfe", "fabrik", "zur", "senfgasproduktion", "halle", "war", "als", "eine", "der", "wenigen", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "kein", "ziel", "von", "fl\u00e4chenbombardements", "im", "zweiten", "weltkrieg", "allerdings", "erfolgten", "sieben", "luftangriffe", "durch", "insgesamt", "amerikanische", "fernbomber", "mit", "tonnen", "bombenlast", "der", "erste", "am", "juli", "der", "letzte", "am", "april", "zerst\u00f6rungen", "gab", "es", "besonders", "zwischen", "hauptbahnhof", "und", "zentrum", "und", "in", "der", "stadtmitte", "selber", "sowie", "im", "s\u00fcdlichen", "stadtteil", "es", "starben", "\u00fcber", "menschen", "geb\u00e4ude", "mit", "wohnungen", "von", "und", "gewerbliche", "betriebsst\u00e4tten", "hotels", "und", "warenh\u00e4user", "sowie", "kulturbauten", "wurden", "zerst\u00f6rt", "schwer", "besch\u00e4digt", "wurden", "durch", "die", "bombenangriffe", "die", "marktkirche", "unser", "lieben", "frauen", "die", "georgenkirche", "das", "alte", "rathaus", "die", "ratswaage", "das", "stadttheater", "wertvolle", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "historische", "geb\u00e4ude", "in", "der", "br\u00fcderstra\u00dfe", "und", "der", "gro\u00dfen", "steinstra\u00dfe", "und", "der", "stadtgottesackeram", "april", "wurde", "halle", "von", "usamerikanischen", "truppen", "besetzt", "davor", "wurde", "der", "rote", "turm", "durch", "artillerie", "in", "brand", "geschossen", "und", "weitgehend", "zerst\u00f6rt", "auch", "die", "marktkirche", "und", "die", "georgenkirche", "erhielten", "treffer", "dass", "die", "stadt", "keine", "noch", "gr\u00f6\u00dferen", "sch\u00e4den", "erlitt", "wird", "besonders", "dem", "damals", "in", "halle", "wohnenden", "fr\u00fcheren", "korvettenkapit\u00e4n", "des", "ersten", "weltkriegs", "felix", "graf", "von", "luckner", "und", "dem", "chemiker", "und", "sp\u00e4teren", "b\u00fcrgermeister", "von", "halle", "theodor", "lieser", "und", "seiner", "sogenannten", "antifaschistischen", "liesergruppe", "zugeschrieben", "der", "zusammen", "mit", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "und", "einem", "wehrmachtsoffizier", "die", "stadt", "kampflos", "an", "die", "amerikanischen", "truppen", "\u00fcbergab", "anfang", "juli", "zogen", "die", "amerikaner", "wieder", "ab", "als", "besatzungsmacht", "folgte", "entsprechend", "der", "festlegung", "der", "besatzungszonen", "die", "sowjetunion", "stadtentwicklung", "zur", "zeit", "der", "sbz", "und", "ddr", "halle", "wurde", "hauptstadt", "der", "preu\u00dfischen", "provinz", "sachsen", "die", "im", "land", "sachsenanhalt", "aufging", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "sbz", "einschlie\u00dflich", "der", "nach", "kriegsende", "wiedergegr\u00fcndeten", "l\u00e4nder", "wurde", "im", "oktober", "zum", "staatsgebiet", "der", "ddr", "die", "l\u00e4nder", "wurden", "aufgel\u00f6st", "und", "stattdessen", "bezirke", "gegr\u00fcndet", "halle", "wurde", "bezirkshauptstadt", "des", "bezirks", "halle", "da", "halle", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "weniger", "stark", "gro\u00dffl\u00e4chig", "zerst\u00f6rt", "war", "als", "andere", "st\u00e4dte", "in", "der", "ddr", "wurde", "zun\u00e4chst", "nur", "wenig", "in", "die", "st\u00e4dtebauliche", "entwicklung", "investiert", "st\u00e4dtebau", "stadtplanung", "das", "bei", "dem", "luftangriff", "vom", "m\u00e4rz", "schwer", "besch\u00e4digte", "aber", "wiederaufbauf\u00e4hige", "alte", "rathaus", "und", "die", "ratswaage", "daneben", "wurden", "ende", "der", "er", "jahre", "abgerissen", "folgte", "die", "beseitigung", "des", "baulich", "gerade", "erneuerten", "hotels", "zur", "b\u00f6rse", "am", "marktplatz", "die", "erste", "gr\u00f6\u00dfere", "stadterweiterung", "die", "wohnstadts\u00fcd", "wurde", "begonnen", "sp\u00e4ter", "folgten", "die", "wohnstadt", "heidenord", "und", "die", "silberh\u00f6he", "mit", "insgesamt", "\u00fcber", "wohneinheiten", "f\u00fcr", "mehr", "als", "menschen", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "baugebiet", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "mit", "dem", "aufbau", "der", "chemiearbeiterstadt", "hallewest", "f\u00fcr", "zun\u00e4chst", "etwa", "menschen", "das", "wohngebiet", "hallewest", "wurde", "zur", "selbst\u00e4ndigen", "stadt", "halleneustadt", "die", "sie", "bis", "zur", "wiedervereinigung", "blieb", "erhebliche", "bauressourcen", "des", "bezirks", "waren", "\u00fcber", "eine", "lange", "zeit", "in", "halleneustadt", "gebunden", "als", "die", "altstadt", "zunehmend", "verfiel", "wurde", "der", "handlungsdruck", "gro\u00df", "stadterneuerung", "zu", "betreiben", "in", "den", "er", "jahren", "verlor", "die", "altstadt", "durch", "fl\u00e4chenhafte", "abrisse", "zum", "teil", "wertvolle", "historische", "bausubstanz", "in", "dieser", "zeit", "entstanden", "beispiele", "der", "innenstadterneuerung", "in", "industrieller", "plattenbauweise", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "die", "b\u00fcrgerrechtsbewegung", "halle", "saale", "gegr\u00fcndet", "die", "stadt", "vergab", "den", "kunstpreis", "der", "stadt", "halle", "volksaufstand", "am", "juni", "am", "juni", "beteiligten", "sich", "in", "halle", "saale", "mehr", "als", "menschen", "an", "demonstrationen", "gegen", "die", "ddrregierung", "damit", "bildete", "halle", "saale", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "zentren", "des", "volksaufstandes", "in", "der", "ddr", "nur", "in", "berlin", "und", "magdeburg", "gingen", "mehr", "menschen", "auf", "die", "stra\u00dfe!bereits", "am", "morgen", "des", "juni", "marschierten", "circa", "besch\u00e4ftigte", "des", "waggonbau", "lowa", "ammendorf", "zur", "demonstration", "nach", "halle", "die", "forderungen", "der", "arbeiter", "lauteten", "sturz", "der", "regierung", "sofortige", "gesamtdeutsche", "wahlen", "und", "freilassung", "der", "politischen", "gefangenen", "bis", "mittag", "versammelten", "sich", "bis", "zu", "b\u00fcrger", "fr\u00f6hlich", "und", "friedlich", "auf", "dem", "marktplatz", "bereits", "um", "uhr", "erhielten", "die", "ddrpolizeikr\u00e4fte", "in", "halle", "saale", "den", "schie\u00dfbefehl", "in", "der", "stadt", "halle", "saale", "kam", "es", "am", "nachmittag", "zur", "einzigen", "erfolgreichen", "gefangenenbefreiung", "eines", "ddrgef\u00e4ngnisses", "in", "dramatischen", "ereignissen", "gelang", "den", "demonstranten", "die", "befreiung", "aller", "inhaftierten", "frauen", "und", "drei", "m\u00e4nner", "aus", "der", "haftanstalt", "an", "der", "kleinen", "steinstra\u00dfe", "es", "konstituierte", "sich", "das", "zentrale", "streikkomitee", "mit", "verschiedenen", "mitgliedern", "hallischer", "betriebe", "mit", "dessen", "sprecher", "herbert", "gohlke", "das", "komitee", "rief", "zur", "zentralen", "kundgebung", "auf", "dem", "hallmarkt", "f\u00fcr", "uhr", "auf", "am", "abend", "versammelten", "sich", "dort", "mehr", "als", "friedlich", "demonstrierende", "menschen", "ab", "uhr", "erfolgten", "die", "gegenma\u00dfnahmen", "von", "lokalen", "sedfunktion\u00e4ren", "sowjetoffizieren", "und", "mfsverantwortlichen", "panzer", "der", "sowjetarmee", "fuhren", "in", "der", "innenstadt", "auf", "und", "umstellten", "den", "marktplatz", "bei", "den", "demonstrationen", "vor", "dem", "gef\u00e4ngnis", "roter", "ochse", "wurden", "mindestens", "vier", "demonstranten", "get\u00f6tet", "ab", "uhr", "wurde", "von", "den", "ddrsicherheitskr\u00e4ften", "mit", "waffengewalt", "und", "h\u00e4rte", "die", "ausgangssperre", "durchgesetzt", "der", "kameramann", "albert", "ammer", "dokumentierte", "mit", "seiner", "mmfilmkamera", "die", "historischen", "ereignisse", "ammer", "erstellte", "in", "halle", "saale", "die", "einzigen", "professionellen", "filmaufnahmen", "des", "volksaufstandes", "in", "der", "ddr", "vom", "juni", "die", "einzelbilder", "seiner", "aufnahmen", "die", "nach", "jahren", "im", "stasiarchiv", "entdeckt", "wurden", "zeigen", "hunderte", "gl\u00fccklicher", "und", "fr\u00f6hlich", "winkender", "demonstranten", "auf", "dem", "marktplatz", "der", "kameramann", "albert", "ammer", "erhielt", "f\u00fcr", "seine", "historischen", "filmaufnahmen", "von", "der", "ddrjustiz", "drei", "jahre", "gef\u00e4ngnises", "kam", "an", "diesem", "tag", "zur", "besetzung", "von", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4uden", "im", "stadtgebiet", "zwischen", "neun", "und", "elf", "menschen", "wurden", "get\u00f6tet", "menschen", "wurden", "festgenommen", "zahlreiche", "teilnehmer", "der", "demonstrationen", "wurden", "von", "der", "ddrjustiz", "zu", "zum", "teil", "mehrj\u00e4hrigen", "haftstrafen", "verurteilt", "auf", "dem", "hallmarkt", "befindet", "sich", "heute", "am", "\u00f6stlichen", "ende", "richtung", "marienkirche", "auf", "der", "rechten", "seite", "des", "umspannwerkes", "eine", "gedenktafel", "zu", "den", "ereignissen", "am", "juni", "in", "halle", "saale", "nach", "der", "deutschen", "wiedervereinigung", "wurde", "der", "bezirk", "halle", "aufgel\u00f6st", "und", "halle", "saale", "seit", "mit", "der", "stadt", "halleneustadt", "vereinigt", "geh\u00f6rt", "seither", "dem", "neu", "gegr\u00fcndeten", "land", "sachsenanhalt", "an", "am", "sonntag", "dem", "oktober", "fand", "in", "dessau", "im", "saal", "der", "johannphilippbeckerbundeswehrkaserne", "die", "konstituierende", "sitzung", "des", "neuen", "landtages", "von", "sachsenanhalt", "statt", "die", "frei", "gew\u00e4hlten", "volksvertreter", "des", "wiederentstandenen", "mitteldeutschen", "landes", "hatten", "dar\u00fcber", "abzustimmen", "ob", "magdeburg", "oder", "halle", "saale", "die", "hauptstadt", "von", "sachsenanhalt", "werden", "sollte", "das", "ergebnis", "fiel", "mit", "zu", "stimmen", "zu", "magdeburgs", "gunsten", "aus", "magdeburg", "wurde", "zur", "landeshauptstadt", "sowie", "zum", "parlamentssitz", "mit", "dieser", "entscheidung", "wurde", "ein", "schwerwiegender", "und", "monatelanger", "streit", "beendet", "aber", "die", "rivalit\u00e4t", "zwischen", "halle", "und", "magdeburg", "flammte", "dadurch", "neu", "auf", "im", "juli", "verabschiedete", "halles", "oberb\u00fcrgermeister", "klaus", "peter", "rauen", "die", "sowjetischen", "truppen", "aus", "der", "garnison", "der", "ehemaligen", "heeres", "und", "luftwaffennachrichtenschule", "zuvor", "wurden", "sowjetische", "kernsprengk\u00f6pfe", "aus", "halle", "abgezogen", "die", "vermutlich", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "unweit", "von", "halleneustadt", "lagertenzwischen", "und", "verlor", "die", "stadt", "etwa", "bewohner", "diese", "entwicklung", "wurde", "besonders", "thematisiert", "w\u00e4hrend", "der", "ausstellung", "der", "kulturstiftung", "des", "bundes", "shrinking", "cities", "und", "zur", "iba", "stadtumbau", "in", "seinem", "ver\u00f6ffentlichten", "film", "stau", "jetzt", "gehts", "los", "portr\u00e4tierte", "der", "dokumentarfilmer", "thomas", "heise", "neonazijugendliche", "aus", "halle", "anfang", "juni", "erlebte", "halle", "das", "schwerste", "hochwasser", "seit", "der", "h\u00f6chste", "pegel", "der", "saale", "wurde", "in", "halletrotha", "up", "am", "morgen", "des", "junis", "mit", "m", "gemessen", "katastrophenalarm", "wurde", "ausgel\u00f6st", "besonders", "gef\u00e4hrdet", "war", "der", "gimritzer", "damm", "der", "zu", "brechen", "drohte", "die", "r\u00e4umung", "von", "teilen", "halleneustadts", "wurde", "dringend", "empfohlen", "stromabschaltungen", "erfolgten", "dort", "sowie", "in", "der", "klaustorvorstadt", "aufgrund", "des", "katastrophenalarms", "wurden", "die", "h\u00e4ndelfestspiele", "abgesagt", "am", "oktober", "ver\u00fcbte", "ein", "terrorist", "einen", "rechtsextremistischen", "anschlag", "auf", "die", "synagoge", "bei", "dem", "zwei", "menschen", "ermordet", "wurden", "aufgrund", "der", "coronapandemie", "konnten", "ab", "m\u00e4rz", "unter", "anderem", "zahlreiche", "gro\u00dfveranstaltungen", "nicht", "stattfinden", "so", "wurden", "auch", "die", "h\u00e4ndelfestspiele", "f\u00fcr", "abgesagt", "im", "september", "wurde", "bei", "einem", "t\u00e4tlichen", "angriff", "auf", "vier", "teilnehmer", "des", "christopher", "street", "day", "csd", "ein", "mensch", "schwer", "verletzt", "hallenser", "halloren", "und", "hallunken", "die", "ironisch", "gemeinte", "kategorisierung", "der", "einwohner", "halles", "in", "hallenser", "halloren", "und", "hallunken", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "dem", "spitzbuben", "aufgrund", "dessen", "doppelt", "l", "wird", "von", "vielen", "auf", "heinrich", "heine", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "zwar", "fehlt", "eine", "entsprechende", "stelle", "in", "heines", "schriften", "was", "eine", "m\u00fcndliche", "\u00e4u\u00dferung", "jedoch", "nicht", "ausschlie\u00dft", "zu", "fassen", "ist", "diese", "einteilung", "erstmals", "im", "dritten", "band", "von", "robert", "moritz", "hallorengeschichten", "wo", "es", "auf", "seite", "hei\u00dft", "halloren", "waren", "die", "salzarbeiter", "die", "urspr\u00fcnglich", "im", "thale", "zu", "halle", "dem", "heutigen", "hallmarkt", "lebten", "und", "in", "der", "saline", "das", "wei\u00dfe", "gold", "gewannen", "als", "hallenser", "hingegen", "wurden", "die", "h\u00e4ndler", "und", "b\u00fcrger", "bezeichnet", "die", "um", "den", "h\u00f6her", "gelegenen", "alten", "markt", "den", "heutigen", "marktplatz", "gelebt", "und", "mit", "salz", "gehandelt", "haben", "hallunken", "schlie\u00dflich", "mussten", "sich", "die", "bewohner", "der", "heruntergekommenen", "vorstadt", "glaucha", "nennen", "lassen", "heutzutage", "werden", "halloren", "jene", "genannt", "die", "mitglieder", "der", "bruderschaft", "der", "salzwirker", "im", "thale", "zu", "halle", "sind", "hallenser", "bezeichnet", "die", "in", "halle", "geborenen", "menschen", "w\u00e4hrend", "die", "zugezogenen", "scherzhaft", "hallunken", "genannt", "werden", "ein", "hallunke", "kann", "niemals", "ein", "hallore", "werden", "ein", "m\u00e4nnlicher", "hallenser", "aber", "schon", "wenn", "er", "nachweisen", "kann", "dass", "ein", "mitglied", "seiner", "familie", "einmal", "in", "der", "salzgewinnung", "t\u00e4tig", "war", "hallische", "mundart", "und", "dialekt", "innerhalb", "der", "stadt", "und", "in", "der", "direkten", "umgebung", "wird", "eine", "ostmitteldeutsch", "gepr\u00e4gte", "st\u00e4dtische", "umgangssprache", "mit", "typischen", "sprachlichen", "eigenheiten", "gesprochen", "der", "hallische", "dialekt", "wird", "aufgrund", "der", "grenzlage", "einerseits", "dem", "obers\u00e4chsischen", "nordosterl\u00e4ndischen", "andererseits", "dem", "nordostth\u00fcringischen", "zugerechnet", "bev\u00f6lkerung", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "die", "einwohnerzahl", "der", "stadt", "halle", "stieg", "auf", "\u00fcber", "und", "verdoppelte", "sich", "bis", "auf", "wodurch", "sie", "zur", "gro\u00dfstadt", "wurde", "westlich", "der", "saale", "entstand", "in", "den", "er", "jahren", "die", "wohnvorstadt", "halleneustadt", "die", "ab", "als", "eigenst\u00e4ndiger", "stadtkreis", "gef\u00fchrt", "wurde", "jedoch", "noch", "vor", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "mit", "halle", "vereinigt", "wurde", "kurze", "zeit", "danach", "hatte", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "von", "halle", "mit", "am", "juni", "ihren", "historischen", "h\u00f6chststand", "erreicht", "von", "bis", "hat", "die", "stadt", "aufgrund", "von", "abwanderung", "suburbanisierung", "und", "geburtenr\u00fcckgang", "etwa", "ein", "viertel", "der", "einwohner", "verloren", "eine", "vergleichsweise", "hohe", "arbeitslosigkeit", "beg\u00fcnstigte", "dabei", "die", "abwanderung", "nach", "einer", "verlangsamung", "des", "einwohnerschwundes", "in", "den", "er", "jahren", "erreichte", "die", "einwohnerzahl", "am", "dezember", "nach", "zahlen", "der", "stadt", "halle", "mit", "etwa", "nur", "hauptwohnsitze", "ihren", "vorl\u00e4ufigen", "tiefstand", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "seitdem", "steigt", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "der", "stadt", "wieder", "an", "obwohl", "die", "prognosen", "einen", "weiteren", "r\u00fcckgang", "vorhersagen", "so", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "statistische", "landesamt", "die", "vierte", "und", "die", "f\u00fcnfte", "regionalisierte", "bev\u00f6lkerungsprognose", "f\u00fcr", "sachsenanhalt", "darin", "wurde", "f\u00fcr", "halle", "zwischen", "und", "mit", "einem", "r\u00fcckgang", "der", "bev\u00f6lkerung", "um", "prozent", "personen", "gerechnet", "zum", "dezember", "hat", "die", "ver\u00f6ffentlichte", "prognose", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "um", "etwa", "personen", "zu", "niedrig", "vorhergesagt", "denn", "laut", "des", "statistischen", "landesamtes", "sollte", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "bei", "einwohnern", "liegen", "jedoch", "waren", "zum", "dezember", "nach", "angaben", "der", "stadt", "halle", "menschen", "mit", "hauptwohnsitz", "in", "der", "stadt", "gemeldet", "sie", "r\u00fcckte", "nach", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "auf", "den", "platz", "der", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "vor", "und", "ist", "seitdem", "die", "viertgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "der", "neuen", "bundesl\u00e4nder", "der", "bev\u00f6lkerungszuwachs", "der", "jahre", "und", "der", "sprunghafte", "anstieg", "sind", "haupts\u00e4chlich", "durch", "eine", "erh\u00f6hung", "des", "ausl\u00e4nderanteils", "zustande", "gekommen", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "der", "bei", "und", "seit", "relativ", "konstant", "bei", "etwa", "vier", "prozent", "gelegen", "hatte", "legte", "auf", "und", "auf", "zu", "und", "verdoppelte", "sich", "damit", "innerhalb", "weniger", "jahre", "im", "jahre", "lebten", "personen", "in", "halle", "wovon", "ausl\u00e4nder", "einen", "anteil", "von", "in", "absoluten", "zahlen", "haben", "ermittelt", "vom", "fachbereich", "einwohnerwesen", "am", "september", "ausl\u00e4ndische", "bev\u00f6lkerung", "ende", "betrug", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "in", "halle", "und", "lag", "damit", "an", "zweiter", "stelle", "unter", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "im", "osten", "religion", "statistik", "dezember", "waren", "von", "den", "einwohnern", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "sind", "konfessionslos", "oder", "geh\u00f6ren", "einer", "anderen", "religionsgemeinschaft", "andie", "gro\u00dfe", "mehrzahl", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "ist", "konfessionslos", "seit", "den", "ern", "hat", "sich", "die", "zahl", "der", "konfessionslosen", "einwohner", "etwa", "verzehnfacht", "evangelische", "kirchen", "die", "stadt", "halle", "geh\u00f6rte", "von", "anfang", "an", "zum", "erzstift", "magdeburg", "im", "bistum", "merseburg", "ab", "gab", "es", "in", "halle", "erzpriestersitze", "doch", "hatte", "die", "stadt", "wohl", "erst", "seit", "dem", "jahrhundert", "ihre", "planm\u00e4\u00dfige", "einordnung", "im", "kirchengef\u00fcge", "des", "bistums", "ab", "zog", "die", "reformation", "zug", "um", "zug", "in", "der", "b\u00fcrgerschaft", "der", "stadt", "ein", "wurde", "dieser", "prozess", "abgeschlossen", "halle", "war", "fortan", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "eine", "protestantische", "stadt", "vorherrschend", "war", "das", "lutherische", "bekenntnis", "doch", "gr\u00fcndete", "sich", "im", "jahrhundert", "auch", "eine", "reformierte", "gemeinde", "gr\u00fcndete", "august", "hermann", "francke", "in", "halle", "die", "nach", "ihm", "benannten", "franckesche", "stiftungen", "eine", "bestehende", "soziale", "einrichtung", "zw\u00f6lf", "jahre", "sp\u00e4ter", "war", "francke", "zusammen", "mit", "dem", "juristen", "carl", "hildebrand", "freiherr", "von", "canstein", "mitbegr\u00fcnder", "der", "cansteinschen", "bibelanstalt", "die", "bis", "heute", "ihren", "sitz", "in", "halle", "hat", "und", "sich", "dem", "druck", "und", "der", "verbreitung", "von", "bibeln", "widmet", "durch", "den", "westf\u00e4lischen", "frieden", "fiel", "halle", "an", "brandenburg", "die", "stadt", "geh\u00f6rte", "zum", "herzogtum", "magdeburg", "und", "teilte", "die", "kirchlichen", "geschicke", "mit", "dem", "ganzen", "herzogtum", "das", "hei\u00dft", "wurden", "in", "ganz", "preu\u00dfen", "lutherische", "und", "reformierte", "gemeinden", "zu", "einer", "einheitlichen", "landeskirche", "unierte", "kirche", "vereinigt", "alle", "protestantischen", "kirchengemeinden", "halles", "geh\u00f6rten", "danach", "zur", "evangelischen", "kirche", "in", "preu\u00dfen", "beziehungsweise", "deren", "provinzialkirche", "sachsen", "deren", "oberhaupt", "der", "jeweilige", "k\u00f6nig", "von", "preu\u00dfen", "als", "summus", "episcopus", "war", "als", "reaktion", "auf", "die", "vom", "preu\u00dfischen", "staat", "zwangsverordnete", "union", "zwischen", "der", "lutherischen", "kirche", "und", "der", "reformierten", "tradition", "entstand", "die", "evangelischlutherische", "altlutherische", "kirche", "in", "preu\u00dfen", "in", "halle", "wurde", "daher", "die", "evangelischlutherische", "stmariamagdalenakirchengemeinde", "gegr\u00fcndet", "die", "zum", "kirchenbezirk", "sachsenth\u00fcringen", "der", "selbst\u00e4ndigen", "evangelischlutherischen", "kirche", "geh\u00f6rt", "sie", "feiert", "ihre", "lutherischen", "messen", "in", "der", "stmariamagdalenakapelle", "auf", "der", "moritzburg", "nach", "wegfall", "des", "landesherrlichen", "kirchenregiments", "war", "die", "provinzialkirche", "sachsens", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "evangelischen", "kirche", "der", "altpreu\u00dfischen", "union", "und", "war", "von", "bis", "eine", "selbst\u00e4ndige", "landeskirche", "evangelische", "kirche", "der", "kirchenprovinz", "sachsen", "mit", "einem", "bischof", "an", "der", "spitze", "seit", "geh\u00f6ren", "die", "protestantischen", "kirchengemeinden", "halles", "sofern", "es", "sich", "nicht", "um", "freikirchen", "handelt", "zum", "kirchenkreis", "hallesaalkreis", "innerhalb", "der", "propstei", "magdeburg", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "mitteldeutschland", "neben", "den", "gemeinden", "und", "einrichtungen", "der", "landeskirche", "gibt", "es", "noch", "eine", "vielzahl", "anderer", "evangelischer", "kirchen", "die", "mehrheitlich", "zu", "den", "freikirchen", "gez\u00e4hlt", "werden", "dazu", "geh\u00f6rt", "unter", "anderem", "eine", "baptistengemeinde", "gottesdienste", "in", "der", "friedenskirche", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "im", "jahrhundert", "stieg", "die", "zahl", "der", "katholiken", "in", "halle", "wieder", "an", "sie", "geh\u00f6rten", "ab", "zum", "bistum", "beziehungsweise", "ab", "erzbistum", "paderborn", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "es", "f\u00fcr", "den", "erzbischof", "immer", "schwerer", "seine", "amtsgesch\u00e4fte", "im", "ostteil", "seines", "erzbistums", "wahrzunehmen", "daher", "wurde", "in", "magdeburg", "ein", "generalvikar", "eingesetzt", "der", "zum", "weihbischof", "ernannt", "wurde", "und", "zu", "dessen", "amtsbezirk", "auch", "die", "pfarrgemeinden", "in", "halle", "geh\u00f6rten", "durch", "die", "neuordnung", "der", "katholischen", "kirche", "in", "der", "ddr", "wurden", "die", "gebiete", "formell", "abgetrennt", "und", "zum", "bisch\u00f6flichen", "amt", "magdeburg", "erhoben", "leiter", "dieses", "amtes", "wurde", "ein", "apostolischer", "administrator", "mit", "dem", "titel", "bischof", "am", "juli", "wurde", "das", "bisherige", "bisch\u00f6fliche", "amt", "magdeburg", "zum", "bistum", "erhoben", "und", "wieder", "der", "erzdi\u00f6zese", "paderborn", "als", "suffraganbistum", "unterstellt", "die", "pfarrgemeinden", "halles", "geh\u00f6ren", "somit", "zum", "dekanat", "halle", "innerhalb", "des", "bistums", "magdeburg", "weitere", "christliche", "konfessionen", "eine", "kleine", "altkatholische", "pfarrgemeinde", "ist", "in", "halle", "ans\u00e4ssig", "die", "ihre", "gottesdienste", "einmal", "monatlich", "in", "der", "stgeorgskapelle", "in", "den", "franckeschen", "stiftungen", "h\u00e4lt", "weiterhin", "besteht", "eine", "kleine", "russischorthodoxe", "gemeinde", "die", "ihre", "gottesdienste", "in", "der", "hauskirche", "zum", "heiligen", "kreuz", "in", "den", "franckeschen", "stiftungen", "durchf\u00fchrt", "sowie", "eine", "gemeinde", "der", "armenischen", "apostolischen", "kirche", "auch", "das", "bahaitum", "die", "neuapostolische", "kirche", "die", "siebententagsadventisten", "und", "die", "zeugen", "jehovas", "sind", "in", "halle", "vertreten", "andere", "religionen", "in", "halle", "gibt", "es", "zwei", "j\u00fcdische", "gemeinden", "die", "j\u00fcdische", "gemeinde", "zu", "halle", "geh\u00f6rt", "dem", "landesverband", "j\u00fcdischer", "gemeinden", "in", "sachsenanhalt", "an", "die", "synagogengemeinde", "zu", "halle", "ist", "unabh\u00e4ngig", "seit", "besteht", "das", "islamische", "kulturcenter", "politik", "stadtverwaltung", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "halle", "stand", "der", "vom", "erzbischof", "unter", "oberhoheit", "des", "burggrafen", "eingesetzte", "schulthei\u00df", "beziehungsweise", "salzgraf", "taucht", "erstmals", "der", "rat", "auf", "doch", "wurde", "er", "vom", "landesherrn", "dem", "erzbischof", "von", "magdeburg", "erst", "verfassungsm\u00e4\u00dfig", "anerkannt", "danach", "konnte", "das", "b\u00fcrgertum", "auch", "ein", "mitspracherecht", "in", "der", "stadtverwaltung", "erlangen", "nach", "dem", "\u00fcbergang", "an", "preu\u00dfen", "setzte", "der", "preu\u00dfische", "k\u00f6nig", "einen", "oberb\u00fcrgermeister", "ein", "ab", "war", "halle", "teil", "des", "k\u00f6nigreichs", "westphalen", "und", "wurde", "von", "einem", "maire", "geleitet", "nach", "dem", "erneuten", "\u00fcbergang", "an", "preu\u00dfen", "stand", "wieder", "ein", "b\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "und", "wurde", "die", "preu\u00dfische", "st\u00e4dteordnung", "eingef\u00fchrt", "danach", "stand", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "der", "b\u00fcrger", "beziehungsweise", "oberb\u00fcrgermeister", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "wurde", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "von", "der", "nsdap", "eingesetzt", "und", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "bildete", "die", "sowjetische", "besatzungszone", "den", "rat", "der", "stadt", "mit", "einem", "oberb\u00fcrgermeister", "der", "rat", "wurde", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "nach", "der", "wiedervereinigung", "deutschlands", "wurde", "das", "nunmehr", "als", "stadtverordnetenversammlung", "sp\u00e4ter", "als", "stadtrat", "bezeichnete", "gremium", "wieder", "frei", "gew\u00e4hlt", "vorsitzender", "dieses", "gremiums", "ist", "der", "stadtratsvorsitzende", "das", "gremium", "w\u00e4hlte", "anfangs", "auch", "den", "oberb\u00fcrgermeister", "seit", "wird", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "direkt", "von", "den", "b\u00fcrgern", "der", "stadt", "gew\u00e4hlt", "am", "mai", "erhielt", "die", "stadt", "den", "von", "der", "bundesregierung", "verliehenen", "titel", "ort", "der", "vielfalt", "stadtrat", "der", "stadtrat", "der", "stadt", "halle", "setzt", "sich", "entsprechend", "dem", "ergebnis", "der", "kommunalwahl", "vom", "mai", "neben", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "folgenderma\u00dfen", "zusammen", "wahlergebnisse", "vergangener", "kommunalwahlen", "eb", "einzelbewerber", "olaf", "sieber", "beate", "gellert", "roman", "ladig", "und", "markus", "h\u00fcnniger", "in", "dem", "gew\u00e4hlten", "stadtrat", "hatten", "sich", "bis", "april", "die", "folgenden", "fraktionen", "gebildet", "die", "linke", "mitglieder", "cdu", "mitglieder", "gr\u00fcne", "mitglieder", "afd", "mitglieder", "mitb\u00fcrgerdie", "partei", "mitglieder", "incl", "exspdmitglied", "spd", "mitglieder", "hauptsache", "hallefreie", "w\u00e4hler", "mitglieder", "und", "fdp", "mitglieder", "au\u00dferdem", "gab", "es", "einen", "fraktionslose", "stadtratsmitglieder", "freie", "w\u00e4hler", "andreas", "schachtschneider", "trat", "aus", "der", "cdu", "aus", "und", "trat", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "bei", "aufgrund", "von", "rassistischen", "\u00e4u\u00dferungen", "wurde", "gerbot", "nette", "im", "juni", "aus", "der", "fraktion", "hauptsache", "hallefreie", "w\u00e4hler", "ausgeschlossen", "er", "ist", "bisher", "jedoch", "parteimitglied", "am", "dezember", "trat", "der", "operns\u00e4nger", "olaf", "sch\u00f6der", "aus", "der", "fdpfraktion", "aus", "nachdem", "er", "in", "der", "coronapandemie", "bereits", "aus", "der", "partei", "ausgetreten", "ist", "da", "dieser", "der", "querdenkenbewegung", "und", "weiteren", "verschw\u00f6rungsmythen", "um", "die", "impfungen", "und", "g", "nahesteht", "oberb\u00fcrgermeister", "oberb\u00fcrgermeister", "ist", "seit", "dem", "dezember", "bernd", "wiegand", "parteilos", "seit", "dem", "april", "ist", "wiegand", "im", "zuge", "der", "aff\u00e4re", "um", "seine", "vorzeitige", "coronaschutzimpfung", "vorl\u00e4ufig", "vom", "dienst", "enthoben", "und", "darf", "die", "dienstgesch\u00e4fte", "nicht", "mehr", "f\u00fchren", "au\u00dferdem", "wurde", "wiegand", "am", "juni", "vorl\u00e4ufig", "seines", "amtes", "enthoben", "wiegand", "konnte", "sich", "am", "juli", "in", "der", "stichwahl", "knapp", "gegen", "seinen", "konkurrenten", "b\u00f6nisch", "von", "der", "cdu", "durchsetzen", "um", "die", "nachfolge", "der", "bisherigen", "oberb\u00fcrgermeisterin", "dagmar", "szabados", "spd", "die", "aus", "altersgr\u00fcnden", "nicht", "mehr", "antrat", "hatten", "sich", "neun", "kandidaten", "beworben", "wobei", "den", "kandidaten", "von", "cdu", "und", "spd", "bernhard", "b\u00f6nisch", "und", "kay", "senius", "sowie", "dem", "parteilosen", "bernd", "wiegand", "die", "gr\u00f6\u00dften", "chancen", "einger\u00e4umt", "worden", "waren", "am", "oktober", "wurde", "wiegand", "mit", "gegen", "den", "kandidaten", "der", "linken", "hendrik", "lange", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "amtszeit", "gew\u00e4hltbei", "der", "vorhergehenden", "wahl", "zum", "oberb\u00fcrgermeister", "war", "in", "der", "stichwahl", "am", "november", "dagmar", "szabados", "mit", "der", "abgegebenen", "stimmen", "zur", "neuen", "oberb\u00fcrgermeisterin", "gew\u00e4hlt", "worden", "wappen", "flagge", "die", "flagge", "der", "stadt", "besteht", "aus", "zwei", "gleich", "gro\u00dfen", "horizontalen", "streifen", "oben", "rot", "und", "unten", "wei\u00df", "mit", "aufgelegtem", "stadtwappen", "das", "hier", "verwendete", "stadtwappen", "unterscheidet", "sich", "vom", "offiziellen", "hoheitszeichen", "insofern", "als", "statt", "eines", "spitzen", "wappens", "ein", "halbrundes", "wappen", "verwandt", "wird", "zudem", "ist", "der", "rahmen", "des", "wappens", "schwarz", "anstatt", "rot", "st\u00e4dtepartnerschaften", "halle", "saale", "unterh\u00e4lt", "mit", "folgenden", "acht", "st\u00e4dten", "eine", "st\u00e4dtepartnerschaft", "finnland", "oulu", "finnland", "seit", "osterreich", "linz", "\u00f6sterreich", "seit", "frankreich", "grenoble", "frankreich", "seit", "deutschland", "karlsruhe", "deutschland", "seit", "russland", "ufa", "russland", "seit", "china", "volksrepublik", "jiaxing", "volksrepublik", "china", "seit", "vereinigte", "staaten", "savannah", "vereinigte", "staaten", "seit", "armenien", "gjumri", "armenien", "seit", "ferner", "unterh\u00e4lt", "die", "stadt", "halle", "folgende", "zwei", "st\u00e4dtefreundschaften", "portugal", "coimbra", "portugal", "seit", "deutschland", "hildesheim", "deutschland", "seit", "kultur", "und", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "auswahl", "oper", "theater", "orchester", "b\u00fchnen", "halle", "bezeichnet", "sich", "selbst", "als", "kulturhauptstadt", "sachsenanhalts", "und", "ist", "als", "diese", "auch", "\u00fcberregional", "bekannt", "eine", "bewerbung", "zur", "kulturhauptstadt", "europas", "scheiterte", "bei", "einem", "ausscheid", "nach", "der", "zweiten", "runde", "unter", "den", "b\u00fchnen", "der", "stadt", "sind", "vor", "allem", "das", "opernhaus", "halle", "und", "die", "kulturinsel", "halleneues", "theater", "sprechtheater", "mit", "mehreren", "b\u00fchnen", "gelegen", "auf", "der", "vom", "fr\u00fcheren", "intendanten", "peter", "sodann", "entwickelten", "kulturinsel", "zu", "nennen", "auf", "der", "kulturinsel", "befindet", "sich", "auch", "das", "puppentheater", "der", "stadt", "halle", "f\u00fcr", "erwachsene", "und", "kinder", "im", "november", "wurden", "die", "oper", "die", "staatskapelle", "die", "kulturinsel", "und", "das", "thaliatheater", "unter", "der", "dachorganisation", "theater", "oper", "und", "orchester", "gmbh", "halle", "tooh", "zusammengeschlossendas", "kabarett", "die", "kiebitzensteiner", "spielte", "lange", "zeit", "in", "der", "moritzburg", "in", "der", "ankerstra\u00dfe", "und", "hat", "inzwischen", "eine", "r\u00e4umlichkeit", "im", "volkspark", "bezogen", "musikalische", "institution", "ist", "neben", "der", "staatskapelle", "halle", "einem", "orchester", "mit", "einer", "sollst\u00e4rke", "von", "musikern", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "in", "deutschland", "auch", "der", "stadtsingechor", "zu", "halle", "der", "\u00e4lteste", "knabenchor", "mitteldeutschlands", "und", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "knabench\u00f6re", "deutschlands", "daneben", "geh\u00f6ren", "zur", "kulturlandschaft", "halles", "thalia", "theater", "kinder", "und", "jugendtheater", "m\u00e4rchenteppich", "figurentheater", "f\u00fcr", "kinder", "und", "erwachsene", "puppentheater", "halle", "steintorvariet\u00e9", "\u00e4ltestes", "variet\u00e9theater", "deutschlands", "stadtsingechor", "zu", "halle", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "weltlichen", "und", "geistlichen", "knabench\u00f6re", "deutschlands", "theater", "mandroschke", "spielst\u00e4tte", "der", "freien", "theater", "und", "offtheaterszene", "wuk", "theater", "quartier", "werkst\u00e4tten", "und", "kultur", "am", "holzplatz", "freies", "theater", "schillerb\u00fchne", "halle", "e", "v", "freies", "theater", "im", "club", "museen", "und", "sammlungen", "mit", "den", "museumseinrichtungen", "der", "franckeschen", "stiftungen", "dem", "landeskunstmuseum", "moritzburg", "und", "dem", "musikmuseum", "im", "h\u00e4ndelhaus", "besitzt", "die", "stadt", "halle", "drei", "sogenannte", "kulturelle", "leuchtt\u00fcrme", "unter", "den", "bedeutenden", "museen", "und", "einrichtungen", "des", "nationalen", "kulturerbes", "der", "ostdeutschen", "bundesl\u00e4nder", "die", "in", "das", "blaubuch", "der", "bundesregierung", "aufgenommen", "wurden", "vorgesehen", "ist", "auch", "die", "aufnahme", "einer", "weiteren", "einrichtung", "des", "landesmuseums", "f\u00fcr", "vorgeschichte", "im", "jahr", "wurde", "die", "moritzburggalerie", "stiftung", "moritzburg", "kunstmuseum", "des", "landes", "sachsenanhalt", "nach", "mehrj\u00e4hriger", "bauzeit", "er\u00f6ffnet", "der", "umbau", "des", "jahrhundertelang", "leerstehenden", "westfl\u00fcgels", "der", "moritzburg", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "spektakul\u00e4rsten", "bauten", "in", "der", "stadt", "heute", "befindet", "sich", "hier", "mit", "der", "dauerausstellung", "zu", "lyonel", "feininger", "einer", "der", "bedeutendsten", "expressionistischen", "ausstellungsorte", "deutschlands", "unter", "den", "museen", "mit", "naturwissenschaftlichem", "bezug", "sind", "das", "geiseltalmuseum", "mit", "pal\u00e4ontologischen", "funden", "aus", "dem", "braunkohletagebau", "darunter", "das", "urpferd", "propalaeotherium", "und", "das", "museum", "f\u00fcr", "haustierkunde", "julius", "k\u00fchn", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "haustierskelettsammlung", "der", "welt", "hervorzuheben", "darunter", "befindet", "sich", "auch", "das", "skelett", "des", "stempelhengstes", "der", "deutschen", "vollblutzucht", "dark", "ronald", "ber\u00fchmt", "ist", "die", "meckelsche", "sammlung", "eine", "sammlung", "anatomischer", "pr\u00e4parate", "im", "institut", "f\u00fcr", "anatomie", "und", "zellbiologie", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "historischen", "bezug", "haben", "das", "landesmuseum", "f\u00fcr", "vorgeschichte", "als", "ausstellungsort", "der", "himmelsscheibe", "von", "nebra", "das", "arch\u00e4ologische", "museum", "robertinum", "das", "stadtmuseum", "halle", "im", "christianwolffhaus", "und", "in", "der", "oberburg", "giebichenstein", "und", "die", "gedenkst\u00e4tte", "f\u00fcr", "die", "opfer", "politischer", "verfolgung", "mit", "ausstellung", "im", "roten", "ochsen", "sowie", "das", "genscherhaus", "mit", "einer", "ausstellung", "die", "unter", "anderem", "die", "teilung", "und", "einheit", "deutschlands", "zum", "thema", "hat", "das", "halloren", "und", "salinemuseum", "zeigt", "technik", "und", "geschichte", "der", "salzgewinnung", "in", "halle", "daneben", "besteht", "das", "deutsche", "bahn", "museum", "halle", "sowie", "das", "historische", "stra\u00dfenbahnmuseum", "der", "hallesche", "verkehrs", "ag", "mit", "noch", "fahrt\u00fcchtigen", "alten", "stra\u00dfenbahnen", "dazu", "kommen", "das", "halloren", "schokoladenmuseum", "und", "das", "historische", "technikzentrum", "der", "stadtwerke", "halle", "erg\u00e4nzt", "wird", "die", "museumslandschaft", "der", "stadt", "durch", "das", "beatlesmuseum", "das", "musikmuseum", "im", "wilhelmfriedemannbachhaus", "und", "die", "\u00e4lteste", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "sammlung", "evangelischer", "kirchenmusik", "in", "der", "marienbibliothek", "das", "private", "rechenwerk", "computer", "&", "technikmuseum", "halle", "war", "bis", "etwa", "aufgebaut", "in", "der", "umfangreichen", "ausstellung", "werden", "technische", "exponate", "mit", "der", "lokalen", "industriegeschichte", "verbunden", "es", "ist", "das", "einzige", "computermuseum", "in", "sachsenanhalt", "burgen", "und", "andere", "befestigungsanlagen", "zu", "halles", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "merkmalen", "geh\u00f6ren", "zwei", "m\u00e4chtige", "burgen", "die", "beide", "im", "bebauten", "stadtgebiet", "liegen", "was", "eine", "in", "deutschland", "selten", "anzutreffende", "situation", "darstellt", "es", "handelt", "sich", "um", "die", "\u00e4ltere", "burg", "giebichenstein", "n\u00f6rdlich", "der", "innenstadt", "am", "saaleufer", "gelegen", "und", "die", "moritzburg", "am", "nordwestlichen", "rand", "der", "altstadt", "von", "der", "mittelalterlichen", "stadtbefestigung", "ist", "hingegen", "nur", "noch", "wenig", "vorhanden", "da", "diese", "im", "zuge", "der", "ausdehnung", "der", "stadt", "ende", "des", "jahrhunderts", "weitgehend", "abgetragen", "wurde", "zu", "den", "noch", "sichtbaren", "resten", "geh\u00f6rt", "der", "leipziger", "turm", "ein", "frei", "stehender", "wartturm", "aus", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "teile", "der", "einstigen", "stadtmauer", "sind", "au\u00dferdem", "erhalten", "am", "s\u00fcdwestlichen", "rand", "der", "altstadt", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "moritzkirche", "ecke", "moritzzwingerhallorenring", "sowie", "am", "waisenhausring", "wo", "noch", "ein", "etwa", "meter", "langer", "und", "meter", "hoher", "abschnitt", "existiert", "kirchen", "und", "synagogen", "die", "kirchen", "der", "altstadt", "weisen", "mit", "ausnahme", "der", "viert\u00fcrmigen", "marktkirche", "die", "mit", "dem", "roten", "turm", "das", "bekannte", "f\u00fcnft\u00fcrmige", "ensemble", "des", "marktplatzes", "bildet", "eine", "besonderheit", "auf", "st", "moritz", "st", "ulrich", "dom", "und", "die", "kapellen", "der", "moritzburg", "und", "der", "neuen", "residenz", "besitzen", "keinen", "oder", "keinen", "vollst\u00e4ndigen", "turm", "mehr", "zu", "den", "kirchen", "der", "altstadt", "geh\u00f6ren", "der", "hallesche", "dom", "eine", "ehemalige", "klosterkirche", "der", "dominikaner", "und", "\u00e4ltestes", "kirchenbauwerk", "in", "der", "altstadt", "die", "viert\u00fcrmige", "marktkirche", "unser", "lieben", "frauen", "die", "moritzkirche", "mit", "historischer", "sauerorgel", "und", "kunstwerken", "conrads", "von", "einbeck", "sowie", "die", "heute", "profanierte", "konzerthalle", "stulrichkirche", "eine", "ehemalige", "servitenklosterkirche", "in", "st", "ulrich", "und", "st", "georgen", "predigte", "august", "hermann", "francke", "in", "eingemeindeten", "stadtteilen", "stehen", "ehemalige", "dorfkirchen", "und", "weitere", "sakrale", "bauwerke", "die", "eine", "reihe", "von", "besonderheiten", "aufweisen", "dazu", "geh\u00f6ren", "st", "laurentius", "mit", "altem", "friedhof", "die", "dorfkirche", "b\u00f6llberg", "st", "nikolaus", "eine", "kirche", "aus", "dem", "jahrhundert", "die", "teil", "der", "stra\u00dfe", "der", "romanik", "ist", "die", "neugotische", "anstaltskirche", "der", "diakonie", "eine", "der", "fr\u00fchesten", "kirchen", "nach", "dem", "wiesbadener", "programm", "st", "bartholom\u00e4us", "st", "elisabeth", "die", "georgenkirche", "die", "f\u00fcr", "die", "kirchliche", "opposition", "in", "der", "wendezeit", "eine", "wesentliche", "rolle", "spielte", "die", "stadtdominante", "pauluskirche", "im", "paulusviertel", "und", "die", "kirchenruine", "granau", "seit", "denkmal", "f\u00fcr", "die", "gefallenen", "des", "ersten", "weltkrieges", "auf", "dem", "angelegten", "j\u00fcdischen", "friedhof", "in", "der", "humboldtstra\u00dfe", "befindet", "sich", "die", "von", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "genutzte", "hallesche", "synagoge", "sie", "war", "urspr\u00fcnglich", "feierhalle", "des", "friedhofes", "und", "wurde", "zur", "synagoge", "umgebaut", "eine", "errichtete", "und", "wesentlich", "erweiterte", "synagoge", "befand", "sich", "in", "der", "innenstadt", "sie", "wurde", "im", "nationalsozialismus", "zerst\u00f6rt", "an", "die", "ermordeten", "j\u00fcdischen", "mitb\u00fcrger", "erinnert", "ein", "errichtetes", "mahnmal", "das", "in", "seiner", "gestaltung", "an", "die", "fassade", "der", "zerst\u00f6rten", "synagoge", "erinnert", "am", "oktober", "ereigneten", "sich", "ein", "anschlag", "auf", "die", "synagoge", "und", "brandattacken", "auf", "den", "dort", "befindlichen", "j\u00fcdischen", "friedhof", "historische", "technische", "bauwerke", "denkmale", "und", "m\u00fchlen", "zu", "den", "sehenswerten", "historischen", "technischen", "bauwerken", "und", "denkmalen", "der", "stadt", "geh\u00f6ren", "die", "beiden", "gro\u00dfen", "wassert\u00fcrme", "der", "wasserturm", "nord", "an", "der", "paracelsusstra\u00dfe", "b", "und", "der", "wasserturm", "s\u00fcd", "am", "lutherplatz", "sowie", "das", "historische", "stra\u00dfenbahndepot", "der", "halleschen", "verkehrs", "ag", "in", "der", "seebener", "stra\u00dfe", "das", "als", "museum", "f\u00fcr", "alte", "stra\u00dfenbahnen", "und", "busse", "siehe", "stra\u00dfenbahnmuseum", "halle", "dient", "halle", "verf\u00fcgt", "mit", "der", "gro\u00dfgarage", "s\u00fcd", "in", "der", "liebenauer", "stra\u00dfe", "\u00fcber", "das", "\u00e4lteste", "noch", "erhaltene", "parkhaus", "in", "deutschland", "dar\u00fcber", "hinaus", "kommt", "der", "sternwarte", "halle", "im", "botanischen", "garten", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "bedeutung", "zu", "die", "ehemalige", "rennstrecke", "hallesaaleschleife", "befindet", "sich", "zwischen", "dem", "westlichen", "saaleufer", "und", "dem", "stadtteil", "neustadt", "die", "saale", "die", "streckenweise", "in", "mehreren", "armen", "halle", "durchflie\u00dft", "erm\u00f6glichte", "die", "nutzung", "von", "wasserkraft", "in", "m\u00fchlen", "daher", "erhielt", "auch", "der", "m\u00fchlgraben", "ein", "nat\u00fcrlicher", "seitenarm", "seinen", "namen", "es", "sind", "noch", "einige", "bauwerke", "vorhanden", "jedoch", "\u00fcberwiegend", "ruiniert", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "steinm\u00fchle", "die", "kr\u00f6llwitzer", "papierm\u00fchle", "und", "die", "neum\u00fchle", "inseln", "in", "der", "stadt", "der", "verlauf", "der", "saale", "im", "stadtgebiet", "sowie", "die", "geographische", "lage", "und", "die", "geologischen", "bedingungen", "schaffen", "durch", "die", "bildung", "von", "innerst\u00e4dtischen", "flussinseln", "eine", "f\u00fcr", "gro\u00dfst\u00e4dte", "in", "deutschland", "fast", "einmalige", "situation", "der", "fluss", "durchflie\u00dft", "die", "stadt", "zum", "teil", "in", "vier", "armen", "parallel", "dadurch", "entstehen", "sechs", "gr\u00f6\u00dfere", "inseln", "zu", "denen", "von", "s\u00fcden", "nach", "norden", "die", "rabeninsel", "die", "salineinsel", "mit", "pulverweiden", "und", "sophienhafen", "die", "pei\u00dfnitzinsel", "mit", "gut", "gimritz", "die", "insel", "der", "klaustorvorstadt", "mit", "ratswerder", "und", "w\u00fcrfelwiese", "die", "ziegelwieseninsel", "und", "die", "insel", "forstwerder", "geh\u00f6ren", "mehrere", "inseln", "darunter", "strohhof", "und", "sandanger", "wurden", "mittlerweile", "verlandet", "forstwerder", "rabeninsel", "und", "die", "nordspitze", "der", "pei\u00dfnitz", "sind", "naturschutzgebiete", "mit", "auenwaldbest\u00e4nden", "die", "salineinsel", "ziegelwieseninsel", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "pei\u00dfnitz", "und", "die", "w\u00fcrfelwiese", "sind", "freizeit", "erholung", "und", "sport", "vorbehalten", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "insel", "mit", "ratswerder", "und", "w\u00fcrfelwiese", "sind", "mit", "gr\u00fcnderzeitlichen", "wohngeb\u00e4uden", "bebaut", "br\u00fccken", "seit", "gr\u00fcndung", "der", "stadt", "haben", "br\u00fccken", "eine", "besondere", "bedeutung", "und", "es", "gibt", "davon", "ma\u00dfgeblich", "daf\u00fcr", "ist", "die", "saale", "die", "die", "stadt", "von", "s\u00fcden", "nach", "norden", "in", "zwei", "h\u00e4lften", "teilt", "und", "die", "oben", "genannte", "inselwelt", "bildet", "der", "fluss", "ben\u00f6tigt", "dadurch", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "viel", "raum", "die", "beiden", "stadth\u00e4lften", "sind", "f\u00fcr", "den", "stra\u00dfenverkehr", "im", "wesentlichen", "an", "drei", "stellen", "\u00fcber", "br\u00fccken", "miteinander", "verbunden", "die", "giebichensteinbr\u00fccke", "im", "norden", "die", "elisabethbr\u00fccke", "mit", "magistralenbr\u00fccke", "in", "der", "mitte", "und", "die", "r\u00f6pziger", "br\u00fccke", "zwischen", "halle", "und", "schkopau", "im", "s\u00fcden", "hinzu", "kommen", "zwei", "dutzend", "weitere", "br\u00fccken", "die", "vor", "allem", "fu\u00dfg\u00e4ngern", "und", "fahrr\u00e4dern", "vorbehalten", "sind", "von", "denen", "die", "pei\u00dfnitzbr\u00fccke", "die", "forstwerderbr\u00fccke", "und", "die", "rabeninselbr\u00fccke", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "im", "s\u00fcden", "wird", "halle", "von", "der", "wei\u00dfen", "elster", "begrenzt", "auch", "hier", "bestehen", "daher", "einige", "flussbr\u00fccken", "zudem", "durchlaufen", "die", "hauptverkehrsgleise", "der", "bahn", "die", "stadt", "\u00f6stlich", "der", "saale", "ebenfalls", "in", "nords\u00fcdrichtung", "und", "trennen", "ein", "weiteres", "mal", "in", "gleicher", "richtung", "um", "diese", "teilung", "zu", "\u00fcberwinden", "existieren", "weitere", "br\u00fccken", "von", "denen", "die", "berliner", "br\u00fccke", "von", "besonderer", "bedeutung", "ist", "sie", "ersetzt", "eine", "erbaute", "br\u00fccke", "die", "auf", "\u00fcber", "m", "den", "halleschen", "g\u00fcterbahnhof", "\u00fcberspannte", "der", "neubau", "wurde", "am", "januar", "er\u00f6ffnet", "aufgrund", "ihres", "m", "hohen", "stahlpylons", "ist", "sie", "ein", "weithin", "sichtbarer", "punkt", "in", "der", "stadt", "der", "abriss", "des", "historischen", "bauwerks", "fand", "statt", "friedhofsanlagen", "\u00fcberregional", "herausragende", "bedeutung", "hat", "der", "von", "ratsbaumeister", "nickel", "hoffmann", "errichtete", "stadtgottesacker", "der", "friedhof", "ist", "eine", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "einzigartige", "camposantoanlage", "seit", "wird", "der", "teilweise", "bombenzerst\u00f6rte", "und", "dann", "verwahrloste", "stadtgottesacker", "schritt", "f\u00fcr", "schritt", "durch", "steinbildhauer", "und", "restauratoren", "wieder", "restauriert", "und", "zum", "teil", "wieder", "als", "friedhof", "benutzt", "hervorzuheben", "sind", "daneben", "der", "geweihte", "j\u00fcdische", "friedhof", "und", "die", "zugeh\u00f6rige", "heute", "als", "synagoge", "genutzte", "trauerhalle", "die", "von", "den", "zerst\u00f6rungen", "der", "sogenannten", "reichskristallnacht", "verschont", "blieben", "zu", "den", "friedh\u00f6fen", "der", "stadt", "geh\u00f6ren", "auch", "der", "gertraudenfriedhof", "im", "norden", "der", "stadt", "mit", "seinem", "repr\u00e4sentativen", "zentralbau", "von", "stadtbaurat", "wilhelm", "jost", "und", "dem", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "befindlichen", "geweihten", "neuen", "j\u00fcdischen", "friedhof", "mit", "einem", "historischen", "j\u00fcdischen", "denkmalfeld", "grabmale", "des", "mittelalters", "sowie", "der", "s\u00fcdfriedhof", "von", "mit", "seinen", "bauten", "im", "stil", "der", "neorenaissance", "daneben", "bestehen", "die", "erw\u00e4hnenswerten", "bestattungspl\u00e4tze", "nordfriedhof", "und", "laurentiusfriedhof", "mitte", "des", "jahrhunderts", "wurde", "in", "der", "d\u00f6lauer", "heide", "der", "heidefriedhof", "angelegt", "er", "diente", "zur", "bestattung", "von", "namenlosen", "personen", "vor", "allem", "selbstm\u00f6rder", "und", "opfer", "von", "gewaltverbrechen", "die", "in", "der", "heide", "den", "tod", "fanden", "wurde", "die", "d\u00f6lauer", "heide", "eigentum", "der", "stadt", "halle", "und", "der", "friedhof", "verlor", "seine", "funktion", "denkmale", "plastiken", "b\u00fcsten", "und", "monumente", "die", "stadt", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "einige", "denkmale", "und", "skulpturen", "aus", "unterschiedlichen", "epochen", "ein", "\u00fcber", "die", "jahrhunderte", "gewachsenes", "gut", "von", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "an", "erster", "stelle", "ist", "hier", "die", "plastische", "ausstattung", "der", "moritzkirche", "durch", "conrad", "von", "einbeck", "meister", "conrad", "aus", "dem", "jahrhundert", "zu", "nennen", "seiner", "zeit", "voraus", "schuf", "er", "dort", "auch", "ein", "selbstbildnis", "aus", "sandstein", "im", "n\u00f6rdlichen", "nebenchor", "zu", "den", "besonderheiten", "geh\u00f6rt", "die", "bets\u00e4ule", "von", "halle", "ein", "gotischer", "bildstock", "aus", "vorreformatorischer", "zeit", "am", "universit\u00e4tsring", "sowie", "der", "hallesche", "roland", "eine", "sandsteinfigur", "aus", "dem", "jahr", "deren", "geschichte", "bis", "ins", "jahr", "zur\u00fcckreicht", "hervorzuheben", "sind", "weiterhin", "das", "h\u00e4ndeldenkmal", "von", "hermann", "heidel", "auf", "dem", "marktplatz", "und", "ein", "denkmal", "zu", "ehren", "von", "august", "hermann", "francke", "zweier", "der", "ber\u00fchmtesten", "in", "halle", "wirkenden", "pers\u00f6nlichkeiten", "gestalterisch", "bedeutsam", "sind", "die", "figuren", "am", "rathaus", "von", "gustav", "weidanz", "die", "mitte", "der", "er", "jahre", "von", "johannes", "baumg\u00e4rtner", "nachgeschaffen", "wurden", "da", "sie", "durch", "den", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "wurden", "aus", "der", "zeit", "der", "ddr", "haben", "sich", "einige", "plastiken", "erhalten", "wie", "das", "fahnenmonument", "am", "hansering", "und", "eine", "\u00fcberlebensgro\u00dfe", "b\u00fcste", "ernst", "th\u00e4lmanns", "an", "der", "franckestra\u00dfe", "es", "gibt", "auch", "zwei", "lenindenkm\u00e4ler", "die", "noch", "erhalten", "sind", "eine", "skulptur", "im", "pestalozzipark", "und", "ein", "wandbild", "von", "erich", "enge", "in", "halleneustadt", "aber", "nicht", "nur", "solche", "ideologisch", "gew\u00fcnschten", "skulpturen", "entstanden", "zu", "ddrzeiten", "so", "erinnert", "an", "den", "in", "halle", "gestorbenen", "maler", "matthias", "gr\u00fcnewald", "eine", "bronzeplastik", "von", "gerhard", "geyer", "der", "auch", "in", "bronze", "f\u00fcr", "halleneustadt", "den", "sogenannten", "wissenschaftsw\u00fcrfel", "schuf", "vor", "der", "moritzburg", "wird", "eine", "andere", "variante", "hallescher", "bildhauerkunst", "gezeigt", "die", "stahlplastik", "maureske", "von", "irmtraud", "ohme", "vor", "der", "ulrichskirche", "befindet", "sich", "ein", "brunnen", "des", "hallischen", "bildhauers", "und", "burgprofessors", "gerhard", "lichtenfeld", "der", "auch", "in", "halleneustadt", "einen", "gro\u00dfen", "brunnen", "geschaffen", "hat", "in", "j\u00fcngerer", "zeit", "sind", "neben", "einer", "gro\u00dfen", "brunnengestaltung", "am", "hallmarkt", "von", "bernd", "g\u00f6bel", "auch", "drei", "lebensnahe", "figuren", "seiner", "sch\u00fclerin", "maya", "graber", "am", "universit\u00e4tsring", "dazugekommen", "das", "von", "dem", "weimarer", "architekten", "sigbert", "fliegel", "geschaffene", "und", "eingeweihte", "monument", "der", "siegreichen", "arbeiterklasse", "von", "anwohnern", "wegen", "seiner", "form", "kurz", "die", "f\u00e4uste", "genannt", "pr\u00e4gte", "jahre", "den", "eingang", "zur", "stadt", "und", "wurde", "zerst\u00f6rtinsgesamt", "gibt", "es", "an", "die", "skulpturen", "und", "plastiken", "zirka", "denkm\u00e4ler", "und", "gedenkst\u00e4tten", "\u00fcber", "\u00f6ffentliche", "brunnen", "sowie", "dutzende", "wandgestaltungen", "und", "reliefs", "zudem", "hat", "sich", "halle", "dem", "projekt", "stolpersteine", "angeschlossen", "bislang", "wurden", "gedenksteine", "an", "orten", "der", "stadt", "gesetzt", "stand", "november", "zusammen", "sind", "das", "weit", "\u00fcber", "denkm\u00e4ler", "und", "kunstwerke", "siehe", "auch", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "in", "halle", "saale", "liste", "der", "kulturdenkmale", "in", "halle", "saale", "und", "liste", "der", "bodendenkmale", "in", "halle", "saale", "zoo", "parks", "und", "g\u00e4rten", "halles", "bergzoo", "zeichnet", "sich", "durch", "seine", "lage", "auf", "dem", "meter", "hohen", "reilsberg", "aus", "die", "vielfach", "sch\u00f6ne", "aussichten", "gew\u00e4hrt", "unter", "den", "g\u00e4rten", "und", "parks", "der", "stadt", "ist", "der", "als", "herberge", "der", "romantik", "bekanntgewordene", "reichardts", "garten", "bemerkenswert", "er", "wurde", "von", "johann", "friedrich", "reichardt", "ab", "angelegt", "hier", "trafen", "sich", "seinerzeit", "dichter", "der", "romantik", "wie", "novalis", "tieck", "eichendorff", "brentano", "goethe", "und", "jean", "paul", "hinzu", "kommt", "lehmanns", "garten", "ein", "vom", "bankier", "lehmann", "angelegter", "park", "nahe", "dessen", "stadtvilla", "im", "botanischen", "garten", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "befindet", "sich", "die", "historische", "sternwarte", "halle", "von", "der", "botanische", "garten", "geh\u00f6rt", "zum", "netzwerk", "gartentr\u00e4ume", "sachsenanhalt", "weiterhin", "besteht", "der", "amtsgarten", "als", "teil", "des", "netzwerks", "gartentr\u00e4ume", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "der", "heutigen", "burg", "giebichenstein", "arch\u00e4ologen", "vermuten", "dass", "auf", "diesem", "ca", "hektar", "gro\u00dfen", "areal", "die", "alte", "burg", "die", "vorg\u00e4ngerin", "der", "giebichensteinburg", "gestanden", "habe", "hinzu", "kommt", "der", "geologische", "garten", "am", "institut", "f\u00fcr", "geowissenschaften", "und", "geographie", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "seit", "oktober", "gibt", "es", "am", "hansering", "den", "park", "der", "olympiasieger", "mit", "tafeln", "zu", "ehren", "derjenigen", "halleschen", "sportler", "die", "bisher", "mit", "einer", "goldmedaille", "von", "olympischen", "spielen", "zur\u00fcckgekehrt", "sind", "diese", "leistungen", "sollen", "gew\u00fcrdigt", "und", "st\u00e4rker", "in", "das", "\u00f6ffentliche", "bewusstsein", "ger\u00fcckt", "werden", "marktplatz", "und", "andere", "pl\u00e4tze", "zum", "marktplatz", "geh\u00f6ren", "der", "rote", "turm", "und", "dessen", "mit", "glocken", "zweitgr\u00f6\u00dftes", "glockenspiel", "weltweit", "die", "viert\u00fcrmige", "marktkirche", "unser", "lieben", "frauen", "das", "neogotische", "stadthaus", "das", "marktschl\u00f6\u00dfchen", "und", "das", "geoskop", "mit", "blick", "auf", "die", "sogenannte", "hallesche", "marktplatzverwerfung", "durch", "schwere", "besch\u00e4digung", "bei", "dem", "bombenangriff", "am", "m\u00e4rz", "und", "sp\u00e4teren", "abriss", "gingen", "das", "alte", "rathaus", "und", "die", "ratswaage", "am", "marktplatz", "verloren", "obwohl", "baulich", "intakt", "wurde", "trotz", "b\u00fcrgerprotesten", "auch", "das", "hotel", "zur", "b\u00f6rse", "abgerissen", "daneben", "bestehen", "der", "alte", "markt", "mit", "dem", "an", "eine", "hallische", "sage", "erinnernden", "eselsbrunnen", "der", "hallmarkt", "einst", "zentrum", "der", "st\u00e4dtischen", "salzgewinnung", "und", "seine", "gr\u00fcnderzeitliche", "bebauung", "sowie", "der", "domplatz", "mit", "dem", "ensemble", "aus", "dom", "neuer", "residenz", "und", "neuer", "kanzlei", "besondere", "aufmerksamkeit", "erhielt", "der", "von", "gernot", "schulz", "umgestaltete", "universit\u00e4tsplatz", "der", "aufgrund", "des", "neugeschaffenen", "ensembles", "von", "historischem", "campus", "juridicum", "und", "audimax", "mit", "dem", "deutschen", "architekturpreis", "ausgezeichnet", "wurde", "bibliotheken", "mit", "der", "universit\u00e4ts", "und", "landesbibliothek", "sachsenanhalt", "der", "gegr\u00fcndeten", "marienbibliothek", "der", "\u00e4ltesten", "und", "gr\u00f6\u00dften", "evangelischen", "kirchenbibliothek", "in", "deutschland", "der", "historischen", "bibliothek", "der", "franckeschen", "stiftungen", "und", "der", "ab", "aufgebauten", "bibliothek", "der", "deutschen", "akademie", "der", "naturforscher", "leopoldina", "verf\u00fcgt", "die", "stadt", "\u00fcber", "vier", "gro\u00dfe", "sammlungen", "aktuelle", "medien", "werden", "in", "der", "stadtbibliothek", "angeboten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "\u00f6ffentliche", "bibliothek", "sachsenanhalts", "gliedert", "sich", "in", "die", "zentralbibliothek", "am", "hallmarkt", "stadtteilbibliotheken", "im", "s\u00fcden", "westen", "halleneustadt", "und", "norden", "der", "stadt", "und", "eine", "musikbibliothek", "ein", "b\u00fccherbus", "versorgt", "die", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "randgebieten", "profanbauten", "halle", "besitzt", "einige", "bedeutende", "profanbauten", "aus", "unterschiedlichen", "epochen", "die", "erbaute", "neue", "residenz", "war", "die", "residenz", "der", "magdeburger", "erzbisch\u00f6fe", "in", "halle", "sie", "liegt", "am", "domplatz", "in", "unmittelbarer", "nachbarschaft", "des", "domes", "das", "stadthaus", "errichtet", "am", "marktplatz", "ist", "einer", "der", "repr\u00e4sentativsten", "bauten", "der", "stadt", "es", "wird", "als", "st\u00e4dtisches", "versammlungs", "sitzungs", "und", "festgeb\u00e4ude", "genutzt", "die", "gegr\u00fcndeten", "franckeschen", "stiftungen", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "fachwerkhaus", "europas", "waren", "einst", "zentrum", "des", "europ\u00e4ischen", "pietismus", "das", "im", "stil", "wilhelminischer", "justizbauten", "errichtete", "landgericht", "am", "hansering", "besitzt", "ein", "bemerkenswertes", "treppenhaus", "mit", "doppelter", "wendeltreppe", "der", "volkspark", "errichtet", "als", "ehemaliges", "vereinshaus", "der", "spd", "ist", "architektonisch", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "idee", "des", "geb\u00e4udes", "als", "stadtkrone", "und", "spielte", "in", "der", "geschichte", "der", "halleschen", "arbeiterbewegung", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "im", "stadtbad", "sind", "die", "farben", "und", "formen", "des", "jugendstils", "noch", "fast", "vollst\u00e4ndig", "erhalten", "es", "wurde", "bis", "errichtet", "und", "galt", "als", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "und", "modernsten", "einrichtungen", "der", "gesundheitsf\u00fcrsorge", "seiner", "zeit", "das", "heute", "leerstehende", "solbad", "wittekind", "erinnert", "an", "die", "vielf\u00e4ltige", "nutzung", "der", "solequellen", "in", "der", "stadt", "das", "logenhaus", "zu", "den", "drei", "degen", "auch", "bekannt", "als", "tschernyschewskijhaus", "wurde", "errichtet", "und", "mehrfach", "erweitert", "und", "umgebaut", "es", "ist", "jetzt", "sitz", "der", "deutschen", "akademie", "der", "naturforscher", "leopoldina", "seit", "die", "nationale", "akademie", "der", "wissenschaften", "das", "aus", "der", "zeit", "um", "stammende", "brunnenhaus", "des", "sp\u00e4testens", "seit", "bekannten", "gesundbrunnens", "sonstige", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "durch", "halle", "f\u00fchren", "die", "ferienstra\u00dfe", "stra\u00dfe", "der", "romanik", "der", "saaleradweg", "sowie", "die", "pilgerroute", "lutherweg", "sachsenanhalt", "jahnh\u00f6hle", "in", "den", "klausbergen", "an", "der", "saale", "steinskulpturen", "im", "heinrichheinepark", "gro\u00dfe", "m\u00e4rkerstra\u00dfe", "font\u00e4ne", "halle", "an", "der", "ziegelwiese", "m", "seit", "dem", "august", "nach", "sanierung", "durch", "den", "verein", "freunde", "der", "font\u00e4ne", "wieder", "in", "betrieb", "astronomische", "station", "johannes", "kepler", "mit", "planetarium", "und", "sternwarte", "die", "sozialistische", "planstadt", "halleneustadt", "naturschutzgebiete", "im", "stadtgebiet", "existieren", "insgesamt", "neun", "naturschutzgebiete", "bischofswiese", "burgholz", "pei\u00dfnitz", "nordspitze", "lunzberge", "brandberge", "rabeninsel", "und", "saaleelsteraue", "d\u00f6llnitzer", "auenlandschaft", "forstwerder", "mit", "insgesamt", "rund", "ha", "fl\u00e4che", "die", "die", "stadtbildpr\u00e4gende", "natur", "auenlandschaften", "sch\u00fctzen", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "einkaufen", "in", "halle", "gibt", "es", "zahlreiche", "kleinere", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "einkaufsstra\u00dfen", "sowie", "einige", "einkaufszentren", "leipziger", "stra\u00dfe", "marktplatz", "schmeerstra\u00dfe", "stadtcenter", "rolltreppe", "alter", "markt", "steinweg", "gro\u00dfe", "ulrichstra\u00dfe", "gro\u00dfe", "steinstra\u00dfe", "neustadt", "centrum", "einkaufszentrum", "in", "halleneustadt", "s\u00fcdstadtzentrum", "kauflandcenter", "hallescher", "einkaufspark", "hep", "kulinarische", "spezialit\u00e4ten", "f\u00fcr", "halle", "typische", "spezialit\u00e4ten", "gibt", "es", "kaum", "urspr\u00fcnglich", "war", "die", "k\u00fcche", "der", "saalestadt", "wohl", "durch", "fischgerichte", "gepr\u00e4gt", "wovon", "jedoch", "kaum", "noch", "etwas", "bemerkt", "wird", "als", "besonderheiten", "k\u00f6nnen", "solei", "schlackwurst", "und", "hallorisches", "salz", "gelten", "die", "bei", "neujahrempf\u00e4ngen", "dem", "jeweiligen", "landesherrn", "von", "den", "halloren", "\u00fcbergeben", "werden", "zur", "traditionellen", "hausmannskost", "geh\u00f6ren", "in", "halle", "bauernk\u00e4se", "s\u00fclze", "bratwurst", "mit", "sauerkraut", "rinderbrust", "in", "meerrettichso\u00dfe", "und", "die", "hallesche", "fettbemme", "mit", "schmalz", "und", "manchmal", "pflaumenmus", "sport", "der", "fu\u00dfballverein", "hallescher", "fc", "tr\u00e4gt", "seine", "heimspiele", "im", "zuschauer", "fassenden", "leunachemiestadion", "aus", "der", "zu", "ddrzeiten", "jahre", "lang", "erstklassige", "verein", "spielt", "heute", "in", "der", "liga", "der", "heutige", "verein", "steht", "in", "der", "nachfolge", "der", "mannschaften", "die", "und", "ostzonenmeister", "bzw", "ddrmeister", "wurden", "sowie", "und", "den", "fdgbpokal", "gewannen", "der", "\u00e4lteste", "noch", "bestehende", "verein", "der", "stadt", "vfl", "halle", "ist", "ebenfalls", "vorrangig", "f\u00fcr", "seine", "fu\u00dfballabteilung", "bekannt", "im", "frauenfu\u00dfball", "gewann", "die", "sg", "motor", "halle", "die", "inoffizielle", "meisterschaft", "der", "ddr", "im", "handball", "wurde", "die", "aufgel\u00f6ste", "sg", "dynamo", "halleneustadt", "deutscher", "meister", "im", "hallenhandball", "und", "im", "feldhandball", "jeweils", "unter", "dem", "namen", "sv", "deutsche", "volkspolizei", "halle", "sowie", "sieger", "des", "fdgbpokals", "der", "eishockeyverein", "saale", "bulls", "halle", "spielt", "in", "der", "drittklassigen", "oberliga", "nord", "sie", "spielen", "heute", "im", "sparkasseneisdom", "zuvor", "waren", "sie", "bis", "in", "der", "eissporthalle", "halle", "beheimatet", "der", "sv", "halle", "zu", "ddrzeiten", "chemie", "halle", "ist", "mit", "rund", "mitgliedern", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "sportverein", "der", "stadt", "und", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "in", "sachsenanhalt", "die", "zahlreichen", "abteilungen", "des", "vereins", "brachten", "mehrere", "olympiasieger", "und", "weltmeister", "hervor", "die", "fu\u00dfballabteilung", "ist", "heute", "als", "hallescher", "fc", "eigenst\u00e4ndig", "die", "basketballmannschaft", "des", "vereins", "gewann", "zu", "ddrzeiten", "bei", "den", "herren", "zwei", "nationale", "titel", "bei", "den", "frauen", "f\u00fcnf", "unter", "dem", "namen", "gisa", "lions", "mbc", "ist", "die", "frauenmannschaft", "heute", "in", "der", "damenbasketballbundesliga", "vertreten", "die", "ehemaligen", "gisa", "lions", "sv", "halle", "fusionierten", "mit", "dem", "mitteldeutschen", "bc", "aus", "wei\u00dfenfels", "tragen", "ihre", "heimspiele", "aber", "weiterhin", "in", "halle", "aus", "der", "mitglieder", "z\u00e4hlende", "universit\u00e4tssportverein", "halle", "mit", "zahlreichen", "abteilungen", "setzt", "die", "tradition", "der", "zu", "ddrzeiten", "bestehenden", "hsg", "wissenschaft", "halle", "fort", "die", "schachabteilung", "des", "usv", "halle", "brachte", "mehrere", "ddrmeister", "der", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "hervor", "und", "errang", "auch", "mehrere", "mannschaftsmeisterschaft", "der", "frauen", "und", "der", "m\u00e4nner", "in", "der", "ddr", "im", "wiedervereinten", "deutschland", "war", "der", "verein", "in", "der", "schachbundesliga", "der", "m\u00e4nner", "sowie", "von", "bis", "in", "der", "schachbundesliga", "der", "frauen", "vertreten", "von", "bis", "wurde", "j\u00e4hrlich", "der", "chemiepokal", "ein", "internationales", "boxturnier", "im", "olympischen", "boxen", "in", "halle", "ausgetragen", "ebenso", "war", "die", "stadt", "ausrichter", "der", "boxeuropameisterschaften", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "als", "host", "town", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "eines", "viert\u00e4gigen", "programms", "f\u00fcr", "eine", "internationale", "delegation", "der", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "sie", "als", "gastgeberin", "f\u00fcr", "special", "olympics", "suriname", "ausgew\u00e4hlt", "damit", "wurde", "die", "stadt", "teil", "des", "gr\u00f6\u00dften", "kommunalen", "inklusionsprojekts", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "mit", "mehr", "als", "host", "towns", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "statistik", "im", "jahre", "erbrachte", "halle", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "von", "milliarden", "und", "belegte", "damit", "platz", "in", "der", "rangliste", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "nach", "wirtschaftsleistung", "das", "bip", "pro", "kopf", "lag", "im", "selben", "jahr", "bei", "sachsenanhalt", "deutschland", "in", "der", "stadt", "gibt", "es", "ca", "erwerbst\u00e4tige", "personen", "im", "jahr", "liegt", "der", "median", "des", "bruttogehalts", "in", "halle", "bei", "der", "zukunftsatlas", "zeigt", "halles", "regionale", "bedeutung", "als", "wirtschaftsstandort", "auf", "im", "ranking", "belegt", "die", "saalestadt", "platz", "innerhalb", "sachsenanhalts", "nur", "\u00fcbertroffen", "von", "magdeburg", "auf", "rang", "industrie", "und", "innovation", "in", "\u00fcbergeordneten", "organisationen", "halle", "ist", "netzwerkregion", "und", "mitglied", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "metropolregion", "mitteldeutschland", "der", "fokus", "liegt", "auf", "erneuerbaren", "energien", "elektromobilit\u00e4t", "spezialmaschinenbau", "sensorik", "biotechnologie", "sowie", "der", "medien", "und", "kreativbranche", "unternehmen", "der", "dienstleistungsbranche", "der", "nahrungs", "und", "genussmittelindustrie", "der", "logistik", "und", "aus", "design", "und", "it", "sind", "in", "halle", "ebenfalls", "angesiedelt", "mit", "dem", "technologiepark", "weinberg", "campus", "und", "dem", "industriegebiet", "star", "park", "a", "halle", "saale", "gibt", "es", "in", "halle", "zwei", "gro\u00dfe", "erschlossene", "investitionsareale", "industriegebiet", "star", "park", "das", "industriegebiet", "star", "park", "mit", "einer", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "hektar", "liegt", "gleicherma\u00dfen", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "stadt", "halle", "sowie", "auf", "zu", "d\u00f6lbau", "kabelsketal", "und", "queis", "landsberg", "geh\u00f6renden", "fl\u00e4chen", "nahe", "der", "autobahnabfahrt", "halleost", "der", "bundesautobahn", "und", "etwa", "kilometer", "entfernt", "vom", "flughafen", "leipzighalle", "internationale", "unternehmen", "wie", "relaxdays", "greatview", "ebay", "enterprise", "und", "die", "deutsche", "post", "sind", "hier", "angesiedelt", "technologiepark", "weinberg", "campus", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "technologiepark", "ostdeutschlands", "weinberg", "campus", "setzt", "auf", "entwicklungen", "aus", "der", "solar", "bio", "und", "auch", "der", "nanobranche", "bis", "heute", "wurden", "hier", "eine", "milliarde", "euro", "investiert", "mehr", "als", "unternehmen", "und", "institute", "mit", "rund", "besch\u00e4ftigten", "haben", "sich", "hier", "angesiedelt", "in", "den", "universit\u00e4tsinstituten", "des", "campus", "studieren", "angehende", "naturwissenschaftler", "arbeitsmarkt", "halle", "hatte", "zeitweise", "eine", "\u00fcberdurchschnittlich", "hohe", "arbeitslosenquote", "beispielsweise", "im", "januar", "lag", "sie", "mit", "sowohl", "\u00fcber", "dem", "landesdurchschnitt", "von", "sachsenanhalt", "als", "auch", "dem", "der", "\u00f6stlichen", "bundesl\u00e4nder", "und", "\u00fcber", "dem", "gesamtdeutschlands", "und", "nicht", "zuletzt", "auch", "h\u00f6her", "als", "im", "die", "stadt", "umgebenden", "saalekreis", "gleichwohl", "ist", "die", "arbeitslosenquote", "in", "halle", "wie", "auch", "im", "rest", "des", "landes", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "so", "lag", "sie", "im", "januar", "noch", "bei", "bis", "oktober", "sank", "sie", "auf", "t\u00e4glich", "pendeln", "sozialversicherungspflichtige", "besch\u00e4ftigte", "aus", "der", "umgebung", "nach", "halle", "und", "aus", "halle", "in", "das", "umland", "wodurch", "ein", "pendlersaldo", "von", "entsteht", "stand", "juni", "verkehr", "schienenverkehr", "mit", "der", "einweihung", "des", "abschnittes", "k\u00f6thenhalle", "der", "bahnstrecke", "magdeburgleipzig", "erhielt", "die", "saalestadt", "am", "juli", "ihren", "anschluss", "an", "das", "entstehende", "deutsche", "eisenbahnnetz", "nur", "wenige", "wochen", "sp\u00e4ter", "wurde", "die", "verbindung", "nach", "leipzig", "er\u00f6ffnet", "ab", "bestand", "eine", "erste", "verbindung", "nach", "berlin", "anhalter", "bahn", "inbetriebnahme", "einer", "k\u00fcrzeren", "route", "\u00fcber", "bitterfeld", "nach", "wittenberg", "mit", "der", "teilstrecke", "nach", "wei\u00dfenfels", "wurde", "im", "juni", "der", "erste", "abschnitt", "der", "von", "der", "th\u00fcringischen", "eisenbahngesellschaft", "projektierten", "th\u00fcringer", "bahn", "in", "betrieb", "genommen", "es", "folgten", "die", "verbindungen", "nach", "sangerhausen", "teil", "der", "hallekasseler", "bahn", "september", "und", "halberstadt", "heute", "teil", "der", "bahnstrecke", "hallevienenburg", "sowie", "die", "bahnstrecke", "hallecottbus", "beide", "eine", "erste", "station", "wurde", "initiiert", "vom", "damaligen", "stadtrat", "matth\u00e4us", "ludwig", "wucherer", "mitte", "gebaut", "mit", "dem", "anschluss", "an", "den", "seit", "betriebenen", "th\u00fcringer", "bahnhof", "erfolgte", "wenige", "jahre", "sp\u00e4ter", "eine", "erste", "erweiterung", "durch", "weitere", "streckenanschl\u00fcsse", "und", "den", "damit", "verbundenen", "zunehmenden", "personenverkehr", "geriet", "der", "bahnhof", "schnell", "an", "seine", "kapazit\u00e4tsgrenze", "zwar", "wurde", "ein", "neubau", "beschlossen", "doch", "die", "umsetzung", "scheiterte", "jahrelang", "an", "auseinandergehenden", "vorstellungen", "der", "verschiedenen", "bahngesellschaften", "deren", "strecken", "von", "halle", "ausgingen", "so", "dauerte", "es", "bis", "oktober", "bis", "der", "hauptbahnhof", "als", "centralpersonenbahnhof", "in", "betrieb", "genommen", "werden", "konnte", "der", "hauptbahnhof", "ist", "ein", "inselbahnhof", "mit", "bahnsteigen", "der", "bahnhofsvorbau", "erfuhr", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "mehrfache", "ver\u00e4nderungen", "bei", "der", "sanierung", "im", "jahr", "wurde", "er", "leicht", "vergr\u00f6\u00dfert", "glas", "statt", "metall", "und", "hellen", "steinen", "pr\u00e4gt", "seither", "sein", "aussehen", "im", "oktober", "erfolgte", "die", "anbindung", "an", "das", "st\u00e4dtische", "stra\u00dfenbahnnetz", "neben", "dem", "hauptbahnhof", "gibt", "es", "im", "stadtgebiet", "die", "stationen", "trotha", "wohnstadt", "nord", "zoo", "dessauer", "br\u00fccke", "steintorbr\u00fccke", "messe", "ammendorf", "rosengarten", "silberh\u00f6he", "s\u00fcdstadt", "zscherbener", "stra\u00dfe", "neustadt", "und", "nietleben", "halle", "ist", "der", "wichtigste", "knotenpunkt", "im", "schienenverkehr", "in", "sachsenanhalt", "dort", "halten", "intercityexpressz\u00fcge", "aus", "und", "in", "richtung", "m\u00fcnchen", "und", "berlin", "im", "zweistundentakt", "au\u00dferdem", "verkehren", "intercityz\u00fcge", "auf", "der", "linie", "leipzig", "magdeburg", "braunschweig", "hannover", "bremen", "oldenburg", "emden", "beziehungsweise", "leipzig", "magdeburg", "rostock", "warnem\u00fcnde", "und", "der", "linie", "dresden", "leipzig", "halle", "magdeburg", "braunschweig", "hannover", "bielefeld", "dortmund", "k\u00f6ln", "jeweils", "im", "zweistundentakt", "wodurch", "zwischen", "leipzig", "und", "hannover", "ein", "stundentakt", "entsteht", "einzelne", "z\u00fcge", "fahren", "auf", "der", "strecke", "berlin", "kassel", "k\u00f6ln", "seit", "der", "fertigstellung", "der", "saaleelstertalbr\u00fccke", "und", "der", "neubaustrecke", "nach", "erfurt", "hat", "sich", "die", "fahrtzeit", "nach", "erfurt", "um", "minuten", "verk\u00fcrzt", "auf", "der", "strecke", "fahren", "u", "a", "ice", "sprinter", "aus", "berlin", "nach", "frankfurt", "am", "main", "und", "m\u00fcnchen", "im", "zweistundentakt", "im", "regionalverkehr", "fahren", "regionalbahnen", "der", "deutschen", "bahn", "und", "der", "abellio", "rail", "mitteldeutschland", "halle", "besitzt", "seit", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "sbahntunnels", "halleneustadt", "im", "september", "eine", "sbahn", "lange", "zeit", "gab", "es", "eine", "einzige", "linie", "die", "von", "trotha", "nach", "nietleben", "bzw", "d\u00f6lau", "verkehrte", "und", "die", "stadtteile", "im", "norden", "s\u00fcden", "und", "westen", "verband", "seit", "der", "fertigstellung", "des", "citytunnels", "leipzig", "im", "dezember", "ist", "die", "stadt", "an", "das", "netz", "der", "sbahn", "mitteldeutschland", "angeschlossen", "richtung", "leipzig", "verkehren", "die", "linien", "s", "hallenietleben", "halle", "hbf", "schkeuditz", "leipzig", "wurzen", "und", "ssx", "halle", "hbf", "flughafen", "halleleipzig", "leipzig", "zwickau", "im", "dezember", "wurde", "die", "neue", "sbahnlinie", "s", "halle", "hbf", "landsberg", "bitterfeld", "dessau", "wittenberg", "in", "das", "netz", "integriert", "im", "dezember", "kamen", "die", "linie", "s", "halle", "hbf", "teutschenthal", "eisleben", "und", "s", "halle", "hbf", "halletrotha", "hinzu", "halle", "ist", "ein", "bedeutender", "knoten", "im", "schieneng\u00fcterverkehr", "\u00f6stlich", "der", "gleisanlagen", "des", "hauptbahnhofs", "befindet", "sich", "der", "g\u00fcterbahnhof", "halle", "dieser", "wurde", "bis", "mitte", "als", "zugbildungsanlage", "hallenord", "umfassend", "modernisiert", "mit", "dem", "containerterminal", "halle", "saale", "cths", "am", "saalehafen", "in", "trotha", "und", "dessen", "anschluss", "mit", "der", "hafenbahn", "halle", "an", "die", "bahnstrecke", "hallevienenburg", "hat", "halle", "eine", "verkehrsschnittstelle", "f\u00fcr", "multimodale", "verkehre", "bahnstra\u00dfeschiff", "stra\u00dfenverkehr", "halle", "wird", "auf", "drei", "seiten", "von", "einem", "autobahnring", "umgeben", "der", "teil", "der", "mitteldeutschen", "schleife", "ist", "die", "auch", "leipzig", "umschlie\u00dft", "die", "bundesautobahnen", "a", "und", "die", "a", "stellen", "dabei", "den", "weitaus", "am", "st\u00e4rksten", "befahrenen", "teil", "des", "ringes", "dar", "dies", "zeigt", "sich", "auch", "darin", "dass", "die", "a", "durchg\u00e4ngig", "und", "die", "a", "ab", "der", "anschlussstelle", "hallepei\u00dfen", "dreispurig", "ausgef\u00fchrt", "sind", "die", "a", "f\u00fchrt", "von", "magdeburg", "an", "halle", "und", "leipzig", "vorbei", "richtung", "dresden", "die", "a", "verbindet", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "die", "im", "zuge", "des", "verkehrsprojektes", "deutsche", "einheit", "gebaute", "bundesautobahn", "a", "stellt", "den", "s\u00fcdlichen", "teil", "der", "mitteldeutschen", "schleife", "dar", "als", "s\u00fcdharzautobahn", "bezeichnet", "bildet", "sie", "eine", "ostwestverbindung", "zwischen", "g\u00f6ttingen", "und", "halleleipzig", "die", "fertigstellung", "der", "bundesautobahn", "a", "im", "teilst\u00fcck", "durch", "das", "saaletal", "westlich", "von", "halle", "ruhte", "durch", "eine", "sammelklage", "unter", "leitung", "des", "naturschutzbundes", "nabu", "halle", "die", "am", "januar", "vom", "bundesverwaltungsgericht", "best\u00e4tigt", "wurde", "nach", "einem", "neuen", "planfeststellungsbeschluss", "erfolgte", "der", "baustart", "f\u00fcr", "diesen", "abschnitt", "am", "dezember", "die", "fertigstellung", "dieses", "abschnitts", "und", "der", "a", "ist", "f\u00fcr", "geplant", "durch", "das", "hallesche", "stadtgebiet", "f\u00fchrt", "die", "bundesstra\u00dfe", "bremen", "hannover", "goslar", "halle", "leipzig", "dresden", "g\u00f6rlitzdrei", "bundesstra\u00dfen", "beginnen", "bzw", "enden", "in", "halle", "halle", "sangerhausen", "nordhausen", "bad", "karlshafen", "halle", "wei\u00dfenfels", "zeitz", "und", "die", "halle", "bitterfeld", "eutzschaufgrund", "der", "geringen", "zerst\u00f6rung", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "besitzt", "halle", "noch", "immer", "ein", "kleinteiliges", "stra\u00dfennetz", "das", "den", "heutigen", "anforderungen", "oft", "nicht", "gerecht", "wird", "im", "zuge", "der", "errichtung", "von", "halleneustadt", "entschied", "man", "sich", "daher", "neue", "schnellstra\u00dfen", "in", "die", "gewachsene", "altstadt", "zu", "schlagen", "so", "baute", "man", "eine", "vierspurige", "hochstra\u00dfe", "von", "halleneustadt", "richtung", "hauptbahnhof", "sie", "zerteilt", "dabei", "die", "stadt", "s\u00fcdlich", "des", "historischen", "zentrums", "entlang", "den", "franckeschen", "stiftungen", "und", "m\u00fcndet", "in", "den", "riebeckplatz", "einen", "der", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dtischen", "kreisverkehre", "in", "deutschland", "dieser", "wurde", "in", "den", "jahren", "und", "aufwendig", "saniert", "so", "dass", "stra\u00dfenbahn", "und", "autoverkehr", "auf", "zwei", "ebenen", "getrennt", "voneinander", "den", "platz", "befahren", "k\u00f6nnen", "neben", "dieser", "gro\u00dfen", "ostwestverbindung", "besteht", "eine", "ebenso", "vierspurig", "ausgef\u00fchrte", "nords\u00fcdtangente", "\u00f6stlich", "der", "innenstadt", "die", "als", "hochstra\u00dfe", "ebenfalls", "\u00fcber", "den", "riebeckplatz", "f\u00fchrt", "und", "im", "norden", "an", "den", "autobahnzubringer", "richtung", "bitterfeld", "zur", "a", "angebunden", "ist", "diese", "beiden", "stra\u00dfen", "bilden", "einerseits", "das", "r\u00fcckgrat", "der", "t\u00e4glichen", "verkehrsbew\u00e4ltigung", "halles", "stellen", "aber", "gleichzeitig", "ein", "korsett", "dar", "das", "die", "stadt", "unvorteilhaft", "zergliedert", "im", "dezember", "wurde", "die", "osttangente", "nach", "jahren", "bauzeit", "dem", "verkehr", "\u00fcbergeben", "sie", "verbindet", "die", "bundesstra\u00dfe", "b", "in", "ammendorf", "mit", "der", "b", "und", "der", "b", "im", "osten", "bzw", "nordosten", "der", "stadt", "wo", "sie", "an", "letzterer", "bundesstra\u00dfe", "schlie\u00dflich", "endet", "von", "der", "neuen", "umgehungsstra\u00dfe", "verspricht", "sich", "die", "stadt", "halle", "eine", "entlastung", "des", "stadtzentrums", "und", "eine", "bessere", "umweltqualit\u00e4t", "halle", "besitzt", "mehrere", "br\u00fccken", "\u00fcber", "die", "saale", "wobei", "jedoch", "nur", "die", "erbaute", "kr\u00f6llwitzer", "br\u00fccke", "und", "die", "magistrale", "eine", "vollst\u00e4ndige", "f\u00fcr", "den", "autoverkehr", "nutzbare", "saalequerung", "darstellen", "zwar", "ist", "es", "m\u00f6glich", "\u00fcber", "die", "schiefer", "und", "elisabethbr\u00fccke", "ans", "westliche", "ufer", "der", "saale", "zu", "gelangen", "da", "von", "dort", "aus", "aber", "keine", "pkwtaugliche", "verbindung", "richtung", "halleneustadt", "besteht", "bleibt", "die", "errichtung", "einer", "dritten", "saalequerung", "seit", "jahrzehnten", "ein", "vieldiskutiertes", "thema", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "der", "\u00f6pnv", "wird", "in", "halle", "von", "der", "havag", "bis", "st\u00e4dtische", "stra\u00dfenbahn", "halle", "bis", "verkehrsbetriebe", "halle", "au\u00dfenauftritt", "heute", "swhhavag", "erbracht", "sie", "betreibt", "einschlie\u00dflich", "von", "vier", "nachtlinien", "zwei", "bus", "und", "zwei", "stra\u00dfenbahnlinien", "insgesamt", "stra\u00dfenbahn", "und", "buslinien", "zudem", "ist", "halle", "in", "das", "netz", "der", "sbahn", "mitteldeutschland", "einem", "regional", "\u00fcbergreifenden", "verkehrssystem", "eingebunden", "die", "wichtigste", "rolle", "spielen", "im", "\u00f6pnv", "von", "halle", "saale", "die", "stra\u00dfenbahnen", "sie", "verbinden", "alle", "bev\u00f6lkerungsreichen", "stadtteile", "das", "hallesche", "stra\u00dfenbahnnetz", "ist", "eines", "der", "umfangreichsten", "streckennetze", "deutschlands", "ab", "fuhren", "die", "ersten", "kommerziell", "genutzten", "elektrischen", "stra\u00dfenbahnen", "deutschlands", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "blieben", "gro\u00dfe", "teile", "des", "stra\u00dfenbahnnetzes", "welches", "bereits", "\u00fcberdurchschnittlich", "ausgebaut", "war", "erhalten", "nach", "der", "wiedervereinigung", "wurde", "es", "durch", "die", "erschlie\u00dfung", "des", "stadtteils", "neustadt", "und", "dessen", "direkte", "verbindung", "mit", "dem", "hauptbahnhof", "die", "verbindung", "kr\u00f6llwitzheide", "sowie", "die", "erschlie\u00dfung", "des", "stadtteils", "b\u00fcschdorf", "erweitert", "eine", "besonderheit", "stellt", "die", "\u00fcberlandstra\u00dfenbahn", "hallebad", "d\u00fcrrenberg", "dar", "diese", "stra\u00dfenbahn", "verbindet", "halle", "ab", "kr\u00f6llwitz", "\u00fcber", "schkopau", "merseburg", "und", "leuna", "mit", "bad", "d\u00fcrrenberg", "die", "darauf", "verkehrende", "linie", "ist", "mit", "\u00fcber", "kilometern", "eine", "der", "l\u00e4ngsten", "stra\u00dfenbahnlinien", "europas", "busse", "spielen", "im", "stadtverkehr", "eine", "untergeordnete", "rolle", "die", "havag", "setzt", "busse", "nur", "f\u00fcr", "die", "erschlie\u00dfung", "von", "stadtteilen", "ein", "die", "keine", "stra\u00dfenbahnanbindung", "besitzen", "seit", "ist", "halle", "und", "die", "st\u00e4dtische", "havag", "gr\u00fcndungsmitglied", "im", "mitteldeutschen", "verkehrsverbund", "mdv", "der", "verbund", "schafft", "ein", "einheitliches", "tarifgebiet", "und", "abgestimmte", "verkehre", "f\u00fcr", "eine", "l\u00e4nder\u00fcbergreifende", "mitteldeutsche", "region", "in", "den", "l\u00e4ndern", "sachsen", "sachsenanhalt", "th\u00fcringen", "aus", "den", "beiden", "kreisfreien", "st\u00e4dten", "halle", "und", "leipzig", "sowie", "derzeit", "f\u00fcnf", "landkreisen", "durch", "den", "plusbus", "des", "landesnetzes", "sachsenanhalt", "verkehren", "folgende", "verbindungen", "ab", "halle", "linie", "halle", "angersdorf", "holleben", "delitz", "bad", "lauchst\u00e4dt", "linie", "halle", "morl", "wettin", "nauendorf", "l\u00f6bej\u00fcn", "linie", "halle", "oppin", "brachstedt", "sp\u00f6ren", "z\u00f6rbigdas", "verkehrsunternehmen", "omnibusbetrieb", "saalekreis", "betreibt", "weitere", "\u00fcberlandbusverbindungen", "zu", "umliegenden", "st\u00e4dten", "und", "d\u00f6rfern", "diese", "busse", "halten", "auch", "an", "wichtigeren", "haltestellen", "innerhalb", "des", "stadtgebiets", "flugverkehr", "der", "flughafen", "leipzighalle", "fungiert", "als", "internationaler", "verkehrsflughafen", "f\u00fcr", "die", "gleichnamige", "region", "er", "befindet", "sich", "am", "schkeuditzer", "kreuz", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "halle", "auf", "halber", "strecke", "zwischen", "den", "beiden", "gro\u00dfst\u00e4dten", "und", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "direkte", "autobahnanbindung", "durch", "den", "\u00f6stlichsten", "abschnitt", "der", "im", "bau", "befindlichen", "neubaustrecke", "erfurtleipzighalle", "erhielt", "der", "flughafen", "einen", "fernbahnhof", "der", "mit", "fertigstellung", "der", "eisenbahnstrecke", "im", "jahr", "in", "das", "icenetz", "eingebunden", "wird", "zus\u00e4tzlich", "befinden", "sich", "im", "s\u00fcdbereich", "des", "flughafens", "zwei", "haltepunkte", "der", "sbahn", "sowie", "ein", "g\u00fcterbahnhof", "am", "dhl", "hub", "leipzig", "angeflogen", "werden", "im", "passagierbereich", "die", "gro\u00dfen", "deutschen", "drehkreuzflugh\u00e4fen", "europ\u00e4ische", "metropolen", "ferienziele", "vor", "allem", "im", "mittelmeerraum", "und", "nordafrika", "sowie", "einige", "interkontinentalziele", "n\u00f6rdlich", "von", "halle", "befindet", "sich", "der", "f\u00fcr", "verkehrliche", "und", "sportliche", "zwecke", "genutzte", "flugplatz", "halleoppin", "bei", "oppin", "im", "saalekreis", "er", "wurde", "zwischen", "und", "erbaut", "um", "den", "in", "hallenietleben", "weggefallenen", "flugplatz", "zu", "ersetzen", "zu", "ddrzeiten", "lag", "die", "konzentration", "vor", "allem", "auf", "der", "fallschirmspringerausbildung", "nach", "der", "wende", "konnte", "der", "flugplatz", "seine", "bedeutung", "als", "sportflugplatz", "weiter", "ausbauen", "er", "besitzt", "eine", "m", "lange", "start", "und", "landebahn", "und", "verzeichnet", "knapp", "flugbewegungen", "im", "jahr", "schiffsverkehr", "die", "saale", "ist", "f\u00fcr", "sportboote", "und", "ausflugsschiffe", "flussabw\u00e4rts", "bis", "zur", "m\u00fcndung", "bei", "barby", "und", "flussaufw\u00e4rts", "bis", "bad", "k\u00f6sen", "schiffbar", "f\u00fcr", "sportboote", "existieren", "in", "halle", "vier", "anlegepunkte", "zwischen", "den", "flusskilometern", "und", "zum", "teil", "mit", "bootsvermietungen", "ausflugsschiffe", "verkehren", "vom", "anleger", "an", "der", "giebichensteinbr\u00fccke", "im", "stadtgebiet", "und", "bis", "wettin", "die", "saale", "wird", "in", "halle", "durch", "f\u00fcnf", "wehre", "mit", "schleusen", "reguliert", "halle", "hat", "zwei", "hafenbecken", "der", "n\u00f6rdliche", "hafen", "halletrotha", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "kaianlagen", "wiegeeinrichtungen", "und", "verladetechnik", "f\u00fcr", "multimodale", "g\u00fcterverkehre", "bahnstra\u00dfeschiff", "sowie", "mit", "der", "hafenbahn", "halletrotha", "\u00fcber", "moderne", "gleisanschl\u00fcsse", "der", "\u00e4ltere", "sophienhafen", "ist", "ungenutzt", "seine", "anlagen", "sind", "weitgehend", "verfallen", "die", "stadt", "verfolgt", "derzeit", "konzepte", "zur", "nutzung", "als", "sportboothafen", "in", "einem", "ersten", "schritt", "er\u00f6ffnete", "im", "april", "unweit", "vom", "hafenbecken", "am", "anderen", "ufer", "der", "salineinsel", "der", "stadthafen", "mit", "liegepl\u00e4tzen", "f\u00fcr", "sportboote", "die", "erneuerung", "des", "sophienhafen", "ist", "eines", "von", "sieben", "halleschen", "projekten", "der", "internationalen", "bauausstellungf\u00fcr", "frachtschiffe", "ist", "die", "saale", "wegen", "niedriger", "wasserst\u00e4nde", "nicht", "ganzj\u00e4hrig", "schiffbar", "die", "flussregulierung", "im", "m\u00fcndungsbereich", "in", "die", "elbe", "wurde", "noch", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "begonnen", "ist", "jedoch", "immer", "noch", "nicht", "abgeschlossen", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "wurde", "der", "bau", "eines", "saalekanals", "bei", "klein", "rosenburg", "und", "tornitz", "nahe", "barby", "diskutiert", "obwohl", "der", "verkehrsminister", "des", "landes", "den", "kanal", "bef\u00fcrwortete", "stellte", "das", "bundesverkehrsministerium", "klar", "dass", "ein", "solcher", "kanal", "wegen", "des", "geringen", "zu", "erwartenden", "verkehrsaufkommens", "nicht", "rentabel", "sei", "der", "ausbau", "der", "saale", "h\u00e4ngt", "zudem", "von", "einem", "weiteren", "ausbau", "der", "elbe", "ab", "wegen", "eines", "zu", "geringen", "kostennutzenverh\u00e4ltnisses", "ist", "mit", "einem", "ausbau", "der", "saale", "f\u00fcr", "den", "schiffsg\u00fcterverkehr", "mittel", "bis", "langfristig", "nicht", "zu", "rechnen", "der", "durch", "die", "stadt", "halle", "in", "erwartung", "eines", "saaleausbaues", "errichtete", "hafen", "halletrotha", "dient", "seit", "seinem", "bau", "ende", "der", "er", "jahre", "mangels", "einer", "erreichbarkeit", "f\u00fcr", "frachtschiffe", "lediglich", "dem", "umschlag", "zwischen", "lkw", "und", "g\u00fcterz\u00fcgen", "medien", "funk", "fernsehen", "printmedien", "in", "halle", "befindet", "sich", "das", "mitteldeutsche", "multimediazentrum", "mmz", "in", "dem", "sich", "firmen", "mit", "dem", "schwerpunkt", "der", "audiovisuellen", "produktion", "angesiedelt", "haben", "der", "lokalfernsehsender", "tv", "halle", "sowie", "das", "internetbasierte", "b\u00fcrgerforum", "halleforum", "haben", "einen", "rein", "lokalen", "fokus", "in", "halle", "werden", "mehrere", "radioprogramme", "produziert", "der", "mdr", "produziert", "abgesehen", "von", "den", "jeweiligen", "regionalprogrammen", "alle", "im", "sendegebiet", "ausgestrahlten", "mdrprogramme", "im", "h\u00f6rfunkzentrum", "in", "halle", "neben", "dem", "massenprogramm", "mdr", "jump", "handelt", "es", "sich", "hierbei", "um", "das", "informationsprogramm", "mdr", "aktuell", "sowie", "die", "spartenprogramme", "mdr", "sputnik", "mdr", "kultur", "und", "mdr", "klassik", "zus\u00e4tzlich", "zu", "diesen", "\u00fcberregionalen", "sendern", "befindet", "sich", "ein", "regionalstudio", "von", "mdr", "sachsenanhalt", "in", "halle", "neben", "den", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "sendern", "befinden", "sich", "mehrere", "private", "radiostationen", "in", "halle", "dies", "sind", "die", "privaten", "programme", "rtl", "und", "radio", "brocken", "die", "beide", "teilweise", "im", "besitz", "der", "rtl", "gruppe", "sind", "wobei", "sich", "rtl", "auf", "ein", "sehr", "junges", "publikum", "beschr\u00e4nkt", "setzt", "radio", "brocken", "mehr", "auf", "ein", "regional", "ausgerichtetes", "programm", "f\u00fcr", "eine", "zielgruppe", "bis", "jahren", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "in", "halle", "das", "freie", "und", "nicht", "kommerzielle", "lokalradio", "radio", "corax", "das", "sich", "vor", "allem", "durch", "seinen", "alternativen", "programminhalt", "auszeichnet", "der", "von", "ehrenamtlichen", "redakteuren", "erstellt", "wird", "und", "dadurch", "eine", "gro\u00dfe", "vielfalt", "an", "themen", "aufweist", "der", "radiosender", "radio", "saw", "betreibt", "in", "halle", "ein", "regionalstudio", "druckereien", "und", "zeitschriften", "mitteldeutsches", "druck", "und", "verlagshaus", "gmbh", "&", "co", "kg", "hightechdruckhaus", "das", "als", "wichtigstes", "printmedium", "die", "tageszeitung", "mitteldeutsche", "zeitung", "hat", "die", "mehrere", "lokalausgaben", "besitzt", "und", "die", "beiden", "kostenlos", "verteilten", "stadtmagazine", "aha", "alles", "halle", "und", "zachow", "herausgibt", "regionalausgabe", "der", "bildzeitung", "f\u00fcr", "halle", "sonntagsnachrichten", "ein", "sonntags", "erscheinendes", "anzeigenblatt", "mit", "nachrichten", "das", "kostenlos", "verteilt", "wird", "super", "sonntag", "ein", "sonntags", "erscheinendes", "anzeigenblatt", "mit", "nachrichten", "das", "kostenlos", "verteilt", "wird", "regionale", "ausgabe", "des", "magazins", "frizz", "regionale", "ausgabe", "des", "magazins", "blitz!", "internet", "in", "halle", "gibt", "es", "verschiedene", "private", "webseiten", "die", "lokale", "nachrichtenmeldungen", "verbreiten", "wie", "unter", "anderem", "halleon", "oder", "hallespektrum", "verein", "halle", "transparenz", "ev", "ans\u00e4ssige", "unternehmen", "gr\u00f6\u00dfte", "arbeitgeber", "des", "landes", "sachsenanhalt", "mit", "sitz", "in", "halle", "gemessen", "an", "der", "besch\u00e4ftigtenzahl", "stand", "deutsche", "post", "dhl", "stadtwerke", "halle", "inkl", "der", "tochterunternehmen", "hallesche", "verkehrsag", "hallesche", "wasser", "und", "stadtwirtschaft", "gmbh", "und", "evh", "gmbh", "mitteldeutsche", "druck", "und", "verlagshaus", "gmbh", "und", "co", "kg", "walter", "services", "holding", "gmbh", "gp", "g\u00fcnter", "papenburg", "ag", "envia", "mitteldeutsche", "energie", "und", "tochterunternehmen", "gisa", "gmbh", "saalesparkasse", "gegenbauer", "holding", "sa", "&", "co", "kg", "gmbh", "finsterwalder", "transport", "und", "logistik", "gmbh", "convergys", "gmbh", "marseillekliniken", "ag", "gisa", "gmbh", "ksb", "se", "&", "co", "kgaa", "herrmann", "&", "tallig", "objektdienste", "gmbh", "weitere", "wichtige", "unternehmen", "deutsche", "bahn", "maschinenbau", "und", "service", "gmbh", "ammendorf", "abb", "transformatorenwerk", "halloren", "schokoladenfabrik", "deutschlands", "\u00e4lteste", "schokoladenfabrik", "kathi", "backmischungen", "cocacola", "erfrischungsgetr\u00e4nke", "ag", "zweigniederlassung", "halle", "produktion", "von", "softgetr\u00e4nken", "dell", "halle", "gmbh", "service", "und", "vertriebszentrum", "ebay", "enterprise", "innotech", "solar", "greatview", "enka", "technica", "gmbh", "promet", "safe", "hallesche", "lackfabrik", "novatic", "gmbh", "zahlreiche", "callcenter", "beispielsweise", "f\u00fcr", "adac", "transcom", "und", "regiocom", "sowie", "die", "aus", "einem", "callcenter", "hervorgegangene", "sparkassenmarketingagentur", "s", "direkt", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "die", "stadt", "halle", "ist", "ein", "\u00fcberregional", "bedeutsamer", "gerichtsstandort", "neben", "dem", "landesarbeitsgericht", "sachsenanhalt", "und", "dem", "landessozialgericht", "sachsenanhalt", "sind", "hier", "ein", "landgericht", "ein", "amtsgericht", "ein", "arbeitsgericht", "ein", "verwaltungsgericht", "und", "ein", "sozialgericht", "ans\u00e4ssig", "ferner", "ist", "die", "stadt", "sitz", "folgender", "einrichtungen", "institutionen", "k\u00f6rperschaften", "und", "anstalten", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "bundespolizeiamt", "halle", "polizeiinspektion", "halle", "saale", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "immobilienaufgaben", "halle", "zollamt", "halle", "saale", "bundesanstalt", "technisches", "hilfswerk", "ortsverband", "halle", "saale", "regionaldirektion", "sachsenanhalt", "und", "th\u00fcringen", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "familienkasse", "sachsenanhalt", "und", "th\u00fcringen", "der", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "bundesagentur", "f\u00fcr", "arbeit", "sachsenanhalt", "s\u00fcd", "musterungszentrum", "halle", "des", "kreiswehrersatzamts", "magdeburg", "kulturstiftung", "des", "bundes", "stiftung", "f\u00fcr", "die", "f\u00f6rderung", "von", "kunst", "und", "kultur", "im", "rahmen", "der", "zust\u00e4ndigkeit", "des", "bundes", "agentur", "f\u00fcr", "innovation", "in", "der", "cybersicherheit", "cyberagentur", "des", "bundes", "bundeskasse", "dienstort", "halle", "die", "autobahn", "gmbh", "des", "bundes", "niederlassung", "ost", "eisenbahnbundesamt", "au\u00dfenstelle", "halle", "landesverwaltungsamt", "sachsenanhalt", "ehem", "regierungspr\u00e4sidium", "landesamt", "f\u00fcr", "umweltschutz", "des", "landes", "sachsenanhalt", "au\u00dfenstelle", "des", "deutschen", "jugendinstituts", "m\u00fcnchen", "in", "den", "franckeschen", "stiftungen", "deutsche", "rentenversicherung", "mitteldeutschland", "seit", "september", "vormals", "lva", "landesversicherungsanstalt", "statistisches", "landesamt", "landesamt", "f\u00fcr", "verbraucherschutz", "landesamt", "f\u00fcr", "geologie", "und", "bergwesen", "sachsenanhalt", "lagb", "landesamt", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "und", "arch\u00e4ologie", "sachsenanhalt", "mit", "angeschlossenem", "landesmuseum", "f\u00fcr", "vorgeschichte", "landesrechenzentrum", "lrz", "des", "landes", "sachsenanhalt", "hauptstandort", "halle", "zweigstelle", "magdeburg", "medienanstalt", "sachsenanhalt", "landesmedienanstalt", "nebenstelle", "des", "landratsamts", "saalekreis", "landesschulamt", "sachsenanhalt", "bildung", "und", "forschung", "hochschulen", "halles", "entwicklung", "als", "bildungsstandort", "ist", "eng", "mit", "den", "letzten", "jahren", "des", "jahrhunderts", "verbunden", "in", "denen", "einerseits", "die", "universit\u00e4t", "halle", "und", "andererseits", "die", "franckeschen", "stiftungen", "gegr\u00fcndet", "wurden", "die", "universit\u00e4t", "bildete", "mit", "christian", "thomasius", "und", "christian", "wolff", "die", "beide", "rektoren", "derselben", "waren", "einen", "hauptpunkt", "der", "deutschen", "aufkl\u00e4rung", "schnell", "traten", "spannungen", "zwischen", "den", "konservativ", "pietistischen", "vertretern", "und", "den", "eher", "aufkl\u00e4rerisch", "orientierten", "zeitgenossen", "auf", "mit", "gelehrten", "wie", "alexander", "gottlieb", "baumgarten", "johann", "christian", "reil", "oder", "friedrich", "schleiermacher", "erlangte", "die", "universit\u00e4t", "besonders", "im", "jahrhundert", "deutschlandweit", "hohes", "ansehen", "so", "promovierte", "dorothea", "christiane", "erxleben", "an", "der", "universit\u00e4t", "halle", "als", "erste", "frau", "in", "deutschland", "nach", "einer", "kurzzeitigen", "schlie\u00dfung", "durch", "napoleon", "wurde", "die", "universit\u00e4t", "halle", "mit", "der", "universit\u00e4t", "wittenberg", "vereinigt", "seit", "tr\u00e4gt", "sie", "ihren", "heutigen", "namen", "martinlutheruniversit\u00e4t", "hallewittenberg", "wurden", "die", "p\u00e4dagogische", "hochschule", "hallek\u00f6then", "und", "teile", "der", "technischen", "hochschule", "leunamerseburg", "in", "die", "universit\u00e4t", "integriert", "nach", "wurden", "viele", "geb\u00e4ude", "neu", "errichtet", "so", "konzentriert", "sich", "die", "universit\u00e4t", "auf", "den", "innerst\u00e4dtischen", "campus", "um", "den", "universit\u00e4tsplatz", "mit", "hauptgeb\u00e4ude", "audimax", "melanchtonianum", "und", "juridicum", "und", "den", "technologiepark", "weinberg", "campus", "im", "ws", "waren", "ca", "studenten", "immatrikuliert", "der", "universit\u00e4t", "ist", "die", "universit\u00e4ts", "und", "landesbibliothek", "sachsenanhalt", "angeschlossen", "sie", "ist", "mit", "millionen", "bestandseinheiten", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "wissenschaftliche", "allgemeinbibliothek", "des", "landes", "sachsenanhalt", "und", "besitzt", "mit", "der", "bibliothek", "der", "morgenl\u00e4ndischen", "gesellschaft", "der", "ponickauschen", "bibliothek", "oder", "der", "ungarischen", "bibliothek", "wertvolle", "sammlungen", "die", "zweite", "wichtige", "hochschule", "in", "halle", "ist", "die", "burg", "giebichenstein", "kunsthochschule", "halle", "in", "ihrer", "heutigen", "form", "existiert", "sie", "seit", "sie", "geht", "auf", "eine", "gewerbliche", "zeichen", "und", "handwerkerschule", "aus", "dem", "jahr", "zur\u00fcck", "der", "f\u00fcr", "halle", "sehr", "wichtige", "b\u00fcrgermeister", "rive", "berief", "paul", "thiersch", "zum", "neuen", "direktor", "was", "als", "gr\u00fcndungsjahr", "der", "kunstschule", "burg", "giebichenstein", "angesehen", "wird", "thiersch", "versuchte", "mit", "anderen", "lehrern", "die", "wie", "gerhard", "marcks", "und", "marguerite", "friedlaender", "zum", "teil", "vom", "bauhaus", "kamen", "die", "themen", "des", "deutschen", "werkbundes", "in", "dieser", "schule", "umzusetzen", "die", "heutige", "struktur", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "kunst", "und", "design", "burg", "giebichenstein", "wurde", "damals", "festgelegt", "die", "kunstschule", "verlor", "wichtige", "lehrer", "sie", "konnte", "sich", "aber", "durch", "die", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "retten", "das", "bestehen", "war", "im", "zuge", "des", "formalismusstreits", "in", "der", "ddr", "in", "den", "er", "jahren", "gef\u00e4hrdet", "von", "bis", "gab", "es", "nur", "ausbildung", "im", "kunsthandwerk", "und", "in", "der", "formgestaltung", "heute", "design", "nach", "konnte", "die", "hochschule", "wieder", "die", "struktur", "der", "er", "jahre", "aufnehmen", "und", "es", "werden", "sowohl", "design", "kunst", "und", "kunsthandwerk", "gelehrt", "die", "hochschule", "hat", "etwa", "studenten", "jedes", "jahr", "\u00f6ffnet", "sie", "im", "juli", "ihre", "werkst\u00e4tten", "und", "ateliers", "f\u00fcr", "drei", "tage", "so", "dass", "die", "arbeiten", "von", "studenten", "und", "lehrern", "betrachtet", "werden", "k\u00f6nnen", "eine", "modenschau", "f\u00fchrt", "in", "diese", "tage", "ein", "die", "evangelische", "hochschule", "f\u00fcr", "kirchenmusik", "in", "halle", "geht", "auf", "die", "evangelische", "kirchenmusikschule", "aschersleben", "zur\u00fcck", "die", "als", "erste", "einrichtung", "ihrer", "art", "gegr\u00fcndet", "wurde", "zog", "sie", "nach", "halle", "und", "ist", "seit", "staatlich", "anerkannt", "tr\u00e4ger", "ist", "die", "evangelische", "kirche", "in", "mitteldeutschland", "schulwesen", "die", "schullandschaft", "in", "halle", "ist", "vielf\u00e4ltig", "und", "umfangreich", "neben", "den", "\u00fcber", "grundschulen", "in", "allen", "stadtbezirken", "bestehen", "f\u00f6rderschulen", "f\u00fcnf", "gesamtschulen", "eine", "reihe", "berufsbildender", "schulen", "neun", "sekundarschulen", "und", "neun", "gymnasien", "darunter", "das", "georgcantorgymnasium", "das", "elisabethgymnasium", "halle", "saale", "das", "giebichensteingymnasium", "thomas", "m\u00fcntzer", "die", "latina", "august", "hermann", "francke", "und", "das", "sportgymnasium", "halle", "sowie", "zwei", "schulen", "des", "zweiten", "bildungsweges", "die", "volkshochschule", "adolf", "reichwein", "sowie", "die", "gesamtschulen", "darunter", "die", "vier", "kommunale", "gesamtschulen", "wie", "die", "igs", "am", "steintor", "die", "kooperative", "gesamtschule", "wilhelm", "von", "humboldt", "die", "kooperative", "gesamtschule", "ulrich", "von", "hutten", "und", "die", "marguerite", "friedlaender", "gesamtschule", "halle", "und", "eine", "gesamtschule", "in", "freier", "tr\u00e4gerschaft", "darunter", "die", "saaleschule", "studentenverbindungen", "in", "halle", "sind", "einige", "der", "\u00e4ltesten", "studentenverbindungen", "deutschlands", "ans\u00e4ssig", "w\u00e4hrend", "der", "gro\u00dfteil", "der", "verbindungen", "nach", "der", "politischen", "wende", "nach", "halle", "zur\u00fcckkehrte", "gab", "es", "einige", "wenige", "verbindungen", "die", "bereits", "in", "den", "letzten", "jahren", "der", "ddr", "in", "halle", "aktiv", "waren", "vgl", "rudelsburger", "allianz", "die", "studentenverbindungen", "geh\u00f6ren", "zur", "langen", "universit\u00e4ren", "tradition", "der", "saalestadt", "das", "farbenlied", "vieler", "hallenser", "studentenverbindungen", "ist", "in", "den", "kronen", "alter", "linden", "dessen", "melodie", "vom", "glockenspiel", "des", "roten", "turmes", "immer", "zur", "dreiviertelstunde", "gespielt", "wird", "die", "letzte", "strophe", "lautet", "hieltest", "trotzig", "aus", "die", "st\u00fcrme", "warst", "der", "wissenschaft", "ein", "hort", "laut", "verk\u00fcndens", "deine", "tore", "tragens", "fort", "von", "ort", "zu", "ort", "halle", "alte", "musenstadt", "vivat", "crescat", "floreat!", "au\u00dferuniversit\u00e4re", "wissenschaftseinrichtungen", "leopoldina", "neben", "den", "hochschulen", "bildet", "die", "nationale", "akademie", "der", "wissenschaften", "leopoldina", "ein", "wichtiges", "standbein", "der", "halleschen", "forschungslandschaft", "als", "\u00e4lteste", "deutsche", "wissenschaftliche", "akademie", "gegr\u00fcndet", "in", "schweinfurt", "zog", "und", "zieht", "sie", "wichtige", "forscher", "an", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "der", "deutschen", "teilung", "war", "die", "leopoldina", "die", "einzige", "wissenschaftlerorganisation", "die", "ungeteilt", "weiter", "bestand", "ihr", "geh\u00f6ren", "mehrere", "nobelpreistr\u00e4ger", "an", "mit", "der", "jungen", "akademie", "engagiert", "sie", "sich", "im", "aktuellen", "interdisziplin\u00e4ren", "diskurs", "institute", "nach", "der", "wende", "haben", "sich", "mehrere", "maxplanck", "und", "leibnizinstitute", "in", "halle", "angesiedelt", "die", "teils", "auf", "bereits", "bestehende", "strukturen", "zur\u00fcckgreifen", "konnten", "entstand", "das", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "agrarentwicklung", "in", "transformations\u00f6konomien", "iamo", "zur", "leibnizgemeinschaft", "geh\u00f6ren", "au\u00dferdem", "das", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "wirtschaftsforschung", "halle", "iwh", "und", "das", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "pflanzenbiochemie", "ipb", "die", "maxplanckgesellschaft", "betreibt", "zwei", "institute", "das", "institut", "f\u00fcr", "ethnologische", "forschung", "und", "das", "institut", "f\u00fcr", "mikrostrukturphysik", "die", "maxplanckforschungsstelle", "f\u00fcr", "enzymologie", "der", "proteinfaltung", "wurde", "geschlossen", "die", "fraunhofergesellschaft", "ist", "mit", "dem", "institut", "f\u00fcr", "werkstoffmechanik", "iwm", "dem", "fraunhofercenter", "f\u00fcr", "siliziumphotovoltaik", "csp", "und", "einer", "au\u00dfenstelle", "des", "fraunhoferinstituts", "f\u00fcr", "zelltherapie", "und", "immunologie", "izi", "pr\u00e4sent", "die", "helmholtzgemeinschaft", "ist", "mit", "einem", "standort", "des", "helmholtzzentrums", "f\u00fcr", "umweltforschung", "ufz", "pr\u00e4sent", "das", "deutsche", "jugendinstitut", "ist", "mit", "einer", "au\u00dfenstelle", "in", "halle", "vertreten", "die", "universit\u00e4t", "halle", "unterh\u00e4lt", "das", "institut", "f\u00fcr", "musik", "medien", "und", "sprechwissenschaften", "institut", "f\u00fcr", "strukturpolitik", "und", "wirtschaftsf\u00f6rderung", "isw", "zentrum", "f\u00fcr", "angewandte", "medizinische", "und", "humanbiologische", "forschung", "zamed", "international", "max", "planck", "research", "school", "for", "science", "and", "technology", "of", "nanostructures", "technologiepark", "weinberg", "campus", "einen", "wichtigen", "strukturellen", "knotenpunkt", "bildet", "der", "technologiepark", "weinberg", "campus", "er", "ist", "neben", "berlinadlershof", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "wissenschafts", "und", "technologiepark", "in", "ostdeutschland", "auf", "dem", "campus", "befinden", "sich", "acht", "fachbereiche", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "hallewittenberg", "und", "sechs", "der", "au\u00dferuniversit\u00e4ren", "forschungseinrichtungen", "das", "technologie", "und", "gr\u00fcnderzentrum", "tgz", "und", "das", "biozentrum", "bieten", "in", "insgesamt", "sieben", "geb\u00e4uden", "hochwertige", "labor", "und", "forschungseinrichtungen", "\u00fcber", "unternehmen", "und", "institute", "sind", "zurzeit", "hier", "vertreten", "der", "weinberg", "campus", "e", "v", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "gegr\u00fcndet", "und", "bildet", "ein", "netzwerk", "f\u00fcr", "beratung", "entwicklung", "und", "realisierung", "innovativer", "marktf\u00e4higer", "vorhaben", "gesundheitswesen", "neben", "der", "landeshauptstadt", "magdeburg", "ist", "das", "oberzentrum", "halle", "mitglied", "des", "gesundest\u00e4dtenetzwerks", "die", "\u00fcberregional", "bekannten", "maximalversorger", "der", "stadt", "sind", "das", "universit\u00e4tsklinikum", "halle", "saale", "und", "die", "berufsgenossenschaftlichen", "kliniken", "bergmannstrost", "die", "schwerpunktversorgung", "wird", "durch", "das", "krankenhaus", "st", "elisabeth", "und", "st", "barbara", "gew\u00e4hrleistet", "ebenfalls", "befinden", "sich", "ein", "psychiatriezentrum", "der", "arbeiterwohlfahrt", "das", "diakoniekrankenhaus", "und", "ein", "krankenhaus", "des", "diakoniewerks", "marthamaria", "in", "halle", "alle", "somatischen", "krankenh\u00e4user", "der", "stadt", "stehen", "als", "akademische", "lehrkrankenh\u00e4user", "der", "medizinischen", "fakult\u00e4t", "der", "martinlutheruniversit\u00e4t", "hallewittenberg", "zur", "verf\u00fcgung", "freizeit", "und", "sportanlagen", "in", "halle", "existiert", "eine", "reiche", "anzahl", "von", "sportst\u00e4tten", "f\u00fcr", "den", "leistungs", "und", "breitensport", "stadien", "mit", "unterschiedlichen", "nutzungsarten", "sind", "das", "fr\u00fchere", "kurtwabbelstadion", "heute", "leunachemiestadion", "reines", "fu\u00dfballstadion", "heimst\u00e4tte", "des", "halleschen", "fc", "das", "stadion", "im", "bildungszentrum", "traditionelles", "mehrzweckstadion", "das", "stadion", "der", "waggonbauer", "in", "ammendorf", "bsv", "halleammendorf", "das", "leichtathletikstadion", "robert", "koch", "und", "das", "stadion", "am", "zoo", "fu\u00dfball", "vfl", "halle", "eissporthalle", "am", "gimritzer", "damm", "vormals", "sachsenanhalts", "einzige", "einrichtung", "dieser", "art", "nach", "dem", "saalehochwasser", "wurde", "ca", "km", "westlich", "davon", "ein", "neubau", "errichtet", "eine", "gewisse", "tradition", "hat", "in", "der", "stadt", "daher", "eishockey", "esc", "halle", "der", "motoballclub", "halle", "e", "v", "tr\u00e4gt", "auf", "einem", "stadteigenen", "hartplatz", "am", "stadion", "in", "der", "n\u00f6rdlichen", "neustadt", "seine", "turniere", "aus", "im", "jahr", "genehmigte", "der", "sportausschuss", "der", "stadt", "halle", "einen", "knapp", "millionen", "euro", "teuren", "neubau", "der", "spielst\u00e4tte", "die", "finanzierung", "\u00fcbernehmen", "die", "stadt", "halle", "das", "land", "sachsenanhalt", "und", "die", "lotto", "sachsenanhalt", "hallen", "frei", "und", "naturb\u00e4der", "die", "b\u00e4derlandschaft", "in", "halle", "ist", "vielf\u00e4ltig", "neben", "dem", "freizeitbad", "maya", "mare", "existieren", "die", "b\u00e4der", "salinebad", "mit", "schwimmhalle", "und", "freibad", "die", "schwimmhalle", "neustadt", "mit", "einer", "wettkampftauglichen", "separaten", "sprunghalle", "msprunganlage", "das", "im", "jugendstil", "errichtete", "stadtbad", "hallenbad", "das", "nordbad", "freibad", "mit", "msprunganlage", "und", "die", "bewirtschafteten", "naturb\u00e4der", "angersdorfer", "teiche", "und", "heidesee", "komplettieren", "die", "bade", "und", "schwimmm\u00f6glichkeiten", "insbesondere", "dem", "schwimmleistungssport", "vorbehalten", "ist", "die", "neugebaute", "wettkampftaugliche", "robertkochschwimmhalle", "f\u00fcr", "den", "pferdesport", "besteht", "die", "galopprennbahn", "halle", "auf", "den", "passendorfer", "wiesen", "kanu", "und", "rudersport", "wird", "auf", "den", "wettkampfanlagen", "am", "osendorfer", "see", "kanuregattastrecke", "auf", "dem", "kanal", "zwischen", "neustadt", "und", "der", "saale", "ruderregattastrecke", "und", "auf", "der", "saale", "kanuslalom", "kanuwandern", "wildwasserkanu", "betrieben", "halle", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "die", "moderne", "wettkampftaugliche", "leichtathletikhalle", "die", "sporthalle", "brandberge", "mit", "ebenfalls", "wettkampftauglichen", "au\u00dfenanlagen", "sie", "bildet", "mit", "weiteren", "anlagen", "kampfsportzentrum", "ringen", "boxen", "judo", "den", "sportkomplex", "brandbergekreuzvorwerk", "einen", "von", "drei", "lokal", "konzentrierten", "sportinfrastrukturstandorten", "in", "der", "stadt", "der", "zweite", "von", "drei", "lokal", "konzentrierten", "sportinfrastrukturstandorten", "ist", "der", "sportkomplex", "bildungszentrum", "in", "neustadt", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "sporthalle", "bildungszentrum", "handball", "u", "a", "die", "schwimmhalle", "neustadt", "siehe", "hallen", "frei", "und", "naturb\u00e4der", "das", "mehrzweckstadion", "im", "bildungszentrum", "und", "einige", "weitere", "anlagen", "der", "dritte", "zentrale", "sportinfrastrukturstandort", "wird", "vom", "sportgymnasium", "halle", "dem", "leichtathletikstadion", "robert", "koch", "der", "robertkochschwimmhalle", "und", "dem", "erdgassportpark", "gebildet", "vereinsfu\u00dfballpl\u00e4tze", "im", "gesamten", "stadtgebiet", "zur", "verf\u00fcgung", "ein", "moderner", "skatepark", "wurde", "im", "zentrum", "von", "halleneustadt", "er\u00f6ffnetweitere", "sportanlagen", "sind", "eisenbahnparkanlage", "alter", "th\u00fcringer", "g\u00fcterbahnhof", "mit", "sport", "und", "spielplatzeinrichtungen", "sowie", "dem", "beginn", "der", "hafenbahntrasse", "als", "rad", "und", "wanderweg", "in", "der", "stadt", "tennispl\u00e4tze", "klubanlagen", "sandanger", "ziegelwiese", "usv", "halle", "tc", "halle", "e", "v", "b\u00f6llberger", "weg", "falkenfield", "american", "football", "heimst\u00e4tte", "der", "usv", "halle", "falken", "golfdrivingrange", "auf", "der", "pferderennbahn", "minigolf", "und", "beachvolleyballanlage", "sportparadies", "halle", "am", "b\u00f6llberger", "wegab", "existierten", "in", "halle", "nacheinander", "drei", "radrennbahnen", "eine", "offene", "zementbahn", "im", "olympiapark", "merseburger", "stra\u00dfe", "eine", "offene", "holzbahn", "am", "b\u00f6llberger", "weg", "sowie", "von", "bis", "in", "die", "erer", "jahre", "hinein", "die", "offene", "zementbahn", "albertrichterkampfbahn", "naherholungsgebiete", "die", "beliebtesten", "naherholungsgebiete", "die", "mit", "ausnahme", "der", "d\u00f6lauer", "heide", "mit", "der", "saale", "in", "verbindung", "stehen", "haben", "zugleich", "einige", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "oder", "andere", "freizeiteinrichtungen", "zu", "bieten", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "saaleaue", "mit", "galopprennbahn", "die", "aneinandergrenzenden", "inseln", "bzw", "halbinseln", "w\u00fcrfelwiese", "ziegelwiese", "mit", "font\u00e4ne", "und", "pei\u00dfnitzinsel", "mit", "parkeisenbahn", "pei\u00dfnitzexpress", "halle", "saale", "sowie", "die", "rabeninsel", "entlang", "des", "flusslaufes", "sind", "dazu", "die", "klausberge", "riveufer", "und", "trothaer", "ufer", "bis", "zur", "insel", "forstwerder", "zu", "erw\u00e4hnen", "zu", "spazierg\u00e4ngen", "laden", "au\u00dferdem", "der", "gro\u00dfe", "und", "kleine", "galgenberg", "sowie", "lehmanns", "und", "reichardts", "garten", "ein", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00e4che", "bietet", "das", "waldgebiet", "der", "d\u00f6lauer", "heide", "mit", "bischofswiese", "darauf", "befestigungsanlagen", "und", "h\u00fcgelgr\u00e4ber", "aus", "der", "jungsteinzeit", "im", "s\u00fcden", "der", "stadt", "ist", "die", "saaleelsteraue", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "naherholungsgebiet", "in", "diesen", "gebieten", "und", "der", "stadt", "selbst", "bestehen", "mehrere", "naturlehrpfade", "d\u00f6lauer", "heide", "geologischer", "lehrpfad", "trinkwasserlehrpfad", "erfindungen", "entdeckungen", "und", "entwicklungen", "aus", "halle", "in", "halle", "gelangen", "einige", "bemerkenswerte", "erfindungen", "entdeckungen", "und", "entwicklungen", "wie", "hoffmannstropfen", "das", "arzneimittel", "wurde", "von", "friedrich", "hoffmann", "*", "entwickelt", "chemie", "johann", "heinrich", "schulze", "universalgelehrter", "entdeckte", "zwischen", "und", "die", "lichtempfindlichkeit", "der", "silbersalze", "voraussetzung", "f\u00fcr", "die", "traditionelle", "fotografie", "medizingeschichte", "mit", "seiner", "f\u00fcnfb\u00e4ndigen", "universalgeschichte", "der", "medizin", "gilt", "kurt", "sprengel", "*", "als", "einer", "der", "v\u00e4ter", "der", "medizinischen", "geschichtsschreibung", "psychiatrie", "johann", "christian", "reil", "verwendet", "erstmals", "den", "begriff", "und", "gilt", "als", "mitbegr\u00fcnder", "der", "modernen", "psychiatrie", "teratologie", "johann", "friedrich", "meckel", "der", "j\u00fcngere", "*", "gilt", "als", "begr\u00fcnder", "der", "modernen", "teratologie", "elektrotechnik", "johann", "schweigger", "erfand", "den", "elektromagnetischen", "multiplikator", "galvanometer", "landwirtschaft", "julius", "k\u00fchn", "*", "begr\u00fcndet", "an", "der", "halleschen", "universit\u00e4t", "das", "universit\u00e4re", "studium", "der", "landwirtschaft", "in", "deutschland", "entwicklungsmechanik", "wilhelm", "roux", "*", "gilt", "als", "begr\u00fcnder", "der", "entwicklungsmechanik", "innerhalb", "der", "evolution\u00e4ren", "entwicklungsbiologie", "mengenlehre", "georg", "cantor", "professor", "an", "der", "universit\u00e4t", "begr\u00fcndete", "und", "entwickelte", "bis", "in", "halle", "die", "mengenlehre", "braunkohlebrikettierung", "ferdinand", "august", "schulz", "entwickelte", "den", "r\u00f6hrentrockner", "in", "der", "braunkohlebrikettierung", "erstmals", "gebaut", "hyperbolische", "betonschale", "herbert", "m\u00fcller", "*", "entwickelte", "hier", "die", "hpschale", "herzlungenmaschine", "karlludwig", "schober", "*", "konstruierte", "die", "erste", "herzlungenmaschine", "der", "ddr", "pers\u00f6nlichkeiten", "ehrenb\u00fcrger", "auswahl", "robert", "franz", "eigentlich", "robert", "knauth", "*", "juni", "in", "halle", "oktober", "in", "halle", "komponist", "marianne", "witte", "*", "in", "marburglahn", "juni", "in", "m\u00fclheim", "an", "der", "ruhr", "tochter", "des", "nobelpreistr\u00e4gers", "karl", "ziegler", "finanzierte", "die", "sanierung", "des", "stadtgottesackers", "hansdietrich", "genscher", "*", "in", "reideburg", "m\u00e4rz", "in", "wachtbergpech", "politiker", "fdp", "au\u00dfenminister", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "paul", "raabe", "*", "in", "oldenburg", "juli", "in", "wolfenb\u00fcttel", "direktor", "der", "franckeschen", "stiftungen", "richard", "von", "volkmannleander", "*", "august", "in", "leipzig", "november", "in", "jena", "mediziner", "peter", "sodann", "*", "in", "mei\u00dfen", "schauspieler", "intendant", "des", "neuen", "theaters", "s\u00f6hne", "und", "t\u00f6chter", "der", "stadt", "halle", "als", "bedeutende", "s\u00f6hne", "der", "stadt", "gelten", "der", "barockkomponist", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "und", "der", "ehemalige", "bundesau\u00dfenminister", "hansdietrich", "genscher", "der", "im", "eingemeindeten", "stadtteil", "reideburg", "geboren", "wurde", "weitere", "pers\u00f6nlichkeiten", "in", "halle", "wirkten", "pers\u00f6nlichkeiten", "wie", "der", "philosoph", "und", "schriftsteller", "johann", "eduard", "erdmann", "die", "zentralen", "deutschen", "aufkl\u00e4rer", "christian", "thomasius", "und", "christian", "wolff", "sowie", "deren", "gegner", "august", "hermann", "francke", "gr\u00fcnder", "der", "franckeschen", "stiftungen", "unter", "den", "vielen", "k\u00fcnstlern", "halles", "finden", "sich", "die", "komponisten", "johann", "friedrich", "reichardt", "reichardts", "garten", "heute", "teil", "des", "projekts", "gartentr\u00e4ume", "sachsenanhalt", "und", "wilhelm", "friedemann", "bach", "und", "in", "der", "bildenden", "kunst", "lyonel", "feininger", "gerhard", "marcks", "karl", "v\u00f6lker", "albert", "ebert", "und", "der", "langj\u00e4hrige", "pr\u00e4sident", "des", "berufsverbandes", "bildender", "k\u00fcnstler", "in", "der", "ddr", "willi", "sitte", "im", "bereich", "der", "literatur", "wirkten", "hier", "joseph", "von", "eichendorff", "curt", "goetz", "und", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "rainer", "kirsch", "und", "heinz", "czechowski", "im", "bereich", "der", "wissenschaft", "stechen", "johann", "christian", "reil", "erfinder", "des", "begriffs", "der", "psychiaterie", "und", "georg", "cantor", "hervor", "der", "durch", "seine", "philosophie", "des", "alsob", "bekannt", "gewordene", "philosoph", "hans", "vaihinger", "lehrte", "hier", "an", "der", "universit\u00e4t", "literatur", "auswahl", "allgemeines", "frank", "betker", "einsicht", "in", "die", "notwendigkeit!", "kommunale", "stadtplanung", "in", "der", "ddr", "und", "nach", "der", "wende", "beitr\u00e4ge", "zur", "stadtgeschichte", "und", "urbanisierungsforschung", "bd", "steinerverlag", "stuttgart", "isbn", "fallstudienst\u00e4dte", "halle", "und", "rostock", "thomas", "bienert", "halle", "an", "der", "saale", "sutton", "erfurt", "isbn", "ernstludwig", "bock", "halle", "im", "luftkrieg", "projekteverlag", "halle", "isbn", "angela", "dolgner", "hrsg", "historische", "pl\u00e4tze", "der", "stadt", "halle", "an", "der", "saale", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "friedrich", "august", "eckstein", "chronik", "der", "stadt", "halle", "eine", "fortsetzung", "der", "dreyhauptschen", "beschreibung", "des", "saalkreises", "b\u00e4nde", "verlag", "der", "buchhandlung", "des", "waisenhauses", "halle", "werner", "freitag", "mathias", "tullner", "halle", "bis", "salz", "residenz", "und", "universit\u00e4t", "halle", "bis", "industriezentrum", "regierungssitz", "bezirksstadt", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "werner", "freitag", "katrin", "minner", "andreas", "ranft", "hrsg", "geschichte", "der", "stadt", "halle", "b\u00e4nde", "+", "registerband", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "werner", "freitag", "heiner", "l\u00fcck", "halle", "und", "das", "salz", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "hans", "joachim", "kessler", "conrad", "kessler", "zeitreise", "durch", "halle", "ausfl\u00fcge", "in", "die", "vergangenheit", "wartberg", "verlag", "gudensberggleichen", "isbn", "klaus", "friedrich", "manfred", "fr\u00fchauf", "halle", "und", "sein", "umland", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "saale", "isbn", "wolfgang", "michaelis", "nicht", "ganz", "vollst\u00e4ndige", "notizen", "zur", "geschichte", "der", "stadt", "halle", "von", "oktober", "bis", "oktober", "halle", "manfred", "orlick", "von", "trotha", "nach", "ammendorf", "brosch\u00fcrenreihe", "saale", "salz", "und", "siedlungsorte", "bd", "und", "hrsg", "verein", "und", "f\u00f6rderer", "des", "stadtmuseums", "halle", "dr", "berthold", "halle", "michael", "pantenius", "halle", "saale", "stadtf\u00fchrer", "auflage", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "hanswalter", "schmuhl", "halle", "in", "der", "weimarer", "republik", "und", "im", "nationalsozialismus", "studien", "zur", "landesgeschichte", "bd", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "michael", "schwibbe", "et", "al", "zeitreise", "jahre", "leben", "in", "halle", "sonntagsnachrichten", "isbn", "armin", "stein", "die", "stadt", "halle", "an", "der", "saale", "nachdruck", "der", "ausgabe", "von", "wort", "&", "werk", "halle", "isbn", "daniel", "watermann", "susanne", "feldmann", "hrsg", "stadtgeschichte", "auf", "fotografien", "halle", "saale", "im", "jahrhundert", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "holger", "zaunst\u00f6ck", "halle", "zwischen", "und", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "ines", "zimmermann", "gesichter", "meiner", "stadt", "fotografien", "aus", "halle", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "silvia", "z\u00f6ller", "red", "unser", "stadtjubil\u00e4um", "jahre", "halle", "an", "der", "saale", "buch", "und", "dvd", "halle", "isbn", "architektur", "holger", "br\u00fclls", "thomas", "dietzsch", "architekturf\u00fchrer", "halle", "an", "der", "saale", "reimer", "verlag", "berlin", "isbn", "ronald", "kunze", "hrsg", "neue", "bauten", "in", "halle", "saale", "ausstellungskatalog", "kunsthalle", "villa", "kobe", "marc", "mielzarjewicz", "lost", "places", "sch\u00f6nheit", "des", "verfalls", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "bildband", "hrsg", "magistrat", "der", "stadt", "stadtbaurat", "heilmann", "die", "br\u00fcckenbauten", "der", "stadt", "halle", "kurzfassung", "in", "zentralblatt", "der", "bauverwaltung", "heft", "s", "dieter", "dolgner", "historische", "rechtsorte", "richtst\u00e4tten", "und", "gerichtsgeb\u00e4ude", "in", "halle", "an", "der", "saale", "hrsg", "von", "den", "freunden", "der", "bau", "und", "kunstdenkmale", "sachsenanhalt", "e", "v", "mitteldeutscher", "verlag", "halle", "isbn", "kunstgeschichte", "hansjoachim", "mrusek", "hallesaale", "kunstgeschichtliche", "st\u00e4dteb\u00fccher", "verbesserte", "auflage", "leipzig", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "stadt", "halle", "saale", "halle", "topographie", "und", "besiedlung", "stadtentwicklung", "in", "sachsenanhalt", "linkkatalog", "zum", "thema", "halle", "saale", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "halle", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]