["hannover", "hanof", "ist", "die", "hauptstadt", "des", "landes", "niedersachsen", "der", "am", "s\u00fcdrand", "des", "norddeutschen", "tieflandes", "an", "der", "leine", "gelegene", "ort", "wurde", "erstmals", "erw\u00e4hnt", "und", "erhielt", "das", "stadtrecht", "hannover", "war", "ab", "welfische", "residenzstadt", "ab", "residenz", "des", "kurf\u00fcrstentums", "braunschweigl\u00fcneburg", "und", "ab", "hauptstadt", "des", "k\u00f6nigreichs", "hannover", "von", "bis", "bestand", "die", "personalunion", "zwischen", "gro\u00dfbritannien", "und", "hannover", "wonach", "hannovers", "monarchen", "auch", "gleichzeitig", "die", "k\u00f6nige", "gro\u00dfbritanniens", "waren", "nach", "der", "annexion", "des", "k\u00f6nigreiches", "hannover", "durch", "preu\u00dfen", "wurde", "hannover", "ab", "provinzhauptstadt", "der", "provinz", "hannover", "und", "nach", "aufl\u00f6sung", "preu\u00dfens", "im", "august", "hauptstadt", "des", "landes", "hannover", "seit", "dessen", "fusion", "mit", "den", "freistaaten", "braunschweig", "oldenburg", "und", "schaumburglippe", "im", "november", "ist", "hannover", "nieders\u00e4chsische", "landeshauptstadt", "seit", "gro\u00dfstadt", "z\u00e4hlt", "sie", "heute", "mit", "\u00fcber", "einwohnern", "zu", "den", "einwohnerreichsten", "st\u00e4dten", "deutschlandsstadt", "und", "fr\u00fcherer", "landkreis", "sind", "zu", "einem", "kommunalverband", "besonderer", "art", "der", "region", "hannover", "zusammengeschlossen", "die", "der", "metropolregion", "hannoverbraunschweigg\u00f6ttingenwolfsburg", "angeh\u00f6rt", "in", "hannover", "kreuzen", "sich", "wichtige", "schienen", "und", "durch", "hannover", "verlaufen", "wichtige", "stra\u00dfenwege", "der", "nords\u00fcd", "und", "ostwestrichtung", "der", "hauptbahnhof", "der", "zob", "und", "der", "flughafen", "geh\u00f6ren", "jeweils", "zu", "den", "top", "in", "deutschland", "\u00fcber", "den", "mittellandkanal", "ist", "die", "stadt", "mit", "mehreren", "h\u00e4fen", "an", "das", "binnenschifffahrtsnetz", "angebunden", "vom", "jahrhundert", "bis", "ca", "war", "hannover", "hansestadt", "und", "ist", "seit", "ende", "juni", "mitglied", "in", "der", "neuen", "hanse", "hannover", "ist", "sitz", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "und", "hauptsitz", "der", "weltgemeinschaft", "reformierter", "kirchen", "hannover", "ist", "standort", "von", "f\u00fcnfzehn", "hochschulen", "und", "mehreren", "bibliotheken", "der", "briefwechsel", "von", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "und", "der", "goldene", "brief", "aufbewahrt", "in", "der", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "geh\u00f6ren", "zum", "weltdokumentenerbe", "der", "unesco", "hannover", "ist", "ein", "bedeutender", "forschungs", "wirtschafts", "und", "medienstandort", "sowie", "eine", "\u00fcberregional", "bedeutende", "einkaufsstadt", "die", "kulturszene", "gilt", "mit", "zahlreichen", "theatern", "museen", "galerien", "und", "internationalen", "theater", "musik", "und", "tanzfestivals", "als", "vielf\u00e4ltig", "einige", "museen", "besitzen", "sammlungen", "von", "weltrang", "im", "georgenpalais", "sitzt", "das", "wilhelm", "busch", "deutsche", "museum", "f\u00fcr", "karikatur", "und", "zeichenkunst", "das", "nieders\u00e4chsische", "staatstheater", "mit", "staatsoper", "und", "schauspiel", "das", "gop", "das", "neue", "theater", "und", "das", "tak", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "renommiertesten", "theatern", "in", "deutschland", "hannover", "ist", "eine", "bedeutende", "sportstadt", "und", "auf", "grund", "der", "vielf\u00e4ltigen", "musikszene", "mit", "renommierten", "orchestern", "ch\u00f6ren", "und", "bands", "auch", "eine", "unesco", "city", "of", "music", "der", "kuppelsaal", "ist", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "klassischer", "konzertsaal", "und", "der", "jazz", "club", "hannover", "ist", "einer", "der", "renommiertesten", "jazzclubs", "europasdas", "stadtbild", "ist", "gepr\u00e4gt", "durch", "zahlreiche", "\u00f6ffentliche", "gr\u00fcnanlagen", "eine", "hohe", "dichte", "an", "stra\u00dfenkunst", "und", "zahlreiche", "baudenkmale", "dazu", "geh\u00f6ren", "repr\u00e4sentative", "bauten", "der", "norddeutschen", "backsteingotik", "der", "hannoverschen", "architekturschule", "des", "backsteinexpressionismus", "und", "des", "klassizismus", "\u00fcberregional", "bekannt", "sind", "der", "erlebniszoo", "hannover", "der", "maschsee", "und", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "mit", "dem", "schloss", "herrenhausen", "eine", "weltweite", "rarit\u00e4t", "ist", "der", "bogenaufzug", "im", "neuen", "rathaus", "in", "der", "marktkirche", "liegt", "der", "deutsche", "michel", "und", "in", "der", "neust\u00e4dter", "kirche", "liegt", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "begraben", "die", "basilika", "st", "clemens", "ist", "norddeutschlands", "gr\u00f6\u00dfte", "kirche", "mit", "rein", "italienischem", "charakter", "und", "die", "pagode", "vi\u00ean", "gi\u00e1c", "ist", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "pagoden", "europas", "mit", "dem", "zweitgr\u00f6\u00dften", "messegel\u00e4nde", "der", "welt", "und", "zahlreichen", "weltleitmessen", "u", "a", "hannovermesse", "ist", "hannover", "eine", "der", "f\u00fchrenden", "messest\u00e4dte", "europas", "j\u00e4hrlich", "findet", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "sch\u00fctzenfest", "der", "welt", "statt", "und", "seit", "tr\u00e4gt", "hannover", "den", "offiziellen", "ehrentitel", "sch\u00fctzenstadt", "das", "maschseefest", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "seefest", "deutschlands", "geografie", "lage", "hannover", "liegt", "im", "tal", "der", "leine", "am", "\u00fcbergang", "des", "nieders\u00e4chsischen", "berglands", "zum", "norddeutschen", "tiefland", "die", "stadtmitte", "auf", "\u00b0'\"", "n", "und", "\u00b0'\"", "o", "im", "s\u00fcdwesten", "der", "stadt", "grenzen", "die", "ausl\u00e4ufer", "des", "weserberglandes", "mit", "fruchtbaren", "l\u00f6ssb\u00f6den", "im", "norden", "die", "sandigen", "und", "moorigen", "geestlandschaften", "der", "burgdorfpeiner", "und", "der", "hannoverschen", "moorgeest", "an", "das", "stadtgebiet", "die", "naturr\u00e4umliche", "und", "verkehrsgeographische", "lage", "bot", "hannover", "g\u00fcnstige", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "vom", "mittelalterlichen", "dorf", "zur", "gro\u00dfstadt", "im", "mittelalter", "passierte", "ein", "bedeutender", "nords\u00fcdhandelsweg", "durch", "das", "leinetal", "die", "ortsstelle", "an", "einer", "flussfurt", "im", "jahrhundert", "folgte", "die", "eisenbahn", "diesem", "verlauf", "und", "durch", "den", "bau", "des", "mittellandkanals", "als", "ostwestverbindung", "im", "jahrhundert", "lag", "hannover", "am", "kreuzungspunkt", "dieser", "wichtigen", "verkehrswege", "gleiches", "gilt", "f\u00fcr", "den", "stra\u00dfenverkehr", "durch", "den", "schnittpunkt", "der", "bundesautobahnen", "a", "und", "a", "nahe", "hannover", "die", "n\u00e4chstgelegenen", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "hildesheim", "salzgitter", "braunschweig", "wolfsburg", "bielefeld", "und", "g\u00f6ttingen", "die", "nordseek\u00fcste", "liegt", "etwas", "n\u00e4her", "an", "hannover", "als", "die", "ostseek\u00fcste", "*", "entfernungen", "sind", "gerundete", "stra\u00dfenkilometer", "bis", "zum", "ortszentrum", "nachbargemeinden", "folgende", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "der", "region", "hannover", "grenzen", "an", "die", "stadt", "hannover", "langenhagen", "isernhagen", "lehrte", "sehnde", "laatzen", "hemmingen", "ronnenberg", "gehrden", "seelze", "und", "garbsen", "dabei", "ist", "die", "umgebung", "gepr\u00e4gt", "durch", "st\u00e4dtisch", "gepr\u00e4gte", "bebauung", "entlang", "der", "verkehrsachsen", "sowie", "durch", "l\u00e4ndlich", "gepr\u00e4gte", "bauweise", "in", "anderen", "teilen", "im", "ballungsraum", "hannover", "lebten", "etwa", "menschen", "stadtgliederung", "hannover", "ist", "eine", "einheitsgemeinde", "und", "besteht", "aus", "stadtteilen", "jeweils", "zwei", "bis", "sieben", "dieser", "stadtteile", "sind", "zu", "einem", "stadtbezirk", "zusammengefasst", "so", "dass", "folgende", "stadtbezirke", "bestehen", "mitte", "vahrenwaldlist", "bothfeldvahrenheide", "buchholzkleefeld", "misburganderten", "kirchrodebemerodew\u00fclferode", "s\u00fcdstadtbult", "d\u00f6hrenw\u00fclfel", "ricklingen", "lindenlimmer", "ahlembadenstedtdavenstedt", "herrenhausenst\u00f6cken", "und", "nord", "\u00fcber", "elf", "prozent", "des", "etwa", "quadratkilometer", "gro\u00dfen", "stadtgebietes", "sind", "\u00f6ffentliche", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "weshalb", "hannover", "auch", "als", "gro\u00dfstadt", "im", "gr\u00fcnen", "bezeichnet", "wird", "der", "zentrumsnahe", "stadtwald", "eilenriede", "hat", "allein", "eine", "gr\u00f6\u00dfe", "von", "hektar", "topographie", "gew\u00e4sser", "s\u00fcdlich", "des", "stadtzentrums", "befindet", "sich", "der", "maschsee", "ein", "circa", "hektar", "gro\u00dfer", "k\u00fcnstlich", "angelegter", "see", "ohne", "nat\u00fcrlichen", "zu", "und", "ablauf", "von", "s\u00fcden", "her", "kommend", "flie\u00dft", "die", "leine", "durch", "hannover", "nordwestlich", "in", "richtung", "aller", "in", "h\u00f6he", "des", "maschsees", "wird", "\u00fcber", "den", "schnellen", "graben", "leinewasser", "zur", "ihme", "geleitet", "das", "dortige", "wehr", "dient", "neben", "der", "regulierung", "des", "wasserstandes", "der", "stromerzeugung", "die", "ihme", "ist", "ein", "kleiner", "bach", "der", "aus", "dem", "calenberger", "land", "kommt", "durch", "die", "zuleitung", "von", "leinewasser", "wird", "sie", "zum", "fluss", "der", "sich", "nach", "wenigen", "kilometern", "wieder", "mit", "der", "leine", "vereinigt", "ab", "hier", "ist", "die", "leine", "schiffbar", "in", "limmer", "m\u00fcndet", "die", "f\u00f6sse", "in", "die", "leine", "gel\u00e4nde", "hannover", "liegt", "durchschnittlich", "m", "\u00fc", "nn", "die", "h\u00f6chsten", "nat\u00fcrlichen", "erhebungen", "im", "stadtgebiet", "sind", "der", "am", "s\u00fcdostrand", "gelegene", "kronsberg", "dessen", "h\u00f6chster", "punkt", "mit", "metern", "ein", "um", "einige", "meter", "k\u00fcnstlich", "erh\u00f6hter", "aussichtsh\u00fcgel", "ist", "und", "der", "meter", "hohe", "lindener", "berg", "die", "h\u00f6chste", "k\u00fcnstliche", "erhebung", "ist", "der", "nordberg", "mit", "metern", "am", "nordostrand", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "m\u00fclldeponie", "lahe", "der", "tiefste", "punkt", "befindet", "sich", "im", "landschaftsschutzgebiet", "klosterforst", "marienwerder", "und", "liegt", "m", "\u00fc", "nn", "klima", "hannover", "liegt", "in", "einer", "region", "mit", "seeklima", "typ", "cfb", "die", "jahresmitteltemperatur", "liegt", "bei", "etwa", "\u00b0c", "im", "langj\u00e4hrigen", "mittel", "erreichte", "die", "lufttemperatur", "in", "hannover", "\u00b0c", "und", "es", "fielen", "millimeter", "niederschlag", "zwischen", "mai", "und", "august", "kann", "mit", "durchschnittlich", "sommertagen", "klimatologische", "bezeichnung", "f\u00fcr", "tage", "an", "denen", "die", "maximaltemperatur", "\u00b0c", "\u00fcbersteigt", "gerechnet", "werden", "natur", "und", "landschaftsschutzgebiete", "teilweise", "im", "stadtgebiet", "liegen", "die", "florafaunahabitat", "ffhgebiete", "altwarmb\u00fcchener", "moor", "mergelgrube", "bei", "hannover", "leineaue", "zwischen", "ruthe", "und", "hannover", "bockmerholzgaim", "sowie", "aller", "mit", "barnbruch", "untere", "leine", "untere", "oker", "teilweise", "darin", "enthalten", "sind", "ganz", "oder", "teilweise", "im", "stadtgebiet", "liegend", "die", "naturschutzgebiete", "bockmerholz", "mergelhalde", "und", "gaim", "sowie", "die", "landschaftsschutzgebiete", "wietzeaue", "obere", "wietze", "laher", "wiesen", "kugelfangtriftsegelfluggel\u00e4nde", "altwarmb\u00fcchener", "see", "altwarmb\u00fcchener", "moorahltener", "wald", "mardalwiese", "breite", "wiesenasse", "wiese", "alte", "bult", "kronsberg", "obere", "leine", "hirtenbachwettberger", "holz", "benther", "berg", "vorlandf\u00f6ssetal", "mittlere", "leine", "und", "mecklenheidevinnhorst", "geschichte", "siedlungsspuren", "gr\u00fcndung", "und", "erste", "bl\u00fcte", "auf", "dem", "gebiet", "der", "sp\u00e4teren", "alt", "und", "neustadt", "hannovers", "wurden", "spuren", "einer", "besiedlung", "von", "nicht", "geringer", "ausdehnung", "aus", "der", "r\u00f6mischen", "kaiserzeit", "bis", "jahrhundert", "n", "chr", "gefunden", "wie", "der", "stadthistoriker", "helmut", "plath", "schrieb", "reste", "von", "tongef\u00e4\u00dfen", "aus", "dieser", "zeit", "fanden", "sich", "unter", "der", "aegidienkirche", "in", "einem", "alten", "leinearm", "wurde", "ein", "denar", "des", "r\u00f6mischen", "kaisers", "severus", "alexander", "geborgen", "f\u00fcr", "plath", "der", "beweis", "dass", "die", "siedlung", "von", "dem", "mit", "den", "r\u00f6mern", "in", "zusammenhang", "stehenden", "handel", "erreicht", "wurde", "die", "siedlung", "unbekannten", "namens", "k\u00f6nnte", "mit", "dem", "ort", "touliphourdon", "lateinisch", "tulifurdum", "identisch", "sein", "den", "der", "geograph", "claudius", "ptolem\u00e4us", "in", "einer", "um", "n", "chr", "entstandenen", "karte", "der", "germania", "magna", "einzeichnete", "wissenschaftler", "des", "instituts", "f\u00fcr", "geod\u00e4sie", "der", "tu", "berlin", "lokalisierten", "tulifurdum", "im", "jahr", "mittels", "einer", "neuen", "kartenprojektion", "bei", "hannover", "sprachgeschichtlich", "ist", "der", "name", "als", "zusammensetzung", "der", "lateinischen", "w\u00f6rter", "tuli", "ich", "habe", "getragen", "und", "furdum", "furt", "was", "auf", "den", "leine\u00fcbergang", "hannovers", "hinweisen", "k\u00f6nnte", "gedeutet", "wordendas", "heutige", "hannover", "entstand", "aus", "einer", "mittelalterlichen", "siedlung", "an", "einer", "hochwassergesch\u00fctzten", "stelle", "am", "leineufer", "dieser", "standort", "gab", "der", "sp\u00e4teren", "stadt", "hannover", "vermutlich", "ihren", "namen", "honovere", "am", "hohen", "ufer", "was", "aber", "umstritten", "ist", "siehe", "namensgebung", "in", "der", "n\u00e4he", "gab", "es", "durch", "die", "nur", "m", "breite", "leineniederung", "und", "einen", "werder", "eine", "m\u00f6glichkeit", "die", "leine", "an", "einer", "seichten", "furt", "zu", "\u00fcberqueren", "dort", "kreuzten", "sich", "zwei", "fernstra\u00dfen", "auch", "heute", "hei\u00dft", "die", "stra\u00dfe", "die", "an", "dieser", "stelle", "parallel", "zur", "leine", "verl\u00e4uft", "am", "hohen", "ufer", "hinweise", "auf", "eine", "marktsiedlung", "an", "dieser", "stelle", "gibt", "es", "bereits", "aus", "der", "zeit", "um", "das", "jahr", "der", "vicus", "hanovere", "vicus", "marktflecken", "wurde", "erstmals", "um", "im", "hildesheimer", "miracula", "sancta", "bernwardi", "erw\u00e4hnt", "im", "jahrhundert", "lie\u00df", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "hannover", "ausbauen", "und", "belehnte", "die", "grafen", "von", "roden", "damit", "welche", "von", "der", "burg", "lauenrode", "einer", "wasserburg", "in", "der", "leineniederung", "bei", "limmer", "aus", "herrschten", "erhielt", "hannover", "als", "teil", "des", "herzogtums", "braunschweig", "das", "stadtprivileg", "vom", "braunschweiger", "herzog", "seit", "dieser", "zeit", "ist", "auch", "ein", "rat", "nachweisbar", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "standen", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "an", "der", "spitze", "der", "stadt", "daneben", "gab", "es", "einen", "aus", "zw\u00f6lf", "mitgliedern", "bestehenden", "sogenannten", "sitzenden", "rat", "mit", "dem", "regierenden", "b\u00fcrgermeister", "im", "l\u00fcneburger", "erbfolgekrieg", "bekam", "die", "stadt", "das", "gro\u00dfe", "privileg", "verliehen", "was", "ihr", "weitgehende", "rechte", "einr\u00e4umte", "wie", "zoll", "und", "m\u00fchlenrechte", "und", "die", "befestigung", "der", "stadt", "zum", "schutz", "der", "stadt", "l\u00f6ste", "ab", "eine", "acht", "meter", "hohe", "stadtmauer", "mit", "mauert\u00fcrmen", "die", "zuvor", "bestehende", "befestigung", "aus", "palisadenbestandenen", "w\u00e4llen", "und", "gr\u00e4ben", "ab", "zur", "stadtbefestigung", "hannover", "geh\u00f6rte", "ab", "auch", "eine", "landwehr", "die", "das", "st\u00e4dtische", "vorfeld", "sicherte", "von", "der", "fr\u00fcheren", "hannoverschen", "landwehr", "mit", "w\u00e4llen", "hecken", "warth\u00e4usern", "und", "t\u00fcrmen", "gibt", "es", "noch", "einrichtungen", "wie", "den", "turm", "auf", "dem", "lindener", "berg", "den", "d\u00f6hrener", "turm", "den", "pferdeturm", "den", "lister", "turm", "und", "weitere", "die", "stadt", "erlebte", "zu", "dieser", "zeit", "eine", "erste", "wirtschaftliche", "bl\u00fcte", "und", "trat", "der", "hanse", "bei", "die", "mitgliedschaft", "begann", "wahrscheinlich", "schon", "im", "jahrhundert", "mit", "sicherheit", "aber", "im", "jahrhundert", "der", "fernhandel", "hannoverscher", "kaufleute", "hatte", "im", "jahrhundert", "beispielsweise", "den", "export", "von", "leinwand", "nach", "london", "den", "tuchhandel", "mit", "flandern", "den", "import", "von", "pelzen", "und", "h\u00e4uten", "aus", "nowgorod", "von", "tran", "und", "wachs", "aus", "norwegen", "sowie", "von", "heringen", "und", "butter", "aus", "s\u00fcdschweden", "zum", "gegenstand", "die", "vernetzung", "der", "wirtschaft", "\u00fcber", "die", "hanse", "begann", "im", "jahrhundert", "nachzulassen", "hannover", "schied", "um", "herum", "aus", "der", "hanse", "aus", "wurde", "hannover", "zur", "welfenresidenz", "erhoben", "die", "einwohnerzahl", "stieg", "auf", "in", "der", "zeit", "der", "reformation", "wuchs", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "neigung", "die", "evangelische", "lehre", "anzunehmen", "am", "juni", "schwor", "eine", "versammlung", "auf", "dem", "marktplatz", "zu", "luthers", "wort", "zusammenzustehen", "obwohl", "sich", "die", "f\u00fchrenden", "kreise", "der", "stadt", "der", "reformation", "nicht", "anschlossen", "wurde", "sie", "durch", "die", "opposition", "der", "b\u00fcrger", "die", "keine", "politischen", "\u00e4mter", "innehatten", "durchgesetzt", "der", "rat", "der", "stadt", "musste", "schlie\u00dflich", "ins", "altgl\u00e4ubig", "gebliebene", "hildesheim", "fl\u00fcchten", "unterzeichneten", "b\u00fcrgermeister", "und", "ratname", "der", "stadt", "hannover", "die", "lutherische", "konkordienformel", "von", "in", "hannover", "wurden", "von", "bis", "mindestens", "personen", "in", "hexenprozessen", "angeklagt", "davon", "wurden", "auf", "dem", "scheiterhaufen", "hingerichtet", "oder", "starben", "im", "gef\u00e4ngnis", "letztes", "opfer", "der", "hexenverfolgung", "war", "alheit", "snur", "festungs", "und", "residenzstadt", "w\u00e4hrend", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "machte", "herzog", "georg", "von", "calenberg", "die", "festungsartig", "ausgebaute", "stadt", "zu", "seiner", "residenz", "als", "residenzstadt", "erlebte", "hannover", "in", "den", "folgenden", "jahren", "eine", "erneute", "bl\u00fctezeit", "die", "bauten", "dieser", "epoche", "der", "geschichte", "hannovers", "setzten", "nachhaltige", "akzente", "im", "stadtbild", "wurde", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "von", "herzog", "johann", "friedrich", "zum", "hofrat", "und", "leiter", "seiner", "bibliothek", "berufen", "der", "in", "leipzig", "geborene", "philosoph", "und", "mathematiker", "der", "unter", "anderem", "das", "dualsystem", "erfand", "lebte", "bis", "zu", "seinem", "tod", "in", "hannover", "wurde", "die", "landesbibliothek", "und", "die", "universit\u00e4t", "nach", "ihm", "benannt", "ab", "geh\u00f6rten", "dem", "rat", "zwei", "b\u00fcrgermeister", "ein", "syndikus", "ein", "sekret\u00e4r", "zwei", "k\u00e4mmerer", "und", "sechs", "senatoren", "an", "von", "bis", "war", "christian", "ulrich", "grupen", "stets", "einer", "der", "b\u00fcrgermeister", "der", "stadt", "hannover", "war", "ab", "das", "kurf\u00fcrstentum", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "offizieller", "name", "churbraunschweigl\u00fcneburg", "inoffiziell", "auch", "churhannover", "kurhannover", "oder", "hannover", "nachdem", "herzog", "ernst", "august", "als", "voraussetzung", "die", "primogenitur", "eingef\u00fchrt", "hatte", "nachdem", "kurf\u00fcrst", "georg", "ludwig", "als", "georg", "i", "den", "britischen", "thron", "bestiegen", "hatte", "verlegte", "er", "seine", "residenz", "von", "hannover", "nach", "london", "in", "hannover", "festigte", "sich", "dadurch", "in", "der", "inneren", "verwaltung", "ein", "kreis", "von", "adeligen", "und", "beamtenfamilien", "die", "residenzstadt", "die", "in", "den", "jahren", "zuvor", "stark", "vom", "hof", "abh\u00e4ngig", "war", "ver\u00f6dete", "dabei", "immer", "mehr", "auch", "schloss", "und", "garten", "herrenhausen", "wurden", "bald", "nicht", "mehr", "genutzt", "diesem", "umstand", "ist", "es", "letztlich", "zu", "verdanken", "dass", "der", "garten", "nicht", "mehr", "zeitgen\u00f6ssisch", "umgebaut", "wurde", "und", "der", "urspr\u00fcngliche", "barockzustand", "erhalten", "blieb", "dies", "\u00e4nderte", "sich", "als", "mit", "dem", "tod", "wilhelms", "iv", "die", "jahre", "w\u00e4hrende", "personalunion", "der", "k\u00f6nigreiche", "gro\u00dfbritannien", "und", "hannover", "zu", "ende", "ging", "und", "in", "hannover", "k\u00f6nig", "ernst", "august", "i", "den", "thron", "bestieg", "am", "oktober", "wurde", "die", "eisenbahnstrecke", "von", "hannover", "bis", "lehrte", "er\u00f6ffnet", "am", "mai", "war", "die", "bahnstrecke", "hannoverbraunschweig", "durchg\u00e4ngig", "befahrbar", "gegen", "den", "anschluss", "seiner", "residenzstadt", "an", "das", "entstehende", "eisenbahnnetz", "hatte", "sich", "der", "konservative", "k\u00f6nig", "zun\u00e4chst", "gewehrt", "wegen", "seiner", "skepsis", "planten", "die", "k\u00f6niglich", "hann\u00f6verschen", "staatseisenbahnen", "die", "ersten", "abzweigenden", "strecken", "nicht", "in", "hannover", "sondern", "in", "lehrte", "im", "jahr", "wurde", "die", "aegidienneustadt", "eingemeindet", "es", "folgten", "die", "calenberger", "neustadt", "und", "die", "ernstauguststadt", "mit", "der", "eingemeindung", "der", "vorstadt", "hannovers", "im", "jahr", "mit", "den", "ortschaften", "k\u00f6nigsworth", "schlo\u00dfwende", "nordfeld", "vorort", "fernrode", "b\u00fctersworth", "kirchwende", "bult", "heidorn", "tiefenriede", "emmerberg", "und", "kleefeld", "wuchs", "die", "stadtfl\u00e4che", "von", "auf", "hektar", "und", "die", "einwohnerzahl", "stieg", "von", "auf", "hannover", "war", "innerhalb", "des", "k\u00f6nigreichs", "hannover", "eine", "autonome", "stadt", "wurde", "sie", "sitz", "der", "landdrostei", "hannover", "aus", "der", "sp\u00e4ter", "der", "regierungsbezirk", "hannover", "hervorging", "wurde", "sie", "sitz", "des", "amtes", "hannover", "das", "durch", "vereinigung", "des", "gerichtsschulzenamtes", "hannover", "und", "des", "amtes", "koldingen", "gegr\u00fcndet", "wurde", "ab", "gab", "es", "in", "hannover", "ein", "magistratskollegium", "das", "bis", "bestand", "hatte", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "trug", "das", "stadtoberhaupt", "hannovers", "den", "titel", "stadtdirektor", "preu\u00dfische", "provinzhauptstadt", "im", "deutschen", "krieg", "von", "k\u00e4mpfte", "das", "k\u00f6nigreich", "hannover", "unter", "georg", "v", "auf", "seiten", "des", "deutschen", "bundes", "und", "\u00f6sterreichs", "gegen", "preu\u00dfen", "und", "erfocht", "in", "der", "schlacht", "bei", "langensalza", "einen", "pyrrhussieg", "denn", "kurz", "nach", "der", "schlacht", "musste", "die", "hannoversche", "armee", "kapitulieren", "in", "der", "folge", "wurde", "hannover", "von", "preu\u00dfen", "annektiert", "und", "somit", "preu\u00dfische", "provinz", "aus", "der", "residenzstadt", "hannover", "wurde", "eine", "preu\u00dfische", "provinzhauptstadt", "f\u00fcr", "die", "hannoversche", "industrie", "bedeutete", "der", "anschluss", "an", "preu\u00dfen", "eine", "verbesserung", "der", "rahmenbedingungen", "die", "aufhebung", "des", "zunftzwanges", "und", "die", "einf\u00fchrung", "der", "gewerbefreiheit", "f\u00f6rderten", "das", "wirtschaftswachstum", "und", "f\u00fchrten", "zum", "aufschwung", "der", "gr\u00fcnderzeit", "in", "der", "zeit", "zwischen", "und", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "von", "auf", "die", "grenze", "zur", "gro\u00dfstadt", "mit", "einwohnern", "wurde", "\u00fcberschritten", "wurde", "die", "erste", "pferdebahn", "eingeweiht", "die", "ab", "zur", "elektrischen", "stra\u00dfenbahn", "weiterentwickelt", "wurde", "erfand", "ferdinand", "sichel", "den", "ersten", "gebrauchsfertigen", "tapetenkleister", "der", "aufschwung", "in", "hannover", "fiel", "in", "die", "\u00e4ra", "des", "stadtdirektors", "heinrich", "tramm", "er", "wurde", "in", "dieses", "amt", "gew\u00e4hlt", "und", "versah", "es", "jahre", "in", "dieser", "zeit", "war", "er", "die", "dominierende", "person", "in", "politik", "und", "verwaltung", "der", "stadt", "wurde", "hannover", "eine", "kreisfreie", "stadt", "und", "sitz", "des", "aus", "dem", "amt", "hannover", "entstandenen", "landkreises", "hannover", "sowie", "des", "aus", "der", "landdrostei", "hannover", "hervorgegangenen", "regierungsbezirks", "hannover", "die", "stadt", "wurde", "mit", "der", "vorstadt", "oheglocksee", "vergr\u00f6\u00dfert", "es", "folgten", "der", "k\u00f6nigsworther", "platz", "und", "der", "welfengarten", "die", "gemeinden", "herrenhausen", "hainholz", "vahrenwald", "und", "list", "und", "zum", "oktober", "die", "gemeinden", "st\u00f6cken", "bothfeld", "kleinbuchholz", "gro\u00dfbuchholz", "kirchrode", "d\u00f6hren", "und", "w\u00fclfel", "sowie", "der", "gutsbezirk", "mecklenheide", "und", "der", "flurbuchbezirk", "kirchrodestadt", "installierte", "hermann", "bahlsen", "eine", "der", "ersten", "leuchtreklamen", "deutschlands", "weimarer", "republik", "wurde", "die", "stadt", "linden", "mit", "den", "stadtteilen", "alt", "und", "neulinden", "limmer", "davenstedt", "badenstedt", "bornum", "und", "ricklingen", "nach", "hannover", "eingemeindet", "die", "einwohnerzahl", "wuchs", "dadurch", "um", "etwa", "auf", "folgten", "der", "schloss", "und", "gartenbezirk", "herrenhausen", "die", "gutsbezirke", "leinhausen", "und", "marienwerder", "teile", "von", "bemerode", "und", "laatzen", "seit", "hei\u00dft", "das", "oberhaupt", "der", "stadt", "oberb\u00fcrgermeister", "und", "nicht", "mehr", "stadtdirektor", "erster", "oberb\u00fcrgermeister", "war", "der", "sozialdemokrat", "robert", "leinert", "folgte", "arthur", "menge", "von", "der", "konservativen", "dhp", "der", "bis", "im", "amt", "blieb", "in", "menges", "amtszeit", "fiel", "der", "mit", "arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen", "erm\u00f6glichte", "bau", "des", "maschsees", "und", "die", "anlage", "des", "hermannl\u00f6nsparks", "in", "kultureller", "hinsicht", "war", "hannover", "in", "den", "er", "jahren", "insbesondere", "wegen", "kurt", "schwitters", "ein", "vorort", "der", "moderne", "sein", "dadaismus", "seine", "zeitschrift", "merz", "und", "die", "von", "ihm", "gegr\u00fcndete", "gruppe", "die", "abstrakten", "hannover", "hatten", "weltruf", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "ab", "geh\u00f6rten", "die", "oberb\u00fcrgermeister", "henricus", "haltenhoff", "ludwig", "hoffmeister", "und", "egon", "b\u00f6nner", "staatskommissar", "der", "nsdap", "an", "wie", "\u00fcberall", "in", "deutschland", "wurden", "auch", "in", "hannover", "zahlreiche", "minderheiten", "verfolgt", "hannoversche", "juden", "polnischer", "herkunft", "wurden", "im", "rahmen", "der", "polenaktion", "ende", "oktober", "nach", "polen", "ausgewiesen", "darunter", "die", "familie", "gr\u00fcnspan", "deren", "zweit\u00e4ltester", "sohn", "herschel", "grynszpan", "befand", "sich", "in", "paris", "als", "er", "von", "der", "vertreibung", "seiner", "familie", "erfuhr", "fuhr", "er", "zur", "deutschen", "botschaft", "und", "schoss", "dort", "auf", "den", "legationsrat", "ernst", "eduard", "vom", "rath", "der", "zwei", "tage", "sp\u00e4ter", "starb", "das", "nsregime", "nahm", "diese", "tat", "als", "vorwand", "f\u00fcr", "die", "von", "ihm", "inszenierten", "deutschlandweiten", "novemberpogrome", "dabei", "wurde", "in", "hannover", "am", "november", "die", "neue", "synagoge", "in", "der", "calenberger", "neustadt", "niedergebrannt", "im", "september", "initiierte", "der", "nsdapgauleiter", "s\u00fcdhannoverbraunschweig", "mit", "der", "aktion", "lauterbacher", "die", "ghettoisierung", "der", "verbliebenen", "j\u00fcdischen", "familien", "in", "sogenannten", "judenh\u00e4usern", "noch", "vor", "der", "wannseekonferenz", "wurden", "am", "dezember", "die", "ersten", "juden", "aus", "hannover", "nach", "riga", "deportiert", "bis", "mussten", "so", "in", "acht", "transporten", "mindestens", "menschen", "die", "stadt", "verlassen", "von", "denen", "wenige", "\u00fcberlebten", "organisiert", "hatte", "die", "deportationen", "der", "juden", "und", "die", "arisierung", "von", "kunst", "und", "kulturg\u00fctern", "der", "stadtbaurat", "karl", "elkart", "von", "den", "etwa", "juden", "die", "in", "hannover", "lebten", "gab", "es", "keine", "hundert", "mehr", "als", "am", "april", "truppen", "der", "usarmee", "in", "die", "stadt", "einr\u00fcckten", "heute", "erinnern", "an", "die", "judenverfolgung", "in", "hannover", "ein", "mahnmal", "am", "opernplatz", "und", "\u00fcber", "stolpersteine", "die", "im", "gehweg", "vor", "den", "letzten", "frei", "gew\u00e4hlten", "wohnh\u00e4usern", "von", "nsopfern", "verlegt", "sind", "in", "ahlem", "wurde", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "ehemaligen", "israelitischen", "gartenbauschule", "eine", "mahn", "und", "gedenkst\u00e4tte", "eingerichtet", "neben", "einem", "zwangslager", "f\u00fcr", "sinti", "und", "roma", "und", "sogenannten", "erziehungslagern", "gab", "es", "in", "hannover", "mehrere", "au\u00dfenlager", "des", "kz", "neuengamme", "mit", "mehreren", "tausend", "insassen", "die", "unter", "menschenunw\u00fcrdigen", "verh\u00e4ltnissen", "lebten", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "arbeiteten", "etwa", "zwangsarbeiter", "in", "hannover", "die", "\u00fcberwiegend", "aus", "der", "udssr", "polen", "frankreich", "den", "niederlanden", "und", "belgien", "verschleppt", "und", "in", "rund", "lagerunterk\u00fcnften", "lebten", "sie", "wurden", "vorwiegend", "in", "der", "r\u00fcstungsindustrie", "eingesetzt", "vier", "tage", "vor", "der", "befreiung", "hannovers", "wurden", "von", "ihnen", "auf", "dem", "stadtfriedhof", "seelhorst", "erschossen", "sie", "wurden", "kurz", "nach", "kriegsende", "zusammen", "mit", "weiteren", "leichen", "in", "einem", "trauerzug", "zum", "nordufer", "des", "maschsees", "\u00fcberf\u00fchrt", "und", "dort", "in", "einer", "gedenkst\u00e4tte", "beigesetzt", "im", "zweiten", "weltkrieg", "hatten", "zahlreiche", "divisionen", "und", "wehrverwaltungen", "ihren", "sitz", "in", "hannover", "dazu", "z\u00e4hlten", "neun", "milit\u00e4rgerichte", "vor", "denen", "auch", "soldaten", "zum", "tode", "verurteilt", "wurden", "die", "den", "gehorsam", "verweigert", "hatten", "die", "daten", "von", "soldaten", "wurden", "ermittelt", "die", "wegen", "fahnenflucht", "desertion", "wehrkraftzersetzung", "und", "kriegsverrat", "in", "hannover", "oder", "aus", "hannover", "stammend", "anderenorts", "hingerichtet", "wurden", "vereinzelt", "gab", "es", "in", "hannover", "auch", "widerstand", "der", "von", "r\u00fcstungssabotage", "\u00fcber", "abweichendes", "jugendverhalten", "bis", "zur", "vorbereitung", "eines", "umsturzes", "von", "kommunistischer", "sozialdemokratischer", "und", "b\u00fcrgerlicher", "seite", "ging", "nach", "dem", "attentat", "vom", "juli", "wurden", "im", "raum", "hannovers\u00fcdniedersachsen", "etwa", "neunzig", "personen", "verhaftet", "darunter", "der", "sp\u00e4tere", "spdvorsitzende", "kurt", "schumacherhannover", "war", "als", "bedeutender", "verkehrsknotenpunkt", "und", "standort", "kriegswichtiger", "betriebe", "ab", "ziel", "von", "\u00fcber", "hundert", "alliierten", "luftangriffen", "dabei", "wurde", "die", "stadt", "zu", "prozent", "zerst\u00f6rt", "rang", "sieben", "unter", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dten", "deutschlands", "prozent", "der", "wohnh\u00e4user", "und", "prozent", "der", "industriearbeitspl\u00e4tze", "wurden", "zerst\u00f6rt", "und", "menschen", "starben", "die", "aegidienkirche", "wurde", "nicht", "wieder", "aufgebaut", "ihre", "ruine", "ist", "ein", "mahnmal", "f\u00fcr", "die", "opfer", "von", "krieg", "und", "gewaltherrschaft", "am", "april", "besetzte", "die", "usarmee", "hannover", "der", "krieg", "in", "europa", "endete", "am", "mai", "mit", "der", "bedingungslosen", "kapitulation", "der", "wehrmacht", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "bis", "zur", "gegenwart", "f\u00fchrte", "die", "milit\u00e4rregierung", "der", "britischen", "besatzungszone", "die", "kommunalverfassung", "nach", "britischem", "vorbild", "ein", "der", "vom", "volk", "gew\u00e4hlte", "rat", "w\u00e4hlte", "aus", "seiner", "mitte", "den", "ehrenamtlich", "t\u00e4tigen", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "vorsitzenden", "und", "repr\u00e4sentanten", "der", "stadt", "langj\u00e4hriger", "oberb\u00fcrgermeister", "war", "von", "bis", "herbert", "schmalstieg", "als", "hauptamtlichen", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "gab", "es", "von", "bis", "einen", "ebenfalls", "vom", "rat", "gew\u00e4hlten", "oberstadtdirektor", "unter", "der", "leitung", "des", "stadtbaurats", "rudolf", "hillebrecht", "erfolgte", "nach", "dem", "krieg", "der", "wiederaufbau", "der", "stadt", "in", "planvollrigoroser", "weise", "nach", "den", "schweren", "kriegszerst\u00f6rungen", "wurden", "die", "ehemalige", "eher", "kleinteiliges", "betonende", "stadtstruktur", "und", "das", "stra\u00dfennetz", "v\u00f6llig", "neu", "geordnet", "und", "den", "damals", "postulierten", "anforderungen", "einer", "autogerechten", "stadt", "angepasst", "besonders", "die", "innenstadt", "im", "zentralen", "bereich", "des", "\u00e4gidientorplatzes", "und", "der", "georgstra\u00dfe", "wurde", "mit", "mehrspurigen", "stra\u00dfen", "lavesallee", "leibnizufer", "hamburger", "allee", "berliner", "allee", "umfahren", "und", "deren", "verkn\u00fcpfung", "durch", "kreisverkehre", "hergestellt", "der", "fr\u00fcher", "durch", "das", "zentrum", "flie\u00dfende", "fernverkehr", "der", "ehemaligen", "reichsstra\u00dfen", "nr", "und", "nr", "wurde", "\u00fcber", "schnellstra\u00dfen", "um", "das", "zentrum", "herumgef\u00fchrt", "f\u00fcr", "den", "messeschnellweg", "wurde", "eine", "schneise", "mitten", "durch", "den", "stadtwald", "eilenriede", "geschlagen", "der", "historische", "stadtgrundriss", "blieb", "nur", "oberfl\u00e4chig", "bestehen", "da", "das", "verbleibende", "grobmaschige", "netz", "der", "stra\u00dfen", "nur", "in", "etwa", "die", "hauptlinien", "der", "historischen", "stra\u00dfen", "nachzeichnet", "kennzeichnend", "f\u00fcr", "den", "wiederaufbau", "hannovers", "ist", "die", "entstehung", "von", "stadtr\u00e4umen", "die", "von", "der", "historischen", "struktur", "abweichen", "durch", "diese", "damals", "als", "vorbildlich", "geltende", "und", "noch", "heute", "nachwirkende", "stadtplanung", "erlangte", "die", "stadt", "\u00fcberregionale", "bekanntheit", "in", "sp\u00e4terer", "zeit", "erwiesen", "sich", "die", "st\u00e4dtebaulichen", "konzepte", "der", "wiederaufbauzeit", "als", "\u00fcberholt", "in", "der", "architektonischen", "str\u00f6mung", "des", "postmodernismus", "bekamen", "jene", "stra\u00dfenf\u00fchrungen", "und", "pl\u00e4tze", "wieder", "modellcharakter", "wie", "sie", "das", "jahrhundert", "gepr\u00e4gt", "hatte", "und", "nicht", "der", "nachkriegsst\u00e4dtebau", "der", "mit", "der", "autogerechten", "planung", "unkritisch", "konzepte", "aus", "den", "usa", "\u00fcbernommen", "hatte", "der", "verlust", "an", "historischer", "bausubstanz", "durch", "die", "luftangriffe", "und", "die", "planungen", "der", "nachkriegszeit", "siehe", "auch", "liste", "abgegangener", "bauwerke", "in", "hannover", "lie\u00df", "vereinzelt", "den", "wunsch", "zu", "rekonstruktionen", "ehemals", "pr\u00e4gender", "geb\u00e4ude", "aufkommen", "so", "wurden", "die", "im", "krieg", "zerst\u00f6rten", "fassaden", "des", "leibnizhauses", "bis", "und", "des", "schlosses", "herrenhausen", "im", "gro\u00dfen", "garten", "bis", "wieder", "aufgebaut", "fand", "im", "stadtpark", "hannover", "die", "erste", "bundesgartenschau", "statt", "beschloss", "der", "rat", "der", "stadt", "eine", "ubahn", "zu", "bauen", "es", "folgten", "jahrzehntelange", "bauarbeiten", "am", "tunnelnetz", "die", "im", "wesentlichen", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "der", "cnordstrecke", "in", "der", "nordstadt", "beendet", "waren", "dabei", "wurden", "im", "innenstadtbereich", "tunnel", "gebaut", "und", "diese", "an", "die", "bestehenden", "stra\u00dfenbahnstrecken", "angeschlossen", "wodurch", "die", "stadtbahn", "hannover", "entstand", "nach", "dem", "ende", "der", "bauarbeiten", "wurden", "in", "der", "city", "um", "den", "kr\u00f6pcke", "und", "in", "der", "lister", "meile", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "eingerichtet", "wodurch", "diese", "gebiete", "eine", "erhebliche", "aufwertung", "erfuhren", "nachdem", "bereits", "und", "teile", "von", "wettbergen", "eingemeindet", "worden", "waren", "folgte", "am", "m\u00e4rz", "die", "gro\u00dfe", "nieders\u00e4chsische", "gebietsreform", "die", "stadt", "misburg", "sowie", "die", "gemeinden", "ahlem", "anderten", "bemerode", "vinnhorst", "wettbergen", "w\u00fclferode", "wurden", "ebenso", "eingemeindet", "wie", "teile", "von", "isernhagen", "niedernh\u00e4gener", "bauerschaft", "heute", "isernhagens\u00fcd", "laatzen", "und", "langenhagen", "am", "januar", "wurden", "gebietsteile", "mit", "damals", "mehr", "als", "einwohnern", "an", "die", "nachbarstadt", "laatzen", "abgetreten", "am", "november", "trat", "auf", "grundlage", "der", "nieders\u00e4chsischen", "gemeindeordnung", "die", "einteilung", "der", "stadt", "in", "stadtbezirke", "in", "kraftnachdem", "hannover", "bereits", "im", "jahr", "den", "deutschen", "feuerwehrtag", "ausrichtete", "fand", "vom", "bis", "juni", "der", "deutscher", "feuerwehrtag", "ebenfalls", "dort", "statt", "der", "feuerwehrtag", "wurde", "zusammen", "mit", "der", "interschutz", "beides", "in", "hannover", "wegen", "der", "covidpandemie", "von", "zun\u00e4chst", "auf", "juni", "dann", "auf", "juni", "verschobenmit", "der", "expo", "fand", "in", "hannover", "das", "erste", "mal", "eine", "weltausstellung", "in", "deutschland", "statt", "nationen", "beteiligten", "sich", "an", "der", "ausstellung", "mit", "dem", "motto", "mensch", "natur", "technik", "mit", "millionen", "besuchern", "wurden", "die", "anf\u00e4nglichen", "erwartungen", "an", "die", "besucherzahlen", "nicht", "erf\u00fcllt", "bis", "zur", "abschaffung", "der", "vier", "bezirksregierungen", "niedersachsens", "am", "dezember", "war", "die", "stadt", "sitz", "der", "bezirksregierung", "hannover", "wurde", "hannover", "wieder", "eine", "hansestadt", "die", "wiederaufnahme", "in", "den", "st\u00e4dtebund", "erfolgte", "auf", "der", "delegiertenversammlung", "in", "der", "russischen", "stadt", "pskow", "bev\u00f6lkerungsentwicklung", "bis", "zum", "ende", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "hannovers", "nur", "langsam", "w\u00e4hrend", "des", "sp\u00e4tmittelalters", "lebten", "in", "der", "stadt", "etwa", "menschen", "bis", "hatte", "sich", "die", "zahl", "auf", "mehr", "als", "verdoppelt", "mit", "dem", "beginn", "der", "industriellen", "revolution", "ende", "des", "jahrhunderts", "beschleunigte", "sich", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "lebten", "menschen", "in", "der", "stadt", "die", "eingemeindung", "umliegender", "orte", "vorstadt", "hannover", "mit", "rund", "menschen", "im", "jahr", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "anwachsen", "auf", "menschen", "im", "jahr", "mit", "der", "hochindustrialisierung", "in", "deutschland", "wurde", "hannover", "im", "jahre", "zur", "gro\u00dfstadt", "waren", "es", "einwohner", "durch", "eingemeindungen", "in", "den", "jahren", "und", "stieg", "die", "bev\u00f6lkerung", "auf", "\u00fcber", "am", "januar", "wurde", "die", "stadt", "linden", "mit", "einwohnern", "eingemeindet", "die", "einwohnerzahl", "stieg", "bis", "ende", "auf", "\u00fcber", "im", "verlauf", "des", "zweiten", "weltkriegs", "verlor", "die", "stadt", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "ihrer", "bewohner", "neben", "der", "deportation", "von", "juden", "sank", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "von", "im", "mai", "durch", "flucht", "und", "evakuierung", "wie", "der", "kinderlandverschickung", "auf", "personen", "im", "april", "lebten", "wieder", "so", "viele", "menschen", "in", "der", "stadt", "wie", "vor", "dem", "krieg", "waren", "es", "eine", "halbe", "million", "erreichte", "die", "einwohnerzahl", "mit", "ihren", "historischen", "h\u00f6chststand", "am", "m\u00e4rz", "brachte", "die", "eingliederung", "der", "stadt", "misburg", "mit", "einwohnern", "und", "weiterer", "umliegender", "orte", "einen", "bev\u00f6lkerungszuwachs", "von", "personen", "sp\u00e4testens", "seit", "ist", "hannover", "in", "jedem", "jahr", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "st\u00e4dte", "am", "juni", "betrug", "die", "amtliche", "einwohnerzahl", "die", "einwohnerzahl", "laut", "melderegister", "zum", "jahreswechsel", "betrug", "die", "einwohnerzahl", "laut", "melderegister", "hauptwohnung", "politik", "am", "november", "wurde", "aus", "den", "st\u00e4dten", "und", "gemeinden", "des", "landkreises", "hannover", "und", "der", "stadt", "hannover", "die", "region", "hannover", "gebildet", "hannover", "ist", "seither", "eine", "regionsangeh\u00f6rige", "gemeinde", "mit", "der", "rechtsstellung", "einer", "kreisfreien", "stadt", "rat", "der", "rat", "ist", "die", "kommunale", "vertretung", "und", "hauptorgan", "der", "stadt", "hannover", "und", "beschlie\u00dft", "\u00fcber", "alle", "wichtigen", "selbstverwaltungsangelegenheiten", "der", "stadt", "er", "handelt", "als", "vertretungsk\u00f6rperschaft", "durch", "beschl\u00fcsse", "\u00fcber", "die", "vergabe", "der", "sitze", "entscheiden", "die", "b\u00fcrger", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "in", "allgemeiner", "unmittelbarer", "freier", "gleicher", "und", "geheimer", "wahl", "die", "mitglieder", "tragen", "den", "titel", "ratsherr", "bzw", "ratsfrau", "der", "stadt", "hannover", "seit", "der", "kommunalwahl", "bestand", "ein", "b\u00fcndnis", "aus", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "sitze", "und", "spd", "sitze", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "ist", "kraft", "amtes", "mitglied", "des", "rates", "der", "rat", "bildet", "fachaussch\u00fcsse", "in", "den", "einzelnen", "fraktionen", "und", "aussch\u00fcssen", "arbeiten", "weitere", "beratende", "mitglieder", "ohne", "stimmrecht", "mit", "die", "von", "den", "fraktionen", "benannt", "werden", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "und", "die", "dezernenten", "nehmen", "an", "den", "sitzungen", "des", "rates", "und", "seiner", "aussch\u00fcsse", "teil", "und", "erstatten", "dem", "rat", "bericht", "die", "dezernenten", "vertreten", "einander", "vorsitzende", "des", "rates", "ist", "seit", "november", "uta", "engelhardt", "b\u00fcndnis", "gr\u00fcne", "vertreten", "wird", "sie", "von", "den", "b\u00fcrgermeistern", "thomas", "hermann", "spd", "und", "thomas", "klapproth", "cdu", "die", "ratsvorsitzende", "die", "b\u00fcrgermeister", "und", "die", "mitglieder", "sind", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "die", "sitzungen", "werden", "durch", "das", "b\u00fcrgerfernsehen", "h", "\u00fcbertragen", "durch", "den", "wechsel", "des", "ratsmitgliedes", "lea", "sankowske", "von", "der", "linksfraktion", "zur", "spdfraktion", "im", "februar", "ver\u00e4nderte", "sich", "das", "kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis", "der", "bis", "dahin", "gr\u00fcnroten", "koalitionspartner", "im", "rat", "so", "dass", "fortan", "von", "einer", "rotgr\u00fcnen", "koalition", "die", "rede", "war", "im", "november", "verk\u00fcndete", "die", "spd", "das", "ende", "der", "ratskoalition", "mit", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "in", "der", "folge", "schlossen", "sich", "die", "ratsmitglieder", "der", "partei", "und", "volt", "der", "gr\u00fcnen", "ratsfraktion", "an", "die", "nunmehr", "vor", "der", "spd", "mit", "ratsmitgliedern", "st\u00e4rkste", "fraktion", "ist", "vorsitzende", "des", "rates", "seit", "oberb\u00fcrgermeister", "wilhelm", "weber", "spd", "oberb\u00fcrgermeister", "august", "holweg", "spd", "oberb\u00fcrgermeister", "herbert", "schmalstieg", "spd", "erster", "b\u00fcrgermeister", "bernd", "strauch", "spd", "erster", "b\u00fcrgermeister", "thomas", "hermann", "spd", "seit", "november", "uta", "engelhardt", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "weitere", "wahlen", "in", "der", "folgenden", "tabelle", "sind", "die", "ergebnisse", "von", "bundestags", "landtags", "und", "europawahlen", "in", "hannover", "dargestellt", "stadtbezirksr\u00e4te", "neben", "dem", "rat", "der", "stadt", "als", "hauptorgan", "gibt", "es", "seit", "in", "den", "stadtbezirken", "hannovers", "stadtbezirksr\u00e4te", "die", "kommunalverfassungsrechtlich", "organstellung", "haben", "sie", "sind", "mit", "eigenen", "zust\u00e4ndigkeiten", "entscheidungs", "anh\u00f6rungs", "und", "initiativrechten", "ausgestattet", "die", "stadtbezirksr\u00e4te", "sorgen", "f\u00fcr", "den", "unterhalt", "der", "\u00f6ffentlichen", "einrichtungen", "die", "in", "ihrem", "bezirk", "liegen", "f\u00f6rdern", "das", "gemeindeleben", "und", "repr\u00e4sentieren", "ihren", "stadtbezirk", "den", "bezirksr\u00e4ten", "geh\u00f6ren", "bis", "mitglieder", "bezirksratsherr", "oder", "bezirksratsfrau", "genannt", "an", "die", "stadtbezirksr\u00e4te", "haben", "anh\u00f6rungsrecht", "in", "den", "gremien", "der", "stadt", "hannover", "rat", "verwaltungsausschuss", "fachaussch\u00fcsse", "sie", "k\u00f6nnen", "von", "sich", "aus", "kommunalpolitisch", "initiativ", "werden", "jedem", "stadtbezirk", "steht", "ein", "bezirksb\u00fcrgermeister", "vor", "der", "vorsitzender", "des", "bezirksrates", "ist", "und", "in", "den", "gremien", "der", "stadt", "und", "des", "rates", "anh\u00f6rungsrecht", "hat", "die", "mitglieder", "und", "bezirksb\u00fcrgermeister", "sind", "ehrenamtlich", "t\u00e4tig", "die", "stadtbezirksr\u00e4te", "werden", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "zuletzt", "seitdem", "verteilen", "sich", "die", "sitze", "wie", "folgt", "*", "die", "hannoveraner", "oberb\u00fcrgermeister", "wurde", "in", "niedersachsen", "die", "bisherige", "doppelspitze", "aus", "ehrenamtlichem", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "oberster", "repr\u00e4sentant", "und", "oberstadtdirektor", "als", "leiter", "der", "verwaltung", "aufgegeben", "seither", "gibt", "es", "in", "hannover", "einen", "direkt", "gew\u00e4hlten", "hauptamtlichen", "oberb\u00fcrgermeister", "im", "oktober", "wurde", "stefan", "schostok", "spd", "gew\u00e4hlt", "und", "in", "die", "achtj\u00e4hrige", "amtsperiode", "eingef\u00fchrt", "seine", "versetzung", "in", "den", "vorzeitigen", "ruhestand", "erfolgte", "am", "mai", "die", "nachwahl", "eines", "neuen", "oberb\u00fcrgermeisters", "wurde", "durch", "eine", "stichwahl", "zwischen", "belit", "onay", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "und", "eckhard", "scholz", "parteilos", "von", "der", "cdu", "nominiert", "am", "november", "entschieden", "es", "gewann", "mit", "der", "stimmen", "belit", "onay", "die", "amtseinf\u00fchrung", "fand", "am", "november", "statt", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "ist", "leiter", "der", "stadtverwaltung", "und", "oberster", "repr\u00e4sentant", "der", "stadt", "b\u00fcrgermeister", "neben", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "gibt", "es", "seit", "drei", "ehrenamtliche", "vertreter", "sie", "werden", "vom", "rat", "gew\u00e4hlt", "und", "tragen", "den", "titel", "b\u00fcrgermeisterin", "oder", "b\u00fcrgermeister", "das", "sind", "seit", "dem", "juni", "thomas", "hermann", "spd", "als", "erste", "vertretung", "sowie", "seit", "dem", "november", "monica", "plate", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "als", "zweite", "und", "thomas", "klapproth", "cdu", "als", "dritte", "vertretung", "in", "der", "regel", "ist", "der", "erste", "b\u00fcrgermeister", "auch", "vorsitzender", "der", "ratsversammlung", "aufgrund", "des", "stimmenverh\u00e4ltnisses", "bei", "der", "kommunalwahl", "und", "der", "koalitionsverhandlungen", "wurde", "von", "der", "regel", "abgewichen", "verwaltungsausschuss", "der", "verwaltungsausschuss", "ist", "neben", "dem", "rat", "der", "stadt", "das", "zweite", "organ", "der", "stadt", "dem", "aufgaben", "zur", "eigenen", "entscheidung", "zugewiesen", "sind", "zu", "seinen", "aufgaben", "geh\u00f6rt", "es", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "rates", "vorzubereiten", "er", "ist", "zust\u00e4ndig", "und", "beschlussf\u00e4hig", "\u00fcber", "die", "angelegenheiten", "die", "nicht", "der", "beschlussfassung", "des", "rates", "der", "stadtbezirksr\u00e4te", "oder", "der", "betriebsaussch\u00fcsse", "bed\u00fcrfen", "und", "die", "nicht", "dem", "oberb\u00fcrgermeister", "obliegen", "er", "kann", "in", "bestimmten", "f\u00e4llen", "zust\u00e4ndigkeiten", "an", "den", "oberb\u00fcrgermeister", "\u00fcbertragen", "ihm", "geh\u00f6ren", "der", "oberb\u00fcrgermeister", "als", "vorsitzender", "die", "weiteren", "b\u00fcrgermeister", "weitere", "mitglieder", "des", "rates", "als", "beigeordnete", "und", "als", "beratende", "mitglieder", "die", "dezernentenstadtr\u00e4te", "an", "verwaltung", "die", "stadtverwaltung", "ist", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "der", "landeshauptstadt", "hannover", "und", "gliedert", "sich", "in", "den", "gesch\u00e4ftsbereich", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "als", "leiter", "der", "verwaltung", "und", "sieben", "dezernate", "seit", "die", "dezernenten", "tragen", "die", "bezeichnung", "stadtrat", "bzw", "stadtr\u00e4tin", "der", "stadtrat", "f\u00fcr", "finanzen", "auch", "stadtk\u00e4mmerer", "allgemeiner", "vertreter", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "in", "der", "verwaltung", "ist", "der", "erste", "stadtrat", "seit", "juli", "hat", "der", "dezernent", "f\u00fcr", "finanzen", "und", "\u00f6ffentliche", "ordnung", "axel", "von", "der", "ohe", "das", "amt", "inne", "die", "dezernenten", "werden", "auf", "vorschlag", "des", "oberb\u00fcrgermeisters", "vom", "rat", "der", "stadt", "f\u00fcr", "acht", "jahre", "gew\u00e4hlt", "beir\u00e4te", "der", "seniorenbeirat", "ist", "die", "offizielle", "neutrale", "vertretung", "der", "senioren", "in", "hannover", "der", "eilenriedebeirat", "wurde", "von", "der", "stadt", "ins", "leben", "gerufen", "er", "ist", "der", "h\u00fcter", "des", "stadtwaldes", "und", "bem\u00fcht", "sich", "um", "die", "erhaltung", "sowie", "pflege", "der", "eilenriede", "und", "ber\u00e4t", "die", "gremien", "der", "stadt", "wappen", "st\u00e4dtepartnerschaften", "hannover", "unterh\u00e4lt", "mit", "folgenden", "st\u00e4dten", "eine", "st\u00e4dtepartnerschaft", "vereinigtes", "konigreich", "bristol", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "seit", "frankreich", "perpignan", "frankreich", "seit", "frankreich", "rouen", "frankreich", "seit", "malawi", "blantyre", "malawi", "seit", "polen", "posen", "polen", "seit", "japan", "hiroshima", "japan", "seit", "deutschland", "leipzig", "deutschland", "seit", "damals", "ddrim", "juni", "erkl\u00e4rte", "die", "stadt", "hannover", "eine", "solidarit\u00e4tspartnerschaft", "mit", "der", "ukrainischen", "stadt", "mykolajiw", "anzustrebeneine", "weitere", "st\u00e4dtepartnerschaft", "bestand", "zwischen", "und", "mit", "utrecht", "niederlande", "mit", "iwanowo", "russland", "besteht", "ein", "freundschaftsvertrag", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "eines", "hannoverschen", "viertels", "in", "der", "chinesischen", "stadt", "changde", "entstand", "eine", "st\u00e4dtefreundschaft", "die", "dortige", "ladenstra\u00dfe", "wurde", "vom", "oberb\u00fcrgermeister", "er\u00f6ffnet", "die", "vor", "ihrer", "eingemeindung", "begonnenen", "st\u00e4dtepartnerschaften", "von", "ahlem", "anderten", "und", "misburg", "werden", "auf", "stadtbezirksebene", "fortgef\u00fchrt", "im", "maschpark", "sind", "wege", "nach", "den", "partnerst\u00e4dten", "benannt", "was", "ihm", "die", "bezeichnung", "park", "der", "partnerst\u00e4dte", "eingebracht", "hat", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "bauwerke", "das", "eklektizistische", "er\u00f6ffnete", "neue", "rathaus", "liegt", "zwischen", "altstadt", "und", "maschpark", "die", "aussichtsplattform", "in", "der", "kuppel", "ist", "durch", "den", "einzigartig", "bogenf\u00f6rmigen", "kuppelaufzug", "zu", "erreichen", "in", "der", "empfangshalle", "des", "rathauses", "befinden", "sich", "vier", "stadtmodelle", "welche", "die", "innenstadt", "und", "der", "gegenwart", "zeigen", "das", "neue", "rathaus", "gilt", "heute", "als", "das", "wahrzeichen", "hannovers", "und", "z\u00e4hlte", "laut", "einer", "dztonlineumfrage", "unter", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "zu", "den", "beliebtesten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "in", "deutschland", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "der", "innenstadt", "sind", "durch", "den", "sogenannten", "roten", "faden", "verbunden", "diese", "kilometer", "lange", "auf", "das", "pflaster", "gemalte", "rote", "linie", "f\u00fchrt", "an", "der", "touristinformation", "am", "ernstaugustplatz", "beginnend", "in", "einem", "rundgang", "durch", "die", "innenstadt", "altstadt", "und", "norddeutsche", "backsteingotik", "die", "heutige", "altstadt", "von", "hannover", "unterscheidet", "sich", "deutlich", "von", "der", "urspr\u00fcnglichen", "altstadt", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "hannovers", "innenstadt", "wurde", "zu", "zerst\u00f6rt", "dazu", "geh\u00f6rte", "auch", "die", "altstadt", "daher", "hat", "man", "um", "die", "marktkirche", "herum", "eine", "art", "von", "traditionsinsel", "geschaffen", "hierf\u00fcr", "wurden", "die", "gro\u00dfen", "wahrzeichen", "wie", "die", "marktkirche", "wieder", "aufgebaut", "von", "anderen", "teilen", "der", "stadt", "wurden", "fachwerkh\u00e4user", "und", "andere", "bauten", "transloziert", "und", "es", "wurden", "im", "rahmen", "des", "wiederaufbaus", "nachkriegsbauten", "erschaffen", "die", "sich", "harmonisch", "in", "das", "altstadtbild", "einf\u00fcgen", "das", "heutige", "tor", "zur", "altstadt", "ist", "das", "marstalltor", "von", "louis", "remy", "de", "la", "fosse", "es", "ist", "das", "erhalten", "gebliebene", "mittelportal", "eines", "reithauses", "der", "hofmarst\u00e4lle", "am", "hohen", "ufer", "im", "zentrum", "der", "altstadt", "befindet", "sich", "wie", "bereits", "erw\u00e4hnt", "die", "im", "jahrhundert", "erbaute", "marktkirche", "mit", "dem", "marktplatz", "nebst", "marktbrunnen", "hannover", "zusammen", "mit", "dem", "alten", "rathaus", "ist", "sie", "zeugnis", "der", "norddeutschen", "backsteingotik", "in", "der", "nachbarschaft", "der", "marktkirche", "stehen", "das", "broyhanhaus", "das", "hannsliljehaus", "und", "das", "georgvonc\u00f6llnhaus", "die", "kreuzkirche", "im", "kreuzkirchenviertel", "besitzt", "ein", "wertvolles", "altargem\u00e4lde", "von", "lucas", "cranach", "d", "\u00e4", "ihr", "gegen\u00fcber", "befindet", "sich", "das", "restaurant", "kreuzklappe", "in", "der", "burgstra\u00dfe", "steht", "das", "\u00e4lteste", "erhaltene", "fachwerkhaus", "hannovers", "von", "der", "in", "den", "jahren", "bis", "errichtete", "ballhof", "war", "lange", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "veranstaltungssaal", "der", "stadt", "und", "ist", "heute", "eine", "der", "spielst\u00e4tten", "des", "nieders\u00e4chsischen", "staatstheaters", "am", "holzmarkt", "mit", "dem", "oskarwinterbrunnen", "steht", "neben", "dem", "kurz", "vor", "errichteten", "noltehaus", "ein", "haus", "mit", "der", "rekonstruierten", "renaissancefassade", "des", "kriegszerst\u00f6rten", "leibnizhauses", "urspr\u00fcnglich", "ab", "in", "der", "schmiedestra\u00dfe", "errichtet", "von", "den", "mittelalterlichen", "stadtverteidigungst\u00fcrmen", "ist", "lediglich", "der", "beginenturm", "am", "historischen", "museum", "vollst\u00e4ndig", "erhalten", "die", "altstadt", "grenzt", "an", "das", "hohe", "ufer", "der", "leine", "wo", "sich", "das", "leineschloss", "und", "eine", "neugestaltete", "uferpromenade", "mit", "caf\u00e9s", "und", "restaurants", "befindet", "seit", "mai", "ist", "hier", "auch", "die", "leinewelle", "in", "betrieb", "sie", "ist", "die", "erste", "anlage", "zum", "flusssurfen", "in", "norddeutschland", "calenberger", "neustadt", "\u00fcber", "die", "martinneufferbr\u00fccke", "gelangt", "man", "von", "der", "altstadt", "in", "die", "calenberger", "neustadt", "auch", "diese", "hat", "im", "zweiten", "weltkrieg", "starke", "zerst\u00f6rungen", "hinnehmen", "m\u00fcssen", "dennoch", "finden", "sich", "hier", "zahlreiche", "repr\u00e4sentative", "sandsteinbauten", "und", "kirchen", "die", "barocke", "neust\u00e4dter", "kirche", "mit", "leibniz", "grabst\u00e4tte", "ist", "das", "\u00e4lteste", "nieders\u00e4chsische", "beispiel", "f\u00fcr", "das", "protestantische", "raumideal", "einer", "saalkirche", "neben", "der", "hauptorgel", "befindet", "sich", "die", "spanische", "orgel", "von", "patrick", "collon", "in", "der", "kirche", "die", "kirche", "ist", "predigtkirche", "des", "landessuperintendenten", "f\u00fcr", "den", "sprengel", "hannover", "die", "basilika", "st", "clemens", "der", "erste", "neubau", "einer", "katholischen", "kirche", "in", "hannover", "nach", "der", "reformation", "ist", "in", "norddeutschland", "die", "einzige", "kirche", "mit", "rein", "italienischem", "charakter", "die", "glocken", "der", "evangelischreformierten", "kirche", "wurden", "von", "der", "britischen", "k\u00f6nigin", "victoria", "gestiftet", "an", "der", "stelle", "der", "zerst\u00f6rten", "neuen", "synagoge", "befindet", "sich", "heute", "eine", "gedenkst\u00e4tte", "die", "verschiedenen", "glaubensrichtungen", "der", "gottesh\u00e4user", "lassen", "heute", "noch", "erahnen", "warum", "die", "calenberger", "neustadt", "als", "insel", "der", "freiheit", "bezeichnet", "wurde", "es", "waren", "n\u00e4mlich", "schon", "damals", "alle", "konfessionen", "und", "glaubensrichtungen", "erlaubt", "in", "der", "calenberger", "neustadt", "liegen", "ferner", "das", "nieders\u00e4chsische", "hauptstaatsarchiv", "und", "das", "umweltministerium", "davor", "auf", "dem", "mittelstreifen", "des", "leibnizufers", "befindet", "sich", "der", "duvebrunnen", "zu", "den", "weiteren", "sehenswerten", "bauten", "geh\u00f6ren", "u", "a", "die", "polizeidirektion", "hannover", "von", "die", "villa", "simon", "von", "das", "ehemalige", "wohnhaus", "von", "brand", "westermann", "das", "ehemalige", "amtshaus", "des", "konsistoriums", "das", "ehemalige", "ministerialgeb\u00e4ude", "und", "die", "ehemalige", "oberzolldirektion", "das", "dachenhausenpalais", "von", "ist", "das", "ehemalige", "wohnhaus", "von", "friedrich", "wilhelm", "von", "dachenhausen", "die", "k\u00f6nigsworther", "br\u00fccke", "geh\u00f6rt", "mit", "ihren", "vier", "prachtkandelabern", "von", "carl", "dopmeyer", "zu", "den", "sch\u00f6nsten", "br\u00fccken", "hannovers", "klassizismus", "von", "laves", "\u00fcberall", "in", "der", "innenstadt", "aber", "auch", "in", "manchen", "stadtteilen", "trifft", "man", "auf", "bauten", "des", "baumeisters", "georg", "ludwig", "friedrich", "laves", "anfang", "des", "jahrhunderts", "begann", "er", "mit", "der", "planung", "und", "gestaltung", "der", "ernstauguststadt", "heute", "teil", "des", "stadtbezirks", "mitte", "zu", "seinen", "gr\u00f6\u00dften", "bauten", "in", "hannover", "z\u00e4hlen", "das", "er\u00f6ffnete", "opernhaus", "die", "meter", "hohe", "waterloos\u00e4ule", "mit", "aussichtsplattform", "das", "wangenheimpalais", "von", "und", "das", "laveshaus", "von", "gegen\u00fcber", "dem", "neuen", "rathaus", "das", "leineschloss", "am", "rand", "der", "altstadt", "heute", "sitz", "des", "nieders\u00e4chsischen", "landtages", "baute", "er", "um", "und", "erweiterte", "es", "unter", "anderem", "mit", "dem", "portikus", "in", "der", "leinstra\u00dfe", "weitere", "bauten", "von", "laves", "sind", "das", "gartenhaus", "der", "kammerfrau", "von", "beckedorf", "und", "die", "villa", "rosa", "den", "f\u00fcrstenhof", "oder", "osnabr\u00fccker", "hof", "baute", "laves", "von", "bis", "um", "laves", "erbaute", "auch", "zahlreiche", "bauten", "in", "den", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "so", "den", "bibliothekspavillon", "und", "das", "welfenmausoleum", "im", "berggarten", "das", "schloss", "herrenhausen", "im", "gro\u00dfen", "garten", "und", "die", "kavalierstorh\u00e4user", "im", "georgengarten", "die", "vorfahrt", "und", "die", "kandelaber", "vor", "dem", "georgenpalais", "wurden", "von", "georg", "ludwig", "friedrich", "laves", "errichtet", "auch", "vier", "br\u00fccken", "von", "laves", "sind", "noch", "in", "den", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "erhalten", "so", "die", "friederikenbr\u00fccke", "von", "die", "lavesbr\u00fccke", "von", "die", "augustenbr\u00fccke", "von", "und", "die", "eiserne", "fahrbr\u00fccke", "von", "die", "heutige", "klassizistische", "fassade", "erhielt", "die", "orangerie", "im", "gro\u00dfen", "garten", "von", "laves", "knapp", "hundert", "jahre", "nach", "der", "erbauung", "ein", "von", "mehreren", "noch", "erhaltenen", "fragmenten", "der", "historischen", "stadtmauer", "befindet", "sich", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "georgsplatzes", "in", "einem", "fu\u00dfg\u00e4ngerdurchgang", "dieser", "mauerrest", "ging", "einst", "durch", "den", "von", "georg", "ludwig", "friedrich", "laves", "errichteten", "loccumer", "hof", "laves", "baute", "ebenfalls", "die", "aegidienkirche", "um", "bevor", "sie", "im", "zweiten", "weltkrieg", "stark", "besch\u00e4digt", "wurde", "und", "heute", "als", "mahnmal", "dient", "hannoversche", "architekturschule", "mitte", "bis", "ende", "des", "jahrhunderts", "schuf", "der", "architekt", "conrad", "wilhelm", "hase", "die", "hannoversche", "architekturschule", "mit", "klinkerbauten", "im", "neugotischen", "und", "rundbogenstil", "eine", "eigene", "formensprache", "in", "hannover", "stehen", "heute", "noch", "f\u00fcnf", "bauten", "die", "von", "hase", "selber", "erbaut", "wurden", "das", "sind", "das", "k\u00fcnstlerhaus", "hannover", "von", "die", "christuskirche", "von", "die", "apostelkirche", "von", "und", "die", "zionskircheerl\u00f6serkirche", "von", "das", "alte", "rathaus", "wurde", "von", "hase", "von", "bis", "restauriert", "und", "von", "bis", "um", "den", "fl\u00fcgel", "zur", "karmarschstra\u00dfe", "erweitert", "im", "stadtbild", "gibt", "es", "aber", "noch", "zahlreiche", "weitere", "beispiele", "der", "hannoverschen", "architekturschule", "dazu", "geh\u00f6ren", "zum", "beispiel", "das", "alte", "lindener", "rathaus", "oder", "die", "cumberlandsche", "galerie", "die", "heute", "ein", "spielort", "des", "nieders\u00e4chsischen", "staatstheaters", "ist", "zahlreiche", "wohnh\u00e4user", "u", "a", "dat", "gr\u00f6ne", "hus", "wohn", "und", "gesch\u00e4ftsh\u00e4user", "sowie", "krankenh\u00e4user", "schulen", "turnhallen", "und", "pfarrh\u00e4user", "in", "verschiedenen", "stadtteilen", "sind", "ebenfalls", "im", "stil", "der", "hannoverschen", "architekturschule", "erbaut", "bekannte", "villen", "sind", "zum", "beispiel", "das", "haus", "mohrmann", "oder", "die", "villengruppe", "callinstra\u00dfe", "die", "dreifaltigkeitskirche", "wurde", "von", "bis", "von", "christoph", "hehl", "erbaut", "im", "rundbogenstil", "trammscher", "pr\u00e4gung", "wurden", "das", "welfenschloss", "und", "das", "benachbarte", "ehemalige", "marstallgeb\u00e4ude", "errichtet", "beide", "geb\u00e4ude", "geh\u00f6ren", "heute", "zur", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "universit\u00e4t", "hannover", "auch", "zweckbauten", "wie", "der", "erste", "abschnitt", "der", "heutigen", "gilde", "brauerei", "oder", "der", "erweiterungsbau", "der", "ehemaligen", "schokoladenfabrik", "b", "sprengel", "sind", "der", "hannoverschen", "architekturschule", "zugeordnet", "sie", "hat", "sich", "\u00fcber", "hannover", "hinaus", "vornehmlich", "im", "norddeutschen", "raum", "ausgebreitet", "backsteinexpressionismus", "der", "backsteinexpressionismus", "im", "hannover", "der", "er", "und", "er", "jahre", "wird", "vor", "allem", "repr\u00e4sentiert", "durch", "das", "anzeigerhochhaus", "von", "fritz", "h\u00f6ger", "am", "steintor", "das", "hochhaus", "wurde", "als", "verlagsgeb\u00e4ude", "des", "hannoverschen", "anzeigers", "gebaut", "und", "war", "eines", "der", "ersten", "hochh\u00e4user", "im", "deutschen", "reich", "das", "geb\u00e4ude", "ist", "meter", "hoch", "und", "besitzt", "zehn", "geschosse", "in", "der", "markanten", "kuppel", "befand", "sich", "zun\u00e4chst", "ein", "planetarium", "dieses", "brannte", "bei", "einem", "der", "letzten", "luftangriffe", "des", "zweiten", "weltkrieges", "im", "m\u00e4rz", "allerdings", "aus", "heute", "befindet", "sich", "an", "der", "stelle", "das", "kino", "hochhauslichtspiele", "im", "anzeigerhochhaus", "wurden", "das", "nachrichtenmagazin", "der", "spiegel", "und", "die", "wochenzeitschrift", "stern", "gegr\u00fcndet", "weitere", "markante", "geb\u00e4ude", "die", "im", "stil", "des", "backsteinexpressionismus", "erbaut", "wurden", "sind", "das", "geb\u00e4ude", "der", "stadtbibliothek", "hannover", "in", "der", "hildesheimer", "stra\u00dfe", "und", "das", "capitolhochhaus", "am", "schwarzen", "b\u00e4ren", "in", "linden", "die", "stadtbibliothek", "war", "bei", "der", "er\u00f6ffnung", "das", "erste", "bibliothekshochhaus", "in", "europa", "zahlreiche", "wohnh\u00e4user", "gleichen", "baustils", "befinden", "sich", "auch", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "der", "list", "in", "kleefeld", "in", "d\u00f6hren", "in", "vahrenwald", "in", "hainholz", "in", "vinnhorst", "in", "der", "nordstadt", "in", "linden", "und", "in", "ricklingen", "zu", "den", "bekanntesten", "wohnh\u00e4usern", "z\u00e4hlen", "das", "hochhaus", "gl\u00fcckauf", "und", "das", "hochhaus", "g\u00fcnther", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "die", "wohnanlage", "am", "deha\u00ebnplatz", "und", "die", "siedlung", "im", "kreuzkampe", "beides", "in", "der", "list", "ebenfalls", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "befindet", "sich", "die", "kirche", "st", "heinrich", "die", "gartenstadt", "kleefeld", "im", "stadtteil", "kleefeld", "wurde", "ab", "winter", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "des", "ehemaligen", "ritterguts", "kleefeld", "erbaut", "jugendstil", "viele", "geb\u00e4ude", "und", "stadtviertel", "in", "hannover", "sind", "vom", "jugendstil", "gepr\u00e4gt", "darunter", "auch", "der", "stadtteil", "linden", "mit", "dem", "lichtenbergplatz", "oder", "die", "oststadt", "mit", "der", "b\u00f6deckerstra\u00dfe", "die", "auch", "als", "hannovers", "prachtstra\u00dfe", "bezeichnet", "wird", "zu", "den", "weiteren", "stadtteilen", "mit", "zahlreichen", "jugendstilbauten", "geh\u00f6ren", "d\u00f6hren", "list", "kleefeld", "sowie", "die", "nord", "und", "die", "s\u00fcdstadt", "eine", "besondere", "h\u00e4ufung", "von", "jugendstilgeb\u00e4uden", "und", "besondere", "beispiele", "eben", "solcher", "findet", "man", "u", "a", "in", "der", "podbielskistra\u00dfe", "in", "der", "kollenrodtstra\u00dfe", "am", "moltkeplatz", "in", "der", "ferdinandwallbrechtstra\u00dfe", "in", "der", "vahrenwalder", "stra\u00dfe", "und", "am", "kantplatz", "im", "geb\u00e4ude", "des", "erbauten", "goseriedebades", "befinden", "sich", "heute", "die", "kestnergesellschaft", "und", "der", "hauptsitz", "des", "h\u00f6rfunksenders", "radio", "ffn", "der", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rte", "mitteltrakt", "wurde", "durch", "einen", "neubau", "ersetzt", "weitere", "historische", "bauten", "unweit", "des", "opernhauses", "befindet", "sich", "das", "bankenviertel", "mit", "der", "b\u00f6rse", "hannover", "erbaut", "im", "tudorstil", "dem", "palais", "grote", "dem", "hansahaus", "dem", "geb\u00e4ude", "der", "deutschen", "bank", "am", "georgsplatz", "dem", "geb\u00e4ude", "der", "deutschen", "bundesbank", "dem", "nieders\u00e4chsischen", "finanzministerium", "und", "vielen", "weiteren", "gro\u00dfen", "und", "repr\u00e4sentativen", "sandsteinbauten", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "bankenviertels", "befindet", "sich", "das", "im", "heimatschutzstil", "errichtete", "ernstgrotehaus", "louis", "remy", "de", "la", "fosse", "erschuf", "in", "hannover", "das", "pagenhaus", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "gro\u00dfen", "gartens", "und", "die", "rund", "oder", "eckpavillons", "im", "gro\u00dfen", "garten", "das", "f\u00fcrstenhaus", "ist", "der", "hauptwohnsitz", "des", "welfenprinzen", "ernst", "august", "\u00e4ltester", "sohn", "des", "derzeitigen", "welfenchefs", "das", "hardenbergsche", "haus", "ist", "eine", "villa", "die", "von", "h\u00f6chsten", "internationalen", "pers\u00f6nlichkeiten", "bewohnt", "wurde", "ende", "des", "jahrhunderts", "entstand", "die", "burgruine", "am", "herrenh\u00e4user", "kirchweg", "der", "edelhof", "ricklingen", "ist", "die", "einzige", "nahezu", "geschlossen", "erhaltene", "gutsanlage", "in", "hannover", "das", "wappenportal", "vor", "der", "bauverwaltung", "geh\u00f6rte", "urspr\u00fcnglich", "zur", "errichteten", "und", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rten", "gardeducorpskaserne", "auf", "dem", "lindener", "berg", "befindet", "sich", "der", "k\u00fcchengartenpavillon", "aus", "den", "er", "jahren", "und", "die", "arkaden", "vom", "neuen", "haus", "stehen", "unmittelbar", "vor", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "hannover", "wurde", "die", "neoklassizistische", "stadthalle", "mit", "dem", "kuppelsaal", "er\u00f6ffnet", "an", "der", "goseriede", "liegen", "der", "tiedthof", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "revitalisierung", "alter", "bausubstanz", "in", "hannover", "befinden", "sich", "drei", "historische", "windm\u00fchlen", "im", "hermannl\u00f6nspark", "steht", "eine", "bockwindm\u00fchle", "von", "dazu", "kommen", "zwei", "im", "jahrhundert", "erbaute", "holl\u00e4nderwindm\u00fchlen", "die", "buchholzer", "windm\u00fchle", "wurde", "errichtet", "die", "anderter", "windm\u00fchle", "stammt", "von", "sakrale", "bauten", "neben", "den", "kirchen", "in", "der", "alt", "und", "der", "calenberger", "neustadt", "finden", "sich", "im", "stadtgebiet", "zahlreiche", "weitere", "historische", "aber", "auch", "moderne", "kirchenbauten", "die", "\u00e4lteste", "bestehende", "kirche", "hannovers", "im", "kloster", "marienwerder", "entstand", "dreischiffig", "um", "im", "stil", "der", "romanik", "zur", "neugotik", "werden", "die", "gartenkirche", "st", "marien", "in", "der", "marienstra\u00dfe", "die", "lutherkirche", "in", "der", "nordstadt", "und", "die", "erl\u00f6serkirche", "in", "lindens\u00fcd", "gerechnet", "die", "christuskirche", "wurde", "als", "residenzkirche", "georgs", "v", "erbaut", "eine", "besonders", "aufwendige", "innengestaltung", "besitzt", "die", "stelisabethkirche", "im", "zooviertel", "die", "aegidienkirche", "und", "die", "nikolaikapelle", "blieben", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "als", "ruine", "erhalten", "und", "dienen", "als", "mahnmal", "die", "synagoge", "in", "der", "haeckelstra\u00dfe", "war", "der", "erste", "neubau", "einer", "synagoge", "in", "hannover", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "pagode", "europas", "ist", "die", "pagode", "vi\u00ean", "gi\u00e1c", "unweit", "des", "messegel\u00e4ndes", "der", "srimuthumariammantempel", "ist", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "hinduistischen", "tempel", "in", "norddeutschland", "die", "kirche", "der", "verbrennung", "der", "reliquien", "des", "hl", "sava", "ist", "eine", "serbischorthodoxe", "pfarrkirche", "der", "pfarreien", "hannover", "i", "und", "ii", "und", "der", "gleichnamigen", "kirchengemeinde", "im", "dekanat", "nord", "und", "ostdeutschland", "der", "eparchie", "von", "d\u00fcsseldorf", "und", "ganz", "deutschland", "der", "serbischorthodoxen", "kirche", "die", "kirche", "hl", "drei", "hierarchen", "ist", "eine", "griechischorthodoxe", "kirche", "mit", "einem", "wachsenden", "anteil", "muslimischer", "b\u00fcrger", "haben", "sich", "in", "hannover", "mehrere", "moscheegemeinden", "unterschiedlicher", "glaubensrichtungen", "gebildet", "beheimatet", "sind", "sie", "in", "verschiedenen", "moscheen", "von", "denen", "beispielhaft", "die", "samimoschee", "der", "ahmadiyya", "muslim", "jamaat", "genannt", "sei", "t\u00fcrme", "in", "hannover", "gibt", "es", "eine", "ganze", "reihe", "an", "t\u00fcrmen", "neben", "den", "zahlreichen", "kircht\u00fcrmen", "stehen", "mit", "dem", "d\u00f6hrener", "turm", "dem", "pferdeturm", "und", "dem", "turm", "auf", "dem", "lindener", "berg", "noch", "einige", "t\u00fcrme", "der", "hannoverschen", "landwehr", "der", "letzte", "erhaltene", "wehrturm", "der", "alten", "stadtmauer", "ist", "der", "beginenturm", "in", "der", "altstadt", "der", "borgentrickturm", "gegen\u00fcber", "dem", "neuen", "rathaus", "ist", "nur", "in", "rudimenten", "erhalten", "geblieben", "und", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "abgerissene", "lister", "turm", "ist", "durch", "eine", "romantisierende", "nachbildung", "ersetzt", "worden", "im", "ahlemer", "turm", "befindet", "sich", "heute", "ein", "buddhistischer", "tempel", "der", "m", "hohe", "und", "fertig", "gestellte", "wasserturm", "war", "seinerzeit", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "wasserturm", "europas", "der", "misburger", "wasserturm", "in", "seiner", "heutigen", "form", "wurde", "fertig", "gestellt", "von", "dem", "continentalwerk", "in", "hannoverlimmer", "sind", "nur", "noch", "wenige", "ehemalige", "fabrikhallen", "und", "der", "contiturm", "erhalten", "geblieben", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "das", "sich", "auf", "einer", "halbinsel", "zwischen", "dem", "stichkanal", "hannoverlinden", "und", "dem", "leineverbindungskanal", "befindet", "entsteht", "derzeit", "das", "wohngebiet", "wasserstadt", "limmer", "in", "dessen", "zentrum", "der", "turm", "steht", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "wurde", "der", "hermesturm", "er\u00f6ffnet", "er", "ist", "m", "hoch", "und", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "metern", "befindet", "sich", "eine", "aussichtsplattform", "diese", "ist", "aber", "nur", "w\u00e4hrend", "der", "gro\u00dfmessen", "ge\u00f6ffnet", "der", "er\u00f6ffnete", "und", "m", "hohe", "telemax", "in", "gro\u00dfbuchholz", "ist", "der", "h\u00f6chste", "funkturm", "niedersachsens", "und", "der", "f\u00fcnfth\u00f6chste", "in", "deutschland", "der", "alte", "m", "hohe", "fernsehturm", "am", "hauptbahnhof", "genannt", "telemoritz", "dient", "heute", "als", "vwtower", "werbezwecken", "die", "errichtete", "windkraftanlage", "hannovermarienwerder", "timber", "tower", "war", "die", "erste", "moderne", "windkraftanlage", "die", "auf", "einem", "holzturm", "errichtet", "wurde", "moderne", "bauten", "gro\u00dfen", "einfluss", "auf", "die", "architektur", "der", "nachkriegszeit", "die", "von", "den", "vorstellungen", "des", "stadtbaurats", "rudolf", "hillebrecht", "gepr\u00e4gt", "war", "hatte", "dieter", "oesterlen", "mit", "bauten", "wie", "dem", "historischen", "museum", "und", "dem", "funkhaus", "des", "ndr", "am", "maschsee", "er", "entwarf", "den", "neubau", "der", "kirche", "st", "martin", "in", "lindenmitte", "von", "der", "nur", "der", "turm", "den", "zweiten", "weltkrieg", "\u00fcberstanden", "hatte", "in", "den", "er", "jahren", "pr\u00e4gte", "der", "brutalismus", "mit", "bauwerken", "wie", "dem", "kr\u00f6pckecenter", "mittlerweile", "komplett", "umgestaltet", "dem", "brederohochhaus", "und", "dem", "ihmezentrum", "die", "stadt", "das", "stadionbad", "ist", "das", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "hallenbad", "der", "stadt", "und", "region", "hannover", "und", "wurde", "als", "eines", "der", "modernsten", "schwimmb\u00e4der", "deutschlands", "erbaut", "der", "bau", "\u00e4hnelt", "von", "oben", "gesehen", "einer", "muschel", "beispiele", "f\u00fcr", "die", "architektur", "der", "gegenwart", "sind", "das", "meter", "hohe", "gl\u00e4serne", "verwaltungsgeb\u00e4ude", "der", "nordlb", "am", "aegidientorplatz", "das", "geb\u00e4ude", "der", "finanzit", "der", "sparkasse", "in", "hannoverbemerode", "das", "gl\u00e4serne", "torhaus", "am", "aegi", "der", "dekonstruktivistische", "gehrytower", "des", "architekten", "frank", "gehry", "und", "das", "medienzentrum", "von", "alessandro", "mendini", "am", "stadtrand", "am", "kronsberg", "liegt", "das", "gewerbegebiet", "expo", "park", "hannover", "in", "ihm", "sind", "von", "der", "expo", "einige", "ausstellungspavillons", "wie", "zum", "beispiel", "der", "d\u00e4nische", "expopavillon", "der", "expowal", "das", "offizielle", "wahrzeichen", "der", "expo", "sowie", "die", "weitl\u00e4ufige", "expoplaza", "mit", "dem", "deutschen", "pavillon", "und", "dem", "planet", "mid", "ehemals", "planet", "m", "erhalten", "geblieben", "die", "fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke", "exponale", "die", "bei", "der", "er\u00f6ffnung", "im", "jahr", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "fu\u00dfg\u00e4ngerbr\u00fccke", "europas", "war", "verbindet", "die", "expoplaza", "mit", "dem", "messegel\u00e4nde", "auch", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "gibt", "es", "besondere", "geb\u00e4ude", "wie", "zum", "beispiel", "das", "expodach", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "freitragende", "holzdach", "der", "welt", "oder", "das", "conventioncenter", "das", "geb\u00e4ude", "des", "international", "neuroscience", "institute", "ini", "von", "ist", "in", "der", "form", "eine", "gehirns", "gebaut", "denkmale", "mahnmale", "und", "stra\u00dfenkunst", "der", "leibniztempel", "im", "georgengarten", "ist", "ein", "pavillonbau", "der", "von", "bis", "zu", "ehren", "des", "in", "hannover", "t\u00e4tigen", "universalgelehrten", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "urspr\u00fcnglich", "am", "waterlooplatz", "errichtet", "wurde", "er", "gilt", "als", "das", "erste", "\u00f6ffentliche", "denkmal", "in", "deutschland", "f\u00fcr", "einen", "nichtadeligen", "die", "ebenfalls", "klassizistische", "waterloos\u00e4ule", "ist", "eine", "meter", "hohe", "siegess\u00e4ule", "auf", "dem", "waterlooplatz", "im", "stadtteil", "calenberger", "neustadt", "sie", "wurde", "in", "den", "jahren", "bis", "nach", "einem", "entwurf", "von", "georg", "ludwig", "laves", "errichtet", "der", "reesebrunnen", "eine", "im", "jahr", "von", "martha", "und", "hans", "poelzig", "geschaffene", "majolikapflanzenskulptur", "steht", "an", "der", "fritzbehrensallee", "nahe", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "am", "rand", "der", "eilenriede", "er", "ist", "ein", "seltenes", "beispiel", "f\u00fcr", "einen", "brunnen", "im", "stil", "des", "art", "d\u00e9co", "ein", "weiterer", "brunnen", "von", "hans", "poelzig", "findet", "sich", "im", "gro\u00dfen", "garten", "in", "dresden", "in", "den", "er", "jahren", "startete", "die", "stadt", "auf", "initiative", "des", "damaligen", "oberstadtdirektors", "martin", "neuffer", "ein", "ambitioniertes", "programm", "zur", "stra\u00dfenkunst", "in", "hannover", "als", "kunst", "im", "\u00f6ffentlichen", "raum", "die", "bekanntesten", "und", "damals", "\u00e4u\u00dferst", "umstrittenen", "objekte", "sind", "die", "aufgestellten", "nanas", "von", "niki", "de", "saint", "phalle", "am", "leibnizufer", "im", "laufe", "der", "zeit", "wurde", "zwischen", "dem", "leineufer", "und", "dem", "k\u00f6nigsworther", "platz", "mit", "sieben", "weiteren", "objekten", "auf", "km", "l\u00e4nge", "die", "skulpturenmeile", "geschaffen", "heute", "belegt", "hannover", "mit", "mehr", "als", "skulpturen", "plastiken", "und", "installationen", "im", "stadtraum", "einen", "spitzenplatz", "in", "deutschlandin", "den", "er", "jahren", "entstanden", "mit", "dem", "projekt", "busstops", "neun", "von", "internationalen", "designern", "entworfene", "bus", "und", "stadtbahnhaltestellen", "diese", "befinden", "sich", "beispielsweise", "am", "steintor", "designer", "alessandro", "mendini", "am", "k\u00f6nigsworther", "platz", "ettore", "sottsass", "am", "maschseesprengelmuseum", "heike", "m\u00fchlhaus", "und", "am", "braunschweiger", "platz", "frank", "o", "gehry", "nahe", "dem", "nieders\u00e4chsischen", "landtag", "befindet", "sich", "die", "skulpturengruppe", "der", "g\u00f6ttinger", "sieben", "die", "an", "den", "protest", "von", "sieben", "g\u00f6ttinger", "professoren", "gegen", "die", "aufhebung", "der", "hannoverschen", "landesverfassung", "durch", "k\u00f6nig", "ernst", "august", "i", "im", "jahr", "erinnert", "zu", "dessen", "ehren", "das", "ernstaugustdenkmal", "vor", "dem", "hauptbahnhof", "errichtet", "wurde", "ein", "beliebter", "treffpunkt", "ist", "die", "kr\u00f6pckeuhr", "im", "stadtzentrum", "das", "j\u00fcdische", "mahnmal", "in", "der", "calenberger", "neustadt", "erinnert", "an", "die", "juden", "die", "in", "den", "jahren", "nach", "riga", "und", "theresienburg", "deportiert", "wurden", "in", "der", "roten", "reihe", "befindet", "sich", "die", "gedenkst\u00e4tte", "zur", "erinnerung", "an", "die", "in", "der", "reichspogromnacht", "zerst\u00f6rte", "synagoge", "das", "mahnmal", "f\u00fcr", "die", "ermordeten", "juden", "hannovers", "am", "opernplatz", "nennt", "die", "namen", "von", "fast", "bekannten", "opfern", "des", "holocaustdas", "gr\u00f6\u00dfte", "mahnmal", "der", "stadt", "ist", "die", "ruine", "der", "aegidienkirche", "sie", "dient", "als", "mahnmal", "f\u00fcr", "die", "opfer", "aus", "kriegen", "und", "gewalt", "im", "inneren", "befindet", "sich", "die", "japanische", "friedensglocke", "eine", "schenkung", "der", "partnerstadt", "hiroshima", "aus", "dem", "jahre", "und", "in", "dem", "kirchturm", "befindet", "sich", "ein", "glockenspiel", "gr\u00fcnfl\u00e4chen", "und", "naherholung", "tierparks", "der", "erlebniszoo", "hannover", "wurde", "als", "zoo", "hannover", "er\u00f6ffnet", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "f\u00fcnf", "\u00e4ltesten", "zoos", "in", "deutschland", "die", "entwicklung", "zu", "einem", "erlebniszoo", "begann", "mitte", "der", "er", "jahre", "heute", "gibt", "es", "mehrere", "landschaftlich", "unterschiedlich", "gestaltete", "themenbereiche", "mit", "den", "namen", "sambesi", "mit", "bootsfahrt", "und", "streichelwiese", "dschungelpalast", "afi", "mountain", "mit", "urwaldhaus", "und", "vogelvoliere", "meyers", "hof", "outback", "yukon", "bay", "mit", "unterwasserwelt", "und", "das", "zoologicum", "mit", "amphibienhaus", "sie", "sollen", "den", "besuchern", "die", "tiere", "der", "welt", "in", "m\u00f6glichst", "authentischer", "und", "zugleich", "artgerechter", "umgebung", "n\u00e4herbringen", "des", "weiteren", "gibt", "es", "den", "abenteuerspielplatz", "brodelburg", "und", "t\u00e4glich", "rund", "kommentierte", "tierf\u00fctterungen", "und", "tiervorstellungen", "in", "der", "showarena", "und", "im", "yukonstadium", "von", "bis", "gab", "es", "im", "zoo", "ebenfalls", "das", "panorama", "amazonien", "von", "yadegar", "asisi", "tiere", "in", "arten", "denen", "eine", "fl\u00e4che", "von", "etwa", "hektar", "zur", "verf\u00fcgung", "steht", "ziehen", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "eine", "million", "besucher", "an", "der", "erlebniszoo", "wurde", "mehrmals", "ausgezeichnet", "darunter", "siebenmal", "mit", "dem", "parkscout", "publikums", "award", "als", "bester", "zoo", "deutschlands", "zuletzt", "der", "tiergarten", "im", "stadtteil", "kirchrode", "ehemals", "ein", "f\u00fcrstliches", "jagdrevier", "wurde", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "zug\u00e4nglich", "gemacht", "und", "beherbergt", "auf", "ha", "heimische", "tiere", "und", "zahlreiche", "pflanzenarten", "so", "gibt", "es", "eine", "vogelvoliere", "gro\u00dfe", "gehege", "f\u00fcr", "das", "rotwild", "und", "die", "mufflons", "sowie", "f\u00fcr", "die", "wildschweine", "und", "ein", "vogelschutzgeh\u00f6lz", "das", "damwild", "kann", "sich", "im", "gesamten", "tiergarten", "frei", "bewegen", "am", "eingang", "befindet", "sich", "ein", "spielplatz", "und", "die", "j\u00e4hrige", "eiche", "im", "jahr", "er\u00f6ffnete", "das", "sea", "life", "centre", "im", "berggarten", "mit", "\u00fcber", "tieren", "aus", "arten", "dort", "befindet", "sich", "unter", "anderem", "ein", "ca", "meter", "langer", "glastunnel", "durch", "das", "tiefseebecken", "und", "eine", "nachbildung", "des", "tropischen", "regenwaldes", "in", "der", "dauerausstellung", "naturwelten", "im", "nieders\u00e4chsisches", "landesmuseum", "befinden", "sich", "die", "wasserwelten", "mit", "mehr", "als", "wassertierarten", "und", "die", "landwelten", "mit", "reptilien", "und", "amphibien", "insgesamt", "zeigen", "die", "naturwelten", "lebende", "tiere", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "eine", "der", "bekanntesten", "hannoverschen", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "sind", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "der", "gro\u00dfe", "garten", "ist", "ein", "bedeutender", "europ\u00e4ischer", "barockgarten", "neben", "zahlreichen", "sonderg\u00e4rten", "sind", "das", "gro\u00dfe", "parterre", "das", "orangenparterre", "der", "irrgarten", "und", "der", "nouveau", "jardin", "die", "bekanntesten", "teile", "des", "gro\u00dfen", "gartens", "die", "dortige", "gro\u00dfe", "font\u00e4ne", "erreicht", "eine", "scheitelh\u00f6he", "von", "bis", "zu", "metern", "und", "ist", "damit", "die", "h\u00f6chste", "gartenfont\u00e4ne", "europas", "im", "gro\u00dfen", "garten", "befinden", "sich", "ferner", "die", "grotte", "deren", "innenr\u00e4ume", "von", "niki", "de", "saintphalle", "gestaltet", "wurden", "die", "zwei", "eckpavillons", "von", "louis", "remy", "de", "la", "fosse", "das", "historische", "gartentheater", "sowie", "das", "galeriegeb\u00e4ude", "mit", "dem", "goldenen", "tor", "die", "orangerie", "und", "das", "arnejacobsenfoyer", "das", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rte", "schloss", "herrenhausen", "wurde", "ab", "rekonstruiert", "und", "am", "januar", "wiederer\u00f6ffnet", "unweit", "des", "gro\u00dfen", "gartens", "stehen", "das", "f\u00fcrstenhaus", "und", "das", "hardenbergsches", "haus", "der", "berggarten", "ist", "einer", "der", "\u00e4ltesten", "botanischen", "g\u00e4rten", "in", "deutschland", "mit", "rund", "pflanzenarten", "es", "gibt", "das", "tropenschauhaus", "das", "kakteenschauhaus", "die", "w\u00fcstenschauh\u00e4user", "und", "das", "orchideenschauhaus", "mit", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "orchideensammlungen", "europas", "neben", "zahlreichen", "themeng\u00e4rten", "gibt", "es", "noch", "deutschlands", "\u00e4ltesten", "pr\u00e4riegarten", "den", "schmuckhof", "den", "staudengrund", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "anlagen", "ihrer", "art", "in", "europa", "und", "seit", "das", "sea", "life", "centre", "ferner", "befinden", "sich", "im", "berggarten", "das", "welfenmausoleum", "und", "der", "bibliothekspavillon", "der", "georgengarten", "ist", "in", "der", "art", "eines", "englischen", "landschaftsparks", "angelegt", "in", "ihm", "liegen", "die", "knapp", "zwei", "kilometer", "lange", "herrenh\u00e4user", "allee", "der", "leibniztempel", "und", "das", "georgenpalais", "im", "welfengarten", "befindet", "sich", "das", "welfenschloss", "heute", "das", "hauptgeb\u00e4ude", "der", "universit\u00e4t", "und", "davor", "als", "skulptur", "das", "niedersachsenross", "das", "nieders\u00e4chsische", "wappentier", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "wurden", "als", "erster", "garten", "deutschlands", "von", "dem", "european", "garden", "heritage", "network", "als", "bester", "park", "europas", "ausgezeichnet", "wurden", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "von", "rund", "g\u00e4sten", "aus", "etwa", "l\u00e4ndern", "besucht", "im", "jahr", "sind", "die", "g\u00e4rten", "als", "erster", "garten", "deutschlands", "dem", "europ\u00e4ischen", "netzwerk", "historischer", "g\u00e4rten", "erhg", "beigetreten", "und", "seit", "geh\u00f6ren", "die", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "zur", "european", "route", "of", "historic", "gardens", "einer", "kulturroute", "des", "europarates", "stadtw\u00e4lder", "und", "stadtparks", "hannover", "gilt", "wegen", "der", "vielen", "innerst\u00e4dtischen", "gr\u00fcnanlagen", "als", "eine", "der", "gr\u00fcnsten", "gro\u00dfst\u00e4dte", "deutschlands", "und", "wirbt", "damit", "eine", "gr\u00fcne", "metropole", "zu", "sein", "es", "kam", "in", "einem", "ranking", "von", "meinestadtde", "auf", "platz", "eins", "in", "deutschland", "nicht", "jedoch", "in", "weiteren", "da", "andere", "st\u00e4dte", "der", "fl\u00e4che", "nach", "insgesamt", "oder", "anteilig", "\u00fcber", "mehr", "gr\u00fcnanlagen", "verf\u00fcgen", "und", "manche", "rankings", "nicht", "nur", "\u00f6ffentliche", "gr\u00fcnanlagen", "z\u00e4hlen", "hannover", "gilt", "aber", "in", "seiner", "stadtentwicklung", "als", "besonders", "nachhaltigdie", "eilenriede", "ein", "hektar", "gro\u00dfer", "stadtwald", "wird", "als", "die", "gr\u00fcne", "lunge", "der", "stadt", "bezeichnet", "in", "ihr", "befindet", "sich", "die", "umweltbildungseinrichtung", "waldstation", "eilenriede", "mit", "aussichtsturm", "zwei", "trimmpfade", "ein", "baumlehrpfad", "acht", "liegewiesen", "denkm\u00e4ler", "zehn", "spielpl\u00e4tze", "und", "der", "spielpark", "wakitu", "mit", "einem", "hochseilgarten", "das", "wegenetz", "der", "eilenriede", "besteht", "aus", "km", "wanderwegen", "km", "radwegen", "und", "km", "reitwegen", "weitere", "stadtw\u00e4lder", "sind", "die", "seelhorst", "im", "s\u00fcden", "der", "eilenriede", "die", "gro\u00dfe", "heide", "in", "bothfeld", "der", "misburger", "wald", "die", "gaim", "und", "das", "bockmerholz", "in", "w\u00fclferode", "das", "wettberger", "holz", "das", "bornumer", "holz", "in", "badenstedt", "der", "klosterforst", "in", "marienwerder", "die", "mecklenheide", "im", "stadtteil", "nordhafen", "das", "gemeindeholz", "in", "st\u00f6cken", "und", "die", "spannriede", "in", "ledeburg", "der", "neben", "der", "stadthalle", "gelegene", "stadtpark", "geht", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "seine", "heutige", "form", "bekam", "der", "park", "im", "zuge", "der", "dort", "stattfindenden", "ersten", "bundesgartenschau", "der", "nachkriegszeit", "der", "park", "beinhaltet", "u", "a", "das", "rosarium", "mit", "sorten", "den", "font\u00e4nengarten", "den", "wassergarten", "und", "den", "quadratmeter", "gro\u00dfen", "japanischen", "teegarten", "mit", "teehaus", "zu", "den", "weiteren", "historischen", "st\u00e4dtischen", "parks", "z\u00e4hlen", "der", "hermannl\u00f6nspark", "in", "kleefeld", "der", "maschpark", "am", "neuen", "rathaus", "und", "der", "hin\u00fcbersche", "garten", "beim", "kloster", "marienwerder", "zu", "den", "stadtteilparks", "z\u00e4hlen", "die", "alte", "bult", "mit", "dem", "hiroshimahain", "der", "als", "stadtteilpark", "auf", "dem", "gel\u00e4nde", "der", "fr\u00fcheren", "k\u00f6niglichen", "reithalle", "entstandene", "vahrenwalder", "park", "mit", "staudenanlagen", "wiesenfl\u00e4che", "und", "brunnen", "der", "botanische", "schulgarten", "im", "stadtteil", "burg", "und", "der", "vonaltengarten", "in", "lindenmitte", "mit", "relikten", "torh\u00e4user", "gartenterrasse", "des", "zerst\u00f6rten", "schlosses", "der", "familie", "von", "alten", "zu", "den", "neuen", "g\u00e4rten", "z\u00e4hlen", "der", "willyspahnpark", "in", "ahlem", "und", "die", "expog\u00e4rten", "die", "im", "rahmen", "der", "weltausstellung", "expo", "angelegt", "wurden", "sie", "bestehen", "aus", "den", "g\u00e4rten", "im", "wandel", "die", "von", "dem", "landschaftsarchitekten", "kamel", "louafi", "entworfen", "wurden", "dem", "expoparks\u00fcd", "und", "dem", "parc", "agricole", "die", "g\u00e4rten", "verbinden", "sich", "mit", "dem", "landschaftsraum", "des", "zur", "weltausstellung", "neu", "geschaffenen", "stadtviertels", "kronsberg", "kamel", "louafi", "gestaltete", "von", "bis", "einen", "teil", "des", "opernplatzes", "umweitere", "stadtnahe", "erholungsgebiete", "sind", "die", "uferpromenaden", "und", "gr\u00fcnanlagen", "entlang", "der", "leine", "ihme", "und", "des", "mittellandkanals", "durch", "den", "neubau", "der", "bennoohnesorgbr\u00fccke", "und", "durch", "hochwasserschutzma\u00dfnahmen", "an", "der", "ihme", "wird", "das", "ihmeufer", "der", "calenberger", "neustadt", "neu", "gestaltet", "seen", "und", "schwimmb\u00e4der", "der", "k\u00fcnstlich", "angelegte", "hektar", "gro\u00dfe", "maschsee", "liegt", "s\u00fcdlich", "des", "stadtzentrums", "in", "sichtweite", "des", "neuen", "rathauses", "der", "see", "der", "nach", "zweij\u00e4hriger", "bauzeit", "im", "mai", "er\u00f6ffnet", "wurde", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "gew\u00e4sser", "der", "stadt", "er", "hat", "keinen", "nat\u00fcrlichen", "zu", "und", "ablauf", "und", "wird", "aus", "den", "nahe", "gelegenen", "ricklinger", "kiesteichen", "\u00fcber", "ein", "pumpwerk", "mit", "wasser", "versorgt", "\u00fcber", "zwei", "segelschulen", "und", "mehrere", "vereine", "ist", "rudern", "und", "segeln", "auf", "dem", "see", "m\u00f6glich", "die", "\u00fcstra", "betreibt", "in", "den", "sommermonaten", "mit", "vier", "schiffen", "fahrgastschifffahrt", "auf", "einem", "rundkurs", "baden", "im", "see", "kann", "man", "am", "s\u00fcdufer", "im", "strandbad", "laut", "einem", "ranking", "des", "reiseportals", "holidu", "im", "jahr", "geh\u00f6rt", "der", "maschsee", "zu", "den", "beliebtesten", "seen", "in", "deutschland", "platz", "von", "weitere", "seen", "mit", "freibadem\u00f6glichkeiten", "sind", "der", "altwarmb\u00fcchener", "see", "und", "der", "sonnensee", "in", "misburg", "sowie", "die", "ricklinger", "kiesteiche", "im", "stadtgebiet", "gibt", "es", "f\u00fcnf", "hallenb\u00e4der", "stadionbad", "vahrenwalder", "bad", "nordostbad", "st\u00f6ckener", "bad", "und", "anderter", "bad", "hinzu", "kommen", "das", "f\u00f6ssebad", "in", "limmer", "und", "das", "misburger", "bad", "als", "hallenfreib\u00e4der", "von", "mai", "bis", "september", "sind", "sechs", "freib\u00e4der", "ge\u00f6ffnet", "lister", "bad", "hainh\u00f6lzer", "naturbad", "ricklinger", "bad", "rsvbad", "leinhausen", "volksbad", "limmer", "und", "kleefelder", "bad", "annabad", "im", "hermannl\u00f6nspark", "friedh\u00f6fe", "zu", "hannovers", "gro\u00dfen", "friedh\u00f6fen", "z\u00e4hlen", "der", "stadtfriedhof", "engesohde", "als", "\u00e4ltester", "friedhof", "mit", "vielen", "mausoleen", "und", "plastisch", "gestalteten", "grabdenkm\u00e4lern", "der", "stadtfriedhof", "ricklingen", "der", "stadtfriedhof", "seelhorst", "mit", "hektar", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "stadtfriedhof", "st\u00f6cken", "und", "der", "angelegte", "und", "damit", "j\u00fcngste", "stadtfriedhof", "lahe", "der", "gartenfriedhof", "der", "stnikolaifriedhof", "hier", "befindet", "sich", "mit", "der", "ruine", "der", "nikolaikapelle", "eines", "der", "\u00e4ltesten", "geb\u00e4ude", "der", "stadt", "der", "neust\u00e4dter", "friedhof", "der", "alte", "j\u00fcdische", "friedhof", "an", "der", "oberstra\u00dfe", "und", "der", "j\u00fcdische", "friedhof", "an", "der", "strangriede", "sind", "stillgelegt", "und", "dienen", "als", "park", "gleiches", "gilt", "f\u00fcr", "den", "lindener", "bergfriedhof", "der", "im", "fr\u00fchjahr", "eine", "botanische", "besonderheit", "bietet", "hier", "bl\u00fcht", "fl\u00e4chendeckend", "die", "leuchtendblaue", "scillabl\u00fcte", "als", "das", "blaue", "wunder", "von", "linden", "gr\u00fcner", "ring", "auf", "dem", "gr\u00fcnen", "ring", "einem", "seit", "eingerichteten", "rundwander", "und", "fahrradweg", "kann", "man", "entlang", "der", "stadtgrenze", "die", "stadt", "hannover", "umrunden", "der", "gr\u00fcne", "ring", "besteht", "aus", "einem", "basisring", "von", "kilometer", "l\u00e4nge", "sowie", "drei", "umlandschleifen", "und", "zwei", "innenschleifen", "der", "basisring", "f\u00fchrt", "durch", "randst\u00e4ndige", "stadtteile", "sowie", "nahe", "umlandgemeinden", "und", "satellitenst\u00e4dte", "kultur", "museen", "und", "galerien", "in", "hannover", "befinden", "sich", "\u00fcber", "museen", "von", "denen", "acht", "h\u00e4user", "zu", "den", "gro\u00dfen", "st\u00e4dtischen", "museen", "z\u00e4hlen", "das", "nieders\u00e4chsische", "landesmuseum", "hat", "drei", "abteilungen", "die", "kunstwelten", "zeigen", "zum", "einen", "die", "landesgalerie", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "kunst", "vom", "bis", "zum", "jahrhundert", "einschlie\u00dflich", "einer", "sammlung", "des", "deutschen", "und", "franz\u00f6sischen", "impressionismus", "und", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "sammlungen", "mittelalterlicher", "kunst", "deutschlands", "zum", "anderen", "das", "m\u00fcnzkabinett", "der", "fr\u00fcheren", "k\u00f6nige", "von", "gro\u00dfbritannien", "und", "kurf\u00fcrsten", "von", "hannover", "die", "naturwelten", "zeigen", "zoologie", "botanik", "geologie", "und", "ein", "vivarium", "mit", "fischen", "insekten", "amphibien", "spinnen", "und", "echsen", "die", "menschenwelten", "zeigen", "die", "ur", "und", "fr\u00fchgeschichte", "niedersachsens", "sowie", "kulturen", "aus", "aller", "welt", "darunter", "ein", "japanisches", "teehaus", "die", "urspr\u00fcnge", "des", "museums", "gehen", "bis", "in", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "das", "heutige", "museum", "wurde", "errichtet", "das", "historische", "museum", "erz\u00e4hlt", "die", "geschichte", "hannovers", "von", "der", "mittelalterlichen", "siedlung", "honovere", "\u00fcber", "die", "residenzstadt", "bis", "zum", "heutigen", "messestandort", "einen", "schwerpunkt", "bildet", "die", "zeit", "zwischen", "und", "als", "das", "kurf\u00fcrstentum", "hannover", "in", "personalunion", "mit", "dem", "britischen", "k\u00f6nigreich", "regiert", "wurde", "der", "benachbarte", "beginenturm", "ist", "mit", "dem", "museum", "verbunden", "und", "begehbar", "das", "museum", "wurde", "als", "vaterl\u00e4ndisches", "museum", "an", "anderer", "stelle", "er\u00f6ffnet", "und", "zog", "in", "das", "heutige", "geb\u00e4ude", "das", "museum", "schloss", "herrenhausen", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "historischen", "museum", "es", "stellt", "personen", "des", "welfenhauses", "und", "der", "gartenarchitektur", "vor", "und", "beleuchtet", "den", "zusammenhang", "der", "sozialen", "und", "geistigen", "voraussetzungen", "des", "barock", "mit", "der", "herrenh\u00e4user", "gartengestaltung", "der", "dritte", "museumsteil", "zeigt", "die", "entwicklung", "der", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "von", "der", "aufkl\u00e4rung", "bis", "zur", "gegenwart", "das", "er\u00f6ffnete", "museum", "august", "kestner", "zeigt", "jahre", "angewandte", "kunst", "in", "vier", "sammlungsbereichen", "antike", "kulturen", "\u00e4gyptische", "kulturen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "m\u00fcnzsammlung", "norddeutschlands", "mit", "rund", "st\u00fccken", "und", "angewandte", "kunst", "die", "best\u00e4nde", "griechischer", "vasen", "und", "etruskischer", "kunst", "besitzen", "weltrang", "die", "gemmensammlung", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "in", "deutschland", "das", "sprengel", "museum", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "pr\u00e4sentiert", "die", "kunst", "des", "jahrhunderts", "schwerpunkt", "sind", "die", "klassische", "moderne", "mit", "der", "sammlung", "von", "kurt", "schwitters", "werken", "des", "deutschen", "expressionismus", "und", "des", "franz\u00f6sischen", "kubismus", "dem", "kabinett", "der", "abstrakten", "der", "grafik", "und", "der", "abteilung", "fotografie", "und", "medien", "das", "museum", "zeigt", "ferner", "besondere", "beispiele", "der", "abstrakten", "der", "konzeptkunst", "und", "der", "minimal", "art", "des", "informel", "und", "des", "nouveau", "r\u00e9alisme", "mit", "der", "schenkung", "von", "niki", "de", "saintphalle", "wurde", "das", "museum", "von", "kunstkritikern", "der", "deutschen", "sektion", "des", "internationalen", "kunstkritikerverbandes", "aica", "zum", "museum", "des", "jahres", "gew\u00e4hlt", "das", "wilhelmbuschmuseum", "das", "deutsche", "museum", "f\u00fcr", "karikatur", "und", "zeichenkunst", "in", "herrenhausen", "zeigt", "dauerhaft", "sammlungen", "zu", "wilhelm", "busch", "und", "zur", "karikatur", "und", "kritischen", "grafik", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "st\u00e4ndig", "wechselnde", "ausstellungen", "cartoons", "comics", "und", "karikaturen", "zeitgen\u00f6ssischer", "k\u00fcnstler", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "die", "gr\u00fcndung", "des", "museum", "geht", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "die", "kestnergesellschaft", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "zeigt", "ausstellungen", "der", "klassischen", "moderne", "und", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "kunst", "schwerpunkte", "sind", "film", "video", "zeitgen\u00f6ssische", "musik", "und", "architektur", "zudem", "werden", "raumgreifende", "installationen", "und", "umfassende", "pr\u00e4sentationen", "zeitgen\u00f6ssischer", "malerei", "skulpturen", "und", "videokunst", "ausgestellt", "der", "kunstverein", "hannover", "als", "einer", "der", "ersten", "kunstvereine", "in", "deutschland", "gegr\u00fcndet", "hat", "seinen", "sitz", "im", "k\u00fcnstlerhaus", "hannover", "pro", "jahr", "werden", "sechs", "bis", "acht", "international", "orientierte", "monografische", "und", "thematische", "ausstellungen", "gezeigtzu", "den", "weiteren", "haupts\u00e4chlich", "privat", "gef\u00fchrten", "museen", "geh\u00f6rt", "das", "gegr\u00fcndete", "theatermuseum", "hannover", "das", "eine", "st\u00e4ndige", "ausstellung", "zur", "geschichte", "des", "hannoverschen", "theaters", "vom", "jahrhundert", "bis", "heute", "zeigt", "der", "besucher", "bekommt", "einen", "einblick", "in", "die", "arbeit", "der", "theaterwerkst\u00e4tten", "sowie", "in", "oper", "schauspiel", "ballett", "und", "konzert", "das", "er\u00f6ffnete", "blindenmuseum", "hannover", "ist", "neben", "dem", "berliner", "pendant", "das", "einzige", "in", "deutschland", "das", "feuerwehrmuseum", "hannover", "dessen", "gr\u00fcndung", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcckgeht", "zeigt", "die", "geschichte", "der", "hannoverschen", "feuerwehr", "und", "des", "brandschutzwesens", "das", "gegr\u00fcndete", "veterin\u00e4rmedizinhistorische", "museum", "befindet", "sich", "in", "der", "tier\u00e4rztlichen", "hochschule", "hannover", "textiles", "aus", "aller", "welt", "gibt", "es", "seit", "im", "museum", "f\u00fcr", "textile", "kunst", "zu", "sehen", "das", "buchdruckmuseum", "ist", "eingerichtet", "wie", "eine", "lindener", "hinterhofdruckerei", "der", "er", "jahre", "und", "das", "heimatmuseum", "ahlem", "befasst", "sich", "seit", "mit", "der", "geschichte", "dieses", "stadtteils", "das", "museum", "walter", "reinhardt", "villa", "potzlach", "zeigt", "seit", "die", "werke", "von", "walter", "reinhardt", "und", "der", "pelikantintenturm", "zeigt", "wechselnde", "ausstellungen", "zur", "firmengeschichte", "von", "pelikan", "aber", "auch", "andere", "kunstausstellungen", "die", "gedenkst\u00e4tte", "ahlem", "in", "der", "ehemaligen", "israelitischen", "gartenbauschule", "dokumentiert", "seit", "im", "wesentlichen", "die", "geschichte", "der", "juden", "in", "hannover", "und", "im", "ehemaligen", "landkreis", "weitere", "museen", "sind", "das", "er\u00f6ffnete", "kindermuseum", "zinnober", "das", "er\u00f6ffnete", "steinhoffdesignmuseum", "das", "friedhofsmuseum", "hannover", "seit", "das", "haus", "der", "religionen", "das", "zeitzentrum", "zivilcourage", "und", "seit", "das", "k\u00fcchenmuseum", "wok", "world", "of", "kitchen", "die", "rosebuschverlassenschaften", "befinden", "sich", "vor", "und", "in", "einer", "alten", "turbinenhalle", "in", "hannover", "befinden", "sich", "au\u00dferdem", "\u00fcber", "kunstgalerien", "dazu", "z\u00e4hlen", "die", "hannover", "gallery", "mit", "einer", "dauerausstellung", "von", "bruno", "bruni", "die", "galerie", "koch", "die", "galerie", "robert", "drees", "die", "lumas", "galerie", "hannover", "der", "kunstraum", "friesenstra\u00dfe", "die", "kunsthalle", "faust", "der", "schauplatz", "f\u00fcr", "regionale", "kunst", "im", "haus", "der", "region", "hannover", "und", "die", "gaf", "galerie", "f\u00fcr", "fotografie", "in", "der", "eisfabrik", "die", "st\u00e4dtische", "galerie", "kubus", "ist", "seit", "ein", "forum", "zeitgen\u00f6ssischer", "kunst", "es", "werden", "einzel", "oder", "gruppenausstellungen", "insbesondere", "hannoverscher", "k\u00fcnstler", "pr\u00e4sentiert", "f\u00fcr", "weltrauminteressierte", "gibt", "es", "seit", "die", "volkssternwarte", "hannover", "auf", "dem", "lindener", "berg", "und", "seit", "das", "planetarium", "in", "der", "bismarckschule", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "maschseesjedes", "jahr", "finden", "im", "juni", "seit", "die", "lange", "nacht", "der", "museen", "und", "im", "september", "seit", "der", "zinnoberkunstvolkslauf", "statt", "ehemalige", "museen", "fr\u00fcher", "gab", "es", "an", "der", "sextrostra\u00dfe", "das", "automuseum", "historische", "fahrzeugsammlung", "die", "sammler", "meyerspelbrink", "und", "borgmann", "stellten", "dort", "von", "sp\u00e4testens", "m\u00e4rz", "bis", "mindestens", "alte", "autos", "aus", "es", "waren", "rund", "pkw", "zumeist", "von", "franz\u00f6sischen", "herstellern", "genannt", "sind", "borgward", "isabella", "cadillac", "chevrolet", "citro\u00ebn", "cv", "ds", "und", "traction", "avant", "dkw", "opel", "kapit\u00e4n", "packard", "clipper", "von", "panhard", "&", "levassor", "dynamic", "von", "peugeot", "und", "sowie", "tatra", "dazu", "gab", "es", "eine", "zapfs\u00e4ule", "und", "tausende", "modellautos", "von", "bis", "gab", "es", "in", "hannover", "die", "polizeigeschichtliche", "sammlung", "niedersachsen", "zog", "das", "museum", "nach", "nienburgweser", "weitere", "ehemalige", "museen", "sind", "das", "herrenhausenmuseum", "das", "museum", "befand", "sich", "im", "f\u00fcrstenhaus", "das", "orientteppichmuseum", "in", "der", "georgstra\u00dfe", "und", "das", "\"mauseum\"", "ulisteinmuseum", "in", "der", "grupenstra\u00dfe", "das", "museum", "f\u00fcr", "energiegeschichten", "zeigte", "von", "bis", "exponate", "aus", "rund", "jahren", "elektrizit\u00e4tsanwendung", "das", "er\u00f6ffnete", "exposeeum", "war", "das", "museum", "der", "weltausstellung", "expo", "und", "wurde", "geschlossen", "theater", "oper", "und", "tanz", "in", "hannover", "befinden", "sich", "\u00fcber", "drei\u00dfig", "theater", "sowie", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "freier", "theatergruppen", "ohne", "festen", "spielort", "das", "nieders\u00e4chsische", "staatstheater", "gegr\u00fcndet", "als", "k\u00f6nigliches", "hoftheater", "ist", "ein", "mehrspartentheater", "die", "sparte", "schauspiel", "genannt", "schauspiel", "hannover", "bespielt", "das", "schauspielhaus", "hannover", "und", "die", "sparte", "oper", "genannt", "staatsoper", "hannover", "bespielt", "das", "opernhaus", "die", "staatsoper", "hannover", "gewann", "den", "internationalen", "\"oper!\"award", "als", "opernhaus", "des", "jahres", "das", "junge", "schauspiel", "und", "die", "junge", "oper", "bespielen", "den", "ballhof", "eins", "und", "den", "ballhof", "zwei", "und", "das", "cumberland", "wird", "f\u00fcr", "kleine", "produktionen", "und", "lesungen", "genutzt", "das", "klassik", "open", "air", "im", "maschpark", "bis", "ndr", "klassik", "open", "air", "ist", "eine", "openairoper", "die", "seit", "veranstaltet", "und", "auch", "im", "fernsehen", "\u00fcbertragen", "wird", "bis", "im", "ndr", "und", "ab", "auf", "arte", "und", "sat", "zu", "den", "ber\u00fchmten", "schauspielern", "die", "auf", "hannovers", "b\u00fchnen", "deb\u00fctierten", "geh\u00f6ren", "theo", "lingen", "und", "wolfgang", "v\u00f6lz", "wurde", "agostino", "steffani", "opernkapellmeister", "seine", "oper", "enrico", "leone", "wurde", "in", "hannover", "uraufgef\u00fchrt", "ab", "war", "heinrich", "august", "marschner", "hofkapellmeister", "am", "leineschloss", "zwei", "seiner", "opern", "wurden", "in", "hannover", "uraufgef\u00fchrt", "das", "gartentheater", "openairheckentheater", "im", "gro\u00dfen", "garten", "wird", "f\u00fcr", "verschiedene", "theaterproduktionen", "genutzt", "das", "neue", "theater", "gegen\u00fcber", "vom", "opernhaus", "ist", "hannovers", "boulevardtheater", "das", "theater", "am", "aegi", "hat", "kein", "eigenes", "ensemble", "und", "ist", "auff\u00fchrungsort", "von", "tourneek\u00fcnstlern", "und", "ensembles", "neben", "den", "klassischen", "theatern", "gibt", "es", "eine", "vielf\u00e4ltige", "freie", "theaterszene", "unter", "dem", "label", "freies", "theater", "hannover", "haben", "sich", "folgende", "theater", "zusammen", "getan", "commedia", "futura", "und", "landerer", "&", "company", "in", "der", "eisfabrik", "das", "theater", "fenster", "zur", "stadt", "in", "der", "alten", "tankstelle", "das", "figurentheater", "neumond", "im", "theatriofigurentheaterhaus", "das", "kleckstheater", "im", "kindertheaterhaus", "das", "theater", "an", "der", "glocksee", "das", "quartier", "theater", "das", "theater", "in", "der", "list", "die", "theaterwerkstatt", "hannover", "im", "pavillon", "sowie", "einige", "ensembles", "ohne", "festen", "spielort", "zu", "den", "weiteren", "freien", "theatern", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "die", "hinterb\u00fchne", "mit", "dem", "theater", "flunderboll", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "das", "studiotheater", "der", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "an", "der", "expoplaza", "das", "merz", "theater", "das", "theater", "nordstadt", "in", "der", "b\u00fcrgerschule", "die", "hannoverschen", "kammerspiele", "im", "alten", "magazin", "die", "warenannahme", "auf", "dem", "faustgel\u00e4nde", "und", "das", "mittwochtheater", "auf", "dem", "lindener", "berg", "mit", "der", "langen", "nacht", "der", "theater", "und", "dem", "festival", "theaterformen", "im", "wechsel", "mit", "braunschweig", "gibt", "es", "zwei", "veranstaltungen", "die", "mehrere", "auff\u00fchrungsorte", "und", "ensembles", "verbinden", "tanz", "und", "ballettauff\u00fchrungen", "werden", "durch", "die", "ballettsparte", "des", "nieders\u00e4chsischen", "staatstheaters", "genannt", "staatsballett", "hannover", "im", "opernhaus", "gezeigt", "im", "freien", "bereich", "gibt", "es", "die", "compagnie", "fredewe\u00df", "im", "ahrbergviertel", "mit", "den", "ostertanztagen", "und", "dem", "internationalen", "wettbewerb", "f\u00fcr", "choreografen", "gibt", "es", "j\u00e4hrlich", "zwei", "internationale", "veranstaltungen", "im", "bereich", "tanz", "das", "internationale", "tanzfestival", "tanztheater", "international", "wurde", "von", "bis", "veranstaltet", "kleinkunst", "und", "kabarett", "kleinkunst", "wird", "unter", "anderem", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "mit", "unterbrechung", "im", "gop", "variet\u00e9", "theater", "hannover", "gezeigt", "es", "ist", "nicht", "nur", "das", "einzige", "varietetheater", "in", "deutschland", "welches", "sich", "noch", "am", "originalschauplatz", "der", "er", "bis", "er", "jahre", "befindet", "sondern", "auch", "das", "stammhaus", "der", "bundesweit", "agierenden", "gop", "entertainment", "group", "nicht", "nur", "auf", "grund", "des", "gop", "gilt", "hannover", "als", "eine", "hochburg", "der", "kleinkunstszene", "zahlreiche", "b\u00fchnen", "wie", "die", "kleinkunstb\u00fchne", "hannover", "die", "marlene", "das", "kanapee", "oder", "das", "uhutheater", "f\u00fcr", "kleinkunst", "haben", "sich", "auf", "kleinkunst", "spezialisiert", "in", "der", "orangerie", "herrenhausen", "findet", "jedes", "jahr", "das", "vom", "gop", "organisierte", "wintervariete", "statt", "und", "das", "rampenlicht", "variete", "bespielt", "ein", "zirkuszelt", "hinter", "dem", "haus", "der", "jugend", "desimos", "spezial", "club", "im", "lindener", "apollokino", "bietet", "seit", "comedians", "eine", "b\u00fchne", "als", "h\u00f6hepunkt", "der", "hannoverschen", "kleinkunstszene", "gilt", "das", "mitte", "der", "er", "jahre", "entwickelte", "kleine", "fest", "im", "gro\u00dfen", "garten", "es", "ist", "ein", "internationales", "kleinkunstfestival", "mit", "\u00fcber", "k\u00fcnstlern", "auf", "rund", "b\u00fchnen", "und", "findet", "j\u00e4hrlich", "im", "juli", "stattpolitisches", "kabarett", "wird", "seit", "auf", "hannovers", "kabarettb\u00fchne", "im", "theater", "am", "k\u00fcchengarten", "tak", "gezeigt", "der", "vorg\u00e4nger", "war", "von", "bis", "das", "heute", "nicht", "mehr", "existierende", "theater", "an", "der", "bult", "tab", "musical", "die", "musical", "factory", "hannover", "im", "sofa", "loft", "wurde", "er\u00f6ffnet", "und", "ist", "hannovers", "erstes", "reines", "musicaltheater", "das", "kleine", "theater", "konzentriert", "sich", "auf", "offbroadwayproduktionen", "in", "den", "ersten", "beiden", "spielzeiten", "wurden", "die", "musicals", "nonnsens", "und", "blues", "brothers", "gezeigt", "musicalgastspiele", "verschiedener", "ensembles", "gibt", "es", "regelm\u00e4\u00dfig", "im", "theater", "am", "aegi", "und", "im", "kuppelsaal", "aber", "auch", "vereinzelt", "in", "der", "zagarena", "und", "der", "swiss", "life", "hall", "seit", "gibt", "es", "im", "gop", "variet\u00e9theater", "hannover", "j\u00e4hrlich", "von", "november", "bis", "januar", "ein", "anderes", "kinderweihnachtsmusical", "darunter", "waren", "bisher", "u", "a", "scrooge", "der", "prinz", "und", "das", "wilde", "m\u00e4dchen", "und", "das", "dschungelbuch", "in", "der", "vergangenheit", "waren", "besonders", "die", "shakespearesommermusicals", "von", "heinz", "rudolf", "kunze", "und", "heiner", "l\u00fcrig", "im", "gartentheater", "bekannt", "ein", "sommernachtstraum", "unter", "der", "leitung", "der", "damaligen", "landesb\u00fchne", "hannover", "und", "unter", "der", "leitung", "von", "hannover", "concerts", "kleider", "machen", "liebe", "oder", "was", "ihr", "wollt", "unter", "der", "leitung", "vom", "theater", "f\u00fcr", "niedersachsen", "und", "der", "sturm", "unter", "der", "leitung", "von", "hannover", "concerts", "zeigte", "das", "duo", "kunzel\u00fcrig", "mit", "wie", "es", "euch", "gef\u00e4llt", "das", "vierte", "shakespearesommermusical", "als", "spielort", "diente", "das", "theater", "am", "aegi", "peter", "weck", "brachte", "das", "musical", "cats", "nach", "hannover", "gespielt", "wurde", "in", "einem", "speziellen", "theaterzelt", "auf", "dem", "waterlooplatz", "aber", "auch", "das", "musical", "stadtrevue", "ab", "in", "der", "damaligen", "landesb\u00fchne", "hannover", "war", "\u00fcberregional", "bekannt", "kino", "das", "erste", "kino", "hannovers", "er\u00f6ffnete", "am", "august", "seitdem", "hat", "sich", "die", "kinolandschaft", "in", "hannover", "\u00fcber", "die", "jahre", "stark", "gewandelt", "vor", "dem", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkrieges", "gab", "es", "in", "hannover", "kinos", "danach", "nur", "noch", "neun", "die", "eigentliche", "hochzeit", "begann", "ab", "immer", "mehr", "kinos", "er\u00f6ffneten", "und", "hannover", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "zur", "f\u00fchrenden", "filmpremierenstadt", "in", "deutschland", "ab", "den", "er", "jahren", "setzte", "wieder", "ein", "kinosterben", "ein", "heute", "gibt", "es", "in", "hannover", "neun", "kinos", "darunter", "zwei", "multiplexkinos", "mit", "je", "zehn", "s\u00e4len", "zum", "einen", "seit", "das", "cinemaxx", "am", "raschplatz", "und", "zum", "anderen", "seit", "das", "premiumkino", "astor", "grand", "cinema", "welches", "sich", "in", "den", "r\u00e4umlichkeiten", "des", "von", "hansjoachim", "flebbe", "er\u00f6ffneten", "und", "geschlossenen", "ersten", "cinemaxxmultiplexkinos", "in", "deutschland", "befindet", "laut", "einem", "erschienenen", "ranking", "des", "verbraucherportals", "testberichtede", "ist", "das", "astor", "grand", "cinema", "auf", "platz", "und", "damit", "in", "den", "top", "der", "beliebtesten", "kinos", "in", "deutschland", "die", "hochhauslichtspiele", "sind", "ein", "programmkino", "und", "befinden", "sich", "im", "zehnten", "stock", "des", "anzeigerhochhauses", "und", "sind", "mit", "meter", "\u00fcber", "stra\u00dfenniveau", "das", "h\u00f6chste", "kino", "deutschlands", "das", "er\u00f6ffnete", "kino", "am", "raschplatz", "hat", "vier", "s\u00e4le", "und", "wurde", "zum", "besten", "programmkino", "deutschlands", "gew\u00e4hlt", "weitere", "programmkinos", "sind", "das", "er\u00f6ffnete", "apollokino", "in", "linden", "und", "das", "nach", "einer", "l\u00e4ngeren", "pause", "wiederer\u00f6ffnete", "puki", "puschenkino", "in", "waldheim", "das", "er\u00f6ffnete", "kommunale", "kino", "im", "k\u00fcnstlerhaus", "und", "das", "er\u00f6ffnete", "kino", "im", "sprengel", "sind", "nichtkommerzielle", "kinos", "das", "unikino", "hannover", "wird", "seit", "vielen", "jahren", "von", "studenten", "der", "leibniz", "universit\u00e4t", "betrieben", "seit", "findet", "das", "internationale", "nachwuchsfilmfestival", "upandcoming", "in", "hannover", "statt", "auf", "dem", "seit", "alle", "zwei", "jahre", "der", "deutsche", "nachwuchsfilmpreis", "vergeben", "wird", "weitere", "filmfestivals", "in", "hannover", "sind", "das", "internationale", "kinderfilmfestival", "seepferdchen", "seit", "und", "das", "schwullesbische", "filmfestival", "perlen", "seit", "beim", "sehfest", "auf", "der", "parkb\u00fchne", "hannover", "werden", "im", "sommer", "filme", "als", "openairkino", "gezeigt", "freizeitheime", "die", "stadt", "unterh\u00e4lt", "in", "mehreren", "stadtteilen", "freizeitheime", "vereine", "und", "andere", "gruppen", "k\u00f6nnen", "hier", "f\u00fcr", "veranstaltungen", "r\u00e4ume", "anmieten", "es", "gibt", "sie", "in", "d\u00f6hren", "ricklingen", "st\u00f6cken", "vahrenwald", "am", "lister", "turm", "und", "in", "lindenlimmer", "das", "freizeitheim", "linden", "ist", "das", "erste", "freizeitheim", "deutschlands", "des", "weiteren", "gibt", "es", "das", "gegr\u00fcndete", "haus", "der", "jugend", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "musik", "im", "jahr", "hat", "die", "unesco", "an", "hannover", "den", "titel", "unesco", "city", "of", "music", "vergeben", "gr\u00fcnde", "hierf\u00fcr", "waren", "u", "a", "das", "vielf\u00e4ltige", "angebot", "aller", "genres", "von", "pop", "und", "rock", "\u00fcber", "jazz", "bis", "hin", "zu", "alter", "musik", "klassik", "und", "neuer", "musik", "sowie", "die", "zahlreichen", "arbeitspl\u00e4tze", "in", "der", "musikwirtschaft", "klassik", "das", "als", "hofkapelle", "gegr\u00fcndete", "nieders\u00e4chsische", "staatsorchester", "hannover", "des", "nieders\u00e4chsischen", "staatstheaters", "spielt", "im", "opernhaus", "die", "als", "rundfunkorchester", "des", "ndr", "gegr\u00fcndete", "ndr", "radiophilharmonie", "ist", "im", "gro\u00dfen", "sendesaal", "des", "ndr", "landesfunkhauses", "beheimatet", "weitere", "vertreter", "der", "klassischen", "musik", "sind", "das", "junge", "sinfonieorchester", "hannover", "die", "hannoversche", "hofkapelle", "das", "kammerorchester", "musica", "alta", "ripa", "und", "das", "barockorchester", "la", "festa", "musicale", "des", "weiteren", "hat", "hannover", "eine", "vielf\u00e4ltige", "chorszene", "unter", "anderem", "mit", "den", "international", "renommierten", "ch\u00f6ren", "knabenchor", "hannover", "m\u00e4dchenchor", "hannover", "bachchor", "hannover", "und", "norddeutscher", "figuralchor", "der", "kuppelsaal", "im", "hcc", "ist", "mit", "knapp", "sitzpl\u00e4tzen", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "klassischen", "konzerts\u00e4le", "deutschlands", "f\u00fcr", "gastorchester", "stehen", "mit", "dem", "leibnizsaal", "im", "hcc", "und", "dem", "galeriegeb\u00e4ude", "in", "den", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "zwei", "weitere", "konzerts\u00e4le", "zur", "verf\u00fcgung", "der", "internationale", "joseph", "joachim", "violinwettbewerb", "findet", "seit", "statt", "weitere", "veranstaltungen", "sind", "klassik", "in", "der", "altstadt", "mit", "konzerten", "seit", "die", "chortage", "hannover", "mit", "fast", "ch\u00f6ren", "herrenhausen", "barock", "mit", "fast", "konzerten", "und", "seit", "ende", "der", "er", "jahre", "der", "opernball", "hannover", "die", "chopingesellschaft", "organisiert", "seit", "jedes", "jahr", "das", "klassik", "open", "air", "im", "georgengarten", "und", "alle", "zwei", "jahre", "den", "internationalen", "klavierwettbewerb", "der", "norddeutsche", "rundfunk", "organisiert", "j\u00e4hrlich", "die", "hannover", "proms", "im", "gro\u00dfen", "sendesaal", "seit", "findet", "in", "hannover", "alle", "zwei", "jahre", "europas", "gr\u00f6\u00dftes", "branchentreffen", "der", "chormusik", "die", "chorcom", "statt", "und", "fand", "in", "hannover", "die", "musikmesse", "classicalnext", "statt", "sie", "ist", "das", "international", "f\u00fchrende", "branchentreffen", "der", "klassischen", "musikvon", "bis", "war", "der", "komponist", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "kapellmeister", "am", "hofe", "von", "kurf\u00fcrst", "georg", "ludwig", "von", "hannover", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "schrieb", "h\u00e4ndel", "unter", "anderem", "eine", "reihe", "von", "vokalduetten", "und", "dirigierte", "schlosskonzerte", "im", "leineschloss", "von", "bis", "war", "joseph", "joachim", "k\u00f6niglicher", "konzertmeister", "in", "hannover", "gemeinsam", "mit", "johannes", "brahms", "der", "zu", "der", "zeit", "oft", "in", "hannover", "war", "entwickelten", "sie", "die", "orchestrierung", "zu", "dessen", "klavierkonzert", "das", "in", "hannover", "uraufgef\u00fchrt", "wurde", "zu", "den", "weiteren", "kapellmeistern", "in", "hannover", "geh\u00f6ren", "wilhelm", "sutor", "heinrich", "aloys", "praeger", "und", "hans", "von", "b\u00fclow", "hannover", "war", "ebenfalls", "eine", "der", "wichtigsten", "auftrittsorte", "von", "clara", "schumann", "und", "die", "letzte", "reise", "von", "robert", "schumann", "f\u00fchrte", "ebenfalls", "nach", "hannover", "jazz", "wurde", "der", "deutsche", "swingclub", "hannover", "gegr\u00fcndet", "aus", "dem", "dann", "ab", "der", "deutsche", "hot", "club", "hannover", "wurde", "als", "der", "club", "ende", "der", "f\u00fcnfziger", "jahre", "sein", "programm", "einstellte", "wurde", "ein", "neuer", "jazzclub", "gegr\u00fcndet", "aus", "dem", "dann", "schlie\u00dflich", "der", "heutige", "jazz", "club", "hannover", "auf", "dem", "lindener", "berg", "wurde", "durch", "das", "engagement", "seines", "langj\u00e4hrigen", "vorsitzenden", "michael", "gehrke", "ist", "hannover", "eine", "deutsche", "jazzhochburg", "geworden", "erhielten", "der", "jazzclub", "und", "michael", "gehrke", "die", "ehrenb\u00fcrgerschaft", "von", "new", "orleans", "das", "jazzfestival", "enercity", "swinging", "hannover", "auf", "dem", "trammplatz", "gilt", "mit", "j\u00e4hrlich", "rund", "besuchern", "als", "norddeutschlands", "gr\u00f6\u00dftes", "openairjazzfestival", "und", "findet", "seit", "j\u00e4hrlich", "an", "himmelfahrt", "statt", "am", "vorabend", "gibt", "es", "die", "jazz", "night", "im", "kuppelsaal", "des", "hcc", "weitere", "jazzveranstaltungen", "sind", "u", "a", "seit", "die", "jazzwoche", "hannover", "in", "verschiedenen", "clubs", "das", "sommerfest", "des", "jazz", "clubs", "hannover", "das", "d\u00f6hrener", "jazzfestival", "und", "seit", "das", "internationale", "seitw\u00e4rts", "avantgarde", "jazz", "festival", "regelm\u00e4\u00dfige", "jazzkonzerte", "und", "sessions", "gibt", "es", "auch", "in", "der", "tonhalle", "hannover", "in", "der", "rampe", "und", "in", "der", "marlene", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "hannover", "war", "eine", "der", "ersten", "hochschulen", "die", "jazz", "als", "studienfach", "anbot", "nachdem", "bereits", "ein", "jazzseminar", "an", "der", "hochschule", "initiiert", "wurde", "seit", "geh\u00f6rten", "die", "jazztage", "hannover", "fast", "jahre", "lang", "zum", "festen", "bestandteil", "der", "hannoverschen", "jazzszene", "mitte", "der", "neunziger", "jahre", "wurden", "die", "jazztage", "zum", "festival", "hot", "advent", "verkleinert", "und", "schlie\u00dflich", "komplett", "eingestellt", "die", "seit", "bestehende", "hannover", "big", "band", "um", "den", "bandleader", "lothar", "krist", "und", "die", "verschiedenen", "musikformationen", "von", "knut", "richter", "sind", "in", "hannover", "zu", "hause", "die", "band", "after", "hours", "wurde", "durch", "die", "zusammenarbeit", "mit", "roger", "cicero", "ab", "bekannt", "aber", "auch", "die", "bourbon", "skiffle", "company", "und", "axel", "prasuhn", "entstammen", "der", "hannoverschen", "szene", "die", "eigentlich", "in", "hamburg", "beheimatete", "ndr", "bigband", "hat", "seit", "eine", "eigene", "konzertreihe", "in", "hannover", "im", "kleinen", "sendesaal", "des", "ndr", "als", "erster", "amerikanischer", "jazzk\u00fcnstler", "in", "deutschland", "spielte", "im", "april", "alex", "hyde", "im", "tivoli", "nahe", "der", "k\u00f6nigstra\u00dfe", "viele", "jazzmusiker", "nahmen", "sp\u00e4ter", "bei", "der", "deutschen", "grammophon", "in", "hannover", "ihre", "schallplatten", "auf", "darunter", "auch", "im", "jahr", "die", "erste", "gemeinsame", "schallplatte", "deutscher", "und", "amerikanischer", "jazzk\u00fcnstler", "bereits", "fand", "in", "hannover", "norddeutschlands", "erste", "\u00f6ffentliche", "jamsession", "der", "nachkriegszeit", "statt", "zahlreiche", "jazzmusiker", "lebten", "und", "wirkten", "in", "hannover", "so", "auch", "die", "trompeter", "jochen", "rose", "ab", "und", "billy", "mo", "ab", "den", "er", "jahren", "der", "saxophonist", "joe", "viera", "der", "musiker", "champion", "jack", "dupree", "ab", "und", "der", "bluesmusiker", "louisiana", "red", "ab", "der", "vibrafonist", "lionel", "hampton", "komponierte", "in", "hannover", "den", "eisbeinboogie", "dessen", "ersten", "takt", "er", "im", "goldenen", "buch", "der", "stadt", "verewigte", "auch", "der", "bassist", "jimmy", "woode", "wirkte", "in", "hannover", "und", "nahm", "hier", "gemeinsam", "mit", "dem", "saxophonisten", "stephan", "abel", "eine", "cd", "auf", "chet", "baker", "gab", "im", "ndrfunkhaus", "hannover", "seine", "letzten", "beiden", "konzerte", "bevor", "er", "in", "amsterdam", "tragisch", "ums", "leben", "kam", "einige", "jazzmusiker", "haben", "hannover", "st\u00fccke", "gewidmet", "zum", "beispiel", "der", "hannover", "boogie", "von", "trevor", "richards", "das", "st\u00fcck", "swinging", "hannover", "von", "ferdinand", "havl\u00edk", "der", "blues", "f\u00fcr", "hannover", "von", "joe", "viera", "sowie", "die", "st\u00fccke", "hannover", "square", "und", "hannover", "place", "von", "lee", "konitz", "fritz", "rau", "bezeichnete", "hannover", "als", "heimliche", "hauptstadt", "des", "jazz", "rock", "pop", "und", "mehr", "die", "gegr\u00fcndete", "hardrockheavymetalband", "scorpions", "bezeichnet", "hannover", "als", "ihre", "heimat", "und", "erlangte", "sp\u00e4ter", "mit", "songs", "wie", "wind", "of", "change", "weltweite", "bekanntheit", "die", "er", "jahre", "waren", "in", "hannover", "musikalisch", "gepr\u00e4gt", "durch", "bands", "aus", "dem", "hard", "und", "progressiverockbereich", "wie", "etwa", "jane", "eloy", "ramses", "oder", "die", "urspr\u00fcnglich", "aus", "dortmund", "stammenden", "epitaph", "in", "den", "er", "jahren", "entwickelte", "sich", "eine", "szene", "die", "international", "bekannte", "gruppen", "wie", "fury", "in", "the", "slaughterhouse", "und", "terry", "hoax", "sowie", "bands", "der", "neuen", "deutschen", "welle", "wie", "die", "combo", "colossale", "hansaplast", "und", "steinwolke", "sowie", "solisten", "wie", "heinz", "rudolf", "kunze", "hervorbrachte", "auch", "hardrock", "und", "heavy", "metal", "waren", "immer", "wieder", "ein", "thema", "wie", "die", "ebenfalls", "in", "den", "er", "jahren", "gegr\u00fcndeten", "bands", "thunderhead", "und", "sargant", "fury", "zeigten", "mitte", "der", "er", "jahre", "entstand", "die", "technoband", "scooter", "der", "s\u00e4nger", "wyn", "hoop", "vertrat", "deutschland", "beim", "eurovision", "song", "contest", "und", "erreichte", "den", "vierten", "platz", "die", "s\u00e4ngerin", "lena", "meyerlandrut", "vertrat", "deutschland", "beim", "eurovision", "song", "contest", "und", "beim", "eurovision", "song", "contest", "gewann", "sie", "ihn", "mit", "punkten", "erreichte", "sie", "den", "zehnten", "platz", "und", "fand", "in", "hannover", "der", "deutsche", "vorentscheid", "zum", "eurovision", "song", "contest", "und", "der", "bundesvision", "song", "contest", "statt", "mousse", "t", "hat", "sich", "als", "vertreter", "der", "house", "und", "discjockeyszene", "einen", "namen", "gemacht", "im", "bereich", "der", "loungemusik", "haben", "die", "mo", "horizons", "ihre", "stadt", "mit", "dem", "titel", "bosshannover", "gew\u00fcrdigt", "weitere", "musikgruppen", "waren", "oder", "sind", "abst\u00fcrzende", "brieftauben", "spice", "the", "jinxs", "und", "marquess", "der", "countrymusiker", "gunter", "gabriel", "arbeitete", "und", "studierte", "in", "hannover", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "schrieb", "er", "seinen", "ersten", "hit", "maybebop", "wurde", "in", "hannover", "gegr\u00fcndet", "zu", "den", "weiteren", "musikern", "die", "in", "hannover", "wirken", "oder", "wirkten", "geh\u00f6ren", "marc", "terenzi", "the", "kelly", "family", "john", "kay", "und", "spax", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "popfestival", "in", "hannover", "ist", "das", "ndr", "plazafestival", "auf", "der", "expoplaza", "ebenfalls", "dort", "findet", "j\u00e4hrlich", "die", "njoy", "starshow", "statt", "das", "f\u00e4hrmannsfest", "ist", "seit", "ein", "j\u00e4hrlich", "anfang", "august", "stattfindendes", "openairfestival", "in", "linden", "mit", "fast", "bands", "die", "seit", "auch", "in", "hannover", "stattfindende", "f\u00eate", "de", "la", "musique", "hat", "sich", "mittlerweile", "mit", "rund", "musikerinnen", "und", "musikern", "auf", "b\u00fchnen", "zu", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "veranstaltungen", "ihrer", "art", "entwickelt", "das", "musik", "festival", "findet", "alle", "zwei", "jahre", "in", "hannover", "statt", "seit", "findet", "in", "hannover", "die", "internationale", "acappellawoche", "statt", "die", "mehrere", "stilrichtungen", "verbindet", "eine", "engagierte", "indieszene", "befindet", "sich", "im", "kulturzentrum", "faust", "in", "der", "glocksee", "im", "b\u00e9i", "ch\u00e9z", "heinz", "dem", "ujz", "kornstra\u00dfe", "dem", "musikzentrum", "und", "in", "der", "sturmglocke", "in", "der", "nordstadt", "konzerte", "finden", "auf", "hannovers", "gro\u00dfen", "und", "kleinen", "b\u00fchnen", "statt", "gilde", "parkb\u00fchne", "hannover", "swiss", "life", "hall", "capitol", "pavillon", "faust", "b\u00e9i", "ch\u00e9z", "heinz", "lux", "strangriede", "stage", "und", "musikzentrum", "hannover", "die", "zagarena", "und", "die", "heinzvonheidenarena", "werden", "f\u00fcr", "gro\u00dfkonzerte", "genutzt", "viele", "musiker", "haben", "musikvideos", "in", "hannover", "gedreht", "so", "zum", "beispiel", "fury", "in", "the", "slaughterhouse", "radio", "orchid", "und", "when", "i'm", "dead", "and", "gone", "the", "kelly", "family", "i", "cant", "help", "myself", "melanie", "c", "first", "day", "of", "my", "life", "coldplay", "everglow", "you", "silence", "i", "bird", "last", "night", "mark", "oh", "many", "&", "randy", "kool", "savas", "krone", "bruno", "breitklops", "ich", "fahre", "mofa", "quer", "durch", "hannover", "und", "avantasia", "dying", "for", "an", "angelvon", "bis", "fand", "in", "und", "um", "hannover", "einmal", "j\u00e4hrlich", "das", "zweiw\u00f6chige", "masala", "weltbeatfestival", "statt", "mit", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "besuchern", "war", "es", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "weltmusikfestivals", "in", "europa", "das", "von", "bis", "veranstaltete", "bootboohook", "festival", "war", "mit", "bis", "zu", "bands", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "indiepop", "songwriter", "punk", "und", "skafestivals", "volks", "und", "marschmusik", "zum", "bereich", "der", "volksmusik", "z\u00e4hlen", "volkslieder", "wie", "die", "lustigen", "hannoveraner", "in", "hannover", "an", "der", "leine", "oder", "wir", "sind", "noch", "echte", "niedersachsen", "und", "instrumentalst\u00fccke", "wie", "hannoversche", "gardej\u00e4ger", "hannovermesse", "im", "leinetal", "oder", "der", "hannoversche", "k\u00f6nigsgru\u00df", "m\u00e4rsche", "mit", "hannoverbezug", "sind", "der", "niedersachsenmarsch", "der", "marsch", "des", "hannoverschen", "cambridge", "dragoner", "regiments", "oder", "der", "marsch", "der", "hannoverschen", "garde", "du", "corps", "in", "hannover", "ist", "unter", "anderem", "das", "heeresmusikkorps", "hannover", "stationiert", "jahre", "lang", "gab", "es", "das", "internationale", "marschmusikfestival", "musikparade", "der", "nationen", "im", "jahre", "fand", "die", "musikparade", "zum", "letzten", "mal", "als", "eigenst\u00e4ndige", "veranstaltung", "statt", "musikwirtschaft", "der", "hannoveraner", "emil", "berliner", "wanderte", "in", "die", "usa", "aus", "und", "erfand", "dort", "die", "schallplatte", "und", "das", "grammophon", "gr\u00fcndete", "er", "zusammen", "mit", "seinem", "bruder", "in", "hannover", "die", "schallplattenproduktionsfirma", "deutsche", "grammophon", "ging", "aus", "ihr", "die", "polygram", "hervor", "die", "dann", "in", "der", "universal", "music", "group", "aufging", "die", "geschichte", "der", "duesenberg", "guitars", "begann", "in", "hannover", "bis", "heute", "werden", "dort", "unter", "anderem", "eb\u00e4sse", "und", "elektrische", "gitarren", "hergestellt", "zu", "den", "prominenten", "abnehmern", "geh\u00f6ren", "bon", "jovi", "oder", "rod", "stewart", "zu", "den", "\u00fcberregional", "bekannten", "konzertagenturen", "geh\u00f6ren", "hannover", "concerts", "und", "pro", "musica", "mit", "spv", "oder", "peppermint", "jam", "befinden", "sich", "auch", "international", "bekannte", "plattenlabel", "in", "hannover", "sprache", "und", "literatur", "die", "umgangssprache", "in", "hannover", "und", "umgebung", "ist", "einer", "verbreiteten", "auffassung", "zufolge", "das", "beste", "hochdeutsch", "da", "es", "der", "schriftdeutschen", "standardsprache", "besonders", "nahekomme", "der", "sprachwissenschaftler", "herbert", "blume", "f\u00fchrt", "das", "darauf", "zur\u00fcck", "dass", "das", "nieders\u00e4chsische", "f\u00fcr", "die", "aus", "der", "s\u00e4chsischen", "kanzleisprache", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "entwickelte", "hochdeutsche", "schriftsprache", "\u00fcber", "den", "geeignetsten", "vorrat", "an", "lauten", "verf\u00fcgte", "daher", "h\u00e4tte", "sich", "ab", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "das", "standarddeutsche", "als", "umgangssprache", "der", "st\u00e4dtischen", "elite", "durchgesetzt", "die", "germanistin", "kristin", "kopf", "ist", "dagegen", "der", "ansicht", "wegen", "der", "gro\u00dfen", "verschiedenheit", "der", "schriftsprache", "von", "der", "angestammten", "sprache", "hannovers", "sei", "das", "unvertraute", "geschriebene", "entsprechend", "dem", "lernen", "einer", "fremdsprache", "genau", "nach", "den", "vertrauten", "buchstabenwerten", "ausgesprochen", "worden", "und", "habe", "dadurch", "die", "im", "s\u00fcden", "bestehen", "bleibende", "distanz", "zwischen", "geschriebenem", "und", "gesagtem", "aufgehoben", "um", "sei", "dann", "die", "gesprochene", "sprache", "der", "norddeutschen", "residenzst\u00e4dte", "f\u00fcr", "die", "aussprache", "des", "hochdeutschen", "generell", "zum", "vorbild", "geworden", "so", "der", "germanist", "claus", "ahlzweig", "und", "hannover", "habe", "sich", "als", "deren", "prestigetr\u00e4chtigste", "mitte", "des", "jahrhunderts", "als", "beispielgebend", "durchgesetzt", "auch", "wenn", "michael", "elmentaler", "und", "dieter", "stellmacher", "darauf", "hinweisen", "dass", "die", "umgangssprache", "hannovers", "nicht", "reiner", "sei", "als", "diejenige", "anderer", "norddeutscher", "st\u00e4dte", "hannovers", "sonderstellung", "die", "zuerst", "karl", "philipp", "moritz", "benannte", "sei", "ein", "sprachmythos", "die", "niederdeutsch", "gepr\u00e4gte", "sprachsituation", "\u00e4nderte", "sich", "als", "die", "oberschicht", "der", "gro\u00dfst\u00e4dte", "hannover", "und", "braunschweig", "die", "schriftsprache", "zu", "einer", "umgangssprache", "ausbaute", "und", "das", "nieders\u00e4chsische", "aufgab", "die", "grammatik", "wurde", "dabei", "ostf\u00e4lisch", "beeinflusst", "w\u00e4hrend", "die", "aussprache", "laut", "dem", "dtvatlas", "deutsche", "sprache", "das", "obers\u00e4chsische", "mit", "dem", "ostf\u00e4lischen", "der", "region", "mischte", "niederdeutsche", "mundarten", "werden", "in", "hannover", "kaum", "noch", "gesprochen", "ihre", "varianten", "pr\u00e4gen", "aber", "die", "dialekte", "der", "stadt", "und", "umgebungdie", "mundartlich", "gef\u00e4rbte", "umgangssprache", "der", "stadt", "hannover", "wird", "als", "hann\u00f6versch", "bezeichnet", "eine", "mischung", "von", "dialekten", "soziolekten", "und", "standarddeutsch", "es", "nimmt", "laut", "dem", "heimatforscher", "georg", "ludewig", "elemente", "der", "\u00f6rtlichen", "verkehrssprache", "auf", "die", "formal", "eher", "dem", "hochdeutschen", "und", "vom", "wortschatz", "eher", "dem", "niederdeutschen", "in", "der", "lokalen", "variante", "des", "calenberger", "platts", "und", "au\u00dferdeutschen", "\u00fcbernahmen", "insbesondere", "aus", "dem", "franz\u00f6sischen", "entstammen", "der", "germanist", "dieter", "stellmacher", "nennt", "diese", "im", "und", "jahrhundert", "ausgebildete", "sprache", "ein", "verhochdeutschtes", "platt", "das", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "in", "hannover", "weithin", "gel\u00e4ufig", "war", "theodor", "lessing", "schrieb", "als", "theodore", "le", "singe", "sein", "scherzhaftes", "j\u00e4\u00f6", "oder", "wie", "ein", "franzose", "auszog", "um", "in", "hannover", "das", "raanste", "deutsch", "zu", "lernen", "und", "setzte", "darin", "der", "aussprache", "des", "hann\u00f6verschen", "ein", "denkmal", "seitdem", "ist", "der", "gebrauch", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "war", "aber", "bei", "sprachproben", "von", "laut", "elmentaler", "noch", "deutlich", "erkennbar", "war", "es", "laut", "stellmacher", "als", "funktionierendes", "kommunikationsmittel", "bereits", "ausgestorben", "wenn", "es", "sich", "auch", "in", "einsprengseln", "erhalten", "habe", "etwa", "in", "seiner", "parodie", "durch", "das", "radiocomedyduo", "siggi", "und", "ranerzur", "erinnerung", "an", "hannoversche", "literaten", "verlieh", "die", "stadt", "von", "bis", "den", "gerritengelkepreis", "und", "seit", "den", "h\u00f6ltypreis", "im", "k\u00fcnstlerhaus", "findet", "j\u00e4hrlich", "die", "buchlust", "statt", "eine", "messe", "unabh\u00e4ngiger", "verlage", "aus", "niedersachsen", "und", "einem", "wechselnden", "gastbundesland", "in", "und", "um", "hannover", "spielen", "auch", "zahlreiche", "m\u00e4rchen", "die", "im", "jahrhundert", "besonders", "von", "den", "gebr\u00fcdern", "carl", "und", "theodor", "colshorn", "gesammelt", "und", "sp\u00e4ter", "ver\u00f6ffentlicht", "wurdender", "k\u00fcnstler", "und", "dichter", "kurt", "schwitters", "hat", "unter", "dem", "kennwort", "merz", "ein", "dadaistisches", "gesamtweltbild", "entwickelte", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "seines", "nachlasses", "sowie", "die", "rekonstruktion", "seines", "merzbaus", "befinden", "sich", "im", "sprengelmuseum", "sein", "grab", "befindet", "sich", "auf", "dem", "stadtfriedhof", "engesohde", "zu", "ehren", "von", "hannah", "arendt", "gibt", "es", "unter", "anderem", "den", "hannaharendtraum", "in", "der", "stadtbibliothek", "hannover", "mit", "informationstafeln", "zu", "ihrem", "leben", "und", "werk", "sowie", "zahlreichen", "fotografien", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "j\u00e4hrlich", "die", "hannaharendttage", "veranstaltet", "nach", "hannah", "arendt", "ist", "der", "zentral", "gelegene", "hannaharendtplatz", "benannt", "an", "dem", "sich", "auch", "das", "leineschloss", "mit", "dem", "nieders\u00e4chsischen", "landtag", "befindet", "charlotte", "buff", "vorbild", "der", "lotte", "in", "johann", "wolfgang", "von", "goethes", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "zog", "nach", "hannover", "um", "august", "kestner", "zu", "heiraten", "ihr", "grab", "befindet", "sich", "auf", "dem", "gartenfriedhof", "wilhelm", "busch", "studierte", "von", "bis", "in", "hannover", "adolph", "knigge", "ver\u00f6ffentlichte", "hier", "das", "werk", "\u00fcber", "den", "umgang", "mit", "menschen", "joachim", "ringelnatz", "arbeitete", "hier", "als", "bibliothekar", "und", "ernst", "j\u00fcngers", "roman", "die", "zwille", "spielt", "in", "hannover", "hermann", "l\u00f6ns", "lebte", "mit", "unterbrechung", "ab", "in", "hannover", "erich", "maria", "remarque", "arbeitete", "ab", "bei", "der", "continental", "ag", "und", "verfasste", "werbetexte", "und", "comics", "heinrich", "christian", "boie", "arbeitete", "als", "staatssekret\u00e4r", "in", "hannover", "und", "ludwig", "h\u00f6lty", "verbrachte", "in", "hannover", "die", "letzten", "jahre", "seines", "lebens", "ein", "lebendiges", "portr\u00e4t", "der", "hannoverschen", "gesellschaft", "der", "sp\u00e4ten", "kaiserzeit", "zeichnet", "karl", "jakob", "hirsch", "in", "seinem", "roman", "kaiserwetter", "von", "vicki", "baum", "lebte", "von", "bis", "in", "hannover", "und", "verfasste", "in", "der", "zeit", "ihren", "ersten", "roman", "fr\u00fche", "schatten", "johann", "peter", "eckermann", "lebte", "ab", "f\u00fcr", "einige", "jahre", "in", "hannover", "rudolf", "erich", "raspe", "arbeitete", "in", "hannover", "als", "bibliotheksschreiber", "und", "sp\u00e4ter", "als", "sekret\u00e4r", "der", "nachlass", "von", "gerrit", "engelke", "befindet", "sich", "im", "engelkearchiv", "der", "stadtbibliothek", "hannover", "frank", "wedekind", "verbrachte", "die", "ersten", "jahre", "seiner", "kindheit", "in", "hannover", "die", "gebr\u00fcder", "august", "wilhelm", "schlegel", "und", "friedrich", "schlegel", "gelten", "als", "mitbegr\u00fcnder", "der", "deutschen", "romantik", "der", "roman", "anton", "reiser", "von", "karl", "philipp", "moritz", "spielt", "in", "hannover", "kulinarisches", "hannover", "hat", "eine", "lange", "brautradition", "erfand", "hier", "cord", "broyhan", "ein", "helles", "oberg\u00e4riges", "bier", "das", "zu", "einem", "exportschlager", "der", "stadt", "wurde", "gr\u00fcndete", "er", "die", "brauergilde", "mit", "aus", "der", "sich", "die", "gilde", "brauerei", "entwickelte", "daneben", "gibt", "es", "die", "gegr\u00fcndete", "herrenh\u00e4user", "brauerei", "die", "nach", "einem", "insolvenzverfahren", "von", "der", "wittinger", "privatbrauerei", "gekauft", "wurde", "traditionsfirmen", "wie", "die", "kaiserbrauerei", "die", "lindener", "aktienbrauerei", "oder", "die", "w\u00fclfeler", "brauerei", "wurden", "geschlossen", "es", "gibt", "aber", "zwei", "gasthausbrauereien", "das", "brauhaus", "ernst", "august", "in", "der", "altstadt", "und", "meiers", "lebenslust", "am", "aegidientorplatz", "sowie", "die", "mashseebrauerei", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "und", "die", "brauereigenossenschaft", "nordstadt", "braut!", "aus", "der", "sitte", "das", "broyhanbier", "zusammen", "mit", "branntwein", "zu", "trinken", "entstand", "die", "l\u00fcttje", "lage", "bei", "der", "bier", "und", "korn", "gleichzeitig", "aus", "zwei", "gl\u00e4sern", "getrunken", "wird", "zu", "den", "weiteren", "alkoholischen", "spezialit\u00e4ten", "hannovers", "geh\u00f6ren", "zahlreiche", "spirituosen", "verschiedener", "hersteller", "teeseeger", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "damit", "das", "\u00e4lteste", "teegesch\u00e4ft", "deutschlands", "seit", "gibt", "es", "eine", "filiale", "des", "danziger", "machwitz", "kaffees", "dessen", "kaffeer\u00f6sterei", "seit", "ihren", "sitz", "am", "marstall", "hat", "wurde", "die", "privatr\u00f6sterei", "von", "erhard", "ulbrich", "und", "die", "hannoversche", "kaffeemanufaktur", "gegr\u00fcndet", "zur", "hannoverschen", "k\u00fcche", "geh\u00f6ren", "der", "calenberger", "pfannenschlag", "die", "hann\u00f6versche", "erbsensuppe", "und", "das", "hannoversche", "zungenragout", "der", "gr\u00fcnkohl", "wird", "in", "hannover", "mit", "bregenwurst", "gegessen", "die", "cumberlandsauce", "ist", "eine", "pikante", "tafelso\u00dfe", "die", "bouillonwurst", "die", "fr\u00fcher", "ausschlie\u00dflich", "von", "der", "wurstfabrik", "fritz", "ahrberg", "hergestellt", "wurde", "wird", "heute", "von", "verschiedenen", "fleischereien", "produziert", "die", "hannoversche", "wei\u00dfgekochte", "geh\u00f6rt", "in", "hannover", "zu", "einer", "schlachteplatte", "dazu", "der", "vorliebe", "f\u00fcr", "currywurst", "mit", "pommes", "des", "wahlhannoveraners", "gerhard", "schr\u00f6der", "ist", "es", "zu", "verdanken", "dass", "das", "gericht", "von", "vielen", "restaurants", "in", "hannover", "und", "sp\u00e4ter", "auch", "bundesweit", "als", "kanzlerplatte", "bezeichnet", "wird", "als", "fischspezialit\u00e4t", "gelten", "die", "karpfen", "aus", "dem", "maschsee", "eine", "hannoversche", "brotspezialit\u00e4t", "ist", "das", "gersterbrot", "zu", "den", "s\u00fc\u00dfen", "spezialit\u00e4ten", "geh\u00f6ren", "hitjepuppen", "die", "welfenspeise", "die", "tr\u00fcffelspezialit\u00e4ten", "von", "tr\u00fcffel", "g\u00fcse", "seit", "sowie", "die", "geb\u00e4ckspezialit\u00e4ten", "von", "bahlsen", "darunter", "seit", "der", "leibnizkeks", "bahlsen", "erfand", "in", "den", "er", "jahren", "die", "s\u00fc\u00dfspeise", "kalter", "hund", "am", "rande", "der", "altstadt", "wurde", "die", "markthalle", "wiederer\u00f6ffnet", "in", "der", "sich", "auf", "quadratmetern", "marktst\u00e4nde", "befinden", "in", "hannover", "gibt", "es", "\u00fcber", "gastronomische", "betriebe", "darunter", "drei", "sternerestaurants", "die", "im", "guide", "michelin", "gef\u00fchrt", "werden", "stand", "das", "er\u00f6ffnete", "jante", "in", "der", "marienstra\u00dfe", "k\u00fcchenchef", "tony", "hohlfeld", "und", "das", "restaurant", "votum", "haben", "jeweils", "zwei", "sterne", "das", "restaurant", "handwerk", "hat", "einen", "stern", "regelm\u00e4\u00dfige", "veranstaltungen", "veranstaltungen", "in", "den", "bereichen", "kultur", "u", "a", "musik", "kleinkunst", "kino", "theater", "oper", "oder", "tanz", "sport", "sowie", "messen", "sind", "in", "den", "entsprechenden", "abschnitten", "zu", "finden", "in", "hannover", "finden", "\u00fcber", "das", "jahr", "verteilt", "unz\u00e4hlige", "gro\u00dfveranstaltungen", "statt", "die", "f\u00fcnf", "gr\u00f6\u00dften", "feste", "sind", "im", "folgenden", "kurz", "beschriebenam", "maschsee", "findet", "seit", "im", "sommer", "das", "maschseefest", "statt", "das", "fest", "gilt", "als", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dftes", "seefest", "und", "bietet", "\u00fcber", "livekonzerte", "auf", "vier", "b\u00fchnen", "rund", "kleink\u00fcnstler", "und", "walkacts", "rund", "djs", "funbootrennen", "entenrennen", "fackelschwimmen", "und", "\u00fcber", "restaurants", "bars", "und", "st\u00e4nde", "mit", "\u00fcber", "zwei", "millionen", "besuchern", "ist", "es", "hannovers", "gr\u00f6\u00dftes", "j\u00e4hrliches", "fest", "in", "der", "gesamten", "vorweihnachtszeit", "finden", "dauerhaft", "drei", "gr\u00f6\u00dfere", "weihnachtsm\u00e4rkte", "statt", "der", "weihnachtsmarkt", "hannover", "erste", "schriftliche", "erw\u00e4hnung", "mit", "\u00fcber", "st\u00e4nden", "in", "der", "altstadt", "besteht", "aus", "vier", "bereichen", "traditioneller", "weihnachtsmarkt", "rund", "um", "die", "marktkirche", "finnisches", "weihnachtsdorf", "auf", "dem", "ballhofplatz", "seit", "historisches", "dorf", "rund", "um", "das", "historische", "museum", "und", "der", "wunschbrunnenwald", "auf", "dem", "holzmarkt", "der", "weihnachtsmarkt", "wird", "j\u00e4hrlich", "von", "\u00fcber", "millionen", "menschen", "besucht", "und", "ist", "damit", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "veranstaltung", "in", "hannover", "in", "einem", "erschienenen", "ranking", "des", "verbraucherportals", "testberichtede", "geh\u00f6rt", "der", "weihnachtsmarkt", "hannover", "zu", "den", "top", "der", "beliebtesten", "weihnachtsm\u00e4rkte", "deutschlands", "weitere", "weihnachtsm\u00e4rkte", "sind", "das", "vom", "circus", "theater", "roncalli", "veranstaltete", "weihnachtsdorf", "hannover", "auf", "dem", "ernstaugustplatz", "vor", "dem", "hauptbahnhof", "und", "der", "weihnachtsmarkt", "auf", "der", "lister", "meile", "st\u00e4nde", "seit", "am", "kr\u00f6pcke", "steht", "die", "meter", "hohe", "gr\u00f6\u00dfte", "begehbare", "weihnachtspyramide", "der", "welt", "zudem", "werden", "in", "verschiedenen", "stadtteilen", "rund", "weitere", "weihnachtsm\u00e4rkte", "veranstaltet", "das", "sch\u00fctzenfest", "hannover", "im", "juli", "rangiert", "mit", "rund", "besuchern", "auf", "platz", "drei", "es", "findet", "auf", "dem", "zehn", "hektar", "gro\u00dfen", "sch\u00fctzenplatz", "am", "s\u00fcdlichen", "rand", "der", "innenstadt", "statt", "es", "ist", "heute", "mit", "rund", "schaustellern", "darunter", "rund", "fahr", "und", "laufgesch\u00e4fte", "drei", "gro\u00dfe", "festzelte", "und", "ebenfalls", "drei", "eventbereiche", "und", "einem", "gro\u00dfen", "rahmenprogramm", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "sch\u00fctzenfest", "der", "welt", "seine", "urspr\u00fcnge", "gehen", "bis", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "der", "gro\u00dfe", "sch\u00fctzenausmarsch", "hannover", "ist", "mit", "einer", "l\u00e4nge", "von", "zehn", "kilometern", "sowie", "mit", "\u00fcber", "teilnehmern", "darunter", "sch\u00fctzenvereine", "folklore", "und", "karnevalsgruppen", "firmen", "institutionen", "rund", "musikkapellen", "aus", "dem", "in", "und", "ausland", "und", "\u00fcber", "festwagen", "kutschen", "und", "sonstige", "fahrzeuge", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "sch\u00fctzenausmarsch", "der", "welt", "waren", "rund", "zuschauer", "an", "der", "strecke", "zur", "hannoverschen", "sch\u00fctzentradition", "geh\u00f6ren", "aber", "auch", "die", "f\u00fcnf", "stadtteilsch\u00fctzenfeste", "die", "im", "fr\u00fchling", "und", "sommer", "in", "hannover", "stattfinden", "ebenfalls", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "finden", "seit", "das", "fr\u00fchlingsfest", "hannover", "april", "und", "seit", "das", "oktoberfest", "hannover", "septemberoktober", "statt", "das", "fr\u00fchlingsfest", "ist", "heute", "mit", "rund", "schaustellern", "darunter", "\u00fcber", "fahr", "und", "laufgesch\u00e4fte", "und", "ein", "gro\u00dfes", "festzelt", "und", "\u00fcber", "besuchern", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "fr\u00fchlingsfest", "niedersachsens", "das", "oktoberfest", "ist", "heute", "mit", "rund", "schaustellern", "darunter", "knapp", "fahr", "und", "laufgesch\u00e4fte", "und", "zwei", "gro\u00dfe", "festzelte", "und", "etwa", "besuchern", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "oktoberfest", "norddeutschlands", "das", "oktoberfest", "ist", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "der", "hannover", "wiesn", "die", "seit", "im", "oktober", "in", "einem", "festzelt", "auf", "der", "gilde", "parkb\u00fchne", "stattfindet", "seit", "zieht", "sich", "am", "samstag", "vor", "rosenmontag", "ein", "karnevalsumzug", "durch", "die", "innenstadt", "an", "dem", "zug", "sind", "\u00fcber", "karnevalisten", "mit", "festwagen", "und", "musikkapellen", "beteiligt", "wozu", "sich", "am", "stra\u00dfenrand", "etwa", "zuschauer", "einfinden", "der", "karnevalsumzug", "ist", "der", "h\u00f6hepunkt", "des", "karnevals", "in", "hannover", "zum", "karnevalsprogramm", "geh\u00f6ren", "neben", "der", "rathausst\u00fcrmung", "und", "verschiedenen", "prunksitzungen", "auch", "das", "hannoverturnier", "ein", "bundesoffenes", "qualifikationsturnier", "und", "die", "niedersachsenmeisterschaft", "im", "karnevalistischen", "tanzsport", "und", "der", "nieders\u00e4chsische", "tollit\u00e4tengipfel", "das", "listermeilefest", "seit", "mit", "rund", "schau", "und", "ausstellern", "und", "drei", "b\u00fchnen", "wird", "jedes", "jahr", "von", "rund", "menschen", "besucht", "weitere", "bedeutende", "veranstaltungen", "sind", "seit", "im", "gro\u00dfen", "garten", "der", "internationale", "feuerwerkswettbewerb", "der", "\u00e4lteste", "feuerwerkswettbewerb", "deutschlands", "und", "seit", "die", "kunstfestspiele", "herrenhausen", "mit", "viel", "musik", "und", "kunst", "der", "kronsberg", "ist", "seit", "veranstaltungsort", "des", "drachenfestes", "hannover", "hebt", "ab", "der", "georgengarten", "ist", "einmal", "im", "jahr", "gastgeber", "des", "gartenfestivals", "herrenhausen", "seit", "wird", "j\u00e4hrlich", "der", "weihnachtscircus", "hannover", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "veranstaltet", "ebenfalls", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "findet", "j\u00e4hrlich", "das", "street", "food", "festival", "hannover", "statt", "es", "ist", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "in", "europa", "\u00fcber", "biersorten", "aus", "der", "ganzen", "welt", "gibt", "es", "allj\u00e4hrlich", "beim", "hannoverschen", "bierfest", "in", "der", "altstadt", "auf", "den", "messeparkpl\u00e4tzen", "west", "findet", "jedes", "jahr", "am", "mai", "das", "seit", "organisierte", "maik\u00e4fertreffen", "statt", "es", "ist", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "vwk\u00e4fertreffen", "in", "europa", "mit", "rund", "k\u00e4fern", "und", "anderen", "vwmodellen", "die", "im", "sommer", "stattfindende", "street", "mag", "show", "auf", "dem", "sch\u00fctzenplatz", "gilt", "als", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfte", "americancarshow", "bei", "der", "seit", "in", "der", "adventszeit", "stattfindenden", "twinkle", "light", "cruise", "zieht", "eine", "parade", "aus", "rund", "mit", "lichterketten", "geschm\u00fcckten", "bullis", "k\u00e4fern", "rollern", "und", "weiteren", "fahrzeugen", "durch", "die", "innenstadt", "beim", "stmartinsumzug", "im", "november", "ziehen", "rund", "teilnehmer", "durch", "die", "innenstadt", "zum", "csd", "hannover", "kommen", "j\u00e4hrlich", "rund", "g\u00e4steder", "altstadtflohmarkt", "am", "hohen", "ufer", "der", "leine", "hat", "seinen", "ursprung", "im", "jahr", "und", "ist", "damit", "der", "\u00e4lteste", "flohmarkt", "in", "deutschland", "der", "seit", "stattfindende", "markt", "f\u00fcr", "kunst", "und", "handwerk", "ist", "ebenfalls", "\u00fcberregional", "bekannt", "nachtleben", "ein", "zentrum", "des", "nachtlebens", "von", "hannover", "ist", "das", "steintorviertel", "in", "f\u00fcnf", "stra\u00dfen", "befinden", "sich", "hier", "rund", "gesch\u00e4fte", "diskotheken", "clubs", "und", "restaurants", "sowie", "bordelle", "und", "sexkinos", "ein", "weiteres", "zentrum", "ist", "der", "raschplatz", "auf", "und", "um", "den", "platz", "haben", "sich", "verschiedene", "diskotheken", "kinos", "und", "restaurants", "sowie", "die", "spielbank", "hannover", "angesiedelt", "bars", "kneipen", "und", "pubs", "gibt", "es", "sowohl", "in", "der", "altstadt", "vornehmlich", "in", "der", "kramer", "und", "der", "knochenhauerstra\u00dfe", "als", "auch", "in", "den", "studenten", "und", "szenevierteln", "linden", "und", "nordstadt", "auf", "der", "limmerstra\u00dfe", "ist", "die", "kioskdichte", "besonders", "hoch", "und", "hier", "ziehen", "abends", "und", "nachts", "zahlreiche", "gruppen", "von", "kiosk", "zu", "kiosk", "das", "nennt", "man", "limmern", "der", "club", "weidendamm", "belegte", "in", "der", "leserumfrage", "des", "faze", "magazin", "den", "zweiten", "platz", "in", "der", "kategorie", "beste", "clubs", "er\u00f6ffnete", "mit", "dem", "heute", "nicht", "mehr", "existierenden", "mocambo", "club", "in", "hannover", "die", "erste", "diskothek", "deutschlands", "sport", "mit", "dem", "sportpark", "hannover", "im", "stadtteil", "calenberger", "neustadt", "besitzt", "hannover", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "zusammenh\u00e4ngende", "sportfl\u00e4che", "einer", "gro\u00dfstadt", "in", "deutschland", "in", "dem", "ca", "hektar", "gro\u00dfen", "gebiet", "befinden", "sich", "das", "erika", "fischstadion", "das", "sportleistungszentrum", "slz", "das", "stadionbad", "und", "die", "parkb\u00fchne", "hannover", "hat", "sich", "lange", "zeit", "als", "sportstadt", "definiert", "da", "hier", "ein", "breites", "spektrum", "an", "sportarten", "auf", "einem", "hohen", "niveau", "angeboten", "wurdewird", "wurde", "in", "hannover", "der", "deutsche", "sportbund", "gegr\u00fcndet", "vereine", "der", "erfolgreichste", "fu\u00dfballverein", "hannovers", "ist", "der", "derzeit", "in", "der", "zweiten", "bundesliga", "spielende", "hannoversche", "sportverein", "von", "e", "v", "kurz", "hannover", "oder", "die", "roten", "der", "sein", "domizil", "in", "der", "heinzvonheidenarena", "hat", "die", "in", "der", "regionalliga", "nord", "spielenden", "amateure", "sind", "im", "eilenriedestadion", "zu", "hause", "weitere", "vereine", "sind", "die", "ehemaligen", "zweitligisten", "sv", "arminia", "hannover", "und", "osv", "hannover", "der", "verein", "sv", "arminia", "hannover", "genannt", "die", "blauen", "spielt", "in", "der", "oberliga", "niedersachsen", "und", "ist", "im", "rudolfkalweitstadion", "beheimatet", "von", "bis", "war", "der", "tsv", "fortuna", "sachsenross", "hannover", "mitglied", "der", "fu\u00dfballbundesliga", "der", "damen", "die", "hannover", "scorpions", "spielten", "von", "bis", "in", "der", "deutschen", "eishockeyliga", "verkauften", "sie", "ihre", "dellizenz", "an", "die", "schwenninger", "wild", "wings", "spielort", "des", "eishockeyvereins", "war", "ab", "die", "zagarena", "damals", "tui", "arena", "seit", "spielen", "die", "scorpions", "in", "der", "oberliga", "nord", "und", "trugen", "seitdem", "ihre", "heimspiele", "zun\u00e4chst", "in", "der", "eishalle", "langenhagen", "aus", "seit", "ist", "die", "hus", "de", "groot", "eisarena", "in", "mellendorf", "wedemark", "die", "heimatarena", "des", "vereins", "ebenfalls", "in", "der", "oberliga", "aktiv", "sind", "die", "hannover", "indians", "deren", "domizil", "das", "eisstadion", "am", "pferdeturm", "in", "kleefeld", "ist", "der", "deutsche", "sportverein", "hannover", "gegr", "kurz", "hannover", "wurde", "als", "erster", "deutscher", "rasensportverein", "gegr\u00fcndet", "rugby", "war", "gr\u00fcndungssportart", "derzeit", "spielen", "mit", "hannover", "die", "teams", "vom", "vfr", "d\u00f6hren", "und", "sc", "germania", "list", "in", "der", "bundesliga", "in", "der", "bundesliga", "spielen", "hannover", "ii", "der", "tsv", "victoria", "linden", "und", "der", "drc", "hannover", "der", "erfolgreichste", "rugbyverein", "deutschlands", "ist", "der", "tsv", "victoria", "linden", "mit", "gewonnenen", "deutschen", "meistertiteln", "insgesamt", "wurden", "seit", "von", "hannoverschen", "vereinen", "der", "bislang", "ausgetragenen", "deutschen", "meisterschaften", "nach", "hannover", "geholt", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "trat", "au\u00dfer", "bei", "jedem", "ausgetragenen", "endspiel", "um", "die", "meisterschaft", "ein", "hannoverscher", "verein", "an", "im", "handball", "war", "der", "tsv", "hannoveranderten", "bis", "in", "der", "handballbundesliga", "und", "seit", "sommer", "in", "der", "handballbundesliga", "nord", "seit", "spielt", "der", "tsv", "hannoverburgdorf", "spitzname", "die", "recken", "in", "der", "handballbundesliga", "bei", "den", "frauen", "spielt", "die", "hsg", "hannoverbadenstedt", "in", "der", "handballbundesliga", "weitere", "ehemalige", "bundesligavereine", "sind", "bei", "den", "herren", "hsg", "hannover", "und", "polizeisportverein", "hannover", "bei", "den", "damen", "sc", "germania", "list", "und", "die", "sg", "misburg", "hannover", "spielt", "in", "der", "hallenhockeybundesliga", "herren", "und", "in", "der", "feldhockeybundesliga", "herren", "der", "dhc", "hannover", "spielt", "ebenfalls", "in", "der", "hallenhockeybundesliga", "herren", "sowie", "in", "der", "feldhockeybundesliga", "herren", "und", "der", "hallenhockeybundesliga", "damen", "am", "januar", "wurde", "in", "hannover", "der", "erste", "deutsche", "fechtverein", "gegr\u00fcndet", "der", "noch", "heute", "existiert", "neben", "dem", "fechtklub", "hannover", "von", "gibt", "es", "noch", "drei", "weitere", "vereine", "die", "den", "fechtsport", "anbieten", "die", "waspo", "hannover", "spielen", "seit", "in", "der", "wasserballbundesliga", "und", "schafften", "als", "erster", "hannoverscher", "verein", "den", "sprung", "in", "die", "gruppenphase", "eines", "championsleaguewettbewerbes", "der", "klub", "wird", "und", "ausrichter", "des", "final", "six", "der", "len", "champions", "league", "sein", "an", "der", "leine", "liegt", "der", "wasserskiclub", "hannover", "weitere", "wassersportvereine", "sind", "der", "paddelklub", "hannover", "in", "d\u00f6hren", "der", "hannoversche", "kanuclub", "von", "am", "maschsee", "der", "kanusportclub", "hannover", "der", "paddelclub", "st\u00f6cken", "und", "der", "paddelclub", "niedersachsen", "der", "turnklubb", "zu", "hannover", "ist", "in", "mehreren", "disziplinen", "vertreten", "die", "faustballmannschaft", "spielt", "in", "der", "ersten", "bundesliga", "der", "bereich", "fechten", "hat", "diverse", "nationale", "und", "internationale", "titel", "errungen", "der", "verein", "ist", "dreifacher", "deutscher", "meister", "im", "kunstturnen", "die", "tischtennisdamenmannschaft", "wurde", "deutscher", "mannschaftsmeister", "und", "deutscher", "pokalsieger", "die", "ubc", "tigers", "spielten", "bis", "zu", "ihrer", "aufl\u00f6sung", "in", "der", "zweith\u00f6chsten", "basketballliga", "der", "proa", "die", "tk", "hannover", "luchse", "sind", "ein", "damenbasketballteam", "aus", "hannover", "die", "in", "der", "h\u00f6chsten", "deutschen", "spielkasse", "des", "damenbasketballs", "der", "damenbasketballbundesliga", "antreten", "die", "hannover", "grizzlies", "spielen", "american", "football", "seit", "der", "saison", "mit", "der", "herrenmannschaft", "in", "der", "oberliga", "nord", "und", "die", "damenmannschaft", "spielt", "in", "der", "damenbundesliga", "der", "gegr\u00fcndete", "tischtennisverein", "ttc", "helga", "hannover", "schaffte", "nach", "vier", "vizemeisterschaften", "in", "der", "saison", "den", "aufstieg", "in", "die", "bundesliga", "wo", "er", "die", "n\u00e4chsten", "drei", "jahre", "und", "nochmals", "spielte", "gelang", "der", "damentischtennissparte", "von", "hannover", "der", "aufstieg", "in", "der", "bundesliga", "die", "damen", "und", "herrenmannschaften", "im", "lacrosse", "des", "dhc", "hannover", "spielen", "in", "der", "bundesliga", "nord", "die", "damen", "nahmen", "das", "erste", "mal", "an", "den", "deutschen", "lacrosse", "meisterschaften", "teil", "und", "belegten", "den", "dritten", "platz", "der", "verein", "f\u00fcr", "leibes\u00fcbungen", "von", "e", "v", "vfl", "hannover", "ist", "der", "\u00e4lteste", "sportverein", "von", "hannover", "und", "hat", "eine", "abteilung", "rollstuhltanz", "dessen", "tanzpaare", "auf", "nationalem", "und", "internationalem", "parkett", "erfolgreich", "sindim", "schach", "spielen", "zwei", "hannoversche", "vereine", "in", "der", "oberliga", "nord", "staffel", "west", "schachfreunde", "hannover", "und", "hsk", "lister", "turm", "das", "all", "sports", "team", "hannover", "ist", "eine", "topmannschaft", "im", "drachenbootsport", "das", "seit", "seiner", "gr\u00fcndung", "\u00fcber", "hundert", "medaillen", "auf", "nationalen", "und", "internationalen", "meisterschaften", "errang", "allein", "zehn", "deutsche", "meistertitel", "es", "wurde", "zur", "mannschaft", "des", "jahres", "in", "niedersachsen", "gew\u00e4hltder", "dsc", "hannover", "ist", "seit", "deutschlands", "erster", "snookerverein", "zwischen", "und", "spielte", "der", "verein", "in", "der", "bundesliga", "snooker", "und", "wurde", "deutscher", "meister", "seit", "spielt", "der", "dsc", "hannover", "in", "der", "bundesliga", "snooker", "nord", "mit", "der", "billardabteilung", "von", "hannover", "und", "dem", "pbv", "anderten", "spielten", "zwei", "vereine", "in", "der", "poolbillardbundesliga", "die", "zwei", "sektionen", "des", "deutschen", "alpenvereins", "in", "hannover", "sind", "die", "gegr\u00fcndete", "sektion", "hannover", "mit", "drei", "vereinseigenen", "h\u00fctten", "und", "der", "daraus", "entstandene", "alpinclub", "hannover", "welcher", "keine", "eigenen", "h\u00fctten", "besitzt", "und", "sich", "aufs", "bouldern", "und", "klettern", "spezialisiert", "hat", "veranstaltungen", "der", "hannovermarathon", "ist", "mit", "regelm\u00e4\u00dfig", "\u00fcber", "internationalen", "teilnehmern", "in", "verschiedenen", "disziplinen", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "stra\u00dfenlaufveranstaltungen", "in", "deutschland", "weitere", "gro\u00dfveranstaltungen", "sind", "u", "a", "der", "wasserstadt", "triathlon", "die", "hannoversche", "stadtstaffel", "im", "erikafischstadion", "der", "nachtlauf", "und", "der", "traditionelle", "silvesterlauf", "auf", "dem", "maschsee", "finden", "j\u00e4hrlich", "mehrere", "sportereignisse", "statt", "unter", "anderem", "das", "internationale", "drachenbootfestival", "hannover", "von", "bis", "fanden", "auf", "dem", "see", "auch", "motorbootrennen", "statt", "darunter", "welt", "und", "europameisterschaften", "weitere", "sportveranstaltungen", "sind", "der", "beachvolleyballcup", "auf", "dem", "steintorplatz", "das", "internationale", "jugendtennisturnier", "radio", "open", "und", "verschiedene", "wrestlingfestivals", "die", "wahl", "zum", "behindertensportler", "des", "jahres", "findet", "jedes", "jahr", "im", "februar", "im", "gop", "variet\u00e9theater", "statt", "im", "radsport", "gibt", "es", "seit", "mit", "unterbrechungen", "die", "nacht", "von", "hannover", "ein", "n\u00e4chtliches", "profirennen", "mit", "prominenter", "besetzung", "hannover", "hat", "eine", "lange", "pferdesporttradition", "bekannt", "ist", "die", "pferderasse", "hannoveraner", "bekannte", "veranstaltungen", "sind", "u", "a", "das", "bundesweite", "championat", "der", "freizeitpferde", "im", "reiterstadion", "und", "die", "nacht", "der", "pferde", "im", "rahmen", "der", "messe", "pferd", "&", "jagd", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "das", "feuerwerk", "der", "turnkunst", "gilt", "als", "europas", "erfolgreichste", "turnshow", "und", "wird", "seit", "von", "der", "hannoverschen", "turn", "und", "sportf\u00f6rdergesellschaft", "mbh", "ein", "tochterunternehmen", "des", "nieders\u00e4chsischen", "turnerbundes", "organisiert", "heute", "ist", "die", "turnshow", "in", "vielen", "deutschen", "st\u00e4dten", "zu", "gast", "in", "hannover", "traditionell", "an", "silvester", "und", "in", "der", "ersten", "januarwochehannover", "war", "einer", "der", "austragungsorte", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "des", "fifakonf\u00f6derationenpokals", "und", "der", "eishockeyweltmeisterschaft", "von", "bis", "fand", "hier", "das", "internationale", "eishockeyturnier", "deutschlandcup", "statt", "im", "tennis", "war", "hannover", "austragungsort", "der", "atpweltmeisterschaft", "und", "des", "wta", "hannover", "im", "radsport", "gab", "es", "den", "grand", "prix", "von", "hannover", "auf", "der", "radrennbahn", "hannoverw\u00fclfel", "im", "november", "war", "hannover", "gastgeber", "f\u00fcr", "die", "siebten", "weltmeisterschaften", "im", "rollstuhltanz", "mit", "teilnehmern", "fanden", "die", "special", "olympics", "national", "games", "in", "dieser", "stadt", "statt", "inklusion", "bewarb", "sich", "die", "stadt", "als", "host", "town", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "eines", "viert\u00e4gigen", "programms", "f\u00fcr", "eine", "internationale", "delegation", "der", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "sie", "als", "gastgeberin", "f\u00fcr", "special", "olympics", "italien", "ausgew\u00e4hlt", "damit", "wurde", "sie", "teil", "des", "gr\u00f6\u00dften", "kommunalen", "inklusionsprojekts", "in", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "mit", "mehr", "als", "host", "towns", "religion", "und", "weltanschauung", "konfessionsstatistik", "gem\u00e4\u00df", "der", "volksz\u00e4hlung", "waren", "der", "einwohner", "evangelisch", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "waren", "konfessionslos", "geh\u00f6rten", "einer", "anderen", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angabe", "nach", "einer", "berechnung", "aus", "den", "zensuszahlen", "f\u00fcr", "die", "personen", "mit", "migrationshintergrund", "lag", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "der", "muslime", "in", "hannover", "bei", "rund", "personen", "jahresende", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "hannovers", "evangelisch", "und", "katholisch", "die", "mehrheit", "mit", "geh\u00f6rte", "keiner", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "christlichen", "konfessionen", "an", "jahresende", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "hannovers", "evangelisch", "und", "katholisch", "die", "mehrheit", "mit", "geh\u00f6rte", "keiner", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "christlichen", "konfessionen", "an", "gab", "es", "kirchenaustritte", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "wovon", "aus", "der", "evangelischen", "kirche", "und", "aus", "der", "katholischen", "kirche", "sind", "gab", "es", "kirchenaustritte", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "geschichte", "die", "stadt", "hannover", "geh\u00f6rte", "nach", "der", "christianisierung", "zum", "gebiet", "des", "bistums", "minden", "und", "zum", "archidiakonat", "pattensen", "in", "der", "altstadt", "hannovers", "wurde", "und", "in", "der", "neustadt", "die", "reformation", "nach", "lutherischem", "bekenntnis", "eingef\u00fchrt", "danach", "war", "hannover", "\u00fcber", "viele", "jahrhunderte", "eine", "\u00fcberwiegend", "lutherische", "stadt", "katholiken", "und", "reformierte", "gemeindeglieder", "konnten", "bis", "in", "der", "altstadt", "hannovers", "kein", "b\u00fcrgerrecht", "erwerben", "weswegen", "sie", "ihre", "kirchen", "in", "der", "neustadt", "errichteten", "im", "stadtteil", "m\u00fchlenberg", "existiert", "ein", "\u00f6kumenisches", "kirchenzentrum", "das", "die", "stadtteilgemeinden", "der", "evangelischlutherischen", "und", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "stadtteilgemeinden", "unter", "einem", "dach", "vereint", "die", "kirchen", "der", "stadt", "organisieren", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "nacht", "der", "kirchen", "mit", "kirchenkonzerten", "und", "lesungen", "evangelischlutherische", "kirche", "die", "evangelischlutherische", "bev\u00f6lkerung", "hannovers", "geh\u00f6rt", "der", "evangelischlutherischen", "landeskirche", "hannovers", "an", "deren", "sitz", "hannover", "ebenso", "ist", "wie", "der", "des", "landeskirchenamtes", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "hannover", "sitz", "des", "kirchenamtes", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "ekd", "sowie", "des", "kirchenamtes", "der", "vereinigten", "evangelischlutherische", "kirche", "deutschlands", "velkd", "hannover", "ist", "sitz", "zahlreicher", "organisationen", "in", "der", "hannoverschen", "landeskirche", "und", "der", "ekd", "alle", "landeskirchlichen", "evangelischen", "kirchengemeinden", "hannovers", "geh\u00f6ren", "zum", "stadtkirchenverband", "hannover", "innerhalb", "des", "gleichnamigen", "sprengels", "der", "evangelischlutherischen", "landeskirche", "in", "den", "jahren", "und", "fand", "in", "hannover", "der", "evangelische", "kirchentag", "statt", "wird", "er", "wieder", "in", "hannover", "stattfinden", "im", "stadtteil", "marienwerder", "befindet", "sich", "das", "kloster", "marienwerder", "evangelischreformierte", "kirche", "entstand", "eine", "franz\u00f6sischreformierte", "und", "eine", "deutschreformierte", "gemeinde", "die", "sich", "vereinigten", "diese", "gemeinde", "geh\u00f6rt", "heute", "zur", "evangelischreformierten", "kirche", "synode", "evangelischreformierter", "kirchen", "in", "bayern", "und", "nordwestdeutschland", "der", "reformierte", "bund", "ist", "eine", "f\u00f6deration", "vereinigung", "reformierter", "kirchen", "gemeinden", "verb\u00e4nde", "und", "einzelpersonen", "er", "gilt", "als", "dachverband", "f\u00fcr", "etwa", "zwei", "millionen", "reformierte", "gemeindeglieder", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "hat", "seinen", "sitz", "in", "hannover", "seit", "dem", "januar", "hat", "die", "weltgemeinschaft", "reformierter", "kirchen", "wgrk", "ihren", "hauptsitz", "in", "hannover", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "die", "entstandene", "r\u00f6mischkatholische", "gemeinde", "geh\u00f6rte", "anfangs", "zum", "apostolischen", "vikariat", "des", "nordens", "ab", "zum", "bistum", "hildesheim", "und", "mit", "diesem", "seit", "zur", "neu", "gegr\u00fcndeten", "kirchenprovinz", "hamburg", "von", "der", "urgemeinde", "die", "die", "gesamte", "region", "hannover", "umfasste", "wurden", "im", "zuge", "von", "bev\u00f6lkerungswachstum", "industrialisierung", "und", "vertriebenenstrom", "immer", "neue", "gemeinden", "gel\u00f6st", "zuletzt", "gab", "es", "in", "der", "region", "katholische", "pfarreien", "deren", "zahl", "wird", "durch", "zusammenlegungen", "in", "n\u00e4chster", "zeit", "um", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "zur\u00fcckgehen", "die", "kirchliche", "region", "hannover", "wurde", "am", "mai", "zum", "regionaldekanat", "hannover", "zusammengefasst", "sie", "deckt", "sich", "etwa", "mit", "dem", "gebiet", "der", "politischen", "region", "hannover", "und", "z\u00e4hlt", "etwa", "katholiken", "katholische", "hauptkirche", "hannovers", "und", "sitz", "des", "regionaldechanten", "ist", "die", "propsteikirche", "basilika", "st", "clemens", "andere", "kirchen", "und", "christliche", "gemeinschaften", "die", "selbst\u00e4ndige", "evangelischlutherische", "kirche", "hat", "ihren", "bischofssitz", "und", "die", "kirchenleitung", "in", "hannover", "und", "ist", "in", "der", "s\u00fcdstadt", "mit", "zwei", "kirchengemeinden", "vertreten", "weitere", "freikirchen", "sind", "die", "apostolische", "gemeinschaft", "die", "koinonia", "calvary", "chapel", "hannover", "das", "christliche", "zentrum", "hannover", "evangelischfreikirchliche", "gemeinden", "baptisten", "und", "br\u00fcdergemeinden", "die", "freie", "evangelische", "gemeinde", "die", "evangelischmethodistische", "kirche", "die", "freikirche", "der", "siebententagsadventisten", "die", "kirche", "jesu", "christi", "der", "heiligen", "der", "letzten", "tage", "mormonen", "mennoniten", "t\u00e4ufer", "die", "neuapostolische", "kirche", "die", "christengemeinschaft", "die", "zeugen", "jehovas", "und", "die", "christliche", "wissenschaft", "im", "september", "wurde", "die", "altkatholische", "kirche", "st", "maria", "angelica", "in", "kirchrode", "geweiht", "neben", "der", "russischorthodoxen", "kirche", "und", "einer", "serbischorthodoxen", "kirchengemeinde", "ist", "eine", "griechischorthodoxe", "kirchengemeinde", "vertreten", "andere", "religionen", "f\u00fcr", "die", "in", "hannover", "lebenden", "muslime", "gibt", "es", "mehrere", "moscheen", "und", "weitere", "gebetsh\u00e4user", "der", "stadtfriedhof", "st\u00f6cken", "hat", "ein", "f\u00fcr", "muslime", "eingerichtetes", "gr\u00e4berfeld", "als", "erster", "moscheeneubau", "in", "hannover", "besteht", "im", "siedlungsgebiet", "schwarze", "heide", "des", "stadtteils", "st\u00f6cken", "seit", "die", "samimoschee", "der", "ahmadiyya", "muslim", "jamaat", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "und", "der", "shoah", "entstand", "durch", "zuzug", "langsam", "neues", "j\u00fcdisches", "leben", "in", "der", "stadt", "heute", "gibt", "es", "vier", "j\u00fcdische", "gemeinden", "mit", "rund", "mitgliedern", "sowie", "drei", "j\u00fcdische", "friedh\u00f6fe", "entstand", "die", "neue", "synagoge", "in", "der", "haeckelstra\u00dfe", "die", "liberale", "j\u00fcdische", "gemeinde", "besitzt", "seit", "eine", "synagoge", "in", "der", "ehemaligen", "gustavadolfkirche", "in", "leinhausen", "gab", "es", "eine", "stra\u00dfenbenennung", "f\u00fcr", "die", "j\u00fcdische", "journalistin", "k\u00e4the", "vordtriede", "im", "stadtteil", "wettbergen", "diese", "wurde", "durch", "ihre", "zeitkritischen", "briefe", "\u00fcber", "das", "dritte", "reich", "erst", "posthum", "bekannt", "die", "vietnamesischen", "buddhisten", "in", "deutschland", "haben", "mit", "der", "pagode", "vi\u00ean", "gi\u00e1c", "in", "der", "karlsruher", "stra\u00dfe", "in", "mittelfeld", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "bauwerk", "dieser", "art", "in", "europa", "geschaffen", "die", "thail\u00e4ndische", "gemeinde", "weihte", "ihren", "buddhistischen", "tempel", "wat", "dhammavihara", "hannover", "im", "ahlemer", "turm", "ein", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "zentren", "der", "tibetischen", "richtungen", "des", "theravada", "und", "des", "zenbuddhismus", "hinduistische", "gl\u00e4ubige", "weihten", "einen", "tempel", "in", "einem", "industriegebiet", "im", "stadtteil", "badenstedt", "ein", "die", "gl\u00e4ubigen", "sind", "\u00fcberwiegend", "tamilen", "aus", "sri", "lanka", "um", "den", "austausch", "zwischen", "den", "religionen", "zu", "f\u00f6rdern", "gibt", "es", "den", "veranstaltungs", "und", "begegnungsort", "haus", "der", "religionen", "humanisten", "humanisten", "sind", "im", "humanistischen", "verband", "niedersachsen", "einer", "weltanschauungsgemeinschaft", "und", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "zusammengeschlossen", "das", "humanistische", "zentrum", "in", "hannover", "bildet", "den", "sitz", "des", "landesverbandes", "der", "verband", "ist", "unter", "anderem", "tr\u00e4ger", "von", "drei", "kindertagesst\u00e4tten", "in", "hannover", "au\u00dferdem", "organisieren", "die", "humanisten", "eine", "jugendgruppe", "f\u00fchren", "jugendfahrten", "sowie", "kultur", "und", "bildungsveranstaltungen", "durch", "und", "bieten", "namensfeiern", "jugendfeiern", "weltliche", "hochzeitsfeiern", "und", "trauerfeiern", "an", "der", "landesverband", "ist", "mitglied", "im", "humanistischen", "verband", "deutschlands", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "kennzahlen", "die", "stadt", "erwirtschaftete", "ein", "bruttoinlandsprodukt", "zu", "marktpreisen", "von", "insgesamt", "mio", "euro", "dies", "entspricht", "euro", "je", "erwerbst\u00e4tigem", "betrug", "die", "bruttowertsch\u00f6pfung", "zu", "herstellungskosten", "mio", "euro", "was", "euro", "je", "erwerbst\u00e4tigem", "entspricht", "die", "gesamtverschuldung", "der", "stadt", "betrug", "ende", "rund", "mrd", "euro", "kopfetwa", "sozialversicherungspflichtig", "besch\u00e4ftigte", "arbeiteten", "in", "der", "stadt", "davon", "hatten", "etwa", "ihren", "erstwohnsitz", "in", "hannover", "w\u00e4hrend", "pendler", "die", "stadt", "verlassen", "kommen", "t\u00e4glich", "pendler", "in", "die", "stadt", "dies", "ergibt", "einen", "pendlersaldo", "von", "etwa", "die", "kaufkraft", "je", "einwohner", "in", "hannover", "betrug", "euro", "im", "jahr", "im", "selben", "zeitraum", "betrug", "der", "einzelhandelsumsatz", "euro", "je", "einwohner", "w\u00e4hrend", "die", "einzelhandelskaufkraft", "bei", "euro", "je", "einwohner", "lag", "was", "f\u00fcr", "einen", "positiven", "einkaufstourismus", "in", "die", "stadt", "spricht", "stieg", "die", "kaufkraft", "je", "einwohner", "auf", "euro", "bei", "einer", "einzelhandelskaufkraft", "von", "euro", "je", "einwohner", "und", "einem", "einzelhandelsumsatz", "von", "euro", "je", "einwohner", "hat", "der", "gesamte", "einzelhandelsumsatz", "einen", "wert", "von", "mio", "euro", "was", "pro", "kopf", "euro", "bei", "einer", "einzelhandelskaufkraft", "von", "euro", "je", "einwohner", "bedeutetdie", "stadt", "beheimatete", "anfang", "insgesamt", "betriebe", "mitglieder", "der", "ihk", "hannover", "ohne", "die", "unselbst\u00e4ndigen", "betriebsst\u00e4tten", "davon", "waren", "im", "handelsregister", "eingetragen", "und", "kleingewerbebetriebe", "damit", "beheimatet", "die", "stadt", "hannover", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "im", "handelsregister", "eingetragenen", "betriebe", "der", "region", "hannover", "gesamt", "und", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "nicht", "dort", "eingetragenen", "betriebe", "in", "der", "region", "hannover", "gesamt", "in", "der", "stadt", "sind", "zudem", "handwerksbetriebe", "mit", "mitarbeitern", "und", "einem", "umsatz", "von", "mrd", "euro", "angesiedeltdie", "gr\u00f6\u00dften", "arbeitgeber", "in", "hannover", "sind", "unter", "anderem", "volkswagen", "nutzfahrzeuge", "besch\u00e4ftigte", "klinikum", "region", "hannover", "krh", "besch\u00e4ftigte", "continental", "besch\u00e4ftigte", "medizinische", "hochschule", "hannover", "mhh", "besch\u00e4ftigte", "nordlb", "mit", "deutsche", "hypothekenbank", "besch\u00e4ftigte", "sparkasse", "hannover", "einschl", "tochterunternehmen", "besch\u00e4ftigte", "vhv", "versicherungen", "besch\u00e4ftigte", "am", "standort", "hannover", "talanx", "besch\u00e4ftigte", "wabco", "besch\u00e4ftigtein", "der", "region", "hannover", "besch\u00e4ftigt", "die", "deutsche", "bahn", "rund", "mitarbeiter", "die", "deutsche", "post", "dhl", "rund", "mitarbeiter", "industrie", "in", "hannover", "haben", "verschiedene", "industriebetriebe", "ihren", "sitz", "unter", "anderem", "der", "automobilzulieferer", "und", "daxkonzern", "continental", "ag", "die", "volkswagen", "nutzfahrzeuge", "der", "fahrzeugsystemhersteller", "wabco", "der", "baumaschinenhersteller", "komatsu", "hanomag", "das", "johnsoncontrolswerk", "f\u00fcr", "starterbatterien", "fr\u00fcher", "varta", "der", "touristikkonzern", "tui", "und", "der", "schleifmittelhersteller", "vsm", "vereinigte", "schmirgel", "und", "maschinenfabriken", "die", "lebensmittelindustrie", "ist", "mit", "bahlsen", "harrybrot", "und", "den", "brauereien", "gilde", "brauerei", "und", "herrenh\u00e4user", "brauerei", "vertreten", "die", "ende", "des", "jahrhunderts", "entstandene", "zementindustrie", "bei", "hannover", "ist", "schwerpunkt", "der", "nieders\u00e4chsischen", "zementproduktion", "ihr", "zentrum", "liegt", "im", "stadtteil", "misburgs\u00fcd", "und", "benachbarten", "orten", "fr\u00fcher", "waren", "in", "hannover", "weitere", "bekannte", "unternehmen", "ans\u00e4ssig", "wie", "der", "montankonzern", "preussag", "der", "fahrzeughersteller", "hanomag", "der", "schokoladenhersteller", "sprengel", "von", "stollwerck", "\u00fcbernommen", "geschlossen", "die", "schreibwarenhersteller", "pelikan", "und", "geha", "die", "erd\u00f6lraffinerie", "deuragnerag", "geschlossen", "und", "die", "schallplattenfabrik", "deutsche", "grammophon", "ab", "teil", "von", "polygram", "seit", "geschlossen", "auch", "die", "letzte", "zentrale", "des", "mineral\u00f6lunternehmens", "und", "tankstellenbetreibers", "gasolin", "befand", "sich", "bis", "in", "hannover", "hinzu", "kam", "die", "gegr\u00fcndete", "preussenelektra", "zeitweise", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "energieversorgungsunternehmen", "in", "deutschland", "die", "mit", "dem", "bayernwerk", "zu", "eon", "fusionierte", "inzwischen", "ist", "sie", "als", "preussenelektra", "gmbh", "neu", "gegr\u00fcndet", "und", "f\u00fcr", "den", "r\u00fcckbau", "von", "atomkraftwerken", "zust\u00e4ndig", "wurde", "das", "unternehmen", "appel", "feinkost", "gegr\u00fcndet", "dienstleistungen", "zu", "den", "hannoverschen", "dienstleistungsunternehmen", "geh\u00f6ren", "eine", "reihe", "von", "banken", "finanzdienstleistern", "und", "versicherungen", "wie", "die", "norddeutsche", "landesbank", "nordlb", "sparkasse", "hannover", "hannoversche", "volksbank", "ingdiba", "bankhaus", "hallbaum", "swiss", "life", "select", "vhv", "kaufm\u00e4nnische", "krankenkasse", "kkh", "lbs", "mecklenburgische", "versicherungsgruppe", "hannover", "r\u00fcck", "hannoversche", "hdi", "versicherungen", "talanx", "und", "nbank", "hinzu", "kommt", "der", "touristikkonzern", "tui", "mit", "seinen", "t\u00f6chtern", "tui", "deutschland", "fly", "und", "robinson", "enercity", "versorgt", "hannover", "und", "umgebung", "mit", "strom", "gas", "wasser", "und", "fernw\u00e4rme", "weitere", "energiedienstleistungsunternehmen", "sind", "beb", "gasunie", "deutschland", "eon", "energie", "ag", "und", "exxonmobil", "die", "new", "economy", "ist", "beispielsweise", "durch", "den", "internetreifenh\u00e4ndler", "delticom", "vertreten", "die", "b\u00f6rse", "hannover", "wurde", "gegr\u00fcndet", "die", "firma", "siemens", "hatte", "mehrere", "standorte", "in", "hannover", "zog", "siemens", "an", "die", "hildesheimer", "stra\u00dfe", "nach", "altlaatzen", "die", "gegr\u00fcndete", "hannoverimpuls", "ist", "die", "gemeinsame", "wirtschaftsentwicklungsgesellschaft", "der", "stadt", "und", "der", "region", "hannover", "sie", "unterst\u00fctzt", "die", "gr\u00fcndung", "ansiedlung", "und", "das", "wachstum", "von", "unternehmen", "am", "wirtschaftsstandort", "hannover", "einzelhandel", "hannover", "ist", "ein", "zentrum", "des", "einzelhandels", "dessen", "einzugsbereich", "bis", "in", "die", "region", "ostwestfalenlippe", "reicht", "die", "verkaufsfl\u00e4che", "in", "der", "stadt", "hannover", "betr\u00e4gt", "rund", "quadratmeter", "davon", "quadratmeter", "in", "der", "innenstadt", "die", "innerst\u00e4dtische", "fu\u00dfg\u00e4ngerzone", "umfasst", "mehrere", "stra\u00dfenz\u00fcge", "rund", "um", "den", "kr\u00f6pcke", "bei", "frequenzz\u00e4hlungen", "belegt", "die", "georgstra\u00dfe", "im", "jahr", "den", "dritten", "und", "die", "bahnhofstra\u00dfe", "den", "elften", "platz", "aus", "technischen", "gr\u00fcnden", "wurde", "die", "bahnhofstra\u00dfe", "nicht", "mitgez\u00e4hlt", "unter", "den", "beliebtesten", "einkaufsstra\u00dfen", "deutschlands", "die", "gro\u00dfe", "packhofstra\u00dfe", "belegte", "den", "platz", "und", "die", "karmarschstra\u00dfe", "den", "platz", "die", "einkaufspassagen", "der", "innenstadt", "sind", "die", "neben", "dem", "hauptbahnhof", "er\u00f6ffnete", "ernstaugustgalerie", "der", "hamburger", "ece", "projektmanagement", "die", "nikidesaintphallepromenade", "der", "einkaufsbahnhof", "hannover", "das", "kaufland", "einkaufszentrum", "die", "kr\u00f6pckepassage", "und", "die", "galerie", "luise", "mit", "den", "langenschen", "h\u00f6fen", "mit", "rund", "kiosken", "in", "hannover", "auch", "trinkhalle", "genannt", "besitzt", "hannover", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "kioskdichten", "in", "deutschland", "einige", "davon", "stehen", "unter", "denkmalschutz", "zu", "den", "gro\u00dfen", "einkaufsstra\u00dfen", "au\u00dferhalb", "der", "innenstadt", "geh\u00f6ren", "die", "lister", "meile", "die", "limmerstra\u00dfe", "und", "der", "engelbosteler", "damm", "in", "vielen", "stadtteilen", "haben", "sich", "kleine", "bis", "mittelgro\u00dfe", "einkaufszentren", "herausgebildet", "darunter", "auch", "der", "einkaufspark", "kleinbuchholz", "tourismus", "in", "hannover", "gibt", "es", "beherbergungsbetriebe", "mit", "jeweils", "mehr", "als", "betten", "darunter", "hotels", "hotels", "garni", "gasth\u00f6fe", "pensionen", "erholungs", "ferienheime", "betriebe", "in", "der", "sparte", "ferienh\u00e4user", "ferienwohnungen", "jugendherbergen", "und", "reisemobilstellplatz", "mit", "mehr", "als", "stellpl\u00e4tzen", "stand", "februar", "insgesamt", "kommen", "die", "betriebe", "auf", "betten", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "betriebe", "sind", "zertifiziert", "die", "bandbreite", "reicht", "vom", "f\u00fcnfsternesuperior", "luxushotel", "bis", "zum", "einsternehaus", "im", "jahr", "verzeichnete", "die", "stadt", "millionen", "\u00fcbernachtungen", "mio", "mio", "mio", "mio", "zudem", "gibt", "es", "in", "hannover", "einen", "kleinen", "wohnmobilparkplatz", "unweit", "der", "herrenh\u00e4user", "g\u00e4rten", "und", "die", "tradition", "der", "messemuttis", "diese", "tradition", "geht", "auf", "die", "entscheidung", "der", "britischen", "besatzungsmacht", "zur\u00fcck", "ab", "eine", "exportmesse", "vor", "den", "toren", "hannovers", "auszurichten", "wegen", "der", "schwierigen", "unterbringungslage", "in", "der", "weitgehend", "ausgebombten", "stadt", "hatte", "sie", "die", "bev\u00f6lkerung", "aufgerufen", "messeg\u00e4ste", "bei", "sich", "unterzubringen", "heute", "stellen", "mehr", "als", "personen", "\u00fcber", "verschiedene", "zimmervermittlungsagenturen", "ihren", "privaten", "wohnraum", "privatzimmer", "ferienwohnungen", "und", "h\u00e4user", "in", "hannover", "zur", "verf\u00fcgung", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "messezeiten", "diese", "unterk\u00fcnfte", "werden", "allerdings", "in", "der", "amtlichen", "\u00fcbernachtungsstatistik", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "dar\u00fcber", "hinaus", "kommt", "hannover", "laut", "einer", "grundlagenstudie", "der", "dwifconsulting", "auf", "mio", "tagesg\u00e4ste", "pro", "jahr", "mit", "einem", "bruttoumsatz", "von", "rund", "milliarden", "euro", "ist", "der", "tourismus", "f\u00fcr", "hannover", "einer", "der", "wichtigsten", "wirtschaftsfaktoren", "als", "richtwert", "l\u00e4sst", "sich", "sagen", "dass", "\u00fcber", "personen", "in", "hannover", "ihren", "lebensunterhalt", "durch", "den", "tourismus", "verdienendie", "stadt", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "viel", "frei", "und", "gr\u00fcnraum", "weshalb", "manche", "berichterstatter", "ihr", "geringen", "dichtestress", "und", "entspanntheit", "im", "alltag", "zuschreiben", "belegte", "hannover", "unter", "den", "entspanntesten", "st\u00e4dten", "der", "welt", "den", "ersten", "platz", "in", "deutschland", "und", "den", "neunten", "platz", "weltweit", "das", "buchungsportal", "bookingcom", "f\u00fchrte", "hannover", "wegen", "der", "vielen", "museen", "parks", "und", "kulturveranstaltungen", "unter", "den", "zehn", "aufstrebenden", "reisezielen", "der", "renommierte", "location", "award", "wurde", "f\u00fcnfmal", "an", "hannoversche", "einrichtungen", "vergeben", "darunter", "zweimal", "an", "das", "nach", "rekonstruktion", "wiederer\u00f6ffnete", "schloss", "herrenhausen", "wurden", "beim", "location", "award", "in", "allen", "kategorien", "hannoversche", "einrichtungen", "auf", "den", "ersten", "platz", "gew\u00e4hlt", "das", "macht", "hannover", "zum", "besten", "veranstaltungsort", "im", "deutschsprachigen", "raum", "bei", "den", "beliebtesten", "fotomotiven", "in", "niedersachsen", "belegt", "hannover", "in", "einem", "ranking", "von", "sightsmap", "den", "ersten", "platz", "am", "meisten", "wurden", "in", "hannover", "das", "neue", "rathaus", "die", "marktkirche", "und", "der", "maschsee", "fotografiertder", "radfernweg", "leineheideradweg", "der", "fahrradweg", "kulturroute", "der", "rundfahrrad", "und", "wanderweg", "gr\u00fcner", "ring", "die", "nieders\u00e4chsische", "m\u00fchlenstra\u00dfe", "der", "pilgerweg", "via", "scandinavica", "und", "die", "european", "route", "of", "historic", "gardens", "eine", "kulturroute", "des", "europarates", "sind", "touristisch", "bedeutende", "wege", "die", "direkt", "durch", "hannover", "verlaufen", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "hannover", "ist", "sitz", "der", "nieders\u00e4chsischen", "landesregierung", "und", "des", "nieders\u00e4chsischen", "landtages", "au\u00dferdem", "befinden", "sich", "hier", "der", "sitz", "des", "thw", "l\u00e4nderverbandes", "bremen", "und", "niedersachsen", "der", "bundesanstalt", "technisches", "hilfswerk", "das", "landeskommando", "niedersachsen", "der", "bundeswehr", "sowie", "das", "landeskriminalamt", "niedersachsen", "in", "hannover", "haben", "zwei", "bundesbeh\u00f6rden", "ihren", "hauptsitz", "die", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "geowissenschaften", "und", "rohstoffe", "und", "das", "bundessortenamt", "zudem", "hat", "das", "fernstra\u00dfenbundesamt", "einen", "seiner", "vier", "standorte", "in", "der", "stadt", "die", "polizeidirektion", "hannover", "ist", "f\u00fcr", "die", "stadt", "und", "die", "region", "hannover", "zust\u00e4ndig", "die", "deutsche", "bundesbank", "ist", "in", "hannover", "mit", "ihrer", "hauptverwaltung", "in", "bremen", "niedersachsen", "und", "sachsenanhalt", "vertreten", "die", "sozialversicherung", "f\u00fcr", "landwirtschaft", "forsten", "und", "gartenbau", "svlfg", "hat", "eine", "gesch\u00e4ftsstelle", "in", "hannover", "messen", "und", "kongresse", "das", "messegel\u00e4nde", "hannover", "ist", "heute", "mit", "einer", "hallenfl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "einer", "freifl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "sowie", "mit", "hallen", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "messegel\u00e4nde", "der", "welt", "betreiber", "ist", "die", "deutsche", "messe", "ag", "deren", "geschichte", "bis", "in", "das", "jahr", "zur\u00fcckreicht", "j\u00e4hrlich", "werden", "hier", "rund", "messen", "und", "fachveranstaltungen", "durchgef\u00fchrt", "die", "j\u00e4hrlich", "von", "\u00fcber", "million", "menschen", "besucht", "werden", "zu", "den", "weltleitmessen", "geh\u00f6ren", "die", "hannover", "messe", "im", "fr\u00fchjahr", "sowie", "die", "interschutz", "domotex", "euroblech", "agritechnica", "ligna", "eurotier", "iaa", "transportation", "im", "wechsel", "mit", "anderen", "st\u00e4dten", "der", "euha", "kongress", "mit", "industrieausstellung", "sowie", "im", "wechsel", "mit", "mailand", "die", "emo", "zu", "den", "europaweit", "f\u00fchrenden", "messen", "geh\u00f6ren", "die", "erofame", "pferd", "&", "jagd", "labvolution", "tire", "technology", "expo", "die", "ideenexpo", "und", "im", "wechsel", "mit", "stuttgart", "und", "k\u00f6ln", "die", "didacta", "bundesweit", "f\u00fchrende", "messen", "sind", "die", "infa", "und", "die", "deutsche", "junggefl\u00fcgelschau", "zu", "den", "weiteren", "messen", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "die", "abf", "die", "big", "die", "real", "estate", "arena", "das", "genuss", "fest", "die", "light", "con", "die", "fachmesse", "besser", "schlafen", "die", "performance", "&", "style", "days", "die", "deutsche", "auflage", "der", "dreamhack", "und", "im", "wechsel", "mit", "anderen", "st\u00e4dten", "der", "bptkongress", "&", "fachmesse", "veterin\u00e4rmedizin", "die", "cosmetica", "findet", "neben", "in", "hannover", "auch", "in", "verschiedenen", "anderen", "st\u00e4dten", "statt", "zu", "den", "j\u00e4hrlichen", "kongressen", "geh\u00f6rt", "der", "robotics", "kongress", "im", "jahr", "war", "hannover", "gastgeber", "der", "weltausstellung", "expo", "mit", "rund", "mio", "besuchern", "ist", "die", "expo", "bis", "heute", "die", "besucherst\u00e4rkste", "veranstaltung", "in", "deutschland", "von", "bis", "war", "hannover", "ebenfalls", "gastgeber", "der", "ila", "die", "cebit", "wurde", "von", "bis", "veranstaltet", "und", "war", "viele", "jahre", "lang", "die", "weltgr\u00f6\u00dfte", "computermesseim", "er\u00f6ffneten", "hannover", "congress", "centrum", "hcc", "werden", "j\u00e4hrlich", "rund", "veranstaltungen", "mit", "rund", "besuchern", "durchgef\u00fchrt", "dazu", "z\u00e4hlen", "zahlreiche", "kongresse", "und", "auch", "messen", "darunter", "u", "a", "die", "maker", "faire", "hannover", "und", "die", "hannoverschen", "edelsteintage", "im", "benachbarten", "stadtpark", "finden", "seit", "j\u00e4hrlich", "die", "hannoverschen", "pflanzentage", "statt", "zahlreiche", "weitere", "messen", "und", "kongresse", "finden", "weder", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "noch", "im", "hcc", "statt", "dazu", "geh\u00f6rt", "auch", "die", "buchlust", "im", "k\u00fcnstlerhaus", "die", "eventmanagementplattform", "cvent", "z\u00e4hlt", "hannover", "seit", "zu", "den", "top", "der", "meetingst\u00e4dte", "europas", "medien", "rundfunk", "und", "film", "das", "landesfunkhaus", "des", "ndr", "befindet", "sich", "am", "maschsee", "wo", "unter", "anderem", "die", "regionalmagazine", "hallo", "niedersachsen", "und", "niedersachsen", "die", "reisemagazine", "nordtour", "und", "nordseereport", "und", "seit", "auch", "die", "uhrausgabe", "von", "ndr", "info", "zuvor", "ndr", "aktuell", "produziert", "werden", "seit", "produziert", "der", "ndr", "im", "erlebniszoo", "hannover", "die", "dokuserie", "seel\u00f6we", "&", "co", "tierisch", "beliebt", "von", "bis", "zeichnete", "der", "ndr", "in", "hannover", "auch", "eine", "talkshow", "auf", "zun\u00e4chst", "in", "der", "k\u00f6niglichen", "reithalle", "dann", "ab", "in", "dem", "ndrstudio", "auf", "dem", "messegel\u00e4nde", "die", "talkshow", "hatte", "im", "laufe", "der", "zeit", "verschiedene", "namen", "herman", "und", "tietjen", "talk", "mit", "tietjen", "die", "tietjen", "und", "dibaba", "tietjen", "und", "hirschhausen", "bettina", "und", "bommes", "tietjen", "und", "bommes", "und", "ndr", "talk", "show", "von", "bis", "wurde", "die", "musikshow", "musik", "aus", "studio", "b", "aus", "dem", "landesfunkhaus", "gesendet", "ebenfalls", "am", "maschsee", "befindet", "sich", "das", "landesstudio", "niedersachsen", "des", "zdf", "die", "tvn", "group", "produziert", "in", "zwei", "fernsehstudios", "unter", "anderem", "die", "ndrspielshow", "bingo!", "die", "sat", "norddeutschland", "gmbh", "hat", "ihren", "hauptsitz", "im", "anzeigerhochhaus", "und", "das", "rtl", "nord", "studio", "hannover", "befindet", "sich", "im", "angrenzenden", "medienzentrum", "die", "tv+", "fernsehproduktion", "produziert", "fernsehsendungen", "f\u00fcr", "den", "ndr", "die", "az", "media", "f\u00fcr", "rtl", "und", "ntv", "die", "ardzdf", "medienakademie", "betreibt", "in", "hannover", "eines", "der", "beiden", "deutschen", "trainingszentren", "hier", "ans\u00e4ssig", "ist", "auch", "der", "fernsehshoppingsender", "channel", "ehemals", "rtl", "shop", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "das", "nichtkommerzielle", "b\u00fcrgerfernsehen", "heins", "die", "xcitymedien", "produzieren", "das", "fahrgastfernsehen", "in", "mehreren", "deutschen", "st\u00e4dten", "hannover", "ist", "und", "war", "auch", "regelm\u00e4\u00dfig", "gastgeber", "gro\u00dfer", "fernsehunterhaltungsshows", "so", "war", "zum", "beispiel", "einer", "wird", "gewinnen", "mindestens", "siebzehnmal", "zu", "gast", "wetten", "dass", "war", "achtmal", "the", "dome", "viermal", "melodien", "f\u00fcr", "millionen", "und", "willkommen", "bei", "carmen", "nebel", "jeweils", "dreimal", "musik", "ist", "trumpf", "und", "die", "starparade", "jeweils", "zweimal", "und", "jeweils", "einmal", "der", "musikantenstadl", "und", "show", "&", "co", "mit", "carlo", "in", "hannover", "wurden", "auch", "mehrmals", "beitr\u00e4ge", "f\u00fcr", "verstehen", "sie", "spa\u00df", "gedreht", "sowie", "im", "jahr", "auch", "eine", "folge", "der", "zdfreihe", "das", "literarische", "quartett", "au\u00dferdem", "gastierten", "auch", "die", "shows", "der", "goldene", "schu\u00df", "zum", "blauen", "bock", "f\u00fcr", "sie", "nase", "vorn", "das", "aktuelle", "sportstudio", "und", "das", "ard", "wunschkonzert", "in", "hannover", "zu", "den", "weiteren", "fernsehsendungen", "die", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "hannover", "zu", "gast", "sind", "oder", "waren", "geh\u00f6ren", "jux", "und", "dallerei", "quiz", "taxi", "shopping", "queen", "und", "das", "perfekte", "dinner", "die", "talkshow", "tacheles", "talk", "am", "roten", "tisch", "wurde", "von", "bis", "sowie", "von", "bis", "in", "der", "marktkirche", "aufgezeichnet", "im", "jahr", "erfolgte", "die", "aufzeichnung", "der", "mehrteiligen", "ndrvarietyshow", "die", "thomas", "&", "helga", "show", "im", "werkhof", "das", "im", "august", "in", "westdeutschland", "und", "westberlin", "eingef\u00fchrte", "palfarbfernsehsystem", "wurde", "bei", "telefunken", "in", "hannover", "unter", "der", "federf\u00fchrung", "von", "walter", "bruch", "entwickelt", "und", "dort", "anfang", "vorgestellt", "filmf\u00f6rderung", "wird", "von", "der", "nordmedia", "niedersachsenbremen", "betrieben", "in", "hannover", "wurden", "bereits", "\u00fcber", "kino", "und", "fernsehfilme", "gedreht", "stand", "zu", "den", "bekanntesten", "produktionen", "z\u00e4hlt", "der", "tatort", "darunter", "einige", "szenen", "der", "ersten", "folge", "taxi", "nach", "leipzig", "von", "bis", "ermittelte", "heinz", "brammer", "knut", "hinz", "von", "bis", "charlotte", "lindholm", "in", "und", "um", "hannover", "auch", "das", "tatortteam", "falke", "und", "grosz", "ermittelte", "und", "in", "hannover", "zwei", "filme", "der", "krimireihe", "stahlnetz", "wurden", "und", "in", "hannover", "gedreht", "wie", "auch", "die", "erste", "staffel", "der", "kinderserie", "hallo", "spencer", "und", "die", "ndrcomedyserie", "big", "dating", "au\u00dferdem", "wurden", "alle", "zeichentrickepisoden", "der", "serie", "fr\u00fchst\u00fcck", "bei", "stefanie", "in", "hannover", "produziert", "von", "bis", "wurde", "die", "zeichentrickreihe", "freese", "an", "alle", "ein", "spinoff", "der", "radiocomedyserie", "wir", "sind", "die", "freeses", "in", "hannover", "produziert", "zu", "den", "in", "hannover", "gedrehten", "fernsehfilmen", "geh\u00f6ren", "der", "mann", "der", "alles", "kann", "mein", "alter", "freund", "fritz", "familie", "verpflichtet", "und", "willi", "und", "die", "windzors", "zu", "den", "kinofilmen", "nichts", "ist", "so", "wie", "es", "scheint", "yella", "playground", "love", "und", "the", "surprise", "auch", "teile", "des", "vierteilers", "der", "gro\u00dfe", "bellheim", "und", "des", "dreiteilers", "alle", "jahre", "wieder", "die", "familie", "semmeling", "wurden", "in", "hannover", "gedreht", "der", "in", "hannover", "gedrehte", "stummfilm", "das", "gesicht", "einer", "stadt", "wurde", "auch", "auf", "\u00fcberseedampfern", "gezeigt", "hierzu", "wurde", "der", "film", "mit", "englischen", "und", "spanischen", "untertiteln", "versehen", "die", "firma", "ambient", "entertainment", "produziert", "in", "hannover", "animationsfilme", "f\u00fcrs", "kino", "zum", "beispiel", "back", "to", "gaya", "urmel", "aus", "dem", "eis", "und", "konferenz", "der", "tieregro\u00dfe", "hannoversche", "radiosender", "sind", "ndr", "niedersachsen", "ndr", "schlager", "hitradio", "antenne", "und", "radio", "ffn", "bei", "letzterem", "starteten", "unter", "anderem", "oliver", "kalkofe", "oliver", "welke", "und", "dietmar", "wischmeyer", "mit", "dem", "fr\u00fchstyxradio", "ihre", "karrieren", "daneben", "gibt", "es", "den", "privaten", "lokalsender", "radio", "hannover", "und", "das", "nichtkommerzielle", "lokalradio", "radio", "flora", "welches", "allerdings", "seit", "april", "nur", "noch", "als", "internetradio", "sendet", "presse", "die", "in", "hannover", "erscheinenden", "tageszeitungen", "hannoversche", "allgemeine", "zeitung", "und", "neue", "presse", "werden", "von", "der", "verlagsgesellschaft", "madsack", "herausgegeben", "daneben", "gibt", "es", "die", "lokalausgabe", "der", "bildzeitung", "die", "deutsche", "presseagentur", "dpa", "betreibt", "ein", "landesdienstb\u00fcro", "in", "hannover", "der", "heiseverlag", "der", "vincentzverlag", "und", "die", "schl\u00fctersche", "verlagsgesellschaft", "vertreiben", "fachzeitschriften", "und", "telefonb\u00fccher", "ebenso", "ist", "das", "tn", "magazin", "des", "yeebaseverlags", "in", "hannover", "beheimatet", "rudolf", "augstein", "gr\u00fcndete", "in", "hannover", "das", "magazin", "der", "spiegel", "und", "im", "jahr", "darauf", "gr\u00fcndete", "henri", "nannen", "in", "hannover", "die", "zeitschrift", "stern", "hochschulen", "die", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "universit\u00e4t", "hannover", "in", "der", "nordstadt", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "die", "er\u00f6ffnete", "h\u00f6here", "gewerbeschule", "aus", "der", "sich", "die", "k\u00f6niglichtechnische", "hochschule", "entwickelte", "die", "zur", "technischen", "hochschule", "erhoben", "wurde", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "gartenbau", "und", "landeskultur", "und", "die", "p\u00e4dagogische", "hochschule", "hannover", "eingegliedert", "die", "medizinische", "hochschule", "hannover", "mhh", "wurde", "gegr\u00fcndet", "die", "organisationsstruktur", "der", "mhh", "weicht", "von", "der", "einer", "klassischen", "universit\u00e4t", "ab", "und", "orientiert", "sich", "an", "der", "departmentstruktur", "amerikanischer", "universit\u00e4ten", "die", "einzelnen", "abteilungen", "der", "mhh", "wurden", "zentren", "zugeordnet", "die", "wiederum", "in", "vier", "sektionen", "vorklinische", "f\u00e4cher", "gro\u00dfe", "klinische", "f\u00e4cher", "kleine", "klinische", "f\u00e4cher", "klinischtheoretische", "f\u00e4cher", "zusammengefasst", "sind", "die", "mhh", "arbeitet", "mit", "dem", "von", "professor", "madjid", "samii", "gegr\u00fcndeten", "neurowissenschaftlichen", "forschungsinstitut", "international", "neuroscience", "institute", "zusammen", "die", "tier\u00e4rztliche", "hochschule", "hannover", "wurde", "als", "k\u00f6nigliche", "ro\u00dfarzneyschule", "er\u00f6ffnet", "und", "zur", "hochschule", "erhoben", "sie", "ist", "die", "\u00e4lteste", "hochschule", "in", "hannover", "und", "wirkt", "heute", "in", "der", "initiative", "wissenschaft", "hannover", "mit", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "theater", "und", "medien", "hannover", "geht", "zur\u00fcck", "auf", "die", "landesmusikschule", "und", "die", "private", "hannoversche", "schauspielschule", "welche", "beide", "zusammen", "den", "status", "einer", "k\u00fcnstlerischwissenschaftlichen", "hochschule", "erhielten", "zur", "hochschule", "geh\u00f6rt", "auch", "das", "institut", "f\u00fcr", "journalistik", "und", "kommunikationsforschung", "sowie", "das", "europ\u00e4ische", "zentrum", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "musik", "in", "der", "villa", "seligmann", "ber\u00fchmte", "absolventinnen", "sind", "ulrike", "folkerts", "und", "katja", "riemann", "die", "hochschule", "hannover", "bis", "fachhochschule", "hannover", "entstand", "aus", "verschiedenen", "institutionen", "unter", "anderem", "der", "werkkunstschule", "der", "ingenieurakademie", "und", "der", "staatlichen", "baugewerkschule", "nienburg", "kam", "der", "fachbereich", "informations", "und", "kommunikationswesen", "hinzu", "die", "hochschule", "gliedert", "sich", "in", "f\u00fcnf", "fakult\u00e4ten", "fakult\u00e4t", "i", "elektro", "und", "informationstechnik", "fakult\u00e4t", "ii", "maschinenbau", "und", "bioverfahrenstechnik", "fakult\u00e4t", "iii", "medien", "information", "und", "design", "fakult\u00e4t", "iv", "wirtschaft", "und", "informatik", "und", "fakult\u00e4t", "v", "diakonie", "gesundheit", "und", "soziales", "letztere", "ist", "aus", "der", "evangelischen", "fachhochschule", "hervorgegangen", "welche", "in", "die", "damalige", "fachhochschule", "eingegliedert", "wurde", "weitere", "hochschulen", "sind", "die", "fachhochschule", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "die", "kommunale", "hochschule", "f\u00fcr", "verwaltung", "in", "niedersachsen", "die", "fom", "hochschule", "f\u00fcr", "oekonomie", "und", "management", "die", "gisma", "business", "school", "die", "leibnizfachhochschule", "an", "der", "expo", "plaza", "die", "fachhochschule", "des", "mittelstands", "die", "iu", "internationale", "hochschule", "die", "iba", "internationale", "berufsakademie", "die", "diploma", "hochschule", "und", "die", "berufsakademie", "f\u00fcr", "bankwirtschaft", "weitere", "wirtschaftsnahe", "bildungseinrichtungen", "sind", "zum", "beispiel", "die", "leibnizakademie", "oder", "die", "europa", "fachakademie", "dr", "buhmann", "bibliotheken", "und", "archive", "die", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "bibliothek", "ist", "die", "nieders\u00e4chsische", "landesbibliothek", "und", "zugleich", "eine", "wissenschaftliche", "bibliothek", "mit", "gro\u00dfem", "ausstellungs", "und", "kulturprogramm", "sie", "ist", "die", "ehemalige", "k\u00f6nigliche", "bibliothek", "mit", "einem", "bedeutenden", "altbestand", "mit", "alten", "drucken", "und", "handschriften", "die", "bis", "in", "das", "jahr", "n", "chr", "reichen", "hier", "befindet", "sich", "der", "nachlass", "von", "leibniz", "seine", "briefe", "die", "seit", "zum", "weltdokumentenerbe", "der", "unesco", "unescoprogramm", "memory", "of", "the", "world", "geh\u00f6ren", "werden", "hier", "ebenso", "wie", "der", "goldene", "brief", "seit", "ein", "unescoweltdokumentenerbe", "und", "teile", "der", "monseer", "fragmente", "aufbewahrt", "die", "stadtbibliothek", "hannover", "wurde", "erstmals", "urkundlich", "erw\u00e4hnt", "neben", "der", "zentralbibliothek", "an", "der", "hildesheimer", "stra\u00dfe", "geh\u00f6ren", "zu", "ihr", "stadtteilb\u00fcchereien", "sowie", "die", "fahrb\u00fcchereidie", "technische", "informationsbibliothek", "tib", "ist", "die", "deutsche", "zentrale", "fachbibliothek", "f\u00fcr", "technik", "und", "naturwissenschaften", "mit", "ihren", "fachbibliotheken", "erf\u00fcllt", "sie", "auch", "die", "rolle", "der", "universit\u00e4tsbibliothek", "f\u00fcr", "die", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "universit\u00e4t", "hannover", "weitere", "bedeutende", "bibliotheken", "befinden", "sich", "an", "der", "medizinischen", "hochschule", "der", "tier\u00e4rztlichen", "hochschule", "der", "hochschule", "hannover", "sowie", "beim", "landeskirchenamt", "hannover", "hannover", "ist", "sitz", "mehrerer", "archive", "darunter", "das", "nieders\u00e4chsische", "landesarchiv", "das", "stadtarchiv", "hannover", "das", "landeskirchliche", "archiv", "der", "evangelischlutherischen", "landeskirche", "hannovers", "das", "universit\u00e4tsarchiv", "hannover", "das", "leibnizarchiv", "in", "der", "gottfriedwilhelmleibnizbibliothek", "die", "bibliothek", "und", "das", "archiv", "der", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "geowissenschaften", "und", "rohstoffe", "und", "das", "pressearchiv", "der", "verlagsgruppe", "madsack", "weitere", "forschungs", "und", "bildungseinrichtungen", "das", "geozentrum", "hannover", "besteht", "aus", "der", "bundesanstalt", "f\u00fcr", "geowissenschaften", "und", "rohstoffe", "dem", "landesamt", "f\u00fcr", "bergbau", "energie", "und", "geologie", "und", "dem", "leibnizinstitut", "f\u00fcr", "angewandte", "geophysik", "das", "maxplanckinstitut", "f\u00fcr", "gravitationsphysik", "alberteinsteininstitut", "teilinstitut", "hannover", "befindet", "sich", "auf", "dem", "campus", "der", "gottfriedwilhelmleibnizuniversit\u00e4t", "hannover", "das", "kriminologische", "forschungsinstitut", "niedersachsen", "wird", "geleitet", "vom", "fr\u00fcheren", "nieders\u00e4chsischen", "justizminister", "christian", "pfeiffer", "das", "fraunhoferinstitut", "f\u00fcr", "toxikologie", "und", "experimentelle", "medizin", "befindet", "sich", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "medizinischen", "hochschule", "forschung", "entwicklung", "und", "beratung", "im", "bereich", "der", "lasertechnik", "f\u00fchrt", "das", "laser", "zentrum", "hannover", "durch", "das", "landesbildungszentrum", "f\u00fcr", "blinde", "hannover", "ist", "eine", "soziale", "einrichtung", "des", "landes", "f\u00fcr", "sehbehinderte", "und", "blinde", "institutionen", "f\u00fcr", "die", "allgemeinbildung", "sind", "die", "volkshochschule", "hannover", "und", "der", "bildungsverein", "soziales", "lernen", "und", "kommunikation", "im", "september", "er\u00f6ffnete", "das", "pharmaunternehmen", "boehringer", "ingelheim", "das", "europ\u00e4ische", "forschungszentrum", "f\u00fcr", "tierimpfstoffe", "boehringer", "ingelheim", "veterinary", "research", "center", "gesundheitswesen", "au\u00dfer", "dem", "klinikum", "der", "medizinischen", "hochschule", "hannover", "mhh", "und", "der", "klinik", "f\u00fcr", "dermatologie", "allergologie", "und", "venerologie", "der", "medizinischen", "hochschule", "hannover", "ehemals", "hautklinik", "linden", "gibt", "es", "in", "hannover", "weitere", "krankenh\u00e4user", "in", "unterschiedlicher", "tr\u00e4gerschaft", "zum", "verbund", "klinikum", "region", "hannover", "geh\u00f6ren", "das", "klinikum", "nordstadt", "und", "das", "klinikum", "siloah", "zu", "kirchlichen", "tr\u00e4gern", "geh\u00f6ren", "das", "friederikenstift", "mit", "der", "unfallklinik", "das", "henriettenstift", "das", "annastift", "sowie", "das", "vinzenzkrankenhaus", "die", "drei", "erstgenannten", "haben", "sich", "zur", "diakovere", "zusammengeschlossen", "das", "deutsche", "rote", "kreuz", "betreibt", "das", "krankenhaus", "clementinenhaus", "des", "weiteren", "gibt", "es", "noch", "das", "kinderkrankenhaus", "auf", "der", "bult", "und", "einige", "privatkliniken", "beispielsweise", "das", "international", "neuroscience", "institute", "das", "zu", "asklepios", "geh\u00f6rt", "verkehr", "hannover", "liegt", "am", "\u00fcbergang", "von", "der", "norddeutschen", "tiefebene", "zum", "nieders\u00e4chsischen", "bergland", "unweit", "der", "stadt", "tritt", "das", "leinetal", "aus", "der", "mittelgebirgsschwelle", "heraus", "daher", "kreuzen", "sich", "hier", "bedeutende", "verkehrsachsen", "der", "nords\u00fcdrichtung", "mit", "denen", "der", "ostwestrichtung", "der", "alte", "handelsweg", "hellweg", "vor", "dem", "santforde", "verlief", "s\u00fcdlich", "der", "stadt", "statistische", "studien", "zeigen", "dass", "hannover", "eine", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "gute", "erreichbarkeit", "aufweist", "des", "weiteren", "war", "hannover", "die", "erste", "stadt", "in", "niedersachsen", "die", "zum", "januar", "umweltzonen", "einf\u00fchrte", "um", "den", "feinstaub", "und", "stickstoffdioxidgehalt", "in", "der", "luft", "zu", "vermindern", "seit", "diesem", "zeitpunkt", "konnte", "der", "seit", "bestehende", "grenzwert", "f\u00fcr", "die", "jahresmittelwerte", "der", "bei", "\u00b5gm\u00b3", "liegt", "immer", "eingehalten", "werdenin", "hannover", "befindet", "sich", "neben", "dresden", "die", "einzige", "verkehrsunfallforschung", "die", "unabh\u00e4ngig", "von", "versicherern", "und", "der", "polizei", "arbeitet", "diese", "einheit", "untersucht", "verkehrsunf\u00e4lle", "in", "der", "gesamten", "region", "hannover", "und", "existiert", "bereits", "seit", "den", "erjahren", "angegliedert", "ist", "sie", "der", "unfallchirurgischen", "abteilung", "der", "medizinischen", "hochschule", "hannover", "verkehrsmittelverteilung", "der", "\u00f6ffentliche", "personennahverkehr", "\u00f6pnv", "hatte", "bei", "den", "einwohnern", "der", "stadt", "hannover", "einen", "anteil", "von", "bei", "der", "verkehrsmittelwahl", "daten", "von", "motorisierter", "individualverkehr", "miv", "fu\u00dfg\u00e4nger", "radfahrer", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "deutschen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "f\u00fcr", "die", "aktuelle", "daten", "vorlagen", "hatte", "hannover", "damit", "zusammen", "mit", "bremen", "den", "h\u00f6chsten", "radverkehrsanteil", "den", "niedrigsten", "mivwert", "nach", "m\u00fcnchen", "und", "den", "h\u00f6chsten", "anteil", "des", "\u00f6pnv", "an", "der", "verkehrsmittelwahl", "nach", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "mit", "jeweils", "gegen\u00fcber", "waren", "eine", "deutliche", "steigerung", "bei", "rad", "und", "\u00f6ffentlichem", "verkehr", "zu", "verzeichnen", "eine", "starke", "verringerung", "beim", "miv", "und", "eine", "geringere", "beim", "fu\u00dfverkehr", "stra\u00dfe", "durch", "hannover", "verlaufen", "die", "bundesautobahn", "a", "europastra\u00dfe", "e", "und", "die", "a", "e", "dar\u00fcber", "hinaus", "verlaufen", "\u00fcber", "hannoversches", "stadtgebiet", "die", "a", "und", "die", "a", "sowie", "die", "bundesstra\u00dfen", "b", "b", "b", "b", "b", "b", "und", "b", "um", "das", "zentrum", "f\u00fchrt", "ein", "uf\u00f6rmiges", "netz", "von", "als", "kraftfahrstra\u00dfen", "angelegten", "schnellwegen", "westschnellweg", "s\u00fcdschnellweg", "und", "der", "\u00f6stlich", "gelegene", "messeschnellweg", "die", "in", "den", "er", "jahren", "geplante", "nordtangente", "niedersachsenring", "wurde", "nicht", "verwirklicht", "mit", "dem", "in", "den", "er", "jahren", "umgesetzten", "system", "von", "breiten", "stra\u00dfen", "als", "umfahrung", "der", "innenstadt", "heute", "cityring", "die", "urspr\u00fcnglich", "mit", "gro\u00dfen", "kreisverkehren", "verbunden", "waren", "schaffte", "es", "hannover", "auf", "den", "titel", "des", "spiegel", "mit", "der", "\u00fcberschrift", "das", "wunder", "von", "hannover", "war", "hannover", "die", "erste", "stadt", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "in", "der", "die", "stra\u00dfen", "mit", "gaslaternen", "beleuchtet", "wurden", "zur", "lieferung", "des", "leuchtgases", "wurde", "ein", "liefervertrag", "mit", "der", "imperialcontinentalgasassociation", "abgeschlossen", "wurde", "in", "hannover", "der", "erste", "mobile", "feuerl\u00f6schzug", "der", "welt", "\u00fcbergeben", "der", "sp\u00f6ttisch", "kommissbrot", "genannte", "kleinwagen", "ps", "wurde", "ab", "von", "der", "hanomag", "produziert", "und", "war", "eines", "der", "ersten", "am", "flie\u00dfband", "hergestellten", "autos", "in", "deutschland", "seit", "wird", "der", "vw", "bulli", "im", "vwwerk", "hannoverst\u00f6cken", "gebaut", "auch", "der", "vw", "k\u00e4fer", "wurde", "in", "hannover", "produziert", "zun\u00e4chst", "im", "vw", "autohaus", "hannovernordstadt", "der", "nordstadtk\u00e4fer", "die", "form", "eines", "k\u00e4fers", "auf", "einer", "bodenplatte", "des", "porsche", "und", "sp\u00e4ter", "bis", "im", "vwwerk", "hannoverst\u00f6cken", "der", "typk\u00e4fer", "insgesamt", "wurden", "in", "hannover", "k\u00e4fer", "produziert", "von", "im", "jahr", "mit", "namen", "versehenen", "stra\u00dfen", "im", "stadtgebiet", "waren", "nach", "personen", "benannt", "der", "frauenanteil", "betrug", "stra\u00dfen", "eisenbahn", "wurde", "in", "hannover", "der", "erste", "bahnhof", "er\u00f6ffnet", "es", "fanden", "\u00fcber", "die", "jahre", "zahlreiche", "um", "und", "neubauten", "statt", "der", "hauptbahnhof", "in", "seiner", "heutigen", "form", "entstand", "heute", "ist", "er", "ein", "fernverkehrsknoten", "der", "ersten", "kategorie", "er", "z\u00e4hlt", "mit", "reisenden", "pro", "tag", "zu", "den", "zehn", "am", "meisten", "frequentierten", "bahnh\u00f6fen", "in", "deutschland", "belegte", "der", "hauptbahnhof", "hannover", "bei", "einem", "ranking", "des", "reiseliteraturanbieters", "travelbook", "den", "zweiten", "platz", "unter", "den", "sch\u00f6nsten", "bahnh\u00f6fen", "deutschlands", "neben", "regional", "und", "sbahnz\u00fcgen", "verschiedener", "anbieter", "halten", "hier", "ganzj\u00e4hrig", "fernz\u00fcge", "der", "deutschen", "bahn", "des", "\u00f6bb", "nightjets", "des", "flixtrain", "und", "von", "green", "city", "trip", "saisonal", "kommen", "noch", "verbindungen", "des", "urlaubsexpress", "trainyou", "hinzu", "daneben", "gibt", "es", "noch", "zehn", "weitere", "bahnh\u00f6fe", "die", "aber", "nur", "von", "der", "sbahn", "angefahren", "werden", "der", "letzte", "zentrale", "g\u00fcterbahnhof", "in", "hannover", "ist", "der", "g\u00fcterbahnhof", "hannoverlinden", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "noch", "vier", "weitere", "g\u00fcterbahnh\u00f6fe", "einen", "rangierbahnhof", "und", "einen", "betriebsbahnhof", "von", "bis", "wurden", "bei", "der", "hanomag", "dampflokomotiven", "und", "auch", "eine", "der", "ersten", "motorlokomotiven", "gebaut", "in", "der", "hawa", "entstanden", "rund", "jahre", "lang", "eisenbahnwaggons", "wurde", "im", "ausbesserungswerk", "hannoverleinhausen", "der", "schienenzeppelin", "gebaut", "\u00f6ffentlicher", "personennahverkehr", "die", "\u00fcstra", "betreibt", "die", "er\u00f6ffnete", "stadtbahn", "hannover", "sie", "ist", "aus", "der", "stra\u00dfenbahn", "hannover", "hervorgegangen", "und", "bef\u00e4hrt", "heute", "mit", "zw\u00f6lf", "regul\u00e4ren", "und", "zwei", "veranstaltungslinien", "ein", "kilometer", "langes", "streckennetz", "mit", "stationen", "darunter", "tunnelstationen", "die", "sbahn", "hannover", "ist", "aus", "der", "citybahn", "entstanden", "und", "wurde", "im", "jahr", "er\u00f6ffnet", "sie", "wurde", "zun\u00e4chst", "von", "der", "db", "regio", "betrieben", "im", "dezember", "hat", "die", "transdev", "hannover", "drei", "linien", "und", "ab", "dem", "juni", "schlie\u00dflich", "alle", "linien", "\u00fcbernommen", "die", "sbahn", "hannover", "bef\u00e4hrt", "heute", "mit", "sieben", "regul\u00e4ren", "zwei", "sprinter", "und", "einer", "messesonderlinie", "ein", "kilometer", "langes", "streckennetz", "mit", "stationen", "darunter", "eine", "tunnelstation", "die", "db", "regio", "metronom", "eisenbahngesellschaft", "auch", "mit", "ihrer", "marke", "enno", "start", "westfalenbahn", "und", "erixx", "betreiben", "dar\u00fcber", "hinaus", "acht", "regionalbahn", "und", "regionalexpresslinien", "zusammen", "mit", "\u00fcber", "buslinien", "der", "\u00fcstra", "und", "der", "regiobus", "gew\u00e4hrleisten", "sie", "den", "\u00f6ffentlichen", "personennahverkehr", "\u00f6pnv", "der", "stadt", "und", "des", "umlands", "f\u00fcr", "alle", "busse", "und", "bahnen", "des", "nahverkehrs", "gilt", "der", "gemeinschaftstarif", "des", "verkehrsverbunds", "gro\u00dfraumverkehr", "hannover", "gvh", "fernbusse", "wurde", "in", "hannover", "der", "erste", "zob", "errichtet", "wurde", "auf", "der", "gegen\u00fcberliegenden", "seite", "ein", "neuer", "zentraler", "omnibusbahnhof", "hannover", "zob", "er\u00f6ffnet", "der", "den", "alten", "abgel\u00f6st", "hat", "rund", "fern", "und", "reisebusunternehmen", "steuern", "ziele", "in", "ganz", "deutschland", "und", "europa", "an", "testete", "der", "adac", "die", "gr\u00f6\u00dften", "fernbusterminals", "in", "deutschland", "dabei", "kam", "der", "zob", "hannover", "auf", "den", "zweiten", "platz", "binnenschifffahrt", "der", "stapel", "war", "im", "mittelalter", "ein", "binnenhafen", "an", "der", "leine", "vor", "den", "toren", "hannovers", "ab", "ende", "des", "jahrhunderts", "bis", "zum", "anfang", "des", "jahrhunderts", "hatte", "der", "hafen", "eine", "gewisse", "bedeutung", "im", "schiffsverkehr", "von", "hannover", "nach", "bremen", "der", "name", "des", "ehemaligen", "lokals", "bremer", "schiff", "zeugte", "von", "der", "einstigen", "bedeutung", "der", "schifffahrtsverbindung", "im", "jahrhundert", "wurde", "der", "stapel", "nach", "linden", "verlegt", "von", "wo", "aus", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "noch", "schifffahrt", "betrieben", "wurde", "wurde", "der", "leinehafen", "er\u00f6ffnet", "obwohl", "der", "hafen", "bereits", "ende", "der", "er", "jahre", "den", "betrieb", "einstellte", "wurde", "hannover", "trotzdem", "eine", "der", "wichtigsten", "binnenhafenstandorte", "norddeutschlands", "heute", "verbindet", "der", "mittellandkanal", "hannover", "f\u00fcr", "die", "binnenschifffahrt", "\u00fcber", "weitere", "kan\u00e4le", "mit", "dem", "ruhrgebiet", "hamburg", "und", "berlin", "die", "schleuse", "anderten", "bei", "ihrer", "er\u00f6ffnung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "binnenschleuse", "europas", "\u00fcberwindet", "in", "ihren", "zwei", "schleusenkammern", "eine", "fallh\u00f6he", "von", "metern", "die", "st\u00e4dtischen", "h\u00e4fen", "hannover", "betreiben", "in", "hannover", "vier", "hafenstandorte", "nordhafen", "und", "brinker", "hafen", "liegen", "direkt", "am", "mittellandkanal", "der", "in", "seelze", "abzweigende", "stichkanal", "hannoverlinden", "endet", "nach", "elf", "kilometern", "im", "lindener", "hafen", "der", "misburger", "hafen", "liegt", "am", "stichkanal", "misburg", "der", "vom", "mittellandkanal", "abzweigt", "wurden", "\u00fcber", "mio", "tonnen", "schiffsg\u00fcter", "und", "\u00fcber", "mio", "tonnen", "bahng\u00fcter", "umgeschlagen", "der", "containerumschlag", "betrug", "rund", "teudie", "h\u00e4fen", "hannover", "umfassen", "neben", "den", "bereits", "erw\u00e4hnten", "vier", "industrieh\u00e4fen", "mehrere", "weitere", "binnen", "yacht", "sport", "und", "betriebsh\u00e4fen", "am", "mittellandkanal", "dem", "stichkanal", "linden", "dem", "leineverbindungskanal", "der", "leine", "der", "ihme", "und", "am", "stichkanal", "misburg", "seit", "wird", "auf", "dem", "maschsee", "fahrgastschifffahrt", "betrieben", "heute", "fahren", "von", "april", "bis", "november", "vier", "fahrgastschiffe", "entlang", "des", "ufers", "sechs", "anlegestellen", "im", "liniendienst", "an", "vereinzelt", "wird", "hannover", "\u00fcber", "den", "mittellandkanal", "auch", "von", "flusskreuzfahrtschiffen", "angefahren", "von", "bis", "wurde", "auf", "den", "fl\u00fcssen", "und", "sp\u00e4ter", "auch", "auf", "den", "kan\u00e4len", "hannovers", "fahrgastschifffahrt", "betrieben", "viele", "jahrzehnte", "war", "der", "anleger", "am", "schwarzen", "b\u00e4ren", "an", "der", "ihme", "der", "hauptanleger", "wurde", "er", "durch", "den", "anleger", "an", "der", "leinertbr\u00fccke", "ebenfalls", "an", "der", "ihme", "ersetzt", "zwei", "weitere", "regelm\u00e4\u00dfig", "angefahrene", "anleger", "im", "stadtgebiet", "befanden", "sich", "am", "mittellandkanal", "in", "vahrenwald", "und", "am", "nordhafen", "luftverkehr", "startete", "jeanpierre", "blanchard", "in", "hannover", "mit", "einem", "ballon", "zu", "einem", "vorf\u00fchrungsflug", "und", "wurde", "direkt", "nach", "der", "landung", "zum", "ehrenb\u00fcrger", "hannovers", "ernannt", "landete", "das", "erste", "verkehrsluftschiff", "lz", "auf", "der", "gro\u00dfen", "bult", "und", "markierte", "den", "beginn", "der", "verkehrsfliegerei", "in", "hannover", "bereits", "fand", "auf", "der", "gro\u00dfen", "bult", "die", "erste", "hannoversche", "flugwoche", "statt", "von", "bis", "war", "der", "waterlooplatz", "der", "traditionelle", "startplatz", "f\u00fcr", "freiballons", "mit", "vielen", "massenstarts", "seit", "ist", "hannover", "an", "das", "flugzeuglinienflugnetz", "angebunden", "der", "erste", "offizielle", "verkehrsflughafen", "hannovers", "war", "ab", "der", "bereits", "seit", "genutzte", "hawawerksflughafen", "in", "linden", "die", "hawa", "baute", "hier", "unter", "anderem", "den", "hawa", "vampyr", "und", "die", "kampfflugzeuge", "des", "hannover", "cltyps", "wurde", "der", "flughafen", "in", "linden", "vom", "flughafen", "hannovervahrenwald", "abgel\u00f6st", "welcher", "bereits", "seit", "in", "betrieb", "war", "der", "flugpionier", "karl", "jatho", "arbeitete", "hier", "bereits", "seit", "sp\u00e4testens", "an", "flugappararaten", "und", "legte", "eine", "befestigte", "start", "und", "landebahn", "an", "f\u00fchrte", "er", "hier", "mit", "dem", "drachenflieger", "nr", "seinen", "ersten", "von", "der", "presse", "best\u00e4tigten", "motorflug", "durch", "angeblich", "gelang", "ihm", "bereits", "ein", "motorflug", "baute", "sp\u00e4ter", "mehrere", "weitere", "flugzeugtypen", "darunter", "die", "stahltaube", "und", "der", "jathoeindecker", "und", "er\u00f6ffnete", "eine", "flugschule", "und", "die", "hannoverschen", "flugzeugwerke", "von", "bis", "wurde", "der", "flughafen", "haupts\u00e4chlich", "vom", "milit\u00e4r", "genutzt", "so", "gab", "es", "neben", "den", "einrichtungen", "f\u00fcr", "kampfflugzeuge", "auch", "von", "bis", "eine", "zeppelinhalle", "etwa", "heeresluftschiffe", "waren", "in", "hannover", "stationiert", "war", "hannover", "eine", "der", "stationen", "auf", "elly", "beinhorns", "weltumrundung", "im", "alleinflug", "zwischen", "und", "wurden", "in", "hannover", "unter", "der", "leitung", "von", "albert", "p\u00fcllenberg", "auch", "postraketen", "getestet", "daf\u00fcr", "nutzte", "man", "einen", "teil", "des", "flughafengel\u00e4ndes", "das", "als", "raketenhafen", "bezeichnet", "wurde", "das", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "war", "auch", "gleichzeitig", "das", "ende", "des", "flughafens", "in", "vahrenwald", "insbesondere", "auch", "durch", "die", "ab", "stattfindende", "hannovermesse", "wurde", "der", "heutige", "flughafen", "hannover", "er\u00f6ffnet", "der", "flughafen", "liegt", "sowohl", "auf", "einer", "exklave", "der", "stadt", "hannover", "plz", "als", "auch", "auf", "dem", "stadtgebiet", "von", "langenhagen", "heute", "stand", "april", "bestehen", "flugverbindungen", "zu", "deutschlands", "internationalem", "drehkreuz", "frankfurt", "sowie", "zu", "weiteren", "nationalen", "und", "internationalen", "zielen", "im", "linien", "und", "tourismusverkehr", "fluggesellschaften", "fliegen", "den", "flughafen", "an", "der", "knapp", "millionen", "flugg\u00e4ste", "vor", "der", "covidpandemie", "waren", "es", "\u00fcber", "mio", "flugg\u00e4ste", "und", "\u00fcber", "tonnen", "luftfracht", "und", "luftpost", "abgefertigt", "hat", "der", "flughafen", "ist", "norddeutschlands", "f\u00fchrender", "flughafen", "im", "tourismusverkehr", "und", "heimatbasis", "der", "fluggesellschaft", "tuifly", "im", "frachtverkehr", "ist", "der", "flughafen", "ein", "airgate", "von", "fedex", "und", "ein", "nachtluftpoststandort", "dar\u00fcber", "hinaus", "sind", "am", "flughafen", "die", "polizeihubschrauberstaffel", "niedersachsen", "sowie", "christoph", "niedersachsen", "stationiert", "und", "der", "flughafen", "dient", "als", "ausweichflughafen", "f\u00fcr", "die", "milit\u00e4rischen", "alarmrotten", "in", "norddeutschland", "direkt", "am", "messegel\u00e4nde", "gab", "es", "viele", "jahre", "einen", "flugplatz", "in", "den", "anfangsjahren", "landeten", "dort", "noch", "flugzeuge", "der", "allgemeinen", "luftfahrt", "sp\u00e4ter", "wurde", "er", "durch", "einen", "heliport", "ersetzt", "der", "dann", "geschlossen", "wurde", "fahrrad", "der", "anteil", "des", "fahrradverkehrs", "am", "modal", "split", "betr\u00e4gt", "im", "innerst\u00e4dtischen", "bereich", "die", "stadt", "m\u00f6chte", "diesen", "anteil", "k\u00fcnftig", "erh\u00f6hen", "in", "wohnviertel", "sind", "h\u00e4ufig", "tempozonen", "eingerichtet", "an", "einigen", "stellen", "wurden", "fahrradstra\u00dfen", "angelegt", "im", "innenstadtbereich", "verkehren", "in", "den", "sommermonaten", "fahrradtaxis", "bei", "den", "zweij\u00e4hrlich", "stattfindenden", "fahrradklimatests", "des", "adfc", "hat", "hannover", "seit", "mit", "geringen", "schwankungen", "gesamtbewertungen", "zwischen", "und", "nach", "schulnoten", "erhalten", "und", "belegt", "platz", "unter", "bundesweit", "bewerteten", "st\u00e4dten", "in", "der", "gr\u00f6\u00dfenklasse", "\u00fcber", "einwohner", "fu\u00dfg\u00e4nger", "alle", "fu\u00dfg\u00e4ngerzonen", "hannovers", "zusammen", "haben", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "fast", "so", "viel", "wie", "berlin", "beim", "verh\u00e4ltnis", "zur", "gesamtl\u00e4nge", "aller", "stra\u00dfen", "in", "hannover", "belegt", "hannover", "den", "platz", "drei", "unter", "den", "verglichenen", "st\u00e4dten", "pers\u00f6nlichkeiten", "ehrenb\u00fcrger", "personen", "die", "sich", "um", "hannover", "verdient", "machen", "werden", "mit", "der", "ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde", "ausgezeichnet", "urspr\u00fcnglich", "gew\u00e4hrte", "man", "ihnen", "unentgeltliche", "b\u00fcrgerrechte", "ehrenb\u00fcrger", "sind", "unter", "anderem", "georg", "friedrich", "grotefend", "entzifferer", "der", "keilschrift", "der", "nationalliberale", "politiker", "rudolf", "von", "bennigsen", "und", "reichspr\u00e4sident", "paul", "von", "hindenburg", "der", "von", "bis", "und", "von", "bis", "seinen", "wohnsitz", "in", "hannover", "hatte", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "erhielten", "insgesamt", "zehn", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde", "darunter", "der", "ehemalige", "bundeskanzler", "und", "ministerpr\u00e4sident", "gerhard", "schr\u00f6der", "und", "die", "k\u00fcnstlerin", "niki", "de", "saint", "phalle", "als", "bislang", "letzter", "ehrenb\u00fcrger", "ist", "seit", "dem", "februar", "der", "langj\u00e4hrige", "oberb\u00fcrgermeister", "herbert", "schmalstieg", "ausgezeichnet", "schr\u00f6der", "gab", "die", "ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde", "am", "m\u00e4rz", "zur\u00fcck", "nachdem", "der", "stadtrat", "ihm", "aufgrund", "seiner", "prorussischen", "aktivit\u00e4ten", "im", "rahmen", "des", "russischukrainischen", "kriegs", "damit", "gedroht", "hatte", "ihm", "diese", "zu", "entziehen", "geb\u00fcrtige", "hannoveraner", "der", "brauereimeister", "cord", "broyhan", "war", "der", "erfinder", "eines", "neuen", "hellen", "bieres", "die", "geschwister", "friedrich", "wilhelm", "herschel", "und", "caroline", "herschel", "waren", "forscher", "und", "astronomen", "dem", "mathematiker", "ferdinand", "von", "lindemann", "gelang", "der", "beweis", "dass", "die", "quadratur", "des", "kreises", "unm\u00f6glich", "ist", "der", "bruder", "des", "erfinders", "der", "schallplatte", "und", "des", "grammophons", "emil", "berliner", "joseph", "berliner", "gr\u00fcndete", "in", "hannover", "die", "erste", "grammophonfabrik", "der", "welt", "theodor", "lessing", "und", "seine", "hier", "geborene", "frau", "ada", "lessing", "gr\u00fcndeten", "in", "linden", "die", "volkshochschule", "der", "k\u00fcnstler", "kurt", "schwitters", "entwickelte", "in", "hannover", "seine", "form", "des", "dadaismus", "die", "politische", "philosophin", "hannah", "arendt", "wurde", "im", "damals", "eigenst\u00e4ndigen", "linden", "geboren", "und", "verbrachte", "ihre", "ersten", "lebensjahre", "in", "der", "stadt", "curt", "frankenstein", "sp\u00e4terer", "usamerikanischer", "bildender", "k\u00fcnstler", "wuchs", "an", "der", "eilenriede", "auf", "der", "serienm\u00f6rder", "fritz", "haarmann", "beging", "in", "hannover", "morde", "an", "den", "dichter", "gerrit", "engelke", "erinnerte", "der", "bis", "von", "der", "stadt", "hannover", "vergebene", "gerritengelkepreis", "rudolf", "augstein", "gr\u00fcndete", "in", "hannover", "die", "zeitschrift", "der", "spiegelweitere", "geb\u00fcrtige", "hannoveraner", "sind", "der", "dramatiker", "frank", "wedekind", "der", "k\u00fcnstler", "und", "schriftsteller", "karl", "jakob", "hirsch", "die", "luftfahrtpioniere", "elly", "beinhorn", "und", "karl", "jatho", "der", "physiker", "und", "mitentdecker", "der", "quantenmechanik", "pascual", "jordan", "die", "erste", "deutsche", "diplomingenieurin", "ilse", "ter", "meer", "die", "tanzavantgardistin", "mary", "wigman", "sowie", "die", "schauspieler", "august", "wilhelm", "iffland", "nach", "ihm", "ist", "der", "ifflandring", "benannt", "und", "theo", "lingen", "zu", "den", "bekannten", "geb\u00fcrtigen", "hannoveranern", "der", "gegenwart", "z\u00e4hlen", "ernst", "august", "prinz", "von", "hannover", "der", "cartoonist", "uli", "stein", "die", "regisseurin", "doris", "d\u00f6rrie", "die", "autoren", "friedhelm", "k\u00e4ndler", "und", "alexa", "hennig", "von", "lange", "die", "schauspieler", "renate", "becker", "otto", "sander", "kai", "wiesinger", "und", "maria", "schrader", "der", "maler", "heimar", "fischergaaden", "die", "fu\u00dfballspieler", "fabian", "ernst", "und", "per", "mertesacker", "der", "radrennfahrer", "grischa", "niermann", "die", "s\u00e4nger", "klaus", "meine", "und", "mark", "morrison", "der", "comedian", "oliver", "pocher", "der", "konzeptk\u00fcnstler", "manfred", "kohrs", "die", "s\u00e4ngerin", "lena", "meyerlandrut", "und", "die", "politikerin", "annalena", "baerbock", "weitere", "hannoveraner", "mit", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "lebte", "einer", "der", "bekanntesten", "philosophen", "und", "universalgelehrten", "seiner", "zeit", "in", "hannover", "der", "architekt", "georg", "ludwig", "friedrich", "laves", "pr\u00e4gte", "hannover", "im", "stil", "des", "klassizismus", "der", "gr\u00fcnder", "der", "hannoverschen", "architekturschule", "conrad", "wilhelm", "hase", "zog", "im", "jahrhundert", "architekten", "wie", "paul", "rowald", "und", "edwin", "oppler", "nach", "hannover", "die", "nachkriegsarchitektur", "der", "stadt", "pr\u00e4gte", "dieter", "oesterlen", "weitere", "zugezogene", "hannoveraner", "waren", "unter", "anderem", "der", "zentrumspolitiker", "und", "minister", "ludwig", "windthorst", "der", "zeichner", "maler", "und", "dichter", "wilhelm", "busch", "der", "maler", "und", "graphiker", "ernst", "marow", "der", "maler", "zeichner", "graphiker", "und", "bildhauer", "kurt", "sohns", "der", "kulturpolitiker", "adolf", "grimme", "grimmepreis", "der", "erfinder", "des", "palsystems", "walter", "bruch", "und", "der", "fr\u00fchere", "rektor", "der", "tiho", "hannover", "karl", "enigk", "zurzeit", "in", "hannover", "wohnhaft", "sind", "der", "fr\u00fchere", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "die", "ehemalige", "bundesministerin", "edelgard", "bulmahn", "der", "soziologe", "und", "politikwissenschaftler", "oskar", "negt", "der", "ungarische", "musiker", "und", "leiter", "des", "europ\u00e4ischen", "zentrums", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "musik", "andor", "izs\u00e1k", "der", "kabarettist", "matthias", "brodowy", "sowie", "der", "musikproduzent", "mousse", "t", "siehe", "auch", "literatur", "klaus", "mlynek", "waldemar", "r", "r\u00f6hrbein", "hannover", "chronik", "schl\u00fcter", "hannover", "online", "teil", "v", "chr", "bis", "pdf", "mb", "online", "teil", "bis", "pdf", "mb", "online", "teil", "bis", "pdf", "kb", "klaus", "mlynek", "waldemar", "r", "r\u00f6hrbein", "hrsg", "geschichte", "der", "stadt", "hannover", "b\u00e4nde", "schl\u00fcter", "hannover", "und", "isbn", "und", "isbn", "imre", "grimm", "dirk", "meu\u00dfling", "das", "neue", "hannover", "schl\u00fcter", "hannover", "isbn", "karl", "johaentges", "udo", "iwannek", "hannover", "ist", "die", "sch\u00f6nste", "stadt", "der", "welt", "kajo", "hannover", "isbn", "michael", "schwibbe", "hans", "starosta", "andreas", "stephainski", "zeitreise", "jahre", "leben", "in", "hannover", "madsack", "hannover", "isbn", "oliver", "falkenberg", "linda", "sundmaeker", "hannover", "ein", "portr\u00e4t", "edition", "temmen", "bremen", "isbn", "klaus", "mlynek", "waldemar", "r", "r\u00f6hrbein", "hrsg", "stadtlexikon", "hannover", "von", "den", "anf\u00e4ngen", "bis", "in", "die", "gegenwart", "schl\u00fcter", "hannover", "isbn", "bernd", "f", "gruschwitz", "hannover", "die", "landeshauptstadt", "edition", "temmen", "bremen", "isbn", "michael", "narten", "michael", "nartens", "zeitreise", "durch", "hannover", "leuenhagen", "&", "paris", "hannover", "isbn", "gegen\u00fcberstellung", "von", "historischen", "und", "aktuellen", "fotos", "weblinks", "gemeinsamer", "internetauftritt", "von", "stadt", "und", "region", "hannover", "linkkatalog", "zum", "thema", "hannover", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "interaktiver", "\u00b0panoramarundgang", "der", "hannover", "marketing", "&", "tourismus", "gmbh", "hmtg", "hannover", "auf", "stadtpanoramende", "literatur", "\u00fcber", "hannover", "in", "der", "nieders\u00e4chsischen", "bibliographie", "einzelnachweise"]