["heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "lateinisch", "sacrum", "imperium", "romanum", "oder", "sacrum", "romanum", "imperium", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "auch", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "lateinisch", "sacrum", "imperium", "romanum", "nationis", "germaniae", "war", "vom", "sp\u00e4tmittelalter", "bis", "die", "offizielle", "bezeichnung", "f\u00fcr", "das", "seit", "dem", "jahrhundert", "bestehende", "herrschaftsgebiet", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "der", "name", "leitet", "sich", "vom", "anspruch", "seiner", "mittelalterlichen", "herrscher", "ab", "nachfolger", "der", "r\u00f6mischen", "kaiser", "der", "antike", "und", "nach", "gottes", "heiligem", "willen", "die", "universalen", "weltlichen", "oberh\u00e4upter", "der", "christenheit", "zu", "sein", "im", "rang", "also", "\u00fcber", "allen", "anderen", "k\u00f6nigen", "europas", "zu", "stehen", "es", "war", "ein", "aus", "zahlreichen", "territorien", "bestehender", "verband", "der", "zur", "unterscheidung", "von", "dem", "als", "nationalstaat", "gegr\u00fcndeten", "deutschen", "reich", "auch", "als", "r\u00f6mischdeutsches", "reich", "oder", "als", "altes", "reich", "bezeichnet", "wird", "das", "reich", "bildete", "sich", "im", "jahrhundert", "unter", "der", "dynastie", "der", "ottonen", "aus", "dem", "ehemals", "karolingischen", "ostfrankenreich", "heraus", "mit", "seiner", "kaiserkr\u00f6nung", "am", "februar", "in", "rom", "kn\u00fcpfte", "otto", "i", "wie", "jahre", "zuvor", "karl", "der", "gro\u00dfe", "an", "die", "idee", "des", "erneuerten", "r\u00f6merreiches", "an", "an", "der", "theorie", "der", "translatio", "imperii", "die", "ihren", "universalen", "herrschaftsanspruch", "legitimierte", "hielten", "seine", "nachfolger", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "prinzipiell", "fest", "das", "gebiet", "des", "ostfrankenreichs", "wurde", "erstmals", "im", "jahrhundert", "in", "verschiedenen", "schriftquellen", "aber", "nie", "offiziell", "als", "regnum", "teutonicum", "oder", "regnum", "teutonicorum", "bezeichnet", "seit", "der", "zeit", "kaiser", "friedrich", "barbarossas", "sind", "die", "namen", "sacrum", "imperium", "und", "sacrum", "romanum", "imperium", "erstmals", "urkundlich", "belegt", "nicht", "erst", "seit", "wovon", "die", "\u00e4ltere", "forschung", "ausging", "der", "zusatz", "deutscher", "nation", "lateinisch", "nationis", "germanic\u00e6", "oder", "natio", "teutonica", "wurde", "ab", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "gelegentlich", "gebrauchtumfang", "und", "grenzen", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "ver\u00e4nderten", "sich", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "erheblich", "seit", "bestand", "es", "aus", "drei", "teilen", "aus", "dem", "regnum", "teutonicum", "also", "dem", "deutschen", "reich", "aus", "reichsitalien", "und", "bis", "zum", "faktischen", "verlust", "im", "ausgehenden", "sp\u00e4tmittelalter", "aus", "dem", "k\u00f6nigreich", "burgund", "das", "auch", "als", "arelat", "bezeichnet", "wurde", "eine", "sonderrolle", "nahm", "das", "ebenfalls", "dem", "reich", "angeh\u00f6rige", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "ein", "zur", "zeit", "seiner", "gr\u00f6\u00dften", "ausdehnung", "um", "umfasste", "das", "reichsgebiet", "das", "heutige", "deutschland", "bis", "zur", "eider", "die", "beneluxstaaten", "mit", "ausnahme", "von", "teilen", "flanderns", "die", "schweiz", "liechtenstein", "\u00f6sterreich", "tschechien", "slowenien", "und", "norditalien", "au\u00dfer", "venedig", "sowie", "weite", "teile", "im", "osten", "frankreichs", "und", "ungef\u00e4hr", "das", "westliche", "drittel", "polens", "wegen", "verschiedener", "unklarheiten", "bei", "der", "reichszugeh\u00f6rigkeit", "z", "b", "den", "deutschordensstaat", "betreffend", "ist", "eine", "eindeutige", "darstellung", "des", "reichsgebietes", "nicht", "m\u00f6glich", "dies", "ist", "auch", "im", "falle", "der", "hier", "verwendeten", "karten", "zu", "beachten", "aufgrund", "seines", "multiethnischen", "vor", "und", "\u00fcbernationalen", "charakters", "und", "seines", "universalen", "anspruchs", "entwickelte", "sich", "das", "reich", "nie", "zu", "einem", "nationalstaat", "moderner", "pr\u00e4gung", "sondern", "blieb", "ein", "monarchisch", "gef\u00fchrter", "st\u00e4ndisch", "gepr\u00e4gter", "verband", "von", "kaiser", "und", "reichsst\u00e4nden", "mit", "nur", "wenigen", "gemeinsamen", "institutionen", "wie", "dem", "reichstag", "und", "dem", "reichskammergericht", "seit", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "war", "das", "reich", "strukturell", "nicht", "mehr", "zu", "offensiver", "kriegsf\u00fchrung", "machterweiterung", "und", "expansion", "f\u00e4hig", "rechtsschutz", "und", "friedenswahrung", "galten", "seither", "als", "seine", "wesentlichen", "zwecke", "das", "reich", "sollte", "f\u00fcr", "ruhe", "stabilit\u00e4t", "und", "die", "friedliche", "l\u00f6sung", "von", "konflikten", "sorgen", "indem", "es", "die", "dynamik", "der", "macht", "eind\u00e4mmte", "untertanen", "sollte", "es", "vor", "der", "willk\u00fcr", "der", "landesherren", "und", "kleinere", "reichsst\u00e4nde", "vor", "rechtsverletzungen", "m\u00e4chtigerer", "st\u00e4nde", "und", "des", "kaisers", "sch\u00fctzen", "da", "seit", "dem", "westf\u00e4lischen", "frieden", "von", "auch", "benachbarte", "staaten", "als", "reichsst\u00e4nde", "in", "seine", "verfassungsordnung", "integriert", "waren", "erf\u00fcllte", "das", "reich", "zudem", "eine", "friedenssichernde", "funktion", "im", "system", "der", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "das", "reich", "konnte", "seit", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "seine", "glieder", "immer", "weniger", "gegen", "die", "expansive", "politik", "innerer", "und", "\u00e4u\u00dferer", "m\u00e4chte", "sch\u00fctzen", "dies", "trug", "wesentlich", "zu", "seinem", "untergang", "bei", "durch", "die", "napoleonischen", "kriege", "und", "die", "daraus", "resultierende", "gr\u00fcndung", "des", "rheinbunds", "dessen", "mitglieder", "aus", "dem", "reich", "austraten", "war", "es", "nahezu", "handlungsunf\u00e4hig", "geworden", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "erlosch", "am", "august", "mit", "der", "niederlegung", "der", "reichskrone", "durch", "kaiser", "franz", "ii", "charakter", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "entstand", "aus", "dem", "ostfr\u00e4nkischen", "reich", "es", "war", "ein", "vor", "und", "\u00fcbernationales", "gebilde", "ein", "lehnsreich", "und", "personenverbandsstaat", "der", "sich", "niemals", "zu", "einem", "nationalstaat", "wie", "etwa", "frankreich", "oder", "gro\u00dfbritannien", "entwickelte", "und", "aus", "ideengeschichtlichen", "gr\u00fcnden", "auch", "nie", "als", "solcher", "verstanden", "werden", "wollte", "innerhalb", "der", "grenzen", "des", "reiches", "wurden", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "zw\u00f6lf", "verschiedene", "sprachen", "gesprochen", "darunter", "d\u00e4nisch", "tschechisch", "slowenisch", "italienisch", "franz\u00f6sisch", "und", "niederl\u00e4ndisch", "am", "h\u00e4ufigsten", "war", "das", "deutsche", "das", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "reiches", "vor", "allem", "in", "ostmittel", "und", "s\u00fcdosteuropa", "verbreitet", "war", "der", "konkurrierende", "gegensatz", "von", "bewusstsein", "in", "den", "stammesherzogt\u00fcmern", "bzw", "sp\u00e4ter", "in", "den", "territorien", "und", "dem", "supranationalen", "einheitsbewusstsein", "wurde", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "nie", "ausgetragen", "oder", "aufgel\u00f6st", "ein", "\u00fcbergreifendes", "nationalgef\u00fchl", "entwickelte", "sich", "nichtdie", "geschichte", "des", "reiches", "war", "gepr\u00e4gt", "durch", "den", "streit", "\u00fcber", "seinen", "charakter", "welcher", "sich", "da", "die", "machtverh\u00e4ltnisse", "innerhalb", "des", "reiches", "keineswegs", "statisch", "waren", "im", "verlauf", "der", "jahrhunderte", "immer", "wieder", "ver\u00e4nderte", "ab", "dem", "und", "jahrhundert", "ist", "eine", "reflexion", "\u00fcber", "das", "politische", "gemeinwesen", "zu", "beobachten", "die", "sich", "zunehmend", "an", "abstrakten", "kategorien", "orientiert", "mit", "dem", "aufkommen", "von", "universit\u00e4ten", "und", "einer", "steigenden", "anzahl", "ausgebildeter", "juristen", "stehen", "sich", "hier", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "die", "aus", "der", "antiken", "staatsformenlehre", "\u00fcbernommenen", "kategorien", "monarchie", "und", "aristokratie", "gegen\u00fcber", "das", "reich", "lie\u00df", "sich", "jedoch", "nie", "eindeutig", "einer", "der", "beiden", "kategorien", "zuordnen", "da", "die", "regierungsgewalt", "des", "reiches", "weder", "allein", "in", "der", "hand", "des", "kaisers", "noch", "allein", "bei", "den", "kurf\u00fcrsten", "oder", "der", "gesamtheit", "eines", "personenverbandes", "wie", "dem", "reichstag", "lag", "vielmehr", "vereinte", "das", "reich", "merkmale", "beider", "staatsformen", "in", "sich", "so", "kam", "im", "jahrhundert", "samuel", "pufendorf", "in", "seiner", "unter", "pseudonym", "ver\u00f6ffentlichten", "schrift", "de", "statu", "imperii", "zu", "dem", "schluss", "dass", "das", "reich", "eigener", "art", "sei", "ein", "irregul\u00e4rer", "und", "einem", "monstrum", "\u00e4hnlicher", "k\u00f6rper", "irregulare", "aliquod", "corpus", "et", "monstro", "simile", "was", "karl", "otmar", "von", "aretin", "als", "meistzitierten", "satz", "\u00fcber", "die", "reichsverfassung", "ab", "bezeichnetbereits", "seit", "dem", "jahrhundert", "r\u00fcckte", "dann", "immer", "mehr", "der", "begriff", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "in", "den", "mittelpunkt", "die", "hierauf", "aufbauende", "unterscheidung", "zwischen", "bundesstaat", "bei", "dem", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "beim", "gesamtstaat", "liegt", "und", "staatenbund", "der", "ein", "bund", "souver\u00e4ner", "staaten", "ist", "ist", "jedoch", "eine", "ahistorische", "betrachtungsweise", "da", "der", "feste", "bedeutungsgehalt", "dieser", "kategorien", "sich", "erst", "sp\u00e4ter", "einstellte", "auch", "ist", "sie", "in", "bezug", "auf", "das", "reich", "nicht", "aufschlussreich", "da", "sich", "das", "reich", "wiederum", "keiner", "der", "beiden", "kategorien", "zuordnen", "lie\u00df", "ebenso", "wenig", "wie", "es", "dem", "kaiser", "jemals", "gelang", "den", "regionalen", "eigenwillen", "der", "territorien", "zu", "brechen", "ist", "es", "in", "einen", "losen", "staatenbund", "zerfallen", "in", "der", "neueren", "forschung", "wird", "die", "rolle", "von", "ritualen", "und", "inszenierung", "von", "herrschaft", "in", "der", "vormodernen", "gesellschaft", "und", "speziell", "im", "hinblick", "auf", "die", "ungeschriebene", "rang", "und", "verfassungsordnung", "des", "reichs", "bis", "zu", "dessen", "aufl\u00f6sung", "im", "jahr", "verst\u00e4rkt", "betont", "symbolische", "kommunikationdas", "reich", "\u00fcberw\u00f6lbte", "als", "dachverband", "viele", "territorien", "und", "gab", "dem", "zusammenleben", "der", "verschiedenen", "landesherren", "reichsrechtlich", "vorgegebene", "rahmenbedingungen", "diese", "quasiselbstst\u00e4ndigen", "aber", "nicht", "souver\u00e4nen", "f\u00fcrsten", "und", "herzogt\u00fcmer", "erkannten", "den", "kaiser", "als", "zumindest", "ideelles", "reichsoberhaupt", "an", "und", "waren", "den", "reichsgesetzen", "der", "reichsgerichtsbarkeit", "und", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "reichstages", "unterworfen", "gleichzeitig", "aber", "auch", "durch", "k\u00f6nigswahl", "wahlkapitulation", "reichstage", "und", "andere", "st\u00e4ndische", "vertretungen", "an", "der", "reichspolitik", "beteiligt", "und", "konnten", "diese", "f\u00fcr", "sich", "beeinflussen", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "l\u00e4ndern", "waren", "die", "bewohner", "nicht", "direkt", "dem", "kaiser", "untertan", "sondern", "dem", "landesherrn", "des", "jeweiligen", "reichsunmittelbaren", "territoriums", "im", "falle", "der", "reichsst\u00e4dte", "war", "dies", "der", "magistrat", "der", "stadt", "voltaire", "beschrieb", "die", "diskrepanz", "zwischen", "dem", "namen", "des", "reiches", "und", "seiner", "ethnischpolitischen", "realit\u00e4t", "in", "seiner", "sp\u00e4ten", "phase", "seit", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "mit", "dem", "satz", "dieser", "korpus", "der", "sich", "immer", "noch", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "nennt", "ist", "in", "keiner", "weise", "heilig", "noch", "r\u00f6misch", "noch", "ein", "reich", "montesquieu", "beschrieb", "das", "reich", "in", "seinem", "erschienenen", "werk", "vom", "geist", "der", "gesetze", "als", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "dallemagne", "als", "ein", "f\u00f6derativ", "verfasstes", "gemeinwesen", "deutschlandsin", "der", "neueren", "forschung", "werden", "die", "positiven", "aspekte", "des", "reichs", "wieder", "st\u00e4rker", "hervorgehoben", "das", "nicht", "nur", "\u00fcber", "mehrere", "jahrhunderte", "einen", "funktionierenden", "politischen", "ordnungsrahmen", "bot", "sondern", "auch", "gerade", "aufgrund", "der", "eher", "f\u00f6deralen", "herrschaftsstruktur", "vielf\u00e4ltige", "entwicklungen", "in", "den", "verschiedenen", "herrschaftsr\u00e4umen", "zulie\u00df", "name", "durch", "den", "namen", "wurde", "der", "anspruch", "auf", "die", "nachfolge", "des", "antiken", "r\u00f6mischen", "reiches", "und", "damit", "gleichsam", "auf", "eine", "universalherrschaft", "erhoben", "gleichzeitig", "f\u00fcrchtete", "man", "das", "eintreffen", "der", "prophezeiungen", "des", "propheten", "daniel", "der", "vorhergesagt", "hatte", "dass", "es", "vier", "weltreiche", "geben", "und", "danach", "der", "antichrist", "auf", "die", "erde", "kommen", "werde", "vierreichelehre", "die", "apokalypse", "sollte", "beginnen", "da", "in", "der", "vierreichelehre", "das", "antike", "r\u00f6mische", "imperium", "als", "viertes", "reich", "gez\u00e4hlt", "wurde", "durfte", "es", "nicht", "untergehen", "die", "erh\u00f6hung", "durch", "den", "zusatz", "heilig", "betonte", "das", "gottesgnadentum", "des", "kaisertums", "und", "die", "legitimation", "der", "herrschaft", "durch", "g\u00f6ttliches", "recht", "mit", "der", "kr\u00f6nung", "des", "frankenk\u00f6nigs", "karl", "des", "gro\u00dfen", "zum", "kaiser", "durch", "papst", "leo", "iii", "im", "jahr", "stellte", "dieser", "sein", "reich", "in", "die", "nachfolge", "des", "antiken", "r\u00f6mischen", "imperiums", "die", "so", "genannte", "translatio", "imperii", "geschichtlich", "und", "dem", "eigenen", "selbstverst\u00e4ndnis", "nach", "gab", "es", "allerdings", "schon", "ein", "reich", "das", "aus", "dem", "alten", "r\u00f6mischen", "reich", "entstanden", "war", "n\u00e4mlich", "das", "christlichorthodoxe", "byzantinische", "reich", "nach", "ansicht", "der", "byzantiner", "war", "das", "neue", "westliche", "r\u00f6mische", "reich", "ein", "selbsternanntes", "und", "illegitimes", "das", "reich", "trug", "zum", "zeitpunkt", "seiner", "entstehung", "mitte", "des", "jahrhunderts", "noch", "nicht", "das", "pr\u00e4dikat", "heilig", "der", "erste", "kaiser", "otto", "i", "und", "seine", "nachfolger", "sahen", "sich", "selbst", "als", "stellvertreter", "gottes", "auf", "erden", "und", "wurden", "damit", "als", "erste", "besch\u00fctzer", "der", "kirche", "angesehen", "es", "bestand", "also", "keine", "notwendigkeit", "die", "heiligkeit", "des", "reiches", "besonders", "hervorzuheben", "das", "reich", "hie\u00df", "weiterhin", "regnum", "francorum", "orientalium", "oder", "kurz", "regnum", "francorum", "in", "den", "kaisertitulaturen", "der", "ottonen", "tauchen", "die", "sp\u00e4ter", "auf", "das", "gesamte", "reich", "\u00fcbertragenen", "namensbestandteile", "aber", "schon", "auf", "so", "findet", "sich", "in", "den", "urkunden", "ottos", "ii", "aus", "dem", "jahre", "die", "w\u00e4hrend", "seines", "italienfeldzuges", "entstanden", "die", "titulatur", "romanorum", "imperator", "augustus", "kaiser", "der", "r\u00f6mer", "otto", "iii", "erh\u00f6hte", "sich", "in", "seiner", "titulatur", "\u00fcber", "alle", "geistlichen", "und", "weltlichen", "m\u00e4chte", "indem", "er", "sich", "analog", "zum", "papst", "und", "sich", "damit", "\u00fcber", "diesen", "erhebend", "demutsvoll", "knecht", "jesu", "christi", "servus", "jesu", "christi", "und", "sp\u00e4ter", "sogar", "knecht", "der", "apostel", "servus", "apostolorum", "nanntediese", "sakrale", "ausstrahlung", "des", "kaisertums", "wurde", "vom", "papsttum", "im", "investiturstreit", "von", "bis", "massiv", "angegriffen", "und", "letztlich", "weitgehend", "zerst\u00f6rt", "die", "heiligsprechung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "und", "der", "begriff", "des", "sacrum", "imperium", "der", "erstmals", "in", "der", "kanzlei", "friedrichs", "i", "bezeugt", "ist", "wurden", "in", "der", "forschung", "als", "versuch", "gedeutet", "das", "reich", "durch", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "heiligkeit", "von", "der", "kirche", "abzugrenzen", "und", "ihr", "als", "gleichwertig", "gegen\u00fcberzustellen", "die", "heiligkeit", "sei", "demnach", "ein", "s\u00e4kularisierungsvorgang", "friedrich", "berief", "sich", "jedoch", "nie", "auf", "seinen", "heiligen", "vorg\u00e4nger", "karl", "und", "das", "sacrum", "imperium", "wurde", "kein", "offizieller", "sprachgebrauch", "zu", "friedrichs", "zeitenregnum", "teutonicum", "oder", "regnum", "teutonicorum", "tauchen", "als", "eigenbezeichnung", "in", "den", "quellen", "erstmals", "in", "den", "er", "jahren", "auf", "die", "begriffe", "wurden", "bereits", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "in", "italienischen", "quellen", "gebraucht", "allerdings", "nicht", "von", "autoren", "in", "reichsitalien", "es", "handelte", "sich", "auch", "um", "keinen", "offiziellen", "reichstitel", "der", "deshalb", "in", "der", "kanzlei", "der", "mittelalterlichen", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "in", "der", "regel", "nicht", "verwendet", "wurde", "der", "titel", "rex", "teutonicus", "wurde", "vom", "papsttum", "gezielt", "genutzt", "um", "somit", "indirekt", "den", "universalanspruch", "des", "rex", "romanorum", "auf", "herrschaftsrechte", "au\u00dferhalb", "des", "deutschen", "reichsteils", "wie", "im", "arelat", "und", "in", "reichsitalien", "zu", "bestreiten", "bzw", "zu", "relativieren", "in", "der", "p\u00e4pstlichen", "kanzleisprache", "wurde", "deshalb", "w\u00e4hrend", "des", "investiturstreits", "bewusst", "eine", "titulatur", "benutzt", "die", "die", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "selbst", "nicht", "verwendeten", "sp\u00e4ter", "wurden", "bezeichnungen", "wie", "regnum", "teutonicum", "weiterhin", "als", "kampfbegriffe", "benutzt", "um", "herrschaftsanspr\u00fcche", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "zu", "bestreiten", "wie", "beispielsweise", "im", "jahrhundert", "von", "johannes", "von", "salisbury", "die", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "hingegen", "bestanden", "gerade", "deshalb", "auf", "ihrer", "titulatur", "rex", "romanorum", "und", "auf", "der", "bezeichnung", "des", "reiches", "als", "romanum", "imperium", "im", "sogenannten", "interregnum", "von", "bis", "als", "es", "keinem", "der", "drei", "gew\u00e4hlten", "k\u00f6nige", "gelang", "sich", "gegen", "die", "anderen", "durchzusetzen", "verband", "sich", "der", "anspruch", "der", "nachfolger", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "zu", "sein", "mit", "dem", "pr\u00e4dikat", "heilig", "zur", "bezeichnung", "sacrum", "romanum", "imperium", "deutsch", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "die", "lateinische", "wendung", "sacrum", "romanum", "imperium", "ist", "erstmals", "belegt", "und", "wurde", "ab", "der", "g\u00e4ngige", "reichstitel", "in", "deutschsprachigen", "urkunden", "trat", "sie", "rund", "hundert", "jahre", "sp\u00e4ter", "seit", "der", "zeit", "kaiser", "karls", "iv", "auf", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "wurde", "am", "universalanspruch", "des", "reiches", "weiterhin", "festgehalten", "dies", "galt", "nicht", "nur", "f\u00fcr", "die", "zeit", "des", "sogenannten", "interregnums", "sondern", "auch", "f\u00fcr", "das", "jahrhundert", "als", "es", "in", "der", "regierungszeit", "heinrichs", "vii", "und", "ludwigs", "iv", "wieder", "zu", "spannungen", "bzw", "offenen", "konflikten", "mit", "der", "p\u00e4pstlichen", "kurie", "kam", "die", "formulierung", "imperium", "sanctum", "ist", "bereits", "im", "sp\u00e4tantiken", "r\u00f6merreich", "vereinzelt", "belegtder", "zusatz", "nationis", "germanic\u00e6", "erschien", "erst", "auf", "der", "schwelle", "zwischen", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "fr\u00fchneuzeit", "als", "sich", "das", "reich", "im", "wesentlichen", "auf", "das", "gebiet", "des", "deutschen", "sprachraumes", "erstreckte", "wurde", "diese", "titulatur", "im", "landfriedensgesetz", "kaiser", "friedrichs", "iii", "verwendet", "erstmals", "offiziell", "verwendet", "wurde", "dieser", "zusatz", "in", "der", "pr\u00e4ambel", "des", "abschieds", "des", "reichstages", "in", "k\u00f6ln", "kaiser", "maximilian", "i", "hatte", "die", "reichsst\u00e4nde", "unter", "anderem", "zwecks", "erhaltung", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "teutscher", "nation", "geladen", "die", "genaue", "urspr\u00fcngliche", "bedeutung", "des", "zusatzes", "ist", "nicht", "ganz", "klar", "es", "kann", "eine", "territoriale", "einschr\u00e4nkung", "gemeint", "sein", "nachdem", "der", "einfluss", "des", "kaisers", "in", "reichsitalien", "auf", "einen", "faktischen", "nullpunkt", "gesunken", "war", "und", "weite", "teile", "des", "k\u00f6nigreichs", "burgund", "nun", "von", "frankreich", "beherrscht", "wurden", "andererseits", "klingt", "auch", "eine", "betonung", "der", "tr\u00e4gerschaft", "des", "reiches", "durch", "die", "deutschen", "reichsst\u00e4nde", "an", "die", "ihren", "anspruch", "auf", "die", "reichsidee", "verteidigen", "sollte", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "verschwand", "die", "formulierung", "wieder", "aus", "dem", "offiziellen", "gebrauch", "wurde", "aber", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "noch", "gelegentlich", "in", "der", "literatur", "verwendetdas", "lateinische", "wort", "natio", "hatte", "bis", "ins", "jahrhundert", "keine", "ganz", "einheitliche", "bedeutung", "die", "gemeinte", "herkunftsgemeinschaft", "konnte", "mal", "enger", "mal", "weiter", "zugeschnitten", "sein", "als", "das", "volk", "im", "heutigen", "sinne", "der", "zusatz", "deutscher", "nation", "macht", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "also", "nicht", "zum", "nationalstaat", "wie", "wir", "ihn", "kennen", "bis", "war", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "die", "offizielle", "bezeichnung", "des", "reiches", "die", "oft", "als", "sri", "f\u00fcr", "sacrum", "romanum", "imperium", "auf", "lateinisch", "oder", "h", "r\u00f6m", "reich", "o", "\u00e4", "auf", "deutsch", "abgek\u00fcrzt", "wurde", "daneben", "werden", "in", "der", "neuzeit", "auch", "bezeichnungen", "wie", "deutsches", "oder", "teutsches", "reich", "und", "teutsch", "oder", "deutschland", "gebr\u00e4uchlich", "erst", "der", "reichsdeputationshauptschluss", "von", "die", "rheinbundakte", "sowie", "die", "aufl\u00f6sungserkl\u00e4rung", "kaiser", "franz", "ii", "von", "verwenden", "deutsches", "oder", "teutsches", "reich", "und", "teutschland", "f\u00fcr", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "offiziell", "bereits", "kurz", "nach", "seiner", "aufl\u00f6sung", "wurde", "in", "geschichtswissenschaftlichen", "abhandlungen", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "wieder", "vermehrt", "mit", "dem", "zusatz", "deutscher", "nation", "versehen", "und", "so", "b\u00fcrgerte", "sich", "im", "und", "jahrhundert", "diese", "urspr\u00fcnglich", "nur", "zeitweilige", "bezeichnung", "nicht", "ganz", "korrekt", "als", "allgemeiner", "name", "des", "reiches", "ein", "daneben", "wird", "es", "auch", "das", "alte", "reich", "genannt", "um", "es", "vom", "sp\u00e4teren", "deutschen", "kaiserreich", "ab", "zu", "unterscheiden", "geschichte", "entstehung", "das", "fr\u00e4nkische", "reich", "hatte", "nach", "dem", "tode", "karls", "des", "gro\u00dfen", "mehrfach", "teilungen", "und", "wiedervereinigungen", "der", "reichsteile", "unter", "seinen", "enkeln", "durchlaufen", "solche", "teilungen", "unter", "den", "s\u00f6hnen", "eines", "herrschers", "waren", "nach", "fr\u00e4nkischem", "recht", "normal", "und", "bedeuteten", "nicht", "dass", "die", "einheit", "des", "reiches", "aufh\u00f6rte", "zu", "existieren", "da", "eine", "gemeinsame", "politik", "der", "reichsteile", "und", "eine", "k\u00fcnftige", "wiedervereinigung", "weiterhin", "m\u00f6glich", "waren", "starb", "einer", "der", "erben", "kinderlos", "so", "fiel", "dessen", "reichsteil", "einem", "seiner", "br\u00fcder", "zu", "oder", "wurde", "unter", "diesen", "aufgeteilt", "solch", "eine", "teilung", "wurde", "auch", "im", "vertrag", "von", "verdun", "unter", "den", "enkeln", "karls", "beschlossen", "das", "reich", "wurde", "aufgeteilt", "zwischen", "karl", "dem", "kahlen", "der", "den", "westlichen", "teil", "neustrien", "aquitanien", "bis", "etwa", "zur", "maas", "erhielt", "lothar", "i", "er", "\u00fcbernahm", "neben", "einem", "mittleren", "streifen", "mit", "einem", "gro\u00dfteil", "austrasiens", "und", "den", "ehemals", "burgundischen", "und", "langobardischen", "gebieten", "bis", "etwa", "rom", "die", "kaiserw\u00fcrde", "und", "ludwig", "dem", "deutschen", "der", "den", "\u00f6stlichen", "reichsteil", "mit", "einem", "teil", "austrasiens", "und", "den", "eroberten", "germanischen", "reichen", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "erhielt", "wenngleich", "hier", "von", "den", "beteiligten", "nicht", "beabsichtigt", "die", "zuk\u00fcnftige", "landkarte", "europas", "erkennbar", "ist", "kam", "es", "im", "laufe", "der", "n\u00e4chsten", "f\u00fcnfzig", "jahre", "zu", "weiteren", "meist", "kriegerischen", "wiedervereinigungen", "und", "teilungen", "zwischen", "den", "teilreichen", "erst", "als", "karl", "der", "dicke", "wegen", "seines", "versagens", "beim", "abwehrkampf", "gegen", "die", "pl\u00fcndernden", "und", "raubenden", "normannen", "abgesetzt", "wurde", "wurde", "kein", "neues", "oberhaupt", "aller", "reichsteile", "mehr", "bestimmt", "sondern", "die", "verbliebenen", "teilreiche", "w\u00e4hlten", "sich", "eigene", "k\u00f6nige", "die", "teilweise", "nicht", "mehr", "der", "dynastie", "der", "karolinger", "angeh\u00f6rten", "dies", "war", "ein", "deutliches", "zeichen", "f\u00fcr", "das", "auseinanderdriften", "der", "reichsteile", "und", "das", "auf", "dem", "tiefpunkt", "angekommene", "ansehen", "der", "karolingerdynastie", "die", "das", "reich", "durch", "thronstreitigkeiten", "in", "b\u00fcrgerkriege", "st\u00fcrzte", "und", "nicht", "mehr", "in", "der", "lage", "war", "es", "in", "seiner", "gesamtheit", "gegen", "\u00e4u\u00dfere", "bedrohungen", "zu", "sch\u00fctzen", "infolge", "der", "nun", "fehlenden", "dynastischen", "klammer", "zerfiel", "das", "reich", "in", "zahlreiche", "kleine", "grafschaften", "herzogt\u00fcmer", "und", "andere", "regionale", "herrschaften", "die", "meist", "nur", "noch", "formal", "die", "regionalen", "k\u00f6nige", "als", "oberhoheit", "anerkannten", "besonders", "deutlich", "zerfiel", "der", "mittlere", "reichsteil", "in", "mehrere", "unabh\u00e4ngige", "kleink\u00f6nigreiche", "darunter", "hoch", "und", "niederburgund", "sowie", "italien", "w\u00e4hrend", "lothringen", "als", "unterk\u00f6nigreich", "dem", "ostreich", "angegliedert", "wurde", "deren", "k\u00f6nige", "sich", "mit", "der", "unterst\u00fctzung", "lokaler", "adliger", "gegen", "karolingische", "pr\u00e4tendenten", "durchgesetzt", "hatten", "im", "\u00f6stlichen", "reich", "w\u00e4hlten", "die", "lokalen", "adligen", "auf", "stammesebene", "herz\u00f6ge", "nach", "dem", "tod", "ludwigs", "des", "kindes", "des", "letzten", "karolingers", "auf", "dem", "ostfr\u00e4nkischen", "thron", "h\u00e4tte", "das", "ostreich", "ebenfalls", "in", "kleinreiche", "zerfallen", "k\u00f6nnen", "wenn", "dieser", "prozess", "nicht", "durch", "die", "gemeinsame", "wahl", "konrads", "i", "zum", "ostfr\u00e4nkischen", "k\u00f6nig", "aufgehalten", "worden", "w\u00e4re", "konrad", "geh\u00f6rte", "zwar", "nicht", "der", "dynastie", "der", "karolinger", "an", "war", "aber", "ein", "franke", "aus", "dem", "geschlecht", "der", "konradiner", "lothringen", "schloss", "sich", "bei", "dieser", "gelegenheit", "jedoch", "dem", "westfrankenreich", "an", "wurde", "mit", "dem", "sachsenherzog", "heinrich", "i", "in", "fritzlar", "erstmals", "ein", "nichtfranke", "zum", "k\u00f6nig", "des", "ostfrankenreiches", "gew\u00e4hlt", "seit", "diesem", "zeitpunkt", "trug", "nicht", "mehr", "eine", "einzige", "dynastie", "das", "reich", "sondern", "die", "regionalen", "gro\u00dfen", "adligen", "und", "herz\u00f6ge", "entschieden", "\u00fcber", "den", "herrscher", "im", "jahre", "erkannte", "der", "westfr\u00e4nkische", "herrscher", "im", "vertrag", "von", "bonn", "heinrich", "i", "als", "gleichberechtigt", "an", "er", "durfte", "den", "titel", "rex", "francorum", "orientalium", "k\u00f6nig", "der", "\u00f6stlichen", "franken", "f\u00fchren", "die", "entwicklung", "des", "reiches", "als", "eines", "auf", "dauer", "eigenst\u00e4ndigen", "und", "\u00fcberlebensf\u00e4higen", "staatswesens", "war", "damit", "im", "wesentlichen", "abgeschlossen", "gelang", "es", "heinrich", "lothringen", "wieder", "dem", "ostfr\u00e4nkischen", "reich", "anzugliedern", "trotz", "der", "abl\u00f6sung", "vom", "gesamtreich", "und", "der", "vereinigung", "der", "germanischen", "v\u00f6lkerschaften", "die", "im", "gegensatz", "zum", "gew\u00f6hnlichen", "volk", "westfrankens", "kein", "romanisiertes", "latein", "sondern", "theodiscus", "oder", "diutisk", "von", "diot", "volksm\u00e4\u00dfig", "volkssprachig", "sprachen", "war", "dieses", "reich", "kein", "fr\u00fcher", "deutscher", "nationalstaat", "ein", "\u00fcbergeordnetes", "nationales", "zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl", "existierte", "in", "ostfranken", "ohnehin", "nicht", "reichs", "und", "sprachgemeinschaft", "waren", "nicht", "identisch", "genauso", "wenig", "war", "es", "bereits", "das", "sp\u00e4tere", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "das", "steigende", "selbstbewusstsein", "des", "neuen", "ostfr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigsgeschlechtes", "zeigte", "sich", "bereits", "in", "der", "thronbesteigung", "ottos", "i", "sohn", "heinrichs", "i", "der", "auf", "dem", "vermeintlichen", "thron", "karls", "des", "gro\u00dfen", "in", "aachen", "gekr\u00f6nt", "wurde", "hier", "zeigte", "sich", "der", "zunehmend", "sakrale", "charakter", "seiner", "herrschaft", "dadurch", "dass", "er", "sich", "salben", "lie\u00df", "und", "der", "kirche", "seinen", "schutz", "gelobte", "nach", "einigen", "k\u00e4mpfen", "gegen", "verwandte", "und", "lothringische", "herz\u00f6ge", "gelang", "ihm", "mit", "dem", "sieg", "\u00fcber", "die", "ungarn", "auf", "dem", "lechfeld", "bei", "augsburg", "die", "best\u00e4tigung", "und", "festigung", "seiner", "herrschaft", "noch", "auf", "dem", "schlachtfeld", "soll", "ihn", "das", "heer", "laut", "widukind", "von", "corvey", "als", "imperator", "gegr\u00fc\u00dft", "habendieser", "sieg", "\u00fcber", "die", "ungarn", "veranlasste", "papst", "johannes", "xii", "otto", "nach", "rom", "zu", "rufen", "und", "ihm", "die", "kaiserkrone", "anzubieten", "damit", "dieser", "als", "besch\u00fctzer", "der", "kirche", "auftrete", "johannes", "stand", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "unter", "der", "bedrohung", "regionaler", "italienischer", "k\u00f6nige", "und", "erhoffte", "sich", "von", "otto", "hilfe", "gegen", "diese", "aber", "der", "hilferuf", "des", "papstes", "bekundet", "auch", "dass", "die", "ehemaligen", "barbaren", "sich", "zu", "den", "tr\u00e4gern", "der", "r\u00f6mischen", "kultur", "gewandelt", "hatten", "und", "dass", "das", "\u00f6stliche", "regnum", "als", "legitimer", "nachfolger", "des", "kaisertums", "karls", "des", "gro\u00dfen", "angesehen", "wurde", "otto", "folgte", "dem", "ruf", "und", "zog", "nach", "rom", "dort", "wurde", "er", "am", "februar", "zum", "kaiser", "gekr\u00f6nt", "west", "und", "ostfranken", "entwickelten", "sich", "nun", "politisch", "endg\u00fcltig", "zu", "getrennten", "reichen", "mittelalter", "herrschaft", "der", "ottonen", "das", "reich", "war", "im", "fr\u00fchmittelalter", "ein", "im", "vergleich", "zum", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalter", "st\u00e4ndisch", "und", "gesellschaftlich", "noch", "wenig", "ausdifferenziertes", "gebilde", "es", "wurde", "sichtbar", "im", "heeresaufgebot", "in", "den", "lokalen", "gerichtsversammlungen", "und", "in", "den", "grafschaften", "den", "bereits", "von", "den", "franken", "installierten", "lokalen", "verwaltungseinheiten", "oberster", "repr\u00e4sentant", "der", "politischen", "ordnung", "des", "reiches", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "den", "schutz", "des", "reiches", "und", "den", "frieden", "im", "inneren", "war", "der", "k\u00f6nig", "als", "politische", "untereinheiten", "dienten", "die", "herzogt\u00fcmer", "wichtig", "war", "bis", "ins", "sp\u00e4tmittelalter", "der", "konsens", "zwischen", "herrscher", "und", "den", "gro\u00dfen", "des", "reiches", "konsensuale", "herrschaftobwohl", "in", "der", "fr\u00fchkarolingischen", "zeit", "um", "die", "fr\u00e4nkischen", "amtsherz\u00f6ge", "f\u00fcr", "die", "durch", "die", "franken", "unterworfenen", "oder", "durch", "deren", "territorialen", "zusammenfassung", "erst", "entstandenen", "v\u00f6lker", "abgesetzt", "worden", "waren", "entstanden", "im", "ostfr\u00e4nkischen", "reich", "beg\u00fcnstigt", "durch", "die", "\u00e4u\u00dfere", "bedrohung", "und", "das", "erhalten", "gebliebene", "stammesrecht", "zwischen", "und", "f\u00fcnf", "neue", "herzogt\u00fcmer", "das", "der", "sachsen", "der", "baiern", "der", "alemannen", "der", "franken", "und", "das", "nach", "der", "reichsteilung", "neu", "entstandene", "herzogtum", "lothringen", "zu", "dem", "auch", "die", "friesen", "geh\u00f6rten", "doch", "schon", "im", "jahrhundert", "ergaben", "sich", "gravierende", "\u00e4nderungen", "der", "struktur", "der", "herzogt\u00fcmer", "lothringen", "wurde", "in", "nieder", "und", "oberlothringen", "aufgeteilt", "und", "k\u00e4rnten", "wurde", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "herzogtum", "da", "das", "reich", "als", "instrument", "der", "selbstbewussten", "herzogt\u00fcmer", "entstanden", "war", "wurde", "es", "nicht", "mehr", "zwischen", "den", "s\u00f6hnen", "des", "herrschers", "aufgeteilt", "und", "blieb", "zudem", "eine", "wahlmonarchie", "die", "nichtaufteilung", "des", "erbes", "zwischen", "den", "s\u00f6hnen", "des", "k\u00f6nigs", "widersprach", "zwar", "dem", "\u00fcberkommenen", "fr\u00e4nkischen", "recht", "andererseits", "beherrschten", "die", "k\u00f6nige", "die", "stammesherz\u00f6ge", "nur", "als", "lehnsherren", "dementsprechend", "gering", "war", "die", "direkte", "einwirkungsm\u00f6glichkeit", "des", "k\u00f6nigtums", "heinrich", "i", "legte", "in", "seiner", "hausordnung", "fest", "dass", "nur", "ein", "sohn", "auf", "dem", "thron", "nachfolgen", "solle", "schon", "hier", "werden", "der", "das", "reich", "bis", "zum", "ende", "der", "salierdynastie", "pr\u00e4gende", "erbgedanke", "und", "das", "prinzip", "der", "wahlmonarchie", "miteinander", "verbunden", "otto", "i", "reg", "gelang", "es", "infolge", "mehrerer", "feldz\u00fcge", "nach", "italien", "den", "n\u00f6rdlichen", "teil", "der", "halbinsel", "zu", "erobern", "und", "das", "k\u00f6nigreich", "der", "langobarden", "ins", "reich", "einzubinden", "eine", "vollst\u00e4ndige", "integration", "reichsitaliens", "mit", "seiner", "\u00fcberlegenen", "wirtschaftskraft", "gelang", "allerdings", "auch", "in", "der", "folgezeit", "nie", "wirklich", "vollst\u00e4ndig", "au\u00dferdem", "band", "die", "im", "s\u00fcden", "notwendige", "pr\u00e4senz", "bisweilen", "recht", "erhebliche", "kr\u00e4fte", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "ottos", "in", "rom", "verband", "f\u00fcr", "das", "restliche", "mittelalter", "den", "anspruch", "der", "sp\u00e4teren", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "auf", "die", "westliche", "kaiserw\u00fcrde", "die", "ottonen", "\u00fcbten", "nun", "eine", "hegemoniale", "machtstellung", "im", "lateinischen", "europa", "aus", "unter", "otto", "ii", "l\u00f6sten", "sich", "auch", "die", "letzten", "verbliebenen", "verbindungen", "zum", "westfr\u00e4nkischfranz\u00f6sischen", "reich", "die", "in", "form", "von", "verwandtschaftsbeziehungen", "noch", "bestanden", "als", "er", "seinen", "vetter", "karl", "zum", "herzog", "von", "niederlotharingien", "machte", "karl", "war", "ein", "nachkomme", "aus", "dem", "geschlecht", "der", "karolinger", "und", "gleichzeitig", "der", "j\u00fcngere", "bruder", "des", "westfr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigs", "lothar", "es", "wurde", "aber", "nicht", "wie", "sp\u00e4ter", "in", "der", "forschung", "behauptet", "ein", "treuloser", "franzose", "ein", "lehnsmann", "eines", "deutschen", "k\u00f6nigs", "solche", "denkkategorien", "waren", "zu", "jener", "zeit", "noch", "unbekannt", "zumal", "die", "f\u00fchrende", "fr\u00e4nkischgermanische", "schicht", "des", "westfr\u00e4nkischen", "reiches", "noch", "einige", "zeit", "nach", "der", "teilung", "weiterhin", "ihren", "altdeutschen", "dialekt", "sprach", "in", "der", "neueren", "forschung", "wird", "die", "ottonenzeit", "auch", "nicht", "mehr", "als", "beginn", "der", "deutschen", "geschichte", "im", "engeren", "sinne", "verstanden", "dieser", "prozess", "zog", "sich", "bis", "ins", "jahrhundert", "hin", "otto", "ii", "spielte", "jedenfalls", "den", "einen", "vetter", "gegen", "den", "anderen", "aus", "um", "f\u00fcr", "sich", "einen", "vorteil", "zu", "erlangen", "indem", "er", "einen", "keil", "in", "die", "karolingische", "familie", "trieb", "die", "reaktion", "lothars", "war", "heftig", "und", "beide", "seiten", "luden", "den", "streit", "emotional", "auf", "die", "folgen", "dieses", "endg\u00fcltigen", "bruches", "zwischen", "den", "nachfolgern", "des", "fr\u00e4nkischen", "reiches", "zeigten", "sich", "aber", "erst", "sp\u00e4ter", "das", "franz\u00f6sische", "k\u00f6nigtum", "wurde", "aufgrund", "des", "sich", "herausbildenden", "franz\u00f6sischen", "selbstbewusstseins", "aber", "nunmehr", "als", "unabh\u00e4ngig", "vom", "kaiser", "angesehen", "die", "unter", "den", "ersten", "drei", "ottonen", "begonnene", "einbindung", "der", "kirche", "in", "das", "weltliche", "herrschaftssystem", "des", "reiches", "sp\u00e4ter", "von", "historikern", "als", "ottonischsalisches", "reichskirchensystem", "bezeichnet", "fand", "unter", "heinrich", "ii", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "das", "reichskirchensystem", "bildete", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "eines", "der", "pr\u00e4genden", "elemente", "seiner", "verfassung", "die", "einbindung", "der", "kirche", "in", "die", "politik", "war", "aber", "an", "sich", "nicht", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "dasselbe", "ist", "in", "den", "meisten", "fr\u00fchmittelalterlichen", "reichen", "des", "lateinischen", "europas", "zu", "beobachten", "heinrich", "ii", "verlangte", "von", "den", "klerikern", "unbedingten", "gehorsam", "und", "die", "unverz\u00fcgliche", "umsetzung", "seines", "willens", "er", "vollendete", "die", "k\u00f6nigshoheit", "\u00fcber", "die", "reichskirche", "und", "wurde", "zum", "m\u00f6nchsk\u00f6nig", "wie", "kaum", "ein", "zweiter", "herrscher", "des", "reiches", "doch", "er", "regierte", "nicht", "nur", "die", "kirche", "er", "regierte", "das", "reich", "auch", "durch", "die", "kirche", "indem", "er", "wichtige", "\u00e4mter", "wie", "etwa", "das", "des", "kanzlers", "mit", "bisch\u00f6fen", "besetzte", "weltliche", "und", "kirchliche", "angelegenheiten", "wurden", "im", "grunde", "genommen", "nicht", "unterschieden", "und", "gleicherma\u00dfen", "auf", "synoden", "verhandelt", "dies", "resultierte", "aber", "nicht", "nur", "aus", "dem", "bestreben", "dem", "aus", "fr\u00e4nkischgermanischer", "tradition", "herr\u00fchrenden", "drang", "der", "herzogt\u00fcmer", "nach", "gr\u00f6\u00dferer", "selbstst\u00e4ndigkeit", "ein", "k\u00f6nigstreues", "gegengewicht", "entgegenzusetzen", "vielmehr", "sah", "heinrich", "das", "reich", "als", "haus", "gottes", "an", "das", "er", "als", "verwalter", "gottes", "zu", "betreuen", "hatte", "sp\u00e4testens", "jetzt", "war", "das", "reich", "heilig", "hochmittelalter", "als", "dritter", "wichtiger", "reichsteil", "kam", "unter", "konrad", "ii", "das", "k\u00f6nigreich", "burgund", "zum", "reich", "auch", "wenn", "diese", "entwicklung", "schon", "unter", "heinrich", "ii", "begonnen", "hatte", "da", "der", "burgundische", "k\u00f6nig", "rudolf", "iii", "keine", "nachkommen", "besa\u00df", "benannte", "er", "seinen", "neffen", "heinrich", "zu", "seinem", "nachfolger", "und", "stellte", "sich", "unter", "den", "schutz", "des", "reiches", "\u00fcbergab", "er", "sogar", "seine", "krone", "und", "das", "zepter", "an", "heinrich", "die", "herrschaft", "konrads", "war", "weiterhin", "durch", "die", "sich", "entwickelnde", "vorstellung", "gekennzeichnet", "dass", "das", "reich", "und", "dessen", "herrschaft", "unabh\u00e4ngig", "vom", "herrscher", "existiert", "und", "rechtskraft", "entwickelt", "belegt", "ist", "dies", "durch", "die", "von", "wipo", "\u00fcberlieferte", "schiffsmetapher", "konrads", "siehe", "entsprechenden", "abschnitt", "im", "artikel", "\u00fcber", "konrad", "ii", "und", "durch", "seinen", "anspruch", "auf", "burgund", "denn", "eigentlich", "sollte", "ja", "heinrich", "burgund", "erben", "und", "nicht", "das", "reich", "unter", "konrad", "begann", "auch", "die", "herausbildung", "der", "ministerialen", "als", "eigener", "stand", "des", "unteren", "adels", "indem", "er", "an", "die", "unfreien", "dienstmannen", "des", "k\u00f6nigs", "lehen", "vergab", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "des", "rechtes", "im", "reich", "waren", "seine", "versuche", "die", "so", "genannten", "gottesurteile", "als", "rechtsmittel", "durch", "die", "anwendung", "r\u00f6mischen", "rechtes", "dem", "diese", "urteile", "unbekannt", "waren", "im", "n\u00f6rdlichen", "reichsteil", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "konrad", "setzte", "zwar", "die", "reichskirchenpolitik", "seines", "vorg\u00e4ngers", "fort", "allerdings", "nicht", "mit", "dessen", "vehemenz", "er", "beurteilte", "die", "kirche", "eher", "danach", "was", "diese", "f\u00fcr", "das", "reich", "tun", "konnte", "in", "der", "mehrzahl", "berief", "er", "bisch\u00f6fe", "und", "\u00e4bte", "mit", "gro\u00dfer", "intelligenz", "und", "spiritualit\u00e4t", "der", "papst", "spielte", "allerdings", "auch", "bei", "seinen", "berufungen", "keine", "gro\u00dfe", "rolle", "insgesamt", "erscheint", "seine", "herrschaft", "als", "gro\u00dfe", "erfolgsgeschichte", "was", "wohl", "auch", "daran", "liegt", "dass", "er", "in", "einer", "zeit", "herrschte", "in", "der", "allgemein", "eine", "art", "aufbruchsstimmung", "herrschte", "die", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "die", "cluniazensische", "reform", "m\u00fcndete", "heinrich", "iii", "\u00fcbernahm", "von", "seinem", "vater", "konrad", "ein", "gefestigtes", "reich", "und", "musste", "sich", "im", "gegensatz", "zu", "seinen", "beiden", "vorg\u00e4ngern", "seine", "macht", "nicht", "erst", "erk\u00e4mpfen", "trotz", "kriegerischer", "aktionen", "in", "polen", "und", "ungarn", "legte", "er", "sehr", "gro\u00dfen", "wert", "auf", "die", "friedenswahrung", "innerhalb", "des", "reiches", "diese", "idee", "eines", "allgemeinen", "friedens", "eines", "gottesfriedens", "entstand", "in", "s\u00fcdfrankreich", "und", "hatte", "sich", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "\u00fcber", "das", "ganze", "christliche", "abendland", "verbreitet", "damit", "sollten", "das", "fehdewesen", "und", "die", "blutrache", "einged\u00e4mmt", "werden", "die", "immer", "mehr", "zu", "einer", "belastung", "f\u00fcr", "das", "funktionieren", "des", "reiches", "geworden", "waren", "initiator", "dieser", "bewegung", "war", "das", "cluniazensische", "m\u00f6nchstum", "wenigstens", "an", "den", "h\u00f6chsten", "christlichen", "feiertagen", "und", "an", "den", "tagen", "die", "durch", "die", "passion", "christi", "geheiligt", "waren", "also", "von", "mittwochabend", "bis", "montagmorgen", "sollten", "die", "waffen", "schweigen", "und", "der", "gottesfrieden", "herrschen", "heinrich", "musste", "f\u00fcr", "die", "zustimmung", "der", "gro\u00dfen", "des", "reiches", "bei", "der", "wahl", "seines", "sohnes", "des", "sp\u00e4teren", "heinrich", "iv", "zum", "k\u00f6nig", "eine", "bis", "dahin", "v\u00f6llig", "unbekannte", "bedingung", "akzeptieren", "die", "unterordnung", "unter", "den", "neuen", "k\u00f6nig", "sollte", "nur", "gelten", "wenn", "sich", "heinrich", "iv", "als", "rechter", "herrscher", "erweise", "auch", "wenn", "die", "macht", "der", "kaiser", "\u00fcber", "die", "kirche", "mit", "heinrich", "iii", "auf", "einem", "ihrer", "h\u00f6hepunkte", "war", "er", "war", "es", "gewesen", "der", "\u00fcber", "die", "besetzung", "des", "heiligen", "throns", "in", "rom", "bestimmte", "so", "wird", "die", "bilanz", "seiner", "herrschaft", "in", "der", "neueren", "forschung", "meist", "negativ", "gesehen", "so", "emanzipierte", "sich", "ungarn", "vom", "reich", "das", "vorher", "noch", "reichslehen", "war", "und", "mehrere", "verschw\u00f6rungen", "gegen", "den", "kaiser", "zeigten", "den", "unwillen", "der", "gro\u00dfen", "des", "reiches", "sich", "einem", "starken", "k\u00f6nigtum", "unterzuordnen", "durch", "den", "fr\u00fchen", "tod", "heinrichs", "iii", "gelangte", "sein", "erst", "sechsj\u00e4hriger", "sohn", "heinrich", "iv", "auf", "den", "thron", "f\u00fcr", "ihn", "\u00fcbernahm", "seine", "mutter", "agnes", "die", "vormundschaft", "bis", "zu", "seinem", "lebensjahr", "es", "kam", "hierdurch", "zu", "einem", "schleichenden", "macht", "und", "bedeutungsverlust", "des", "k\u00f6nigtums", "durch", "den", "staatsstreich", "von", "kaiserswerth", "konnte", "eine", "gruppe", "von", "reichsf\u00fcrsten", "unter", "f\u00fchrung", "des", "k\u00f6lner", "erzbischofs", "anno", "ii", "zeitweise", "die", "regierungsgewalt", "an", "sich", "rei\u00dfen", "in", "rom", "interessierte", "die", "meinung", "des", "k\u00fcnftigen", "kaisers", "schon", "bei", "der", "n\u00e4chsten", "papstwahl", "niemanden", "mehr", "der", "annalist", "des", "klosters", "niederaltaich", "fasste", "die", "situation", "folgenderma\u00dfen", "zusammen", "entscheidend", "f\u00fcr", "die", "zuk\u00fcnftige", "stellung", "der", "reichskirche", "wurde", "der", "so", "genannte", "investiturstreit", "f\u00fcr", "die", "r\u00f6mischdeutschen", "herrscher", "war", "es", "selbstverst\u00e4ndlich", "dass", "sie", "die", "vakanten", "bischofssitze", "im", "reich", "neu", "besetzten", "durch", "die", "schw\u00e4che", "des", "k\u00f6nigtums", "w\u00e4hrend", "der", "regentschaft", "von", "heinrichs", "mutter", "hatten", "der", "papst", "aber", "auch", "geistliche", "und", "weltliche", "f\u00fcrsten", "versucht", "sich", "k\u00f6nigliche", "besitzungen", "und", "rechte", "anzueignen", "die", "sp\u00e4teren", "versuche", "der", "k\u00f6nigsmacht", "wieder", "geltung", "zu", "verschaffen", "trafen", "nat\u00fcrlich", "auf", "wenig", "gegenliebe", "als", "heinrich", "im", "juni", "versuchte", "seinen", "kandidaten", "f\u00fcr", "den", "mail\u00e4nder", "bischofssitz", "durchzusetzen", "reagierte", "papst", "gregor", "vii", "sofort", "im", "dezember", "bannte", "gregor", "k\u00f6nig", "heinrich", "und", "entband", "damit", "alle", "untertanen", "von", "ihrem", "treueid", "die", "f\u00fcrsten", "des", "reiches", "forderten", "von", "heinrich", "dass", "er", "bis", "februar", "den", "bann", "l\u00f6sen", "lassen", "sollte", "ansonsten", "w\u00fcrde", "er", "von", "ihnen", "nicht", "mehr", "anerkannt", "im", "anderen", "falle", "w\u00fcrde", "der", "papst", "eingeladen", "den", "streit", "zu", "entscheiden", "heinrich", "iv", "musste", "sich", "beugen", "und", "dem\u00fctigte", "sich", "im", "legend\u00e4ren", "gang", "nach", "canossa", "die", "machtpositionen", "hatten", "sich", "in", "ihr", "gegenteil", "verkehrt", "hatte", "heinrich", "iii", "noch", "\u00fcber", "drei", "p\u00e4pste", "gerichtet", "nun", "sollte", "ein", "papst", "\u00fcber", "den", "k\u00f6nig", "richten", "der", "sohn", "heinrichs", "iv", "emp\u00f6rte", "sich", "mit", "hilfe", "des", "papstes", "gegen", "seinen", "vater", "und", "erzwang", "dessen", "abdankung", "der", "neue", "k\u00f6nig", "heinrich", "v", "herrschte", "bis", "im", "konsens", "mit", "den", "geistlichen", "und", "weltlichen", "gro\u00dfen", "das", "enge", "b\u00fcndnis", "zwischen", "herrscher", "und", "bisch\u00f6fen", "konnte", "auch", "bei", "der", "investiturfrage", "gegen", "den", "papst", "fortgesetzt", "werden", "die", "gefundene", "l\u00f6sung", "des", "papstes", "war", "einfach", "und", "radikal", "um", "die", "von", "den", "kirchenreformern", "geforderte", "trennung", "der", "geistlichen", "aufgaben", "der", "bisch\u00f6fe", "von", "den", "bisher", "wahrgenommenen", "weltlichen", "aufgaben", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "sollten", "die", "bisch\u00f6fe", "ihre", "in", "den", "letzten", "jahrhunderten", "vom", "kaiser", "beziehungsweise", "k\u00f6nig", "erhaltenen", "rechte", "und", "privilegien", "zur\u00fcckgeben", "einerseits", "entfielen", "damit", "die", "pflichten", "der", "bisch\u00f6fe", "gegen\u00fcber", "dem", "reich", "andererseits", "auch", "das", "recht", "des", "k\u00f6nigs", "bei", "der", "einsetzung", "der", "bisch\u00f6fe", "einfluss", "nehmen", "zu", "k\u00f6nnen", "da", "die", "bisch\u00f6fe", "aber", "nicht", "auf", "ihre", "weltlichen", "regalien", "verzichten", "wollten", "nahm", "heinrich", "den", "papst", "gefangen", "und", "erpresste", "das", "investiturrecht", "sowie", "seine", "kaiserkr\u00f6nung", "erst", "die", "f\u00fcrsten", "erzwangen", "im", "wormser", "konkordat", "einen", "ausgleich", "zwischen", "heinrich", "mit", "dem", "amtierenden", "papst", "calixt", "ii", "heinrich", "musste", "auf", "das", "investiturrecht", "mit", "den", "geistlichen", "symbolen", "von", "ring", "und", "stab", "per", "anulum", "et", "baculum", "verzichten", "dem", "kaiser", "wurde", "die", "anwesenheit", "bei", "der", "wahl", "der", "bisch\u00f6fe", "und", "\u00e4bte", "gestattet", "die", "verleihung", "der", "k\u00f6nigsrechte", "regalien", "an", "den", "neugew\u00e4hlten", "durfte", "der", "kaiser", "nur", "noch", "mit", "dem", "zepter", "vornehmen", "die", "f\u00fcrsten", "gelten", "seitdem", "als", "die", "h\u00e4upter", "des", "staatswesens", "nicht", "mehr", "allein", "der", "k\u00f6nig", "sondern", "auch", "die", "f\u00fcrsten", "repr\u00e4sentierten", "das", "reichnach", "dem", "tod", "heinrichs", "v", "wurde", "lothar", "iii", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "wobei", "er", "sich", "in", "der", "wahl", "gegen", "den", "schw\u00e4bischen", "herzog", "friedrich", "ii", "den", "n\u00e4chsten", "verwandten", "des", "kinderlos", "verstorbenen", "kaisers", "durchsetzen", "konnte", "nicht", "mehr", "die", "erbrechtliche", "legitimation", "bestimmte", "die", "thronfolge", "im", "r\u00f6mischdeutschen", "reich", "sondern", "die", "wahl", "der", "f\u00fcrsten", "war", "entscheidend", "wurde", "der", "staufer", "konrad", "zum", "k\u00f6nig", "erhoben", "konrads", "wunsch", "die", "kaiserkrone", "zu", "erwerben", "sollte", "sich", "jedoch", "nicht", "erf\u00fcllen", "auch", "seine", "teilnahme", "am", "zweiten", "kreuzzug", "hatte", "keinen", "erfolg", "er", "musste", "noch", "in", "kleinasien", "umkehren", "daf\u00fcr", "gelang", "ihm", "ein", "gegen", "die", "normannen", "gerichtetes", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "byzantinischen", "kaiser", "manuel", "i", "komnenos", "wurde", "nach", "dem", "tod", "konrads", "dessen", "neffe", "friedrich", "der", "herzog", "von", "schwaben", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "friedrich", "genannt", "barbarossa", "betrieb", "eine", "zielstrebige", "politik", "die", "auf", "die", "r\u00fcckgewinnung", "kaiserlicher", "rechte", "in", "italien", "gerichtet", "war", "siehe", "honor", "imperii", "deretwegen", "friedrich", "insgesamt", "sechs", "italienz\u00fcge", "unternahm", "wurde", "er", "zum", "kaiser", "gekr\u00f6nt", "doch", "kam", "es", "aufgrund", "eines", "nicht", "erfolgten", "aber", "vertraglich", "zugesicherten", "feldzugs", "gegen", "das", "normannenreich", "in", "unteritalien", "zu", "spannungen", "mit", "dem", "papsttum", "ebenso", "verschlechterten", "sich", "die", "beziehungen", "zu", "byzanz", "auch", "die", "oberitalienischen", "stadtstaaten", "besonders", "das", "reiche", "und", "m\u00e4chtige", "mailand", "leisteten", "friedrichs", "versuchen", "widerstand", "die", "reichsverwaltung", "in", "italien", "zu", "st\u00e4rken", "siehe", "reichstag", "von", "roncaglia", "es", "kam", "schlie\u00dflich", "zur", "bildung", "des", "sogenannten", "lombardenbundes", "der", "sich", "milit\u00e4risch", "gegen", "den", "staufer", "durchaus", "behaupten", "konnte", "gleichzeitig", "war", "es", "zu", "einer", "umstrittenen", "papstwahl", "gekommen", "wobei", "der", "mit", "der", "mehrheit", "der", "stimmen", "gew\u00e4hlte", "papst", "alexander", "iii", "von", "friedrich", "zun\u00e4chst", "nicht", "anerkannt", "wurde", "erst", "nachdem", "abzusehen", "war", "dass", "eine", "milit\u00e4rische", "l\u00f6sung", "keine", "aussicht", "auf", "erfolg", "hatte", "hatte", "im", "kaiserlichen", "heer", "vor", "rom", "eine", "seuche", "gew\u00fctet", "niederlage", "in", "der", "schlacht", "von", "legnano", "kam", "es", "endlich", "im", "frieden", "von", "venedig", "zu", "einer", "einigung", "zwischen", "kaiser", "und", "papst", "auch", "die", "oberitalienischen", "st\u00e4dte", "und", "der", "kaiser", "verst\u00e4ndigten", "sich", "wobei", "friedrich", "jedoch", "l\u00e4ngst", "nicht", "alle", "seine", "ziele", "verwirklichen", "konnte", "im", "reich", "hatte", "sich", "der", "kaiser", "mit", "seinem", "cousin", "heinrich", "\u00fcberworfen", "dem", "herzog", "von", "sachsen", "und", "bayern", "aus", "dem", "hause", "der", "welfen", "nachdem", "beide", "\u00fcber", "zwei", "jahrzehnte", "eng", "zusammengearbeitet", "hatten", "als", "heinrich", "nun", "jedoch", "seine", "teilnahme", "an", "einem", "italienzug", "an", "bedingungen", "kn\u00fcpfte", "wurde", "der", "\u00fcberm\u00e4chtige", "herzog", "heinrich", "auf", "bestreben", "der", "f\u00fcrsten", "durch", "friedrich", "gest\u00fcrzt", "wurde", "heinrich", "der", "prozess", "gemacht", "und", "das", "herzogtum", "sachsen", "zerschlagen", "sowie", "bayern", "verkleinert", "wovon", "jedoch", "weniger", "der", "kaiser", "als", "vielmehr", "die", "territorialherren", "im", "reich", "profitierten", "der", "kaiser", "verstarb", "im", "juni", "in", "kleinasien", "w\u00e4hrend", "eines", "kreuzzugs", "seine", "nachfolge", "trat", "sein", "zweit\u00e4ltester", "sohn", "heinrich", "vi", "an", "dieser", "war", "schon", "von", "seinem", "vater", "zum", "caesar", "erhoben", "worden", "und", "galt", "seitdem", "als", "designierter", "nachfolger", "friedrichs", "im", "jahr", "seiner", "kaiserkr\u00f6nung", "versuchte", "heinrich", "das", "normannenk\u00f6nigreich", "in", "unteritalien", "und", "sizilien", "in", "besitz", "zu", "nehmen", "da", "er", "mit", "einer", "normannenprinzessin", "verheiratet", "war", "und", "das", "dort", "herrschende", "haus", "hauteville", "in", "der", "hauptlinie", "ausgestorben", "war", "konnte", "er", "auch", "anspr\u00fcche", "geltend", "machen", "die", "milit\u00e4risch", "zun\u00e4chst", "aber", "nicht", "durchsetzbar", "waren", "erst", "gelang", "die", "eroberung", "unteritaliens", "wo", "heinrich", "mit", "teils", "\u00e4u\u00dferster", "brutalit\u00e4t", "gegen", "oppositionelle", "kr\u00e4fte", "vorging", "in", "deutschland", "hatte", "heinrich", "gegen", "den", "widerstand", "der", "welfen", "zu", "k\u00e4mpfen", "scheiterte", "sein", "erbreichsplan", "daf\u00fcr", "betrieb", "er", "eine", "ehrgeizige", "und", "recht", "erfolgreiche", "mittelmeerpolitik", "deren", "ziel", "vielleicht", "die", "eroberung", "des", "heiligen", "landes", "oder", "wom\u00f6glich", "sogar", "eine", "offensive", "gegen", "byzanz", "war", "nach", "dem", "fr\u00fchen", "tod", "heinrichs", "vi", "scheiterte", "der", "letzte", "versuch", "im", "reich", "eine", "starke", "zentralgewalt", "zu", "schaffen", "nach", "der", "doppelwahl", "von", "bei", "der", "philipp", "von", "schwaben", "im", "m\u00e4rz", "in", "m\u00fchlhausenth\u00fcringen", "und", "otto", "iv", "im", "juni", "in", "k\u00f6ln", "gew\u00e4hlt", "wurden", "standen", "sich", "zwei", "k\u00f6nige", "im", "reich", "gegen\u00fcber", "der", "sohn", "heinrichs", "friedrich", "ii", "war", "zwar", "schon", "im", "alter", "von", "zwei", "jahren", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "worden", "seine", "anspr\u00fcche", "wurden", "aber", "beiseite", "gewischt", "philipp", "hatte", "sich", "schon", "weitgehend", "durchgesetzt", "als", "er", "im", "juni", "ermordet", "wurde", "otto", "iv", "konnte", "sich", "daraufhin", "f\u00fcr", "einige", "jahre", "als", "herrscher", "etablieren", "seine", "geplante", "eroberung", "siziliens", "f\u00fchrte", "zum", "bruch", "mit", "seinem", "langj\u00e4hrigen", "f\u00f6rderer", "papst", "innozenz", "iii", "im", "nordalpinen", "reichsteil", "verlor", "otto", "durch", "die", "exkommunikation", "bei", "den", "f\u00fcrsten", "zunehmend", "an", "zustimmung", "die", "schlacht", "bei", "bouvines", "beendete", "seine", "herrschaft", "und", "brachte", "die", "endg\u00fcltige", "anerkennung", "friedrichs", "ii", "nach", "den", "thronstreitigkeiten", "setzte", "im", "reich", "ein", "erheblicher", "entwicklungsschub", "ein", "gewohnheiten", "schriftlich", "festzuhalten", "als", "bedeutende", "zeugnisse", "daf\u00fcr", "gelten", "die", "beiden", "rechtsb\u00fccher", "der", "sachsen", "und", "der", "schwabenspiegel", "viele", "argumente", "und", "grunds\u00e4tze", "die", "f\u00fcr", "die", "folgenden", "k\u00f6nigswahlen", "gelten", "sollten", "wurden", "in", "jener", "zeit", "formuliert", "diese", "entwicklung", "gipfelte", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nach", "den", "erfahrungen", "des", "interregnums", "in", "den", "festlegungen", "der", "goldenen", "bulle", "dass", "sich", "friedrich", "ii", "der", "nach", "deutschland", "gereist", "war", "um", "dort", "seine", "rechte", "durchzusetzen", "auch", "nach", "seiner", "anerkennung", "nur", "wenige", "jahre", "seines", "lebens", "und", "damit", "seiner", "regierungszeit", "im", "deutschen", "reich", "aufhielt", "gab", "den", "f\u00fcrsten", "wieder", "mehr", "handlungsspielr\u00e4ume", "friedrich", "verbriefte", "besonders", "den", "geistlichen", "f\u00fcrsten", "in", "der", "confoederatio", "cum", "principibus", "ecclesiasticis", "weitgehende", "rechte", "um", "sich", "von", "ihnen", "die", "zustimmung", "zur", "wahl", "und", "anerkennung", "seines", "sohnes", "heinrich", "als", "r\u00f6mischdeutscher", "k\u00f6nig", "zu", "sichern", "die", "seit", "dem", "jahrhundert", "als", "confoederatio", "cum", "principibus", "ecclesiasticis", "und", "statutum", "in", "favorem", "principum", "genannten", "privilegien", "bildeten", "f\u00fcr", "die", "f\u00fcrsten", "die", "rechtliche", "grundlage", "auf", "der", "sie", "ihre", "macht", "zu", "geschlossenen", "eigenst\u00e4ndigen", "landesherrschaften", "ausbauen", "konnten", "es", "waren", "jedoch", "weniger", "stationen", "des", "machtverlustes", "f\u00fcr", "das", "k\u00f6nigtum", "sondern", "mit", "den", "privilegien", "wurde", "ein", "entwicklungsstand", "verbrieft", "den", "die", "f\u00fcrsten", "im", "ausbau", "ihrer", "territorialherrschaft", "bereits", "erreicht", "hattenin", "italien", "war", "der", "hochgebildete", "friedrich", "ii", "der", "die", "verwaltung", "des", "k\u00f6nigreichs", "sizilien", "nach", "byzantinischem", "vorbild", "immer", "st\u00e4rker", "zentralisierte", "\u00fcber", "jahre", "in", "einen", "konflikt", "mit", "dem", "papsttum", "und", "den", "oberitalienischen", "st\u00e4dten", "verwickelt", "wobei", "friedrich", "gar", "als", "antichrist", "verunglimpft", "wurde", "am", "ende", "schien", "friedrich", "milit\u00e4risch", "die", "oberhand", "gewonnen", "zu", "haben", "da", "verstarb", "der", "kaiser", "der", "vom", "papst", "f\u00fcr", "abgesetzt", "erkl\u00e4rt", "worden", "war", "am", "dezember", "sp\u00e4tmittelalter", "zu", "beginn", "des", "sp\u00e4tmittelalters", "verfiel", "im", "zuge", "des", "untergangs", "der", "staufer", "und", "des", "darauffolgenden", "interregnums", "bis", "in", "die", "zeit", "rudolfs", "von", "habsburg", "die", "k\u00f6nigliche", "herrschaftsgewalt", "die", "allerdings", "traditionell", "ohnehin", "nur", "schwach", "ausgepr\u00e4gt", "gewesen", "war", "gleichzeitig", "nahm", "die", "macht", "der", "landesherren", "und", "kurf\u00fcrsten", "zu", "letztere", "verf\u00fcgten", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "\u00fcber", "das", "ausschlie\u00dfliche", "k\u00f6nigswahlrecht", "sodass", "die", "nachfolgenden", "k\u00f6nige", "oft", "eine", "\u00fcbereinstimmende", "reichspolitik", "mit", "ihnen", "anstrebten", "k\u00f6nig", "rudolf", "gelang", "es", "noch", "einmal", "das", "k\u00f6nigtum", "zu", "konsolidieren", "und", "das", "noch", "vorhandene", "reichsgut", "infolge", "der", "sogenannten", "revindikationspolitik", "zu", "sichern", "rudolfs", "plan", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "scheiterte", "jedoch", "ebenso", "wie", "sein", "versuch", "eine", "dynastische", "nachfolge", "durchzusetzen", "wozu", "die", "reichsf\u00fcrsten", "nicht", "bereit", "waren", "das", "haus", "habsburg", "gewann", "im", "s\u00fcdosten", "des", "deutschen", "reichsteils", "jedoch", "bedeutende", "besitzungen", "hinzu", "rudolfs", "nachfolger", "adolf", "von", "nassau", "suchte", "eine", "ann\u00e4herung", "an", "das", "m\u00e4chtige", "k\u00f6nigreich", "frankreich", "doch", "provozierte", "er", "mit", "seiner", "politik", "in", "th\u00fcringen", "den", "widerstand", "der", "reichsf\u00fcrsten", "die", "sich", "gegen", "ihn", "zusammenschlossen", "fiel", "adolf", "von", "nassau", "im", "kampf", "gegen", "den", "neuen", "k\u00f6nig", "albrecht", "von", "habsburg", "albrecht", "musste", "ebenfalls", "mit", "dem", "widerstand", "der", "kurf\u00fcrsten", "k\u00e4mpfen", "denen", "seine", "pl\u00e4ne", "zur", "vergr\u00f6\u00dferung", "der", "habsburgischen", "hausmacht", "missfielen", "und", "die", "bef\u00fcrchteten", "er", "plane", "eine", "erbmonarchie", "zu", "errichten", "gegen", "die", "kurf\u00fcrsten", "konnte", "sich", "albrecht", "letztlich", "zwar", "noch", "behaupten", "doch", "unterwarf", "er", "sich", "papst", "bonifatius", "viii", "in", "einem", "gehorsamseid", "und", "gab", "im", "westen", "reichsgebiete", "an", "frankreich", "ab", "am", "mai", "fiel", "er", "einem", "verwandtenmord", "zum", "opfer", "die", "verst\u00e4rkte", "franz\u00f6sische", "expansion", "im", "westlichen", "grenzgebiet", "des", "imperiums", "seit", "dem", "jahrhundert", "hatte", "zur", "folge", "dass", "die", "einflussm\u00f6glichkeiten", "des", "k\u00f6nigtums", "im", "ehemaligen", "k\u00f6nigreich", "burgund", "immer", "weiter", "abnahm", "eine", "\u00e4hnliche", "aber", "weniger", "stark", "ausgepr\u00e4gte", "tendenz", "zeichnete", "sich", "in", "reichsitalien", "also", "im", "wesentlichen", "in", "der", "lombardei", "und", "der", "toskana", "ab", "erst", "mit", "dem", "italienzug", "heinrichs", "vii", "kam", "es", "zu", "einer", "zaghaften", "wiederbelebung", "der", "kaiserlichen", "italienpolitik", "der", "gew\u00e4hlte", "und", "gekr\u00f6nte", "k\u00f6nig", "heinrich", "vii", "erreichte", "in", "deutschland", "eine", "weitgehende", "einheit", "der", "gro\u00dfen", "h\u00e4user", "und", "gewann", "f\u00fcr", "sein", "haus", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "das", "haus", "luxemburg", "stieg", "damit", "zur", "zweiten", "bedeutenden", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "dynastie", "neben", "den", "habsburgern", "auf", "brach", "heinrich", "nach", "italien", "auf", "er", "war", "nach", "friedrich", "ii", "der", "erste", "r\u00f6mischdeutsche", "k\u00f6nig", "der", "auch", "die", "kaiserkrone", "erlangen", "konnte", "juni", "doch", "rief", "seine", "politik", "den", "widerstand", "der", "guelfen", "in", "italien", "des", "papstes", "in", "avignon", "siehe", "avignonesisches", "papsttum", "und", "des", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nigs", "hervor", "die", "ein", "neues", "machtbewusstes", "kaisertum", "als", "gefahr", "ansahen", "heinrich", "starb", "am", "august", "in", "italien", "als", "er", "zu", "einem", "feldzug", "gegen", "das", "k\u00f6nigreich", "neapel", "aufbrechen", "wollte", "die", "italienpolitik", "der", "folgenden", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "herrscher", "verlief", "in", "wesentlich", "engeren", "grenzen", "als", "die", "ihrer", "vorg\u00e4nger", "wurden", "mit", "dem", "wittelsbacher", "ludwig", "iv", "und", "dem", "habsburger", "friedrich", "zwei", "k\u00f6nige", "gew\u00e4hlt", "wurde", "f\u00fcr", "kurze", "zeit", "ein", "f\u00fcr", "das", "mittelalterliche", "reich", "bislang", "v\u00f6llig", "unbekanntes", "doppelk\u00f6nigtum", "geschaffen", "nach", "friedrichs", "tod", "betrieb", "ludwig", "iv", "als", "alleinherrscher", "eine", "recht", "selbstbewusste", "politik", "in", "italien", "und", "vollzog", "in", "rom", "eine", "papstfreie", "kaiserkr\u00f6nung", "dadurch", "geriet", "er", "in", "konflikt", "mit", "dem", "papsttum", "in", "dieser", "intensiven", "auseinandersetzung", "spielte", "vor", "allem", "die", "frage", "des", "p\u00e4pstlichen", "approbationsanspruches", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "es", "kam", "diesbez\u00fcglich", "auch", "zu", "polittheoretischen", "debatten", "siehe", "wilhelm", "von", "ockham", "und", "marsilius", "von", "padua", "und", "schlie\u00dflich", "zu", "einer", "verst\u00e4rkten", "emanzipation", "der", "kurf\u00fcrsten", "beziehungsweise", "des", "k\u00f6nigs", "vom", "papsttum", "was", "schlie\u00dflich", "im", "kurverein", "von", "rhense", "seinen", "ausdruck", "fand", "ludwig", "verfolgte", "seit", "den", "er", "jahren", "eine", "intensive", "hausmachtpolitik", "indem", "er", "zahlreiche", "territorien", "erwarb", "damit", "missachtete", "er", "aber", "die", "konsensuale", "entscheidungsfindung", "mit", "den", "f\u00fcrsten", "dies", "f\u00fchrte", "vor", "allem", "zu", "spannungen", "mit", "dem", "haus", "luxemburg", "die", "ihn", "mit", "der", "wahl", "karls", "von", "m\u00e4hren", "offen", "herausforderten", "ludwig", "starb", "kurz", "darauf", "und", "karl", "bestieg", "als", "karl", "iv", "den", "thron", "die", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "k\u00f6nige", "konzentrierten", "sich", "wesentlich", "st\u00e4rker", "auf", "den", "deutschen", "reichsteil", "wobei", "sie", "sich", "gleichzeitig", "st\u00e4rker", "als", "zuvor", "auf", "ihre", "jeweilige", "hausmacht", "st\u00fctzten", "dies", "resultierte", "aus", "dem", "zunehmenden", "verlust", "des", "verbliebenen", "reichsguts", "durch", "eine", "ausgiebige", "verpf\u00e4ndungspolitik", "vor", "allem", "im", "jahrhundert", "karl", "iv", "kann", "als", "ein", "musterbeispiel", "eines", "hausmachtpolitikers", "angef\u00fchrt", "werden", "es", "gelang", "ihm", "den", "luxemburgischen", "hausmachtkomplex", "um", "wichtige", "gebiete", "zu", "erweitern", "er", "verzichtete", "daf\u00fcr", "aber", "auf", "reichsg\u00fcter", "die", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfstab", "verpf\u00e4ndet", "wurden", "und", "schlie\u00dflich", "dem", "reich", "verloren", "gingen", "ebenso", "trat", "er", "faktisch", "gebiete", "im", "westen", "an", "frankreich", "ab", "karl", "erzielte", "daf\u00fcr", "einen", "weitgehenden", "ausgleich", "mit", "dem", "papsttum", "und", "lie\u00df", "sich", "zum", "kaiser", "kr\u00f6nen", "verzichtete", "aber", "auf", "eine", "wiederaufnahme", "der", "alten", "italienpolitik", "im", "staufischen", "stil", "er", "schuf", "aber", "vor", "allem", "mit", "der", "goldenen", "bulle", "von", "eines", "der", "wichtigsten", "reichsgrundgesetze", "in", "dem", "die", "rechte", "der", "kurf\u00fcrsten", "endg\u00fcltig", "festgelegt", "wurden", "und", "die", "ma\u00dfgeblich", "die", "k\u00fcnftige", "politik", "des", "reiches", "mitbestimmten", "die", "goldene", "bulle", "blieb", "bis", "zur", "aufl\u00f6sung", "des", "reiches", "in", "kraft", "in", "karls", "regierungszeit", "fiel", "auch", "der", "ausbruch", "des", "so", "genannten", "schwarzen", "todes", "der", "pest", "die", "zu", "einer", "schweren", "krisenstimmung", "beitrug", "und", "in", "deren", "verlauf", "es", "zu", "einem", "deutlichen", "r\u00fcckgang", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "zu", "judenpogromen", "kam", "gleichzeitig", "stellte", "diese", "zeit", "aber", "auch", "die", "bl\u00fctezeit", "der", "hanse", "dar", "die", "zu", "einer", "gro\u00dfmacht", "im", "nordeurop\u00e4ischen", "raum", "wurde", "mit", "dem", "tod", "karls", "iv", "ging", "die", "machtstellung", "der", "luxemburger", "im", "reich", "bald", "verloren", "da", "der", "von", "ihm", "geschaffene", "hausmachtskomplex", "rasch", "zerfiel", "sein", "sohn", "wenzel", "wurde", "wegen", "seiner", "offensichtlichen", "unf\u00e4higkeit", "sogar", "von", "den", "vier", "rheinischen", "kurf\u00fcrsten", "am", "august", "abgesetzt", "statt", "seiner", "wurde", "der", "pfalzgraf", "bei", "rhein", "ruprecht", "zum", "neuen", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "seine", "machtbasis", "und", "ressourcen", "waren", "jedoch", "viel", "zu", "gering", "um", "eine", "wirkungsvolle", "regierungst\u00e4tigkeit", "entfalten", "zu", "k\u00f6nnen", "zumal", "die", "luxemburger", "sich", "mit", "dem", "verlust", "der", "k\u00f6nigsw\u00fcrde", "nicht", "abfanden", "nach", "ruprechts", "tod", "gelangte", "schlie\u00dflich", "mit", "sigismund", "der", "bereits", "seit", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "war", "der", "letzte", "luxemburger", "auf", "den", "thron", "sigismund", "hatte", "mit", "erheblichen", "problemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "zumal", "er", "im", "reich", "\u00fcber", "keine", "hausmacht", "mehr", "verf\u00fcgte", "erlangte", "aber", "die", "kaiserw\u00fcrde", "der", "politische", "aktionsradius", "sigismunds", "reichte", "bis", "weit", "in", "den", "balkanraum", "und", "nach", "osteuropa", "hinein", "hinzu", "traten", "in", "dieser", "zeit", "kirchenpolitische", "probleme", "wie", "das", "abendl\u00e4ndische", "schisma", "das", "erst", "unter", "sigismund", "unter", "r\u00fcckgriff", "auf", "den", "konziliarismus", "beseitigt", "werden", "konnte", "ab", "stellten", "die", "hussitenkriege", "eine", "gro\u00dfe", "herausforderung", "dar", "die", "zuvor", "wirtschaftlich", "bl\u00fchenden", "l\u00e4nder", "der", "b\u00f6hmischen", "krone", "wurden", "dadurch", "weithin", "verw\u00fcstet", "und", "die", "angrenzenden", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "fanden", "sich", "in", "einer", "stetigen", "bedrohung", "durch", "hussitische", "milit\u00e4rkampagnen", "die", "auseinandersetzungen", "endeten", "mit", "den", "basler", "kompaktaten", "die", "die", "utraquistische", "kirche", "im", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "und", "in", "der", "markgrafschaft", "m\u00e4hren", "anerkannten", "der", "kampf", "gegen", "die", "b\u00f6hmischen", "h\u00e4resien", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "verbesserung", "der", "beziehungen", "zwischen", "dem", "papst", "und", "dem", "kaiser", "mit", "dem", "tod", "sigismunds", "erlosch", "das", "haus", "luxemburg", "in", "direkter", "linie", "die", "k\u00f6nigsw\u00fcrde", "ging", "auf", "sigismunds", "schwiegersohn", "albrecht", "ii", "und", "damit", "auf", "die", "habsburger", "\u00fcber", "die", "sie", "fast", "durchgehend", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "behaupten", "konnten", "friedrich", "iii", "hielt", "sich", "l\u00e4ngere", "zeit", "aus", "den", "direkten", "reichsgesch\u00e4ften", "weitgehend", "heraus", "und", "hatte", "politisch", "mit", "einigen", "problemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "wie", "dem", "konflikt", "mit", "dem", "ungarischen", "k\u00f6nig", "matthias", "corvinus", "friedrich", "sicherte", "aber", "letztlich", "die", "habsburgische", "machtstellung", "im", "reich", "die", "habsburgischen", "anspr\u00fcche", "auf", "gr\u00f6\u00dfere", "teile", "des", "zerfallenen", "herrschaftskomplexes", "des", "hauses", "burgund", "und", "die", "k\u00f6nigsnachfolge", "f\u00fcr", "seinen", "sohn", "maximilian", "das", "reich", "durchlief", "in", "dieser", "zeit", "zudem", "einen", "struktur", "und", "verfassungswandel", "in", "einem", "prozess", "gestalteter", "verdichtung", "peter", "moraw", "wurden", "die", "beziehungen", "zwischen", "den", "reichsgliedern", "und", "dem", "k\u00f6nigtum", "enger", "fr\u00fche", "neuzeit", "reichsreform", "von", "historikern", "wird", "das", "fr\u00fchneuzeitliche", "kaisertum", "des", "reiches", "als", "neuanfang", "und", "neuaufbau", "angesehen", "und", "keinesfalls", "als", "widerschein", "der", "staufischen", "hochmittelalterlichen", "herrschaft", "denn", "der", "widerspruch", "zwischen", "der", "beanspruchten", "heiligkeit", "dem", "globalen", "machtanspruch", "des", "reiches", "und", "den", "realen", "m\u00f6glichkeiten", "des", "kaisertums", "war", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "zu", "deutlich", "geworden", "dies", "l\u00f6ste", "eine", "publizistisch", "unterst\u00fctzte", "reichsverfassungsbewegung", "aus", "die", "zwar", "die", "alten", "heilen", "zust\u00e4nde", "wieder", "aufleben", "lassen", "sollte", "letztendlich", "aber", "zu", "durchgreifenden", "innovationen", "f\u00fchrte", "unter", "den", "habsburgern", "maximilian", "i", "und", "karl", "v", "kam", "das", "kaisertum", "nach", "seinem", "niedergang", "wieder", "zu", "anerkennung", "das", "amt", "des", "kaisers", "wurde", "fest", "mit", "der", "neu", "geschaffenen", "reichsorganisation", "verbunden", "der", "reformbewegung", "entsprechend", "initiierte", "maximilian", "eine", "umfassende", "reichsreform", "die", "einen", "ewigen", "landfrieden", "eines", "der", "wichtigsten", "vorhaben", "der", "reformbef\u00fcrworter", "und", "eine", "reichsweite", "steuer", "den", "gemeinen", "pfennig", "vorsah", "zwar", "gelang", "es", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "diese", "reformen", "umzusetzen", "denn", "von", "den", "institutionen", "die", "aus", "ihr", "hervorgingen", "hatten", "nur", "die", "neugebildeten", "reichskreise", "und", "das", "reichskammergericht", "bestand", "dennoch", "war", "die", "reform", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "das", "neuzeitliche", "reich", "es", "erhielt", "mit", "ihr", "ein", "wesentlich", "pr\u00e4ziseres", "regelsystem", "und", "ein", "institutionelles", "ger\u00fcst", "so", "f\u00f6rderte", "etwa", "die", "m\u00f6glichkeit", "vor", "dem", "reichskammergericht", "einen", "untertanenprozess", "gegen", "seine", "landesherrschaft", "anzustrengen", "friedliche", "konfliktl\u00f6sungen", "im", "reich", "das", "nunmehr", "festgelegte", "zusammenspiel", "zwischen", "kaiser", "und", "reichsst\u00e4nden", "sollte", "pr\u00e4gend", "f\u00fcr", "die", "zukunft", "werden", "der", "reichstag", "bildete", "sich", "ebenfalls", "zu", "jener", "zeit", "heraus", "und", "war", "bis", "zu", "seinem", "ende", "das", "zentrale", "politische", "forum", "des", "reiches", "reformation", "und", "religionsfrieden", "die", "erste", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "war", "auf", "der", "einen", "seite", "gepr\u00e4gt", "durch", "eine", "weitere", "verrechtlichung", "und", "damit", "eine", "weitere", "verdichtung", "des", "reiches", "so", "beispielsweise", "durch", "erlasse", "von", "reichspolizeiordnungen", "und", "und", "der", "constitutio", "criminalis", "carolina", "im", "jahre", "auf", "der", "anderen", "seite", "wirkte", "die", "in", "dieser", "zeit", "durch", "die", "reformation", "entstandene", "glaubensspaltung", "desintegrierend", "dass", "sich", "einzelne", "regionen", "und", "territorien", "von", "der", "alten", "r\u00f6mischen", "kirche", "abwandten", "stellte", "das", "reich", "nicht", "zuletzt", "wegen", "seines", "heiligkeitsanspruches", "vor", "eine", "zerrei\u00dfprobe", "das", "wormser", "edikt", "von", "in", "dem", "die", "reichsacht", "nach", "dem", "p\u00e4pstlichen", "kirchenbann", "decet", "romanum", "pontificem", "\u00fcber", "martin", "luther", "quasi", "obligatorisch", "verh\u00e4ngt", "wurde", "bot", "noch", "keinerlei", "spielr\u00e4ume", "f\u00fcr", "eine", "reformationsfreundliche", "politik", "da", "das", "edikt", "nicht", "im", "ganzen", "reich", "beachtet", "wurde", "wichen", "schon", "die", "entscheidungen", "der", "n\u00e4chsten", "reichstage", "davon", "ab", "die", "meist", "ungenauen", "und", "zweideutigen", "kompromissformeln", "der", "reichstage", "waren", "anlass", "f\u00fcr", "neuen", "juristischen", "streit", "so", "erkl\u00e4rte", "beispielsweise", "der", "n\u00fcrnberger", "reichstag", "von", "alle", "sollten", "das", "wormser", "edikt", "so", "vil", "inen", "muglich", "sei", "befolgen", "eine", "endg\u00fcltige", "friedensl\u00f6sung", "konnte", "allerdings", "nicht", "gefunden", "werden", "man", "hangelte", "sich", "von", "einem", "meist", "zeitlich", "befristeten", "kompromiss", "zum", "n\u00e4chsten", "befriedigend", "war", "diese", "situation", "f\u00fcr", "keine", "der", "beiden", "seiten", "die", "evangelische", "seite", "besa\u00df", "keine", "rechtssicherheit", "und", "lebte", "mehrere", "jahrzehnte", "in", "der", "angst", "vor", "einem", "religionskrieg", "die", "katholische", "seite", "insbesondere", "kaiser", "karl", "v", "wollte", "eine", "dauerhafte", "glaubensspaltung", "des", "reiches", "nicht", "hinnehmen", "karl", "v", "der", "anfangs", "den", "fall", "luther", "nicht", "richtig", "ernst", "nahm", "und", "seine", "tragweite", "nicht", "erkannte", "wollte", "diese", "situation", "nicht", "akzeptieren", "da", "er", "sich", "wie", "die", "mittelalterlichen", "herrscher", "als", "wahrer", "der", "einen", "wahren", "kirche", "ansah", "das", "universale", "kaisertum", "brauchte", "die", "universale", "kirche", "seine", "kaiserkr\u00f6nung", "in", "bologna", "sollte", "jedoch", "die", "letzte", "sein", "die", "ein", "papst", "vollzog", "nach", "langem", "z\u00f6gern", "verh\u00e4ngte", "karl", "im", "sommer", "\u00fcber", "die", "anf\u00fchrer", "des", "evangelischen", "schmalkaldischen", "bundes", "die", "reichsacht", "und", "leitete", "die", "milit\u00e4rische", "reichsexekution", "ein", "diese", "auseinandersetzung", "ging", "als", "schmalkaldischer", "krieg", "von", "in", "die", "geschichte", "ein", "nach", "dem", "sieg", "des", "kaisers", "mussten", "die", "protestantischen", "f\u00fcrsten", "auf", "dem", "geharnischten", "augsburger", "reichstag", "von", "das", "so", "genannte", "augsburger", "interim", "annehmen", "das", "ihnen", "immerhin", "den", "laienkelch", "und", "die", "priesterehe", "zugestand", "dieser", "f\u00fcr", "die", "protestantischen", "reichsst\u00e4nde", "recht", "glimpfliche", "ausgang", "des", "krieges", "war", "dem", "umstand", "geschuldet", "dass", "karl", "neben", "religionspolitischen", "zielen", "auch", "verfassungspolitische", "verfolgte", "die", "zu", "einem", "aushebeln", "der", "st\u00e4ndischen", "verfassung", "und", "einer", "quasizentralregierung", "des", "kaisers", "gef\u00fchrt", "h\u00e4tten", "diese", "zus\u00e4tzlichen", "ziele", "brachten", "ihm", "den", "widerstand", "der", "katholischen", "reichsst\u00e4nde", "ein", "so", "dass", "keine", "f\u00fcr", "ihn", "befriedigende", "l\u00f6sung", "der", "religionsfrage", "m\u00f6glich", "wurde", "die", "religi\u00f6sen", "auseinandersetzungen", "im", "reich", "waren", "in", "die", "konzeption", "karls", "v", "eines", "umfassenden", "habsburgischen", "reiches", "eingebunden", "einer", "monarchia", "universalis", "die", "spanien", "die", "\u00f6sterreichischen", "erblande", "und", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "umfassen", "sollte", "es", "gelang", "ihm", "aber", "weder", "das", "kaisertum", "erblich", "zu", "machen", "noch", "die", "kaiserkrone", "zwischen", "der", "\u00f6sterreichischen", "und", "spanischen", "linie", "der", "habsburger", "hin", "und", "herwechseln", "zu", "lassen", "gleichzeitig", "befand", "sich", "karl", "im", "konflikt", "mit", "frankreich", "der", "vor", "allem", "in", "italien", "ausgetragen", "wurde", "w\u00e4hrend", "die", "t\u00fcrken", "nach", "ungarn", "eroberten", "die", "milit\u00e4rischen", "konflikte", "banden", "erhebliche", "ressourcen", "der", "f\u00fcrstenkrieg", "des", "s\u00e4chsischen", "kurf\u00fcrsten", "moritz", "von", "sachsen", "gegen", "karl", "und", "der", "daraus", "resultierende", "passauer", "vertrag", "von", "zwischen", "den", "kriegsf\u00fcrsten", "und", "dem", "sp\u00e4teren", "kaiser", "ferdinand", "i", "waren", "erste", "schritte", "hin", "zu", "einem", "dauerhaften", "religionsfrieden", "im", "reich", "was", "zum", "augsburger", "reichs", "und", "religionsfrieden", "f\u00fchrte", "der", "damit", "zumindest", "vorerst", "erfolgte", "ausgleich", "wurde", "auch", "durch", "die", "dezentralisierte", "herrschaftsstruktur", "des", "reichs", "erm\u00f6glicht", "wo", "die", "interessen", "der", "landesherren", "und", "des", "kaisertums", "immer", "wieder", "eine", "konsensfindung", "notwendig", "machten", "wohingegen", "es", "in", "frankreich", "mit", "seiner", "zentralisierten", "k\u00f6nigsmacht", "w\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "zu", "einem", "blutigen", "kampf", "zwischen", "dem", "katholischen", "k\u00f6nigtum", "und", "einzelnen", "protestantischen", "anf\u00fchrern", "kam", "der", "frieden", "von", "augsburg", "war", "aber", "nicht", "nur", "als", "religionsfrieden", "wichtig", "er", "besa\u00df", "auch", "eine", "bedeutsame", "verfassungspolitische", "rolle", "indem", "durch", "die", "schaffung", "der", "reichsexekutionsordnung", "wichtige", "verfassungspolitische", "weichenstellungen", "getroffen", "wurden", "diese", "schritte", "waren", "durch", "den", "im", "fr\u00e4nkischen", "raum", "von", "bis", "tobenden", "zweiten", "markgrafenkrieg", "des", "kulmbacher", "markgrafen", "albrecht", "alcibiades", "von", "brandenburgkulmbach", "notwendig", "geworden", "albrecht", "erpresste", "geld", "und", "sogar", "gebiete", "von", "verschiedenen", "fr\u00e4nkischen", "reichsgebieten", "kaiser", "karl", "v", "verurteilte", "dies", "nicht", "er", "nahm", "albrecht", "sogar", "in", "seine", "dienste", "und", "legitimierte", "damit", "den", "bruch", "des", "ewigen", "landfriedens", "da", "sich", "die", "betroffenen", "territorien", "weigerten", "den", "vom", "kaiser", "best\u00e4tigten", "raub", "ihrer", "gebiete", "hinzunehmen", "verw\u00fcstete", "albrecht", "deren", "land", "im", "n\u00f6rdlichen", "reich", "formierten", "sich", "derweilen", "truppen", "unter", "moritz", "von", "sachsen", "um", "albrecht", "zu", "bek\u00e4mpfen", "ein", "reichsf\u00fcrst", "und", "sp\u00e4ter", "k\u00f6nig", "ferdinand", "nicht", "der", "kaiser", "hatten", "milit\u00e4rische", "gegenma\u00dfnahmen", "gegen", "den", "friedensbrecher", "eingeleitet", "am", "juli", "kam", "es", "zur", "blutigsten", "schlacht", "der", "reformationszeit", "im", "reich", "der", "schlacht", "bei", "sievershausen", "bei", "der", "moritz", "von", "sachsen", "starb", "die", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "augsburg", "beschlossene", "reichsexekutionsordnung", "beinhaltete", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfige", "schw\u00e4chung", "der", "kaiserlichen", "gewalt", "die", "verankerung", "des", "reichsst\u00e4ndischen", "prinzips", "und", "die", "volle", "f\u00f6deralisierung", "des", "reiches", "die", "reichskreise", "und", "lokalen", "reichsst\u00e4nde", "erhielten", "neben", "ihren", "bisherigen", "aufgaben", "auch", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "die", "durchsetzung", "der", "urteile", "und", "die", "besetzung", "der", "beisitzer", "des", "reichskammergerichtes", "au\u00dferdem", "erhielten", "sie", "neben", "dem", "m\u00fcnzwesen", "weitere", "wichtige", "bisher", "kaiserliche", "aufgaben", "da", "sich", "der", "kaiser", "als", "unf\u00e4hig", "und", "zu", "schwach", "erwiesen", "hatte", "eine", "seiner", "wichtigsten", "aufgaben", "die", "friedenswahrung", "wahrzunehmen", "wurde", "dessen", "rolle", "nunmehr", "durch", "die", "in", "den", "reichskreisen", "verbundenen", "reichsst\u00e4nde", "ausgef\u00fcllt", "ebenso", "wichtig", "wie", "die", "exekutionsordnung", "war", "der", "am", "september", "verk\u00fcndete", "religionsfrieden", "mit", "dem", "die", "idee", "eines", "konfessionell", "einheitlichen", "reiches", "aufgegeben", "wurde", "die", "landesherren", "erhielten", "das", "recht", "die", "konfession", "ihrer", "untertanen", "zu", "bestimmen", "pr\u00e4gnant", "zusammengefasst", "in", "der", "formel", "wessen", "herrschaft", "dessen", "religion", "in", "protestantischen", "gebieten", "ging", "die", "geistliche", "gerichtsbarkeit", "auf", "die", "landesherren", "\u00fcber", "wodurch", "diese", "zu", "einer", "art", "geistlichen", "oberhauptes", "ihres", "territoriums", "wurden", "weiterhin", "wurde", "festgelegt", "dass", "geistliche", "reichsst\u00e4nde", "also", "erzbisch\u00f6fe", "bisch\u00f6fe", "und", "reichspr\u00e4laten", "katholisch", "bleiben", "mussten", "diese", "und", "einige", "weitere", "festlegungen", "f\u00fchrten", "zwar", "zu", "einer", "friedlichen", "l\u00f6sung", "des", "religionsproblems", "manifestierten", "aber", "auch", "die", "zunehmende", "spaltung", "des", "reiches", "und", "f\u00fchrten", "mittelfristig", "zu", "einer", "blockade", "der", "reichsinstitutionen", "nach", "dem", "reichstag", "von", "augsburg", "trat", "kaiser", "karl", "v", "von", "seinem", "amt", "zur\u00fcck", "und", "\u00fcbergab", "die", "macht", "an", "seinen", "bruder", "den", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nig", "ferdinand", "i", "karls", "politik", "innerhalb", "und", "au\u00dferhalb", "des", "reiches", "war", "endg\u00fcltig", "gescheitert", "ferdinand", "beschr\u00e4nkte", "die", "herrschaft", "des", "kaisers", "wieder", "auf", "deutschland", "und", "es", "gelang", "ihm", "die", "reichsst\u00e4nde", "wieder", "in", "eine", "engere", "verbindung", "mit", "dem", "kaisertum", "zu", "bringen", "und", "dieses", "damit", "wieder", "zu", "st\u00e4rken", "deshalb", "wird", "ferdinand", "vielfach", "als", "der", "gr\u00fcnder", "des", "neuzeitlichen", "deutschen", "kaisertums", "bezeichnet", "konfessionalisierung", "und", "drei\u00dfigj\u00e4hriger", "krieg", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "gab", "es", "im", "reich", "eine", "phase", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "kriegerische", "auseinandersetzungen", "der", "religionsfrieden", "wirkte", "stabilisierend", "und", "auch", "die", "reichsinstitutionen", "wie", "reichskreise", "und", "reichskammergericht", "entwickelten", "sich", "zu", "wirksamen", "und", "anerkannten", "instrumenten", "der", "friedenssicherung", "in", "dieser", "zeit", "vollzog", "sich", "aber", "die", "sogenannte", "konfessionalisierung", "das", "hei\u00dft", "die", "verfestigung", "und", "abgrenzung", "der", "drei", "konfessionen", "protestantismus", "calvinismus", "und", "katholizismus", "zueinander", "die", "damit", "einhergehende", "herausbildung", "fr\u00fchmoderner", "staatsformen", "in", "den", "territorien", "brachte", "dem", "reich", "verfassungsprobleme", "die", "spannungen", "nahmen", "derart", "zu", "dass", "das", "reich", "und", "seine", "institutionen", "ihre", "\u00fcber", "den", "konfessionen", "stehende", "schlichterfunktion", "nicht", "mehr", "wahrnehmen", "konnten", "und", "ende", "des", "jahrhunderts", "faktisch", "blockiert", "waren", "bereits", "ab", "war", "das", "reichskammergericht", "nicht", "mehr", "handlungsf\u00e4hig", "da", "die", "protestantischen", "st\u00e4nde", "am", "beginn", "des", "jahrhunderts", "auch", "den", "ausschlie\u00dflich", "durch", "den", "katholischen", "kaiser", "besetzten", "reichshofrat", "nicht", "mehr", "anerkannten", "eskalierte", "die", "situation", "weiter", "gleichzeitig", "spalteten", "sich", "das", "kurf\u00fcrstenkolleg", "und", "die", "reichskreise", "in", "konfessionelle", "gruppierungen", "ein", "reichsdeputationstag", "im", "jahr", "scheiterte", "an", "den", "gegens\u00e4tzen", "zwischen", "den", "parteien", "und", "wurde", "ein", "reichstag", "in", "regensburg", "ohne", "reichsabschied", "beendet", "da", "die", "calvinistische", "kurpfalz", "deren", "bekenntnis", "vom", "kaiser", "nicht", "anerkannt", "wurde", "und", "andere", "protestantische", "st\u00e4nde", "diesen", "verlassen", "hatten", "da", "das", "reichssystem", "weitestgehend", "blockiert", "und", "der", "friedensschutz", "vermeintlich", "nicht", "mehr", "gegeben", "war", "gr\u00fcndeten", "sechs", "protestantische", "f\u00fcrsten", "am", "mai", "die", "protestantische", "union", "weitere", "f\u00fcrsten", "und", "reichsst\u00e4dte", "schlossen", "sich", "sp\u00e4ter", "der", "union", "an", "der", "jedoch", "kursachsen", "und", "die", "norddeutschen", "f\u00fcrsten", "fernblieben", "als", "reaktion", "auf", "die", "union", "gr\u00fcndeten", "katholische", "f\u00fcrsten", "und", "st\u00e4dte", "am", "juli", "die", "katholische", "liga", "die", "liga", "wollte", "das", "bisherige", "reichssystem", "aufrechterhalten", "und", "das", "\u00fcbergewicht", "des", "katholizismus", "im", "reich", "bewahren", "das", "reich", "und", "seine", "institutionen", "waren", "damit", "endg\u00fcltig", "blockiert", "und", "handlungsunf\u00e4hig", "geworden", "der", "prager", "fenstersturz", "war", "dann", "der", "ausl\u00f6ser", "f\u00fcr", "den", "gro\u00dfen", "krieg", "in", "dem", "der", "kaiser", "anfangs", "gro\u00dfe", "milit\u00e4rische", "erfolge", "erzielte", "und", "auch", "versuchte", "diese", "reichspolitisch", "f\u00fcr", "seine", "machtstellung", "gegen\u00fcber", "den", "reichsst\u00e4nden", "auszunutzen", "so", "\u00e4chtete", "kaiser", "ferdinand", "ii", "aus", "eigenem", "machtanspruch", "den", "pf\u00e4lzischen", "kurf\u00fcrsten", "und", "b\u00f6hmischen", "k\u00f6nig", "friedrich", "v", "und", "\u00fcbertrug", "die", "kurw\u00fcrde", "auf", "maximilian", "i", "von", "bayern", "ferdinand", "war", "zuvor", "von", "allen", "auch", "den", "protestantischen", "kurf\u00fcrsten", "am", "august", "trotz", "des", "beginnenden", "krieges", "zum", "kaiser", "gew\u00e4hlt", "worden", "der", "erlass", "des", "restitutionsediktes", "am", "m\u00e4rz", "war", "der", "letzte", "bedeutende", "gesetzesakt", "eines", "kaisers", "im", "reich", "und", "entsprang", "genauso", "wie", "die", "\u00e4chtung", "friedrichs", "v", "dem", "kaiserlichen", "machtanspruch", "dieses", "edikt", "verlangte", "die", "umsetzung", "des", "augsburger", "reichsfriedens", "nach", "katholischer", "interpretation", "dementsprechend", "waren", "alle", "seit", "dem", "passauer", "vertrag", "durch", "die", "protestantischen", "landesherren", "s\u00e4kularisierten", "erz", "und", "hochstifte", "und", "bist\u00fcmer", "an", "die", "katholiken", "zur\u00fcckzugeben", "dies", "h\u00e4tte", "neben", "der", "rekatholisierung", "gro\u00dfer", "protestantischer", "gebiete", "eine", "wesentliche", "st\u00e4rkung", "der", "kaiserlichen", "machtposition", "bedeutet", "da", "bisher", "religionspolitische", "fragen", "vom", "kaiser", "gemeinsam", "mit", "den", "reichsst\u00e4nden", "und", "kurf\u00fcrsten", "entschieden", "worden", "waren", "dagegen", "bildete", "sich", "eine", "konfessions\u00fcbergreifende", "koalition", "der", "kurf\u00fcrsten", "sie", "wollten", "nicht", "hinnehmen", "dass", "der", "kaiser", "ohne", "ihre", "zustimmung", "solch", "ein", "einschneidendes", "edikt", "erlie\u00df", "die", "kurf\u00fcrsten", "zwangen", "den", "kaiser", "auf", "dem", "regensburger", "kurf\u00fcrstentag", "unter", "der", "f\u00fchrung", "des", "neuen", "katholischen", "kurf\u00fcrsten", "maximilian", "i", "den", "kaiserlichen", "generalissimus", "wallenstein", "zu", "entlassen", "und", "einer", "\u00fcberpr\u00fcfung", "des", "ediktes", "zuzustimmen", "ebenfalls", "trat", "schweden", "auf", "seiten", "der", "protestantischen", "reichsst\u00e4nde", "in", "den", "krieg", "ein", "nachdem", "die", "kaiserlichen", "truppen", "schweden", "einige", "jahre", "unterlegen", "gewesen", "waren", "gelang", "es", "dem", "kaiser", "durch", "den", "sieg", "in", "der", "schlacht", "bei", "n\u00f6rdlingen", "nochmals", "die", "oberhand", "zu", "gewinnen", "im", "darauffolgenden", "prager", "frieden", "zwischen", "dem", "kaiser", "und", "kursachsen", "von", "musste", "ferdinand", "zwar", "das", "restitutionsedikt", "f\u00fcr", "vierzig", "jahre", "vom", "stand", "von", "ausgehend", "aussetzen", "aber", "das", "reichsoberhaupt", "ging", "aus", "diesem", "frieden", "gest\u00e4rkt", "hervor", "da", "bis", "auf", "den", "kurverein", "alle", "reichsst\u00e4ndischen", "allianzen", "f\u00fcr", "aufgel\u00f6st", "erkl\u00e4rt", "wurden", "und", "dem", "kaiser", "der", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "reichsarmee", "zugebilligt", "wurde", "diese", "st\u00e4rkung", "des", "kaisers", "nahmen", "aber", "auch", "die", "protestanten", "hin", "das", "religionspolitische", "problem", "des", "restitutionsediktes", "war", "faktisch", "um", "jahre", "vertagt", "worden", "da", "sich", "der", "kaiser", "und", "die", "meisten", "reichsst\u00e4nde", "darin", "einig", "waren", "dass", "die", "politische", "einigung", "des", "reiches", "die", "s\u00e4uberung", "des", "reichsgebietes", "von", "fremden", "m\u00e4chten", "und", "die", "beendigung", "des", "krieges", "am", "vordringlichsten", "seien", "nach", "dem", "offenen", "kriegseintritt", "frankreichs", "der", "erfolgte", "um", "eine", "starke", "kaiserlichhabsburgische", "macht", "in", "deutschland", "zu", "verhindern", "verschoben", "sich", "die", "gewichte", "wieder", "zu", "ungunsten", "des", "kaisers", "sp\u00e4testens", "hier", "war", "aus", "dem", "urspr\u00fcnglichen", "teutschen", "konfessionskrieg", "innerhalb", "des", "reiches", "ein", "europ\u00e4ischer", "hegemonialkampf", "geworden", "der", "krieg", "ging", "also", "weiter", "da", "die", "konfessions", "und", "verfassungspolitischen", "probleme", "die", "zumindest", "provisorisch", "im", "prager", "frieden", "gekl\u00e4rt", "worden", "waren", "f\u00fcr", "die", "sich", "auf", "reichsgebiet", "befindlichen", "m\u00e4chte", "schweden", "und", "frankreich", "nebenrangig", "waren", "au\u00dferdem", "wies", "der", "frieden", "von", "prag", "wie", "bereits", "angedeutet", "schwere", "m\u00e4ngel", "auf", "so", "dass", "auch", "die", "reichsinternen", "auseinandersetzungen", "weitergingen", "ab", "begannen", "einzelne", "reichsst\u00e4nde", "separatfrieden", "zu", "schlie\u00dfen", "da", "sich", "in", "dem", "gestr\u00fcpp", "aus", "konfessioneller", "solidarit\u00e4t", "traditioneller", "b\u00fcndnispolitik", "und", "aktueller", "kriegslage", "kaum", "mehr", "eine", "breit", "angelegte", "gegenwehr", "des", "reiches", "organisieren", "lie\u00df", "den", "anfang", "machte", "im", "mai", "als", "erster", "gr\u00f6\u00dferer", "reichsstand", "der", "kurf\u00fcrst", "von", "brandenburg", "dieser", "schloss", "frieden", "mit", "schweden", "und", "entlie\u00df", "seine", "armee", "was", "nach", "den", "bestimmungen", "des", "prager", "friedens", "nicht", "m\u00f6glich", "war", "da", "diese", "nominell", "zur", "reichsarmee", "geh\u00f6rte", "andere", "reichsst\u00e4nde", "folgten", "so", "schloss", "kursachsen", "frieden", "mit", "schweden", "und", "kurmainz", "mit", "frankreich", "gegen", "den", "willen", "des", "kaisers", "seit", "ferdinand", "iii", "der", "urspr\u00fcnglich", "das", "reich", "bei", "den", "sich", "nun", "anbahnenden", "friedensgespr\u00e4chen", "in", "m\u00fcnster", "und", "osnabr\u00fcck", "entsprechend", "dem", "frieden", "von", "prag", "allein", "vertreten", "wollte", "wurden", "die", "reichsst\u00e4nde", "die", "von", "frankreich", "unterst\u00fctzt", "auf", "ihre", "libert\u00e4t", "pochten", "zu", "den", "unterredungen", "zugelassen", "dieser", "als", "admissionsfrage", "bezeichnete", "streit", "hebelte", "das", "system", "des", "prager", "friedens", "mit", "der", "starken", "stellung", "des", "kaisers", "endg\u00fcltig", "aus", "ferdinand", "wollte", "urspr\u00fcnglich", "in", "den", "westf\u00e4lischen", "verhandlungen", "nur", "die", "europ\u00e4ischen", "fragen", "kl\u00e4ren", "und", "frieden", "mit", "frankreich", "und", "schweden", "schlie\u00dfen", "und", "die", "deutschen", "verfassungsprobleme", "auf", "einem", "anschlie\u00dfenden", "reichstag", "behandeln", "auf", "dem", "er", "als", "glorioser", "friedensbringer", "h\u00e4tte", "auftreten", "k\u00f6nnen", "auf", "diesem", "reichstag", "wiederum", "h\u00e4tten", "die", "fremden", "m\u00e4chte", "nichts", "zu", "suchen", "gehabt", "westf\u00e4lischer", "frieden", "der", "kaiser", "schweden", "und", "frankreich", "verst\u00e4ndigten", "sich", "in", "hamburg", "auf", "friedensverhandlungen", "w\u00e4hrenddessen", "die", "kampfhandlungen", "weitergingen", "die", "verhandlungen", "begannen", "parallel", "in", "osnabr\u00fcck", "zwischen", "dem", "kaiser", "den", "evangelischen", "reichsst\u00e4nden", "und", "schweden", "und", "in", "m\u00fcnster", "zwischen", "dem", "kaiser", "den", "katholischen", "reichsst\u00e4nden", "und", "frankreich", "dass", "der", "kaiser", "das", "reich", "nicht", "allein", "repr\u00e4sentierte", "war", "eine", "symbolisch", "wichtige", "niederlage", "die", "aus", "dem", "frieden", "von", "prag", "gest\u00e4rkt", "hervorgegangene", "kaiserliche", "macht", "stand", "wieder", "zur", "disposition", "die", "reichsst\u00e4nde", "gleich", "welcher", "konfession", "hielten", "die", "prager", "ordnung", "f\u00fcr", "so", "gef\u00e4hrlich", "dass", "sie", "ihre", "rechte", "besser", "gewahrt", "sahen", "wenn", "sie", "nicht", "allein", "dem", "kaiser", "gegen\u00fcbersa\u00dfen", "sondern", "die", "verhandlungen", "\u00fcber", "die", "reichsverfassung", "unter", "den", "augen", "des", "auslands", "stattfanden", "dies", "kam", "aber", "auch", "frankreich", "sehr", "entgegen", "das", "die", "macht", "der", "habsburger", "unbedingt", "einschr\u00e4nken", "wollte", "und", "sich", "deshalb", "f\u00fcr", "die", "beteiligung", "der", "reichsst\u00e4nde", "starkmachte", "beide", "verhandlungsst\u00e4dte", "und", "die", "verbindungswege", "zwischen", "ihnen", "waren", "vorab", "f\u00fcr", "entmilitarisiert", "erkl\u00e4rt", "worden", "was", "aber", "nur", "f\u00fcr", "osnabr\u00fcck", "vollzogen", "wurde", "und", "alle", "gesandtschaften", "erhielten", "freies", "geleit", "zur", "vermittlung", "reisten", "delegationen", "der", "republik", "venedig", "des", "papstes", "und", "aus", "d\u00e4nemark", "an", "und", "vertreter", "weiterer", "europ\u00e4ischer", "m\u00e4chte", "str\u00f6mten", "nach", "westfalen", "am", "ende", "waren", "alle", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "bis", "auf", "das", "osmanische", "reich", "russland", "und", "england", "an", "den", "verhandlungen", "beteiligt", "die", "verhandlungen", "in", "osnabr\u00fcck", "wurden", "neben", "den", "verhandlungen", "zwischen", "dem", "reich", "und", "schweden", "faktisch", "zu", "einem", "verfassungskonvent", "auf", "dem", "die", "verfassungs", "und", "religionspolitischen", "probleme", "behandelt", "wurden", "in", "m\u00fcnster", "verhandelte", "man", "\u00fcber", "die", "europ\u00e4ischen", "rahmenbedingungen", "weiterhin", "wurde", "hier", "der", "friede", "von", "m\u00fcnster", "zwischen", "spanien", "und", "der", "republik", "der", "niederlande", "ausgehandelt", "bis", "zum", "ende", "des", "jahrhunderts", "wurde", "der", "westf\u00e4lische", "frieden", "als", "zerst\u00f6rerisch", "f\u00fcr", "das", "reich", "angesehen", "fritz", "hartung", "begr\u00fcndete", "dies", "mit", "dem", "argument", "der", "friedensschluss", "habe", "dem", "kaiser", "jegliche", "handhabe", "genommen", "und", "den", "reichsst\u00e4nden", "fast", "unbegrenzte", "handlungsfreiheit", "gew\u00e4hrt", "das", "reich", "sei", "durch", "diesen", "zersplittert", "zerbr\u00f6ckelt", "es", "handle", "sich", "mithin", "um", "ein", "nationales", "ungl\u00fcck", "nur", "die", "religionspolitische", "frage", "sei", "gel\u00f6st", "worden", "das", "reich", "aber", "in", "eine", "erstarrung", "verfallen", "die", "letztendlich", "zu", "dessen", "zerfall", "gef\u00fchrt", "habe", "in", "der", "zeit", "direkt", "nach", "dem", "westf\u00e4lischen", "frieden", "und", "auch", "noch", "w\u00e4hrend", "des", "jahrhunderts", "wurde", "der", "friedensschluss", "hingegen", "ganz", "anders", "gesehen", "er", "wurde", "mit", "gro\u00dfer", "freude", "begr\u00fc\u00dft", "und", "galt", "als", "neues", "grundgesetz", "das", "\u00fcberall", "da", "gelte", "wo", "der", "kaiser", "mit", "seinen", "vorrechten", "und", "als", "symbol", "der", "einheit", "des", "reiches", "anerkannt", "werde", "der", "frieden", "stellte", "durch", "seine", "bestimmungen", "die", "territorialherrschaften", "und", "die", "verschiedenen", "konfessionen", "auf", "eine", "einheitliche", "rechtliche", "basis", "und", "schrieb", "die", "nach", "der", "verfassungskrise", "anfang", "des", "jahrhunderts", "geschaffenen", "und", "bew\u00e4hrten", "mechanismen", "fest", "und", "verwarf", "diejenigen", "des", "prager", "friedens", "georg", "schmidt", "schreibt", "zusammenfassend", "allen", "reichsst\u00e4nden", "wurden", "zwar", "die", "vollen", "landeshoheitlichen", "rechte", "zugesprochen", "und", "das", "im", "prager", "frieden", "annullierte", "b\u00fcndnisrecht", "wieder", "zuerkannt", "damit", "war", "aber", "nicht", "die", "volle", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "territorien", "gemeint", "was", "sich", "auch", "daran", "erkennen", "l\u00e4sst", "dass", "dieses", "recht", "im", "vertragstext", "inmitten", "anderer", "schon", "l\u00e4nger", "ausge\u00fcbter", "rechte", "aufgef\u00fchrt", "wird", "das", "b\u00fcndnisrecht", "auch", "dies", "widerspricht", "einer", "vollen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "territorien", "des", "reiches", "durfte", "sich", "nicht", "gegen", "kaiser", "und", "reich", "den", "landfrieden", "oder", "gegen", "diesen", "vertrag", "richten", "und", "war", "nach", "meinung", "zeitgen\u00f6ssischer", "rechtsgelehrter", "sowieso", "ein", "althergebrachtes", "gewohnheitsrecht", "siehe", "auch", "den", "abschnitt", "herkommen", "und", "gewohnheitsrecht", "der", "reichsst\u00e4nde", "das", "im", "vertrag", "nur", "schriftlich", "fixiert", "wurde", "im", "religionspolitischen", "teil", "entzogen", "sich", "die", "reichsst\u00e4nde", "praktisch", "selbst", "die", "befugnis", "die", "konfession", "ihrer", "untertanen", "zu", "bestimmen", "zwar", "wurde", "der", "augsburger", "religionsfrieden", "als", "ganzes", "best\u00e4tigt", "und", "f\u00fcr", "unantastbar", "erkl\u00e4rt", "die", "strittigen", "fragen", "wurden", "aber", "neu", "geregelt", "und", "rechtsverh\u00e4ltnisse", "auf", "den", "stand", "des", "januar", "fixiert", "beziehungsweise", "auf", "den", "stand", "an", "diesem", "stichtag", "zur\u00fcckgesetzt", "alle", "reichsst\u00e4nde", "mussten", "so", "beispielsweise", "die", "beiden", "anderen", "konfessionen", "dulden", "falls", "diese", "bereits", "auf", "ihrem", "territorium", "existierten", "jeglicher", "besitz", "musste", "an", "den", "damaligen", "besitzer", "zur\u00fcckgegeben", "werden", "und", "alle", "sp\u00e4teren", "anderslautenden", "bestimmungen", "des", "kaisers", "der", "reichsst\u00e4nde", "oder", "der", "besatzungsm\u00e4chte", "wurden", "f\u00fcr", "null", "und", "nichtig", "erkl\u00e4rt", "der", "zweite", "religionsfrieden", "hat", "sicherlich", "keinerlei", "fortschritte", "f\u00fcr", "den", "toleranzgedanken", "oder", "f\u00fcr", "die", "individuellen", "religionsrechte", "oder", "sogar", "die", "menschenrechte", "gebracht", "das", "war", "aber", "auch", "nicht", "dessen", "ziel", "er", "sollte", "durch", "die", "weitere", "verrechtlichung", "friedensstiftend", "wirken", "frieden", "und", "nicht", "toleranz", "oder", "s\u00e4kularisierung", "war", "das", "ziel", "dass", "dies", "trotz", "aller", "r\u00fcckschl\u00e4ge", "und", "gelegentlicher", "todesopfer", "bei", "sp\u00e4teren", "religi\u00f6sen", "auseinandersetzungen", "gelang", "ist", "offensichtlich", "die", "vertr\u00e4ge", "von", "westfalen", "haben", "dem", "reich", "nach", "drei\u00dfig", "jahren", "den", "langersehnten", "frieden", "gebracht", "das", "reich", "verlor", "einige", "gebiete", "an", "frankreich", "und", "entlie\u00df", "faktisch", "die", "niederlande", "und", "die", "alte", "eidgenossenschaft", "aus", "dem", "reichsverband", "ansonsten", "\u00e4nderte", "sich", "im", "reich", "nicht", "viel", "das", "machtsystem", "zwischen", "kaiser", "und", "reichsst\u00e4nden", "wurde", "neu", "austariert", "ohne", "die", "gewichte", "im", "vergleich", "zur", "situation", "vor", "dem", "krieg", "stark", "zu", "verschieben", "und", "die", "reichspolitik", "wurde", "nicht", "entkonfessionalisiert", "sondern", "nur", "der", "umgang", "der", "konfessionen", "neu", "geregelt", "weder", "wurde", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nach", "dem", "westf\u00e4lischen", "frieden", "dr\u00e4ngte", "eine", "gruppe", "von", "f\u00fcrsten", "zusammengeschlossen", "im", "f\u00fcrstenverein", "auf", "radikale", "reformen", "im", "reich", "die", "insbesondere", "die", "vorherrschaft", "der", "kurf\u00fcrsten", "beschr\u00e4nken", "und", "das", "k\u00f6nigswahlprivileg", "auch", "auf", "andere", "reichsf\u00fcrsten", "ausdehnen", "sollten", "auf", "dem", "reichstag", "von", "der", "nach", "den", "bestimmungen", "des", "friedens", "viel", "fr\u00fcher", "h\u00e4tte", "stattfinden", "sollen", "konnte", "sich", "diese", "minderheit", "aber", "nicht", "durchsetzen", "im", "reichsabschied", "dieses", "reichstages", "genannt", "der", "j\u00fcngste", "dieser", "reichstag", "war", "der", "letzte", "vor", "der", "permanenz", "des", "gremiums", "wurde", "beschlossen", "dass", "die", "untertanen", "ihren", "herren", "steuern", "zahlen", "m\u00fcssten", "damit", "diese", "truppen", "unterhalten", "k\u00f6nnten", "dies", "f\u00fchrte", "oft", "zur", "bildung", "stehender", "heere", "in", "verschiedenen", "gr\u00f6\u00dferen", "territorien", "diese", "wurden", "als", "armierte", "reichsst\u00e4nde", "bezeichnet", "auch", "zerfiel", "das", "reich", "nicht", "da", "zu", "viele", "st\u00e4nde", "ein", "interesse", "an", "einem", "reich", "hatten", "das", "ihren", "schutz", "gew\u00e4hrleisten", "konnte", "diese", "gruppe", "umfasste", "besonders", "die", "kleineren", "st\u00e4nde", "die", "praktisch", "nie", "zu", "einem", "eigenen", "staat", "werden", "konnten", "auch", "die", "aggressive", "expansive", "politik", "frankreichs", "an", "der", "westgrenze", "des", "reiches", "und", "die", "t\u00fcrkengefahr", "im", "osten", "machten", "nahezu", "allen", "st\u00e4nden", "die", "notwendigkeit", "eines", "hinl\u00e4nglich", "geschlossenen", "reichsverbandes", "und", "einer", "handlungsf\u00e4higen", "reichsspitze", "deutlich", "seit", "herrschte", "kaiser", "leopold", "i", "dessen", "wirken", "erst", "seit", "den", "er", "jahren", "genauer", "untersucht", "wird", "im", "reich", "sein", "wirken", "wird", "als", "klug", "und", "weitsichtig", "beschrieben", "und", "gemessen", "an", "der", "ausgangslage", "nach", "dem", "krieg", "und", "dem", "tiefpunkt", "des", "kaiserlichen", "ansehens", "war", "es", "auch", "au\u00dferordentlich", "erfolgreich", "leopold", "gelang", "es", "durch", "die", "kombination", "verschiedener", "herrschaftsinstrumente", "neben", "den", "kleineren", "auch", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "reichsst\u00e4nde", "wieder", "an", "die", "reichsverfassung", "und", "an", "das", "kaisertum", "zu", "binden", "hervorzuheben", "sind", "hier", "insbesondere", "seine", "heiratspolitik", "das", "mittel", "der", "standeserh\u00f6hungen", "und", "die", "verleihung", "allerlei", "wohlklingender", "titel", "dennoch", "verst\u00e4rkten", "sich", "die", "zentrifugalen", "kr\u00e4fte", "des", "reiches", "hierbei", "sticht", "insbesondere", "die", "verleihung", "der", "neunten", "kurw\u00fcrde", "an", "ernst", "august", "von", "hannover", "hervor", "ebenso", "in", "diese", "kategorie", "f\u00e4llt", "das", "zugest\u00e4ndnis", "an", "den", "brandenburgischen", "kurf\u00fcrsten", "friedrich", "iii", "sich", "f\u00fcr", "das", "nicht", "zum", "reich", "geh\u00f6rende", "herzogtum", "preu\u00dfen", "zum", "k\u00f6nig", "in", "preu\u00dfen", "kr\u00f6nen", "zu", "d\u00fcrfen", "nach", "wurde", "die", "position", "der", "reichskreise", "weiter", "gest\u00e4rkt", "und", "ihnen", "eine", "entscheidende", "rolle", "in", "der", "reichskriegsverfassung", "zugesprochen", "so", "beschloss", "der", "reichstag", "auf", "grund", "der", "bedrohung", "des", "reiches", "durch", "die", "t\u00fcrken", "eine", "neue", "reichskriegsverfassung", "in", "der", "die", "truppenst\u00e4rke", "der", "reichsarmee", "auf", "mann", "festgelegt", "wurde", "f\u00fcr", "die", "aufstellung", "der", "truppen", "sollten", "die", "reichskreise", "zust\u00e4ndig", "sein", "der", "immerw\u00e4hrende", "reichstag", "bot", "dem", "kaiser", "die", "m\u00f6glichkeit", "die", "kleineren", "reichsst\u00e4nde", "an", "sich", "zu", "binden", "und", "f\u00fcr", "die", "eigene", "politik", "zu", "gewinnen", "auch", "durch", "die", "verbesserten", "m\u00f6glichkeiten", "der", "schlichtung", "gelang", "es", "dem", "kaiser", "seinen", "einfluss", "auf", "das", "reich", "wieder", "zu", "vergr\u00f6\u00dfern", "dass", "sich", "leopold", "i", "der", "reunionspolitik", "des", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nigs", "ludwigs", "xiv", "entgegenstemmte", "und", "versuchte", "die", "reichskreise", "und", "st\u00e4nde", "zum", "widerstand", "gegen", "die", "franz\u00f6sischen", "annexionen", "von", "reichsgebieten", "zu", "bewegen", "zeigt", "dass", "die", "reichspolitik", "noch", "nicht", "wie", "unter", "seinen", "nachfolgern", "im", "jahrhundert", "zum", "reinen", "anh\u00e4ngsel", "der", "habsburgischen", "gro\u00dfmachtpolitik", "geworden", "war", "auch", "gelang", "in", "dieser", "zeit", "das", "zur\u00fcckdr\u00e4ngen", "der", "gro\u00dfmacht", "schweden", "aus", "den", "n\u00f6rdlichen", "gebieten", "des", "reiches", "im", "schwedischbrandenburgischen", "krieg", "und", "im", "gro\u00dfen", "nordischen", "krieg", "dualismus", "zwischen", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "ab", "begannen", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "territorialkomplexe", "des", "reiches", "das", "erzherzogtum", "\u00f6sterreich", "und", "brandenburgpreu\u00dfen", "immer", "mehr", "aus", "dem", "reichsverband", "herauszuwachsen", "das", "haus", "\u00f6sterreich", "konnte", "nach", "dem", "sieg", "\u00fcber", "die", "t\u00fcrken", "im", "gro\u00dfen", "t\u00fcrkenkrieg", "nach", "gro\u00dfe", "gebiete", "au\u00dferhalb", "des", "reiches", "erwerben", "wodurch", "sich", "der", "schwerpunkt", "der", "habsburgischen", "politik", "nach", "s\u00fcdosten", "verschob", "dies", "wurde", "besonders", "unter", "den", "nachfolgern", "kaiser", "leopolds", "i", "deutlich", "\u00e4hnlich", "verhielt", "es", "sich", "mit", "brandenburgpreu\u00dfen", "auch", "hier", "befand", "sich", "ein", "teil", "des", "territoriums", "au\u00dferhalb", "des", "reiches", "zur", "zunehmenden", "rivalit\u00e4t", "die", "das", "reichsgef\u00fcge", "stark", "beanspruchte", "traten", "jedoch", "noch", "\u00e4nderungen", "im", "denken", "der", "zeit", "hinzu", "war", "es", "bis", "zum", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "f\u00fcr", "das", "ansehen", "eines", "herrschers", "sehr", "wichtig", "welche", "titel", "er", "besa\u00df", "und", "an", "welcher", "position", "in", "der", "hierarchie", "des", "reiches", "und", "des", "europ\u00e4ischen", "adels", "er", "stand", "so", "traten", "nun", "andere", "faktoren", "wie", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "des", "territoriums", "sowie", "die", "wirtschaftliche", "und", "milit\u00e4rische", "macht", "st\u00e4rker", "in", "den", "vordergrund", "es", "setzte", "sich", "die", "ansicht", "durch", "dass", "nur", "die", "macht", "die", "aus", "diesen", "quantifizierbaren", "angaben", "resultierte", "tats\u00e4chlich", "z\u00e4hle", "dies", "ist", "nach", "ansicht", "von", "historikern", "eine", "sp\u00e4tfolge", "des", "gro\u00dfen", "krieges", "in", "dem", "altehrw\u00fcrdige", "titel", "anspr\u00fcche", "und", "rechtspositionen", "insbesondere", "der", "kleineren", "reichsst\u00e4nde", "fast", "keine", "rolle", "mehr", "spielten", "und", "fingierten", "oder", "tats\u00e4chlichen", "sachzw\u00e4ngen", "des", "krieges", "untergeordnet", "wurden", "diese", "denkkategorien", "waren", "jedoch", "nicht", "mit", "dem", "bisherigen", "system", "des", "reiches", "vereinbar", "das", "dem", "reich", "und", "allen", "seinen", "mitgliedern", "einen", "rechtlichen", "schutz", "des", "status", "quo", "gew\u00e4hrleisten", "und", "sie", "vor", "einem", "\u00fcbergewicht", "an", "macht", "sch\u00fctzen", "sollte", "dieser", "konflikt", "zeigt", "sich", "unter", "anderem", "in", "der", "arbeit", "des", "reichstages", "seine", "zusammensetzung", "unterschied", "zwar", "zwischen", "kurf\u00fcrsten", "und", "f\u00fcrsten", "hocharistokratie", "und", "st\u00e4dtischen", "magistraten", "katholisch", "und", "protestantisch", "aber", "beispielsweise", "nicht", "zwischen", "st\u00e4nden", "die", "ein", "stehendes", "heer", "unterhielten", "und", "denen", "die", "schutzlos", "waren", "diese", "diskrepanz", "zwischen", "tats\u00e4chlicher", "macht", "und", "althergebrachter", "hierarchie", "f\u00fchrte", "zum", "verlangen", "der", "gro\u00dfen", "m\u00e4chtigen", "st\u00e4nde", "nach", "einer", "lockerung", "des", "reichsverbandes", "hinzu", "kam", "das", "denken", "der", "aufkl\u00e4rung", "das", "den", "konservativen", "bewahrenden", "charakter", "die", "komplexit\u00e4t", "ja", "sogar", "die", "idee", "des", "reiches", "an", "sich", "hinterfragte", "und", "als", "unnat\u00fcrlich", "darstellte", "die", "idee", "der", "gleichheit", "der", "menschen", "war", "nicht", "in", "\u00fcbereinstimmung", "zu", "bringen", "mit", "der", "reichsidee", "das", "vorhandene", "zu", "bewahren", "und", "jedem", "stand", "seinen", "zugewiesenen", "platz", "im", "gef\u00fcge", "des", "reiches", "zu", "sichern", "zusammengefasst", "l\u00e4sst", "sich", "sagen", "dass", "brandenburgpreu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "nicht", "mehr", "in", "den", "reichsverband", "passten", "nicht", "nur", "auf", "grund", "der", "schieren", "gr\u00f6\u00dfe", "sondern", "auch", "wegen", "der", "inneren", "verfasstheit", "der", "beiden", "zu", "staaten", "gewordenen", "territorien", "beide", "hatten", "die", "urspr\u00fcnglich", "auch", "in", "ihrem", "inneren", "dezentral", "und", "st\u00e4ndisch", "gepr\u00e4gten", "l\u00e4nder", "reformiert", "und", "den", "einfluss", "der", "landst\u00e4nde", "gebrochen", "nur", "so", "waren", "die", "verschiedenen", "ererbten", "und", "eroberten", "jeweiligen", "l\u00e4nder", "sinnvoll", "zu", "verwalten", "und", "zu", "bewahren", "sowie", "ein", "stehendes", "heer", "zu", "finanzieren", "den", "kleineren", "territorien", "war", "dieser", "reformweg", "verschlossen", "ein", "landesherr", "der", "reformen", "dieses", "ausma\u00dfes", "unternommen", "h\u00e4tte", "w\u00e4re", "unweigerlich", "mit", "den", "reichsgerichten", "in", "konflikt", "geraten", "da", "diese", "den", "landst\u00e4nden", "beigestanden", "h\u00e4tten", "gegen", "deren", "privilegien", "ein", "landesherr", "h\u00e4tte", "versto\u00dfen", "m\u00fcssen", "der", "kaiser", "in", "seiner", "rolle", "als", "\u00f6sterreichischer", "landesherr", "hatte", "den", "von", "ihm", "besetzten", "reichshofrat", "nat\u00fcrlich", "nicht", "so", "zu", "f\u00fcrchten", "wie", "andere", "landesherrn", "und", "in", "berlin", "scherte", "man", "sich", "um", "die", "reichsinstitutionen", "sowieso", "kaum", "eine", "exekution", "der", "urteile", "w\u00e4re", "faktisch", "nicht", "m\u00f6glich", "gewesen", "auch", "diese", "andere", "innere", "verfasstheit", "der", "beiden", "gro\u00dfen", "m\u00e4chte", "trug", "zur", "entfremdung", "vom", "reich", "bei", "aus", "der", "als", "dualismus", "zwischen", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "bezeichneten", "rivalit\u00e4t", "erwuchsen", "im", "jahrhundert", "mehrere", "kriege", "die", "zwei", "schlesischen", "kriege", "gewann", "preu\u00dfen", "und", "erhielt", "schlesien", "w\u00e4hrend", "der", "\u00f6sterreichische", "erbfolgekrieg", "zu", "gunsten", "\u00f6sterreichs", "endete", "w\u00e4hrend", "des", "erbfolgekrieges", "kam", "mit", "karl", "vii", "ein", "wittelsbacher", "auf", "den", "thron", "konnte", "sich", "aber", "ohne", "die", "ressourcen", "einer", "gro\u00dfmacht", "nicht", "durchsetzen", "so", "dass", "nach", "seinem", "tod", "mit", "franz", "i", "stephan", "von", "lothringen", "dem", "ehemann", "maria", "theresias", "wieder", "ein", "habsburgerlothringer", "gew\u00e4hlt", "wurde", "diese", "auseinandersetzungen", "waren", "f\u00fcr", "das", "reich", "verheerend", "preu\u00dfen", "wollte", "das", "reich", "nicht", "st\u00e4rken", "sondern", "f\u00fcr", "seine", "zwecke", "gebrauchen", "auch", "die", "habsburger", "die", "durch", "das", "b\u00fcndnis", "vieler", "reichsst\u00e4nde", "mit", "preu\u00dfen", "und", "die", "wahl", "eines", "nichthabsburgers", "auf", "den", "kaiserthron", "verstimmt", "waren", "setzten", "nun", "viel", "eindeutiger", "als", "bislang", "auf", "eine", "politik", "die", "sich", "allein", "auf", "\u00f6sterreich", "und", "dessen", "macht", "bezog", "der", "kaisertitel", "wurde", "fast", "nur", "noch", "wegen", "dessen", "klang", "und", "des", "h\u00f6heren", "rangs", "gegen\u00fcber", "allen", "europ\u00e4ischen", "herrschern", "erstrebt", "die", "reichsinstitutionen", "waren", "zu", "nebenschaupl\u00e4tzen", "der", "machtpolitik", "verkommen", "und", "die", "verfassung", "des", "reiches", "hatte", "mit", "der", "wirklichkeit", "nicht", "mehr", "viel", "zu", "tun", "preu\u00dfen", "versuchte", "durch", "instrumentalisierung", "des", "reichstages", "den", "kaiser", "und", "\u00f6sterreich", "zu", "treffen", "insbesondere", "kaiser", "joseph", "ii", "zog", "sich", "fast", "g\u00e4nzlich", "aus", "der", "reichspolitik", "zur\u00fcck", "joseph", "ii", "hatte", "anfangs", "noch", "versucht", "eine", "reform", "der", "reichsinstitutionen", "besonders", "des", "reichskammergerichtes", "durchzuf\u00fchren", "scheiterte", "aber", "am", "widerstand", "der", "reichsst\u00e4nde", "die", "sich", "aus", "dem", "reichsverband", "l\u00f6sen", "und", "sich", "deshalb", "vom", "gericht", "nicht", "mehr", "in", "ihre", "inneren", "angelegenheiten", "hereinreden", "lassen", "wollten", "joseph", "gab", "frustriert", "auf", "aber", "auch", "sonst", "agierte", "joseph", "ii", "ungl\u00fccklich", "und", "unsensibel", "die", "\u00f6sterreichzentrierte", "politik", "josephs", "ii", "w\u00e4hrend", "des", "bayerischen", "erbfolgekriegs", "und", "die", "vom", "ausland", "vermittelte", "friedensl\u00f6sung", "von", "teschen", "waren", "ein", "desaster", "f\u00fcr", "das", "kaisertum", "als", "die", "bayerische", "linie", "der", "wittelsbacher", "ausstarb", "erschien", "dies", "joseph", "als", "willkommene", "m\u00f6glichkeit", "bayern", "den", "habsburgischen", "landen", "einzuverleiben", "deshalb", "erhob", "\u00f6sterreich", "juristisch", "fragw\u00fcrdige", "anspr\u00fcche", "auf", "das", "erbe", "unter", "massivem", "druck", "aus", "wien", "willigte", "der", "erbe", "aus", "der", "pf\u00e4lzischen", "linie", "der", "wittelsbacher", "kurf\u00fcrst", "karl", "theodor", "in", "einen", "vertrag", "ein", "der", "teile", "bayerns", "abtrat", "karl", "theodor", "der", "ohnehin", "nur", "widerwillig", "das", "erbe", "angenommen", "hatte", "wurde", "suggeriert", "dass", "sp\u00e4ter", "ein", "tausch", "mit", "den", "\u00f6sterreichischen", "niederlanden", "die", "in", "etwa", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "belgiens", "umfassten", "zustande", "k\u00e4me", "joseph", "ii", "besetzte", "aber", "stattdessen", "die", "bayerischen", "gebiete", "um", "vollendete", "tatsachen", "zu", "schaffen", "und", "vergriff", "sich", "somit", "als", "kaiser", "an", "einem", "reichsterritorium", "diese", "vorg\u00e4nge", "erlaubten", "es", "dem", "preu\u00dfischen", "k\u00f6nig", "friedrich", "ii", "sich", "zum", "besch\u00fctzer", "des", "reiches", "und", "der", "kleinen", "reichsst\u00e4nde", "und", "damit", "quasi", "zum", "gegenkaiser", "aufzuschwingen", "preu\u00dfische", "und", "kurs\u00e4chsische", "truppen", "marschierten", "in", "b\u00f6hmen", "ein", "im", "von", "russland", "regelrecht", "erzwungenen", "frieden", "von", "teschen", "vom", "mai", "erhielt", "\u00f6sterreich", "zwar", "das", "innviertel", "zugesprochen", "der", "kaiser", "stand", "dennoch", "als", "verlierer", "da", "zum", "zweiten", "mal", "nach", "musste", "ein", "innerdeutsches", "problem", "mit", "hilfe", "ausl\u00e4ndischer", "m\u00e4chte", "geregelt", "werden", "nicht", "der", "kaiser", "sondern", "russland", "brachte", "dem", "reich", "frieden", "russland", "wurde", "neben", "seiner", "rolle", "als", "garantiemacht", "des", "teschener", "friedens", "auch", "eine", "garantiemacht", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "und", "damit", "einer", "der", "h\u00fcter", "der", "reichsverfassung", "das", "kaisertum", "hatte", "sich", "selbst", "demontiert", "und", "der", "preu\u00dfische", "k\u00f6nig", "friedrich", "stand", "als", "besch\u00fctzer", "des", "reiches", "da", "aber", "nicht", "schutz", "und", "konsolidierung", "des", "reiches", "waren", "friedrichs", "ziel", "gewesen", "sondern", "eine", "weitere", "schw\u00e4chung", "der", "position", "des", "kaisers", "im", "reich", "und", "damit", "des", "ganzen", "reichsverbandes", "an", "sich", "dieses", "ziel", "hatte", "er", "erreicht", "das", "konzept", "eines", "dritten", "deutschlands", "hingegen", "geboren", "aus", "der", "bef\u00fcrchtung", "der", "kleineren", "und", "mittleren", "reichsst\u00e4nde", "zur", "reinen", "verf\u00fcgungsmasse", "der", "gro\u00dfen", "zu", "verkommen", "um", "mit", "einer", "stimme", "zu", "sprechen", "und", "damit", "reformen", "durchzusetzen", "scheiterte", "an", "den", "vorurteilen", "und", "gegens\u00e4tzen", "zwischen", "den", "protestantischen", "und", "den", "katholischen", "reichsf\u00fcrsten", "sowie", "den", "eigeninteressen", "der", "kurf\u00fcrsten", "und", "der", "gro\u00dfen", "reichsst\u00e4dte", "eigentliche", "tr\u00e4ger", "des", "reichsgedankens", "waren", "zuletzt", "praktisch", "nur", "noch", "die", "reichsst\u00e4dte", "die", "reichsritterschaften", "und", "zu", "einem", "gewissen", "teil", "die", "geistlichen", "territorien", "wobei", "auch", "die", "letzteren", "vielfach", "durch", "angeh\u00f6rige", "von", "reichsf\u00fcrstendynastien", "regiert", "wurden", "und", "deren", "interessen", "vertraten", "beispielsweise", "das", "im", "spanischen", "erbfolgekrieg", "unter", "einem", "wittelsbacherischen", "erzbischof", "stehende", "kurk\u00f6ln", "auch", "der", "kaiser", "agierte", "eher", "wie", "ein", "territorialherr", "der", "auf", "die", "ausweitung", "seines", "unmittelbaren", "herrschaftsterritoriums", "zielte", "und", "weniger", "auf", "die", "wahrung", "eines", "reichsinteresses", "von", "vielen", "zeitgenossen", "im", "zeitalter", "der", "aufkl\u00e4rung", "wurde", "das", "reich", "daher", "als", "ein", "anachronismus", "empfunden", "voltaire", "sprach", "sp\u00f6ttisch", "von", "dem", "reich", "das", "weder", "r\u00f6misch", "noch", "heilig", "sei", "ende", "des", "reiches", "erste", "koalitionskriege", "gegen", "frankreich", "gegen", "die", "revolution\u00e4ren", "truppen", "frankreichs", "fanden", "beide", "deutschen", "gro\u00dfm\u00e4chte", "\u00f6sterreich", "und", "preu\u00dfen", "im", "ersten", "koalitionskrieg", "zu", "einem", "zweckb\u00fcndnis", "dieses", "als", "pillnitzer", "beistandspakt", "bezeichnete", "b\u00fcndnis", "vom", "februar", "hatte", "freilich", "nicht", "den", "schutz", "von", "reichsrechten", "zum", "ziel", "sondern", "die", "eind\u00e4mmung", "der", "revolution", "vor", "allem", "deswegen", "weil", "man", "deren", "\u00fcbergreifen", "auf", "das", "reichsgebiet", "f\u00fcrchtete", "die", "chance", "die", "anderen", "reichsst\u00e4nde", "hinter", "sich", "zu", "bringen", "verspielte", "kaiser", "franz", "ii", "der", "am", "juli", "in", "ungewohnter", "eile", "und", "einm\u00fctigkeit", "zum", "kaiser", "gew\u00e4hlt", "wurde", "durch", "den", "umstand", "dass", "er", "das", "\u00f6sterreichische", "staatsgebiet", "unbedingt", "vergr\u00f6\u00dfern", "wollte", "notfalls", "auf", "kosten", "anderer", "reichsmitglieder", "und", "auch", "preu\u00dfen", "wollte", "sich", "f\u00fcr", "seine", "kriegskosten", "durch", "die", "einverleibung", "geistlicher", "reichsgebiete", "schadlos", "halten", "dementsprechend", "gelang", "es", "nicht", "eine", "geschlossene", "front", "gegen", "die", "franz\u00f6sischen", "revolutionstruppen", "aufzubauen", "und", "gr\u00f6\u00dfere", "milit\u00e4rische", "erfolge", "zu", "erringen", "aus", "entt\u00e4uschung", "\u00fcber", "ausbleibende", "erfolge", "und", "um", "sich", "besser", "um", "den", "widerstand", "gegen", "die", "erneute", "teilung", "polens", "k\u00fcmmern", "zu", "k\u00f6nnen", "schloss", "preu\u00dfen", "einen", "separatfrieden", "mit", "frankreich", "den", "frieden", "von", "basel", "schlossen", "baden", "und", "w\u00fcrttemberg", "ebenfalls", "frieden", "mit", "frankreich", "in", "beiden", "vereinbarungen", "wurden", "die", "jeweiligen", "linksrheinischen", "besitzungen", "an", "frankreich", "abgetreten", "die", "besitzer", "aber", "sollten", "auf", "kosten", "rechtsrheinischer", "geistlicher", "gebiete", "entsch\u00e4digt", "werden", "diese", "sollten", "also", "s\u00e4kularisiert", "werden", "weitere", "reichsst\u00e4nde", "verhandelten", "\u00fcber", "einen", "waffenstillstand", "oder", "neutralit\u00e4t", "schloss", "auch", "\u00f6sterreich", "frieden", "und", "unterschrieb", "den", "frieden", "von", "campo", "formio", "in", "dem", "es", "verschiedene", "besitzungen", "innerhalb", "und", "au\u00dferhalb", "des", "reiches", "abtrat", "so", "insbesondere", "die", "\u00f6sterreichischen", "niederlande", "und", "das", "herzogtum", "toskana", "als", "ausgleich", "sollte", "\u00f6sterreich", "ebenfalls", "auf", "kosten", "von", "zu", "s\u00e4kularisierenden", "geistlichen", "gebieten", "oder", "anderen", "reichsteilen", "entsch\u00e4digt", "werden", "beide", "gro\u00dfen", "des", "reiches", "hielten", "sich", "also", "an", "anderen", "kleineren", "reichsgliedern", "schadlos", "und", "r\u00e4umten", "frankreich", "sogar", "ein", "mitspracherecht", "bei", "der", "zuk\u00fcnftigen", "gestaltung", "des", "reiches", "ein", "insbesondere", "der", "kaiser", "zwar", "als", "k\u00f6nig", "von", "ungarn", "und", "b\u00f6hmen", "handelnd", "aber", "trotzdem", "als", "kaiser", "zur", "bewahrung", "der", "integrit\u00e4t", "des", "reiches", "und", "seiner", "mitglieder", "verpflichtet", "hatte", "zugelassen", "dass", "f\u00fcr", "die", "entsch\u00e4digung", "einiger", "weniger", "andere", "reichsst\u00e4nde", "gesch\u00e4digt", "wurden", "und", "das", "kaisertum", "damit", "irreparabel", "demontiert", "die", "reichsdeputation", "von", "willigte", "im", "m\u00e4rz", "gezwungenerma\u00dfen", "auf", "dem", "friedenskongress", "von", "rastatt", "in", "die", "abtretung", "der", "linksrheinischen", "gebiete", "ein", "sowie", "in", "die", "s\u00e4kularisation", "mit", "ausnahme", "der", "drei", "geistlichen", "kurf\u00fcrstent\u00fcmer", "der", "zweite", "koalitionskrieg", "beendete", "aber", "das", "geschachere", "und", "gefeilsche", "um", "die", "gebiete", "die", "man", "zu", "erhalten", "hoffte", "der", "krieg", "wurde", "durch", "den", "frieden", "von", "lun\u00e9ville", "beendet", "in", "dem", "franz", "ii", "nun", "auch", "als", "reichsoberhaupt", "der", "abtretung", "der", "linksrheinischen", "gebiete", "zustimmte", "in", "diesem", "frieden", "traf", "man", "aber", "keine", "genauen", "festlegungen", "f\u00fcr", "die", "anstehenden", "entsch\u00e4digungen", "der", "anschlie\u00dfend", "einberufene", "reichstag", "stimmte", "dem", "frieden", "zu", "reichsdeputationshauptschluss", "die", "friedensvereinbarungen", "von", "basel", "mit", "preu\u00dfen", "campo", "formio", "mit", "\u00f6sterreich", "und", "lun\u00e9ville", "mit", "dem", "reich", "verlangten", "entsch\u00e4digungen", "\u00fcber", "die", "nur", "ein", "reichsgesetz", "entscheiden", "konnte", "deshalb", "wurde", "eine", "reichsdeputation", "einberufen", "die", "diesen", "entsch\u00e4digungsplan", "ausarbeiten", "sollte", "letztendlich", "nahm", "die", "deputation", "aber", "den", "franz\u00f6sischrussischen", "entsch\u00e4digungsplan", "vom", "juni", "mit", "geringen", "\u00e4nderungen", "an", "am", "m\u00e4rz", "akzeptierte", "der", "reichstag", "den", "reichsdeputationshauptschluss", "endg\u00fcltig", "als", "entsch\u00e4digungsmasse", "f\u00fcr", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "reichsst\u00e4nde", "wurden", "fast", "alle", "reichsst\u00e4dte", "die", "kleineren", "weltlichen", "territorien", "und", "fast", "alle", "geistlichen", "hoch", "und", "erzstifte", "ausgew\u00e4hlt", "die", "zusammensetzung", "des", "reiches", "ver\u00e4nderte", "sich", "schlagartig", "die", "zuvor", "mehrheitlich", "katholische", "f\u00fcrstenbank", "des", "reichstages", "war", "nunmehr", "protestantisch", "gepr\u00e4gt", "zwei", "von", "drei", "geistlichen", "kurf\u00fcrstent\u00fcmern", "hatten", "aufgeh\u00f6rt", "zu", "existieren", "auch", "der", "kurf\u00fcrst", "von", "mainz", "verlor", "sein", "hochstift", "erhielt", "aber", "als", "neues", "kurf\u00fcrstentum", "aschaffenburgregensburg", "neben", "diesem", "gab", "es", "nur", "noch", "zwei", "geistliche", "reichsf\u00fcrsten", "den", "gro\u00dfprior", "des", "malteserordens", "und", "den", "hoch", "und", "deutschmeister", "des", "deutschen", "ordens", "insgesamt", "gab", "es", "durch", "den", "reichsdeputationshauptschluss", "territorien", "weniger", "und", "rund", "drei", "millionen", "menschen", "bekamen", "einen", "neuen", "landesherrn", "aus", "einer", "vielzahl", "kleiner", "gebiete", "entstand", "eine", "\u00fcberschaubare", "anzahl", "von", "mittelgro\u00dfen", "l\u00e4ndern", "dies", "wurde", "eine", "bleibende", "ver\u00e4nderung", "welche", "die", "drei", "jahre", "der", "g\u00fcltigkeit", "weit", "\u00fcberdauerte", "der", "reichsdeputationshauptschluss", "f\u00fchrte", "ferner", "ein", "neues", "normaljahr", "ein", "also", "den", "ausgangspunkt", "daf\u00fcr", "wie", "es", "bei", "einem", "gebiet", "mit", "der", "konfession", "steht", "und", "wie", "um", "die", "verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse", "das", "jahr", "wurde", "nach", "dem", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "bestimmten", "normaljahr", "das", "neue", "normaljahr", "man", "sprach", "in", "diesem", "zusammenhang", "allgemein", "von", "entsch\u00e4digung", "s\u00e4kularisation", "und", "mediatisierung", "allerdings", "verbarg", "man", "dahinter", "besch\u00f6nigenderweise", "auch", "die", "tatsache", "dass", "einige", "wenige", "landesherren", "viel", "mehr", "land", "und", "geld", "erhielten", "als", "sie", "abgetreten", "hatten", "der", "badische", "markgraf", "erhielt", "beispielsweise", "mehr", "als", "neunmal", "so", "viele", "untertanen", "als", "er", "linksrheinisch", "verlor", "grund", "hierf\u00fcr", "war", "dass", "frankreich", "sich", "eine", "reihe", "von", "satellitenstaaten", "schuf", "die", "gro\u00df", "genug", "waren", "um", "dem", "kaiser", "schwierigkeiten", "zu", "machen", "aber", "zu", "klein", "um", "die", "position", "frankreichs", "zu", "gef\u00e4hrden", "weiterhin", "hatte", "die", "reichskirche", "aufgeh\u00f6rt", "zu", "existieren", "die", "eine", "st\u00fctze", "des", "kaisers", "gewesen", "war", "die", "aufkl\u00e4rung", "hatte", "dazu", "l\u00e4ngst", "beigetragen", "ebenso", "die", "absolutistische", "neigung", "der", "landesherren", "sich", "die", "macht", "nicht", "mit", "kirchlichen", "einrichtungen", "teilen", "zu", "wollen", "das", "galt", "f\u00fcr", "protestantische", "und", "katholische", "f\u00fcrsten", "gleicherma\u00dfen", "und", "so", "sah", "es", "auch", "frankreich", "im", "herbst", "wurden", "auch", "die", "reichsritterschaften", "im", "sogenannten", "rittersturm", "von", "den", "benachbarten", "l\u00e4ndern", "besetzt", "den", "gesetzen", "des", "reiches", "wurde", "allseits", "nicht", "mehr", "viel", "beachtung", "geschenkt", "niederlegung", "der", "reichskrone", "am", "mai", "wurde", "napoleon", "durch", "eine", "verfassungs\u00e4nderung", "zum", "erblichen", "kaiser", "der", "franzosen", "bestimmt", "damit", "wollte", "er", "sich", "nicht", "zuletzt", "in", "die", "tradition", "karls", "des", "gro\u00dfen", "stellen", "der", "tausend", "jahre", "zuvor", "die", "nachfolge", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "angetreten", "hatte", "nachdem", "napoleon", "den", "kaisertitel", "angenommen", "hatte", "kam", "es", "zu", "gespr\u00e4chen", "mit", "\u00f6sterreich", "in", "einer", "geheimnote", "vom", "august", "forderte", "napoleon", "dass", "\u00f6sterreich", "den", "kaisertitel", "anerkenne", "im", "gegenzug", "k\u00f6nne", "der", "r\u00f6mischdeutsche", "kaiser", "franz", "ii", "zum", "kaiser", "\u00f6sterreichs", "werden", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "aus", "der", "forderung", "faktisch", "ein", "ultimatum", "dies", "bedeutete", "entweder", "krieg", "oder", "anerkennung", "des", "franz\u00f6sischen", "kaisertums", "franz", "lenkte", "ein", "und", "nahm", "am", "august", "als", "konsequenz", "dieses", "schrittes", "zus\u00e4tzlich", "zu", "seinem", "titel", "als", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "f\u00fcr", "uns", "und", "unsere", "nachfolger", "den", "titel", "und", "die", "w\u00fcrde", "eines", "erblichen", "kaisers", "von", "\u00f6sterreich", "an", "dies", "geschah", "offensichtlich", "um", "die", "ranggleichheit", "mit", "napoleon", "zu", "wahren", "hierzu", "schien", "der", "titel", "des", "kaisers", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "allein", "nicht", "mehr", "geeignet", "auch", "wenn", "dies", "wohl", "ein", "bruch", "des", "reichsrechts", "war", "da", "er", "weder", "die", "kurf\u00fcrsten", "\u00fcber", "diesen", "schritt", "informierte", "noch", "den", "reichstag", "um", "zustimmung", "bat", "dieser", "schritt", "war", "auch", "vom", "rechtsbruch", "abgesehen", "umstritten", "und", "wurde", "als", "\u00fcbereilt", "angesehen", "napoleon", "lie\u00df", "sich", "nicht", "mehr", "aufhalten", "im", "dritten", "koalitionskrieg", "marschierte", "seine", "armee", "die", "durch", "bayerische", "w\u00fcrttembergische", "und", "badische", "truppen", "verst\u00e4rkt", "wurde", "auf", "wien", "zu", "und", "am", "dezember", "siegten", "die", "napoleonischen", "truppen", "in", "der", "dreikaiserschlacht", "bei", "austerlitz", "\u00fcber", "russen", "und", "\u00f6sterreicher", "der", "darauffolgende", "frieden", "von", "pre\u00dfburg", "der", "franz", "ii", "und", "dem", "russischen", "zaren", "alexander", "i", "von", "napoleon", "diktiert", "wurde", "d\u00fcrfte", "das", "ende", "des", "reiches", "endg\u00fcltig", "besiegelt", "haben", "da", "napoleon", "durchsetzte", "dass", "bayern", "w\u00fcrttemberg", "und", "baden", "mit", "voller", "souver\u00e4nit\u00e4t", "ausgestattet", "und", "somit", "mit", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "gleichgestellt", "wurden", "diese", "l\u00e4nder", "befanden", "sich", "nun", "faktisch", "au\u00dferhalb", "der", "reichsverfassung", "letzter", "ansto\u00df", "f\u00fcr", "die", "niederlegung", "der", "krone", "war", "jedoch", "eine", "handlung", "von", "karl", "theodor", "von", "dalberg", "dem", "erzbischof", "von", "regensburg", "dalberg", "war", "erzkanzler", "des", "reiches", "und", "damit", "haupt", "der", "reichskanzlei", "aufseher", "des", "reichsgerichtes", "und", "h\u00fcter", "des", "reichsarchivs", "er", "machte", "den", "franz\u00f6sischen", "gro\u00dfalmosenier", "joseph", "kardinal", "fesch", "zu", "seinem", "koadjutor", "mit", "dem", "recht", "der", "nachfolge", "der", "zu", "seinem", "nachfolger", "ernannte", "kardinal", "war", "nicht", "nur", "franzose", "und", "sprach", "kein", "wort", "deutsch", "er", "war", "auch", "der", "onkel", "napoleons", "w\u00e4re", "also", "der", "kurf\u00fcrst", "gestorben", "oder", "h\u00e4tte", "sonst", "irgendwie", "seine", "\u00e4mter", "abgegeben", "so", "w\u00e4re", "der", "onkel", "des", "franz\u00f6sischen", "kaisers", "erzkanzler", "des", "reiches", "geworden", "am", "mai", "wurde", "der", "reichstag", "davon", "in", "kenntnis", "gesetzt", "der", "\u00f6sterreichische", "au\u00dfenminister", "johann", "philipp", "von", "stadion", "erkannte", "die", "m\u00f6glichen", "folgen", "entweder", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "reiches", "oder", "eine", "umgestaltung", "des", "reiches", "unter", "franz\u00f6sischer", "herrschaft", "daraufhin", "entschloss", "sich", "franz", "am", "juni", "zu", "einem", "protest", "der", "wirkungslos", "blieb", "zumal", "sich", "die", "ereignisse", "\u00fcberschlugen", "am", "juli", "gr\u00fcndeten", "kurmainz", "bayern", "w\u00fcrttemberg", "baden", "hessendarmstadt", "nassau", "kleveberg", "und", "weitere", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "mit", "unterzeichnung", "der", "rheinbundakte", "in", "paris", "den", "rheinbund", "als", "dessen", "protektor", "napoleon", "fungierte", "und", "erkl\u00e4rten", "am", "august", "den", "austritt", "aus", "dem", "reich", "bereits", "im", "januar", "hatte", "der", "schwedische", "k\u00f6nig", "die", "teilnahme", "der", "vorpommerschen", "gesandten", "an", "den", "reichstagssitzungen", "suspendiert", "und", "erkl\u00e4rte", "als", "reaktion", "auf", "die", "unterzeichnung", "der", "rheinbundakte", "am", "juli", "dass", "in", "den", "zum", "reich", "geh\u00f6renden", "l\u00e4ndern", "unter", "schwedischer", "herrschaft", "die", "reichsverfassung", "aufgehoben", "und", "die", "landst\u00e4nde", "und", "landr\u00e4te", "aufgel\u00f6st", "seien", "er", "f\u00fchrte", "stattdessen", "die", "schwedische", "verfassung", "in", "schwedischpommern", "ein", "damit", "beendete", "er", "auch", "in", "diesem", "teil", "des", "reiches", "das", "reichsregime", "das", "reich", "hatte", "faktisch", "aufgeh\u00f6rt", "zu", "existieren", "denn", "von", "ihm", "blieb", "nur", "noch", "ein", "rumpf", "\u00fcbrig", "die", "entscheidung", "ob", "der", "kaiser", "die", "reichskrone", "niederlegen", "sollte", "wurde", "durch", "ein", "ultimatum", "an", "den", "\u00f6sterreichischen", "gesandten", "in", "paris", "general", "vincent", "praktisch", "vorweggenommen", "sollte", "kaiser", "franz", "bis", "zum", "august", "nicht", "abdanken", "dann", "w\u00fcrden", "franz\u00f6sische", "truppen", "\u00f6sterreich", "angreifen", "so", "wurde", "diesem", "am", "juli", "mitgeteilt", "in", "wien", "waren", "jedoch", "schon", "seit", "mehreren", "wochen", "johann", "aloys", "josef", "freiherr", "von", "h\u00fcgel", "und", "graf", "von", "stadion", "mit", "der", "erstellung", "von", "gutachten", "\u00fcber", "die", "bewahrung", "der", "kaiserw\u00fcrde", "des", "reiches", "befasst", "ihre", "analyse", "kam", "zu", "dem", "schluss", "dass", "frankreich", "versuchen", "werde", "die", "reichsverfassung", "aufzul\u00f6sen", "und", "das", "reich", "in", "einen", "von", "frankreich", "beeinflussten", "f\u00f6derativen", "staat", "umzuwandeln", "sie", "folgerten", "dass", "die", "bewahrung", "der", "reichsoberhauptlichen", "w\u00fcrde", "unvermeidlich", "zu", "schwierigkeiten", "mit", "frankreich", "f\u00fchren", "w\u00fcrde", "und", "deshalb", "der", "verzicht", "auf", "die", "reichskrone", "unumg\u00e4nglich", "sei", "der", "genaue", "zeitpunkt", "dieses", "schrittes", "sollte", "nach", "den", "politischen", "umst\u00e4nden", "bestimmt", "werden", "um", "m\u00f6glichst", "vorteilhaft", "f\u00fcr", "\u00f6sterreich", "zu", "sein", "am", "juni", "wurde", "dem", "kaiser", "das", "gutachten", "vorgelegt", "den", "ausschlag", "f\u00fcr", "eine", "entscheidung", "des", "kaisers", "gab", "jedoch", "wohl", "das", "erw\u00e4hnte", "ultimatum", "napoleons", "am", "juli", "entschied", "sich", "franz", "auf", "die", "krone", "zu", "verzichten", "am", "august", "erschien", "der", "franz\u00f6sische", "gesandte", "la", "rochefoucauld", "in", "der", "\u00f6sterreichischen", "staatskanzlei", "erst", "nachdem", "der", "franz\u00f6sische", "gesandte", "nach", "heftigen", "auseinandersetzungen", "mit", "graf", "von", "stadion", "formell", "best\u00e4tigte", "dass", "sich", "napoleon", "niemals", "die", "reichskrone", "aufsetzen", "werde", "und", "die", "staatliche", "unabh\u00e4ngigkeit", "\u00f6sterreichs", "respektiere", "willigte", "der", "\u00f6sterreichische", "au\u00dfenminister", "in", "die", "abdankung", "ein", "die", "am", "august", "verk\u00fcndet", "wurde", "in", "der", "abdankung", "hei\u00dft", "es", "dass", "der", "kaiser", "sich", "nicht", "mehr", "in", "lage", "sehe", "seine", "pflichten", "als", "reichsoberhaupt", "zu", "erf\u00fcllen", "und", "dementsprechend", "erkl\u00e4rte", "er", "und", "der", "kaiser", "\u00fcberschritt", "ein", "letztes", "mal", "seine", "kompetenzen", "als", "reichsoberhaupt", "franz", "legte", "nicht", "nur", "die", "krone", "nieder", "sondern", "er", "l\u00f6ste", "das", "reich", "als", "ganzes", "auf", "hierzu", "w\u00e4re", "aber", "die", "zustimmung", "des", "reichstages", "n\u00f6tig", "gewesen", "denn", "er", "verk\u00fcndete", "auch", "er", "l\u00f6ste", "auch", "die", "zu", "seinem", "eigenen", "herrschaftsbereich", "geh\u00f6renden", "l\u00e4nder", "des", "reiches", "aus", "diesem", "heraus", "und", "unterstellte", "sie", "allein", "dem", "\u00f6sterreichischen", "kaisertum", "damit", "endete", "auch", "die", "t\u00e4tigkeit", "der", "wichtigsten", "institutionen", "des", "reichs", "der", "reichstag", "trat", "nicht", "mehr", "zusammen", "und", "das", "reichskammergericht", "stellte", "seine", "t\u00e4tigkeit", "auf", "die", "sammlung", "und", "archivierung", "der", "vorhandenen", "akten", "umdie", "formelle", "aufl\u00f6sung", "des", "reichs", "setzte", "einen", "schlusspunkt", "unter", "einen", "l\u00e4ngeren", "niedergang", "des", "reiches", "durch", "die", "schw\u00e4chung", "der", "zentralgewalt", "den", "dualismus", "der", "beiden", "gro\u00dfm\u00e4chte", "preu\u00dfen", "und", "\u00f6sterreich", "zunehmende", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "einzelinteressen", "der", "mittelgro\u00dfen", "reichsterritorien", "und", "die", "missachtung", "der", "reichsverfassung", "am", "ende", "fehlte", "es", "am", "politischen", "willen", "und", "auch", "an", "der", "au\u00dfenpolitischen", "macht", "das", "reich", "zu", "bewahren", "wiener", "kongress", "und", "deutscher", "bund", "nach", "dem", "wiener", "kongress", "schlossen", "sich", "die", "deutschen", "einzelstaaten", "zum", "deutschen", "bund", "zusammen", "zuvor", "im", "november", "richteten", "jedoch", "souver\u00e4ne", "kleinerer", "und", "mittlerer", "staaten", "folgenden", "wunsch", "an", "den", "kongress", "grundlage", "dieser", "petition", "d\u00fcrfte", "kaum", "patriotischer", "eifer", "gewesen", "sein", "eher", "kann", "davon", "ausgegangen", "werden", "dass", "diese", "die", "dominanz", "der", "durch", "napoleon", "zu", "voller", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "k\u00f6nigstiteln", "gelangten", "f\u00fcrsten", "f\u00fcrchteten", "beispielsweise", "der", "k\u00f6nige", "von", "w\u00fcrttemberg", "bayern", "und", "sachsenaber", "auch", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurde", "die", "frage", "diskutiert", "ob", "ein", "neuer", "kaiser", "gek\u00fcrt", "werden", "solle", "so", "existierte", "u", "a", "der", "vorschlag", "dass", "die", "kaiserw\u00fcrde", "zwischen", "den", "m\u00e4chtigsten", "f\u00fcrsten", "im", "s\u00fcdlichen", "deutschland", "und", "dem", "m\u00e4chtigsten", "f\u00fcrsten", "in", "norddeutschland", "alternieren", "solle", "im", "allgemeinen", "wurde", "jedoch", "von", "den", "bef\u00fcrwortern", "des", "kaisertums", "eine", "erneute", "\u00fcbernahme", "der", "kaiserw\u00fcrde", "durch", "\u00f6sterreich", "favorisiert", "also", "durch", "franz", "ida", "aber", "auf", "grund", "der", "geringen", "macht", "der", "bef\u00fcrworter", "der", "wiederherstellung", "der", "kleinen", "und", "mittleren", "deutschen", "f\u00fcrsten", "nicht", "zu", "erwarten", "war", "dass", "der", "kaiser", "in", "zukunft", "die", "rechte", "erhielte", "die", "diesen", "zu", "einem", "tats\u00e4chlichen", "reichsoberhaupt", "machen", "w\u00fcrden", "lehnte", "franz", "die", "angebotene", "kaiserw\u00fcrde", "ab", "dementsprechend", "betrachteten", "franz", "i", "und", "sein", "kanzler", "metternich", "diese", "in", "der", "bisherigen", "ausgestaltung", "nur", "als", "eine", "b\u00fcrde", "auf", "der", "anderen", "seite", "wollte", "\u00f6sterreich", "aber", "den", "kaisertitel", "f\u00fcr", "preu\u00dfen", "oder", "einen", "anderen", "starken", "f\u00fcrsten", "nicht", "zulassender", "wiener", "kongress", "ging", "auseinander", "ohne", "das", "kaisertum", "erneuert", "zu", "haben", "daraufhin", "wurde", "am", "juni", "der", "deutsche", "bund", "gegr\u00fcndet", "er", "war", "im", "wesentlichen", "nur", "ein", "milit\u00e4risches", "b\u00fcndnis", "f\u00fcr", "die", "innere", "und", "\u00e4u\u00dfere", "sicherheit", "der", "mitgliedsstaaten", "das", "einzige", "bundesorgan", "zu", "deren", "vertretung", "war", "der", "bundestag", "dort", "f\u00fchrte", "der", "\u00f6sterreichische", "gesandte", "die", "gesch\u00e4fte", "weswegen", "man", "\u00f6sterreich", "die", "pr\u00e4sidialmacht", "nannte", "verfassungsordnung", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "hatte", "kein", "in", "einer", "einzigen", "urkunde", "festgeschriebenes", "grundgesetz", "im", "heutigen", "verfassungsrechtlichen", "sinne", "seine", "verfassungsordnung", "ergab", "sich", "vielmehr", "aus", "zahlreichen", "durch", "lange", "\u00fcberlieferung", "und", "aus\u00fcbung", "gefestigten", "und", "praktizierten", "rechtsnormen", "die", "erst", "seit", "dem", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "verst\u00e4rkt", "seit", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "durch", "schriftlich", "fixierte", "gesetze", "erg\u00e4nzt", "wurden", "diese", "ordnung", "wie", "sie", "seit", "dem", "jahrhundert", "im", "rahmen", "der", "sp\u00e4ter", "so", "genannten", "reichspublizistik", "durch", "staatsrechtler", "er\u00f6rtert", "und", "definiert", "wurde", "bestand", "also", "aus", "einem", "konglomerat", "geschriebener", "und", "ungeschriebener", "rechtsgrunds\u00e4tze", "\u00fcber", "idee", "form", "aufbau", "zust\u00e4ndigkeiten", "und", "handeln", "des", "reiches", "und", "seiner", "glieder", "da", "sich", "der", "stark", "f\u00f6derative", "charakter", "des", "reiches", "verbunden", "mit", "einer", "wahlmonarchie", "kaum", "in", "ein", "schema", "pressen", "l\u00e4sst", "formulierte", "bereits", "der", "staatsrechtler", "johann", "jakob", "moser", "ausweichend", "\u00fcber", "den", "charakter", "der", "reichsverfassung", "die", "tatsache", "der", "f\u00f6deralistischen", "ordnung", "mit", "vielen", "einzelregelungen", "wurde", "schon", "von", "zeitgenossen", "wie", "samuel", "von", "pufendorf", "kritisch", "untersucht", "der", "in", "seinem", "unter", "dem", "pseudonym", "severinus", "von", "monzambano", "ver\u00f6ffentlichten", "werk", "de", "statu", "imperii", "germanici", "das", "reich", "als", "systema", "monstrosum", "und", "ungl\u00fcckliches", "mittelding", "zwischen", "monarchie", "und", "staatenbund", "charakterisierte", "zu", "seiner", "ber\u00fchmten", "einsch\u00e4tzung", "der", "reichsverfassung", "als", "irregul\u00e4r", "und", "monstr\u00f6s", "gelangte", "er", "auf", "grund", "der", "erkenntnis", "dass", "das", "reich", "in", "seiner", "form", "weder", "einer", "der", "aristotelischen", "staatsformen", "zugeordnet", "werden", "kann", "noch", "den", "begrifflichkeiten", "der", "souver\u00e4nit\u00e4tsthese", "gerecht", "wirdtrotzdem", "war", "das", "reich", "ein", "staatliches", "gebilde", "mit", "einem", "oberhaupt", "dem", "kaiser", "und", "seinen", "mitgliedern", "den", "reichsst\u00e4nden", "wie", "beschrieben", "war", "der", "ungew\u00f6hnliche", "charakter", "des", "reiches", "und", "seiner", "verfassung", "den", "staatsrechtlern", "des", "reiches", "bewusst", "weshalb", "versucht", "wurde", "dessen", "charakter", "in", "der", "theorie", "der", "dualen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "darzustellen", "nach", "dieser", "theorie", "wurde", "das", "reich", "von", "zwei", "majest\u00e4ten", "regiert", "auf", "der", "einen", "seite", "war", "die", "majestas", "realis", "die", "von", "den", "reichsst\u00e4nden", "ausge\u00fcbt", "wurde", "und", "auf", "der", "anderen", "seite", "die", "majestas", "personalis", "die", "des", "erw\u00e4hlten", "kaisers", "dieser", "verfassungstheoretisch", "erfasste", "dualismus", "spiegelte", "sich", "auch", "in", "der", "h\u00e4ufig", "anzutreffenden", "formulierung", "kaiser", "und", "reich", "wider", "im", "gegensatz", "zu", "vielen", "anderen", "l\u00e4ndern", "war", "dessen", "oberhaupt", "eben", "nicht", "das", "reich", "die", "reichsverfassung", "stellte", "somit", "eine", "art", "mischverfassungssystem", "dar", "bestehend", "aus", "dem", "kaiser", "und", "den", "reichsst\u00e4nden", "gut", "jahre", "nach", "pufendorf", "verteidigte", "karl", "theodor", "von", "dalberg", "der", "erzbischof", "von", "mainz", "die", "ordnung", "des", "reiches", "mit", "den", "worten", "grundgesetze", "die", "niedergeschriebenen", "gesetze", "und", "texte", "die", "zur", "reichsverfassung", "gez\u00e4hlt", "wurden", "entstanden", "in", "verschiedenen", "jahrhunderten", "und", "ihre", "anerkennung", "als", "zur", "verfassung", "geh\u00f6rig", "war", "nicht", "einheitlich", "dennoch", "lassen", "sich", "einige", "dieser", "allgemein", "akzeptierten", "grundgesetze", "benennen", "die", "erste", "quasiverfassungsrechtliche", "regelung", "l\u00e4sst", "sich", "im", "wormser", "konkordat", "von", "finden", "mit", "dem", "der", "investiturstreit", "endg\u00fcltig", "beendet", "wurde", "die", "festschreibung", "des", "zeitlichen", "vorrangs", "der", "einsetzung", "des", "bischofs", "in", "das", "weltliche", "amt", "durch", "den", "kaiser", "vor", "der", "einsetzung", "in", "das", "geistliche", "amt", "durch", "den", "papst", "er\u00f6ffnete", "der", "weltlichen", "macht", "eine", "gewisse", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "geistlichen", "macht", "dies", "ist", "damit", "ein", "erster", "mosaikstein", "im", "rahmen", "der", "jahrhundertelang", "andauernden", "emanzipation", "des", "staates", "der", "hier", "jedoch", "noch", "kaum", "so", "genannt", "werden", "kann", "von", "der", "kirche", "reichsintern", "entstand", "der", "erste", "verfassungsrechtliche", "meilenstein", "gut", "jahre", "sp\u00e4ter", "die", "urspr\u00fcnglich", "autonomen", "stammesf\u00fcrstent\u00fcmer", "hatten", "sich", "im", "jahrhundert", "zu", "abh\u00e4ngigen", "reichsf\u00fcrstent\u00fcmern", "gewandelt", "friedrich", "ii", "musste", "auf", "dem", "reichstag", "in", "worms", "im", "statut", "zugunsten", "der", "f\u00fcrsten", "m\u00fcnze", "zoll", "markt", "und", "geleit", "sowie", "das", "recht", "zum", "burgen", "und", "st\u00e4dtebau", "an", "die", "reichsf\u00fcrsten", "abtreten", "dar\u00fcber", "hinaus", "erkannte", "friedrich", "ii", "auf", "selbigem", "reichstag", "auch", "das", "gesetzgebungsrecht", "der", "f\u00fcrsten", "an", "als", "neben", "dem", "statut", "zugunsten", "der", "f\u00fcrsten", "wichtigste", "verfassungsregelung", "ist", "sicherlich", "die", "goldene", "bulle", "von", "zu", "nennen", "die", "die", "grunds\u00e4tze", "der", "k\u00f6nigswahl", "erstmals", "verbindlich", "regelte", "und", "damit", "doppelwahlen", "wie", "bereits", "mehrfach", "geschehen", "vermied", "zudem", "wurden", "die", "gruppe", "der", "f\u00fcrsten", "zur", "wahl", "des", "k\u00f6nigs", "festgelegt", "und", "die", "kurf\u00fcrstent\u00fcmer", "f\u00fcr", "unteilbar", "erkl\u00e4rt", "um", "ein", "anwachsen", "der", "zahl", "der", "kurf\u00fcrsten", "zu", "vermeiden", "au\u00dferdem", "schloss", "sie", "p\u00e4pstliche", "rechte", "bei", "der", "wahl", "aus", "und", "beschr\u00e4nkte", "das", "fehderecht", "als", "drittes", "grundgesetz", "gelten", "die", "deutschen", "konkordate", "von", "zwischen", "papst", "nikolaus", "v", "und", "kaiser", "friedrich", "iii", "in", "denen", "die", "p\u00e4pstlichen", "rechte", "und", "die", "freiheiten", "der", "kirche", "und", "der", "bisch\u00f6fe", "im", "reich", "geregelt", "wurden", "dies", "betraf", "unter", "anderem", "die", "wahl", "der", "bisch\u00f6fe", "\u00e4bte", "und", "pr\u00f6pste", "und", "deren", "best\u00e4tigung", "durch", "den", "papst", "die", "vergabe", "von", "kirchlichen", "w\u00fcrden", "und", "die", "eigentumsfragen", "nach", "dem", "tod", "eines", "kirchlichen", "w\u00fcrdentr\u00e4gers", "die", "konkordate", "bildeten", "eine", "wichtige", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "rolle", "und", "struktur", "der", "kirche", "als", "reichskirche", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahrhunderten", "der", "vierte", "dieser", "wichtigen", "rechtsgrunds\u00e4tze", "ist", "der", "ewige", "reichsfriede", "der", "am", "august", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "worms", "verk\u00fcndet", "wurde", "und", "mit", "der", "schaffung", "des", "reichskammergerichts", "gesichert", "werden", "sollte", "damit", "wurde", "das", "bis", "dahin", "allgemein", "\u00fcbliche", "adlige", "recht", "auf", "fehde", "verboten", "und", "versucht", "das", "gewaltmonopol", "des", "staates", "durchzusetzen", "bewaffnete", "auseinandersetzungen", "und", "selbsthilfe", "des", "adels", "wurden", "f\u00fcr", "rechtswidrig", "erkl\u00e4rt", "vielmehr", "sollten", "nun", "die", "gerichte", "der", "territorien", "beziehungsweise", "des", "reiches", "wenn", "es", "reichsst\u00e4nde", "betraf", "die", "streitigkeiten", "regeln", "und", "entscheiden", "der", "bruch", "des", "landfriedens", "sollte", "hart", "bestraft", "werden", "so", "waren", "f\u00fcr", "die", "brechung", "des", "landfriedens", "die", "reichsacht", "oder", "hohe", "geldstrafen", "ausgesetzt", "die", "wormser", "reichsmatrikel", "von", "kann", "als", "f\u00fcnftes", "dieser", "reichsgrundgesetze", "betrachtet", "werden", "in", "diesem", "wurden", "alle", "reichsst\u00e4nde", "mit", "der", "anzahl", "der", "f\u00fcr", "das", "reichsheer", "zu", "stellenden", "truppen", "und", "der", "summe", "die", "f\u00fcr", "den", "unterhalt", "des", "heeres", "gezahlt", "werden", "musste", "erfasst", "trotz", "anpassungen", "an", "die", "aktuellen", "verh\u00e4ltnisse", "und", "kleinerer", "\u00e4nderungen", "war", "es", "die", "grundlage", "der", "reichsheeresverfassung", "hinzu", "kommen", "eine", "anzahl", "weiterer", "gesetze", "und", "ordnungen", "wie", "der", "augsburger", "religionsfrieden", "vom", "september", "mit", "der", "reichsexekutionsordnung", "und", "die", "ordnung", "des", "reichshofrates", "sowie", "die", "jeweilige", "wahlkapitulation", "die", "in", "ihrer", "gesamtheit", "die", "verfassung", "des", "reiches", "seit", "dem", "beginn", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "pr\u00e4gten", "nach", "dem", "ende", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "wurden", "die", "bestimmungen", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "nach", "dem", "austausch", "der", "ratifikationsurkunden", "zum", "ewigen", "grundgesetz", "des", "reiches", "erkl\u00e4rt", "neben", "den", "territorialen", "ver\u00e4nderungen", "wurde", "in", "diesem", "vertrag", "den", "reichsterritorien", "endg\u00fcltig", "die", "landeshoheit", "zuerkannt", "und", "neben", "den", "katholiken", "und", "protestanten", "die", "bereits", "im", "augsburger", "frieden", "als", "voll", "berechtigte", "konfessionen", "anerkannt", "wurden", "den", "calvinisten", "reformierten", "ebenfalls", "dieser", "status", "gew\u00e4hrt", "weiterhin", "wurden", "bestimmungen", "\u00fcber", "den", "religionsfrieden", "und", "die", "konfessionell", "parit\u00e4tische", "besetzung", "von", "reichsinstitutionen", "vereinbart", "damit", "war", "die", "herausbildung", "der", "reichsverfassung", "im", "wesentlichen", "abgeschlossen", "von", "den", "staatsrechtsgelehrten", "wurden", "auch", "die", "verschiedenen", "reichsfriedensvertr\u00e4ge", "zur", "verfassung", "des", "reiches", "hinzugerechnet", "beispiele", "hierf\u00fcr", "sind", "der", "frieden", "von", "nimwegen", "und", "der", "frieden", "von", "rijswijk", "in", "denen", "die", "grenzen", "einiger", "reichsteile", "ge\u00e4ndert", "wurden", "hinzugerechnet", "wurden", "aber", "auch", "die", "verschiedenen", "reichsabschiede", "insbesondere", "der", "j\u00fcngste", "reichsabschied", "von", "bei", "dem", "sorge", "daf\u00fcr", "getragen", "wurde", "dass", "die", "stehenden", "heere", "der", "landesf\u00fcrsten", "verfassungsrechtlich", "anerkannt", "und", "budgetiert", "wurden", "und", "die", "regelung", "\u00fcber", "den", "immerw\u00e4hrenden", "reichstag", "von", "von", "heutigen", "historikern", "wird", "gelegentlich", "der", "reichsdeputationshauptschluss", "als", "letztes", "grundgesetz", "des", "reiches", "bezeichnet", "da", "mit", "diesem", "eine", "vollkommen", "neue", "grundlage", "der", "reichsverfassung", "geschaffen", "wurde", "diese", "zuordnung", "des", "hauptschlusses", "wird", "aber", "nicht", "einheitlich", "verwendet", "da", "dieser", "h\u00e4ufig", "als", "der", "anfang", "vom", "ende", "des", "reiches", "angesehen", "wird", "was", "eine", "einordnung", "als", "reichsgrundgesetz", "nicht", "rechtfertige", "trotzdem", "so", "anton", "schindling", "in", "seiner", "analyse", "der", "entwicklungspotentiale", "des", "hauptschlusses", "solle", "die", "historische", "analyse", "ihn", "als", "chance", "eines", "neuen", "reichsgrundgesetz", "f\u00fcr", "ein", "erneuertes", "reich", "ernst", "nehmen", "herkommen", "und", "gewohnheitsrecht", "der", "staatsrechtler", "des", "jahrhunderts", "k", "a", "beck", "definierte", "die", "auch", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "\u00fcblichen", "und", "anerkannten", "gewohnheitsrechte", "folgenderma\u00dfen", "einerseits", "handelt", "es", "sich", "um", "rechte", "und", "gewohnheiten", "die", "niemals", "schriftlich", "festgehalten", "wurden", "und", "auf", "der", "anderen", "seite", "um", "rechte", "und", "gewohnheiten", "die", "zu", "einer", "\u00e4nderung", "von", "niedergeschriebenen", "gesetzen", "und", "vertr\u00e4gen", "f\u00fchrten", "so", "wurde", "die", "goldene", "bulle", "beispielsweise", "dahingehend", "ge\u00e4ndert", "dass", "die", "kr\u00f6nung", "des", "k\u00f6nigs", "ab", "immer", "in", "frankfurt", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "und", "nicht", "wie", "festgelegt", "in", "aachen", "damit", "solches", "handeln", "zum", "gewohnheitsrecht", "wurde", "musste", "dieses", "immer", "wiederkehrend", "und", "vor", "allem", "unwidersprochen", "durchgef\u00fchrt", "werden", "so", "waren", "beispielsweise", "die", "s\u00e4kularisationen", "der", "norddeutschen", "bist\u00fcmer", "durch", "die", "protestantisch", "gewordenen", "landesf\u00fcrsten", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "niemals", "g\u00fcltiges", "recht", "da", "diesen", "mehrfach", "vom", "kaiser", "widersprochen", "wurde", "aber", "auch", "durch", "nichtanwendung", "von", "regeln", "konnte", "festgeschriebenes", "abgeschafft", "werden", "von", "den", "staatsrechtlern", "der", "damaligen", "zeit", "wurde", "zwischen", "herkommen", "das", "die", "staatsgesch\u00e4fte", "selbst", "betraf", "dem", "reichsherkommen", "und", "dem", "herkommen", "wie", "man", "diese", "durchzuf\u00fchren", "hatte", "unterschieden", "zur", "ersten", "gruppe", "geh\u00f6rte", "die", "vereinbarung", "dass", "seit", "der", "neuzeit", "nur", "ein", "deutscher", "zum", "k\u00f6nig", "gew\u00e4hlt", "werden", "konnte", "und", "dass", "der", "k\u00f6nig", "seit", "eine", "wahlkapitulation", "mit", "den", "kurf\u00fcrsten", "aushandeln", "musste", "aus", "altem", "gewohnheitsrecht", "durften", "sich", "die", "vornehmsten", "reichsst\u00e4nde", "mit", "dem", "titelzusatz", "von", "gottes", "gnaden", "versehen", "ebenso", "wurden", "deshalb", "die", "geistlichen", "reichsst\u00e4nde", "als", "h\u00f6her", "angesehen", "als", "ein", "weltlicher", "reichsstand", "gleichen", "ranges", "zur", "zweiten", "gruppe", "der", "gewohnheitsrechte", "geh\u00f6rte", "unter", "anderem", "die", "einteilung", "der", "reichsst\u00e4nde", "in", "drei", "kollegien", "mit", "unterschiedlichen", "rechten", "die", "durchf\u00fchrung", "des", "reichstages", "und", "die", "amtsf\u00fchrung", "der", "erz\u00e4mter", "kaiser", "die", "mittelalterlichen", "herrscher", "des", "reiches", "sahen", "sich", "in", "ankn\u00fcpfung", "an", "die", "sp\u00e4tantike", "kaiseridee", "und", "die", "idee", "der", "renovatio", "imperii", "der", "wiederherstellung", "des", "r\u00f6mischen", "reichs", "unter", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "in", "direkter", "nachfolge", "der", "r\u00f6mischen", "c\u00e4saren", "und", "der", "karolingischen", "kaiser", "sie", "propagierten", "den", "gedanken", "der", "translatio", "imperii", "nach", "dem", "die", "h\u00f6chste", "weltliche", "macht", "das", "imperium", "von", "den", "r\u00f6mern", "auf", "die", "deutschen", "\u00fcbergegangen", "sei", "aus", "diesem", "grunde", "verband", "sich", "mit", "der", "wahl", "zum", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nig", "auch", "der", "anspruch", "des", "k\u00f6nigs", "durch", "den", "papst", "in", "rom", "zum", "kaiser", "gekr\u00f6nt", "zu", "werden", "f\u00fcr", "die", "reichsrechtliche", "stellung", "des", "reichsoberhauptes", "war", "dies", "insofern", "von", "belang", "als", "er", "damit", "auch", "zum", "oberhaupt", "der", "mit", "dem", "reich", "verbundenen", "gebiete", "reichsitaliens", "und", "des", "k\u00f6nigreichs", "burgund", "wurde", "die", "wahl", "zum", "k\u00f6nig", "erfolgte", "zun\u00e4chst", "theoretisch", "durch", "alle", "freien", "des", "reiches", "dann", "durch", "alle", "reichsf\u00fcrsten", "schlie\u00dflich", "nur", "noch", "durch", "die", "wichtigsten", "f\u00fcrsten", "des", "reiches", "der", "genaue", "personenkreis", "war", "jedoch", "umstritten", "und", "mehrmals", "kam", "es", "zu", "doppelwahlen", "da", "sich", "die", "f\u00fcrsten", "nicht", "auf", "einen", "gemeinsamen", "kandidaten", "einigen", "konnten", "erst", "die", "goldene", "bulle", "legte", "den", "kreis", "der", "wahlberechtigten", "und", "das", "mehrheitsprinzip", "verbindlich", "fest", "seit", "maximilian", "i", "nannte", "sich", "der", "neu", "gew\u00e4hlte", "k\u00f6nig", "erw\u00e4hlter", "r\u00f6mischer", "kaiser", "auf", "eine", "kr\u00f6nung", "durch", "den", "papst", "in", "rom", "wurde", "fortan", "verzichtet", "nur", "karl", "v", "lie\u00df", "sich", "vom", "papst", "kr\u00f6nen", "allerdings", "in", "bolognaumgangssprachlich", "und", "in", "der", "\u00e4lteren", "literatur", "wird", "die", "bezeichnung", "deutscher", "kaiser", "f\u00fcr", "die", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "deutscher", "nation", "verwendet", "im", "jahrhundert", "wurden", "diese", "bezeichnungen", "auch", "in", "offizielle", "dokumente", "\u00fcbernommen", "die", "neuere", "historische", "literatur", "bezeichnet", "die", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "hingegen", "als", "r\u00f6mischdeutsche", "kaiser", "um", "sie", "von", "den", "r\u00f6mischen", "kaisern", "der", "antike", "einerseits", "und", "von", "den", "deutschen", "kaisern", "des", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "andererseits", "zu", "unterscheiden", "verfassungsrechtliche", "rolle", "des", "kaisers", "der", "kaiser", "war", "das", "reichsoberhaupt", "und", "oberster", "lehnsherr", "wenn", "in", "fr\u00fchneuzeitlichen", "akten", "vom", "kaiser", "die", "rede", "ist", "ist", "immer", "das", "reichsoberhaupt", "gemeint", "ein", "eventuell", "zu", "lebzeiten", "des", "kaisers", "gew\u00e4hlter", "r\u00f6mischer", "k\u00f6nig", "bezeichnete", "nur", "den", "nachfolger", "und", "zuk\u00fcnftigen", "kaiser", "solange", "der", "kaiser", "noch", "lebte", "konnte", "der", "k\u00f6nig", "keine", "eigenen", "rechte", "in", "bezug", "auf", "das", "reich", "aus", "seinem", "titel", "ableiten", "gelegentlich", "wurden", "dem", "k\u00f6nig", "wie", "es", "karl", "v", "im", "falle", "seiner", "abwesenheit", "aus", "dem", "reich", "bei", "seinem", "bruder", "und", "r\u00f6mischen", "k\u00f6nig", "ferdinand", "i", "tat", "die", "statthalterschaft", "und", "damit", "zumindest", "beschr\u00e4nkte", "regierungsrechte", "\u00fcbertragen", "der", "k\u00f6nig", "\u00fcbernahm", "nach", "dem", "tode", "des", "kaisers", "oder", "wie", "im", "falle", "karls", "v", "der", "niederlegung", "der", "krone", "ohne", "weitere", "formalien", "die", "herrschaft", "im", "reich", "der", "titel", "des", "kaisers", "impliziert", "sp\u00e4testens", "seit", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "mehr", "machtf\u00fclle", "als", "tats\u00e4chlich", "in", "dessen", "h\u00e4nden", "lag", "und", "ist", "mit", "dem", "der", "antiken", "r\u00f6mischen", "c\u00e4saren", "und", "auch", "den", "mittelalterlichen", "kaisern", "nicht", "vergleichbar", "er", "konnte", "tats\u00e4chlich", "nur", "im", "zusammenwirken", "mit", "den", "reichsst\u00e4nden", "darunter", "insbesondere", "den", "kurf\u00fcrsten", "politisch", "wirksam", "werden", "rechtsgelehrte", "des", "jahrhunderts", "teilten", "die", "befugnisse", "des", "kaisers", "oft", "in", "drei", "gruppen", "ein", "die", "erste", "gruppe", "umfasste", "die", "sogenannten", "komitialrechte", "lateinisch", "iura", "comitialia", "zu", "denen", "der", "reichstag", "seine", "zustimmung", "geben", "musste", "zu", "diesen", "rechten", "geh\u00f6rten", "alle", "wesentlichen", "regierungshandlungen", "wie", "reichssteuern", "reichsgesetze", "sowie", "kriegserkl\u00e4rungen", "und", "friedensschl\u00fcsse", "die", "das", "ganze", "reich", "betrafen", "die", "zweite", "gruppe", "umfasste", "die", "iura", "caesarea", "reservata", "limitata", "die", "begrenzten", "kaiserlichen", "reservatrechte", "f\u00fcr", "deren", "aus\u00fcbung", "die", "kurf\u00fcrsten", "zustimmen", "mussten", "oder", "zumindest", "deren", "billigung", "eingeholt", "werden", "musste", "zu", "diesen", "rechten", "geh\u00f6rten", "die", "einberufung", "des", "reichstags", "und", "die", "erteilung", "von", "m\u00fcnz", "und", "zollrechten", "die", "dritte", "gruppe", "umfasste", "die", "als", "iura", "reservata", "illimitata", "oder", "kurz", "iura", "reservata", "bezeichneten", "rechte", "die", "der", "kaiser", "ohne", "zustimmung", "der", "kurf\u00fcrsten", "im", "gesamten", "reich", "aus\u00fcben", "konnte", "und", "deren", "wahrnehmung", "nur", "an", "die", "grenzen", "des", "geltenden", "verfassungsrechts", "wie", "der", "wahlkapitulationen", "und", "der", "rechte", "der", "reichsst\u00e4nde", "gekn\u00fcpft", "war", "die", "wichtigsten", "dieser", "rechte", "waren", "das", "recht", "hofr\u00e4te", "zu", "ernennen", "dem", "reichstag", "eine", "tagesordnung", "vorzulegen", "standeserh\u00f6hungen", "vorzunehmen", "daneben", "gab", "es", "einige", "weitere", "rechte", "die", "f\u00fcr", "die", "reichspolitik", "weniger", "wichtig", "waren", "wie", "beispielsweise", "das", "recht", "akademische", "grade", "zu", "verleihen", "und", "uneheliche", "kinder", "zu", "legitimieren", "die", "zusammensetzung", "der", "kaiserlichen", "rechte", "ver\u00e4nderte", "sich", "im", "laufe", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "immer", "mehr", "in", "richtung", "der", "zustimmungspflichtigen", "rechte", "so", "war", "das", "recht", "die", "reichsacht", "zu", "verh\u00e4ngen", "urspr\u00fcnglich", "ein", "reservatrecht", "war", "am", "ende", "aber", "der", "zustimmung", "des", "reichstages", "unterworfen", "wurde", "also", "zu", "einem", "komitialrecht", "reichsst\u00e4nde", "als", "reichsst\u00e4nde", "bezeichnet", "man", "diejenigen", "reichsunmittelbaren", "personen", "oder", "korporationen", "die", "sitz", "und", "stimme", "im", "reichstag", "hatten", "sie", "waren", "keinem", "landesherrn", "untertan", "und", "entrichteten", "ihre", "steuern", "an", "das", "reich", "zu", "beginn", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "hatte", "sich", "der", "umfang", "der", "reichsstandschaft", "endg\u00fcltig", "herausgebildet", "neben", "den", "unterschieden", "der", "reichsst\u00e4nde", "entsprechend", "ihrem", "range", "unterscheidet", "man", "au\u00dferdem", "zwischen", "geistlichen", "und", "weltlichen", "reichsst\u00e4nden", "diese", "unterscheidung", "ist", "insofern", "wichtig", "als", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "geistliche", "w\u00fcrdentr\u00e4ger", "wie", "erzbisch\u00f6fe", "und", "bisch\u00f6fe", "auch", "landesherren", "sein", "konnten", "neben", "der", "di\u00f6zese", "in", "der", "der", "bischof", "das", "oberhaupt", "der", "kirche", "bildete", "regierte", "er", "oft", "auch", "\u00fcber", "einen", "teil", "des", "di\u00f6zesangebietes", "und", "war", "in", "diesem", "gleichzeitig", "der", "landesherr", "dieses", "gebiet", "wurde", "als", "hochstift", "bei", "erzbisch\u00f6fen", "als", "erzstift", "bezeichnet", "hier", "erlie\u00df", "er", "verordnungen", "zog", "steuern", "ein", "vergab", "privilegien", "wie", "ein", "weltlicher", "landesherr", "auch", "um", "diese", "doppelrolle", "als", "geistliches", "und", "weltliches", "oberhaupt", "zu", "verdeutlichen", "wird", "solch", "ein", "bischof", "auch", "als", "f\u00fcrstbischof", "bezeichnet", "erst", "diese", "weltliche", "rolle", "der", "f\u00fcrstbisch\u00f6fe", "begr\u00fcndete", "deren", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "den", "reichsst\u00e4nden", "kurf\u00fcrsten", "die", "kurf\u00fcrsten", "principes", "electores", "imperii", "waren", "eine", "durch", "das", "recht", "der", "wahl", "des", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nigs", "hervorgehobene", "gruppe", "von", "reichsf\u00fcrsten", "sie", "galten", "als", "die", "s\u00e4ulen", "des", "reiches", "das", "kurf\u00fcrstenkolleg", "vertrat", "gegen\u00fcber", "dem", "kaiser", "das", "reich", "und", "handelte", "als", "des", "reiches", "stimme", "das", "kurkolleg", "war", "das", "cardo", "imperii", "das", "scharnier", "zwischen", "kaiser", "und", "reichsverband", "die", "weltlichen", "kurf\u00fcrsten", "hatten", "die", "reichs\u00e4mter", "inne", "die", "sie", "w\u00e4hrend", "der", "kr\u00f6nungsfeierlichkeiten", "eines", "neuen", "k\u00f6nigs", "beziehungsweise", "kaisers", "aus\u00fcbten", "das", "kurkollegium", "bildete", "sich", "im", "jahrhundert", "heraus", "und", "ist", "erstmals", "bei", "der", "doppelwahl", "von", "als", "wahlkollegium", "fassbar", "im", "jahr", "wurde", "es", "erstmals", "ausdr\u00fccklich", "als", "collegium", "seine", "mitglieder", "erstmals", "als", "kurfursten", "benannt", "das", "gremium", "wurde", "durch", "die", "goldene", "bulle", "von", "karl", "iv", "auf", "sieben", "f\u00fcrsten", "festgeschrieben", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "waren", "dies", "die", "drei", "geistlichen", "kurf\u00fcrsten", "von", "mainz", "k\u00f6ln", "und", "trier", "und", "vier", "weltliche", "kurf\u00fcrsten", "der", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "der", "markgraf", "von", "brandenburg", "der", "pfalzgraf", "bei", "rhein", "und", "der", "herzog", "von", "sachsen", "kaiser", "ferdinand", "ii", "\u00fcbertrug", "die", "pf\u00e4lzische", "kur", "auf", "das", "herzogtum", "bayern", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "wurde", "die", "pf\u00e4lzische", "kur", "als", "achte", "erneut", "eingerichtet", "und", "erhielt", "das", "herzogtum", "braunschweigl\u00fcneburg", "eine", "neunte", "kur", "die", "aber", "erst", "durch", "den", "reichstag", "best\u00e4tigt", "wurde", "der", "k\u00f6nig", "von", "b\u00f6hmen", "spielte", "eine", "besondere", "rolle", "da", "er", "sich", "seit", "den", "hussitenkriegen", "nur", "noch", "an", "den", "k\u00f6nigswahlen", "aber", "nicht", "mehr", "an", "den", "anderen", "t\u00e4tigkeiten", "des", "kurkollegs", "beteiligte", "erst", "seit", "der", "readmission", "von", "\u00e4nderte", "sich", "dies", "wieder", "durch", "ihr", "exklusives", "wahlrecht", "die", "von", "ihnen", "allein", "ausgehandelte", "wahlkapitulation", "des", "kaisers", "und", "durch", "die", "von", "ihnen", "ausge\u00fcbte", "und", "verteidigte", "vorrangstellung", "gegen\u00fcber", "den", "anderen", "reichsf\u00fcrsten", "bestimmten", "die", "kurf\u00fcrsten", "die", "reichspolitik", "besonders", "bis", "zum", "ende", "des", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieges", "entscheidend", "mit", "sie", "trugen", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "verantwortung", "f\u00fcr", "das", "reich", "als", "ganzes", "dies", "spiegelte", "sich", "insbesondere", "in", "den", "kurf\u00fcrstentagen", "wider", "ab", "da", "wurde", "der", "exklusive", "f\u00fchrungsanspruch", "durch", "die", "anderen", "reichsst\u00e4nde", "bestritten", "und", "bek\u00e4mpft", "seit", "den", "er", "jahren", "gelang", "es", "den", "reichstag", "als", "ganzes", "aufzuwerten", "so", "dass", "der", "einfluss", "des", "kurf\u00fcrstenkollegs", "zwar", "stark", "zur\u00fcckging", "aber", "trotzdem", "das", "erste", "und", "wichtigste", "gremium", "des", "reichstages", "blieb", "reichsf\u00fcrsten", "der", "stand", "der", "reichsf\u00fcrsten", "hatte", "sich", "im", "hochmittelalter", "herausgebildet", "und", "umfasste", "alle", "die", "f\u00fcrsten", "die", "ihr", "lehen", "nur", "und", "unmittelbar", "vom", "k\u00f6nig", "bzw", "kaiser", "erhalten", "hatten", "es", "bestand", "also", "eine", "lehnsrechtliche", "reichsunmittelbarkeit", "hinzu", "kamen", "aber", "auch", "f\u00fcrsten", "die", "durch", "standeserhebungen", "oder", "schlicht", "durch", "gewohnheitsrecht", "zu", "den", "reichsf\u00fcrsten", "gez\u00e4hlt", "wurden", "zu", "den", "reichsf\u00fcrsten", "z\u00e4hlten", "adlige", "die", "\u00fcber", "unterschiedlich", "gro\u00dfe", "territorien", "herrschten", "und", "unterschiedliche", "titel", "trugen", "die", "reichsf\u00fcrsten", "gliederten", "sich", "genauso", "wie", "die", "kurf\u00fcrsten", "in", "eine", "weltliche", "und", "eine", "geistliche", "gruppe", "nach", "der", "reichsmatrikel", "von", "z\u00e4hlten", "zu", "den", "geistlichen", "reichsf\u00fcrsten", "die", "vier", "erzbisch\u00f6fe", "von", "magdeburg", "salzburg", "besan\u00e7on", "und", "bremen", "und", "bisch\u00f6fe", "diese", "zahl", "verringerte", "sich", "bis", "auf", "die", "beiden", "erzbisch\u00f6fe", "von", "salzburg", "und", "besan\u00e7on", "und", "bisch\u00f6fe", "entgegen", "der", "anzahl", "der", "geistlichen", "reichsf\u00fcrsten", "die", "sich", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "um", "ein", "drittel", "reduzierte", "erh\u00f6hte", "sich", "die", "anzahl", "der", "weltlichen", "reichsf\u00fcrsten", "auf", "mehr", "als", "das", "doppelte", "die", "wormser", "reichsmatrikel", "von", "z\u00e4hlte", "noch", "weltliche", "reichsf\u00fcrsten", "ende", "des", "jahrhunderts", "werden", "hingegen", "reichsf\u00fcrsten", "aufgef\u00fchrt", "auf", "dem", "augsburger", "reichstag", "von", "wurde", "die", "erh\u00f6hung", "der", "anzahl", "der", "reichsf\u00fcrsten", "durch", "dynastische", "zuf\u00e4lle", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "reichsstandschaft", "wurde", "an", "das", "territorium", "des", "f\u00fcrsten", "gebunden", "erlosch", "eine", "dynastie", "\u00fcbernahm", "der", "neue", "territorialherr", "die", "reichsstandschaft", "im", "falle", "von", "erbteilungen", "\u00fcbernahmen", "sie", "die", "erben", "gemeinsam", "die", "reichsf\u00fcrsten", "bildeten", "auf", "dem", "reichstag", "den", "reichsf\u00fcrstenrat", "auch", "f\u00fcrstenbank", "genannt", "diese", "war", "entsprechend", "der", "zusammensetzung", "der", "f\u00fcrstenschaft", "in", "eine", "geistliche", "und", "eine", "weltliche", "bank", "geteilt", "durch", "die", "bindung", "des", "reichsf\u00fcrstenstandes", "an", "die", "herrschaft", "\u00fcber", "ein", "territorium", "war", "die", "anzahl", "der", "stimmen", "nach", "der", "reichsmatrikel", "bestimmt", "und", "bildete", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "stimmberechtigung", "im", "reichstag", "war", "ein", "weltlicher", "oder", "geistlicher", "f\u00fcrst", "herr", "\u00fcber", "mehrere", "reichsterritorien", "so", "verf\u00fcgte", "er", "auch", "\u00fcber", "die", "dementsprechende", "anzahl", "von", "stimmen", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "der", "f\u00fcrsten", "waren", "an", "macht", "und", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "regierten", "territorien", "zumindest", "den", "geistlichen", "kurf\u00fcrsten", "\u00fcberlegen", "und", "forderten", "deshalb", "seit", "dem", "zweiten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "eine", "politische", "und", "zeremonielle", "gleichstellung", "der", "reichsf\u00fcrsten", "mit", "den", "kurf\u00fcrsten", "reichspr\u00e4laten", "neben", "den", "zu", "den", "reichsf\u00fcrsten", "geh\u00f6renden", "erzbisch\u00f6fen", "und", "bisch\u00f6fen", "bildeten", "die", "vorsteher", "der", "reichsunmittelbaren", "kl\u00f6ster", "und", "kapitel", "einen", "eigenen", "stand", "innerhalb", "des", "reiches", "der", "stand", "der", "reichspr\u00e4laten", "bestand", "somit", "aus", "den", "reichs\u00e4bten", "reichspr\u00f6psten", "und", "reichs\u00e4btissinnen", "die", "reichsmatrikel", "von", "erfasste", "reichspr\u00e4laten", "deren", "anzahl", "sich", "bis", "durch", "mediatisierungen", "s\u00e4kularisationen", "abtretungen", "an", "andere", "europ\u00e4ische", "staaten", "und", "erhebungen", "in", "den", "f\u00fcrstenstand", "auf", "verringerte", "auch", "der", "austritt", "der", "schweizer", "eidgenossenschaft", "trug", "zur", "verringerung", "der", "zahl", "der", "reichspr\u00e4laten", "bei", "da", "unter", "anderem", "st", "gallen", "schaffhausen", "und", "einsiedeln", "und", "damit", "deren", "kl\u00f6ster", "nicht", "mehr", "zum", "reich", "geh\u00f6rten", "die", "gebiete", "der", "reichspr\u00e4laten", "waren", "oft", "sehr", "klein", "manchmal", "umfassten", "sie", "nur", "wenige", "geb\u00e4ude", "und", "konnten", "sich", "nur", "mit", "m\u00fche", "dem", "zugriff", "der", "umliegenden", "territorien", "entziehen", "was", "auch", "nicht", "immer", "auf", "dauer", "gelang", "die", "meisten", "reichspr\u00e4laturen", "lagen", "im", "s\u00fcdwesten", "des", "reiches", "durch", "die", "geografische", "n\u00e4he", "zueinander", "entwickelte", "sich", "ein", "zusammenhalt", "der", "sich", "in", "der", "gr\u00fcndung", "des", "schw\u00e4bischen", "reichspr\u00e4latenkollegiums", "abbildete", "und", "in", "der", "folge", "noch", "st\u00e4rker", "wurde", "dieses", "kollegium", "bildete", "auf", "den", "reichstagen", "eine", "geschlossene", "gruppe", "und", "besa\u00df", "eine", "kuriatsstimme", "die", "einer", "stimme", "eines", "reichsf\u00fcrsten", "gleichgestellt", "war", "alle", "anderen", "reichpr\u00e4laten", "bildeten", "das", "rheinische", "reichspr\u00e4latenkollegium", "das", "auch", "eine", "eigene", "stimme", "besa\u00df", "aber", "aufgrund", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "geografischen", "verteilung", "seiner", "mitglieder", "nie", "den", "einfluss", "des", "schw\u00e4bischen", "kollegiums", "erreichte", "reichsgrafen", "diese", "gruppe", "war", "die", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "unter", "den", "reichsst\u00e4nden", "und", "vereinigte", "diejenigen", "adligen", "denen", "es", "nicht", "gelungen", "war", "ihren", "besitz", "in", "ein", "k\u00f6nigslehen", "umzuwandeln", "da", "die", "grafen", "urspr\u00fcnglich", "nur", "verwalter", "von", "reichseigentum", "bzw", "stellvertreter", "des", "k\u00f6nigs", "in", "bestimmten", "gebieten", "waren", "trotzdem", "verfolgten", "die", "grafen", "wie", "die", "gr\u00f6\u00dferen", "f\u00fcrsten", "das", "ziel", "ihren", "besitz", "in", "einen", "territorialstaat", "umzuwandeln", "faktisch", "waren", "sie", "schon", "seit", "dem", "hochmittelalter", "landesherren", "und", "wurden", "auch", "gelegentlich", "in", "den", "reichsf\u00fcrstenstand", "erhoben", "wie", "man", "an", "dem", "beispiel", "der", "gr\u00f6\u00dften", "grafschaft", "w\u00fcrttemberg", "sieht", "die", "zum", "herzogtum", "erhoben", "wurde", "die", "zahlreichen", "zumeist", "kleinen", "reichsunmittelbaren", "gebiete", "der", "reichsgrafen", "die", "reichsmatrikel", "von", "z\u00e4hlt", "grafen", "auf", "trugen", "sehr", "stark", "zum", "eindruck", "der", "zersplitterung", "des", "reichsgebietes", "bei", "in", "der", "liste", "von", "tauchen", "immerhin", "noch", "fast", "reichsgrafen", "auf", "was", "trotz", "zahlreicher", "mediatisierungen", "und", "dem", "erl\u00f6schen", "von", "adelsgeschlechtern", "auf", "den", "umstand", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "dass", "im", "laufe", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "zahlreiche", "personen", "in", "den", "reichsgrafenstand", "erhoben", "wurden", "die", "aber", "nicht", "mehr", "\u00fcber", "reichsunmittelbares", "gebiet", "verf\u00fcgten", "reichsst\u00e4dte", "die", "reichsst\u00e4dte", "bildeten", "eine", "politische", "und", "rechtliche", "ausnahme", "da", "sich", "in", "diesem", "fall", "die", "reichsstandschaft", "nicht", "auf", "eine", "einzelperson", "bezog", "sondern", "auf", "die", "stadt", "als", "ganzes", "die", "vom", "rat", "vertreten", "wurde", "von", "den", "anderen", "st\u00e4dten", "des", "reiches", "hoben", "sie", "sich", "dadurch", "ab", "dass", "sie", "nur", "den", "kaiser", "als", "herrn", "hatten", "rechtlich", "waren", "sie", "den", "anderen", "reichsterritorien", "gleichgestellt", "allerdings", "besa\u00dfen", "nicht", "alle", "reichsunmittelbaren", "st\u00e4dte", "sitz", "und", "stimme", "im", "reichstag", "und", "damit", "die", "reichsstandschaft", "von", "den", "in", "der", "reichsmatrikel", "erw\u00e4hnten", "reichsst\u00e4dten", "konnten", "sich", "nur", "drei", "viertel", "die", "mitgliedschaft", "im", "reichstag", "sichern", "bei", "den", "anderen", "war", "die", "reichsstandschaft", "umstritten", "beziehungsweise", "niemals", "gegeben", "so", "konnte", "hamburg", "beispielsweise", "seinen", "sitz", "im", "reichstag", "erst", "einnehmen", "da", "d\u00e4nemark", "die", "gesamte", "fr\u00fche", "neuzeit", "\u00fcber", "diesen", "status", "bestritten", "hatte", "und", "dieser", "erst", "im", "gottorper", "vertrag", "endg\u00fcltig", "festgestellt", "wurde", "die", "wurzeln", "der", "fr\u00fchneuzeitlichen", "reichsst\u00e4dte", "lagen", "einerseits", "in", "den", "mittelalterlichen", "stadtgr\u00fcndungen", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "und", "kaiser", "die", "dann", "als", "des", "reichs", "st\u00e4dte", "angesehen", "wurden", "und", "nur", "dem", "kaiser", "untertan", "waren", "auf", "der", "anderen", "seite", "gab", "es", "st\u00e4dte", "die", "sich", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "verst\u00e4rkt", "seit", "dem", "investiturstreit", "aus", "der", "herrschaft", "eines", "meist", "geistlichen", "stadtherren", "befreien", "konnten", "diese", "als", "freie", "st\u00e4dte", "bezeichneten", "st\u00e4dte", "hatten", "im", "gegensatz", "zu", "den", "reichsst\u00e4dten", "keine", "steuern", "und", "heeresleistungen", "an", "den", "kaiser", "zu", "entrichten", "seit", "bildeten", "die", "reichsst\u00e4dte", "und", "die", "freien", "st\u00e4dte", "das", "reichsst\u00e4dtekollegium", "und", "wurden", "unter", "dem", "begriff", "freie", "und", "reichsst\u00e4dte", "zusammengefasst", "im", "sprachgebrauch", "verschmolz", "diese", "formel", "im", "laufe", "der", "zeit", "zur", "freien", "reichsstadt", "bis", "nahm", "die", "zahl", "der", "reichsst\u00e4dte", "auf", "ab", "nach", "dem", "reichsdeputationshauptschluss", "von", "blieben", "als", "reichsst\u00e4dte", "sogar", "nur", "noch", "die", "st\u00e4dte", "hamburg", "l\u00fcbeck", "bremen", "frankfurt", "augsburg", "und", "n\u00fcrnberg", "\u00fcbrig", "die", "rolle", "und", "bedeutung", "der", "st\u00e4dte", "nahm", "seit", "dem", "mittelalter", "ebenfalls", "immer", "mehr", "ab", "da", "viele", "nur", "sehr", "klein", "waren", "und", "sich", "h\u00e4ufig", "dem", "druck", "der", "umliegenden", "territorien", "nur", "schwer", "widersetzen", "konnten", "bei", "den", "beratungen", "des", "reichstages", "wurde", "die", "meinung", "der", "reichsst\u00e4dte", "meist", "nur", "pro", "forma", "zur", "kenntnis", "genommen", "nachdem", "sich", "die", "kurf\u00fcrsten", "und", "die", "reichsf\u00fcrsten", "geeinigt", "hatten", "weitere", "unmittelbare", "glieder", "reichsritter", "der", "reichsunmittelbare", "stand", "der", "reichsritter", "geh\u00f6rte", "nicht", "den", "reichsst\u00e4nden", "an", "und", "fand", "auch", "keine", "beachtung", "in", "der", "reichsmatrikel", "von", "die", "reichsritter", "geh\u00f6rten", "dem", "niederen", "adel", "an", "und", "waren", "zu", "beginn", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "als", "eigener", "stand", "erkennbar", "zwar", "gelang", "ihnen", "nicht", "wie", "den", "reichsgrafen", "die", "volle", "anerkennung", "jedoch", "konnten", "sie", "sich", "dem", "zugriff", "der", "diversen", "territorialf\u00fcrsten", "widersetzen", "und", "ihre", "reichsunmittelbarkeit", "bewahren", "sie", "genossen", "den", "besonderen", "schutz", "des", "kaisers", "blieben", "aber", "vom", "reichstag", "ausgeschlossen", "und", "wurden", "auch", "nicht", "in", "die", "reichskreisverfassung", "einbezogen", "ab", "dem", "sp\u00e4tmittelalter", "schlossen", "sich", "die", "reichsritter", "in", "ritterb\u00fcnden", "zusammen", "die", "es", "ihnen", "erlaubten", "ihre", "rechte", "und", "privilegien", "zu", "bewahren", "und", "ihre", "pflichten", "gegen\u00fcber", "dem", "kaiser", "zu", "erf\u00fcllen", "deshalb", "organisierte", "sich", "die", "reichsritterschaft", "ab", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "in", "insgesamt", "ritterorten", "die", "wiederum", "bis", "auf", "eine", "ausnahme", "in", "drei", "ritterkreisen", "zusammengefasst", "wurden", "die", "ritterorte", "wurden", "seit", "dem", "jahrhundert", "nach", "dem", "vorbild", "der", "schweizer", "eidgenossenschaft", "kantone", "genannt", "seit", "fanden", "zwar", "als", "generalkorrespondenztage", "bezeichnete", "zusammenk\u00fcnfte", "der", "reichsritterschaft", "statt", "jedoch", "blieben", "die", "kreise", "und", "besonders", "die", "kantone", "auf", "grund", "der", "starken", "territorialen", "verankerung", "der", "ritter", "wesentlich", "wichtiger", "die", "reichsritter", "wurden", "sehr", "h\u00e4ufig", "durch", "den", "kaiser", "zu", "kriegsdiensten", "herangezogen", "und", "gewannen", "dadurch", "einen", "sehr", "gro\u00dfen", "einfluss", "im", "milit\u00e4r", "und", "der", "verwaltung", "des", "reiches", "aber", "auch", "auf", "die", "territorialf\u00fcrsten", "reichsd\u00f6rfer", "die", "reichsd\u00f6rfer", "wurden", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "von", "neben", "den", "anderen", "reichsst\u00e4nden", "und", "der", "reichsritterschaft", "anerkannt", "diese", "\u00fcberbleibsel", "der", "im", "jahrhundert", "aufgel\u00f6sten", "reichsvogteien", "waren", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "gering", "und", "bestanden", "aus", "auf", "ehemaligen", "krong\u00fctern", "gelegenen", "gemeinden", "reichsflecken", "oder", "waren", "sogenannte", "freie", "leute", "sie", "besa\u00dfen", "die", "selbstverwaltung", "und", "hatten", "die", "niedere", "teilweise", "sogar", "die", "hohe", "gerichtsbarkeit", "und", "unterstanden", "nur", "dem", "kaiser", "von", "den", "urspr\u00fcnglich", "urkundlich", "bekannten", "reichsd\u00f6rfern", "existierten", "nur", "noch", "f\u00fcnf", "die", "im", "rahmen", "des", "reichsdeputationshauptschlusses", "mediatisiert", "also", "benachbarten", "gro\u00dfen", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "zugeschlagen", "wurden", "institutionen", "reichstag", "der", "reichstag", "war", "das", "bedeutendste", "und", "dauerhafteste", "ergebnis", "der", "reichsreformen", "des", "sp\u00e4ten", "und", "fr\u00fchen", "jahrhunderts", "er", "entwickelte", "sich", "seit", "der", "zeit", "maximilians", "i", "zur", "obersten", "rechts", "und", "verfassungsinstitution", "ohne", "dass", "es", "einen", "formellen", "einsetzungsakt", "oder", "eine", "gesetzliche", "grundlage", "gab", "im", "kampf", "um", "eine", "st\u00e4rker", "zentralistische", "oder", "st\u00e4rker", "f\u00f6deralistische", "pr\u00e4gung", "des", "reiches", "zwischen", "dem", "kaiser", "und", "den", "reichsf\u00fcrsten", "entwickelte", "er", "sich", "zu", "einem", "der", "garanten", "f\u00fcr", "den", "erhalt", "des", "reiches", "bis", "trat", "der", "reichstag", "in", "verschiedenen", "reichsst\u00e4dten", "zusammen", "und", "bestand", "seit", "als", "immerw\u00e4hrender", "reichstag", "in", "regensburg", "der", "reichstag", "durfte", "nur", "vom", "kaiser", "einberufen", "werden", "der", "aber", "seit", "verpflichtet", "war", "vor", "versendung", "der", "ausschreiben", "genannten", "einladungsschreiben", "die", "kurf\u00fcrsten", "um", "zustimmung", "zu", "bitten", "der", "kaiser", "hatte", "ebenfalls", "das", "recht", "die", "tagesordnung", "festzulegen", "wobei", "er", "aber", "nur", "einen", "geringen", "einfluss", "auf", "die", "tats\u00e4chlich", "diskutierten", "themen", "hatte", "die", "leitung", "des", "reichstages", "hatte", "der", "kurf\u00fcrst", "von", "mainz", "inne", "der", "reichstag", "konnte", "einige", "wochen", "bis", "mehrere", "monate", "dauern", "die", "beschl\u00fcsse", "des", "reichstages", "wurden", "in", "einem", "beurkundeten", "dokument", "niedergelegt", "dem", "reichsabschied", "der", "letzte", "dieser", "reichsabschiede", "war", "der", "j\u00fcngste", "reichsabschied", "recessus", "imperii", "novissimus", "von", "die", "permanenz", "des", "immerw\u00e4hrenden", "reichstags", "nach", "wurde", "nie", "formell", "beschlossen", "sondern", "entwickelte", "sich", "aus", "den", "umst\u00e4nden", "der", "beratungen", "der", "immerw\u00e4hrende", "reichstag", "entwickelte", "sich", "aufgrund", "seiner", "permanenz", "recht", "schnell", "zu", "einem", "reinen", "gesandtenkongress", "auf", "dem", "die", "reichsst\u00e4nde", "nur", "sehr", "selten", "erschienen", "da", "der", "immerw\u00e4hrende", "reichstag", "seit", "nicht", "formell", "beendet", "wurde", "wurden", "seine", "beschl\u00fcsse", "in", "form", "sogenannter", "reichsschl\u00fcsse", "niedergelegt", "die", "ratifizierung", "dieser", "beschl\u00fcsse", "wurde", "meist", "durch", "den", "vertreter", "des", "kaisers", "beim", "reichstag", "den", "prinzipalkommissar", "in", "form", "eines", "kaiserlichen", "commissionsdecrets", "durchgef\u00fchrt", "die", "entscheidungen", "wurden", "in", "einem", "langwierigen", "und", "komplizierten", "entscheidungs", "und", "beratungsverfahren", "getroffen", "wenn", "durch", "mehrheits", "oder", "einstimmigen", "beschluss", "entscheidungen", "in", "den", "jeweiligen", "st\u00e4nder\u00e4ten", "getroffen", "waren", "wurden", "die", "beratungsergebnisse", "ausgetauscht", "und", "versucht", "dem", "kaiser", "einen", "gemeinsamen", "beschluss", "der", "reichsst\u00e4nde", "vorzulegen", "auf", "grund", "der", "immer", "schwerer", "werdenden", "entscheidungsprozesse", "wurde", "auch", "versucht", "die", "entscheidung", "mittels", "verschiedener", "aussch\u00fcsse", "zu", "erleichtern", "nach", "der", "reformation", "und", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "bildeten", "sich", "infolge", "der", "glaubensspaltung", "das", "corpus", "evangelicorum", "und", "sp\u00e4ter", "das", "corpus", "catholicorum", "diese", "versammelten", "die", "reichsst\u00e4nde", "der", "beiden", "konfessionen", "und", "berieten", "getrennt", "die", "reichsangelegenheiten", "der", "westf\u00e4lische", "frieden", "bestimmte", "n\u00e4mlich", "dass", "in", "religionsangelegenheiten", "nicht", "mehr", "das", "mehrheitsprinzip", "sondern", "das", "konsensprinzip", "gelten", "sollte", "reichskreise", "die", "reichskreise", "entstanden", "infolge", "der", "reichsreform", "am", "ende", "des", "jahrhunderts", "beziehungsweise", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "und", "der", "verk\u00fcndung", "des", "ewigen", "landfriedens", "in", "worms", "sie", "dienten", "haupts\u00e4chlich", "der", "aufrechterhaltung", "und", "wiederherstellung", "des", "landfriedens", "durch", "den", "geographischen", "zusammenhang", "seiner", "mitglieder", "ausbrechende", "konflikte", "sollten", "bereits", "auf", "dieser", "ebene", "gel\u00f6st", "und", "\u00fcber", "st\u00f6rer", "des", "landfriedens", "gerichtet", "werden", "au\u00dferdem", "verk\u00fcndeten", "die", "kreise", "die", "reichsgesetze", "und", "setzten", "sie", "notfalls", "auch", "durch", "die", "ersten", "sechs", "reichskreise", "wurden", "auf", "dem", "reichstag", "von", "augsburg", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "bildung", "des", "reichsregiments", "eingerichtet", "sie", "wurden", "lediglich", "mit", "nummern", "bezeichnet", "und", "setzten", "sich", "aus", "reichsst\u00e4nden", "aller", "gruppen", "mit", "ausnahme", "der", "kurf\u00fcrsten", "zusammen", "mit", "der", "schaffung", "vier", "weiterer", "reichskreise", "wurden", "nun", "auch", "die", "\u00f6sterreichischen", "erblande", "und", "die", "kurf\u00fcrstent\u00fcmer", "mit", "in", "die", "kreisverfassung", "eingebunden", "au\u00dferhalb", "der", "kreiseinteilung", "blieben", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "das", "kurf\u00fcrstentum", "und", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "mit", "den", "zugeh\u00f6rigen", "gebieten", "schlesien", "lausitz", "und", "m\u00e4hren", "ebenso", "nicht", "eingebunden", "wurden", "die", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "die", "reichsritterschaft", "die", "lehnsgebiete", "in", "reichsitalien", "und", "einige", "reichsgrafschaften", "und", "herrschaften", "wie", "beispielsweise", "jever", "reichskammergericht", "das", "reichskammergericht", "wurde", "im", "zuge", "der", "reichsreform", "und", "der", "errichtung", "des", "ewigen", "landfriedens", "unter", "dem", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nig", "maximilian", "i", "errichtet", "und", "hatte", "bis", "zum", "ende", "des", "reiches", "bestand", "es", "war", "neben", "dem", "reichshofrat", "das", "oberste", "gericht", "des", "reiches", "und", "hatte", "die", "aufgabe", "ein", "geregeltes", "streitverfahren", "an", "die", "stelle", "von", "fehden", "gewalt", "und", "krieg", "zu", "setzen", "es", "erm\u00f6glichte", "als", "appellationsgericht", "auch", "prozesse", "von", "untertanen", "gegen", "ihren", "jeweiligen", "landesherrn", "nach", "seiner", "gr\u00fcndung", "am", "oktober", "hatte", "das", "gericht", "seinen", "sitz", "in", "frankfurt", "am", "main", "nach", "zwischenstationen", "in", "worms", "augsburg", "n\u00fcrnberg", "regensburg", "speyer", "und", "esslingen", "war", "es", "ab", "in", "speyer", "und", "nach", "dessen", "zerst\u00f6rung", "infolge", "des", "pf\u00e4lzischen", "erbfolgekrieges", "von", "bis", "in", "wetzlar", "ans\u00e4ssig", "nach", "den", "beschl\u00fcssen", "des", "reichstages", "von", "konstanz", "entsandten", "die", "kurf\u00fcrsten", "je", "einen", "von", "den", "insgesamt", "assessoren", "also", "den", "beisitzern", "des", "gerichtes", "der", "r\u00f6mischdeutsche", "k\u00f6nig", "benannte", "f\u00fcr", "burgund", "und", "b\u00f6hmen", "je", "zwei", "und", "jeder", "der", "gebildeten", "reichskreise", "durfte", "einen", "beisitzer", "zum", "reichskammergericht", "entsenden", "au\u00dferdem", "wurden", "die", "letzten", "beiden", "sitze", "auf", "vorschlag", "der", "reichskreise", "durch", "den", "reichstag", "gew\u00e4hlt", "so", "dass", "die", "assessoren", "des", "reichskammergerichts", "zur", "h\u00e4lfte", "aus", "vertretern", "der", "reichskreise", "bestanden", "auch", "als", "die", "anzahl", "der", "beisitzer", "auf", "erh\u00f6ht", "wurde", "blieb", "die", "rolle", "der", "reichskreise", "entsprechend", "ihrer", "wichtigkeit", "f\u00fcr", "den", "landfrieden", "erhalten", "seitdem", "durfte", "jeder", "reichskreis", "einen", "ausgebildeten", "juristen", "und", "einen", "vertreter", "der", "reichsritterschaft", "entsenden", "also", "jetzt", "zwei", "vertreter", "auch", "nach", "dem", "westf\u00e4lischen", "frieden", "in", "dem", "die", "anzahl", "auf", "erh\u00f6ht", "wurde", "und", "dem", "j\u00fcngsten", "reichsabschied", "wurde", "die", "h\u00e4lfte", "der", "assessoren", "mit", "vertretern", "der", "reichskreise", "besetzt", "durch", "die", "einrichtung", "des", "gerichtes", "wurde", "die", "oberste", "richterfunktion", "des", "k\u00f6nigs", "und", "kaisers", "aufgehoben", "und", "dem", "einfluss", "der", "reichsst\u00e4nde", "zug\u00e4nglich", "dies", "war", "bei", "dem", "seit", "anfang", "des", "jahrhunderts", "bestehenden", "k\u00f6niglichen", "kammergericht", "nicht", "der", "fall", "gewesen", "die", "erste", "reichskammergerichtsordnung", "vom", "august", "begr\u00fcndete", "unser", "also", "des", "k\u00f6nigs", "und", "des", "hailigen", "reichs", "cammergericht", "vom", "selben", "tag", "datieren", "auch", "die", "urkunden", "zum", "ewigen", "landfrieden", "handhabung", "friedens", "und", "rechts", "und", "die", "ordnung", "des", "gemeinen", "pfennigs", "die", "alle", "zusammen", "den", "erfolg", "der", "reichsst\u00e4nde", "gegen\u00fcber", "dem", "kaiser", "zeigen", "was", "sich", "auch", "bei", "den", "regelungen", "f\u00fcr", "das", "gericht", "bez\u00fcglich", "tagungsort", "eine", "von", "der", "residenz", "des", "kaisers", "weit", "entfernte", "reichsstadt", "finanzierung", "und", "personeller", "zusammensetzung", "zeigte", "die", "partizipation", "der", "st\u00e4nde", "an", "der", "einrichtung", "und", "organisation", "des", "gerichtes", "hatte", "aber", "zur", "folge", "dass", "diese", "sich", "an", "der", "finanzierung", "beteiligen", "mussten", "da", "dessen", "geb\u00fchren", "und", "sonstige", "einnahmen", "daf\u00fcr", "nicht", "ausreichten", "wie", "wichtig", "aber", "das", "gericht", "den", "st\u00e4nden", "war", "zeigt", "die", "tatsache", "dass", "mit", "dem", "kammerzieler", "die", "einzige", "st\u00e4ndige", "reichssteuer", "durch", "diese", "bewilligt", "wurde", "nachdem", "der", "gemeine", "pfennig", "als", "allgemeine", "reichssteuer", "im", "reichsabschied", "von", "konstanz", "scheiterte", "trotz", "festgelegter", "h\u00f6he", "und", "zahlungstermine", "kam", "es", "aber", "immer", "wieder", "durch", "zahlungsverzug", "beziehungsweise", "verweigerung", "zu", "finanziellen", "schwierigkeiten", "und", "auch", "noch", "im", "jahrhundert", "zu", "dadurch", "verursachten", "langen", "unterbrechungen", "in", "der", "arbeit", "des", "gerichtes", "reichshofrat", "der", "reichshofrat", "war", "neben", "dem", "reichskammergericht", "die", "oberste", "gerichtliche", "instanz", "seine", "mitglieder", "wurden", "allein", "vom", "kaiser", "ernannt", "und", "standen", "diesem", "zus\u00e4tzlich", "zu", "den", "gerichtlichen", "aufgaben", "auch", "als", "beratungsgremium", "und", "regierungsbeh\u00f6rde", "zur", "verf\u00fcgung", "neben", "den", "rechtsgebieten", "die", "auch", "durch", "das", "reichskammergericht", "behandelt", "werden", "konnten", "gab", "es", "einige", "streitf\u00e4lle", "die", "nur", "vor", "dem", "reichshofrat", "verhandelt", "werden", "konnten", "so", "war", "der", "reichshofrat", "ausschlie\u00dflich", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "alle", "f\u00e4lle", "die", "reichslehnsachen", "inklusive", "reichsitalien", "und", "die", "kaiserlichen", "reservatrechte", "betrafen", "da", "sich", "der", "reichshofrat", "im", "gegensatz", "zum", "reichskammergericht", "nicht", "streng", "an", "die", "damalige", "gerichtsordnung", "halten", "musste", "und", "sehr", "oft", "auch", "davon", "abwich", "waren", "verfahren", "vor", "dem", "reichshofrat", "im", "allgemeinen", "z\u00fcgiger", "und", "unb\u00fcrokratischer", "au\u00dferdem", "beauftragte", "der", "reichshofrat", "h\u00e4ufig", "\u00f6rtliche", "nicht", "am", "konflikt", "beteiligte", "reichsst\u00e4nde", "mit", "der", "bildung", "einer", "kommission", "die", "die", "vorg\u00e4nge", "vor", "ort", "untersuchen", "sollte", "auf", "der", "anderen", "seite", "\u00fcberlegten", "sich", "protestantische", "kl\u00e4ger", "oft", "ob", "sie", "tats\u00e4chlich", "vor", "einem", "gericht", "des", "kaisers", "der", "stets", "katholisch", "war", "und", "auch", "bis", "ins", "jahrhundert", "nur", "katholiken", "in", "den", "reichshofrat", "berief", "klagen", "wollten", "reichsmilit\u00e4rwesen", "kannte", "das", "reich", "im", "mittelalter", "vor", "allem", "das", "heeresaufgebot", "von", "kaisern", "herz\u00f6gen", "bzw", "kurf\u00fcrsten", "und", "der", "st\u00e4dte", "entwickelte", "sich", "ab", "dem", "jahrhundert", "ein", "reichsmilit\u00e4rwesen", "das", "aber", "niemals", "mit", "den", "im", "absolutismus", "aufkommenden", "stehenden", "heeren", "vergleichbar", "war", "zum", "einen", "gab", "es", "ein", "kaiserliches", "heer", "das", "sich", "privilegiert", "bis", "zuletzt", "aus", "dem", "ganzen", "reich", "rekrutierte", "aber", "zunehmend", "den", "habsburgischen", "hausinteressen", "diente", "zum", "anderen", "schuf", "die", "sich", "aus", "dem", "ersten", "reichsmatrikel", "von", "sich", "entwickelnde", "reichsheeresverfassung", "zus\u00e4tzlich", "eine", "reichsarmee", "die", "mit", "der", "reichsgeneralit\u00e4t", "vom", "reichstag", "entsprechend", "der", "reichsexekutionsordnung", "von", "eingesetzt", "wurde", "in", "der", "reichsdefensionalordnung", "von", "die", "im", "kern", "bis", "g\u00fcltig", "war", "erfolgte", "eine", "neue", "aufteilung", "in", "die", "truppenkontingente", "der", "reichskreise", "die", "gesamtsumme", "simplum", "wurde", "auf", "soldaten", "erh\u00f6ht", "daneben", "stellten", "die", "besonders", "gef\u00e4hrdeten", "vorderen", "reichskreise", "in", "zeiten", "der", "gefahr", "als", "kreisassoziationen", "betr\u00e4chtliche", "truppenkontingente", "auf", "das", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "verankerte", "recht", "der", "einzelnen", "landesherren", "auf", "eigene", "truppen", "jus", "armorum", "et", "foederum", "nutzten", "die", "gro\u00dfen", "reichsst\u00e4nde", "zur", "aufstellung", "separater", "stehender", "heere", "so", "bereits", "ab", "brandenburg", "ab", "bayern", "und", "sachsen", "zersplittert", "in", "aufgebote", "der", "reichskreise", "und", "darin", "in", "kreisst\u00e4nden", "leistete", "die", "reichsarmee", "gemeinsam", "mit", "dem", "kaiserlichen", "heer", "dienste", "in", "den", "reichskriegen", "gegen", "die", "t\u00fcrken", "und", "frankreich", "verlor", "aber", "sp\u00e4testens", "nach", "der", "niederlage", "bei", "der", "schlacht", "bei", "ro\u00dfbach", "bei", "der", "reichsexekution", "gegen", "preu\u00dfen", "seine", "bedeutung", "seine", "letzten", "eins\u00e4tze", "hatte", "das", "reichsheer", "in", "den", "koalitionskriegen", "die", "kaiserliche", "armee", "wurde", "weitgehend", "in", "die", "kaiserlichk\u00f6nigliche", "armee", "des", "kaisertums", "\u00f6sterreich", "\u00fcberf\u00fchrt", "reichsgebiet", "und", "bev\u00f6lkerung", "gebiet", "des", "reiches", "zum", "zeitpunkt", "der", "entstehung", "des", "reiches", "umfasste", "das", "reichsgebiet", "etwa", "quadratkilometer", "und", "wurde", "nach", "groben", "sch\u00e4tzungen", "um", "das", "jahr", "von", "zehn", "und", "mehr", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "bewohnt", "dabei", "ist", "das", "in", "der", "antike", "zum", "r\u00f6mischen", "reich", "geh\u00f6rende", "gebiet", "im", "westen", "dichter", "besiedelt", "als", "die", "gebiete", "im", "ostenvom", "bis", "zum", "jahrhundert", "verdreifachte", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "auf", "ungef\u00e4hr", "millionen", "im", "zuge", "der", "pestwellen", "und", "der", "flucht", "vieler", "juden", "nach", "polen", "im", "jahrhundert", "verringerte", "sich", "nach", "vorsichtigen", "sch\u00e4tzungen", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "in", "deutschland", "um", "ein", "drittel", "das", "reich", "bestand", "seit", "aus", "dem", "regnum", "francorum", "ostfrankenreich", "sp\u00e4ter", "auch", "regnum", "teutonicorum", "genannt", "dem", "regnum", "langobardorum", "oder", "regnum", "italicum", "im", "heutigen", "nord", "und", "mittelitalien", "reichsitalien", "und", "dem", "k\u00f6nigreich", "burgund", "der", "prozess", "der", "nationalstaatsbildung", "und", "dessen", "institutionalisierung", "in", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "wie", "frankreich", "und", "england", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "der", "beginnenden", "neuzeit", "umfasste", "auch", "die", "notwendigkeit", "klar", "umrissene", "au\u00dfengrenzen", "zu", "besitzen", "innerhalb", "derer", "der", "staat", "pr\u00e4sent", "war", "im", "mittelalter", "handelte", "es", "sich", "trotz", "der", "auf", "modernen", "karten", "vermeintlich", "erkennbaren", "pr\u00e4zise", "definierten", "grenzen", "um", "mehr", "oder", "minder", "breite", "grenzs\u00e4ume", "mit", "\u00fcberlappungen", "und", "verd\u00fcnnter", "herrschaftspr\u00e4senz", "der", "einzelnen", "reiche", "seit", "dem", "jahrhundert", "kann", "man", "f\u00fcr", "die", "reichsterritorien", "und", "die", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "im", "prinzip", "eine", "fest", "umrissene", "staatsfl\u00e4che", "erkennen", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "umfasste", "hingegen", "die", "ganze", "fr\u00fche", "neuzeit", "hindurch", "gebiete", "mit", "einer", "engen", "bindung", "an", "das", "reich", "zonen", "mit", "verd\u00fcnnter", "pr\u00e4senz", "des", "reiches", "und", "randbereiche", "die", "sich", "gar", "nicht", "am", "politischen", "system", "des", "reiches", "beteiligten", "obwohl", "sie", "im", "allgemeinen", "zum", "reich", "gerechnet", "wurden", "die", "reichszugeh\u00f6rigkeit", "definierte", "sich", "vielmehr", "aus", "der", "aus", "dem", "mittelalter", "stammenden", "lehnsrechtlichen", "bindung", "an", "den", "k\u00f6nig", "bzw", "kaiser", "und", "den", "daraus", "folgenden", "rechtlichen", "konsequenzen", "die", "mitgliedschaft", "zum", "lehnsverband", "und", "der", "umfang", "der", "lehnsrechtlichen", "bindung", "an", "den", "herrscher", "waren", "selten", "eindeutig", "ziemlich", "klar", "fassbar", "sind", "die", "grenzen", "des", "reiches", "im", "norden", "auf", "grund", "der", "meeresk\u00fcsten", "und", "entlang", "der", "eider", "die", "die", "herzogt\u00fcmer", "holstein", "das", "zum", "reich", "geh\u00f6rte", "und", "schleswig", "das", "ein", "lehen", "d\u00e4nemarks", "war", "voneinander", "trennte", "im", "s\u00fcdosten", "wo", "die", "\u00f6sterreichischen", "erblande", "der", "habsburger", "mit", "\u00f6sterreich", "unter", "der", "enns", "der", "steiermark", "krain", "tirol", "und", "dem", "hochstift", "trient", "die", "grenzen", "des", "reiches", "markierten", "sind", "die", "grenzen", "auch", "klar", "erkennbar", "im", "nordosten", "geh\u00f6rten", "pommern", "und", "brandenburg", "zum", "reich", "das", "gebiet", "des", "deutschen", "ordens", "wird", "hingegen", "von", "den", "meisten", "heutigen", "historikern", "nicht", "als", "zum", "reich", "geh\u00f6rig", "betrachtet", "obwohl", "es", "deutsch", "gepr\u00e4gt", "war", "und", "schon", "vor", "seiner", "gr\u00fcndung", "in", "der", "goldbulle", "von", "rimini", "als", "kaiserliches", "lehen", "betrachtet", "wurde", "das", "er", "mit", "privilegien", "ausstattet", "was", "nat\u00fcrlich", "sinnlos", "gewesen", "w\u00e4re", "wenn", "er", "das", "gebiet", "nicht", "als", "zum", "reich", "zugeh\u00f6rig", "betrachtet", "h\u00e4tte", "auch", "erkl\u00e4rte", "der", "augsburger", "reichstag", "von", "livland", "zum", "mitglied", "des", "reiches", "und", "die", "umwandlung", "des", "ordensgebietes", "preu\u00dfen", "in", "ein", "polnisches", "lehensherzogtum", "wurde", "vom", "reichstag", "lange", "nicht", "akzeptiert", "das", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "wird", "im", "allgemeinen", "auf", "karten", "als", "zum", "reich", "zugeh\u00f6rig", "dargestellt", "dies", "ist", "insofern", "richtig", "als", "b\u00f6hmen", "kaiserliches", "lehnsgebiet", "war", "und", "der", "b\u00f6hmische", "k\u00f6nig", "den", "es", "aber", "erst", "seit", "der", "stauferzeit", "gab", "dem", "kreis", "der", "kurf\u00fcrsten", "angeh\u00f6rte", "im", "westen", "und", "s\u00fcdwesten", "des", "reiches", "lassen", "sich", "kaum", "unstrittige", "grenzen", "angeben", "sehr", "gut", "ist", "dies", "am", "beispiel", "der", "niederlande", "zu", "erkennen", "die", "gebiete", "des", "heutigen", "belgiens", "und", "der", "niederlande", "wurden", "bereits", "in", "von", "dem", "haus", "burgund", "vereint", "und", "durch", "den", "burgundischen", "vertrag", "von", "zu", "einem", "gebiet", "mit", "stark", "verringerter", "reichspr\u00e4senz", "gemacht", "beispielsweise", "aus", "der", "gerichtshoheit", "des", "reiches", "entlassen", "bereits", "kurz", "nach", "beginn", "des", "niederl\u00e4ndischen", "aufstands", "bildeten", "die", "niederlande", "in", "der", "praxis", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "doch", "wurden", "sie", "erst", "zum", "ende", "des", "achtzigj\u00e4hrigen", "krieges", "im", "westf\u00e4lischen", "frieden", "auch", "de", "jure", "endg\u00fcltig", "als", "souver\u00e4n", "anerkannt", "die", "s\u00fcdlichen", "niederlande", "fielen", "an", "\u00f6sterreich", "als", "\u00f6sterreichische", "niederlande", "bildete", "dieses", "gebiet", "einen", "nahezu", "selbst\u00e4ndigen", "staat", "der", "nur", "durch", "personalunion", "mit", "den", "\u00fcbrigen", "\u00f6sterreichischen", "gebieten", "verbunden", "war", "von", "frankreich", "mehr", "oder", "minder", "allm\u00e4hlich", "aus", "dem", "reichsverband", "gel\u00f6st", "wurden", "im", "jahrhundert", "die", "hochstifte", "metz", "toul", "und", "verdun", "und", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "durch", "die", "reunionspolitik", "weitere", "reichsst\u00e4ndische", "gebiete", "dazu", "geh\u00f6rte", "die", "annexion", "der", "reichsstadt", "stra\u00dfburg", "das", "bereits", "aufgestellte", "heer", "mit", "mann", "zur", "befreiung", "der", "stadt", "konnte", "nicht", "eingreifen", "da", "gleichzeitig", "truppen", "zur", "t\u00fcrkenabwehr", "vor", "wien", "gebraucht", "wurden", "das", "seit", "dem", "vertrag", "von", "n\u00fcrnberg", "nur", "noch", "lose", "an", "das", "reich", "gebundene", "und", "mehrfach", "franz\u00f6sisch", "besetzte", "lothringen", "gelangte", "in", "einem", "franz\u00f6sischhabsburgischen", "tauschgesch\u00e4ft", "im", "frieden", "von", "wien", "an", "stanislaus", "leszczyski", "den", "entthronten", "k\u00f6nig", "von", "polen", "und", "schwiegervater", "des", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nigs", "erst", "nach", "stanislaus", "tod", "fiel", "das", "gebiet", "direkt", "an", "die", "franz\u00f6sische", "krone", "die", "schweizer", "eidgenossenschaft", "geh\u00f6rt", "de", "jure", "seit", "nicht", "mehr", "zum", "reich", "aber", "bereits", "seit", "dem", "frieden", "zu", "basel", "haben", "die", "eidgenossen", "keine", "reichssteuer", "bezahlt", "und", "kaum", "mehr", "an", "der", "reichspolitik", "teilgenommen", "trotzdem", "l\u00e4sst", "sich", "die", "fr\u00fcher", "vertretene", "these", "nicht", "halten", "der", "frieden", "zu", "basel", "habe", "de", "facto", "ein", "ausscheiden", "der", "eidgenossenschaft", "aus", "dem", "reich", "bedeutet", "denn", "die", "eidgen\u00f6ssischen", "orte", "verstanden", "sich", "weiterhin", "als", "ein", "teil", "des", "reichs", "das", "s\u00fcdlich", "der", "schweiz", "gelegene", "savoyen", "geh\u00f6rte", "juristisch", "gesehen", "sogar", "bis", "zum", "reich", "seine", "faktische", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "reich", "war", "aber", "schon", "l\u00e4ngst", "gelockert", "die", "gebiete", "reichsitaliens", "mit", "vielen", "kleinen", "lehensgebieten", "und", "den", "gro\u00dfen", "territorien", "des", "gro\u00dfherzogtums", "toskana", "den", "herzogt\u00fcmern", "mailand", "mantua", "modena", "parma", "und", "mirandola", "geh\u00f6rten", "lehensrechtlich", "zum", "reich", "waren", "aber", "bis", "auf", "die", "gerichtliche", "zust\u00e4ndigkeit", "des", "reichshofrats", "nicht", "in", "die", "reichsinstitutionen", "eingebunden", "sie", "waren", "nicht", "in", "die", "kreisordnung", "integriert", "und", "hatten", "keine", "rechte", "in", "der", "reichsverfassung", "der", "kaiser", "war", "zwar", "auch", "k\u00f6nig", "von", "italien", "aber", "einen", "einfluss", "auf", "die", "wahl", "hatten", "die", "kommunen", "und", "territorien", "nicht", "w\u00e4hrend", "kaiser", "und", "reich", "in", "den", "gro\u00dfen", "territorialstaaten", "reichsitaliens", "nur", "wenige", "durchgriffsm\u00f6glichkeiten", "hatten", "waren", "die", "kleinen", "reichslehen", "stark", "abh\u00e4ngig", "von", "der", "belehnung", "durch", "kaiser", "oder", "reichshofrat", "und", "dem", "kaiserlichen", "schutz", "vor", "den", "gro\u00dfen", "territorien", "reichsitalien", "existierte", "bis", "zu", "den", "franz\u00f6sischen", "revolutionskriegen", "schwand", "in", "seiner", "bedeutung", "aber", "ende", "des", "jahrhunderts", "zunehmend", "zu", "einem", "anh\u00e4ngsel", "der", "\u00f6sterreichischen", "besitzt\u00fcmer", "in", "italien", "bev\u00f6lkerung", "das", "reich", "hatte", "eine", "ethnisch", "vielf\u00e4ltige", "bev\u00f6lkerung", "diese", "umschloss", "neben", "deutschsprachigen", "gebieten", "auch", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "anderer", "sprachen", "so", "wurde", "es", "im", "osten", "von", "menschen", "mit", "slawischen", "sprachen", "sowie", "im", "romanischen", "westen", "und", "in", "reichsitalien", "mit", "sprachen", "aus", "denen", "sich", "das", "moderne", "franz\u00f6sisch", "bzw", "italienisch", "entwickelte", "bev\u00f6lkert", "kaiser", "heinrichs", "vii", "muttersprache", "war", "franz\u00f6sisch", "kaiser", "karl", "v", "wuchs", "in", "gent", "mit", "niederl\u00e4ndisch", "und", "franz\u00f6sisch", "als", "muttersprachen", "auf", "und", "lernte", "deutsch", "erst", "als", "er", "f\u00fcr", "die", "r\u00f6mischdeutsche", "k\u00f6nigsw\u00fcrde", "kandidierteebenso", "unterschieden", "sich", "die", "deutschen", "sprachgebiete", "aufgrund", "unterschiedlicher", "historischer", "voraussetzungen", "erheblich", "nach", "der", "zeit", "der", "v\u00f6lkerwanderungen", "waren", "die", "\u00f6stlichen", "bereiche", "des", "sp\u00e4ter", "im", "ausgehenden", "mittelalter", "deutschsprachigen", "teils", "des", "reichs", "haupts\u00e4chlich", "slawisch", "besiedelt", "die", "westlichen", "\u00fcberwiegend", "germanisch", "im", "germanisch", "dominierten", "westlichen", "bereich", "gab", "es", "vor", "allem", "im", "s\u00fcden", "auch", "noch", "keltische", "einfl\u00fcsse", "sowie", "einfl\u00fcsse", "des", "antiken", "r\u00f6mischen", "reiches", "diese", "einfl\u00fcsse", "waren", "regional", "sehr", "unterschiedlich", "im", "laufe", "der", "zeit", "mischten", "sich", "die", "verschiedenen", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "besonders", "vielf\u00e4ltig", "war", "die", "ethnische", "mischung", "im", "bereich", "der", "einst", "zum", "gebiet", "des", "antiken", "r\u00f6mischen", "reiches", "geh\u00f6rte", "s\u00fcdwestlich", "des", "limes", "trotz", "v\u00f6lkerwanderung", "waren", "hier", "teilweise", "ethnische", "einfl\u00fcsse", "aus", "unterschiedlichen", "regionen", "des", "r\u00f6mischen", "reichs", "vorhanden", "die", "\u00f6stlichen", "bereiche", "des", "deutschen", "sprachraums", "wurden", "erst", "nach", "und", "nach", "teil", "des", "reiches", "manche", "auch", "nie", "z", "b", "ostpreu\u00dfen", "diese", "ehemals", "nahezu", "rein", "baltisch", "besiedelten", "bereiche", "wurden", "infolge", "der", "ostsiedlung", "durch", "siedler", "aus", "den", "westlichen", "bereichen", "in", "unterschiedlichem", "ausma\u00df", "germanisiert", "in", "den", "meisten", "bereichen", "vermischten", "sich", "baltische", "slawische", "und", "germanische", "bev\u00f6lkerungsteile", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "\u00fcber", "die", "jahrhunderte", "ver\u00e4nderte", "sich", "die", "bev\u00f6lkerungsmischung", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "nahezu", "kontinuierlich", "gr\u00f6\u00dftenteils", "durch", "zu", "und", "abwanderung", "aus", "demins", "ausland", "und", "durch", "wanderungsbewegungen", "innerhalb", "der", "reichsgrenzen", "nach", "dem", "drei\u00dfigj\u00e4hrigen", "krieg", "wurde", "teils", "eine", "gezielte", "migrationspolitik", "betrieben", "z", "b", "in", "preu\u00dfen", "die", "zu", "erheblicher", "zuwanderung", "in", "die", "betreffenden", "gebiete", "f\u00fchrte", "siehe", "auch", "ausstellung", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "liste", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "herrscher", "liste", "der", "ehefrauen", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "herrscher", "quellenausgaben", "und", "\u00fcbersetzungen", "f\u00fcr", "das", "mittelalterliche", "reich", "sind", "die", "wichtigsten", "quellen", "in", "den", "diversen", "ausgaben", "der", "monumenta", "germaniae", "historica", "ediert", "ausgew\u00e4hlte", "quellen", "zur", "deutschen", "geschichte", "des", "mittelalters", "sind", "mit", "deutscher", "\u00fcbersetzung", "in", "der", "freiherr", "vom", "steinged\u00e4chtnisausgabe", "gesammelt", "\u00e4ltere", "teils", "bis", "heute", "nicht", "ersetzte", "\u00fcbersetzungen", "finden", "sich", "in", "der", "reihe", "die", "geschichtschreiber", "der", "deutschen", "vorzeit", "zur", "stadtgeschichte", "sind", "die", "chroniken", "der", "deutschen", "st\u00e4dte", "von", "bedeutung", "wichtig", "sind", "des", "weiteren", "die", "regesta", "imperii", "in", "denen", "teilweise", "weit", "verstreutes", "material", "verarbeitet", "ist", "einen", "quellen\u00fcberblick", "bieten", "die", "geschichtsquellen", "des", "deutschen", "mittelaltersf\u00fcr", "das", "fr\u00fchneuzeitliche", "reich", "flie\u00dfen", "die", "quellen", "offizielle", "dokumente", "tageb\u00fccher", "briefe", "geschichtswerke", "etc", "noch", "wesentlich", "reichhaltiger", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "reichsgeschichte", "sind", "unter", "anderem", "die", "reichstagsakten", "ab", "dem", "ausgehenden", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "die", "verschiedenen", "dokumente", "in", "den", "archiven", "des", "reichs", "der", "st\u00e4dte", "und", "der", "landesherrenallgemeine", "quellensammlungen", "in", "deutscher", "\u00fcbersetzung", "bieten", "beispielsweise", "deutsche", "geschichte", "in", "quellen", "und", "darstellung", "epochen\u00fcbergreifend", "und", "zur", "verfassungsgeschichte", "arno", "buschmann", "literatur", "eine", "umfassende", "und", "bis", "ende", "reichende", "bibliographische", "onlinedatenbank", "bieten", "unter", "anderem", "die", "jahresberichte", "f\u00fcr", "deutsche", "geschichte", "gesamtdarstellungen", "klaus", "herbers", "helmut", "neuhaus", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "schaupl\u00e4tze", "einer", "tausendj\u00e4hrigen", "geschichte", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "u", "a", "isbn", "klaus", "herbers", "helmut", "neuhaus", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "ein", "\u00fcberblick", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "leicht", "modifizierte", "und", "weniger", "bebilderte", "studienausgabe", "wilhelm", "brauneder", "lothar", "h\u00f6belt", "hrsg", "sacrum", "imperium", "das", "reich", "und", "\u00f6sterreich", "amalthea", "wien", "isbn", "ausstellung", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "ausstellung", "des", "europarates", "in", "magdeburg", "und", "berlin", "ausstellung", "erster", "abschnitt", "von", "otto", "dem", "gro\u00dfen", "bis", "zum", "ausgang", "des", "mittelalters", "in", "magdeburg", "katalog", "in", "b\u00e4nden", "von", "matthias", "puhle", "clauspeter", "hasse", "hrsg", "band", "katalog", "band", "essays", "sandstein", "verlag", "dresden", "isbn", "gesamtausgabe", "katalog", "und", "essayband", "im", "schuber", "isbn", "katalog", "museumsausgabe", "ausstellung", "zweiter", "abschnitt", "altes", "reich", "und", "neue", "staaten", "dresden", "katalog", "hrsg", "von", "hans", "ottomeyer", "u", "a", "band", "i", "katalog", "band", "ii", "essayband", "isbn", "erwin", "gatz", "atlas", "zur", "kirche", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutschsprachige", "l\u00e4nder", "schnell", "und", "steiner", "regensburg", "isbn", "werner", "paravicini", "j\u00f6rg", "wettlaufer", "jan", "hirschbiegel", "hrsg", "residenzenforschung", "h\u00f6fe", "und", "residenzen", "im", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "reich", "grafen", "und", "herren", "thorbecke", "ostfildern", "isbn", "peter", "h", "wilson", "the", "holy", "roman", "empire", "a", "thousand", "years", "of", "europes", "history", "allen", "lane", "london", "isbn", "mittelalter", "heinz", "angermeier", "reichsreform", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "johannes", "fried", "der", "weg", "in", "die", "geschichte", "die", "urspr\u00fcnge", "deutschlands", "bis", "propyl\u00e4en", "berlin", "nd", "isbn", "x", "hagen", "keller", "zwischen", "regionaler", "begrenzung", "und", "universalem", "horizont", "deutschland", "im", "imperium", "der", "salier", "und", "staufer", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "karlfriedrich", "krieger", "k\u00f6nig", "reich", "und", "reichsreform", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "bd", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "moraw", "von", "offener", "verfassung", "zu", "gestalteter", "verdichtung", "das", "reich", "im", "sp\u00e4ten", "mittelalter", "bis", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "malte", "prietzel", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "ernst", "schubert", "k\u00f6nig", "und", "reich", "studien", "zur", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "deutschen", "verfassungsgeschichte", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "maxplanckinstituts", "f\u00fcr", "geschichte", "bd", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "hans", "k", "schulze", "grundstrukturen", "der", "verfassung", "im", "mittelalter", "bd", "kaiser", "und", "reich", "kohlhammer", "stuttgart", "u", "a", "isbn", "hans", "k", "schulze", "grundstrukturen", "der", "verfassung", "im", "mittelalter", "bd", "das", "k\u00f6nigtum", "kohlhammer", "stuttgart", "u", "a", "isbn", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "hrsg", "die", "deutschen", "herrscher", "des", "mittelalters", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "hrsg", "heilig", "r\u00f6misch", "deutsch", "das", "reich", "im", "mittelalterlichen", "europa", "internationale", "tagung", "zur", "ausstellung", "des", "europarates", "und", "landesausstellung", "sachsenanhalt", "sandsteinverlag", "dresden", "bernd", "schneidm\u00fcller", "die", "kaiser", "des", "mittelalters", "von", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "bis", "maximilian", "i", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "stefan", "weinfurter", "das", "reich", "im", "mittelalter", "kleine", "deutsche", "geschichte", "von", "bis", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "fr\u00fche", "neuzeit", "karl", "otmar", "von", "aretin", "das", "alte", "reich", "bde", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "johannes", "burkhardt", "vollendung", "und", "neuorientierung", "des", "fr\u00fchmodernen", "reiches", "gebhardt", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "bd", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "axel", "gotthard", "das", "alte", "reich", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "julia", "haas", "die", "reichstheorie", "in", "pufendorfs", "severinus", "de", "monzambano", "monstrosit\u00e4tsthese", "und", "reichsdebatte", "im", "spiegel", "der", "politischjuristischen", "literatur", "von", "bis", "heute", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "peter", "claus", "hartmann", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "in", "der", "neuzeit", "reclam", "stuttgart", "isbn", "peter", "claus", "hartmann", "kulturgeschichte", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "verfassung", "religion", "kultur", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "helmut", "neuhaus", "das", "reich", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "bd", "auflage", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "anton", "schindling", "walter", "ziegler", "hrsg", "die", "kaiser", "der", "neuzeit", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "\u00f6sterreich", "deutschland", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "georg", "schmidt", "geschichte", "des", "alten", "reiches", "staat", "und", "nation", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "matthias", "schnettger", "kaiser", "und", "reich", "eine", "verfassungsgeschichte", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "barbara", "stollbergrilinger", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "vom", "ende", "des", "mittelalters", "bis", "aktualisierte", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "joachim", "whaley", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "und", "seine", "territorien", "bde", "wbg", "bzw", "zabern", "darmstadt", "isbn", "orig", "germany", "and", "the", "holy", "roman", "empire", "bde", "oxford", "fachbesprechung", "joachim", "whaley", "the", "holy", "roman", "empire", "a", "very", "short", "introduction", "very", "short", "introductions", "stimulating", "ways", "in", "to", "new", "subjects", "bd", "oxford", "university", "press", "oxford", "isbn", "weblinks", "quellen", "lateinische", "texte", "der", "vertr\u00e4ge", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "und", "deutsche", "\u00fcbersetzung", "aus", "den", "jahren", "und", "sowie", "verschiedene", "anderssprachige", "\u00fcbersetzungen", "hauptschlu\u00df", "der", "au\u00dferordentlichen", "reichsdeputation", "erkl\u00e4rung", "sr", "maj", "des", "kaisers", "franz", "ii", "wodurch", "er", "die", "deutsche", "kaiserkrone", "und", "das", "reichsregiment", "niederlegt", "die", "churf\u00fcrsten", "f\u00fcrsten", "und", "\u00fcbrigen", "st\u00e4nde", "wie", "auch", "alle", "angeh\u00f6rige", "und", "dienerschaft", "des", "deutschen", "reiches", "ihrer", "bisherigen", "pflichten", "entbindet", "vom", "august", "quellensammlung", "zur", "geschichte", "der", "deutschen", "reichsverfassung", "in", "mittelalter", "und", "neuzeit", "von", "weiterf\u00fchrende", "informationen", "einf\u00fchrung", "in", "die", "fr\u00fche", "neuzeit", "uni", "m\u00fcnster", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "wolfgang", "burgdorf", "und", "die", "welt", "wird", "neu", "geordnet", "kontinuit\u00e4t", "und", "bruch", "vom", "beginn", "der", "revolutionskriege", "zum", "deutschen", "bund", "und", "zur", "neuordnung", "europas", "pdf", "kb", "suche", "nach", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "in", "deutsche", "digitale", "bibliothek", "anmerkungen"]