["der", "holocaust", "holokast", "holokast", "engl", "hlkst", "englisch", "aus", "altgriechisch", "hol\u00f3kaustos", "deutsch", "vollst\u00e4ndig", "verbrannt", "oder", "die", "schoa", "auch", "schoah", "shoah", "oder", "shoa", "hebr\u00e4isch", "haschoa", "f\u00fcr", "die", "katastrophe", "das", "gro\u00dfe", "ungl\u00fcckunheil", "war", "der", "nationalsozialistische", "v\u00f6lkermord", "an", "bis", "millionen", "europ\u00e4ischen", "juden", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "rund", "zwei", "drittel", "aller", "damals", "lebenden", "europ\u00e4ischen", "juden", "der", "endg\u00fcltige", "entschluss", "zur", "ermordung", "aller", "juden", "fiel", "im", "verlauf", "des", "vernichtungskrieges", "gegen", "die", "udssr", "ab", "dem", "sommer", "deutsche", "und", "ihre", "helfer", "verfolgten", "daraufhin", "bis", "das", "ziel", "alle", "juden", "im", "deutschen", "machtbereich", "systematisch", "zu", "ermorden", "ab", "auch", "mit", "industriellen", "methoden", "dieses", "menschheitsverbrechen", "gr\u00fcndete", "auf", "dem", "staatlich", "propagierten", "antisemitismus", "und", "der", "entsprechenden", "rassistischen", "gesetzgebung", "des", "nsregimes", "bezeichnungen", "die", "nationalsozialisten", "nannten", "ihr", "ziel", "europa", "judenfrei", "zu", "machen", "seit", "offiziell", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "seit", "umschrieb", "dieser", "ausdruck", "zur", "tarnung", "ihre", "systematischen", "judenmorde", "er", "wird", "oft", "in", "historischen", "werken", "dar\u00fcber", "zitiert", "auch", "der", "nach", "au\u00dfen", "hin", "h\u00e4ufig", "gebrauchte", "begriff", "umsiedlung", "diente", "der", "verschleierung", "der", "nsverbrechen", "im", "deutschen", "sprachraum", "wurde", "der", "genozid", "bzw", "demozid", "seit", "mai", "als", "judenvernichtung", "judenmord", "oder", "massenmord", "an", "den", "europ\u00e4ischen", "juden", "bezeichnet", "infolge", "des", "ersten", "frankfurter", "auschwitzprozesses", "b\u00fcrgerte", "sich", "seit", "auch", "auschwitz", "der", "name", "des", "gr\u00f6\u00dften", "nationalsozialistischen", "vernichtungslagers", "kz", "auschwitzbirkenau", "als", "symbolische", "bezeichnung", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "geschehen", "ein", "die", "heute", "\u00fcbliche", "bezeichnung", "holocaust", "leitet", "sich", "vom", "altgriechischen", "adjektiv", "hol\u00f3kaustos", "ab", "das", "vollst\u00e4ndig", "verbrannt", "bedeutet", "das", "neutrum", "to", "hol\u00f3kauston", "bezeichnet", "ein", "vollst\u00e4ndig", "auf", "alt\u00e4ren", "verbranntes", "tieropfer", "seit", "etwa", "bezeichnete", "das", "englische", "wort", "holocaust", "auch", "feuertode", "seit", "etwa", "auch", "massaker", "seit", "auch", "ethnische", "massaker", "wie", "den", "sp\u00e4teren", "v\u00f6lkermord", "an", "den", "armeniern", "erstmals", "f\u00fcr", "adolf", "hitlers", "vernichtungsplan", "an", "den", "juden", "verwendete", "die", "britische", "tageszeitung", "news", "chronicle", "das", "wort", "im", "dezember", "allerdings", "noch", "ohne", "kenntnis", "der", "nsvernichtungsmethoden", "in", "seiner", "ausgabe", "vom", "mai", "berichtete", "das", "usamerikanische", "magazin", "life", "\u00fcber", "das", "massaker", "von", "gardelegen", "und", "bezeichnete", "es", "als", "the", "holocaust", "of", "gardelegen", "bis", "wurde", "es", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "der", "vereinigten", "staaten", "daf\u00fcr", "\u00fcblich", "seit", "verbreitete", "die", "fernsehserie", "holocaust", "die", "geschichte", "der", "familie", "weiss", "es", "in", "vielen", "weiteren", "staaten", "darunter", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "seither", "wird", "der", "begriff", "meist", "auf", "die", "systematische", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "begrenzt", "manchmal", "schlie\u00dft", "er", "auch", "den", "porajmos", "den", "v\u00f6lkermord", "an", "mehreren", "hunderttausend", "roma", "ein", "welche", "die", "nationalsozialisten", "als", "zigeuner", "ebenfalls", "zur", "minderwertigen", "fremdrasse", "erkl\u00e4rten", "und", "ausrotten", "wollten", "nur", "selten", "wird", "er", "auf", "die", "gesamte", "nationalsozialistische", "vernichtungspolitik", "bezogen", "die", "bezeichnung", "der", "judenvernichtung", "als", "holocaust", "wurde", "wegen", "der", "herkunft", "des", "wortes", "aus", "dem", "religi\u00f6sen", "opferkult", "und", "der", "fr\u00fcheren", "verwendung", "im", "christlichen", "antijudaismus", "oft", "als", "problematisch", "angesehen", "in", "israel", "und", "im", "judentum", "wird", "das", "verbrechen", "seit", "als", "shoa", "katastrophe", "gro\u00dfes", "ungl\u00fcck", "bezeichnet", "daran", "erinnert", "seit", "der", "gedenktag", "jom", "haschoa", "seit", "wird", "das", "hebr\u00e4ische", "wort", "auch", "in", "europa", "f\u00fcr", "den", "holocaust", "verwendet", "j\u00fcdische", "theologen", "bezeichnen", "das", "ereignis", "mitunter", "als", "dritten", "churban", "hebr\u00e4isch", "vernichtung", "verw\u00fcstung", "und", "deuten", "es", "damit", "wie", "die", "beiden", "zerst\u00f6rungen", "des", "jerusalemer", "tempels", "v", "und", "n", "chr", "als", "eine", "alle", "nachfahren", "der", "israeliten", "also", "alle", "juden", "betreffende", "gro\u00dfkatastropheverbrechen", "gegen", "die", "menschlichkeit", "kriegsverbrechen", "v\u00f6lkermord", "und", "holocaust", "werden", "h\u00e4ufig", "f\u00e4lschlicherweise", "als", "synonyme", "verwendet", "bei", "den", "ersten", "drei", "begriffen", "handelt", "es", "sich", "um", "rechtsbegriffe", "die", "zugleich", "wissenschaftliche", "kategorien", "sind", "verbrechen", "gegen", "die", "menschlichkeit", "sind", "breit", "angelegte", "oder", "systematische", "\u00fcbergriffe", "auf", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "im", "v\u00f6lkerrecht", "stellen", "sie", "einen", "oberbegriff", "dar", "unter", "den", "sowohl", "kriegsverbrechen", "verbrechen", "gegen", "den", "frieden", "als", "auch", "v\u00f6lkermord", "fallen", "kriegsverbrechen", "sind", "kriminelle", "handlungen", "die", "w\u00e4hrend", "eines", "bewaffneten", "konflikts", "begangen", "werden", "und", "die", "vor", "allem", "gegen", "die", "genfer", "konventionen", "versto\u00dfen", "als", "v\u00f6lkermord", "wird", "die", "koordinierte", "und", "geplante", "zerst\u00f6rung", "einer", "gruppe", "von", "menschen", "bezeichnet", "wobei", "diese", "gruppe", "von", "den", "t\u00e4tern", "definiert", "wird", "vorgeschichte", "zu", "den", "historischen", "voraussetzungen", "des", "holocaust", "geh\u00f6rt", "der", "moderne", "antisemitismus", "der", "seit", "etwa", "in", "europa", "entstand", "und", "seinerseits", "eine", "lange", "vorgeschichte", "im", "christlichen", "antijudaismus", "hatte", "zu", "den", "entstehungs", "und", "aufstiegsbedingungen", "des", "nationalsozialismus", "geh\u00f6ren", "vor", "allem", "der", "erste", "weltkrieg", "und", "die", "weltwirtschaftskrise", "ziele", "des", "nationalsozialismus", "die", "gegr\u00fcndete", "nsdap", "strebte", "mit", "ihrem", "punkteprogramm", "die", "ausgrenzung", "und", "vertreibung", "der", "juden", "aus", "der", "deutschen", "volksgemeinschaft", "an", "adolf", "hitler", "hatte", "schon", "vor", "seinem", "parteibeitritt", "die", "entfernung", "der", "juden", "\u00fcberhaupt", "zum", "politischen", "ziel", "eines", "solchen", "staates", "erkl\u00e4rt", "in", "einem", "interview", "mit", "einem", "katalanischen", "journalisten", "vom", "november", "erkl\u00e4rte", "er", "s\u00e4mtliche", "juden", "deutschlands", "umzubringen", "w\u00e4re", "nat\u00fcrlich", "die", "beste", "l\u00f6sung", "da", "dies", "aber", "nicht", "m\u00f6glich", "sei", "bleibe", "als", "l\u00f6sung", "nur", "die", "massenvertreibung", "in", "seiner", "zweiteiligen", "programmschrift", "mein", "kampf", "sowie", "seinem", "unver\u00f6ffentlichten", "zweiten", "buch", "f\u00fchrte", "er", "seinen", "rasseantisemitismus", "aus", "bef\u00fcrwortete", "massenmorde", "an", "juden", "im", "falle", "eines", "neuen", "weltkriegs", "und", "erkl\u00e4rte", "die", "vernichtung", "des", "j\u00fcdischen", "bolschewismus", "zum", "hauptziel", "nationalsozialistischer", "au\u00dfenpolitik", "gemeint", "war", "die", "kriegerische", "eroberung", "der", "von", "einem", "angeblichen", "weltjudentum", "beherrschten", "sowjetunion", "und", "die", "folgende", "germanisierung", "durch", "massenumsiedlungen", "und", "massenmorde", "judenverfolgung", "im", "deutschen", "reich", "bis", "strebten", "die", "nationalsozialisten", "die", "vertreibung", "und", "enteignung", "der", "deutschen", "juden", "an", "sofort", "nach", "hitlers", "machtantritt", "am", "januar", "begannen", "die", "nsdap", "und", "ihre", "unterorganisationen", "sa", "ss", "nsdstb", "und", "hitlerjugend", "mit", "teils", "ungeplanten", "teils", "organisierten", "gewalttaten", "gegen", "juden", "eine", "staatliche", "judenpolitik", "entstand", "erst", "als", "reaktion", "darauf", "wichtige", "stationen", "waren", "der", "judenboykott", "vom", "april", "und", "das", "gesetz", "zur", "wiederherstellung", "des", "berufsbeamtentums", "vom", "april", "das", "die", "entlassung", "aller", "nichtarischen", "beamten", "vorsah", "und", "so", "erstmals", "ein", "rassekriterium", "in", "ein", "staatsgesetz", "einf\u00fchrte", "es", "leitete", "die", "gesellschaftliche", "ausgrenzung", "von", "juden", "aus", "berufsverb\u00e4nden", "unternehmen", "vereinen", "schulen", "und", "dem", "kulturleben", "ein", "diese", "wurde", "mit", "zahlreichen", "weiteren", "antij\u00fcdischen", "gesetzen", "und", "verordnungen", "fortgesetzt", "und", "bis", "st\u00e4ndig", "versch\u00e4rft", "ebenfalls", "entstanden", "konzentrationslager", "kz", "meist", "unter", "leitung", "der", "sa", "inhaftiert", "wurden", "zun\u00e4chst", "politische", "gegner", "das", "von", "der", "ss", "betriebene", "kz", "dachau", "wurde", "modell", "f\u00fcr", "sp\u00e4tere", "arbeits", "und", "vernichtungslager", "f\u00fcr", "juden", "und", "andere", "rassistisch", "verfolgte", "gruppen", "verhungern", "folter", "und", "willk\u00fcrliche", "morde", "geh\u00f6rten", "schon", "in", "den", "ersten", "kzs", "zum", "alltag", "j\u00fcdische", "lagerh\u00e4ftlinge", "wurden", "dort", "bereits", "besonders", "schikaniert", "und", "hatten", "die", "h\u00f6chsten", "sterblichkeitsraten", "am", "april", "wurden", "im", "kz", "dachau", "erstmals", "auch", "juden", "ermordet", "z", "b", "rudolf", "benario", "ein", "halbes", "jahr", "sp\u00e4ter", "wurde", "mittels", "der", "postenpflicht", "die", "ermordung", "von", "kzh\u00e4ftlingen", "legalisiert", "im", "sommer", "organisierte", "die", "parteibasis", "der", "nsdap", "erneut", "boykottaktionen", "daraufhin", "erlie\u00df", "das", "nsregime", "im", "september", "hastig", "die", "n\u00fcrnberger", "gesetze", "die", "die", "b\u00fcrgerrechte", "deutscher", "juden", "stark", "einschr\u00e4nkten", "volljuden", "und", "j\u00fcdische", "mischlinge", "wurden", "in", "verordnungen", "definiert", "die", "sp\u00e4ter", "nachgereicht", "wurden", "nichtjuden", "die", "einen", "juden", "bzw", "eine", "j\u00fcdin", "heirateten", "oder", "zur", "j\u00fcdischen", "religion", "konvertiert", "waren", "wurden", "unabh\u00e4ngig", "von", "ihrer", "herkunft", "zu", "geltungsjuden", "erkl\u00e4rt", "und", "redete", "hitler", "kaum", "\u00fcber", "juden", "und", "ergriff", "keine", "weiteren", "initiativen", "zu", "ihrer", "vollst\u00e4ndigen", "vertreibung", "doch", "am", "november", "bekr\u00e4ftigte", "er", "laut", "joseph", "goebbels", "die", "juden", "m\u00fcssen", "aus", "deutschland", "ja", "aus", "ganz", "europa", "heraus", "das", "werde", "noch", "dauern", "doch", "er", "sei", "dazu", "fest", "entschlossen", "parallel", "zur", "laufenden", "aufr\u00fcstung", "der", "wehrmacht", "und", "kriegsvorbereitung", "versch\u00e4rfte", "das", "nsregime", "die", "verfolgung", "der", "juden", "erneut", "sie", "mussten", "zum", "beispiel", "zus\u00e4tzlich", "typisch", "j\u00fcdische", "vor", "und", "zunamen", "annehmen", "januar", "wurden", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "massenhaft", "beraubt", "m\u00e4rz", "mussten", "ihr", "ganzes", "verm\u00f6gen", "anmelden", "april", "erhielten", "keine", "staatlichen", "auftr\u00e4ge", "und", "approbationen", "mehr", "september", "aber", "einen", "judenstempel", "in", "ihre", "reisep\u00e4sse", "oktober", "der", "mit", "auslandsma\u00dfnahmen", "gegen", "j\u00fcdische", "emigranten", "gerechtfertigt", "wurde", "juden", "ohne", "typischen", "j\u00fcdischen", "namen", "mussten", "aufgrund", "der", "namens\u00e4nderungsverordnung", "im", "august", "zus\u00e4tzlich", "bei", "frauen", "den", "namen", "sara", "bzw", "bei", "m\u00e4nnern", "den", "namen", "israel", "annehmen", "bei", "der", "polenaktion", "vom", "oktober", "wurden", "etwa", "juden", "gewaltsam", "aus", "deutschland", "nach", "polen", "deportiert", "der", "mord", "des", "betroffenen", "herschel", "grynszpan", "an", "dem", "deutschen", "diplomaten", "ernst", "vom", "rath", "diente", "als", "willkommener", "vorwand", "f\u00fcr", "die", "reichsweiten", "novemberpogrome", "bei", "denen", "etwa", "personen", "ermordet", "\u00fcber", "synagogen", "andere", "versammlungsr\u00e4ume", "und", "friedh\u00f6fe", "zerst\u00f6rt", "und", "bis", "zu", "juden", "in", "kzs", "interniert", "wurden", "mit", "der", "am", "november", "verh\u00e4ngten", "judenbu\u00dfe", "mussten", "die", "opfer", "f\u00fcr", "die", "zerst\u00f6rungen", "aufkommen", "mit", "der", "verordnung", "zur", "ausschaltung", "der", "juden", "aus", "dem", "deutschen", "wirtschaftsleben", "und", "der", "verordnung", "\u00fcber", "den", "einsatz", "des", "j\u00fcdischen", "verm\u00f6gens", "wurde", "die", "staatliche", "arisierung", "beschleunigt", "die", "ma\u00dfnahmen", "des", "nsregimes", "schufen", "auch", "ohne", "einen", "grundlegenden", "plan", "wesentliche", "administrative", "voraussetzungen", "die", "den", "holocaust", "erm\u00f6glichten", "darunter", "die", "gesetzliche", "definition", "des", "begriffs", "jude", "enteignung", "und", "konzentration", "in", "besonderen", "wohnbereichen", "nationalsozialistische", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "juden", "werden", "daher", "als", "ineinander", "\u00fcbergehende", "untrennbare", "vernichtungspolitik", "beschrieben", "von", "deutschen", "juden", "die", "den", "israelitischen", "kultusgemeinden", "angeschlossen", "waren", "wanderten", "bis", "zum", "kriegsbeginn", "im", "september", "bis", "aus", "bis", "flohen", "nochmal", "von", "in", "mischehen", "oder", "versteckt", "im", "reich", "lebenden", "juden", "entkamen", "bis", "dem", "holocaust", "bis", "zu", "deutsche", "juden", "wurden", "darin", "ermordet", "etwa", "\u00fcberlebten", "die", "lager", "von", "etwa", "\u00f6sterreichischen", "juden", "wurden", "etwa", "in", "der", "nszeit", "get\u00f6tet", "die", "\u00fcbrigen", "konnten", "nach", "dem", "anschluss", "und", "nach", "kriegsbeginn", "fliehen", "bedingungen", "daf\u00fcr", "dass", "der", "holocaust", "\u00fcberhaupt", "geschehen", "konnte", "mussten", "intentionale", "und", "\u00e4u\u00dfere", "bedingungen", "zusammenkommen", "der", "entscheidende", "intentionale", "grund", "waren", "die", "oben", "beschriebenen", "ziele", "der", "nationalsozialisten", "vor", "allem", "ihr", "zunehmend", "radikaler", "antisemitismus", "er", "f\u00fchrte", "letztlich", "zu", "dem", "was", "die", "schoah", "nach", "einsch\u00e4tzung", "etwa", "des", "historikers", "eberhard", "j\u00e4ckel", "einzigartig", "macht", "n\u00e4mlich", "dazu", "dass", "ein", "staat", "beschloss", "eine", "von", "ihm", "bestimmte", "menschengruppe", "einschlie\u00dflich", "der", "alten", "der", "frauen", "der", "kinder", "und", "der", "s\u00e4uglinge", "ohne", "jegliche", "pr\u00fcfung", "des", "einzelnen", "falles", "m\u00f6glichst", "restlos", "zu", "t\u00f6ten", "allerdings", "war", "dieser", "konsistente", "fanatische", "erl\u00f6sungsantisemitismus", "hitlers", "und", "seiner", "anh\u00e4nger", "eine", "begriffspr\u00e4gung", "saul", "friedl\u00e4nders", "eine", "zwar", "wesentliche", "und", "notwendige", "aber", "nicht", "hinreichende", "bedingung", "f\u00fcr", "den", "holocaust", "die", "motive", "f\u00fcr", "den", "massenmord", "waren", "bereits", "fr\u00fch", "vorhanden", "was", "fehlte", "waren", "mittel", "und", "gelegenheit", "die", "wichtigste", "\u00e4u\u00dfere", "bedingung", "der", "schoah", "war", "der", "zweite", "weltkrieg", "denn", "erst", "die", "eroberung", "weiter", "teile", "osteuropas", "durch", "die", "deutsche", "wehrmacht", "brachte", "das", "gros", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "in", "die", "reichweite", "des", "nsstaats", "der", "historiker", "timothy", "snyder", "vertritt", "die", "these", "das", "seit", "fr\u00fchherbst", "feststehende", "gleichzeitige", "scheitern", "der", "deutschen", "blitzkriegstrategie", "gegen", "die", "sowjetunion", "des", "hungerplans", "und", "des", "generalplans", "ost", "zur", "wirtschaftliche", "ausbeutung", "der", "eroberten", "gebiete", "habe", "die", "nsf\u00fchrung", "bewogen", "ihre", "kriegsziele", "neu", "zu", "formulieren", "und", "dabei", "der", "vernichtung", "der", "juden", "vorrang", "zu", "geben", "in", "seinem", "werk", "black", "earth", "weist", "snyder", "zudem", "nach", "dass", "die", "opferzahlen", "um", "so", "h\u00f6her", "waren", "je", "weniger", "staatliche", "strukturen", "in", "einer", "region", "etwa", "in", "polen", "oder", "in", "der", "ukraine", "noch", "vorhanden", "waren", "in", "diesen", "gebieten", "in", "denen", "weder", "recht", "und", "gesetz", "noch", "gerichte", "und", "verwaltungen", "die", "juden", "zu", "sch\u00fctzen", "vermochten", "konnten", "die", "ss", "die", "einsatzgruppen", "und", "andere", "einheiten", "ungehindert", "und", "ungestraft", "morden", "verlauf", "eskalation", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "in", "seinem", "hauptwerk", "die", "vernichtung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "setzt", "der", "holocaustforscher", "raul", "hilberg", "den", "beginn", "der", "schoah", "schon", "mit", "der", "macht\u00fcbernahme", "hitlers", "an", "laut", "saul", "friedl\u00e4nder", "ver\u00e4nderte", "sich", "jedoch", "mit", "beginn", "des", "zweiten", "weltkriegs", "der", "charakter", "der", "nationalsozialistischen", "politik", "gegen\u00fcber", "den", "juden", "bestand", "diese", "bis", "im", "wesentlichen", "aus", "verfolgung", "absonderung", "auswanderung", "und", "vertreibung", "und", "einer", "kette", "von", "dem\u00fctigungen", "und", "gewalttaten", "von", "verlust", "und", "beraubung", "der", "deutschen", "juden", "so", "zielte", "sie", "von", "da", "an", "zunehmend", "auf", "die", "v\u00f6llige", "physische", "vernichtung", "aller", "juden", "derer", "die", "nazis", "habhaft", "werden", "konnten", "auch", "diese", "form", "der", "verfolgung", "radikalisierte", "sich", "im", "laufe", "der", "zeit", "bis", "ins", "extrem", "sie", "begann", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "mit", "willk\u00fcrlichen", "massenerschie\u00dfungen", "und", "m\u00fcndete", "ab", "herbst", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "in", "der", "systematischen", "vergasung", "von", "millionen", "j\u00fcdischer", "m\u00e4nner", "frauen", "und", "kinder", "aus", "allen", "besetzten", "gebieten", "europas", "in", "eigens", "dazu", "eingerichteten", "vernichtungslagerneinige", "historiker", "sehen", "daher", "im", "beginn", "des", "krieges", "auch", "den", "beginn", "des", "holocaust", "denn", "schon", "im", "september", "und", "oktober", "wurden", "tausende", "polnischer", "juden", "ermordet", "und", "alle", "sp\u00e4teren", "vernichtungsmethoden", "erprobt", "isolierung", "in", "ghettos", "und", "lagern", "verhungernlassen", "deportation", "massenerschie\u00dfungen", "und", "morde", "mit", "giftgas", "die", "mehrzahl", "der", "heutigen", "holocaustforscher", "vertritt", "jedoch", "die", "ansicht", "erst", "nach", "dem", "beginn", "des", "kriegs", "gegen", "die", "sowjetunion", "sei", "die", "entscheidende", "wendung", "hin", "zum", "systematischen", "zentral", "geplanten", "und", "ausgef\u00fchrten", "genozid", "an", "den", "juden", "erfolgt", "mark", "roseman", "christian", "gerlach", "timothy", "snyder", "und", "andere", "datieren", "die", "endg\u00fcltige", "entscheidung", "auf", "den", "herbst", "peter", "longerich", "glaubt", "dagegen", "das", "mordprogramm", "sei", "in", "polen", "und", "der", "sowjetunion", "nur", "versuchsweise", "umgesetzt", "worden", "konkrete", "gestalt", "habe", "es", "erst", "im", "maijuni", "angenommendie", "morde", "geschahen", "regional", "in", "unterschiedlicher", "geschwindigkeit", "und", "nicht", "immer", "gleichzeitig", "sie", "wurden", "auf", "immer", "mehr", "opfergruppen", "ausgeweitet", "und", "mit", "immer", "radikaleren", "methoden", "verwirklicht", "w\u00e4hrend", "einige", "opfergruppen", "noch", "vertrieben", "oder", "deportiert", "wurden", "wurden", "andere", "schon", "vernichtet", "so", "dass", "sich", "konzeption", "entscheidungsbildung", "und", "durchf\u00fchrung", "nicht", "immer", "klar", "abgrenzen", "lassenpeter", "longerich", "folgert", "aus", "den", "angaben", "des", "j\u00e4gerberichts", "dass", "zwischen", "dem", "bis", "sp\u00e4testens", "august", "ein", "befehl", "an", "das", "rollkommando", "hamann", "gelangt", "sein", "m\u00fcsse", "dem", "zufolge", "prinzipiell", "kein", "unterschied", "mehr", "zwischen", "der", "ermordung", "von", "m\u00e4nnern", "und", "frauen", "gemacht", "und", "die", "t\u00f6tung", "von", "kindern", "freigestellt", "wurde", "ab", "oktober", "wurden", "auch", "deutsche", "juden", "deportiert", "und", "der", "bau", "der", "ersten", "vernichtungslager", "begonnen", "ab", "november", "wurden", "auch", "deutsche", "juden", "erschossen", "ab", "dezember", "wurden", "juden", "mit", "abgasen", "ermordet", "ab", "februar", "wurden", "auch", "west", "und", "s\u00fcdeurop\u00e4ische", "juden", "nach", "osteuropa", "deportiert", "ab", "m\u00e4rz", "wurden", "vernichtungslager", "mit", "gaskammern", "in", "betrieb", "genommen", "und", "dorthin", "deportierte", "juden", "sofort", "nach", "ihrer", "ankunft", "ermordet", "ab", "juli", "wurden", "juden", "aus", "allen", "besetzten", "l\u00e4ndern", "europas", "in", "vernichtungslager", "deportiert", "das", "nsregime", "setzte", "den", "morden", "keine", "grenze", "hielt", "sie", "nie", "an", "und", "nahm", "keine", "entscheidung", "dazu", "zur\u00fcck", "allenfalls", "schob", "es", "einzelne", "dieser", "schritte", "auf", "die", "zeitweise", "ausgesetzte", "ermordung", "der", "ungarischen", "juden", "wurde", "fortgesetzt", "und", "beschleunigt", "als", "die", "kriegsniederlage", "l\u00e4ngst", "feststand", "die", "\u00fcberlebenden", "von", "aufgel\u00f6sten", "vernichtungs", "und", "arbeitslagern", "wurden", "auf", "todesm\u00e4rsche", "geschickt", "erste", "massenmorde", "und", "deportationen", "mit", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "gelangten", "rund", "zwei", "millionen", "polnische", "juden", "unter", "die", "herrschaft", "der", "nationalsozialisten", "am", "september", "zwei", "tage", "nach", "kriegsbeginn", "ver\u00fcbten", "deutsche", "ein", "erstes", "massaker", "an", "polnischen", "juden", "das", "sie", "als", "rache", "f\u00fcr", "den", "bromberger", "blutsonntag", "ausgaben", "bis", "ende", "dezember", "ermordeten", "deutsche", "ss", "sd", "und", "wehrmachtangeh\u00f6rige", "rund", "polnische", "juden", "zum", "teil", "wahllos", "diese", "morde", "begleiteten", "die", "massaker", "deutscher", "einsatzgruppen", "an", "\u00fcber", "polen", "die", "das", "nsregime", "befohlen", "und", "mit", "listen", "von", "zielpersonen", "vorbereitet", "hatte", "sie", "sollten", "die", "polnische", "oberschicht", "entmachten", "einsch\u00fcchtern", "und", "m\u00f6glichst", "viele", "polnische", "juden", "aus", "dem", "deutsch", "besetzten", "teil", "westpolens", "nach", "ostpolen", "vertreibenam", "september", "hatten", "adolf", "hitler", "heinrich", "himmler", "reinhard", "heydrich", "und", "albert", "forster", "in", "berlin", "als", "nahziel", "vereinbart", "binnen", "eines", "jahres", "alle", "reichsjuden", "in", "ein", "\u00fcberwachtes", "unwirtliches", "judenreservat", "bei", "lublin", "in", "polen", "zu", "bringen", "und", "dort", "zwangsarbeit", "leisten", "zu", "lassen", "zu", "diesem", "zweck", "erstellte", "adolf", "eichmann", "damals", "leiter", "der", "zentralstelle", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "auswanderung", "in", "prag", "den", "niskoplan", "vom", "bis", "oktober", "lie\u00df", "er", "etwa", "juden", "aus", "wien", "kattowitz", "und", "ostrau", "nach", "nisko", "bringen", "und", "zwang", "sie", "zum", "bau", "eines", "angeblichen", "durchgangslagers", "f\u00fcr", "sp\u00e4tere", "umsiedlungen", "diese", "transporte", "sollten", "umfassende", "deportationen", "aus", "dem", "altreich", "erproben", "und", "vorbereiten", "wurden", "aber", "auf", "befehl", "von", "himmler", "eingestellt", "die", "deportierten", "flohen", "gro\u00dfenteils", "\u00fcber", "die", "grenze", "nach", "ostpolen", "oder", "starben", "an", "hunger", "und", "k\u00e4lte", "im", "lager", "die", "deutsche", "sicherheitspolizei", "im", "annektierten", "westpolen", "wollte", "alle", "juden", "ihres", "gebiets", "in", "das", "neugeschaffene", "generalgouvernement", "vertreiben", "von", "dezember", "bis", "m\u00e4rz", "wurden", "rund", "polen", "darunter", "viele", "juden", "dorthin", "deportiert", "im", "m\u00e4rz", "wurden", "diese", "transporte", "wegen", "organisatorischer", "probleme", "vorerst", "eingestellt", "ohne", "die", "umsiedlungspl\u00e4ne", "aufzugeben", "damit", "hatte", "sich", "ein", "muster", "des", "umgangs", "mit", "juden", "in", "den", "eroberten", "gebieten", "etabliert", "deutsche", "bezirksverwaltungen", "dr\u00e4ngten", "auf", "ihre", "abschiebung", "in", "nachbargebiete", "diese", "wurde", "kurzfristig", "organisiert", "und", "mit", "bahntransporten", "ohne", "r\u00fccksicht", "auf", "menschenleben", "brutal", "durchgef\u00fchrt", "dabei", "erschossen", "ss", "und", "polizei", "bereits", "manche", "deportierte", "bei", "der", "ankunftdie", "ersten", "euthanasiemorde", "mit", "gaswagen", "wurden", "in", "polen", "ver\u00fcbt", "ab", "mai", "wurden", "j\u00fcdische", "patienten", "deutscher", "heil", "und", "pflegeanstalten", "ausgesondert", "und", "im", "rahmen", "der", "aktion", "t", "sp\u00e4ter", "der", "aktion", "f", "mit", "giftgas", "ermordet", "ghettoisierung", "die", "ghettoisierung", "von", "reichsjuden", "wurde", "erwogen", "und", "zun\u00e4chst", "in", "form", "von", "judenh\u00e4usern", "realisiert", "seit", "kriegsbeginn", "begannen", "die", "deutschen", "kommunen", "von", "sich", "aus", "juden", "in", "besonderen", "wohnbereichen", "zu", "separieren", "oder", "abzuschieben", "tausende", "im", "deutschen", "reich", "lebende", "polnische", "juden", "wurden", "in", "kzs", "und", "deren", "nebenlagern", "interniertanstelle", "des", "vorerst", "gescheiterten", "judenreservats", "wurde", "in", "polen", "ein", "reichsghetto", "geplant", "gauleiter", "im", "wartheland", "und", "die", "stadtverwaltung", "von", "\u00f3d", "begannen", "im", "dezember", "von", "sich", "aus", "das", "ghetto", "litzmannstadt", "einzurichten", "das", "bis", "bestand", "bis", "april", "zwangen", "sie", "juden", "dorthin", "umzuziehen", "es", "war", "ummauert", "und", "polizeilich", "bewacht", "f\u00fcr", "fluchtversuche", "galt", "ein", "schie\u00dfbefehl", "im", "herbst", "teilte", "die", "deutsche", "stadtverwaltung", "in", "warschau", "ein", "seuchensperrgebiet", "ab", "und", "machte", "daraus", "das", "hermetisch", "abgeriegelte", "warschauer", "ghetto", "j\u00fcdischen", "wohnbezirk", "dort", "wurden", "bis", "mai", "circa", "polnische", "juden", "gefangen", "gehalten", "schon", "im", "winter", "starben", "tausende", "ghettobewohner", "vor", "allem", "kinder", "und", "alte", "an", "hunger", "k\u00e4lte", "unbehandelten", "krankheiten", "und", "entkr\u00e4ftung", "die", "offiziellen", "lebensmittelrationen", "waren", "extrem", "niedrig", "und", "auf", "massensterben", "angelegt", "hinzu", "kamen", "t\u00e4glich", "willk\u00fcrliche", "morde", "der", "nswachmannschaften", "bis", "herbst", "starben", "dadurch", "um", "die", "juden", "in", "warschau", "und", "um", "die", "in", "\u00f3d", "\u00fcberlebenschancen", "hatten", "fast", "nur", "die", "wenigen", "bewohner", "die", "noch", "beziehungen", "nach", "au\u00dferhalb", "der", "ghettogrenzen", "hatten", "und", "\u00fcber", "eine", "gute", "k\u00f6rperliche", "konstitution", "verf\u00fcgten", "im", "fr\u00fchjahr", "richteten", "die", "deutschen", "stadt", "und", "bezirksverwaltungen", "ohne", "zentrale", "order", "viele", "ghettos", "im", "generalgouvernement", "ein", "um", "wohnungen", "f\u00fcr", "wehrmachtsoldaten", "frei", "zu", "machen", "und", "die", "erwartete", "baldige", "abschiebung", "der", "polnischen", "juden", "in", "eroberte", "sowjetische", "gebiete", "vorzubereiten", "dabei", "beschr\u00e4nkten", "sich", "manche", "beamte", "auf", "ausgangsverbote", "in", "nicht", "ummauerten", "j\u00fcdischen", "wohnbezirken", "ab", "dienten", "die", "neuen", "ghettos", "direkt", "zur", "vorbereitung", "der", "transporte", "der", "juden", "zu", "ihrer", "ermordung", "deportationspl\u00e4ne", "am", "oktober", "nach", "dem", "sieg", "beim", "\u00fcberfall", "auf", "polen", "ernannte", "hitler", "den", "reichsf\u00fchrer", "ss", "heinrich", "himmler", "zum", "reichskommissar", "f\u00fcr", "die", "festigung", "deutschen", "volkstums", "damit", "erhielt", "himmler", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "alle", "rassistischen", "umvolkungspl\u00e4ne", "in", "den", "schon", "oder", "k\u00fcnftig", "eroberten", "gebieten", "osteuropas", "himmler", "gab", "den", "generalplan", "ost", "in", "auftrag", "der", "ab", "juni", "erweitert", "wurde", "und", "die", "deportation", "von", "bis", "zu", "millionen", "slawen", "und", "ihr", "millionenfaches", "massensterben", "vorsah", "juden", "blieben", "darin", "unerw\u00e4hnt", "da", "ihr", "verschwinden", "vorausgesetzt", "wurdeim", "mai", "als", "sich", "der", "sieg", "im", "westfeldzug", "abzeichnete", "erwogen", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "und", "das", "reichssicherheitshauptamt", "den", "madagaskarplan", "er", "sah", "vor", "die", "insel", "madagaskar", "vom", "besiegten", "frankreich", "zu", "\u00fcbernehmen", "und", "bis", "zu", "millionen", "europ\u00e4ische", "juden", "dorthin", "abzuschieben", "himmler", "hoffte", "den", "begriff", "der", "juden", "durch", "diese", "auswanderung", "v\u00f6llig", "ausl\u00f6schen", "zu", "sehen", "das", "assimilieren", "rassisch", "wertvoller", "elemente", "aus", "nichtj\u00fcdischen", "minderheiten", "durch", "kindesraub", "und", "bildungsentzug", "hielt", "er", "f\u00fcr", "das", "mildeste", "und", "beste", "wenn", "man", "die", "bolschewistische", "methode", "der", "physischen", "ausrottung", "eines", "volkes", "aus", "innerer", "\u00fcberzeugung", "als", "ungermanisch", "und", "unm\u00f6glich", "ablehne", "demnach", "wurde", "in", "himmlers", "umgebung", "schon", "an", "v\u00f6lkermord", "gedacht", "der", "gedanke", "aber", "noch", "verworfenin", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "oktober", "tag", "des", "laubh\u00fcttenfests", "kam", "es", "zur", "sogenannten", "wagnerb\u00fcrckelaktion", "bei", "der", "\u00fcber", "juden", "aus", "baden", "und", "der", "saarpfalz", "nach", "s\u00fcdfrankreich", "ins", "internierungslager", "camp", "de", "gurs", "deportiert", "wurden", "f\u00fcr", "den", "eisenbahntransport", "war", "adolf", "eichmann", "zust\u00e4ndig", "tags", "darauf", "unterzeichnete", "wagner", "einen", "erlass", "mit", "dem", "das", "gesamte", "verm\u00f6gen", "der", "aus", "baden", "ausgewiesenen", "juden", "dem", "land", "f\u00fcr", "verfallen", "erkl\u00e4rt", "wurde", "schon", "vorher", "waren", "die", "juden", "aus", "dem", "eroberten", "elsass", "und", "lothringen", "in", "das", "besetzte", "frankreich", "deportiert", "wordenim", "november", "nach", "der", "luftschlacht", "um", "england", "wurde", "der", "madagaskarplan", "illusorisch", "dennoch", "erw\u00e4hnten", "manche", "nsakten", "ihn", "noch", "bis", "anfang", "dokumente", "sprachen", "ab", "von", "einer", "territorialen", "endl\u00f6sung", "in", "einem", "noch", "zu", "bestimmenden", "territorium", "himmler", "und", "heydrich", "erwogen", "die", "juden", "nach", "dem", "krieg", "gegen", "die", "sowjetunion", "der", "damals", "vorbereitet", "wurde", "in", "unwirtliche", "regionen", "hinter", "dem", "ural", "die", "pripjats\u00fcmpfe", "oder", "die", "eismeerlager", "abzuschieben", "und", "dort", "zugrunde", "gehen", "zu", "lassen", "die", "vorhaben", "spiegeln", "einen", "fehlenden", "gesamtplan", "kompetenzchaos", "und", "konkurrenz", "beteiligter", "nsbeh\u00f6rden", "ebenso", "wie", "ihr", "kontinuierliches", "dr\u00e4ngen", "auf", "eine", "endl\u00f6sung", "da", "sie", "die", "juden", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "einerseits", "leichter", "als", "innere", "kriegsgegner", "behandeln", "andererseits", "nicht", "mehr", "einfach", "in", "unbesetzte", "gebiete", "abschieben", "konnten", "gewannen", "radikalere", "l\u00f6sungsideen", "an", "boden", "laut", "dieter", "pohl", "zielten", "alle", "diese", "gro\u00dfangelegten", "deportationspl\u00e4ne", "auf", "einen", "schleichenden", "v\u00f6lkermord", "weil", "sie", "schlechte", "lebensbedingungen", "zwangsarbeit", "und", "zwangssterilisierung", "beinhalteten", "die", "deportierten", "sollten", "die", "letzte", "generation", "juden", "sein", "entschlussbildung", "wie", "das", "nsregime", "zu", "dem", "entschluss", "kam", "die", "juden", "nicht", "nur", "aus", "dem", "deutschen", "herrschaftsbereich", "zu", "entfernen", "sondern", "allesamt", "umzubringen", "ist", "in", "der", "historischen", "forschung", "umstritten", "zum", "einen", "ist", "nicht", "klar", "ob", "dieser", "entschluss", "unmittelbar", "ausfluss", "von", "hitlers", "radikalantisemitischem", "programm", "war", "wie", "die", "so", "genannten", "intentionalisten", "annehmen", "oder", "ob", "er", "innerhalb", "der", "nationalsozialistischen", "polykratie", "zwischen", "verschiedenen", "miteinander", "rivalisierenden", "akteuren", "in", "berlin", "und", "an", "der", "peripherie", "improvisiert", "wurde", "dies", "ist", "die", "ansicht", "der", "so", "genannten", "funktionalistenau\u00dferdem", "ist", "umstritten", "wann", "bzw", "ob", "\u00fcberhaupt", "hitler", "den", "befehl", "zum", "holocaust", "gab", "das", "nsregime", "lie\u00df", "m\u00f6glichst", "wenige", "beschl\u00fcsse", "zu", "nsverbrechen", "schriftlich", "festhalten", "behandelte", "sie", "als", "geheime", "reichssache", "und", "lie\u00df", "viele", "akten", "vernichten", "da", "den", "entscheidungstr\u00e4gern", "ausma\u00df", "und", "tragweite", "ihrer", "verbrechen", "klar", "waren", "schriftdokumente", "dienten", "oft", "nachtr\u00e4glicher", "legitimation", "setzten", "also", "informelle", "entscheidungen", "voraus", "und", "k\u00f6nnen", "von", "weiter", "gehenden", "m\u00fcndlichen", "anweisungen", "begleitet", "gewesen", "seinhitlers", "reden", "waren", "zwar", "bewusst", "allgemein", "mehrdeutig", "und", "verschleiernd", "wirkten", "aber", "als", "richtlinien", "f\u00fcr", "zahlreiche", "ma\u00dfnahmen", "der", "mit", "juden", "befassten", "nsbeh\u00f6rden", "die", "dem", "f\u00fchrerwillen", "entgegenkamen", "und", "die", "hitler", "dann", "wiederum", "absegnete", "am", "januar", "drohte", "er", "im", "reichstag", "die", "vernichtung", "der", "j\u00fcdischen", "rasse", "in", "europa", "im", "falle", "eines", "neuen", "weltkriegs", "an", "ob", "dies", "als", "folge", "von", "abschiebungen", "oder", "direkte", "mordabsicht", "zu", "verstehen", "war", "lie\u00df", "er", "offen", "ein", "vernichtungsplan", "existierte", "noch", "nicht", "auf", "diese", "rede", "kam", "er", "w\u00e4hrend", "des", "holocaust", "oft", "zur\u00fcck", "je", "viermal", "allein", "und", "und", "deutete", "seinen", "vollzug", "an", "die", "juden", "haben", "einst", "auch", "in", "deutschland", "\u00fcber", "meine", "prophezeiungen", "gelacht", "von", "denen", "die", "damals", "lachten", "lachen", "heute", "unz\u00e4hlige", "nicht", "mehr", "laut", "dem", "historiker", "hans", "mommsen", "ging", "es", "hitler", "in", "dieser", "rede", "vor", "allem", "darum", "einerseits", "den", "westm\u00e4chten", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "gleichzeitig", "stattfindenden", "verhandlungen", "des", "rubleekomitees", "devisen", "zur", "finanzierung", "der", "j\u00fcdischen", "auswanderung", "abzupressen", "und", "sie", "andererseits", "mit", "den", "juden", "als", "geiseln", "zu", "politischem", "wohlverhalten", "gegen\u00fcber", "dem", "deutschen", "reich", "zu", "n\u00f6tigenein", "schriftlicher", "holocaustbefehl", "hitlers", "wurde", "nicht", "gefunden", "und", "hat", "wahrscheinlich", "nicht", "existiert", "mehrere", "schriftliche", "und", "m\u00fcndliche", "befehle", "hitlers", "f\u00fcr", "einzelne", "vernichtungsschritte", "sind", "jedoch", "belegt", "er", "hatte", "im", "oktober", "die", "aktion", "t", "befohlen", "und", "den", "schriftlichen", "erlass", "auf", "den", "september", "den", "beginn", "des", "\u00fcberfalls", "auf", "polen", "zur\u00fcckdatiert", "er", "verstand", "die", "vernichtung", "unwerten", "lebens", "zur", "reinerhaltung", "arischen", "blutes", "also", "als", "teil", "seines", "krieges", "der", "erlass", "legitimierte", "die", "geheim", "vorbereiteten", "krankenmorde", "um", "ein", "\u00f6ffentliches", "euthanasiegesetz", "zu", "vermeiden", "und", "bei", "beteiligten", "\u00e4rzten", "\u00e4ngste", "vor", "strafrechtlichen", "folgen", "auszur\u00e4umen", "nachdem", "trotz", "der", "geheimhaltung", "kirchliche", "proteste", "laut", "geworden", "waren", "lie\u00df", "hitler", "die", "aktion", "t", "am", "august", "einstellen", "aber", "die", "krankenmorde", "in", "den", "besetzten", "gebieten", "osteuropas", "fortsetzen", "das", "zeigte", "laut", "karl", "schleunes", "sein", "kalk\u00fcl", "die", "innenpolitische", "zustimmung", "zu", "seiner", "politik", "nicht", "zu", "gef\u00e4hrden", "um", "so", "die", "rassistische", "vernichtung", "ungehindert", "durchzuf\u00fchren", "diese", "haltung", "habe", "auch", "sein", "vorgehen", "beim", "holocaust", "bestimmtab", "februar", "plante", "das", "nsregime", "mit", "ss", "und", "wehrmachtgener\u00e4len", "den", "vernichtungskrieg", "gegen", "die", "sowjetunion", "massent\u00f6tungen", "wurden", "bei", "verschiedenen", "treffen", "besprochen", "am", "m\u00e4rz", "gab", "hitler", "dem", "okw", "richtlinien", "mit", "ss", "und", "polizei", "zusammenzuarbeiten", "um", "die", "j\u00fcdischbolschewistische", "intelligenz", "zu", "beseitigen", "wie", "in", "polen", "sollten", "zuerst", "die", "eliten", "in", "staat", "partei", "und", "armee", "dezimiert", "werden", "der", "von", "hitler", "angeordnete", "kriegsgerichtsbarkeitserlass", "des", "okw", "vom", "mai", "erlaubte", "den", "wehrmachtsoldaten", "des", "widerstands", "verd\u00e4chtige", "zivilisten", "sofort", "zu", "erschie\u00dfen", "ohne", "milit\u00e4rstrafrechtliche", "folgen", "bef\u00fcrchten", "zu", "m\u00fcssen", "hitlers", "kommissarbefehl", "vom", "juni", "befahl", "kriegsgefangene", "politische", "offiziere", "der", "roten", "armee", "sofort", "auszusondern", "und", "zu", "erschie\u00dfen", "hinzu", "kam", "das", "hungerkalk\u00fcl", "die", "deutschen", "truppen", "vor", "ort", "zu", "ern\u00e4hren", "und", "daf\u00fcr", "millionen", "sowjetische", "zivilisten", "dem", "verhungern", "auszuliefern", "diese", "befehle", "und", "pl\u00e4ne", "betrafen", "juden", "besonders", "da", "sie", "mit", "unruhestiftern", "und", "bolschewisten", "identifiziert", "wurden", "und", "vorrangig", "in", "st\u00e4dten", "lebtenim", "mai", "lie\u00df", "heydrich", "auf", "befehl", "hitlers", "vier", "mobile", "einsatzgruppen", "der", "sicherheitspolizei", "und", "des", "sd", "a", "bis", "d", "aufstellen", "und", "in", "wenigen", "wochen", "ausbilden", "ab", "juli", "kamen", "mehrere", "einsatzgruppen", "zur", "besonderen", "verwendung", "z", "b", "v", "hinzu", "ihr", "offizieller", "auftrag", "war", "die", "partisanenbek\u00e4mpfung", "hinter", "den", "vorr\u00fcckenden", "heeresgruppen", "der", "wehrmacht", "durch", "repressalien", "also", "massaker", "als", "vergeltung", "f\u00fcr", "angebliche", "oder", "wirkliche", "anschl\u00e4ge", "auf", "deutsche", "soldaten", "das", "oberkommando", "des", "heeres", "erlaubte", "ihnen", "mit", "einem", "abkommen", "eigenst\u00e4ndiges", "vorgehen", "und", "sagte", "ihnen", "zugleich", "enge", "zusammenarbeit", "zu", "hinzu", "kamen", "einige", "bataillone", "der", "ordnungspolizei", "und", "zwei", "brigaden", "der", "waffenss", "unter", "dem", "kommandostab", "reichsf\u00fchrer", "ss", "ohne", "besondere", "aufgabenstellung", "die", "himmler", "direkt", "unterstellten", "drei", "h\u00f6heren", "ss", "und", "polizeif\u00fchrer", "hsspf", "erich", "von", "dem", "bachzelewski", "friedrich", "jeckeln", "und", "hansadolf", "pr\u00fctzmann", "lenkten", "und", "koordinierten", "die", "mordeins\u00e4tze", "all", "dieser", "gruppen", "himmler", "berief", "sich", "in", "tagebucheintr\u00e4gen", "und", "in", "seinen", "posener", "reden", "vom", "oktober", "\u00f6fter", "auf", "hitlers", "pers\u00f6nlichen", "auftrag", "zur", "ausrottung", "der", "juden", "laut", "seinem", "leibarzt", "felix", "kersten", "soll", "er", "diesen", "auftrag", "im", "fr\u00fchjahr", "erhalten", "haben", "daher", "war", "lange", "die", "these", "verbreitet", "hitler", "habe", "den", "befehl", "zum", "holocaust", "bereits", "im", "fr\u00fchjahr", "oder", "sommer", "erteilt", "am", "mai", "unterstellte", "himmler", "die", "hsspf", "schriftlich", "einem", "sonderauftrag", "des", "f\u00fchrers", "seine", "sonderbefehle", "in", "den", "k\u00fcnftig", "besetzten", "gebieten", "durchzuf\u00fchren", "am", "juni", "wies", "heydrich", "sie", "in", "berlin", "m\u00fcndlich", "an", "eine", "selbstreinigung", "pogrome", "gegen", "juden", "und", "kommunisten", "in", "den", "bald", "besetzten", "gebieten", "auszul\u00f6sen", "in", "seinen", "einsatzbefehlen", "vom", "juni", "erinnerte", "er", "sie", "daran", "am", "juli", "listete", "er", "ihnen", "die", "personengruppen", "auf", "die", "sie", "auftragsgem\u00e4\u00df", "ermorden", "sollten", "dabei", "erg\u00e4nzte", "er", "explizit", "juden", "in", "partei", "und", "staatsstellungen", "und", "erlaubte", "den", "t\u00e4tern", "mit", "bewusst", "vagen", "begriffen", "die", "opfergruppen", "auszuweiten", "weitere", "befehle", "aus", "dem", "rsha", "verlangten", "von", "der", "wehrmacht", "alle", "j\u00fcdischen", "kriegsgefangenen", "der", "ss", "auszuliefern", "demnach", "lag", "den", "adressaten", "also", "noch", "kein", "allgemeiner", "judenmordbefehl", "aus", "der", "reichskanzlei", "voram", "juli", "\u00fcbertrug", "hitler", "himmler", "auf", "dessen", "dr\u00e4ngen", "die", "f\u00fchrung", "\u00fcber", "ss", "polizei", "und", "sd", "auch", "im", "osten", "himmler", "verst\u00e4rkte", "die", "einsatzgruppen", "bis", "zum", "jahresende", "von", "auf", "mann", "wobei", "er", "hilfswillige", "einwohner", "der", "besetzten", "gebiete", "einbezog", "am", "juli", "erteilte", "hermann", "g\u00f6ring", "heydrich", "den", "auftrag", "einen", "gesamtentwurf", "f\u00fcr", "eine", "gesamtl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "zu", "erstellen", "der", "text", "wurde", "im", "reichssicherheitshauptamt", "verfasst", "und", "g\u00f6ring", "nur", "zur", "unterschrift", "vorgelegt", "sollte", "also", "schon", "laufende", "pl\u00e4ne", "autorisieren", "nach", "darstellung", "von", "lars", "l\u00fcdicke", "verfasste", "g\u00f6ring", "das", "schreiben", "selbst", "basierend", "auf", "einem", "von", "heydrich", "in", "auftrag", "gegebenen", "entwurf", "hitler", "befahl", "den", "einsatzgruppenleitern", "per", "funk", "am", "august", "ihm", "laufend", "\u00fcber", "ihre", "ergebnisse", "zu", "berichten", "nach", "\u00fcbereinstimmenden", "sp\u00e4teren", "aussagen", "beteiligter", "kommandeure", "befahl", "jeckeln", "ihnen", "im", "august", "die", "exekutionen", "auf", "frauen", "und", "kinder", "zu", "erweitern", "um", "keine", "r\u00e4cher", "entstehen", "zu", "lassen", "am", "august", "listete", "ein", "einsatzgruppenbericht", "erstmals", "juden", "j\u00fcdinnen", "und", "judenkinder", "als", "mordopfer", "auf", "ende", "august", "berichtete", "einsatzgruppe", "d", "ihr", "operationsgebiet", "sei", "nunmehr", "judenfrei", "parallel", "dazu", "sollten", "nun", "alle", "juden", "der", "eroberten", "gebiete", "in", "ghettos", "gebracht", "und", "registriert", "werden", "die", "registrierten", "juden", "wurden", "alle", "bald", "darauf", "erschossen", "einsatzkommandoleiter", "otto", "bradfisch", "zufolge", "antwortete", "himmler", "auf", "seine", "nachfrage", "in", "gegenwart", "aller", "sch\u00fctzen", "bei", "einer", "massenerschie\u00dfung", "in", "minsk", "es", "gebe", "einen", "f\u00fchrerbefehl", "\u00fcber", "die", "erschie\u00dfung", "aller", "juden", "der", "gesetzeskraft", "habe", "laut", "jeckeln", "beauftragte", "himmler", "ihn", "vor", "dem", "rigaer", "blutsonntag", "november", "hinrich", "lohse", "mitzuteilen", "es", "ist", "mein", "befehl", "was", "auch", "des", "f\u00fchrers", "wunsch", "ist", "diese", "nachkriegsaussagen", "werden", "auf", "den", "ab", "august", "verallgemeinerten", "kommissarbefehl", "bezogen", "hans", "mommsen", "dagegen", "sieht", "die", "ausweitung", "der", "zu", "ermordenden", "auch", "auf", "j\u00fcdische", "frauen", "und", "kinder", "nicht", "durch", "explizite", "befehle", "motiviert", "sondern", "durch", "eine", "eigendynamik", "die", "f\u00fchrer", "der", "einsatzgruppen", "verstanden", "ihre", "abordnung", "als", "m\u00f6glichkeit", "sich", "zu", "bew\u00e4hren", "und", "sahen", "sich", "demnach", "in", "einem", "wettbewerb", "miteinander", "um", "die", "h\u00f6chsten", "quoten", "der", "mythos", "vom", "j\u00fcdischen", "bolschewismus", "lie\u00df", "die", "t\u00e4ter", "widerstand", "jeweils", "mit", "noch", "mehr", "morden", "an", "juden", "vergeltenals", "ende", "august", "der", "deutsche", "vormarsch", "ins", "stocken", "geriet", "wurde", "deutlich", "dass", "die", "hoffnungen", "auf", "einen", "raschen", "deutschen", "sieg", "trogen", "hitler", "hatte", "bis", "dahin", "die", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "auf", "die", "zeit", "nach", "dem", "erhofften", "sieg", "\u00fcber", "die", "sowjetunion", "terminiert", "am", "september", "gab", "er", "dann", "dem", "dr\u00e4ngen", "alfred", "rosenbergs", "und", "joseph", "goebbels'", "nach", "die", "die", "juden", "aus", "dem", "deutschen", "reich", "und", "dem", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "schon", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "nach", "osten", "deportieren", "lassen", "wollten", "der", "schweizer", "historiker", "philippe", "burrin", "glaubt", "dies", "sei", "die", "situation", "gewesen", "in", "der", "hitler", "die", "endg\u00fcltige", "entscheidung", "zum", "v\u00f6lkermord", "getroffen", "habe", "angesichts", "des", "scheiterns", "seiner", "blitzkriegsstrategie", "habe", "er", "versucht", "die", "initiative", "wieder", "an", "sich", "zu", "rei\u00dfen", "und", "beschlossen", "die", "zu", "vernichten", "die", "er", "als", "urheber", "seines", "misserfolgs", "ansah", "nach", "dem", "historiker", "peter", "longerich", "hatte", "der", "beschluss", "zur", "deportation", "der", "deutschen", "und", "tschechischen", "juden", "andere", "gr\u00fcnde", "die", "von", "den", "nationalsozialisten", "angegebene", "begr\u00fcndung", "vergeltung", "zu", "\u00fcben", "f\u00fcr", "die", "deportation", "der", "wolgadeutschen", "nach", "sibirien", "und", "kasachstan", "sei", "allenfalls", "der", "anlass", "f\u00fcr", "hitlers", "meinungswandel", "gewesen", "wichtiger", "sei", "ihm", "das", "drohende", "eintreten", "der", "vereinigten", "staaten", "in", "den", "krieg", "gewesen", "da", "hitler", "fest", "an", "eine", "j\u00fcdische", "weltverschw\u00f6rung", "geglaubt", "habe", "in", "der", "bolschewismus", "und", "finanzkapitalismus", "zwei", "seiten", "derselben", "medaille", "w\u00e4ren", "habe", "er", "gemeint", "mit", "der", "deportation", "einfluss", "auf", "die", "amerikanische", "au\u00dfenpolitik", "nehmen", "zu", "k\u00f6nnen", "hinzugekommen", "sei", "das", "innenpolitische", "motiv", "dem", "eigenen", "volk", "einen", "s\u00fcndenbock", "f\u00fcr", "den", "beginnenden", "bombenkrieg", "zu", "pr\u00e4sentierenam", "oktober", "schlug", "himmler", "hitler", "vor", "juden", "aus", "deutschland", "und", "dem", "reichsprotektorat", "in", "die", "ghettos", "von", "riga", "reval", "und", "minsk", "zu", "verlagern", "heydrich", "bekr\u00e4ftigte", "am", "oktober", "im", "rsha", "hitlers", "ziel", "das", "deutsche", "reich", "bis", "zum", "jahresende", "judenfrei", "zu", "machen", "und", "nannte", "neben", "ghettos", "auch", "neugebaute", "kzs", "als", "zielorte", "am", "oktober", "untersagte", "himmler", "in", "einem", "erlass", "mit", "wirkung", "vom", "oktober", "allen", "juden", "die", "auswanderung", "aus", "deutschland", "viktor", "brack", "bot", "am", "oktober", "an", "arbeitsunf\u00e4hige", "juden", "aus", "den", "ghettos", "im", "osten", "mit", "seinen", "euthanasieapparaten", "zu", "vergasen", "am", "november", "begann", "die", "ss", "das", "vernichtungslager", "belzec", "zu", "bauen", "das", "zur", "leerung", "\u00fcberf\u00fcllter", "ghettos", "dienen", "solltein", "diesen", "wochen", "h\u00e4uften", "und", "steigerten", "sich", "hitlers", "interne", "hasserf\u00fcllte", "aussagen", "\u00fcber", "juden", "die", "er", "als", "weltfeind", "hinter", "allen", "gegen", "deutschland", "kriegf\u00fchrenden", "m\u00e4chten", "sah", "die", "ausschaltung", "der", "juden", "sei", "bedingung", "f\u00fcr", "jeden", "positiven", "wandel", "in", "den", "besetzten", "oder", "verb\u00fcndeten", "l\u00e4ndern", "da", "sie", "sonst", "durch", "rassenmischung", "destruktiv", "wirkten", "am", "oktober", "erkl\u00e4rte", "er", "wenn", "wir", "diese", "pest", "ausrotten", "so", "vollbringen", "wir", "eine", "tat", "f\u00fcr", "die", "menschheit", "von", "deren", "bedeutung", "sich", "unsere", "m\u00e4nner", "drau\u00dfen", "noch", "gar", "keine", "vorstellung", "machen", "k\u00f6nnen", "am", "oktober", "erinnerte", "er", "die", "nsspitzen", "an", "seine", "prophezeiung", "vom", "januar", "es", "ist", "gut", "wenn", "uns", "der", "schrecken", "vorangeht", "da\u00df", "wir", "die", "juden", "ausrottenin", "der", "forschung", "wird", "ein", "zusammenhang", "der", "entschlussbildung", "zum", "holocaust", "mit", "dem", "f\u00fchren", "des", "vernichtungskrieges", "gegen", "die", "udssr", "vermutet", "der", "britische", "historiker", "und", "hitlerbiograph", "ian", "kershaw", "betont", "dass", "die", "vernichtung", "des", "j\u00fcdischen", "bolschewismus", "im", "mittelpunkt", "dieses", "krieges", "stand", "hitler", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "im", "sommer", "und", "herbst", "immer", "wieder", "in", "brutalster", "weise", "\u00fcber", "die", "zerschlagung", "der", "udssr", "und", "erging", "sich", "in", "barbarischen", "verallgemeinerungen", "\u00fcber", "die", "juden", "insgesamt", "so", "habe", "aus", "den", "widerspr\u00fcchen", "und", "dem", "mangel", "an", "klarheit", "in", "der", "antij\u00fcdischen", "politik", "ein", "programm", "zur", "ermordung", "aller", "juden", "im", "von", "den", "deutschen", "eroberten", "europa", "konkrete", "gestalt", "annehmen", "k\u00f6nnen", "dem", "amerikanischen", "holocaustforscher", "christopher", "browning", "zufolge", "setzten", "die", "vorbereitungen", "auf", "das", "unternehmen", "barbarossa", "eine", "kette", "von", "verh\u00e4ngnisvollen", "ereignissen", "in", "gang", "und", "der", "m\u00f6rderische", "vernichtungskrieg", "f\u00fchrte", "dann", "rasch", "zum", "systematischen", "massenmord", "zuerst", "an", "den", "sowjetischen", "und", "bald", "darauf", "auch", "an", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "juden", "der", "historiker", "christian", "gerlach", "dagegen", "interpretiert", "zwei", "quellen", "aus", "dem", "dezember", "als", "hitlers", "befehl", "zum", "holocaust", "zum", "einen", "erkl\u00e4rte", "dieser", "am", "dezember", "einen", "tag", "nach", "seiner", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "die", "usa", "den", "in", "der", "reichskanzlei", "versammelten", "gauleitern", "da", "der", "weltkrieg", "nun", "eingetreten", "sei", "m\u00fcsse", "die", "judenvernichtung", "die", "notwendige", "folge", "sein", "zum", "andern", "verweist", "gerlach", "auf", "eine", "notiz", "in", "himmlers", "dienstkalender", "vom", "dezember", "in", "der", "es", "nach", "einem", "gespr\u00e4ch", "mit", "hitler", "hei\u00dft", "die", "juden", "seien", "als", "partisanen", "auszurottenheydrich", "hatte", "die", "wichtigsten", "ministerialbeamten", "mit", "berufung", "auf", "g\u00f6rings", "auftrag", "zur", "wannseekonferenz", "am", "dezember", "eingeladen", "nach", "dem", "japanischen", "angriff", "auf", "pearl", "harbor", "dezember", "sollte", "an", "diesem", "tag", "jedoch", "die", "deutsche", "kriegserkl\u00e4rung", "an", "die", "usa", "stattfinden", "weshalb", "das", "treffen", "auf", "den", "januar", "verschoben", "wurde", "die", "teilnehmer", "besprachen", "hier", "die", "weitere", "organisation", "des", "laufenden", "holocaust", "laut", "dem", "einzigen", "erhaltenen", "konferenzprotokoll", "waren", "millionen", "juden", "europas", "zur", "deportation", "vorgesehen", "alle", "wichtigen", "nsmachtbereiche", "sollten", "daran", "mitwirken", "alle", "teilnehmer", "stimmten", "der", "durchf\u00fchrung", "zu", "heydrichs", "judenreferent", "adolf", "eichmann", "organisator", "und", "protokollant", "der", "konferenz", "sagte", "w\u00e4hrend", "seiner", "haft", "in", "israel", "aus", "heydrich", "habe", "ihm", "einige", "tage", "vor", "der", "konferenz", "pers\u00f6nlich", "und", "w\u00f6rtlich", "mitgeteilt", "der", "f\u00fchrer", "hat", "die", "physische", "vernichtung", "der", "juden", "befohlen", "im", "eichmannprozess", "best\u00e4tigte", "er", "ferner", "was", "die", "tarnsprache", "des", "protokolls", "meinte", "es", "wurde", "von", "t\u00f6ten", "und", "eliminieren", "und", "vernichten", "gesprochenwegen", "des", "verlaufs", "und", "der", "erhaltenen", "dokumente", "gehen", "historiker", "davon", "aus", "dass", "hitler", "und", "die", "nsspitzenvertreter", "den", "holocaust", "nicht", "an", "einem", "einzigen", "datum", "sondern", "\u00fcber", "l\u00e4ngere", "zeit", "beschlossen", "planten", "anordneten", "bzw", "geschehen", "lie\u00dfen", "sie", "nehmen", "an", "erst", "nach", "beginn", "der", "morde", "der", "einsatzgruppen", "sei", "beschlossen", "worden", "auch", "die", "\u00fcbrigen", "europ\u00e4ischen", "juden", "zu", "deportieren", "und", "zu", "ermorden", "einen", "ausdr\u00fccklichen", "befehl", "hitlers", "zur", "endl\u00f6sung", "habe", "es", "nicht", "gegeben", "die", "nst\u00e4tergruppen", "vor", "ort", "h\u00e4tten", "im", "engen", "zusammenspiel", "mit", "den", "zentralbeh\u00f6rden", "die", "opfergruppen", "ausgeweitet", "hans", "mommsen", "sieht", "den", "holocaust", "als", "endergebnis", "eines", "komplexen", "prozesses", "der", "zunehmenden", "radikalisierung", "von", "judenverfolgung", "und", "kriegf\u00fchrung", "den", "entscheidenden", "wendepunkt", "in", "der", "radikalisierung", "der", "antisemitischen", "politik", "des", "nsregimes", "habe", "der", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "dargestellt", "wenige", "monate", "danach", "sei", "das", "szenario", "f\u00fcr", "die", "durchf\u00fchrung", "des", "holocaust", "im", "oktober", "bereits", "vorhanden", "gewesen", "an", "einen", "konkreten", "befehl", "hitlers", "zum", "holocaust", "glaubt", "mommsen", "gleichwohl", "nicht", "er", "habe", "eine", "f\u00f6rmliche", "identifizierung", "mit", "dem", "in", "der", "deutschen", "bev\u00f6lkerung", "unpopul\u00e4ren", "mordprogramm", "bewusst", "vermieden", "und", "die", "initiative", "himmler", "heydrich", "und", "odilo", "globocnik", "\u00fcberlassen", "systematische", "massenerschie\u00dfungen", "die", "einsatzgruppen", "erschossen", "am", "juni", "zwei", "tage", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "in", "garsden", "erstmals", "die", "erwachsenen", "m\u00e4nnlichen", "juden", "einer", "ortschaft", "in", "den", "ersten", "sechs", "wochen", "folgten", "massenmorde", "an", "hunderten", "bis", "tausenden", "personen", "bei", "jedem", "einsatz", "ab", "juli", "ver\u00fcbten", "auch", "faschistische", "freisch\u00e4rler", "in", "nordostpolen", "der", "westukraine", "litauen", "und", "wei\u00dfrussland", "in", "enger", "kooperation", "mit", "deutschen", "einsatzgruppen", "und", "wehrmacht", "pogromartige", "massenmorde", "an", "j\u00fcdischen", "m\u00e4nnern", "die", "sie", "als", "rache", "f\u00fcr", "vorherige", "angeblich", "von", "juden", "gesteuerte", "massenmorde", "des", "nkwd", "rechtfertigten", "solche", "milizen", "wie", "das", "kommando", "arjs", "waren", "aus", "nationalistischen", "und", "paramilit\u00e4rischen", "bewegungen", "wie", "der", "litauischen", "gruppe", "eiserner", "wolf", "geleinis", "vilkas", "und", "dem", "lettischen", "donnerkreuz", "prkonkrusts", "hervorgegangen", "auch", "in", "der", "ukraine", "gab", "es", "mehrere", "solche", "gruppen", "wie", "die", "oun", "seit", "fr\u00fchjahr", "hatten", "das", "reichssicherheitshauptamt", "und", "deutsche", "milit\u00e4rgeheimdienste", "kontakte", "zu", "ihnen", "aufgebaut", "und", "geplant", "sie", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "als", "ausl\u00f6ser", "von", "pogromen", "gegen", "j\u00fcdische", "bolschewisten", "zu", "benutzen", "dieser", "mordwelle", "fielen", "um", "die", "sowjetische", "juden", "zum", "opferam", "juli", "wurden", "in", "mitau", "erstmals", "alle", "juden", "einer", "ortschaft", "ermordet", "ab", "august", "erschoss", "besonders", "das", "einsatzkommando", "in", "litauen", "und", "lettland", "fast", "t\u00e4glich", "auch", "j\u00fcdische", "frauen", "kinder", "und", "greise", "auf", "sammelpl\u00e4tzen", "eroberter", "sowjetischer", "orte", "in", "kaunas", "ponar", "bei", "wilna", "die", "ein", "judenghetto", "hatten", "auch", "mehrmals", "in", "estland", "konnten", "etwa", "juden", "fliehen", "wurden", "ermordet", "beim", "massaker", "von", "kamenezpodolsk", "am", "august", "wurden", "nach", "einer", "absprache", "zwischen", "jeckeln", "und", "wehrmacht", "erstmals", "alle", "juden", "einer", "gr\u00f6\u00dferen", "stadt", "ermordet", "unter", "den", "opfern", "waren", "aus", "ungarn", "deportierte", "juden", "ab", "september", "begannen", "die", "einsatzgruppen", "c", "und", "d", "sowie", "die", "polizeibataillone", "alle", "juden", "gr\u00f6\u00dferer", "st\u00e4dte", "der", "ukraine", "zu", "ermorden", "zuerst", "in", "shitomir", "in", "der", "schlucht", "von", "babyn", "jar", "bei", "kiew", "dann", "in", "der", "schlucht", "von", "drobyzkyj", "jar", "bei", "charkiw", "ab", "oktober", "ermordeten", "einsatzgruppen", "und", "bataillone", "in", "der", "westukraine", "alle", "juden", "die", "sie", "bei", "der", "ersten", "mordwelle", "\u00fcbrig", "gelassen", "hatten", "auch", "in", "wei\u00dfrussland", "ermordeten", "schutzstaffel", "polizei", "und", "die", "infanteriedivision", "ab", "oktober", "die", "juden", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "wie", "witebsk", "polozk", "borissow", "und", "in", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "in", "weiter", "\u00f6stlichen", "gebieten", "russlands", "konnten", "viele", "juden", "rechtzeitig", "fliehen", "die", "verbliebenen", "wurden", "ebenfalls", "ermordet", "so", "in", "smolensk", "rostow", "und", "kalinin", "am", "november", "und", "dezember", "lie\u00df", "der", "neue", "h\u00f6here", "ss", "und", "polizeif\u00fchrer", "friedrich", "jeckeln", "in", "riga", "mit", "allen", "verf\u00fcgbaren", "polizeibataillonen", "den", "gro\u00dfteil", "der", "lettischen", "juden", "ermorden", "um", "das", "dortige", "ghetto", "f\u00fcr", "nachr\u00fcckende", "judentransporte", "aus", "dem", "deutschen", "reich", "zu", "leerenin", "kaunas", "trafen", "vom", "bis", "november", "die", "ersten", "transporte", "von", "deportierten", "berliner", "juden", "ein", "einsatzkommandos", "erschossen", "sie", "sofort", "nach", "ihrer", "ankunft", "so", "auch", "am", "november", "in", "riga", "zwar", "verbot", "himmler", "die", "erschie\u00dfungen", "von", "berliner", "juden", "am", "november", "und", "r\u00fcgte", "friedrich", "jeckeln", "f\u00fcr", "die", "missachtung", "seiner", "richtlinien", "doch", "man", "nimmt", "an", "dass", "er", "die", "ermordung", "nur", "noch", "etwas", "aufschieben", "wollte", "um", "das", "durchsickern", "der", "nachrichten", "davon", "im", "reich", "zu", "verhindern", "im", "februar", "wurden", "erneut", "deutsche", "juden", "nach", "lublin", "deportiert", "und", "in", "riga", "erschossen", "fortan", "waren", "deutsche", "juden", "in", "den", "laufenden", "holocaust", "einbezogenw\u00e4hrend", "die", "meisten", "juden", "im", "generalgouvernement", "bereits", "in", "vernichtungslagern", "ermordet", "wurden", "wurden", "die", "massenerschie\u00dfungen", "in", "fr\u00fcher", "sowjetisch", "nun", "deutsch", "besetzten", "gebieten", "fortgesetzt", "in", "w\u00e4ldern", "bei", "gro\u00dfst\u00e4dten", "richtete", "die", "ordnungspolizei", "abgeriegelte", "exekutionsorte", "ein", "ponar", "bei", "wilna", "der", "wald", "von", "rumbula", "der", "wald", "von", "biernieki", "bei", "riga", "das", "vernichtungslager", "bronnaja", "gora", "bei", "brest", "und", "weitere", "die", "dorthin", "transportierten", "opfer", "mussten", "sich", "entkleiden", "und", "wurden", "gruppenweise", "an", "r\u00e4ndern", "ausgehobener", "gruben", "erschossen", "in", "die", "sie", "dann", "hineinfielen", "das", "reservepolizeibataillon", "war", "an", "der", "exekution", "von", "juden", "und", "der", "deportation", "von", "juden", "in", "vernichtungslager", "beteiligt", "darunter", "war", "auch", "das", "massaker", "von", "j\u00f3zef\u00f3w", "am", "juli", "auch", "in", "serbien", "kroatien", "und", "rum\u00e4nien", "wurden", "dort", "lebende", "juden", "seit", "september", "massenhaft", "erschossen", "die", "folgende", "unvollst\u00e4ndige", "tabelle", "umfasst", "nur", "gr\u00f6\u00dfere", "und", "exemplarische", "kleinere", "massenerschie\u00dfungen", "abk\u00fcrzungen", "f\u00fcr", "einsatzgruppe", "eg", "einsatzkommando", "ek", "litauische", "aktivistenfront", "laf", "organisation", "ukrainischer", "nationalisten", "oun", "polizeibataillon", "pb", "sonderkommando", "sk", "sicherheits", "und", "ordnungspolizei", "op", "am", "dezember", "meldete", "himmler", "an", "hitler", "von", "august", "bis", "november", "als", "partisanen", "ermordete", "juden", "bis", "zum", "jahresende", "ermordeten", "die", "t\u00e4tereinheiten", "mindestens", "von", "etwa", "millionen", "sowjetischen", "juden", "die", "in", "den", "von", "deutschen", "besetzten", "gebieten", "lebten", "bis", "zur", "wannseekonferenz", "am", "januar", "waren", "etwa", "juden", "ermordet", "worden", "die", "einsatzgruppen", "und", "polizeibataillone", "erschossen", "insgesamt", "mindestens", "millionen", "juden", "vernichtungslager", "im", "fr\u00fchjahr", "bei", "der", "planung", "des", "vernichtungskrieges", "gegen", "die", "sowjetunion", "hatte", "hitler", "hans", "frank", "zugesagt", "das", "generalgouvernement", "d\u00fcrfe", "als", "erstes", "judenrein", "werden", "also", "die", "dort", "lebenden", "juden", "in", "die", "eroberten", "gebiete", "abschieben", "als", "sich", "abzeichnete", "dass", "der", "kriegsverlauf", "dies", "vereiteln", "w\u00fcrde", "forderten", "die", "gauleiter", "im", "besetzten", "polen", "die", "juden", "der", "dortigen", "ghettos", "massenhaft", "zu", "ermorden", "in", "den", "ghettos", "breiteten", "sich", "infolge", "der", "gewollten", "\u00fcberf\u00fcllung", "und", "v\u00f6lligen", "abriegelung", "seuchen", "aus", "angebliche", "arbeitsunf\u00e4higkeit", "ansteckungsgefahren", "und", "belastungen", "der", "deutschen", "und", "der", "wehrmacht", "durch", "unn\u00fctze", "esser", "waren", "einige", "der", "vorw\u00e4nde", "um", "radikale", "l\u00f6sungen", "f\u00fcr", "die", "ghettobewohner", "zu", "fordern", "g\u00f6ring", "der", "von", "hitler", "mit", "der", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "beauftragt", "war", "forderte", "am", "juli", "reinhard", "heydrich", "auf", "einen", "detaillierten", "plan", "daf\u00fcr", "auszuarbeiten", "massenerschie\u00dfungen", "galten", "schon", "bald", "als", "ineffizient", "gemeint", "war", "nicht", "nur", "das", "geringe", "mordtempo", "sondern", "auch", "die", "probleme", "der", "t\u00e4ter", "mit", "der", "mordarbeit", "die", "ihnen", "zu", "aufw\u00e4ndig", "nervenbelastend", "und", "vor", "allem", "zu", "auff\u00e4llig", "wurde", "anonymisierte", "t\u00f6tungsmethoden", "sollten", "die", "psychische", "hemmschwelle", "der", "t\u00e4ter", "senken", "oder", "beseitigen", "so", "entstand", "im", "sommer", "und", "fr\u00fchherbst", "die", "idee", "die", "morde", "in", "eigens", "daf\u00fcr", "errichteten", "und", "als", "reinen", "todesfabriken", "organisierten", "vernichtungslagern", "zu", "begehen", "dies", "sollte", "zudem", "die", "geheimhaltung", "der", "verbrechen", "erleichternim", "oktober", "erreichte", "der", "gauleiter", "des", "warthelands", "arthur", "greiser", "in", "absprache", "mit", "viktor", "brack", "einem", "der", "organisatoren", "der", "nskrankenmorde", "dass", "die", "bei", "der", "aktion", "t", "angewandte", "mordmethode", "der", "vergasung", "mit", "kohlenstoffmonoxid", "in", "seinem", "gau", "angewandt", "werden", "durfte", "dazu", "errichtete", "ein", "sonderkommando", "der", "ss", "dessen", "mitglieder", "an", "den", "krankenmorden", "beteiligt", "waren", "in", "wenigen", "wochen", "das", "vernichtungslager", "kulmhof", "chelmno", "am", "dezember", "wurde", "dort", "eine", "erste", "aus", "prag", "stammende", "gruppe", "von", "juden", "vergast", "um", "die", "deutschen", "gro\u00dfghettos", "im", "besetzten", "polen", "wie", "geplant", "durch", "die", "ermordung", "ihrer", "bewohner", "zu", "leeren", "wurden", "von", "november", "bis", "juli", "die", "vernichtungslager", "belzec", "sobibor", "und", "treblinka", "gebaut", "die", "dortigen", "\u00e4rzte", "verwaltungs", "und", "transportspezialisten", "stammten", "\u00fcberwiegend", "aus", "der", "aktion", "t", "und", "stiegen", "zum", "teil", "in", "der", "sshierarchie", "auf", "am", "september", "gab", "himmler", "dem", "lagerkommandanten", "rudolf", "h\u00f6\u00df", "den", "auftrag", "das", "seit", "als", "zwangsarbeitslager", "bestehende", "kz", "auschwitz", "zum", "vernichtungslager", "auszubauen", "weitere", "vernichtungslager", "waren", "das", "kz", "majdanek", "und", "maly", "trostinez", "bei", "minsk", "in", "wei\u00dfrussland", "am", "m\u00e4rz", "begannen", "ss", "und", "polizei", "in", "absprache", "mit", "der", "milit\u00e4rverwaltung", "zun\u00e4chst", "die", "ghettos", "von", "lemberg", "und", "lublin", "ab", "mai", "die", "im", "distrikt", "krakau", "zu", "leeren", "und", "die", "bewohner", "nach", "belzec", "zu", "transportieren", "judenr\u00e4te", "zwang", "man", "zur", "auswahl", "der", "opfer", "die", "sofort", "nach", "ankunft", "ermordet", "wurden", "ab", "mai", "wurden", "als", "arbeitsunf\u00e4hig", "eingestufte", "juden", "der", "n\u00e4heren", "umgebung", "in", "sobibor", "ermordet", "die", "zivilverwaltungsstellen", "in", "polen", "stuften", "alle", "juden", "in", "die", "drei", "kategorien", "kriegsf\u00e4hig", "arbeitsf\u00e4hig", "und", "arbeitsunf\u00e4hig", "ein", "ende", "mai", "herrschte", "unter", "all", "diesen", "stellen", "konsens", "s\u00e4mtliche", "arbeitsunf\u00e4higen", "zu", "ermorden", "auch", "in", "kleineren", "orten", "wurden", "nun", "j\u00fcdische", "ghettos", "eingerichtet", "die", "vorbereitungen", "wurden", "in", "lublin", "zentral", "organisiert", "das", "gesamte", "mordvorhaben", "wurde", "nach", "dem", "kurz", "zuvor", "ermordeten", "reinhard", "heydrich", "aktion", "reinhardt", "genannt", "als", "mordmethode", "wurden", "meist", "motorabgase", "benutzt", "fast", "alle", "ank\u00f6mmlinge", "wurden", "ungeachtet", "ihrer", "arbeitsf\u00e4higkeit", "umgebracht", "und", "nur", "ausnahmsweise", "verschont", "um", "in", "ein", "internes", "h\u00e4ftlingskommando", "eingegliedert", "zu", "werdenab", "august", "wurden", "auf", "befehl", "der", "milit\u00e4rverwaltungen", "die", "nahrungsmittelkontingente", "einsparen", "wollten", "noch", "bestehende", "ghettos", "in", "wei\u00dfrussland", "und", "der", "ukraine", "ger\u00e4umt", "das", "bedeutete", "die", "vollst\u00e4ndige", "ermordung", "ihrer", "bewohner", "besonders", "in", "wolhynien", "luzk", "wladimir", "wolynsk", "brestlitowsk", "und", "pinsk", "dabei", "wurden", "in", "maly", "trostinez", "auch", "gaswagen", "eingesetzt", "an", "vielen", "dieser", "massaker", "waren", "wehrmachteinheiten", "drei", "polizeibataillone", "die", "station\u00e4re", "schutzpolizei", "die", "gendarmerie", "und", "ausl\u00e4ndische", "helfer", "direkt", "beteiligt", "zur", "tarnung", "der", "geplanten", "ermordung", "diente", "f\u00fcr", "einen", "kreis", "privilegierter", "juden", "das", "ghetto", "theresienstadt", "genannte", "kz", "theresienstadt", "in", "terez\u00edn", "bei", "prag", "wurde", "es", "als", "durchgangslager", "zum", "sp\u00e4teren", "abtransport", "in", "die", "vernichtungslager", "eingerichtet", "juden", "aus", "deutschland", "konnten", "sich", "dort", "unter", "der", "vorgeblichen", "zusage", "versorgt", "zu", "werden", "sogar", "einkaufen", "im", "kz", "lebten", "mehr", "als", "juden", "auf", "engstem", "raum", "mit", "einer", "minimalen", "j\u00fcdischen", "selbstverwaltung", "einer", "delegation", "des", "roten", "kreuzes", "wurde", "dieses", "kz", "im", "juli", "als", "ort", "eines", "vermeintlich", "normalen", "lebens", "der", "h\u00e4ftlinge", "vorgef\u00fchrt", "hauptziel", "der", "transporte", "aus", "allen", "teilen", "europas", "wurde", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "aller", "vernichtungslager", "auschwitzbirkenau", "ii", "dort", "geh\u00f6rten", "einzelne", "morde", "durch", "wachpersonal", "zum", "alltag", "so", "lie\u00df", "karl", "fritzsch", "zwischen", "dem", "august", "und", "dem", "september", "auf", "eigene", "initiative", "zur", "erprobung", "des", "giftgashaltigen", "produkts", "zyklon", "b", "erstmals", "sowjetische", "kriegsgefangene", "und", "kranke", "h\u00e4ftlinge", "ermorden", "f\u00fcr", "das", "zusatzlager", "waren", "sechs", "gro\u00dfe", "krematorien", "vorgesehen", "ob", "sie", "schon", "bei", "baubeginn", "f\u00fcr", "morde", "gedacht", "waren", "ist", "ungewiss", "ende", "juni", "begannen", "die", "selektionen", "von", "arbeitsf\u00e4higen", "und", "sofort", "zu", "ermordenden", "juden", "an", "der", "rampe", "wo", "die", "z\u00fcge", "eintrafen", "ab", "juli", "waren", "zwei", "gaskammern", "bunker", "fertiggestellt", "wo", "bis", "februar", "die", "morde", "stattfanden", "im", "m\u00e4rz", "waren", "die", "krematorien", "mit", "jeweils", "einer", "gaskammer", "fertiggestellt", "und", "dienten", "dann", "zur", "t\u00e4glichen", "ermordung", "und", "sofortigen", "verbrennung", "von", "tausenden", "ank\u00f6mmlingenaus", "dem", "von", "deutschen", "truppen", "besetzten", "europa", "lie\u00dfen", "die", "nationalsozialisten", "menschenmassen", "per", "eisenbahn", "in", "die", "vernichtungslager", "deportieren", "nicht", "wenige", "deportierte", "starben", "beim", "zugtransport", "in", "ungeheizten", "viehwaggons", "bei", "der", "ankunft", "im", "lager", "selektierte", "die", "ss", "die", "h\u00e4ftlinge", "teils", "in", "arbeitsf\u00e4hige", "und", "nichtarbeitsf\u00e4hige", "kinder", "ihre", "m\u00fctter", "sowie", "alte", "und", "kranke", "wurden", "gleich", "nach", "der", "selektion", "in", "gaskammern", "gef\u00fchrt", "die", "als", "duschr\u00e4ume", "getarnt", "waren", "in", "auschwitz", "benutzte", "die", "ss", "zyklon", "b", "f\u00fcr", "die", "ermordung", "die", "gro\u00dfe", "mehrheit", "der", "deportierten", "wurde", "ohne", "eine", "t\u00e4towierte", "h\u00e4ftlingsnummer", "zu", "erhalten", "sofort", "vergast", "das", "cyanwasserstoffgas", "verursachte", "eine", "cyanidvergiftung", "die", "je", "nach", "inhalationsst\u00e4rke", "eine", "qualvolle", "bis", "zu", "minuten", "dauernde", "innere", "erstickung", "bewirken", "konnte", "haare", "goldz\u00e4hne", "und", "privatg\u00fcter", "der", "opfer", "wie", "kleidung", "schuhe", "brillen", "koffer", "lie\u00df", "die", "ss", "finanziell", "verwerten", "h\u00e4ftlinge", "mussten", "die", "leichen", "anschlie\u00dfend", "in", "krematorien", "und", "verbrennungsgruben", "verbrennen", "die", "ss", "lie\u00df", "in", "diversen", "konzentrationslagern", "menschenversuche", "zu", "milit\u00e4rischen", "medizinischen", "und", "anderen", "zwecken", "durchf\u00fchren", "die", "opfer", "wurden", "zum", "beispiel", "in", "druckkammern", "extrem", "hohem", "oder", "niedrigem", "luftdruck", "ausgesetzt", "in", "eiswasser", "unterk\u00fchlt", "mit", "bakterien", "infiziert", "und", "f\u00fcr", "chirurgische", "versuche", "missbraucht", "die", "t\u00e4ter", "etwa", "der", "ssarzt", "josef", "mengele", "nahmen", "den", "tod", "oder", "lebenslange", "gesundheitssch\u00e4den", "der", "versuchspersonen", "bewusst", "und", "ohne", "jede", "skrupel", "in", "kauf", "an", "vielen", "deutschen", "und", "schweizerischen", "forschungseinrichtungen", "fanden", "sich", "noch", "bis", "vor", "kurzem", "menschliche", "k\u00f6rperteile", "die", "einst", "von", "den", "nationalsozialisten", "zu", "untersuchungszwecken", "angefordert", "und", "geliefert", "worden", "waren", "eine", "exemplarische", "beschreibung", "f\u00fcr", "auschwitzbirkenau", "gibt", "raul", "hilberg", "in", "seinem", "standardwerk", "nach", "der", "entladung", "der", "deportationsz\u00fcge", "erfolgte", "die", "selektion", "alte", "kranke", "und", "gelegentlich", "auch", "kleine", "kinder", "wurden", "bereits", "auf", "der", "rampe", "aussortiert", "im", "stammlager", "auschwitz", "brachte", "man", "die", "alten", "und", "kranken", "auf", "lastwagen", "zu", "den", "gaskammern", "kr\u00e4ftige", "personen", "kamen", "zun\u00e4chst", "zum", "arbeitseinsatz", "die", "selektion", "verlief", "dabei", "oberfl\u00e4chlich", "die", "angekommenen", "wurden", "an", "dem", "arzt", "vorbeigetrieben", "der", "in", "eine", "von", "zwei", "richtungen", "wies", "entweder", "zum", "arbeitseinsatz", "oder", "sofort", "in", "die", "gaskammer", "auch", "in", "den", "lagern", "selbst", "zum", "beispiel", "auf", "dem", "appellplatz", "und", "im", "lagerlazarett", "kam", "es", "zu", "regelm\u00e4\u00dfigen", "selektionen", "die", "der", "gaskammer", "zugeteilten", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "mussten", "sich", "entkleiden", "wobei", "der", "eindruck", "erweckt", "wurde", "dass", "die", "kleider", "nach", "dem", "angek\u00fcndigten", "gemeinsamen", "duschen", "zur\u00fcckgegeben", "w\u00fcrden", "zur", "t\u00e4uschung", "zur", "vermeidung", "von", "panik", "und", "zur", "beschleunigung", "des", "ablaufes", "behauptete", "die", "wachmannschaft", "beispielsweise", "man", "solle", "sich", "beeilen", "da", "sonst", "das", "wasser", "in", "den", "duschen", "oder", "die", "suppe", "nach", "dem", "duschen", "kalt", "w\u00fcrde", "die", "opfer", "entdeckten", "in", "den", "gaskammern", "dass", "die", "vermeintlichen", "duschen", "nicht", "funktionierten", "nach", "dem", "schlie\u00dfen", "der", "t\u00fcren", "l\u00f6schte", "die", "wachmannschaft", "die", "elektrische", "beleuchtung", "ein", "ssmann", "mit", "spezieller", "gasmaske", "\u00f6ffnete", "den", "deckel", "des", "einwurfschachtes", "an", "der", "decke", "und", "sch\u00fcttete", "zyklonbpellets", "auf", "den", "boden", "der", "gaskammer", "die", "leicht", "fl\u00fcchtige", "blaus\u00e4ure", "gaste", "aus", "dem", "granulat", "aus", "und", "verteilte", "sich", "im", "raum", "in", "panik", "stie\u00dfen", "die", "st\u00e4rkeren", "die", "schw\u00e4cheren", "menschen", "nieder", "dr\u00e4ngten", "von", "der", "einwurfstelle", "weg", "stellten", "sich", "auf", "umfallende", "und", "liegende", "um", "giftgasfreiere", "luftschichten", "zu", "erreichen", "bewusstlosigkeit", "oder", "tod", "trat", "bei", "den", "ersten", "opfern", "nahe", "der", "einwurfstelle", "nach", "etwa", "zwei", "minuten", "ein", "das", "schreien", "h\u00f6rte", "auf", "und", "die", "sterbenden", "fielen", "\u00fcbereinander", "sofern", "gen\u00fcgend", "platz", "war", "nach", "f\u00fcnfzehn", "minuten", "waren", "alle", "in", "der", "gaskammer", "tot", "die", "ss", "lie\u00df", "das", "gas", "entweichen", "und", "nach", "etwa", "einer", "halben", "stunde", "\u00f6ffnete", "das", "h\u00e4ftlingssonderkommando", "die", "t\u00fcre", "die", "leichen", "fand", "man", "turmartig", "angeh\u00e4uft", "manche", "in", "sitzender", "und", "halbsitzender", "position", "kinder", "und", "\u00e4ltere", "menschen", "zuunterst", "an", "der", "stelle", "wo", "das", "gas", "eingeworfen", "worden", "war", "befand", "sich", "ein", "freier", "raum", "da", "die", "menschen", "von", "dort", "zur\u00fcckgewichen", "waren", "eine", "h\u00e4ufung", "von", "menschen", "befand", "sich", "gepresst", "an", "der", "eingangst\u00fcre", "die", "sie", "zu", "\u00f6ffnen", "versucht", "hatten", "die", "haut", "der", "leichen", "war", "rosafarben", "teilweise", "stand", "schaum", "vor", "den", "lippen", "oder", "es", "hatte", "nasenbluten", "eingesetzt", "einige", "leichen", "waren", "mit", "kot", "und", "urin", "bedeckt", "bei", "manchen", "schwangeren", "frauen", "hatte", "die", "geburt", "eingesetzt", "j\u00fcdische", "sonderkommandos", "mit", "gasmasken", "mussten", "zun\u00e4chst", "die", "leichen", "an", "der", "t\u00fcr", "wegr\u00e4umen", "um", "sich", "den", "weg", "freizumachen", "dann", "mussten", "sie", "die", "leichen", "abspritzen", "und", "auseinanderzerren", "sofern", "den", "frauen", "das", "haar", "noch", "nicht", "geschoren", "worden", "war", "mussten", "sie", "es", "nun", "schneiden", "und", "vor", "dem", "einpacken", "in", "salmiakl\u00f6sung", "waschen", "in", "allen", "lagern", "wurden", "die", "k\u00f6rperh\u00f6hlen", "nach", "versteckten", "wertsachen", "durchsucht", "die", "goldz\u00e4hne", "gezogen", "abschlie\u00dfend", "wurden", "die", "leichen", "zu", "den", "krematorien", "abtransportiert", "\u00fcber", "drei", "millionen", "menschen", "wurden", "durch", "giftgas", "get\u00f6tet", "ein", "drittel", "von", "ihnen", "durch", "zyklon", "b", "die", "meisten", "durch", "motorabgase", "europaweite", "judenvernichtung", "beginn", "systematischer", "deportationen", "beneluxstaaten", "die", "deportation", "von", "juden", "aus", "luxemburg", "begann", "schon", "am", "oktober", "da", "man", "luxemburg", "bei", "der", "judenfrage", "stillschweigend", "zum", "reich", "geh\u00f6rend", "behandelte", "bis", "juni", "wurden", "juden", "unterschiedlicher", "nationalit\u00e4t", "aus", "luxemburg", "deportiertim", "juli", "begannen", "die", "deportationen", "von", "etwa", "juden", "aus", "belgien", "und", "etwa", "juden", "aus", "den", "niederlandenvon", "den", "niederl\u00e4ndischen", "juden", "wurden", "\u00fcber", "deportiert", "\u00fcber", "wurden", "umgebracht", "etwa", "\u00fcberlebten", "die", "niederlande", "haben", "die", "mit", "abstand", "h\u00f6chste", "deportationsquote", "in", "ganz", "westeuropa", "zum", "vergleich", "die", "verschleppungsquote", "lag", "in", "belgien", "und", "norwegen", "bei", "in", "frankreich", "bei", "in", "italien", "bei", "und", "in", "d\u00e4nemark", "bei", "die", "verfolgung", "der", "juden", "begann", "nach", "deutschem", "vorbild", "mit", "der", "entlassung", "der", "juden", "aus", "dem", "\u00f6ffentlichen", "dienst", "f\u00fchrte", "\u00fcber", "die", "registrierung", "s\u00e4mtlicher", "juden", "zur", "gesellschaftlichen", "\u00e4chtung", "und", "zum", "verbot", "\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "zu", "betreten", "im", "sommer", "schlie\u00dflich", "begannen", "die", "deportationen", "bereits", "galten", "die", "niederlande", "praktisch", "als", "judenrein", "\u00fcber", "das", "polizeiliche", "durchgangslager", "westerbork", "nahe", "der", "deutschen", "grenze", "rollten", "die", "z\u00fcge", "in", "die", "vernichtungslager", "der", "in", "den", "niederlanden", "geborene", "historiker", "r\u00e9my", "limpach", "ver\u00f6ffentlichte", "eine", "arbeit", "zu", "der", "frage", "wie", "die", "niederlande", "ein", "f\u00fcr", "liberale", "und", "tolerante", "traditionen", "bekanntes", "land", "eine", "derart", "hohe", "deportationsquote", "erreichen", "konnten", "bulgarien", "in", "bulgarien", "f\u00fchrte", "die", "regierung", "im", "januar", "das", "gesetz", "zum", "schutz", "der", "nation", "als", "rassengesetz", "gegen", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "ein", "im", "fr\u00fchjahr", "gab", "sie", "die", "j\u00fcdische", "bev\u00f6lkerung", "der", "griechischen", "gebiete", "ostmakedonien", "und", "westthrakien", "die", "sie", "im", "balkanfeldzug", "besetzt", "hatte", "auf", "deutschen", "wunsch", "zur", "deportation", "frei", "mindestens", "j\u00fcdische", "griechen", "wurden", "von", "bulgarischer", "armee", "und", "polizei", "zusammengetrieben", "und", "ausgeliefert", "so", "gut", "wie", "alle", "wurden", "in", "den", "deutschen", "konzentrationslagern", "auschwitz", "und", "treblinka", "umgebracht", "dem", "deutschen", "ansinnen", "auch", "die", "j\u00fcdischen", "bulgaren", "auszuliefern", "folgte", "bulgarien", "nicht", "k\u00f6nig", "boris", "iii", "der", "metropolit", "stefan", "der", "bulgarischorthodoxen", "kirche", "von", "sofia", "das", "bulgarische", "parlament", "und", "die", "bulgarische", "bev\u00f6lkerung", "lehnten", "dies", "einhellig", "ab", "deutschland", "am", "september", "entschied", "hitler", "die", "bis", "dahin", "f\u00fcr", "die", "nachkriegszeit", "vorgesehene", "deportation", "aller", "deutschen", "und", "europ\u00e4ischen", "juden", "aus", "von", "deutschland", "besetzten", "gebieten", "nach", "osteuropa", "noch", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "zu", "beginnen", "nun", "fuhren", "die", "ersten", "transportz\u00fcge", "aus", "berlin", "m\u00fcnchen", "wien", "prag", "nach", "\u00f3d", "um", "zun\u00e4chst", "juden", "in", "das", "ohnehin", "v\u00f6llig", "\u00fcberf\u00fcllte", "dortige", "ghetto", "zu", "sperren", "daf\u00fcr", "wurden", "ab", "januar", "nichtdeutsche", "ghettobewohner", "nach", "kulmhof", "zur", "vergasung", "gebracht", "ab", "m\u00e4rz", "mussten", "auch", "juden", "im", "alter", "von", "\u00fcber", "jahren", "die", "bis", "dahin", "verschont", "worden", "waren", "die", "deportationsz\u00fcge", "besteigen", "die", "presse", "durfte", "nichts", "mehr", "dar\u00fcber", "berichten", "im", "mai", "wurden", "gr\u00f6\u00dfere", "gruppen", "auch", "deutscher", "juden", "in", "minsk", "und", "kulmhof", "ermordet", "ab", "juni", "sind", "erste", "direkte", "transporte", "aus", "dem", "reich", "in", "vernichtungslager", "wie", "sobibor", "und", "belzec", "nachgewiesen", "frankreich", "am", "m\u00e4rz", "wurden", "erstmals", "auch", "franz\u00f6sische", "juden", "deportiert", "ein", "zug", "transportierte", "menschen", "von", "compi\u00e8gne", "ins", "kz", "auschwitz", "im", "mai", "besuchte", "heydrich", "paris", "um", "ein", "gro\u00dfes", "deportationsprogramm", "mit", "dem", "vichyregime", "zu", "besprechen", "dazu", "geh\u00f6rte", "die", "einf\u00fchrung", "des", "judensterns", "am", "und", "juli", "nahm", "die", "polizei", "in", "paris", "bei", "einer", "gro\u00dfen", "razzia", "etwa", "juden", "ohne", "g\u00fcltige", "p\u00e4sse", "fest", "sie", "wurden", "mit", "regelm\u00e4\u00dfigen", "z\u00fcgen", "vom", "sammellager", "drancy", "ins", "kz", "auschwitz", "gebracht", "und", "dort", "meist", "sofort", "ermordet", "auch", "aus", "der", "unbesetzten", "zone", "frankreichs", "wurden", "ab", "august", "eingewanderte", "juden", "mitsamt", "ihren", "kindern", "die", "eigentlich", "als", "franz\u00f6sische", "staatsb\u00fcrger", "rechtlichen", "schutz", "genossen", "in", "ein", "osteurop\u00e4isches", "vernichtungslager", "deportiert", "nach", "dem", "einmarsch", "der", "wehrmacht", "in", "den", "bislang", "unbesetzten", "teil", "frankreichs", "am", "november", "unternehmen", "anton", "wurden", "diese", "transporte", "von", "gefolgsleuten", "eichmanns", "organisiert", "franz\u00f6sische", "und", "italienische", "beh\u00f6rden", "in", "der", "bis", "september", "italienisch", "besetzten", "zone", "um", "nizza", "verweigerten", "oft", "die", "auslieferung", "mehr", "als", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "franz\u00f6sischen", "juden", "entging", "dem", "abtransport", "etwa", "von", "ihnen", "wurden", "deportiert", "etwa", "davon", "\u00fcberlebten", "italien", "nach", "den", "italienischen", "rassengesetzen", "wurden", "die", "juden", "ab", "mit", "dem", "ziel", "sie", "zur", "auswanderung", "zu", "bewegen", "diskriminiert", "mit", "dem", "kriegseintritt", "italiens", "im", "juni", "wurden", "die", "ausl\u00e4ndischen", "und", "als", "gef\u00e4hrlich", "betrachtete", "inl\u00e4ndische", "juden", "wie", "angeh\u00f6rige", "von", "feindstaaten", "behandelt", "und", "interniert", "bis", "zum", "waffenstillstand", "von", "cassibile", "im", "september", "lebten", "die", "juden", "unter", "den", "h\u00e4rten", "der", "internierung", "und", "der", "rassengesetze", "im", "italienischen", "machtbereich", "besser", "als", "juden", "irgendwo", "im", "nsmachtbereich", "italien", "lieferte", "keine", "juden", "aus", "offiziere", "und", "diplomaten", "in", "den", "italienisch", "besetzten", "gebieten", "von", "kroatien", "griechenland", "und", "s\u00fcdfrankreich", "sch\u00fctzten", "auch", "die", "dortigen", "juden", "vor", "deportationsforderungen", "der", "deutschennach", "dem", "sturz", "mussolinis", "und", "dem", "waffenstillstand", "von", "cassibile", "erfolgte", "im", "september", "die", "deutsche", "besetzung", "italiens", "fall", "achse", "etwa", "einen", "monat", "nach", "der", "besetzung", "wurde", "eine", "mobile", "einheit", "unter", "dem", "sshauptsturmf\u00fchrer", "theodor", "dannecker", "von", "eichmann", "mit", "der", "verhaftung", "und", "deportation", "beauftragt", "die", "einheit", "f\u00fchrte", "mehrere", "razzien", "durch", "bei", "der", "aktion", "vom", "oktober", "gegen", "die", "juden", "in", "rom", "wurden", "menschen", "gefangen", "genommen", "w\u00e4hrenddessen", "konstituierte", "sich", "mit", "deutscher", "hilfe", "die", "italienische", "sozialrepublik", "und", "erkl\u00e4rte", "die", "italienischen", "juden", "in", "der", "charta", "von", "verona", "zu", "feindlichen", "ausl\u00e4ndern", "am", "november", "wurde", "durch", "den", "innenminister", "guido", "buffariniguidi", "die", "verhaftung", "und", "einlieferung", "aller", "juden", "in", "italienische", "konzentrationslager", "angeordnet", "von", "deutscher", "seite", "wurde", "daraufhin", "dannecker", "abgel\u00f6st", "und", "friedrich", "bo\u00dfhammer", "organisierte", "mit", "hilfe", "des", "bds", "italien", "in", "verona", "deutsche", "durchgangs", "und", "sammellager", "im", "polizeihaftlager", "borgo", "san", "dalmazzo", "durchgangslager", "fossoli", "risiera", "di", "san", "sabba", "und", "durchgangslager", "bozen", "\u00fcber", "juden", "wurden", "zwischen", "oktober", "und", "dezember", "verschleppt", "zum", "allergr\u00f6\u00dften", "teil", "nach", "auschwitz", "im", "raum", "triest", "war", "bis", "kriegsende", "das", "personal", "der", "aktion", "reinhard", "als", "sonderabteilung", "einsatz", "r", "aktiv", "das", "im", "september", "aus", "polen", "nach", "italien", "wechselte", "noch", "am", "april", "ereigneten", "sich", "dort", "mordedie", "beteiligung", "der", "italienischen", "polizei", "der", "faschistischen", "miliz", "und", "der", "kommunalen", "verwaltungen", "an", "der", "verschleppung", "wurde", "lange", "zeit", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "wahrnehmung", "forschung", "und", "juristischen", "aufarbeitung", "durch", "den", "bravagentemythos", "kaum", "wahrgenommen", "griechenland", "in", "griechenland", "wurden", "die", "juden", "je", "nach", "besatzungsland", "sehr", "verschieden", "behandelt", "im", "italienisch", "besetzten", "westlichen", "landesteil", "sch\u00fctzten", "die", "beh\u00f6rden", "sie", "bis", "september", "in", "den", "deutsch", "und", "bulgarisch", "besetzten", "\u00f6stlichen", "teilen", "wurden", "die", "juden", "aus", "mehreren", "sammellagern", "von", "saloniki", "aus", "ab", "m\u00e4rz", "in", "g\u00fcterz\u00fcgen", "vor", "allem", "ins", "konzentrationslager", "auschwitzbirkenau", "zur", "ermordung", "transportiert", "nach", "der", "kapitulation", "italiens", "vor", "den", "westalliierten", "september", "schickten", "die", "deutschen", "mit", "gro\u00dfem", "logistischem", "aufwand", "tausende", "weiterer", "juden", "aus", "korfu", "und", "dem", "damals", "italienischen", "rhodos", "ebenfalls", "in", "vernichtungslager", "zumindest", "juden", "aus", "griechenland", "wurden", "ermordet", "es", "gab", "einige", "rettungsaktionen", "zum", "beispiel", "die", "rettung", "nahezu", "aller", "juden", "der", "insel", "zakynthos", "durch", "die", "inselbev\u00f6lkerung", "oder", "die", "ausgabe", "falscher", "personalausweise", "und", "geburtsurkunden", "f\u00fcr", "juden", "durch", "athener", "beh\u00f6rden", "kroatien", "in", "damaligen", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "kroatien", "ndh", "erlie\u00df", "das", "faschistische", "ustascharegime", "unter", "ante", "paveli", "schon", "im", "april", "kroatische", "rassengesetze", "gegen", "serben", "juden", "und", "roma", "denen", "bald", "kleiderkennzeichen", "f\u00fcr", "juden", "in", "form", "eines", "runden", "gelben", "emblems", "mit", "einem", "z", "f\u00fcr", "idov", "jude", "folgten", "zus\u00e4tzlich", "entstanden", "auf", "dem", "gebiet", "des", "staates", "um", "die", "konzentrations", "und", "internierungslager", "nach", "angeh\u00f6rigen", "der", "serbischen", "minderheit", "ermordeten", "sie", "ab", "august", "auch", "tausende", "kroatische", "und", "bosnischherzegowinische", "juden", "in", "dazu", "eingerichteten", "lagern", "ab", "august", "deportierten", "sie", "auf", "dr\u00e4ngen", "der", "deutschen", "internierte", "juden", "nach", "auschwitzbirkenau", "im", "mai", "wurden", "die", "auf", "italienischen", "druck", "hin", "zwischenzeitlich", "eingestellten", "transporte", "wieder", "aufgenommen", "um", "die", "juden", "im", "italienisch", "besetzten", "teil", "jugoslawiens", "vor", "der", "ermordung", "zu", "bewahren", "lie\u00df", "das", "italienische", "milit\u00e4r", "auf", "befehle", "von", "marshall", "cavallero", "sie", "im", "herbst", "internieren", "und", "brachte", "sie", "im", "sommer", "auf", "die", "insel", "rab", "in", "das", "kz", "kampor", "wo", "sie", "sich", "nach", "dem", "waffenstillstand", "von", "cassibile", "im", "september", "selbst", "befreiten", "und", "\u00fcberwiegend", "den", "jugoslawischen", "partisanen", "titos", "anschlossennach", "yad", "vashem", "wurden", "im", "ndhstaat", "insgesamt", "juden", "ermordet", "etwa", "allein", "im", "kz", "jasenovac", "polen", "rum\u00e4nien", "die", "regierung", "rum\u00e4niens", "unter", "antonescu", "lie\u00df", "etwa", "rum\u00e4nische", "juden", "in", "den", "von", "ihr", "besetzten", "gebieten", "in", "gro\u00dfen", "massenmorden", "nahezu", "vollst\u00e4ndig", "ausrotten", "nur", "die", "juden", "transsylvaniens", "blieben", "bis", "m\u00e4rz", "unter", "dem", "schutz", "ungarns", "bis", "auch", "sie", "mit", "den", "ungarischen", "juden", "direkt", "nach", "auschwitz", "deportiert", "wurden", "die", "bereits", "fest", "geplante", "deportation", "der", "juden", "altrum\u00e4niens", "lie\u00df", "der", "staatschef", "im", "oktober", "\u00fcberraschend", "stoppen", "diese", "waren", "jedoch", "weiterhin", "verfolgung", "und", "pogromen", "ausgesetzt", "siehe", "auch", "curirea", "terenului", "reinigung", "des", "landes", "serbien", "nach", "dem", "balkanfeldzug", "lie\u00df", "die", "deutsche", "milit\u00e4rverwaltung", "in", "serbien", "lager", "f\u00fcr", "gegner", "partisanen", "und", "juden", "einrichten", "ab", "september", "veranlasste", "sie", "massenmorde", "an", "m\u00e4nnlichen", "juden", "in", "den", "ortschaften", "ab", "dem", "oktober", "wurden", "nach", "jedem", "partisanenanschlag", "hunderte", "internierte", "juden", "ermordet", "ab", "dezember", "wurden", "j\u00fcdische", "frauen", "kinder", "und", "greise", "serbiens", "in", "das", "kz", "sajmite", "interniert", "im", "mai", "ermordete", "die", "dortige", "gestapo", "von", "ihnen", "mit", "einem", "gaswagen", "das", "serbische", "nedikollaborationsregime", "erlie\u00df", "rassengesetze", "und", "war", "an", "der", "inhaftierung", "von", "juden", "beteiligt", "das", "serbische", "freiwilligenkorps", "unter", "dimitrije", "ljoti", "stand", "hierbei", "der", "ss", "zur", "seite", "skandinavien", "d\u00e4nemark", "wurde", "ab", "april", "von", "der", "wehrmacht", "besetzt", "seine", "demokratisch", "gew\u00e4hlte", "regierung", "durfte", "unter", "deutscher", "besatzung", "zun\u00e4chst", "weiterarbeiten", "sie", "verhinderte", "erfolgreich", "die", "einf\u00fchrung", "von", "judenstern", "und", "rassengesetzen", "als", "der", "d\u00e4nische", "widerstand", "im", "sommer", "anwuchs", "beschloss", "die", "deutsche", "milit\u00e4rverwaltung", "die", "deportation", "der", "d\u00e4nischen", "juden", "weil", "der", "oktober", "als", "termin", "der", "festnahme", "durchgesickert", "war", "konnten", "von", "ihnen", "rechtzeitig", "mit", "fischerbooten", "in", "das", "neutrale", "schweden", "fliehen", "d\u00e4nische", "juden", "wurden", "nach", "theresienstadt", "deportiert", "wo", "bis", "auf", "alle", "\u00fcberlebten", "siehe", "rettung", "der", "d\u00e4nischen", "juden", "in", "norwegen", "ging", "die", "kollaborationsregierung", "unter", "vidkun", "quisling", "\u00fcberwacht", "vom", "reichskommissar", "josef", "terboven", "zun\u00e4chst", "nicht", "offen", "gegen", "die", "juden", "vor", "von", "oktober", "bis", "februar", "wurden", "dann", "die", "deportationen", "und", "die", "arisierung", "des", "verm\u00f6gens", "in", "rasch", "folgenden", "systematischen", "schritten", "durch", "norwegische", "und", "deutsche", "kr\u00e4fte", "durchgef\u00fchrt", "ein", "judenstern", "wurde", "anders", "als", "in", "den", "sonstigen", "besetzten", "westeurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "nicht", "eingef\u00fchrt", "norwegische", "juden", "fanden", "in", "auschwitz", "den", "tod", "finnland", "lehnte", "eine", "auslieferung", "der", "finnischen", "juden", "ab", "von", "diesen", "k\u00e4mpften", "einige", "auf", "deutscher", "seite", "gegen", "die", "sowjetunion", "slowakei", "das", "im", "m\u00e4rz", "gebildete", "marionettenregime", "der", "slowakei", "unter", "jozef", "tiso", "hatte", "schon", "im", "november", "mit", "eigenen", "deportationen", "slowakischer", "juden", "nach", "ungarn", "und", "in", "arbeitslager", "begonnen", "auf", "das", "dr\u00e4ngen", "des", "slowakischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "vojtech", "tuka", "hin", "wurden", "ab", "m\u00e4rz", "unter", "der", "regie", "eichmanns", "etwa", "slowakische", "juden", "in", "den", "distrikt", "lublin", "nach", "auschwitz", "und", "majdanek", "deportiert", "die", "meisten", "starben", "dort", "an", "hunger", "zwangsarbeit", "und", "seuchen", "im", "august", "wurden", "diese", "transporte", "nach", "kirchlichen", "protesten", "vor\u00fcbergehend", "gestoppt", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "besetzte", "die", "wehrmacht", "die", "slowakei", "eine", "eigene", "einsatzgruppe", "inhaftierte", "und", "deportierte", "etwa", "untergetauchte", "slowakische", "juden", "sowjetunion", "tschechien", "das", "am", "m\u00e4rz", "unmittelbar", "nach", "der", "zerschlagung", "der", "tschechoslowakei", "errichtete", "protektorat", "b\u00f6hmen", "und", "m\u00e4hren", "war", "unmittelbares", "reichsgebiet", "und", "verf\u00fcgte", "nur", "\u00fcber", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "beschr\u00e4nkte", "selbstverwaltung", "im", "juli", "errichtete", "die", "ss", "die", "zentralstelle", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "auswanderung", "in", "prag", "welche", "ab", "die", "systematische", "deportation", "der", "tschechischen", "juden", "in", "vernichtungslager", "exekutierte", "im", "oktober", "gab", "reinhard", "heydrich", "den", "befehl", "alle", "juden", "im", "protektorat", "in", "das", "kz", "theresienstadt", "zu", "deportieren", "das", "als", "sammel", "und", "durchzugslager", "eingerichtet", "wurde", "ab", "dezember", "galt", "f\u00fcr", "juden", "ein", "generelles", "ausreiseverbot", "insgesamt", "wurden", "juden", "aus", "den", "tschechischen", "l\u00e4ndern", "in", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "deportiert", "rund", "von", "ihnen", "\u00fcberlebten", "den", "krieg", "ungarn", "ungarn", "war", "von", "ende", "bis", "oktober", "durch", "seinen", "beitritt", "zum", "dreim\u00e4chtepakt", "offiziell", "mit", "nsdeutschland", "verb\u00fcndet", "es", "hatte", "die", "karpatoukraine", "besetzt", "und", "erhielt", "von", "hitler", "den", "n\u00f6rdlichen", "teil", "siebenb\u00fcrgens", "zugesprochen", "unmittelbar", "nach", "dem", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "ab", "juni", "an", "dem", "ungarn", "beteiligt", "war", "begann", "die", "regierung", "von", "mikl\u00f3s", "horthy", "die", "juden", "aus", "den", "ungarisch", "besetzten", "gebieten", "\u00fcber", "die", "\u00f6stlichen", "grenzen", "zu", "treiben", "und", "nach", "ostgalizien", "zu", "deportieren", "dies", "war", "eine", "mitursache", "f\u00fcr", "das", "massaker", "von", "kamenezpodolsk", "wo", "sich", "deportierte", "ungarische", "juden", "gesammelt", "hatten", "danach", "unterlie\u00df", "horthy", "weitere", "deportationen", "schuf", "aber", "bataillone", "aus", "j\u00fcdischen", "zwangsarbeitern", "die", "mit", "den", "ungarischen", "truppen", "gegen", "die", "rote", "armee", "k\u00e4mpfen", "mussten", "davon", "starben", "etwa", "viele", "auch", "durch", "morde", "deutscher", "polizisten", "weil", "horthy", "die", "\u00fcbrigen", "ungarischen", "juden", "trotz", "der", "n\u00e4he", "der", "roten", "armee", "noch", "nicht", "deportieren", "lie\u00df", "besetzte", "die", "wehrmacht", "im", "m\u00e4rz", "ungarn", "operation", "margarethe", "ein", "auf", "hitlers", "befehl", "entsandtes", "sseinsatzkommando", "das", "eichmannkommando", "benannt", "nach", "seinem", "leiter", "adolf", "eichmann", "richtete", "mit", "hilfe", "deutschfreundlicher", "ungarischer", "beamter", "und", "polizei", "ghettos", "f\u00fcr", "die", "juden", "ein", "ab", "mai", "wurden", "insgesamt", "ungarische", "juden", "zun\u00e4chst", "aus", "den", "randprovinzen", "ab", "juli", "auch", "aus", "budapest", "nach", "auschwitz", "deportiert", "davon", "wurden", "dort", "direkt", "vergast", "viele", "leichen", "wurden", "unter", "freiem", "himmel", "verbrannt", "weil", "die", "krematorien", "nicht", "schnell", "genug", "arbeiteten", "juden", "wurden", "entgegen", "hitlers", "prinzip", "von", "keine", "juden", "mehr", "ins", "deutsche", "reich", "zu", "bringen", "nach", "strasshof", "an", "der", "nordbahn", "in", "nieder\u00f6sterreich", "deportiert", "nach", "massiven", "protesten", "der", "westm\u00e4chte", "und", "des", "vatikans", "lie\u00df", "horthy", "die", "transporte", "am", "juli", "unterbrechen", "eichmann", "konnte", "danach", "noch", "einige", "wenige", "transporte", "durchf\u00fchren", "am", "oktober", "gelang", "den", "rechtsextremen", "pfeilkreuzlern", "mit", "deutscher", "hilfe", "ein", "putsch", "gegen", "horthy", "sie", "ermordeten", "etwa", "juden", "aus", "dem", "budapester", "ghetto", "viele", "ghettobewohner", "konnten", "zeitweise", "mit", "schwedischen", "oder", "schweizerischen", "schutzp\u00e4ssen", "\u00fcberleben", "etwa", "der", "verbliebenen", "juden", "ungarns", "wurden", "aber", "gefasst", "und", "von", "eichmann", "auf", "todesm\u00e4rsche", "richtung", "\u00f6sterreich", "geschickt", "juden", "mussten", "in", "lagern", "am", "s\u00fcdostwall", "zwangsarbeit", "leisten", "der", "general", "der", "waffenss", "hans", "j\u00fcttner", "war", "so", "schockiert", "\u00fcber", "das", "was", "er", "bei", "einer", "inspektionsfahrt", "sah", "dass", "er", "sich", "bei", "dem", "h\u00f6heren", "ss", "und", "polizeif\u00fchrer", "in", "ungarn", "otto", "winkelmann", "beschwerte", "schlussphase", "schon", "ende", "nach", "der", "verlorenen", "schlacht", "vor", "moskau", "planten", "die", "holocaustt\u00e4ter", "im", "rsha", "die", "spuren", "von", "nsmassenmorden", "zu", "beseitigen", "bevor", "die", "rote", "armee", "sie", "entdecken", "konnte", "ab", "herbst", "wurden", "zuerst", "in", "kulmhof", "und", "belzec", "leichen", "exhumiert", "und", "verbrannt", "das", "lager", "wurde", "geschlossen", "die", "geb\u00e4ude", "und", "z\u00e4une", "des", "lagers", "treblinka", "mussten", "arbeitsjuden", "abrei\u00dfen", "dann", "wurden", "sie", "erschossen", "das", "gel\u00e4nde", "wurde", "umgepfl\u00fcgt", "und", "b\u00e4ume", "darauf", "gepflanztnachdem", "wehrmachtsoldaten", "im", "april", "massengr\u00e4ber", "von", "opfern", "des", "sowjetischen", "massakers", "von", "katyn", "entdeckt", "hatten", "lie\u00df", "das", "rsha", "die", "sonderaktion", "einleiten", "mehrere", "sonderkommandos", "zwangen", "juden", "und", "sowjetische", "kriegsgefangene", "zum", "aufgraben", "der", "massengr\u00e4ber", "von", "juden", "und", "verbrennen", "ihrer", "leichen", "etwa", "in", "babyn", "jar", "bei", "kiew", "sie", "mussten", "die", "knochen", "der", "mordopfer", "zermahlen", "und", "zusammen", "mit", "der", "asche", "der", "leichen", "in", "w\u00e4ldern", "verstreuen", "im", "m\u00e4rz", "wurden", "auch", "diese", "zwangsarbeiter", "als", "unliebsame", "zeugen", "ermordet", "solche", "vertuschungsversuche", "folgten", "in", "polen", "und", "auf", "dem", "balkan", "da", "sich", "massenerschie\u00dfungen", "und", "lagerstandorte", "aber", "kaum", "geheim", "halten", "lie\u00dfen", "wurden", "nach", "kriegsende", "fast", "alle", "massengr\u00e4ber", "der", "nsverbrechen", "entdeckt", "seit", "der", "verlorenen", "schlacht", "um", "stalingrad", "im", "m\u00e4rz", "zog", "sich", "die", "wehrmacht", "allm\u00e4hlich", "aus", "osteuropa", "zur\u00fcck", "gefangene", "der", "deutschen", "sollten", "der", "roten", "armee", "auf", "keinen", "fall", "in", "die", "h\u00e4nde", "fallen", "beim", "r\u00fcckzug", "ver\u00fcbten", "wachpersonal", "gestapo", "und", "sicherheitspolizei", "daher", "viele", "massaker", "an", "zehntausenden", "gef\u00e4ngnis", "und", "lagerh\u00e4ftlingen", "teils", "auf", "eigene", "initiative", "teils", "auf", "zentralen", "befehl", "so", "befahl", "der", "chef", "der", "sicherheitspolizei", "im", "generalgouvernement", "am", "juli", "die", "totalr\u00e4umung", "aller", "dortigen", "gef\u00e4ngnisse", "die", "liquidierung", "der", "insassen", "falls", "transporte", "unm\u00f6glich", "seien", "das", "verbrennen", "der", "leichen", "und", "sprengen", "der", "geb\u00e4ude", "demgem\u00e4\u00df", "hatten", "lagerverwaltungen", "und", "regionale", "polizeif\u00fchrer", "seit", "dezember", "die", "ersten", "transporte", "nach", "westen", "organisiert", "und", "dabei", "nicht", "transportf\u00e4hige", "menschen", "selektiert", "und", "direkt", "ermordet", "im", "januar", "begann", "die", "evakuierung", "aller", "kzs", "im", "osten", "die", "bis", "in", "die", "letzten", "kriegstage", "im", "april", "fortgesetzt", "wurde", "aus", "dem", "kz", "stutthof", "mussten", "aus", "auschwitz", "menschen", "zu", "fu\u00df", "nach", "westen", "marschieren", "wer", "nicht", "mitkam", "oder", "st\u00fcrzte", "wurde", "von", "bewachern", "teils", "auch", "einheimischen", "beim", "durchzug", "eines", "ortes", "erschossen", "auch", "bei", "weitertransporten", "in", "v\u00f6llig", "\u00fcberf\u00fcllten", "z\u00fcgen", "starben", "tausende", "ebenso", "in", "aufnahmelagern", "nur", "etwa", "personen", "dieser", "beiden", "todesm\u00e4rsche", "erreichten", "das", "altreich", "lebend", "bei", "diesen", "ma\u00dfnahmen", "wurden", "die", "etwa", "juden", "die", "die", "zwangsarbeits", "und", "vernichtungslager", "bis", "dahin", "\u00fcberlebt", "hatten", "erneut", "besonders", "brutal", "behandelt", "man", "sch\u00e4tzt", "dass", "etwa", "menschen", "durch", "todesm\u00e4rsche", "insgesamt", "durch", "gefangenenmorde", "umkamen", "ab", "februar", "lie\u00dfen", "nsbeh\u00f6rden", "auch", "akten", "verbrennen", "per", "runderlass", "ordneten", "gauleiter", "an", "besonders", "geheimbefehle", "des", "f\u00fchrers", "und", "andere", "geheimdokumente", "zu", "mord", "und", "ausrottungsbefehlen", "zu", "vernichten", "gesamtzahlen", "j\u00fcdischer", "opfer", "die", "opferzahlen", "des", "holocaust", "lie\u00dfen", "sich", "bis", "nur", "ann\u00e4hernd", "sch\u00e4tzen", "nszeitungen", "hatten", "im", "verlauf", "\u00f6fter", "realistische", "opferzahlen", "genannt", "so", "schrieb", "der", "danziger", "vorposten", "am", "mai", "\u00fcber", "schwere", "einbu\u00dfen", "des", "judentums", "in", "osteuropa", "allein", "in", "polen", "und", "ungarn", "seien", "f\u00fcnf", "millionen", "juden", "ausgeschaltet", "worden", "weitere", "\u00bd", "millionen", "seien", "entsprechenden", "gesetzlichen", "ma\u00dfnahmen", "ausgesetzt", "im", "n\u00fcrnberger", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "wurde", "erstmals", "die", "ungef\u00e4hre", "zahl", "von", "sechs", "millionen", "ermordeter", "juden", "genannt", "in", "einer", "eidesstattlichen", "erkl\u00e4rung", "sagte", "wilhelm", "h\u00f6ttl", "bis", "mitarbeiter", "im", "reichssicherheitshauptamt", "eichmann", "habe", "ihm", "berichtet", "holocaustforscher", "nahmen", "jedoch", "zun\u00e4chst", "an", "von", "bis", "seien", "weniger", "juden", "ermordet", "worden", "gerald", "reitlinger", "sch\u00e4tzte", "sie", "auf", "bis", "raul", "hilberg", "auf", "millionen", "martin", "gilbert", "kam", "auf", "millionen", "trug", "die", "von", "einem", "internationalen", "autorenkollektiv", "verfasste", "enzyklop\u00e4die", "des", "holocaust", "die", "damals", "m\u00f6glichen", "genauesten", "sch\u00e4tzungen", "aus", "vielen", "einzell\u00e4ndern", "zusammen", "und", "kam", "so", "auf", "etwa", "millionen", "durch", "die", "freigabe", "sowjetischer", "archive", "seit", "konnten", "die", "bis", "dahin", "ungewissen", "opferzahlen", "f\u00fcr", "polen", "und", "die", "sowjetunion", "etwa", "anhand", "von", "deportationslisten", "zugfahrpl\u00e4nen", "und", "mitgliedlisten", "j\u00fcdischer", "gemeinden", "vor", "und", "nach", "dem", "holocaust", "\u00fcberpr\u00fcft", "werden", "dabei", "stellte", "sich", "heraus", "dass", "die", "opferzahlen", "der", "konzentrationslager", "auschwitz", "zwar", "niedriger", "lagen", "als", "zuvor", "vermutet", "dass", "aber", "allein", "dort", "millionen", "menschen", "darunter", "mindestens", "juden", "ermordet", "worden", "warenwolfgang", "benz", "befasste", "sich", "in", "dimension", "des", "v\u00f6lkermords", "erschienen", "auflage", "mit", "allen", "seit", "zug\u00e4nglichen", "quellen", "auswertungs", "und", "berechnungsmethoden", "der", "opferzahlen", "burkhard", "asmuss", "ver\u00f6ffentlichte", "eine", "aufstellung", "mit", "teilweise", "gr\u00f6beren", "sch\u00e4tzungen", "insgesamt", "erh\u00e4rtete", "sich", "dabei", "eine", "gesamtopferzahl", "von", "mindestens", "bis", "zu", "millionen", "ermordeten", "j\u00fcdischen", "menschen", "dazu", "kommen", "zahlen", "f\u00fcr", "verletzte", "und", "vertriebene", "im", "von", "ihm", "herausgegebenen", "handbuch", "des", "antisemitismus", "bezifferte", "benz", "die", "gesamtzahl", "der", "holocaustopfer", "auf", "mindestens", "sechs", "millionendie", "gedenkst\u00e4tte", "yad", "vashem", "in", "jerusalem", "nannte", "im", "dezember", "\u00fcber", "vier", "millionen", "opfer", "in", "ihrer", "personenkartei", "namentlich", "also", "als", "identifiziert", "millionen", "dieser", "namen", "wurden", "von", "angeh\u00f6rigen", "oder", "freunden", "beigesteuert", "die", "anderen", "stammen", "aus", "archiven", "oder", "recherchen", "anmerkungen", "keine", "angaben", "t\u00e4ter", "der", "holocaust", "war", "kein", "projekt", "einer", "einzelbeh\u00f6rde", "und", "wurde", "nicht", "nur", "von", "bestimmten", "dazu", "beauftragten", "t\u00e4tern", "durchgef\u00fchrt", "sondern", "von", "vielen", "institutionen", "aller", "deutschen", "gesellschaftsbereiche", "erm\u00f6glicht", "mitgetragen", "geplant", "organisiert", "und", "vollzogen", "seit", "den", "forschungen", "raul", "hilbergs", "werden", "dabei", "b\u00fcrokratische", "entscheidungsabl\u00e4ufe", "arbeitsteilung", "zust\u00e4ndigkeiten", "und", "ihr", "zusammenwirken", "untersucht", "aber", "auch", "gemeinsame", "interessen", "ideologischer", "konsens", "und", "praktische", "b\u00fcndnisse", "zwischen", "alten", "und", "neuen", "eliten", "f\u00fchrung", "und", "bev\u00f6lkerungen", "historiker", "gehen", "heute", "von", "bis", "zu", "an", "den", "schreibtischen", "wie", "auf", "den", "schaupl\u00e4tzen", "an", "den", "judenmorden", "beteiligten", "meist", "m\u00e4nnlichen", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichern", "sowie", "nochmals", "einigen", "hunderttausend", "kollaborateuren", "aus", "den", "von", "deutschland", "besetzten", "oder", "mit", "ihm", "verb\u00fcndeten", "staaten", "aus", "hauptt\u00e4ter", "waren", "mitglieder", "aller", "machts\u00e4ulen", "des", "nsstaates", "hitler", "und", "der", "engere", "f\u00fchrungszirkel", "des", "nsregimes", "die", "die", "leitlinien", "der", "vernichtungspolitik", "bestimmten", "und", "in", "allgemeine", "befehle", "und", "verordnungen", "umsetzten", "die", "massenpartei", "nsdap", "die", "die", "hetzpropaganda", "entfaltete", "die", "den", "holocaust", "vorbereitete", "und", "begleitete", "deren", "gauleiter", "und", "ortsgruppenleiter", "die", "entrechtung", "und", "deportation", "der", "juden", "und", "anderer", "opfergruppen", "in", "ihrem", "bereich", "vorantrieben", "deren", "sa", "und", "hitlerjugend", "direkt", "an", "verfolgungs", "und", "mordaktionen", "in", "der", "vorkriegszeit", "zum", "beispiel", "judenboykotte", "ff", "novemberpogrome", "und", "gegen", "kriegsende", "endphaseverbrechen", "gegen", "kzh\u00e4ftlinge", "auf", "todesm\u00e4rschen", "usw", "teilnahmen", "die", "ss", "als", "dem", "f\u00fchrer", "pers\u00f6nlich", "verpflichtete", "elit\u00e4re", "terrororganisation", "deren", "weitverzweigte", "untergliederungen", "die", "rassistische", "bev\u00f6lkerungs", "und", "vernichtungspolitik", "in", "den", "eroberten", "und", "eingegliederten", "gebieten", "durchf\u00fchrten", "und", "dort", "das", "entsprechende", "lager", "und", "ghettosystem", "organisierten", "hier", "wird", "nicht", "nur", "den", "einsatzgruppen", "sondern", "auch", "den", "polizeibataillonen", "und", "ihren", "jeweiligen", "vorgesetzten", "den", "h\u00f6heren", "ss", "und", "polizeif\u00fchrern", "sowie", "den", "sshaupt\u00e4mtern", "besonders", "dem", "reichssicherheitshauptamt", "eine", "hauptverantwortung", "an", "den", "massenmorden", "zugewiesen", "die", "gestapo", "ordnungs", "sicherheits", "und", "kriminalpolizei", "sie", "sollten", "m\u00f6glichst", "alle", "reichs", "und", "volksfeinde", "aufsp\u00fcren", "\u00fcberwachen", "und", "ausschalten", "und", "wirkten", "dabei", "mit", "der", "ss", "zusammen", "die", "wehrmacht", "deren", "oberkommandos", "und", "gener\u00e4le", "trugen", "die", "vernichtungsziele", "des", "krieges", "gegen", "die", "sowjetunion", "mit", "setzten", "sie", "in", "v\u00f6lkerrechtswidrige", "befehle", "um", "und", "halfen", "auf", "vielf\u00e4ltige", "weise", "bei", "der", "judenvernichtung", "etwa", "indem", "sie", "soldaten", "f\u00fcr", "massenerschie\u00dfungen", "bereitstellten", "die", "judenkennzeichnung", "in", "besetzten", "gebieten", "erzwangen", "j\u00fcdische", "kriegsgefangene", "aussonderten", "und", "juden", "als", "partisanen", "ermorden", "lie\u00dfen", "oder", "selbst", "ermordeten", "viele", "wirtschafts", "und", "industrieverb\u00e4nde", "und", "unternehmen", "die", "von", "der", "arisierung", "zwangsarbeit", "und", "vom", "aufbau", "der", "vernichtungsindustrie", "in", "den", "lagern", "profitierten", "und", "daran", "mitwirkten", "die", "zivilen", "und", "milit\u00e4rischen", "besatzungsverwaltungen", "besonders", "in", "osteuropa", "die", "die", "wirtschaftliche", "ausbeutung", "und", "rassistische", "bev\u00f6lkerungspolitik", "in", "ihren", "gebieten", "organisierten", "durchf\u00fchrten", "zum", "teil", "in", "einen", "wettlauf", "bei", "deren", "entjudung", "eintraten", "und", "dazu", "druck", "auf", "die", "berliner", "zentralbeh\u00f6rden", "aus\u00fcbten", "zust\u00e4ndig", "war", "das", "reichsministerium", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "ostgebiete", "unter", "alfred", "rosenberg", "in", "berlin", "dem", "sog", "ostministerium", "dem", "zum", "beispiel", "auch", "das", "reichskommissariat", "ostland", "unterstand", "das", "personal", "vieler", "staats", "und", "verwaltungsbeh\u00f6rden", "die", "mit", "gesetzen", "verordnungen", "verwaltungsakten", "und", "konkreten", "ma\u00dfnahmen", "an", "der", "judenverfolgung", "ausgrenzung", "deportation", "und", "vernichtung", "mitwirkten", "es", "gab", "kaum", "eine", "beh\u00f6rde", "die", "nicht", "von", "amts", "wegen", "f\u00fcr", "die", "l\u00f6sung", "einer", "judenangelegenheit", "zust\u00e4ndig", "warals", "indirekte", "aber", "deswegen", "nicht", "weniger", "verantwortliche", "t\u00e4tergruppen", "werden", "erachtet", "wissenschaftsinstitute", "universit\u00e4ten", "und", "fakult\u00e4ten", "die", "z", "b", "in", "der", "medizin", "v\u00f6lkerkunde", "und", "raumplanung", "mit", "interessegeleiteter", "forschung", "ideologische", "gr\u00fcnde", "lieferten", "pl\u00e4ne", "erstellten", "auftr\u00e4ge", "vergaben", "und", "sich", "etwa", "durch", "die", "abnahme", "von", "leichen", "f\u00fcr", "anatomische", "rassestudien", "oder", "von", "lebenden", "h\u00e4ftlingen", "f\u00fcr", "menschenversuche", "an", "mordaktionen", "beteiligten", "die", "kirchen", "die", "ihre", "tauf", "und", "eheregister", "zur", "erfassung", "der", "nichtarier", "zur", "verf\u00fcgung", "stellten", "selbst", "ariernachweise", "erstellten", "und", "die", "ausf\u00fchrenden", "t\u00e4ter", "\u00fcberwiegend", "moralisch", "entlasteten", "bev\u00f6lkerungsteile", "im", "deutschen", "reich", "und", "in", "den", "besetzten", "gebieten", "die", "die", "judenverfolgung", "unterst\u00fctzten", "holocaustkenntnis", "w\u00e4hrend", "der", "nszeit", "deutsches", "reich", "die", "nspropaganda", "verfolgte", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "eine", "doppelstrategie", "einerseits", "redeten", "die", "sprecher", "der", "nsdiktatur", "offen", "\u00fcber", "die", "judenfrage", "\u00fcber", "ausrottung", "und", "vernichtung", "der", "juden", "andererseits", "lie\u00dfen", "sie", "bewusst", "offen", "wann", "und", "wie", "diese", "geschehen", "w\u00fcrde", "mehrdeutige", "rhetorik", "war", "beabsichtigt", "um", "die", "deutschen", "\u00fcber", "das", "konkrete", "geschehen", "im", "unklaren", "zu", "lassen", "die", "zunehmende", "judenverfolgung", "in", "europa", "geschah", "vor", "aller", "augen", "die", "deportationen", "vollzogen", "sich", "auf", "\u00f6ffentlichen", "pl\u00e4tzen", "und", "bahnh\u00f6fen", "wurden", "jedoch", "als", "umsiedlungen", "in", "arbeitslager", "dargestellt", "im", "hinblick", "auf", "die", "vernichtungsaktionen", "befahl", "das", "regime", "strengste", "geheimhaltung", "ssangeh\u00f6rigen", "war", "es", "unter", "androhung", "der", "todesstrafe", "verboten", "dar\u00fcber", "zu", "berichten", "die", "isolation", "entrechtung", "verarmung", "und", "das", "allm\u00e4hliche", "verschwinden", "der", "juden", "aus", "dem", "gesellschaftlichen", "leben", "im", "deutschen", "reich", "waren", "offensichtlich", "die", "deportationen", "wurden", "von", "den", "meisten", "deutschen", "hingenommen", "im", "lauf", "des", "holocaust", "sickerten", "immer", "mehr", "einzelheiten", "durch", "die", "geheimhaltung", "konnte", "zeitweise", "nicht", "streng", "\u00fcberwacht", "werden", "und", "verst\u00f6\u00dfe", "wurden", "manchmal", "nicht", "bestraft", "dass", "umsiedlung", "tats\u00e4chlich", "massenmord", "bedeuten", "sollte", "erfuhren", "manche", "deutsche", "von", "soldaten", "auf", "heimaturlaub", "durch", "h\u00f6ren", "von", "feindsendern", "durch", "fl\u00fcsterpropaganda", "hannah", "arendt", "der", "widerstandsk\u00e4mpfer", "helmuth", "james", "graf", "von", "moltke", "schrieb", "mindestens", "neun", "zehntel", "der", "bev\u00f6lkerung", "wei\u00df", "nicht", "dass", "wir", "hunderttausende", "von", "juden", "umgebracht", "haben", "doch", "selbst", "das", "zehntel", "das", "n\u00e4here", "information", "erhalten", "hatte", "unternahm", "von", "wenigen", "ausnahmen", "abgesehen", "nichts", "dagegen", "nichtwissen", "und", "nichtwissenwollen", "\u00fcber", "den", "holocaust", "gingen", "dabei", "ineinander", "\u00fcber", "alliierte", "seit", "kritisierten", "ausl\u00e4ndische", "staaten", "die", "nationalsozialistische", "innenpolitik", "besonders", "die", "verfolgung", "von", "juden", "und", "anderen", "minderheiten", "die", "einwanderungsquoten", "f\u00fcr", "die", "j\u00fcdischen", "fl\u00fcchtlinge", "in", "die", "usa", "blieben", "jedoch", "unver\u00e4ndert", "bei", "der", "von", "uspr\u00e4sident", "roosevelt", "angesto\u00dfenen", "konferenz", "von", "\u00e9vian", "im", "juli", "war", "fast", "kein", "teilnehmerstaat", "zur", "aufnahme", "j\u00fcdischer", "fl\u00fcchtlinge", "oder", "erh\u00f6hung", "seiner", "einwanderungsquoten", "bereit", "nach", "kriegsbeginn", "verst\u00e4rkte", "sich", "die", "kritik", "der", "alliierten", "dennoch", "wurden", "die", "europ\u00e4ischen", "juden", "nicht", "umfassend", "pr\u00e4ventiv", "vor", "den", "vorr\u00fcckenden", "truppen", "der", "achsenm\u00e4chte", "evakuiert", "seit", "wurde", "den", "alliierten", "die", "systematische", "ausrottungspolitik", "des", "nsregimes", "durch", "entschl\u00fcsselung", "der", "codes", "f\u00fcr", "die", "regelm\u00e4\u00dfigen", "polizeiberichte", "nach", "berlin", "bekannt", "sie", "verurteilten", "diese", "\u00e4u\u00dferst", "scharf", "und", "begr\u00fcndeten", "damit", "auch", "ihre", "kriegsstrategie", "mitte", "dezember", "warnten", "die", "usa", "gro\u00dfbritannien", "und", "weitere", "zehn", "regierungen", "die", "deutsche", "regierung", "dass", "die", "verantwortlichen", "einer", "vergeltung", "nicht", "entgehen", "w\u00fcrden", "interalliierte", "erkl\u00e4rung", "zur", "vernichtung", "der", "juden", "vom", "dezember", "gezielte", "ma\u00dfnahmen", "um", "den", "holocaust", "zu", "beenden", "oder", "aufzuhalten", "ergriffen", "sie", "aber", "nicht", "ihre", "kriegsf\u00fchrung", "richtete", "sich", "seit", "kriegseintritt", "der", "usa", "auf", "die", "vollst\u00e4ndige", "kapitulation", "des", "nsregimes", "als", "die", "ersten", "nachrichten", "\u00fcber", "die", "massenvernichtung", "wie", "etwa", "ein", "von", "szmul", "zygielbojm", "verfasster", "artikel", "im", "daily", "telegraph", "\u00fcber", "vergasungen", "von", "juden", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "versuchte", "das", "usau\u00dfenministerium", "deren", "publikation", "zu", "unterdr\u00fccken", "auf", "druck", "der", "\u00f6ffentlichen", "meinung", "trafen", "sich", "im", "april", "auf", "der", "bermudakonferenz", "vertreter", "der", "usa", "und", "des", "vereinigten", "k\u00f6nigreichs", "um", "hilfsm\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "fl\u00fcchtlinge", "zu", "er\u00f6rtern", "wie", "die", "vorkriegskonferenz", "von", "\u00e9vian", "verlief", "auch", "sie", "ergebnislos", "erst", "nach", "intervention", "des", "finanzministers", "henry", "morgenthau", "k\u00fcndigte", "roosevelt", "am", "januar", "die", "einsetzung", "des", "war", "refugee", "board", "an", "dieses", "gremium", "trug", "zur", "rettung", "hunderttausender", "juden", "bei", "die", "britische", "regierung", "behinderte", "und", "unterlie\u00df", "in", "einzelnen", "f\u00e4llen", "m\u00f6gliche", "hilfeleistungen", "als", "im", "dezember", "einige", "britische", "abgeordnete", "verlangten", "j\u00fcdischen", "fl\u00fcchtlingen", "m\u00fcsse", "sichere", "zuflucht", "versprochen", "werden", "lehnte", "der", "britische", "au\u00dfenminister", "dies", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "ab", "es", "gebe", "sicherheitsbedenken", "und", "geografische", "probleme", "anfang", "wurde", "bekannt", "dass", "man", "gegen", "hinterlegung", "einer", "gewissen", "summe", "in", "der", "schweiz", "rum\u00e4nische", "juden", "h\u00e4tte", "retten", "k\u00f6nnen", "die", "regierung", "hatte", "den", "plan", "jedoch", "blockiert", "da", "sie", "eine", "schw\u00e4chung", "der", "eigenen", "und", "eine", "st\u00e4rkung", "der", "deutschen", "position", "bef\u00fcrchtete", "die", "sowjetischen", "beh\u00f6rden", "lieferten", "deutsche", "juden", "darunter", "viele", "kommunisten", "die", "in", "der", "sowjetunion", "zuflucht", "gesucht", "hatten", "nach", "abschluss", "des", "hitlerstalinpaktes", "im", "august", "den", "nationalsozialisten", "aus", "nach", "dem", "deutschen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "sowjetunion", "im", "juni", "blieb", "die", "besondere", "gef\u00e4hrdung", "der", "sowjetischen", "juden", "unber\u00fccksichtigt", "die", "sowjetische", "berichterstattung", "verschwieg", "die", "deutsche", "ausrottungspolitik", "sch\u00e4tzungen", "zufolge", "waren", "bis", "juden", "in", "den", "partisanengruppen", "in", "ganz", "europa", "aktiv", "im", "von", "deutschland", "besetzten", "polen", "und", "der", "sowjetunion", "flohen", "tausende", "in", "die", "s\u00fcmpfe", "oder", "w\u00e4lder", "und", "schlossen", "sich", "den", "partisanen", "an", "obwohl", "nicht", "alle", "partisanengruppen", "juden", "willkommen", "hie\u00dfen", "widerstand", "und", "rettungsversuche", "juden", "am", "dezember", "rief", "abba", "kovner", "die", "juden", "in", "aller", "welt", "mit", "einem", "flugblatt", "zum", "widerstand", "auf", "und", "kritisierte", "die", "opfer", "lie\u00dfen", "sich", "wie", "schafe", "zur", "schlachtbank", "f\u00fchren", "damit", "entstand", "das", "hartn\u00e4ckige", "klischee", "vom", "widerstandslosen", "verhalten", "aller", "opfer", "erst", "seit", "den", "er", "jahren", "hat", "die", "forschung", "dieses", "bild", "differenziert", "und", "korrigiert", "nur", "wenige", "juden", "ahnten", "das", "ausma\u00df", "des", "geschehens", "viele", "hielten", "informationen", "\u00fcber", "massenvernichtungslager", "die", "um", "zunehmend", "in", "den", "ghettos", "polens", "litauens", "und", "wei\u00dfrusslands", "kursierten", "nur", "f\u00fcr", "ger\u00fcchte", "ein", "ausrottungsplan", "gegen", "alle", "juden", "schien", "den", "meisten", "anfangs", "schon", "wegen", "der", "dimension", "unglaubhaft", "viele", "glaubten", "wenigstens", "als", "sklavenarbeiter", "\u00fcberleben", "zu", "k\u00f6nnen", "bis", "die", "deutschen", "besiegt", "seien", "ein", "gegenbeispiel", "und", "ein", "ansto\u00df", "f\u00fcr", "den", "j\u00fcdischen", "widerstand", "insgesamt", "war", "der", "aufstand", "im", "warschauer", "ghetto", "vom", "april", "bis", "zum", "mai", "diesen", "organisierte", "die", "j\u00fcdische", "kampforganisation", "zob", "als", "die", "nationalsozialisten", "das", "ghetto", "g\u00e4nzlich", "aufl\u00f6sen", "und", "alle", "noch", "\u00fcbrigen", "juden", "in", "die", "vernichtungslager", "vor", "allem", "nach", "treblinka", "deportieren", "wollten", "kuriere", "hatten", "unter", "lebensgefahr", "waffen", "in", "das", "abgeriegelte", "j\u00fcdische", "ghetto", "geschmuggelt", "damit", "konnte", "die", "untergrundorganisation", "den", "eindringenden", "r\u00e4umkommandos", "der", "ss", "anfangs", "hohe", "verluste", "beibringen", "und", "sie", "in", "die", "flucht", "schlagen", "als", "die", "ss", "mit", "panzern", "und", "artilleriegesch\u00fctzen", "zur\u00fcckkehrte", "hielten", "sich", "die", "j\u00fcdischen", "widerstandsgruppen", "trotz", "der", "\u00fcbermacht", "noch", "in", "einem", "etwa", "vierw\u00f6chigen", "h\u00e4userkampf", "zuletzt", "mussten", "sie", "aufgeben", "und", "wurden", "meist", "erschossen", "nur", "wenige", "beteiligte", "konnten", "sich", "durch", "abwasserkan\u00e4le", "retten", "auch", "in", "anderen", "j\u00fcdischen", "ghettos", "bildeten", "sich", "widerstandsgruppen", "die", "ghettobewohnern", "zur", "flucht", "verhalfen", "und", "einzelne", "revolten", "begannen", "etwa", "in", "biaystok", "und", "vilnius", "ferner", "gab", "es", "in", "manchen", "lagern", "aufst\u00e4nde", "j\u00fcdischer", "h\u00e4ftlinge", "so", "den", "aufstand", "von", "treblinka", "von", "etwa", "h\u00e4ftlingen", "am", "august", "der", "zu", "einer", "massenflucht", "j\u00fcdischer", "lagerinsassen", "f\u00fchrte", "und", "das", "lager", "zerst\u00f6ren", "sollte", "am", "oktober", "f\u00fchrten", "sowjetischj\u00fcdische", "kriegsgefangene", "den", "aufstand", "von", "sobib\u00f3r", "in", "ostpolen", "an", "die", "beteiligten", "t\u00f6teten", "neun", "angeh\u00f6rige", "der", "wachmannschaften", "was", "einen", "massenaufstand", "der", "h\u00e4ftlinge", "bewirkte", "j\u00fcdischen", "gefangenen", "gelang", "die", "flucht", "ende", "gaben", "die", "nationalsozialisten", "das", "lager", "auf", "im", "kz", "auschwitzbirkenau", "gab", "es", "etwa", "fluchtversuche", "davon", "etwa", "erfolgreiche", "am", "oktober", "erfolgte", "dort", "ein", "aufstand", "des", "j\u00fcdischen", "sonderkommandos", "das", "an", "den", "verbrennungs\u00f6fen", "f\u00fcr", "die", "vergasten", "leichen", "eingesetzt", "war", "mit", "von", "frauen", "eingeschmuggeltem", "sprengstoff", "wurde", "ein", "teil", "des", "krematoriums", "iv", "zerst\u00f6rt", "gefangene", "versuchten", "zu", "fl\u00fcchten", "wurden", "aber", "bald", "gefasst", "und", "umgebracht", "europaweit", "waren", "tausende", "untergetauchte", "juden", "am", "partisanenkrieg", "gegen", "die", "deutschen", "besatzer", "beteiligt", "besonders", "in", "frankreich", "belgien", "den", "niederlanden", "italien", "den", "balkanstaaten", "der", "sowjetunion", "und", "griechenland", "in", "osteuropa", "besonders", "im", "katholisch", "gepr\u00e4gten", "polen", "konnten", "sich", "aus", "kzs", "und", "ghettos", "entkommene", "juden", "nur", "selten", "bestehenden", "partisanengruppen", "anschlie\u00dfen", "da", "dort", "auch", "manche", "nsgegner", "antisemiten", "waren", "darum", "bildeten", "sich", "dort", "eigene", "j\u00fcdische", "partisaneneinheiten", "die", "trotz", "ihrer", "anf\u00e4nglichen", "unerfahrenheit", "bald", "als", "besonders", "entschlossene", "und", "motivierte", "k\u00e4mpfer", "gegen", "die", "deutschen", "galten", "die", "vorr\u00fcckende", "rote", "armee", "versorgte", "sie", "daraufhin", "teilweise", "bevorzugt", "mit", "waffen", "besonders", "f\u00fcr", "den", "schienenkrieg", "mit", "anschl\u00e4gen", "und", "sabotageaktionen", "gegen", "eisenbahntransporte", "der", "wehrmacht", "an", "die", "ostfront", "j\u00fcdische", "widerstandsk\u00e4mpfer", "st\u00fcrmten", "bei", "der", "operation", "torch", "die", "als", "uneinnehmbar", "geltende", "festung", "algier", "von", "innen", "und", "leisteten", "damit", "einen", "entscheidenden", "beitrag", "f\u00fcr", "die", "landung", "der", "alliierten", "und", "deren", "anschlie\u00dfenden", "erfolgreichen", "feldzug", "gegen", "die", "deutsche", "wehrmacht", "in", "nordafrika", "viele", "juden", "die", "in", "den", "er", "jahren", "und", "zum", "kriegsbeginn", "ins", "sichere", "ausland", "emigrieren", "konnten", "schlossen", "sich", "dort", "den", "truppen", "der", "alliierten", "an", "hunderttausenden", "juden", "gelang", "es", "in", "das", "innere", "der", "sowjetunion", "zu", "fliehen", "von", "den", "juden", "die", "unter", "der", "nationalsozialistischen", "besatzung", "verblieben", "wurden", "etwa", "millionen", "zu", "opfern", "des", "massenmordes", "in", "vielen", "armeen", "gab", "es", "eigene", "j\u00fcdische", "einheiten", "etwa", "die", "j\u00fcdische", "brigade", "in", "der", "british", "army", "deutschsprachige", "juden", "k\u00e4mpften", "dort", "ca", "in", "den", "usstreitkr\u00e4ften", "bis", "juden", "k\u00e4mpften", "in", "verschiedenen", "oft", "leitenden", "positionen", "in", "der", "roten", "armee", "im", "deutschsowjetischen", "krieg", "darunter", "auch", "viele", "frauen", "damit", "war", "jeder", "soldat", "der", "roten", "armee", "j\u00fcdischen", "hintergrunds", "ihre", "zeitschrift", "herausgegeben", "vom", "j\u00fcdischen", "antifaschistischen", "komitee", "schrieb", "auf", "jiddisch", "der", "krieg", "sei", "far", "zayn", "foterland", "un", "zayn", "yidishn", "folk", "gegen", "ende", "des", "krieges", "wurde", "die", "j\u00fcdische", "fluchthilfebewegung", "beriha", "hebr\u00e4isch", "flucht", "gegr\u00fcndet", "mit", "deren", "hilfe", "zwischen", "und", "etwa", "juden", "aus", "osteurop\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "fl\u00fcchten", "konnten", "nach", "dem", "krieg", "dienten", "emigrierte", "deutsche", "juden", "den", "alliierten", "oft", "als", "\u00fcbersetzer", "im", "besetzten", "deutschland", "man", "sch\u00e4tzt", "dass", "europaweit", "bis", "zu", "millionen", "juden", "am", "regul\u00e4ren", "milit\u00e4rischen", "kampf", "und", "am", "partisanenkampf", "gegen", "die", "nsherrschaft", "beteiligt", "waren", "die", "zionistische", "gruppe", "chug", "chaluzi", "versuchte", "in", "berlin", "fluchtwege", "ins", "ausland", "zu", "finden", "oder", "das", "leben", "j\u00fcdischer", "menschen", "in", "der", "illegalit\u00e4t", "zu", "organisieren", "indem", "sie", "lebensmittelkarten", "gef\u00e4lschte", "ausweispapiere", "und", "geld", "beschaffte", "und", "verteilte", "nichtj\u00fcdische", "deutsche", "vereinzelt", "setzten", "sich", "auch", "nichtj\u00fcdische", "deutsche", "gegen", "den", "geplanten", "und", "laufenden", "genozid", "an", "den", "juden", "zur", "wehr", "solche", "rettungstaten", "waren", "mit", "st\u00e4ndiger", "lebensgefahr", "verbunden", "und", "selten", "der", "deutsche", "industrielle", "oskar", "schindler", "bewahrte", "im", "deutschen", "reich", "j\u00fcdische", "zwangsarbeiter", "vor", "der", "vernichtung", "indem", "er", "sie", "bis", "kriegsende", "als", "kriegswichtig", "f\u00fcr", "seinen", "betrieb", "deklarierte", "und", "f\u00fcr", "ihren", "unterhalt", "pers\u00f6nlich", "aufkam", "auch", "die", "als", "rote", "kapelle", "bezeichnete", "berliner", "gruppe", "versteckte", "juden", "und", "verhalf", "ihnen", "zu", "falschen", "p\u00e4ssen", "mit", "denen", "sie", "ausreisen", "konnten", "das", "b\u00fcro", "gr\u00fcber", "der", "bekennenden", "kirche", "half", "seit", "christen", "j\u00fcdischer", "herkunft", "aber", "auch", "juden", "zur", "ausreise", "eine", "\u00e4hnliche", "anlaufstelle", "gab", "es", "auch", "auf", "katholischer", "seite", "am", "februar", "versammelten", "sich", "die", "ehepartner", "und", "angeh\u00f6rigen", "von", "mischjuden", "die", "als", "zwangsarbeiter", "in", "berliner", "r\u00fcstungsbetrieben", "besch\u00e4ftigt", "waren", "und", "nun", "deportiert", "werden", "sollten", "vor", "dem", "gestapohauptquartier", "in", "der", "berliner", "rosenstra\u00dfe", "dies", "war", "die", "einzige", "\u00f6ffentliche", "protestdemonstration", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "gegen", "eine", "deportation", "die", "zudem", "erfolgreich", "war", "die", "inhaftierten", "personen", "wurden", "freigelassendas", "untertauchen", "von", "j\u00fcdischen", "bewohnern", "w\u00e4hrend", "der", "nszeit", "zur", "rettung", "vor", "der", "deportation", "f\u00fchrte", "zu", "der", "redewendung", "als", "uboot", "leben", "zum", "teil", "wurde", "von", "den", "betreffenden", "personen", "versucht", "dieses", "verschwinden", "durch", "einen", "vorget\u00e4uschten", "selbstmord", "oder", "die", "ank\u00fcndigung", "einer", "reise", "plausibel", "zu", "machen", "das", "verschwinden", "aus", "der", "einwohnerliste", "konnte", "f\u00fcr", "die", "als", "uboot", "bezeichnete", "person", "und", "f\u00fcr", "ihre", "helfer", "schwerwiegende", "folgen", "haben", "im", "falle", "der", "entdeckung", "wurde", "die", "person", "ohne", "g\u00fcltige", "aufenthaltsgenehmigung", "verhaftet", "allerdings", "konnte", "sie", "nicht", "mit", "einem", "gerichtlichen", "verfahren", "rechnen", "sondern", "wurde", "dadurch", "in", "aller", "regel", "zum", "h\u00e4ftling", "in", "einem", "konzentrationslager", "davor", "kam", "jedoch", "eine", "zeit", "der", "vernehmungen", "und", "folter", "durch", "die", "gestapo", "die", "auf", "diese", "weise", "weitere", "uboote", "suchte", "sollte", "die", "verbindung", "zu", "weiteren", "helfern", "bekannt", "werden", "waren", "auch", "diese", "massiv", "gef\u00e4hrdet", "die", "rechtlichen", "oder", "faktischen", "bedrohungen", "konnten", "sich", "nach", "reichsgebiet", "oder", "besatzungsstatut", "und", "nach", "position", "der", "jeweiligen", "person", "zur", "besatzungsmacht", "der", "polizei", "bzw", "den", "nsdapstellen", "unterscheiden", "es", "gab", "in", "deutschland", "relativ", "viele", "lokale", "verdeckte", "netzwerke", "von", "helfern", "die", "menschen", "in", "not", "fl\u00fcchtlingen", "vor", "allem", "juden", "halfen", "oftmals", "hatten", "die", "fl\u00fcchtlinge", "adressen", "von", "menschen", "bei", "sich", "die", "sie", "zwar", "nicht", "kannten", "von", "denen", "sie", "aber", "durch", "andere", "wussten", "dass", "sie", "ihnen", "auf", "ihrer", "flucht", "weiterhelfen", "w\u00fcrden", "oft", "bekamen", "die", "fl\u00fcchtlinge", "dann", "von", "diesen", "helfern", "eine", "weitere", "adresse", "als", "neuen", "anlaufpunkt", "auf", "ihrem", "weg", "es", "waren", "in", "aller", "regel", "privatleute", "die", "aus", "ihrem", "gewissen", "heraus", "menschen", "auf", "der", "flucht", "versteckten", "oder", "anderweitig", "weiterhalfen", "und", "keine", "r\u00fccksicht", "darauf", "nahmen", "dass", "sie", "und", "ihre", "familie", "w\u00fcrden", "sie", "entdeckt", "schlimmes", "zu", "erwarten", "h\u00e4tten", "solche", "netzwerke", "sind", "zum", "einen", "teil", "aus", "den", "verfolgten", "politischen", "parteien", "und", "organisationen", "heraus", "entstanden", "zum", "anderen", "aus", "christlichen", "gruppierungen", "heraus", "vielfach", "handelten", "menschen", "deshalb", "zugunsten", "dieser", "fluchtnetzwerke", "weil", "angeh\u00f6rige", "durch", "die", "nsdap", "oder", "gestapostellen", "bereits", "zu", "tode", "gekommen", "waren", "und", "sie", "deshalb", "m\u00f6glicherweise", "ihr", "eigenes", "leben", "gering", "sch\u00e4tzten", "oder", "auch", "aus", "einem", "tiefen", "innerem", "humanismus", "heraus", "den", "die", "inzwischen", "jahre", "dauernde", "propaganda", "der", "nationalsozialisten", "nicht", "ersch\u00fcttert", "hatte", "tiefgreifendere", "wissenschaftliche", "untersuchungen", "sind", "dazu", "noch", "erforderlich", "das", "untertauchen", "einer", "person", "in", "einem", "von", "kriegswirtschaft", "gepr\u00e4gten", "land", "war", "schwierig", "lebensmittel", "waren", "nicht", "auf", "dem", "freien", "markt", "erh\u00e4ltlich", "sondern", "nur", "gegen", "abschnitte", "von", "lebensmittelkarten", "die", "eine", "bezugsberechtigung", "und", "deren", "\u00fcberpr\u00fcfung", "voraussetzten", "das", "mitsichf\u00fchren", "von", "gep\u00e4ck", "konnte", "bei", "kontrollen", "sofort", "verdacht", "ausl\u00f6sen", "der", "l\u00e4nger", "als", "\u00fcbliche", "aufenthalt", "in", "einer", "gastst\u00e4tte", "bibliothek", "oder", "einem", "kino", "konnte", "nachfragen", "zur", "identit\u00e4t", "ausl\u00f6sen", "die", "gestapo", "versuchte", "spitzel", "in", "netzwerke", "einzuschleusen", "ein", "bekanntes", "beispiel", "hierf\u00fcr", "ist", "stella", "goldschlag", "besetzte", "oder", "verb\u00fcndete", "staaten", "eine", "kleine", "anzahl", "von", "juden", "wurde", "gerettet", "weil", "die", "regierungen", "ihrer", "heimatl\u00e4nder", "der", "forderung", "des", "deutschen", "reichs", "zu", "ihrer", "auslieferung", "nicht", "nachgaben", "finnland", "seit", "deutschlands", "verb\u00fcndeter", "im", "krieg", "gegen", "die", "sowjetunion", "lieferte", "seine", "juden", "gr\u00f6\u00dftenteils", "nicht", "aus", "obwohl", "himmler", "dies", "im", "sommer", "bei", "einem", "finnlandaufenthalt", "von", "der", "finnischen", "regierung", "gefordert", "hatte", "regierungschef", "rangell", "soll", "darauf", "geantwortet", "haben", "finnlands", "juden", "seien", "b\u00fcrger", "wie", "alle", "anderen", "und", "dienten", "auch", "als", "soldaten", "im", "krieg", "gegen", "die", "sowjetunion", "diese", "praxis", "wurde", "aber", "schon", "ab", "dezember", "eingestellt", "nachdem", "zeitungen", "und", "einige", "politiker", "dagegen", "protestiert", "hatten", "zwar", "wurde", "j\u00fcdischen", "fl\u00fcchtlingen", "zeitweise", "die", "einreise", "nach", "finnland", "verweigert", "aber", "die", "etwa", "finnischen", "juden", "entgingen", "dem", "zugriff", "der", "deutschen", "einige", "ausl\u00e4ndische", "juden", "wurden", "dennoch", "ausgeliefert", "weil", "sie", "kommunisten", "waren", "neuere", "forschungen", "ergaben", "dass", "finnland", "von", "bis", "insgesamt", "fl\u00fcchtlinge", "an", "das", "deutsche", "reich", "auslieferte", "dazu", "\u00fcber", "sowjetische", "kriegsgefangene", "von", "denen", "juden", "waren", "in", "d\u00e4nemark", "ergriff", "k\u00f6nig", "christian", "x", "partei", "f\u00fcr", "die", "juden", "als", "die", "deutschen", "besatzungsbeh\u00f6rden", "auch", "sie", "zum", "tragen", "des", "judensterns", "zwingen", "wollten", "der", "deutsche", "georg", "ferdinand", "duckwitz", "warnte", "den", "d\u00e4nischen", "widerstand", "vor", "drohenden", "razzien", "der", "ss", "daraufhin", "gelang", "es", "unter", "mithilfe", "gro\u00dfer", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "september", "und", "oktober", "die", "meisten", "der", "im", "land", "lebenden", "ca", "juden", "in", "das", "aufnahmebereite", "neutrale", "schweden", "zu", "schleusen", "auf", "diplomatischen", "druck", "der", "d\u00e4nen", "wurde", "von", "adolf", "eichmann", "am", "november", "die", "lebensrettende", "zusage", "erhalten", "dass", "die", "deportierten", "juden", "aus", "d\u00e4nemark", "nicht", "aus", "theresienstadt", "in", "die", "vernichtungslager", "weiter", "transportiert", "werden", "sollten", "in", "italien", "unterst\u00fctzte", "die", "j\u00fcdische", "delegazione", "per", "l'assistenza", "degli", "emigrant", "ebrei", "delasem", "zun\u00e4chst", "ausl\u00e4ndische", "und", "italienische", "juden", "in", "den", "internierungslagern", "und", "bei", "der", "ausreise", "in", "sichere", "l\u00e4nder", "nach", "der", "besetzung", "italiens", "im", "september", "musste", "sie", "in", "den", "untergrund", "und", "versorgte", "mit", "unterst\u00fctzung", "von", "priestern", "partisanen", "und", "polizisten", "die", "verfolgten", "juden", "mit", "gef\u00e4lschten", "papieren", "geld", "und", "unterkunftsm\u00f6glichkeiten", "w\u00e4hrend", "die", "haltung", "der", "kirche", "und", "von", "papst", "pius", "xii", "beim", "holocaust", "kritisch", "gesehen", "wird", "halfen", "einzelne", "geistliche", "kardin\u00e4le", "klosterbruderschaften", "und", "konvente", "uneigenn\u00fctzig", "den", "judenauch", "das", "beispiel", "bulgariens", "ebenfalls", "ein", "verb\u00fcndeter", "deutschlands", "beweist", "dass", "ein", "entschiedener", "widerstand", "die", "deutschen", "pl\u00e4ne", "erfolgreich", "durchkreuzen", "konnte", "hier", "wurden", "dank", "der", "festen", "haltung", "von", "regierung", "und", "bev\u00f6lkerung", "etwa", "juden", "gerettet", "in", "polen", "gab", "es", "neben", "personen", "die", "juden", "auslieferten", "viele", "auch", "um", "selbst", "zu", "\u00fcberleben", "einige", "auch", "katholische", "gruppierungen", "wie", "die", "egota", "die", "den", "juden", "halfen", "obwohl", "daf\u00fcr", "anders", "als", "in", "westeuropa", "nicht", "nur", "die", "todesstrafe", "f\u00fcr", "den", "einzelnen", "helfer", "sondern", "regelm\u00e4\u00dfig", "auch", "f\u00fcr", "seine", "familie", "oder", "das", "ganze", "dorf", "drohte", "mehr", "als", "eine", "halbe", "million", "polnischer", "juden", "\u00fcberlebten", "den", "holocaust", "viele", "durch", "hilfen", "aus", "der", "bev\u00f6lkerung", "viele", "polen", "waren", "entsetzt", "\u00fcber", "die", "ermordung", "j\u00fcdischer", "kinder", "und", "versteckten", "sie", "zum", "beispiel", "auf", "dem", "land", "bei", "den", "partisanen", "oder", "in", "katholischen", "kl\u00f6stern", "so", "stellen", "die", "polen", "auch", "mehr", "als", "ein", "drittel", "aller", "in", "yad", "vashem", "als", "gerechte", "unter", "den", "v\u00f6lkern", "ausgezeichnete", "dar", "schweiz", "die", "von", "den", "achsenm\u00e4chten", "umschlossene", "neutrale", "schweiz", "lieferte", "keine", "juden", "mit", "schweizer", "b\u00fcrgerrecht", "aus", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "nahm", "sie", "zigtausende", "von", "fl\u00fcchtlingen", "darunter", "auch", "viele", "juden", "legal", "auf", "viele", "weitere", "schafften", "den", "grenz\u00fcbertritt", "illegal", "und", "wurden", "von", "den", "beh\u00f6rden", "geduldet", "oder", "von", "privaten", "illegal", "im", "land", "behalten", "insgesamt", "\u00fcberlebten", "in", "der", "schweiz", "fl\u00fcchtlinge", "davon", "aus", "dem", "ausland", "in", "die", "schweiz", "gefl\u00fcchtete", "juden", "es", "wurde", "aber", "auch", "eine", "gro\u00dfe", "unbekannte", "anzahl", "von", "fl\u00fcchtlingen", "an", "der", "grenze", "zur\u00fcckgewiesen", "oder", "illegal", "eingereiste", "den", "nationalsozialisten", "\u00fcbergeben", "die", "schweiz", "wurde", "von", "deutschland", "mehrfach", "aufgefordert", "keine", "weiteren", "juden", "aufzunehmen", "und", "gefl\u00fcchtete", "juden", "auszuliefern", "zumindest", "letzterer", "forderung", "wurde", "nicht", "entsprochen", "die", "schweiz", "versuchte", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "zwischen", "ihren", "humanit\u00e4ren", "grunds\u00e4tzen", "aufnahme", "von", "fl\u00fcchtlingen", "und", "milit\u00e4rischen", "selbstschutzinteressen", "geringhalten", "von", "invasionsabsichten", "seitens", "der", "nationalsozialisten", "die", "balance", "zu", "finden", "befreiung", "der", "lager", "durch", "alliierte", "entsprechend", "dem", "fortschritt", "der", "alliierten", "angriffe", "gegen", "die", "hitlerkoalition", "wurden", "\u00fcberlebende", "in", "den", "lagern", "zu", "sehr", "verschiedenen", "zeitpunkten", "befreit", "als", "beispiele", "werden", "hier", "jeweils", "kz", "genannt", "die", "von", "einem", "der", "alliierten", "als", "erste", "in", "seinem", "frontabschnitt", "erreicht", "wurden", "juli", "die", "rote", "armee", "befreite", "das", "kz", "majdanek", "als", "erstes", "der", "gro\u00dfen", "kz", "bzw", "vernichtungslager", "im", "von", "deutschland", "besetzen", "polen", "im", "august", "konnten", "auch", "westliche", "journalisten", "erstmals", "aus", "dem", "kz", "majdanek", "berichten", "titelgeschichten", "des", "lifemagazin", "am", "august", "und", "in", "der", "new", "york", "times", "am", "august", "im", "osten", "januar", "das", "kz", "auschwitzmonowitz", "wurde", "am", "vormittag", "das", "stammlager", "auschwitz", "i", "und", "das", "vernichtungslager", "auschwitzbirkenau", "am", "fr\u00fchen", "nachmittag", "durch", "die", "soldaten", "der", "sowjetischen", "division", "befreitim", "westen", "april", "um", "uhr", "erreichte", "die", "panzerdivision", "der", "usarmee", "das", "konzentrationslager", "buchenwald", "april", "das", "kz", "westerbork", "in", "den", "niederlanden", "wurde", "von", "kanadischen", "soldaten", "befreit", "april", "das", "kz", "bergenbelsen", "wurde", "durch", "die", "wehrmacht", "an", "britische", "truppen", "\u00fcbergeben", "april", "die", "befreiung", "des", "konzentrationslagers", "dachau", "fand", "durch", "ustruppen", "statt", "die", "bei", "ihrer", "ankunft", "u", "a", "den", "todeszug", "aus", "buchenwald", "entdeckten", "dieses", "kz", "bei", "m\u00fcnchen", "war", "ziel", "verschiedener", "evakuierungs", "und", "todesm\u00e4rsche", "gewesen", "auf", "die", "h\u00e4ftlinge", "geschickt", "wurden", "am", "mai", "konnten", "in", "flensburg", "die", "letzten", "kzh\u00e4ftlinge", "befreit", "werdendie", "alliierten", "truppen", "konfrontierten", "in", "einigen", "f\u00e4llen", "die", "bev\u00f6lkerung", "der", "umliegenden", "orte", "mit", "den", "taten", "in", "konzentrationslagern", "auch", "kam", "es", "zu", "dokumentationsfilmen", "wie", "nazi", "concentration", "camps", "versorgung", "der", "\u00fcberlebenden", "r\u00fcckf\u00fchrung", "und", "auswanderung", "fast", "\u00fcberall", "in", "den", "befreiten", "lagern", "entstanden", "h\u00e4ftlingsvereinigungen", "die", "dort", "zun\u00e4chst", "wichtige", "soziale", "\u00fcberlebensfunktionen", "f\u00fcr", "die", "mitgefangenen", "aus\u00fcbten", "die", "holocaust\u00fcberlebenden", "stellten", "unter", "den", "nsopfergruppen", "die", "am", "schlimmsten", "beeintr\u00e4chtigte", "gruppe", "dar", "und", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "davon", "konnte", "oder", "wollte", "nicht", "mehr", "in", "seine", "ursprungsl\u00e4nder", "speziell", "in", "ost", "und", "s\u00fcdosteuropa", "zur\u00fcckkehren", "die", "westalliierten", "waren", "schlecht", "auf", "diese", "opfergruppe", "vorbereitet", "und", "der", "harrisonreport", "legte", "das", "schon", "im", "august", "offen", "er", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "die", "united", "nations", "relief", "and", "rehabilitation", "administration", "das", "intergovernmental", "committee", "on", "refugees", "eviankomitee", "und", "mit", "deren", "sukzessiver", "aufl\u00f6sung", "ab", "die", "nachfolgeorganisation", "international", "refugee", "organisation", "zusammen", "mit", "j\u00fcdischen", "hilfsorganisationen", "eine", "zielgerichtetere", "hilfe", "organisierten", "die", "\u00fcberlebenden", "juden", "versuchten", "teilweise", "im", "rahmen", "von", "bricha", "flucht", "aus", "ost", "und", "s\u00fcdosteuropa", "und", "alija", "bet", "illegale", "einwanderung", "ins", "mandatsgebiet", "illegal", "nach", "pal\u00e4stina", "oder", "teils", "in", "die", "westalliierten", "besatzungszonen", "zu", "gelangen", "die", "usa", "stellten", "nur", "wenige", "einreisevisen", "aus", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "verhinderte", "die", "einreise", "ins", "mandatsgebiet", "pal\u00e4stina", "um", "das", "zahlenverh\u00e4ltnis", "zwischen", "juden", "und", "arabern", "nicht", "zu", "ver\u00e4ndern", "um", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "zu", "l\u00f6sen", "wurde", "das", "angloamerikanische", "untersuchungskomitee", "geschaffen", "und", "die", "ungeneralversammlung", "verabschiedete", "den", "unteilungsplan", "f\u00fcr", "pal\u00e4stina", "mit", "dem", "abzug", "der", "briten", "aus", "pal\u00e4stina", "erfolgte", "die", "staatsgr\u00fcndung", "israels", "\u00fcberlebende", "konnten", "von", "da", "an", "legal", "nach", "israel", "einwandern", "das", "lager", "f\u00f6hrenwald", "diente", "am", "l\u00e4ngsten", "bis", "als", "lager", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "displaced", "persons", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "folgen", "traumatisierung", "der", "\u00fcberlebenden", "viele", "\u00fcberlebende", "der", "vernichtungslager", "und", "menschen", "die", "sich", "der", "drohenden", "ermordung", "durch", "flucht", "oder", "andere", "umst\u00e4nde", "entziehen", "konnten", "litten", "und", "leiden", "unter", "einer", "posttraumatischen", "belastungsst\u00f6rung", "ptbs", "der", "psychiater", "und", "psychoanalytiker", "william", "niederland", "pr\u00e4gte", "daf\u00fcr", "in", "den", "er", "jahren", "den", "begriff", "vom", "\u00fcberlebendensyndrom", "einigen", "holocaust\u00fcberlebenden", "war", "und", "ist", "es", "zum", "teil", "bis", "heute", "nicht", "m\u00f6glich", "\u00fcber", "ihre", "erfahrungen", "in", "den", "todeslagern", "zu", "sprechen", "andere", "berichteten", "und", "berichten", "als", "zeitzeugen", "in", "den", "auschwitzprozessen", "traumafolgen", "sind", "im", "rahmen", "der", "transgenerationalen", "weitergabe", "bis", "in", "die", "zweite", "und", "dritte", "generation", "bekannt", "k\u00f6nnen", "also", "enkel", "und", "urenkel", "der", "\u00fcberlebenden", "betreffen", "juristische", "aufarbeitung", "das", "ganze", "ausma\u00df", "der", "nationalsozialistischen", "verbrechen", "kam", "erst", "ans", "licht", "der", "welt\u00f6ffentlichkeit", "als", "alliierte", "truppen", "die", "gebiete", "befreiten", "in", "denen", "sich", "die", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "befanden", "die", "alliierten", "hatten", "auf", "der", "konferenz", "von", "jalta", "im", "februar", "neben", "der", "entmilitarisierung", "auch", "die", "durchgehende", "entnazifizierung", "deutschlands", "f\u00fcr", "die", "zeit", "nach", "ihrem", "sieg", "vereinbart", "und", "diesen", "beschluss", "auf", "der", "potsdamer", "konferenz", "ende", "juli", "bekr\u00e4ftigt", "die", "bestrafung", "nationalsozialistischer", "verbrechen", "begann", "mit", "den", "von", "den", "alliierten", "m\u00e4chten", "er\u00f6ffneten", "n\u00fcrnberger", "prozessen", "und", "den", "folgeprozessen", "zwischen", "und", "insbesondere", "mit", "dem", "n\u00fcrnberger", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "seit", "sind", "in", "westdeutschland", "insgesamt", "gerichtsverfahren", "gegen", "personen", "wegen", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "begangener", "nst\u00f6tungsverbrechen", "durchgef\u00fchrt", "worden", "von", "den", "angeklagten", "wurden", "zum", "tode", "zu", "einer", "lebenslangen", "und", "zu", "einer", "zeitlich", "begrenzten", "freiheitsstrafe", "verurteiltab", "nach", "der", "gr\u00fcndung", "der", "beiden", "deutschen", "staaten", "ging", "die", "strafverfolgung", "in", "deren", "zust\u00e4ndigkeit", "\u00fcber", "sie", "kam", "aber", "infolge", "des", "kalten", "krieges", "bald", "zum", "erliegen", "parallel", "hierzu", "wurde", "jedoch", "auch", "die", "aufhebung", "von", "nsunrechtsurteilen", "sowie", "die", "deutsche", "wiedergutmachungspolitik", "insbesondere", "bez\u00fcglich", "enteigneter", "opfer", "betrieben", "in", "der", "ddr", "fanden", "einige", "schauprozesse", "gegen", "untergeordnete", "funktionstr\u00e4ger", "des", "nsregimes", "statt", "in", "denen", "es", "weniger", "um", "deren", "individuelle", "verantwortung", "als", "um", "schuldzuweisungen", "an", "die", "westdeutsche", "seite", "ging", "ehemalige", "nsdapmitglieder", "konnten", "in", "der", "ddr", "karriere", "machen", "solange", "sie", "die", "alleinige", "sedherrschaft", "anerkannten", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "wird", "die", "wenig", "nachdr\u00fcckliche", "strafverfolgung", "oft", "erkl\u00e4rt", "mit", "mangelndem", "interesse", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "bzw", "dem", "einfluss", "ehemaliger", "nsdapmitglieder", "in", "staat", "und", "verwaltung", "die", "initiative", "zur", "aufsp\u00fcrung", "von", "holocaustt\u00e4tern", "wurde", "\u00fcberwiegend", "privatleuten", "wie", "simon", "wiesenthal", "und", "beate", "klarsfeld", "\u00fcberlassen", "erst", "im", "gefolge", "des", "ulmer", "einsatzgruppenprozesses", "und", "durch", "die", "gr\u00fcndung", "der", "zentralen", "stelle", "der", "landesjustizverwaltungen", "zur", "aufkl\u00e4rung", "nationalsozialistischer", "verbrechen", "begann", "die", "westdeutsche", "justiz", "ab", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "umfang", "nsverbrechen", "zu", "verfolgen", "damals", "erreichten", "der", "pr\u00e4sident", "des", "internationalen", "auschwitz", "komitees", "hermann", "langbein", "und", "der", "hessische", "generalstaatsanwalt", "fritz", "bauer", "die", "weiterverfolgung", "einer", "strafanzeige", "von", "adolf", "r\u00f6gner", "sie", "f\u00fchrte", "zur", "verhaftung", "des", "ehemaligen", "ssmanns", "und", "folterers", "wilhelm", "boger", "nachdem", "der", "israelische", "geheimdienst", "mossad", "adolf", "eichmann", "aus", "seinem", "fluchtland", "argentinien", "nach", "jerusalem", "entf\u00fchrt", "hatte", "erfolgte", "dort", "der", "international", "beachtete", "eichmannprozess", "die", "prozessbeobachterin", "hannah", "arendt", "beschrieb", "eichmanns", "gezeigte", "b\u00fcrokratische", "gef\u00fchlsk\u00e4lte", "in", "ihrem", "buch", "eichmann", "in", "jerusalem", "als", "banalit\u00e4t", "des", "b\u00f6sen", "und", "bef\u00f6rderte", "damit", "die", "diskussion", "\u00fcber", "die", "t\u00e4termotive", "in", "der", "bundesrepublik", "eichmann", "wurde", "zum", "tod", "verurteilt", "und", "geh\u00e4ngt", "nach", "langj\u00e4hrigen", "ermittlungen", "bauers", "wurde", "das", "hauptverfahren", "der", "auschwitzprozesse", "in", "frankfurt", "am", "main", "er\u00f6ffnet", "die", "zeugenberichte", "und", "das", "gro\u00dfe", "medienecho", "auf", "diese", "prozesse", "machten", "die", "nsverbrechen", "vielen", "deutschen", "bewusst", "verst\u00e4rkten", "aber", "auch", "\u00f6ffentliche", "forderungen", "nach", "einem", "schlussstrich", "die", "angeklagten", "in", "den", "auschwitzprozessen", "lie\u00dfen", "keine", "reue", "erkennen", "und", "beriefen", "sich", "stets", "auf", "den", "sogenannten", "befehlsnotstand", "ihre", "verteidiger", "und", "ein", "teil", "der", "medien", "versuchten", "die", "gerichtsverfahren", "als", "schauprozesse", "zu", "diskreditieren", "da", "die", "nsverbrechen", "urspr\u00fcnglich", "jahre", "seit", "der", "tatzeit", "verj\u00e4hren", "sollten", "kam", "es", "im", "deutschen", "bundestag", "zu", "einer", "verj\u00e4hrungsdebatte", "zun\u00e4chst", "wurde", "die", "verj\u00e4hrungsfrist", "auf", "verschoben", "indem", "das", "gr\u00fcndungsjahr", "der", "bundesrepublik", "zugrunde", "gelegt", "wurde", "wurde", "die", "verj\u00e4hrungsfrist", "um", "zehn", "jahre", "verl\u00e4ngert", "wurde", "sie", "f\u00fcr", "mord", "und", "v\u00f6lkermord", "aufgehoben", "in", "den", "folgenden", "prozessen", "wurden", "meist", "wie", "bei", "vielen", "gro\u00dfverbrechen", "nur", "die", "unmittelbar", "ausf\u00fchrenden", "t\u00e4ter", "der", "unteren", "r\u00e4nge", "in", "der", "befehlskette", "belangt", "die", "letzten", "gr\u00f6\u00dferen", "verfahren", "gegen", "nst\u00e4ter", "waren", "die", "majdanekprozesse", "von", "bis", "vor", "dem", "landgericht", "d\u00fcsseldorf", "von", "urspr\u00fcnglich", "angeklagten", "wurden", "acht", "verurteilt", "sieben", "davon", "zu", "haftstrafen", "zwischen", "drei", "und", "zw\u00f6lf", "jahren", "eine", "zu", "lebensl\u00e4nglich", "das", "urteil", "l\u00f6ste", "weltweite", "proteste", "aus", "in", "\u00f6sterreich", "wurden", "kriegsverbrechen", "der", "nszeit", "kaum", "strafverfolgt", "nur", "personen", "wurden", "seit", "in", "\u00f6sterreich", "verurteilt", "freigesprochen", "ein", "kritisches", "memorandum", "simon", "wiesenthals", "zum", "umgang", "\u00f6sterreichischer", "beh\u00f6rden", "mit", "nsverbrechen", "blieb", "folgenlos", "entsch\u00e4digungen", "die", "alliierten", "milit\u00e4radministrationen", "f\u00fcr", "das", "besetzte", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "erlie\u00dfen", "ebenso", "wie", "die", "sp\u00e4teren", "regierungen", "der", "bundesrepublik", "der", "ddr", "und", "\u00f6sterreichs", "regelungen", "die", "alle", "ma\u00dfnahmen", "des", "hitlerregimes", "zur", "entrechtung", "und", "enteignung", "der", "juden", "au\u00dfer", "kraft", "setzten", "eine", "vollst\u00e4ndige", "entsch\u00e4digung", "zumindest", "f\u00fcr", "die", "materiellen", "verluste", "der", "betroffenen", "fand", "nicht", "statt", "zahlreiche", "\u00fcberlebende", "der", "vernichtungslager", "und", "ihre", "gesetzlichen", "erben", "mussten", "zum", "teil", "\u00fcber", "jahrzehnte", "vor", "deutschen", "und", "\u00f6sterreichischen", "gerichten", "um", "die", "r\u00fcckerstattung", "von", "eigentum", "oder", "um", "entsch\u00e4digungszahlungen", "klagen", "die", "regierung", "der", "ddr", "erkl\u00e4rte", "sich", "selbst", "als", "in", "einer", "antifaschistischen", "tradition", "stehend", "sie", "wies", "bis", "kurz", "vor", "der", "wende", "alle", "anspr\u00fcche", "zur\u00fcck", "die", "sich", "aus", "handlungen", "des", "deutschen", "reichs", "ergeben", "konnten", "nach", "bundesdeutscher", "auffassung", "hingegen", "ist", "die", "bundesrepublik", "rechtsnachfolgerin", "des", "reichs", "dies", "f\u00fchrte", "bereits", "unter", "dem", "ersten", "bundeskanzler", "konrad", "adenauer", "zu", "einer", "wiedergutmachungspolitik", "die", "zumindest", "ansatzweise", "eine", "kollektive", "entsch\u00e4digung", "vorsah", "in", "verhandlungen", "mit", "david", "bengurion", "einigte", "sich", "adenauer", "auf", "unterst\u00fctzungszahlungen", "f\u00fcr", "den", "staat", "israel", "der", "als", "rechtsnachfolger", "der", "ermordeten", "juden", "betrachtet", "wurde", "diese", "zahlungen", "lagen", "nicht", "zuletzt", "im", "interesse", "der", "bundesrepublik", "die", "geachtetes", "mitglied", "der", "internationalen", "staatengemeinschaft", "sein", "wollte", "die", "sogenannten", "wiedergutmachungszahlungen", "werden", "von", "deutschen", "rechtsextremisten", "bis", "heute", "abgelehnt", "sie", "stie\u00dfen", "aber", "auch", "in", "israel", "auf", "heftige", "kritik", "blutgeld", "bis", "ende", "erbrachte", "die", "bundesrepublik", "nach", "angaben", "des", "bundesfinanzministeriums", "rund", "milliarden", "euro", "an", "entsch\u00e4digungen", "f\u00fcr", "nsunrecht", "darunter", "lebenslange", "renten", "f\u00fcr", "rund", "\u00fcberlebende", "von", "nationalsozialistischer", "verfolgung", "stand", "wurden", "mehr", "als", "milliarden", "euro", "an", "j\u00fcdische", "opfer", "gezahlt", "kirchliche", "aufarbeitung", "erste", "erkl\u00e4rungen", "in", "der", "ekd", "nach", "kriegsende", "wie", "das", "stuttgarter", "schuldbekenntnis", "oktober", "und", "das", "darmst\u00e4dter", "wort", "nannten", "den", "holocaust", "den", "antisemitismus", "und", "antijudaismus", "nicht", "sondern", "sprachen", "von", "einer", "mitschuld", "der", "christen", "am", "weltkrieg", "an", "aufstieg", "und", "verbrechen", "des", "nationalsozialismus", "bereits", "diese", "allgemeinen", "aussagen", "l\u00f6sten", "in", "westdeutschland", "weithin", "\u00f6ffentliche", "emp\u00f6rung", "und", "heftigen", "widerspruch", "aus", "und", "fanden", "wenig", "zustimmung", "in", "einem", "wort", "zur", "judenfrage", "deutete", "die", "ekdleitung", "das", "j\u00fcdische", "schicksal", "sogar", "als", "strafe", "gottes", "zur", "warnung", "f\u00fcr", "juden", "und", "als", "mahnung", "an", "sie", "christen", "zu", "werden", "erst", "ab", "distanzierte", "sich", "die", "ekd", "von", "dieser", "sicht", "und", "vom", "antisemitismus", "in", "den", "er", "jahren", "begann", "eine", "intensive", "diskussion", "die", "sich", "seit", "der", "rheinischen", "synodalerkl\u00e4rung", "von", "in", "zahlreichen", "landeskirchlichen", "bekenntnissen", "zum", "ungek\u00fcndigten", "bund", "gottes", "mit", "dem", "volk", "israel", "und", "in", "verfassungs\u00e4nderungen", "der", "landeskirchen", "niederschlug", "das", "christsein", "sei", "ohne", "j\u00fcdisches", "leben", "selbst", "in", "frage", "gestellt", "inner", "und", "au\u00dferhalb", "der", "katholischen", "kirche", "ist", "das", "verhalten", "von", "papst", "pius", "xii", "w\u00e4hrend", "des", "holocaust", "bis", "heute", "umstritten", "er", "hatte", "sich", "einerseits", "f\u00fcr", "die", "rettung", "der", "r\u00f6mischen", "juden", "eingesetzt", "andererseits", "zum", "holocaust", "geschwiegen", "obwohl", "ihm", "die", "tatsachen", "bekannt", "geworden", "waren", "die", "kritische", "auseinandersetzung", "mit", "der", "eigenen", "schuld", "an", "antijudaismus", "und", "antisemitismus", "und", "mit", "der", "verantwortung", "von", "katholiken", "f\u00fcr", "den", "holocaust", "begann", "erst", "nach", "pius", "tod", "im", "jahr", "sein", "nachfolger", "johannes", "xxiii", "sprach", "die", "juden", "erstmals", "in", "der", "geschichte", "des", "papsttums", "als", "br\u00fcder", "an", "das", "von", "ihm", "initiierte", "zweite", "vatikanische", "konzil", "verabschiedete", "die", "erkl\u00e4rung", "nostra", "aetate", "die", "die", "gottesmordtheorie", "zur\u00fcckweist", "die", "eigenst\u00e4ndigkeit", "des", "judentums", "anerkennt", "und", "die", "bek\u00e4mpfung", "des", "antisemitismus", "zur", "christlichen", "pflicht", "erkl\u00e4rt", "ursachenforschung", "leugnung", "und", "verharmlosung", "antisemiten", "und", "geschichtsrevisionisten", "begannen", "unmittelbar", "nach", "kriegsende", "den", "holocaust", "entweder", "zu", "leugnen", "oder", "zu", "relativieren", "manchmal", "sogar", "ihn", "zu", "verherrlichen", "holocaustleugnung", "ist", "eine", "grundtendenz", "im", "rechtsextremismus", "wird", "auch", "von", "teilen", "der", "neuen", "rechten", "des", "islamismus", "und", "antizionismus", "vertreten", "und", "hat", "sich", "zu", "einer", "international", "vernetzten", "str\u00f6mung", "entwickelt", "leugnung", "und", "relativierung", "ordnet", "die", "antisemitismusforschung", "als", "sekund\u00e4ren", "antisemitismus", "ein", "holocaustleugnung", "ist", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "nach", "\u00a7", "abs", "stgb", "als", "volksverhetzung", "nach", "\u00a7", "stgb", "als", "verunglimpfung", "des", "andenkens", "verstorbener", "strafbar", "\u00e4hnliche", "gesetze", "gegen", "holocaustleugnung", "gelten", "auch", "in", "einigen", "anderen", "staaten", "mahnung", "und", "erinnerung", "weltweit", "werden", "j\u00e4hrlich", "verschiedene", "holocaustgedenktage", "begangen", "z", "b", "mitte", "april", "in", "israel", "als", "nationalfeiertag", "der", "jom", "haschoa", "am", "nissan", "des", "j\u00fcdischen", "kalenders", "es", "heulen", "die", "sirenen", "im", "ganzen", "land", "und", "die", "nation", "steht", "f\u00fcr", "eine", "minute", "still", "in", "israel", "lebten", "am", "holocaustgedenktag", "etwa", "holocaust\u00fcberlebendeheute", "erinnern", "zahlreiche", "mahnmale", "und", "museen", "in", "der", "ganzen", "welt", "an", "den", "holocaust", "siehe", "liste", "der", "gedenkst\u00e4tten", "f\u00fcr", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "zudem", "leisten", "initiativen", "und", "organisationen", "auf", "unterschiedlichsten", "ebenen", "und", "mit", "den", "unterschiedlichsten", "mitteln", "ihren", "beitrag", "zur", "erinnerung", "und", "aufarbeitung", "des", "holocaust", "einige", "solche", "initiativen", "der", "vers\u00f6hnungsarbeit", "sind", "zum", "beispiel", "die", "aktion", "s\u00fchnezeichen", "und", "die", "\u00f6sterreichischen", "gedenkdienste", "die", "bedeutendste", "holocaustgedenkst\u00e4tte", "ist", "yad", "vashem", "in", "jerusalem", "wo", "sich", "unter", "anderem", "die", "allee", "der", "gerechten", "unter", "den", "v\u00f6lkern", "befindet", "in", "deutschland", "und", "den", "ehemals", "deutsch", "besetzten", "gebieten", "sind", "vor", "allem", "die", "gedenkst\u00e4tten", "auf", "den", "gel\u00e4nden", "der", "ehemaligen", "konzentrationslager", "von", "bedeutung", "insbesondere", "das", "polnische", "staatliche", "museum", "auschwitzbirkenau", "bedeutende", "einrichtungen", "sind", "etwa", "das", "dokumentationszentrum", "des", "bundes", "j\u00fcdischer", "verfolgter", "des", "naziregimes", "in", "wien", "das", "usholocaust", "memorial", "in", "washington", "dc", "das", "ungarische", "dokumentationszentrum", "in", "budapest", "das", "j\u00fcdische", "museum", "in", "berlin", "und", "das", "eingeweihte", "denkmal", "f\u00fcr", "die", "ermordeten", "juden", "europas", "in", "berlin", "die", "datenbank", "jewishgen", "er\u00f6ffnet", "genealogische", "einblicke", "in", "vielen", "europ\u00e4ischen", "st\u00e4dten", "gibt", "es", "zudem", "sogenannte", "stolpersteine", "welche", "an", "opfer", "der", "nationalsozialisten", "individuell", "erinnern", "im", "mai", "wurde", "in", "dubai", "vereinigte", "arabische", "emirate", "mit", "der", "dauerausstellung", "we", "remember", "im", "museum", "crossroads", "of", "civilisation", "die", "erste", "\u00f6ffentliche", "dokumentation", "zum", "holocaust", "auf", "der", "arabischen", "halbinsel", "er\u00f6ffnetin", "deutschland", "ist", "seit", "der", "januar", "tag", "des", "gedenkens", "an", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "am", "januar", "wurde", "das", "konzentrationslager", "auschwitz", "durch", "russische", "soldaten", "befreit", "auschwitz", "steht", "symbolhaft", "f\u00fcr", "millionenfachen", "mord", "vor", "allem", "an", "juden", "aber", "auch", "an", "anderen", "volksgruppen", "es", "steht", "f\u00fcr", "brutalit\u00e4t", "und", "unmenschlichkeit", "f\u00fcr", "verfolgung", "und", "unterdr\u00fcckung", "f\u00fcr", "die", "in", "perverser", "perfektion", "organisierte", "vernichtung", "von", "menschen", "am", "november", "erkl\u00e4rte", "die", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "den", "januar", "durch", "eine", "resolution", "zum", "internationalen", "tag", "des", "gedenkens", "an", "die", "opfer", "des", "holocaust", "seit", "wird", "er", "weltweit", "begangen", "das", "projekt", "a", "letter", "to", "the", "stars", "wurde", "im", "fr\u00fchjahr", "initiiert", "und", "ist", "ein", "wichtiges", "zeitgeschichteprojekt", "in", "schulen", "der", "republik", "\u00f6sterreich", "wurden", "zeitzeugen", "bzw", "\u00fcberlebende", "aus", "israel", "an", "viele", "schulorte", "eingeladen", "in", "serbien", "wird", "am", "april", "ein", "nationaler", "gedenktag", "des", "genozids", "an", "den", "serben", "an", "den", "holocaust", "und", "die", "anderen", "opfer", "des", "faschismus", "begangen", "die", "wanderausstellung", "sonderz\u00fcge", "in", "den", "tod", "erinnert", "seit", "frankreich", "bzw", "deutschland", "vor", "allem", "in", "bahnh\u00f6fen", "an", "die", "deportationen", "hunderttausender", "menschen", "mit", "der", "damaligen", "reichsbahn", "in", "die", "nationalsozialistischen", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "das", "gedenkbuch", "opfer", "der", "verfolgung", "der", "juden", "unter", "der", "nationalsozialistischen", "gewaltherrschaft", "ist", "ein", "vom", "deutschen", "bundesarchiv", "herausgegebenes", "namensverzeichnis", "das", "personen", "auflistet", "die", "wegen", "ihrer", "wirklichen", "oder", "vermeintlichen", "j\u00fcdischen", "religion", "oder", "herkunft", "der", "nationalsozialistischen", "judenverfolgung", "zum", "opfer", "fielen", "neben", "der", "gedruckten", "ausgabe", "gibt", "es", "seit", "auch", "eine", "onlineausgabe", "k\u00fcnstlerische", "verarbeitung", "wurde", "der", "komplette", "roman", "das", "siebte", "kreuz", "von", "anna", "seghers", "ver\u00f6ffentlicht", "primo", "levi", "verfasste", "zwischen", "und", "seinen", "autobiographischen", "bericht", "ist", "das", "ein", "mensch", "das", "tagebuch", "der", "anne", "frank", "wurde", "in", "den", "durch", "ihren", "vater", "otto", "frank", "ver\u00f6ffentlicht", "erschien", "der", "roman", "nackt", "unter", "w\u00f6lfen", "von", "bruno", "apitz", "g\u00fcnter", "kochan", "komponierte", "die", "kantate", "die", "asche", "von", "birkenau", "nach", "einem", "gedicht", "von", "stephan", "hermlin", "aus", "dem", "jahr", "yishay", "garbasz", "ihre", "arbeit", "befasst", "sich", "mit", "autobiographischen", "themen", "wie", "der", "holocaustvergangenheit", "in", "ihrer", "familiedie", "bildhauerin", "e", "r", "nele", "setzte", "sich", "in", "ihrem", "werk", "mehrfach", "mit", "der", "holocaustthematik", "auseinander", "das", "mahnmal", "die", "rampe", "k", "w\u00e4hrend", "der", "documenta", "vii", "steht", "in", "kassel", "filme", "der", "hauptartikel", "liste", "nennt", "sehr", "viele", "titel", "von", "ca", "dokumentarfilmen", "und", "noch", "mehr", "spielfilmen", "und", "serien", "in", "zeitlicher", "abfolge", "der", "entstehung", "die", "meisten", "filme", "behandeln", "einzelaspekte", "andr\u00e9", "singers", "und", "claude", "lanzmanns", "dokumentationen", "versuchen", "mit", "ganz", "verschiedenen", "stilmitteln", "das", "gesamtgeschehen", "abzubilden", "oft", "wird", "die", "lage", "der", "russischen", "bev\u00f6lkerung", "und", "der", "russischen", "kriegsgefangenen", "in", "deutschland", "ausgeblendet", "deshalb", "hier", "ein", "titel", "dazu", "hier", "wird", "also", "nur", "eine", "knappe", "auswahl", "aus", "der", "liste", "genannt", "night", "will", "fall", "hitchcocks", "lehrfilm", "f\u00fcr", "die", "deutschen", "gb", "regie", "andr\u00e9", "singer", "entstanden", "direkt", "in", "der", "nachkriegszeit", "eine", "restaurierte", "fassung", "janusz", "korczak", "ein", "leben", "f\u00fcr", "die", "kinder", "polen", "regie", "leszek", "skrzydlo", "zeugen", "aussagen", "zum", "mord", "an", "einem", "volk", "d", "regie", "karl", "fruchtmann", "erste", "umfassende", "dokumentation", "des", "deutschen", "fernsehens", "zum", "holocaust", "shoah", "f", "regie", "claude", "lanzmann", "gr\u00fcningers", "fall", "ch", "regie", "richard", "dindo", "zur", "situation", "an", "der", "schweizer", "grenze", "kindertransport", "in", "eine", "fremde", "welt", "usa", "regie", "mark", "jonathan", "harris", "wenn", "lang", "die", "bilder", "schon", "verblassen", "kz", "theresienstadt", "propagandafilm", "und", "wirklichkeit", "d", "regie", "thilo", "pohle", "der", "letzte", "der", "ungerechten", "af", "regie", "claude", "lanzmann", "\u00fcber", "einen", "juden", "aus", "wien", "der", "zur", "kollaboration", "gezwungen", "wurde", "die", "grauen", "der", "shoah", "dokumentiert", "von", "sowjetischen", "kameram\u00e4nnern", "f", "literatur", "gesamtdarstellungen", "markus", "roth", "die", "wichtigsten", "fragen", "holocaust", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "frank", "bajohr", "u", "andrea", "l\u00f6w", "hrsg", "der", "holocaust", "ergebnisse", "und", "neue", "fragen", "der", "forschung", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "raul", "hilberg", "die", "vernichtung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "englischsprachiges", "original", "b\u00e4nde", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "band", "isbn", "band", "isbn", "band", "isbn", "sybille", "steinbacher", "auschwitz", "geschichte", "und", "nachgeschichte", "beck'sche", "reihe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "mehrere", "auflagen", "joseph", "walk", "hrsg", "das", "sonderrecht", "f\u00fcr", "die", "juden", "im", "nsstaat", "eine", "sammlung", "der", "gesetzlichen", "ma\u00dfnahmen", "und", "richtlinien", "inhalt", "und", "bedeutung", "mitarbeit", "von", "daniel", "cil", "becher", "bracha", "freundlich", "yoram", "konrad", "jacoby", "und", "hans", "isaak", "weiss", "mit", "beitr\u00e4gen", "von", "robert", "w", "kempner", "und", "adalbert", "r\u00fcckerl", "m\u00fcller", "juristischer", "verlag", "heidelbergkarlsruhe", "isbn", "wolfgang", "schumann", "ludwig", "nestler", "und", "andere", "europa", "unterm", "hakenkreuz", "die", "okkupationspolitik", "des", "deutschen", "faschismus", "achtb\u00e4ndige", "dokumentenedition", "hrsg", "von", "einem", "kollegium", "b\u00e4nde", "bis", "berlin", "bis", "band", "hrsg", "vom", "bundesarchiv", "bearbeitet", "und", "eingeleitet", "von", "martin", "seckendorf", "band", "hrsg", "vom", "bundesarchiv", "bearbeitet", "und", "eingeleitet", "von", "fritz", "petrick", "band", "erg\u00e4nzungsb\u00e4nde", "und", "zusammengestellt", "und", "eingeleitet", "von", "werner", "r\u00f6hr", "berlinheidelberg", "bis", "lea", "rosh", "eberhard", "j\u00e4ckel", "der", "tod", "ist", "ein", "meister", "aus", "deutschland", "deportation", "und", "ermordung", "der", "juden", "kollaboration", "und", "verweigerung", "in", "europa", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "g\u00f6tz", "aly", "endl\u00f6sung", "v\u00f6lkerverschiebung", "und", "der", "mord", "an", "den", "europ\u00e4ischen", "juden", "fischertaschenbuchverlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "eberhard", "j\u00e4ckel", "u", "a", "hrsg", "enzyklop\u00e4die", "des", "holocaust", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "leny", "yh\u00eel", "die", "shoah", "\u00fcberlebenskampf", "und", "vernichtung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "luchterhand", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "peter", "longerich", "politik", "der", "vernichtung", "eine", "gesamtdarstellung", "der", "nationalsozialistischen", "judenvernichtung", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "dieter", "pohl", "holocaust", "die", "ursachen", "das", "geschehen", "die", "folgen", "auflage", "herder", "freiburg", "isbn", "christian", "gerlach", "krieg", "ern\u00e4hrung", "v\u00f6lkermord", "deutsche", "vernichtungspolitik", "im", "zweiten", "weltkrieg", "pendo", "z\u00fcrich", "isbn", "j\u00fcrgen", "matth\u00e4us", "klausmichael", "mallmann", "hrsg", "deutsche", "juden", "v\u00f6lkermord", "der", "holocaust", "in", "geschichte", "und", "gegenwart", "wbg", "darmstadt", "isbn", "g\u00f6tz", "aly", "wolf", "gruner", "und", "andere", "hrsg", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "durch", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "band", "bis", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "seit", "isbn", "wolfgang", "benz", "der", "holocaust", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "saul", "friedl\u00e4nder", "das", "dritte", "reich", "und", "die", "juden", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "gesamtausgabe", "isbn", "band", "die", "jahre", "der", "verfolgung", "auflage", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "band", "die", "jahre", "der", "vernichtung", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "frank", "mcdonough", "john", "cochrane", "the", "holocaust", "palgrave", "macmillan", "isbn", "david", "bankier", "hrsg", "secret", "intelligence", "and", "the", "holocaust", "collected", "essays", "from", "the", "colloquium", "at", "the", "city", "university", "of", "new", "york", "graduate", "center", "enigma", "books", "new", "yorkyad", "vashem", "jerusalem", "isbn", "x", "hans", "mommsen", "das", "nsregime", "und", "die", "ausl\u00f6schung", "des", "judentums", "in", "europa", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "peter", "hayes", "warum", "eine", "geschichte", "des", "holocaust", "aus", "dem", "englischen", "von", "ursel", "sch\u00e4fer", "campus", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "judenverfolgung", "ab", "christopher", "r", "browning", "die", "entfesselung", "der", "endl\u00f6sung", "nationalsozialistische", "judenpolitik", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "uwe", "d", "adam", "judenpolitik", "im", "dritten", "reich", "droste", "d\u00fcsseldorf", "isbn", "bundesarchiv", "institut", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "neuere", "und", "neueste", "geschichte", "an", "der", "albertludwigsuniversit\u00e4t", "freiburg", "und", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "geschichte", "ostmitteleuropas", "an", "der", "freien", "universit\u00e4t", "berlin", "herausgeberschaft", "g\u00f6tz", "aly", "wolf", "gruner", "und", "andere", "f\u00fcr", "diese", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "durch", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "band", "deutsches", "reich", "kurzform", "vej", "quellenedition", "bearbeitet", "von", "wolf", "gruner", "verlag", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "joseph", "walk", "hrsg", "das", "sonderrecht", "f\u00fcr", "die", "juden", "im", "nsstaat", "eine", "sammlung", "der", "gesetzlichen", "ma\u00dfnahmen", "und", "richtlinien", "auflage", "m\u00fcller", "heidelberg", "isbn", "konzentrations", "und", "vernichtungslager", "wolfgang", "benz", "barbara", "distel", "der", "ort", "des", "terrors", "geschichte", "der", "nationalsozialistischen", "konzentrationslager", "isbn", "martin", "broszat", "hrsg", "studien", "zur", "geschichte", "der", "konzentrationslager", "deutsche", "verlagsanstalt", "stuttgart", "jeanclaude", "pressac", "die", "krematorien", "von", "auschwitz", "die", "technik", "des", "massenmordes", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "englisches", "original", "online", "eugen", "kogon", "der", "ssstaat", "das", "system", "der", "deutschen", "konzentrationslager", "verlag", "karl", "alber", "m\u00fcnchen", "gerd", "r", "uebersch\u00e4r", "orte", "des", "grauens", "verbrechen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "primus", "darmstadt", "isbn", "nikolaus", "wachsmann", "kl", "die", "geschichte", "der", "nationalsozialistischen", "konzentrationslager", "siedler", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "einzelregionen", "ilja", "altman", "opfer", "des", "hasses", "der", "holocaust", "in", "der", "udssr", "musterschmidtverlag", "gleichenz\u00fcrich", "isbn", "vincas", "bartusevicius", "u", "a", "hrsg", "holocaust", "in", "litauen", "krieg", "judenmorde", "und", "kollaboration", "im", "jahre", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "isbn", "bundesarchiv", "institut", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "neuere", "und", "neueste", "geschichte", "an", "der", "albertludwigsuniversit\u00e4t", "freiburg", "und", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "geschichte", "ostmitteleuropas", "an", "der", "freien", "universit\u00e4t", "berlin", "herausgeberschaft", "g\u00f6tz", "aly", "wolf", "gruner", "und", "andere", "f\u00fcr", "diese", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "durch", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "band", "sowjetunion", "kurzform", "vej", "quellenedition", "verlag", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "l\u00e9on", "poliakov", "jacques", "sabille", "gli", "ebrei", "sotto", "l'occupazione", "italiana", "milano", "edizioni", "di", "comunit\u00e0", "marcello", "pezzetti", "hrsg", "il", "libro", "della", "shoah", "italiana", "i", "racconti", "di", "chi", "\u00e8", "sopravvissuto", "turin", "einaudi", "isbn", "entscheidungsprozess", "philippe", "burrin", "hitler", "und", "die", "juden", "die", "entscheidung", "f\u00fcr", "den", "v\u00f6lkermord", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "peter", "longerich", "der", "ungeschriebene", "befehl", "hitler", "und", "der", "weg", "zur", "endl\u00f6sung", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "christopher", "r", "browning", "der", "weg", "zur", "endl\u00f6sung", "entscheidung", "und", "t\u00e4ter", "rowohlt", "reinbek", "isbn", "t\u00e4ter", "und", "mitl\u00e4ufer", "rainer", "c", "baum", "the", "holocaust", "and", "the", "german", "elite", "genocide", "and", "national", "suicide", "in", "germany", "rowman", "and", "littlefield", "totowa", "london", "isbn", "daniel", "goldhagen", "hitlers", "willige", "vollstrecker", "ganz", "gew\u00f6hnliche", "deutsche", "und", "der", "holocaust", "goldmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "raul", "hilberg", "t\u00e4ter", "opfer", "zuschauer", "die", "vernichtung", "der", "juden", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "richard", "rhodes", "die", "deutschen", "m\u00f6rder", "die", "sseinsatzgruppen", "und", "der", "holocaust", "l\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "karin", "orth", "die", "konzentrationslagerss", "sozialstrukturelle", "analysen", "und", "biographische", "studien", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "peter", "longerich", "davon", "haben", "wir", "nichts", "gewusst", "die", "deutschen", "und", "die", "judenverfolgung", "siedler", "m\u00fcnchen", "isbn", "bernward", "d\u00f6rner", "die", "deutschen", "und", "der", "holocaust", "was", "niemand", "wissen", "wollte", "aber", "jeder", "wissen", "konnte", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "michael", "wildt", "volksgemeinschaft", "als", "selbsterm\u00e4chtigung", "gewalt", "gegen", "juden", "in", "der", "deutschen", "provinz", "bis", "hamburger", "edition", "hamburg", "isbn", "klaus", "kellmann", "dimensionen", "der", "mitt\u00e4terschaft", "die", "europ\u00e4ische", "kollaboration", "mit", "dem", "dritten", "reich", "b\u00f6hlau", "wien", "isbn", "opfer", "wolfgang", "benz", "hrsg", "dimension", "des", "v\u00f6lkermords", "die", "zahl", "der", "j\u00fcdischen", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "dtv", "m\u00fcnchen", "isbn", "alexandra", "rossberg", "johan", "lansen", "hrsg", "das", "schweigen", "brechen", "berliner", "lektionen", "zu", "sp\u00e4tfolgen", "der", "schoa", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "x", "claude", "lanzmann", "shoah", "trotzdem", "grafenau", "isbn", "interviews", "mit", "\u00fcberlebenden", "begleitbuch", "zu", "lanzmanns", "filmdokumentation", "auf", "dvd", "martin", "doerry", "hrsg", "monika", "zucht", "fotografien", "nirgendwo", "und", "\u00fcberall", "zu", "haus", "gespr\u00e4che", "mit", "\u00fcberlebenden", "des", "holocaust", "dva", "isbn", "widerstand", "und", "hilfsaktionen", "juden", "als", "personengruppen", "judy", "batalion", "sag", "nie", "es", "g\u00e4be", "nur", "den", "tod", "f\u00fcr", "uns", "die", "vergessene", "geschichte", "j\u00fcdischer", "freiheitsk\u00e4mpferinnen", "piperverlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "michael", "berger", "gideon", "r\u00f6merhillebrecht", "hrsg", "j\u00fcdische", "soldaten", "j\u00fcdischer", "widerstand", "in", "deutschland", "und", "frankreich", "sch\u00f6ningh", "verlag", "paderborn", "isbn", "arno", "lustiger", "zum", "kampf", "auf", "leben", "und", "tod", "das", "buch", "vom", "widerstand", "der", "juden", "kiepenheuer", "&", "witsch", "k\u00f6ln", "isbn", "wilfried", "l\u00f6hken", "werner", "vathke", "hrsg", "juden", "im", "widerstand", "drei", "gruppen", "zwischen", "\u00fcberlebenskampf", "und", "politischer", "aktion", "berlin", "edition", "hentrich", "berlin", "isbn", "nichtj\u00fcdische", "deutsche", "kurt", "r", "grossmann", "die", "unbesungenen", "helden", "menschen", "in", "deutschlands", "dunklen", "tagen", "arani", "verlagsgesellschaft", "berlin", "neuauflage", "ullstein", "isbn", "anton", "m", "keim", "hrsg", "benyamin", "z", "barslai", "yad", "vashem", "die", "judenretter", "aus", "deutschland", "auflage", "matthiasgr\u00fcnewald", "isbn", "wolfram", "wette", "hrsg", "zivilcourage", "emp\u00f6rte", "helfer", "und", "retter", "aus", "wehrmacht", "polizei", "und", "ss", "fischer", "taschenbuchverlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "zentrum", "f\u00fcr", "antisemitismusforschung", "der", "tu", "berlin", "hrsg", "solidarit\u00e4t", "und", "hilfe", "f\u00fcr", "juden", "w\u00e4hrend", "der", "nszeit", "metropol", "berlin", "ff", "bisher", "sieben", "b\u00e4ndeandere", "carol", "rittner", "sondra", "myers", "the", "courage", "to", "care", "rescuers", "of", "jews", "during", "the", "holocaust", "new", "york", "university", "press", "isbn", "nechama", "tec", "when", "light", "pierced", "the", "darkness", "christian", "rescue", "of", "jews", "in", "nazioccupied", "poland", "oxford", "university", "press", "oxford", "isbn", "alexander", "bronowski", "es", "waren", "so", "wenige", "retter", "im", "holocaust", "h\u00e4nssler", "isbn", "wolfram", "wette", "hrsg", "stille", "helden", "judenretter", "im", "dreil\u00e4ndereck", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "herdertaschenbuch", "freiburg", "isbn", "franz", "severin", "berger", "christiane", "holler", "holly", "holunder", "\u00fcberleben", "im", "versteck", "schicksale", "in", "der", "nszeit", "ueberreuter", "wien", "isbn", "juristische", "aufarbeitung", "der", "prozess", "gegen", "die", "hauptkriegsverbrecher", "vor", "dem", "internationalen", "milit\u00e4rgerichtshof", "n\u00fcrnberg", "november", "oktober", "b\u00e4nde", "n\u00fcrnberg", "hermann", "langbein", "der", "auschwitzproze\u00df", "eine", "dokumentation", "b\u00e4nde", "europa", "wien", "gedenken", "stefanie", "endlich", "wege", "zur", "erinnerung", "gedenkst\u00e4tten", "und", "orte", "f\u00fcr", "die", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "in", "berlin", "und", "brandenburg", "metropol", "berlin", "isbn", "claudia", "bruns", "asal", "dardan", "anette", "dietrich", "hrsg", "welchen", "der", "steine", "du", "hebst", "filmische", "erinnerung", "an", "den", "holocaust", "reihe", "medienkultur", "bertz", "+", "fischer", "verlag", "berlin", "isbn", "inhalt", "s", "lillian", "kremer", "holocaust", "literature", "an", "encyclopedia", "of", "writers", "and", "their", "work", "routledge", "new", "york", "band", "isbn", "band", "isbn", "englisch", "mirjam", "schmid", "darstellbarkeit", "der", "shoa", "in", "roman", "und", "film", "sonnenberg", "annweiler", "isbn", "g\u00fcnther", "jikeli", "u", "a", "hrsg", "ansichten", "zum", "holocaust", "unter", "muslimen", "im", "internationalen", "vergleich", "campus", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "einleitung", "alvin", "h", "rosenfeld", "das", "ende", "des", "holocaust", "originaltitel", "the", "end", "of", "the", "holocaust", "\u00fcbersetzt", "von", "manford", "hanowell", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "james", "e", "young", "formen", "des", "erinnerns", "gedenkst\u00e4tten", "des", "holocaust", "passagenverlag", "wien", "isbn", "x", "englisch", "nora", "sternfeld", "kontaktzonen", "der", "geschichtsvermittlung", "transnationales", "lernen", "\u00fcber", "den", "holocaust", "in", "der", "postnazistischen", "migrationsgesellschaft", "zaglossus", "wien", "isbn", "weblinks", "knut", "mellenthin", "chronologie", "des", "holocaust", "linkkatalog", "zum", "thema", "holocaust", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "deutschsprachiges", "internetportal", "zum", "thema", "shoah", "und", "holocaust", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "lernenausdergeschichtede", "ehriprojecteu", "european", "holocaust", "research", "infrastructure", "zugang", "zu", "zahlreichen", "archiven", "weltweit", "l\u00e4nderliste", "internationale", "konferenz", "zur", "holocaustforschung", "helfer", "retter", "und", "netzwerker", "des", "widerstands", "memento", "vom", "februar", "im", "internet", "archive", "politischebildungde", "holocaustopfergedenkbuch", "opfer", "der", "verfolgung", "der", "juden", "unter", "der", "nationalsozialistischen", "gewaltherrschaft", "in", "deutschland", "bundesarchiv", "doew", "datenbank", "zu", "\u00fcber", "\u00f6sterreichischen", "opfern", "des", "holocaust", "yad", "vashem", "datenbank", "der", "opfer", "psychosoziale", "hilfe", "f\u00fcr", "holocaust\u00fcberlebende", "amchagedenkeninternationale", "\u00fcbersicht", "von", "nsgedenkst\u00e4tten", "und", "institutionen", "derzeit", "kein", "zugang", "europ\u00e4ische", "holocaustgedenkst\u00e4tte", "br", "h\u00f6redition", "die", "quellen", "sprechen", "die", "verfolgung", "und", "ermordung", "der", "europ\u00e4ischen", "juden", "durch", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "bayerischer", "rundfunk", "abgerufen", "am", "mai", "filmeder", "holocaust", "im", "film", "von", "kulturarchiv", "hannover", "kurzbeschreibungen", "je", "dokumentar", "bzw", "spielfilme", "weiterf\u00fchrende", "lit", "cinematographie", "des", "holocaust", "filmdatenbank", "leitung", "des", "projekts", "ronny", "loewy", "fritzbauerinstitut", "zur", "geschichte", "und", "wirkung", "des", "holocaust", "stand", "filme", "magisterarbeit", "pdf", "kb", "michael", "aschenbach", "holocaust", "und", "film", "die", "rezeption", "popul\u00e4rer", "spielfilme", "\u00fcber", "die", "shoah", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "ihr", "einfluss", "auf", "die", "erinnerungskultur", "universit\u00e4t", "hannover", "historisches", "seminar", "zahlreiche", "litmusikmusic", "and", "the", "holocaustzeitzeugen", "zu", "zeitzeugeninterviews", "mit", "holocaust\u00fcberlebenden", "siehe", "liste", "von", "oralhistoryarchiven", "einzelnachweise"]