["hubert", "aiwanger", "*", "januar", "in", "ergoldsbach", "ist", "ein", "deutscher", "politiker", "der", "partei", "freie", "w\u00e4hler", "seit", "november", "ist", "er", "stellvertretender", "bayerischer", "ministerpr\u00e4sident", "sowie", "bayerischer", "wirtschaftsminister", "er", "ist", "bundes", "und", "bayerischer", "landesvorsitzender", "der", "freien", "w\u00e4hler", "und", "war", "von", "bis", "deren", "fraktionsvorsitzender", "im", "bayerischen", "landtag", "sein", "wahlkreis", "ist", "niederbayern", "sein", "stimmkreis", "landshut", "leben", "herkunft", "und", "ausbildung", "hubert", "aiwanger", "sohn", "eines", "landwirts", "wuchs", "mit", "einem", "ein", "jahr", "\u00e4lteren", "bruder", "und", "einer", "zehn", "jahre", "j\u00fcngeren", "schwester", "in", "rahstorf", "bis", "zur", "gemeinde", "inkofen", "seitdem", "zur", "stadt", "rottenburg", "an", "der", "laaber", "geh\u00f6rend", "auf", "und", "lebt", "seitdem", "dort", "in", "seiner", "jugend", "war", "aiwanger", "vorsitzender", "der", "katholischen", "landjugendbewegungnach", "dem", "abitur", "am", "burkhartgymnasium", "in", "mallersdorfpfaffenberg", "im", "jahr", "und", "dem", "grundwehrdienst", "absolvierte", "aiwanger", "von", "bis", "ein", "studium", "der", "landwirtschaft", "zum", "diplomagraringenieur", "fh", "an", "der", "fachhochschule", "weihenstephan", "mit", "hilfe", "eines", "stipendiums", "der", "csunahen", "hannsseidelstiftung", "er", "beteiligte", "sich", "an", "der", "bewirtschaftung", "des", "elterlichen", "hofs", "mit", "milchvieh", "und", "zuchtsauen", "kommunalpolitik", "aiwanger", "schloss", "sich", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "an", "und", "kandidierte", "bei", "den", "kommunalwahlen", "f\u00fcr", "den", "stadtrat", "von", "rottenburg", "an", "der", "laaber", "er", "wurde", "ortsvorsitzender", "von", "rottenburg", "war", "ab", "november", "kreisvorsitzender", "in", "landshut", "und", "eine", "kurze", "amtszeit", "erster", "bezirksvorsitzender", "in", "niederbayern", "auf", "der", "delegiertenversammlung", "der", "freien", "w\u00e4hler", "in", "bayern", "am", "m\u00e4rz", "in", "garching", "bei", "m\u00fcnchen", "wurde", "aiwanger", "zum", "vorsitzenden", "vom", "landesverband", "der", "freien", "w\u00e4hler", "in", "bayern", "e", "v", "und", "der", "w\u00e4hlergruppe", "freie", "w\u00e4hler", "bayern", "e", "v", "die", "zuvor", "bereits", "mehrfach", "an", "landtagswahlen", "teilgenommen", "hatte", "gew\u00e4hlt", "nachdem", "die", "bisherigen", "vorsitzenden", "nicht", "mehr", "kandidiert", "hatten", "gewann", "er", "in", "einer", "stichwahl", "mit", "zu", "abgegebenen", "stimmen", "und", "trat", "damit", "die", "nachfolge", "des", "langj\u00e4hrigen", "vorsitzenden", "armin", "grein", "an", "aiwanger", "amtiert", "seit", "m\u00e4rz", "als", "stadtrat", "in", "rottenburg", "an", "der", "laaber", "und", "kreistagsmitglied", "in", "landshut", "landes", "und", "bundespolitische", "etablierung", "seinen", "bis", "dahin", "gr\u00f6\u00dften", "politischen", "erfolg", "konnte", "aiwanger", "bei", "der", "landtagswahl", "am", "september", "verwirklichen", "als", "er", "die", "freien", "w\u00e4hler", "mit", "erstmals", "in", "den", "bayerischen", "landtag", "f\u00fchrte", "und", "ein", "mandat", "im", "wahlkreis", "niederbayern", "errang", "am", "oktober", "wurde", "er", "zum", "fraktionsvorsitzenden", "gew\u00e4hlt", "aiwangers", "ziel", "die", "freien", "w\u00e4hler", "als", "sonstige", "politische", "vereinigung", "spv", "ins", "europaparlament", "zu", "f\u00fchren", "scheiterte", "an", "der", "verfassungswidrigen", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "in", "nachfolge", "dieser", "spv", "gr\u00fcndete", "sich", "am", "februar", "in", "m\u00fcnster", "die", "bundesvereinigung", "freie", "w\u00e4hler", "als", "partei", "zu", "deren", "gr\u00fcndungsvorsitzendem", "aiwanger", "gew\u00e4hlt", "wurde", "bis", "ende", "januar", "wurde", "in", "einem", "beitrittsprozess", "die", "bayerische", "w\u00e4hlergruppe", "als", "neue", "landesvereinigung", "bayern", "in", "die", "bundespartei", "integriertbei", "den", "vorstandswahlen", "des", "bundesverbands", "der", "freien", "w\u00e4hler", "in", "berlin", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "aiwanger", "auch", "zum", "neuen", "bundesvorsitzenden", "des", "w\u00e4hlergruppenverbandes", "gew\u00e4hlt", "wie", "auf", "landesebene", "folgte", "er", "auch", "in", "diesem", "amt", "armin", "grein", "nach", "am", "oktober", "wurde", "er", "als", "spitzenkandidat", "der", "freien", "w\u00e4hler", "in", "bayern", "f\u00fcr", "die", "dortige", "landtagswahl", "nominiert", "er", "kandidierte", "f\u00fcr", "den", "stimmkreis", "landshut", "f\u00fchrte", "die", "liste", "niederbayerns", "mit", "knapp", "gesamtstimmen", "an", "und", "zog", "im", "september", "zum", "zweiten", "mal", "in", "den", "landtag", "ein", "bei", "der", "landtagswahl", "am", "oktober", "erhielt", "er", "im", "stimmkreis", "landshut", "der", "erststimmen", "mit", "gesamtstimmen", "wurde", "er", "\u00fcber", "die", "liste", "des", "wahlkreises", "niederbayern", "wieder", "gew\u00e4hlt", "seit", "november", "ist", "aiwanger", "stellvertretender", "ministerpr\u00e4sident", "von", "bayern", "sowie", "staatsminister", "f\u00fcr", "wirtschaft", "landesentwicklung", "und", "energie", "kabinett", "s\u00f6der", "ii", "und", "iii", "nach", "bekanntwerden", "der", "flugblattaff\u00e4re", "legte", "seine", "partei", "in", "den", "umfragen", "stark", "zu", "und", "aiwanger", "gewann", "bei", "der", "anschlie\u00dfenden", "landtagswahl", "am", "oktober", "eines", "von", "zwei", "erstmals", "den", "freien", "w\u00e4hlern", "zugefallenen", "direktmandaten", "er", "lag", "mit", "der", "erststimmen", "deutlich", "vor", "dem", "csukandidaten", "helmut", "radlmeier", "politische", "positionen", "und", "stil", "im", "vorfeld", "der", "bundestagswahl", "positionierte", "aiwanger", "die", "freien", "w\u00e4hler", "als", "protestpartei", "gegen", "die", "eurorettungspolitik", "gab", "aiwanger", "dem", "sender", "rt", "ein", "interview", "in", "welchem", "er", "im", "hinblick", "auf", "die", "ukrainekrise", "sich", "dagegen", "wandte", "mit", "dem", "finger", "nur", "auf", "russland", "zu", "zeigen", "beide", "seiten", "h\u00e4tten", "dreck", "am", "stecken", "f\u00fcr", "die", "eu", "und", "vor", "allem", "f\u00fcr", "deutschland", "sei", "eine", "friedliche", "koexistenz", "mit", "russland", "aus", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "gr\u00fcnden", "lebenswichtig", "russland", "und", "die", "eu", "h\u00e4tten", "gemeinsame", "interessen", "eine", "deeskalation", "der", "ukrainekrise", "k\u00f6nne", "der", "westen", "nur", "erreichen", "wenn", "er", "einen", "ausgleich", "statt", "konfrontation", "und", "wirtschaftskrieg", "anstrebe", "zudem", "gelte", "es", "so", "aiwanger", "aufzukl\u00e4ren", "wer", "auf", "dem", "maidan", "wirklich", "geschossen", "habe", "denn", "es", "gebe", "hinweise", "dass", "demonstranten", "von", "hinten", "erschossen", "wurden", "um", "die", "eskalation", "anzuheizen", "der", "bundesregierung", "warf", "er", "vor", "vornehmlich", "im", "interesse", "der", "usa", "zu", "handelnaiwanger", "bef\u00fcrwortet", "das", "recht", "auf", "asyl", "f\u00fcr", "politisch", "verfolgte", "und", "bezeichnete", "diese", "als", "g\u00e4ste", "auf", "zeit", "andererseits", "begr\u00fc\u00dfte", "er", "die", "schlie\u00dfung", "der", "balkanroute", "durch", "\u00f6sterreich", "in", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "und", "mahnte", "eine", "bessere", "steuerung", "von", "zuwanderung", "nach", "kanadischem", "vorbild", "anaiwanger", "spricht", "sich", "f\u00fcr", "die", "errichtung", "weiterer", "windkraftanlagen", "in", "bayern", "aus", "ende", "pr\u00e4sentierte", "er", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "den", "bau", "von", "bis", "weiteren", "windr\u00e4dern", "im", "freistaat", "diese", "vorhaben", "stie\u00dfen", "auf", "widerstand", "des", "koalitionspartners", "csu", "strom", "soll", "laut", "aiwanger", "vermehrt", "vor", "ort", "erzeugt", "werden", "au\u00dferdem", "will", "er", "wasserkraft", "massiv", "f\u00f6rdern", "und", "ausbauenbis", "herbst", "stellte", "sich", "aiwanger", "gegen", "neue", "stromtrassen", "und", "behauptete", "die", "gleichstromtrasse", "s\u00fcdostlink", "durch", "ostbayern", "sei", "unn\u00f6tig", "im", "november", "erkl\u00e4rte", "er", "schlie\u00dflich", "s\u00fcdostlink", "werde", "gebautanfang", "bezeichnete", "aiwanger", "die", "diskussion", "zur", "umweltvertr\u00e4glichkeit", "von", "schneekanonen", "als", "ideologische", "scheindebatte", "schneekanonen", "seien", "geradezu", "ein", "dienst", "an", "der", "umwelt", "und", "teil", "der", "l\u00f6sung", "mit", "blick", "auf", "den", "klimawandel", "als", "anfang", "des", "jahres", "schneef\u00e4lle", "einsetzten", "meinte", "aiwanger", "petrus", "habe", "die", "schneekanone", "wieder", "eingeschaltet", "und", "kommentierte", "mit", "blick", "auf", "die", "gr\u00fcnen", "nat\u00fcrlichen", "schnee", "gibt", "es", "ja", "nach", "eurer", "ideologie", "nicht", "mehrzum", "verbot", "des", "verbrennungsmotors", "ab", "sagte", "aiwanger", "dieses", "habe", "in", "wahrheit", "nicht", "das", "ziel", "den", "verkehr", "zu", "dekarbonisieren", "vielmehr", "ginge", "es", "den", "ideologen", "darum", "das", "auto", "komplett", "abzuschaffen", "und", "jegliche", "individuelle", "mobilit\u00e4t", "zu", "verhindernmitte", "wurden", "pl\u00e4ne", "der", "deutschen", "gesellschaft", "f\u00fcr", "ern\u00e4hrung", "bekannt", "empfehlungen", "f\u00fcr", "den", "fleischkonsum", "anzupassen", "aus", "gesundheitlichen", "und", "nachhaltigen", "gr\u00fcnden", "sei", "der", "konsum", "insgesamt", "zu", "hoch", "eine", "pflanzenbetonte", "ern\u00e4hrung", "mit", "einem", "geringen", "fleischverzehr", "senke", "das", "risiko", "f\u00fcr", "die", "h\u00e4ufigsten", "todesursachen", "aiwanger", "kommentierte", "die", "deutsche", "gesellschaft", "f\u00fcr", "ern\u00e4hrung", "sollte", "in", "deutsche", "gesellschaft", "f\u00fcr", "mangelern\u00e4hrung", "umbenannt", "werden", "wenn", "sie", "ernsthaft", "empfiehlt", "nur", "noch", "gramm", "fleisch", "pro", "tag", "zu", "essen", "wollt", "ihr", "uns", "aushungern", "wie", "nach", "dem", "krieg", "einsch\u00e4tzungen", "zu", "aiwangers", "ton", "und", "stil", "im", "umgang", "mit", "kritikern", "in", "sozialen", "medien", "sagte", "der", "politikberater", "helmut", "fuchs", "aiwanger", "schlage", "als", "minister", "immer", "noch", "den", "ton", "eines", "w\u00fctenden", "oppositionspolitikers", "an", "aiwangers", "angriffe", "auf", "user", "w\u00fcrden", "sogar", "zur", "verrohung", "der", "diskussionskultur", "beitragen", "aiwangers", "vorgehen", "user", "zu", "blockieren", "ist", "laut", "fuchs", "in", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "vehemenz", "sehr", "ungew\u00f6hnlich", "yannis", "theocharis", "professor", "f\u00fcr", "digital", "governance", "an", "der", "tu", "m\u00fcnchen", "befand", "zu", "aiwangers", "diskussionsstil", "dass", "nur", "wenige", "politiker", "diese", "art", "von", "sprache", "im", "alltag", "benutzten", "eine", "beleidigende", "und", "hitzige", "rhetorik", "sei", "typischerweise", "das", "merkmal", "von", "politikern", "mit", "extremeren", "positionen", "und", "diene", "dazu", "die", "aufmerksamkeit", "auf", "sich", "zu", "ziehen", "durch", "likes", "und", "retweets", "erreiche", "man", "zudem", "eine", "h\u00f6here", "reichweiteder", "kommunikationswissenschaftler", "olaf", "hoffjann", "sagte", "im", "september", "kurz", "vor", "der", "landtagswahl", "in", "bayern", "s\u00f6der", "werde", "populistischer", "aiwanger", "werde", "ohnehin", "populistischer", "die", "werden", "lauter", "polarisierender", "zudem", "stellte", "er", "fest", "dass", "aiwanger", "den", "politischen", "diskurs", "vergiftet", "aber", "es", "scheint", "ihm", "zu", "gelingen", "dass", "die", "afd", "nicht", "so", "gro\u00df", "wird", "kontroversen", "montagsdemo", "organisierten", "die", "freien", "w\u00e4hler", "in", "m\u00fcnchen", "eine", "kampagne", "gegen", "die", "rettungspolitik", "der", "eu", "aiwanger", "sprach", "bei", "veranstaltungen", "zum", "thema", "setzte", "die", "gefahr", "einer", "schuldenkrise", "mit", "einer", "atombombe", "gleich", "und", "warnte", "vor", "b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen", "zust\u00e4nden", "die", "bundesregierung", "nannte", "er", "eine", "versagertruppe", "aiwangers", "parteifreund", "florian", "streibl", "forderte", "einen", "gem\u00e4\u00dfigteren", "ton", "bei", "den", "parteifreien", "auch", "weil", "es", "versuche", "von", "rechtsextremisten", "gab", "die", "veranstaltungen", "f\u00fcr", "ihre", "zwecke", "zu", "instrumentalisieren", "f\u00fchrungsstil", "im", "vorlauf", "der", "bundestagswahl", "wurde", "aiwanger", "von", "mitgliedern", "des", "bundesvorstands", "fehlende", "f\u00fchrungsst\u00e4rke", "vorgeworfen", "insbesondere", "hinsichtlich", "der", "unsoliden", "haushaltsf\u00fchrung", "einiger", "landesverb\u00e4nde", "dies", "f\u00fchrte", "zum", "r\u00fccktritt", "der", "bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "cordula", "breitenfellner", "und", "des", "justiziars", "bernd", "richter", "nachdem", "der", "designierte", "spitzenkandidat", "zur", "bundestagswahl", "stephan", "werhahn", "ein", "enkel", "adenauers", "aiwanger", "unter", "anderem", "diktatorische", "f\u00fchrungsverh\u00e4ltnisse", "wie", "in", "kuba", "vorgeworfen", "haben", "soll", "forderte", "der", "vorstand", "der", "landesvereinigung", "saarland", "seinen", "r\u00fccktritt", "als", "bundesvorsitzender", "sicherheit", "durch", "messertragen", "aiwanger", "sagte", "bei", "den", "internationalen", "jagd", "und", "sch\u00fctzentagen", "auf", "schloss", "gr\u00fcnau", "bei", "neuburg", "an", "der", "donau", "ich", "bin", "\u00fcberzeugt", "bayern", "und", "deutschland", "w\u00e4ren", "sicherer", "wenn", "jeder", "anst\u00e4ndige", "mann", "und", "jede", "anst\u00e4ndige", "frau", "ein", "messer", "in", "der", "tasche", "haben", "d\u00fcrfte", "und", "wir", "w\u00fcrden", "die", "schwerkriminellen", "einsperren", "das", "w\u00e4re", "der", "richtige", "weg", "f\u00fcr", "diese", "aussage", "wurde", "aiwanger", "durch", "die", "opposition", "heftig", "kritisiert", "aiwanger", "behauptete", "anschlie\u00dfend", "er", "sei", "b\u00f6swillig", "absichtlich", "fehlinterpretiert", "worden", "und", "habe", "nicht", "zur", "selbstbewaffnung", "aufgerufen", "aiwanger", "sprach", "sich", "gegen", "waffenverbotszonen", "aus", "diese", "w\u00fcrden", "gesetzestreue", "b\u00fcrger", "in", "schwierigkeiten", "bringen", "klimaschutz", "durch", "aufforstung", "aiwanger", "behauptete", "in", "der", "m\u00fcnchner", "runde", "vom", "oktober", "die", "treibhausgasemissionen", "deutschlands", "k\u00f6nnten", "mit", "einer", "j\u00e4hrlichen", "aufforstung", "von", "km\u00b2", "wald", "kompensiert", "werden", "ein", "faktencheck", "der", "fernsehsendung", "quer", "vom", "november", "zeigte", "dass", "man", "daf\u00fcr", "eine", "mal", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00e4che", "aufforsten", "m\u00fcsste", "j\u00e4hrlich", "km\u00b2", "was", "der", "fl\u00e4che", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "entspricht", "ver\u00f6ffentlichung", "von", "wahltagsbefragungen", "am", "wahltag", "der", "bundestagswahl", "ver\u00f6ffentlichte", "aiwanger", "bereits", "zwei", "stunden", "vor", "schlie\u00dfung", "der", "wahllokale", "die", "zu", "dem", "zeitpunkt", "noch", "geheimen", "ergebnisse", "von", "wahltagsbefragungen", "auf", "twitter", "diese", "zeigten", "als", "erste", "tendenz", "dass", "der", "spitzenkandidat", "der", "unionsparteien", "armin", "laschet", "nicht", "als", "sieger", "aus", "der", "wahl", "herausgehen", "werde", "mit", "der", "ver\u00f6ffentlichung", "verband", "aiwanger", "einen", "aufruf", "seine", "partei", "zu", "w\u00e4hlen", "der", "bundeswahlleiter", "\u00fcberpr\u00fcfte", "den", "fall", "landtagspr\u00e4sidentin", "ilse", "aigner", "forderte", "hubert", "aiwanger", "hat", "gro\u00dfen", "schaden", "angerichtet", "und", "sollte", "sich", "\u00f6ffentlich", "entschuldigen", "sein", "schweigen", "dazu", "ist", "nicht", "hinnehmbar", "aiwangers", "kabinettskollegin", "michaela", "kaniber", "nannte", "sein", "verhalten", "am", "wahltag", "maximal", "unseri\u00f6s", "covidimpfungen", "aiwanger", "warnte", "vor", "einer", "apartheidsdiskussion", "beim", "impfen", "der", "bestrafung", "von", "politisch", "unerw\u00fcnschtem", "verhalten", "und", "der", "honorierung", "von", "erw\u00fcnschtem", "verhalten", "sowie", "impfnebenwirkungen", "f\u00fcr", "die", "verwendung", "des", "begriffs", "apartheid", "r\u00fcgte", "ihn", "ministerpr\u00e4sident", "markus", "s\u00f6der", "au\u00dferdem", "h\u00f6re", "er", "so", "aiwanger", "aus", "seinem", "privaten", "umfeld", "von", "impfnebenwirkungen", "bei", "denen", "einem", "die", "spucke", "wegbleibt", "konkrete", "beispiele", "nannte", "er", "jedoch", "nicht", "in", "medien", "wurde", "ihm", "vorgeworfen", "um", "die", "stimmen", "von", "querdenkern", "und", "impfgegnern", "zu", "werbenam", "november", "gab", "hubert", "aiwanger", "bekannt", "dass", "er", "gegen", "covid", "geimpft", "sei", "in", "den", "monaten", "zuvor", "war", "\u00f6ffentliche", "kritik", "an", "seinem", "impfstatus", "aufgekommen", "die", "er", "als", "freie", "und", "private", "entscheidung", "des", "einzelnen", "verteidigte", "ohne", "die", "impfung", "grunds\u00e4tzlich", "abzulehnen", "erdinger", "kundgebung", "am", "juni", "sagte", "aiwanger", "in", "erding", "auf", "einer", "von", "der", "kabarettistin", "monika", "gruber", "mitorganisierten", "demonstration", "gegen", "das", "geb\u00e4udeenergiegesetz", "dass", "die", "schweigende", "gro\u00dfe", "mehrheit", "dieses", "landes", "sich", "die", "demokratie", "wieder", "zur\u00fcckholen", "muss", "und", "man", "denen", "in", "berlin", "sagen", "muss", "ihr", "habts", "wohl", "den", "arsch", "offen", "da", "oben", "die", "mitte", "der", "gesellschaft", "werde", "so", "aiwanger", "die", "berliner", "chaoten", "vor", "sich", "hertreiben", "f\u00fcr", "diese", "aussagen", "wurde", "er", "von", "vielen", "seiten", "teils", "scharf", "kritisiert", "unter", "anderem", "wurde", "ihm", "afdrhetorik", "attestiert", "landtagspr\u00e4sidentin", "ilse", "aigner", "sagte", "man", "habe", "demokratie", "und", "die", "m\u00fcsse", "man", "sich", "nirgendwo", "zur\u00fcckholen", "aiwanger", "habe", "eine", "rote", "linie", "\u00fcberschritten", "bezeichnung", "deutschlands", "als", "formale", "demokratie", "und", "\u00e4u\u00dferungen", "\u00fcber", "syrische", "fl\u00fcchtlinge", "am", "juli", "bezeichnete", "aiwanger", "bei", "markus", "lanz", "das", "heizungsgesetz", "als", "beispiel", "f\u00fcr", "nur", "noch", "eine", "formale", "demokratie", "nach", "ausschreitungen", "verfeindeter", "gro\u00dffamilien", "in", "essen", "sprach", "er", "\u00fcber", "diese", "syrer", "die", "seit", "acht", "jahren", "bei", "uns", "seien", "und", "sah", "darin", "ein", "schweres", "versagen", "der", "regierung", "weiter", "sagte", "er", "es", "sei", "ein", "schwerer", "fehler", "dass", "man", "jetzt", "einb\u00fcrgert", "bevor", "die", "integration", "funktioniert", "hat", "und", "dass", "man", "diesen", "menschen", "mit", "deutschen", "p\u00e4ssen", "hinterherlaufe", "flugblattaff\u00e4re", "berichterstattung", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "anfang", "august", "erhielt", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "sz", "nach", "eigenen", "angaben", "erste", "hinweise", "auf", "ein", "flugblatt", "mit", "rechtsextremen", "und", "antisemitischen", "inhalten", "der", "redaktion", "sei", "das", "flugblatt", "zuvor", "unbekannt", "gewesen", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "sprach", "mit", "mehr", "als", "zwei", "dutzend", "menschen", "ehemaligen", "lehrern", "mitsch\u00fclern", "und", "anderen", "personen", "und", "gab", "ein", "gutachten", "in", "auftrag", "laut", "diesem", "wurde", "das", "flugblatt", "sehr", "wahrscheinlich", "auf", "einer", "schreibmaschine", "verfasst", "auf", "der", "auch", "eine", "facharbeit", "von", "hubert", "aiwanger", "geschrieben", "wurde", "die", "redaktion", "konfrontierte", "dann", "aiwanger", "erstmals", "am", "august", "mit", "der", "recherche", "und", "bat", "ihn", "zwei", "weitere", "male", "um", "stellungnahme", "aiwanger", "lie\u00df", "die", "fragen", "u", "a", "nach", "dem", "urheber", "des", "flugblatts", "unbeantwortet", "stattdessen", "wies", "sein", "pressesprecher", "die", "vorw\u00fcrfe", "pauschal", "zur\u00fcck", "sprach", "von", "einer", "schmutzkampagne", "und", "drohte", "im", "falle", "einer", "ver\u00f6ffentlichung", "juristische", "schritte", "inklusive", "schadenersatzforderungen", "anam", "august", "berichtete", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "unter", "dem", "titel", "das", "auschwitzpamphlet", "aiwanger", "solle", "im", "schuljahr", "als", "sch\u00fcler", "der", "elften", "klasse", "des", "burkhartgymnasiums", "in", "mallersdorfpfaffenberg", "das", "flugblatt", "verfasst", "haben", "das", "dann", "auf", "der", "schultoilette", "zirkuliert", "sei", "laut", "zwei", "personen", "damals", "nach", "eigener", "aussage", "dienstlich", "mit", "der", "angelegenheit", "betraut", "sei", "aiwanger", "vom", "disziplinarausschuss", "der", "schule", "zur", "verantwortung", "gezogen", "worden", "aiwanger", "habe", "damals", "zeugenaussagen", "zufolge", "seine", "urheberschaft", "nicht", "abgestritten", "und", "zu", "dieser", "zeit", "offen", "rechtsextreme", "ansichten", "vertretenausl\u00f6ser", "f\u00fcr", "die", "berichterstattung", "war", "dass", "der", "damals", "dem", "disziplinarausschuss", "angeh\u00f6rige", "deutschlehrer", "sich", "an", "verschiedene", "medien", "einschlie\u00dflich", "des", "spiegels", "und", "der", "sz", "gewandt", "und", "eine", "kopie", "des", "flugblattes", "\u00fcbergeben", "hatte", "nachdem", "aiwanger", "bei", "der", "abiturfeier", "in", "einer", "rede", "des", "schuldirektors", "zum", "thema", "demokratie", "indirekt", "thematisiert", "worden", "warlaut", "recherchen", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "soll", "sich", "aiwanger", "im", "jahr", "bereits", "\u00fcber", "seine", "parteikollegin", "jutta", "widmann", "bei", "einem", "seiner", "lehrer", "erkundigt", "haben", "ob", "von", "ihm", "oder", "vom", "gymnasium", "eine", "gefahr", "f\u00fcr", "aiwanger", "ausgehe", "was", "verneint", "wurde", "die", "csu", "und", "die", "freien", "w\u00e4hler", "sollen", "sp\u00e4testens", "von", "den", "vorw\u00fcrfen", "gegen\u00fcber", "aiwanger", "und", "seiner", "politischen", "vergangenheit", "gewusst", "haben", "reaktion", "aiwangers", "\u00fcber", "einen", "pressesprecher", "der", "partei", "wies", "aiwanger", "alle", "rufsch\u00e4digenden", "behauptungen", "zu", "seiner", "schulzeit", "vor", "\u00fcber", "jahren", "entschieden", "zur\u00fcck", "er", "habe", "das", "flugblatt", "weder", "produziert", "noch", "verteiltaiwanger", "distanzierte", "sich", "am", "august", "gegen\u00fcber", "dem", "spiegel", "vollends", "von", "dem", "papier", "gleichzeitig", "best\u00e4tigte", "er", "ein", "oder", "wenige", "exemplare", "des", "ekelhaften", "und", "menschenverachtenden", "papiers", "in", "seiner", "schultasche", "mitgef\u00fchrt", "zu", "haben", "ob", "er", "einzelne", "exemplare", "auch", "weitergegeben", "habe", "wisse", "er", "nicht", "mehr", "ihm", "sei", "der", "verfasser", "den", "er", "nicht", "verpfeifen", "wollte", "bekannt", "kurz", "darauf", "gab", "aiwangers", "\u00e4lterer", "bruder", "an", "urheber", "des", "flugblattes", "gewesen", "zu", "sein", "er", "sei", "w\u00fctend", "dar\u00fcber", "gewesen", "die", "elfte", "klasse", "wiederholen", "zu", "m\u00fcssen", "und", "wollte", "mit", "der", "stark", "\u00fcberspitzten", "form", "der", "satire", "offen", "linksradikale", "lehrer", "so", "richtig", "auf", "die", "palme", "bringenam", "mittwoch", "den", "august", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "aiwanger", "erstmals", "vor", "kameras", "und", "erkl\u00e4rte", "er", "sei", "seit", "dem", "erwachsenenalter", "die", "letzten", "jahrzehnte", "kein", "antisemit", "kein", "extremist", "sondern", "ein", "menschenfreundin", "einem", "gespr\u00e4ch", "mit", "der", "j\u00fcdischen", "allgemeinen", "sagte", "aiwanger", "seine", "formulierung", "er", "sei", "seit", "dem", "erwachsenenalter", "kein", "antisemit", "mehr", "sei", "missverst\u00e4ndlich", "denn", "er", "sei", "es", "auch", "in", "seiner", "jugend", "nie", "gewesen", "bez\u00fcglich", "der", "urheberschaft", "des", "scheu\u00dflichen", "papiers", "habe", "er", "sich", "nicht", "entschuldigen", "k\u00f6nnen", "denn", "er", "sei", "es", "nicht", "gewesen", "aiwanger", "bekannte", "sich", "dazu", "das", "j\u00fcdische", "leben", "zu", "sch\u00fctzen", "und", "zu", "f\u00f6rdern", "sowie", "zur", "zusammenarbeit", "mit", "israel", "auch", "sei", "es", "ihm", "wichtig", "gewesen", "in", "den", "schullehrpl\u00e4nen", "die", "wissensvermittlung", "\u00fcber", "j\u00fcdisches", "leben", "und", "j\u00fcdische", "geschichte", "zu", "st\u00e4rken", "aiwanger", "erneuerte", "dabei", "an", "die", "adresse", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "seine", "vorw\u00fcrfe", "hinsichtlich", "einer", "gezielten", "kampagne", "und", "einer", "verletzung", "journalistischer", "sorgfaltspflicht", "zudem", "f\u00fcrchteten", "jetzt", "viele", "eltern", "so", "aiwanger", "dass", "verfehlungen", "auch", "ihrer", "kinder", "in", "der", "schule", "eventuell", "jahre", "sp\u00e4ter", "in", "den", "medien", "landen", "k\u00f6nnten", "reaktionen", "dritter", "staatsregierung", "am", "august", "bestellte", "markus", "s\u00f6der", "seinen", "vizeregierungschef", "aiwanger", "zu", "einer", "sondersitzung", "ein", "um", "sich", "gegen\u00fcber", "den", "koalitionsvertretern", "pers\u00f6nlich", "und", "umfassend", "zu", "den", "vorw\u00fcrfen", "erkl\u00e4ren", "zu", "k\u00f6nnen", "nach", "der", "sitzung", "verk\u00fcndete", "s\u00f6der", "dass", "er", "an", "aiwanger", "festhalte", "von", "diesem", "jedoch", "die", "beantwortung", "eines", "punkte", "umfassenden", "fragenkatalogs", "fordeream", "september", "gab", "s\u00f6der", "bekannt", "aiwanger", "als", "stellvertretenden", "ministerpr\u00e4sidenten", "nicht", "zu", "entlassen", "da", "es", "keine", "eindeutigen", "beweise", "gebe", "dass", "hubert", "aiwanger", "das", "flugblatt", "verfasst", "habe", "und", "das", "ereignis", "jahre", "her", "sei", "sei", "eine", "entlassung", "nicht", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "aiwanger", "gebe", "an", "nicht", "verfasser", "des", "flugblatts", "gewesen", "zu", "sein", "und", "fehler", "in", "der", "jugend", "begangen", "zu", "haben", "er", "habe", "sich", "daf\u00fcr", "entschuldigt", "und", "davon", "distanziert", "und", "seitdem", "sei", "nichts", "vergleichbares", "vorgefallen", "noch", "am", "selben", "tag", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "bayerische", "staatsregierung", "die", "an", "aiwanger", "gestellten", "fragen", "und", "seine", "antworten", "daraufaus", "der", "csu", "kritisierte", "erwin", "huber", "das", "verhalten", "aiwangers", "das", "\u00e4hnlichkeiten", "mit", "dem", "trumpismus", "habe", "erst", "leugnen", "drohen", "und", "sich", "dann", "zum", "opfer", "machen", "seine", "entschuldigungen", "seien", "zu", "halbherzig", "oppositionspolitiker", "die", "gr\u00fcnen", "spd", "und", "fdp", "beantragten", "eine", "sondersitzung", "des", "in", "der", "sommerpause", "befindlichen", "landtags", "als", "zwischenausschusspolitiker", "von", "spd", "und", "gr\u00fcnen", "kritisierten", "s\u00f6ders", "entscheidung", "aiwanger", "im", "amt", "zu", "belassen", "es", "sei", "ein", "negativer", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "geschichte", "von", "nachkriegsdeutschland", "dass", "s\u00f6der", "einen", "aktiven", "rechtspopulisten", "und", "fr\u00fcher", "auch", "rechtsradikal", "t\u00e4tigen", "aktivisten", "als", "stellvertreter", "in", "der", "regierung", "akzeptiere", "teilte", "florian", "von", "brunn", "spd", "mit", "von", "brunn", "wurde", "nach", "auskunft", "der", "bayernspd", "der", "zeitung", "die", "welt", "gegen\u00fcber", "bereits", "im", "vorfeld", "von", "der", "generalsekret\u00e4rin", "der", "bayernspd", "und", "bekannten", "des", "deutschlehrers", "ruth", "m\u00fcller", "\u00fcber", "die", "recherche", "der", "sz", "in", "kenntnis", "gesetzt", "infolge", "des", "verhaltens", "der", "spdparteif\u00fchrung", "die", "aiwangers", "r\u00fccktritt", "gefordert", "habe", "bevor", "alle", "details", "bekannt", "gewesen", "seien", "traten", "beide", "spdstadtr\u00e4te", "in", "aiwangers", "heimatstadt", "rottenburg", "an", "der", "laaber", "aus", "ihrer", "partei", "aus", "um", "sich", "der", "fraktion", "der", "freien", "w\u00e4hler", "anzuschlie\u00dfen", "vertreter", "j\u00fcdischer", "gemeinden", "josef", "schuster", "pr\u00e4sident", "des", "zentralrats", "der", "juden", "forderte", "das", "flugblatt", "nicht", "einfach", "als", "jugends\u00fcnde", "abzutun", "denn", "es", "trete", "die", "f\u00fcr", "deutschland", "so", "wichtige", "historische", "aufarbeitung", "mit", "dem", "nationalsozialismus", "mit", "f\u00fc\u00dfen", "er", "vermisste", "bei", "aiwanger", "die", "einsicht", "und", "bereitschaft", "zur", "ehrlichen", "auseinandersetzung", "nach", "aiwangers", "aussage", "in", "einem", "interview", "mit", "der", "welt", "die", "shoah", "werde", "zu", "parteipolitischen", "zwecken", "missbraucht", "warf", "schuster", "ihm", "eine", "opfert\u00e4terumkehr", "vor", "zudem", "sei", "er", "irritiert", "dass", "aiwanger", "bei", "von", "fragen", "die", "s\u00f6der", "ihm", "gestellt", "habe", "sich", "an", "nichts", "oder", "nichts", "genaues", "erinnern", "konnte", "und", "frage", "sich", "wie", "das", "sein", "k\u00f6nne", "bei", "einem", "ereignis", "das", "immerhin", "dazu", "gef\u00fchrt", "habe", "dass", "aiwanger", "ins", "direktorat", "musste", "wo", "ihm", "mit", "der", "polizei", "gedroht", "wurde", "und", "er", "am", "ende", "ein", "strafreferat", "anfertigen", "musste", "ende", "september", "fand", "ein", "treffen", "zwischen", "schuster", "und", "aiwanger", "statt", "aiwanger", "nannte", "es", "ein", "offenes", "und", "konstruktives", "gespr\u00e4ch", "in", "dem", "er", "erkl\u00e4rt", "habe", "warum", "er", "form", "und", "zeitpunkt", "der", "berichterstattung", "gewisser", "medien", "gegen", "sich", "kritisiere", "schuster", "bezeichnete", "die", "aussprache", "als", "sachlich", "er", "sehe", "jedoch", "den", "unmittelbaren", "umgang", "von", "hubert", "aiwanger", "mit", "den", "ihm", "zur", "last", "gelegten", "vorw\u00fcrfen", "als", "problematisch", "an", "was", "er", "ihm", "auch", "so", "mitgeteilt", "habecharlotte", "knobloch", "die", "pr\u00e4sidentin", "der", "israelitischen", "kultusgemeinde", "m\u00fcnchen", "und", "oberbayern", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "entsetzt", "\u00fcber", "das", "pamphlet", "aus", "dem", "umfeld", "von", "staatsminister", "aiwanger", "es", "erinnere", "sie", "im", "tonfall", "an", "die", "\u00fcbelsten", "hetzschriften", "der", "nszeit", "sie", "hielt", "die", "flugblattaff\u00e4re", "mit", "s\u00f6ders", "entscheidung", "noch", "nicht", "f\u00fcr", "beendet", "aiwanger", "m\u00fcsse", "nun", "vertrauen", "wiederherstellen", "und", "deutlich", "machen", "dass", "seine", "aktionen", "demokratisch", "und", "rechtlich", "gefestigt", "seien", "seine", "entschuldigung", "ihr", "gegen\u00fcber", "nahm", "sie", "nicht", "an", "dennoch", "zeigte", "sie", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "s\u00f6ders", "entscheidung", "aiwanger", "im", "amt", "zu", "belassen", "eine", "entlassung", "w\u00e4re", "die", "noch", "gr\u00f6\u00dfere", "katastrophe", "gewesen", "weil", "aiwanger", "im", "wahlkampf", "davon", "h\u00e4tte", "profitieren", "k\u00f6nnen", "wissenschaftler", "der", "strafverteidiger", "udo", "vetter", "konstatierte", "dass", "der", "ehemalige", "deutschlehrer", "gegen", "die", "bayerische", "dienstordnung", "f\u00fcr", "lehrkr\u00e4fte", "versto\u00dfen", "habe", "der", "deutsche", "lehrerverband", "erkl\u00e4rte", "dazu", "f\u00fcr", "lehrkr\u00e4fte", "gilt", "eine", "verschwiegenheitspflicht", "gegen\u00fcber", "unbeteiligten", "dritten", "au\u00dfer", "gegen\u00fcber", "den", "eltern", "und", "den", "strafverfolgungsbeh\u00f6rden", "das", "ist", "im", "fall", "der", "br\u00fcder", "aiwanger", "nicht", "anders", "sch\u00fclerinnen", "und", "sch\u00fcler", "genie\u00dfen", "pers\u00f6nlichkeitsschutz", "w\u00f6rtlich", "hei\u00dft", "es", "in", "der", "dienstordnung", "f\u00fcr", "lehrkr\u00e4fte", "an", "staatlichen", "schulen", "in", "bayern", "die", "lehrkraft", "hat", "auch", "nach", "beendigung", "des", "dienstverh\u00e4ltnisses", "\u00fcber", "die", "ihr", "bei", "ihrer", "dienstlichen", "t\u00e4tigkeit", "bekannt", "gewordenen", "angelegenheiten", "verschwiegenheit", "zu", "bewahrender", "historiker", "und", "antisemitismusforscher", "wolfgang", "benz", "nannte", "die", "schrift", "ein", "pamphlet", "es", "sei", "neonazistisch", "wegen", "der", "verh\u00f6hnung", "aller", "opfer", "des", "nationalsozialismus", "die", "terminologie", "sei", "in", "den", "erjahren", "auf", "der", "\u00e4u\u00dfersten", "rechten", "gang", "und", "g\u00e4be", "gewesen", "er", "sei", "jedoch", "ein", "wenig", "zur\u00fcckhaltend", "das", "jetzt", "als", "antisemitisches", "hetzblatt", "zu", "bezeichnen", "da", "nicht", "explizit", "gegen", "juden", "gehetzt", "w\u00fcrde", "die", "konnotationen", "mit", "dem", "judenmord", "seien", "unertr\u00e4glichder", "historiker", "michael", "brenner", "bezeichnete", "das", "pamphlet", "als", "antisemitisch", "und", "f\u00fchrte", "dazu", "aus", "juden", "wurden", "nun", "mal", "als", "juden", "in", "auschwitz", "ermordet", "dieses", "pamphlet", "verh\u00f6hnt", "j\u00fcdische", "opfer", "und", "auch", "andere", "es", "ist", "antisemitisch", "geht", "aber", "in", "seiner", "menschenverachtung", "auch", "noch", "dar\u00fcber", "hinaus", "antisemitismus", "plus", "sozusagender", "historiker", "michael", "wolffsohn", "befand", "aiwangers", "entschuldigung", "in", "ton", "und", "inhalt", "\u00fcberzeugend", "es", "gelte", "die", "unschuldsvermutung", "zudem", "kritisierte", "er", "mit", "blick", "auf", "die", "debatte", "dass", "juden", "in", "deutschland", "f\u00fcr", "solche", "politischen", "spielchen", "missbraucht", "w\u00fcrden", "und", "diejenigen", "die", "uns", "heute", "quasi", "verteidigen", "die", "verteidigen", "die", "toten", "juden", "wenn", "es", "um", "auschwitz", "geht", "aber", "wenn", "es", "um", "die", "interessen", "die", "gef\u00fchle", "von", "lebenden", "juden", "geht", "dann", "sind", "wir", "nur", "noch", "objektj\u00f6rg", "skriebeleit", "der", "leiter", "der", "kzgedenkst\u00e4tte", "flossenb\u00fcrg", "beschrieb", "die", "sprache", "des", "flugblatts", "als", "nicht", "zuf\u00e4llig", "und", "als", "teil", "des", "rechtsextremen", "diskurses", "zudem", "sei", "das", "blatt", "dessen", "vokabular", "der", "holocaustleugnerszene", "entstamme", "mit", "begrifflichkeiten", "versehen", "die", "man", "nicht", "in", "einem", "jugendstreich", "verwende", "wie", "etwa", "auschwitz", "und", "nebenlager", "antisemitismus", "sei", "klar", "zu", "erkennen", "obwohl", "die", "worte", "j\u00fcdisch", "oder", "jude", "nicht", "vork\u00e4men", "schon", "der", "schornstein", "in", "auschwitz", "sei", "ein", "symbol", "des", "antisemitismus", "es", "handle", "sich", "um", "eine", "generelle", "verh\u00f6hnung", "aller", "opfer", "des", "holocaustgideon", "botsch", "sieht", "in", "dem", "flugblatt", "neonazistische", "propaganda", "rezipiert", "dem", "sprachduktus", "nach", "sei", "es", "ein", "ausdruck", "von", "einem", "wirklich", "m\u00f6rderischen", "vernichtungsantisemitismus", "in", "debatten", "wie", "in", "der", "causa", "aiwanger", "werde", "oft", "\u00fcbersehen", "dass", "solche", "\u00e4u\u00dferungen", "menschen", "direkt", "betr\u00e4fen", "gef\u00e4hrdeten", "und", "hass", "auf", "sie", "lenktender", "germanist", "und", "sprachwissenschaftler", "werner", "holly", "sagte", "aiwanger", "habe", "zwar", "mit", "seinen", "\u00e4u\u00dferungen", "reue", "bekundet", "habe", "jedoch", "auch", "eine", "bedingung", "genannt", "n\u00e4mlich", "dass", "er", "wom\u00f6glich", "damit", "gef\u00fchle", "verletzt", "haben", "k\u00f6nnte", "dies", "sei", "so", "holly", "sprachlogisch", "aber", "problematisch", "reue", "beziehe", "sich", "auf", "eine", "eigene", "tat", "aiwanger", "bleibe", "damit", "aber", "im", "unklaren", "zweifel", "daran", "ob", "reue", "vorliege", "seien", "daher", "berechtigtdie", "politikwissenschaftlerin", "ursula", "m\u00fcnch", "fand", "aiwangers", "wortwahl", "er", "sehe", "sich", "als", "opfer", "einer", "hexenjagd", "unangebracht", "mit", "recherchen", "in", "einem", "wahlkampf", "m\u00fcsse", "man", "in", "der", "politik", "umgehen", "k\u00f6nnender", "israelische", "historiker", "moshe", "zimmermann", "bezeichnete", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "als", "kampagne", "und", "nicht", "die", "beste", "art", "gegen", "antisemitismus", "zu", "k\u00e4mpfen", "die", "\u00f6ffentliche", "solidarisierung", "mit", "aiwanger", "sei", "erwartbar", "gewesen", "nur", "eine", "seite", "habe", "einen", "fehler", "gemacht", "und", "zwar", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "mit", "dem", "antisemitismusvorwurf", "nicht", "aiwanger", "dessen", "taten", "als", "jugendlicher", "schon", "vergessen", "seien", "weitere", "vorw\u00fcrfe", "am", "abend", "des", "august", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "tvmagazin", "report", "m\u00fcnchen", "des", "bayerischen", "rundfunks", "br", "ein", "interview", "eines", "ehemaligen", "mitsch\u00fclers", "ihm", "zufolge", "zeigte", "aiwanger", "beim", "betreten", "des", "vollbesetzten", "klassenzimmers", "gelegentlich", "den", "hitlergru\u00df", "und", "imitierte", "vor", "sch\u00fclern", "oft", "hitlerreden", "au\u00dferdem", "habe", "er", "witze", "\u00fcber", "juden", "und", "das", "kz", "auschwitz", "erz\u00e4hlt", "er", "sei", "von", "vielen", "mitsch\u00fclern", "als", "spinner", "abgetan", "worden", "der", "in", "einer", "pubert\u00e4ren", "phase", "gewesen", "sei", "am", "darauffolgenden", "tag", "ver\u00f6ffentlichte", "der", "br", "weitere", "aussagen", "eines", "anderen", "mitsch\u00fclers", "der", "zusammen", "mit", "aiwanger", "das", "abitur", "gemacht", "hatte", "demnach", "habe", "aiwanger", "in", "der", "klasse", "w\u00e4hrend", "einer", "klassenfahrt", "zu", "einer", "kzgedenkst\u00e4tte", "in", "der", "ddr", "einen", "judenfeindlichen", "witz", "ge\u00e4u\u00dfert", "der", "dem", "ehemaligen", "mitsch\u00fcler", "bis", "heute", "in", "erinnerung", "geblieben", "sei", "aiwangers", "politische", "haltung", "w\u00e4hrend", "seiner", "schulzeit", "sei", "von", "nationalsozialistischem", "gedankengut", "gepr\u00e4gt", "gewesen", "dies", "sei", "auch", "von", "weiteren", "mitsch\u00fclern", "best\u00e4tigt", "er", "habe", "auch", "mehrfach", "abwertend", "\u00fcber", "t\u00fcrken", "kanaken", "dunkelh\u00e4utige", "menschen", "neger", "und", "homosexuelle", "schwuchteln", "geredet", "hintergr\u00fcnde", "zum", "flugblatt", "das", "flugblatt", "ist", "in", "einem", "beitrag", "zum", "geschichtswettbewerb", "des", "bundespr\u00e4sidenten", "von", "unser", "ort", "heimat", "f\u00fcr", "fremde", "als", "negativbeispiel", "f\u00fcr", "den", "umgang", "mit", "erinnerungskultur", "aufgef\u00fchrt", "demnach", "kursierte", "es", "unter", "anderem", "auf", "den", "schultoiletten", "wurde", "aber", "relativ", "schnell", "von", "der", "schulleitung", "entdeckt", "und", "beschlagnahmt", "der", "verfasser", "der", "in", "der", "kzgedenkst\u00e4tte", "dachau", "archivierten", "arbeit", "letzte", "heimat", "steinrain", "zur", "geschichte", "des", "judenfriedhofs", "bei", "mallersdorfpfaffenberg", "ein", "sch\u00fcler", "im", "jahrgang", "unter", "aiwanger", "hatte", "das", "flugblatt", "vorher", "nie", "gesehen", "ein", "deutschlehrer", "der", "offenbar", "am", "schulischen", "disziplinarverfahren", "gegen", "aiwanger", "teilgenommen", "hatte", "hatte", "ihm", "vorgeschlagen", "es", "einzubauen", "der", "ehemalige", "sch\u00fcler", "gab", "an", "der", "spdnahe", "deutschlehrer", "habe", "ihn", "ende", "juni", "anfang", "juli", "aufgesucht", "damit", "er", "die", "urheberschaft", "aiwangers", "schriftlich", "best\u00e4tige", "mit", "der", "bemerkung", "es", "wird", "zeit", "dass", "wir", "diese", "braune", "socke", "jetzt", "st\u00fcrzen", "dem", "sch\u00fcler", "war", "der", "urheber", "des", "flugblattes", "jedoch", "nicht", "bekannt", "gewesen", "ermittlungen", "gegen", "den", "lehrer", "die", "staatsanwaltschaft", "regensburg", "hat", "wegen", "der", "m\u00f6glichen", "verletzung", "von", "dienstgeheimnissen", "\u00a7", "b", "stgb", "und", "der", "verletzung", "von", "privatgeheimnissen", "\u00a7", "stgb", "ermittlungen", "gegen", "den", "fr\u00fcheren", "lehrer", "an", "aiwangers", "ehemaliger", "schule", "aufgenommen", "der", "aiwanger", "bei", "der", "s\u00fcddeutschen", "zeitung", "beschuldigt", "hatte", "es", "wird", "\u00fcberpr\u00fcft", "ob", "sich", "der", "mann", "durch", "ein", "m\u00f6gliches", "unbefugtes", "offenbaren", "strafbar", "gemacht", "hat", "die", "landesanwaltschaft", "bayern", "als", "zust\u00e4ndige", "disziplinarbeh\u00f6rde", "teilte", "zudem", "mit", "dass", "f\u00fcr", "ruhestandsbeamte", "zwar", "nur", "ein", "eingeschr\u00e4nkter", "pflichtenkreis", "bestehe", "zu", "dem", "allerdings", "die", "verschwiegenheitspflicht", "z\u00e4hle", "als", "disziplinarma\u00dfnahme", "komme", "eine", "befristete", "k\u00fcrzung", "oder", "eine", "g\u00e4nzliche", "aberkennung", "des", "ruhegehalts", "in", "frage", "sonstiges", "aiwanger", "ist", "mit", "der", "landr\u00e4tin", "des", "landkreises", "regensburg", "tanja", "schweiger", "liiert", "mit", "der", "er", "zwei", "gemeinsame", "kinder", "hat", "er", "ist", "r\u00f6mischkatholischer", "konfession", "und", "spricht", "erstsprachlich", "einen", "ausgepr\u00e4gten", "mittelbairischen", "dialekt", "bzw", "ein", "regional", "gef\u00e4rbtes", "niederbairisch", "umgangssprachliches", "hochdeutschseit", "fr\u00fchjahr", "engagiert", "aiwanger", "sich", "als", "erster", "vorsitzender", "der", "kreisgruppe", "rottenburg", "des", "bayerischen", "jagdverbands", "weiterhin", "ist", "er", "mitglied", "in", "zahlreichen", "ortsvereinen", "wie", "der", "freiwilligen", "feuerwehr", "und", "teilnehmer", "des", "am", "april", "eingerichteten", "dialogforums", "osts\u00fcdumfahrung", "landshut", "im", "zuge", "der", "bneu", "seit", "seiner", "schulzeit", "wird", "hubert", "aiwanger", "allgemein", "hubsi", "genanntaiwanger", "wird", "seit", "der", "regierungsbeteiligung", "der", "freien", "w\u00e4hler", "in", "bayern", "von", "wolfgang", "krebs", "am", "ende", "der", "sendung", "quer", "im", "fiktiven", "dialog", "mit", "markus", "s\u00f6der", "und", "moderator", "christoph", "s\u00fc\u00df", "imitiert", "weblinks", "biographie", "beim", "bayerischen", "landtag", "website", "von", "hubert", "aiwanger", "hubert", "aiwanger", "auf", "abgeordnetenwatchde", "einzelnachweise"]