["i", "i", "gesprochen", "i", "ist", "der", "neunte", "buchstabe", "des", "klassischen", "und", "modernen", "lateinischen", "alphabets", "er", "repr\u00e4sentiert", "einen", "vokal", "auch", "wenn", "er", "unter", "bestimmten", "bedingungen", "konsonantisch", "ausgesprochen", "werden", "kann", "phonetisch", "betrachtet", "ist", "das", "i", "ein", "geschlossener", "vorderzungenvokal", "liegt", "also", "im", "vokaltrapez", "und", "im", "vokaldreieck", "maximal", "oben", "und", "links", "der", "buchstabe", "i", "hat", "in", "deutschen", "texten", "eine", "durchschnittliche", "h\u00e4ufigkeit", "von", "prozent", "er", "ist", "damit", "der", "dritth\u00e4ufigste", "buchstabe", "in", "deutschen", "texten", "das", "fingeralphabet", "f\u00fcr", "geh\u00f6rlose", "und", "schwerh\u00f6rige", "stellt", "den", "buchstaben", "i", "dar", "indem", "bei", "einer", "geschlossenen", "faust", "mit", "davor", "liegendem", "daumen", "der", "kleine", "finger", "nach", "oben", "gestreckt", "wird", "herkunft", "in", "der", "protosinaitischen", "schrift", "stellt", "der", "buchstabe", "das", "symbol", "f\u00fcr", "eine", "hand", "mit", "einem", "arm", "dar", "bereits", "in", "diesem", "alphabet", "wurde", "begonnen", "das", "symbol", "stark", "zu", "vereinfachen", "sodass", "zum", "teil", "nur", "noch", "die", "armbeugung", "und", "die", "umrisse", "der", "hand", "erkennbar", "sind", "im", "ph\u00f6nizischen", "alphabet", "hatte", "der", "buchstabe", "den", "namen", "yodh", "handarm", "und", "stand", "f\u00fcr", "den", "halbkonsonanten", "j", "wie", "in", "jung", "in", "das", "griechische", "alphabet", "wurde", "das", "yodh", "als", "iota", "\u00fcbernommen", "die", "griechen", "\u00e4nderten", "wegen", "ihrer", "vokalreichen", "sprache", "den", "lautwert", "des", "buchstabens", "er", "stand", "nun", "f\u00fcr", "i", "bereits", "im", "fr\u00fchgriechischen", "alphabet", "aus", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "verlor", "das", "iota", "alle", "anf\u00fcgungen", "und", "wurde", "zum", "simplen", "senkrechten", "strich", "weder", "im", "etruskischen", "noch", "im", "lateinischen", "alphabet", "wurde", "der", "buchstabe", "noch", "wesentlich", "ver\u00e4ndert", "der", "lautwert", "i", "blieb", "erhalten", "i", "longa", "das", "i", "longa", "ein", "\u00fcber", "die", "zeile", "hinaus", "verl\u00e4ngertes", "i", "wurde", "im", "lateinischen", "seit", "sullanischer", "zeit", "zun\u00e4chst", "zur", "kennzeichnung", "des", "lang", "gesprochenen", "lauts", "gegen\u00fcber", "kurzem", "gebraucht", "felc", "vcus", "im", "verlauf", "der", "kaiserzeit", "ging", "diese", "graphische", "unterscheidung", "verloren", "und", "das", "i", "longa", "wurde", "als", "seltenere", "variante", "f\u00fcr", "jedes", "i", "verwendet", "zuweilen", "auch", "bevorzugt", "f\u00fcr", "konsonantisches", "i", "zwischen", "vokalen", "eus", "eiusin", "unicode", "ist", "das", "zeichen", "als", "u+afe", "latin", "epigraphic", "letter", "i", "longa", "kodiert", "der", "ipunkt", "der", "ipunkt", "ist", "meist", "ein", "kleiner", "gef\u00fcllter", "kreis", "kann", "aber", "auch", "dem", "stil", "der", "jeweiligen", "schriftart", "angepasst", "sein", "im", "optischen", "eindruck", "entspricht", "seine", "breite", "etwa", "der", "des", "stammes", "des", "kleinen", "i", "wobei", "er", "optisch", "entsprechend", "angepasst", "ist", "vor", "allem", "in", "handschriften", "treten", "sonderformen", "auf", "wie", "strichf\u00f6rmige", "ringf\u00f6rmige", "oder", "herzf\u00f6rmige", "ipunkte", "das", "gro\u00dfe", "i", "hat", "keinen", "punkt", "zur", "geschichte", "des", "ipunktes", "wird", "in", "grimms", "w\u00f6rterbuch", "ausgef\u00fchrt", "umgangssprachlich", "wird", "er", "auch", "als", "it\u00fcpfel", "oder", "it\u00fcpfelchen", "und", "im", "s\u00fcddeutschen", "oder", "\u00f6sterreichischen", "als", "it\u00fcpferl", "bezeichnet", "im", "\u00fcbertragenen", "sinne", "bedeutet", "auf", "etwas", "den", "ipunkt", "zu", "setzen", "es", "zu", "vervollst\u00e4ndigen", "beziehungsweise", "zu", "verfeinern", "macht", "dies", "jemand", "zwanghaft", "wird", "er", "zum", "it\u00fcpferlreiter", "oder", "t\u00fcpflischisser", "in", "der", "typographie", "verschmilzt", "der", "ipunkt", "in", "manchen", "schriftschnitten", "in", "bestimmten", "ligaturen", "mit", "vorherstehenden", "buchstaben", "z", "b", "in", "den", "ligaturen", "fi", "und", "ffi", "in", "diesem", "beispiel", "verschmilzt", "die", "oberl\u00e4nge", "des", "f", "mit", "dem", "ipunkt", "des", "nachfolgenden", "i", "ipunkt", "und", "diakritische", "zeichen", "wenn", "auf", "das", "i", "ein", "diakritisches", "zeichen", "z", "b", "akut", "gravis", "trema", "usw", "gesetzt", "wird", "ersetzt", "dieses", "den", "ipunkt", "ein", "i", "mit", "trema", "schreibt", "sich", "also", "mit", "zwei", "\u00fcberpunkten", "\u00ef", "nicht", "mit", "dreien", "beispiele", "sind", "bo\u00eete", "frz", "r\u00edo", "span", "luned\u00ec", "it", "\u00e9go\u00efste", "frz", "ss", "lett", "pete", "grn", "ohne", "punkt", "in", "den", "meisten", "sprachen", "ist", "der", "punkt", "auf", "dem", "kleinen", "i", "ein", "integraler", "bestandteil", "des", "buchstabens", "ohne", "besondere", "bedeutung", "i", "und", "i", "sind", "derselbe", "buchstabe", "in", "einigen", "sprachen", "jedoch", "unter", "anderem", "in", "der", "t\u00fcrkischen", "und", "in", "der", "aserbaidschanischen", "sprache", "geh\u00f6ren", "i", "und", "i", "zu", "verschiedenen", "buchstaben", "i", "ist", "der", "gro\u00dfbuchstabe", "zum", "kleinbuchstaben", "beide", "ohne", "punkt", "und", "zum", "kleinbuchstaben", "i", "geh\u00f6rt", "der", "gro\u00dfbuchstabe", "i", "beide", "mit", "punkt", "dass", "i", "und", "i", "nicht", "in", "allen", "sprachen", "denselben", "buchstaben", "repr\u00e4sentieren", "ist", "insbesondere", "f\u00fcr", "software", "relevant", "wenn", "gro\u00df", "und", "kleinbuchstaben", "nicht", "unterschieden", "oder", "ineinander", "umgewandelt", "werden", "sollen", "und", "betrifft", "in", "textverarbeitungsprogrammen", "auch", "die", "darstellung", "von", "kapit\u00e4lchen", "im", "namen", "\u00e7intmar", "kommen", "beide", "zeichen", "vor", "ohne", "auszeichnung", "als", "t\u00fcrkisch", "ist", "die", "darstellung", "in", "der", "regel", "nicht", "korrekt", "*\u00e7intmar", "i", "und", "sehen", "dann", "gleich", "aus", "das", "i", "ohne", "punkt", "wird", "auch", "in", "der", "verschriftung", "einiger", "sprachen", "indigener", "v\u00f6lker", "kanadas", "verwendet", "beispielsweise", "dogrib", "tch", "oder", "chipewyan", "und", "dort", "auch", "mit", "diakritischen", "zeichen", "wie", "dem", "ogonek", "kombiniert", "kodierung", "das", "gro\u00dfe", "i", "mit", "punkt", "i", "und", "das", "ohne", "punkt", "sind", "nebeneinander", "im", "unicodeblock", "lateinisch", "erweiterta", "sowie", "in", "iso", "latin", "und", "windows", "als", "xdd", "und", "xfd", "kodiert", "mathematik", "der", "kleinbuchstabe", "ist", "auch", "als", "htmlentit\u00e4t", "&imath", "verf\u00fcgbar", "jedoch", "mit", "der", "intention", "wie", "im", "texmathematikmodus", "n\u00e4mlich", "um", "akzente", "auf", "ein", "i", "zu", "setzen", "und", "den", "punkt", "zu", "entfernen", "die", "unterscheidung", "ist", "n\u00f6tig", "da", "beispielsweise", "ein", "i", "mit", "zirkumflex", "auf", "zwei", "weisen", "aufgefasst", "werden", "kann", "als", "eigenst\u00e4ndige", "variable", "gegebenenfalls", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "variablen", "i", "oder", "als", "anwendung", "eines", "operators", "dargestellt", "durch", "einen", "zirkumflex", "auf", "die", "variable", "i", "im", "ersten", "fall", "entf\u00e4llt", "der", "ipunkt", "wof\u00fcr", "imath", "tex", "und", "&imath", "html", "dienen", "im", "zweiten", "fall", "bleibt", "der", "ipunkt", "unver\u00e4ndert", "teil", "der", "variablen", "das", "i", "in", "deutscher", "rechtschreibung", "das", "lang", "gesprochene", "i", "ein", "lang", "gesprochenes", "i", "wird", "in", "der", "deutschen", "sprache", "in", "der", "regel", "mit", "ie", "im", "wortinnern", "und", "im", "auslaut", "von", "funktionsw\u00f6rtern", "gekennzeichnet", "lieben", "wiese", "ziel", "schiene", "biest", "die", "sie", "wie", "wenn", "in", "erweiterungen", "ein", "folgt", "wird", "ein", "fugenh", "gesetzt", "vieh", "ziehen", "wiehern", "lieh", "das", "dehnungsh", "anderer", "grundformen", "wird", "beibehalten", "stehlen", "stiehlt", "am", "wortanfang", "kommt", "ein", "ie", "aus", "schriftgeschichtlichen", "gr\u00fcnden", "nicht", "vor", "man", "schreibt", "einfach", "i", "igel", "isegrim", "ibis", "in", "einigen", "wenigen", "f\u00e4llen", "benutzt", "man", "ein", "dehnungsh", "das", "es", "sonst", "nur", "bei", "den", "anderen", "vokalen", "vor", "l", "m", "n", "r", "gibt", "ihm", "ihn", "ihr", "ihle", "in", "fremdw\u00f6rtern", "ist", "i", "die", "regelm\u00e4\u00dfige", "schreibung", "f\u00fcr", "langes", "i", "maschine", "motiv", "rendite", "intim", "silo", "visum", "nur", "in", "ganz", "bestimmten", "f\u00e4llen", "kommt", "ie", "vor", "in", "den", "verben", "die", "auf", "ieren", "enden", "in", "den", "meisten", "w\u00f6rtern", "auf", "ier", "klavier", "manieren", "papier", "in", "ein", "paar", "w\u00f6rtern", "auf", "ies", "paradies", "portugiesisch", "und", "in", "parallele", "zu", "ee", "ganz", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "w\u00f6rtern", "die", "auf", "ein", "langes", "betontes", "i", "enden", "industrie", "biologie", "regie", "manie", "partie", "ih", "kommt", "in", "fremdw\u00f6rtern", "nur", "ganz", "selten", "vor", "schlemihl", "das", "dehnungsi", "selten", "und", "nur", "regional", "in", "eigennamen", "oder", "ortsnamen", "zeigt", "das", "auf", "ein", "o", "folgende", "i", "die", "dehnung", "des", "voranstehenden", "vokals", "an", "dieses", "westf\u00e4lische", "dehnungsi", "tritt", "haupts\u00e4chlich", "im", "rheinland", "und", "am", "niederrhein", "auf", "z", "b", "in", "den", "ortsnamen", "troisdorf", "grevenbroich", "oder", "korschenbroich", "das", "doppeli", "doppeli", "also", "ii", "kommt", "nur", "in", "zusammengesetzten", "w\u00f6rtern", "z", "b", "parteiinteressen", "in", "w\u00f6rtern", "mit", "den", "nachsilben", "ig", "in", "und", "isch", "z", "b", "breiig", "sowie", "in", "fremdw\u00f6rtern", "mit", "dem", "pr\u00e4fix", "anti", "z", "b", "antiimperialismus", "oder", "der", "endung", "ieren", "z", "b", "variieren", "vor", "dabei", "werden", "die", "beiden", "i", "voneinander", "getrennt", "also", "ii", "ausgesprochen", "au\u00dferdem", "findet", "man", "es", "in", "fremdsprachigen", "eigennamen", "wie", "niigata", "oder", "hawaii", "hawaiische", "schreibweise", "hawaii", "zitat", "vorkommen", "des", "i", "in", "marken", "und", "produktnamen", "einige", "firmen", "benennen", "ihre", "produkte", "aus", "dem", "bereich", "der", "unterhaltungselektronik", "mit", "einem", "kleinen", "i", "am", "anfang", "oder", "ende", "apple", "etablierte", "die", "namensgebung", "mit", "dem", "vorgestellten", "imac", "und", "hat", "seit", "erscheinen", "des", "ipod", "seine", "multimediaprodukte", "fast", "durchg\u00e4ngig", "mit", "diesem", "kleinbuchstaben", "am", "anfang", "des", "produktnamens", "gekennzeichnet", "von", "anderen", "unternehmen", "stammende", "beispiel", "sind", "u", "a", "igoogle", "und", "irobot", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "informationstechnik", "ist", "diese", "verwendung", "des", "i", "zu", "finden", "siehe", "auch", "i", "als", "elementsymbol", "f\u00fcr", "iod", "punktloses", "i", "im", "t\u00fcrkischen", "alphabet", "und", "anderen", "lateinalphabeten", "der", "arabische", "buchstabe", "y", "der", "hebr\u00e4ische", "buchstabe", "jod", "imagin\u00e4re", "einheit", "i", "bei", "komplexen", "zahlen", "stromst\u00e4rke", "i", "als", "formelzeichen", "in", "der", "physik", "in", "der", "mathematik", "und", "informatik", "wird", "das", "kleine", "i", "als", "z\u00e4hlvariable", "verwendet", "weblinks", "robert", "fradkin", "evolution", "of", "alphabets", "university", "of", "maryland", "archiviert", "vom", "original", "am", "november", "abgerufen", "am", "juni", "englisch", "greek", "ancient", "scripts", "archiviert", "vom", "original", "am", "februar", "abgerufen", "am", "juni", "englisch", "einzelnachweise"]