["island", "isl\u00e4ndisch", "\u00edsland", "island", "eisland", "ist", "ein", "inselstaat", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "nordwesten", "europas", "mit", "rund", "quadratkilometern", "davon", "landfl\u00e4che", "und", "wasserfl\u00e4che", "quadratkilometer", "mit", "fischereizone", "quadratkilometer", "ist", "island", "nach", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "der", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "inselstaat", "europas", "die", "hauptinsel", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "vulkaninsel", "der", "erde", "und", "befindet", "sich", "knapp", "s\u00fcdlich", "des", "n\u00f6rdlichen", "polarkreises", "island", "ist", "mitglied", "der", "efta", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "des", "nordischen", "rates", "sowie", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "in", "der", "schweiz", "gilt", "als", "vollform", "des", "staatsnamens", "republik", "island", "w\u00e4hrend", "im", "staat", "selbst", "der", "amtliche", "name", "nur", "\u00edsland", "ist", "und", "das", "isl\u00e4ndische", "wort", "f\u00fcr", "republik", "l\u00fd\u00f0veldi", "keinen", "offiziellen", "namensbestandteil", "bildetmit", "seinen", "einwohnern", "stand", "quartal", "ist", "island", "bei", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "einwohnern", "pro", "km\u00b2", "der", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelte", "staat", "europas", "und", "einer", "der", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelten", "staaten", "der", "welt", "\u00fcber", "prozent", "der", "isl\u00e4ndischen", "bev\u00f6lkerung", "konzentrieren", "sich", "auf", "die", "hauptstadtregion", "von", "reykjav\u00edk", "die", "besiedlung", "durch", "menschen", "begann", "erst", "im", "jahrhundert", "island", "ist", "hinsichtlich", "lebensstandard", "und", "prokopfeinkommen", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "staaten", "der", "welt", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "island", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "geographie", "geographisch", "geh\u00f6rt", "island", "zu", "nordeuropa", "geologisch", "zugleich", "zu", "europa", "und", "nordamerika", "geopolitisch", "zu", "den", "nordischen", "l\u00e4ndern", "und", "kulturell", "zu", "nordwesteuropa", "insbesondere", "zu", "skandinavien", "der", "inselstaat", "befindet", "sich", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "gr\u00f6nland", "nord\u00f6stlich", "liegt", "die", "insel", "jan", "mayen", "\u00f6stlich", "befindet", "sich", "norwegen", "s\u00fcd\u00f6stlich", "liegen", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "gro\u00dfbritannien", "und", "irland", "zwischen", "gr\u00f6nland", "und", "island", "liegt", "die", "d\u00e4nemarkstra\u00dfe", "n\u00f6rdlich", "von", "island", "liegt", "die", "gr\u00f6nlandsee", "\u00f6stlich", "das", "europ\u00e4ische", "nordmeer", "ersteres", "ein", "nebenmeer", "des", "arktischen", "ozeans", "letzteres", "des", "atlantischen", "ozeans", "s\u00fcdlich", "beginnt", "der", "nordatlantik", "die", "fl\u00e4che", "islands", "betr\u00e4gt", "km\u00b2", "davon", "sind", "km\u00b2", "landfl\u00e4che", "und", "km\u00b2", "wasserfl\u00e4che", "der", "l\u00e4ngste", "fluss", "ist", "die", "\u00fej\u00f3rs\u00e1", "mit", "km", "die", "h\u00f6chste", "erhebung", "der", "insel", "ist", "der", "hvannadalshn\u00fakur", "mit", "m", "die", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "bel\u00e4uft", "sich", "auf", "rund", "km", "geologie", "island", "liegt", "auf", "dem", "mittelatlantischen", "r\u00fccken", "und", "damit", "sowohl", "auf", "der", "nordamerikanischen", "als", "auch", "auf", "der", "eurasischen", "platte", "wobei", "sich", "die", "plattengrenzen", "von", "s\u00fcdwesten", "nach", "nordosten", "in", "etwa", "diagonal", "\u00fcber", "die", "insel", "ziehen", "die", "platten", "entfernen", "sich", "j\u00e4hrlich", "etwa", "cm", "voneinander", "ein", "mantelplume", "unter", "der", "insel", "der", "sogenannte", "islandplume", "sorgt", "f\u00fcr", "st\u00e4ndigen", "nachschub", "von", "geschmolzenem", "gesteinsmaterial", "aus", "dem", "erdinneren", "weshalb", "die", "insel", "nicht", "auseinanderbricht", "die", "aktiven", "vulkane", "in", "island", "sind", "in", "etwa", "vulkansysteme", "eingeordnet", "island", "vergletscherte", "in", "den", "eiszeiten", "fast", "vollst\u00e4ndig", "nach", "einer", "w\u00e4rmeperiode", "war", "die", "insel", "fast", "gletscherfrei", "bevor", "es", "vor", "etwa", "jahren", "begann", "wieder", "k\u00fchler", "zu", "werden", "heute", "bedecken", "gletscher", "wieder", "prozent", "der", "landesoberfl\u00e4che", "der", "gletscher", "mit", "europas", "gr\u00f6\u00dftem", "eisvolumen", "ist", "der", "vatnaj\u00f6kull", "seine", "eiskappe", "ist", "bis", "zu", "m", "dick", "im", "jahr", "brachte", "der", "vulkan", "eyjafjallaj\u00f6kull", "mit", "seiner", "aschewolke", "den", "flugverkehr", "in", "weiten", "teilen", "nord", "und", "mitteleuropas", "zum", "erliegen", "landschaftsbild", "die", "landschaft", "ist", "durch", "vulkanismus", "und", "wasserreichtum", "gepr\u00e4gt", "so", "gibt", "es", "zahlreiche", "zum", "teil", "aktive", "vulkane", "fl\u00fcsse", "seen", "und", "wasserf\u00e4lle", "darunter", "ist", "mit", "dem", "dettifoss", "der", "energiereichste", "wasserfall", "europas", "gemessen", "am", "wasservolumen", "pro", "sekunde", "\u00d7", "fallh\u00f6he", "das", "isl\u00e4ndische", "hochland", "im", "zentrum", "der", "insel", "bildet", "eine", "periglazialw\u00fcste", "und", "ist", "nahezu", "unbewohnt", "eine", "vielzahl", "von", "gletschern", "pr\u00e4gt", "das", "gesicht", "der", "insel", "die", "k\u00fcstenlinie", "ist", "im", "bereich", "der", "isl\u00e4ndischen", "fjorde", "stark", "zerfurcht", "neben", "der", "hauptinsel", "gibt", "es", "eine", "reihe", "kleinerer", "inseln", "darunter", "die", "westm\u00e4nnerinseln", "vestmannaeyjar", "diese", "bewohnte", "inselgruppe", "s\u00fcdlich", "der", "hauptinsel", "umfasst", "vierzehn", "inseln", "dazu", "sch\u00e4ren", "und", "felsen", "klima", "das", "klima", "ist", "ozeanisch", "k\u00fchl", "gepr\u00e4gt", "vom", "relativ", "warmen", "irmingerstrom", "\u00b0c", "an", "der", "s\u00fcdk\u00fcste", "und", "vom", "kalten", "gr\u00f6nlandstrom", "an", "der", "nordost", "und", "s\u00fcdwestk\u00fcste", "die", "niederschl\u00e4ge", "betragen", "bis", "zu", "mm", "im", "jahr", "in", "den", "niederungen", "im", "s\u00fcden", "und", "bis", "zu", "mm", "auf", "dem", "vatnaj\u00f6kull", "die", "geringste", "niederschlagsmenge", "findet", "man", "auf", "den", "hochebenen", "im", "norden", "von", "island", "unter", "mmaufgrund", "des", "warmen", "golfstroms", "ist", "das", "klima", "in", "island", "milder", "als", "in", "anderen", "regionen", "dieser", "breitengrade", "die", "winter", "sind", "vergleichsweise", "mild", "und", "die", "sommer", "eher", "k\u00fchl", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "macht", "sich", "die", "globale", "erw\u00e4rmung", "durch", "einen", "leichten", "anstieg", "der", "durchschnittstemperaturen", "bemerkbar", "was", "am", "r\u00fcckzug", "einzelner", "gletscherzungen", "bis", "hin", "zum", "v\u00f6lligen", "abschmelzen", "kleinerer", "gletscher", "zum", "beispiel", "der", "heute", "verschwundene", "okj\u00f6kull", "zu", "beobachten", "ist", "am", "w\u00e4rmsten", "ist", "es", "in", "island", "in", "der", "zeit", "von", "mitte", "juni", "bis", "ende", "augustmitte", "september", "die", "tagestemperaturen", "schwanken", "zwischen", "und", "\u00b0c", "im", "winter", "und", "zwischen", "und", "\u00b0c", "im", "sommer", "wobei", "es", "im", "landesinneren", "teils", "deutlich", "k\u00fchler", "sein", "kann", "im", "sommer", "treten", "in", "einigen", "privilegierten", "lagen", "auch", "wesentlich", "h\u00f6here", "temperaturen", "\u00fcber", "\u00b0c", "auf", "vor", "allem", "wegen", "des", "golfstroms", "f\u00e4llt", "im", "s\u00fcden", "der", "insel", "vergleichsweise", "selten", "schnee", "die", "geringsten", "niederschl\u00e4ge", "fallen", "in", "island", "in", "den", "fr\u00fchen", "sommermonaten", "wobei", "es", "hier", "signifikante", "lokale", "unterschiede", "gibt", "im", "nordosten", "ist", "es", "tendenziell", "trockener", "da", "sich", "die", "von", "s\u00fcden", "kommenden", "wolken", "h\u00e4ufig", "\u00fcber", "dem", "km\u00b2", "gro\u00dfen", "gletscher", "vatnaj\u00f6kull", "ausregnen", "auch", "die", "sonnenscheindauer", "ist", "daher", "etwa", "im", "gebiet", "des", "sees", "m\u00fdvatn", "h\u00f6her", "als", "in", "anderen", "regionen", "des", "landes", "bei", "nordwind", "ist", "der", "effekt", "umgekehrt", "im", "norden", "regnen", "sich", "die", "wolken", "ab", "w\u00e4hrend", "es", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "regionen", "sonnig", "und", "warm", "ist", "siehe", "auch", "f\u00f6hn", "zeitzone", "in", "island", "ist", "die", "amtliche", "zeit", "die", "koordinierte", "weltzeit", "utc", "also", "die", "greenwichzeit", "obwohl", "es", "geographisch", "gesehen", "utc", "beziehungsweise", "utc", "stunde", "sein", "m\u00fcsste", "vgl", "zeitzonen", "seit", "gibt", "es", "in", "island", "keine", "winterzeit", "mehr", "fauna", "die", "tier", "und", "pflanzenwelt", "islands", "ist", "im", "vergleich", "etwa", "zu", "mittel", "und", "s\u00fcdeuropa", "wenig", "artenreich", "vor", "der", "besiedlung", "durch", "den", "menschen", "gab", "es", "nur", "v\u00f6gel", "fische", "insekten", "robben", "polarf\u00fcchse", "und", "manchmal", "eisb\u00e4ren", "die", "zuf\u00e4llig", "mit", "einer", "eisscholle", "von", "gr\u00f6nland", "hierher", "getrieben", "waren", "mit", "den", "menschen", "kamen", "die", "haustiere", "insbesondere", "schafe", "und", "pferde", "aber", "auch", "m\u00e4use", "und", "ratten", "wurden", "auf", "schiffen", "eingeschleppt", "anders", "als", "bei", "anderen", "tierklassen", "ist", "die", "vielfalt", "der", "v\u00f6gel", "enorm", "gro\u00df", "im", "landesinneren", "leben", "z", "b", "rotdrossel", "kurzschnabelgans", "und", "das", "alpenschneehuhn", "in", "den", "k\u00fcstenregionen", "unz\u00e4hlige", "seev\u00f6gel", "lands\u00e4ugetiere", "der", "polarfuchs", "ist", "ein", "lands\u00e4ugetier", "dessen", "population", "in", "island", "heute", "ann\u00e4hernd", "individuen", "umfasst", "er", "besiedelte", "wahrscheinlich", "unabh\u00e4ngig", "vom", "menschen", "island", "und", "erreichte", "es", "w\u00e4hrend", "k\u00fchlerer", "klimazeiten", "wie", "der", "kleinen", "eiszeit", "\u00fcber", "das", "gefrorene", "polarmeer", "der", "aus", "pelztierfarmen", "entwichene", "amerikanische", "nerz", "gef\u00e4hrdet", "die", "vogelwelt", "an", "der", "k\u00fcste", "insbesondere", "im", "norden", "der", "insel", "kann", "man", "seehunde", "beobachten", "m\u00e4use", "und", "ratten", "verbreiteten", "sich", "von", "schiffen", "aus", "das", "walross", "wurde", "auf", "island", "schon", "durch", "die", "wikinger", "ausgerottet", "die", "nordischen", "siedler", "f\u00fchrten", "bei", "der", "landnahme", "alle", "nutztiere", "der", "insel", "ein", "darunter", "auch", "die", "heutigen", "islandschafe", "bis", "heute", "\u00fcberl\u00e4sst", "man", "die", "gut", "markierten", "tiere", "den", "kurzen", "sommer", "\u00fcber", "sich", "selbst", "sie", "ziehen", "innerhalb", "festgelegter", "landwirtschaftsbezirke", "frei", "umher", "\u00fcberwinden", "sie", "jedoch", "die", "trennenden", "z\u00e4une", "oder", "nat\u00fcrlichen", "hindernisse", "fl\u00fcsse", "w\u00fcsten", "berge", "werden", "sie", "zur", "seuchenpr\u00e4vention", "auf", "der", "stelle", "get\u00f6tet", "im", "herbst", "f\u00e4ngt", "man", "die", "tiere", "beim", "viehabtrieb", "r\u00e9ttir", "wieder", "ein", "um", "\u00fcberweidung", "zu", "verhindern", "ist", "die", "schafhaltung", "quotiert", "ein", "wandel", "des", "klimas", "und", "die", "rodung", "der", "urspr\u00fcnglichen", "birkenw\u00e4lder", "mit", "anschlie\u00dfender", "extensiver", "beweidung", "hat", "das", "landschaftsbild", "islands", "dauerhaft", "ver\u00e4ndert", "brachte", "man", "rentiere", "aus", "norwegen", "ins", "land", "und", "hoffte", "auf", "vermehrung", "um", "sie", "bejagen", "zu", "k\u00f6nnen", "oder", "aus", "ihrer", "haltung", "anderweitig", "nutzen", "zu", "ziehen", "heute", "leben", "etwa", "rentiere", "wild", "im", "\u00f6stlichen", "hochland", "der", "insel", "die", "erhoffte", "wirtschaftliche", "bedeutung", "haben", "sie", "aber", "nie", "erlangt", "anfang", "des", "jahrhunderts", "versuchte", "man", "auch", "den", "moschusochsen", "anzusiedeln", "jedoch", "ohne", "gr\u00f6\u00dferen", "erfolg", "island", "ist", "die", "heimat", "des", "islandpferdes", "als", "eine", "von", "nur", "wenigen", "pferderassen", "beherrscht", "es", "den", "t\u00f6lt", "eine", "trittsichere", "langsame", "bis", "schnelle", "gangart", "ohne", "sprungphase", "das", "pferd", "hat", "also", "immer", "ein", "bein", "am", "boden", "was", "f\u00fcr", "den", "reiter", "sehr", "bequem", "ist", "und", "seinen", "r\u00fccken", "schont", "islandpferde", "d\u00fcrfen", "wie", "alle", "lebenden", "nutztiere", "zwar", "aus", "aber", "nicht", "wieder", "eingef\u00fchrt", "werden", "das", "soll", "das", "einschleppen", "von", "krankheiten", "sowie", "den", "eintrag", "fremden", "erbguts", "etwa", "durch", "f\u00f6ten", "tragender", "stuten", "die", "die", "reinrassige", "islandpferdezucht", "gef\u00e4hrden", "verhindern", "v\u00f6gel", "island", "ist", "ber\u00fchmt", "f\u00fcr", "seine", "vogelwelt", "besonders", "die", "zahlreichen", "vogelfelsen", "sind", "ein", "magnet", "f\u00fcr", "vogelbeobachter", "aus", "aller", "welt", "als", "bekanntester", "vogel", "islands", "gilt", "der", "papageitaucher", "an", "den", "vogelfelsen", "finden", "sich", "zudem", "trottellummen", "dickschnabellummen", "eissturmv\u00f6gel", "gryllteisten", "oder", "der", "basst\u00f6lpel", "im", "landesinneren", "trifft", "man", "auf", "das", "alpenschneehuhn", "den", "goldregenpfeifer", "das", "odinsh\u00fchnchen", "das", "thorsh\u00fchnchen", "und", "an", "gletscherseen", "ist", "der", "sterntaucher", "zu", "beobachten", "auf", "den", "sandern", "muss", "man", "sich", "vor", "den", "angriffen", "von", "skuas", "und", "k\u00fcstenseeschwalben", "in", "acht", "nehmen", "drei", "nordamerikanische", "arten", "eistaucher", "kragenente", "und", "spatelente", "haben", "auf", "island", "ihr", "einziges", "europ\u00e4isches", "brutvorkommender", "see", "m\u00fdvatn", "ist", "f\u00fcr", "seinen", "ungew\u00f6hnlichen", "artenreichtum", "an", "wasserv\u00f6geln", "z", "b", "bergenten", "und", "spatelenten", "bekannt", "in", "den", "fr\u00fchjahrs", "sommer", "und", "fr\u00fchen", "herbstmonaten", "findet", "sich", "an", "diesem", "see", "die", "weltweit", "gr\u00f6\u00dfte", "vielfalt", "an", "entenarten", "ein", "drittel", "der", "enten", "und", "s\u00e4gerarten", "\u00fcberwintert", "dort", "die", "greifvogelwelt", "islands", "ist", "ebenfalls", "beachtlich", "so", "kommen", "gerfalke", "und", "merlin", "relativ", "h\u00e4ufig", "vor", "meer", "und", "binnengew\u00e4sser", "da", "der", "warme", "irmingerstrom", "golfstrom", "und", "der", "kalte", "ostgr\u00f6nlandstrom", "vor", "der", "k\u00fcste", "aufeinandertreffen", "sind", "die", "gew\u00e4sser", "um", "island", "besonders", "fischreich", "zudem", "ist", "das", "wasser", "kaum", "mit", "schadstoffen", "belastet", "weshalb", "im", "meer", "um", "die", "insel", "rund", "fischarten", "leben", "pflanzen", "wachsen", "bis", "zu", "einer", "wassertiefe", "von", "m", "die", "islandmuschel", "kann", "ein", "alter", "von", "\u00fcber", "jahren", "erreichenin", "den", "isl\u00e4ndischen", "gew\u00e4ssern", "leben", "zahlreiche", "walarten", "wie", "zum", "beispiel", "n\u00f6rdlicher", "zwergwal", "balaenoptera", "acutorostrata", "blauwal", "balaenoptera", "musculus", "finnwal", "balaenoptera", "physalus", "seiwal", "balaenoptera", "borealis", "buckelwal", "megaptera", "novaeangliae", "schweinswale", "phocoena", "phocoena", "wei\u00dfschnauzendelfin", "lagenorhynchus", "albirostris", "wei\u00dfseitendelfin", "lagenorhynchus", "acutus", "grindwal", "globicephala", "melas", "schwertwal", "orcinus", "orca", "n\u00f6rdlicher", "entenwal", "hyperoodon", "ampullatus", "und", "der", "pottwal", "physeter", "macrocephalus", "aktuellen", "bestandsz\u00e4hlungen", "zufolge", "gibt", "es", "in", "den", "gew\u00e4ssern", "um", "island", "etwa", "zwergwale", "und", "finnwale", "die", "gesamtzahl", "der", "wale", "wird", "auf", "rund", "gesch\u00e4tzt", "nach", "knapp", "jahren", "erzwungener", "pause", "hat", "island", "trotz", "internationalen", "protests", "wieder", "ein", "als", "wissenschaftlich", "deklariertes", "walfangprogramm", "aufgenommen", "\u00fcber", "einen", "zeitraum", "von", "drei", "jahren", "d\u00fcrfen", "bis", "zu", "zwergwale", "und", "etwa", "finnwale", "get\u00f6tet", "werden", "beschloss", "island", "zus\u00e4tzlich", "zum", "wissenschaftlichen", "auch", "den", "kommerziellen", "walfang", "wieder", "zuzulassen", "zwergwale", "und", "neun", "finnwale", "die", "zu", "den", "bedrohten", "arten", "z\u00e4hlen", "d\u00fcrfen", "vor", "den", "k\u00fcsten", "get\u00f6tet", "werden", "allen", "weltweiten", "protesten", "zum", "trotz", "inzwischen", "wurden", "die", "ersten", "wale", "erlegt", "am", "oktober", "wurde", "der", "erste", "get\u00f6tete", "finnwal", "an", "land", "geschleppt", "japan", "ist", "der", "wichtigste", "absatzmarkt", "f\u00fcr", "isl\u00e4ndisches", "walfleisch", "im", "jahr", "t\u00f6tete", "island", "deutlich", "mehr", "finnwale", "als", "der", "japanische", "markt", "an", "walfleisch", "aufnehmen", "konnte", "der", "f\u00fcr", "die", "japanische", "fischereibeh\u00f6rde", "arbeitende", "jun", "yamashita", "unterlie\u00df", "es", "island", "auf", "diese", "marktlage", "hinzuweisen", "und", "so", "die", "zahl", "der", "gejagten", "wale", "auf", "ein", "wirtschaftlich", "vern\u00fcnftiges", "ma\u00df", "zu", "senkenda", "die", "anbieter", "von", "walbeobachtungstouren", "einen", "einbruch", "der", "besucherzahlen", "bef\u00fcrchten", "wird", "in", "island", "selbst", "inzwischen", "\u00fcber", "die", "einstellung", "des", "walfangs", "diskutiert", "in", "den", "jahren", "und", "wurde", "der", "walfang", "ausgesetztin", "islands", "binnengew\u00e4ssern", "ist", "der", "artenreichtum", "an", "fischen", "nicht", "so", "gro\u00df", "wie", "vor", "den", "k\u00fcsten", "in", "den", "fl\u00fcssen", "und", "seen", "leben", "aale", "forellen", "lachse", "stichlinge", "und", "saiblinge", "also", "fast", "ausschlie\u00dflich", "lachsartige", "salmonidae", "die", "teilweise", "f\u00fcr", "wochen", "und", "monate", "ins", "meer", "wandern", "flora", "die", "flora", "islands", "weist", "einige", "endemische", "arten", "auf", "besonders", "h\u00e4ufig", "trifft", "man", "unterschiedliche", "in", "verschiedenen", "farben", "wachsende", "flechten", "und", "moose", "an", "mit", "den", "eiszeiten", "sind", "die", "meisten", "der", "den", "gem\u00e4\u00dfigten", "und", "subtropischen", "zonen", "angeh\u00f6renden", "pflanzenarten", "von", "der", "insel", "verschwunden", "darunter", "auch", "mammutbaum", "und", "ahorn", "die", "restlichen", "pflanzenarten", "waren", "und", "sind", "dem", "rauen", "klima", "angepasst", "man", "findet", "zum", "beispiel", "zahlreiche", "steinbrecharten", "und", "auch", "diverse", "unterarten", "des", "leimkrauts", "zum", "beispiel", "ist", "das", "einbl\u00fctige", "leimkraut", "a", "klippenleimkraut", "eine", "der", "ersten", "pflanzenarten", "die", "lavafelder", "besiedeln", "und", "daher", "viel", "im", "hochland", "zu", "finden", "sind", "auch", "die", "doldengew\u00e4chse", "sind", "an", "feuchten", "bachr\u00e4ndern", "und", "seeufern", "verbreitet", "besonders", "beliebt", "ist", "die", "engelwurz", "die", "man", "traditionell", "auch", "zur", "teeherstellung", "und", "als", "heilkraut", "kennt", "auf", "den", "hofwiesen", "bl\u00fcht", "viel", "l\u00f6wenzahn", "und", "in", "den", "bergen", "das", "alpenr\u00f6schen", "die", "im", "juni", "in", "gro\u00dfen", "mengen", "violett", "bl\u00fchenden", "lupinen", "vor", "allem", "die", "alaskalupine", "wurden", "allerdings", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "eingef\u00fchrt", "sie", "fixieren", "mit", "ihrem", "dichten", "wurzelwerk", "den", "tonarmen", "und", "dadurch", "stark", "der", "windverwehung", "ausgesetzten", "mutter", "und", "w\u00fcstenboden", "sie", "dienen", "der", "stickstoff\u00adanreicherung", "und", "helfen", "beim", "kampf", "gegen", "die", "erosion", "die", "lupinen", "gelten", "inzwischen", "aber", "als", "invasive", "art", "da", "sie", "die", "lokalen", "\u00f6kosysteme", "bedrohen", "so", "k\u00f6nnen", "keine", "b\u00e4ume", "zwischen", "lupinen", "wachsen", "au\u00dferdem", "wurden", "d\u00fcnengr\u00e4ser", "vor", "allem", "strandroggen", "ges\u00e4t", "um", "der", "winderosion", "zu", "begegnen", "auffallend", "f\u00fcr", "mitteleurop\u00e4er", "ist", "der", "mangel", "an", "w\u00e4ldern", "noch", "zur", "zeit", "der", "landnahme", "waren", "etwa", "des", "landes", "bewaldet", "die", "alten", "chroniken", "\u00edslendingab\u00f3k", "isl\u00e4nderbuch", "und", "landn\u00e1mab\u00f3k", "landnahmebuch", "berichten", "gar", "das", "land", "sei", "von", "der", "k\u00fcste", "bis", "in", "die", "berge", "bewaldet", "gewesen", "haupts\u00e4chlich", "fand", "man", "ausgedehnte", "birkenw\u00e4lder", "vor", "wie", "forschungen", "nachgewiesen", "haben", "durch", "rodungen", "zur", "weidelandgewinnung", "f\u00fcr", "brennholz", "und", "zur", "holzk\u00f6hlerei", "verschwanden", "diese", "w\u00e4lder", "die", "anschlie\u00dfende", "beweidung", "lie\u00df", "spr\u00f6sslinge", "nicht", "mehr", "hochkommen", "so", "dass", "die", "insel", "bereits", "nach", "wenigen", "jahrhunderten", "der", "besiedlung", "v\u00f6llig", "entwaldet", "war", "nur", "sp\u00e4rliche", "reste", "der", "niedrig", "wachsenden", "birkenw\u00e4lder", "\u00fcberlebten", "lediglich", "an", "einigen", "oft", "abgelegenen", "stellen", "vor", "allem", "am", "see", "lagarflj\u00f3t", "in", "ostisland", "dem", "vaglask\u00f3gur", "im", "nordosten", "s\u00fcdlich", "von", "akureyri", "sowie", "in", "den", "westfjorden", "findet", "man", "noch", "zusammenh\u00e4ngende", "waldfl\u00e4chen", "bestehend", "aus", "birken", "ebereschen", "und", "wollweide", "bauholz", "wurde", "aus", "norwegen", "eingef\u00fchrt", "und", "geeignetes", "treibholz", "f\u00fcr", "zimmer", "und", "tischlerarbeiten", "genutzt", "heute", "bem\u00fcht", "man", "sich", "um", "die", "wiederaufforstung", "des", "landes", "wobei", "das", "projekt", "heklusk\u00f3gar", "zur", "bepflanzung", "der", "umgebung", "des", "vulkans", "hekla", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "ist", "theoretisch", "w\u00e4re", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "f\u00fcr", "die", "anlage", "von", "w\u00e4ldern", "geeignet", "waren", "auf", "island", "km\u00b2", "von", "wald", "bedeckt", "was", "im", "vergleich", "zu", "km\u00b2", "und", "km\u00b2", "eine", "deutliche", "zunahme", "der", "bewaldeten", "fl\u00e4che", "bedeutet", "vor", "allem", "im", "norden", "und", "osten", "aber", "auch", "am", "skorradalsvatn", "oder", "im", "kross\u00e1tal", "am", "bergr\u00fccken", "\u00fe\u00f3rsm\u00f6rk", "im", "s\u00fcden", "des", "landes", "wurden", "dabei", "schon", "erfolge", "erzielt", "bis", "zum", "jahr", "sollen", "des", "landes", "bewaldet", "seinan", "warmen", "quellen", "und", "b\u00e4chen", "st\u00f6\u00dft", "man", "h\u00e4ufig", "auf", "eine", "\u00fcppige", "vegetation", "vorausgesetzt", "die", "beschaffenheit", "des", "bodens", "l\u00e4sst", "es", "zu", "durch", "erdw\u00e4rme", "aufgeheiztes", "wasser", "nutzt", "man", "in", "island", "f\u00fcr", "gew\u00e4chsh\u00e4user", "daher", "wachsen", "knapp", "unterhalb", "des", "polarkreises", "sogar", "bananenstauden", "die", "n\u00f6rdlichsten", "der", "welt", "aber", "auch", "schnittblumen", "und", "selbst", "weinreben", "werden", "hier", "gez\u00fcchtet", "besonders", "gut", "l\u00e4sst", "sich", "die", "pflanzen", "und", "tierwelt", "in", "den", "drei", "nationalparks", "islands", "beobachten", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "island", "hatte", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "und", "folgte", "damit", "einem", "langfristigen", "trend", "der", "anstieg", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "den", "letzten", "jahren", "betrug", "zum", "er", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "islands", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "\u00fcber", "der", "einwohner", "islands", "leben", "in", "der", "hauptstadtregion", "mit", "einwohnern", "pro", "km\u00b2", "ist", "island", "das", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelte", "land", "europas", "und", "eines", "der", "am", "d\u00fcnnsten", "besiedelten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "ein", "wesentlicher", "trend", "der", "letzten", "jahre", "war", "die", "landflucht", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "islands", "in", "st\u00e4dten", "besonders", "abgelegenere", "gebiete", "wie", "etwa", "die", "westfjorde", "sn\u00e6fellsnes", "oder", "der", "\u00e4u\u00dferste", "nordosten", "hatten", "darunter", "zu", "leiden", "bedeutende", "teile", "der", "bev\u00f6lkerung", "erhofften", "sich", "bessere", "lebens", "und", "verdienstm\u00f6glichkeiten", "in", "der", "stadt", "besonders", "in", "reykjav\u00edk", "sp\u00e4ter", "schien", "sich", "dieser", "trend", "jedoch", "abzuschw\u00e4chen", "vgl", "etwa", "statistisches", "amt", "hagstofa", "zu", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "einwohner", "im", "jahre", "einwohner", "im", "jahre", "einwohner", "anfang", "einwohner", "zur", "verteilung", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "die", "acht", "regionen", "islands", "siehe", "verwaltungsgliederung", "islands", "ethnien", "und", "migration", "zwischen", "und", "betrug", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "islands", "durchschnittlich", "etwa", "und", "stieg", "danach", "bis", "auf", "an", "unter", "den", "ausl\u00e4ndern", "hatten", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "polen", "mit", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "siehe", "auch", "polen", "in", "island", "gefolgt", "von", "d\u00e4nen", "mit", "filipinos", "mit", "und", "deutschen", "mit", "deutsche", "wurden", "insbesondere", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "den", "jahren", "zwischen", "und", "gezielt", "zur", "immigration", "angeworben", "als", "der", "isl\u00e4ndische", "bauernverband", "in", "norddeutschen", "tageszeitungen", "stellenanzeigen", "f\u00fcr", "haus", "und", "landwirtschaftshelfer", "ver\u00f6ffentlichte", "hintergrund", "war", "der", "hohe", "frauen\u00fcberschuss", "im", "nachkriegsdeutschland", "w\u00e4hrend", "sich", "in", "abgelegenen", "regionen", "islands", "erste", "folgen", "der", "landflucht", "insbesondere", "unverheirateter", "frauen", "zeigten", "benannt", "nach", "dem", "schiff", "der", "ersten", "\u00fcberfahrt", "bildeten", "die", "rund", "deutschen", "'esja'frauen", "und", "m\u00e4nner", "viele", "jahre", "lang", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "unter", "den", "isl\u00e4ndischen", "einwanderern", "von", "der", "sich", "rund", "die", "h\u00e4lfte", "dauerhaft", "in", "island", "niederlie\u00df", "und", "mit", "einheimischen", "familien", "gr\u00fcndete", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "islands", "migranten", "religion", "die", "isl\u00e4ndische", "staatskirche", "ist", "eine", "evangelischlutherische", "gemeinschaft", "und", "wird", "vom", "staat", "unterst\u00fctzt", "und", "gesch\u00fctzt", "art", "der", "verfassung", "mit", "stand", "vom", "januar", "geh\u00f6rten", "der", "einwohner", "der", "staatskirche", "an", "verschiedenen", "lutherischen", "freikirchen", "insgesamt", "geh\u00f6rten", "anderen", "staatlich", "registrierten", "glaubensgemeinschaften", "an", "von", "denen", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "mit", "der", "bev\u00f6lkerung", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "stellte", "die", "im", "\u00e1satr\u00faarf\u00e9lagi\u00f0", "organisierte", "seit", "anerkannte", "neuheidnische", "religion", "machte", "aus", "geh\u00f6rten", "der", "pfingstkirche", "an", "es", "folgten", "mit", "je", "die", "buddhisten", "und", "si\u00f0mennt", "eine", "nichtreligi\u00f6se", "der", "internationalen", "humanistischen", "und", "ethischen", "union", "angeschlossene", "organisation", "die", "den", "glaubensgemeinschaften", "rechtlich", "gleichgestellt", "ist", "das", "statistische", "jahrbuch", "von", "island", "f\u00fcr", "verzeichnet", "dar\u00fcber", "hinaus", "zehn", "weitere", "registrierte", "religi\u00f6se", "gemeinschaften", "einzeln", "denen", "jeweils", "oder", "weniger", "der", "isl\u00e4ndischen", "bev\u00f6lkerung", "angeh\u00f6rten", "darunter", "die", "zeugen", "jehovas", "mit", "und", "die", "beiden", "muslimischen", "gemeinschaften", "f\u00e9lag", "m\u00faslima", "\u00e1", "\u00edslandi", "muslimische", "vereinigung", "in", "island", "sowie", "menningarsetur", "m\u00faslima", "\u00e1", "\u00edslandi", "muslimisches", "kulturzentrum", "in", "island", "mit", "je", "unter", "einem", "punkt", "andere", "kleinere", "registrierte", "religi\u00f6se", "organisationen", "wird", "eine", "vielzahl", "von", "organisationen", "zusammengefasst", "die", "jeweils", "weniger", "als", "mitglieder", "haben", "und", "zusammen", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausmachen", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rten", "am", "januar", "einer", "anderen", "nicht", "staatlich", "registrierten", "glaubensgemeinschaft", "an", "oder", "machten", "keine", "angaben", "gaben", "an", "keiner", "glaubensgemeinschaft", "anzugeh\u00f6rendie", "isl\u00e4ndische", "form", "einer", "kirchensteuer", "das", "sogenannte", "gemeindeentgelt", "siehe", "s\u00f3knargjald", "geht", "an", "die", "staatlich", "anerkannte", "religi\u00f6se", "gemeinschaft", "oder", "weltlichhumanistische", "gruppierung", "als", "deren", "mitglied", "die", "person", "registriert", "ist", "eine", "aktuelle", "entwicklung", "in", "diesem", "zusammenhang", "stellt", "der", "sogenannte", "zuismus", "dar", "eine", "offiziell", "als", "glaubensgemeinschaft", "zur", "aus\u00fcbung", "der", "sumerischen", "religion", "in", "island", "registrierte", "bewegung", "die", "ihren", "mitgliedern", "eine", "r\u00fcckerstattung", "des", "gemeindeentgelts", "verspricht", "und", "ende", "einen", "starken", "mitgliederzuwachs", "verzeichnete", "sprache", "die", "isl\u00e4ndische", "sprache", "ist", "die", "einzige", "einheimische", "sprache", "des", "landes", "sie", "ist", "de", "facto", "amtssprache", "wurde", "allerdings", "nie", "offiziell", "dazu", "erkl\u00e4rt", "isl\u00e4ndisch", "ist", "eine", "nordgermanische", "sprache", "und", "ist", "wie", "alle", "diese", "vom", "wortstellungstyp", "subjektverbobjekt", "mit", "zus\u00e4tzlicher", "verbzweitstellung", "wie", "sie", "auch", "im", "deutschen", "existiert", "das", "isl\u00e4ndische", "hat", "unter", "allen", "germanischen", "sprachen", "besonders", "reiche", "flexion", "bildung", "von", "wortformen", "bewahrt", "entwickelt", "hat", "sie", "sich", "aus", "dem", "altnordischen", "noch", "heute", "k\u00f6nnen", "isl\u00e4nder", "texte", "aus", "den", "ersten", "jahrhunderten", "nach", "der", "besiedlung", "des", "landes", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "probleme", "lesen", "da", "sich", "die", "schriftsprache", "seit", "der", "einwanderung", "vor", "\u00fcber", "jahren", "kaum", "ge\u00e4ndert", "hat", "erkl\u00e4rt", "wird", "das", "mit", "der", "isolierten", "lage", "der", "insel", "im", "nordatlantik", "die", "aussprache", "hat", "sich", "in", "dieser", "zeit", "jedoch", "durchaus", "gewandelt", "das", "isl\u00e4ndische", "alphabet", "hat", "buchstaben", "darunter", "auch", "einen", "runenbuchstaben", "das", "\u00fe", "und", "drei", "vom", "lateinischen", "alphabet", "abgeleitete", "buchstaben", "\u00f0", "\u00e6", "und", "\u00f6", "vokalbuchstaben", "kommen", "mit", "den", "varianten", "umlaut", "akzent", "und", "doppelbuchstaben", "vor", "z", "b", "\u00e1", "\u00e6", "und", "\u00f6", "anders", "als", "im", "deutschen", "werden", "umlaute", "wie", "\u00f6", "als", "selbstst\u00e4ndige", "buchstaben", "behandelt", "und", "daher", "auch", "nicht", "bisweilen", "als", "oe", "umschrieben", "und", "einsortiert", "der", "isl\u00e4ndische", "sprachpurismus", "ist", "daf\u00fcr", "verantwortlich", "dass", "fremdw\u00f6rter", "in", "der", "regel", "durch", "isl\u00e4ndische", "wortsch\u00f6pfungen", "ersetzt", "werden", "dieses", "bem\u00fchen", "verhindert", "jedoch", "nicht", "dass", "in", "fachsprachen", "oft", "neben", "dem", "isl\u00e4ndischen", "begriff", "auch", "fremdsprachliche", "entsprechungen", "vorkommen", "namen", "in", "island", "sind", "die", "vornamen", "der", "wichtigste", "teil", "des", "namens", "familiennamen", "sind", "selten", "stattdessen", "tragen", "die", "isl\u00e4nder", "den", "vaternamen", "seltener", "mutternamen", "mit", "dem", "zweitglied", "d\u00f3ttir", "tochter", "oder", "son", "sohn", "ein", "isl\u00e4ndischer", "junge", "der", "der", "sohn", "von", "j\u00f3n", "einarsson", "ist", "und", "den", "namen", "\u00f3lafur", "bekommen", "soll", "hei\u00dft", "mit", "vollem", "namen", "\u00f3lafur", "j\u00f3nsson", "sohn", "des", "j\u00f3n", "seine", "schwester", "sigr\u00ed\u00f0ur", "hie\u00dfe", "sigr\u00ed\u00f0ur", "j\u00f3nsd\u00f3ttir", "tochter", "des", "j\u00f3n", "diese", "namen", "werden", "auch", "bei", "der", "eheschlie\u00dfung", "beibehalten", "in", "den", "familien", "werden", "die", "vornamen", "oft", "weitergegeben", "um", "verwechslungen", "zu", "vermeiden", "erhalten", "die", "kinder", "oft", "mehrere", "namen", "wenn", "man", "sich", "mit", "ich", "hei\u00dfe", "vorstellt", "kommt", "h\u00e4ufig", "die", "gegenfrage", "wessen", "sohntochter", "damit", "wird", "auch", "nach", "der", "familie", "gefragt", "viele", "isl\u00e4nder", "k\u00f6nnen", "ihre", "abstammung", "\u00fcber", "jahre", "bis", "zur", "zeit", "der", "landnahme", "zur\u00fcckverfolgen", "geschichte", "mittelalter", "als", "entdecker", "islands", "gilt", "der", "schwedische", "wikinger", "gardar", "svavarsson", "der", "um", "in", "h\u00fasav\u00edk", "in", "nordisland", "\u00fcberwinterte", "und", "die", "insel", "nach", "sich", "selbst", "gar\u00f0arsholmur", "gardarsholm", "benannte", "der", "n\u00e4chste", "entdecker", "fl\u00f3ki", "vilger\u00f0arson", "fuhr", "aus", "um", "mit", "hilfe", "dreier", "raben", "gar\u00f0arsholmur", "island", "zu", "finden", "ein", "bericht", "\u00fcber", "diese", "ausgefallenen", "navigationsmethoden", "findet", "sich", "im", "landn\u00e1mab\u00f3k", "nach", "den", "schriftlichen", "quellen", "wurde", "island", "im", "sp\u00e4ten", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "durch", "auswanderer", "aus", "norwegen", "und", "anderen", "skandinavischen", "l\u00e4ndern", "sowie", "durch", "keltische", "siedler", "bev\u00f6lkert", "arch\u00e4ologisch", "ist", "jedoch", "eine", "fr\u00fchere", "besiedlung", "nachweisbar", "auf", "den", "westm\u00e4nnerinseln", "wurden", "die", "grundmauern", "eines", "typisch", "norwegischen", "langhauses", "unterhalb", "einer", "lavaschicht", "aus", "dem", "jahrhundert", "entdeckt", "auf", "die", "zeit", "um", "reichen", "die", "deutschisl\u00e4ndischen", "beziehungen", "zur\u00fcck", "w\u00e4hrend", "andernorts", "in", "europa", "monarchen", "herrschten", "steht", "am", "anfang", "der", "isl\u00e4ndischen", "geschichte", "die", "einzigartige", "entwicklung", "eines", "oligarchischen", "gesellschaftssystems", "nach", "der", "demokratie", "im", "griechenland", "des", "altertums", "ist", "das", "althing", "als", "versammlung", "gleichgestellter", "goden", "zusammen", "mit", "dem", "f\u00e4r\u00f6ischen", "l\u00f8gting", "eines", "der", "ersten", "parlamentarischen", "systeme", "in", "europa", "die", "sowohl", "gesetzgebende", "als", "auch", "rechtsprechende", "versammlung", "trat", "allj\u00e4hrlich", "in", "\u00feingvellir", "zusammen", "eigentliches", "entscheidungsorgan", "war", "dabei", "die", "l\u00f6gr\u00e9tta", "die", "versammlung", "der", "goden", "zun\u00e4chst", "waren", "es", "an", "der", "zahl", "dann", "seit", "der", "ernennung", "von", "bisch\u00f6fen", "f\u00fcr", "island", "kamen", "diese", "noch", "hinzu", "bei", "diskussionen", "und", "verhandlungen", "die", "jeder", "entscheidungsfindung", "vorangingen", "wurden", "die", "goden", "von", "je", "zwei", "assistenten", "unterst\u00fctzt", "daneben", "waren", "sie", "auf", "die", "unterst\u00fctzung", "ihres", "gefolges", "freier", "m\u00e4nner", "angewiesen", "unfreie", "die", "einen", "erheblichen", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "bildeten", "frauen", "und", "kinder", "nahmen", "am", "demokratischen", "prozess", "nicht", "teil", "das", "godentum", "das", "sich", "im", "zuge", "der", "landnahme", "durch", "norwegische", "h\u00e4uptlingsfamilien", "entwickelt", "hatte", "\u00fcberdauerte", "fast", "jahre", "es", "endete", "erst", "mit", "der", "unterwerfung", "durch", "die", "norweger", "im", "jahre", "in", "diesem", "zusammenhang", "spielte", "der", "in", "reykholt", "beheimatete", "snorri", "sturluson", "eine", "der", "wichtigsten", "politischen", "pers\u00f6nlichkeiten", "dieser", "zeit", "eine", "entscheidende", "rolle", "der", "sage", "nach", "entdeckte", "erik", "der", "rote", "im", "jahr", "n", "chr", "von", "island", "aus", "gr\u00f6nland", "tats\u00e4chlich", "war", "der", "erste", "seefahrer", "der", "nach", "ostgr\u00f6nland", "segelte", "gunnbj\u00f6rn", "\u00falfsson", "nach", "ihm", "folgte", "sn\u00e6bj\u00f6rn", "galti", "der", "dort", "sein", "winterquartier", "aufschlug", "immerhin", "umrundete", "erik", "der", "rote", "die", "s\u00fcdspitze", "der", "insel", "und", "erreichte", "so", "die", "gr\u00f6nl\u00e4ndische", "westk\u00fcste", "im", "jahre", "landete", "der", "isl\u00e4nder", "leifur", "eir\u00edksson", "an", "der", "nordspitze", "von", "neufundland", "und", "gr\u00fcndete", "dort", "eine", "nicht", "dauerhafte", "ansiedlung", "an", "der", "stelle", "des", "heutigen", "lanse", "aux", "meadows", "schon", "etwas", "fr\u00fcher", "hatte", "bjarni", "herj\u00falfsson", "den", "neuen", "kontinent", "entdeckt", "er", "hatte", "sich", "verirrt", "sah", "die", "amerikanische", "k\u00fcste", "landete", "aber", "nicht", "sondern", "kehrte", "nach", "gr\u00f6nland", "zur\u00fcck", "im", "selben", "jahr", "beschlossen", "die", "isl\u00e4nder", "durch", "das", "althing", "in", "\u00feingvellir", "die", "annahme", "des", "christentums", "kam", "island", "unter", "norwegische", "herrschaft", "kam", "norwegen", "unter", "d\u00e4nische", "herrschaft", "entstand", "die", "kalmarer", "union", "und", "island", "wurde", "mit", "norwegen", "unter", "d\u00e4nischer", "krone", "regiert", "neuzeit", "im", "jahre", "wurde", "in", "island", "auf", "anordnung", "des", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nigs", "christian", "iii", "die", "reformation", "durchgesetzt", "lange", "blockierten", "handelsmonopole", "erst", "norwegische", "sp\u00e4ter", "d\u00e4nische", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "islands", "der", "kieler", "frieden", "vom", "januar", "besiegelte", "noch", "einmal", "die", "d\u00e4nische", "oberhoheit", "das", "alte", "mutterland", "norwegen", "fiel", "zwar", "an", "schweden", "konnte", "sich", "aber", "auf", "den", "weg", "in", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "machen", "mit", "der", "r\u00fcckbesinnung", "auf", "die", "alten", "traditionen", "dem", "wiederaufleben", "des", "althings", "und", "dem", "durchbrechen", "der", "handelsbeschr\u00e4nkungen", "beging", "island", "mit", "einer", "eigenen", "verfassung", "die", "tausendjahrfeier", "der", "landnahme", "ab", "galt", "f\u00fcr", "frauen", "bei", "der", "teilnahme", "an", "lokalen", "wahlen", "ein", "beschr\u00e4nktes", "wahlrecht", "der", "k\u00f6nig", "stimmte", "einer", "erweiterung", "des", "wahlrechts", "zu", "sodass", "witwen", "und", "auch", "unverheiratete", "frauen", "die", "einem", "farmhaushalt", "vorstanden", "oder", "sonst", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "haushalt", "f\u00fchrten", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "bei", "lokalwahlen", "erhielten", "jahrhundert", "gew\u00e4hrte", "d\u00e4nemark", "den", "isl\u00e4ndern", "die", "autonomie", "hjemmestyre", "nach", "dem", "vorbild", "der", "irischen", "home", "rule", "am", "dezember", "erlangte", "island", "nach", "einem", "referendum", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "der", "d\u00e4nische", "k\u00f6nig", "christian", "x", "blieb", "aber", "bis", "zur", "gr\u00fcndung", "der", "republik", "am", "juni", "das", "isl\u00e4ndische", "staatsoberhaupt", "daher", "haben", "mitglieder", "des", "d\u00e4nischen", "k\u00f6nigshauses", "die", "vor", "dem", "juni", "geboren", "sind", "auch", "einen", "isl\u00e4ndischen", "vornamen", "wie", "die", "jetzige", "k\u00f6nigin", "margrethe", "ii", "die", "den", "vornamen", "\u00fe\u00f3rhildur", "tr\u00e4gt", "wurde", "f\u00fcr", "frauen", "bei", "lokalwahlen", "eine", "gleichstellung", "mit", "m\u00e4nnern", "beschlossen", "und", "verabschiedete", "das", "isl\u00e4ndische", "parlament", "eine", "anordnung", "die", "bei", "allen", "wahlen", "das", "frauenwahlrecht", "vorsah", "da", "sich", "die", "beziehungen", "zu", "d\u00e4nemark", "aber", "verschlechterten", "wurde", "das", "gesetz", "erst", "am", "juni", "ratifiziert", "erst", "dann", "erhielten", "frauen", "das", "wahlrecht", "das", "wahlrecht", "galt", "nur", "f\u00fcr", "frauen", "ab", "jahre", "jedes", "jahr", "sollte", "die", "altersgrenze", "um", "ein", "jahr", "sinken", "das", "gesetz", "zum", "passiven", "frauenwahlrecht", "wurde", "ebenfalls", "am", "juni", "ratifiziert", "und", "beschr\u00e4nkt", "auf", "frauen", "\u00fcber", "die", "kein", "armengeld", "bezogen", "das", "zur\u00fcckbezahlt", "werden", "musste", "wurde", "die", "universit\u00e4t", "island", "gegr\u00fcndet", "vorher", "mussten", "isl\u00e4nder", "zum", "studium", "ins", "d\u00e4nische", "mutterland", "\u00fcbersiedeln", "bzw", "wurden", "gehobene", "positionen", "auf", "island", "von", "gebildeten", "d\u00e4nen", "besetzt", "d\u00e4nisch", "war", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "zweitsprache", "auf", "island", "kam", "es", "zur", "ersten", "isl\u00e4ndischen", "regierungsbildung", "wurde", "island", "unabh\u00e4ngig", "verblieb", "aber", "in", "realunion", "mit", "d\u00e4nemark", "islands", "flagge", "wurde", "erstmals", "offiziell", "gehisst", "wurde", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "ab", "jahre", "eingef\u00fchrtam", "september", "begann", "der", "zweite", "weltkrieg", "am", "mai", "besetzten", "britische", "truppen", "island", "unter", "verletzung", "seiner", "neutralit\u00e4t", "um", "die", "bef\u00fcrchtete", "invasion", "durch", "das", "deutsche", "reich", "zu", "vereiteln", "noch", "vor", "dem", "kriegseintritt", "der", "usa", "wurden", "sie", "von", "truppen", "der", "united", "states", "army", "verst\u00e4rkt", "und", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ersetztam", "juni", "wurde", "die", "republik", "island", "isl\u00e4ndisch", "l\u00fd\u00f0veldi\u00f0", "\u00edsland", "ausgerufen", "d\u00e4nemark", "stand", "zu", "dieser", "zeit", "noch", "unter", "deutscher", "besatzung", "seit", "ist", "island", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "und", "es", "war", "ein", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "islands", "beitrag", "zum", "verteidigungsb\u00fcndnis", "besteht", "darin", "eingegrenzte", "gebiete", "seines", "territoriums", "f\u00fcr", "die", "milit\u00e4rische", "nutzung", "kostenlos", "an", "natostaaten", "zu", "verpachten", "w\u00e4hrend", "des", "kalten", "krieges", "spielte", "island", "eine", "wichtige", "strategische", "rolle", "als", "st\u00fctzpunkt", "f\u00fcr", "marine", "und", "luftwaffeneinheiten", "der", "nato", "um", "im", "kriegsfall", "vor", "allem", "sowjetische", "uboote", "vom", "eindringen", "in", "den", "atlantik", "durch", "die", "giukl\u00fccke", "abzuhalten", "die", "bedeutendste", "niederlassung", "fremden", "milit\u00e4rs", "auf", "island", "war", "bis", "die", "marineluftwaffenbasis", "in", "keflav\u00edk", "die", "haupts\u00e4chlich", "von", "usamerikanischem", "personal", "aber", "auch", "d\u00e4nen", "und", "norwegern", "betrieben", "wurde", "nach", "wurde", "die", "milit\u00e4rische", "pr\u00e4senz", "von", "natopartnern", "auf", "ein", "minimum", "reduziert", "die", "dauerpr\u00e4senz", "der", "amerikanischen", "iceland", "defense", "force", "war", "in", "island", "jahrzehntelang", "ein", "innenpolitischer", "streitpunkt", "seit", "ist", "island", "mitglied", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "ewr", "jahrhundert", "setzte", "island", "das", "schengener", "abkommen", "um", "dem", "es", "bereits", "beigetreten", "war", "in", "der", "isl\u00e4ndischen", "politik", "herrscht", "seit", "langem", "keine", "klare", "position", "zu", "einem", "m\u00f6glichen", "eubeitritt", "des", "landes", "als", "problematisch", "wird", "in", "island", "vor", "allem", "der", "status", "der", "isl\u00e4ndischen", "fischereirechte", "angesehen", "die", "insel", "ist", "wie", "kein", "anderes", "land", "auf", "diese", "rechte", "angewiesen", "nachdem", "die", "konservative", "regierung", "von", "geir", "haarde", "infolge", "der", "finanzkrise", "zur\u00fcckgetreten", "war", "k\u00fcndigte", "die", "sozialdemokratische", "ministerpr\u00e4sidentin", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "eine", "initiative", "zum", "eubeitritt", "islands", "an", "das", "isl\u00e4ndische", "parlament", "best\u00e4tigte", "ihren", "politischen", "kurs", "und", "am", "juli", "wurde", "ein", "beitrittsgesuch", "gestelltam", "februar", "empfahl", "die", "eukommission", "die", "aufnahme", "von", "beitrittsverhandlungen", "das", "veto", "des", "isl\u00e4ndischen", "pr\u00e4sidenten", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "gegen", "das", "gesetz", "\u00fcber", "die", "r\u00fcckzahlung", "von", "fast", "milliarden", "euro", "wegen", "des", "konkurses", "der", "icesavebank", "an", "gro\u00dfbritannien", "und", "die", "niederlande", "und", "die", "ablehnung", "dieses", "gesetzes", "in", "der", "abstimmung", "am", "m\u00e4rz", "durch", "eine", "mehrheit", "von", "prozent", "der", "abstimmenden", "stellten", "den", "beitrittsprozess", "islands", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "allerdings", "in", "frage", "auch", "die", "stimmung", "im", "lande", "wandelte", "sich", "nach", "dem", "regierungswechsel", "im", "april", "wurde", "der", "beitrittsprozess", "ausgesetzt", "weil", "die", "neue", "regierung", "wohl", "unterst\u00fctzt", "durch", "die", "mehrheitsauffassung", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "einen", "beitritt", "nunmehr", "ablehnte", "am", "m\u00e4rz", "zog", "island", "seinen", "beitrittsantrag", "zur\u00fcck", "politik", "staatsaufbau", "island", "ist", "seit", "dem", "juni", "eine", "unabh\u00e4ngige", "parlamentarischdemokratische", "republik", "siehe", "verfassung", "der", "republik", "island", "das", "althing", "die", "legislative", "besteht", "aus", "abgeordneten", "die", "judikative", "ist", "in", "island", "zweistufig", "gegliedert", "die", "bezirksgerichte", "bilden", "die", "untere", "ebene", "das", "obergericht", "h\u00e6stir\u00e9ttur", "der", "oberste", "gerichtshof", "fungiert", "auch", "als", "verfassungsgericht", "staatsoberhaupt", "ist", "der", "isl\u00e4ndische", "pr\u00e4sident", "seit", "gu\u00f0ni", "th", "j\u00f3hannesson", "die", "regierungsgesch\u00e4fte", "f\u00fchrt", "der", "isl\u00e4ndische", "premierminister", "seit", "der", "parlamentswahl", "regierte", "das", "land", "eine", "koalition", "aus", "der", "fortschrittspartei", "b\u00e4uerliche", "mitte", "und", "der", "liberalkonservativen", "unabh\u00e4ngigkeitspartei", "zun\u00e4chst", "als", "kabinett", "sigmundur", "dav\u00ed\u00f0", "gunnlaugsson", "und", "seit", "dem", "r\u00fccktritt", "von", "premierminister", "sigmundur", "dav\u00ed\u00f0", "gunnlaugsson", "fortschrittspartei", "anfang", "april", "als", "kabinett", "sigur\u00f0ur", "ingi", "j\u00f3hannsson", "im", "herbst", "fanden", "vorgezogene", "neuwahlen", "statt", "die", "parlamentswahl", "in", "island", "nach", "der", "sich", "eine", "regierungsbildung", "zun\u00e4chst", "als", "schwierig", "erwies", "seit", "dem", "januar", "bestand", "mit", "dem", "kabinett", "bjarni", "benediktsson", "eine", "koalitionsregierung", "aus", "unabh\u00e4ngigkeitspartei", "und", "den", "liberalen", "parteien", "vi\u00f0reisn", "und", "bj\u00f6rt", "framt\u00ed\u00f0", "unter", "premierminister", "bjarni", "benediktsson", "sie", "ist", "auseinandergebrochen", "da", "bj\u00f6rt", "framt\u00ed\u00f0", "am", "september", "angek\u00fcndigt", "hatte", "die", "koalition", "zu", "verlassen", "am", "oktober", "fanden", "daher", "wiederum", "vorgezogene", "neuwahlen", "statt", "seit", "dem", "november", "regierte", "eine", "koalition", "aus", "linksgr\u00fcner", "bewegung", "fortschrittspartei", "und", "unabh\u00e4ngigkeitspartei", "als", "kabinett", "katr\u00edn", "jakobsd\u00f3ttir", "idie", "koalition", "wurde", "bei", "der", "wahl", "vom", "september", "best\u00e4tigt", "intern", "verschoben", "sich", "aber", "die", "verh\u00e4ltnisse", "weg", "von", "den", "linksgr\u00fcnen", "zur", "fortschrittspartei", "die", "mit", "vom", "spiegel", "aufgrund", "der", "starken", "zugewinne", "als", "der", "unbestrittene", "wahlsieger", "bezeichnet", "wurde", "obwohl", "die", "konservative", "unabh\u00e4ngigkeitspartei", "die", "ebenfalls", "an", "der", "koalition", "beteiligt", "ist", "mit", "nach", "wie", "vor", "st\u00e4rkste", "kraft", "ist", "nach", "ersten", "berichten", "h\u00e4tten", "mit", "von", "sitzen", "erstmals", "mehr", "frauen", "als", "m\u00e4nner", "dem", "parlament", "angeh\u00f6rt", "aufgrund", "einer", "nachz\u00e4hlung", "im", "nordwestlichen", "wahlkreis", "hat", "sich", "das", "resultat", "allerdings", "ver\u00e4ndert", "und", "die", "anzahl", "der", "von", "frauen", "eingenommenen", "sitze", "auf", "reduziert", "da", "bei", "der", "nachz\u00e4hlung", "gegen", "verschiedene", "regeln", "versto\u00dfen", "wurde", "forderten", "politiker", "eine", "wiederholung", "der", "wahl", "und", "es", "wurde", "eine", "anzeige", "wegen", "m\u00f6glicher", "wahlmanipulation", "angek\u00fcndigt", "am", "november", "best\u00e4tigte", "das", "parlament", "allerdings", "die", "ausz\u00e4hlung", "in", "allen", "wahlkreisen", "einschlie\u00dflich", "der", "umstrittenen", "nachz\u00e4hlung", "im", "nordwestlichen", "wahlkreis", "die", "bisherige", "regierungskoalition", "wurde", "mit", "der", "bildung", "des", "kabinetts", "katr\u00edn", "jakobsd\u00f3ttir", "ii", "am", "november", "fortgef\u00fchrt", "parteien", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurde", "das", "in", "island", "traditionell", "herrschende", "vierparteiensystem", "aufgebrochen", "die", "vier", "staatstragenden", "parteien", "waren", "bis", "dahin", "die", "unabh\u00e4ngigkeitspartei", "sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkur", "sf", "konservativ", "die", "fortschrittspartei", "frams\u00f3knarflokkur", "ff", "liberal", "die", "sozialdemokratische", "partei", "islands", "al\u00fe\u00fd\u00f0uflokkurinn", "af", "sozialdemokratisch", "sowie", "die", "volksallianz", "al\u00fe\u00fd\u00f0ubandalagi\u00f0", "al", "sozialistischder", "versuch", "der", "vereinigung", "aller", "linken", "parteien", "f\u00fchrte", "zu", "der", "herausbildung", "zweier", "neuer", "parteien", "der", "sozialdemokratischen", "und", "europafreundlichen", "allianz", "samfylkingin", "sf", "und", "der", "linksgr\u00fcnpatriotisch", "orientierten", "linksgr\u00fcnen", "bewegung", "vinstri", "hreyfinggr\u00e6nt", "frambo\u00f0", "vgin", "der", "sozialdemokratischen", "allianz", "ging", "auch", "die", "frauenallianz", "auf", "die", "als", "erste", "frauenpartei", "der", "welt", "in", "ein", "nationales", "parlament", "eingezogen", "war", "und", "dort", "bis", "zur", "fusion", "durchg\u00e4ngig", "vertreten", "war", "im", "parlament", "sind", "gegenw\u00e4rtig", "au\u00dferdem", "folgende", "parteien", "vertreten", "die", "piratenpartei", "p\u00edratar", "seit", "der", "wahl", "die", "liberale", "und", "proeurop\u00e4ische", "partei", "vi\u00f0reisn", "seit", "der", "wahl", "die", "populistische", "flokkur", "f\u00f3lksins", "seit", "der", "wahl", "sowie", "die", "als", "abspaltung", "der", "fortschrittspartei", "gegr\u00fcndete", "zentrumspartei", "von", "bis", "geh\u00f6rten", "auch", "vertreter", "der", "bj\u00f6rt", "framt\u00ed\u00f0", "helle", "zukunft", "proeurop\u00e4isch", "liberal", "dem", "althing", "an", "politische", "indizes", "gewerkschaften", "es", "gibt", "in", "island", "verschiedene", "branchengewerkschaften", "und", "einen", "gewerkschaftsbund", "as\u00ed", "mehr", "als", "der", "abh\u00e4ngig", "besch\u00e4ftigten", "sind", "organisiert", "wenn", "auch", "tendenziell", "abnehmend", "spielt", "das", "genossenschaftswesen", "eine", "weltweit", "fast", "einmalige", "rolle", "auf", "der", "insel", "nahezu", "alle", "wichtigen", "lebensbereiche", "renten", "urlaubssonderzahlungen", "gesundheitswesen", "der", "schule", "nachgeordnete", "kinder", "und", "jugendfreizeiteinrichtungen", "kulturveranstaltungen", "fischereifahrzeugpools", "und", "deren", "ertragsverteilung", "organisieren", "sich", "teilweise", "oder", "vollst\u00e4ndig", "genossenschaftlich", "au\u00dfenpolitik", "island", "ist", "mitglied", "bei", "folgenden", "organisationen", "fao", "seit", "vereinte", "nationen", "seit", "nato", "seit", "europarat", "seit", "nordischer", "rat", "seit", "efta", "seit", "oecd", "seit", "unesco", "seit", "osze", "seit", "westnordischer", "rat", "seit", "barentsseerat", "seit", "ewr", "seit", "wto", "seit", "ostseerat", "arktischer", "rat", "seit", "internationalen", "walfangkommission", "seit", "neben", "diesen", "mitgliedschaften", "besteht", "ein", "verteidigungsabkommen", "mit", "den", "usa", "seit", "verwaltungsgliederung", "politisch", "ist", "island", "in", "acht", "regionen", "unterteilt", "h\u00f6fu\u00f0borgarsv\u00e6\u00f0i\u00f0", "su\u00f0urnes", "vesturland", "vestfir\u00f0ir", "nor\u00f0urland", "vestra", "nor\u00f0urland", "eystra", "austurland", "und", "su\u00f0urland", "die", "acht", "regionen", "werden", "traditionell", "aber", "nicht", "administrativ", "in", "s\u00fdslur", "syssel", "etwa", "landkreise", "und", "kreisfreie", "gemeinden", "acht", "kaupsta\u00f0ir", "sieben", "b\u00e6ir", "ein", "borg", "und", "vier", "weitere", "gegliedert", "auf", "der", "untersten", "verwaltungsebene", "gibt", "es", "sveitarf\u00e9l\u00f6g", "gemeinden", "stand", "einschlie\u00dflich", "der", "acht", "kaupsta\u00f0ir", "stand", "st\u00e4dte", "rund", "der", "isl\u00e4ndischen", "bev\u00f6lkerung", "lebten", "mitte", "in", "st\u00e4dten", "allein", "von", "insgesamt", "einwohnern", "des", "landes", "lebten", "in", "der", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "die", "hohe", "urbanisierung", "geht", "auf", "die", "anhaltende", "landflucht", "zur\u00fcck", "die", "in", "island", "im", "jahrhundert", "begann", "in", "der", "mehrzahl", "der", "gemeinden", "au\u00dferhalb", "des", "hauptstadtgebietes", "ist", "allerdings", "inzwischen", "wieder", "ein", "bev\u00f6lkerungswachstum", "zu", "verzeichnen", "von", "den", "acht", "regionen", "islands", "haben", "inzwischen", "f\u00fcnf", "ein", "stabil", "positives", "bev\u00f6lkerungswachstum", "nur", "die", "mehrzahl", "der", "gemeinden", "der", "region", "nordwestisland", "verliert", "nach", "wie", "vor", "einwohner", "gemeinden", "island", "hat", "gemeinden", "die", "gr\u00f6\u00dften", "sind", "nachfolgend", "aufgef\u00fchrt", "milit\u00e4r", "island", "besitzt", "offiziell", "kein", "eigenes", "milit\u00e4r", "den", "k\u00fcstenschutz", "\u00fcbernimmt", "die", "circa", "mann", "starke", "isl\u00e4ndische", "k\u00fcstenwache", "mit", "ihrem", "st\u00fctzpunkt", "in", "reykjav\u00edk", "ausger\u00fcstet", "ist", "sie", "mit", "drei", "patrouillenbooten", "einem", "\u00fcberwachungsflugzeug", "und", "mehreren", "hubschraubern", "die", "hubschrauber", "\u00fcbernehmen", "bei", "unwettern", "oder", "unf\u00e4llen", "saraufgaben", "und", "rettungsfl\u00fcge", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "aus", "kr\u00e4ften", "der", "polizei", "und", "des", "k\u00fcstenschutzes", "rekrutiert", "island", "zivile", "kontingente", "f\u00fcr", "uno", "und", "natomissionen", "\u00edslenska", "fri\u00f0arg\u00e6slan", "island", "ist", "seit", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "nato", "im", "b\u00fcndnisfall", "hat", "es", "sich", "zu", "medizinischer", "hilfsleistung", "bereit", "erkl\u00e4rt", "die", "usa", "hatten", "im", "rahmen", "der", "nato", "kommando", "iscomice", "die", "sogenannte", "iceland", "defense", "force", "in", "keflav\u00edk", "mit", "circa", "soldaten", "stationiert", "die", "truppe", "umfasste", "marinesoldaten", "soldaten", "der", "us", "air", "force", "und", "vom", "us", "marine", "corps", "die", "amerikanische", "truppenpr\u00e4senz", "ging", "bereits", "auf", "das", "jahr", "zur\u00fcck", "im", "zweiten", "weltkrieg", "dienten", "die", "soldaten", "zur", "sicherung", "von", "nachschubrouten", "sp\u00e4ter", "im", "kalten", "krieg", "nutzte", "das", "usmilit\u00e4r", "die", "strategisch", "wichtige", "insel", "als", "st\u00fctzpunkt", "zur", "bek\u00e4mpfung", "von", "ubooten", "f\u00fcr", "den", "fall", "eines", "konfliktes", "mit", "der", "sowjetunion", "die", "usa", "haben", "sich", "in", "einem", "bilateralen", "verteidigungsabkommen", "zur", "verteidigung", "islands", "verpflichtet", "dabei", "spielte", "vor", "allem", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "isl\u00e4ndischen", "k\u00fcstenwache", "durch", "die", "f\u00fcnf", "stationierten", "hubschrauber", "und", "die", "patrouillen", "im", "isl\u00e4ndischen", "luftraum", "durch", "vier", "fkampfflugzeuge", "eine", "rolle", "die", "stationierung", "kostete", "die", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "zuletzt", "etwa", "millionen", "usdollar", "pro", "jahr", "am", "m\u00e4rz", "beschlossen", "die", "usa", "einseitig", "und", "f\u00fcr", "island", "\u00fcberraschend", "ihre", "streitkr\u00e4fte", "abzuziehen", "am", "september", "verlie\u00dfen", "die", "letzten", "auf", "island", "stationierten", "ussoldaten", "das", "land", "isl\u00e4nder", "verloren", "ihre", "arbeit", "in", "der", "milit\u00e4rbasis", "die", "vereinigten", "staaten", "garantieren", "der", "isl\u00e4ndischen", "regierung", "aber", "weiterhin", "milit\u00e4rischen", "schutz", "aufgrund", "des", "bilateralen", "vertrages", "es", "wurde", "eine", "beh\u00f6rde", "f\u00fcr", "fragen", "der", "landesverteidigung", "eingerichtet", "die", "die", "elektronische", "luftraum\u00fcberwachung", "aus", "amerikanischer", "regie", "\u00fcbernahm", "um", "physische", "milit\u00e4rpr\u00e4senz", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "hat", "man", "mit", "mehreren", "natopartnern", "regelm\u00e4\u00dfige", "flugpatrouillenkampagnen", "zwei", "bis", "dreimal", "j\u00e4hrlich", "vereinbart", "befreundete", "geschwader", "werden", "dann", "auf", "dem", "ehemaligen", "amerikanischen", "st\u00fctzpunkt", "einquartiert", "erstmals", "kam", "so", "im", "april", "ein", "franz\u00f6sisches", "geschwader", "mit", "miragej\u00e4gern", "nach", "island", "die", "regierungen", "in", "oslo", "und", "reykjav\u00edk", "einigten", "sich", "auf", "die", "\u00fcbernahme", "von", "sicherheits", "\u00fcberwachungs", "und", "rettungsaufgaben", "durch", "die", "norwegische", "luftwaffe", "in", "friedenszeiten", "die", "norwegische", "armee", "rekrutiert", "in", "island", "in", "geringem", "ausma\u00df", "freiwillige", "f\u00fcr", "den", "milit\u00e4rdienst", "zur", "\u00fcberwachung", "der", "isl\u00e4ndischen", "k\u00fcste", "hat", "reykjav\u00edk", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "der", "d\u00e4nischen", "marine", "vereinbart", "obwohl", "island", "nicht", "\u00fcber", "eigene", "streitkr\u00e4fte", "verf\u00fcgt", "war", "es", "in", "der", "koalition", "der", "willigen", "vertreten", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushalts\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bip", "island", "konnte", "seine", "staatsfinanzen", "in", "den", "letzten", "jahren", "sanieren", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "wirtschaft", "island", "war", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "ein", "landwirtschaftlich", "gepr\u00e4gtes", "land", "bei", "einer", "volksz\u00e4hlung", "im", "jahr", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "ausschlie\u00dflich", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "betrieben", "neben", "der", "landwirtschaft", "noch", "fischerei", "ende", "des", "jahrhunderts", "erfolgte", "dann", "der", "\u00fcbergang", "zur", "hochseefischerei", "die", "landbev\u00f6lkerung", "fand", "hier", "neue", "arbeitspl\u00e4tze", "und", "so", "war", "nur", "noch", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "arbeiteten", "nur", "noch", "etwa", "der", "isl\u00e4ndischen", "bev\u00f6lkerung", "im", "prim\u00e4ren", "sektor", "in", "der", "industrie", "arbeiteten", "etwa", "im", "dienstleistungssektor", "der", "besch\u00e4ftigten", "mit", "im", "jahr", "hat", "island", "eine", "der", "niedrigsten", "arbeitslosenquoten", "weltweit", "wurde", "mit", "den", "f\u00e4r\u00f6ern", "das", "hoyv\u00edker", "abkommen", "geschlossen", "das", "eine", "freihandelszone", "zwischen", "island", "und", "den", "f\u00e4r\u00f6ern", "beinhaltet", "island", "war", "besonders", "von", "der", "ausgebrochenen", "finanzkrise", "betroffen", "die", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "banken", "des", "landes", "hatten", "sich", "durch", "starke", "internationale", "verflechtungen", "als", "besonders", "krisenanf\u00e4llig", "erwiesen", "weshalb", "die", "isl\u00e4ndische", "regierung", "anfang", "oktober", "die", "verstaatlichung", "des", "gesamten", "bankensektors", "beschloss", "neben", "der", "abwendung", "eines", "drohenden", "staatsbankrotts", "sollte", "durch", "diese", "notma\u00dfnahme", "auch", "eine", "weitere", "abwertung", "der", "isl\u00e4ndischen", "krone", "verhindert", "werden", "die", "zwischen", "oktober", "und", "oktober", "mehr", "als", "ihres", "wertes", "gegen\u00fcber", "dem", "euro", "verloren", "hatteam", "oktober", "gab", "die", "regierung", "islands", "an", "eine", "f\u00e4llige", "anleihe", "der", "verstaatlichten", "glitnirbank", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "usdollar", "nicht", "zur\u00fcckzuzahlen", "womit", "island", "de", "facto", "zahlungsunf\u00e4hig", "war", "eine", "formale", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "bestand", "jedoch", "nicht", "da", "die", "anleihe", "nicht", "von", "island", "selbst", "emittiert", "wurde", "der", "cdsspread", "islands", "implizierte", "jedoch", "eine", "hohe", "wahrscheinlichkeit", "dass", "die", "formale", "zahlungsunf\u00e4higkeit", "in", "wenigen", "jahren", "eintreten", "k\u00f6nnteisland", "war", "im", "april", "laut", "dem", "usamerikanischen", "\u00f6konomen", "und", "wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger", "paul", "krugman", "vor", "irland", "und", "\u00f6sterreich", "das", "land", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "risiko", "eines", "staatsbankrotts", "die", "drei", "gr\u00f6\u00dften", "banken", "kaupthing", "landsbanki", "und", "glitnir", "hinterlie\u00dfen", "nach", "der", "verstaatlichung", "einen", "schuldenberg", "vom", "zehnfachen", "der", "bisherigen", "j\u00e4hrlichen", "wirtschaftsleistung", "islandslaut", "oecdbericht", "vom", "mai", "sind", "island", "inzwischen", "betr\u00e4chtliche", "konsolidierungen", "im", "wirtschaftsbereich", "gelungen", "sie", "bildeten", "nach", "einsch\u00e4tzung", "der", "oecd", "eine", "gute", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "wirtschaftliche", "erholung", "und", "einen", "beginnenden", "aufschwung", "im", "jahr", "die", "empfehlungen", "der", "oecdkommission", "gingen", "dahin", "weitere", "energieintensive", "unternehmen", "in", "island", "zu", "installieren", "um", "die", "private", "nachfrage", "anzukurbeln", "au\u00dferdem", "soll", "weiterhin", "der", "bisher", "erfolgreiche", "kurs", "fiskalischer", "konsolidierung", "verfolgt", "werden", "der", "bankensektor", "hat", "sich", "stabilisiert", "und", "entsprechende", "reserven", "in", "internationaler", "w\u00e4hrung", "sind", "vorhanden", "die", "w\u00e4hrungskonsolidierung", "wird", "weiter", "ein", "ziel", "seinim", "juni", "kehrte", "island", "erstmals", "an", "den", "internationalen", "kapitalmarkt", "zur\u00fcck", "island", "begann", "im", "fr\u00fchjahr", "vorzeitig", "mit", "der", "r\u00fcckzahlung", "sowohl", "des", "iwfbeistandskredites", "in", "h\u00f6he", "von", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "als", "auch", "der", "kredite", "der", "nordischen", "l\u00e4nder", "schloss", "island", "als", "erster", "europ\u00e4ischer", "staat", "ein", "freihandelsabkommen", "mit", "china", "ab", "china", "ist", "an", "dem", "inselstaat", "insbesondere", "wegen", "dessen", "g\u00fcnstiger", "lage", "am", "n\u00f6rdlichen", "seeweg", "interessiertim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "island", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "w\u00e4hrung", "die", "w\u00e4hrung", "islands", "ist", "die", "isl\u00e4ndische", "krone", "isk", "im", "umlauf", "befinden", "sich", "m\u00fcnzen", "zu", "und", "kronen", "sowie", "banknoten", "zu", "und", "kronen", "basisdaten", "die", "wirtschaft", "islands", "hat", "sich", "nach", "der", "finanzkrise", "rasch", "wieder", "erholt", "wuchs", "das", "isl\u00e4ndische", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "um", "die", "arbeitslosigkeit", "betrug", "durchschnittlich", "lediglich", "island", "unterh\u00e4lt", "vielf\u00e4ltige", "au\u00dfenwirtschaftliche", "beziehungen", "die", "exporte", "von", "g\u00fctern", "und", "dienstleistungen", "machten", "rund", "des", "bip", "aus", "die", "importe", "trotz", "der", "finanzkrise", "liegt", "das", "prokopfeinkommen", "in", "island", "immer", "noch", "an", "der", "weltspitze", "das", "gilt", "allerdings", "aufgrund", "der", "hohen", "steuern", "und", "lebenshaltungskosten", "auch", "f\u00fcr", "die", "ausgaben", "die", "lebenserwartung", "der", "isl\u00e4nder", "ist", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "der", "welt", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "island", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "im", "vergleich", "mit", "dem", "durchschnittlichen", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "pro", "kopf", "der", "eu", "eu", "erreichte", "island", "einen", "index", "von", "laut", "dem", "global", "wealth", "report", "der", "schweizer", "bank", "credit", "suisse", "verf\u00fcgen", "die", "einwohner", "islands", "\u00fcber", "das", "weltweit", "h\u00f6chste", "durchschnitts", "und", "medianverm\u00f6gen", "$", "bzw", "$", "im", "jahr", "arbeiteten", "nur", "der", "isl\u00e4ndischen", "erwerbst\u00e4tigen", "in", "der", "landwirtschaft", "kern", "dieser", "ist", "die", "nutztierhaltung", "haupts\u00e4chlich", "schafe", "islandpferde", "und", "rinder", "waren", "in", "der", "industrie", "erwerbst\u00e4tig", "und", "arbeiteten", "im", "dienstleistungssektor", "somit", "hat", "island", "den", "wandel", "hin", "zu", "einer", "dienstleistungsgesellschaft", "vollzogen", "import", "und", "export", "die", "hauptimport\u00adpartner", "im", "jahr", "waren", "deutschland", "norwegen", "die", "vr", "china", "die", "niederlande", "die", "vereinigten", "staaten", "d\u00e4nemark", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "es", "wurden", "g\u00fcter", "im", "wert", "von", "circa", "mrd", "us$", "importiert", "davon", "waren", "kraftfahrzeuge", "und", "kraftfahrzeugteile", "petrochemie", "rohstoffe", "elektrotechnik", "und", "nahrungsmittel", "die", "hauptexport\u00adpartner", "des", "landes", "waren", "die", "niederlande", "spanien", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "deutschland", "die", "vereinigten", "staaten", "frankreich", "und", "norwegen", "die", "exportierten", "g\u00fcter", "hatten", "einen", "gesamtwarenwert", "von", "etwa", "mrd", "us$", "hauptexportg\u00fcter", "waren", "nichteisenmetalle", "und", "nahrungsmittel", "dazu", "hatte", "der", "export", "von", "eisen", "und", "stahl", "sonstigen", "fahrzeugen", "und", "maschinen", "einen", "geringf\u00fcgigen", "anteil", "am", "au\u00dfenhandeldaraus", "ergibt", "sich", "ein", "au\u00dfenhandelsdefizit", "von", "etwa", "mrd", "us$", "dies", "entsprach", "im", "jahr", "ungef\u00e4hr", "des", "bruttoinlandprodukts", "mrd", "landwirtschaft", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "insel", "besteht", "aus", "lavaw\u00fcsten", "die", "weder", "bewohnbar", "noch", "landwirtschaftlich", "nutzbar", "sind", "das", "betrifft", "weite", "gebiete", "des", "inlandes", "isl\u00e4ndisches", "hochland", "des", "landes", "sind", "von", "gletschern", "bedeckt", "die", "bewohnten", "gebiete", "befinden", "sich", "haupts\u00e4chlich", "entlang", "der", "k\u00fcste", "des", "fruchtbaren", "landesteils", "werden", "f\u00fcr", "die", "extensive", "viehzucht", "vor", "allem", "schafe", "und", "pferde", "genutzt", "seit", "nimmt", "die", "bedeutung", "des", "exportes", "von", "pmsg", "rapide", "zu", "pmsg", "ist", "ein", "sexualhormon", "tr\u00e4chtiger", "stuten", "dessen", "verabreichung", "bei", "anderen", "s\u00e4ugetieren", "die", "fruchtbarkeit", "und", "den", "fleischzuwachs", "erh\u00f6ht", "und", "zudem", "eine", "zeitliche", "steuerung", "des", "geburtstermins", "erm\u00f6glicht", "das", "hormon", "ist", "daher", "als", "bestandteil", "von", "tierarzneimitteln", "in", "der", "intensiven", "tierhaltung", "vieler", "l\u00e4nder", "zugelassen", "die", "gewinnung", "des", "hormons", "erfolgt", "aus", "dem", "blutserum", "der", "pferde", "da", "island", "sowohl", "hinsichtlich", "des", "preises", "der", "qualit\u00e4t", "als", "auch", "der", "haltungsbedingungen", "auf", "den", "gro\u00dfen", "naturweiden", "optimale", "bedingungen", "zu", "bieten", "hat", "wurde", "das", "land", "mittlerweile", "zum", "hauptlieferanten", "europas", "betrug", "der", "erl\u00f6s", "rund", "millionen", "euronur", "der", "landesfl\u00e4che", "werden", "f\u00fcr", "den", "anbau", "von", "getreide", "oder", "anderen", "feldfr\u00fcchten", "genutzt", "ein", "grund", "sind", "die", "relativ", "niedrigen", "sommertemperaturen", "w\u00e4hrend", "im", "winter", "der", "golfstrom", "besonders", "im", "s\u00fcdwesten", "f\u00fcr", "ein", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "mildes", "klima", "sorgt", "die", "durchschnittstemperaturen", "betragen", "\u00b0c", "im", "juli", "und", "\u00b0c", "im", "januar", "getreide", "haupts\u00e4chlich", "gerste", "in", "geringerem", "umfang", "auch", "roggen", "wird", "erst", "seit", "wenigen", "jahren", "wieder", "auf", "island", "angebaut", "und", "ha", "fl\u00e4che", "dienen", "ausschlie\u00dflich", "dem", "getreideanbau", "wurden", "t", "gerste", "geerntet", "damit", "lag", "island", "weltweit", "an", "stelle", "die", "gerste", "dient", "in", "erster", "linie", "als", "futter", "f\u00fcr", "islandrinder", "und", "die", "hauptanbaugebiete", "befinden", "sich", "am", "eyjafj\u00f6r\u00f0ur", "und", "skagafj\u00f6r\u00f0ur", "sowie", "im", "s\u00fcdwesten", "des", "landes", "kartoffeln", "wurden", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "ha", "angebaut", "und", "bei", "der", "geernteten", "menge", "lag", "island", "mit", "t", "weltweit", "an", "stelle", "blumenkohl", "wurde", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "ha", "angebaut", "und", "die", "geerntete", "menge", "belief", "sich", "auf", "t", "m\u00f6hren", "wurden", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "ha", "angebaut", "und", "wurden", "t", "geerntet", "die", "isl\u00e4ndische", "hochweidewirtschaft", "war", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "vergleichbar", "mit", "der", "seteralmwirtschaft", "norwegens", "die", "moderne", "weidewirtschaft", "auf", "den", "nat\u00fcrlichen", "weidegr\u00fcnden", "ist", "hingegen", "eine", "eigene", "form", "des", "mobilen", "pastoralismus", "um", "die", "wertvollen", "tieflandweiden", "zu", "entlasten", "befinden", "sich", "die", "schafe", "und", "pferde", "im", "sommer", "auf", "den", "hochweiden", "im", "inland", "die", "mutterschafe", "mit", "den", "l\u00e4mmern", "werden", "im", "juni", "auf", "die", "hochweiden", "getrieben", "oder", "mit", "lastwagen", "dorthin", "gebracht", "die", "tiere", "streifen", "w\u00e4hrend", "dieser", "zeit", "frei", "umher", "sie", "folgen", "beim", "weiden", "immer", "dem", "frischesten", "pflanzenwuchs", "weshalb", "das", "lammfleisch", "in", "island", "besonders", "wohlschmeckend", "ist", "im", "herbst", "das", "hei\u00dft", "im", "septemberoktober", "werden", "die", "tiere", "zu", "pferd", "zusammengesucht", "und", "zur\u00fcckgetrieben", "dabei", "m\u00fcssen", "die", "weidegr\u00fcnde", "bis", "zu", "dreimal", "durchk\u00e4mmt", "werden", "um", "alle", "tiere", "zu", "finden", "den", "winter", "verbringen", "sie", "auf", "den", "weiden", "im", "bewohnten", "gebiet", "bzw", "im", "stall", "der", "abtrieb", "ist", "eine", "festliche", "angelegenheit", "schulkinder", "fahren", "mit", "bussen", "zu", "den", "jeweiligen", "sammelstellen", "gro\u00dfen", "r\u00e9ttir", "genannten", "pferchen", "sie", "schauen", "bei", "der", "letzten", "phase", "zu", "oder", "packen", "mit", "an", "f\u00fcr", "die", "erwachsenen", "gibt", "es", "abends", "einen", "festlichen", "ball", "die", "wichtigsten", "hochweidegebiete", "finden", "sich", "s\u00fcdlich", "von", "hofs", "und", "langj\u00f6kull", "zwischen", "hv\u00edt\u00e1", "und", "thjorsa", "n\u00f6rdlich", "und", "nordwestlich", "des", "langj\u00f6kull", "und", "im", "osten", "des", "landes", "zwischen", "hofs\u00e1", "und", "dem", "flj\u00f3tsdalurinzwischen", "nutzt", "man", "etwa", "in", "hverager\u00f0i", "mit", "zahlreichen", "gew\u00e4chsh\u00e4usern", "die", "geothermische", "energie", "f\u00fcr", "den", "gem\u00fcse", "und", "obstanbau", "beispielsweise", "werden", "tomaten", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "insgesamt", "ha", "unter", "glas", "angebaut", "und", "wurden", "t", "tomaten", "geerntet", "auch", "erdbeeren", "werden", "in", "gew\u00e4chsh\u00e4usern", "angebaut", "und", "seit", "auch", "bananen", "wobei", "j\u00e4hrlich", "etwa", "kg", "bananen", "auf", "island", "geerntet", "werdendie", "wiederaufforstung", "der", "w\u00e4lder", "vor", "allem", "mit", "birken", "ist", "ebenfalls", "ein", "gro\u00dfes", "thema", "etwa", "im", "gebiet", "um", "die", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "in", "der", "umgebung", "des", "vulkans", "hekla", "und", "rund", "um", "den", "skorradalsvatn", "in", "westisland", "waren", "km\u00b2", "des", "landes", "bewaldet", "was", "der", "landesfl\u00e4che", "entsprach", "im", "jahre", "bedeckte", "wald", "nur", "km\u00b2", "d", "h", "der", "fl\u00e4che", "islands", "theoretisch", "w\u00e4ren", "km\u00b2", "der", "fl\u00e4che", "islands", "f\u00fcr", "eine", "wiederaufforstung", "geeignet", "fischerei", "aufgrund", "der", "lage", "auf", "einem", "schelfsockel", "des", "mittelatlantischen", "r\u00fcckens", "sind", "die", "fischgr\u00fcnde", "rund", "um", "island", "besonders", "ergiebig", "das", "meer", "rund", "um", "die", "insel", "ist", "reich", "an", "phytoplankton", "das", "die", "grundlage", "der", "ozeanischen", "nahrungskette", "bildetisland", "ist", "vom", "fischfang", "abh\u00e4ngig", "fischprodukte", "machen", "der", "exporte", "aus", "zum", "schutz", "der", "fischgr\u00fcnde", "wurde", "erstmals", "eine", "schutzzone", "von", "seemeilen", "festgelegt", "sie", "wurde", "jedoch", "wieder", "aufgehoben", "und", "erst", "im", "jahr", "wurde", "eine", "neue", "schutzzone", "von", "drei", "seemeilen", "festgelegt", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "f\u00fchrte", "der", "einsatz", "der", "modernen", "fangflotte", "innerhalb", "weniger", "jahre", "zur", "\u00fcberfischung", "der", "isl\u00e4ndischen", "gew\u00e4sser", "deshalb", "wurde", "die", "schutzzone", "auf", "vier", "seemeilen", "ausgedehnt", "wegen", "erneuter", "\u00fcberfischung", "wurde", "die", "zone", "dann", "auf", "zw\u00f6lf", "seemeilen", "erweitert", "anfang", "der", "er", "jahre", "brachen", "die", "best\u00e4nde", "wirtschaftlich", "genutzter", "fischarten", "wieder", "zusammen", "island", "erweiterte", "die", "schutzzone", "auf", "seemeilen", "es", "kam", "wie", "bereits", "ende", "der", "er", "jahre", "zum", "streit", "zwischen", "island", "und", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "denn", "die", "briten", "waren", "nicht", "bereit", "die", "erweiterte", "schutzzone", "zu", "akzeptieren", "der", "streit", "eskalierte", "und", "britische", "trawler", "wurden", "von", "kriegsschiffen", "begleitet", "dieser", "zweite", "kabeljaukrieg", "wurde", "schlie\u00dflich", "auf", "dem", "verhandlungsweg", "beigelegt", "da", "die", "erweiterung", "der", "schutzzone", "auf", "seemeilen", "nicht", "die", "erhoffte", "wirkung", "zeigte", "wurde", "die", "schutzzone", "auf", "seemeilen", "erweitert", "es", "kam", "erneut", "zum", "streit", "zwischen", "island", "und", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "aber", "auch", "der", "dritte", "kabeljaukrieg", "wurde", "auf", "dem", "verhandlungsweg", "beigelegt", "die", "meilenzone", "ist", "heute", "internationaler", "standard", "und", "v\u00f6lkerrechtlich", "anerkannt", "seit", "k\u00f6nnen", "isl\u00e4ndische", "fischereiprodukte", "zollfrei", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "eingef\u00fchrt", "werden", "trotz", "der", "bedeutung", "der", "fischerei", "sind", "nur", "etwa", "der", "arbeitnehmer", "des", "landes", "direkt", "auf", "booten", "und", "weitere", "in", "der", "fischverarbeitung", "besch\u00e4ftigt", "bis", "heute", "betreiben", "isl\u00e4ndische", "firmen", "walfang", "vor", "island", "als", "eines", "der", "wenigen", "verbliebenen", "l\u00e4nder", "weltweit", "h\u00e4lt", "das", "land", "an", "der", "stark", "umstrittenen", "jagd", "von", "finnwalen", "und", "zwergwalen", "zur", "kommerziellen", "nutzung", "fest", "dieser", "industriezweig", "ist", "stark", "mit", "der", "konventionellen", "fischereiindustrie", "verzahnt", "wurde", "der", "walfang", "nach", "einer", "meldung", "der", "deutschen", "welle", "zun\u00e4chst", "ausgesetzt", "tourismus", "der", "tourismus", "spielt", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "in", "der", "isl\u00e4ndischen", "wirtschaft", "beliebt", "sind", "die", "natur", "insbesondere", "die", "gletscher", "der", "reittourismus", "und", "andere", "aktivit\u00e4ten", "w\u00e4hrend", "das", "land", "im", "jahre", "noch", "von", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "besucht", "wurde", "waren", "es", "bereits", "womit", "sich", "die", "zahl", "in", "diesem", "zeitraum", "mehr", "als", "verdreifacht", "hat", "von", "auf", "stieg", "die", "touristenzahl", "sprunghaft", "auf", "an", "die", "besucherstatistik", "f\u00fcr", "reisende", "die", "island", "\u00fcber", "den", "flughafen", "keflav\u00edk", "besucht", "haben", "wird", "von", "reisenden", "aus", "den", "usa", "angef\u00fchrt", "es", "folgen", "unter", "den", "einzeln", "aufgef\u00fchrten", "herkunftsl\u00e4ndern", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "und", "deutschland", "wobei", "neben", "anderen", "einzeln", "genannten", "l\u00e4ndern", "auch", "personen", "unter", "andere", "zusammengefasst", "wurdender", "tourismus", "ist", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "f\u00fcr", "island", "zu", "einer", "immer", "wichtigeren", "quelle", "f\u00fcr", "deviseneinnahmen", "geworden", "der", "anteil", "an", "den", "exporterl\u00f6sen", "liegt", "bei", "dieser", "branche", "mit", "stand", "bei", "und", "\u00fcbertrifft", "damit", "die", "isl\u00e4ndische", "fischereiwirtschaft", "und", "aluminiumindustrie", "waren", "es", "noch", "w\u00e4hrend", "im", "jahr", "noch", "rund", "besucher", "nach", "island", "kamen", "stieg", "die", "zahl", "auf", "etwa", "im", "jahr", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "nimmt", "der", "touristenstrom", "j\u00e4hrlich", "in", "gro\u00dfem", "ma\u00dfe", "zu", "im", "jahr", "z\u00e4hlte", "man", "mit", "\u00fcber", "reisenden", "erstmals", "mehr", "touristen", "als", "island", "damals", "einwohner", "hatte", "zugleich", "stieg", "auch", "die", "zahl", "der", "\u00fcbernachtungen", "in", "hotels", "und", "g\u00e4steh\u00e4usern", "sowie", "auf", "bauernh\u00f6fen", "auf", "dem", "land", "deutlich", "durch", "die", "geographisch", "abgeschiedene", "lage", "im", "nordatlantik", "profitieren", "zudem", "transportunternehmen", "von", "dem", "ansteigenden", "tourismus", "da", "man", "island", "nur", "per", "flugzeug", "oder", "mit", "dem", "schiff", "autof\u00e4hre", "norr\u00f6na", "erreichen", "kann", "inzwischen", "wird", "das", "starke", "wachstum", "des", "tourismus", "aber", "auch", "als", "belastend", "wahrgenommen", "\u00f3l\u00f6f", "\u00fdrr", "atlad\u00f3ttir", "die", "direktorin", "der", "isl\u00e4ndischen", "fremdenverkehrsbeh\u00f6rde", "fer\u00f0am\u00e1lastofa", "hat", "die", "ansicht", "ge\u00e4u\u00dfert", "dass", "der", "tourismus", "zu", "schnell", "gewachsen", "sei", "zu", "den", "auftretenden", "problemen", "geh\u00f6ren", "die", "starke", "inanspruchnahme", "von", "wohnraum", "durch", "touristen", "und", "eine", "\u00fcbernutzung", "sp\u00e4rlicher", "infrastruktur", "in", "den", "d\u00fcnn", "besiedelten", "gebieten", "abseits", "der", "hauptstadt", "energiewirtschaft", "die", "stromerzeugung", "in", "island", "ist", "vollst\u00e4ndig", "regenerativ", "wurden", "rund", "durch", "wasserkraft", "erbracht", "sowie", "durch", "geothermie", "dabei", "lag", "der", "anteil", "der", "gro\u00dfindustrie", "am", "stromverbrauch", "bei", "etwa", "die", "aluminiumh\u00fctten", "bezogen", "\u00fcber", "davon", "sodass", "deren", "anteil", "am", "gesamtstromverbrauch", "\u00fcber", "liegt", "standen", "als", "gesamterzeugungskapazit\u00e4t", "gigawatt", "leistung", "zur", "verf\u00fcgung", "davon", "gw", "wasserkraft", "und", "gw", "geothermieanlagen", "ein", "weiterer", "ausbau", "wird", "von", "der", "regierung", "angestrebt", "sie", "versucht", "dabei", "nach", "eigenen", "worten", "internationale", "industrie", "mit", "den", "niedrigsten", "strompreisen", "europas", "zu", "\u00fcberzeugen", "f\u00fcr", "die", "ben\u00f6tigten", "energiemengen", "m\u00fcssen", "dabei", "mit", "wasserkraft", "und", "mit", "geothermie", "betriebene", "gro\u00dfkraftwerke", "errichtet", "werden", "was", "zum", "teil", "erhebliche", "eingriffe", "in", "die", "natur", "bedingt", "ein", "beispiel", "f\u00fcr", "ein", "in", "diesem", "zusammenhang", "umstrittenes", "projekt", "ist", "der", "bau", "von", "k\u00e1rahnj\u00fakavirkjun", "einem", "wasserkraftwerk", "im", "osten", "islands", "dessen", "strom", "vor", "allem", "f\u00fcr", "das", "aluminiumverh\u00fcttungswerk", "der", "firma", "alcoa", "nahe", "der", "ortschaft", "rey\u00f0arfj\u00f6r\u00f0ur", "verwendung", "findet", "um", "den", "umwelteingriff", "durch", "die", "d\u00e4mme", "insbesondere", "kleiner", "wasserkraftwerke", "einzuschr\u00e4nken", "und", "zugleich", "den", "infolge", "der", "globalen", "erw\u00e4rmung", "ver\u00e4nderten", "wasserabfl\u00fcssen", "rechnung", "zu", "tragen", "wird", "verst\u00e4rkt", "die", "erg\u00e4nzung", "des", "strommixes", "durch", "windkraftanlagen", "vorgeschlagenneben", "der", "wasserkraftproduktion", "die", "von", "twh", "auf", "ca", "twh", "verdoppelt", "werden", "k\u00f6nnte", "hat", "island", "insbesondere", "sehr", "gute", "windenergieressourcenim", "jahr", "wurde", "die", "umstellung", "der", "isl\u00e4ndischen", "energiewirtschaft", "auf", "eine", "wasserstoffwirtschaft", "angek\u00fcndigt", "wof\u00fcr", "island", "damals", "viel", "internationale", "aufmerksamkeit", "erhielt", "eine", "umsetzung", "dieses", "planes", "ist", "jedoch", "noch", "nicht", "erfolgt", "infrastruktur", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "in", "island", "gab", "es", "mit", "stand", "ende", "km", "von", "der", "stra\u00dfenverwaltung", "vegager\u00f0in", "verwaltete", "stra\u00dfen", "von", "denen", "km", "asphaltiert", "waren", "die", "ringstra\u00dfe", "hauptstra\u00dfe", "nr", "ist", "islands", "l\u00e4ngste", "stra\u00dfe", "und", "folgt", "grob", "dem", "k\u00fcstenlauf", "schneidet", "aber", "alle", "gro\u00dfen", "halbinseln", "ab", "sie", "ist", "derzeit", "stand", "km", "lang", "und", "konnte", "fertiggestellt", "werden", "nachdem", "die", "letzten", "br\u00fccken", "im", "gebiet", "von", "skaftafell", "gebaut", "worden", "waren", "die", "ringstra\u00dfe", "isl\u00e4ndisch", "hringvegur", "hei\u00dft", "je", "nach", "landesteil", "su\u00f0urlandsvegur", "vesturlandsvegur", "nor\u00f0urlandsvegur", "und", "austurlandsvegur", "gem\u00e4\u00df", "dem", "brauch", "alle", "stra\u00dfen", "im", "land", "mit", "namen", "und", "nicht", "mit", "der", "stra\u00dfennummer", "zu", "bezeichnen", "es", "wird", "aber", "auch", "die", "bezeichnung", "\u00fej\u00f3\u00f0vegur", "nr", "w\u00f6rtlich", "nationalstra\u00dfe", "nr", "verwendet", "die", "stra\u00dfennummern", "beginnend", "mit", "bis", "geben", "auskunft", "\u00fcber", "die", "verwaltungseinteilung", "im", "stra\u00dfenbau", "die", "nicht", "mit", "den", "\u00fcbrigen", "verwaltungseinteilungen", "deckungsgleich", "ist", "am", "sonntag", "dem", "mai", "wurde", "der", "rechtsverkehr", "eingef\u00fchrt", "davor", "galt", "linksverkehr", "es", "gibt", "in", "island", "keine", "autobahnen", "allerdings", "wurde", "die", "stra\u00dfe", "zwischen", "keflav\u00edk", "und", "reykjav\u00edk", "bis", "in", "den", "vorort", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "zur", "vierspurigen", "schnellstra\u00dfe", "ausgebaut", "im", "hauptstadtgebiet", "bestehen", "inzwischen", "einige", "bis", "zu", "sechsspurige", "ein", "und", "ausfallstra\u00dfen", "die", "ringstra\u00dfe", "ist", "seit", "august", "vollst\u00e4ndig", "asphaltiert", "auch", "die", "wichtigsten", "landstra\u00dfen", "sind", "heute", "weitestgehend", "asphaltiert", "nebenstra\u00dfen", "aber", "abschnittsweise", "auch", "hauptstra\u00dfen", "vor", "allem", "in", "den", "westfjorden", "sind", "oft", "schotterstra\u00dfen", "mit", "un\u00fcbersichtlicher", "streckenf\u00fchrung", "hochlandpisten", "sind", "ebenfalls", "meist", "schotterstra\u00dfen", "und", "erfahren", "nur", "eingeschr\u00e4nkten", "unterhalt", "das", "isl\u00e4ndische", "hochland", "ist", "daher", "ein", "beliebtes", "reiseziel", "f\u00fcr", "fahrer", "von", "gel\u00e4ndeg\u00e4ngigen", "fahrzeugen", "offroadfahren", "ist", "wegen", "der", "sehr", "empfindlichen", "vegetation", "in", "island", "grunds\u00e4tzlich", "nicht", "erlaubt", "schon", "einzelne", "reifenspuren", "k\u00f6nnen", "aufgrund", "des", "sehr", "losen", "bodengef\u00fcges", "neue", "angriffsfl\u00e4chen", "f\u00fcr", "erosion", "bieten", "und", "sich", "im", "schlimmsten", "fall", "innerhalb", "weniger", "jahre", "zu", "ausgewaschenen", "bachbetten", "entwickeln", "nur", "das", "befahren", "von", "ausgewiesenen", "strecken", "ist", "also", "erlaubt", "im", "winter", "sind", "die", "hauptstra\u00dfen", "meist", "ger\u00e4umt", "aber", "auch", "dort", "kann", "es", "zu", "verkehrsbehinderungen", "durch", "glatteis", "oder", "schneeverwehungen", "kommen", "daher", "fahren", "die", "meisten", "isl\u00e4nder", "mit", "spikes", "und", "bevorzugen", "autos", "mit", "vierradantrieb", "an", "einzelnen", "tagen", "im", "winter", "k\u00f6nnen", "auch", "teile", "der", "hauptverbindungsstra\u00dfen", "kurzfristig", "gesperrt", "werden", "der", "aktuelle", "stra\u00dfenzustand", "wird", "in", "den", "medien", "bekanntgegeben", "vor", "allem", "aber", "im", "internet", "durch", "die", "stra\u00dfenwacht", "in", "isl\u00e4ndischer", "und", "englischer", "sprache", "flugverkehr", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "internationale", "flughafen", "der", "flughafen", "leifur", "eir\u00edksson", "liegt", "bei", "keflav\u00edk", "etwa", "km", "westlich", "von", "reykjav\u00edk", "die", "\u00f6rtliche", "fluggesellschaft", "icelandair", "verbindet", "den", "flughafen", "mit", "zahlreichen", "internationalen", "zielen", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "und", "amerikanischem", "festland", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "einen", "ausweichflughafen", "in", "egilssta\u00f0ir", "im", "osten", "islands", "und", "drei", "weitere", "flugh\u00e4fen", "in", "akureyri", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "und", "h\u00f6fn", "insgesamt", "gibt", "es", "flugpl\u00e4tze", "im", "land", "schiffsverkehr", "bedeutende", "h\u00e4fen", "des", "landes", "sind", "akureyri", "grundartangi", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "hornafj\u00f6r\u00f0ur", "reykjav\u00edk", "sey\u00f0isfj\u00f6r\u00f0ur", "letzterer", "bietet", "mit", "der", "f\u00e4hre", "norr\u00f6na", "die", "einzige", "autof\u00e4hrverbindung", "zwischen", "island", "und", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "h\u00e4fen", "in", "d\u00e4nemark", "und", "auf", "den", "f\u00e4r\u00f6erinseln", "bis", "ende", "auch", "norwegen", "und", "schottland", "es", "gibt", "in", "island", "keine", "flussschifffahrt", "\u00f6ffentlicher", "nah", "und", "fernverkehr", "das", "bussystem", "str\u00e6t\u00f3", "in", "reykjav\u00edk", "bietet", "regelm\u00e4\u00dfige", "und", "schnelle", "verbindungen", "sowohl", "innerhalb", "reykjav\u00edks", "als", "auch", "zu", "den", "vororten", "seltjarnarnes", "k\u00f3pavogur", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "gar\u00f0ab\u00e6r", "und", "mosfellsb\u00e6r", "an", "die", "zentralen", "busterminals", "sind", "hlemmur", "am", "ende", "der", "einkaufsstra\u00dfe", "laugavegur", "und", "mj\u00f3dd", "im", "stadtteil", "brei\u00f0holt", "haltestellen", "an", "denen", "die", "str\u00e6t\u00f3busse", "halten", "sind", "mit", "einem", "gelben", "s", "gekennzeichnet", "str\u00e6t\u00f3", "betreibt", "auch", "buslinien", "im", "stadtverkehr", "von", "akureyri", "fernverkehr", "str\u00e6t\u00f3", "bietet", "auch", "fernverbindungen", "von", "reykjav\u00edk", "in", "die", "meisten", "hauptteile", "islands", "an", "island", "hat", "ein", "umfassendes", "netzwerk", "aus", "fernbuslinien", "betrieben", "von", "verschiedenen", "anbietern", "sie", "werden", "vom", "bs\u00ed", "bifrei\u00f0ast\u00f6\u00f0", "islands", "\u00fcberwacht", "welches", "sich", "bei", "dem", "bs\u00edterminal", "in", "reykjav\u00edk", "befindet", "in", "kleineren", "st\u00e4dten", "und", "d\u00f6rfern", "befindet", "sich", "der", "busstopp", "fast", "immer", "bei", "der", "\u00f6rtlichen", "haupttankstelle", "von", "ungef\u00e4hr", "mitte", "mai", "bis", "mitte", "september", "verkehren", "planm\u00e4\u00dfige", "busse", "zu", "den", "meisten", "zielen", "an", "der", "ringstra\u00dfe", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "in", "den", "westfjorden", "sowie", "nach", "reykjanes", "und", "sn\u00e6fellsnes", "zus\u00e4tzlich", "gibt", "es", "verbindungen", "nach", "kj\u00f6lur", "und", "sprengisandur", "welche", "sich", "im", "hochland", "befinden", "und", "mit", "normalen", "zweiradgetriebenen", "autos", "nicht", "erreichbar", "sind", "die", "anbieter", "bieten", "oft", "diverse", "sammeltickets", "an", "um", "den", "fernverkehr", "in", "island", "so", "einfach", "wie", "m\u00f6glich", "zu", "gestalten", "der", "vorteil", "ist", "dabei", "dass", "man", "gleich", "mehrere", "routen", "und", "ziele", "mit", "einem", "ticket", "abdecken", "kann", "sehr", "gebr\u00e4uchlich", "sind", "der", "golden", "circle", "passport", "der", "hiking", "passport", "und", "der", "highland", "circle", "passport", "es", "gibt", "keinen", "schienenverkehr", "in", "island", "von", "bis", "existierte", "in", "reykjav\u00edk", "eine", "transportbahn", "mit", "der", "gestein", "von", "der", "\u00f6skjuhl\u00ed\u00f0", "zum", "hafen", "gebracht", "wurde", "eine", "bahnstrecke", "zwischen", "reykjav\u00edk", "und", "dem", "internationalen", "flughafen", "keflav\u00edk", "ist", "in", "planung", "telekommunikation", "in", "island", "gab", "es", "telefon\u00adanschl\u00fcsse", "und", "mobiltelefone", "per", "telefon", "ist", "die", "direktdurchwahl", "innerhalb", "islands", "\u00fcberall", "m\u00f6glich", "die", "landeskennzahl", "islands", "f\u00fcr", "ferngespr\u00e4che", "aus", "dem", "ausland", "lautet", "+", "gefolgt", "von", "der", "siebenstelligen", "anschlussnummer", "ortsvorwahlen", "existieren", "nicht", "mehr", "f\u00fcr", "auslandsgespr\u00e4che", "ist", "die", "vaz", "gefolgt", "von", "der", "landeskennzahl", "zu", "w\u00e4hlen", "danach", "die", "ortskennzahl", "und", "die", "teilnehmernummer", "des", "gew\u00fcnschten", "gespr\u00e4chspartners", "es", "gibt", "in", "island", "zwei", "netzbetreiber", "s\u00edminn", "und", "vodafone", "iceland", "tal", "zusammen", "decken", "sie", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "insel", "einschlie\u00dflich", "aller", "gemeinden", "\u00fcber", "einwohner", "ab", "inzwischen", "versorgen", "vodafone", "iceland", "und", "siminn", "fast", "das", "gesamte", "bewohnte", "land", "mit", "ltes\u00edminn", "unterhielt", "au\u00dferdem", "bis", "ende", "ein", "netz", "f\u00fcr", "nmtmobiltelefone", "nordic", "mobile", "telephone", "das", "fast", "ganz", "island", "einschlie\u00dflich", "des", "hochlandes", "abdeckte", "nmtmobiltelefone", "arbeiteten", "im", "vergleich", "zum", "gsmnetz", "mit", "geringerer", "frequenz", "mhz", "wodurch", "eine", "erheblich", "erh\u00f6hte", "reichweite", "m\u00f6glich", "war", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "das", "abgeschaltete", "nmtnetz", "haben", "die", "gsmbetreiber", "auch", "im", "hochland", "sendemasten", "gro\u00dfer", "reichweite", "aufgestellt", "wodurch", "die", "fl\u00e4chendeckende", "erreichbarkeit", "weitgehend", "gegeben", "ist", "f\u00fcr", "rettungsdienst", "und", "polizei", "wurde", "weiterhin", "digitale", "technik", "im", "tetranetz", "eingef\u00fchrt", "internet", "island", "ist", "\u00fcber", "drei", "seekabel", "cantat", "farice", "und", "seit", "mitte", "auch", "greenland", "connect", "in", "das", "internet", "integriert", "in", "der", "vergangenheit", "kam", "es", "durch", "kabelbr\u00fcche", "oder", "sonstige", "besch\u00e4digungen", "vergleichsweise", "oft", "zu", "ausf\u00e4llen", "von", "internet", "und", "teilweise", "auch", "telekommunikation", "im", "einzugsgebiet", "von", "reykjav\u00edk", "und", "akureyri", "findet", "man", "h\u00e4ufig", "kostenlose", "wlanhot", "spots", "begann", "eine", "umfassende", "datensammlung", "von", "patientendaten", "zur", "erforschung", "von", "erbkrankheiten", "bis", "stellte", "mehr", "als", "jeder", "dritte", "isl\u00e4nder", "seine", "gesundheitsdaten", "und", "eine", "blutprobe", "zur", "verf\u00fcgung", "als", "nebenprodukt", "dieses", "projektes", "kann", "sich", "jeder", "isl\u00e4nder", "in", "einem", "per", "internet", "zug\u00e4nglichen", "datenbereich", "namens", "islendingabok", "seine", "verwandtschaftsbeziehung", "zu", "jedem", "beliebigen", "mitb\u00fcrger", "anzeigen", "lassenim", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "islands", "das", "internet", "post", "post\u00e4mter", "der", "\u00edslandsp\u00f3stur", "gibt", "es", "in", "jeder", "gr\u00f6\u00dferen", "gemeinde", "islands", "bauwerke", "und", "geb\u00e4ude", "das", "h\u00f6chste", "bauwerk", "ist", "der", "sender", "gufusk\u00e1lar", "das", "h\u00f6chste", "geb\u00e4ude", "der", "sm\u00e1ratorgturm", "kultur", "literatur", "die", "isl\u00e4ndische", "literatur", "pr\u00e4gt", "die", "kultur", "des", "landes", "\u00fcber", "viele", "jahrhunderte", "hinweg", "bis", "heute", "zu", "den", "wohl", "bekanntesten", "werken", "altisl\u00e4ndischer", "literatur", "z\u00e4hlt", "dabei", "die", "edda", "unter", "diesem", "namen", "werden", "zumeist", "zwei", "werke", "zusammengefasst", "die", "sogenannte", "liederedda", "und", "die", "snorraedda", "welche", "snorri", "sturluson", "um", "das", "jahr", "verfasste", "die", "snorraedda", "ist", "eine", "einzigartige", "quelle", "der", "alten", "nordischen", "mythologie", "und", "dichtkunst", "skaldenprosask\u00e1ldskaparh\u00e1ttur", "mit", "den", "im", "und", "jahrhundert", "nach", "m\u00fcndlicher", "\u00fcberlieferung", "verfassten", "isl\u00e4ndersagas", "wurde", "nicht", "nur", "der", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "nordeurop\u00e4ischen", "literatur", "gelegt", "sondern", "schrieb", "sich", "island", "in", "das", "literarische", "weltkulturerbe", "ein", "die", "zeit", "in", "der", "sich", "die", "in", "ihnen", "geschilderten", "weltlichen", "ereignisse", "zugetragen", "haben", "reicht", "von", "der", "landnahme", "islands", "um", "bis", "in", "das", "jahrhundert", "sie", "sind", "jedoch", "nur", "ein", "teil", "jener", "isl\u00e4ndischen", "sagaliteratur", "zu", "der", "im", "engeren", "sinne", "auch", "die", "k\u00f6nigssagas", "konungas\u00f6gur", "die", "vorzeitsagas", "fornaldars\u00f6gur", "die", "sturlungensaga", "sturlunga", "saga", "sowie", "die", "bischofssagas", "byskupas\u00f6gur", "z\u00e4hlen", "die", "zu", "den", "gegenwartssagas", "gerechnet", "werden", "auch", "die", "moderne", "isl\u00e4ndische", "literatur", "findet", "seit", "langem", "au\u00dferhalb", "islands", "viele", "anh\u00e4nger", "nicht", "nur", "die", "werke", "des", "nobelpreistr\u00e4gers", "halld\u00f3r", "laxness", "so", "erreichen", "die", "krimis", "des", "schriftstellers", "arnaldur", "indri\u00f0ason", "in", "den", "letzten", "jahren", "bestsellerauflagen", "in", "deutscher", "\u00fcbersetzung", "im", "jahr", "war", "island", "unter", "dem", "motto", "sagenhaftes", "island", "ehrengast", "auf", "der", "frankfurter", "buchmesse", "der", "schwerpunkt", "des", "isl\u00e4ndischen", "gastlandauftrittes", "lag", "dabei", "auf", "der", "neubearbeitung", "und", "\u00fcbersetzung", "der", "isl\u00e4ndersagas", "daneben", "war", "der", "fokus", "auf", "die", "klassiker", "des", "und", "jahrhunderts", "bedeutende", "autoren", "der", "gegenwart", "sowie", "die", "neuen", "stimmen", "der", "isl\u00e4ndischen", "literatur", "gerichtet", "ein", "umfangreiches", "kunst", "und", "kulturprogramm", "stellten", "isl\u00e4ndische", "k\u00fcnstler", "aller", "kunstsparten", "von", "der", "musik", "\u00fcber", "die", "bildende", "kunst", "bis", "hin", "zu", "film", "mode", "design", "architektur", "und", "fotografie", "in", "deutschland", "vor", "bildende", "kunst", "zwar", "brachten", "die", "ersten", "siedler", "islands", "die", "norwegische", "volkskunst", "mit", "auf", "die", "insel", "im", "nordatlantik", "doch", "wurden", "aufgrund", "des", "rauen", "klimas", "und", "der", "geringen", "ressourcen", "viele", "dokumente", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "vernichtet", "so", "setzte", "eine", "wirkliche", "entwicklung", "etwa", "der", "malerei", "erst", "in", "der", "neuzeit", "ein", "und", "auch", "in", "anderen", "bereichen", "entwickelte", "sich", "die", "isl\u00e4ndische", "kunst", "erst", "etwa", "ab", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "sieht", "man", "einmal", "von", "sigur\u00f0ur", "gu\u00f0mundsson", "ab", "kann", "\u00fe\u00f3rarinn", "b", "\u00feorl\u00e1ksson", "als", "erster", "moderner", "maler", "betrachtet", "werden", "in", "dessen", "nachfolge", "die", "isl\u00e4ndische", "malerei", "mit", "den", "k\u00fcnstlern", "\u00e1sgr\u00edmur", "j\u00f3nsson", "j\u00f3n", "stef\u00e1nsson", "und", "j\u00f3hannes", "sveinsson", "kjarval", "zunehmend", "an", "bedeutung", "gewann", "w\u00e4hrend", "f\u00fcr", "die", "anf\u00e4nge", "der", "isl\u00e4ndischen", "bildhauerei", "einar", "j\u00f3nsson", "und", "in", "der", "folge", "\u00e1smundur", "sveinsson", "sigurj\u00f3n", "\u00f3lafsson", "sowie", "ger\u00f0ur", "helgad\u00f3ttir", "stehen", "durch", "reisen", "und", "studienaufenthalte", "im", "ausland", "gewannen", "europ\u00e4ische", "aktuelle", "kunststr\u00f6mungen", "einfluss", "auf", "viele", "k\u00fcnstler", "islands", "so", "lassen", "sich", "in", "den", "fr\u00fchen", "bildern", "j\u00f3n", "engilberts", "parallelen", "zum", "deutschen", "expressionismus", "finden", "n\u00edna", "tryggvad\u00f3ttir", "ist", "erkennbar", "vom", "kubismus", "beeinflusst", "und", "das", "farb", "und", "formenspiel", "der", "gruppe", "cobra", "findet", "sich", "bei", "svavar", "gu\u00f0nason", "wieder", "der", "zu", "ihren", "mitgliedern", "geh\u00f6rte", "zwischen", "surrealismus", "und", "pop", "art", "bewegt", "sich", "der", "international", "erfolgreiche", "err\u00f3", "*", "der", "mit", "collagen", "und", "nach", "collagen", "gemalten", "neuerdings", "auch", "im", "computer", "\u00fcberarbeiteten", "werken", "aufsehen", "erregt", "seit", "den", "erjahren", "entstand", "auch", "die", "konzeptkunst", "in", "island", "ein", "wichtiger", "vertreter", "dieser", "kunstrichtung", "ist", "sigur\u00f0ur", "gu\u00f0mundsson", "*", "dessen", "werk", "performances", "fotografien", "zeichnungen", "drucke", "skulpturen", "installationen", "und", "musikalische", "kompositionen", "umfasst", "einen", "nicht", "unerheblichen", "und", "bis", "heute", "anhaltenden", "einfluss", "auf", "die", "j\u00fcngere", "isl\u00e4ndische", "kunst", "hatte", "der", "wahlschweizer", "und", "seit", "auch", "in", "island", "lebende", "grafiker", "schmuck", "und", "m\u00f6beldesigner", "filmemacher", "maler", "und", "bildhauer", "dichter", "und", "musiker", "dieter", "roth", "sein", "breit", "angelegtes", "werk", "beeinflusste", "viele", "junge", "k\u00fcnstler", "die", "sich", "etwa", "prozesshaften", "installationen", "zuwandten", "roths", "vorliebe", "f\u00fcr", "kooperationen", "von", "k\u00fcnstlern", "verschiedener", "sparten", "ja", "selbst", "die", "zusammenarbeit", "mit", "laien", "sind", "noch", "immer", "richtungsweisend", "und", "zugleich", "charakteristisch", "f\u00fcr", "die", "aktuelle", "isl\u00e4ndische", "kunst", "zahlreiche", "museen", "galerien", "und", "projektr\u00e4ume", "institutionen", "wie", "das", "center", "for", "icelandic", "art", "ciais", "festivals", "wie", "das", "j\u00e4hrlich", "stattfindende", "reykjav\u00edk", "arts", "festival", "und", "das", "alle", "zwei", "jahre", "stattfindende", "sequences", "real", "time", "art", "festival", "sowie", "magazine", "wie", "list", "icelandic", "art", "news", "zeugen", "von", "der", "wachsenden", "bedeutung", "bildender", "kunst", "in", "der", "isl\u00e4ndischen", "kultur", "fotografie", "die", "isl\u00e4ndische", "fotografie", "weist", "ein", "breites", "spektrum", "auf", "dieses", "reicht", "unter", "anderem", "von", "magn\u00fas", "\u00f3lafsson", "der", "die", "lebensbedingungen", "einer", "von", "technologischem", "fortschritt", "sozialen", "ver\u00e4nderungen", "und", "urbanen", "entwicklungen", "gepr\u00e4gten", "jahrhunderth\u00e4lfte", "beleuchtete", "\u00fcber", "den", "portr\u00e4tfotografen", "sigri\u00f0ur", "zo\u00ebga", "den", "f\u00fcr", "seine", "landschaftsaufnahmen", "ber\u00fchmt", "gewordenen", "vigf\u00fas", "sigurgeirsson", "bis", "hin", "zu", "dem", "seit", "jahren", "als", "fotojournalist", "f\u00fcr", "morgunbla\u00f0i\u00f0", "national", "geographic", "time", "life", "stern", "und", "le", "figaro", "t\u00e4tigen", "und", "mit", "zahlreichen", "preisen", "ausgezeichneten", "fotografen", "ragnar", "axelsson", "*", "bekannt", "unter", "dem", "pseudonym", "rax", "und", "dem", "mit", "seiner", "k\u00fcnstlerischdokumentarischen", "fotografie", "in", "der", "tradition", "der", "amerikanischen", "new", "topographics", "stehenden", "fotografen", "gu\u00f0mundur", "ing\u00f3lfsson", "*", "zahlreiche", "isl\u00e4ndische", "fotografen", "haben", "sich", "mit", "landschaftsaufnahmen", "und", "buchver\u00f6ffentlichungen", "befasst", "so", "auch", "p\u00e1ll", "stef\u00e1nsson", "sigurgeir", "sigurj\u00f3nsson", "und", "gu\u00f0mundur", "p\u00e1ll", "\u00f3lafsson", "haraldur", "j\u00f3nsson", "*", "hrafnkell", "sigur\u00f0sson", "*", "bjargey", "\u00f3lafsd\u00f3ttir", "*", "katrin", "elvarsd\u00f3ttir", "*", "und", "mit", "fotografischen", "werkgruppen", "auch", "die", "k\u00fcnstlerinnengruppe", "icelandic", "love", "corporation", "r\u00far\u00ed", "*", "und", "gabr\u00edela", "fri\u00f0riksd\u00f3ttir", "*", "vertreten", "dabei", "eindeutig", "k\u00fcnstlerische", "positionen", "fr\u00fcher", "hatten", "mitglieder", "der", "k\u00fcnstlergruppe", "s\u00fam", "aufsehen", "erregt", "vor", "allem", "sigur\u00f0ur", "gu\u00f0mundsson", "musik", "traditionelle", "und", "klassische", "musik", "bekannt", "sind", "die", "isl\u00e4ndischen", "zwieges\u00e4nge", "und", "die", "isl\u00e4ndischen", "reimweisen", "eine", "beliebte", "gruppe", "mit", "volkst\u00fcmlicher", "musik", "sind", "etwa", "die", "\u00e1lftager\u00f0isbr\u00e6\u00f0ur", "zu", "den", "renommiertesten", "klassischen", "komponisten", "geh\u00f6ren", "j\u00f3n", "\u00e1sgeirsson", "hafli\u00f0i", "hallgr\u00edmsson", "und", "j\u00f3n", "leifs", "in", "reykjav\u00edk", "residiert", "das", "isl\u00e4ndische", "sinfonieorchester", "das", "auch", "konzerte", "im", "ausland", "gibt", "international", "bekannt", "ist", "auch", "der", "pianist", "v\u00edkingur", "\u00f3lafsson", "rock", "pop", "jazz", "und", "liedermacher", "aus", "island", "stammen", "eine", "reihe", "international", "erfolgreicher", "k\u00fcnstler", "wie", "beispielsweise", "die", "musikerin", "bj\u00f6rk", "die", "vor", "ihrer", "solokarriere", "in", "der", "isl\u00e4ndischen", "band", "sugarcubes", "sang", "diese", "alternative", "band", "war", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "weltweit", "bekannt", "eine", "weiterhin", "erfolgreiche", "band", "ist", "sigur", "r\u00f3s", "dessen", "s\u00e4nger", "j\u00f3nsi", "ein", "soloalbum", "herausbrachte", "weitere", "bekannte", "bands", "sind", "etwa", "amiina", "dikta", "gusgus", "k\u00e6lan", "mikla", "megas", "mugison", "m\u00fam", "of", "monsters", "and", "men", "s\u00f3lstafir", "und", "v\u00f6k", "der", "rocks\u00e4nger", "bubbi", "morthens", "brachte", "sein", "erstes", "album", "heraus", "und", "ist", "seit", "jahren", "popul\u00e4r", "emil\u00edana", "torrini", "eine", "j\u00fcngere", "isl\u00e4ndische", "k\u00fcnstlerin", "mit", "italienischem", "namen", "ist", "ebenfalls", "international", "erfolgreich", "seit", "findet", "j\u00e4hrlich", "in", "reykjav\u00edk", "das", "rockfestival", "iceland", "airwaves", "statt", "island", "hat", "auch", "eine", "aktive", "jazzszene", "die", "seit", "bestehende", "funkfusionband", "mezzoforte", "hatte", "mit", "garden", "party", "einen", "europaweiten", "hit", "ein", "weiterer", "bekannter", "musiker", "ist", "der", "bassist", "sk\u00fali", "sverrisson", "bei", "dem", "j\u00e4hrlich", "abgehaltenen", "reykjav\u00edk", "jazz", "festival", "treten", "auch", "international", "bekannte", "k\u00fcnstler", "auf", "daneben", "gibt", "es", "auch", "den", "typus", "des", "politisch", "engagierten", "liedermacher", "der", "beispielsweise", "von", "h\u00f6r\u00f0ur", "torfason", "verk\u00f6rpert", "wird", "der", "eine", "f\u00fchrungsrolle", "bei", "den", "demonstrationen", "in", "reykjav\u00edk", "\u00fcbernahm", "eine", "beliebte", "liedermacherband", "ist", "baggal\u00fatur", "gro\u00dfes", "interesse", "herrscht", "in", "island", "auch", "am", "j\u00e4hrlich", "stattfindenden", "eurovision", "song", "contest", "die", "besten", "ergebnisse", "mit", "jeweils", "dem", "zweiten", "platz", "erreichte", "island", "beim", "eurovision", "song", "contest", "in", "den", "jahren", "mit", "selma", "und", "mit", "yohanna", "theater", "die", "wichtigste", "spielst\u00e4tte", "isl\u00e4ndischen", "theaters", "ist", "das", "\u00fej\u00f3\u00f0leikh\u00fasi\u00f0", "in", "der", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "ein", "weiteres", "gro\u00dfes", "dort", "angesiedeltes", "theater", "ist", "das", "borgarleikh\u00fasi\u00f0", "in", "reykjav\u00edk", "gibt", "es", "au\u00dferdem", "noch", "zahlreiche", "kleinere", "theater", "eines", "davon", "befindet", "sich", "im", "museum", "zur", "landnahme", "landn\u00e1mssetri\u00f0", "in", "borgarnes", "und", "f\u00fchrt", "st\u00fccke", "auf", "die", "auf", "der", "saga", "um", "egill", "skallagr\u00edmsson", "basieren", "im", "sommer", "auch", "auf", "englisch", "auch", "bestehen", "theater", "in", "hafnarfj\u00f6r\u00f0ur", "und", "akureyri", "beliebt", "sind", "bei", "den", "isl\u00e4ndern", "auch", "die", "laienspiel\u00adgruppen", "film", "der", "isl\u00e4ndische", "film", "findet", "zunehmend", "beachtung", "im", "jahr", "wurde", "hrafn", "gunnlaugssons", "der", "schatten", "des", "raben", "\u00ed", "skugga", "hrafnsins", "in", "zwei", "kategorien", "f\u00fcr", "den", "neu", "eingef\u00fchrten", "felix", "den", "europ\u00e4ischen", "filmpreis", "nominiert", "der", "filmemacher", "fri\u00f0rik", "\u00fe\u00f3r", "fri\u00f0riksson", "wurde", "im", "jahr", "mit", "seinem", "film", "b\u00f6rn", "n\u00e1tt\u00farunnar", "dt", "children", "of", "nature", "eine", "reise", "f\u00fcr", "den", "oscar", "nominiert", "auch", "der", "film", "n\u00f3i", "alb\u00edn\u00f3i", "von", "dagur", "k\u00e1ri", "machte", "auf", "dem", "festival", "von", "rotterdam", "furore", "ein", "weiterer", "prominenter", "exponent", "des", "isl\u00e4ndischen", "kinos", "ist", "der", "schauspieler", "und", "regisseur", "baltasar", "korm\u00e1kur", "der", "mit", "reykjav\u00edk", "und", "die", "kalte", "see", "zwei", "der", "bislang", "erfolgreichsten", "isl\u00e4ndischen", "filme", "schuf", "island", "dient", "auch", "immer", "wieder", "als", "schauplatz", "f\u00fcr", "hollywoodfilme", "nach", "dem", "film", "james", "bond", "stirb", "an", "einem", "anderen", "tag", "wurden", "hier", "episoden", "von", "tomb", "raider", "sowie", "batman", "begins", "gedreht", "clint", "eastwood", "drehte", "in", "island", "im", "jahre", "szenen", "f\u00fcr", "flags", "of", "our", "fathers", "ridley", "scott", "filmte", "szenen", "aus", "prometheus", "in", "island", "und", "im", "september", "war", "ben", "stiller", "in", "vielen", "orten", "der", "insel", "um", "szenen", "f\u00fcr", "das", "erstaunliche", "leben", "des", "walter", "mitty", "aufzunehmen", "einige", "szenen", "von", "darren", "aronofskys", "films", "noah", "aus", "dem", "jahr", "wurden", "ebenfalls", "in", "island", "gedreht", "der", "isl\u00e4ndische", "staat", "f\u00f6rdert", "diese", "aktionen", "dabei", "in", "gro\u00dfem", "umfang", "museen", "neben", "zahlreichen", "museen", "f\u00fcr", "kunst", "erinnern", "das", "nationalmuseum", "und", "die", "nationalgalerie", "in", "reykjav\u00edk", "sowie", "zahlreiche", "kleinere", "museen", "in", "der", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "und", "anderen", "st\u00e4dten", "an", "das", "kulturelle", "erbe", "islands", "insbesondere", "die", "freilichtmuseen", "wie", "glaumb\u00e6r", "dokumentieren", "das", "leben", "vergangener", "jahrhunderte", "in", "h\u00fasav\u00edk", "gibt", "es", "ein", "walmuseum", "in", "hofs\u00f3s", "ein", "museum", "zu", "leben", "und", "schicksal", "ausgewanderter", "isl\u00e4nder", "v", "a", "in", "den", "usa", "und", "kanada", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "\u00feingvellir", "als", "traditioneller", "versammlungsort", "des", "althing", "wurde", "zum", "nationalpark", "und", "zum", "weltkulturerbe", "erkl\u00e4rt", "die", "st\u00e4tte", "geh\u00f6rt", "zu", "dem", "bei", "besuchern", "beliebten", "golden", "circle", "einer", "tagestour", "die", "einige", "der", "bekanntesten", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "islands", "abdeckt", "neben", "\u00feingvellir", "werden", "auf", "dieser", "tagestour", "der", "wasserfall", "gullfoss", "und", "das", "geothermalgebiet", "in", "haukadalur", "s\u00fcdisland", "mit", "seinen", "geysiren", "besucht", "neben", "\u00feingvellir", "verf\u00fcgt", "island", "\u00fcber", "drei", "weitere", "nationalparks", "in", "westisland", "nahe", "der", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "liegt", "der", "sn\u00e6fellsj\u00f6kullnationalpark", "am", "gleichnamigen", "gletschervulkan", "im", "s\u00fcden", "der", "vatnaj\u00f6kullnationalpark", "und", "im", "nordosten", "der", "j\u00f6kuls\u00e1rglj\u00fafurnationalpark", "\u00e4hnlich", "wie", "die", "welt", "im", "mythischen", "bericht", "der", "edda", "wurde", "die", "insel", "island", "durch", "die", "elemente", "feuer", "und", "eis", "d", "h", "durch", "gletscher", "und", "vulkane", "aufgebaut", "die", "verschiedensten", "vulkanischen", "erscheinungen", "lassen", "sich", "am", "m\u00fdvatnsee", "rund", "um", "den", "n\u00f6rdlichen", "zentralvulkan", "krafla", "oder", "auch", "an", "dem", "im", "s\u00fcden", "gelegenen", "ber\u00fchmten", "vulkan", "hekla", "beobachten", "die", "bekanntesten", "gro\u00dfen", "gletscherschilde", "islands", "die", "auch", "mit", "motorschlitten", "und", "jeeps", "befahrbar", "sind", "bilden", "der", "langj\u00f6kull", "der", "vatnaj\u00f6kull", "und", "der", "m\u00fdrdalsj\u00f6kull", "das", "hochland", "von", "island", "gilt", "als", "sehensw\u00fcrdig", "man", "kann", "es", "z", "b", "auf", "den", "hochlandpisten", "kjalvegur", "kaldidalur", "oder", "sprengisandur", "\u00fcberqueren", "und", "hat", "dabei", "einen", "blick", "auf", "die", "verschiedensten", "arten", "von", "gletschern", "die", "hochtemperaturgebiete", "von", "landmannalaugar", "und", "den", "kerlingarfj\u00f6ll", "sind", "bekannt", "f\u00fcr", "das", "bunte", "gestein", "ihrer", "berge", "auch", "die", "gebiete", "der", "westfjorde", "und", "der", "ostfjorde", "die", "sich", "tief", "in", "bergiges", "land", "einschneiden", "laden", "zu", "wanderungen", "ein", "im", "winter", "kann", "man", "bei", "\u00edsafj\u00f6r\u00f0ur", "und", "neskaupsta\u00f0ur", "skifahren", "an", "zahlreichen", "orten", "kann", "man", "au\u00dferdem", "v\u00f6gel", "beobachten", "wie", "z", "b", "am", "m\u00fdvatnsee", "oder", "auf", "vogelfelsen", "wie", "dem", "l\u00e1trabjarg", "in", "den", "westfjorden", "im", "\u00f6stlichen", "hochland", "leben", "rentiere", "frei", "auf", "den", "hochebenen", "polarf\u00fcchse", "leben", "im", "ganzen", "land", "besonders", "viele", "rund", "um", "den", "berg", "ing\u00f3lfsjall", "im", "s\u00fcden", "von", "island", "walbeobachtungen", "sind", "v", "a", "von", "reykjav\u00edk", "und", "h\u00fasav\u00edk", "aus", "m\u00f6glich", "auch", "die", "hauptstadt", "reykjav\u00edk", "hat", "neben", "einem", "lebhaften", "kulturleben", "mit", "vielen", "museen", "s", "dort", "zahlreiche", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "wie", "z", "b", "die", "insel", "vi\u00f0ey", "oder", "das", "h\u00f6f\u00f0ihaus", "in", "dem", "sich", "ronald", "reagan", "und", "michail", "gorbatschow", "trafen", "zu", "bieten", "zeiteinteilung", "traditionell", "wurde", "der", "tag", "auf", "island", "in", "dreist\u00fcndige", "intervalle", "mit", "um", "mitternacht", "beginnend", "den", "namen", "l\u00e1gn\u00e6tti", "\u00f3tta", "rism\u00e1l", "dagm\u00e1l", "mi\u00f0degi", "n\u00f3n", "mi\u00f0aftann", "und", "n\u00e1ttm\u00e1l", "unterteilt", "gesellschaft", "soziales", "in", "island", "gibt", "es", "gleichberechtigung", "zwischen", "den", "geschlechtern", "das", "land", "ist", "liberal", "gegen\u00fcber", "homosexuellen", "seit", "sind", "gleichgeschlechtliche", "eheschlie\u00dfungen", "m\u00f6glich", "island", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "umfassendes", "soziales", "sicherungssystem", "es", "gibt", "eine", "staatliche", "kranken", "und", "diverse", "rentenversicherungen", "eine", "unfallversicherung", "eine", "arbeitslosenversicherung", "und", "eine", "familienversicherung", "diese", "versicherungen", "werden", "vom", "staatlichen", "institut", "f\u00fcr", "soziale", "sicherheit", "organisiert", "die", "finanzierung", "erfolgt", "\u00fcber", "beitr\u00e4ge", "die", "von", "allen", "steuerpflichtigen", "geleistet", "werdender", "anteil", "der", "besch\u00e4ftigten", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "lag", "bei", "prozent", "und", "damit", "h\u00f6her", "als", "im", "durchschnitt", "der", "eumitgliedstaaten", "die", "arbeitslosenquote", "lag", "im", "jahre", "bei", "prozent", "zweifellos", "infolge", "des", "wirtschaftscrashs", "von", "ist", "aber", "bis", "zum", "jahre", "juni", "wieder", "auf", "zur\u00fcckgegangen", "de", "facto", "vollbesch\u00e4ftigung", "das", "prokopfeinkommen", "in", "island", "ist", "nach", "luxemburg", "norwegen", "der", "schweiz", "und", "d\u00e4nemark", "das", "h\u00f6chste", "der", "mitgliedsl\u00e4nder", "der", "oecd", "gesundheit", "island", "hat", "ein", "gro\u00dfz\u00fcgig", "ausgebautes", "gesundheitswesen", "von", "hoher", "qualit\u00e4tisland", "hatte", "laut", "zahlen", "der", "un", "im", "zeitraum", "von", "bis", "die", "h\u00f6chste", "lebenserwartung", "weltweit", "mit", "insgesamt", "jahren", "bei", "m\u00e4nnern", "bei", "frauen", "bildung", "island", "nimmt", "unter", "den", "oecdstaaten", "eine", "spitzenstellung", "in", "der", "f\u00f6rderung", "der", "bildung", "ein", "die", "gesamtschule", "umfasst", "die", "klassen", "das", "gymnasium", "die", "klassen", "ein", "neuer", "lehrplan", "setzt", "seit", "herbst", "englisch", "an", "die", "erste", "stelle", "ab", "klasse", "d\u00e4nisch", "f\u00e4llt", "auf", "platz", "zwei", "zur\u00fcck", "und", "wird", "erst", "ab", "klasse", "unterrichtet", "eine", "dritte", "fremdsprache", "zum", "beispiel", "deutsch", "ist", "wahlweise", "ab", "klasse", "m\u00f6glich", "in", "der", "pisastudie", "nimmt", "island", "mit", "rang", "von", "im", "jahr", "einen", "mittelplatz", "eindas", "land", "z\u00e4hlt", "insgesamt", "sieben", "hochschulen", "mit", "zusammen", "etwa", "studenten", "die", "wichtigste", "ist", "die", "gegr\u00fcndete", "universit\u00e4t", "island", "\u00f6ffentliche", "und", "nicht\u00f6ffentliche", "einrichtungen", "bieten", "ein", "umfassendes", "angebot", "zur", "erlernung", "der", "isl\u00e4ndischen", "sprache", "f\u00fcr", "einwanderer", "und", "sprachkurse", "f\u00fcr", "spezialgebiete", "pflegepersonal", "medien", "bekannte", "zeitungen", "der", "insel", "sind", "morgunbla\u00f0i\u00f0", "fr\u00e9ttabla\u00f0i\u00f0", "stundir", "eingestellt", "und", "dagbla\u00f0i\u00f0", "v\u00edsir", "in", "island", "gibt", "es", "die", "\u00f6ffentlichrechtliche", "rundfunkanstalt", "r\u00edkis\u00fatvarpi\u00f0", "r\u00fav", "und", "privatsender", "davon", "drei", "religi\u00f6s", "orientiert", "es", "gibt", "einen", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "fernsehsender", "und", "acht", "privatsender", "davon", "zwei", "religi\u00f6s", "orientiert", "darunter", "st\u00f6\u00f0", "und", "st\u00f6\u00f0", "sport", "mit", "der", "icelandic", "modern", "media", "initiative", "hat", "island", "eine", "mediengesetzgebung", "die", "investigativen", "onlinejournalismus", "besonders", "sch\u00fctzt", "reporter", "ohne", "grenzen", "sch\u00e4tzt", "die", "pressefreiheit", "in", "dem", "land", "als", "zufriedenstellend", "ein", "sport", "der", "traditionelle", "nationalsport", "islands", "ist", "gl\u00edma", "eine", "art", "ringen", "dabei", "d\u00fcrfen", "sich", "die", "k\u00e4mpfer", "nur", "an", "ihren", "g\u00fcrteln", "packen", "und", "m\u00fcssen", "versuchen", "ihren", "gegner", "aus", "dem", "gleichgewicht", "zu", "bringen", "der", "meisterschaftsg\u00fcrtel", "grettisbelti\u00f0", "hat", "seinen", "namen", "von", "dem", "sagahelden", "grettir", "dem", "starken", "gl\u00edma", "hat", "jedoch", "in", "letzter", "zeit", "an", "popularit\u00e4t", "verloren", "boxen", "ist", "erst", "seit", "in", "island", "wieder", "erlaubt", "nachdem", "es", "zum", "schutze", "der", "gesundheit", "verboten", "worden", "wardie", "olympische", "silbermedaille", "des", "leichtathleten", "vilhj\u00e1lmur", "einarsson", "im", "dreisprung", "ist", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "eines", "isl\u00e4ndischen", "individualsportlers", "auf", "internationaler", "ebene", "obwohl", "es", "aufgrund", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "schwierig", "ist", "bei", "mannschaftssportarten", "zumindest", "europaweit", "konkurrenzf\u00e4hig", "zu", "sein", "ist", "das", "beim", "handball", "gelungen", "die", "m\u00e4nnerhandballnationalmannschaft", "schaffte", "sowohl", "bei", "einer", "europa", "als", "auch", "bei", "einer", "weltmeisterschaft", "eine", "platzierung", "unter", "den", "ersten", "f\u00fcnf", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "mannschaftserfolg", "in", "der", "isl\u00e4ndischen", "sportgeschichte", "\u00fcberhaupt", "war", "der", "einzug", "in", "das", "olympische", "finale", "und", "der", "damit", "verbundene", "gewinn", "der", "silbermedaille", "die", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "der", "m\u00e4nner", "konnte", "sich", "bisher", "einmal", "f\u00fcr", "die", "em", "in", "frankreich", "f\u00fcr", "eine", "europameisterschaftsendrunde", "qualifizieren", "eine", "gro\u00dfe", "\u00fcberraschung", "war", "der", "sieg", "\u00fcber", "die", "englische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "und", "der", "damit", "verbundene", "einzug", "ins", "viertelfinale", "dort", "unterlag", "island", "dem", "gastgeber", "frankreich", "mit", "an", "einer", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "nahm", "island", "erstmals", "im", "jahr", "bei", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "in", "russland", "teil", "der", "isl\u00e4ndische", "fu\u00dfball", "brachte", "spieler", "mit", "internationalem", "format", "wie", "ei\u00f0ur", "gu\u00f0johnsen", "\u00e1sgeir", "sigurvinsson", "eyj\u00f3lfur", "sverrisson", "oder", "gylfi", "sigur\u00f0sson", "hervor", "die", "eine", "feste", "gr\u00f6\u00dfe", "in", "ausl\u00e4ndischen", "topvereinen", "wurden", "die", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "der", "frauen", "geh\u00f6rt", "zur", "erweiterten", "europ\u00e4ischen", "spitze", "und", "konnte", "sich", "f\u00fcr", "die", "endrunde", "der", "europameisterschaft", "und", "qualifizieren", "erreichte", "sie", "das", "viertelfinale", "ebenfalls", "zunehmend", "erfolgreich", "ist", "island", "im", "basketball", "wo", "sich", "die", "herrennationalmannschaft", "in", "j\u00fcngerer", "vergangenheit", "zweimal", "infolge", "und", "f\u00fcr", "die", "europameisterschaft", "qualifizieren", "konnte", "das", "reiten", "ist", "in", "island", "immer", "noch", "ein", "volkssport", "auch", "bei", "internationalen", "wettbewerben", "erringen", "isl\u00e4nder", "vor", "allem", "mit", "ihren", "eigenen", "islandpferden", "viele", "medaillen", "das", "besonders", "hohe", "sportliche", "niveau", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "europ\u00e4ischen", "kleinstaaten", "zeigt", "sich", "auch", "im", "ewigen", "medaillenspiegel", "der", "spiele", "der", "kleinen", "staaten", "von", "europa", "bei", "dem", "island", "den", "ersten", "platz", "belegt", "das", "schachspiel", "besitzt", "in", "island", "eine", "gro\u00dfe", "popularit\u00e4t", "mit", "vierzehn", "als", "isl\u00e4ndern", "geborenen", "gro\u00dfmeistern", "erreicht", "das", "land", "mit", "einem", "gro\u00dfmeister", "pro", "einwohnern", "den", "weltweit", "h\u00f6chsten", "wert", "der", "isl\u00e4ndische", "schachgro\u00dfmeister", "fri\u00f0rik", "\u00f3lafsson", "war", "von", "bis", "pr\u00e4sident", "des", "weltschachbundes", "fide", "zudem", "erfreut", "sich", "der", "fitnesstrend", "crossfit", "seit", "einigen", "jahren", "wachsender", "beliebtheit", "anfang", "befanden", "sich", "unter", "den", "top", "der", "fittesten", "frauen", "europas", "f\u00fcnf", "isl\u00e4nderinnen", "annie", "thorisd\u00f3ttir", "ist", "die", "bekannteste", "isl\u00e4ndische", "vertreterin", "dieser", "sportart", "und", "gewann", "bereits", "und", "die", "crossfit", "games", "der", "frauenspecial", "olympics", "island", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "kempten", "betreut", "k\u00fcche", "die", "isl\u00e4ndische", "k\u00fcche", "umfasst", "einige", "spezialit\u00e4ten", "z", "b", "\u00feorramatur", "die", "vor", "allem", "zu", "feiertagen", "gegessen", "und", "getrunken", "werden", "zu", "typisch", "isl\u00e4ndischen", "spezialit\u00e4ten", "geh\u00f6ren", "zum", "beispiel", "schwarz", "ger\u00e4ucherter", "schafskopf", "fermentierter", "hai", "oder", "in", "molke", "eingelegte", "hammelhoden", "sitten", "und", "gebr\u00e4uche", "island", "ist", "f\u00fcr", "seine", "besondere", "badekultur", "bekannt", "hei\u00dfe", "quellen", "wurden", "schon", "im", "mittelalter", "zum", "erholen", "und", "baden", "genutzt", "wie", "man", "zum", "beispiel", "den", "sagas", "entnehmen", "kann", "man", "hat", "auch", "einige", "noch", "erhaltene", "gefunden", "wie", "zum", "beispiel", "die", "snorralaug", "in", "reykholt", "oder", "das", "gvendarlaug", "heute", "gibt", "es", "allein", "in", "reykjav\u00edk", "sieben", "freiluftthermalb\u00e4der", "auch", "auf", "dem", "lande", "finden", "sich", "zahlreiche", "thermalfreib\u00e4der", "das", "freiluftbad", "blaue", "lagune", "bei", "grindav\u00edk", "ist", "mittlerweile", "zu", "einer", "touristischen", "sehensw\u00fcrdigkeit", "geworden", "viele", "privath\u00e4user", "und", "hotels", "sowie", "die", "zahlreichen", "schwimmb\u00e4der", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "eigene", "k\u00fcnstlich", "angelegte", "hei\u00dfe", "quellen", "die", "sogenannten", "hot", "pots", "alkoholische", "getr\u00e4nke", "mit", "einem", "gehalt", "von", "mehr", "als", "vol", "gibt", "es", "nur", "in", "staatlichen", "monopoll\u00e4den", "v\u00ednb\u00fa\u00f0in", "tabakwaren", "d\u00fcrfen", "in", "den", "gesch\u00e4ften", "nicht", "offen", "sichtbar", "sein", "abgabe", "und", "\u00f6ffentlicher", "konsum", "alkoholischer", "getr\u00e4nke", "\u00fcber", "ist", "gesetzlich", "ab", "dem", "der", "von", "tabakwaren", "ab", "dem", "lebensjahr", "gestattet", "seit", "juni", "ist", "das", "rauchen", "in", "restaurants", "caf\u00e9s", "und", "\u00f6ffentlichen", "geb\u00e4uden", "verboten", "feiertage", "trotz", "ihrer", "geschichtlichen", "und", "kulturellen", "verbindung", "zu", "den", "skandinaviern", "und", "trotz", "der", "unmittelbaren", "n\u00e4he", "islands", "zum", "n\u00f6rdlichen", "polarkreis", "feiern", "die", "isl\u00e4nder", "kein", "mittsommerfest", "nationalfeiertag", "island", "feiert", "seinen", "nationalfeiertag", "am", "juni", "in", "erinnerung", "an", "den", "geburtstag", "von", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "er", "war", "der", "vork\u00e4mpfer", "f\u00fcr", "islands", "selbstst\u00e4ndigkeit", "am", "juni", "wurde", "in", "\u00feingvellir", "die", "republik", "ausgerufen", "feiertag", "sumardagurinn", "fyrsti", "eine", "besonderheit", "ist", "der", "feiertag", "sumardagurinn", "fyrsti", "der", "erste", "sommertag", "er", "f\u00e4llt", "auf", "den", "ersten", "donnerstag", "nach", "dem", "april", "es", "ist", "der", "erste", "tag", "des", "ersten", "sommermonats", "harpa", "nach", "dem", "altisl\u00e4ndischen", "kalender", "schon", "lange", "bevor", "weihnachtsgeschenke", "\u00fcblich", "wurden", "gab", "es", "an", "diesem", "tag", "sogenannte", "sommergeschenke", "f\u00fcr", "die", "kinder", "und", "liebsten", "man", "w\u00fcnscht", "sich", "gegenseitig", "einen", "fr\u00f6hlichen", "sommer", "und", "bedankt", "sich", "f\u00fcr", "die", "miteinander", "verbrachte", "zeit", "hier", "den", "winter", "entsprechend", "gibt", "es", "auch", "einen", "ersten", "wintertag", "zu", "dem", "man", "sich", "f\u00fcr", "gemeinsam", "verbrachte", "stunden", "des", "vergangenen", "sommers", "bedankt", "der", "jedoch", "ansonsten", "nicht", "speziell", "begangen", "wird", "die", "alten", "isl\u00e4ndischen", "monatsnamen", "sind", "auch", "heute", "noch", "teilweise", "bekannt", "fr\u00fcher", "wurden", "nur", "die", "jahreszeiten", "winter", "und", "sommer", "unterschieden", "so", "wird", "auch", "heute", "das", "alter", "von", "pferden", "in", "wintern", "und", "nicht", "in", "jahren", "angegeben", "feiertage", "f\u00fcr", "berufsgruppen", "der", "seemannstag", "sj\u00f3mannadagur", "wird", "jeweils", "am", "ersten", "sonntag", "im", "juni", "gefeiert", "er", "hat", "sich", "im", "jahrhundert", "entwickelt", "ist", "aber", "erst", "seit", "ein", "offizieller", "feiertag", "an", "dem", "die", "gesamte", "fischereiflotte", "von", "gesetzes", "wegen", "im", "hafen", "liegen", "muss", "fr\u00fcher", "waren", "einzig", "der", "seemannstag", "und", "die", "weihnachtsfeiertage", "termine", "welche", "die", "seeleute", "sicher", "mit", "ihren", "familien", "verbringen", "konnten", "auch", "heute", "noch", "wird", "dieser", "tag", "mit", "viel", "seemannsfolklore", "begangen", "und", "h\u00e4fen", "und", "schiffe", "werden", "beflaggt", "gerade", "in", "den", "abgelegenen", "fischerd\u00f6rfern", "ist", "dieser", "tag", "nach", "wie", "vor", "ein", "wichtiges", "identit\u00e4tsstiftendes", "fest", "nicht", "zuletzt", "auch", "weil", "es", "nach", "einem", "langen", "winter", "der", "erste", "gr\u00f6\u00dfere", "anlass", "f\u00fcr", "zusammenk\u00fcnfte", "im", "freien", "ist", "ein", "anderer", "feiertag", "ist", "der", "kaufleutefeiertag", "verslunarmannahelgi", "am", "montag", "im", "august", "viele", "isl\u00e4nder", "nutzen", "dieses", "verl\u00e4ngerte", "kaufleutewochenende", "f\u00fcr", "ausfl\u00fcge", "in", "die", "natur", "besuche", "von", "openairfestivals", "und", "ausgelassene", "feiern", "obwohl", "es", "sich", "urspr\u00fcnglich", "um", "den", "feiertag", "der", "kaufleute", "handelt", "sind", "b\u00fcros", "und", "beh\u00f6rden", "sowie", "fabriken", "und", "baustellen", "geschlossen", "am", "ehesten", "ist", "noch", "der", "einzelhandel", "davon", "ausgenommen", "da", "es", "sich", "um", "den", "h\u00f6hepunkt", "des", "reisesommers", "handelt", "sowohl", "f\u00fcr", "einheimische", "wie", "ausl\u00e4ndische", "touristen", "seit", "bem\u00fcht", "sich", "der", "handel", "aber", "laden\u00f6ffnungen", "auf", "das", "n\u00f6tigste", "zu", "beschr\u00e4nken", "der", "souver\u00e4nit\u00e4tstag", "fullveldisdagur", "bezieht", "sich", "auf", "die", "ausrufung", "des", "eigenst\u00e4ndigen", "souver\u00e4nen", "k\u00f6nigreichs", "island", "in", "personalunion", "mit", "d\u00e4nemark", "am", "dezember", "w\u00f6rtlich", "ist", "damit", "die", "erlangung", "der", "vollen", "staatlichen", "gewalt", "gemeint", "der", "begriff", "selbst\u00e4ndigkeits", "oder", "unabh\u00e4ngigkeitstag", "wird", "hingegen", "umgangssprachlich", "mit", "der", "ausrufung", "der", "republik", "verbunden", "zur", "feier", "dieses", "tages", "haben", "die", "studenten", "und", "sch\u00fcler", "unterrichtsfrei", "ansonsten", "geht", "das", "gesch\u00e4ftsleben", "aber", "seinen", "gewohnten", "lauf", "er", "f\u00e4llt", "damit", "vor", "allem", "als", "studentenfeiertag", "auf", "allerdings", "hat", "der", "staatspr\u00e4sident", "bei", "einer", "ansprache", "im", "herbst", "gefordert", "der", "isl\u00e4ndischen", "nation", "ihren", "souver\u00e4nit\u00e4tstag", "wiederzugeben", "ob", "damit", "die", "erhebung", "des", "dezembers", "zum", "offiziellen", "feiertag", "gemeint", "ist", "bleibt", "bis", "auf", "weiteres", "unklar", "weihnachtsbr\u00e4uche", "weihnachtsb\u00e4ume", "haben", "sich", "wie", "auch", "andere", "kontinentaleurop\u00e4ische", "br\u00e4uche", "erst", "sp\u00e4t", "in", "island", "eingeb\u00fcrgert", "da", "geeignete", "b\u00e4ume", "fehlen", "fertigte", "man", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "noch", "baumartige", "lattengestelle", "an", "und", "bemalte", "diese", "gr\u00fcn", "daran", "wurden", "kerzen", "immergr\u00fcne", "zweige", "und", "baumschmuck", "befestigt", "nadelb\u00e4ume", "als", "weihnachtsb\u00e4ume", "gibt", "es", "erst", "etwa", "seit", "den", "er", "jahren", "heute", "tritt", "neben", "die", "aus", "skandinavien", "importierten", "weihnachtsb\u00e4ume", "auch", "die", "produktion", "aus", "heimischen", "aufforstungen", "ebenso", "erfreuen", "sich", "plastikb\u00e4ume", "ungebrochener", "beliebtheit", "in", "der", "vorweihnachtszeit", "finden", "zahlreiche", "kinderweihnachtsfeiern", "statt", "und", "man", "veranstaltet", "festessen", "f\u00fcr", "die", "manche", "bauern", "traditionell", "ein", "weihnachtsschaf", "schlachten", "das", "weihnachtliche", "festmahl", "besteht", "f\u00fcr", "viele", "aus", "einem", "ger\u00e4ucherten", "schweiner\u00fccken", "\u00e4hnlich", "dem", "kasseler", "der", "als", "delikatesse", "gilt", "und", "auf", "d\u00e4nischen", "einfluss", "zur\u00fcckgeht", "f\u00fcr", "andere", "sind", "selbst", "gejagte", "wilde", "alpenschneeh\u00fchner", "ein", "unabdingbarer", "bestandteil", "der", "weihnachtstafel", "traditioneller", "aber", "nicht", "weniger", "beliebt", "sind", "ger\u00e4uchertes", "hammelfleisch", "und", "fisch", "dazu", "wird", "bier", "oder", "mit", "malzbier", "gemischte", "orangenlimonade", "weihnachtsbier", "getrunken", "eine", "weitere", "beliebte", "weihnachtstradition", "ist", "der", "mandelreisbrei", "mit", "unter", "anderem", "einer", "einzelnen", "ganzen", "mandel", "darin", "wer", "die", "mandel", "in", "seinem", "teller", "findet", "h\u00e4lt", "das", "m\u00f6glichst", "bis", "zum", "schluss", "der", "mahlzeit", "geheim", "und", "bekommt", "dann", "ein", "extrageschenk", "ein", "adventsbrauch", "ist", "der", "verzehr", "von", "fermentiertem", "rochen", "am", "tag", "vor", "weihnachten", "torlaksmesse", "nicht", "un\u00e4hnlich", "der", "katholischen", "fischessen", "zu", "aschermittwoch", "der", "tag", "ist", "nach", "dem", "heiligen", "isl\u00e4ndischen", "bischof", "\u00feorl\u00e1kur", "von", "sk\u00e1lholt", "benannt", "dieser", "heiligengedenktag", "hat", "sich", "auch", "nach", "der", "reformation", "die", "in", "island", "um", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "eingef\u00fchrt", "wurde", "erhalten", "\u00feorl\u00e1kur", "ist", "der", "schutzheilige", "islands", "eine", "besonderheit", "islands", "ist", "die", "tradition", "der", "weihnachtsm\u00e4nner", "der", "j\u00f3lasveinar", "w\u00f6rtlich", "weihnachtsgesellen", "es", "gibt", "derer", "sie", "wohnen", "mit", "ihrer", "mutter", "der", "hexe", "gr\u00fdla", "und", "ihrem", "liederlichen", "gef\u00e4hrten", "leppal\u00fa\u00f0i", "sowie", "der", "riesigen", "weihnachtskatze", "in", "einer", "h\u00f6hle", "in", "den", "bergen", "in", "den", "n\u00e4chten", "vor", "dem", "ersten", "weihnachtsfeiertag", "dezember", "kommen", "sie", "in", "die", "von", "menschen", "bewohnten", "gegenden", "jeden", "abend", "kommt", "einer", "und", "sie", "bleiben", "je", "tage", "sodass", "der", "erste", "am", "dezember", "und", "der", "letzte", "an", "heiligabend", "kommt", "der", "erste", "am", "dezember", "die", "menschen", "wieder", "verl\u00e4sst", "und", "der", "letzte", "dementsprechend", "am", "januar", "die", "weihnachtsm\u00e4nner", "entsprechen", "nicht", "der", "europ\u00e4ischamerikanischen", "vorstellung", "des", "hl", "nikolaus", "respektive", "santa", "claus", "sondern", "sind", "vielmehr", "verschmitzte", "burschen", "die", "st\u00e4ndig", "schabernack", "im", "sinne", "haben", "siehe", "auch", "literatur", "bernhard", "hantzsch", "beitrag", "zur", "kenntnis", "der", "vogelwelt", "islands", "friedl\u00e4nder", "berlin", "online", "bei", "biodiversity", "heritage", "library", "andri", "snaer", "magnason", "traumland", "was", "bleibt", "wenn", "alles", "verkauft", "ist", "orangepress", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "rezension", "auf", "dwworldde", "martin", "schwarzbach", "f\u00fchrer", "zu", "geologischen", "flugexkursionen", "in", "island", "sonderver\u00f6ffentlichungen", "des", "geologischen", "institutes", "der", "universit\u00e4t", "k\u00f6ln", "k\u00f6ln", "pp", "pdf", "mb", "dietmar", "sch\u00e4ffer", "islands", "natur", "naturreisef\u00fchrer", "aus", "dem", "verlag", "dr", "rainer", "n\u00fcrnberg", "isbn", "dokumentation", "island", "reise", "zum", "ursprung", "der", "erde", "regie", "herl\u00e9", "jouon", "arte", "f", "frankreich", "minuten", "weblinks", "isl\u00e4ndisches", "fremdenverkehrsamt", "botschaft", "der", "republik", "island", "in", "berlin", "islandatlas", "amtliche", "topographische", "karte", "und", "luftbilder", "infoportal", "\u00fcber", "island", "mit", "landeskundlichen", "informationen", "sammlung", "islandica", "in", "der", "universit\u00e4ts", "und", "stadtbibliothek", "k\u00f6ln", "einzelnachweise", "anmerkungen"]