["italien", "italienisch", "italia", "italja", "amtlich", "italienische", "republik", "italienisch", "repubblica", "italiana", "repubblika", "italjana", "ist", "ein", "staat", "in", "s\u00fcdeuropa", "die", "hauptstadt", "und", "bev\u00f6lkerungsreichste", "stadt", "ist", "rom", "und", "das", "wirtschafts", "und", "finanzzentrum", "ist", "mailand", "das", "italienische", "staatsgebiet", "liegt", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "auf", "der", "auf", "drei", "seiten", "vom", "mittelmeer", "umgebenen", "apenninhalbinsel", "der", "anschlie\u00dfenden", "norditalienischen", "tiefebene", "sowie", "im", "s\u00fcdlichen", "alpenbogen", "dazu", "kommen", "die", "gro\u00dfen", "inseln", "sizilien", "und", "sardinien", "sowie", "mehrere", "kleinere", "inselgruppen", "landgrenzen", "bestehen", "zu", "frankreich", "der", "schweiz", "\u00f6sterreich", "und", "slowenien", "sowie", "zu", "den", "kleinstaaten", "vatikanstadt", "und", "san", "marino", "die", "vollst\u00e4ndig", "vom", "italienischen", "staatsgebiet", "umschlossen", "sind", "italien", "hat", "bedeutende", "beitr\u00e4ge", "zum", "kulturellen", "und", "historischen", "erbe", "europas", "und", "der", "welt", "geleistet", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "italien", "war", "in", "der", "antike", "die", "kernregion", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "die", "stadt", "rom", "ist", "seit", "der", "sp\u00e4tantike", "bis", "heute", "eines", "der", "wichtigsten", "zentren", "der", "christenheit", "die", "toskana", "und", "die", "rivalisierenden", "italienischen", "stadtstaaten", "bildeten", "das", "kernland", "der", "renaissance", "und", "italien", "war", "ein", "kulturelles", "zentrum", "der", "epoche", "des", "barock", "und", "spielte", "auch", "in", "der", "darauffolgenden", "stilepoche", "des", "klassizismus", "eine", "wichtige", "rolle", "mit", "dem", "risorgimento", "entstand", "im", "jahrhundert", "der", "moderne", "italienische", "nationalstaat", "von", "bis", "bestand", "unter", "dem", "haus", "savoyen", "das", "k\u00f6nigreich", "italien", "das", "rapide", "industrialisiert", "wurde", "zu", "einer", "europ\u00e4ischen", "gro\u00dfmacht", "aufstieg", "und", "ab", "den", "er", "jahren", "ein", "kolonialreich", "in", "nord", "und", "ostafrika", "errichtete", "die", "kostspielige", "und", "verlustreiche", "teilnahme", "am", "ersten", "weltkrieg", "von", "bis", "f\u00fchrte", "zwar", "zur", "vergr\u00f6\u00dferung", "des", "staatsgebietes", "aber", "auch", "zu", "schweren", "sozialen", "unruhen", "und", "ebnete", "den", "italienischen", "faschisten", "den", "weg", "zur", "macht", "das", "faschistische", "regime", "herrschte", "von", "bis", "\u00fcber", "italien", "und", "f\u00fchrte", "das", "land", "auf", "der", "seite", "der", "achsenm\u00e4chte", "in", "den", "zweiten", "weltkrieg", "welcher", "in", "einer", "niederlage", "endete", "und", "zum", "verlust", "der", "kolonien", "sowie", "geringf\u00fcgigen", "gebietsabtretungen", "f\u00fchrte", "im", "juni", "wurde", "die", "monarchie", "durch", "eine", "volksabstimmung", "abgeschafft", "und", "die", "heutige", "republik", "ausgerufen", "italien", "ist", "mitinitiator", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "und", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "des", "europarates", "der", "nato", "und", "der", "lateinischen", "union", "das", "land", "ist", "mitglied", "der", "g", "der", "g", "der", "vereinten", "nationen", "uno", "der", "organisation", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "und", "entwicklung", "oecd", "und", "der", "welthandelsorganisation", "wto", "die", "italienischen", "streitkr\u00e4fte", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "schlagkr\u00e4ftigsten", "der", "welt", "und", "werden", "innerhalb", "der", "nato", "als", "die", "viertst\u00e4rksten", "eingestuftitalien", "z\u00e4hlt", "laut", "index", "der", "menschlichen", "entwicklung", "als", "industriestaat", "zu", "den", "h\u00f6chstentwickelten", "l\u00e4ndern", "der", "erde", "gemessen", "am", "bruttoinlandsprodukt", "ist", "italien", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "die", "achtgr\u00f6\u00dfte", "der", "weltdas", "land", "genie\u00dft", "einen", "hohen", "lebensstandard", "sowie", "bildungsgrad", "und", "besitzt", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "lebenserwartungen", "italien", "ist", "das", "land", "mit", "den", "meisten", "welterbest\u00e4tten", "der", "unesco", "und", "mit", "rund", "millionen", "touristen", "j\u00e4hrlich", "eines", "der", "meistbesuchten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "etymologie", "f\u00fcr", "die", "herkunft", "des", "wortes", "italia", "existieren", "zahlreiche", "hypothesen", "eine", "davon", "ist", "dass", "der", "name", "\u00fcber", "das", "griechische", "aus", "dem", "oskischen", "v\u00edteli\u00fa", "land", "der", "k\u00e4lber", "von", "vitulus", "kalb", "entlehnt", "ist", "der", "griechische", "historiker", "dionysius", "von", "halikarnassos", "stellt", "diese", "behauptung", "zusammen", "mit", "der", "legende", "auf", "dass", "italien", "nach", "italos", "benannt", "wurde", "der", "auch", "von", "aristoteles", "und", "thukydides", "erw\u00e4hnt", "wirdnach", "antiochus", "von", "syrakus", "bezeichneten", "die", "griechen", "mit", "dem", "begriff", "italien", "zun\u00e4chst", "nur", "den", "s\u00fcdlichen", "teil", "der", "halbinsel", "bruttium", "welcher", "der", "region", "um", "die", "heutigen", "gemeinden", "reggio", "sowie", "zum", "teil", "catanzaro", "und", "vibo", "valentia", "entspricht", "zur", "zeit", "antiochus", "wurde", "die", "umfassendere", "bezeichnung", "von", "oinotria", "und", "italien", "jedoch", "synonym", "verwendet", "und", "der", "name", "galt", "auch", "f\u00fcr", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "von", "lucania", "strabons", "die", "geographie", "zufolge", "wurde", "der", "name", "vor", "der", "expansion", "der", "r\u00f6mischen", "republik", "von", "den", "griechen", "verwendet", "um", "das", "land", "zwischen", "der", "stra\u00dfe", "von", "messina", "und", "der", "verbindungslinie", "zwischen", "dem", "golf", "von", "salerno", "und", "dem", "golf", "von", "tarent", "zu", "bezeichnen", "diese", "abgrenzung", "entspricht", "in", "etwa", "der", "heutigen", "region", "kalabrien", "nach", "und", "nach", "kamen", "die", "griechen", "dazu", "den", "namen", "italia", "auf", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "region", "anzuwenden", "zus\u00e4tzlich", "zur", "hypothese", "des", "griechischen", "italien", "im", "s\u00fcden", "haben", "historiker", "die", "existenz", "eines", "etruskischen", "italiens", "vorgeschlagen", "das", "verschiedene", "gebiete", "mittelitaliens", "abdecktdagegen", "sind", "die", "grenzen", "des", "r\u00f6mischen", "italiens", "italia", "besser", "festgelegt", "catos", "origines", "das", "erste", "in", "latein", "verfasste", "geschichtswerk", "beschrieb", "italien", "als", "die", "gesamte", "halbinsel", "s\u00fcdlich", "der", "alpen", "nach", "cato", "und", "mehreren", "r\u00f6mischen", "autoren", "bildeten", "die", "alpen", "die", "mauern", "italiens", "im", "jahr", "v", "chr", "erstreckte", "sich", "das", "r\u00f6mische", "italien", "von", "den", "fl\u00fcssen", "arno", "und", "rubicon", "im", "n\u00f6rdlichen", "zentrum", "der", "halbinsel", "bis", "in", "den", "gesamten", "s\u00fcden", "das", "n\u00f6rdliche", "gebiet", "des", "gallia", "cisalpina", "des", "galliens", "diesseits", "der", "alpen", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "v", "chr", "von", "rom", "besetzt", "und", "galt", "geographisch", "und", "de", "facto", "als", "teil", "italiens", "es", "blieb", "jedoch", "zun\u00e4chst", "politisch", "und", "de", "jure", "getrennt", "bis", "es", "v", "chr", "durch", "den", "triumvir", "octavian", "als", "umsetzung", "der", "unver\u00f6ffentlichten", "akte", "caesars", "acta", "caesaris", "rechtlich", "in", "die", "verwaltungseinheit", "italiens", "eingegliedert", "wurde", "die", "inseln", "sardinien", "korsika", "sizilien", "und", "malta", "wurden", "n", "chr", "durch", "diokletian", "zu", "italien", "hinzugef\u00fcgt", "geographie", "der", "gro\u00dfteil", "des", "staatsgebiets", "liegt", "auf", "der", "von", "nordwest", "nach", "s\u00fcdost", "gerichteten", "apenninhalbinsel", "die", "in", "ihrer", "form", "an", "einen", "stiefel", "erinnert", "die", "maximale", "l\u00e4nge", "der", "weitenteils", "vom", "gebirgszug", "des", "apennin", "gepr\u00e4gten", "halbinsel", "betr\u00e4gt", "rund", "km", "die", "maximale", "breite", "rund", "km", "auf", "drei", "seiten", "ist", "sie", "von", "teilmeeren", "des", "mittelmeers", "umgeben", "n\u00e4mlich", "vom", "ligurischen", "tyrrhenischen", "ionischen", "und", "adriatischen", "meer", "im", "mittelmeer", "liegen", "die", "zwei", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dften", "italienischen", "inseln", "sardinien", "und", "sizilien", "sowie", "mehrere", "kleinere", "inselgruppen", "die", "gesamte", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "betr\u00e4gt", "km", "n\u00f6rdlich", "schlie\u00dft", "an", "die", "halbinsel", "die", "poebene", "an", "die", "den", "hauptteil", "der", "dicht", "besiedelten", "norditalienischen", "tiefebene", "ausmacht", "den", "n\u00f6rdlichen", "abschluss", "findet", "das", "staatsgebiet", "in", "den", "alpen", "wo", "es", "teilweise", "den", "alpenhauptkamm", "erreicht", "intern", "wird", "italien", "h\u00e4ufig", "in", "ober", "mittel", "und", "unters\u00fcditalien", "auch", "mezzogiorno", "genannt", "gegliedert", "angrenzende", "staaten", "sind", "frankreich", "l\u00e4nge", "der", "gemeinsamen", "staatsgrenze", "km", "die", "schweiz", "km", "\u00f6sterreich", "km", "slowenien", "km", "sowie", "die", "enklaven", "san", "marino", "km", "und", "die", "vatikanstadt", "km", "die", "landesgrenzen", "haben", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "etwa", "km", "italien", "besitzt", "mit", "der", "gemeinde", "campione", "ditalia", "eine", "von", "der", "schweiz", "umgebene", "exklave", "zu", "kroatien", "besteht", "eine", "seegrenze", "morphologie", "italien", "ist", "gr\u00f6\u00dftenteils", "gebirgig", "der", "apennin", "durchzieht", "die", "nach", "ihm", "benannte", "halbinsel", "entlang", "der", "l\u00e4ngsachse", "und", "erreicht", "mit", "m", "slm", "seine", "gr\u00f6\u00dfte", "h\u00f6he", "im", "gran", "sasso", "im", "norden", "geh\u00f6rt", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "alpen", "zu", "italien", "h\u00f6chster", "gipfel", "ist", "der", "mont", "blanc", "monte", "bianco", "mit", "m", "welcher", "an", "der", "grenze", "zu", "frankreich", "liegt", "der", "grenzverlauf", "auf", "dem", "mont", "blanc", "ist", "allerdings", "umstritten", "nach", "franz\u00f6sischer", "auffassung", "ist", "der", "mont", "blanc", "de", "courmayeur", "mit", "seinen", "m", "slm", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "italiens", "das", "h\u00f6chste", "bergmassiv", "das", "vollst\u00e4ndig", "auf", "italienischem", "boden", "steht", "ist", "der", "gran", "paradiso", "mit", "m", "slm", "in", "den", "grajischen", "alpen", "die", "italienischen", "k\u00fcsten", "sind", "speziell", "auf", "der", "westseite", "durch", "zahlreiche", "buchten", "gegliedert", "darunter", "den", "golf", "von", "neapel", "die", "poebene", "ital", "pianura", "padana", "im", "norden", "ist", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "die", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "ebene", "italiens", "gew\u00e4sser", "hydrografisch", "geh\u00f6rt", "italien", "fast", "ausschlie\u00dflich", "zum", "mittelmeer", "einzig", "das", "tal", "des", "lago", "di", "livigno", "und", "der", "oberste", "teil", "des", "val", "duina", "entw\u00e4ssern", "\u00fcber", "inn", "und", "donau", "ins", "schwarze", "meer", "dorthin", "entw\u00e4ssert", "ebenfalls", "die", "drau", "die", "im", "pustertal", "in", "s\u00fcdtirol", "entspringt", "sowie", "die", "gailitz", "die", "das", "gebiet", "um", "tarvis", "durchflie\u00dft", "ferner", "entw\u00e4ssert", "das", "tal", "des", "lago", "di", "lei", "\u00fcber", "den", "rhein", "in", "die", "nordsee", "die", "l\u00e4ngsten", "fl\u00fcsse", "sind", "der", "po", "km", "die", "etsch", "km", "und", "der", "tiber", "km", "gefolgt", "von", "der", "adda", "und", "dem", "oglio", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "italienischen", "seen", "z\u00e4hlen", "der", "gardasee", "der", "lago", "maggiore", "und", "der", "comer", "see", "in", "oberitalien", "sowie", "der", "bolsenasee", "und", "der", "trasimenische", "see", "in", "mittelitalien", "inseln", "zu", "italien", "geh\u00f6ren", "die", "gro\u00dfen", "mittelmeerinseln", "sizilien", "und", "sardinien", "sowie", "die", "inselgruppen", "der", "liparischen", "und", "\u00e4gadischen", "inseln", "n\u00f6rdlich", "sowie", "westlich", "von", "sizilien", "rund", "um", "sardinien", "liegen", "zahlreiche", "kleine", "inseln", "unter", "anderem", "santantioco", "asinara", "san", "pietro", "und", "die", "inselgruppe", "la", "maddalena", "die", "pontinischen", "inseln", "erstrecken", "sich", "vor", "der", "k\u00fcste", "latiums", "im", "tyrrhenischen", "meer", "befinden", "sich", "zudem", "der", "kampanische", "archipel", "darunter", "die", "inseln", "capri", "und", "ischia", "der", "toskanische", "archipel", "auch", "elba", "und", "die", "liparischen", "inseln", "in", "der", "adria", "liegen", "die", "tremitiinseln", "die", "pelagischen", "inseln", "zu", "denen", "auch", "lampedusa", "geh\u00f6rt", "und", "die", "insel", "pantelleria", "geh\u00f6ren", "geologisch", "bereits", "zu", "afrika", "geologie", "aufgrund", "der", "geologischen", "verh\u00e4ltnisse", "kommt", "es", "immer", "wieder", "zu", "erdbeben", "in", "italien", "das", "heftigste", "beben", "des", "jahrhunderts", "mit", "einer", "st\u00e4rke", "von", "auf", "der", "richterskala", "ereignete", "sich", "im", "jahr", "in", "messina", "und", "reggio", "calabria", "es", "starben", "rund", "menschen", "forderte", "ein", "erdbeben", "bei", "avezzano", "in", "den", "abruzzen", "menschenleben", "die", "s\u00fcditalienische", "region", "irpinia", "wurde", "von", "mehreren", "starken", "beben", "getroffen", "deren", "ausl\u00e4ufer", "von", "portici", "bei", "neapel", "bis", "nach", "potenza", "in", "der", "basilikata", "reichten", "dabei", "starben", "menschen", "am", "oktober", "kam", "es", "zu", "einem", "starken", "beben", "in", "san", "giuliano", "di", "puglia", "region", "molise", "menschen", "davon", "kinder", "wurden", "in", "den", "tr\u00fcmmern", "eines", "eingest\u00fcrzten", "schulgeb\u00e4udes", "versch\u00fcttet", "das", "erdbeben", "im", "friaul", "forderte", "menschenleben", "am", "april", "ereignete", "sich", "in", "laquila", "ein", "schweres", "erdbeben", "mit", "einer", "st\u00e4rke", "von", "auf", "der", "richterskala", "das", "opfer", "forderte", "im", "august", "folgte", "im", "gebiet", "von", "amatrice", "ein", "\u00e4hnlich", "folgenreiches", "beben", "vulkane", "neben", "dem", "meter", "hohen", "vesuv", "der", "sich", "seit", "dem", "letzten", "ausbruch", "in", "einer", "ruhephase", "befindet", "und", "den", "phlegr\u00e4ischen", "feldern", "mit", "ihren", "unz\u00e4hlige", "thermalquellen", "und", "fumarolen", "auf", "dem", "festland", "stehen", "auf", "italienischen", "inseln", "mehrere", "weitere", "vulkane", "bekannt", "sind", "vor", "allem", "der", "meter", "hohe", "aktive", "\u00e4tna", "sowie", "der", "meter", "hohe", "st\u00e4ndig", "aktive", "stromboli", "italien", "ist", "das", "land", "mit", "den", "meisten", "aktiven", "vulkanen", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "klima", "das", "klima", "ist", "subtropisch", "mit", "teilweise", "sehr", "deutlichen", "unterschieden", "in", "den", "verschiedenen", "regionen", "norditalien", "wird", "von", "den", "alpen", "und", "dem", "toskanischemilianischen", "apennin", "ums\u00e4umt", "wodurch", "der", "einfluss", "des", "mittelmeeres", "auf", "das", "klima", "eingeschr\u00e4nkt", "ist", "die", "winter", "sind", "k\u00fchl", "in", "den", "st\u00e4dten", "der", "poebene", "kommt", "es", "mitunter", "zu", "leichtem", "frost", "gelegentlich", "kann", "schnee", "fallen", "der", "\u00fcber", "nacht", "oder", "einige", "wenige", "tage", "liegen", "bleiben", "kann", "in", "den", "monaten", "november", "bis", "januar", "gibt", "es", "in", "der", "ebene", "h\u00e4ufig", "langanhaltende", "perioden", "mit", "dichtem", "nebel", "die", "sommer", "sind", "lang", "und", "hei\u00df", "die", "luftfeuchtigkeit", "ist", "hoch", "mittelitalien", "hat", "durch", "den", "einfluss", "des", "mittelmeeres", "mildere", "winter", "und", "trockene", "warme", "bis", "hei\u00dfe", "sommer", "etwa", "s\u00fcdlich", "des", "breitengrades", "sind", "verbreitet", "auch", "wilde", "pinienbest\u00e4nde", "vorzufinden", "diese", "typische", "mediterrane", "baumart", "vertr\u00e4gt", "kaum", "temperaturen", "unter", "\u00b0c", "und", "f\u00e4ngt", "sofort", "an", "von", "unten", "her", "abzusterben", "was", "davon", "zeugt", "dass", "in", "diesen", "gebieten", "so", "gut", "wie", "keine", "fr\u00f6ste", "auftreten", "s\u00fcditalien", "und", "die", "italienischen", "inseln", "haben", "ein", "nahezu", "ganzj\u00e4hrig", "warmes", "mediterranes", "klima", "der", "herbst", "kommt", "sp\u00e4t", "die", "winter", "sind", "feucht", "und", "mild", "mit", "tagestemperaturen", "von", "bis", "\u00b0c", "und", "der", "fr\u00fchling", "setzt", "bereits", "zeitig", "ein", "mandelbl\u00fcte", "ab", "ende", "januar", "im", "sommer", "kann", "es", "sehr", "hei\u00df", "werden", "oftmals", "werden", "temperaturen", "von", "\u00fcber", "\u00b0c", "erreicht", "aufgrund", "von", "geringen", "niederschlagsmengen", "in", "den", "sommermonaten", "sind", "d\u00fcrreperioden", "ein", "h\u00e4ufiges", "problem", "in", "dieser", "region", "in", "den", "alpen", "und", "im", "apennin", "herrscht", "aufgrund", "der", "h\u00f6henlagen", "ein", "meist", "kaltes", "gebirgsklima", "die", "sommer", "dort", "sind", "\u00fcberwiegend", "mild", "die", "mittlere", "j\u00e4hrliche", "sonnenscheindauer", "betr\u00e4gt", "im", "norden", "rund", "stunden", "in", "der", "mitte", "etwa", "stunden", "rom", "etwa", "stunden", "und", "steigt", "bis", "auf", "\u00fcber", "stunden", "ganz", "im", "s\u00fcden", "und", "auf", "sizilienauf", "der", "pala", "di", "san", "martino", "im", "trentino", "wurde", "im", "dezember", "mit", "\u00b0c", "ein", "neuer", "italienischer", "k\u00e4lterekord", "gemessen", "die", "h\u00f6chsttemperatur", "von", "\u00b0c", "wurde", "am", "august", "an", "der", "wetterstation", "catenanuova", "in", "der", "provinz", "enna", "auf", "sizilien", "festgestellt", "dies", "ist", "zugleich", "die", "h\u00f6chste", "bisher", "in", "europa", "registrierte", "temperatur", "der", "in", "letzter", "zeit", "beschleunigte", "klimawandel", "hat", "die", "bestehenden", "umweltprobleme", "im", "gesamten", "mittelmeerraum", "versch\u00e4rft", "so", "auch", "in", "italien", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "weit", "gefasste", "und", "miteinander", "verbundene", "wirkungsbereiche", "wasser", "\u00f6kosysteme", "ern\u00e4hrung", "gesundheit", "und", "sicherheit", "weisen", "aktuelle", "ver\u00e4nderungen", "und", "zukunftsszenarien", "konsequent", "auf", "substanzielle", "und", "zunehmende", "risiken", "in", "den", "kommenden", "jahrzehnten", "hin", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "italiens", "nehmen", "die", "regenmengen", "ab", "die", "temperaturen", "steigen", "hingegen", "und", "extremwetterereignisse", "h\u00e4ufen", "sich", "besonders", "sichtbar", "sind", "die", "folgen", "der", "ver\u00e4nderungen", "in", "den", "alpen", "auch", "in", "der", "landwirtschaft", "zeigen", "sich", "die", "folgen", "die", "klimakrise", "bedroht", "zudem", "das", "kulturelle", "erbe", "des", "landes", "so", "sind", "von", "unescowelterbest\u00e4tten", "in", "italien", "von", "k\u00fcstenerosion", "bedroht", "da", "sie", "sich", "in", "der", "niedrig", "gelegenen", "k\u00fcstenregion", "befinden", "naturschutz", "gab", "es", "in", "italien", "nationalparks", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "rund", "km\u00b2", "der", "f\u00fcr", "seine", "alpensteinbockpopulation", "bekannte", "nationalpark", "gran", "paradiso", "in", "den", "regionen", "aostatal", "und", "piemont", "wurde", "als", "erster", "im", "jahr", "eingerichtet", "die", "gr\u00f6\u00dften", "nationalparks", "sind", "der", "nationalpark", "pollino", "der", "sich", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "in", "den", "regionen", "kalabrien", "und", "basilikata", "erstreckt", "und", "den", "italienischen", "wolf", "beheimatet", "der", "nationalpark", "cilento", "und", "vallo", "di", "diano", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "in", "kampanien", "und", "der", "nationalpark", "gran", "sasso", "und", "monti", "della", "laga", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "in", "abruzzen", "auf", "dessen", "gebiet", "mit", "dem", "corno", "grande", "der", "h\u00f6chste", "gipfel", "des", "apennin", "liegt", "dar\u00fcber", "hinaus", "sind", "regionalparks", "eingerichtet", "worden", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "regionalparks", "geh\u00f6ren", "der", "parco", "dei", "nebrodi", "auf", "sizilien", "mit", "etwa", "km\u00b2", "der", "naturpark", "adamellobrenta", "mit", "etwa", "km\u00b2", "in", "der", "provinz", "trento", "in", "den", "s\u00fcdalpen", "dessen", "einrichtung", "auch", "dem", "schutz", "des", "letzten", "italienischen", "vorkommens", "von", "alpenbraunb\u00e4ren", "dient", "sowie", "der", "parco", "delletna", "mit", "einer", "einzigartigen", "flora", "und", "fauna", "um", "den", "vulkan", "\u00e4tna", "mit", "\u00fcber", "km\u00b2", "listete", "das", "umweltministerium", "aree", "naturali", "protette", "auf", "bev\u00f6lkerung", "die", "bev\u00f6lkerung", "italiens", "im", "jahre", "wurde", "auf", "etwa", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "lag", "die", "einwohnerzahl", "bei", "etwa", "millionen", "heute", "hat", "italien", "etwa", "millionen", "einwohner", "stand", "juni", "und", "rangiert", "damit", "in", "der", "weltrangliste", "auf", "platz", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "liegt", "das", "land", "auf", "dem", "dritten", "rang", "hinter", "deutschland", "und", "frankreich", "mit", "einer", "bev\u00f6lkerungsdichte", "von", "knapp", "einwohnern", "pro", "km\u00b2", "z\u00e4hlt", "italien", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "einer", "hohen", "bev\u00f6lkerungsdichte", "die", "bev\u00f6lkerung", "italiens", "hat", "sich", "im", "laufe", "des", "jahrhunderts", "ungef\u00e4hr", "verdoppelt", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "italiens", "sehr", "langsam", "die", "covidpandemie", "in", "italien", "hat", "demografische", "auswirkungen", "starben", "menschen", "etwa", "mehr", "als", "im", "durchschnitt", "der", "jahre", "bis", "\u00fcbersterblichkeit", "die", "auswanderung", "hat", "zugenommen", "und", "die", "immigration", "abgenommen", "das", "istat", "beziffert", "den", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "auf", "menschen", "noch", "nie", "seit", "gr\u00fcndung", "italiens", "wurden", "so", "wenige", "kinder", "geboren", "wie", "kinder", "und", "bis", "mai", "gibt", "es", "\u00fcber", "weniger", "geburten", "als", "im", "vorjahr", "stadt", "und", "landbev\u00f6lkerung", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "italiens", "in", "st\u00e4dten", "vor", "allem", "von", "bis", "herrschte", "eine", "starke", "landflucht", "seit", "den", "er", "jahren", "hat", "sich", "dieser", "trend", "zu", "gunsten", "der", "vororte", "und", "kleinst\u00e4dte", "umgekehrt", "suburbanisierung", "in", "der", "zeit", "von", "bis", "kam", "es", "dar\u00fcber", "hinaus", "zu", "einer", "starken", "binnenwanderung", "nach", "norditalien", "etwa", "vier", "millionen", "s\u00fcditaliener", "wanderten", "in", "die", "industriezentren", "im", "norden", "ab", "lebenserwartung", "und", "gesundheit", "\u00e4rztliche", "versorgung", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "italiens", "ab", "der", "geburt", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "der", "welt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "ungef\u00e4hr", "prozent", "der", "italiener", "waren", "\u00e4lter", "als", "jahre", "und", "damit", "eine", "der", "\u00e4ltesten", "gesellschaften", "der", "welt", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "einem", "der", "niedrigsten", "werte", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zum", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "im", "jahr", "trug", "ein", "sterbe\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "durch", "die", "covidpandemie", "in", "italien", "war", "die", "sterblichkeit", "h\u00f6her", "als", "gew\u00f6hnlich", "betrug", "sie", "die", "sterblichkeit", "durch", "herz", "und", "kreislauferkrankungen", "lag", "bei", "pro", "einwohner", "sie", "lag", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "bei", "bei", "den", "frauen", "bei", "dies", "ist", "eine", "der", "niedrigsten", "raten", "in", "ganz", "europa", "knapp", "hinter", "dieser", "symptomatik", "folgen", "krebserkrankungen", "lagen", "diese", "werte", "bei", "wobei", "m\u00e4nner", "deutlich", "h\u00e4ufiger", "daran", "starben", "als", "frauen", "extremwerte", "wiesen", "vibo", "valentia", "und", "lodi", "auf", "auch", "liegen", "die", "metropolen", "\u00fcber", "dem", "durchschnitt", "vor", "allem", "neapel", "dann", "folgen", "mailand", "rom", "genua", "und", "turin", "bei", "den", "m\u00e4nnern", "lag", "die", "rate", "besonders", "hoch", "im", "aostatal", "und", "in", "der", "region", "friauljulisch", "venetien", "bei", "den", "frauen", "im", "trentino", "die", "kindersterblichkeit", "lag", "in", "italien", "bei", "promille", "oecd", "promille", "bei", "der", "kindersterblichkeit", "konnte", "die", "rate", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "auf", "tote", "auf", "geborene", "innerhalb", "des", "ersten", "jahres", "halbiert", "werden", "der", "durchschnitt", "in", "europa", "lag", "in", "diesem", "jahr", "bei", "finnland", "die", "schweiz", "slowenien", "und", "luxemburg", "lagen", "zwischen", "und", "rum\u00e4nien", "hingegen", "bei", "innerhalb", "italiens", "hatte", "die", "provinz", "enna", "den", "h\u00f6chsten", "wert", "das", "aostatal", "den", "niedrigstenauch", "in", "italien", "l\u00e4sst", "sich", "wie", "in", "nahezu", "allen", "oecdstaaten", "ein", "anstieg", "des", "anteils", "fettleibiger", "menschen", "beobachten", "so", "stieg", "dieser", "wert", "von", "prozent", "im", "jahr", "auf", "prozent", "im", "jahr", "in", "deutschland", "lag", "diese", "quote", "im", "selben", "jahr", "bei", "prozent", "hatten", "der", "erwachsenen", "eub\u00fcrger", "einen", "bodymassindex", "bmi", "von", "oder", "mehr", "in", "italien", "waren", "es", "frauen", "und", "der", "m\u00e4nnerder", "anteil", "t\u00e4glicher", "raucher", "fiel", "im", "vergleichszeitraum", "bis", "von", "prozent", "auf", "prozent", "oecd", "prozent", "seit", "januar", "gilt", "ein", "generelles", "rauchverbot", "in", "allen", "\u00f6ffentlich", "zug\u00e4nglichen", "geb\u00e4uden", "auch", "der", "alkoholkonsum", "ging", "zur\u00fcck", "siehe", "auch", "liste", "der", "l\u00e4nder", "nach", "alkoholkonsum", "italien", "verzeichnete", "seit", "dem", "h\u00f6hepunkt", "im", "jahr", "einen", "r\u00fcckgang", "der", "zahl", "der", "\u00e4rzte", "pro", "einwohner", "waren", "es", "noch", "\u00e4rzte", "waren", "es", "nur", "noch", "nur", "in", "ligurien", "stieg", "ihre", "zahl", "von", "auf", "womit", "dort", "die", "versorgung", "am", "dichtesten", "war", "mit", "\u00e4rzten", "folgte", "latium", "im", "s\u00fcden", "lag", "nur", "sizilien", "mit", "\u00fcber", "dem", "nationalen", "durchschnitt", "schulwesen", "und", "bildung", "das", "schulwesen", "italiens", "ist", "was", "den", "aufbau", "und", "die", "gliederung", "betrifft", "durch", "gro\u00dfe", "einheitlichkeit", "gekennzeichnet", "die", "wesentlichen", "bestimmungen", "f\u00fcr", "unterricht", "und", "erziehung", "sind", "in", "mailand", "nicht", "anders", "als", "in", "palermo", "unterschiede", "gibt", "es", "lediglich", "im", "bereich", "der", "beruflichen", "bildung", "die", "zum", "kompetenzbereich", "der", "einzelnen", "regionen", "geh\u00f6rt", "das", "schulsystem", "gliedert", "sich", "in", "folgende", "stufen", "vorschule", "scuola", "dellinfanzia", "vormals", "scuola", "materna", "drei", "jahre", "bis", "grundschule", "scuola", "primaria", "vormals", "scuola", "elementare", "f\u00fcnf", "jahre", "bis", "mittelschule", "scuola", "secondaria", "di", "primo", "grado", "vormals", "scuola", "media", "inferiore", "drei", "jahre", "bis", "und", "oberschulen", "scuola", "secondaria", "di", "secondo", "grado", "vormals", "scuola", "media", "superiore", "f\u00fcnf", "jahre", "bis", "die", "staatlichen", "oberschulen", "gliedern", "sich", "in", "gymnasien", "fachoberschulen", "und", "berufsfachschulen", "im", "bereich", "der", "gymnasien", "gibt", "es", "einen", "humanistischen", "einen", "naturwissenschaftlichen", "und", "einen", "neusprachlichen", "zweig", "liceo", "classico", "scientifico", "linguistico", "sowie", "das", "sogenannte", "kunstgymnasium", "liceo", "artistico", "die", "fachoberschulen", "istituto", "tecnico", "die", "zur", "allgemeinen", "hochschulreife", "und", "auch", "zu", "einem", "berufsqualifizierenden", "abschluss", "f\u00fchren", "untergliedern", "sich", "in", "mehrere", "ausbildungsrichtungen", "in", "denen", "wiederum", "zahlreiche", "spezialisierungen", "angeboten", "werden", "den", "bereich", "der", "beruflichen", "ausbildung", "decken", "einerseits", "die", "staatlichen", "berufsfachschulen", "istituto", "professionale", "ab", "an", "denen", "nach", "drei", "jahren", "ein", "berufsqualifizierender", "abschluss", "erlangt", "werden", "kann", "nach", "zwei", "weiteren", "jahren", "die", "hochschulreife", "auf", "der", "anderen", "seite", "stehen", "die", "von", "den", "italienischen", "regionen", "unterhaltenen", "oder", "beaufsichtigten", "berufsausbildungszentren", "centro", "di", "formazione", "professionale", "die", "schulpflicht", "in", "italien", "ist", "eine", "bildungspflicht", "geworden", "die", "schrittweise", "angehoben", "wurde", "in", "der", "vergangenheit", "betrug", "sie", "acht", "jahre", "bis", "womit", "die", "grund", "und", "mittelschule", "zur", "pflichtschule", "scuola", "dellobbligo", "wurde", "ende", "der", "er", "jahre", "erfolgte", "eine", "anhebung", "auf", "neun", "jahre", "wurde", "dann", "eine", "zw\u00f6lfj\u00e4hrige", "schul", "und", "berufsausbildungspflicht", "eingef\u00fchrt", "diese", "kann", "nach", "abschluss", "der", "mittelschule", "entweder", "durch", "den", "besuch", "der", "staatlichen", "oberschulen", "oder", "der", "regionalen", "berufsschulen", "erf\u00fcllt", "werden", "alternativ", "kann", "auch", "eine", "betriebliche", "ausbildung", "durchgef\u00fchrt", "werden", "wobei", "auch", "kurse", "an", "regionalen", "berufsschulen", "zu", "absolvieren", "sind", "werden", "die", "ausbildungsg\u00e4nge", "an", "regionalen", "berufsausbildungszentren", "mit", "einer", "staatspr\u00fcfung", "abgeschlossen", "steht", "der", "weg", "zum", "beruflichen", "abitur", "frei", "wer", "vor", "vollendung", "des", "lebensjahres", "einen", "ersten", "berufsqualifizierenden", "abschluss", "erreicht", "ist", "von", "der", "zw\u00f6lfj\u00e4hrigen", "schul", "und", "ausbildungspflicht", "freigestellt", "italien", "hat", "in", "der", "fremdsprachenausbildung", "bedeutende", "fortschritte", "gemacht", "englisch", "wird", "bereits", "in", "der", "grundschule", "unterrichtet", "eine", "zweite", "lebende", "fremdsprache", "kann", "ab", "der", "mittelschule", "ab", "dem", "schuljahr", "zus\u00e4tzlich", "erlernt", "werden", "die", "f\u00fcnfj\u00e4hrigen", "gymnasien", "sehen", "daneben", "in", "der", "regel", "lateinunterricht", "vor", "beim", "altsprachlichen", "liceo", "classico", "kommt", "noch", "altgriechisch", "dazu", "die", "pisastudien", "erteilten", "der", "italienischen", "schule", "insgesamt", "ein", "relativ", "schlechtes", "zeugnis", "erreichte", "italien", "in", "der", "lesekompetenz", "punkte", "in", "mathematik", "und", "in", "den", "naturwissenschaften", "punkte", "allerdings", "besteht", "in", "italien", "auch", "im", "schulwesen", "ein", "scharfes", "nords\u00fcdgef\u00e4lle", "so", "erreichte", "die", "region", "lombardei", "in", "den", "naturwissenschaften", "punkte", "kalabrien", "hingegen", "nur", "im", "jahr", "konnte", "sich", "italien", "unwesentlich", "verbessern", "die", "regionalen", "unterschiede", "blieben", "jedoch", "weiterhin", "fast", "unver\u00e4ndert", "die", "pisaergebnisse", "an", "deutschsprachigen", "schulen", "in", "s\u00fcdtirol", "in", "lesekompetenz", "mathematik", "und", "naturwissenschaften", "waren", "\u00fcberdurchschnittlichim", "hochschulbereich", "gibt", "es", "anders", "als", "in", "den", "deutschsprachigen", "l\u00e4ndern", "keine", "eigenst\u00e4ndigen", "fachhochschulen", "in", "der", "folge", "ist", "die", "quote", "der", "menschen", "mit", "hochschulabschluss", "geringer", "als", "anderswo", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "liegt", "bei", "etwa", "prozent", "mit", "dem", "bolognaprozess", "entstand", "auch", "an", "italienischen", "universit\u00e4ten", "die", "unterteilung", "in", "ein", "dreij\u00e4hriges", "bachelorstudium", "laurea", "triennale", "oder", "laurea", "breve", "mit", "nachfolgendem", "zweij\u00e4hrigem", "masterstudiengang", "laurea", "magistrale", "vormals", "laurea", "specialistica", "jura", "wird", "als", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "laurea", "magistrale", "angeboten", "was", "die", "hochschuleinrichtungen", "angeht", "kann", "man", "folgende", "unterscheidungen", "treffen", "universit\u00e0", "universit\u00e4ten", "im", "klassischen", "sinn", "politecnici", "technische", "universit\u00e4ten", "scuole", "superiori", "spitzenuniversit\u00e4ten", "die", "begabte", "studierende", "f\u00f6rdern", "die", "bekannteste", "ist", "die", "scuola", "normale", "superiore", "in", "pisa", "meist", "nur", "normale", "genannt", "die", "von", "napoleon", "gegr\u00fcndet", "wurde", "istituti", "di", "alta", "formazione", "artistica", "e", "musicale", "kunst", "und", "musikhochschulen", "die", "keine", "eigentlichen", "universit\u00e4ten", "sind", "aber", "zur", "h\u00f6heren", "bildung", "geh\u00f6ren", "istruzione", "e", "formazione", "tecnica", "superiore", "das", "h\u00f6here", "berufsbildungswesen", "der", "universit\u00e4ten", "in", "italien", "sind", "staatlich", "bekannteste", "privatuniversit\u00e4ten", "sind", "die", "universit\u00e0", "commerciale", "luigi", "bocconi", "in", "mailand", "und", "die", "libera", "universit\u00e0", "internazionale", "degli", "studi", "sociali", "in", "rom", "die", "universit\u00e4t", "bologna", "ist", "die", "\u00e4lteste", "hochschule", "der", "welt", "sie", "wurde", "im", "jahr", "gegr\u00fcndet", "insgesamt", "sind", "studenten", "an", "italienischen", "hochschulen", "eingeschrieben", "waren", "es", "nur", "die", "universit\u00e4t", "la", "sapienza", "in", "rom", "ist", "mit", "nahezu", "studierenden", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "universit\u00e4ten", "europas", "relativ", "neu", "ist", "auch", "der", "ausbau", "der", "alten", "und", "volkshochschulen", "universit\u00e0", "per", "la", "terza", "et\u00e0", "religionen", "italien", "ist", "ein", "r\u00f6mischkatholisch", "gepr\u00e4gtes", "land", "das", "eine", "hohe", "dichte", "an", "r\u00f6mischkatholischen", "institutionen", "aufweist", "im", "jahr", "bestanden", "di\u00f6zesen", "es", "amtierten", "bisch\u00f6fe", "davon", "orts", "und", "weihbisch\u00f6fe", "artikel", "der", "verfassung", "italiens", "regelt", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "staat", "und", "r\u00f6mischkatholischer", "kirche", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "in", "italien", "ist", "traditionell", "einflussreich", "was", "fr\u00fcher", "mit", "einer", "hohen", "zahl", "an", "priestern", "korrelierte", "im", "jahr", "gab", "es", "di\u00f6zesanpriester", "und", "ordenspriester", "seit", "langem", "sinkt", "die", "zahl", "der", "priester", "lag", "sie", "noch", "bei", "so", "sank", "sie", "allein", "zwischen", "und", "von", "auf", "die", "der", "ordensm\u00e4nner", "von", "auf", "die", "der", "ordensfrauen", "von", "auf", "millionen", "prozent", "der", "in", "italien", "lebenden", "menschen", "bekannten", "sich", "zum", "r\u00f6mischkatholischen", "glauben", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "christliche", "glaubensgemeinschaft", "war", "demnach", "die", "orthodoxe", "kirche", "mit", "anh\u00e4ngern", "deren", "anteil", "ist", "durch", "die", "einwanderung", "von", "rum\u00e4nen", "deutlich", "gestiegen", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "christliche", "religionsgemeinschaft", "stellen", "die", "zeugen", "jehovas", "mit", "\u00fcber", "aktiven", "missionierenden", "auch", "verk\u00fcndiger", "genannten", "mitgliedern", "und", "knapp", "versammlungen", "gemeinden", "dar", "sie", "ist", "zugleich", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gemeinde", "europas", "dieser", "christlichen", "sondergemeinschaft", "zu", "protestantischen", "religionsgemeinschaften", "u", "a", "waldenser", "und", "baptisten", "f\u00fchlten", "sich", "circa", "menschen", "zugeh\u00f6rig", "in", "italiens", "hauptstadt", "rom", "befindet", "sich", "die", "enklave", "des", "staates", "vatikanstadt", "die", "das", "zentrum", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "ist", "der", "papst", "ist", "zugleich", "dessen", "staatsoberhaupt", "das", "oberhaupt", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "und", "der", "bischof", "von", "rom", "der", "heilige", "stuhl", "als", "nichtstaatliches", "eigenst\u00e4ndiges", "vom", "staat", "vatikanstadt", "zu", "unterscheidendes", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "vertritt", "den", "zwergstaat", "auf", "internationaler", "ebene", "unter", "den", "nichtchristen", "waren", "muslime", "zum", "gro\u00dfen", "teil", "einwanderer", "aus", "muslimischen", "l\u00e4ndern", "mit", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "glaubensgemeinschaft", "siehe", "auch", "islam", "in", "italien", "zudem", "lebten", "in", "italien", "buddhisten", "und", "hindus", "die", "j\u00fcdische", "gemeinschaft", "z\u00e4hlt", "etwa", "als", "unmittelbare", "angeh\u00f6rige", "einer", "gemeinde", "galten", "allerdings", "nur", "mitglieder", "vier", "millionen", "menschen", "bekannten", "sich", "zu", "keiner", "konfessioneine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "italien", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "sprachen", "und", "dialekte", "neben", "der", "staatlichen", "amtssprache", "italienisch", "gibt", "es", "die", "regionalen", "amtssprachen", "deutsch", "und", "ladinisch", "in", "trentinos\u00fcdtirol", "franz\u00f6sisch", "im", "aostatal", "sowie", "slowenisch", "in", "friauljulisch", "venetien", "dar\u00fcber", "hinaus", "sieht", "ein", "staatliches", "gesetz", "aus", "dem", "jahr", "den", "schutz", "folgender", "minderheitensprachen", "vor", "albanisch", "siehe", "arb\u00ebresh", "verteilt", "im", "gesamten", "mezzogiorno", "frankoprovenzalisch", "die", "eigentliche", "volkssprache", "des", "aostatals", "sowie", "einiger", "t\u00e4ler", "im", "piemont", "mit", "kleinen", "sprachinseln", "in", "apulien", "furlanisch", "die", "sprache", "des", "friaul", "griechisch", "siehe", "griko", "in", "apulien", "und", "kalabrien", "katalanisch", "in", "alghero", "auf", "sardinien", "molisekroatisch", "in", "der", "region", "molise", "okzitanisch", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "alpent\u00e4lern", "des", "piemont", "sardisch", "die", "sprache", "sardiniensbisher", "ist", "dieses", "gesetz", "bis", "auf", "einige", "ausnahmen", "nicht", "umgesetzt", "worden", "die", "einrichtung", "von", "mehrsprachigen", "\u00e4mtern", "der", "muttersprachliche", "schulunterricht", "und", "die", "f\u00f6rderung", "von", "radio", "und", "fernsehprogrammen", "wie", "sie", "das", "gesetz", "vorsieht", "sind", "nicht", "verwirklicht", "worden", "nur", "in", "der", "ortsnamensgebung", "sind", "einige", "fortschritte", "gemacht", "worden", "so", "tragen", "zahlreiche", "verkehrsschilder", "im", "friaul", "auch", "die", "furlanische", "bezeichnung", "w\u00e4hrend", "auf", "sardinien", "neben", "dem", "italienischen", "gegebenenfalls", "auch", "der", "sardische", "ortsname", "steht", "in", "den", "schulen", "des", "friauls", "ist", "es", "zudem", "m\u00f6glich", "unterricht", "in", "furlanischer", "sprache", "zu", "nehmen", "fersentalerisch", "und", "zimbrisch", "sind", "bairische", "mundarten", "die", "in", "einigen", "sprachinseln", "in", "nordostitalien", "verbreitet", "sind", "im", "trentino", "werden", "sie", "als", "minderheitensprachen", "gesch\u00fctzt", "in", "einigen", "alpent\u00e4lern", "im", "nordwesten", "wird", "der", "h\u00f6chstalemannische", "dialekt", "der", "walser", "gesprochen", "der", "in", "der", "autonomen", "region", "aostatal", "anerkannt", "ist", "und", "gef\u00f6rdert", "wird", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "in", "italien", "zahlreiche", "dialekte", "des", "italienischen", "gesprochen", "diese", "k\u00f6nnen", "in", "drei", "gro\u00dfe", "dialektgruppen", "unterschieden", "werden", "die", "zum", "teil", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprachen", "eingestuft", "werden", "norditalienische", "dialekte", "dazu", "geh\u00f6ren", "die", "galloitalischen", "dialekte", "also", "vor", "allem", "piemontesisch", "und", "lombardisch", "und", "das", "venetische", "toskanische", "dialekte", "mittel", "und", "s\u00fcditalienische", "dialekte", "dazu", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "der", "r\u00f6mische", "dialekt", "und", "das", "sizilianischedie", "anerkennung", "der", "dialekte", "als", "eigenst\u00e4ndige", "sprachen", "ist", "in", "der", "sprachwissenschaft", "umstritten", "ebenso", "in", "der", "politik", "die", "verkehrsbeschilderung", "einiger", "gemeinden", "besonders", "jener", "die", "von", "der", "lega", "nord", "verwaltet", "sind", "ist", "zum", "beispiel", "um", "die", "mundartliche", "bezeichnung", "des", "ortes", "erweitert", "worden", "einwanderung", "die", "anzahl", "der", "in", "italien", "wohnhaften", "ausl\u00e4nder", "nimmt", "seit", "den", "er", "jahren", "konstant", "zu", "laut", "dem", "nationalen", "statistikinstitut", "istat", "waren", "zum", "dezember", "ausl\u00e4ndische", "staatsb\u00fcrger", "in", "italien", "wohnhaft", "was", "ca", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "ausmacht", "zudem", "leben", "in", "italien", "rund", "roma", "von", "denen", "staatsb\u00fcrger", "sind", "die", "illegalen", "einwanderer", "sind", "in", "der", "statistik", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "die", "oecd", "rechnet", "mit", "bis", "die", "caritas", "geht", "davon", "aus", "dass", "sich", "eine", "million", "ausl\u00e4nder", "ohne", "aufenthaltsberechtigung", "im", "land", "befinden", "damit", "w\u00fcrden", "sich", "in", "italien", "bis", "zu", "sechs", "millionen", "ausl\u00e4nder", "aufhalten", "die", "meisten", "einwanderer", "sind", "im", "norden", "und", "im", "zentrum", "italiens", "angesiedelt", "dort", "machen", "sie", "einen", "anteil", "von", "prozent", "bzw", "prozent", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "aus", "in", "den", "s\u00fcditalienischen", "regionen", "liegt", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "bei", "prozent", "die", "st\u00e4dte", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "an", "ausl\u00e4ndern", "waren", "im", "jahr", "rom", "mailand", "turin", "genua", "florenz", "bologna", "verona", "brescia", "padua", "neapel", "reggio", "emilia", "prato", "venedig", "und", "modena", "die", "zahl", "der", "araber", "in", "italien", "wird", "auf", "beziffert", "italiener", "im", "ausland", "zwischen", "und", "war", "italien", "von", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "auswanderungswellen", "betroffen", "sch\u00e4tzungsweise", "millionen", "b\u00fcrger", "verlie\u00dfen", "das", "land", "um", "haupts\u00e4chlich", "in", "amerika", "in", "den", "vereinigten", "staaten", "als", "arbeiter", "in", "argentinien", "und", "brasilien", "als", "landwirte", "ihr", "gl\u00fcck", "zu", "suchen", "bei", "einer", "einwohnerzahl", "zur", "jahrhundertwende", "von", "millionen", "entspricht", "dies", "fast", "einem", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "war", "das", "jahr", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "aufgezeichneten", "auswanderungszahl", "\u00fcber", "italiener", "verlie\u00dfen", "ihre", "heimatdie", "faschistische", "diktatur", "versuchte", "der", "auswanderung", "entgegenzuwirken", "konnte", "aber", "nicht", "verhindern", "dass", "weitere", "millionen", "italiener", "das", "land", "verlie\u00dfen", "vor", "allem", "argentinien", "und", "frankreich", "waren", "zwischen", "den", "weltkriegen", "bevorzugte", "auswanderungsl\u00e4nder", "zumal", "die", "vereinigten", "staaten", "und", "brasilien", "strengere", "einwanderungsregeln", "eingef\u00fchrt", "hatten", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "richtete", "sich", "die", "auswanderung", "zunehmend", "in", "richtung", "europ\u00e4ischer", "staaten", "viele", "die", "vor\u00fcbergehend", "als", "gastarbeiter", "nach", "belgien", "deutschland", "frankreich", "in", "die", "schweiz", "gegangen", "waren", "lie\u00dfen", "sich", "auf", "unbestimmte", "zeit", "in", "ihren", "gastl\u00e4ndern", "nieder", "im", "konsularischen", "personenregister", "sind", "nach", "wie", "vor", "auslandsitaliener", "registriert", "die", "folgende", "tabelle", "weist", "jene", "l\u00e4nder", "au\u00dfer", "italien", "aus", "in", "denen", "die", "meisten", "italienischen", "staatsb\u00fcrger", "wohnhaft", "sind", "im", "ausland", "wohnende", "italienische", "staatsb\u00fcrger", "d\u00fcrfen", "bei", "den", "parlamentswahlen", "in", "italien", "w\u00e4hlen", "und", "sind", "durch", "zw\u00f6lf", "abgeordnete", "und", "sechs", "senatoren", "vertreten", "zudem", "d\u00fcrfen", "sie", "an", "den", "nationalen", "volksabstimmungen", "teilnehmen", "geschichte", "ur", "und", "fr\u00fchgeschichte", "die", "geschichte", "italiens", "im", "sinne", "einer", "hominiden", "besiedlung", "der", "apenninhalbinsel", "und", "der", "sie", "umgebenden", "inseln", "l\u00e4sst", "sich", "bis", "millionen", "jahre", "zur\u00fcckverfolgen", "wobei", "der", "moderne", "mensch", "vor", "etwa", "bis", "jahren", "in", "italien", "auftrat", "und", "noch", "mehrere", "jahrtausende", "neben", "dem", "neandertaler", "lebte", "bis", "ins", "jahrtausend", "v", "chr", "bildeten", "jagd", "fischfang", "und", "sammeln", "die", "grundlagen", "der", "existenz", "etwa", "v", "chr", "brachten", "erste", "gruppen", "von", "au\u00dferhalb", "der", "halbinsel", "wohl", "\u00fcber", "see", "aus", "s\u00fcdkleinasien", "und", "dem", "nahen", "osten", "die", "landwirtschaft", "mit", "die", "j\u00e4ger", "und", "sammler", "verschwanden", "im", "jahrtausend", "setzte", "eine", "entwicklung", "ein", "die", "aus", "den", "d\u00f6rfern", "fr\u00fche", "stadt\u00e4hnliche", "siedlungen", "machte", "und", "die", "gesellschaften", "wiesen", "erstmals", "deutliche", "spuren", "von", "hierarchien", "auf", "die", "durch", "schriftquellen", "belegte", "geschichte", "italiens", "beginnt", "erst", "nach", "der", "besiedlung", "durch", "italische", "v\u00f6lker", "neben", "ihnen", "erlebte", "die", "kultur", "der", "etrusker", "deren", "herkunft", "ungekl\u00e4rt", "ist", "um", "v", "chr", "ihre", "bl\u00fctezeit", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "hatte", "die", "griechische", "kolonisation", "des", "s\u00fcditalienischen", "festlandes", "und", "siziliens", "begonnen", "an", "der", "westk\u00fcste", "der", "insel", "siedelten", "ph\u00f6nizier", "diese", "kolonien", "geh\u00f6rten", "sp\u00e4ter", "zu", "karthago", "antike", "schon", "in", "vorr\u00f6mischer", "zeit", "war", "italien", "vor", "allem", "mittel", "etrurien", "und", "s\u00fcditalien", "magna", "graecia", "ein", "wichtiges", "europ\u00e4isches", "kulturzentrum", "ab", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "setzte", "die", "expansion", "roms", "ein", "v", "chr", "wurden", "korinth", "und", "karthago", "zerst\u00f6rt", "die", "eroberung", "des", "mittelmeerraums", "sp\u00e4ter", "auch", "von", "teilen", "mittel", "und", "nordeuropas", "brachte", "kulturelle", "einfl\u00fcsse", "und", "menschen", "aus", "dem", "gesamten", "reich", "und", "den", "angrenzenden", "gebieten", "nach", "italien", "die", "halbinsel", "bildete", "das", "zentrum", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "und", "blieb", "es", "mit", "einschr\u00e4nkungen", "bis", "zum", "untergang", "westroms", "um", "dabei", "verwandelte", "sich", "die", "agrarische", "wirtschaftsbasis", "die", "anfangs", "aus", "bauern", "bestanden", "hatte", "zu", "einem", "system", "weitr\u00e4umiger", "latifundien", "auf", "der", "basis", "von", "sklavenarbeit", "ein", "dichtes", "stra\u00dfennetz", "verband", "die", "expandierenden", "st\u00e4dte", "dank", "dessen", "der", "warenaustausch", "aber", "auch", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "externen", "g\u00fctern", "wie", "weizen", "und", "oliven\u00f6l", "aus", "nordafrika", "anwuchsen", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "erschienen", "neben", "der", "sklaverei", "und", "den", "freien", "bauern", "auf", "dem", "land", "formen", "der", "bindung", "an", "den", "boden", "wie", "das", "kolonat", "wenngleich", "noch", "um", "zwischen", "freien", "und", "unfreien", "kolonen", "unterschieden", "wurde", "kolonenedikt", "des", "anastasius", "im", "jahrhundert", "setzte", "sich", "das", "christentum", "als", "staatsreligion", "durch", "\u00fcber", "jahrhunderte", "war", "es", "schlie\u00dflich", "der", "mittelpunkt", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "v", "chr", "wurde", "das", "italische", "kernland", "das", "zuvor", "bis", "zum", "rubikon", "bei", "rimini", "reichte", "um", "die", "provinz", "gallia", "cisalpina", "erweitert", "sizilien", "und", "sardinien", "sowie", "korsika", "wurden", "erst", "im", "zuge", "von", "kaiser", "diokletians", "gebietsreform", "dem", "mutterland", "italien", "dioecesis", "italiae", "angegliedert", "mittelalter", "nach", "dem", "einfall", "der", "goten", "und", "der", "langobarden", "bzw", "zersplitterte", "das", "land", "in", "eine", "reihe", "von", "herrschaftsgebieten", "im", "und", "jahrhundert", "besonders", "unter", "pippin", "und", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "dominierten", "die", "franken", "doch", "entwickelte", "sich", "unter", "den", "nachfolgern", "karls", "ein", "eigenes", "k\u00f6nigreich", "italien", "seit", "otto", "dem", "gro\u00dfen", "geh\u00f6rte", "italien", "\u00fcberwiegend", "zum", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "reichsitalien", "der", "s\u00fcden", "blieb", "dabei", "lange", "byzantinisch", "jedoch", "eroberten", "zun\u00e4chst", "araber", "ab", "dem", "jahr", "sizilien", "und", "teile", "s\u00fcditaliens", "im", "jahrhundert", "erfolgte", "\u00fcber", "einen", "zeitraum", "von", "mehreren", "jahrzehnten", "die", "normannische", "eroberung", "s\u00fcditaliens", "durch", "den", "aufschwung", "von", "handel", "und", "verkehr", "gewannen", "insbesondere", "die", "st\u00e4dte", "norditaliens", "im", "jahrhundert", "zunehmende", "selbstst\u00e4ndigkeit", "die", "normannen", "und", "zahlreiche", "st\u00e4dte", "oberitaliens", "unterst\u00fctzten", "w\u00e4hrend", "des", "investiturstreits", "zwischen", "und", "den", "papst", "mit", "dem", "untergang", "der", "dynastie", "der", "staufer", "scheiterten", "deren", "versuche", "die", "schwindende", "reichsgewalt", "in", "italien", "zu", "erneuern", "obwohl", "heinrich", "vi", "das", "unteritalienische", "normannenreich", "durch", "heirat", "gewonnen", "hatte", "den", "s\u00fcden", "beherrschte", "ab", "die", "franz\u00f6sische", "dynastie", "der", "anjou", "der", "norden", "zerfiel", "in", "eine", "reihe", "von", "formal", "dem", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "zugeh\u00f6rigen", "im", "\u00fcbrigen", "jedoch", "selbstst\u00e4ndigen", "st\u00e4dten", "mit", "ihrem", "umland", "renaissance", "im", "italien", "des", "sp\u00e4ten", "jahrhunderts", "liegen", "die", "anf\u00e4nge", "der", "renaissance", "als", "kernzeitraum", "gilt", "das", "und", "jahrhundert", "das", "wesentliche", "charakteristikum", "ist", "die", "wiedergeburt", "antiken", "geistes", "der", "humanismus", "war", "die", "pr\u00e4gende", "geistesbewegung", "hinzu", "kam", "eine", "neuorientierung", "in", "der", "wissenschaft", "wo", "das", "theozentrische", "weltbild", "des", "mittelalters", "durch", "eine", "st\u00e4rker", "anthropozentrische", "sicht", "der", "dinge", "abgel\u00f6st", "wurde", "im", "und", "jahrhundert", "entstanden", "m\u00e4chte", "mit", "enormem", "wirtschaftlichem", "und", "kulturellem", "vorsprung", "dies", "galt", "vor", "allem", "f\u00fcr", "die", "selbstst\u00e4ndigen", "m\u00e4chte", "italiens", "also", "das", "herzogtum", "mailand", "die", "republiken", "venedig", "und", "florenz", "das", "k\u00f6nigreich", "neapel", "und", "den", "kirchenstaat", "aber", "auch", "f\u00fcr", "die", "h\u00f6fe", "von", "ferrara", "oder", "mantua", "die", "st\u00e4dte", "teilten", "sich", "in", "wechselnden", "koalitionen", "politische", "macht", "und", "ressourcen", "der", "apenninhalbinsel", "und", "boten", "relativ", "gro\u00dfe", "politische", "freiheit", "die", "zu", "neuen", "wissenschaftlichen", "und", "k\u00fcnstlerischen", "wegen", "anregten", "die", "gro\u00dfen", "verm\u00f6gen", "die", "durch", "den", "handel", "entstanden", "machten", "es", "m\u00f6glich", "gro\u00dfe", "\u00f6ffentliche", "und", "private", "kunstprojekte", "in", "auftrag", "zu", "geben", "zudem", "erlebte", "die", "entwicklung", "zur", "pragmatischen", "schriftlichkeit", "bereits", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "einen", "aufschwung", "der", "schriftverkehr", "der", "kaufleute", "vertiefte", "und", "verbreiterte", "die", "literalit\u00e4t", "so", "dass", "die", "zahl", "der", "alphabetisierten", "zunahm", "im", "jahrhundert", "geh\u00f6rte", "italien", "zu", "den", "am", "st\u00e4rksten", "urbanisierten", "regionen", "europas", "neuzeit", "bis", "jahrhundert", "der", "niedergang", "italiens", "begann", "unmittelbar", "nach", "der", "entdeckung", "amerikas", "mit", "der", "verlagerung", "des", "handels", "in", "die", "\u00fcberseekolonien", "westeurop\u00e4ischer", "staaten", "auch", "angesichts", "der", "osmanischen", "kontrolle", "\u00fcber", "das", "mittelmeer", "politisch", "wurde", "italien", "zum", "spielball", "fremder", "m\u00e4chte", "im", "jahrhundert", "k\u00e4mpften", "frankreich", "und", "spanien", "um", "die", "vormachtstellung", "auf", "der", "halbinsel", "die", "schlacht", "bei", "pavia", "besiegelte", "die", "vorherrschaft", "spaniens", "das", "sich", "die", "unmittelbare", "kontrolle", "s\u00fcditaliens", "und", "der", "lombardei", "sichern", "konnte", "wurde", "aus", "den", "staaten", "der", "cispadanischen", "republik", "und", "der", "transpadanischen", "republik", "die", "cisalpinische", "republik", "gebildet", "die", "bis", "bestand", "\u00fcbernahmen", "franz\u00f6sische", "revolutionstruppen", "die", "macht", "italienfeldzug", "kr\u00f6nte", "sich", "napoleon", "bonaparte", "in", "mailand", "zum", "k\u00f6nig", "von", "italien", "k\u00f6nigreich", "italien", "nach", "dem", "ende", "seiner", "herrschaft", "fiel", "italien", "in", "den", "einflussbereich", "des", "\u00f6sterreichischen", "kaiserreiches", "vom", "bis", "hinein", "ins", "jahrhundert", "stand", "der", "gro\u00dfteil", "italiens", "somit", "unter", "fremdherrschaft", "jahrhundert", "die", "italienische", "nationalbewegung", "im", "jahrhundert", "wird", "oft", "als", "risorgimento", "bezeichnet", "unter", "f\u00fchrung", "der", "dynastie", "der", "savoyer", "k\u00f6nige", "von", "sardinienpiemont", "angetrieben", "durch", "die", "freiwilligenverb\u00e4nde", "unter", "giuseppe", "garibaldi", "gelang", "in", "drei", "unabh\u00e4ngigkeitskriegen", "bis", "die", "vereinigung", "italiens", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "viktor", "emanuel", "ii", "in", "turin", "zum", "k\u00f6nig", "italiens", "ausgerufen", "k\u00f6nigreich", "italien", "wechselte", "die", "hauptstadt", "nach", "florenz", "kamen", "mit", "dem", "dritten", "unabh\u00e4ngigkeitskrieg", "auch", "das", "bisher", "\u00f6sterreichische", "venetien", "sowie", "das", "friaul", "zum", "k\u00f6nigreich", "italien", "rom", "wurde", "im", "september", "eingenommen", "und", "zur", "hauptstadt", "des", "landes", "dar\u00fcber", "hinaus", "versuchte", "italien", "als", "kolonialmacht", "fu\u00df", "zu", "fassen", "am", "horn", "von", "afrika", "kolonie", "eritrea", "ab", "italienischostafrika", "und", "in", "italienischlibyen", "siehe", "auch", "italienische", "kolonien", "viele", "andere", "europ\u00e4ische", "m\u00e4chte", "blickten", "damals", "auf", "eine", "lange", "kolonialgeschichte", "zur\u00fcck", "italien", "dagegen", "hatte", "wie", "auch", "das", "deutsche", "kaiserreich", "noch", "keine", "kolonien", "erster", "weltkrieg", "faschismus", "und", "zweiter", "weltkrieg", "italien", "trat", "obwohl", "mitglied", "des", "dreibunds", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "und", "\u00f6sterreichungarn", "der", "triple", "entente", "bei", "nachdem", "die", "entente", "im", "londoner", "geheimvertrag", "territoriale", "zugewinne", "zusagte", "siehe", "italiens", "kriegsziele", "konnte", "das", "k\u00f6nigreich", "auf", "der", "seite", "der", "siegerm\u00e4chte", "julisch", "venetien", "istrien", "das", "trentino", "sowie", "das", "deutschsprachige", "s\u00fcdtirol", "annektieren", "im", "oktober", "\u00fcbernahmen", "benito", "mussolini", "und", "seine", "gefolgsleute", "fascisti", "nach", "dem", "marsch", "auf", "rom", "die", "macht", "schritt", "f\u00fcr", "schritt", "wandelte", "mussolini", "das", "k\u00f6nigreich", "in", "einen", "totalit\u00e4ren", "staat", "um", "und", "setzte", "sich", "selbst", "als", "duce", "f\u00fchrer", "an", "die", "spitze", "des", "staates", "am", "oktober", "\u00fcberfiel", "italien", "das", "kaiserreich", "abessinien", "heute", "\u00e4thiopien", "und", "annektierte", "das", "land", "diese", "v\u00f6lkerrechtswidrige", "besetzung", "war", "teil", "von", "mussolinis", "erkl\u00e4rtem", "ziel", "das", "antike", "r\u00f6mische", "reich", "wieder", "aufleben", "zu", "lassen", "durch", "verschiedene", "abkommen", "verb\u00fcndete", "mussolini", "sich", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "und", "adolf", "hitler", "z", "b", "im", "sogenannten", "stahlpakt", "mai", "schlie\u00dflich", "trat", "italien", "am", "juni", "auf", "der", "seite", "deutschlands", "und", "japans", "achse", "berlinromtokio", "in", "den", "zweiten", "weltkrieg", "ein", "am", "juli", "begann", "der", "italienfeldzug", "der", "westalliierten", "unter", "dem", "eindruck", "schwerer", "niederlagen", "wurde", "mussolini", "vom", "faschistischen", "gro\u00dfrat", "am", "juli", "mit", "einfacher", "mehrheit", "abgesetzt", "und", "gefangen", "genommen", "k\u00f6nig", "viktor", "emanuel", "iii", "\u00fcbernahm", "den", "oberbefehl", "\u00fcber", "die", "streitkr\u00e4fte", "und", "beauftragte", "marschall", "pietro", "badoglio", "eine", "milit\u00e4rregierung", "zu", "bilden", "badoglio", "erkl\u00e4rte", "die", "faschistische", "partei", "und", "ihre", "gliederungen", "per", "gesetz", "f\u00fcr", "aufgel\u00f6st", "am", "september", "schloss", "die", "regierung", "badoglio", "mit", "den", "alliierten", "den", "waffenstillstand", "von", "cassibile", "italien", "trat", "aus", "dem", "dreim\u00e4chtepakt", "aus", "der", "krieg", "hatte", "italien", "seit", "etwa", "menschenleben", "gekostetdie", "folgende", "deutsche", "besetzung", "italiens", "fall", "achse", "stie\u00df", "auf", "den", "widerstand", "der", "resistenza", "das", "deutsche", "reich", "versuchte", "die", "schwarzhemden", "wieder", "an", "die", "macht", "zu", "bringen", "und", "lie\u00df", "dazu", "mussolini", "am", "september", "im", "unternehmen", "eiche", "befreien", "norditalien", "wurde", "bis", "nach", "rom", "von", "deutschen", "truppen", "besetzt", "und", "in", "diesem", "gebiet", "eine", "regierung", "unter", "mussolini", "eingesetzt", "die", "die", "italienische", "sozialrepublik", "republik", "von", "sal\u00f2", "proklamierte", "diese", "parallelregierung", "blieb", "mit", "deutschland", "verb\u00fcndet", "erkl\u00e4rte", "ihrerseits", "dem", "von", "den", "alliierten", "besetzten", "teil", "italiens", "den", "krieg", "und", "f\u00fchrte", "in", "norditalien", "krieg", "gegen", "italienische", "partisanen", "in", "der", "folge", "wurde", "vor", "allem", "mittelitalien", "durch", "schwere", "k\u00e4mpfe", "entlang", "der", "vorr\u00fcckenden", "front", "verw\u00fcstet", "die", "zivilbev\u00f6lkerung", "wurde", "ziel", "deutscher", "repressalien", "deutsche", "kriegsverbrechen", "in", "italien", "daraufhin", "erkl\u00e4rte", "die", "regierung", "badoglio", "deutschland", "am", "oktober", "den", "krieg", "der", "sich", "die", "letzten", "monate", "bis", "zum", "ende", "des", "krieges", "hinzog", "als", "sich", "die", "deutschen", "verb\u00e4nde", "im", "juni", "bis", "zur", "gotenlinie", "im", "apennin", "zur\u00fcckzogen", "und", "italienische", "partisanen", "ihre", "\u00fcberf\u00e4lle", "auf", "deutsche", "soldaten", "verst\u00e4rkten", "kam", "es", "zu", "weiteren", "massakern", "an", "der", "zivilbev\u00f6lkerung", "z", "b", "dem", "massaker", "von", "santanna", "di", "stazzema", "dem", "massaker", "von", "marzabotto", "und", "weiteren", "schweren", "kriegsverbrechen", "durch", "die", "deutschen", "besatzer", "und", "truppen", "der", "faschistischen", "sozialrepublik", "nach", "der", "alliierten", "fr\u00fchjahrsoffensive", "und", "dem", "zusammenbruch", "der", "deutschen", "front", "in", "oberitalien", "kapitulierte", "die", "heeresgruppe", "c", "am", "april", "vor", "den", "westalliierten", "bereits", "am", "april", "hatte", "die", "resistenza", "zum", "allgemeinen", "aufstand", "gegen", "die", "deutschen", "besatzer", "und", "die", "faschistische", "sozialrepublik", "aufgerufen", "drei", "tage", "sp\u00e4ter", "war", "der", "auf", "der", "flucht", "befindliche", "mussolini", "von", "der", "resistenza", "verhaftet", "und", "am", "april", "hingerichtet", "worden", "mit", "inkrafttreten", "der", "kapitulation", "am", "mai", "war", "der", "zweite", "weltkrieg", "in", "italien", "beendet", "nachkriegszeit", "nach", "kriegsende", "verlor", "italien", "die", "eigenen", "kolonien", "eine", "ausnahme", "bildete", "italienischsomaliland", "insofern", "als", "die", "verwaltungskontrolle", "dieser", "ehemaligen", "kolonie", "von", "der", "uno", "noch", "einmal", "f\u00fcr", "zehn", "jahre", "an", "italien", "gegeben", "wurde", "das", "italienische", "mutterland", "blieb", "von", "gr\u00f6\u00dferen", "gebietsabtretungen", "verschont", "abgetreten", "wurden", "der", "gro\u00dfteil", "von", "julisch", "venetien", "an", "jugoslawien", "bzw", "das", "heutige", "slowenien", "und", "kroatien", "der", "italienische", "dodekanes", "an", "griechenland", "die", "gemeinden", "tende", "und", "la", "brigue", "an", "frankreich", "eine", "verfassunggebende", "versammlung", "beschloss", "die", "neue", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "am", "dezember", "diese", "verfassung", "trat", "zum", "januar", "in", "kraft", "die", "nachkriegsgeschichte", "italiens", "zeichnet", "sich", "innenpolitisch", "durch", "h\u00e4ufige", "regierungswechsel", "allerdings", "bis", "vier", "jahrzehnte", "unter", "f\u00fchrung", "oder", "hauptbeteiligung", "der", "democrazia", "cristiana", "christdemokraten", "au\u00dfenpolitisch", "durch", "die", "gr\u00fcndungsmitgliedschaft", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsgemeinschaft", "und", "wirtschaftlich", "durch", "ein", "vor\u00fcbergehendes", "wirtschaftswunder", "miracolo", "economico", "aus", "gegenwart", "anfang", "der", "er", "jahre", "wurde", "die", "politische", "elite", "des", "landes", "vom", "korruptionsskandal", "tangentopoli", "und", "den", "aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen", "der", "juristischen", "untersuchungen", "der", "mani", "pulite", "ausgetauscht", "von", "etwa", "bis", "ende", "wurde", "die", "politik", "italiens", "von", "parteienb\u00fcndnissen", "um", "silvio", "berlusconi", "sowie", "wechselnden", "mittelinkskoalitionen", "bestimmt", "wurde", "mario", "monti", "sein", "nachfolger", "insbesondere", "infolge", "der", "seit", "schwelenden", "eurokrise", "und", "der", "als", "zu", "hoch", "kritisierten", "staatsverschuldung", "italiens", "und", "bildete", "ein", "kabinett", "von", "parteilosen", "fachleuten", "kabinett", "monti", "ihm", "folgte", "das", "kabinett", "letta", "april", "bis", "zum", "februar", "und", "diesem", "das", "kabinett", "renzi", "unter", "matteo", "renzieine", "von", "renzi", "angestrebte", "verfassungs\u00e4nderung", "wurde", "am", "dezember", "durch", "das", "volk", "in", "einem", "referendum", "abgelehnt", "infolgedessen", "trat", "renzi", "zur\u00fcck", "neuer", "ministerpr\u00e4sident", "wurde", "paolo", "gentiloni", "nach", "den", "wahlen", "wurde", "eine", "koalitionsregierung", "der", "parteien", "movimento", "stelle", "und", "lega", "nord", "unter", "dem", "parteilosen", "ministerpr\u00e4sidenten", "giuseppe", "conte", "gebildet", "die", "am", "juni", "ihr", "amt", "antrat", "nachdem", "die", "lega", "nord", "aus", "der", "koalition", "ausgeschieden", "war", "bildete", "conte", "sein", "kabinett", "um", "das", "neben", "dem", "movimento", "stelle", "von", "partito", "democratico", "liberi", "e", "uguali", "italia", "viva", "und", "dem", "movimento", "associativo", "italiani", "allestero", "unterst\u00fctzt", "wurde", "im", "januar", "verlie\u00df", "italia", "viva", "das", "regierungsb\u00fcndnis", "und", "conte", "erkl\u00e4rte", "seinen", "r\u00fccktritt", "staatspr\u00e4sident", "sergio", "mattarella", "sprach", "sich", "gegen", "neuwahlen", "w\u00e4hrend", "der", "covidpandemie", "aus", "und", "beauftragte", "mario", "draghi", "den", "fr\u00fcheren", "pr\u00e4sidenten", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "und", "fr\u00fcheren", "gouverneur", "der", "italienischen", "zentralbank", "eine", "regierung", "zu", "bilden", "die", "am", "februar", "vereidigt", "wurde", "diese", "regierung", "der", "nationalen", "einheit", "wurde", "insbesondere", "von", "den", "parteien", "movimento", "stelle", "partito", "democratico", "lega", "und", "forza", "italia", "getragen", "nach", "einer", "vertrauensabstimmung", "die", "draghi", "zwar", "gewann", "bei", "der", "aber", "mit", "der", "f\u00fcnfsternebewegung", "lega", "und", "forza", "italia", "drei", "regierungsparteien", "nicht", "teilnahmen", "reichte", "draghi", "seinen", "r\u00fccktritt", "ein", "und", "pr\u00e4sident", "mattarella", "l\u00f6ste", "am", "juli", "beide", "parlamentskammern", "auf", "aus", "den", "vorgezogenen", "parlamentswahlen", "vom", "september", "ging", "die", "rechtsnationale", "partei", "br\u00fcder", "italiens", "unter", "f\u00fchrung", "von", "giorgia", "meloni", "als", "st\u00e4rkste", "partei", "hervor", "und", "konnte", "mit", "den", "koalitionspartnern", "lega", "und", "forza", "italia", "eine", "regierung", "bilden", "giorgia", "meloni", "wurde", "am", "oktober", "als", "ministerpr\u00e4sidentin", "vereidigt", "womit", "zum", "ersten", "mal", "in", "der", "geschichte", "italiens", "seit", "der", "staatsgr\u00fcndung", "eine", "frau", "dieses", "amt", "bekleidet", "politik", "staatsgr\u00fcndung", "am", "juni", "wurden", "die", "italiener", "zum", "referendum", "\u00fcber", "die", "staatsform", "und", "zu", "den", "wahlen", "zur", "verfassunggebenden", "versammlung", "aufgerufen", "wahlberechtigt", "waren", "italienische", "b\u00fcrger", "von", "denen", "zur", "wahl", "gingen", "was", "der", "wahlberechtigten", "entsprach", "zum", "ersten", "mal", "durften", "auch", "frauen", "w\u00e4hlen", "das", "amtliche", "ergebnis", "wurde", "am", "juni", "vom", "kassationsgerichtshof", "verk\u00fcndet", "der", "stimmen", "f\u00fcr", "die", "republik", "f\u00fcr", "die", "monarchie", "sowie", "ung\u00fcltige", "stimmen", "davon", "leere", "stimmzettelhinsichtlich", "der", "regionalen", "mehrheitsverh\u00e4ltnisse", "war", "italien", "praktisch", "in", "zwei", "lager", "gespalten", "im", "norden", "hatte", "die", "republik", "mit", "gewonnen", "im", "s\u00fcden", "dagegen", "kam", "die", "monarchie", "auf", "politisches", "system", "italien", "ist", "seit", "eine", "parlamentarische", "republik", "die", "italienische", "verfassung", "originalbezeichnung", "la", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "wurde", "am", "dezember", "beschlossen", "trat", "am", "januar", "in", "kraft", "und", "ist", "gepr\u00e4gt", "durch", "einen", "kompromisscharakter", "der", "aus", "der", "unmittelbaren", "nachkriegsgeschichte", "herr\u00fchrt", "aus", "der", "erfahrung", "des", "gemeinsamen", "widerstandskampfes", "gegen", "den", "faschismus", "resistenza", "entschlossen", "sich", "die", "im", "nationalen", "befreiungskomitee", "zusammengeschlossenen", "antifaschistischen", "liberale", "sozialistische", "kommunistische", "und", "katholisch", "gepr\u00e4gte", "parteien", "gemeinsam", "die", "neue", "verfassung", "auszuarbeiten", "besonderheiten", "der", "italienischen", "verfassung", "sind", "die", "zentrale", "rolle", "die", "dem", "parlament", "zweikammersystem", "bicameralismo", "perfetto", "zugestanden", "wird", "die", "vergleichsweise", "geringen", "formalen", "einflussm\u00f6glichkeiten", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "die", "starke", "betonung", "plebiszit\u00e4rer", "elemente", "verfassungs\u00e4nderungen", "m\u00fcssen", "eventuell", "durch", "referendum", "best\u00e4tigt", "werden", "au\u00dferdem", "besteht", "f\u00fcr", "die", "b\u00fcrger", "die", "m\u00f6glichkeit", "von", "volksabstimmungen", "und", "gesetzesinitiative", "gebrauch", "zu", "machen", "der", "m\u00e4chtige", "verfassungsgerichtshof", "und", "die", "dezentralisierung", "im", "zuge", "von", "reformen", "in", "den", "er", "und", "anfang", "der", "er", "jahre", "italien", "ist", "mitglied", "in", "mehreren", "\u00fcberstaatlichen", "organisationen", "mit", "dem", "april", "erfolgte", "der", "beitritt", "zur", "nato", "seit", "dem", "dezember", "geh\u00f6rt", "italien", "den", "vereinten", "nationen", "an", "zudem", "ist", "das", "land", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "am", "januar", "exekutive", "offiziell", "hei\u00dft", "die", "regierung", "ministerrat", "italienisch", "consiglio", "dei", "ministri", "oder", "einfach", "nur", "consiglio", "der", "ministerpr\u00e4sident", "firmiert", "als", "pr\u00e4sident", "des", "ministerrats", "auf", "italienisch", "also", "presidente", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "spricht", "man", "nur", "vom", "pr\u00e4sidenten", "kann", "damit", "also", "sowohl", "der", "staatspr\u00e4sident", "als", "auch", "der", "ministerpr\u00e4sident", "gemeint", "sein", "die", "minister", "sind", "gemeinsam", "f\u00fcr", "die", "handlungen", "des", "ministerrates", "und", "einzeln", "f\u00fcr", "die", "handlungen", "ihres", "gesch\u00e4ftsbereiches", "verantwortlich", "die", "minister", "werden", "auf", "vorschlag", "des", "ministerpr\u00e4sidenten", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "ernannt", "der", "ministerpr\u00e4sident", "hat", "nicht", "die", "befugnis", "minister", "selbst\u00e4ndig", "zu", "ernennen", "oder", "zu", "entlassen", "der", "ministerpr\u00e4sident", "bestimmt", "die", "allgemeine", "politik", "der", "regierung", "und", "\u00fcbernimmt", "daf\u00fcr", "die", "verantwortung", "er", "wahrt", "die", "einheitlichkeit", "der", "ausrichtung", "in", "politik", "und", "verwaltung", "indem", "er", "die", "t\u00e4tigkeit", "der", "minister", "f\u00f6rdert", "und", "koordiniert", "wegen", "der", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "den", "oft", "instabilen", "politischen", "mehrheitsverh\u00e4ltnissen", "wird", "der", "ministerpr\u00e4sident", "als", "vorsitzender", "des", "ministerrates", "oft", "nur", "als", "primus", "inter", "pares", "betrachtet", "als", "kollegialorgan", "nimmt", "der", "ministerrat", "im", "italienischen", "verfassungssystem", "hingegen", "eine", "herausragende", "rolle", "insbesondere", "im", "gesetzgebungsprozess", "ein", "er", "bereitet", "gesetzentw\u00fcrfe", "vor", "er", "erl\u00e4sst", "gesetzesdekrete", "die", "anschlie\u00dfend", "vom", "parlament", "in", "gesetze", "umgewandelt", "werden", "m\u00fcssen", "damit", "die", "gesetzesdekrete", "ihre", "wirksamkeit", "behalten", "er", "wird", "durch", "erm\u00e4chtigungsgesetze", "vom", "parlament", "mit", "der", "ausarbeitung", "von", "gesetzen", "innerhalb", "bestimmter", "rahmenbedingungen", "beauftragt", "und", "kann", "insoweit", "sog", "gesetzesvertretende", "dekrete", "erlassender", "amtssitz", "des", "italienischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "ist", "der", "palazzo", "chigi", "in", "rom", "dort", "unterst\u00fctzt", "ihn", "das", "ministerratspr\u00e4sidium", "amtierende", "ministerpr\u00e4sidentin", "von", "italien", "ist", "seit", "dem", "oktober", "giorgia", "meloni", "legislative", "das", "italienische", "parlament", "besteht", "aus", "zwei", "kammern", "dem", "senat", "senato", "della", "repubblica", "und", "der", "abgeordnetenkammer", "camera", "dei", "deputati", "beide", "kammern", "sind", "im", "gesetzgebungsverfahren", "absolut", "gleichberechtigt", "und", "unterscheiden", "sich", "nur", "hinsichtlich", "anzahl", "zusammensetzung", "und", "wahlmodus", "ihrer", "mitglieder", "beide", "kammern", "tagen", "unabh\u00e4ngig", "voneinander", "in", "jeder", "kammer", "gibt", "es", "st\u00e4ndige", "aussch\u00fcsse", "und", "sonderkommissionen", "die", "ebenfalls", "unabh\u00e4ngig", "voneinander", "sind", "die", "abgeordnetenkammer", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfere", "parlamentskammer", "deren", "abgeordnete", "darunter", "vertreter", "der", "auslandsitaliener", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "werden", "dem", "senat", "der", "republik", "geh\u00f6ren", "gew\u00e4hlte", "senatoren", "an", "darunter", "vertreter", "der", "auslandsitaliener", "sie", "werden", "ebenfalls", "gleichzeitig", "mit", "den", "abgeordneten", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "allerdings", "nicht", "auf", "nationaler", "ebene", "sondern", "auf", "regionaler", "basis", "jede", "der", "regionen", "stellt", "eine", "festgelegte", "anzahl", "an", "senatoren", "die", "je", "nach", "bev\u00f6lkerungszahl", "in", "der", "region", "variiert", "hinzu", "kommen", "maximal", "f\u00fcnf", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "ernannte", "senatoren", "auf", "lebenszeit", "zudem", "sind", "auch", "die", "staatspr\u00e4sidenten", "nach", "dem", "ende", "ihrer", "amtszeit", "von", "rechts", "wegen", "senatoren", "auf", "lebenszeit", "zurzeit", "oktober", "sitzen", "im", "parlament", "sechs", "senatoren", "auf", "lebenszeit", "davon", "f\u00fcnf", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "ernannte", "senatoren", "und", "ein", "ehemaliger", "staatspr\u00e4sident", "staatsoberhaupt", "staatsoberhaupt", "ist", "in", "italien", "der", "staatspr\u00e4sident", "eigentlich", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "italienisch", "presidente", "della", "repubblica", "laut", "verfassungsnorm", "nimmt", "er", "vorwiegend", "repr\u00e4sentative", "funktionen", "wahr", "beteiligt", "sich", "an", "der", "regierungsbildung", "und", "ist", "oberbefehlshaber", "\u00fcber", "die", "streitkr\u00e4fte", "in", "der", "verfassungswirklichkeit", "kommt", "ihm", "nicht", "selten", "eine", "entscheidende", "rolle", "bei", "der", "bew\u00e4ltigung", "von", "regierungskrisen", "zu", "die", "in", "der", "italienischen", "republik", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "wesentlich", "h\u00e4ufiger", "waren", "als", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "seine", "wichtigste", "befugnis", "ist", "die", "aufl\u00f6sung", "des", "parlaments", "einer", "kammer", "oder", "beider", "er", "darf", "diese", "aber", "in", "den", "letzten", "sechs", "monaten", "seines", "mandats", "nicht", "aus\u00fcben", "es", "sei", "denn", "sie", "stimmen", "mit", "den", "letzten", "sechs", "monaten", "der", "legislaturperiode", "zur", "g\u00e4nze", "oder", "zum", "teil", "\u00fcberein", "eine", "weitere", "wichtige", "funktion", "steht", "ihm", "in", "zusammenhang", "mit", "der", "gesetzgebung", "vor", "da", "jedes", "gesetz", "vor", "seiner", "verk\u00fcndung", "die", "unterzeichnung", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "ben\u00f6tigt", "kann", "er", "zumindest", "vorl\u00e4ufig", "dessen", "inkrafttreten", "verhindern", "wenn", "das", "parlament", "das", "gesetz", "n\u00e4mlich", "erneut", "billigt", "zwingt", "ihn", "die", "italienische", "verfassung", "dieses", "zu", "unterzeichnen", "ein", "echtes", "vetorecht", "besitzt", "er", "also", "nicht", "der", "staatspr\u00e4sident", "wird", "von", "den", "vereinigten", "kammern", "des", "parlaments", "parlamento", "in", "seduta", "comune", "und", "vertretern", "der", "regionen", "gew\u00e4hlt", "drei", "pro", "region", "mit", "ausnahme", "des", "aostatals", "das", "nur", "einen", "vertreter", "entsenden", "darf", "die", "wahl", "des", "pr\u00e4sidenten", "findet", "durch", "geheime", "abstimmung", "mit", "zweidrittelmehrheit", "der", "versammlung", "statt", "nach", "dem", "dritten", "wahlgang", "gen\u00fcgt", "die", "absolute", "mehrheit", "gew\u00e4hlt", "werden", "kann", "jeder", "staatsb\u00fcrger", "der", "das", "lebensjahr", "vollendet", "hat", "der", "amtssitz", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "ist", "der", "quirinalspalast", "in", "rom", "amtierender", "pr\u00e4sident", "der", "italienischen", "republik", "ist", "seit", "dem", "februar", "sergio", "mattarella", "recht", "das", "italienische", "rechtssystem", "wird", "dem", "r\u00f6mischgermanischen", "rechtskreis", "zugeordnet", "und", "kann", "auf", "eine", "\u00fcber", "das", "mittelalter", "bis", "ins", "r\u00f6mische", "recht", "zur\u00fcckreichende", "geschichte", "zur\u00fcckblicken", "die", "wichtigsten", "rechtsquellen", "neben", "der", "italienischen", "verfassung", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "sind", "das", "zivilgesetzbuch", "codice", "civile", "die", "zivilprozessordnung", "codice", "di", "procedura", "civile", "das", "strafgesetzbuch", "codice", "penale", "und", "die", "strafprozessordnung", "codice", "di", "procedura", "penale", "daneben", "bestehen", "zahlreiche", "kodifizierungen", "codici", "und", "einheitstexte", "testi", "unici", "in", "einzelnen", "rechtsbereichen", "vom", "arbeitsrecht", "bis", "zum", "verwaltungsrechth\u00f6chstes", "organ", "der", "ordentlichen", "gerichtsbarkeit", "in", "italien", "ist", "der", "kassationsgerichtshof", "corte", "suprema", "di", "cassazione", "f\u00fcr", "die", "verfassungsgerichtsbarkeit", "ist", "der", "verfassungsgerichtshof", "corte", "costituzionale", "zust\u00e4ndig", "das", "allgemeine", "aktive", "wahlrecht", "f\u00fcr", "m\u00e4nner", "galt", "schon", "seit", "im", "geist", "feministischer", "reformen", "stimmte", "das", "unterhaus", "camera", "dei", "deputati", "mit", "zu", "stimmen", "auch", "f\u00fcr", "das", "aktive", "frauenwahlrecht", "aber", "der", "senat", "senato", "del", "regno", "weigerte", "sich", "die", "ma\u00dfnahme", "zu", "bef\u00fcrworten", "am", "mai", "erschien", "mussolini", "pers\u00f6nlich", "im", "parlament", "um", "einen", "gesetzentwurf", "zu", "unterst\u00fctzen", "der", "frauen", "das", "lokale", "wahlrecht", "verschaffen", "sollte", "noch", "im", "selben", "jahr", "aber", "schaffte", "er", "alle", "lokalwahlen", "ab", "brachten", "die", "christdemokraten", "und", "die", "kommunisten", "einen", "gesetzentwurf", "f\u00fcr", "die", "einf\u00fchrung", "des", "allgemeinen", "wahlrechts", "ein", "alle", "anderen", "parteien", "unterst\u00fctzten", "ihn", "und", "er", "wurde", "am", "februar", "gesetz", "im", "folgenden", "jahr", "wurde", "gew\u00e4hlt", "gem\u00e4\u00df", "artikel", "des", "dekrets", "vom", "januar", "waren", "aber", "sichtbare", "sexarbeiterinnen", "also", "die", "die", "ihr", "gewerbe", "au\u00dferhalb", "genehmigter", "bordelle", "aus\u00fcbten", "vom", "wahlrecht", "ausgeschlossen", "sodass", "das", "wahlrecht", "f\u00fcr", "frauen", "eingeschr\u00e4nkt", "war", "das", "passive", "frauenwahlrecht", "wurde", "ebenfalls", "am", "februar", "eingef\u00fchrt", "es", "galten", "die", "einschr\u00e4nkungen", "wie", "beim", "aktiven", "frauenwahlrecht", "artikel", "des", "dekrets", "vom", "m\u00e4rz", "best\u00e4tigt", "die", "w\u00e4hlbarkeit", "von", "b\u00fcrgerinnen", "und", "b\u00fcrgern", "die", "am", "wahltag", "jahre", "alt", "sind", "also", "ohne", "beschr\u00e4nkungen", "politische", "indizes", "gesundheitssystem", "das", "gesundheitssystem", "in", "italien", "ist", "auf", "regionaler", "ebene", "strukturiert", "die", "lokalen", "sanit\u00e4tsbetriebe", "aziende", "sanitarie", "locali", "unterstehen", "den", "jeweiligen", "regionalregierungen", "die", "regionale", "auspr\u00e4gung", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "die", "qualit\u00e4t", "der", "dienstleistungen", "von", "region", "zu", "region", "sehr", "unterschiedlich", "ist", "es", "ist", "ein", "scharfes", "nords\u00fcdgef\u00e4lle", "zu", "verzeichnen", "das", "einen", "starken", "gesundheitstourismus", "vor", "allem", "in", "richtung", "venetien", "lombardei", "und", "emiliaromagna", "verursacht", "die", "ausgezeichneten", "leistungen", "dieser", "regionen", "haben", "die", "who", "im", "jahr", "dazu", "veranlasst", "italien", "nach", "frankreich", "auf", "den", "zweiten", "platz", "in", "der", "weltrangliste", "der", "gesundheitssysteme", "zu", "stellen", "als", "negativ", "werden", "die", "langen", "wartezeiten", "oft", "mehrere", "monate", "auf", "station\u00e4re", "behandlung", "gesehen", "haus\u00e4rzte", "erhalten", "in", "italien", "eine", "kopfpauschale", "f\u00fcr", "die", "patienten", "die", "in", "einer", "liste", "registriert", "wurden", "zahn\u00e4rztliche", "leistungen", "m\u00fcssen", "\u00fcberdies", "von", "den", "b\u00fcrgern", "vollst\u00e4ndig", "selbst", "getragen", "werden", "die", "gesamten", "gesundheitsausgaben", "betrugen", "im", "jahr", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "und", "entsprachen", "damit", "exakt", "dem", "oecddurchschnitt", "der", "\u00fcberwiegende", "anteil", "dieser", "ausgaben", "prozent", "wird", "vom", "\u00f6ffentlichen", "sektor", "getragen", "oecd", "prozent", "polizei", "und", "nachrichtendienste", "das", "italienische", "polizeiwesen", "ist", "mehrgliedrig", "und", "teilweise", "milit\u00e4risch", "organisiert", "die", "einzelnen", "polizeiorganisationen", "unterstehen", "verschiedenen", "ministerien", "oder", "den", "unteren", "gebietsk\u00f6rperschaften", "dieses", "althergebrachte", "system", "hat", "sich", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "tradition", "erhalten", "aber", "auch", "um", "zu", "verhindern", "dass", "zu", "viel", "polizeiliche", "gewalt", "in", "einer", "hand", "bzw", "in", "einem", "ministerium", "geb\u00fcndelt", "wird", "auf", "der", "nationalen", "ebene", "gibt", "es", "die", "zivile", "polizia", "di", "stato", "staatspolizei", "die", "dem", "innenministerium", "unterstellt", "ist", "sie", "\u00fcbernimmt", "haupts\u00e4chlich", "polizeiliche", "aufgaben", "innerhalb", "der", "gro\u00dfen", "st\u00e4dte", "die", "staatspolizei", "wird", "erg\u00e4nzt", "durch", "die", "carabinieri", "einer", "gendarmerietruppe", "die", "dem", "verteidigungsministerium", "untersteht", "und", "nach", "weisung", "des", "innenministeriums", "polizeidienst", "versieht", "vor", "allem", "auch", "auf", "dem", "land", "vergleichbare", "strukturen", "finden", "sich", "auch", "in", "frankreich", "gendarmerie", "nationale", "und", "in", "spanien", "guardia", "civil", "daneben", "verf\u00fcgt", "das", "italienische", "finanzministerium", "\u00fcber", "die", "guardia", "di", "finanza", "finanzwacht", "eine", "finanz", "und", "zollpolizei", "die", "auch", "grenzschutzaufgaben", "\u00fcbernimmt", "auf", "lokaler", "ebene", "gibt", "es", "unter", "anderem", "die", "gemeindepolizeien", "polizia", "municipale", "die", "sich", "vorwiegend", "um", "den", "\u00f6rtlichen", "stra\u00dfenverkehr", "k\u00fcmmern", "in", "italien", "ist", "der", "ministerpr\u00e4sident", "seit", "unmittelbar", "f\u00fcr", "die", "nachrichtendienste", "verantwortlich", "und", "legt", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "interministeriellen", "steuerungskomitee", "comitato", "interministeriale", "per", "la", "sicurezza", "della", "repubblica", "cisr", "deren", "operative", "priorit\u00e4ten", "fest", "das", "dem", "regierungschef", "unterstellte", "dipartimento", "delle", "informazioni", "per", "la", "sicurezza", "dis", "koordiniert", "die", "arbeit", "des", "auslandsnachrichtendienstes", "agenzia", "informazioni", "e", "sicurezza", "esterna", "aise", "und", "des", "inlandsnachrichtendienstes", "agenzia", "informazioni", "e", "sicurezza", "interna", "aisi", "daneben", "gibt", "es", "noch", "den", "beim", "generalstab", "angesiedelten", "milit\u00e4rischen", "fachdienst", "centro", "intelligence", "interforze", "j", "die", "nachrichtendienste", "werden", "seit", "von", "einem", "besonderen", "parlamentarischen", "ausschuss", "kontrolliert", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "italien", "waren", "im", "jahr", "rund", "berufs", "und", "rund", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "\u00fcber", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "drei", "prozent", "in", "den", "jugendfeuerwehren", "sind", "viele", "kinder", "und", "jugendliche", "organisiert", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "corpo", "nationale", "dei", "vigili", "del", "fuoco", "repr\u00e4sentiert", "die", "italienische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "milit\u00e4r", "die", "italienische", "sicherheitspolitik", "ruht", "unver\u00e4ndert", "auf", "der", "einbindung", "in", "nato", "eu", "und", "un", "italien", "sieht", "sich", "als", "der", "hauptakteur", "in", "der", "erweiterten", "mittelmeerregion", "mediterraneo", "allargato", "die", "italienische", "marine", "wird", "als", "hochseemarine", "eingestuft", "und", "ist", "in", "der", "lage", "weltweit", "zu", "operieren", "sicherheitspolitisch", "stehen", "f\u00fcr", "italien", "die", "lage", "in", "libyen", "und", "die", "fl\u00fcchtlingskrise", "im", "mittelpunkt", "italien", "setzt", "sich", "im", "bereich", "abr\u00fcstung", "f\u00fcr", "die", "weltweite", "beachtung", "der", "vertr\u00e4ge", "ein", "so", "auch", "f\u00fcr", "das", "verbot", "von", "streubomben", "es", "unterst\u00fctzt", "die", "initiative", "zur", "schaffung", "einer", "atomwaffenfreien", "weltdie", "italienischen", "streitkr\u00e4fte", "bestehen", "aus", "den", "teilstreitkr\u00e4ften", "esercito", "italiano", "heer", "marina", "militare", "marine", "und", "aeronautica", "militare", "luftwaffe", "sowie", "aus", "den", "carabinieri", "derzeit", "dienen", "rund", "soldaten", "in", "den", "streitkr\u00e4ften", "dazu", "kommen", "rund", "carabinieri", "und", "etwa", "zivile", "mitarbeiterdie", "allgemeine", "wehrpflicht", "ist", "in", "italien", "seit", "dem", "juli", "ausgesetzt", "bei", "der", "umstellung", "auf", "eine", "berufs", "und", "freiwilligenarmee", "wurde", "der", "personalumfang", "von", "heer", "marine", "und", "luftwaffe", "auf", "insgesamt", "soldaten", "festgelegt", "wegen", "der", "folgenden", "finanz", "und", "wirtschaftskrise", "mussten", "auch", "im", "bereich", "der", "streitkr\u00e4fte", "k\u00fcrzungen", "und", "verkleinerungen", "vorgenommen", "werden", "im", "jahr", "beliefen", "sich", "die", "verteidigungsausgaben", "auf", "rund", "milliarden", "euro", "was", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "entsprachbis", "soll", "die", "personalst\u00e4rke", "der", "streitkr\u00e4fte", "ohne", "carabinieri", "auf", "soldaten", "und", "zivile", "mitarbeiter", "sinken", "die", "ausrichtung", "der", "streitkr\u00e4fte", "auf", "auslandseins\u00e4tze", "im", "rahmen", "der", "eu", "der", "nato", "und", "der", "vereinten", "nationen", "wurde", "mit", "dem", "verteidigungswei\u00dfbuch", "etwas", "eingeschr\u00e4nktder", "bestand", "an", "usamerikanischen", "kernwaffen", "auf", "italienischem", "territorium", "wurde", "seit", "dem", "ende", "des", "kalten", "krieges", "deutlich", "verringert", "die", "vereinigten", "staaten", "lagern", "in", "aviano", "noch", "atombomben", "weitere", "sind", "im", "rahmen", "der", "nuklearen", "teilhabe", "einem", "italienischen", "geschwader", "in", "ghedi", "zugeteilt", "au\u00dfen", "und", "sicherheitspolitik", "italien", "ist", "sowohl", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "als", "auch", "des", "europarates", "als", "eumitglied", "ist", "die", "italienische", "republik", "auch", "der", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsunion", "beigetreten", "und", "teil", "des", "europ\u00e4ischen", "binnenmarktes", "neben", "wirtschaftlichen", "interessen", "ist", "man", "auch", "auf", "weiteren", "politikfeldern", "der", "eu", "aktiv", "so", "ist", "italien", "teil", "des", "schengenraums", "der", "justiziellen", "und", "polizeilichen", "zusammenarbeit", "in", "europa", "mithilfe", "von", "europol", "und", "eurojust", "italien", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "besonders", "integrationsfreundlichen", "mitgliedstaaten", "der", "eu", "der", "prozess", "der", "euerweiterung", "um", "neue", "mitglieder", "besonders", "der", "westlichen", "balkanl\u00e4nder", "und", "der", "t\u00fcrkei", "wird", "von", "italien", "aktiv", "unterst\u00fctzt", "italien", "setzt", "sich", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "vertiefung", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ein", "ein", "besonderes", "europapolitisches", "anliegen", "italiens", "ist", "die", "etablierung", "eines", "tragf\u00e4higen", "auf", "dem", "solidarit\u00e4tsprinzip", "beruhenden", "mechanismus", "zur", "nachhaltigen", "bew\u00e4ltigung", "der", "fl\u00fcchtlingskrise", "zu", "den", "regionalen", "schwerpunkten", "der", "italienischen", "au\u00dfenpolitik", "z\u00e4hlen", "die", "mittelmeerregion", "der", "westliche", "balkan", "der", "nahe", "osten", "afghanistan", "das", "horn", "von", "afrika", "mit", "besonderem", "fokus", "auf", "die", "ehemaligen", "kolonien", "daneben", "lateinamerika", "mit", "seiner", "hohen", "zahl", "italienischer", "emigranten", "und", "deren", "nachfahren", "uruguay", "argentinien", "brasilien", "venezuela", "aufgrund", "seiner", "zentralen", "lage", "versteht", "sich", "italien", "zudem", "als", "br\u00fccke", "zwischen", "europa", "und", "den", "s\u00fcdlichen", "mittelmeeranrainern", "namentlich", "zu", "libyen", "\u00e4gypten", "und", "tunesien", "gro\u00dfe", "sorge", "bereitet", "italien", "dabei", "die", "gro\u00dfe", "zahl", "von", "fl\u00fcchtlingen", "die", "zumeist", "\u00fcber", "libyen", "italien", "und", "die", "eu", "erreichen", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "russland", "zu", "dem", "intensive", "wirtschaftsbeziehungen", "bestehen", "setzt", "sich", "italien", "auch", "in", "der", "aktuell", "angespannten", "lage", "f\u00fcr", "eine", "aufrechterhaltung", "des", "dialogs", "einitalien", "ist", "an", "vielen", "unmissionen", "beteiligt", "und", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "bereitsteller", "von", "truppen", "politische", "gliederung", "italien", "ist", "politisch", "in", "regionen", "regioni", "mit", "jeweils", "eigener", "regierung", "gegliedert", "diese", "regionen", "sind", "in", "insgesamt", "provinzen", "province", "und", "metropolitanst\u00e4dte", "citt\u00e0", "metropolitane", "unterteilt", "provinzen", "und", "metropolitanst\u00e4dte", "untergliedern", "sich", "in", "insgesamt", "gemeinden", "comuni", "regionen", "die", "italienischen", "regionen", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "eine", "als", "statut", "bezeichnete", "landesverfassung", "f\u00fcnf", "regionen", "haben", "ein", "sonderstatut", "statuto", "speciale", "das", "ihnen", "eine", "unterschiedlichen", "grad", "an", "autonomie", "gew\u00e4hrt", "diese", "sind", "in", "der", "folgenden", "liste", "mit", "einem", "stern", "*", "markiert", "st\u00e4dte", "nachfolgend", "sind", "die", "zehn", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "st\u00e4dte", "aufgelistet", "provinzen", "und", "metropolitanst\u00e4dte", "die", "provinz", "bozen", "s\u00fcdtirol", "ist", "mit", "km\u00b2", "die", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "provinz", "italiens", "die", "provinzen", "bozen", "s\u00fcdtirol", "und", "trient", "trentino", "nehmen", "in", "der", "verfassung", "eine", "sonderstellung", "ein", "sie", "sind", "autonome", "provinzen", "und", "den", "italienischen", "regionen", "gleichgestellt", "wirtschaft", "und", "finanzen", "italien", "ist", "ein", "industriestaat", "mit", "einer", "vormals", "stark", "gelenkten", "volkswirtschaft", "der", "staatliche", "konzern", "iri", "unterhielt", "zwischenzeitlich", "tochtergesellschaften", "und", "z\u00e4hlte", "bis", "zu", "besch\u00e4ftigte", "im", "laufe", "der", "er", "jahre", "wurden", "die", "staatsunternehmen", "nach", "und", "nach", "privatisiert", "auch", "um", "die", "schulden", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "zu", "bedienen", "die", "m\u00e4rkte", "wurden", "ge\u00f6ffnet", "und", "dereguliert", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "italiens", "betrug", "im", "jahr", "vor", "der", "covidpandemie", "insgesamt", "billionen", "euro", "dies", "entspricht", "rund", "euro", "pro", "kopf", "damit", "war", "italien", "hinter", "deutschland", "und", "frankreich", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "der", "eu", "ohne", "gro\u00dfbritannien", "und", "die", "achtgr\u00f6\u00dfte", "volkswirtschaft", "der", "welt", "das", "wirtschaftswachstum", "italiens", "hat", "\u00fcber", "die", "jahrzehnte", "stetig", "abgenommen", "zwischen", "und", "wuchs", "das", "bip", "um", "zwischen", "und", "um", "prozent", "zwischen", "und", "um", "prozent", "von", "bis", "wuchs", "das", "bip", "nur", "noch", "um", "prozent", "die", "gro\u00dfe", "rezession", "bzw", "eurokrise", "haben", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "des", "bip", "gef\u00fchrt", "prozent", "prozent", "prozent", "in", "das", "h\u00f6chste", "wachstum", "zwischen", "und", "wurde", "mit", "prozent", "jeweils", "und", "erzielt", "im", "rahmen", "der", "covidpandemie", "ging", "das", "bip", "italiens", "um", "prozent", "zur\u00fcckitalien", "war", "die", "siebtgr\u00f6\u00dfte", "exportnation", "der", "welt", "und", "die", "drittgr\u00f6\u00dfte", "in", "europa", "wichtigster", "handelspartner", "ist", "deutschland", "mit", "einem", "exportanteil", "von", "prozent", "und", "einem", "importanteil", "von", "prozent", "gefolgt", "von", "frankreich", "mit", "prozent", "bzw", "prozent", "zu", "den", "wichtigsten", "ausfuhrm\u00e4rkten", "f\u00fcr", "italienische", "produkte", "geh\u00f6ren", "auch", "spanien", "prozent", "die", "vereinigten", "staaten", "prozent", "und", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "prozent", "die", "meisten", "einfuhren", "bezieht", "italien", "des", "weiteren", "aus", "china", "prozent", "den", "niederlanden", "prozent", "libyen", "prozent", "und", "russland", "prozentim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "italien", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4nderndie", "schattenwirtschaft", "ist", "in", "italien", "hoch", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "finanzen", "sch\u00e4tzt", "einen", "anteil", "von", "prozent", "des", "bip", "wirtschaft", "rohstoffe", "italien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "verschiedenste", "rohstoffvorkommen", "bedeutende", "bodensch\u00e4tze", "des", "landes", "sind", "fluorit", "kohle", "quecksilber", "sylvin", "und", "zink", "in", "den", "apuanischen", "alpen", "um", "carrara", "und", "massa", "wird", "der", "weltbekannte", "carraramarmor", "gebrochen", "es", "gibt", "gro\u00dfe", "erdgas", "poebene", "adria", "und", "erd\u00f6lvorkommen", "basilikata", "sizilien", "energieversorgung", "die", "energieversorgung", "italiens", "ist", "durch", "eine", "sehr", "hohe", "importabh\u00e4ngigkeit", "gekennzeichnet", "ca", "prozent", "des", "energiebedarfs", "wird", "importiert", "wurden", "in", "italien", "twh", "strom", "verbraucht", "mehr", "als", "prozent", "wurde", "durch", "wasserkraft", "produziert", "heute", "produziert", "italien", "seinen", "strom", "vor", "allem", "in", "thermischen", "kraftwerken", "wobei", "prozent", "davon", "mit", "erdgas", "der", "rest", "mit", "erd\u00f6l", "und", "weiteren", "brennstoffen", "produziert", "wird", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "kraftwerk", "alessandro", "volta", "liegt", "in", "montalto", "di", "castro", "und", "hat", "eine", "leistung", "von", "mw", "das", "kraftwerk", "lief", "aber", "nur", "noch", "an", "bis", "stunden", "von", "m\u00f6glichen", "weil", "der", "produzierte", "strom", "zu", "teuer", "istder", "photovoltaikanteil", "ist", "im", "laufe", "um", "prozent", "gestiegen", "und", "erreichte", "eine", "jahresproduktion", "von", "twh", "w\u00e4hrend", "die", "windkraftanlagen", "vor", "allem", "in", "apulien", "und", "dem", "restlichen", "s\u00fcden", "rund", "twh", "lieferten", "geothermische", "energie", "wird", "insbesondere", "in", "mittelitalien", "zum", "beispiel", "in", "larderello", "gewonnen", "und", "brachte", "twh", "im", "jahre", "lieferte", "italien", "unter", "den", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "seiner", "wasserkraft", "einen", "erheblichen", "anteil", "zur", "versorgung", "aus", "erneuerbaren", "energiequellen", "es", "wurden", "twh", "erzeugt", "das", "entsprach", "damals", "rund", "prozent", "der", "insgesamt", "in", "den", "eul\u00e4ndern", "erzeugten", "energie", "aus", "wasserkraftitalien", "hatte", "seit", "drei", "aktive", "kernkraftwerke", "zwei", "alte", "mit", "je", "einem", "kleinen", "kernreaktor", "und", "das", "kernkraftwerk", "caorso", "mit", "einem", "mwsiedewasserreaktor", "nach", "der", "tschernobylkatastrophe", "in", "der", "ukraine", "april", "fand", "am", "november", "eine", "volksabstimmung", "statt", "italien", "stieg", "aus", "der", "kernenergie", "aus", "nach", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "in", "japan", "beschloss", "das", "italienische", "kabinett", "im", "m\u00e4rz", "einen", "wiedereinstieg", "in", "die", "kernenergie", "ein", "weiteres", "jahr", "auszusetzen", "am", "und", "juni", "lehnten", "bei", "einer", "volksabstimmung", "mit", "prozent", "wahlbeteiligung", "prozent", "der", "abstimmenden", "den", "wiedereinstieg", "abitalien", "ist", "heute", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "stromnettoimporteur", "der", "welt", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "wurden", "etwa", "prozent", "des", "bedarfs", "importiert", "twh", "bei", "einem", "gesamtbedarf", "von", "twh", "ein", "gro\u00dfteil", "davon", "stammt", "aus", "franz\u00f6sischen", "atomkraftwerken", "im", "jahre", "wurden", "netto", "insgesamt", "mrd", "kwh", "importiert", "davon", "mrd", "aus", "der", "schweiz", "und", "mrd", "aus", "frankreich", "die", "strompreise", "in", "italien", "sind", "f\u00fcr", "industriekunden", "mit", "die", "h\u00f6chsten", "in", "der", "eudie", "gr\u00f6\u00dften", "energieproduzenten", "sind", "eni", "enel", "edison", "erg", "aa", "und", "sorgenia", "w\u00e4hrend", "f\u00fcr", "das", "verteilungsnetz", "terna", "zust\u00e4ndig", "ist", "landwirtschaft", "industrie", "und", "dienstleistungen", "die", "landwirtschaft", "spielt", "zwar", "volkswirtschaftlich", "nur", "noch", "eine", "geringe", "rolle", "ca", "prozent", "bringt", "jedoch", "einige", "wichtige", "erzeugnisse", "hervor", "bedeutend", "sind", "der", "weinbau", "da", "das", "land", "mit", "rund", "millionen", "hektolitern", "vor", "frankreich", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "weinproduzent", "der", "welt", "stand", "ist", "sowie", "die", "erzeugung", "von", "oliven\u00f6l", "italien", "ist", "hier", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "produzent", "nach", "spanien", "mit", "tonnen", "im", "jahr", "und", "die", "k\u00e4seherstellung", "parmesan", "mozzarella", "pecorino", "oder", "ricotta", "auch", "werden", "zitrusfr\u00fcchte", "wie", "orangen", "und", "zitronen", "nachtschattengew\u00e4chse", "wie", "tomaten", "und", "auberginen", "k\u00fcrbisgew\u00e4chse", "wie", "zucchini", "wasser", "und", "honigmelonen", "salatpflanzen", "wie", "rucola", "und", "radicchio", "sowie", "h\u00fclsen", "und", "nussfr\u00fcchte", "angebaut", "und", "exportiert", "die", "st\u00e4rke", "der", "italienischen", "wirtschaft", "liegt", "im", "verarbeitenden", "gewerbe", "vor", "allem", "in", "kleinen", "und", "mittelst\u00e4ndischen", "familiengef\u00fchrten", "unternehmen", "laut", "zentralem", "statistikinstitut", "istat", "z\u00e4hlen", "prozent", "zu", "den", "kleinstunternehmen", "mit", "weniger", "als", "besch\u00e4ftigten", "von", "allen", "l\u00e4ndern", "europas", "hat", "italien", "mit", "prozent", "nach", "deutschland", "mit", "prozent", "den", "h\u00f6chsten", "weltmarktanteil", "im", "verarbeitenden", "gewerbe", "spitzenreiter", "sind", "china", "und", "die", "vereinigten", "staaten", "mit", "jeweils", "und", "prozent", "im", "jahr", "verzeichnete", "italien", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "mit", "prozent", "den", "zweith\u00f6chsten", "wert", "der", "verkauften", "industrieproduktion", "nach", "deutschland", "mit", "prozent", "und", "vor", "frankreich", "mit", "prozent", "spanien", "mit", "prozent", "und", "polen", "mit", "prozent", "zu", "den", "wichtigsten", "industrien", "z\u00e4hlen", "der", "maschinen", "flugzeug", "leonardo", "schiff", "fincantieri", "und", "fahrzeugbau", "fiatkonzern", "dazugeh\u00f6rend", "alfa", "romeo", "iveco", "lancia", "maserati", "ferrari", "piaggio", "und", "pirelli", "die", "chemieindustrie", "und", "die", "herstellung", "elektronischer", "produkte", "magneti", "marelli", "die", "textilindustrie", "ist", "sehr", "stark", "vertreten", "und", "steht", "mit", "ihren", "bekannten", "markennamen", "armani", "benetton", "diesel", "dolce", "&", "gabbana", "gucci", "prada", "oder", "versace", "f\u00fcr", "den", "inbegriff", "des", "made", "in", "italy", "luxottica", "ist", "der", "weltgr\u00f6\u00dfte", "brillenhersteller", "zu", "den", "wichtigsten", "italienischen", "exportg\u00fctern", "z\u00e4hlen", "auch", "die", "erzeugnisse", "der", "nahrungsmittelindustrie", "barilla", "campari", "lavazza", "parmalat", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "der", "branche", "ist", "ferrero", "das", "italienische", "unternehmen", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "umsatz", "ist", "der", "\u00f6l", "und", "gaskonzern", "eni", "im", "dienstleistungssektor", "ist", "italien", "vor", "allem", "durch", "gro\u00dfbanken", "wie", "unicredit", "und", "intesa", "sanpaolo", "international", "vertreten", "die", "assicurazioni", "generali", "ist", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "versicherungsgesellschaften", "der", "welt", "die", "tourismusbranche", "geh\u00f6rt", "seit", "jahrzehnten", "zu", "den", "bedeutenden", "einnahmequellen", "italiens", "italien", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "klassischen", "reisezielen", "der", "welt", "beliebte", "ziele", "sind", "die", "alpen", "die", "k\u00fcstengebiete", "am", "ligurischen", "und", "adriatischen", "meer", "zahlreiche", "historische", "st\u00e4dte", "museen", "arch\u00e4ologische", "ausgrabungsst\u00e4tten", "und", "traditionelle", "br\u00e4uche", "wie", "der", "karneval", "in", "venedig", "palio", "di", "siena", "oder", "calcio", "storico", "italien", "das", "in", "den", "er", "jahren", "noch", "das", "meistbesuchte", "land", "der", "welt", "war", "befindet", "sich", "heute", "mit", "seinen", "rund", "millionen", "touristen", "an", "stelle", "hinter", "frankreich", "spanien", "den", "vereinigten", "staaten", "und", "china", "arbeitsmarkt", "von", "bis", "stieg", "die", "arbeitslosenquote", "von", "auf", "worauf", "ein", "r\u00fcckgang", "der", "arbeitslosenzahlen", "bis", "mitte", "der", "er", "folgte", "tiefstand", "in", "nach", "dem", "ausbruch", "der", "gro\u00dfen", "rezession", "und", "der", "darauffolgenden", "eurokrise", "stieg", "die", "arbeitslosenquote", "italiens", "aufgrund", "der", "wirtschaftskrise", "an", "und", "markierte", "mit", "einen", "h\u00f6chststand", "seitdem", "ist", "die", "quote", "gesunken", "und", "lag", "bei", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "liegt", "um", "ein", "vielfaches", "h\u00f6her", "bei", "im", "juni", "die", "oecd", "hat", "dar\u00fcber", "hinaus", "festgestellt", "dass", "die", "erwerbseinkommen", "zu", "den", "niedrigsten", "unter", "den", "industrialisierten", "l\u00e4ndern", "geh\u00f6rten", "auf", "nur", "dollar", "belief", "sich", "das", "durchschnittliche", "nettoeinkommen", "der", "italiener", "die", "somit", "auch", "von", "griechen", "und", "spaniern", "\u00fcberholt", "werden", "der", "oecdschnitt", "liegt", "bei", "dollar", "daten", "aus", "die", "selbstst\u00e4ndigenquote", "ist", "in", "italien", "umso", "h\u00f6her", "sie", "liegt", "bei", "etwa", "prozent", "der", "erwerbspersonen", "zum", "vergleich", "prozent", "in", "spanien", "und", "prozent", "in", "deutschlanddie", "gesamtzahl", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "wird", "f\u00fcr", "ende", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "die", "besch\u00e4ftigungsquote", "lag", "bei", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "regionale", "unterschiede", "nords\u00fcdgef\u00e4lle", "charakteristisch", "f\u00fcr", "italien", "ist", "die", "wirtschaftliche", "zweiteilung", "des", "landes", "der", "stark", "industrialisierte", "norden", "steht", "dem", "unterentwickelten", "s\u00fcden", "gegen\u00fcber", "mit", "dem", "nachkriegsboom", "bildete", "sich", "in", "nordwestitalien", "das", "industriedreieck", "mailand", "turin", "und", "genua", "heraus", "triangolo", "industriale", "in", "der", "folge", "weitete", "sich", "der", "boom", "auf", "nordostitalien", "und", "mittelitalien", "mit", "ihren", "traditionell", "stark", "vernetzten", "und", "verst\u00e4dterten", "strukturen", "aus", "in", "abgrenzung", "von", "nordwestitalien", "erstes", "italien", "und", "von", "s\u00fcditalien", "zweites", "italien", "wurden", "die", "industriedistrikte", "in", "diesem", "gebiet", "unter", "dem", "fachterminus", "drittes", "italien", "zusammengefasst", "inzwischen", "sind", "das", "erste", "und", "das", "dritte", "italien", "zusammengewachsen", "und", "auch", "die", "grenzen", "des", "industriedreiecks", "haben", "sich", "verschoben", "mailand", "bologna", "trevisoder", "gesamte", "oberitalienische", "raum", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "einen", "gut", "entwickelten", "dienstleistungssektor", "und", "geh\u00f6rt", "als", "teil", "der", "sogenannten", "blauen", "banane", "zu", "den", "wirtschaftlich", "starken", "gebieten", "europas", "mittelitalien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "wirtschaft", "die", "auf", "unternehmen", "im", "textil", "schuh", "und", "m\u00f6belsektor", "und", "besonders", "auf", "tourismus", "basiert", "zudem", "ist", "rom", "sitz", "s\u00e4mtlicher", "verwaltungen", "vieler", "gro\u00dfunternehmen", "eni", "erd\u00f6l", "und", "gas", "enel", "energieversorgung", "leonardo", "r\u00fcstung", "poste", "italiane", "logistik", "tim", "telekommunikation", "unicredit", "bankwesen", "und", "organisationen", "fao", "und", "herz", "der", "italienischen", "filmindustrie", "cinecitt\u00e0", "der", "s\u00fcden", "des", "landes", "auch", "mezzogiorno", "genannt", "stellt", "eine", "der", "strukturschw\u00e4chsten", "regionen", "europas", "dar", "damit", "einher", "geht", "auch", "eine", "erh\u00f6hte", "kriminalit\u00e4tsrate", "und", "nicht", "zuletzt", "das", "organisierte", "verbrechen", "das", "besonders", "in", "kampanien", "kalabrien", "und", "auf", "sizilien", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "viele", "wirtschaftszweige", "aus\u00fcbt", "die", "wirtschaftliche", "teilung", "des", "landes", "schl\u00e4gt", "sich", "auch", "in", "den", "arbeitslosenzahlen", "nieder", "lag", "die", "arbeitslosenquote", "in", "nordwestitalien", "bei", "in", "nordostitalien", "bei", "s\u00fcdtirol", "in", "mittelitalien", "bei", "in", "s\u00fcditalien", "einschlie\u00dflich", "inseln", "bei", "soziale", "unterschiede", "italien", "ist", "ein", "land", "das", "nicht", "nur", "von", "starken", "lokalen", "unterschieden", "gepr\u00e4gt", "ist", "sondern", "auch", "eine", "relativ", "ungleiche", "einkommensverteilung", "aufweist", "in", "der", "liste", "der", "l\u00e4nder", "nach", "einkommensverteilung", "liegt", "italien", "mit", "einem", "ginikoeffizient", "von", "an", "stelle", "zum", "vergleich", "liegt", "deutschland", "an", "\u00f6sterreich", "an", "und", "die", "schweiz", "an", "stelle", "je", "h\u00f6her", "die", "stelle", "desto", "geringer", "die", "ungleichheititalien", "war", "laut", "einer", "studie", "der", "bank", "credit", "suisse", "aus", "dem", "jahre", "das", "land", "mit", "dem", "siebtgr\u00f6\u00dften", "nationalen", "gesamtverm\u00f6gen", "weltweit", "der", "gesamtbesitz", "der", "italiener", "an", "immobilien", "aktien", "und", "bargeld", "belief", "sich", "auf", "insgesamt", "milliarden", "usdollar", "das", "verm\u00f6gen", "pro", "erwachsene", "person", "betr\u00e4gt", "usdollar", "im", "durchschnitt", "und", "usdollar", "im", "median", "deutschland", "bzw", "usdollar", "der", "ginikoeffizient", "bei", "der", "verm\u00f6gensverteilung", "lag", "bei", "was", "auf", "eine", "mittlere", "verm\u00f6gensungleichheit", "hindeutets\u00fc\u00dfwarenfabrikant", "giovanni", "ferrero", "ist", "laut", "forbes", "mit", "einem", "verm\u00f6gen", "von", "milliarden", "dollar", "reichster", "italiener", "im", "jahr", "gefolgt", "vom", "brillenfabrikanten", "leonardo", "del", "vecchio", "mit", "familie", "und", "vom", "pharmaunternehmer", "stefano", "pessina", "zu", "den", "reichsten", "italienern", "geh\u00f6ren", "auch", "der", "modedesigner", "giorgio", "armani", "medienunternehmer", "und", "politiker", "silvio", "berlusconi", "sowie", "die", "familie", "des", "hausger\u00e4teherstellers", "delonghi", "kennzahlen", "finanzen", "w\u00e4hrungssystem", "die", "italienische", "lira", "war", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "k\u00f6nigreiches", "italien", "bis", "anfang", "die", "offizielle", "umlaufw\u00e4hrung", "italiens", "seit", "ist", "der", "euro", "in", "italien", "gesetzliches", "zahlungsmittel", "und", "l\u00f6ste", "die", "italienische", "lira", "ab", "in", "der", "exklave", "campione", "ditalia", "ist", "nicht", "der", "euro", "sondern", "der", "schweizer", "franken", "gesetzliches", "zahlungsmittel", "die", "geld", "und", "w\u00e4hrungspolitik", "wurde", "bis", "zur", "einf\u00fchrung", "des", "euros", "von", "der", "bank", "von", "italien", "und", "wird", "seitdem", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "unter", "mitwirkung", "auch", "der", "bank", "von", "italien", "bestimmt", "staatshaushalt", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "und", "unmittelbar", "danach", "konnte", "italien", "seine", "staatsschulden", "durch", "sehr", "hohe", "inflation", "stark", "reduzieren", "was", "zum", "tiefstand", "der", "schulden", "im", "verh\u00e4ltnis", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "bei", "f\u00fchrte", "nach", "inkrafttreten", "der", "republikanischen", "verfassung", "entwickelte", "sich", "die", "italienische", "staatsverschuldung", "wie", "folgt", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "erm\u00f6glichte", "eine", "kombination", "aus", "zeitweise", "hohem", "wirtschaftswachstum", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "kontrolle", "der", "staatsausgaben", "bzw", "in", "den", "er", "jahren", "eine", "kombination", "aus", "steuererh\u00f6hungen", "und", "hoher", "inflation", "die", "staatsverschuldung", "unter", "kontrolle", "zu", "behalten", "in", "diesem", "zeitraum", "war", "die", "bank", "von", "italien", "zudem", "verpflichtet", "am", "markt", "nicht", "gezeichnete", "staatsanleihen", "aufzukaufen", "im", "jahr", "wurde", "diese", "verpflichtung", "aufgehoben", "sog", "divorzio", "d", "h", "scheidung", "zwischen", "notenbank", "und", "staatshaushalt", "seitdem", "ist", "bei", "hohen", "staatsausgaben", "und", "geringen", "inflationsraten", "ein", "stetiger", "anstieg", "der", "staatsverschuldung", "zu", "verzeichnen", "die", "nach", "einem", "zwischenhoch", "von", "im", "jahr", "bis", "zum", "ausbruch", "der", "gro\u00dfen", "rezession", "bzw", "eurokrise", "etwas", "zur\u00fcckgefahren", "werden", "konnte", "seit", "hat", "sich", "der", "prozentuale", "schuldenstand", "auch", "wegen", "des", "niedrigen", "bzw", "negativen", "wirtschaftswachstums", "wieder", "erh\u00f6ht", "und", "erreichte", "im", "rahmen", "der", "covidpandemie", "ein", "neues", "allzeithoch", "mit", "die", "tragf\u00e4higkeit", "der", "immer", "h\u00f6heren", "schuldenlast", "wird", "auch", "durch", "die", "seit", "der", "eurokrise", "betriebenen", "geldpolitik", "der", "europ\u00e4ischen", "zentralbank", "ezb", "sichergestellt", "mit", "der", "staatsanleihen", "wieder", "aufgekauft", "werden", "diesmal", "im", "rahmen", "des", "eurosystems", "so", "hatte", "die", "ezb", "gegen", "ende", "milliarden", "euro", "italienische", "staatspapiere", "erworben", "zum", "vergleich", "deutsche", "staatsanleihen", "im", "wert", "von", "mehr", "als", "milliarden", "euro", "da", "sich", "die", "k\u00e4ufe", "nach", "dem", "kapitalschl\u00fcssel", "richten", "also", "dem", "kapitalanteil", "den", "die", "eurol\u00e4nder", "an", "der", "ezb", "haltender", "staatshaushalt", "italiens", "umfasste", "im", "durch", "die", "covidpandemie", "gezeichneten", "jahr", "ausgaben", "von", "milliarden", "euro", "und", "einnahmen", "von", "milliarden", "euroder", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "prozent", "des", "bip", "betrug", "in", "folgenden", "bereichen", "laut", "weltbank", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "\u00f6ffentliche", "einnahmen", "steuern", "abgaben", "der", "anteil", "steuern", "und", "beitr\u00e4ge", "zu", "den", "sozialversicherungen", "in", "relation", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "liegt", "bei", "prozent", "stand", "zum", "vergleich", "deutschland", "prozent", "die", "steuerquote", "liegt", "bei", "prozent", "stand", "zum", "vergleich", "deutschland", "prozentwichtigste", "steuern", "sind", "stand", "die", "irpef", "einkommensteuer", "f\u00fcr", "nat\u00fcrliche", "personen", "die", "in", "verschiedenen", "s\u00e4tzen", "von", "prozent", "bis", "prozent", "reicht", "die", "ires", "k\u00f6rperschaftssteuer", "mit", "einem", "einheitssatz", "von", "prozent", "die", "irap", "die", "regionale", "wertsch\u00f6pfungssteuer", "deren", "regelsatz", "bei", "prozent", "liegt", "und", "in", "etwa", "mit", "der", "deutschen", "gewerbesteuer", "vergleichbar", "ist", "die", "iva", "umsatzsteuer", "die", "im", "regelfall", "prozent", "ausnahmsweise", "prozent", "prozent", "oder", "prozent", "betr\u00e4gt", "eubeitragszahlungen", "italien", "war", "nach", "deutschland", "gro\u00dfbritannien", "und", "frankreich", "mit", "\u00fcber", "vier", "milliarden", "euro", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "nettobeitragszahler", "der", "europ\u00e4ischen", "unionaus", "dem", "wiederaufbaufonds", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "der", "zur", "abmilderung", "der", "wirtschaftlichen", "folgen", "der", "covidpandemie", "verabschiedet", "wurde", "erh\u00e4lt", "italien", "voraussichtlich", "zusch\u00fcsse", "in", "h\u00f6he", "von", "milliarden", "euro", "mehr", "als", "alle", "anderen", "l\u00e4nder", "mit", "ausnahme", "von", "spanien", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "die", "l\u00e4nge", "des", "stra\u00dfennetzes", "betrug", "im", "jahr", "km", "davon", "waren", "km", "autobahnen", "die", "gr\u00f6\u00dftenteils", "in", "privater", "hand", "und", "mautpflichtig", "sind", "alle", "anderen", "stra\u00dfen", "sind", "eigentum", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "man", "unterscheidet", "zwischen", "staats", "regional", "provinzial", "und", "kommunalstra\u00dfen", "die", "meist", "befahrenen", "autobahnen", "sind", "die", "a", "von", "mailand", "nach", "neapel", "die", "a", "von", "turin", "\u00fcber", "mailand", "und", "verona", "nach", "venedig", "die", "a", "von", "bologna", "bis", "tarent", "und", "auch", "die", "brennerautobahn", "a", "die", "von", "modena", "bis", "zur", "grenze", "mit", "\u00f6sterreich", "f\u00fchrt", "nach", "vier", "jahren", "bauzeit", "wurde", "die", "a", "zwischen", "g\u00f6rz", "und", "villesse", "in", "slowenien", "fertiggestellt", "sie", "hat", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "und", "ersetzt", "die", "alte", "r", "der", "stra\u00dfenverkehr", "des", "landes", "gilt", "als", "weitestgehend", "sicher", "kamen", "in", "italien", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "das", "land", "hat", "im", "weltweiten", "vergleich", "eine", "hohe", "motorisierungsrate", "kamen", "im", "land", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "vergleich", "fahrzeuge", "schienenverkehr", "die", "l\u00e4nge", "des", "schienennetzes", "betrug", "im", "jahr", "km", "von", "denen", "etwa", "zwei", "drittel", "elektrifiziert", "waren", "sowohl", "das", "netz", "als", "auch", "der", "transport", "sind", "in", "den", "h\u00e4nden", "des", "staates", "bis", "auf", "wenige", "ausnahmen", "vgl", "vinschgaubahn", "ferrovia", "trentomal\u00e8", "im", "gesch\u00e4ftsjahr", "schrieb", "das", "staatsunternehmen", "ferrovie", "dello", "stato", "italiane", "rund", "milliarden", "euro", "gewinn", "seit", "bietet", "auch", "die", "private", "eisenbahngesellschaft", "italo", "nuovo", "trasporto", "viaggiatori", "hochgeschwindigkeitsverbindungen", "zwischen", "einigen", "gro\u00dfst\u00e4dten", "an", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "liegen", "die", "preise", "f\u00fcr", "das", "bahnfahren", "in", "italien", "niedriger", "eine", "einfache", "fahrt", "von", "mailand", "nach", "venedig", "km", "mit", "dem", "frecciarossa", "kostet", "derzeit", "euro", "w\u00e4hrend", "eine", "fahrkarte", "f\u00fcr", "die", "strecke", "parissaintpierredescorps", "km", "mit", "dem", "tgv", "euro", "kostet", "f\u00fcr", "die", "bahnstrecke", "frankfurtg\u00f6ttingen", "km", "mit", "dem", "ice", "euromit", "der", "er\u00f6ffnung", "der", "letzten", "noch", "fehlenden", "streckenabschnitte", "zwischen", "novara", "und", "mailand", "sowie", "zwischen", "bologna", "und", "florenz", "im", "dezember", "verf\u00fcgt", "italien", "\u00fcber", "eine", "gut", "km", "lange", "durchgehende", "schnellfahrstrecke", "von", "turin", "\u00fcber", "mailand", "bologna", "florenz", "rom", "und", "neapel", "bis", "nach", "salerno", "neben", "der", "genannten", "nords\u00fcdachse", "befindet", "sich", "eine", "westostachse", "zwischen", "genua", "mailand", "brescia", "verona", "venedig", "und", "triest", "in", "planung", "wovon", "die", "abschnitte", "mailandbrescia", "und", "paduavenedig", "fertiggestellt", "wurden", "w\u00e4hrend", "die", "er\u00f6ffnung", "der", "strecke", "genuamailand", "f\u00fcr", "veraltet", "geplant", "ist", "f\u00fcr", "s\u00fcditalien", "sind", "mittelfristig", "neu", "und", "ausbaustrecken", "zwischen", "palermo", "catania", "und", "messina", "sowie", "zwischen", "neapel", "und", "bari", "vorgesehen", "langfristig", "soll", "eine", "verbindung", "zwischen", "neapel", "und", "kalabrien", "entstehen", "die", "urspr\u00fcngliche", "planung", "mit", "einer", "verbindung", "vom", "festland", "nach", "sizilien", "wof\u00fcr", "der", "bau", "der", "br\u00fccke", "\u00fcber", "die", "stra\u00dfe", "von", "messina", "notwendig", "gewesen", "w\u00e4re", "wurde", "aus", "finanziellen", "gr\u00fcnden", "verworfen", "ist", "jedoch", "weiterhin", "gegenstand", "von", "diskussionen", "au\u00dferdem", "sind", "verschiedene", "internationale", "verbindungen", "nach", "frankreich", "montcenisbasistunnel", "mit", "anschluss", "an", "das", "tgvnetz", "er\u00f6ffnung", "voraussichtlich", "sowie", "via", "schweiz", "neat", "und", "via", "\u00f6sterreich", "nach", "deutschland", "brennerbasistunnel", "er\u00f6ffnung", "voraussichtlich", "sowie", "nach", "slowenien", "angedacht", "das", "regelgleis", "befindet", "sich", "wie", "in", "frankreich", "auf", "der", "linken", "seite", "die", "mail\u00e4nder", "ubahn", "bietet", "mit", "einer", "streckenl\u00e4nge", "von", "km", "das", "am", "besten", "ausgebaute", "ubahnnetz", "italiens", "weitere", "ubahnsysteme", "befinden", "sich", "in", "rom", "neapel", "turin", "genua", "catania", "und", "brescia", "schifffahrt", "die", "gesamtl\u00e4nge", "der", "schiffbaren", "wasserwege", "betr\u00e4gt", "km", "den", "h\u00f6chsten", "passagierfluss", "verzeichnen", "die", "h\u00e4fen", "von", "messina", "und", "reggio", "calabria", "zumal", "es", "sich", "um", "die", "wichtigste", "verbindung", "zwischen", "sizilien", "und", "dem", "festland", "handelt", "aber", "auch", "la", "spezia", "s\u00e4mtliche", "verbindungen", "im", "mittelmeer", "werden", "von", "der", "reederei", "tirrenia", "di", "navigazione", "mit", "sitz", "in", "neapel", "gew\u00e4hrleistet", "italien", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "ausgedehntes", "containerhafennetz", "wobei", "der", "hafen", "gioia", "tauro", "rund", "container", "bef\u00f6rderte", "neben", "diesen", "sind", "die", "h\u00e4fen", "genua", "triest", "und", "tarent", "weiter", "wichtig", "wobei", "letzterer", "sich", "auf", "den", "eisenhandel", "spezialisiert", "hat", "die", "wichtigsten", "marinearsenale", "befinden", "sich", "in", "augusta", "brindisi", "la", "spezia", "und", "tarent", "von", "triest", "bari", "und", "ancona", "gibt", "es", "direkte", "verbindungen", "zur", "albanischen", "hafenstadt", "durr\u00ebs", "ital", "durazzo", "ebenfalls", "gibt", "es", "eine", "direkte", "verbindung", "von", "brindisi", "nach", "vlor\u00eb", "valona", "in", "s\u00fcdalbanien", "luftfahrt", "gr\u00f6\u00dfte", "fluggesellschaft", "ist", "die", "ita", "airways", "ihre", "beiden", "drehkreuze", "befinden", "sich", "an", "den", "flugh\u00e4fen", "romfiumicino", "und", "mailandlinate", "auch", "die", "lufthansa", "ist", "auf", "dem", "italienischen", "flugmarkt", "t\u00e4tig", "air", "dolomiti", "eine", "tochter", "der", "deutschen", "fluggesellschaft", "bedient", "haupts\u00e4chlich", "fl\u00fcge", "zwischen", "norditalien", "m\u00fcnchen", "und", "frankfurt", "kultur", "der", "italienische", "beitrag", "zum", "kulturellen", "und", "historischen", "erbe", "europas", "und", "der", "welt", "ist", "beachtenswert", "als", "kreuzweg", "der", "zivilisationen", "des", "mittelmeerraumes", "zentrum", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "sitz", "des", "papsttums", "und", "wiege", "der", "renaissance", "spielte", "italien", "eine", "entscheidende", "rolle", "und", "wurde", "zum", "ausgangsland", "der", "europ\u00e4ischen", "kunst", "kultur", "und", "forschung", "die", "auswanderung", "zahlreicher", "italiener", "im", "und", "jahrhundert", "trug", "auch", "dazu", "bei", "die", "italienische", "kultur", "zu", "etablieren", "italien", "hat", "insgesamt", "sch\u00e4tzungsweise", "denkm\u00e4ler", "jeglicher", "art", "museen", "schl\u00f6sser", "statuen", "kirchen", "galerien", "villen", "brunnen", "historische", "h\u00e4user", "und", "arch\u00e4ologische", "funde", "es", "ist", "das", "land", "mit", "den", "meisten", "welterbest\u00e4tten", "der", "unesco", "darunter", "st\u00e4tten", "des", "weltkulturerbes", "und", "f\u00fcnf", "st\u00e4tten", "des", "weltnaturerbes", "die", "in", "italien", "befindlichen", "welterbest\u00e4tten", "reichen", "von", "einzelnen", "geb\u00e4uden", "\u00fcber", "ganze", "kernst\u00e4dte", "bis", "zu", "thematisch", "\u00fcbergreifenden", "gruppen", "wie", "den", "felsbildern", "des", "valcamonica", "pr\u00e4historischen", "pfahlbauten", "den", "mit", "der", "herrschaft", "der", "langobarden", "verbundenen", "orten", "oder", "einer", "gruppe", "sp\u00e4tbarocker", "st\u00e4dte", "die", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "die", "staatliche", "kulturf\u00f6rderung", "hat", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "kulturg\u00fcter", "kulturelle", "aktivit\u00e4ten", "und", "tourismus", "ministero", "dei", "beni", "e", "delle", "attivit\u00e0", "culturali", "e", "del", "turismo", "die", "schwerpunkte", "der", "italienischen", "ausw\u00e4rtigen", "kulturpolitik", "sind", "die", "kulturelle", "programmarbeit", "geleistet", "durch", "staatliche", "kulturinstitute", "weltweit", "und", "die", "f\u00f6rderung", "der", "italienischen", "sprache", "durch", "die", "weltweit", "zweigstellen", "der", "dantealighierigesellschaft", "davon", "im", "ausland", "und", "in", "italien", "traditionen", "und", "folklore", "in", "italien", "gibt", "es", "zahlreiche", "historische", "und", "folkloristische", "traditionen", "verschiedener", "art", "die", "auch", "international", "bekannt", "und", "ber\u00fchmt", "sind", "erw\u00e4hnenswert", "sind", "hier", "das", "pferderennen", "palio", "di", "siena", "der", "calcio", "storico", "in", "florenz", "und", "die", "regata", "storica", "in", "venedig", "die", "karnevalsfeste", "in", "venedig", "viareggio", "ivrea", "mamoiada", "acireale", "sciacca", "florenz", "und", "rom", "die", "riten", "der", "heiligen", "woche", "in", "einigen", "gemeinden", "sowie", "verschiedene", "traditionen", "wie", "der", "infiorata", "di", "genzano", "das", "giostra", "del", "saracino", "in", "arezzo", "das", "festa", "dei", "ceri", "in", "gubbio", "und", "das", "giostra", "della", "quintana", "in", "foligno", "die", "unesco", "z\u00e4hlt", "die", "prozessionen", "mit", "schulterturmschreinen", "macchina", "di", "santa", "rosa", "in", "viterbo", "varia", "di", "palmi", "in", "palmi", "gigli", "di", "nola", "in", "nola", "und", "faradda", "di", "li", "candareri", "in", "sassari", "seit", "und", "das", "sizilianische", "marionettentheater", "seit", "zum", "immateriellen", "kulturerbe", "der", "menschheit", "k\u00fcche", "die", "italienische", "k\u00fcche", "cucina", "italiana", "gilt", "als", "eine", "der", "einflussreichsten", "landesk\u00fcchen", "der", "welt", "international", "bekannte", "produkte", "sind", "zum", "beispiel", "italienisches", "oliven\u00f6l", "pesto", "speiseeis", "panettone", "tiramisu", "diverse", "k\u00e4sesorten", "wie", "parmesan", "mozzarella", "oder", "gorgonzola", "wurst", "und", "fleischerzeugnisse", "wie", "mortadella", "salami", "sandanieleschinken", "oder", "parmaschinken", "und", "nat\u00fcrlich", "pasta", "und", "pizza", "dazu", "kommt", "das", "reichhaltige", "einheimische", "weinangebot", "wie", "chianti", "und", "barolo", "das", "essen", "ist", "in", "italien", "ein", "wichtiger", "aspekt", "des", "t\u00e4glichen", "lebens", "und", "die", "pflege", "der", "k\u00fcche", "ein", "unverzichtbarer", "bestandteil", "der", "nationalen", "kultur", "die", "italienische", "k\u00fcche", "wurde", "als", "immaterielles", "weltkulturerbe", "von", "der", "unesco", "anerkannt", "wurde", "in", "mailand", "die", "accademia", "italiana", "della", "cucina", "gegr\u00fcndet", "diese", "m\u00f6chte", "das", "wissen", "um", "die", "italienische", "k\u00fcche", "und", "tischkultur", "bewahren", "und", "an", "die", "folgenden", "generationen", "weitergeben", "hierzu", "organisiert", "sie", "versammlungen", "und", "tagungen", "hat", "das", "studienzentrum", "franco", "marenghi", "eingerichtet", "und", "verleiht", "preise", "sowie", "auszeichnungen", "die", "akademie", "gibt", "die", "monatlich", "erscheinende", "zeitschrift", "civilt\u00e0", "della", "tavola", "heraus", "ein", "weiteres", "projekt", "um", "zun\u00e4chst", "unter", "anderem", "die", "italienische", "kochkunst", "zu", "erhalten", "die", "associazione", "slow", "food", "wurde", "in", "bra", "von", "carlo", "petrini", "gegr\u00fcndetdie", "italienische", "k\u00fcche", "galt", "bei", "einer", "durchgef\u00fchrten", "umfrage", "des", "goetheinstituts", "nach", "ansicht", "von", "prozent", "der", "teilnehmer", "als", "die", "beste", "k\u00fcche", "europas", "die", "in", "sprachen", "und", "l\u00e4ndern", "durchgef\u00fchrte", "umfrage", "stand", "unter", "der", "\u00fcberschrift", "was", "bedeutet", "europa", "pers\u00f6nlich", "f\u00fcr", "siegelegentlich", "wird", "die", "hohe", "lebenserwartung", "auf", "die", "mediterrane", "kost", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "die", "beispielsweise", "viel", "fisch", "oliven\u00f6l", "obst", "und", "gem\u00fcse", "enth\u00e4lt", "die", "italienische", "k\u00fcche", "besteht", "aus", "einer", "vielzahl", "von", "regionalk\u00fcchen", "und", "kann", "auf", "eine", "vielzahl", "von", "zutaten", "und", "spezialit\u00e4ten", "zur\u00fcckgreifen", "wissenschaft", "der", "vielleicht", "ber\u00fchmteste", "universalgelehrte", "und", "humanist", "in", "der", "geschichte", "leonardo", "da", "vinci", "hat", "mehrere", "beitr\u00e4ge", "zu", "einer", "vielzahl", "von", "bereichen", "wie", "malerei", "bildhauerei", "architektur", "anatomie", "mechanik", "ingenieurwissenschaften", "und", "naturphilosophie", "geleistet", "einer", "der", "wichtigsten", "begr\u00fcnder", "der", "neuzeitlichen", "exakten", "naturwissenschaften", "galileo", "galilei", "war", "astronom", "physiker", "mathematiker", "ingenieur", "kosmologe", "philosoph", "und", "setzte", "eine", "wissenschaftliche", "revolution", "in", "gang", "weitere", "namhafte", "italienische", "wissenschaftler", "der", "renaissance", "waren", "leon", "battista", "alberti", "schriftsteller", "mathematiker", "kunst", "und", "architekturtheoretiker", "sowie", "architekt", "und", "medailleur", "pietro", "bembo", "wegweisend", "war", "seine", "theorie", "der", "italienischen", "literatursprache", "sie", "trug", "dazu", "bei", "dass", "der", "sprachenstreit", "um", "die", "frage", "welche", "variante", "des", "italienischen", "sich", "am", "besten", "als", "literatursprache", "eigne", "zugunsten", "des", "toskanischen", "entschieden", "wurde", "hier", "ein", "kurzer", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "weitere", "namhafte", "pers\u00f6nlichkeiten", "der", "wissenschaft", "der", "astronom", "und", "mathematiker", "giovanni", "domenico", "cassini", "der", "physiker", "alessandro", "volta", "erfinder", "der", "elektrischen", "batterie", "und", "mitbegr\u00fcnder", "der", "elektrizit\u00e4tslehre", "die", "mathematiker", "lagrange", "geborener", "giuseppe", "lodovico", "lagrangia", "fibonacci", "und", "cardano", "guglielmo", "marconi", "nobelpreistr\u00e4ger", "f\u00fcr", "physik", "miterfinder", "des", "radios", "der", "physiker", "enrico", "fermi", "ebenfalls", "nobelpreistr\u00e4ger", "bekannt", "f\u00fcr", "die", "nuklearforschung", "der", "seefahrer", "christoph", "kolumbus", "der", "im", "jahr", "amerika", "entdeckte", "luigi", "luca", "cavallisforza", "populationsgenetiker", "und", "begr\u00fcnder", "des", "human", "genome", "projects", "hgp", "medizin", "zwischen", "und", "entwickelte", "sich", "mit", "der", "medizinischen", "lehr", "und", "forschungsanstalt", "schola", "medica", "salernitana", "eine", "der", "ersten", "und", "wichtigsten", "medizinischen", "einrichtungen", "des", "mittelalters", "mit", "der", "sammelhandschrift", "trotula", "wird", "im", "jahrhundert", "die", "systematische", "frauenheilkunde", "begr\u00fcndet", "erw\u00e4hnenswerte", "medizinische", "wissenschaftler", "und", "entdeckungen", "der", "folgenden", "jahrhunderte", "im", "jahrhundert", "beschreibt", "gabriele", "falloppio", "die", "struktur", "der", "eileiter", "beschreibt", "marcello", "malpighi", "der", "als", "begr\u00fcnder", "der", "pflanzenanatomie", "und", "vergleichenden", "physiologie", "sowie", "mikroskopischen", "anatomie", "gilt", "den", "kapillarkreislauf", "die", "theorie", "der", "funktionsweise", "der", "lungen", "und", "der", "struktur", "der", "nierenk\u00f6rperchen", "giovanni", "battista", "morgagni", "begr\u00fcnder", "der", "modernen", "pathologie", "giovanni", "maria", "lancisi", "zu", "dessen", "wissenschaftlichen", "leistungen", "erkenntnisse", "zur", "hygiene", "grippe", "rinderpest", "und", "vor", "allem", "malaria", "z\u00e4hlen", "entdeckt", "filippo", "pacini", "das", "bakterium", "vibrio", "cholerae", "als", "erreger", "der", "cholera", "isoliert", "bartolomeo", "gosio", "aus", "einem", "schimmelpilz", "das", "erste", "antibiotikum", "sowie", "lazzaro", "spallanzani", "dessen", "wegweisende", "entdeckungen", "auf", "dem", "gebiet", "der", "physiologie", "liegen", "im", "und", "jahrhundert", "wurden", "namhafte", "mediziner", "wie", "camillo", "golgi", "entdecker", "des", "nach", "ihm", "benannten", "golgiapparats", "daniel", "bovet", "salvador", "luria", "renato", "dulbecco", "rita", "levimontalcini", "und", "mario", "capecchi", "mit", "dem", "nobelpreis", "f\u00fcr", "physiologie", "oder", "medizin", "ausgezeichnet", "literatur", "der", "hymnus", "sonnengesang", "von", "franz", "von", "assisi", "gilt", "als", "\u00e4ltestes", "zeugnis", "italienischer", "literatur", "der", "florentiner", "dante", "alighieri", "schuf", "mit", "seinem", "werk", "die", "g\u00f6ttliche", "kom\u00f6die", "die", "grundlagen", "der", "modernen", "italienischen", "sprache", "und", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "werke", "der", "weltliteratur", "der", "dichter", "francesco", "petrarca", "war", "der", "eigentliche", "begr\u00fcnder", "des", "renaissancehumanismus", "und", "machte", "das", "sonett", "als", "gedichtform", "bekannt", "er", "verfasste", "zahlreiche", "lateinische", "werke", "sein", "in", "italienischer", "sprache", "verfasster", "gedichtzyklus", "canzoniere", "gilt", "als", "die", "bedeutendste", "nachantike", "gedichtsammlung", "der", "europ\u00e4ischen", "literatur", "giovanni", "boccaccio", "schrieb", "das", "decamerone", "eine", "sammlung", "von", "novellen", "die", "in", "eine", "rahmenhandlung", "eingebettet", "sind", "diese", "drei", "n\u00e4mlich", "dante", "petrarca", "und", "boccaccio", "wurden", "auch", "als", "die", "drei", "florentiner", "kronen", "le", "tre", "corone", "fiorentine", "bezeichnet", "die", "enciclopedia", "italiana", "di", "scienze", "lettere", "ed", "arti", "kurz", "enciclopedia", "italiana", "oder", "enciclopedia", "treccani", "genannt", "wurde", "in", "erster", "auflage", "bestehend", "aus", "textb\u00e4nden", "und", "einem", "indexband", "zwischen", "und", "vom", "istituto", "dellenciclopedia", "italiana", "herausgegeben", "und", "ist", "eine", "mehrb\u00e4ndige", "universalenzyklop\u00e4die", "in", "italienischer", "sprache", "der", "gegr\u00fcndete", "verlag", "ist", "auch", "herausgeber", "der", "nationalbiografie", "dizionario", "biografico", "degli", "italiani", "zu", "den", "gro\u00dfen", "literaten", "italiens", "z\u00e4hlen", "auch", "ludovico", "ariosto", "giambattista", "basile", "umberto", "eco", "carlo", "goldoni", "giacomo", "leopardi", "alessandro", "manzoni", "giambattista", "marino", "torquato", "tasso", "und", "emanuele", "tesauro", "italienische", "literaturnobelpreistr\u00e4ger", "sind", "der", "dichter", "giosu\u00e8", "carducci", "die", "schriftstellerin", "grazia", "deledda", "der", "theaterautor", "luigi", "pirandello", "die", "dichter", "salvatore", "quasimodo", "und", "eugenio", "montale", "sowie", "der", "satiriker", "theaterautor", "und", "schauspieler", "dario", "fo", "philosophie", "niccol\u00f2", "machiavelli", "gilt", "aufgrund", "seines", "werks", "il", "principe", "der", "f\u00fcrst", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "staatsphilosophen", "der", "neuzeit", "il", "principe", "gilt", "als", "eines", "der", "ersten", "wenn", "nicht", "als", "das", "erste", "werk", "der", "modernen", "politischen", "philosophie", "zusammen", "mit", "den", "gleichzeitig", "entstandenen", "discorsi", "stellt", "es", "das", "hauptwerk", "macchiavellis", "dar", "von", "ihm", "leitet", "sich", "sowohl", "der", "begriff", "des", "machiavellismus", "als", "auch", "der", "des", "antimachiavellismus", "her", "zu", "den", "prominentesten", "philosophen", "aus", "italien", "geh\u00f6ren", "auch", "giordano", "bruno", "francesco", "patrizi", "da", "cherso", "marsilio", "ficino", "cristoforo", "landino", "giovanni", "pico", "della", "mirandola", "marsilius", "von", "padua", "coluccio", "salutati", "und", "giambattista", "vico", "bildende", "kunst", "die", "italienische", "malerei", "genoss", "\u00fcber", "jahrhunderte", "eine", "wichtige", "stellung", "in", "europa", "von", "der", "romanischen", "zur", "gotischen", "epoche", "von", "der", "renaissance", "bis", "zum", "barock", "in", "der", "malerei", "der", "gotik", "nahm", "italien", "eine", "sonderstellung", "ein", "da", "dort", "die", "architektur", "gro\u00dfe", "wandfl\u00e4chen", "erhielt", "den", "h\u00f6hepunkt", "der", "fresken", "in", "der", "gotik", "lieferte", "giotto", "di", "bondone", "mit", "seinem", "vorher", "noch", "nie", "da", "gewesenen", "naturalismus", "sp\u00e4ter", "blieb", "f\u00fcr", "lange", "zeit", "die", "buchmalerei", "vorherrschende", "form", "der", "malerei", "und", "nahm", "so", "gro\u00dfen", "einfluss", "auch", "auf", "die", "entwicklung", "der", "tafelmalerei", "auch", "hier", "nahm", "italien", "wiederum", "eine", "sonderrolle", "ein", "da", "dort", "die", "tafelmalerei", "schon", "zu", "beginn", "der", "gotik", "eine", "vorrangstellung", "innehatte", "die", "gotik", "in", "ihrem", "reinsten", "stil", "verk\u00f6rperte", "in", "italien", "simone", "martini", "mit", "seiner", "h\u00f6fischen", "eleganz", "seit", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "nahm", "die", "tafelmalerei", "durch", "den", "einfluss", "der", "italiener", "auch", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "eine", "vorrangige", "stellung", "zu", "der", "buchmalerei", "ein", "nicht", "zuletzt", "durch", "martini", "aber", "auch", "wegen", "des", "weitgereisten", "gentile", "da", "fabriano", "und", "pisanellos", "die", "malerei", "der", "renaissance", "hat", "ihren", "ursprung", "in", "den", "arbeiten", "einiger", "ungew\u00f6hnlich", "begabter", "vorl\u00e4ufer", "im", "italien", "des", "sp\u00e4ten", "jahrhunderts", "und", "setzte", "in", "der", "fr\u00fchrenaissance", "um", "in", "florenz", "ein", "erreichte", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "hochrenaissance", "zu", "anfang", "des", "jahrhunderts", "und", "wirkte", "in", "ihrer", "sp\u00e4tzeit", "neben", "dem", "um", "aufkommenden", "manierismus", "fort", "zu", "den", "bedeutendsten", "malern", "der", "renaissance", "z\u00e4hlen", "fra", "angelico", "bellini", "botticelli", "giotto", "mantegna", "masaccio", "michelangelo", "raffael", "tintoretto", "tizian", "und", "leonardo", "da", "vinci", "in", "der", "malerei", "des", "barocks", "gingen", "die", "anregungen", "ebenso", "von", "italien", "aus", "die", "gebr\u00fcder", "agostino", "und", "annibale", "carracci", "michelangelo", "merisi", "da", "caravaggio", "guido", "reni", "und", "in", "der", "kunst", "der", "fresken", "und", "deckenmalerei", "u", "a", "pietro", "da", "cortona", "luca", "giordano", "andrea", "pozzo", "giovanni", "battista", "piazzetta", "und", "der", "auch", "in", "deutschland", "wirkende", "giovanni", "battista", "tiepolo", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "hauptmeistern", "mit", "dem", "ende", "des", "barock", "erlebte", "die", "malerei", "in", "italien", "einen", "empfindlichen", "niedergang", "erst", "im", "jahrhundert", "mit", "dem", "futurismus", "konnte", "italien", "wieder", "in", "die", "k\u00fcnstlerische", "avantgarde", "vorsto\u00dfen", "vor", "allem", "durch", "die", "werke", "von", "giacomo", "balla", "umberto", "boccioni", "carlo", "carr\u00e0", "und", "gino", "severini", "giorgio", "de", "chiricos", "pittura", "metafisica", "gilt", "zudem", "als", "vorl\u00e4ufer", "des", "surrealismus", "architektur", "einige", "der", "bedeutendsten", "bauwerke", "der", "westlichen", "welt", "wie", "das", "kolosseum", "in", "rom", "der", "mail\u00e4nder", "dom", "die", "kathedrale", "von", "florenz", "der", "schiefe", "turm", "von", "pisa", "und", "die", "pal\u00e4ste", "venedigs", "befinden", "sich", "in", "italien", "schon", "die", "alten", "r\u00f6mer", "setzten", "ma\u00dfst\u00e4be", "im", "architektonischen", "bereich", "und", "f\u00fchrten", "den", "bau", "von", "b\u00f6gen", "und", "kuppeln", "ein", "die", "renaissance", "wurde", "von", "italienischen", "architekturtheoretikern", "wie", "leon", "battista", "alberti", "und", "architekten", "wie", "filippo", "brunelleschi", "gepr\u00e4gt", "das", "werk", "des", "venetianers", "andrea", "palladio", "inspirierte", "einen", "klassizistisch", "gepr\u00e4gten", "baustil", "vom", "sp\u00e4ten", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "beeinflusste", "der", "palladianismus", "die", "architektur", "der", "ganzen", "welt", "insbesondere", "in", "gro\u00dfbritannien", "australien", "und", "den", "vereinigten", "staaten", "wichtige", "architekten", "der", "gegenwart", "sind", "renzo", "piano", "genua", "flavio", "albanese", "vicenza", "und", "massimiliano", "fuksas", "rom", "bildhauerei", "bildhauer", "aus", "der", "italienischen", "halbinsel", "pr\u00e4gten", "die", "kunst", "s\u00e4mtlicher", "epochen", "beispielsweise", "die", "magistri", "comacini", "die", "romanik", "arnolfo", "di", "cambio", "und", "andere", "die", "gotik", "wo", "aber", "frankreich", "f\u00fchrte", "donatello", "die", "fr\u00fchrenaissance", "michelangelo", "die", "hochrenaissance", "giovanni", "lorenzo", "bernini", "das", "italienische", "barock", "antonio", "canova", "den", "klassizismus", "museen", "aufgrund", "seines", "kulturellen", "reichtums", "besitzt", "italien", "die", "weltweit", "h\u00f6chste", "museumsdichte", "die", "museen", "bilden", "eine", "wichtige", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "seit", "besteht", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "kulturg\u00fcter", "und", "aktivit\u00e4ten", "unter", "wechselnden", "namen", "dem", "ministerium", "sind", "staatsarchive", "arch\u00e4ologische", "st\u00e4tten", "bibliotheken", "museen", "insgesamt", "staatliche", "institutionen", "zugeordnet", "hinzu", "kommen", "nichtstaatliche", "stand", "februar", "einige", "der", "museen", "sind", "nationalmuseen", "zu", "diesen", "z\u00e4hlen", "das", "arch\u00e4ologische", "nationalmuseum", "in", "ferrara", "sowie", "die", "von", "florenz", "das", "von", "rom", "das", "von", "neapel", "und", "von", "tarent", "sowie", "das", "museo", "nazionale", "alinari", "della", "fotografia", "in", "florenz", "hinzu", "kommen", "das", "museo", "nazionale", "della", "magna", "grecia", "in", "reggio", "das", "museo", "nazionale", "g", "a", "sanna", "auf", "sardinien", "ebenso", "wie", "das", "nationalmuseum", "der", "kunst", "des", "jahrhunderts", "in", "rom", "allerdings", "ist", "die", "bezeichnung", "nationalmuseum", "nicht", "genau", "abgegrenzt", "so", "dass", "zahlreiche", "weitere", "\u00fcberregional", "bedeutende", "staatliche", "museen", "mitzurechnen", "sind", "eine", "j\u00e4hrlich", "vom", "italienischen", "touring", "club", "herausgegebene", "studie", "zu", "den", "besucherzahlen", "der", "meistbesuchten", "museen", "berechnete", "f\u00fcr", "diese", "insgesamt", "etwa", "millionen", "besucher", "f\u00fcr", "das", "jahr", "dies", "entspricht", "rund", "einem", "viertel", "aller", "besucher", "der", "rund", "\u00f6ffentlichen", "museen", "und", "arch\u00e4ologischen", "st\u00e4tten", "in", "italien", "musik", "italien", "z\u00e4hlt", "auch", "namhafte", "komponisten", "palestrina", "und", "monteverdi", "in", "der", "renaissance", "scarlatti", "corelli", "und", "vivaldi", "im", "barock", "paganini", "und", "rossini", "in", "der", "klassik", "verdi", "und", "puccini", "in", "der", "romantik", "sowie", "einaudi", "und", "albanese", "im", "neoklassizismus", "italien", "ist", "weithin", "bekannt", "als", "geburtsort", "der", "oper", "aus", "der", "feder", "von", "rossini", "bellini", "donizetti", "verdi", "und", "puccini", "stammen", "mit", "die", "ber\u00fchmtesten", "opern", "\u00fcberhaupt", "die", "heute", "weltweit", "aufgef\u00fchrt", "werden", "unter", "anderem", "an", "der", "scala", "in", "mailand", "klassische", "interpreten", "wie", "enrico", "caruso", "alessandro", "bonci", "beniamino", "gigli", "luciano", "pavarotti", "und", "andrea", "bocelli", "haben", "sich", "um", "die", "oper", "verdient", "gemacht", "zu", "den", "bekanntesten", "italienischen", "s\u00e4ngern", "der", "popul\u00e4ren", "musik", "geh\u00f6ren", "domenico", "modugno", "adriano", "celentano", "gigliola", "cinquetti", "paolo", "conte", "toto", "cutugno", "lucio", "dalla", "gianna", "nannini", "und", "eros", "ramazzotti", "auch", "in", "weniger", "frequentierten", "genres", "wie", "power", "metal", "rhapsody", "und", "punkrock", "vanilla", "sky", "oder", "evolution", "so", "far", "sind", "die", "italiener", "vertreten", "das", "sanremofestival", "ist", "italiens", "gr\u00f6\u00dfter", "musikwettbewerb", "und", "wird", "seit", "j\u00e4hrlich", "in", "der", "ligurischen", "stadt", "sanremo", "abgehalten", "film", "die", "italienische", "filmindustrie", "nahm", "bereits", "zwischen", "und", "konkrete", "formen", "an", "w\u00e4hrend", "des", "faschismus", "wurde", "das", "kino", "auch", "zu", "zwecken", "der", "regimepropaganda", "eingesetzt", "im", "s\u00fcdosten", "roms", "wurde", "sogar", "eine", "eigene", "filmstadt", "errichtet", "cinecitt\u00e0", "bedeutende", "regisseure", "der", "nachkriegszeit", "sind", "vittorio", "de", "sica", "roberto", "rossellini", "luchino", "visconti", "michelangelo", "antonioni", "federico", "fellini", "pier", "paolo", "pasolini", "sergio", "leone", "und", "bernardo", "bertolucci", "unter", "den", "schauspielern", "haben", "insbesondere", "anna", "magnani", "sophia", "loren", "claudia", "cardinale", "monica", "vitti", "marcello", "mastroianni", "giulietta", "masina", "und", "vittorio", "gassman", "internationale", "anerkennung", "erlangt", "zu", "den", "bekanntesten", "italienischen", "filmproduktionen", "geh\u00f6ren", "fahrraddiebe", "rom", "offene", "stadt", "der", "leopard", "la", "strada", "das", "lied", "der", "stra\u00dfe", "das", "s\u00fc\u00dfe", "leben", "sowie", "die", "italowestern", "spiel", "mir", "das", "lied", "vom", "tod", "und", "zwei", "glorreiche", "halunken", "in", "den", "letzten", "drei", "jahrzehnten", "haben", "italienische", "filme", "nur", "noch", "vereinzelt", "internationale", "aufmerksamkeit", "bekommen", "etwa", "cinema", "paradiso", "von", "giuseppe", "tornatore", "der", "postmann", "mit", "massimo", "troisi", "oder", "das", "leben", "ist", "sch\u00f6n", "von", "und", "mit", "roberto", "benigni", "die", "begr\u00fcndeten", "internationalen", "filmfestspiele", "venedig", "mostra", "internazionale", "darte", "cinematografica", "di", "venezia", "sind", "teil", "der", "biennale", "f\u00fcr", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "und", "finden", "jedes", "jahr", "von", "ende", "august", "bis", "anfang", "september", "auf", "dem", "lido", "in", "venedig", "statt", "die", "filmfestspiele", "sind", "das", "\u00e4lteste", "filmfestival", "der", "welt", "und", "geh\u00f6ren", "bis", "heute", "zu", "den", "bedeutendsten", "internationalen", "filmfestspielen", "mode", "und", "design", "italienische", "mode", "hat", "eine", "lange", "tradition", "mailand", "ist", "italiens", "wichtigste", "modemetropole", "auch", "rom", "turin", "neapel", "genua", "bologna", "venedig", "und", "vicenza", "sind", "bedeutende", "zentren", "zu", "den", "gro\u00dfen", "italienischen", "modemarken", "geh\u00f6ren", "u", "a", "armani", "benetton", "brioni", "dolce", "&", "gabbana", "ermenegildo", "zegna", "fendi", "ferragamo", "gucci", "max", "mara", "missoni", "moschino", "prada", "valentino", "und", "versace", "italien", "ist", "auch", "f\u00fchrend", "im", "bereich", "design", "insbesondere", "innenarchitektur", "gio", "ponti", "und", "ettore", "sottsass", "sind", "in", "diesem", "zusammenhang", "erw\u00e4hnenswert", "medien", "presse", "zu", "den", "tageszeitungen", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "reichweite", "geh\u00f6ren", "die", "corriere", "della", "sera", "rcs", "mediagroup", "la", "repubblica", "gruppo", "editoriale", "lespresso", "la", "stampa", "fiat", "spa", "sowie", "der", "il", "messaggero", "caltagirone", "editore", "il", "sole", "ore", "ist", "die", "meistgelesene", "wirtschaftszeitung", "und", "eigentum", "des", "arbeitgeberverbandes", "confindustria", "die", "katholische", "avvenire", "ist", "der", "italienischen", "bischofskonferenz", "zugeh\u00f6rig", "eine", "besonderheit", "der", "italienischen", "presselandschaft", "stellen", "die", "t\u00e4glichen", "sportzeitungen", "dar", "derzeit", "existieren", "drei", "tageszeitungen", "die", "sich", "ausschlie\u00dflich", "mit", "sport", "besch\u00e4ftigen", "und", "allesamt", "relativ", "hohe", "auflagen", "erreichen", "la", "gazzetta", "dello", "sport", "tuttosport", "und", "corriere", "dello", "sport", "stadio", "daneben", "gibt", "es", "zahlreiche", "regionale", "tageszeitungen", "deren", "wichtigsten", "verleger", "die", "caltagironegruppe", "il", "messaggero", "und", "il", "gazzettino", "sowie", "der", "gruppo", "editoriale", "lespresso", "darunter", "il", "tirreno", "la", "nuova", "sardegna", "messaggero", "veneto", "giornale", "del", "friuli", "sind", "die", "bandbreite", "der", "italienischen", "wochenzeitschriften", "ist", "vergleichbar", "mit", "der", "des", "deutschsprachigen", "raumes", "dabei", "kann", "man", "auch", "die", "unterscheidung", "zwischen", "klatschpresse", "wie", "den", "boulevardzeitungen", "oggi", "und", "gente", "und", "anspruchsvollen", "magazinen", "erkennen", "zu", "den", "seri\u00f6sen", "nachrichtenmagazinen", "geh\u00f6ren", "der", "linksliberale", "lespresso", "und", "das", "zur", "mondadorigruppe", "geh\u00f6rende", "panorama", "rundfunk", "seit", "der", "umstellung", "auf", "dvbt", "und", "der", "abschaltung", "der", "analogsignale", "im", "jahr", "verf\u00fcgt", "italien", "\u00fcber", "ein", "vielf\u00e4ltiges", "frei", "empfangbares", "fernsehangebotneben", "den", "drei", "nationalen", "radioprogrammen", "und", "den", "herk\u00f6mmlichen", "fernsehsendern", "rai", "uno", "rai", "due", "und", "rai", "tre", "strahlt", "die", "staatlich", "kontrollierte", "radiotelevisione", "italiana", "siebzehn", "weitere", "sender", "ausdaneben", "existiert", "eine", "vielzahl", "an", "privatsendern", "die", "ihre", "stationen", "in", "fast", "jeder", "gr\u00f6\u00dferen", "stadt", "haben", "diese", "finanzieren", "sich", "durch", "werbung", "das", "programm", "besteht", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "aus", "musik", "und", "shows", "dabei", "gibt", "es", "gro\u00dfe", "qualitative", "unterschiede", "einige", "wenige", "etablierte", "sender", "schlossen", "sich", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "sendernetz", "zusammen", "andere", "hingegen", "beschr\u00e4nken", "sich", "auf", "die", "ausstrahlung", "von", "filmen", "insgesamt", "existieren", "in", "italien", "rund", "fernsehsender", "die", "rund", "millionen", "zuschauer", "erreichen", "unter", "dem", "namen", "mediaset", "sind", "die", "privatsender", "canale", "italia", "und", "rete", "zusammengefasst", "sie", "erreichen", "t\u00e4glich", "ein", "millionenpublikum", "und", "strahlen", "popul\u00e4re", "sendeformate", "wie", "fernsehserien", "spielfilme", "dokumentarfilme", "realityshows", "und", "sport\u00fcbertragungen", "aus", "durch", "die", "umstellung", "auf", "dvbt", "sind", "zehn", "weitere", "frei", "empfangbare", "mediasetprogramme", "hinzugekommendar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "mit", "sky", "italia", "ein", "sehr", "umfangreiches", "bezahlfernsehen", "das", "im", "juli", "abonnenten", "z\u00e4hlte", "internet", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "italiens", "das", "internet", "minderheitenmedien", "in", "den", "von", "sprachminderheiten", "bewohnten", "gebieten", "sind", "neben", "italienisch", "auch", "anderssprachige", "medien", "verbreitet", "die", "dolomiten", "und", "die", "neue", "s\u00fcdtiroler", "tageszeitung", "sind", "die", "zwei", "deutschsprachigen", "tageszeitungen", "in", "s\u00fcdtirol", "primorski", "dnevnik", "ist", "die", "slowenischsprachige", "tageszeitung", "f\u00fcr", "die", "region", "friauljulisch", "venetien", "die", "lokalen", "redaktionen", "der", "rai", "produzieren", "fernsehsendungen", "in", "den", "minderheitensprachen", "die", "rai", "s\u00fcdtirol", "bietet", "ein", "vollprogramm", "in", "deutscher", "sprache", "dank", "internationaler", "abkommen", "sind", "im", "aostatal", "franz\u00f6sische", "und", "schweizer", "sender", "empfangbar", "w\u00e4hrend", "in", "s\u00fcdtirol", "die", "rundfunkanstalt", "f\u00fcr", "die", "ausstrahlung", "ausl\u00e4ndischer", "programme", "aus", "dem", "deutschen", "sprachraum", "zust\u00e4ndig", "ist", "sport", "sport", "hat", "in", "italien", "einen", "hohen", "stellenwert", "das", "faschistische", "italien", "nutzte", "diesen", "um", "durch", "die", "siege", "bei", "den", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "und", "sowie", "den", "olympischen", "sommerspielen", "nationales", "und", "internationales", "prestige", "zu", "erlangen", "das", "comitato", "olimpico", "nazionale", "italiano", "das", "dem", "deutschen", "dosb", "entspricht", "wurde", "gegr\u00fcndet", "italien", "war", "austragungsort", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaften", "und", "sowie", "der", "fu\u00dfballeuropameisterschaften", "und", "in", "italien", "fanden", "mehrmals", "olympische", "spiele", "statt", "die", "sommerspiele", "in", "rom", "sowie", "die", "winterspiele", "in", "cortina", "dampezzo", "und", "turin", "die", "winterspiele", "sollen", "in", "mailand", "und", "cortina", "dampezzo", "stattfinden", "special", "olympics", "italien", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "hannover", "betreut", "fu\u00dfball", "in", "italien", "ist", "fu\u00dfball", "calcio", "die", "popul\u00e4rste", "und", "meistbetriebene", "sportart", "die", "h\u00f6chste", "spielklasse", "im", "italienischen", "profifu\u00dfball", "ist", "die", "serie", "a", "welche", "zu", "den", "bedeutendsten", "europ\u00e4ischen", "ligen", "z\u00e4hlt", "die", "bekanntesten", "vereine", "sind", "die", "ac", "mailand", "inter", "mailand", "und", "juventus", "turin", "die", "zu", "den", "erfolgreichsten", "fu\u00dfballklubs", "europas", "geh\u00f6ren", "weitere", "bekannte", "klubs", "sind", "die", "as", "rom", "lazio", "rom", "ssc", "neapel", "und", "ac", "florenz", "die", "italienische", "nationalmannschaft", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "erfolgreichsten", "fu\u00dfballnationalmannschaften", "der", "welt", "bei", "den", "weltmeisterschaften", "war", "italien", "mal", "vertreten", "und", "holte", "viermal", "den", "titel", "und", "an", "den", "europameisterschaften", "nahm", "die", "auswahl", "zehnmal", "teil", "und", "gewann", "im", "eigenen", "land", "sowie", "den", "titel", "au\u00dferdem", "wurde", "die", "mannschaft", "einmal", "olympiasieger", "die", "ultrabewegung", "hat", "ihre", "wurzeln", "im", "italien", "der", "fr\u00fchen", "er", "und", "er", "jahre", "als", "sich", "erstmals", "fu\u00dfballfans", "tifosi", "in", "gruppen", "zusammenschlossen", "um", "ihre", "jeweiligen", "lieblingsmannschaften", "gemeinsam", "organisiert", "zu", "unterst\u00fctzen", "motorsport", "auch", "motorsport", "erfreut", "sich", "in", "italien", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "schon", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "begr\u00fcndeten", "fahrer", "wie", "tazio", "nuvolari", "und", "die", "hersteller", "alfa", "romeo", "und", "fiat", "die", "italienische", "rennsporttradition", "nach", "dem", "krieg", "wurde", "ferrari", "das", "bekannteste", "und", "erfolgreichste", "team", "der", "formel", "mit", "giuseppe", "farina", "und", "alberto", "ascari", "und", "stellte", "italien", "zwei", "formelweltmeister", "der", "gro\u00dfe", "preis", "von", "italien", "wird", "seit", "ohne", "unterbrechung", "bis", "heute", "ausgetragen", "bis", "auf", "einmal", "auf", "dem", "autodromo", "nazionale", "monza", "ausgetragen", "auch", "f\u00fcr", "die", "formel", "homologiert", "ist", "das", "autodromo", "enzo", "e", "dino", "ferrari", "in", "imola", "es", "gibt", "von", "nord", "bis", "s\u00fcd", "eine", "vielzahl", "von", "bergrennstrecken", "der", "bergrennsport", "genie\u00dft", "hohes", "ansehen", "und", "ist", "bei", "streckenl\u00e4ngen", "zwischen", "und", "km", "sportlich", "hoch", "angesiedelt", "in", "der", "europabergmeisterschaft", "kann", "italien", "mehrere", "strecken", "zur", "verf\u00fcgung", "stellen", "und", "eine", "vielzahl", "von", "meistern", "vorweisen", "auch", "der", "motorradrennsport", "ist", "sehr", "beliebt", "giacomo", "agostini", "ist", "der", "erfolgreichste", "fahrer", "in", "der", "geschichte", "der", "motorradweltmeisterschaft", "heute", "wird", "diese", "tradition", "vor", "allem", "von", "publikumsliebling", "valentino", "rossi", "fortgesetzt", "auch", "die", "hersteller", "moto", "guzzi", "gilera", "mv", "agusta", "ducati", "oder", "aprilia", "sind", "in", "aller", "welt", "f\u00fcr", "ihre", "erfolge", "bekannt", "zu", "den", "formel", "und", "motorradrennen", "auf", "den", "traditionsrennstrecken", "von", "monza", "imola", "und", "mugello", "str\u00f6men", "allj\u00e4hrlich", "hunderttausende", "zuschauer", "in", "lonigo", "zwischen", "verona", "und", "vicenza", "gelegen", "und", "in", "terenzano", "bei", "udine", "findet", "allj\u00e4hrlich", "im", "rahmen", "der", "speedwayeinzelweltmeisterschaft", "der", "speedwaywm", "grand", "prix", "von", "italien", "statt", "radsport", "des", "weiteren", "gilt", "italien", "auch", "als", "radsportland", "der", "giro", "ditalia", "gilt", "nach", "der", "tour", "de", "france", "als", "zweitbedeutendstes", "radrennen", "der", "welt", "wichtige", "eintagesrennen", "die", "zu", "den", "klassikern", "gerechnet", "werden", "sind", "mailandsanremo", "und", "die", "lombardeirundfahrt", "zu", "den", "wichtigsten", "radsportlern", "geh\u00f6ren", "unter", "anderem", "vincenzo", "nibali", "und", "mario", "cipollini", "bzw", "in", "der", "radsportgeschichte", "gino", "bartali", "alfredo", "binda", "ottavio", "bottecchia", "giovanni", "brunero", "fausto", "coppi", "luigi", "ganna", "carlo", "galetti", "felice", "gimondi", "costante", "girardengo", "fiorenzo", "magni", "gastone", "nencini", "marco", "pantani", "und", "giovanni", "valetti", "skisport", "au\u00dfer", "in", "apulien", "gibt", "es", "in", "allen", "italienischen", "regionen", "gut", "ausgestattete", "skigebiete", "wobei", "bei", "touristen", "vor", "allem", "die", "skigebiete", "dolomiti", "superski", "und", "sellaronda", "beliebt", "sind", "zwei", "der", "bekanntesten", "aktiven", "skifahrer", "sind", "bei", "den", "herren", "der", "olympiasieger", "im", "slalom", "giuliano", "razzoli", "und", "bei", "den", "damen", "manuela", "m\u00f6lgg", "der", "erfolgreichste", "italienische", "skifahrer", "ist", "alberto", "tomba", "rugby", "union", "rugby", "union", "ist", "ebenfalls", "eine", "beliebte", "sportart", "vor", "allem", "im", "norden", "des", "landes", "die", "italienische", "nationalmannschaft", "nimmt", "an", "den", "j\u00e4hrlichen", "six", "nations", "teil", "zusammen", "mit", "england", "frankreich", "irland", "schottland", "und", "wales", "sowie", "an", "den", "vierj\u00e4hrlichen", "rugbyunionweltmeisterschaften", "italien", "qualifizierte", "sich", "bisher", "f\u00fcr", "alle", "weltmeisterschaften", "heimatstadion", "der", "nationalmannschaft", "ist", "seit", "das", "olympiastadion", "rom", "sonstige", "daneben", "geh\u00f6ren", "in", "italien", "wasserball", "basketball", "und", "volleyball", "zu", "den", "beliebtesten", "sportarten", "feiertage", "siehe", "auch", "italianistik", "deutschitalienische", "beziehungen", "liste", "deutscher", "bezeichnungen", "italienischer", "orte", "literatur", "thomas", "frenz", "rudolf", "lill", "michael", "groblewski", "geschichte", "italiens", "reclam", "ditzingen", "isbn", "volker", "reinhardt", "geschichte", "italiens", "auflage", "chbeck", "m\u00fcnchen", "isbn", "helmut", "dr\u00fccke", "italien", "grundwissenl\u00e4nderkunden", "politik", "gesellschaft", "wirtschaft", "springer", "vs", "wiesbaden", "isbn", "richard", "br\u00fctting", "hrsg", "italienlexikon", "schl\u00fcsselbegriffe", "zu", "geschichte", "gesellschaft", "wirtschaft", "politik", "justiz", "gesundheitswesen", "verkehr", "presse", "rundfunk", "kultur", "und", "bildungswesen", "auflage", "erich", "schmidt", "berlin", "isbn", "weblinks", "website", "des", "italienischen", "au\u00dfenministeriums", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "italien", "l\u00e4nderinformationen", "des", "\u00f6sterreichischen", "au\u00dfenministeriums", "zu", "italien", "l\u00e4nderinformationen", "des", "schweizerischen", "au\u00dfenministeriums", "zu", "italien", "website", "des", "staatlichen", "italienischen", "fremdenverkehrsamtes", "mehrsprachig", "website", "der", "staatlichen", "italienischen", "zentrale", "f\u00fcr", "tourismus", "mehrsprachig", "offizielle", "statistische", "daten", "\u00fcber", "italien", "des", "istituto", "nazionale", "di", "statistica", "istat", "italienisch", "englisch", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "italien", "einzelnachweise"]