["japan", "amtlicher", "deutscher", "name", "japanisch", "ausgesprochen", "als", "nihon", "oder", "nippon", "ist", "ein", "inseln", "umfassender", "ostasiatischer", "staat", "im", "pazifik", "der", "indirekt", "im", "norden", "und", "nordwesten", "an", "russland", "im", "westen", "an", "nord", "und", "s\u00fcdkorea", "und", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "taiwan", "und", "china", "grenzt", "fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig", "der", "viertgr\u00f6\u00dfte", "und", "bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "inselstaat", "der", "welt", "ist", "defactohauptstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "urbane", "siedlung", "ist", "das", "als", "politische", "einheit", "im", "zweiten", "weltkrieg", "abgeschaffte", "tokio", "de", "jure", "existiert", "ein", "hauptstadtgebiet", "aus", "acht", "pr\u00e4fekturen", "inklusive", "tokio", "die", "bildung", "des", "japanischen", "staatswesens", "begann", "im", "jahrhundert", "unter", "kulturellem", "einfluss", "des", "chinesischen", "kaiserreichs", "seit", "dem", "jahrhundert", "stand", "japan", "im", "kontakt", "mit", "dem", "westen", "und", "stieg", "seit", "dem", "jahrhundert", "zur", "gro\u00dfmacht", "auf", "erwarb", "kolonien", "wie", "korea", "und", "taiwan", "nahm", "an", "beiden", "weltkriegen", "teil", "und", "beherrschte", "kurzzeitig", "gro\u00dfe", "teile", "s\u00fcdost", "und", "ostasiens", "das", "japanische", "kaiserreich", "war", "bis", "eine", "nach", "dem", "monarchischen", "prinzip", "ausgerichtete", "zum", "teil", "an", "preu\u00dfisches", "vorbild", "angelehnte", "konstitutionelle", "monarchie", "mit", "dem", "japanischen", "kaiser", "als", "staatsoberhaupt", "seine", "aggressive", "expansionspolitik", "in", "der", "republik", "china", "im", "vorfeld", "und", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkrieges", "pazifikkrieg", "f\u00fchrte", "schlie\u00dflich", "zur", "niederlage", "an", "der", "seite", "der", "achsenm\u00e4chte", "im", "august", "im", "unter", "douglas", "macarthurs", "besatzungsregierung", "gestalteten", "japanischen", "staat", "seit", "ist", "der", "souver\u00e4n", "das", "volk", "h\u00f6chstes", "organ", "der", "staatsgewalt", "das", "parlament", "dessen", "kammern", "seither", "beide", "direkt", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "werden", "das", "kaisertum", "wurde", "nicht", "abgeschafft", "aber", "der", "kaiser", "als", "symbol", "des", "staates", "auf", "zeremonielle", "aufgaben", "ohne", "eigenst\u00e4ndige", "autorit\u00e4t", "in", "staatsangelegenheiten", "reduziert", "au\u00dfer", "japan", "gibt", "es", "weltweit", "keinen", "staat", "mehr", "dessen", "staatsoberhaupt", "ein", "kaiser", "ist", "japan", "wird", "zu", "den", "dichter", "besiedelten", "l\u00e4ndern", "asiens", "gez\u00e4hlt", "und", "liegt", "mit", "knapp", "millionen", "einwohnern", "auf", "platz", "elf", "der", "bev\u00f6lkerungsreichsten", "l\u00e4nder", "der", "erde", "die", "meisten", "einwohner", "sind", "anh\u00e4nger", "des", "shintoismus", "und", "buddhismus", "als", "historisch", "erste", "industrienation", "asiens", "hat", "japan", "eine", "sehr", "hoch", "entwickelte", "volkswirtschaft", "und", "war", "bis", "zum", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "der", "volksrepublik", "china", "anfang", "der", "er", "jahre", "viele", "jahrzehnte", "lang", "die", "weltweit", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "wirtschaftsmacht", "hinter", "den", "vereinigten", "staaten", "mit", "denen", "es", "milit\u00e4risch", "seit", "verb\u00fcndet", "ist", "japan", "ist", "als", "mitglied", "der", "gruppe", "der", "sieben", "eine", "der", "gr\u00f6\u00dften", "industrienationen", "und", "teil", "der", "oecd", "das", "entwicklungsprogramm", "der", "vereinten", "nationen", "z\u00e4hlt", "japan", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "mit", "sehr", "hoher", "menschlicher", "entwicklung", "es", "ist", "das", "land", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "lebenserwartung", "und", "dem", "drittgr\u00f6\u00dften", "volksverm\u00f6gen", "mit", "der", "erforschung", "und", "lehre", "der", "sprache", "und", "kultur", "japans", "in", "seiner", "geschichtlichen", "entwicklung", "besch\u00e4ftigt", "sich", "die", "japanologie", "geographie", "japan", "ist", "ein", "inselstaat", "der", "im", "wesentlichen", "aus", "einer", "inselkette", "besteht", "die", "sich", "entlang", "der", "ostk\u00fcste", "asiens", "erstreckt", "japan", "besteht", "aus", "insgesamt", "inseln", "die", "sich", "entlang", "der", "pazifikk\u00fcste", "erstrecken", "es", "ist", "\u00fcber", "kilometer", "lang", "und", "reicht", "vom", "ochotskischen", "meer", "bis", "zur", "philippinensee", "es", "ist", "das", "viertgr\u00f6\u00dfte", "inselland", "der", "welt", "und", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "ostasiens", "sein", "gesamtgebiet", "umfasst", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "die", "vier", "gro\u00dfen", "hauptinseln", "sind", "hokkaid", "im", "norden", "die", "zentrale", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "insel", "honsh", "sowie", "daran", "nach", "s\u00fcden", "anschlie\u00dfend", "die", "inseln", "shikoku", "und", "kysh", "in", "der", "literatur", "wird", "zus\u00e4tzlich", "als", "f\u00fcnfte", "hauptinsel", "das", "deutlich", "kleinere", "und", "noch", "weiter", "s\u00fcdlich", "gelegene", "okinawa", "gez\u00e4hlt", "dazu", "kommen", "kleinere", "inseln", "von", "min", "m", "umfang", "bei", "hochwasser", "die", "sich", "vor", "allem", "in", "der", "setoinlandsee", "in", "der", "kette", "der", "rykyinseln", "und", "nampshot", "konzentrieren", "honsh", "ist", "etwas", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "gro\u00dfbritannien", "insgesamt", "hat", "japan", "eine", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "von", "km", "was", "zum", "vergleich", "etwa", "des", "erdumfangs", "entspricht", "wegen", "seiner", "vielen", "abgelegenen", "inseln", "hat", "das", "land", "die", "achtgr\u00f6\u00dfte", "ausschlie\u00dfliche", "wirtschaftszone", "in", "der", "welt", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "japan", "hat", "keine", "landgrenzen", "zu", "anderen", "staaten", "benachbarte", "staaten", "sind", "russland", "nordkorea", "s\u00fcdkorea", "china", "und", "taiwan", "\u00fcber", "den", "gesamten", "archipel", "verl\u00e4uft", "eine", "gebirgskette", "die", "mehr", "als", "zwei", "drittel", "der", "landfl\u00e4che", "japans", "ausmacht", "der", "h\u00f6chste", "berg", "ist", "der", "fujisan", "auf", "der", "hauptinsel", "honsh", "mit", "m", "\u00fcber", "dem", "meeresspiegel", "landwirtschaft", "industrie", "und", "besiedlung", "sind", "auf", "rund", "der", "landfl\u00e4che", "beschr\u00e4nkt", "in", "den", "gro\u00dfen", "ebenen", "haben", "sich", "die", "hauptballungsgebiete", "entwickelt", "kant", "mit", "tokio", "und", "yokohama", "in", "der", "kantebene", "kansai", "bzw", "keihanshin", "mit", "osaka", "kyto", "und", "kbe", "in", "der", "osakaebene", "chky", "mit", "nagoya", "in", "der", "nbiebene", "und", "kitakyshfukuoka", "in", "der", "tsukushiebene", "aufgrund", "des", "mangels", "an", "flachland", "werden", "bergh\u00e4nge", "durch", "terrassenfeldbau", "kultiviert", "geologie", "in", "japan", "treffen", "vier", "tektonische", "platten", "aufeinander", "die", "nordamerikanische", "platte", "im", "norden", "die", "eurasische", "platte", "im", "westen", "die", "philippinische", "platte", "im", "s\u00fcden", "die", "pazifische", "platte", "im", "ostendie", "sich", "mit", "einigen", "zentimetern", "pro", "jahr", "gegeneinander", "bewegen", "teile", "der", "pazifischen", "platte", "schieben", "sich", "dort", "unter", "die", "kontinentalplatte", "eurasiens", "was", "zu", "vulkanismus", "und", "h\u00e4ufigen", "erdbeben", "f\u00fchrt", "die", "anhaltende", "bewegung", "subduktion", "der", "krustenteile", "die", "zu", "einer", "langsamen", "verkleinerung", "des", "pazifiks", "f\u00fchrt", "l\u00e4sst", "deren", "gro\u00dfr\u00e4umige", "verschwei\u00dfung", "nicht", "zu", "im", "gegensatz", "etwa", "zu", "indien", "und", "den", "sog", "terraneen", "anderer", "kontinentalr\u00e4nder", "von", "den", "etwa", "vulkanen", "des", "pazifischen", "feuerringes", "sind", "aktiv", "in", "der", "gesamten", "region", "gibt", "es", "nahezu", "t\u00e4glich", "leichtere", "erdbeben", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "abst\u00e4nden", "auch", "schwere", "z", "b", "gro\u00dfes", "kanterdbeben", "erdbeben", "von", "kbe", "oder", "das", "thokuerdbeben", "jedes", "jahr", "findet", "zum", "jahrestag", "des", "kantoerdbebens", "im", "september", "eine", "\u00fcbung", "zum", "katastrophenschutz", "statt", "besonders", "tokio", "ist", "einem", "hohen", "erdbebenrisiko", "ausgesetzt", "siehe", "erdbeben", "in", "tokio", "am", "m\u00e4rz", "ersch\u00fctterte", "ein", "heftiges", "erdbeben", "den", "ganzen", "staat", "das", "thokuerdbeben", "war", "das", "st\u00e4rkste", "erdbeben", "in", "der", "japanischen", "geschichte", "mit", "einer", "st\u00e4rke", "von", "mw", "durch", "das", "beben", "wurden", "ein", "tsunami", "sowie", "eine", "serie", "katastrophaler", "unf\u00e4lle", "im", "kernkraftwerk", "fukushima", "daiichi", "ausgel\u00f6st", "in", "den", "letzten", "tausend", "jahren", "starben", "in", "japan", "\u00fcber", "menschen", "durch", "tsunamis", "das", "land", "verf\u00fcgt", "heutzutage", "durch", "messbojen", "im", "pazifik", "\u00fcber", "ein", "effektives", "tsunamifr\u00fchwarnsystem", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "finden", "regelm\u00e4\u00dfig", "trainingsprogramme", "statt", "viele", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "sch\u00fctzen", "sich", "durch", "das", "errichten", "hoher", "deiche", "diese", "w\u00e4lle", "aus", "stahlbeton", "sind", "teilweise", "meter", "hoch", "bis", "zu", "meter", "tief", "und", "mit", "metalltoren", "ausgestattet", "klima", "die", "inselkette", "erstreckt", "sich", "in", "einem", "langen", "bogen", "von", "norden", "breitengrad", "hokkaid", "nach", "s\u00fcden", "breitengrad", "okinotorishima", "daher", "ist", "das", "klima", "sehr", "unterschiedlich", "ausgepr\u00e4gt", "von", "der", "kaltgem\u00e4\u00dfigten", "klimazone", "in", "hokkaid", "mit", "kalten", "und", "schneereichen", "wintern", "bis", "in", "die", "subtropen", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "okinawa", "dazu", "kommt", "der", "einfluss", "von", "winden", "im", "winter", "vom", "asiatischen", "kontinent", "zum", "meer", "und", "im", "sommer", "vom", "meer", "zum", "kontinent", "im", "sp\u00e4ten", "juni", "und", "fr\u00fchen", "juli", "f\u00e4llt", "im", "s\u00fcden", "ein", "gro\u00dfteil", "des", "jahresniederschlages", "als", "monsunartige", "regenfront", "baiu", "zensen", "im", "fr\u00fchsommer", "beginnt", "die", "taifunsaison", "bei", "der", "vor", "allem", "der", "s\u00fcden", "und", "der", "s\u00fcdwesten", "japans", "von", "\u00fcber", "dem", "pazifik", "entstehenden", "wirbelst\u00fcrmen", "betroffen", "sind", "z", "b", "von", "taifun", "tokage", "und", "taifun", "conson", "im", "jahr", "statistisch", "gesehen", "erreichen", "japan", "die", "meisten", "taifune", "im", "september", "obwohl", "sie", "im", "pazifikraum", "im", "august", "am", "h\u00e4ufigsten", "sind", "der", "st\u00e4rkste", "je", "aufgezeichnete", "taifun", "japans", "war", "der", "isewantaifun", "von", "\u00fcber", "menschen", "kamen", "ums", "leben", "die", "winde", "tragen", "auch", "dazu", "bei", "dass", "japan", "verst\u00e4rkt", "von", "transnationaler", "umweltverschmutzung", "betroffen", "ist", "japan", "kann", "wegen", "seiner", "breit", "gef\u00e4cherten", "geographischen", "verh\u00e4ltnisse", "in", "sechs", "hauptklimaregionen", "eingeteilt", "werden", "hokkaid", "nicht", "sonderlich", "starke", "niederschl\u00e4ge", "w\u00e4hrend", "der", "langen", "kalten", "winter", "gr\u00f6\u00dfere", "schneeverwehungen", "japanisches", "meer", "der", "nordwestwind", "im", "winter", "bringt", "starken", "schneefall", "im", "sommer", "ist", "diese", "region", "k\u00fchler", "als", "die", "pazifische", "region", "jedoch", "gibt", "es", "hier", "\u00f6fter", "f\u00f6hn", "zentrales", "hochland", "starke", "temperaturunterschiede", "zwischen", "sommer", "und", "winter", "sowie", "tag", "und", "nacht", "geringe", "niederschl\u00e4ge", "setoinlandsee", "die", "berge", "der", "region", "chgoku", "und", "shikoku", "halten", "den", "wind", "auf", "und", "f\u00fchren", "zu", "einem", "ganzj\u00e4hrig", "milden", "klima", "pazifikregion", "kalte", "winter", "mit", "geringem", "schneefall", "und", "hei\u00dfe", "trockene", "sommer", "nanseiinseln", "rykyinseln", "subtropisches", "klima", "mit", "warmen", "wintern", "und", "hei\u00dfen", "sommern", "starke", "niederschl\u00e4ge", "vor", "allem", "w\u00e4hrend", "der", "regenzeit", "regelm\u00e4\u00dfig", "auftretende", "taifune", "flora", "und", "fauna", "japan", "ist", "zu", "gro\u00dfen", "teilen", "von", "bergw\u00e4ldern", "bedeckt", "im", "inland", "findet", "sich", "eine", "reihe", "von", "gebirgsketten", "die", "die", "waldgrenze", "\u00fcberschreiten", "durch", "die", "position", "als", "vorgelagerte", "inselkette", "hat", "sich", "eine", "zwar", "mit", "kontinentalasien", "verwandte", "aber", "dennoch", "vielfach", "eigenst\u00e4ndige", "flora", "und", "fauna", "entwickelt", "die", "ogasawarainseln", "auch", "bonininseln", "km", "s\u00fcd\u00f6stlich", "von", "tokio", "werden", "wegen", "ihrer", "endemischen", "arten", "oft", "mit", "den", "galapagosinseln", "verglichen", "japan", "hat", "neun", "\u00f6koregionen", "die", "das", "klima", "und", "die", "geographie", "der", "inseln", "widerspiegeln", "sie", "reichen", "von", "subtropischen", "feuchten", "laubw\u00e4ldern", "auf", "den", "ryky", "und", "ogasawarainseln", "\u00fcber", "gem\u00e4\u00dfigte", "laub", "und", "mischw\u00e4lder", "in", "den", "milden", "klimaregionen", "der", "hauptinseln", "bis", "hin", "zu", "gem\u00e4\u00dfigten", "nadelw\u00e4ldern", "in", "den", "kalten", "winterlichen", "teilen", "der", "nordinseln", "es", "gibt", "\u00fcber", "tierarten", "darunter", "der", "braunb\u00e4r", "der", "japanmakak", "der", "japanische", "waschb\u00e4rhund", "die", "gro\u00dfe", "japanische", "feldmaus", "und", "der", "japanische", "riesensalamander", "die", "hauptinseln", "und", "die", "nahegelegenen", "nachbarinseln", "sind", "teil", "der", "pal\u00e4arktischen", "florenregion", "die", "rykyinseln", "sind", "teil", "der", "indomalaiischen", "region", "w\u00e4hrend", "die", "ogasawarainseln", "zu", "ozeanien", "gerechnet", "werden", "s\u00e4ugetiere", "an", "gro\u00dfs\u00e4ugetieren", "gibt", "es", "unter", "anderem", "den", "braunb\u00e4ren", "auf", "hokkaid", "auf", "honsh", "den", "asiatischen", "schwarzb\u00e4ren", "den", "sikahirsch", "und", "den", "japanischen", "serau", "eine", "ziegenantilope", "unter", "den", "einheimischen", "arten", "findet", "sich", "der", "japanmakak", "auf", "den", "drei", "hauptinseln", "honsh", "shikoku", "und", "kysh", "sowie", "auf", "etlichen", "vorgelagerten", "inseln", "mit", "einer", "verbreitung", "bis", "zur", "shimokitahalbinsel", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "aomori", "bildet", "er", "damit", "abgesehen", "vom", "menschen", "die", "n\u00f6rdlichste", "affenpopulation", "der", "welt", "die", "starke", "besiedlung", "an", "den", "k\u00fcsten", "und", "in", "den", "ebenen", "hat", "dazu", "gef\u00fchrt", "dass", "einige", "s\u00e4ugetierarten", "ausgestorben", "sind", "so", "der", "honshwolf", "canis", "lupus", "hodophilax", "der", "japanische", "seel\u00f6we", "zalophus", "japonicus", "der", "seeotter", "und", "der", "fischotter", "hunde", "und", "katzen", "gibt", "es", "in", "einer", "breiten", "auswahl", "an", "rassen", "als", "typisch", "japanische", "hunderasse", "wird", "der", "shiba", "inu", "angesehen", "v\u00f6gel", "in", "japan", "sind", "\u00fcber", "verschiedene", "vogelarten", "gesichtet", "worden", "da", "die", "inselgruppe", "in", "jeder", "richtung", "von", "meer", "umgeben", "ist", "geh\u00f6rt", "eine", "vielzahl", "davon", "zum", "wassergefl\u00fcgel", "das", "land", "stellt", "eine", "wichtige", "zwischenstation", "f\u00fcr", "zugv\u00f6gel", "dar", "in", "sibirien", "br\u00fctende", "v\u00f6gel", "finden", "hier", "ihr", "winterquartier", "w\u00e4hrend", "die", "im", "lande", "br\u00fctenden", "v\u00f6gel", "im", "winter", "in", "richtung", "s\u00fcdostasien", "ziehen", "auf", "diese", "weise", "findet", "eine", "vielzahl", "von", "vogelarten", "ihren", "weg", "nach", "japan", "in", "den", "st\u00e4dten", "finden", "sich", "kr\u00e4hen", "besonders", "die", "aaskr\u00e4he", "spatzen", "tauben", "und", "rauchschwalben", "nationalvogel", "ist", "der", "buntfasan", "der", "nipponibis", "ist", "in", "freier", "wildbahn", "ausgestorben", "allerdings", "leben", "immer", "noch", "einige", "hundert", "in", "einem", "schutz", "und", "aufzuchtszentrum", "auf", "sado", "sowie", "in", "freier", "wildbahn", "in", "der", "shaanxiprovinz", "in", "china", "meeresbewohner", "die", "k\u00fcstengew\u00e4sser", "sind", "von", "kalten", "und", "warmen", "meeresstr\u00f6mungen", "durchzogen", "die", "an", "ihren", "ber\u00fchrungslinien", "gute", "wachstumsbedingungen", "f\u00fcr", "plankton", "bieten", "das", "land", "liegt", "an", "einer", "belastungskante", "der", "lithosph\u00e4re", "durch", "deren", "verschiebungen", "sich", "eine", "zerkl\u00fcftete", "k\u00fcstenlinie", "gebildet", "hat", "dadurch", "bietet", "sich", "ein", "guter", "lebensraum", "f\u00fcr", "eine", "vielzahl", "von", "fischarten", "die", "gew\u00e4sser", "vor", "der", "sanrikuk\u00fcste", "pr\u00e4fekturen", "miyagi", "und", "iwate", "und", "die", "n\u00f6rdlich", "anschlie\u00dfenden", "meeresgebiete", "bis", "zu", "den", "kurilen", "sind", "einer", "der", "drei", "reichsten", "fischgr\u00fcnde", "in", "der", "welt", "in", "den", "fl\u00fcssen", "gibt", "es", "eine", "reichhaltige", "zahl", "von", "fischarten", "beg\u00fcnstigt", "durch", "das", "regenreiche", "klima", "in", "den", "brackwassergebieten", "der", "flussm\u00fcndungen", "gibt", "es", "eine", "vielzahl", "von", "muscheln", "problematisch", "ist", "die", "gew\u00e4sserverschmutzung", "und", "die", "betonierung", "der", "flussbetten", "die", "zu", "einem", "aussterben", "zahlreicher", "arten", "gef\u00fchrt", "hat", "in", "den", "er", "jahren", "gab", "es", "eine", "starke", "umweltbewegung", "die", "erste", "erfolge", "dagegen", "verbuchen", "konnte", "wegen", "seiner", "politik", "den", "walfang", "mit", "beharrlichkeit", "gegen", "tierschutzorganisationen", "zu", "verteidigen", "ger\u00e4t", "japan", "immer", "wieder", "in", "die", "kritik", "kulturpflanzen", "wichtigste", "kulturpflanze", "ist", "der", "aus", "korea", "eingef\u00fchrte", "reis", "genau", "genommen", "oryza", "sativa", "japonica", "kurzkornreis", "das", "stroh", "wird", "f\u00fcr", "die", "herstellung", "von", "tatami", "verwendet", "historisches", "armeleuteessen", "ist", "die", "hirse", "da", "der", "reis", "als", "steuer", "entrichtet", "werden", "musste", "ebenfalls", "werden", "verschiedene", "bohnensorten", "angebaut", "unter", "anderem", "die", "adzukibohne", "und", "eine", "reihe", "von", "gem\u00fcsen", "darunter", "ingwer", "rettich", "und", "spinat", "heimisch", "sind", "au\u00dferdem", "verschiedene", "zitruspflanzen", "wie", "die", "amanatsu", "dar\u00fcber", "hinaus", "wurde", "eine", "reihe", "von", "obst", "und", "gem\u00fcsesorten", "eingef\u00fchrt", "zur", "traditionellen", "japanischen", "k\u00fcche", "geh\u00f6ren", "au\u00dferdem", "seetang", "beispielsweise", "nori", "und", "meeresalgen", "wakame", "traditionelle", "h\u00e4user", "werden", "unter", "anderem", "aus", "dem", "holz", "der", "sicheltanne", "gebaut", "von", "nationaler", "bedeutung", "sind", "die", "teepflanze", "und", "verschiedene", "binsenarten", "zur", "herstellung", "der", "tatamimatten", "flatterbinse", "und", "dochtbinse", "schutzgebiete", "ein", "gro\u00dfes", "netzwerk", "von", "nationalparks", "wurde", "eingerichtet", "um", "wichtige", "bereiche", "der", "flora", "und", "fauna", "zu", "sch\u00fctzen", "diese", "werden", "vom", "umweltministerium", "kontrolliert", "und", "verwaltet", "w\u00e4hrend", "kleinere", "und", "weniger", "bekannte", "seminationale", "parks", "die", "direkt", "von", "den", "pr\u00e4fekturen", "verwaltet", "werden", "und", "immer", "unter", "der", "aufsicht", "des", "ministeriums", "stehen", "zum", "m\u00e4rz", "gab", "es", "in", "japan", "mit", "der", "ausweisung", "des", "amamiguntnationalparks", "nationalparks", "und", "quasinationalparks", "die", "fl\u00e4che", "der", "ersteren", "umfasst", "km\u00b2", "der", "landesfl\u00e4che", "w\u00e4hrend", "die", "letztere", "km\u00b2", "der", "gesamtfl\u00e4che", "umfasst", "dar\u00fcber", "hinaus", "verteilen", "sich", "die", "pr\u00e4fekturparks", "auf", "eine", "fl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "der", "gesamtfl\u00e4cheneben", "den", "parks", "sind", "feuchtgebiete", "als", "ramsargebiete", "ausgewiesen", "f\u00fcnf", "welterbe", "sind", "aufgrund", "ihres", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "nat\u00fcrlichen", "wertes", "in", "die", "unescowelterbeliste", "aufgenommen", "worden", "verwaltungsgliederung", "japan", "ist", "ein", "unit\u00e4rer", "staat", "der", "lediglich", "klar", "umrissene", "aufgaben", "an", "die", "untergeordneten", "gebietsk\u00f6rperschaften", "weitergibt", "\u00fcber", "die", "frage", "wie", "zentralistisch", "japan", "in", "der", "nachkriegszeit", "ist", "diskutierte", "die", "forschung", "besonders", "die", "finanzielle", "abh\u00e4ngigkeit", "der", "gebietsk\u00f6rperschaften", "war", "lange", "extrem", "gro\u00df", "autonomie", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "gab", "es", "einige", "reformversuche", "zur", "fiskalischen", "dezentralisierung", "das", "land", "gliedert", "sich", "in", "drei", "verwaltungsebenen", "die", "zentralregierung", "in", "tokio", "die", "pr\u00e4fekturen", "todfuken", "und", "die", "kommunale", "ebene", "shikuchson", "kreisfreie", "st\u00e4dte", "shi", "kleinst\u00e4dte", "ch", "oder", "machi", "d\u00f6rfer", "mura", "oder", "son", "sowie", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "tokio", "die", "sonderbezirke", "tokubetsuku", "eine", "grobunterteilung", "bilden", "die", "acht", "regionen", "die", "aus", "einer", "oder", "mehreren", "pr\u00e4fekturen", "bestehen", "sie", "sind", "keine", "gebietsk\u00f6rperschaften", "werden", "aber", "von", "der", "verwaltung", "f\u00fcr", "bestimmte", "zust\u00e4ndigkeitsbereiche", "au\u00dfenstellen", "der", "zentralregierung", "regionale", "gouverneurskonferenzen", "gerichtsbezirke", "genutzt", "verschiedene", "reformpl\u00e4ne", "f\u00fcr", "ein", "dshsei", "sehen", "eine", "st\u00e4rkere", "rolle", "f\u00fcr", "die", "regionen", "in", "bestehender", "oder", "leicht", "ver\u00e4nderter", "aufteilung", "vor", "um", "die", "handlungsf\u00e4higkeit", "lokaler", "regierungen", "zu", "erh\u00f6hen", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "existierten", "die", "landkreise", "gun", "als", "verwaltungsebene", "zwischen", "pr\u00e4fekturen", "und", "l\u00e4ndlichen", "gemeinden", "machi", "und", "mura", "sie", "waren", "im", "jahrhundert", "aus", "vormodernen", "bezirken", "kri", "hervorgegangen", "und", "werden", "bis", "heute", "f\u00fcr", "ortsangaben", "zum", "beispiel", "in", "postadressen", "genutzt", "pr\u00e4fekturen", "die", "pr\u00e4fekturen", "sind", "innerhalb", "der", "ihnen", "zustehenden", "aufgaben", "relativ", "autonom", "und", "\u00fcben", "gem\u00e4\u00df", "kapitel", "acht", "der", "verfassung", "lokale", "selbstverwaltung", "aus", "finanziell", "sind", "sie", "stark", "auf", "die", "zuweisungen", "der", "zentralregierung", "angewiesen", "die", "pr\u00e4fekturen", "sind", "in", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "bev\u00f6lkerungsdichte", "sehr", "unterschiedlich", "die", "meisten", "entfallen", "auf", "die", "hauptinsel", "honsh", "w\u00e4hrend", "beispielsweise", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "insel", "hokkaid", "nur", "eine", "einzige", "pr\u00e4fektur", "hat", "innerhalb", "der", "pr\u00e4fekturalen", "und", "der", "kommunalen", "ebene", "gibt", "es", "im", "gegensatz", "zum", "nationalen", "parlamentarismus", "ein", "pr\u00e4sidentielles", "system", "innerhalb", "dessen", "einerseits", "die", "regierungs", "und", "verwaltungschefs", "und", "andererseits", "die", "gemeindeversammlungen", "und", "pr\u00e4fekturparlamente", "autonom", "gew\u00e4hlt", "werden", "gemeinden", "die", "kommunale", "selbstverwaltung", "wurde", "bereits", "im", "kaiserreich", "ende", "der", "er", "jahre", "nach", "preu\u00dfischem", "vorbild", "gestaltet", "und", "nach", "dem", "pazifikkrieg", "unter", "alliierter", "besatzung", "in", "die", "heutige", "form", "gebracht", "als", "das", "recht", "auf", "selbstverwaltung", "auch", "auf", "die", "pr\u00e4fekturen", "ausgedehnt", "wurde", "einen", "sonderstatus", "unter", "den", "gemeinden", "haben", "die", "gro\u00dfst\u00e4dte", "per", "regierungserlass", "seirei", "shitei", "toshi", "voraussetzung", "f\u00fcr", "die", "ernennung", "sind", "unter", "anderem", "eine", "mindestbev\u00f6lkerung", "von", "einwohnern", "sowie", "die", "zustimmung", "von", "stadtrat", "und", "pr\u00e4fekturparlament", "die", "seirei", "shitei", "toshi", "sind", "in", "stadtbezirke", "ku", "unterteilt", "und", "\u00fcbernehmen", "verschiedene", "verwaltungsaufgaben", "die", "sonst", "den", "pr\u00e4fekturen", "zustehen", "die", "st\u00e4dte", "sind", "absteigend", "nach", "bev\u00f6lkerungszahl", "yokohama", "osaka", "nagoya", "sapporo", "kbe", "fukuoka", "kyto", "kawasaki", "saitama", "hiroshima", "sendai", "kitakysh", "chiba", "sakai", "niigata", "hamamatsu", "kumamoto", "sagamihara", "shizuoka", "und", "okayama", "obwohl", "einige", "bezirke", "der", "pr\u00e4fektur", "tokio", "die", "n\u00f6tige", "bev\u00f6lkerungszahl", "\u00fcberschreiten", "k\u00f6nnen", "sie", "sich", "als", "sonderbezirke", "nicht", "um", "diesen", "status", "bewerben", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "japans", "in", "st\u00e4dten", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "japans", "sind", "volksz\u00e4hlungen", "und", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "die", "volksz\u00e4hlung", "aus", "dem", "jahr", "weist", "eine", "gesamtbev\u00f6lkerung", "japans", "von", "menschen", "aus", "die", "einwohnerzahlen", "sind", "aber", "seit", "jahren", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "so", "gab", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "innere", "angelegenheiten", "und", "kommunikation", "am", "m\u00e4rz", "eine", "gesamtbev\u00f6lkerung", "von", "an", "soll", "die", "einwohnerzahl", "noch", "millionen", "betragen", "womit", "japan", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "millionen", "einwohner", "verlieren", "w\u00fcrdedie", "gesellschaft", "ist", "ethnisch", "und", "linguistisch", "weitgehend", "homogen", "der", "anteil", "der", "ausl\u00e4nder", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "bei", "prozentdie", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "japans", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "nur", "hongkong", "hatte", "eine", "h\u00f6here", "lebenserwartung", "japan", "ist", "damit", "der", "staat", "mit", "der", "weltweit", "h\u00f6chsten", "lebenserwartung", "probleme", "der", "gesellschaft", "sind", "\u00fcberalterung", "jugendarbeitslosigkeit", "und", "ein", "r\u00fcckgang", "der", "geburtenziffer", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "womit", "sie", "die", "\u00e4lteste", "gesellschaft", "der", "welt", "war", "politisch", "und", "gesellschaftlich", "scheint", "es", "unm\u00f6glich", "eine", "verst\u00e4rkte", "immigration", "zuzulassen", "minderheiten", "chinesische", "einwanderer", "und", "in", "japan", "lebende", "koreaner", "die", "indigene", "minderheit", "der", "ainu", "auf", "der", "n\u00f6rdlichen", "insel", "hokkaid", "stellt", "heute", "nur", "noch", "einige", "zehntausend", "angeh\u00f6rige", "die", "buraku", "auch", "burakumin", "sind", "ethnische", "japaner", "deren", "vorfahren", "nach", "shintoistischer", "und", "buddhistischer", "auffassung", "unreine", "berufe", "aus\u00fcbten", "und", "die", "daher", "noch", "heute", "sozial", "ausgegrenzt", "werden", "die", "rykyv\u00f6lker", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "gr\u00f6\u00dfte", "minderheit", "japans", "die", "historisch", "ein", "eigenst\u00e4ndiges", "reich", "mit", "eigener", "kultur", "und", "sprache", "bildeten", "eine", "weitere", "minderheit", "sind", "die", "dekasegi", "japanischst\u00e4mmige", "s\u00fcdamerikaner", "meist", "japanische", "brasilianer", "die", "wieder", "in", "das", "land", "ihrer", "vorfahren", "eingewandert", "sind", "weiter", "leben", "in", "japan", "zahlreiche", "gastarbeiter", "aus", "den", "mitgliedstaaten", "der", "arabischen", "liga", "indien", "und", "l\u00e4ndern", "s\u00fcdostasiens", "sprache", "und", "schrift", "die", "landessprache", "ist", "japanisch", "und", "wird", "von", "nahezu", "der", "gesamten", "bev\u00f6lkerung", "und", "den", "meisten", "minderheiten", "gesprochen", "es", "existieren", "zahlreiche", "regionale", "dialekte", "in", "der", "schule", "wird", "als", "fremdsprache", "am", "h\u00e4ufigsten", "englisch", "gelehrt", "es", "wird", "jedoch", "h\u00e4ufig", "kritisiert", "dass", "sich", "der", "japanische", "englischunterricht", "zu", "sehr", "auf", "das", "bestehen", "des", "toeictests", "konzentriere", "und", "nur", "unzureichende", "kommunikationsf\u00e4higkeiten", "vermittele", "die", "zweith\u00e4ufigste", "fremdsprache", "ist", "chinesisch", "die", "japanische", "sprache", "verwendet", "neben", "den", "chinesischen", "schriftzeichen", "kanji", "zwei", "eigene", "silbenschriftsysteme", "hiragana", "und", "katakana", "die", "von", "chinesischen", "schriftzeichen", "abgeleitet", "sind", "ortsnamen", "auf", "stra\u00dfenschildern", "bahnh\u00f6fe", "und", "\u00e4hnliches", "sind", "meist", "in", "kanji", "und", "in", "lateinischer", "umschrift", "rmaji", "beschildert", "minderheitensprachen", "autochthoner", "v\u00f6lker", "sind", "das", "nicht", "mit", "dem", "japanischen", "verwandte", "ainu", "im", "nordteil", "der", "insel", "hokkaido", "und", "die", "mit", "dem", "japanischen", "verwandten", "aber", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "gruppe", "bildenden", "rykysprachen", "auf", "den", "gleichnamigen", "inseln", "religion", "in", "japan", "haben", "immer", "mehrere", "religi\u00f6se", "glaubensformen", "nebeneinander", "bestanden", "die", "wichtigsten", "sind", "der", "shint", "der", "sich", "von", "der", "japanischen", "urreligion", "herleitet", "und", "der", "buddhismus", "der", "die", "inseln", "im", "oder", "jahrhundert", "erreichte", "heute", "geh\u00f6ren", "\u00fcber", "der", "einwohner", "beiden", "hauptreligionen", "gleichzeitig", "an", "daher", "wird", "die", "religi\u00f6se", "grundeinstellung", "als", "synkretistisch", "bezeichnet", "shint", "dt", "weg", "der", "kami", "oft", "auch", "als", "shintoismus", "bezeichnet", "ist", "der", "glaube", "an", "die", "einheimischen", "g\u00f6tter", "die", "naturkr\u00e4fte", "aber", "auch", "verg\u00f6ttlichte", "ahnen", "verk\u00f6rpern", "k\u00f6nnen", "shint", "ist", "eine", "polytheistische", "religion", "ohne", "gr\u00fcnder", "und", "ohne", "festgelegte", "lehren", "und", "beruht", "daher", "auf", "einem", "anderen", "religionskonzept", "als", "die", "monotheistischen", "schriftreligionen", "auch", "jenseits", "und", "moralvorstellungen", "sind", "nicht", "deutlich", "herausgearbeitet", "und", "stark", "vom", "buddhismus", "oder", "von", "chinesischen", "konzepten", "beeinflusst", "im", "grunde", "ist", "der", "shint", "ein", "nebeneinander", "lokaler", "traditionen", "mit", "einem", "gemeinsamen", "rituellen", "kern", "viele", "richtungen", "des", "shint", "berufen", "sich", "allerdings", "auf", "die", "mythen", "des", "altertums", "in", "deren", "mittelpunkt", "steht", "die", "sonneng\u00f6ttin", "amaterasu", "von", "der", "sich", "die", "familiendynastie", "der", "japanischen", "tenn", "herleitet", "der", "buddhismus", "ist", "in", "viele", "verschiedene", "schulen", "oder", "richtungen", "gegliedert", "die", "fast", "alle", "dem", "mahayanabuddhismus", "angeh\u00f6ren", "zu", "den", "bekanntesten", "buddhistischen", "richtungen", "in", "japan", "z\u00e4hlen", "der", "zenbuddhismus", "der", "amitabhabuddhismus", "und", "der", "nichirenbuddhismus", "in", "der", "religion", "gibt", "es", "dar\u00fcber", "hinaus", "chinesische", "einfl\u00fcsse", "durch", "daoismus", "und", "konfuzianismus", "die", "von", "shint", "und", "buddhismus", "aufgenommen", "und", "integriert", "wurden", "das", "christentum", "spielte", "in", "der", "geschichte", "vor", "allem", "im", "und", "jahrhundert", "eine", "gewisse", "rolle", "nimmt", "aber", "heute", "nur", "noch", "eine", "randstellung", "ein", "ein", "wichtiges", "element", "stellen", "die", "neuen", "religionen", "dar", "die", "sich", "seit", "mitte", "des", "jahrhunderts", "immer", "st\u00e4rker", "ausbreiten", "und", "oft", "eine", "eigenwillige", "mischung", "aus", "shint", "buddhismus", "und", "anderen", "weltreligionen", "propagieren", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "herrscht", "gegen\u00fcber", "diesen", "richtungen", "eine", "besonders", "gro\u00dfe", "religi\u00f6se", "toleranz", "sodass", "gegenw\u00e4rtig", "rund", "solcher", "glaubensgemeinschaften", "amtlich", "gelistet", "sind", "gesundheit", "als", "begr\u00fcnder", "der", "modernen", "westlichen", "medizin", "in", "japan", "gelten", "erwin", "b\u00e4lz", "und", "julius", "scriba", "japan", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "l\u00e4ndern", "die", "universelle", "gesundheitsvorsorge", "f\u00fcr", "ihre", "staatsb\u00fcrger", "zur", "verf\u00fcgung", "stellen", "jeder", "bewohner", "muss", "gesetzlich", "versichert", "sein", "gesundheitliche", "dienstleistungen", "werden", "entweder", "durch", "regionale", "oder", "nationale", "\u00f6ffentliche", "krankenh\u00e4user", "oder", "durch", "private", "krankenh\u00e4user", "und", "kliniken", "erbracht", "patienten", "haben", "universellen", "zugang", "zu", "jeder", "einrichtung", "obwohl", "krankenh\u00e4user", "f\u00fcr", "personen", "ohne", "eine", "\u00fcberweisung", "tendenziell", "h\u00f6here", "geb\u00fchren", "erheben", "\u00f6ffentliche", "krankenversicherungen", "decken", "die", "kosten", "f\u00fcr", "die", "meisten", "b\u00fcrger", "ab", "und", "zahlen", "oder", "mehr", "f\u00fcr", "jede", "pflege", "und", "jedes", "verschriebene", "medikament", "f\u00fcr", "den", "rest", "sind", "die", "patienten", "selbst", "verantwortlich", "der", "anteil", "der", "privat", "gezahlt", "wird", "orientiert", "sich", "am", "verf\u00fcgbaren", "einkommen", "der", "person", "und", "kann", "maximal", "betragen", "die", "private", "krankenzusatzversicherung", "ist", "nur", "zur", "deckung", "der", "zuzahlungen", "oder", "nicht", "gedeckten", "kosten", "verf\u00fcgbar", "und", "leistet", "in", "der", "regel", "eine", "feste", "verg\u00fctung", "pro", "tag", "im", "krankenhaus", "viele", "krankenversicherungen", "laufen", "in", "japan", "\u00fcber", "den", "arbeitgeber", "gab", "japan", "seiner", "wirtschaftsleistung", "f\u00fcr", "das", "gesundheitssystem", "aus", "wovon", "staatlich", "finanziert", "wurden", "als", "gr\u00f6\u00dftes", "problem", "des", "gesundheitswesens", "gilt", "die", "zuk\u00fcnftige", "finanzierung", "da", "aufgrund", "der", "fortschreitenden", "alterung", "der", "gesellschaft", "mit", "stark", "wachsenden", "kosten", "gerechnet", "werden", "mussjapan", "schneidet", "im", "internationalen", "vergleich", "bei", "verschiedenen", "gesundheitsindikatoren", "hervorragend", "ab", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "seit", "dem", "jahre", "konnte", "die", "durchschnittliche", "lebenserwartung", "um", "mehr", "als", "jahre", "gesteigert", "werden", "universelle", "krankenversicherung", "existiert", "seit", "das", "land", "hatte", "einen", "der", "niedrigsten", "anteile", "von", "\u00fcbergewichtigen", "personen", "unter", "den", "industriel\u00e4ndern", "die", "kinder", "und", "m\u00fcttersterblichkeit", "ist", "vergleichsweise", "sehr", "niedrig", "und", "weniger", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "hivpositiv", "als", "weniger", "leistungsf\u00e4hig", "dagegen", "gilt", "das", "gesundheitswesen", "im", "hinblick", "auf", "psychische", "erkrankungen", "das", "land", "hat", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "suizidraten", "und", "trotz", "eingeleiteter", "reformen", "wenden", "zahlreiche", "psychiatrien", "und", "psychiatrische", "einrichtungen", "veraltete", "methoden", "im", "umgang", "mit", "patienten", "an", "landesnamen", "der", "landesname", "setzt", "sich", "aus", "den", "zeichen", "aussprache", "ni", "tag", "sonne", "und", "aussprache", "hon", "ursprung", "wurzel", "beginn", "zusammen", "japan", "ist", "deshalb", "auch", "als", "das", "land", "der", "aufgehenden", "sonne", "bekannt", "der", "zusammengesetzte", "begriff", "kann", "sowohl", "nippon", "als", "auch", "nihon", "ausgesprochen", "werden", "w\u00e4hrend", "nippon", "eher", "in", "der", "formalen", "sprache", "auf", "japanischem", "geld", "und", "briefmarken", "sowie", "bei", "internationalen", "veranstaltungen", "verwendet", "wird", "kommt", "in", "der", "alltags", "und", "umgangssprache", "nihon", "h\u00e4ufiger", "vor", "die", "nomenklatur", "des", "landesnamens", "entstammt", "der", "offiziellen", "korrespondenz", "der", "japanischen", "herrscher", "mit", "der", "chinesischen", "suidynastie", "jahrhundert", "und", "bezieht", "sich", "auf", "die", "von", "china", "aus", "gesehen", "\u00f6stliche", "lage", "des", "landes", "die", "rein", "japanische", "lesung", "anstelle", "des", "sinojapanischen", "nihon", "oder", "nippon", "ist", "hi", "no", "moto", "no", "kuni", "zuvor", "war", "das", "land", "als", "wakoku", "land", "der", "wa", "bekannt", "wobei", "wa", "erst", "ein", "demonym", "war", "und", "dann", "auch", "f\u00fcr", "das", "land", "als", "ganzes", "verwendet", "wurde", "da", "das", "von", "den", "chinesen", "verwendete", "schriftzeichen", "als", "zwerg", "verstanden", "werden", "kann", "wurde", "dieses", "sp\u00e4ter", "in", "japan", "durch", "das", "homophone", "harmonie", "ersetzt", "beide", "schriftzeichen", "wurden", "\u00fcblicherweise", "auch", "mit", "dem", "pr\u00e4fix", "gro\u00df", "verwendet", "um", "die", "historische", "bezeichnung", "yamato", "zu", "schreiben", "welche", "im", "engeren", "sinne", "die", "provinz", "yamato", "die", "keimzelle", "des", "japanischen", "kaiserreichs", "bedeutet", "und", "damit", "als", "pars", "pro", "toto", "im", "weiteren", "sinne", "auch", "das", "ganze", "land", "eventuell", "ist", "yamato", "identisch", "mit", "dem", "waland", "yamatai", "das", "in", "chinesischen", "quellen", "aus", "dem", "jahrhundert", "beschrieben", "wird", "der", "name", "japan", "ist", "ein", "exonym", "das", "sich", "vermutlich", "von", "einer", "mandarin", "oder", "wuaussprache", "der", "schriftzeichen", "ableitet", "so", "gab", "etwa", "marco", "polo", "den", "chinesischen", "begriff", "f\u00fcr", "japan", "chinesisch", "pinyin", "r\u00ecbngu\u00f3", "als", "cipangu", "wieder", "das", "\u00e4ltere", "malaiische", "wort", "f\u00fcr", "japan", "jepang", "heute", "jepun", "wurde", "ebenfalls", "einem", "vermutlich", "s\u00fcdchinesischen", "dialekt", "entlehnt", "portugiesische", "h\u00e4ndler", "die", "im", "jahrhundert", "in", "malakka", "auf", "den", "begriff", "jepang", "stie\u00dfen", "brachten", "ihn", "dann", "mit", "nach", "europa", "im", "englischen", "findet", "sich", "der", "landesname", "in", "der", "schreibweise", "giapan", "zum", "ersten", "mal", "in", "einem", "brief", "aus", "dem", "jahr", "mythologische", "namen", "sind", "toyoashihara", "no", "chiaki", "no", "nagaihoaki", "no", "mizuho", "no", "kuni", "dt", "land", "der", "\u00fcppigen", "schilfgefilde", "herbste", "langen", "herbste", "und", "der", "fruchtbaren", "reis\u00e4hren", "im", "kojiki", "toyoashihara", "no", "chiihoaki", "no", "mizuho", "no", "kuni", "dt", "land", "der", "\u00fcppigen", "schilfgefilde", "der", "herbste", "und", "der", "fruchtbaren", "reis\u00e4hren", "im", "nihonshoki", "kurz", "auch", "toyoashihara", "no", "kuni", "und", "mizuho", "no", "kuni", "ashihara", "no", "nakatsukuni", "in", "kojiki", "und", "nihon", "shoki", "dt", "land", "der", "mitte", "zwischen", "dem", "himmel", "takamanohara", "und", "der", "unterwelt", "yomi", "no", "kuni", "der", "schilfgefilde", "sowie", "yashima", "no", "kuni", "kojiki", "nihon", "shoki", "dt", "land", "der", "gro\u00dfen", "acht", "inseln", "kurz", "auch", "yashima", "der", "zweite", "bestandteil", "koku", "land", "staat", "im", "offiziellen", "landesnamen", "nihonkoku", "aus", "dem", "sich", "der", "vollst\u00e4ndige", "name", "staat", "japan", "oder", "japanischer", "staat", "ergibt", "wird", "in", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "oft", "nicht", "\u00fcbersetzt", "dort", "wird", "der", "amtliche", "landesname", "meist", "nur", "als", "japan", "ohne", "zusatz", "wiedergegeben", "geschichte", "jmonperiode", "in", "der", "zeit", "von", "v", "chr", "bis", "etwa", "v", "chr", "wanderten", "menschen", "vermutlich", "aus", "zentralasien", "sibirien", "und", "dem", "s\u00fcdpazifischen", "raum", "in", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "japan", "ein", "yayoiperiode", "erste", "best\u00e4tigte", "kontakte", "mit", "dem", "chinesischen", "reich", "gab", "es", "von", "etwa", "v", "chr", "bis", "etwa", "n", "chr", "kofunperiode", "gro\u00dfe", "schl\u00fcsselgr\u00e4beranlagen", "stammen", "aus", "der", "kofunperiode", "von", "etwa", "bis", "n", "chr", "es", "gab", "einen", "engen", "politischen", "kontakt", "mit", "dem", "nachbarland", "korea", "und", "einwanderung", "von", "korea", "nach", "japan", "ab", "dem", "jahrhundert", "fand", "die", "\u00fcbernahme", "der", "chinesischen", "schrift", "statt", "naraepoche", "in", "der", "naraperiode", "wurde", "der", "buddhismus", "stark", "gef\u00f6rdert", "die", "staatsform", "lehnte", "sich", "an", "das", "chinesische", "vorbild", "an", "heianepoche", "aufschwung", "der", "h\u00f6fischen", "kultur", "in", "heianky", "kyto", "vor", "allem", "dichtung", "und", "literatur", "die", "macht", "des", "kaisers", "wurde", "allm\u00e4hlich", "geschw\u00e4cht", "und", "kriegerfamilien", "etablierten", "sich", "zum", "ende", "der", "heianperiode", "begr\u00fcndete", "die", "minamotofamilie", "das", "erste", "shgunat", "kamakuraepoche", "w\u00e4hrend", "der", "kamakuraperiode", "unternahm", "kublai", "khan", "zwei", "invasionsversuche", "in", "japan", "die", "jedoch", "durch", "sp\u00e4ter", "als", "g\u00f6ttlich", "interpretierte", "taifune", "kamikaze", "g\u00f6tterwind", "verhindert", "wurdenmuromachiepoche", "die", "m\u00e4chtigen", "unabh\u00e4ngigen", "daimy", "unterhielten", "ihre", "eigenen", "armeen", "mit", "samurai", "das", "shgunat", "verlor", "die", "kontrolle", "und", "die", "zeit", "der", "streitenden", "reiche", "sengoku", "jidai", "begann", "sengokuepoche", "die", "drei", "reichseiniger", "oda", "nobunaga", "toyotomi", "hideyoshi", "tokugawa", "ieyasu", "beendeten", "in", "der", "azuchimomoyamaepoche", "bis", "den", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "b\u00fcrgerkrieg", "vor", "der", "folgenden", "abschlie\u00dfung", "japans", "liegt", "die", "epoche", "des", "nambanhandels", "des", "handels", "mit", "portugiesen", "spaniern", "und", "niederl\u00e4ndern", "von", "bis", "edo\u00e4ra", "w\u00e4hrend", "der", "abschlie\u00dfung", "japans", "in", "der", "edozeit", "waren", "aus", "und", "einreise", "f\u00fcr", "japaner", "und", "ausl\u00e4nder", "verboten", "mit", "ausnahme", "von", "beschr\u00e4nktem", "austausch", "mit", "china", "und", "den", "niederlanden", "denen", "als", "einzigen", "europ\u00e4ern", "der", "aufenthalt", "in", "japan", "auf", "der", "k\u00fcnstlichen", "insel", "dejima", "vor", "nagasaki", "gestattet", "wurde", "bestand", "kaum", "kontakt", "zu", "anderen", "staaten", "die", "tokugawafamilie", "behielt", "f\u00fcr", "\u00fcber", "jahre", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "die", "anderen", "daimy", "diese", "periode", "war", "von", "gro\u00dfem", "wohlstand", "f\u00fcr", "das", "japanische", "volk", "gepr\u00e4gt", "die", "bev\u00f6lkerung", "wuchs", "stetig", "das", "heutige", "tokio", "wuchs", "in", "dieser", "zeit", "zur", "gr\u00f6\u00dften", "metropolregion", "der", "welt", "segelte", "uskommodore", "matthew", "perry", "mit", "seiner", "flotte", "von", "vier", "kriegsschiffen", "unbehelligt", "in", "den", "hafen", "des", "heutigen", "tokio", "um", "einen", "brief", "des", "uspr\u00e4sidenten", "millard", "fillmore", "zu", "\u00fcbergeben", "in", "dem", "dieser", "die", "tokugawaregierung", "zum", "offenen", "handel", "mit", "den", "vereinigten", "staaten", "auffordert", "die", "leichtigkeit", "mit", "der", "perry", "in", "den", "hafen", "einlaufen", "konnte", "offenbarte", "die", "schw\u00e4che", "des", "tokugawaregimes", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "aufstand", "regionaler", "herrscher", "und", "m\u00fcndete", "letztlich", "in", "eine", "wiedereinsetzung", "des", "kaisers", "dem", "nur", "wenig", "reale", "politische", "macht", "verliehen", "wurde", "meiji\u00e4ra", "die", "reform", "des", "kaiserhauses", "unter", "dem", "meijitenn", "ab", "meijirestauration", "und", "moderne", "beendete", "die", "zeit", "des", "kriegeradels", "und", "l\u00e4utete", "die", "moderne", "ein", "das", "ab", "europ\u00e4isierte", "land", "erhielt", "eine", "moderne", "verfassung", "und", "ein", "parlament", "so", "dass", "japan", "eine", "konstitutionelle", "monarchie", "wurde", "korea", "wurde", "von", "japan", "kolonialisiert", "wodurch", "die", "beziehungen", "noch", "heute", "belastet", "werden", "taish\u00e4ra", "im", "ersten", "weltkrieg", "bis", "stand", "japan", "auf", "seiten", "der", "entente", "und", "\u00fcbernahm", "nach", "kriegsende", "deutsche", "territorien", "die", "taish\u00e4ra", "war", "durch", "kulturelle", "dynamik", "und", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "gekennzeichnet", "es", "war", "eine", "zeit", "der", "demokratischen", "experimente", "mit", "einem", "parlamentarischen", "system", "letztendlich", "scheiterte", "die", "demokratie", "durch", "instabilit\u00e4t", "ganz", "\u00e4hnlich", "wie", "deutschland", "w\u00e4hrend", "der", "weimarer", "republik", "das", "milit\u00e4r", "\u00fcbernahm", "mehr", "und", "mehr", "die", "faktische", "kontrolle", "shwa\u00e4ra", "teil", "besetzte", "japan", "den", "nordosten", "chinas", "und", "gr\u00fcndete", "den", "abh\u00e4ngigen", "staat", "mandschukuo", "mandschurei", "eroberte", "japan", "weitere", "territorien", "von", "china", "japan", "vertrieb", "mit", "unterst\u00fctzung", "siams", "und", "diverser", "einheimischer", "die", "europ\u00e4ischen", "kolonialm\u00e4chte", "aus", "den", "s\u00fcdostasiatischen", "l\u00e4ndern", "um", "sein", "eigenes", "kolonialreich", "auszubauen", "die", "usa", "sahen", "ihre", "interessen", "in", "asien", "vor", "allem", "ihre", "kolonien", "wie", "die", "philippinen", "gef\u00e4hrdet", "und", "reagierten", "mit", "zahlreichen", "sanktionen", "einem", "embargo", "und", "dem", "einfrieren", "japanischen", "verm\u00f6gens", "im", "ausland", "im", "dezember", "griffen", "daraufhin", "japanische", "truppen", "den", "usst\u00fctzpunkt", "pearl", "harbor", "auf", "hawaii", "an", "damit", "weitete", "sich", "der", "zweite", "weltkrieg", "auf", "den", "pazifischen", "ozean", "aus", "nicht", "nur", "in", "china", "sondern", "auch", "in", "den", "anderen", "japanischen", "territorien", "s\u00fcdostasiens", "ver\u00fcbte", "japan", "kriegsverbrechen", "z", "b", "zwangsprostitution", "das", "massaker", "von", "nanking", "und", "experimente", "an", "menschen", "durch", "die", "einheit", "bis", "gelang", "es", "alliierten", "truppen", "gebiete", "nahe", "den", "japanischen", "inseln", "zu", "erobern", "doch", "besonders", "auf", "kleineren", "inseln", "auch", "fernab", "des", "japanischen", "kernlandes", "tobten", "noch", "heftige", "k\u00e4mpfe", "der", "kaiser", "sowie", "der", "premierminister", "und", "seine", "anh\u00e4nger", "wollten", "friedensverhandlungen", "aufnehmen", "doch", "das", "milit\u00e4r", "hatte", "mehr", "macht", "am", "august", "warfen", "die", "usamerikaner", "eine", "atombombe", "\u00fcber", "der", "stadt", "hiroshima", "und", "am", "august", "eine", "weitere", "\u00fcber", "nagasaki", "ab", "noch", "heutzutage", "leiden", "viele", "menschen", "und", "ihre", "nachkommen", "unter", "den", "folgen", "der", "strahlenkrankheit", "hibakusha", "nach", "den", "atombombenabw\u00fcrfen", "und", "dem", "kriegseintritt", "der", "sowjetunion", "am", "august", "kapitulierte", "japan", "am", "august", "bedingungslos", "der", "kaiser", "verlas", "um", "uhr", "mittags", "den", "kaiserlichen", "erlass", "zur", "beendigung", "des", "krieges", "der", "im", "radio", "\u00fcbertragen", "wurde", "shwa\u00e4ra", "teil", "nach", "der", "kapitulation", "begann", "der", "wiederaufbau", "zun\u00e4chst", "unter", "der", "alliierten", "besatzung", "die", "offiziell", "beendet", "wurde", "vom", "ehemaligen", "kriegsgegner", "vereinigte", "staaten", "wurde", "japan", "als", "vorposten", "gegen", "den", "kommunismus", "in", "das", "westliche", "b\u00fcndnissystem", "integriert", "obwohl", "nicht", "in", "den", "marshallplan", "eingebunden", "erhielt", "japan", "unter", "anderem", "durch", "das", "garioaprogramm", "wirtschaftliche", "aufbauhilfe", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "es", "setzte", "vor", "allem", "mit", "beginn", "des", "koreakrieges", "eine", "rasante", "wirtschaftliche", "entwicklung", "ein", "in", "der", "japanische", "firmen", "schritt", "f\u00fcr", "schritt", "marktanteile", "in", "allen", "wichtigen", "schl\u00fcsselindustrien", "erobern", "konnten", "japan", "erwies", "sich", "als", "stabile", "friedliche", "demokratie", "heisei\u00e4ra", "bis", "faule", "bankenkredite", "und", "\u00fcberbewertete", "immobilien", "lie\u00dfen", "anfang", "der", "er", "jahre", "die", "bubble", "economy", "platzen", "und", "japan", "rutschte", "in", "eine", "phase", "von", "deflation", "und", "hoher", "staatsverschuldung", "die", "wirtschaftliche", "stagnation", "auf", "hohem", "niveau", "bedeutete", "diese", "bis", "etwa", "anhaltende", "zeit", "wurde", "unter", "dem", "namen", "verlorene", "jahrzehnte", "bekannt", "unternehmen", "und", "banken", "wurden", "daraufhin", "behutsam", "saniert", "und", "allm\u00e4hlich", "kommt", "es", "wieder", "zu", "einem", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "im", "m\u00e4rz", "erfolgte", "das", "starke", "erdbeben", "in", "der", "\u00f6stlichen", "region", "thoku", "mit", "einer", "momentenmagnitude", "von", "mw", "das", "zahlreiche", "opfer", "forderte", "und", "die", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "ausl\u00f6ste", "reiwa\u00e4ra", "bis", "heute", "mit", "den", "ersten", "bekannten", "f\u00e4llen", "von", "covid", "im", "januar", "begann", "die", "covidpandemie", "in", "japan", "die", "sich", "negativ", "auf", "die", "wirtschaft", "auswirkte", "und", "mehr", "als", "menschen", "das", "leben", "kostete", "stand", "september", "politik", "japan", "ist", "gem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "von", "eine", "parlamentarische", "demokratie", "mit", "dem", "kaiser", "tenn", "als", "symbol", "des", "staates", "und", "der", "einheit", "des", "volkes", "mit", "den", "zeremoniellen", "aufgaben", "eines", "staatsoberhaupts", "seine", "stellung", "im", "staat", "leitet", "sich", "vom", "willen", "des", "volkes", "ab", "bei", "dem", "die", "souver\u00e4ne", "macht", "ruhtdie", "legislative", "besteht", "aus", "einem", "zweikammerparlament", "das", "bedeutendere", "unterhaus", "wird", "sp\u00e4testens", "alle", "vier", "jahre", "neu", "gew\u00e4hlt", "die", "exekutive", "wird", "vom", "kabinett", "unter", "leitung", "des", "premierministers", "gebildet", "der", "von", "beiden", "kammern", "des", "parlaments", "im", "konfliktfall", "vom", "unterhaus", "bestimmt", "wird", "an", "der", "spitze", "der", "judikative", "steht", "der", "oberste", "gerichtshof", "dessen", "richter", "vom", "kabinett", "ernannt", "und", "vom", "volk", "best\u00e4tigt", "werden", "das", "parteiensystem", "japans", "wurde", "ab", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "von", "zwei", "gro\u00dfen", "parteien", "der", "liberaldemokratischen", "partei", "und", "der", "demokratischen", "partei", "bestimmt", "wobei", "letztere", "seit", "ihrer", "regierungszeit", "bei", "einigen", "wahlen", "nur", "noch", "knapp", "oder", "nicht", "mehr", "zweitst\u00e4rkste", "kraft", "war", "und", "seit", "nach", "parteispaltungen", "und", "vereinigungen", "u", "a", "mit", "der", "nationalkonservativwirtschaftsliberalen", "ishin", "no", "t", "zur", "demokratischen", "fortschrittspartei", "in", "die", "linksliberalere", "konstitutionelldemokratische", "partei", "die", "konservativere", "demokratische", "volkspartei", "und", "die", "nationalkonservativwirtschaftsliberale", "partei", "der", "hoffnung", "zersplittert", "war", "seit", "hat", "sich", "die", "mehrheit", "der", "mitglieder", "der", "ehemaligen", "demokratischen", "fortschrittspartei", "in", "der", "konstitutionelldemokratischen", "partei", "konsolidiert", "daneben", "existieren", "mehrere", "kleinere", "parteien", "auf", "nationaler", "ebene", "die", "gr\u00f6\u00dften", "darunter", "sind", "die", "mit", "den", "liberaldemokraten", "regierende", "kmeit", "die", "kommunistische", "partei", "japans", "und", "die", "nationalkonservativregionalistische", "nippon", "ishin", "no", "kai", "tenn", "kaiser", "symbol", "des", "staates", "und", "der", "einheit", "des", "japanischen", "volkes", "ist", "naruhito", "der", "tenn", "dt", "kaiser", "w\u00f6rtlich", "vom", "himmel", "gesandter", "herrscher", "rechtlich", "gilt", "er", "nicht", "als", "staatsoberhaupt", "und", "die", "souver\u00e4ne", "macht", "liegt", "allein", "beim", "volk", "sein", "gro\u00dfvater", "hirohito", "der", "shwatenn", "hat", "bei", "der", "kapitulation", "japans", "die", "g\u00f6ttlichkeit", "arahitogami", "der", "japanischen", "kaiser", "zur\u00fcckgewiesen", "die", "verfassung", "von", "gibt", "dem", "kaiser", "keine", "politische", "entscheidungsgewalt", "im", "modernen", "japan", "ist", "sein", "amt", "zeremonieller", "natur", "er", "ernennt", "formell", "den", "von", "beiden", "parlamenten", "gew\u00e4hlten", "ministerpr\u00e4sidenten", "und", "den", "pr\u00e4sidenten", "des", "obersten", "gerichtshofes", "er", "verk\u00fcndet", "die", "gesetze", "und", "beruft", "das", "parlament", "ein", "au\u00dferdem", "ist", "er", "oberster", "priester", "des", "shint", "exekutive", "die", "exekutive", "des", "zentralstaates", "auch", "zentralregierung", "ch", "seifu", "genannt", "besteht", "aus", "dem", "kabinett", "unter", "f\u00fchrung", "des", "premierministers", "und", "den", "unterstellten", "ministerien", "und", "zugeordneten", "beh\u00f6rden", "den", "posten", "des", "premierministers", "hat", "seit", "oktober", "fumio", "kishida", "inne", "das", "kabinett", "ist", "dem", "parlament", "gegen\u00fcber", "verantwortlich", "der", "chef", "der", "exekutive", "der", "premierminister", "wird", "von", "oberhaus", "und", "unterhaus", "gew\u00e4hlt", "und", "dann", "vom", "tenn", "ernannt", "bei", "einem", "konflikt", "gilt", "das", "votum", "des", "unterhauses", "nur", "abgeordnete", "des", "ober", "oder", "des", "unterhauses", "k\u00f6nnen", "zum", "premierminister", "gew\u00e4hlt", "werden", "der", "premierminister", "ernennt", "und", "entl\u00e4sst", "die", "minister", "seines", "kabinetts", "die", "in", "der", "mehrheit", "ebenfalls", "abgeordnete", "des", "ober", "oder", "unterhauses", "sein", "m\u00fcssen", "nach", "den", "erfahrungen", "mit", "dem", "japanischen", "militarismus", "ist", "in", "der", "verfassung", "au\u00dferdem", "festgeschrieben", "dass", "der", "premierminister", "und", "alle", "seine", "minister", "zivilisten", "sein", "m\u00fcssenweitere", "regeln", "sind", "nicht", "in", "der", "verfassung", "festgeschrieben", "entsprechen", "aber", "der", "politischen", "tradition", "so", "galt", "in", "der", "ldp", "das", "seniorit\u00e4tsprinzip", "ministerposten", "werden", "nicht", "nur", "nach", "kompetenz", "vergeben", "sondern", "dienen", "dazu", "langj\u00e4hrige", "verdiente", "abgeordnete", "zu", "belohnen", "die", "vergabe", "regeln", "die", "chefs", "der", "faktionen", "hinter", "den", "kulissen", "faktionen", "sind", "gruppen", "von", "abgeordneten", "in", "deren", "zentrum", "ein", "altgedienter", "und", "einflussreicher", "abgeordneter", "steht", "die", "faktionen", "unterst\u00fctzen", "ihre", "mitglieder", "mit", "den", "f\u00fcr", "den", "wahlkampf", "ben\u00f6tigten", "finanzmitteln", "im", "gegenzug", "kann", "der", "vorsitzende", "der", "faktion", "bei", "abstimmungen", "im", "parlament", "und", "innerhalb", "der", "ldpfraktion", "auf", "die", "stimmen", "seiner", "faktion", "setzen", "den", "posten", "des", "premierministers", "nimmt", "traditionell", "der", "chef", "der", "st\u00e4rksten", "partei", "im", "unterhaus", "ein", "da", "dies", "\u00fcber", "jahrzehnte", "die", "ldp", "war", "entscheidet", "seit", "de", "facto", "also", "die", "wahl", "des", "ldpvorsitzenden", "\u00fcber", "die", "nachfolge", "einzelne", "unterbrechungen", "waren", "die", "jahre", "bis", "und", "bis", "als", "die", "ldp", "nicht", "den", "regierungschef", "stellte", "legislative", "das", "parlament", "kokkai", "nationalversammlung", "ist", "das", "h\u00f6chste", "organ", "der", "staatsgewalt", "und", "die", "einzige", "gesetzgebende", "k\u00f6rperschaft", "japans", "es", "ist", "zweigeteilt", "in", "den", "senat", "sangiin", "r\u00e4tekammer", "als", "oberhaus", "und", "das", "abgeordnetenhaus", "shgiin", "etwa", "massenberatungskammer", "auch", "repr\u00e4sentantenhaus", "als", "unterhaus", "beide", "kammern", "werden", "direkt", "gew\u00e4hlt", "bei", "der", "wahl", "des", "premierministers", "beim", "haushalt", "und", "der", "ratifizierung", "internationaler", "vertr\u00e4ge", "hat", "der", "wille", "des", "unterhauses", "grunds\u00e4tzlich", "vorrang", "in", "der", "gesetzgebung", "ist", "die", "zustimmung", "beider", "kammern", "oder", "eine", "zweidrittelmehrheit", "im", "unterhaus", "erforderlich", "insbesondere", "personalnominierungen", "der", "regierung", "und", "verfassungs\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge", "bed\u00fcrfen", "in", "jedem", "fall", "der", "zustimmung", "beider", "parlamentskammernim", "parlament", "sitzen", "seit", "reformen", "aus", "den", "jahren", "und", "nur", "noch", "abgeordnete", "im", "unterhaus", "und", "im", "oberhaus", "von", "den", "sitzen", "des", "abgeordnetenhauses", "werden", "in", "einmandatswahlkreisen", "nach", "dem", "mehrheitswahlrecht", "und", "in", "regionalen", "mehrmandatswahlkreisen", "regionalen", "bl\u00f6cken", "nach", "dem", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "gew\u00e4hlt", "von", "den", "sitzen", "im", "senat", "nach", "nicht", "\u00fcbertragbarer", "einzelstimmgebung", "in", "ein", "und", "mehrmandatswahlkreisen", "von", "denen", "deckungsgleich", "mit", "pr\u00e4fekturen", "sind", "und", "zwei", "jeweils", "zwei", "pr\u00e4fekturen", "umfassen", "nach", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "mit", "vorzugsstimme", "in", "einem", "landesweiten", "wahlkreis", "passives", "wahlrecht", "f\u00fcr", "das", "abgeordnetenhaus", "erhalten", "alle", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "mit", "dem", "vollendeten", "lebensjahr", "im", "oberhaus", "muss", "das", "lebensjahr", "vollendet", "sein", "aktiv", "wahlberechtigt", "sind", "seit", "alle", "japanischen", "m\u00e4nner", "und", "frauen", "mit", "vollendetem", "lebensjahr", "das", "frauenwahlrecht", "wurde", "auf", "nationaler", "ebene", "im", "jahr", "eingef\u00fchrt", "im", "kaiserreich", "war", "die", "bewegung", "f\u00fcr", "ein", "frauenwahlrecht", "am", "reichstag", "gescheitert", "nach", "mehreren", "erfolglosen", "gesetzesinitiativen", "ohne", "regierungsunterst\u00fctzung", "brachte", "nach", "kontroversen", "diskussionen", "der", "b\u00fcrgerlichen", "parteien", "das", "kabinett", "hamaguchi", "einen", "gesetzentwurf", "f\u00fcr", "ein", "erstes", "frauenwahlrecht", "auf", "subnationaler", "ebene", "ein", "der", "auch", "vom", "abgeordnetenhaus", "verabschiedet", "aber", "schlie\u00dflich", "vom", "herrenhaus", "blockiert", "wurde", "erst", "nach", "der", "niederlage", "japans", "und", "der", "besatzung", "durch", "die", "vereinigten", "staaten", "wurden", "fr\u00fchere", "politische", "beschr\u00e4nkungen", "f\u00fcr", "frauen", "aufgehoben", "und", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "wurde", "eingef\u00fchrt", "am", "dezember", "f\u00fcr", "das", "unterhaus", "am", "februar", "f\u00fcr", "das", "oberhaus", "somit", "war", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "teil", "der", "demokratischen", "verfassung", "die", "auf", "die", "besatzung", "zur\u00fcckgeht", "prozent", "der", "frauen", "gingen", "am", "april", "zur", "wahl", "und", "frauen", "wurden", "gew\u00e4hlt", "bis", "lagen", "zwar", "die", "rechtlichen", "grundlagen", "f\u00fcr", "die", "gleichstellung", "von", "frauen", "in", "politischer", "sozialer", "und", "wirtschaftlicher", "hinsicht", "vor", "aber", "bei", "der", "infragestellung", "m\u00e4nnlicher", "vorrechte", "in", "der", "regierung", "wurde", "seither", "nur", "wenig", "fortschritt", "erzieltdie", "wahlperioden", "der", "beiden", "kammern", "sind", "nicht", "automatisch", "synchronisiert", "das", "unterhaus", "hat", "eine", "maximale", "wahlperiode", "von", "vier", "jahren", "die", "es", "aber", "in", "der", "nachkriegsgeschichte", "bisher", "nur", "einmal", "vollendete", "in", "der", "regel", "finden", "unterhauswahlen", "vorher", "statt", "wenn", "das", "kabinett", "die", "kammer", "aufl\u00f6st", "wozu", "es", "nach", "vorherrschender", "verfassungsinterpretation", "jederzeit", "berechtigt", "ist", "oder", "nach", "einem", "misstrauensvotum", "des", "unterhauses", "gegen", "das", "kabinett", "gezwungen", "ist", "wenn", "es", "nicht", "zur\u00fccktreten", "will", "das", "oberhaus", "hat", "eine", "feste", "wahlperiode", "und", "kann", "nicht", "aufgel\u00f6st", "werden", "alle", "drei", "jahre", "wird", "gestaffelt", "eine", "h\u00e4lfte", "der", "abgeordneten", "f\u00fcr", "eine", "sechsj\u00e4hrige", "amtszeit", "gew\u00e4hlt", "nach", "der", "meijiverfassung", "von", "wurde", "der", "reichstag", "nach", "britischem", "und", "preu\u00dfischem", "vorbild", "geschaffen", "er", "bestand", "neben", "dem", "abgeordnetenhaus", "als", "unterhaus", "aus", "dem", "herrenhaus", "kizokuin", "als", "oberhaus", "und", "trat", "erstmals", "am", "november", "zusammen", "dem", "herrenhaus", "geh\u00f6rten", "mitglieder", "des", "adels", "kazoku", "und", "vom", "tenn", "ernannte", "mitglieder", "an", "die", "beiden", "parlamentskammern", "waren", "in", "den", "meisten", "angelegenheiten", "absolut", "gleichberechtigt", "jede", "konnte", "einen", "gesetzentwurf", "blockieren", "in", "der", "verfassung", "von", "wurde", "das", "herrenhaus", "abgeschafft", "und", "durch", "das", "gew\u00e4hlte", "sangiin", "ersetzt", "aus", "dem", "reichstag", "wurde", "die", "heutige", "nationalversammlung", "mit", "einem", "primat", "des", "abgeordnetenhauses", "shgiin", "no", "yetsu", "in", "entscheidenden", "punkten", "der", "premierminister", "wird", "seitdem", "vom", "parlament", "gew\u00e4hlt", "und", "muss", "diesem", "angeh\u00f6ren", "die", "meisten", "premierminister", "des", "kaiserreichs", "geh\u00f6rten", "dem", "herrenhaus", "oder", "gar", "nicht", "dem", "parlament", "an", "nur", "drei", "waren", "mitglieder", "des", "abgeordnetenhauses", "dagegen", "kamen", "bisher", "alle", "premierminister", "seit", "aus", "dem", "unterhaus", "die", "fortgesetzte", "unterteilung", "in", "ober", "und", "unterhaus", "war", "eine", "der", "wenigen", "wesentlichen", "abweichungen", "der", "beschlossenen", "verfassung", "von", "der", "vorgabe", "der", "besatzungsbeh\u00f6rden", "der", "scapverfassungsentwurf", "hatte", "ein", "einkammerparlament", "vorgesehen", "judikative", "die", "gerichte", "sind", "nach", "dem", "prinzip", "der", "gewaltenteilung", "von", "den", "anderen", "beiden", "zweigen", "der", "staatsgewalt", "unabh\u00e4ngig", "an", "der", "spitze", "der", "gerichtsorganisation", "steht", "der", "oberste", "gerichtshof", "saiksaibansho", "ihm", "geh\u00f6ren", "der", "oberste", "richter", "und", "die", "weiteren", "h\u00f6chstrichter", "an", "die", "mitglieder", "werden", "vom", "kabinett", "ausgew\u00e4hlt", "der", "oberste", "richter", "wird", "als", "einziger", "staatlicher", "amtstr\u00e4ger", "neben", "dem", "premierminister", "formell", "vom", "tenn", "ernannt", "die", "anderen", "richter", "vom", "kabinett", "die", "richter", "werden", "zeitgleich", "mit", "der", "ersten", "wahl", "zum", "unterhaus", "nach", "ihrer", "ernennung", "und", "danach", "alle", "zehn", "jahre", "mit", "der", "folgenden", "wahl", "zum", "unterhaus", "dem", "volk", "zur", "\u00fcberpr\u00fcfung", "vorgelegt", "da", "enthaltungen", "mitgez\u00e4hlt", "werden", "kommt", "eine", "mehrheitliche", "ablehnung", "zuungunsten", "des", "richters", "praktisch", "nicht", "vor", "bei", "erreichen", "der", "gesetzlichen", "altersgrenze", "von", "jahren", "treten", "die", "richter", "in", "den", "ruhestand", "das", "oberste", "gericht", "hat", "das", "recht", "zur", "revision", "von", "urteilen", "der", "unteren", "instanzen", "und", "zur", "letztverbindlichen", "entscheidung", "\u00fcber", "die", "verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit", "von", "gesetzen", "es", "bestimmt", "unter", "anderem", "die", "prozessordnung", "und", "stellt", "die", "listen", "auf", "aus", "denen", "das", "kabinett", "die", "richter", "der", "unteren", "gerichte", "ausw\u00e4hltin", "japan", "besteht", "ein", "einheitliches", "system", "von", "gerichten", "es", "existieren", "also", "beispielsweise", "keine", "separaten", "verwaltungs", "oder", "arbeitsgerichte", "wie", "in", "deutschland", "die", "gerichte", "gliedern", "sich", "unterhalb", "des", "obersten", "gerichtshofes", "in", "acht", "ober", "kt", "bezirks", "chih", "und", "\u00fcber", "einfache", "gerichte", "kanisaibansho", "daneben", "existieren", "familiengerichte", "kateisaibansho", "recht", "die", "japanische", "rechtsgeschichte", "l\u00e4sst", "sich", "im", "wesentlichen", "in", "zwei", "rezeptionsphasen", "einteilen", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "\u00fcbernahm", "japan", "mit", "dem", "ritsury", "die", "rechtsordnung", "chinas", "auf", "den", "gebieten", "des", "staats", "und", "verwaltungsrechts", "diese", "ordnung", "war", "durch", "m\u00fcndliche", "rechtss\u00e4tze", "gekennzeichnet", "in", "der", "es", "aber", "keine", "gerichte", "und", "juristische", "berufe", "im", "heutigen", "sinne", "gab", "nachdem", "japan", "zur", "aufgabe", "seiner", "abschottung", "gezwungen", "wurde", "\u00fcbernahm", "der", "staat", "gro\u00dfe", "teile", "des", "ersten", "entwurfes", "des", "deutschen", "b\u00fcrgerlichen", "gesetzbuchs", "das", "galt", "vor", "allem", "f\u00fcr", "das", "schuldrecht", "und", "das", "sachenrecht", "w\u00e4hrend", "im", "familienrecht", "und", "erbrecht", "st\u00e4rker", "japanische", "eigenheiten", "einfluss", "fanden", "dem", "japanischen", "bgb", "wurde", "dem", "deutschen", "bgb", "entsprechend", "das", "pandektensystem", "zugrunde", "gelegt", "allerdings", "wurden", "auch", "anleihen", "beim", "franz\u00f6sischen", "recht", "insbesondere", "durch", "die", "beratungen", "durch", "gustave", "boissonade", "gemacht", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "westlichen", "rechtsordnung", "stellte", "einen", "enormen", "bruch", "mit", "der", "bisherigen", "rechtstradition", "in", "japan", "dar", "wie", "tief", "der", "bruch", "war", "zeigt", "sich", "z", "b", "darin", "dass", "eine", "vorstellung", "von", "pers\u00f6nlichen", "rechten", "und", "rechtsanspr\u00fcchen", "bisher", "der", "japanischen", "gesellschaft", "fremd", "war", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "\u00fcbte", "auch", "das", "usamerikanische", "recht", "einen", "einfluss", "aus", "die", "todesstrafe", "ist", "in", "japan", "eine", "im", "strafrecht", "vorgesehene", "strafe", "umfragen", "belegen", "dass", "es", "hierzu", "eine", "\u00fcberw\u00e4ltigende", "bef\u00fcrwortung", "in", "der", "japanischen", "gesellschaft", "gibt", "laut", "einer", "studie", "von", "sprachen", "sich", "f\u00fcr", "die", "todesstrafe", "aus", "sie", "erf\u00e4hrt", "aber", "auch", "kritik", "im", "dezember", "wurden", "mindestens", "vier", "gefangene", "durch", "den", "strang", "hingerichtet", "die", "hinrichtungen", "erfolgen", "heimlich", "unabh\u00e4ngige", "beobachter", "sind", "dabei", "nicht", "zugelassen", "auch", "angeh\u00f6rige", "und", "anw\u00e4lte", "werden", "vor", "der", "hinrichtung", "nicht", "informiert", "berufungsprozesse", "dauern", "zwischen", "und", "jahren", "es", "gibt", "jedoch", "auch", "gefangene", "die", "seit", "den", "er", "jahren", "auf", "die", "vollstreckung", "ihrer", "todesstrafe", "warten", "laut", "amnesty", "international", "sa\u00dfen", "im", "juli", "mindestens", "zum", "tode", "verurteilte", "gefangene", "in", "japanischen", "gef\u00e4ngnissen", "ein", "seit", "werden", "strafprozesse", "bei", "denen", "in", "japan", "auch", "die", "todesstrafe", "verh\u00e4ngt", "werden", "kann", "bei", "bestimmten", "schweren", "verbrechen", "als", "sch\u00f6ffenprozesse", "gef\u00fchrt", "parteien", "japan", "besitzt", "in", "der", "nachkriegszeit", "ein", "pluralistisches", "mehrparteiensystem", "mit", "einer", "dominanten", "partei", "der", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "mit", "bisher", "nur", "zwei", "unterbrechungen", "und", "dauerregierenden", "liberaldemokratischen", "partei", "ldp", "in", "den", "er", "jahren", "wurde", "das", "parteiensystem", "umgew\u00e4lzt", "als", "einerseits", "viele", "ldpmitglieder", "die", "partei", "verlie\u00dfen", "und", "neue", "parteien", "gr\u00fcndeten", "und", "andererseits", "die", "bis", "dahin", "noch", "gr\u00f6\u00dfte", "oppositionspartei", "die", "sozialistische", "partei", "japans", "spj", "weiter", "an", "boden", "verlor", "und", "dann", "w\u00e4hrend", "einer", "anfangs", "noch", "gro\u00dfen", "koalition", "mit", "der", "ldp", "zur", "kleinpartei", "schrumpfte", "nach", "zahlreichen", "parteiumbildungen", "wurde", "die", "demokratische", "partei", "zum", "sammelbecken", "der", "opposition", "gelang", "es", "ihr", "schlie\u00dflich", "die", "unterhausmehrheit", "und", "die", "regierungsf\u00fchrung", "zu", "\u00fcbernehmen", "sie", "verlor", "aber", "rasch", "an", "popularit\u00e4t", "und", "schon", "die", "oberhausmehrheit", "wurde", "sie", "in", "einem", "erdrutsch", "wieder", "abgew\u00e4hlt", "schon", "w\u00e4hrend", "und", "nach", "ihrer", "regierungszeit", "verlie\u00dfen", "zahlreiche", "abgeordnete", "die", "partei", "sp\u00e4ter", "folgten", "parteispaltungen", "und", "vereinigungen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "oppositionspartei", "ist", "stand", "september", "die", "linksliberale", "konstitutionelldemokratische", "partei", "und", "die", "konservativere", "demokratische", "volkspartei", "weitere", "w\u00e4hrend", "des", "zerfalls", "der", "demokratischen", "partei", "entstandene", "oppositionsparteien", "sind", "die", "konservativere", "demokratische", "volkspartei", "die", "wirtschaftsliberalere", "kib", "no", "t", "partei", "der", "hoffnung", "und", "die", "nationalkonservativregionalistische", "nippon", "ishin", "no", "kai", "in", "denen", "ehemalige", "demokraten", "und", "liberaldemokraten", "versammelt", "sind", "daneben", "existierte", "von", "bis", "ichir", "ozawas", "liberale", "partei", "ehemals", "nippon", "mirai", "no", "t", "und", "seikatsu", "no", "t", "die", "mit", "den", "sozialdemokraten", "kooperierte", "daneben", "existieren", "drei", "einigerma\u00dfen", "kontinuierlich", "existierende", "parteien", "zwei", "gr\u00f6\u00dfere", "die", "kommunistische", "partei", "japans", "kpj", "die", "durchgehend", "in", "opposition", "war", "und", "die", "kmeit", "der", "politische", "arm", "der", "buddhistischen", "organisation", "ska", "gakkai", "der", "seit", "zur", "regierungskoalition", "der", "ldp", "geh\u00f6rt", "sowie", "die", "inzwischen", "sehr", "kleine", "sozialdemokratische", "partei", "sdp", "der", "nachfolger", "der", "spj", "die", "gegenw\u00e4rtig", "im", "parlament", "vertretenen", "parteien", "sind", "die", "liberaldemokratische", "partei", "jiy", "minshut", "ldp", "die", "konstitutionelldemokratische", "partei", "rikken", "minshut", "kdp", "engl", "the", "constitutional", "democratic", "party", "of", "japan", "cdp", "die", "kmeit", "kmeit", "gerechtigkeitspartei", "die", "kommunistische", "partei", "japans", "nihon", "kysant", "kpj", "die", "nippon", "ishin", "no", "kai", "versammlung", "f\u00fcr", "die", "erneuerungrestauration", "japans", "die", "demokratische", "volkspartei", "kokumin", "minshut", "dvp", "engl", "democratic", "party", "for", "the", "people", "dpfp", "die", "sozialdemokratische", "partei", "shakai", "minshut", "sdp", "die", "reiwa", "shinsengumi", "die", "nhk", "kara", "kokumin", "o", "mamoru", "t", "nhk", "partei", "zum", "schutz", "der", "b\u00fcrger", "vor", "der", "nhk", "die", "partei", "der", "hoffnung", "kib", "no", "t", "die", "okinawa", "shakai", "taisht", "sozialistische", "massenpartei", "okinawa", "das", "team", "shiga", "die", "staatliche", "parteienfinanzierung", "in", "japan", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "h\u00f6chsten", "der", "welt", "nach", "dem", "gesetz", "zur", "parteienfinanzierung", "von", "erhalten", "die", "parteien", "staatliche", "zusch\u00fcsse", "in", "h\u00f6he", "von", "yen", "pro", "einwohner", "nach", "der", "jeweils", "aktuellen", "volksz\u00e4hlung", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "wahlbeteiligung", "die", "verteilung", "richtet", "sich", "nach", "der", "anzahl", "ihrer", "abgeordneten", "im", "parlament", "geteilt", "durch", "die", "gesamtzahl", "in", "beiden", "h\u00e4usern", "zusammen", "und", "nach", "ihren", "stimmenanteilen", "bei", "unterhaus", "und", "oberhauswahlen", "letztere", "werden", "nach", "folgendem", "schl\u00fcssel", "gewichtet", "die", "direktwahlstimmen", "der", "letzten", "unterhauswahlen", "zu", "einem", "viertel", "die", "verh\u00e4ltniswahlstimmen", "der", "letzten", "unterhauswahlen", "zu", "einem", "viertel", "die", "direktwahlstimmen", "der", "letzten", "beiden", "oberhauswahlen", "zu", "je", "einem", "achtel", "die", "verh\u00e4ltniswahlstimmen", "der", "letzten", "beiden", "oberhauswahlen", "zu", "je", "einem", "achtelj\u00e4hrlich", "werden", "vom", "staat", "insgesamt", "etwa", "milliarden", "yen", "rund", "millionen", "euro", "an", "die", "parteien", "ausgezahlt", "stichtag", "f\u00fcr", "die", "bemessung", "der", "j\u00e4hrlichen", "parteienfinanzierung", "ist", "in", "der", "regel", "der", "januar", "verfassung", "die", "geltende", "japanische", "verfassung", "wurde", "am", "november", "verk\u00fcndet", "und", "trat", "am", "mai", "in", "kraft", "in", "ihr", "verpflichtet", "sich", "das", "japanische", "volk", "den", "idealen", "des", "friedens", "und", "der", "demokratischen", "ordnung", "die", "verfassung", "wurde", "von", "der", "damaligen", "amerikanischen", "besatzungsregierung", "unter", "general", "douglas", "macarthur", "entworfen", "und", "vom", "japanischen", "parlament", "beraten", "und", "angenommen", "sie", "ist", "seitdem", "nicht", "ge\u00e4ndert", "worden", "eine", "\u00e4nderung", "w\u00fcrde", "die", "zustimmung", "von", "zwei", "dritteln", "der", "abgeordneten", "in", "beiden", "kammern", "des", "parlaments", "und", "des", "volkes", "in", "einem", "referendum", "voraussetzenin", "der", "verfassung", "wird", "in", "artikel", "absatz", "krieg", "als", "souver\u00e4nes", "recht", "abgelehnt", "auch", "die", "androhung", "milit\u00e4rischer", "gewalt", "als", "mittel", "zur", "internationalen", "konfliktl\u00f6sung", "ist", "verboten", "absatz", "besitzt", "besondere", "brisanz", "da", "er", "japan", "untersagt", "ein", "milit\u00e4r", "zu", "unterhalten", "die", "japanischen", "selbstverteidigungsstreitkr\u00e4fte", "und", "insbesondere", "deren", "auslandseins\u00e4tze", "im", "irak", "und", "im", "indischen", "ozean", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "natooperationen", "in", "afghanistan", "sind", "daher", "sehr", "umstritten", "ein", "verfassungs\u00e4nderungsentwurf", "der", "ldp", "sieht", "eine", "\u00e4nderung", "von", "artikel", "vor", "es", "wird", "ausdr\u00fccklich", "betont", "dass", "das", "milit\u00e4r", "weiterhin", "nur", "der", "selbstverteidigung", "dienen", "soll", "aber", "auch", "der", "sicherung", "internationalen", "friedens", "und", "sicherheit", "au\u00dferdem", "erkl\u00e4rt", "der", "entwurf", "den", "tenn", "zum", "staatsoberhaupt", "weiterhin", "wird", "die", "unverletzlichkeit", "der", "menschenrechte", "betont", "der", "entwurf", "der", "neufassung", "enth\u00e4lt", "noch", "einige", "weitere", "bisher", "nicht", "aufgef\u00fchrte", "individuelle", "rechte", "u", "a", "der", "respektvolle", "umgang", "mit", "behinderten", "und", "opfern", "von", "straftaten", "sowie", "schutz", "pers\u00f6nlicher", "daten", "politische", "indizes", "innenpolitik", "seit", "stellen", "liberaldemokratische", "partei", "ldp", "und", "kmeit", "die", "regierung", "im", "zuletzt", "im", "oktober", "neu", "gew\u00e4hlten", "unterhaus", "verf\u00fcgen", "sie", "seit", "\u00fcber", "eine", "zweidrittelmehrheit", "seit", "der", "wahl", "auch", "\u00fcber", "eine", "mehrheit", "im", "oberhaus", "dem", "amtierenden", "kabinett", "geh\u00f6ren", "neben", "premierminister", "yoshihide", "suga", "unter", "anderem", "tar", "as", "als", "vizepremier", "und", "finanzminister", "toshimitsu", "motegi", "als", "au\u00dfenminister", "und", "katsunobu", "kat", "als", "chefkabinettssekret\u00e4r", "an", "seit", "der", "sangiinwahl", "verf\u00fcgt", "die", "ldp", "nicht", "mehr", "eine", "absolute", "mehrheit", "in", "beiden", "kammern", "des", "nationalparlaments", "ist", "also", "bez\u00fcglich", "der", "gesetzgebung", "rechnerisch", "wieder", "auf", "einen", "koalitionspartner", "angewiesen", "sugas", "regierung", "will", "shinz", "abes", "wirtschaftspolitik", "einer", "expansiven", "geldpolitik", "erh\u00f6hten", "staatlichen", "investitionen", "und", "der", "ank\u00fcndigung", "von", "strukturreformen", "die", "drei", "pfeile", "der", "abenomics", "weiterf\u00fchren", "sicherheitspolitisch", "st\u00e4rkte", "abes", "regierung", "den", "sicherheitsrat", "nach", "usvorbild", "lockerte", "die", "bisherigen", "restriktiven", "richtlinien", "f\u00fcr", "milit\u00e4rische", "exporte", "und", "hat", "eine", "beschlossene", "ausweitung", "der", "interpretation", "von", "artikel", "der", "verfassung", "auf", "kollektive", "verteidigung", "gesetzlich", "verankert", "im", "september", "fand", "turnusgem\u00e4\u00df", "die", "wahl", "des", "ldpvorsitzenden", "statt", "bei", "der", "sich", "amtsinhaber", "shinz", "abe", "deutlich", "gegen", "den", "ehemaligen", "verteidigungsminister", "shigeru", "ishiba", "durchsetzen", "konnte", "fanden", "zahlreiche", "pr\u00e4fektur", "und", "kommunalwahlen", "statt", "viele", "bei", "den", "einheitlichen", "regionalwahlen", "im", "april", "im", "gleichen", "jahr", "fand", "mit", "der", "oberhauswahl", "im", "sommer", "eine", "nationale", "parlamentswahl", "statt", "bei", "der", "infolge", "von", "abes", "r\u00fccktritt", "abgehaltenen", "wahl", "des", "ldpvorsitzenden", "im", "september", "setzte", "sich", "der", "damalige", "chefkabinettssrekret\u00e4r", "yoshihide", "suga", "gegen", "fumio", "kishida", "und", "shigeru", "ishiba", "durch", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "oppositionspartei", "auf", "nationalebene", "ist", "nach", "der", "mehrfachen", "spaltung", "der", "demokratischen", "partei", "und", "ihrer", "nachfolger", "derzeit", "die", "konstitutionelldemokratische", "partei", "von", "yukio", "edano", "au\u00dfenpolitik", "die", "hauptpunkte", "von", "japans", "au\u00dfenpolitik", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "sind", "eine", "feste", "bindung", "an", "die", "vereinigten", "staaten", "scheckbuchdiplomatie", "und", "ein", "in", "der", "verfassung", "festgeschriebener", "verzicht", "auf", "milit\u00e4rische", "aggression", "die", "n\u00f6rdlich", "von", "japan", "liegenden", "kurilen", "und", "der", "s\u00fcdliche", "teil", "der", "insel", "sachalin", "die", "ehemalige", "pr\u00e4fektur", "ch", "karafuto", "geh\u00f6ren", "de", "facto", "seit", "zur", "sowjetunion", "ab", "dem", "nachfolgestaat", "russland", "nachdem", "japan", "im", "friedensvertrag", "von", "san", "francisco", "auf", "die", "gebiete", "verzichtet", "hatte", "auch", "wenn", "die", "sowjetunion", "den", "vertrag", "nicht", "unterzeichnet", "hat", "die", "der", "insel", "hokkaid", "am", "n\u00e4chsten", "vorgelagerten", "s\u00fcdkurilen", "werden", "jedoch", "von", "japan", "nicht", "als", "teil", "der", "abgetretenen", "kurilen", "betrachtet", "und", "als", "n\u00f6rdliche", "territorien", "als", "teil", "der", "pr\u00e4fektur", "d", "hokkaid", "beansprucht", "dieser", "kurilenkonflikt", "ist", "ein", "andauerndes", "problem", "in", "den", "japanischrussischen", "beziehungen", "und", "ein", "hindernis", "f\u00fcr", "einen", "friedensvertrag", "die", "kleine", "inselgruppe", "takeshima", "kor", "dokdo", "wird", "von", "s\u00fcdkorea", "verwaltet", "und", "von", "japan", "beansprucht", "nachdem", "sie", "w\u00e4hrend", "der", "zeit", "des", "japanischen", "imperialismus", "etwa", "jahre", "lang", "zu", "japan", "geh\u00f6rten", "im", "fr\u00fchling", "hat", "die", "einf\u00fchrung", "eines", "takeshimatages", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "ken", "shimane", "erneut", "zorn", "in", "der", "s\u00fcdkoreanischen", "bev\u00f6lkerung", "hervorgerufen", "besitzanspr\u00fcche", "hat", "japan", "neben", "der", "republik", "china", "und", "der", "volksrepublik", "china", "auch", "auf", "die", "senkakuinseln", "chin", "diaoyu", "in", "der", "n\u00e4he", "der", "inseln", "werden", "rohstoffe", "vermutet", "die", "beziehungen", "zu", "vielen", "asiatischen", "staaten", "insbesondere", "zur", "volksrepublik", "china", "s\u00fcdkorea", "und", "nordkorea", "sind", "vor", "allem", "wegen", "einer", "verpassten", "aufarbeitung", "der", "imperialistischen", "geschichte", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "weiterhin", "angespannt", "die", "enge", "\u00f6konomische", "verflechtung", "und", "das", "weltinteresse", "an", "einem", "frieden", "in", "der", "region", "machen", "kriegerische", "konflikte", "jedoch", "unwahrscheinlich", "stattdessen", "flammen", "immer", "wieder", "politische", "krisen", "auf", "gem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "hielt", "sich", "japan", "lange", "zeit", "aus", "s\u00e4mtlichen", "internationalen", "bewaffneten", "konflikten", "heraus", "und", "forcierte", "stattdessen", "eine", "auf", "freihandel", "ausgerichtete", "multilaterale", "handelspolitik", "erste", "milit\u00e4rische", "auslandseins\u00e4tze", "f\u00fchrte", "japan", "in", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "mit", "minenr\u00e4umern", "im", "persischen", "golf", "f\u00fcr", "die", "koalition", "im", "zweiten", "golfkrieg", "und", "durch", "die", "teilnahme", "an", "unmissionen", "beginnend", "mit", "untac", "in", "kambodscha", "verabschiedete", "das", "parlament", "als", "grundlage", "f\u00fcr", "die", "teilnahme", "an", "friedenserhaltenden", "missionen", "pko", "das", "pkokooperationsgesetz", "pko", "pkeikyryokuh", "das", "angesichts", "der", "damaligen", "oppositionsmehrheit", "im", "senat", "nejire", "kokkai", "in", "diesem", "zusammenhang", "auch", "pko", "kokkai", "pko", "zwischen", "den", "regierenden", "liberaldemokraten", "und", "teilen", "der", "opposition", "insbesondere", "demokratische", "sozialisten", "und", "kmeit", "aber", "gegen", "den", "entschiedenen", "widerstand", "der", "sozialisten", "damals", "gr\u00f6\u00dfte", "oppositionspartei", "und", "der", "kommunisten", "verhandelt", "wurde", "in", "der", "folge", "des", "kambodschaeinsatzes", "hat", "sich", "die", "grunds\u00e4tzliche", "haltung", "der", "japanischen", "\u00f6ffentlichkeit", "zu", "auslandseins\u00e4tzen", "verschoben", "so", "ist", "die", "teilnahme", "an", "friedenserhaltenden", "unmissionen", "inzwischen", "weitgehend", "akzeptiert", "und", "wurde", "sp\u00e4ter", "auch", "von", "der", "mehrheit", "der", "sozialisten", "mitgetragen", "als", "diese", "ab", "an", "mehreren", "regierungen", "beteiligt", "waren", "gesellschaftlich", "umstritten", "bleibt", "dagegen", "die", "beteiligung", "an", "eins\u00e4tzen", "in", "aktiven", "konfliktgebieten", "etwa", "im", "rahmen", "des", "b\u00fcndnisses", "im", "januar", "beschloss", "das", "kabinett", "aufgrund", "des", "vom", "parlament", "verabschiedeten", "antiterrorismusgesetzes", "und", "des", "verabschiedeten", "irakwiederaufbaugesetzes", "die", "entsendung", "japanischer", "soldaten", "in", "einen", "de", "facto", "aktiven", "konflikt", "n\u00e4mlich", "als", "teil", "der", "koalition", "der", "willigen", "nach", "dem", "dritten", "golfkrieg", "in", "den", "irak", "allerdings", "nach", "regierungsinterpretation", "ausdr\u00fccklich", "in", "kein", "kampfgebiet", "hisent", "chiiki", "einen", "einsatz", "in", "einem", "kampfgebiet", "verbietet", "das", "gesetz", "w\u00e4hrend", "der", "damalige", "liberaldemokratische", "ministerpr\u00e4sident", "junichir", "koizumi", "darin", "einen", "beweis", "f\u00fcr", "die", "engen", "freundschaftlichen", "beziehungen", "zu", "den", "vereinigten", "staaten", "sah", "betrachten", "viele", "japaner", "das", "als", "verfassungsbruch", "allerdings", "waren", "diese", "soldaten", "verfassungsgem\u00e4\u00df", "unbewaffnet", "und", "wurden", "nur", "f\u00fcr", "den", "wiederaufbau", "der", "infrastruktur", "eingesetzt", "im", "juni", "erkl\u00e4rte", "koizumi", "den", "einsatz", "f\u00fcr", "abgeschlossen", "daraufhin", "begannen", "die", "truppen", "am", "juni", "ihren", "abzug", "aus", "dem", "irak", "an", "der", "operation", "enduring", "freedom", "beteiligte", "sich", "japan", "ab", "indirekt", "mit", "einer", "betankungsmission", "im", "indischen", "ozean", "die", "erstmals", "f\u00fcr", "einige", "monate", "unterbrochen", "werden", "musste", "als", "die", "oppositionelle", "senatsmehrheit", "unter", "f\u00fchrung", "der", "demokratischen", "partei", "eine", "rechtzeitige", "verl\u00e4ngerung", "des", "antiterrorismusgesetzes", "verhinderte", "dann", "aber", "auf", "grundlage", "eines", "neuen", "antiterrorismusgesetzes", "zun\u00e4chst", "wieder", "aufgenommen", "wurde", "im", "januar", "wurde", "die", "mission", "unter", "der", "von", "den", "demokraten", "gef\u00fchrten", "regierung", "beendet", "als", "auch", "die", "zeitlich", "befristete", "neuauflage", "des", "antiterrorismusgesetzes", "auslief", "die", "beziehung", "zwischen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "japan", "basiert", "auf", "einer", "politischen", "erkl\u00e4rung", "von", "die", "prinzipien", "und", "ziele", "der", "zusammenarbeit", "benennt", "die", "erkl\u00e4rung", "wurde", "durch", "einen", "eujapan", "aktionsplan", "im", "jahr", "erweitert", "er", "formt", "die", "basis", "f\u00fcr", "eine", "verst\u00e4rkte", "kooperation", "in", "bereichen", "der", "au\u00dfenpolitik", "der", "wirtschaft", "des", "monet\u00e4ren", "und", "finanziellen", "systems", "der", "entwicklungshilfe", "sowie", "der", "kommunikationstechnologie", "die", "eu", "und", "japan", "sind", "wichtige", "handelspartner", "f\u00fcreinander", "gemeinsam", "generieren", "sie", "prozent", "des", "weltweiten", "bruttonationaleinkommens", "am", "juli", "einigten", "sich", "euratspr\u00e4sident", "donald", "tusk", "und", "eukommissionspr\u00e4sident", "jeanclaude", "juncker", "mit", "dem", "japanischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "shinzo", "abe", "mit", "jefta", "das", "geplante", "bisher", "gr\u00f6\u00dfte", "bilaterale", "freihandels", "und", "investitionsschutzabkommen", "der", "eu", "abzuschlie\u00dfen", "es", "trat", "am", "februar", "in", "kraftzwischen", "japan", "und", "der", "eu", "herrscht", "eine", "gro\u00dfe", "\u00fcbereinstimmung", "bei", "hauptthemen", "wie", "dem", "klimaschutz", "und", "der", "sicherheitspolitik", "neben", "der", "terrorismusbek\u00e4mpfung", "ist", "die", "nichtverbreitung", "von", "massenvernichtungswaffen", "ein", "wichtiges", "thema", "gemeinsam", "appellieren", "sie", "an", "nordkorea", "sein", "atomprogramm", "einzustellen", "im", "bereich", "des", "klimaschutzes", "wollen", "japan", "und", "die", "eu", "eine", "vorreiterrolle", "bei", "der", "ausarbeitung", "eines", "nachfolgekonzepts", "f\u00fcr", "das", "kyotoprotokoll", "einnehmen", "und", "die", "coemissionen", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "um", "prozent", "reduzieren", "seit", "hat", "das", "land", "zudem", "beobachterstatus", "in", "der", "gemeinschaft", "der", "portugiesischsprachigen", "l\u00e4nder", "cplp", "hintergrund", "sind", "die", "historischen", "japanischportugiesischen", "beziehungen", "und", "die", "brasilianischjapanischen", "beziehungen", "insbesondere", "die", "gegenseitige", "brasilianischjapanische", "auswanderungjapan", "steht", "seit", "auf", "der", "liste", "der", "major", "nonnato", "ally", "und", "geh\u00f6rt", "damit", "zu", "den", "engsten", "diplomatischen", "milit\u00e4rischen", "und", "strategischen", "partnern", "der", "usa", "au\u00dferhalb", "der", "nato", "milit\u00e4r", "im", "artikel", "der", "japanischen", "verfassung", "verzichtet", "japan", "auf", "das", "recht", "souver\u00e4ner", "staaten", "zur", "kriegsf\u00fchrung", "auch", "einer", "defensiven", "diese", "klausel", "ist", "in", "der", "welt", "einmalig", "sie", "wurde", "nach", "der", "niederlage", "japans", "im", "zweiten", "weltkrieg", "aufgenommen", "um", "eine", "erneute", "militaristische", "aggression", "zu", "verhindern", "die", "interpretation", "von", "artikel", "wurde", "dabei", "jedoch", "schrittweise", "ausgeweitet", "in", "den", "er", "jahren", "f\u00fcr", "die", "wiederbewaffnung", "in", "den", "er", "jahren", "auf", "die", "teilnahme", "an", "auslandseins\u00e4tzen", "im", "jahrhundert", "auf", "den", "erwerb", "bestimmter", "milit\u00e4rischer", "ausr\u00fcstung", "etwa", "hubschraubertr\u00e4ger", "die", "als", "offensivwaffen", "und", "damit", "als", "versto\u00df", "gegen", "das", "von", "artikel", "formulierte", "verbot", "von", "kriegspotential", "senryoku", "betrachtet", "werden", "k\u00f6nnten", "und", "teilaspekte", "von", "kollektiver", "verteidigung", "wobei", "das", "legislativb\u00fcro", "des", "kabinetts", "bereits", "feststellte", "dass", "die", "kollektive", "verteidigung", "als", "solche", "nicht", "durch", "die", "verfassung", "gedeckt", "ist", "bereits", "seit", "der", "verabschiedung", "der", "japanischen", "verfassung", "wurden", "verschiedene", "\u00e4nderungen", "diskutiert", "insbesondere", "von", "artikel", "vor", "dem", "hintergrund", "der", "wachsenden", "milit\u00e4rischen", "macht", "der", "volksrepublik", "china", "beschloss", "die", "rechtskonservative", "regierung", "unter", "premierminister", "shinz", "abe", "im", "juli", "eine", "neuinterpretation", "der", "verfassung", "und", "damit", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "neuen", "milit\u00e4rdoktrin", "nach", "einer", "erfolgreichen", "parlamentsabstimmung", "im", "september", "darf", "japan", "fortan", "das", "recht", "zur", "kollektiven", "selbstverteidigung", "anwenden", "und", "in", "konflikten", "an", "der", "seite", "von", "verb\u00fcndeten", "k\u00e4mpfen", "selbst", "wenn", "es", "nicht", "direkt", "angegriffen", "wird", "die", "\u00e4nderung", "war", "trotz", "heftiger", "proteste", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "und", "gegen", "massiven", "widerstand", "der", "opposition", "zustande", "gekommenw\u00e4hrend", "der", "besatzungszeit", "wurde", "eine", "polizeireserve", "gebildet", "als", "in", "der", "ehemaligen", "kolonie", "der", "koreakrieg", "ausbrach", "und", "viele", "der", "in", "japan", "stationierten", "ustruppen", "dorthin", "abzogen", "mit", "der", "souver\u00e4nit\u00e4t", "wurde", "aus", "dieser", "polizeireserve", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "die", "japanischen", "selbstverteidigungsstreitkr\u00e4fte", "jsdf", "englisch", "f\u00fcr", "jieitai", "selbstverteidigungskr\u00e4fte", "gegr\u00fcndet", "aufgeteilt", "in", "land", "see", "und", "lufttruppen", "es", "wird", "dabei", "in", "der", "bezeichnung", "grunds\u00e4tzlich", "auf", "das", "wort", "gun", "armee", "streitkr\u00e4fte", "explizit", "von", "artikel", "untersagt", "verzichtet", "im", "gegensatz", "zu", "rikugun", "landstreitkr\u00e4fteheerarmee", "und", "kaigun", "meeresstreitkr\u00e4ftemarine", "des", "kaiserreichs", "gleichzeitig", "mit", "dem", "friedensvertrag", "wurde", "eine", "milit\u00e4rische", "allianz", "mit", "dem", "ehemaligen", "kriegsgegner", "den", "vereinigten", "staaten", "geschlossen", "die", "trotz", "einer", "protestwelle", "von", "linken", "parteien", "studenten", "und", "gewerkschaften", "in", "form", "des", "vertrags", "\u00fcber", "gegenseitige", "kooperation", "und", "sicherheit", "neu", "aufgelegt", "wurde", "und", "sich", "seither", "automatisch", "verl\u00e4ngert", "solange", "sie", "nicht", "gek\u00fcndigt", "wird", "unterzeichnete", "japan", "mit", "australien", "als", "zweitem", "land", "\u00fcberhaupt", "ein", "sicherheitsabkommen", "beide", "l\u00e4nder", "wollen", "ihre", "zusammenarbeit", "bei", "der", "grenzkontrolle", "beim", "kampf", "gegen", "den", "terrorismus", "und", "bei", "der", "katastrophenhilfe", "intensivieren", "auch", "gemeinsame", "milit\u00e4rman\u00f6ver", "und", "nachrichtendienstliche", "zusammenarbeit", "sind", "geplant", "eine", "von", "washington", "erw\u00fcnschte", "direkte", "sicherheitszusammenarbeit", "mit", "dem", "neben", "japan", "wichtigsten", "usverb\u00fcndeten", "in", "ostasien", "der", "republik", "korea", "scheiterte", "bisher", "am", "mangelnden", "verantwortungsbewusstsein", "japans", "f\u00fcr", "die", "eigene", "geschichte", "dem", "territorialstreit", "und", "den", "dadurch", "angefachten", "nationalistischen", "gef\u00fchlen", "in", "korea", "so", "verhinderte", "\u00f6ffentlicher", "protest", "in", "korea", "die", "unterzeichnung", "eines", "ersten", "bilateralen", "sicherheitsabkommens", "zum", "informationsaustausch", "eine", "zum", "jahreswechsel", "tats\u00e4chlich", "geschlossene", "vereinbarung", "\u00fcber", "den", "austausch", "von", "nachrichtendienstlichen", "informationen", "\u00fcber", "die", "demokratische", "volksrepublik", "korea", "sieht", "erneut", "keine", "direkte", "bilaterale", "zusammenarbeit", "vor", "nur", "den", "indirekten", "austausch", "\u00fcber", "usdienste", "an", "der", "regelm\u00e4\u00dfigen", "usjapanischen", "\u00fcbung", "keen", "sword", "nahmen", "die", "streitkr\u00e4fte", "der", "republik", "korea", "erstmals", "als", "beobachter", "teil", "in", "japan", "herrscht", "keine", "wehrpflicht", "japan", "gab", "knapp", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "und", "lag", "damit", "weltweit", "auf", "platz", "auf", "der", "wirtschaftsleistung", "wurden", "der", "maximale", "anteil", "der", "milit\u00e4rausgaben", "per", "kabinettsbeschluss", "festgelegt", "diese", "obergrenze", "wurde", "bereits", "nach", "dem", "ende", "der", "koalitionsregierung", "unter", "yasuhiro", "nakasone", "formal", "abgeschafft", "aber", "auch", "dann", "nur", "symbolisch", "um", "einen", "bruchteil", "zun\u00e4chst", "auf", "und", "nie", "wesentlich", "\u00fcberschritten", "erkl\u00e4rte", "shinz", "abe", "die", "begrenzung", "abermals", "f\u00fcr", "aufgegeben", "an", "der", "milit\u00e4rischen", "pr\u00e4senz", "der", "vereinigten", "staaten", "beteiligt", "sich", "japan", "daneben", "auf", "grundlage", "des", "sofa", "von", "mit", "dem", "omoiyari", "yosan", "sympathiehaushalt", "von", "zurzeit", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "mrd", "yen", "entspricht", "ca", "mrd", "eurojapan", "lag", "auf", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "im", "globalen", "militarisierungsindex", "gmi", "gem\u00e4\u00df", "dem", "ranking", "von", "global", "firepower", "besitzt", "das", "land", "die", "f\u00fcnftst\u00e4rkste", "milit\u00e4rische", "kapazit\u00e4t", "weltweit", "und", "die", "drittst\u00e4rkste", "in", "asien", "ende", "des", "jahres", "verabschiedete", "japan", "eine", "neue", "nationale", "sicherheitsstrategie", "in", "der", "sie", "die", "volksrepublik", "china", "erstmals", "als", "beispiellose", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "strategische", "herausforderung", "einstuft", "und", "beschlie\u00dft", "das", "verteidigungsbudget", "von", "ein", "auf", "zwei", "prozent", "des", "bruttoinlandsproduktes", "anzuheben", "in", "der", "neuen", "verteidigungsstrategie", "beschlie\u00dft", "japan", "auch", "den", "grundsatz", "aufzugeben", "\u00fcber", "keine", "offensivwaffen", "zu", "verf\u00fcgen", "die", "china", "oder", "nordkorea", "erreichen", "k\u00f6nnenbisherige", "auslandseins\u00e4tze", "der", "selbstverteidigungskr\u00e4fte", "waren", "und", "sind", "unterst\u00fctzende", "missionen", "mit", "minenr\u00e4umern", "im", "persischen", "golf", "f\u00fcr", "die", "koalition", "im", "golfkrieg", "und", "mit", "betankungsschiffen", "im", "indischen", "ozean", "f\u00fcr", "die", "operation", "enduring", "freedom", "in", "afghanistan", "mit", "luft", "und", "bodenkr\u00e4ften", "vor", "allem", "f\u00fcr", "den", "wiederaufbau", "im", "s\u00fcden", "des", "irak", "f\u00fcr", "die", "koalition", "im", "golfkrieg", "zum", "schutz", "gegen", "piraterie", "zur", "see", "seit", "vor", "somalia", "im", "rahmen", "von", "friedenserhaltenden", "missionen", "der", "vereinten", "nationen", "untac", "in", "kambodscha", "onumuz", "in", "mosambik", "undof", "auf", "den", "golanh\u00f6hen", "syrienisrael", "untaetunmiset", "in", "osttimor", "unmin", "in", "nepal", "unmis", "im", "sudan", "unmit", "in", "osttimor", "minustah", "in", "haiti", "seit", "unmiss", "im", "s\u00fcdsudan", "mehrere", "kurzfristige", "eins\u00e4tze", "zur", "katastrophen", "und", "fl\u00fcchtlingshilfevon", "seiten", "der", "volksrepublik", "china", "wird", "h\u00e4ufig", "der", "vorwurf", "hervorgebracht", "dass", "in", "japan", "ein", "neuer", "militarismus", "im", "entstehen", "begriffen", "ist", "historisch", "sind", "diese", "\u00e4ngste", "dadurch", "begr\u00fcndet", "dass", "china", "im", "zweiten", "japanischchinesischen", "krieg", "gro\u00dfes", "leid", "gesch\u00e4tzte", "millionen", "zivile", "opfer", "zu", "beklagen", "hatte", "japan", "hat", "jedoch", "seit", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "keine", "milit\u00e4rische", "aggression", "gezeigt", "und", "ist", "ein", "aktiver", "f\u00fcrsprecher", "der", "atomaren", "abr\u00fcstung", "w\u00e4hrend", "china", "mehrere", "konflikte", "mit", "seinen", "nachbarn", "verursacht", "hat", "im", "zuge", "des", "tibetaufstand", "indischchinesischer", "grenzkrieg", "zwischenfall", "am", "ussuri", "chinesischvietnamesischer", "krieg", "tats\u00e4chlich", "sehen", "milit\u00e4rische", "bedrohungsszenarien", "in", "japan", "in", "erster", "linie", "eine", "landung", "chinesischer", "truppen", "an", "der", "k\u00fcste", "im", "jahr", "wurde", "ein", "weiteres", "konfliktgebiet", "deutlich", "als", "japan", "zum", "ersten", "mal", "den", "schutz", "taiwans", "als", "teil", "seiner", "interessen", "definierte", "ein", "zweites", "bedrohungsszenario", "bietet", "nordkorea", "das", "bereits", "mehrfach", "raketen", "\u00fcber", "japanisches", "territorium", "gefeuert", "hat", "und", "die", "welt\u00f6ffentlichkeit", "im", "jahr", "mit", "der", "behauptung", "\u00fcberrascht", "hat", "atomwaffen", "zu", "besitzen", "im", "oktober", "versuchte", "die", "nordkoreanische", "regierung", "diese", "behauptung", "mit", "einem", "atombombentest", "zu", "belegen", "ob", "es", "sich", "bei", "der", "registrierten", "ersch\u00fctterung", "wirklich", "um", "die", "explosion", "einer", "atomwaffe", "handelte", "ist", "jedoch", "unklar", "aufgrund", "dieser", "bedrohung", "arbeitet", "japan", "eng", "mit", "den", "vereinigten", "staaten", "an", "der", "entwicklung", "eines", "gemeinsamen", "raketenabwehrschilds", "das", "dritte", "bedrohungsszenario", "ist", "ein", "terroristischer", "anschlag", "wie", "der", "anschlag", "auf", "die", "tokioter", "ubahn", "durch", "die", "mushinrikysekte", "im", "jahr", "gezeigt", "hat", "durch", "das", "engagement", "im", "irak", "bestehen", "bef\u00fcrchtungen", "dass", "japan", "auch", "ziel", "islamistischer", "gruppierungen", "werden", "k\u00f6nnte", "entsprechende", "hinweise", "hat", "es", "bereits", "gegebenjapans", "damaliger", "ministerpr\u00e4sident", "koizumi", "bekr\u00e4ftigte", "am", "august", "dass", "sein", "land", "die", "antiatompolitik", "fortsetzen", "werde", "mit", "gebeten", "kranzniederlegungen", "und", "aufrufen", "zu", "einer", "nuklearwaffenfreien", "welt", "haben", "in", "hiroshima", "menschen", "der", "opfer", "des", "ersten", "atombombenabwurfs", "jahre", "zuvor", "gedacht", "wirtschaft", "japan", "ist", "eine", "hoch", "industrialisierte", "freie", "marktwirtschaft", "mit", "einigen", "elementen", "einer", "gelenkten", "wirtschaft", "in", "den", "jahren", "des", "wiederaufbaus", "nach", "dem", "krieg", "versuchte", "die", "regierung", "vor", "allem", "\u00fcber", "das", "miti", "gezielt", "in", "einzelne", "bereiche", "der", "wirtschaft", "einzugreifen", "in", "den", "letzten", "jahren", "wurde", "zunehmend", "dereguliert", "und", "privatisiert", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "japan", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "es", "im", "selben", "jahr", "platz", "der", "export", "im", "jahr", "betrug", "milliarden", "usdollar", "damit", "liegt", "japan", "auf", "platz", "der", "liste", "der", "exportst\u00e4rksten", "l\u00e4nder", "hinter", "der", "volksrepublik", "china", "auf", "platz", "den", "vereinigten", "staaten", "auf", "platz", "und", "deutschland", "auf", "platz", "eine", "enge", "zusammenarbeit", "zwischen", "staat", "und", "industrie", "eine", "traditionell", "ausgepr\u00e4gte", "arbeitsdisziplin", "die", "beherrschung", "von", "spitzentechnologie", "ein", "gro\u00dfes", "augenmerk", "des", "staates", "auf", "ausbildung", "und", "eine", "steigerung", "der", "produktivit\u00e4t", "durch", "automatisierung", "haben", "japan", "geholfen", "binnen", "kurzer", "zeit", "hinter", "den", "vereinigten", "staaten", "der", "eu", "und", "der", "volksrepublik", "china", "die", "viertgr\u00f6\u00dfte", "wirtschaftsmacht", "der", "welt", "zu", "werden", "\u00fcber", "drei", "jahrzehnte", "hinweg", "hatte", "japan", "ein", "rasantes", "wirtschaftswachstum", "zu", "verzeichnen", "ein", "durchschnitt", "von", "in", "den", "er", "jahren", "durchschnittlich", "in", "den", "er", "jahren", "und", "wirtschaftswachstum", "in", "den", "er", "jahren", "in", "den", "er", "jahren", "brach", "das", "wachstum", "nach", "dem", "platzen", "der", "bubble", "economy", "ein", "japan", "geriet", "in", "eine", "deflationsspirale", "staatliche", "versuche", "zur", "wiederbelebung", "des", "wirtschaftswachstums", "hatten", "zun\u00e4chst", "keinen", "erfolg", "und", "wurden", "sp\u00e4ter", "w\u00e4hrend", "der", "jahre", "und", "durch", "eine", "verlangsamung", "der", "amerikanischen", "und", "asiatischen", "m\u00e4rkte", "gehemmt", "die", "b\u00fcrger", "japans", "verf\u00fcgten", "laut", "der", "schweizer", "bank", "credit", "suisse", "\u00fcber", "ein", "gesamtverm\u00f6gen", "von", "billionen", "dollar", "womit", "japan", "hinter", "den", "usa", "das", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "nationale", "gesamtverm\u00f6gen", "besitzt", "sowohl", "die", "einkommens", "als", "auch", "die", "verm\u00f6gensungleichheit", "war", "in", "japan", "weniger", "ausgepr\u00e4gt", "als", "in", "den", "meisten", "anderen", "industriestaaten", "in", "relation", "zur", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "wirtschaft", "gibt", "es", "in", "japan", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "wenige", "milliard\u00e4re", "und", "der", "ginikoeffizient", "japans", "ist", "einer", "der", "niedrigsten", "weltweitdas", "kabinett", "von", "junichir", "koizumi", "hat", "gesetze", "zur", "privatisierung", "und", "deregulierung", "erlassen", "teilweise", "vergeblich", "und", "versucht", "die", "schw\u00e4chelnde", "japanische", "wirtschaft", "anzuregen", "ein", "seit", "den", "er", "jahren", "zunehmendes", "problem", "japans", "ist", "die", "arbeitslosigkeit", "offizielle", "statistiken", "geben", "sie", "mit", "rund", "drei", "prozent", "an", "was", "immer", "noch", "eine", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "niedrige", "rate", "ist", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "im", "dienstleistungssektor", "und", "in", "der", "industrie", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "sind", "weiblich", "wurde", "shinzo", "abe", "zum", "neuen", "premierminister", "japans", "gew\u00e4hlt", "abe", "versprach", "die", "japanische", "wirtschaft", "mit", "radikalen", "reformen", "aus", "ihrer", "zwei", "jahrzehnte", "andauernden", "stagnation", "zu", "befreien", "die", "abenomics", "genannte", "strategie", "bestand", "aus", "deregulierung", "konjunkturprogrammen", "die", "ein", "hohes", "defizit", "in", "kauf", "nehmen", "sowie", "billigem", "geld", "der", "leitzins", "der", "japanischen", "zentralbank", "ist", "negativ", "zudem", "wurde", "der", "vorher", "vernachl\u00e4ssigte", "tourismus", "gef\u00f6rdert", "und", "das", "land", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "investitionen", "ge\u00f6ffnet", "das", "wachstum", "sollte", "auf", "\u00fcber", "gesteigert", "werden", "die", "strategie", "verbesserte", "zwar", "die", "stimmung", "in", "der", "japanischen", "wirtschaft", "konnte", "das", "wachstum", "bisher", "jedoch", "nicht", "nachhaltig", "steigern", "und", "trieb", "japans", "staatsverschuldung", "weiter", "in", "die", "h\u00f6he", "zudem", "hat", "japan", "seit", "der", "fukushimakatastrophe", "eine", "negative", "handelsbilanz", "sowie", "h\u00f6here", "haushaltsdefizite", "da", "es", "seine", "energie", "jetzt", "importieren", "muss", "was", "die", "lage", "weiter", "verkompliziert", "hatte", "es", "wieder", "eine", "positive", "handelsbilanz", "mitte", "lag", "die", "arbeitslosenquote", "bei", "und", "war", "damit", "auf", "dem", "niedrigsten", "stand", "seit", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "wirtschaftskennzahlen", "die", "wichtigen", "wirtschaftskennzahlen", "bruttoinlandsprodukt", "inflation", "haushaltssaldo", "au\u00dfenhandel", "und", "arbeitslosigkeit", "entwickelten", "sich", "in", "den", "letzten", "kalenderjahren", "folgenderma\u00dfen", "werte", "mit", "fragezeichen", "sind", "sch\u00e4tzungen", "bzw", "prognosen", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "bio", "usdollar", "oder", "des", "bip", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "die", "staatsverschuldung", "heute", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "der", "welt", "ist", "vor", "allem", "auf", "die", "japankrise", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "lag", "die", "staatsverschuldung", "noch", "bei", "des", "bip", "im", "gegensatz", "zu", "anderen", "hochverschuldeten", "l\u00e4ndern", "ist", "japan", "jedoch", "in", "der", "eigenen", "w\u00e4hrung", "verschuldet", "und", "die", "meisten", "anleihen", "des", "japanischen", "staates", "befinden", "sich", "im", "besitz", "von", "japanischen", "staatsb\u00fcrgern", "oder", "der", "japanischen", "zentralbank", "von", "der", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "des", "landes", "mit", "der", "note", "a+", "bewertet", "stand", "november", "das", "land", "z\u00e4hlt", "damit", "trotz", "der", "hohen", "staatsverschuldung", "als", "ein", "guter", "schuldner", "gegen\u00fcber", "dem", "ausland", "ist", "japan", "ein", "nettogl\u00e4ubiger", "und", "das", "land", "h\u00e4lt", "devisenreserven", "in", "h\u00f6he", "von", "billionen", "usdollar", "energie", "mit", "einem", "prim\u00e4renergieverbrauch", "von", "millionen", "tonnen", "\u00f6leinheiten", "im", "jahre", "ist", "japan", "das", "land", "mit", "dem", "f\u00fcnfth\u00f6chsten", "energieverbrauch", "hinter", "china", "den", "usa", "indien", "und", "russland", "das", "land", "ist", "zudem", "der", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "kohlenstoffdioxidemittent", "japan", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "unterzeichnern", "des", "pariser", "klimaabkommensjapan", "verbraucht", "so", "viel", "verfl\u00fcssigtes", "erdgas", "lng", "wie", "kein", "anderes", "land", "ist", "der", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "importeur", "von", "kohle", "und", "der", "drittgr\u00f6\u00dfte", "von", "erd\u00f6l", "bei", "der", "stromerzeugung", "dominieren", "gas", "und", "kohlekraftwerke", "betrug", "die", "stromerzeugung", "terawattstunden", "hiervon", "entfielen", "auf", "gaskraftwerke", "kohlekraftwerke", "\u00f6lkraftwerke", "wasserkraftwerke", "photovoltaik", "biomasseheizkraftwerke", "und", "sonstige", "stromerzeugung", "nach", "der", "nuklearkatastrophe", "von", "fukushima", "wurden", "bis", "s\u00e4mtliche", "kernkraftwerke", "abgeschaltet", "die", "noch", "einen", "anteil", "von", "an", "der", "stromerzeugung", "hatten", "im", "august", "wurde", "die", "nutzung", "der", "kernenergie", "wieder", "aufgenommen", "bis", "november", "sind", "f\u00fcnf", "von", "reaktoren", "wieder", "in", "betrieb", "genommen", "worden", "angestrebt", "wurde", "vom", "kabinett", "abe", "ein", "anteil", "von", "strom", "aus", "kernenergie", "von", "knapp", "neben", "der", "solarenergie", "werden", "windenergie", "geothermie", "wasserkraft", "biogas", "und", "biomasse", "gef\u00f6rdert", "infrastruktur", "japan", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "moderne", "und", "leistungsf\u00e4hige", "infrastruktur", "im", "logistics", "performance", "index", "der", "von", "der", "weltbank", "erstellt", "wird", "belegte", "japan", "den", "f\u00fcnften", "platz", "unter", "l\u00e4ndern", "besonders", "gut", "schnitten", "die", "parameter", "f\u00fcr", "transportinfrastruktur", "und", "der", "logistischen", "kompetenz", "ab", "verkehrswesen", "die", "gut", "ausgebauten", "bahntrassen", "japans", "haben", "eine", "gesamtl\u00e4nge", "von", "km", "wovon", "km", "elektrifiziert", "sind", "die", "ostwestverbindung", "des", "shinkansen", "ist", "die", "lebensader", "des", "landes", "zu", "den", "olympischen", "spielen", "in", "tokio", "wurde", "die", "erste", "strecke", "von", "tokio", "nach", "osaka", "er\u00f6ffnet", "durch", "linien", "der", "sieben", "nachfolgegesellschaften", "der", "privatisierten", "staatsbahn", "jnr", "durch", "privatbahnen", "\u00fcberlandbusse", "und", "f\u00e4hren", "sind", "die", "meisten", "d\u00f6rfer", "und", "inseln", "an", "das", "netz", "angeschlossen", "jede", "gr\u00f6\u00dfere", "stadt", "ist", "durch", "ein", "ausgepr\u00e4gtes", "nahverkehrsnetz", "mit", "dem", "umland", "verbunden", "neun", "metropolen", "haben", "ein", "ubahnnetz", "jede", "gr\u00f6\u00dfere", "stadt", "besitzt", "eine", "vielzahl", "an", "buslinien", "moderne", "einschienenbahnen", "wurden", "in", "mehreren", "st\u00e4dten", "gebaut", "des", "weiteren", "gibt", "es", "stra\u00dfenbahnen", "in", "nischen", "werden", "auch", "peoplemover", "eingesetzt", "bahn", "sowie", "nahverkehrsbef\u00f6rderungsgeb\u00fchren", "schwanken", "stark", "nach", "region", "und", "betreibergesellschaft", "einzelfahrten", "sind", "vor", "allem", "in", "gro\u00dfst\u00e4dten", "sehr", "g\u00fcnstig", "k\u00f6nnen", "aufgrund", "der", "fehlenden", "verkehrsverb\u00fcnde", "und", "fehlender", "staatlicher", "subventionierung", "aber", "auch", "relativ", "hoch", "liegen", "im", "fernverkehr", "machen", "die", "zuschl\u00e4ge", "die", "fahrten", "oft", "teuerein", "auto", "besitzen", "in", "japan", "in", "erster", "linie", "menschen", "die", "auf", "dem", "land", "oder", "in", "kleineren", "st\u00e4dten", "leben", "da", "die", "st\u00e4dte", "sehr", "dicht", "bebaut", "sind", "ist", "zur", "zulassung", "eines", "kraftfahrzeugs", "ein", "parkplatznachweis", "shakoshmei", "n\u00f6tig", "es", "sind", "rund", "millionen", "pkw", "im", "land", "zugelassen", "in", "wohngegenden", "sind", "die", "stra\u00dfen", "sehr", "eng", "und", "haben", "keine", "b\u00fcrgersteige", "deshalb", "gibt", "es", "im", "innerst\u00e4dtischen", "stra\u00dfenbild", "auch", "kaum", "lkw", "da", "nur", "die", "schmalen", "keitrucks", "diese", "engen", "stra\u00dfen", "befahren", "k\u00f6nnen", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sind", "das", "japanische", "mautpflichtige", "autobahnnetz", "umfasst", "rund", "kilometer", "weitere", "sind", "in", "planung", "das", "netz", "ist", "in", "staatlicher", "hand", "die", "betreibergesellschaften", "wurden", "jedoch", "im", "jahr", "in", "private", "gesellschaften", "in", "\u00f6ffentlichem", "besitz", "umgewandelt", "und", "sollen", "eventuell", "verkauft", "werden", "in", "japan", "herrscht", "linksverkehr", "im", "stra\u00dfenverkehr", "geh\u00f6rt", "das", "land", "zu", "den", "sichersten", "der", "welt", "kamen", "im", "japan", "insgesamt", "verkehrstote", "auf", "einwohner", "zum", "vergleich", "in", "deutschland", "waren", "es", "im", "selben", "jahr", "tote", "insgesamt", "kamen", "damit", "personen", "im", "stra\u00dfenverkehr", "ums", "leben", "das", "land", "hat", "eine", "im", "weltweiten", "vergleich", "hohe", "motorisierungsrate", "kamen", "im", "land", "kraftfahrzeuge", "auf", "einwohner", "in", "deutschland", "waren", "es", "fahrzeugeder", "bau", "des", "stra\u00dfen", "und", "bahnnetzes", "gestaltet", "sich", "aufgrund", "des", "bergigen", "inlands", "und", "der", "vielen", "inseln", "sehr", "schwierig", "und", "ressourcenintensiv", "da", "viele", "tunnel", "und", "br\u00fccken", "n\u00f6tig", "sind", "dar\u00fcber", "hinaus", "ist", "die", "infrastruktur", "st\u00e4ndig", "durch", "erdbeben", "taifune", "und", "vulkanausbr\u00fcche", "gef\u00e4hrdet", "strom", "und", "telefonleitungen", "sind", "in", "japan", "\u00fcberwiegend", "oberirdisch", "gef\u00fchrt", "bei", "neueren", "st\u00e4dtebauprojekten", "unterirdisch", "aufgrund", "des", "brandrisikos", "bei", "erdbeben", "erfordern", "die", "in", "allen", "stadtgebieten", "unterirdisch", "verlegten", "gasleitungen", "besondere", "aufmerksamkeit", "und", "werden", "oft", "gewartet", "gasherde", "und", "gasboiler", "zur", "warmwasserversorgung", "sind", "in", "japan", "die", "norm", "zur", "japanischen", "infrastruktur", "geh\u00f6rt", "ein", "dichtes", "netz", "an", "katastrophenwarnsystemen", "und", "rettungsinseln", "in", "japan", "gibt", "es", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "h\u00e4fen", "und", "flugh\u00e4fen", "aufgrund", "seiner", "isolierten", "lage", "wird", "\u00fcber", "diese", "s\u00e4mtlicher", "internationaler", "warenhandel", "abgewickelt", "wegen", "der", "schlechten", "erreichbarkeit", "vieler", "orte", "innerhalb", "japans", "werden", "sie", "aber", "auch", "zum", "reisen", "und", "f\u00fcr", "inl\u00e4ndischen", "warentransport", "genutzt", "die", "gr\u00f6\u00dften", "flugh\u00e4fen", "sind", "tokiohaneda", "tokionarita", "kansai", "und", "der", "zur", "expo", "aichi", "neu", "er\u00f6ffnete", "flughafen", "chbu", "da", "in", "japan", "nur", "wenig", "ebenes", "land", "zur", "verf\u00fcgung", "steht", "wurden", "sowohl", "die", "o", "g", "flugh\u00e4fen", "kansai", "und", "aichi", "als", "auch", "die", "flugh\u00e4fen", "kitakysh", "und", "kbe", "auf", "k\u00fcnstlichen", "inseln", "im", "meer", "errichtet", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "japan", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "drei", "prozent", "in", "den", "jugendfeuerwehren", "sind", "kinder", "und", "jugendliche", "organisiert", "die", "japanischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "der", "nationale", "feuerwehrverband", "repr\u00e4sentiert", "die", "japanische", "feuerwehr", "mit", "ihren", "feuerwehrangeh\u00f6rigen", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "telekommunikation", "ebenfalls", "gut", "ausgebaut", "ist", "das", "telefonnetz", "breitbandinternetzug\u00e4nge", "sind", "fl\u00e4chendeckend", "verf\u00fcgbar", "und", "fast", "jeder", "japaner", "besitzt", "ein", "mobiltelefon", "in", "japan", "wurde", "der", "mobilfunkstandard", "personal", "digital", "cellular", "eingesetzt", "welcher", "nicht", "zum", "global", "weit", "verbreiteten", "gsmstandard", "kompatibel", "ist", "mittlerweile", "ist", "jedoch", "auch", "das", "umtsnetz", "in", "japan", "hervorragend", "ausgebaut", "die", "meisten", "gmobiltelefone", "aus", "europa", "funktionieren", "heutzutage", "auch", "in", "japan", "problemlos", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "japans", "das", "internet", "kultur", "in", "der", "modernen", "japanischen", "kultur", "gehen", "viele", "elemente", "auf", "die", "ganz", "eigene", "tradition", "des", "landes", "zur\u00fcck", "wodurch", "japan", "im", "kreis", "der", "industrienationen", "seinen", "individuellen", "charakter", "bewahrt", "hat", "in", "der", "arch\u00e4ologie", "sind", "die", "ersten", "zeugnisse", "der", "kulturellen", "fr\u00fchgeschichte", "keramiken", "der", "jmon", "und", "yayoiperiode", "ab", "dem", "jahrhundert", "kamen", "dann", "viele", "elemente", "der", "chinesischen", "kultur", "nach", "japan", "zuerst", "landwirtschaftstechniken", "wie", "der", "reisanbau", "und", "handwerkstechniken", "wie", "bronzeschmiedekunst", "und", "der", "bau", "von", "h\u00fcgelgr\u00e4bern", "dann", "ab", "dem", "jahrhundert", "auch", "die", "schriftkultur", "und", "die", "f\u00fcnf", "klassiker", "der", "konfuzianismus", "und", "der", "buddhismus", "in", "der", "heianzeit", "kam", "es", "zu", "einer", "ersten", "bl\u00fcte", "als", "der", "hofadel", "aus", "dem", "chinesischen", "erbe", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "japanische", "dichtung", "und", "literatur", "entwickelte", "in", "den", "darauf", "folgenden", "epochen", "wurde", "das", "land", "immer", "wieder", "von", "b\u00fcrgerkriegen", "verw\u00fcstet", "wodurch", "der", "schwertadel", "die", "bushi", "sp\u00e4ter", "als", "samurai", "bezeichnet", "zur", "wichtigsten", "schicht", "aufstieg", "neben", "der", "kriegskunst", "und", "der", "schwertschmiedekunst", "bildete", "sich", "auch", "eine", "neue", "form", "des", "buddhismus", "der", "zen", "heraus", "der", "den", "kriegern", "zusprach", "erst", "in", "der", "edozeit", "im", "jahrhundert", "unter", "den", "tokugawa", "kam", "das", "land", "wieder", "zur", "ruhe", "die", "samurai", "wurden", "zu", "einer", "beamtenschicht", "die", "ihre", "kriegertugenden", "in", "den", "kampfk\u00fcnsten", "bujutsu", "bewahrte", "der", "einfluss", "des", "zen", "spiegelte", "sich", "nun", "auch", "in", "dichtung", "gartenkunst", "malerei", "sumie", "und", "musik", "wider", "durch", "frieden", "und", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "kam", "in", "dieser", "zeit", "auch", "die", "vierte", "schicht", "die", "h\u00e4ndler", "zu", "reichtum", "da", "ihnen", "der", "soziale", "aufstieg", "verwehrt", "war", "suchten", "die", "h\u00e4ndler", "in", "der", "kunst", "einen", "weg", "die", "samurai", "zu", "\u00fcbertrumpfen", "sie", "f\u00f6rderten", "teeh\u00e4user", "in", "denen", "die", "geishas", "die", "teezeremonie", "blumensteckkunst", "musik", "und", "tanz", "praktizierten", "sie", "f\u00f6rderten", "auch", "das", "kabukitheater", "in", "den", "st\u00e4dten", "bildeten", "sich", "besondere", "vergn\u00fcgungsbezirke", "besonders", "in", "edo", "wo", "die", "daimy", "das", "halbe", "jahr", "unter", "der", "direkten", "kontrolle", "des", "shgun", "verbringen", "mussten", "eine", "dritte", "bl\u00fctezeit", "der", "kultur", "erlebt", "japan", "jetzt", "in", "der", "nachkriegszeit", "in", "der", "japan", "eine", "lebhafte", "popkultur", "hervorgebracht", "hat", "die", "westliche", "einfl\u00fcsse", "und", "japanische", "tradition", "verbindet", "anime", "und", "manga", "japanische", "filme", "und", "popmusik", "sind", "auch", "in", "\u00fcbersee", "beliebt", "wissenschaft", "und", "bildung", "bildung", "hat", "in", "japan", "wie", "in", "allen", "konfuzianisch", "gepr\u00e4gten", "l\u00e4ndern", "asiens", "einen", "hohen", "stellenwert", "im", "jahr", "lagen", "die", "\u00f6ffentlichen", "ausgaben", "f\u00fcr", "bildung", "im", "prim\u00e4r", "bis", "terti\u00e4rbereich", "bei", "prozent", "des", "bruttoinlandsprodukts", "das", "land", "steht", "damit", "zusammen", "mit", "der", "slowakei", "an", "letzter", "stelle", "unter", "den", "teilnehmerstaaten", "des", "indicators", "of", "education", "systems", "programms", "der", "oecd", "viele", "japaner", "sind", "der", "ansicht", "dass", "man", "es", "im", "leben", "nur", "mit", "einer", "guten", "ausbildung", "zu", "etwas", "bringt", "schon", "im", "kindergarten", "lernen", "die", "kleinen", "deswegen", "die", "ersten", "buchstaben", "n\u00e4mlich", "das", "hiraganaalphabet", "vor", "jedem", "weiteren", "schritt", "im", "japanischen", "bildungssystem", "steht", "dann", "eine", "aufnahmepr\u00fcfung", "mittelschule", "zum", "teil", "oberschule", "uni", "viele", "japanische", "m\u00fctter", "sind", "hausfrauen", "und", "sehen", "ihre", "aufgabe", "vor", "allem", "darin", "ihren", "kindern", "eine", "gute", "ausbildung", "zu", "sichern", "aus", "der", "generation", "der", "t\u00f6chter", "m\u00f6chten", "jedoch", "viele", "mit", "ihrer", "guten", "ausbildung", "karriere", "machen", "so", "dass", "hier", "ein", "gesellschaftlicher", "wandel", "im", "begriff", "ist", "in", "einem", "kminkan", "wird", "k\u00fcnstlerische", "und", "sportliche", "bildung", "angeboten", "schulsystem", "die", "schulische", "bildung", "beginnt", "bereits", "im", "kindergarten", "der", "aber", "nicht", "teil", "der", "bildungspflicht", "ist", "da", "in", "japan", "allgemein", "viel", "wert", "auf", "das", "gemeinsame", "lernen", "und", "zusammenleben", "gelegt", "wird", "findet", "im", "kindergarten", "und", "in", "der", "grundschule", "viel", "gruppenarbeit", "statt", "das", "schulsystem", "ist", "eingeteilt", "in", "grundschule", "sechs", "jahre", "mittelschule", "drei", "jahre", "und", "oberschule", "drei", "jahre", "die", "bildungspflicht", "betr\u00e4gt", "neun", "jahre", "das", "schuljahr", "in", "japan", "beginnt", "stets", "am", "april", "die", "schulferien", "sind", "im", "ganzen", "land", "einheitlich", "zwei", "wochen", "an", "neujahr", "zwei", "wochen", "im", "m\u00e4rzapril", "sechs", "wochen", "im", "juliaugust", "\u00f6ffentliche", "schulen", "haben", "eine", "f\u00fcnftagewoche", "private", "schulen", "oft", "eine", "sechstagewoche", "w\u00e4hrend", "der", "bildungspflicht", "gibt", "es", "kein", "sitzenbleiben", "jeder", "sch\u00fcler", "wird", "automatisch", "versetzt", "schuluniformen", "sind", "an", "vielen", "schulen", "pflicht", "jede", "dieser", "schulen", "hat", "ihre", "eigene", "charakteristische", "uniform", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "japans", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "japanische", "sch\u00fcler", "geh\u00f6rten", "damit", "zu", "den", "besten", "unter", "allen", "teilnehmenden", "l\u00e4ndern", "der", "leistungsdruck", "an", "japanischen", "schulen", "gilt", "als", "sehr", "hoch", "forschung", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "konzentrierte", "sich", "die", "forschung", "ganz", "auf", "die", "entwicklung", "neuer", "produkte", "f\u00fcr", "die", "industrie", "hierbei", "fand", "eine", "sehr", "enge", "kooperation", "zwischen", "den", "entwicklungsabteilungen", "der", "gro\u00dfen", "firmen", "und", "den", "universit\u00e4ten", "statt", "erst", "durch", "reformen", "in", "den", "er", "jahren", "wird", "auch", "verst\u00e4rkt", "grundlagenforschung", "gef\u00f6rdert", "momentanes", "gro\u00dfes", "thema", "ist", "die", "entwicklung", "von", "robotern", "wie", "die", "expo", "gezeigt", "hat", "das", "hauptthema", "der", "sozialwissenschaften", "der", "er", "jahre", "war", "nihonjinron", "der", "japanische", "versuch", "der", "identit\u00e4tsfindungen", "nach", "den", "rasanten", "wandlungen", "der", "letzten", "anderthalb", "jahrhunderte", "japan", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "innovativsten", "l\u00e4ndern", "der", "welt", "im", "global", "innovation", "index", "welcher", "die", "innovationsf\u00e4higkeit", "einzelner", "l\u00e4nder", "misst", "belegt", "japan", "platz", "von", "volkswirtschaftennobelpreistr\u00e4ger", "chemie", "kenichi", "fukui", "hideki", "shirakawa", "ryji", "noyori", "kichi", "tanaka", "eiichi", "negishi", "akira", "suzuki", "frieden", "sat", "eisaku", "literatur", "kawabata", "yasunari", "e", "kenzabur", "medizin", "tonegawa", "susumu", "shinya", "yamanaka", "satoshi", "mura", "yoshinori", "sumi", "tasuku", "honjo", "physik", "yukawa", "hideki", "shinichir", "tomonaga", "leo", "esaki", "masatoshi", "koshiba", "makoto", "kobayashi", "toshihide", "masukawa", "isamu", "akasaki", "hiroshi", "amano", "shuji", "nakamura", "takaaki", "kajita", "medien", "im", "japanischen", "mediensystem", "gibt", "es", "die", "besonderheit", "der", "kisha", "clubs", "auch", "reporterclubs", "genannt", "zu", "denen", "nur", "die", "journalisten", "der", "gro\u00dfen", "medien", "aus", "tokyo", "zutritt", "erhalten", "diese", "befinden", "sich", "in", "den", "r\u00e4umen", "der", "verwaltung", "oder", "der", "unternehmen", "und", "dienen", "als", "ort", "f\u00fcr", "pressekonferenzen", "briefings", "und", "hintergrundgespr\u00e4che", "in", "japan", "gibt", "es", "zwei", "zentrale", "nachrichtenagenturen", "dies", "sind", "kyd", "tsshinsha", "und", "jiji", "tsshinsha", "zeitungen", "erfreuen", "sich", "in", "japan", "nach", "wie", "vor", "einer", "gro\u00dfen", "beliebtheit", "insgesamt", "gibt", "es", "\u00fcber", "verschiedene", "t\u00e4glich", "erscheinende", "zeitungen", "es", "gibt", "f\u00fcnf", "zeitungen", "die", "landesweit", "erscheinen", "drei", "blockzeitungen", "pr\u00e4fekturzeitungen", "und", "zeitungen", "unterhalb", "der", "ebene", "der", "pr\u00e4fektur", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "zeitungen", "der", "welt", "nach", "t\u00e4glicher", "auflage", "kommen", "aus", "japan", "stand", "yomiuri", "shimbun", "aufl", "mio", "und", "asahi", "shimbun", "mio", "daneben", "erscheinen", "die", "mainichi", "shimbun", "aufl", "mio", "die", "nihon", "keizai", "shimbun", "aufl", "mio", "und", "die", "sankei", "shimbun", "aufl", "mio", "welche", "ebenfalls", "hohe", "auflagen", "erreichen", "es", "gibt", "im", "land", "sechs", "japanweit", "sendende", "fernsehnetzwerke", "nhk", "\u00f6ffentlichrechtlich", "nippon", "television", "ntv", "tokyo", "broadcasting", "system", "tbs", "fuji", "network", "system", "fns", "tv", "asahi", "ex", "und", "tv", "tokyo", "network", "txn", "der", "rundfunk", "in", "japan", "ist", "dual", "organisiert", "es", "gibt", "\u00f6ffentlichrechtlich", "und", "privat", "finanzierte", "sender", "die", "durch", "das", "rundfunkgesetz", "gestartet", "werden", "konnten", "die", "drei", "meist", "genutzten", "onlinenachrichtenportale", "sind", "stand", "yahoo", "news", "w\u00f6chentliche", "reichweite", "prozent", "nhk", "news", "online", "w\u00f6chentliche", "reichweite", "prozent", "und", "nippon", "tv", "w\u00f6chentliche", "reichweite", "prozent", "als", "soziales", "netzwerk", "wird", "youtube", "am", "h\u00e4ufigsten", "genutzt", "k\u00fcche", "die", "japanische", "k\u00fcche", "basiert", "auf", "der", "kombination", "von", "grundnahrungsmitteln", "typischerweise", "japanischer", "reis", "oder", "nudeln", "mit", "einer", "suppe", "und", "okazu", "gerichten", "aus", "fisch", "gem\u00fcse", "tofu", "und", "dergleichen", "um", "dem", "grundnahrungsmittel", "geschmack", "zu", "verleihen", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "wurden", "zutaten", "wie", "rotes", "fleisch", "eingef\u00fchrt", "die", "zuvor", "in", "japan", "nicht", "weit", "verbreitet", "waren", "die", "japanische", "k\u00fcche", "ist", "bekannt", "f\u00fcr", "ihre", "betonung", "der", "saisonalen", "lebensmittel", "der", "qualit\u00e4t", "der", "zutaten", "und", "der", "pr\u00e4sentation", "die", "japanische", "k\u00fcche", "bietet", "eine", "gro\u00dfe", "auswahl", "an", "regionalen", "spezialit\u00e4ten", "bei", "denen", "traditionelle", "rezepte", "und", "lokale", "zutaten", "verwendet", "werden", "der", "ausdruck", "ichijsansai", "||", "one", "soup", "three", "sides", "bezieht", "sich", "auf", "die", "zusammensetzung", "einer", "typischen", "mahlzeit", "hat", "jedoch", "wurzeln", "in", "der", "klassischen", "kaiseki", "honzen", "und", "ysoku", "k\u00fcche", "der", "begriff", "wird", "auch", "verwendet", "um", "den", "ersten", "gang", "zu", "beschreiben", "der", "heutzutage", "in", "der", "standardkaisekik\u00fcche", "serviert", "wird", "kar", "ist", "seit", "seiner", "einf\u00fchrung", "in", "japan", "aus", "britischindien", "so", "weit", "verbreitet", "dass", "es", "als", "nationalgericht", "bezeichnet", "werden", "kanntraditionelle", "japanische", "s\u00fc\u00dfigkeiten", "sind", "als", "wagashi", "bekannt", "zutaten", "wie", "rote", "bohnenpaste", "und", "mochi", "werden", "verwendet", "zu", "den", "moderneren", "geschmacksrichtungen", "geh\u00f6rt", "gr\u00fcnes", "teeeis", "ein", "sehr", "beliebtes", "aroma", "kakigri", "ist", "ein", "rasiertes", "eisdessert", "das", "mit", "sirup", "oder", "kondensmilch", "gew\u00fcrzt", "ist", "es", "wird", "normalerweise", "auf", "sommerfestivals", "verkauft", "und", "gegessen", "beliebte", "japanische", "getr\u00e4nke", "wie", "sake", "ein", "gebrautes", "reisgetr\u00e4nk", "das", "typischerweise", "bis", "alkohol", "enth\u00e4lt", "und", "durch", "mehrfache", "fermentation", "von", "reis", "hergestellt", "wird", "bier", "wird", "in", "japan", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "gebraut", "und", "in", "vielen", "regionen", "von", "unternehmen", "wie", "den", "asahi", "beer", "der", "kirin", "beer", "und", "der", "sapporo", "beer", "hergestellt", "sie", "behaupten", "die", "\u00e4lteste", "bekannte", "biermarke", "in", "japan", "zu", "sein", "walfang", "japan", "betreibt", "walfang", "vorgeblich", "mit", "wissenschaftlichem", "hintergrund", "\u00fcber", "das", "institute", "of", "cetacean", "research", "die", "t\u00f6tung", "von", "walen", "soll", "die", "untersuchung", "des", "mageninhaltes", "der", "tiere", "erm\u00f6glichen", "die", "internationale", "walfangkommission", "kritisierte", "die", "schwachen", "wissenschaftlichen", "argumente", "und", "wies", "darauf", "hin", "dass", "die", "erw\u00fcnschten", "daten", "nicht", "dem", "management", "der", "walbest\u00e4nde", "dienen", "und", "auch", "mit", "f\u00fcr", "die", "wale", "schonenden", "mitteln", "z", "b", "kot", "und", "hautproben", "gesammelt", "werden", "k\u00f6nnten", "die", "japanische", "walfanglobby", "argumentiert", "dass", "wale", "zu", "viele", "fische", "fr\u00e4\u00dfen", "und", "somit", "nahrungskonkurrent", "des", "menschen", "seien", "im", "dezember", "verk\u00fcndete", "die", "regierung", "nach", "internationalem", "druck", "die", "jagd", "auf", "die", "gef\u00e4hrdeten", "buckelwale", "einzustellen", "die", "jagd", "auf", "zwergwale", "und", "finnwale", "werde", "aber", "fortgesetzt", "dabei", "betrug", "das", "jagdergebnis", "der", "flotte", "um", "die", "nisshin", "maru", "in", "der", "antarktis", "in", "der", "saison", "exemplare", "der", "nicht", "gef\u00e4hrdeten", "zwergwale", "zwergwale", "und", "einen", "finnwal", "und", "zwergwale", "und", "einen", "finnwalder", "verzehr", "von", "walfleisch", "ist", "seit", "jahren", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "so", "dass", "sich", "z", "b", "die", "lagerbest\u00e4nde", "an", "eingelagertem", "walfleisch", "st\u00e4ndig", "erh\u00f6hen", "von", "t", "im", "jahr", "auf", "t", "im", "dezember", "daneben", "ist", "japan", "auch", "der", "wichtigste", "absatzmarkt", "f\u00fcr", "isl\u00e4ndisches", "walfleisch", "sport", "sport", "ist", "in", "japan", "bereits", "in", "der", "asukazeit", "jahrhundert", "nachgewiesen", "als", "eine", "gesandtschaft", "aus", "korea", "am", "hof", "der", "kaiserin", "kgyoku", "durch", "einen", "sumkampf", "unterhalten", "wurde", "die", "bushi", "der", "erstarkende", "kriegerstand", "zum", "ende", "der", "heianzeit", "jahrhundert", "betrieben", "ebenfalls", "sport", "als", "vorbereitung", "auf", "den", "kampf", "in", "erster", "linie", "schwertkampf", "kenjutsu", "reiten", "bajutsu", "bogenschie\u00dfen", "kyjutsu", "und", "schwimmen", "in", "der", "edozeit", "einer", "friedlichen", "periode", "verfeinerten", "die", "zu", "verwaltungsbeamten", "gewordenen", "samurai", "diese", "techniken", "zur", "kampfkunst", "bujutsu", "die", "durch", "den", "einfluss", "des", "zenbuddhismus", "auch", "eine", "spirituelle", "komponente", "erhielten", "im", "rahmen", "der", "meijirestauration", "zweite", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "kam", "auch", "der", "westliche", "sport", "nach", "japan", "darunter", "athletische", "sportarten", "und", "mannschaftssportarten", "wie", "baseball", "heute", "der", "beliebteste", "sport", "siehe", "baseball", "in", "japan", "anfang", "des", "jahrhunderts", "wurden", "aus", "den", "klassischen", "bujutsuk\u00fcnsten", "die", "heutigen", "kampfk\u00fcnste", "und", "kampfsportarten", "entwickelt", "darunter", "judo", "aikid", "und", "kend", "das", "karate", "entwickelte", "sich", "in", "der", "pr\u00e4fektur", "okinawa", "heutzutage", "wird", "eine", "breite", "vielfalt", "von", "sportarten", "in", "japan", "betrieben", "in", "erster", "linie", "in", "clubs", "an", "schulen", "und", "universit\u00e4ten", "die", "insellage", "hat", "windsurfen", "und", "tauchen", "sehr", "beliebt", "gemacht", "als", "sport", "der", "salarymen", "gilt", "golf", "eine", "mitgliedschaft", "in", "einem", "golfclub", "k\u00f6nnen", "sich", "allerdings", "nur", "die", "wirklich", "gut", "verdienenden", "leisten", "\u00fcberall", "in", "japan", "finden", "sich", "hoch", "umz\u00e4unte", "anlagen", "auf", "denen", "der", "abschlag", "ge\u00fcbt", "werden", "kann", "hokkaid", "und", "die", "pr\u00e4fektur", "nagano", "sind", "zentren", "des", "wintersports", "aber", "auch", "rugby", "und", "fu\u00dfball", "erfreuen", "sich", "zunehmender", "beliebtheit", "in", "japan", "in", "der", "top", "league", "der", "h\u00f6chsten", "spielklasse", "des", "japanischen", "rugby", "spielen", "teilweise", "die", "bestbezahlten", "spieler", "der", "welt", "und", "die", "rugbynationalmannschaft", "japans", "vertritt", "das", "land", "regelm\u00e4\u00dfig", "bei", "der", "rugbyweltmeisterschaft", "deren", "ausrichter", "japan", "war", "die", "j", "league", "die", "h\u00f6chste", "spielklasse", "im", "japanischen", "fu\u00dfball", "gilt", "wiederum", "als", "eine", "der", "bedeutendsten", "fu\u00dfballligen", "der", "welt", "und", "auch", "die", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "japans", "erreicht", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "teilnahme", "an", "der", "fu\u00dfballweltmeisterschaft", "deren", "mitausrichter", "japan", "war", "viele", "japanische", "fu\u00dfballer", "wie", "etwa", "hidetoshi", "nakata", "shunsuke", "nakamura", "naohiro", "takahara", "shinji", "okazaki", "makoto", "hasebe", "keisuke", "honda", "yto", "nagatomo", "shinji", "kagawa", "atsuto", "uchida", "maya", "yoshida", "hiroki", "sakai", "gtoku", "sakai", "yya", "sako", "oder", "genki", "haraguchi", "konnten", "sich", "bereits", "in", "den", "topligen", "des", "europ\u00e4ischen", "fu\u00dfballs", "insbesondere", "in", "der", "deutschen", "bundesliga", "etablieren", "die", "olympischen", "sommerspiele", "sollten", "in", "japan", "stattfinden", "wurden", "wegen", "der", "covidpandemie", "jedoch", "auf", "das", "jahr", "verschoben", "special", "olympics", "nippon", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "feiertage", "in", "japan", "gibt", "es", "sechzehn", "gesetzliche", "feiertage", "jap", "shukujitsu", "pro", "jahr", "die", "im", "staatlichen", "gesetz", "zu", "den", "feiertagen", "des", "volkes", "kokumin", "no", "shukujitsu", "ni", "kansuru", "hritsu", "vom", "juli", "festgelegt", "sind", "wie", "auch", "in", "deutschland", "sind", "einige", "dieser", "feiertage", "bewegliche", "feiertage", "id", "shukujitsu", "die", "meisten", "feiertage", "sind", "jedoch", "an", "ein", "unver\u00e4nderliches", "datum", "gekn\u00fcpft", "wenn", "ein", "feiertag", "auf", "einen", "sonntag", "f\u00e4llt", "ist", "der", "darauf", "folgende", "montag", "ein", "arbeitsfreier", "tag", "furikae", "kyjitsu", "dt", "verschobener", "feiertag", "jeder", "einzelne", "tag", "der", "zwischen", "zwei", "feiertage", "f\u00e4llt", "ist", "ebenfalls", "ein", "arbeitsfreier", "tag", "kokumin", "no", "kyjitsu", "dt", "ruhetag", "der", "b\u00fcrger", "neben", "den", "gesetzlichen", "feiertagen", "gibt", "es", "auch", "in", "japan", "eine", "gro\u00dfe", "zahl", "regionaler", "gedenk", "und", "festtage", "bevor", "die", "gesetzlichen", "feiertage", "durch", "das", "japanische", "recht", "geregelt", "wurden", "unterschied", "man", "zwischen", "shukujitsu", "allgemein", "f\u00fcr", "feiertag", "und", "saijitsu", "dem", "kirchlichen", "religi\u00f6sen", "feiertag", "bzw", "regionalen", "sitten", "folgenden", "festtagen", "matsuri", "festivals", "es", "gibt", "viele", "festivals", "matsuri", "in", "japan", "die", "j\u00e4hrlich", "gefeiert", "werden", "es", "gibt", "keine", "spezifischen", "festivaltage", "f\u00fcr", "ganz", "japan", "die", "zeiten", "variieren", "von", "gebiet", "zu", "gebiet", "und", "sogar", "innerhalb", "eines", "bestimmten", "gebiets", "die", "festivaltage", "konzentrieren", "sich", "jedoch", "in", "der", "regel", "auf", "traditionelle", "feiertage", "wie", "setsubun", "oder", "obon", "festivals", "finden", "oft", "im", "rahmen", "einer", "zeremonie", "statt", "mit", "essensst\u00e4nden", "unterhaltung", "und", "karnevalspielen", "um", "die", "menschen", "zu", "unterhalten", "es", "wird", "normalerweise", "von", "einem", "\u00f6rtlichen", "schrein", "oder", "tempel", "gesponsert", "obwohl", "sie", "weltlich", "sein", "k\u00f6nnenbemerkenswerte", "festivals", "bieten", "oft", "prozessionen", "an", "die", "aufw\u00e4ndige", "festwagen", "beinhalten", "k\u00f6nnen", "die", "vorbereitung", "f\u00fcr", "diese", "prozessionen", "erfolgt", "in", "der", "regel", "auf", "der", "ebene", "der", "stadtteile", "oder", "machi", "davor", "werden", "die", "lokalen", "kami", "m\u00f6glicherweise", "rituell", "in", "mikoshi", "installiert", "und", "durch", "die", "stra\u00dfen", "gef\u00fchrt", "beispielsweise", "gion", "in", "kyoto", "und", "hadaka", "in", "okayama", "siehe", "auch", "soziales", "verhalten", "in", "japan", "japanische", "medien", "nationalsch\u00e4tze", "japans", "tourismus", "in", "japan", "literatur", "wolfgang", "schwentker", "geschichte", "japans", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "josef", "kreiner", "hrsg", "geschichte", "japans", "auflage", "reclamverlag", "ditzingen", "isbn", "frank", "baldwin", "anne", "allison", "hrsg", "japan", "the", "precarious", "future", "new", "york", "university", "press", "new", "york", "isbn", "weblinks", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "in", "japan", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "japan", "botschaften", "japans", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "l\u00e4nderprofil", "des", "statistischen", "bundesamtes", "japanische", "fremdenverkehrszentrale", "japanisches", "statistikb\u00fcro", "jap", "engl", "us", "library", "of", "congress", "japan", "country", "studies", "umfangreiches", "hintergrundmaterial", "engl", "public", "domain", "offizielle", "site", "der", "japanischen", "regierung", "web", "japan", "informationsportal", "\u00fcber", "japan", "des", "japanischen", "au\u00dfenministeriums", "engl", "einzelne", "teile", "in", "anderen", "sprachen", "erdbebenmessungen", "des", "meteorologischen", "amtes", "japan", "engl", "einzelnachweise"]