["der", "jemen", "amtlich", "republik", "jemen", "arabisch", "dmg", "alumhriyya", "alyamaniyya", "ist", "ein", "staat", "in", "vorderasien", "im", "s\u00fcden", "der", "arabischen", "halbinsel", "der", "jemen", "grenzt", "im", "norden", "an", "saudiarabien", "im", "osten", "an", "oman", "im", "s\u00fcden", "an", "den", "golf", "von", "aden", "und", "das", "arabische", "meer", "im", "westen", "an", "das", "rote", "meer", "die", "staaten", "dschibuti", "und", "eritrea", "liegen", "etwa", "bzw", "kilometer", "entfernt", "jenseits", "des", "roten", "meeres", "zum", "jemen", "geh\u00f6ren", "auch", "die", "inselgruppe", "sokotra", "sowie", "zahlreiche", "kleinere", "inseln", "im", "bab", "almandab", "im", "roten", "meer", "und", "im", "arabischen", "meer", "dieser", "staat", "jemen", "ist", "aufgrund", "des", "b\u00fcrgerkrieges", "allerdings", "gescheitert", "auf", "dem", "beschriebenen", "ehemaligen", "staatsgebiet", "existieren", "derzeit", "mehrere", "defactostaaten", "im", "jahr", "vereinigten", "sich", "die", "zwei", "fr\u00fcheren", "staaten", "jemenitische", "arabische", "republik", "jar", "nordjemen", "hauptstadt", "sanaa", "und", "demokratische", "volksrepublik", "jemen", "dvj", "s\u00fcdjemen", "hauptstadt", "aden", "zum", "heutigen", "staat", "seit", "herrschte", "zun\u00e4chst", "ein", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "diesem", "konflikt", "gelang", "es", "den", "huthimilizen", "die", "hauptstadt", "sanaa", "und", "gro\u00dfe", "teile", "des", "landes", "zu", "erobern", "am", "m\u00e4rz", "leitete", "saudiarabien", "unter", "milit\u00e4rischer", "mitwirkung", "acht", "weiterer", "staaten", "islamische", "milit\u00e4rkoalition", "eine", "milit\u00e4rische", "intervention", "unter", "dem", "namen", "operation", "decisive", "storm", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "zentralregierung", "unter", "staatspr\u00e4sident", "hadi", "und", "des", "regierungschefs", "chalid", "bahah", "ein", "damit", "weitete", "sich", "der", "konflikt", "massiv", "aus", "und", "wird", "als", "stellvertreterkrieg", "zwischen", "saudiarabien", "und", "dem", "iran", "bewertet", "aufgrund", "des", "krieges", "im", "land", "sind", "stand", "april", "millionen", "der", "menschen", "im", "land", "binnenfl\u00fcchtlinge", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "auf", "internationale", "hilfe", "zum", "\u00fcberleben", "angewiesen", "geographie", "die", "k\u00fcstenl\u00e4nge", "betr\u00e4gt", "kilometer", "die", "binnengrenzen", "sind", "kilometer", "lang", "der", "jemen", "l\u00e4sst", "sich", "in", "drei", "gro\u00dflandschaften", "gliedern", "die", "zwischen", "und", "kilometer", "breite", "sanft", "ansteigende", "k\u00fcstenebene", "wird", "vor", "allem", "im", "s\u00fcdwesten", "durch", "vorsto\u00dfende", "gebirgsflanken", "gegliedert", "teilweise", "finden", "sich", "zeugen", "von", "fr\u00fcherem", "vulkanismus", "so", "liegt", "etwa", "aden", "die", "einstige", "hauptstadt", "der", "demokratischen", "volksrepublik", "jemen", "s\u00fcdjemen", "in", "einem", "doppelkrater", "die", "ebene", "an", "der", "westk\u00fcste", "die", "tihama", "wird", "von", "sand", "und", "kiesfl\u00e4chen", "beherrscht", "zum", "landesinneren", "hin", "erhebt", "sich", "steil", "das", "zerkl\u00fcftete", "im", "westen", "mehrfach", "\u00fcber", "meter", "hohe", "randgebirge", "es", "besteht", "\u00fcberwiegend", "aus", "m\u00e4chtigen", "schichten", "einer", "vulkanischen", "gesteinsfolge", "welche", "im", "terti\u00e4r", "abgelagert", "wurde", "s\u00fcdwestlich", "der", "hauptstadt", "sanaa", "erhebt", "sich", "der", "dschabal", "annabi", "schuaib", "mit", "metern", "der", "h\u00f6chste", "berg", "des", "landes", "an", "das", "gebirge", "schlie\u00dft", "sich", "ein", "hochland", "an", "mit", "durchschnittsh\u00f6hen", "von", "bis", "meter", "es", "ist", "von", "wadis", "durchzogen", "das", "bekannteste", "ist", "das", "parallel", "zur", "s\u00fcdk\u00fcste", "verlaufende", "wadi", "hadramaut", "nach", "nordosten", "hin", "f\u00e4llt", "das", "hochland", "in", "stufen", "zur", "zentralarabischen", "sandw\u00fcste", "arrub", "alchali", "ab", "klima", "die", "inseln", "und", "die", "k\u00fcstenebene", "sind", "feuchthei\u00df", "und", "insgesamt", "sehr", "niederschlagsarm", "aden", "januarmittel", "\u00b0c", "junimittel", "\u00b0c", "mm", "jahresniederschlag", "hier", "ist", "die", "luftfeuchte", "mit", "bis", "prozent", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "sehr", "hoch", "der", "niederschlag", "ist", "ganzj\u00e4hrig", "\u00e4u\u00dferst", "gering", "und", "betr\u00e4gt", "meist", "nur", "zwischen", "mm", "und", "mm", "was", "mit", "bis", "regentagen", "im", "jahr", "gleichzusetzen", "ist", "in", "der", "winterh\u00e4lfte", "des", "jahres", "ist", "es", "sehr", "warm", "bei", "bis", "\u00b0c", "in", "der", "nacht", "und", "bis", "\u00b0c", "am", "tag", "die", "sommer", "werden", "durch", "die", "hohe", "luftfeuchte", "sowie", "tagestemperaturen", "von", "bis", "\u00b0c", "und", "mehr", "h\u00e4ufig", "unertr\u00e4glich", "hei\u00df", "dazu", "sinken", "die", "nachtwerte", "meist", "nicht", "unter", "\u00b0c", "oft", "gibt", "es", "sogar", "perioden", "von", "tropenn\u00e4chten", "mit", "best\u00e4ndig", "\u00fcber", "\u00b0c", "die", "einzige", "jedoch", "sehr", "seltene", "abk\u00fchlung", "im", "sommer", "bringen", "gelegentliche", "ausl\u00e4ufer", "des", "indischen", "monsuns", "die", "es", "mit", "leichten", "regenschauern", "manchmal", "bis", "an", "die", "jemenitische", "s\u00fcdostk\u00fcste", "schaffen", "an", "der", "westk\u00fcste", "bleiben", "sie", "g\u00e4nzlich", "aus", "dem", "stehen", "allerdings", "hin", "und", "wieder", "auftretende", "hitzewellen", "von", "\u00b0c", "und", "dar\u00fcber", "gegen\u00fcber", "ein", "ph\u00e4nomen", "an", "den", "k\u00fcsten", "ist", "nicht", "selten", "auftretender", "morgennebel", "den", "die", "starken", "sonnenstrahlen", "jedoch", "bald", "lichten", "an", "der", "westk\u00fcste", "handelt", "es", "sich", "weitgehend", "um", "winternebel", "an", "der", "s\u00fcdostk\u00fcste", "um", "sommernebel", "das", "gebirge", "nimmt", "mehr", "als", "ein", "drittel", "des", "landes", "ein", "und", "wird", "durch", "den", "hauptgebirgszug", "des", "alsarat", "gepr\u00e4gt", "diese", "gebirgsregion", "kennt", "viele", "sehr", "dicht", "besiedelte", "becken", "die", "durchwegs", "auf", "einer", "h\u00f6he", "von", "bis", "meter", "liegen", "das", "klima", "zeigt", "sich", "hier", "von", "einer", "f\u00fcr", "die", "region", "sehr", "milden", "seite", "die", "winter", "sind", "trocken", "und", "von", "hohen", "temperaturschwankungen", "gezeichnet", "nachts", "k\u00fchlt", "es", "h\u00e4ufig", "bis", "fast", "auf", "den", "gefrierpunkt", "ab", "bis", "\u00b0c", "w\u00e4hrend", "tags\u00fcber", "die", "w\u00e4rmenden", "sonnenstrahlen", "f\u00fcr", "angenehme", "werte", "sorgen", "bis", "\u00b0c", "der", "sommer", "zeigt", "sich", "m\u00e4\u00dfig", "feucht", "was", "vor", "allem", "der", "landwirtschaft", "zugutekommt", "im", "jemenitischen", "gebirge", "werden", "die", "h\u00f6chsten", "niederschl\u00e4ge", "verzeichnet", "in", "manchen", "gegenden", "regnet", "es", "an", "bis", "zu", "tagen", "im", "jahr", "bis", "mm", "wobei", "sich", "der", "schwerpunkt", "der", "niederschl\u00e4ge", "in", "die", "zeit", "zwischen", "m\u00e4rz", "und", "august", "einordnen", "l\u00e4sst", "an", "regentagen", "ist", "es", "etwas", "k\u00fchler", "ansonsten", "steigen", "die", "tagestemperaturen", "auf", "bis", "\u00b0c", "in", "den", "n\u00e4chten", "bleibt", "es", "jedoch", "bei", "eher", "ged\u00e4mpften", "werten", "von", "bis", "\u00b0c", "die", "luftfeuchte", "ist", "ganzj\u00e4hrig", "mittel", "und", "pegelt", "sich", "bei", "etwa", "prozent", "ein", "das", "klima", "im", "hochland", "ist", "das", "ganze", "jahr", "\u00fcber", "weitgehend", "trocken", "bis", "regentage", "die", "winter", "sind", "mild", "aber", "gro\u00dfen", "temperaturschwankungen", "unterworfen", "bis", "\u00b0c", "tags\u00fcber", "bis", "\u00b0c", "nachts", "die", "sommer", "relativ", "hei\u00df", "mit", "tageswerten", "um", "\u00b0c", "denen", "aber", "k\u00fchle", "n\u00e4chte", "folgen", "bis", "\u00b0c", "an", "den", "w\u00fcstenr\u00e4ndern", "sind", "werte", "von", "\u00b0c", "keine", "seltenheit", "die", "luft", "ist", "ganzj\u00e4hrig", "eher", "trocken", "bis", "prozent", "flora", "und", "fauna", "vegetation", "der", "jemen", "liegt", "an", "der", "grenze", "zwischen", "dem", "pflanzenreich", "der", "holarktis", "und", "der", "pal\u00e4otropis", "er", "beherbergt", "nur", "in", "der", "k\u00fcstenebene", "eine", "steppenlandschaft", "zum", "bergland", "hin", "entspricht", "die", "vegetation", "der", "einer", "dornbuschsavanne", "in", "den", "bis", "\u00fcber", "meter", "hohen", "bergen", "siedelt", "eine", "afroalpine", "frostvertr\u00e4gliche", "pflanzendecke", "nur", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "osten", "geht", "die", "vegetation", "\u00fcber", "das", "stadium", "einer", "halbw\u00fcste", "allm\u00e4hlich", "in", "eine", "echte", "w\u00fcste", "\u00fcber", "durch", "jahrtausendelange", "bewirtschaftung", "holzeinschlag", "weideverbiss", "ackerbau", "sind", "nur", "noch", "reste", "naturnaher", "pflanzengesellschaften", "vorhanden", "pflanzenwelt", "der", "jemen", "beherbergt", "eine", "f\u00fclle", "endemischer", "pflanzenarten", "kleine", "mangrovengebiete", "kommen", "entlang", "der", "k\u00fcste", "des", "roten", "meeres", "vor", "akazien", "bestimmen", "weitgehend", "das", "landschaftliche", "bild", "in", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "h\u00f6henlage", "und", "niederschlagsmenge", "vom", "trockeneren", "tiefe", "lagen", "zum", "feuchteren", "h\u00f6henlagen", "kommt", "folgende", "zonierung", "vor", "acacia", "tortilis", "acacia", "mellifera", "honigakazie", "acacia", "asak", "a", "etbaica", "a", "ehrenbergiana", "und", "a", "oerfota", "von", "urfut", "die", "stinkende", "sind", "in", "wadis", "im", "bergland", "und", "in", "der", "tihama", "verbreitet", "der", "jemen", "war", "im", "altertum", "ber\u00fchmt", "durch", "seine", "duftstr\u00e4ucher", "weihrauchstra\u00dfe", "weihrauch", "boswellia", "sacra", "auf", "dem", "hochplateau", "des", "jol", "im", "s\u00fcden", "myrrhen", "commiphora", "erythrea", "c", "myrrha", "und", "balsamstrauch", "c", "opobalsamum", "wachsen", "in", "den", "feuchten", "westlichen", "bergh\u00e4ngen", "die", "imposant", "bl\u00fchende", "w\u00fcstenrose", "adenium", "obesum", "gilt", "als", "nationalbaum", "des", "landes", "in", "tief", "eingeschnittenen", "wadis", "wachsen", "gro\u00dfe", "w\u00fcrgefeigen", "ficus", "sycomorus", "und", "tamarinden", "tamarindus", "indica", "aus", "der", "gruppe", "der", "hirsen", "wachsen", "kolbenhirse", "pennisetum", "eher", "in", "den", "tieflagen", "der", "tihama", "und", "rispenhirse", "panicum", "miliaceum", "eher", "in", "den", "gebirgslagen", "in", "den", "hochlagen", "wachsen", "weizen", "und", "gerste", "kaffee", "kommt", "in", "h\u00f6henlagen", "etwa", "zwischen", "und", "m", "vor", "wobei", "die", "untergrenze", "durch", "hitze", "die", "obergrenze", "durch", "frost", "gebildet", "wird", "der", "\u00f6kologisch", "wesentlich", "anspruchslosere", "qat", "der", "bekannte", "drogenstrauch", "im", "jemen", "hat", "den", "kaffee", "bereits", "weitgehend", "verdr\u00e4ngt", "hennastr\u00e4ucher", "wachsen", "in", "mittleren", "h\u00f6henlagen", "bei", "ausreichender", "wasserversorgung", "kultivierte", "dattelpalmen", "phoenix", "dactylifera", "kommen", "entlang", "von", "flussl\u00e4ufen", "mit", "hohem", "grundwasserstand", "vor", "okra", "paprika", "und", "dicke", "bohnen", "sind", "wichtige", "gem\u00fcsekulturen", "im", "tiefland", "wird", "tropisches", "obst", "wie", "papaya", "und", "bananen", "kultiviert", "in", "den", "bergen", "wachsen", "\u00e4pfel", "und", "birnen", "melonen", "kommen", "in", "fast", "allen", "h\u00f6henlagen", "vor", "tierwelt", "f\u00fcr", "ein", "trockengebiet", "ist", "die", "f\u00fclle", "von", "reptilienarten", "normal", "die", "lage", "an", "der", "s\u00fcdwestzone", "der", "arabischen", "halbinsel", "hat", "diverse", "endemiten", "hervorgebracht", "die", "nur", "im", "jemen", "leben", "so", "wurde", "der", "auf", "b\u00e4ume", "kletternde", "jemenwaran", "varanus", "jemense", "erst", "wissenschaftlich", "beschrieben", "bis", "war", "der", "wissenschaft", "die", "existenz", "dieser", "tierart", "unbekannt", "das", "jemencham\u00e4leon", "chamaeleo", "calyptratus", "und", "die", "jemenagame", "acanthocerus", "adramitanus", "sind", "weitere", "farbenpr\u00e4chtige", "endemische", "vertreter", "auch", "die", "vogelwelt", "ist", "aufgrund", "der", "lage", "und", "topografie", "des", "landes", "reichhaltig", "goliathreiher", "ardea", "goliath", "an", "den", "k\u00fcsten", "spektakul\u00e4re", "arten", "wie", "hammerkopf", "scopus", "umbretta", "abessinische", "blauracken", "und", "diverse", "nektarv\u00f6gel", "an", "wadis", "der", "gebirgstihama", "steppenadler", "aquila", "nipalensis", "orientalis", "und", "schlangenadler", "circaetus", "gallicus", "diverse", "weihen", "circus", "im", "bergland", "sowie", "g\u00e4nsegeier", "\u00fcberall", "im", "land", "wo", "gro\u00dfes", "aas", "sie", "anlockt", "sind", "auffallende", "vertreter", "der", "v\u00f6gel", "wild", "lebende", "s\u00e4ugetiere", "sind", "wegen", "extremer", "bejagung", "selten", "geworden", "gebirgstiere", "wie", "der", "nubische", "steinbock", "und", "steppentiere", "wie", "die", "oryxantilope", "sind", "bereits", "ausgestorben", "oder", "vom", "aussterben", "bedroht", "paviane", "existieren", "noch", "in", "unzug\u00e4nglichen", "lagen", "des", "dschabal", "burrah", "einige", "leoparden", "sind", "ebenfalls", "im", "jemen", "vorhanden", "es", "sollen", "auch", "noch", "kleinere", "populationen", "von", "hy\u00e4nen", "vorkommen", "der", "golf", "von", "aden", "ist", "reich", "an", "fischen", "besonders", "an", "sardinen", "thunfischen", "und", "haien", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "jemens", "in", "st\u00e4dten", "die", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "sind", "stand", "januar", "sanaa", "einwohner", "alhudaida", "einwohner", "taizz", "einwohner", "aden", "einwohner", "almukalla", "einwohner", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "jemen", "hatte", "im", "jahr", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "von", "bis", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "um", "mehr", "als", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "der", "region", "naher", "osten", "und", "nordafrika", "betrug", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "deutlich", "unter", "dem", "weltdurchschnitt", "von", "im", "jahr", "waren", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "unter", "jahre", "w\u00e4hrend", "der", "anteil", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "betrugaufgrund", "des", "krieges", "im", "land", "waren", "laut", "angaben", "des", "hohen", "fl\u00fcchtlingskommissars", "der", "vereinten", "nationen", "unhcr", "vom", "april", "millionen", "menschen", "im", "land", "binnenfl\u00fcchtlinge", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "waren", "auf", "internationale", "hilfe", "zum", "\u00fcberleben", "angewiesen", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "rund", "prozent", "der", "einwohner", "sind", "araber", "die", "bev\u00f6lkerung", "tihamas", "ist", "teilweise", "schwarzafrikanischer", "herkunft", "die", "bev\u00f6lkerungsgruppe", "der", "achdam", "soll", "\u00e4thiopischer", "abstammung", "sein", "die", "achdam", "sind", "bis", "heute", "eine", "diskriminierte", "kaste", "in", "der", "jemenitischen", "gesellschaft", "was", "zu", "problemen", "f\u00fchrt", "etwa", "ein", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "pakistanische", "oder", "muslimische", "indische", "arbeitsmigranten", "etwa", "zwei", "prozent", "ethnische", "somali", "von", "denen", "viele", "schon", "l\u00e4nger", "im", "lande", "leben", "der", "jemen", "beherbergte", "etwa", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "somalia", "allein", "flohen", "menschen", "\u00fcber", "den", "golf", "von", "aden", "aus", "somalia", "in", "richtung", "des", "jemen", "wobei", "die", "zahl", "der", "auf", "der", "\u00fcberfahrt", "ertrunkenen", "oder", "verschwundenen", "menschen", "auf", "gesch\u00e4tzt", "wird", "weiterhin", "hat", "der", "konflikt", "im", "norden", "des", "landes", "menschen", "zu", "fl\u00fcchtlingen", "im", "eigenen", "land", "internally", "displaced", "persons", "gemacht", "die", "behandlung", "der", "fl\u00fcchtlinge", "im", "jemen", "wird", "als", "inad\u00e4quat", "bezeichnetamtssprache", "ist", "hocharabisch", "daneben", "werden", "beduinendialekte", "und", "s\u00fcdarabische", "sprachen", "verwendet", "zur", "kommunikation", "taugliche", "fremdsprachenkenntnisse", "sind", "selbst", "im", "s\u00fcden", "sehr", "selten", "die", "am", "meisten", "an", "den", "schulen", "unterrichtete", "fremdsprache", "ist", "englisch", "die", "vor", "allem", "im", "ehemals", "von", "gro\u00dfbritannien", "kolonisierten", "s\u00fcden", "anzutreffen", "ist", "religion", "nahezu", "alle", "ca", "einwohner", "des", "jemen", "sind", "muslime", "den", "gr\u00f6\u00dften", "anteil", "mit", "ca", "stellen", "die", "sunniten", "mehrheitlich", "anh\u00e4nger", "der", "schafiitischen", "rechtsschule", "eine", "gro\u00dfe", "minderheit", "der", "bev\u00f6lkerung", "geh\u00f6rt", "den", "schiitischen", "zaiditen", "an", "im", "nordjemen", "lebt", "eine", "kleine", "minderheit", "ismailiten", "sowie", "eine", "diaspora", "weniger", "juden", "etwa", "religionsschulen", "wurden", "geschlossen", "und", "ausl\u00e4ndische", "sch\u00fcler", "der", "einrichtungen", "wurden", "des", "landes", "verwiesen", "die", "anzahl", "der", "christen", "wird", "auf", "wenige", "hundert", "bis", "einige", "tausend", "gesch\u00e4tztwiederholt", "wurden", "religi\u00f6s", "motivierte", "bewaffnete", "aufst\u00e4nde", "durch", "das", "milit\u00e4r", "bek\u00e4mpft", "zuletzt", "seit", "im", "n\u00f6rdlichen", "gouvernement", "sada", "die", "alhaqpartei", "deren", "f\u00fchrer", "mit", "den", "aufst\u00e4ndischen", "verbindungen", "gehabt", "haben", "sollen", "wurde", "verboten", "die", "regierung", "versucht", "durch", "\u00fcberwachung", "von", "predigten", "in", "den", "moscheen", "und", "durch", "die", "observation", "der", "aktivit\u00e4ten", "islamischer", "organisationen", "den", "extremismus", "einzud\u00e4mmen", "im", "jemen", "befinden", "sich", "allerdings", "mehrere", "gro\u00dfe", "salafistische", "religionsschulen", "so", "das", "dar", "alhadith", "in", "dammaj", "bei", "saadah", "die", "verfassung", "des", "jemen", "erkl\u00e4rt", "den", "islam", "zur", "staatsreligion", "und", "verlangt", "dass", "der", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "seinen", "pflichten", "als", "muslim", "nachkommen", "sollte", "gleichzeitig", "r\u00e4umt", "die", "verfassung", "glaubensfreiheit", "ein", "dies", "wird", "von", "der", "regierung", "nur", "zum", "teil", "umgesetzt", "missionierung", "und", "proselytismus", "unter", "muslimen", "sind", "verboten", "f\u00fcr", "die", "errichtung", "von", "nichtislamischen", "gebetsh\u00e4usern", "ben\u00f6tigt", "man", "eine", "spezielle", "genehmigung", "nichtmuslime", "d\u00fcrfen", "zwar", "an", "wahlen", "teilnehmen", "d\u00fcrfen", "sich", "aber", "nicht", "zur", "wahl", "stellen", "\u00f6ffentliche", "schulen", "bieten", "nur", "islamischen", "religionsunterricht", "der", "\u00f6ffentliche", "genuss", "von", "alkohol", "ist", "im", "jemen", "nach", "islamischem", "recht", "strafbar", "homosexuelle", "handlungen", "sind", "ebenfalls", "verboten", "und", "k\u00f6nnen", "mit", "dem", "tod", "bestraft", "werden", "soziale", "lage", "ein", "sozialversicherungssystem", "existiert", "nicht", "wichtigster", "tr\u00e4ger", "der", "sozialen", "absicherung", "ist", "nach", "wie", "vor", "der", "traditionelle", "familienverband", "die", "sinkenden", "\u00f6leinnahmen", "und", "die", "vom", "massiven", "bev\u00f6lkerungswachstum", "und", "wassermangel", "versch\u00e4rfte", "soziale", "krise", "bedrohen", "die", "stabilit\u00e4t", "des", "jemenitischen", "staates", "zus\u00e4tzlich", "bildung", "f\u00fcr", "wurde", "gesch\u00e4tzt", "dass", "prozent", "der", "m\u00e4nner", "und", "prozent", "der", "frauen", "lesen", "und", "schreiben", "k\u00f6nnen", "somit", "lag", "die", "analphabetenquote", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcber", "jahre", "knapp", "unter", "prozent", "die", "schulpflicht", "ist", "im", "jemen", "zwar", "gesetzlich", "verankert", "und", "der", "schulbesuch", "ist", "kostenlos", "die", "quote", "der", "schulabbrecher", "ist", "dennoch", "hoch", "im", "jahr", "wurden", "prozent", "aller", "kinder", "eingeschult", "doch", "lediglich", "prozent", "der", "m\u00e4dchen", "schlossen", "die", "grundschule", "ab", "der", "grund", "daf\u00fcr", "ist", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "dass", "die", "m\u00e4dchen", "schon", "in", "jungen", "jahren", "zwangsverheiratet", "werden", "die", "unterrichtsbedingungen", "an", "jemenitischen", "schulen", "sind", "schlecht", "und", "die", "bildungsqualit\u00e4t", "ist", "\u00e4u\u00dferst", "gering", "insbesondere", "in", "den", "naturwissenschaftlichen", "f\u00e4chern", "sowie", "in", "mathematik", "und", "arabisch", "sind", "die", "leistungen", "der", "sch\u00fcler", "im", "vergleich", "mit", "den", "anderen", "staaten", "der", "region", "unterdurchschnittlich", "nur", "etwa", "prozent", "der", "kinder", "besuchen", "die", "grundschule", "bei", "den", "m\u00e4dchen", "ist", "der", "anteil", "sogar", "noch", "niedriger", "nur", "prozent", "der", "schulpflichtigen", "m\u00e4dchen", "gehen", "zur", "schule", "nach", "beendigung", "der", "grundschule", "erhalten", "nur", "prozent", "der", "jugendlichen", "prozent", "der", "m\u00e4dchen", "eine", "weitergehende", "ausbildung", "diese", "niedrigen", "prozents\u00e4tze", "sind", "einerseits", "den", "mit", "dem", "schulbesuch", "verbundenen", "kosten", "$", "pro", "kind", "und", "jahr", "andererseits", "dem", "fehlen", "der", "n\u00f6tigen", "infrastruktur", "geschuldet", "bildungseinrichtungen", "und", "unterrichtsmaterial", "sind", "nicht", "gen\u00fcgend", "und", "nur", "in", "schlechter", "qualit\u00e4t", "vorhandendie", "ausgaben", "der", "regierung", "f\u00fcr", "bildung", "stiegen", "von", "prozent", "des", "bip", "im", "jahr", "auf", "prozent", "des", "bip", "im", "jahr", "mit", "unterst\u00fctzung", "internationaler", "organisationen", "laufen", "mehrere", "programme", "zur", "verbesserung", "der", "schulischen", "infrastruktur", "sowie", "zur", "verminderung", "der", "benachteiligung", "von", "m\u00e4dchenim", "jemen", "gibt", "es", "sieben", "staatliche", "und", "acht", "private", "universit\u00e4ten", "die", "bedeutendste", "universit\u00e4t", "des", "landes", "ist", "die", "in", "sanaa", "gegr\u00fcndete", "universit\u00e4t", "sanaa", "ebenfalls", "wurde", "der", "vorl\u00e4ufer", "der", "universit\u00e4t", "aden", "gegr\u00fcndet", "die", "zahl", "derjenigen", "die", "heute", "auch", "auf", "eigene", "kosten", "im", "ausland", "studieren", "w\u00e4chst", "die", "jemenitischen", "universit\u00e4ten", "bleiben", "stark", "von", "ausl\u00e4ndischem", "personal", "abh\u00e4ngig", "verbreitetste", "fremdsprache", "ist", "englisch", "der", "verbreitungsgrad", "von", "fremdsprachen", "ist", "jedoch", "sehr", "gering", "gesundheitssystem", "der", "jemen", "hat", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "deutliche", "fortschritte", "beim", "ausbau", "und", "der", "verbesserung", "seines", "gesundheitssystems", "gemacht", "trotzdem", "ist", "das", "gesundheitssystem", "unterentwickelt", "im", "jahr", "wurden", "f\u00fcr", "gesundheit", "prozent", "des", "bruttoinlandsproduktes", "ausgegeben", "die", "who", "sch\u00e4tzte", "dass", "die", "ausgaben", "pro", "kopf", "usdollar", "betrugen", "was", "verglichen", "mit", "anderen", "l\u00e4ndern", "des", "nahen", "ostens", "sehr", "niedrig", "ist", "kamen", "auf", "personen", "drei", "\u00e4rzte", "gab", "es", "krankenhausbetten", "f\u00fcr", "einwohnerdie", "versorgung", "mit", "medizinischen", "dienstleistungen", "ist", "besonders", "auf", "dem", "land", "sehr", "schlecht", "w\u00e4hrend", "prozent", "der", "st\u00e4dte", "\u00fcber", "medizinische", "einrichtungen", "verf\u00fcgen", "sind", "es", "nur", "prozent", "der", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "notarztdienste", "oder", "blutbanken", "gibt", "es", "nicht", "viele", "kinder", "sterben", "an", "krankheiten", "gegen", "die", "es", "impfungen", "gibt", "oder", "die", "sonst", "verhinderbar", "oder", "behandelbar", "w\u00e4ren", "die", "zahl", "der", "hivpositiven", "einwohner", "jemens", "wurde", "f\u00fcr", "das", "jahr", "auf", "gesch\u00e4tztdie", "lebenserwartung", "ist", "in", "den", "vergangenen", "zehn", "jahren", "um", "jahre", "gestiegen", "bleibt", "jedoch", "auch", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "entwicklungsl\u00e4ndern", "niedrig", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "jemens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "die", "sterblichkeit", "bei", "unter", "j\u00e4hrigen", "betrug", "pro", "lebendgeburtenim", "jemen", "ist", "nicht", "zuletzt", "die", "malaria", "ein", "problem", "w\u00e4hrend", "sie", "in", "fast", "allen", "anderen", "arabischen", "staaten", "bereits", "eliminiert", "wurde", "ein", "weiterer", "fortschritt", "bei", "der", "malariabek\u00e4mpfung", "im", "mittleren", "osten", "h\u00e4ngt", "davon", "ab", "ob", "somalia", "der", "sudan", "und", "jemen", "fortschritte", "erzielen", "k\u00f6nnen", "im", "september", "beziehungsweise", "oktober", "kam", "es", "zum", "auftreten", "der", "cholera", "im", "jemen", "und", "zeitlich", "unmittelbar", "aufeinander", "folgend", "zu", "zwei", "epidemieartigen", "wellen", "der", "infektionskrankheit", "im", "verlauf", "beider", "erkrankungswellen", "sind", "\u00fcber", "menschen", "an", "der", "cholera", "erkrankt", "und", "mehr", "als", "gestorben", "die", "zweite", "choleraepidemie", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "je", "erfasste", "in", "der", "geschichte", "der", "menschheitam", "april", "k\u00fcndigte", "die", "von", "saudiarabien", "angef\u00fchrte", "milit\u00e4rkoalition", "auf", "initiative", "des", "sondergesandten", "der", "vereinten", "nationen", "f\u00fcr", "jemen", "wegen", "der", "covidpandemie", "eine", "zweiw\u00f6chige", "waffenruhe", "an", "die", "huthirebellen", "jedoch", "als", "politisches", "man\u00f6ver", "ablehnen", "einen", "tag", "sp\u00e4ter", "best\u00e4tigte", "der", "notstandsausschuss", "der", "regierung", "auf", "twitter", "eine", "erste", "infektion", "mit", "dem", "coronavirus", "hilfsorganisationen", "warnen", "angesichts", "der", "schlechten", "medizinischen", "versorgung", "und", "der", "m\u00f6glichen", "ausbreitung", "der", "pandemie", "im", "land", "vor", "einer", "katastrophe", "armut", "die", "geschichte", "des", "jemen", "ist", "von", "kurzen", "intervallen", "abgesehen", "von", "armut", "gepr\u00e4gt", "diese", "wird", "von", "den", "knappen", "wasserressourcen", "dem", "wenigen", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "zur", "verf\u00fcgung", "stehenden", "land", "der", "rauen", "geographie", "und", "der", "politischen", "instabilit\u00e4t", "verursachtdie", "sch\u00e4tzungen", "wie", "viele", "jemeniten", "in", "armut", "leben", "reichten", "schon", "zu", "friedenszeiten", "von", "prozent", "bis", "prozent", "aufgrund", "des", "anhaltenden", "krieges", "im", "land", "stieg", "die", "armut", "extrem", "an", "die", "weltbank", "ging", "f\u00fcr", "davon", "aus", "dass", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "armut", "und", "in", "extremer", "armut", "lebten", "der", "human", "poverty", "index", "des", "landes", "wird", "mit", "prozent", "angegeben", "wobei", "der", "jemen", "besonders", "bei", "bildung", "zugang", "zu", "sauberem", "trinkwasser", "und", "ern\u00e4hrung", "f\u00fcr", "kinder", "schlecht", "abschneidet", "die", "zahl", "jener", "die", "sich", "nicht", "ausreichend", "ern\u00e4hren", "k\u00f6nnen", "ist", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "gestiegen", "prozent", "der", "menschen", "haben", "keinen", "zugang", "zu", "hygieneeinrichtungen", "und", "prozent", "haben", "keinen", "zugang", "zu", "sauberem", "trinkwasser", "armut", "ist", "im", "jemen", "vor", "allem", "ein", "l\u00e4ndliches", "problem", "prozent", "der", "armen", "leben", "auf", "dem", "land", "dort", "lebt", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "unter", "der", "armutsgrenze", "die", "landbev\u00f6lkerung", "muss", "zwei", "drittel", "ihres", "einkommens", "f\u00fcr", "die", "ern\u00e4hrung", "ausgeben", "armut", "ist", "im", "jemen", "nicht", "gleich", "verteilt", "die", "gouvernements", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "anteil", "an", "armen", "sind", "taizz", "ibb", "abyan", "und", "lahidsch", "am", "wenigsten", "von", "armut", "betroffen", "sind", "albaid'", "der", "hauptstadtbezirk", "sada", "und", "adandie", "zahl", "der", "menschen", "im", "jemen", "die", "sich", "nicht", "ausreichend", "ern\u00e4hren", "k\u00f6nnen", "wird", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "gro\u00dfer", "ern\u00e4hrungsunsicherheit", "ausgesetzt", "die", "durchschnittliche", "kalorienaufnahme", "pro", "person", "betr\u00e4gt", "nur", "kcal", "neben", "dem", "sudan", "ist", "der", "jemen", "somit", "das", "land", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "heer", "an", "hungrigen", "gro\u00dfe", "familien", "die", "landbev\u00f6lkerung", "familien", "die", "nur", "kleine", "landfl\u00e4chen", "zur", "verf\u00fcgung", "haben", "oder", "haushalte", "die", "allein", "von", "frauen", "unterhalten", "werden", "m\u00fcssen", "sind", "von", "hunger", "besonders", "bedroht", "die", "zahl", "der", "hungrigen", "ist", "zwischen", "und", "sogar", "gestiegen", "sowohl", "in", "absoluten", "zahlen", "von", "millionen", "auf", "millionen", "als", "auch", "ihr", "anteil", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "von", "auf", "prozent", "somit", "verfehlt", "der", "jemen", "nicht", "nur", "die", "ersten", "unmillenniumsziele", "n\u00e4mlich", "die", "zahl", "der", "hungernden", "zu", "reduzieren", "sondern", "er", "entfernt", "sich", "sogar", "weiter", "davon", "waren", "prozent", "der", "kinder", "unter", "f\u00fcnf", "jahren", "im", "jemen", "untergewichtigder", "b\u00fcrgerkrieg", "und", "die", "von", "saudiarabien", "angef\u00fchrte", "milit\u00e4rintervention", "haben", "die", "ern\u00e4hrungslage", "und", "das", "ausma\u00df", "der", "armut", "weiter", "versch\u00e4rft", "knapp", "zwei", "drittel", "der", "bev\u00f6lkerung", "waren", "vom", "hunger", "bedroht", "und", "auf", "hilfe", "aus", "dem", "ausland", "angewiesen", "geschichte", "vorislamische", "zeit", "in", "der", "vorislamischen", "zeit", "unter", "den", "kulturen", "der", "min\u00e4er", "und", "sab\u00e4er", "ab", "dem", "jahrtausend", "v", "chr", "entwickelte", "sich", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "jemen", "als", "drehscheibe", "des", "fernhandels", "zwischen", "ostafrika", "indien", "und", "dem", "mittelmeerraum", "und", "hauptlieferant", "begehrter", "erzeugnisse", "wie", "edelsteine", "gew\u00fcrze", "weihrauch", "und", "myrrhe", "zum", "politischen", "und", "kulturellen", "zentrum", "arabiens", "die", "wirtschaftliche", "grundlage", "bildete", "eine", "hochentwickelte", "bew\u00e4sserungstechnik", "die", "den", "regen", "aus", "dem", "gebirge", "nutzbar", "machte", "die", "bedeutendste", "anlage", "war", "der", "heute", "als", "gro\u00dfprojekt", "neu", "konstruierte", "staudamm", "von", "ma'rib", "jahrhundert", "v", "chr", "unter", "mehreren", "regionalen", "k\u00f6nigreichen", "\u00fcbte", "saba", "besonders", "vom", "bis", "jahrhundert", "v", "chr", "eine", "gewisse", "vormachtstellung", "aus", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "neuen", "hauptstadt", "zafar", "um", "v", "chr", "begann", "der", "aufstieg", "des", "himyarreichs", "bis", "n", "chr", "die", "r\u00f6mer", "nannten", "den", "jemen", "wegen", "seiner", "reicht\u00fcmer", "arabia", "felix", "gl\u00fcckliches", "arabien", "ihr", "versuch", "das", "land", "zu", "erobern", "scheiterte", "nach", "ihrer", "niederlage", "gegen", "die", "r\u00f6mer", "im", "ersten", "j\u00fcdischen", "krieg", "n", "chr", "brachten", "fl\u00fcchtlinge", "das", "judentum", "in", "den", "jemen", "zwar", "gelang", "den", "himjariten", "im", "jahrhundert", "nochmals", "die", "einigung", "des", "landes", "doch", "wurde", "es", "vom", "\u00e4thiopischen", "k\u00f6nigreich", "aksum", "erobert", "unter", "\u00e4thiopischem", "einfluss", "verbreitete", "sich", "in", "teilen", "s\u00fcdarabiens", "das", "christentum", "von", "ca", "bis", "war", "der", "jemen", "eine", "provinz", "des", "persischen", "sassanidenreichs", "eine", "persische", "hinterlassenschaft", "war", "das", "wiederentdeckte", "bergwerk", "von", "arradrad", "die", "islamischen", "dynastien", "im", "jahrhundert", "breitete", "sich", "die", "lehre", "des", "propheten", "mohammed", "auf", "der", "arabischen", "halbinsel", "aus", "der", "letzte", "persische", "statthalter", "badham", "wurde", "muslim", "ab", "dieser", "zeit", "fiel", "der", "jemen", "in", "den", "herrschaftsbereich", "des", "islams", "und", "geh\u00f6rte", "ab", "zum", "reich", "der", "umayyadischen", "kalifen", "aufgrund", "religi\u00f6spolitischer", "machtk\u00e4mpfe", "zerfiel", "dieses", "reich", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "teilstaaten", "im", "jahrhundert", "bildete", "sich", "im", "jemen", "ein", "zaiditisches", "imamat", "das", "mit", "unterbrechungen", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "weiterbestand", "daneben", "herrschten", "zeitweise", "verschiedene", "andere", "dynastien", "\u00fcber", "weite", "teile", "des", "jemen", "die", "ismailitischen", "fatimiden", "und", "sulaihiden", "jahrhundert", "die", "ayyubiden", "jahrhundert", "und", "rasuliden", "jahrhundert", "sowie", "von", "bis", "die", "osmanen", "im", "jahrhundert", "besetzten", "die", "portugiesen", "zeitweise", "aden", "und", "sokotra", "aufteilung", "unter", "briten", "und", "t\u00fcrken", "besetzten", "die", "briten", "aden", "das", "zum", "st\u00fctzpunkt", "auf", "dem", "bedeutenden", "seeweg", "nach", "indien", "wurde", "ab", "kronkolonie", "mit", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "sueskanals", "stieg", "die", "strategische", "bedeutung", "adens", "f\u00fcr", "gro\u00dfbritannien", "weiter", "legten", "das", "osmanische", "reich", "und", "gro\u00dfbritannien", "die", "grenze", "zwischen", "ihren", "protektoraten", "fest", "nach", "dem", "zusammenbruch", "des", "osmanischen", "reiches", "im", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "der", "norden", "jemens", "ein", "unabh\u00e4ngiges", "k\u00f6nigreich", "unter", "dem", "imam", "yahya", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "territorialkonflikt", "mit", "saudiarabien", "der", "sich", "in", "einem", "krieg", "zwischen", "den", "beiden", "monarchien", "entlud", "gr\u00fcndeten", "im", "adener", "exil", "kaufleute", "intellektuelle", "und", "religi\u00f6se", "f\u00fchrer", "die", "oppositionsbewegung", "der", "freien", "jemeniten", "gegen", "yahya", "im", "verlauf", "einer", "revolte", "gelang", "es", "der", "gruppe", "diesen", "zu", "ermorden", "sein", "sohn", "imam", "ahmad", "konnte", "den", "aufstand", "jedoch", "niederschlagen", "ein", "weiterer", "aufstand", "scheiterte", "zwei", "unabh\u00e4ngige", "staaten", "allerdings", "war", "es", "den", "konservativen", "imamen", "im", "nordjemen", "nicht", "gelungen", "das", "land", "zu", "modernisieren", "ahmad", "lehnte", "gamal", "abdel", "nassers", "arabischen", "nationalismus", "ab", "der", "aber", "auf", "die", "zustimmung", "gro\u00dfer", "teile", "der", "streitkr\u00e4fte", "stie\u00df", "bevor", "die", "situation", "eskalieren", "konnte", "starb", "der", "herrscher", "nach", "ahmads", "tod", "st\u00fcrzte", "am", "september", "eine", "gruppe", "nationalistischer", "sunnitischer", "offiziere", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "general", "abdallah", "assallal", "die", "zaiditische", "monarchie", "und", "proklamierte", "im", "norden", "die", "jemenitische", "arabische", "republik", "der", "letzte", "zaiditische", "imam", "muhammad", "albadr", "floh", "in", "die", "berge", "zu", "loyalen", "st\u00e4mmen", "im", "darauf", "ausbrechenden", "achtj\u00e4hrigen", "b\u00fcrgerkrieg", "zwischen", "royalisten", "und", "republikanern", "unterst\u00fctzten", "in", "einem", "stellvertreterkrieg", "gro\u00dfbritannien", "und", "saudiarabien", "die", "gest\u00fcrzte", "monarchie", "w\u00e4hrend", "\u00e4gypten", "den", "republikanern", "mit", "einer", "mann", "starken", "expeditionsarmee", "half", "die", "schlie\u00dflich", "die", "oberhand", "behielt", "\u00e4hnlich", "wie", "in", "london", "dominierte", "in", "washington", "die", "bef\u00fcrchtung", "ein", "fehlschlag", "der", "saudis", "k\u00f6nnte", "den", "panarabischen", "nationalismus", "st\u00e4rken", "und", "somit", "die", "saudische", "monarchie", "gef\u00e4hrden", "auch", "nach", "der", "niederlage", "von", "albadr", "blieb", "die", "politische", "lage", "instabil", "in", "dem", "b\u00fcrgerkrieg", "bei", "dem", "\u00e4gyptische", "truppen", "auch", "chemische", "waffen", "einsetzten", "starben", "menschen", "der", "norden", "wurde", "total", "zerr\u00fcttet", "endete", "der", "b\u00fcrgerkrieg", "mit", "einem", "kompromiss", "der", "keine", "seite", "zufriedenstellte", "und", "vor", "allem", "die", "autonomie", "der", "st\u00e4mme", "st\u00e4rkte", "auch", "der", "s\u00fcden", "wurde", "von", "politischen", "unruhen", "ersch\u00fcttert", "w\u00e4hrend", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "waren", "viele", "linke", "nationalisten", "und", "kommunisten", "nach", "aden", "geflohen", "begannen", "dort", "die", "neugegr\u00fcndete", "radikalere", "nationale", "befreiungsfront", "nlf", "und", "die", "von", "kairo", "unterst\u00fctzte", "einen", "arabischen", "nationalismus", "vertretende", "front", "for", "the", "liberation", "of", "south", "yemen", "flosy", "einen", "guerillakrieg", "gegen", "die", "kolonialmacht", "gro\u00dfbritannien", "die", "nlf", "war", "gut", "ausger\u00fcstet", "und", "setzte", "in", "ihrem", "kampf", "auch", "minenwerfer", "und", "panzerf\u00e4uste", "ein", "nachdem", "gro\u00dfbritannien", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "in", "aussicht", "gestellt", "hatte", "konnte", "die", "nlf", "mit", "hilfe", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "meisten", "gebiete", "der", "kronkolonie", "unter", "ihre", "kontrolle", "bringen", "gro\u00dfbritannien", "nahm", "daraufhin", "verhandlungen", "mit", "der", "nlf", "auf", "und", "zog", "seine", "truppen", "zur\u00fcck", "am", "november", "verlie\u00df", "der", "letzte", "britische", "hochkommissar", "humphrey", "trevelyan", "den", "jemen", "am", "november", "rief", "die", "nlf", "die", "republik", "s\u00fcdjemen", "aus", "in", "der", "folge", "kam", "es", "zu", "einem", "konflikt", "zwischen", "linken", "kr\u00e4ften", "welche", "die", "nlf", "dominierten", "und", "dem", "milit\u00e4r", "was", "beinahe", "zu", "einem", "b\u00fcrgerkrieg", "f\u00fchrte", "die", "neue", "regierung", "unter", "qahtan", "muhammad", "aschscha'abi", "verfolgte", "von", "beginn", "an", "einen", "sozialistischen", "kurs", "und", "lehnte", "sich", "eng", "an", "die", "sowjetunion", "an", "als", "der", "rechte", "fl\u00fcgel", "der", "nlf", "die", "forderungen", "des", "parteikongresses", "blockierte", "entstand", "die", "bewegung", "des", "mai", "die", "das", "volk", "zur", "unterst\u00fctzung", "der", "reformen", "mobilisieren", "sollte", "nach", "einem", "jahr", "gewann", "diese", "bewegung", "die", "oberhand", "gegen", "die", "armee", "nach", "dem", "sturz", "von", "assallal", "folgten", "im", "norden", "h\u00e4ufige", "regierungswechsel", "und", "attentate", "pr\u00e4sident", "abdul", "rahman", "aliriani", "wurde", "gest\u00fcrzt", "dessen", "nachfolger", "ibrahim", "alhamdi", "wurde", "im", "oktober", "und", "dessen", "nachfolger", "ahmed", "hussein", "alghaschmi", "im", "juni", "ermordet", "der", "sich", "zuspitzende", "gegensatz", "zwischen", "den", "fundamentalistischen", "schiitischen", "stammesf\u00f6derationen", "im", "nordosten", "und", "der", "\u00fcberwiegend", "sunnitischen", "modernen", "westlichen", "str\u00f6mungen", "gegen\u00fcber", "aufgeschlossenen", "stadtbev\u00f6lkerung", "trug", "zu", "dem", "konflikt", "bei", "der", "s\u00fcden", "erhielt", "entgegen", "moskaus", "und", "pekings", "rat", "eine", "neue", "sozialistische", "verfassung", "nachdem", "salim", "rubai", "ali", "neues", "staatsoberhaupt", "geworden", "war", "gleichbedeutend", "damit", "war", "in", "der", "folge", "das", "monopol", "der", "jemenitischen", "sozialistischen", "partei", "jsp", "einer", "marxistischen", "einheitspartei", "sowie", "ein", "totales", "verbot", "von", "traditionell", "wichtigen", "kleinunternehmen", "kam", "es", "nach", "wiederholten", "zusammenst\u00f6\u00dfen", "zu", "einer", "auss\u00f6hnung", "mit", "saudiarabien", "das", "ebenso", "wie", "kuwait", "umfangreiche", "wirtschaftshilfe", "anbot", "war", "kurzzeitig", "ali", "nasir", "muhammad", "staatsoberhaupt", "er", "wurde", "im", "selben", "jahr", "von", "abd", "alfattah", "ismail", "abgel\u00f6st", "der", "charismatische", "ismail", "trat", "aus", "gesundheitlichen", "gr\u00fcnden", "zur\u00fcck", "ali", "nasir", "muhammad", "ein", "skrupelloser", "und", "fast", "analphabetischer", "apparatschik", "\u00fcbernahm", "die", "macht", "er", "wird", "mit", "gegenrevolution\u00e4ren", "einfl\u00fcssen", "aus", "dem", "ausland", "vor", "allem", "saudiarabien", "und", "den", "usa", "in", "verbindung", "gebracht", "ismail", "kehrte", "nach", "einer", "langen", "rekonvaleszenz", "aus", "moskau", "zur\u00fcck", "er", "hatte", "eine", "f\u00fchrende", "rolle", "im", "kampf", "gegen", "die", "britische", "kolonialmacht", "gespielt", "und", "genoss", "deshalb", "noch", "gro\u00dfe", "unterst\u00fctzung", "bald", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "wurde", "er", "erneut", "ins", "politb\u00fcro", "der", "staatspartei", "gew\u00e4hlt", "wo", "er", "eine", "mehrheit", "der", "mitglieder", "hinter", "sich", "hatte", "auch", "die", "wirtschaftliche", "bindung", "an", "den", "ostblock", "verst\u00e4rkte", "sich", "am", "januar", "kam", "es", "zu", "einem", "b\u00fcrgerkrieg", "der", "damit", "begann", "dass", "ali", "nasir", "nicht", "zur", "sitzung", "des", "politb\u00fcro", "erschien", "sondern", "seine", "leibw\u00e4chter", "den", "vizepr\u00e4sidenten", "ali", "ahmed", "antar", "und", "vier", "weitere", "mitglieder", "des", "politb\u00fcros", "t\u00f6teten", "in", "den", "folgenden", "auseinandersetzungen", "starben", "mehrere", "tausend", "menschen", "und", "haidar", "abu", "bakr", "alattas", "gelangte", "an", "die", "macht", "w\u00e4hrend", "der", "am", "januar", "abgesetzte", "ali", "nasir", "mit", "anderen", "nach", "nordjemen", "fl\u00fcchtete", "in", "den", "westlichen", "medien", "wurde", "diese", "episode", "als", "ein", "von", "moskau", "unterst\u00fctzter", "gescheiterter", "putschversuch", "von", "kommunisten", "gegen", "einen", "gem\u00e4\u00dfigten", "und", "pragmatischen", "pr\u00e4sidenten", "kommuniziert", "und", "kam", "es", "zu", "zahlreichen", "grenzzwischenf\u00e4llen", "zwischen", "dem", "norden", "und", "dem", "s\u00fcden", "parallel", "dazu", "fanden", "verhandlungen", "statt", "die", "eine", "politische", "union", "der", "beiden", "staaten", "zum", "ziel", "hatten", "scheiterte", "ein", "vorsto\u00df", "noch", "am", "nordjemenitischen", "widerstand", "doch", "verbesserten", "sich", "die", "bilateralen", "beziehungen", "seit", "beginn", "der", "er", "jahre", "in", "den", "er", "jahren", "litt", "das", "sozialistische", "s\u00fcdjemen", "unter", "au\u00dfenpolitischem", "druck", "und", "innenpolitischen", "konterrevolution\u00e4ren", "bestrebungen", "vor", "allem", "w\u00e4hrend", "der", "reagan\u00e4ra", "im", "norden", "wurde", "am", "juli", "ali", "abdullah", "salih", "pr\u00e4sident", "der", "jemenitischen", "arabischen", "republik", "nordjemen", "und", "blieb", "es", "bis", "zur", "wiedervereinigung", "vereinigung", "und", "erneuter", "b\u00fcrgerkrieg", "am", "januar", "verk\u00fcndeten", "die", "ministerpr\u00e4sidenten", "beider", "staaten", "die", "\u00f6ffnung", "ihrer", "gemeinsamen", "grenze", "am", "mai", "desselben", "jahres", "schlossen", "sich", "die", "arabische", "republik", "jemen", "und", "die", "demokratische", "volksrepublik", "jemen", "zur", "republik", "jemen", "zusammen", "fusion", "v\u00f6lkerrecht", "der", "erste", "gesamtjemenitische", "pr\u00e4sident", "wurde", "ali", "abdullah", "salih", "der", "seit", "die", "arabische", "republik", "jemen", "regierte", "im", "golfkrieg", "von", "hatte", "jemen", "noch", "den", "irak", "unterst\u00fctzt", "was", "sich", "f\u00fcr", "den", "jemen", "insofern", "katastrophal", "auswirkte", "als", "er", "als", "votierendes", "mitglied", "des", "unsicherheitsrats", "nunmehr", "den", "k\u00fcrzungen", "oft", "streichungen", "der", "entwicklungshilfema\u00dfnahmen", "der", "arabischen", "\u00f6lstaaten", "ausgesetzt", "war", "zudem", "wiesen", "die", "golfstaaten", "alle", "jemenitischen", "arbeitsmigranten", "mithin", "etwa", "menschen", "aus", "ihren", "l\u00e4ndern", "aus", "was", "zum", "ausfall", "von", "r\u00fcck\u00fcberweisungen", "von", "rund", "einer", "milliarde", "dollar", "f\u00fchrte", "und", "den", "staatshaushalt", "extrem", "belastete", "konnte", "der", "jemen", "seine", "beziehungen", "zu", "kuwait", "normalisieren", "am", "april", "fanden", "im", "jemen", "die", "ersten", "freien", "parlamentswahlen", "statt", "in", "denen", "sich", "drei", "gro\u00dfe", "parteien", "gegen\u00fcberstanden", "der", "allgemeine", "volkskongress", "die", "sozialistische", "partei", "sowie", "die", "jemenitische", "vereinigung", "f\u00fcr", "reformen", "islah", "die", "koalition", "von", "islah", "und", "volkskongress", "wurde", "fast", "zum", "modell", "f\u00fcr", "eine", "arabische", "demokratisierung", "allerdings", "behielten", "alle", "parteien", "ihre", "truppen", "was", "durch", "milit\u00e4rische", "ausgewogenheit", "f\u00fcr", "eine", "gewisse", "stabilit\u00e4t", "sorgte", "am", "februar", "wurde", "in", "amman", "jordanien", "ein", "abkommen", "zwischen", "den", "politischen", "f\u00fchrern", "des", "nord", "und", "s\u00fcdjemens", "unterzeichnet", "aber", "dies", "konnte", "den", "b\u00fcrgerkrieg", "zwischen", "den", "beteiligten", "nicht", "verhindern", "der", "von", "mai", "bis", "juli", "ausgetragen", "wurde", "und", "mit", "der", "niederlage", "der", "s\u00fcdlichen", "streitkr\u00e4fte", "und", "der", "flucht", "vieler", "jemeniten", "und", "anh\u00e4nger", "der", "sozialistischen", "partei", "ins", "exil", "endete", "der", "b\u00fcrgerkrieg", "begann", "mit", "der", "ausrufung", "des", "notstandes", "durch", "die", "regierung", "in", "sanaa", "in", "der", "zeit", "vom", "mai", "bis", "zum", "juli", "hatten", "menschen", "ihr", "leben", "verloren", "f\u00fcr", "den", "demokratisierungsprozess", "war", "der", "b\u00fcrgerkrieg", "ein", "eklatanter", "r\u00fcckschlagdie", "parlamentswahl", "im", "april", "wurde", "von", "den", "sozialisten", "boykottiert", "da", "sie", "nach", "dem", "b\u00fcrgerkrieg", "von", "in", "der", "s\u00fcdjemenitischen", "stammw\u00e4hlerschaft", "diskreditiert", "waren", "und", "aufgrund", "der", "konfiszierung", "ihrer", "konten", "und", "immobilien", "nach", "beendigung", "des", "krieges", "nicht", "\u00fcber", "die", "f\u00fcr", "eine", "wahlkampagne", "n\u00f6tigen", "ressourcen", "verf\u00fcgten", "so", "dass", "pr\u00e4sident", "salih", "fortan", "mit", "einer", "absoluten", "mehrheit", "ohne", "die", "islah", "regieren", "konnte", "zunehmender", "autoritarismus", "am", "september", "wurde", "salih", "ein", "f\u00fcnftes", "mal", "zum", "pr\u00e4sidenten", "gew\u00e4hlt", "sein", "einziger", "gegenkandidat", "der", "langj\u00e4hrige", "parlamentsvorsitzende", "und", "scheich", "abdallah", "alahmar", "war", "aus", "dessen", "eigenen", "reihen", "ausgew\u00e4hlt", "worden", "und", "somit", "entfielen", "der", "stimmen", "auf", "salih", "in", "nur", "sechs", "jahren", "war", "das", "land", "wieder", "zu", "einem", "einparteienstaat", "geworden", "im", "februar", "konnte", "die", "staatspartei", "ihre", "macht", "mit", "einer", "durch", "ein", "referendum", "abgesicherten", "dritten", "verfassungsreform", "st\u00e4rken", "der", "konsultationsrat", "wurde", "in", "eine", "zweite", "kammer", "umgewandelt", "madschlis", "aschschura", "und", "die", "pr\u00e4sidiale", "amtszeit", "dauert", "nun", "sieben", "statt", "f\u00fcnf", "jahre", "umgehend", "wurde", "der", "druck", "auf", "die", "oppositionsparteien", "erh\u00f6ht", "obwohl", "die", "regionalwahlen", "im", "februar", "durch", "ein", "dezentralisierungsgesetz", "zu", "pluralistischen", "gemeinde", "und", "regionalr\u00e4ten", "f\u00fchrten", "salih", "selbst", "k\u00fcndigte", "an", "dass", "er", "bei", "den", "n\u00e4chsten", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "nicht", "antreten", "werde", "diese", "entscheidung", "revidierte", "er", "im", "juni", "nachdem", "in", "von", "seiner", "partei", "organisierten", "massendemonstrationen", "seine", "erneute", "kandidatur", "gefordert", "worden", "war", "siegte", "ali", "abdullah", "salih", "bei", "den", "ersten", "von", "echter", "konkurrenz", "gepr\u00e4gten", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "auf", "der", "arabischen", "halbinsel", "gegen", "den", "kandidaten", "des", "oppositionsb\u00fcndnisses", "gemeinsames", "treffen", "faisal", "bin", "schamlan", "mit", "der", "stimmen", "verschlechterte", "sicherheitslage", "seit", "der", "abschiebung", "jemenitischer", "wanderarbeiter", "aus", "saudiarabien", "nahmen", "anschl\u00e4ge", "auf", "westliche", "einrichtungen", "und", "touristen", "im", "jemen", "zu", "auch", "anschl\u00e4ge", "im", "ausland", "wurden", "mit", "terroristischen", "strukturen", "im", "jemen", "wie", "alqaida", "auf", "der", "arabischen", "halbinsel", "in", "verbindung", "gebracht", "der", "milit\u00e4rische", "konflikt", "mit", "der", "zaiditischen", "alhuthibewegung", "im", "nordjemen", "der", "sich", "auch", "auf", "angrenzende", "gouvernements", "und", "saudiarabien", "ausgedehnt", "hatte", "forderte", "tausende", "todesopfer", "und", "trieb", "sch\u00e4tzungsweise", "zivilisten", "in", "die", "flucht", "hussein", "badr", "eddin", "alhuthi", "war", "bereits", "im", "september", "nach", "einer", "dreimonatigen", "rebellion", "get\u00f6tet", "worden", "pr\u00e4sident", "salih", "gew\u00e4hrte", "am", "september", "den", "inhaftierten", "anh\u00e4ngern", "\u00fcber", "personen", "des", "schiitischen", "predigers", "amnestie", "allerdings", "kam", "es", "sp\u00e4ter", "zu", "neuen", "festnahmen", "und", "verurteilungen", "auch", "zu", "todesstrafen", "auch", "eine", "sezessionistische", "bewegung", "im", "fr\u00fcheren", "s\u00fcdjemen", "ist", "seit", "aktiv", "und", "f\u00fchrt", "teilweise", "blutige", "auseinandersetzungen", "mit", "regimetreuen", "einheiten", "in", "den", "letzten", "jahren", "kam", "es", "immer", "wieder", "zu", "entf\u00fchrungen", "ausl\u00e4ndischer", "touristen", "diese", "haben", "anders", "als", "im", "irak", "oder", "in", "afghanistan", "in", "der", "regel", "keinen", "religi\u00f6sen", "oder", "ideologischen", "hintergrund", "den", "entf\u00fchrern", "ging", "es", "meist", "vielmehr", "darum", "die", "geiseln", "als", "druckmittel", "gegen\u00fcber", "der", "regierung", "zu", "benutzen", "so", "etwa", "f\u00fcr", "die", "freilassung", "von", "inhaftierten", "stammesangeh\u00f6rigen", "oder", "den", "bau", "von", "schulen", "oder", "stra\u00dfen", "in", "ihrer", "region", "am", "dezember", "wurde", "der", "auf", "einer", "privaten", "reise", "im", "jemen", "weilende", "fr\u00fchere", "staatssekret\u00e4r", "im", "ausw\u00e4rtigen", "amt", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "j\u00fcrgen", "chrobog", "zusammen", "mit", "seiner", "familie", "entf\u00fchrt", "aber", "bereits", "am", "dezember", "wieder", "freigelassen", "dabei", "handelte", "es", "sich", "um", "die", "dritte", "entf\u00fchrung", "von", "ausl\u00e4ndern", "innerhalb", "weniger", "wochen", "am", "weihnachtswochenende", "waren", "zwei", "\u00f6sterreicher", "nach", "mehrt\u00e4giger", "entf\u00fchrung", "freigelassen", "worden", "die", "geiselnahme", "von", "f\u00fcnf", "italienern", "am", "januar", "endete", "f\u00fcnf", "tage", "sp\u00e4ter", "mit", "deren", "freilassung", "nicht", "immer", "verlaufen", "solche", "entf\u00fchrungen", "harmlos", "am", "juni", "wurden", "zwei", "cousinen", "in", "einer", "w\u00fcstenregion", "des", "nordjemens", "wo", "sie", "als", "krankenschwestern", "arbeiteten", "entf\u00fchrt", "und", "wenig", "sp\u00e4ter", "mit", "auf", "den", "r\u00fccken", "gefesselten", "h\u00e4nden", "erschossen", "au\u00dferdem", "starb", "dabei", "eine", "koreanische", "kollegin", "mittels", "einer", "spektakul\u00e4ren", "flucht", "gelang", "es", "am", "februar", "einer", "gruppe", "von", "gefangenen", "aus", "einem", "hochsicherheitsgef\u00e4ngnis", "in", "sanaa", "zu", "entkommen", "darunter", "waren", "auch", "angeh\u00f6rige", "von", "alqaida", "die", "unter", "anderem", "wegen", "des", "anschlags", "auf", "das", "usamerikanische", "kriegsschiff", "uss", "cole", "im", "oktober", "sowie", "den", "franz\u00f6sischen", "\u00f6ltanker", "limbourg", "am", "oktober", "inhaftiert", "worden", "waren", "neun", "der", "ausbrecher", "konnten", "bis", "zum", "mai", "wieder", "gefasst", "werden", "am", "februar", "wurde", "in", "sanaa", "die", "todesstrafe", "gegen", "den", "m\u00f6rder", "dreier", "usamerikanischer", "mitarbeiter", "eines", "missionskrankenhauses", "in", "dschibla", "im", "dezember", "vollstreckt", "einen", "ungew\u00f6hnlichen", "weg", "ging", "die", "jemenitische", "regierung", "mit", "dem", "von", "dem", "richter", "alhitar", "geleiteten", "umerziehungsprogramm", "f\u00fcr", "inhaftierte", "islamisten", "infolge", "der", "proteste", "in", "der", "arabischen", "welt", "anfang", "kam", "es", "auch", "im", "jemen", "ab", "dem", "januar", "zu", "demonstrationen", "die", "demonstranten", "forderten", "den", "r\u00fccktritt", "des", "seit", "mehr", "als", "jahren", "regierenden", "pr\u00e4sident", "ali", "abdullah", "salih", "den", "sie", "f\u00fcr", "die", "schlechte", "wirtschaftliche", "lage", "gro\u00dfer", "bev\u00f6lkerungsteile", "verantwortlich", "machen", "salih", "k\u00fcndigte", "im", "november", "seinen", "r\u00fccktritt", "an", "bei", "der", "folgenden", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "wurde", "der", "bisherige", "vizepr\u00e4sident", "abed", "rabbo", "mansur", "hadi", "als", "einziger", "kandidat", "und", "proteg\u00e9", "saudiarabiens", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "zwei", "jahren", "gew\u00e4hlt", "in", "der", "er", "eine", "verfassungsreform", "erwirken", "soll", "neuerlicher", "b\u00fcrgerkrieg", "seit", "als", "nach", "den", "wahlen", "im", "februar", "pr\u00e4sident", "ali", "abdullah", "salih", "nach", "regierungsjahren", "zur\u00fccktrat", "erhoffte", "man", "von", "seinem", "nachfolger", "mansur", "hadi", "mehr", "demokratie", "und", "eine", "ausgleichende", "wirkung", "auf", "die", "kontrahenten", "er", "erwies", "sich", "allerdings", "als", "daf\u00fcr", "ungeeignet", "und", "verlor", "bald", "die", "kontrolle", "\u00fcber", "seinen", "machtapparat", "einzelne", "gener\u00e4le", "k\u00e4mpfen", "seit", "mit", "ihren", "truppen", "auf", "eigene", "faustnachdem", "die", "aus", "dem", "ehemaligen", "nordjemen", "kommenden", "schiitischen", "huthirebellen", "neben", "der", "hauptstadt", "sanaa", "auch", "die", "wichtige", "hafenmetropole", "alhudaida", "eingenommen", "hatten", "stie\u00dfen", "sie", "mit", "den", "von", "osten", "kommenden", "alqaidak\u00e4mpfern", "in", "den", "k\u00fcstenregionen", "zusammen", "dem", "jemenitischen", "alqaidaableger", "den", "die", "usdrohnenangriffe", "nicht", "wesentlich", "behindern", "konnten", "gelang", "es", "die", "provinzhauptstadt", "ibb", "und", "westlich", "davon", "mudaichira", "einzunehmen", "mitte", "oktober", "sprengte", "sich", "ein", "selbstmordattent\u00e4ter", "in", "einer", "huthiversammlung", "in", "die", "luft", "und", "t\u00f6tete", "personen", "am", "oktober", "starben", "weitere", "menschen", "bei", "einer", "bombe", "in", "einem", "amtshaus", "die", "zentralregierung", "versucht", "vergeblich", "die", "lage", "zu", "kontrollieren", "mittlerweile", "haben", "sich", "sunnitische", "stammesk\u00e4mpfer", "mit", "der", "alqaida", "gegen", "die", "huthi", "verb\u00fcndet", "und", "die", "k\u00e4mpfe", "weiten", "sich", "immer", "mehr", "aus", "am", "januar", "traten", "pr\u00e4sident", "premierminister", "und", "kabinett", "zur\u00fcck", "am", "februar", "verk\u00fcndeten", "die", "huthirebellen", "eine", "\u00fcbergangsverfassung", "und", "erkl\u00e4rten", "das", "parlament", "f\u00fcr", "aufgel\u00f6st", "es", "sollte", "provisorisch", "durch", "einen", "nationalrat", "mit", "mitgliedern", "ersetzt", "werden", "pr\u00e4sident", "hadi", "sollte", "f\u00fcr", "zwei", "jahre", "durch", "einen", "f\u00fcnfk\u00f6pfigen", "pr\u00e4sidentschaftsrat", "ersetzt", "werden", "saudiarabische", "angriffe", "am", "m\u00e4rz", "begann", "eine", "milit\u00e4rintervention", "mit", "saudiarabischen", "luftangriffen", "im", "jemen", "unter", "der", "bezeichnung", "sturm", "der", "entschlossenheit", "an", "der", "saudiarabisch", "angef\u00fchrten", "und", "von", "den", "vereinigten", "staaten", "von", "amerika", "frankreich", "und", "gro\u00dfbritannien", "logistisch", "unterst\u00fctzten", "milit\u00e4rintervention", "nahmen", "unter", "anderem", "die", "streitkr\u00e4fte", "\u00e4gyptens", "bahrains", "katars", "kuwaits", "jordaniens", "marokkos", "sudans", "und", "der", "vereinigten", "arabischen", "emirate", "aktiv", "teil", "anfang", "juli", "rief", "die", "uno", "aufgrund", "der", "eskalierenden", "humanit\u00e4ren", "notlage", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "die", "h\u00f6chste", "notstandsstufe", "der", "un", "f\u00fcr", "den", "jemen", "aus", "w\u00e4hrend", "die", "unesco", "aufgrund", "des", "bewaffneten", "konflikts", "zwei", "weltkulturerbest\u00e4tten", "im", "jemen", "f\u00fcr", "bedroht", "erkl\u00e4rte", "seitdem", "werden", "nostrikelisten", "von", "blue", "shield", "zum", "schutz", "der", "kulturg\u00fcter", "erstellt", "nach", "angaben", "der", "vereinten", "nationen", "wurden", "bis", "februar", "\u00fcber", "zivilisten", "im", "jemen", "get\u00f6tet", "bis", "januar", "sind", "tote", "zu", "verzeichnen", "mindestens", "millionen", "jemeniten", "waren", "nach", "unangaben", "auf", "humanit\u00e4re", "hilfe", "angewiesen", "die", "norwegische", "fl\u00fcchtlingshilfe", "warnte", "vielfach", "vor", "einer", "akuten", "nahrungsmittelknappheit", "so", "sei", "die", "versorgungslinie", "zum", "hafen", "von", "alhudaida", "essentiell", "da", "\u00fcber", "diesen", "die", "meisten", "importe", "abgewickelt", "werden", "bereits", "im", "januar", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "internationale", "organisation", "f\u00fcr", "medizinische", "nothilfe", "m\u00e9decins", "sans", "fronti\u00e8res", "\u00e4rzte", "ohne", "grenzen", "einen", "bericht", "im", "bezug", "auf", "die", "medizinische", "versorgung", "im", "jemen", "hervorgehoben", "wurde", "die", "verheerende", "lage", "in", "der", "stadt", "taizz", "im", "s\u00fcdlichen", "teil", "des", "landes", "politik", "system", "nach", "art", "abs", "der", "verfassung", "von", "zuletzt", "ge\u00e4ndert", "ist", "jemen", "ein", "arabischislamischer", "unabh\u00e4ngiger", "und", "souver\u00e4ner", "staat", "parlament", "das", "parlament", "das", "repr\u00e4sentantenhaus", "des", "jemen", "ist", "seit", "aufgel\u00f6st", "eine", "neuwahl", "wurde", "auf", "unbestimmte", "zeit", "verschoben", "es", "soll", "nach", "der", "verfassung", "alle", "sechs", "jahre", "gew\u00e4hlt", "werden", "und", "besteht", "aus", "abgeordneten", "aus", "dem", "norden", "und", "aus", "dem", "s\u00fcden", "sowie", "politische", "pers\u00f6nlichkeiten", "die", "die", "nationalen", "kr\u00e4fte", "repr\u00e4sentieren", "die", "letzten", "parlamentswahlen", "vom", "april", "gewann", "der", "allgemeine", "volkskongress", "msa", "ehemals", "einheitspartei", "im", "nordjemen", "mit", "sitzen", "die", "vereinigung", "f\u00fcr", "reformen", "islah", "erh\u00e4lt", "seit", "der", "r\u00fcckkehr", "von", "mudschaheddin", "aus", "afghanistan", "in", "ihre", "heimatl\u00e4nder", "politischen", "auftrieb", "gewann", "daneben", "die", "sozialistische", "partei", "jemens", "ysp", "ehemals", "einheitspartei", "des", "s\u00fcdjemen", "die", "nasseristische", "unionistische", "volkspartei", "twsn", "gemeinsam", "mit", "der", "arabischen", "sozialistischen", "baathpartei", "baath", "und", "unabh\u00e4ngige", "kandidaten", "sitze", "die", "f\u00fcr", "vorgesehenen", "neuwahlen", "wurden", "erst", "verschoben", "und", "dann", "abgesagt", "vor", "diesem", "hintergrund", "ist", "auch", "das", "frauenwahlrecht", "zu", "sehen", "vor", "der", "vereinigung", "erhielten", "frauen", "im", "damaligen", "teil", "demokratische", "republik", "jemen", "im", "nordjemen", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "bei", "der", "vereinigung", "wurden", "die", "rechte", "best\u00e4tigt", "in", "den", "wahlen", "seit", "machten", "frauen", "mindestens", "ein", "drittel", "der", "w\u00e4hlerschaft", "aus", "und", "ihr", "anteil", "stieg", "bei", "den", "parlamentswahlen", "von", "auf", "an", "jedoch", "nahm", "die", "zahl", "von", "kandidatinnen", "f\u00fcr", "die", "parlamentssitze", "im", "selben", "zeitraum", "ab", "auch", "sank", "die", "zahl", "der", "parlamentarierinnen", "von", "frauen", "im", "parlament", "der", "ehemaligen", "volksrepublik", "jemen", "vor", "auf", "eine", "frau", "im", "parlament", "von", "frauen", "wurden", "von", "den", "parteien", "zwar", "als", "w\u00e4hlerinnen", "umworben", "waren", "aber", "in", "der", "aktiven", "rolle", "als", "kandidatinnen", "weniger", "willkommen", "pr\u00e4sident", "das", "staatsoberhaupt", "wird", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "mit", "der", "m\u00f6glichkeit", "der", "einmaligen", "wiederwahl", "alle", "jemeniten", "im", "alter", "ab", "jahren", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "das", "wahlrecht", "pr\u00e4sident", "salih", "amtierte", "von", "bis", "bis", "zur", "vereinigung", "nur", "im", "nordjemen", "er", "wurde", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "unter", "protesten", "der", "oppositionsparteien", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "amtszeit", "von", "sieben", "jahren", "wiedergew\u00e4hlt", "seinem", "sohn", "ahmad", "salih", "wurde", "die", "absicht", "nachgesagt", "seinem", "vater", "nachzufolgen", "am", "november", "\u00fcbergab", "salih", "infolge", "anhaltender", "proteste", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "macht", "an", "seinen", "bisherigen", "stellvertreter", "abed", "rabbo", "mansur", "hadi", "bei", "der", "vorgezogenen", "pr\u00e4sidentschaftswahl", "im", "jemen", "wurde", "dieser", "am", "februar", "ohne", "gegenkandidat", "als", "\u00fcbergangspr\u00e4sident", "f\u00fcr", "zwei", "jahre", "gew\u00e4hlt", "f\u00fcr", "geplante", "neuwahlen", "mit", "mehreren", "kandidaten", "fanden", "nicht", "statt", "hadi", "trat", "am", "januar", "zur\u00fcck", "und", "wurde", "unter", "hausarrest", "gestellt", "konnte", "jedoch", "am", "februar", "fliehen", "und", "trat", "von", "seinem", "r\u00fccktritt", "zur\u00fcck", "im", "m\u00e4rz", "floh", "er", "nach", "saudiarabien", "wo", "er", "seitdem", "lebt", "situation", "seit", "im", "gegenw\u00e4rtigen", "b\u00fcrgerkrieg", "besteht", "eine", "grobe", "hauptkonfliktlinie", "zwischen", "den", "huthi", "die", "von", "der", "hisbollah", "unterst\u00fctzt", "und", "vom", "iran", "mit", "waffen", "versorgt", "werden", "und", "ihren", "gegnern", "um", "den", "international", "anerkannten", "pr\u00e4sidenten", "hadi", "die", "ihre", "waffen", "aus", "saudiarabien", "erhalten", "der", "im", "mai", "gegr\u00fcndete", "s\u00fcd\u00fcbergangsrat", "um", "aydarus", "alzubaidi", "will", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "s\u00fcdjemen", "wiederherstellen", "und", "kooperiert", "mit", "von", "den", "vereinigten", "arabischen", "emiraten", "ausger\u00fcsteten", "milizen", "eine", "vielzahl", "lokaler", "milizen", "und", "stammesf\u00fchrer", "k\u00e4mpft", "f\u00fcr", "ihre", "eigenen", "interessen", "ende", "kam", "es", "zu", "direkten", "gespr\u00e4chen", "zwischen", "den", "huthi", "und", "saudiarabien", "\u00fcber", "grenzfragen", "worin", "in", "der", "internationalen", "gemeinschaft", "ein", "m\u00f6glicher", "ansatz", "f\u00fcr", "bevorstehende", "friedensgespr\u00e4che", "gesehen", "wurde", "politische", "indizes", "innenpolitik", "seit", "bem\u00fcht", "sich", "die", "regierung", "den", "aufstand", "der", "zaiditischen", "bewegung", "gl\u00e4ubige", "jugend", "unter", "der", "f\u00fchrung", "der", "alhuthifamilie", "im", "gouvernement", "sada", "niederzuschlagen", "die", "gl\u00e4ubige", "jugend", "wendet", "sich", "gegen", "sunnitischwahhabitische", "bekehrungskampagnen", "im", "zaiditischen", "norden", "gegen", "die", "benachteiligung", "der", "an", "der", "saudischen", "grenze", "gelegenen", "traditionell", "antirepublikanischen", "gouvernements", "bei", "der", "entwicklung", "des", "landes", "und", "gegen", "die", "jemenitische", "regierung", "die", "als", "verb\u00fcndeter", "der", "vereinigten", "staaten", "wahrgenommen", "wird", "die", "hirakbewegung", "hingegen", "betreibt", "in", "ankn\u00fcpfung", "an", "den", "b\u00fcrgerkrieg", "von", "eine", "sezession", "des", "s\u00fcdjemens", "zu", "ihren", "f\u00fchrern", "geh\u00f6ren", "der", "im", "exil", "lebende", "ehemalige", "sozialistische", "s\u00fcdjemenitische", "pr\u00e4sident", "salim", "albid", "aber", "auch", "prominente", "islamisten", "seit", "anfang", "flackern", "auch", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "gouvernements", "des", "landes", "insbesondere", "lahidsch", "adan", "abyan", "gewaltsame", "proteste", "gegen", "die", "vormachtstellung", "der", "nordjemenitischen", "elite", "auf", "die", "konflikte", "n\u00e4hren", "bef\u00fcrchtungen", "dass", "dem", "staat", "die", "ohnehin", "durch", "die", "stammesstrukturen", "beschr\u00e4nkte", "kontrolle", "entgleitet", "und", "der", "jemen", "wie", "afghanistan", "oder", "somalia", "zu", "einem", "gescheiterten", "staat", "werden", "k\u00f6nnte", "der", "terroristischen", "bewegungen", "zuflucht", "bietet", "in", "diesem", "zusammenhang", "besteht", "auch", "die", "gefahr", "dass", "alqaidaterroristen", "aus", "somalia", "und", "jemen", "verst\u00e4rkt", "zusammenarbeiten", "andererseits", "ist", "die", "situation", "im", "jemen", "insofern", "besonders", "als", "die", "organe", "des", "jemenitischen", "staates", "grunds\u00e4tzlich", "nach", "wie", "vor", "effektive", "kontrolle", "\u00fcber", "alle", "teile", "seines", "territoriums", "aus\u00fcben", "und", "die", "st\u00e4mme", "weder", "ethnisch", "divers", "sind", "noch", "in", "gr\u00f6\u00dferen", "verb\u00e4nden", "miteinander", "im", "konflikt", "stehen", "in", "gro\u00dfen", "teilen", "des", "landes", "vor", "allem", "den", "st\u00e4dten", "und", "im", "postkommunistischen", "s\u00fcden", "spielen", "stammesstrukturen", "heutzutage", "keine", "politische", "rolle", "mehr", "dennoch", "beschr\u00e4nkt", "die", "mangelnde", "ausstattung", "und", "korruptionsanf\u00e4lligkeit", "der", "sicherheitsorgane", "in", "einem", "geographisch", "weit", "ausgedehnten", "und", "zunehmend", "armen", "land", "die", "interventionsm\u00f6glichkeiten", "des", "staates", "justizwesen", "und", "menschenrechte", "das", "parlament", "ist", "gesetzgebendes", "organ", "die", "judikative", "autonom", "nur", "die", "verh\u00e4ngung", "der", "todesstrafe", "erfordert", "laut", "verfassung", "die", "genehmigung", "des", "staatspr\u00e4sidenten", "der", "gleichzeitig", "dem", "aufsichtsf\u00fchrenden", "kontrollgremium", "\u00fcber", "die", "gerichtsorganisation", "vorsteht", "h\u00f6chstes", "judikatives", "organ", "ist", "der", "oberste", "gerichtshof", "der", "islam", "ist", "staatsreligion", "es", "gilt", "die", "scharia", "die", "strenge", "ausrichtung", "des", "rechtes", "f\u00fchrt", "zur", "verweigerung", "vieler", "menschenrechte", "wie", "zum", "beispiel", "die", "freie", "wahl", "der", "religion", "das", "schutzalter", "von", "dem", "ab", "eine", "person", "juristisch", "als", "einwilligungsf\u00e4hig", "bez\u00fcglich", "sexueller", "handlungen", "angesehen", "wird", "wurde", "von", "ehemals", "jahren", "auf", "den", "beginn", "der", "pubert\u00e4t", "gesenkt", "womit", "im", "jemen", "im", "regelfall", "ein", "alter", "von", "neun", "jahren", "gemeint", "ist", "der", "anteil", "der", "m\u00e4dchen", "die", "noch", "vor", "ihrer", "vollj\u00e4hrigkeit", "verheiratet", "werden", "liegt", "im", "jemen", "bei", "und", "wird", "nur", "von", "somalia", "\u00fcbertroffen", "f\u00fcr", "weltweite", "schlagzeilen", "sorgte", "in", "diesem", "zusammenhang", "anfang", "der", "fall", "eines", "zehnj\u00e4hrigen", "m\u00e4dchens", "nojoud", "ali", "das", "vor", "gericht", "die", "scheidung", "von", "ihrem", "jahre", "\u00e4lteren", "ehemann", "erstritt", "ende", "februar", "beschloss", "das", "jemenitische", "parlament", "ein", "gesetz", "das", "das", "mindestalter", "f\u00fcr", "heiraten", "auf", "jahre", "festlegt", "gegen", "dieses", "gesetz", "wandte", "sich", "eine", "gruppe", "prominenter", "religi\u00f6ser", "pers\u00f6nlichkeiten", "des", "jemen", "die", "es", "als", "unvereinbar", "mit", "der", "scharia", "bezeichnetenhomosexuelle", "handlungen", "stehen", "unter", "strafe", "das", "strafma\u00df", "reicht", "hierbei", "von", "geldstrafen", "und", "auspeitschung", "bis", "hin", "zur", "todesstrafe", "bei", "m\u00e4nnern", "f\u00fcr", "homosexuellen", "geschlechtsverkehrder", "jemen", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "staaten", "in", "denen", "die", "beschneidung", "weiblicher", "genitalien", "praktiziert", "wird", "etwa", "der", "frauen", "zwischen", "und", "jahren", "waren", "betroffen", "obwohl", "der", "jemen", "bereits", "das", "\u00fcbereinkommen", "zur", "beseitigung", "jeder", "form", "von", "diskriminierung", "der", "frau", "ratifiziert", "hat", "wird", "gesch\u00e4tzt", "dass", "aller", "verheirateten", "frauen", "gewalt", "ausgesetzt", "sind", "der", "jemen", "hat", "das", "zusatzprotokoll", "zur", "unkinderrechtskonvention", "ratifiziert", "welches", "die", "rekrutierung", "von", "kindern", "in", "bewaffneten", "konflikten", "verbietetmeinungs", "und", "pressefreiheit", "sind", "sehr", "eingeschr\u00e4nkt", "im", "jemen", "war", "ein", "journalist", "in", "haft", "am", "januar", "wurde", "ein", "journalist", "mohamed", "al", "qadesi", "im", "zusammenhang", "mit", "seiner", "journalistischen", "t\u00e4tigkeit", "get\u00f6tet", "au\u00dfenpolitik", "der", "jemen", "ist", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "uno", "und", "der", "arabischen", "liga", "in", "bezug", "auf", "die", "hanischinseln", "wurde", "der", "internationale", "gerichtshof", "angerufen", "der", "im", "oktober", "gegen", "eritrea", "entschied", "wurden", "diplomatische", "beziehungen", "zwischen", "jemen", "und", "dem", "heiligen", "stuhl", "aufgenommen", "und", "frankreich", "stufte", "den", "jemen", "als", "zone", "de", "solidarit\u00e9", "prioritaire", "ein", "was", "eine", "verst\u00e4rkte", "zusammenarbeit", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "bedeutet", "im", "somaliakonflikt", "konnte", "die", "jemenitische", "regierung", "im", "dezember", "mit", "erfolg", "vermitteln", "der", "konflikt", "um", "den", "genauen", "grenzverlauf", "zum", "sultanat", "oman", "wurde", "beigelegt", "beendete", "das", "abkommen", "von", "dschidda", "die", "grenzstreitigkeiten", "mit", "saudiarabien", "jemen", "erhielt", "einen", "gebietsstreifen", "unter", "dem", "sich", "h\u00f6chstwahrscheinlich", "erd\u00f6l", "befindet", "und", "akzeptierte", "im", "gegenzug", "das", "abkommen", "von", "taif", "in", "dem", "imam", "yahya", "bin", "muhammad", "saudiarabien", "zwei", "provinzen", "\u00fcberlie\u00df", "im", "januar", "trat", "der", "jemen", "dem", "golfkooperationsrat", "bei", "vorerst", "nur", "als", "beobachter", "die", "vereinigten", "staaten", "und", "den", "jemen", "verband", "um", "der", "antiterrorkampf", "aber", "die", "beziehungen", "wurden", "immer", "wieder", "belastet", "der", "jemen", "schl\u00e4gt", "seit", "beginn", "der", "zweiten", "intifada", "in", "pal\u00e4stina", "eine", "h\u00e4rtere", "gangart", "im", "nahostkonflikt", "ein", "und", "ist", "bei", "der", "zusammenarbeit", "f\u00fcr", "mehr", "sicherheit", "zaghaft", "aber", "auch", "der", "einsatz", "einer", "usdrohne", "die", "am", "november", "sechs", "mutma\u00dfliche", "alqaidak\u00e4mpfer", "im", "jemen", "t\u00f6tete", "sowie", "die", "ermordung", "dreier", "amerikanischer", "missionare", "am", "dezember", "belasten", "die", "beziehungen", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "in", "guantanamo", "inhaftierten", "stammt", "aus", "dem", "jemen", "trotzdem", "ist", "washington", "an", "einer", "st\u00e4rkung", "der", "jemenitischen", "regierung", "interessiert", "empfing", "uspr\u00e4sident", "george", "w", "bush", "ali", "abdullah", "salih", "im", "wei\u00dfen", "haus", "auch", "die", "nachfolgende", "regierung", "unter", "pr\u00e4sident", "obama", "leitete", "weiterhin", "milit\u00e4rhilfe", "in", "den", "jemen", "auch", "nach", "dem", "sturz", "von", "salih", "milit\u00e4r", "die", "jemenitischen", "streitkr\u00e4fte", "entstanden", "offiziell", "aus", "der", "vereinigung", "der", "armeen", "nord", "und", "s\u00fcdjemens", "im", "mai", "wobei", "es", "ab", "mai", "zu", "kampfhandlungen", "zwischen", "den", "beiden", "armeen", "kam", "die", "erst", "mit", "ihrer", "vollst\u00e4ndigen", "zusammenfassung", "im", "m\u00e4rz", "endg\u00fcltig", "beendet", "werden", "konnten", "im", "zuge", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "im", "jemen", "und", "der", "milit\u00e4rintervention", "im", "jemen", "seit", "sind", "die", "streitkr\u00e4fte", "in", "anh\u00e4nger", "von", "expr\u00e4sident", "ali", "abdullah", "salih", "im", "norden", "und", "die", "mit", "der", "golfallianz", "verb\u00fcndeten", "truppen", "im", "s\u00fcden", "gespalten", "verwaltungsgliederung", "der", "jemen", "gliedert", "sich", "in", "gouvernements", "und", "den", "hauptstadtdistrikt", "diese", "verwaltungseinheiten", "werden", "in", "distrikte", "gegliedert", "im", "weiteren", "in", "subdistrikte", "d\u00f6rfer", "und", "ortsteile", "localities", "and", "neighborhoodssieben", "der", "gouvernements", "bildeten", "bis", "den", "s\u00fcdjemen", "im", "jahr", "kam", "eine", "von", "pr\u00e4sident", "abed", "rabbo", "mansur", "hadi", "eingesetzte", "kommission", "zu", "der", "empfehlung", "den", "jemen", "administrativ", "in", "sechs", "regionen", "aufzuteilen", "zwei", "davon", "im", "ehemaligen", "s\u00fcdjemen", "und", "vier", "im", "nordjemen", "dies", "sollte", "auch", "eine", "dezentralisierung", "der", "regierungsgewalt", "beinhalten", "zur", "umsetzung", "dieser", "pl\u00e4ne", "kam", "es", "bisher", "aufgrund", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "nicht", "wirtschaft", "\u00fcberblick", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "schrumpfte", "aufgrund", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "um", "schrumpfte", "es", "erneut", "um", "die", "landwirtschaft", "hatte", "im", "selben", "jahr", "einen", "anteil", "von", "die", "industrie", "von", "und", "der", "dienstleistungssektor", "von", "am", "bip", "waren", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "besch\u00e4ftigt", "die", "arbeitslosigkeit", "lag", "im", "durchschnitt", "bei", "und", "die", "inflation", "bei", "im", "jahr", "arbeiteten", "der", "besch\u00e4ftigten", "in", "der", "informellen", "wirtschaft", "und", "rund", "im", "staatsdienst", "die", "weltbank", "sch\u00e4tzte", "im", "juli", "dass", "rund", "der", "unternehmen", "im", "land", "ihren", "betrieb", "als", "folge", "des", "kriegs", "ganz", "aufgaben", "und", "nahe", "zu", "alle", "ihre", "gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten", "einschr\u00e4nken", "musstenmit", "einem", "kaufkraftbereinigten", "bruttoinlandsprodukt", "von", "ca", "usdollar", "pro", "kopf", "im", "jahr", "war", "der", "jemen", "eines", "der", "\u00e4rmsten", "l\u00e4nder", "der", "welt", "bis", "ging", "des", "bip", "pro", "kopf", "und", "jahr", "weiter", "auf", "gesch\u00e4tzt", "usdollar", "zur\u00fcck", "dieser", "starke", "r\u00fcckgang", "beruht", "neben", "der", "hohen", "inflationsrate", "auch", "darauf", "dass", "der", "staat", "im", "jahr", "die", "gehaltszahlungen", "an", "seine", "zahlreichen", "bediensteten", "aussetzte", "und", "nur", "teilweise", "wieder", "aufnahm", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "das", "land", "den", "letzten", "platz", "stand", "landwirtschaft", "und", "fischerei", "nur", "des", "territoriums", "des", "jemen", "sind", "landwirtschaftlich", "nutzbar", "und", "weniger", "als", "werden", "ganzj\u00e4hrig", "bebaut", "etwa", "quadratkilometer", "werden", "bew\u00e4ssert", "weiterhin", "sind", "fast", "des", "territoriums", "bewaldet", "mehr", "als", "des", "landes", "bestehen", "aus", "w\u00fcstedie", "landwirtschaft", "des", "jemen", "besch\u00e4ftigt", "mehr", "als", "der", "arbeitskr\u00e4fte", "und", "tr\u00e4gt", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "bei", "angebaut", "werden", "hirse", "vor", "allem", "sorghum", "mais", "fr\u00fcchte", "gem\u00fcse", "und", "kaffee", "die", "produktivit\u00e4t", "der", "landwirtschaft", "ist", "aufgrund", "der", "fehlenden", "wasserressourcen", "und", "der", "knappheit", "an", "bebaubarem", "land", "niedrig", "so", "liegt", "die", "getreideernte", "pro", "hektar", "im", "jemen", "bei", "kg", "was", "weit", "unter", "dem", "weltdurchschnitt", "von", "kg", "liegt", "die", "eigene", "landwirtschaft", "ist", "somit", "nicht", "in", "der", "lage", "die", "bev\u00f6lkerung", "zu", "ern\u00e4hren", "jemen", "war", "zwar", "bis", "vor", "wenigen", "jahren", "noch", "selbstversorger", "muss", "heute", "jedoch", "seiner", "nahrungsmittel", "importieren", "weshalb", "nahrungsmittel", "der", "gesamten", "importe", "ausmachen", "weltdurchschnitt", "die", "einwohner", "des", "jemen", "sind", "aufgrund", "ihrer", "niedrigen", "einkommen", "steigenden", "weltmarktpreisen", "f\u00fcr", "nahrungsmittel", "besonders", "stark", "ausgesetzt", "der", "anbau", "der", "alltagsdroge", "kath", "hat", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "viele", "traditionelle", "landwirtschaftliche", "produkte", "verdr\u00e4ngt", "was", "zur", "weiteren", "steigerung", "der", "importabh\u00e4ngigkeit", "f\u00fcr", "nahrungsmittel", "gef\u00fchrt", "hat", "im", "jahr", "wurde", "kath", "auf", "der", "h\u00e4lfte", "der", "zur", "verf\u00fcgung", "stehenden", "nutzfl\u00e4che", "angebaut", "mit", "steigender", "tendenz", "f\u00fcr", "kath", "geben", "viele", "familien", "einen", "bemerkenswert", "hohen", "anteil", "ihres", "einkommens", "aus", "der", "preis", "f\u00fcr", "kath", "ist", "sehr", "volatil", "insgesamt", "werden", "mit", "kath", "etwa", "des", "bip", "umgesetzt", "abgesehen", "von", "den", "auswirkungen", "auf", "die", "produktivit\u00e4t", "der", "menschen", "verbraucht", "der", "anbau", "von", "kath", "sehr", "viel", "wasser", "er", "bietet", "jedoch", "der", "landbev\u00f6lkerung", "die", "m\u00f6glichkeit", "ein", "h\u00f6heres", "einkommen", "zu", "erwirtschaften", "als", "durch", "subsistenzwirtschaft", "oder", "den", "anbau", "anderer", "kulturen", "und", "hat", "somit", "die", "landflucht", "und", "das", "rapide", "anwachsen", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "gebremstseit", "einigen", "jahren", "versucht", "ein", "faotrainingsprogramm", "zum", "anbau", "von", "gem\u00fcse", "zu", "motivieren", "bei", "der", "m\u00e4nnlichen", "landbev\u00f6lkerung", "st\u00f6\u00dft", "dies", "auf", "ablehnung", "weil", "das", "gemeinsame", "oft", "stundenlange", "kauen", "von", "kath", "tradition", "hat", "manche", "b\u00e4uerinnen", "wie", "ahlam", "alalaja", "haben", "jedoch", "trotz", "dieses", "widerstands", "damit", "begonnen", "und", "sparen", "t\u00e4glich", "viele", "dollar", "an", "stromkosten", "f\u00fcr", "das", "tief", "heraufgepumpte", "wasser", "dies", "n\u00fctzt", "der", "umwelt", "auch", "die", "einbu\u00dfe", "an", "familieneinkommen", "ist", "geringdie", "landwirtschaft", "verbraucht", "der", "verf\u00fcgbaren", "wasserressourcen", "die", "bew\u00e4sserungsverfahren", "sind", "jedoch", "ineffizient", "und", "verlustreich", "es", "gibt", "keine", "staatliche", "kontrolle", "\u00fcber", "die", "nutzung", "des", "wassers", "und", "die", "wasserversorgungs", "und", "abwasserentsorgungsbetriebe", "haben", "keine", "ausreichenden", "management", "und", "betriebskapazit\u00e4ten", "die", "vielzahl", "der", "brunnen", "hat", "zu", "einem", "starken", "absinken", "des", "grundwasserspiegels", "gef\u00fchrt", "in", "der", "region", "um", "sanaa", "sinkt", "er", "um", "sechs", "bis", "acht", "meter", "pro", "jahr", "die", "erneuerbaren", "s\u00fc\u00dfwasserressourcen", "wurden", "f\u00fcr", "auf", "m\u00b3", "pro", "person", "gesch\u00e4tzt", "dies", "liegt", "weit", "unter", "dem", "weltweiten", "durchschnitt", "von", "m\u00b3", "und", "auch", "unter", "dem", "als", "wasserknappheit", "betrachteten", "niveau", "von", "m\u00b3", "das", "undp", "spricht", "von", "serious", "water", "stress", "gleichzeitig", "steigt", "die", "verschmutzung", "der", "zur", "verf\u00fcgung", "stehenden", "wasserressourcen", "an", "dar\u00fcber", "hinaus", "wird", "erwartet", "dass", "der", "klimawandel", "zu", "noch", "gr\u00f6\u00dferer", "trockenheit", "im", "jemen", "f\u00fchren", "wird", "von", "den", "l\u00e4ndern", "f\u00fcr", "welche", "das", "undp", "einen", "environmental", "sustainability", "index", "berechnet", "hat", "liegt", "der", "jemen", "demzufolge", "auf", "dem", "platz", "es", "ist", "deshalb", "fraglich", "wie", "lange", "im", "jemenitischen", "hochland", "wo", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "\u00fcberhaupt", "noch", "bauern", "siedeln", "k\u00f6nnendie", "fischerei", "trug", "im", "jahr", "rund", "zum", "bip", "bei", "und", "war", "damit", "der", "zweitwichtigste", "wirtschaftszweig", "nach", "der", "\u00f6l", "und", "gasindustrie", "fische", "waren", "lange", "zeit", "auch", "das", "zweitwichtigste", "exportgut", "nach", "erd\u00f6l", "j\u00e4hrlich", "werden", "etwa", "tonnen", "fisch", "gefangen", "meist", "von", "fischern", "mit", "kleinen", "nicht", "seetauglichen", "booten", "die", "infrastruktur", "zum", "k\u00fchlen", "und", "weiterverarbeiten", "von", "fisch", "sowie", "einrichtungen", "zur", "\u00fcberwachung", "der", "fischereiaktivit\u00e4ten", "wird", "gerade", "mit", "hilfe", "der", "weltbank", "errichtet", "bergbau", "und", "industrie", "jemen", "ist", "ein", "erd\u00f6lf\u00f6rdernder", "staat", "seine", "f\u00f6rdermenge", "ist", "jedoch", "verglichen", "mit", "seinen", "nachbarn", "gering", "und", "das", "land", "ist", "auch", "kein", "opecmitglied", "im", "unterschied", "zu", "anderen", "staaten", "des", "nahen", "ostens", "\u00fcberl\u00e4sst", "die", "jemenitische", "regierung", "die", "f\u00f6rderung", "des", "erd\u00f6ls", "ausl\u00e4ndischen", "amerikanischen", "franz\u00f6sischen", "und", "s\u00fcdkoreanischen", "unternehmen", "die", "die", "gewinne", "mit", "der", "regierung", "teilen", "im", "jahr", "wurden", "noch", "barrel", "roh\u00f6l", "t\u00e4glich", "gef\u00f6rdert", "seit", "ging", "die", "f\u00f6rderung", "deutlich", "zur\u00fcck", "werden", "durchschnittlich", "etwa", "barrel", "pro", "tag", "erwartetum", "die", "erdgasvorr\u00e4te", "des", "landes", "besser", "exportieren", "zu", "k\u00f6nnen", "wurde", "f\u00fcr", "milliarden", "usdollar", "eine", "verfl\u00fcssigungsanlage", "in", "balhaf", "errichtet", "sie", "wurde", "in", "betrieb", "genommen", "und", "kann", "millionen", "tonnen", "fl\u00fcssiggas", "pro", "jahr", "erzeugen", "welches", "zu", "zwei", "dritteln", "in", "die", "usa", "exportiert", "wird", "die", "einnahmen", "aus", "dem", "erd\u00f6lexport", "stellen", "momentan", "etwa", "drei", "viertel", "des", "staatsbudgets", "im", "jahr", "vor", "beginn", "des", "b\u00fcrgerkriegs", "machten", "\u00f6l", "und", "gasproduktion", "rund", "des", "bruttoinlandsprodukts", "aus", "in", "den", "jahren", "von", "gingen", "aus", "dem", "wirtschaftszweig", "bis", "der", "\u00f6ffentlichen", "einnahmen", "und", "bis", "aller", "exporte", "hervorder", "anteil", "der", "wertsch\u00f6pfung", "des", "produzierenden", "gewerbes", "am", "bip", "des", "jemen", "betr\u00e4gt", "nur", "dies", "ist", "auch", "f\u00fcr", "ein", "arabisches", "land", "niedrig", "wo", "der", "durchschnitt", "bei", "liegt", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "produktion", "findet", "in", "kleinstunternehmen", "mit", "ein", "bis", "vier", "mitarbeitern", "statt", "sie", "konzentrieren", "sich", "auf", "die", "verarbeitung", "von", "landwirtschaftlichen", "produkten", "und", "auf", "die", "herstellung", "von", "materialien", "f\u00fcr", "den", "wohnungsbau", "au\u00dferdem", "haben", "die", "zement", "und", "textilindustrie", "eine", "gewisse", "bedeutung", "au\u00dfenwirtschaft", "roh\u00f6l", "und", "erdgas", "sind", "die", "wichtigsten", "exportg\u00fcter", "des", "jemen", "machten", "sie", "aller", "exporte", "aus", "weiter", "exportiert", "das", "land", "fisch", "in", "sehr", "begrenztem", "umfang", "weitere", "exportg\u00fcter", "gibt", "es", "praktisch", "nicht", "importiert", "werden", "vor", "allem", "maschinen", "fahrzeuge", "und", "fertigwaren", "da", "der", "jemen", "\u00fcber", "keine", "nennenswerten", "raffinerien", "verf\u00fcgt", "m\u00fcssen", "treib", "und", "schmierstoffe", "eingef\u00fchrt", "werden", "bemerkenswert", "ist", "auch", "der", "hohe", "anteil", "von", "nahrungsmitteln", "an", "den", "importen", "wichtigste", "lieferanten", "sind", "die", "vereinigten", "arabischen", "emirate", "saudiarabien", "die", "volksrepublik", "china", "die", "schweiz", "und", "die", "usa", "f\u00fcr", "die", "deutschsprachigen", "l\u00e4nder", "hat", "der", "jemen", "als", "absatzmarkt", "eine", "sehr", "geringe", "bedeutung", "da", "das", "land", "die", "sicherheit", "von", "ausl\u00e4ndern", "nicht", "garantieren", "kann", "lehnen", "mitteleurop\u00e4ische", "unternehmen", "auftr\u00e4ge", "aus", "dem", "jemen", "nicht", "selten", "abdie", "handelsbilanz", "ist", "negativ", "betrug", "das", "handelsbilanzdefizit", "nach", "positiven", "jahren", "zwischen", "und", "das", "defizit", "spiegelt", "einerseits", "die", "hohen", "investitionen", "wider", "die", "in", "den", "aufbau", "der", "fl\u00fcssiggasproduktion", "get\u00e4tigt", "werden", "wobei", "die", "anlagen", "zur", "g\u00e4nze", "importiert", "werden", "m\u00fcssen", "andererseits", "verdeutlicht", "das", "defizit", "die", "verletzlichkeit", "des", "landes", "gegen\u00fcber", "fallenden", "\u00f6lpreisen", "und", "steigenden", "nahrungsmittelpreisen", "das", "handelsbilanzdefizit", "muss", "durch", "\u00fcberweisungen", "von", "gastarbeitern", "aus", "dem", "ausland", "von", "direktinvestitionen", "und", "hilfsgeldern", "der", "gebergemeinschaft", "ausgeglichen", "werden", "die", "zahlungsbilanz", "des", "jemen", "ist", "stark", "unter", "druck", "seitdem", "jemenitische", "gastarbeiter", "im", "arabischen", "raum", "aus", "sicherheitsgr\u00fcnden", "durch", "arbeitskr\u00e4fte", "aus", "dem", "asiatischen", "raum", "ersetzt", "werden", "tourismus", "die", "anzahl", "der", "touristen", "die", "den", "jemen", "besuchten", "wurde", "auf", "gesch\u00e4tzt", "und", "ist", "nunmehr", "auf", "wenige", "tausend", "gesunken", "attraktiv", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "touristen", "sind", "die", "altstadt", "von", "sanaa", "die", "historische", "hauptstadt", "schibam", "die", "medina", "von", "zabid", "die", "historische", "stadt", "tarim", "oder", "die", "ausgrabungen", "von", "baraqisch", "erholungstourismus", "hingegen", "findet", "nur", "sehr", "begrenzt", "stattdie", "weiterentwicklung", "des", "tourismus", "wird", "durch", "das", "fehlen", "der", "dazu", "notwendigen", "infrastruktur", "vor", "allem", "aber", "durch", "die", "instabile", "sicherheitslage", "erschwert", "das", "ausw\u00e4rtige", "amt", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "warnt", "derzeit", "vor", "dem", "erheblichen", "risiko", "terroristischer", "anschl\u00e4ge", "und", "dem", "st\u00e4ndig", "hohen", "entf\u00fchrungsrisiko", "sowie", "den", "immer", "wieder", "aufflammenden", "stammeskonflikten", "und", "r\u00e4t", "von", "reisen", "in", "den", "jemen", "ausdr\u00fccklich", "ab", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "der", "rapide", "r\u00fcckgang", "der", "staatseinnahmen", "ist", "durch", "die", "kriegsfolgen", "bedingt", "insbesondere", "durch", "den", "zusammenbruch", "der", "erd\u00f6l", "und", "erdgasindustrie", "und", "den", "verlust", "der", "hoheit", "\u00fcber", "die", "steuererhebung", "in", "weiten", "landesteilen", "der", "wechselkurs", "des", "jemenrial", "unterliegt", "starken", "schwankungen", "was", "unter", "anderem", "auf", "die", "existenz", "zweier", "konkurrierender", "zentralbanken", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "allgemein", "ist", "aber", "eine", "deutliche", "inflation", "festzustellen", "das", "weltern\u00e4hrungsprogramm", "berechnete", "im", "november", "die", "teuerung", "anhand", "eines", "lebensmittelkorbs", "mit", "seit", "dem", "beginn", "des", "b\u00fcrgerkriegsdie", "staatsverschuldung", "betrug", "mrd", "usdollar", "oder", "des", "bipim", "jahr", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "telekommunikation", "telekommunikationsdienstleistungen", "werden", "fast", "ausschlie\u00dflich", "von", "teleyemen", "angeboten", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "jemens", "das", "internet", "im", "jahr", "gab", "es", "weniger", "als", "eine", "million", "telefonanschl\u00fcsse", "und", "zwei", "millionen", "mobiltelefoniebenutzer", "verkehr", "stra\u00dfe", "passagier", "und", "g\u00fctertransport", "wird", "im", "jemen", "fast", "ausschlie\u00dflich", "auf", "der", "stra\u00dfe", "bewerkstelligt", "das", "stra\u00dfennetz", "ist", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "von", "auf", "kilometer", "angewachsen", "trotzdem", "ist", "es", "noch", "immer", "in", "einem", "wenig", "zufriedenstellenden", "zustand", "nur", "stra\u00dfenkilometer", "sind", "asphaltiert", "viele", "l\u00e4ndliche", "gebiete", "sind", "nicht", "an", "das", "stra\u00dfennetz", "angeschlossen", "im", "nordteil", "des", "landes", "werden", "die", "wichtigsten", "st\u00e4dte", "jedoch", "mit", "guten", "stra\u00dfen", "verbunden", "und", "es", "wurden", "linienbusse", "eingerichtet", "verbesserungen", "am", "stra\u00dfennetz", "werden", "mit", "hilfe", "der", "weltbank", "durchgef\u00fchrt", "die", "anzahl", "der", "fahrzeuge", "pro", "einwohner", "wurde", "f\u00fcr", "auf", "gesch\u00e4tzt", "die", "zahlreichen", "betagten", "fahrzeuge", "im", "jemen", "f\u00fchren", "zu", "hoher", "luftverschmutzung", "h\u00e4fen", "der", "wichtigste", "hafen", "des", "jemen", "ist", "in", "aden", "weitere", "h\u00e4fen", "befinden", "sich", "in", "alhudaida", "almukalla", "und", "mokka", "w\u00e4hrend", "ras", "isa", "die", "\u00f6lexporte", "des", "landes", "abwickelt", "der", "hafen", "von", "aden", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "einen", "er\u00f6ffneten", "containerterminal", "sah", "sich", "aber", "nach", "dem", "bombenanschlag", "auf", "den", "franz\u00f6sischen", "tanker", "limburg", "im", "oktober", "einem", "drastischen", "r\u00fcckgang", "des", "umschlages", "gegen\u00fcber", "die", "umgeschlagene", "menge", "hat", "sich", "jedoch", "seitdem", "erholt", "und", "betrug", "teu", "es", "gibt", "im", "jemen", "keine", "binnenwasserstra\u00dfen", "flugverkehr", "f\u00fcnf", "jemenitische", "st\u00e4dte", "verf\u00fcgen", "\u00fcber", "internationale", "flugh\u00e4fen", "n\u00e4mlich", "aden", "sanaa", "sai'n", "taizz", "und", "alhudaida", "die", "flugverbindungen", "sind", "jedoch", "durch", "den", "andauernden", "konflikt", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "nationale", "fluglinie", "hei\u00dft", "yemenia", "eisenbahn", "der", "jemen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "keine", "schienengebundenen", "transportmittel", "in", "osmanischer", "zeit", "wurde", "mit", "dem", "bau", "einer", "meterspurigen", "bahnstrecke", "vom", "hafen", "ras", "kathib", "n\u00f6rdlich", "von", "alhudaida", "nach", "sanaa", "begonnen", "nach", "einem", "italienischen", "bombardement", "des", "hafens", "wurden", "die", "arbeiten", "abgebrochen", "so", "dass", "nur", "km", "gleis", "verlegt", "waren", "anschlie\u00dfende", "konflikte", "zwischen", "den", "osmanischen", "beamten", "und", "lokalen", "machthabern", "verhinderten", "dass", "die", "arbeiten", "wieder", "aufgenommen", "wurden", "noch", "in", "den", "er", "jahren", "waren", "spuren", "des", "vorhabens", "zu", "sehen", "einschlie\u00dflich", "der", "reste", "einer", "dampflokomotivees", "gibt", "prinzipiell", "einverst\u00e4ndnis", "den", "jemen", "an", "das", "geplante", "bahnnetz", "des", "golfkooperationsrat", "anzubinden", "energieversorgung", "die", "versorgung", "mit", "elektrischer", "energie", "kann", "mit", "den", "anforderungen", "nicht", "schritt", "halten", "weniger", "als", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "des", "landes", "und", "weniger", "als", "ein", "viertel", "der", "landbev\u00f6lkerung", "sind", "an", "das", "stromnetz", "angeschlossen", "die", "versorgung", "ist", "instabil", "und", "zwingt", "wirtschaftstreibende", "teure", "alternativen", "zum", "\u00f6ffentlichen", "netz", "zu", "installieren", "oder", "produktivit\u00e4tseinbu\u00dfen", "in", "kauf", "zu", "nehmen", "stammte", "die", "gesamte", "stromproduktion", "von", "milliarden", "kwh", "aus", "thermischer", "gewinnung", "die", "entwicklung", "erneuerbarer", "energiequellen", "ist", "vorgesehender", "jemen", "besitzt", "eigene", "erd\u00f6l", "und", "erdgasvorkommen", "die", "jedoch", "nicht", "mit", "dem", "rohstoffreichtum", "der", "nachbarl\u00e4nder", "zu", "vergleichen", "sind", "und", "deren", "ertr\u00e4ge", "zudem", "zur\u00fcckgehen", "nach", "einer", "von", "der", "regierung", "beschlossenen", "erh\u00f6hung", "der", "treibstoffpreise", "auf", "fast", "das", "doppelte", "brachen", "am", "juli", "in", "sechs", "provinzen", "unruhen", "aus", "bei", "denen", "mindestens", "personen", "darunter", "zw\u00f6lf", "angeh\u00f6rige", "der", "sicherheitskr\u00e4fte", "ums", "leben", "kamen", "in", "aden", "kam", "es", "trotz", "starker", "milit\u00e4rpr\u00e4senz", "zu", "pl\u00fcnderungen", "die", "treibstoffpreise", "waren", "mittels", "staatlicher", "subventionierung", "bisher", "niedrig", "gehalten", "worden", "durch", "die", "zuvor", "stark", "gestiegene", "nachfrage", "sie", "war", "von", "der", "regierung", "auf", "ein", "florierendes", "schmuggelgesch\u00e4ft", "mit", "den", "nachbarl\u00e4ndern", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "worden", "da", "dort", "die", "preise", "deutlich", "h\u00f6her", "liegen", "war", "der", "im", "budget", "veranschlagte", "rahmen", "f\u00fcr", "subventionen", "bereits", "in", "den", "ersten", "monaten", "des", "jahres", "\u00fcberschritten", "worden", "die", "reduzierung", "der", "subventionen", "war", "auch", "teil", "eines", "mit", "dem", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "ausgehandelten", "reformprogramms", "ein", "teil", "der", "eingesparten", "gelder", "sollte", "f\u00fcr", "die", "erh\u00f6hung", "der", "l\u00f6hne", "der", "staatsbediensteten", "und", "die", "anpassung", "der", "renten", "verwendet", "werden", "nachdem", "pr\u00e4sident", "salih", "eine", "teilweise", "r\u00fccknahme", "der", "preiserh\u00f6hung", "zugesagt", "hatte", "beruhigte", "sich", "die", "lage", "wieder", "sport", "special", "olympics", "jemen", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "idstein", "h\u00fcnstetten", "waldems", "und", "niedernhausen", "betreut", "literatur", "said", "aldailami", "jemen", "der", "vergessene", "krieg", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "anneb\u00e9atrice", "clasmann", "der", "arabische", "albtraum", "aufstand", "ohne", "ziel", "auflage", "passagen", "verlag", "wien", "isbn", "passagen", "thema", "s", "u", "a", "\u00fcber", "jemen", "paul", "dresch", "a", "history", "of", "modern", "yemen", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "isbn", "englisch", "weblinks", "linkkatalog", "zum", "thema", "jemen", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "datenbank", "inhaltlich", "erschlossener", "literatur", "zur", "gesellschaftlichen", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "situation", "im", "jemen", "regierung", "des", "jemen", "arabisch", "l\u00e4nderinformationen", "jemen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "deutsche", "botschaft", "in", "sanaa", "jemenitische", "botschaft", "in", "deutschland", "deutschjemenitische", "gesellschaft", "e", "v", "entwicklungszusammenarbeit", "mit", "dem", "jemen", "marieke", "brandt", "kleine", "geschichte", "des", "jemen", "bundeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "januar", "abgerufen", "am", "april", "einzelnachweise"]