["jesiden", "oder", "eziden", "kurmandschi", "\u00eaz\u00eed\u00ee", "auch", "yeziden", "jeziden", "sind", "eine", "zumeist", "kurmandschi", "sprechende", "ethnischreligi\u00f6se", "gruppe", "mit", "etwa", "einer", "million", "angeh\u00f6rigen", "deren", "urspr\u00fcngliche", "hauptsiedlungsgebiete", "im", "n\u00f6rdlichen", "irak", "in", "nordsyrien", "und", "in", "der", "s\u00fcd\u00f6stlichen", "t\u00fcrkei", "liegen", "die", "jesiden", "betrachten", "sich", "teilweise", "als", "ethnische", "kurden", "teilweise", "als", "eigenst\u00e4ndige", "ethnie", "letzteres", "gilt", "insbesondere", "f\u00fcr", "die", "jesiden", "in", "armenien", "und", "in", "der", "nordirakischen", "sindscharregion", "sowie", "f\u00fcr", "die", "jesiden", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "diaspora", "derzeit", "sind", "jesiden", "in", "armenien", "als", "eigenst\u00e4ndige", "ethnie", "anerkannt", "auch", "die", "vereinten", "nationen", "erkennen", "die", "jesiden", "als", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "ethnie", "an", "heute", "sind", "jesiden", "durch", "auswanderung", "und", "flucht", "auch", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "verbreitet", "aufgrund", "von", "verfolgungen", "sind", "viele", "jesiden", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "nach", "armenien", "und", "georgien", "geflohen", "die", "jesiden", "in", "deutschland", "bilden", "mit", "gesch\u00e4tzt", "mitgliedern", "die", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "diaspora", "der", "jesidenjesiden", "praktizieren", "endogamie", "das", "jesidentum", "ist", "eine", "monotheistische", "nicht", "auf", "einer", "heiligen", "schrift", "beruhende", "synkretistische", "religion", "die", "mitgliedschaft", "ergibt", "sich", "ausschlie\u00dflich", "durch", "geburt", "wenn", "beide", "elternteile", "jesidischer", "abstammung", "sind", "eine", "heirat", "von", "jesiden", "beiderlei", "geschlechts", "mit", "nichtjesiden", "hat", "angesichts", "jesidischer", "heiratsregeln", "den", "ausschluss", "aus", "der", "gemeinschaft", "zur", "folge", "im", "zentrum", "des", "jesidischen", "glaubens", "stehen", "melek", "taus", "engel", "pfau", "der", "scheich", "ad", "ibn", "musfir", "um", "sowie", "die", "sieben", "mysterien", "das", "grab", "von", "scheich", "ad", "im", "irakischen", "lalischtal", "ist", "das", "hauptheiligtum", "des", "jesidentums", "und", "ziel", "einer", "j\u00e4hrlichen", "wallfahrt", "im", "herbst", "seit", "august", "sind", "jesiden", "opfer", "eines", "andauernden", "genozids", "als", "sogenannte", "ungl\u00e4ubige", "fliehen", "sie", "im", "norden", "des", "iraks", "vor", "verfolgung", "versklavung", "und", "ermordung", "durch", "die", "terroristisch", "agierende", "fundamentalistische", "miliz", "islamischer", "staat", "herkunft", "der", "bezeichnung", "jesiden", "werden", "auch", "yeziden", "oder", "eziden", "genannt", "in", "deutschland", "lebende", "jesiden", "verwenden", "mehrheitlich", "das", "ethnonym", "eziden", "oder", "\u00eaz\u00eeden", "als", "eigenbezeichnung", "und", "vermeiden", "eher", "die", "fremdbezeichnungen", "jesiden", "yeziden", "yazidis", "oder", "yezidis", "die", "herkunft", "der", "bezeichnung", "\u00eaz\u00eed\u00ee", "ist", "bis", "heute", "ungekl\u00e4rt", "einige", "wissenschaftler", "f\u00fchren", "die", "bezeichnung", "jesidi", "auf", "den", "kalifen", "der", "umayyaden", "yazid", "i", "ibn", "muawiya", "zur\u00fcck", "jesiden", "lehnen", "eine", "beziehung", "zwischen", "ihren", "namen", "und", "dem", "kalifen", "ab", "stattdessen", "f\u00fchren", "einige", "jesiden", "wie", "andere", "wissenschaftler", "die", "bezeichnung", "oftmals", "auf", "das", "altiranische", "wort", "yazata", "f\u00fcr", "g\u00f6ttliches", "wesen", "zur\u00fcck", "und", "stellen", "so", "zugleich", "eine", "verbindung", "mit", "dem", "altiranischen", "gott", "ahura", "mazda", "her", "was", "sie", "dem", "namen", "nach", "zu", "gottesanbetern", "macht", "der", "religionsgelehrte", "aschschahrastn", "f\u00fchrte", "den", "namen", "der", "jesiden", "auf", "den", "charidschitischen", "geistlichen", "yazid", "bin", "unaisa", "zur\u00fcck", "dessen", "anh\u00e4nger", "sie", "gewesen", "seien", "eine", "andere", "ableitung", "der", "wortherkunft", "nutzt", "den", "bezug", "zu", "ez", "d", "mich", "erschaffen", "jesiden", "verweisen", "auch", "auf", "xwed\u00ea", "ez", "dam", "gott", "hat", "mich", "erschaffen", "und", "auf", "em", "milet\u00ea", "ezda\u00een", "wir", "sind", "die", "ezdayi", "nation", "anzahl", "und", "hauptsiedlungsgebiete", "die", "urspr\u00fcnglichen", "siedlungsgebiete", "der", "jesiden", "liegen", "in", "nordmesopotamien", "und", "werden", "auch", "als", "ezidchan", "land", "der", "jesiden", "bezeichnet", "es", "gibt", "keine", "offizielle", "z\u00e4hlung", "der", "jesiden", "ihre", "zahl", "wird", "weltweit", "auf", "\u00fcber", "eine", "million", "gesch\u00e4tzt", "den", "hauptanteil", "stellen", "die", "im", "irak", "lebenden", "jesiden", "mit", "einer", "halben", "million", "angeh\u00f6rigen", "in", "deutschland", "leben", "etwa", "im", "restlichen", "europa", "kommen", "noch", "etwa", "hinzu", "in", "den", "usa", "und", "kanada", "leben", "einige", "tausend", "jesiden", "meist", "aus", "dem", "irak", "in", "armenien", "leben", "\u00fcber", "in", "georgien", "und", "in", "russland", "leben", "auch", "jesiden", "in", "syrien", "leben", "einige", "tausend", "jesiden", "laut", "einem", "berichts", "des", "bundesamtes", "f\u00fcr", "migration", "und", "fl\u00fcchtlinge", "leben", "in", "der", "t\u00fcrkei", "\u00fcber", "jesiden", "\u00fcberwiegend", "in", "s\u00fcdostanatolien", "die", "bundesregierung", "der", "vereinigten", "staaten", "sch\u00e4tzte", "die", "anzahl", "der", "jesiden", "in", "der", "t\u00fcrkei", "im", "jahr", "auf", "weniger", "als", "in", "den", "er", "jahren", "lebten", "ca", "jesiden", "in", "der", "t\u00fcrkei", "jesiden", "sind", "heute", "also", "unter", "der", "mehrheitlich", "muslimischen", "bev\u00f6lkerung", "des", "nahen", "ostens", "eine", "religi\u00f6se", "minderheit", "muttersprache", "der", "jesiden", "ist", "die", "nordwestiranische", "sprache", "kurmandschi", "nur", "in", "den", "jesidischen", "d\u00f6rfern", "baiqa", "und", "bazn", "in", "den", "umstrittenen", "gebieten", "des", "nordiraks", "wird", "arabisch", "gesprochendie", "gr\u00f6\u00dfte", "zahl", "der", "jesiden", "lebt", "im", "nordirak", "die", "jesiden", "verteilen", "sich", "hier", "im", "wesentlichen", "auf", "zwei", "gebiete", "das", "eine", "ist", "die", "schaichnregion", "nord\u00f6stlich", "der", "stadt", "mossul", "hier", "befinden", "sich", "lalisch", "das", "religi\u00f6se", "zentrum", "der", "jesiden", "der", "ort", "baadhr", "in", "dem", "der", "mr", "von", "schaichn", "das", "weltliche", "und", "geistliche", "oberhaupt", "der", "jesiden", "residiert", "sowie", "die", "beiden", "d\u00f6rfer", "baiqa", "und", "bahzn", "die", "als", "die", "gelehrtenzentren", "der", "jesiden", "gelten", "das", "zweite", "hauptsiedlungsgebiet", "der", "jesiden", "ist", "der", "h\u00f6henzug", "dschabal", "sindschar", "westlich", "von", "mossul", "an", "der", "grenze", "zu", "syrien", "aber", "auch", "in", "der", "stadt", "selbst", "leben", "viele", "jesiden", "die", "baathpartei", "unter", "saddam", "hussein", "erkl\u00e4rte", "w\u00e4hrend", "ihrer", "arabisierungskampagne", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "die", "jesiden", "im", "nordirak", "zu", "arabernwegen", "des", "vormarschs", "der", "dschihadistischen", "isisarmee", "islamischer", "staat", "in", "irak", "und", "syrien", "im", "juli", "und", "august", "sind", "viele", "jesiden", "aus", "mossul", "und", "umgebung", "in", "das", "kurdische", "gebiet", "um", "die", "stadt", "erbil", "sowie", "in", "das", "sindschargebirge", "geflohenz\u00e4hlungen", "und", "sch\u00e4tzungen", "von", "t\u00fcrkischer", "britischer", "und", "irakischer", "seite", "aus", "den", "er", "jahren", "ergaben", "einen", "jesidischen", "anteil", "von", "bis", "prozent", "an", "den", "irakischen", "kurden", "was", "heute", "bei", "gleich", "bleibendem", "anteil", "bis", "personen", "entspr\u00e4che", "manche", "maximalsch\u00e4tzungen", "gehen", "heute", "von", "bis", "zu", "jesidischen", "gl\u00e4ubigen", "aus", "die", "jesiden", "machen", "sch\u00e4tzungsweise", "prozent", "der", "irakischen", "bev\u00f6lkerung", "aus", "seit", "ist", "die", "jesidische", "gemeinschaft", "im", "irak", "zweigeteilt", "prozent", "der", "irakischen", "jesiden", "leben", "in", "irakisch", "verwaltetem", "und", "nur", "etwa", "prozent", "in", "kurdisch", "verwaltetem", "gebiet", "in", "nordsyrien", "leben", "jesiden", "vorwiegend", "in", "afrin", "und", "in", "nordostsyrien", "vorwiegend", "in", "und", "um", "die", "stadt", "qamischli", "und", "im", "gouvernement", "alhasaka", "allerdings", "ging", "ihre", "zahl", "betr\u00e4chtlich", "zur\u00fcck", "eine", "sch\u00e4tzung", "gibt", "f\u00fcr", "das", "jahr", "an", "f\u00fcr", "ende", "nur", "noch", "nach", "anderen", "sch\u00e4tzungen", "liegt", "ihre", "zahl", "zwischen", "und", "durch", "auswanderung", "nach", "europa", "geht", "sie", "zur\u00fcckin", "den", "er", "jahren", "kamen", "nach", "dem", "ende", "des", "russischt\u00fcrkischen", "krieges", "die", "ersten", "jesiden", "aus", "anatolien", "in", "das", "zum", "russischen", "kaiserreich", "geh\u00f6rende", "ostarmenien", "wurden", "etwa", "jesiden", "im", "distrikt", "sardarabad", "etwa", "die", "heutige", "armawir", "gez\u00e4hlt", "mehrere", "tausend", "anatolische", "jesiden", "wurden", "ende", "des", "jahrhunderts", "unter", "anderem", "in", "der", "provinz", "schirak", "angesiedelt", "lebten", "\u00fcber", "jesiden", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "armenien", "bei", "der", "volksz\u00e4hlung", "lag", "ihre", "zahl", "bei", "sie", "stellten", "mit", "einem", "anteil", "von", "prozent", "an", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "minderheit", "des", "landes", "ihr", "kulturelles", "zentrum", "in", "der", "provinz", "aragazotn", "war", "in", "der", "sowjetischen", "zeit", "das", "dorf", "alagyaz", "fr\u00fche", "geschichte", "\u00fcber", "die", "entstehung", "der", "jesidischen", "gemeinschaft", "gibt", "es", "unterschiedliche", "positionen", "der", "arabische", "autor", "ahmad", "taimur", "sieht", "ein", "aufkommen", "der", "jesidischen", "gemeinschaft", "nicht", "vor", "dem", "jahrhundert", "jahrhundert", "ah", "der", "jesidische", "autor", "darwis", "hasso", "vertritt", "die", "position", "dass", "sich", "das", "jesidentum", "aus", "dem", "zoroastrismus", "entwickelte", "eine", "autorengruppe", "aus", "dem", "nahen", "osten", "stellt", "das", "jesidentum", "als", "sehr", "alte", "religion", "der", "kurden", "dar", "die", "auf", "iranische", "mythologie", "im", "speziellen", "auf", "den", "mithraskult", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "seizum", "ersten", "mal", "schriftlich", "erw\u00e4hnt", "werden", "die", "jesiden", "im", "jahrhundert", "als", "beginn", "ihrer", "religi\u00f6sen", "entwicklung", "gilt", "die", "ankunft", "von", "scheich", "ad", "in", "den", "kurdischen", "bergen", "am", "anfang", "jenes", "jahrhunderts", "allerdings", "gab", "es", "schon", "vor", "ihm", "im", "kurdengebiet", "eine", "bewegung", "die", "als", "yazdya", "bekannt", "war", "und", "von", "der", "zeitgen\u00f6ssische", "arabische", "quellen", "berichten", "dass", "sie", "mit", "dem", "umayyaden", "yazd", "ibn", "muwiya", "sympathisierte", "au\u00dferdem", "geht", "aus", "den", "zeitgen\u00f6ssischen", "quellen", "hervor", "dass", "bei", "den", "kurden", "religi\u00f6se", "vorstellungen", "iranischen", "ursprungs", "verbreitet", "waren", "ad", "selbst", "begr\u00fcndete", "nachdem", "er", "sich", "im", "tal", "von", "lalisch", "niedergelassen", "hatte", "einen", "sufiorden", "die", "sogenannte", "adawya", "die", "sich", "\u00fcber", "den", "ganzen", "nahen", "osten", "insbesondere", "nach", "syrien", "und", "\u00e4gypten", "verbreitete", "w\u00e4hrend", "die", "adawya", "in", "syrien", "und", "\u00e4gypten", "auf", "dem", "boden", "des", "islams", "blieb", "nahm", "der", "orden", "bei", "den", "kurden", "eine", "sonderentwicklung", "unter", "scheich", "alhasan", "ibn", "ad", "einem", "nachfolger", "und", "fernen", "verwandten", "von", "scheich", "ad", "der", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "lebte", "wurde", "der", "ordensgr\u00fcnder", "immer", "st\u00e4rker", "verehrt", "der", "einfluss", "der", "bei", "den", "kurden", "verbreiteten", "iranischen", "vorstellungen", "auf", "den", "orden", "nahm", "zu", "so", "dass", "aus", "ihm", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "religionsgemeinschaft", "wurde", "um", "das", "jahr", "n", "chr", "kam", "es", "zu", "einem", "konflikt", "zwischen", "scheich", "hasan", "und", "dem", "statthalter", "von", "mossul", "badr", "aldin", "lulu", "im", "sindschargebiet", "versammelten", "sich", "jesidische", "krieger", "nach", "der", "niederlage", "der", "jesiden", "nahmen", "badr", "aldins", "m\u00e4nner", "scheich", "hasan", "fest", "und", "h\u00e4ngten", "ihn", "in", "mossul", "am", "tor", "auf", "des", "weiteren", "wurde", "lalisch", "angegriffen", "hasans", "sohn", "scherfedin", "sandte", "den", "jesiden", "in", "lalisch", "eine", "botschaft", "die", "zu", "zusammenhalt", "verteidigung", "und", "bewahrung", "der", "jesidischen", "religion", "aufrief", "er", "wurde", "bei", "dem", "erneuten", "kampf", "get\u00f6tet", "seine", "botschaft", "wurde", "zur", "religi\u00f6sen", "hymne", "der", "jesiden", "glaubenslehren", "m\u00fcndliche", "und", "schriftliche", "\u00fcberlieferung", "das", "jesidentum", "beruft", "sich", "auf", "keine", "heiligen", "schriften", "der", "glaube", "wird", "\u00fcberwiegend", "durch", "hymnen", "qewl\u00ean", "sg", "qewl", "und", "br\u00e4uche", "weitergegeben", "die", "vermittlung", "religi\u00f6ser", "traditionen", "und", "glaubensvorstellungen", "beruhte", "bis", "ins", "jahrhundert", "ausschlie\u00dflich", "auf", "m\u00fcndlicher", "\u00fcberlieferung", "es", "gibt", "zwei", "texte", "die", "dem", "anschein", "nach", "heilige", "schriften", "der", "jesiden", "sind", "das", "buch", "der", "offenbarung", "das", "kit\u00eaba", "cilwe", "und", "das", "schwarze", "buch", "das", "mishefa", "re", "die", "b\u00fccher", "wurden", "und", "ver\u00f6ffentlicht", "wobei", "wohl", "nicht", "alle", "glaubensvorstellungen", "der", "jesiden", "vollst\u00e4ndig", "authentisch", "wiedergegeben", "sind", "sie", "gelten", "in", "der", "iranistik", "als", "aufzeichnungen", "durch", "nichtjesiden", "enthalten", "aber", "authentisches", "material", "das", "unter", "jesiden", "auch", "schon", "vorher", "bekannt", "war", "von", "m\u00fcndlichen", "\u00fcberlieferungen", "existieren", "\u00fcblicherweise", "mehrere", "versionen", "gleichzeitig", "dies", "macht", "es", "schwierig", "die", "m\u00fcndliche", "tradition", "in", "einen", "von", "allen", "gruppen", "akzeptierten", "schriftlichen", "glaubenskanon", "zu", "\u00fcbertragen", "durch", "die", "verbesserte", "schulbildung", "in", "der", "region", "ist", "die", "zahl", "der", "dortigen", "analphabeten", "stark", "zur\u00fcckgegangen", "deshalb", "und", "weil", "die", "vielen", "in", "westlichen", "l\u00e4ndern", "lebenden", "jesiden", "von", "den", "vorstellungen", "ihrer", "umgebung", "beeinflusst", "sind", "besteht", "das", "verbreitete", "verlangen", "auch", "einer", "buchreligion", "anzugeh\u00f6ren", "erstmals", "erhielten", "in", "den", "er", "jahren", "zwei", "jesidische", "universit\u00e4tsabsolventen", "die", "erlaubnis", "von", "religi\u00f6sen", "f\u00fchrern", "glaubensinhalte", "niederzuschreiben", "mehrere", "ver\u00f6ffentlichungen", "von", "jesiden", "\u00fcber", "ihre", "heiligen", "dichtungen", "und", "volkserz\u00e4hlungen", "folgten", "und", "werden", "seitdem", "in", "zeitschriften", "weit", "verbreitet", "daneben", "wird", "versucht", "den", "vermeintlichen", "makel", "einer", "fehlenden", "schrifttradition", "durch", "mutma\u00dflich", "verschwundene", "und", "wieder", "aufgetauchte", "alte", "heilige", "b\u00fccher", "etwa", "in", "form", "des", "altpersischen", "avesta", "zu", "beheben", "hilmi", "abbas", "ver\u00f6ffentlichte", "einige", "der", "bisher", "nur", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferten", "altkurdischen", "legenden", "im", "jahre", "unter", "dem", "titel", "das", "ungeschriebene", "buch", "der", "kurden", "das", "buch", "beschreibt", "die", "sch\u00f6pfungsgeschichte", "aus", "jesidischer", "sicht", "und", "die", "mythische", "wanderung", "des", "kurdischen", "volkes", "von", "osten", "in", "den", "westen", "in", "das", "heutige", "kurdistan", "kosmogonie", "die", "religion", "der", "jesiden", "ist", "monotheistisch", "der", "allm\u00e4chtige", "gott", "erschuf", "die", "welt", "aus", "einer", "perle", "nach", "einiger", "zeit", "formten", "sieben", "heilige", "engel", "aus", "dieser", "perle", "die", "welt", "mit", "allen", "himmelsk\u00f6rpern", "die", "\u00e4hnlichkeit", "der", "kosmogonischen", "vorstellungen", "der", "jesiden", "mit", "dem", "zoroastrismus", "f\u00fchrt", "bei", "manchen", "zur", "annahme", "dass", "hier", "eine", "urspr\u00fcngliche", "verwandtschaft", "besteht", "andere", "argumentieren", "dass", "von", "den", "jesiden", "eine", "im", "westiran", "verbreitete", "mythologie", "integriert", "wurde", "die", "im", "zoroastrismus", "nur", "am", "rande", "erscheintdie", "erschaffung", "der", "ersten", "jesiden", "wird", "im", "weithin", "bekannten", "mythos", "des", "shahid", "bin", "dscharr", "geschildert", "demnach", "begannen", "adam", "und", "eva", "nachdem", "sie", "einige", "kinder", "gezeugt", "hatten", "einen", "streit", "dar\u00fcber", "wer", "von", "beiden", "der", "eigentliche", "erschaffer", "dieser", "kinder", "sei", "eva", "weil", "sie", "die", "s\u00e4uglinge", "geboren", "hatte", "oder", "adam", "der", "behauptete", "er", "habe", "die", "lebenskraft", "hinzugegeben", "den", "beweis", "sollte", "ein", "experiment", "erbringen", "in", "zwei", "tont\u00f6pfe", "gab", "jeder", "etwas", "vom", "eigenen", "samen", "als", "speichel", "blut", "aus", "der", "stirn", "oder", "schwei\u00df", "interpretiert", "als", "sie", "nach", "neun", "monaten", "die", "deckel", "abnahmen", "fanden", "sie", "evas", "topf", "voller", "w\u00fcrmer", "und", "maden", "w\u00e4hrend", "aus", "adams", "topf", "ein", "sch\u00f6ner", "junge", "hervorkam", "den", "sie", "schahid", "bin", "dscharr", "zeuge", "sohn", "des", "tontopfes", "nannten", "laut", "einer", "erz\u00e4hlweise", "war", "eva", "so", "ver\u00e4rgert", "dass", "sie", "versuchte", "den", "topf", "zu", "zerschlagen", "aber", "von", "adam", "aufgehalten", "nur", "ein", "bein", "des", "jungen", "traf", "das", "dadurch", "gel\u00e4hmt", "wurde", "der", "so", "ungew\u00f6hnlich", "geborene", "schahid", "ben", "dschar", "zeugte", "nach", "einer", "version", "kinder", "mit", "einer", "huri", "jungfrau", "im", "paradies", "nach", "einer", "anderen", "version", "mit", "seiner", "schwester", "die", "mit", "ihm", "zusammen", "im", "topf", "gewesen", "war", "jedenfalls", "wurde", "er", "zum", "urahn", "der", "jesiden", "w\u00e4hrend", "die", "\u00fcbrigen", "menschen", "nachkommen", "der", "kinder", "adams", "und", "evas", "sind", "aus", "dem", "mythos", "leiten", "die", "jesiden", "den", "exklusiven", "anspruch", "ab", "ein", "einzigartiges", "volk", "zu", "sein", "und", "die", "einzig", "wahre", "religion", "zu", "besitzen", "gesellschaftlich", "bedeutend", "ist", "dieser", "mythos", "weil", "er", "das", "von", "den", "jesiden", "strikt", "zu", "praktizierende", "gebot", "der", "endogamie", "begr\u00fcndet", "melek", "taus", "eine", "zentrale", "bedeutung", "in", "den", "jesidischen", "glaubensvorstellungen", "hat", "melek", "taus", "taus\u00ee", "melek", "gottes", "engel", "den", "gott", "mit", "sechs", "weiteren", "engeln", "aus", "seinem", "licht", "schuf", "und", "dessen", "symbol", "ein", "blauer", "pfau", "ist", "nach", "der", "jesidischen", "mythologie", "hat", "er", "in", "besonderer", "weise", "der", "allm\u00e4chtigkeit", "gottes", "gehuldigt", "und", "wurde", "deshalb", "von", "gott", "zum", "oberhaupt", "der", "sieben", "engel", "erkoren", "zwar", "wollte", "er", "sich", "dem", "mythos", "nach", "selbst", "einmal", "zum", "gott", "erheben", "und", "fiel", "deswegen", "in", "ungnade", "doch", "er", "bereute", "seine", "vermessenheit", "und", "b\u00fc\u00dfte", "daf\u00fcr", "in", "der", "h\u00f6lle", "seine", "schuld", "wurde", "ihm", "schlie\u00dflich", "vergeben", "seither", "dient", "er", "gott", "als", "stellvertreter", "in", "der", "welt", "sowie", "als", "mittler", "und", "ansprechpartner", "der", "gl\u00e4ubigen", "nach", "der", "sch\u00f6pfungsgeschichte", "der", "jesiden", "ist", "melek", "taus", "an", "der", "gesamten", "sch\u00f6pfung", "an", "dem", "g\u00f6ttlichen", "plan", "aktiv", "beteiligt", "melek", "taus", "wurde", "vor", "allem", "seitens", "des", "islam", "mit", "satan", "arabisch", "schaitan", "identifiziert", "und", "die", "jesiden", "daraufhin", "als", "teufelsanbeter", "diffamiert", "und", "verfolgt", "tats\u00e4chlich", "sprechen", "jesiden", "aber", "das", "wort", "schaitan", "nicht", "aus", "und", "lehnen", "es", "auch", "ansonsten", "ab", "gott", "eine", "personifizierung", "des", "b\u00f6sen", "oder", "einen", "widersacher", "gegen\u00fcberzustellen", "weil", "dies", "zweifel", "an", "der", "allmacht", "gottes", "bedeuten", "w\u00fcrde", "damit", "geht", "auch", "die", "vorstellung", "einher", "dass", "der", "mensch", "in", "erster", "linie", "selbst", "f\u00fcr", "seine", "taten", "verantwortlich", "ist", "aus", "jesidischer", "sicht", "hat", "gott", "dem", "menschen", "die", "m\u00f6glichkeit", "gegeben", "seine", "sinnesorgane", "zu", "gebrauchen", "er", "hat", "ihm", "au\u00dferdem", "den", "verstand", "gegeben", "und", "damit", "die", "m\u00f6glichkeit", "f\u00fcr", "sich", "den", "richtigen", "weg", "zu", "finden", "scheich", "ad", "eine", "zweite", "wichtige", "gestalt", "f\u00fcr", "die", "jesiden", "ist", "der", "als", "reformer", "geltende", "scheich", "ad", "ibn", "musfir", "um", "f\u00fcr", "die", "jesiden", "ist", "er", "eine", "menschwerdung", "inkarnation", "des", "engels", "melek", "taus", "der", "kam", "um", "das", "jesidentum", "in", "einer", "schwierigen", "zeit", "neu", "zu", "beleben", "an", "seinem", "grab", "im", "lalischtal", "im", "nordirak", "findet", "jedes", "jahr", "im", "herbst", "das", "fest", "der", "versammlung", "jashne", "jimaiye", "statt", "jesiden", "aller", "gemeinden", "aus", "den", "siedlungs", "und", "lebensgebieten", "kommen", "zu", "diesem", "fest", "zusammen", "um", "ihre", "gemeinschaft", "und", "ihre", "verbundenheit", "zu", "bekr\u00e4ftigen", "die", "sieben", "mysterien", "als", "gott", "am", "anfang", "die", "welt", "erschuf", "legte", "er", "ihr", "wohlergehen", "in", "die", "h\u00e4nde", "von", "sieben", "engeln", "auch", "als", "sieben", "mysterien", "heft", "sirr", "bezeichnet", "der", "hauptengel", "unter", "ihnen", "war", "melek", "taus", "w\u00e4hrend", "alle", "sieben", "engel", "aus", "gottes", "emanation", "stammen", "sie", "k\u00f6nnen", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "einem", "menschen", "reinkarnieren", "diese", "form", "wird", "koasasa", "genannt", "deshalb", "gelten", "sie", "auch", "als", "statthalter", "gottes", "auf", "erdenin", "der", "geschichte", "soll", "es", "sieben", "reinkarnationen", "in", "form", "von", "scheichs", "gegeben", "haben", "als", "scheich", "ad", "von", "syrien", "nach", "lalisch", "im", "irak", "umsiedelte", "soll", "er", "dort", "vier", "heilige", "m\u00e4nner", "vorgefunden", "haben", "diese", "waren", "scheich", "schems", "eddn", "scheich", "fachr", "eddn", "scheich", "sadschdn", "und", "scheich", "nsir", "eddn", "sie", "alle", "waren", "s\u00f6hne", "eines", "mannes", "namens", "zdna", "mr", "ihnen", "schloss", "sich", "sp\u00e4ter", "noch", "eine", "f\u00fcnfte", "person", "an", "scheich", "hasan", "der", "nach", "verbreitetem", "glauben", "der", "jesiden", "mit", "alhasan", "albasr", "identifiziert", "wird", "der", "im", "jahrhundert", "lebte", "zusammen", "mit", "scheich", "ad", "und", "melek", "taus", "bilden", "diese", "f\u00fcnf", "personen", "die", "sieben", "mysterien", "heft", "sirr", "der", "jesiden", "schems", "eddn", "soll", "der", "wesir", "von", "scheich", "ad", "gewesen", "sein", "und", "neun", "kinder", "gehabt", "haben", "die", "schwarze", "schlange", "die", "schwarze", "schlange", "hat", "eine", "wichtige", "position", "im", "jesidischen", "glauben", "und", "wird", "neben", "anderen", "tierdarstellungen", "zum", "beispiel", "dem", "engel", "melek", "taus", "als", "pfau", "als", "heilige", "kreatur", "verehrt", "das", "t\u00f6ten", "einer", "schwarzen", "schlange", "gilt", "im", "jesidentum", "als", "s\u00fcnde", "darstellungen", "von", "schlangen", "lassen", "sich", "an", "den", "mauern", "jesidischer", "schreine", "finden", "wie", "zum", "beispiel", "am", "schrein", "von", "scheich", "ad", "ibn", "musfir", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "sind", "jene", "schlangendarstellungen", "schwarz", "und", "werden", "von", "gl\u00e4ubigen", "jesiden", "vor", "dem", "eintritt", "in", "das", "geb\u00e4ude", "gek\u00fcsst", "sie", "dienen", "dem", "schutz", "des", "hauses", "im", "jesidischen", "schwarzen", "buch", "welches", "eines", "von", "zwei", "werken", "ist", "die", "im", "stile", "eines", "heiligen", "buchs", "verfasst", "wurden", "findet", "sich", "eine", "erz\u00e4hlung", "der", "arche", "noah", "in", "der", "es", "eine", "schlange", "war", "welche", "sich", "um", "die", "arche", "wand", "und", "sie", "so", "vor", "dem", "drohenden", "untergehen", "bewahrteas", "the", "water", "rose", "and", "the", "ship", "floated", "it", "came", "above", "mount", "sinjar", "where", "it", "ran", "aground", "and", "was", "pierced", "by", "a", "rock", "the", "serpent", "twisted", "itself", "like", "a", "cake", "and", "stopped", "the", "hole", "then", "the", "ship", "moved", "on", "and", "rested", "on", "mount", "judieim", "kasten\u00e4hnlichen", "system", "der", "jesiden", "gibt", "es", "die", "kaste", "der", "sheikhmend", "angeh\u00f6rige", "der", "sheikhmend", "haben", "eine", "besondere", "beziehung", "zu", "schlangen", "und", "sind", "in", "ihrer", "religi\u00f6sen", "position", "als", "naturheiler", "vor", "allem", "im", "umgang", "mit", "schlangenbissen", "geschult", "angeblich", "k\u00f6nnen", "sie", "mit", "hilfe", "von", "speichel", "und", "gebet", "wunden", "von", "schlangenbissen", "heilen", "die", "religi\u00f6ssoziale", "organisation", "die", "traditionelle", "religi\u00f6se", "organisationsstruktur", "der", "jesidischen", "gemeinschaft", "ist", "in", "einem", "dokument", "festgehalten", "das", "die", "h\u00e4upter", "der", "jesidischen", "religi\u00f6sen", "klassen", "den", "britischen", "und", "irakischen", "autorit\u00e4ten", "pr\u00e4sentierten", "in", "diesem", "text", "der", "als", "das", "shaykhan", "memorial", "bekannt", "ist", "wird", "die", "verteilung", "der", "von", "den", "jesidischen", "gl\u00e4ubigen", "gezahlten", "almosen", "unter", "dem", "jesidischen", "klerus", "behandelt", "drei", "kasten", "grundlegend", "f\u00fcr", "die", "religi\u00f6ssoziale", "organisation", "der", "jesiden", "ist", "die", "gliederung", "ihrer", "gesellschaft", "in", "drei", "religi\u00f6se", "erbklassen", "oder", "kasten", "die", "scheiche", "die", "pre", "persisch", "der", "\u00e4ltere", "oder", "der", "alte", "weise", "mann", "und", "die", "murdn", "laien", "die", "scheiche", "sind", "ihrerseits", "in", "drei", "untergruppen", "aufgeteilt", "die", "schamsns", "nachkommen", "von", "zdna", "mr", "die", "dans", "nachkommen", "von", "scheich", "ad", "und", "die", "qatans", "nachkommen", "der", "br\u00fcder", "von", "scheich", "hesendie", "scheiche", "und", "pre", "sind", "religi\u00f6se", "f\u00fchrungskr\u00e4fte", "geistliche", "und", "m\u00fcssen", "die", "jesidische", "religion", "unter", "den", "gl\u00e4ubigen", "aufrechterhalten", "und", "zeremonien", "durchf\u00fchren", "vor", "allem", "bei", "festen", "der", "jesidischen", "taufe", "von", "neugeborenen", "und", "bei", "beerdigungen", "ihre", "allgemeine", "aufgabe", "ist", "gl\u00e4ubigen", "in", "der", "not", "zu", "helfen", "und", "streitigkeiten", "zwischen", "jesiden", "zu", "schlichten", "scheiche", "und", "pre", "sind", "neben", "dem", "mr", "f\u00fcrst", "prinz", "oberhaupt", "der", "jesiden", "und", "neben", "den", "priesterinnen", "und", "priestern", "von", "lalisch", "die", "h\u00fcter", "der", "religion", "und", "ansprechpartner", "f\u00fcr", "jeden", "jesidischen", "gl\u00e4ubigen", "die", "scheiche", "haben", "in", "der", "gemeinschaft", "eine", "dar\u00fcber", "hinausgehende", "administrative", "pflicht", "und", "m\u00fcssen", "bei", "politischsozialen", "aufgaben", "f\u00fcr", "die", "gemeinschaft", "t\u00e4tig", "werden", "sie", "sind", "nach", "au\u00dfen", "und", "innen", "vertreter", "der", "gemeinschaft", "und", "l\u00f6sen", "probleme", "sowohl", "innerhalb", "als", "auch", "au\u00dferhalb", "der", "gemeinschaft", "die", "laien", "murdn", "bilden", "die", "dritte", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "religi\u00f6se", "klasse", "die", "jesiden", "in", "dieser", "kaste", "teilen", "sich", "in", "einzelne", "st\u00e4mme", "auf", "bei", "denen", "die", "heirat", "untereinander", "kein", "problem", "darstellt", "auch", "die", "st\u00e4mme", "haben", "die", "allgemeine", "pflicht", "zur", "erhaltung", "der", "religion", "beizutragen", "und", "sich", "gegenseitig", "in", "der", "not", "zu", "helfen", "f\u00fchrungs\u00e4mter", "das", "religi\u00f6se", "und", "weltliche", "oberhaupt", "der", "gesamten", "jesidischen", "gemeinschaft", "ist", "der", "mr", "f\u00fcrst", "in", "den", "dokumenten", "aus", "der", "britischen", "mandatszeit", "wird", "er", "als", "prince", "of", "shaykhan", "bezeichnet", "er", "gilt", "als", "der", "stellvertreter", "von", "scheich", "ad", "und", "melek", "taus", "und", "muss", "immer", "aus", "dem", "kreis", "der", "qatanscheiche", "kommen", "sein", "traditioneller", "amtssitz", "ist", "das", "dorf", "baadra", "das", "amt", "des", "mr", "ist", "erblich", "und", "wird", "vom", "vater", "auf", "den", "sohn", "\u00fcbertragen", "ab", "amtierte", "mir", "tahsin", "saied", "beg", "kraft", "seiner", "autorit\u00e4t", "setzt", "der", "mr", "folgende", "personen", "in", "ihre", "\u00e4mter", "ein", "den", "bb", "schaich", "vater", "scheich", "der", "als", "das", "spirituelle", "oberhaupt", "der", "jesiden", "und", "vater", "der", "scheiche", "betrachtet", "wird", "er", "muss", "aus", "der", "familie", "von", "scheich", "fachr", "addn", "stammen", "und", "hat", "einen", "speziellen", "sitz", "am", "heiligtum", "von", "lalisch", "und", "wird", "auch", "echtiyr", "mergeh", "genannt", "der", "alte", "vom", "heiligtum", "den", "peschimm", "vorsteher", "der", "f\u00fcr", "eheschlie\u00dfungen", "zust\u00e4ndig", "ist", "und", "aus", "dem", "kreis", "der", "dans", "kommen", "muss", "die", "kocheks", "oder", "koceks", "freiwillige", "diener", "am", "heiligtum", "von", "lalisch", "die", "unter", "der", "aufsicht", "des", "bb", "schaich", "stehen", "und", "keiner", "bestimmten", "kaste", "angeh\u00f6ren", "m\u00fcssen", "sie", "nehmen", "am", "heiligtum", "verschiedene", "dienste", "wahr", "wassersch\u00f6pfen", "brennholzsammeln", "sind", "aber", "auch", "f\u00fcr", "ihre", "visionen", "wahrsagerischen", "f\u00e4higkeiten", "und", "wunder", "bekannt", "\u00fcber", "die", "bedeutung", "ihres", "namens", "gibt", "es", "unterschiedliche", "angaben", "w\u00e4hrend", "ph", "kreyenbroek", "ihn", "mit", "die", "kleinen", "von", "t\u00fcrk", "k\u00fc\u00e7\u00fck", "\u00fcbersetzt", "meint", "i", "kizilhan", "dass", "er", "sich", "von", "den", "beiden", "kurdischen", "w\u00f6rtern", "guh", "ohr", "und", "cak", "sehr", "gut", "ableitet", "man", "nenne", "die", "koceks", "deshalb", "so", "weil", "sie", "stimmen", "aus", "der", "unsichtbaren", "welt", "h\u00f6rten", "den", "tschawsch", "den", "w\u00e4chter", "des", "heiligtums", "von", "lalisch", "er", "muss", "z\u00f6libat\u00e4r", "lebendie", "autorit\u00e4t", "des", "mr", "und", "des", "bb", "schaich", "wurde", "in", "den", "letzten", "jahren", "sehr", "stark", "von", "dem", "sogenannten", "lalischzentrum", "herausgefordert", "einer", "jesidischen", "politischen", "und", "kulturellen", "organisation", "mit", "sitz", "in", "duhok", "die", "von", "der", "demokratischen", "partei", "kurdistans", "unterst\u00fctzt", "wird", "im", "jahre", "wurde", "ein", "anschlag", "auf", "den", "mr", "ver\u00fcbt", "den", "er", "verletzt", "\u00fcberlebte", "jesidische", "st\u00e4mme", "bei", "den", "jesiden", "existieren", "viele", "einzelne", "st\u00e4mme", "sie", "haben", "den", "charakter", "von", "sippen", "und", "sind", "ergebnisse", "des", "zusammenhalts", "von", "nachfahren", "bestimmter", "gr\u00fcndungsv\u00e4ter", "und", "des", "engen", "zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchls", "von", "jesiden", "in", "bestimmten", "kurdischen", "gebieten", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "st\u00e4mme", "sehen", "sich", "in", "der", "pflicht", "anderen", "stammesangeh\u00f6rigen", "zu", "helfen", "die", "heirat", "zwischen", "angeh\u00f6rigen", "unterschiedlicher", "jesidischer", "st\u00e4mme", "ist", "erlaubt", "ein", "bekannter", "stamm", "aus", "dem", "gouvernement", "dahuk", "ist", "der", "stamm", "qaididie", "jesidischen", "siedlungsgebiete", "waren", "und", "sind", "r\u00e4umlich", "voneinander", "getrennt", "aus", "organisatorischen", "gr\u00fcnden", "hat", "scheich", "ad", "festgelegt", "dass", "sich", "sowohl", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "pre", "als", "auch", "der", "scheiche", "auf", "die", "jesidischen", "st\u00e4mme", "in", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "deren", "gr\u00f6\u00dfe", "aufteilen", "sollen", "so", "bekam", "jeder", "stamm", "seine", "eigenen", "scheiche", "und", "pre", "und", "in", "jedem", "siedlungsraum", "gibt", "es", "f\u00fcr", "jede", "gruppe", "jesidischer", "gl\u00e4ubigen", "eines", "stammes", "die", "zust\u00e4ndigen", "pre", "und", "scheiche", "bei", "problemen", "k\u00f6nnen", "sich", "die", "gl\u00e4ubigen", "jedoch", "auch", "an", "pre", "und", "scheiche", "wenden", "die", "f\u00fcr", "andere", "st\u00e4mme", "zust\u00e4ndig", "sind", "religi\u00f6se", "praktiken", "und", "feste", "\u00fcbergangsriten", "die", "jesidische", "gemeinschaft", "kennt", "eine", "anzahl", "von", "\u00fcbergangsritualen", "die", "jede", "person", "durchlaufen", "muss", "um", "als", "vollwertiges", "mitglied", "der", "jesidischen", "gemeinschaft", "akzeptiert", "zu", "werden", "hierzu", "geh\u00f6ren", "in", "der", "kindheit", "das", "ritual", "des", "ersten", "haareschneidens", "biska", "pora", "das", "nur", "knaben", "betrifft", "und", "im", "siebten", "oder", "neunten", "monat", "nach", "der", "geburt", "stattfindet", "der", "scheich", "des", "knaben", "schneidet", "hierbei", "dessen", "haar", "von", "beiden", "seiten", "ab", "und", "nimmt", "drei", "locken", "bisk", "ab", "zwei", "davon", "werden", "den", "eltern", "gegeben", "eine", "beh\u00e4lt", "der", "scheich", "selbst", "und", "widmet", "sie", "den", "vorfahren", "von", "scheich", "ad", "eine", "weitere", "zeremonie", "mor", "kirin", "wird", "oft", "mit", "der", "christlichen", "taufe", "verglichen", "da", "hierbei", "der", "kopf", "des", "jesidischen", "jungen", "oder", "m\u00e4dchens", "drei", "mal", "mit", "wasser", "besprengt", "wird", "da", "hierf\u00fcr", "das", "wasser", "aus", "einer", "der", "als", "heilig", "geltenden", "wei\u00dfen", "quellen", "in", "lalish", "verwendet", "wird", "ist", "das", "ritual", "lokal", "auf", "den", "irak", "beschr\u00e4nkt", "die", "beschneidung", "der", "knaben", "sinet", "sowie", "in", "der", "jugend", "die", "wahl", "eines", "jenseitsbruders", "biry", "chirat", "oder", "einer", "jenseitsschwester", "huschk", "chirat", "aus", "einer", "scheichfamilie", "stellen", "weitere", "\u00fcbergangsriten", "dardie", "verbindung", "mit", "dem", "jenseitsbruder", "oder", "der", "jenseitsschwester", "wird", "bei", "einer", "feier", "\u00fcblicherweise", "in", "lalisch", "geschlossen", "bleibt", "lebenslang", "bestehen", "und", "verpflichtet", "zu", "gegenseitiger", "hilfe", "die", "jenseitsgeschwister", "begleiten", "in", "der", "totenzeremonie", "den", "verstorbenen", "auf", "dem", "weg", "zur", "neuen", "bestimmung", "und", "sollen", "auch", "im", "jenseits", "gegenseitig", "die", "moralische", "mitverantwortung", "f\u00fcr", "ihre", "taten", "\u00fcbernehmen", "wichtig", "ist", "in", "diesem", "zusammenhang", "der", "jesidische", "glaube", "an", "die", "seelenwanderung", "reinkarnation", "das", "leben", "endet", "nicht", "mit", "dem", "tod", "sondern", "geht", "in", "einem", "anderen", "k\u00f6rper", "weiter", "der", "neue", "k\u00f6rper", "ist", "abh\u00e4ngig", "von", "den", "taten", "im", "vorherigen", "leben", "nach", "jesidischer", "vorstellung", "verbinden", "sich", "in", "den", "verschiedenen", "leben", "allerdings", "immer", "wieder", "dieselben", "jenseitsgeschwister", "bellendan", "dieses", "ritual", "wird", "je", "nach", "region", "entweder", "am", "oder", "dezember", "des", "jahres", "gefeiert", "zu", "diesem", "anlass", "backen", "die", "jesiden", "brot", "und", "verteilen", "es", "an", "die", "armen", "unter", "ihnen", "sollte", "man", "allerdings", "keine", "armen", "finden", "wird", "das", "brot", "symbolisch", "dem", "nachbarn", "geschenkt", "in", "manchen", "gegenden", "mischt", "man", "in", "das", "brot", "rosinen", "denn", "derjenige", "der", "sie", "findet", "soll", "gl\u00fcck", "im", "leben", "haben", "der", "gro\u00dfteil", "der", "jesiden", "glaubt", "dass", "bellendan", "eine", "feier", "f\u00fcr", "die", "toten", "ist", "so", "backen", "sie", "das", "brot", "und", "besuchen", "die", "gr\u00e4ber", "der", "toten", "die", "wallfahrt", "nach", "lalisch", "jedes", "jahr", "im", "herbst", "findet", "in", "lalisch", "am", "grab", "von", "scheich", "ad", "das", "jesidische", "versammlungsfest", "jashne", "jimaiye", "statt", "das", "sieben", "tage", "dauert", "und", "zielpunkt", "der", "allgemeinen", "jesidischen", "wallfahrt", "ist", "der", "genaue", "festtermin", "schwankt", "manchmal", "liegt", "er", "ende", "september", "manchmal", "anfang", "oktober", "h\u00e4ufig", "erschweren", "oder", "verhindern", "politische", "umst\u00e4nde", "die", "pilgerfahrt", "nach", "lalisch", "die", "eine", "pflicht", "f\u00fcr", "jeden", "jesiden", "ist", "nach", "jesidischer", "vorstellung", "versammeln", "sich", "zu", "dieser", "zeit", "alle", "sieben", "mysterien", "um", "wichtige", "entscheidungen", "\u00fcber", "das", "kommende", "jahr", "zu", "f\u00e4llen", "jeder", "jeside", "sollte", "mindestens", "einmal", "im", "leben", "an", "diesem", "wallfahrtsfest", "teilgenommen", "habenam", "ersten", "tag", "ziehen", "die", "pilger", "an", "das", "untere", "ende", "des", "lalischtales", "wo", "sich", "die", "silatbr\u00fccke", "pira", "silat", "befindet", "die", "den", "heiligen", "vom", "profanen", "bereich", "trennt", "die", "pilger", "ziehen", "sich", "die", "schuhe", "aus", "waschen", "sich", "drei", "mal", "die", "h\u00e4nde", "in", "dem", "wasser", "unter", "der", "br\u00fccke", "\u00fcberschreiten", "mit", "fackeln", "drei", "mal", "die", "br\u00fccke", "und", "sprechen", "dabei", "die", "silatbr\u00fccke", "auf", "der", "einen", "seite", "ist", "die", "h\u00f6lle", "auf", "der", "anderen", "das", "paradies", "dann", "begeben", "sie", "sich", "in", "den", "oberen", "bereich", "des", "tals", "und", "singen", "religi\u00f6se", "hymnen", "an", "der", "prozession", "nimmt", "das", "gesamte", "religi\u00f6se", "personal", "der", "jesiden", "teil", "der", "mr", "der", "baba", "schaich", "der", "peschimm", "der", "baba", "tschawsch", "und", "weitere", "am", "zweiten", "und", "dritten", "tag", "werden", "diese", "zeremonien", "wiederholt", "am", "vierten", "tag", "wird", "die", "zeremonie", "des", "par", "suwar", "kirin", "vollzogen", "hierbei", "nehmen", "der", "baba", "tschawsch", "und", "seine", "helfer", "die", "bunten", "t\u00fccher", "auf", "die", "den", "sarkophag", "von", "scheich", "ad", "und", "die", "s\u00e4ulen", "des", "heiligtums", "bedecken", "und", "bringen", "sie", "zur", "quelle", "von", "kanya", "spi", "dort", "werden", "diese", "t\u00fccher", "von", "einem", "speziellen", "geistlichen", "dem", "serder", "von", "kanya", "spi", "der", "einer", "bestimmten", "prfamilie", "angeh\u00f6ren", "muss", "rituell", "gewaschen", "am", "f\u00fcnften", "tag", "findet", "die", "zeremonie", "des", "qabach", "statt", "das", "schlachtopfer", "eines", "bullen", "am", "sechsten", "tag", "wird", "die", "zeremonie", "des", "ber", "shibak", "vollzogen", "hierbei", "wird", "im", "andenken", "daran", "dass", "scheich", "ad", "nach", "seinem", "tod", "auf", "einer", "tragbahre", "transportiert", "wurde", "eine", "viereckige", "tragbahre", "aus", "flechtwerk", "in", "die", "versammlungshalle", "gebracht", "am", "letzten", "tag", "des", "festes", "wird", "die", "tragbahre", "begleitet", "von", "musik", "zu", "einem", "becken", "im", "inneren", "des", "heiligtums", "gebracht", "und", "mit", "wasser", "besprengt", "hierzu", "werden", "gebete", "gesprochen", "anschlie\u00dfend", "wird", "sie", "an", "ihren", "platz", "im", "heiligtum", "gebrachtdie", "jesidischen", "pilger", "bringen", "aus", "lalisch", "geweihte", "erde", "mit", "die", "mit", "dem", "heiligen", "wasser", "der", "quelle", "zemzem", "in", "lalisch", "nicht", "mit", "dem", "muslimischen", "samsam", "zu", "verwechseln", "zu", "festen", "k\u00fcgelchen", "geformt", "wurde", "sie", "gelten", "als", "heilige", "steine", "einzahl", "berat", "und", "spielen", "bei", "vielen", "religi\u00f6sen", "zeremonien", "eine", "wichtige", "rolle", "neujahrsfest", "das", "religi\u00f6se", "neujahr", "sersal", "f\u00e4llt", "bei", "den", "jesiden", "nicht", "wie", "das", "kurdische", "newrozfest", "auf", "den", "m\u00e4rz", "sondern", "findet", "am", "ersten", "mittwoch", "nach", "dem", "april", "im", "gregorianischen", "kalender", "statt", "es", "wird", "auch", "\u00e7arema", "sor", "roter", "mittwoch", "oder", "\u00e7arema", "ser\u00ea", "n\u00eesan\u00ea", "erster", "mittwoch", "im", "april", "genannt", "es", "gilt", "als", "wichtiges", "familienfest", "der", "jesiden", "zu", "dem", "auch", "in", "der", "diaspora", "angeh\u00f6rige", "oft", "\u00fcber", "gro\u00dfe", "entfernungen", "zusammenkommen", "jesidische", "kinder", "in", "europa", "beschreiben", "das", "fest", "gegen\u00fcber", "gleichaltrigen", "gelegentlich", "vereinfachend", "als", "unser", "ostern", "eine", "naheliegende", "parallele", "da", "im", "jesidischen", "neujahrsfest", "wie", "auch", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "ostertraditionen", "bunt", "gef\u00e4rbte", "eier", "eine", "symbolische", "rolle", "spielen", "die", "versteckt", "und", "dann", "im", "rahmen", "des", "festes", "von", "den", "kindern", "gesucht", "werden", "tawusgerran", "eines", "der", "bedeutendsten", "religi\u00f6sen", "jahresfeste", "in", "den", "d\u00f6rfern", "war", "tawusgerran", "die", "zirkulation", "des", "pfauen", "an", "diesem", "tag", "kamen", "mitglieder", "der", "gesonderten", "kaste", "qawwal", "in", "ein", "dorf", "und", "trugen", "sakrale", "hymnen", "vor", "die", "qawwal", "stammten", "aus", "den", "beiden", "nordirakischen", "kleinst\u00e4dten", "baschiqa", "und", "bahzani", "sie", "brachten", "ein", "bildnis", "eine", "metallene", "pfauenfigur", "von", "melek", "taus", "mit", "und", "stellten", "es", "auf", "damit", "es", "von", "der", "dorfbev\u00f6lkerung", "verehrt", "werden", "konnte", "die", "rezitation", "der", "verse", "wurde", "begleitet", "vom", "spiel", "der", "als", "heilig", "geltenden", "l\u00e4ngsfl\u00f6te", "schebab", "und", "der", "rahmentrommel", "duff", "grenzziehungen", "und", "politische", "probleme", "haben", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "daf\u00fcr", "gesorgt", "dass", "das", "mit", "langen", "reisen", "der", "qawwal", "verbundene", "tawusgerran", "in", "der", "heimatregion", "der", "jesiden", "praktisch", "nicht", "mehr", "durchgef\u00fchrt", "werden", "kann", "religionsgeschichtliche", "einordnung", "das", "jesidentum", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "zeitgen\u00f6ssischen", "monotheistischen", "religionen", "neben", "judentum", "samaritanern", "christentum", "islam", "sikhismus", "bahaitum", "und", "zoroastrismus", "nach", "ansicht", "einiger", "jesiden", "soll", "ihre", "religion", "\u00e4lter", "als", "das", "christentum", "sein", "und", "sich", "aus", "dem", "altpersischen", "mithraskult", "oder", "aus", "den", "kulten", "der", "meder", "entwickelt", "haben", "die", "j\u00fcngere", "religionsgeschichtliche", "forschung", "betont", "den", "eigenst\u00e4ndigen", "charakter", "der", "jesidischen", "religion", "nachdem", "sie", "in", "einem", "komplexen", "prozess", "elemente", "anderer", "religionen", "adaptiert", "habe", "darunter", "des", "orientalischen", "christentums", "besonders", "der", "nestorianischen", "eucharistie", "des", "mand\u00e4ismus", "des", "manich\u00e4ismus", "und", "der", "gnosis", "dagegen", "hatte", "die", "\u00e4ltere", "religionsgeschichtliche", "forschung", "die", "jesidische", "religion", "zun\u00e4chst", "als", "eine", "abspaltung", "vom", "islam", "oder", "als", "eine", "iranische", "religion", "verstanden", "im", "und", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "\u00fcberlieferten", "europ\u00e4ische", "reisende", "die", "bezeichnung", "der", "jesiden", "als", "teufelsanbeter", "sie", "bezogen", "sich", "dabei", "auf", "berichte", "der", "muslime", "in", "der", "nachbarschaft", "der", "jesiden", "eine", "dieser", "fr\u00fchen", "darstellungen", "zu", "den", "jesiden", "findet", "sich", "bei", "helmuth", "von", "moltke", "der", "eine", "volkskundliche", "beschreibung", "kurdistans", "um", "hinterlie\u00df", "auf", "dem", "sindschar", "und", "am", "s\u00fcdrande", "ihres", "gebietes", "wohnen", "jesiden", "anm", "bei", "moltke", "religi\u00f6se", "sekte", "welche", "heidnische", "\u00fcberreste", "in", "mohammedanischer", "und", "christlicher", "umdeutung", "bewahrt", "von", "welchen", "die", "t\u00fcrken", "annehmen", "da\u00df", "sie", "den", "teufel", "anbeten", "und", "die", "deshalb", "in", "sklaverei", "verkauft", "werden", "d\u00fcrfendie", "bezeichnung", "teufelsanbeter", "r\u00fchrt", "von", "der", "verehrung", "des", "von", "den", "muslimen", "mit", "satan", "gleichgesetzten", "gefallenen", "engels", "melek", "taus", "satan", "iblis", "ist", "nach", "dem", "koran", "ein", "solcher", "gefallener", "engel", "wie", "er", "mit", "diesem", "wort", "in", "der", "christlichen", "theologie", "vorkommt", "und", "zugleich", "ein", "aus", "feuer", "erschaffener", "dschinn", "der", "macht", "\u00fcber", "die", "menschen", "besitzt", "die", "aus", "islamischer", "sicht", "heterodoxe", "bestrebung", "eine", "art", "rehabilitierung", "des", "satans", "zu", "betreiben", "unternahm", "an", "vorderster", "front", "der", "sufigelehrte", "alhalldsch", "f\u00fcr", "seine", "ansicht", "iblis", "sei", "monotheistischer", "als", "gott", "und", "schlie\u00dflich", "f\u00fcr", "seinen", "ausspruch", "ich", "bin", "die", "g\u00f6ttliche", "wahrheit", "wurde", "alhalldsch", "auf", "der", "grundlage", "einer", "fatwa", "hingerichtet", "darin", "wurde", "alhalldsch", "zu", "einem", "aufrechten", "jesiden", "umgedeutet", "der", "seinen", "wahren", "glauben", "verteidigt", "die", "bewegung", "um", "alhalldsch", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "formen", "des", "sufismus", "die", "bei", "der", "bildung", "des", "synkretistischen", "jesidischen", "glaubenssystems", "beteiligt", "waren", "teufelsanbeter", "ist", "jedoch", "ein", "falsches", "schimpfwort", "weil", "melek", "taus", "nicht", "als", "teufel", "sondern", "als", "erl\u00f6ster", "oberster", "engel", "verehrt", "wird", "verfolgung", "der", "jesiden", "im", "nahen", "osten", "das", "wohngebiet", "der", "jesiden", "wurde", "seit", "dem", "jahrhundert", "von", "den", "osmanen", "kontrolliert", "und", "nach", "ver\u00fcbten", "die", "kurdischen", "f\u00fcrsten", "mohammed", "pascha", "rewanduz", "und", "bedirxan", "beg", "wiederholte", "massaker", "an", "ihnen", "erst", "wurden", "sie", "unter", "gesetzlichen", "schutz", "des", "osmanischen", "reichs", "gestellt", "und", "waren", "damit", "den", "buchreligionen", "rechtlich", "ebenb\u00fcrtigim", "osmanischen", "reich", "standen", "die", "jesiden", "au\u00dferhalb", "des", "milletsystems", "waren", "also", "nicht", "als", "religionsgemeinschaft", "anerkannt", "und", "standen", "damit", "in", "der", "sozialen", "hierarchie", "noch", "hinter", "christen", "und", "juden", "immer", "wieder", "kam", "es", "zu", "versuchen", "die", "als", "gottlos", "geltenden", "jesiden", "zum", "islam", "zu", "bekehren", "unter", "sultan", "abd\u00fclhamid", "ii", "verschlechterte", "sich", "die", "lage", "ab", "erheblich", "ein", "umstrittener", "erlass", "der", "auch", "jesiden", "zum", "milit\u00e4rdienst", "verpflichtete", "wurde", "wieder", "in", "kraft", "gesetzt", "steuerforderungen", "wurden", "erhoben", "die", "bei", "bekehrung", "zum", "islam", "zu", "erlassen", "seien", "dennoch", "kam", "es", "oft", "zu", "massakern", "seitens", "der", "osmanen", "an", "den", "jesiden", "diese", "werden", "von", "den", "jesiden", "farmn", "genannt", "die", "folge", "f\u00fcr", "jesiden", "die", "dem", "druck", "nachgaben", "und", "zum", "islam", "konvertierten", "war", "der", "ausschluss", "aus", "ihrer", "eigenen", "gemeinschaft", "schickte", "der", "sultan", "einen", "sondergesandten", "mit", "dem", "auftrag", "die", "jesiden", "notfalls", "mit", "gewalt", "zu", "bekehren", "es", "kam", "zu", "gefechten", "und", "zu", "massakern", "an", "den", "jesiden", "nach", "ihrer", "niederlage", "im", "jahr", "wurden", "w\u00e4hrend", "der", "vornehmlich", "an", "armeniern", "und", "christen", "ver\u00fcbten", "massaker", "der", "osmanischen", "truppen", "auch", "tausende", "von", "jesiden", "get\u00f6tetab", "dem", "jahrhundert", "siedelten", "sich", "jesiden", "vermutlich", "bedingt", "durch", "die", "ausdehnung", "des", "osmanischen", "reiches", "im", "gebiet", "des", "h\u00f6henzugs", "dschabal", "sindschar", "der", "heutigen", "provinz", "ninawa", "im", "nordirak", "an", "im", "zuge", "der", "irakischen", "arabisierungspolitik", "ab", "kam", "es", "immer", "wieder", "zu", "vertreibungen", "die", "d\u00f6rfer", "und", "ackerfl\u00e4chen", "wurden", "weitgehend", "entv\u00f6lkert", "die", "ca", "jesidischen", "d\u00f6rfer", "wurden", "dem", "erdboden", "gleichgemacht", "und", "die", "einwohner", "zur", "umsiedlung", "gezwungen", "auch", "in", "anderen", "gebieten", "des", "irak", "wurde", "in", "\u00e4hnlicher", "weise", "verfahren", "und", "beim", "bau", "der", "mosultalsperre", "wurden", "mehrere", "jesidische", "d\u00f6rfer", "zerst\u00f6rtin", "den", "letzten", "jahren", "haben", "die", "jesiden", "aufgrund", "des", "t\u00fcrkischkurdischen", "konflikts", "in", "gro\u00dfen", "auswanderungswellen", "die", "t\u00fcrkei", "verlassen", "im", "irak", "verf\u00fcgen", "die", "jesiden", "nach", "angaben", "des", "hohen", "fl\u00fcchtlingskommissars", "der", "vereinten", "nationen", "nicht", "\u00fcber", "eine", "eigene", "interessenvertretung", "im", "gegenw\u00e4rtigen", "zentralirakischen", "regierungsgef\u00fcge", "nachdem", "das", "fr\u00fchere", "ministerium", "f\u00fcr", "religionsangelegenheiten", "zugunsten", "dreier", "neugeschaffener", "ressorts", "f\u00fcr", "die", "angelegenheiten", "der", "schiiten", "sunniten", "und", "christen", "aufgel\u00f6st", "wurdeseit", "dem", "ende", "des", "irakkrieges", "sind", "die", "jesiden", "gezielt", "zur", "zielscheibe", "fundamentalistischer", "muslime", "geworden", "sie", "m\u00fcssen", "um", "ihr", "leben", "f\u00fcrchten", "das", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "die", "jesiden", "aus", "dem", "irak", "in", "massen", "nach", "europa", "und", "nordamerika", "fl\u00fcchten", "am", "august", "ver\u00fcbten", "terroristen", "aus", "dem", "umfeld", "der", "alqaida", "vier", "anschl\u00e4ge", "in", "den", "ausschlie\u00dflich", "von", "jesiden", "bewohnten", "d\u00f6rfern", "el", "khatanijah", "und", "el", "adnanijah", "siehe", "anschlag", "von", "sindschar", "die", "anschl\u00e4ge", "forderten", "insgesamt", "\u00fcber", "todesopfer", "hunderte", "wurden", "verletzt", "die", "tat", "gilt", "als", "racheakt", "f\u00fcr", "die", "tage", "zuvor", "ver\u00fcbte", "ermordung", "des", "j\u00e4hrigen", "jesidischen", "m\u00e4dchens", "dua", "khalil", "aswad", "das", "angeblich", "wegen", "eines", "\u00fcbertritts", "zum", "islam", "von", "ihrem", "eigenen", "clan", "gesteinigt", "wurde", "die", "alqaida", "in", "mossul", "hatte", "dar\u00fcber", "hinaus", "in", "einer", "fatwa", "verboten", "den", "jesiden", "essen", "zu", "geben", "wodurch", "sich", "die", "lebensmittelversorgung", "in", "den", "jesidischen", "d\u00f6rfern", "dramatisch", "verschlechterte", "die", "zusage", "der", "amerikaner", "und", "der", "kurdischen", "regionalregierung", "bald", "lebensmitteltransporte", "zu", "schicken", "nutzten", "terroristen", "f\u00fcr", "einen", "anschlag", "diese", "gegen", "die", "jesiden", "gerichteten", "anschl\u00e4ge", "waren", "die", "folgenschwersten", "seit", "beginn", "des", "irakkriegs", "irakkrise", "ab", "seit", "der", "irakkrise", "f\u00fchrte", "der", "vormarsch", "der", "terroristischen", "vereinigung", "islamischer", "staat", "im", "norden", "des", "iraks", "zu", "einer", "umfangreichen", "flucht", "vor", "allem", "von", "jesiden", "die", "terrorgruppe", "betrachtet", "die", "jesiden", "als", "ungl\u00e4ubige", "und", "verfolgt", "und", "ermordet", "sie", "die", "isorganisation", "hatte", "das", "jesidentum", "zu", "einer", "heidnischen", "religion", "aus", "vorislamischer", "zeit", "erkl\u00e4rt", "und", "gefangene", "frauen", "und", "m\u00e4dchen", "legal", "zur", "sklaverei", "freigegeben", "nach", "islamischem", "recht", "sei", "dies", "gerechtfertigt", "das", "ziel", "dabei", "sei", "die", "v\u00f6llige", "ausl\u00f6schung", "dieser", "religionder", "einzige", "ausweg", "f\u00fcr", "viele", "jesiden", "war", "die", "konversion", "zum", "islam", "diejenigen", "die", "sich", "weigerten", "wurden", "an", "ort", "und", "stelle", "erschossen", "die", "reaktion", "war", "dass", "jesiden", "solche", "mitglieder", "die", "unter", "diesen", "umst\u00e4nden", "konvertierten", "nicht", "wie", "noch", "unter", "den", "massakern", "der", "osmanen", "aus", "der", "gemeinschaft", "ausschlossen", "sondern", "ihnen", "die", "r\u00fcckkehr", "in", "den", "glauben", "erm\u00f6glichten", "in", "anlehnung", "an", "eben", "jene", "fr\u00fcheren", "massaker", "nennen", "jesiden", "die", "taten", "der", "isorganisation", "ebenfalls", "farmn", "die", "jesidische", "diaspora", "kaukasus", "es", "gab", "insgesamt", "drei", "fluchtwellen", "der", "jesiden", "aus", "dem", "osmanischen", "reich", "in", "den", "kaukasus", "nach", "georgien", "und", "armenien", "die", "erste", "gab", "es", "im", "jahrhundert", "zur", "zweiten", "fluchtwelle", "kam", "es", "w\u00e4hrend", "des", "russischt\u00fcrkischen", "krieges", "die", "dritte", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "fluchtwelle", "gab", "es", "am", "anfang", "des", "jahrhunderts", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "ausl\u00f6ser", "der", "flucht", "waren", "die", "gezielte", "verfolgung", "unterdr\u00fcckung", "und", "massaker", "an", "jesiden", "und", "anderen", "volksgruppen", "im", "osmanischen", "reich", "nicht", "selten", "unterst\u00fctzten", "muslimische", "kurden", "und", "osmanische", "beh\u00f6rden", "diese", "verfolgungen", "und", "massaker", "die", "jesiden", "die", "selbst", "opfer", "der", "osmanen", "waren", "sch\u00fctzten", "die", "armenier", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkrieges", "indem", "sie", "sie", "in", "ihren", "h\u00e4usern", "versteckt", "hielten", "dieser", "schutz", "der", "armenier", "durch", "die", "jesiden", "bildete", "eine", "grundlage", "f\u00fcr", "das", "zusammenleben", "von", "jesiden", "und", "armeniern", "in", "armenien", "vor", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "um", "lag", "die", "zahl", "der", "jesiden", "in", "georgien", "bei", "in", "armenien", "bei", "nach", "dem", "zusammenbruch", "kam", "es", "aber", "zu", "wachsendem", "nationalismus", "in", "beiden", "staaten", "und", "die", "situation", "f\u00fcr", "die", "jesiden", "und", "andere", "minderheiten", "verschlechterte", "sich", "die", "zahl", "der", "jesiden", "ging", "im", "zeitraum", "zwischen", "und", "in", "georgien", "auf", "und", "in", "armenien", "auf", "zur\u00fcck", "viele", "jesiden", "fl\u00fcchteten", "nach", "europa", "und", "russland", "in", "georgien", "sind", "die", "gr\u00fcnde", "der", "flucht", "vielf\u00e4ltig", "die", "jesiden", "beklagen", "massive", "\u00fcbergriffe", "durch", "polizisten", "und", "beamte", "mordvorw\u00fcrfe", "k\u00f6rperverletzungen", "falschanschuldigungen", "hass", "und", "unrichtige", "negative", "berichte", "der", "presse", "und", "\u00f6ffentliche", "\u00e4u\u00dferungen", "von", "politikern", "die", "jesiden", "haben", "keine", "chance", "auf", "h\u00f6here", "posten", "und", "gleichbehandlung", "bei", "der", "verwaltung", "und", "medizinischen", "versorgung", "ebenso", "wenig", "haben", "sie", "eine", "chance", "auf", "h\u00f6here", "bildung", "und", "h\u00f6heres", "einkommen", "die", "fl\u00fcchtlinge", "berichten", "\u00fcber", "erpressung", "bedrohung", "und", "verfolgung", "durch", "die", "polizei", "den", "jesiden", "in", "georgien", "wird", "der", "bau", "von", "jesidischen", "gebetsh\u00e4usern", "verboten", "sie", "sind", "in", "georgien", "weder", "in", "parlament", "noch", "regierung", "vertreten", "so", "dass", "ihre", "forderungen", "nach", "einem", "normalen", "leben", "kein", "geh\u00f6r", "finden", "zur", "sowjetzeit", "wurden", "garantiemandate", "an", "die", "jesiden", "vergeben", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "wurden", "sie", "aber", "wieder", "abgeschafftin", "armenien", "bildeten", "die", "jesiden", "im", "jahre", "mit", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "minderheit", "da", "ihnen", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "sowjetunion", "keine", "garantiemandate", "mehr", "zustehen", "sind", "sie", "im", "parlament", "nicht", "vertreten", "in", "aknalitsch", "befindet", "sich", "seit", "mit", "dem", "quba", "heft", "mer", "dwne", "u", "tawse", "melek", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "tempel", "des", "jesidentumsin", "russland", "wurde", "das", "jesidentum", "erst", "ende", "juli", "offiziell", "als", "religionsgemeinschaft", "und", "somit", "als", "k\u00f6rperschaft", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "anerkannt", "seit", "sendet", "radio", "jerewan", "\u00f6ffentliches", "radio", "armeniens", "t\u00e4glich", "eine", "halbe", "stunde", "lang", "die", "sendung", "stimme", "der", "jesiden", "in", "nordkurdischer", "sprache", "kurmandschi", "in", "der", "redaktion", "der", "radiosendung", "wird", "die", "jesidische", "wochenzeitung", "in", "armenischer", "sprache", "verfasst", "die", "ebenfalls", "stimme", "der", "jesiden", "hei\u00dft", "in", "armenien", "darf", "in", "jesidischen", "schulen", "nordkurdisch", "gelehrt", "werden", "europa", "und", "amerika", "eine", "bedeutende", "zahl", "von", "jesiden", "lebt", "zurzeit", "in", "europa", "haupts\u00e4chlich", "in", "frankreich", "gro\u00dfbritannien", "den", "niederlanden", "belgien", "der", "schweiz", "in", "spanien", "und", "besonders", "in", "deutschland", "einige", "wenige", "leben", "in", "schweden", "d\u00e4nemark", "\u00f6sterreich", "und", "in", "au\u00dfereurop\u00e4ischen", "staaten", "wie", "in", "den", "usa", "kanada", "und", "russland", "deutschland", "ab", "den", "er", "jahren", "migrierten", "durch", "das", "anwerbeabkommen", "zwischen", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "der", "t\u00fcrkei", "viele", "jesiden", "zun\u00e4chst", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "sp\u00e4ter", "unter", "anderem", "aus", "syrien", "und", "dem", "irak", "nach", "deutschland", "neben", "wirtschaftlichen", "motiven", "f\u00fchrten", "\u00fcber", "jahrzehnte", "unterdr\u00fcckungs", "und", "diskriminierungserfahrungen", "zunehmend", "zur", "flucht", "dieser", "religi\u00f6sen", "minderheit", "die", "gr\u00f6\u00dften", "jesidischen", "gemeinden", "wie", "die", "f\u00f6deration", "der", "ezidischen", "vereine", "in", "deutschland", "e", "v", "sind", "in", "niedersachsen", "und", "nordrheinwestfalen", "vertreten", "sch\u00e4tzungen", "zufolge", "leben", "heute", "zwischen", "und", "jesiden", "in", "der", "bundesrepublik", "zukunftsdebatte", "aufgrund", "der", "mittlerweile", "starken", "diaspora", "und", "den", "verfolgungen", "welchen", "die", "jesiden", "insbesondere", "im", "irak", "ausgesetzt", "sind", "ist", "eine", "debatte", "\u00fcber", "die", "zukunft", "der", "religionsgemeinschaft", "entstanden", "idan", "barir", "ein", "doktorand", "aus", "tel", "aviv", "schreibt", "in", "einem", "artikel", "dass", "die", "r\u00fcckkehr", "in", "jesidische", "gebiete", "wie", "sindschar", "oder", "schaichn", "f\u00fcr", "die", "meisten", "jesiden", "keine", "option", "mehr", "sei", "zu", "gro\u00df", "sei", "das", "misstrauen", "zur", "lokalen", "bev\u00f6lkerung", "die", "teils", "mit", "der", "isorganisation", "kollaboriert", "habe", "zus\u00e4tzlich", "dazu", "s\u00e4hen", "sie", "sich", "in", "der", "autonomen", "region", "kurdistan", "politisch", "nicht", "repr\u00e4sentiert", "teils", "sogar", "angefeindet", "viele", "jesiden", "wollten", "deshalb", "eine", "zukunft", "ihrer", "gemeinschaft", "au\u00dferhalb", "des", "irakvorschl\u00e4ge", "dazu", "variieren", "zum", "einen", "gibt", "es", "solche", "die", "die", "alte", "idee", "eines", "kleinen", "staates", "in", "der", "irakischen", "provinz", "ninawa", "favorisieren", "ein", "solcher", "staat", "w\u00fcrde", "von", "der", "internationalen", "gemeinschaft", "besch\u00fctzt", "werden", "und", "minderheiten", "eine", "sichere", "heimat", "bieten", "ohne", "religi\u00f6se", "verfolgungen", "oder", "politischen", "druck", "weitere", "optionen", "sind", "die", "umsiedlung", "der", "gesamten", "gemeinschaft", "nach", "armenien", "wo", "bereits", "circa", "jesiden", "leben", "sowie", "langfristig", "israel", "jesiden", "in", "literarischen", "werken", "john", "f", "case", "der", "achte", "tag", "thriller", "basteil\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "agatha", "christiemallowan", "erinnerung", "an", "gl\u00fcckliche", "tage", "ausgrabungen", "mit", "meinem", "mann", "in", "syrien", "l\u00fcbbe", "bergisch", "gladbach", "isbn", "andree", "hesse", "die", "schwester", "im", "jenseits", "wunderlich", "reinbek", "isbn", "yaar", "kemal", "die", "ameiseninsel", "unionsverlag", "z\u00fcrich", "isbn", "yaar", "kemal", "der", "sturm", "der", "gazellen", "unionsverlag", "z\u00fcrich", "isbn", "raymond", "khoury", "immortalis", "wunderlich", "isbn", "tom", "knox", "genesis", "secret", "hoffmann", "&", "campe", "hamburg", "isbn", "marek", "krajewski", "tod", "in", "breslau", "roman", "goldmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "james", "kr\u00fcss", "timm", "thaler", "oder", "das", "verkaufte", "lachen", "oetinger", "hamburg", "isbn", "h", "p", "lovecraft", "grauen", "in", "red", "hook", "suhrkamp", "frankfurt", "isbn", "original", "the", "horror", "at", "red", "hook", "karl", "may", "durch", "die", "w\u00fcste", "gesammelte", "werke", "band", "karlmayverlag", "bamberg", "isbn", "karl", "may", "durchs", "wilde", "kurdistan", "gesammelte", "werke", "band", "karlmayverlag", "bamberg", "isbn", "barbara", "nadel", "arabeske", "roman", "list", "berlin", "isbn", "ronya", "othmann", "die", "sommer", "roman", "hanser", "m\u00fcnchen", "isbn", "siehe", "auch", "liste", "bekannter", "jesiden", "liste", "jesidischer", "organisationen", "literatur", "hilmi", "abbas", "hrsg", "das", "ungeschriebene", "buch", "der", "kurden", "mythen", "und", "legenden", "hugendubel", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "birg\u00fcl", "a\u00e7kyldz", "the", "yezidis", "the", "history", "of", "community", "culture", "and", "religion", "tauris", "london", "u", "a", "isbn", "andreas", "ackermann", "yeziden", "in", "deutschland", "von", "der", "minderheit", "zur", "diaspora", "in", "paideuma", "mitteilungen", "zur", "kulturkunde", "band", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "martin", "affolderbach", "ralf", "geisler", "die", "yeziden", "ezwtexte", "nr", "evangelische", "zentralstelle", "f\u00fcr", "weltanschauungsfragen", "berlin", "pdfdatei", "kb", "seiten", "auf", "ekdde", "christine", "allison", "yazidis", "i", "general", "in", "encyclopaedia", "iranica", "juli", "englisch", "online", "auf", "iranicacom", "christine", "allison", "the", "yezidi", "oral", "tradition", "in", "iraqi", "kurdistan", "curzon", "richmond", "isbn", "englisch", "leseprobe", "in", "der", "googlebuchsuche", "carsten", "colpe", "konsens", "diskretion", "rivalit\u00e4t", "aus", "der", "ethnohistorie", "von", "kurden", "und", "yeziden", "in", "carsten", "borck", "eva", "savelsberg", "siamend", "hajo", "hrsg", "ethnizit\u00e4t", "nationalismus", "religion", "und", "politik", "in", "kurdistan", "kurdologie", "band", "lit", "m\u00fcnster", "isbn", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "mirza", "dinnayi", "yeziden", "im", "irak", "eine", "bedrohte", "minderheit", "ohne", "existenrechte", "in", "mary", "kreutzer", "thomas", "schmidinger", "hrsg", "irak", "von", "der", "republik", "der", "angst", "zur", "b\u00fcrgerlichen", "demokratie", "\u00e7a", "ira", "freiburg", "isbn", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "johannes", "d\u00fcchting", "nuh", "ates", "die", "kinder", "des", "engel", "pfau", "religion", "und", "geschichte", "der", "kurdischen", "yezidi", "komkar", "k\u00f6ln", "isbn", "irene", "dulz", "die", "yeziden", "im", "irak", "zwischen", "modelldorf", "und", "flucht", "studien", "zur", "zeitgeschichte", "des", "nahen", "ostens", "und", "nordafrikas", "band", "lit", "m\u00fcnster", "u", "a", "isbn", "eingeschr\u00e4nkte", "vorschau", "in", "der", "googlebuchsuche", "nelida", "fuccaro", "the", "other", "kurds", "yazidis", "in", "colonial", "iraq", "tauris", "london", "isbn", "englisch", "chaukeddin", "issa", "das", "yezidentum", "religion", "und", "leben", "deng\u00ea", "\u00eaz\u00eediyan", "oldenburg", "isbn", "manfred", "hutter", "iranische", "religionen", "zoroastrismus", "yezidentum", "bahtum", "de", "gruyter", "berlin", "boston", "isbn", "joseph", "isya", "devil", "worship", "the", "sacred", "books", "and", "traditions", "of", "the", "yezidis", "boston", "richard", "g", "badger", "digitalisat", "ilhan", "kizilhan", "die", "yeziden", "eine", "anthropologische", "und", "sozialpsychologische", "studie", "\u00fcber", "die", "kurdische", "gemeinschaft", "medico", "frankfurt", "isbn", "philip", "g", "kreyenbroek", "yezidism", "its", "background", "observances", "and", "and", "textual", "tradition", "mellen", "lewiston", "u", "a", "isbn", "englisch", "philip", "g", "kreyenbroek", "z", "kartal", "khanna", "omarkhali", "khj", "rashow", "yezidism", "in", "europe", "different", "generations", "speak", "about", "their", "religion", "g\u00f6ttinger", "orientforschungen", "iranica", "band", "harrassowitz", "wiesbaden", "isbn", "englisch", "philip", "g", "kreyenbroek", "yazd", "in", "peri", "j", "bearman", "hrsg", "the", "encyclopaedia", "of", "islam", "new", "edition", "band", "brill", "leiden", "s", "aa", "englisch", "roger", "lescot", "enqu\u00eate", "sur", "les", "yezidis", "de", "syrie", "et", "du", "djebel", "sindjr", "institut", "fran\u00e7ais", "de", "damas", "beirut", "digitalisat", "kai", "merten", "untereinander", "nicht", "nebeneinander", "das", "zusammenleben", "religi\u00f6ser", "und", "kultureller", "gruppen", "im", "osmanischen", "reich", "des", "jahrhunderts", "band", "von", "marburger", "religionsgeschichtliche", "beitr\u00e4ge", "lit", "verlag", "m\u00fcnster", "isbn", "die", "yeziden", "im", "osmanischen", "reich", "s", "eingeschr\u00e4nkte", "vorschau", "in", "der", "googlebuchsuche", "khanna", "omarkhali", "current", "changes", "in", "the", "yezidi", "system", "of", "transmission", "of", "religious", "knowledge", "and", "status", "of", "spiritual", "authority", "in", "derselbe", "hrsg", "religious", "minorities", "in", "kurdistan", "beyond", "the", "mainstream", "studies", "in", "oriental", "religions", "band", "harrassowitz", "wiesbaden", "isbn", "s", "englisch", "khanna", "omarkhali", "the", "status", "and", "role", "of", "the", "yezidi", "legends", "and", "myths", "to", "the", "question", "of", "comparative", "analysis", "of", "yezidism", "yrisn", "ahle", "haqq", "and", "zoroastrianism", "a", "common", "substratum", "in", "folia", "orientalia", "nr", "cracow", "s", "artur", "rodziewicz", "yezidi", "eros", "love", "as", "the", "cosmogonic", "factor", "and", "distinctive", "feature", "of", "the", "yezidi", "theology", "in", "the", "light", "of", "some", "ancient", "cosmogonies", "in", "fritillaria", "kurdica", "nr", "institut", "of", "oriental", "studies", "jagiellonian", "university", "s", "englisch", "pdfdatei", "mb", "seiten", "auf", "kurdishstudiespl", "artur", "rodziewicz", "tawus", "protogonos", "parallels", "between", "the", "yezidi", "theology", "and", "some", "ancient", "greek", "cosmogonies", "in", "iran", "and", "the", "caucasus", "band", "nr", "s", "englisch", "eszter", "sp\u00e4t", "the", "yezidis", "saqi", "books", "london", "eszter", "sp\u00e4t", "late", "antique", "motifs", "in", "yezidi", "oral", "tradition", "gorgias", "dissertations", "in", "religion", "band", "gorgias", "piscataway", "isbn", "englisch", "doktorarbeit", "eszter", "sp\u00e4t", "religious", "oral", "tradition", "and", "literacy", "among", "the", "yezidis", "of", "iraq", "in", "anthropos", "band", "nr", "s", "ursula", "spulerstegemann", "der", "engel", "pfau", "zum", "selbstverst\u00e4ndnis", "der", "yezidi", "in", "zeitschrift", "f\u00fcr", "religionswissenschaft", "band", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "oktober", "im", "internet", "archive", "sefik", "tagay", "serhat", "ortac", "die", "eziden", "und", "das", "ezidentum", "geschichte", "und", "gegenwart", "einer", "vom", "untergang", "bedrohten", "religion", "landeszentrale", "f\u00fcr", "politische", "bildung", "hamburg", "isbn", "telim", "tolan", "religion", "und", "leben", "in", "erhard", "franz", "hrsg", "yeziden", "eine", "alte", "religionsgemeinschaft", "zwischen", "tradition", "und", "moderne", "beitr\u00e4ge", "der", "tagung", "vom", "oktober", "in", "celle", "deutsches", "orientinstitut", "hamburg", "isbn", "udo", "tworuschka", "helga", "b", "gundlach", "die", "yezidi", "in", "michael", "kl\u00f6cker", "udo", "tworuschka", "hrsg", "handbuch", "der", "religionen", "kirchen", "und", "andere", "glaubensgemeinschaften", "in", "deutschland", "loseblattwerk", "in", "sieben", "b\u00e4ndern", "band", "islam", "olzog", "landsberg", "m\u00fcnchen", "kapitel", "weitere", "kleinere", "religionen", "isbn", "burkhard", "weitz", "engel", "ehre", "viele", "kinder", "in", "chrismon", "heft", "juli", "s", "gernot", "wie\u00dfner", "in", "das", "t\u00f6tende", "licht", "einer", "fremden", "welt", "gewandert", "geschichte", "und", "religion", "der", "yezidi", "in", "robin", "schneider", "hrsg", "die", "kurdischen", "yezidi", "ein", "volk", "auf", "dem", "weg", "in", "den", "untergang", "pogrom", "band", "gesellschaft", "f\u00fcr", "bedrohte", "v\u00f6lker", "g\u00f6ttingen", "isbn", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "september", "im", "internet", "archive", "b\u00e2nu", "yalkutbreddermann", "der", "wandel", "der", "yezidischen", "religion", "in", "der", "diaspora", "in", "gerdien", "jonker", "hrsg", "kern", "und", "rand", "religi\u00f6se", "minderheiten", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "in", "deutschland", "zentrum", "moderner", "orient", "studien", "band", "das", "arabische", "buch", "berlin", "isbn", "s", "pdfdatei", "kb", "seiten", "memento", "vom", "oktober", "im", "internet", "archive", "weblinks", "yezidisches", "forum", "e", "v", "yezidende", "die", "yeziden", "in", "deutschland", "religion", "und", "leben", "ezidische", "gemeinde", "hessen", "e", "v", "ezidischegemeindede", "gesellschaft", "ezidischer", "akademikerinnen", "gea", "geaevnet", "helga", "barbara", "gundlach", "kurzinformation", "religion", "yeziden", "religionswissenschaftlicher", "medien", "und", "informationsdienst", "e", "v", "remid", "abgerufen", "am", "august", "deutscher", "bundestag", "situation", "von", "angeh\u00f6rigen", "der", "ezidischen", "religionsgemeinschaft", "juni", "abgerufen", "am", "august", "pdfdatei", "kb", "seiten", "hasan", "aks\u00fcnger", "s\u00fcleyman", "ersu", "die", "yeziden", "eine", "fragestellung", "oder", "eine", "realit\u00e4t", "seminararbeit", "fachhochschule", "hhg", "\u00f6sterreich", "abgerufen", "am", "august", "das", "trauma", "der", "jesiden", "das", "los", "der", "jesiden", "im", "irak", "evangelischde", "august", "abgerufen", "am", "juli", "einzelnachweise"]