["johann", "wolfgang", "goethe", "ab", "von", "goethe", "*", "august", "in", "frankfurt", "am", "main", "m\u00e4rz", "in", "weimar", "gro\u00dfherzogtum", "sachsenweimareisenach", "war", "ein", "deutscher", "dichter", "politiker", "und", "naturforscher", "er", "gilt", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "sch\u00f6pfer", "deutschsprachiger", "dichtung", "goethe", "stammte", "aus", "einer", "angesehenen", "b\u00fcrgerlichen", "familie", "sein", "gro\u00dfvater", "m\u00fctterlicherseits", "war", "als", "stadtschulthei\u00df", "h\u00f6chster", "justizbeamter", "der", "stadt", "frankfurt", "sein", "vater", "doktor", "der", "rechte", "und", "kaiserlicher", "rat", "er", "und", "seine", "schwester", "cornelia", "erfuhren", "eine", "aufwendige", "ausbildung", "durch", "hauslehrer", "dem", "wunsch", "seines", "vaters", "folgend", "studierte", "goethe", "in", "leipzig", "und", "stra\u00dfburg", "rechtswissenschaft", "und", "war", "danach", "als", "advokat", "in", "wetzlar", "und", "frankfurt", "t\u00e4tig", "gleichzeitig", "folgte", "er", "seiner", "neigung", "zur", "dichtkunst", "die", "ersten", "anerkennungen", "in", "der", "welt", "der", "literatur", "erzielte", "er", "mit", "dem", "drama", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "das", "ihm", "nationalen", "erfolg", "eintrug", "und", "mit", "dem", "briefroman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "dem", "er", "sogar", "europ\u00e4ischen", "erfolg", "verdankte", "beide", "werke", "sind", "der", "literarischen", "str\u00f6mung", "des", "sturm", "und", "drang", "bis", "zuzuordnen", "als", "j\u00e4hriger", "wurde", "er", "an", "den", "hof", "von", "weimar", "eingeladen", "wo", "er", "sich", "schlie\u00dflich", "f\u00fcr", "den", "rest", "seines", "lebens", "niederlie\u00df", "er", "bekleidete", "dort", "als", "freund", "und", "minister", "des", "herzogs", "carl", "august", "politische", "und", "administrative", "\u00e4mter", "und", "leitete", "ein", "vierteljahrhundert", "das", "weimarer", "hoftheater", "die", "amtliche", "t\u00e4tigkeit", "mit", "der", "vernachl\u00e4ssigung", "seiner", "sch\u00f6pferischen", "f\u00e4higkeiten", "l\u00f6ste", "nach", "dem", "ersten", "weimarer", "jahrzehnt", "eine", "pers\u00f6nliche", "krise", "aus", "der", "sich", "goethe", "durch", "die", "flucht", "nach", "italien", "entzog", "die", "italienreise", "von", "september", "bis", "mai", "empfand", "er", "wie", "eine", "wiedergeburt", "ihr", "verdankte", "er", "die", "vollendung", "wichtiger", "werke", "wie", "iphigenie", "auf", "tauris", "egmont", "und", "torquato", "tasso", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "wurden", "seine", "amtspflichten", "weitgehend", "auf", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "beschr\u00e4nkt", "der", "in", "italien", "erlebte", "reichtum", "an", "kulturellem", "erbe", "stimulierte", "seine", "dichterische", "produktion", "und", "die", "erotischen", "erlebnisse", "mit", "einer", "jungen", "r\u00f6merin", "lie\u00dfen", "ihn", "unmittelbar", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "eine", "dauerhafte", "unstandesgem\u00e4\u00dfe", "liebesbeziehung", "zu", "christiane", "vulpius", "aufnehmen", "die", "er", "erst", "achtzehn", "jahre", "sp\u00e4ter", "mit", "einer", "eheschlie\u00dfung", "amtlich", "legalisierte", "goethes", "literarisches", "werk", "umfasst", "lyrik", "dramen", "epik", "autobiografische", "kunst", "und", "literaturtheoretische", "sowie", "naturwissenschaftliche", "schriften", "daneben", "ist", "sein", "umfangreicher", "briefwechsel", "von", "literarischer", "bedeutung", "goethe", "war", "vorbereiter", "und", "wichtigster", "vertreter", "des", "sturm", "und", "drang", "sein", "roman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "machte", "ihn", "in", "europa", "ber\u00fchmt", "selbst", "napoleon", "bat", "ihn", "zu", "einer", "audienz", "anl\u00e4sslich", "des", "erfurter", "f\u00fcrstenkongresses", "im", "bunde", "mit", "schiller", "und", "gemeinsam", "mit", "herder", "und", "wieland", "verk\u00f6rperte", "er", "die", "weimarer", "klassik", "die", "wilhelmmeisterromane", "wurden", "zu", "beispielgebenden", "vorl\u00e4ufern", "deutschsprachiger", "k\u00fcnstler", "und", "bildungsromane", "sein", "drama", "faust", "errang", "den", "ruf", "als", "die", "bedeutendste", "sch\u00f6pfung", "der", "deutschsprachigen", "literatur", "im", "alter", "wurde", "er", "auch", "im", "ausland", "als", "repr\u00e4sentant", "des", "geistigen", "deutschlands", "angesehen", "im", "deutschen", "kaiserreich", "wurde", "er", "zum", "deutschen", "nationaldichter", "und", "k\u00fcnder", "des", "deutschen", "wesens", "verkl\u00e4rt", "und", "als", "solcher", "f\u00fcr", "den", "deutschen", "nationalismus", "vereinnahmt", "es", "setzte", "damit", "eine", "verehrung", "nicht", "nur", "des", "werkes", "sondern", "auch", "der", "pers\u00f6nlichkeit", "des", "dichters", "ein", "dessen", "lebensf\u00fchrung", "als", "vorbildlich", "empfunden", "wurde", "goethes", "lyrik", "der", "faust", "und", "der", "roman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "geh\u00f6ren", "zur", "weltliteratur", "leben", "herkunft", "und", "jugend", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "wurde", "am", "august", "im", "goetheschen", "familienhaus", "dem", "heutigen", "goethehaus", "am", "frankfurter", "gro\u00dfen", "hirschgraben", "geboren", "und", "tags", "darauf", "evangelisch", "getauft", "sein", "rufname", "war", "wolfgang", "sein", "aus", "th\u00fcringen", "stammender", "gro\u00dfvater", "friedrich", "georg", "g\u00f6the", "hatte", "sich", "als", "schneidermeister", "in", "frankfurt", "niedergelassen", "und", "die", "schreibweise", "des", "familiennamens", "ge\u00e4ndert", "sp\u00e4ter", "bot", "sich", "ihm", "die", "gelegenheit", "in", "ein", "florierendes", "gasthaus", "und", "herbergsgesch\u00e4ft", "einzuheiraten", "als", "gastwirt", "und", "weinh\u00e4ndler", "war", "er", "zu", "einem", "ansehnlichen", "verm\u00f6gen", "gekommen", "das", "er", "in", "gestalt", "von", "immobilien", "hypothekarkrediten", "und", "mehreren", "s\u00e4cken", "voller", "geld", "seinen", "beiden", "s\u00f6hnen", "aus", "erster", "ehe", "und", "dem", "j\u00fcngsten", "sohn", "johann", "caspar", "goethe", "johann", "wolfgang", "goethes", "vater", "hinterlie\u00df", "goethes", "vater", "hatte", "zwar", "an", "der", "leipziger", "universit\u00e4t", "den", "doktorgrad", "der", "jurisprudenz", "erworben", "\u00fcbte", "aber", "keinen", "juristischen", "beruf", "aus", "mit", "dem", "ehrentitel", "kaiserlicher", "rat", "stieg", "er", "in", "die", "frankfurter", "oberschicht", "auf", "als", "rentier", "lebte", "er", "von", "den", "ertr\u00e4gen", "seines", "ererbten", "verm\u00f6gens", "das", "sp\u00e4ter", "auch", "dem", "sohn", "leben", "und", "studium", "ohne", "finanzielle", "zw\u00e4nge", "erm\u00f6glichen", "sollte", "er", "war", "vielseitig", "interessiert", "und", "gebildet", "jedoch", "auch", "streng", "und", "pedantisch", "was", "wiederholt", "zu", "konflikten", "in", "der", "familie", "f\u00fchrte", "goethes", "mutter", "catharina", "elisabeth", "goethe", "geb", "textor", "entstammte", "einer", "wohlhabenden", "und", "angesehenen", "frankfurter", "familie", "ihr", "vater", "johann", "wolfgang", "textor", "war", "als", "stadtschulthei\u00df", "der", "rangh\u00f6chste", "justizbeamte", "der", "stadt", "die", "lebenslustige", "und", "kontaktfreudige", "frau", "hatte", "mit", "jahren", "den", "damals", "j\u00e4hrigen", "rat", "goethe", "geheiratet", "nach", "johann", "wolfgang", "wurden", "noch", "f\u00fcnf", "weitere", "kinder", "geboren", "von", "denen", "jedoch", "nur", "die", "wenig", "j\u00fcngere", "schwester", "cornelia", "das", "kindesalter", "\u00fcberlebte", "mit", "ihr", "stand", "der", "bruder", "in", "einem", "engen", "vertrauensverh\u00e4ltnis", "das", "nach", "ansicht", "des", "biographen", "nicholas", "boyle", "und", "des", "psychoanalytikers", "kurt", "r", "eissler", "inzestu\u00f6se", "gef\u00fchle", "einschloss", "ihren", "sohn", "nannte", "die", "mutter", "ihren", "h\u00e4tschelhans", "ein", "gro\u00dfvater", "der", "mutter", "war", "der", "s\u00e4chsische", "kanzler", "christian", "br\u00fcck", "die", "gro\u00dfmutter", "barbara", "cranach", "somit", "waren", "die", "urgro\u00dfv\u00e4ter", "der", "s\u00e4chsische", "kanzler", "gregor", "br\u00fcck", "sowie", "lucas", "cranach", "der", "\u00e4ltere", "die", "geschwister", "erhielten", "eine", "aufw\u00e4ndige", "ausbildung", "von", "bis", "besuchte", "johann", "wolfgang", "eine", "\u00f6ffentliche", "schule", "danach", "wurden", "er", "und", "seine", "schwester", "gemeinsam", "vom", "vater", "sowie", "von", "insgesamt", "acht", "hauslehrern", "unterrichtet", "goethe", "erlernte", "latein", "griechisch", "und", "hebr\u00e4isch", "als", "klassische", "bildungssprachen", "sowie", "die", "lebenden", "sprachen", "franz\u00f6sisch", "italienisch", "englisch", "und", "das", "judendeutsch", "das", "in", "der", "frankfurter", "judengasse", "lebendige", "gegenwart", "war", "diese", "lebenden", "sprachen", "wurden", "von", "muttersprachlichen", "lehrern", "unterrichtet", "auf", "dem", "stundenplan", "standen", "au\u00dferdem", "naturwissenschaftliche", "f\u00e4cher", "religion", "und", "zeichnen", "\u00fcberdies", "lernte", "er", "klavier", "und", "cellospielen", "reiten", "fechten", "und", "tanzenschon", "fr\u00fch", "kam", "der", "junge", "in", "kontakt", "mit", "literatur", "das", "begann", "mit", "den", "gutenachtgeschichten", "der", "mutter", "und", "mit", "der", "bibellekt\u00fcre", "in", "der", "frommen", "lutherischprotestantischen", "familie", "zu", "weihnachten", "bekam", "er", "von", "der", "gro\u00dfmutter", "ein", "puppentheater", "geschenkt", "das", "f\u00fcr", "diese", "b\u00fchne", "vorgesehene", "theaterst\u00fcck", "lernte", "er", "auswendig", "und", "f\u00fchrte", "es", "immer", "wieder", "mit", "begeisterung", "gemeinsam", "mit", "freunden", "auf", "erste", "ans\u00e4tze", "seiner", "literarischen", "phantasie", "bewies", "der", "kleine", "goethe", "auch", "mit", "seinen", "nach", "eigener", "aussage", "aufschneiderischen", "anf\u00e4ngen", "wunderliche", "m\u00e4rchen", "zu", "erfinden", "und", "seinen", "staunenden", "freunden", "in", "der", "ichform", "zur", "spannenden", "unterhaltung", "aufzutischen", "gelesen", "wurde", "viel", "im", "hause", "goethe", "der", "vater", "besa\u00df", "eine", "bibliothek", "von", "rund", "b\u00e4nden", "so", "lernte", "goethe", "schon", "als", "kind", "unter", "anderem", "das", "volksbuch", "vom", "dr", "faust", "kennen", "im", "zuge", "des", "siebenj\u00e4hrigen", "krieges", "war", "von", "bis", "der", "franz\u00f6sische", "stadtkommandant", "graf", "thoranc", "im", "elternhaus", "einquartiert", "ihm", "und", "der", "mitgereisten", "schauspieltruppe", "verdankte", "goethe", "seine", "erste", "begegnung", "mit", "der", "franz\u00f6sischen", "dramenliteratur", "angeregt", "durch", "die", "vielen", "erlernten", "sprachen", "begann", "er", "als", "zw\u00f6lfj\u00e4hriger", "einen", "mehrsprachigen", "roman", "in", "dem", "in", "buntem", "durcheinander", "alle", "sprachen", "zur", "geltung", "kamenseinen", "biographen", "nicholas", "boyle", "und", "r\u00fcdiger", "safranski", "zufolge", "war", "goethe", "zwar", "ein", "hochbegabtes", "kind", "aber", "kein", "wunderkind", "wie", "etwa", "mozart", "er", "lernte", "schnell", "sprachen", "und", "besa\u00df", "eine", "ganz", "unkindliche", "gewandheit", "im", "verfassen", "von", "versen", "er", "war", "lebhaft", "von", "\u00fcbersch\u00e4umendem", "temperament", "und", "eigensinnig", "aber", "ohne", "tiefgang", "studium", "und", "fr\u00fche", "dichtung", "leipzig", "auf", "weisung", "des", "vaters", "begann", "goethe", "im", "herbst", "ein", "jurastudium", "an", "der", "traditionsreichen", "universit\u00e4t", "leipzig", "im", "gegensatz", "zum", "eher", "altfr\u00e4nkischen", "frankfurt", "das", "damals", "noch", "keine", "eigene", "universit\u00e4t", "hatte", "war", "leipzig", "eine", "elegante", "weltoffene", "stadt", "die", "den", "spitznamen", "kleinparis", "trug", "goethe", "wurde", "wie", "jemand", "behandelt", "der", "aus", "der", "provinz", "kam", "und", "musste", "sich", "zun\u00e4chst", "in", "kleidung", "und", "umgangsformen", "anpassen", "um", "von", "seinen", "neuen", "mitb\u00fcrgern", "akzeptiert", "zu", "werden", "von", "seinem", "vater", "mit", "einem", "monatlichen", "wechsel", "von", "gulden", "versorgt", "verf\u00fcgte", "er", "\u00fcber", "doppelt", "so", "viel", "geld", "wie", "ein", "student", "selbst", "an", "den", "teuersten", "universit\u00e4ten", "damals", "ben\u00f6tigtegoethe", "wohnte", "in", "leipzig", "in", "einem", "hofgeb\u00e4ude", "des", "hauses", "gro\u00dfe", "feuerkugel", "am", "neumarkt", "da", "w\u00e4hrend", "der", "messe", "die", "studenten", "ihre", "unterkunft", "f\u00fcr", "die", "h\u00e4ndler", "frei", "machten", "zog", "goethe", "zur", "messezeit", "auf", "ein", "bauerngut", "in", "reudnitz", "einem", "dorf", "\u00f6stlich", "von", "leipzigobwohl", "ihn", "sein", "vater", "der", "obhut", "des", "professors", "f\u00fcr", "geschichte", "und", "staatsrecht", "johann", "gottlob", "b\u00f6hme", "anvertraut", "hatte", "und", "dieser", "goethe", "den", "gew\u00fcnschten", "wechsel", "des", "studienfachs", "untersagte", "begann", "er", "das", "pflichtstudium", "schon", "bald", "zu", "vernachl\u00e4ssigen", "er", "gab", "dem", "besuch", "der", "poetikvorlesungen", "von", "christian", "f\u00fcrchtegott", "gellert", "den", "vorzug", "dem", "die", "studenten", "ihre", "schriftstellerischen", "versuche", "vorlegen", "konnten", "da", "gellert", "verse", "ungern", "annahm", "reichte", "er", "goethes", "poetische", "versuche", "unter", "anderem", "ein", "hochzeitsgedicht", "auf", "den", "onkel", "textor", "gleich", "an", "seinen", "stellvertreter", "weiter", "der", "davon", "wenig", "hielt", "der", "maler", "adam", "friedrich", "oeser", "bei", "dem", "goethe", "den", "frankfurter", "zeichenunterricht", "fortsetzte", "machte", "ihn", "mit", "dem", "an", "der", "antike", "orientierten", "kunstideal", "seines", "sch\u00fclers", "johann", "joachim", "winckelmann", "bekannt", "oeser", "als", "gr\u00fcndungsdirektor", "der", "im", "jahre", "ins", "leben", "gerufenen", "leipziger", "kunstakademie", "f\u00f6rderte", "goethes", "kunstverst\u00e4ndnis", "und", "k\u00fcnstlerisches", "urteilsverm\u00f6gen", "in", "einem", "dankesbrief", "aus", "frankfurt", "schrieb", "goethe", "ihm", "er", "habe", "bei", "ihm", "mehr", "gelernt", "als", "in", "all", "den", "jahren", "an", "der", "universit\u00e4t", "auf", "oesers", "empfehlung", "besuchte", "er", "im", "m\u00e4rz", "dresden", "und", "die", "gem\u00e4ldegalerie", "goethe", "schloss", "mit", "oesers", "tochter", "friederike", "elisabeth", "im", "jahre", "eine", "freundschaft", "die", "sich", "auch", "nach", "seinen", "leipziger", "jahren", "noch", "eine", "weile", "im", "briefwechsel", "erhielt", "oeser", "blieb", "auch", "selbst", "mit", "goethe", "bis", "zu", "dessen", "aufbruch", "nach", "stra\u00dfburg", "durch", "briefe", "in", "engerem", "kontakt", "ihre", "verbindung", "hat", "bis", "zum", "tode", "von", "oeser", "angehalten", "beim", "kupferstecher", "johann", "michael", "stock", "im", "silbernenen", "b\u00e4ren", "erlernte", "goethe", "in", "seiner", "leipziger", "studentenzeit", "die", "techniken", "des", "holzschnitts", "und", "der", "radierung", "fern", "dem", "elternhaus", "genoss", "der", "und", "j\u00e4hrige", "in", "leipzig", "gr\u00f6\u00dfere", "freiheiten", "er", "besuchte", "theaterauff\u00fchrungen", "verbrachte", "die", "abende", "mit", "freunden", "oder", "es", "wurden", "ausfl\u00fcge", "in", "die", "umgebung", "unternommen", "in", "die", "leipziger", "zeit", "fiel", "goethes", "erstes", "ernsthaftes", "liebesverh\u00e4ltnis", "die", "romanze", "mit", "der", "handwerker", "und", "gastwirtstochter", "k\u00e4thchen", "sch\u00f6nkopf", "wurde", "nach", "zwei", "jahren", "im", "gegenseitigen", "einvernehmen", "wieder", "gel\u00f6st", "die", "gef\u00fchlsaufwallungen", "dieser", "jahre", "beeinflussten", "goethes", "schreibstil", "hatte", "er", "zuvor", "schon", "gedichte", "im", "regelgerechten", "stil", "des", "rokoko", "verfasst", "so", "wurde", "ihr", "tonfall", "nun", "freier", "und", "st\u00fcrmischer", "eine", "sammlung", "von", "anakreontischen", "gedichten", "abgeschrieben", "und", "illustriert", "von", "seinem", "freund", "ernst", "wolfgang", "behrisch", "ergab", "das", "buch", "annette", "eine", "weitere", "kleine", "gedichtsammlung", "wurde", "unter", "dem", "titel", "neue", "lieder", "als", "erstes", "von", "goethes", "werken", "gedruckt", "in", "ihren", "jugendlichen", "anf\u00e4ngen", "ist", "goethes", "dichtung", "nicholas", "boyle", "zufolge", "kompromi\u00dflos", "erotisch", "und", "befasst", "sich", "ganz", "direkt", "mit", "der", "machtvollsten", "quelle", "des", "individuellen", "wollens", "und", "f\u00fchlensim", "juli", "erlitt", "goethe", "einen", "schweren", "blutsturz", "als", "folge", "einer", "tuberkul\u00f6sen", "erkrankung", "und", "wurde", "vom", "leipziger", "arzt", "georg", "christian", "reichel", "erfolgreich", "behandelt", "wieder", "halbwegs", "reisef\u00e4hig", "kehrte", "er", "im", "august", "zur", "entt\u00e4uschung", "seines", "vaters", "ohne", "akademischen", "abschluss", "ins", "frankfurter", "elternhaus", "zur\u00fcck", "frankfurt", "und", "stra\u00dfburg", "die", "lebensbedrohliche", "erkrankung", "erforderte", "eine", "lange", "rekonvaleszenz", "und", "machte", "ihn", "empf\u00e4nglich", "f\u00fcr", "die", "vorstellungen", "des", "pietismus", "die", "eine", "freundin", "der", "mutter", "die", "herrnhuterin", "susanne", "von", "klettenberg", "ihm", "nahebrachte", "in", "dieser", "zeit", "fand", "er", "in", "seinem", "erwachsenenleben", "vor\u00fcbergehend", "den", "engsten", "kontakt", "zum", "christentum", "er", "besch\u00e4ftigte", "sich", "au\u00dferdem", "mit", "mystischen", "und", "alchemistischen", "schriften", "einer", "lekt\u00fcre", "auf", "die", "er", "sp\u00e4ter", "im", "faust", "zur\u00fcckgreifen", "sollte", "unabh\u00e4ngig", "davon", "verfasste", "er", "in", "dieser", "zeit", "sein", "erstes", "lustspiel", "die", "mitschuldigen", "im", "april", "setzte", "goethe", "sein", "studium", "an", "der", "universit\u00e4t", "stra\u00dfburg", "fort", "stra\u00dfburg", "war", "mit", "einwohnern", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "frankfurt", "und", "kam", "im", "zuge", "der", "reunionspolitik", "zu", "frankreich", "der", "unterricht", "an", "der", "universit\u00e4t", "erfolgte", "gro\u00dfenteils", "noch", "in", "deutscher", "sprache", "diesmal", "widmete", "sich", "goethe", "zielstrebiger", "den", "juristischen", "studien", "fand", "aber", "auch", "zeit", "als", "gasth\u00f6rer", "die", "vorlesungen", "\u00fcber", "chemie", "und", "botanik", "von", "jacob", "reinbold", "spielmann", "zu", "besuchen", "in", "stra\u00dfburg", "kn\u00fcpfte", "er", "eine", "ganze", "reihe", "pers\u00f6nlicher", "bekanntschaften", "die", "wichtigste", "davon", "war", "die", "mit", "dem", "theologen", "kunst", "und", "literaturtheoretiker", "johann", "gottfried", "herder", "goethe", "nennt", "es", "das", "bedeutendste", "ereignis", "der", "stra\u00dfburger", "zeit", "der", "\u00e4ltere", "\u00f6ffnete", "ihm", "bei", "den", "fast", "t\u00e4glichen", "besuchen", "die", "augen", "f\u00fcr", "die", "urspr\u00fcngliche", "sprachgewalt", "von", "autoren", "wie", "homer", "shakespeare", "und", "ossian", "sowie", "der", "volkspoesie", "und", "gab", "so", "entscheidende", "impulse", "f\u00fcr", "goethes", "dichterische", "entwicklung", "sp\u00e4ter", "sollte", "er", "auf", "goethes", "f\u00fcrsprache", "hin", "in", "weimarische", "dienste", "berufen", "werden", "zu", "seinem", "freundes", "und", "bekanntenkreis", "der", "sich", "meist", "beim", "gemeinsamen", "mittagstisch", "traf", "geh\u00f6rten", "auch", "der", "sp\u00e4tere", "augenarzt", "und", "pietistisch", "gepr\u00e4gte", "schriftsteller", "jungstilling", "und", "der", "theologe", "und", "schriftsteller", "jakob", "michael", "reinhold", "lenz", "obwohl", "von", "religi\u00f6s", "orientierten", "freunden", "umgeben", "wandte", "er", "sich", "in", "stra\u00dfburg", "endg\u00fcltig", "vom", "pietismus", "abdurch", "einen", "studienfreund", "wurde", "er", "in", "die", "familie", "des", "pfarrers", "brion", "in", "sessenheim", "goethe", "schreibt", "sesenheim", "eingef\u00fchrt", "er", "lernte", "dabei", "die", "pfarrerstochter", "friederike", "brion", "kennen", "und", "lieben", "mit", "dem", "abgang", "von", "der", "stra\u00dfburger", "universit\u00e4t", "beendete", "der", "bindungsscheue", "junge", "goethe", "die", "beziehung", "was", "f\u00fcr", "friederike", "freilich", "erst", "durch", "einen", "brief", "goethes", "aus", "frankfurt", "ersichtlich", "wurde", "wie", "nicholas", "boyle", "diese", "episode", "deutet", "musste", "sich", "friederike", "schwerwiegend", "kompromittiert", "f\u00fchlen", "da", "goethe", "durch", "sein", "verhalten", "ihr", "gegen\u00fcber", "als", "ihr", "verlobter", "gelten", "konnte", "ersch\u00fcttert", "und", "schuldbewusst", "nahm", "goethe", "die", "nachricht", "\u00fcber", "ihren", "gesundheitlichen", "zusammenbruch", "auf", "die", "er", "ihrem", "sp\u00e4teren", "antwortbrief", "entnahm", "die", "an", "friederike", "gerichteten", "gedichte", "die", "sp\u00e4ter", "als", "sesenheimer", "lieder", "bekannt", "wurden", "u", "a", "willkommen", "und", "abschied", "mailied", "heidenr\u00f6slein", "sind", "nach", "karl", "otto", "conrady", "mit", "dem", "etikett", "erlebnislyrik", "falsch", "benannt", "die", "\u00e4u\u00dfere", "form", "der", "lyrik", "biete", "nichts", "neues", "und", "auch", "der", "sprachliche", "ausdruck", "gehe", "allenfalls", "in", "nuancen", "\u00fcber", "die", "gewohnte", "gedichtsprache", "hinaus", "gleichwohl", "trage", "das", "ich", "in", "ihnen", "individuelle", "z\u00fcge", "und", "lehne", "sich", "nicht", "an", "vorgegebene", "muster", "sch\u00e4ferlicher", "typen", "an", "vielmehr", "erschienen", "sprechendes", "ich", "geliebte", "liebe", "und", "natur", "in", "einer", "bisher", "nicht", "gekannten", "sprachlichen", "intensit\u00e4tim", "sommer", "reichte", "goethe", "seine", "nicht", "erhaltene", "juristische", "dissertation", "ein", "die", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "staat", "und", "kirche", "zum", "thema", "hatte", "die", "stra\u00dfburger", "theologen", "empfanden", "sie", "als", "skandal\u00f6s", "einer", "von", "ihnen", "bezeichnete", "goethe", "als", "wahnsinnigen", "religionsver\u00e4chter", "der", "dekan", "der", "fakult\u00e4t", "empfahl", "goethe", "die", "dissertation", "zur\u00fcckzuziehen", "die", "universit\u00e4t", "bot", "ihm", "jedoch", "die", "m\u00f6glichkeit", "das", "lizenziat", "zu", "erwerben", "f\u00fcr", "diesen", "niedrigeren", "abschluss", "brauchte", "er", "nur", "einige", "thesen", "aufzustellen", "und", "zu", "verteidigen", "grundlage", "der", "disputation", "am", "august", "die", "er", "cum", "applausu", "bestand", "waren", "thesen", "in", "lateinischer", "sprache", "unter", "dem", "titel", "positiones", "juris", "in", "der", "vorletzten", "these", "sprach", "er", "die", "streitfrage", "an", "ob", "eine", "kindsm\u00f6rderin", "der", "todesstrafe", "zu", "unterwerfen", "sei", "das", "thema", "griff", "er", "sp\u00e4ter", "in", "k\u00fcnstlerischer", "form", "in", "der", "gretchentrag\u00f6die", "auf", "advokat", "und", "dichter", "in", "frankfurt", "und", "wetzlar", "zur\u00fcck", "in", "frankfurt", "er\u00f6ffnete", "goethe", "eine", "kleine", "anwaltskanzlei", "die", "vornehmlich", "seinem", "vater", "als", "blo\u00dfe", "durchgangsstation", "zu", "h\u00f6heren", "\u00e4mtern", "etwa", "schulthei\u00df", "wie", "der", "gro\u00dfvater", "galt", "die", "advokatur", "betrieb", "er", "mit", "bald", "nachlassendem", "interesse", "und", "geringem", "arbeitseifer", "vier", "jahre", "lang", "bis", "zur", "abreise", "nach", "weimar", "wichtiger", "als", "der", "anwaltsberuf", "war", "goethe", "die", "dichtung", "ende", "brachte", "er", "innerhalb", "von", "sechs", "wochen", "die", "geschichte", "gottfriedens", "von", "berlichingen", "mit", "der", "eisernen", "hand", "zu", "papier", "nach", "einer", "\u00fcberarbeitung", "wurde", "das", "drama", "als", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "im", "selbstverlag", "ver\u00f6ffentlicht", "das", "mit", "allen", "\u00fcberlieferten", "dramatischen", "regeln", "brechende", "werk", "fand", "begeisterte", "aufnahme", "und", "gilt", "als", "ein", "gr\u00fcndungsdokument", "des", "sturm", "und", "drang", "das", "der", "epoche", "namengebende", "drama", "sturm", "und", "drang", "stammte", "von", "friedrich", "maximilian", "klinger", "der", "zum", "freundeskreis", "aus", "goethes", "jugendtagen", "geh\u00f6rte", "im", "januar", "erlebte", "goethe", "in", "frankfurt", "die", "d\u00fcstere", "zeremonie", "der", "\u00f6ffentlichen", "hinrichtung", "der", "kindsm\u00f6rderin", "susanna", "margaretha", "brandt", "durch", "das", "schwert", "sie", "bildete", "nach", "r\u00fcdiger", "safranski", "den", "pers\u00f6nlichen", "hintergrund", "f\u00fcr", "die", "gretchentrag\u00f6die", "im", "faust", "an", "dem", "goethe", "anfang", "der", "er", "jahre", "zu", "arbeiten", "begonnen", "hatte", "seine", "schwester", "cornelia", "heiratete", "den", "advokaten", "johann", "georg", "schlosser", "goethes", "zehn", "jahre", "\u00e4lteren", "freund", "der", "als", "anwalt", "an", "dem", "prozess", "gegen", "die", "kindsm\u00f6rderin", "mitgewirkt", "hatte", "pl\u00e4dierte", "goethe", "sp\u00e4ter", "im", "parallel", "gelagerten", "falle", "der", "kindsm\u00f6rderin", "johanna", "h\u00f6hn", "auf", "nachfrage", "des", "herzogs", "carl", "august", "von", "weimar", "der", "ihre", "todesstrafe", "zu", "lebensl\u00e4nglicher", "haft", "umwandeln", "wollte", "mit", "seiner", "ausschlaggebenden", "stimme", "im", "geheimen", "consilium", "f\u00fcr", "die", "beibehaltung", "der", "todesstrafe", "wonach", "h\u00f6hn", "am", "november", "mit", "dem", "schwert", "enthauptet", "wurdeh\u00e4ufige", "besuche", "stattete", "er", "in", "diesen", "jahren", "dem", "darmst\u00e4dter", "kreis", "der", "empfindsamen", "um", "johann", "heinrich", "merck", "ab", "wobei", "er", "kilometer", "lange", "wanderungen", "von", "frankfurt", "nach", "darmstadt", "auf", "sich", "nahm", "auf", "mercks", "urteil", "legte", "goethe", "gro\u00dfen", "wert", "in", "seiner", "autobiographie", "bescheinigte", "er", "ihm", "dass", "er", "den", "gr\u00f6\u00dften", "einflu\u00df", "auf", "sein", "leben", "gehabt", "habe", "seiner", "einladung", "folgend", "schrieb", "goethe", "rezensionen", "f\u00fcr", "die", "von", "merck", "und", "schlosser", "geleitete", "zeitschrift", "frankfurter", "gelehrte", "anzeigenzwischen", "den", "beiden", "niederschriften", "des", "g\u00f6tz", "hatte", "sich", "goethe", "im", "mai", "wiederum", "auf", "dr\u00e4ngen", "des", "vaters", "als", "praktikant", "beim", "reichskammergericht", "in", "wetzlar", "eingeschrieben", "sein", "dortiger", "kollege", "johann", "christian", "kestner", "beschrieb", "sp\u00e4ter", "den", "damaligen", "goethe", "wieder", "schenkte", "goethe", "den", "juristischen", "studien", "wenig", "aufmerksamkeit", "stattdessen", "befasste", "er", "sich", "mit", "den", "antiken", "autoren", "auf", "einem", "l\u00e4ndlichen", "tanzvergn\u00fcgen", "lernte", "er", "kestners", "verlobte", "charlotte", "buff", "kennen", "in", "die", "er", "sich", "verliebte", "goethe", "wurde", "regelm\u00e4\u00dfiger", "und", "willkommener", "gast", "im", "haus", "der", "familie", "buff", "nachdem", "ihm", "charlotte", "erkl\u00e4rt", "hatte", "dass", "er", "auf", "nichts", "als", "ihre", "freundschaft", "hoffen", "d\u00fcrfe", "und", "goethe", "die", "hoffnungslosigkeit", "seiner", "lage", "erkannt", "hatte", "fl\u00fcchtete", "er", "aus", "wetzlaranderthalb", "jahre", "sp\u00e4ter", "verarbeitete", "er", "diese", "erfahrung", "sowie", "weitere", "eigene", "und", "fremde", "erlebnisse", "in", "dem", "briefroman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "den", "er", "anfang", "innerhalb", "von", "nur", "vier", "wochen", "niederschrieb", "das", "hochemotionale", "werk", "das", "sowohl", "dem", "sturm", "und", "drang", "wie", "der", "gleichzeitigen", "literarischen", "str\u00f6mung", "der", "empfindsamkeit", "zugerechnet", "wird", "machte", "seinen", "autor", "binnen", "kurzem", "in", "ganz", "europa", "ber\u00fchmt", "goethe", "selbst", "erkl\u00e4rte", "den", "ungeheuren", "erfolg", "des", "buches", "und", "das", "von", "ihm", "ausgel\u00f6ste", "wertherfieber", "sp\u00e4ter", "damit", "dass", "es", "genau", "die", "bed\u00fcrfnisse", "der", "damaligen", "zeit", "getroffen", "habe", "der", "dichter", "selbst", "rettete", "sich", "mit", "der", "sch\u00f6pferischen", "arbeit", "am", "werther", "aus", "einer", "eigenen", "krisenhaften", "lebenssituation", "ich", "f\u00fchlte", "mich", "wie", "nach", "einer", "generalbeichte", "wieder", "froh", "und", "frei", "und", "zu", "einem", "neuen", "leben", "berechtigt", "gleichwohl", "hielt", "er", "danach", "ein", "herzliches", "verh\u00e4ltnis", "zu", "kestner", "und", "lotte", "durch", "briefwechsel", "aufrechtbei", "der", "r\u00fcckkehr", "aus", "wetzlar", "empfing", "ihn", "der", "vater", "mit", "vorw\u00fcrfen", "weil", "der", "dortige", "aufenthalt", "dem", "beruflichen", "fortkommen", "des", "sohnes", "nicht", "dienlich", "gewesen", "war", "die", "folgenden", "frankfurter", "jahre", "bis", "zur", "abreise", "nach", "weimar", "z\u00e4hlten", "zu", "den", "produktivsten", "in", "goethes", "leben", "au\u00dfer", "dem", "werther", "entstanden", "die", "gro\u00dfen", "hymnen", "unter", "anderem", "wandrers", "sturmlied", "ganymed", "prometheus", "und", "mahomets", "gesang", "mehrere", "kurzdramen", "unter", "anderem", "das", "jahrmarktsfest", "zu", "plundersweilern", "und", "g\u00f6tter", "helden", "und", "wieland", "sowie", "die", "dramen", "clavigo", "und", "stella", "ein", "schauspiel", "f\u00fcr", "liebende", "auch", "griff", "goethe", "in", "dieser", "zeit", "zum", "ersten", "mal", "den", "fauststoff", "auf", "zu", "ostern", "verlobte", "goethe", "sich", "mit", "der", "frankfurter", "bankierstochter", "lili", "sch\u00f6nemann", "gegen\u00fcber", "eckermann", "\u00e4u\u00dferte", "er", "sich", "gegen", "ende", "seines", "lebens", "sie", "sei", "die", "erste", "gewesen", "die", "er", "tief", "und", "wahrhaft", "liebte", "zum", "ersten", "mal", "bot", "ihm", "lili", "wie", "nicholas", "boyle", "schreibt", "die", "ganz", "reale", "m\u00f6glichkeit", "der", "ehe", "aber", "vor", "einer", "solchen", "bindung", "schreckte", "der", "junge", "dichter", "zur\u00fcck", "eine", "ehe", "war", "mit", "seinen", "lebenspl\u00e4nen", "nicht", "vereinbar", "als", "weitere", "hemmnisse", "kamen", "die", "unterschiedlichen", "milieus", "und", "konfessionen", "der", "eltern", "hinzu", "um", "abstand", "zu", "gewinnen", "folgte", "er", "einer", "einladung", "der", "br\u00fcder", "christian", "und", "friedrich", "leopold", "zu", "stolbergstolberg", "zu", "einer", "mehrmonatigen", "reise", "durch", "die", "schweiz", "in", "z\u00fcrich", "war", "er", "bei", "lavater", "an", "dessen", "physiognomischen", "fragmenten", "goethe", "mitwirkte", "zu", "gast", "und", "machte", "die", "bekanntschaft", "von", "barbara", "schulthe\u00df", "aus", "lavaters", "freundeskreis", "daraus", "entstand", "eine", "lebenslange", "freundschaft", "goethe", "nannte", "sie", "seine", "treueste", "leserin", "sie", "erhielt", "in", "abst\u00e4nden", "die", "fertigen", "b\u00fccher", "des", "entstehenden", "wilhelm", "meisterromans", "die", "sie", "mit", "hilfe", "ihrer", "tochter", "abschrieb", "einer", "ihrer", "abschriften", "ist", "es", "zu", "verdanken", "dass", "der", "nachwelt", "die", "entdeckte", "und", "gedruckte", "urfassung", "des", "romans", "wilhelm", "meisters", "theatralische", "sendung", "\u00fcberliefert", "wurdeim", "oktober", "wurde", "die", "verlobung", "durch", "lilis", "mutter", "mit", "der", "erkl\u00e4rung", "aufgel\u00f6st", "dass", "sich", "eine", "heirat", "wegen", "der", "verschiedenheit", "der", "religionen", "nicht", "schicke", "goethe", "der", "unter", "der", "trennung", "sehr", "litt", "nahm", "in", "dieser", "situation", "eine", "einladung", "des", "j\u00e4hrigen", "herzogs", "carl", "august", "zu", "einer", "reise", "nach", "weimar", "an", "minister", "in", "weimar", "ab", "im", "november", "erreichte", "goethe", "weimar", "die", "hauptstadt", "des", "herzogtums", "sachsenweimareisenach", "z\u00e4hlte", "nur", "rund", "einwohner", "das", "herzogtum", "rund", "durch", "die", "anstrengungen", "der", "herzoginmutter", "anna", "amalia", "entwickelte", "es", "sich", "dennoch", "zu", "einem", "kulturellen", "zentrum", "zu", "der", "zeit", "als", "goethe", "ohne", "zweckbestimmung", "nach", "weimar", "eingeladen", "wurde", "war", "er", "bereits", "ein", "europaweit", "ber\u00fchmter", "autor", "er", "gewann", "schnell", "das", "vertrauen", "des", "acht", "jahre", "j\u00fcngeren", "im", "aufgekl\u00e4rten", "geist", "erzogenen", "herzogs", "carl", "august", "der", "seinen", "gro\u00dfonkel", "friedrich", "ii", "wegen", "seiner", "freundschaft", "mit", "voltaire", "bewunderte", "wie", "dieser", "wollte", "er", "sich", "einen", "gro\u00dfen", "geist", "zur", "seite", "stellen", "der", "herzog", "tat", "alles", "um", "goethe", "in", "weimar", "zu", "halten", "er", "machte", "ihm", "gro\u00dfz\u00fcgige", "geschenke", "u", "a", "das", "gartenhaus", "im", "park", "an", "der", "ilm", "als", "der", "herzog", "ihm", "vorschlug", "bei", "der", "leitung", "des", "staates", "mitzuwirken", "nahm", "goethe", "nach", "einigem", "z\u00f6gern", "an", "dabei", "bestimmte", "ihn", "das", "bed\u00fcrfnis", "nach", "praktischwirksamer", "t\u00e4tigkeit", "einer", "freundin", "aus", "frankfurt", "schrieb", "er", "ich", "werd", "wohl", "dableiben", "w\u00e4rs", "auch", "nur", "auf", "ein", "paar", "jahre", "ist", "doch", "immer", "besser", "als", "das", "unt\u00e4tige", "leben", "zu", "hause", "wo", "ich", "mit", "der", "gr\u00f6ssten", "lust", "nichts", "thun", "kann", "hier", "hab", "ich", "doch", "ein", "paar", "herzogth\u00fcmer", "vor", "mir", "im", "staatsdienst", "goethe", "wurde", "am", "juni", "geheimer", "legationsrat", "und", "mitglied", "des", "geheimen", "consiliums", "des", "dreik\u00f6pfigen", "beratergremiums", "des", "herzogs", "mit", "einem", "jahresgehalt", "von", "talern", "nominell", "geh\u00f6rte", "goethe", "dem", "geheimen", "consilium", "bis", "zu", "dessen", "aufl\u00f6sung", "im", "jahr", "an", "er", "schrieb", "am", "mai", "an", "kestner", "\u00fcber", "sein", "literarisches", "schaffen", "w\u00e4hrend", "des", "staatsdienstes", "dass", "er", "seine", "schriftstellerei", "zur\u00fcckstelle", "sich", "aber", "doch", "erlaube", "nach", "dem", "beispiel", "des", "gro\u00dfen", "k\u00f6nigs", "der", "t\u00e4glich", "einige", "stunden", "auf", "die", "fl\u00f6te", "wandte", "auch", "manchmal", "eine", "\u00fcbung", "in", "dem", "talente", "das", "mir", "eigen", "istvon", "ehemaligen", "freunden", "aus", "der", "sturmunddrangperiode", "wie", "lenz", "und", "klinger", "die", "ihn", "in", "weimar", "besuchten", "sich", "l\u00e4ngere", "zeit", "dort", "aufhielten", "und", "von", "goethe", "finanziell", "unterst\u00fctzt", "wurden", "wandte", "er", "sich", "schlie\u00dflich", "schroff", "ab", "lenz", "lie\u00df", "er", "nach", "einer", "bis", "heute", "ungekl\u00e4rten", "beleidigung", "gar", "aus", "dem", "herzogtum", "ausweisengoethes", "beamtent\u00e4tigkeit", "erstreckte", "sich", "ab", "dem", "jahre", "auf", "die", "erneuerung", "des", "ilmenauer", "bergbaus", "und", "ab", "auf", "den", "vorsitz", "zweier", "st\u00e4ndiger", "kommissionen", "der", "wegebaukommission", "und", "der", "kriegskommission", "mit", "der", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "die", "aushebung", "der", "rekruten", "f\u00fcr", "die", "weimarer", "armee", "sein", "hauptanliegen", "war", "es", "durch", "einschr\u00e4nkung", "der", "\u00f6ffentlichen", "ausgaben", "bei", "gleichzeitiger", "f\u00f6rderung", "der", "wirtschaft", "den", "hochverschuldeten", "staatshaushalt", "zu", "sanieren", "dies", "gelang", "zumindest", "teilweise", "beispielsweise", "f\u00fchrte", "die", "halbierung", "der", "streitkr\u00e4fte", "zu", "einsparungen", "schwierigkeiten", "und", "die", "erfolglosigkeit", "seiner", "bem\u00fchungen", "im", "staatsdienst", "bei", "gleichzeitiger", "arbeits\u00fcberlastung", "f\u00fchrten", "in", "die", "resignation", "goethe", "notierte", "im", "tagebuch", "es", "weis", "kein", "mensch", "was", "ich", "thue", "und", "mit", "wieviel", "feinden", "ich", "k\u00e4mpfe", "um", "das", "wenige", "hervorzubringen", "durch", "reisen", "mit", "dem", "herzog", "machte", "sich", "goethe", "mit", "land", "und", "leuten", "vertraut", "seine", "t\u00e4tigkeiten", "f\u00fchrten", "ihn", "unter", "anderem", "nach", "apolda", "dessen", "not", "er", "beschreibt", "wie", "auch", "in", "andere", "gebiete", "des", "herzogtums", "zumeist", "im", "rahmen", "dienstlicher", "pflichten", "unternahm", "goethe", "in", "seinem", "ersten", "weimarer", "jahrzehnt", "mehrere", "reisen", "\u00fcber", "die", "landesgrenzen", "hinaus", "darunter", "im", "fr\u00fchjahr", "eine", "reise", "nach", "dessau", "und", "berlin", "von", "september", "bis", "januar", "in", "die", "schweiz", "sowie", "mehrmals", "in", "den", "harz", "und", "am", "september", "wurde", "er", "zum", "geheimen", "rat", "bef\u00f6rdert", "hofrat", "johann", "joachim", "christoph", "bode", "der", "nach", "weimar", "gekommen", "war", "weckte", "goethes", "interesse", "an", "der", "weimarer", "freimaurerloge", "amalia", "w\u00e4hrend", "seiner", "zweiten", "schweizreise", "unternahm", "goethe", "erste", "bem\u00fchungen", "aufgenommen", "zu", "werden", "am", "juni", "trat", "er", "der", "loge", "bei", "rasch", "absolvierte", "er", "die", "\u00fcblichen", "grade", "und", "wurde", "zum", "gesellen", "bef\u00f6rdert", "und", "zugleich", "mit", "carl", "august", "zum", "meister", "erhoben", "goethe", "reiste", "am", "oktober", "nach", "gotha", "um", "friedrich", "melchior", "grimm", "den", "deutschfranz\u00f6sischen", "autor", "diplomaten", "und", "freund", "von", "denis", "diderot", "und", "anderen", "enzyklop\u00e4disten", "pers\u00f6nlich", "zu", "treffen", "grimm", "hatte", "goethe", "bereits", "am", "oktober", "auf", "der", "wartburg", "besuchtgoethes", "t\u00e4tigkeiten", "in", "ilmenau", "und", "seine", "bek\u00e4mpfung", "der", "korruption", "dort", "veranlassten", "den", "herzog", "ihm", "am", "juni", "die", "aufgabe", "zu", "erteilen", "sich", "mit", "der", "direktion", "der", "kammergesch\u00e4fte", "also", "der", "staatsfinanzen", "vertraut", "zu", "machen", "ohne", "ihm", "jedoch", "die", "amtsbezeichnung", "des", "am", "juni", "entlassenen", "kammerpr\u00e4sidenten", "johann", "august", "alexander", "von", "kalb", "zu", "\u00fcbertragen", "er", "sollte", "an", "den", "sitzungen", "des", "kammerkollegiums", "teilnehmen", "und", "\u00fcber", "alle", "au\u00dferordentlichen", "gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle", "unterrichtet", "werden", "im", "selben", "jahre", "wurde", "er", "zur", "aufsichtsperson", "der", "universit\u00e4t", "jena", "ernannt", "auf", "antrag", "des", "herzogs", "erhielt", "er", "am", "juni", "von", "kaiser", "joseph", "ii", "das", "adelsdiplom", "die", "nobilitierung", "sollte", "ihm", "sein", "wirken", "am", "hof", "und", "in", "staatsgesch\u00e4ften", "erleichtern", "sp\u00e4ter", "meinte", "goethe", "gegen\u00fcber", "johann", "peter", "eckermann", "zu", "seiner", "nobilitierung", "als", "man", "mir", "das", "adelsdiplom", "gab", "glaubten", "viele", "wie", "ich", "mich", "dadurch", "m\u00f6chte", "erhoben", "f\u00fchlen", "allein", "unter", "uns", "es", "war", "mir", "nichts", "gar", "nichts!", "wir", "frankfurter", "patrizier", "hielten", "uns", "immer", "dem", "adel", "gleich", "und", "als", "ich", "das", "diplom", "in", "h\u00e4nden", "hielt", "hatte", "ich", "in", "meinen", "gedanken", "eben", "nichts", "weiter", "als", "was", "ich", "l\u00e4ngst", "besessen", "damit", "erhob", "sich", "goethes", "selbstwertgef\u00fchl", "allerdings", "ein", "wenig", "\u00fcber", "die", "realit\u00e4t", "denn", "keiner", "seiner", "beiden", "gro\u00dfv\u00e4ter", "besa\u00df", "von", "geburt", "her", "das", "frankfurter", "b\u00fcrgerrecht", "geschweige", "denn", "die", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "frankfurter", "patriziat", "johann", "wolfgang", "textor", "war", "allerdings", "bis", "zum", "\u00e4lteren", "b\u00fcrgermeister", "aufgestiegen", "und", "soll", "eine", "nobilitierung", "abgelehnt", "haben", "die", "immediatkommissionen", "zwischen", "und", "waren", "goethes", "hauptinstrument", "zur", "durchsetzung", "von", "reformvorhaben", "da", "das", "erstarrte", "beh\u00f6rdensystem", "dazu", "nicht", "in", "der", "lage", "war", "die", "reformbem\u00fchungen", "goethes", "wurden", "in", "den", "achtziger", "jahren", "durch", "die", "aristokratie", "im", "herzogtum", "behindert", "goethes", "initiative", "zur", "wiederbelebung", "des", "kupfer", "und", "silberbergbaus", "in", "ilmenau", "erwies", "sich", "als", "wenig", "erfolgreich", "weshalb", "er", "schlie\u00dflich", "ganz", "eingestellt", "wurdemit", "knapp", "jahren", "hatte", "goethe", "den", "gipfel", "des", "erfolgs", "erklommen", "nach", "dem", "herzog", "war", "er", "der", "m\u00e4chtigste", "mann", "in", "weimar", "wegen", "seiner", "arbeit", "f\u00fcr", "den", "herzog", "wurde", "er", "als", "f\u00fcrstendiener", "und", "despotendichter", "kritisiertgoethes", "wirken", "im", "consilium", "wird", "in", "der", "literatur", "unterschiedlich", "beurteilt", "einigen", "autoren", "gilt", "er", "als", "aufkl\u00e4rerischer", "reformpolitiker", "der", "sich", "unter", "anderem", "um", "die", "befreiung", "der", "bauern", "von", "dr\u00fcckenden", "fron", "und", "abgabenlasten", "bem\u00fchte", "andere", "stellen", "heraus", "dass", "er", "in", "amtlicher", "funktion", "sowohl", "die", "zwangsrekrutierung", "von", "landeskindern", "f\u00fcr", "die", "preu\u00dfische", "armee", "als", "auch", "ma\u00dfnahmen", "zur", "einschr\u00e4nkung", "der", "redefreiheit", "bef\u00fcrwortete", "votierte", "er", "f\u00fcr", "die", "hinrichtung", "der", "ledigen", "mutter", "johanna", "catharina", "h\u00f6hn", "die", "ihr", "neugeborenes", "aus", "verzweiflung", "get\u00f6tet", "hatte", "im", "gegensatz", "zu", "der", "verst\u00e4ndnis", "und", "mitleidsvollen", "haltung", "die", "er", "sp\u00e4ter", "in", "der", "gretchentrag\u00f6die", "zum", "ausdruck", "brachte", "konnte", "goethe", "die", "weimarischen", "jenaischen", "und", "eisenachischen", "landst\u00e4nde", "zur", "\u00fcbernahme", "der", "staatsschulden", "in", "h\u00f6he", "von", "talern", "bewegen", "indem", "er", "ihre", "j\u00e4hrlichen", "bewilligungen", "f\u00fcr", "den", "milit\u00e4retat", "von", "talern", "auf", "taler", "senkteam", "september", "wurde", "goethe", "schlie\u00dflich", "wirklicher", "geheimer", "rat", "mit", "dem", "ehrenpr\u00e4dikat", "excellenz", "dichtung", "und", "naturstudium", "in", "seinem", "ersten", "weimarer", "jahrzehnt", "ver\u00f6ffentlichte", "goethe", "au\u00dfer", "einigen", "in", "zeitschriften", "verstreuten", "gedichten", "nichts", "die", "t\u00e4gliche", "arbeit", "lie\u00df", "ihm", "f\u00fcr", "ernsthafte", "dichterische", "t\u00e4tigkeit", "wenig", "zeit", "zumal", "er", "auch", "f\u00fcr", "die", "gestaltung", "von", "hoffesten", "und", "die", "belieferung", "des", "h\u00f6fischen", "liebhabertheaters", "mit", "singspielen", "und", "theaterst\u00fccken", "zust\u00e4ndig", "war", "zu", "diesen", "gelegenheitsproduktionen", "die", "er", "oft", "als", "eine", "l\u00e4stige", "pflicht", "ansah", "geh\u00f6rt", "eine", "neufassung", "des", "jahrmarktsfests", "zu", "plundersweilern", "von", "anspruchsvollen", "arbeiten", "dieser", "zeit", "wurde", "nur", "eine", "erste", "prosafassung", "der", "iphigenie", "auf", "tauris", "fertig", "begonnen", "wurden", "au\u00dferdem", "egmont", "tasso", "und", "wilhelm", "meister", "ferner", "entstanden", "einige", "der", "bekanntesten", "gedichte", "goethes", "neben", "den", "liebesgedichten", "f\u00fcr", "charlotte", "von", "stein", "beispielsweise", "warum", "gabst", "du", "uns", "die", "tiefen", "blicke", "waren", "dies", "unter", "anderem", "der", "erlk\u00f6nig", "wandrers", "nachtlied", "gr\u00e4nzen", "der", "menschheit", "und", "das", "g\u00f6ttliche", "um", "begann", "goethe", "sich", "systematisch", "mit", "naturwissenschaftlichen", "fragen", "auseinanderzusetzen", "er", "f\u00fchrte", "dies", "sp\u00e4ter", "auf", "seine", "amtliche", "besch\u00e4ftigung", "mit", "fragen", "des", "berg", "und", "ackerbaus", "der", "holzwirtschaft", "usw", "zur\u00fcck", "sein", "hauptinteresse", "galt", "zun\u00e4chst", "der", "geologie", "und", "der", "mineralogie", "der", "botanik", "und", "der", "osteologie", "auf", "diesem", "gebiet", "gelang", "ihm", "die", "vermeintliche", "entdeckung", "weil", "kaum", "bekannt", "in", "wirklichkeit", "nur", "eine", "selbstentdeckung", "des", "zwischenkieferknochens", "beim", "menschen", "im", "gleichen", "jahr", "schrieb", "er", "seinen", "aufsatz", "\u00fcber", "den", "granit", "und", "plante", "ein", "buch", "mit", "dem", "titel", "roman", "der", "erde", "beziehung", "zu", "charlotte", "von", "stein", "die", "wichtigste", "und", "pr\u00e4gendste", "beziehung", "goethes", "w\u00e4hrend", "dieses", "weimarer", "jahrzehnts", "war", "die", "zu", "der", "hofdame", "charlotte", "von", "stein", "die", "sieben", "jahre", "\u00e4ltere", "war", "mit", "dem", "landedelmann", "baron", "josias", "von", "stein", "verheiratet", "dem", "oberstallmeister", "am", "hofe", "sie", "hatte", "sieben", "kinder", "mit", "ihm", "von", "denen", "noch", "drei", "lebten", "als", "goethe", "sie", "kennenlernte", "die", "briefe", "billette", "zettelgen", "und", "die", "zahlreichen", "gedichte", "die", "goethe", "an", "sie", "richtete", "sind", "die", "dokumente", "einer", "au\u00dfergew\u00f6hnlich", "innigen", "beziehung", "frau", "von", "steins", "briefe", "sind", "nicht", "erhalten", "es", "wird", "darin", "deutlich", "dass", "die", "geliebte", "den", "dichter", "als", "erzieherin", "f\u00f6rderte", "sie", "brachte", "ihm", "h\u00f6fische", "umgangsformen", "bei", "bes\u00e4nftigte", "seine", "innere", "unruhe", "und", "st\u00e4rkte", "seine", "selbstdisziplin", "die", "frage", "ob", "es", "sich", "auch", "um", "ein", "sexuelles", "verh\u00e4ltnis", "oder", "um", "eine", "reine", "seelenfreundschaft", "handelte", "l\u00e4sst", "sich", "nicht", "mit", "sicherheit", "beantworten", "die", "mehrzahl", "der", "autoren", "geht", "davon", "aus", "dass", "charlotte", "von", "stein", "sich", "dem", "k\u00f6rperlichen", "verlangen", "des", "geliebten", "verweigerte", "in", "einem", "brief", "aus", "rom", "schrieb", "er", "dass", "der", "gedanke", "dich", "nicht", "zu", "besitzen", "mich", "aufreibt", "und", "aufzehrth\u00e4ufig", "wird", "die", "these", "des", "psychoanalytikers", "kurt", "eissler", "vertreten", "wonach", "goethe", "seinen", "ersten", "geschlechtsverkehr", "als", "j\u00e4hriger", "in", "rom", "hatte", "auch", "sein", "biograph", "nicholas", "boyle", "sieht", "in", "der", "r\u00f6mischen", "episode", "mit", "faustina", "den", "ersten", "sexuellen", "kontakt", "der", "dokumentarisch", "belegt", "istgoethes", "heimliche", "abreise", "nach", "italien", "ersch\u00fctterte", "das", "verh\u00e4ltnis", "und", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "kam", "es", "zum", "endg\u00fcltigen", "bruch", "wegen", "der", "von", "goethe", "aufgenommenen", "festen", "liebesbeziehung", "mit", "christiane", "vulpius", "seiner", "sp\u00e4teren", "ehefrau", "die", "ihm", "die", "tief", "verletzte", "frau", "von", "stein", "nicht", "verzieh", "sie", "deren", "ganzes", "leben", "und", "selbstverst\u00e4ndnis", "auf", "der", "verleugnung", "der", "sinnlichkeit", "gr\u00fcndete", "sah", "in", "der", "verbindung", "einen", "treuebruch", "goethes", "sie", "forderte", "ihre", "briefe", "an", "ihn", "zur\u00fcck", "christiane", "nannte", "sie", "nur", "das", "kreat\u00fcrchen", "und", "meinte", "goethe", "habe", "zwei", "naturen", "eine", "sinnliche", "und", "eine", "geistige", "erst", "im", "alter", "fanden", "beide", "erneut", "zu", "einer", "freundschaftlichen", "beziehung", "ohne", "dass", "sich", "der", "herzliche", "umgang", "von", "einst", "wiederherstellte", "goethes", "kleiner", "sohn", "august", "der", "manche", "boteng\u00e4nge", "zwischen", "dem", "goetheschen", "und", "dem", "von", "steinschen", "haus", "erledigte", "und", "den", "charlotte", "ins", "herz", "geschlossen", "hatte", "gab", "den", "ansto\u00df", "f\u00fcr", "eine", "stockende", "wiederaufnahme", "ihres", "briefwechsels", "ab", "der", "allerdings", "fortan", "per", "sie", "gef\u00fchrt", "wurde", "reise", "nach", "italien", "mitte", "der", "er", "jahre", "auf", "dem", "gipfel", "seiner", "amtskarriere", "geriet", "goethe", "in", "eine", "krise", "seine", "amtlichen", "t\u00e4tigkeiten", "blieben", "ohne", "erfolgserlebnisse", "die", "belastungen", "seiner", "\u00e4mter", "und", "die", "zw\u00e4nge", "des", "hoflebens", "wurden", "ihm", "l\u00e4stig", "die", "beziehung", "zu", "charlotte", "von", "stein", "gestaltete", "sich", "zunehmend", "unbefriedigend", "als", "ihm", "der", "verleger", "g\u00f6schen", "das", "angebot", "einer", "gesamtausgabe", "machte", "wurde", "ihm", "schockartig", "klar", "dass", "von", "ihm", "in", "den", "letzten", "zehn", "jahren", "nichts", "neues", "erschienen", "war", "im", "blick", "auf", "seine", "dichterischen", "fragmente", "faust", "egmont", "wilhelm", "meister", "tasso", "verst\u00e4rkten", "sich", "die", "selbstzweifel", "an", "seiner", "doppelexistenz", "als", "k\u00fcnstler", "und", "amtsmensch", "im", "schauspiel", "torquato", "tasso", "fand", "goethe", "den", "ad\u00e4quaten", "stoff", "um", "seine", "widerspr\u00fcchliche", "existenz", "am", "hofe", "zu", "gestalten", "er", "legte", "sie", "in", "zwei", "figuren", "auseinander", "tasso", "und", "antonio", "zwischen", "denen", "es", "keine", "vers\u00f6hnung", "gibt", "w\u00e4hrend", "er", "dem", "poetischen", "ausgleich", "misstraute", "versuchte", "er", "noch", "in", "der", "realit\u00e4t", "beide", "aspekte", "im", "gleichgewicht", "zu", "haltenaber", "nach", "der", "ern\u00fcchternden", "erfahrung", "seiner", "dichterischen", "stagnation", "im", "ersten", "weimarer", "jahrzehnt", "entzog", "er", "sich", "dem", "hof", "durch", "eine", "f\u00fcr", "seine", "umgebung", "unerwartete", "bildungsreise", "nach", "italien", "am", "september", "brach", "er", "ohne", "abschied", "von", "einer", "kur", "in", "karlsbad", "auf", "nur", "sein", "sekret\u00e4r", "und", "vertrauter", "diener", "philipp", "seidel", "war", "eingeweiht", "den", "herzog", "hatte", "er", "nach", "dem", "letzten", "pers\u00f6nlichen", "zusammensein", "in", "karlsbad", "schriftlich", "um", "unbefristeten", "urlaub", "gebeten", "am", "vortag", "seiner", "abreise", "k\u00fcndigte", "er", "ihm", "seine", "bevorstehende", "abwesenheit", "an", "ohne", "sein", "reiseziel", "zu", "verraten", "die", "geheime", "abreise", "mit", "unbekanntem", "ziel", "war", "wohl", "teil", "einer", "strategie", "die", "es", "goethe", "erm\u00f6glichen", "sollte", "seine", "\u00e4mter", "niederzulegen", "das", "gehalt", "jedoch", "weiter", "zu", "beziehen", "der", "europaweit", "ber\u00fchmte", "autor", "des", "werther", "reiste", "inkognito", "unter", "dem", "namen", "johann", "philipp", "m\u00f6ller", "um", "sich", "ungezwungen", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "bewegen", "zu", "k\u00f6nnen", "nach", "zwischenaufenthalten", "in", "verona", "vicenza", "und", "venedig", "erreichte", "goethe", "im", "november", "rom", "dort", "hielt", "er", "sich", "zun\u00e4chst", "bis", "februar", "auf", "erster", "romaufenthalt", "nach", "einer", "viermonatigen", "reise", "nach", "neapel", "und", "sizilien", "kehrte", "er", "im", "juni", "nach", "rom", "zur\u00fcck", "wo", "er", "bis", "ende", "april", "verweilte", "zweiter", "romaufenthalt", "auf", "der", "r\u00fcckreise", "machte", "er", "zwischenstationen", "u", "a", "in", "siena", "florenz", "parma", "und", "mailand", "zwei", "monate", "sp\u00e4ter", "am", "juni", "war", "er", "wieder", "in", "weimar", "in", "rom", "wohnte", "goethe", "bei", "dem", "deutschen", "maler", "wilhelm", "tischbein", "der", "das", "wohl", "bekannteste", "portr\u00e4t", "des", "dichters", "goethe", "in", "der", "campagna", "malte", "in", "regem", "austausch", "stand", "er", "auch", "mit", "anderen", "mitgliedern", "der", "deutschen", "k\u00fcnstlerkolonie", "in", "rom", "darunter", "angelika", "kauffmann", "die", "ihn", "ebenfalls", "portr\u00e4tierte", "mit", "jakob", "philipp", "hackert", "friedrich", "bury", "und", "mit", "dem", "schweizer", "maler", "johann", "heinrich", "meyer", "der", "ihm", "sp\u00e4ter", "nach", "weimar", "folgen", "und", "dort", "unter", "anderem", "sein", "k\u00fcnstlerischer", "berater", "werden", "sollte", "in", "freundschaftlicher", "verbindung", "stand", "er", "auch", "mit", "dem", "schriftsteller", "karl", "philipp", "moritz", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "ihm", "bildeten", "sich", "die", "kunsttheoretischen", "anschauungen", "aus", "die", "f\u00fcr", "goethes", "klassische", "auffassung", "von", "der", "kunst", "grundlegend", "werden", "sollten", "und", "von", "moritz", "in", "seiner", "schrift", "\u00fcber", "die", "bildende", "nachahmung", "des", "sch\u00f6nen", "niedergelegt", "wurden", "goethe", "lernte", "in", "italien", "die", "bau", "und", "kunstwerke", "der", "antike", "und", "der", "renaissance", "kennen", "und", "bewundern", "seine", "besondere", "verehrung", "galt", "raffael", "und", "dem", "architekten", "andrea", "palladio", "an", "dessen", "bauten", "hatte", "er", "in", "vicenza", "mit", "begeisterung", "wahrgenommen", "dass", "sie", "die", "formen", "der", "antike", "zu", "neuem", "leben", "erweckten", "unter", "anleitung", "seiner", "k\u00fcnstlerfreunde", "\u00fcbte", "er", "sich", "mit", "gro\u00dfem", "ehrgeiz", "im", "zeichnen", "etwa", "zeichnungen", "goethes", "sind", "aus", "der", "italienischen", "zeit", "erhalten", "er", "erkannte", "aber", "auch", "dass", "er", "nicht", "zum", "bildenden", "k\u00fcnstler", "sondern", "zum", "dichter", "geboren", "sei", "intensiv", "besch\u00e4ftigte", "er", "sich", "mit", "der", "fertigstellung", "literarischer", "arbeiten", "er", "brachte", "die", "bereits", "in", "prosa", "vorliegende", "iphigenie", "in", "versform", "vollendete", "den", "zw\u00f6lf", "jahre", "zuvor", "begonnenen", "egmont", "und", "schrieb", "weiter", "am", "tasso", "daneben", "besch\u00e4ftigte", "er", "sich", "mit", "botanischen", "studien", "vor", "allem", "aber", "lebte", "er", "im", "schutze", "des", "inkognitos", "den", "deutschen", "freunden", "war", "seine", "wahre", "identit\u00e4t", "jedoch", "bekannt", "konnte", "er", "sich", "in", "einfachen", "gesellschaftsschichten", "bewegen", "seiner", "freude", "an", "spielen", "und", "sp\u00e4\u00dfen", "freien", "lauf", "lassen", "und", "erotische", "erfahrungen", "machendie", "reise", "wurde", "f\u00fcr", "goethe", "zu", "einem", "einschneidenden", "erlebnis", "er", "selbst", "sprach", "in", "briefen", "nach", "hause", "wiederholt", "von", "einer", "wiedergeburt", "einer", "neuen", "jugend", "die", "er", "in", "italien", "erfahren", "habe", "er", "habe", "sich", "selbst", "als", "k\u00fcnstler", "wiedergefunden", "schrieb", "er", "dem", "herzog", "\u00fcber", "seine", "zuk\u00fcnftige", "t\u00e4tigkeit", "in", "weimar", "lie\u00df", "er", "ihn", "wissen", "er", "wolle", "von", "den", "bisherigen", "pflichten", "befreit", "werden", "und", "das", "tun", "was", "niemand", "als", "ich", "tun", "kann", "und", "das", "\u00fcbrige", "anderen", "auftragen", "der", "herzog", "gew\u00e4hrte", "goethe", "die", "erbetene", "verl\u00e4ngerung", "seines", "bezahlten", "urlaubs", "so", "dass", "er", "bis", "ostern", "in", "rom", "bleiben", "konnte", "ein", "ergebnis", "seiner", "reise", "war", "dass", "er", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "nach", "weimar", "die", "dichterische", "von", "der", "politischen", "existenz", "trennte", "basierend", "auf", "seinen", "tageb\u00fcchern", "verfasste", "er", "zwischen", "und", "die", "italienische", "reise", "zeit", "der", "weimarer", "klassik", "ab", "beziehung", "zu", "christiane", "vulpius", "wenige", "wochen", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "machte", "goethe", "am", "juli", "bekanntschaft", "mit", "der", "j\u00e4hrigen", "putzmacherin", "christiane", "vulpius", "die", "ihm", "gegen\u00fcber", "als", "bittstellerin", "f\u00fcr", "ihren", "nach", "dem", "jurastudium", "in", "not", "geratenen", "bruder", "auftrat", "sie", "wurde", "seine", "geliebte", "und", "bald", "darauf", "seine", "lebensgef\u00e4hrtin", "goethes", "mutter", "nannte", "sie", "den", "bettschatz", "nicht", "nur", "aus", "den", "erotischen", "anspielungen", "in", "den", "r\u00f6mischen", "elegien", "die", "goethe", "zu", "jener", "zeit", "verfasste", "und", "in", "denen", "die", "gestalt", "seiner", "r\u00f6mischen", "geliebten", "faustina", "mit", "der", "christianes", "verschmolz", "folgert", "sigrid", "damm", "dass", "die", "beiden", "ein", "sinnesfrohes", "in", "der", "liebe", "mit", "phantasie", "begabtes", "paar", "gewesen", "seien", "als", "christiane", "hochschwanger", "war", "wollte", "goethe", "sie", "im", "haus", "am", "frauenplan", "aufnehmen", "aber", "auf", "wunsch", "des", "herzogs", "und", "mit", "r\u00fccksicht", "auf", "die", "weimarer", "gesellschaft", "bezog", "er", "mit", "ihr", "eine", "wohnung", "vor", "den", "toren", "der", "stadt", "am", "dezember", "gebar", "sie", "den", "sohn", "august", "walter", "anl\u00e4sslich", "der", "taufe", "bekannte", "sich", "goethe", "zwar", "nicht", "formal", "zu", "seiner", "vaterschaft", "doch", "wurde", "das", "kind", "nicht", "als", "unehelich", "gef\u00fchrt", "ein", "junge", "wurde", "tot", "geboren", "drei", "weitere", "gemeinsame", "kinder", "\u00fcberlebten", "die", "geburt", "nur", "wenige", "tage", "stimmte", "der", "herzog", "dem", "umzug", "ins", "haus", "am", "frauenplan", "zu", "welches", "goethe", "mit", "christiane", "mietfrei", "bewohnen", "konnte", "bevor", "es", "durch", "eine", "schenkung", "des", "herzogs", "aus", "dankbarkeit", "f\u00fcr", "die", "begleitung", "auf", "den", "feldz\u00fcgen", "und", "in", "goethes", "besitz", "\u00fcbergingwenig", "bekannt", "ist", "\u00fcber", "goethes", "fl\u00fcchtige", "sentimentale", "bindung", "an", "eine", "adelige", "dame", "die", "j\u00e4hrige", "henriette", "von", "l\u00fcttwitz", "die", "er", "nach", "der", "geburt", "augusts", "auf", "seiner", "schlesienreise", "in", "breslau", "kennengelernt", "und", "der", "er", "einen", "heiratsantrag", "gemacht", "hatte", "den", "ihr", "adeliger", "vater", "ablehnteder", "wenig", "gebildeten", "aus", "einer", "in", "finanzielle", "not", "geratenen", "familie", "stammenden", "christiane", "blieb", "der", "zugang", "zur", "weimarer", "gesellschaft", "in", "der", "goethe", "sich", "bewegte", "verschlossen", "sie", "galt", "dort", "als", "ordin\u00e4r", "und", "vergn\u00fcgungss\u00fcchtig", "erschwerend", "kam", "die", "illegitimit\u00e4t", "des", "unstandesgem\u00e4\u00dfen", "verh\u00e4ltnisses", "hinzu", "goethe", "sch\u00e4tzte", "ihr", "nat\u00fcrliches", "fr\u00f6hliches", "wesen", "und", "hielt", "an", "der", "verbindung", "mit", "seinem", "kleinen", "eroticon", "bis", "an", "christianes", "lebensende", "fest", "erst", "erleichterte", "er", "ihre", "gesellschaftliche", "stellung", "durch", "die", "heirat", "die", "ihr", "den", "weg", "in", "die", "gute", "gesellschaft", "bahnte", "zur", "heirat", "hatte", "sich", "goethe", "kurzfristig", "entschlossen", "nachdem", "ihn", "christiane", "durch", "ihr", "beherztes", "eingreifen", "aus", "lebensgefahr", "gerettet", "hatte", "als", "er", "am", "abend", "der", "schlacht", "bei", "jena", "in", "seinem", "haus", "in", "weimar", "von", "pl\u00fcndernden", "franz\u00f6sischen", "soldaten", "bedroht", "wurde", "nur", "f\u00fcnf", "tage", "danach", "wurde", "die", "ehe", "geschlossen", "als", "gravur", "f\u00fcr", "die", "ringe", "w\u00e4hlte", "goethe", "das", "datum", "der", "schlacht", "und", "seiner", "rettung", "in", "der", "schreckensnacht", "oktober", "metamorphose", "der", "pflanzen", "und", "r\u00f6mische", "elegien", "in", "den", "jahren", "nach", "seiner", "italienreise", "besch\u00e4ftigte", "goethe", "sich", "vor", "allem", "mit", "der", "naturforschung", "in", "seinem", "verh\u00e4ltnis", "zur", "natur", "unterschied", "er", "nur", "zwei", "zeitperioden", "das", "jahrzehnt", "vor", "das", "vor", "allem", "in", "den", "stra\u00dfburger", "jahren", "stark", "vom", "naturerlebnis", "gepr\u00e4gt", "war", "und", "die", "folgenden", "f\u00fcnfzig", "jahre", "systematischen", "naturstudiums", "in", "weimar", "dabei", "fand", "er", "zeitweise", "in", "alexander", "von", "humboldt", "einen", "ebenb\u00fcrtigen", "wissenschaftlichen", "partner", "mit", "dem", "er", "sich", "auf", "langen", "spazierg\u00e4ngen", "in", "jena", "\u00fcber", "ihre", "naturwissenschaftlichen", "forschungen", "austauschen", "konnte", "und", "mit", "dem", "er", "im", "fr\u00fchjahr", "gemeinsame", "naturwissenschaftliche", "experimente", "durchf\u00fchrte", "in", "einem", "sp\u00e4teren", "brief", "am", "wilhelm", "von", "humboldt", "nannte", "er", "die", "begegnung", "mit", "ihm", "als", "einen", "von", "seinem", "lichtesten", "lebenspuncten", "hatte", "goethe", "seinen", "versuch", "die", "metamorphose", "der", "pflanzen", "zu", "erkl\u00e4ren", "ver\u00f6ffentlicht", "eine", "zu", "goethes", "lebzeiten", "mit", "wenig", "interesse", "aufgenommene", "seitige", "monographie", "die", "ihn", "zu", "einem", "mitbegr\u00fcnder", "der", "vergleichenden", "morphologie", "machte", "mit", "dem", "geschriebenen", "gro\u00dfen", "lehrgedicht", "die", "metamorphose", "der", "pflanzen", "gelang", "ihm", "die", "verbindung", "von", "poesie", "und", "naturforschung", "das", "im", "versma\u00df", "des", "elegischen", "distichons", "verfasste", "naturgedicht", "ist", "an", "eine", "geliebte", "christiane", "vulpius", "gerichtet", "und", "pr\u00e4sentiert", "seine", "morphologische", "lehre", "in", "konzentrierter", "form", "in", "den", "er", "jahren", "begann", "er", "auch", "mit", "seinen", "untersuchungen", "zur", "farbenlehre", "welche", "ihn", "bis", "ans", "lebensende", "besch\u00e4ftigen", "sollte", "zu", "den", "werken", "der", "fr\u00fchen", "er", "jahre", "geh\u00f6ren", "die", "bald", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "entstandenen", "r\u00f6mischen", "elegien", "eine", "sammlung", "freiz\u00fcgig", "erotischer", "gedichte", "in", "den", "formen", "antiker", "dichtung", "verarbeitete", "goethe", "nicht", "nur", "die", "erinnerung", "an", "kulturelle", "und", "amour\u00f6se", "romerlebnisse", "seiner", "ersten", "italienreise", "sondern", "auch", "seine", "sinnlichgl\u00fcckliche", "liebe", "zu", "christiane", "vulpius", "zwanzig", "der", "vierundzwanzig", "gedichte", "erschienen", "in", "schillers", "horen", "die", "weimarer", "gesellschaft", "nahm", "ansto\u00df", "an", "goethes", "erotica", "obwohl", "er", "vier", "der", "freiz\u00fcgigsten", "gedichte", "zur\u00fcckbehalten", "hatte", "amtliche", "aufgaben", "feldz\u00fcge", "und", "politik", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "aus", "italien", "hatte", "goethe", "sich", "vom", "herzog", "von", "den", "meisten", "seiner", "amtlichen", "pflichten", "entbinden", "lassen", "den", "sitz", "im", "consilium", "und", "damit", "die", "m\u00f6glichkeit", "politischer", "einflussnahme", "behielt", "er", "jedoch", "bei", "als", "minister", "ohne", "portefeuille", "\u00fcbernahm", "er", "eine", "reihe", "von", "kulturellen", "und", "wissenschaftlichen", "aufgaben", "darunter", "die", "leitung", "der", "zeichenschule", "und", "die", "aufsicht", "\u00fcber", "das", "\u00f6ffentliche", "bauwesen", "zudem", "wurde", "er", "mit", "der", "leitung", "des", "weimarer", "hoftheaters", "betraut", "einer", "aufgabe", "die", "viel", "zeit", "in", "anspruch", "nahm", "da", "er", "f\u00fcr", "s\u00e4mtliche", "belange", "zust\u00e4ndig", "war", "daneben", "war", "goethe", "in", "angelegenheiten", "der", "zum", "herzogtum", "geh\u00f6renden", "universit\u00e4t", "jena", "beratend", "t\u00e4tig", "seiner", "f\u00fcrsprache", "ist", "die", "berufung", "einer", "reihe", "namhafter", "professoren", "zu", "verdanken", "darunter", "johann", "gottlieb", "fichte", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "friedrich", "wilhelm", "joseph", "schelling", "und", "friedrich", "schiller", "nachdem", "ihm", "die", "aufsicht", "\u00fcber", "die", "universit\u00e4t", "\u00fcbertragen", "worden", "war", "setzte", "sich", "goethe", "vor", "allem", "f\u00fcr", "den", "ausbau", "der", "naturwissenschaftlichen", "fakult\u00e4t", "ein", "nach", "abschluss", "der", "achtb\u00e4ndigen", "g\u00f6schenwerkausgabe", "zu", "seinem", "geburtstag", "plante", "goethe", "erneut", "nach", "italien", "zu", "reisen", "verbrachte", "er", "mehrere", "monate", "in", "venedig", "wo", "er", "die", "herzoginmutter", "auf", "ihrer", "r\u00fcckreise", "von", "einer", "zweij\u00e4hrigen", "italienreise", "erwartete", "er", "begleitete", "sie", "zur\u00fcck", "nach", "weimar", "mit", "aufenthalten", "in", "padua", "vicenza", "verona", "und", "mantua", "allerdings", "stellte", "sich", "die", "hochstimmung", "der", "ersten", "italienreise", "nicht", "wieder", "ein", "produkt", "dieser", "zweiten", "unfreiwilligen", "italienreise", "sind", "die", "venetianischen", "epigramme", "eine", "sammlung", "von", "spottgedichten", "auf", "die", "europ\u00e4ischen", "zust\u00e4nde", "die", "die", "\u00e4sthetischmoralische", "toleranzgrenze", "der", "zeit", "\u00fcberschritten", "im", "vierten", "epigramm", "f\u00fchlt", "er", "sich", "von", "den", "gastwirten", "geprellt", "und", "vermisst", "deutsche", "redlichkeit", "klagt", "sch\u00f6n", "ist", "das", "land", "doch", "ach!", "faustinen", "find'", "ich", "nicht", "wieder", "stattdessen", "sehnte", "er", "sich", "zur\u00fcck", "nach", "christiane", "seinem", "liebchen", "das", "er", "verlie\u00df", "wurde", "das", "europ\u00e4ische", "herrschafts", "und", "staatensystem", "durch", "die", "franz\u00f6sische", "revolution", "ersch\u00fcttert", "und", "in", "frage", "gestellt", "die", "meisten", "von", "goethes", "intellektuellen", "zeitgenossen", "z", "b", "wieland", "herder", "h\u00f6lderlin", "hegel", "georg", "forster", "beethoven", "begeisterten", "sich", "f\u00fcr", "die", "freiheits", "und", "br\u00fcderlichkeitsideale", "die", "von", "ihr", "ausgingen", "etwa", "durch", "die", "verk\u00fcndigung", "der", "menschenrechte", "klopstock", "feierte", "in", "seiner", "ode", "kennet", "euch", "selbst", "die", "revolution", "als", "des", "jahrhunderts", "edelste", "tat", "goethe", "stand", "der", "revolution", "von", "vornherein", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "f\u00fcr", "ihn", "war", "sie", "das", "schrecklichste", "aller", "ereignisse", "und", "stellte", "auch", "seine", "weimarer", "existenz", "als", "f\u00fcrstendiener", "in", "frage", "er", "war", "ein", "bef\u00fcrworter", "allm\u00e4hlicher", "reformen", "im", "sinne", "der", "aufkl\u00e4rung", "und", "f\u00fchlte", "sich", "insbesondere", "durch", "die", "gewaltexzesse", "im", "gefolge", "der", "revolution", "abgesto\u00dfen", "andererseits", "sah", "er", "deren", "ursache", "in", "den", "sozialen", "verh\u00e4ltnissen", "des", "ancien", "r\u00e9gime", "r\u00fcckblickend", "sagte", "er", "sp\u00e4ter", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "eckermann", "da\u00df", "die", "revolution\u00e4ren", "aufst\u00e4nde", "der", "unteren", "klassen", "eine", "folge", "der", "ungerechtigkeiten", "der", "gro\u00dfen", "sind", "gleichzeitig", "verwahrte", "er", "sich", "dagegen", "weil", "er", "revolutionen", "hasste", "als", "ein", "freund", "des", "bestehenden", "angesehen", "zu", "werden", "das", "ist", "ein", "sehr", "zweideutiger", "titel", "den", "ich", "mir", "verbitten", "m\u00f6chte", "wenn", "das", "bestehende", "alles", "vortrefflich", "gut", "und", "gerecht", "w\u00e4re", "so", "h\u00e4tte", "ich", "gar", "nichts", "dawider", "da", "aber", "neben", "vielem", "guten", "zugleich", "viel", "schlechtes", "ungerechtes", "und", "unvollkommenes", "besteht", "so", "hei\u00dft", "ein", "freund", "des", "bestehenden", "oft", "nicht", "viel", "weniger", "als", "ein", "freund", "des", "veralteten", "und", "schlechten", "begleitete", "goethe", "den", "herzog", "auf", "dessen", "wunsch", "in", "den", "ersten", "koalitionskrieg", "gegen", "das", "revolution\u00e4re", "frankreich", "drei", "monate", "lang", "erlebte", "er", "als", "beobachter", "das", "elend", "und", "die", "gewalttaten", "dieses", "krieges", "der", "mit", "einem", "franz\u00f6sischen", "sieg", "endete", "seine", "erfahrungen", "legte", "er", "in", "der", "autobiografischen", "schrift", "campagne", "in", "frankreich", "nieder", "nach", "kurzem", "aufenthalt", "in", "weimar", "zog", "er", "mit", "dem", "herzog", "erneut", "an", "die", "front", "im", "sommer", "begleitete", "er", "ihn", "um", "an", "der", "belagerung", "von", "mainz", "teilzunehmen", "das", "von", "den", "franzosen", "besetzte", "und", "von", "deutschen", "jakobinern", "regierte", "mainz", "wurde", "durch", "die", "preu\u00dfisch\u00f6sterreichischen", "koalitionstruppen", "nach", "dreimonatiger", "belagerung", "und", "bombardierung", "zur\u00fcckerobert", "trat", "das", "herzogtum", "dem", "preu\u00dfischfranz\u00f6sischen", "sonderfrieden", "von", "basel", "bei", "die", "nun", "folgende", "zehnj\u00e4hrige", "friedenszeit", "erm\u00f6glichte", "mitten", "im", "vom", "kriegsgeschehen", "ersch\u00fctterten", "europa", "die", "bl\u00fcte", "der", "weimarer", "klassik", "dichterische", "verarbeitung", "der", "revolution", "im", "r\u00fcckblick", "notierte", "goethe", "dass", "die", "franz\u00f6sische", "revolution", "als", "das", "schrecklichste", "aller", "ereignisse", "ihn", "viele", "jahre", "grenzenlosen", "bem\u00fchens", "gekostet", "habe", "dieses", "in", "seinen", "ursachen", "und", "folgen", "dichterisch", "zu", "gew\u00e4ltigen", "r\u00fcdiger", "safranski", "zufolge", "erlebte", "goethe", "die", "revolution", "als", "ein", "elementarereignis", "wie", "einen", "vulkanausbruch", "des", "sozialen", "und", "politischen", "und", "nicht", "zuf\u00e4llig", "habe", "er", "sich", "in", "den", "monaten", "nach", "der", "revolution", "mit", "dem", "naturph\u00e4nomen", "des", "vulkanismus", "besch\u00e4ftigtunter", "dem", "eindruck", "der", "revolution", "entstand", "eine", "reihe", "satirischer", "antirevolution\u00e4rer", "aber", "auch", "antiabsolutistischer", "kom\u00f6dien", "der", "gro\u00dfcophta", "der", "b\u00fcrgergeneral", "und", "das", "fragment", "die", "aufgeregten", "der", "einakter", "der", "b\u00fcrgergeneral", "war", "goethes", "erstes", "st\u00fcck", "das", "sich", "mit", "den", "folgen", "der", "revolution", "besch\u00e4ftigte", "obwohl", "es", "zu", "seinen", "erfolgreichsten", "st\u00fccken", "z\u00e4hlte", "auf", "der", "weimarer", "b\u00fchne", "wurde", "es", "h\u00e4ufiger", "als", "iphigenie", "und", "tasso", "gespielt", "wollte", "er", "das", "sp\u00e4ter", "nicht", "mehr", "wahrhaben", "er", "nahm", "es", "auch", "nicht", "in", "die", "vom", "berliner", "verleger", "johann", "friedrich", "unger", "von", "bis", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigem", "abstand", "ver\u00f6ffentlichte", "siebenb\u00e4ndige", "ausgabe", "seiner", "neuen", "schriften", "auf", "auch", "der", "reineke", "fuchs", "das", "in", "hexametern", "verfasste", "tierepos", "aus", "dem", "sp\u00e4ten", "mittelalter", "welches", "die", "grausamkeiten", "falschheit", "und", "bosheit", "der", "menschen", "im", "tierreich", "widerspiegelt", "verweist", "auf", "die", "goetheschen", "erfahrungen", "jener", "jahre", "noch", "im", "heerlager", "vor", "mainz", "feilte", "er", "das", "epos", "nach", "und", "nach", "durchdas", "revolution\u00e4re", "zeitgeschehen", "bildete", "auch", "den", "hintergrund", "der", "von", "goethe", "verfassten", "unterhaltungen", "deutscher", "ausgewanderter", "und", "des", "versepos", "hermann", "und", "dorothea", "die", "unterhaltungen", "sind", "eine", "novellensammlung", "in", "der", "die", "revolution", "nur", "in", "der", "rahmenhandlung", "thematisiert", "wird", "um", "den", "politischen", "tagesstreit", "zu", "vergessen", "erz\u00e4hlen", "sich", "adelige", "fl\u00fcchtlinge", "die", "vor", "den", "franz\u00f6sischen", "revolutionstruppen", "von", "ihren", "linksrheinischen", "g\u00fctern", "ins", "rechtsrheinische", "geflohen", "sind", "geschichten", "in", "der", "tradition", "romanischer", "novellestik", "giovanni", "boccaccio", "diese", "erz\u00e4hldichtung", "leitete", "den", "ersten", "band", "von", "schillers", "zeitschrift", "die", "horen", "ein", "direkt", "mit", "den", "folgen", "der", "revolution", "befasste", "sich", "hermann", "und", "dorothea", "in", "diesem", "epos", "kleidete", "goethe", "die", "schilderung", "des", "schicksals", "der", "linksrheinischen", "deutschen", "in", "das", "gewand", "des", "klassischen", "hexameters", "das", "werk", "erreichte", "neben", "schillers", "glocke", "eine", "beispiellose", "popularit\u00e4t", "leiter", "des", "weimarer", "theaters", "goethe", "war", "die", "leitung", "des", "liebhabertheaters", "am", "weimarer", "hof", "\u00fcbertragen", "worden", "zu", "einer", "zeit", "als", "die", "h\u00f6fe", "franz\u00f6sisches", "drama", "und", "italienische", "oper", "bevorzugten", "als", "schauspieler", "agierten", "am", "weimarer", "theater", "adlige", "und", "b\u00fcrgerliche", "laien", "angeh\u00f6rige", "des", "hofes", "einschlie\u00dflich", "des", "herzogs", "carl", "august", "und", "goethes", "die", "spielst\u00e4tten", "wechselten", "die", "auf", "goethes", "vorschlag", "f\u00fcr", "weimar", "engagierte", "s\u00e4ngerin", "und", "schauspielerin", "corona", "schr\u00f6ter", "aus", "leipzig", "war", "zun\u00e4chst", "die", "einzige", "ausgebildete", "schauspielerin", "sie", "wurde", "die", "erste", "darstellerin", "der", "iphigenie", "in", "der", "erstauff\u00fchrung", "der", "prosafassung", "von", "goethes", "iphigenie", "auf", "tauris", "in", "der", "goethe", "den", "orest", "und", "carl", "august", "den", "pylades", "spielte", "wurde", "auch", "erstmals", "unter", "goethes", "leitung", "eine", "schauspielergesellschaft", "unter", "vertrag", "genommen", "nachdem", "herzog", "carl", "august", "die", "gr\u00fcndung", "des", "weimarer", "hoftheaters", "beschlossen", "hatte", "\u00fcbernahm", "goethe", "dessen", "direktion", "er\u00f6ffnet", "wurde", "das", "hoftheater", "am", "mai", "mit", "ifflands", "schauspiel", "die", "j\u00e4ger", "goethes", "wunsch", "den", "talentreichen", "schauspieler", "und", "dramatiker", "iffland", "an", "das", "weimarer", "theater", "zu", "binden", "zerschlug", "sich", "da", "dieser", "die", "attraktivere", "stelle", "als", "direktor", "des", "berliner", "nationaltheaters", "vorzog", "im", "verlauf", "seiner", "j\u00e4hrigen", "direktion", "machte", "goethe", "das", "weimarer", "hoftheater", "zu", "einer", "der", "f\u00fchrenden", "deutschen", "b\u00fchnen", "auf", "der", "nicht", "nur", "viele", "seiner", "eigenen", "dramen", "sondern", "auch", "die", "sp\u00e4teren", "dramen", "von", "schiller", "wie", "die", "wallensteintrilogie", "maria", "stuart", "die", "braut", "von", "messina", "und", "wilhelm", "tell", "zur", "erstauff\u00fchrung", "kamen", "auch", "goethes", "egmont", "bearbeitete", "schiller", "f\u00fcr", "die", "weimarer", "b\u00fchneder", "herzog", "hatte", "goethe", "freie", "hand", "in", "seiner", "theaterleitung", "gelassen", "die", "er", "freilich", "mit", "einem", "ziemlich", "patriarchalischen", "umgang", "mit", "den", "schauspielern", "und", "schauspielerinnen", "aus\u00fcbte", "als", "sich", "die", "verpflichtete", "voll", "ausgebildete", "und", "selbstbewusste", "schauspielerin", "und", "s\u00e4ngerin", "karoline", "jagemann", "goethes", "autorit\u00e4rem", "f\u00fchrungsstil", "widersetzte", "zog", "er", "sich", "vom", "theater", "zur\u00fcck", "ein", "grund", "war", "dass", "diese", "k\u00fcnstlerin", "nicht", "nur", "die", "unbestrittene", "primadonna", "war", "die", "weimars", "b\u00fchne", "zum", "leuchten", "brachte", "sondern", "auch", "die", "offizielle", "m\u00e4tresse", "des", "herzogs", "dessen", "unterst\u00fctzung", "sie", "im", "streit", "mit", "goethe", "fand", "im", "bund", "mit", "schiller", "bevor", "goethe", "mit", "schiller", "erstmals", "im", "herbst", "im", "th\u00fcringischen", "rudolstadt", "pers\u00f6nlich", "zusammentraf", "waren", "sich", "beide", "nicht", "fremd", "geblieben", "sie", "kannten", "jeweils", "die", "fr\u00fchen", "werke", "des", "anderen", "bereits", "als", "sch\u00fcler", "der", "karlsschule", "hatte", "schiller", "mit", "begeisterung", "goethes", "g\u00f6tz", "und", "werther", "gelesen", "und", "den", "von", "ihm", "bewunderten", "bei", "der", "abschlussfeier", "seines", "jahrgangs", "als", "besucher", "gemeinsam", "mit", "dem", "weimarer", "herzog", "neben", "karl", "eugen", "stehen", "sehen", "goethe", "der", "schillers", "r\u00e4uber", "mit", "ihrer", "gewaltt\u00e4tigkeit", "ablehnte", "hatte", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "aus", "italien", "mit", "erstaunen", "schillers", "gewachsenen", "ruhm", "wahrgenommen", "sp\u00e4ter", "auch", "die", "gedankenlyrik", "schillers", "und", "seine", "historischen", "schriften", "sch\u00e4tzen", "gelernt", "schillers", "urteile", "und", "gef\u00fchle", "gegen\u00fcber", "goethe", "waren", "zun\u00e4chst", "schnell", "wechselnd", "und", "darauf", "angelegt", "sogleich", "wieder", "revidiert", "zu", "werden", "mehrfach", "nennt", "er", "goethe", "einen", "gef\u00fchlskalten", "egoisten", "safranski", "spricht", "von", "einer", "ha\u00dfliebe", "und", "zitiert", "aus", "einem", "brief", "schillers", "an", "k\u00f6rner", "mir", "ist", "er", "verha\u00dft", "ob", "ich", "gleich", "seinen", "geist", "von", "ganzem", "herzen", "liebe", "f\u00fcr", "die", "befreiung", "von", "ressentiment", "und", "rivalit\u00e4t", "hat", "schiller", "sp\u00e4ter", "die", "wunderbare", "formel", "r\u00fcdiger", "safranski", "gefunden", "da\u00df", "es", "dem", "vortrefflichen", "gegen\u00fcber", "keine", "freyheit", "gibt", "als", "die", "liebe", "brief", "an", "goethe", "vom", "juli", "die", "erste", "pers\u00f6nliche", "begegnung", "in", "rudolstadt", "arrangiert", "von", "charlotte", "von", "lengefeld", "der", "sp\u00e4teren", "ehefrau", "schillers", "verlief", "relativ", "emotionslos", "in", "einem", "bericht", "an", "k\u00f6rner", "zweifelte", "schiller", "ob", "wir", "einander", "je", "sehr", "nahe", "r\u00fccken", "werden", "nach", "dieser", "misslungenen", "begegnung", "hatte", "goethe", "schillers", "berufung", "auf", "eine", "jenaer", "professur", "betrieben", "die", "dieser", "aber", "zun\u00e4chst", "unbesoldet", "antratseit", "als", "geschichtsprofessor", "im", "nahen", "jena", "lebend", "hatte", "schiller", "goethe", "im", "juni", "gebeten", "dem", "herausgeberkreis", "einer", "von", "ihm", "geplanten", "zeitschrift", "f\u00fcr", "kultur", "und", "kunst", "horen", "beizutreten", "nach", "goethes", "zusage", "trafen", "sich", "die", "beiden", "im", "juli", "des", "gleichen", "jahres", "in", "jena", "f\u00fcr", "goethe", "ein", "gl\u00fcckliches", "ereignis", "und", "der", "beginn", "der", "freundschaft", "mit", "schiller", "im", "september", "lud", "er", "schiller", "zu", "einem", "l\u00e4ngeren", "besuch", "in", "weimar", "ein", "der", "sich", "auf", "zwei", "wochen", "ausdehnte", "und", "einem", "intensiven", "ideenaustausch", "zwischen", "ihnen", "diente", "diesem", "treffen", "schlossen", "sich", "h\u00e4ufige", "wechselseitige", "besuche", "an", "wegen", "schiller", "blieb", "goethe", "oft", "mehrere", "wochen", "in", "jena", "er", "wohnte", "dann", "im", "weitgehend", "ungenutzten", "stadtschloss", "dem", "ehemaligen", "sitz", "der", "herrscher", "des", "herzogtums", "wo", "er", "seine", "eigenen", "zimmer", "hattedie", "beiden", "dichter", "stimmten", "in", "der", "ablehnung", "der", "revolution", "ebenso", "\u00fcberein", "wie", "in", "der", "hinwendung", "zur", "antike", "als", "h\u00f6chstem", "k\u00fcnstlerischen", "ideal", "dies", "war", "der", "beginn", "eines", "intensiven", "arbeitsb\u00fcndnisses", "aus", "dem", "zwar", "alles", "pers\u00f6nlichere", "ausgeklammert", "war", "das", "jedoch", "gepr\u00e4gt", "war", "von", "tiefem", "verst\u00e4ndnis", "f\u00fcr", "das", "wesen", "und", "die", "arbeitsweise", "des", "anderen", "in", "der", "gemeinsamen", "er\u00f6rterung", "\u00e4sthetischer", "grundsatzfragen", "entwickelten", "beide", "eine", "literatur", "und", "kunstauffassung", "die", "als", "weimarer", "klassik", "zur", "literarhistorischen", "epochenbezeichnung", "werden", "sollte", "goethe", "dessen", "literarisches", "schaffen", "ebenso", "wie", "dasjenige", "schillers", "zuvor", "ins", "stocken", "gekommen", "war", "betonte", "die", "anregende", "wirkung", "der", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "zehn", "jahre", "j\u00fcngeren", "sie", "haben", "mir", "eine", "zweite", "jugend", "verschafft", "und", "mich", "wieder", "zum", "dichter", "gemacht", "welches", "zu", "sein", "ich", "so", "gut", "als", "aufgeh\u00f6rt", "hatteim", "ersten", "jahrgang", "der", "horen", "erschienen", "die", "r\u00f6mischen", "elegien", "erstmals", "unter", "dem", "titel", "elegien", "und", "ohne", "angabe", "des", "verfassers", "dar\u00fcber", "emp\u00f6rten", "sich", "offensichtlich", "alle", "ehrbaren", "frauen", "weimars", "herder", "veranlasste", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "zu", "dem", "ironischen", "vorschlag", "die", "horen", "m\u00fcssten", "nun", "mit", "einem", "u", "geschrieben", "werden", "in", "den", "horen", "ver\u00f6ffentlichte", "schiller", "in", "drei", "folgen", "sein", "traktat", "\u00fcber", "naive", "und", "sentimentalische", "dichtung", "eine", "poetische", "typologie", "die", "wesentlich", "zu", "ihrer", "beider", "selbstverst\u00e4ndnis", "beitrug", "goethe", "der", "naive", "schiller", "der", "sentimentalische", "dichterbeide", "dichter", "nahmen", "lebhaften", "theoretischen", "und", "praktischen", "anteil", "an", "den", "werken", "des", "anderen", "so", "beeinflusste", "goethe", "schillers", "wallenstein", "w\u00e4hrend", "dieser", "die", "arbeit", "an", "goethes", "roman", "wilhelm", "meisters", "lehrjahre", "kritisch", "begleitete", "und", "ihn", "zur", "fortf\u00fchrung", "des", "faust", "ermunterte", "goethe", "hatte", "schiller", "gebeten", "ihm", "bei", "der", "fertigstellung", "des", "wilhelm", "meisterromans", "behilflich", "zu", "sein", "und", "schiller", "entt\u00e4uschte", "ihn", "nicht", "er", "kommentierte", "die", "ihm", "zugesandten", "manuskripte", "und", "war", "h\u00f6chst", "erstaunt", "dass", "goethe", "nicht", "genau", "wusste", "wie", "der", "roman", "enden", "sollte", "an", "goethe", "schrieb", "er", "er", "rechne", "es", "zu", "dem", "sch\u00f6nsten", "gl\u00fcck", "meines", "daseins", "dass", "ich", "die", "vollendung", "dieses", "produkts", "erlebte", "f\u00fcr", "nicholas", "boyle", "bildete", "der", "briefwechsel", "\u00fcber", "den", "wilhelm", "meister", "in", "den", "jahren", "den", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "geistigen", "beziehung", "zwischen", "goethe", "und", "schillersie", "betrieben", "auch", "gemeinsame", "publizistische", "projekte", "zwar", "beteiligte", "sich", "schiller", "kaum", "an", "goethes", "kurzlebiger", "kunstzeitschrift", "propyl\u00e4en", "dieser", "jedoch", "ver\u00f6ffentlichte", "zahlreiche", "werke", "in", "den", "horen", "und", "dem", "ebenfalls", "von", "schiller", "herausgegebenen", "musenalmanach", "der", "musenalmanach", "f\u00fcr", "das", "jahr", "brachte", "eine", "sammlung", "gemeinschaftlich", "verfasster", "spottverse", "die", "xenien", "im", "musenalmanach", "des", "folgejahres", "erschienen", "die", "ber\u00fchmtesten", "balladen", "beider", "autoren", "wie", "goethes", "der", "zauberlehrling", "der", "schatzgr\u00e4ber", "die", "braut", "von", "korinth", "der", "gott", "und", "die", "bajadere", "sowie", "schillers", "der", "taucher", "die", "kraniche", "des", "ibykus", "der", "ring", "des", "polykrates", "der", "handschuh", "und", "ritter", "toggenburg", "im", "dezember", "zog", "schiller", "mit", "seiner", "vierk\u00f6pfigen", "familie", "nach", "weimar", "um", "zun\u00e4chst", "in", "eine", "mietwohnung", "die", "zuvor", "charlotte", "von", "kalb", "bewohnt", "hatte", "erwarb", "er", "ein", "eigenes", "haus", "auf", "der", "esplanade", "in", "weimar", "bildeten", "sich", "parteien", "die", "zum", "vergleich", "der", "beiden", "dioskuren", "herausforderten", "so", "versuchte", "der", "erfolgreiche", "theaterautor", "august", "von", "kotzebue", "der", "sich", "in", "weimar", "niedergelassen", "hatte", "mit", "einer", "prunkvollen", "feier", "zu", "ehren", "schillers", "einen", "keil", "zwischen", "die", "beiden", "zu", "treiben", "trotz", "einiger", "zeitweiliger", "irritationen", "zwischen", "ihnen", "blieb", "ihre", "freundschaft", "bis", "zum", "tode", "schillers", "jedoch", "intaktdie", "nachricht", "von", "schillers", "tod", "am", "mai", "st\u00fcrzte", "goethe", "in", "einen", "zustand", "der", "bet\u00e4ubung", "er", "blieb", "der", "beerdigung", "fern", "an", "den", "befreundeten", "musiker", "carl", "friedrich", "zelter", "schrieb", "er", "er", "habe", "einen", "freund", "und", "mit", "ihm", "die", "h\u00e4lfte", "meines", "daseins", "verloren", "der", "tod", "schillers", "markierte", "f\u00fcr", "r\u00fcdiger", "safranski", "eine", "z\u00e4sur", "in", "goethes", "leben", "einen", "abschied", "von", "jenem", "goldenen", "zeitalter", "als", "f\u00fcr", "eine", "kurze", "zeit", "die", "kunst", "nicht", "nur", "zu", "den", "sch\u00f6nsten", "sondern", "zu", "den", "wichtigsten", "dingen", "des", "lebens", "geh\u00f6rte", "mit", "ihm", "endete", "dieter", "borchmeyer", "zufolge", "die", "pr\u00e4gende", "periode", "der", "weimarer", "klassik", "der", "sp\u00e4te", "goethe", "den", "tod", "schillers", "im", "jahr", "empfand", "goethe", "als", "einschneidenden", "verlust", "um", "diese", "zeit", "litt", "er", "zudem", "an", "verschiedenen", "krankheiten", "gesichtsrose", "oder", "gesichtserysipel", "nierenkoliken", "herzattacken", "beunruhigend", "empfand", "er", "auch", "die", "politische", "lage", "mit", "dem", "sich", "abzeichnenden", "krieg", "mit", "napoleon", "bonaparte", "im", "geiste", "sah", "goethe", "sich", "mit", "seinem", "herzog", "bereits", "bettelnd", "und", "asylsuchend", "durch", "deutschland", "ziehen", "seine", "letzten", "jahrzehnte", "waren", "gleichwohl", "von", "erheblicher", "produktivit\u00e4t", "und", "starken", "liebeserlebnissen", "gepr\u00e4gt", "als", "sekret\u00e4r", "wurde", "ihm", "friedrich", "riemer", "seit", "erzieher", "seines", "sohnes", "bald", "unentbehrlich", "sp\u00e4te", "werke", "und", "farbenlehre", "als", "unmittelbare", "nachwirkung", "von", "schillers", "tod", "wertet", "safranski", "dass", "goethe", "die", "arbeit", "am", "faust", "wiederaufnahm", "hinzu", "kam", "der", "\u00e4u\u00dfere", "druck", "vonseiten", "des", "verlegers", "cotta", "die", "neue", "achtb\u00e4ndige", "gesamtausgabe", "von", "sollte", "die", "erste", "vollst\u00e4ndige", "fassung", "des", "ersten", "teils", "des", "faust", "enthaltendie", "eheschlie\u00dfung", "mit", "christiane", "hinderte", "goethe", "nicht", "bereits", "eine", "amour\u00f6se", "neigung", "zu", "minna", "herzlieb", "der", "achtzehnj\u00e4hrigen", "pflegetochter", "des", "buchh\u00e4ndlers", "frommann", "in", "jena", "zu", "zeigen", "von", "einer", "kleinen", "verliebtheit", "die", "goethe", "als", "ersatz", "f\u00fcr", "den", "schmerzlich", "empfundenen", "verlust", "schillers", "erkl\u00e4rte", "spricht", "safranski", "ein", "nachklang", "der", "inneren", "erlebnisse", "dieser", "zeit", "findet", "sich", "in", "seinem", "letzten", "roman", "die", "wahlverwandtschaften", "charakteristisch", "f\u00fcr", "goethe", "ist", "wie", "er", "in", "diesem", "werk", "poesie", "und", "naturforschung", "verkn\u00fcpft", "in", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "chemie", "gebrauchte", "man", "den", "begriff", "der", "wahlverwandtschaft", "der", "elemente", "den", "goethe", "\u00fcbernahm", "um", "die", "naturhaftigkeit", "durch", "vernunft", "nicht", "endg\u00fcltig", "beherrschbarer", "anziehungskr\u00e4fte", "zwischen", "zwei", "paaren", "zu", "thematisieren", "ver\u00f6ffentlichte", "goethe", "die", "aufwendig", "ausgestattete", "farbenlehre", "in", "zwei", "b\u00e4nden", "und", "einem", "band", "mit", "bildtafeln", "mit", "ihr", "hatte", "er", "sich", "seit", "ann\u00e4hernd", "zwanzig", "jahren", "befasst", "safranski", "zufolge", "dienten", "die", "immer", "wieder", "aufgenommenen", "farbenstudien", "in", "form", "von", "versuchen", "beobachtungen", "\u00fcberlegungen", "und", "literaturstudien", "goethe", "um", "vor", "\u00e4u\u00dferen", "turbulenzen", "und", "innerer", "unruhe", "zu", "fl\u00fcchten", "so", "hatte", "er", "auch", "w\u00e4hrend", "des", "feldzuges", "in", "frankreich", "und", "bei", "der", "belagerung", "von", "mainz", "seine", "einschl\u00e4gigen", "beobachtungen", "notiert", "die", "resonanz", "auf", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "war", "gering", "und", "erf\u00fcllte", "goethe", "mit", "unmut", "zwar", "bezeugten", "freunde", "respekt", "doch", "die", "wissenschaftliche", "welt", "nahm", "sie", "kaum", "zur", "kenntnis", "die", "literarische", "welt", "nahm", "sie", "als", "\u00fcberfl\u00fcssige", "abschweifung", "in", "einer", "zeit", "heftiger", "politischer", "umw\u00e4lzungen", "aufim", "januar", "begann", "goethe", "mit", "der", "abfassung", "einer", "gro\u00dfen", "autobiographie", "die", "sp\u00e4ter", "den", "titel", "aus", "meinem", "leben", "dichtung", "und", "wahrheit", "erhielt", "dabei", "war", "ihm", "bettina", "brentano", "behilflich", "die", "aufzeichnungen", "\u00fcber", "erz\u00e4hlungen", "seiner", "mutter", "\u00fcber", "goethes", "kindheit", "und", "jugend", "besa\u00df", "bettina", "besuchte", "goethe", "in", "weimar", "nach", "einem", "streit", "zwischen", "ihr", "und", "christiane", "brach", "goethe", "mit", "ihr", "die", "ersten", "drei", "teile", "der", "autobiographie", "erschienen", "zwischen", "und", "der", "vierte", "teil", "erschien", "erst", "nach", "seinem", "tod", "die", "urspr\u00fcngliche", "konzeption", "war", "eine", "als", "metamorphose", "stilisierte", "bildungsgeschichte", "des", "dichters", "mit", "der", "betonung", "der", "naturhaftigkeit", "der", "\u00e4sthetischen", "und", "dichterischen", "f\u00e4higkeiten", "und", "anlagen", "eine", "krise", "w\u00e4hrend", "der", "arbeit", "am", "dritten", "teil", "lie\u00df", "sie", "ihm", "als", "unangemessen", "erscheinen", "an", "ihre", "stelle", "setzte", "er", "das", "d\u00e4monische", "als", "chiffre", "des", "\u00fcberm\u00e4chtig", "gewordenen", "natur", "wie", "geschichtszusammenhangs", "begegnungen", "mit", "napoleon", "und", "beethoven", "napoleon", "hat", "auf", "goethe", "bis", "an", "sein", "lebensende", "eine", "pers\u00f6nliche", "faszination", "ausge\u00fcbt", "f\u00fcr", "ihn", "war", "napoleon", "einer", "der", "produktivsten", "menschen", "die", "je", "gelebt", "haben", "sein", "leben", "war", "das", "schreiten", "eines", "halbgottes", "von", "schlacht", "zu", "schlacht", "und", "von", "sieg", "zu", "sieg", "traf", "goethe", "zweimal", "mit", "napoleon", "zusammen", "das", "erste", "mal", "empfing", "der", "kaiser", "ihn", "und", "christoph", "martin", "wieland", "am", "oktober", "auf", "dem", "erfurter", "f\u00fcrstenkongress", "zu", "einer", "privataudienz", "auf", "der", "napoleon", "ihn", "anerkennend", "auf", "seinen", "werther", "ansprach", "zu", "einer", "zweiten", "begegnung", "wiederum", "gemeinsam", "mit", "wieland", "kam", "es", "in", "weimar", "anl\u00e4sslich", "eines", "hofballs", "am", "oktober", "danach", "wurden", "er", "und", "wieland", "zu", "rittern", "der", "ehrenlegion", "ernannt", "der", "ebenfalls", "beim", "f\u00fcrstenkongress", "anwesende", "zar", "alexander", "i", "verlieh", "beiden", "den", "annenorden", "goethe", "hat", "zum", "\u00e4rger", "seiner", "zeitgenossen", "und", "auch", "des", "herzogs", "carl", "august", "das", "legionskreuz", "stolz", "getragen", "sogar", "noch", "in", "der", "zeit", "des", "patriotischen", "aufbruchs", "gegen", "die", "napoleonische", "herrschaft", "in", "deutschen", "landen", "\u00e4u\u00dferte", "er", "in", "einem", "gespr\u00e4ch", "sch\u00fcttelt", "nur", "an", "euren", "ketten", "der", "mann", "ist", "euch", "zu", "gro\u00df", "ihr", "werdet", "sie", "nicht", "zerbrechen", "unmittelbar", "nach", "der", "nachricht", "vom", "tod", "napoleons", "am", "mai", "auf", "st", "helena", "verfasste", "der", "italienische", "dichter", "alessandro", "manzoni", "die", "ode", "il", "cinque", "maggio", "der", "f\u00fcnfte", "mai", "mit", "sechszeiligen", "strophen", "als", "goethe", "die", "ode", "in", "h\u00e4nden", "hielt", "war", "er", "von", "ihr", "so", "beeindruckt", "dass", "er", "sich", "unverz\u00fcglich", "an", "die", "\u00fcbersetzung", "machte", "unter", "wahrung", "ihres", "hohen", "feierlichen", "tonsmit", "beethoven", "war", "goethe", "im", "b\u00f6hmischen", "kurbad", "teplitz", "zusammengetroffen", "zu", "dieser", "zeit", "hatte", "beethoven", "bereits", "verschiedene", "verse", "und", "lieder", "goethes", "vertont", "und", "im", "auftrag", "des", "wiener", "hoftheaters", "die", "ouvert\u00fcre", "zum", "trauerspiel", "egmont", "komponiert", "sie", "gilt", "als", "eine", "hommage", "an", "goethes", "dramenfigur", "als", "inbegriff", "des", "heroischen", "menschen", "mit", "gro\u00dfer", "respektbezeugung", "hatte", "beethoven", "die", "partitur", "goethe", "zukommen", "lassen", "von", "der", "neuen", "bekanntschaft", "zeigte", "sich", "goethe", "angetan", "es", "kam", "in", "teplitz", "zu", "mehreren", "begegnungen", "wo", "beethoven", "ihm", "auch", "auf", "dem", "klavier", "vorspielte", "am", "abend", "des", "ersten", "zusammentreffens", "schrieb", "er", "an", "seine", "frau", "zusammengefasster", "energischer", "inniger", "habe", "ich", "noch", "keinen", "k\u00fcnstler", "gesehen", "an", "zelter", "schrieb", "er", "sein", "talent", "hat", "mich", "in", "erstaunen", "gesetzt", "allein", "er", "ist", "leider", "eine", "ganz", "ungeb\u00e4ndigte", "pers\u00f6nlichkeit", "die", "zwar", "gar", "nicht", "unrecht", "hat", "wenn", "sie", "die", "welt", "detestabel", "findet", "aber", "sie", "dadurch", "freilich", "weder", "f\u00fcr", "sich", "noch", "f\u00fcr", "andere", "genu\u00dfreicher", "macht", "nicht", "minder", "kritisch", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "beethoven", "nach", "dem", "treffen", "seinem", "verleger", "h\u00e4rtel", "gegen\u00fcber", "g\u00f6the", "behagt", "die", "hofluft", "zu", "sehr", "mehr", "als", "es", "einem", "dichter", "ziemt", "zwischen", "beiden", "wurden", "zwar", "noch", "einige", "briefe", "gewechselt", "doch", "es", "blieb", "beim", "h\u00f6flichen", "umgang", "freundschaften", "mit", "zelter", "und", "boisser\u00e9e", "goethe", "pflegte", "w\u00e4hrend", "seines", "langen", "lebens", "viele", "freundschaften", "als", "wichtigstes", "kommunikationsmedium", "der", "freundschaft", "diente", "der", "private", "brief", "in", "seinen", "letzten", "lebensjahrzehnten", "schloss", "er", "zwei", "besondere", "freundschaften", "mit", "carl", "friedrich", "zelter", "und", "sulpiz", "boisser\u00e9e", "der", "musiker", "und", "komponist", "carl", "friedrich", "zelter", "hatte", "goethe", "\u00fcber", "seine", "verlegerin", "einige", "vertonungen", "von", "texten", "aus", "wilhelm", "meisters", "lehrjahren", "zukommen", "lassen", "goethe", "bedankte", "sich", "mit", "den", "worten", "da\u00df", "ich", "der", "musik", "kaum", "solche", "herzliche", "t\u00f6ne", "zugetraut", "h\u00e4tte", "sie", "begegneten", "sich", "erstmals", "im", "februar", "aber", "bereits", "hatten", "sie", "brieflichen", "kontakt", "aufgenommen", "der", "ausgedehnte", "briefwechsel", "mit", "fast", "briefen", "dauerte", "bis", "zu", "goethes", "tod", "an", "goethe", "f\u00fchlte", "sich", "in", "dieser", "altersfreundschaft", "von", "zelter", "dessen", "musik", "seinen", "ohren", "angenehmer", "klang", "als", "das", "get\u00f6se", "ludwig", "van", "beethovens", "nicht", "nur", "in", "fragen", "der", "musik", "aufs", "beste", "verstanden", "was", "ihm", "die", "freundschaft", "mit", "zelter", "f\u00fcr", "sein", "musikverst\u00e4ndnis", "bedeutete", "verdankte", "er", "sulpiz", "boisser\u00e9e", "f\u00fcr", "seine", "erfahrungen", "mit", "der", "bildenden", "kunst", "der", "heidelberger", "kunstsammler", "boisser\u00e9e", "ein", "j\u00fcnger", "friedrich", "schlegels", "hatte", "ihn", "erstmals", "in", "weimar", "besucht", "daraus", "entstand", "ein", "dauerhafter", "briefwechsel", "und", "eine", "lebenslange", "freundschaft", "die", "ihn", "in", "den", "n\u00e4chsten", "jahren", "um", "neue", "kunsterfahrungen", "bereicherten", "sie", "schlugen", "sich", "nach", "einer", "reise", "in", "die", "rhein", "und", "maingegend", "mit", "einem", "besuch", "der", "boiss\u00e9ereschen", "gem\u00e4ldesammlung", "in", "heidelberg", "in", "dem", "reisebericht", "ueber", "kunst", "und", "altertum", "in", "den", "rhein", "und", "mayn", "gegenden", "von", "nieder", "w\u00e4hrend", "der", "reise", "geriet", "goethe", "in", "das", "treiben", "des", "traditionellen", "sanktrochusfestes", "zu", "bingen", "das", "ihn", "faszinierte", "wie", "einst", "der", "r\u00f6mische", "karneval", "und", "das", "er", "als", "volksfest", "liebevoll", "schilderte", "west\u00f6stlicher", "divan", "zur", "patriotischen", "erhebung", "gegen", "die", "franz\u00f6sische", "fremdherrschaft", "hielt", "goethe", "distanz", "er", "fl\u00fcchtete", "sich", "geistig", "in", "den", "orient", "mit", "dem", "studium", "des", "arabischen", "und", "persischen", "er", "las", "im", "koran", "und", "rezipierte", "mit", "begeisterung", "die", "verse", "des", "persischen", "dichters", "hafis", "in", "der", "von", "cotta", "verlegten", "neu\u00fcbersetzung", "des", "divans", "aus", "dem", "jahrhundert", "sie", "versetzten", "ihn", "in", "eine", "sch\u00f6pferische", "hochstimmung", "die", "er", "sp\u00e4ter", "eckermann", "gegen\u00fcber", "als", "eine", "wiederholte", "pubert\u00e4t", "bezeichnete", "er", "verfasste", "in", "dem", "leichten", "und", "verspielten", "ton", "des", "hafis", "binnen", "kurzer", "zeit", "zahlreiche", "gedichte", "von", "einer", "eruptiven", "produktivit\u00e4t", "spricht", "hendrik", "birus", "der", "herausgeber", "der", "gedichtsammlung", "in", "der", "frankfurter", "ausgabeim", "sommer", "reiste", "goethe", "in", "die", "rhein", "und", "maingegend", "in", "wiesbaden", "traf", "er", "mit", "dem", "ihm", "seit", "den", "jugendtagen", "bekannten", "frankfurter", "bankier", "und", "f\u00f6rderer", "des", "theaters", "johann", "jakob", "von", "willemer", "und", "dessen", "pflegetochter", "marianne", "jung", "zusammen", "er", "besuchte", "sie", "danach", "auf", "der", "gerberm\u00fchle", "bei", "frankfurt", "wo", "er", "auch", "eine", "zeitlang", "quartier", "bezog", "der", "verwitwete", "bankier", "hatte", "marianne", "als", "junges", "m\u00e4dchen", "aufgenommen", "und", "lebte", "mit", "ihr", "im", "konkubinat", "noch", "w\u00e4hrend", "goethes", "anwesenheit", "und", "m\u00f6glicherweise", "auf", "seinen", "rat", "hin", "heirateten", "die", "beiden", "f\u00f6rmlich", "in", "aller", "eile", "der", "f\u00fcnfundsechzigj\u00e4hrige", "goethe", "verliebte", "sich", "in", "marianne", "sie", "wurde", "ihm", "zur", "muse", "und", "partnerin", "bei", "der", "dichtung", "des", "west\u00f6stlichen", "divan", "zwischen", "ihnen", "entspann", "sich", "ein", "lyrischer", "wechselgesang", "und", "ein", "literarisches", "rollenspiel", "der", "liebe", "das", "sie", "im", "folgenden", "jahr", "bei", "einem", "erneuten", "mehrw\u00f6chigen", "besuch", "fortsetzten", "die", "in", "den", "frankfurter", "wochen", "entstandenen", "gedichte", "fanden", "vornehmlich", "im", "buch", "suleika", "aufnahme", "im", "jahre", "enth\u00fcllte", "marianne", "gegen\u00fcber", "herman", "grimm", "dass", "einige", "der", "in", "diese", "sammlung", "aufgenommenen", "liebesgedichte", "von", "ihr", "stammten", "heinrich", "heine", "fand", "in", "seiner", "schrift", "die", "romantische", "schule", "f\u00fcr", "die", "gedichtsammlung", "die", "r\u00fchmenden", "worte", "den", "berauschendsten", "lebensgenu\u00df", "hat", "hier", "goethe", "in", "verse", "gebracht", "und", "diese", "sind", "so", "leicht", "so", "gl\u00fccklich", "so", "hingehaucht", "so", "\u00e4therisch", "da\u00df", "man", "sich", "wundert", "wie", "dergleichen", "in", "deutscher", "sprache", "m\u00f6glich", "warauf", "seiner", "reise", "sah", "goethe", "das", "letzte", "mal", "seine", "heimat", "wieder", "als", "er", "im", "juli", "zur", "geplanten", "kur", "nach", "badenbaden", "aufbrach", "und", "dabei", "den", "willemers", "einen", "weiteren", "besuch", "abstatten", "wollte", "brach", "die", "kutsche", "hinter", "weimar", "zusammen", "worauf", "goethe", "die", "reise", "abbrach", "fortan", "verzichtete", "er", "auf", "besuche", "bei", "marianne", "und", "schrieb", "ihr", "auch", "eine", "weile", "nicht", "den", "west\u00f6stlichen", "divan", "lie\u00df", "er", "einige", "zeit", "unvollendet", "liegen", "erst", "schloss", "er", "ihn", "ab", "tod", "christianes", "werkaufarbeitung", "schriften", "zur", "natur", "goethes", "frau", "christiane", "starb", "im", "juni", "nach", "langer", "krankheit", "wie", "er", "auch", "in", "anderen", "f\u00e4llen", "von", "tod", "und", "krankheit", "in", "seiner", "n\u00e4he", "ablenkung", "in", "der", "arbeit", "suchte", "oder", "sich", "mit", "einer", "eigenen", "erkrankung", "besch\u00e4ftigte", "zog", "er", "sich", "auch", "beim", "sterben", "christianes", "zur\u00fcck", "weder", "an", "ihrem", "sterbebett", "noch", "bei", "ihrer", "beerdigung", "war", "er", "anwesend", "konsequent", "vermied", "goethe", "den", "anblick", "von", "sterbenden", "oder", "gestorbenen", "menschen", "die", "ihm", "nahestanden", "johanna", "schopenhauer", "berichtete", "einer", "freundin", "es", "sei", "seine", "art", "jeden", "schmerz", "ganz", "in", "der", "stille", "austoben", "zu", "lassen", "und", "sich", "seinen", "freunden", "erst", "wieder", "in", "v\u00f6lliger", "fassung", "zu", "zeigen", "nach", "christianes", "tod", "wurde", "es", "im", "gro\u00dfen", "haus", "am", "frauenplan", "einsamer", "um", "ihn", "auch", "der", "besuch", "von", "charlotte", "buff", "verwitwete", "kestner", "im", "september", "in", "weimar", "trug", "nicht", "zur", "aufhellung", "seiner", "stimmung", "bei", "sein", "sohn", "heiratete", "ottilie", "von", "pogwisch", "die", "sich", "als", "schwiegertochter", "fortan", "um", "goethe", "k\u00fcmmerte", "wurde", "goethe", "von", "der", "leitung", "des", "hoftheaters", "entbunden", "das", "kleine", "herzogtum", "war", "entgegen", "goethes", "bef\u00fcrchtungen", "unbeschadet", "aus", "den", "wirren", "der", "napoleonischen", "kriege", "hervorgegangen", "carl", "august", "durfte", "sich", "k\u00f6nigliche", "hoheit", "nennen", "goethe", "brachten", "die", "neuen", "verh\u00e4ltnisse", "am", "dezember", "den", "titel", "eines", "staatsministers", "eingoethe", "ordnete", "seine", "schriften", "und", "manuskripte", "die", "tageb\u00fccher", "und", "lange", "liegen", "gebliebenen", "notizen", "dienten", "ihm", "zur", "aufarbeitung", "der", "italienischen", "reise", "zeitweise", "vertiefte", "er", "sich", "in", "altgriechische", "mythen", "und", "orphische", "dichtung", "ihren", "niederschlag", "fand", "dies", "in", "f\u00fcnf", "stanzen", "die", "erstmals", "in", "der", "zeitschrift", "zur", "morphologie", "erschienen", "zusammengefasst", "unter", "der", "\u00fcberschrift", "urworte", "orphisch", "sie", "standen", "im", "zusammenhang", "mit", "seinem", "bem\u00fchen", "die", "lebensgesetze", "in", "gestalt", "von", "urpflanze", "und", "urph\u00e4nomenen", "zu", "erkennen", "folgte", "die", "einb\u00e4ndige", "erstfassung", "von", "wilhelm", "meisters", "wanderjahre", "die", "im", "wesentlichen", "aus", "einer", "sammlung", "teilweise", "schon", "zuvor", "ver\u00f6ffentlichter", "novellen", "bestandin", "diesen", "jahren", "entstand", "geschichte", "meines", "botanischen", "studiums", "bis", "folgten", "in", "der", "schriftenreihe", "zur", "naturwissenschaft", "\u00fcberhaupt", "gedanken", "unter", "anderem", "zu", "morphologie", "geologie", "und", "mineralogie", "hier", "findet", "sich", "auch", "die", "darstellung", "der", "morphologie", "der", "pflanzen", "in", "form", "einer", "elegie", "die", "er", "bereits", "um", "f\u00fcr", "seine", "geliebte", "verfasst", "hatte", "in", "dieser", "zeit", "stand", "er", "auch", "in", "kontakt", "mit", "dem", "forstwissenschaftler", "heinrich", "cotta", "den", "er", "bereits", "erstmals", "in", "tharandt", "aufgesucht", "hatte", "war", "goethe", "mitglied", "der", "leopoldina", "einer", "der", "renommiertesten", "naturwissenschaftlichen", "gesellschaften", "gewordenim", "februar", "erkrankte", "goethe", "lebensbedrohlich", "wahrscheinlich", "an", "einem", "herzinfarkt", "nach", "seiner", "genesung", "erschien", "er", "manchen", "geistig", "noch", "reger", "als", "zuvor", "marienbader", "elegie", "im", "sommer", "brach", "er", "mit", "gro\u00dfer", "erwartung", "auf", "ein", "wiedersehen", "mit", "ulrike", "von", "levetzow", "nach", "marienbad", "auf", "er", "hatte", "die", "damals", "siebzehnj\u00e4hrige", "mit", "ihrer", "mutter", "w\u00e4hrend", "eines", "kuraufenthaltes", "in", "marienbad", "kennengelernt", "und", "sich", "in", "sie", "verliebt", "im", "darauffolgenden", "jahr", "waren", "sie", "wieder", "in", "marienbad", "zusammengetroffen", "und", "hatten", "gemeinsame", "gesellige", "stunden", "verbracht", "beim", "dritten", "zusammentreffen", "hielt", "der", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "vierundsiebzigj\u00e4hrige", "goethe", "um", "die", "hand", "der", "neunzehnj\u00e4hrigen", "ulrike", "an", "zum", "brautwerber", "hatte", "er", "seinen", "freund", "den", "gro\u00dfherzog", "carl", "august", "gebeten", "ulrike", "lehnte", "h\u00f6flich", "ab", "noch", "in", "der", "kutsche", "die", "ihn", "\u00fcber", "mehrere", "stationen", "karlsbad", "eger", "nach", "weimar", "zur\u00fcckbrachte", "schrieb", "er", "die", "marienbader", "elegie", "ein", "lyrisches", "meisterwerk", "und", "das", "bedeutendste", "das", "pers\u00f6nlich", "intimste", "und", "darum", "von", "ihm", "auch", "geliebteste", "gedicht", "seines", "alters", "im", "urteil", "stefan", "zweigs", "der", "seiner", "entstehungsgeschichte", "ein", "kapitel", "seiner", "historischen", "miniaturen", "sternstunden", "der", "menschheit", "widmete", "die", "letzten", "jahre", "danach", "geh\u00f6rte", "sein", "leben", "allein", "noch", "der", "arbeit", "er", "nahm", "die", "arbeit", "am", "zweiten", "teil", "des", "faust", "wieder", "auf", "er", "schrieb", "kaum", "noch", "selbst", "sondern", "diktierte", "so", "konnte", "er", "nicht", "nur", "einen", "umfangreichen", "briefwechsel", "bew\u00e4ltigen", "sondern", "auch", "seine", "erkenntnisse", "und", "lebensweisheiten", "in", "weit", "ausholenden", "gespr\u00e4chen", "dem", "ihm", "ergebenen", "jungen", "dichter", "johann", "peter", "eckermann", "anvertrauen", "f\u00fcr", "die", "sammlung", "sichtung", "und", "ordnung", "der", "schriftstellerischen", "ergebnisse", "seines", "ganzen", "lebens", "bei", "der", "vorbereitung", "der", "cottaausgabe", "letzter", "hand", "konnte", "goethe", "sich", "auf", "einen", "stab", "von", "mitarbeitern", "st\u00fctzen", "neben", "dem", "schreiber", "und", "kopisten", "johann", "august", "friedrich", "john", "waren", "das", "der", "jurist", "johann", "christian", "schuchard", "der", "goethes", "papiere", "archivierte", "und", "umfangreiche", "register", "erstellte", "sowie", "johann", "heinrich", "meyer", "zust\u00e4ndig", "f\u00fcr", "die", "textrevision", "von", "goethes", "kunsthistorischen", "schriften", "und", "der", "prinzenerzieher", "fr\u00e9d\u00e9ric", "soret", "der", "sich", "der", "herausgabe", "der", "naturwissenschaftlichen", "schriften", "widmete", "auch", "der", "bibliothekar", "und", "schriftsteller", "friedrich", "wilhelm", "riemer", "war", "nach", "einem", "kurzzeitigen", "zerw\u00fcrfnis", "wegen", "der", "erziehung", "von", "goethes", "sohn", "wieder", "zum", "mitarbeiterstab", "gesto\u00dfen", "an", "dessen", "spitze", "stand", "seit", "eckermann", "den", "goethe", "ins", "vertrauen", "zog", "und", "mit", "anerkennung", "und", "lob", "bedachte", "obwohl", "er", "goethe", "seine", "ganze", "arbeitskraft", "widmete", "wurde", "er", "von", "ihm", "schlecht", "honoriert", "seinen", "lebensunterhalt", "musste", "er", "zus\u00e4tzlich", "durch", "sprachunterricht", "f\u00fcr", "englische", "bildungsreisende", "bestreiten", "goethe", "bestimmte", "ihn", "testamentarisch", "zum", "herausgeber", "seiner", "nachgelassenen", "werke", "starb", "goethes", "freund", "und", "f\u00f6rderer", "der", "gro\u00dfherzog", "carl", "august", "im", "november", "sein", "sohn", "august", "in", "demselben", "jahr", "schloss", "er", "die", "arbeit", "am", "zweiten", "teil", "des", "faust", "ab", "es", "war", "ein", "werk", "an", "dem", "ihm", "das", "jahrelange", "werden", "das", "wichtigste", "war", "formal", "ein", "b\u00fchnenst\u00fcck", "tats\u00e4chlich", "kaum", "auf", "der", "b\u00fchne", "spielbar", "eher", "ein", "phantastischer", "bilderbogen", "vieldeutig", "wie", "viele", "seiner", "dichtungen", "schlie\u00dflich", "schaltete", "er", "sich", "noch", "in", "die", "kontroverse", "der", "beiden", "pal\u00e4ontologen", "georges", "cuvier", "und", "\u00e9tienne", "geoffroy", "sainthilaire", "katastrophismus", "vs", "kontinuierliche", "entwicklung", "der", "arten", "ein", "geologie", "und", "entwicklungslehre", "besch\u00e4ftigten", "ihn", "ebenso", "wie", "der", "regenbogen", "den", "er", "mittels", "seiner", "farbenlehre", "nie", "hatte", "erkl\u00e4ren", "k\u00f6nnen", "auch", "die", "frage", "wie", "pflanzen", "wachsen", "lie\u00df", "ihn", "nicht", "los", "im", "august", "zog", "es", "goethe", "nochmals", "in", "den", "th\u00fcringer", "wald", "dahin", "wo", "er", "einst", "seine", "ersten", "naturwissenschaftlichen", "anregungen", "bekommen", "hatte", "und", "er", "begab", "sich", "nach", "ilmenau", "jahre", "nachdem", "er", "an", "eine", "bretterwand", "in", "der", "jagdh\u00fctte", "goetheh\u00e4uschen", "auf", "dem", "kickelhahn", "bei", "ilmenau", "sein", "bekanntestes", "gedicht", "wandrers", "nachtlied", "\u00fcber", "allen", "gipfeln", "ist", "ruh", "geschrieben", "hatte", "besuchte", "er", "diese", "st\u00e4tte", "kurz", "vor", "seinem", "letzten", "geburtstag", "erneut", "in", "der", "nacht", "auf", "den", "m\u00e4rz", "\u00fcberfiel", "goethe", "nach", "einem", "vorhergegangenen", "ganz", "leichten", "catarrh", "pl\u00f6tzlich", "der", "heftigste", "frost", "kr\u00e4mpfe", "in", "brust", "und", "unterleib", "machten", "besorgt", "erst", "am", "morgen", "durfte", "der", "arzt", "gerufen", "werden", "der", "hinzugezogenen", "mediziner", "war", "goethes", "hausarzt", "carl", "vogel", "am", "abend", "des", "m\u00e4rz", "hatte", "sich", "der", "zustand", "des", "kranken", "gebessert", "und", "er", "soll", "nach", "dem", "buch", "seize", "mois", "ou", "la", "r\u00e9volution", "et", "les", "r\u00e9volutionnaires", "von", "narcisseachille", "de", "salvandy", "verlangt", "habenam", "m\u00e4rz", "starb", "goethe", "im", "alter", "von", "jahren", "vermutlich", "an", "einem", "herzinfarkt", "zeitgen\u00f6ssische", "quellen", "sprachen", "davon", "goethe", "sei", "am", "mittag", "des", "m\u00e4rz", "sanft", "und", "friedlich", "weniger", "an", "einem", "stickfluss", "als", "an", "gleichzeitiger", "ersch\u00f6pfung", "aller", "lebenssysteme", "bzw", "nach", "einem", "krankenlager", "von", "vier", "tagen", "an", "den", "folgen", "eines", "gastrischnerv\u00f6sen", "fiebers", "verstorbenob", "goethes", "\u00fcberlieferten", "letzten", "worte", "mehr", "licht!", "authentisch", "sind", "ist", "umstritten", "sie", "wurden", "von", "seinem", "hausarzt", "carl", "vogel", "mitgeteilt", "der", "sich", "jedoch", "im", "betreffenden", "moment", "nicht", "im", "sterbezimmer", "aufhielt", "vier", "tage", "sp\u00e4ter", "wurde", "er", "in", "der", "weimarer", "f\u00fcrstengruft", "bestattet", "sein", "sarg", "war", "in", "antiker", "form", "mit", "handhaben", "von", "eisen", "aus", "eichenen", "bohlen", "und", "mit", "bley", "gef\u00fcttert", "er", "trug", "die", "schlichte", "inschrift", "goethe", "und", "war", "nach", "der", "zeichnung", "gemacht", "welche", "goethe", "zu", "dem", "sarge", "entworfen", "hatte", "der", "schillers", "irdische", "ueberreste", "in", "der", "f\u00fcrstengruft", "einschlie\u00dfen", "sollte", "die", "einzige", "trauerrede", "wurde", "vom", "generalintendanten", "j", "f", "r\u00f6hr", "gehalten", "goethes", "einzigartigkeit", "goethes", "biographen", "haben", "h\u00e4ufig", "auf", "die", "einzigartigkeit", "und", "enge", "verwobenheit", "von", "goethes", "leben", "und", "werk", "aufmerksam", "gemacht", "im", "untertitel", "seiner", "biographie", "kunstwerk", "des", "lebens", "hat", "r\u00fcdiger", "safranski", "dies", "auf", "den", "punkt", "gebracht", "georg", "simmel", "zentrierte", "seine", "goethemonographie", "von", "auf", "die", "exemplarische", "geistige", "existenz", "goethes", "mit", "der", "verk\u00f6rperung", "einer", "unverwechselbaren", "individualit\u00e4t", "der", "georgesch\u00fcler", "friedrich", "gundolf", "widmete", "seine", "monographie", "von", "der", "darstellung", "von", "goethes", "gesamter", "gestalt", "der", "gr\u00f6\u00dften", "einheit", "worin", "deutscher", "geist", "sich", "verk\u00f6rpert", "hat", "und", "in", "der", "leben", "und", "werk", "nur", "als", "verschiedene", "attribute", "einer", "und", "derselben", "substanz", "erscheinen", "das", "wort", "vom", "olympier", "kam", "schon", "zu", "goethes", "lebzeiten", "auf", "weniger", "blumenreich", "spricht", "der", "psychoanalytiker", "kurt", "r", "eissler", "in", "seiner", "umfangreichen", "goethestudie", "von", "einem", "kreativen", "genie", "und", "umrei\u00dft", "dessen", "unglaublich", "weiten", "gesichts", "und", "aktivit\u00e4tskreis", "goethes", "gegenst\u00e4ndliches", "denken", "ein", "zusammenh\u00e4ngendes", "weltbild", "bei", "goethe", "zu", "vermuten", "w\u00e4re", "falsch", "angemessener", "ist", "es", "von", "seinem", "weltverst\u00e4ndnis", "zu", "sprechen", "er", "hat", "sich", "in", "den", "bereichen", "philosophie", "theologie", "und", "naturwissenschaft", "wissen", "in", "einem", "umfang", "und", "einer", "breite", "angeeignet", "wie", "kein", "dichter", "seiner", "zeit", "aber", "dieses", "wissen", "nicht", "zu", "einem", "system", "vereinigt", "gleichwohl", "ging", "er", "von", "der", "einheit", "des", "menschlichen", "wissens", "und", "der", "erfahrungen", "aus", "vom", "zusammenhang", "von", "kunst", "und", "natur", "wissenschaft", "und", "poesie", "religion", "und", "dichtung", "f\u00fcr", "philosophie", "im", "eigentlichen", "sinne", "hatte", "ich", "kein", "organ", "bekannte", "er", "in", "seinem", "aufsatz", "einwirkung", "der", "neueren", "philosophie", "damit", "bezeugte", "er", "seine", "abneigung", "gegen", "begriffliche", "abstraktionen", "in", "deren", "sph\u00e4re", "er", "sich", "nicht", "wohlf\u00fchlte", "die", "aus", "den", "verschiedensten", "wissensbereichen", "\u00fcbernommenen", "befunde", "und", "erkenntnisse", "befruchteten", "und", "bereicherten", "jedoch", "fast", "alles", "was", "er", "schriebf\u00fcr", "das", "verst\u00e4ndnis", "seines", "philosophischen", "naturwissenschaftlichen", "und", "k\u00fcnstlerischen", "denkens", "sind", "anschauung", "und", "gegenst\u00e4ndliches", "denken", "aufschlussreiche", "schl\u00fcsselbegriffe", "immanuel", "kants", "kritik", "der", "vernunft", "stellte", "er", "die", "forderung", "nach", "einer", "kritik", "der", "sinne", "entgegen", "goethe", "bestand", "darauf", "durch", "anschauung", "und", "nachdenken", "erkenntnisse", "zu", "gewinnen", "auch", "\u00fcber", "urph\u00e4nomene", "wie", "die", "urpflanze", "anschauung", "hie\u00df", "f\u00fcr", "ihn", "der", "empirische", "bezug", "auf", "die", "ph\u00e4nomene", "durch", "beobachtung", "und", "experiment", "darin", "folgte", "er", "der", "induktionistischen", "methode", "von", "francis", "bacon", "gegenst\u00e4ndliches", "denken", "ist", "die", "auf", "goethe", "gem\u00fcnzte", "formulierung", "des", "leipziger", "psychiatrieprofessors", "heinroth", "die", "goethe", "in", "seinem", "aufsatz", "bedeutende", "f\u00f6rdernis", "durch", "ein", "einziges", "geistreiches", "wort", "dankbar", "aufgriff", "goethe", "stimmte", "heinroth", "auch", "darin", "zu", "da\u00df", "mein", "anschauen", "selbst", "ein", "denken", "mein", "denken", "ein", "anschauen", "sei", "im", "weiteren", "gedankengang", "seines", "aufsatzes", "bezog", "er", "dieses", "denken", "sowohl", "auf", "seine", "naturwissenschaftlichen", "forschungen", "als", "auch", "auf", "seine", "gegenst\u00e4ndliche", "dichtung", "friedrich", "schiller", "urteilte", "gegen\u00fcber", "k\u00f6rner", "dass", "goethes", "philosophie", "zu", "viel", "aus", "der", "sinnenwelt", "holt", "heinrich", "heine", "erkannte", "mit", "bewunderung", "goethes", "verm\u00f6gen", "des", "plastischen", "anschauens", "f\u00fchlens", "und", "denkens", "lernbegier", "an", "den", "dingen", "nannte", "es", "andreas", "bruno", "wachsmuth", "der", "langj\u00e4hrige", "pr\u00e4sident", "der", "goethegesellschaft", "naturverst\u00e4ndnis", "der", "goetheforscher", "dieter", "borchmeyer", "ist", "der", "ansicht", "dass", "goethe", "die", "meiste", "zeit", "seines", "lebens", "der", "naturwissenschaft", "gewidmet", "hat", "stefan", "bollmann", "konstatiert", "in", "einer", "monografie", "\u00fcber", "goethes", "forschungen", "zur", "natur", "man", "wird", "sich", "an", "den", "gedanken", "gew\u00f6hnen", "m\u00fcssen", "dass", "deutschlands", "gr\u00f6\u00dfter", "dichter", "naturwissenschaftler", "war", "jedenfalls", "war", "goethes", "gesamtes", "leben", "von", "einem", "intensiven", "umgang", "mit", "der", "natur", "gekennzeichnet", "wobei", "sein", "zugang", "ein", "doppelter", "war", "f\u00fchlend", "und", "erlebend", "als", "k\u00fcnstler", "anschauend", "und", "analysierend", "als", "gelehrter", "und", "naturforscher", "f\u00fcr", "goethe", "war", "die", "natur", "in", "ihren", "unendlichen", "facetten", "unm\u00f6glich", "als", "ganzes", "zu", "erfassen", "sie", "hat", "kein", "system", "sie", "hat", "sie", "ist", "leben", "und", "folge", "aus", "einem", "unbekannten", "zentrum", "zu", "einer", "nicht", "erkennbaren", "grenze", "naturbetrachtung", "ist", "daher", "endlos", "sein", "naturdenken", "liefert", "den", "schl\u00fcssel", "zum", "verst\u00e4ndnis", "seiner", "intellektuellen", "biographie", "wie", "seines", "literarischen", "werkes", "andreas", "wachsmuth", "zufolge", "erhob", "goethe", "die", "natur", "als", "erlebnis", "und", "erkenntnisbereich", "zur", "h\u00f6chsten", "bildungsangelegenheit", "des", "menschenseit", "den", "stra\u00dfburger", "jahren", "und", "angesto\u00dfen", "von", "herder", "wies", "goethe", "der", "natur", "in", "seinem", "leben", "einen", "zentralen", "stellenwert", "zu", "waren", "es", "zuerst", "unter", "dem", "einfluss", "von", "rousseau", "klopstock", "und", "ossian", "das", "naturerleben", "und", "das", "naturgef\u00fchl", "die", "ihn", "ber\u00fchrten", "entwickelte", "sich", "ab", "in", "weimar", "ein", "zunehmendes", "interesse", "an", "naturforschung", "und", "naturwissenschaften", "der", "philosoph", "alfred", "schmidt", "nennt", "es", "den", "vollzogenen", "schritt", "vom", "naturgef\u00fchl", "zum", "naturwissen", "als", "naturbeobachtender", "gelehrter", "forschte", "goethe", "in", "vielen", "disziplinen", "morphologie", "geologie", "mineralogie", "optik", "botanik", "zoologie", "anatomie", "meteorologie", "dabei", "besch\u00e4ftigten", "ihn", "wie", "er", "sich", "r\u00fcckblickend", "gegen\u00fcber", "eckermann", "\u00e4u\u00dferte", "solche", "gegenst\u00e4nde", "die", "mich", "irdisch", "umgaben", "und", "die", "unmittelbar", "durch", "die", "sinne", "wahrgenommen", "werden", "konntenzu", "seinen", "schl\u00fcsselbegriffen", "z\u00e4hlten", "metamorphose", "und", "typus", "einerseits", "polarit\u00e4t", "und", "steigerung", "andererseits", "die", "metamorphose", "verstand", "er", "als", "einen", "allm\u00e4hlichen", "formwandel", "innerhalb", "der", "grenzen", "die", "der", "jeweilige", "typus", "urpflanze", "urtier", "setzt", "der", "wandel", "erfolgt", "in", "einem", "kontinuierlichen", "prozess", "des", "anziehens", "und", "absto\u00dfens", "polarit\u00e4t", "der", "eine", "steigerung", "zu", "h\u00f6herem", "herbeif\u00fchrtim", "pantheistischen", "gedanken", "natur", "und", "gott", "identisch", "zu", "denken", "verkn\u00fcpften", "sich", "natur", "und", "religionsverst\u00e4ndnis", "goethes", "religionsverst\u00e4ndnis", "abgesehen", "von", "einer", "kurzen", "phase", "der", "ann\u00e4herung", "an", "pietistische", "glaubensvorstellungen", "die", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "w\u00e4hrend", "goethes", "rekonvaleszenz", "von", "einer", "schweren", "erkrankung", "in", "den", "jahren", "fand", "blieb", "er", "gegen\u00fcber", "der", "christlichen", "religion", "kritisch", "eingestellt", "schon", "fr\u00fch", "hatte", "er", "dem", "mit", "ihm", "befreundeten", "theologen", "johann", "caspar", "lavater", "in", "einem", "antwortbrief", "beschieden", "er", "sei", "zwar", "kein", "widerkrist", "kein", "unkrist", "aber", "doch", "ein", "dezidirter", "nichtkrist", "der", "goetheforscher", "werner", "keller", "fasst", "goethes", "vorbehalte", "gegen", "das", "christentum", "in", "drei", "punkten", "zusammen", "die", "kreuzessymbolik", "war", "f\u00fcr", "goethe", "ein", "\u00e4rgernis", "die", "lehre", "von", "der", "erbs\u00fcnde", "eine", "entw\u00fcrdigung", "der", "sch\u00f6pfung", "jesu", "vergottung", "in", "der", "trinit\u00e4t", "eine", "blasphemie", "des", "einen", "gotteslaut", "heinrich", "heine", "nannte", "man", "goethe", "den", "gro\u00dfen", "heiden", "allgemein", "in", "deutschland", "in", "seiner", "durchweg", "optimistischen", "sicht", "auf", "die", "menschliche", "natur", "konnte", "er", "die", "dogmen", "von", "erbs\u00fcnde", "und", "ewiger", "verdammnis", "nicht", "akzeptieren", "seine", "weltfr\u00f6mmigkeit", "ein", "begriff", "von", "goethe", "aus", "wilhelm", "meisters", "wanderjahre", "brachte", "ihn", "in", "gegensatz", "zu", "allen", "weltverachtenden", "religionen", "alles", "\u00fcbernat\u00fcrliche", "lehnte", "er", "ab", "in", "seiner", "gro\u00dfen", "sturmunddrangode", "prometheus", "fand", "goethes", "religi\u00f6se", "rebellion", "ihren", "st\u00e4rksten", "dichterischen", "ausdruck", "nicholas", "boyle", "sieht", "in", "ihr", "goethes", "explizite", "und", "w\u00fctende", "absage", "an", "den", "gott", "der", "pietisten", "und", "den", "verlogenen", "trost", "ihres", "erl\u00f6sers", "hei\u00dft", "es", "in", "der", "zweiten", "strophe", "des", "rollengedichts", "ich", "kenne", "nichts", "\u00e4rmers", "unter", "der", "sonn", "als", "euch", "g\u00f6tter", "dann", "steigert", "sich", "die", "prometheische", "revolte", "am", "ende", "der", "siebenstrophigen", "ode", "zur", "trotzigen", "herausforderung", "von", "zeus", "dem", "prometheus", "entgegenschleudert", "hier", "sitz", "ich", "forme", "menschen", "nach", "meinem", "bilde", "ein", "geschlecht", "das", "mir", "gleich", "sei", "zu", "leiden", "weinen", "genie\u00dfen", "und", "zu", "freuen", "sich", "und", "dein", "nicht", "zu", "achten", "wie", "ich", "zwar", "besch\u00e4ftigte", "goethe", "sich", "intensiv", "mit", "christentum", "judentum", "und", "islam", "und", "deren", "ma\u00dfgeblichen", "texten", "doch", "wandte", "er", "sich", "gegen", "jede", "offenbarungsreligion", "und", "gegen", "die", "vorstellung", "eines", "pers\u00f6nlichen", "sch\u00f6pfergottes", "der", "einzelne", "m\u00fcsse", "das", "g\u00f6ttliche", "in", "sich", "selber", "finden", "und", "nicht", "einer", "\u00e4u\u00dferen", "offenbarung", "aufs", "wort", "folgen", "der", "offenbarung", "setzte", "er", "die", "anschauung", "entgegen", "navid", "kermani", "spricht", "von", "einer", "religiosit\u00e4t", "der", "unmittelbaren", "anschauung", "und", "allmenschlichen", "erfahrung", "die", "ohne", "spekulation", "und", "fast", "ohne", "glauben", "auskomme", "natur", "hat", "weder", "kern", "noch", "schale", "alles", "ist", "sie", "mit", "einem", "male", "hei\u00dft", "es", "in", "goethes", "gedicht", "allerdings", "dem", "physiker", "von", "womit", "er", "betonte", "dass", "die", "natur", "in", "der", "gestalt", "zugleich", "ihr", "wesen", "zeige", "auf", "friedrich", "heinrich", "jacobis", "schrift", "gegen", "spinoza", "hatte", "er", "dem", "freund", "geantwortet", "ein", "g\u00f6ttliches", "wesen", "k\u00f6nne", "er", "nur", "in", "und", "aus", "den", "einzeldingen", "erkennen", "spinoza", "beweist", "nicht", "das", "dasein", "gottes", "das", "dasein", "ist", "gott", "in", "einem", "weiteren", "schreiben", "verteidigte", "er", "spinoza", "mit", "den", "worten", "ich", "halte", "mich", "fest", "und", "fester", "an", "die", "gottesverehrung", "des", "atheisten", "und", "\u00fcberlasse", "euch", "alles", "was", "ihr", "religion", "heisstin", "seinen", "naturstudien", "fand", "goethe", "die", "grundfesten", "der", "wahrheit", "immer", "wieder", "bekannte", "er", "sich", "als", "pantheist", "in", "der", "philosophischen", "tradition", "spinozas", "und", "als", "polytheist", "in", "der", "tradition", "der", "klassischen", "antike", "einem", "reisenden", "gegen\u00fcber", "berichtet", "dorothea", "schlegel", "habe", "goethe", "erkl\u00e4rt", "er", "sei", "in", "der", "naturkunde", "und", "philosophie", "ein", "atheist", "in", "der", "kunst", "ein", "heide", "und", "dem", "gef\u00fchl", "nach", "ein", "christdie", "bibel", "und", "der", "koran", "mit", "dem", "er", "sich", "zur", "zeit", "der", "dichtung", "am", "west\u00f6stlichen", "divan", "besch\u00e4ftigt", "hatte", "waren", "ihm", "poetische", "geschichtsb\u00fccher", "da", "und", "dort", "mit", "weisheiten", "durchsetzt", "doch", "auch", "mit", "zeitgebundenen", "torheiten", "religionslehrer", "und", "dichter", "sah", "er", "als", "nat\u00fcrliche", "gegner", "und", "rivalen", "an", "die", "religi\u00f6sen", "lehrer", "m\u00f6chten", "die", "werke", "der", "dichter", "unterdr\u00fccken", "bei", "seite", "schaffen", "unsch\u00e4dlich", "machen", "abgel\u00f6st", "von", "den", "dogmen", "fand", "er", "in", "der", "ikonographie", "und", "der", "erz\u00e4hlerischen", "tradition", "aller", "bedeutenden", "religionen", "einschlie\u00dflich", "des", "islam", "und", "des", "hinduismus", "reiche", "quellen", "f\u00fcr", "seine", "poetischen", "symbole", "und", "allusionen", "die", "st\u00e4rksten", "zeugnisse", "davon", "liefern", "der", "faust", "und", "der", "west\u00f6stliche", "divangoethe", "liebte", "die", "plastische", "darstellung", "der", "antiken", "g\u00f6tter", "und", "halbg\u00f6tter", "der", "tempel", "und", "heiligt\u00fcmer", "w\u00e4hrend", "ihm", "das", "kreuz", "und", "die", "darstellung", "gemarterter", "leiber", "geradezu", "verhasst", "waren", "dem", "islam", "begegnete", "goethe", "mit", "respekt", "aber", "nicht", "kritiklos", "in", "den", "noten", "und", "abhandlungen", "zum", "besseren", "verst\u00e4ndnis", "des", "west\u00f6stlichen", "divans", "kritisierte", "er", "mohammed", "habe", "seinem", "stamme", "eine", "d\u00fcstere", "religionsh\u00fclle", "\u00fcbergeworfen", "dazu", "z\u00e4hlte", "er", "das", "negative", "frauenbild", "das", "wein", "und", "rauschverbot", "und", "die", "abneigung", "gegen", "die", "poesiekirchliche", "zeremonien", "und", "prozessionen", "waren", "ihm", "seelenloses", "gepr\u00e4nge", "und", "mummereyen", "die", "kirche", "wolle", "herrschen", "und", "brauche", "dazu", "eine", "bornierte", "masse", "die", "sich", "duckt", "und", "die", "geneigt", "ist", "sich", "beherrschen", "zu", "lassen", "die", "ganze", "kirchengeschichte", "sei", "ein", "mischmasch", "von", "irrtum", "und", "von", "gewalt", "mit", "anteilnahme", "und", "tiefgr\u00fcndigem", "humor", "schilderte", "er", "andererseits", "das", "traditionelle", "sanktrochusfest", "zu", "bingen", "\u00e4hnlich", "wie", "schon", "in", "seiner", "fr\u00fcheren", "beschreibung", "des", "r\u00f6mischen", "karnevals", "als", "ein", "heiteres", "volksfest", "bei", "dem", "das", "leben", "als", "gut", "und", "sch\u00f6n", "bejaht", "und", "jeder", "christlichen", "askese", "abgeschworen", "wurde", "gleichwohl", "sah", "er", "im", "christentum", "eine", "ordnungsmacht", "die", "er", "respektierte", "und", "die", "er", "respektiert", "sehen", "wollte", "das", "christentum", "sollte", "zwar", "den", "gesellschaftlichen", "zusammenhang", "im", "volk", "f\u00f6rdern", "doch", "f\u00fcr", "die", "geistige", "elite", "war", "es", "aus", "goethes", "sicht", "\u00fcberfl\u00fcssig", "denn", "wer", "wissenschaft", "und", "kunst", "besitzt", "hat", "auch", "religion", "wer", "jene", "beiden", "nicht", "besitzt", "der", "habe", "religionandererseits", "war", "ihm", "die", "vorstellung", "der", "wiedergeburt", "nicht", "fremd", "sein", "unsterblichkeitsglaube", "basierte", "jedoch", "nicht", "auf", "religi\u00f6sen", "sondern", "philosophischen", "pr\u00e4missen", "etwa", "auf", "der", "leibnizschen", "konzeption", "der", "unzerst\u00f6rbaren", "monade", "oder", "der", "aristotelischen", "entelechie", "aus", "dem", "gedanken", "der", "t\u00e4tigkeit", "entwickelte", "er", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "eckermann", "die", "these", "dass", "die", "natur", "verpflichtet", "sei", "wenn", "ich", "bis", "an", "mein", "ende", "rastlos", "wirke", "mir", "eine", "andere", "form", "des", "daseins", "anzuweisen", "wenn", "die", "jetzige", "meinem", "geist", "nicht", "ferner", "auszuhalten", "vermag", "\u00e4sthetisches", "selbstverst\u00e4ndnis", "als", "rezensent", "der", "von", "seinem", "darmst\u00e4dter", "freund", "johann", "heinrich", "merck", "geleiteten", "frankfurter", "gelehrten", "anzeigen", "setzte", "sich", "goethe", "in", "seiner", "sturmunddrangperiode", "mit", "der", "\u00e4sthetik", "des", "damals", "einflussreichen", "johann", "georg", "sulzer", "auseinander", "dem", "traditionellen", "\u00e4sthetischen", "prinzip", "dass", "kunst", "nachahmung", "der", "natur", "sei", "stellte", "goethe", "in", "seiner", "fr\u00fchen", "\u00e4sthetik", "das", "genie", "gegen\u00fcber", "das", "in", "seinem", "sch\u00f6pferischen", "ausdruck", "selbst", "wie", "die", "natur", "schaffe", "dichterisches", "schaffen", "sei", "ausdruck", "ungez\u00fcgelter", "natur", "und", "shakespeare", "deren", "personifizierte", "sch\u00f6pferkraftw\u00e4hrend", "seiner", "italienreise", "bildete", "sich", "die", "kunstanschauung", "goethes", "heraus", "sie", "war", "eng", "verbunden", "mit", "den", "namen", "johann", "joachim", "winckelmann", "und", "dem", "klassizistischen", "baumeister", "andrea", "palladio", "im", "winckelmannschen", "klassizismus", "erkannte", "er", "die", "f\u00fcr", "ihn", "g\u00fcltige", "kunstwahrheit", "wie", "schon", "am", "beispiel", "shakespeares", "formuliert", "sie", "ist", "nicht", "einfach", "nachgeahmte", "sondern", "gesteigerte", "natur", "sp\u00e4ter", "w\u00fcrdigte", "er", "winckelmann", "mit", "der", "herausgabe", "von", "briefen", "und", "skizzen", "in", "dem", "sammelwerk", "winckelmann", "und", "sein", "jahrhundert", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "aus", "italien", "gewannen", "f\u00fcr", "goethe", "die", "gedanken", "der", "autonomie\u00e4sthetik", "die", "karl", "philipp", "moritz", "in", "der", "schrift", "\u00fcber", "die", "bildende", "nachahmung", "des", "sch\u00f6nen", "niedergelegt", "hatte", "gro\u00dfe", "bedeutung", "diese", "schrift", "war", "goethe", "zufolge", "aus", "gespr\u00e4chen", "zwischen", "ihm", "und", "moritz", "in", "rom", "hervorgegangen", "sie", "postulierte", "dass", "das", "kunstwerk", "keinem", "fremdzweck", "diene", "und", "der", "k\u00fcnstler", "keinem", "dienstbar", "sei", "sondern", "als", "sch\u00f6pfer", "mit", "dem", "erzeuger", "des", "universums", "auf", "einer", "stufe", "stehe", "in", "diesem", "anspruch", "fand", "goethe", "auch", "die", "l\u00f6sung", "seines", "dilemmas", "zwischen", "h\u00f6fischer", "und", "k\u00fcnstlerischer", "existenz", "als", "sch\u00f6pfer", "literarischer", "sch\u00f6nheit", "l\u00e4sst", "sich", "der", "k\u00fcnstler", "durch", "einen", "m\u00e4zen", "versorgen", "ohne", "damit", "dessen", "zwecken", "zu", "dienenim", "gegensatz", "zu", "schiller", "lehnte", "er", "es", "ab", "poetische", "werke", "als", "gestaltung", "von", "ideen", "zu", "begreifen", "mit", "blick", "auf", "den", "faust", "fragte", "er", "rhetorisch", "was", "wohl", "das", "ergebnis", "gewesen", "w\u00e4re", "wenn", "ich", "ein", "so", "reiches", "buntes", "und", "h\u00f6chst", "mannigfaltiges", "leben", "wie", "ich", "es", "im", "faust", "zur", "anschauung", "gebracht", "auf", "die", "magere", "schnur", "einer", "einzigen", "durchgehenden", "idee", "h\u00e4tte", "reihen", "wollen!", "dem", "f\u00fcgt", "sich", "die", "im", "gleichen", "gespr\u00e4ch", "von", "eckermann", "festgehaltene", "\u00e4u\u00dferung", "goethes", "je", "inkommensurabeler", "und", "f\u00fcr", "den", "verstand", "unfa\u00dflicher", "eine", "poetische", "produktion", "desto", "besser", "auch", "denis", "diderots", "ansicht", "dass", "die", "kunst", "eine", "getreue", "nachbildung", "der", "natur", "vermitteln", "solle", "lehnte", "er", "ab", "er", "bestand", "auf", "der", "unterscheidung", "von", "natur", "und", "kunst", "ihm", "zufolge", "organisiert", "die", "natur", "ein", "lebendiges", "gleichg\u00fcltiges", "wesen", "der", "k\u00fcnstler", "ein", "totes", "aber", "ein", "bedeutendes", "die", "natur", "ein", "wirkliches", "der", "k\u00fcnstler", "ein", "scheinbares", "zu", "den", "werken", "der", "natur", "mu\u00df", "der", "beschauer", "erst", "bedeutsamkeit", "gef\u00fchl", "gedanken", "effekt", "wirkung", "auf", "das", "gem\u00fct", "selbst", "hinbringen", "im", "kunstwerk", "will", "und", "mu\u00df", "er", "alles", "schon", "finden", "der", "kunst", "so", "res\u00fcmiert", "karl", "otto", "conrady", "ist", "ein", "entscheidendes", "mehr", "vorbehalten", "das", "sie", "von", "der", "natur", "abhebt", "der", "k\u00fcnstler", "f\u00fcgt", "der", "natur", "etwas", "hinzu", "was", "ihr", "nicht", "zu", "eigen", "istschiller", "hatte", "in", "seiner", "schrift", "\u00fcber", "naive", "und", "sentimentalische", "dichtung", "einer", "f\u00fcr", "die", "selbstdefinition", "der", "weimarer", "klassik", "sehr", "wichtigen", "dichtungstypologischen", "abhandlung", "goethe", "als", "naiven", "dichter", "charakterisiert", "und", "ihn", "in", "eine", "ahnenreihe", "mit", "homer", "und", "shakespeare", "gestellt", "in", "den", "naiven", "dichtern", "sah", "schiller", "ein", "streben", "zur", "nachahmung", "des", "wirklichen", "ihr", "objekt", "sei", "die", "vom", "dichter", "durch", "kunst", "geschaffene", "welt", "demgegen\u00fcber", "sei", "das", "schaffen", "des", "sentimentalischen", "dichters", "selbstreflexiv", "auf", "die", "darstellung", "des", "ideals", "der", "verlorenen", "natur", "gerichtet", "goethe", "der", "realist", "und", "optimist", "versagte", "es", "sich", "auch", "seine", "dramen", "und", "romane", "mit", "tod", "und", "katastrophe", "enden", "zu", "lassen", "in", "einem", "brief", "an", "schiller", "vom", "dezember", "bezweifelte", "er", "dass", "er", "eine", "wahre", "trag\u00f6die", "schreiben", "k\u00f6nnte", "seine", "dramen", "und", "romane", "enden", "meist", "untragisch", "mit", "entsagung", "so", "der", "roman", "wilhelm", "meisters", "wanderjahre", "mit", "dem", "bezeichnenden", "untertitel", "die", "entsagenden", "in", "den", "wahlverwandtschaften", "gestaltete", "er", "in", "der", "person", "ottilie", "das", "thema", "der", "entsagung", "ins", "asketische", "und", "heilige", "diesen", "roman", "f\u00fchrte", "er", "zu", "einem", "tragischen", "endemit", "seiner", "wortpr\u00e4gung", "von", "der", "weltliteratur", "setzte", "der", "sp\u00e4te", "goethe", "den", "partikul\u00e4ren", "nationalliteraturen", "eine", "allgemeine", "weltliteratur", "entgegen", "die", "weder", "dem", "volke", "noch", "dem", "adel", "weder", "dem", "k\u00f6nig", "noch", "dem", "bauer", "geh\u00f6re", "sondern", "gemeingut", "der", "menschheit", "sei", "in", "seiner", "literarischen", "produktion", "samt", "\u00fcbersetzungen", "aus", "den", "wichtigsten", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "demonstrierte", "goethe", "die", "spannweite", "seines", "\u00e4sthetischen", "zugriffs", "auf", "literaturen", "europas", "des", "nahen", "und", "fernen", "ostens", "und", "der", "klassischen", "antike", "in", "eindrucksvoller", "weise", "von", "der", "rezeption", "persischer", "und", "chinesischer", "lyrik", "geben", "die", "gedichtzyklen", "west\u00f6stlicher", "divan", "und", "chinesischdeutsche", "tages", "und", "jahreszeiten", "zeugnis", "goethe", "stand", "in", "brieflichem", "kontakt", "mit", "europ\u00e4ischen", "schriftstellern", "so", "mit", "dem", "schottischen", "essayisten", "und", "verfasser", "von", "the", "life", "von", "schiller", "thomas", "carlyle", "mit", "lord", "byron", "und", "dem", "italiener", "alessandro", "manzoni", "er", "\u00fcbersetzte", "die", "memoiren", "des", "renaissancegoldschmieds", "benvenuto", "cellini", "und", "diderots", "satirischphilosophischen", "dialog", "rameaus", "neffe", "regelm\u00e4\u00dfig", "las", "er", "ausl\u00e4ndische", "journale", "wie", "die", "franz\u00f6sische", "literaturzeitschrift", "le", "globe", "die", "kulturgeschichtliche", "italienische", "zeitschrift", "l'eco", "und", "die", "edinburgh", "review", "gerhard", "r", "kaiser", "vermutet", "dass", "in", "goethes", "\u00e4u\u00dferungen", "\u00fcber", "weltliteratur", "die", "verfasserin", "von", "de", "lallemagne", "\u00fcber", "deutschland", "madame", "de", "sta\u00ebl", "die", "weimar", "einen", "besuch", "abgestattet", "hatte", "unausgesprochen", "pr\u00e4sent", "sei", "weil", "ihr", "werk", "den", "sich", "zu", "goethes", "zeiten", "vollziehenden", "weltliterarischen", "prozess", "beschleunigt", "habeim", "gespr\u00e4ch", "mit", "eckermann", "postulierte", "er", "nationalliteratur", "will", "jetzt", "nicht", "viel", "sagen", "die", "epoche", "der", "weltliteratur", "ist", "an", "der", "zeit", "und", "jeder", "mu\u00df", "jetzt", "dazu", "wirken", "diese", "epoche", "zu", "beschleunigen", "w\u00e4hrend", "er", "in", "seinen", "letzten", "jahren", "die", "neuere", "deutsche", "literatur", "kaum", "einer", "erw\u00e4hnung", "f\u00fcr", "w\u00fcrdig", "befand", "las", "er", "aus", "frankreich", "balzac", "stendhal", "hugo", "aus", "england", "scott", "und", "byron", "und", "aus", "italien", "manzoni", "werk", "das", "k\u00fcnstlerische", "werk", "goethes", "ist", "vielf\u00e4ltig", "den", "bedeutendsten", "platz", "nimmt", "das", "schriftstellerische", "werk", "ein", "daneben", "stehen", "das", "zeichnerische", "werk", "mit", "\u00fcber", "hinterlassenen", "arbeiten", "die", "j\u00e4hrige", "theaterdirektion", "in", "weimar", "und", "nicht", "zuletzt", "die", "planung", "des", "r\u00f6mischen", "hauses", "im", "park", "an", "der", "ilm", "sein", "werk", "\u00fcbergreifen", "und", "durchdringen", "seine", "ansichten", "zur", "natur", "und", "zur", "religion", "und", "sein", "\u00e4sthetisches", "verst\u00e4ndnis", "lyrik", "von", "seiner", "jugend", "bis", "ins", "hohe", "alter", "war", "goethe", "lyriker", "mit", "seinen", "gedichten", "pr\u00e4gte", "er", "die", "literarischen", "epochen", "des", "sturm", "und", "drangs", "und", "der", "weimarer", "klassik", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "seiner", "lyrik", "erlangte", "weltgeltung", "und", "geh\u00f6rt", "zum", "bedeutendsten", "teil", "des", "lyrischen", "kanons", "der", "deutschsprachigen", "literatur", "im", "laufe", "von", "etwa", "jahren", "schrieb", "er", "mehr", "als", "gedichte", "die", "teils", "eigenst\u00e4ndig", "teils", "in", "zyklen", "wie", "den", "r\u00f6mischen", "elegien", "dem", "sonettenzyklus", "dem", "west\u00f6stlichen", "divan", "oder", "der", "trilogie", "der", "leidenschaft", "erschienen", "das", "lyrische", "werk", "zeigt", "eine", "erstaunliche", "formen", "und", "ausdrucksvielfalt", "und", "entspricht", "der", "weite", "des", "inneren", "erlebens", "neben", "langen", "mehrere", "hundert", "verse", "umfassenden", "gedichten", "stehen", "kurze", "zweizeiler", "neben", "versen", "mit", "hoher", "sprachlicher", "und", "metaphorischer", "komplexit\u00e4t", "einfache", "spr\u00fcche", "neben", "strengen", "und", "antikisierenden", "metren", "liedhafte", "oder", "sp\u00f6ttische", "strophen", "sowie", "reimlose", "gedichte", "in", "freien", "rhythmen", "mit", "seinem", "lyrischen", "gesamtwerk", "hat", "goethe", "das", "deutschsprachige", "gedicht", "erst", "eigentlich", "geschaffen", "und", "vorbilder", "hinterlassen", "an", "denen", "sich", "nahezu", "alle", "nachfolgenden", "dichter", "gemessen", "habenin", "seiner", "lyrischen", "produktion", "hat", "goethe", "sich", "alle", "aus", "der", "alten", "und", "neuen", "weltliteratur", "bekannten", "formen", "dieser", "literarischen", "gattung", "mit", "metrischer", "virtuosit\u00e4t", "zu", "eigen", "gemacht", "sein", "poetisches", "ausdrucksverm\u00f6gen", "wurde", "ihm", "so", "selbstverst\u00e4ndlich", "wie", "essen", "und", "atmen", "bei", "der", "zusammenstellung", "seiner", "gedichte", "ist", "er", "selten", "chronologisch", "vorgegangen", "sondern", "nach", "kriterien", "der", "thematischen", "koh\u00e4renz", "wobei", "sich", "die", "einzelnen", "gedichte", "gegenseitig", "erg\u00e4nzen", "aber", "auch", "widersprechen", "konnten", "das", "stellt", "die", "goetheforschung", "bei", "der", "publikation", "seines", "lyrischen", "werks", "in", "kritischen", "gesamtausgaben", "vor", "gro\u00dfe", "probleme", "eine", "gliederung", "die", "sich", "als", "einflussreich", "erwiesen", "hat", "und", "leicht", "zug\u00e4nglich", "ist", "ist", "die", "von", "erich", "trunz", "in", "der", "hamburger", "ausgabe", "die", "beiden", "von", "trunz", "herausgegebenen", "b\u00e4nde", "sind", "im", "ersten", "band", "gedichte", "und", "epen", "i", "in", "leicht", "chronologischer", "ordnung", "gegliedert", "fr\u00fche", "gedichte", "sturm", "und", "drang", "gedichte", "der", "ersten", "mannesjahre", "die", "zeit", "der", "klassik", "alterswerke", "der", "zweite", "band", "gedichte", "und", "epen", "ii", "enth\u00e4lt", "den", "west\u00f6stlichen", "divan", "und", "die", "versepen", "reineke", "fuchs", "hermann", "und", "dorothea", "und", "achilleis", "epik", "das", "epische", "werk", "goethes", "umfasst", "wie", "das", "dramatische", "fast", "alle", "formen", "der", "epischen", "literatur", "die", "tierfabel", "reineke", "fuchs", "das", "versepos", "hermann", "und", "dorothea", "die", "novelle", "novelle", "den", "roman", "die", "wahlverwandtschaften", "wilhelm", "meisters", "lehr", "und", "wanderjahre", "und", "briefroman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "den", "reisebericht", "italienische", "reise", "und", "autobiographische", "schriften", "dichtung", "und", "wahrheit", "campagne", "in", "frankreich", "goethes", "erster", "roman", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "wurde", "zu", "einem", "der", "gr\u00f6\u00dften", "erfolge", "der", "deutschen", "literaturgeschichte", "der", "verfasser", "bediente", "sich", "einer", "f\u00fcr", "das", "jahrhundert", "typischen", "erz\u00e4hlform", "des", "briefromans", "aber", "er", "radikalisierte", "dieses", "genre", "indem", "er", "keinen", "briefwechsel", "zwischen", "romanfiguren", "darstellte", "sondern", "einen", "monologischen", "briefroman", "schrieb", "in", "dichtung", "und", "wahrheit", "bekennt", "er", "dass", "er", "mit", "dem", "roman", "zum", "ersten", "mal", "von", "seinem", "leben", "dichterischen", "gebrauch", "gemacht", "habe", "mit", "der", "empfindsamen", "gestaltung", "seiner", "unerf\u00fcllten", "liebesgeschichte", "mit", "charlotte", "buff", "in", "wetzlar", "l\u00f6ste", "er", "eine", "regelrechte", "werthermode", "aus", "man", "kleidete", "sich", "wie", "er", "blauer", "gehrock", "gelbe", "hosen", "braune", "stiefel", "redete", "und", "schrieb", "wie", "er", "auch", "gab", "es", "zahlreiche", "suizidale", "nachahmer", "denen", "werthers", "freitod", "als", "vorbild", "diente", "siehe", "werthereffekt", "seinen", "fr\u00fchen", "europ\u00e4ischen", "ruf", "verdankte", "er", "diesem", "roman", "der", "in", "den", "meisten", "europ\u00e4ischen", "sprachen", "greifbar", "war", "selbst", "napoleon", "kam", "bei", "der", "historischen", "begegnung", "mit", "goethe", "am", "oktober", "in", "erfurt", "auf", "dieses", "buch", "zu", "sprecheneine", "zentrale", "stellung", "in", "goethes", "epischem", "werk", "nehmen", "die", "wilhelm", "meisterromane", "ein", "der", "roman", "wilhelm", "meisters", "lehrjahre", "galt", "den", "romantikern", "als", "epochales", "ereignis", "und", "paradigma", "des", "romantischen", "romans", "novalis", "den", "realistischen", "erz\u00e4hlern", "als", "auftakt", "zur", "geschichte", "des", "bildungs", "und", "entwicklungsromans", "im", "deutschsprachigen", "bereich", "insbesondere", "den", "realistischen", "erz\u00e4hlern", "wie", "karl", "immermann", "gottfried", "keller", "und", "adalbert", "stifter", "sp\u00e4ter", "auch", "wilhelm", "raabe", "und", "theodor", "fontane", "diente", "er", "als", "paradigma", "f\u00fcr", "die", "poetische", "reproduktion", "der", "realen", "wirklichkeit", "hingegen", "erscheint", "das", "sp\u00e4twerk", "wilhelm", "meisters", "wanderjahre", "durch", "seine", "offene", "form", "mit", "dem", "tendenziellen", "verzicht", "auf", "die", "inhaltliche", "instanz", "eines", "zentralen", "helden", "und", "allwissenden", "erz\u00e4hlers", "als", "ein", "hochmodernes", "kunstwerk", "welches", "dem", "leser", "eine", "vielzahl", "von", "rezeptionsangeboten", "macht", "der", "erst", "postum", "ver\u00f6ffentlichte", "vorl\u00e4ufer", "wilhelm", "meisters", "theatralische", "sendung", "ein", "fragmentarischer", "urmeister", "steht", "inhaltlich", "noch", "dem", "sturm", "und", "drang", "n\u00e4her", "und", "wird", "formal", "dem", "genre", "des", "theater", "und", "k\u00fcnstlerromans", "zugeordnet", "unter", "diesem", "genre", "hatten", "die", "romantiker", "schon", "wilhelm", "meisters", "lehrjahre", "rezipiertdie", "wahlverwandtschaften", "hat", "goethe", "in", "einer", "konversation", "als", "sein", "bestes", "buch", "bezeichnet", "in", "einer", "art", "experimenteller", "anordnung", "bringt", "er", "darin", "zwei", "paare", "zusammen", "deren", "naturgebundenes", "schicksal", "er", "nach", "dem", "modell", "chemischer", "anziehungs", "und", "absto\u00dfungskr\u00e4fte", "gestaltet", "indem", "er", "deren", "gesetzm\u00e4\u00dfigkeit", "den", "beziehungen", "zwischen", "den", "beiden", "paaren", "unterlegt", "eine", "ambivalenz", "von", "sittlichen", "lebensformen", "und", "r\u00e4tselhaften", "leidenschaften", "bestimmt", "das", "romangeschehen", "der", "roman", "erinnert", "an", "goethes", "ersten", "roman", "den", "werther", "vornehmlich", "durch", "den", "unbedingten", "ja", "r\u00fccksichtslosen", "liebesanspruch", "einer", "der", "hauptpersonen", "eduard", "im", "kontrast", "mit", "dem", "selbstbeherrschten", "verzicht", "der", "anderen", "thomas", "mann", "sah", "in", "ihm", "goethes", "ideellstes", "werk", "das", "einzige", "produkt", "gr\u00f6\u00dferen", "umfangs", "das", "goethe", "seinem", "selbstzeugnis", "zufolge", "nach", "darstellung", "einer", "durchgreifenden", "idee", "gearbeitet", "habe", "das", "werk", "er\u00f6ffnete", "die", "reihe", "europ\u00e4ischer", "ehebruchromane", "flauberts", "madame", "bovary", "tolstois", "anna", "karenina", "fontanes", "effi", "briest", "es", "wurde", "als", "unmoralisch", "kritisiert", "obwohl", "der", "autor", "den", "ehebruch", "nur", "gedanklich", "vollziehen", "l\u00e4sst", "die", "italienische", "reise", "ver\u00f6ffentlichte", "goethe", "jahrzehnte", "nach", "seiner", "reise", "sie", "ist", "kein", "reisebuch", "im", "\u00fcblichen", "sinne", "sondern", "eine", "selbstdarstellung", "in", "der", "begegnung", "mit", "dem", "s\u00fcden", "ein", "st\u00fcck", "autobiographie", "im", "erstdruck", "erschien", "sie", "als", "zweite", "abteilung", "seiner", "autobiographie", "aus", "meinem", "leben", "deren", "erste", "abteilung", "dichtung", "und", "wahrheit", "enthielt", "als", "grundlage", "dienten", "goethe", "sein", "an", "charlotte", "von", "stein", "in", "losen", "folgen", "geschicktes", "italienisches", "reisejournal", "und", "die", "damaligen", "briefe", "an", "sie", "und", "herder", "erst", "erschien", "das", "werk", "unter", "dem", "titel", "italienische", "reise", "mit", "einem", "zweiten", "teil", "zweiter", "r\u00f6mischer", "aufenthalt", "darin", "wechseln", "redigierte", "originalbriefe", "mit", "sp\u00e4ter", "geschriebenen", "berichtenmit", "dichtung", "und", "wahrheit", "nahm", "goethe", "im", "ersten", "jahrzehnt", "des", "jahrhunderts", "die", "abfassung", "einer", "gro\u00dfen", "autobiographie", "in", "angriff", "deren", "urspr\u00fcngliche", "konzeption", "war", "eine", "zur", "metamorphose", "stilisierte", "bildungsgeschichte", "des", "dichters", "bei", "der", "arbeit", "am", "dritten", "teil", "geriet", "er", "mit", "diesem", "interpretationsmodell", "in", "die", "krise", "er", "ersetzte", "es", "durch", "die", "kategorie", "des", "d\u00e4monischen", "mit", "der", "er", "das", "unkontrollierbare", "eines", "\u00fcberm\u00e4chtigen", "natur", "wie", "geschichtszusammenhangs", "zu", "erfassen", "suchte", "die", "darstellung", "kam", "nicht", "\u00fcber", "die", "schilderung", "von", "kindheit", "jugend", "studium", "und", "ersten", "literarischen", "erfolgen", "hinaus", "dramatik", "goethe", "hat", "seit", "seiner", "jugendzeit", "bis", "in", "seine", "letzten", "lebensjahre", "mehr", "als", "zwanzig", "dramen", "verfasst", "von", "denen", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "clavigo", "egmont", "stella", "iphigenie", "auf", "tauris", "torquato", "tasso", "und", "vornehmlich", "die", "beiden", "teile", "des", "faust", "noch", "heute", "zum", "klassischen", "repertoire", "der", "deutschen", "theater", "geh\u00f6ren", "obgleich", "seine", "theaterst\u00fccke", "die", "gesamte", "spannweite", "der", "theaterformen", "sch\u00e4ferspiel", "farce", "schwank", "kom\u00f6die", "heroisches", "drama", "trauerspiel", "umfassen", "bilden", "doch", "die", "klassischen", "dramen", "und", "trag\u00f6dien", "den", "schwerpunkt", "seiner", "dramatischen", "produktion", "drei", "seiner", "theaterst\u00fccke", "wurden", "zu", "meilensteinen", "der", "deutschen", "dramenliteratur", "mit", "dem", "sturmunddrangdrama", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "mit", "der", "eisernen", "hand", "gelang", "goethe", "der", "durchbruch", "als", "dramatiker", "es", "machte", "ihn", "\u00fcber", "nacht", "ber\u00fchmt", "zeitgenossen", "sahen", "in", "ihm", "etwas", "von", "shakespeares", "geist", "ja", "in", "goethe", "den", "deutschen", "shakespeare", "neben", "dem", "g\u00f6tzzitat", "schlug", "sich", "auch", "der", "auf", "die", "hauptperson", "gem\u00fcnzte", "ausruf", "es", "ist", "eine", "wollust", "einen", "gro\u00dfen", "mann", "zu", "sehn", "im", "sprichw\u00f6rtlichen", "sprachschatz", "der", "deutschen", "nieder", "ein", "weiteres", "historisches", "drama", "der", "egmont", "ist", "gleichfalls", "um", "einen", "einzelnen", "dominanten", "charakter", "organisiert", "auch", "er", "in", "stellvertretender", "funktion", "f\u00fcr", "den", "autor", "der", "seine", "werke", "als", "bruchst\u00fccke", "einer", "gro\u00dfen", "konfession", "verstanddas", "drama", "iphigenie", "auf", "tauris", "gilt", "als", "vorbildlich", "f\u00fcr", "goethes", "klassizismus", "goethe", "selbst", "bezeichnete", "es", "gegen\u00fcber", "schiller", "als", "ganz", "verteufelt", "human", "friedrich", "gundolf", "sah", "in", "ihm", "sogar", "das", "evangelium", "der", "deutschen", "humanit\u00e4t", "schlechthin", "die", "urspr\u00fcngliche", "prosaversion", "wurde", "in", "der", "endg\u00fcltigen", "fassung", "wie", "der", "zur", "gleichen", "zeit", "vollendete", "torquato", "tasso", "das", "erste", "reine", "k\u00fcnstlerdrama", "der", "weltliteratur", "in", "blankversen", "verfasst", "die", "fausttrag\u00f6die", "an", "der", "goethe", "mehr", "als", "sechzig", "jahre", "lang", "arbeitete", "bezeichnet", "der", "faustexperte", "und", "herausgeber", "des", "bandes", "mit", "den", "faustdichtungen", "in", "der", "frankfurter", "ausgabe", "albrecht", "sch\u00f6ne", "als", "die", "summe", "seiner", "dichtkunst", "mit", "dem", "faust", "griff", "goethe", "einen", "renaissancestoff", "\u00fcber", "die", "hybris", "des", "menschen", "auf", "und", "spitzte", "ihn", "auf", "die", "frage", "zu", "ob", "sich", "das", "streben", "nach", "erkenntnis", "mit", "dem", "verlangen", "nach", "gl\u00fcck", "vereinbaren", "l\u00e4sst", "heinrich", "heine", "nannte", "das", "faustdrama", "die", "weltliche", "bibel", "der", "deutschen", "der", "philosoph", "hegel", "w\u00fcrdigte", "das", "drama", "als", "die", "absolute", "philosophische", "trag\u00f6die", "in", "welcher", "einerseits", "die", "befriedigungslosigkeit", "in", "der", "wissenschaft", "andererseits", "die", "lebendigkeit", "des", "weltlebens", "und", "irdischen", "genusses", "eine", "weite", "des", "inhalts", "gibt", "wie", "sie", "in", "ein", "und", "demselben", "werke", "zuvor", "kein", "anderer", "dramatischer", "dichter", "gewagt", "hat", "nach", "der", "reichsgr\u00fcndung", "wurde", "faust", "zum", "nationalen", "mythos", "zur", "inkarnation", "deutschen", "wesens", "und", "deutschen", "sendungsbewu\u00dftseins", "verkl\u00e4rt", "neuere", "interpretationen", "dr\u00e4ngen", "den", "\u00fcberkommenen", "deutungsoptimismus", "des", "faustischen", "mit", "seiner", "vorbildfigur", "f\u00fcr", "rastlosen", "drang", "nach", "vervollkommnung", "zur\u00fcck", "und", "verweisen", "stattdessen", "auf", "das", "ruheverbot", "und", "den", "bewegungszwang", "im", "modernen", "charakter", "des", "global", "player", "faust", "hindie", "auf", "das", "franz\u00f6sische", "drama", "vornehmlich", "das", "von", "pierre", "corneille", "und", "jean", "baptiste", "racine", "fixierte", "theatertheorie", "johann", "christoph", "gottscheds", "hat", "goethe", "abgelehnt", "wie", "schon", "vor", "ihm", "gotthold", "ephraim", "lessing", "nachdem", "herder", "ihn", "in", "stra\u00dfburg", "mit", "shakespeares", "dramen", "bekannt", "gemacht", "hatte", "erschien", "ihm", "als", "st\u00fcrmer", "und", "dr\u00e4nger", "die", "von", "gottsched", "gem\u00e4\u00df", "aristoteles", "geforderte", "einheit", "von", "ort", "handlung", "und", "zeit", "kerkerm\u00e4\u00dfig", "\u00e4ngstlich", "und", "l\u00e4stige", "fesseln", "unserer", "einbildungskraft", "mit", "g\u00f6tz", "von", "berlichingens", "bericht", "von", "seinem", "leben", "fiel", "ihm", "ein", "stoff", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "als", "deutschnationaler", "stoff", "dem", "englischnationalen", "stoff", "shakespeares", "entsprach", "die", "im", "g\u00f6tz", "gew\u00e4hlte", "offene", "dramatische", "form", "wagte", "goethe", "gleichwohl", "nur", "noch", "im", "faust", "albrecht", "sch\u00f6ne", "zufolge", "ging", "das", "st\u00fcck", "schon", "im", "ersten", "teil", "aus", "den", "gewohnten", "dramatischen", "fugen", "der", "traditionellaristotelischen", "einheitsregeln", "im", "zweiten", "teil", "seien", "die", "aufl\u00f6sungserscheinungen", "un\u00fcbersehbar", "die", "sp\u00e4teren", "dramen", "nach", "dem", "g\u00f6tz", "n\u00e4herten", "sich", "unter", "lessings", "einfluss", "dem", "b\u00fcrgerlichen", "drama", "stella", "clavigo", "und", "klassischen", "formen", "an", "letzteres", "am", "deutlichsten", "in", "der", "iphigenie", "in", "der", "die", "einheit", "des", "orts", "hain", "vor", "dianas", "tempel", "und", "der", "zeit", "gewahrt", "wird", "schriften", "zur", "kunst", "und", "literatur", "beginnend", "mit", "seinen", "jugendwerken", "hat", "goethe", "sich", "zeit", "seines", "lebens", "zu", "fragen", "der", "kunst", "und", "literatur", "ge\u00e4u\u00dfert", "am", "anfang", "standen", "zwei", "prosahymnen", "aus", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "die", "rede", "zum", "shakespearetag", "und", "der", "hymnus", "auf", "das", "stra\u00dfburger", "m\u00fcnster", "und", "seinen", "erbauer", "erwin", "von", "steinbach", "mit", "der", "schrift", "von", "deutscher", "baukunst", "im", "sp\u00e4ten", "alter", "schrieb", "er", "eine", "eingehende", "w\u00fcrdigung", "von", "leonardos", "gem\u00e4lde", "das", "abendmahl", "in", "dem", "er", "den", "sakramentalen", "charakter", "des", "werks", "vernachl\u00e4ssigte", "und", "an", "ihm", "exemplarisch", "die", "k\u00fcnstlerische", "autonomie", "mit", "ihrer", "eigenen", "inneren", "gesetzlichkeit", "aufzeigte", "dazwischen", "lagen", "zahlreiche", "kunst", "und", "literaturtheoretische", "arbeiten", "wie", "der", "im", "ersten", "band", "seiner", "zeitschrift", "propyl\u00e4en", "ver\u00f6ffentlichte", "aufsatz", "\u00fcber", "laokoon", "und", "die", "\u00fcbersetzung", "der", "autobiographie", "des", "italienischen", "renaissancek\u00fcnstlers", "leben", "des", "benvenuto", "cellini", "ferner", "das", "von", "ihm", "herausgegebene", "sammelwerk", "winckelmann", "und", "sein", "jahrhundert", "in", "briefen", "und", "aufs\u00e4tzen", "mit", "seinen", "skizzen", "\u00fcber", "person", "und", "werk", "winckelmanns", "sowie", "zahlreiche", "aufs\u00e4tze", "zur", "europ\u00e4ischen", "und", "au\u00dfereurop\u00e4ischen", "literatur", "die", "goethes", "vorstellung", "einer", "entstehenden", "weltliteratur", "bekr\u00e4ftigten", "briefe", "goethe", "war", "nach", "dem", "urteil", "nicholas", "boyles", "einer", "der", "gr\u00f6\u00dften", "briefeschreiber", "der", "welt", "der", "brief", "sei", "f\u00fcr", "ihn", "die", "nat\u00fcrlichste", "literarische", "form", "gewesen", "etwa", "briefe", "von", "ihm", "und", "an", "ihn", "sind", "erhalten", "allein", "der", "bedeutsame", "briefwechsel", "zwischen", "goethe", "und", "schiller", "umfasst", "\u00fcberlieferte", "briefe", "ungef\u00e4hr", "anderthalbtausend", "briefe", "richtete", "er", "an", "charlotte", "von", "stein", "zeichnungen", "zeit", "seines", "lebens", "hat", "goethe", "gezeichnet", "vorzugsweise", "mit", "bleistift", "kohle", "kreide", "und", "kolorierter", "tinte", "au\u00dferdem", "sind", "einige", "fr\u00fche", "radierungen", "\u00fcberliefert", "seine", "bevorzugten", "sujets", "waren", "portr\u00e4ts", "von", "k\u00f6pfen", "theaterszenen", "und", "landschaften", "hunderte", "zeichnungen", "entstanden", "w\u00e4hrend", "seiner", "ersten", "reise", "in", "die", "schweiz", "mit", "den", "stolbergbr\u00fcdern", "und", "auf", "seiner", "italienreise", "in", "rom", "lehrten", "ihn", "seine", "k\u00fcnstlerkollegen", "das", "perspektivische", "malen", "und", "zeichnen", "und", "motivierten", "ihn", "zum", "studium", "der", "menschlichen", "anatomie", "so", "erwarb", "er", "bei", "dem", "ber\u00fchmten", "chirurgen", "lobstein", "anatomiekenntnisse", "er", "erkannte", "dabei", "aber", "auch", "seine", "grenzen", "in", "diesem", "metier", "naturwissenschaftliche", "schriften", "goethes", "mittel", "der", "naturerkenntnis", "war", "die", "beobachtung", "hilfsmitteln", "wie", "dem", "mikroskop", "stand", "er", "misstrauisch", "gegen\u00fcber", "er", "war", "bestrebt", "die", "natur", "in", "ihrem", "gesamtzusammenhang", "mit", "einschluss", "des", "menschen", "zu", "erkennen", "die", "abstraktion", "deren", "sich", "die", "wissenschaft", "damals", "zu", "bedienen", "begann", "betrachtete", "goethe", "wegen", "der", "damit", "verbundenen", "isolierung", "der", "objekte", "vom", "betrachter", "mit", "misstrauen", "sein", "verfahren", "ist", "mit", "der", "modernen", "exakten", "naturwissenschaft", "jedoch", "nicht", "zu", "vereinbaren", "er", "hat", "den", "bereich", "des", "unmittelbar", "sinnlichen", "eindrucks", "und", "der", "unmittelbar", "geistigen", "anschauung", "nicht", "\u00fcberschritten", "in", "richtung", "auf", "eine", "abstrakte", "mathematisch", "verifizierbare", "unsinnliche", "gesetzlichkeit", "karl", "robert", "mandelkow", "stellte", "der", "physiker", "hermann", "von", "helmholtz", "fest", "goethes", "besch\u00e4ftigung", "mit", "der", "naturwissenschaft", "fand", "vielfach", "eingang", "in", "seine", "dichtung", "so", "in", "den", "faust", "und", "in", "die", "gedichte", "die", "metamorphose", "der", "pflanzen", "und", "gingo", "biloba", "der", "goethe", "zeitlebens", "besch\u00e4ftigende", "faust", "registriert", "f\u00fcr", "den", "philosophen", "alfred", "schmidt", "wie", "die", "abfolge", "von", "gesteinsschichten", "die", "stadien", "seiner", "naturerkenntnisdie", "belebte", "natur", "stellte", "goethe", "sich", "als", "in", "st\u00e4ndigem", "wandel", "begriffen", "vor", "so", "versuchte", "er", "in", "der", "botanik", "zun\u00e4chst", "die", "unterschiedlichen", "pflanzenarten", "auf", "eine", "gemeinsame", "grundform", "die", "urpflanze", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "aus", "der", "sich", "s\u00e4mtliche", "arten", "entwickelt", "haben", "sollten", "sp\u00e4ter", "richtete", "er", "seine", "aufmerksamkeit", "auf", "die", "einzelne", "pflanze", "und", "glaubte", "zu", "erkennen", "dass", "die", "teile", "der", "bl\u00fcte", "und", "die", "frucht", "letztlich", "umgebildete", "bl\u00e4tter", "darstellen", "die", "ergebnisse", "seiner", "beobachtungen", "ver\u00f6ffentlichte", "er", "in", "der", "schrift", "versuch", "die", "metamorphose", "der", "pflanzen", "zu", "erkl\u00e4ren", "in", "der", "anatomie", "gelang", "goethe", "gemeinsam", "mit", "dem", "anatomieprofessor", "justus", "christian", "loder", "zu", "seiner", "gro\u00dfen", "freude", "die", "vermeintliche", "entdeckung", "des", "zwischenkieferknochens", "beim", "menschlichen", "embryo", "der", "zwischenkieferknochen", "zur", "damaligen", "zeit", "bei", "anderen", "s\u00e4ugetieren", "bekannt", "verw\u00e4chst", "beim", "menschen", "vor", "der", "geburt", "mit", "den", "angrenzenden", "oberkieferknochen", "seine", "existenz", "beim", "menschen", "wurde", "von", "der", "mehrheit", "der", "damaligen", "anatomen", "bestritten", "aber", "schon", "vier", "jahre", "vor", "goethes", "beobachtung", "hatte", "der", "franz\u00f6sische", "anatom", "f\u00e9lix", "vicq", "dazyr", "vor", "der", "acad\u00e9mie", "royale", "des", "sciences", "\u00fcber", "seine", "existenz", "an", "einem", "menschlichen", "f\u00f6tus", "berichtet", "sein", "nachweis", "beim", "menschen", "galt", "damals", "als", "wichtiges", "indiz", "f\u00fcr", "dessen", "von", "vielen", "wissenschaftlern", "bestrittene", "verwandtschaft", "mit", "den", "tierenseine", "farbenlehre", "erschienen", "hielt", "goethe", "f\u00fcr", "sein", "naturwissenschaftliches", "hauptwerk", "und", "verteidigte", "die", "darin", "vertretenen", "thesen", "hartn\u00e4ckig", "gegen", "zahlreiche", "kritiker", "im", "alter", "\u00e4u\u00dferte", "er", "dass", "er", "den", "wert", "dieses", "werks", "h\u00f6her", "einsch\u00e4tze", "als", "den", "seiner", "dichtung", "mit", "der", "farbenlehre", "stellte", "goethe", "sich", "gegen", "diejenige", "isaac", "newtons", "der", "nachgewiesen", "hatte", "dass", "das", "wei\u00dfe", "licht", "sich", "aus", "lichtern", "der", "unterschiedlichen", "farben", "zusammensetzt", "goethe", "glaubte", "dagegen", "aus", "eigenen", "beobachtungen", "schlie\u00dfen", "zu", "k\u00f6nnen", "da\u00df", "das", "licht", "eine", "unteilbare", "einheit", "sei", "und", "die", "farben", "aus", "dem", "zusammenwirken", "von", "hellem", "und", "dunklem", "licht", "und", "finsternis", "entst\u00fcnden", "und", "zwar", "durch", "die", "vermittlung", "eines", "tr\u00fcben", "mediums", "so", "erscheine", "beispielsweise", "die", "sonne", "r\u00f6tlich", "wenn", "sich", "eine", "tr\u00fcbe", "dunstschicht", "vor", "ihr", "ausbreitet", "und", "sie", "abdunkelt", "schon", "zu", "goethes", "zeiten", "erkannte", "man", "allerdings", "dass", "diese", "ph\u00e4nomene", "sich", "auch", "mit", "der", "theorie", "newtons", "erkl\u00e4ren", "lassen", "die", "farbenlehre", "wurde", "in", "ihrem", "kern", "von", "der", "fachwelt", "schon", "bald", "zur\u00fcckgewiesen", "\u00fcbte", "aber", "auf", "die", "zeitgen\u00f6ssischen", "und", "nachfolgenden", "maler", "vor", "allem", "philipp", "otto", "runge", "gro\u00dfen", "einfluss", "aus", "zudem", "erwies", "sich", "goethe", "damit", "als", "pionier", "der", "naturwissenschaftlichen", "farbpsychologie", "heute", "wird", "sowohl", "newton", "wie", "auch", "goethe", "teilweise", "recht", "und", "teilweise", "unrecht", "zugebilligt", "beide", "forscher", "seien", "beispiele", "f\u00fcr", "unterschiedliche", "typen", "experimentellen", "arbeitens", "innerhalb", "des", "systems", "der", "modernen", "naturwissenschaftin", "der", "geologie", "befasste", "goethe", "sich", "vor", "allem", "mit", "dem", "aufbau", "einer", "mineraliensammlung", "die", "bei", "seinem", "tode", "auf", "steine", "angewachsen", "war", "\u00fcber", "die", "einzelerkenntnis", "der", "gesteinsarten", "wollte", "er", "generelle", "einsichten", "in", "die", "materielle", "beschaffenheit", "der", "erde", "und", "die", "erdgeschichte", "erlangen", "die", "neuen", "erkenntnisse", "der", "chemischen", "forschung", "verfolgte", "er", "mit", "gro\u00dfem", "interesse", "im", "rahmen", "seiner", "zust\u00e4ndigkeit", "f\u00fcr", "die", "universit\u00e4t", "jena", "begr\u00fcndete", "er", "den", "ersten", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "chemie", "an", "einer", "deutschen", "hochschule", "niederschriften", "von", "gespr\u00e4chen", "f\u00fcr", "die", "goetheforschung", "sind", "die", "umfangreichen", "niederschriften", "von", "johann", "peter", "eckermanns", "gespr\u00e4che", "mit", "goethe", "in", "den", "letzten", "jahren", "seines", "lebens", "die", "von", "goethes", "unterhaltungen", "mit", "dem", "kanzler", "friedrich", "von", "m\u00fcller", "und", "die", "mittheilungen", "\u00fcber", "goethe", "von", "friedrich", "wilhelm", "riemer", "von", "erheblicher", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "verst\u00e4ndnis", "von", "goethes", "werk", "und", "pers\u00f6nlichkeit", "die", "von", "eckermann", "nach", "goethes", "tod", "in", "zwei", "teilen", "und", "einem", "dritten", "teil", "ver\u00f6ffentlichten", "niederschriften", "umfassen", "den", "zeitraum", "bis", "der", "mit", "goethe", "befreundete", "und", "als", "sein", "testamentsvollstrecker", "von", "ihm", "bestimmte", "kanzler", "von", "m\u00fcller", "schrieb", "erstmals", "eine", "unterhaltung", "mit", "goethe", "nieder", "in", "den", "nachfolgenden", "jahren", "folgten", "weitere", "gespr\u00e4chsberichte", "zun\u00e4chst", "in", "seinem", "tagebuch", "dann", "auf", "gesonderten", "bl\u00e4ttern", "ausgearbeitet", "zwei", "noch", "zu", "seinen", "lebzeiten", "ver\u00f6ffentlichte", "ged\u00e4chtnisreden", "auf", "goethe", "lie\u00dfen", "den", "reichtum", "seiner", "goetheaufzeichnungen", "erkennen", "die", "aber", "erst", "gesammelt", "aus", "dem", "nachlass", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "friedrich", "wilhelm", "riemer", "ein", "sprachuniversalist", "und", "bibliothekar", "in", "weimar", "war", "goethe", "w\u00e4hrend", "dreier", "jahrzehnte", "zun\u00e4chst", "als", "hauslehrer", "seines", "sohnes", "august", "sodann", "als", "schreiber", "und", "sekret\u00e4r", "zu", "diensten", "er", "gab", "unmittelbar", "nach", "goethes", "tod", "dessen", "briefwechsel", "mit", "zelter", "heraus", "und", "wirkte", "an", "den", "gro\u00dfen", "werkausgaben", "mit", "seine", "mittheilungen", "erschienen", "erstmals", "in", "zwei", "b\u00e4nden", "\u00fcbersetzungen", "goethe", "war", "ein", "beflissener", "und", "vielseitiger", "\u00fcbersetzer", "er", "\u00fcbertrug", "werke", "aus", "dem", "franz\u00f6sischen", "voltaire", "corneille", "jean", "racine", "diderot", "de", "sta\u00ebl", "dem", "englischen", "shakespeare", "macpherson", "lord", "byron", "dem", "italienischen", "benvenuto", "cellini", "manzoni", "dem", "spanischen", "calder\u00f3n", "und", "dem", "altgriechischen", "pindar", "homer", "sophokles", "euripides", "auch", "aus", "der", "bibel", "\u00fcbersetzte", "er", "neu", "das", "hohe", "lied", "salomons", "ehrungen", "goethe", "erhielt", "diverse", "orden", "und", "auszeichnungen", "napoleon", "bonaparte", "\u00fcberreichte", "ihm", "am", "oktober", "das", "ritterkreuz", "der", "franz\u00f6sischen", "ehrenlegion", "chevalier", "de", "la", "l\u00e9gion", "dhonneur", "napoleon", "kommentierte", "die", "begegnung", "mit", "dem", "legend\u00e4ren", "ausspruch", "voil\u00e0", "un", "homme!", "sinngem\u00e4\u00df", "was", "f\u00fcr", "ein", "mann!", "goethe", "sch\u00e4tzte", "diesen", "orden", "da", "er", "ein", "verehrer", "des", "franz\u00f6sischen", "kaisers", "war", "wurde", "goethe", "als", "ehrenmitglied", "an", "der", "universit\u00e4t", "moskau", "aufgenommen", "am", "oktober", "erhielt", "er", "vom", "zaren", "alexander", "i", "den", "russischen", "orden", "der", "heiligen", "anna", "klasse", "im", "jahr", "zeichnete", "kaiser", "franz", "i", "goethe", "mit", "dem", "\u00f6sterreichischkaiserlichen", "leopoldorden", "aus", "am", "januar", "erhielt", "goethe", "das", "gro\u00dfkreuz", "des", "vom", "gro\u00dfherzog", "carl", "august", "von", "sachsenweimareisenach", "neu", "belebten", "hausordens", "vom", "wei\u00dfen", "falken", "auch", "hausorden", "der", "wachsamkeit", "die", "auszeichnung", "erhielt", "er", "f\u00fcr", "seine", "amtliche", "t\u00e4tigkeit", "als", "wirklicher", "geheimer", "rat", "beziehungsweise", "f\u00fcr", "seine", "politischen", "aktivit\u00e4ten", "im", "jahr", "erhielt", "goethe", "vom", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nig", "ludwig", "xviii", "das", "offizierskreuz", "des", "ordens", "der", "ehrenlegion", "an", "seinem", "geburtstag", "dem", "august", "bekam", "er", "seinen", "letzten", "orden", "das", "gro\u00dfkreuz", "des", "verdienstordens", "der", "bayerischen", "krone", "k\u00f6nig", "ludwig", "i", "von", "bayern", "war", "zur", "verleihung", "pers\u00f6nlich", "angereist", "wurde", "er", "ehrenmitglied", "des", "instituto", "di", "corrispondenza", "archeologicagoethe", "hatte", "ein", "pragmatisches", "verh\u00e4ltnis", "zu", "orden", "gegen\u00fcber", "dem", "portr\u00e4tmaler", "moritz", "daniel", "oppenheim", "sagte", "er", "im", "mai", "ein", "titel", "und", "ein", "orden", "h\u00e4lt", "im", "gedr\u00e4nge", "manchen", "puff", "ab", "der", "asteroid", "des", "mittleren", "hauptg\u00fcrtels", "goethe", "wurde", "nach", "ihm", "benannt", "nachkommen", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "und", "seine", "frau", "christiane", "von", "goethe", "hatten", "f\u00fcnf", "kinder", "nur", "august", "von", "goethe", "der", "zuerst", "geborene", "*", "dezember", "oktober", "erreichte", "das", "erwachsenenalter", "ein", "kind", "wurde", "bereits", "tot", "geboren", "die", "anderen", "starben", "alle", "sehr", "fr\u00fch", "was", "in", "der", "damaligen", "zeit", "nicht", "ungew\u00f6hnlich", "war", "august", "hatte", "drei", "kinder", "walther", "wolfgang", "*", "april", "april", "wolfgang", "maximilian", "*", "september", "januar", "und", "alma", "sedina", "*", "oktober", "september", "august", "starb", "zwei", "jahre", "vor", "seinem", "vater", "in", "rom", "seine", "frau", "ottilie", "von", "goethe", "gebar", "nach", "seinem", "tod", "ein", "weiteres", "nicht", "von", "august", "stammendes", "kind", "namens", "anna", "sibylle", "das", "nach", "einem", "jahr", "starb", "ihre", "kinder", "blieben", "unverheiratet", "so", "dass", "die", "direkte", "nachkommenslinie", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "ausstarb", "seine", "schwester", "cornelia", "hatte", "zwei", "kinder", "nichten", "goethes", "deren", "nachkommen", "linie", "nicolovius", "noch", "heute", "leben", "siehe", "goethe", "familie", "goethe", "hatte", "seine", "drei", "enkel", "als", "universalerben", "eingesetzt", "als", "\u00fcberlebender", "der", "drei", "enkel", "sicherte", "walther", "das", "familienerbe", "f\u00fcr", "die", "\u00f6ffentlichkeit", "in", "seinem", "testament", "vermachte", "er", "goethes", "archiv", "der", "gro\u00dfherzogin", "sophie", "pers\u00f6nlich", "die", "sammlungen", "und", "den", "grundbesitz", "dem", "staat", "sachsenweimareisenach", "rezeption", "die", "rezeption", "goethes", "als", "eines", "autors", "der", "wie", "kaum", "ein", "anderer", "weltweit", "in", "alle", "lebensbereiche", "hinein", "gewirkt", "und", "seine", "pr\u00e4genden", "spuren", "hinterlassen", "hat", "ist", "au\u00dferordentlich", "vielf\u00e4ltig", "und", "geht", "weit", "\u00fcber", "die", "literarischk\u00fcnstlerische", "bedeutung", "seines", "werks", "hinaus", "rezeption", "zu", "lebzeiten", "im", "in", "und", "ausland", "mit", "dem", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "erstdruck", "urauff\u00fchrung", "erzielte", "goethe", "einen", "durchschlagenden", "erfolg", "beim", "literarisch", "gebildeten", "publikum", "noch", "vor", "der", "urauff\u00fchrung", "im", "berliner", "com\u00f6dienhaus", "f\u00fcr", "nicholas", "boyle", "war", "er", "von", "nun", "an", "und", "f\u00fcr", "den", "rest", "seines", "langen", "lebens", "eine", "\u00f6ffentliche", "gestalt", "und", "sehr", "bald", "schon", "sah", "man", "in", "ihm", "den", "prominentesten", "vertreter", "einer", "bewegung", "die", "im", "jahrhundert", "als", "sturm", "und", "drang", "bezeichnet", "wurde", "den", "h\u00f6hepunkt", "seiner", "popularit\u00e4t", "erreichte", "goethe", "als", "f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hriger", "mit", "dem", "wertherroman", "das", "werk", "fand", "zugang", "zu", "allen", "leserschichten", "und", "l\u00f6ste", "eine", "breite", "auseinandersetzung", "aus", "behandelte", "es", "doch", "zentrale", "religi\u00f6se", "weltanschauliche", "und", "gesellschaftspolitische", "probleme", "die", "die", "prinzipien", "b\u00fcrgerlicher", "lebensordnung", "in", "frage", "stelltendeutsche", "literaturhistoriker", "unterteilen", "goethes", "dichtung", "gew\u00f6hnlich", "in", "drei", "perioden", "sturm", "und", "drang", "weimarer", "klassik", "und", "alterswerk", "w\u00e4hrend", "von", "au\u00dferhalb", "deutschlands", "das", "zeitalter", "goethes", "als", "eine", "einheit", "und", "als", "teil", "des", "zeitalters", "der", "europ\u00e4ischen", "romantik", "gesehen", "wird", "als", "opponent", "der", "romantischen", "dichtung", "galt", "und", "gilt", "goethe", "der", "deutschen", "literaturkritik", "sein", "wort", "klassisch", "ist", "das", "gesunde", "romantisch", "das", "kranke", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "h\u00e4ufig", "zitierten", "jene", "verallgemeinernde", "sicht", "vernachl\u00e4ssigt", "jedoch", "diesen", "gegensatz", "und", "f\u00fchrt", "zum", "bild", "einer", "klassischromantischen", "periode", "von", "klopstock", "bis", "heinrich", "heine", "in", "der", "goethe", "die", "bedeutende", "rolle", "zukam", "die", "klassischen", "konventionen", "franz\u00f6sischen", "ursprungs", "mit", "romantischen", "ideen", "und", "innovativen", "poetischen", "praktiken", "durchbrochen", "zu", "habendie", "wahrnehmung", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "deutschen", "romantiker", "von", "goethe", "war", "ambivalent", "er", "war", "einerseits", "der", "intellektuelle", "fokus", "der", "jenaer", "romantiker", "die", "ihn", "als", "wahren", "statthalter", "des", "poetischen", "geistes", "auf", "erden", "novalis", "und", "seine", "dichtung", "als", "morgenr\u00f6te", "echter", "kunst", "und", "reiner", "sch\u00f6nheit", "friedrich", "schlegel", "glorifizierten", "mit", "ihrem", "konzept", "der", "universalpoesie", "antizipierten", "sie", "goethes", "begriff", "der", "weltliteratur", "andererseits", "kritisierten", "sie", "nach", "ihrer", "hinwendung", "zum", "katholizismus", "den", "zuvor", "gepriesenen", "wilhelm", "meisterroman", "als", "k\u00fcnstlerischen", "atheismus", "novalis", "und", "goethe", "als", "deutschen", "voltaire", "friedrich", "schlegelebenfalls", "ambivalent", "wenn", "auch", "in", "anderer", "weise", "w\u00fcrdigte", "heinrich", "heine", "in", "seiner", "schrift", "die", "romantische", "schule", "goethes", "pers\u00f6nlichkeit", "und", "dichtung", "er", "feierte", "ihn", "einerseits", "als", "olympier", "und", "absoluten", "dichter", "dem", "alles", "was", "er", "schrieb", "zum", "abgerundeten", "kunstwerk", "gelang", "vergleichbar", "nur", "mit", "homer", "und", "shakespeare", "kritisierte", "aber", "andererseits", "seine", "politische", "indifferenz", "im", "hinblick", "auf", "die", "entwicklung", "des", "deutschen", "volkesmit", "ihrem", "erschienenen", "buch", "de", "lallemagne", "\u00fcber", "deutschland", "machte", "madame", "de", "sta\u00ebl", "frankreich", "und", "im", "gefolge", "auch", "england", "und", "italien", "mit", "deutscher", "kultur", "und", "literatur", "bekannt", "in", "dem", "europaweit", "rezipierten", "buch", "charakterisierte", "sie", "die", "zeitgen\u00f6ssische", "deutsche", "literatur", "als", "romantische", "kunst", "mit", "dem", "zentrum", "weimar", "und", "goethe", "als", "exemplarischer", "figur", "ja", "als", "gr\u00f6\u00dften", "deutschen", "dichter", "erst", "danach", "wurde", "weimar", "auch", "jenseits", "der", "deutschen", "grenzen", "zum", "inbegriff", "deutscher", "literatur", "und", "erst", "danach", "setzten", "die", "pilgerreisen", "von", "intellektuellen", "aus", "ganz", "europa", "an", "den", "frauenplan", "ein", "erst", "danach", "kam", "es", "zu", "den", "internationalen", "austauschprozessen", "die", "mit", "namen", "wie", "manzoni", "carlyle", "oder", "walter", "scott", "verbunden", "sind", "gegen", "ende", "seines", "lebens", "f\u00fchlte", "goethe", "sich", "weniger", "von", "seinen", "deutschen", "als", "von", "ausl\u00e4ndischen", "zeitgenossen", "akzeptiert", "mit", "denen", "er", "in", "austausch", "getreten", "war", "und", "die", "\u00fcber", "seine", "werke", "artikel", "publizierten", "wandel", "des", "goethebildes", "nach", "des", "dichters", "tod", "bis", "zur", "reichsgr\u00fcndung", "sprach", "die", "akademische", "goethephilologie", "von", "einer", "epoche", "der", "goetheferne", "und", "der", "goethefeindschaft", "und", "bezeichnete", "dessen", "geburtstag", "als", "den", "tiefsten", "stand", "seines", "ansehens", "in", "der", "nation", "tats\u00e4chlich", "erschien", "in", "der", "zeitspanne", "zwischen", "und", "keine", "einzige", "goethebiographie", "von", "bleibendem", "wert", "aber", "wie", "mandelkow", "zu", "berichten", "wei\u00df", "bildete", "dieser", "abschnitt", "der", "wirkungsgeschichte", "goethes", "ein", "spannungsfeld", "zwischen", "negation", "und", "apotheose", "die", "weimarer", "kunstfreunde", "und", "mitarbeiter", "goethes", "die", "drei", "testamentarischen", "verwalter", "von", "goethes", "nachlass", "eckermann", "riemer", "kanzler", "friedrich", "m\u00fcller", "und", "andere", "aus", "dem", "engeren", "umkreis", "gr\u00fcndeten", "gleich", "nach", "goethes", "tod", "den", "ersten", "goetheverein", "und", "legten", "mit", "ihren", "nachlasseditionen", "und", "dokumentationen", "das", "erste", "fundament", "einer", "goethephilologie", "gegen", "deren", "goetheverehrung", "standen", "heinrich", "heines", "und", "ludwig", "b\u00f6rnes", "kritische", "aneignung", "goethes", "beide", "kritisierten", "zwar", "seine", "auf", "ruhe", "und", "ordnung", "bedachte", "kunstbehaglichkeit", "in", "einer", "zeit", "politischer", "restauration", "aber", "in", "fundamentalem", "gegensatz", "zu", "dem", "erbitterten", "goethehasser", "b\u00f6rne", "sch\u00e4tzte", "heine", "goethes", "dichtung", "als", "das", "h\u00f6chste", "f\u00fcr", "das", "junge", "deutschland", "stand", "goethe", "im", "schatten", "schillers", "dessen", "revolution\u00e4re", "tendenzen", "besser", "in", "die", "zeit", "des", "vorm\u00e4rz", "passten", "als", "die", "politisch", "konservative", "haltung", "goethesauch", "eine", "christliche", "opposition", "sowohl", "von", "katholischer", "als", "auch", "von", "protestantischer", "seite", "bildete", "sich", "gegen", "goethes", "leben", "und", "werk", "wobei", "insbesondere", "die", "wahlverwandtschaften", "und", "der", "faust", "ins", "fadenkreuz", "der", "kritik", "gerieten", "mit", "unverhohlener", "sch\u00e4rfe", "richteten", "sich", "verschiedene", "kampfschriften", "kirchlicher", "parteig\u00e4nger", "gegen", "den", "im", "letzten", "drittel", "des", "jahrhunderts", "sich", "abzeichnenden", "klassiker", "und", "goethekult", "der", "jesuit", "alexander", "baumgartner", "schrieb", "eine", "umfangreiche", "goethedarstellung", "in", "der", "er", "allerdings", "goethe", "als", "einen", "gl\u00e4nzend", "begabten", "dichter", "charakterisierte", "aber", "dessen", "unsittliche", "lebensf\u00fchrung", "unbek\u00fcmmerte", "lebenslust", "und", "genu\u00dfsucht", "gei\u00dfelte", "mitten", "in", "einer", "christlichen", "gesellschaft", "hat", "er", "sich", "offen", "zum", "heidentum", "bekannt", "und", "ebenso", "offen", "nach", "dessen", "grunds\u00e4tzen", "sein", "leben", "eingerichtet", "nachdem", "goethe", "schon", "seit", "den", "er", "jahren", "zum", "lekt\u00fcrekanon", "an", "deutschen", "schulen", "geh\u00f6rte", "wurde", "er", "nach", "der", "reichsgr\u00fcndung", "allm\u00e4hlich", "zum", "genius", "des", "neuen", "reiches", "erkl\u00e4rt", "beispielhaft", "daf\u00fcr", "standen", "die", "goethevorlesungen", "herman", "grimms", "von", "ihm", "zufolge", "habe", "goethe", "auf", "die", "geistige", "atmosph\u00e4re", "deutschlands", "gewirkt", "wie", "ein", "tellurisches", "ereigni\u00df", "das", "unsere", "klimatische", "w\u00e4rme", "um", "so", "und", "soviele", "grade", "im", "durchschnitte", "erh\u00f6hte", "goethes", "prosa", "ist", "nach", "und", "nach", "f\u00fcr", "alle", "f\u00e4cher", "des", "geistigen", "lebens", "zur", "musterg\u00fcltigen", "ausdrucksweise", "geworden", "durch", "schelling", "ist", "sie", "in", "die", "philosophie", "durch", "savigny", "in", "die", "jurisprudenz", "durch", "alexander", "von", "humboldt", "in", "die", "naturwissenschaften", "durch", "wilhelm", "von", "humboldt", "in", "die", "philologische", "gelehrsamkeit", "eingedrungeneine", "flut", "von", "goetheausgaben", "und", "goethesekund\u00e4rliteratur", "erschien", "seit", "widmet", "sich", "die", "goethegesellschaft", "der", "erforschung", "und", "verbreitung", "des", "goetheschen", "werkes", "zu", "ihren", "mitgliedern", "geh\u00f6rten", "die", "spitzen", "der", "gesellschaft", "im", "in", "und", "ausland", "darunter", "das", "deutsche", "kaiserpaar", "charakteristisch", "f\u00fcr", "den", "goethekult", "des", "kaiserreiches", "war", "die", "verlagerung", "des", "interesses", "von", "goethes", "werk", "auf", "das", "kunstwerk", "seines", "wohlgef\u00fchrten", "bewegten", "und", "reichen", "und", "doch", "durchaus", "in", "harmonischer", "einheit", "zusammengehaltenen", "lebens", "hinter", "dem", "im", "allgemeinbewusstsein", "die", "dichterische", "produktion", "zu", "verschwinden", "drohte", "so", "schrieb", "der", "schriftsteller", "wilhelm", "raabe", "goethe", "ist", "der", "deutschen", "nation", "gar", "nicht", "der", "dichterei", "usw", "wegen", "gegeben", "sondern", "da\u00df", "sie", "aus", "seinem", "leben", "einen", "ganzen", "vollen", "menschen", "vom", "anfang", "bis", "zum", "ende", "kennenlernen", "aus", "dem", "studium", "von", "goethes", "als", "beispielhaft", "empfundenem", "leben", "erhoffte", "man", "sich", "rat", "und", "nutzen", "f\u00fcr", "die", "eigene", "lebensf\u00fchrung", "es", "gab", "jedoch", "auch", "stimmen", "die", "die", "inhaltsleere", "des", "goethekults", "in", "teilen", "der", "bev\u00f6lkerung", "herausstellten", "gottfried", "keller", "bemerkte", "jedes", "gespr\u00e4ch", "wird", "durch", "den", "geweihten", "namen", "beherrscht", "jede", "neue", "publikation", "\u00fcber", "goethe", "beklatscht", "er", "selbst", "aber", "nicht", "mehr", "gelesen", "weshalb", "man", "auch", "die", "werke", "nicht", "mehr", "kennt", "die", "kenntnis", "nicht", "mehr", "fortbildet", "und", "friedrich", "nietzsche", "schrieb", "goethe", "ist", "in", "der", "geschichte", "der", "deutschen", "ein", "zwischenfall", "ohne", "folgen", "wer", "w\u00e4re", "im", "stande", "in", "der", "deutschen", "politik", "der", "letzten", "siebenzig", "jahre", "zum", "beispiel", "ein", "st\u00fcck", "goethe", "aufzuzeigen!in", "der", "weimarer", "republik", "wurde", "goethe", "als", "geistige", "grundlage", "des", "neuen", "staates", "beschworen", "verk\u00fcndete", "der", "sp\u00e4tere", "reichspr\u00e4sident", "friedrich", "ebert", "jetzt", "gelte", "es", "die", "wandlung", "zu", "vollziehen", "vom", "imperialismus", "zum", "idealismus", "von", "der", "weltmacht", "zur", "geistigen", "gr\u00f6\u00dfe", "wir", "m\u00fcssen", "die", "gro\u00dfen", "gesellschaftsprobleme", "in", "dem", "geiste", "behandeln", "in", "dem", "goethe", "sie", "im", "zweiten", "teil", "des", "faust", "und", "in", "wilhelm", "meisters", "wanderjahren", "erfa\u00dft", "hat", "der", "geist", "von", "weimar", "wurde", "als", "kontrapunkt", "zum", "\u00fcberwunden", "geglaubten", "geist", "von", "potsdam", "gesetzt", "praktische", "wirkung", "hatte", "dieses", "bekenntnis", "jedoch", "nicht", "die", "politische", "linke", "kritisierte", "den", "geniekult", "um", "goethe", "mit", "dem", "naturschutzpark", "weimar", "egon", "erwin", "kisch", "bertolt", "brecht", "erwiderte", "in", "einem", "rundfunkgespr\u00e4ch", "die", "klassiker", "sind", "im", "krieg", "gestorben", "es", "gab", "jedoch", "auch", "bedeutende", "schriftsteller", "wie", "hermann", "hesse", "thomas", "mann", "und", "hugo", "von", "hofmannsthal", "die", "der", "linken", "klassikerschelte", "ein", "positives", "goethebild", "entgegensetzten", "hermann", "hesse", "fragte", "war", "er", "am", "ende", "wirklich", "wie", "die", "ihn", "nicht", "gelesen", "habenden", "naiven", "marxisten", "meinen", "eben", "nur", "ein", "heros", "des", "b\u00fcrgertums", "der", "mitsch\u00f6pfer", "einer", "subalternen", "kurzfristigen", "heute", "l\u00e4ngst", "schon", "wieder", "abgebl\u00fchten", "ideologieanders", "als", "mit", "schiller", "kleist", "und", "h\u00f6lderlin", "tat", "sich", "die", "nationalsozialistische", "kulturpolitik", "schwer", "goethe", "f\u00fcr", "ihre", "ziele", "zu", "vereinnahmen", "alfred", "rosenberg", "hatte", "in", "seinem", "buch", "der", "mythus", "des", "jahrhunderts", "erkl\u00e4rt", "dass", "goethe", "f\u00fcr", "die", "kommenden", "zeiten", "erbitterter", "k\u00e4mpfe", "nicht", "brauchbar", "sei", "weil", "ihm", "die", "gewalt", "einer", "typenbildenden", "idee", "verha\u00dft", "war", "und", "er", "sowohl", "im", "leben", "wie", "im", "dichten", "keine", "diktatur", "eines", "gedankens", "anerkennen", "wollte", "gleichwohl", "hat", "es", "nicht", "an", "versuchen", "gefehlt", "auch", "goethe", "f\u00fcr", "die", "ideologie", "des", "nsregimes", "in", "anspruch", "zu", "nehmen", "zum", "beispiel", "in", "schriften", "wie", "goethes", "sendung", "im", "dritten", "reich", "august", "raabe", "oder", "goethe", "im", "lichte", "des", "neuen", "werdens", "wilhelm", "fehse", "diese", "schriften", "waren", "die", "vornehmlichen", "quellen", "auf", "die", "sich", "die", "parteioffiziellen", "bezogen", "so", "auch", "baldur", "von", "schirach", "in", "seiner", "rede", "zur", "er\u00f6ffnung", "der", "weimarer", "festspiele", "der", "jugend", "von", "als", "vielbenutztes", "zitatreservoir", "wurde", "die", "faustdichtung", "missbraucht", "besonders", "mephistos", "ausspruch", "blut", "ist", "ein", "ganz", "besonderer", "saft", "und", "faust", "als", "eine", "leitfigur", "des", "neuen", "nationalsozialistischen", "menschentypus", "hochstilisiertin", "den", "beiden", "deutschen", "staaten", "nach", "erfuhr", "goethe", "eine", "renaissance", "er", "erschien", "nun", "als", "repr\u00e4sentant", "eines", "besseren", "humanistischen", "deutschlands", "der", "\u00fcber", "die", "zur\u00fcckliegenden", "jahre", "der", "barbarei", "hinwegzutragen", "schien", "jedoch", "stand", "die", "goetheaneignung", "in", "ost", "und", "west", "unter", "unterschiedlichen", "vorzeichen", "in", "der", "deutschen", "demokratischen", "republik", "etablierte", "sich", "inspiriert", "vor", "allem", "durch", "georg", "luk\u00e1cs", "eine", "marxistischleninistische", "interpretation", "der", "dichter", "wurde", "nun", "zum", "verb\u00fcndeten", "der", "franz\u00f6sischen", "revolution", "und", "wegbereiter", "der", "revolution", "von", "erkl\u00e4rt", "sein", "faust", "zur", "produktivkraft", "f\u00fcr", "die", "errichtung", "einer", "sozialistischen", "gesellschaft", "dagegen", "kn\u00fcpfte", "man", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "zun\u00e4chst", "an", "das", "traditionelle", "goethebild", "an", "das", "hei\u00dft", "an", "eine", "zum", "mythos", "erhobene", "gestalt", "eines", "dichters", "der", "aus", "der", "barbarei", "der", "vergangenen", "zw\u00f6lf", "jahre", "der", "naziherrschaft", "scheinbar", "unbesch\u00e4digt", "und", "unber\u00fchrbar", "hervorgegangen", "war", "ab", "dem", "ende", "der", "er", "jahre", "kam", "es", "jedoch", "zu", "einer", "neubewertung", "von", "aufkl\u00e4rung", "franz\u00f6sischer", "revolution", "und", "weimarer", "klassik", "mandelkow", "spricht", "von", "einer", "klassikschelte", "der", "neuen", "linken", "die", "friedrich", "h\u00f6lderlin", "den", "gescheiterten", "revolution\u00e4r", "als", "kontrastfigur", "zu", "goethe", "entwarf", "gegen", "ende", "der", "er", "jahre", "zeichnete", "sich", "eine", "entpolitisierung", "der", "goetherezeption", "ab", "durch", "objektivere", "betrachtungsweisen", "und", "eine", "sozialgeschichtliche", "analyseperspektive", "mit", "seinem", "positiven", "goethe", "und", "klassikbild", "stellte", "peter", "hacks", "innerhalb", "der", "ddrliteratur", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "eine", "ausnahme", "dar", "einfluss", "auf", "literatur", "und", "musik", "goethes", "einfluss", "auf", "die", "nachgeborenen", "deutschsprachigen", "dichter", "und", "schriftsteller", "ist", "allgegenw\u00e4rtig", "so", "dass", "hier", "nur", "einige", "autoren", "genannt", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "sich", "mit", "ihm", "und", "seinem", "werk", "in", "besonderem", "ma\u00dfe", "auseinandersetzten", "die", "dichter", "und", "schriftsteller", "der", "romantik", "kn\u00fcpften", "an", "den", "gef\u00fchls\u00fcberschwang", "des", "sturm", "und", "drang", "an", "franz", "grillparzer", "bezeichnete", "goethe", "als", "sein", "vorbild", "und", "teilte", "mit", "diesem", "neben", "bestimmten", "stilistischen", "gepflogenheiten", "die", "abneigung", "gegen", "politischen", "radikalismus", "jeglicher", "art", "friedrich", "nietzsche", "verehrte", "goethe", "sein", "leben", "lang", "und", "f\u00fchlte", "sich", "besonders", "in", "seiner", "skeptischen", "haltung", "zu", "deutschland", "und", "zum", "christentum", "als", "dessen", "nachfolger", "hugo", "von", "hofmannsthal", "befand", "goethe", "kann", "als", "grundlage", "der", "bildung", "eine", "ganze", "kultur", "ersetzen", "und", "von", "goethes", "spr\u00fcchen", "in", "prosa", "geht", "heute", "vielleicht", "mehr", "lehrkraft", "aus", "als", "von", "s\u00e4mtlichen", "deutschen", "universit\u00e4ten", "er", "verfasste", "zahlreiche", "aufs\u00e4tze", "zu", "goethes", "werk", "thomas", "mann", "empfand", "f\u00fcr", "goethe", "tiefe", "sympathie", "er", "f\u00fchlte", "sich", "ihm", "wesensverwandt", "nicht", "nur", "in", "seiner", "rolle", "als", "dichter", "sondern", "auch", "in", "einer", "ganzen", "reihe", "von", "charakterz\u00fcgen", "und", "gewohnheiten", "thomas", "mann", "verfasste", "zahlreiche", "essays", "und", "aufs\u00e4tze", "zu", "goethe", "und", "hielt", "die", "zentralen", "reden", "zu", "den", "goethejubil\u00e4umsfeiern", "und", "in", "seinem", "roman", "lotte", "in", "weimar", "l\u00e4sst", "er", "den", "dichter", "lebendig", "werden", "mit", "dem", "roman", "doktor", "faustus", "griff", "er", "den", "fauststoff", "erneut", "auf", "hermann", "hesse", "der", "sich", "immer", "wieder", "mit", "goethe", "auseinandersetzte", "und", "sich", "in", "einer", "szene", "seines", "steppenwolfs", "gegen", "eine", "verf\u00e4lschung", "des", "goethebildes", "wandte", "bekannte", "unter", "allen", "deutschen", "dichtern", "ist", "goethe", "derjenige", "dem", "ich", "am", "meisten", "verdanke", "der", "mich", "am", "meisten", "besch\u00e4ftigt", "bedr\u00e4ngt", "ermuntert", "zu", "nachfolge", "oder", "widerspruch", "gezwungen", "hat", "ulrich", "plenzdorf", "\u00fcbertrug", "in", "seinem", "roman", "die", "neuen", "leiden", "des", "jungen", "w", "das", "werthergeschehen", "in", "die", "ddr", "der", "er", "jahre", "peter", "hacks", "machte", "die", "beziehung", "goethes", "zur", "hofdame", "charlotte", "von", "stein", "zum", "thema", "seines", "monodramas", "ein", "gespr\u00e4ch", "im", "hause", "stein", "\u00fcber", "den", "abwesenden", "herrn", "von", "goethe", "in", "dem", "dramolett", "in", "goethes", "hand", "szenen", "aus", "dem", "jahrhundert", "machte", "martin", "walser", "johann", "peter", "eckermann", "zur", "hauptfigur", "und", "stellte", "ihn", "in", "seinem", "heiklen", "verh\u00e4ltnis", "zu", "goethe", "dar", "goethes", "letzte", "liebe", "zu", "ulrike", "von", "levetzow", "in", "marienbad", "diente", "walser", "als", "stoff", "f\u00fcr", "seinen", "roman", "ein", "liebender", "mann", "in", "thomas", "bernhards", "erz\u00e4hlung", "goethe", "schtirbt", "nennt", "sich", "die", "figur", "goethe", "einen", "l\u00e4hmer", "der", "deutschen", "literatur", "der", "dar\u00fcber", "hinaus", "den", "werdegang", "zahlreicher", "dichter", "kleist", "h\u00f6lderlin", "ruiniert", "habezahlreiche", "gedichte", "goethes", "wurden", "von", "komponisten", "und", "komponistinnen", "vor", "allem", "des", "jahrhunderts", "vertont", "wodurch", "der", "dichter", "die", "entwicklung", "des", "kunstliedes", "f\u00f6rderte", "obgleich", "er", "das", "sog", "durchkomponierte", "lied", "von", "franz", "schubert", "kategorisch", "ablehnte", "dennoch", "war", "schubert", "mit", "goethevertonungen", "der", "produktivste", "unter", "den", "musikalischen", "goetheinterpreten", "zu", "seinen", "vertonungen", "z\u00e4hlen", "die", "popul\u00e4r", "gewordenen", "lieder", "heidenr\u00f6slein", "gretchen", "am", "spinnrade", "und", "erlk\u00f6nig", "carl", "loewe", "vertonte", "mehrere", "von", "goethes", "balladen", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "mit", "goethe", "pers\u00f6nlich", "bekannt", "vertonte", "die", "ballade", "die", "erste", "walpurgisnacht", "lernte", "auch", "fanny", "hensel", "goethe", "kennen", "nachdem", "sie", "sich", "beklagt", "hatte", "dass", "es", "zu", "wenig", "gut", "vertonbare", "gedichte", "gebe", "daraufhin", "widmete", "goethe", "der", "eine", "hohe", "meinung", "von", "ihr", "als", "pianistin", "und", "komponistin", "hatte", "ihr", "sein", "gedicht", "wenn", "ich", "mir", "in", "stiller", "seele", "sie", "setzte", "das", "gedicht", "dann", "auch", "in", "t\u00f6ne", "neben", "robert", "und", "clara", "schumann", "hinterlie\u00df", "auch", "hugo", "wolf", "goethevertonungen", "robert", "schumann", "vertonte", "nicht", "nur", "szenen", "aus", "goethes", "faust", "sondern", "auch", "gedichttexte", "aus", "wilhelm", "meisters", "lehrjahre", "sowie", "ein", "requiem", "f\u00fcr", "mignon", "hugo", "wolf", "vertonte", "unter", "anderem", "gedichte", "aus", "dem", "wilhelm", "meister", "und", "dem", "west\u00f6stlichen", "divan", "auch", "im", "und", "jahrhundert", "befassten", "sich", "zahlreiche", "komponisten", "mit", "goethes", "werk", "wobei", "die", "musikalische", "darstellung", "neben", "der", "bew\u00e4hrten", "gattung", "des", "klavierliedes", "vielfach", "in", "neuen", "besetzungen", "und", "rezitationsformen", "erfolgte", "von", "gustav", "mahler", "stammt", "die", "gewaltigste", "und", "bedeutendste", "goethevertonung", "deren", "ausstrahlung", "auf", "die", "musik", "der", "wiener", "schule", "um", "arnold", "sch\u00f6nberg", "alban", "berg", "und", "anton", "webern", "nicht", "zu", "untersch\u00e4tzen", "ist", "die", "gro\u00df", "angelegte", "sinfonie", "sinfonie", "der", "tausend", "gipfelt", "in", "einer", "vertonung", "der", "bergschluchtenszene", "des", "faust", "ii", "zeit", "seines", "lebens", "hat", "auch", "richard", "strauss", "regelm\u00e4\u00dfig", "gedichte", "von", "goethe", "vertont", "zunehmend", "benutzten", "die", "komponisten", "neben", "gedichten", "auch", "andere", "texte", "des", "dichters", "so", "verband", "die", "\u00f6sterreichische", "komponistin", "olga", "neuwirth", "kleinere", "passagen", "aus", "der", "italienischen", "reise", "sowie", "aus", "der", "metamorphose", "der", "pflanzen", "in", "ihren", "morphologischen", "fragmenten", "f\u00fcr", "sopran", "und", "kammerensemble", "goethes", "naturwissenschaftliche", "abhandlung", "\u00fcber", "die", "metamorphose", "diente", "auch", "nicolaus", "a", "huber", "als", "grundlage", "f\u00fcr", "lob", "des", "granits", "f\u00fcr", "sopran", "und", "kammerensemble", "textausz\u00fcge", "aus", "goethes", "briefen", "bilden", "neben", "gedichten", "wie", "gretchen", "am", "spinnrade", "die", "grundlage", "der", "goethemusik", "des", "schweizer", "komponisten", "rudolf", "kelterborn", "bemerkenswert", "sind", "auch", "die", "vom", "geist", "strenger", "zw\u00f6lftontechnik", "gepr\u00e4gten", "r\u00f6mischen", "elegien", "von", "giselher", "klebe", "insofern", "als", "der", "vokalpart", "nicht", "von", "einer", "gesangsstimme", "sondern", "von", "einem", "sprecher", "ausgef\u00fchrt", "wird", "goethes", "proserpina", "diente", "wolfgang", "rihm", "als", "libretto", "f\u00fcr", "eine", "gleichnamige", "oper", "proserpina", "schwetzingen", "sechs", "goethetexte", "unterschiedlicher", "provenienz", "verband", "derselbe", "komponist", "zum", "zyklus", "seiner", "goethelieder", "aribert", "reimann", "komponierte", "eine", "szene", "f\u00fcr", "sopran", "und", "klavier", "mit", "dem", "titel", "ein", "blick", "wars", "der", "mich", "ins", "verderben", "riss", "zweiter", "monolog", "der", "stella", "aus", "dem", "gleichnamigen", "schauspiel", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "erschienen", "j\u00f6rg", "widmann", "will", "seine", "musikalische", "umsetzung", "von", "wanderers", "nachtlied", "f\u00fcr", "sopran", "und", "instrumentalensemble", "weder", "als", "texttransport", "noch", "als", "vertonung", "im", "herk\u00f6mmlichen", "sinn", "verstanden", "wissen", "vielmehr", "sei", "im", "nachlauschen", "und", "hineinhorchen", "eine", "beklemmend", "dichte", "szene", "entstanden", "rezeption", "als", "naturwissenschaftler", "goethes", "naturwissenschaftliche", "arbeit", "wurde", "von", "den", "zeitgen\u00f6ssischen", "fachkollegen", "anerkannt", "und", "ernst", "genommen", "er", "stand", "in", "kontakt", "mit", "angesehenen", "forschern", "wie", "alexander", "von", "humboldt", "mit", "dem", "er", "in", "den", "er", "jahren", "anatomische", "und", "galvanische", "experimente", "unternahm", "dem", "chemiker", "johann", "wolfgang", "d\u00f6bereiner", "und", "dem", "arzt", "christoph", "wilhelm", "hufeland", "der", "von", "bis", "sein", "hausarzt", "war", "in", "der", "fachliteratur", "wurden", "seine", "schriften", "allen", "voran", "die", "farbenlehre", "von", "beginn", "an", "kontrovers", "diskutiert", "mit", "der", "fortentwicklung", "der", "naturwissenschaften", "wurden", "goethes", "theorien", "in", "weiten", "teilen", "als", "\u00fcberholt", "betrachtet", "eine", "vor\u00fcbergehende", "renaissance", "erfuhr", "er", "ab", "dem", "erscheinungsjahr", "von", "charles", "darwins", "werk", "\u00fcber", "die", "entstehung", "der", "arten", "goethes", "annahme", "eines", "st\u00e4ndigen", "wandels", "der", "belebten", "welt", "und", "der", "zur\u00fcckf\u00fchrbarkeit", "der", "organischen", "formen", "auf", "eine", "gemeinsame", "urform", "f\u00fchrte", "nun", "dazu", "dass", "er", "als", "ein", "vordenker", "der", "evolutionstheorien", "galtnach", "carl", "friedrich", "von", "weizs\u00e4cker", "ist", "es", "goethe", "nicht", "gelungen", "die", "naturwissenschaft", "zu", "einem", "besseren", "verst\u00e4ndnis", "ihres", "eigenen", "wesens", "zu", "bekehren", "wir", "heutigen", "physiker", "sind", "sch\u00fcler", "newtons", "und", "nicht", "goethes", "aber", "wir", "wissen", "da\u00df", "diese", "wissenschaft", "nicht", "absolute", "wahrheit", "sondern", "ein", "bestimmtes", "methodisches", "verfahren", "istdie", "klassikstiftung", "weimar", "veranstaltete", "vom", "august", "bis", "zum", "februar", "die", "sonderausstellung", "abenteuer", "der", "vernunft", "goethe", "und", "die", "naturwissenschaften", "um", "zu", "der", "ein", "katalogband", "erschien", "exemplarische", "monographien", "und", "biographien", "\u00fcber", "goethes", "leben", "und", "werk", "sind", "ganze", "bibliotheken", "geschrieben", "worden", "die", "ihm", "gewidmeten", "lexika", "und", "kompendien", "jahrb\u00fccher", "und", "leitf\u00e4den", "sind", "kaum", "noch", "zu", "z\u00e4hlen", "nachfolgend", "werden", "einige", "exemplarische", "werke", "vorgestellt", "die", "das", "ph\u00e4nomen", "goethe", "in", "einer", "gesamtschau", "analysieren", "und", "interpretieren", "zu", "den", "fr\u00fchen", "werken", "dieser", "art", "z\u00e4hlen", "herman", "grimm", "goethe", "vorlesungen", "gehalten", "an", "der", "kgl", "universit\u00e4t", "zu", "berlin", "b\u00e4nde", "auflage", "w", "hertz", "berlin", "auflage", "cotta", "stuttgart", "grimms", "legend\u00e4re", "goethevorlesungen", "von", "wintersemester", "und", "sommersemester", "wurden", "in", "einem", "zweib\u00e4ndigen", "werk", "von", "\u00fcber", "seiten", "auflage", "mit", "zahlreichen", "nachauflagen", "publiziert", "sie", "pr\u00e4gten", "das", "goetheverst\u00e4ndnis", "von", "generationen", "von", "lesern", "und", "studenten", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "essayisten", "des", "jahrhunderts", "gilt", "grimm", "mit", "seiner", "vorgehensweise", "des", "ganzheitlichen", "nacherlebens", "gro\u00dfer", "k\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeiten", "und", "werke", "als", "ein", "vorl\u00e4ufer", "der", "geistesgeschichtlichen", "kunst", "und", "literaturbetrachtung", "im", "sinne", "wilhelm", "diltheys", "der", "zeitgen\u00f6ssischen", "fachwelt", "erschien", "er", "eher", "als", "eigenwilliger", "essayist", "denn", "als", "wissenschaftler", "grimm", "war", "mitbegr\u00fcnder", "der", "goethegesellschaft", "und", "mitglied", "des", "herausgebergremiums", "der", "b\u00e4ndigen", "weimarer", "goetheausgabe", "georg", "simmel", "goethe", "auflage", "klinkhardt", "&", "biermann", "leipzig", "auflage", "simmels", "mehrfach", "aufgelegte", "und", "fast", "einhellig", "positiv", "aufgenommene", "philosophische", "monographie", "\u00fcber", "goethe", "umfasst", "nur", "seiten", "mit", "einer", "programmatischen", "abkehr", "vom", "typus", "der", "positivistischen", "biographie", "verarbeitet", "sie", "goethes", "biographische", "daten", "um", "ihn", "als", "exemplarische", "geistige", "existenz", "und", "verk\u00f6rperung", "einer", "unverwechselbaren", "individualit\u00e4t", "darzustellen", "die", "nicht", "nur", "ein", "punkt", "in", "der", "welt", "sondern", "selbst", "eine", "welt", "ist", "diese", "individualit\u00e4tsauffassung", "habe", "goethe", "auch", "auf", "seine", "haupts\u00e4chlichen", "gestalten", "\u00fcbertragen", "die", "jede", "das", "zentrum", "einer", "individuellen", "geistigen", "welt", "ist", "friedrich", "gundolf", "goethe", "auflage", "bondi", "berlin", "auflage", "auflage", "gundolf", "ein", "georgesch\u00fcler", "hat", "mit", "seinem", "fast", "seiten", "starken", "werk", "goethe", "als", "eine", "symbolische", "person", "ihrer", "zeit", "dargestellt", "goethe", "erscheint", "ihm", "als", "der", "gestalterische", "deutsche", "schlechthin", "seine", "publikation", "l\u00f6ste", "eine", "bis", "dahin", "ungewohnt", "heftige", "diskussion", "aus", "an", "der", "namhafte", "fachkollegen", "teilnahmen", "die", "zeitschrift", "euphorion", "widmete", "der", "kontroverse", "um", "die", "publikation", "ein", "sonderheft", "der", "streit", "entz\u00fcndete", "sich", "an", "gundolfs", "geistesgeschichtlicher", "vorgehensweise", "die", "die", "vertreter", "einer", "historischphilologisch", "orientierten", "literaturforschung", "als", "schroffsten", "gegensatz", "zur", "goethephilologie", "wahrnahmen", "sie", "bezeichneten", "gundolf", "als", "wissenschaftsk\u00fcnstler", "walter", "benjamin", "kritisierte", "an", "gundolfs", "buch", "es", "habe", "das", "gedankenloseste", "dogma", "des", "goethekults", "das", "blasseste", "bekenntnis", "der", "adepten", "dass", "unter", "allen", "goetheschen", "werken", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "sein", "leben", "sei", "aufgenommen", "und", "w\u00fcrde", "demnach", "nicht", "streng", "zwischen", "goethes", "leben", "und", "seinen", "werken", "unterscheidenf\u00fcr", "die", "gegenw\u00e4rtige", "literaturwissenschaft", "bieten", "die", "drei", "monographien", "keine", "direkten", "ankn\u00fcpfungspunkte", "zwei", "bedeutende", "werke", "aus", "den", "erer", "jahren", "bereicherten", "die", "goetherezeption", "durch", "ihre", "innovativen", "zugriffe", "emil", "staiger", "goethe", "band", "i", "band", "ii", "band", "iii", "auflage", "artemis", "&", "winkler", "z\u00fcrich", "auflage", "in", "seiner", "dreib\u00e4ndigen", "monographie", "sucht", "staiger", "den", "dichter", "in", "den", "bedingungen", "seiner", "zeit", "und", "seines", "raums", "auf", "als", "bedingungen", "unter", "denen", "das", "dichterische", "und", "naturwissenschaftliche", "werk", "steht", "werden", "geschichte", "ideengeschichte", "und", "psychologie", "herangezogen", "wobei", "gleichwohl", "die", "interpretation", "das", "zentrum", "des", "werkes", "bildet", "f\u00fcr", "karl", "robert", "mandelkow", "ist", "diese", "publikation", "nicht", "nur", "der", "bedeutendste", "versuch", "einer", "gesamtdarstellung", "des", "dichters", "seit", "gundolf", "sondern", "die", "f\u00fcr", "die", "f\u00fcnfziger", "jahre", "repr\u00e4sentativste", "leistung", "der", "goetheforschung", "staigers", "beeindruckende", "goetherezeption", "habe", "durch", "seine", "werkimmanente", "interpretation", "die", "mit", "den", "mitteln", "der", "damals", "neuen", "strukturanalytischen", "literaturwissenschaft", "arbeitete", "seinen", "gegenstand", "der", "damaligen", "nihilistischen", "zeitstimmung", "entzogen", "richard", "friedenthal", "goethe", "sein", "leben", "und", "seine", "zeit", "auflage", "piper", "m\u00fcnchen", "auflage", "mit", "dieser", "knapp", "seiten", "umfassenden", "gro\u00df", "angelegten", "und", "akribischen", "arbeit", "erzielte", "friedenthal", "einen", "weltweiten", "erfolg", "mit", "der", "biographie", "w\u00e4hlte", "er", "keine", "akademische", "sondern", "eine", "romanartige", "darstellungsform", "oder", "geistige", "reportage", "dadurch", "dass", "friedenthal", "das", "historischsoziologischpolitische", "umfeld", "das", "hei\u00dft", "die", "misere", "der", "weimarer", "verh\u00e4ltnisse", "umrei\u00dft", "unter", "denen", "goethe", "seine", "werke", "produzierte", "wurde", "sein", "werk", "zu", "einem", "vorl\u00e4ufer", "der", "sich", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "in", "der", "bundesrepublik", "vollziehenden", "wendung", "zur", "politischen", "literaturinterpretation", "und", "zur", "sozialgeschichte", "der", "literatur", "zu", "den", "schw\u00e4chsten", "teilen", "der", "sonst", "verdienstvollen", "biographie", "rechnet", "mandelkow", "die", "\u00fcber", "den", "naturforscher", "goethe", "die", "dessen", "morphologie", "und", "farbenlehre", "als", "falsch", "und", "wirkungslos", "kennzeichnetenaus", "den", "letzten", "zwei", "jahrzehnten", "sind", "drei", "werke", "hervorzuheben", "karl", "otto", "conrady", "goethe", "leben", "und", "werk", "band", "i", "h\u00e4lfte", "des", "lebens", "band", "ii", "summe", "des", "lebens", "b\u00e4nde", "auflage", "athen\u00e4um", "k\u00f6nigsteints", "neuausgabe", "in", "einem", "band", "artemis", "&", "winkler", "m\u00fcnchen", "mit", "seiner", "seiten", "umfassenden", "biographie", "versteht", "conrady", "das", "gelehrte", "sachwissen", "des", "philologen", "ohne", "zuhilfenahme", "eines", "wissenschaftlichen", "apparats", "geschickt", "zu", "vermitteln", "als", "erster", "goethebiograph", "verzichtet", "er", "auf", "eine", "autoritative", "sicht", "auf", "seinen", "gegenstand", "zugunsten", "einer", "darstellungsmethode", "die", "die", "m\u00f6glichkeit", "anderer", "alternativer", "deutungen", "offenh\u00e4lt", "nicholas", "boyle", "goethe", "der", "dichter", "in", "seiner", "zeit", "b\u00e4nde", "band", "i", "band", "ii", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "und", "tbausgabe", "insel", "frankfurt", "am", "main", "der", "britische", "germanist", "an", "der", "universit\u00e4t", "cambridge", "hat", "eine", "monumentale", "goethebiographie", "in", "angriff", "genommen", "die", "als", "die", "bei", "weitem", "umfangreichste", "nach", "gilt", "rund", "seiten", "umfassen", "die", "ersten", "beiden", "b\u00e4nde", "der", "abschlie\u00dfende", "dritte", "band", "steht", "noch", "aus", "der", "autor", "befindet", "sich", "auf", "der", "h\u00f6he", "der", "deutschen", "goetheforschung", "und", "in", "der", "f\u00fclle", "an", "details", "ist", "er", "gr\u00fcndlicher", "als", "seine", "vorg\u00e4nger", "staiger", "friedenthal", "conrady", "in", "den", "vergangenen", "jahrzehnten", "r\u00fcdiger", "safranski", "goethe", "kunstwerk", "des", "lebens", "biographie", "auflage", "hanser", "m\u00fcnchen", "auflage", "\u00e4hnlich", "wie", "friedenthal", "stellt", "safranski", "den", "engen", "zusammenhang", "zwischen", "dem", "leben", "und", "werk", "ins", "zentrum", "dieses", "hausbuchs", "der", "goetheliebhaber", "lorenz", "j\u00e4ger", "safranski", "zeigt", "zugleich", "dass", "goethes", "lebenskunst", "darin", "bestand", "die", "sph\u00e4ren", "der", "dichtung", "und", "der", "politischadministrativen", "verantwortlichkeit", "voneinander", "zu", "trennen", "beide", "bereiche", "werden", "in", "dem", "seiten", "umfassenden", "buch", "ausf\u00fchrlich", "dargestellt", "goethe", "als", "namensstifter", "die", "eminente", "bedeutung", "goethes", "f\u00fcr", "die", "deutsche", "kultur", "und", "deutschsprachige", "literatur", "spiegelt", "sich", "wider", "in", "der", "namensgebung", "zahlreicher", "preise", "denkm\u00e4ler", "gedenkst\u00e4tten", "institutionen", "museen", "und", "gesellschaften", "wie", "sie", "kaum", "ein", "anderer", "deutscher", "im", "kulturleben", "seines", "landes", "erreicht", "hat", "so", "tr\u00e4gt", "das", "institut", "dem", "die", "verbreitung", "der", "deutschen", "kultur", "und", "sprache", "im", "ausland", "\u00fcbertragen", "wurde", "seinen", "namen", "goetheinstitut", "das", "mit", "niederlassungen", "in", "aller", "welt", "gro\u00dfes", "ansehen", "erworben", "hat", "der", "geburtsort", "des", "dichters", "frankfurt", "und", "seine", "hauptwirkungsst\u00e4tte", "weimar", "ehren", "ihn", "mit", "dem", "goethenationalmuseum", "weimar", "der", "johann", "wolfgang", "goetheuniversit\u00e4t", "frankfurt", "und", "dem", "goethepreis", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "die", "seit", "existierende", "goethegesellschaft", "mit", "hauptsitz", "in", "weimar", "vereinigt", "mehrere", "tausend", "leser", "und", "wissenschaftler", "im", "in", "und", "ausland", "schlie\u00dflich", "hat", "der", "dichter", "einer", "ganzen", "literarischen", "epoche", "die", "klassik", "und", "romantik", "umfasst", "seinen", "namen", "gegeben", "goethezeit", "denkm\u00e4ler", "goethe", "wurden", "weltweit", "denkm\u00e4ler", "errichtet", "das", "initiierte", "erste", "projekt", "in", "frankfurt", "am", "main", "scheiterte", "an", "der", "finanzierung", "erst", "wurde", "das", "erste", "goethedenkmal", "von", "ludwig", "schwanthaler", "geschaffen", "und", "auf", "dem", "goetheplatz", "aufgestellt", "auch", "geb\u00e4udefassaden", "zieren", "goetheskulpturen", "so", "zum", "beispiel", "das", "hauptportal", "der", "semperoper", "in", "dresden", "und", "das", "hauptportal", "der", "kirche", "st", "lamberti", "in", "m\u00fcnster", "goetheverfilmungen", "filme", "mit", "goethe", "als", "hauptfigur", "friederike", "spielfilm", "minuten", "regie", "und", "buch", "fritz", "friedmannfrederich", "goethe", "in", "weimar", "dokumentation", "min", "buch", "und", "regie", "gabriele", "dinsenbacher", "produktion", "swr", "erstsendung", "juli", "inhaltsangabe", "von", "presseportal", "swrs\u00fcdwestrundfunk", "wdh", "v", "februar", "abgerufen", "am", "september", "goethe", "magier", "der", "leidenschaften", "dokudrama", "min", "buch", "und", "regie", "g\u00fcnther", "klein", "produktion", "ifage", "filmproduktion", "i", "a", "des", "zdf", "reihe", "giganten", "erstsendung", "april", "inhaltsangabe", "auf", "der", "homepage", "der", "produktionsfirma", "abgerufen", "am", "mai", "die", "ganze", "natur", "goethes", "naturphilosophie", "dokumentation", "min", "buch", "wolfram", "h\u00f6hne", "regie", "markus", "schlaffke", "produktion", "studio", "bauhaus", "inhaltsangabe", "und", "vollst\u00e4ndiger", "film", "auf", "uniweimarde", "abgerufen", "am", "juli", "goethe!", "spielfilm", "von", "philipp", "st\u00f6lzl", "\u00fcber", "goethes", "zeit", "in", "wetzlar", "mit", "alexander", "fehling", "in", "der", "hauptrolle", "der", "film", "diente", "dem", "musical", "goethe!", "als", "grundlage", "h\u00f6rspielreihe", "aus", "anlass", "des", "geburtstags", "goethes", "produzierte", "der", "nordwestdeutsche", "rundfunk", "in", "hamburg", "eine", "teilige", "h\u00f6rspielreihe", "von", "hans", "egon", "gerlach", "unter", "dem", "titel", "goethe", "erz\u00e4hlt", "sein", "leben", "die", "ersten", "drei", "teile", "entstanden", "im", "jahre", "unter", "der", "regie", "von", "ludwig", "cremer", "alle", "weiteren", "folgen", "wurden", "unter", "der", "regie", "von", "mathias", "wieman", "hergestellt", "der", "auch", "die", "titelrolle", "sprach", "die", "gesamte", "spieldauer", "betr\u00e4gt", "mehr", "als", "stunden", "werke", "auswahl", "es", "war", "eine", "der", "besonderen", "eigenarten", "goethes", "begonnene", "dichtungen", "oft", "jahrelang", "manchmal", "jahrzehntelang", "liegen", "zu", "lassen", "bereits", "gedruckte", "werke", "erheblichen", "umarbeitungen", "zu", "unterwerfen", "und", "manches", "fertiggestellte", "erst", "nach", "langer", "zeit", "in", "den", "druck", "zu", "geben", "eine", "datierung", "der", "werke", "nach", "entstehungszeit", "ist", "deshalb", "manchmal", "sehr", "schwierig", "die", "liste", "orientiert", "sich", "am", "vermuteten", "zeitpunkt", "der", "entstehung", "werkausgaben", "s\u00e4mtliche", "werke", "briefe", "tageb\u00fccher", "und", "gespr\u00e4che", "frankfurter", "ausgabe", "in", "b\u00e4nden", "einschlie\u00dflich", "der", "amtlichen", "schriften", "und", "der", "zeichnungen", "mit", "kommentar", "und", "registern", "die", "vollst\u00e4ndigste", "aktuelle", "gesamtausgabe", "der", "werke", "goethes", "deutscher", "klassiker", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "ff", "isbn", "goethes", "werke", "hamburger", "ausgabe", "in", "b\u00e4nden", "mit", "kommentar", "und", "registern", "herausgegeben", "von", "erich", "trunz", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "s\u00e4mtliche", "werke", "nach", "epochen", "seines", "schaffens", "m\u00fcnchner", "ausgabe", "in", "b\u00e4nden", "herausgegeben", "von", "karl", "richter", "hanser", "m\u00fcnchen", "poetische", "werke", "kunsttheoretische", "schriften", "und", "\u00fcbersetzungen", "berliner", "ausgabe", "in", "b\u00e4nden", "herausgegeben", "von", "einem", "bearbeiterkollektiv", "unter", "leitung", "von", "siegfried", "seidel", "u", "a", "aufbauverlag", "berlin", "weimar", "gedenkausgabe", "der", "werke", "briefe", "und", "gespr\u00e4che", "in", "b\u00e4nden", "und", "erg\u00e4nzungsb\u00e4nden", "herausgegeben", "von", "ernst", "beutler", "artemis", "z\u00fcrich", "goethes", "werke", "weimarer", "ausgabe", "oder", "sophienausgabe", "in", "b\u00e4nden", "fotomechanischer", "nachdruck", "der", "weimarer", "ausgabe", "von", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "goethes", "werke", "vollst\u00e4ndige", "ausgabe", "letzter", "hand", "in", "b\u00e4nden", "+", "registerband", "j", "g", "cotta", "stuttgart", "t\u00fcbingen", "die", "b\u00e4nde", "erschienen", "zu", "lebzeiten", "goethes", "bis", "die", "schriften", "zur", "naturwissenschaft", "im", "auftrage", "der", "deutschen", "akademie", "der", "naturforscher", "leopoldina", "begr\u00fcndet", "von", "k", "lothar", "wolf", "und", "wilhelm", "troll", "vollst\u00e4ndige", "mit", "erl\u00e4uterungen", "versehene", "ausgabe", "von", "dorothea", "kuhn", "wolf", "von", "engelhardt", "und", "irmgard", "m\u00fcller", "weimar", "ff", "isbn", "online", "memento", "vom", "februar", "im", "internet", "archivedramen", "die", "laune", "des", "verliebten", "sch\u00e4ferspiel", "verfasst", "im", "druck", "die", "mitschuldigen", "lustspiel", "begonnen", "im", "druck", "g\u00f6tz", "von", "berlichingen", "mit", "der", "eisernen", "hand", "schauspiel", "satyros", "oder", "der", "verg\u00f6tterte", "waldteufel", "schauspiel", "entstanden", "ver\u00f6ffentlicht", "ein", "fastnachtsspiel", "vom", "pater", "brey", "posse", "das", "jahrmarktsfest", "zu", "plundersweilern", "farce", "hanswursts", "hochzeit", "farce", "g\u00f6tter", "helden", "und", "wieland", "farce", "clavigo", "trauerspiel", "egmont", "trauerspiel", "begonnen", "im", "druck", "neueste", "ausgabe", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "erwin", "und", "elmire", "schauspiel", "mit", "gesang", "die", "geschwister", "ein", "schauspiel", "in", "einem", "akt", "neueste", "ausgabe", "dodo", "press", "gloucester", "isbn", "claudine", "von", "villa", "bella", "singspiel", "stella", "ein", "schauspiel", "f\u00fcr", "liebende", "neueste", "ausgabe", "hamburger", "lesehefte", "husum", "isbn", "der", "triumph", "der", "empfindsamkeit", "eine", "dramatische", "grille", "verfasst", "lila", "singspiel", "proserpina", "monodram", "iphigenie", "auf", "tauris", "drama", "prosafassung", "im", "druck", "neueste", "ausgabe", "suhrkamp", "berlin", "isbn", "torquato", "tasso", "drama", "ab", "im", "druck", "neueste", "ausgabe", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "faust", "ein", "fragment", "digitalisat", "und", "volltext", "im", "deutschen", "textarchiv", "der", "gro\u00dfcophta", "lustspiel", "neueste", "ausgabe", "reclam", "ditzingen", "isbn", "x", "der", "b\u00fcrgergeneral", "lustspiel", "die", "aufgeregten", "politisches", "drama", "in", "f\u00fcnf", "aufz\u00fcgen", "fragment", "faust", "eine", "trag\u00f6die", "ab", "im", "druck", "unter", "diesem", "titel", "zuerst", "erschienen", "neueste", "ausgabe", "hamburger", "lesehefte", "husum", "isbn", "mahomet", "der", "prophet", "\u00fcbersetzung", "und", "bearbeitung", "einer", "trag\u00f6die", "von", "voltaire", "neueste", "ausgabe", "das", "arsenal", "berlin", "isbn", "die", "nat\u00fcrliche", "tochter", "trauerspiel", "neueste", "ausgabe", "reclam", "ditzingen", "isbn", "pandora", "ein", "festspiel", "entstanden", "im", "druck", "neueste", "ausgabe", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "x", "des", "epimenides", "erwachen", "festspiel", "faust", "der", "trag\u00f6die", "zweiter", "teil", "postum", "ver\u00f6ffentlicht", "neueste", "ausgabe", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "romane", "und", "novellen", "die", "leiden", "des", "jungen", "werthers", "briefroman", "fassung", "digitalisat", "wilhelm", "meisters", "theatralische", "sendung", "urmeister", "roman", "ab", "im", "druck", "unterhaltungen", "deutscher", "ausgewanderten", "rahmenerz\u00e4hlung", "wilhelm", "meisters", "lehrjahre", "novelle", "ab", "wilhelm", "meisters", "wanderjahre", "roman", "ab", "im", "druck", "erweiterte", "fassung", "die", "wahlverwandtschaften", "versepen", "reineke", "fuchs", "tierepos", "hermann", "und", "dorothea", "idylle", "in", "hexametern", "achilleis", "fragment", "gedichte", "mailied", "heidenr\u00f6slein", "wandrers", "sturmlied", "prometheus", "ganymed", "der", "k\u00f6nig", "in", "thule", "fr\u00fche", "fassung", "der", "k\u00f6nig", "von", "thule", "vor", "gericht", "willkommen", "und", "abschied", "fassung", "warum", "gabst", "du", "uns", "die", "tiefen", "blicke", "rastlose", "liebe", "an", "den", "mond", "wandrers", "nachtlied", "wandrers", "nachtlied", "ein", "gleiches", "\u00fcber", "allen", "gipfeln", "der", "erlk\u00f6nig", "ballade", "der", "zauberlehrling", "und", "der", "schatzgr\u00e4ber", "balladen", "die", "braut", "von", "korinth", "und", "der", "gott", "und", "die", "bajadere", "balladen", "die", "metamorphose", "der", "pflanzen", "die", "erste", "walpurgisnacht", "ballade", "von", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "in", "form", "einer", "kantate", "f\u00fcr", "soli", "chor", "und", "orchester", "vertont", "der", "totentanz", "marienbader", "elegie", "verm\u00e4chtnisgedichtzyklen", "und", "epigrammsammlungen", "r\u00f6mische", "elegien", "venezianische", "epigramme", "xenien", "epigramme", "zusammen", "mit", "friedrich", "schiller", "ver\u00f6ffentlicht", "sonette", "west\u00f6stlicher", "divan", "erschienen", "erweitert", "trilogie", "der", "leidenschaft", "erschienen", "chinesischdeutsche", "tages", "und", "jahreszeiten", "erschienen", "\u00fcbertragungen", "diderots", "versuch", "\u00fcber", "die", "malerei", "\u00fcbersetzt", "und", "mit", "anmerkungen", "begleitet", "von", "goethe", "erschienen", "leben", "des", "benvenuto", "cellini", "florentinischen", "goldschmieds", "und", "bildhauers", "von", "ihm", "selbst", "geschrieben", "\u00fcbersetzt", "und", "mit", "einem", "anhange", "herausgegeben", "von", "goethe", "erschienen", "rameaus", "neffe", "ein", "dialog", "von", "diderot", "aus", "dem", "manuskript", "\u00fcbersetzt", "und", "mit", "anmerkungen", "begleitet", "von", "goethe", "erschienen", "aufzeichnungen", "und", "aphorismen", "einzelnheiten", "maximen", "und", "reflexionen", "postum", "ver\u00f6ffentlicht\u00e4sthetische", "schriften", "kunst", "und", "handwerk", "\u00fcber", "den", "dilettantismus", "fragment", "zusammen", "mit", "friedrich", "schiller", "\u00fcber", "kunst", "und", "altertum", "bde", "zusammen", "mit", "johann", "heinrich", "meyer", "naturwissenschaftliche", "schriften", "\u00fcber", "den", "granit", "\u00fcber", "den", "zwischenkiefer", "der", "menschen", "und", "der", "tiere", "beitr\u00e4ge", "zur", "optik", "abhandlungen", "bde", "zur", "farbenlehre", "wissenschaftliche", "abhandlung", "autobiographische", "prosa", "aus", "meinem", "leben", "dichtung", "und", "wahrheit", "autobiografische", "dichtung", "bde", "italienische", "reise", "kampagne", "in", "frankreich", "bericht", "briefsammlungen", "goethes", "briefe", "und", "briefe", "an", "goethe", "hamburger", "ausgabe", "b\u00e4nde", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "goethe", "schiller", "briefwechsel", "mit", "einem", "nachwort", "von", "emil", "staiger", "fischer", "b\u00fccherei", "frankfurt", "am", "main", "schiller", "goethe", "der", "briefwechsel", "text", "und", "kommentar", "historischkritische", "ausgabe", "hrsg", "und", "kommentiert", "von", "norbert", "oellers", "unter", "mitarbeit", "von", "georg", "kurscheidt", "b\u00e4nde", "reclam", "leipzig", "isbn", "und", "isbn", "goethe", "und", "martius", "nemayer", "mittenwald", "digitalisierte", "ausgabe", "der", "universit\u00e4ts", "und", "landesbibliothek", "d\u00fcsseldorf", "hans", "gerhard", "gr\u00e4f", "hrsg", "goethes", "ehe", "in", "briefen", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "richard", "m", "meyer", "hrsg", "goethe", "und", "seine", "freunde", "im", "briefwechsel", "b\u00e4nde", "bondi", "berlin", "jan", "volker", "r\u00f6hnert", "hrsg", "lotte", "meine", "lotte", "die", "briefe", "von", "goethe", "an", "charlotte", "von", "stein", "b\u00e4nde", "die", "andere", "bibliothek", "berlin", "gespr\u00e4che", "johann", "peter", "eckermann", "gespr\u00e4che", "mit", "goethe", "herausgegeben", "von", "christoph", "michel", "unter", "mitwirkung", "von", "hans", "gr\u00fcters", "deutscher", "klassiker", "verlag", "frankfurt", "am", "main", "tbausgabe", "isbn", "sekund\u00e4rliteratur", "\u00fcbersichtenbibliographien", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "goethe", "erz\u00e4hlt", "sein", "leben", "nach", "selbstzeugnissen", "goethes", "und", "aufzeichnungen", "seiner", "zeitgenossen", "zusammengestellt", "von", "hans", "egon", "gerlach", "und", "otto", "herrmann", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "j\u00f6rg", "drews", "sichtung", "und", "klarheit", "kritische", "streifz\u00fcge", "durch", "die", "goetheausgaben", "und", "die", "goetheliteratur", "der", "letzten", "f\u00fcnfzehn", "jahre", "p", "kirchheim", "m\u00fcnchen", "isbn", "helmut", "g", "hermann", "zusammenstellung", "goethebibliographie", "literatur", "zum", "dichterischen", "werk", "reclam", "stuttgart", "isbn", "lexika", "und", "nachschlagewerke", "michael", "bernays", "goethe", "johann", "wolfgang", "in", "allgemeine", "deutsche", "biographie", "adb", "band", "duncker", "&", "humblot", "leipzig", "s", "q", "effi", "biedrzynski", "goethes", "weimar", "das", "lexikon", "der", "personen", "und", "schaupl\u00e4tze", "artemis", "&", "winkler", "z\u00fcrich", "isbn", "richard", "dobel", "lexikon", "der", "goethezitate", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "wilhelm", "flitner", "goethe", "johann", "wolfgang", "v", "in", "neue", "deutsche", "biographie", "ndb", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "s", "digitalisat", "goethew\u00f6rterbuch", "herausgegeben", "von", "der", "berlinbrandenburgischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "der", "akademie", "der", "wissenschaften", "in", "g\u00f6ttingen", "und", "der", "heidelberger", "akademie", "der", "wissenschaften", "kohlhammer", "verlag", "stuttgart", "bisher", "erschienen", "bd", "bd", "lieferung", "sch\u00f6nschwach", "online", "zug\u00e4nglich", "bis", "schleifen", "goethew\u00f6rterbuch", "im", "w\u00f6rterbuchportal", "martin", "m\u00fcller", "goethes", "merkw\u00fcrdige", "w\u00f6rter", "auflage", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "robert", "steiger", "angelika", "reimann", "goethes", "leben", "von", "tag", "zu", "tag", "eine", "dokumentarische", "chronik", "b\u00e4nde", "artemis", "z\u00fcrich", "rose", "unterberger", "die", "goethechronik", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "gero", "von", "wilpert", "goethelexikon", "kr\u00f6ners", "taschenausgabe", "band", "kr\u00f6ner", "stuttgart", "isbn", "bernd", "witte", "theo", "buck", "hansdietrich", "dahnke", "regine", "otto", "peter", "schmidt", "hrsg", "goethehandbuch", "sonderausgabe", "b\u00e4nde", "inkl", "registerband", "metzler", "stuttgart", "isbn", "einf\u00fchrungen", "peter", "boerner", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "rowohlt", "monographie", "rowohlt", "reinbek", "isbn", "dieter", "borchmeyer", "goethe", "reihe", "dumont", "schnellkurs", "dumont", "k\u00f6ln", "isbn", "peter", "matussek", "goethe", "zur", "einf\u00fchrung", "verbesserte", "auflage", "junius", "hamburg", "isbn", "gero", "von", "wilpert", "die", "wichtigsten", "fragen", "goethe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "leben", "und", "werk", "jeremy", "adler", "goethe", "die", "erfindung", "der", "moderne", "eine", "biographie", "beck", "m\u00fcnchen", "albert", "bielschowsky", "goethe", "sein", "leben", "und", "seine", "werke", "auflage", "b\u00e4nde", "beck", "m\u00fcnchen", "dieter", "borchmeyer", "goethe", "der", "zeitb\u00fcrger", "hanser", "m\u00fcnchenwien", "isbn", "nicholas", "boyle", "goethe", "der", "dichter", "in", "seiner", "zeit", "band", "i", "band", "ii", "aus", "dem", "englischen", "\u00fcbersetzt", "von", "holger", "fliessbach", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "und", "isbn", "x", "christa", "b\u00fcrger", "goethes", "eros", "insel", "taschenbuch", "nr", "insel", "frankfurt", "am", "mainleipzig", "isbn", "rezension", "francis", "claudon", "goethe", "essai", "de", "biographie", "\u00e9dition", "kim\u00e9", "paris", "isbn", "karl", "otto", "conrady", "goethe", "leben", "und", "werk", "artemis", "z\u00fcrich", "richard", "friedenthal", "goethe", "sein", "leben", "und", "seine", "zeit", "auflage", "piper", "m\u00fcnchen", "isbn", "bernd", "hamacher", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "entw\u00fcrfe", "eines", "lebens", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "isbn", "friedrich", "gundolf", "goethe", "bondi", "berlin", "erich", "heller", "essays", "\u00fcber", "goethe", "insel", "frankfurt", "am", "main", "rainer", "matthias", "holmhadulla", "leidenschaft", "goethes", "weg", "zur", "kreativit\u00e4t", "eine", "psychobiographie", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "petra", "maisak", "johann", "wolfgang", "goethe", "zeichnungen", "reclam", "stuttgart", "albert", "meier", "goethe", "dichtung", "kunst", "natur", "philipp", "reclam", "jun", "verlag", "stuttgart", "isbn", "r\u00fcdiger", "safranski", "goethe", "kunstwerk", "des", "lebens", "biographie", "hanser", "m\u00fcnchen", "isbn", "georg", "simmel", "goethe", "klinkhardt", "leipzig", "emil", "staiger", "goethe", "atlantis", "z\u00fcrichfreiburg", "i", "br", "torsten", "unger", "f\u00fcrstenknecht", "und", "idiotenreptil", "goethes", "kritiker", "sutton", "erfurt", "isbn", "leben", "und", "werk", "im", "bild", "j\u00f6rn", "g\u00f6res", "hrsg", "goethes", "leben", "in", "bilddokumenten", "bechterm\u00fcnz", "augsburg", "isbn", "christoph", "michel", "hrsg", "goethe", "sein", "leben", "in", "bildern", "und", "texten", "auflage", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "hansj\u00fcrgen", "schings", "zustimmung", "zur", "welt", "goethestudien", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "hans", "wahl", "und", "anton", "kippenberg", "hrsg", "goethe", "und", "seine", "welt", "unter", "mitwirkung", "von", "ernst", "beutler", "insel", "verlag", "leipzig", "hans", "ludwig", "oeser", "menschen", "und", "werke", "im", "zeitalter", "goethes", "ein", "bilderwerk", "paul", "franke", "verlag", "berlin", "lebensabschnitte", "theo", "buck", "der", "poet", "der", "sich", "vollendet", "goethes", "lehr", "und", "wanderjahre", "b\u00f6hlau", "k\u00f6ln", "u", "a", "isbn", "sigrid", "damm", "sommerregen", "der", "liebe", "goethe", "und", "frau", "von", "stein", "suhrkamp", "isbn", "sigrid", "damm", "christiane", "und", "goethe", "eine", "recherche", "auflage", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "sigrid", "damm", "goethes", "letzte", "reise", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "wolfgang", "fr\u00fchwald", "goethes", "hochzeit", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "birgit", "himmelseher", "das", "weimarer", "hoftheater", "unter", "goethes", "leitung", "kunstanspruch", "und", "kulturpolitik", "im", "konflikt", "de", "gruyter", "berlin", "isbn", "helmut", "koopmann", "willkomm", "und", "abschied", "goethe", "und", "friederike", "brion", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "elisabeth", "mentzel", "der", "frankfurter", "goethe", "r\u00fctten", "&", "loening", "frankfurt", "am", "main", "digitalisat", "bis", "s", "aus", "dem", "internet", "archive", "stephan", "oswald", "im", "schatten", "des", "vaters", "august", "von", "goethe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "r\u00fcdiger", "safranski", "goethe", "und", "schiller", "geschichte", "einer", "freundschaft", "hanser", "m\u00fcnchen", "isbn", "simone", "francesca", "schmidt", "als", "die", "jungen", "genies", "die", "freiheit", "suchten", "biografie", "s\u00fcdverlag", "konstanz", "isbn", "gustav", "seibt", "goethe", "und", "napoleon", "eine", "historische", "begegnung", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "gustav", "seibt", "mit", "einer", "art", "von", "wut", "goethe", "in", "der", "revolution", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "johannes", "urzidil", "goethe", "in", "b\u00f6hmen", "auflage", "artemis", "z\u00fcrichm\u00fcnchen", "isbn", "margrit", "wyder", "barbara", "naumann", "robert", "steiger", "hrsg", "goethes", "schweizer", "reisen", "band", "i", "tageb\u00fccher", "briefe", "bilder", "band", "ii", "wanderungen", "schwabe", "basel", "isbn", "roberto", "zapperi", "das", "inkognito", "goethes", "ganz", "andere", "existenz", "in", "rom", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "xnaturkunde", "und", "wissenschaft", "stefan", "bollmann", "der", "atem", "der", "welt", "johann", "wolfgang", "goethe", "und", "die", "erfahrung", "der", "natur", "klettcotta", "stuttgart", "georg", "balzer", "goethe", "als", "gartenfreund", "f", "bruckmann", "m\u00fcnchen", "neuauflage", "isbn", "hartmut", "b\u00f6hme", "natur", "und", "figur", "goethe", "im", "kontext", "wilhelm", "fink", "paderborn", "gustav", "friedrich", "hartlaub", "goethe", "als", "alchemist", "euphorion", "folge", "s", "digitalisat", "aus", "dem", "archivubuniheidelbergde", "aeka", "ishihara", "goethes", "buch", "der", "natur", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "stephan", "koranyi", "autobiographik", "und", "wissenschaft", "im", "denken", "goethes", "bouvier", "bonn", "isbn", "x", "otto", "kr\u00e4tz", "goethe", "und", "die", "naturwissenschaften", "callwey", "m\u00fcnchen", "elmar", "mittler", "elke", "purpus", "georg", "schwedt", "der", "gute", "kopf", "leuchtet", "\u00fcberall", "hervor", "goethe", "g\u00f6ttingen", "und", "die", "wissenschaft", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "x", "olaf", "l", "m\u00fcller", "mehr", "licht", "goethe", "mit", "newton", "im", "streit", "um", "die", "farben", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "frank", "nager", "der", "heilkundige", "dichter", "goethe", "und", "die", "medizin", "artemis", "z\u00fcrichm\u00fcnchen", "auflage", "ebenda", "isbn", "maren", "partenheimer", "goethes", "tragweite", "in", "der", "naturwissenschaft", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "georg", "schwedt", "goethe", "als", "chemiker", "springer", "berlin", "isbn", "wolfram", "voigt", "ulrich", "sucker", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "biographien", "hervorragender", "naturwissenschaftler", "techniker", "und", "mediziner", "band", "teubner", "leipzig", "politik", "r\u00fcdiger", "scholz", "goethe", "und", "die", "hinrichtung", "von", "johanna", "h\u00f6hn", "kindsmorde", "und", "kindsm\u00f6rderinnen", "im", "weimar", "carl", "augusts", "die", "akten", "zu", "den", "f\u00e4llen", "johanna", "catharina", "h\u00f6hn", "maria", "sophie", "rost", "und", "margarethe", "dorothea", "altwein", "auflage", "k\u00f6nigshausen", "und", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "hans", "t\u00fcmmler", "goethe", "als", "staatsmann", "musterschmidt", "g\u00f6ttingen", "u", "a", "isbn", "ekkehart", "krippendorff", "wie", "die", "gro\u00dfen", "mit", "den", "menschen", "spielen", "versuch", "\u00fcber", "goethes", "politik", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "wolfgang", "rothe", "der", "politische", "goethe", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "w", "daniel", "wilson", "das", "goethetabu", "protest", "und", "menschenrechte", "im", "klassischen", "weimar", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "musik", "hermann", "abert", "goethe", "und", "die", "musik", "engelhorn", "stuttgart", "nachdruck", "der", "originalausgabe", "aus", "dem", "jahr", "europ\u00e4ischer", "literaturverlag", "berlin", "isbn", "sowie", "dearbooks", "isbn", "barbara", "m\u00fchlenhoff", "goethe", "und", "die", "musik", "ein", "musikalischer", "lebenslauf", "lambert", "schneider", "darmstadt", "isbn", "hanns", "stahmer", "goethes", "wege", "zur", "musik", "hannsens", "neustadt", "am", "r\u00fcbenberge", "isbn", "bildende", "kunst", "hubertus", "kohle", "goethe", "und", "die", "gotik", "internetauftritt", "von", "wwwfaustkulturde\u00e4sthetik", "rabea", "kleymann", "formlose", "form", "epistemik", "und", "poetik", "des", "aggregats", "beim", "sp\u00e4ten", "goethe", "wilhelm", "fink", "leiden", "isbn", "psychologische", "aspekte", "kurt", "r", "eissler", "goethe", "eine", "psychoanalytische", "studie", "b\u00e4nde", "deutscher", "taschenbuch", "verlag", "m\u00fcnchen", "isbn", "rainer", "j", "kaus", "der", "fall", "goethe", "ein", "deutscher", "fall", "eine", "psychoanalytische", "studie", "winter", "heidelberg", "isbn", "josef", "rattner", "goethe", "leben", "werk", "und", "wirkung", "in", "tiefenpsychologischer", "sicht", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "rainer", "m", "holmhadulla", "leidenschaft", "goethes", "weg", "zur", "kreativit\u00e4t", "eine", "psychobiographie", "erweiterte", "auflage", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "rezeption", "eva", "axer", "eva", "geulen", "alexandra", "heimes", "aus", "dem", "leben", "der", "form", "studien", "zum", "nachleben", "von", "goethes", "morphologie", "in", "der", "theoriebildung", "des", "jahrhunderts", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "wilfried", "barner", "von", "rahel", "varnhagen", "bis", "friedrich", "gundorf", "juden", "als", "deutsche", "goetheverehrer", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "hartmut", "fr\u00f6schle", "goethes", "verh\u00e4ltnis", "zur", "romantik", "k\u00f6nigshausen", "und", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "karl", "robert", "mandelkow", "hrsg", "goethe", "im", "urteil", "seiner", "kritiker", "dokumente", "zur", "wirkungsgeschichte", "goethes", "in", "deutschland", "bde", "beck", "m\u00fcnchen", "karl", "robert", "mandelkow", "goethe", "in", "deutschland", "rezeptionsgeschichte", "eines", "klassikers", "bde", "beck", "m\u00fcnchen", "bettina", "meier", "goethe", "in", "tr\u00fcmmern", "zur", "rezeption", "eines", "klassikers", "in", "der", "nachkriegszeit", "deutscher", "universit\u00e4tsverlag", "wiesbaden", "isbn", "astrida", "ment", "goethe", "zwischen", "den", "kriegen", "gedenkreden", "in", "der", "weimarer", "republik", "lang", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "jana", "piper", "goethe", "und", "schiller", "in", "der", "filmischen", "erinnerungskultur", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "weitere", "basisliteratur", "michael", "botor", "gespr\u00e4che", "mit", "goethe", "studien", "zu", "funktion", "und", "geschichte", "eines", "biographischen", "genres", "kasseler", "studien", "literatur", "kultur", "medien", "bd", "carl", "b\u00f6schen", "siegen", "isbn", "karljosef", "kuschel", "goethe", "und", "der", "koran", "patmos", "ostfildern", "isbn", "peter", "meuer", "hrsg", "abschied", "und", "\u00fcbergang", "goethes", "gedanken", "\u00fcber", "tod", "und", "unsterblichkeit", "artemis", "&", "winkler", "z\u00fcrich", "isbn", "katharina", "mommsen", "goethe", "und", "die", "arabische", "welt", "insel", "frankfurt", "am", "main", "katharina", "mommsen", "goethe", "und", "der", "islam", "insel", "frankfurt", "am", "mainleipzig", "isbn", "emil", "schaeffer", "j\u00f6rn", "g\u00f6res", "goethe", "seine", "\u00e4u\u00dfere", "erscheinung", "insel", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "albrecht", "sch\u00f6ne", "der", "briefschreiber", "goethe", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "hansjoachim", "simm", "hrsg", "goethe", "und", "die", "religion", "insel", "frankfurt", "am", "mainleipzig", "isbn", "renate", "wieland", "schein", "kritik", "utopie", "zu", "goethe", "und", "hegel", "edition", "text", "+", "kritik", "m\u00fcnchen", "isbn", "weblinks", "texte", "werke", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "bei", "zenoorg", "werke", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "im", "projekt", "gutenbergde", "werke", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "im", "deutschen", "textarchiv", "werke", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "als", "h\u00f6rb\u00fccher", "bei", "librivox", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "gedichte", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "ausgabe", "letzter", "hand", "west\u00f6stlicher", "divan", "bei", "dilemmatade", "inkl", "lemmatisierter", "wortlisten", "werke", "von", "goethe", "im", "literaturnetz", "gedichte", "auf", "zgedichtede", "briefwechsel", "goethe", "schiller", "digitalisate", "der", "originalen", "briefe", "ver\u00f6ffentlicht", "durch", "die", "stiftung", "weimarer", "klassik", "briefwechsel", "zwischen", "goethe", "und", "schiller", "in", "der", "von", "goethe", "herausgegebenen", "erstausgabe", "des", "briefwechsels", "im", "friedrich", "schiller", "archiv", "kompositionen", "nach", "gedichten", "von", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "noten", "und", "audiodateien", "im", "international", "music", "score", "library", "projectallgemeines", "das", "goethezeitportal", "umfangreiche", "informationen", "aufs\u00e4tze", "bilder", "und", "materialien", "dort", "auch", "ein", "unterportal", "goethe", "schiller", "&", "co", "f\u00fcr", "jugendliche", "goethes", "nachlass", "im", "goethe", "und", "schillerarchiv", "weimar", "privatbibliothek", "von", "johann", "wolfgang", "goethe", "in", "den", "digitalen", "sammlungen", "der", "herzogin", "anna", "amalia", "bibliothek", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "goethe", "johann", "wolfgang", "von", "hessische", "biografie", "stand", "mai", "in", "landesgeschichtliches", "informationssystem", "hessen", "lagis", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "in", "der", "rheinlandpf\u00e4lzischen", "personendatenbank", "goethe", "johann", "wolfgang", "von", "im", "frankfurter", "personenlexikonhilfsmittel", "weimarer", "goethebibliographie", "online", "wgb", "durchsuchbare", "datenbank", "kommentierte", "linksammlung", "der", "universit\u00e4tsbibliothek", "der", "fu", "berlin", "begr\u00fcndet", "und", "zusammengestellt", "von", "ulrich", "goerdten", "memento", "vom", "oktober", "im", "internet", "archive", "goethew\u00f6rterbuch", "online", "bisher", "digitalisiert", "bis", "schleifen", "wird", "fortlaufend", "aktualisiert", "gedruckte", "version", "bei", "kohlhammer", "stuttgartabbildungen", "kommentierte", "goethegalerie", "gesamtkatalog", "der", "museen", "der", "klassik", "stiftung", "weimar", "anmerkungen"]