"johannes paul ii. (lateinisch ioannes paulus pp. ii; b\u00fcrgerlich  [\u02c8kar\u0254l 'juz\u03b5f v\u0254j\u02c8t\u0268u\u032fa]; * 18. mai 1920 in wadowice; \u2020 2. april 2005 in der vatikanstadt) war ein polnischer geistlicher. er war von seiner wahl am 16. oktober 1978 bis zu seinem tod im jahr 2005 der 264. bischof von rom (papst) und damit oberhaupt der r\u00f6misch-katholischen kirche sowie das sechste staatsoberhaupt der vatikanstadt. sein pontifikat dauerte 26 jahre und 5 monate; ein l\u00e4ngeres ist nur f\u00fcr pius ix. belegt. johannes paul ii. war der erste pole auf dem papstthron und der erste nicht-italiener seit 456 jahren. ihm wird eine ma\u00dfgebliche rolle bei der beendigung des sozialismus in seinem heimatland polen zugeschrieben. johannes paul ii. wurde am 1. mai 2011 von benedikt xvi. in rom selig- und am 27. april 2014 von franziskus heiliggesprochen; sein gedenktag ist der 22. oktober, der tag seiner inthronisation im jahre 1978.\n\n\n== leben ==\n\n\n=== kindheit und jugend ===\nkarol j\u00f3zef wojty\u0142a wurde am 18. mai 1920 in wadowice, einer kleinstadt bei krakau, geboren. sein vater karol wojty\u0142a \u2013 gelernter schneider \u2013 war leutnant der polnischen armee, nachdem er bereits bis 1918 als unteroffizier in der armee \u00f6sterreich-ungarns gedient hatte. die mutter emilia wojty\u0142a, geborene kaczorowska, war hausfrau und starb, als karol acht jahre alt war. im alter von zw\u00f6lf jahren verlor er seinen \u00e4lteren bruder edmund (* 1906), der am 5. dezember 1932 als junger mediziner in bielsko an scharlach starb. seine \u00e4ltere schwester war bereits vor seiner geburt verstorben.\nin seiner kindheit war karol wojty\u0142a sehr sportlich und spielte oft fu\u00dfball als torwart. er war ein fan des fu\u00dfballvereins ks cracovia. in seinen pr\u00e4genden jahren wurde er durch zahlreiche kontakte mit der j\u00fcdischen gemeinde in wadowice beeinflusst. oft wurden fu\u00dfballspiele in der schule zwischen einer j\u00fcdischen und einer katholischen mannschaft organisiert. wojty\u0142a spielte oft freiwillig als torwart bei der j\u00fcdischen mannschaft, wenn diese nicht genug spieler hatte. mit jerzy kluger, einem seiner damaligen freunde, war er bis zu seinem tod sehr eng befreundet.ab 1930 besuchte er das gymnasium und wirkte ab 1934 bei theaterauff\u00fchrungen mit. wojty\u0142a war ministrant, galt als strebsamer sch\u00fcler und beendete die schule mit bestnoten. im sommer 1938 siedelte sein vater mit ihm nach krakau in den stadtteil d\u0119bniki \u00fcber. wojty\u0142a schrieb sich zum studium der philosophie und polnischen literatur an der jagiellonen-universit\u00e4t ein. drei jahre sp\u00e4ter, im jahre 1941, starb sein vater.\nan der universit\u00e4t schloss sich wojty\u0142a der experimentaltheatergruppe \u201estudio 39\u201c um tadeusz kudli\u0144ski an, in der er bis 1943, zuletzt im untergrund, wirkte. au\u00dferdem verfasste er literarische texte: neben diversen gedichten schrieb er 1940 unter dem pseudonym andrzej jawien das dreiteilige drama jeremiasz (jeremia), ein biblisch inspiriertes mysterienspiel mit politischem bezug. ebenso engagierte er sich im rhapsodischen theater. sein mysterienspiel im laden des goldschmieds wurde 1960 ver\u00f6ffentlicht.\nnach dem deutschen \u00fcberfall im september 1939 wurde die universit\u00e4t von der deutschen besatzungsmacht geschlossen. 183 professoren wurden im zuge der sonderaktion krakau verhaftet \u2013 ein teil von ihnen starb in konzentrationslagern. wojty\u0142a f\u00fchrte seine studien in der untergrunduniversit\u00e4t fort, wurde aber zwangsweise zum baudienst im generalgouvernement herangezogen. er war in einem steinbruch sowie vom fr\u00fchjahr 1942 bis august 1944 in einer chemiefabrik eingesetzt. so entging er seiner deportation zur zwangsarbeit nach deutschland.\nwadowice und krakau sind orte, die bis zum zweiten weltkrieg sehr stark durch die j\u00fcdische kultur beeinflusst waren, was pr\u00e4gend f\u00fcr wojty\u0142as positives verh\u00e4ltnis zum judentum war. im oktober 1942 trat er ins geheime priesterseminar der erzdi\u00f6zese krakau ein. von august 1944 bis kriegsende 1945 fand er zuflucht in der residenz des krakauer erzbischofs adam stefan sapieha.\n\n\n=== priester und professor ===\nam 21. dezember 1945 erhielt wojtyla die weihe zum akolythen, einer 1969 abgeschafften vorstufe zum diakon. gleichzeitig wurde er auch als exorzist geweiht. das war damals in polen der \u00fcbliche weg zum amt des diakons. den titel eines exorzisten trug wojtyla nicht nur der form halber. er hat mehrfach \u201eteufelsaustreibungen\u201c vorgenommen. der r\u00f6mische pr\u00e4lat corrado balducci best\u00e4tigte das sp\u00e4ter: \u201enur in besonderen f\u00e4llen und bevor er papst wurde.\u201c\nam 1. november 1946 empfing wojty\u0142a im geheimen die priesterweihe von adam stefan sapieha und promovierte in den folgenden zwei jahren auf dessen anweisung in rom am angelicum \u00fcber die glaubensdoktrin beim heiligen johannes vom kreuz. am 3. juli 1947 erwarb er das lizenziat der theologie, im juni 1948 das doktorat der philosophie (mit der note summa cum laude).\nim anschluss war karol wojty\u0142a als kaplan in niegowi\u0107 bei gd\u00f3w und sp\u00e4ter in der krakauer studentenkirche st. florian t\u00e4tig, wo er bald f\u00fcr seine predigten bekannt wurde. er wurde ende 1948 zum doktor der theologie promoviert.\nab 1953 lehrte wojty\u0142a als professor f\u00fcr moraltheologie in krakau und bekam 1954 einen lehrauftrag f\u00fcr philosophie und sozialethik an der katholischen universit\u00e4t von lublin, wo er sich 1953 mit einer arbeit \u201ebeurteilung der rekonstruktionsm\u00f6glichkeiten einer christlichen ethik auf der basis der voraussetzungen des ethischen systems von max scheler\u201c habilitierte. in dieser zeit entstand auch sein bedeutendstes und in polen am h\u00e4ufigsten aufgef\u00fchrtes b\u00fchnenwerk der bruder unseres gottes, in dem sich bereits einige zentrale ans\u00e4tze seines philosophischen hauptwerks person und tat (1969) abzeichnen.\n\n\n=== bischof und kardinal ===\nam 28. september 1958 wurde karol wojty\u0142a von eugeniusz baziak zum bischof geweiht, nachdem er am 4. juli desselben jahres zum weihbischof in krakau mit dem titularbistum ombi ernannt worden war. er nahm 1962 bis 1965 am zweiten vatikanischen konzil teil; sein hauptaugenmerk lag dabei auf den gebieten religionsfreiheit und einer zeitgem\u00e4\u00dfen verk\u00fcndigung der kirchlichen lehre, die die konzilsdokumente dignitatis humanae und gaudium et spes behandeln.\nam 13. januar 1964 folgte wojty\u0142a erzbischof eugeniusz baziak im amt des erzbischofs von krakau, nachdem die kommunistischen machthaber zun\u00e4chst versucht hatten, seine erhebung zum erzbischof von krakau zu verhindern. sein episkopat in krakau war vor allem durch eine \u201esanfte\u201c konfrontation mit dem kommunistischen regime polens gepr\u00e4gt. sein beharren auf dem bau der kirche der mutter gottes, der k\u00f6nigin von polen in der neuen arbeiterstadt nowa huta, und seine predigten, in denen er oft die freie aus\u00fcbung der religion f\u00fcr alle polen forderte, zeigten ihn als unerschrockenen antikommunisten. 1965 war er ma\u00dfgeblich am aufruf der polnischen bisch\u00f6fe an ihre deutschen amtsbr\u00fcder zur vers\u00f6hnung beteiligt, in dem zur vers\u00f6hnung zwischen polen und deutschen aufgerufen wurde. auch dies machte ihn zum objekt scharfer attacken der kommunistischen machthaber. am 26. juni 1967 wurde wojty\u0142a zum kardinalpriester mit der titelkirche pro hac vice san cesareo in palatio erhoben. in dieser zeit setzte er seine aktive wissenschaftliche arbeit fort, publizierte 1969 ein philosophisches \u201ecredo\u201c seines eigenen personalismus in der monographie person und tat und nahm an verschiedenen polnisch-italienischen philosophischen kongressen und konferenzen teil.\n\nim zuge der kirchlichen bem\u00fchungen um eine deutsch-polnische auss\u00f6hnung besuchte wojty\u0142a 1974 die bundesrepublik deutschland und zelebrierte mit julius kardinal d\u00f6pfner am 19. september eine heilige messe im karmel heilig blut am rande der kz-gedenkst\u00e4tte dachau. als papst sprach er sp\u00e4ter 48 der im konzentrationslager dachau inhaftierten priester selig. ein letzter deutschlandbesuch vor seiner wahl erfolgte 1978 an der seite des primas von polen, stefan kardinal wyszy\u0144ski.\n\n\n=== pontifikat ===\ndie amtszeit johannes pauls ii. dauerte vom 16. oktober 1978 bis zu seinem tod am 2. april 2005. in den ersten f\u00fcnf jahren entwickelte er in den mittwochskathechesen seine theologie des leibes. in die mehr als 26 jahre seines pontifikats fielen unter anderem der nato-doppelbeschluss, der kurswechsel der sowjetunion unter michail gorbatschow ab 1985 (glasnost und perestroika), der zerfall des ostblocks, die \u00f6ffnung des eisernen vorhangs 1989, der sturz fast aller kommunistischen regierungen in mitteleuropa, das ende des kalten krieges, der zerfall der sowjetunion, der zerfall jugoslawiens, kriege im ehemaligen jugoslawien, die terroranschl\u00e4ge am 11. september 2001, kriege in afghanistan und im irak.\njohannes paul ii. suchte st\u00e4rker als seine vorg\u00e4nger die \u00f6ffentlichkeit, scheute die massenmedien nicht und wurde gelegentlich \u201emedienpapst\u201c genannt. er galt, verglichen mit seinen vorg\u00e4ngern, als ausnahmeerscheinung. dazu trug bei, dass er als \u201eder j\u00fcngste papst im 20. jahrhundert\u201c zugleich \u201eder erste slawische papst\u201c war sowie \u00fcber \u201eeinen breiten wissenshorizont\u201c, \u201eein starkes charisma\u201c und einen trockenen humor verf\u00fcgte, womit er \u201eebenso massen begeistern wie im pers\u00f6nlichen gespr\u00e4ch \u00fcberzeugen konnte\u201c.\n\n\n==== wahl und anfangsjahre ====\n\nam 16. oktober 1978 wurde karol wojty\u0142a von den 111 zum konklave versammelten kardin\u00e4len (im 8. wahlgang mit 99 stimmen, andere quellen nennen 97 stimmen) in der sixtinischen kapelle als nachfolger des am 28. september 1978 verstorbenen johannes paul i. zum nach kirchlicher z\u00e4hlung 264. papst und bischof von rom gew\u00e4hlt. damit war er der erste nicht-italienische papst seit hadrian vi. (* 1459 in utrecht, heute niederlande, zum papst gew\u00e4hlt 1522) sowie als pole der erste slawische papst der kirchengeschichte. edward gierek, damaliger chef der polska zjednoczona partia robotnicza, kommentierte die wahl wojty\u0142as weitsichtig: \u201eein gro\u00dfes ereignis f\u00fcr die polnische nation \u2013 und gro\u00dfe schwierigkeiten f\u00fcr uns!\u201c johannes paul ii. war bei seiner wahl mit 58 jahren der j\u00fcngste papst seit pius ix. zudem war er in au\u00dferordentlich guter k\u00f6rperlicher verfassung. im gegensatz zu anderen p\u00e4psten vor ihm trieb er sport, er schwamm und lief regelm\u00e4\u00dfig ski. der papst soll mehr als hundertmal heimlich den vatikan verlassen haben, um ski zu fahren.am 4. m\u00e4rz 1979 ver\u00f6ffentlichte johannes paul ii. seine antrittsenzyklika redemptor hominis, die ihn als \u201epapst der menschenrechte\u201c erscheinen lie\u00df.\nin den ersten jahren des pontifikats standen das beharren auf der religionsfreiheit und eine damit verbundene konfrontation mit den kommunistischen regimes osteuropas im vordergrund. die au\u00dfenpolitik johannes pauls ii. gegen\u00fcber dem ostblock unterschied sich hier von der seiner kompromissbereiteren vorg\u00e4nger. trotzdem berief er 1979 mit agostino casaroli einen architekten dieser kompromissbereiten ostpolitik zum kardinalstaatssekret\u00e4r. die polnische parteif\u00fchrung konnte eine pastoralreise in die heimat aufgrund seiner popularit\u00e4t nicht verhindern. vom 2. bis 10. juni 1979 besuchte er zum ersten mal als papst sein heimatland polen. in polen sahen etwa zehn millionen menschen den papst, ein viertel der gesamten polnischen bev\u00f6lkerung. johannes paul ii. wurde zum symbol des polnischen widerstands. symboltr\u00e4chtig war sein besuch in polen nicht zuletzt deswegen, weil sich 1979 zum 900. mal der tod stanislaus von szczepan\u00f3ws j\u00e4hrte, eines vorg\u00e4ngers wojty\u0142as im amt des bischofs von krakau, der wegen seines widerstands gegen den tyrannischen k\u00f6nig boles\u0142aw ii. eine symbolfigur des polnischen freiheitswillens ist und als nationalheld verehrt wird.\n\n\n==== attentate ====\nam 13. mai 1981 (dem gedenktag f\u00e1tima) feuerte der t\u00fcrkische rechtsextremist mehmet ali a\u011fca um 17:17 uhr aus n\u00e4chster n\u00e4he mindestens zwei pistolensch\u00fcsse auf johannes paul ii. ab, als dieser im offenen papamobil auf dem weg zur generalaudienz in langsamer fahrt die auf dem petersplatz versammelte menschenmenge passierte. eine kugel traf den papst an der linken hand und an der schulter, eine zweite drang in seinen unterleib ein. da er sofort in das gemelli-krankenhaus gebracht wurde, konnten die \u00e4rzte sein leben durch eine f\u00fcnfst\u00fcndige operation retten, bei der ein st\u00fcck des perforierten darms entfernt wurde. gegen den rat der \u00e4rzte kehrte er schon am 3. juni in den vatikan zur\u00fcck. eine schwere postoperative virusinfektion zwang ihn jedoch dazu, sich am 20. juni f\u00fcr weitere 24 tage in die klinik zu begeben.die hinterm\u00e4nner des attentats wurden beim sowjetischen geheimdienst kgb vermutet. es blieb allerdings lange zeit eine vermutung, da a\u011fca sich bis m\u00e4rz 2005 beharrlich \u00fcber die hintergr\u00fcnde des attentats ausschwieg. 2006 kam ein untersuchungsausschuss des italienischen parlaments zu dem schluss, das attentat sei im auftrag breschnews vom milit\u00e4rischen nachrichtendienst der sowjetunion gru in zusammenarbeit mit dem bulgarischen geheimdienst ver\u00fcbt worden. aufsehen erregte der papst, als er im dezember 1984 den attent\u00e4ter, dem er schon auf dem krankenbett vergeben hatte, nach der genesung im gef\u00e4ngnis besuchte.da die marienverehrung f\u00fcr johannes paul ii. besonders wichtig war und das attentat am gedenktag unserer lieben frau in fatima ver\u00fcbt wurde, an dem sich in dem portugiesischen f\u00e1tima 1917 die erste marienerscheinung ereignet hatte, schrieb johannes paul ii. seine rettung der gottesmutter zu und dankte ihr mit einer wallfahrt dorthin. dabei brachte er ihr das geschoss, das ihm aus dem bauch entfernt worden und inzwischen vergoldet und in eine kleine krone gefasst war, als geschenk.\nw\u00e4hrend dieser reise unternahm am 12. mai 1982 der priester juan mar\u00eda fern\u00e1ndez y krohn mit einem bajonett ein weiteres attentat, konnte jedoch von den leibw\u00e4chtern \u00fcberw\u00e4ltigt werden. der attent\u00e4ter begr\u00fcndete sein handeln mit der \u201erettung\u201c der katholischen kirche vor den beschl\u00fcssen des zweiten vatikanischen konzils.\n\n\n==== reiset\u00e4tigkeit ====\n\njohannes paul ii. nahm die repr\u00e4sentativen aspekte des papstamtes verst\u00e4rkt wahr. dies zeigte sich vor allem in den 104 auslandsreisen, pastoralbesuche genannt, auf denen er 127 l\u00e4nder besuchte. seine reiset\u00e4tigkeit trug ihm rasch den spitznamen \u201eeiliger vater\u201c ein. johannes paul ii. unternahm w\u00e4hrend seiner amtszeit mehr auslandsreisen als alle fr\u00fcheren p\u00e4pste zusammen. auf seine erste reise, die ihn in die dominikanische republik, nach mexiko und auf die bahamas f\u00fchrte, begab er sich bereits rund drei monate nach seiner wahl. wenn johannes paul ii. ein land zum ersten mal betrat, zeigte er durch seinen kniefall und das k\u00fcssen des bodens seine ehrerbietung.von politischer bedeutung waren insbesondere die reisen in sein heimatland, durch die er den polnischen widerstand gegen das kommunistische regime st\u00e4rkte.\nvom 28. mai bis 2. juni 1982 besuchte johannes paul ii. als erster papst seit der trennung der anglikanischen kirche vor 450 jahren gro\u00dfbritannien. w\u00e4hrend des aufenthalts wurde er von k\u00f6nigin elisabeth ii. empfangen und besuchte einen \u00f6kumenischen gottesdienst in der kathedrale von canterbury.\nim mai 1988 besuchte johannes paul ii. als erster papst paraguay und \u00fcbte dabei scharfe kritik an dem langj\u00e4hrigen diktator alfredo stroessner bei seinen \u00f6ffentlichen auftritten und selbst bei einem treffen im pr\u00e4sidentenpalast, die angeblich auch zu dessen sturz im februar 1989 beigetragen hat.1989 besuchte johannes paul ii. indonesien und das von ihm besetzte osttimor. nach der messe in osttimor nutzten jugendliche die internationale b\u00fchne, um erstmals \u00f6ffentlich gegen die indonesische besatzung zu protestieren. johannes paul ii. wird wegen des besuchs noch heute in osttimor gro\u00dfe verehrung entgegengebracht.\nim september 1990 besuchte johannes paul ii. erneut afrika und weihte die basilika notre dame de la paix (unserer lieben frau des friedens) ein, ein monstr\u00f6ses \u201egeschenk an den vatikan\u201c des pr\u00e4sidenten der elfenbeink\u00fcste, houphou\u00ebt-boigny. voraussetzung f\u00fcr die annahme des geschenks war die zusage, in der n\u00e4he der basilika ein krankenhaus zu errichten.am 15. januar 1995 hielt der papst in manila vor vier millionen menschen den seinerzeit gr\u00f6\u00dften gottesdienst in der geschichte der r\u00f6misch-katholischen kirche. es war zugleich die gr\u00f6\u00dfte bekannte versammlung in der geschichte der menschheit. am 21. januar 1998 f\u00fchrte ihn eine pilgerreise nach kuba. \ndie bundesrepublik deutschland besuchte johannes paul ii. als papst erstmals im november 1980, weitere deutschlandbesuche folgten in den jahren 1987 und 1996. \u00f6sterreich besuchte er in den jahren 1983, 1988 und 1998, die schweiz 1982, 1984, 1985 und 2004.\n\n\n==== pers\u00f6nliche treffen ====\nneben den reisen waren insbesondere die pers\u00f6nlichen treffen weltlicher machthaber und religi\u00f6ser w\u00fcrdentr\u00e4ger charakteristisch f\u00fcr die amtszeit johannes pauls ii. so empfing er 1982 den pal\u00e4stinenserf\u00fchrer jassir arafat. kurz nach dem fall der berliner mauer \u2013 am 1. dezember 1989 \u2013 traf er michail gorbatschow \u2013 es war das einzige mal, dass ein generalsekret\u00e4r der kpdsu von einem papst empfangen wurde. im m\u00e4rz 1999 fand im vatikan ein treffen des papstes mit dem iranischen pr\u00e4sidenten mohammed chatami statt, was als historisches ereignis bewertet wurde.am 27. oktober 1986 kam es in assisi zu einem von johannes paul ii. initiierten interreligi\u00f6sen friedenstreffen mit hochrangigen vertretern der gro\u00dfen weltreligionen, bei dem der papst alle religionen einlud, jeder in seiner tradition, f\u00fcr den frieden zu beten. unter dem eindruck der anschl\u00e4ge des 11. septembers und des darauf folgenden kriegs in afghanistan organisierte der papst am 24. januar 2002 ein zweites gebet der weltreligionen.\nzahlreiche besuche und gemeinsame urlaubstage gab es mit der philosophin anna-teresa tymieniecka, zu der ihn seit 1976 eine enge freundschaft verband. sie besuchte den papst zuletzt am tag vor seinem tod. die bedeutung dieser beziehung wird durch den dokumentierten intensiven briefwechsel deutlich. vom vatikan wurde die existenz dieser beziehung ignoriert.\n\n\n==== heilige jahre ====\nheiliges jahr der erl\u00f6sung 1983am 25. m\u00e4rz 1983, dem fest der verk\u00fcndigung des herrn, rief johannes paul ii. ein au\u00dferordentliches \u201eheiliges jahr der erl\u00f6sung\u201c aus und \u00f6ffnete die heilige pforte. das heilige jahr der erl\u00f6sung endete am ostersonntag 1984.\n\nheiliges jahr 2000 mit \u00f6ffnung der heiligen pforte am 25. dezember 1999 begannen die feierlichkeiten f\u00fcr das heilige jahr 2000. am 12. m\u00e4rz 2000 sprach der papst ein \u201emea culpa\u201c f\u00fcr die verfehlungen der kirche wie glaubenskriege, judenverfolgungen und inquisition aus. acht tage sp\u00e4ter begann eine reise nach israel, jordanien und in die pal\u00e4stinensergebiete, bei welcher er die holocaust-gedenkst\u00e4tte yad vashem in israel besuchte und an der klagemauer betete.\nim heiligen jahr 2000 wurde das bis dahin vom vatikan geheimgehaltene sogenannte \u201edritte geheimnis von fatima\u201c durch den kurienkardinal joseph ratzinger der \u00f6ffentlichkeit bekanntgegeben. darin soll die erscheinung von fatima das attentat auf einen papst vorhergesagt haben, eine prophezeiung, die johannes paul ii. auf sich bezog.\ndas heilige jahr 2000 war zugleich das jahr des 80. geburtstags johannes pauls ii. zu diesem anlass am 18. mai 2000 widmete der literaturnobelpreistr\u00e4ger czes\u0142aw mi\u0142osz dem papst eine ode.in der vergebungsbitte mea culpa von johannes paul ii. im heiligen jahr 2000 sprach der damalige pr\u00e4fekt der kongregation f\u00fcr die glaubenslehre, joseph kardinal ratzinger, die worte, \u201edass auch menschen der kirche im namen des glaubens und der moral in ihrem notwendigen einsatz zum schutz der wahrheit mitunter auf methoden zur\u00fcckgegriffen haben, die dem evangelium nicht entsprechen\u201c. dies wird in kommentaren als eine entschuldigung der kirche f\u00fcr die hexenverfolgungen gedeutet.\n\n\n==== krankheit und tod ====\nbereits in den 1990er-jahren musste sich johannes paul ii. mehreren operationen unterziehen. am 15. juli 1992 wurde ihm ein gutartiger tumor aus dem dickdarm entfernt. am 29. april 1994 brach er sich bei einem sturz im badezimmer den oberschenkel und musste sich daraufhin ein k\u00fcnstliches h\u00fcftgelenk einsetzen lassen.\nin seinen letzten lebensjahren war johannes paul ii. in seiner amtsf\u00fchrung zunehmend durch die parkinson-krankheit mit l\u00e4hmungserscheinungen und schwierigkeiten beim sprechen beeintr\u00e4chtigt. er litt zudem an den folgen des attentats von 1981 und an einer schweren arthritis im rechten knie als folge der h\u00fcftoperation. der mehrfachen anregung zum r\u00fccktritt entgegnete er, er lege die dauer seiner amtszeit in gottes h\u00e4nde.\nanfang 2005 verschlechterte sich der gesundheitszustand des 84-j\u00e4hrigen dramatisch. am 1. februar 2005 wurde er mit einer kehlkopfentz\u00fcndung und atemnot in die gemelli-klinik in rom gebracht. nach seiner entlassung am 10. februar musste er am 24. februar abermals eingeliefert und ein luftr\u00f6hrenschnitt vorgenommen werden. am 13. m\u00e4rz 2005 kehrte johannes paul ii. in den vatikan zur\u00fcck. er zeigte sich am 20. und 23. m\u00e4rz am fenster seines arbeitszimmers den gl\u00e4ubigen auf dem petersplatz und spendete von dort am ostersonntag (27. m\u00e4rz) stumm den segen urbi et orbi. am 30. m\u00e4rz 2005 lie\u00df sich der papst dort zum letzten mal sehen. er wurde bereits durch eine st\u00e4ndige sonde in der nase k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt.\nam folgenden tag fieberte er und empfing die krankensalbung. am 1. april besuchte ihn seine langj\u00e4hrige freundin prof. anna-teresa tymieniecka am krankenbett. am 2. april 2005 gegen 15:30 uhr sprach er mit sehr schwacher und gebrochener stimme auf polnisch seine letzten worte: \u201elasst mich ins haus des vaters gehen!\u201c kurz vor 19 uhr fiel er ins koma. ab 20 uhr zelebrierte stanis\u0142aw dziwisz unter mitwirkung von kardinal marian jaworski, stanis\u0142aw ry\u0142ko und mieczys\u0142aw mokrzycki eine heilige messe am fu\u00dfende des krankenbetts. \u201eum 21:37 uhr entschlief johannes paul ii. im herrn\u201c, hei\u00dft es in dem bericht \u00fcber die letzten tage des papstes, der den besuch der freundin verschwieg. den bericht ver\u00f6ffentlichte der vatikan am 19. september 2005 als supplementum zu seinem amtsblatt, den acta apostolicae sedis \u2013 commentarium officiale, vom 17. april 2005.\n\n\n==== kardinalskreierungen ====\n\npapst johannes paul ii. nahm die meisten kardinalskreierungen der geschichte vor. w\u00e4hrend seines fast 27-j\u00e4hrigen pontifikates ernannte er 231 kardin\u00e4le, von denen beim konklave 2013 noch 121 am leben waren. von den 50, die die altersgrenze von 80 jahren noch nicht \u00fcberschritten hatten, nahmen 48 an diesem konklave teil.\n\n\n== standpunkte und wirken ==\n\n\n=== morallehre ===\n\n\n==== sexualmoral ====\n\n\n===== theologie des leibes =====\npapst johannes paul ii. entwickelte in den ersten f\u00fcnf jahren in 129 mittwochskatechesen seine theologie des leibes. in seinen ausf\u00fchrungen sprach er von der heiligkeit des ehelichen eins-werdens und den darin vorhandenen erotischen elementen. zur nacktheit sowie der scham nahm er bezug auf gen 1,31: \u201egott sah, dass alles, was er gemacht hatte, sehr gut war\u201c. am 2. januar 1980 f\u00fchrt er beispielsweise aus:\n\ngrundlage war sein buch \u201eliebe und verantwortung\u201c. darin schrieb er ganz offen \u00fcber den orgasmus. mit seiner theologie des leibes setzte er in der kirche einen neuen akzent: er tritt dem menschlichen leib von grund auf positiv entgegen. so ist die grundlage der \u201etheologie des leibes\u201c kein verbotskatalog, sondern die wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die liebe von mann und frau. der leib und die liebe sollen nun einen platz im \u201egro\u00dfen ganzen\u201c von mensch, welt und glauben bekommen.in \u201eliebe und verantwortung\u201c hatte karol wojty\u0142a 1960 unter anderem ausgef\u00fchrt:\n\nvon 135 vorbereiteten katechesen hat der papst 129 tats\u00e4chlich vorgetragen. vor seiner papstwahl trug die theologie des leibes den titel als mann und frau schuf er sie. in seine antrittsenzyklika redemptor hominis ist die theologie des leibes eingeflossen. eine authentische fassung der p\u00e4pstlichen katechesen \u00fcber die theologie des leibes hat das institut johannes paul ii. herausgegeben. deutsche \u00fcbersetzungen der katechesen erschienen zeitnah im osservatore romano.\n\n\n====== rezeption ======\nin den vereinigten staaten waren diese mittwochsansprachen eines der vorrangigen themen in den kirchlichen medien, da sie ein ereignis von gro\u00dfer tragweite f\u00fcr die katholiken der welt darstellten. die theologie des leibes wurde in den katholischen di\u00f6zesen der vereinigten staaten in den lehrplan des ehevorbereitungskurses aufgenommen. in deutschland hat die theologie des leibes als ereignis keine beachtung gefunden. die ansprachen zur theologie des leibes wurden nicht in die acta apostolicae sedis aufgenommen.\n\nnach michael waldstein sind die polnischen manuskripte und nicht wie zuvor angenommen der italienische text der \u201emittwochskatechesen\u201c des papstes als originalfassung seiner abhandlungen \u00fcber die theologische bedeutung der sexualit\u00e4t des menschen anzusehen.\n\n\n===== empf\u00e4ngnisverh\u00fctung =====\ner hielt an der kirchlichen lehre fest, nach der k\u00fcnstliche empf\u00e4ngnisverh\u00fctung den katholiken nicht erlaubt ist. schon vor seiner amtszeit als papst hatte er ma\u00dfgeblich an der enzyklika humanae vitae (1968) pauls vi. mitgewirkt, in der die katholische ehelehre dargestellt und u. a. die antibabypille als verh\u00fctungsmittel abgelehnt wird.\nin der enzyklika evangelium vitae (1995) lehnte johannes paul ii. andere eingriffe in die menschliche fortpflanzungsf\u00e4higkeit, wie etwa die sterilisation, ab und vertrat die auffassung, dass die verwendung von kondomen zur vorbeugung von sexuell \u00fcbertragbaren krankheiten nicht erlaubt sei. stattdessen empfahl er die sexuelle enthaltsamkeit. wegen dieser stellungnahme sah sich johannes paul ii. h\u00e4ufig der kritik von seiten der vereinten nationen sowie anderer organisationen und gruppierungen ausgesetzt und wurde von kirchenkritikern (etwa uta ranke-heinemann) f\u00fcr die ausbreitung der immunschw\u00e4chekrankheit aids mitverantwortlich gemacht. verteidiger der p\u00e4pstlichen linie halten dagegen, dass die hiv-infektionsraten in nicht \u00fcberwiegend katholischen l\u00e4ndern am h\u00f6chsten sind und die ausbreitung von aids in afrika vor allem an der mangelhaften gesundheitlichen aufkl\u00e4rung liegt.\n\n\n===== homosexualit\u00e4t =====\nhomosexuellen empfahl johannes paul sexuelle enthaltsamkeit. von r\u00f6misch-katholischen politikern erwartete er die ablehnung einer rechtlichen anerkennung homosexueller partnerschaften, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in form einer ausweitung des ehebegriffs auf gleichgeschlechtliche partnerschaften erfolge oder durch einf\u00fchrung des rechtsinstituts einer eingetragenen partnerschaft. der pr\u00e4fekt der glaubenskongregation kardinal ratzinger, der sp\u00e4tere papst benedikt xvi., ver\u00f6ffentlichte im sommer 2003 eine entsprechende erkl\u00e4rung, die von johannes paul ii. gebilligt wurde. einige deutsche politiker, unter ihnen der damalige fdp-vorsitzende guido westerwelle und olaf scholz als spd-generalsekret\u00e4r, kritisierten die position des papstes.\n\n\n==== abtreibung ====\nschon in den 1990er jahren hatte sich johannes paul ii. mit nachdruck gegen eine \u00e4nderung der gesetze in seinem heimatland polen ausgesprochen: abtreibung sei mord.\nunter berufung auf sein jurisdiktionsprimat veranlasste der papst die deutschen bisch\u00f6fe im herbst 1999, bei schwangerschaftskonfliktberatungen durch kirchliche tr\u00e4ger das ausstellen einer beratungsbescheinigung zu verbieten, da sie in deutschland voraussetzung f\u00fcr einen straffreien schwangerschaftsabbruch bis zum dritten schwangerschaftsmonat sei. beratungsstellen in kirchlicher tr\u00e4gerschaft verloren damit ihre staatliche anerkennung. die mehrheit der deutschen bisch\u00f6fe wollte die katholische schwangerenberatung innerhalb des staatlichen systems nicht aufgeben und hatte seit 1995 vergeblich versucht, ihren argumenten beim papst geh\u00f6r zu verschaffen. schon im januar 1998 hatte johannes paul ii. in einem schreiben an die deutsche bischofskonferenz den ausstieg der bisch\u00f6fe aus der schwangerschaftskonfliktberatung gefordert. die bisch\u00f6fe vertraten die meinung, die katholische schwangerenberatung sei ein wichtiger beitrag zum schutz von ungeborenem leben. nach dem ausstieg der katholischen kirche aus dem staatlichen system kam es zur gr\u00fcndung des vereins donum vitae. er bietet anstelle der bisherigen kirchlichen tr\u00e4ger eine \u201ekatholisch gepr\u00e4gte schwangerenberatung\u201c innerhalb des staatlichen systems an.\nin seinem buch erinnerung und identit\u00e4t \u2013 gespr\u00e4che an der schwelle zwischen den jahrtausenden (2005) rief johannes paul ii. dazu auf, gesetze zum thema abtreibung zu hinterfragen. parlamente, die den frauen durch gesetz schwangerschaftsabbr\u00fcche erm\u00f6glichten, sollten sich bewusst sein, dass sie damit ihre befugnisse \u00fcberschritten und in offenen konflikt mit dem gesetz gottes und dem naturrecht gerieten.\n\n\n==== sozialethik ====\nneben seiner kritik am kommunismus und sozialismus war johannes paul ii. ein scharfer kritiker des neoliberalen kapitalismus. er nahm energisch partei f\u00fcr die rechte der armen und der arbeitenden und griff ausbeutung und verletzung von menschenrechten an, beispielsweise in seinen enzykliken laborem exercens (1981) und sollicitudo rei socialis (1987). die enzyklika centesimus annus von 1991, ver\u00f6ffentlicht aus anlass des 100. jahrestags der ersten p\u00e4pstlichen sozialenzyklika rerum novarum, akzeptiert die soziale marktwirtschaft mit gr\u00f6\u00dferer deutlichkeit als fr\u00fchere dokumente. im kompendium der soziallehre der kirche, vom vatikan 2004 herausgegeben (deutsche \u00fcbersetzung 2006), werden die grundz\u00fcge der katholischen soziallehre in knapper form zusammengefasst. nach johannes paul ii. ist die sozialordnung aber nur teilaspekt einer \u201ezivilisation der liebe\u201c, die er, ankn\u00fcpfend an eine formulierung papst pauls vi. von 1975, insbesondere der jugend als programm empfiehlt.\njohannes paul ii. war der erste papst, der sich offen gegen die mafia stellte. w\u00e4hrend einer eucharistiefeier im \u201etal der tempel\u201c in agrigent auf sizilien am 9. mai 1993 trat er mit deutlichen worten gegen die mafia ein.\n\n\n==== \u00f6kologie ====\nf\u00fcr johannes paul ii. hatte die fortschreitende umweltzerst\u00f6rung eine moralische komponente. sie sei eine konsequenz der aus der balance geratenen beziehung zwischen mensch und sch\u00f6pfung. nur durch die r\u00fcckbesinnung auf christliche werte sei die \u00f6kologische katastrophe zu verhindern. ursachen der \u00f6kologischen probleme waren f\u00fcr ihn nicht nur politische hindernisse wie formen von \u00fcbertriebenem nationalismus und \u00f6konomische interessen, sondern insbesondere die mangelnde solidarit\u00e4t der menschen. johannes paul ii. forderte immer wieder, verantwortung f\u00fcr sich, f\u00fcr andere und f\u00fcr die erde zu \u00fcbernehmen. er betonte deshalb die \u201e\u00f6kologische berufung\u201c aller christen, die eine umkehr zu \u00f6kologisch tragf\u00e4higen lebensstilen und globaler solidarit\u00e4t als ein unverzichtbares glaubens- und lebenszeugnis in der modernen gesellschaft propagiere. sie sei ausdruck der ehrfurcht vor dem sch\u00f6pfer und zugleich der verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige generationen.\n\n\n=== interreligi\u00f6ser dialog ===\njohannes paul ii. setzte sich st\u00e4rker als seine vorg\u00e4nger f\u00fcr den interreligi\u00f6sen dialog ein, insbesondere f\u00fcr den dialog mit dem judentum, dessen vertreter er als die \u201e\u00e4lteren geschwister der christen\u201c bezeichnete, und dem islam. sichtbaren ausdruck fanden diese bem\u00fchungen in den beiden von ihm organisierten weltgebetstreffen der religionen 1986 und 2002 in assisi. w\u00e4hrend der von ihm ins leben gerufenen weltjugendtage betonte johannes paul ii. den dialog zwischen den kulturen und religionen. am 13. april 1986 besuchte johannes paul ii. die gro\u00dfe synagoge von rom und betrat damit als erster papst \u00fcberhaupt eine synagoge, am 6. mai 2001 mit der umayyaden-moschee in damaskus als erster papst eine moschee.\nam 16. m\u00e4rz 1998 ver\u00f6ffentlichte die vatikanische kommission f\u00fcr die religi\u00f6sen beziehungen zu den juden das dokument nachdenken \u00fcber die shoa und beklagte die mitschuld von christen am holocaust. das p\u00e4pstliche mea culpa am 12. m\u00e4rz 2000 wurde als historischer akt bezeichnet. johannes paul ii. hatte darin kirchliche verfehlungen im zusammenhang von glaubenskriegen, judenverfolgungen und inquisition eingestanden. auf seiner pilgerreise nach israel, jordanien und in die pal\u00e4stinensergebiete im jahr 2000 betete der papst an der klagemauer, dem bedeutendsten j\u00fcdischen heiligtum, und besuchte die holocaust-gedenkst\u00e4tte yad vashem. bereits fr\u00fcher, am 30. dezember 1993, konnte in jerusalem der grundlagenvertrag des vatikans mit israel \u00fcber die aufnahme diplomatischer beziehungen unterzeichnet werden.\neine freundschaft hat papst johannes paul ii. mit dem xiv. dalai lama verbunden. der dalai lama war oftmals im vatikan zu gast und gilt als pers\u00f6nlicher freund des papstes.\n\n\n=== \u00f6kumene ===\nein besonderes anliegen des papstes war die \u00f6kumene. bei seinem ersten deutschlandbesuch 1980 wurde eine katholisch-lutherische kommission eingesetzt, deren arbeit in die 1999 von der r\u00f6misch-katholischen kirche und dem lutherischen weltbund in augsburg unterzeichnete gemeinsame erkl\u00e4rung zur rechtfertigungslehre m\u00fcndete. johannes paul ii. war der erste papst, der eine lutherische kirche besuchte. am 11. dezember 1983 kam er auf einladung der evangelisch-lutherischen gemeinde in die evangelische christuskirche in rom und dankte f\u00fcr die solidarit\u00e4t aller christen des advents. er bekr\u00e4ftigte dabei, dass wegen der unterschiedlichen auffassungen \u00fcber die natur der eucharistie bzw. des abendmahls eine interkommunion zurzeit nicht m\u00f6glich sei. er verbot daher im am 17. april 2003 ver\u00f6ffentlichten dokument ecclesia de eucharistia die teilnahme von katholischen priestern an protestantischen abendmahlsfeiern und die einladung von evangelischen christen zur heiligen kommunion. dies f\u00fchrte bei katholischen gruppierungen zu heftiger kritik. auch vertreter anderer konfessionen bedauerten die aussagen des schreibens.\ndie von der kongregation f\u00fcr die glaubenslehre verfasste und von johannes paul ii. im august 2000 best\u00e4tigte erkl\u00e4rung dominus iesus wurde im konfessionell gemischten deutschland kritisiert. in dominus iesus wurden einige konfessionen als \u201ekirchliche gemeinschaften\u201c bezeichnet, die \u201ein einer gewissen, wenn auch nicht vollkommenen gemeinschaft mit der kirche\u201c st\u00fcnden. von der evangelischen kirchen wurde allerdings einger\u00e4umt, dass die erkl\u00e4rung dominus iesus inhaltlich keine neue position darstellte.\nzu den orthodoxen kirchen kam es im pontifikat johannes pauls ii. zu ann\u00e4herungen: die bem\u00fchungen des papstes, nach moskau zu reisen, um dort den wichtigsten vertreter der orthodoxie \u2013 den russischen patriarchen alexej ii. \u2013 zu treffen, scheiterten an dessen ablehnung. patriarch alexej warf der katholischen kirche vor, in orthodoxen glaubensregionen zu missionieren.\ndie noch unter paul vi. begonnenen gespr\u00e4che \u00fcber eine gegenseitige zulassung von katholiken und altkatholiken zu eucharistie, bu\u00dfe und krankensalbung, vergleichbar mit den regelungen des ostkirchendekrets orientalium ecclesiarum nr. 27 und 28, wurden nach dem amtsantritt johannes pauls ii. nicht mehr fortgesetzt. im jahr 2000 begann man nach einer begegnung in rom mit den vorbereitungen f\u00fcr eine bilaterale kommission. die internationale r\u00f6misch-katholisch \u2013 altkatholische dialogkommission (irad) konstituierte sich daraufhin im jahr 2004.\n\n\n=== innerkirchliche angelegenheiten ===\njohannes paul ii. galt in innerkirchlichen angelegenheiten als konservativ. kritiker warfen ihm vor, er habe missliebige theologen, priester, ordensleute und bisch\u00f6fe \u201einquisitorisch verfolgen lassen\u201c, beispielsweise tissa balasuriya (sri lanka), leonardo boff (brasilien), gy\u00f6rgy bul\u00e1nyi (ungarn), edward schillebeeckx (belgien), bischof jacques gaillot (1995 als bischof von \u00e9vreux abgesetzt und zum titularbischof von partenia ernannt) und erzbischof raymond hunthausen (vereinigte staaten; 1991 in den ruhestand versetzt). den seit 1973 erfolgten versuchen der kongolesischen bisch\u00f6fe zur inkulturation von einheimischen elementen in die liturgie stand er hingegen offen gegen\u00fcber und promulgierte 1988 den zairischen messritus.\naus anlass des uno-jahres der jugend verk\u00fcndete johannes paul ii. 1985 die einrichtung des weltjugendtags, der im darauffolgenden jahr erstmals stattfand und dann zu einem regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrenden ereignis wurde. johannes paul ii. lie\u00df am 17. mai 1993 den ersten weltkatechismus seit 1566 herausgeben, in dem glaubenslehre und moral behandelt werden.\nals meilenstein im verh\u00e4ltnis der katholischen kirche zur neuzeitlichen wissenschaft gilt die \u00f6ffentliche rehabilitation von galileo galilei am 2. november 1992. sie wurde von dem bericht der p\u00e4pstlichen akademie der wissenschaften vorbereitet, die \u2013 von johannes paul ii. 1979 beauftragt \u2013 ihre untersuchungsergebnisse am 31. oktober 1992 an den papst \u00fcbergab.\n\n\n==== heilig- und seligsprechungen ====\njohannes paul ii. hat in seiner amtszeit 1338 seligsprechungen und 482 heiligsprechungen vorgenommen. die zahl aller von seinen vorg\u00e4ngern in den letzten 400 jahren insgesamt heiliggesprochenen personen ist nur etwa halb so hoch. 1983 hatte johannes paul ii. den traditionellen zeitraum zwischen tod und er\u00f6ffnung des heiligsprechungsverfahrens von 50 auf 5 jahre herabgesetzt. bei der heiligsprechung der polnischen ordensschwester maria faustyna kowalska \u2013 sie gilt als \u201eapostelin der barmherzigkeit gottes\u201c \u2013 am wei\u00dfen sonntag des heiligen jahres 2000 erkl\u00e4rte johannes paul ii. den wei\u00dfen sonntag zum \u201esonntag der g\u00f6ttlichen barmherzigkeit\u201c. die von ihm heiliggesprochene italienische kinder\u00e4rztin gianna beretta molla gilt als vorbild der abtreibungsgegner. auf kritik, auch innerhalb der kirche, stie\u00df u. a. die selig- und heiligsprechung des opus-dei-gr\u00fcnders josemar\u00eda escriv\u00e1. an der seligsprechung von edith stein, die \u201eein opfer zwei jahrtausende alter katholischer antijudaistischer demagogik\u201c gewesen sei, kritisiert die theologin uta ranke-heinemann, wojty\u0142a habe damit \u201edie juden ins gesicht\u201c geschlagen. wie seit paul vi. \u00fcblich, stand johannes paul ii. auch den seligsprechungsfeiern pers\u00f6nlich vor. sein nachfolger benedikt xvi. \u00fcberlie\u00df diese aufgabe wieder dem pr\u00e4fekten der kongregation f\u00fcr die selig- und heiligsprechungen.\n\n\n==== bischofsernennungen ====\nanl\u00e4sslich von bischofsernennungen kam es immer wieder zu konflikten zwischen einem teil der gl\u00e4ubigen und der kirche. zu nennen sind beispielsweise die ernennung von wolfgang haas in chur und sp\u00e4ter in liechtenstein, von kurt krenn in st. p\u00f6lten und hans hermann gro\u00ebr in wien. als johannes paul ii. 1988 gegen den widerstand des domkapitels joachim meisner zum erzbischof von k\u00f6ln ernannte, protestierten mehr als 220 deutschsprachige katholische hochschullehrer (700 weltweit) \u00f6ffentlich mit der k\u00f6lner erkl\u00e4rung gegen den \u201er\u00f6mischen zentralismus\u201c im hinblick auf bischofsernennungen, die vergabe von unbedenklichkeitserkl\u00e4rungen (\u201enihil obstat\u201c) bei der berufung von theologieprofessoren und die aus\u00fcbung des p\u00e4pstlichen lehramts.\n\n\n==== frauenordination ====\nals einziges sakrament der katholischen kirche empf\u00e4ngt das weihesakrament \u201eg\u00fcltig nur ein getaufter mann\u201c (cic can. 1024). johannes paul ii. unterstrich dies bei einem besuch in den vereinigten staaten 1983, als er den amerikanischen bisch\u00f6fen, die einen hirtenbrief zu dem thema verfassten, erkl\u00e4rte, was er erwarte. personen oder gruppen, die die zulassung der frau zum priesteramt forderten, schadeten durch ihr tun in wirklichkeit der w\u00fcrde der frau.kritiker fordern dagegen bereits seit dem ii. vatikanum den gleichberechtigten zugang von frauen zum weiheamt. johannes paul ii. bekr\u00e4ftigte 1994 die lehre der kirche in seinem schreiben ordinatio sacerdotalis, in dem er erkl\u00e4rte, dass die katholische kirche keinerlei vollmacht besitze, frauen zu priestern zu weihen, und sich alle gl\u00e4ubigen endg\u00fcltig an diese entscheidung zu halten h\u00e4tten.\ndie p\u00e4pstlicherseits behauptete unverf\u00fcgbarkeit des ausschlusses von frauen von der ordination zum priesteramt wird zunehmend abgelehnt. nicht nur theologen und laienbewegungen akzeptieren das p\u00e4pstliche verdikt nicht, sondern auch die gro\u00dfe mehrheit der kirchlichen amtstr\u00e4ger in deutschland, wie die debatte zur frauenordination und die beschl\u00fcsse des synodalen weges zeigen.\nbesonders deutlich f\u00e4llt die kritik von wissenschaftlern, insbesondere von theologen aus. der ehemalige rektor der philosophisch-theologischen hochschule sankt georgen, der jesuit ansgar wucherpfennig, meinte, \u201edass es aus theologischer sicht sinnvoll ist, dieses verdikt aufzugeben, das tabu in der diskussion ist ohnehin schon gefallen\u201c.von diesem verbot nicht betroffen ist die diskussion \u00fcber die zulassung von frauen zum diakonat.\n\n\n=== weltpolitik ===\n\n\n==== wende in polen ====\njohannes paul ii. wird ein gro\u00dfer einfluss auf die demokratisierung seines heimatlandes polen zugeschrieben. mit seinen philosophischen werken und insbesondere in \u201eperson und tat\u201c (1969) hat er wichtige denkanst\u00f6\u00dfe zur konsolidierung der polnischen dissidentenbewegung gesetzt. im stark katholisch gepr\u00e4gten polen (95 % der polen sind r\u00f6misch-katholisch, davon sind ca. 70 % praktizierend) besa\u00df seine meinung sehr hohes moralisches gewicht. entsprechend st\u00e4rkte er mit seiner offenen parteinahme f\u00fcr die antikommunistische gewerkschaft solidarno\u015b\u0107 die opposition. ihr ehemaliger anf\u00fchrer lech wa\u0142\u0119sa sagte an den feierlichkeiten zum 25-j\u00e4hrigen jubil\u00e4um der organisation, johannes paul ii. habe seinerzeit mit der aufforderung an die polen, alle angst zu vergessen, das land aufgeweckt.schon die wahl zum papst sorgte f\u00fcr ermutigungswellen in polen und beunruhigung beim kreml.von bedeutung waren insbesondere die polenbesuche des papstes. die erste reise 1979, bei welcher rund ein viertel der polnischen bev\u00f6lkerung den papst sah, wurde faktisch zu einer politischen kundgebung. am 15. januar 1981 empfing johannes paul ii. eine von lech wa\u0142\u0119sa angef\u00fchrte delegation der solidarno\u015b\u0107 im vatikan zu einer audienz. auf der zweiten polenreise 1983, welche w\u00e4hrend des kriegsrechts stattfand, forderte johannes paul ii. von der staatsspitze die rasche umsetzung der sozialreformen und traf wiederum lech wa\u0142\u0119sa, obwohl dieser faktisch unter hausarrest stand und solidarno\u015b\u0107 inzwischen verboten war. bei seiner dritten polenreise 1987 erteilte der papst lech wa\u0142\u0119sa und seiner familie die kommunion. vom staats- und parteichef wojciech jaruzelski verlangte er bei diesem besuch die einhaltung der menschenrechte und kritisierte in einer rede das verbot der solidarno\u015b\u0107. durch die beziehungen johannes pauls ii. sollen unterst\u00fctzungsgelder der cia \u00fcber den vatikan an die solidarno\u015b\u0107 geflossen sein. es ist bekannt, dass am 30. november 1981 vernon walters, der vicechef des cia, der zu den engsten vertrauten von us-pr\u00e4sident ronald reagan geh\u00f6rte, beim papst war und ihn \u00fcber die neuesten geheimdienstlichen erkenntnisse \u00fcber die vorg\u00e4nge auf der leninwerft in danzig informierte. es folgten noch zahlreiche weitere besuche von walters im vatikan. am 7. juni 1982 besuchte reagan selbst den papst in rom. sp\u00e4ter sagte reagan, dass er \u201eden papst zum verb\u00fcndeten machen\u201c wollte, was ihm zumindest teilweise auch gelungen ist.johannes paul ii. betrieb in polen eine zweigleisige politik. einerseits unterst\u00fctzte er die solidarno\u015b\u0107, wenn auch meist eher verdeckt. andererseits rief er sie aber auch zur m\u00e4\u00dfigung auf und suchte die vers\u00f6hnung mit dem milit\u00e4r. damit erreichte johannes paul ii., dass wenige wochen nach seiner zweiten polenreise das kriegsrecht durch general jaruselski aufgehoben wurde. jaruselski hatte 1963 auch intensiv mitgeholfen, dass wojtyla zum bischof von krakau ernannt wurde. sechs andere kandidaten waren vorher von der staatsmacht abgelehnt worden. es bestand damals eine vereinbarung, wonach die ernennung durch den papst ohne staatliche zustimmung nicht m\u00f6glich war. jaruselski sch\u00e4tzte wojtyla damals als dialogbereit und umg\u00e4nglich ein.die stadt berlin schenkte johannes paul ii. zum dank f\u00fcr seinen beitrag zum fall des eisernen vorhangs ein st\u00fcck der berliner mauer, das heute in den vatikanischen g\u00e4rten ausgestellt ist. michail gorbatschow schrieb in seinen memoiren, die geschehnisse in osteuropa w\u00e4ren ohne johannes paul ii. nicht m\u00f6glich gewesen.nach der wende unterst\u00fctzte johannes paul ii. den eu-beitritt seines heimatlandes und sah darin die hoffnung auf eine \u201eneuevangelisierung europas\u201c von polen aus.\n\n\n==== mittel- und s\u00fcdamerika ====\nf\u00fcr kritik sorgte der papstbesuch 1987 in chile, bei dem johannes paul ii. general augusto pinochet traf, der f\u00fcr zahlreiche menschenrechtsverletzungen in seinem land verantwortlich war, darunter zahlreiche f\u00e4lle schwerer folter und des verschwindenlassens von menschen.\njohannes paul ii. zeigte wenig verst\u00e4ndnis f\u00fcr die anliegen der insbesondere in mittel- und s\u00fcdamerika beheimateten befreiungstheologie. einer ihrer vertreter, \u00f3scar romero, kehrte entt\u00e4uscht von einer papstaudienz zur\u00fcck und kommentierte seine begegnung mit den worten: \u201eder papst versteht mich nicht!\u201c der papst hatte die befreiungstheologie nicht nur aufgrund seiner erfahrungen im kommunistischen polen wegen ihres b\u00fcndnisses mit marxistischen str\u00f6mungen abgelehnt. er begr\u00fcndete seine ablehnung auch mit schwerwiegenden theologischen bedenken gegen ein auf das diesseits reduziertes verst\u00e4ndnis von befreiung und gegen deren gewaltsame durchsetzung im sinne des klassenkampfes.\nim grenzkonflikt zwischen chile und argentinien am beagle-kanal 1978 vermittelte johannes paul ii. erfolgreich. ausf\u00fchrlicher hierzu: beagle-konflikt und p\u00e4pstliche vermittlung im beagle-konflikt.\npapst johannes paul ii. setzte sich sehr f\u00fcr die kirche in lateinamerika ein. luigi accattoli meint dazu in der biografie: \u201ejohannes paul verlegte den schwerpunkt der kirche [\u2026] in den s\u00fcden der welt.\u201c\n\n\n==== engagement gegen krieg ====\njohannes paul ii. nahm mit gro\u00dfem engagement \u00f6ffentlich gegen krieg stellung. im jahr 1999 sprach er sich etwa gegen den kosovokrieg aus. wiederholt \u00e4u\u00dferte er seine ablehnung des dritten golfkriegs; beispielsweise kritisierte er die irak-politik der vereinigten staaten bei der audienz von george w. bush im juni 2004. schon im dezember 2002 versagte johannes paul ii. bush einen segen f\u00fcr einen feldzug in den irak, nachdem er kurz zuvor vor einer \u201eschier endlosen kette von gewalttaten und racheakten\u201c im nahen osten gewarnt hatte.\n\n\n== ehrungen und auszeichnungen ==\ndas us-magazin time k\u00fcrte johannes paul ii. 1994 zum mann des jahres. im jahr 2003 war johannes paul ii. f\u00fcr den friedensnobelpreis nominiert. am 24. m\u00e4rz 2004 wurde ihm in rom der au\u00dferordentliche karlspreis der stadt aachen f\u00fcr seinen einsatz f\u00fcr frieden, freiheit und demokratie in europa verliehen. 2004 erhielt er den europ\u00e4ischen friedenspreis der stiftung f\u00fcr \u00f6kologie und demokratie in anerkennung seines engagements f\u00fcr den weltfrieden und seines beitrages am zusammenbruch des kommunismus und des falls der deutsch-deutschen mauer. im juni 2004 verlieh george w. bush ihm die freiheitsmedaille, die h\u00f6chste zivile auszeichnung der vereinigten staaten. er war ehrenb\u00fcrger von stettin, warschau und elbl\u0105g (1999).\nnach johannes paul ii. sind zahlreiche stra\u00dfen und pl\u00e4tze in seinem heimatland polen, aber auch au\u00dferhalb davon benannt; der johannes-paul-ii.-h\u00fcgel in krakau wurde ihm zu ehren aufgesch\u00fcttet. in der antarktis ist der mons ioannis pauli ii nach ihm benannt.\n\n\n== posthume w\u00fcrdigung ==\n\n\n=== beisetzung ===\n\nnach dem tod des papstes kam es, begleitet von einer umfangreichen berichterstattung der medien, zu versammlungen in vielen gr\u00f6\u00dferen metropolen und schlie\u00dflich zu einer riesigen pilgerbewegung nach rom, wo am abend des 4. april 2005 der leichnam aufgebahrt wurde. bereits w\u00e4hrend des ersten tages erwiesen eine halbe million menschen dem verstorbenen papst die letzte ehre.\nzu den exequien am 8. april 2005 auf dem petersplatz kamen 3,5 millionen pilger nach rom, viele davon aus polen. 200 staats- und regierungschefs und hohe geistliche vertreter verschiedener religionen wohnten der feier bei. zu den g\u00e4sten z\u00e4hlten unter anderem der \u00f6kumenische patriarch von konstantinopel bartholom\u00e4us i., der metropolit von smolensk und kaliningrad als vertreter des au\u00dfenamtes der russisch-orthodoxen kirche, der gr\u00fcnder und prior der gemeinschaft von taiz\u00e9 fr\u00e8re roger schutz sowie der damalige papst der koptischen kirche, schenuda iii.\n\ndie exequien auf dem petersplatz wurden vom dekan des kardinalskollegiums, dem deutschen kardinal joseph ratzinger zelebriert, der wenige tage sp\u00e4ter zum nachfolger johannes pauls ii. gew\u00e4hlt wurde (benedikt xvi.). in seiner predigt w\u00fcrdigte er das leben und das pontifikat karol wojty\u0142as. die exequien und das heraustragen des sarges wurden von akklamationen der pilger begleitet. sprechch\u00f6re und spruchb\u00e4nder zahlreicher pilger forderten die sofortige heiligsprechung johannes pauls ii. es war eine der gr\u00f6\u00dften kirchlichen begr\u00e4bnisfeiern in der geschichte des christentums.\njohannes paul ii. wurde unter ausschluss der \u00f6ffentlichkeit in der papstgruft des petersdoms an der stelle beigesetzt, die bis zu dessen umbettung 2001 grabst\u00e4tte johannes xxiii. gewesen war. vor und nach dem tod johannes pauls ii. hatte es ger\u00fcchte gegeben, der papst wolle in seiner polnischen heimat beigesetzt werden. auch \u00fcber die \u00fcberf\u00fchrung seines herzens nach polen wurde spekuliert. die entscheidung \u00fcber die bestattungsumst\u00e4nde \u00fcberlie\u00df er in seinem testament jedoch dem kardinalskollegium, das sich f\u00fcr die beisetzung in rom entschied.\n\n\n=== seligsprechungsprozess ===\nwenige wochen nach dem tod des papstes, am 13. mai 2005, dem jahrestag des attentats von 1981, gab papst benedikt xvi. die absicht bekannt, den seligsprechungsprozess baldm\u00f6glichst einzuleiten. er setzte f\u00fcr diese entscheidung die kirchenrechtlichen bestimmungen au\u00dfer kraft, nach denen dieser prozess fr\u00fchestens f\u00fcnf jahre nach dem tod des betreffenden er\u00f6ffnet werden soll. so war es m\u00f6glich, den prozess bereits am 28. juni 2005 in der vesper zum hochfest petrus und paulus in der lateranbasilika zu er\u00f6ffnen. f\u00fcr die durchf\u00fchrung des seligsprechungsprozesses war die di\u00f6zese rom verantwortlich.\nkurz vor dem ersten todestag beendete das krakauer tribunal seine untersuchungen \u00fcber das leben des papstes bis zu seiner wahl. anschlie\u00dfend begann ein tribunal in rom mit der aufarbeitung seines pontifikats. als das f\u00fcr die seligsprechung erforderliche wunder kam die spontanheilung der franz\u00f6sischen ordensschwester marie simon-pierre von der parkinson-krankheit in frage.\nder auf di\u00f6zesaner ebene ablaufende teil des seligsprechungsprozesses wurde am 2. april 2007 in der lateranbasilika abgeschlossen. die dabei gesammelten dokumente wurden von der vatikanischen kommission ausgewertet, insbesondere wurde das angebliche wunder auf seine glaubw\u00fcrdigkeit \u00fcberpr\u00fcft. am 19. dezember 2009 wurde ihm der ehrentitel \u201eehrw\u00fcrdiger diener gottes\u201c (venerabilis dei servus) zuerkannt, der als vorstufe zur seligsprechung gilt. hierdurch wurde sein heroischer tugendgrad festgestellt.der seligsprechungsprozess geriet 2010 ins stocken. die nahe und freundschaftliche verbindung des papstes zum nachweislich p\u00e4dokriminellen marcial maciel, dem ordensgr\u00fcnder der legion\u00e4re christi, wurden zum hindernis des verfahrens, wie berichte der internationalen presse darlegten. demnach habe papst johannes paul ii. den ordensmann noch gelobt und gef\u00f6rdert, als dessen sexuelle \u00fcbergriffe an kindern bereits bekannt gewesen sein sollen.\n\n\n=== seligsprechung und heiligsprechung ===\nam 1. mai 2011 sprach sein nachfolger papst benedikt xvi. bei einem pontifikalamt auf dem petersplatz papst johannes paul ii. selig und nahm ihn in das verzeichnis der heiligen und seligen auf. nach dem seligsprechungsritus brachten zwei ordensschwestern, eine davon marie simon-pierre, deren heilung von der parkinson-krankheit im seligsprechungsprozess als wunder auf die f\u00fcrsprache des seligen anerkannt worden war, ein reliquiar mit einer ampulle, die etwas blut von johannes paul ii. enth\u00e4lt, zum altar. unter den hunderttausenden menschen auf dem petersplatz waren etwa 90 hochrangige delegationen aus aller welt, darunter zahlreiche staatspr\u00e4sidenten, sowie vertreter von k\u00f6nigsh\u00e4usern. pilger, die auf dem petersplatz keinen platz mehr fanden, verfolgten die seligsprechung auf gro\u00dfleinw\u00e4nden in der italienischen hauptstadt. insgesamt kamen etwa 1,5 millionen pilger nach rom. bereits vor der messfeier war der sarg johannes pauls ii. vor der confessio im petersdom aufgebahrt worden. papst benedikt xvi. betete dort nach dem gottesdienst f\u00fcr kurze zeit, danach hatten die gl\u00e4ubigen gelegenheit, am sarg vorbeizudefilieren. bis zum abend des 2. mai 2011 z\u00e4hlte man 350.000 menschen, die den sarg besucht hatten. der schlichte holzsarg mit den sterblichen \u00fcberresten papst johannes pauls ii. wurde anschlie\u00dfend in einer kurzen zeremonie in der sankt-sebastianus-kapelle im rechten seitenschiff des petersdoms beigesetzt. als nichtgebotener gedenktag in der liturgie der r\u00f6misch-katholischen kirche (zun\u00e4chst in den regionalkalendern f\u00fcr polen und die stadt rom) wurde der 22. oktober, der tag seiner inthronisation im jahre 1978, festgesetzt.\nam 5. juli 2013 teilte der heilige stuhl mit, dass papst franziskus das f\u00fcr eine heiligsprechung erforderliche zweite wunder durch ein dekret anerkannt habe. dabei handelt es sich um die genesung der floribeth mora d\u00edaz aus costa rica, die am tag der seligsprechung papst johannes pauls ii. von einem aneurysma im gehirn geheilt wurde. am 27. april 2014, dem barmherzigkeitssonntag, wurde johannes paul ii. zusammen mit einem seiner vorg\u00e4nger im papstamt, johannes xxiii., von papst franziskus heiliggesprochen. an der zeremonie auf dem petersplatz nahm in anwesenheit von rund einer million menschen neben vielen kardin\u00e4len, bisch\u00f6fen und priestern auch der emeritierte papst benedikt xvi. teil.der k\u00fcrze und dem erfolg der prozesse kam die 1983 erfolgte abschaffung des advocatus diaboli, das weitgehende stillschweigen \u00fcber seine theologie des leibes und auch die weitgehende geheimhaltung der engen freundschaft des papstes mit anna-therese tymieniecka zugute. postulator des verfahrens war von 2005 bis 2014 der polnische priester und kirchenrechtler s\u0142awomir oder.\n\n\n=== kritik an der seligsprechung ===\ndie seligsprechung wird von vertretern von opfern kirchlichen sexuellen missbrauchs wie snap und netzwerkb kritisiert. norbert denef \u00e4u\u00dferte zur seligsprechung: \u201enicht nur f\u00fcr mich pers\u00f6nlich, sondern weltweit f\u00fcr viele opfer, die als m\u00e4dchen und jungen in der amtszeit papst johannes pauls ii. missbraucht wurden, ist diese seligsprechung salz in ihren tiefen, noch immer frischen wunden. auch w\u00e4hrend seines pontifikats wurden verbrechen nicht nur in deutschland, sondern in vielen anderen l\u00e4ndern, darunter den vereinigten staaten und mexiko, vertuscht und verschwiegen. anstatt einen toten papst seligzusprechen, sollte die kirche den opfern helfen.\u201cim november 2020 erneuerte ein bericht in der new york times die vorw\u00fcrfe in diesem zusammenhang, wobei konkret auf das verhalten johannes paul ii. im falle von theodore edgar mccarrick hingewiesen wurde. so habe er diesem den aufstieg bis zum kardinal erm\u00f6glicht, obwohl er von hohen kirchenfunktion\u00e4ren in seinem umfeld davor gewarnt wurde, weil zu mccarrick die vorw\u00fcrfe sexuellen missbrauchs nicht verstummten. im juni 2018 wurde dieser schlie\u00dflich von papst franziskus vom priesteramt suspendiert und bald darauf laisiert. verteidiger des papstes geben zu bedenken, dass johannes paul ii. in gutem glauben gehandelt habe und wie viele andere auch von mccarrick get\u00e4uscht worden sei. au\u00dferdem seien heilige nicht frei von fehlern in ihrem urteil.hans k\u00fcng warf ihm vor, in innerkirchlichen angelegenheiten \u201edie menschenrechte von frauen und theologen unterdr\u00fcckt\u201c zu haben; \u201eder zwiesp\u00e4ltigste papst des 20. jahrhunderts\u201c tauge nicht als vorbild.bernard fellay von der priesterbruderschaft st. pius x. und andere konservative kritisieren vor allem die \u201e\u00e4rgerniserregendsten\u201c unternehmungen johannes pauls ii. wie das \u201ek\u00fcssen des korans\u201c am 14. mai 1999 und seine \u201ezahlreichen zeremonien der vergebungsbitte\u201c wie das mea culpa vom 12. m\u00e4rz 2000.robert leicht kritisiert das au\u00dferkraftsetzen der \u00fcblichen f\u00fcnfjahresfrist und \u00e4u\u00dfert kritik an dem zur begr\u00fcndung herangezogenen wunder.der polnische nachrichtensender tvn24, der dem us-amerikanischen unternehmen warner bros. discovery geh\u00f6rt, ver\u00f6ffentlichte am 7. m\u00e4rz 2023 einen bericht \u00fcber wojty\u0142as mutma\u00dfliche strafvereitelung zur deckung von kindesmissbrauch als er erzbischof von krakau war. die von der partei \u201erecht und gerechtigkeit\u201c (pis) gestellte polnische regierung bestellte daraufhin den us-botschafter ein; der sejm fasste mit der mehrheit der pis einen beschluss, dem zufolge eine \u201emedial sch\u00e4ndliche hetzjagd\u201c auf den \u201eguten namen\u201c des papstes stattfinde.\n\n\n=== gedenken und verehrung ===\nweltweit finden sich reliquien des heiligen. in seinem heimatland polen wird johannes paul ii. besonders verehrt. neben kirchenpatrozinien, wie etwa im polnischen koschmiede, wurden auch zahlreiche stra\u00dfen und pl\u00e4tze nach ihm benannt, unter anderem die aleja jana paw\u0142a ii (johannes-paul-ii.-allee) in warschau. be\u0142chat\u00f3w (belchatow) erkl\u00e4rte ihn am 21. oktober 2012 zum schutzpatron der stadt. bis 2018 wurden in polen etwa 700 standbilder zum gedenken an johannes paul ii. errichtet, darunter in cz\u0119stochowa (tschenstochau) eine 14 meter hohe statue aus fiberglas, die am 13. april 2013 gesegnet wurde. 2019 wurde in warschau das johannes-paul-ii.-und-primas-wyszynski-museum er\u00f6ffnet.au\u00dferhalb von polen wurde unter anderem der flughafen bari nach ihm benannt. dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt die johannes-paul-ii.-halbinsel auf der antarktischen livingston-insel seinen namen.\n\nende oktober 2019 unterbreitete die polnische bischofskonferenz papst franziskus den wunsch, den heiligen zum kirchenlehrer und mitpatron europas zu erheben. dies solle aus anlass seines hundertsten geburtstags und des 15. jahrestags seines todes im jahr 2020 erfolgen.\n\n\n== verfilmungen ==\ndas leben von johannes paul ii. wurde mehrfach verfilmt:\n\n1981: aus einem fernen land \u2013 papst johannes paul ii. (regie: krzysztof zanussi)\n1984: johannes paul ii. \u2013 sein weg nach rom, us-amerikanischer fernsehfilm (regie: herbert wise)\n2004: papst johannes paul ii: sein leben \u2013 seine zeit \u2013 sein wirken, biographische dokumentation (mit michail gorbatschow, henry kissinger, wojciech jaruzelski, lech wa\u0142\u0119sa, zbigniew brzezi\u0144ski u. a.)\n2005: karol \u2013 ein mann, der papst wurde, italienische fernsehproduktion (mit piotr adamczyk als johannes paul ii.)\n2005: papst johannes paul ii. (mit jon voight und cary elwes als johannes paul ii.)\n2005: f\u00fcrchtet euch nicht! \u2013 das leben papst johannes pauls ii. (mit thomas kretschmann als johannes paul ii.)\n2006: karol \u2013 papst und mensch, italienische fernsehproduktion (fortsetzung von 'karol \u2013 ein mann, der papst wurde', mit piotr adamczyk als johannes paul ii.; erstmals aufgef\u00fchrt am 30. m\u00e4rz 2006 im vatikan)\n2006: karol wojty\u0142a \u2013 geheimnisse eines papstes (mit michael mendl und devid striesow als johannes paul ii.)\n2007: el ba\u00f1o del papa \u2013 das gro\u00dfe gesch\u00e4ft (regie: enrique fern\u00e1ndez und c\u00e9sar charlone)\n2011: der kardinal, tv-film \u00fcber kardinal franz k\u00f6nig (mit volkmar kleinert als johannes paul ii.)\n\n\n== schriften ==\n\n\n=== b\u00fccher ===\njeremiasz, drama, 1940; deutsche ausgabe: jeremia \u2013 ein nationales drama in drei teilen. bonifatius, paderborn 1991, isbn 3-87088-922-5.\ndoctrina de fide apud s. joannem a cruce, rom 1948 (dissertation p\u00e4pstliche universit\u00e4t heiliger thomas von aquin, angelicum, rom 1948, 223 seiten); deutsche ausgabe: der glaube bei johannes vom kreuz, vorbereitet und \u00fcbersetzt von erika innertsberger. verlag christliche innerlichkeit, wien 1998, isbn 3-901797-05-x.\nmi\u0142o\u015b\u0107 i odpowiedzialno\u015b\u0107, 1960; deutsche neuausgabe: liebe und verantwortung. eine ethische studie, \u00fcbersetzt von josef spindelb\u00f6ck. zweite auflage, verlag st. josef, kleinhain 2010, isbn 978-3-901853-14-2 (\u00fcber ehe, familie und sexualit\u00e4t).\nunter dem pseudonym andrzej jawie\u0144: przed sklepem jubilera, 1960; deutsch: der laden des goldschmieds. szenische meditationen \u00fcber das sakrament der ehe, die sich vor\u00fcbergehend zum drama wandeln, \u00fcbersetzt von theo mechtenberg. herder, freiburg im breisgau 1983, isbn 978-3-451-18875-6.\nperson und tat. herder, freiburg im breisgau 1981, isbn 3-451-18709-4 (polnische originalausgabe 1969).\nder bruder unseres gottes \u2013 strahlung des vaters, zwei dramen. \u00fcbertragung ins deutsche von theo mechtenberg, herder, freiburg im breisgau 1981, isbn 978-3-451-19417-7 (vgl. die verfilmung von krzysztof zanussi: our god\u2019s brother, 1997).\nr\u00f6misches triptychon. meditationen. herder, freiburg im breisgau 2003, isbn 978-3-451-28244-7.\npolnische originalausgabe: tryptyk rzymski. medytacje. wyd. \u015bw. stanis\u0142awa bm, krak\u00f3w 2003, isbn 978-83-88971-43-3.\nitalienische \u00fcbersetzung von gra\u017cyna miller: trittico romano \u2013 meditazioni. libreria editrice vaticana, rom 2003, isbn 88-209-7451-7.\nsehnsucht nach gl\u00fcck. herder, freiburg im breisgau 2003.\nauf, lasst uns gehen! 2004, isbn 3-89897-045-0.\nvers\u00f6hnung zwischen den welten. im gespr\u00e4ch mit den religionen. 2004, isbn 978-3-87996-590-8.\nerinnerung und identit\u00e4t \u2013 gespr\u00e4che an der schwelle zwischen den jahrtausenden. 2005, isbn 3-89897-170-8.\nwer ist der mensch? skizzen zur anthropologie, eingeleitet und \u00fcbersetzt von hanns-gregor nissing. pneuma verlag, m\u00fcnchen 2011, isbn 978-3-942013-06-2.\nich bin ganz in gottes hand \u2013 pers\u00f6nliche notizen 1962\u20132003, \u00fcbersetzt von anna und stefan meetschen. herder, freiburg im breisgau 2014, isbn 978-3-451-31333-2 (online-ressource).\npolnische originalausgabe: \u201ejestem bardzo w r\u0119kach bo\u017cych\u201c. notatki osobiste 1962\u20132003. spo\u0142eczny instytut wydawniczy znak, krak\u00f3w 2014, isbn 978-83-240-2990-7.\n\n\n=== enzykliken ===\n1979: redemptor hominis (zum beginn seines p\u00e4pstlichen amtes)\n1980: dives in misericordia (\u00fcber das g\u00f6ttliche erbarmen)\n1981: laborem exercens (\u00fcber die menschliche arbeit, zum 90. jahrestag der enzyklika rerum novarum)\n1985: slavorum apostoli (in erinnerung an das werk der evangelisierung der heiligen kyrill und methodius vor 1100 jahren)\n1986: dominum et vivificantem (\u00fcber den heiligen geist im leben der kirche und der welt)\n1987: redemptoris mater (\u00fcber die selige jungfrau maria im leben der pilgernden kirche)\n1987: sollicitudo rei socialis (zwanzig jahre nach der enzyklika populorum progressio von paul vi.)\n1990: redemptoris missio (zur fortdauernden g\u00fcltigkeit des missionarischen auftrages)\n1991: centesimus annus (zum 100. jahrestag von rerum novarum)\n1993: veritatis splendor (zu grundlegenden fragen der kirchlichen morallehre)\n1995: evangelium vitae (\u00fcber den wert und die unantastbarkeit des menschlichen lebens)\n1995: ut unum sint (\u00fcber den einsatz f\u00fcr die \u00f6kumene)\n1998: fides et ratio (\u00fcber das verh\u00e4ltnis von glaube und vernunft)\n2003: ecclesia de eucharistia (\u00fcber die eucharistie in ihrem verh\u00e4ltnis zur kirche)\n\n\n=== andere werke ===\n\n1982: the pilgrim pope\n1994: the rosary\n1999: abb\u00e0 pater\n\n\n== literatur ==\nluigi accattoli, heinz-joachim fischer, arthur hertzberg: johannes paul ii \u2013 ein papst f\u00fcr die menschen. knesebeck, m\u00fcnchen 2004, isbn 3-89660-171-7.\ncarl a. anderson, jose granados: zur liebe berufen \u2013 eine einf\u00fchrung in die theologie des leibes von johannes paul ii., fe-medienverlags gmbh ki\u00dflegg, 2014, isbn 978-3-86357-105-4.\nheinz-lothar barth: papst johannes paul ii.: santo subito?; ein kritischer r\u00fcckblick auf sein pontifikat. sanctus, dettelbach 2007, isbn 978-3-89754-905-0.\njohannes d\u00f6rmann: der theologische weg johannes pauls ii. zum weltgebetstag der religionen in assisi. 5 b\u00e4nde, sitta, senden (westfalen) 1990\u20131998, gesamt-isbn 3-9802444-0-7.\nmatthias drobinski, thomas urban: johannes paul ii. der papst, der aus dem osten kam. c. h. beck, m\u00fcnchen 2020, isbn 978-3-406-74936-0.\nandreas englisch: johannes paul ii. \u2013 das geheimnis des karol wojty\u0142a. ullstein, m\u00fcnchen/ berlin 2003, isbn 3-550-07576-6.\nandreas englisch: johannes paul ii. \u2013 sein leben in bildern. weltbild, hamburg 2005, isbn 3-89897-213-5.\nandr\u00e9 frossard: f\u00fcrchtet euch nicht! im gespr\u00e4ch mit johannes paul ii. verlag neue stadt, m\u00fcnchen u. a. 1982, isbn 3-87996-145-x.\npierre-yves fux: la main tendue. jean-paul ii en terre sainte. editions de l\u2019\u0153uvre paris 2011, isbn 2-35631-099-1.\nstephan goertz, magnus striet (hrsg.): johannes paul ii. \u2013 verm\u00e4chtnis und hypothek eines pontifikats. (= katholizismus im umbruch bd. 12) herder, freiburg 2020, isbn 978-3-451-38723-4 (224 s., mit beitr\u00e4gen von magnus striet, stephan goertz, daniel deckers, eberhard schockenhoff, gerhard kruip und johanna rahner).\nhorst herrmann: johannes paul ii. wahrer mensch und wahrer papst. aufbau-verlag, berlin 2005, isbn 3-351-02605-6.\nmichael hesemann, arturo mari: johannes paul ii. erbe und charisma. sankt-ulrich-verlag, augsburg 2011, isbn 978-3-86744-185-8.\ninternationale katholische zeitschrift communio (ikaz), 49. jg. (2020), band november/dezember 2020, issn 1439-6165. [themenband zu johannes paul ii.]\njoachim jauer, urbi et gorbi. christen als wegbereiter der wende. 2. auflage, herder, freiburg 2009, isbn 978-3-451-32253-2.\nstefan meetschen auf den spuren von johannes paul ii. in polen. fe-medienverlag, 2011, isbn 978-3-86357-007-1.\nhubertus mynarek: der polnische papst. bilanz eines pontifikats. ahriman-verlag, freiburg 2005, isbn 3-89484-602-x.\ns\u0142awomir oder, saverio gaeta: darum ist er heilig. der wahre johannes paul ii. erz\u00e4hlt aus der sicht seines postulators im seligsprechungsprozess. fe-medienverlag, 2014, isbn 978-3-86357-076-7. originalausgabe (italienisch): perch\u00e9 \u00e8 santo \u2013 il vero giovanni paolo ii raccontato dal postulatore della causa di beatificazione. rizzoli, milano 2010, isbn 978-88-17-03830-0.\nandrea riccardi: johannes paul ii. die biographie. echter, w\u00fcrzburg 2012, isbn 978-3-429-03412-2.\nthomas maria rimmel: die theologie des leibes von johannes paul ii. philosophische und theologische grundlagen. (hrsg. clemens breuer) edition sankt ottilien 2014, isbn 978-3-8306-7653-9.\njan ro\u00df: johannes paul ii. der jahrhundertpapst. rowohlt-taschenbuch-verlag, reinbek 2005, isbn 3-499-62116-9.\nstefan samerski: johannes paul ii. beck, m\u00fcnchen 2008, isbn 978-3-406-53635-9.\nwigand siebel: philosophie und theologie karol wojty\u0142as artikelsammlung, herausgegeben von sammlung glaubenstreuer katholiken in der schweiz \u2013 saka, basel 1986, oclc 17611621; franz\u00f6sische ausgabe: philosophie et th\u00e9ologie de karol wojtyla, une collection d\u2019articles, saka \u2013 rassemblement de catholiques fid\u00e8les \u00e0 la foi, b\u00e2le 1988, oclc 715163668.\nernst trost: der papst aus einem fernen land. johannes paul ii. und seine kirche. vorwort von kardinal franz k\u00f6nig, erzbischof von wien. molden, wien u. a. 1979, isbn 3-217-00377-2; erweiterte neuauflage: amalthea, wien / m\u00fcnchen 1986; isbn 3-85002-218-8.\ngeorge weigel: zeuge der hoffnung. johannes paul ii., eine biographie. sch\u00f6ningh, paderborn u. a. 2002, isbn 3-506-79723-9.\ngeorge weigel: der papst der freiheit. johannes paul ii. seine letzten jahre und sein verm\u00e4chtnis. sch\u00f6ningh, paderborn u. a. 2011, isbn 978-3-506-77172-8.\n\n\n== weblinks ==\n\nliteratur von und \u00fcber johannes paul ii. im katalog der deutschen nationalbibliothek\nwerke von und \u00fcber johannes paul ii. in der deutschen digitalen bibliothek\ninformationen \u00fcber johannes paul ii. auf der website des heiligen stuhls\ntexte von johannes paul ii. zu den naturwissenschaften, mit kommentaren (memento vom 24. februar 2012 im internet archive)\nthird pilgrimage of john paul ii to poland, institut f\u00fcr nationales gedenken\ntexte von johannes paul ii. auf die intratext digitale bibliothek\neintrag zu johannes paul ii. auf catholic-hierarchy.org\narchivaufnahmen mit johannes paul ii im onlinearchiv der \u00f6sterreichischen mediathek (interviews, radiobeitr\u00e4ge)\n\n\n== einzelnachweise =="