"j\u00fcrgen trittin (* 25. juli 1954 in bremen-vegesack) ist ein deutscher politiker (b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen). er ist seit 1998 bundestagsabgeordneter und seit 2014 mitglied im ausw\u00e4rtigen ausschuss. er hat angek\u00fcndigt, sein mandat zum jahresende 2023 niederlegen zu wollen.\nvon juni 1990 bis juni 1994 war trittin nieders\u00e4chsischer minister f\u00fcr bundes- und europaangelegenheiten und von oktober 1998 bis november 2005 bundesminister f\u00fcr umwelt, naturschutz und reaktorsicherheit. von 2005 bis 2009 war er einer der stellvertretenden vorsitzenden der bundestagsfraktion der gr\u00fcnen; von 2009 bis 2013 waren er und renate k\u00fcnast deren vorsitzende.\nbei der bundestagswahl 2013 waren er und katrin g\u00f6ring-eckardt gemeinsam spitzenkandidaten der gr\u00fcnen.\n\n\n== familie ==\nj\u00fcrgen trittin wuchs zusammen mit zwei j\u00fcngeren geschwistern in einer b\u00fcrgerlichen familie auf; sein gro\u00dfvater war bankdirektor in delmenhorst. seine mutter ist helene trittin.\nsein vater klaus trittin (1923\u20131998) war mitglied der waffen-ss und sp\u00e4ter leiter des rechnungswesens und prokurist in der bremer tauwerk-fabrik f. tecklenborg und co. in bremen-vegesack. zudem war er bis 1991 prokurist der kleine wolke textilgesellschaft und der classic haushaltsger\u00e4te gmbh.\nw\u00e4hrend des zweiten weltkriegs diente er ab 1941 als freiwilliger in der waffen-ss im fronteinsatz, zuletzt als zweiundzwanzigj\u00e4hriger im rang eines ss-obersturmf\u00fchrers. er k\u00e4mpfte bis zur bedingungslosen kapitulation im osten auf der halbinsel hela in der danziger bucht, von der laufend verwundeten- und fl\u00fcchtlingstransporte \u00fcber die ostsee nach westen erfolgten. bis 1950 war klaus trittin in sowjetischer kriegsgefangenschaft. seine vergangenheit lie\u00df ihn \u2013 nach aussagen des sohnes \u2013 nicht mehr los. er redete, anders als viele seiner zeitgenossen, offen dar\u00fcber, auch gegen\u00fcber seinen kindern. in einem interview berichtete j\u00fcrgen trittin von einem besuch des kz bergen-belsen, zu dem er als 15-j\u00e4hriger gemeinsam mit seinem bruder vom vater mitgenommen worden war. dabei habe klaus trittin seinen s\u00f6hnen gesagt: \u201eguckt euch das an, das haben wir verbrochen. so etwas d\u00fcrft ihr nie wieder zulassen.\u201c\n\n\n== bildungsweg, beruf ==\ntrittin wurde konfirmiert und war bei den pfadfindern. wegen des schweigens der kirche zum massaker von my lai trat er als gymnasiast aus der kirche aus. \ntrittin absolvierte 1973 das abitur am gerhard-rohlfs-gymnasium in bremen-vegesack und begann im april 1974 mit der ableistung von sechs der f\u00fcnfzehn monate seines grundwehrdienstes bei der bundeswehr in bremen; seine kriegsdienstverweigerung (kdv) war zun\u00e4chst nicht anerkannt worden, weil sie politisch und nicht mit dem gewissen begr\u00fcndet worden war. \nnachdem er erfolgreich beim verwaltungsgericht gegen diese entscheidung geklagt hatte, leistete er ab januar 1975 zivildienst in einem heim f\u00fcr schwer erziehbare jungen bei bremen.er absolvierte von 1973 bis 1981 ein studium der sozialwissenschaften an der georg-august-universit\u00e4t g\u00f6ttingen, das er als diplom-sozialwirt abschloss. danach arbeitete er als wissenschaftlicher mitarbeiter an der universit\u00e4t g\u00f6ttingen.\n\n\n== privates ==\ntrittin hat eine tochter, die er adoptiert hat, als er mitte zwanzig war, und eine enkeltochter. trittin erlitt 2010 einen herzinfarkt, der keine bleibenden gesundheitlichen sch\u00e4den hinterlie\u00df und den er einer genetischen pr\u00e4disposition zuschrieb. seit dezember 2013 ist er verheiratet.\n\n\n== politik ==\n\n\n=== kommunistischer bund und gr\u00fcndung der gr\u00fcnen ===\nim alter von f\u00fcnfzehn jahren nahm er an demonstrationen in bremen teil. w\u00e4hrend seines studiums (1977) war trittin f\u00fcr die sozialistische b\u00fcndnisliste (sbl), einen zusammenschluss aus maoistischem kommunistischem bund (kb), mitgliedern der trotzkistischen gruppe internationale marxisten (gim) und weiteren linksradikalen studenten, mitglied im fachschaftsrat sozialwissenschaften. die sbl koalierte mit der sponti-gruppe bewegung undogmatischer fr\u00fchling (buf) und stellte 1977/78 den allgemeinen studentenausschusses (asta) der universit\u00e4t g\u00f6ttingen, der wiederum die studentenzeitung g\u00f6ttinger nachrichten herausgab, die im april 1977 den buback-nachruf und damit eine auseinandersetzung mit den sympathien f\u00fcr den mord am damaligen generalbundesanwalt siegfried buback ver\u00f6ffentlichte. die s\u00fcddeutsche zeitung (sz), die tz und die abendzeitung stellten 2001 klar, trittin sei nie mitglied der redaktion gewesen. auch der damalige asta-vorsitzende j\u00fcrgen ahrens bestritt eine beteiligung trittins, wie es die bildzeitung behauptet hatte. trittin verteidigte in den 1970er jahren den nachruf, was er sp\u00e4ter als \u201eschweren fehler\u201c bezeichnete. 1978 kandidierte er zum ersten mal auf der liste demokratischer kampf (ldk) des kommunistischen bundes f\u00fcr den asta. von 1979 bis 1980 war trittin dann in einer funktion im asta, zust\u00e4ndig f\u00fcr das au\u00dfenreferat. zeitgleich war er von 1979 bis 1980 pr\u00e4sident des studentenparlaments (stupa). dort lernte er auch den sozialdemokraten thomas oppermann kennen. in dieser funktion organisierte er demonstrationen u. a. gegen rekrutengel\u00f6bnisse der bundeswehr und war als hausbesetzer in g\u00f6ttingen t\u00e4tig. trittin bewegte sich im breiten umfeld der g\u00f6ttinger k-gruppen und war aktives mitglied (bis 1980) des vom verfassungsschutz beobachteten kommunistischen bundes. nach aussagen ehemaliger kommilitonen wurde er jedoch nie militant oder gewaltt\u00e4tig aktiv. trittin bezeichnete sp\u00e4ter einzelne aktionen seines \u201elinks-maoistischen\u201c aktivismus als \u201eillegal\u201c.\ntrittin geh\u00f6rte dann anfang der 1980er jahre \u2013 wie auch die politiker thomas ebermann und rainer trampert \u2013 der gruppe z an, einer abspaltung des kommunistischen bundes, die sich aus links\u00f6kologischer sicht bei den gr\u00fcnen engagieren wollte. seine sp\u00e4tere frau, gr\u00fcndungsmitglied der gr\u00fcnen partei in g\u00f6ttingen, holte ihn 1980 zu den gr\u00fcnen. seit diesem jahr ist trittin offiziell parteimitglied. 1981 wurde er wissenschaftlicher assistent der stadtratsfraktion der linken alternativen-gr\u00fcnen-initiativen-liste (agil) in g\u00f6ttingen. von 1982 bis 1984 war trittin gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der agil-stadtratsfraktion. 1984 w\u00e4hlte der kreisverband der gr\u00fcnen in g\u00f6ttingen ihn in einer kampfabstimmung gegen sonja schreiner als kandidat f\u00fcr den nieders\u00e4chsischen landtag auf die landesliste.\n\n\n=== landtagsabgeordneter und minister in niedersachsen (1984\u20131994) ===\nnachdem trittin von 1984 bis 1985 pressesprecher der gr\u00fcnen-landtagsfraktion niedersachsen war, r\u00fcckte er 1985 aufgrund des damals bei den gr\u00fcnen praktizierten rotationsprinzips in den nieders\u00e4chsischen landtag nach und wurde noch im selben jahr zum fraktionsvorsitzenden gew\u00e4hlt. das amt hatte er bis 1986 und erneut von 1988 bis 1990 inne.\nvon juni 1990 bis juni 1994 war er im kabinett schr\u00f6der i minister f\u00fcr bundes- und europaangelegenheiten des landes niedersachsen. wegen des bei den gr\u00fcnen damals herrschenden prinzips der trennung von amt und mandat schied trittin aus dem landtag aus. nach dem ende der rot-gr\u00fcnen koalition kehrte er 1994 in den landtag zur\u00fcck und wurde stellvertretender fraktionsvorsitzender.\n\n\n=== bundessprecher von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen (1994\u20131998) ===\nim dezember 1994 wurden trittin und krista sager als sprecher des bundesvorstandes von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen gew\u00e4hlt. trittin erhielt ohne gegenkandidaten 499 von 584 g\u00fcltigen stimmen. sein landtagsmandat legte er deshalb erneut nieder.\nab 1996 bildete er zusammen mit gunda r\u00f6stel das f\u00fchrungsduo an der parteispitze.\nmit dem einzug in den bundestag nach der bundestagswahl 1998 gab er dieses amt auf.\n\n\n=== bundesumweltminister (1998\u20132005) ===\nnach der bundestagswahl 1998 l\u00f6ste die erste rot-gr\u00fcne bundesregierung unter bundeskanzler gerhard schr\u00f6der das bisherige schwarz-gelbe kabinett kohl v ab. b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen besetzten drei ressorts im kabinett schr\u00f6der i. joschka fischer \u00fcbernahm das au\u00dfen-, andrea fischer das gesundheits- und trittin das umweltministerium. am 27. oktober 1998 wurde trittin als bundesminister f\u00fcr umwelt, naturschutz und reaktorsicherheit vereidigt; seine amtsvorg\u00e4ngerin war angela merkel.\nin der ersten legislaturperiode der rot-gr\u00fcnen regierung war trittin das bevorzugte angriffsziel der opposition und der wirtschaft. konfliktthemen waren besonders der von trittin ausgehandelte atomausstieg und die \u00f6kosteuer. dabei geriet er wiederholt in auseinandersetzungen mit dem bundeskanzler; mehrfach wurde \u00fcber einen r\u00fccktritt trittins spekuliert. so wies gerhard schr\u00f6der trittin nach intervention der deutschen autohersteller unter hinweis auf seine richtlinienkompetenz an, die altautorichtlinie der eu im ministerrat abzulehnen. diese sah vor, dass hersteller altfahrzeuge zur\u00fccknehmen m\u00fcssten. trittin setzte im ministerrat einen kompromiss durch, der auch vom europ\u00e4ischen parlament verabschiedet wurde. deutschland setzte die richtlinie zum 1. juli 2002 durch die altfahrzeugverordnung um. es gilt als wahrscheinlich, dass gerhard schr\u00f6der seinen umweltminister andernfalls aus dem kabinett entlassen h\u00e4tte. im januar 2000 musste trittin auf druck der energiewirtschaft und des bundeskanzlers zudem den stopp der atomm\u00fclltransporte zur wiederaufarbeitung zur\u00fcckziehen.\nein leitgedanke der rot-gr\u00fcnen politik war die energiewende. am 1. april 2000 trat das erneuerbare-energien-gesetz in kraft, das als \u201eherzst\u00fcck der rot-gr\u00fcnen energie- und klimapolitik\u201c galt. das gesetz f\u00f6rderte die stromerzeugung durch erneuerbare energien in deutschland entscheidend. am 14. juni 2000 wurde der atomkonsens durch einen vertrag zwischen der bundesrepublik und den betreibergesellschaften eingeleitet, der den atomausstieg innerhalb von 32 jahren vorsah. der vertrag wurde 2002 durch die novellierung des atomgesetzes rechtlich abgesichert. am 14. november 2003 ging als erstes das akw stade vom netz. der atomausstieg war ein zentrales und identit\u00e4tsstiftendes ziel seit der gr\u00fcndung der gr\u00fcnen partei. deshalb galt der atomausstieg einerseits als wichtigster erfolg der rot-gr\u00fcnen politik, andererseits wurde dieser gerade von der parteibasis als viel zu z\u00f6gerlich kritisiert. trittin als verantwortlichem bundesminister wurde die schuld daran gegeben. im herbst 2001 wurde der reaktor 2 des kernkraftwerks philippsburg, f\u00fcr dessen betrieb die landesregierung von baden-w\u00fcrttemberg (kabinett teufel iv) zust\u00e4ndig war, auf druck trittins mehrere wochen lang abgeschaltet.in die erste amtszeit trittins als umweltminister fiel auch das endg\u00fcltige aus der geplanten magnetschnellbahn berlin\u2013hamburg. nachdem die fraktion der gr\u00fcnen im deutschen bundestag schon 1995 die einstellung des projekts und den ausbau der bestehenden bahnstrecke beantragt hatten und auch der bund bis zum schluss aufgrund des hohen energieverbrauchs der magnetschwebebahn und der zerst\u00f6rung mehrerer naturschutzgebiete entlang der geplanten trasse verschiedene proteste bis hin zu einer beschwerde bei der europ\u00e4ischen kommission eingereicht hatte, wurde das scheitern des projekts von trittin nicht nur begr\u00fc\u00dft, sondern auch als erfolg gr\u00fcner regierungspolitik bewertet.weitere wichtige projekte waren das klimaschutzprogramm vom 18. oktober 2000 und eine novelle zum bundesnaturschutzgesetz im jahr 2001. zu einem machtkampf mit der industrie kam es vor der einf\u00fchrung des dosenpfands.in der zweiten legislaturperiode der rot-gr\u00fcnen bundesregierung nach der bundestagswahl 2002 gab es deutlich weniger konflikte und weniger erfolge. offene spannungen traten jedoch zwischen dem umweltministerium und dem von wolfgang clement gef\u00fchrten wirtschaftsministerium auf. w\u00e4hrend trittin erneuerbare energien unterst\u00fctzte, setzte der ehemalige nordrhein-westf\u00e4lische ministerpr\u00e4sident clement auf die heimische steinkohle. 2003 wurde das klimaschutzziel f\u00fcr 2005 aufgegeben, das bereits 1991 auf gesamtdeutsch minus 25 % gegen\u00fcber dem bezugsjahr 1990 abgeschw\u00e4cht worden war. die mineral\u00f6lsteuer auf benzin und dieselkraftstoff stieg in den ersten jahren seiner amtszeit im f\u00fcnf j\u00e4hrlichen schritten um je 3,07 cent/liter, gefolgt von stillstand seit dem 1. januar 2003.\nnachdem die landwirtschaftsministerin renate k\u00fcnast zur vorsitzenden der bundestagsfraktion b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen gew\u00e4hlt worden war, nahm trittin ab dem 4. oktober 2005 kurzzeitig zus\u00e4tzlich die gesch\u00e4fte des bundesministers f\u00fcr verbraucherschutz, ern\u00e4hrung und landwirtschaft wahr. nach der bundestagswahl 2005 und der wahl von angela merkel zur bundeskanzlerin endete am 22. november 2005 die amtszeit des kabinetts schr\u00f6der ii und damit auch trittins amtszeit.\n\n\n=== in der opposition (2005\u20132021) ===\nnach der bundestagswahl 2005 scheiterte er bei der wahl zum fraktionsvorsitzenden gegen fritz kuhn und wurde stattdessen stellvertretender vorsitzender sowie politischer koordinator des fraktionsarbeitskreises iv \u201eau\u00dfenpolitik, ausw\u00e4rtige kulturpolitik, menschenrechte, entwicklungspolitik, verteidigung, europa\u201c. als direktkandidat im wahlkreis g\u00f6ttingen erreichte er bei der bundestagswahl 2005 7,8 % der erststimmen.\nim november 2008 w\u00e4hlte die bundesdelegiertenversammlung der gr\u00fcnen renate k\u00fcnast und trittin zu ihren spitzenkandidaten f\u00fcr die bundestagswahl 2009. er f\u00fchrte, gemeinsam mit brigitte pothmer, erneut die nieders\u00e4chsische landesliste an und war zudem wieder direktkandidat im wahlkreis g\u00f6ttingen, wo er 13,0 % der erststimmen erhielt. nach der wahl wurde er am 6. oktober 2009 zusammen mit renate k\u00fcnast vorsitzender der bundestagsfraktion b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen. trittin ist seit 2014 mitglied im ausw\u00e4rtigen ausschuss sowie stellvertretendes mitglied im ausschuss f\u00fcr angelegenheiten der europ\u00e4ischen union und im ausschuss f\u00fcr wirtschaft und energie. er geh\u00f6rte au\u00dferdem von 2000 bis 2013 dem parteirat der gr\u00fcnen an.\nim september 2010 wurde er opfer eines tortenwurfs in hannover, als er an einer podiumsdiskussion in einem der republik freies wendland nachempfundenen h\u00fcttendorf teilnahm.im oktober 2012 bestimmten die mitglieder seiner partei ihn und katrin g\u00f6ring-eckardt in einer urwahl zu den spitzenkandidaten f\u00fcr die bundestagswahl 2013. aufgrund des entt\u00e4uschenden wahlergebnisses seiner partei im jahre 2013 gab er bekannt, nicht erneut als fraktionsvorsitzender anzutreten.bei den sondierungsgespr\u00e4chen zur bildung einer jamaika-koalition 2017 war er verhandlungsf\u00fchrer der gr\u00fcnen f\u00fcr die zentralen themen der haushalts- und steuerpolitik.trittin zog stets \u00fcber die landesliste niedersachsen in den deutschen bundestag ein.\n\n\n=== geplanter r\u00fcckzug (zum ende 2023) ===\nim dezember 2023 erkl\u00e4rte trittin, dass er sein bundestagsmandat zum ende des jahres niederlegen werde.\n\n\n== nebent\u00e4tigkeiten, eink\u00fcnfte und mitgliedschaften ==\ntrittin erzielt keine dem bundestagspr\u00e4sidenten anzeigepflichtigen eink\u00fcnfte. honorare f\u00fcr vortr\u00e4ge und fernsehauftritte spendet er nach eigenen angaben sozialen projekten.er ist mitglied im beirat der akademie waldschl\u00f6\u00dfchen, schirmherr von borneo orangutan survival deutschland und des deutsch-polnischen projekts zur wald\u00f6kosystemforschung inpine, kuratoriumsmitglied des weltfriedensdienstes, der stiftung initiative mehrweg und nach eigenen angaben mitglied bei fesa e. v. (freiburg), der gewerkschaft ver.di sowie der europa-union parlamentariergruppe deutscher bundestag.1989 war er mitbegr\u00fcnder der antifaschistischen zeitschrift der rechte rand.von m\u00e4rz bis august 2012 war trittin umweltbotschafter des sv werder bremen. diesen posten gab er ab, als der klub einen sponsorenvertrag mit wiesenhof abschloss und hierf\u00fcr kritisiert wurde.eine kuriose nebent\u00e4tigkeit waren auftritte trittins als dj dosenpfand am anfang der 2000er jahre. nach eigener aussage hat er die hierf\u00fcr erhaltenen honorare gespendet.\n\n\n== politische positionen ==\ntrittin wurde im jahr 1998 zum linken fl\u00fcgel der partei gerechnet. in den parteiinternen fl\u00fcgelk\u00e4mpfen der gr\u00fcnen fiel ihm deshalb lange die rolle eines linken gegenpols zu dem \u201erealo\u201c joschka fischer zu. zugleich gilt er als pragmatischer und n\u00fcchterner taktierer. anders als die sogenannten fundamentalisten (\u201efundis\u201c) steht er f\u00fcr die idee einer durchsetzung sozialer und \u00f6kologischer politikziele durch die beteiligung der gr\u00fcnen an regierungskoalitionen.\nseit seinem ausscheiden aus dem amt des umweltministers engagiert sich trittin in seiner parlamentarischen arbeit vor allem in der au\u00dfenpolitik und der europapolitik. in der energieau\u00dfenpolitik pl\u00e4dierte er f\u00fcr einen weltweiten ausbau erneuerbarer energien und gegen die abh\u00e4ngigkeit der weltwirtschaft vom erd\u00f6l.\nvor der bundestagswahl 1998 \u00e4u\u00dferte er, er wolle die nato \u201enicht auf-, sondern abl\u00f6sen\u201c. als mitglied der regierung schr\u00f6der warb er 2000 f\u00fcr die abschaffung der wehrpflicht, was z. b. der damalige bundesverteidigungsminister rudolf scharping ablehnte.w\u00e4hrend der abh\u00f6raff\u00e4re forderte trittin im juli 2013 eine revision der beziehungen zu den usa und forderte asyl f\u00fcr den whistleblower edward snowden.in der eurokrisenpolitik stellt sich trittin sowohl gegen peer steinbr\u00fccks als auch gegen angela merkels positionen. so ist er offen f\u00fcr einen weiteren schuldenschnitt f\u00fcr griechenland.trittin lehnte im wahlkampf vor der bundestagswahl 2013 die pkw-maut ab und pl\u00e4dierte f\u00fcr eine ausweitung der lkw-maut auf ausweichstrecken.zur fl\u00fcchtlingsfrage (w\u00e4hrend des kosovokriegs kamen zahlreiche migranten nach deutschland) \u00e4u\u00dferte trittin 1999, cdu/csu und teile der spd g\u00e4ben auf sie \u201eeine rassistische antwort\u201c. deutschland sei ein \u201ein allen gesellschaftsschichten und generationen rassistisch infiziertes land\u201c.bei dem konflikt zwischen deutschland und den usa \u00fcber das pipelineprojekt nord stream 2 trat trittin anders als seine parteikollegen, die eine gemeinsame resolution des bundestags dagegen ablehnten, f\u00fcr gegenwehr gegen die sanktionsdrohungen aus den usa ein.trittin fordert ein europ\u00e4isches lieferkettengesetz, um sicherzustellen, dass keine waren aus zwangsarbeit in die eu importiert werden d\u00fcrfen. die fortw\u00e4hrenden menschenrechtsverletzungen in der volksrepublik china widerlegten die vorstellung von \u201ewandel durch handel\u201c.im november 2022 stimmte er als einer von neun abgeordneten in der gr\u00fcnen-bundestagsfraktion gegen die \u00e4nderung des atomgesetzes, das den weiterbetrieb um vier monate verl\u00e4ngerte.im november 2023 erhob trittin w\u00e4hrend des krieges in israel und gaza die forderung, \u201edeutsche medien sollten sich zur unterst\u00fctzung israels verpflichten\u201c; der deutsche journalisten-verband verwahrte sich dagegen und erkl\u00e4rte, er \u201everbittet sich belehrungen von politikern dar\u00fcber, wie journalisten mit den themen judentum und israel umgehen\u201c.\n\n\n== \u00f6ffentliche wahrnehmung ==\ntrittin wurde w\u00e4hrend seiner amtszeit als bundesminister als \u201eflei\u00dfig, machtbewusst, rhetorisch stark, \u201ast\u00f6rrisch\u2018, links, fachlich kompetent, staatsm\u00e4nnisch, polarisierend, provokativ; kantig, k\u00e4mpferisch, mann mit eigener meinung\u201c charakterisiert. als parteisprecher galt er als geradlinig, zielstrebig und konfliktbereit, aber auch als arrogant, unnahbar und verbohrt. krista sager beschrieb ihn als \u201einnerlich wie gepanzert\u201c. joschka fischer formulierte positiver: \u201eer kann gut wegstecken.\u201cer wird aufgrund seiner auftritte (u. a. bei einer kundgebung der linken initiative gel\u00f6bnix 1998) und seiner oft scharfen polemik, etwa der bezeichnung eines \u00f6ffentlichen gel\u00f6bnisses der bundeswehr als \u201eein perverses ritual\u201c oder der aussage, das treffen der nato-au\u00dfenminister in berlin diene der \u201emilitarisierung der europ\u00e4ischen au\u00dfenpolitik\u201c, von politischen gegnern immer wieder heftig kritisiert. beispielhaft daf\u00fcr stehen beschimpfungen trittins als \u201e\u00f6kostalinist\u201c durch den ehemaligen bundeswirtschaftsminister michael glos oder \u201esalonbolschewist\u201c durch den damaligen generalsekret\u00e4r der csu, markus s\u00f6der.trittin wurde 2001 von michael buback kritisiert, er habe sich nicht vom sogenannten mescalero-brief distanziert, in dem 1977 unter anderem von \u201eklammheimlicher freude\u201c \u00fcber den tod des raf-opfers siegfried buback die rede war. trittin machte sich den inhalt des briefes nach eigener aussage hingegen explizit nicht zu eigen und verteidigte seine damaligen anmerkungen als fachschaftsvertreter an der georg-august-universit\u00e4t g\u00f6ttingen als eine \u201etrotzige verteidigung der meinungsfreiheit\u201c.im 2004 erschienenen film agnes und seine br\u00fcder von oskar roehler spielt herbert knaup einen gr\u00fcnen staatssekret\u00e4r, der f\u00fcr das dosenpfand k\u00e4mpft. die figur wurde als anspielung auf trittin gedeutet.2006 verlieh ihm das forum \u00f6kologisch-soziale marktwirtschaft den adam-smith-preis f\u00fcr marktwirtschaftliche umweltpolitik.von konservativen und rechten politischen gegnern, wie den afd-politikern alexander gauland und albrecht glaser oder dem csu-ortsverband landshut-stadt ost, wird trittin h\u00e4ufig der ausspruch \u201edeutschland verschwindet jeden tag immer mehr, und das finde ich einfach gro\u00dfartig\u201c w\u00e4hrend der plenarsitzung des bundestags am 23. april 1999 unterstellt. diesen satz hat trittin nachweislich nicht gesagt.im sommer 2012 war er teilnehmer der bilderberg-konferenz im amerikanischen chantilly (virginia), eines treffens von personen aus wirtschaft, politik und anderen gesellschaftlichen bereichen, was in seiner partei gespaltene reaktionen hervorrief.im september 2013 machten die vom vorstand von b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen mit einer untersuchung \u201ep\u00e4dophiler forderungen in den milieus der neuen sozialen bewegungen sowie der gr\u00fcnen\u201c beauftragten g\u00f6ttinger politikwissenschaftler franz walter und stephan klecha bekannt, dass trittin im jahr 1981 die presserechtliche verantwortung f\u00fcr das kommunalwahlprogramm der alternativen-gr\u00fcnen-initiativen-liste (agil) in g\u00f6ttingen innehatte, worin durch die gruppe \u201ehomosexuelle aktion g\u00f6ttingen\u201c neben einer umfassenden gleichstellung homosexueller auch gefordert wurde, die paragraphen 174 (sexueller missbrauch von schutzbefohlenen) und 176 (sexueller missbrauch von kindern) des stgb so zu fassen, \u201eda\u00df nur anwendung oder androhung von gewalt oder der mi\u00dfbrauch eines abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisses unter strafe stehen\u201c. trittin r\u00e4umte den vorgang gegen\u00fcber der taz ein und k\u00fcndigte eine l\u00fcckenlose aufkl\u00e4rung des vorfalls an. walter nahm trittin gegen die von anderen parteien ge\u00e4u\u00dferte kritik in schutz; die \u201ehysterie\u201c um den vorfall sei \u00fcberzogen.\n\n\n== schriften ==\nkriegsbeteiligung oder friedenspolitik. drei interventionen. nieders\u00e4chsisches ministerium f\u00fcr bundes- und europaangelegenheiten, pressereferat, hannover [1991].\ndas grundrecht auf asyl ist eine mahnende lehre aus dem tagebuch der anne frank (= schriftenreihe der nieders\u00e4chsischen landeszentrale f\u00fcr politische bildung, aktuelles zum nachdenken. folge 5). nieders\u00e4chsische landeszentrale f\u00fcr politische bildung, hannover 1992.\ngefahr aus der mitte. die deutsche politik rutscht nach rechts. verlag die werkstatt, g\u00f6ttingen 1993, isbn 3-923478-88-7.\nfrom rio to johannesburg. contributions to the globalization of sustainability (= heinrich-b\u00f6ll-stiftung, world summit papers of the heinrich boell foundation. nr. 5). heinrich-b\u00f6ll-stiftung, berlin 2001.\nwelt um welt. gerechtigkeit und globalisierung. aufbau-verlag, berlin 2002, isbn 3-351-02542-4.\nstillstand \u2013 made in germany: ein anderes land ist m\u00f6glich! g\u00fctersloher verlagshaus, g\u00fctersloh 2014, isbn 978-3-579-07078-0. \n\n\n== literatur ==\nj\u00fcrgen trittin. in: eckart spoo (hrsg.): wie weiter? pl\u00e4doyers f\u00fcr eine sozialistische bundesrepublik. 2. auflage. verlag am galgenberg, hamburg 1988, isbn 3-925387-39-0, s. 146 ff.\nhans-werner kuhn: trittin, j\u00fcrgen. in: udo kempf, hans-georg merz (hrsg.): kanzler und minister 1998\u20132005. biografisches lexikon der deutschen bundesregierungen. vs verlag f\u00fcr sozialwissenschaften, wiesbaden 2008, isbn 978-3-531-14605-8, s. 359\u2013369. \n\n\n== weblinks ==\n\nliteratur von und \u00fcber j\u00fcrgen trittin im katalog der deutschen nationalbibliothek\nj\u00fcrgen trittin, internationales biographisches archiv 50/2012 vom 11. dezember 2012 (la), im munzinger-archiv (artikelanfang frei abrufbar)\nwebsite von j\u00fcrgen trittin\nbiographie beim deutschen bundestag\nj\u00fcrgen trittin bei der bundestagsfraktion b\u00fcndnis 90/die gr\u00fcnen\nj\u00fcrgen trittin auf abgeordnetenwatch.de\n\n\n== einzelnachweise =="