["k", "oder", "k", "aussprache", "k", "aussprache", "der", "benennung", "des", "buchstabens", "ka", "ist", "der", "zehnte", "buchstabe", "des", "klassischen", "und", "der", "elfte", "buchstabe", "des", "modernen", "lateinischen", "alphabets", "er", "bezeichnet", "einen", "konsonanten", "der", "buchstabe", "k", "hat", "in", "deutschen", "texten", "eine", "durchschnittliche", "h\u00e4ufigkeit", "von", "prozent", "er", "ist", "damit", "der", "h\u00e4ufigste", "buchstabe", "in", "deutschen", "texten", "das", "fingeralphabet", "f\u00fcr", "geh\u00f6rlose", "bzw", "schwerh\u00f6rige", "stellt", "den", "buchstaben", "k", "dar", "indem", "zeigefinger", "mittelfinger", "und", "daumen", "nach", "oben", "gespreizt", "werden", "und", "die", "restliche", "finger", "auf", "der", "handfl\u00e4che", "liegen", "aussprache", "der", "buchstabe", "k", "bezeichnet", "im", "deutschen", "den", "stimmlosen", "velaren", "plosiv", "k", "im", "schwedischen", "kann", "er", "auch", "f\u00fcr", "den", "stimmlosen", "alveolopalatalen", "frikativ", "stehen", "herkunft", "in", "der", "protosinaitischen", "schrift", "stellt", "der", "buchstabe", "eine", "handfl\u00e4che", "dar", "im", "ph\u00f6nizischen", "alphabet", "war", "der", "buchstabe", "schon", "stark", "stilisiert", "er", "hatte", "den", "namen", "kaph", "handfl\u00e4che", "und", "stand", "f\u00fcr", "den", "lautwert", "k", "das", "ph\u00f6nizische", "zeichen", "yodh", "wurde", "zum", "teil", "wie", "ein", "gespiegeltes", "kaph", "geschrieben", "darf", "allerdings", "nicht", "mit", "diesem", "verwechselt", "werden", "in", "das", "griechische", "alphabet", "wurde", "das", "kaph", "als", "kappa", "\u00fcbernommen", "und", "hatte", "ebenfalls", "den", "lautwert", "k", "zu", "beginn", "zeigte", "die", "\u00f6ffnung", "des", "k", "noch", "nach", "links", "nachdem", "die", "griechen", "die", "schreibrichtung", "auf", "vonlinksnachrechts", "wechselten", "wurde", "der", "buchstabe", "gespiegelt", "die", "etrusker", "\u00fcbernahmen", "das", "kappa", "in", "der", "ungespiegelten", "variante", "die", "etruskische", "sprache", "kannte", "keine", "stimmhaften", "verschlusslaute", "die", "etrusker", "verwendeten", "stattdessen", "drei", "buchstaben", "um", "k", "wiederzugeben", "das", "k", "wurde", "verwendet", "um", "k", "vor", "a", "wiederzugeben", "daneben", "wurde", "es", "nur", "in", "speziellen", "situationen", "verwendet", "die", "r\u00f6mer", "\u00fcbernahmen", "das", "k", "f\u00fcr", "den", "lautwert", "k", "in", "ihr", "alphabet", "und", "spiegelten", "es", "sp\u00e4ter", "analog", "zu", "den", "griechen", "als", "sich", "die", "schreibrichtung", "\u00e4nderte", "sp\u00e4testens", "seit", "der", "entwicklung", "des", "klassischen", "lateins", "fristete", "der", "buchstabe", "jedoch", "ein", "schattendasein", "der", "laut", "k", "wurde", "vor", "allem", "durch", "den", "buchstaben", "c", "wiedergegeben", "in", "den", "romanischen", "sprachen", "ist", "dies", "heute", "noch", "so", "k", "wird", "dort", "abgesehen", "vom", "sardischen", "nur", "in", "fremdw\u00f6rtern", "verwendet", "mit", "der", "zeit", "hat", "sich", "im", "sogenannten", "vulg\u00e4rlatein", "der", "grundlage", "der", "romanischen", "sprachen", "der", "lautwert", "des", "c", "vor", "den", "hellen", "vokalen", "e", "und", "i", "\u00fcber", "die", "zwischenstufe", "t", "wie", "in", "deutsch", "peitsche", "von", "k", "nach", "ts", "und", "dann", "weiter", "zu", "s", "bzw", "wie", "im", "englischen", "thing", "entwickelt", "dieser", "lautwandel", "es", "handelt", "sich", "um", "eine", "palatalisierung", "hat", "in", "den", "ersten", "f\u00fcnf", "bis", "sechs", "jahrhunderten", "nach", "christus", "stattgefundenauch", "das", "ergebnis", "der", "entwicklung", "von", "lat", "k", "vor", "a", "o", "u", "wird", "in", "den", "betreffenden", "sprachen", "nicht", "mit", "dem", "buchstaben", "k", "sondern", "mit", "c", "oder", "ch", "dargestellt", "beispiele", "lat", "caput", "haupt", ">", "franz", "chef", "f", "lat", "culum", "hintern", ">", "franz", "cul", "ky", "span", "culo", "kulo", "lat", "collum", "hals", ">", "franz", "col", "kl", "kragen", "cou", "ku", "hals", "ital", "collo", "span", "cuello", "'kueo", "andere", "sprachen", "verwenden", "vor", "allem", "das", "k", "um", "den", "laut", "k", "eindeutig", "darzustellen", "die", "schreibweise", "vieler", "eigennamen", "catharina", "und", "ortsnamen", "cassel", "crefeld", "c\u00f6ln", "u", "a", "mit", "k", "wurde", "im", "deutschen", "sprachraum", "bis", "anfang", "der", "er", "jahre", "ge\u00e4ndert", "und", "damit", "entlateinisiert", "verwendung", "kreisstra\u00dfennamen", "kreisstra\u00dfen", "werden", "in", "deutschland", "meist", "mit", "vorangestelltem", "k", "und", "einer", "nummer", "gekennzeichnet", "kilo", "das", "kleine", "k", "wird", "als", "abk\u00fcrzung", "f\u00fcr", "kilo", "f\u00fcr", "das", "tausendfache", "von", "ma\u00dfeinheiten", "verwendet", "siehe", "auch", "vors\u00e4tze", "f\u00fcr", "ma\u00dfeinheiten", "angelehnt", "daran", "wird", "in", "der", "informatik", "der", "vorsatz", "ki", "fr\u00fcher", "nur", "k", "f\u00fcr", "das", "fache", "bei", "ma\u00dfeinheiten", "verwendet", "die", "auf", "dem", "bin\u00e4ren", "zahlensystem", "basieren", "siehe", "auch", "bin\u00e4rpr\u00e4fix", "jugendsprache", "das", "k", "wird", "von", "jugendlichen", "auch", "als", "abk\u00fcrzung", "f\u00fcr", "das", "best\u00e4tigende", "okay", "genutzt", "allerdings", "meist", "nur", "w\u00e4hrend", "des", "chattens", "in", "chatrooms", "wie", "zum", "beispiel", "whatsapp", "oder", "bei", "facebook", "ausgesprochen", "wird", "es", "nicht", "als", "k", "sondern", "als", "kay", "ein", "beispielsatz", "im", "chatroom", "frage", "kannst", "du", "mir", "die", "hausaufgaben", "sp\u00e4ter", "vorbeibringen", "antwort", "k", "oder", "k^^", "in", "einigen", "spanischsprachigen", "l\u00e4ndern", "etwa", "in", "der", "andenregion", "wird", "das", "k", "gerne", "als", "verniedlichende", "variante", "f\u00fcr", "das", "gleich", "ausgesprochene", "qu", "oder", "c", "genutzt", "etwa", "um", "zuneigung", "auf", "eine", "besondere", "weise", "auszudr\u00fccken", "te", "kiero", "der", "peruanische", "pr\u00e4sident", "pedro", "pablo", "kuczynski", "nutzte", "f\u00fcr", "den", "namen", "seiner", "partei", "dieses", "prinzip", "peruanos", "por", "el", "kambio", "kelvin", "das", "kelvin", "einheitenzeichen", "k", "ist", "die", "sieinheit", "der", "thermodynamischen", "temperatur", "siehe", "auch", "der", "arabische", "buchstabe", "kf", "oder", "der", "hebr\u00e4ische", "buchstabe", "kaph", "der", "kyrillische", "buchstabe", "weblinks", "httpwwwwamumdedu~rfradkinalphapagehtml", "evolution", "of", "alphabets", "engl", "httpwwwevolpubcomlcavtlfactshtml", "classification", "of", "the", "languages", "engl", "einzelnachweise"]