["karl", "der", "gro\u00dfe", "lateinisch", "carolus", "magnus", "oder", "karolus", "magnus", "franz\u00f6sisch", "und", "englisch", "charlemagne", "*", "wahrscheinlich", "april", "oder", "januar", "in", "aachen", "war", "von", "bis", "k\u00f6nig", "des", "fr\u00e4nkischen", "reichs", "bis", "gemeinsam", "mit", "seinem", "bruder", "karlmann", "er", "erlangte", "am", "dezember", "als", "erster", "westeurop\u00e4ischer", "herrscher", "seit", "der", "antike", "die", "kaiserw\u00fcrde", "die", "mit", "ihm", "erneuert", "wurde", "der", "enkel", "des", "hausmeiers", "karl", "martell", "war", "der", "bedeutendste", "herrscher", "aus", "dem", "geschlecht", "der", "karolinger", "das", "frankenreich", "gelangte", "unter", "ihm", "zu", "seiner", "gr\u00f6\u00dften", "ausdehnung", "und", "machtentfaltung", "karl", "gelang", "es", "seine", "macht", "im", "frankenreich", "zu", "sichern", "und", "es", "in", "einer", "reihe", "von", "feldz\u00fcgen", "nach", "au\u00dfen", "erheblich", "zu", "erweitern", "besonders", "verlustreich", "und", "erbittert", "gef\u00fchrt", "waren", "die", "mit", "unterbrechungen", "von", "bis", "andauernden", "sachsenkriege", "deren", "ziel", "war", "die", "unterwerfung", "und", "erzwungene", "christianisierung", "der", "sachsen", "karl", "griff", "auch", "in", "italien", "ein", "und", "eroberte", "das", "langobardenreich", "ein", "gegen", "die", "mauren", "in", "nordspanien", "gerichteter", "feldzug", "im", "jahr", "scheiterte", "dagegen", "im", "osten", "seines", "reiches", "beendete", "er", "die", "selbstst\u00e4ndigkeit", "des", "stammesherzogtums", "baiern", "und", "eroberte", "in", "den", "er", "jahren", "das", "restreich", "der", "awaren", "die", "grenzen", "im", "osten", "gegen", "die", "d\u00e4nen", "und", "slawenst\u00e4mme", "sowie", "im", "s\u00fcdwesten", "gegen", "die", "mauren", "wurden", "durch", "die", "einrichtung", "von", "marken", "gesichert", "das", "frankenreich", "stieg", "zur", "neuen", "gro\u00dfmacht", "neben", "byzanz", "und", "dem", "abbasidenkalifat", "auf", "es", "umfasste", "den", "kernteil", "der", "fr\u00fchmittelalterlichen", "lateinischen", "christenheit", "und", "war", "das", "bis", "dahin", "bedeutendste", "staatliche", "gebilde", "im", "westen", "seit", "dem", "fall", "westroms", "karl", "sorgte", "f\u00fcr", "eine", "effektive", "verwaltung", "und", "bem\u00fchte", "sich", "um", "eine", "umfassende", "bildungsreform", "die", "eine", "kulturelle", "neubelebung", "des", "frankenreichs", "zur", "folge", "hatte", "politischer", "h\u00f6hepunkt", "seines", "lebens", "war", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "durch", "papst", "leo", "iii", "zu", "weihnachten", "des", "jahres", "sie", "schuf", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "das", "westliche", "mittelalterliche", "kaisertum", "sowohl", "in", "der", "reihe", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "kaiser", "als", "auch", "der", "franz\u00f6sischen", "k\u00f6nige", "wird", "er", "als", "karl", "i", "gez\u00e4hlt", "seine", "hauptresidenz", "aachen", "blieb", "bis", "ins", "jahrhundert", "kr\u00f6nungsort", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "wurde", "er", "von", "gegenpapst", "paschalis", "iii", "heiliggesprochen", "der", "gedenktag", "in", "der", "katholischen", "und", "evangelischen", "kirche", "ist", "der", "januar", "karl", "gilt", "als", "einer", "der", "bedeutendsten", "mittelalterlichen", "herrscher", "und", "als", "einer", "der", "wichtigsten", "herrscher", "im", "europ\u00e4ischen", "geschichtsbewusstsein", "bereits", "zu", "lebzeiten", "wurde", "er", "pater", "europae", "vater", "europas", "genannt", "in", "belletristik", "und", "kunst", "wurde", "sein", "leben", "wiederholt", "thematisiert", "wobei", "das", "jeweils", "zeitgen\u00f6ssische", "geschichtsbild", "den", "ausgangspunkt", "bildete", "leben", "kindheit", "und", "jugend", "karl", "stammte", "aus", "der", "heute", "als", "karolinger", "bezeichneten", "familie", "die", "zwar", "erst", "seit", "die", "fr\u00e4nkische", "k\u00f6nigsw\u00fcrde", "innehatte", "aber", "bereits", "in", "den", "jahrzehnten", "zuvor", "die", "bestimmende", "macht", "am", "k\u00f6nigshof", "war", "ihr", "aufstieg", "begann", "im", "jahrhundert", "und", "resultierte", "aus", "der", "zunehmenden", "schw\u00e4che", "des", "k\u00f6nigtums", "der", "merowinger", "wobei", "die", "wahre", "macht", "zunehmend", "in", "die", "h\u00e4nde", "der", "hausmeier", "\u00fcberging", "diese", "waren", "urspr\u00fcnglich", "nur", "verwalter", "des", "k\u00f6nigshofes", "gewesen", "gewannen", "aber", "im", "laufe", "der", "zeit", "immer", "mehr", "einfluss", "eine", "wichtige", "rolle", "spielten", "bereits", "im", "jahrhundert", "die", "arnulfinger", "und", "pippiniden", "die", "vorfahren", "der", "sp\u00e4teren", "karolinger", "ihre", "machtbasis", "lag", "im", "\u00f6stlichen", "reichsteil", "austrasien", "seit", "der", "zeit", "pippins", "des", "mittleren", "und", "von", "dessen", "sohn", "karl", "martell", "bestimmten", "sie", "endg\u00fcltig", "die", "fr\u00e4nkische", "reichspolitik", "auf", "karl", "martell", "geht", "auch", "die", "sp\u00e4tere", "bezeichnung", "der", "familie", "als", "karolinger", "zur\u00fcck", "karl", "der", "gro\u00dfe", "war", "der", "\u00e4lteste", "sohn", "pippins", "des", "j\u00fcngeren", "des", "fr\u00e4nkischen", "hausmeiers", "und", "seit", "k\u00f6nigs", "und", "dessen", "frau", "bertrada", "als", "tag", "seiner", "geburt", "steht", "der", "april", "fest", "der", "in", "einem", "aus", "dem", "jahrhundert", "stammenden", "kalender", "des", "klosters", "lorsch", "festgehalten", "wurde", "das", "geburtsjahr", "hingegen", "ist", "in", "der", "forschung", "lange", "umstritten", "gewesen", "inzwischen", "wird", "aufgrund", "einer", "genaueren", "quellenauswertung", "f\u00fcr", "das", "jahr", "bzw", "pl\u00e4diert", "der", "geburtsort", "ist", "hingegen", "v\u00f6llig", "unbekannt", "alle", "bestimmungsversuche", "sind", "spekulativ", "kam", "karls", "bruder", "karlmann", "zur", "welt", "folgte", "seine", "schwester", "gisela", "die", "\u00e4btissin", "von", "chelles", "wurde", "auffallend", "sind", "die", "namen", "die", "pippin", "seinen", "s\u00f6hnen", "gab", "wenngleich", "sie", "auf", "die", "namen", "von", "pippins", "vater", "karl", "und", "bruder", "karlmann", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "sind", "standen", "sie", "ansonsten", "isoliert", "in", "der", "namensgebung", "der", "arnulfingerpippiniden", "sie", "waren", "auch", "nicht", "an", "der", "merowingischen", "namensgebung", "orientiert", "wie", "die", "namen", "sp\u00e4terer", "karolingischer", "k\u00f6nige", "chlotar", "wurde", "zu", "lothar", "chlodwig", "zu", "ludwig", "vermutlich", "wollte", "pippin", "so", "das", "neue", "selbstbewusstsein", "seines", "hauses", "illustrierendie", "von", "karls", "vertrautem", "einhard", "verfasste", "biographie", "heute", "oft", "als", "vita", "karoli", "magni", "bezeichnet", "stellt", "neben", "den", "sogenannten", "annales", "regni", "francorum", "reichsannalen", "die", "hauptquelle", "f\u00fcr", "karls", "leben", "dar", "doch", "\u00fcbergeht", "sie", "die", "kindheit", "\u00fcber", "die", "fast", "nichts", "bekannt", "ist", "die", "moderne", "forschung", "kann", "ebenfalls", "nur", "wenige", "konkrete", "aussagen", "\u00fcber", "die", "faktisch", "unbekannte", "kindheit", "karls", "machenzu", "beginn", "des", "jahres", "\u00fcberquerte", "papst", "stephan", "ii", "die", "alpen", "und", "begab", "sich", "ins", "frankenreich", "grund", "f\u00fcr", "diese", "reise", "waren", "die", "zunehmenden", "\u00fcbergriffe", "des", "langobardenk\u00f6nigs", "aistulf", "der", "das", "exarchat", "von", "ravenna", "erobert", "hatte", "formal", "unterstand", "dieser", "raum", "der", "herrschaftsgewalt", "des", "byzantinischen", "kaisers", "doch", "konstantin", "v", "der", "milit\u00e4risch", "erfolgreich", "an", "der", "byzantinischen", "ostgrenze", "gegen", "die", "araber", "k\u00e4mpfte", "und", "dort", "gebunden", "war", "verzichtete", "zu", "dieser", "zeit", "auf", "ein", "eingreifen", "im", "westen", "daraufhin", "wandte", "sich", "stephan", "an", "den", "m\u00e4chtigsten", "westlichen", "herrscher", "und", "versuchte", "pippin", "zu", "einem", "eingreifen", "zu", "\u00fcberredendie", "anwesenheit", "des", "papstes", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "erregte", "aufsehen", "denn", "es", "war", "das", "erste", "mal", "dass", "sich", "ein", "bischof", "von", "rom", "ins", "frankenreich", "begab", "beim", "treffen", "in", "der", "pfalz", "von", "ponthion", "trat", "der", "papst", "als", "hilfesuchender", "auf", "pippin", "ging", "mit", "ihm", "ein", "freundschaftsb\u00fcndnis", "amicitia", "ein", "und", "sagte", "ihm", "unterst\u00fctzung", "gegen", "die", "langobarden", "zu", "von", "dem", "b\u00fcndnis", "profitierte", "auch", "pippin", "der", "erst", "seit", "die", "fr\u00e4nkische", "k\u00f6nigsw\u00fcrde", "bekleidete", "nachdem", "er", "den", "machtlosen", "letzten", "merowingerk\u00f6nig", "childerich", "iii", "entthront", "hatte", "das", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "papst", "half", "pippin", "bei", "der", "legitimierung", "seines", "k\u00f6nigtums", "gleichzeitig", "wurden", "die", "frankenk\u00f6nige", "zu", "den", "neuen", "schutzherren", "des", "papstes", "in", "rom", "was", "f\u00fcr", "die", "weitere", "entwicklung", "weitreichende", "folgen", "hatte", "bei", "einem", "weiteren", "treffen", "mit", "dem", "papst", "zu", "ostern", "in", "quierzy", "konnte", "pippin", "das", "fr\u00e4nkische", "eingreifen", "in", "italien", "verk\u00fcnden", "und", "garantierte", "dem", "papst", "mehrere", "auch", "ehemalige", "byzantinische", "territorien", "in", "mittelitalien", "die", "sogenannte", "pippinische", "schenkung", "welche", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "sp\u00e4teren", "kirchenstaat", "bildete", "eine", "konkrete", "p\u00e4pstliche", "gegenleistung", "folgte", "bereits", "kurz", "darauf", "denn", "noch", "im", "jahr", "wurden", "pippin", "sowie", "seine", "beiden", "s\u00f6hne", "von", "stephan", "ii", "in", "saintdenis", "zu", "k\u00f6nigen", "der", "franken", "gesalbt", "womit", "das", "neue", "karolingische", "k\u00f6nigtum", "zus\u00e4tzlich", "einen", "sakralen", "charakter", "erhielt", "alle", "drei", "erhielten", "zudem", "vom", "papst", "den", "hohen", "r\u00f6mischen", "ehrentitel", "patricius", "kurz", "darauf", "intervenierte", "pippin", "erfolgreich", "in", "italien", "zugunsten", "des", "papstes", "was", "allerdings", "auf", "den", "widerstand", "der", "byzantiner", "traf", "da", "sie", "dies", "als", "eingreifen", "in", "ihren", "herrschaftsraum", "betrachtetenin", "den", "quellen", "finden", "sich", "noch", "weitere", "vereinzelte", "hinweise", "auf", "karls", "jugend", "neben", "erw\u00e4hnungen", "in", "f\u00fcrbitten", "f\u00fcr", "die", "familie", "im", "namen", "pippins", "wird", "karl", "in", "den", "urkunden", "seines", "vaters", "zweimal", "namentlich", "genannt", "wobei", "es", "um", "seine", "amtliche", "handlungsf\u00e4higkeit", "geht", "scheint", "pippin", "seinen", "s\u00f6hnen", "zudem", "mehrere", "grafschaften", "\u00fcbertragen", "zu", "habendes", "weiteren", "sind", "zumindest", "einige", "allgemeine", "r\u00fcckschl\u00fcsse", "auf", "karls", "jugend", "und", "erziehung", "m\u00f6glich", "es", "ist", "davon", "auszugehen", "dass", "bei", "seiner", "erziehung", "nicht", "nur", "auf", "die", "\u00fcbliche", "fr\u00e4nkische", "kriegerausbildung", "die", "f\u00fcr", "einen", "k\u00f6nig", "als", "heerf\u00fchrer", "essentiell", "war", "sondern", "auch", "auf", "eine", "gewisse", "bildung", "wert", "gelegt", "wurde", "ob", "ihm", "damals", "das", "volle", "programm", "der", "septem", "artes", "liberales", "der", "sieben", "freien", "k\u00fcnste", "vermittelt", "wurde", "um", "dessen", "wiederherstellung", "er", "sich", "sp\u00e4ter", "im", "rahmen", "seiner", "bildungsreform", "bem\u00fchte", "ist", "unklar", "und", "wird", "in", "der", "forschung", "unterschiedlich", "eingesch\u00e4tzt", "karl", "sprach", "von", "hause", "aus", "sehr", "wahrscheinlich", "fr\u00e4nkisch", "wobei", "einhard", "nur", "unbestimmt", "von", "karls", "muttersprache", "patrius", "sermo", "w\u00f6rtlich", "vatersprache", "schreibt", "er", "erhielt", "jedoch", "sicher", "lateinunterricht", "bereits", "in", "der", "merowingerzeit", "war", "eine", "gewisse", "bildung", "f\u00fcr", "hochstehende", "adelige", "keineswegs", "ungew\u00f6hnlich", "gewesen", "obwohl", "das", "bildungsniveau", "im", "jahrhundert", "gesunken", "war", "war", "latein", "am", "hof", "in", "der", "verwaltung", "und", "im", "gottesdienst", "allgegenw\u00e4rtig", "anders", "als", "manch", "einer", "der", "sp\u00e4teren", "ostfr\u00e4nkischen", "bzw", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "hat", "karl", "das", "lateinische", "offenbar", "auch", "verstanden", "einhard", "zufolge", "sprach", "er", "es", "wie", "seine", "muttersprache", "was", "eine", "\u00fcbertreibung", "sein", "mag", "er", "d\u00fcrfte", "zudem", "\u00fcber", "lesekenntnisse", "des", "lateinischen", "verf\u00fcgt", "haben", "karl", "war", "jedenfalls", "ein", "f\u00fcr", "damalige", "verh\u00e4ltnisse", "recht", "gebildeter", "herrscher", "und", "sein", "leben", "lang", "an", "bildung", "interessiert", "herrschaftsantritt", "k\u00f6nig", "pippin", "verbrachte", "die", "letzten", "jahre", "seiner", "regierungszeit", "damit", "die", "randgebiete", "des", "frankenreichs", "zu", "sichern", "er", "f\u00fchrte", "feldz\u00fcge", "in", "das", "ehemals", "westgotische", "septimanien", "und", "eroberte", "narbonne", "den", "letzten", "arabischen", "vorposten", "n\u00f6rdlich", "der", "pyren\u00e4en", "pippins", "neffe", "tassilo", "iii", "bewahrte", "sich", "in", "bayern", "eine", "gewisse", "eigenst\u00e4ndigkeit", "aquitanien", "hingegen", "wurde", "nach", "mehreren", "feldz\u00fcgen", "in", "das", "frankenreich", "eingegliedert", "auf", "dem", "r\u00fcckweg", "aus", "aquitanien", "erkrankte", "pippin", "im", "juni", "ernsthaft", "woraufhin", "er", "sein", "erbe", "zu", "regeln", "begann", "am", "september", "starb", "er", "in", "saintdenis", "kurz", "vor", "seinem", "tod", "hatte", "er", "verf\u00fcgt", "dass", "das", "reich", "unter", "seinen", "s\u00f6hnen", "karl", "und", "karlmann", "aufgeteilt", "werden", "sollte", "einhard", "zufolge", "orientierte", "sich", "die", "teilung", "an", "der", "vorherigen", "teilung", "von", "zwischen", "karl", "martells", "s\u00f6hnen", "doch", "deckte", "sie", "sich", "nicht", "mit", "ihr", "karl", "erhielt", "austrasien", "den", "gro\u00dfteil", "neustriens", "und", "den", "westen", "aquitaniens", "karlmann", "das", "restliche", "aquitanien", "burgund", "die", "provence", "septimanien", "das", "elsass", "und", "alamannien", "bayern", "war", "von", "der", "erbteilung", "ausgeschlossen", "und", "blieb", "faktisch", "selbstst\u00e4ndig", "damit", "umschloss", "karls", "reich", "das", "seines", "bruders", "halbkreisartig", "im", "westen", "und", "norden", "am", "oktober", "dem", "gedenktag", "des", "dionysius", "von", "paris", "wurde", "jeder", "der", "br\u00fcder", "in", "seinem", "reichsteil", "zum", "k\u00f6nig", "gesalbt", "karl", "in", "noyon", "und", "karlmann", "in", "der", "alten", "merowingischen", "residenz", "soissonskarl", "und", "karlmann", "\u00fcbten", "keine", "gemeinsame", "herrschaft", "\u00fcber", "das", "frankenreich", "aus", "sondern", "regierten", "in", "ihren", "jeweiligen", "reichen", "unabh\u00e4ngig", "voneinander", "was", "sich", "an", "ihren", "urkunden", "ablesen", "l\u00e4sst", "ihr", "verh\u00e4ltnis", "scheint", "von", "beginn", "an", "angespannt", "gewesen", "zu", "sein", "es", "gibt", "zwar", "hinweise", "auf", "eine", "punktuell", "beschr\u00e4nkte", "kooperation", "so", "hinsichtlich", "einer", "r\u00f6mischen", "synode", "im", "m\u00e4rz", "doch", "war", "dies", "die", "ausnahme", "beide", "handelten", "machtbewusst", "und", "traten", "in", "eine", "konkurrenz", "zueinander", "beide", "wurden", "wohl", "im", "gleichen", "jahr", "v\u00e4ter", "und", "benannten", "ihren", "sohn", "jeweils", "nach", "ihrem", "vater", "pippin", "offensichtlich", "wurde", "der", "bruch", "als", "karlmann", "seinem", "bruder", "die", "unterst\u00fctzung", "gegen", "das", "aufst\u00e4ndische", "aquitanien", "verweigerte", "wo", "sich", "hunoald", "gegen", "die", "karolingische", "herrschaft", "erhoben", "hatte", "karl", "warf", "den", "aufstand", "schlie\u00dflich", "allein", "nieder", "wobei", "hunold", "in", "gefangenschaft", "geriet", "und", "zog", "anschlie\u00dfend", "auch", "den", "teil", "aquitaniens", "ein", "der", "formal", "karlmann", "unterstandin", "der", "folgezeit", "nahmen", "die", "spannungen", "zu", "die", "mutter", "bertrada", "versuchte", "zwar", "zwischen", "den", "verfeindeten", "br\u00fcdern", "zu", "vermitteln", "doch", "verlor", "sie", "bald", "ihren", "einfluss", "auf", "karl", "dieser", "hatte", "zun\u00e4chst", "in", "eine", "von", "seiner", "mutter", "arrangierte", "ehe", "mit", "einer", "namentlich", "unbekannten", "langobardenprinzessin", "eingewilligt", "wof\u00fcr", "er", "sich", "von", "seiner", "ersten", "frau", "himiltrud", "trennte", "bertrada", "scheint", "ein", "umfassendes", "b\u00fcndnissystem", "angestrebt", "zu", "haben", "neben", "dem", "durch", "die", "eheschlie\u00dfung", "bekr\u00e4ftigten", "b\u00fcndnis", "mit", "dem", "ehrgeizigen", "langobardenk\u00f6nig", "desiderius", "umfasste", "ihr", "plan", "auch", "tassilo", "der", "bereits", "mit", "einer", "anderen", "tochter", "des", "desiderius", "verheiratet", "war", "die", "bedenken", "papst", "stephans", "iii", "der", "von", "der", "pl\u00f6tzlichen", "fr\u00e4nkischlangobardischen", "ann\u00e4herung", "zutiefst", "beunruhigt", "war", "versuchte", "sie", "zu", "entkr\u00e4ften", "m\u00f6glicherweise", "war", "auch", "karlmann", "in", "das", "von", "bertrada", "und", "wohl", "auch", "einigen", "fr\u00e4nkischen", "gro\u00dfen", "forcierte", "neue", "b\u00fcndnissystem", "eingebunden", "seine", "ehefrau", "gerberga", "ist", "vielleicht", "eine", "verwandte", "des", "desiderius", "gewesenkarl", "\u00e4nderte", "jedoch", "im", "fr\u00fchjahr", "seine", "politischen", "pl\u00e4ne", "und", "brach", "mit", "der", "konzeption", "seiner", "mutter", "seine", "langobardische", "gemahlin", "sandte", "er", "zu", "desiderius", "zur\u00fcck", "was", "f\u00fcr", "diesen", "ein", "affront", "war", "stattdessen", "nahm", "karl", "nun", "eine", "alamannin", "namens", "hildegard", "zur", "frau", "dies", "musste", "karlmann", "beunruhigen", "denn", "alamannien", "geh\u00f6rte", "zu", "seinem", "herrschaftsbereich", "wo", "karl", "nun", "offenbar", "einfluss", "gewinnen", "wollte", "indem", "karl", "alle", "pl\u00e4ne", "seiner", "mutter", "verwarf", "handelte", "er", "erstmals", "erkennbar", "eigenst\u00e4ndigeine", "offene", "konfrontation", "zwischen", "karl", "und", "karlmann", "die", "immer", "wahrscheinlicher", "geworden", "war", "wurde", "durch", "den", "\u00fcberraschenden", "tod", "karlmanns", "am", "dezember", "verhindert", "karl", "\u00fcbernahm", "unverz\u00fcglich", "die", "macht", "im", "reich", "des", "verstorbenen", "dessen", "gro\u00dfe", "ihm", "noch", "im", "dezember", "in", "corbeny", "huldigten", "die", "vermutung", "karl", "sei", "am", "tod", "seines", "bruders", "beteiligt", "gewesen", "da", "er", "erheblich", "davon", "profitierte", "wird", "nicht", "durch", "die", "quellen", "gedeckt", "die", "behauptung", "karlmanns", "andenken", "sei", "einer", "damnatio", "memoriae", "vernichtung", "des", "andenkens", "zum", "opfer", "gefallen", "trifft", "nicht", "zu", "dass", "karlmann", "nicht", "in", "saintdenis", "sondern", "in", "reims", "begraben", "wurde", "geht", "sehr", "wahrscheinlich", "auf", "seinen", "eigenen", "wunsch", "zur\u00fcck", "sicher", "ist", "dass", "karl", "nun", "uneingeschr\u00e4nkt", "im", "frankenreich", "herrschte", "karlmanns", "witwe", "gerberga", "floh", "mit", "ihren", "kindern", "zu", "desiderius", "nach", "italien", "milit\u00e4rische", "expansion", "und", "integration", "langobardenfeldzug", "und", "eingliederung", "italiens", "nach", "karlmanns", "tod", "hatte", "karl", "seine", "position", "im", "reich", "gefestigt", "doch", "die", "beiden", "s\u00f6hne", "seines", "bruders", "die", "mit", "ihrer", "mutter", "und", "einigen", "fr\u00e4nkischen", "gro\u00dfen", "ins", "langobardenreich", "geflohen", "waren", "bildeten", "eine", "potentielle", "bedrohung", "in", "ober", "und", "mittelitalien", "spitzte", "sich", "die", "politische", "lage", "zu", "desiderius", "hatte", "sich", "gebiete", "angeeignet", "auf", "die", "die", "r\u00f6mische", "kirche", "anspruch", "erhob", "gesandte", "papst", "hadrians", "baten", "daher", "im", "fr\u00fchjahr", "am", "hof", "karls", "um", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "p\u00e4pstlichen", "schutzmacht", "gegen", "die", "langobarden", "karl", "z\u00f6gerte", "nicht", "und", "entschloss", "sich", "zu", "einem", "gro\u00dfangelegten", "langobardenfeldzug", "\u00e4hnlich", "wie", "ihn", "sein", "vater", "rund", "zwei", "jahrzehnte", "zuvor", "unternommen", "hatte", "anders", "als", "pippin", "plante", "karl", "jedoch", "das", "gesamte", "langobardenreich", "zu", "erobern", "und", "in", "das", "frankenreich", "zu", "integrieren", "wie", "einhard", "vermerkte", "der", "auf", "fr\u00fchmittelalterliche", "milit\u00e4rgeschichte", "spezialisierte", "historiker", "bernard", "bachrach", "meint", "allerdings", "karl", "habe", "den", "krieg", "gegen", "desiderius", "nicht", "von", "anfang", "an", "gewollt", "erst", "die", "entwicklung", "der", "verh\u00e4ltnisse", "in", "italien", "habe", "ihn", "zum", "eingreifen", "veranlasst", "karl", "zog", "im", "sp\u00e4tsommer", "mit", "zwei", "gro\u00dfen", "fr\u00e4nkischen", "heeresaufgeboten", "von", "genf", "aus", "nach", "italien", "eines", "f\u00fchrte", "er", "selbst", "\u00fcber", "den", "col", "du", "mont", "cenis", "das", "andere", "f\u00fchrte", "sein", "onkel", "bernhard", "\u00fcber", "den", "gro\u00dfen", "st", "bernhard", "desiderius", "sah", "sich", "in", "einer", "unhaltbaren", "position", "und", "zog", "sich", "nach", "pavia", "zur\u00fcck", "karl", "lie\u00df", "die", "stark", "befestigte", "stadt", "belagern", "erst", "nach", "neun", "monaten", "kapitulierte", "pavia", "anfang", "juni", "und", "wurde", "von", "den", "franken", "gepl\u00fcndert", "karl", "besetzte", "das", "gesamte", "langobardenreich", "und", "gliederte", "es", "in", "das", "frankenreich", "ein", "er", "nannte", "sich", "fortan", "ohne", "neue", "kr\u00f6nung", "k\u00f6nig", "der", "franken", "und", "der", "langobarden", "diese", "titulatur", "ist", "in", "einer", "urkunde", "vom", "juli", "erstmals", "bezeugt", "desiderius", "seine", "frau", "und", "seine", "tochter", "wurden", "wohl", "in", "die", "abtei", "corbie", "in", "klosterhaft", "gesteckt", "der", "langobardische", "k\u00f6nigssohn", "adelchis", "konnte", "nach", "konstantinopel", "entkommen", "als", "es", "zu", "einem", "konflikt", "zwischen", "den", "franken", "und", "den", "langobardenf\u00fcrsten", "in", "spoleto", "und", "benevent", "kam", "brachten", "die", "byzantiner", "adelchis", "ins", "spiel", "dies", "blieb", "aber", "nur", "eine", "kurze", "episode", "die", "langobardischen", "f\u00fcrsten", "akzeptierten", "doch", "wieder", "die", "fr\u00e4nkische", "oberherrschaft", "und", "gingen", "gegen", "die", "byzantiner", "vor", "worauf", "adelchis", "alle", "pl\u00e4ne", "aufgeben", "musste", "die", "langobardischen", "f\u00fcrstent\u00fcmer", "in", "unteritalien", "blieben", "karls", "zugriff", "faktisch", "entzogen", "oberitalien", "und", "teile", "mittelitaliens", "hingegen", "geh\u00f6rten", "fortan", "zum", "frankenreich", "und", "sollten", "sp\u00e4ter", "als", "reichsitalien", "auch", "bestandteil", "des", "r\u00f6mischdeutschen", "reiches", "sein", "wohl", "noch", "im", "jahr", "waren", "bei", "einem", "vorsto\u00df", "auf", "verona", "gerberga", "und", "ihre", "beiden", "s\u00f6hne", "in", "karls", "h\u00e4nde", "gefallen", "ihr", "weiteres", "schicksal", "ist", "unbekannt", "wahrscheinlich", "lie\u00df", "karl", "seine", "neffen", "wegen", "ihres", "anspruchs", "auf", "das", "v\u00e4terliche", "erbe", "beseitigen", "oder", "inhaftierenzu", "ostern", "erschien", "karl", "pl\u00f6tzlich", "mit", "gefolge", "vor", "rom", "w\u00e4hrend", "sein", "heer", "noch", "pavia", "belagerte", "papst", "hadrian", "war", "davon", "v\u00f6llig", "\u00fcberrascht", "den", "langobardenk\u00f6nigen", "hatten", "die", "p\u00e4pste", "den", "direkten", "zugang", "zur", "stadt", "stets", "verweigert", "doch", "den", "fr\u00e4nkischen", "herrscher", "und", "neuen", "schutzherren", "des", "papsttums", "wollte", "hadrian", "offenbar", "nicht", "ver\u00e4rgern", "meilen", "vor", "der", "stadt", "empfing", "man", "den", "frankenk\u00f6nig", "in", "ritueller", "weise", "wobei", "sich", "das", "protokoll", "am", "empfang", "des", "byzantinischen", "exarchen", "orientierte", "des", "obersten", "milit\u00e4rischen", "und", "zivilen", "verwalters", "des", "byzantinischen", "kaisers", "in", "italien", "karl", "wurde", "zur", "kirche", "st", "peter", "begleitet", "wo", "hadrian", "ihn", "mit", "einem", "gro\u00dfen", "anhang", "feierlich", "empfing", "der", "papst", "und", "der", "k\u00f6nig", "begegneten", "einander", "ehrenvoll", "und", "versicherten", "sich", "ihrer", "gegenseitigen", "freundschaft", "karl", "soll", "um", "die", "formale", "erlaubnis", "gebeten", "haben", "die", "stadt", "zu", "betreten", "was", "ihm", "gestattet", "wurde", "anschlie\u00dfend", "zog", "der", "frankenk\u00f6nig", "und", "r\u00f6mische", "patricius", "in", "die", "ehemalige", "kaiserstadt", "am", "tiber", "ein", "die", "im", "mittelalter", "zwar", "nur", "einen", "bruchteil", "der", "antiken", "bev\u00f6lkerungszahl", "aufwies", "deren", "monumentalbauten", "aber", "auf", "besucher", "immer", "noch", "eindrucksvoll", "wirkten", "offenbar", "war", "karl", "bestrebt", "die", "position", "und", "die", "autorit\u00e4t", "des", "papstes", "auch", "symbolisch", "zu", "achten", "realpolitisch", "bedeutsam", "war", "die", "bei", "diesem", "anlass", "vorgenommene", "erneuerung", "des", "pactum", "der", "von", "pippin", "geschlossenen", "\u00fcbereinkunft", "mit", "dem", "papsttum", "hinsichtlich", "der", "p\u00e4pstlichen", "gebietsanspr\u00fcche", "geistliche", "und", "weltliche", "gewalt", "die", "beiden", "universalgewalten", "des", "mittelalters", "schienen", "harmonisch", "zusammenzuwirken", "karl", "nahm", "in", "den", "folgenden", "tagen", "an", "allen", "religi\u00f6sen", "kulthandlungen", "in", "rom", "teil", "bevor", "er", "die", "stadt", "verlie\u00df", "die", "sachsenkriege", "im", "sommer", "begannen", "die", "mit", "unterbrechungen", "bis", "andauernden", "sachsenkriege", "die", "immer", "noch", "paganen", "heidnischen", "sachsen", "kannten", "keine", "zentralen", "herrschaftsinstitutionen", "und", "lebten", "nicht", "wie", "die", "franken", "und", "langobarden", "in", "einem", "geschlossenen", "reichsverband", "sondern", "in", "nur", "locker", "organisierten", "stammesverb\u00e4nden", "westfalen", "ostfalen", "engern", "und", "nordalbingier", "die", "sachsen", "waren", "bereits", "zuvor", "wiederholt", "in", "konflikt", "mit", "den", "franken", "geraten", "da", "ihr", "stammesgebiet", "direkt", "an", "das", "nord\u00f6stliche", "fr\u00e4nkische", "herrschaftsgebiet", "angrenzte", "einhard", "bezeichnet", "karls", "feldz\u00fcge", "gegen", "die", "sachsen", "als", "die", "bislang", "l\u00e4ngsten", "grausamsten", "und", "anstrengendsten", "kampfhandlungen", "f\u00fcr", "die", "franken", "er", "verdammt", "die", "sachsen", "als", "g\u00f6tzendiener", "und", "feinde", "des", "christentums", "nennt", "als", "ziel", "f\u00fcr", "karls", "feldz\u00fcge", "aber", "nicht", "etwa", "die", "christianisierung", "der", "sachsen", "sondern", "die", "beseitigung", "dieser", "milit\u00e4rischen", "bedrohung", "an", "der", "fr\u00e4nkischen", "grenze", "schon", "karl", "martell", "und", "pippin", "hatten", "begrenzte", "feldz\u00fcge", "gegen", "die", "sachsen", "unternommen", "ohne", "deren", "bekehrung", "anzustreben", "in", "der", "modernen", "forschung", "werden", "karls", "sachsenkriege", "jedoch", "durchaus", "als", "missionierungskriege", "betrachtet", "einhard", "und", "die", "reichsannalen", "vermitteln", "ein", "eher", "tendenzi\u00f6ses", "bild", "der", "sachsenkriege", "w\u00e4hrend", "von", "s\u00e4chsischer", "seite", "nur", "sp\u00e4te", "berichte", "aus", "der", "zeit", "nach", "der", "christianisierung", "vorliegen", "dagegen", "vermitteln", "zeitnahe", "briefe", "gedichte", "und", "herrschererlasse", "momentaufnahmen", "der", "sachsenkriege", "und", "lassen", "erkennen", "dass", "der", "ausgang", "\u00fcber", "mehrere", "jahre", "offen", "war", "sicher", "ist", "dass", "dieser", "drei\u00dfigj\u00e4hrige", "krieg", "fast", "j\u00e4hrliche", "kriegsz\u00fcge", "erforderte", "auch", "f\u00fcr", "eine", "milit\u00e4risch", "gepr\u00e4gte", "gesellschaft", "wie", "die", "fr\u00e4nkische", "in", "der", "sich", "der", "k\u00f6nig", "stets", "als", "heerf\u00fchrer", "beweisen", "musste", "und", "in", "der", "beute", "sowie", "erzwungene", "tribute", "wirtschaftlich", "von", "bedeutung", "waren", "stellte", "dies", "eine", "enorme", "belastung", "dar", "der", "krieg", "begann", "mit", "einem", "fr\u00e4nkischen", "vorsto\u00df", "tief", "ins", "s\u00e4chsische", "stammesgebiet", "karl", "stie\u00df", "von", "worms", "aus", "auf", "die", "eresburg", "vor", "und", "eroberte", "sie", "anschlie\u00dfend", "gelangten", "die", "franken", "zum", "wohl", "zentralen", "s\u00e4chsischen", "kultheiligtum", "der", "sogenannten", "irminsul", "die", "karl", "zerst\u00f6ren", "lie\u00df", "die", "zerst\u00f6rung", "der", "irminsul", "passt", "durchaus", "in", "das", "bild", "eines", "schon", "zumindest", "zuk\u00fcnftig", "beabsichtigten", "missionswerks", "ebenso", "ist", "aber", "auch", "reine", "beutelust", "als", "motiv", "denkbar", "der", "fr\u00e4nkische", "vorsto\u00df", "der", "wohl", "auch", "spannungen", "zwischen", "einigen", "fr\u00e4nkischen", "gro\u00dfen", "und", "dem", "k\u00f6nig", "abbauen", "sollte", "war", "jedenfalls", "vorerst", "erfolgreich", "verlaufen", "doch", "war", "dies", "nur", "ein", "scheinbarer", "sieg", "zumal", "die", "dezentrale", "stammesorganisation", "der", "sachsen", "den", "franken", "die", "kontrolle", "erheblich", "erschwerte", "die", "sachsen", "nutzten", "die", "abwesenheit", "des", "k\u00f6nigs", "der", "sich", "in", "italien", "aufhielt", "und", "verheerten", "fr\u00e4nkisches", "gebiet", "im", "heutigen", "hessen", "wobei", "mehrere", "christliche", "kirchen", "und", "kl\u00f6ster", "\u00fcberfallen", "wurden", "karl", "drang", "mit", "einem", "gro\u00dfen", "heer", "in", "sachsen", "ein", "und", "erzwang", "die", "unterwerfung", "der", "engern", "unter", "bruno", "und", "der", "ostfalen", "unter", "hassiohessi", "auch", "die", "westfalen", "wurden", "geschlagen", "der", "k\u00f6nig", "ging", "w\u00e4hrend", "dieses", "feldzugs", "offenbar", "mit", "gro\u00dfer", "brutalit\u00e4t", "vor", "die", "hofnahen", "reichsannalen", "berichten", "zum", "jahr", "von", "drei", "blutb\u00e4dern", "die", "karl", "anrichten", "lie\u00df", "und", "den", "nordhumbrischen", "annalen", "zufolge", "w\u00fctete", "er", "unter", "seinen", "feinden", "karls", "reaktion", "auf", "den", "vertragsbruch", "durch", "die", "sachsen", "war", "die", "losung", "dass", "es", "nur", "noch", "taufe", "oder", "tod", "f\u00fcr", "die", "sachsen", "geben", "k\u00f6nne", "sp\u00e4testens", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "betrachtete", "karl", "die", "sachsenfeldz\u00fcge", "auch", "als", "missionierungswerk", "denn", "in", "der", "\u00fcberarbeiteten", "fassung", "der", "reichsannalen", "den", "sogenannten", "einhardsannalen", "ist", "vermerkt", "dass", "der", "krieg", "gegen", "die", "sachsen", "so", "lange", "andauern", "werde", "bis", "sie", "sich", "dem", "christlichen", "glauben", "unterworfen", "h\u00e4tten", "oder", "ausgerottet", "seien", "kam", "es", "zu", "einem", "erneuten", "sachsenaufstand", "der", "ebenfalls", "niedergeschlagen", "wurde", "die", "eresburg", "wurde", "wiedererrichtet", "und", "die", "sachsen", "mussten", "geiseln", "stellen", "karl", "lie\u00df", "in", "sachsen", "weitere", "st\u00fctzpunkte", "anlegen", "darunter", "die", "sogenannte", "karlsburg", "civitas", "karoli", "die", "aber", "sp\u00e4ter", "zerst\u00f6rt", "und", "dann", "als", "pfalz", "paderborn", "neu", "aufgebaut", "wurde", "in", "der", "folgezeit", "wurden", "kirchen", "und", "kl\u00f6ster", "gegr\u00fcndet", "um", "die", "missionierung", "sachsens", "zu", "forcieren", "und", "die", "fr\u00e4nkische", "herrschaft", "zu", "festigen", "schien", "die", "lage", "in", "sachsen", "so", "weit", "unter", "kontrolle", "zu", "sein", "dass", "der", "k\u00f6nig", "in", "paderborn", "eine", "reichsversammlung", "abhalten", "konnte", "dies", "war", "eine", "spektakul\u00e4re", "demonstration", "der", "fr\u00e4nkischen", "herrschaft", "die", "erste", "reichsversammlung", "au\u00dferhalb", "des", "fr\u00e4nkischen", "kernlands", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "w\u00e4hnten", "sich", "die", "franken", "offenbar", "als", "vollst\u00e4ndige", "sieger", "noch", "im", "selben", "jahr", "kam", "es", "wiederholt", "zu", "massentaufen", "die", "entgegen", "dem", "kirchenrecht", "teils", "unter", "zwang", "stattfanden", "hinzu", "kamen", "fr\u00e4nkische", "abgabenforderungen", "die", "f\u00fcr", "die", "sachsen", "eine", "zus\u00e4tzliche", "belastung", "durch", "die", "fr\u00e4nkische", "fremdherrschaft", "darstellten", "erscheint", "das", "erste", "mal", "der", "sachse", "widukind", "als", "ein", "neuer", "anf\u00fchrer", "der", "aufst\u00e4ndischen", "die", "sich", "weiterhin", "gegen", "die", "fr\u00e4nkische", "herrschaft", "stellten", "beteiligt", "waren", "in", "erster", "linie", "nicht", "adelige", "sondern", "freie", "und", "halbfreie", "w\u00e4hrend", "teile", "des", "s\u00e4chsischen", "adels", "sich", "mit", "den", "eroberern", "arrangierten", "der", "zeitpunkt", "f\u00fcr", "eine", "abermalige", "erhebung", "schien", "g\u00fcnstig", "denn", "karl", "hatte", "im", "selben", "jahr", "in", "spanien", "eine", "herbe", "niederlage", "erlitten", "den", "s\u00e4chsischen", "widerstand", "betrachtete", "karl", "jetzt", "auch", "als", "abkehr", "vom", "christlichen", "glauben", "die", "daran", "beteiligten", "sachsen", "waren", "f\u00fcr", "ihn", "hochverr\u00e4ter", "umso", "h\u00e4rter", "reagierte", "er", "bereits", "zog", "er", "truppen", "zusammen", "im", "sommer", "besiegte", "er", "die", "sachsen", "bei", "bocholt", "in", "einer", "der", "seltenen", "offenen", "schlachten", "dieses", "konflikts", "karl", "drang", "in", "sachsen", "weiter", "vor", "und", "empfing", "wieder", "die", "unterwerfung", "mehrerer", "aufst\u00e4ndischer", "die", "wieder", "geiseln", "stellen", "mussten", "und", "hielt", "karl", "erneut", "reichsversammlungen", "in", "sachsen", "ab", "der", "s\u00e4chsische", "widerstand", "schien", "gebrochen", "zu", "sein", "s\u00e4chsische", "adelige", "wurden", "in", "die", "fr\u00e4nkische", "herrschaft", "eingebunden", "und", "belohnt", "und", "es", "sollte", "sogar", "ein", "fr\u00e4nkischs\u00e4chsisches", "truppenaufgebot", "gegen", "die", "slawen", "zum", "einsatz", "kommen", "da", "erhoben", "sich", "erneut", "gro\u00dfe", "teile", "der", "sachsen", "unter", "f\u00fchrung", "widukinds", "am", "s\u00fcntel", "im", "weserbergland", "schlugen", "sie", "ein", "fr\u00e4nkisches", "truppenaufgebot", "vernichtend", "was", "in", "der", "originalfassung", "der", "reichsannalen", "verschwiegen", "aber", "in", "den", "einhardsannalen", "einger\u00e4umt", "wird", "karl", "marschierte", "eiligst", "an", "die", "weser", "um", "den", "aufstand", "zu", "erstickenein", "teil", "der", "rebellen", "unterwarf", "sich", "erneut", "aber", "bei", "verden", "an", "der", "aller", "kam", "es", "noch", "zum", "sogenannten", "blutgericht", "von", "verden", "den", "reichsannalen", "zufolge", "wurden", "sachsen", "auf", "befehl", "karls", "get\u00f6tet", "in", "der", "forschung", "findet", "dieser", "vorgang", "bis", "heute", "viel", "beachtung", "die", "zahl", "mag", "deutlich", "\u00fcbertrieben", "sein", "unbestreitbar", "ist", "jedoch", "dass", "karl", "in", "verden", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "brutale", "ma\u00dfnahme", "ergriff", "die", "viel", "zur", "verdunkelung", "seines", "bildes", "bei", "der", "nachwelt", "beigetragen", "hat", "auch", "wenn", "die", "anzahl", "der", "get\u00f6teten", "sachsen", "deutlich", "niedriger", "sein", "mag", "da", "eine", "\u00e4hnliche", "aktion", "sp\u00e4ter", "nicht", "mehr", "stattfand", "wird", "das", "blutgericht", "vor", "allem", "der", "abschreckung", "gedient", "haben", "im", "selben", "jahr", "wurde", "die", "fr\u00e4nkische", "grafschaftsverfassung", "siehe", "unten", "in", "sachsen", "eingef\u00fchrt", "es", "wurden", "wieder", "geiseln", "gestellt", "und", "sachsen", "deportiert", "ebenso", "wurde", "die", "sogenannte", "capitulatio", "de", "partibus", "saxoniae", "erlassen", "die", "f\u00fcr", "abweichungen", "vom", "christlichen", "glauben", "\u00fcbergriffe", "auf", "christliche", "w\u00fcrdentr\u00e4ger", "oder", "einrichtungen", "sowie", "f\u00fcr", "pagane", "kulthandlungen", "harte", "strafen", "oftmals", "die", "todesstrafe", "vorschrieb", "besiegten", "die", "franken", "in", "zwei", "gefechten", "die", "sachsen", "ende", "zog", "karl", "im", "winter", "wieder", "nach", "sachsen", "um", "seine", "herrschaft", "abzusichern", "im", "folgenden", "jahr", "wurden", "weitere", "feldz\u00fcge", "durchgef\u00fchrt", "der", "s\u00e4chsische", "widerstand", "war", "nun", "brutal", "gebrochen", "worden", "und", "karl", "bot", "widukind", "gespr\u00e4che", "an", "widukind", "stimmte", "zu", "und", "unterwarf", "sich", "dem", "frankenk\u00f6nig", "er", "lie\u00df", "sich", "sogar", "zu", "weihnachten", "des", "jahres", "in", "der", "pfalz", "attigny", "taufen", "wobei", "karl", "als", "sein", "taufpate", "fungierte", "der", "s\u00e4chsische", "widerstand", "flackerte", "die", "folgenden", "jahre", "zwar", "noch", "teilweise", "auf", "erreichte", "aber", "nicht", "mehr", "das", "ausma\u00df", "der", "ersten", "phase", "der", "sachsenkriege", "kam", "es", "erneut", "zu", "unruhen", "und", "zwischen", "und", "mussten", "regelm\u00e4\u00dfig", "fr\u00e4nkische", "heeresaufgebote", "ausr\u00fccken", "doch", "fanden", "diese", "k\u00e4mpfe", "vor", "allem", "im", "nord\u00f6stlichen", "sachsen", "im", "elberaum", "stattdie", "franken", "konsolidierten", "ihre", "herrschaft", "in", "sachsen", "christianisierung", "und", "kirchenorganisation", "wurden", "vorangetrieben", "und", "es", "wurden", "mehrere", "deportationen", "durchgef\u00fchrt", "die", "fr\u00e4nkische", "herrschaft", "war", "nun", "weitgehend", "abgesichert", "der", "von", "alkuin", "kritisierte", "herrschaftliche", "terror", "der", "offenbar", "zielgerichtet", "betrieben", "worden", "war", "konnte", "daher", "abgemildert", "werden", "wurde", "die", "capitulatio", "de", "partibus", "saxoniae", "durch", "eine", "mildere", "verordnung", "ersetzt", "wurde", "mit", "der", "lex", "saxonum", "geschriebenes", "recht", "f\u00fcr", "die", "sachsen", "erlassen", "das", "auch", "elemente", "ihres", "stammesrechts", "aufnahm", "und", "kam", "es", "zu", "weiteren", "fr\u00e4nkischen", "feldz\u00fcgen", "im", "n\u00f6rdlichen", "elberaum", "s\u00e4chsische", "einwohner", "wurden", "von", "dort", "ins", "\u00f6stliche", "frankenreich", "deportiert", "statt", "ihrer", "wurden", "im", "elberaum", "franken", "angesiedelt", "die", "sachsenkriege", "waren", "nun", "endg\u00fcltig", "beendet", "sachsen", "blieb", "christlich", "und", "wurde", "nicht", "zuletzt", "durch", "die", "einbeziehung", "der", "lokalen", "eliten", "in", "das", "karolingerreich", "integriert", "spanien", "w\u00e4hrend", "karls", "fr\u00fche", "expansionspolitik", "zwar", "wie", "in", "sachsen", "hart", "erk\u00e4mpft", "aber", "insgesamt", "betrachtet", "\u00fcberaus", "erfolgreich", "war", "war", "ein", "krisenjahr", "seiner", "herrschaftszeit", "bei", "der", "reichsversammlung", "von", "paderborn", "im", "jahr", "erschienen", "unerwartet", "hochrangige", "gesandte", "aus", "der", "arabisch", "beherrschten", "iberischen", "halbinsel", "alandalus", "der", "umayyade", "abd", "arrahman", "i", "der", "dem", "umsturz", "durch", "die", "abbasiden", "entkommen", "und", "nach", "spanien", "gefl\u00fcchtet", "war", "hatte", "dort", "eine", "vom", "neuen", "kalifen", "in", "bagdad", "unabh\u00e4ngige", "herrschaft", "etabliert", "das", "emirat", "von", "c\u00f3rdoba", "in", "diesem", "reich", "gab", "es", "starke", "spannungen", "zwischen", "arabern", "und", "berbern", "zur", "opposition", "geh\u00f6rte", "unter", "anderem", "der", "arabische", "wl", "suleiman", "alarabi", "er", "bat", "zusammen", "mit", "zwei", "weiteren", "gesandten", "in", "paderborn", "karl", "um", "beistand", "gegen", "abd", "arrahman", "als", "gegenleistung", "unterwarfen", "sich", "die", "drei", "arabischen", "gro\u00dfen", "dem", "frankenk\u00f6nig", "karl", "bot", "dies", "anlass", "f\u00fcr", "eine", "weitere", "expansion", "zumal", "die", "franken", "fr\u00fcher", "bereits", "mehrfach", "in", "k\u00e4mpfe", "mit", "arabischen", "truppen", "verwickelt", "gewesen", "waren", "bereits", "scheint", "ein", "arabischer", "statthalter", "k\u00f6nig", "pippin", "seine", "unterwerfung", "angeboten", "zu", "haben", "bereits", "im", "folgenden", "jahr", "unternahm", "karl", "einen", "feldzug", "nach", "nordspanien", "als", "begr\u00fcndung", "dienten", "ihm", "arabische", "\u00fcberf\u00e4lle", "so", "zumindest", "formulierte", "er", "es", "in", "einem", "brief", "an", "den", "papst", "au\u00dferdem", "konnte", "er", "als", "sch\u00fctzer", "der", "spanischen", "christen", "auftreten", "das", "heer", "teilte", "er", "in", "zwei", "abteilungen", "eine", "stie\u00df", "zun\u00e4chst", "auf", "pamplona", "vor", "die", "andere", "auf", "saragossa", "der", "christliche", "k\u00f6nig", "von", "asturien", "betrachtete", "karls", "feldzug", "eher", "argw\u00f6hnisch", "vielleicht", "verst\u00e4ndigte", "er", "sich", "sogar", "mit", "dem", "emir", "von", "c\u00f3rdoba", "pamplona", "die", "hauptstadt", "der", "christlichen", "basken", "wurde", "erobert", "doch", "der", "vorsto\u00df", "auf", "saragossa", "wo", "sich", "das", "fr\u00e4nkische", "heer", "wieder", "vereinigte", "blieb", "erfolglos", "die", "quellenlage", "f\u00fcr", "den", "spanienfeldzug", "ist", "\u00e4u\u00dferst", "schlecht", "doch", "erwies", "sich", "abd", "arrahmans", "machtstellung", "offenbar", "als", "gefestigt", "und", "die", "gegen", "ihn", "gerichtete", "opposition", "als", "nicht", "ausreichend", "stark", "alarabi", "stellte", "zwar", "geiseln", "und", "barcelona", "sowie", "andere", "st\u00e4dte", "wurden", "karls", "herrschaft", "unterstellt", "doch", "scheint", "es", "sich", "hierbei", "um", "rein", "formale", "unterwerfungen", "gehandelt", "zu", "haben", "die", "folgenlos", "blieben", "und", "den", "franken", "keinen", "gewinn", "einbrachten", "offensichtlich", "hatte", "karl", "nur", "unzureichende", "vorstellungen", "von", "den", "verh\u00e4ltnissen", "in", "spanien", "er", "hat", "sich", "hinsichtlich", "der", "erfolgsaussichten", "verkalkuliert", "als", "er", "die", "nachricht", "von", "dem", "erneuten", "aufstand", "in", "sachsen", "erhielt", "brach", "er", "den", "ohnehin", "gescheiterten", "feldzug", "ab", "und", "trat", "den", "r\u00fcckzug", "anauf", "dem", "r\u00fcckzug", "lie\u00df", "karl", "noch", "die", "mauern", "von", "pamplona", "zerst\u00f6ren", "doch", "die", "basken", "r\u00e4chten", "sich", "f\u00fcr", "sein", "hartes", "vorgehen", "im", "august", "lauerten", "sie", "dem", "fr\u00e4nkischen", "heer", "auf", "und", "f\u00fcgten", "der", "nachhut", "in", "der", "schlacht", "von", "roncesvalles", "wohl", "recht", "erhebliche", "verluste", "zu", "die", "reichsannalen", "verschweigen", "die", "niederlage", "karls", "doch", "in", "der", "\u00fcberarbeiteten", "fassung", "den", "einhardsannalen", "wird", "sie", "erw\u00e4hnt", "neben", "anderen", "fr\u00e4nkischen", "adligen", "fiel", "auch", "hruotland", "graf", "der", "bretonischen", "mark", "sein", "tod", "diente", "als", "stoff", "f\u00fcr", "das", "im", "jahrhundert", "aufgezeichnete", "sehr", "popul\u00e4re", "rolandslied", "die", "in", "prokarolingischen", "quellen", "besch\u00f6nigten", "ereignisse", "des", "spanienfeldzugs", "werden", "in", "der", "forschung", "als", "vollst\u00e4ndiger", "misserfolg", "bewertet", "dennoch", "sollte", "karl", "sp\u00e4ter", "erneut", "in", "nordspanien", "aktiv", "werden", "diesmal", "mit", "mehr", "erfolg", "kam", "es", "zu", "arabischen", "einf\u00e4llen", "ins", "frankenreich", "woraufhin", "die", "franken", "feldz\u00fcge", "nach", "nordspanien", "unternahmen", "mehrere", "befestigte", "st\u00e4dte", "konnten", "eingenommen", "werden", "darunter", "barcelona", "und", "pamplona", "im", "eroberten", "gebiet", "wurden", "christen", "angesiedelt", "die", "franken", "hatten", "damit", "eine", "strategisch", "wichtige", "pufferzone", "errichtet", "die", "aber", "erst", "nach", "karls", "tod", "als", "regul\u00e4re", "grenzgrafschaft", "die", "spanische", "mark", "eingerichtet", "wurde", "awarenkrieg", "im", "s\u00fcdosten", "grenzte", "das", "frankenreich", "an", "das", "awarenreich", "die", "awaren", "waren", "reiternomaden", "aus", "dem", "asiatischen", "steppenraum", "die", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "im", "blickfeld", "der", "byzantiner", "aufgetaucht", "waren", "und", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "ein", "m\u00e4chtiges", "reich", "im", "balkanraum", "etabliert", "hatten", "f\u00fcr", "das", "jahr", "ist", "eine", "awarische", "gesandtschaft", "an", "karl", "belegt", "obwohl", "das", "awarenreich", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "seinen", "zenit", "l\u00e4ngst", "\u00fcberschritten", "hatte", "unternahmen", "die", "awaren", "im", "jahr", "einf\u00e4lle", "in", "das", "frankenreich", "so", "nach", "oberitalien", "und", "bayern", "diese", "vorst\u00f6\u00dfe", "waren", "vielleicht", "durch", "hilfegesuche", "oppositioneller", "kreise", "im", "frankenreich", "ausgel\u00f6st", "worden", "oder", "entsprangen", "der", "bef\u00fcrchtung", "der", "awaren", "dass", "sie", "das", "n\u00e4chste", "opfer", "von", "karls", "expansionspolitik", "sein", "w\u00fcrden", "der", "awarische", "vorsto\u00df", "scheiterte", "jedenfalls", "und", "bei", "den", "folgenden", "verhandlungen", "in", "worms", "konnte", "keine", "einigung", "erzielt", "werden", "ob", "nun", "karl", "die", "grenze", "im", "s\u00fcdosten", "stabilisieren", "wollte", "oder", "schlicht", "auf", "eroberung", "aus", "war", "begann", "jedenfalls", "eine", "gro\u00dfangelegte", "fr\u00e4nkische", "invasion", "des", "awarenreichs", "einhard", "beschreibt", "den", "folgenden", "krieg", "als", "den", "gr\u00f6\u00dften", "karls", "neben", "den", "sachsenkriegen", "der", "awarenkrieg", "war", "auch", "deshalb", "von", "gro\u00dfer", "symbolischer", "bedeutung", "weil", "er", "gegen", "heiden", "gef\u00fchrt", "wurde", "und", "sich", "karl", "so", "ganz", "als", "christlicher", "herrscher", "stilisieren", "konnte", "beim", "feldzug", "von", "wichen", "die", "awaren", "den", "franken", "aus", "die", "zur", "versorgung", "des", "heeres", "eine", "gro\u00dfe", "flussflotte", "auf", "der", "donau", "einsetzten", "in", "den", "folgenden", "jahren", "plante", "karl", "einen", "weiteren", "feldzug", "in", "diesem", "zusammenhang", "wurde", "auch", "ein", "kanalbau", "fossa", "carolina", "vorangetrieben", "zun\u00e4chst", "verhinderten", "jedoch", "erneute", "sachsenaufst\u00e4nde", "das", "vorhaben", "kam", "es", "im", "awarenreich", "zu", "internen", "machtk\u00e4mpfen", "die", "den", "tod", "des", "regierenden", "khagans", "zur", "folge", "hatten", "v\u00f6llig", "unerwartet", "erschien", "eine", "delegation", "einer", "awarischen", "gruppe", "an", "der", "elbe", "und", "bot", "karl", "die", "unterwerfung", "ihres", "anf\u00fchrers", "des", "tudun", "an", "dieser", "akzeptierte", "karl", "als", "oberherrn", "und", "lie\u00df", "sich", "im", "folgenden", "jahr", "sogar", "taufen", "marschierte", "ein", "fr\u00e4nkisches", "heer", "erneut", "ins", "awarenreich", "ein", "und", "machte", "reiche", "beute", "sogenannter", "awarenschatz", "der", "neue", "khagan", "unterwarf", "sich", "den", "franken", "die", "macht", "der", "awaren", "war", "damit", "gebrochen", "und", "ihr", "reich", "zerfiel", "zusehends", "kam", "es", "zu", "einem", "aufstand", "gegen", "die", "fr\u00e4nkische", "oberherrschaft", "der", "aber", "wirkungslos", "blieb", "zumal", "die", "franken", "in", "die", "inneren", "strukturen", "des", "awarenreichs", "nicht", "eingriffen", "christianisierung", "und", "neubesiedlung", "wurden", "im", "grenzraum", "jedoch", "vorangetrieben", "zum", "jahr", "werden", "noch", "einmal", "awarische", "gesandte", "in", "den", "quellen", "erw\u00e4hnt", "das", "awarenreich", "selbst", "befand", "sich", "jedoch", "in", "einem", "endg\u00fcltigen", "aufl\u00f6sungsprozess", "die", "franken", "zogen", "den", "grenzraum", "nun", "direkt", "in", "das", "reich", "ein", "und", "organisierten", "eine", "grenzmark", "diesmal", "zur", "abwehr", "der", "bulgaren", "die", "im", "balkanraum", "ein", "neues", "reich", "errichtet", "hatten", "das", "ende", "der", "selbst\u00e4ndigkeit", "bayerns", "nachdem", "karl", "ende", "den", "reichsteil", "seines", "bruders", "karlmann", "\u00fcbernommen", "hatte", "und", "erfolgreich", "in", "italien", "interveniert", "hatte", "blieb", "nur", "eine", "leerstelle", "im", "karolingischen", "reichsverband", "bayern", "wo", "tassilo", "iii", "ein", "neffe", "k\u00f6nig", "pippins", "als", "herzog", "regierte", "tassilo", "hatte", "pippin", "gefolgschaft", "geleistet", "und", "sich", "an", "einem", "feldzug", "gegen", "die", "langobarden", "beteiligt", "anschlie\u00dfend", "\u00fcbernahm", "er", "jedoch", "seit", "die", "eigenst\u00e4ndige", "herrschaftsgewalt", "im", "herzogtum", "bayern", "\u00fcber", "die", "folgenden", "jahre", "l\u00e4sst", "sich", "kaum", "etwas", "genaueres", "sagen", "die", "aufzeichnungen", "der", "karolingischen", "reichsannalen", "\u00fcber", "tassilo", "wurden", "r\u00fcckblickend", "erstellt", "und", "sollten", "vor", "allem", "sein", "verhalten", "in", "einem", "ung\u00fcnstigen", "licht", "erscheinen", "lassen", "dort", "wird", "berichtet", "der", "herzog", "habe", "k\u00f6nig", "pippin", "einen", "vasalleneid", "geleistet", "und", "diesen", "gebrochen", "indem", "er", "w\u00e4hrend", "eines", "feldzugs", "in", "aquitanien", "fahnenflucht", "althochdeutsch", "harisliz", "begangen", "habe", "in", "der", "modernen", "forschung", "wird", "dieser", "darstellung", "besonders", "aufgrund", "des", "nachfolgenden", "prozesses", "und", "der", "politischen", "hintergr\u00fcnde", "in", "der", "regel", "kein", "glauben", "geschenkt", "wenn", "sie", "zutr\u00e4fe", "w\u00e4re", "der", "bayernherzog", "zeitnah", "zur", "verantwortung", "gezogen", "worden", "denn", "auf", "ein", "solches", "verhalten", "stand", "die", "todesstrafe", "tassilo", "stammte", "aus", "der", "alten", "und", "vornehmen", "familie", "der", "agilolfinger", "bayern", "genoss", "schon", "seit", "der", "merowingerzeit", "eine", "sonderrolle", "im", "reich", "als", "herzog", "trat", "tassilo", "selbstbewusst", "auf", "er", "heiratete", "die", "langobardenprinzessin", "liutberga", "und", "unterhielt", "sehr", "gute", "beziehungen", "zum", "papst", "seine", "herrschergewalt", "in", "bayern", "\u00fcbte", "er", "umfassend", "aus", "nicht", "zuletzt", "im", "kirchlichen", "bereich", "damals", "entfaltete", "sich", "in", "bayern", "auch", "eine", "rege", "kulturelle", "aktivit\u00e4t", "tassilo", "genoss", "in", "seinem", "herzogtum", "faktisch", "eine", "k\u00f6nigs\u00e4hnliche", "stellung", "und", "urkundete", "sogar", "in", "anlehnung", "an", "die", "karolingische", "k\u00f6nigstitulatur", "karl", "duldete", "jedoch", "keine", "politischen", "konkurrenten", "daher", "lag", "sein", "vorgehen", "gegen", "den", "agilolfinger", "zu", "dem", "er", "sich", "relativ", "sp\u00e4t", "entschloss", "in", "der", "konsequenz", "seiner", "politikim", "jahr", "wurde", "tassilo", "nach", "worms", "vorgeladen", "wo", "er", "sich", "dem", "frankenk\u00f6nig", "unterwerfen", "sollte", "der", "bayernherzog", "erschien", "jedoch", "nicht", "und", "bem\u00fchte", "sich", "um", "p\u00e4pstliche", "vermittlung", "bald", "schon", "musste", "er", "jedoch", "erkennen", "dass", "nicht", "nur", "der", "papst", "ganz", "auf", "die", "linie", "karls", "einschwenkte", "und", "ihn", "zur", "vollst\u00e4ndigen", "unterwerfung", "aufforderte", "sondern", "dass", "er", "nun", "auch", "im", "eigenen", "herzogtum", "\u00fcber", "wenig", "r\u00fcckhalt", "verf\u00fcgte", "als", "karl", "noch", "milit\u00e4risch", "gegen", "tassilo", "vorging", "traten", "mehrere", "bayerische", "gro\u00dfe", "auf", "die", "fr\u00e4nkische", "seite", "\u00fcber", "tassilo", "war", "isoliert", "und", "unterwarf", "sich", "im", "oktober", "karl", "dem", "er", "nun", "auch", "einen", "gefolgschaftseid", "leistete", "gerd", "althoff", "hat", "diesen", "vorgang", "als", "fr\u00fchestes", "vorkommen", "der", "rituellen", "deditio", "unterwerfung", "gedeutet", "dennoch", "blieben", "spannungen", "bestehen", "und", "karl", "sah", "nun", "offenbar", "eine", "g\u00fcnstige", "gelegenheit", "die", "lage", "in", "seinem", "sinn", "zu", "bereinigen", "im", "juni", "wurde", "tassilo", "nach", "ingelheim", "vorgeladen", "und", "dort", "zusammen", "mit", "seiner", "familie", "festgesetzt", "ihm", "wurde", "vorgeworfen", "mit", "den", "awaren", "paktiert", "zu", "haben", "hinzu", "kam", "der", "vorwurf", "der", "fahnenflucht", "profr\u00e4nkische", "bayerische", "adelige", "sagten", "gegen", "den", "herzog", "aus", "der", "zum", "tode", "verurteilt", "wurde", "karl", "wandelte", "das", "urteil", "in", "lebenslange", "klosterhaft", "um", "wurde", "tassilo", "kurzzeitig", "aus", "der", "klosterhaft", "entlassen", "um", "auf", "der", "synode", "von", "frankfurt", "noch", "einmal", "\u00f6ffentlich", "reue", "zu", "bekunden", "und", "auf", "seine", "anspr\u00fcche", "urkundlich", "zu", "verzichtenin", "der", "modernen", "forschung", "besteht", "kein", "zweifel", "daran", "dass", "die", "gegen", "tassilo", "erhobenen", "vorw\u00fcrfe", "fingiert", "waren", "und", "in", "ingelheim", "ein", "politischer", "scheinprozess", "stattfand", "karl", "hatte", "sich", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "entschlossen", "die", "unliebsame", "sonderstellung", "des", "m\u00e4chtigen", "bayernherzogs", "zu", "beenden", "eine", "k\u00f6nigs\u00e4hnliche", "nebenherrschaft", "innerhalb", "seines", "machtbereichs", "wollte", "er", "nicht", "tolerieren", "tassilos", "herrschaft", "brach", "schnell", "zusammen", "da", "er", "in", "seinem", "herzogtum", "gegner", "hatte", "die", "sich", "von", "einer", "zusammenarbeit", "mit", "karl", "mehr", "versprachen", "die", "offizielle", "sichtweise", "des", "karolingischen", "k\u00f6nigshofs", "wird", "vor", "allem", "in", "der", "schilderung", "der", "reichsannalen", "sichtbar", "in", "denen", "eine", "leicht", "nachvollziehbare", "beweiskette", "der", "angeblichen", "vergehen", "tassilos", "aufgef\u00fchrt", "und", "der", "herzog", "als", "untreuer", "gefolgsmann", "dargestellt", "wurde", "bayern", "behielt", "in", "der", "folgezeit", "dennoch", "eine", "gewisse", "sonderstellung", "kirchlich", "blieb", "es", "eine", "einheit", "und", "auch", "in", "der", "verwaltung", "wurde", "nicht", "die", "grafschaftsverfassung", "eingef\u00fchrt", "sondern", "die", "regierung", "einem", "k\u00f6niglichen", "pr\u00e4fekten", "\u00fcbergeben", "politisch", "wurde", "es", "nun", "aber", "endg\u00fcltig", "teil", "des", "reiches", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "seit", "war", "leo", "iii", "papst", "in", "rom", "das", "papsttum", "war", "in", "dieser", "zeit", "unter", "den", "einfluss", "des", "in", "diverse", "fraktionen", "aufgesplitterten", "r\u00f6mischen", "stadtadels", "geraten", "der", "bei", "der", "papstwahl", "ausschlaggebend", "war", "leo", "wurde", "unter", "anderem", "ein", "unw\u00fcrdiger", "lebenswandel", "vorgeworfen", "vor", "allem", "aber", "verf\u00fcgte", "er", "beim", "stadtr\u00f6mischen", "adel", "\u00fcber", "keinerlei", "politischen", "r\u00fcckhalt", "seine", "lage", "wurde", "immer", "prek\u00e4rer", "ende", "april", "spitzte", "sich", "die", "konfrontation", "zwischen", "dem", "papst", "und", "dem", "adel", "so", "zu", "dass", "auf", "leo", "ein", "attentatsversuch", "unternommen", "wurde", "hinter", "dem", "vertraute", "des", "vorherigen", "papstes", "hadrian", "i", "standen", "leo", "\u00fcberlebte", "und", "fl\u00fcchtete", "zu", "karl", "nach", "paderborn", "diese", "vorg\u00e4nge", "schildert", "das", "paderborner", "eposkarl", "leistete", "leo", "milit\u00e4rische", "unterst\u00fctzung", "und", "lie\u00df", "ihn", "ende", "nach", "rom", "zur\u00fcckf\u00fchren", "im", "sp\u00e4tsommer", "des", "jahres", "begab", "sich", "karl", "selbst", "nach", "italien", "ende", "november", "erschien", "er", "in", "rom", "dort", "kam", "es", "am", "weihnachtstag", "dem", "dezember", "in", "altst", "peter", "zur", "kaiserkr\u00f6nung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "durch", "den", "papst", "damit", "wurde", "eine", "\u00e4u\u00dferst", "wirkungsm\u00e4chtige", "entwicklung", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "weitere", "mittelalter", "in", "gang", "gesetzt", "die", "\u00fcbertragung", "der", "r\u00f6mischen", "herrschaft", "auf", "die", "franken", "translatio", "imperii", "das", "r\u00f6mische", "kaisertum", "im", "westen", "wo", "der", "letzte", "kaiser", "in", "italien", "abgesetzt", "worden", "war", "wurde", "durch", "die", "kr\u00f6nung", "karls", "erneuert", "in", "diesem", "zusammenhang", "spielten", "heilsgeschichtliche", "aspekte", "eine", "wichtige", "rolle", "das", "r\u00f6mische", "imperium", "galt", "als", "das", "letzte", "weltreich", "der", "geschichte", "vierreichelehre", "nun", "existierte", "ein", "neues", "r\u00f6misches", "kaisertum", "das", "an", "den", "herrschaftsanspruch", "der", "antiken", "r\u00f6mischen", "kaiser", "ankn\u00fcpfte", "und", "in", "der", "folgezeit", "erst", "von", "den", "karolingern", "dann", "seit", "den", "liudolfingern", "ottonen", "von", "den", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nigen", "beansprucht", "wurde", "ohne", "die", "tragweite", "absch\u00e4tzen", "zu", "k\u00f6nnen", "legte", "karl", "somit", "auch", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "das", "r\u00f6mischdeutsche", "kaisertum", "dies", "sind", "die", "sicheren", "fakten", "doch", "sind", "wesentliche", "details", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "unklar", "\u00fcber", "den", "vorgang", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "liegen", "insgesamt", "vier", "berichte", "vor", "in", "den", "lorscher", "annalen", "im", "liber", "pontificalis", "den", "reichsannalen", "und", "bei", "einhard", "im", "kern", "wird", "dort", "die", "schutzfunktion", "karls", "gegen\u00fcber", "der", "kirche", "und", "dem", "papst", "gelobt", "das", "volk", "sei", "begeistert", "gewesen", "und", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "eher", "als", "spontane", "handlung", "erfolgt", "einhard", "behauptet", "sogar", "dass", "karl", "die", "kirche", "nicht", "betreten", "h\u00e4tte", "wenn", "er", "von", "leos", "vorhaben", "gewusst", "h\u00e4ttediese", "schilderungen", "werden", "in", "der", "modernen", "forschung", "jedoch", "als", "unzutreffend", "betrachtet", "es", "gilt", "als", "ausgeschlossen", "dass", "die", "vorbereitungen", "unbemerkt", "ablaufen", "konnten", "dass", "karl", "am", "weihnachtstag", "der", "kirche", "h\u00e4tte", "fernbleiben", "k\u00f6nnen", "und", "dass", "eine", "von", "ihm", "nicht", "gewollte", "kr\u00f6nung", "durchf\u00fchrbar", "war", "vielmehr", "war", "es", "karl", "selbst", "der", "seit", "einiger", "zeit", "gezielt", "auf", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "und", "die", "erneuerung", "des", "r\u00f6mischen", "kaisertums", "im", "westen", "hingearbeitet", "hatte", "der", "papst", "wirkte", "zwar", "als", "koronator", "befand", "sich", "aber", "in", "einer", "\u00e4u\u00dferst", "schwachen", "position", "und", "war", "ganz", "von", "karls", "unterst\u00fctzung", "abh\u00e4ngig", "als", "kaiser", "\u00fcbernahm", "karl", "denn", "auch", "die", "rolle", "des", "richters", "\u00fcber", "leos", "r\u00f6mische", "gegner", "die", "schaffung", "des", "westlichen", "kaisertums", "wurde", "von", "mehreren", "faktoren", "beg\u00fcnstigt", "im", "osten", "existierte", "weiterhin", "das", "reich", "der", "byzantiner", "die", "sich", "rhom\u00e4er", "r\u00f6mer", "nannten", "und", "auf", "eine", "ununterbrochene", "staatliche", "kontinuit\u00e4t", "zum", "sp\u00e4tantiken", "r\u00f6merreich", "zur\u00fcckblicken", "konnten", "im", "jahr", "herrschte", "dort", "jedoch", "mit", "kaiserin", "irene", "eine", "frau", "was", "man", "im", "westen", "abwertend", "betrachtete", "die", "mit", "zahlreichen", "innenpolitischen", "problemen", "zu", "k\u00e4mpfen", "hatte", "aus", "karolingischer", "perspektive", "wurde", "das", "sogenannte", "kaisertum", "der", "griechen", "eine", "f\u00fcr", "die", "byzantiner", "provozierende", "bezeichnung", "ber\u00fccksichtigt", "aber", "abwertend", "beurteilt", "es", "wurde", "sogar", "eine", "angebliche", "\u00fcbertragung", "des", "kaisertums", "von", "byzanz", "auf", "karl", "konstruiert", "in", "byzanz", "hingegen", "betrachtete", "man", "karl", "schlicht", "als", "usurpator", "und", "hielt", "den", "exklusiven", "anspruch", "auf", "das", "r\u00f6mische", "kaisertum", "aufrecht", "erst", "kam", "es", "zu", "einer", "verst\u00e4ndigung", "hinsichtlich", "des", "zweikaiserproblems", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "des", "jahres", "war", "auch", "heilsgeschichtlich", "bedeutsam", "da", "endzeiterwartungen", "verbreitet", "waren", "die", "mit", "dem", "r\u00f6mischen", "reichsgedanken", "verbunden", "waren", "in", "einer", "zeit", "in", "der", "das", "religi\u00f6se", "ganz", "entscheidend", "das", "denken", "bestimmte", "erhielt", "die", "kaiserkr\u00f6nung", "so", "eine", "eschatologische", "komponente", "ausw\u00e4rtige", "beziehungen", "karl", "unterhielt", "ausw\u00e4rtige", "beziehungen", "die", "von", "england", "bis", "in", "den", "\u00f6stlichen", "mittelmeerraum", "reichten", "einhard", "geht", "auf", "diesen", "aspekt", "in", "seiner", "biographie", "des", "herrschers", "ein", "und", "beschreibt", "knapp", "die", "weitgespannte", "karolingische", "diplomatie", "die", "damaligen", "m\u00f6glichkeiten", "ausw\u00e4rtiger", "politik", "deren", "hauptinstrument", "gesandtschaften", "waren", "d\u00fcrfen", "zwar", "nicht", "\u00fcbersch\u00e4tzt", "werden", "doch", "vermittelten", "die", "kontakte", "dem", "hof", "einblicke", "in", "eine", "wesentlich", "weitere", "weltim", "zusammenhang", "neuerer", "untersuchungen", "wird", "allerdings", "deutlich", "wie", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "gestaltungskraft", "des", "karlsreiches", "immerhin", "das", "m\u00e4chtigste", "herrschaftsgebilde", "im", "lateinischen", "europa", "seit", "dem", "fall", "westroms", "verglichen", "mit", "anderen", "gro\u00dfreichen", "dieser", "zeit", "war", "das", "wird", "schon", "an", "einem", "einfachen", "beispiel", "deutlich", "ordnete", "karl", "den", "bau", "eines", "km", "langen", "kanals", "in", "mittelfranken", "an", "der", "die", "flusssysteme", "rhein", "und", "donau", "verbunden", "h\u00e4tte", "die", "bauarbeiten", "blieben", "jedoch", "bald", "stecken", "so", "dass", "der", "bau", "abgebrochen", "wurde", "waren", "demgegen\u00fcber", "weitaus", "umfangreichere", "bauvorhaben", "in", "byzanz", "wo", "wasserleitungen", "\u00fcber", "eine", "distanz", "von", "mehr", "als", "km", "instand", "gesetzt", "wurden", "und", "im", "kalifat", "runde", "stadt", "bagdad", "an", "deren", "bau", "\u00fcber", "arbeiter", "beteiligt", "waren", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "probleme", "gelungen", "im", "china", "der", "tangdynastie", "wiederum", "war", "ein", "kanal", "von", "rund", "km", "l\u00e4nge", "planm\u00e4\u00dfig", "gebaut", "worden", "all", "diese", "reiche", "hatten", "universale", "herrschaftsanspr\u00fcche", "\u00e4hnlich", "wie", "das", "karolingerreich", "nach", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "karls", "die", "ressourcen", "und", "die", "darauf", "basierenden", "gestaltungsspielr\u00e4ume", "waren", "jedoch", "im", "fall", "karls", "wesentlich", "eingeschr\u00e4nkterdas", "angels\u00e4chsische", "england", "war", "in", "mehrere", "konkurrierende", "reiche", "geteilt", "zu", "denen", "die", "franken", "traditionell", "gute", "beziehungen", "unterhielten", "karl", "stand", "unter", "anderem", "im", "nicht", "immer", "spannungsfreien", "kontakt", "mit", "dem", "m\u00e4chtigen", "k\u00f6nig", "offa", "von", "mercien", "der", "zeitweise", "die", "vorherrschaft", "in", "england", "errang", "der", "sp\u00e4tere", "k\u00f6nig", "egbert", "von", "wessex", "hielt", "sich", "einige", "zeit", "an", "karls", "hof", "auf", "einhard", "zufolge", "haben", "die", "schottischen", "herrscher", "sogar", "karls", "oberherrschaft", "anerkannt", "im", "osten", "und", "nach", "der", "eroberung", "sachsens", "auch", "im", "nordosten", "grenzte", "das", "frankenreich", "an", "das", "gebiet", "der", "slawen", "diese", "bildeten", "keine", "geschlossene", "einheit", "sondern", "waren", "in", "einzelst\u00e4mme", "zersplittert", "das", "um", "entstandene", "werk", "des", "bayerischen", "geographen", "listet", "unter", "anderem", "die", "abodriten", "wilzen", "sorben", "und", "b\u00f6hmen", "auf", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "sind", "slawische", "angriffe", "auf", "fr\u00e4nkisches", "gebiet", "belegt", "so", "etwa", "ein", "sorbischer", "einfall", "im", "jahr", "in", "der", "folgezeit", "kam", "es", "immer", "wieder", "zu", "einzelnen", "fr\u00e4nkischen", "feldz\u00fcgen", "in", "slawisches", "stammesgebiet", "hervorzuheben", "ist", "die", "gr\u00f6\u00dfere", "fr\u00e4nkische", "offensive", "unter", "karls", "befehl", "im", "jahr", "die", "sich", "gegen", "die", "wilzen", "unter", "dragowit", "jenseits", "der", "elbe", "richtete", "wobei", "dragowits", "hauptburg", "belagert", "wurde", "und", "er", "sich", "schlie\u00dflich", "unterwerfen", "musste", "unter", "f\u00fchrung", "des", "kaisersohns", "karls", "des", "j\u00fcngeren", "drangen", "und", "nochmals", "fr\u00e4nkische", "bayerische", "und", "s\u00e4chsische", "heere", "in", "b\u00f6hmen", "ein", "andererseits", "fungierten", "einzelne", "slawische", "st\u00e4mme", "auch", "als", "fr\u00e4nkische", "verb\u00fcndete", "die", "wichtigsten", "waren", "die", "abodriten", "griffen", "die", "wilzen", "im", "b\u00fcndnis", "mit", "den", "d\u00e4nen", "die", "abodriten", "und", "den", "osten", "sachsens", "an", "wurden", "aber", "geschlagen", "auf", "planvolle", "christliche", "missionierung", "in", "den", "slawengebieten", "verzichtete", "karl", "in", "diesem", "bereich", "erstrebte", "er", "keine", "territoriale", "expansion", "sondern", "wollte", "nur", "die", "reichsgrenze", "sichern", "und", "die", "angrenzenden", "herrschaftsr\u00e4ume", "befrieden", "in", "der", "forschung", "wird", "karls", "slawenpolitik", "denn", "auch", "als", "wesentlich", "defensiver", "bewertet", "als", "sein", "vorgehen", "in", "den", "anderen", "grenzr\u00e4umen", "des", "frankenreichs", "zum", "zweck", "der", "grenzsicherung", "wollte", "er", "eine", "formale", "unterwerfung", "der", "slawen", "und", "lockere", "abh\u00e4ngigkeiten", "der", "betreffenden", "stammesgebiete", "erreichen", "\u00e4hnlich", "wie", "es", "r\u00f6mer", "und", "byzantiner", "an", "den", "grenzen", "ihrer", "reiche", "anstrebtenbei", "den", "fr\u00e4nkischen", "kriegsz\u00fcgen", "spielten", "allgemein", "materielle", "motive", "eine", "wichtige", "rolle", "timothy", "reuter", "konnte", "nachweisen", "dass", "beute", "praedae", "aus", "gezielten", "pl\u00fcnderungen", "bei", "kriegsz\u00fcgen", "und", "regelm\u00e4\u00dfige", "tributzahlungen", "tributa", "strukturmerkmale", "des", "karolingerreichs", "waren", "zu", "diesen", "eink\u00fcnften", "z\u00e4hlten", "neben", "materiellen", "besitzt\u00fcmern", "auch", "sklaven", "die", "tribute", "flossen", "direkt", "dem", "k\u00f6nig", "zu", "solche", "einnahmen", "waren", "ein", "wichtiges", "motiv", "f\u00fcr", "milit\u00e4rische", "aktionen", "so", "gegen", "sachsen", "awaren", "und", "sp\u00e4ter", "gegen", "die", "slawen", "die", "karolinger", "verf\u00fcgten", "\u00fcber", "kein", "stehendes", "heer", "ihre", "truppen", "wurden", "vielmehr", "nach", "bedarf", "mobilisiert", "wobei", "die", "gepanzerte", "reiterei", "von", "gro\u00dfer", "bedeutung", "war", "zur", "heeresfolge", "verpflichtet", "war", "jeder", "freie", "im", "frankenreich", "wobei", "die", "sch\u00e4tzungen", "hinsichtlich", "der", "gesamtst\u00e4rke", "weit", "auseinander", "liegen", "die", "aussicht", "auf", "beute", "war", "ein", "wichtiger", "anreiz", "f\u00fcr", "die", "jeweils", "eingesetzten", "truppen", "gleichzeitig", "sicherten", "milit\u00e4rische", "erfolge", "den", "franken", "eine", "hegemoniale", "stellung", "gegen\u00fcber", "schw\u00e4cheren", "nachbarn", "wie", "den", "slawenst\u00e4mmen", "und", "verschafften", "dem", "siegreichen", "k\u00f6nig", "in", "der", "fr\u00e4nkischen", "kriegergesellschaft", "zus\u00e4tzliche", "legitimit\u00e4t", "allerdings", "hat", "k\u00fcrzlich", "bernard", "bachrach", "die", "wirtschaftliche", "bedeutung", "der", "einnahmen", "aus", "pl\u00fcnderungen", "und", "tributzahlungen", "in", "frage", "gestellt", "wurde", "die", "von", "der", "s\u00e4chsischen", "bev\u00f6lkerung", "zwangsweise", "ger\u00e4umte", "region", "n\u00f6rdlich", "der", "elbe", "den", "abodriten", "zugewiesen", "sie", "war", "bald", "darauf", "von", "angriffen", "der", "d\u00e4nen", "betroffen", "die", "den", "reichsannalen", "zufolge", "in", "den", "jahren", "und", "gesandtschaften", "zu", "den", "franken", "entsandt", "hatten", "unter", "gudfred", "unternahmen", "die", "d\u00e4nen", "und", "per", "schiff", "vorst\u00f6\u00dfe", "im", "n\u00f6rdlichen", "grenzraum", "\u00fcberfiel", "eine", "gro\u00dfe", "flotte", "die", "friesische", "k\u00fcste", "die", "franken", "sahen", "sich", "gezwungen", "den", "grenzschutz", "in", "diesem", "gebiet", "wieder", "selbst", "zu", "\u00fcbernehmen", "diesem", "zweck", "diente", "die", "von", "karl", "angeordnete", "errichtung", "der", "burg", "esesfeld", "und", "wurden", "friedensvertr\u00e4ge", "mit", "den", "d\u00e4nen", "geschlossen", "nach", "karls", "tod", "kam", "es", "jedoch", "wiederholt", "zu", "weiteren", "diesmal", "wesentlich", "ernsthafteren", "raubz\u00fcgen", "der", "nordm\u00e4nner", "gegen", "das", "frankenreich", "bereits", "hatten", "nordm\u00e4nner", "d\u00e4nen", "oder", "norweger", "an", "der", "gallischen", "atlantikk\u00fcste", "\u00fcberf\u00e4lle", "durchgef\u00fchrt", "die", "die", "maritime", "unterlegenheit", "der", "franken", "verdeutlichten", "andererseits", "bestanden", "auch", "handelsbeziehungen", "zu", "den", "n\u00f6rdlichen", "nachbarn", "in", "der", "zeit", "nach", "karl", "wurden", "auch", "die", "missionierungsbem\u00fchungen", "vorangetrieben", "zum", "kalifat", "unterhielt", "das", "frankenreich", "seit", "der", "zeit", "k\u00f6nig", "pippins", "lose", "kontakte", "ein", "aspekt", "war", "dabei", "der", "wunsch", "der", "fr\u00e4nkischen", "herrscher", "den", "zugang", "christlicher", "pilger", "zu", "den", "heiligen", "st\u00e4tten", "zu", "sichern", "nahm", "karl", "kontakt", "mit", "hrn", "arraschd", "auf", "dem", "kalifen", "von", "bagdad", "aus", "dem", "geschlecht", "der", "abbasiden", "einhard", "gibt", "den", "namen", "des", "kalifen", "korrekt", "als", "aaron", "wieder", "und", "betont", "er", "beherrsche", "den", "gesamten", "osten", "au\u00dfer", "indien", "der", "sp\u00e4ter", "entstandene", "bericht", "notkers", "zu", "den", "gesandtschaften", "ist", "hingegen", "bereits", "stark", "legendarisch", "ausgeschm\u00fcckt", "hrn", "arraschd", "beherrschte", "tats\u00e4chlich", "ein", "gewaltiges", "gebiet", "das", "sich", "von", "nordafrika", "\u00fcber", "den", "nahen", "osten", "bis", "nach", "zentralasien", "erstreckte", "der", "kalif", "schenkte", "karl", "einen", "asiatischen", "elefanten", "namens", "abul", "abbas", "den", "der", "j\u00fcdische", "fernh\u00e4ndler", "isaak", "ins", "frankenreich", "brachte", "die", "genauen", "hintergr\u00fcnde", "der", "diplomatischen", "mission", "sind", "unbekannt", "doch", "d\u00fcrften", "die", "pilgerfahrten", "und", "der", "schutz", "der", "christen", "im", "kalifat", "gegenstand", "der", "verhandlungen", "gewesen", "sein", "wurde", "eine", "zweite", "fr\u00e4nkische", "gesandtschaft", "nach", "bagdad", "entsandt", "diesmal", "war", "eindeutig", "karls", "neues", "selbstverst\u00e4ndnis", "als", "kaiser", "und", "schutzherr", "der", "christlichen", "heiligt\u00fcmer", "wie", "in", "jerusalem", "entscheidend", "es", "folgte", "eine", "gegengesandtschaft", "aus", "dem", "kalifat", "die", "karl", "reiche", "geschenke", "brachte", "das", "verh\u00e4ltnis", "des", "kaisers", "zum", "kalifen", "war", "gut", "auch", "die", "handelsbeziehungen", "profitierten", "davon", "eventuell", "spielten", "b\u00fcndnis\u00fcberlegungen", "gegen", "byzanz", "eine", "rolle", "nach", "dem", "tod", "des", "kalifen", "verschlechterte", "sich", "jedoch", "die", "lage", "der", "christen", "im", "kalifat", "und", "die", "beziehungen", "zwischen", "beiden", "reichen", "ebbten", "ab", "im", "zuge", "der", "kontakte", "karls", "zu", "den", "weiterhin", "unabh\u00e4ngigen", "langobardischen", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "s\u00fcditaliens", "wurde", "ein", "lockerer", "kontakt", "zu", "den", "muslimischen", "aghlabiden", "im", "heutigen", "tunesien", "aufgenommen", "intensivere", "beziehungen", "unterhielt", "karl", "nach", "spanien", "so", "zu", "muslimischen", "teilherrschern", "was", "zum", "fatalen", "fehlschlag", "des", "spanienfeldzugs", "f\u00fchrte", "und", "zum", "asturischen", "k\u00f6nig", "alfons", "iidie", "beziehungen", "des", "frankenreichs", "zu", "byzanz", "waren", "intensiv", "wenngleich", "das", "verh\u00e4ltnis", "seit", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "karls", "im", "jahr", "mehrere", "jahre", "schwer", "belastet", "war", "denn", "nun", "ergab", "sich", "das", "sogenannte", "zweikaiserproblem", "beide", "seiten", "beanspruchten", "in", "der", "nachfolge", "der", "r\u00f6mischen", "kaiser", "zu", "stehen", "und", "erhoben", "einen", "damit", "verbundenen", "universalen", "geltungsanspruch", "nikephoros", "i", "seit", "byzantinischer", "kaiser", "basileus", "empfand", "die", "kaiserw\u00fcrde", "karls", "als", "anma\u00dfung", "und", "verweigerte", "deren", "anerkennung", "der", "konflikt", "versch\u00e4rfte", "sich", "noch", "als", "karl", "die", "von", "byzanz", "beanspruchten", "regionen", "dalmatien", "und", "venetien", "seinem", "machtbereich", "einverleibte", "es", "kam", "zu", "begrenzten", "kampfhandlungen", "beide", "seiten", "waren", "aber", "im", "grundsatz", "an", "einem", "ausgleich", "interessiert", "karl", "war", "noch", "immer", "an", "den", "grenzen", "gebunden", "w\u00e4hrend", "die", "byzantiner", "im", "westen", "von", "bulgaren", "und", "im", "osten", "vom", "kalifat", "bedroht", "wurden", "bereits", "im", "jahr", "hatte", "karl", "einen", "brief", "nach", "konstantinopel", "gesandt", "doch", "wurde", "nikephoros", "kurz", "darauf", "get\u00f6tet", "im", "frieden", "von", "aachen", "wurde", "ein", "tragf\u00e4higer", "ausgleich", "mit", "dessen", "nachfolger", "michael", "i", "erzielt", "an", "ihn", "schickte", "karl", "einen", "neuen", "brief", "in", "dem", "er", "ihn", "als", "seinen", "ehrw\u00fcrdigen", "bruder", "anredete", "die", "gro\u00dfe", "bedeutung", "der", "kontakte", "zwischen", "dem", "frankenreich", "und", "byzanz", "l\u00e4sst", "sich", "auch", "an", "der", "recht", "hohen", "zahl", "von", "gesandtschaften", "ablesen", "insgesamt", "vier", "fr\u00e4nkische", "und", "acht", "byzantinische", "gesandtschaften", "sind", "in", "karls", "regierungszeit", "belegt", "hof", "und", "herrschaftspraxis", "der", "hof", "war", "das", "zentrum", "des", "herrschaftlichen", "handelns", "die", "fr\u00fchmittelalterlichen", "k\u00f6nige", "waren", "reisek\u00f6nige", "die", "mitsamt", "dem", "hof", "von", "pfalz", "zu", "pfalz", "reisten", "und", "unterwegs", "die", "regierungsgesch\u00e4fte", "regelten", "die", "geldwirtschaft", "spielte", "im", "fr\u00fchmittelalter", "durchaus", "eine", "rolle", "und", "m\u00fcnzen", "wurden", "fast", "kontinuierlich", "gepr\u00e4gt", "auch", "in", "der", "zeit", "karls", "des", "gro\u00dfen", "dennoch", "dominierte", "im", "frankenreich", "die", "naturalwirtschaft", "materielle", "grundlage", "des", "k\u00f6nigtums", "war", "das", "krongut", "karl", "unterhielt", "eine", "vielzahl", "von", "pfalzen", "die", "\u00fcber", "das", "reich", "verstreut", "waren", "zeitweise", "als", "k\u00f6nigliche", "residenzen", "fungierten", "und", "der", "versorgung", "des", "k\u00f6nigshofes", "dienten", "zu", "den", "besuchten", "orten", "z\u00e4hlten", "solche", "die", "bereits", "in", "fr\u00fcherer", "zeit", "von", "fr\u00e4nkischen", "k\u00f6nigen", "favorisiert", "wurden", "doch", "kamen", "unter", "karl", "auch", "neue", "orte", "hinzu", "so", "in", "den", "eroberten", "gebieten", "der", "schwerpunkt", "seiner", "reiserouten", "des", "herrscherlichen", "itinerars", "lag", "im", "nordosten", "vor", "allem", "in", "der", "region", "zwischen", "der", "maas", "und", "dem", "rheinmaingebiet", "die", "anzahl", "der", "jeweiligen", "aufenthalte", "variiert", "stark", "und", "reicht", "von", "einem", "einzigen", "wenngleich", "wichtigen", "aufenthalt", "in", "frankfurt", "am", "main", "bis", "zu", "aufenthalten", "in", "aachen", "aachen", "wurde", "wohl", "aufgrund", "der", "nahen", "waldgebiete", "in", "denen", "der", "k\u00f6nig", "seiner", "jagdleidenschaft", "nachgehen", "konnte", "und", "wegen", "der", "hei\u00dfen", "quellen", "karls", "lieblingsresidenz", "nach", "hielt", "er", "sich", "nur", "noch", "dreimal", "w\u00e4hrend", "des", "winters", "an", "anderen", "orten", "auf", "im", "paderborner", "epos", "unter", "au\u00dferachtlassung", "von", "byzanz", "gar", "als", "roma", "secunda", "als", "zweites", "rom", "und", "in", "einer", "ekloge", "des", "fr\u00e4nkischen", "gelehrten", "moduin", "als", "k\u00fcnftige", "goldene", "wiedergeburt", "roms", "angepriesen", "fungierte", "aachen", "nun", "als", "k\u00f6nigliche", "hauptresidenz", "vor", "ort", "wurden", "umfangreiche", "bauma\u00dfnahmen", "durchgef\u00fchrt", "zu", "denen", "vor", "allem", "die", "errichtung", "der", "pr\u00e4chtigen", "aachener", "k\u00f6nigspfalz", "geh\u00f6rte", "das", "entstandene", "werk", "de", "ordine", "palatii", "des", "erzbischofs", "hinkmar", "von", "reims", "gibt", "einblick", "in", "den", "hofaufbau", "im", "verwaltungsbereich", "am", "hof", "spielte", "die", "hofkapelle", "welcher", "der", "capellanus", "vorstand", "eine", "wichtige", "rolle", "hinzu", "kamen", "der", "kanzler", "und", "die", "notare", "diese", "waren", "alle", "geistliche", "w\u00e4hrend", "der", "pfalzgraf", "weltliche", "angelegenheiten", "regelte", "und", "ebenfalls", "zum", "engsten", "beraterkreis", "des", "k\u00f6nigs", "geh\u00f6rte", "des", "weiteren", "waren", "eine", "gro\u00dfe", "anzahl", "von", "bediensteten", "am", "hof", "t\u00e4tig", "darunter", "der", "k\u00e4mmerer", "der", "mundschenk", "der", "quartiermeister", "der", "seneschall", "und", "weiteres", "hauspersonal", "hausgesinde", "nicht", "zu", "untersch\u00e4tzen", "ist", "die", "bedeutung", "der", "k\u00f6nigin", "die", "dem", "k\u00f6niglichen", "haushalt", "vorstand", "der", "hof", "war", "nicht", "nur", "politischer", "mittelpunkt", "sondern", "auch", "ein", "wichtiges", "kulturelles", "zentrum", "karl", "der", "gro\u00dfe", "selbst", "war", "offenbar", "kulturell", "interessiert", "und", "versammelte", "an", "seinem", "hof", "gezielt", "mehrere", "gelehrte", "aus", "dem", "lateinischsprachigen", "west", "und", "mitteleuropa", "der", "angesehenste", "von", "ihnen", "war", "der", "angelsachse", "alkuin", "gestorben", "alkuin", "war", "zuvor", "leiter", "der", "ber\u00fchmten", "kathedralschule", "in", "york", "gewesen", "er", "besa\u00df", "eine", "umfangreiche", "bibliothek", "und", "genoss", "einen", "herausragenden", "ruf", "er", "begegnete", "karl", "erstmals", "in", "den", "wintermonaten", "und", "folgte", "dem", "ruf", "an", "dessen", "hof", "wo", "er", "nicht", "nur", "als", "ein", "einflussreicher", "berater", "wirkte", "sondern", "auch", "zum", "leiter", "der", "hofschule", "aufstieg", "hinzu", "kam", "eine", "reihe", "anderer", "gebildeter", "wie", "einhard", "dieser", "war", "zun\u00e4chst", "sch\u00fcler", "alkuins", "sp\u00e4ter", "leiter", "der", "hofschule", "vertrauter", "karls", "und", "als", "dessen", "baumeister", "t\u00e4tig", "nach", "dem", "tod", "karls", "verfasste", "er", "seine", "ber\u00fchmte", "biographie", "des", "kaisers", "die", "an", "antiken", "vorbildern", "orientiert", "war", "petrus", "von", "pisa", "war", "ein", "lateinischer", "grammatiker", "der", "ebenfalls", "an", "den", "karlshof", "berufen", "wurde", "und", "karl", "lateinunterricht", "erteilte", "der", "langobardische", "gelehrte", "paulus", "diaconus", "hatte", "in", "italien", "im", "k\u00f6nigsdienst", "gestanden", "und", "war", "an", "den", "hof", "karls", "gekommen", "wo", "er", "vier", "jahre", "blieb", "und", "wirkte", "der", "patriarch", "paulinus", "ii", "von", "aquileia", "verf\u00fcgte", "\u00fcber", "ein", "breit", "gef\u00e4chertes", "wissen", "theodulf", "von", "orl\u00e9ans", "war", "ein", "\u00fcberaus", "belesener", "und", "gebildeter", "westgotischer", "theologe", "und", "dichter", "er", "verfasste", "f\u00fcr", "karl", "die", "libri", "carolini", "aus", "irland", "stammten", "die", "gelehrten", "dungal", "und", "dicuil", "die", "sich", "mit", "naturwissenschaftlichen", "studien", "besch\u00e4ftigten", "karl", "konnte", "sich", "bei", "seinen", "kulturellen", "bestrebungen", "noch", "auf", "weitere", "personen", "in", "seinem", "umfeld", "st\u00fctzen", "darunter", "arn", "von", "salzburg", "angilbert", "die", "mit", "dem", "herrscher", "verwandten", "br\u00fcder", "adalhard", "und", "wala", "sowie", "seine", "schwester", "gisela", "gestorben", "seit", "\u00e4btissin", "von", "chelles", "der", "hof", "und", "die", "hofschule", "gaben", "impulse", "f\u00fcr", "eine", "kulturelle", "erneuerung", "wobei", "auch", "die", "karolingische", "kirche", "als", "zentraler", "kulturtr\u00e4ger", "reformiert", "wurde", "in", "der", "regel", "zweimal", "im", "jahr", "wurden", "hoftage", "als", "versammlungen", "des", "k\u00f6nigs", "und", "der", "gro\u00dfen", "des", "reiches", "einberufen", "um", "anstehende", "politische", "fragen", "zu", "kl\u00e4ren", "oder", "streitigkeiten", "zu", "schlichten", "herrschaft", "war", "im", "fr\u00fchmittelalter", "ganz", "wesentlich", "an", "einzelne", "personen", "gebunden", "es", "existierten", "faktisch", "keine", "staatlichen", "institutionen", "und", "damit", "kein", "abstrakter", "begriff", "wie", "staatlichkeit", "losgel\u00f6st", "von", "diesen", "personalen", "herrschaftsstrukturen", "dennoch", "etablierten", "die", "karolinger", "eine", "f\u00fcr", "die", "zeitgen\u00f6ssischen", "verh\u00e4ltnisse", "relativ", "effektive", "verwaltungsstruktur", "karl", "beseitigte", "die", "letzten", "reste", "der", "\u00e4lteren", "stammesherzogt\u00fcmer", "mit", "tassilo", "iii", "war", "der", "letzte", "herzog", "abgesetzt", "worden", "die", "verwaltung", "im", "reich", "lag", "nun", "wie", "bereits", "teils", "in", "merowingischer", "zeit", "vor", "allem", "in", "den", "h\u00e4nden", "der", "grafen", "diese", "fungierten", "nicht", "nur", "als", "heerf\u00fchrer", "sondern", "im", "rahmen", "der", "sogenannten", "grafschaftsverfassung", "auch", "als", "k\u00f6nigliche", "amtstr\u00e4ger", "bei", "der", "aus\u00fcbung", "der", "regalien", "in", "bestimmten", "bereichen", "waren", "sie", "stellvertreter", "des", "k\u00f6nigs", "mark", "burg", "und", "pfalzgrafen", "besondere", "bedeutung", "erlangten", "die", "markgrafen", "in", "ihrem", "amt", "b\u00fcndelten", "sich", "verschiedene", "kompetenzen", "in", "den", "neuen", "grenzmarken", "wo", "sie", "\u00fcber", "weitreichende", "sonderrechte", "verf\u00fcgten", "die", "\u00fcbertragung", "von", "\u00e4mtern", "und", "g\u00fctern", "an", "ausgesuchte", "adelsfamilien", "sicherte", "deren", "loyalit\u00e4t", "und", "begr\u00fcndete", "eine", "neue", "reichsaristokratie", "die", "an", "der", "k\u00f6nigsherrschaft", "partizipierte", "es", "handelte", "sich", "damit", "in", "der", "zeit", "karls", "noch", "nicht", "um", "vererbbare", "sondern", "verliehene", "\u00e4mter", "das", "karolingerreich", "war", "ein", "vielv\u00f6lkerreich", "\u00fcber", "das", "die", "franken", "nicht", "alleine", "herrschten", "sondern", "in", "das", "auch", "andere", "ethnische", "gruppen", "eingebunden", "waren", "einer", "effektiveren", "herrschaftsdurchdringung", "sollten", "die", "sogenannten", "k\u00f6nigsboten", "missi", "dominici", "dienen", "diese", "wurden", "paarweise", "entsandt", "je", "ein", "weltlicher", "und", "ein", "geistlicher", "bote", "in", "der", "regel", "ein", "graf", "und", "ein", "bischof", "um", "anweisungen", "und", "erlasse", "durchzusetzen", "und", "abgaben", "einzutreiben", "aber", "auch", "zur", "demonstration", "der", "k\u00f6niglichen", "herrschaftspr\u00e4senz", "und", "zur", "kontrolle", "vor", "ort", "sie", "konnten", "in", "einem", "zugeteilten", "bezirk", "wenn", "n\u00f6tig", "die", "unmittelbare", "herrschaftsgewalt", "aus\u00fcben", "und", "urteile", "f\u00e4llen", "es", "waren", "die", "missi", "welche", "den", "treueeid", "abnahmen", "den", "im", "jahr", "alle", "m\u00e4nnlichen", "bewohner", "des", "reiches", "ab", "dem", "alter", "von", "zw\u00f6lf", "jahren", "dem", "k\u00f6nig", "leisten", "mussten", "damit", "war", "karl", "bestrebt", "die", "loyalit\u00e4t", "seiner", "untertanen", "weiter", "zu", "sichern", "der", "eid", "wurde", "erneut", "eingefordertgrundlage", "einer", "effektiven", "verwaltung", "war", "neben", "der", "herrschaftlichen", "infrastruktur", "die", "schriftlichkeit", "die", "anzahl", "ausgestellter", "urkunden", "kann", "als", "indikator", "f\u00fcr", "die", "herrschaftliche", "durchdringung", "des", "reichsgebiets", "dienen", "als", "echt", "angesehene", "urkunden", "karls", "sind", "\u00fcberliefert", "doch", "handelt", "es", "sich", "dabei", "nur", "um", "den", "im", "original", "oder", "abschriftlich", "erhaltenen", "teil", "der", "insgesamt", "weit", "zahlreicheren", "urkunden", "die", "karl", "ausstellte", "einige", "inhalte", "verlorener", "urkunden", "lassen", "sich", "aus", "anderen", "erhaltenen", "quellen", "gewinnen", "deperdita", "die", "fr\u00fchen", "merowingerk\u00f6nige", "hatten", "in", "ihrer", "kanzlei", "zun\u00e4chst", "haupts\u00e4chlich", "schriftkundige", "laien", "besch\u00e4ftigt", "in", "der", "folgezeit", "wurden", "aber", "schreib", "und", "lesekenntnisse", "nur", "noch", "geistlichen", "vermittelt", "die", "schriftkenntnisse", "im", "frankenreich", "waren", "seit", "dem", "jahrhundert", "r\u00fcckl\u00e4ufig", "das", "latein", "verwilderte", "zunehmend", "die", "sogenannte", "bildungsreform", "karls", "diente", "denn", "auch", "nicht", "nur", "einer", "kulturellen", "neubelebung", "sondern", "war", "auch", "ein", "wichtiger", "baustein", "zur", "sicherstellung", "einer", "effizienten", "herrschaftspraxis", "karls", "reformen", "zielten", "auf", "eine", "umfassende", "neuordnung", "im", "kirchlichen", "kulturellen", "und", "herrschaftlichen", "bereich", "ab", "ein", "wichtiges", "instrument", "der", "k\u00f6nigsherrschaft", "war", "die", "gesetzgebung", "von", "der", "karl", "ausgiebig", "gebrauch", "machte", "mit", "den", "sogenannten", "kapitularien", "wurde", "eine", "weitgehend", "einheitliche", "gesetzgebung", "geschaffen", "das", "gerichtswesen", "und", "die", "rechtsprechung", "wurden", "ebenfalls", "reformiert", "eine", "ber\u00fchmte", "quelle", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftsgeschichte", "speziell", "f\u00fcr", "die", "agrarwirtschaft", "und", "den", "gartenbau", "ist", "die", "landg\u00fcterverordnung", "capitulare", "de", "villis", "vel", "curtis", "imperii", "die", "karl", "der", "gro\u00dfe", "als", "detaillierte", "vorschrift", "\u00fcber", "die", "verwaltung", "der", "krong\u00fcter", "erlie\u00df", "damit", "wollte", "er", "offenbar", "eine", "reibungslose", "versorgung", "des", "k\u00f6nigshofs", "sicherstellen", "im", "m\u00e4rz", "erlie\u00df", "karl", "das", "kapitular", "admonitio", "generalis", "es", "war", "ein", "programmatisches", "kapitular", "das", "eine", "allgemeine", "ermahnung", "beinhaltet", "und", "sich", "gegen", "missst\u00e4nde", "in", "der", "kirche", "und", "im", "reich", "richtete", "in", "kapiteln", "wurde", "auf", "die", "kirchliche", "neuordnung", "belebung", "des", "wissens", "und", "bek\u00e4mpfung", "von", "h\u00e4resie", "und", "aberglauben", "eingegangen", "und", "allgemein", "auf", "eine", "bessere", "lebensf\u00fchrung", "der", "untertanen", "hingewirkt", "es", "wurde", "f\u00fcr", "frieden", "und", "eintracht", "geworben", "unerw\u00fcnschte", "faktoren", "wie", "hass", "neid", "und", "zwietracht", "wurden", "verurteilt", "wobei", "sich", "mehrere", "direkte", "anweisungen", "an", "den", "klerus", "und", "nur", "relativ", "wenige", "an", "alle", "untertanen", "richteten", "diese", "ermahnungen", "und", "anordnungen", "waren", "bestandteil", "eines", "umfassenden", "reformprogramms", "das", "die", "bildungsreform", "einschloss", "und", "das", "karl", "zwar", "nicht", "selbst", "erarbeitet", "aber", "ma\u00dfgeblich", "gef\u00f6rdert", "und", "vorangetrieben", "hatte", "das", "gesamte", "leben", "im", "reich", "sollte", "sich", "an", "dem", "programm", "der", "admonitio", "generalis", "orientieren", "die", "durchf\u00fchrung", "wurde", "den", "missi", "\u00fcbertragenkarl", "erzielte", "damit", "allerdings", "keinen", "vollen", "erfolg", "das", "ist", "nicht", "nur", "auf", "die", "unzul\u00e4nglichkeit", "seiner", "herrschaftsmittel", "sondern", "auch", "auf", "begehrlichkeiten", "und", "\u00fcbergriffe", "der", "gro\u00dfen", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "karl", "erkannte", "durchaus", "dass", "die", "bestehenden", "verh\u00e4ltnisse", "seinen", "vorstellungen", "von", "ordnung", "und", "recht", "oft", "faktisch", "grenzen", "setzten", "und", "reagierte", "darauf", "etwa", "indem", "er", "sich", "um", "eine", "neuordnung", "der", "missi", "bem\u00fchte", "in", "seinen", "kapitularien", "betonte", "karl", "unter", "anderem", "den", "schutz", "der", "freien", "und", "prangerte", "teilweise", "kirchliche", "begehrlichkeiten", "an", "der", "schutz", "der", "armen", "pauperes", "war", "bestandteil", "des", "k\u00f6niglichen", "aufgabenkatalogs", "und", "karl", "bem\u00fchte", "sich", "um", "eine", "zumindest", "teilweise", "verbesserung", "der", "lebensbedingungen", "f\u00fcr", "die", "\u00e4rmeren", "schichten", "und", "auch", "f\u00fcr", "unfreie", "denen", "sich", "sogar", "gewisse", "aufstiegsm\u00f6glichkeiten", "er\u00f6ffneten", "die", "juden", "von", "denen", "manche", "traditionell", "als", "fernh\u00e4ndler", "aktiv", "waren", "genossen", "k\u00f6niglichen", "schutz", "kirchenpolitik", "eine", "herausragende", "rolle", "bei", "der", "neuordnung", "und", "festigung", "im", "innern", "spielte", "die", "kirche", "die", "\u00fcber", "eine", "zus\u00e4tzliche", "sich", "\u00fcber", "das", "gesamte", "reich", "erstreckende", "infrastruktur", "verf\u00fcgte", "das", "zusammenspiel", "zwischen", "k\u00f6nigtum", "und", "kirche", "war", "keine", "grunds\u00e4tzliche", "neuerung", "da", "dies", "im", "fr\u00fchmittelalter", "allgemein", "von", "besonderer", "bedeutung", "war", "bereits", "die", "merowinger", "hatten", "die", "kirche", "in", "ihre", "herrschaftskonzeption", "eingebunden", "und", "daran", "hatten", "die", "fr\u00fchen", "karolinger", "angekn\u00fcpft", "karl", "forcierte", "diesen", "prozess", "aber", "zus\u00e4tzlich", "durch", "den", "massiven", "ausbau", "der", "klerikalen", "infrastruktur", "so", "wurden", "zahlreiche", "neue", "kl\u00f6ster", "gegr\u00fcndet", "und", "bist\u00fcmer", "eingerichtet", "wobei", "sich", "karl", "das", "recht", "vorbehielt", "die", "bisch\u00f6fe", "selbst", "zu", "ernennen", "des", "weiteren", "lie\u00df", "karl", "der", "kirche", "umfangreiche", "schenkungen", "und", "beg\u00fcnstigungen", "zukommen", "ebenso", "wurden", "kirchliche", "reformen", "durchgef\u00fchrt", "die", "einf\u00fchrung", "der", "metropolitanverfassung", "die", "regelm\u00e4\u00dfige", "abhaltung", "von", "synoden", "im", "beisein", "des", "k\u00f6nigs", "und", "die", "durchf\u00fchrung", "von", "visitationen", "st\u00e4rkten", "das", "band", "zwischen", "k\u00f6nig", "und", "kirche", "die", "umfassende", "bildungsreform", "karls", "betraf", "vor", "allem", "die", "kirche", "die", "von", "der", "hebung", "des", "bildungsstandes", "und", "von", "den", "ma\u00dfnahmen", "zur", "beseitigung", "kirchlicher", "missst\u00e4nde", "profitierte", "karl", "verstand", "sich", "nicht", "nur", "als", "f\u00f6rderer", "der", "kirche", "sondern", "durchaus", "auch", "als", "herr", "des", "reichsepiskopats", "in", "kirchlichen", "fragen", "hatte", "er", "gro\u00dfen", "einfluss", "allgemein", "konnte", "er", "sich", "auf", "die", "bisch\u00f6fe", "st\u00fctzen", "die", "\u00fcberwiegend", "aus", "den", "lokalen", "adelsfamilien", "stammten", "und", "sowohl", "im", "geistlichen", "wie", "im", "weltlichen", "bereich", "eine", "wichtige", "rolle", "spielten", "glaube", "und", "politik", "waren", "im", "mittelalter", "oft", "eng", "verzahnt", "karl", "der", "auch", "den", "titel", "defensor", "ecclesiae", "verteidiger", "der", "kirche", "trug", "war", "nicht", "nur", "gl\u00e4ubig", "er", "war", "auch", "bestrebt", "seine", "rolle", "als", "christlicher", "herrscher", "in", "reale", "politik", "umzusetzen", "dies", "spiegelt", "sich", "in", "zahlreichen", "erlassen", "des", "kaisers", "wider", "nicht", "zuletzt", "im", "rahmen", "der", "verlautbarungen", "zur", "bildungsreform", "wo", "die", "anwendung", "des", "geschriebenen", "wortes", "bei", "der", "gottesverehrung", "von", "zentraler", "bedeutung", "war", "in", "einem", "wohl", "im", "auftrag", "karls", "geschriebenen", "brief", "alkuins", "an", "papst", "leo", "iii", "aus", "dem", "jahr", "wird", "deutlich", "dass", "der", "kaiser", "der", "bek\u00e4mpfung", "der", "ungl\u00e4ubigen", "im", "ausland", "und", "der", "festigung", "des", "glaubens", "im", "inneren", "hohe", "priorit\u00e4t", "einr\u00e4umte", "karl", "setzte", "auf", "eine", "aktive", "missionierungspolitik", "so", "vor", "allem", "in", "sachsen", "diese", "wurde", "teils", "mit", "erheblicher", "gewalt", "durchgef\u00fchrt", "was", "etwa", "alkuin", "der", "auf", "der", "freiwilligkeit", "des", "glaubens", "beharrte", "explizit", "kritisierte", "hinzu", "kam", "dass", "der", "kirchlichen", "lehrmeinung", "zufolge", "eine", "person", "erst", "im", "glauben", "unterwiesen", "werden", "musste", "bevor", "sie", "sich", "freiwillig", "dazu", "bekannte", "die", "bekehrten", "sachsen", "waren", "aber", "nur", "sehr", "oberfl\u00e4chlich", "mit", "dem", "christentum", "bekannt", "gemacht", "worden", "w\u00e4hrend", "strenge", "gesetze", "die", "anschlie\u00dfende", "einhaltung", "sicherstellen", "sollten", "eine", "verst\u00e4rkte", "mission", "bei", "den", "sachsen", "setzte", "nach", "ein", "im", "inneren", "drang", "karl", "auf", "eine", "christliche", "lebensf\u00fchrung", "seiner", "untertanen", "eine", "st\u00e4rkere", "verchristlichung", "der", "gesellschaft", "so", "beispielsweise", "hinsichtlich", "der", "einhaltung", "der", "zehn", "gebote", "und", "des", "sonntagsgebots", "zentrum", "der", "karolingischen", "kirchenpolitik", "war", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "aachen", "wenngleich", "sich", "dort", "kein", "bischofssitz", "befand", "nach", "fanden", "synoden", "im", "beisein", "des", "k\u00f6nigs", "nur", "noch", "in", "aachen", "statt", "in", "den", "folgenden", "jahren", "k\u00fcmmerte", "sich", "karl", "immer", "wieder", "auf", "synoden", "um", "kirchliche", "probleme", "w\u00e4hrend", "in", "byzanz", "im", "und", "jahrhundert", "der", "bilderstreit", "entbrannte", "besch\u00e4ftigte", "man", "sich", "im", "frankenreich", "auf", "der", "synode", "von", "frankfurt", "mit", "der", "religi\u00f6sen", "bilderverehrung", "die", "man", "schlie\u00dflich", "ablehnte", "die", "von", "pippin", "in", "die", "wege", "geleitete", "reform", "der", "liturgie", "nach", "r\u00f6mischem", "vorbild", "wurde", "weitergef\u00fchrt", "auf", "dem", "konzil", "von", "aachen", "wurde", "die", "sogenannte", "filioqueformel", "f\u00fcr", "verbindlich", "erkl\u00e4rt", "karls", "sohn", "und", "nachfolger", "ludwig", "der", "fromme", "kn\u00fcpfte", "an", "diese", "tradition", "an", "und", "hielt", "weitere", "synoden", "in", "aachen", "ab", "bevor", "die", "karolingische", "zentralgewalt", "in", "den", "nachfolgek\u00e4mpfen", "zerbrach", "die", "seit", "der", "k\u00f6nigszeit", "pippins", "praktizierte", "kooperation", "mit", "dem", "papsttum", "wurde", "fortgesetzt", "von", "der", "beide", "seiten", "stark", "profitierten", "papst", "stephan", "ii", "hatte", "das", "neue", "fr\u00e4nkische", "k\u00f6nigsgeschlecht", "legitimiert", "w\u00e4hrend", "die", "franken", "als", "neue", "weltliche", "schutzmacht", "des", "papstes", "fungierten", "\u00fcber", "die", "umst\u00e4nde", "des", "ersten", "zusammentreffens", "zwischen", "pippin", "und", "papst", "stephan", "ii", "im", "jahr", "variieren", "jedoch", "die", "quellenberichte", "in", "der", "fortsetzung", "der", "fredegarchronik", "continuatio", "fredegarii", "wird", "geschildert", "dass", "der", "damals", "wohl", "f\u00fcnfj\u00e4hrige", "karl", "dem", "papst", "mit", "einer", "delegation", "entgegengeeilt", "war", "um", "stephan", "ii", "im", "frankenreich", "zu", "begr\u00fc\u00dfen", "und", "in", "die", "pfalz", "nach", "ponthion", "zu", "begleiten", "dort", "wurden", "pippin", "und", "mehrere", "fr\u00e4nkische", "gro\u00dfe", "vom", "papst", "reich", "beschenkt", "der", "bericht", "in", "der", "lebensbeschreibung", "stephans", "im", "liber", "pontificalis", "weicht", "davon", "an", "einem", "entscheidenden", "punkt", "ab", "demnach", "ist", "hier", "karl", "ebenfalls", "dem", "papst", "entgegengekommen", "doch", "auch", "pippin", "hat", "den", "papst", "eine", "wegstunde", "von", "der", "pfalz", "in", "ponthion", "entfernt", "feierlich", "empfangen", "und", "sich", "vor", "ihm", "sogar", "zu", "boden", "geworfen", "diese", "abweichung", "ist", "auf", "den", "jeweiligen", "charakter", "der", "quellen", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "in", "denen", "die", "entsprechenden", "rituale", "den", "lesern", "gegen\u00fcber", "anders", "gedeutet", "wurden", "und", "jeweils", "der", "k\u00f6nig", "bzw", "der", "papst", "hervorgehoben", "wurdekarl", "nutzte", "g\u00fcnstige", "gelegenheiten", "um", "seinen", "eigenen", "einfluss", "zu", "vergr\u00f6\u00dfern", "so", "unternahm", "er", "zwar", "auch", "zum", "schutz", "des", "papstes", "vor", "den", "langobarden", "den", "italienfeldzug", "gliederte", "die", "eroberten", "gebiete", "aber", "weitgehend", "seinem", "reich", "ein", "die", "grunds\u00e4tzliche", "frage", "wie", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "dem", "fr\u00e4nkischen", "k\u00f6nig", "und", "dem", "papst", "ausgestaltet", "war", "gewann", "nach", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "zu", "weihnachten", "auf", "die", "karl", "selbst", "hingearbeitet", "hatte", "neue", "aktualit\u00e4t", "kaisertum", "und", "papsttum", "waren", "beide", "universalgewalten", "und", "keine", "seite", "konnte", "eine", "formale", "unterordnung", "unter", "die", "jeweils", "andere", "unwidersprochen", "akzeptieren", "doch", "zur", "zeit", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "war", "karl", "in", "einer", "politisch", "weitaus", "g\u00fcnstigeren", "position", "w\u00e4hrend", "papst", "leo", "iii", "aufgrund", "seiner", "schwachen", "stellung", "in", "rom", "faktisch", "vom", "kaiser", "abh\u00e4ngig", "war", "allerdings", "gewann", "das", "papsttum", "schon", "kurz", "nach", "karls", "tod", "neuen", "handlungsspielraum", "das", "papsttum", "erreichte", "unter", "nikolaus", "i", "im", "jahrhundert", "einen", "neuen", "h\u00f6hepunkt", "eine", "gewisse", "weltstellung", "bevor", "der", "p\u00e4pstliche", "einfluss", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "verfiel", "und", "das", "papsttum", "in", "der", "folgezeit", "von", "stadtr\u00f6mischen", "kreisen", "und", "dann", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "oft", "von", "starken", "kaisern", "dominiert", "wurde", "karolingische", "bildungsreform", "im", "frankenreich", "war", "die", "lateinische", "sprache", "im", "jahrhundert", "zunehmend", "verwildert", "das", "protoromanische", "vulg\u00e4rlatein", "hatte", "sich", "sowohl", "in", "der", "morphologie", "als", "auch", "in", "der", "syntax", "weit", "vom", "klassischen", "antiken", "latein", "entfernt", "auch", "die", "kirchlichen", "bildungseinrichtungen", "verfielen", "griechischkenntnisse", "waren", "im", "westen", "kaum", "noch", "vorhanden", "aber", "auch", "korrektes", "latein", "musste", "von", "romanen", "neu", "erlernt", "werden", "der", "sprachliche", "verfall", "wurde", "im", "karolingerreich", "seit", "ende", "des", "jahrhunderts", "durch", "gezielte", "ma\u00dfnahmen", "der", "kulturf\u00f6rderung", "aufgehalten", "und", "umgekehrt", "diese", "neue", "aufschwungphase", "wird", "oft", "als", "karolingische", "renaissance", "bezeichnet", "der", "begriff", "renaissance", "ist", "aus", "methodischen", "gr\u00fcnden", "allerdings", "sehr", "problematisch", "im", "frankenreich", "handelte", "es", "sich", "nicht", "um", "eine", "wiedergeburt", "des", "klassischen", "antiken", "wissens", "sondern", "nur", "um", "eine", "reinigung", "und", "vereinheitlichung", "des", "bestehenden", "kulturguts", "f\u00fcr", "die", "karolingerzeit", "spricht", "man", "aus", "diesem", "grund", "heute", "eher", "von", "der", "karolingischen", "bildungsreform", "es", "ging", "darum", "die", "weisheit", "der", "alten", "zu", "erneuern", "wobei", "die", "grundlage", "der", "fr\u00fchmittelalterlichen", "bildung", "im", "westen", "die", "aus", "der", "sp\u00e4tantike", "bekannten", "septem", "artes", "liberales", "bildeten", "den", "ansto\u00df", "f\u00fcr", "die", "bildungsreform", "gab", "wohl", "die", "reform", "der", "fr\u00e4nkischen", "kirche", "durch", "bonifatius", "mitte", "des", "jahrhunderts", "diese", "kulturelle", "erneuerung", "wurde", "auch", "durch", "externe", "impulse", "gef\u00f6rdert", "da", "das", "geistige", "leben", "in", "england", "und", "irland", "schon", "zuvor", "eine", "wiederbelebung", "erfahren", "hatte", "und", "die", "schriftkultur", "zunehmend", "erstarkte", "wie", "etwa", "das", "wirken", "des", "beda", "venerabilis", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "zeigt", "angelsachsen", "wie", "der", "gebildete", "alkuin", "spielten", "denn", "auch", "im", "gelehrtenzirkel", "der", "sogenannten", "hofschule", "eine", "rolle", "karl", "selbst", "war", "keineswegs", "ungebildet", "und", "interessierte", "sich", "sehr", "f\u00fcr", "kultur", "er", "f\u00f6rderte", "die", "bildungsreform", "nach", "kr\u00e4ften", "die", "umsetzung", "aber", "war", "ma\u00dfgeblich", "alkuins", "verdienst", "der", "schl\u00fcsselbegriff", "daf\u00fcr", "lautete", "correctio", "damit", "war", "gemeint", "dass", "die", "lateinische", "schrift", "und", "sprache", "also", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "den", "kulturellen", "und", "geistlichen", "diskurs", "im", "lateinischen", "westen", "sowie", "der", "gottesdienst", "zu", "berichtigen", "waren", "das", "vorhandene", "bildungsgut", "sollte", "systematisch", "gesammelt", "gepflegt", "und", "verbreitet", "werden", "dazu", "diente", "auch", "die", "einrichtung", "einer", "stetig", "erweiterten", "hofbibliothek", "in", "der", "ber\u00fchmten", "admonitio", "generalis", "aus", "dem", "jahr", "wird", "auch", "das", "bildungsprogramm", "explizit", "angesprochen", "die", "kl\u00f6ster", "wurden", "unter", "anderem", "ermahnt", "schulen", "einzurichten", "auf", "die", "bildung", "der", "priester", "und", "auf", "die", "korrekte", "wiedergabe", "der", "texte", "beim", "kopieren", "zu", "achten", "korrekturbed\u00fcrftiges", "sei", "zu", "korrigieren", "die", "reform", "der", "kloster", "und", "domschulen", "war", "auch", "aus", "religi\u00f6sen", "gr\u00fcnden", "von", "bedeutung", "da", "der", "klerus", "auf", "m\u00f6glichst", "genaue", "sprach", "und", "schriftkenntnisse", "angewiesen", "war", "um", "die", "vulgata", "die", "lateinische", "bibelfassung", "auslegen", "und", "theologische", "schriften", "erstellen", "zu", "k\u00f6nnen", "dies", "ist", "ein", "zentraler", "gedanke", "der", "reform", "eindeutigkeit", "des", "geschriebenen", "und", "gesprochenen", "wortes", "seien", "f\u00fcr", "eine", "wirksame", "gottesverehrung", "unerl\u00e4sslich", "damit", "wurde", "wissenschaft", "in", "den", "dienst", "des", "glaubens", "gestellt", "die", "lateinische", "schriftsprache", "wurde", "bereinigt", "und", "verbessert", "als", "neue", "schriftart", "setzte", "sich", "die", "karolingische", "minuskel", "durch", "die", "als", "schreibschrift", "gut", "geeignet", "war", "es", "wurde", "sehr", "auf", "eine", "nach", "antikem", "ma\u00dfstab", "korrekte", "grammatik", "und", "schreibweise", "wert", "gelegt", "wodurch", "das", "stilistische", "niveau", "angehoben", "wurde", "im", "kirchlichen", "bereich", "wurde", "unter", "anderem", "die", "liturgie", "\u00fcberarbeitet", "homiliensammlungen", "wurden", "erstellt", "und", "die", "beachtung", "der", "kirchlichen", "regeln", "wurde", "eingefordert", "auch", "im", "administrativen", "bereich", "kam", "es", "zu", "\u00e4nderungen", "die", "kirchlichen", "bildungseinrichtungen", "wurden", "verst\u00e4rkt", "gef\u00f6rdert", "au\u00dferdem", "wurde", "eine", "revidierte", "fassung", "der", "vulgata", "im", "gro\u00dfen", "format", "in", "vielen", "exemplaren", "angefertigt", "die", "sogenannten", "alkuinbibeln", "\u00e4ltere", "schriften", "wurden", "durchgesehen", "und", "korrigiert", "kopien", "erstellt", "und", "verbreitet", "die", "hofschule", "wurde", "zum", "lehrzentrum", "was", "auf", "das", "gesamte", "frankenreich", "ausstrahlte", "mehrere", "kl\u00f6ster", "wurden", "neu", "gegr\u00fcndet", "oder", "erlebten", "einen", "erheblichen", "aufschwung", "so", "unter", "anderem", "st", "gallen", "reichenau", "st", "emmeram", "mondsee", "und", "fulda", "sie", "waren", "haupttr\u00e4ger", "der", "bildungsreform", "und", "wurden", "deshalb", "vielfach", "erweitert", "im", "kloster", "fulda", "beispielsweise", "entwickelte", "sich", "unter", "alkuins", "sch\u00fcler", "rabanus", "maurus", "eine", "ausgepr\u00e4gte", "literarische", "kultur", "so", "kam", "neben", "dem", "k\u00f6nigshof", "mehreren", "kl\u00f6stern", "und", "bischofssitzen", "eine", "zentrale", "rolle", "bei", "der", "bildungsreform", "zu", "die", "forschung", "hat", "f\u00fcr", "die", "zeit", "um", "neben", "dem", "aachener", "hof", "schriftprovinzen", "identifiziert", "jede", "mit", "mehreren", "skriptoriendie", "bildungsreform", "sorgte", "f\u00fcr", "eine", "deutliche", "st\u00e4rkung", "des", "geistigen", "lebens", "im", "frankenreich", "die", "literarische", "produktion", "stieg", "nach", "dem", "starken", "r\u00fcckgang", "seit", "dem", "jahrhundert", "sp\u00fcrbar", "an", "auch", "kunst", "und", "architektur", "profitierten", "davon", "noch", "erhaltene", "antike", "lateinische", "texte", "sowohl", "von", "paganen", "als", "auch", "von", "christlichen", "verfassern", "wurden", "nun", "wieder", "zunehmend", "herangezogen", "gelesen", "verstanden", "und", "vor", "allem", "kopiert", "wobei", "der", "aufwand", "f\u00fcr", "die", "buchproduktion", "nicht", "unerheblich", "war", "wichtige", "kirchliche", "texte", "wurden", "von", "sprachlichen", "verwilderungen", "gereinigt", "und", "in", "musterexemplaren", "zur", "vervielf\u00e4ltigung", "bereitgestellt", "von", "der", "hofbibliothek", "aus", "wurden", "seltene", "texte", "den", "kathedral", "und", "klosterbibliotheken", "zur", "abschrift", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "buchbest\u00e4nde", "wurden", "gesichtet", "und", "schriftlich", "in", "katalogen", "erfasst", "neue", "bibliotheken", "eingerichtet", "besonders", "nachgefragt", "waren", "ovid", "und", "vergil", "daneben", "wurden", "unter", "anderem", "sallust", "quintus", "curtius", "rufus", "sueton", "und", "horaz", "wieder", "zunehmend", "gelesen", "die", "karolingische", "bildungsreform", "hatte", "somit", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberlieferung", "antiker", "texte", "eine", "gro\u00dfe", "bedeutung", "diese", "sind", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "nur", "deshalb", "erhalten", "geblieben", "weil", "sie", "im", "rahmen", "der", "bildungsreform", "neu", "kopiert", "und", "damit", "gerettet", "wurden", "die", "kopiert\u00e4tigkeit", "sch\u00e4rfte", "gleichzeitig", "die", "lateinkenntnisse", "so", "dass", "es", "auch", "zu", "einem", "qualitativen", "anstieg", "der", "latinit\u00e4t", "kam", "des", "weiteren", "lie\u00df", "karl", "barbarische", "d", "h", "germanische", "volkssprachliche", "alte", "heldenlieder", "aufschreiben", "doch", "ist", "die", "sammlung", "nicht", "erhalten", "die", "bildungsreform", "st\u00e4rkte", "auch", "die", "entwicklung", "der", "volkssprachigen", "literatur", "so", "des", "althochdeutschen", "zentren", "altdeutscher", "\u00fcberlieferung", "waren", "sp\u00e4ter", "unter", "anderem", "die", "kl\u00f6ster", "fulda", "reichenau", "st", "gallen", "und", "murbach", "fragmentarisch", "erhalten", "ist", "etwa", "das", "hildebrandslied", "ein", "althochdeutsches", "heldenlied", "um", "die", "zeit", "der", "karolingischen", "bildungsreform", "war", "auch", "eine", "bl\u00fctezeit", "der", "kunst", "vor", "allem", "der", "goldschmiedearbeiten", "zu", "denen", "der", "sogenannte", "talisman", "karls", "des", "gro\u00dfen", "z\u00e4hlt", "und", "der", "buchkunst", "der", "hohe", "stellenwert", "von", "kultur", "und", "kunst", "am", "hof", "karls", "des", "gro\u00dfen", "wo", "diese", "entwicklung", "stark", "gef\u00f6rdert", "wurde", "dr\u00fcckte", "sich", "in", "zahlreichen", "werken", "aus", "in", "mehreren", "werkst\u00e4tten", "des", "reiches", "entstanden", "oft", "in", "arbeitsteiligen", "prozessen", "wertvolle", "und", "meisterhaft", "illuminierte", "illustrierte", "bilderhandschriften", "so", "an", "der", "ber\u00fchmten", "hofschule", "karls", "des", "gro\u00dfen", "in", "aachen", "auch", "als", "adaschule", "bekannt", "die", "insbesondere", "durch", "das", "adaevangeliar", "ber\u00fchmtheit", "erlangte", "zu", "dieser", "produktion", "z\u00e4hlt", "etwa", "das", "godescalcevangelistar", "das", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "angefertigt", "wurde", "an", "der", "hofschule", "entstanden", "unter", "anderem", "der", "dagulfpsalter", "und", "sehr", "wahrscheinlich", "auch", "das", "lorscher", "evangeliar", "einen", "starken", "impuls", "gab", "die", "einige", "zeit", "in", "aachen", "arbeitende", "gruppe", "von", "k\u00fcnstlern", "die", "das", "eine", "eigene", "gruppe", "begr\u00fcndende", "wiener", "kr\u00f6nungsevangeliar", "schuf", "der", "stil", "der", "karolingischen", "buchkunst", "variiert", "nach", "der", "jeweils", "t\u00e4tigen", "gruppe", "immer", "wieder", "treten", "reminiszenzen", "an", "werke", "der", "sp\u00e4tantiken", "und", "byzantinischen", "buchmalerei", "auf", "daneben", "wurden", "kunstvolle", "edelsteinbesetzte", "und", "h\u00e4ufig", "mit", "elfenbeinernen", "reliefschnitzereien", "geschm\u00fcckte", "prachteinb\u00e4nde", "f\u00fcr", "die", "handschriften", "angefertigt", "tod", "und", "nachfolge", "am", "januar", "starb", "karl", "der", "gro\u00dfe", "in", "aachen", "einhard", "berichtet", "dass", "sich", "der", "ansonsten", "gute", "gesundheitszustand", "des", "kaisers", "in", "seinen", "letzten", "jahren", "verschlechtert", "habe", "ende", "januar", "litt", "karl", "pl\u00f6tzlich", "unter", "einem", "hohen", "fieber", "hinzu", "kamen", "schmerzen", "in", "der", "seite", "m\u00f6glicherweise", "handelte", "es", "sich", "dabei", "um", "eine", "rippenfellentz\u00fcndung", "karl", "fastete", "und", "glaubte", "so", "die", "krankheit", "auskurieren", "zu", "k\u00f6nnen", "doch", "verstarb", "er", "kurz", "darauf", "und", "wurde", "in", "der", "aachener", "pfalzkapelle", "beigesetzt", "ob", "er", "schon", "damals", "in", "dem", "sogenannten", "proserpinasarkophag", "beigesetzt", "wurde", "ist", "umstritten", "der", "genaue", "ort", "der", "urspr\u00fcnglichen", "grablege", "in", "oder", "an", "der", "pfalzkapelle", "ist", "unbekannt", "dem", "bericht", "einhards", "zufolge", "stellte", "man", "\u00fcber", "dem", "grab", "einen", "vergoldeten", "arkadenbogen", "mit", "einem", "bildnis", "karls", "und", "einer", "inschrift", "auf", "seit", "hatte", "karl", "unter", "fieberanf\u00e4llen", "gelitten", "im", "folgenden", "jahr", "hatte", "er", "sein", "pers\u00f6nliches", "testament", "gemacht", "angesichts", "seines", "sich", "verschlechternden", "gesundheitszustands", "war", "er", "in", "seinen", "letzten", "jahren", "um", "das", "wohl", "des", "reiches", "besorgt", "er", "hatte", "bereits", "fr\u00fchzeitig", "vorkehrungen", "f\u00fcr", "den", "fall", "seines", "todes", "getroffen", "hatte", "er", "in", "einem", "politischen", "testament", "einen", "reichsteilungsplan", "verfasst", "die", "sogenannte", "divisio", "regnorum", "nachdem", "aber", "seine", "beiden", "\u00e4lteren", "s\u00f6hne", "verstorben", "waren", "hatte", "karl", "im", "september", "auf", "einem", "hoftag", "seinen", "sohn", "ludwig", "seit", "unterk\u00f6nig", "in", "aquitanien", "zum", "mitkaiser", "erhoben", "und", "dabei", "wohl", "nach", "dem", "byzantinischen", "vorbild", "auf", "eine", "beteiligung", "des", "papstes", "verzichtet", "vater", "und", "sohn", "standen", "sich", "nicht", "besonders", "nahe", "doch", "ludwig", "war", "der", "letzte", "verbliebene", "sohn", "aus", "karls", "ehe", "mit", "hildegard", "und", "somit", "der", "n\u00e4chste", "legitime", "anw\u00e4rter", "all", "dies", "l\u00e4sst", "erkennen", "dass", "karl", "sehr", "darum", "bem\u00fcht", "war", "einen", "m\u00f6glichst", "reibungslosen", "\u00fcbergang", "zu", "sichern", "allerdings", "sollte", "die", "reichseinheit", "in", "der", "regierungszeit", "ludwigs", "aufgrund", "innerer", "konflikte", "doch", "zerbrechen", "dies", "f\u00fchrte", "zur", "entstehung", "des", "west", "und", "des", "ostfrankenreichs", "den", "keimzellen", "der", "sp\u00e4teren", "l\u00e4nder", "frankreich", "und", "deutschland", "die", "gebeine", "karls", "liegen", "versiegelt", "in", "einem", "schrein", "im", "dom", "von", "aachen", "der", "linke", "schienbeinknochen", "wurde", "forschern", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "der", "von", "wissenschaftlern", "um", "frank", "r\u00fchli", "leiter", "des", "swiss", "mummy", "projects", "an", "der", "universit\u00e4t", "z\u00fcrich", "untersucht", "wurde", "sie", "sch\u00e4tzen", "die", "k\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe", "karls", "des", "gro\u00dfen", "auf", "meter", "haben", "frank", "r\u00fchli", "und", "der", "anthropologe", "joachim", "schleifring", "eine", "analyse", "der", "knochen", "karls", "ver\u00f6ffentlicht", "ehen", "und", "nachkommen", "karl", "war", "sicher", "viermal", "verheiratet", "eventuell", "handelte", "es", "sich", "auch", "um", "f\u00fcnf", "ehen", "hochzeiten", "des", "hochadels", "waren", "in", "erster", "linie", "politische", "verbindungen", "\u00fcber", "die", "herkunft", "von", "karls", "erster", "ehefrau", "himiltrud", "ist", "allerdings", "nichts", "bekannt", "sie", "schenkte", "karl", "einen", "sohn", "der", "den", "leitnamen", "pippin", "erhielt", "pippin", "der", "sich", "offenbar", "innerhalb", "der", "rangfolge", "im", "reich", "zur\u00fcckgesetzt", "sah", "erhob", "sich", "erfolglos", "gegen", "karl", "er", "wurde", "anschlie\u00dfend", "in", "der", "abtei", "pr\u00fcm", "inhaftiert", "und", "starb", "karls", "zweite", "ehefrau", "war", "die", "tochter", "des", "langobardenk\u00f6nigs", "desiderius", "ihr", "richtiger", "name", "ist", "unbekannt", "in", "der", "forschung", "wird", "oft", "desiderata", "angegeben", "diese", "heirat", "erfolgte", "im", "rahmen", "der", "pl\u00e4ne", "von", "karls", "mutter", "bertrada", "doch", "karl", "verstie\u00df", "seine", "langobardische", "ehefrau", "stattdessen", "heiratete", "er", "kurz", "danach", "die", "sehr", "junge", "hildegard", "die", "m\u00fctterlicherseits", "aus", "dem", "alemannischen", "hochadel", "stammte", "sie", "gebar", "ihm", "insgesamt", "neun", "kinder", "vier", "jungen", "karls", "sp\u00e4teren", "nachfolger", "ludwig", "sowie", "karl", "den", "als", "kleinkind", "verstorbenen", "lothar", "und", "einen", "weiteren", "sohn", "namens", "pippin", "und", "f\u00fcnf", "m\u00e4dchen", "rotrud", "bertha", "gisela", "und", "die", "zwei", "als", "kleinkinder", "verstorbenen", "adalhaid", "und", "hildegard", "karls", "ehe", "mit", "hildegard", "und", "die", "k\u00f6nigin", "selbst", "werden", "in", "den", "quellen", "besonders", "positiv", "hervorgehoben", "karl", "war", "hildegard", "besonders", "zugetan", "sie", "begleitete", "ihren", "mann", "auf", "mehreren", "reisen", "und", "wird", "in", "einer", "urkunde", "v\u00f6llig", "untypisch", "sogar", "als", "dulcissima", "coniux", "allers\u00fc\u00dfeste", "gattin", "bezeichnet", "sie", "starb", "nach", "nur", "kurzer", "trauerzeit", "heiratete", "karl", "im", "herbst", "fastrada", "eine", "tochter", "des", "ostfr\u00e4nkischen", "grafen", "radulf", "aus", "dieser", "ehe", "stammten", "theodrada", "und", "die", "jung", "verstorbene", "hiltrud", "entgegen", "den", "eher", "negativen", "aussagen", "einhards", "wird", "fastrada", "in", "der", "forschung", "durchaus", "positiv", "betrachtet", "karl", "selbst", "war", "ihr", "offenbar", "auch", "eng", "verbunden", "fastrada", "erkrankte", "und", "verstarb", "im", "selben", "jahr", "kurz", "darauf", "ging", "karl", "wom\u00f6glich", "eine", "f\u00fcnfte", "und", "letzte", "ehe", "mit", "liutgard", "ein", "die", "starb", "es", "geht", "allerdings", "aus", "den", "quellenzeugnissen", "nicht", "eindeutig", "hervor", "dass", "es", "sich", "um", "eine", "regul\u00e4re", "ehe", "handelte", "an", "ihrer", "machtstellung", "am", "hof", "karls", "besteht", "jedoch", "kein", "zweifelneben", "seinen", "kirchlich", "legitimen", "verbindungen", "hatte", "karl", "zahlreiche", "nebenfrauen", "namentlich", "bekannt", "sind", "etwa", "madelgard", "gerswind", "regina", "und", "adelind", "dies", "war", "mit", "kirchlichen", "normen", "nicht", "vereinbar", "und", "passte", "nicht", "zu", "den", "erwartungen", "an", "einen", "christlichen", "kaiser", "doch", "war", "ein", "solches", "verhalten", "nicht", "ohne", "beispiel", "das", "konkubinat", "spielte", "bereits", "in", "merowingischer", "zeit", "eine", "nicht", "unwichtige", "rolle", "das", "zeitgen\u00f6ssische", "weltliche", "recht", "und", "teils", "sogar", "das", "kirchenrecht", "um", "bot", "zudem", "freir\u00e4ume", "hinsichtlich", "des", "ehelebens", "dennoch", "stand", "karls", "verhalten", "grunds\u00e4tzlich", "im", "gegensatz", "zu", "kirchlichen", "erwartungen", "mit", "den", "nebenfrauen", "zeugte", "karl", "mehrere", "weitere", "kinder", "so", "unter", "anderem", "drogo", "von", "metz", "und", "hugo", "die", "aber", "keine", "legitimen", "erben", "waren", "seinen", "t\u00f6chtern", "brachte", "karl", "besondere", "zuneigung", "entgegen", "in", "einem", "verfassten", "brief", "bezeichnete", "er", "sie", "als", "dulcissimae", "filiae", "seine", "allers\u00fc\u00dfesten", "t\u00f6chter", "w\u00e4hrend", "die", "s\u00f6hne", "vor", "allem", "milit\u00e4rischpolitisch", "ausgebildet", "wurden", "und", "sich", "schon", "in", "jungen", "jahren", "fern", "vom", "hof", "aufhielten", "in", "den", "quellen", "gibt", "es", "auch", "hinweise", "auf", "teils", "homoerotische", "beziehungen", "von", "karls", "gleichnamigem", "sohn", "karl", "dem", "j\u00fcngeren", "erhielten", "seine", "t\u00f6chter", "eine", "recht", "umfassende", "bildung", "karl", "achtete", "darauf", "dass", "sich", "niemand", "durch", "einheirat", "in", "die", "familie", "einen", "politischen", "vorteil", "verschaffen", "konnte", "weshalb", "er", "seine", "t\u00f6chter", "haupts\u00e4chlich", "am", "hof", "behielt", "er", "lie\u00df", "ihnen", "aber", "in", "ihrer", "lebensf\u00fchrung", "erheblichen", "freiraum", "in", "den", "quellen", "werden", "teils", "die", "liebschaften", "der", "t\u00f6chter", "kritisiert", "bertha", "beispielsweise", "unterhielt", "eine", "aff\u00e4re", "mit", "angilbert", "und", "bekam", "zwei", "s\u00f6hne", "darunter", "den", "sp\u00e4teren", "geschichtsschreiber", "nithard", "nach", "karls", "tod", "setzte", "sein", "st\u00e4rker", "an", "kirchlichen", "normen", "orientierter", "nachfolger", "ludwig", "dieser", "nachsicht", "ein", "ende", "wirkung", "mittelalter", "unter", "den", "herrschern", "des", "mittelalters", "nimmt", "karl", "auch", "aufgrund", "der", "bedeutung", "seines", "nachlebens", "eine", "herausragende", "stellung", "ein", "selbst", "im", "vergleich", "mit", "otto", "dem", "gro\u00dfen", "friedrich", "barbarossa", "oder", "friedrich", "ii", "die", "wirkungsgeschichte", "karls", "\u00fcber", "den", "verlauf", "der", "jahrhunderte", "war", "enorm", "und", "ist", "wohl", "mit", "der", "rezeption", "keines", "anderen", "mittelalterlichen", "herrschers", "vergleichbar", "was", "auch", "am", "entsprechenden", "umfang", "der", "forschungsliteratur", "zur", "rezeptionsgeschichte", "deutlich", "wird", "karl", "galt", "\u00fcber", "das", "gesamte", "mittelalter", "topisch", "als", "idealer", "kaiser", "als", "kraftvoller", "herrscher", "und", "f\u00f6rderer", "des", "christlichen", "glaubens", "zahlreiche", "mittelalterliche", "adelige", "erhoben", "daher", "den", "anspruch", "von", "ihm", "in", "irgendeiner", "weise", "abzustammen", "die", "kr\u00f6nung", "der", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nige", "und", "kaiser", "war", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chsten", "jahrhunderte", "auf", "die", "aachener", "pfalzkapelle", "fixiert", "weil", "man", "glaubte", "nur", "eine", "dortige", "kr\u00f6nung", "k\u00f6nne", "volle", "legitimit\u00e4t", "verleihen", "durch", "karls", "kaiserkr\u00f6nung", "auf", "der", "grundlage", "der", "translatio", "imperii", "war", "das", "r\u00f6mische", "kaisertum", "im", "westen", "erneuert", "worden", "an", "diese", "erneuerung", "kn\u00fcpfte", "otto", "der", "gro\u00dfe", "durch", "seine", "kaiserkr\u00f6nung", "im", "jahr", "an", "der", "anspruch", "des", "r\u00f6mischdeutschen", "k\u00f6nigtums", "auf", "die", "kaiserkrone", "blieb", "w\u00e4hrend", "des", "gesamten", "mittelalters", "bestehen", "wobei", "es", "sp\u00e4ter", "wegen", "der", "p\u00e4pstlichen", "approbation", "zu", "konflikten", "mit", "dem", "papsttum", "kam", "das", "karlsbild", "wurde", "bald", "verkl\u00e4rt", "und", "verformt", "es", "entstand", "ein", "karlsmythos", "der", "vom", "mittelalter", "bis", "in", "die", "neuzeit", "wirkte", "diese", "entwicklung", "setzte", "schon", "kurz", "nach", "dem", "tod", "des", "kaisers", "ein", "hierbei", "spielte", "die", "bewusst", "gepflegte", "herrscherliche", "erinnerungskultur", "memoria", "eine", "wichtige", "rolle", "die", "karolinger", "waren", "sehr", "darum", "bem\u00fcht", "den", "nachfolgenden", "generationen", "ein", "bestimmtes", "erinnerungsbild", "ihrer", "herrschaft", "zu", "vermitteln", "diesem", "zweck", "diente", "nicht", "zuletzt", "die", "karolingische", "geschichtsschreibung", "was", "vor", "allem", "in", "der", "schilderung", "der", "hofnahen", "reichsannalen", "zum", "ausdruck", "kommt", "es", "ging", "geradezu", "um", "eine", "kontrolle", "der", "erinnerung", "im", "weiteren", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "wurde", "aber", "in", "der", "karolingischen", "geschichtsschreibung", "um", "das", "richtige", "karlsbild", "gestritten", "und", "es", "entstanden", "konkurrierende", "deutungen", "so", "bei", "einhard", "der", "im", "sinne", "der", "hoftradition", "ein", "offizi\u00f6ses", "karlsbild", "tradierte", "thegan", "nithard", "dem", "sogenannten", "astronomus", "und", "in", "kleineren", "schriften", "dies", "hing", "mit", "den", "spannungen", "am", "hof", "ludwigs", "des", "frommen", "und", "den", "folgenden", "innerdynastischen", "k\u00e4mpfen", "zusammen", "in", "sp\u00e4tkarolingischer", "zeit", "entstand", "um", "im", "ostfrankenreich", "eine", "neue", "deutung", "karls", "die", "notker", "in", "seinen", "gesta", "karoli", "die", "taten", "karls", "vortrug", "einer", "darstellung", "in", "zwei", "von", "drei", "urspr\u00fcnglich", "geplanten", "b\u00fcchern", "karl", "wird", "wie", "\u00fcblich", "als", "vorbildlicher", "herrscher", "geschildert", "allerdings", "weist", "notkers", "anekdotenreiches", "werk", "oft", "eher", "erinnerungssplitter", "auf", "es", "ging", "ihm", "nicht", "um", "eine", "rein", "historische", "darstellung", "sondern", "er", "wollte", "den", "vorbildcharakter", "des", "herrschers", "f\u00fcr", "die", "eigene", "zeit", "unterstreichen", "der", "kurz", "darauf", "um", "schreibende", "poeta", "saxo", "unternahm", "erstmals", "eine", "poetische", "verarbeitung", "wobei", "er", "karl", "sogar", "als", "den", "apostel", "der", "sachsen", "r\u00fchmte", "der", "beiname", "der", "gro\u00dfe", "magnus", "f\u00fcr", "karl", "ist", "allerdings", "nicht", "zeitgen\u00f6ssisch", "einhard", "etwa", "hat", "nie", "von", "karolus", "magnus", "geschrieben", "sondern", "kam", "erst", "relativ", "sp\u00e4t", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "auf", "dabei", "handelte", "es", "sich", "urspr\u00fcnglich", "um", "eine", "herrschertitulatur", "in", "der", "tradition", "antiker", "herrscher", "karl", "wurde", "in", "diesem", "sinne", "als", "magnus", "rex", "gro\u00dfer", "k\u00f6nig", "bzw", "imperator", "magnus", "gro\u00dfer", "kaiser", "bezeichnet", "die", "schlie\u00dflich", "in", "einen", "pers\u00f6nlichen", "beinamen", "umgewandelt", "wurde", "dieser", "beiname", "wurde", "in", "der", "folgezeit", "gebr\u00e4uchlich", "und", "dann", "auf", "die", "herrschaftsleistung", "karls", "bezogen", "der", "als", "idealherrscher", "angesehen", "wurde", "eine", "geringe", "abweichung", "von", "der", "sonstigen", "traditionspflege", "zeigte", "sich", "im", "karlsbild", "der", "zeit", "der", "liudolfinger", "ottonen", "zwar", "war", "karl", "auch", "dort", "ein", "bewundertes", "vorbild", "aber", "es", "ist", "doch", "eine", "gewisse", "distanz", "feststellbar", "dies", "ist", "wohl", "darauf", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "dass", "die", "s\u00e4chsischen", "herrscher", "zwar", "die", "integration", "ihrer", "heimat", "in", "das", "frankenreich", "zu", "sch\u00e4tzen", "wussten", "aber", "ihren", "s\u00e4chsischen", "ursprung", "nicht", "verga\u00dfen", "im", "umkreis", "mathildes", "der", "mutter", "ottos", "des", "gro\u00dfen", "wurde", "nicht", "zuf\u00e4llig", "die", "m\u00fcndlich", "\u00fcberlieferte", "erz\u00e4hlung", "verbreitet", "dass", "widukind", "von", "dem", "mathilde", "abstammte", "als", "eifriger", "missionar", "t\u00e4tig", "gewesen", "sei", "otto", "iii", "hingegen", "zeigte", "wieder", "gr\u00f6\u00dferes", "interesse", "an", "karl", "und", "besuchte", "im", "mai", "des", "jahres", "dessen", "grab", "die", "dabei", "erfolgte", "grab\u00f6ffnung", "wurde", "von", "knut", "g\u00f6rich", "als", "vorbereitung", "der", "kanonisation", "karls", "des", "gro\u00dfen", "gedeutetin", "der", "salierzeit", "stellte", "kaiser", "heinrich", "iii", "\u00fcber", "seine", "mutter", "eine", "verbindung", "zum", "karolinger", "her", "die", "nachfolgenden", "staufer", "beanspruchten", "keine", "abstammung", "von", "karl", "doch", "friedrich", "barbarossas", "wirken", "wurde", "durchaus", "mit", "dem", "karls", "verglichen", "erfolgte", "die", "heiligsprechung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "und", "die", "erhebung", "seiner", "gebeine", "in", "aachen", "dabei", "ging", "die", "initiative", "aber", "wohl", "nicht", "wie", "in", "der", "\u00e4lteren", "forschung", "oft", "angenommen", "vom", "kaiserhof", "sondern", "von", "den", "aachener", "stiftsklerikern", "aus", "papst", "alexander", "iii", "akzeptierte", "die", "aus", "seiner", "sicht", "politisch", "unerw\u00fcnschte", "heiligsprechung", "nicht", "doch", "hat", "die", "kurie", "danach", "nie", "einspruch", "dagegen", "erhoben", "dass", "karl", "nun", "ein", "heiliger", "vorg\u00e4nger", "friedrich", "barbarossas", "war", "brachte", "dem", "kaisertum", "einen", "ansehensgewinn", "zumal", "seit", "der", "zeit", "friedrichs", "der", "begriff", "des", "sacrum", "imperium", "geheiligtes", "reich", "in", "der", "kaiserlichen", "kanzlei", "verwendung", "fand", "erstmals", "dennoch", "verehrte", "man", "karl", "damals", "nicht", "als", "kaiserlichen", "schutzheiligen", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "wie", "das", "reich", "seit", "auch", "bezeichnet", "wurde", "der", "karlskult", "blieb", "zun\u00e4chst", "nur", "von", "lokaler", "bedeutung", "erst", "im", "jahrhundert", "\u00e4nderte", "sich", "dies", "im", "zuge", "der", "kanonisation", "wurden", "die", "gebeine", "des", "herrschers", "am", "juli", "in", "der", "aachener", "marienkirche", "der", "einstigen", "pfalzkapelle", "unter", "mitwirkung", "friedrichs", "ii", "feierlich", "in", "den", "eigens", "hierf\u00fcr", "angefertigten", "karlsschrein", "\u00fcberf\u00fchrt", "in", "dem", "sie", "gro\u00dfenteils", "bis", "heute", "ruhen", "ob", "es", "sich", "bei", "dem", "schrein", "jedoch", "auch", "um", "eine", "stiftung", "barbarossas", "handelt", "wie", "f\u00fcr", "den", "im", "kontext", "der", "karlsverehrung", "stehenden", "barbarossaleuchter", "nachgewiesen", "ist", "nach", "wie", "vor", "ungewiss", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "wurde", "karl", "weiterhin", "als", "idealherrscher", "betrachtet", "doch", "eine", "kaiserliche", "f\u00f6rderung", "des", "karlskults", "setzte", "erst", "mit", "kaiser", "karl", "iv", "ein", "dieser", "legte", "eine", "besondere", "verehrung", "seines", "ber\u00fchmten", "namensvetters", "an", "den", "tag", "dies", "hing", "wohl", "nicht", "zuletzt", "damit", "zusammen", "dass", "der", "karlskult", "auch", "im", "k\u00f6nigreich", "frankreich", "erbl\u00fchte", "wo", "die", "k\u00f6nige", "den", "karolinger", "auch", "nach", "dem", "aussterben", "seiner", "dortigen", "m\u00e4nnlichen", "nachkommenschaft", "als", "ihren", "vorfahren", "vereinnahmten", "so", "wurde", "der", "karlskult", "in", "frankreich", "und", "spanien", "w\u00e4hrend", "des", "mittelalters", "durchaus", "rezipiert", "in", "italien", "war", "dies", "sp\u00e4ter", "etwa", "in", "der", "zeit", "des", "renaissancehumanismus", "der", "fall", "alexander", "von", "roes", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "betrachtete", "karl", "als", "deutschen", "der", "auch", "\u00fcber", "die", "franzosen", "geherrscht", "habe", "doch", "war", "dieser", "deutung", "keine", "nachhaltigkeit", "beschiedenkarl", "iv", "trieb", "die", "karlsverehrung", "im", "gesamten", "deutschen", "reichsteil", "voran", "und", "lie\u00df", "dies", "auch", "bewusst", "visuell", "inszenieren", "auf", "seine", "anordnung", "entstanden", "neue", "bildnisse", "des", "karolingers", "der", "unter", "anderem", "als", "neuer", "david", "sowie", "als", "k\u00f6nig", "und", "prophet", "bezeichnet", "wurde", "im", "weiteren", "verlauf", "des", "sp\u00e4tmittelalters", "wurde", "karl", "der", "gro\u00dfe", "wiederholt", "ikonographisch", "dargestellt", "in", "verschiedenen", "reichsst\u00e4dten", "geschah", "dies", "in", "unterschiedlichen", "bildtypen", "und", "ausdr\u00fccken", "der", "jeweils", "zeitgen\u00f6ssische", "darstellungsstil", "produzierte", "entsprechende", "imaginationen", "\u00fcber", "karl", "und", "sein", "aussehen", "diese", "waren", "zwar", "nur", "phantasieprodukte", "doch", "sind", "sie", "wichtige", "zeugnisse", "der", "rezeptionsgeschichte", "sie", "dr\u00fcckten", "die", "jeweils", "aktuellen", "politischen", "sehns\u00fcchte", "legitimationsbed\u00fcrfnisse", "und", "machtanspr\u00fcche", "aus", "um", "das", "leben", "und", "wirken", "karls", "des", "gro\u00dfen", "entstanden", "zahlreiche", "oft", "nur", "lokale", "sagen", "unter", "anderem", "der", "karlszyklus", "mit", "dem", "rolandslied", "als", "lateinisches", "pendant", "zum", "altfranz\u00f6sischen", "rolandslied", "wurde", "zwischen", "und", "die", "historia", "karoli", "magni", "et", "rotholandi", "geschrieben", "deren", "unbekannter", "autor", "heute", "als", "pseudoturpin", "bezeichnet", "wird", "da", "der", "text", "den", "erzbischof", "turpin", "von", "reims", "aus", "dem", "jahrhundert", "als", "seinen", "verfasser", "nennt", "neben", "dem", "rolandstoff", "enth\u00e4lt", "das", "werk", "des", "pseudoturpin", "die", "legende", "dass", "karl", "nach", "santiago", "de", "compostela", "zum", "grab", "des", "apostels", "jakobus", "gezogen", "sei", "und", "es", "von", "den", "sarazenen", "befreit", "habe", "weiter", "entstand", "im", "hochmittelalter", "die", "legende", "dass", "karl", "der", "gro\u00dfe", "ins", "heilige", "land", "gezogen", "sei", "die", "heiden", "aus", "jerusalem", "vertrieben", "habe", "und", "daf\u00fcr", "wertvolle", "reliquien", "erhalten", "habe", "darunter", "die", "dornenkrone", "christi", "auch", "hier", "wirkte", "das", "legendarisch", "ausgeschm\u00fcckte", "karlsbild", "nach", "in", "dem", "karls", "zeit", "zu", "einem", "goldenen", "zeitalter", "idealisiert", "und", "er", "selbst", "zu", "einem", "nachahmenswerten", "vorbild", "stilisiert", "wurde", "so", "etwa", "hinsichtlich", "der", "kreuzz\u00fcge", "im", "hochmittelalter", "der", "historische", "karl", "war", "zwar", "niemals", "im", "orient", "hat", "aber", "tats\u00e4chlich", "f\u00fcr", "seine", "diplomatischen", "bem\u00fchungen", "um", "das", "wohlergehen", "der", "christen", "im", "heiligen", "land", "einige", "reliquien", "aus", "dem", "heiligen", "grab", "erhalten\u00e4hnlich", "wie", "die", "eigennamen", "caesar", "und", "augustus", "zu", "herrschertiteln", "wurden", "fand", "der", "name", "karls", "des", "gro\u00dfen", "eingang", "in", "viele", "slawischen", "sprachen", "als", "bezeichnung", "f\u00fcr", "k\u00f6nig", "korol", "im", "russischen", "kr\u00f3l", "im", "polnischen", "kr\u00e1l", "im", "tschechischen", "im", "serbischen", "kroatischen", "und", "slowenischen", "kralj", "dies", "ist", "ebenfalls", "ausdruck", "der", "wirkungsgeschichte", "und", "des", "bildes", "von", "karl", "als", "idealherrscher", "neuzeit", "am", "beginn", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "griff", "kaiser", "karl", "v", "die", "erinnerung", "an", "karl", "den", "gro\u00dfen", "wieder", "auf", "karl", "der", "gro\u00dfe", "als", "begr\u00fcnder", "des", "neuen", "westlichen", "kaisertums", "das", "noch", "weit", "\u00fcber", "das", "mittelalter", "hinaus", "bis", "bestehen", "blieb", "war", "f\u00fcr", "den", "habsburger", "karl", "v", "vorbild", "f\u00fcr", "sein", "eigenes", "handeln", "als", "universalherrscher", "in", "einem", "gewaltigen", "europ\u00e4ischen", "und", "\u00fcberseeischen", "reich", "allerdings", "griff", "karl", "v", "nur", "bestimmte", "aspekte", "des", "wirkens", "seines", "ber\u00fchmten", "vorg\u00e4ngers", "auf", "die", "karlsverehrung", "spielte", "aber", "in", "der", "zeit", "der", "reformation", "und", "gegenreformation", "keine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "wenngleich", "karl", "allgemein", "weiterhin", "\u00fcberwiegend", "positiv", "betrachtet", "wurde", "kaiserliche", "m\u00fcnzen", "nahmen", "\u00fcber", "viele", "jahrhunderte", "auf", "karl", "bezug", "um", "die", "eigene", "legitimit\u00e4t", "zu", "betonen", "eine", "weitere", "politische", "rezeption", "karls", "des", "gro\u00dfen", "fand", "durch", "napoleon", "bonaparte", "statt", "als", "er", "den", "titel", "kaiser", "der", "franzosen", "annahm", "um", "sein", "prestige", "weiter", "zu", "erh\u00f6hen", "und", "seine", "herrschaft", "dynastisch", "zu", "legitimieren", "zur", "verherrlichung", "dieses", "kaisertums", "griffen", "napoleon", "und", "sein", "kulturpolitischer", "berater", "dominiquevivant", "denon", "auch", "auf", "die", "figur", "karls", "des", "gro\u00dfen", "zur\u00fcck", "und", "propagierten", "karl", "als", "ahnherr", "napoleonsin", "der", "nichtpolitischen", "rezeption", "wurden", "verschiedene", "facetten", "karls", "aufgriffen", "und", "gew\u00fcrdigt", "dies", "gilt", "etwa", "f\u00fcr", "den", "bereich", "der", "gesetzgebung", "typisch", "f\u00fcr", "die", "darstellung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "in", "der", "fr\u00fchneuzeitlichen", "historienmalerei", "ist", "albrecht", "d\u00fcrers", "bildtafel", "die", "sich", "heute", "im", "germanischen", "nationalmuseum", "befindet", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "entstanden", "die", "fresken", "alfred", "rethels", "im", "rathaussaal", "zu", "aachen", "die", "nach", "rethels", "erkrankung", "von", "seinem", "sch\u00fcler", "joseph", "kehren", "in", "abweichender", "stilisierung", "vollendet", "wurden", "auch", "im", "frankfurter", "r\u00f6mer", "philipp", "veit", "und", "in", "der", "m\u00fcnchner", "residenz", "julius", "schnorr", "von", "carolsfeld", "entstanden", "kaisers\u00e4le", "mit", "bildnissen", "karls", "die", "idealisierende", "vorbildfunktion", "karls", "wurde", "im", "jahrhundert", "wiederbelebt", "im", "zeitalter", "des", "historismus", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "wurde", "auch", "der", "karlsmythos", "in", "der", "literatur", "wieder", "verst\u00e4rkt", "gepflegt", "dabei", "betrachtete", "man", "die", "person", "karls", "des", "gro\u00dfen", "vor", "allem", "aus", "nationaler", "perspektive", "die", "nationalen", "gegens\u00e4tze", "f\u00fchrten", "dazu", "dass", "karl", "in", "deutschland", "als", "deutscher", "herrscher", "in", "frankreich", "als", "franzose", "wahrgenommen", "wurde", "das", "karlsbild", "wurde", "in", "dieser", "zeit", "im", "rahmen", "der", "europ\u00e4ischen", "konflikte", "auch", "politisch", "instrumentalisiert", "die", "von", "den", "einmarschierenden", "franzosen", "nach", "paris", "verschleppte", "aachener", "karlsstatue", "konnte", "erst", "zur\u00fcckgeholt", "werden", "andererseits", "verschonten", "die", "deutschen", "besatzer", "sein", "reiterstandbild", "anders", "als", "zahlreiche", "pariser", "metallskulpturen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "von", "der", "zerst\u00f6rung", "im", "\u00f6ffentlichen", "bewusstsein", "der", "gegenwart", "spielt", "karl", "nur", "zeitweise", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "so", "etwa", "anl\u00e4sslich", "der", "jubil\u00e4umsjahre", "und", "mit", "umfassenden", "ausstellungen", "neuen", "publikationen", "und", "rundfunk", "sowie", "tvbeitr\u00e4gen", "in", "verschiedenen", "konzepten", "einer", "europ\u00e4ischen", "identit\u00e4t", "insbesondere", "in", "vorstellungen", "von", "einem", "christlichen", "abendland", "wird", "bis", "heute", "eine", "identit\u00e4tspolitisch", "gepr\u00e4gte", "erinnerungskultur", "um", "seine", "person", "gepflegt", "der", "internationale", "karlspreis", "zu", "aachen", "stellt", "das", "gedenken", "an", "ihn", "in", "den", "kontext", "der", "heutigen", "europapolitik", "die", "betrachtung", "karls", "als", "vater", "europas", "in", "teilen", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "ist", "allerdings", "aus", "historikersicht", "durchaus", "problematisch", "denn", "der", "enorme", "kontrast", "zwischen", "der", "fr\u00fchmittelalterlichen", "und", "der", "modernen", "welt", "wird", "bei", "derartigen", "fachfremden", "betrachtungen", "leicht", "\u00fcbersehen", "das", "karolingerreich", "stellt", "keine", "fr\u00fche", "europ\u00e4ische", "union", "dar", "und", "ist", "mit", "dieser", "multikulturellen", "und", "stark", "erweiterten", "union", "nicht", "vergleichbar", "karls", "herrschaftssystem", "eignet", "sich", "daher", "kaum", "als", "modell", "f\u00fcr", "die", "stark", "gewandelte", "und", "sich", "immer", "schneller", "globalisierende", "welt", "von", "heute", "wenngleich", "einzelne", "wegweisende", "leistungen", "des", "kaisers", "unbestritten", "sind", "nur", "einzelne", "facetten", "seiner", "regierungszeit", "kommen", "als", "ankn\u00fcpfungspunkte", "in", "betracht", "dazu", "geh\u00f6rt", "unter", "anderem", "der", "interkulturelle", "dialog", "mit", "der", "politischen", "umwelt", "bis", "hin", "nach", "byzanz", "und", "in", "das", "kalifat", "bildung", "und", "der", "geschaffene", "rechts", "und", "ordnungsrahmen", "forschungsgeschichte", "als", "ausgangspunkt", "der", "forschung", "dient", "die", "umfassende", "darstellung", "der", "politischen", "geschichte", "im", "rahmen", "der", "jahrb\u00fccher", "der", "deutschen", "geschichte", "in", "der", "alle", "damals", "verf\u00fcgbaren", "quellen", "systematisch", "gesichtet", "und", "verarbeitet", "wurden", "der", "\u00f6sterreichische", "historiker", "engelbert", "m\u00fchlbacher", "ein", "kenner", "der", "karolingischen", "quellen", "legte", "noch", "eine", "allgemeine", "gesamtdarstellung", "vor", "m\u00fchlbacher", "hat", "auch", "die", "entsprechenden", "karolingischen", "regesten", "bearbeitet", "im", "verlauf", "des", "jahrhunderts", "folgten", "eine", "vielzahl", "wissenschaftlicher", "oft", "nur", "spezialthemen", "betreffender", "und", "popul\u00e4rwissenschaftlicher", "darstellungendie", "politische", "vereinnahmung", "die", "deformation", "und", "der", "missbrauch", "des", "geschichtsbilds", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "war", "nicht", "zuletzt", "ein", "resultat", "der", "politischen", "auseinandersetzungen", "zwischen", "deutschland", "das", "erst", "seit", "zu", "einem", "nationalstaat", "geworden", "war", "und", "frankreich", "besonders", "stark", "ausgepr\u00e4gt", "war", "der", "politische", "missbrauch", "der", "person", "karls", "in", "der", "zeit", "des", "nationalsozialismus", "in", "deutschland", "als", "im", "rahmen", "der", "rassenlehre", "der", "nsdiktatur", "karl", "einerseits", "als", "germane", "gesch\u00e4tzt", "andererseits", "aber", "wegen", "des", "sogenannten", "blutgerichts", "von", "verden", "der", "t\u00f6tung", "von", "angeblich", "sachsen", "als", "sachsenschl\u00e4chter", "bezeichnet", "wurde", "wogegen", "seine", "s\u00e4chsischen", "gegenspieler", "zu", "freiheitsk\u00e4mpfern", "gegen", "r\u00f6mische", "und", "christliche", "kultur", "\u00fcberh\u00f6ht", "wurden", "derartige", "widerspr\u00fcchlichkeiten", "ergaben", "sich", "aus", "dem", "offiziellen", "und", "diffusen", "geschichtsbild", "der", "nspropaganda", "an", "dessen", "gestaltung", "sich", "manche", "historiker", "beteiligten", "w\u00e4hrend", "andere", "um", "ein", "differenziertes", "und", "historisch", "treffenderes", "bild", "bem\u00fcht", "warenin", "den", "er", "jahren", "betrachteten", "mehrere", "namhafte", "deutsche", "forscher", "karl", "aus", "nationaler", "deutscher", "perspektive", "und", "als", "germanischdeutschen", "herrscher", "obwohl", "sie", "sich", "zugleich", "in", "der", "nszeit", "gegen", "eine", "ideologiebasierte", "forschung", "stemmten", "zu", "ihnen", "z\u00e4hlten", "unter", "anderem", "hermann", "aubin", "friedrich", "baethgen", "carl", "erdmann", "karl", "hampe", "martin", "lintzel", "und", "wolfgang", "windelband", "karl", "hampe", "beispielsweise", "protestierte", "im", "rahmen", "des", "publizierten", "sammelbands", "karl", "der", "gro\u00dfe", "oder", "charlemagne", "gegen", "die", "charakterisierung", "karls", "als", "sachsenschl\u00e4chter", "wobei", "er", "aber", "gleichzeitig", "eine", "deutschnationale", "perspektive", "vertrat", "bereits", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "war", "eine", "nationalkonservative", "haltung", "unter", "den", "deutschen", "historikern", "die", "regelnach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "fand", "in", "der", "forschung", "jedoch", "ein", "umdenken", "statt", "es", "setzte", "sich", "eine", "n\u00fcchternere", "betrachtung", "des", "karolingers", "durch", "er", "wurde", "schlicht", "als", "franke", "und", "nicht", "wie", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "\u00fcblich", "ahistorisch", "als", "deutscher", "oder", "franzose", "betrachtet", "in", "diesem", "zusammenhang", "erfuhr", "das", "geschichtsbild", "in", "der", "forschung", "einen", "starken", "wandel", "das", "langsam", "beginnende", "zusammenwirken", "mehrerer", "europ\u00e4ischer", "staaten", "im", "rahmen", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "und", "das", "nun", "grundlegend", "andere", "kooperative", "deutschfranz\u00f6sische", "verh\u00e4ltnis", "f\u00f6rderte", "in", "der", "nachkriegszeit", "die", "suche", "nach", "gemeinsamen", "europ\u00e4ischen", "wurzelndie", "europ\u00e4isierung", "karls", "die", "betrachtung", "seiner", "herrschaft", "aus", "europ\u00e4ischer", "perspektive", "setzte", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "in", "den", "er", "jahren", "ein", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "deutlichen", "entsch\u00e4rfung", "der", "fr\u00fcher", "nationalistisch", "gepr\u00e4gten", "harten", "debatte", "aus", "dem", "germanen", "karl", "wurde", "ein", "fr\u00fcher", "europ\u00e4er", "karl", "ferdinand", "werner", "erkl\u00e4rte", "in", "einem", "beitrag", "der", "den", "programmatischen", "titel", "karl", "der", "gro\u00dfe", "oder", "charlemagne", "von", "der", "aktualit\u00e4t", "einer", "\u00fcberholten", "fragestellung", "trug", "dass", "es", "nicht", "mehr", "um", "die", "frage", "nach", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "oder", "charlemagne", "gehe", "bezeichnungen", "die", "bereits", "mit", "einem", "mythos", "aufgeladen", "seien", "f\u00fcr", "karl", "sei", "europa", "bereits", "realit\u00e4t", "gewesen", "das", "moderne", "europa", "habe", "ebenfalls", "eine", "aufgabe", "und", "solle", "sich", "auf", "seine", "vielgestaltige", "kultur", "besinnenin", "neuerer", "zeit", "\u00e4u\u00dfern", "historiker", "allerdings", "skepsis", "gegen\u00fcber", "der", "vereinnahmung", "karls", "f\u00fcr", "das", "zusammenwachsende", "europa", "dabei", "wird", "zwar", "manchmal", "betont", "dass", "aspekte", "seines", "wirkens", "auch", "f\u00fcr", "die", "gegenwart", "von", "bedeutung", "seien", "doch", "zum", "teil", "wird", "karl", "in", "der", "j\u00fcngeren", "forschung", "noch", "n\u00fcchterner", "gesehen", "w\u00e4hrend", "seine", "leistungen", "und", "das", "kulturelle", "erbe", "des", "karolingerreichs", "gew\u00fcrdigt", "werden", "wird", "seine", "eignung", "als", "europ\u00e4ische", "identifikationsfigur", "kritisch", "beurteilt", "wenngleich", "alessandro", "barbero", "an", "dem", "bild", "eines", "vaters", "europas", "festhielt", "und", "dies", "auch", "im", "titel", "seiner", "biographie", "karls", "zum", "ausdruck", "brachte", "\u00e4u\u00dferten", "sich", "mehrere", "andere", "forscher", "skeptischer", "jean", "favier", "verzichtete", "in", "seiner", "darstellung", "aus", "dem", "jahr", "sogar", "ganz", "auf", "den", "begriff", "europa", "jacques", "le", "goff", "und", "michael", "borgolte", "dr\u00fcckten", "sich", "diesbez\u00fcglich", "sehr", "zur\u00fcckhaltend", "aus", "borgolte", "relativierte", "in", "seiner", "erschienenen", "interkulturellen", "darstellung", "den", "mit", "karl", "verbundenen", "europagedanken", "eine", "europaidee", "habe", "es", "im", "mittelalter", "nicht", "gegeben", "und", "pater", "europae", "sei", "nichts", "weiter", "als", "eine", "bezeichnung", "die", "karls", "herrschaft", "\u00fcber", "mehrere", "v\u00f6lker", "zum", "ausdruck", "bringen", "sollteim", "bereich", "der", "handb\u00fccher", "und", "\u00fcberblicksdarstellungen", "hat", "in", "neuerer", "zeit", "vor", "allem", "rudolf", "schieffer", "in", "mehreren", "beitr\u00e4gen", "die", "regierungsleistung", "karls", "n\u00fcchtern", "gew\u00fcrdigt", "auch", "der", "franz\u00f6sische", "historiker", "pierre", "rich\u00e9", "w\u00fcrdigte", "die", "herrschaft", "karls", "der", "den", "kernteil", "des", "lateinischen", "europas", "vereinte", "und", "f\u00fcr", "sp\u00e4tere", "zeiten", "oft", "bewundertes", "vorbild", "war", "karl", "ferdinand", "werner", "zog", "in", "seinem", "werk", "\u00fcber", "die", "urspr\u00fcnge", "frankreichs", "eine", "sehr", "positive", "bilanz", "der", "regierungszeit", "karls", "den", "werner", "als", "genialen", "strategen", "und", "herausragenden", "organisator", "sowie", "als", "eine", "starke", "pers\u00f6nlichkeit", "betrachtete", "andere", "\u00fcberblicksdarstellungen", "der", "karolingerzeit", "behandeln", "karls", "t\u00e4tigkeit", "meist", "relativ", "knapp", "in", "der", "synthese", "von", "j\u00f6rg", "busch", "wird", "die", "forschung", "sehr", "gestrafft", "referiert", "wesentlich", "ausf\u00fchrlicher", "ist", "die", "weitgespannte", "\u00fcberblicksdarstellung", "der", "weg", "in", "die", "geschichte", "von", "johannes", "fried", "die", "auch", "die", "karolingerzeit", "behandelt", "karls", "leistung", "im", "politischen", "und", "kulturellen", "bereich", "wird", "unterstrichen", "aber", "auch", "auf", "die", "\u00fcberforderung", "der", "kr\u00e4fte", "des", "gro\u00dfreichs", "hingewiesen", "die", "daneben", "umfassendste", "darstellung", "ist", "der", "zweite", "band", "der", "new", "cambridge", "medieval", "history", "der", "nicht", "nur", "die", "politische", "geschichte", "sondern", "auch", "kultur", "religion", "herrschaft", "und", "wirtschaft", "in", "europ\u00e4ischer", "perspektive", "behandelt", "das", "in", "den", "er", "jahren", "von", "wolfgang", "braunfels", "herausgegebene", "mehrb\u00e4ndige", "karlswerk", "ist", "weiterhin", "eine", "wichtige", "sammlung", "von", "beitr\u00e4gen", "er", "wird", "nun", "erg\u00e4nzt", "durch", "einen", "erschienenen", "katalog", "und", "essayband", "in", "dem", "sich", "aktuelle", "beitr\u00e4ge", "zur", "neueren", "forschung", "findenwichtige", "einzelaspekte", "zu", "karl", "hat", "rosamond", "mckitterick", "in", "mehreren", "publikationen", "untersucht", "wenngleich", "ihre", "schlussfolgerungen", "nicht", "immer", "unumstritten", "sind", "ihre", "gleichzeitig", "im", "englischen", "original", "und", "in", "deutscher", "\u00fcbersetzung", "erschienene", "darstellung", "ist", "allerdings", "eher", "eine", "sammlung", "von", "beitr\u00e4gen", "und", "weniger", "eine", "biographische", "darstellung", "seit", "der", "jahrtausendwende", "sind", "eine", "vielzahl", "von", "biographien", "erschienen", "umfassende", "darstellungen", "allerdings", "ohne", "anmerkungen", "liegen", "von", "jean", "favier", "und", "dieter", "h\u00e4germann", "vor", "h\u00e4germanns", "quellennahe", "darstellung", "konzentriert", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "politische", "geschichte", "der", "todestag", "karls", "am", "januar", "gab", "anlass", "zu", "einer", "vielzahl", "an", "ausstellungen", "tagungen", "und", "ver\u00f6ffentlichungen", "mit", "den", "werken", "von", "wilfried", "hartmann", "stefan", "weinfurter", "und", "johannes", "fried", "liegen", "in", "deutscher", "sprache", "drei", "aktuelle", "gut", "belegte", "und", "von", "kennern", "der", "materie", "verfasste", "biographische", "darstellungen", "mit", "unterschiedlichen", "akzentuierungen", "vor", "hartmanns", "darstellung", "ist", "etwas", "systematischer", "und", "knapper", "ausgefallen", "und", "bietet", "eine", "zusammenfassung", "der", "bisherigen", "forschung", "er", "hebt", "die", "leistungen", "karls", "im", "bereich", "der", "verwaltung", "bildung", "und", "kirchenpolitik", "hervor", "die", "ebenso", "wie", "die", "erneuerung", "des", "kaisertums", "sehr", "lange", "nachwirkten", "weinfurter", "stellt", "karl", "positiv", "dar", "und", "w\u00fcrdigt", "seine", "suche", "nach", "der", "im", "denken", "der", "zeitgenossen", "von", "gott", "ausgehenden", "wahrheit", "und", "eindeutigkeit", "wozu", "die", "bildungsreform", "einen", "wichtigen", "beitrag", "leisten", "sollte", "johannes", "frieds", "umfassende", "und", "auch", "stilistisch", "gelungene", "biographie", "holt", "weit", "aus", "und", "beleuchtet", "das", "politische", "und", "kulturelle", "umfeld", "in", "dieses", "wird", "das", "leben", "karls", "eingebettet", "wobei", "fried", "das", "spannungsfeld", "von", "karl", "als", "gl\u00e4ubigem", "christen", "und", "teils", "mit", "gro\u00dfer", "gewalt", "vorgehendem", "herrscher", "betont", "in", "der", "franz\u00f6sischen", "und", "italienischen", "forschung", "in", "der", "zeit", "des", "jubil\u00e4umsjahrs", "spielte", "karl", "als", "person", "keine", "entscheidende", "rolle", "wohingegen", "deutsche", "und", "usamerikanische", "sowie", "einzelne", "englische", "forscher", "zentrale", "beitr\u00e4ge", "zu", "ihm", "ver\u00f6ffentlicht", "haben", "erschien", "eine", "von", "janet", "l", "nelson", "auf", "wissenschaftlicher", "grundlage", "verfasste", "englische", "biographie", "des", "kaisers", "quellenlage", "die", "quellenlage", "f\u00fcr", "die", "zeit", "karls", "des", "gro\u00dfen", "ist", "verglichen", "mit", "den", "regierungszeiten", "anderer", "fr\u00fchmittelalterlicher", "herrscher", "relativ", "g\u00fcnstig", "die", "wichtigste", "erz\u00e4hlende", "quelle", "f\u00fcr", "das", "leben", "und", "die", "zeit", "karls", "ist", "die", "von", "seinem", "vertrauten", "einhard", "verfasste", "vita", "karoli", "magni", "deren", "originaltitel", "wohl", "vita", "karoli", "imperatoris", "gelautet", "hat", "die", "entstehungszeit", "dieser", "biographie", "ist", "in", "der", "forschung", "bis", "heute", "umstritten", "die", "ans\u00e4tze", "reichen", "von", "einer", "extremen", "fr\u00fchdatierung", "bis", "hin", "in", "das", "jahr", "einhard", "hat", "sich", "bei", "der", "abfassung", "von", "den", "ber\u00fchmten", "kaiserbiographien", "des", "r\u00f6mischen", "schriftstellers", "sueton", "inspirieren", "lassen", "ohne", "diesem", "vorbild", "sklavisch", "zu", "folgen", "stilistisch", "ist", "der", "einfluss", "ciceros", "nachweisbar", "die", "biographie", "stellt", "karl", "in", "einem", "sehr", "positiven", "licht", "dar", "sie", "erfreute", "sich", "offenbar", "gro\u00dfer", "beliebtheit", "denn", "sie", "ist", "in", "\u00fcber", "handschriften", "\u00fcberliefert", "die", "vita", "karoli", "magni", "ist", "aber", "nicht", "nur", "das", "bedeutendste", "beispiel", "f\u00fcr", "die", "nachantike", "suetonrezeption", "sondern", "auch", "bis", "heute", "eine", "schl\u00fcsselquelle", "der", "karolingerzeiteine", "weitere", "zentrale", "quelle", "stellen", "die", "sogenannten", "annales", "regni", "francorum", "reichsannalen", "dar", "dabei", "handelt", "es", "sich", "um", "im", "umkreis", "der", "k\u00f6niglichen", "hofkapelle", "in", "verschiedenen", "stufen", "verfasste", "annalen", "die", "jahrweise", "die", "wichtigsten", "politischen", "ereignisse", "von", "bis", "vermerken", "die", "fr\u00fchen", "eintr\u00e4ge", "wurden", "zwischen", "und", "r\u00fcckblickend", "fertiggestellt", "w\u00e4hrend", "die", "folgenden", "ereignisse", "jeweils", "aktuell", "festgehalten", "wurden", "nach", "karls", "tod", "wurden", "die", "reichsannalen", "teils", "inhaltlich", "und", "stilistisch", "\u00fcberarbeitet", "diese", "\u00fcberarbeitete", "fassung", "wurde", "in", "der", "\u00e4lteren", "forschung", "irrt\u00fcmlich", "einhard", "zugeschrieben", "und", "wird", "daher", "oft", "als", "einhardsannalen", "bezeichnet", "die", "reichsannalen", "sind", "eine", "wichtige", "aber", "nur", "begrenzt", "glaubw\u00fcrdige", "quelle", "da", "sie", "einseitig", "die", "offizielle", "sichtweise", "des", "hofes", "wiedergeben", "allerdings", "schildert", "die", "\u00fcberarbeitete", "fassung", "auch", "fehlschl\u00e4ge", "karls", "weitere", "prokarolingische", "quellen", "stellen", "die", "continuatio", "fredegarii", "eine", "bis", "reichende", "karolingische", "hauschronik", "und", "fortsetzung", "der", "fredegarchronik", "und", "die", "annales", "mettenses", "priores", "\u00e4ltere", "metzer", "annalen", "dar", "hinzu", "kommen", "kleinere", "annalen", "so", "die", "annales", "petaviani", "bis", "und", "die", "annales", "laureshamenses", "bis", "notkers", "gesta", "karoli", "sind", "eine", "im", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "entstandene", "schilderung", "der", "taten", "karls", "in", "zwei", "von", "geplanten", "drei", "b\u00fcchern", "sie", "zeigen", "bereits", "den", "\u00fcbergang", "von", "der", "mitteilung", "historischer", "fakten", "zu", "einer", "erbaulichen", "zwecken", "dienenden", "mythenbildung", "hinzu", "kommen", "mehrere", "gedichte", "und", "epen", "zu", "karl", "von", "denen", "besonders", "das", "noch", "zu", "seinen", "lebzeiten", "entstandene", "paderborner", "epos", "sowie", "das", "werk", "des", "ende", "des", "jahrhunderts", "dichtenden", "poeta", "saxo", "zu", "nennen", "sind", "aus", "karolingischer", "zeit", "erhalten", "sind", "auch", "mehrere", "briefe", "alkuins", "und", "einhards", "des", "weiteren", "stehen", "quellen", "aus", "dem", "kirchlichen", "bereich", "zur", "verf\u00fcgung", "beschl\u00fcsse", "von", "synoden", "und", "konzilien", "kirchliche", "korrespondenz", "sowie", "kirchenrechtliche", "und", "kirchenpolitische", "schriften", "wie", "die", "libri", "carolini", "von", "den", "erhaltenen", "urkunden", "die", "karl", "als", "aussteller", "angeben", "sind", "gef\u00e4lscht", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "ber\u00fccksichtigt", "sind", "hier", "deperdita", "von", "bedeutung", "sind", "die", "gesetzesartigen", "erlasse", "die", "sogenannten", "kapitularien", "sowie", "von", "karl", "erlassene", "gesetze", "leges", "hinzu", "kommen", "m\u00fcnzen", "und", "kunsthistorische", "quellen", "wie", "kunstwerke", "und", "karolingische", "bautendie", "m\u00fcnzportr\u00e4ts", "mit", "kurz", "geschnittenen", "haaren", "und", "schnurrbart", "k\u00f6nnten", "hinweise", "auf", "sein", "aussehen", "geben", "da", "keine", "anderen", "zeitgen\u00f6ssischen", "portr\u00e4tdarstellungen", "karls", "\u00fcberliefert", "sind", "quellen", "reinhold", "rau", "hrsg", "quellen", "zur", "karolingischen", "reichsgeschichte", "latdt", "bd", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "enth\u00e4lt", "einhards", "biographie", "und", "die", "reichsannalen", "bd", "darmstadt", "enth\u00e4lt", "notkers", "biographie", "engelbert", "m\u00fchlbacher", "unter", "mitwirkung", "von", "alfons", "dopsch", "johann", "lechner", "und", "michael", "tangl", "hrsg", "diplomata", "die", "urkunden", "pippins", "karlmanns", "und", "karls", "des", "gro\u00dfen", "pippini", "carlomanni", "caroli", "magni", "diplomata", "hannover", "monumenta", "germaniae", "historica", "digitalisat", "hubert", "mordek", "klaus", "zechieleckes", "und", "michael", "glatthaar", "hrsg", "die", "admonitio", "generalis", "karls", "des", "gro\u00dfen", "hahn", "hannover", "isbn", "literatur", "\u00fcberblicksdarstellungen", "sigurd", "abel", "bernhard", "simson", "jahrb\u00fccher", "des", "fr\u00e4nkischen", "reiches", "unter", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "bd", "leipzig", "auflage", "bearbeitet", "von", "simson", "bd", "leipzig", "nd", "berlin", "hinsichtlich", "der", "politischen", "geschichte", "immer", "noch", "grundlegend", "als", "gesamt\u00fcberblick", "jedoch", "veraltet", "matthias", "becher", "u", "a", "das", "reich", "karls", "des", "gro\u00dfen", "theiss", "stuttgart", "isbn", "j\u00f6rg", "w", "busch", "die", "herrschaften", "der", "karolinger", "oldenbourg", "m\u00fcnchen", "isbn", "johannes", "fried", "der", "weg", "in", "die", "geschichte", "die", "urspr\u00fcnge", "deutschlands", "bis", "propyl\u00e4en", "geschichte", "deutschlands", "bd", "propyl\u00e4en", "berlin", "isbn", "x", "originelle", "teilweise", "von", "der", "forschungsmeinung", "abweichende", "darstellung", "rosamond", "mckitterick", "hrsg", "the", "new", "cambridge", "medieval", "history", "volume", "c", "c", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "isbn", "x", "pierre", "rich\u00e9", "die", "karolinger", "eine", "familie", "formt", "europa", "reclam", "stuttgart", "isbn", "standardwerk", "zur", "geschichte", "der", "karolinger", "rudolf", "schieffer", "die", "karolinger", "aktualisierte", "auflage", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "standardwerk", "zur", "geschichte", "der", "karolinger", "rudolf", "schieffer", "die", "zeit", "des", "karolingischen", "gro\u00dfreichs", "handbuch", "der", "deutschen", "geschichte", "bd", "v\u00f6llig", "neu", "bearbeitete", "auflage", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "rudolf", "schieffer", "christianisierung", "und", "reichsbildung", "europa", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "knappes", "aktuelles", "\u00fcberblickswerk", "mit", "gesamteurop\u00e4ischer", "perspektive", "biographien", "alessandro", "barbero", "karl", "der", "gro\u00dfe", "vater", "europas", "klettcotta", "stuttgart", "isbn", "italienische", "originalausgabe", "matthias", "becher", "karl", "der", "gro\u00dfe", "durchgesehene", "und", "aktualisierte", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "sehr", "knappe", "einf\u00fchrung", "mit", "kommentierter", "kurzbibliographie", "roger", "collins", "charlemagne", "university", "of", "toronto", "press", "toronto", "macmillan", "basingstoke", "isbn", "jean", "favier", "charlemagne", "fayard", "paris", "isbn", "umfassende", "systematisch", "angelegte", "darstellung", "johannes", "fried", "karl", "der", "gro\u00dfe", "gewalt", "und", "glaube", "eine", "biographie", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "aktuelle", "umfassende", "und", "stilistisch", "ansprechende", "biographie", "die", "das", "leben", "karls", "in", "den", "geschichtlichen", "kontext", "seiner", "zeit", "einbettet", "dieter", "h\u00e4germann", "karl", "der", "gro\u00dfe", "herrscher", "des", "abendlandes", "econ", "berlin", "isbn", "rezensionen", "wilfried", "hartmann", "karl", "der", "gro\u00dfe", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "rezension", "michael", "imhof", "christoph", "winterer", "karl", "der", "gro\u00dfe", "leben", "und", "wirkung", "kunst", "und", "architektur", "imhof", "petersberg", "isbn", "mit", "einem", "kunsthistorischen", "schwerpunkt", "rosamond", "mckitterick", "karl", "der", "gro\u00dfe", "gestalten", "des", "mittelalters", "und", "der", "renaissance", "wissenschaftliche", "buchgesellschaft", "darmstadt", "englische", "originalausgabe", "charlemagne", "the", "formation", "of", "a", "european", "identity", "cambridge", "university", "press", "cambridgenew", "york", "darstellung", "die", "auf", "umfassender", "quellen", "handschriften", "und", "literaturkenntnis", "beruht", "rezension", "bei", "hsozukult", "sowie", "kritische", "rezension", "in", "concilium", "medii", "aevi", "janet", "l", "nelson", "king", "and", "emperor", "a", "new", "life", "of", "charlemagne", "allen", "lane", "london", "isbn", "stefan", "weinfurter", "karl", "der", "gro\u00dfe", "der", "heilige", "barbar", "auflage", "piper", "m\u00fcnchenz\u00fcrich", "isbn", "aktuelle", "und", "gut", "lesbare", "biographie", "spezialstudien", "deutsches", "historisches", "museum", "hrsg", "kaiser", "und", "kalifen", "karl", "der", "gro\u00dfe", "und", "die", "welt", "des", "mittelmeers", "zabern", "darmstadt", "isbn", "sammlung", "von", "aktuellen", "beitr\u00e4gen", "zu", "den", "beziehungen", "zwischen", "frankenreich", "byzanz", "und", "kalifat", "um", "matthias", "becher", "das", "kaisertum", "karls", "des", "gro\u00dfen", "zwischen", "r\u00fcckbesinnung", "und", "neuerung", "in", "hartmut", "leppin", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "hrsg", "kaisertum", "im", "ersten", "jahrtausend", "schnell", "&", "steiner", "regensburg", "isbn", "s", "peter", "classen", "karl", "der", "gro\u00dfe", "das", "papsttum", "und", "byzanz", "die", "begr\u00fcndung", "des", "karolingischen", "kaisertums", "herausgegeben", "von", "horst", "fuhrmann", "und", "claudia", "m\u00e4rtl", "beitr\u00e4ge", "zur", "geschichte", "und", "quellenkunde", "des", "mittelalters", "bd", "auflage", "thorbecke", "sigmaringen", "isbn", "grundlegend", "zum", "kaisertum", "und", "zur", "kaiserkr\u00f6nung", "rudolf", "schieffer", "neues", "von", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "sitzungsbericht", "der", "bayerischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "philologischhistorische", "klasse", "verlag", "der", "bayerischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "m\u00fcnchen", "isbn", "x", "kataloge", "und", "sammelb\u00e4nde", "frank", "pohle", "u", "a", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "charlemagne", "drei", "b\u00e4nde", "im", "schuber", "sandstein", "verlag", "dresden", "isbn", "zwei", "kataloge", "zur", "kunst", "im", "umkreis", "karls", "des", "gro\u00dfen", "und", "den", "wirkst\u00e4tten", "des", "herrschers", "sowie", "ein", "essayband", "mit", "aktuellen", "beitr\u00e4gen", "zu", "zahlreichen", "einzelaspekten", "peter", "van", "den", "brink", "sarvenaz", "ayooghi", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "charlemagne", "karls", "kunst", "katalog", "der", "sonderausstellung", "karls", "kunst", "vom", "juni", "bis", "september", "im", "centre", "charlemagne", "aachen", "sandstein", "dresden", "isbn", "frank", "pohle", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "charlemagne", "orte", "der", "macht", "katalog", "katalog", "der", "sonderausstellung", "orte", "der", "macht", "vom", "juni", "bis", "september", "im", "kr\u00f6nungssaal", "des", "aachener", "rathauses", "sandstein", "dresden", "isbn", "frank", "pohle", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "charlemagne", "orte", "der", "macht", "essays", "essayband", "zur", "sonderausstellung", "orte", "der", "macht", "vom", "juni", "bis", "september", "im", "kr\u00f6nungssaal", "des", "aachener", "rathauses", "sandstein", "dresden", "isbn", "wolfgang", "braunfels", "u", "a", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "lebenswerk", "und", "nachleben", "b\u00e4nde", "und", "registerband", "d\u00fcsseldorf", "wichtiges", "referenzwerk", "paul", "l", "butzer", "u", "a", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "und", "sein", "nachwirken", "jahre", "kultur", "und", "wissenschaft", "in", "europa", "b\u00e4nde", "brepols", "turnhout", "isbn", "franzreiner", "erkens", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "und", "das", "erbe", "der", "kulturen", "akten", "des", "symposiums", "des", "medi\u00e4vistenverbandes", "leipzig", "m\u00e4rz", "akademie", "verlag", "berlin", "isbn", "johannes", "fried", "u", "a", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "in", "frankfurt", "ein", "k\u00f6nig", "bei", "der", "arbeit", "ausstellung", "zum", "jahrejubil\u00e4um", "der", "stadt", "frankfurt", "am", "main", "thorbecke", "sigmaringen", "isbn", "peter", "godman", "j\u00f6rg", "jarnut", "peter", "johanek", "hrsg", "am", "vorabend", "der", "kaiserkr\u00f6nung", "das", "epos", "karolus", "magnus", "et", "leo", "papa", "und", "der", "papstbesuch", "von", "akademie", "verlag", "berlin", "isbn", "rolf", "gro\u00dfe", "michel", "sot", "hrsg", "charlemagne", "les", "temps", "les", "espaces", "les", "hommes", "construction", "et", "d\u00e9construction", "d'un", "r\u00e8gne", "brepols", "turnhout", "isbn", "august", "heuser", "matthias", "theodor", "kloft", "hrsg", "karlsverehrung", "in", "frankfurt", "am", "main", "eine", "ausstellung", "des", "dommuseums", "frankfurt", "und", "des", "historischen", "museums", "frankfurt", "frankfurt", "isbn", "christoph", "stiegemann", "matthias", "wemhoff", "hrsg", "kunst", "und", "kultur", "der", "karolingerzeit", "karl", "der", "gro\u00dfe", "und", "papst", "leo", "iii", "in", "paderborn", "katalog", "der", "ausstellung", "in", "paderborn", "b\u00e4nde", "philipp", "von", "zabern", "mainz", "isbn", "joanna", "story", "hrsg", "charlemagne", "empire", "and", "society", "manchester", "university", "press", "manchester", "isbn", "rezeption", "bernd", "bastert", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "in", "den", "europ\u00e4ischen", "literaturen", "des", "mittelalters", "konstruktion", "eines", "mythos", "niemeyer", "t\u00fcbingen", "isbn", "michael", "borgolte", "carlo", "magno", "e", "la", "sua", "collocazione", "nella", "storia", "globale", "in", "quellen", "und", "forschungen", "aus", "italienischen", "archiven", "und", "bibliotheken", "s", "online", "wolfgang", "braunfels", "u", "a", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "lebenswerk", "und", "nachleben", "bd", "nachleben", "schwann", "d\u00fcsseldorf", "franzreiner", "erkens", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "in", "renaissance", "und", "moderne", "zur", "rezeptionsgeschichte", "und", "instrumentalisierung", "eines", "herrscherbildes", "das", "mittelalter", "perspektiven", "medi\u00e4vistischer", "forschung", "zeitschrift", "des", "medi\u00e4vistenverbandes", "heft", "akademie", "verlag", "berlin", "franz", "fuchs", "dorothea", "klein", "hrsg", "karlsbilder", "in", "kunst", "literatur", "und", "wissenschaft", "akten", "eines", "interdisziplin\u00e4ren", "symposions", "anl\u00e4\u00dflich", "des", "todestages", "karls", "des", "gro\u00dfen", "rezeptionskulturen", "in", "literatur", "und", "mediengeschichte", "bd", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "isbn", "thomas", "kraus", "klaus", "pabst", "hrsg", "karl", "der", "gro\u00dfe", "und", "sein", "nachleben", "in", "geschichte", "kunst", "und", "literatur", "rezeptionskulturen", "in", "literatur", "und", "mediengeschichte", "band", "k\u00f6nigshausen", "&", "neumann", "w\u00fcrzburg", "mit", "aktuellen", "und", "thematisch", "breit", "gef\u00e4cherten", "beitr\u00e4gen", "zur", "rezeptionsgeschichte", "lieselottee", "saurmajeltsch", "karl", "der", "gro\u00dfe", "als", "vielberufener", "vorfahr", "sein", "bild", "in", "der", "kunst", "der", "f\u00fcrsten", "kirchen", "und", "st\u00e4dte", "schriften", "des", "historischen", "museums", "bd", "thorbecke", "sigmaringen", "isbn", "bernd", "schneidm\u00fcller", "sehnsucht", "nach", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "vom", "nutzen", "eines", "toten", "kaisers", "f\u00fcr", "die", "nachgeborenen", "die", "politische", "instrumentalisierung", "karls", "des", "gro\u00dfen", "im", "und", "jahrhundert", "in", "geschichte", "in", "wissenschaft", "und", "unterricht", "s", "weblinks", "werke", "\u00fcber", "karl", "den", "gro\u00dfen", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "literatur", "\u00fcber", "karl", "den", "gro\u00dfen", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "carolus", "magnus", "imperator", "im", "repertorium", "geschichtsquellen", "des", "deutschen", "mittelalters", "reinhold", "kaiser", "karl", "der", "grosse", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "einhard", "the", "life", "of", "charlemagne", "translated", "by", "samuel", "epes", "turner", "medieval", "sourcebook", "urspr\u00fcngl", "erschienen", "in", "new", "york", "harper", "&", "brothers", "lateinischer", "text", "anmerkungen"]