["katja", "ebstein", "b\u00fcrgerlich", "karin", "ilse", "\u00fcberall", "*", "m\u00e4rz", "als", "karin", "ilse", "witkiewicz", "in", "girlachsdorf", "heute", "gil\u00f3w", "im", "ehemaligen", "landkreis", "reichenbach", "provinz", "niederschlesien", "ist", "eine", "deutsche", "s\u00e4ngerin", "und", "schauspielerin", "international", "bekannt", "wurde", "sie", "dank", "des", "erreichens", "des", "dritten", "platzes", "beim", "grand", "prix", "eurovision", "de", "la", "chanson", "eurovision", "song", "contest", "dem", "ein", "weiterer", "dritter", "und", "ein", "zweiter", "platz", "folgten", "was", "sie", "zur", "damals", "erfolgreichsten", "deutschen", "grandprixteilnehmerin", "machte", "sie", "ver\u00f6ffentlichte", "mehr", "als", "alben", "mit", "schlagern", "popmusik", "chansons", "kabarett", "und", "musicalst\u00fccken", "leben", "anf\u00e4nge", "katja", "ebstein", "wurde", "im", "jahr", "kurz", "vor", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "in", "niederschlesien", "heute", "polen", "geboren", "nach", "der", "vertreibung", "ihrer", "familie", "wuchs", "sie", "in", "berlinreinickendorf", "in", "der", "epensteinstra\u00dfe", "auf", "von", "deren", "namen", "leitete", "sie", "sp\u00e4ter", "ihren", "k\u00fcnstlernamen", "ab", "nach", "dem", "abitur", "studierte", "ebstein", "arch\u00e4ologie", "und", "romanistik", "an", "der", "fu", "berlin", "schloss", "sich", "der", "westberliner", "jazz", "und", "liedermacherszene", "an", "und", "sang", "in", "studenten", "und", "k\u00fcnstlerkneipen", "engagierte", "der", "sender", "freies", "berlin", "sie", "zusammen", "mit", "drei", "begleitmusikern", "darunter", "bodo", "von", "greiff", "f\u00fcr", "einen", "auftritt", "in", "der", "fernsehsendung", "marmeladentopf", "als", "teil", "der", "gruppe", "die", "kreuzberger", "sang", "sie", "das", "spanische", "lied", "fandango", "de", "huelva", "dies", "weckte", "das", "interesse", "des", "komponisten", "und", "musikproduzenten", "heino", "gaze", "und", "nachdem", "sie", "zun\u00e4chst", "als", "backgrounds\u00e4ngerin", "in", "seinen", "produktionen", "gearbeitet", "hatte", "produzierte", "er", "ebsteins", "erste", "singles", "noch", "unter", "dem", "k\u00fcnstlernamen", "katja", "die", "jedoch", "erfolglos", "waren", "irgendwo", "irgendwie", "und", "wo", "ist", "das", "schiff", "im", "selben", "jahr", "nahm", "sie", "am", "internationalen", "songfestival", "von", "knokke", "teil", "durch", "die", "vermittlung", "gazes", "lernte", "ebstein", "um", "ihren", "sp\u00e4teren", "ehemann", "den", "komponisten", "und", "produzenten", "christian", "bruhn", "kennen", "der", "sie", "unter", "vertrag", "nahm", "bei", "einem", "besuch", "des", "chanson", "und", "folklorefestivals", "auf", "burg", "waldeck", "begegnete", "sie", "siegfried", "loch", "deutschlandchef", "der", "usamerikanischen", "plattenfirma", "liberty", "united", "artists", "dieser", "verhalf", "ihr", "zu", "einem", "plattenvertrag", "bei", "liberty", "m\u00fcnchen", "nach", "achtungserfolgen", "ihrer", "dort", "produzierten", "singles", "der", "draht", "in", "der", "sonne", "und", "und", "wenn", "der", "regen", "f\u00e4llt", "sowie", "ihrem", "ersten", "fernsehauftritt", "unter", "dem", "k\u00fcnstlernamen", "katja", "ebstein", "im", "april", "in", "der", "sendung", "sing", "and", "swing", "ein", "abend", "mit", "internationalen", "gaststars", "erschien", "im", "herbst", "ihre", "erste", "langspielplatte", "katja", "die", "von", "der", "jugendzeitschrift", "twen", "empfohlen", "wurde", "das", "von", "truck", "branss", "im", "selben", "jahr", "produzierte", "fernsehportr\u00e4t", "katja", "die", "stimme", "wurde", "erst", "nach", "ebsteins", "teilnahme", "an", "der", "vorentscheidung", "zum", "grand", "prix", "eurovision", "de", "la", "chanson", "ausgestrahlt", "im", "sp\u00e4therbst", "kam", "wovon", "tr\u00e4umt", "ein", "weihnachtsbaum", "im", "mai", "die", "von", "ebstein", "gesungene", "deutsche", "fassung", "von", "do", "you", "know", "how", "christmas", "trees", "are", "grown", "aus", "dem", "jamesbondfilm", "im", "geheimdienst", "ihrer", "majest\u00e4t", "im", "original", "gesungen", "von", "nina", "van", "pallandt", "auf", "einer", "single", "heraus", "deren", "aseite", "warum", "ist", "die", "welt", "so", "sch\u00f6n", "ebstein", "mehrmals", "im", "deutschen", "fernsehen", "vorstellte", "er", "und", "er", "jahre", "am", "februar", "gewann", "ebstein", "die", "deutsche", "vorentscheidung", "zum", "grand", "prix", "eurovision", "de", "la", "chanson", "eurovision", "song", "contest", "mit", "dem", "von", "christian", "bruhn", "komponierten", "und", "von", "g\u00fcnter", "loose", "getexteten", "lied", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "und", "erreichte", "damit", "bei", "der", "endausscheidung", "in", "amsterdam", "den", "dritten", "platz", "von", "da", "an", "nahm", "sie", "einige", "lieder", "auch", "in", "englischen", "franz\u00f6sischen", "spanischen", "portugiesischen", "italienischen", "und", "japanischen", "versionen", "auf", "weitere", "zwei", "mal", "nahm", "ebstein", "am", "grand", "prix", "eurovision", "teil", "ihr", "lied", "f\u00fcr", "den", "grand", "prix", "diese", "welt", "komponierte", "dieter", "zimmermann", "der", "text", "stammte", "von", "fred", "jay", "damit", "erreichte", "sie", "erneut", "den", "dritten", "platz", "mit", "theater", "geschrieben", "von", "ralph", "siegel", "und", "bernd", "meinunger", "belegte", "sie", "den", "zweiten", "platz", "moderierte", "ebstein", "die", "deutsche", "grandprixvorentscheidung", "und", "war", "sp\u00e4ter", "\u00f6fters", "gast", "in", "grandprixbezogenen", "sendungen", "wurde", "ebstein", "beim", "internationalen", "songfestival", "in", "rio", "de", "janeiro", "zur", "besten", "s\u00e4ngerin", "gew\u00e4hlt", "eine", "tournee", "mit", "dem", "orchester", "james", "last", "schloss", "sich", "von", "september", "bis", "november", "an", "weitere", "tourneen", "unter", "anderem", "mit", "dem", "orchester", "paul", "kuhn", "durch", "die", "sowjetunion", "folgten", "in", "den", "er", "jahren", "z\u00e4hlte", "ebstein", "mit", "den", "liedern", "und", "wenn", "ein", "neuer", "tag", "erwacht", "ein", "kleines", "lied", "vom", "frieden", "der", "stern", "von", "mykonos", "und", "ein", "indiojunge", "aus", "peru", "zu", "den", "erfolgreichsten", "deutschen", "schlagers\u00e4ngerinnen", "trat", "sie", "in", "der", "tvsendung", "ein", "kessel", "buntes", "erstmals", "in", "der", "ddr", "auf", "die", "unterhaltungsbranche", "ehrte", "sie", "mit", "mehreren", "auszeichnungen", "beliebteste", "ausl\u00e4ndische", "s\u00e4ngerin", "spanien", "rosa", "di", "roma", "italien", "goldene", "europa", "zweimal", "goldene", "stimmgabel", "lale", "andersenpreis", "fredjaypreis", "von", "an", "mit", "der", "single", "w\u00f6lfe", "und", "schafe", "wandte", "sich", "ebstein", "dem", "chanson", "und", "kabarett", "zu", "ver\u00f6ffentlichte", "emi", "electrola", "die", "mit", "unterst\u00fctzung", "der", "heinrichheinegesellschaft", "produzierte", "langspielplatte", "katja", "ebstein", "singt", "heinrich", "heine", "daf\u00fcr", "wurden", "gedichte", "heines", "von", "christian", "bruhn", "vertont", "weitere", "hitparadenerfolge", "waren", "es", "war", "einmal", "ein", "j\u00e4ger", "und", "die", "h\u00e4lfte", "seines", "lebens", "sang", "ebstein", "wein", "nicht", "um", "mich", "argentinien", "aus", "dem", "musical", "evita", "brachte", "sie", "die", "lp", "so", "wat", "wie", "ick", "et", "bin", "kann", "nur", "aus", "berlin", "sein", "heraus", "auf", "der", "sie", "u", "a", "zwei", "titel", "von", "stephan", "sulke", "im", "berliner", "dialekt", "coverte", "lieder", "dieser", "platte", "geh\u00f6rten", "sp\u00e4ter", "neben", "kabarettistischen", "couplets", "zu", "ebsteins", "konzertprogramm", "interpretierte", "sie", "auf", "dem", "album", "he", "du", "da", "zehn", "weitere", "von", "sulke", "komponierte", "und", "getextete", "musikst\u00fccke", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "trat", "ebstein", "oft", "im", "deutschen", "fernsehens", "auf", "namentlich", "in", "der", "zdfhitparade", "disco", "musik", "aus", "studio", "b", "starparade", "musik", "ist", "trumpf", "und", "dalli", "dalli", "hinzu", "kamen", "auftritte", "in", "talkshows", "in", "denen", "sie", "bis", "heute", "zuweilen", "auch", "zu", "sozialen", "und", "politischen", "themen", "stellung", "bezieht", "zu", "den", "hochzeiten", "des", "deutschen", "schlagers", "pr\u00e4sentierte", "ebstein", "eigene", "tvshows", "darunter", "katja", "&", "co", "konzert", "frei", "haus", "das", "ist", "mein", "milieu", "und", "mein", "name", "ist", "katja", "der", "rundfunk", "der", "ddr", "\u00fcbertrug", "ihre", "livekonzerte", "in", "ostberlin", "und", "zudem", "waren", "ihr", "mehrere", "personalityshows", "gewidmet", "mehrmals", "\u00fcbernahm", "sie", "moderationen", "etwa", "in", "musik", "aus", "studio", "b", "und", "einer", "jubil\u00e4umssendung", "f\u00fcr", "paul", "kuhn", "auftritte", "als", "schauspielerin", "mit", "dem", "regisseur", "und", "autor", "klaus", "\u00fcberall", "den", "sie", "heiratete", "entwickelte", "ebstein", "seit", "anfang", "der", "er", "jahre", "ihr", "schauspielerisches", "talent", "\u00fcberall", "inszenierte", "ihr", "erstes", "theaterst\u00fcck", "professor", "unrat", "am", "ernstdeutschtheater", "in", "hamburg", "mit", "friedrich", "sch\u00fctter", "in", "der", "titelrolle", "ebstein", "spielte", "die", "rolle", "des", "blauen", "engels", "rosa", "fr\u00f6hlich", "es", "folgten", "viele", "weitere", "theaterengagements", "von", "der", "buhlschaft", "in", "jedermann", "bis", "hin", "zur", "seer\u00e4uberjenny", "in", "brechts", "dreigroschenoper", "in", "den", "musicals", "chicago", "sweet", "charity", "und", "in", "victor", "und", "victoria", "\u00fcbernahm", "sie", "tragende", "rollen", "schlie\u00dflich", "gab", "sie", "in", "ghetto", "von", "joshua", "sobol", "die", "chaja", "am", "staatstheater", "meiningen", "daneben", "wirkte", "ebstein", "an", "fernsehproduktionen", "mit", "spielte", "sie", "in", "folgen", "der", "reihe", "unterwegs", "in", "der", "ddr", "die", "auch", "vom", "ddrfernsehen", "ausgestrahlt", "und", "um", "folgen", "erg\u00e4nzt", "wurde", "war", "ebstein", "in", "folgen", "der", "serie", "friedrichstadtpalast", "neben", "bekannten", "ostdeutschen", "und", "westdeutschen", "schauspielern", "zu", "sehen", "im", "jahr", "sang", "ebstein", "das", "offizielle", "lied", "der", "ardfernsehlotterie", "mensch", "sag", "doch", "einfach", "na", "und", "erschien", "ihre", "vorerst", "letzte", "single", "lach", "mich", "nicht", "aus", "gelegentlich", "\u00fcbernahm", "ebstein", "gesangsparts", "in", "deutschen", "filmsynchronfassungen", "so", "f\u00fcr", "helen", "reddy", "in", "elliot", "das", "schmunzelmonster", "und", "f\u00fcr", "bette", "midler", "in", "oliver", "&", "co", "hinzu", "kamen", "deutsch", "gesungene", "titelmelodien", "internationaler", "kinderzeichentrickserien", "etwa", "in", "niklaas", "ein", "junge", "aus", "flandern", "und", "perrine", "ab", "wandte", "sich", "ebstein", "verst\u00e4rkt", "dem", "literarischen", "genre", "zu", "nach", "einer", "erfolgreichen", "frauenlyrikproduktion", "zusammen", "mit", "lutz", "g\u00f6rner", "die", "als", "b\u00fchnenprogramm", "auf", "tournee", "ging", "folgten", "die", "soloprogramme", "meisterinnenwerke", "mit", "texten", "von", "annette", "von", "drosteh\u00fclshoff", "schlage", "die", "trommel", "und", "f\u00fcrchte", "dich", "nicht", "mit", "st\u00fccken", "von", "heine", "und", "der", "brechtheinevergleich", "trommler", "ohne", "furcht", "das", "folgeprogramm", "berlin", "trotz", "und", "alledem!", "verstand", "sich", "als", "deutsche", "lehrstunde", "am", "beispiel", "berlins", "mit", "texten", "von", "kurt", "tucholsky", "bis", "konstantin", "wecker", "bzw", "wurden", "diese", "programme", "auf", "cd", "ver\u00f6ffentlicht", "in", "den", "er", "jahren", "erlebte", "der", "deutsche", "schlager", "ein", "revival", "neben", "ihren", "literarischengagierten", "auftritten", "sang", "ebstein", "ihre", "alten", "hits", "in", "unterhaltungssendungen", "deutscher", "fernsehsender", "und", "es", "erschienen", "cdkompilationen", "ihrer", "lieder", "aus", "den", "er", "und", "er", "jahren", "von", "literarischen", "ver\u00f6ffentlichungen", "abgesehen", "gab", "es", "nur", "einen", "ausflug", "in", "die", "popmusik", "das", "album", "ebstein", "als", "single", "ausgekoppelt", "nur", "ein", "blick", "with", "one", "look", "enthielt", "weltbekannte", "musicalsongs", "in", "deutscher", "sprache", "katja", "ebstein", "im", "jahrhundert", "mit", "dem", "wdrsinfonieorchester", "f\u00fchrte", "ebstein", "die", "geschichte", "vom", "soldaten", "von", "igor", "strawinsky", "auf", "es", "folgte", "es", "f\u00e4llt", "ein", "stern", "herunter", "ein", "vorweihnachtliches", "literarisches", "programm", "mit", "texten", "von", "robert", "gernhardt", "georg", "kreisler", "heinrich", "heine", "erich", "k\u00e4stner", "hanns", "dieter", "h\u00fcsch", "und", "loriot", "wie", "schon", "ihre", "fr\u00fcheren", "literaturabende", "wurden", "auch", "diese", "von", "klaus", "\u00fcberall", "zusammengestellt", "und", "inszeniert", "war", "ebstein", "stargast", "bei", "der", "gro\u00dfveranstaltung", "des", "umstrittenen", "alternativmediziners", "matthias", "rath", "im", "berliner", "tempodromim", "jahr", "beging", "sie", "ihr", "berufsjubil\u00e4um", "als", "s\u00e4ngerin", "mit", "dem", "album", "witkiewicz", "ausgekoppelte", "single", "in", "diesem", "land", "zur", "realisierung", "des", "projekts", "trugen", "pe", "werner", "xavier", "naidoo", "und", "andere", "komponisten", "und", "texter", "bei", "mit", "einer", "band", "unter", "der", "leitung", "von", "dieter", "falk", "ging", "sie", "mit", "ihren", "neuen", "und", "ihren", "pers\u00f6nlichen", "lieblingstiteln", "auf", "jubil\u00e4umstour", "die", "seit", "unter", "dem", "titel", "meine", "lieder", "deutschlandweit", "fortgesetzt", "wurde", "im", "maijuni", "wirkte", "ebstein", "an", "der", "zweiten", "staffel", "der", "tanzshow", "lets", "dance", "im", "rtlfernsehen", "mit", "mit", "ihrem", "tanzpartner", "oliver", "seefeldt", "belegte", "sie", "den", "zweiten", "platz", "dieses", "wettbewerbs", "im", "herbst", "\u00fcbernahm", "ebstein", "den", "juryvorsitz", "des", "einmal", "j\u00e4hrlich", "veranstalteten", "stuttgarter", "chansonfestivals", "im", "hotel", "le", "m\u00e9ridien", "im", "fr\u00fchjahr", "agierte", "sie", "als", "patin", "von", "carolin", "fortenbacher", "beim", "vorentscheid", "zum", "eurovision", "song", "contest", "im", "m\u00e4rzapril", "war", "sie", "jurorin", "in", "der", "zdfshow", "musical", "showstar", "in", "der", "sie", "zusammen", "mit", "uwe", "kr\u00f6ger", "und", "alexander", "goebel", "zwei", "zuk\u00fcnftige", "darsteller", "f\u00fcr", "das", "musical", "starlight", "express", "ausw\u00e4hlte", "am", "januar", "verlieh", "bundespr\u00e4sident", "horst", "k\u00f6hler", "katja", "ebstein", "f\u00fcr", "ihr", "soziales", "und", "k\u00fcnstlerisches", "engagement", "das", "verdienstkreuz", "am", "bande", "des", "verdienstordens", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "es", "wurde", "ihr", "am", "april", "von", "bayerns", "ministerpr\u00e4sident", "g\u00fcnther", "beckstein", "in", "m\u00fcnchen", "\u00fcberreicht", "im", "april", "hatte", "ihr", "neues", "b\u00fchnenprogramm", "na", "und", "wir", "leben", "noch!", "das", "ihr", "ehemann", "klaus", "\u00fcberall", "f\u00fcr", "sie", "geschrieben", "hatte", "in", "d\u00fclmen", "premiere", "es", "bestand", "vor", "allem", "aus", "liedern", "des", "albums", "he", "du", "da", "von", "enthielt", "aber", "auch", "neue", "st\u00fccke", "\u00fcber", "aktuelle", "politische", "und", "soziale", "themen", "am", "oktober", "starb", "\u00fcberall", "an", "den", "folgen", "einer", "krebserkrankung", "im", "jahr", "feierte", "ebstein", "ein", "comeback", "mit", "einer", "neuaufnahme", "von", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "die", "sie", "zusammen", "mit", "joka", "f\u00fcr", "die", "am", "september", "auf", "vox", "ausgestrahlte", "zweite", "folge", "der", "musikdokumenation", "cover", "my", "song", "produziert", "hatte", "ende", "wurde", "dazu", "ein", "musikvideo", "aufgenommen", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "mit", "joka", "feat", "ebstein", "hielt", "sich", "mehrere", "wochen", "auf", "platz", "der", "deutschen", "hiphopdownloadcharts", "in", "die", "ultimative", "chartshow", "einer", "am", "februar", "im", "rtlfernsehen", "ausgestrahlten", "sendung", "unter", "dem", "motto", "die", "erfolgreichsten", "deutschen", "s\u00e4ngerinnen", "landete", "katja", "ebstein", "auf", "platz", "im", "november", "nahm", "ebstein", "als", "okapi", "an", "der", "neunten", "staffel", "der", "prosiebenshow", "the", "masked", "singer", "teil", "schied", "allerdings", "bereits", "in", "der", "ersten", "sendung", "aus", "und", "belegte", "den", "neunten", "platz", "privates", "ebstein", "lebt", "bei", "m\u00fcnchen", "sie", "besitzt", "au\u00dferdem", "seit", "den", "er", "jahren", "ein", "haus", "auf", "der", "nordseeinsel", "amrum", "sie", "war", "zweimal", "verheiratet", "und", "hat", "keine", "kinder", "politisches", "und", "soziales", "engagement", "katja", "ebstein", "war", "in", "der", "studentenbewegung", "der", "er", "jahre", "aktiv", "unterst\u00fctzte", "den", "wahlkampf", "willy", "brandts", "in", "den", "er", "jahren", "die", "westdeutsche", "friedensbewegung", "und", "ist", "heute", "mitglied", "von", "attac", "trat", "sie", "mit", "konstantin", "wecker", "auf", "einer", "kundgebung", "gegen", "den", "irakkrieg", "auf", "geh\u00f6rte", "sie", "zu", "den", "unterzeichnerinnen", "der", "koalition", "des", "widerstands", "eines", "von", "mikis", "theodorakis", "tony", "benn", "und", "manolis", "glezos", "verfassten", "gemeinsamen", "appells", "f\u00fcr", "die", "rettung", "der", "menschen", "europas", "zur", "bundestagswahl", "setzte", "sie", "sich", "f\u00fcr", "die", "partei", "die", "linke", "ein", "trat", "ebstein", "bei", "der", "ersten", "aidsbenefizgala", "deutschlands", "von", "rosa", "von", "praunheim", "im", "berliner", "tempodrom", "organisiert", "aufseit", "erm\u00f6glicht", "ebstein", "kindern", "aus", "finanziell", "schwachen", "familien", "aufenthalte", "auf", "amrum", "aus", "dieser", "initiative", "entstand", "der", "verein", "aktion", "umwelt", "f\u00fcr", "kinder", "und", "umweltgesch\u00e4digte", "jugendliche", "dieser", "verfolgt", "das", "ziel", "gesundheit", "zukunftschancen", "und", "ausbildung", "heranwachsender", "zu", "f\u00f6rdern", "im", "jahr", "wurde", "die", "katjaebsteinstiftung", "schirmherrin", "ingrid", "stolpe", "als", "vernetzungsstelle", "f\u00fcr", "initiativen", "die", "kinderarmut", "in", "deutschland", "verhindern", "wollen", "gegr\u00fcndet", "im", "januar", "stellte", "ebstein", "beim", "auftakttanzturnier", "der", "bundesliga", "latein", "mit", "dem", "familienminister", "des", "landes", "nrw", "armin", "laschet", "das", "von", "ihrer", "teilnahme", "an", "der", "rtlshow", "lets", "dance", "inspirierte", "projekt", "der", "katjaebsteinstiftung", "tanzen", "baut", "br\u00fccken", "tanzen", "heilt", "vor", "im", "herbst", "begr\u00fcndete", "sie", "mit", "dem", "vorstand", "ihrer", "stiftung", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "der", "giovaneelberstiftung", "die", "sich", "f\u00fcr", "brasilianische", "stra\u00dfenkinder", "einsetzt", "seit", "jahren", "ist", "ebstein", "projektpatin", "f\u00fcr", "die", "dorfentwicklung", "in", "der", "sahelzone", "in", "mali", "als", "hilfe", "zur", "selbsthilfe", "mit", "der", "welthungerhilfe", "unterst\u00fctzt", "sie", "den", "bau", "kleiner", "h\u00e4user", "f\u00fcr", "die", "im", "peruanischen", "hochland", "unter", "der", "armutsgrenze", "lebende", "bev\u00f6lkerung", "dabei", "werden", "auch", "patenschaften", "f\u00fcr", "waisenkinder", "vermittelt", "au\u00dferdem", "geh\u00f6rt", "ebstein", "dem", "von", "inge", "br\u00fcck", "gegr\u00fcndeten", "verein", "k\u00fcnstler", "f\u00fcr", "christus", "an", "und", "tritt", "in", "diesem", "zusammenhang", "in", "musikalischen", "benefizgottesdiensten", "f\u00fcr", "verfolgte", "christen", "auf", "ebstein", "ist", "eine", "der", "erstunterzeichnerinnen", "des", "b\u00fcndnisses", "f\u00fcr", "brandenburg", "einer", "initiative", "des", "bundeslandes", "brandenburg", "die", "daf\u00fcr", "sorgen", "m\u00f6chte", "dass", "die", "integration", "von", "fl\u00fcchtlingen", "gelingtim", "dezember", "wurde", "katja", "ebstein", "vom", "brandenburgischen", "landtag", "zum", "mitglied", "der", "bundesversammlung", "gew\u00e4hlt", "sie", "trat", "dabei", "auf", "einer", "gemeinsamen", "liste", "aller", "parteien", "f\u00fcr", "die", "fraktion", "der", "spd", "an", "und", "war", "teilnehmerin", "der", "bundesversammlung", "am", "februar", "zur", "wahl", "des", "deutschen", "bundespr\u00e4sidenten", "auszeichnungen", "goldene", "europa", "als", "beste", "deutsche", "nachwuchss\u00e4ngerin", "bravo", "otto", "bronze", "goldene", "europa", "goldene", "stimmgabel", "lale", "andersen", "preis", "verdienstkreuz", "am", "bande", "des", "verdienstordens", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "fredjaypreis", "verdienstorden", "des", "landes", "brandenburg", "brillentr\u00e4gerin", "des", "jahres", "literarische", "werke", "katja", "ebstein", "f\u00fcr", "eine", "friedenskultur", "arbeiten", "in", "hansjoachim", "girock", "hrsg", "ein", "traum", "von", "kirche", "brauchen", "wir", "ein", "anderes", "christentum", "quell", "stuttgart", "isbn", "s", "katja", "ebstein", "hrsg", "meisterinnenwerke", "eulen", "freiburg", "isbn", "katja", "ebstein", "hrsg", "schlage", "die", "trommel", "und", "f\u00fcrchte", "dich", "nicht!", "gedichte", "und", "lieder", "von", "heinrich", "heine", "eulen", "freiburg", "isbn", "x", "katja", "ebstein", "von", "der", "kunst", "des", "lebens", "in", "heute", "wei\u00df", "ich", "was", "ich", "will", "frauen", "\u00fcber", "erz\u00e4hlen", "vgs", "egmont", "k\u00f6ln", "isbn", "s", "katja", "ebstein", "schlage", "die", "trommel", "und", "f\u00fcrchte", "dich", "nicht", "in", "wolfgang", "bittner", "mark", "vom", "hofe", "hrsg", "erlebte", "geschichten", "ich", "mische", "mich", "ein", "markante", "deutsche", "lebensl\u00e4ufe", "horlemann", "bad", "honnef", "isbn", "s", "diskografie", "studioalben", "weitere", "studioalben", "katja", "liberty", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "liberty", "katja", "ebstein", "en", "espa\u00f1ol", "united", "artists", "in", "deutschland", "unver\u00f6ffentlicht", "wir", "leben", "wir", "lieben", "united", "artists", "ein", "indiojunge", "aus", "peru", "und", "dein", "zug", "der", "geht", "in", "minuten", "the", "star", "of", "mykonos", "united", "artists", "in", "deutschland", "unver\u00f6ffentlicht", "le", "soleil", "de", "mykonos", "united", "artists", "in", "deutschland", "unver\u00f6ffentlicht", "wilde", "rosen", "und", "andere", "tr\u00e4ume", "emi", "electrola", "katja", "ebstein", "singt", "heinrich", "heine", "emi", "electrola", "katja", "&", "co", "aufnahmen", "aus", "der", "gleichnamigen", "ardfernsehshow", "emi", "electrola", "in", "petersburg", "ist", "pferdemarkt", "emi", "electrola", "liebe", "emi", "electrola", "so", "wat", "wie", "ick", "et", "bin", "kann", "nur", "aus", "berlin", "sein", "emi", "electrola", "katja", "live", "ariola", "he", "du", "da", "ariola", "kopf", "hoch", "ariola", "mein", "name", "ist", "katja", "liveaufnahmen", "der", "zdffernsehshow", "ariola", "traumzeit", "ariola", "lyrikerinnen", "mit", "lutz", "g\u00f6rner", "rezitheaterverlag", "lilalutsche", "ich", "rutsche", "auf", "der", "rutsche", "kinderlieder", "igel", "records", "ebstein", "polydor", "meisterinnenwerke", "cat", "music", "ave", "von", "medjugorje", "pilgerlieder", "mit", "inge", "br\u00fcck", "cat", "music", "ave", "from", "medjugorje", "pilgrim", "songs", "mit", "inge", "br\u00fcck", "cat", "music", "ave", "de", "medjugorje", "chansons", "pel\u00e8rines", "mit", "inge", "br\u00fcck", "cat", "music", "ave", "von", "medjugorje", "in", "bosnischer", "sprache", "mit", "inge", "br\u00fcck", "cat", "music", "lasst", "euch", "nicht", "verf\u00fchren!", "katja", "ebstein", "singt", "und", "spricht", "bertolt", "brecht", "deutsche", "grammophon", "berlin", "trotz", "und", "alledem!", "deutsche", "grammophon", "es", "f\u00e4llt", "ein", "stern", "herunter", "cat", "music", "witkiewicz", "emi", "na", "und", "wir", "leben", "noch!", "eigenverlag", "sister", "class", "eigenverlag", "kompilationen", "inch", "allah", "united", "artists", "die", "gro\u00dfen", "erfolge", "united", "artists", "katja", "ebstein", "international", "united", "artists", "der", "stern", "von", "mykonos", "united", "artists", "wir", "leben", "wir", "lieben", "united", "artists", "starportrait", "katja", "&", "co", "originalaufnahmen", "zur", "gleichnamigen", "fernsehsendung", "emi", "starparade", "portrait", "stardiscothek", "super", "gold", "collection", "das", "staralbum", "stars", "in", "gold", "ariola", "starfestival", "ariola", "starportrait", "europa", "starportrait", "laserlightdelta", "music", "meine", "gr\u00f6\u00dften", "erfolge", "bmg", "ariola", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "bmg", "ariola", "balladen", "bmg", "ariola", "inch", "allah", "bmg", "ariola", "muss", "mal", "wieder", "berlin", "sehen", "bmg", "ariola", "schlager", "&", "stars", "emi", "theater", "theater", "bmg", "ariola", "dieter", "thomas", "heck", "pr\u00e4sentiert", "hautnah", "die", "geschichten", "meiner", "stars", "bmg", "sonyariola", "lieder", "von", "j\u00e4gern", "und", "clowns", "emi", "das", "beste", "aus", "jahren", "hitparade", "ariola", "stark", "sein", "neuauflage", "des", "albums", "he", "du", "da", "sony", "musicariola", "alle", "hits", "das", "beste", "aus", "jahren", "sony", "music", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "meine", "sch\u00f6nsten", "lieder", "readers", "digest", "nur", "der", "wind", "kennt", "meine", "tr\u00e4ume", "hits", "&", "rarit\u00e4ten", "cdbox", "sony", "music", "original", "album", "classics", "cdbox", "sony", "music", "clubsonderauflagen", "wunder", "gibt", "es", "immer", "wieder", "s*r", "international", "das", "ist", "katja", "ebstein", "liberty", "und", "wenn", "ein", "neuer", "tag", "erwacht", "s*r", "international", "freunde", "s*r", "international", "wir", "leben", "wir", "lieben", "s*r", "international", "der", "stern", "von", "mykonos", "s*r", "international", "glashaus", "ariola", "die", "gro\u00dfen", "hits", "ariola", "das", "gro\u00dfe", "deutsche", "schlagerarchiv", "drafi", "deutscher", "katja", "ebstein", "sonocord", "golden", "stars", "promotionsver\u00f6ffentlichungen", "herzlichen", "dank", "ihre", "katja", "ebstein", "limitiert", "auf", "st\u00fcck", "liberty", "singles", "filmografie", "schwarzer", "peter", "fernsehserie", "eine", "folge", "das", "lied", "der", "balalaika", "lhomme", "qui", "vient", "de", "la", "nuit", "gl\u00fcckspilze", "fernsehfilm", "die", "gl\u00fcckspirale", "fernsehfilm", "berlin", "gr\u00fcsst", "bern", "fernsehfilm", "wunderland", "fernsehfilm", "gisbert", "fernsehserie", "eine", "folge", "the", "masked", "singer", "fernsehshow", "literatur", "wolfgang", "bittner", "mark", "vom", "hofe", "schlage", "die", "trommel", "und", "f\u00fcrchte", "dich", "nicht", "katja", "ebstein", "in", "ich", "mische", "mich", "ein", "markante", "deutsche", "lebensl\u00e4ufe", "horlemann", "bad", "honnef", "isbn", "j\u00fcrgen", "c", "hansen", "katja", "ebstein", "stationen", "einer", "karriere", "catmusic", "otterfing", "heinz", "p", "hofmann", "katja", "ebstein", "eine", "frau", "die", "wei\u00df", "was", "sie", "will", "im", "gespr\u00e4ch", "mit", "h", "p", "hofmann", "in", "ernst", "g\u00fcnther", "heinz", "p", "hofmann", "walter", "r\u00f6sler", "hrsg", "kassette", "rock", "pop", "schlager", "revue", "zirkus", "kabarett", "magie", "ein", "almanach", "kassette", "nr", "henschelverlag", "kunst", "und", "gesellschaft", "berlin", "s", "katja", "ebstein", "mit", "uwe", "baumann", "das", "ganze", "leben", "ist", "begegnung", "fischer", "kr\u00fcger", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "weblinks", "katja", "ebstein", "in", "der", "internet", "movie", "database", "englisch", "katja", "ebstein", "bei", "discogs", "katja", "ebstein", "bei", "filmportalde", "homepage", "website", "der", "katjaebsteinstiftung", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "katja", "unterwegs", "in", "der", "ddr", "leute", "und", "lieder", "an", "der", "saale", "im", "videoarchiv", "internet", "archive", "einzelnachweise"]