["katrin", "dagmar", "g\u00f6ringeckardt", "geb", "eckardt", "*", "mai", "in", "friedrichroda", "ddr", "ist", "eine", "deutsche", "politikerin", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "seit", "ist", "sie", "wieder", "vizepr\u00e4sidentin", "des", "deutschen", "bundestages", "ein", "amt", "das", "sie", "bereits", "von", "bis", "innehatte", "von", "bis", "war", "sie", "neben", "krista", "sager", "und", "von", "bis", "neben", "anton", "hofreiter", "vorsitzende", "der", "bundestagsfraktion", "ihrer", "partei", "bei", "der", "bundestagswahl", "war", "g\u00f6ringeckardt", "neben", "j\u00fcrgen", "trittin", "bei", "der", "bundestagswahl", "neben", "cem", "\u00f6zdemir", "spitzenkandidatin", "ihrer", "partei", "vorausgegangen", "war", "jeweils", "ein", "urwahlverfahren", "wobei", "g\u00f6ringeckardt", "als", "einzige", "weibliche", "kandidatin", "allerdings", "bereits", "vorab", "gesetzt", "war", "sie", "gilt", "innerhalb", "ihrer", "partei", "als", "wertkonservative", "reala", "sie", "war", "von", "bis", "pr\u00e4ses", "der", "synode", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "ekd", "und", "somit", "mitglied", "im", "rat", "der", "ekd", "leben", "katrin", "eckardt", "wurde", "am", "mai", "in", "der", "kleinstadt", "friedrichroda", "im", "kreis", "gotha", "als", "tochter", "eines", "tanzlehrerehepaares", "geboren", "nach", "dem", "abitur", "an", "der", "erweiterten", "oberschule", "gotha", "begann", "sie", "ein", "studium", "der", "evangelischen", "theologie", "an", "der", "karlmarxuniversit\u00e4t", "leipzig", "das", "sie", "abbrach", "parteilaufbahn", "bis", "zur", "wendezeit", "in", "der", "ddr", "arbeitete", "g\u00f6ringeckardt", "ohne", "parteimitgliedschaft", "im", "arbeitskreis", "solidarische", "kirche", "aksk", "wurde", "sie", "gr\u00fcndungsmitglied", "der", "in", "der", "ddr", "entstandenen", "politischen", "gruppierung", "demokratischer", "aufbruch", "und", "der", "b\u00fcrgerbewegung", "demokratie", "jetzt", "von", "bis", "war", "sie", "mitglied", "im", "th\u00fcringischen", "landesvorstand", "von", "b\u00fcndnis", "als", "mitarbeiterin", "der", "th\u00fcringer", "landesvorst\u00e4nde", "von", "demokratie", "jetzt", "und", "b\u00fcndnis", "nahm", "sie", "an", "den", "verhandlungen", "zur", "zusammenf\u00fchrung", "von", "b\u00fcndnis", "und", "den", "gr\u00fcnen", "teil", "die", "seit", "der", "fusion", "mit", "der", "gr\u00fcnen", "partei", "in", "der", "ddr", "eine", "gesamtdeutsche", "partei", "waren", "nach", "der", "fusion", "von", "b\u00fcndnis", "mit", "den", "gr\u00fcnen", "arbeitete", "g\u00f6ringeckardt", "bis", "bei", "der", "th\u00fcringischen", "landtagsfraktion", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "als", "referentin", "f\u00fcr", "frauenpolitik", "familie", "und", "jugend", "von", "bis", "war", "sie", "dar\u00fcber", "hinaus", "mitglied", "im", "parteirat", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "von", "bis", "war", "g\u00f6ringeckardt", "mitarbeiterin", "des", "gr\u00fcnenpolitikers", "matthias", "berninger", "von", "bis", "au\u00dferdem", "beisitzerin", "im", "bundesvorstand", "der", "gr\u00fcnen", "bis", "war", "sie", "mitglied", "des", "th\u00fcringischen", "gr\u00fcnenlandesvorstands", "dar\u00fcber", "hinaus", "war", "sie", "ab", "mit", "unterbrechungen", "landessprecherin", "wurde", "g\u00f6ringeckardt", "erneut", "beisitzerin", "im", "th\u00fcringischen", "gr\u00fcnenlandesvorstand", "im", "vorfeld", "der", "urabstimmung", "zur", "festlegung", "der", "beiden", "gr\u00fcnen", "spitzenkandidaten", "im", "november", "sprach", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "zun\u00e4chst", "gegen", "ein", "spitzenduo", "aus", "stattdessen", "favorisierte", "sie", "ein", "breiter", "aufgestelltes", "spitzenteam", "stark", "f\u00fcr", "ihre", "kandidatur", "sprach", "sich", "unter", "anderem", "der", "t\u00fcbinger", "oberb\u00fcrgermeister", "boris", "palmer", "aus", "der", "parteiintern", "ebenfalls", "als", "realo", "galt", "im", "verlauf", "ihrer", "kandidatur", "bekundete", "sie", "die", "absicht", "sich", "vor", "allem", "gegen", "das", "weitere", "auseinanderfallen", "der", "gesellschaft", "einzusetzen", "dabei", "wolle", "sie", "die", "menschen", "mitnehmen", "und", "insbesondere", "auch", "solche", "bev\u00f6lkerungsschichten", "dabei", "ansprechen", "f\u00fcr", "die", "andere", "werte", "ausschlaggebend", "seien", "als", "rein", "\u00f6konomische", "beispielgebend", "f\u00fcr", "sie", "sei", "insbesondere", "der", "wahlerfolg", "von", "winfried", "kretschmann", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "gegen\u00fcber", "den", "mitbewerberinnen", "claudia", "roth", "und", "renate", "k\u00fcnast", "galt", "die", "wertkonservative", "g\u00f6ringeckardt", "eher", "als", "au\u00dfenseiterin", "bei", "der", "urwahl", "der", "gr\u00fcnen", "spitzenkandidaten", "f\u00fcr", "die", "bundestagswahl", "am", "november", "lag", "g\u00f6ringeckardt", "mit", "vor", "ihren", "mitbewerberinnen", "und", "\u00fcbernahm", "zusammen", "mit", "j\u00fcrgen", "trittin", "der", "die", "meisten", "stimmen", "gewann", "die", "funktion", "als", "gr\u00fcnes", "spitzenduo", "medien", "bezeichneten", "ihr", "abschneiden", "als", "korrektur", "zu", "dem", "als", "eher", "links", "geltenden", "urwahlsieger", "j\u00fcrgen", "trittin", "vorgenommen", "von", "der", "mittlerweile", "stark", "b\u00fcrgerlich", "gepr\u00e4gten", "parteibasis", "der", "ihr", "nachgesagten", "affinit\u00e4t", "zu", "schwarzgr\u00fcnen", "b\u00fcndnissen", "ungeachtet", "sprach", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "nach", "der", "urwahl", "f\u00fcr", "eine", "rotgr\u00fcne", "koalition", "aus", "linke", "parteimitglieder", "werteten", "das", "gute", "abschneiden", "eher", "kritisch", "abgeordnetent\u00e4tigkeit", "seit", "ist", "g\u00f6ringeckardt", "mitglied", "des", "deutschen", "bundestages", "in", "den", "bundestag", "eingezogen", "ist", "sie", "stets", "\u00fcber", "die", "landesliste", "th\u00fcringen", "von", "bis", "war", "sie", "parlamentarische", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "beziehungsweise", "erste", "parlamentarische", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin", "februar", "bis", "oktober", "sowie", "gesundheits", "und", "rentenpolitische", "sprecherin", "der", "bundestagsfraktion", "ihrer", "partei", "von", "oktober", "bis", "september", "war", "g\u00f6ringeckardt", "zusammen", "mit", "krista", "sager", "vorsitzende", "der", "bundestagsfraktion", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "bei", "der", "bundestagswahl", "war", "g\u00f6ringeckardt", "direktkandidatin", "von", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "im", "wahlkreis", "erfurt", "weimar", "weimarer", "land", "ii", "dort", "blieb", "sie", "ohne", "mandat", "am", "oktober", "wurde", "g\u00f6ringeckardt", "mit", "stimmen", "bei", "neinstimmen", "und", "enthaltungen", "zur", "vizepr\u00e4sidentin", "des", "deutschen", "bundestags", "gew\u00e4hlt", "seit", "herbst", "ist", "sie", "zudem", "kulturpolitische", "sprecherin", "ihrer", "fraktion", "bewarb", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "um", "das", "direktmandat", "im", "wahlkreis", "gotha", "ilmkreis", "das", "sie", "nicht", "gewann", "am", "oktober", "wurde", "sie", "am", "ersten", "tag", "der", "versammlung", "des", "neuen", "parlaments", "mit", "ja", "nein", "ung\u00fcltigen", "stimmen", "und", "enthaltungen", "als", "bundestagsvizepr\u00e4sidentin", "wiedergew\u00e4hlt", "nach", "der", "bundestagswahl", "bewarb", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "um", "den", "vorsitz", "der", "gr\u00fcnen", "bundestagsfraktion", "sie", "setzte", "sich", "in", "einer", "abstimmung", "am", "oktober", "mit", "stimmen", "gegen", "die", "ebenfalls", "dem", "realolager", "zugerechnete", "freiburger", "abgeordnete", "kerstin", "andreae", "stimmen", "durch", "und", "f\u00fchrte", "die", "bundestagsfraktion", "gemeinsam", "mit", "anton", "hofreiter", "anim", "januar", "erkl\u00e4rte", "g\u00f6ringeckardt", "auf", "die", "bewerbung", "um", "die", "spitzenkandidatur", "f\u00fcr", "die", "n\u00e4chste", "bundestagswahl", "zu", "verzichtenbei", "der", "neuwahl", "zum", "fraktionsvorstand", "im", "herbst", "setzte", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "zusammen", "mit", "ihrem", "cofraktionschef", "hofreiter", "erneut", "in", "einer", "kampfabstimmung", "gegen", "die", "beiden", "herausforderer", "cem", "\u00f6zdemir", "und", "kirsten", "kappertgonther", "durch", "sie", "erhielt", "bei", "der", "fraktionsinternen", "wahl", "prozent", "der", "stimmennach", "der", "bundestagswahl", "bei", "der", "sie", "erneut", "\u00fcber", "die", "landesliste", "in", "den", "bundestag", "einzog", "legte", "sie", "den", "fraktionsvorsitz", "nieder", "am", "dezember", "wurde", "sie", "im", "ersten", "wahlgang", "mit", "von", "abgegebenen", "stimmen", "zur", "bundestagsvizepr\u00e4sidentin", "gew\u00e4hlt", "evangelische", "kirche", "g\u00f6ringeckardt", "engagierte", "sich", "in", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "im", "lauf", "der", "jahre", "\u00fcbernahm", "sie", "im", "kirchlichen", "umfeld", "eine", "reihe", "von", "\u00e4mtern", "und", "funktionen", "so", "wurde", "sie", "f\u00fcr", "eine", "amtszeit", "von", "sechs", "jahren", "zum", "mitglied", "des", "pr\u00e4sidiumsvorstandes", "des", "deutschen", "evangelischen", "kirchentages", "dekt", "gew\u00e4hlt", "leitete", "sie", "den", "deutschen", "evangelischen", "kirchentag", "in", "dresden", "als", "pr\u00e4sidentin", "seit", "geh\u00f6rt", "g\u00f6ringeckardt", "dem", "pr\u00e4sidium", "des", "dekt", "an", "g\u00f6ringeckardt", "war", "mitglied", "in", "der", "synode", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "deutschland", "ekd", "sie", "wurde", "am", "mai", "zu", "deren", "pr\u00e4ses", "gew\u00e4hlt", "dabei", "setzte", "sie", "sich", "gegen", "den", "ehemaligen", "bayerischen", "ministerpr\u00e4sidenten", "g\u00fcnther", "beckstein", "durch", "sie", "war", "in", "diesem", "amt", "nachfolgerin", "der", "nordh\u00e4user", "oberb\u00fcrgermeisterin", "barbara", "rinke", "nach", "der", "gewonnenen", "urwahl", "als", "spitzenkandidatin", "der", "gr\u00fcnen", "im", "november", "gab", "sie", "bekannt", "ihre", "\u00e4mter", "in", "der", "ekd", "bis", "zum", "ende", "des", "bundestagswahlkampfs", "ruhen", "zu", "lassen", "am", "september", "legte", "g\u00f6ringeckardt", "mit", "sofortiger", "wirkung", "ihr", "amt", "als", "pr\u00e4ses", "der", "synode", "der", "ekd", "nieder", "sie", "begr\u00fcndete", "dies", "damit", "dass", "sie", "sich", "nun", "mit", "ganzer", "kraft", "der", "k\u00fcnftigen", "entwicklung", "bei", "den", "gr\u00fcnen", "widmen", "wolle", "in", "der", "synode", "wirkt", "sie", "aber", "weiterhin", "mitnach", "einem", "bericht", "in", "der", "welt", "h\u00e4lt", "sie", "nichts", "von", "evangelikalen", "bezeichne", "sich", "aber", "selbst", "als", "frommseit", "ende", "oktober", "trat", "g\u00f6ringeckardt", "neben", "anderen", "prominenten", "als", "botschafterin", "f\u00fcr", "das", "reformationsjubil\u00e4um", "auf", "sonstiges", "engagement", "g\u00f6ringeckardt", "ist", "mitglied", "des", "kuratoriums", "der", "aktion", "s\u00fchnezeichen", "friedensdienste", "e", "vweitere", "mitglied", "und", "schirmherrschaften", "aktuell", "und", "ehemalig", "deutscher", "evangelischer", "kirchentag", "pr\u00e4sidiumsvorstand", "internationale", "martin", "luther", "stiftung", "kuratorium", "hermann", "kunststiftung", "zur", "f\u00f6rderung", "der", "neutestamentlichen", "textforschung", "kuratorium", "schulstiftung", "der", "evangelischen", "kirche", "in", "mitteldeutschland", "ekm", "stiftungsratsmitglied", "ehemaliges", "mitglied", "der", "atlantikbr\u00fccke", "e", "v", "ausgetreten", "\"women", "in", "jazz\"", "in", "halle", "saale", "schirmherrin", "privates", "sie", "war", "ab", "mit", "dem", "evangelischlutherischen", "pfarrer", "michael", "g\u00f6ring", "in", "ingersleben", "verheiratet", "mit", "dem", "sie", "zwei", "s\u00f6hne", "hat", "wurde", "die", "trennung", "von", "ihrem", "ehemann", "bekannt", "ihr", "neuer", "partner", "wurde", "thies", "gundlach", "einer", "der", "vizepr\u00e4sidenten", "des", "kirchenamtes", "der", "ekd", "der", "zwei", "kinder", "aus", "erster", "ehe", "hat", "auch", "ihr", "erster", "mann", "hatte", "aus", "erster", "ehe", "drei", "kinder", "politische", "positionen", "parteiintern", "sowie", "seitens", "der", "medien", "und", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "wird", "g\u00f6ringeckardt", "dem", "sogenannten", "realofl\u00fcgel", "der", "gr\u00fcnen", "zugeordnet", "dar\u00fcber", "hinaus", "gilt", "sie", "als", "protagonistin", "eines", "eher", "wertkonservativ", "fundierten", "gr\u00fcnen", "lebensstils", "g\u00f6ringeckardt", "stellte", "in", "der", "vergangenheit", "ihre", "entscheidungen", "wiederholt", "auf", "religi\u00f6s", "fundierte", "gewissensentscheidungen", "ab", "wegen", "ihrer", "starken", "verortung", "im", "b\u00fcrgerlichen", "milieu", "sowie", "ihrer", "guten", "kontakte", "ins", "cdulager", "hinein", "wird", "sie", "dar\u00fcber", "hinaus", "auch", "immer", "wieder", "als", "geeignete", "pers\u00f6nlichkeit", "f\u00fcr", "das", "schmieden", "schwarzgr\u00fcner", "koalitionen", "aufgef\u00fchrt", "fundiert", "wird", "dieser", "ruf", "durch", "g\u00f6ringeckardts", "teilnahme", "an", "der", "sogenannten", "pizzaconnection", "in", "den", "er", "jahren", "einem", "informellen", "gespr\u00e4chskreis", "zwischen", "gr\u00fcnen", "und", "christdemokratischen", "nachwuchspolitikern", "dessen", "bezeichnung", "auf", "den", "damaligen", "treffpunkt", "ein", "italienisches", "restaurant", "in", "bonn", "anspieltb\u00fcndnissen", "mit", "der", "partei", "die", "linke", "beziehungsweise", "der", "potenziellen", "erweiterung", "einer", "rotgr\u00fcnen", "koalition", "zur", "rotrotgr\u00fcnen", "koalition", "stand", "g\u00f6ringeckardt", "ablehnend", "gegen\u00fcber", "als", "grund", "nannte", "sie", "vor", "allem", "die", "mangelnde", "berechenbarkeit", "der", "linken", "sowie", "deren", "haltung", "in", "au\u00dfenpolitischen", "grundsatzfragen", "dennoch", "erkl\u00e4rte", "sie", "nach", "der", "bundestagswahl", "die", "bereitschaft", "zu", "sondierungsgespr\u00e4chen", "zu", "einer", "rotrotgr\u00fcnen", "koalition", "deren", "erfolgsaussichten", "sie", "jedoch", "als", "\u00e4u\u00dferst", "gering", "einsch\u00e4tzte", "wirtschafts", "und", "sozialpolitik", "agenda", "und", "hartz", "iv", "wirtschafts", "und", "sozialpolitisch", "profilierte", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "w\u00e4hrend", "der", "regierungszeit", "von", "rotgr\u00fcn", "unter", "bundeskanzler", "gerhard", "schr\u00f6der", "als", "entschiedene", "bef\u00fcrworterin", "der", "hartzreformen", "und", "der", "agenda", "als", "fraktionsvorsitzende", "der", "gr\u00fcnen", "war", "sie", "ma\u00dfgeblich", "daran", "beteiligt", "die", "umstrittenen", "gesetzespakete", "gegen", "innerparteiliche", "widerst\u00e4nde", "durchzusetzen", "die", "agenda", "bezeichnete", "sie", "im", "zug", "dieser", "auseinandersetzungen", "nicht", "nur", "als", "mutig", "und", "notwendig", "f\u00fcr", "das", "gemeinwohl", "sondern", "dar\u00fcber", "hinaus", "als", "fr\u00fchling", "der", "erneuerung", "die", "mit", "hartz", "iv", "eingef\u00fchrten", "sanktionsm\u00f6glichkeiten", "wie", "zum", "beispiel", "leistungsk\u00fcrzungen", "seitens", "der", "jobcenter", "charakterisierte", "sie", "als", "bewegungsangebote", "f\u00fcr", "die", "betroffenenlaut", "einem", "artikel", "bei", "spiegel", "online", "von", "november", "soll", "g\u00f6ringeckardt", "bei", "dem", "thema", "hartz", "iv", "ihre", "positionen", "zwischenzeitlich", "gewandelt", "haben", "andererseits", "machte", "sie", "wie", "andere", "politiker", "von", "spd", "und", "gr\u00fcnen", "auch", "im", "anlaufenden", "bundestagswahlkampf", "nicht", "eigene", "vers\u00e4umnisse", "oder", "fehler", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "der", "agenda", "verantwortlich", "sondern", "vielmehr", "die", "damalige", "unionsmehrheit", "im", "bundesrat", "dieser", "sei", "es", "letztendlich", "anzulasten", "dass", "es", "bei", "den", "hartzgesetzen", "zu", "unsozialen", "h\u00e4rten", "gekommen", "sei", "dar\u00fcber", "hinaus", "seien", "weitere", "verschlechterungen", "w\u00e4hrend", "der", "regierungszeit", "von", "schwarzgelb", "hinzugekommen", "als", "zus\u00e4tzliche", "korrekturma\u00dfnahme", "k\u00fcndigte", "sie", "im", "m\u00e4rz", "eine", "herabsetzung", "des", "durch", "rotgr\u00fcn", "eingef\u00fchrten", "minijobmaximalbetrags", "von", "derzeit", "euro", "auf", "euro", "an", "die", "minijobs", "h\u00e4tten", "die", "in", "sie", "gesetzten", "hoffnungen", "nicht", "erf\u00fcllt", "aus", "diesem", "grund", "solle", "dieser", "arbeitsmarktbereich", "deutlich", "reduziert", "respektive", "verdienste", "ab", "euro", "abgaben", "und", "steuerpflichtig", "werden", "w\u00e4hrend", "der", "vorschlag", "aus", "dem", "lager", "von", "spd", "gr\u00fcnen", "und", "gewerkschaften", "zuspruch", "erfuhr", "kritisierten", "vertreter", "von", "union", "und", "fdp", "ihn", "als", "demontageabsicht", "f\u00fcr", "einen", "bereich", "der", "sich", "aufgrund", "seiner", "flexibilit\u00e4t", "gerade", "f\u00fcr", "menschen", "mit", "geringem", "einkommen", "sowie", "zusatzverdiener", "bew\u00e4hrt", "habe", "die", "linke", "tageszeitung", "junge", "welt", "kritisierte", "den", "vorsto\u00df", "als", "unglaubw\u00fcrdiges", "herumlavieren", "rentenpolitik", "als", "rentenpolitische", "sprecherin", "ihrer", "fraktion", "setzte", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "f\u00fcr", "weitere", "senkungen", "der", "lohnnebenkosten", "sowie", "eine", "erh\u00f6hung", "der", "rentenbeitr\u00e4ge", "ein", "die", "erh\u00f6hung", "des", "rentenalters", "auf", "bezeichnet", "sie", "auf", "ihrer", "homepage", "bis", "heute", "als", "notwendige", "ma\u00dfnahme", "g\u00f6ringeckardt", "fordert", "dass", "die", "rentenversicherung", "eine", "b\u00fcrgerversicherung", "f\u00fcr", "alle", "menschen", "werde", "auch", "beamte", "abgeordnete", "und", "selbst\u00e4ndige", "sollen", "in", "sie", "einzahlen", "bedingungsloses", "grundeinkommen", "in", "der", "diskussion", "um", "das", "bedingungslose", "grundeinkommen", "bekannte", "sich", "g\u00f6ringeckardt", "in", "einem", "streitgespr\u00e4ch", "mit", "der", "linkenpolitikerin", "katja", "kipping", "als", "gegnerin", "dieses", "konzepts", "ein", "grundeinkommen", "gew\u00e4hrender", "staat", "verweigere", "den", "betroffenen", "die", "kommunikation", "die", "entlassung", "des", "staates", "aus", "der", "verantwortung", "f\u00fcr", "die", "betroffenen", "sei", "politisch", "jedoch", "ein", "falscher", "weg", "ungeachtet", "ihrer", "kritischen", "haltung", "zu", "einem", "generellen", "grundeinkommen", "war", "sie", "im", "vorfeld", "der", "urwahl", "mitunterzeichnerin", "eines", "antrags", "f\u00fcr", "eine", "bedingungslose", "kindergrundsicherung", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "im", "monat", "zusammen", "mit", "markus", "kurth", "mitglied", "der", "gr\u00fcnen", "bundestagsfraktion", "und", "bildungsmanager", "bei", "der", "gr\u00fcnennahen", "heinrichb\u00f6llstiftung", "ver\u00f6ffentlichte", "sie", "im", "sommer", "ein", "thesenpapier", "zur", "sozialen", "gerechtigkeit", "mit", "dem", "titel", "ermutigen", "erm\u00e4chtigen", "erm\u00f6glichen", "kultur", "und", "familienpolitik", "als", "kulturpolitische", "sprecherin", "ihrer", "partei", "warnt", "g\u00f6ringeckardt", "insbesondere", "vor", "der", "gefahr", "einer", "kulturellen", "spaltung", "der", "gesellschaft", "und", "fordert", "einen", "gerechten", "zugang", "zu", "musischer", "bildung", "weitere", "schwerpunktthemen", "sind", "familie", "und", "jugend", "demokratische", "teilhabe", "sowie", "ein", "moderner", "feminismus", "einer", "ihrer", "politischen", "schwerpunkte", "ist", "die", "behindertenpolitik", "in", "einer", "antwort", "auf", "eine", "frage", "der", "bundesarbeitsgemeinschaften", "lesbenpolitik", "und", "schwulenpolitik", "im", "vorfeld", "ihrer", "urwahlkandidatur", "sprach", "g\u00f6ringeckardt", "sich", "f\u00fcr", "eine", "gesellschaftliche", "\u00e4chtung", "von", "homophobie", "und", "\u00e4hnlichen", "diskriminierungsversuchen", "aus", "kirchen", "und", "religionsgemeinschaften", "explizit", "position", "bezieht", "g\u00f6ringeckardt", "im", "bereich", "kirchennaher", "religi\u00f6ser", "themen", "anl\u00e4sslich", "eines", "symposiums", "des", "christlichen", "jugenddorfwerks", "deutschlands", "an", "dem", "unter", "anderen", "auch", "der", "spdparteivorsitzende", "sigmar", "gabriel", "teilnahm", "sprach", "sie", "sich", "daf\u00fcr", "aus", "religionsunterricht", "in", "allen", "l\u00e4ndern", "als", "verfassungsm\u00e4\u00dfig", "garantiertes", "recht", "zu", "verankern", "was", "die", "christliche", "mission", "anbelangt", "erkl\u00e4rte", "sie", "in", "einem", "interview", "dass", "sie", "froh", "w\u00e4re", "wenn", "mehr", "menschen", "zum", "glauben", "f\u00e4nden", "zustimmend", "\u00e4u\u00dferte", "sie", "sich", "in", "diesem", "zusammenhang", "auch", "im", "hinblick", "auf", "den", "christlichen", "missionsgedanken", "hinauszugehen", "und", "es", "allen", "zu", "erz\u00e4hlen", "sei", "auftrag", "an", "jeden", "einzelnen", "christen", "und", "kerngesch\u00e4ft", "der", "kircheg\u00f6ringeckardt", "sprach", "sich", "f\u00fcr", "die", "anerkennung", "islamischer", "religionsgemeinschaften", "aus", "hierzu", "geh\u00f6re", "dass", "in", "deutschland", "mehr", "imame", "ausgebildet", "w\u00fcrden", "hinsichtlich", "des", "t\u00fcrkischen", "islamverbands", "ditib", "schr\u00e4nkte", "sie", "jedoch", "ein", "es", "d\u00fcrfe", "keine", "anerkennung", "f\u00fcr", "verb\u00e4nde", "geben", "die", "fundamentale", "verfassungsprinzipien", "unserer", "gesellschaft", "nicht", "akzeptieren", "au\u00dfenpolitik", "als", "besondere", "gewissensentscheidungen", "w\u00e4hrend", "der", "rotgr\u00fcnen", "phase", "f\u00fchrte", "sie", "in", "sp\u00e4teren", "stellungnahmen", "zwei", "wegemarken", "auf", "die", "proentscheidung", "zum", "kosovokrieg", "in", "einem", "personenportrait", "des", "moderators", "hanno", "gerwin", "f\u00fcr", "eine", "tvsendung", "des", "evangelischen", "rundfunkdienstes", "baden", "im", "jahr", "begr\u00fcndete", "sie", "ihre", "prostimme", "zum", "kosovokrieg", "unter", "anderem", "mit", "religi\u00f6sen", "motiven", "zitat", "damals", "las", "ich", "sehr", "sehr", "viel", "in", "der", "bibel", "und", "sprach", "mit", "vielen", "leuten", "dar\u00fcber", "was", "mir", "sehr", "wichtig", "war", "ich", "sagte", "mir", "wenn", "es", "um", "krieg", "und", "frieden", "geht", "oder", "um", "leben", "und", "tod", "kann", "man", "nicht", "gegen", "den", "glauben", "handeln", "ich", "stimmte", "allerdings", "f\u00fcr", "den", "milit\u00e4reinsatz", "weil", "ich", "beim", "abw\u00e4gen", "fand", "dass", "es", "wahrscheinlich", "richtig", "war", "im", "nachhinein", "bin", "ich", "sehr", "froh", "dass", "es", "sich", "als", "richtig", "herausgestellt", "hatim", "oktober", "forderte", "sie", "angesichts", "heftiger", "k\u00e4mpfe", "um", "koban\u00ea", "im", "syrienkonflikt", "mehr", "initiative", "der", "bundesregierung", "hinsichtlich", "eines", "unmandats", "das", "auch", "einen", "m\u00f6glichen", "einsatz", "von", "bodentruppen", "h\u00e4tte", "ber\u00fccksichtigen", "m\u00fcsseng\u00f6ringeckardt", "kritisierte", "bez\u00fcglich", "der", "ukrainekrise", "im", "dezember", "die", "autoren", "und", "unterzeichner", "des", "aufrufs", "nicht", "in", "unserem", "namen", "entspannung", "mit", "russland", "k\u00f6nne", "es", "nur", "geben", "wenn", "dort", "demokratie", "und", "freiheit", "wachsen", "wissenschaftspolitik", "ein", "weiterer", "gewissenskonflikt", "ergab", "sich", "f\u00fcr", "g\u00f6ringeckardt", "nach", "eigenen", "angaben", "anl\u00e4sslich", "der", "abstimmung", "im", "bundestag", "\u00fcber", "das", "stammzellgesetz", "bei", "dem", "die", "sonst", "\u00fcbliche", "fraktionsdisziplin", "allerdings", "aufgehoben", "war", "anders", "als", "die", "fraktionsmehrheit", "ihrer", "partei", "stimmte", "g\u00f6ringeckardt", "hier", "f\u00fcr", "die", "restriktivere", "vorlage", "migration", "und", "fl\u00fcchtlinge", "g\u00f6ringeckardt", "forderte", "im", "september", "deutschland", "solle", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "dem", "b\u00fcrgerkrieg", "in", "syrien", "aufnehmenin", "einer", "generaldebatte", "im", "bundestag", "am", "september", "\u00e4u\u00dferte", "sie", "prozent", "der", "kinder", "und", "jugendlichen", "heute", "haben", "bereits", "einen", "migrationshintergrund", "und", "dabei", "hab", "ich", "die", "ossis", "jetzt", "noch", "nicht", "mitgerechnet", "und", "l\u00f6ste", "damit", "einen", "shitstorm", "in", "den", "sozialen", "medien", "ausim", "september", "erkl\u00e4rte", "g\u00f6ringeckardt", "in", "der", "ard", "bei", "anne", "will", "im", "august", "gab", "g\u00f6ringeckardt", "der", "nachrichtenseite", "der", "rheinischen", "post", "rp", "online", "ein", "interview", "und", "mahnte", "hier", "wir", "m\u00fcssen", "f\u00fcr", "unsere", "werte", "und", "unsere", "kultur", "f\u00fcr", "vieles", "was", "wir", "eigentlich", "f\u00fcr", "selbstverst\u00e4ndlich", "halten", "wieder", "viel", "mehr", "einstehen", "und", "k\u00e4mpfen", "\u00f6ffentliche", "wahrnehmung", "neben", "ihren", "politischen", "aktivit\u00e4ten", "stehen", "vor", "allem", "der", "b\u00fcrgerlichwertkonservative", "lebensstil", "von", "g\u00f6ringeckardt", "sowie", "ihr", "christliches", "engagement", "im", "mittelpunkt", "der", "wahrnehmung", "die", "zeit", "charakterisierte", "ihr", "gutes", "abschneiden", "bei", "der", "urwahl", "mit", "der", "\u00fcberschrift", "der", "konservative", "beat", "der", "gr\u00fcnen", "sich", "selbst", "verortet", "die", "politikerin", "als", "wertkonservativchristlich", "in", "gesellschaftlichen", "und", "vielfach", "eher", "links", "in", "sozialpolitischen", "fragen", "der", "spiegel", "schrieb", "mit", "g\u00f6ringeckardt", "seien", "die", "gr\u00fcnen", "endg\u00fcltig", "in", "der", "b\u00fcrgerlichen", "mitte", "angekommen", "die", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "hob", "bei", "der", "vorstellung", "der", "gr\u00fcnen", "spitzenkandidatin", "im", "dezember", "im", "vorwort", "die", "tatsache", "hervor", "dass", "sie", "jeden", "tag", "einen", "bibelvers", "liest", "die", "frankfurter", "rundschau", "r\u00fcckte", "in", "einem", "etwa", "gleichzeitig", "erschienenen", "interview", "ebenfalls", "wertkonservative", "themen", "in", "den", "mittelpunkt", "heimat", "familie", "und", "religion", "lisa", "caspari", "bescheinigte", "ihr", "in", "der", "wochenzeitschrift", "die", "zeit", "die", "kunst", "des", "unkonkreten", "ist", "etwas", "was", "die", "kandidatin", "gut", "beherrscht", "g\u00f6ringeckardts", "vorschlag", "eines", "parlamentspoeten", "l\u00f6ste", "anfang", "eine", "debatte", "aus", "kritik", "im", "november", "erhielt", "die", "organisation", "unitedrescue", "in", "der", "ihr", "lebenspartner", "im", "vorstand", "sitzt", "zwei", "millionen", "euro", "aus", "dem", "bundeshaushalt", "des", "von", "den", "gr\u00fcnen", "gef\u00fchrten", "au\u00dfenministeriums", "dies", "f\u00fchrte", "medial", "und", "in", "teilen", "der", "politik", "zum", "vorwurf", "der", "vetternwirtschaft", "auszeichnungen", "wilhelmleuschnermedaille", "schriften", "mit", "anderen", "gott", "gibt", "die", "fischst\u00e4bchen", "erfahrungen", "mit", "religi\u00f6ser", "erziehung", "wichernverlag", "berlin", "isbn", "leichter", "gesagt", "als", "getan", "familien", "in", "deutschland", "herder", "freiburg", "im", "breisgaubaselwien", "isbn", "als", "hrsg", "w\u00fcrdig", "leben", "bis", "zuletzt", "sterbehilfe", "hilfe", "beim", "sterben", "sterbebegleitung", "eine", "streitschrift", "g\u00fctersloher", "verlagshaus", "g\u00fctersloh", "isbn", "musik", "und", "politik", "in", "crescendo", "unsere", "wurzeln", "was", "bindet", "uns", "in", "peter", "frey", "hrsg", "wertsachen", "was", "gilt", "heute", "herder", "freiburg", "im", "breisgau", "basel", "wien", "isbn", "in", "konzentrischen", "kreisen", "familie", "ist", "mehr", "als", "mutter", "vater", "kind", "in", "petra", "schulze", "hrsg", "menschen", "von", "nebenan", "wie", "sie", "leben", "was", "sie", "glauben", "begleitbuch", "zur", "sendereihe", "im", "deutschlandfunk", "evang", "verlanst", "leipzig", "isbn", "mit", "anderen", "damit", "ihr", "hoffnung", "habt", "das", "buch", "zum", "\u00f6kumenischen", "kirchentag", "g\u00fctersloher", "verlagshaus", "g\u00fctersloh", "isbn", "mit", "eckhard", "nagel", "aber", "die", "liebe", "kreuz", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "mit", "ellen", "uebersch\u00e4r", "als", "hrsg", "den", "glauben", "leben", "die", "erde", "lieben", "kreuz", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "hrsg", "gerald", "hagmann", "hrsg", "predigten", "und", "kanzelreden", "mit", "herzen", "mund", "und", "h\u00e4nden", "evang", "verlanst", "leipzig", "isbn", "hans", "m\u00f6hler", "hrsg", "wie", "jeder", "die", "welt", "verbessern", "kann", "mit", "kleinen", "schritten", "f\u00fcr", "die", "zukunft", "einf\u00fchrung", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "lutherverlag", "bielefeld", "isbn", "literatur", "anke", "d\u00fcrr", "claudia", "voigt", "die", "unm\u00f6glichen", "m\u00fctter", "die", "karriere", "machen", "verlag", "diana", "m\u00fcnchen", "isbn", "mariam", "lau", "bundestagsvizepr\u00e4sidentin", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "in", "der", "bundestagspr\u00e4sident", "amt", "funktion", "person", "hrsg", "von", "michael", "f", "feldkamp", "stand", "wahlperiode", "olzog", "m\u00fcnchen", "isbn", "martin", "keller", "hrsg", "altersarmut", "was", "u", "a", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "dazu", "sagt", "reihe", "quellensammlung", "aktuelle", "politische", "reden", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "legislaturperiode", "dictus", "publishing", "isbn", "helmut", "m\u00fcllerenbergs", "g\u00f6ringeckardt", "katrin", "in", "wer", "war", "wer", "in", "der", "ddr", "ausgabe", "band", "ch", "links", "berlin", "isbn", "interview", "in", "die", "zeit", "nr", "darin", "erkl\u00e4rt", "sie", "sich", "zu", "ihrer", "kandidatur", "f\u00fcr", "den", "zweiten", "spitzenplatz", "bei", "der", "bundestagswahl", "weblinks", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "website", "von", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "auf", "abgeordnetenwatchde", "biographie", "beim", "deutschen", "bundestag", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "archiviert", "vom", "original", "am", "september", "abgerufen", "am", "september", "lebenslauf", "bei", "der", "bundestagsfraktion", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "interviewsfriedbert", "meurer", "interview", "mit", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "deutschlandfunk", "november", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "im", "knapp", "st\u00fcndigen", "tvinterview", "youtubekanal", "jung", "&", "naiv", "sept", "patricia", "hecht", "und", "ulrich", "schulte", "die", "zukunft", "ist", "feministisch", "in", "die", "tageszeitung", "august", "abgerufen", "am", "dezember", "katrin", "g\u00f6ringeckardt", "im", "interview", "einzelnachweise"]