["die", "republik", "kosovo", "kurz", "derdas", "kosovo", "albanisch", "kosov\u00ebkosova", "serbischkyrillisch", "ist", "eine", "republik", "in", "s\u00fcdosteuropa", "auf", "dem", "westlichen", "teil", "der", "balkanhalbinsel", "sie", "hat", "etwa", "millionen", "einwohner", "die", "sich", "kosovaren", "nennen", "und", "gilt", "als", "ein", "defactostaat", "oder", "weiterhin", "stabilisiertes", "defactoregime", "die", "hauptstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "des", "kosovo", "ist", "pristina", "kosovo", "war", "eine", "autonome", "region", "innerhalb", "der", "ehemaligen", "sozialistischen", "f\u00f6derativen", "republik", "jugoslawien", "ab", "dem", "april", "bestandteil", "der", "neu", "konstituierten", "f\u00f6derativen", "bundesrepublik", "jugoslawien", "und", "ab", "eine", "teilregion", "der", "republik", "serbien", "die", "j\u00fcngere", "geschichte", "ist", "durch", "den", "kosovokrieg", "von", "und", "dessen", "folgen", "gepr\u00e4gt", "der", "gegenw\u00e4rtige", "v\u00f6lkerrechtliche", "status", "des", "landes", "ist", "umstritten", "am", "februar", "proklamierte", "das", "parlament", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "territoriums", "der", "mitgliedstaaten", "der", "vereinten", "nationen", "erkennen", "die", "republik", "kosovo", "als", "einen", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "anbei", "formeller", "wahrung", "der", "zugeh\u00f6rigkeit", "zur", "bundesrepublik", "jugoslawien", "wurde", "kosovo", "nach", "dem", "krieg", "im", "jahr", "unter", "die", "verwaltungshoheit", "der", "vereinten", "nationen", "gestellt", "v\u00f6lkerrechtliche", "grundlage", "war", "hierbei", "die", "resolution", "des", "unsicherheitsrates", "welche", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "und", "territoriale", "unversehrtheit", "der", "bundesrepublik", "jugoslawien", "garantiert", "deren", "rechtsnachfolger", "das", "heutige", "serbien", "ist", "zudem", "wird", "die", "politische", "entwicklung", "seit", "dem", "dezember", "durch", "die", "eulex", "kosovo", "\u00fcberwacht", "dies", "gilt", "auch", "f\u00fcr", "die", "\u00fcberwiegend", "von", "serben", "bewohnte", "region", "nordkosovo", "die", "von", "der", "regierung", "in", "pristina", "derzeit", "nur", "beschr\u00e4nkt", "kontrolliert", "wirdder", "internationale", "gerichtshof", "igh", "gelangte", "am", "juli", "in", "einem", "rechtlich", "nicht", "bindenden", "von", "der", "ungeneralversammlung", "auf", "serbische", "initiative", "angeforderten", "gutachten", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "die", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovo", "nicht", "gegen", "das", "v\u00f6lkerrecht", "versto\u00dfe", "gleichzeitig", "vermied", "der", "igh", "den", "rechtsstatus", "des", "kosovo", "zu", "bewerten", "und", "erkannte", "die", "g\u00fcltigkeit", "der", "unresolution", "andie", "serbische", "regierung", "betrachtet", "den", "kosovo", "formal", "als", "seine", "autonome", "provinz", "kosovo", "und", "metochien", "serbisch", "autonomna", "pokrajina", "kosovo", "i", "metohija", "kurz", "kosmet", "albanisch", "krahina", "autonome", "e", "kosov\u00ebs", "dhe", "metohis\u00eb", "r\u00e4umt", "jedoch", "ein", "dass", "eine", "serbische", "souver\u00e4nit\u00e4t", "\u00fcber", "den", "kosovo", "praktisch", "nicht", "vorhanden", "ist", "und", "die", "wahren", "grenzen", "serbiens", "in", "der", "zukunft", "noch", "v\u00f6lkervertragsrechtlich", "festzulegen", "seiendas", "land", "ist", "seit", "juni", "mitglied", "im", "internationalen", "w\u00e4hrungsfonds", "iwf", "und", "der", "weltbankgruppe", "seit", "november", "geh\u00f6rt", "es", "auch", "der", "europ\u00e4ischen", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "an", "geographie", "der", "kosovo", "liegt", "in", "binnenlage", "im", "zentrum", "der", "balkanhalbinsel", "er", "grenzt", "im", "s\u00fcdwesten", "an", "albanien", "im", "nordwesten", "an", "montenegro", "im", "norden", "und", "osten", "an", "serbien", "bzw", "zentralserbien", "und", "im", "s\u00fcdosten", "an", "nordmazedonien", "tektonisch", "sind", "die", "einebnungen", "des", "amselfeldes", "und", "metochiens", "g\u00e4nzlich", "von", "gebirgen", "begrenzt", "die", "gebirgsgruppen", "des", "prokletije", "grenzen", "den", "kosovo", "zu", "montenegro", "und", "albanien", "der", "kopaonik", "zu", "serbien", "und", "die", "ar", "planina", "zu", "nordmazedonien", "ab", "mit", "km\u00b2", "hat", "der", "kosovo", "als", "kleinstes", "land", "s\u00fcdosteuropas", "etwa", "zwei", "drittel", "der", "fl\u00e4che", "von", "th\u00fcringen", "und", "ist", "mit", "einwohnern", "pro", "quadratkilometer", "vergleichsweise", "dicht", "besiedelt", "der", "fl\u00e4che", "werden", "landwirtschaftlich", "genutzt", "sind", "waldgebiet", "und", "bebaut", "beziehungsweise", "stadtgebiet", "durch", "die", "r\u00e4umliche", "struktur", "einer", "von", "hochgebirgen", "umgebenen", "senke", "war", "der", "kosovo", "schon", "immer", "eine", "wichtige", "ackerbaulich", "genutzte", "region", "bekannt", "ist", "der", "amselfelder", "wein", "sowie", "zentrum", "der", "balkanischen", "fernweidewirtschaft", "in", "dem", "insbesondere", "die", "niederung", "metochiens", "als", "winterweidegebiet", "genutzt", "wurde", "und", "noch", "im", "jahrhundert", "von", "thessalischen", "und", "nordserbischen", "wanderhirten", "aufgesucht", "wurde", "eine", "besonderheit", "der", "viehzucht", "stellt", "die", "zum", "teil", "bis", "heute", "andauernde", "nutzung", "von", "wasserb\u00fcffeln", "dar", "siedlungsgeographisch", "ist", "das", "h\u00f6her", "gelegene", "amselfeld", "mit", "der", "hauptstadt", "pristina", "das", "sich", "zwischen", "dem", "ibar", "und", "der", "s\u00fcdlichen", "morava", "als", "langgezogene", "senke", "hinzieht", "heute", "die", "\u00f6konomisch", "wichtigere", "region", "historisch", "war", "metochien", "mit", "den", "\u00e4ltesten", "st\u00e4dtischen", "zentren", "von", "prizren", "dem", "alten", "r\u00f6mischen", "verwaltungszentrum", "und", "der", "sp\u00e4teren", "serbischen", "kaiserstadt", "sowie", "peja", "bedeutender", "die", "ebenen", "sind", "durch", "ein", "h\u00fcgeliges", "gro\u00dfteils", "von", "lockeren", "eichenw\u00e4ldern", "bewachsenes", "mittelgebirgsland", "voneinander", "getrennt", "was", "die", "kommunikationswege", "erschwert", "die", "hochgebirgslandschaften", "an", "den", "grenzen", "zu", "albanien", "montenegro", "und", "nordmazedonien", "erreichen", "durchweg", "m", "h\u00f6chste", "berge", "sind", "rudoka", "in", "der", "ar", "planina", "m", "gjeravica", "in", "der", "gro\u00dfgemeinde", "peja", "m", "bistra", "gemeinde", "ferizaj", "m", "marjash", "peja", "m", "ljuboten", "alb", "luboten", "ferizaj", "m", "und", "koproniku", "peja", "m", "gro\u00dfteils", "aus", "silikatgesteinen", "aufgebaut", "sind", "die", "gebirge", "meist", "auch", "wasserreich", "und", "gut", "f\u00fcr", "viehherdenhaltung", "geeignet", "aus", "kreidezeitlichen", "kalken", "sind", "karstgebirge", "wie", "der", "koproniku", "sowie", "die", "zentralen", "teile", "der", "ar", "planina", "mit", "der", "bistra", "aufgebaut", "damit", "auch", "weniger", "zug\u00e4nglich", "und", "wasser\u00e4rmer", "gew\u00e4sser", "durch", "den", "westen", "des", "landes", "flie\u00dft", "der", "wei\u00dfe", "drin", "welcher", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "peja", "entspringt", "der", "drin", "ist", "der", "wichtigste", "und", "mit", "etwa", "km", "der", "l\u00e4ngste", "fluss", "im", "kosovo", "einige", "stauseen", "befinden", "sich", "im", "landesinneren", "sowie", "an", "den", "grenzen", "zu", "serbien", "und", "albanien", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "von", "ihnen", "ist", "der", "gazivodesee", "mit", "km\u00b2", "gefolgt", "vom", "radoniqsee", "und", "dem", "batllavasee", "zahlreiche", "glazialseen", "finden", "sich", "insbesondere", "in", "der", "ar", "planina", "im", "metochischen", "prokletije", "sind", "drei", "kleine", "seen", "um", "die", "gjeravica", "als", "zeugnisse", "eiszeitlicher", "vereisung", "der", "gebirge", "\u00fcbriggeblieben", "bodensch\u00e4tze", "das", "kosovo", "ist", "reich", "an", "bodensch\u00e4tzen", "es", "finden", "sich", "haupts\u00e4chlich", "vorkommen", "von", "blei", "zink", "nickel", "und", "lignit", "zus\u00e4tzlich", "sind", "silber", "gold", "kobalt", "aluminium", "eisen", "cadmium", "magnesit", "sowie", "chrom", "vorhanden", "klima", "im", "kosovo", "herrscht", "wegen", "seiner", "binnenlage", "vorwiegend", "kontinentalklima", "je", "nach", "geographischer", "lage", "sind", "die", "kontinentalen", "klimaeigenschaften", "jedoch", "unterschiedlich", "ausgepr\u00e4gt", "aus", "diesem", "grund", "wird", "der", "kosovo", "in", "drei", "klimatische", "regionen", "untergliedert", "und", "zwar", "in", "das", "amselfeld", "in", "metochien", "alb", "dukagjin", "sowie", "in", "gebirgige", "und", "bewaldete", "teile", "im", "gebiet", "des", "amselfeldes", "das", "die", "\u00f6stliche", "landesh\u00e4lfte", "mit", "der", "hauptstadt", "pristina", "umfasst", "ist", "das", "kontinentale", "klima", "vorherrschend", "so", "sind", "die", "winter", "mit", "einer", "durchschnittstemperatur", "von", "\u00b0c", "kalt", "k\u00f6nnen", "aber", "auch", "tiefsttemperaturen", "von", "\u00b0c", "erreichen", "die", "sommer", "hingegen", "sind", "sehr", "warm", "mit", "einer", "durchschnittstemperatur", "von", "\u00b0c", "doch", "temperaturen", "bis", "\u00b0c", "sind", "keine", "seltenheit", "diese", "region", "wird", "auch", "durch", "ein", "eher", "trockenes", "klima", "ausgezeichnet", "denn", "die", "j\u00e4hrliche", "niederschlagssumme", "betr\u00e4gt", "durchschnittlich", "etwa", "mm", "in", "metochien", "das", "die", "westliche", "landesh\u00e4lfte", "einnimmt", "wird", "das", "kontinentalklima", "stark", "von", "den", "warmen", "luftmassen", "des", "mittelmeeres", "beeinflusst", "die", "durchschnittliche", "tagestemperatur", "im", "winter", "liegt", "zwischen", "und", "\u00b0c", "die", "j\u00e4hrliche", "niederschlagssumme", "dieser", "region", "betr\u00e4gt", "durchschnittlich", "etwa", "mm", "starke", "schneef\u00e4lle", "sind", "im", "winter", "typisch", "die", "dritte", "klimatische", "region", "umfasst", "die", "gebirgsregionen", "zu", "montenegro", "albanien", "und", "nordmazedonien", "sowie", "die", "bewaldeten", "teile", "des", "h\u00fcgel", "und", "berglandes", "im", "zentrum", "und", "im", "norden", "des", "kosovo", "im", "gegensatz", "zu", "den", "anderen", "zwei", "regionen", "f\u00e4llt", "hier", "mehr", "niederschlag", "zwischen", "und", "mm", "j\u00e4hrlich", "und", "w\u00e4hrend", "die", "sommer", "ziemlich", "kurz", "und", "mild", "sind", "ist", "es", "im", "winter", "meist", "kalt", "und", "niederschlagsreich", "f\u00fcr", "den", "gesamten", "kosovo", "gilt", "dass", "der", "dezember", "und", "der", "januar", "zu", "den", "k\u00e4ltesten", "monaten", "und", "der", "juli", "und", "der", "august", "zu", "den", "w\u00e4rmsten", "monaten", "des", "jahres", "z\u00e4hlen", "der", "meiste", "niederschlag", "f\u00e4llt", "zwischen", "oktober", "und", "dezember", "landesname", "kosovo", "bezeichnet", "in", "der", "regel", "das", "gesamtgebiet", "auch", "im", "serbokroatischen", "wird", "kosovo", "bedeutungsgleich", "gebraucht", "daneben", "wird", "von", "nationalbewussten", "serben", "die", "bezeichnung", "kosmet", "eine", "wortkombination", "aus", "kosovo", "und", "metochien", "parallel", "verwendet", "kos", "bezeichnet", "im", "serbokroatischen", "die", "amsel", "die", "region", "ist", "nach", "dem", "amselfeld", "serbisch", "kosovo", "polje", "albanisch", "fush\u00eb", "kosov\u00eb", "bei", "pristina", "benannt", "das", "wort", "kosovo", "ist", "ein", "besitzanzeigendes", "adjektiv", "zur", "amsel", "geh\u00f6rig", "und", "daher", "ohne", "zus\u00e4tzliches", "polje", "feld", "eigentlich", "unvollst\u00e4ndig", "die", "abk\u00fcrzung", "hat", "sich", "jedoch", "in", "dieser", "form", "eingeb\u00fcrgert", "die", "bezeichnung", "metochien", "f\u00fcr", "den", "westen", "des", "kosovo", "leitet", "sich", "vom", "griechischen", "metoch\u00ed", "deutsch", "klostergut", "ab", "dieser", "name", "der", "eine", "von", "vielen", "kirchen", "und", "kl\u00f6stern", "gepr\u00e4gte", "landschaft", "beschreibt", "wurde", "in", "jugoslawien", "ab", "von", "staatlicher", "seite", "nicht", "mehr", "verwendet", "die", "kosovoalbaner", "nennen", "diese", "region", "dukagjini", "oder", "rrafshi", "i", "dukagjinit", "dardanien", "oder", "dardania", "ist", "unter", "albanern", "eine", "verbreitete", "historisierende", "bezeichnung", "f\u00fcr", "den", "kosovo", "sie", "leitet", "sich", "vom", "antiken", "illyrischen", "volk", "der", "dardaner", "ab", "die", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "kosovo", "lebten", "es", "umfasste", "das", "heutige", "territorium", "des", "kosovo", "ferner", "einige", "gebiete", "im", "s\u00fcden", "serbiens", "sowie", "in", "nordmazedonien", "im", "oktober", "pr\u00e4sentierte", "der", "sp\u00e4tere", "pr\u00e4sident", "ibrahim", "rugova", "seinen", "vorschlag", "f\u00fcr", "eine", "zuk\u00fcnftige", "flagge", "des", "kosovo", "auf", "ihr", "befand", "sich", "ein", "spruchband", "mit", "der", "bezeichnung", "dardania", "die", "rugova", "als", "landesnamen", "eines", "unabh\u00e4ngigen", "kosovos", "vorschlug", "bev\u00f6lkerung", "zur", "volksz\u00e4hlung", "hatte", "die", "republik", "kosovo", "rund", "millionen", "einwohner", "die", "durchschnittliche", "geburtenrate", "tfr", "liegt", "bei", "kindern", "pro", "frau", "stand", "die", "bev\u00f6lkerung", "ist", "die", "durchschnittlich", "j\u00fcngste", "innerhalb", "europas", "im", "jahr", "waren", "unter", "jahre", "alt", "\u00fcber", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "war", "j\u00fcnger", "als", "jahre", "nur", "\u00fcber", "jahre", "zahlen", "aus", "dem", "jahr", "besagen", "dass", "auch", "hier", "ein", "alterungsprozess", "eingetreten", "ist", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "war", "die", "h\u00e4lfte", "der", "bev\u00f6lkerung", "j\u00fcnger", "als", "jahre", "die", "geburtenrate", "\u00fcbertrifft", "die", "sterberate", "derzeit", "deutlich", "geburten", "pro", "einwohner", "standen", "im", "jahr", "sieben", "todesf\u00e4lle", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "lebenserwartung", "f\u00fcr", "frauen", "betr\u00e4gt", "die", "der", "m\u00e4nner", "jahre", "der", "anteil", "der", "landbev\u00f6lkerung", "liegt", "zwischen", "und", "zus\u00e4tzlich", "zu", "den", "rund", "millionen", "einwohnern", "des", "kosovo", "leben", "und", "arbeiten", "etwa", "kosovaren", "im", "ausland", "vor", "allem", "in", "deutschland", "den", "vereinigten", "staaten", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "ethnische", "struktur", "der", "anteil", "der", "kosovoalbaner", "wuchs", "im", "laufe", "des", "letzten", "jahrhunderts", "infolge", "\u00fcberdurchschnittlich", "hoher", "geburtenzahlen", "und", "der", "abwanderung", "der", "serben", "best\u00e4ndig", "an", "eine", "nichtserbische", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "wies", "das", "kosovo", "bereits", "gegen", "ende", "der", "osmanischen", "herrschaft", "im", "jahr", "aufder", "kosovo", "wird", "vor", "allem", "von", "albanern", "bewohnt", "sch\u00e4tzungen", "aus", "dem", "jahr", "gehen", "von", "albanern", "bosniaken", "serben", "und", "der", "\u00fcbrigen", "ethnischen", "gruppen", "aus", "zu", "letzteren", "geh\u00f6ren", "vor", "allem", "t\u00fcrken", "goranen", "janjevci", "kroaten", "roma", "aschkali", "und", "balkan\u00e4gypter", "viele", "serben", "haupts\u00e4chlich", "im", "norden", "des", "kosovos", "boykottierten", "die", "volksz\u00e4hlung", "nach", "dem", "ende", "des", "kosovokriegs", "im", "jahr", "wurde", "ein", "teil", "der", "serbischen", "minderheit", "vertrieben", "die", "serbische", "bev\u00f6lkerung", "konzentriert", "sich", "vor", "allem", "im", "norden", "des", "landes", "und", "in", "vielen", "verschiedenen", "enklaven", "innerhalb", "des", "landes", "sprachenlandschaft", "die", "amtssprachen", "des", "kosovo", "sind", "albanisch", "und", "serbisch", "jedoch", "wird", "in", "einigen", "gemeinden", "auch", "bosnisch", "t\u00fcrkisch", "und", "romanes", "als", "minderheitensprache", "anerkannt", "unter", "der", "unmikadministration", "hatte", "auch", "die", "englische", "sprache", "einen", "offiziellen", "status", "religion", "artikel", "der", "verfassung", "definiert", "die", "republik", "kosovo", "als", "einen", "s\u00e4kularen", "staat", "der", "neutral", "bei", "fragen", "in", "zusammenhang", "mit", "religi\u00f6sen", "glaubensrichtungen", "ist", "es", "gibt", "religi\u00f6s", "gef\u00e4rbte", "politische", "parteien", "doch", "sie", "bef\u00fcrworten", "laizistische", "staatsstrukturen", "und", "erreichen", "bei", "parlamentswahlen", "oft", "nicht", "die", "n\u00f6tige", "f\u00fcnfprozenth\u00fcrde", "politiker", "aller", "lager", "setzen", "sich", "f\u00fcr", "religi\u00f6se", "harmonie", "ein", "und", "sehen", "das", "als", "einen", "zu", "besch\u00fctzenden", "wert", "der", "kosovarischen", "gesellschaft", "andie", "kosovarische", "gesellschaft", "ist", "ebenfalls", "stark", "s\u00e4kularisiert", "viele", "gehen", "mit", "der", "religion", "locker", "um", "und", "stehen", "zu", "ihr", "in", "einem", "pragmatischen", "verh\u00e4ltnis", "dennoch", "antworteten", "auf", "die", "frage", "ob", "religion", "ein", "wichtiger", "teil", "ihres", "alltags", "ist", "der", "albaner", "im", "kosovo", "mit", "ja", "bei", "den", "serben", "im", "kosovo", "war", "der", "anteil", "mit", "ein", "wenig", "niedriger", "bei", "der", "von", "gallup", "organization", "durchgef\u00fchrten", "umfrage", "nahmen", "personen", "teilder", "islam", "hat", "laut", "der", "volksz\u00e4hlung", "mit", "prozent", "der", "bev\u00f6lkerung", "des", "kosovo", "die", "meisten", "anh\u00e4nger", "im", "land", "vorwiegend", "unter", "albanern", "bosniaken", "t\u00fcrken", "und", "goranen", "die", "mehrheit", "von", "ihnen", "ist", "sunnitisch", "im", "jahr", "folgten", "prozent", "der", "einwohner", "des", "kosovo", "dem", "orthodoxen", "glauben", "jedoch", "wurde", "die", "volksz\u00e4hlung", "von", "den", "serben", "im", "norden", "des", "landes", "boykottiert", "weshalb", "die", "dunkelziffer", "wahrscheinlich", "wesentlich", "h\u00f6her", "ist", "die", "anzahl", "an", "katholiken", "wurde", "mit", "gl\u00e4ubigen", "angegeben", "was", "prozent", "der", "gesamtbev\u00f6lkerung", "ausmacht", "den", "gro\u00dfteil", "dieser", "stellen", "die", "albaner", "mit", "einigen", "wenigen", "janjevci", "der", "kroatischen", "minderheit", "der", "anteil", "an", "atheisten", "ist", "niedrig", "unter", "den", "roma", "aschkali", "und", "balkan\u00e4gypter", "gibt", "es", "anh\u00e4nger", "aller", "drei", "glaubensrichtungen", "islam", "der", "islam", "hat", "im", "kosovo", "eine", "\u00fcber", "j\u00e4hrige", "tradition", "und", "ist", "die", "religion", "mit", "den", "meisten", "anh\u00e4ngern", "die", "kosovarischen", "muslime", "sind", "fast", "ausschlie\u00dflich", "sunniten", "die", "islamische", "gemeinschaft", "des", "kosovo", "albanisch", "bashk\u00ebsia", "islame", "e", "kosov\u00ebs", "serbisch", "islamska", "zajednica", "kosova", "t\u00fcrkisch", "kosova", "islam", "topluluu", "gilt", "als", "deren", "offizielle", "vertreterin", "und", "organisiert", "beispielsweise", "die", "leitung", "der", "meisten", "moscheen", "sie", "nimmt", "auch", "die", "zakat", "von", "gl\u00e4ubigen", "ein", "und", "f\u00fchrt", "damit", "unter", "anderem", "wohlt\u00e4tige", "aktivit\u00e4ten", "durch", "die", "imame", "werden", "an", "der", "fakult\u00e4t", "f\u00fcr", "islamische", "studien", "in", "pristina", "ausgebildet", "dort", "studieren", "auch", "angehende", "albanische", "imame", "aus", "albanien", "nordmazedonien", "und", "montenegro", "daneben", "existieren", "gleichzeitig", "seit", "der", "verbreitung", "des", "islam", "seit", "dem", "jahrhundert", "auch", "viele", "derwischorden", "und", "sufibruderschaften", "der", "sufismus", "im", "kosovo", "gilt", "als", "mischung", "zwischen", "den", "glaubensrichtungen", "der", "sunniten", "und", "schiiten", "mitglieder", "des", "bektaschiordens", "dessen", "zentrum", "seinen", "sitz", "in", "der", "albanischen", "hauptstadt", "tirana", "hat", "waren", "f\u00fchrend", "in", "der", "albanischen", "nationalbewegung", "des", "jahrhunderts", "vor", "dem", "kosovokrieg", "gab", "es", "moscheen", "und", "tekken", "der", "sufibruderschaften", "letztere", "vor", "allem", "in", "den", "westlichen", "st\u00e4dten", "des", "landes", "wie", "peja", "gjakova", "rahovec", "und", "prizren", "infolge", "des", "krieges", "wurden", "moscheen", "und", "f\u00fcnf", "tekken", "zerst\u00f6rt", "im", "dezember", "wurden", "moscheen", "gez\u00e4hlt", "wovon", "aktiv", "im", "aufbau", "und", "inaktiv", "waren", "in", "prizren", "stehen", "mit", "moscheen", "die", "meisten", "islamischen", "gottesh\u00e4user", "serbischorthodoxe", "kirche", "der", "kosovo", "ist", "ein", "wichtiges", "zentrum", "der", "serbischorthodoxen", "kirche", "und", "beherbergt", "den", "erzbisch\u00f6flichen", "sitz", "des", "patriarchats", "von", "pe", "sowie", "die", "eparchie", "raszienprizren", "einige", "der", "bedeutendsten", "und", "\u00e4ltesten", "kirchen", "und", "kl\u00f6ster", "der", "serbischorthodoxen", "kirche", "insbesondere", "die", "kl\u00f6ster", "visoki", "deani", "und", "graanica", "befinden", "sich", "im", "kosovo", "siehe", "auch", "liste", "der", "kulturdenkm\u00e4ler", "im", "kosovo", "die", "autokephale", "serbischorthodoxe", "kirche", "ist", "ihrem", "selbstverst\u00e4ndnis", "nach", "bewahrerin", "einer", "serbischen", "kultur", "und", "identit\u00e4t", "w\u00e4hrend", "der", "regierungszeit", "unter", "slobodan", "miloevi", "unterst\u00fctzten", "anfangs", "weite", "teile", "des", "klerus", "dessen", "politik", "als", "deren", "negative", "folgen", "f\u00fcr", "die", "serben", "selbst", "immer", "deutlicher", "zutage", "traten", "gingen", "sie", "auf", "distanz", "nach", "beendigung", "der", "natoluftangriffe", "wurden", "nach", "angaben", "von", "vertretern", "von", "unmik", "serbischorthodoxe", "kirchen", "kl\u00f6ster", "und", "kapellen", "zerst\u00f6rt", "in", "der", "zeit", "nach", "dem", "einmarsch", "der", "kfor", "wurden", "der", "serbischorthodoxe", "bischof", "artemije", "von", "raszien", "und", "prizren", "und", "der", "m\u00f6nch", "sava", "vom", "kloster", "deani", "zun\u00e4chst", "politische", "sprecher", "derjenigen", "kosovoserben", "die", "eine", "zusammenarbeit", "mit", "der", "unmik", "bef\u00fcrworteten", "in", "den", "letzten", "jahren", "hat", "der", "klerus", "seine", "rolle", "als", "sprecher", "der", "serben", "allerdings", "gr\u00f6\u00dftenteils", "an", "kosovoserbische", "politiker", "abgetreten", "bei", "den", "gewaltt\u00e4tigen", "ausschreitungen", "im", "m\u00e4rz", "kam", "es", "erneut", "zu", "zerst\u00f6rungen", "von", "serbischorthodoxen", "kirchen", "und", "kl\u00f6stern", "woraufhin", "die", "kfor", "den", "schutz", "dieser", "geb\u00e4ude", "verst\u00e4rkte", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "es", "gibt", "\u00fcber", "r\u00f6mischkatholische", "albaner", "dazu", "kommt", "noch", "eine", "kleine", "gruppe", "r\u00f6mischkatholischer", "roma", "und", "kroaten", "sie", "sind", "in", "pfarreien", "aufgeteilt", "in", "denen", "priester", "arbeiten", "bis", "zum", "jahr", "geh\u00f6rten", "die", "r\u00f6mischkatholischen", "kosovaren", "zum", "bistum", "skopje", "und", "prizren", "dann", "wurde", "der", "nordmazedonische", "teil", "abgetrennt", "und", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "apostolische", "administratur", "prizren", "seit", "bistum", "prizrenpristina", "gebildet", "katholiken", "gr\u00fcndeten", "die", "albanische", "christlichdemokratische", "partei", "des", "kosovo", "pshdk", "wobei", "unter", "deren", "mitgliedern", "auch", "eine", "hohe", "anzahl", "von", "muslimen", "ist", "die", "meisten", "r\u00f6mischkatholischen", "priester", "geh\u00f6ren", "dem", "orden", "der", "franziskaner", "an", "und", "wurden", "in", "bosnienherzegowina", "kroatien", "oder", "slowenien", "ausgebildet", "der", "heilige", "stuhl", "wird", "im", "kosovo", "durch", "einen", "apostolischen", "delegaten", "vertreten", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "ist", "dies", "erzbischof", "jeanmarie", "speich", "judentum", "nach", "angaben", "der", "j\u00fcdischen", "gemeinde", "von", "pristina", "bet", "israel", "kosova", "leben", "insgesamt", "j\u00fcdische", "familien", "im", "land", "viele", "k\u00f6nnen", "ihre", "wurzeln", "bis", "ins", "und", "jahrhundert", "zur\u00fcckverfolgen", "als", "j\u00fcdische", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "spanien", "und", "portugal", "ins", "osmanische", "reich", "kamen", "und", "sich", "auf", "dem", "balkan", "niederlie\u00dfen", "die", "historische", "synagoge", "von", "pristina", "lie\u00df", "die", "kommunistische", "regierung", "jugoslawiens", "abrei\u00dfen", "seither", "hat", "die", "gemeinde", "in", "der", "kosovarischen", "hauptstadt", "kein", "eigenes", "bethaus", "mehr", "auch", "einen", "festen", "rabbiner", "gibt", "es", "nicht", "bildung", "bei", "frauen", "ist", "der", "anteil", "an", "analphabeten", "signifikant", "h\u00f6her", "als", "bei", "m\u00e4nnern", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "bei", "m\u00e4nnern", "und", "in", "st\u00e4dtischen", "siedlungen", "m\u00e4nner", "analphabetismus", "korreliert", "nicht", "nur", "mit", "dem", "geschlecht", "sondern", "auch", "mit", "dem", "alter", "in", "der", "gruppe", "bis", "jahre", "liegt", "die", "rate", "weit", "unter", "dem", "durchschnitt", "unter", "frauen", "zwischen", "und", "jahren", "sind", "knapp", "unter", "frauen", "zwischen", "und", "jahren", "sind", "knapp", "analphabeten", "der", "unterricht", "in", "der", "grundschule", "wird", "im", "land", "je", "nach", "situation", "in", "der", "gemeinde", "in", "einer", "der", "f\u00fcnf", "sprachen", "albanisch", "serbisch", "bosnisch", "t\u00fcrkisch", "und", "kroatisch", "durchgef\u00fchrt", "und", "ist", "f\u00fcr", "alle", "kinder", "obligatorisch", "und", "kostenlos", "zuletzt", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "regierung", "des", "kosovo", "pl\u00e4ne", "nach", "denen", "das", "ganze", "bildungswesen", "reformiert", "werden", "soll", "unter", "anderem", "sehen", "diese", "vor", "die", "mittelschule", "als", "obligatorisch", "festzulegen", "die", "reformen", "werden", "seitens", "der", "regierung", "als", "priorit\u00e4t", "benannt", "doch", "das", "fehlen", "von", "geldern", "sowie", "technologischen", "und", "professionellen", "mitteln", "f\u00fcr", "den", "unterricht", "und", "au\u00dferdem", "die", "hohe", "sch\u00fclerzahl", "pro", "klasse", "sind", "hinderungsgr\u00fcnde", "f\u00fcr", "eine", "umfassende", "bildungsreform", "w\u00e4hrend", "des", "schuljahrs", "waren", "insgesamt", "sch\u00fcler", "in", "der", "vor", "grund", "und", "mittelstufe", "registriert", "lehrkr\u00e4fte", "unterrichteten", "sie", "dies", "entspricht", "pro", "lehrkraft", "ca", "sch\u00fcler", "wurde", "die", "universit\u00e4t", "prishtina", "er\u00f6ffnet", "im", "schuljahr", "wurden", "studenten", "und", "professoren", "registriert", "im", "pisaranking", "von", "erreichen", "kosovos", "sch\u00fcler", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "platz", "in", "naturwissenschaften", "und", "den", "platz", "beim", "leseverst\u00e4ndnis", "geschichte", "altertum", "das", "gebiet", "des", "sp\u00e4teren", "kosovo", "war", "in", "der", "antike", "von", "den", "illyrern", "besiedelt", "so", "war", "das", "r\u00f6mische", "theranda", "in", "der", "n\u00e4he", "des", "heutigen", "prizrens", "urspr\u00fcnglich", "eine", "illyrische", "siedlung", "die", "illyrer", "im", "kosovo", "standen", "im", "osten", "auch", "in", "direkter", "nachbarschaft", "mit", "den", "thrakern", "nach", "der", "zerschlagung", "des", "von", "k\u00f6nigin", "teuta", "regierten", "illyrischen", "reichs", "der", "labeaten", "im", "ersten", "illyrischen", "krieg", "v", "chr", "kam", "die", "region", "unter", "r\u00f6mische", "herrschaft", "erst", "nach", "weiteren", "jahrzehnten", "milit\u00e4rischer", "auseinandersetzungen", "zwischen", "r\u00f6mern", "und", "illyrern", "wurde", "das", "gebiet", "v", "chr", "ein", "protektorat", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "seit", "v", "chr", "als", "illyrische", "provinz", "bezeichnet", "wurde", "diese", "erst", "nach", "den", "kriegen", "octavians", "in", "illyrien", "von", "bis", "v", "chr", "offiziell", "zur", "r\u00f6mischen", "provinz", "nach", "weiteren", "eroberungen", "der", "r\u00f6mer", "und", "der", "einrichtung", "der", "provinz", "moesia", "verblieb", "das", "sp\u00e4tere", "metochien", "bei", "illyricum", "w\u00e4hrend", "das", "amselfeld", "moesia", "superior", "zugeschlagen", "wurde", "neben", "theranda", "war", "das", "bei", "pristina", "gelegene", "ulpiana", "die", "wichtigste", "r\u00f6mische", "siedlung", "im", "gebiet", "des", "kosovo", "nach", "der", "reichsteilung", "unter", "theodosius", "i", "geriet", "die", "region", "schlie\u00dflich", "unter", "byzantinische", "herrschaft", "mittelalter", "mit", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "der", "awaren", "und", "der", "pl\u00fcnderung", "und", "einnahme", "der", "wichtigsten", "byzantinischen", "st\u00e4dte", "in", "m\u00f6sien", "und", "illyrien", "siehe", "auch", "balkanfeldz\u00fcge", "des", "maurikios", "siedelten", "sich", "im", "jahrhundert", "slawen", "an", "im", "jahrhundert", "geh\u00f6rte", "der", "nordwestliche", "kosovo", "um", "peja", "zum", "serbischen", "staat", "der", "vlastimirovi", "der", "s\u00fcd\u00f6stliche", "kosovo", "mit", "prizren", "und", "pristina", "dagegen", "zum", "bulgarischen", "reich", "die", "region", "wurde", "erst", "wieder", "unter", "basileios", "ii", "von", "den", "byzantinern", "zur\u00fcckerobert", "im", "jahrhundert", "dehnte", "sich", "das", "serbische", "raszien", "unter", "der", "oberhoheit", "dioklitiens", "nach", "s\u00fcden", "aus", "konstantin", "bodin", "lie\u00df", "sich", "infolge", "eines", "slawischen", "aufstandes", "gegen", "byzanz", "in", "prizren", "zum", "kaiser", "der", "bulgaren", "ausrufen", "der", "aufstand", "hatte", "allerdings", "keinen", "erfolg", "der", "s\u00fcden", "des", "kosovo", "kam", "erneut", "unter", "byzantinische", "herrschaft", "w\u00e4hrend", "der", "norden", "bei", "raszien", "nun", "unter", "byzantinischer", "oberhoheit", "verblieb", "diese", "herrschaft", "wurde", "mit", "der", "schlacht", "bei", "sirmium", "unter", "manuel", "i", "komnenos", "auch", "gegen\u00fcber", "ungarn", "gefestigt", "der", "einbindung", "des", "raszischen", "gro\u00dfupans", "stefan", "nemanja", "als", "byzantinischem", "vasall", "und", "der", "von", "ostrom", "erfolgten", "missionierung", "und", "kulturellen", "pr\u00e4gung", "des", "serbischen", "hofes", "folgte", "die", "bildung", "des", "serbischen", "nemanjidenreiches", "auch", "auf", "ehemals", "byzantinischen", "gebieten", "im", "kosovo", "im", "nemanjidenreich", "wurde", "der", "kosovo", "aufgrund", "seiner", "bodensch\u00e4tze", "und", "der", "handelswege", "von", "der", "k\u00fcste", "ins", "balkaninnere", "zum", "politischen", "wirtschaftlichen", "und", "kulturellen", "mittelpunkt", "des", "serbischen", "staates", "diese", "bl\u00fcte", "wurde", "mit", "dem", "vormarsch", "der", "osmanen", "beendet", "nach", "mehreren", "milit\u00e4rischen", "auseinandersetzungen", "von", "denen", "die", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "am", "bekanntesten", "ist", "eroberten", "die", "osmanen", "um", "die", "region", "des", "heutigen", "kosovo", "die", "gegen", "ende", "des", "jahrhunderts", "begonnene", "eroberung", "des", "heutigen", "serbiens", "sowie", "bosnien", "und", "herzegowinas", "konnte", "unter", "mehmet", "ii", "vollendet", "werden", "der", "kosovo", "serbien", "und", "bosnien", "wurden", "f\u00fcr", "die", "folgenden", "vier", "jahrhunderte", "zu", "provinzen", "des", "osmanischen", "reiches", "osmanische", "zeit", "der", "mythos", "der", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "sowie", "das", "historische", "erbe", "im", "kosovo", "begr\u00fcndete", "die", "emotionale", "bindung", "der", "serben", "an", "die", "heute", "mehrheitlich", "von", "albanern", "bewohnte", "region", "unter", "der", "herrschaft", "der", "osmanen", "r\u00fcckten", "islamisierte", "albaner", "nach", "dem", "gro\u00dfen", "exodus", "der", "serben", "von", "in", "das", "fruchtbare", "kosovogebiet", "nach", "im", "jahrhundert", "war", "der", "westliche", "kosovo", "metochien", "schon", "mehrheitlich", "albanisch", "hingegen", "der", "osten", "der", "historische", "kosovo", "mehrheitlich", "noch", "serbisch", "mit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "f\u00fcrstentums", "serbien", "kam", "es", "zu", "einer", "neuerlichen", "bev\u00f6lkerungsverschiebung", "als", "viele", "serben", "den", "kosovo", "verlie\u00dfen", "oder", "zur", "aussiedlung", "gen\u00f6tigt", "wurden", "w\u00e4hrend", "parallel", "ebenso", "albaner", "frei", "oder", "unter", "zwang", "aus", "dem", "f\u00fcrstentum", "auswanderten", "in", "dieser", "zeit", "bekam", "auch", "der", "\u00f6stliche", "kosovo", "eine", "albanische", "mehrheit", "und", "jahrhundert", "nach", "dem", "ersten", "balkankrieg", "wurde", "der", "heutige", "kosovo", "gr\u00f6\u00dftenteils", "serbien", "die", "gegend", "um", "peja", "montenegro", "zugeschlagen", "ab", "war", "es", "dann", "teil", "jugoslawiens", "nach", "dem", "balkanfeldzug", "gliederte", "mussolini", "am", "august", "dem", "seit", "april", "annektierten", "albanien", "das", "zu", "dieser", "zeit", "ein", "italienischer", "vasallenstaat", "war", "das", "kosovo", "sowie", "einige", "mazedonische", "gebiete", "an", "diese", "neuordnung", "der", "grenzen", "wurde", "allerdings", "nur", "von", "den", "achsenm\u00e4chten", "anerkannt", "die", "albanische", "miliz", "im", "kosovo", "vertrieb", "in", "dieser", "zeit", "zahlreiche", "serben", "nach", "der", "deutschen", "besetzung", "wurde", "am", "mai", "die", "waffengebirgsdivision", "der", "ss", "skanderbeg", "albanische", "nr", "vor", "allem", "aus", "freiwilligen", "aus", "dem", "kosovo", "aufgestellt", "da", "das", "besatzungsregime", "in", "albanien", "bereits", "seinen", "r\u00fcckhalt", "verloren", "hatte", "diese", "division", "sollte", "vor", "allem", "gegen", "jugoslawische", "partisanen", "k\u00e4mpfen", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "division", "die", "jedoch", "nie", "an", "die", "front", "gelangte", "und", "von", "der", "wehrmacht", "nur", "f\u00fcr", "wachdienste", "eingesetzt", "wurde", "vertrieben", "etwa", "serbische", "familien", "und", "ermordeten", "zahlreiche", "serben", "und", "juden", "im", "juni", "fiel", "die", "division", "auch", "nach", "montenegro", "ein", "am", "november", "wurde", "sie", "aufgel\u00f6st", "anschlie\u00dfend", "kam", "es", "zu", "serbischen", "racheakten", "an", "den", "angeh\u00f6rigennach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "wurde", "die", "autonome", "region", "kosovo", "und", "metochien", "am", "september", "ebenso", "wie", "die", "autonome", "region", "vojvodina", "bestandteil", "der", "sozialistischen", "republik", "serbien", "innerhalb", "der", "sozialistischen", "bundesrepublik", "jugoslawien", "die", "volle", "rechtliche", "wirtschaftliche", "und", "gesellschaftliche", "gleichberechtigung", "der", "geschlechter", "wurde", "erstmals", "in", "der", "jugoslawischen", "verfassung", "von", "garantiert", "mit", "der", "neugestaltung", "der", "grenzziehungen", "innerhalb", "jugoslawiens", "und", "der", "zusammensetzung", "serbiens", "mit", "zwei", "autonomen", "provinzen", "verfolgte", "die", "neue", "politischen", "f\u00fchrung", "unter", "josip", "broz", "tito", "nach", "den", "erfahrungen", "der", "zwischenkriegszeit", "die", "absicht", "ein", "gleichgewicht", "zwischen", "den", "serben", "und", "den", "anderen", "nationen", "des", "landes", "herzustellen", "f\u00fcr", "die", "serben", "bedeutete", "diese", "staatskonzeption", "eine", "schw\u00e4chung", "im", "vergleich", "zu", "ihrer", "stellung", "in", "der", "zwischenkriegszeit", "da", "sie", "nun", "einerseits", "gro\u00dfe", "bev\u00f6lkerungsgruppen", "in", "kroatien", "und", "bosnienherzegowina", "stellten", "und", "andererseits", "in", "der", "autonomen", "region", "kosovo", "eine", "mehrheitlich", "albanische", "bev\u00f6lkerung", "und", "in", "der", "vojvodina", "eine", "starke", "ungarische", "und", "kroatische", "minderheit", "hatten", "ein", "weiterer", "grund", "f\u00fcr", "diese", "anordnung", "bestand", "darin", "dass", "tito", "in", "den", "ersten", "jahren", "nach", "dem", "krieg", "eine", "eingliederung", "albaniens", "in", "eine", "von", "jugoslawien", "dominierte", "balkanf\u00f6deration", "verfolgte", "der", "auch", "bulgarien", "h\u00e4tte", "beitreten", "sollen", "mit", "der", "jugoslawischen", "verfassung", "von", "wurde", "die", "autonome", "region", "kosovo", "in", "eine", "autonome", "provinz", "kosovometohija", "kurz", "kosmet", "umgewandelt", "was", "formell", "eine", "besserstellung", "bedeutete", "faktisch", "jedoch", "zu", "einer", "st\u00e4rkeren", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "der", "republik", "serbien", "f\u00fchrte", "wodurch", "sich", "die", "m\u00f6glichkeiten", "der", "politischen", "beteiligung", "auf", "ebene", "der", "bundesrepublik", "verringerten", "als", "zugest\u00e4ndnis", "an", "serbien", "erhielten", "die", "republiken", "gr\u00f6\u00dfere", "befugnisse", "insbesondere", "f\u00fcr", "ihre", "politik", "gegen\u00fcber", "den", "autonomen", "provinzenschrittweise", "seit", "besonders", "aber", "mit", "der", "\u00e4nderung", "der", "jugoslawischen", "verfassung", "wurden", "die", "zuvor", "eher", "formal", "schon", "bestehenden", "autonomierechte", "ganz", "erheblich", "erweitert", "und", "das", "mitbestimmungsrecht", "in", "der", "f\u00f6deration", "massiv", "ausgebautin", "den", "er", "jahren", "wurden", "nationalistische", "bestrebungen", "sowohl", "bei", "den", "serben", "als", "auch", "bei", "den", "albanern", "st\u00e4rker", "beide", "volksgruppen", "beklagten", "die", "gegenseitige", "diskriminierung", "die", "kosovoserben", "sahen", "sich", "durch", "die", "mehrheitlich", "albanische", "provinzregierung", "und", "die", "kosovoalbaner", "wiederum", "durch", "die", "republik", "serbien", "benachteiligt", "parallel", "wurden", "stimmen", "laut", "die", "eine", "eigene", "republik", "kosovo", "innerhalb", "jugoslawiens", "oder", "gar", "eine", "sezession", "des", "kosovo", "aus", "dem", "gesamtjugoslawischen", "staatsverband", "forderten", "nationalistische", "propaganda", "auf", "beiden", "seiten", "heizte", "die", "stimmung", "weiter", "an", "und", "beg\u00fcnstigte", "unter", "anderem", "die", "machtergreifung", "von", "slobodan", "miloevi", "der", "grundlegende", "reformen", "versprach", "der", "autonomiestatus", "des", "kosovo", "aus", "dem", "jahr", "wurde", "im", "rahmen", "der", "sogenannten", "antib\u00fcrokratischen", "revolution", "von", "auf", "betreiben", "von", "slobodan", "miloevi", "durch", "einen", "beschluss", "des", "serbischen", "parlaments", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "und", "offiziell", "auf", "den", "stand", "von", "zur\u00fcckgesetzt", "daraufhin", "riefen", "die", "wichtigsten", "albanischen", "politiker", "zum", "boykott", "aller", "serbischen", "staatlichen", "einrichtungen", "auf", "dem", "so", "genannten", "gewaltfreien", "widerstand", "schon", "w\u00e4hrend", "der", "jugoslawienkriege", "flohen", "auch", "viele", "kosovaren", "obwohl", "es", "im", "kosovo", "selbst", "nicht", "zu", "kriegshandlungen", "gekommen", "war", "die", "kosovoalbaner", "baten", "in", "verschiedenen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "um", "asyl", "und", "beklagten", "die", "verletzung", "ihrer", "menschen", "und", "b\u00fcrgerrechte", "durch", "die", "regierung", "miloevi", "es", "gab", "seit", "durch", "den", "boykott", "vielerorts", "kein", "albanischsprachiges", "schulwesen", "mehr", "albaner", "wurden", "oftmals", "willk\u00fcrlich", "enteignet", "ihre", "vereine", "und", "politischen", "parteien", "waren", "verboten", "sofern", "sie", "der", "politischen", "linie", "der", "regierung", "miloevi", "nicht", "entsprachen", "die", "meisten", "im", "staatsdienst", "besch\u00e4ftigten", "albaner", "sollen", "nach", "aufgrund", "ihrer", "volkszugeh\u00f6rigkeit", "entlassen", "worden", "sein", "im", "september", "erkl\u00e4rten", "sich", "die", "albaner", "im", "kosovo", "durch", "ein", "referendum", "erstmals", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "jedoch", "einzig", "von", "albanien", "wurde", "die", "republik", "kosova", "anerkannt", "nachdem", "die", "internationale", "gemeinschaft", "eine", "weitgehende", "und", "funktionierende", "autonomie", "des", "kosovo", "aus", "der", "friedenskonferenz", "von", "dayton", "im", "jahr", "ausgeklammert", "hatte", "versch\u00e4rften", "sich", "die", "konflikte", "zwischen", "den", "volksgruppen", "und", "die", "forderung", "nach", "staatlicher", "unabh\u00e4ngigkeit", "weiter", "separatistische", "gruppen", "darunter", "die", "demokratische", "liga", "des", "kosovo", "errichteten", "mit", "der", "republik", "kosova", "einen", "schattenstaat", "dessen", "parallelinstitutionen", "unter", "anderem", "schulbildung", "und", "medizinische", "versorgung", "der", "albaner", "sicherstellen", "sollten", "der", "lange", "zeit", "gewaltfreie", "widerstand", "ging", "ab", "etwa", "unter", "f\u00fchrung", "der", "u\u00e7k", "in", "k\u00e4mpferische", "auseinandersetzungen", "zwischen", "albanischen", "freisch\u00e4rlern", "und", "den", "serbischen", "streitkr\u00e4ften", "\u00fcber", "bis", "zum", "jahr", "vervielfachten", "sich", "die", "zahlen", "albanischer", "fl\u00fcchtlinge", "aus", "dem", "jugoslawischen", "staatsgebiet", "besonders", "in", "richtung", "der", "nachbarl\u00e4nder", "albanien", "und", "nordmazedonien", "sowie", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "die", "schweiznach", "dem", "scheitern", "der", "konferenzen", "zum", "vertrag", "von", "rambouillet", "begann", "am", "m\u00e4rz", "der", "kosovokrieg", "mit", "der", "bombardierung", "strategischer", "ziele", "in", "jugoslawien", "durch", "natotruppen", "begr\u00fcndet", "wurde", "das", "milit\u00e4rische", "vorgehen", "mit", "dem", "ziel", "eine", "humanit\u00e4re", "katastrophe", "verhindern", "zu", "wollen", "der", "vorwurf", "die", "jugoslawische", "regierung", "h\u00e4tte", "im", "rahmen", "des", "hufeisenplans", "strukturell", "eine", "ethnische", "s\u00e4uberung", "der", "kosovoalbaner", "geplant", "konnte", "jedoch", "bisher", "nicht", "bewiesen", "werden", "nach", "den", "milit\u00e4rischen", "angriffen", "stimmte", "die", "jugoslawische", "regierung", "im", "juni", "schlie\u00dflich", "dem", "vorschlag", "zu", "im", "kosovo", "eine", "\u00fcbergangsregierung", "unter", "der", "leitung", "der", "vereinten", "nationen", "zu", "etablieren", "daraufhin", "verabschiedete", "der", "unsicherheitsrat", "am", "juni", "die", "resolution", "die", "eine", "zivile", "und", "milit\u00e4rische", "pr\u00e4senz", "mit", "umfangreichen", "politischen", "und", "milit\u00e4rischen", "vollmachten", "vorsah", "die", "milit\u00e4rischen", "aufgaben", "zur", "pr\u00e4vention", "weiterer", "gewalt", "und", "herstellung", "\u00f6ffentlicher", "sicherheit", "\u00fcbernahm", "eine", "internationale", "mission", "unter", "f\u00fchrung", "der", "nato", "die", "sogenannten", "kfor", "kosovo", "force", "im", "zuge", "dessen", "wurde", "das", "land", "in", "f\u00fcnf", "milit\u00e4rische", "verwaltungszonen", "der", "truppenstellenden", "staaten", "gegliedert", "vgl", "karte", "rechts", "die", "politischen", "kompetenzen", "wurden", "der", "unmission", "united", "nations", "interim", "administration", "mission", "in", "kosovo", "unmik", "\u00fcbertragen", "dem", "krieg", "folgten", "gewaltexzesse", "insbesondere", "gegen", "die", "serbische", "aber", "auch", "gegen", "andere", "minderheiten", "der", "region", "nach", "angabe", "der", "menschenrechtsorganisation", "human", "rights", "watch", "stellte", "die", "kfor", "keinen", "ausreichenden", "schutz", "der", "serben", "und", "roma", "im", "kosovo", "zur", "verf\u00fcgung", "welche", "besonders", "\u00fcbergriffen", "von", "seiten", "der", "u\u00e7k", "ausgesetzt", "waren", "im", "august", "waren", "nach", "unangaben", "bereits", "der", "serben", "aus", "der", "provinz", "gefl\u00fcchtet", "und", "nach", "angabe", "der", "serbischorthodoxen", "kirche", "\u00fcber", "kirchen", "gepl\u00fcndert", "oder", "zerst\u00f6rt", "worden", "w\u00e4hrend", "nahezu", "alle", "kosovoalbaner", "innerhalb", "von", "wochen", "nach", "ende", "der", "k\u00e4mpfe", "zur\u00fcckgekehrt", "waren", "war", "dies", "f\u00fcr", "die", "meisten", "der", "gefl\u00fcchteten", "serben", "nach", "mehr", "als", "vier", "jahren", "noch", "nicht", "der", "fall", "zumal", "dann", "serben", "und", "nichtalbaner", "gezwungen", "waren", "zu", "fliehenzu", "einem", "neuen", "h\u00f6hepunkt", "der", "gewaltt\u00e4tigkeiten", "kam", "es", "mit", "den", "pogromartigen", "ausschreitungen", "im", "m\u00e4rz", "die", "\u00fcberwiegend", "gegen", "serben", "und", "ihre", "religi\u00f6sen", "st\u00e4tten", "aber", "auch", "gegen", "roma", "und", "aschkali", "gerichtet", "waren", "etwa", "personen", "nahmen", "an", "diesen", "gewaltt\u00e4tigkeiten", "teil", "bei", "denen", "menschen", "get\u00f6tet", "mehr", "als", "verletzt", "und", "\u00fcber", "vertrieben", "wurden", "die", "nato", "verst\u00e4rkte", "daraufhin", "ihre", "pr\u00e4senz", "seit", "beginn", "der", "unmission", "unmik", "stand", "der", "zuk\u00fcnftige", "politische", "status", "des", "kosovo", "regelm\u00e4\u00dfig", "auf", "der", "internationalen", "tagesordnung", "der", "versuch", "mit", "serbien", "zu", "einer", "einvernehmlichen", "l\u00f6sung", "zu", "gelangen", "scheiterte", "allerdings", "darauf", "folgte", "am", "februar", "die", "einseitige", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovo", "durch", "das", "kosovarische", "parlament", "in", "den", "wochen", "nach", "der", "ausrufung", "der", "republik", "ereigneten", "sich", "weitere", "ausschreitungen", "diesmal", "im", "mehrheitlich", "von", "serben", "bewohnten", "nordkosovo", "die", "gewalt", "konnte", "erst", "durch", "ein", "eingreifen", "der", "kfortruppen", "beendet", "werden", "seither", "flammt", "der", "konflikt", "zwischen", "serbien", "und", "dem", "kosovo", "dort", "immer", "wieder", "auf", "bspw", "wurde", "oliver", "ivanovi", "ein", "politiker", "der", "serbischen", "minderheit", "im", "kosovo", "vor", "der", "zentrale", "seiner", "partei", "in", "mitrovica", "erschossen", "eskalierte", "der", "konflikt", "im", "nordkosovo", "erneut", "nachdem", "ein", "k\u00f6pfiger", "schwer", "bewaffneter", "serbischer", "kommandotrupp", "kosovarische", "polizisten", "im", "nordkosovo", "angegriffen", "hatte", "bei", "dem", "angriff", "wurde", "ein", "kosovarischer", "polizist", "get\u00f6tet", "bei", "der", "erst\u00fcrmung", "des", "klosters", "banjska", "wohin", "sich", "die", "angreifer", "zur\u00fcckgezogen", "hatten", "wurden", "drei", "von", "ihnen", "bei", "schusswechseln", "mit", "den", "sicherheitskr\u00e4ften", "get\u00f6tet", "im", "kloster", "wurden", "gro\u00dfe", "mengen", "an", "waffen", "und", "munition", "sowie", "weitere", "milit\u00e4rische", "ausr\u00fcstung", "sichergestellt", "politik", "legislative", "und", "exekutive", "das", "parlament", "der", "republik", "kosovo", "albanisch", "kuvendi", "i", "republik\u00ebs", "s\u00eb", "kosov\u00ebs", "serbisch", "skuptina", "republike", "kosovo", "ist", "das", "gesetzgebungsorgan", "des", "landes", "es", "hat", "sitze", "welche", "im", "vierjahresrhythmus", "vom", "volk", "direkt", "gew\u00e4hlt", "werden", "das", "wahlsystem", "bietet", "f\u00fcr", "die", "vielen", "ethnischen", "minderheiten", "im", "kosovo", "vorteile", "von", "den", "parlamentssitzen", "k\u00f6nnen", "frei", "besetzt", "werden", "die", "weiteren", "parlamentssitze", "sind", "f\u00fcr", "serben", "roma", "aschkali", "balkan\u00e4gypter", "bosniaken", "t\u00fcrken", "und", "goranen", "reserviert", "einige", "legislative", "funktionen", "sind", "den", "parlamenten", "der", "gro\u00dfgemeinden", "vorbehalten", "diese", "werden", "vom", "\u00f6rtlichen", "stimmvolk", "ebenfalls", "im", "vierjahresrhythmus", "gew\u00e4hlt", "und", "haben", "eine", "variierende", "sitzanzahl", "die", "letzte", "parlamentswahl", "war", "die", "parlamentswahl", "im", "kosovo", "bei", "welcher", "die", "liste", "der", "linken", "partei", "l\u00ebvizja", "vet\u00ebvendosje!", "die", "absolute", "mehrheit", "erreichte", "das", "wichtigste", "exekutive", "staatsorgan", "ist", "die", "regierung", "des", "kosovo", "der", "premierminister", "wird", "auf", "vorschlag", "des", "pr\u00e4sidenten", "vom", "parlament", "gew\u00e4hlt", "die", "vollst\u00e4ndige", "regierung", "muss", "vom", "parlament", "best\u00e4tigt", "werden", "der", "regierungschef", "kann", "minister", "ohne", "zustimmung", "des", "parlaments", "entlassen", "jeweils", "ein", "minister", "muss", "der", "serbischen", "ein", "weiterer", "einer", "anderen", "minderheit", "angeh\u00f6ren", "falls", "das", "kabinett", "aus", "mehr", "als", "zw\u00f6lf", "mitgliedern", "besteht", "muss", "ein", "dritter", "minister", "einer", "minderheit", "zugerechnet", "werden", "der", "staatspr\u00e4sident", "wird", "vom", "parlament", "auf", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "er", "garantiert", "das", "verfassungsgem\u00e4\u00dfe", "funktionieren", "des", "politischen", "systems", "schreibt", "parlamentswahlen", "aus", "kann", "gesetze", "einmalig", "zur\u00fcckweisen", "wenn", "er", "sie", "als", "sch\u00e4dlich", "erachtet", "verk\u00fcndet", "die", "gesetze", "f\u00fchrt", "die", "au\u00dfenpolitik", "empf\u00e4ngt", "diplomaten", "ist", "oberbefehlshaber", "der", "sicherheitskr\u00e4fte", "schl\u00e4gt", "dem", "parlament", "den", "premierminister", "vor", "und", "kann", "eine", "verfassungsklage", "f\u00fchren", "zudem", "kommen", "ihm", "weitere", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "und", "ernennungsbefugnisse", "zu", "der", "pr\u00e4sident", "ist", "politisch", "immun", "parteien", "die", "zivilgesellschaft", "und", "die", "parteienlandschaft", "im", "kosovo", "sind", "entlang", "ethnischer", "linien", "aufgespalten", "das", "vielparteiensystem", "wurde", "lange", "von", "den", "beiden", "gro\u00dfen", "albanischen", "parteien", "ldk", "und", "pdk", "dominiert", "seit", "der", "wahl", "allerdings", "ist", "die", "linksnationalistische", "bewegung", "f\u00fcr", "selbstbestimmung", "l\u00ebvizja", "vet\u00ebvendosje!", "die", "st\u00e4rkste", "partei", "die", "gegr\u00fcndete", "demokratische", "liga", "des", "kosovo", "ldk", "war", "lange", "zeit", "die", "politische", "hauptkraft", "des", "widerstandes", "gegen", "die", "serbische", "herrschaft", "und", "stellte", "den", "sp\u00e4teren", "ersten", "staatspr\u00e4sidenten", "rugova", "sie", "ist", "bis", "heute", "der", "politischen", "rechten", "zuzuordnen", "die", "gegr\u00fcndete", "demokratische", "partei", "des", "kosovo", "pdk", "ist", "die", "wichtigste", "politische", "nachfolgeorganisation", "der", "paramilit\u00e4rischen", "organisation", "u\u00e7k", "sie", "vertrat", "fr\u00fcher", "sozialdemokratische", "positionen", "ist", "heute", "allerdings", "ebenfalls", "konservativ", "und", "wirtschaftsliberal", "mit", "rentenzahlungen", "welche", "einem", "klientelsystem", "\u00e4hneln", "dominierte", "die", "ehemalige", "u\u00e7kf\u00fchrung", "noch", "ende", "der", "er", "jahre", "mit", "kriminellen", "strukturen", "politik", "und", "gesellschaft", "die", "j\u00e4hrliche", "ausgaben", "f\u00fcr", "veteranen", "und", "veteranenverb\u00e4nde", "verdreifachten", "sich", "von", "bis", "f\u00fcr", "die", "angeblich", "kriegsveteranen", "rund", "einer", "doppelten", "anzahl", "von", "renten", "im", "vergleich", "zum", "gesch\u00e4tzten", "bestand", "der", "u\u00e7k", "zum", "h\u00f6hepunkt", "ihres", "bestandes", "es", "existierten", "zudem", "verbindungen", "zur", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "menschenrechte", "amnesty", "international", "warf", "der", "regierung", "mangelnden", "minderheitenschutz", "sowie", "die", "nichtverfolgung", "an", "serben", "begangener", "kriegsverbrechen", "vor", "nach", "einer", "vom", "undp", "united", "nations", "development", "programme", "unter", "den", "bewohnern", "des", "kosovo", "in", "der", "zweiten", "jahresh\u00e4lfte", "durchgef\u00fchrten", "umfrage", "bezeichneten", "der", "minderheit", "der", "serben", "die", "\u00f6ffentliche", "oder", "ihre", "pers\u00f6nliche", "sicherheit", "als", "ihr", "gr\u00f6\u00dftes", "aktuelles", "problem", "andere", "minderheiten", "\u00fcberwiegend", "die", "arbeitslosigkeit", "zum", "vergleich", "albaner", "v\u00f6lkerrechtlicher", "status", "nach", "dem", "ende", "des", "kosovokrieges", "kam", "das", "gebiet", "unter", "verwaltung", "der", "vereinten", "nationen", "un", "es", "blieb", "formell", "integraler", "bestandteil", "des", "nachfolgestaates", "bundesrepublik", "jugoslawien", "und", "sp\u00e4ter", "von", "serbien", "und", "montenegro", "das", "bis", "existierte", "nachdem", "montenegro", "sich", "von", "dieser", "staatenunion", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "erkl\u00e4rt", "hatte", "blieb", "der", "kosovo", "ein", "teil", "der", "republik", "serbien", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "vom", "februar", "ist", "der", "kosovo", "aus", "sicht", "seiner", "institutionen", "ein", "souver\u00e4ner", "staat", "bis", "heute", "haben", "von", "unmitgliedstaaten", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "anerkannt", "andere", "staaten", "halten", "die", "einseitig", "ausgerufene", "unabh\u00e4ngigkeit", "f\u00fcr", "rechtswidrig", "und", "betrachten", "den", "kosovo", "weiterhin", "als", "einen", "teil", "serbiens", "auch", "wenn", "die", "serbische", "regierung", "keine", "kontrolle", "mehr", "\u00fcber", "das", "gebiet", "aus\u00fcbtdie", "unabh\u00e4ngigkeit", "sollte", "laut", "dem", "von", "serbien", "abgelehnten", "ahtisaariplan", "international", "\u00fcberwacht", "werden", "im", "februar", "beschloss", "die", "europ\u00e4ische", "union", "die", "entsendung", "der", "mission", "eulex", "kosovo", "welche", "die", "rechtsstaatliche", "entwicklung", "unterst\u00fctzen", "soll", "vorgesehen", "ist", "dass", "rund", "polizisten", "und", "juristen", "wesentliche", "aufgaben", "in", "der", "bisherigen", "interimsverwaltungsmission", "der", "vereinten", "nationen", "im", "kosovo", "unmik", "\u00fcbernehmen", "eulex", "nahm", "am", "dezember", "offiziell", "die", "arbeit", "auf", "grundlage", "daf\u00fcr", "war", "ein", "kompromiss", "dem", "die", "vereinten", "nationen", "die", "eu", "und", "serbien", "zustimmten", "demnach", "wird", "die", "t\u00e4tigkeit", "von", "eulex", "in", "einem", "statusneutralen", "rahmen", "erfolgen", "was", "wiederum", "von", "der", "regierung", "des", "kosovo", "nicht", "anerkannt", "wird", "vier", "monate", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "trat", "am", "juni", "die", "neue", "verfassung", "des", "kosovo", "in", "kraft", "eine", "woche", "zuvor", "sind", "vom", "parlament", "in", "pristina", "bereits", "eine", "neue", "nationalhymne", "und", "die", "gr\u00fcndung", "einer", "eigenen", "mann", "starken", "sicherheitsgruppe", "albanisch", "forca", "e", "siguris\u00eb", "s\u00eb", "kosov\u00ebs", "verabschiedet", "worden", "die", "neue", "verfassung", "definiert", "das", "land", "als", "demokratisch", "regierten", "laizistischen", "staat", "aller", "seiner", "b\u00fcrger", "der", "die", "rechte", "seiner", "minderheiten", "und", "die", "internationalen", "menschenrechte", "respektiert", "in", "der", "neuen", "verfassung", "werden", "die", "gleichheit", "der", "volksgruppen", "und", "die", "bedeutung", "des", "minderheitenschutzes", "besonders", "hervorgehoben", "autonomierechte", "werden", "den", "serbisch", "dominierten", "regionen", "zugesprochendie", "politische", "arbeit", "teilten", "sich", "bislang", "die", "unverwaltung", "und", "die", "von", "ihr", "gegr\u00fcndeten", "institutionen", "der", "provisorischen", "selbstverwaltung", "die", "sicherheit", "wird", "von", "der", "durch", "ein", "unmandat", "legitimierten", "friedenstruppe", "kosovo", "force", "kfor", "unter", "f\u00fchrung", "der", "nato", "garantiert", "ferner", "gibt", "es", "in", "den", "serbischen", "enklaven", "insbesondere", "im", "nordkosovo", "von", "serbien", "finanzierte", "und", "kontrollierte", "verwaltungsstrukturen", "schulen", "gerichte", "beh\u00f6rden", "diese", "werden", "von", "der", "unmik", "und", "damit", "auch", "von", "eulex", "zwar", "toleriert", "aber", "nicht", "anerkannt", "umgekehrt", "erkennen", "die", "serbischen", "verwaltungen", "ihrerseits", "die", "entscheidungen", "der", "unmik", "nur", "zum", "teil", "an", "am", "oktober", "beauftragte", "die", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "den", "internationalen", "gerichtshof", "igh", "mit", "der", "erstellung", "eines", "rechtsgutachtens", "zur", "g\u00fcltigkeit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovo", "die", "ungeneralversammlung", "folgte", "damit", "einem", "antrag", "serbiens", "beim", "igh", "hatten", "staaten", "stellungnahmen", "eingereicht", "die", "den", "kosovo", "anerkennen", "sowie", "staaten", "die", "sich", "gegen", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "aussprechen", "das", "gutachten", "des", "igh", "wurde", "am", "juli", "ver\u00f6ffentlicht", "demnach", "verstie\u00df", "die", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "nicht", "gegen", "das", "v\u00f6lkerrecht", "ob", "das", "kosovo", "damit", "tats\u00e4chlich", "d", "h", "wirksam", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "verf\u00fcgt", "habe", "oder", "eine", "einheit", "innerhalb", "eines", "staates", "\u00fcberhaupt", "das", "recht", "habe", "sich", "einseitig", "von", "diesem", "zu", "l\u00f6sen", "lie\u00df", "das", "gericht", "ausdr\u00fccklich", "offenserbien", "und", "der", "kosovo", "einigten", "sich", "am", "februar", "\u00fcber", "das", "k\u00fcnftige", "auftreten", "des", "kosovo", "bei", "internationalen", "verhandlungen", "und", "\u00fcber", "das", "gemeinsame", "management", "ihrer", "grenze", "die", "einigung", "sieht", "vor", "dass", "der", "kosovo", "k\u00fcnftig", "bei", "allen", "regionalen", "konferenzen", "unter", "dem", "namen", "kosovo", "auftreten", "sowie", "abkommen", "selbst", "schlie\u00dfen", "kann", "bisher", "war", "daf\u00fcr", "die", "unvertretung", "im", "kosovo", "zust\u00e4ndig", "der", "name", "kosovo", "wird", "mit", "einem", "sternchen", "versehen", "welches", "auf", "eine", "fu\u00dfnote", "verweist", "demnach", "ist", "mit", "diesem", "namen", "keine", "anerkennung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "verbunden", "zudem", "wird", "auf", "die", "unsicherheitsratsresolution", "aus", "dem", "jahr", "verwiesen", "in", "der", "der", "kosovo", "als", "teil", "serbiens", "anerkannt", "wirdinternational", "wurde", "die", "gr\u00fcndung", "der", "republik", "kosovo", "bis", "heute", "von", "insgesamt", "unmitgliedsstaaten", "offiziell", "anerkannt", "serbien", "russland", "china", "und", "viele", "weitere", "nichtwestliche", "staaten", "lehnen", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "des", "kosovo", "bis", "heute", "ab", "unter", "den", "nichtanerkennenden", "staaten", "befinden", "sich", "viele", "staaten", "die", "im", "eigenen", "land", "unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen", "haben", "und", "diese", "durch", "eine", "anerkennung", "des", "kosovo", "nicht", "weiter", "befeuern", "wollen", "zum", "beispiel", "spanien", "katalonien", "und", "baskenland", "und", "moldawien", "transnistrien", "und", "gagausien", "aber", "auch", "den", "anerkennenden", "staaten", "werden", "politische", "motive", "vorgeworfen", "au\u00dfenbeziehungen", "die", "ausw\u00e4rtigen", "beziehungen", "stehen", "bislang", "im", "schatten", "des", "streites", "um", "die", "diplomatische", "anerkennung", "eine", "reihe", "von", "staaten", "darunter", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "haben", "seit", "februar", "botschaften", "in", "pristina", "er\u00f6ffnet", "die", "nachbarl\u00e4nder", "albanien", "montenegro", "und", "nordmazedonien", "haben", "diplomatische", "beziehungen", "zum", "kosovo", "aufgenommen", "bisher", "haben", "der", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "den", "kosovo", "als", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "anerkannt", "spanien", "griechenland", "zypern", "rum\u00e4nien", "und", "die", "slowakei", "erkennen", "den", "kosovo", "nicht", "an", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "stuft", "den", "kosovo", "unter", "hinweis", "auf", "die", "unresolution", "die", "den", "endg\u00fcltigen", "v\u00f6lkerrechtlichen", "status", "offenl\u00e4sst", "als", "potenziellen", "eubeitrittskandidaten", "ein", "am", "dezember", "wurde", "der", "beitrittsantrag", "\u00fcberreichtein", "wichtiger", "verb\u00fcndeter", "sind", "die", "usa", "die", "im", "rahmen", "der", "kfor", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "milit\u00e4rbasis", "camp", "bondsteel", "unterhalten", "russland", "als", "st\u00e4ndiges", "mitglied", "des", "unsicherheitsrates", "hat", "sich", "dagegen", "auf", "die", "seite", "serbiens", "gestellt", "auch", "china", "verh\u00e4lt", "sich", "weiterhin", "ablehnend", "daher", "bleibt", "dem", "kosovo", "der", "weg", "in", "die", "vereinten", "nationen", "und", "viele", "andere", "internationale", "organisationen", "bis", "auf", "weiteres", "versperrt", "eine", "ausnahme", "ist", "der", "internationale", "w\u00e4hrungsfonds", "der", "dem", "kosovo", "am", "mai", "eine", "mitgliedschaft", "anbotam", "oktober", "ratifizierten", "die", "parlamente", "mazedoniens", "und", "des", "kosovo", "einen", "staatsvertrag", "zur", "festlegung", "der", "gemeinsamen", "staatsgrenze", "dabei", "wird", "erstmals", "die", "grenze", "zwischen", "den", "beiden", "benachbarten", "staaten", "international", "verbindlich", "festgeschriebenim", "m\u00e4rz", "nahmen", "vertreter", "des", "kosovo", "und", "serbien", "erstmals", "direkte", "gespr\u00e4che", "seit", "februar", "auf", "um", "technische", "und", "beh\u00f6rdliche", "fragen", "zu", "regeln", "die", "vertreterin", "des", "kosovo", "edita", "tahiri", "stellvertretende", "ministerpr\u00e4sidentin", "und", "der", "vertreter", "serbiens", "borko", "stefanovi", "stellvertretender", "au\u00dfenminister", "trafen", "sich", "mehrfach", "mit", "ihren", "delegationen", "unter", "euvermittlung", "in", "br\u00fcssel", "eine", "erste", "einigung", "betraf", "den", "bereich", "der", "zivilstandsregister", "demnach", "wird", "serbien", "kopien", "aus", "seinem", "zivilregister", "betreffend", "geburten", "todesf\u00e4lle", "und", "heiraten", "dem", "kosovo", "ausstellen", "im", "vorfeld", "der", "vergabe", "des", "von", "serbien", "angestrebten", "eubeitrittskandidatenstatus", "einigten", "sich", "beide", "seiten", "im", "februar", "auf", "regelungen", "zur", "verwaltung", "der", "gemeinsamen", "grenze", "sowie", "zur", "reisefreiheit", "der", "b\u00fcrger", "au\u00dferdem", "gab", "es", "eine", "vereinbarung", "zum", "auftreten", "des", "kosovo", "bei", "internationalen", "konferenzen", "was", "serbien", "bis", "dahin", "boykottiert", "hatte", "danach", "tritt", "das", "land", "nach", "au\u00dfen", "unter", "der", "bezeichnung", "kosovo", "mit", "einer", "fu\u00dfnote", "auf", "wonach", "einerseits", "die", "verwendung", "des", "namens", "kosovo", "keine", "aussage", "\u00fcber", "den", "rechtsstatus", "des", "kosovo", "bedeutet", "die", "andererseits", "aber", "auf", "das", "urteil", "des", "internationalen", "gerichtshofes", "in", "dem", "seine", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "als", "rechtm\u00e4\u00dfig", "anerkannt", "wurde", "hinweistzwischen", "dem", "kosovo", "und", "serbien", "bestanden", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "gegenseitige", "importverbote", "diese", "wurden", "allerdings", "im", "september", "von", "beiden", "seiten", "aufgehobenisrael", "und", "kosovo", "vereinbarten", "am", "februar", "die", "aufnahme", "diplomatischer", "beziehungen", "mit", "der", "\u00fcbereinkunft", "erkennt", "ein", "weiteres", "land", "mit", "mehrheitlich", "muslimischer", "bev\u00f6lkerung", "israel", "an", "kosovo", "ist", "auch", "das", "erste", "europ\u00e4ische", "land", "das", "seine", "botschaft", "in", "israels", "hauptstadt", "jerusalem", "er\u00f6ffnen", "will", "bisher", "haben", "nur", "die", "usa", "und", "guatemala", "ihre", "diplomatischen", "vertretungen", "von", "tel", "aviv", "nach", "jerusalem", "verlegt", "der", "au\u00dfenpolitische", "sprecher", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "peter", "stano", "drohte", "jedoch", "der", "kosovo", "w\u00fcrde", "durch", "die", "botschaftsentscheidung", "seine", "perspektive", "auf", "eine", "eumitgliedschaft", "verspielen", "was", "jedoch", "den", "kosovo", "nicht", "davon", "abh\u00e4lt", "verwaltungsgliederung", "die", "republik", "kosovo", "kennt", "eine", "ebene", "der", "verwaltungsgliederung", "sie", "ist", "in", "gemeinden", "albanisch", "komuna", "serbisch", "optine", "unterteilt", "welche", "st\u00e4dte", "und", "d\u00f6rfer", "mit", "deren", "umgebungen", "umfassen", "laut", "dem", "vom", "parlament", "genehmigten", "gesetz", "vom", "februar", "und", "dem", "vom", "staatspr\u00e4sidenten", "erlassenen", "dekret", "vom", "juni", "ist", "der", "staat", "in", "folgende", "gemeinden", "unterteilt", "nordkosovo", "der", "\u00fcberwiegend", "von", "serben", "bewohnte", "nordkosovo", "entzieht", "sich", "de", "facto", "der", "kontrolle", "der", "institutionen", "in", "pristina", "da", "viele", "einwohner", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "kosovo", "nicht", "anerkennen", "am", "juni", "begr\u00fcndeten", "serbische", "politiker", "im", "kosovo", "ein", "von", "pristina", "unabh\u00e4ngiges", "parlament", "der", "gemeinschaft", "der", "gemeinden", "der", "autonomen", "provinz", "kosovo", "und", "metochien", "welches", "jedoch", "aufgel\u00f6st", "wurde", "gr\u00f6\u00dfte", "st\u00e4dte", "laut", "der", "letzten", "volksz\u00e4hlung", "vom", "juni", "sind", "die", "zehn", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "des", "kosovo", "sicherheit", "die", "mission", "der", "vereinten", "nationen", "im", "kosovo", "unmik", "als", "leiterin", "der", "unmik", "und", "sonderbeauftragte", "des", "ungeneralsekret\u00e4rs", "fungiert", "seit", "die", "libanesin", "caroline", "ziadehdie", "unmik", "bestand", "aus", "vier", "s\u00e4ulen", "die", "von", "unterschiedlichen", "internationalen", "organisationen", "gebildet", "wurden", "polizei", "und", "justiz", "un", "selbstverwaltung", "un", "demokratisierung", "und", "wiederaufbau", "der", "institutionen", "osze", "sowie", "wiederaufbau", "und", "wirtschaftliche", "entwicklung", "eu", "die", "von", "der", "eu", "getragene", "s\u00e4ule", "wurde", "zum", "juni", "geschlossenwichtige", "funktionen", "sind", "formal", "dem", "leiter", "der", "unmik", "vorbehalten", "genehmigung", "des", "von", "der", "lokalen", "selbstverwaltung", "erstellten", "und", "verwalteten", "haushalts", "recht", "und", "ordnung", "internationale", "unpolizei", "und", "lokale", "kosovopolizei", "ernennung", "von", "richtern", "schutz", "ethnischer", "minderheiten", "au\u00dfenbeziehungen", "wie", "der", "abschluss", "von", "vertr\u00e4gen", "mit", "anderen", "staaten", "oder", "internationalen", "organisationen", "verwaltung", "des", "eigentums", "der", "\u00f6ffentlichen", "hand", "zoll", "und", "geldpolitik", "tats\u00e4chlich", "\u00fcbertrug", "unmik", "im", "zuge", "der", "laufenden", "rekonfiguration", "wichtige", "funktionen", "an", "die", "beh\u00f6rden", "des", "kosovo", "was", "mit", "der", "ver\u00e4nderten", "situation", "im", "land", "begr\u00fcndet", "wurde", "abgegeben", "wurden", "insbesondere", "polizeiaufgaben", "und", "die", "organisation", "von", "wahlen", "bis", "ende", "verlie\u00df", "zudem", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "unmikmitarbeiter", "das", "land", "obwohl", "die", "mission", "nominell", "andauert", "bestehen", "laut", "dem", "ungeneralsekret\u00e4r", "nur", "noch", "geringe", "arbeitskontakte", "zwischen", "unmik", "und", "den", "kosovarischen", "beh\u00f6rden", "ein", "unmiksprecher", "erkl\u00e4rte", "im", "juni", "nach", "der", "\u00fcbertragung", "der", "meisten", "verbliebenen", "funktionen", "an", "die", "eurechtsstaatsmission", "eulex", "sei", "unmik", "auf", "die", "politische", "aufgabe", "konzentriert", "den", "dialog", "zwischen", "den", "gemeinschaften", "herzustellen", "milit\u00e4r", "am", "januar", "wurden", "die", "sicherheitskr\u00e4fte", "des", "kosovo", "forca", "e", "siguris\u00eb", "s\u00eb", "kosov\u00ebs", "fsk", "gegr\u00fcndet", "sie", "haben", "eine", "st\u00e4rke", "von", "aktiven", "soldaten", "und", "reservisten", "mit", "der", "gleichzeitig", "erfolgten", "aufl\u00f6sung", "des", "kosovoschutzkorps", "erf\u00fcllte", "die", "regierung", "des", "kosovo", "eine", "verpflichtung", "aus", "dem", "plan", "von", "ununterh\u00e4ndler", "martti", "ahtisaari", "der", "grundlage", "der", "verfassung", "der", "republik", "kosovo", "istim", "kosovo", "sind", "zudem", "soldaten", "der", "natomilit\u00e4rmission", "kfor", "im", "einsatz", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "nach", "angaben", "des", "usamerikanischen", "au\u00dfenministeriums", "ist", "der", "kosovo", "mit", "den", "angrenzenden", "regionen", "eine", "der", "wichtigsten", "europ\u00e4ischen", "drogentransitrouten", "f\u00fcr", "heroin", "aus", "afghanistan", "nach", "westeuropa", "im", "kosovo", "liegt", "dabei", "ein", "regionales", "zentrum", "f\u00fcr", "den", "drogenschmuggel", "auf", "der", "balkanhalbinsel", "dabei", "war", "schon", "beim", "aufbau", "der", "uck", "in", "den", "er", "jahren", "eine", "verbindung", "der", "finanzierung", "aus", "dem", "rauschgiftmilieu", "vordergr\u00fcndig", "insbesondere", "nahm", "der", "drogenhandel", "in", "der", "unkontrollierbaren", "situation", "nach", "dem", "kosovokrieg", "stark", "zu", "bis", "zu", "des", "in", "europa", "verkauften", "heroins", "kam", "nach", "dem", "krieg", "nach", "angaben", "von", "interpol", "aus", "dem", "kosovo", "dabei", "wurden", "die", "notwendigkeit", "einer", "eind\u00e4mmung", "der", "ausma\u00dfe", "des", "drogenhandels", "im", "kosovo", "nach", "dem", "bericht", "carla", "del", "pontes", "f\u00fcr", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "als", "hauptproblemfeld", "in", "der", "weiteren", "europ\u00e4ischen", "kosovopolitik", "anerkannt", "die", "auch", "im", "rahmen", "der", "mission", "eulex", "eine", "wichtige", "rolle", "einnimmt", "dennoch", "konnte", "die", "f\u00fcr", "die", "grenzkontrollen", "zust\u00e4ndige", "eulex", "mit", "den", "zurzeit", "vorhandenen", "mitteln", "keine", "wirksame", "zoll\u00fcberwachung", "der", "administrativen", "grenze", "durchf\u00fchren", "was", "unter", "anderem", "auf", "die", "rechtlosigkeit", "in", "einzelnen", "landesteilen", "sowie", "die", "unt\u00e4tigkeit", "der", "einheimischen", "justiz", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "istdurch", "die", "schw\u00e4che", "der", "justizbeh\u00f6rden", "ist", "die", "ausgreifende", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "nicht", "einzud\u00e4mmen", "nach", "angaben", "der", "unmik", "machte", "der", "drogenhandel", "der", "gesamten", "wirtschaftsleistung", "des", "landes", "aus", "dabei", "entspricht", "der", "tats\u00e4chliche", "wirtschaftsumsatz", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "\u00fcber", "ein", "viertel", "des", "durch", "enorme", "internationale", "geldverschiebungen", "k\u00fcnstlich", "hoch", "gehaltenen", "bruttosozialprodukts", "was", "in", "etwa", "auf", "mio", "euro", "pro", "tag", "mio", "euro", "pro", "jahr", "hinausl\u00e4uft", "insbesondere", "wurde", "dem", "premier", "des", "landes", "ramush", "haradinaj", "eine", "verbindung", "zum", "drogenhandel", "vorgeworfen", "was", "in", "der", "in", "clans", "getrennten", "sozialen", "nachkriegsgesellschaft", "im", "kosovo", "und", "den", "in", "machtk\u00e4mpfen", "verfeindeten", "gruppierungen", "die", "mittlerweile", "teils", "in", "mafi\u00f6s", "organisierten", "strukturen", "einbezogen", "sind", "zur", "sozialen", "unsicherheit", "der", "kosovarischen", "bev\u00f6lkerung", "beitr\u00e4gtda", "die", "bestimmenden", "glieder", "der", "regierung", "allgemein", "eine", "n\u00e4he", "zur", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "pflegen", "bilden", "mafi\u00f6se", "strukturen", "die", "grundlage", "der", "f\u00fchrungsbereiche", "in", "der", "politischen", "landschaft", "nach", "erkenntnissen", "des", "bundesnachrichtendienstes", "bnd", "betreiben", "die", "kosovarischen", "spitzenpolitiker", "tha\u00e7i", "halili", "und", "haradinaj", "eng", "verflochtene", "netzwerke", "organisierter", "kriminalit\u00e4t", "die", "politik", "und", "wirtschaft", "tief", "durchdringen", "so", "konnte", "erst", "auf", "druck", "der", "eu", "ein", "antikorruptionsgesetz", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "geldw\u00e4sche", "verabschiedet", "werden", "als", "ergebnis", "der", "sozialen", "transformationsprozesse", "und", "der", "politischen", "umgestaltung", "seit", "dem", "kosovokrieg", "sowie", "mit", "der", "tolerierung", "der", "machtstrukturen", "durch", "die", "internationale", "gemeinschaft", "hat", "sich", "damit", "eine", "gangsterbandenkultur", "die", "den", "restlichen", "teil", "der", "gesellschaft", "in", "geiselhaft", "h\u00e4lt", "durchsetzen", "k\u00f6nnenauf", "die", "verbindung", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "zu", "den", "staatsstrukturen", "deuteten", "auch", "die", "vorkommnisse", "in", "der", "sogenannten", "bndaff\u00e4re", "hin", "in", "deren", "folge", "ein", "hochrangiger", "bndmitarbeiter", "vom", "kosovo", "als", "einem", "land", "in", "dem", "organisierte", "kriminalit\u00e4t", "die", "staatsform", "ist", "sprach", "durch", "diese", "etablierung", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "im", "politischen", "umfeld", "im", "kosovo", "die", "in", "den", "bereichen", "drogenschmuggel", "menschenhandel", "und", "geldw\u00e4sche", "f\u00fchrende", "akteure", "der", "mafi\u00f6sen", "organisationen", "in", "europa", "stellen", "mittlerweile", "stammen", "bis", "zu", "prozent", "des", "nach", "westeuropa", "geschmuggelten", "heroins", "aus", "dem", "kosovo", "ist", "diese", "gruppierung", "eine", "ernstzunehmende", "bedrohung", "f\u00fcr", "die", "eu", "eine", "im", "auftrage", "des", "deutschen", "verteidigungsministeriums", "gemachte", "vertrauliche", "studie", "zur", "sicherheitsthematik", "im", "westlichen", "balkan", "beim", "berliner", "institut", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "politik", "kritisierte", "dabei", "die", "den", "europ\u00e4ischen", "bem\u00fchungen", "kontraproduktiv", "gegen\u00fcberstehenden", "methoden", "der", "usamerikaner", "die", "in", "einzelf\u00e4llen", "hochrangige", "kriminelle", "unter", "schutz", "stellten", "sowie", "die", "ermittlungsbem\u00fchungen", "europ\u00e4ischer", "justizorgane", "behindertennach", "\u00e4lteren", "angaben", "der", "unmik", "betrieben", "organisierte", "kriminelle", "albanergruppen", "daneben", "bordelle", "im", "kosovo", "in", "denen", "zwangsprostitution", "frauenhandel", "geldw\u00e4sche", "und", "menschenschleusung", "problemfelder", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "und", "deren", "verflechtung", "mit", "den", "internationalen", "organisationen", "vor", "ort", "stellenauch", "wurden", "unter", "anderem", "in", "einem", "bericht", "des", "europarats", "von", "ende", "und", "anfang", "schwere", "anschuldigungen", "des", "organraubs", "im", "kosovo", "in", "verbindung", "mit", "menschenhandel", "mord", "und", "anderen", "schweren", "verbrechen", "f\u00fcr", "den", "zeitraum", "von", "bis", "erhoben", "in", "die", "f\u00fchrende", "politiker", "wie", "hashim", "tha\u00e7i", "involviert", "seien", "und", "die", "von", "der", "internationalen", "gemeinschaft", "nicht", "geahndet", "worden", "sein", "sollen", "w\u00e4hrend", "diese", "vorw\u00fcrfe", "seit", "von", "der", "eulex", "kosovo", "\u00fcberpr\u00fcft", "werden", "wurde", "f\u00fcr", "den", "organhandel", "im", "fall", "der", "medicusklinik", "in", "pristina", "aus", "dem", "jahr", "bereits", "ein", "gerichtsurteil", "gef\u00e4llt", "das", "mehrere", "angeklagte", "f\u00fcr", "schuldig", "befandanfang", "rief", "der", "europarat", "die", "beh\u00f6rden", "des", "kosovo", "sowie", "die", "missionen", "von", "eu", "und", "un", "f\u00fcr", "das", "land", "eulex", "und", "unmik", "dazu", "auf", "endlich", "der", "kultur", "der", "straflosigkeit", "oft", "gef\u00f6rdert", "durch", "mitglieder", "der", "regierung", "einhalt", "zu", "gebieten", "auch", "der", "europ\u00e4ische", "rechnungshof", "hat", "zuletzt", "mitte", "die", "arbeit", "der", "eulex", "als", "nicht", "effizient", "genug", "ger\u00fcgt", "und", "festgestellt", "dass", "den", "ma\u00dfnahmen", "der", "eu", "im", "kosovo", "zur", "bek\u00e4mpfung", "der", "korruption", "und", "der", "organisierten", "kriminalit\u00e4t", "bisher", "wenig", "erfolg", "beschieden", "war", "wirtschaft", "entwicklung", "innerhalb", "jugoslawiens", "war", "der", "kosovo", "die", "\u00e4rmste", "region", "ursache", "daf\u00fcr", "war", "neben", "der", "allgemeinen", "r\u00fcckst\u00e4ndigkeit", "der", "region", "auch", "eine", "verfehlte", "wirtschafts", "und", "strukturpolitik", "der", "\u00e4ra", "tito", "im", "kosovo", "wurde", "\u00fcberwiegend", "rohstofferzeugende", "und", "wenig", "weiterverarbeitende", "industrie", "angesiedelt", "zwar", "wurde", "der", "kosovo", "von", "anderen", "jugoslawischen", "republiken", "subventioniert", "trotzdem", "lagen", "die", "investitionen", "in", "den", "sechziger", "und", "siebziger", "jahren", "bei", "etwa", "des", "jugoslawischen", "durchschnitts", "die", "subventionen", "gingen", "dar\u00fcber", "hinaus", "zu", "einem", "guten", "teil", "in", "den", "nichtproduktiven", "bereich", "das", "bruttosozialprodukt", "pro", "kopf", "sank", "so", "von", "des", "jugoslawischen", "durchschnitts", "im", "jahr", "auf", "im", "jahr", "lag", "das", "monatliche", "durchschnittseinkommen", "im", "kosovo", "bei", "dinar", "slowenien", "kroatien", "zentralserbien", "in", "den", "fr\u00fchen", "er", "jahren", "wurde", "die", "wirtschaftliche", "produktivit\u00e4t", "des", "kosovo", "noch", "einmal", "halbiert", "gr\u00fcnde", "waren", "der", "zerfall", "des", "fr\u00fcheren", "wirtschaftsraumes", "jugoslawien", "im", "gefolge", "der", "b\u00fcrgerkriege", "internationale", "sanktionen", "und", "mangelnder", "zugang", "zu", "ausw\u00e4rtigen", "m\u00e4rkten", "und", "finanzen", "durch", "den", "serbischalbanischen", "konflikt", "kam", "es", "noch", "einmal", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "von", "auf", "einem", "ohnehin", "schon", "sehr", "niedrigen", "niveau", "nach", "dem", "kosovokrieg", "wurden", "rund", "zwei", "milliarden", "euro", "hilfsgelder", "zur", "verf\u00fcgung", "gestellt", "wiederaufgebaut", "oder", "hergestellt", "wurden", "bisher", "h\u00e4user", "kilometer", "stra\u00dfen", "sowie", "krankenh\u00e4user", "und", "schulen", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "kurzfristigen", "nachkriegsaufschwung", "in", "den", "branchen", "bau", "handel", "und", "\u00f6ffentliche", "verwaltung", "auf", "einer", "internationalen", "geberkonferenz", "in", "br\u00fcssel", "im", "juli", "sagten", "die", "beteiligten", "l\u00e4nder", "bzw", "organisationen", "dem", "kosovo", "weitere", "hilfen", "von", "insgesamt", "milliarden", "euro", "bis", "zu", "davon", "sollen", "etwa", "millionen", "euro", "von", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "kommen", "die", "vereinigten", "staaten", "wollen", "etwa", "millionen", "dollar", "beisteuern", "die", "vergabe", "der", "mittel", "wurde", "an", "weitreichende", "bedingungen", "zu", "deren", "verwendung", "so", "zum", "beispiel", "auch", "f\u00fcr", "die", "serbische", "minderheit", "gekn\u00fcpftwirtschaftlich", "leidet", "das", "land", "immer", "noch", "stark", "unter", "den", "folgen", "des", "kosovokriegs", "der", "kosovo", "ist", "das", "zweit\u00e4rmste", "land", "europas", "struktur", "die", "wirtschaft", "st\u00fctzt", "sich", "zum", "einen", "auf", "kleinb\u00e4uerliche", "familienbetriebe", "sowie", "privatunternehmen", "im", "handels", "und", "bausektor", "die", "meist", "nach", "dem", "krieg", "gegr\u00fcndet", "wurden", "und", "teilweise", "aus", "fonds", "der", "eu", "gef\u00f6rdert", "werden", "jedoch", "oft", "unterkapitalisiert", "sind", "die", "finanztransfers", "aus", "dem", "ausland", "gingen", "seit", "erheblich", "zur\u00fcck", "daneben", "gab", "es", "im", "jahre", "agrarkombinate", "staatliche", "unternehmen", "und", "genossenschaftliche", "betriebe", "diese", "unternehmen", "befinden", "sich", "in", "gesellschaftlichem", "eigentum", "socially", "owned", "eine", "sonderform", "des", "eigentums", "im", "jugoslawischen", "selbstverwaltungssozialismus", "die", "nicht", "mit", "dem", "staatseigentum", "in", "den", "anderen", "sozialistischen", "l\u00e4ndern", "identisch", "ist", "diese", "betriebe", "werden", "seit", "dem", "jahr", "von", "der", "kosovotreuhandanstalt", "ktaakm", "verwaltet", "die", "der", "unmik", "unterstehtdie", "bruttowertsch\u00f6pfung", "pro", "kopf", "betrug", "auf", "dem", "tiefpunkt", "der", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "usdollar", "im", "jahre", "usdollar", "die", "wachstumsraten", "sind", "im", "regionalen", "vergleich", "hoch", "schwanken", "aber", "sehr", "stark", "die", "monatelange", "regierungsbildung", "probleme", "bei", "der", "stromversorgung", "r\u00fcckl\u00e4ufige", "\u00f6ffentliche", "und", "ausl\u00e4ndische", "investitionen", "und", "das", "steigende", "handelsdefizit", "haben", "zu", "einem", "sp\u00fcrbaren", "r\u00fcckgang", "des", "wachstums", "auf", "etwa", "prozent", "gef\u00fchrt", "das", "bruttoinlandprodukt", "betrug", "mrd", "usdollar", "au\u00dfenhandel", "der", "au\u00dfenhandel", "des", "kosovo", "ist", "seit", "permanent", "defizit\u00e4r", "derzeit", "wird", "dreimal", "so", "viel", "importiert", "wie", "exportiert", "standen", "exporten", "von", "mrd", "usdollar", "importe", "von", "mrd", "gegen\u00fcber", "exportiert", "werden", "eisen", "stahl", "erze", "und", "textilien", "importiert", "werden", "brennstoffe", "mineral\u00f6lprodukte", "synthetikgarne", "kraftfahrzeuge", "gebrauchtwagen", "mit", "dieselmotor", "und", "maschinen", "hauptabnehmerl\u00e4nder", "sind", "italien", "albanien", "nordmazedonien", "und", "china", "wichtigste", "importeure", "serbien", "deutschland", "und", "die", "t\u00fcrkei", "industrie", "der", "industrielle", "sektor", "wird", "von", "den", "bereichen", "bergbau", "chemie", "elektro", "textil", "baustoffe", "und", "holz", "gepr\u00e4gt", "im", "bergbau", "bodensch\u00e4tze", "des", "kosovo", "werden", "erz", "kohle", "blei", "und", "zink", "gef\u00f6rdert", "insgesamt", "ist", "der", "industrielle", "sektor", "eher", "schwach", "der", "industriesektor", "ist", "mit", "am", "bip", "beteiligt", "landwirtschaft", "angebaut", "werden", "getreide", "weizen", "mais", "sonnenblumen", "beeren", "raps", "zuckerr\u00fcben", "und", "trauben", "obwohl", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "diesem", "sektor", "arbeitet", "erwirtschaftet", "er", "nur", "des", "gesamten", "bruttoinlandsprodukts", "alte", "haustierrassen", "unter", "den", "alten", "haustierrassen", "des", "kosovo", "ist", "die", "bekannteste", "der", "kosovokr\u00e4her", "der", "in", "den", "letzten", "jahren", "auch", "au\u00dferhalb", "des", "ursprunglandes", "zunehmende", "beliebtheit", "wegen", "seines", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "kr\u00e4hrufes", "genie\u00dft", "dienstleistungen", "mit", "anteil", "am", "bruttoinlandsprodukt", "ist", "es", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "sektor", "in", "der", "wirtschaft", "w\u00e4hrung", "offizielle", "w\u00e4hrung", "ist", "der", "euro", "der", "kosovo", "ist", "jedoch", "kein", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "w\u00e4hrungsunion", "die", "fr\u00fcher", "bereits", "als", "zweitw\u00e4hrung", "etablierte", "dmark", "wurde", "von", "der", "unoverwaltung", "als", "w\u00e4hrung", "eingef\u00fchrt", "und", "sp\u00e4ter", "vom", "euro", "abgel\u00f6st", "in", "serbischen", "enklaven", "kann", "auch", "mit", "serbischen", "dinar", "bezahlt", "werden", "probleme", "au\u00dfenhandelsdefizit", "das", "chronische", "au\u00dfenhandelsdefizit", "nimmt", "zu", "und", "betrug", "mrd", "usdollar", "also", "fast", "prozent", "des", "bruttoinlandprodukts", "es", "werden", "relativ", "niedrigwertige", "produkte", "ausgef\u00fchrt", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "auslandskapitalzufl\u00fcssen", "die", "wirtschaft", "h\u00e4ngt", "in", "au\u00dferordentlich", "hohem", "ma\u00df", "von", "finanzzufl\u00fcssen", "von", "au\u00dfen", "ab", "hilfsgelder", "kapitaltransfers", "von", "emigranten", "nach", "angaben", "des", "finanzministeriums", "von", "kosovo", "sind", "die", "\u00fcberweisungen", "durch", "gastarbeiter", "aus", "dem", "ausland", "h\u00f6her", "als", "die", "im", "kosovo", "erwirtschafteten", "werte", "da", "die", "hilfsgelder", "zur\u00fcckgehen", "und", "der", "zutritt", "zum", "euarbeitsmarkt", "auch", "f\u00fcr", "kosovaren", "erschwert", "wird", "birgt", "diese", "ohnehin", "ungesunde", "struktur", "erhebliche", "risiken", "ausl\u00e4ndische", "direktinvestitionen", "sind", "angesichts", "ungewisser", "politischer", "zukunft", "und", "problematischer", "gesetzgebung", "bei", "der", "privatisierung", "noch", "verschwindend", "gering", "arbeitslosigkeit", "j\u00e4hrlich", "kommen", "weitere", "junge", "leute", "neu", "auf", "den", "arbeitsmarkt", "auch", "in", "jahren", "werden", "es", "aufgrund", "der", "heutigen", "geburtenrate", "noch", "etwa", "pro", "jahr", "sein", "die", "arbeitslosigkeit", "war", "eine", "zeit", "lang", "auf", "hohem", "niveau", "leicht", "gesunken", "im", "jahr", "lag", "die", "arbeitslosigkeit", "zwischen", "und", "die", "altersgruppe", "zwischen", "und", "jahren", "ist", "dabei", "zu", "betroffen", "nach", "der", "finanzkrise", "stieg", "sie", "wieder", "an", "die", "usaid", "gibt", "die", "arbeitslosenquote", "mit", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "mit", "an", "ende", "waren", "etwa", "menschen", "arbeitslos", "laut", "dem", "statistikinstitut", "des", "kosovo", "ask", "lag", "die", "arbeitslosigkeit", "im", "jahre", "bei", "davon", "waren", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "betroffen", "der", "kosovarische", "staatssender", "rtk", "berichtete", "im", "juli", "dass", "die", "arbeitslosigkeit", "wieder", "auf", "angestiegen", "ist", "die", "zahlenwerte", "f\u00fcr", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "jugendliche", "unter", "jahren", "blieben", "im", "letzten", "quartal", "des", "jahres", "bei", "laut", "der", "schweizerischen", "botschaft", "im", "kosovo", "verf\u00fcgen", "derjenigen", "welche", "eine", "arbeit", "haben", "nur", "\u00fcber", "einen", "befristeten", "arbeitsvertrag", "ethnische", "minderheiten", "insbesondere", "die", "roma", "ashkali", "oder", "\u00e4gypter", "sowie", "frauen", "allgemein", "und", "jugendliche", "ohne", "famili\u00e4re", "beziehungen", "zu", "firmen", "oder", "verwaltung", "haben", "es", "besonders", "schwer", "auf", "den", "arbeitsmarkt", "zu", "gelangen", "in", "der", "vergangenheit", "wurde", "versucht", "das", "zusammentreffen", "von", "chronischer", "unterbesch\u00e4ftigung", "und", "sehr", "schnellem", "bev\u00f6lkerungswachstum", "durch", "arbeitsemigration", "vor", "allem", "in", "die", "schweiz", "und", "nach", "deutschland", "zu", "l\u00f6sen", "die", "ungeregelte", "migration", "nach", "deutschland", "\u00f6sterreich", "usw", "hat", "sich", "seit", "herbst", "beschleunigt", "es", "ist", "nicht", "absehbar", "dass", "das", "wirtschaftswachstum", "und", "direktinvestitionen", "aus", "dem", "ausland", "ausreichen", "werden", "um", "das", "besch\u00e4ftigungs", "und", "armutsproblem", "zu", "l\u00f6sen", "wirkungen", "der", "internationalen", "intervention", "etwa", "vier", "milliarden", "euro", "hat", "die", "staatengemeinschaft", "seit", "dem", "kriegsende", "bis", "investiert", "dennoch", "gibt", "es", "kaum", "industrie", "selbst", "landwirtschaftliche", "produkte", "werden", "aus", "china", "importiert", "misswirtschaft", "korruption", "und", "\u00fcberreglementierung", "vonseiten", "der", "eu", "und", "den", "usa", "werden", "als", "ursachen", "gesehen", "eine", "steuerverwaltung", "befindet", "sich", "erst", "im", "aufbau", "im", "januar", "wurden", "z", "b", "ganze", "millionen", "usdollar", "an", "steuern", "eingezogen", "das", "entspricht", "im", "jahr", "ca", "millionen", "usdollar", "also", "etwa", "usdollar", "pro", "einwohner", "einschlie\u00dflich", "der", "unternehmenssteuern", "in", "den", "letzten", "jahren", "verbesserte", "ratings", "des", "gr\u00fcndungs", "und", "gesch\u00e4ftsklimas", "durch", "weltbank", "und", "andere", "einrichtungen", "beziehen", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "m\u00f6glichkeit", "internationaler", "investoren", "schnell", "und", "unb\u00fcrokratisch", "exportimportunternehmen", "aus", "dem", "ausland", "anzumelden", "einheimische", "gr\u00fcndungen", "leiden", "unter", "geringem", "wachstumspotenzial", "und", "korruption", "soziale", "ungleichheit", "nach", "angaben", "der", "weltbank", "aus", "dem", "jahr", "leben", "der", "bev\u00f6lkerung", "unterhalb", "der", "armutsgrenze", "einkommen", "unter", "euro", "pro", "tag", "und", "erwachsener", "und", "sogar", "unterhalb", "der", "grenze", "extremer", "armut", "einkommen", "unter", "euro", "pro", "tag", "und", "erwachsener", "betroffen", "sind", "vor", "allem", "alte", "behinderte", "bewohner", "kleiner", "oder", "abgelegener", "st\u00e4dte", "und", "gemeinden", "sowie", "die", "angeh\u00f6rigen", "der", "nichtserbischen", "minderheiten", "wie", "roma", "oder", "goranen", "die", "armut", "im", "kosovo", "wirkt", "sich", "auch", "auf", "andere", "bereiche", "aus", "erziehung", "und", "bildung", "sind", "unterfinanziert", "an", "den", "schulen", "wird", "in", "drei", "bis", "vier", "schichten", "unterrichtet", "die", "gesundheitsdaten", "der", "bewohner", "geh\u00f6ren", "zu", "den", "schlechtesten", "in", "s\u00fcdosteuropa", "perspektiven", "\u00f6konomische", "zukunftschancen", "sehen", "die", "experten", "der", "weltbank", "vor", "allem", "in", "den", "bereichen", "energie", "und", "bergbau", "an", "bodensch\u00e4tzen", "bodensch\u00e4tze", "des", "kosovo", "sind", "braunkohle", "blei", "zink", "nickel", "uran", "silber", "gold", "kupfer", "oder", "magnesit", "vorhanden", "auch", "die", "landwirtschaft", "gilt", "bei", "der", "weltbank", "als", "m\u00f6glicher", "wachstumssektor", "die", "euexperten", "empfehlen", "eine", "strukturreform", "der", "landwirtschaft", "mit", "deutlichen", "produktivit\u00e4tssteigerungen", "und", "den", "aufbau", "einer", "heimischen", "industrie", "zun\u00e4chst", "in", "den", "branchen", "lebensmittel", "kleidung", "m\u00f6bel", "und", "einfacher", "maschinenbau", "im", "tourismus", "im", "kosovo", "wird", "ebenfalls", "viel", "wachstumspotential", "gesehen", "als", "haupthindernisse", "gelten", "schlechte", "infrastruktur", "mangel", "an", "einschl\u00e4gig", "ausgebildeten", "fachkr\u00e4ften", "unsichere", "politische", "gesamtlage", "mangelhafte", "oder", "fehlende", "wirtschaftsreformen", "seitens", "der", "lokalen", "selbstverwaltung", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "der", "erste", "windpark", "im", "kosovo", "eingeweiht", "windkraftanlagen", "vom", "typ", "ge", "nabenh\u00f6he", "meter", "haben", "eine", "leistung", "von", "mw", "sie", "stehen", "rund", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "von", "pristina", "in", "den", "s\u00fcdlichen", "ausl\u00e4ufern", "des", "kopaonikgebirges", "in", "etwa", "m", "h\u00f6he", "an", "der", "grenze", "zwischen", "dem", "kosovo", "und", "serbien", "sie", "erzeugen", "des", "strombedarfs", "des", "kosovo", "infrastruktur", "energie", "kohlekraftwerke", "bisher", "werden", "prozent", "des", "stroms", "des", "kosovo", "mit", "den", "beiden", "kraftwerke", "kosova", "a", "und", "kosova", "b", "in", "obiliq", "erzeugt", "mit", "stand", "vom", "februar", "teilten", "die", "elektrizit\u00e4tswerke", "des", "kosovo", "alban", "korporata", "energjetike", "e", "kosov\u00ebs", "kek", "das", "land", "in", "drei", "zuverl\u00e4ssigkeitskategorien", "ein", "die", "von", "der", "zahlungsmoral", "der", "kunden", "abh\u00e4ngig", "sind", "regionen", "in", "denen", "die", "zahlungsmoral", "der", "stromkunden", "hoch", "kategorie", "a", "ist", "erhalten", "den", "ganzen", "tag", "durch", "strom", "regionen", "mit", "mittelm\u00e4\u00dfiger", "zahlungsmoral", "erhalten", "jeweils", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "stunden", "strom", "kategorie", "b", "danach", "folgt", "eine", "einst\u00fcndige", "unterbrechung", "regionen", "mit", "der", "niedrigsten", "zahlungsmoral", "kategorie", "c", "erhalten", "keine", "stromversorgungsgarantie", "es", "wird", "aber", "angestrebt", "die", "versorgung", "aufrechtzuerhalten", "im", "rhythmus", "zwei", "stunden", "angeschaltet", "vier", "stunden", "abgeschaltet", "entstand", "der", "kek", "durch", "diebstahl", "und", "unbezahlte", "stromrechnungen", "ein", "verlust", "von", "millionen", "euroim", "sehr", "kalten", "januar", "war", "es", "zu", "empfindlichen", "engp\u00e4ssen", "gekommen", "die", "nachfrage", "lag", "in", "der", "spitze", "bei", "megawatt", "bei", "einer", "eigenproduktion", "von", "mw", "es", "gelang", "nicht", "die", "l\u00fccke", "durch", "importe", "zu", "schlie\u00dfen", "daher", "wurde", "zeitweise", "kategorie", "a", "im", "rhythmus", "vier", "stunden", "an", "zwei", "stunden", "abgeschaltet", "kategorie", "b", "im", "rhythmus", "und", "kategorie", "c", "im", "rhythmus", "versorgt", "westlich", "von", "prizren", "sollte", "noch", "im", "jahr", "mit", "dem", "bau", "des", "wasserkraftwerks", "zhur", "begonnen", "werden", "welches", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "des", "landes", "werden", "\u00fcber", "eine", "kapazit\u00e4t", "von", "mw", "verf\u00fcgen", "und", "j\u00e4hrlich", "gigawattstunden", "strom", "produzieren", "sollte", "das", "wasser", "hierf\u00fcr", "w\u00fcrde", "\u00fcber", "druckleitungen", "aus", "zu", "errichtenden", "speicherbecken", "in", "der", "region", "von", "dragash", "zugef\u00fchrt", "wurde", "das", "projekt", "jedoch", "endg\u00fcltig", "verworfen", "zum", "einen", "wurde", "kein", "investor", "f\u00fcr", "das", "millionen", "euro", "teure", "projekt", "gefunden", "und", "zum", "anderen", "h\u00e4tte", "das", "kraftwerk", "nur", "tage", "im", "jahr", "strom", "produzieren", "k\u00f6nnen", "da", "es", "nur", "\u00fcber", "w\u00e4hrend", "des", "jahres", "gespeiste", "reservoirs", "gelaufen", "w\u00e4re", "windenergie", "derzeit", "gibt", "es", "zwei", "fertiggestellte", "windparks", "mit", "einer", "gesamtleistung", "von", "mw", "der", "windpark", "kitka", "gemeinde", "kamenica", "wurde", "im", "oktober", "er\u00f6ffnet", "und", "ist", "somit", "das", "erste", "windkraftwerk", "im", "kosovo", "neun", "mw", "turbinen", "sorgen", "f\u00fcr", "eine", "leistung", "von", "mw", "der", "im", "jahr", "fertiggestellte", "windpark", "in", "bajgora", "ist", "der", "bisher", "gr\u00f6\u00dfte", "im", "kosovo", "der", "windpark", "besteht", "aus", "turbinen", "und", "erzeugt", "mw", "wasserkraft", "im", "kosovo", "gibt", "es", "vier", "wasserkraftwerke", "die", "von", "dem", "\u00f6sterreichischen", "konzern", "kelag", "gef\u00fchrt", "werden", "kraftwerk", "decan", "mit", "einer", "erzeugungskapazit\u00e4t", "von", "mw", "kraftwerk", "lumbardhi", "mit", "mw", "kraftwerk", "lumbardhi", "ii", "mit", "mw", "kraftwerk", "belaje", "mit", "mw", "solarenergie", "die", "region", "mit", "dem", "h\u00f6chsten", "solaren", "potenzial", "gemessen", "an", "der", "globalen", "horizontalen", "einstrahlung", "ist", "der", "s\u00fcd\u00f6stliche", "teil", "des", "kosovo", "um", "die", "stadt", "gjakova", "auf", "den", "d\u00e4chern", "einiger", "geb\u00e4ude", "wird", "bereits", "solarstrom", "eingesetzt", "jaha", "solar", "eine", "tochtergesellschaft", "der", "gr\u00f6\u00dferen", "jahagruppe", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "ist", "der", "erste", "produzent", "von", "solarmodulen", "auf", "dem", "westbalkan", "ende", "dezember", "war", "der", "kosovo", "das", "erste", "land", "des", "westlichen", "balkans", "das", "solarenergie", "f\u00fcr", "fernw\u00e4rme", "nutzte", "der", "kosovarische", "minister", "f\u00fcr", "finanzen", "arbeit", "und", "transfers", "hekuran", "murati", "sagte", "das", "projekt", "werde", "den", "zugang", "zum", "zentralheizungssystem", "f\u00fcr", "etwa", "b\u00fcrger", "sicherstellen", "verkehr", "eisenbahn", "die", "geschichte", "der", "eisenbahn", "im", "kosovo", "begann", "mit", "der", "er\u00f6ffneten", "strecke", "von", "selanik", "\u00fcber", "\u00fcsk\u00fcb", "nach", "kosova", "ovas", "erbaut", "und", "betrieben", "von", "der", "von", "baron", "hirsch", "geleiteten", "compagnie", "des", "chemins", "de", "fer", "orientaux", "co", "das", "bis", "heute", "nicht", "wesentlich", "weiter", "ausgebaute", "und", "auch", "nicht", "elektrifizierte", "der", "personenbef\u00f6rderung", "dienende", "schienennetz", "besitzt", "dabei", "lediglich", "eine", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "die", "nach", "dem", "krieg", "aber", "nicht", "mehr", "vollst\u00e4ndig", "genutzt", "werden", "und", "sich", "sowohl", "was", "die", "schienenwegeinfrastruktur", "als", "auch", "die", "fahrzeuge", "angeht", "in", "einem", "\u00e4u\u00dferst", "schlechten", "zustand", "befinden", "von", "kilometern", "lediglich", "industriell", "nutzbarer", "schienenwege", "ist", "momentan", "nicht", "bekannt", "inwieweit", "diese", "bedient", "werden", "der", "mangel", "an", "gro\u00dfinvestitionen", "in", "das", "seit", "jahrzehnten", "vernachl\u00e4ssigte", "kosovarische", "schienennetz", "das", "auch", "nicht", "in", "den", "paneurop\u00e4ischen", "korridor", "x", "integriert", "ist", "erlaubte", "bisher", "keine", "belebung", "des", "schienenverkehrs", "im", "verkehrswegesystem", "des", "kosovo", "ein", "durch", "die", "europ\u00e4ische", "entwicklungsbank", "im", "september", "gew\u00e4hrtes", "darlehen", "in", "h\u00f6he", "von", "fast", "millionen", "euro", "soll", "jedoch", "in", "die", "modernisierung", "der", "von", "der", "nordmazedonischen", "grenze", "\u00fcber", "fush\u00eb", "kosova", "und", "mitrovica", "zur", "serbischen", "grenze", "f\u00fchrenden", "kilometer", "langen", "hauptstrecke", "flie\u00dfen", "die", "bauarbeiten", "hierzu", "haben", "im", "s\u00fcdlichen", "abschnitt", "zwischen", "der", "grenze", "zu", "mazedonien", "und", "fush\u00eb", "kosova", "anfang", "juni", "begonnendie", "eisenbahngesellschaft", "trainkos", "betreibt", "derzeit", "die", "zwei", "strecken", "pejapristina", "und", "han", "i", "elezitfush\u00eb", "kosova", "mit", "einer", "internationalen", "verbindung", "nach", "skopje", "im", "vorrangig", "von", "serben", "bewohnten", "nordkosovo", "hat", "anfang", "m\u00e4rz", "die", "serbische", "eisenbahngesellschaft", "eleznice", "srbije", "den", "betrieb", "\u00fcbernommenbis", "war", "der", "bahnhof", "fush\u00eb", "kosova", "haltebahnhof", "des", "akropolisexpress", "von", "m\u00fcnchen", "nach", "athen", "der", "mit", "beginn", "des", "jugoslawienkrieges", "ganz", "eingestellt", "wurde", "stra\u00dfen", "durch", "den", "kosovo", "f\u00fchren", "mehrere", "nationalstra\u00dfen", "und", "zwei", "autobahnen", "derzeit", "gibt", "es", "rund", "kilometer", "haupt", "und", "landstra\u00dfen", "die", "hauptverkehrsachsen", "sind", "gut", "befahrbar", "einige", "orte", "sind", "aber", "nur", "auf", "feldwegen", "oder", "schotterstra\u00dfen", "zu", "erreichen", "die", "internationale", "gr\u00fcne", "karte", "wird", "im", "kosovo", "nicht", "anerkannt", "ausl\u00e4nder", "m\u00fcssen", "daher", "an", "der", "grenze", "eine", "kosovarische", "versicherungskarte", "erwerben", "f\u00fcr", "die", "durchreise", "kann", "eine", "tage", "g\u00fcltige", "versicherung", "f\u00fcr", "euro", "abgeschlossen", "werden", "zudem", "kann", "das", "fahrzeug", "auch", "f\u00fcr", "ein", "zwei", "sechs", "oder", "zw\u00f6lf", "monate", "versichert", "werdenzurzeit", "existieren", "f\u00fcnf", "autobahnstrecken", "im", "kosovo", "von", "denen", "zwei", "fertiggestellt", "sind", "autostrada", "r", "autostrada", "arb\u00ebn", "xhaferi", "die", "r", "verbindet", "die", "kosovarische", "hauptstadt", "pristina", "mit", "der", "nordmazedonischen", "hauptstadt", "skopje", "die", "gesamtl\u00e4nge", "betr\u00e4gt", "kilometer", "am", "mai", "wurde", "der", "letzte", "abschnitt", "von", "doganaj", "bis", "zur", "grenze", "in", "han", "i", "elezit", "er\u00f6ffnet", "die", "autobahn", "ist", "nach", "dem", "mazedonischen", "politiker", "arb\u00ebn", "xhaferi", "benannt", "welcher", "verstorben", "ist", "und", "der", "albanischen", "minderheit", "in", "nordmazedonien", "angeh\u00f6rte", "autostrada", "r", "b", "die", "autostrada", "r", "b", "ist", "eine", "kilometer", "lange", "geplante", "autobahn", "die", "im", "jahr", "in", "bau", "gehen", "soll", "sie", "verbindet", "das", "dorf", "zahaq", "bei", "peja", "mit", "dem", "dorf", "kijeva", "bei", "pristina", "und", "soll", "die", "strecke", "zwischen", "den", "beiden", "st\u00e4dten", "deutlich", "verk\u00fcrzenautostrada", "r", "autostrada", "ibrahim", "rugova", "gegenw\u00e4rtig", "existiert", "die", "erste", "kosovarische", "autobahn", "als", "anschluss", "an", "die", "albanische", "a", "und", "verbindung", "nach", "mittelalbanien", "den", "zuschlag", "f\u00fcr", "das", "gro\u00dfprojekt", "bekam", "das", "uskonsortium", "bechtelenka", "auf", "grund", "der", "\u00fcberh\u00f6hten", "preise", "dieses", "unternehmens", "zu", "zahlen", "vom", "staat", "kosovo", "gibt", "es", "kritik", "von", "der", "opposition", "besonders", "der", "partei", "vv", "vetevendosje!", "selbstbestimmung", "die", "rechtsstaatlichkeitsmission", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "im", "kosovo", "hat", "inzwischen", "ermittlungen", "zu", "der", "auftragsvergabe", "eingeleitet", "eine", "verl\u00e4ngerung", "der", "autobahn", "zum", "paneurop\u00e4ischen", "verkehrskorridor", "x", "bei", "ni", "in", "serbien", "ist", "in", "der", "vorplanungsphase", "der", "abschnitt", "zwischen", "truda", "und", "dem", "grenz\u00fcbergang", "merdare", "befindet", "sich", "derzeit", "im", "bau", "autostrada", "r", "autostrada", "prishtin\u00ebgjilandheu", "i", "bardh\u00eb", "die", "r", "soll", "pristina", "\u00fcber", "gjilan", "mit", "dem", "dorf", "dheu", "i", "bardh\u00eb", "verbinden", "die", "planung", "der", "autobahn", "wurde", "bereits", "abgeschlossen", "flugverkehr", "im", "kosovo", "gibt", "es", "einen", "zivilen", "flughafen", "und", "einen", "milit\u00e4rflugplatz", "der", "flughafen", "pristina", "adem", "jashari", "fertigte", "millionen", "passagiere", "ab", "zwei", "jahre", "vorher", "gab", "es", "fl\u00fcge", "von", "und", "nach", "pristina", "zahlreiche", "europ\u00e4ische", "fluggesellschaften", "fliegen", "pristina", "an", "darunter", "gibt", "es", "aus", "dem", "deutschsprachigen", "raum", "fl\u00fcge", "von", "berlin", "d\u00fcsseldorf", "frankfurt", "am", "main", "hamburg", "hannover", "k\u00f6lnbonn", "memmingen", "m\u00fcnchen", "stuttgart", "wien", "und", "z\u00fcrich", "seeverkehr", "und", "schifffahrt", "am", "februar", "fragte", "die", "republik", "kosovo", "beim", "nachbarn", "albanien", "an", "den", "hafen", "sh\u00ebngjin", "an", "der", "adriak\u00fcste", "nutzen", "zu", "d\u00fcrfen", "inoffiziell", "ist", "dieser", "hafen", "schon", "mehr", "als", "einem", "jahrzehnt", "den", "kosovaren", "vorbehalten", "worden", "es", "gibt", "auch", "ideen", "zum", "bau", "einer", "eisenbahnlinie", "zwischen", "dem", "hafen", "und", "dem", "kosovo", "dadurch", "erwarten", "beide", "nachbarstaaten", "einen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "ferner", "will", "die", "kosovarische", "regierung", "eine", "zollzweigstelle", "in", "diesem", "hafen", "errichten", "und", "mit", "der", "baldigen", "nutzung", "beginnen", "telekommunikation", "am", "dezember", "wies", "die", "internationale", "fernmeldeunion", "itu", "dem", "kosovo", "offiziell", "+", "als", "internationale", "telefonvorwahl", "zu", "die", "telefonvorwahl", "war", "entsprechend", "einer", "vereinbarung", "im", "rahmen", "des", "von", "der", "eu", "vermittelten", "serbienkosovodialogs", "zuletzt", "anfang", "dezember", "von", "serbien", "beantragt", "worden", "basierend", "auf", "dem", "fr\u00fcheren", "telekomabkommen", "von", "und", "der", "reservierung", "dieser", "vorwahl", "der", "vereinbarung", "waren", "jahrelange", "verhandlungen", "vorausgegangen", "nachdem", "alle", "technischen", "umsetzungen", "durchgef\u00fchrt", "worden", "sind", "ist", "die", "neue", "vorwahl", "+", "seit", "februar", "aktiv", "bis", "zu", "dieser", "umstellung", "waren", "die", "festnetzanschl\u00fcsse", "im", "kosovo", "noch", "\u00fcber", "die", "landesvorwahl", "von", "serbien", "+", "zu", "erreichen", "im", "kosovo", "sind", "folgende", "telekommunikationsanbieter", "aktiv", "telekomi", "i", "kosov\u00ebs", "festnetz", "und", "internet", "ptk", "vala", "mobilfunk", "ipko", "festnetz", "mobilfunk", "internetf\u00fcr", "\u00fcber", "millionen", "mobilfunkanschl\u00fcsse", "ptk", "vala", "in", "der", "republik", "kosovo", "wird", "der", "von", "monaco", "ausgegebene", "rufnummernbereich", "unter", "+", "verwendet", "dieser", "geh\u00f6rt", "zur", "monaco", "telecom", "die", "auch", "das", "netz", "betreibt", "kultur", "symbole", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "im", "februar", "verwenden", "die", "institutionen", "die", "neue", "flagge", "des", "kosovo", "viele", "kosovoalbaner", "verwenden", "die", "flagge", "albaniens", "w\u00e4hrend", "die", "meisten", "serben", "die", "flagge", "serbiens", "bevorzugen", "bei", "offiziellen", "anl\u00e4ssen", "wurde", "bis", "zur", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "flagge", "der", "vereinten", "nationen", "verwendet", "am", "juni", "gab", "der", "vorsitzende", "der", "verfassungskommission", "des", "kosovarischen", "parlamentes", "hajredin", "ku\u00e7i", "bekannt", "dass", "die", "arbeitsgruppe", "zur", "findung", "der", "k\u00fcnftigen", "nationalhymne", "sich", "auf", "die", "komposition", "evropa", "europa", "von", "mendi", "mengjiqi", "geeinigt", "hat", "die", "nationalhymne", "ist", "mit", "der", "verabschiedung", "der", "verfassung", "am", "juni", "in", "kraft", "getreten", "und", "hat", "damit", "die", "bisher", "provisorisch", "verwendete", "europahymne", "abgel\u00f6st", "sie", "hat", "in", "der", "offiziellen", "version", "keinen", "text", "musik", "die", "musik", "im", "kosovo", "ist", "reichhaltig", "und", "vielf\u00e4ltig", "gepr\u00e4gt", "von", "einer", "mischung", "aus", "traditionellen", "und", "modernen", "einfl\u00fcssen", "die", "kosovarische", "musikszene", "spiegelt", "die", "kulturelle", "vielfalt", "und", "geschichte", "des", "landes", "wieder", "traditionelle", "musikgenres", "wie", "das", "k\u00ebng\u00eb", "volkslieder", "und", "k\u00ebng\u00ebt", "e", "ep\u00ebrme", "epische", "lieder", "sind", "tief", "in", "der", "kulturellen", "identit\u00e4t", "des", "kosovo", "verwurzelt", "in", "der", "\u00fcberwiegenden", "mehrheit", "der", "lieder", "geht", "es", "um", "kriegshelden", "die", "traditionelle", "musik", "im", "kosovo", "wird", "oft", "von", "instrumenten", "wie", "der", "\u00e7ifteli", "oder", "der", "lahuta", "begleitet", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "hat", "sich", "die", "kosovarische", "musiklandschaft", "jedoch", "stark", "weiterentwickelt", "und", "moderne", "stile", "wie", "pop", "rock", "hiphop", "und", "elektronische", "musik", "haben", "an", "bedeutung", "gewonnen", "die", "texte", "der", "kosovarischen", "musik", "beinhalten", "verschiedene", "themen", "darunter", "liebe", "soziale", "probleme", "politische", "botschaften", "und", "die", "erfahrungen", "des", "kosovarischen", "volkes", "w\u00e4hrend", "des", "krieges", "und", "des", "wiederaufbaus", "die", "musik", "im", "kosovo", "hat", "eine", "starke", "emotionale", "komponente", "und", "dient", "oft", "als", "ausdruck", "von", "identit\u00e4t", "stolz", "und", "resilienz", "die", "musik", "im", "kosovo", "ist", "ein", "wichtiger", "bestandteil", "des", "kulturellen", "erbes", "und", "spielt", "eine", "bedeutende", "rolle", "im", "leben", "der", "menschen", "sie", "verbindet", "generationen", "erz\u00e4hlt", "geschichten", "und", "tr\u00e4gt", "zur", "k\u00fcnstlerischen", "und", "kulturellen", "entwicklung", "des", "landes", "bei", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "im", "kosovo", "auch", "eine", "wachsende", "anzahl", "von", "musikfestivals", "und", "konzerten", "die", "sowohl", "lokale", "als", "auch", "internationale", "k\u00fcnstler", "anziehen", "das", "dokufest", "in", "prizren", "ist", "beispielsweise", "ein", "renommiertes", "film", "und", "musikfestival", "das", "jedes", "jahr", "tausende", "von", "besuchern", "anlockt", "es", "bietet", "eine", "plattform", "f\u00fcr", "aufstrebende", "filmemacher", "und", "musiker", "um", "ihre", "werke", "einem", "breiten", "publikum", "zu", "pr\u00e4sentieren", "k\u00fcche", "beliebte", "gerichte", "sind", "zum", "beispiel", "flija", "eine", "art", "geschichteter", "pfannkuchen", "mit", "fleisch", "und", "sahne", "sowie", "tav\u00eb", "kosi", "ein", "auflauf", "aus", "lammfleisch", "und", "joghurt", "ein", "weiteres", "bekanntes", "gericht", "ist", "pite", "eine", "art", "teigpastete", "die", "mit", "verschiedenen", "f\u00fcllungen", "wie", "spinat", "k\u00e4se", "oder", "fleisch", "zubereitet", "werden", "kann", "burek", "ist", "eine", "weitere", "beliebte", "speise", "bei", "der", "teigbl\u00e4tter", "mit", "fleisch", "k\u00e4se", "oder", "gem\u00fcse", "gef\u00fcllt", "und", "gebacken", "werden", "gem\u00fcse", "spielt", "ebenfalls", "eine", "wichtige", "rolle", "in", "der", "kosovarischen", "k\u00fcche", "gjell\u00eb", "me", "arra", "ist", "ein", "gericht", "mit", "fleisch", "und", "waln\u00fcssen", "das", "oft", "mit", "gem\u00fcse", "wie", "paprika", "auberginen", "und", "tomaten", "serviert", "wird", "tav\u00eb", "prizreni", "ist", "ein", "eintopfgericht", "mit", "verschiedenen", "gem\u00fcsesorten", "und", "fleisch", "zu", "den", "beilagen", "geh\u00f6ren", "oft", "brot", "salate", "und", "joghurt", "ajvar", "eine", "w\u00fcrzige", "paprika", "und", "auberginenpaste", "wird", "h\u00e4ufig", "als", "dip", "oder", "aufstrich", "verwendet", "s\u00fc\u00dfe", "speisen", "wie", "baklava", "und", "tulumba", "sind", "beliebte", "desserts", "feiertage", "gesetzliche", "feiertage", "mit", "festem", "datum", "sind", "der", "neujahrstag", "am", "januar", "albanisch", "viti", "i", "ri", "tag", "der", "aschkali", "am", "februar", "tag", "der", "erkl\u00e4rung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "am", "februar", "dita", "e", "pavar\u00ebsis\u00eb", "tag", "der", "veteranen", "am", "m\u00e4rz", "tag", "der", "roma", "am", "april", "tag", "der", "t\u00fcrken", "am", "april", "tag", "der", "arbeit", "am", "mai", "dita", "e", "pun\u00ebs", "tag", "der", "goranen", "am", "mai", "europatag", "am", "mai", "dita", "e", "evrop\u00ebs", "tag", "des", "friedens", "am", "juni", "tag", "der", "verfassung", "am", "juni", "dita", "e", "kushtetut\u00ebs", "tag", "der", "bosniaken", "am", "september", "tag", "der", "albaner", "am", "november", "weihnachten", "am", "dezember", "krishtlindjagesetzliche", "feiertage", "mit", "variablem", "datum", "sind", "karfreitag", "e", "premtja", "e", "madhe", "ostermontag", "pashk\u00ebt", "islamisches", "opferfest", "kurban", "bajrami", "tag", "des", "fastenbrechens", "fit\u00ebr", "bajrami", "medien", "rundfunk", "wichtigstes", "massenmedium", "im", "kosovo", "ist", "das", "fernsehen", "aus", "dem", "\u00fcber", "prozent", "aller", "kosovaren", "ihre", "nachrichten", "beziehen", "seit", "dem", "ende", "des", "serbisch", "dominierten", "staatsmonopols", "\u00fcber", "den", "rundfunk", "etabliert", "sich", "zunehmend", "ein", "duales", "system", "neben", "dem", "staatlichen", "rtk", "existieren", "verschiedene", "private", "fernsehsender", "unter", "anderem", "rtv", "plus", "musiksender", "popullore", "und", "ktv", "rtk", "wird", "von", "der", "kosovoalbanischen", "bev\u00f6lkerung", "als", "zuverl\u00e4ssigste", "nachrichtenquelle", "angesehen", "obwohl", "eine", "falschberichterstattung", "zu", "unruhen", "mit", "toten", "f\u00fchrte", "unter", "den", "ethnischen", "minderheiten", "insbesondere", "den", "serben", "ist", "das", "staatsfernsehen", "dagegen", "unbeliebt", "obwohl", "der", "staatssender", "rtk", "einen", "serbischsprachigen", "sender", "eingerichtet", "hat", "printmedien", "w\u00e4hrend", "des", "kosovokrieges", "stieg", "die", "zahl", "der", "tageszeitungen", "deutlich", "an", "viele", "dieser", "zeitungen", "stellten", "ihr", "erscheinen", "jedoch", "in", "den", "folgejahren", "aus", "verschiedenen", "gr\u00fcnden", "ein", "existierten", "noch", "f\u00fcnf", "kosovoweite", "tageszeitungen", "die", "eine", "gesamtauflage", "von", "aufwiesen", "damit", "weist", "der", "kosovo", "die", "niedrigste", "prokopfzeitungsleserschaft", "in", "ganz", "europa", "auf", "mit", "einer", "verkauften", "auflage", "von", "ist", "koha", "ditore", "t\u00e4gliche", "zeit", "die", "auflagenst\u00e4rkste", "tageszeitung", "im", "kosovo", "die", "gegr\u00fcndete", "zeitung", "die", "durch", "ngos", "und", "staatlich", "mitfinanziert", "wird", "ist", "unabh\u00e4ngig", "von", "den", "kosovarischen", "parteien", "z\u00ebri", "stimme", "die", "aus", "der", "gleichnamigen", "wochenzeitung", "hervorging", "erreicht", "eine", "verkaufte", "auflage", "von", "exemplaren", "und", "wird", "allgemein", "ebenfalls", "als", "politisch", "unabh\u00e4ngig", "betrachtet", "die", "gleiche", "auflagenst\u00e4rke", "hat", "die", "in", "der", "schweiz", "erstmals", "erschienene", "bota", "sot", "welt", "heute", "die", "sich", "prim\u00e4r", "an", "die", "kosovoalbanische", "diaspora", "richtet", "und", "auch", "f\u00fcr", "die", "albanische", "minderheit", "in", "nordmazedonien", "publiziert", "anders", "als", "ihre", "gro\u00dfen", "konkurrenten", "ist", "sie", "nicht", "unabh\u00e4ngig", "sondern", "steht", "der", "ldk", "nahe", "daneben", "existieren", "mit", "epoka", "e", "re", "und", "kosova", "sot", "zwei", "kleinere", "tageszeitungen", "es", "erscheinen", "f\u00fcnf", "politische", "wochenmagazine", "von", "denen", "das", "erstmals", "als", "zani", "i", "rinisi", "shqiptare", "herausgegebene", "z\u00ebri", "mit", "einer", "verkaufsauflage", "von", "bedeutendste", "ist", "java", "das", "in", "einer", "auflage", "von", "knapp", "\u00fcber", "erscheint", "ist", "das", "regierungskritischste", "magazin", "es", "wird", "durch", "das", "open", "society", "institute", "unterst\u00fctzt", "yeni", "d\u00f6nem", "neuer", "beginn", "mit", "einer", "verkaufsauflage", "von", "wendet", "sich", "an", "die", "t\u00fcrkische", "minderheit", "internet", "der", "zugang", "der", "bev\u00f6lkerung", "zum", "internet", "liegt", "auf", "einem", "vergleichsweise", "hohen", "niveau", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "des", "kosovos", "das", "internet", "die", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "die", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "hohe", "internetnutzung", "im", "kosovo", "liegen", "sowohl", "bei", "der", "jungen", "bev\u00f6lkerung", "des", "kosovo", "als", "auch", "darin", "dass", "viele", "kosovaren", "das", "internet", "f\u00fcr", "den", "kontakt", "mit", "der", "diaspora", "nutzen", "pressefreiheit", "die", "pressefreiheit", "hat", "sich", "in", "den", "letzten", "jahren", "laut", "dem", "jahresbericht", "von", "reporter", "ohne", "grenzen", "leicht", "verbessert", "das", "kosovo", "liegt", "demnach", "weltweit", "auf", "platz", "und", "damit", "vor", "seinen", "nachbarl\u00e4ndern", "kosovoalbanische", "literatur", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "albanische", "literatur", "entwickelte", "sich", "im", "kosovo", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "in", "der", "gegr\u00fcndeten", "literarischen", "zeitschrift", "jeta", "e", "re", "dt", "neues", "leben", "konnten", "die", "albanischen", "schriftsteller", "jugoslawiens", "erstmals", "publizieren", "mitte", "der", "er", "jahre", "wurde", "in", "jugoslawien", "begonnen", "in", "nennenswertem", "umfang", "albanische", "und", "kosovoalbanische", "literatur", "zu", "publizieren", "mit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "universit\u00e4t", "prishtina", "im", "november", "hatten", "die", "albanischen", "kosovaren", "erstmals", "zugang", "zur", "h\u00f6heren", "bildung", "in", "ihrer", "muttersprache", "in", "der", "folge", "kam", "es", "in", "den", "er", "jahren", "zu", "einer", "ersten", "bl\u00fcte", "der", "albanischen", "literatur", "in", "der", "region", "anders", "als", "in", "albanien", "konnte", "sich", "die", "literatur", "relativ", "frei", "von", "ideologischen", "zw\u00e4ngen", "entwickeln", "da", "viele", "kosovoalbaner", "st\u00e4ndig", "oder", "zeitweise", "im", "westlichen", "ausland", "lebten", "suchten", "sie", "den", "anschluss", "an", "zeitgen\u00f6ssische", "tendenzen", "der", "modernen", "westlichen", "literatur", "bekannte", "kosovoalbanische", "schriftsteller", "sind", "hivzi", "sulejmani", "dessen", "kurzgeschichten", "und", "romane", "in", "den", "er", "und", "er", "jahren", "eine", "gro\u00dfe", "leserschaft", "fanden", "esad", "mekuli", "lyriker", "gr\u00fcndete", "die", "erste", "albanischsprachige", "literaturzeitschrift", "jugoslawiens", "jeta", "e", "re", "die", "er", "bis", "als", "chefredakteur", "leitete", "enver", "gjerqeku", "*", "lyriker", "der", "die", "klassischen", "formen", "bevorzugt", "din", "mehmeti", "*", "gilt", "als", "vertreter", "moderner", "albanischer", "lyrik", "azem", "shkreli", "lyriker", "und", "prosaist", "thematisierte", "in", "seinen", "fr\u00fchen", "versen", "das", "leben", "der", "bergbewohner", "anton", "pashku", "kurzgeschichten", "romane", "und", "dramen", "er", "gilt", "als", "meister", "psychologischer", "darstellung", "sein", "werk", "scheint", "beeinflusst", "von", "franz", "kafka", "oder", "robert", "musil", "nazmi", "rrahmani", "*", "schildert", "in", "seiner", "prosa", "das", "kosovoalbanische", "dorfleben", "ali", "podrimja", "moderner", "lyriker", "bekannt", "im", "kosovo", "und", "in", "albanien", "gilt", "als", "herausragender", "vertreter", "moderner", "lyrik", "beq\u00eb", "cufaj", "*", "in", "deutschland", "lebender", "schriftsteller", "und", "journalist", "architektur", "die", "\u00fcberreste", "antiker", "bauwerke", "im", "kosovo", "sind", "unter", "anderem", "in", "der", "ausgrabungsst\u00e4tte", "von", "ulpiana", "zu", "besichtigen", "auch", "das", "museum", "des", "kosovo", "in", "pristina", "zeigt", "antike", "architekturfragmente", "aus", "serbischer", "zeit", "sind", "kirchenbauten", "erhalten", "wie", "zum", "beispiel", "das", "kloster", "graanica", "das", "patriarchenkloster", "pe", "die", "kathedrale", "bogorodica", "ljevika", "in", "prizren", "und", "das", "kloster", "visoki", "deani", "die", "zum", "unescowelterbe", "geh\u00f6ren", "unter", "osmanischer", "herrschaft", "entstanden", "zahlreiche", "moscheen", "wie", "die", "sinanpaschamoschee", "in", "prizren", "die", "gro\u00dfe", "moschee", "von", "pristina", "und", "die", "\u00e7arshimoschee", "die", "dem", "bei", "der", "schlacht", "auf", "dem", "amselfeld", "von", "verstorbenen", "sultan", "murad", "i", "geweiht", "ist", "neben", "den", "islamischen", "sakralbauten", "bauten", "die", "osmanen", "auch", "viele", "befestigungsanlagen", "vor", "allem", "wurden", "in", "gro\u00dfen", "und", "strategisch", "wichtigen", "st\u00e4dten", "bereits", "bestehende", "festungen", "ausgebaut", "oder", "ganz", "neue", "kastelle", "errichtet", "dazu", "z\u00e4hlen", "die", "festung", "von", "prizren", "das", "kastell", "bei", "novo", "brdo", "und", "die", "festung", "von", "gjilan", "auch", "zu", "dieser", "zeit", "wurden", "einige", "steinbogenbr\u00fccken", "erbaut", "wie", "zum", "beispiel", "die", "schneiderbr\u00fccke", "in", "gjakova", "die", "steinbr\u00fccke", "von", "vushtrria", "und", "diejenige", "von", "prizren", "in", "vielen", "st\u00e4dten", "des", "landes", "s\u00e4umen", "in", "den", "historischen", "zentren", "typisch", "osmanische", "h\u00e4user", "die", "gassen", "dazu", "z\u00e4hlt", "unter", "anderem", "die", "altstadt", "von", "gjakova", "beispiel", "einer", "katholischen", "kirche", "ist", "die", "kathedrale", "unserer", "lieben", "frau", "von", "der", "immerw\u00e4hrenden", "hilfe", "in", "prizren", "b\u00fcrgerh\u00e4user", "ehemaliger", "albanischer", "b\u00fcrgerfamilien", "sind", "unter", "anderem", "in", "gjakova", "zu", "besichtigen", "dort", "ist", "vor", "allem", "das", "hysnikoshiturmhaus", "architektonisch", "interessant", "auf", "grund", "der", "ethnischen", "konflikte", "ab", "den", "er", "jahren", "und", "dem", "kosovokrieg", "wurden", "viele", "historische", "bauten", "zerst\u00f6rt", "und", "wieder", "aufgebaut", "in", "der", "liste", "der", "kulturdenkm\u00e4ler", "im", "kosovo", "sind", "alle", "bauwerke", "aufgef\u00fchrt", "die", "von", "der", "unesco", "als", "erhaltungsw\u00fcrdig", "klassifiziert", "wurden", "sie", "stellt", "jedoch", "nur", "einen", "bruchteil", "der", "architektur", "des", "kosovo", "dar", "sport", "das", "seit", "unabh\u00e4ngige", "land", "wurde", "im", "dezember", "mitglied", "des", "internationalen", "olympischen", "komitees", "und", "trat", "das", "erste", "mal", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "an", "seit", "dem", "deb\u00fct", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "gewann", "der", "kosovo", "bislang", "drei", "goldmedaillen", "im", "judo", "bei", "den", "europaspielen", "trat", "kosovo", "erstmals", "an", "und", "gewann", "seitdem", "vier", "medaillen", "special", "olympics", "kosovo", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "bei", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "wurde", "die", "delegation", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "altenburg", "und", "rositz", "betreutan", "den", "mittelmeerspielen", "nahm", "der", "kosovo", "erstmals", "teil", "im", "jahr", "werden", "sie", "im", "kosovo", "stattfinden", "judo", "kosovos", "erfolgreichste", "individuelle", "sportart", "ist", "judo", "besonders", "erfolgreich", "ist", "die", "judoka", "majlinda", "kelmendi", "die", "zweimal", "weltmeisterin", "und", "viermal", "europameisterin", "wurde", "sie", "errang", "mit", "ihrem", "olympiasieg", "auch", "die", "erste", "olympische", "medaille", "f\u00fcr", "den", "kosovo", "bei", "den", "olympischen", "sommerspielen", "in", "tokio", "gewannen", "distria", "krasniqi", "und", "nora", "gjakova", "zwei", "weitere", "goldmedaillen", "im", "judo", "f\u00fcr", "den", "kosovobei", "den", "judoweltmeisterschaften", "gewann", "der", "kosovo", "durch", "kelmendi", "zwei", "goldmedaillen", "zudem", "konnte", "man", "f\u00fcnf", "bronzemedaillen", "erringen", "bei", "den", "judoeuropameisterschaften", "holte", "man", "bislang", "medaillen", "darunter", "acht", "goldmedaillen", "drei", "silbermedaillen", "sowie", "elf", "bronzemedaillendie", "erste", "teilnahme", "kosovos", "an", "den", "europaspielen", "erfolgte", "in", "baku", "dabei", "gewann", "nora", "gjakova", "mit", "bronze", "die", "erste", "medaille", "f\u00fcr", "den", "kosovo", "die", "europaspiele", "in", "baku", "endeten", "mit", "drei", "medaillen", "f\u00fcr", "den", "kosovo", "majlinda", "kelmendi", "gewann", "dabei", "die", "erste", "kosovarische", "goldmedaille", "fu\u00dfball", "am", "mai", "erteilte", "die", "fifa", "ihren", "mitgliedsverb\u00e4nden", "offiziell", "die", "erlaubnis", "freundschaftsspiele", "gegen", "auswahlmannschaften", "des", "kosovarischen", "fu\u00dfballverbandes", "auszutragen", "am", "mai", "wurde", "die", "federata", "e", "futbollit", "e", "kosov\u00ebs", "das", "uefamitglied", "au\u00dferdem", "wurde", "das", "land", "im", "gleichen", "jahr", "vollst\u00e4ndiges", "fifamitglied", "bei", "der", "uefa", "nations", "league", "trat", "die", "kosovarische", "fu\u00dfballnationalmannschaft", "in", "der", "gruppe", "d", "gegen", "aserbaidschan", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "sowie", "malta", "an", "nach", "einem", "torlosen", "unentschieden", "gegen", "aserbaidschan", "gelang", "dem", "kosovo", "mit", "einem", "heimerfolg", "\u00fcber", "die", "f\u00e4r\u00f6er", "in", "pristina", "der", "erste", "pflichtspielsieg", "mit", "einem", "gegen", "aserbaidschan", "bei", "dem", "arb\u00ebr", "zeneli", "einen", "hattrick", "erzielen", "konnte", "sicherte", "sich", "der", "kosovo", "am", "letzten", "spieltag", "zuhause", "den", "gruppensieg", "und", "qualifizierte", "sich", "damit", "f\u00fcr", "die", "playoffs", "zur", "fu\u00dfballeuropameisterschaftin", "der", "qualifikation", "zur", "fu\u00dfballeuropameisterschaft", "trat", "man", "in", "der", "gruppe", "a", "gegen", "england", "tschechien", "bulgarien", "sowie", "montenegro", "an", "am", "ersten", "spieltag", "gelang", "mit", "einem", "gegen", "bulgarien", "der", "erste", "punktgewinn", "in", "einer", "europameisterschaftsqualifikation", "am", "dritten", "spieltag", "konnte", "man", "mit", "einem", "beim", "r\u00fcckspiel", "gegen", "bulgarien", "in", "sofia", "den", "ersten", "sieg", "in", "der", "qualifikation", "feiern", "am", "ende", "belegte", "man", "mit", "drei", "siegen", "zwei", "unentschieden", "und", "drei", "niederlagen", "den", "dritten", "platz", "in", "der", "gruppe", "hinter", "england", "und", "tschechien", "und", "verpasste", "damit", "die", "direkte", "qualifikation", "f\u00fcr", "die", "europameisterschaft", "durfte", "jedoch", "durch", "den", "gruppensieg", "in", "der", "nations", "league", "an", "den", "playoffs", "zur", "em", "teilnehmen", "dort", "unterlag", "man", "in", "der", "ersten", "runde", "nordmazedonien", "und", "schied", "damit", "ausder", "bereits", "seit", "bestehende", "fc", "prishtina", "ist", "der", "erfolgreichste", "fu\u00dfballverein", "im", "kosovo", "die", "hauptst\u00e4dter", "gewannen", "seit", "ihrer", "gr\u00fcndung", "bereits", "mal", "die", "kosovarische", "fu\u00dfballmeisterschaft", "zudem", "gewann", "man", "sechsmal", "die", "kupa", "e", "kosov\u00ebs", "den", "kosovarischen", "fu\u00dfballpokal", "als", "der", "kosovo", "noch", "teil", "jugoslawiens", "war", "wurde", "man", "in", "der", "saison", "meister", "der", "zweiten", "jugoslawischen", "fu\u00dfballliga", "und", "stieg", "somit", "erstmals", "ins", "jugoslawische", "oberhaus", "auf", "in", "dem", "man", "von", "bis", "spielte", "in", "der", "saison", "nahm", "prishtina", "am", "mitropapokal", "teil", "und", "wurde", "zweiter", "hinter", "dem", "sc", "eisenstadt", "aus", "\u00f6sterreich", "im", "jugoslawischen", "pokal", "erreichte", "man", "das", "halbfinale", "wo", "man", "knapp", "im", "elfmeterschie\u00dfen", "gegen", "den", "fk", "borac", "banja", "luka", "am", "einzug", "ins", "finale", "scheiterte", "der", "gegr\u00fcndete", "fk", "trepa", "gewann", "als", "erster", "verein", "aus", "dem", "kosovo", "die", "zweite", "jugoslawische", "fu\u00dfballliga", "und", "nahm", "somit", "als", "erster", "kosovarischer", "verein", "an", "der", "h\u00f6chsten", "jugoslawischen", "spielklasse", "teil", "man", "stieg", "in", "der", "saison", "nach", "einem", "jahr", "wieder", "ab", "im", "jugoslawischen", "fu\u00dfballpokal", "erreichte", "trepa", "als", "einzige", "fu\u00dfballmannschaft", "aus", "dem", "kosovo", "das", "finale", "sie", "verloren", "das", "spiel", "knapp", "mit", "gegen", "hnk", "rijeka", "in", "der", "saison", "qualifizierte", "sich", "der", "kf", "ballkani", "aus", "suhareka", "als", "erste", "kosovarische", "mannschaft", "f\u00fcr", "einen", "uefawettbewerb", "und", "zog", "in", "die", "gruppenphase", "der", "europa", "conference", "league", "einbeim", "uefafutsalcup", "erreichte", "der", "fc", "feniks", "drenas", "als", "erster", "verein", "aus", "dem", "kosovo", "die", "runde", "der", "letzten", "in", "der", "man", "mit", "drei", "niederlagen", "ausschied", "basketball", "basketball", "ist", "ein", "sehr", "beliebter", "sport", "im", "kosovo", "der", "kosovarische", "basketballverband", "ist", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "ein", "mitglied", "der", "fiba", "der", "bislang", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "der", "kosovarischen", "basketballnationalmannschaft", "war", "die", "teilnahme", "an", "der", "zweiten", "qualifikationsrunde", "zur", "basketballweltmeisterschaft", "die", "basketballliga", "im", "kosovo", "superliga", "e", "kosov\u00ebs", "n\u00eb", "basketboll", "wurde", "erstmals", "ausgetragen", "der", "rekordmeister", "in", "der", "liga", "ist", "kb", "prishtina", "mit", "titeln", "zudem", "konnte", "der", "verein", "pokalsiege", "erringen", "seit", "nimmt", "kb", "prishtina", "an", "der", "internationalen", "balkan", "international", "basketball", "league", "bibl", "teil", "prishtina", "konnte", "diese", "liga", "in", "den", "jahren", "und", "gewinnen", "weitere", "kosovarische", "vereine", "die", "bereits", "in", "dieser", "liga", "spielten", "sind", "kb", "peja", "und", "bashkimi", "prizren", "die", "kosovarischen", "basketballvereine", "nehmen", "auch", "an", "europ\u00e4ischen", "basketballturnieren", "teil", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "fiba", "europe", "cup", "in", "der", "saison", "ist", "kb", "prishtina", "der", "h\u00e4ufigste", "kosovarische", "vertreter", "zudem", "nahm", "der", "kb", "peja", "in", "der", "saison", "teil", "in", "der", "saison", "gelang", "prishtina", "mit", "dem", "einzug", "ins", "achtelfinale", "der", "bislang", "gr\u00f6\u00dfte", "erfolg", "handball", "die", "kosovarische", "m\u00e4nnerhandballnationalmannschaft", "konnte", "sich", "bislang", "nicht", "f\u00fcr", "eine", "welt", "oder", "europameisterschaft", "qualifizieren", "der", "kosovarischen", "uhandballnationalmannschaft", "gelang", "durch", "einen", "sieg", "\u00fcber", "taiwan", "die", "qualifikation", "f\u00fcr", "die", "uhandballweltmeisterschaft", "in", "spanien", "dort", "erreichte", "man", "in", "der", "vorrunde", "bei", "vier", "niederlagen", "ein", "unentschieden", "gegen", "bahrain", "im", "spiel", "um", "platz", "gewann", "der", "kosovo", "gegen", "australien", "und", "wurde", "damit", "vorletzter", "filmografie", "independence", "day", "von", "juerg", "hostettler", "und", "georg", "h\u00e4sler", "erstausstrahlung", "am", "februar", "auf", "sat", "siehe", "auch", "literatur", "landeskunde", "karl", "kaser", "wolfgang", "petritsch", "robert", "pichler", "kosovokosova", "mythen", "daten", "fakten", "wieser", "klagenfurt", "isbn", "christine", "von", "kohl", "wolfgang", "libal", "kosovo", "gordischer", "knoten", "des", "balkan", "europaverlag", "wienz\u00fcrich", "isbn", "geschichte", "und", "arch\u00e4ologie", "bernhard", "chiari", "agilolf", "ke\u00dfelring", "hrsg", "wegweiser", "zur", "geschichte", "kosovo", "im", "auftrag", "des", "milit\u00e4rgeschichtlichen", "forschungsamtes", "sch\u00f6ningh", "paderbornm\u00fcnchenwienz\u00fcrich", "durchgesehene", "und", "erweiterte", "auflage", "isbn", "wegweiser", "zur", "geschichte", "kosovo", "pdf", "seiten", "mb", "konrad", "clewing", "die", "anderen", "sind", "fehl", "am", "platz", "albanische", "und", "serbische", "anciennit\u00e4tsdiskurse", "um", "kosovo", "in", "matthias", "asche", "ulrich", "niggemann", "hrsg", "das", "leere", "land", "historische", "narrative", "von", "einwanderergesellschaften", "franz", "steiner", "verlag", "stuttgart", "isbn", "s", "noel", "malcolm", "kosovo", "a", "short", "history", "university", "press", "new", "york", "isbn", "milot", "berisha", "archaeological", "guide", "of", "kosovo", "ministry", "of", "culture", "youth", "and", "sport", "pritina", "der", "kosovo", "und", "kosovokonflikt", "seit", "khaled", "hassine", "housing", "and", "property", "directorate", "claims", "commission", "in", "kosovo", "hpdcc", "eine", "studie", "zur", "modellwirkung", "von", "hpdcc", "f\u00fcr", "den", "internationalen", "eigentumsschutz", "privater", "mit", "einem", "vorwort", "von", "veijo", "heiskanen", "nwv", "wiengraz", "isbn", "studienreihe", "des", "ludwigboltzmanninstituts", "f\u00fcr", "menschenrechte", "band", "hannes", "hofbauer", "experiment", "kosovo", "promedia", "wien", "isbn", "helmut", "kramer", "vedran", "dihi", "die", "kosovobilanz", "scheitert", "die", "internationale", "staatengemeinschaft", "aktualisierte", "auflage", "lit", "verlag", "wien", "isbn", "dina", "rossbacher", "friedenssicherung", "am", "beispiel", "der", "interimsverwaltung", "der", "vereinten", "nationen", "im", "kosovo", "unmik", "die", "zivilverwaltung", "als", "neue", "form", "der", "friedenssicherung", "kova", "hamburg", "isbn", "schriften", "zur", "internationalen", "politik", "bd", "zugleich", "diss", "universit\u00e4t", "m\u00fcnster", "migration", "hansj\u00f6rg", "strohmeyer", "collapse", "and", "reconstruction", "of", "a", "judicial", "system", "the", "united", "nations", "missions", "in", "kosovo", "and", "east", "timor", "in", "american", "journal", "of", "international", "law", "jg", "s", "jeton", "neziraj", "timon", "perabo", "sehnsucht", "im", "koffer", "geschichten", "der", "migration", "zwischen", "kosovo", "und", "deutschland", "bebra", "verlag", "berlin", "isbn", "weblinks", "cia", "world", "factbook", "kosovo", "englisch", "institutionen", "im", "kosovo", "parlament", "der", "republik", "kosovo", "albanisch", "serbisch", "und", "englisch", "regierung", "der", "republik", "kosovo", "albanisch", "serbisch", "und", "englisch", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "kosovo", "albanisch", "serbisch", "und", "englisch", "internationale", "organisationen", "united", "nations", "mission", "in", "kosovo", "unmik", "englisch", "kosovo", "force", "kfor", "der", "uno", "unter", "natof\u00fchrung", "englisch", "eusonderbeauftragter", "im", "kosovo", "englisch", "eulexmission", "in", "kosovo", "eulex", "kosovo", "englisch", "oszemission", "in", "kosovo", "omik", "englisch", "text", "des", "mandats", "auf", "deutsch", "verf\u00fcgbar", "ombudsperson", "in", "kosovo", "oik", "einhaltung", "der", "menschenrechte", "deutschsprachiges", "berichte", "und", "hintergrundmaterial", "der", "europ\u00e4ischen", "stabilit\u00e4tsinitiative", "esi", "zum", "kosovo", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "axel", "weipert", "gewalt", "stagnation", "und", "keine", "perspektive", "die", "lage", "im", "kosovo", "magazin", "des", "onlineportals", "das", "dossier", "august", "abgerufen", "am", "april", "michael", "sauer", "kosovo", "in", "liportal", "das", "l\u00e4nderinformationsportal", "einzelnachweise"]