"k\u00f6ln (k\u00f6lsch k\u00f6lle) ist eine kreisfreie stadt im land nordrhein-westfalen mit rund 1,1 millionen einwohnern. sie ist die bev\u00f6lkerungsreichste kommune des landes und die viertgr\u00f6\u00dfte deutschlands.\ndie stadt am rhein geh\u00f6rt zum regierungsbezirk k\u00f6ln, dessen verwaltungsbeh\u00f6rde hier ihren sitz hat. die region k\u00f6ln/bonn ist das zentrum des ballungsraums zwischen k\u00f6lner bucht und oberbergischem land mit gut vier millionen einwohnern und zugleich das rheinische bev\u00f6lkerungszentrum der metropolregion rheinland mit rund neun millionen einwohnern.\ndie stadt z\u00e4hlt vor allem wegen des bedeutenden k\u00f6lner doms und ihrer romanischen kirchen sowie weiterer mittelalterlicher baudenkm\u00e4ler, einer \u00fcber 2000-j\u00e4hrigen stadtgeschichte, bedeutsamer veranstaltungen sowie ihres kulturellen und kulinarischen erbes zu den wichtigsten reisezielen in europa.\ndie heutige metropole wurde in r\u00f6mischer zeit unter dem namen oppidum ubiorum gegr\u00fcndet und im jahr 50 n. chr. als colonia claudia ara agrippinensium (kurz colonia oder ccaa) zur stadt erhoben. die g\u00fcnstige lage am rhein mit der querung bedeutender west-ost-handelsstra\u00dfen und dem sitz weltlicher sowie insbesondere kirchlicher macht trug im heiligen r\u00f6mischen reich zur \u00fcberregionalen geltung k\u00f6lns bei. \ndie stadt ist seit dem mittelalter sitz des erzbistums k\u00f6ln, der heute gr\u00f6\u00dften r\u00f6misch-katholischen di\u00f6zese deutschlands. die k\u00f6lner erzbisch\u00f6fe waren bis 1803 kurf\u00fcrsten des heiligen r\u00f6mischen reiches, die stadt k\u00f6ln selbst war allerdings seit der schlacht von worringen 1288 nicht mehr teil des kurf\u00fcrstentums, sondern freie reichstadt.\nals hansestadt war k\u00f6ln mit seiner zentralen verkehrslage ein wichtiger handelsstandort. k\u00f6ln besitzt als wirtschafts- und kulturmetropole internationale bedeutung. die stadt z\u00e4hlt zu den wichtigsten standorten der chemie- und automobilindustrie und beherbergt, teilweise zusammen mit einigen ihrer vororte, firmensitze und produktionsst\u00e4tten von automobilmarken wie ford und toyota sowie chemiekonzerne wie lanxess. \ndie karnevalshochburg ist au\u00dferdem sitz vieler \u00f6ffentlicher verb\u00e4nde und professioneller sportvereine. zahlreiche fernseh- und\nrundfunksender wie rtl und der westdeutsche rundfunk sowie filmstudios, musikproduzenten, verlagsh\u00e4user und andere medienunternehmen haben hier ihren standort. k\u00f6ln gilt ferner als eines der f\u00fchrenden zentren des weltweiten kunsthandels.\ndie stadt ist ebenfalls ein bedeutender kongress- und messestandort: die fototechnikmesse photokina, die fitness- und gesundheitsmesse fibo, die s\u00fc\u00dfwarenmesse und die videospielmesse gamescom gelten als weltleitmessen, die art cologne als \u00e4lteste kunstmesse der welt.\nk\u00f6ln ist der gr\u00f6\u00dfte bildungs- und forschungsstandort in westdeutschland. hier befinden sich die universit\u00e4t zu k\u00f6ln mit etwa 51.000 studenten, die technische hochschule k\u00f6ln mit rund 27.000 studenten und zahlreiche weitere hochschulen.\ndie bedeutung k\u00f6lns als verkehrsknotenpunkt zeigen der umfangreiche schienenpersonenfernverkehr mit drei fernbahnh\u00f6fen sowie der bahnhof eifeltor, der zu den gr\u00f6\u00dften containerumschlagbahnh\u00f6fen europas geh\u00f6rt. erg\u00e4nzt wird die infrastruktur durch vier binnenh\u00e4fen und den flughafen k\u00f6ln/bonn.\n\n\n== geographie ==\n\n\n=== geographische lage und klima ===\ndas stadtgebiet erstreckt sich \u00fcber 405,17 km\u00b2 (linksrheinisch 230,25 km\u00b2, rechtsrheinisch 174,87 km\u00b2). ein gr\u00f6\u00dferes stadtgebiet haben in deutschland nur die stadtstaaten berlin und hamburg sowie vier klein- und mittelst\u00e4dte in sachsen-anhalt und brandenburg.\nder topographische referenzpunkt der stadt, die spitze des n\u00f6rdlichen domturms, liegt auf 50\u00b0 56\u2032 33\u2033 n\u00f6rdlicher breite und 6\u00b0 57\u2032 32\u2033 \u00f6stlicher l\u00e4nge. der h\u00f6chste punkt liegt 118,04 meter (monte troodel\u00f6h im k\u00f6nigsforst); der niedrigste 37,5 meter \u00fcber dem meeresspiegel (im worringer bruch).die stadt liegt in der k\u00f6lner bucht, einer trichterf\u00f6rmigen, durch den rhein gepr\u00e4gten flusstallandschaft zwischen den stufenartig ansteigenden h\u00e4ngen des bergischen landes und der eifel unmittelbar nach austritt des rheins aus dem rheinischen schiefergebirge. diese gesch\u00fctzte, g\u00fcnstige lage bewirkt f\u00fcr k\u00f6ln ein mildes klima.\nk\u00f6ln liegt im gro\u00dfraum der \u00fcbergangszone vom gem\u00e4\u00dfigten seeklima zum kontinentalklima mit milden wintern (januarmittel: 3,0 \u00b0c) und m\u00e4\u00dfig warmen sommern (julimittel: 19,0 \u00b0c). die mittleren jahresniederschl\u00e4ge betragen 802 millimeter, liegen damit im deutschlandmittel und wesentlich h\u00f6her als im westlich angrenzenden rhein-erft-kreis (erftstadt-bliesheim: 631 mm) oder der j\u00fclich-z\u00fclpicher b\u00f6rde (z\u00fclpich: 582 mm), was bei pendlern den eindruck eines \u201eregenlochs\u201c erweckt.stellvertretend f\u00fcr das stadtklima k\u00f6lns kann man die wetterstation k\u00f6ln-stammheim benutzen. zu sehen ist, dass die wintertemperaturen mit die mildesten in ganz deutschland sind und die temperaturminima durch das st\u00e4dtische mikroklima sehr hoch sind. die mittelwerte aus dem zeitraum 2015\u20132020 sind ziemlich \u00e4hnlich wie die werte aus dem klimamittel von lyon \u00fcber die jahre 1961\u20131990.\n\nin den letzten 30 jahren sind die temperaturen in k\u00f6ln im langfristigen mittel merklich gestiegen; betrug die mittlere tagesh\u00f6chsttemperatur im juli f\u00fcr den zeitraum 1961 bis 1990 noch rund 23 \u00b0c, so liegt sie f\u00fcr die jahre 1991 bis 2020 bei etwa 25 \u00b0c. auch die winter sind w\u00e4rmer geworden; lag die durchschnittliche tagesh\u00f6chsttemperatur im januar f\u00fcr die jahre 1961 bis 1990 noch bei 4,5 \u00b0c, so waren es f\u00fcr den zeitraum 1991 bis 2020 5,9 \u00b0c.\ndas mittlere niederschlagsprofil hat sich indes kaum ver\u00e4ndert, die j\u00e4hrliche niederschlagsmenge ist im durchschnitt in etwa gleich gro\u00df geblieben. daf\u00fcr hat sich die anzahl an sonnenstunden in den letzten 30 jahren im langj\u00e4hrigen mittel von 4,1 auf 4,4 stunden pro tag erh\u00f6ht.\n\n\n=== luftqualit\u00e4t und umweltschutz ===\ndie energieerzeugung, die industrie sowie der verkehr sind die wichtigsten ursachen f\u00fcr die anthropogene luftverschmutzung. im rahmen der bisherigen luftreinhalteplanung konnten f\u00fcr nahezu s\u00e4mtliche luftverunreinigende stoffe, hier insbesondere f\u00fcr den zu beginn der 2000er jahre noch kritischen feinstaub, beachtliche erfolge erreicht werden. zum schutz der menschlichen gesundheit wurde 2010 europaweit f\u00fcr stickstoffdioxid (no\u2082) der jahresgrenzwert von 40 \u00b5g/m\u00b3 festgelegt, zum schutz der vegetation wird ein kritischer wert von 30 \u00b5g/m\u00b3 nox als jahresmittelwert verwendet. diese grenzwerte werden in k\u00f6ln noch immer gro\u00dfr\u00e4umig \u00fcberschritten.um die luftbelastung dauerhaft zu senken, hat die bezirksregierung k\u00f6ln 2006 erstmals einen luftreinhalteplan nach \u00a7 47 abs. 1 bundes-immissionsschutzgesetz (bimschg) erstellt. gegenstand eines solchen luftreinhalteplans sind die beschreibung der \u00fcberschreitungssituation, die verursacheranalyse, die betrachtung der voraussichtlichen entwicklung der belastungssituation sowie die erarbeitung von ma\u00dfnahmen die zu einer reduzierung der luftschadstoffe f\u00fchren sollten. am 1. januar 2008 wurde deshalb in k\u00f6ln die erste umweltzone von nordrhein-westfalen errichtet, sie erstreckte sich \u00fcber den inneren bereich des stadtgebietes. da die einhaltung der grenzwerte f\u00fcr stickstoffdioxid dadurch noch nicht erreicht werden konnte, wurde der luftreinhalteplan fortgeschrieben und die umweltzone zum 1. april 2012 nahezu auf das gesamte stadtgebiet erweitert. nach einer schrittweisen einf\u00fchrung d\u00fcrfen seit dem 1. juli 2014 nur noch kraftfahrzeuge mit gr\u00fcner plakette in die umweltzone einfahren.da 2016 an neun messstationen in k\u00f6ln der geltende grenzwert f\u00fcr stickstoffdioxid noch immer \u00fcberschritten wird, musste die bezirksregierung den geltenden luftreinhalteplan f\u00fcr das stadtgebiet k\u00f6ln fortschreiben. insgesamt hat an allen von grenzwert\u00fcberschreitung betroffenen messstellen der emissionsanteil des stra\u00dfenverkehrs den h\u00f6chsten anteil an der bestehenden belastungssituation. ein gro\u00dfer anteil resultiert hierbei aus den stickstoffdioxidemissionen von dieselfahrzeugen. der feinstaub-jahresmittelgrenzwert wurde an allen messstellen in k\u00f6ln seit dem jahr 2009 eingehalten. die lage der gebiete, in denen erh\u00f6hte belastungen auftreten, erstreckt sich auf einen gr\u00f6\u00dferen bereich um die innenstadt und einzelne gebiete in den \u00e4u\u00dferen stadtteilen. die f\u00fcnf gr\u00f6\u00dften problemzonen sind der clevische ring (k\u00f6ln-m\u00fclheim), die justinianstra\u00dfe (deutz), neumarkt (city), an der aachener stra\u00dfe (weiden) und luxemburger stra\u00dfe (s\u00fclz). insofern besteht handlungsbedarf zur weiteren verminderung der luftschmutz-belastung im plangebiet.seit mitte august 2019 gilt f\u00fcr lastwagen \u00fcber 7,5 tonnen ein durchfahrtsverbot f\u00fcr die k\u00f6lner innenstadt, als teil des luftreinhalteplans. der lieferverkehr und anlieger sind vom verbot nicht betroffen.\ndie stadt k\u00f6ln beteiligt sich an der vom world wide fund for nature (wwf) seit dem jahr 2007 j\u00e4hrlich stattfindenden \u201eearth hour\u201c.\n\n\n=== geologie ===\n\nk\u00f6ln liegt am s\u00fcdrand der niederrheinischen bucht zum gr\u00f6\u00dften teil im bereich der niederterrassen, die vom rhein aus terrassenartig leicht ansteigen. der geologische unterbau wird im stadtgebiet aus bis zu 35 meter m\u00e4chtigen ablagerungen des eiszeitalters (quart\u00e4r) gebildet. sie bestehen aus kiesen und sanden des rhein-maas-systems. ausl\u00e4ufer des rheinischen braunkohlereviers reichen bis kalk: um 1860 wurde dort das braunkohlenbergwerk gewerkschaft neu-deutz gegr\u00fcndet. auf dem gel\u00e4nde befindet sich heute die brauerei der gebr\u00fcder s\u00fcnner, die das in den stollen eindringende grundwasser verwenden konnte. im tieferen untergrund folgen schichten des terti\u00e4r und des devon.die bodenbeschaffenheit ist gepr\u00e4gt durch die fruchtbaren b\u00f6den der schwemmland-ebene am rhein. in den westlichen stadtteilen werden sie von l\u00f6ss \u00fcberdeckt, der zu ertragreichen, ackerbaulich genutzten lehmb\u00f6den (parabraunerden) verwittert ist. sie sind oft mit fruchtbaren kolluvien vergesellschaftet, die in senken aus abgeschwemmtem bodenmaterial entstanden. in der \u00f6stlich anschlie\u00dfenden rheinebene, die durch verlandete altarme gegliedert wird, lagerte der rhein zum ende der letzten eiszeit sandige bis lehmige sedimente ab. daraus bildeten sich ertragreiche parabraunerden und braunerden, die ebenfalls ackerbaulich genutzt werden. in der rheinaue entstanden durch periodische \u00fcberflutungen aus angeschwemmtem bodenmaterial fruchtbare braune auenb\u00f6den. der \u00e4u\u00dferste osten des stadtgebietes z\u00e4hlt bereits zum sockel des rheinischen schiefergebirges. hier sind geologisch \u00e4ltere terrassensande und flugsande verbreitet, aus denen meist \u00e4rmere braunerden, saure podsol-braunerden und bei dichtem untergrund staunasse pseudogleye hervorgingen. diese eher minderwertigen b\u00f6den werden als heiden beziehungsweise waldwirtschaftlich genutzt. an bachl\u00e4ufen und in rinnen bildeten sich dort ebenso wie in der rheinaue grundwasserbeeinflusste  gleye.\ndurch tektonische bewegungen des rheingraben-bruchs entstanden um k\u00f6ln ausgepr\u00e4gte gel\u00e4ndekanten, wie etwa die ville bei frechen. unmittelbar westlich davon schlie\u00dft sich deutschlands aktivste erdbebenzone an, deren epizentrum im kreis d\u00fcren liegt. zur erdbebenvorsorge wurde 2006 von der abteilung erdbebengeologie der universit\u00e4t zu k\u00f6ln ein messnetz mit 19 \u201estrong-motion-stationen\u201c zwischen aachen, bensberg, meckenheim und viersen installiert und bis 2018 auf 24 stationen erweitert. mehrmals im monat ereignen sich in der k\u00f6lner bucht mikroerdbeben, die nicht wahrnehmbar sind.\n\n\n=== k\u00f6ln und der rhein ===\nder rhein, nach dem austritt aus dem s\u00fcdlich von k\u00f6ln gelegenen schiefergebirge als niederrhein bezeichnet, erreicht bei godorf die stadt und verl\u00e4sst sie bei worringen. das gef\u00e4lle des flusses betr\u00e4gt etwa 0,2 promille. sein aktueller wasserstand l\u00e4sst sich an der uhr des pegels k\u00f6ln ablesen. normal zeigt diese 3,48 meter an, was f\u00fcr eine wassertiefe in der fahrrinne von ca. 4,48 meter steht.mehrfach war k\u00f6ln von hochwassern betroffen. das schlimmste aufgezeichnete hochwasser ereignete sich im februar 1784, als nach dem extrem langen und kalten winter 1783/84 ein temperatursprung einsetzte. der rhein war fest zugefroren und die schneeschmelze sowie das aufbrechende eis sorgten f\u00fcr einen rekordpegel von 13,55 meter. die fluten, auf denen schwere eisschollen trieben, verw\u00fcsteten weite teile der uferbebauung und alle schiffe. der schollengang zerst\u00f6rte einzelne geb\u00e4ude, darunter befestigungsbauten; es gab 65 tote. die flut aus wasser und eis zerst\u00f6rte die rechtsrheinisch gelegene bergische kreisstadt m\u00fclheim am rhein, heute ein k\u00f6lner stadtteil, vollst\u00e4ndig.\nim 20. jahrhundert erreichten die drei jahrhunderthochwasser von 1926, 1993 und 1995 pegelst\u00e4nde von bis zu 10,69 meter. seit 2005 wird ein hochwasserschutzkonzept umgesetzt, das durch feste oder mobile w\u00e4nde die stadt bis zu einem pegelstand von 11,90 metern sch\u00fctzt. mehrfach f\u00fchrte der rhein niedrigwasser. am 20. september 2003 um 8 uhr erreichte der rhein am pegel k\u00f6ln die marke von 0,8 meter. damit wurde der niedrigste aufgezeichnete wert aus dem jahr 1947 unterschritten. dieser negativrekord wurde allerdings im oktober 2018 gebrochen. zun\u00e4chst wurde am 18. oktober die rekordmarke erreicht. am 23. oktober betrug der wasserstand nur noch 0,67 m. jedoch bedeutet der pegel 0 meter, dass die 150 meter breite fahrrinne in der mitte des flusses noch einen meter wassertiefe hat. die binnenschifffahrt musste einschr\u00e4nkungen hinnehmen und wurde nicht, wie auf der elbe, ganz eingestellt.\nwelche wassermengen sich je nach pegelstand durch die stadt bewegen, macht folgende aufstellung deutlich:\n0,80 m (niedrigster wasserstand): 630 kubikmeter/sekunde; 3,48 m (normalwasserstand): 2000 m\u00b3/s; 6,20 m (hochwassermarke i): 4.700 m\u00b3/s; 8,30 m (hochwassermarke ii): 7200 m\u00b3/s; 10,0 m (hochwasserschutz in altstadt, rodenkirchen und z\u00fcndorf): 9700 m\u00b3/s; 10,69 m (hochwasser im januar 1995): 11.500 m\u00b3/s.\n\n\n=== nachbargemeinden ===\nk\u00f6ln ist zentrum eines ballungsraums, der etwa zwei millionen einwohner umfasst. in einem geschlossenen siedlungsraum grenzen folgende st\u00e4dte im uhrzeigersinn, beginnend im nordosten, unmittelbar an das stadtgebiet an: leverkusen (kreisfreie stadt), bergisch gladbach und r\u00f6srath (rheinisch-bergischer kreis), troisdorf und niederkassel (rhein-sieg-kreis), wesseling, br\u00fchl, h\u00fcrth, frechen und pulheim (alle rhein-erft-kreis), dormagen (rhein-kreis neuss) und monheim (kreis mettmann).\ndie stadt wesseling war zum 1. januar 1975 nach k\u00f6ln eingemeindet worden, erhielt nach einem gerichtsentscheid am 1. juli 1976 ihre selbst\u00e4ndigkeit zur\u00fcck.\n\n\n=== stadtgliederung ===\n\ndie stadt k\u00f6ln gliedert sich in 86 stadtteile, die zu 9 stadtbezirken zusammengefasst sind. die stadt k\u00f6ln nummeriert die stadtbezirke von 1 bis 9 und die stadtteile von 101 bis 105, 201 bis 213, 301 bis 309, 401 bis 406, 501 bis 507, 601 bis 612, 701 bis 716, 801 bis 809 und von 901 bis 909, wobei die hunderterstelle der nummer des stadtbezirks entspricht. die stadtteilnummer hat jedoch keinen zusammenhang mit der postleitzahl.\ninnerhalb der stadtteile unterscheiden die k\u00f6lner noch zwischen verschiedenen \u201eveedeln\u201c (k\u00f6lsch f\u00fcr stadtviertel), deren bewohner h\u00e4ufig an d\u00f6rfliche gemeinschaften erinnernde soziale bindungen und kontakte pflegen. die grenzen und benennungen der veedel schwanken jedoch je nach sichtweise der einwohner teils erheblich. das amt f\u00fcr stadtentwicklung und statistik hat f\u00fcr statistische auswertungen 371 stadtviertel \u2013 genau genommen teile von stadtteilen inklusive der stadtteile selbst \u2013 definiert, die sowohl wohnpl\u00e4tze mit wenigen einwohnern und siedlungen als auch gewerbegebiete umfassen.\n\n63 prozent der einwohner k\u00f6lns wohnen linksrheinisch (stand 2020). da das historische stadtzentrum linksrheinisch liegt, wird die rechte rheinseite mundartlich herablassend als \u201esch\u00e4l sick\u201c bezeichnet.\n\n\n=== flora und fauna ===\nk\u00f6ln verf\u00fcgt \u00fcber ausgedehnte gr\u00fcnfl\u00e4chen, die im st\u00e4dtischen bereich als parks gestaltet, in den au\u00dfenbezirken zumeist bewirtschaftete forste sind. daneben gibt es 22 naturschutzgebiete, beispielsweise der worringer bruch im \u00e4u\u00dfersten linksrheinischen norden k\u00f6lns, ein ehemaliger, heute verlandeter seitenarm des rheins. er bietet eine heimat f\u00fcr seltene tier- und pflanzenarten und eine charakteristische auen- und waldlandschaft. rechtsrheinisch finden sich haupts\u00e4chlich offene wald- und heidelandschaften wie beispielsweise die wahner heide, das naturschutzgebiet k\u00f6nigsforst und der d\u00fcnnwalder wald. der fl\u00e4chenerhebung von 2016 zufolge hat k\u00f6ln 5406 hektar waldfl\u00e4che, was 13,3 % des stadtgebietes entspricht.die fauna weist eine sehr hohe zahl an kulturfolgern auf. neben tauben, m\u00e4usen und ratten, die allgegenw\u00e4rtig sind und oft als plage wahrgenommen werden, sind rotf\u00fcchse in bedeutender zahl in das stadtgebiet eingewandert. sie sind mittlerweile in der innenstadt zu finden, in der sie kleing\u00e4rten und parks als revier nutzen. der durch k\u00f6ln flie\u00dfende rhein ist infolge der verbesserung der wasserqualit\u00e4t wieder heimat vieler ehemals vorhandener und neu eingewanderter arten geworden.\nin den k\u00f6lner gr\u00fcnanlagen haben sich, beg\u00fcnstigt durch das milde klima, diverse nicht einheimische tiere angesiedelt. gr\u00f6\u00dfere populationen von halsbandsittichen und dem gro\u00dfen alexandersittich leben unter anderem auf dem melaten-friedhof und dem gel\u00e4nde der riehler heimst\u00e4tten. urspr\u00fcnglich aus asiatischen bergregionen (indien, afghanistan) f\u00fcr die zoo- und wohnungshaltung nach deutschland eingef\u00fchrt, haben sich diese papageien/sittiche als neozoen etabliert. die angaben \u00fcber die gr\u00f6\u00dfe der populationen reichen von einigen 100 exemplaren bis zu \u00fcber 1000 st\u00fcck.\n\n\n== geschichte ==\n\n\n=== entwicklung des stadtnamens ===\nder name der stadt k\u00f6ln leitet sich von ihrem lateinischen namen colonia claudia ara agrippinensium ab. aus colonia entwickelte sich \u00fcber coellen, c\u00f6llen, c\u00f6lln und c\u00f6ln der heutige name der stadt mit k. im k\u00f6lner dialekt k\u00f6lsch wird die stadt k\u00f6lle genannt. in den meisten romanischen und einer gr\u00f6\u00dferen zahl anderer sprachen ist die lateinische herkunft des namens noch erkennbar (beispielsweise italienisch und spanisch colonia, portugiesisch col\u00f4nia, katalanisch col\u00f2nia, franz\u00f6sisch cologne, polnisch kolonia, t\u00fcrkisch kolonya, arabisch \u0643\u0648\u0644\u0648\u0646\u064a\u0627, dmg k\u014dl\u014dny\u0101).\n\n\n=== antike ===\nder antike name der stadt, colonia claudia ara agrippinensium (ccaa), geht auf die r\u00f6mische kaiserin agrippina zur\u00fcck: die gattin von claudius wurde am rhein geboren und lie\u00df die ubiersiedlung oppidum ubiorum im jahre 50 n. chr. zur stadt erheben; die stadtrechte wurden offiziell am 8. juli 50 verliehen. in der r\u00f6merzeit war k\u00f6ln statthaltersitz der provinz germania inferior.\nim januar 69 lie\u00df sich hier aulus vitellius von den lokalen r\u00f6misch-germanischen legionen zum kaiser ausrufen, wobei er das schwert gaius iulius caesars, das im \u00f6rtlichen marstempel aufbewahrt wurde, als symbol f\u00fcr seinen machtanspruch erhielt. dabei legte er sich auch den beinamen germanicus zu. zusammen mit vexillationen der britannischen legionen marschierten danach teile der am rhein stationierten truppen nach italien: dieser abzug bedeutender truppenteile sollte noch im bataveraufstand desselben jahres eine f\u00fcr die r\u00f6mer sehr gef\u00e4hrliche situation in germanien herbeif\u00fchren.\nr\u00f6mische fundm\u00fcnzen legen nahe, dass die wasserversorgung der stadt aus dem vorgebirge seit etwa 30 n. chr. bestand. wahrscheinlich um etwa 80 n. chr. erhielt die stadt mit der eifelwasserleitung einen der l\u00e4ngsten r\u00f6mischen aqu\u00e4dukte \u00fcberhaupt.nach der zerst\u00f6rung des j\u00fcdischen tempels in jerusalem und der damit verbundenen zerstreuung (diaspora) der juden ist eine j\u00fcdische gemeinde in k\u00f6ln nachweisbar. im jahr 321 n. chr. genehmigte kaiser konstantin die ansiedlung einer j\u00fcdischen gemeinde mit allen freiheiten der r\u00f6mischen b\u00fcrger. es wird angenommen, dass sie sich in der n\u00e4he der marspforte innerhalb der stadtmauer befand. das edikt konstantins an die juden ist das \u00e4lteste dokumentierte dokument in deutschland.\n\n\n=== fr\u00fchmittelalter ===\nim fr\u00fchmittelalter war k\u00f6ln eine bedeutende stadt. vor dem hintergrund des allm\u00e4hlichen niedergangs des r\u00f6mischen reiches wurde sie um das jahr 455 von den franken erobert. bis anfang des 6. jahrhunderts war k\u00f6ln hauptort eines selbst\u00e4ndigen fr\u00e4nkischen teilk\u00f6nigreiches, ging anschlie\u00dfend im reich chlodwigs i. auf und bewahrte sich starke eigenst\u00e4ndigkeit im gebiet der ripuarier. die romanische bev\u00f6lkerung lebte lange zeit parallel zu den fr\u00e4nkischen eroberern in der stadt. im laufe des 6. bis 8. jahrhunderts kam es zu einer vollst\u00e4ndigen akkulturation zwischen den beiden bev\u00f6lkerungsteilen. die wechselseitige beeinflussung der fr\u00e4nkischen und lateinischen dialekte ist anhand von quellen nachweisbar. die franken \u00fcbernahmen rasch kulturelle errungenschaften der r\u00f6mischen stadtbev\u00f6lkerung, zum beispiel im bereich der bautechnik oder der glasherstellung. gegen ende der merowingerzeit war k\u00f6ln residenzstadt. sp\u00e4testens ab karolingischer zeit war der bischof beziehungsweise erzbischof von k\u00f6ln eine der bedeutendsten personen im reich.\n862 wurde k\u00f6ln das erste mal von wikingern \u00fcberfallen, die auf schiffen anreisten. es kam zu verw\u00fcstungen und pl\u00fcnderungen. die wikinger siedelten sich nachfolgend an waal und lek dauerhaft an, und es entstand ein reges handelswesen zwischen den normannen und den rheinl\u00e4ndern. im winter 881 endete die friedliche zeit. die wikinger fielen in das maasgebiet ein und pl\u00fcnderten zahlreiche ortschaften und st\u00e4dte. ende dezember tauchten mindestens drei ihrer schiffe vor k\u00f6ln auf und die nordischen krieger verlangten wegegeld. im januar 882 zahlte k\u00f6ln nach z\u00e4hen verhandlungen ein hohes danegeld in silber an die normannen. die stadt wurde deshalb zun\u00e4chst verschont. die wikinger fuhren dann im februar den rhein aufw\u00e4rts, pl\u00fcnderten und brandschatzten bonn, andernach und trier.\nauf der r\u00fcckreise oder w\u00e4hrend ihres sommerfeldzuges 882 forderte die raubhorde von den k\u00f6lnern erneutes danegeld, das die ausgepressten k\u00f6lner nicht aufbringen konnten. ihre stadt wurde daraufhin ebenfalls gebrandschatzt. nach der verw\u00fcstung verst\u00e4rkten die k\u00f6lner die maroden mauern aus der r\u00f6merzeit, was sich im folgenden jahr, 883, beim n\u00e4chsten wikingerbesuch als sehr n\u00fctzlich erwies. denn k\u00f6ln ging in diesem jahr, anders als die soeben wieder errichteten st\u00e4dte bonn und andernach, nicht in flammen auf.\nunter den ottonen spielte k\u00f6ln eine wichtige rolle bei der ann\u00e4herung des ostfr\u00e4nkisch-deutschen reichs an das byzantinische reich, seit die kaiserin theophanu, geb\u00fcrtige griechin und gattin ottos ii., dort als reichsverweserin residierte. ab dem 10. jahrhundert setzte eine serie von stiftsgr\u00fcndungen ein, die romanische kirchenbauten hervorbrachten. in der folge errang k\u00f6ln unter der f\u00fchrung bedeutender und politisch versierter erzbisch\u00f6fe einen unangefochtenen rang als geistliches zentrum. der erzbischof von k\u00f6ln war kurf\u00fcrst des mitte des 10. jahrhunderts gegr\u00fcndeten erzstiftes und kurf\u00fcrstentums k\u00f6ln. die \u00fcberf\u00fchrung der gebeine der heiligen drei k\u00f6nige von mailand nach k\u00f6ln durch erzbischof rainald von dassel im jahr 1164 machte die stadt zu einem wichtigen ziel f\u00fcr pilger.\n\n\n=== gr\u00f6\u00dfte stadt im mittelalterlichen deutschland ===\nk\u00f6ln wurde im hochmittelalter mit etwa 40.000 einwohnern gr\u00f6\u00dfte stadt des deutschsprachigen raums, sodass ihre stadtbefestigungen mehrfach erweitert werden mussten. ab dem jahre 1180 (urkunden vom 27. juli und 18. august 1180) wurde die damals l\u00e4ngste stadtmauer mit zw\u00f6lf torburgen und 52 wehrt\u00fcrmen in der ringmauer, 22 pforten und kleinen toren in der rheinmauer gebaut und etwa 1250 fertiggestellt. sie war gewaltiger als die fast zur gleichen zeit errichtete mauer k\u00f6nig philipps ii. augustus in paris und 7,5 km lang. die zw\u00f6lf tore \u2013 sieben gewaltige doppelturmtorburgen, (davon erhalten das eigelsteintor und hahnentor), drei riesige turmtorburgen (davon erhalten das severinstor) und zwei kleinere doppelturmpforten (siehe ulrepforte) \u2013 in die halbkreisf\u00f6rmige stadtmauer integriert \u2013 sollten an das himmlische jerusalem erinnern.\n\nim jahre 804 wird der name \u201eheiliges k\u00f6ln\u201c in einer urkunde erstmals erw\u00e4hnt. seit dem 12. jahrhundert f\u00fchrte k\u00f6ln neben jerusalem, konstantinopel und rom die bezeichnung sancta im stadtnamen: sancta colonia dei gratia romanae ecclesiae fidelis filia \u2013 \u201eheiliges k\u00f6ln von gottes gnaden, der r\u00f6mischen kirche getreue tochter.\u201c der name \u201edat hillige coellen\u201c oder die \u201ehillige stat van coellen\u201c war ein begriff dieser zeit. noch heute hei\u00dft k\u00f6ln im volksmund \u201eet hillije k\u00f6lle\u201c. es wurde beschlossen, ein unerreicht gro\u00dfes und beeindruckendes gotteshaus zu errichten, um den reliquien \u2013 vor allem denen der heiligen drei k\u00f6nige \u2013 einen angemessenen rahmen zu geben. die grundsteinlegung des k\u00f6lner domes erfolgte 1248.\n\n\n=== sp\u00e4tmittelalterliches k\u00f6ln ===\nam 7. mai 1259 erhielt k\u00f6ln das stapelrecht, das den k\u00f6lner b\u00fcrgern ein vorkaufsrecht aller auf dem rhein transportierten waren sicherte und so zum wohlstand der stadt beitrug. die jahrelangen k\u00e4mpfe der k\u00f6lner erzbisch\u00f6fe mit den patriziern endeten 1288 vorl\u00e4ufig durch die schlacht von worringen, bei der das heer des erzbischofs siegfried von westerburg (1275\u20131297) gegen das des grafen adolf v. von berg und der k\u00f6lner b\u00fcrger unterlag. fortan geh\u00f6rte die stadt nicht mehr zum erzstift, und der erzbischof durfte sie nur noch zu religi\u00f6sen handlungen betreten. die offizielle erhebung zur freien reichsstadt dauerte allerdings noch bis 1475. die auseinandersetzungen zwischen dem patrizischen rat und den nicht im rat vertretenen z\u00fcnften f\u00fchrte am 20. november 1371 zum blutigen k\u00f6lner weberaufstand.\n\n1396 wurde durch eine unblutige revolution die patrizierherrschaft in k\u00f6ln endg\u00fcltig beendet. an ihre stelle trat eine st\u00e4ndische verfassung, die sich auf die organisation der gaffeln st\u00fctzt. vorausgegangen war eine auseinandersetzung innerhalb des k\u00f6lnischen patriziats, bei dem die partei der greifen mit ihrem f\u00fchrer hilger quattermart von der stesse von der partei der freunde des konstantin von lyskirchen entmachtet wurde. hilger quattermarts verwandter heinrich von stave wurde am 11. januar 1396 auf dem neumarkt hingerichtet, viele der greifen wurden zu lebenslanger kerkerhaft verurteilt.\nam 18. juni 1396 versuchte konstantin von lyskirchen, alte patrizische rechte wiederherzustellen. die dagegen protestierenden handwerker- und kaufleutez\u00fcnfte wurden von ihm \u201evom hohen ross herab\u201c nach hause geschickt. daraufhin nahmen die z\u00fcnfte die freunde in ihrem versammlungsraum gefangen. die greifen wurden befreit. am 24. juni 1396 trat ein 48-k\u00f6pfiger provisorischer rat aus kaufleuten, grundbesitzern und handwerkern zusammen. der stadtschreiber gerlach von hauwe formulierte daraufhin den so genannten verbundbrief, der am 14. september 1396 von den 22 so genannten gaffeln unterzeichnet und in kraft gesetzt wurde. die gaffeln sind heterogen zusammengesetzt. in ihnen sind die entmachteten patrizier, \u00e4mter, z\u00fcnfte und einzelpersonen zusammengefasst, hingegen nicht die zahlenm\u00e4\u00dfig sehr starke geistlichkeit; jeder k\u00f6lnische b\u00fcrger musste einer gaffel beitreten. der verbundbrief konstituierte einen 49-k\u00f6pfigen rat, mit 36 ratsherren aus den gaffeln und 13 gebrechtsherren, die berufen wurden. der verbundbrief blieb bis zum ende der freien reichsstadt 1794 in kraft.\n\n\n=== fr\u00fche neuzeit ===\nab 1500 geh\u00f6rte k\u00f6ln zum neu geschaffenen niederrheinisch-westf\u00e4lischen reichskreis, das umland (kurk\u00f6ln) hingegen zum 1512 neu geschaffenen kurrheinischen reichskreis. 1582 sagte sich der k\u00f6lner erzbischof gebhard truchsess von waldburg von der katholischen kirche los, proklamierte die gleichstellung von katholizismus und protestantismus in seinem herrschaftsgebiet und heiratete sp\u00e4ter die protestantische stiftsdame agnes von mansfeld. da er sich jedoch weigerte, die im augsburger religionsfrieden von 1555 verankerte klausel des \u201egeistlichen vorbehalts\u201c (einer ausnahme vom ansonsten geltenden, im vertragswerk festgelegten grundsatz \u201ecuius regio, eius religio\u201c) auf sich anzuwenden und somit entsprechend der klausel auf das ihm \u00fcbertragene amt des k\u00f6lner erzbischofs \u2013 immerhin einer von drei mit der kurw\u00fcrde ausgestatteten f\u00fcrstbisch\u00f6fen des reichs und als solcher zugleich in personalunion reichserzkanzler von reichsitalien \u2013 zu verzichten, wurde er von papst gregor xiii. exkommuniziert und der verl\u00e4ssliche katholische ernst von bayern, der bei der wahl gebhards zum k\u00f6lner erzbischof unterlegen gewesen war, zu seinem nachfolger bestimmt. h\u00e4tte gebhard truchsess von waldburg seinen plan verwirklichen k\u00f6nnen, w\u00e4re zudem die katholische mehrheit im kurf\u00fcrstenkollegium gebrochen gewesen. da er entgegen den reichstagsbeschl\u00fcssen auf seiner position verharrte, kam es zum truchsessischen krieg (k\u00f6lner krieg), der von 1583 bis 1588 dauerte und in dessen verlauf deutz, bonn und neuss verw\u00fcstet wurden. der krieg gab in seiner zerst\u00f6rungskraft einen vorgeschmack auf die kommenden konfessionellen auseinandersetzungen im heiligen r\u00f6mischen reich.\n\nder drei\u00dfigj\u00e4hrige krieg lie\u00df die stadt unversehrt. das lag zum teil daran, dass sich die stadt durch geldzahlungen an heranziehende truppen von belagerungen und eroberungen freikaufte. k\u00f6ln verdiente an dem krieg durch waffenproduktion und -handel pr\u00e4chtig. k\u00f6ln wird zum fluchtzentrum f\u00fcr hohe katholikenf\u00fchrer, die von k\u00f6ln aus versuchen, die gegen schweden oder andere protestantische m\u00e4chte verlorenen gebiete zur\u00fcckzuerobern. au\u00dferdem sind reiche k\u00f6lner gesch\u00e4ftsleute als hohe kreditgeber an die katholischen m\u00e4chte in den drei\u00dfigj\u00e4hrigen krieg verwickelt \u2013 ganz im sinne des vatikans.bis auf deutz geh\u00f6rten die rechtsrheinischen stadtbezirke k\u00f6lns bis 1802 zum herzogtum berg. das gebiet innerhalb des bischofswegs, was in etwa den heutigen vier stadtteilen zu alt- und neustadt entspricht, bildete die freie reichsstadt k\u00f6ln. die \u00fcbrigen stadtbezirke waren teil des kurf\u00fcrstlichen erzstifts k\u00f6ln.\nim jahr 1793 endete auch die eigenst\u00e4ndige m\u00fcnzpr\u00e4gung k\u00f6lns. taler hatte die stadt zuletzt mit dem jahr 1742 gepr\u00e4gt. dukaten wurden noch 1767 hergestellt. danach wurde nur noch sporadisch kupferkleingeld im wert von 4 und 8 hellern und im jahr 1792 auch noch ein silberheller hergestellt.\nk\u00f6ln war die einzige gro\u00dfe freie reichsstadt des alten reiches, die nicht zum evangelischen bekenntnis \u00fcberging. auch der humanismus konnte in k\u00f6ln zun\u00e4chst nicht fu\u00df fassen und die antihumanistische einstellung des k\u00f6lner klerus wurde in den dunkelm\u00e4nnerbriefen 1515 parodiert. im 18. jahrhundert verschloss sich k\u00f6ln auch weitgehend der aufkl\u00e4rung. insbesondere bei protestantischen reisenden aus dem in- und ausland geriet die stadt zunehmend in den ruf eines horts des intoleranten, obskurantistischen und fortschrittsfeindlichen katholizismus. im vergleich mit rheinischen territorien, die f\u00fcr aufkl\u00e4rerische gedanken aufgeschlossen waren, wirkte die begegnung wie ein \u201ekulturschock\u201c. beispielhaft notierte georg forster nach seinem besuch, gemeinsam mit alexander von humboldt, 1791:\n\nheinrich heine dichtete 53 jahre sp\u00e4ter wenig vorteilhaft\n\n\n=== franz\u00f6sische herrschaft ===\nmit dem einzug der franz\u00f6sischen truppen am 6. oktober 1794 w\u00e4hrend der koalitionskriege endete die geschichte der freien reichsstadt. die stadt, die versucht hatte, neutral zu bleiben, wurde kampflos an den befehlshaber des linken fl\u00fcgels der rheinarmee, jean-\u00e9tienne championnet, \u00fcbergeben. wie das gesamte linksrheinische gebiet wurde die stadt bestandteil der franz\u00f6sischen republik und 1798 in das d\u00e9partement de la roer eingegliedert, dessen hauptstadt nicht k\u00f6ln, sondern aachen wurde. k\u00f6ln wurde sitz eines unterpr\u00e4fekten des arrondissement de cologne. viele k\u00f6lner b\u00fcrger begr\u00fc\u00dften die franz\u00f6sischen revolutionstruppen als befreier, am neumarkt wurde ein freiheitsbaum errichtet. die bis dahin benachteiligten juden und protestantischen christen wurden gleichgestellt. trotz der oft dr\u00fcckenden kontributionen blieben die b\u00fcrger loyal zum kaiserreich napoleons. bei seinem besuch der stadt am 13. september 1804 wurde er begeistert empfangen. 1812 wurde der stadt der titel einer bonne ville de l\u2019empire fran\u00e7ais verliehen. das gr\u00f6\u00dfte bauprojekt w\u00e4hrend der zwanzigj\u00e4hrigen franz\u00f6sischen herrschaft war der seit 1811 ausgehobene sicherheitshafen auf dem heutigen parkgel\u00e4nde des theodor-heuss-rings.\n\n\n=== preu\u00dfische herrschaft, schreibweise \u201ec\u00f6ln\u201c ===\nzur schreibweise von 1857 bis 1919:\n\n1815 wurde das rheinland mit der stadt k\u00f6ln nach den befreiungskriegen infolge des wiener kongresses teil des k\u00f6nigreichs preu\u00dfen. mit der angliederung an preu\u00dfen gewann nationalistisches denken zunehmend an bedeutung. die liberalen franz\u00f6sischen gesetze wie der code civil blieben jedoch in kraft. der name der stadt wurde sofort \u201egermanisiert\u201c. der preu\u00dfische innenminister bestimmte 1900 durch einen erlass, hinter dem der k\u00f6nig und deutsche kaiser wilhelm ii. stand, dass die stadt fortan nur mit c geschrieben werden durfte. die liberalen zeitungen wie die k\u00f6lnische zeitung hielten sich allerdings nicht daran. nach dem ende des kaiserreichs 1918 verk\u00fcndete das st\u00e4dtische nachrichtenamt unter oberb\u00fcrgermeister konrad adenauer am 1. februar 1919:\n\nk\u00f6ln wurde nicht zuletzt wegen des engagements der k\u00f6lner bankh\u00e4user im laufe der folgenden jahrzehnte zur wichtigsten stadt in preu\u00dfen nach berlin. 1880 wurde nach 632 jahren auf betreiben des k\u00f6nigs von preu\u00dfen und deutschen kaisers der bau des k\u00f6lner doms abgeschlossen \u2013 zumindest weitgehend, denn damals waren reparaturarbeiten aufgrund des jahrhundertelangen stillstands notwendig, ebenso wie heute infolge insbesondere der sch\u00e4den im zweiten weltkrieg und von umwelteinfl\u00fcssen. weil diese arbeiten vermutlich nie abgeschlossen sein werden, wird der dom als die \u201eewige baustelle\u201c bezeichnet, was heinrich heine schon 1844 persiflierte:\n\nende des 19. jahrhunderts wurde die stadt durch kauf und schleifung der stadtmauer, w\u00e4lle und bastionen in den festungsrayon erweitert. begrenzt war die stadt durch den festungsring k\u00f6ln. die besiedlung der neustadt (k\u00f6ln-neustadt-nord, k\u00f6ln-neustadt-s\u00fcd) stellte den kontakt zu den schnell wachsenden umlandgemeinden her und schuf die voraussetzung f\u00fcr deren eingemeindungen. vom abriss der alten stadtmauer blieben nur wenige exemplarische bauwerke aufgrund einer intervention des preu\u00dfischen kulturministeriums verschont.\nam 7. august 1898 wurden die s\u00fcdlichen sowie \u00f6stlichen teile der stadt von einem schweren tornado der stufe f4 auf der fujita-skala heimgesucht. es kam zu gro\u00dfen sch\u00e4den, unter anderem wurden b\u00e4ume aus dem boden gerissen und hausd\u00e4cher vollst\u00e4ndig abgetragen. die sandform- und lehmgie\u00dferei der \u201ek\u00f6lnischen maschinenfabrik\u201c wurde vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt, weitere teile schwer besch\u00e4digt. in den n\u00f6rdlichen teilen k\u00f6lns ging bei dem unwetter tennisballgro\u00dfer hagel nieder.\n\n\n=== 20. jahrhundert ===\nim oktober 1914 flog gro\u00dfbritannien erstmals einen luftschiffangriff auf k\u00f6ln. am 18. mai 1918 (pfingstsamstag) bombardierten britische flugzeuge die stadt; 41 menschen starben, darunter 19 kinder, 47 personen wurden verletzt.\n1915 wurde in k\u00f6ln anl\u00e4sslich des ersten weltkriegs ein so genanntes nagelbild aufgestellt, d\u00e4 k\u00f6lsche boor en iser. die figur gilt als eine der k\u00fcnstlerisch wertvollsten in deutschland und befindet sich heute im k\u00f6lner stadtmuseum. am 28. september 1917 wurde konrad adenauer erstmals zum k\u00f6lner oberb\u00fcrgermeister gew\u00e4hlt. in seine amtszeit fallen unter anderem die anerkennung der gr\u00f6\u00dften musikhochschule deutschlands am 5. oktober 1925 und die ansiedlung des damals gr\u00f6\u00dften arbeitgebers in k\u00f6ln, der ford-werke, am 18. oktober 1929.\nk\u00f6ln litt \u2013 wie die gesamte weimarer republik \u2013 unter einer inflation der jahre bis 1923. nach hyperinflation 1922/23 kam es zu einer w\u00e4hrungsreform: zun\u00e4chst wurde die rentenmark und ende august 1924 die reichsmark eingef\u00fchrt. wie vielerorts gab es in k\u00f6ln lokales notgeld. auch unter der weltwirtschaftskrise ab herbst 1929 litt k\u00f6ln. im mai 1931 begann zudem die deutsche bankenkrise. ab august 1932 war k\u00f6ln durch die vom oberb\u00fcrgermeister konrad adenauer als arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme konzipierte und in den jahren 1929 bis 1932 gebaute schnellstra\u00dfe, der heutigen a 555, mit bonn verbunden.\n\n\n==== k\u00f6ln in der zeit des nationalsozialismus ====\n\nbei der reichstagswahl am 5. m\u00e4rz 1933 erzielte die nsdap im wahlkreis k\u00f6ln-aachen 30 % (zentrum 35,9 %); am 6. november 1932 waren es erst 17,4 % gewesen (zentrum 39,3 %). konrad adenauer wurde nach der machtergreifung der nationalsozialisten am 13. m\u00e4rz 1933 beurlaubt und am 17. juli 1933 endg\u00fcltig aus seinem amt entlassen.im zweiten weltkrieg fielen die ersten bomben am 18. juni 1940 auf k\u00f6ln. das britische raf bomber command intensivierte ab 1942 den luftkrieg. k\u00f6ln war ende mai 1942 das ziel des ersten angriffs mit \u00fcber 1000 bombern, der \u201eoperation millennium\u201c. am 29. juni 1943 wurde die stadt nachts durch maschinen der royal air force und tags\u00fcber von bombern der usaaf schwer getroffen, durch die fl\u00e4chenbombardements war die innenstadt nun zu \u00fcber 90 prozent zerst\u00f6rt; dabei wurde der k\u00f6lner dom schwer besch\u00e4digt. am 2. m\u00e4rz 1945, wenige tage vor dem einmarsch der us-armee, gab es den letzten von gesamt 262 luftangriffen auf die stadt.\n\nim mai 1941 verf\u00fcgte die k\u00f6lner gestapo, die etwa 6.200 in k\u00f6ln verbliebenen j\u00fcdischen bewohner in sogenannten judenh\u00e4usern zusammenzulegen. ab ende 1941 wurden viele von ihnen im deportationslager k\u00f6ln-m\u00fcngersdorf ghettoisiert. nach sch\u00e4tzungen wurden bis ende 1943 3.500 inhaftierte aus dem lager in die ghettos und vernichtungslager im besetzten osteuropa deportiert. die deportationsz\u00fcge verlie\u00dfen k\u00f6ln am messelager k\u00f6ln. die einwohnerzahl von k\u00f6ln sank von \u00fcber 772.000 (mai 1939) bis kriegsende auf rund 104.000 einwohner, die nach dem einmarsch der us-truppen registriert wurden, davon 42.000 linksrheinisch (4. april 1945) und 62.000 rechtsrheinisch (5. mai 1945). im zuge der endphaseverbrechen wurden von januar bis m\u00e4rz 1945 in k\u00f6ln 1800 in- und ausl\u00e4ndische widerstandsk\u00e4mpfer  ermordet.\ndie 1. us-armee erreichte im rahmen der operation lumberjack die stadt am 5. m\u00e4rz 1945. noch am selben tag begann die besetzung des linksrheinischen teils der stadt. die besetzung des rechtsrheinischen k\u00f6lns erfolgte erst einige wochen sp\u00e4ter. der andernorts in deutschland noch fortgesetzte krieg endete letztlich am 8. mai mit der bedingungslosen kapitulation der wehrmacht.\n\n\n==== k\u00f6ln nach dem krieg ====\n\nerst im verlauf des jahres 1959 erreichte die bev\u00f6lkerungszahl k\u00f6lns wieder den stand des mai 1939. \nam 23. juni 1963 besuchte us-pr\u00e4sident john f. kennedy k\u00f6ln, fuhr mit bundeskanzler konrad adenauer in einem offenen mercedes durch k\u00f6ln und wurde von zehntausenden mit jubel empfangen. \nkennedy hielt auf dem rathausplatz eine rede und beendete sie mit dem satz may i greet you with the old rhenish saying k\u00f6lle alaaf !mit der 1975 durch das k\u00f6ln-gesetz durchgef\u00fchrten gebietsreform \u00fcberschritt die einwohnerzahl die millionengrenze und k\u00f6ln wurde neben west-berlin, hamburg und m\u00fcnchen zur vierten millionenstadt deutschlands. nach der wiederausgliederung wesselings am 1. juli 1976 lag die einwohnerzahl bis zum mai 2010 knapp unter einer million.\n\n\n== bev\u00f6lkerung ==\n\n\n=== einwohnerentwicklung ===\n\nk\u00f6ln erreichte 1852 die schwelle von 100.000 einwohnern und wurde damit erstmals gro\u00dfstadt. 1939 erreichte die einwohnerzahl mit rund 770.000 einen vorl\u00e4ufigen h\u00f6chststand, ehe diese zahl gegen ende des zweiten weltkriegs wieder auf unter 100.000 sank. noch 1945 verzeichnete die stadt durch die r\u00fcckkehr der zwangsevakuierten und der ankunft vertriebener aus den ehemaligen deutschen ostgebieten einen rasanten anstieg, sodass die einwohnerzahl ende 1946 bei rund 500.000 personen lag.\nk\u00f6ln war in den 1970er-jahren infolge von eingemeindungen aufgrund des k\u00f6ln-gesetzes kurzzeitig millionenstadt: im zuge der letzten eingemeindungen zum 1. januar 1975 wurde die bev\u00f6lkerungszahl von einer million erreicht. nachdem die stadt wesseling jedoch zum 1. juli 1976 durch eine entscheidung des verfassungsgerichtshofs f\u00fcr das land nordrhein-westfalen wieder ausgegliedert werden musste, sank die einwohnerzahl erneut unter die millionengrenze.\nseit dem 31. mai 2010 ist k\u00f6ln nach angaben des landesbetriebes information und technik nordrhein-westfalen mit 1.000.298 einwohnern (nur hauptwohnsitze) wieder offiziell die vierte millionenstadt deutschlands. in der modellrechnung im auftrag der staatskanzlei des landes nordrhein-westfalen vom 28. april 2015 rechnete der landesbetrieb information und technik nordrhein-westfalen mit einer deutlich st\u00e4rkeren zunahme der einwohnerzahl f\u00fcr die stadt k\u00f6ln um bis zu 20 prozent auf rund 1.243.000 bis zum jahr 2040.\nk\u00f6ln ist die gr\u00f6\u00dfte deutsche stadt, die weder (wie berlin und hamburg) ein eigenes bundesland bildet, noch die hauptstadt eines bundeslandes ist (m\u00fcnchen).\n2015 hatte die stadt k\u00f6ln 198.819 einwohner ohne deutsche staatsangeh\u00f6rigkeit. 393.793 personen bzw. 36,8 prozent hatten 2015 einen migrationshintergrund (bev\u00f6lkerung mit ausl\u00e4ndischer herkunft), von den unter 18-j\u00e4hrigen hatten 88.321 personen bzw. 52,0 prozent einen migrationshintergrund.\n\n\n=== mundart (k\u00f6lsch) ===\n\nk\u00f6lsch ist die in der stadt k\u00f6ln und im umland (in verschiedenen varianten und in unterschiedlicher auspr\u00e4gung) gesprochene mundart. es z\u00e4hlt zum ripuarischen innerhalb des mittelfr\u00e4nkischen, das sich mit der benrather linie (maache-make-grenze) bei d\u00fcsseldorf zum niederfr\u00e4nkischen platt abgrenzt. im s\u00fcden und osten k\u00f6lns verlaufen weitere mundartlinien, die im rheinischen f\u00e4cher dargestellt werden.\n\n\n=== religionen ===\n\ndurch s\u00e4kularisierung und zuwanderung nichtchristlicher bev\u00f6lkerungsgruppen sinkt der christliche bev\u00f6lkerungsanteil kontinuierlich. 2021 verzeichnete das amtsgericht k\u00f6ln 19.340 kirchenaustritte (2 % der gesamtbev\u00f6lkerung).\n\n\n==== konfessionsstatistik ====\njahresende 2019 waren 32,8 % der einwohner k\u00f6lns mitglied der r\u00f6misch-katholischen kirche, 14,4 % der evangelischen und 52,8 % geh\u00f6rten anderen konfessionen oder glaubensgemeinschaften an oder waren konfessionslos. ende 2022 waren von den 1.092.118 einwohnern 28,8 % mitglied der katholischen kirche, 12,9 % der evangelischen; 58,3 % geh\u00f6rten anderen konfessionen oder glaubensgemeinschaften an oder waren konfessionslos.  das amtsgericht k\u00f6ln z\u00e4hlte 2022 mehr als 18.100 austritten (2 % der gesamtbev\u00f6lkerung). insgesamt 4326 kirchenaustritte (0,4 % der gesamtbev\u00f6lkerung) z\u00e4hlte das amtsgericht k\u00f6ln im ersten jahresquartal 2023.\n\n\n==== christentum ====\nhistorisch ist k\u00f6ln wie das gesamte rheinland, abgesehen von teilen des bergischen landes und einigen st\u00e4dten am niederrhein katholisch gepr\u00e4gt. sp\u00e4testens seit dem jahr 313 ist k\u00f6ln bischofssitz (erzbistum k\u00f6ln). der k\u00f6lner dom gilt seit der gotik als das pr\u00e4gende wahrzeichen der stadt. die romanische kirche des benediktinerklosters gro\u00df st. martin und der rathausturm bestimmten bis zur fertigstellung des domes im deutschen kaiserreich die silhouette der stadt ma\u00dfgeblich mit.\nk\u00f6ln hatte nach der \u00fcberf\u00fchrung der mutma\u00dflichen gebeine der heiligen drei k\u00f6nige am 23. juli 1164 schnell den rang als einer der wichtigsten wallfahrtsorte im heiligen r\u00f6mischen reich deutscher nation inne. die erste reise der frisch gekr\u00f6nten kaiser und k\u00f6nige f\u00fchrte von aachen an den dreik\u00f6nigenschrein, den erzbischof philipp i. von heinsberg f\u00fcr die gebeine anfertigen lie\u00df. die pilgermassen brachten viel geld mit in die stadt, was zu einer verst\u00e4rkten ansiedlung und einem sprunghaften anstieg der stadtbev\u00f6lkerung f\u00fchrte.\ndie nachfolger philipp i. von heinsbergs lie\u00dfen ab 1248 einen neuen dom bauen, dessen errichtung aufgrund von streitigkeiten mit dem stadtrat und der darauf folgenden vertreibung des f\u00fcrstbischofs aus k\u00f6ln immer langsamer voranging und schlie\u00dflich v\u00f6llig zum erliegen kam.\nk\u00f6ln entwickelte sich im mittelalter zu einem zentrum des reliquien\u00adhandels, da die mittelalterlichen menschen hofften, durch den besitz eines heiligen gegenstandes oder knochen einer oder eines heiligen der erl\u00f6sung n\u00e4her zu kommen. diese bedeutung der stadt brachte ihr den namen \u201eheiliges k\u00f6ln\u201c ein. die bedeutung der religion zeigt sich im stadtwappen, auf dem die drei kronen der heiligen drei k\u00f6nige und die elf flammen der heiligen ursula von k\u00f6ln und ihrer gef\u00e4hrtinnen, die in k\u00f6ln den m\u00e4rtyrertod erlitten haben sollen, dargestellt sind.\n\n\n===== neuzeit =====\neiner der h\u00f6hepunkte in der christlichen geschichte k\u00f6lns war der 20. weltjugendtag im august 2005. rund 26.000 freiwillige aus 160 staaten begr\u00fc\u00dften g\u00e4ste aus 196 staaten in den st\u00e4dten k\u00f6ln, bonn und d\u00fcsseldorf. zu diesem gro\u00dfereignis der \u201ejungen katholischen kirche\u201c waren 400.000 besucher akkreditiert. bei der abschlussmesse auf dem marienfeld, einem stillgelegten tagebau nahe dem vorort frechen, \u00fcber eine million menschen im k\u00f6lner gro\u00dfraum. auch der papst benedikt xvi. besuchte zu diesem anlass die stadt k\u00f6ln bei seiner ersten pontifikalreise nach seiner amtseinf\u00fchrung im april 2005.\n2007 war k\u00f6ln zum zweiten mal nach 1965 gastgeberin f\u00fcr den 31. deutschen evangelischen kirchentag mit etwa 155.000 teilnehmern.\n\n\n===== wallfahrtsorte =====\nf\u00fcr die stadt k\u00f6ln haben neben den heiligen drei k\u00f6nigen und der heiligen ursula und ihren gef\u00e4hrtinnen der heilige albertus magnus in st. andreas und die heilige edith stein (theresia benedicta a cruce), eine von den nationalsozialisten ermordete philosophin und ordensfrau, eine bedeutung f\u00fcr wallfahrten. dazu kommen noch:\n\nder selige adolph kolping, \u201egesellenvater\u201c, in der minoritenkirche\nder selige johannes duns scotus, ein wichtiger philosoph, ebenfalls in der minoritenkirche\ndie schwarze mutter gottes in der kirche st. maria in der kupfergasse\ndas gnadenbild zur freudenreichen mutter in der kirche st. mari\u00e4 geburt\ndie m\u00e4rtyrerbr\u00fcder ewaldi in der basilika st. kunibert\nder heilige maternus in der st. maternus-kapelle in rodenkirchen\nschmerzhafte mutter in st. marien in kalk\nheiliger servatius in st. servatius in immendorf\nheiliger wendelin in sankt vitalis in m\u00fcngersdorf\n\n\n===== kirchenbilder =====\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n==== judentum ====\n\ndie j\u00fcdische gemeinde in k\u00f6ln ist vermutlich die \u00e4lteste n\u00f6rdlich der alpen. im jahr 321 best\u00e4tigte kaiser konstantin in einem offiziellen dokument, dass juden dem stadtrat im damals r\u00f6mischen k\u00f6ln angeh\u00f6ren d\u00fcrfen. demnach muss es bereits j\u00fcdische einwohner und eine k\u00f6lner synagoge gegeben haben.\n1183 wies der erzbischof den juden ein eigenes gebiet zu, in dem sie einigerma\u00dfen in frieden leben konnten. dieses viertel in der altstadt, das mit eigenen toren geschlossen werden konnte, war umrissen von der portalgasse, der judengasse, unter goldschmied und obenmarspforten. es war ausschlie\u00dflich den juden vorbehalten. damit war das erste ghetto in k\u00f6ln geschaffen. die unter dem rathausvorplatz liegende mikwe kann \u00fcber einen separaten zugang besichtigt werden.\nin der bartholom\u00e4usnacht 1349 kam es zu einem pogrom, der als \u201ejudenschlacht\u201c in die stadtgeschichte einging. ein aufgebrachter mob drang in das judenviertel ein und ermordete die meisten bewohner. in dieser nacht vergrub eine familie hier ihr hab und gut. der m\u00fcnzschatz wurde bei ausgrabungen 1954 entdeckt und ist im stadtmuseum ausgestellt. 1424 wurden die juden \u201eauf alle ewigkeit\u201c aus der stadt verbannt. zwischen 1424 und dem ende des 18. jahrhunderts durfte sich ohne erlaubnis des k\u00f6lner rats kein jude in der stadt aufhalten. nach dem einzug der franz\u00f6sischen revolutionsarmee wurden die j\u00fcdischen und protestantischen b\u00fcrger den katholischen gleichgestellt. erst 1801 entstand unter franz\u00f6sischer verwaltung eine neue j\u00fcdische gemeinde.bis 1933 lebten wieder rund 18.000 juden in k\u00f6ln. sie hatten sich unter preu\u00dfischer herrschaft wieder ansiedeln d\u00fcrfen. w\u00e4hrend der novemberpogrome 1938 wurden die synagogen synagoge glockengasse (glockengasse), in der roonstra\u00dfe, auf der m\u00fclheimer freiheit und in der k\u00f6rnerstra\u00dfe sowie ein betsaal in deutz in brand gesteckt. die bis 1941 in k\u00f6ln verbliebenen k\u00f6lner j\u00fcdischen glaubens wurden in sammellagern des fort ix (eine der ehemaligen preu\u00dfischen festungsanlagen im festungsring k\u00f6ln im k\u00f6lner gr\u00fcng\u00fcrtel) und auf dem k\u00f6lner messegel\u00e4nde eingesperrt und sp\u00e4ter deportiert. 8000 j\u00fcdische k\u00f6lner wurden in der zeit des nationalsozialismus ermordet.\ndie heutige synagogengemeinde hat wieder \u00fcber 4850 mitglieder. sie besitzt einen friedhof, eine grundschule, einen kindergarten, eine bibliothek, einen sportverein (makkabi), ein koscheres restaurant, ein jugendzentrum und ein altersheim mit seniorentreff. die gemeinde wird von zwei orthodoxen rabbinern geleitet. ihre 1959 wieder aufgebaute gro\u00dfe synagoge steht in der roonstra\u00dfe am rathenauplatz. seit 1996 gibt es au\u00dferdem die kleine j\u00fcdische liberale gemeinde gescher lamassoret (\u201ebr\u00fccke zur tradition\u201c), die zur union progressiver juden in deutschland geh\u00f6rt. ihre synagoge liegt im souterrain der evangelischen kreuzkapelle in k\u00f6ln-riehl.\n\n\n==== islam ====\nwegen des im verh\u00e4ltnis zur \u00fcbrigen bundesrepublik vor 1990 hohen anteils von einwanderern aus der t\u00fcrkei und deren nachkommen sowie der damals zentralen lage im land richteten die wichtigsten t\u00fcrkischen religi\u00f6sen islamischen sowie sozialen organisationen (z. b.: verein t\u00fcrkischer arbeitnehmer in k\u00f6ln und umgebung) ihren sitz in k\u00f6ln und umgebung (kerpen) ein.\nder zensus 2011 ergab einen anteil von 11,9 prozent muslimen an der gesamtbev\u00f6lkerung k\u00f6lns.\nam hauptsitz der t\u00fcrkisch-islamischen union der anstalt f\u00fcr religion (ditib) wurde im k\u00f6lner stadtteil ehrenfeld die ditib-zentralmoschee k\u00f6ln mit einer 35 meter hohen kuppel, zwei 55 meter hohen minaretten samt frei zug\u00e4nglichem innenhof und platz f\u00fcr 1200 personen errichtet. sie ersetzt das bisherige zentrum \u2013 ein fr\u00fcheres fabrikgeb\u00e4ude. nach protesten und diskussionen wurde die planung modifiziert: im innern wurden weniger gesch\u00e4fte und nebenr\u00e4ume eingeplant, die \u00e4u\u00dferliche gestaltung nach dem entwurf des k\u00f6lner architekten paul b\u00f6hm blieb hingegen erhalten. am 7. november 2009 fand die grundsteinlegung f\u00fcr den neubau statt, der er\u00f6ffnungstermin von 2012 konnte jedoch nicht eingehalten werden. im jahr 2017 wurde die er\u00f6ffnung aufgrund juristischer streitigkeiten \u00fcber baum\u00e4ngel ein weiteres mal verschoben. lediglich die unter dem kuppelbau gelegene einkaufspassage konnte in betrieb genommen werden.die offizielle er\u00f6ffnung fand am 29. september 2018 in anwesenheit des t\u00fcrkischen staatspr\u00e4sidenten recep tayyip erdo\u011fan statt.\nam 7. oktober 2021 ist ein auf zwei jahre befristetes modellprojekt gestartet, das den ruf des muezzins zum mitt\u00e4glichen freitagsgebet erlaubt. dieser darf zwischen 12 und 15 uhr erfolgen und maximal f\u00fcnf minuten lang sein. dabei gibt es grenzen f\u00fcr die lautst\u00e4rke, die standortabh\u00e4ngig sind. jede ortsans\u00e4ssige moscheegemeinde, die sich daran beteiligen will, kann dazu einen antrag an die verwaltung stellen.\n\n\n== politik ==\nin r\u00f6mischer zeit leitete der jeweilige admiral der classis germanica die st\u00e4dtische verwaltung. sp\u00e4ter wurde die r\u00f6mische munizipalverfassung eingef\u00fchrt. da die stadt sitz eines erzbistums war, erlangte der erzbischof sp\u00e4ter die vollst\u00e4ndige machtaus\u00fcbung in k\u00f6ln. doch versuchte die stadt, sich vom erzbischof zu l\u00f6sen, was ihr schlie\u00dflich im 13. jahrhundert gelang (ab 1288 de facto freie reichsstadt). bereits ab 1180 ist ein rat der stadt nachweisbar. ab 1396 waren die 22 gaffeln das politische r\u00fcckgrat der stadtverwaltung. sie w\u00e4hlten den 36-k\u00f6pfigen rat, der wiederum 13 personen hinzuw\u00e4hlen konnte. die zusammensetzung des rates wechselte halbj\u00e4hrlich, indem die h\u00e4lfte der mitglieder ersetzt wurde. der rat w\u00e4hlte j\u00e4hrlich zwei b\u00fcrgermeister. w\u00e4hrend der franz\u00f6sischen besatzung ab 1794 wurde 1798 die munizipalverfassung eingef\u00fchrt, die an franz\u00f6sischen vorbildern orientiert war. an der spitze der stadtverwaltung stand ein von der franz\u00f6sischen regierung ernannter maire (b\u00fcrgermeister). nach dem \u00fcbergang an preu\u00dfen 1815 wurde k\u00f6ln 1816 eine kreisfreie stadt und gleichzeitig sitz des landkreises k\u00f6ln, der erst bei der gebietsreform 1975 aufgel\u00f6st wurde. an der spitze der stadt stand seit 1815 ein oberb\u00fcrgermeister, weiterhin gab es einen rat. 1856 wurde die preu\u00dfische st\u00e4dteordnung der rheinprovinz eingef\u00fchrt. die stadtverordnetenversammlung w\u00e4hlte den oberb\u00fcrgermeister als formelles oberhaupt und leiter der verwaltung der stadt.\n1933 wurde der damalige oberb\u00fcrgermeister konrad adenauer von den nationalsozialisten vertrieben. in der zeit des nationalsozialismus wurde der oberb\u00fcrgermeister von der nsdap eingesetzt. nach dem zweiten weltkrieg ernannte die milit\u00e4rregierung der britischen besatzungszone einen neuen oberb\u00fcrgermeister und f\u00fchrte 1946 die kommunalverfassung nach britischem vorbild ein. danach gab es einen vom volk gew\u00e4hlten rat der stadt, der aus seiner mitte den oberb\u00fcrgermeister als ratsvorsitzenden und repr\u00e4sentanten der stadt w\u00e4hlte, welcher ehrenamtlich t\u00e4tig war. neu war das amt des ebenfalls vom rat gew\u00e4hlten hauptamtlichen oberstadtdirektors, der als leiter der stadtverwaltung fungierte.\nim jahr 1999 wurde die doppelspitze in der stadtverwaltung aufgegeben. seither gibt es nur noch den hauptamtlichen oberb\u00fcrgermeister. dieser ist vorsitzender des rates, leiter der stadtverwaltung und repr\u00e4sentant der stadt. er wird seither direkt von den einwohnern k\u00f6lns gew\u00e4hlt. dem oberb\u00fcrgermeister stehen weitere b\u00fcrgermeister zur seite, gegenw\u00e4rtig (stand 2014) vier, die von den st\u00e4rksten fraktionen des rates gestellt werden.\n\n\n=== traditionen, mentalit\u00e4t und politik ===\ndie lange tradition einer freien reichsstadt, die lange ausschlie\u00dflich katholisch gepr\u00e4gte bev\u00f6lkerung und der jahrhundertealte gegensatz zwischen kirche und b\u00fcrgertum (und innerhalb dessen zwischen patriziern und handwerkern) hat in k\u00f6ln ein eigenes politisches klima erzeugt. verschiedene interessengruppen formieren sich h\u00e4ufig aufgrund gesellschaftlicher sozialisation und daher \u00fcber parteigrenzen hinweg. das daraus entstandene beziehungsgeflecht, das politik, wirtschaft und kultur untereinander in einem system gegenseitiger gef\u00e4lligkeiten, verpflichtungen und abh\u00e4ngigkeiten verbindet, wird k\u00f6lner kl\u00fcngel genannt. heinrich b\u00f6ll hat in seinem essay was ist k\u00f6lnisch dieses historisch gepr\u00e4gte geflecht beschrieben. dieser kl\u00fcngel hat z. b. h\u00e4ufig zu einer ungew\u00f6hnlichen proporzverteilung in der stadtverwaltung gef\u00fchrt und artete bisweilen in korruption aus: der 1999 aufgedeckte \u201em\u00fcllskandal\u201c \u00fcber bestechungsgelder und unzul\u00e4ssige parteispenden brachte nicht nur den unternehmer hellmut trienekens in haft, sondern lie\u00df fast das gesamte f\u00fchrungspersonal der regierenden spd st\u00fcrzen.\nwar die stadt aufgrund ihrer katholischen tradition in kaiserreich und weimarer republik fest der partei zentrum verbunden, wechselte bald nach dem krieg die politische mehrheit von der cdu (in der zentrum aufging) zur spd. diese regierte \u00fcber 40 jahre lang, teilweise mit absoluter ratsmehrheit. aufgrund liberaler traditionen war k\u00f6ln stets eine hochburg der fdp, und wegen ihres toleranten gesellschaftlichen klimas auch eine der gr\u00fcnen, die 2020 erstmals als sieger aus einer kommunalwahl hervorgingen.\n\n\n=== rat der stadt k\u00f6ln ===\n\nder rat der stadt k\u00f6ln hat 90 gew\u00e4hlte stadtverordnete (\u201emdr\u201c, mitglied des rates). die gr\u00fcnen stellen seit der kommunalwahl 2020 erstmals die gr\u00f6\u00dfte fraktion mit 26 mitgliedern. die cdu ist seit einem wechsel mit 20 mitgliedern vertreten, die spd mit 19. au\u00dferdem im stadtrat vertreten sind linke (sechs mitglieder), die fdp (f\u00fcnf mitglieder), die afd (vier mitglieder), volt (vier mitglieder), gut k\u00f6ln (zwei mitglieder), die partei (zwei mitglieder), die klima freunde (ein mitglied seit einem wechsel zur cdu) und ein parteiloser (ehemals freie w\u00e4hler k\u00f6ln).\nseit anfang 2021 koalieren die gr\u00fcnen, die cdu und volt im rat und stellen dort die mehrheit.zu repr\u00e4sentationszwecken erwarb der rat der alten handels- und binnenhafenstadt 1938 ein ratsschiff, die heute unter denkmalschutz stehende stadt k\u00f6ln.\n\n\n=== weitere wahlen ===\nin der folgenden tabelle sind die ergebnisse von bundestags-, landtags- und europawahlen in k\u00f6ln dargestellt.\n1 bis 2007: pds\n\n\n=== oberb\u00fcrgermeisterin ===\n\noberb\u00fcrgermeisterin der stadt k\u00f6ln ist henriette reker (parteilos). als gemeinsame kandidatin von cdu, gr\u00fcnen und fdp erhielt sie am 18. oktober 2015 bei der kommunalwahl 52,66 prozent der abgegebenen stimmen. am 13. september 2020 kandidierte sie erneut, mit unterst\u00fctzung von cdu und gr\u00fcnen. sie verpasste diesmal die absolute mehrheit und gewann anschlie\u00dfend die stichwahl am 27. september 2020 mit 59,27 prozent gegen andreas kossiski (spd). ihre amtszeit betr\u00e4gt f\u00fcnf jahre.\nseit 1999 repr\u00e4sentieren in nordrhein-westfalen die oberb\u00fcrgermeister ihre st\u00e4dte und gemeinden nicht mehr ausschlie\u00dflich politisch, sondern leiten wieder gleichzeitig die kommunalverwaltungen, die zwischen 1945 und 1999 von einem zus\u00e4tzlichen hauptamtlichen, dem oberstadtdirektor in gro\u00dfst\u00e4dten, gef\u00fchrt wurden.\n\n\n=== stadtverwaltung ===\n\ndie stadtverwaltung k\u00f6ln besteht aus sieben dezernaten, die jeweils von einem berufsm\u00e4\u00dfigen stadtrat als kommunalem wahlbeamten geleitet werden und dem dezernat des oberb\u00fcrgermeisters. bei der k\u00f6lner stadtverwaltung sind rund 17.000 mitarbeiter besch\u00e4ftigt. als stadtdirektorin ist seit juni 2021 andrea blome erste vertreterin der oberb\u00fcrgermeisterin innerhalb der stadtverwaltung. sie leitet zugleich das dezernat f\u00fcr allgemeine verwaltung, ordnung und recht.\n\n\n=== bezirksvertretungen ===\nparallel zu den wahlen des rates wird in jedem der neun stadtbezirke nach den vorgaben der gemeindeordnung nordrhein-westfalens je eine bezirksvertretung gew\u00e4hlt. in der kommunalwahlperiode 2020\u20132025 haben in k\u00f6ln alle neun bezirksvertretungen jeweils 19 stadtbezirksverordnete (\u201emdbv\u201c, mitglied der bezirksvertretung) inklusive des bezirksb\u00fcrgermeisters. diese vertreten die interessen der bezirke und der dazugeh\u00f6renden stadtteile gegen\u00fcber dem stadtrat. in fragen lokaler bedeutung, die nicht \u00fcber die bezirksgrenzen hinaus wirken, haben sie entscheidungsbefugnis, in fragen, die auch den stadtbezirk tangieren, haben sie ein anh\u00f6rungsrecht. die k\u00f6lner bezirksvertretungen sind aufgrund einer einwohneranzahl von jeweils \u00fcber 100.000 f\u00fcr stadtbezirke zust\u00e4ndig, die bereits der definition gro\u00dfstadt entsprechen. nur der stadtbezirk chorweiler liegt mit knapp \u00fcber 82.000 einwohnern darunter. sie werden durch den bezirksb\u00fcrgermeister vertreten.\n\n\n=== hoheitssymbole der stadt k\u00f6ln ===\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nan den sehr popul\u00e4ren kult der heiligen ursula erinnern die elf schwarzen \u201eflammen\u201c, die seit dem 16. jahrhundert im k\u00f6lner stadtwappen auftauchen. ursula war der legende nach eine bretonische prinzessin, die auf der r\u00fcckfahrt von einer pilgerreise nach rom mitsamt ihren gef\u00e4hrtinnen von den hunnen ermordet wurde, die damals gerade k\u00f6ln belagerten. die elf oder 11.000 legend\u00e4ren jungfrauen werden im stadtwappen durch die elf tropfenf\u00f6rmigen hermelinschw\u00e4nze symbolisiert, die wiederum an das wappen der bretagne \u2013 der heimat ursulas \u2013 erinnern k\u00f6nnten, das aus hermelinfell besteht. m\u00f6glicherweise zogen die hunnen auf ihrem weg zu oder von der schlacht auf den katalaunischen feldern 451 an k\u00f6ln vorbei, was die historische grundlage der legende sein k\u00f6nnte.die flagge der stadt k\u00f6ln ist rot-wei\u00df l\u00e4ngs gestreift. sie wird h\u00e4ufig mit aufgelegtem stadtwappen gezeigt.\n\n\n=== st\u00e4dtepartnerschaften ===\nk\u00f6ln geh\u00f6rt zu den sechs europ\u00e4ischen st\u00e4dten, die 1958 erstmals eine ringpartnerschaft ins leben riefen. dieser unmittelbar nach gr\u00fcndung der europ\u00e4ischen wirtschaftsgemeinschaft erfolgte akt sollte die europ\u00e4ische verbundenheit unterstreichen, indem je eine stadt aus jedem damaligen mitgliedsland mit allen \u00fcbrigen eine st\u00e4dtepartnerschaft abschloss. 1993 wurde die partnerschaft zwischen den beteiligten st\u00e4dten k\u00f6ln, turin, l\u00fcttich, esch an der alzette, rotterdam und lille erneut bekr\u00e4ftigt.\n\nukraine dnipro (ukraine), seit 27. oktober 2022 besteht eine projektpartnerschaft zwischen k\u00f6ln und der ukrainischen stadt dnipro.durch die aufgrund des k\u00f6ln-gesetzes 1975 eingemeindeten st\u00e4dte und gemeinden \u00fcbernahm k\u00f6ln deren partnerschaftliche beziehungen mit benfleet/castle point (vereinigtes k\u00f6nigreich), igny (frankreich), diepenbeek (belgien), brive-la-gaillarde (frankreich), dunstable (vereinigtes k\u00f6nigreich), eygelshoven (niederlande) und hazebrouck (frankreich). im letztgenannten fall geht es um porz; der gleichwohl bestehende partnerschaftsverein weist auf eine kuriose kleinigkeit hin: dort werden waln\u00fcsse statt kamelle geworfen.k\u00f6ln ist mitglied der league of historical cities sowie seit der gr\u00fcndung des netzwerkes \u201eeine-welt stadt k\u00f6ln\u201c 2011 in der kommunalen entwicklungszusammenarbeit aktiv. mit dem \u201ef\u00f6rdertopf entwicklungszusammenarbeit\u201c wird gezielt die umsetzung der \u201enachhaltigen entwicklungsziele der vereinten nationen\u201c auf lokaler ebene durch die zivilgesellschaft unterst\u00fctzt. schwerpunkte sind hier die bildungs- und \u00f6ffentlichkeitsarbeit sowie die bewusstseinsbildung zu den internationalen aspekten der 17 nachhaltigen entwicklungsziele.besondere f\u00f6rderschwerpunkte sind 2021 die jubil\u00e4en \u201e25 jahre k\u00f6ln-bethlehem\u201c sowie \u201e10 jahre k\u00f6ln-rio de janeiro\u201c.\n\n\n== kultur und sehensw\u00fcrdigkeiten ==\nim mittelalter wurde k\u00f6ln zu einem bedeutenden kirchlichen und zu einem wichtigen k\u00fcnstlerischen und edukativen zentrum. der k\u00f6lner dom beherbergt den dreik\u00f6nigenschrein, in dem angeblich die reliquien der heiligen drei k\u00f6nige aufbewahrt werden, daher die drei kronen im stadtwappen. der k\u00f6lner dom \u2013 1996 zum unesco-weltkulturerbe erkl\u00e4rt \u2013 ist das wahrzeichen der stadt und dient als inoffizielles symbol. k\u00f6ln wurde im zweiten weltkrieg schwer zerst\u00f6rt, heute ist die stadt eine kulturelle metropole mit vielen wichtigen museen, galerien und kunstmessen sowie einer lebendigen musikszene.\n2012 wurde mit st\u00e4dtischen mitteln nach l\u00e4ngerer vorbereitung die akademie der k\u00fcnste der welt gegr\u00fcndet, die vorerst virtuell agierend und mit lokalen institutionen und initiativen zusammenarbeitend international hervorgetretene k\u00fcnstler als mitglieder beruft, die ihre projekte dann in k\u00f6ln realisieren k\u00f6nnen.\n\n\n=== ausl\u00e4ndische kulturinstitute ===\nk\u00f6ln wurde nach dem zweiten weltkrieg als standort einer reihe von ausl\u00e4ndischen kulturinstituten ausgew\u00e4hlt. das haus des british council von 1950 und das amerika-haus von 1954 haben ihre aufgaben mittlerweile ge\u00e4ndert. das italienische, das franz\u00f6sische und das japanische kulturinstitut sind weiterhin in und \u00fcber k\u00f6ln hinaus aktiv. das kleinere belgische haus fungiert als kultur-mittler.\n\n\n=== stadtbild ===\n\ndie altstadt k\u00f6lns und angrenzende bereiche wurden durch luftangriffe im zweiten weltkrieg zu 80 prozent zerst\u00f6rt. beim wiederaufbau wurden zwar die stra\u00dfenverl\u00e4ufe und die historischen stra\u00dfennamen h\u00e4ufig beibehalten, die bebauung erfolgte jedoch oft im stil der 1950er-jahre. somit sind weite teile der stadt von nachkriegsarchitektur und markanten hochh\u00e4usern gepr\u00e4gt; dazwischen befinden sich einzelne bauten aus der vorkriegszeit, die erhalten geblieben oder aufgrund ihrer bedeutung rekonstruiert worden sind. insbesondere die meisten historischen kirchbauten wurden weitgehend originalgetreu wiederaufgebaut.\n\n\n==== r\u00f6misches k\u00f6ln ====\nk\u00f6ln ist eine der \u00e4ltesten st\u00e4dte deutschlands. der r\u00f6mische feldherr agrippa siedelte 19/18 v. chr. den stamm der ubier am rhein an und sorgte f\u00fcr eine infrastruktur nach r\u00f6mischem vorbild. das antike stra\u00dfennetz hat teilweise noch bis heute bestand. aus dem r\u00f6mischen cardo maximus wurde die hohe stra\u00dfe und der decumanus maximus ist heute die schildergasse. reste r\u00f6mischer bauwerke finden sich im gesamten innenstadtbereich. teilweise sind sie unterirdisch unter dem k\u00f6lner rathaus oder in parkh\u00e4usern und kellern zug\u00e4nglich. darunter ist das sogenannte ubiermonument, das \u00e4lteste datierte geb\u00e4ude aus stein in deutschland. oberirdisch sind reste der r\u00f6mischen stadtmauer, zum beispiel der r\u00f6merturm, zu besichtigen.\n\n\n==== mittelalterliches k\u00f6ln ====\nbedeutende mittelalterliche profanbauten sind erhalten oder wieder aufgebaut worden: beispiele sind das rathaus, das stapelhaus, der g\u00fcrzenich und das overstolzenhaus, \u00e4ltestes erhaltenes wohngeb\u00e4ude der stadt. teile der m\u00e4chtigen mittelalterlichen stadtmauern sind ebenfalls erhalten, darunter mehrere stadttore wie das eigelsteintor und die stadtmauer am hansaring (neben dem fr\u00fcheren standort des stadtgef\u00e4ngnisses klingelp\u00fctz), das severinstor, das hahnentor oder die ulrepforte samt der stadtmauer am sachsenring und der \u201eweckschnapp\u201c. das malerische martinsviertel besteht nur noch zum teil aus mittelalterlicher bausubstanz. viele geb\u00e4ude wurden nach dem zweiten weltkrieg mehr oder weniger stilgerecht wieder aufgebaut.\n\n\n==== preu\u00dfisches k\u00f6ln ====\nam r\u00f6merturm 3 liegt das einzige noch erhaltene klassizistische wohnhaus. der erste k\u00f6lner festungsring liegt in der gr\u00fcnderzeitlichen neustadt und wurde anfang des 19. jahrhunderts errichtet. auf grund des massiven bev\u00f6lkerungswachstums der stadt und der vergr\u00f6\u00dferten artilleriereichweite wurde die verteidigung k\u00f6lns in der zweiten h\u00e4lfte des 19. jahrhunderts jedoch in die links- und rechtsrheinischen vororte der stadt verlegt, wo ein neuer moderner festungsg\u00fcrtel errichtet wurde. die veralteten forts in der neustadt bestanden jedoch weiterhin und wurden erst nach dem ersten weltkrieg teilweise geschleift. bis heute k\u00f6nnen noch viele der forts besichtigt werden. dazu z\u00e4hlen unter anderem das fort i im friedenspark, das fort iv im volksgarten oder das fort x in der n\u00f6rdlichen neustadt.\ndie neustadt ist eine ringf\u00f6rmig um die historische altstadt angelegte stadterweiterung, die sich von der abgebrochenen mittelalterlichen stadtmauer bis zum inneren festungsring erstreckt. sie wurde ab 1881 bis etwa 1914 erbaut und war die gr\u00f6\u00dfte ihrer zeit in deutschland. einst war sie ein geschlossenes ensemble mit allen stilrichtungen vom historismus \u00fcber jugendstil bis hin zum expressionismus; erhebliche kriegssch\u00e4den und abrisswut in der nachkriegszeit schm\u00e4lerten ihren charme. dennoch l\u00e4sst sich die urspr\u00fcngliche gestalt der neustadt in mehreren vierteln noch gut nachvollziehen: dazu z\u00e4hlen die s\u00fcdstadt (ubierring, alteburger stra\u00dfe \u2013 haupts\u00e4chlich jugendstil), das universit\u00e4tsviertel (z\u00fclpicher stra\u00dfe, rathenauplatz \u2013 haupts\u00e4chlich historisierende wilhelminische h\u00e4user), die patrizierh\u00e4user im belgischen viertel (aachener stra\u00dfe, l\u00fctticher stra\u00dfe) und das agnesviertel. die kirche st. agnes, nach der das viertel benannt wurde, ist ein beispiel rheinischer neugotik. heute ist die neustadt kein reines wohngebiet mehr, sondern zentrum verschiedener kultureller und gesch\u00e4ftlicher aktivit\u00e4ten (mediapark, galerien, kneipenviertel etc.).\n1914 investierte die stadt f\u00fcnf millionen mark in die k\u00f6lner werkbundausstellung, bei der f\u00fchrende architekten des deutschen werkbundes exemplarische und zeitgem\u00e4\u00dfe geb\u00e4ude errichteten.\n\n\n==== zwischen den weltkriegen ====\nunter dem damaligen oberb\u00fcrgermeister konrad adenauer entstanden in den 1920er-jahren in k\u00f6ln einige bedeutende bauwerke. das messegel\u00e4nde (heute \u201ekoelnmesse\u201c) mit dem markanten messeturm ist im stil des backsteinexpressionismus errichtet, wobei die bauten \u00fcber ein skelett aus stahlbeton verf\u00fcgen und die ornamentale fassade aus blendklinkern besteht. im selben stil ist das hansahochhaus am innenstadtring gebaut worden. zum zeitpunkt des richtfestes 1924 war es das h\u00f6chste haus europas.\nadenauer ernannte 1926 den k\u00fcnstler richard riemerschmid zum gr\u00fcndungsdirektor der stadtk\u00f6lnischen kunsthochschule k\u00f6lner werkschulen, einer parallelgr\u00fcndung zum bauhaus in dessau.\nein beispiel f\u00fcr den baustil der neuen sachlichkeit ist das disch-haus, die universit\u00e4t wurde im stil des werkbundes bis 1929 errichtet. in den 1920er-jahren erlebte der siedlungsbau in k\u00f6ln einen h\u00f6hepunkt: ganze stadtteile wie zollstock und h\u00f6henhaus wurden von wohnungsbaugenossenschaften zumeist nach den st\u00e4dtebaulichen idealen der zeit und oft nach den prinzipien der gartenstadt errichtet.\nin der zeit der nationalsozialistischen diktatur sollte k\u00f6ln als gauhauptstadt einen entsprechenden rahmen erhalten: geplant war der abriss von teilen der altstadt und gro\u00dfen teilen des stadtteiles deutz, um platz f\u00fcr aufmarschstra\u00dfen und ein gigantisches gauforum auf der rechten rheinseite zu schaffen. das als erhaltenswert eingestufte altstadtgebiet um gro\u00df st. martin wurde bis 1939 komplett saniert. die abrissarbeiten f\u00fcr die gro\u00dfz\u00fcgig geplante verkehrsschneise in west-ost-richtung konnte wegen des krieges lediglich begonnen werden.\n\n\n==== nachkriegszeit und neue entwicklungen ====\nnachdem gro\u00dfe teile von k\u00f6ln 1945 zerst\u00f6rt waren, \u00fcbernahm die amerikanische, sp\u00e4ter die britische milit\u00e4rregierung erste schritte zur wiedererrichtung der stadt. der vollst\u00e4ndige, autogerechte neubau der innenstadt wurde bald zugunsten einer kompromissl\u00f6sung aufgegeben, die das stra\u00dfennetz mit dem tradierten, schmalen zuschnitt der grundst\u00fccke beibehielt und breite trassen durch die innenstadt vorsah. die schaffung g\u00fcnstigen wohnraumes stand im vordergrund, so dass sich das stadtbild des nachkriegs-k\u00f6ln durch architektonisch wenig interessante, hastig errichtete mietsh\u00e4user h\u00e4ufig sehr gleichf\u00f6rmig darstellte. gleichwohl ragen aus dieser zeit einzelne stilbildende und wegweisende projekte heraus, die k\u00f6ln in den 1950er-jahren zu einem bedeutenden ort des modernen st\u00e4dtebaus machten. zu erw\u00e4hnen ist die gestaltung des domplatzes mit dem blau-gold-haus, der von wilhelm riphahn gestaltete komplex aus oper und schauspielhaus und die west-ost-achse, die bereits ende der 1940er-jahre mit lichten pavillons und werksteinverkleideten geschossbauten ausgestaltet wurde. der geb\u00e4udekomplex der gerling-versicherung war aufgrund seiner formensprache aus den 1930er-jahren dagegen sehr umstritten.\n1967 wurde die hohe stra\u00dfe, eine bekannte k\u00f6lner einkaufsstra\u00dfe, als erste stra\u00dfe in k\u00f6ln in eine fu\u00dfg\u00e4ngerzone umgewandelt.\ndie 1960er und 1970er jahre bescherten k\u00f6ln vor allem architektur aus funktionalem beton, die sch\u00e4den am stadtbild verursachte, welche teilweise bis heute nicht behoben werden konnten. erst in den 1980er-jahren besannen sich die k\u00f6lner wieder mehr auf qualit\u00e4t: nach dem bau des fernmeldeturmes colonius wurde verst\u00e4rkt die aufwertung der innenstadt betrieben. das museum ludwig, die k\u00f6lner philharmonie und der rheinufertunnel verbanden die stadt seit 1986 durch eine ansprechend eingerahmte uferpromenade wieder mit dem rhein; gleichzeitig wurde durch die teilweise verlegung der stadtbahn in tunnel der innenstadtring entlastet und in neuer gestaltung 1987 eingeweiht. in den 1990er-jahren folgten der mediapark auf dem gel\u00e4nde des g\u00fcterbahnhofs sowie die k\u00f6lnarena (heute lanxess arena) in deutz. der rheinauhafen mit den markanten kranbauten (kranh\u00e4user), das wallraf-richartz-museum, das weltstadthaus oder die im bau befindliche messe-city in deutz sind beispiele f\u00fcr die umgestaltung der innenstadt.\nin den ersten jahren des neuen jahrtausends entstand mit dem k\u00f6lntriangle im rechtsrheinischen stadtteil deutz ein neues hochhaus mit einer aussichtsplattform in 103 metern h\u00f6he.\n\n\n==== bedeutende sakralbauten ====\ndas hervorragendste k\u00f6lner wahrzeichen ist der gotische dom st. petrus, einer der gr\u00f6\u00dften kirchenbauten der gotik. bis zu seiner vollendung vergingen etwa 600 jahre; erst 1880 wurde er fertiggestellt. hier sind die reliquien der heiligen drei k\u00f6nige aufbewahrt, die k\u00f6ln zu einem pilgerziel ersten ranges machten. sie sind im prunkvoll gestalteten dreik\u00f6nigenschrein (sp\u00e4tes 12. jahrhundert / erste h\u00e4lfte 13. jahrhundert) im chorraum des domes aufbewahrt.\n\nkulturgeschichtlich nicht weniger bedeutsam sind die insgesamt zw\u00f6lf gro\u00dfen romanischen kirchen im innenstadtbereich: st. severin, st. maria in lyskirchen, basilika st. andreas, st. aposteln, st. gereon, st. ursula, st. pantaleon, st. maria im kapitol, gro\u00df st. martin, st. georg, st. kunibert und st. c\u00e4cilien. die meisten von ihnen wurden im krieg schwer besch\u00e4digt, erst 1985 war die wiedererrichtung abgeschlossen.\nin der innenstadt finden sich au\u00dferdem die gotischen kirchen st. peter und die minoritenkirche sowie die antoniterkirche und die kart\u00e4userkirche, weiter die barockkirchen st. mari\u00e4 himmelfahrt, st. maria in der kupfergasse, st. maria vom frieden und die ursulinenkirche st. corpus christi. die protestanten durften in k\u00f6ln erst ab 1802 \u00f6ffentliche gottesdienste feiern. zu diesem zweck bekamen sie von den franzosen die gotische antoniterkirche \u00fcbereignet. \u00e4hnlich verh\u00e4lt es sich mit der kart\u00e4userkirche, welche 1923 in evangelischen besitz \u00fcberging. die in der n\u00e4he des heumarkts befindliche trinitatiskirche ist die erste als solche errichtete evangelische kirche im linksrheinischen k\u00f6ln. im stadtteil m\u00fclheim, das damals zum herzogtum berg geh\u00f6rte, wurde allerdings bereits 1786 die friedenskirche errichtet. zwei vorg\u00e4ngerbauten wurden zerst\u00f6rt. st. engelbert in k\u00f6ln-riehl ist der erste moderne kirchenbau k\u00f6lns.\nzwei kirchenruinen sind noch im stadtbild vertreten: alt st. alban in der n\u00e4he des rathauses mit einer von k\u00e4the kollwitz entworfenen skulptur im ehemaligen kirchenschiff und die reste von st. kolumba. hier wurde in den 1950er-jahren um eine erhalten gebliebene marienfigur die kapelle st. maria in den tr\u00fcmmern errichtet, die v\u00f6llig zerst\u00f6rte kirche behielt nur provisorisch gesicherte st\u00fcmpfe der umfassungsmauern. 2005 wurde auf diesen ruinen das neue di\u00f6zesanmuseum von peter zumthor errichtet, dessen neubau die integration der \u00fcberreste deutlich betont.\nin der neustadt und den vororten gibt es zahlreiche weitere sakralbauten, unter anderem mehrere kleine romanische und gotische kirchen sowie beispiele f\u00fcr den modernen kirchenbau. besonders sehenswerte bauten werden in den artikeln der jeweiligen stadtteile beschrieben.\n\n\n==== rheinbr\u00fccken und weitere querungen ====\ndie erste rheinbr\u00fccke in k\u00f6ln, die konstantinbr\u00fccke, wurde von den r\u00f6mern 310 erbaut und zwei jahrhunderte sp\u00e4ter von den franken zerst\u00f6rt. die reste wurden wahrscheinlich um 960 entfernt. 1822 wurde eine pontonbr\u00fccke zwischen k\u00f6ln und deutz und 1889 eine weitere zwischen k\u00f6ln-riehl und m\u00fclheim errichtet. 1945 wurde nach den kriegsbedingten zerst\u00f6rungen aller br\u00fccken als erste eine amerikanische pontonbr\u00fccke zwischen bayenthal und poll errichtet. sie wurde im juni 1945 wieder abgebaut, nachdem zwischen k\u00f6ln und deutz neben der eingest\u00fcrzten hindenburgbr\u00fccke ein provisorischer rhein\u00fcbergang fertiggestellt wurde. einen weiteren provisorischen rhein\u00fcbergang, eine bailey-br\u00fccke (pattonbr\u00fccke), unterhielt die englische armee \u00fcber den rhein 1946 bis 1951 in h\u00f6he des rheinparks. die br\u00fccke verlief genau an der s\u00fcdseite der bastei hin\u00fcber nach deutz ein st\u00fcck n\u00f6rdlich des heutigen tanzbrunnens, wenige meter an den alten messehallen vorbei m\u00fcndete sie in den auenweg ein. es war die erste nachkriegsbr\u00fccke mit freier durchfahrt f\u00fcr den schiffsverkehr.acht br\u00fccken \u00fcberspannen heute im k\u00f6lner stadtgebiet den rhein auf seiner stroml\u00e4nge von acht kilometer durch die stadt; davon sind zwei eisenbahnbr\u00fccken und sechs stra\u00dfenbr\u00fccken:\n\ndie hohenzollernbr\u00fccke in der achse des domes ist eine der am meisten befahrenen eisenbahnbr\u00fccken europas,\ndie s\u00fcdbr\u00fccke entlastet die hohenzollernbr\u00fccke vom g\u00fcterverkehr.zwei autobahnbr\u00fccken verbinden die links- und rechtsrheinischen teile des k\u00f6lner autobahnrings:\n\ndie rodenkirchener autobahnbr\u00fccke im s\u00fcden und\ndie rheinbr\u00fccke leverkusen im norden zwischen k\u00f6ln-merkenich und leverkusen.charakteristisch f\u00fcr vier der acht br\u00fccken im inneren stadtgebiet ist die anstrichfarbe, die die bezeichnung k\u00f6lner br\u00fcckengr\u00fcn erhielt. im jahre 1929 wurde diese spezielle farbe vom damaligen oberb\u00fcrgermeister konrad adenauer beim bau der m\u00fclheimer br\u00fccke durchgesetzt.\n\ndie deutzer br\u00fccke war der erste br\u00fcckenneubau der nachkriegszeit, nachdem die amerikanische armee neben der im zweiten weltkrieg eingest\u00fcrzten hindenburgbr\u00fccke 1945 bis 1946 eine pfahlbr\u00fccke \u00fcber den rhein gebaut hatte.\ndie m\u00fclheimer br\u00fccke ist \u00e4hnlich ihrem vorkriegsmodell eine h\u00e4ngebr\u00fccke nach m\u00fclheim;\ndie severinsbr\u00fccke, eine schr\u00e4gseilbr\u00fccke von 1959,  bietet der innenstadt ebenso wie\ndie zoobr\u00fccke weiter n\u00f6rdlich eine anbindung an das rechtsrheinische autobahnsystem.eine weitere rheinquerung ist ein 1984 geschaffener, begehbarer, 470 meter langer fernw\u00e4rmetunnel des k\u00f6lner energieversorgers rheinenergie, unter dem rhein n\u00f6rdlich der hohenzollernbr\u00fccke. dieser tunnel ist nicht allgemein zug\u00e4nglich, jedoch werden gelegentlich termine zur besichtigung der tunnelanlage angeboten.neben den br\u00fccken bestehen in k\u00f6ln noch drei f\u00e4hrverbindungen \u00fcber den rhein:\n\nautof\u00e4hre von k\u00f6ln-langel nach leverkusen\npersonenf\u00e4hre von k\u00f6ln-altstadt nach messe/rheinpark\npersonenf\u00e4hre von k\u00f6ln-wei\u00df nach porz-z\u00fcndorf\n\n\n==== parks und gr\u00fcnfl\u00e4chen ====\n\nk\u00f6ln besitzt linksrheinisch zwei gr\u00fcng\u00fcrtel \u2013 den inneren und den \u00e4u\u00dferen. der innere gr\u00fcng\u00fcrtel ist sieben kilometer lang, mehrere 100 meter breit und hat eine fl\u00e4che von 120 hektar. die festungsg\u00fcrtel der stadt mussten nach dem ersten weltkrieg im rahmen der versailler vertr\u00e4ge abgerissen werden, so dass hier diese gro\u00dfe st\u00e4dtische gr\u00fcnanlage entstehen konnte. durch aufsch\u00fcttung von tr\u00fcmmern des zweiten weltkrieges entstand im inneren gr\u00fcng\u00fcrtel der heute dicht bewachsene 25 meter hohe herkulesberg. der innere gr\u00fcng\u00fcrtel beherbergt 25 baumarten, wiesen und mehrere wasserfl\u00e4chen.\nder \u00e4u\u00dfere gr\u00fcng\u00fcrtel ist auf dem gel\u00e4nde des \u00e4u\u00dferen festungsringes entstanden. die zum teil baumbestandene gr\u00f6\u00dfte k\u00f6lner gr\u00fcnanlage sollte urspr\u00fcnglich fast die gesamte stadt umschlie\u00dfen, was aus wirtschaftlichen gr\u00fcnden nie realisiert wurde. dennoch entstanden in den 1920er-jahren 800 hektar gr\u00fcnfl\u00e4che, unter anderem der beethovenpark. die festungsanlagen auf der rechten rheinseite wurden, wo m\u00f6glich, in gr\u00fcnanlagen umgewandelt.\nder f\u00fcnf hektar (urspr\u00fcnglich elf hektar) gro\u00dfe stadtgarten ist der \u00e4lteste park in k\u00f6ln. er wurde 1827/1828 als landschaftspark angelegt und besitzt seit \u00fcber 100 jahren ein restaurant mit biergarten. dort ist heute ein jazzclub zu finden.\nim \u00fcber 100 jahre alten volksgarten der s\u00fcdstadt finden in der warmen jahreszeit n\u00e4chtelange grill-happenings statt, zu denen sich oft trommler und andere instrumentalisten einfinden. klein- und stra\u00dfenk\u00fcnstler sind hier zu finden. der park ist au\u00dferdem ort f\u00fcr viele kulturelle veranstaltungen, so werden beispielsweise in der orangerie theaterst\u00fccke aufgef\u00fchrt.\ndie auf einer anh\u00f6he gelegene gr\u00fcnfl\u00e4che am aachener weiher ist insbesondere bei studenten ein beliebter treffpunkt. der sanfte h\u00fcgel entstand ebenfalls durch aufsch\u00fcttung von tr\u00fcmmern des zweiten weltkriegs. seit dem 7. august 2004 erinnert ein neuer name an die opfer des krieges: hiroshima-nagasaki-park. k\u00f6ln ist seit 1985 mitglied des internationalen st\u00e4dteb\u00fcndnisses gegen atomwaffen, des so genannten \u201ehiroshima-nagasaki-b\u00fcndnisses\u201c.\nder bl\u00fccherpark im stadtteil bilderst\u00f6ckchen und der vorgebirgspark in raderthal wurden beide, obwohl sehr unterschiedlich gestaltet, anfang des 20. jahrhunderts nach den pl\u00e4nen des gartenarchitekten fritz encke angelegt. der klettenbergpark in k\u00f6ln-klettenberg wurde zwischen 1905 und 1908 in einer ehemaligen kiesgrube als h\u00f6henpark angelegt. der fritz-encke-volkspark in k\u00f6ln-raderthal ist trotz der verluste (teilweise bebauung in den 1950er-jahren) eine der bedeutendsten anlagen der 1920er-jahre.\ndie mit der stadterweiterung nach 1881 angelegte ringstra\u00dfe auf den ehemaligen bollwerken vor der mittelalterlichen stadtmauer war mit zahlreichen park\u00e4hnlichen anlagen ausgestattet, so am sachsenring, kaiser-wilhelm-ring, hansaring und hansaplatz, ebertplatz und theodor-heuss-ring. nach dem zweiten weltkrieg wurden die anlagen ver\u00e4ndert oder weitgehend entfernt, und nur der westliche teil des parks am theodor-heuss-ring mit weiher befindet sich noch fast im urspr\u00fcnglichen zustand.\nauf der rechten rheinseite liegt der rheinpark, das weitl\u00e4ufige gel\u00e4nde der bundesgartenschau 1957 und 1971 in deutz, das durch die rheinseilbahn mit den linksrheinischen anlagen zoo und flora verbunden ist. etwas weiter entfernt liegen die groov in z\u00fcndorf sowie der thurner hof.\nim k\u00f6lner norden befindet sich das naherholungs- und sportgebiet f\u00fchlinger see. es besteht aus sieben miteinander verbundenen seen und einer regattastrecke. das areal bietet sich zum baden, schwimmen, tauchen, angeln, windsurfen, kanufahren und rudern an. die u-f\u00f6rmig um die regattastrecke verlaufende stra\u00dfe wird h\u00e4ufig von inline-skatern genutzt.\ndie naherholungsgr\u00fcnzonen am rande k\u00f6lns werden durch einen rundwanderweg, den k\u00f6lnpfad, dessen etappen durch \u00f6ffentliche verkehrsmittel erreichbar sind, erschlossen und verbunden.\nder nahe gelegene naturpark rheinland jenseits der ville dient ebenfalls der stadtbev\u00f6lkerung als erholungsgebiet. die stadt geh\u00f6rt zu den tr\u00e4gern des naturparks.\n\n\n==== zoos und botanische g\u00e4rten ====\nder k\u00f6lner zoo wurde 1859 erbaut, ist etwa 20 ha gro\u00df und beherbergt 700 tierarten mit etwa 7000 tieren. besonders bekannt ist er f\u00fcr die vielen in den jahren 2006 und 2007 geborenen elefanten. das neue heim der elefanten, der elefantenpark, wurde 2005 mit hilfe privater spenden erbaut und hat etwa 15 millionen euro gekostet.\nim k\u00f6lner stadtwald gibt es seit 1908 eine als lindenthaler tierpark bezeichnete einrichtung wesentlich kleineren umfanges.\nder botanische garten k\u00f6lns wird flora genannt. er ist in das european garden heritage network eingebunden und 2004/2005 als herausragend in die stra\u00dfe der gartenkunst zwischen rhein und maas aufgenommen worden. im \u00e4u\u00dferen gr\u00fcng\u00fcrtel im stadtteil rodenkirchen liegt der forstbotanische garten mit seiner landschaftsparkerweiterung, dem friedenswald.\n\n\n=== theater ===\ndie geschichte des k\u00f6lner theaters hat ihre wurzeln im mittelalter. im heutigen k\u00f6ln sind zahlreiche theater ans\u00e4ssig. die stadt ist tr\u00e4ger der \u201eb\u00fchnen der stadt k\u00f6ln\u201c mit schauspielhaus und oper k\u00f6ln.\nin der stadt k\u00f6ln gibt es zudem rund 60 professionelle freie und private theater als tourneetheater oder solche mit eigenen spielst\u00e4tten. der gro\u00dfteil der theater ist in der \u201ek\u00f6lner theaterkonferenz e. v.\u201c organisiert, der auch die st\u00e4dtischen b\u00fchnen angeh\u00f6ren. eine besonderheit in der k\u00f6lner theaterlandschaft ist die initiative \u201ejupiter\u201c (junges publikum ins theater), in der kindertheatermacher gemeinsam f\u00fcr die st\u00e4rkung des kinder- und jugendtheaters arbeiten. die k\u00f6lner theaterszene bildet das gesamte spektrum vom autorentheater \u00fcber experimentelles theater, kabarett, klassisches sprechtheater, figurentheater, m\u00e4rchenspiele, performance, tanztheater bis hin zum volkstheater ab.\nbekannte b\u00fchnen sind:\n\n\n=== musik ===\n\n\n==== sinfonie- und kammerorchester ====\nin k\u00f6ln sind mehrere renommierte sinfonie- und kammerorchester zu hause. das g\u00fcrzenich-orchester wurde 1857 anl\u00e4sslich der einweihung des gleichnamigen k\u00f6lner konzertsaals als nachfolgeorganisation der \u201emusikalischen gesellschaft\u201c gegr\u00fcndet. seit 1888 ist die stadt tr\u00e4ger des orchesters. es spielt in der oper k\u00f6ln und gibt zahlreiche konzerte, zum beispiel in der k\u00f6lner philharmonie. bekannte musikdirektoren des orchesters waren conradin kreutzer, hermann abendroth und g\u00fcnter wand. von 2003 bis 2014 war markus stenz generalmusikdirektor des g\u00fcrzenich-orchesters. seit 2015 wird es von fran\u00e7ois-xavier roth geleitet.\ndas zweite sinfonieorchester ist das wdr-sinfonie-orchester; es wird seit 2010 von jukka-pekka saraste geleitet. dieses orchester wurde 1945 als nachfolgeeinrichtung des 1926 gegr\u00fcndeten orchesters des reichssenders k\u00f6ln gegr\u00fcndet. an kammerorchestern, teilweise mit hochspezialisiertem repertoire und internationalem renommee (alte musik), sind zu nennen: camerata k\u00f6ln (gegr\u00fcndet 1979), das k\u00f6lner kammerorchester (gegr\u00fcndet 1923; 1976 bis 1986 als capella clementina, in der nachfolge von hermann abendroth, erich kraack und helmut m\u00fcller-br\u00fchl hat seit 2013 christoph poppen die leitung inne), cappella coloniensis (in tr\u00e4gerschaft des wdr), collegium aureum (gegr\u00fcndet 1964, aufgel\u00f6st in den 1990er-jahren), concerto k\u00f6ln (gegr\u00fcndet 1985) und musica antiqua k\u00f6ln (gegr\u00fcndet 1973, aufgel\u00f6st 2006).\n\n\n==== ch\u00f6re ====\nk\u00f6ln verf\u00fcgt \u00fcber eine reichhaltige chorszene. ein dutzend konzertch\u00f6re sind im netzwerk k\u00f6lner ch\u00f6re organisiert, einer bundesweit einmaligen lobbyorganisation.\n\nbach-verein k\u00f6ln, gegr\u00fcndet 1931 von heinrich boell\ng\u00fcrzenich-chor k\u00f6ln, \u00e4ltester konzertchor k\u00f6lns, gegr\u00fcndet 1827 von carl leibl\nkart\u00e4userkantorei k\u00f6ln, gegr\u00fcndet 1970 von peter neumann\nk\u00f6lner kantorei, gegr\u00fcndet 1968 von volker hempfling\nk\u00f6lner kurrende, gegr\u00fcndet 1970 von elke mascha blankenburg\noratorienchor k\u00f6ln, gegr\u00fcndet 1957 von gerhard bork\nphilharmonischer chor k\u00f6ln, gegr\u00fcndet 1947 von philipp r\u00f6hl\nrheinischer kammerchor, gegr\u00fcndet 1962 von hermann schroeder\nrodenkirchener kammerchor, gegr\u00fcndet 1975 von anselm rogmansdie k\u00f6lner dommusik besteht aus vier ch\u00f6ren. dem k\u00f6lner domchor (knabenchor), dem m\u00e4dchenchor am k\u00f6lner dom, der domkantorei k\u00f6ln und dem vokalensemble k\u00f6lner dom.\nder k\u00f6lner jugendchor sankt stephan wurde 1984 gegr\u00fcndet und z\u00e4hlt zu den gr\u00f6\u00dften und erfolgreichsten jugendch\u00f6ren deutschlands.\nder k\u00f6lner m\u00e4nner-gesang-verein mit seinen rund 190 aktiven s\u00e4ngern ist \u00fcber die stadtgrenzen hinaus bekannt.\nau\u00dferdem gibt es in k\u00f6ln eine sehr vielf\u00e4ltige szene von \u201efreien\u201c, also nicht als klassischer konzertchor organisierten oder an kirchengemeinden gebundenen ch\u00f6ren, die sehr unterschiedliche hintergr\u00fcnde und schwerpunkte haben.\n\n\n==== musikschulen ====\ndie rheinische musikschule bietet an mehreren standorten in k\u00f6ln musikunterricht an. dar\u00fcber hinaus tragen die hochschule f\u00fcr musik und tanz k\u00f6ln als europas gr\u00f6\u00dfte musikhochschule sowie das musikwissenschaftliche institut der universit\u00e4t zu k\u00f6ln erheblich zum musikalischen leben der stadt bei.\n\n\n==== spielst\u00e4tten ====\nlaut der clubstudie 2021 der initiative musik hat k\u00f6ln nach m\u00fcnchen und hamburg und vor berlin die dritth\u00f6chste musikspielst\u00e4tten-dichte der vier gr\u00f6\u00dften st\u00e4dte deutschlands.eine wichtige spielst\u00e4tte f\u00fcr musik ist die k\u00f6lner philharmonie mit einem breiten spektrum von klassischer musik \u00fcber musik der gegenwart bis hin zu jazz und popul\u00e4rer musik. die lanxess arena, das e-werk in k\u00f6ln-m\u00fclheim, das palladium und die live music hall sind neben dem tanzbrunnen im rheinpark (freilichtb\u00fchne) weitere vielbesuchte veranstaltungsorte.\nin den sendes\u00e4len des westdeutschen rundfunks und des deutschlandfunks finden regelm\u00e4\u00dfig konzerte statt. der wdr unterh\u00e4lt neben dem oben erw\u00e4hnten sinfonieorchester auch eine big band, die als eine der besten big bands europas gilt. das jazzhaus im stadtgarten hat ein reichhaltiges programm der aktuellen spielarten des jazz und der weltmusik; im loft wird insbesondere die improvisierte musik gepflegt. im alten ballsaal des mittelalterlichen k\u00f6ln, dem g\u00fcrzenich, wird ebenfalls musik aufgef\u00fchrt.\n\n\n==== k\u00f6lsche musik ====\neine feste gr\u00f6\u00dfe in k\u00f6ln ist die durch den karneval gepr\u00e4gte volksmusik. sie wird fast durchg\u00e4ngig in mundart gesungen, also auf k\u00f6lsch. dabei variieren die stilrichtungen von schlager \u00fcber pop und hip-hop bis hin zu karnevalsliedern. in j\u00fcngerer vergangenheit hat sich eine a-cappella-szene gebildet.\neine variante der k\u00f6lschen musik ist der k\u00f6lschrock, der vor allem durch bap gepr\u00e4gt wurde und dem gruppen wie brings oder kasalla entsprangen.\neinige k\u00fcnstler, die sich um die k\u00f6lner musikszene verdient gemacht haben, waren zum beispiel willi ostermann und willy schneider und sind gegenw\u00e4rtig beispielsweise die bl\u00e4ck f\u00f6\u00f6ss, h\u00f6hner, paveier oder wise guys. k\u00f6ln ist auch der heimatort der 1968 gegr\u00fcndeten krautrock-band can, die im laufe der 1970er-jahre zu einer der international einflussreichsten deutschen rockbands wurde.\n\n\n==== elektronische musik ====\nseit den fr\u00fchen 1950er-jahren war k\u00f6ln ein zentrum moderner elektronischer musik. insbesondere das seit seiner gr\u00fcndung 1951 von herbert eimert geleitete \u201estudio f\u00fcr elektronische musik\u201c war als erstes seiner art weltweit von internationalem rang, neben karlheinz stockhausen, der das studio seit 1963 leitete, arbeiteten hier beispielsweise pierre boulez, mauricio kagel, pierre henry und pierre schaeffer.\nin den 1990er-jahren bl\u00fchte in k\u00f6ln die elektronische musik erneut auf, diesmal jedoch unter weniger akademischen vorzeichen. ausgehend von techno, intelligent dance music und unter r\u00fcckgriff auf popul\u00e4rmusikalische avantgardegenres wie industrial, noise, ambient, krautrock, free jazz und free improv etablierte sich unter dem stichwort sound of cologne ein breitgef\u00e4chertes spektrum moderner elektronischer musik, das international erfolgreich war. musiker und bands wie wolfgang voigt, whirlpool productions und mouse on mars waren die bekanntesten vertreter dieser str\u00f6mung, die allerdings stilistisch uneinheitlich und eher ein soziales ph\u00e4nomen war. bedeutende labels des sound of cologne sind zum beispiel kompakt oder a-musik.\ndas bootshaus in deutz ist ein club im bereich der elektronischen tanzmusik. gegr\u00fcndet als techno-club namens warehouse, ist es seit anfang des jahrtausends heimat f\u00fcr weltweit bekannte k\u00fcnstler aller edm-genres wie hardwell, ti\u00ebsto und armin van buuren.\n\n\n=== literatur ===\nvon goethe \u00fcber keun, heine und celan haben namhafte autoren sich von k\u00f6ln und seinen eigenarten zu gedichten und balladen inspirieren lassen. zahlreiche deutschsprachige romane spielen in k\u00f6ln. hans bender und dieter wellershoff sowie nobelpreistr\u00e4ger heinrich b\u00f6ll und rolf dieter brinkmann geh\u00f6rten zu den in k\u00f6ln ans\u00e4ssigen bekannten autoren. die k\u00f6lner literaturszene ist auch heute \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltig und wird von vereinen, privatwirtschaftlichen unternehmen, hochschulen wie auch durch st\u00e4dtische f\u00f6rderung erm\u00f6glicht. viele autoren leben und arbeiten in k\u00f6ln.\ndas literaturhaus k\u00f6ln am gro\u00dfen griechenmarkt und die lit.cologne laden autoren aus dem in- und ausland zu literarischen veranstaltungen ein. zudem existieren unabh\u00e4ngige lesereihen, die im monatlichen oder halbj\u00e4hrlichen rhythmus stattfinden und ihren fokus vor allem auf j\u00fcngere autoren sowie auf lyrik legen, etwa der literaturklub k\u00f6ln, hellopoetry und die lesereihe land in sicht. die leseb\u00fchne am br\u00fcsseler platz besteht seit 2011 nicht mehr. neben gro\u00dfen verlagen wie bastei-l\u00fcbbe, kiepenheuer & witsch und dumont beleb(t)en spezialverlage wie der musikverlag dohr und kleinverlage wie emons, edition fundamental, krash verlag, lund, parasitenpresse, suppos\u00e9 verlag und tisch 7 das literarische feld. literarische gruppen wie die k\u00f6lner autorenwerkstatt oder das literaturatelier k\u00f6ln setzen eigene akzente. inzwischen zeigt sich auch in k\u00f6ln der trend zur professionalisierung des literarischen schreibens, indem 2018 sowohl an der universit\u00e4t k\u00f6ln als auch an der kunsthochschule f\u00fcr medien studieng\u00e4nge zum kreativen schreiben eingerichtet wurden. im umfeld des germanistischen instituts entsteht zudem die literaturzeitschrift schliff. die stadt vergibt drei literaturpreise, den heinrich-b\u00f6ll-preis, das dieter-wellershoff-stipendium und das rolf-dieter-brinkmann-stipendium, die preistr\u00e4ger werden im literaturhaus k\u00f6ln pr\u00e4sentiert. in den letzten jahren sind einige literaturfestivals entstanden wie stimmen afrikas, das europ\u00e4ische literaturfestival k\u00f6ln-kalk, satelliten-festival oder insert female artist, die nationale und internationale k\u00fcnstler und die k\u00f6lner szene auf die b\u00fchne bringen.\ndas literaturhaus und der k\u00f6lner stadt-anzeiger veranstalten jedes jahr die aktion ein buch f\u00fcr die stadt. die b\u00fcrgerstiftung k\u00f6ln stellt mit dem projekt \u201eeselsohr\u201c \u00f6ffentliche b\u00fccherschr\u00e4nke im stadtgebiet auf und veranstaltet gemeinsam mit stadtteil-b\u00fcrgerstiftungen offene leserunden.\n\n\n=== bildende kunst ===\ndie stadt ist ein wichtiges internationales kunstzentrum. mit der art cologne beherbergt sie die \u00e4lteste kunstmesse der welt, die heute zu den weltweit wichtigsten kunstmessen geh\u00f6rt. das wallraf-richartz-museum f\u00fcr klassische und das museum ludwig f\u00fcr moderne kunst genie\u00dfen internationalen ruf. weiterhin gibt es unter anderem museen f\u00fcr mittelalterliche kunst, ostasiatische kunst und kunstgewerbe (siehe abschnitt museen). der 1839 gegr\u00fcndete k\u00f6lnische kunstverein bietet der gegenwartskunst f\u00f6rderung und ausstellungsfl\u00e4che. \u00fcber 100 galerien und kunsth\u00e4ndler sind vor ort, z. b. das kunsthaus lempertz, die galerien karsten greve, boisser\u00e9e und jablonka. einige renommierte k\u00fcnstler wohnen in k\u00f6ln, etwa gerhard richter, rosemarie trockel und ha schult.\n\n\n=== museen ===\n\nk\u00f6ln verf\u00fcgt \u00fcber viele museen. nach angaben der stadt k\u00f6ln betreibt in deutschland keine weitere stadt so viele museen aus eigenem etat wie sie. die wichtigsten kunstmuseen sind das museum ludwig, in dessen postmodernem, die rheinfront un\u00fcbersehbar pr\u00e4genden geb\u00e4udekomplex die moderne und gegenwartskunst untergebracht ist, und das wallraf-richartz-museum, das im herzen der historischen altstadt 2001 einen eigenen bau bezogen hat und kunst aus den epochen des mittelalters bis zum fr\u00fchen 20. jahrhundert zeigt. einer der j\u00fcngsten museumsneubauten ist das erzbisch\u00f6fliche di\u00f6zesanmuseum kolumba, das, \u00fcber den resten einer romanischen kirchenruine errichtet, werke aus verschiedenen epochen zeigt. gegenwartskunst findet sich im k\u00f6lnischen kunstverein und im museum f\u00fcr angewandte kunst, das au\u00dferdem eine gro\u00dfe sammlung von designst\u00fccken beherbergt. wegweisend in ihrer richtung sind zudem die artothek k\u00f6ln f\u00fcr junge kunst, das k\u00e4the-kollwitz-museum, das museum f\u00fcr ostasiatische kunst und das museum schn\u00fctgen f\u00fcr mittelalterliche kunst, das seit 2010 in einen gemeinsam mit dem rautenstrauch-joest-museum belegten neuen geb\u00e4udekomplex expandiert ist. letzteres ist das einzige v\u00f6lkerkundliche museum in nordrhein-westfalen. der skulpturenpark k\u00f6ln zeigt au\u00dfenskulpturen der gegenwartszeit.\nflaggschiff der k\u00f6lner historischen museen ist das r\u00f6misch-germanische museum, das kunst-, schmuck- und alltagsgegenst\u00e4nde aus der r\u00f6mischen und merowingischen epoche ausstellt. angeschlossen sind der ehemalige r\u00f6mische statthalterpalast und die mikwe, das mittelalterliche j\u00fcdische kultbad auf dem rathausvorplatz. auf diesem werden umfangreiche grabungen unternommen, die fundamente und kellergeschosse des mittelalterlichen k\u00f6ln zutage f\u00f6rdern. nach abschluss der arbeiten soll hier das haus der j\u00fcdischen geschichte entstehen.\ndie k\u00f6lner stadtgeschichte wird im k\u00f6lnischen stadtmuseum im zeughaus pr\u00e4sentiert, w\u00e4hrend das nahebei gelegene el-de-haus als das ns-dokumentationszentrum der stadt k\u00f6ln (nsdok) die geschichte k\u00f6lns im nationalsozialismus dokumentiert. erw\u00e4hnenswert sind au\u00dferdem das agfa foto-historama f\u00fcr historische fotografie (seit 2005 teil des museum ludwig), der ausstellungsraum jawne \u00fcber das ehemalige j\u00fcdische gymnasium k\u00f6lns, das k\u00f6lner festungsmuseum und das duftmuseum im farina-haus, dem geburtshaus des k\u00f6lnisch wasser.\nim rheinauhafen befinden sich das schokoladenmuseum in einem bau der 1980er-jahre und das deutsche sport & olympia museum, das in einer ehemaligen zollhalle aus dem jahr 1896, auf \u00fcber 2000 m\u00b2, direkt am rhein untergebracht ist. weitere, meist private und stiftungsgetragene museen sind das geldgeschichtliche museum, das k\u00f6lner karnevalsmuseum, das k\u00fcnstlermuseum beckers\u00b0b\u00f6ll im kunsthaus rhenania, das odysseum, das radiomuseum, das rheinische industriebahn-museum, die photographische sammlung der sk stiftung kultur, das tanzmuseum des deutschen tanzarchivs k\u00f6ln, die theaterwissenschaftliche sammlung schloss wahn und das weinmuseum.\ndie toyota collection pr\u00e4sentiert viele alte autos der marke toyota.\n\n\n=== archive ===\narchiv f\u00fcr rheinische musikgeschichte des musikwissenschaftlichen institutes der universit\u00e4t zu k\u00f6ln\ndeutsches tanzarchiv k\u00f6ln\nheinrich-b\u00f6ll-archiv\nhistorisches archiv der stadt k\u00f6ln, bedeutendstes st\u00e4dtisches archiv\nhistorisches archiv des erzbistums k\u00f6ln\nhusserl-archiv der universit\u00e4t zu k\u00f6ln\nmax-bruch-archiv des musikwissenschaftlichen institutes der universit\u00e4t zu k\u00f6ln\nrheinisches bildarchiv, etwa 5,5 millionen bilder vorwiegend aus den bereichen kunst und architektur\nrheinisch-westf\u00e4lisches wirtschaftsarchiv\ncentrum schwule geschichte, archiv der schwulenbewegung im rheinland\n\n\n=== bibliotheken ===\nbibliothek/mediathek der kunsthochschule f\u00fcr medien (khm)\ndeutsche zentralbibliothek f\u00fcr medizin\nerzbisch\u00f6fliche dom- und di\u00f6zesanbibliothek\nhochschulbibliothek der technischen hochschule k\u00f6ln\nhochschulbibliothek der katholischen hochschule k\u00f6ln\nkunst- und museumsbibliothek der stadt k\u00f6ln\nstadtbibliothek k\u00f6ln, \u00f6ffentliche einrichtung der stadt\ntheodor wonja michael bibliothek\nusb k\u00f6ln, universit\u00e4ts- und stadtbibliothek k\u00f6ln, zentrale einrichtung der universit\u00e4t\nwirtschaftsbibliothek der industrie- und handelskammer zu k\u00f6ln\nzentralbibliothek der sportwissenschaften der deutschen sporthochschule k\u00f6ln\n\n\n=== sport ===\n\n\n==== sportst\u00e4tten ====\n\u00fcberregional bekannt sind vor allem der m\u00fcngersdorfer sportpark mit dem rheinenergiestadion und die lanxess arena in deutz, eine der gr\u00f6\u00dften mehrzweckhallen europas, in der eishockey-, handball- und basketballspiele ausgetragen werden. daneben verf\u00fcgt die stadt \u00fcber eine radrennbahn, eine pferderennbahn, eine regattaanlage und zahlreiche weitere sporteinrichtungen. k\u00f6ln ist aufgrund seiner infrastruktur regelm\u00e4\u00dfig austragungsort von in deutschland stattfindenden internationalen sportveranstaltungen.\ndie deutsche sporthochschule k\u00f6ln ist die einzige einrichtung ihrer art in deutschland.\n\n\n==== vereine und traditionsveranstaltungen ====\nin k\u00f6ln werden etwa 600 sportvereine mit etwa 200.000 mitgliedern durch die stadt finanziell gef\u00f6rdert, wobei der vereinssport alle wichtigen breitensportarten umfasst.die \u00fcberregional bekanntesten fu\u00dfballvereine sind der 1. fc k\u00f6ln, der dreimal deutscher meister wurde, sowie der sc fortuna k\u00f6ln und der fc viktoria k\u00f6ln. sehr erfolgreich sind zudem die k\u00f6lner haie im eishockey, die achtmal deutscher meister wurden.\n\u00fcberregionale bekanntheit genie\u00dfen auch der rsv k\u00f6ln im rugby, der einen olympiast\u00fctzpunkt am gr\u00fcng\u00fcrtel betreibt, und der tus k\u00f6ln im touch-rugby, der zweimal deutscher meister wurde. mit den cologne crocodiles und den cologne falcons hat die stadt wiederum zwei mannschaften im american football in den oberen ligen, mit den cologne centurions gab es dar\u00fcber hinaus von 2003 bis 2007 einen ableger der nfl in k\u00f6ln, heute spielen die cologne centurions in der european league of football. der baseballverein cologne cardinals spielt in der 1. baseball-bundesliga und war 1990 deutscher meister.\nim basketball hatte die stadt eine sehr erfolgreiche zeit mit dem bsc saturn k\u00f6ln. 1999 bis zur insolvenz 2009 war die stadt mit den k\u00f6ln 99ers in der 1. basketball-bundesliga vertreten. der amateurverein ist weiterhin der deutsche basketballverein mit den meisten mitgliedern und ging am 12. juni 2013 zusammen mit dem mtv k\u00f6ln 1850 in der spielgemeinschaft rheinstars k\u00f6ln auf.der sc colonia 06 ist der \u00e4lteste aktive amateurboxverein deutschlands. boxer des vereins errangen bereits in den 1920ern erste europameistertitel. insgesamt stellte der verein unter anderem vier europameister. bedeutend ist ferner der k\u00f6lner ac 1882, der \u00e4lteste aktive gewichtheberverein der welt.\nseit dem ende des 19. jahrhunderts ist k\u00f6ln dar\u00fcber hinaus ein wichtiger standort des deutschen rudersports. eine moderne regattabahn und der rhein bieten traditionsreichen rudervereinen wie der k\u00f6lner rg 1891 und dem k\u00f6lner rv 1877, einem gr\u00fcndungsmitglied des in k\u00f6ln gegr\u00fcndeten deutschen ruderverbandes, optimale bedingungen. weitere neun rudervereine sind in k\u00f6ln ans\u00e4ssig, womit die stadt neben berlin und hamburg zumindest zu den breitensportlichen hochburgen des deutschen rudersports gez\u00e4hlt werden kann.\nseit 1984 wird der k\u00f6ln-triathlon veranstaltet und seit 1997 findet jedes jahr im herbst der k\u00f6ln-marathon statt. der radsportklassiker rund um k\u00f6ln wird wiederum bereits seit 1908 j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrt, gr\u00f6\u00dfter radsportverein der stadt ist \u00fcber dies der cologne cycling club.\ndie sektion rheinland-k\u00f6ln des deutschen alpenvereins ist die gr\u00f6\u00dfte alpenvereinssektion im rheinland.\n\n\n==== special olympics ====\n2021 hatte sich die stadt als host town f\u00fcr die gestaltung eines viert\u00e4gigen programms f\u00fcr eine internationale delegation der special olympics world summer games 2023 in berlin beworben. 2022 wurde die stadt als gastgeberin f\u00fcr special olympics belgien ausgew\u00e4hlt. damit wurde sie teil des gr\u00f6\u00dften kommunalen inklusionsprojekts in der geschichte der bundesrepublik mit mehr als 200 host towns.\n\n\n=== nachtleben ===\nvor allem am wochenende tummeln sich in der innenstadt einheimische und touristen, jugendliche und studenten in zahlreichen diskotheken, clubs, bars und kneipen. hauptanlaufpunkte sind dabei die altstadt, das studentenviertel \u201ekwartier lat\u00e4ng\u201c um die z\u00fclpicher stra\u00dfe, das friesenviertel in der n\u00e4he des friesenplatzes, das belgische viertel und die ringe zwischen kaiser-wilhelm-ring und rudolfplatz, sowie die s\u00fcdstadt zwischen chlodwigplatz und alteburger stra\u00dfe. um die schaafenstra\u00dfe hat sich die lgbt-community etabliert. in ehrenfeld haben sich zahlreiche clubs und live-b\u00fchnen vor allem in ehemaligen fabrikanlagen angesiedelt \u2013 zu den bekanntesten geh\u00f6rten das underground sowie die live-music-hall und das herbrands in der ehemaligen wagenbaufabrik herbrand.\n\n\n=== karneval ===\nder k\u00f6lner karneval \u2013 die \u201ef\u00fcnfte jahreszeit\u201c \u2013 beginnt allj\u00e4hrlich am 11. november um 11:11 uhr auf dem alter markt. nach einem kurzen, heftigen auftakt legt der karneval bis neujahr eine pause ein. dann beginnt die eigentliche \u201esession\u201c, die bis zum aschermittwoch mit dem traditionellen fischessen dauert. dieser abschied vom bunten karnevalstreiben wird durch die sogenannte nubbelverbrennung um mitternacht von karnevalsdienstag auf aschermittwoch eingel\u00e4utet.\nw\u00e4hrend der karnevalssession finden zahlreiche sitzungen und b\u00e4lle statt. der \u201eoffizielle\u201c, vom festkomitee k\u00f6lner karneval kontrollierte traditionelle sitzungskarneval findet seine anh\u00e4ngerschaft \u00fcberwiegend im \u00e4lteren und konservativeren publikum. vor allem zu den prunk-sitzungen findet sich die lokale polit- und geldprominenz ein.\nes hat sich mit dem \u201ealternativen\u201c karneval eine gegenbewegung etabliert, deren aush\u00e4ngeschild die stunksitzung im e-werk ist. sie ist mit \u00fcber 40 veranstaltungstagen die mittlerweile umsatzst\u00e4rkste karnevalsveranstaltung. dazu kommen deine sitzung und die immisitzung sowie die schwul-lesbische rosa sitzung, ihre verschiedenen spr\u00f6sslinge und die kneipenbewegung loss mer singe, die jedes jahr schon vor karneval tausende von menschen beim einsingen auf die neuen lieder der session einstimmt.\ndie session gipfelt im stra\u00dfen- und kneipenkarneval. dieser beginnt an wieverfastelovend (weiberfastnacht), also dem donnerstag vor rosenmontag und versetzt die stadt f\u00fcr die n\u00e4chsten sechs tage in eine art \u201eausnahmezustand\u201c, in dem das \u00f6ffentliche leben (beh\u00f6rden, schulen, gesch\u00e4fte) zu einem gro\u00dfen teil zum erliegen kommt. in dieser zeit finden die zahlreichen karnevalsz\u00fcge in den einzelnen stadtvierteln statt, deren gr\u00f6\u00dfter der rosenmontagszug in der innenstadt ist.\neine besonderheit ist der geisterzug: 1991, als wegen des zweiten golfkriegs der offizielle stra\u00dfenkarneval und mit ihm der rosenmontagszug ausfiel, lebte die alte tradition des geisterzugs wieder auf. so folgen nichtorganisierte gruppen dem \u00e4\u00e4zeb\u00e4r, der die kalte jahreszeit vertreiben soll. seitdem findet fast jedes jahr am karnevalssamstag der k\u00f6lner geisterzug statt, der nachts durch verschiedene viertel der stadt zieht.\n\n\n=== regelm\u00e4\u00dfige veranstaltungen und festivals ===\ndie gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffentliche veranstaltung in k\u00f6ln ist der karneval, zu dessen sessionen und umz\u00fcgen in der karnevalswoche j\u00e4hrlich etwa zwei millionen g\u00e4ste erwartet werden. auf dem zweiten platz folgt am ersten juliwochenende mit regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber einer million besuchern der cologne pride, die gr\u00f6\u00dfte lesben-und-schwulen-parade in deutschland. im juli finden die k\u00f6lner lichter, ein musik- und feuerwerksspektakel am rhein hunderttausende zuschauer.\nseit dem wegzug der musikmesse popkomm nach berlin ist in k\u00f6ln eine gro\u00dfveranstaltung weggefallen. mit der c/o pop (cologne on pop), einem festival f\u00fcr elektronische popkultur, versucht die stadt ein kleiner und spezieller dimensioniertes musikfest zu etablieren. weitere musikveranstaltungen sind die musiktriennale k\u00f6ln, ein festival mit musik des 20. und 21. jahrhunderts, das k\u00f6lner sommerfestival f\u00fcr tanz, show und musical, der summerjam, gr\u00f6\u00dftes reggae-festival europas am ersten juli-wochenende sowie die orgelfeierstunden, international besetzte orgelkonzerte im k\u00f6lner dom.\nweitere veranstaltungen sind das elft\u00e4gige literaturfestival lit.cologne, das internationale k\u00f6ln comedy festival, die leseb\u00fchne am br\u00fcsseler platz und die j\u00fcdischen kulturtage im rheinland, an denen die stadt regelm\u00e4\u00dfig teilnimmt, sowie das kinderfilmfest cinep\u00e4nz. es gibt zwei gro\u00dfe jahrm\u00e4rkte, die fr\u00fchjahrs- und die herbstkirmes am deutzer rheinufer. die bierb\u00f6rse, ein internationales bierfestival, findet ebenso j\u00e4hrlich statt wie der \u201etag der forts\u201c, bei dem die preu\u00dfischen milit\u00e4ranlagen der k\u00f6lner stadtbefestigungen kostenfrei der \u00f6ffentlichkeit mit zahlreichen veranstaltungen zug\u00e4nglich gemacht werden.\nin k\u00f6ln finden regelm\u00e4\u00dfig e-sport-wettbewerbe statt, etwa die esl one cologne.\n\n\n=== k\u00fcche ===\nk\u00f6ln ist gepr\u00e4gt von einer langen kulinarischen tradition, die mit importierten, teils exotischen elementen bereichert wurde. wegen der herausragenden position im internationalen handel wurden in der k\u00fcche bereits in fr\u00fcher zeit hering, muscheln und viele gew\u00fcrze verwendet. im mittelalter, als der lachs, in k\u00f6ln meist als salm bezeichnet, und der maifisch noch reichlich im rhein vorhanden war, galten diese fische als arme-leute-essen, w\u00e4hrend der hering in der b\u00fcrgerlichen k\u00fcche sehr beliebt war. der rheinische heringsstipp mit \u00e4pfeln, zwiebeln und sahne zeugt noch heute davon. muscheln rheinische art sind heute teil der gastronomie.\nwie im rheinland \u00fcblich, wird s\u00fc\u00dfes und herzhaftes h\u00e4ufig kombiniert. der gute boden und das klima sorgen zudem f\u00fcr eine gro\u00dfe rolle von gem\u00fcse in der k\u00f6lner k\u00fcche. ein s\u00fc\u00df-saures gericht ist der rheinische sauerbraten, welcher urspr\u00fcnglich mit pferdefleisch zubereitet wurde und das einfachere himmel un \u00e4\u00e4d, vermengtes kartoffel- und apfelmus, zu dem es gebratene blutwurst (\u201efl\u00f6nz\u201c) gibt. wirsing und spargel werden h\u00e4ufig als saisongem\u00fcse angeboten.eine besondere rolle in k\u00f6ln spielen die brauh\u00e4user. diese dienten urspr\u00fcnglich zur bierausgabe der k\u00f6lner brauereien und haben sich zum hauptanbieter b\u00fcrgerlicher k\u00fcche entwickelt. neben den erw\u00e4hnten gerichten sind hier deftige mahlzeiten wie kr\u00fcstchen, eisbein (\u201eh\u00e4mchen\u201c), hachse und reibekuchen (\u201erievkooche\u201c) zu erhalten. aufgrund des herstellungsaufwandes gibt es letztere h\u00e4ufig nur an bestimmten tagen. beliebt zum k\u00f6lsch, das in den brauh\u00e4usern direkt aus dem fass gezapft wird, sind tatar, fl\u00f6nz oder halver hahn.\ngeb\u00e4ckspezialit\u00e4ten sind mutze, muzemandeln und krapfen sowie eine vielzahl an gedeckten und ungedeckten torten, die haupts\u00e4chlich mit \u00e4pfeln und pflaumen garniert werden. ges\u00fc\u00dft wird bisweilen mit zuckerr\u00fcbensirup (\u201er\u00fcbenkraut\u201c), das als brotaufstrich verwendet wird.\n\n\n== wirtschaft und infrastruktur ==\n\ndie wirtschaft k\u00f6lns ist gepr\u00e4gt durch einen lang anhaltenden und tiefgreifenden strukturwandel. w\u00e4hrend handel und verkehr schon seit dem mittelalter einen stabilen, tragenden pfeiler der lokalen wirtschaft darstellen, sind viele der traditionsreichen produzierenden gewerbe mittlerweile aus dem stadtbild verschwunden. durch die fortschreitende tertiarisierung sind jedoch im dienstleistungssektor neue besch\u00e4ftigungsimpulse entstanden. gemeinhin wird k\u00f6ln als auto-, maschinenbau-, chemie-, versicherungs- und medienstadt angesehen. das liegt unter anderem daran, dass sich im fahrzeugbau, maschinenbau, versicherungswesen und in der film- und fernsehproduktion sehr viele firmenzentralen in k\u00f6ln angesiedelt haben. der ruf einer medienstadt wird von der k\u00f6lner politik nach kr\u00e4ften gef\u00f6rdert, wobei neben verlagswesen und filmstudios zunehmend musikproduktion, computerspiele und elektronischer handel in die \u00f6ffentliche wahrnehmung r\u00fccken.\n2016 erbrachte k\u00f6ln innerhalb der stadtgrenzen ein bruttoinlandsprodukt (bip) von 63,463 milliarden euro und belegte damit platz 5 innerhalb der rangliste der deutschen st\u00e4dte nach wirtschaftsleistung. das bip pro kopf lag im selben jahr bei 59.407 \u20ac (nrw: 37.416 \u20ac, deutschland: 38.180 \u20ac). das nominelle bip-wachstum lag 2016 bei 2,2 %. in der stadt gab es 2019 ca. 591.600 erwerbst\u00e4tige personen. im jahr 2021 lag die arbeitslosenquote in k\u00f6ln durchschnittlich bei 9,3 prozent. dies ist ein deutlicher anstieg zum jahr 2019 und l\u00e4sst sich insbesondere auf die auswirkungen der corona-pandemie zur\u00fcckf\u00fchren. im jahr 2019 wurde mit 7,8 prozent noch die niedrigste arbeitslosigkeit im beobachteten zeitraum erreicht.2015 wurde k\u00f6ln in einer rangordnung der unternehmensberatung pricewaterhousecoopers (pwc) und des geographischen instituts der rheinischen friedrich-wilhelms-universit\u00e4t bonn zur \u201edigitalsten stadt deutschlands\u201c gek\u00fcrt. im zukunftsatlas 2016 belegte die stadt platz 38 von 402 landkreisen und kreisfreien st\u00e4dten in deutschland und z\u00e4hlt damit zu den orten mit \u201esehr hohen zukunftschancen\u201c.\n\n\n=== wirtschaftsstruktur ===\nk\u00f6ln hat eine sehr diversifizierte wirtschaftsstruktur, die schrumpfende branchen ebenso wie wachstumsbranchen beinhaltet. das um das jahr 1800 bedeutende k\u00f6lner bankwesen machte die stadt zu einem der wichtigsten bankpl\u00e4tze deutschlands (sal. oppenheim, bankhaus j. h. stein oder dem a. schaaffhausen\u2019scher bankverein). am 2. m\u00e4rz 1705 wurden hier durch die von kurf\u00fcrst johann wilhelm ii gegr\u00fcndete banco di gyro d\u2019affrancatione die ersten banknoten deutschlands, die bancozettel, ausgegeben. die stra\u00dfe unter sachsenhausen entwickelte sich zur \u201ek\u00f6lner bankenmeile\u201c. der beitrag aller sektoren der k\u00f6lner wirtschaft zum gesamtumsatz im land nordrhein-westfalen macht die stadt zu einer der deutschen wirtschaftsmetropolen. eine besondere stellung nehmen traditionell die automobilfertigung und die energie- und wasserversorgung ein. die chemische industrie, die lebensmittelindustrie und das verlagsgewerbe geh\u00f6ren zu den wesentlichen sektoren. bundesweit ist k\u00f6ln der zweitgr\u00f6\u00dfte versicherungsstandort. im sektor finanz- und versicherungsdienstleistungen arbeiteten 6 % aller besch\u00e4ftigten, w\u00e4hrend 5,5 % im sektor information/kommunikation besch\u00e4ftigt waren (2010).\n2017 arbeiteten der industrie- und handelskammer zu k\u00f6ln (ihk) zufolge 553.442 als sozialversicherungspflichtige besch\u00e4ftigte. mit 85,4 % dominiert dabei das dienstleistungsgewerbe, der rest entf\u00e4llt auf das produzierende gewerbe. die bruttowertsch\u00f6pfung betrug 55,9 milliarden euro (2017). 2017 waren bei der ihk 83.282 unternehmen und bei der handwerkskammer k\u00f6ln 10.472 betriebe gemeldet. die wirtschaftsmetropole liegt mit einer exportquote von 54 % deutlich \u00fcber dem durchschnitt des landes nordrhein-westfalen von 44 %.gemessen an der bruttowertsch\u00f6pfung von 2008 liegt der dienstleistungssektor in k\u00f6ln mit knapp 52 % anteil an erster stelle, gefolgt vom finanzierungs- und vermietungsgewerbe (23 %) und handel/gastgewerbe/verkehr mit 13 %. selbst der kleinste sektor, das produzierende gewerbe, erzielte in k\u00f6ln mit 26,5 milliarden euro (2010) 8,8 % vom gesamtumsatz dieses sektors in nordrhein-westfalen. stark vertreten ist darin der fahrzeugbau mit einem umsatzanteil von 56 % in k\u00f6ln.\nk\u00f6ln verf\u00fcgte 2017 \u00fcber eine kapazit\u00e4t von 32.500 hotelbetten. 2017 verzeichnete k\u00f6ln 124 millionen tagesg\u00e4ste, die etwa 4,77 mrd. euro umsatz in der stadt t\u00e4tigen und damit etwa 130 millionen euro steuereinnahmen f\u00fcr die stadt bedeuten. dazu kamen 3,6 millionen hotelg\u00e4ste mit 6,24 millionen \u00fcbernachtungen. den gr\u00f6\u00dften anteil an den hotelg\u00e4sten haben mit 4,1 millionen \u00fcbernachtungen die deutschen besucher, gefolgt von briten (217.000), reisenden aus den usa (201.000) und niederl\u00e4ndern (171.000). k\u00f6ln liegt bei \u00fcbernachtungen ausl\u00e4ndischer g\u00e4ste mit 2,1 millionen deutschlandweit auf platz f\u00fcnf.die messen und sonstigen veranstaltungen in k\u00f6ln wurden 2011 von 3,3 millionen teilnehmern besucht. von 28.900 ausstellern kamen 57,6 % aus dem ausland, bei den besuchern lag der ausl\u00e4nderanteil bei 30,7 %. aus diesem grund wuchs k\u00f6lns tourismus gegen\u00fcber dem jahr 2010 mit 8,1 % st\u00e4rker als in nordrhein-westfalen (5,1 %) und gesamt-deutschland (4 %).die geschichte der wirtschaft k\u00f6lns und der region wird dokumentiert und aufbereitet im rheinisch-westf\u00e4lischen wirtschaftsarchiv (rwwa).\n\n\n=== messen ===\ndie bekanntesten messen der koelnmesse sind:\n\nanuga, fachmesse der ern\u00e4hrungswirtschaft und nahrungsmittelindustrie\nism, gr\u00f6\u00dfte messe f\u00fcr s\u00fc\u00dfwaren der welt\nart cologne, fachmesse f\u00fcr moderne kunst\ngamescom, messe f\u00fcr interaktive unterhaltungselektronik\nimm cologne, fachmesse f\u00fcr m\u00f6bel und einrichtung\nintermot, internationale motorrad- und rollermesse\nphotokina, fachmesse der foto-industrie\nspoga+gafa, fachmesse f\u00fcr sportartikel, campingbedarf und gartenm\u00f6bel\n\n\n=== einzelhandel ===\ndie k\u00f6lner einkaufsstra\u00dfen schildergasse und hohe stra\u00dfe z\u00e4hlen zu den meistfrequentierten deutschlands. dar\u00fcber hinaus gibt es mehrere einkaufszentren, wie das rhein-center in weiden, die k\u00f6ln arcaden in kalk und die city-center in chorweiler und porz. der h\u00fcrth park und die rathaus-galerie leverkusen liegen in unmittelbarer n\u00e4he zur k\u00f6lner stadtgrenze.\n\n\n=== verkehr ===\n\n\n==== verkehrsgeschichte ====\nk\u00f6ln verf\u00fcgte schon in der r\u00f6merzeit \u00fcber einen bedeutenden hafen und war an das r\u00f6mische fernstra\u00dfennetz angebunden.\n\n\n==== stra\u00dfenverkehr ====\ndas k\u00f6lner stra\u00dfensystem hat sich insbesondere auf der linken rheinseite im zuge der stadterweiterung nach dem ring-radial-prinzip entwickelt und folgte dabei zum teil milit\u00e4rischen erfordernissen. die ausfallstra\u00dfen werden von insgesamt f\u00fcnf konzentrisch angeordneten stra\u00dfenringen gekreuzt, die zum teil die alten befestigungsanlagen nachzeichnen. von innen nach au\u00dfen sind es: die ringe (dem verlauf der mittelalterlichen stadtmauer folgend); der stra\u00dfenzug innere kanalstra\u00dfe/universit\u00e4tsstra\u00dfe, der den inneren preu\u00dfischen festungsg\u00fcrtel verband; die g\u00fcrtel; die milit\u00e4rringstra\u00dfe, die den \u00e4u\u00dferen preu\u00dfischen festungsg\u00fcrtel verband, und der 1965 geschlossene k\u00f6lner autobahnring, der im westen und norden von der autobahn a 1, im osten von der a 3 und im s\u00fcden von der a 4 gebildet wird.\nan den ringen beginnt eine vielzahl von radialstra\u00dfen, die nach den orten benannt sind, in deren richtung sie von k\u00f6ln aus f\u00fchren (neusser stra\u00dfe, venloer stra\u00dfe, aachener stra\u00dfe, luxemburger stra\u00dfe, bonner stra\u00dfe und andere). im zusammenhang mit der planung der k\u00f6lner stadtautobahn wurden mit der bundesstra\u00dfe b 55a und der a 559 zwei autobahnartig ausgebaute ein- und ausfallstra\u00dfen angelegt. weitere wichtige zubringerstrecken sind im s\u00fcden die a 555, im s\u00fcdosten die a 59 (ein teil der \u201eflughafenautobahn\u201c, die den flughafen k\u00f6ln/bonn mit k\u00f6ln und bonn verbindet) und im nordwesten die a 57, die von der k\u00f6lner innenstadt \u00fcber neuss nach krefeld verl\u00e4uft.\ntrotz der guten verkehrsanbindungen ist der k\u00f6lner autobahnring aufgrund des hohen verkehrsaufkommens von h\u00e4ufigen staus betroffen. als gegenma\u00dfnahme wurden unter anderem teile der a 3 auf bis zu zehn spuren ausgebaut. durch die notwendig gewordene sanierung und den ab 2017 geplanten neubau der leverkusener autobahnbr\u00fccke, die den k\u00f6lner autobahnring im norden schlie\u00dft, entsteht ein weiteres nadel\u00f6hr. nach einer entscheidung des verwaltungsgerichtes k\u00f6ln (vom november 2018) sollten ab april 2019 dieselfahrverbote eingef\u00fchrt werden. jedoch hat die landesregierung beim oberverwaltungsgericht nrw ein berufungsurteil erwirkt, welches die umsetzung fl\u00e4chendeckender dieselfahrverbote verhindert. vier stra\u00dfen mussten aber f\u00fcr dieselfahrzeuge gesperrt werden. seit ende der 80er-jahre wurden zur verkehrsberuhigung 354 tempo-30-zonen eingerichtet.\n\n\n==== radverkehr ====\n\nder radverkehr in k\u00f6ln hat einen anteil von 14 % am modal split und w\u00e4chst stetig.\n\n\n==== \u00f6ffentlicher personennahverkehr ====\nden \u00f6ffentlichen personennahverkehr (\u00f6pnv) bedienen s-bahn-linien, die stadtbahn- und buslinien der k\u00f6lner verkehrs-betriebe (kvb) sowie buslinien anderer verkehrsgesellschaften. alle verkehrsmittel in k\u00f6ln sind zu einheitlichen preisen innerhalb des verkehrsverbunds rhein-sieg (vrs) benutzbar. dieser ist mit dem benachbarten verkehrsverbund rhein-ruhr (vrr) verzahnt. die f\u00fcr 2011 geplante fertigstellung der nord-s\u00fcd-stadtbahn verz\u00f6gert sich wahrscheinlich bis mindestens 2028.\n\n\n==== taxiverkehr ====\nin k\u00f6ln gibt es ungef\u00e4hr 1200 zugelassene taxis (stand: 2015).\n\n\n==== rheinseilbahn ====\neine besonderheit ist die rheinseilbahn, sie war bis 2010, vor dem bau der rheinseilbahn zur bundesgartenschau 2011 in koblenz, die einzige in betrieb befindliche seilbahn zur \u00fcberquerung eines flusses in deutschland. angelegt wurde sie anl\u00e4sslich der bundesgartenschau 1957.\n\n\n==== schienenverkehr ====\nder k\u00f6lner hauptbahnhof ist die westliche drehscheibe des deutschen schienenfernverkehrs. von hier f\u00fchren bahnstrecken nach\n\neuskirchen\u2013trier (eifelstrecke)\nd\u00fcren\u2013aachen (ausbaustrecke k\u00f6ln\u2013aachen), paris\nm\u00f6nchengladbach (bahnstrecke rheydt\u2013k\u00f6ln-ehrenfeld)\nneuss \u00fcber bergheim (erftbahn)\nneuss\u2013krefeld \u00fcber dormagen (linksrheinisch)\nd\u00fcsseldorf\u2013duisburg\u2013ruhrgebiet (rechtsrheinisch)\nopladen\u2013gruiten\u2013wuppertal\nbergisch gladbach\ngummersbach\u2013l\u00fcdenscheid (aggertalbahn)\nsiegburg\u2013siegen (siegstrecke)\nfrankfurt am main (schnellfahrstrecke k\u00f6ln\u2013rhein/main)\ntroisdorf\u2013neuwied\u2013koblenz (rechte rheinstrecke)\nbonn\u2013koblenz (linke rheinstrecke)\nk\u00f6ln/bonn flughafen (flughafenschleife k\u00f6ln)\n\n\n==== schiffsverkehr ====\nauf dem rhein verkehren ausflugsschiffe, zumeist von der k\u00f6ln-d\u00fcsseldorfer betrieben. dar\u00fcber hinaus gibt es in k\u00f6ln mehrere rheinf\u00e4hren.\nf\u00fcr den g\u00fcterverkehr auf dem rhein war k\u00f6ln durch das stapelrecht im gesamten mittelalter drehkreuz zwischen den \u201eniederen landen\u201c und dem h\u00f6her gelegenen deutschland. 1848 waren in k\u00f6ln drei handelsschiffe beheimatet. k\u00f6ln hat zahlreiche h\u00e4fen. erst nach dem zweiten weltkrieg ging die bedeutung der innenstadth\u00e4fen allm\u00e4hlich zur\u00fcck, dagegen wurden die kapazit\u00e4ten zugleich mit der stadterweiterung durch neue hafenanlagen im norden erweitert. der g\u00fcterverkehr stieg von 1990 mit 10.054.000 tonnen fracht bis 2007 auf 15.948.000 tonnen, sank bis 2009 auf 12.009.000 tonnen. 2017 lag er bei 12.102.000 tonnen. damit ist k\u00f6ln nach duisburg zweitgr\u00f6\u00dfter deutscher binnenhafen.\n\n\n==== luftfahrt ====\ndas erste ereignis der k\u00f6lner luftfahrtgeschichte scheint sich 1785 zugetragen zu haben. am 21. oktober 1785 beantragte der durchreisende franzose jean-pierre blanchard beim rat der stadt k\u00f6ln, mit seinem ballon aufsteigen zu d\u00fcrfen. dies wurde ihm als gottesl\u00e4sterung ausgelegt und somit verboten. er durfte allerdings seinen ballon \u00f6ffentlich zeigen.\n1788 lie\u00df georg haffner in dem damals noch nicht zu k\u00f6ln geh\u00f6renden deutz einen selbstgebauten ballon steigen. er z\u00e4hlte zu den wenigen professionellen luftfahrern, die sich aeronauten nannten und die sich ihre kunst durch auftritte in vergn\u00fcgungszentren bzw. jahrm\u00e4rkten finanzieren mussten. derartige auftritte von meist ausl\u00e4ndischen aeronauten sind f\u00fcr 1808, 1847 und 1878 dokumentiert. der k\u00f6lner maximilian wolff war mitgr\u00fcnder des ballon-sport-clubs c\u00f6ln, gegr. 1888 und 1890 gr\u00fcnder des vereins zur f\u00f6rderung der luftschifffahrt, c\u00f6ln. er bot in dieser zeit unter anderem an der ausflugsgastst\u00e4tte goldenes eck in k\u00f6ln-riehl ballonfahrten mit passagieren als st\u00e4ndige attraktion an.der bis 1861 als maschinenbauingenieur bei der k\u00f6lnischen maschinenbau ag in bayenthal t\u00e4tige mainzer paul haenlein patentierte am 1. april 1865 die idee eines lenkbaren luftschiffs. im oktober 1871 demonstrierte er mit einem luftschiffmodell in mainz einige flugversuche. 1872 baute er ein lenkbares luftschiff.\nseit ca. 1900 landeten auf dem gel\u00e4nde des bauernhofes butzweiler hof in k\u00f6ln-ossendorf vereinzelt ballone und flugzeuge. ebenso fanden starts und landungen auf den rechtsrheinisch exerzierpl\u00e4tzen in der merheimer heide und in der m\u00fclheimer heide statt. diese anlagen konnten jedoch nur behelfsm\u00e4\u00dfig benutzt und nur auf widerruf zur verf\u00fcgung gestellt werden.\nausl\u00e4ndische flieger wie bl\u00e9riot und der erste looping-flieger adolphe pegoud zeigten auf der rennbahn in der merheimer heide ihre fliegerischen leistungen.\nder k\u00f6lner flug- und automobilpionier arthur delfosse machte 1902 erste gleitflugversuche mit einem selbstgebauten flugzeug auf der m\u00fclheimer heide.\n1912 wurde in k\u00f6ln-ossendorf auf dem gel\u00e4nde des ehemaligen bauernhofes butzweiler hof der grundstein zu einem flughafen gelegt. dieser wurde 1913 in betrieb genommen und entwickelte sich bis zum zweiten weltkrieg zum verkehrskreuz des westens. nach dem zweiten weltkrieg wurde er von der englischen und sp\u00e4ter der belgischen armee bis 1993 als milit\u00e4rflugplatz genutzt. daneben gab es in k\u00f6ln einen einfachen start- und landeplatz in porz-westhoven bei den mannesmann-flugzeugwerken.\nvon 1937 bis 1945 befand sich ein milit\u00e4rischer flugplatz in k\u00f6ln-ostheim.im s\u00fcdosten des stadtgebiets, im stadtbezirk porz, befindet sich der flughafen k\u00f6ln/bonn. er entwickelte sich aus einem artillerieschie\u00dfplatz. 1904 nahmen berliner luftschiffer mit drachenballonen dort an schie\u00df\u00fcbungen als artillerie-beobachter teil. am 5. april 1913 landete leutnant august joly vom flieger-bataillon 3, k\u00f6ln butzweilerhof, als erster mit seiner rumpler-taube auf einem kleinen platz zwischen der kommandantur und einem munitionsschuppen auf dem schie\u00dfplatz der wahner heide. er ist heute einer der umschlagsst\u00e4rksten deutschen frachtflugh\u00e4fen (\u00fcber 650.000 tonnen im jahr 2005), das europa-drehkreuz von ups airlines und ein wichtiger standort f\u00fcr billigfluggesellschaften (9,85 millionen passagiere 2010). auf dem milit\u00e4rischen teil sind die flugzeuge und die f\u00fchrung der flugbereitschaft des bundesministeriums der verteidigung stationiert. seit 1994 tr\u00e4gt er den namen konrad-adenauer-flughafen. der flughafen k\u00f6ln/bonn geh\u00f6rt mit den flugh\u00e4fen leipzig/halle, m\u00fcnster/osnabr\u00fcck, n\u00fcrnberg und hannover zu den stadtnahen deutschen flugh\u00e4fen ohne nachtflugbeschr\u00e4nkung. es werden 139 flugziele in 38 l\u00e4ndern angeboten.\ndie erste luftschiffhalle lie\u00df im jahr 1907 der k\u00f6lner gummiwarenfabrikant clouth auf seinem gel\u00e4nde an der niehler stra\u00dfe errichten. 1909 begann das kriegsministerium in berlin mit dem bau bzw. der fundamentierung der luftschiffhalle in k\u00f6ln-bickendorf zwischen venloer stra\u00dfe und ossendorfer weg. hieraus entstand der luftschiffhafen k\u00f6ln und die halle erhielt den titel reichsluftschiffhalle.ab 1927 wurden am rhein wasserflugh\u00e4fen in niehl und am kunibertsufer eingerichtet.\n\n\n=== \u00f6ffentliche einrichtungen ===\nk\u00f6ln war und ist sitz zahlreicher \u00f6ffentlicher einrichtungen. neben einer vielzahl von bundes- und landesbeh\u00f6rden haben kirchliche organisationen, verb\u00e4nde und vereine ihren hauptsitz in k\u00f6ln. die gro\u00dfe anzahl an bundeseinrichtungen war auch durch die n\u00e4he k\u00f6lns zur damaligen bundeshauptstadt bonn bedingt. f\u00fcr die ansiedlung von landesbeh\u00f6rden ist neben der gr\u00f6\u00dfe k\u00f6lns die n\u00e4he zur landeshauptstadt d\u00fcsseldorf ein kriterium.\nmit der europ\u00e4ischen agentur f\u00fcr flugsicherheit (easa) ist eine europ\u00e4ische beh\u00f6rde vertreten.\nzwei der drei nachrichtendienste des bundes sind in k\u00f6ln ans\u00e4ssig: das bundesamt f\u00fcr verfassungsschutz (bfv) und der zur bundeswehr geh\u00f6rende milit\u00e4rische abschirmdienst (mad). f\u00fcr die bundeswehr ist auch das bundesamt f\u00fcr das personalmanagement t\u00e4tig. zudem verf\u00fcgt die stadt \u00fcber mehrere zollbeh\u00f6rden: das zollkriminalamt, die zentrale unterst\u00fctzungsgruppe zoll, das hauptzollamt k\u00f6ln, das zollamt flughafen k\u00f6ln/bonn, das zollamt k\u00f6ln-west, das zollamt wahn und die abfertigungsstelle k\u00f6ln-messe. weitere bundeseinrichtungen und bundeseigene unternehmen mit sitz in k\u00f6ln sind das bundesamt f\u00fcr familie und zivilgesellschaftliche aufgaben, das bundesamt f\u00fcr g\u00fcterverkehr, das bundesverwaltungsamt, die bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche aufkl\u00e4rung, das wasserstra\u00dfen- und schifffahrtsamt k\u00f6ln, das dimdi und die agentur f\u00fcr arbeit k\u00f6ln. standorte von bundeseinrichtungen, die nicht hauptsitz sind, haben in k\u00f6ln die generalzolldirektion, die familienkasse nordrhein-westfalen west, die deutsche rentenversicherung (service-zentrum) und das bundesamt f\u00fcr migration und fl\u00fcchtlinge. das job-center k\u00f6ln ist eine gemeinschaftseinrichtung der k\u00f6lner stadtverwaltung und der bundesagentur f\u00fcr arbeit.\nlandesbeh\u00f6rden und -betriebe in k\u00f6ln sind die bezirksregierung k\u00f6ln, der landschaftsverband rheinland, der landesbetrieb information und technik nordrhein-westfalen, der landesbetrieb mess- und eichwesen nordrhein-westfalen, der landesbetrieb stra\u00dfenbau nrw (hauptsitz gelsenkirchen; in k\u00f6ln au\u00dfenstelle der regionalniederlassung rhein-berg sowie die stra\u00dfenmeisterei k\u00f6ln), der bau- und liegenschaftsbetrieb nordrhein-westfalen (teilrechtsf\u00e4higes sonderverm\u00f6gen des landes nrw mit niederlassung k\u00f6ln und hauptsitz d\u00fcsseldorf), das polizeipr\u00e4sidium k\u00f6ln und die staatliche zentralstelle f\u00fcr fernunterricht. im finanzbereich gibt es eine filiale der deutschen bundesbank (ehemals als landeszentralbank bezeichnet), auf landesebene existieren die oberfinanzdirektion nordrhein-westfalen (sitz sowohl in m\u00fcnster als auch in k\u00f6ln), die finanz\u00e4mter k\u00f6ln-altstadt, k\u00f6ln-mitte, k\u00f6ln-nord, k\u00f6ln-ost, k\u00f6ln-porz, k\u00f6ln-s\u00fcd, k\u00f6ln-west, f\u00fcr gro\u00df- und konzernbetriebspr\u00fcfung k\u00f6ln und f\u00fcr steuerstrafsachen und steuerfahndung k\u00f6ln. im bildungsbereich sind die universit\u00e4t zu k\u00f6ln (inklusive universit\u00e4tsklinik), die th k\u00f6ln, die sporthochschule k\u00f6ln (alle drei vom land nordrhein-westfalen getragene k\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen rechts), das k\u00f6lner studierendenwerk (anstalt des \u00f6ffentlichen rechts) und das hochschulbibliothekszentrum des landes nordrhein-westfalen zu nennen.\nals (landes-)justizeinrichtungen sind in k\u00f6ln vertreten das oberlandesgericht k\u00f6ln, das landgericht k\u00f6ln, das amtsgericht k\u00f6ln, das landesarbeitsgericht k\u00f6ln, das arbeitsgericht k\u00f6ln, das finanzgericht k\u00f6ln, das sozialgericht k\u00f6ln, das verwaltungsgericht k\u00f6ln, die generalstaatsanwaltschaft k\u00f6ln, die staatsanwaltschaft k\u00f6ln und die justizvollzugsanstalt k\u00f6ln.\nder ard zdf deutschlandradio beitragsservice (ehemals gez) als \u00f6ffentlich-rechtliche, nicht rechtsf\u00e4hige gemeinschaftseinrichtung der landesrundfunkanstalt hat seinen sitz in k\u00f6ln ebenso wie das deutschlandradio als gemeinn\u00fctzige rechtsf\u00e4hige k\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen rechts (getragen von ard und zdf) und der wdr.\nauf kommunaler ebene ist die stadtverwaltung k\u00f6ln zugleich die gr\u00f6\u00dfte \u00f6ffentliche einrichtung mit ca. 17.000 bediensteten. ihr geh\u00f6rt auch die feuerwehr k\u00f6ln. die kliniken der stadt k\u00f6ln als eine der gr\u00f6\u00dften kommunalen klinikbetriebe sind als ggmbh organisiert, aber in hundertprozentigem besitz der stadt k\u00f6ln.\nals berufsst\u00e4ndische k\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen rechts existieren die ihk k\u00f6ln, handwerkskammer k\u00f6ln, die rechtsanwaltskammer k\u00f6ln, die rheinische notarkammer, die steuerberaterkammer k\u00f6ln und die kreisstelle der \u00e4rztekammer nordrhein.\ndie berufsgenossenschaft energie textil elektro medienerzeugnisse hat ihren sitz in k\u00f6ln.\n\n\n=== vereine und verb\u00e4nde ===\nwichtige verb\u00e4nde, vereine und kirchliche organisationen mit sitz in k\u00f6ln sind unter anderem:\n\ndeutscher b\u00fchnenverein, der bundesverband deutscher theater\ndie heilsarmee in deutschland\nkirchliche zusatzversorgungskasse des verbandes der di\u00f6zesen deutschlands\nkolpingwerk deutschland, kolpingwerk europa und kolpingwerk international\nmalteser hilfsdienst e. v.\nverband der privaten krankenversicherung (pkv-verband)\u00fcbergeordnete kommunale verb\u00e4nde wie der deutsche st\u00e4dtetag, die bundesvereinigung der kommunalen spitzenverb\u00e4nde und die deutsche sektion des rates der gemeinden und regionen europas haben ebenfalls ihren sitz in k\u00f6ln.\nverb\u00e4nde mit ehemaligen sitz in k\u00f6ln (bis 1999 wegen der verlegung der bundeshauptstadt von bonn nach berlin):\n\nbundesverband der deutschen industrie (bdi)\nbundesverband deutscher banken (bdb)\nbundesvereinigung der deutschen arbeitgeberverb\u00e4nde (bda)\n\n\n=== hochschulen ===\n\nim jahr 2018 verzeichnete k\u00f6ln 24 hochschulen und 4 hochschul\u00e4hnliche bildungseinrichtungen, davon 6 staatliche, 19 private und 1 kirchliche mit zahlreichen unterschiedlichen studienrichtungen; 14 dieser einrichtungen haben dort ihren hauptsitz. mit etwa 100.000 studierenden geh\u00f6rt k\u00f6ln neben berlin, m\u00fcnchen und hamburg zu den vier gr\u00f6\u00dften hochschulst\u00e4dten deutschlands.\n\n\n== medien ==\nk\u00f6ln ist neben berlin, hamburg und m\u00fcnchen mit etwa 30.000 bis 40.000 besch\u00e4ftigten in diesem bereich einer der gr\u00f6\u00dften und wichtigsten standorte f\u00fcr massenmedien in deutschland. die medienlandschaft ist vielseitig; neben den gro\u00dfen unternehmen und anstalten der fernseh- und h\u00f6rfunkproduktion und den gro\u00dfen verlagsh\u00e4usern hat sich in k\u00f6ln eine sehr differenzierte zulieferindustrie entwickelt, die von agenturen \u00fcber produktionsfirmen bis zu technischen ausstattern ein breites spektrum umfasst.\n\n\n=== h\u00f6rfunk, fernsehen und musikindustrie ===\nallein der \u00f6ffentlich-rechtliche westdeutsche rundfunk k\u00f6ln (wdr) als gr\u00f6\u00dfte ard-sendeanstalt und gr\u00f6\u00dfter deutscher sender besch\u00e4ftigt an seinem hauptsitz in k\u00f6ln 3500 mitarbeiter und betreibt neben den tv-sendern wdr fernsehen und one auch die wdr-h\u00f6rfunkprogramme, wie 1live und cosmo. das bundesweite deutschlandradio sendet von seinem hauptsitz in k\u00f6ln die sender deutschlandfunk (dlf) und deutschlandfunk nova. in k\u00f6ln hat zudem der beitragsservice (ehemals gez) seinen sitz.\neuropas gr\u00f6\u00dfte private fernsehanstalt rtl deutschland mit den fernsehsendern rtl television, vox, super rtl, nitro und weiteren spartensendern hat ihren hauptsitz in den rheinhallen. auch der erste deutsche nachrichtensender n-tv geh\u00f6rt zu rtl deutschland und betreibt ihr hauptsendezentrum in k\u00f6ln.\nweitere h\u00f6rfunksender mit sitz in k\u00f6ln sind das domradio und der lokalsender radio k\u00f6ln, als teil von radio nrw. die privaten sender bigfm und rpr1 betreiben studios im capitol. mit k\u00f6lncampus besitzt die stadt auch einen eigenen hochschulsender.\nder erfolgreichste deutsche musikfernsehsender viva wurde 1993 als viva media in k\u00f6ln gegr\u00fcndet und sendete das hauptprogramm bis 2005 und viva zwei aus der domstadt. nach der \u00fcbernahme durch den mtv-mutterkonzern viacom wurde viva zu mtv nach berlin verlegt und dort eingestellt. von oktober 2005 bis einschlie\u00dflich dezember 2014 sendete center.tv t\u00e4glich ausschlie\u00dflich \u00fcber das geschehen in und um k\u00f6ln. vom januar 2015 bis m\u00e4rz 2016 sendete der sender unter dem neuen namen k\u00f6ln.tv weiterhin beitr\u00e4ge aus k\u00f6ln und umgebung. die deutsche welle hatte bis zu ihrem umzug nach bonn im jahr 2003 ebenfalls ihren sitz in k\u00f6ln. der britische milit\u00e4rsender bfbs war zwischen januar 1954 und oktober 1990 im stadtteil marienburg angesiedelt.\ndie plattenfirma emi music germany, die im august 2000 ihren hauptsitz von k\u00f6ln-braunsfeld in den mediapark und anschlie\u00dfend nach k\u00f6ln-bickendorf verlegte, wurde im jahr 2011 von universal music aufgekauft, womit nur noch das lokale k\u00f6lsch-label rhingt\u00f6n in k\u00f6ln verblieb. zudem sind weitere kleinere plattenlabels und musikverlage in der stadt ans\u00e4ssig.\n\n\n=== druckmedien ===\nk\u00f6ln verf\u00fcgt mit dem verlag m. dumont schauberg \u00fcber ein zeitungshaus von deutschlandweiter bedeutung: der k\u00f6lner stadt-anzeiger und die k\u00f6lnische rundschau, deren gemeinsames verbreitungsgebiet neben k\u00f6ln und dem unmittelbaren umland bis weit in die eifel und das bergische land reicht, erscheinen hier. das im selben hause produzierte boulevardblatt express wird zus\u00e4tzlich zu k\u00f6ln im raum d\u00fcsseldorf verbreitet. als in k\u00f6ln erscheinende druckmedien sind au\u00dferdem die wirtschaftszeitschriften capital und impulse zu nennen. \u00f6rtliche bedeutung haben die monatlich erscheinenden stadtillustrierten stadtrevue und k\u00f6lner sowie der k\u00f6lner wochenspiegel, der von der k\u00f6lner anzeigenblatt gmbh & co. kg herausgegeben wird.\nder taschen-verlag sowie der verlag der buchhandlung walther k\u00f6nig sind als international operierende buchverlage mit thematischen schwerpunkten in kunst, architektur und erotik bekannt. mit kiepenheuer & witsch und dem dumont buchverlag beherbergt die stadt bedeutende literarische verlage. der 1918 gegr\u00fcndete subreport verlag schawe hat seinen sitz seit seiner gr\u00fcndung in k\u00f6ln. die verlagsgruppe l\u00fcbbe, einer der gr\u00f6\u00dften buchverlage in deutschland, siedelte 2010 von bergisch gladbach nach k\u00f6ln-m\u00fclheim \u00fcber.\n\n\n=== einrichtungen und standorte ===\nwichtige medien-einrichtungen in k\u00f6ln sind beispielsweise die kunsthochschule f\u00fcr medien k\u00f6ln, die internationale filmschule k\u00f6ln und die gag academy f\u00fcr nachwuchskomiker. k\u00f6ln ist sitz des filmb\u00fcros nordrhein-westfalen. besonders im belgischen viertel sind viele kleine filmproduktionsfirmen angesiedelt, die meist nicht selbst drehen, sondern gr\u00f6\u00dfere filmproduktionsfirmen mit einzelnen dienstleistungen und technischer ausstattung unterst\u00fctzen.\nmedienstandorte sind in k\u00f6ln \u00fcber das ganze stadtgebiet verteilt. innerst\u00e4dtisch gelegen ist neben den hauptsitzen der gro\u00dfen sender der mediapark am hansaring (20 ha, 174.000 m\u00b2 b\u00fcrofl\u00e4che), der von 1992 bis 2003 auf dem gel\u00e4nde des ehemaligen rangierbahnhofs gereon errichtet wurde. in den modernen geb\u00e4uden im mediapark, darunter der 148 meter hohe k\u00f6lnturm, sind etwa 250 firmen mit etwa 5000 besch\u00e4ftigten angesiedelt, von denen gut 60 prozent im medien- und kommunikationsbereich t\u00e4tig sind.\nfl\u00e4chenverbrauchende studios und filmproduktionsst\u00e4tten dagegen liegen an der peripherie, wie etwa die wdr-studiogel\u00e4nde in bocklem\u00fcnd oder das medienzentrum m\u00fclheim. auf teilen eines ehemaligen fabrikgel\u00e4ndes haben sich dort rund um die gro\u00dfe veranstaltungshalle e-werk viele k\u00fcnstler und agenturen angesiedelt. einige fernsehstudios sind dort zu finden, in denen unter anderen f\u00fcr sat.1 und prosieben produziert wird.\nim nordwesten der stadt befindet sich auf dem gel\u00e4nde des ehemaligen milit\u00e4rflugplatzes butzweilerhof das coloneum, einer der gr\u00f6\u00dfter studiokomplexe europas mit einer nutzfl\u00e4che von 157.000 m\u00b2. im s\u00fcdwesten der stadt zwischen k\u00f6ln und h\u00fcrth wurden gro\u00dfe studiokomplexe f\u00fcr nobeo und mmc errichtet, in denen viele shows f\u00fcr sat.1 und rtl produziert werden, unter anderem von der produktionsfirma action concept.\n\n\n== truppen und streitkr\u00e4fte ==\nk\u00f6ln war nicht zuletzt aufgrund seiner strategischen lage \u00fcber die jahrhunderte immer wieder ausgangspunkt, ziel und angriffspunkt k\u00e4mpferisch-milit\u00e4rischer aktionen.\n\n\n=== vorgeschichte ===\n\ndie nachgewiesene geschichte von streitkr\u00e4ften in k\u00f6ln beginnt mit einer ersten besetzung durch die r\u00f6mer um 57 v. chr., die die eburonen vertrieben hatten. sie siedelten anschlie\u00dfend die ubier vom \u00f6stlichen rheinufer nach k\u00f6ln um. um 68 waren die bataver in k\u00f6ln. von 260 bis 274 \u00fcbernahmen aufst\u00e4ndische r\u00f6mische grenztruppen die macht in k\u00f6ln, 274 \u00fcberfielen germanen k\u00f6ln, 355 die franken, die schlie\u00dflich 454 die macht \u00fcbernahmen. 557 fielen die sachsen in das sp\u00e4ter, 1888, eingemeindete deutz ein. im winter 881/882 kamen die normannen den rhein hoch. 1096 sammelten sich in k\u00f6ln kreuzritter vom niederrhein. 1583 kam es in k\u00f6ln und deutz zu k\u00e4mpfen zwischen kurpf\u00e4lzischen und bayrisch-spanischen truppen. um 1587 kamen niederl\u00e4ndische truppen nach k\u00f6ln.\ndie erste stehende truppe nach der r\u00f6merzeit scheint erst wieder im jahr 1681 dokumentiert zu sein. k\u00f6ln baute nach der reichsmatrikel von 1681 eine s\u00f6ldnertruppe mit 383 mann in drei kompanien auf. sie erhielten volkst\u00fcmlich den namen rote funken.\nfranz\u00f6sische truppen besetzten ab dem 6. oktober 1794 k\u00f6ln, denen 1814 die preu\u00dfen folgten, die k\u00f6ln zu einer festung ausbauten. ab 1871 wurden die landstreitkr\u00e4fte als deutsches heer bezeichnet, das k\u00f6ln weiter ausbaute.\nauf grund des versailler vertrages wurde das rheinland und somit k\u00f6ln nach dem ersten weltkrieg entmilitarisierte zone und somit durften in k\u00f6ln keine deutschen einheiten stationiert sein, bis 1936 die wehrmacht in k\u00f6ln im rahmen der rheinlandbesetzung einmarschierte.\n\n\n=== erster weltkrieg bis zweiter weltkrieg ===\n\ninfolge der niederlage im ersten weltkrieg und dem waffenstillstandsabkommen von compiegne wurde k\u00f6ln ein britischer br\u00fcckenkopf mit einer 30 km gro\u00dfen besatzungszone im franz\u00f6sisch besetzten rheinland. als erste britische einheit marschierte die 1st. cavalry division am 6. dezember 1918 in k\u00f6ln ein. dort entstand ab 19. dezember das hauptquartier der britischen besatzung, die erst am 20. februar 1920 abzog. in riehl bezogen die britischen streitkr\u00e4fte die barbara-kaserne. an der bonner stra\u00dfe, ecke gaedestra\u00dfe wurde die 1911 gebaute kaserne arnoldsh\u00f6he bezogen. am 10. dezember 1918 erreichte die kavallerie der 1. und 2. kanadische division k\u00f6ln. in k\u00f6ln entstand das hauptquartier der 1. division bis zum vollst\u00e4ndigen r\u00fcckzug am 28. januar 1919. am 23. dezember 1918 errichteten neuseel\u00e4ndische einheiten in holweide ihr hauptquartier. die 2. brigade lag in m\u00fclheim und ab dem 26. dezember folgte eine artillerie-einheit nach m\u00fclheim und deutz. das 3. und 4. bataillon wurden in dellbr\u00fcck und d\u00fcnnwald einquartiert. ab dem 9. m\u00e4rz 1919 wurden weitere einheiten nach m\u00fclheim in die hacket\u00e4uerkaserne verlegt \u2013 bis zum abzug am 25. m\u00e4rz 1919 mit 700 mann aus deutschland. der truppen\u00fcbungsplatz wahner heide wurde 1918 zun\u00e4chst von kanadischen und britischen einheiten \u00fcbernommen, die sie von 1920 bis 1926 an franz\u00f6sische einheiten \u00fcbergaben.es wurden kasernierte einheiten der landespolizei aufgebaut, die nach der machtergreifung hitlers 1933 milit\u00e4risch organisiert wurden und sp\u00e4ter in die wehrmacht \u00fcbergingen. einheiten der landespolizei lagen in westhoven, wahn und longerich. 1936 marschierten deutsche truppen in das entmilitarisierte k\u00f6ln ein. einheiten der wehrmacht waren unter anderem an den flugh\u00e4fen butzweilerhof, ostheim und porz-wahn stationiert sowie in den kasernen arnoldsh\u00f6he, etzel, mudra, unverzagt und  hacket\u00e4uer in m\u00fclheim.\n\n\n=== besatzung nach dem zweiten weltkrieg ===\ndas linksrheinische k\u00f6ln wurde am 6. m\u00e4rz 1945 von truppen der 3. us-panzerdivision erobert. am 11. april 1945 erreichten amerikanische panzerspitzen, die zuerst in remagen den rhein \u00fcberschritten hatten, porz. am 14. april 1945 wurden die rechtsrheinischen stadtteile vollst\u00e4ndig besetzt. die us army \u00fcberquerte den rhein mit hilfe einer ponton-br\u00fccke zwischen den stadtteilen poll und bayenthal. am 9. m\u00e4rz 1945 wurde die us-amerikanische milit\u00e4rregierung in k\u00f6ln etabliert. innerhalb von 100 tagen f\u00f6rderten die amerikanischen besatzer die instandsetzung der k\u00f6lner infrastruktur, trieben die entnazifizierung voran und legten die grundlagen f\u00fcr den wiederaufbau k\u00f6lns. au\u00dferdem schufen sie sammelstellen f\u00fcr displaced persons: in junkersdorf, etzelkaserne f\u00fcr polen, in ossendorf f\u00fcr sowjetb\u00fcrger und in brauweiler f\u00fcr franzosen und italiener. am 21. juni 1945 l\u00f6ste eine britische milit\u00e4rregierung die amerikaner in k\u00f6ln ab. im januar 1954 wurde der radiosender der britischen streitkr\u00e4fte bfn, sp\u00e4ter bfbs, von hamburg nach k\u00f6ln-marienburg in die villa tietz verlegt. am 15. juni 1945 \u00fcbergaben die amerikanischen streitkr\u00e4fte den flughafen wahn und das camp wahn an britische streitkr\u00e4fte (raf und heer). von 1950 bis 1955 residierte der britische hohe kommissar mit 560 beamten in der wahner kaserne. 1955 zog der britische hohe kommissar nach bonn um und wurde zum grundstock der britischen botschaft. im niehler hafen soll ein wasserflugzeug der royal navy stationiert gewesen sein. nach dem abzug der einheiten am 18. juli 1957 soll nur ein detachement in k\u00f6ln verblieben sein.\n\n\n=== belgische garnison ab 1946 ===\n\nkurze zeit nach ende des zweiten weltkrieges begann in k\u00f6ln und umgebung die stationierung erster einheiten der belgischen streitkr\u00e4fte in k\u00f6ln. ab 1951 wurden sie immer weniger teil der besatzungstruppen des belgischen korridors im s\u00fcden der britischen zone, sondern wurden zum vorreiter der nato. 1947 wurde das hauptquartier der belgischen streitkr\u00e4fte von l\u00fcdenscheid \u00fcber bonn nach k\u00f6ln-weiden verlegt. im k\u00f6lner raum wurden entweder noch bestehende einrichtungen der ehemaligen wehrmacht benutzt oder neue kasernen gebaut. in der n\u00e4he der kasernen entstanden wohnsiedlungen f\u00fcr die angeh\u00f6rigen der streitkr\u00e4fte. zeitweise war k\u00f6ln die gr\u00f6\u00dfte belgische garnison im ausland.\nab 1988 wurden die belgischen streitkr\u00e4fte umstrukturiert, 1993 wurde die wehrpflicht in belgien abgeschafft und ab 1996 das hauptquartier zur\u00fcck nach belgien verlegt. damit verbunden war eine verkleinerung der einheiten in deutschland bis hin zu deren aufl\u00f6sung. die kasernen und einrichtungen wurden danach in teilen abgerissen, umgenutzt oder zu wohnzwecken umgebaut. die zugeh\u00f6rigen wohnsiedlungen wurden nicht zuletzt dank ihrer lage im au\u00dfenbereich und \u00fcberdurchschnittlich gro\u00dfer grundst\u00fccke begehrte wohnobjekte. viele der angeh\u00f6rigen der streitkr\u00e4fte verblieben nach dem abzug oder der aufl\u00f6sung ihrer einheit in deutschland.\n\n\n=== bundeswehr ===\nnach gr\u00fcndung der bundeswehr 1955 wurde k\u00f6ln zu einem der gr\u00f6\u00dften bundeswehrstandorte in deutschland. in der aktuellen bundeswehr-struktur sind 5.720 dienstposten in k\u00f6ln ausgewiesen. die in k\u00f6ln ans\u00e4ssigen bundesoberbeh\u00f6rden im gesch\u00e4ftsbereich des bundesministeriums der verteidigung (bmvg) sind das bundesamt f\u00fcr das personalmanagement der bundeswehr (bapersbw) mit angegliedertem assessmentcenter f\u00fcr f\u00fchrungskr\u00e4fte (acf\u00fckrbw) und das bundesamt f\u00fcr den milit\u00e4rischen abschirmdienst (bamad). daneben sind in k\u00f6ln stationiert das luftwaffentruppenkommando (lwtrkdo), das amt f\u00fcr heeresentwicklung (ahentwg), die flugbereitschaft bmvg und das zentrum f\u00fcr luft- und raumfahrtmedizin sowie mehrere kleinere dienststellen wie ein bundeswehr-dienstleistungszentrum (bwdlz), eine bundeswehrfachschule (bwfachs), eine sportf\u00f6rdergruppe der bundeswehr, ein sanit\u00e4tsunterst\u00fctzungs- und ein sanit\u00e4tsversorgungszentrum (sanustgz/sanversz), eine bundeswehrfeuerwehr und teile eines karrierecenters der bundeswehr (karrc bw).\n\n\n== pers\u00f6nlichkeiten ==\n\n\n=== ehrenb\u00fcrger ===\n\nk\u00f6ln hat zwischen 1823 und 2007 23 personen das ehrenb\u00fcrgerrecht verliehen.\n\n\n=== alternative k\u00f6lner ehrenb\u00fcrgerschaft ===\ndie alternative k\u00f6lner ehrenb\u00fcrgerschaft ist eine ehrung f\u00fcr k\u00f6lner b\u00fcrger. entstanden ist sie im jahr 2002 in opposition gegen die damalige verleihung der k\u00f6lner ehrenb\u00fcrgerschaft an den verleger alfred neven dumont und den schokoladenfabrikanten hans imhoff.\n30 k\u00f6lner pers\u00f6nlichkeiten, darunter martin stankowski und der kabarettist heinrich pachl, gr\u00fcndeten den initiativkreis alternative ehrenb\u00fcrgerschaft. beisitzer des komitees sind unter anderem der schriftsteller g\u00fcnter wallraff, die schauspielerin marie-luise marjan, die musiker tommy engel und wolfgang niedecken, der kabarettist j\u00fcrgen becker sowie die schriftstellerin elke heidenreich.das b\u00fcrgerkomitee m\u00f6chte mit der auszeichnung die aufmerksamkeit auf b\u00fcrger und netzwerke lenken, die sich ohne finanzielle ressourcen und oft abseits des mainstreams der \u00f6ffentlichen meinung in k\u00f6ln engagieren.\ndie auszeichnung wird unregelm\u00e4\u00dfig vergeben.\npreistr\u00e4ger\n\n2002 pfarrer franz meurer, der sogenannte don camillo aus vingst, f\u00fcr sein soziales engagement in der gemeinde k\u00f6ln-h\u00f6henberg/vingst, in der er ein umfangreiches soziales netzwerk aufgebaut hat.\n2006 gunter demnig, der mittlerweile rund 22.000 stolpersteine in \u00fcber 530 ortschaften in deutschland, den niederlanden, polen, \u00f6sterreich, tschechien, der ukraine, ungarn und spanien zum gedenken an opfer des nationalsozialismus verlegt hat.\n2011 hedwig neven dumont (ehefrau des k\u00f6lner verlegers alfred neven dumont), als vorsitzende des vereins wir helfen, sowie kurt holl (1938\u20132015). er engagierte sich in k\u00f6ln f\u00fcr die einrichtung der ns-dokumentationsstelle in der ehemaligen gestapo-zentrale im el-de-haus. sein zentraler ehrenamtlicher arbeitsschwerpunkt war seit 1980 der einsatz f\u00fcr sinti und roma in k\u00f6ln. 1990 initiierte er die erste ausstellung zu deren verfolgung durch die nationalsozialisten. holl geh\u00f6rte zu den gr\u00fcndern des \u201erom e. v.\u201c; 2004 konnte er \u201eamaro kher\u201c er\u00f6ffnen, ein projekt f\u00fcr die schulische integration von roma-fl\u00fcchtlingskindern.\n2016 irene franken (mitbegr\u00fcnderin des k\u00f6lner frauengeschichtsvereins) f\u00fcr ihre wissenschaftliche arbeit \u00fcber die frauen in der geschichte k\u00f6lns.\n2023: linda rennings und gerhart baum f\u00fcr ihren kampf um menschenrechte.\n\n\n=== s\u00f6hne und t\u00f6chter der stadt ===\n\n\n== philatelistisches ==\nmit dem erstausgabetag 6. oktober 2022 gab die deutsche post ag in der serie zeitreise deutschland mit dem motiv k\u00f6ln ein postwertzeichen im nennwert von 70 eurocent heraus. der entwurf stammt vom grafiker thomas steinacker aus bonn.\n\n\n== sonstiges ==\nder im jahre 2009 entdeckte asteroid (243440) colonia wurde nach dem r\u00f6mischen namen der stadt benannt.\nals offenbar erste kommune in der bundesrepublik deutschland hat die stadt k\u00f6ln im juli 2018 einen tragf\u00e4higkeitsbericht erstellt und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht.\n\n\n== siehe auch ==\n\nliste der h\u00f6chsten bauwerke in k\u00f6ln\nliste der stolpersteine in k\u00f6ln\nrivalit\u00e4t zwischen k\u00f6ln und d\u00fcsseldorf\nliste der baudenkm\u00e4ler in k\u00f6ln\n\n\n== literatur ==\n\u00fcber k\u00f6ln sind sieben merian-hefte erschienen: 1948 (nr. 3), august 1960, dezember 1979, juli 1988, januar 1994, m\u00e4rz 2002 und september 2012.\n\n\n=== bildb\u00e4nde und lexika ===\ndetlev arens, celia k\u00f6rber-leupold: k\u00f6ln. eine gro\u00dfe stadt in bildern. greven, k\u00f6ln 2006, isbn 3-7743-0378-9.\nhugo borger, frank g\u00fcnter zehnder: k\u00f6ln. die stadt als kunstwerk. stadtansichten vom 15. bis 20. jahrhundert. greven, k\u00f6ln 1982, isbn 3-7743-0181-6.\nhermann claasen, hrsg. und vorwort, josef rick: gesang im feuerofen: k\u00f6ln, \u00fcberreste einer alten deutschen stadt, schwann, d\u00fcsseldorf 1979, isbn 3-590-32006-0.\npatrick essex, tobias bungter: k\u00f6lngut. dabbelju, k\u00f6ln 2009, isbn 978-3-939666-13-4.\nreinhard matz und wolfgang vollmer: k\u00f6ln vor dem krieg. leben kultur stadt 1880\u20131940. greven, k\u00f6ln 2012, isbn 978-3-7743-0482-6.\nreinhard matz und wolfgang vollmer: k\u00f6ln nach dem krieg. leben | kultur | stadt 1950\u20131990. greven, k\u00f6ln 2014, isbn 978-3-7743-0628-8.\nreinhard matz, mit wolfgang vollmer: k\u00f6ln und der krieg. leben-kultur-stadt (1940\u20131950). greven verlag, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-7743-0667-7.\nlee miller \u2013 k\u00f6ln im m\u00e4rz 1945, mit einf\u00fchrenden texten von kerstin stremmel und walter filz, hrsg. von der historischen gesellschaft k\u00f6ln e. v. und dem zentral-dombau verein zu k\u00f6ln von 1842, greven verlag, k\u00f6ln 2013, isbn 978-3-7743-0618-9.\nj\u00f6rn sackermann (bilder) und manfred b\u00f6ckling (texte): reise durch k\u00f6ln., w\u00fcrzburg 2015, isbn 978-3-8003-4232-7.\nhans schmitt-rost (hrsg.) und walter dick, zeit der ruinen, k\u00f6ln am ende der diktatur, mit einem vorwort von heinrich b\u00f6ll, kiepenheuer und witsch, k\u00f6ln 1965.\nulrich s. so\u00e9nius, j\u00fcrgen wilhelm (hrsg.): k\u00f6lner personen-lexikon. greven, k\u00f6ln 2007, isbn 978-3-7743-0400-0 (rund 1850 artikel zu verstorbenen pers\u00f6nlichkeiten der 2000-j\u00e4hrigen k\u00f6lner stadtgeschichte von 50 autoren).\npaul wietzorek: das historische k\u00f6ln. bilder erz\u00e4hlen. michael imhof verlag, petersberg 2006, isbn 3-86568-115-8. \nj\u00fcrgen wilhelm (hrsg.): das gro\u00dfe k\u00f6ln-lexikon. greven, k\u00f6ln 2005, isbn 3-7743-0355-x (rund 1130 artikel von a bis z von autorenkollektiv).\n\n\n=== st\u00e4dteb\u00fccher und atlanten, stra\u00dfen ===\nhansgerd hellenkemper, emil meynen: stadtmappe k\u00f6ln. in: heinz stoob, wilfried ehbrecht, j\u00fcrgen lafrenz, peter johannek (hrsg.): deutscher st\u00e4dteatlas. band 2, teil 2. dortmund 1979, isbn 3-89115-317-1.\ndorothea wiktorin (hrsg.): k\u00f6ln, der historisch-topographische atlas. emons verlag, k\u00f6ln 2001, isbn 3-89705-229-6.\nerich keyser (hrsg.): rheinisches st\u00e4dtebuch. band iii 3. teilband aus deutsches st\u00e4dtebuch. handbuch st\u00e4dtischer geschichte. im auftrage der arbeitsgemeinschaft der historischen kommissionen und mit unterst\u00fctzung des deutschen st\u00e4dtetages, des deutschen st\u00e4dtebundes und des deutschen gemeindetages. stuttgart 1956.\nhelmut signon, klaus schmidt: alle stra\u00dfen f\u00fchren durch k\u00f6ln. 3. auflage. greven, k\u00f6ln 2006, isbn 3-7743-0379-7.\nansgar bach: literarisches k\u00f6ln. 80 autoren \u2013 wohnorte, wirken und werke. verlag jena 1800, berlin 2002, isbn 3-931911-23-3.\nuwe schwarz: k\u00f6ln und sein umland in alten karten. von der eifelkarte zur generalstabskarte (1550 bis 1897). herausgegeben von werner sch\u00e4fke. k\u00f6ln, emons verlag 2005, isbn 3-89705-343-8.\nr\u00fcdiger sch\u00fcnemann-steffen: k\u00f6lner stra\u00dfennamen-lexikon, j\u00f6rg r\u00fcsh\u00fc selbstverlag, k\u00f6ln 1999, \u00b3/2013.\n\n\n=== monographien ===\ng\u00e9rald chaix: k\u00f6ln im zeitalter von reformation und katholischer reform 1512/13 - 1610 (= geschichte der stadt k\u00f6ln band 5). aus dem franz\u00f6sischen von ursula vones-liebenstein greven, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-7743-0446-8.\ngerhard curdes, markus ulrich: die entwicklung des k\u00f6lner stadtraumes. der einfluss von leitbildern und innovationen auf die form der stadt. dortmunder vertrieb f\u00fcr bau- und planungsliteratur, dortmund 1997, isbn 3-929797-36-4.\nwerner eck: k\u00f6ln in r\u00f6mischer zeit. geschichte einer stadt im rahmen des imperium romanum. greven, k\u00f6ln 2004, isbn 3-7743-0357-6 (geschichte der stadt k\u00f6ln in 13 b\u00e4nden. band 1).\nmichael kaune (hrsg.): k\u00f6ln. das gesicht einer stadt. mit fotografien von jo fober. j.p. bachem, k\u00f6ln, 2., aktualisierte und erweiterte auflage, isbn 978-3-7616-3452-3.\nhiltrud kier: kleine kunstgeschichte k\u00f6lns. c. h. beck, m\u00fcnchen 2001, isbn 3-406-47170-6.\ndirk van laak: arch\u00e4ologie des alltags. k\u00f6ln und seine infrastruktur. greven, k\u00f6ln 2017, isbn 978-3-7743-0678-3.\nj\u00fcrgen p\u00f6ttgen: 700 jahre glockengu\u00df in k\u00f6ln. meister und werkst\u00e4tten zwischen 1100 und 1800 (= arbeitshefte der rheinischen denkmalpflege 61). wernersche verlagsgesellschaft, worms 2005. isbn 978-3-88462-206-3.\nandreas rossmann: das kann nur k\u00f6ln sein. ein glossar. photos von manfred wegener verlag der buchhandlung walther k\u00f6nig, k\u00f6ln 2019, isbn 978-3-96098-727-7.\nmartin r\u00fcther: k\u00f6ln im zweiten weltkrieg. alltag und erfahrungen zwischen 1939 und 1945. emons, k\u00f6ln 2005, isbn 3-89705-407-8 (schriften des ns-dokumentationszentrums der stadt k\u00f6ln. band 12).\nwerner sch\u00e4fke: die gro\u00dfe inflation 1914\u20131924. eine k\u00f6lner geldgeschichte. marzellen, k\u00f6ln 2022, isbn 978-3-937795-70-6.\nchristian schuh: k\u00f6lns 85 stadtteile. geschichte, daten, fakten, namen. von a wie altstadt bis z wie z\u00fcndorf. emons, k\u00f6ln 2003, isbn 3-89705-278-4.\narnold stelzmann, robert frohn: illustrierte geschichte der stadt k\u00f6ln. 11. auflage. bachem, k\u00f6ln 1990, isbn 3-7616-0973-6 (1. auflage 1958).\nbernhard van treeck: street art k\u00f6ln. edition aragon, moers 1996, isbn 3-89535-434-1.\ngerta wolff: das r\u00f6misch-germanische k\u00f6ln. f\u00fchrer zu museum und stadt. bachem, k\u00f6ln 2000, isbn 3-7616-1370-9.\n\n\n=== reiseliteratur ===\nansgar bach: literarisches k\u00f6ln.  1. auflage, verlag jena 1800, berlin 2002, isbn 978-3-931911-23-2.\nalexander kuffner: \u201ezeitreisef\u00fchrer k\u00f6ln 1933\u20131945.\u201c ein zeithistorischer reisef\u00fchrer. helios, aachen 2009, isbn 978-3-938208-92-2.\nmaik kopleck (hrsg.), gregory piatkowski: von der colonia agrippina bis zum \u201edeutschen herbst\u201c. pastfinder, d\u00fcsseldorf 2008, isbn 978-988-99780-4-4 (reihe pastfinder zikzak.).\ndieter luippold (redaktion), achim bourmer u. a.: k\u00f6ln. 10. auflage. baedeker, ostfildern 2007, isbn 978-3-8297-1131-9 (reihe baedeker-allianz-reisef\u00fchrer.).\nmartin stankowski darum ist es am rhein so sch\u00f6n. vom k\u00f6lner dom zur loreley. der andere reisef\u00fchrer. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2009, isbn 978-3-462-04107-1.\nkirstin kabasci: k\u00f6ln. reise-know-how-verlag, bielefeld 2006, isbn 3-8317-1396-0.\nk\u00f6lner naturf\u00fchrer. wege zur natur in der gro\u00dfstadt. wienand, k\u00f6ln 1990.\n\n\n=== historisches ===\n\n\n==== zeitschriften ====\ngeschichte in k\u00f6ln. zeitschrift f\u00fcr stadt- und regionalgeschichte. (erscheint j\u00e4hrlich mit einem band; 2008 erschien band 55, sh-verlag k\u00f6ln)\njahrbuch des k\u00f6lnischen geschichtsvereins e. v. (erscheint j\u00e4hrlich mit einem band, 2008 erschien jahrbuch 79, sh-verlag k\u00f6ln; in unregelm\u00e4\u00dfigen abst\u00e4nden erscheinen beihefte)\n\n\n==== monographien und sonstiges ====\nhistorisches archiv der stadt k\u00f6ln (hrsg.): musik. theater. tanz. literatur. museen \u2013 kunst und kultur in k\u00f6ln nach 1945. wienand verlag, k\u00f6ln 1996, isbn 3-87909-455-1.\nhrsg. lvr-j\u00fcdisches museum im arch\u00e4ologischen quartier k\u00f6ln: das dekret von 321: k\u00f6ln, der kaiser und die j\u00fcdische geschichte. o. j., isbn 978-3-96719-002-1.\nchristian bartz: k\u00f6ln im drei\u00dfigj\u00e4hrigen krieg. die politik des rates der stadt (1618\u20131635). vorwiegend anhand der ratsprotokolle im historischen archiv der stadt k\u00f6ln. (= milit\u00e4rhistorische untersuchungen, bd. 6). frankfurt u. a. 2005 (zugleich diss. univ. d. bundeswehr m\u00fcnchen 2004).\ng\u00e9rald chaix: k\u00f6ln im zeitalter von reformation und katholischer reform 1512/13 - 1610 (= geschichte der stadt k\u00f6ln band 5). aus dem franz\u00f6sischen von ursula vones-liebenstein greven, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-7743-0446-8.\ncarl dietmar, werner jung: kleine illustrierte geschichte der stadt k\u00f6ln. 10. auflage. bachem, k\u00f6ln 2009, isbn 978-3-7616-2226-1 (sonderausgabe historisches archiv der stadt k\u00f6ln).\ncarl dietmar und werner jung: k\u00f6ln. die gro\u00dfe stadtgeschichte, klartext, essen 2015, isbn 978-3-8375-1487-2.\nbarbara und christoph driessen: k\u00f6ln. eine geschichte. greven, k\u00f6ln 2015, isbn 3-7743-0653-2.\nalexander hess und henriette meynen (hrsg.): die k\u00f6lner stadtbefestigungen. einzigartige zeugnisse aus r\u00f6merzeit, mittelalter und neuzeit (= fortis colonia schriftenreihe band 3). regionalia, daun 2021, isbn 978-3-95540-370-6.\nmario kramp: vom traum zum alptraum. k\u00f6ln und der beginn des bombenkrieges. greven verlag, k\u00f6ln 2014, isbn 978-3-7743-0652-3.\nmario kramp: k\u00f6ln an der seine. der pavillon auf der pariser weltausstellung 1937. mit fotografien von hugo und karl hugo schm\u00f6lz, greven, k\u00f6ln 2019, isbn 978-3-7743-0902-9.\nclaus leggewie: 50 jahre '68. k\u00f6ln und seine protestgeschichte. greven, k\u00f6ln 2018, isbn 978-3-7743-0693-6.\nhorst matzerath: k\u00f6ln in der zeit des nationalsozialismus 1933\u20131945. greven, k\u00f6ln 2009, isbn 978-3-7743-0429-1 (geschichte der stadt k\u00f6ln. band 12).\nthomas mergel: k\u00f6ln im kaiserreich 1871\u20131918 (geschichte der stadt k\u00f6ln, band 10). greven, k\u00f6ln 2018, isbn 978-3-7743-0454-3.\nklaus m\u00fcller: k\u00f6ln von der franz\u00f6sischen zur preu\u00dfischen herrschaft, 1794\u20131815. greven, k\u00f6ln 2005, isbn 3-7743-0375-4 (geschichte der stadt k\u00f6ln. band 8).\nklaus m\u00fcller: ferdinand franz wallraf. gelehrter, sammler, k\u00f6lner ehrenb\u00fcrger 1748\u20131824. hrsg. historische gesellschaft k\u00f6ln, greven, k\u00f6ln 2017, isbn 978-3-7743-0680-6.\nute planert (hrsg.): alberts t\u00f6chter. k\u00f6lner frauen zwischen stadt, universit\u00e4t und republik (1914\u20131933). r\u00f6hrig universit\u00e4tsverlag, st. ingbert 2019, isbn 978-3-86110-737-8.\nmartin r\u00fcther: k\u00f6ln im zweiten weltkrieg. alltag und erfahrungen zwischen 1939 und 1945. emons, k\u00f6ln 2005, isbn 3-89705-407-8.\nwerner sch\u00e4fke, marcus trier (hrsg.): mittelalter in k\u00f6ln. eine auswahl aus den best\u00e4nden des k\u00f6lnischen stadtmuseums. emons, k\u00f6ln 2009, isbn 978-3-89705-654-1.\nwerner sch\u00e4fke: k\u00f6ln nach 1945. die geschichte unserer gegenwart. regionalia, rheinbach 2017, isbn 3-95540-321-1.\nklaus schmidt: glaube, macht und freiheitsk\u00e4mpfe. 500 jahre protestanten im rheinland, mit einem nachwort von g\u00fcnther van norden, greven, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-7743-0385-0.\nbettina schmidt-czaia (hrsg.): willkommen im alten k\u00f6ln \u2013 geschichte(n) rund um die stadtmauer: beitr\u00e4ge des begleitprogramms der ausstellung (mitteilungen aus dem stadtarchiv von k\u00f6ln heft 103). k\u00f6ln 2018, isbn 978-3-928907-36-1.\ngerd schwerhoff: k\u00f6ln im ancien r\u00e9gime 1686\u20131794 (geschichte der stadt k\u00f6ln band 7). greven, k\u00f6ln 2017, isbn 978-3-7743-0450-5.\nrobert steimel: k\u00f6lner k\u00f6pfe, steimel verlag, k\u00f6ln-zollstock 1958.\nkarl ubl: k\u00f6ln im fr\u00fchmittelalter (400\u20131100). die entstehung einer heiligen stadt (= geschichte der stadt k\u00f6ln band 2). greven, k\u00f6ln 2022, isbn 978-3-7743-0440-6.\nwolfgang vollmer mit reinhard matz: k\u00f6ln von anfang an. leben-kultur-stadt bis 1880. greven, k\u00f6ln 2020, isbn 978-3-7743-0923-4.\nrita wagner (hrsg.): konrad der gro\u00dfe. die adenauerzeit in k\u00f6ln 1917 bis 1933, n\u00fcnnerich-asmus, mainz 2017.\nruta wagner (hrsg.): k\u00f6ln am rhein. oder: von zeit zu zeit. unver\u00e4nderter blickwinkel - steter wandel. n\u00fcnnerich-asmus, oppenheim am rhein 2019, isbn 978-3-96176-090-9.\npaul wietzorek: das historische k\u00f6ln. bilder erz\u00e4hlen. michael imhof verlag, petersberg 2006, isbn 3-86568-115-8. \nj\u00fcrgen wilhelm (hrsg.): zwei jahrtausende j\u00fcdische kunst und kultur in k\u00f6ln. greven, k\u00f6ln, isbn 978-3-7743-0397-3.\n\n\n=== architektur, denkmalpflege und kunst ===\nr\u00fcdiger marco booz: k\u00f6lner dom, die vollkommene kathedrale, petersberg 2022\npeter bergthaller: glasmalerei in k\u00f6lner kirchen. k\u00fcnstler und werke 1945\u20132012. b. k\u00fchlen verlag, m\u00f6nchengladbach 2013, isbn 978-3-87448-367-4.\nhugo borger, frank g\u00fcnter zehnder: k\u00f6ln. die stadt als kunstwerk. stadtansichten vom 15. bis 20. jahrhundert. greven, k\u00f6ln 1982, isbn 3-7743-0181-6.\ndezernat stadtentwicklung, planen, bauen und verkehr der stadt k\u00f6ln mit dem haus der architektur k\u00f6ln (hrsg.): k\u00f6lner perspektiven \u2013 st\u00e4dtebau \u2013 architektur \u2013 \u00f6ffentlicher raum. jovis verlag, berlin 2016, isbn 978-3-86859-403-4.\ncarl dietmar, marcus trier: mit der u-bahn in die r\u00f6merzeit. 2. auflage. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2006, isbn 3-462-03575-4.\nmatthias hamann und michael wienand: (hrsg.): k\u00f6lngold. stadtsch\u00e4tze. mit beitr\u00e4gen von matthias hamann, michael wienand, konrad adenauer, christina bacher, g\u00fcnter blamberger, joachim a. groth, renate gruber, stephan gr\u00fcnewald, susanne hilger, annette imhoff, kaspar kraemer, christoph kuckelkorn, louwrens langevoort, dominik maria meiering, peter pauls, henriette reker, hans-ewald schneider, barbara schock-werner, ulrich so\u00e9nius, frank \u00fcberall, j\u00fcrgen wilhelm, turadj zarinfar. wienand, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-86832-649-9.\nwulf herzogenrath und gabriele lueg (hrsg.): die 60er jahre, k\u00f6lns weg zur kunstmetropole, vom happening zum kunstmarkt. k\u00f6lnischer kunstverein, k\u00f6ln 1986 (ohne isbn).\nhiltrud kier: die kleinen romanischen kirchen. f\u00fchrer zur geschichte und entwicklung k\u00f6lner vororte. j. p. bachem, k\u00f6ln 2015, isbn 978-3-7616-2944-4.\nalexander kierdorf (hrsg.): k\u00f6ln. ein architekturf\u00fchrer. architectural guide to cologne. reimer, berlin 1999, isbn 3-496-01181-5 (deutsch und englisch).\nbirgit kilp: josef haubrich. ein anwalt der kunst. wienand, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-86832-223-1.\ncord machens und bernd ullrich: architekturatlas k\u00f6ln. 51/7 verlag, k\u00f6ln 2018, isbn 978-3-9818335-2-2.\nudo mainzer: kleine illustrierte kunstgeschichte der stadt k\u00f6ln. bachem, k\u00f6ln 2015, isbn 978-3-7616-2888-1.\nudo mainzer: kleine illustrierte architekturgeschichte der stadt k\u00f6ln. j. p. bachem, k\u00f6ln 2017, isbn 978-3-7616-3108-9.\ng\u00fcnther a. menne, christoph n\u00f6tzel (hrsg.), helmut fu\u00dfbroich, celia k\u00f6rber-leupold: evangelische kirchen in k\u00f6ln und umgebung. bachem, k\u00f6ln 2007, isbn 978-3-7616-1943-8. im\nhermann josef roth: die bauplastischen pflanzendarstellungen des mittelalters im k\u00f6lner dom. (= europ. hochschulschriften xxviii/117). frankfurt, bern, new york, paris: lang, 1990, isbn 978-3-631-43225-9 (zugleich diss. univ. nijmegen 1990).\nwerner sch\u00e4fke: k\u00f6lns romanische kirchen. architektur, kunst, geschichte. emons, k\u00f6ln 2004, isbn 3-89705-321-7.\nbarbara schlei, uta winterhager und tobias gro\u00df (hrsg.): architekturf\u00fchrer k\u00f6ln, zeitgen\u00f6ssische und moderne bauten und quartiere; buchhandlung walther k\u00f6nig, k\u00f6ln 2015. 2016 von der stiftung buchkunst als eins der 25 sch\u00f6nsten b\u00fccher des jahres ausgezeichnet.\nirene schoor und marion kranen: kino in k\u00f6ln. von wanderkinos, lichtspieltheatern und filmpal\u00e4sten. emons, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-95451-869-2.\nbernd streitberger, anne luise m\u00fcller (hrsg.): architekturf\u00fchrer rechtsrheinisches k\u00f6ln. dom publishers, berlin 2011, isbn 978-3-86922-163-2.\nirene schoor und marion kranen: kino in k\u00f6ln. von wanderkinos, lichtspieltheatern und filmpal\u00e4sten. emons, k\u00f6ln 2016, isbn 978-3-95451-869-2.\nanselm weyer: architekturf\u00fchrer k\u00f6ln. dom publishers, berlin 2021, isbn 978-3-86922-454-1.\nwolfram hagspiel: lexikon der k\u00f6lner architekten vom mittelalter bis zum 20. jahrhundert (= ver\u00f6ffentlichungen des k\u00f6lnischen geschichtsvereins, band 52). 3 b\u00e4nde, b\u00f6hlau, k\u00f6ln 2022, isbn 978-3-412-52446-3.\n\n\n=== unterhaltsames ===\nheinrich b\u00f6ll: was ist k\u00f6lnisch?, in: merian-heft 8-xiii k\u00f6ln (1960), s. 3\u20137.\nj\u00fcrgen becker: biotop f\u00fcr bekloppte. ein lesebuch f\u00fcr immis und heimathirsche. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 1995, isbn 3-462-02423-x.\nfriedhelm biermann: drei k\u00f6nige, elftausend jungfrauen und noch etwas mehr. ein unterhaltsamer streifzug durch die k\u00f6lner jahrhunderte. emons, k\u00f6ln 2001, isbn 3-89705-228-8.\nbettina flitner (fotos) mit christiane m\u00f6schle (text): frauenperspektiven k\u00f6ln. 28 frauen und ihre lieblingsorte. panima, karlsruhe 2022, isbn 978-3-9820126-3-6.\nstephan gr\u00fcnewald: k\u00f6ln auf der couch. die unzerst\u00f6rbarkeit der sehnsucht. kiepenheuer & witsch, k\u00f6ln 2008, isbn 978-3-462-03814-9.\nhanns dieter h\u00fcsch: k\u00f6ln. eulen, freiburg 1993, isbn 3-89102-235-2.\nbernd imgrund: ohne rhein kein dom. 33 spannende und ungew\u00f6hnliche gespr\u00e4che aus dem k\u00f6lner leben. emons, k\u00f6ln 2010, isbn 978-3-89705-713-5.\nhanka meves-fricke: das gibt\u2018s nur in k\u00f6ln. emons, k\u00f6ln 2020, isbn 978-3-7408-0944-7.\nfalko rademacher: k\u00f6ln f\u00fcr imis. ein leitfaden durch die seltsamste stadt der welt. emons, k\u00f6ln 2006, isbn 3-89705-249-0.\nthomas r. p. mielke: colonia, roman einer stadt. zweitausend jahre k\u00f6lner geschichte unterhaltsam erz\u00e4hlt. l\u00fcbbe, bergisch gladbach 2003, isbn 3-404-14855-x.\naugust kopisch: die heinzelm\u00e4nnchen zu k\u00f6ln im projekt gutenberg-de isbn 3-933070-89-9.\nbartholom\u00e4us figatowski (hrsg.): wovon tr\u00e4umt der dom? phantastische geschichten aus k\u00f6ln. schmenk verlag, oberhausen 2013, isbn 978-3-943022-21-6.\nbernd imgrund: k\u00f6ln kriminell. greven, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-7743-0941-8.\nklaus schmidt: k\u00f6lns kleine leute. geschichten und portr\u00e4ts. greven, k\u00f6ln 2011, isbn 978-3-7743-0469-7.\npetra sophia zimmermann mit klaus hardering: 111 orte im und am k\u00f6lner dom, die man gesehen haben muss. emons, k\u00f6ln 2021, isbn 978-3-7408-1296-6.\n\n\n=== medien ===\nrheinhard zeese: 1900 jahre befestigtes k\u00f6ln. leb, br\u00fchl 2006 (cd-rom).\nrheinhard zeese: historische parks und \u00f6ffentliche g\u00e4rten in k\u00f6ln 1801 bis 1932. leb, br\u00fchl 2007 (cd-rom).\nhermann rheindorf: chronik der k\u00f6lner rheinbr\u00fccken. dvd, isbn 3-9813237-4-2, distributor: k\u00f6lnprogramm, 2010.\nhermann rheindorf: k\u00f6ln im dritten reich teil 1 der weg in die ns-diktatur, teil 2 alltag unter dem hakenkreuz, teil 3 k\u00f6ln im krieg. dvd, k\u00f6lnprogramm 2012 (2+3 2013).\n\n\n== weblinks ==\nwebpr\u00e4senz der stadt k\u00f6ln\nstadtportal von netcologne im auftrag der stadt k\u00f6ln\nwebsite von k\u00f6lntourismus\nk\u00f6ln auf stadtpanoramen.de\noffene daten k\u00f6ln \u2013 herausgegeben durch die stadt k\u00f6ln\nlinkkatalog zum thema k\u00f6ln bei curlie.org (ehemals dmoz)\nliteratur von und \u00fcber k\u00f6ln im katalog der deutschen nationalbibliothek\n\n\n== einzelnachweise =="