["die", "lateinische", "sprache", "lateinisch", "lingua", "latina", "kurz", "latein", "oder", "lateinisch", "ist", "eine", "indogermanische", "sprache", "die", "urspr\u00fcnglich", "von", "den", "latinern", "den", "bewohnern", "von", "latium", "mit", "rom", "als", "zentrum", "gesprochen", "wurde", "die", "fr\u00fchesten", "zeugnisse", "reichen", "bis", "ins", "oder", "vorchristliche", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "fr\u00fchlatein", "ab", "dem", "vorchristlichen", "jahrhundert", "liegen", "l\u00e4ngere", "texte", "vor", "altlatein", "ihre", "volle", "ausformung", "in", "der", "gestalt", "des", "heute", "vor", "allem", "bekannten", "und", "gelehrten", "klassischen", "lateins", "erreichte", "die", "schriftsprache", "im", "ersten", "vorchristlichen", "jahrhundert", "latein", "war", "amtssprache", "des", "r\u00f6mischen", "reichs", "und", "wurde", "so", "zur", "dominierenden", "verkehrssprache", "im", "westlichen", "mittelmeerraum", "w\u00e4hrend", "sich", "aus", "der", "gesprochenen", "umgangssprache", "dem", "sogenannten", "vulg\u00e4rlatein", "im", "fr\u00fchmittelalter", "die", "romanischen", "sprachen", "entwickelten", "blieb", "das", "latein", "der", "r\u00f6mischen", "schriftsteller", "auch", "als", "tote", "sprache", "bis", "in", "die", "neuzeit", "die", "f\u00fchrende", "sprache", "der", "literatur", "wissenschaft", "politik", "und", "kirche", "gelehrte", "wie", "thomas", "von", "aquin", "petrarca", "erasmus", "kopernikus", "descartes", "oder", "newton", "haben", "werke", "auf", "latein", "verfasst", "bis", "ins", "jahrhundert", "wurden", "die", "vorlesungen", "an", "den", "universit\u00e4ten", "in", "ganz", "europa", "auf", "latein", "gehalten", "dissertationen", "wurden", "teils", "bis", "ins", "fr\u00fche", "jahrhundert", "meist", "auf", "latein", "verfasst", "in", "polen", "ungarn", "und", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "war", "latein", "bis", "dahin", "amtssprache", "in", "tausenden", "von", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rtern", "sowie", "redewendungen", "ist", "latein", "heute", "auch", "in", "nichtromanischen", "sprachen", "wie", "deutsch", "oder", "englisch", "pr\u00e4sent", "bei", "der", "bildung", "neuer", "fachbegriffe", "wird", "immer", "wieder", "auf", "latein", "zur\u00fcckgegriffen", "wegen", "seiner", "enormen", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "sprachliche", "und", "kulturelle", "entwicklung", "europas", "wird", "latein", "vor", "allem", "in", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "an", "vielen", "schulen", "und", "universit\u00e4ten", "gelehrt", "f\u00fcr", "manche", "studieng\u00e4nge", "werden", "lateinkenntnisse", "oder", "das", "latinum", "verlangt", "\u00e4hnlich", "stellt", "sich", "die", "situation", "im", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "dar", "wo", "latein", "bereits", "in", "der", "primarstufe", "unterrichtet", "wird", "sprachwissenschaftliche", "einordnung", "latein", "geh\u00f6rt", "zum", "italischen", "hauptzweig", "der", "indogermanischen", "sprachen", "von", "dem", "sich", "au\u00dferhalb", "des", "lateinischen", "nennenswerte", "spuren", "nur", "noch", "in", "gestalt", "des", "oskischen", "und", "des", "umbrischen", "erhalten", "haben", "der", "wortschatz", "legt", "eine", "n\u00e4he", "des", "italischen", "zu", "den", "keltischen", "sprachen", "nahe", "es", "ist", "jedoch", "nicht", "gesichert", "ob", "dies", "eine", "n\u00e4here", "genetische", "verwandtschaft", "bedeutet", "oder", "einen", "vorgeschichtlichen", "sprachkontakt", "latein", "ist", "wie", "altgriechisch", "sanskrit", "und", "andere", "alte", "indogermanische", "sprachen", "eine", "typische", "flektierende", "sprache", "mit", "synthetischem", "sprachbau", "regiolekte", "und", "soziolekte", "obgleich", "die", "quellen", "zu", "dieser", "thematik", "sp\u00e4rlich", "sind", "ist", "davon", "auszugehen", "dass", "das", "lateinische", "ebenso", "wie", "andere", "sprachen", "in", "regiolekte", "geographische", "gliederung", "und", "soziolekte", "gliederung", "nach", "sozialen", "schichten", "gegliedert", "war", "dieser", "umstand", "wird", "von", "der", "altphilologie", "die", "sich", "haupts\u00e4chlich", "mit", "der", "sprache", "der", "sogenannten", "goldenen", "und", "silbernen", "latinit\u00e4t", "besch\u00e4ftigt", "meist", "gar", "nicht", "oder", "nur", "am", "rande", "wahrgenommen", "f\u00fcr", "eine", "reiche", "regiolektale", "gliederung", "des", "lateinischen", "spricht", "etwa", "der", "umstand", "der", "ausdifferenzierung", "in", "die", "einzelnen", "romanischen", "sprachen", "neben", "dem", "einfluss", "von", "substratsprachen", "sowie", "die", "reiche", "dialektale", "gliederung", "innerhalb", "der", "einzelnen", "romanischen", "sprachen", "mit", "teilweise", "wechselseitig", "nur", "schwer", "verst\u00e4ndlichen", "dialekten", "im", "hinblick", "auf", "die", "soziale", "ausdifferenzierung", "des", "lateinischen", "ist", "insbesondere", "der", "gegensatz", "zwischen", "der", "gesprochenen", "sprache", "der", "unteren", "schichten", "einerseits", "und", "der", "uns", "in", "den", "klassischen", "texten", "\u00fcberlieferten", "schriftsprache", "andererseits", "hervorzuheben", "letztere", "d\u00fcrfte", "in", "dieser", "oder", "einer", "ganz", "\u00e4hnlichen", "form", "auch", "die", "umgangssprache", "der", "gebildeten", "st\u00e4nde", "gewesen", "sein", "diese", "hochsprache", "hat", "sich", "etwa", "seit", "dem", "dritten", "vorchristlichen", "jahrhundert", "herausgebildet", "und", "wurde", "im", "letzten", "vorchristlichen", "jahrhundert", "von", "m\u00e4nnern", "wie", "marcus", "tullius", "cicero", "in", "ihre", "endg\u00fcltige", "form", "gebracht", "schulbuchlatein", "es", "ist", "davon", "auszugehen", "dass", "bereits", "zu", "ciceros", "zeit", "die", "hochsprache", "ganz", "erheblich", "vom", "latein", "der", "stra\u00dfe", "abwich", "da", "die", "gebildeten", "st\u00e4nde", "im", "alten", "rom", "kein", "interesse", "an", "der", "umgangssprache", "der", "unteren", "schichten", "hatten", "sind", "die", "diesbez\u00fcglich", "\u00fcberlieferten", "informationen", "sehr", "sp\u00e4rlich", "eine", "wichtige", "quelle", "stellen", "insoweit", "beispielsweise", "die", "durch", "den", "vulkanausbruch", "von", "pompeji", "im", "jahr", "erhaltenen", "graffiti", "dar", "in", "welchen", "sich", "je", "nach", "bildungsgrad", "der", "schreiber", "teilweise", "eine", "sprachform", "manifestiert", "die", "in", "vielem", "bereits", "z\u00fcge", "der", "romanischen", "sprachen", "vorwegnimmt", "z", "b", "kasussynkretismus", "im", "akkusativ", "mit", "verlust", "des", "auslautenden", "m", "das", "von", "gebildeten", "wie", "cicero", "caesar", "usw", "geschriebene", "und", "gesprochene", "latein", "ist", "daher", "insgesamt", "eher", "als", "kunstsprache", "anzusehen", "dies", "gilt", "allerdings", "mehr", "oder", "minder", "f\u00fcr", "alle", "schrift", "bzw", "hochsprachen", "im", "folgenden", "wird", "soweit", "nichts", "anders", "gesagt", "ist", "nur", "auf", "den", "lautstand", "und", "die", "grammatik", "der", "klassischen", "lateinischen", "sprache", "eingegangen", "schrift", "ebenso", "wie", "viele", "andere", "kulturg\u00fcter", "wurde", "das", "lateinische", "alphabet", "aus", "griechenland", "entlehnt", "und", "zwar", "\u00fcber", "das", "altitalische", "alphabet", "der", "etrusker", "in", "klassischer", "zeit", "bestand", "das", "lateinische", "alphabet", "aus", "den", "folgenden", "zeichen", "a", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "k", "l", "m", "n", "o", "p", "q", "r", "s", "t", "v", "x", "y", "z", "minuskeln", "waren", "in", "klassischer", "zeit", "unbekannt", "d", "h", "es", "wurde", "nur", "mit", "den", "hier", "angef\u00fchrten", "majuskeln", "geschrieben", "i", "und", "v", "standen", "gleichzeitig", "f\u00fcr", "die", "vokale", "i", "u", "und", "die", "konsonanten", "j", "v", "das", "wort", "iuventus", "jugend", "wurde", "folglich", "ivventvs", "geschrieben", "die", "buchstaben", "k", "y", "und", "z", "wurden", "haupts\u00e4chlich", "in", "griechischen", "fremdw\u00f6rtern", "bzw", "eigennamen", "verwendet", "geschrieben", "wurde", "neben", "steininschriften", "auf", "holz", "und", "wachstafeln", "tabula", "cerata", "pergament", "oder", "papyrus", "f\u00fcr", "den", "schreibvorgang", "auf", "den", "wachstafeln", "dienten", "griffel", "stilus", "auf", "papyrus", "wurde", "mit", "schwarzer", "und", "roter", "tinte", "geschrieben", "die", "schwarze", "tinte", "bestand", "aus", "ru\u00df", "und", "einer", "l\u00f6sung", "von", "gummi", "arabicum", "die", "rote", "tinte", "wurde", "auf", "ockerbasis", "r\u00f6tel", "hergestellt", "als", "schreibger\u00e4t", "diente", "ein", "pinsel", "aus", "binsen", "in", "griechischr\u00f6mischer", "zeit", "ein", "schreibrohr", "griechisch", "k\u00e1lamos", "lateinisch", "calamus", "schriftwerke", "gr\u00f6\u00dferen", "umfangs", "wurden", "in", "klassischer", "zeit", "auf", "schriftrollen", "und", "kodizes", "niedergeschrieben", "und", "durch", "abschreiben", "vervielf\u00e4ltigt", "die", "erste", "bekannte", "stenografische", "schrift", "wurde", "von", "marcus", "tullius", "ciceros", "haussklaven", "und", "privatsekret\u00e4r", "marcus", "tullius", "tiro", "erfunden", "lautstand", "und", "akzent", "der", "lautbestand", "des", "lateinischen", "ist", "relativ", "\u00fcberschaubar", "und", "auf", "g\u00e4ngige", "konsonanten", "und", "vokale", "beschr\u00e4nkt", "wie", "sie", "so", "oder", "so", "\u00e4hnlich", "in", "sehr", "vielen", "sprachen", "vorkommen", "die", "historisch", "korrekte", "aussprache", "soweit", "rekonstruierbar", "bereitet", "deutschen", "muttersprachlern", "keine", "gr\u00f6\u00dferen", "probleme", "von", "den", "romanischen", "sprachen", "hat", "das", "italienische", "den", "lautbestand", "des", "lateinischen", "am", "besten", "bewahrt", "konsonanten", "die", "folgende", "tabelle", "zeigt", "den", "konsonantenbestand", "des", "lateinischen", "die", "stimmhaften", "plosive", "b", "d", "und", "g", "wurden", "wohl", "wie", "im", "deutschen", "ausgesprochen", "die", "stimmlosen", "varianten", "waren", "anders", "als", "im", "deutschen", "nicht", "aspiriert", "behaucht", "eine", "palatalisierung", "des", "k", "buchstabe", "c", "vor", "hellen", "vokalen", "fand", "wohl", "erst", "in", "nachklassischer", "zeit", "statt", "wobei", "nicht", "auszuschlie\u00dfen", "ist", "dass", "in", "bestimmten", "regio", "oder", "soziolekten", "bereits", "vor", "der", "zeitenwende", "eine", "palatalisierung", "anzutreffen", "war", "der", "qu", "geschriebene", "plosive", "labiovelar", "k", "\u00e4hnelt", "dem", "deutschen", "qu", "allerdings", "ist", "der", "bestandteil", "u", "bilabial", "nicht", "wie", "im", "deutschen", "labiodental", "das", "r", "war", "das", "zungenspitzenr", "das", "wie", "heute", "noch", "im", "italienischen", "gerollt", "wurde", "das", "l", "wurde", "je", "nach", "position", "entweder", "wie", "der", "deutsche", "laut", "l", "oder", "wie", "auslautendes", "englisches", "artikuliert", "anlautendes", "h", "d\u00fcrfte", "bereits", "in", "klassischer", "zeit", "bestenfalls", "noch", "von", "den", "angeh\u00f6rigen", "gebildeter", "st\u00e4nde", "artikuliert", "worden", "sein", "auslautendes", "m", "d\u00fcrfte", "ebenfalls", "bereits", "in", "klassischer", "zeit", "nur", "noch", "schwach", "artikuliert", "worden", "sein", "m\u00f6glicherweise", "bei", "gleichzeitiger", "nasalierung", "des", "vorangehenden", "vokals", "der", "als", "v", "geschriebene", "laut", "ist", "ein", "bilabiales", "w", "wie", "im", "englischen", "vokale", "und", "diphthonge", "das", "lateinische", "kennt", "hierin", "vielen", "anderen", "sprachen", "\u00e4hnlich", "die", "f\u00fcnf", "vokale", "a", "i", "u", "e", "und", "o", "alle", "f\u00fcnf", "vokale", "k\u00f6nnen", "kurz", "oder", "lang", "sein", "die", "folgende", "tabelle", "gibt", "einen", "\u00fcberblick", "\u00fcber", "die", "genaue", "aussprache", "an", "diphthongen", "kennt", "das", "lateinische", "au", "ai", "geschrieben", "als", "ae", "oi", "geschrieben", "als", "oe", "sowie", "die", "selteneren", "ei", "ui", "und", "eu", "anders", "als", "im", "deutschen", "wurde", "vor", "anlautendem", "vokal", "wohl", "kein", "glottisverschluss", "artikuliert", "silbenstruktur", "das", "lateinische", "kennt", "offene", "vokalischer", "auslaut", "und", "geschlossene", "konsonantischer", "auslaut", "silben", "im", "anlaut", "sind", "maximal", "drei", "konsonanten", "k", "erlaubt", "wobei", "bei", "drei", "konsonanten", "der", "dritte", "ein", "resonant", "r", "sein", "muss", "im", "silbenauslaut", "sind", "maximal", "zwei", "konsonanten", "erlaubt", "von", "denen", "ebenfalls", "einer", "ein", "resonant", "sein", "muss", "der", "silbentragende", "vokal", "v", "kann", "von", "einem", "halbvokal", "h", "gefolgt", "werden", "diphthong", "als", "silbentr\u00e4ger", "kommen", "nur", "vokale", "in", "betracht", "nicht", "jedoch", "resonanten", "oder", "gar", "konsonanten", "wie", "etwa", "in", "dem", "tschechischen", "wort", "vlk", "wolf", "oder", "der", "deutschen", "interjektion", "pst!", "damit", "ergibt", "sich", "folgende", "silbenstruktur", "kkrvhrk", "beispiele", "kv", "t", "du", "vk", "os", "knochen", "kvk", "ss", "sau", "kkvk", "sp", "ablativ", "sg", "~", "sps", "nom", "sg", "hoffnung", "vrk", "amant", "sie", "lieben", "kkrv", "strga", "hexedie", "silbenstruktur", "des", "lateinischen", "ist", "damit", "deutlich", "weniger", "komplex", "als", "jene", "des", "deutschen", "so", "dass", "im", "lateinischen", "auch", "wegen", "des", "geringen", "lautbestands", "wesentlich", "weniger", "erlaubte", "silben", "existieren", "als", "im", "deutschen", "das", "italienische", "hat", "die", "silbenstruktur", "des", "lateinischen", "noch", "recht", "gut", "bewahrt", "akzent", "der", "wortakzent", "liegt", "im", "klassischen", "latein", "bei", "mehrsilbigen", "w\u00f6rtern", "meist", "auf", "der", "vorletzten", "oder", "drittletzten", "silbe", "die", "entscheidung", "welche", "silbe", "bei", "mehrsilbigen", "w\u00f6rtern", "zu", "betonen", "ist", "h\u00e4ngt", "allein", "von", "der", "vorletzten", "silbe", "ab", "p\u00e4nultimaregel", "bis", "heute", "ungekl\u00e4rt", "und", "gegenstand", "der", "diskussion", "ist", "die", "frage", "welcher", "natur", "der", "lateinische", "akzent", "war", "manche", "wissenschaftler", "gehen", "von", "einem", "dynamischen", "akzent", "bzw", "druckakzent", "wie", "etwa", "im", "deutschen", "aus", "bei", "dem", "die", "betonte", "silbe", "lauter", "artikuliert", "wird", "f\u00fcr", "diese", "theorie", "sprechen", "die", "vielen", "vokalschw\u00e4chungen", "in", "lateinischen", "w\u00f6rtern", "die", "f\u00fcr", "unbetonte", "silben", "in", "sprachen", "mit", "druckakzent", "typisch", "sind", "z", "b", "facere", "tun", "und", "das", "hiervon", "abgeleitete", "deficere", "abnehmen", "verlassen", "sterben", "mit", "der", "schw\u00e4chung", "des", "stammvokals", "von", "a", "zu", "i", "auch", "dass", "alle", "romanischen", "sprachen", "einen", "dynamischen", "akzent", "aufweisen", "spricht", "f\u00fcr", "diese", "theorie", "andere", "wissenschaftler", "nehmen", "f\u00fcr", "das", "lateinische", "einen", "musikalischen", "bzw", "melodischen", "akzent", "an", "bei", "dem", "statt", "der", "lautst\u00e4rke", "die", "tonh\u00f6he", "des", "vokals", "ver\u00e4ndert", "wird", "ein", "starkes", "argument", "f\u00fcr", "diese", "theorie", "ist", "darin", "zu", "sehen", "dass", "die", "von", "den", "r\u00f6mern", "aus", "griechenland", "importierte", "quantitierende", "metrik", "f\u00fcr", "sprachen", "mit", "dynamischem", "akzent", "unbrauchbar", "ist", "und", "folglich", "einen", "melodischen", "akzent", "voraussetzt", "grammatik", "morphologie", "verben", "lateinische", "verben", "k\u00f6nnen", "nach", "folgenden", "kategorien", "konjugiert", "werden", "person", "erste", "zweite", "und", "dritte", "person", "numerus", "anzahl", "singular", "und", "plural", "diathese", "aktiv", "und", "passiv", "tempus", "pr\u00e4sens", "imperfekt", "perfekt", "plusquamperfekt", "futur", "i", "futur", "ii", "futurperfekt", "perfektfutur", "modus", "indikativ", "konjunktiv", "imperativdas", "lateinische", "unterscheidet", "vier", "konjugationsklassen", "konjugation", "oder", "konjugation", "konjugation", "oder", "konjugation", "konjugation", "bestehend", "aus", "der", "konsonantischen", "konjugation", "und", "der", "gemischten", "konjugation", "konjugation", "konjugation", "oder", "konjugationjedes", "regelm\u00e4\u00dfige", "verb", "wird", "einer", "dieser", "vier", "klassen", "zugeordnet", "lateinische", "verben", "werden", "in", "allen", "aktivformen", "sowie", "im", "pr\u00e4sens", "imperfekt", "und", "futur", "passiv", "also", "den", "formen", "des", "pr\u00e4sensstamms", "synthetisch", "d", "h", "ohne", "hilfsverben", "und", "nur", "mittels", "grammatischer", "bildungsmorpheme", "gebildet", "nur", "im", "passiv", "des", "perfekts", "plusquamperfekts", "und", "perfekts", "futur", "erfolgt", "wie", "im", "deutschen", "eine", "analytische", "bildung", "mittels", "des", "partizips", "perfekt", "und", "des", "hilfsverbs", "esse", "sein", "hier", "zeigt", "sich", "also", "abweichend", "vom", "allgemeinen", "synthetischen", "charakter", "des", "lateinischen", "s", "u", "eine", "analytische", "tendenz", "anders", "als", "im", "deutschen", "wird", "niemals", "das", "hilfsverb", "haben", "habere", "verwendet", "lateinische", "verben", "bestehen", "aus", "einem", "verbstamm", "pr\u00e4sens", "oder", "perfektstamm", "gegebenenfalls", "versehen", "mit", "einem", "verbalpr\u00e4fix", "einem", "tempus", "und", "moduszeichen", "das", "zeitform", "und", "modus", "anzeigt", "und", "das", "an", "den", "stammauslautenden", "vokal", "antritt", "oder", "diesen", "ersetzt", "sowie", "au\u00dfer", "im", "infinitiv", "einer", "personalendung", "die", "gleichzeitig", "person", "numerus", "und", "diathese", "anzeigt", "die", "folgende", "tabelle", "zeigt", "den", "aufbau", "lateinischer", "verben", "anhand", "einiger", "ausgew\u00e4hlter", "formen", "des", "verbs", "amre", "lieben", "aus", "der", "tabelle", "ist", "zu", "ersehen", "dass", "die", "mittlere", "position", "zwischen", "stamm", "und", "personalendung", "vom", "tempus", "und", "modusmorphem", "eingenommen", "wird", "w\u00e4hrend", "die", "letzte", "position", "jeweils", "dem", "suffix", "vorbehalten", "ist", "das", "gleichzeitig", "person", "anzahl", "und", "diathese", "anzeigt", "im", "pr\u00e4sens", "und", "perfekt", "indikativ", "ist", "das", "tempuszeichen", "ein", "nullmorphem", "die", "position", "ist", "also", "nicht", "besetzt", "bei", "einigen", "futur", "und", "konjunktivformen", "wird", "der", "stammvokal", "je", "nach", "deklinationsklasse", "durch", "einen", "anderen", "vokal", "ersetzt", "substantive", "am", "substantiv", "werden", "die", "folgenden", "grammatischen", "kategorien", "unterschieden", "genus", "grammatisches", "geschlecht", "maskulinum", "femininum", "neutrum", "numerus", "anzahl", "singular", "plural", "kasus", "fall", "nominativ", "genitiv", "dativ", "akkusativ", "vokativ", "ablativ", "lokativdie", "funktionen", "der", "ersten", "vier", "oben", "genannten", "kasus", "entsprechen", "grob", "den", "funktionen", "welche", "diese", "auch", "im", "deutschen", "aufweisen", "der", "nominativ", "ist", "der", "fall", "des", "grammatischen", "subjekts", "der", "genitiv", "zeigt", "besitzverh\u00e4ltnisse", "und", "\u00e4hnliches", "an", "der", "dativ", "ist", "der", "fall", "des", "indirekten", "und", "der", "akkusativ", "der", "fall", "des", "direkten", "objekts", "im", "lateinischen", "ablativ", "sind", "durch", "kasussynkretismus", "mehrere", "\u00e4ltere", "kasus", "zusammengefallen", "ablativ", "instrumental", "lokativ", "entsprechend", "vielf\u00e4ltig", "sind", "die", "funktionen", "die", "der", "ablativ", "im", "lateinischen", "erf\u00fcllt", "der", "urspr\u00fcngliche", "ablativ", "bezeichnet", "eine", "bewegung", "im", "raum", "oder", "in", "der", "zeit", "weg", "von", "dem", "entsprechenden", "substantiv", "z", "b", "a", "rm", "von", "rom", "weg", "ab", "urbe", "condit", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "stadt", "rom", "der", "ablativ", "als", "instrumental", "bezeichnet", "den", "gebrauch", "eines", "gegenstands", "z", "b", "gladi", "pugnre", "mit", "dem", "schwert", "k\u00e4mpfen", "der", "ablativ", "als", "lokativ", "bezeichnet", "einen", "ort", "im", "raum", "oder", "in", "der", "zeit", "z", "b", "e", "loc", "an", "diesem", "ort", "e", "tempore", "zu", "dieser", "zeit", "der", "vokativ", "der", "sich", "heute", "beispielsweise", "auch", "noch", "in", "der", "tschechischen", "sprache", "findet", "ist", "der", "anredefall", "dieser", "wird", "unter", "anderem", "im", "singular", "der", "zweiten", "deklination", "odeklination", "vom", "nominativ", "unterschieden", "und", "wird", "in", "modernen", "schulgrammatiken", "in", "der", "regel", "nicht", "bzw", "nur", "f\u00fcr", "die", "zweite", "deklination", "separat", "aufgef\u00fchrt", "im", "singular", "der", "zweiten", "deklination", "wird", "der", "stammauslaut", "u", "bzw", "in", "einer", "\u00e4lteren", "sprachstufe", "o", "durch", "ein", "e", "ersetzt", "der", "ber\u00fchmte", "angebliche", "letzte", "satz", "gaius", "iulius", "caesars", "auch", "du", "mein", "sohn", "brutus", "lautet", "auf", "latein", "et", "tu", "mi", "fli", "brte", "wobei", "sowohl", "brutus", "als", "auch", "meus", "filius", "im", "vokativ", "stehen", "der", "reine", "lokativ", "ist", "nur", "noch", "rudiment\u00e4r", "erhalten", "und", "wird", "ebenso", "wie", "der", "vokativ", "in", "schulgrammatiken", "in", "der", "regel", "nicht", "separat", "aufgef\u00fchrt", "neben", "zu", "adverbien", "erstarrten", "alten", "lokativen", "wie", "dom", "zu", "hause", "hum", "auf", "dem", "boden", "tritt", "der", "lokativ", "noch", "bei", "ortsnamen", "zutage", "z", "b", "romae", "in", "rom", "das", "lateinische", "kennt", "f\u00fcnf", "deklinationsklassen", "adjektive", "ebenso", "wie", "die", "substantive", "z\u00e4hlen", "auch", "die", "adjektive", "im", "lateinischen", "zu", "den", "deklinierbaren", "w\u00f6rtern", "ein", "gro\u00dfer", "teil", "der", "adjektive", "wird", "nach", "der", "ersten", "und", "zweiten", "deklination", "gebeugt", "wie", "sie", "weiter", "oben", "bereits", "f\u00fcr", "substantive", "vorgestellt", "wurde", "bonus", "bona", "bonum", "gut", "sacer", "sacra", "sacrum", "heilig", "miser", "misera", "miserum", "elenddie", "obliquen", "kasus", "entsprechen", "ebenfalls", "den", "weiter", "oben", "gezeigten", "formen", "der", "ersten", "und", "zweiten", "deklination", "daneben", "kennt", "das", "lateinische", "auch", "viele", "adjektive", "der", "dritten", "deklination", "diese", "werden", "in", "der", "regel", "wie", "ist\u00e4mme", "gebeugt", "wobei", "sie", "meist", "ein", "em", "statt", "wie", "bei", "den", "entsprechenden", "substantiven", "ein", "im", "im", "akkusativ", "singular", "zeigen", "atrox", "alle", "genera", "grausam", "agilis", "mf", "agile", "n", "beweglich", "schnell", "celer", "m", "celeris", "f", "celere", "n", "schnelladjektive", "der", "vierten", "und", "f\u00fcnften", "deklination", "existieren", "nicht", "ebenso", "wie", "im", "deutschen", "werden", "der", "komparativ", "und", "der", "superlativ", "durch", "suffigierung", "gebildet", "das", "komparativsuffix", "lautet", "f\u00fcr", "maskulina", "und", "feminina", "ior", "und", "f\u00fcr", "neutra", "ius", "das", "superlativsuffix", "lautet", "issimus", "a", "um", "mfn", "bei", "adjektiven", "mit", "dem", "stammauslaut", "r", "erfolgt", "eine", "assimilation", "des", "suffixes", "zu", "rimus", "benignus", "benigniorbenignius", "benignissimus", "freundlich", "freundlicher", "am", "freundlichsten", "pulcher", "pulchriorpluchrius", "pulcherrimus", "sch\u00f6n", "sch\u00f6ner", "am", "sch\u00f6nstenebenso", "wie", "im", "deutschen", "weisen", "einige", "adjektive", "unregelm\u00e4\u00dfige", "steigerungsformen", "auf", "z", "b", "bonus", "meliormelius", "optimus", "gut", "besser", "am", "besten", "malus", "peiorpeius", "pessimus", "schlecht", "schlechter", "am", "schlechtesten", "magnus", "maiormaius", "maximus", "gro\u00df", "gr\u00f6\u00dfer", "am", "gr\u00f6\u00dften", "pronomina", "pronomina", "sind", "deklinierbare", "w\u00f6rter", "nomina", "die", "an", "stelle", "von", "nomina", "pr", "nomine", "stehen", "das", "lateinische", "unterscheidet", "folgende", "arten", "von", "pronomina", "personalpronomen", "possessivpronomen", "reflexivpronomen", "relativpronomen", "demonstrativpronomen", "interrogativpronomen", "indefinitpronomen", "zahlw\u00f6rter", "grundzahlw\u00f6rter", "kardinaliadie", "folgende", "tabelle", "zeigt", "die", "grundzahlw\u00f6rter", "von", "bis", "und", "dann", "in", "zehnern", "und", "hundertern", "bis", "die", "zahlen", "bis", "die", "hunderter", "au\u00dfer", "centum", "sowie", "der", "plural", "des", "wortes", "mille", "f\u00fcr", "sind", "deklinierbar", "ordnungszahlw\u00f6rter", "ordinalia", "erster", "zweiter", "prmus", "secundus", "tertius", "quartus", "quntus", "sextus", "septimus", "octavus", "nnus", "decimus", "wiederholungszahlw\u00f6rter", "iterativa", "einmal", "zweimal", "semel", "bis", "ter", "quater", "qunquins", "sexiens", "septins", "octins", "nnins", "decins", "die", "wiederholungszahlw\u00f6rter", "sind", "als", "adverbien", "nicht", "flektierbar", "syntax", "der", "satzbau", "des", "lateinischen", "ist", "in", "vieler", "hinsicht", "frei", "da", "man", "die", "einzelnen", "satzglieder", "h\u00e4ufig", "anhand", "ihrer", "endungen", "eindeutig", "zuordnen", "kann", "besonders", "in", "dichtung", "und", "literatur", "werden", "die", "wenigen", "kaum", "verbindlichen", "regeln", "eher", "bedeutungslos", "wie", "in", "den", "meisten", "romanischen", "sprachen", "kann", "ein", "personalpronomen", "als", "subjekt", "weggelassen", "werden", "b", "venimus", "wir", "kommen", "dagegen", "ns", "venimus", "wir", "kommen", "betont", "ebenso", "entfallen", "h\u00e4ufig", "sagte", "sprach", "usw", "vor", "der", "w\u00f6rtlichen", "rede", "bspw", "tum", "ille", "cras", "veniam", "dann", "sagte", "jener", "morgen", "komme", "ich", "an", "erster", "stelle", "im", "satz", "stehen", "gew\u00f6hnlich", "betonte", "satzteile", "subjekt", "objekt", "oder", "adverb", "fragepronomen", "z", "b", "quis", "quid", "quand", "imperative", "und", "die", "fragepartikeln", "num", "etwa", "und", "nnne", "etwa", "nicht", "verben", "stehen", "h\u00e4ufig", "am", "satzende", "z", "b", "ego", "te", "absolv", "ich", "spreche", "dich", "los", "adjektive", "partizipien", "possessivpronomen", "und", "genitivattribute", "stehen", "gew\u00f6hnlich", "hinter", "dem", "zugeh\u00f6rigen", "substantiv", "z", "b", "carolus", "magnus", "karl", "der", "gro\u00dfe", "homo", "sapiens", "der", "weise", "mensch", "domus", "mea", "mein", "haus", "sprachgeschichte", "antike", "latein", "hat", "seinen", "namen", "von", "den", "latinern", "einem", "volk", "im", "antiken", "latium", "heute", "ein", "zentraler", "bestandteil", "der", "italienischen", "region", "lazio", "zu", "dessen", "zentrum", "sich", "seit", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "rom", "entwickelte", "die", "fr\u00fcheste", "form", "des", "lateinischen", "das", "fr\u00fchlatein", "ist", "nur", "in", "einigen", "inschriften", "wie", "dem", "lapis", "niger", "oder", "der", "duenosinschrift", "aus", "dem", "oder", "jahrhundert", "v", "chr", "greifbar", "aus", "ihm", "entwickelte", "sich", "durch", "rhotazismus", "vokalschw\u00e4chungen", "und", "andere", "ver\u00e4nderungen", "in", "phonologie", "und", "morphologie", "bis", "zum", "jahrhundert", "v", "chr", "das", "altlatein", "f\u00fcr", "das", "mit", "den", "kom\u00f6dien", "des", "plautus", "und", "des", "terenz", "jahrhundert", "v", "chr", "ein", "gro\u00dfes", "textkorpus", "vorliegt", "f\u00fcr", "das", "jahrhundert", "v", "chr", "und", "die", "zeitenwende", "spricht", "man", "dann", "vom", "klassischen", "latein", "es", "unterscheidet", "sich", "vom", "altlatein", "haupts\u00e4chlich", "durch", "assimilationen", "und", "einige", "orthographische", "\u00e4nderungen", "mit", "dem", "aufbl\u00fchen", "der", "r\u00f6mischen", "literatur", "in", "dieser", "zeit", "konnte", "es", "sich", "zunehmend", "auch", "in", "literatur", "und", "wissenschaft", "gegen\u00fcber", "dem", "altgriechischen", "behaupten", "die", "autoren", "der", "sogenannten", "goldenen", "latinit\u00e4t", "insbesondere", "marcus", "tullius", "cicero", "und", "vergil", "wurden", "f\u00fcr", "die", "weitere", "entwicklung", "der", "sprache", "ma\u00dfgeblich", "weil", "die", "literatur", "dieser", "zeit", "als", "musterg\u00fcltig", "und", "nicht", "weiter", "verbesserungsf\u00e4hig", "betrachtet", "wurde", "ver\u00e4nderte", "sich", "die", "lateinische", "literatursprache", "fortan", "seitdem", "nur", "noch", "im", "vokabular", "nicht", "aber", "im", "formenbestand", "oder", "der", "syntax", "das", "latein", "von", "autoren", "des", "jahrhunderts", "n", "chr", "wie", "seneca", "und", "tacitus", "die", "man", "zur", "silbernen", "latinit\u00e4t", "z\u00e4hlt", "oder", "von", "sp\u00e4tantiken", "autoren", "wie", "augustinus", "von", "hippo", "und", "boethius", "sp\u00e4tlatein", "unterscheidet", "sich", "deshalb", "nicht", "grunds\u00e4tzlich", "vom", "latein", "der", "klassischen", "zeit", "wohl", "aber", "zunehmend", "von", "der", "gesprochenen", "sprache", "des", "einfachen", "volkes", "dem", "sogenannten", "vulg\u00e4rlatein", "das", "sich", "kontinuierlich", "weiterentwickelte", "bis", "daraus", "im", "fr\u00fchen", "mittelalter", "die", "romanischen", "sprachen", "entstanden", "in", "der", "syntax", "wurde", "zum", "beispiel", "der", "accusativus", "cum", "infinitivo", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "zunehmend", "ungebr\u00e4uchlich", "er", "wurde", "aber", "weiterhin", "als", "korrekt", "angesehen", "und", "verschwand", "daher", "nicht", "der", "altphilologe", "wilfried", "stroh", "vertritt", "daher", "die", "these", "latein", "sei", "bereits", "um", "die", "zeitenwende", "insofern", "zu", "einer", "toten", "sprache", "geworden", "als", "es", "sich", "danach", "nicht", "mehr", "entscheidend", "ver\u00e4ndert", "habe", "und", "gerade", "deshalb", "im", "mittelalter", "und", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "zum", "internationalen", "kommunikationsmittel", "werden", "konnteim", "zuge", "der", "r\u00f6mischen", "expansion", "setzte", "sich", "latein", "als", "dominierende", "verkehrssprache", "im", "gesamten", "r\u00f6mischen", "reich", "durch", "wobei", "es", "im", "\u00f6stlichen", "teil", "des", "reiches", "mit", "dem", "griechischen", "konkurrierte", "und", "deshalb", "nur", "im", "westen", "durch", "die", "romanisierung", "namentlich", "in", "italien", "in", "gallien", "sowie", "in", "den", "provinzen", "hispania", "dacia", "und", "africa", "zur", "muttersprache", "der", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "wurde", "gerade", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "drangen", "auch", "mehrere", "lateinische", "w\u00f6rter", "in", "den", "wortschatz", "des", "griechischen", "der", "verkehrssprache", "ostroms", "ein", "im", "\u00f6stlichen", "mittelmeerraum", "hingegen", "war", "latein", "zwar", "die", "sprache", "in", "milit\u00e4r", "und", "verwaltung", "es", "konnte", "das", "griechische", "als", "lingua", "franca", "allerdings", "niemals", "verdr\u00e4ngen", "mittelalter", "w\u00e4hrend", "der", "sp\u00e4tantike", "und", "der", "v\u00f6lkerwanderung", "verfiel", "schrittweise", "der", "lateinische", "grammatikunterricht", "und", "damit", "der", "gebrauch", "der", "lateinischen", "schriftsprache", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "lateinischen", "literatur", "der", "antike", "ging", "zwischen", "und", "verloren", "neue", "literarische", "texte", "in", "dieser", "sprache", "entstanden", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "kaum", "mehr", "der", "letzte", "r\u00f6mische", "kaiser", "dessen", "muttersprache", "latein", "war", "war", "justinian", "bis", "und", "als", "letzter", "bedeutender", "lateinischer", "poet", "des", "altertums", "gilt", "sein", "zeitgenosse", "gorippus", "um", "auch", "gregor", "der", "gro\u00dfe", "predigte", "um", "noch", "in", "klassischem", "latein", "in", "der", "folgezeit", "aber", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "im", "bereich", "des", "einstigen", "westr\u00f6mischen", "reiches", "die", "kluft", "zwischen", "der", "umgangssprache", "und", "hochlatein", "so", "erheblich", "dass", "sich", "schlie\u00dflich", "aus", "den", "lokalen", "dialekten", "eigene", "volkssprachen", "entwickelten", "als", "geburtsurkunde", "dieser", "romanischen", "sprachen", "gilt", "dabei", "das", "konzil", "von", "tours", "im", "jahr", "auf", "dem", "beschlossen", "wurde", "fortan", "predigten", "in", "volkst\u00fcmlicher", "sprache", "zuzulassen", "da", "die", "gl\u00e4ubigen", "kein", "latein", "mehr", "verst\u00fcnden", "in", "ostrom", "wo", "man", "in", "verwaltung", "und", "armee", "noch", "im", "jahrhundert", "latein", "gesprochen", "hatte", "war", "latein", "im", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "g\u00e4nzlich", "au\u00dfer", "gebrauch", "geraten", "und", "durch", "das", "griechische", "ersetzt", "worden", "unter", "karl", "dem", "gro\u00dfen", "und", "seinem", "berater", "alkuin", "erlebte", "latein", "jedoch", "eine", "renaissance", "in", "einer", "anweisung", "aus", "dem", "jahr", "wurden", "alle", "kl\u00f6ster", "und", "bischofssitze", "des", "reiches", "angewiesen", "schulen", "zu", "unterhalten", "in", "denen", "latein", "unterrichtet", "werden", "sollte", "bald", "entstanden", "auch", "wieder", "neue", "literarische", "werke", "in", "latein", "wie", "etwa", "einhards", "karlsbiografie", "vita", "karoli", "magni", "die", "sich", "sprachlich", "und", "inhaltlich", "an", "antiken", "vorbildern", "insbesondere", "sueton", "orientiert", "weitere", "lateinische", "autoren", "aus", "dem", "mittelalter", "sind", "zum", "beispiel", "balderich", "von", "bourgueil", "oder", "hrotsvitha", "von", "gandersheim", "als", "tote", "sprache", "ver\u00e4nderte", "sich", "latein", "auch", "im", "mittelalter", "nicht", "wesentlich", "allerdings", "vergr\u00f6\u00dferte", "sich", "das", "vokabular", "weiterhin", "und", "es", "b\u00fcrgerten", "sich", "vereinfachungen", "im", "bereich", "der", "grammatik", "ein", "wie", "zum", "beispiel", "der", "durch", "quod", "eingeleitete", "objektsatz", "anstelle", "des", "klassischen", "und", "parallel", "dazu", "weiter", "gebr\u00e4uchlichen", "accusativus", "cum", "infinitivo", "die", "quantit\u00e4ten", "der", "lateinischen", "silben", "wurden", "oft", "nicht", "mehr", "beachtet", "so", "dass", "dichtungen", "in", "der", "heute", "\u00fcblichen", "akzentuierung", "entstanden", "wie", "zum", "beispiel", "viele", "lieder", "aus", "der", "sammlung", "der", "carmina", "burana", "auch", "die", "phonetik", "\u00e4nderte", "sich", "beeinflusst", "von", "den", "romanischen", "volkssprachen", "so", "wurde", "seit", "dem", "sp\u00e4ten", "jahrhundert", "das", "c", "klassisch", "k", "vor", "vordervokalen", "wie", "e", "und", "i", "als", "affrikate", "gesprochen", "die", "es", "vorher", "im", "lateinischen", "nicht", "gab", "gleichzeitig", "b\u00fcrgerte", "sich", "die", "aussprache", "von", "ti", "tj", "als", "tsj", "ein", "wie", "sie", "heute", "noch", "in", "deutschen", "fremdw\u00f6rtern", "\u00fcblich", "ist", "z", "b", "reaktion", "die", "diphthonge", "ae", "und", "oe", "sprach", "man", "bereits", "in", "der", "sp\u00e4tantike", "zunehmend", "als", "bzw", "e", "und", "schrieb", "sie", "dementsprechend", "latein", "als", "sprache", "der", "gebildeten", "erreichte", "im", "mittelalter", "auch", "in", "vielen", "gebieten", "europas", "bedeutung", "die", "au\u00dferhalb", "des", "einstigen", "r\u00f6mischen", "reiches", "lagen", "also", "nie", "lateinischsprachig", "gewesen", "waren", "hier", "hielt", "es", "mit", "der", "christianisierung", "einzug", "denn", "es", "war", "die", "sprache", "der", "kirche", "der", "heiligen", "messe", "und", "des", "theologischen", "diskurses", "an", "den", "seit", "dem", "jahrhundert", "aufkommenden", "universit\u00e4ten", "west", "nord", "und", "mitteleuropas", "war", "latein", "die", "verkehrs", "und", "wissenschaftssprache", "schlechthin", "so", "schrieb", "der", "bedeutendste", "autor", "des", "hochmittelalters", "thomas", "von", "aquin", "latein", "das", "allerdings", "da", "es", "f\u00fcr", "die", "scholastik", "typisch", "war", "von", "den", "sp\u00e4teren", "humanisten", "als", "steif", "und", "trocken", "empfunden", "wurde", "neuzeit", "eine", "erneuerung", "der", "lateinischen", "sprache", "war", "denn", "auch", "das", "erste", "ziel", "des", "renaissancehumanismus", "der", "in", "italien", "mit", "francesco", "petrarca", "und", "giovanni", "boccaccio", "begann", "auch", "n\u00f6rdlich", "der", "alpen", "wurde", "bald", "wieder", "cicero", "als", "vorbild", "im", "gebrauch", "des", "lateinischen", "nachgeahmt", "vor", "allem", "erasmus", "von", "rotterdam", "reichte", "mit", "seinem", "eleganten", "latein", "an", "das", "antike", "vorbild", "heran", "die", "entdeckung", "der", "neuen", "welt", "machte", "christoph", "kolumbus", "durch", "den", "lateinischen", "brief", "de", "insulis", "nuper", "inventis", "in", "ganz", "europa", "bekannt", "reformation", "und", "gegenreformation", "f\u00f6rderten", "das", "lateinische", "luthers", "freund", "philipp", "melanchthon", "verfasste", "lehrb\u00fccher", "und", "lehrpl\u00e4ne", "f\u00fcr", "die", "neu", "errichteten", "protestantischen", "gymnasien", "deren", "wichtigstes", "ziel", "eine", "aktive", "beherrschung", "des", "lateinischen", "war", "gleiches", "galt", "f\u00fcr", "die", "schulen", "der", "jesuiten", "die", "mit", "ihren", "lateinischen", "schultheatern", "auch", "das", "einfache", "volk", "begeisterten", "ein", "jesuit", "gilt", "auch", "als", "gr\u00f6\u00dfter", "unter", "den", "deutschen", "barockdichtern", "jacob", "balde", "hugo", "grotius", "legte", "mit", "seinem", "erschienenen", "hauptwerk", "de", "jure", "belli", "ac", "pacis", "die", "grundlagen", "des", "v\u00f6lkerrechts", "generationen", "von", "kindern", "lernten", "seit", "latein", "mit", "dem", "orbis", "sensualium", "pictus", "dem", "ber\u00fchmten", "deutschlateinischen", "bilderbuch", "des", "gro\u00dfen", "p\u00e4dagogen", "johann", "amos", "comenius", "mit", "dem", "erstarken", "der", "nationalsprachen", "seit", "dem", "jahrhundert", "verlor", "latein", "mehr", "und", "mehr", "an", "boden", "im", "deutschen", "sprachraum", "erschienen", "im", "jahre", "zum", "ersten", "mal", "mehr", "b\u00fccher", "auf", "deutsch", "als", "in", "latein", "lateinische", "belletristik", "wie", "der", "erschienene", "roman", "nikolai", "klimii", "iter", "subterraneum", "des", "d\u00e4nen", "ludvig", "holberg", "war", "nunmehr", "die", "ausnahme", "weiterhin", "wichtig", "blieb", "latein", "aber", "als", "internationales", "verst\u00e4ndigungsmittel", "in", "den", "wissenschaften", "nikolaus", "kopernikus", "johannes", "kepler", "und", "galileo", "galilei", "ver\u00f6ffentlichten", "ihre", "bahnbrechenden", "astronomischen", "erkenntnisse", "in", "lateinischer", "sprache", "auch", "die", "philosophiae", "naturalis", "principia", "mathematica", "von", "isaac", "newton", "erschien", "auf", "latein", "auch", "private", "briefe", "zwischen", "gelehrten", "wurden", "w\u00e4hrend", "des", "und", "bis", "zur", "mitte", "des", "jahrhunderts", "auf", "latein", "verfasst", "die", "lateinische", "expedition", "des", "reichshofrats", "korrespondierte", "mit", "den", "reichsst\u00e4nden", "reichsitaliens", "des", "burgundischen", "reichskreises", "den", "geistlichen", "territorien", "universit\u00e4ten", "und", "akademien", "auf", "latein", "die", "amtssprache", "polenlitauens", "und", "ungarns", "war", "bis", "ende", "des", "jahrhunderts", "latein", "der", "philosoph", "ren\u00e9", "descartes", "ist", "mit", "seinem", "satz", "cogito", "ergo", "sum", "aus", "seinen", "erschienenen", "principia", "philosophiae", "ber\u00fchmt", "geworden", "und", "arthur", "schopenhauer", "verfasste", "noch", "seine", "theoria", "colorum", "physiologica", "auf", "latein", "die", "von", "dem", "schweden", "carl", "von", "linn\u00e9", "in", "seinem", "systema", "naturae", "entwickelte", "methode", "lebewesen", "lateinisch", "zu", "klassifizieren", "ist", "bis", "heute", "in", "gebrauch", "carl", "friedrich", "gau\u00df", "schrieb", "im", "jahr", "mit", "nur", "jahren", "seine", "disquisitiones", "arithmeticae", "lateinisch", "f\u00fcr", "zahlentheoretische", "untersuchungen", "die", "am", "september", "in", "leipzig", "ver\u00f6ffentlicht", "wurden", "sie", "sind", "als", "lehrbuch", "der", "zahlentheorie", "bis", "heute", "g\u00fcltig", "und", "von", "bedeutung", "seit", "der", "preu\u00dfischen", "bildungsreform", "durch", "wilhelm", "von", "humboldt", "spielt", "latein", "an", "den", "humanistischen", "gymnasien", "eine", "zentrale", "rolle", "die", "alten", "sprachen", "sollen", "nach", "humboldt", "dem", "ziel", "einer", "allgemeinen", "menschenbildung", "dienen", "erst", "unter", "wilhelm", "ii", "wurden", "an", "den", "deutschen", "gymnasien", "der", "lateinische", "abituraufsatz", "und", "die", "m\u00fcndliche", "pr\u00fcfung", "in", "latein", "abgeschafft", "carl", "orffs", "carmina", "burana", "wurden", "in", "den", "er", "jahren", "zum", "welterfolg", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "erlebte", "der", "lateinunterricht", "an", "deutschen", "schulen", "ebenso", "ein", "gewisses", "aufbl\u00fchen", "wie", "in", "den", "neuen", "bundesl\u00e4ndern", "nach", "dem", "zusammenbruch", "der", "ddr", "latein", "in", "der", "gegenwart", "schule", "und", "universit\u00e4t", "latein", "wird", "im", "deutschsprachigen", "raum", "vor", "allem", "an", "gymnasien", "und", "gesamtschulen", "gelehrt", "etwa", "ein", "drittel", "aller", "gymnasiasten", "in", "\u00f6sterreich", "und", "deutschland", "lernt", "heute", "latein", "als", "erste", "zweite", "oder", "dritte", "fremdsprache", "vor", "allem", "am", "humanistischen", "gymnasium", "wird", "latein", "als", "erste", "fremdsprache", "angeboten", "in", "der", "schweiz", "kann", "latein", "bereits", "in", "der", "obligatorischen", "sekundarstufe", "i", "als", "freifach", "gelernt", "werden", "trotz", "kritischer", "diskussion", "der", "vorz\u00fcge", "und", "nachteile", "des", "lateinunterrichts", "an", "schulen", "stieg", "von", "bis", "mindestens", "die", "zahl", "der", "sch\u00fcler", "die", "sich", "f\u00fcr", "latein", "als", "fremdsprache", "entscheiden", "in", "deutschland", "merklich", "an", "die", "gr\u00fcnde", "daf\u00fcr", "sind", "unklar", "das", "gute", "abschneiden", "humanistischer", "gymnasien", "bei", "nationalen", "und", "internationalen", "bildungstests", "eine", "deutliche", "modernisierung", "des", "lateinunterrichts", "und", "der", "entsprechenden", "lehrwerke", "oder", "das", "allgemein", "gro\u00dfe", "interesse", "f\u00fcr", "die", "antike", "werden", "als", "gr\u00fcnde", "genannt", "an", "zahlreichen", "universit\u00e4ten", "kann", "latein", "studiert", "werden", "die", "latinistik", "geh\u00f6rt", "neben", "der", "gr\u00e4zistik", "zum", "fachbereich", "klassische", "philologie", "in", "zunehmendem", "ma\u00dfe", "werden", "an", "den", "universit\u00e4ten", "lehrst\u00fchle", "mit", "dem", "schwerpunkt", "latein", "im", "mittelalter", "und", "latein", "in", "der", "neuzeit", "eingerichtet", "mancherorts", "werden", "auch", "vorlesungen", "oder", "andere", "veranstaltungen", "in", "lateinischer", "sprache", "abgehalten", "f\u00fcr", "einige", "andere", "studieng\u00e4nge", "werden", "das", "latinum", "oder", "lateinkenntnisse", "gefordert", "insbesondere", "in", "zahlreichen", "geisteswissenschaftlichen", "f\u00e4chern", "die", "regelungen", "sind", "hier", "jedoch", "von", "universit\u00e4t", "zu", "universit\u00e4t", "verschieden", "studentisches", "umfeld", "latein", "als", "universit\u00e4re", "sprache", "hatte", "zu", "fr\u00fcheren", "zeiten", "auch", "einen", "erheblichen", "einfluss", "auf", "die", "burschensprache", "was", "sich", "heute", "noch", "im", "sprachgebrauch", "der", "studentenverbindungen", "widerspiegelt", "allerdings", "werden", "hierbei", "in", "der", "regel", "nur", "einzelne", "begriffe", "verwendet", "ausnahmen", "finden", "sich", "nur", "in", "einzelnen", "veranstaltungen", "die", "bewusst", "in", "lateinischer", "sprache", "abgehalten", "werden", "so", "findet", "etwa", "seit", "bei", "der", "amv", "waltharia", "frankfurt", "im", "sondersh\u00e4user", "verband", "in", "jedem", "semester", "eine", "so", "genannte", "lateinkneipe", "statt", "bei", "der", "latein", "die", "einzig", "zugelassene", "sprache", "ist", "und", "sich", "dieses", "nicht", "nur", "auf", "die", "studentenlieder", "beschr\u00e4nkt", "sondern", "auch", "auf", "alle", "wortbeitr\u00e4ge", "aus", "dem", "allgemeinen", "studentischen", "umfeld", "ist", "latein", "als", "sprache", "g\u00e4nzlich", "verschwunden", "rundfunk", "fernsehen", "und", "internet", "der", "finnische", "rundfunksender", "yle", "yleisradio", "ver\u00f6ffentlichte", "bis", "juni", "die", "nuntii", "latini", "in", "schriftlicher", "und", "gesprochener", "version", "oder", "als", "podcast", "ebenso", "bis", "dezember", "radio", "bremen", "seit", "april", "sendet", "auch", "die", "deutschsprachige", "redaktion", "bei", "radio", "vatikan", "nachrichten", "auf", "latein", "radio", "frei", "aus", "erfurt", "hat", "seit", "juli", "eine", "w\u00f6chentliche", "lateinsendung", "im", "programm", "namens", "erfordia", "latina", "am", "august", "brachte", "der", "fernsehsender", "sat", "eine", "folge", "der", "kulturzeit", "in", "lateinischer", "sprache", "im", "internet", "sind", "nicht", "nur", "zahlreiche", "lateinische", "texte", "und", "entsprechende", "sekund\u00e4rliteratur", "verf\u00fcgbar", "in", "internetforen", "wie", "grex", "latine", "loquentium", "oder", "elatein", "chat", "kommunizieren", "teilnehmer", "aus", "verschiedenen", "l\u00e4ndern", "lateinisch", "und", "im", "oktober", "wurde", "sogar", "eine", "lateinische", "version", "von", "facebook", "ver\u00f6ffentlicht", "eine", "wichtige", "internetseite", "auf", "latein", "ist", "die", "lateinische", "wikipedia", "mit", "\u00fcber", "artikeln", "im", "jahre", "musik", "besonders", "h\u00e4ufig", "taucht", "latein", "in", "der", "klassischen", "geistlichen", "musik", "auf", "vor", "allem", "im", "katholischen", "kontext", "da", "die", "hier", "vertonten", "texte", "etwa", "liturgischer", "und", "biblischer", "art", "bis", "mitte", "des", "jahrhunderts", "ganz", "\u00fcberwiegend", "in", "lateinischer", "sprache", "vorlagen", "die", "melodien", "des", "gregorianischen", "gesangs", "sind", "fast", "ausschlie\u00dflich", "mit", "kirchenlateinischen", "texten", "versehen", "abgesehen", "von", "lateinischen", "fassungen", "bekannter", "popsongs", "entstehen", "auch", "neue", "songs", "unmittelbar", "in", "latein", "etwa", "o", "caritas", "von", "cat", "stevens", "oder", "cursum", "perficio", "von", "roma", "ryan", "gesungen", "von", "enya", "die", "englische", "folkrockband", "steeleye", "span", "kam", "mit", "gaudete", "einem", "weihnachtslied", "aus", "dem", "jahrhundert", "im", "dezember", "in", "die", "top", "twenty", "der", "britischen", "chartsdie", "gruppe", "ista", "bietet", "lateinischen", "hiphop", "und", "von", "rosenstolz", "gibt", "es", "den", "titel", "amo", "vitam", "erfolgreich", "ist", "derzeit", "die", "gruppe", "corvus", "corax", "in", "der", "klassischen", "beziehungsweise", "neoklassizistischen", "musik", "der", "gegenwart", "findet", "latein", "ebenfalls", "verwendung", "so", "hat", "etwa", "der", "belgische", "komponist", "nicholas", "lens", "auf", "seinem", "werk", "flamma", "flamma", "ein", "lateinisches", "libretto", "vertont", "f\u00fcr", "sein", "werk", "terra", "terra", "hat", "lens", "selbst", "ein", "libretto", "in", "lateinischer", "sprache", "verfasst", "nicht", "zu", "vergessen", "sind", "auch", "die", "zahlreichen", "vertonungen", "lateinischer", "gedichte", "wie", "beispielsweise", "von", "jan", "nov\u00e1k", "carl", "orff", "unterlegte", "mehreren", "seiner", "vokalkompositionen", "texte", "in", "latein", "u", "a", "von", "catull", "igor", "strawinski", "lie\u00df", "das", "nach", "sophokles", "von", "jean", "cocteau", "in", "franz\u00f6sischen", "versen", "verfasste", "libretto", "zu", "oedipus", "rex", "von", "jean", "dani\u00e9lou", "ins", "lateinische", "\u00fcbersetzen", "zur", "melodie", "der", "europahymne", "gibt", "es", "einen", "lateinischen", "text", "von", "peter", "roland", "est", "europa", "nunc", "unita", "\u00fcbersetzungen", "immer", "wieder", "werden", "b\u00fccher", "ins", "lateinische", "\u00fcbersetzt", "nikolaus", "gro\u00df", "etwa", "hat", "eine", "komplett", "latinisierte", "\u00fcbertragung", "von", "patrick", "s\u00fcskinds", "das", "parfum", "im", "br\u00fcsseler", "verlag", "der", "fundatio", "melissa", "einem", "\u00fcberregionalen", "verein", "zur", "pflege", "des", "gesprochenen", "lateins", "ver\u00f6ffentlicht", "dem", "buch", "ist", "mit", "dem", "glossarium", "fragrantiae", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "liste", "aktualisierter", "neusch\u00f6pfungen", "beigegeben", "vom", "selben", "wortartisten", "existiert", "des", "weiteren", "ein", "buch", "\u00fcber", "den", "baron", "mynchusanus", "m\u00fcnchhausen", "erschien", "bereits", "der", "erste", "teil", "der", "harrypotterb\u00fccher", "von", "joanne", "k", "rowling", "auf", "latein", "harrius", "potter", "et", "philosophi", "lapis", "daneben", "gibt", "es", "noch", "viele", "weitere", "\u00fcbersetzungen", "klassischer", "werke", "ins", "latein", "so", "zum", "beispiel", "karl", "mays", "winnetou", "iii", "oder", "der", "kleine", "prinz", "regulus", "von", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "sehr", "beliebt", "ist", "auch", "die", "lateinische", "fassung", "der", "asterixcomics", "die", "der", "deutsche", "altphilologe", "karlheinz", "von", "rothenburg", "rubricastellanus", "verfasst", "hat", "die", "\u00f6sterreichische", "tageszeitung", "kurier", "bringt", "seit", "jeden", "mittwoch", "von", "wolfram", "kautzky", "verfasste", "kuriose", "meldungen", "aus", "aller", "welt", "nuntii", "latini", "in", "lateinischer", "sprache", "im", "auftrag", "der", "finnischen", "regierung", "\u00fcbersetzte", "tuomo", "pekkanen", "das", "nationalepos", "kalevala", "ins", "lateinische", "katholische", "kirche", "latein", "ist", "die", "amtssprache", "des", "vatikanstaats", "die", "katholische", "kirche", "ver\u00f6ffentlicht", "alle", "amtlichen", "texte", "von", "weltkirchlicher", "bedeutung", "in", "latein", "das", "gilt", "f\u00fcr", "die", "liturgischen", "b\u00fccher", "den", "katechismus", "den", "kodex", "des", "kanonischen", "rechts", "sowie", "die", "p\u00e4pstlichen", "rechtsvorschriften", "canones", "und", "decretales", "und", "enzykliken", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "wird", "das", "kirchenlatein", "insbesondere", "beim", "\u00f6sterlichen", "segen", "des", "papstes", "urbi", "et", "orbi", "f\u00fcr", "die", "stadt", "und", "den", "erdkreis", "und", "in", "der", "nach", "dem", "konklave", "durch", "den", "kardinalprotodiakon", "verk\u00fcndeten", "formel", "habemus", "papam", "wir", "haben", "einen", "papst", "wahrgenommen", "bis", "zur", "liturgiereform", "unter", "paul", "vi", "war", "latein", "die", "offizielle", "sprache", "der", "heiligen", "messe", "und", "ist", "dies", "laut", "sacrosanctum", "concilium", "offiziell", "noch", "heute", "wobei", "andere", "sprachen", "jedoch", "gleichfalls", "erlaubt", "sind", "tats\u00e4chlich", "werden", "nur", "noch", "sehr", "wenige", "gottesdienste", "in", "latein", "gehalten", "papst", "benedikt", "xvi", "bevorzugte", "bei", "seinen", "messen", "aber", "das", "lateinische", "vor", "dem", "italienischen", "im", "m\u00e4rz", "empfahl", "er", "in", "dem", "schreiben", "sacramentum", "caritatis", "ausdr\u00fccklich", "die", "anwendung", "des", "lateinischen", "in", "gottesdiensten", "auch", "seinen", "r\u00fccktritt", "k\u00fcndigte", "er", "am", "februar", "in", "lateinischer", "sprache", "anf\u00fcr", "die", "pflege", "und", "weiterentwicklung", "der", "lateinischen", "sprache", "rief", "papst", "paul", "vi", "die", "stiftung", "latinitas", "ins", "leben", "welche", "sich", "darum", "bem\u00fcht", "ein", "dem", "neuzeitlichen", "sprachgebrauch", "angemessenes", "latein", "zu", "erstellen", "hierzu", "ver\u00f6ffentlicht", "sie", "neben", "einer", "zeitschrift", "das", "lexicon", "recentis", "latinitatis", "das", "lexikon", "des", "neulateins", "welches", "in", "seiner", "letzten", "\u00fcberarbeitung", "mit", "neuen", "begriffen", "erschien", "darunter", "etwa", "das", "lateinische", "wort", "f\u00fcr", "computer", "instrumentum", "computatorium", "wissenschaften", "in", "der", "biologie", "erfolgt", "die", "namensbildung", "der", "wissenschaftlichen", "namen", "lateinisch", "und", "griechisch", "in", "der", "medizin", "sind", "die", "anatomischen", "fachbegriffe", "\u00fcberwiegend", "lateinisch", "f\u00fcr", "die", "einzelnen", "organe", "wird", "zus\u00e4tzlich", "auch", "latinisiertes", "griechisch", "verwendet", "die", "krankheitsbezeichnungen", "leiten", "sich", "aus", "dem", "griechischen", "ab", "in", "den", "rechtswissenschaften", "existieren", "verschiedene", "lateinische", "lehrs\u00e4tze", "und", "fachbegriffe", "latein", "im", "recht", "auch", "in", "der", "geschichtswissenschaft", "spielt", "vor", "allem", "latein", "weiterhin", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "in", "der", "meteorologie", "werden", "lateinische", "begriffe", "in", "der", "wolkenklassifikation", "eingesetzt", "auch", "in", "der", "pharmazie", "ist", "latein", "\u00fcblich", "deutsche", "apotheker", "und", "\u00e4rzte", "verwenden", "als", "rezeptsprache", "latein", "vor", "allem", "in", "abk\u00fcrzungen", "so", "existiert", "f\u00fcr", "jeden", "arzneistoff", "neben", "dem", "internationalen", "iupacnamen", "auch", "ein", "lateinischer", "name", "ebenso", "wird", "f\u00fcr", "jede", "arzneipflanze", "neben", "dem", "deutschen", "auch", "ein", "lateinischer", "name", "gef\u00fchrt", "oftmals", "auch", "vermischt", "mit", "bezeichnungen", "griechischen", "ursprungs", "in", "der", "astronomie", "hat", "die", "internationale", "astronomische", "union", "iau", "die", "gesamte", "himmelssph\u00e4re", "in", "sternbilder", "unterteilt", "die", "alle", "einen", "offiziellen", "lateinischen", "namen", "zusammen", "mit", "einem", "dreibuchstabigen", "k\u00fcrzel", "tragen", "einzelne", "sterne", "innerhalb", "eines", "sternbilds", "werden", "mit", "griechischen", "oder", "lateinischen", "buchstaben", "oder", "zahlen", "bezeichnet", "gefolgt", "vom", "lateinischen", "genitiv", "des", "sternbildnamens", "auch", "die", "nomenklatur", "der", "geologischen", "formationen", "auf", "anderen", "himmelsk\u00f6rpern", "ist", "gem\u00e4\u00df", "iau", "in", "der", "regel", "lateinisch", "im", "sp\u00e4tsommer", "setzte", "sich", "die", "nasa", "auf", "dem", "mars", "erstmals", "dar\u00fcber", "hinweg", "indem", "sie", "in", "ihren", "ver\u00f6ffentlichungen", "aeolis", "mons", "durchg\u00e4ngig", "als", "mount", "sharp", "bezeichnete", "sprachbeispiel", "das", "folgende", "sprachbeispiel", "ist", "der", "schrift", "commentarii", "de", "bello", "gallico", "von", "gaius", "iulius", "caesar", "entnommen", "buch", "abschnitt", "gallia", "est", "omnis", "divisa", "in", "partes", "tres", "quarum", "unam", "incolunt", "belgae", "aliam", "aquitani", "tertiam", "qui", "ipsorum", "lingua", "celtae", "nostra", "galli", "appellantur", "hi", "omnes", "lingua", "institutis", "legibus", "inter", "se", "differunt", "gallos", "ab", "aquitanis", "garumna", "flumen", "a", "belgis", "matrona", "et", "sequana", "dividit", "horum", "omnium", "fortissimi", "sunt", "belgae", "propterea", "quod", "a", "cultu", "atque", "humanitate", "provinciae", "longissime", "absunt", "minimeque", "ad", "eos", "mercatores", "saepe", "commeant", "atque", "ea", "quae", "ad", "effeminandos", "animos", "pertinent", "important", "proximique", "sunt", "germanis", "qui", "trans", "rhenum", "incolunt", "quibuscum", "continenter", "bellum", "gerunt", "qua", "de", "causa", "helvetii", "quoque", "reliquos", "gallos", "virtute", "praecedunt", "quod", "fere", "cotidianis", "proeliis", "cum", "germanis", "contendunt", "cum", "aut", "suis", "finibus", "eos", "prohibent", "aut", "ipsi", "in", "eorum", "finibus", "bellum", "gerunt", "eorum", "una", "pars", "quam", "gallos", "obtinere", "dictum", "est", "initium", "capit", "a", "flumine", "rhodano", "continetur", "garumna", "flumine", "oceano", "finibus", "belgarum", "attingit", "etiam", "ab", "sequanis", "et", "helvetiis", "flumen", "rhenum", "vergit", "ad", "septentriones", "belgae", "ab", "extremis", "galliae", "finibus", "oriuntur", "pertinent", "ad", "inferiorem", "partem", "fluminis", "rheni", "spectant", "in", "septentrionem", "et", "orientem", "solem", "aquitania", "a", "garumna", "flumine", "ad", "pyrenaeos", "montes", "et", "eam", "partem", "oceani", "quae", "est", "ad", "hispaniam", "pertinet", "spectat", "inter", "occasum", "solis", "et", "septentriones", "gallien", "als", "ganzes", "zerf\u00e4llt", "in", "drei", "teile", "deren", "ersten", "die", "belger", "deren", "zweiten", "die", "aquitanier", "und", "deren", "dritten", "ein", "volksstamm", "der", "in", "der", "eigenen", "sprache", "kelten", "in", "unserer", "sprache", "gallier", "hei\u00dft", "bewohnen", "diese", "alle", "sind", "in", "sprache", "gewohnheiten", "und", "gesetzen", "untereinander", "verschieden", "die", "gallier", "trennt", "der", "fluss", "garonne", "von", "den", "aquitaniern", "die", "marne", "und", "die", "seine", "von", "den", "belgern", "die", "tapfersten", "unter", "allen", "sind", "die", "belger", "weil", "sie", "von", "der", "feinen", "lebensweise", "und", "bildung", "der", "r\u00f6mischen", "provinz", "gallien", "am", "entferntesten", "sind", "und", "in", "keiner", "h\u00e4ufigen", "ber\u00fchrung", "mit", "fremden", "kaufleuten", "stehen", "die", "ihnen", "also", "auch", "keine", "gegenst\u00e4nde", "zuf\u00fchren", "die", "geeignet", "sind", "eine", "verweiblichung", "des", "gem\u00fcts", "zu", "bewirken", "und", "weil", "sie", "den", "germanen", "die", "jenseits", "des", "rheins", "wohnen", "am", "n\u00e4chsten", "sind", "mit", "denen", "sie", "unaufh\u00f6rlich", "krieg", "f\u00fchren", "aus", "dem", "gleichen", "grund", "\u00fcbertreffen", "auch", "die", "helvetier", "die", "\u00fcbrigen", "gallier", "an", "tapferkeit", "denn", "sie", "liegen", "fast", "t\u00e4glich", "mit", "den", "germanen", "im", "kampf", "wehren", "dieselben", "entweder", "vom", "eigenen", "gebiet", "ab", "oder", "f\u00fchren", "auf", "deren", "boden", "selbst", "krieg", "jener", "eine", "teil", "galliens", "den", "wie", "gesagt", "die", "kelten", "innehaben", "f\u00e4ngt", "am", "fluss", "rh\u00f4ne", "an", "wird", "von", "der", "garonne", "dem", "ozean", "und", "dem", "gebiet", "der", "belger", "begrenzt", "und", "reicht", "auf", "der", "seite", "der", "sequaner", "und", "helvetier", "bis", "an", "den", "rheinstrom", "die", "ganze", "richtung", "aber", "ist", "gegen", "norden", "an", "der", "\u00e4u\u00dfersten", "grenze", "der", "gallier", "beginnt", "das", "land", "der", "belger", "das", "sich", "bis", "in", "die", "unteren", "gegenden", "des", "rheins", "erstreckt", "und", "gegen", "norden", "und", "osten", "liegt", "aquitanien", "erstreckt", "sich", "von", "der", "garonne", "bis", "zu", "den", "pyren\u00e4en", "aus", "und", "zu", "dem", "teil", "des", "ozeans", "der", "zu", "spanien", "geh\u00f6rt", "es", "liegt", "gegen", "westen", "und", "norden", "siehe", "auch", "deutsche", "aussprache", "des", "lateinischen", "k\u00fcchenlatein", "kirchenlatein", "lateinische", "wortteilung", "latinisierung", "latein", "im", "recht", "schulaussprache", "des", "lateinischen", "sprachen", "im", "r\u00f6mischen", "reich", "panlatinismus", "referenzlisten", "lateinische", "zahlw\u00f6rter", "liste", "latinisierter", "namen", "liste", "lateinischer", "ortsnamen", "liste", "lateinischer", "pr\u00e4fixe", "liste", "lateinischer", "suffixe", "liste", "lateinischer", "phrasen", "liste", "lateinischer", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rter", "im", "deutschen", "liste", "lateinischer", "palindrome", "im", "lateinischen", "wiktionary", "literatur", "james", "noel", "adams", "social", "variation", "and", "the", "latin", "language", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "vorschau", "james", "noel", "adams", "the", "regional", "diversification", "of", "latin", "bc", "ad", "cambridge", "university", "press", "cambridge", "georg", "capellanus", "pseudonym", "von", "eduard", "johnson", "sprechen", "sie", "lateinisch", "moderne", "konversation", "in", "lateinischer", "sprache", "d\u00fcmmler", "bonn", "isbn", "gerald", "drews", "latein", "f\u00fcr", "angeber", "mit", "illustrationen", "von", "robert", "erker", "bassermann", "verlag", "augsburg", "isbn", "gerald", "drews", "latein", "f\u00fcr", "fortgeschrittene", "angeber", "inklusive", "cdrom", "mit", "vokabeltrainer!", "verlagsgruppe", "weltbild", "gmbh", "augsburg", "isbn", "tore", "janson", "latein", "die", "erfolgsgeschichte", "einer", "sprache", "buske", "hamburg", "isbn", "kathrin", "jurgenowski", "und", "susanne", "l\u00fcck", "gute", "noten", "in", "latein", "\u00fcben", "lernen", "wissen", "tandem", "verlag", "k\u00f6nigswinter", "isbn", "muriel", "kasper", "reclams", "lateinisches", "zitatenlexikon", "philipp", "reclam", "jun", "stuttgart", "isbn", "udo", "kindermann", "art", "latein", "in", "lexikon", "f\u00fcr", "theologie", "und", "kirche", "auflage", "band", "freiburg", "sp", "j\u00fcrgen", "leonhardt", "latein", "geschichte", "einer", "weltsprache", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "friedrich", "maier", "warum", "latein", "zehn", "gute", "gr\u00fcnde", "reclam", "stuttgart", "isbn", "jules", "marouzeau", "das", "latein", "dtv", "m\u00fcnchen", "johannes", "m\u00fcllerlanc\u00e9", "latein", "f\u00fcr", "romanisten", "ein", "lehr", "und", "arbeitsbuch", "narr", "t\u00fcbingen", "leonard", "robert", "palmer", "the", "latin", "language", "university", "of", "oklahoma", "press", "isbn", "x", "vorschau", "deutsche", "\u00fcbersetzung", "die", "lateinische", "sprache", "helmut", "buske", "hamburg", "auflage", "weitere", "\u00fcbersetzungen", "ins", "italienische", "und", "spanische", "leo", "stock", "neu", "bearbeitet", "von", "linda", "strehl", "langenscheidts", "verbtabellen", "latein", "verlag", "langenscheidt", "berlin", "m\u00fcnchen", "wien", "z\u00fcrich", "new", "york", "isbn", "linda", "strehl", "langenscheidts", "kurzgrammatik", "latein", "v\u00f6llige", "neubearbeitung", "langenscheidt", "kg", "berlin", "und", "m\u00fcnchen", "isbn", "wilfried", "stroh", "latein", "als", "weltsprache", "in", "karljoachim", "h\u00f6lkeskamp", "elke", "steinh\u00f6lkeskamp", "hrsg", "erinnerungsorte", "der", "antike", "die", "r\u00f6mische", "welt", "c", "h", "beck", "m\u00fcnchen", "s", "wilfried", "stroh", "latein", "ist", "tot", "es", "lebe", "latein!", "kleine", "geschichte", "einer", "gro\u00dfen", "sprache", "list", "berlin", "isbn", "karlwilhelm", "weeber", "mit", "dem", "latein", "am", "ende", "tradition", "mit", "perspektiven", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "friedrich", "wolff", "und", "otto", "wittstock", "latein", "und", "griechisch", "im", "deutschen", "wortschatz", "lehn", "und", "fremdw\u00f6rter", "vmaverlag", "wiesbaden", "isbn", "weblinks", "linkkatalog", "zum", "thema", "latein", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmozw\u00f6rterb\u00fccher", "ausf\u00fchrliches", "lateinischdeutsches", "handw\u00f6rterbuch", "scan", "der", "auflage", "von", "karl", "ernst", "georges", "lateinw\u00f6rterbuch", "mit", "formenanalyse", "flexionstabellen", "und", "\u00fcbersetzung", "lateincc", "lateinw\u00f6rterbuch", "das", "auch", "deklinationen", "und", "konjugationen", "ausgibt", "fragcaesarde", "lateinw\u00f6rterbuchnavigium", "hrsgphilipp", "niederau", "abgerufen", "am", "februar", "interaktives", "lateinw\u00f6rterbuch", "mit", "allen", "flexionsformen", "einigen", "redewendungen", "etymologischen", "bez\u00fcgen", "zu", "einigen", "modernen", "sprachen", "sowie", "vorkommen", "bei", "den", "wichtigsten", "autoren", "lexicon", "musicum", "latinum", "medii", "aevi", "w\u00f6rterbuch", "der", "lateinischen", "musikterminologie", "w\u00f6rterbuch", "und", "grammatikhilfe", "lateinenglisch", "william", "whitaker", "w\u00f6rterbuch", "lateinenglisch", "basierend", "auf", "charlton", "t", "lewis", "charles", "short", "a", "latin", "dictionary", "oxford", "clarendon", "press", "project", "perseus", "w\u00f6rterbuch", "mit", "formenanalyse", "auxilium", "w\u00f6rterbuch", "mit", "\u00fcber", "millionen", "flexionsformen", "lateinme", "wortlistensuche", "lateindeutsch", "albert", "martin", "dag", "nikolaus", "hasse", "arabic", "and", "latin", "glossary", "w\u00fcrzburg", "ff", "charles", "du", "fresne", "sieur", "du", "cange", "u", "a", "glossarium", "medi\u00e6", "et", "infim\u00e6", "latinitatis", "l", "favre", "niort", "xmlteiversion", "der", "\u00e9cole", "nationale", "des", "chartes", "fr\u00e9d\u00e9ric", "glorieux", "paris", "edukation", "lehreelatein", "\u00fcbersetzungen", "vokabeln", "software", "etc", "latein", "pagina", "fundgrube", "rund", "um", "das", "thema", "latein", "einzelnachweise"]