["unter", "der", "bezeichnung", "lidl", "werden", "insgesamt", "\u00fcber", "filialen", "in", "europa", "und", "den", "usa", "betrieben", "nach", "anzahl", "der", "filialen", "ist", "lidl", "damit", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "discounterkonzern", "der", "welt", "die", "filialen", "in", "deutschland", "werden", "von", "der", "ldstiftung", "mit", "sitz", "in", "bad", "wimpfen", "betrieben", "die", "anderen", "filialen", "in", "europa", "und", "den", "usa", "betreibt", "die", "lidl", "stiftung", "&", "co", "kg", "mit", "sitz", "in", "neckarsulm", "beide", "schwesterunternehmen", "sind", "teil", "der", "schwarzgruppe", "zu", "der", "auch", "kaufland", "als", "lebensmittelvollsortimenter", "geh\u00f6rt", "geschichte", "bereits", "wurde", "in", "heilbronn", "eine", "specerei", "und", "s\u00fcdfr\u00fcchtehandlung", "unter", "dem", "namen", "a", "lidl", "&", "cie", "gegr\u00fcndet", "die", "lidl", "&", "cie", "s\u00fcdfr\u00fcchtenhandlung", "findet", "sich", "bereits", "im", "heilbronner", "adressbuch", "von", "zun\u00e4chst", "in", "der", "s\u00fclmerstra\u00dfe", "beheimatet", "zog", "das", "unternehmen", "des", "kaufmanns", "aloys", "paulweber", "vor", "in", "die", "deutschordensstra\u00dfe", "bevor", "es", "zehn", "jahre", "sp\u00e4ter", "in", "der", "s\u00fclmerstra\u00dfe", "zu", "finden", "war", "trat", "der", "heilbronner", "kaufmann", "josef", "schwarz", "als", "pers\u00f6nlich", "haftender", "gesellschafter", "komplement\u00e4r", "in", "die", "damalige", "lidl", "&", "co", "s\u00fcdfr\u00fcchtenhandlung", "ein", "das", "unternehmen", "wurde", "in", "lidl", "&", "schwarz", "kg", "umbenannt", "und", "zu", "einer", "lebensmittelgro\u00dfhandlung", "f\u00fcr", "die", "region", "heilbronnfranken", "ausgebaut", "lidl", "&", "schwarz", "wurde", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rt", "und", "innerhalb", "von", "zehn", "jahren", "wiederaufgebaut", "wurde", "in", "heilbronn", "eine", "neue", "hauptverwaltung", "eingerichtet", "er\u00f6ffnete", "lidl", "&", "schwarz", "den", "ersten", "supermarkt", "unter", "dem", "namen", "handelshof", "im", "schw\u00e4bischen", "backnang", "die", "handelshofm\u00e4rkte", "wurden", "ab", "in", "kauflandsuperm\u00e4rkte", "umbenanntjosefs", "einziger", "sohn", "dieter", "schwarz", "absolvierte", "nach", "seinem", "abitur", "von", "bis", "eine", "kaufm\u00e4nnische", "ausbildung", "in", "der", "lebensmittelgro\u00dfhandlung", "lidl", "&", "schwarz", "kg", "in", "heilbronn", "sein", "vater", "war", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "alleiniger", "gesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "der", "kg", "wurde", "dieter", "prokurist", "und", "pers\u00f6nlich", "haftender", "gesellschafter", "wurde", "in", "neckarsulm", "eine", "neue", "unternehmenszentrale", "er\u00f6ffnet", "gr\u00fcndung", "des", "discounterkonzerns", "lidl", "er\u00f6ffnete", "dieter", "schwarz", "seinen", "ersten", "einzelhandelsladen", "einige", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurde", "der", "erste", "discountermarkt", "als", "neuer", "gesch\u00e4ftstyp", "in", "ludwigshafen", "am", "rhein", "mundenheimer", "stra\u00dfe", "er\u00f6ffnet", "weil", "er", "den", "namen", "lidl", "den", "das", "v\u00e4terliche", "unternehmen", "bereits", "als", "bestandteil", "in", "der", "firmenbezeichnung", "trug", "aus", "rechtlichen", "gr\u00fcnden", "nicht", "\u00fcbernehmen", "konnte", "und", "um", "das", "wortspiel", "schwarzmarkt", "zu", "vermeiden", "erwarb", "dieter", "schwarz", "die", "namensrechte", "vom", "pensionierten", "berufsschullehrer", "und", "kunstmaler", "ludwig", "lidl", "f\u00fcr", "dmals", "josef", "schwarz", "im", "alter", "von", "jahren", "starb", "\u00fcbernahm", "dieter", "schwarz", "die", "lebensmittelgro\u00dfhandlung", "lidl", "&", "schwarz", "kg", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "verf\u00fcgte", "man", "\u00fcber", "lidlfilialen", "bis", "testete", "schwarz", "verschiedene", "discounttypen", "bevor", "die", "endg\u00fcltige", "konzeption", "in", "serie", "ging", "die", "unternehmensaktivit\u00e4ten", "wurden", "in", "den", "bereich", "der", "discountm\u00e4rkte", "kleinfl\u00e4chen", "unter", "dem", "namen", "lidl", "sowie", "in", "den", "bereich", "der", "vollsortimenter", "gro\u00dffl\u00e4chen", "kaufland", "aufgeteilt", "mit", "dem", "r\u00fcckzug", "aus", "der", "unternehmensleitung", "\u00fcbertrug", "dieter", "schwarz", "seinen", "anteil", "steuersparend", "auf", "die", "dieterschwarzstiftung", "ggmbh", "nach", "wilfried", "oskierski", "folgte", "im", "september", "karlheinz", "holland", "als", "vorstandsvorsitzender", "die", "entlassung", "hollands", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "mit", "unterschiedlicher", "nicht", "\u00fcberbr\u00fcckbarer", "auffassungen", "betreffend", "der", "k\u00fcnftigen", "strategischen", "gesch\u00e4ftsausrichtung", "begr\u00fcndet", "holland", "bekam", "nach", "informationen", "des", "manager", "magazins", "bis", "zum", "ende", "seiner", "k\u00fcndigungsfrist", "zum", "m\u00e4rz", "sein", "jahresgehalt", "von", "millionen", "euro", "sein", "nachfolger", "sven", "seidel", "blieb", "bis", "februar", "auf", "seiner", "position", "seidels", "nachfolger", "jesper", "h\u00f8jer", "verlie\u00df", "das", "unternehmen", "nach", "zwei", "jahren", "er", "wurde", "mitte", "durch", "ignazio", "patern\u00f2", "abgel\u00f6st", "seit", "august", "war", "gerd", "chrzanowski", "kommissarischer", "vorstandsvorsitzender", "er", "wurde", "am", "dezember", "von", "kenneth", "mcgrath", "abgel\u00f6st", "chrzanowski", "\u00fcbernahm", "dann", "den", "vorsitz", "der", "schwarzgruppeim", "dezember", "er\u00f6ffnete", "lidl", "in", "offenau", "die", "erste", "deutsche", "filiale", "einer", "neuen", "filialgeneration", "die", "im", "ausland", "zuvor", "bereits", "getestet", "worden", "war", "die", "neuen", "filialen", "zeichnen", "sich", "durch", "andere", "baumaterialien", "sowie", "eine", "neue", "beleuchtungstechnik", "aus", "sind", "ger\u00e4umiger", "gestaltet", "und", "bieten", "aufenthaltsr\u00e4ume", "f\u00fcr", "die", "mitarbeiteram", "mai", "fand", "in", "bad", "wimpfen", "der", "erste", "spatenstich", "f\u00fcr", "die", "neue", "lidldeutschlandzentrale", "statt", "unweit", "des", "bisherigen", "unternehmenssitzes", "in", "neckarsulm", "ist", "f\u00fcr", "die", "rund", "besch\u00e4ftigten", "der", "ldstiftung", "ein", "eigenes", "gewerbegebiet", "erschlossen", "worden", "der", "umzug", "des", "unternehmens", "erfolgte", "im", "april", "expansion", "eine", "internationale", "expansion", "wird", "seit", "intensiv", "betrieben", "nach", "der", "expansion", "lidls", "innerhalb", "westdeutschlands", "wurde", "das", "erste", "gesch\u00e4ft", "in", "den", "ostdeutschen", "bundesl\u00e4ndern", "in", "chemnitz", "er\u00f6ffnet", "ein", "jahr", "zuvor", "begann", "die", "internationale", "expansion", "mit", "dem", "markteintritt", "in", "frankreich", "anzahl", "der", "lidlfilialen", "in", "einzelnen", "l\u00e4ndern", "vereinigtes", "konigreich", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "davon", "in", "england", "in", "schottland", "und", "in", "wales", "war", "lidl", "mit", "filialen", "in", "l\u00e4ndern", "vertreten", "mit", "filialen", "in", "l\u00e4ndernnorwegen", "ist", "das", "einzige", "land", "aus", "dem", "sich", "lidl", "nach", "einem", "markteintritt", "wieder", "zur\u00fcckgezogen", "hat", "offizieller", "grund", "war", "dass", "lidl", "seit", "dem", "markteintritt", "nach", "vier", "jahren", "in", "norwegen", "einen", "zu", "geringen", "marktanteil", "von", "erreichte", "und", "daher", "die", "weitere", "expansion", "stoppte", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "bekannt", "dass", "sich", "der", "discounter", "von", "seinen", "m\u00e4rkten", "in", "norwegen", "trennen", "und", "sie", "an", "die", "reitangruppe", "abgeben", "werde", "neben", "den", "filialen", "wurden", "auch", "verwaltung", "und", "distribution", "abgegeben", "besonderheiten", "bei", "der", "expansion", "zur", "weiteren", "finanzierung", "der", "expansion", "wurden", "ende", "immobilien", "im", "wert", "von", "einer", "milliarde", "euro", "verkauft", "in", "frankreich", "ist", "lidl", "mit", "filialen", "marktf\u00fchrer", "im", "discountsegment", "der", "eintritt", "in", "den", "tschechischen", "markt", "war", "von", "aff\u00e4ren", "um", "die", "abholzung", "gesch\u00fctzter", "b\u00e4ume", "begleitet", "die", "expansion", "in", "die", "baltischen", "m\u00e4rkte", "wurde", "aufgrund", "mangelnden", "erfolges", "vorerst", "gestoppt", "und", "erneuert", "in", "kroatien", "wurden", "am", "november", "die", "ersten", "filialen", "er\u00f6ffnet", "am", "m\u00e4rz", "er\u00f6ffnete", "lidl", "die", "ersten", "filialen", "in", "slowenien", "und", "begleitete", "den", "markteintritt", "mit", "einer", "werbekampagne", "im", "fernsehen", "in", "printmedien", "und", "mit", "plakaten", "folgte", "der", "markteintritt", "auf", "den", "kanaren", "bulgarien", "und", "zypern", "litauen", "lidl", "ist", "in", "litauen", "mit", "der", "uab", "lidl", "lietuva", "seit", "dezember", "vertreten", "wurde", "die", "t\u00e4tigkeit", "im", "ganzen", "baltikum", "gestoppt", "erst", "unternahm", "man", "handlungen", "bez\u00fcglich", "investitionen", "nach", "unternehmensangaben", "wurde", "eine", "gesamtzahl", "von", "bis", "zu", "filialen", "angestrebt", "nach", "anderen", "quellen", "bis", "zu", "insgesamt", "sollten", "bis", "zu", "mio", "euro", "investiert", "werden", "das", "sortiment", "solle", "artikel", "umfassen", "davon", "die", "h\u00e4lfte", "aus", "litauen", "am", "juli", "besch\u00e4ftigte", "man", "mitarbeiter", "lidlvorstandsmitglied", "und", "lidlpersonalchefin", "christine", "rittner", "verantwortete", "ab", "als", "vorsitzende", "der", "gesch\u00e4ftsleitung", "von", "lidl", "litauen", "die", "vorbereitungen", "f\u00fcr", "den", "markteintritt", "in", "das", "baltische", "land", "direktor", "der", "litauischen", "geschlossenen", "aktiengesellschaft", "uab", "ist", "radostin", "dimitrov", "roussevpeine", "die", "unternehmenszentrale", "befindet", "sich", "in", "der", "litauischen", "hauptstadt", "vilnius", "im", "stadtteil", "viruliks", "die", "fl\u00e4che", "des", "von", "lidl", "lietuva", "im", "jahr", "gekauften", "grundst\u00fccks", "bei", "kaunas", "betr\u00e4gt", "m\u00b2", "auf", "dem", "seit", "dem", "april", "das", "zentrallager", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "m\u00b2", "davon", "m\u00b2", "f\u00fcr", "k\u00fchlraum", "unterhalten", "wird", "das", "breeamzertifizierte", "logistikzentrum", "wurde", "f\u00fcr", "mio", "euro", "beim", "dorf", "ramuiai", "in", "der", "rajongemeinde", "kaunas", "gebaut", "die", "investitionen", "betragen", "mio", "euro", "die", "ersten", "l\u00e4den", "wurden", "am", "juni", "ge\u00f6ffnet", "die", "reihen", "der", "k\u00e4ufer", "entstanden", "schon", "ab", "uhr", "obwohl", "die", "gesch\u00e4fte", "erst", "um", "uhr", "ge\u00f6ffnet", "wurden", "den", "lidlmarkt", "in", "fabijoniks", "besuchten", "als", "erste", "k\u00e4ufer", "ehreng\u00e4ste", "ab", "uhr", "dazu", "z\u00e4hlten", "das", "lidlwerbegesicht", "basketballspieler", "arvydas", "sabonis", "der", "vilniuser", "b\u00fcrgermeister", "remigijus", "imaius", "der", "litauische", "wirtschaftsminister", "evaldas", "gustas", "sowie", "diplomaten", "aus", "der", "deutschen", "botschaft", "in", "vilnius", "\u00f6sterreich", "seit", "ist", "lidl", "in", "\u00f6sterreich", "durch", "die", "lidl", "\u00f6sterreich", "gmbh", "mit", "sitz", "in", "salzburg", "vertreten", "lidl", "\u00f6sterreich", "betreibt", "rund", "filialen", "und", "drei", "logistikzentren", "laakirchen", "wundschuh", "und", "m\u00fcllendorf", "begann", "die", "errichtung", "eines", "ha", "gro\u00dfen", "logistikzentrums", "bei", "gro\u00dfebersdorf", "das", "ab", "das", "zentrum", "im", "burgenl\u00e4ndischen", "m\u00fcllendorf", "ersetzen", "soll", "mit", "seinen", "mehr", "als", "besch\u00e4ftigten", "erreichte", "lidl", "\u00f6sterreich", "im", "gesch\u00e4ftsjahr", "einen", "nettoumsatz", "von", "rund", "mrd", "euro", "der", "marktanteil", "am", "\u00f6sterreichischen", "lebensmitteleinzelhandel", "lag", "bei", "rund", "rum\u00e4nien", "kaufte", "lidl", "die", "von", "plus", "in", "rum\u00e4nien", "betriebenen", "filialen", "und", "flaggte", "diese", "bis", "oktober", "auf", "das", "lidlkonzept", "um", "zur", "finanzierung", "dieser", "expansion", "wurde", "ein", "kredit", "\u00fcber", "millionen", "euro", "der", "ebrd", "genehmigt", "schweiz", "der", "sitz", "der", "lidl", "schweiz", "ag", "ist", "in", "weinfelden", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "die", "erste", "filiale", "in", "der", "schweiz", "er\u00f6ffnet", "die", "verteilzentren", "sind", "in", "weinfelden", "und", "s\u00e9vaz", "und", "ein", "weiteres", "soll", "m\u00f6glicherweise", "in", "roggwil", "be", "gebaut", "werden", "gibt", "es", "filialen", "mit", "mitarbeitern", "vereinigtes", "k\u00f6nigreich", "nach", "dem", "markteintritt", "im", "jahr", "wurde", "die", "expansion", "stark", "vorangetrieben", "heute", "ist", "das", "unternehmen", "in", "england", "schottland", "wales", "und", "nordirland", "mit", "etwa", "l\u00e4den", "vertreten", "das", "unternehmen", "profitierte", "wie", "der", "konkurrent", "aldi", "s\u00fcd", "stark", "von", "der", "in", "dem", "land", "stark", "sp\u00fcrbaren", "finanzkrise", "und", "baute", "den", "marktanteil", "seitdem", "von", "prozent", "auf", "knapp", "prozent", "aus", "auch", "vor", "dem", "hintergrund", "des", "brexits", "wurde", "der", "anteil", "der", "lokal", "produzierten", "produkte", "stetig", "erh\u00f6ht", "was", "zum", "erfolg", "beitrug", "au\u00dferdem", "sind", "die", "preise", "teilweise", "wesentlich", "geringer", "als", "in", "den", "etablierteren", "britischen", "supermarktketten", "in", "den", "kommenden", "jahren", "nach", "m\u00f6chte", "das", "unternehmen", "seine", "filialanzahl", "daher", "weiter", "erh\u00f6hen", "bspw", "in", "london", "um", "l\u00e4den", "usa", "im", "juni", "er\u00f6ffnete", "lidl", "usa", "vom", "unternehmenssitz", "in", "arlington", "virginia", "die", "ersten", "zehn", "usfilialen", "in", "den", "bundesstaaten", "virginia", "north", "carolina", "und", "south", "carolina", "innerhalb", "eines", "jahres", "sollten", "anfangs", "bereits", "\u00fcber", "weitere", "lidlm\u00e4rkte", "an", "der", "ostk\u00fcste", "der", "usa", "folgen", "womit", "lidl", "an", "die", "expansionspl\u00e4ne", "des", "konkurrenten", "aldi", "s\u00fcd", "f\u00fcr", "die", "usa", "anschlie\u00dfen", "will", "aufgrund", "der", "f\u00fcr", "verbraucher", "nicht", "attraktiven", "lage", "und", "die", "zu", "gro\u00dfz\u00fcgige", "gestaltung", "der", "m\u00e4rkte", "sowie", "zu", "lange", "logistikwege", "explodierten", "f\u00fcr", "das", "unternehmen", "die", "kosten", "des", "markteintritts", "gesch\u00e4tzt", "\u00fcber", "mrd", "euro", "die", "expansion", "wurde", "daher", "gestoppt", "und", "die", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "neue", "m\u00e4rkte", "\u00fcberarbeitet", "daher", "sind", "bis", "erst", "rund", "m\u00e4rkte", "er\u00f6ffnet", "worden", "eine", "expansion", "in", "weitere", "bundesstaaten", "ist", "jedoch", "fest", "geplant", "dazu", "geh\u00f6rte", "die", "zwischenzeitliche", "akquisition", "von", "superm\u00e4rkten", "der", "marke", "best", "market", "in", "den", "bundesstaaten", "new", "york", "und", "new", "jersey", "seit", "verantwortet", "roman", "heini", "die", "landesgesellschaft", "er", "war", "vorher", "deutschlandmanager", "von", "aldi", "s\u00fcd", "heini", "verordnete", "dem", "ussortiment", "eine", "st\u00e4rkere", "ausrichtung", "auf", "typisch", "amerikanische", "produkte", "und", "auf", "ein", "amerikanischeres", "filialkonzept", "als", "zuvorlaut", "klaus", "gehrig", "rechnet", "das", "unternehmen", "mit", "einem", "zeitraum", "von", "zehn", "bis", "zw\u00f6lf", "jahren", "bis", "sich", "das", "unternehmen", "wie", "in", "europa", "bei", "den", "verbrauchern", "als", "ernstzunehmende", "alternative", "etabliert", "hatder", "slogan", "von", "lidl", "in", "den", "usa", "lautete", "zuerst", "rethink", "grocery", "etwa", "lebensmittel", "neu", "erfinden", "inzwischen", "jedoch", "think", "grocery", "etwa", "denke", "lebensmittel", "zuk\u00fcnftige", "expansionen", "bei", "zuk\u00fcnftigen", "expansionen", "steht", "besonders", "der", "s\u00fcdosteurop\u00e4ische", "bereich", "im", "vordergrund", "eine", "expansion", "in", "die", "ukraine", "musste", "auf", "grund", "des", "russischen", "\u00fcberfalls", "auf", "die", "ukraine", "verschoben", "werden", "andere", "au\u00dfereurop\u00e4ische", "expansionen", "wie", "nach", "israel", "kanada", "oder", "marokko", "wurden", "mittlerweile", "wieder", "verworfen", "unternehmen", "struktur", "lidl", "hat", "die", "rechtsform", "einer", "stiftung", "&", "co", "kg", "der", "etwa", "verschiedene", "landes", "und", "servicegesellschaften", "unterstellt", "sind", "die", "lidlstiftung", "sowie", "die", "deutsche", "gesch\u00e4ftsleitung", "haben", "ihren", "unternehmenssitz", "in", "r\u00e4umlich", "voneinander", "getrennten", "geb\u00e4uden", "in", "neckarsulm", "in", "deutschland", "betreibt", "lidl", "regionalgesellschaften", "die", "wiederum", "\u00fcber", "filialen", "betreuen", "in", "jeder", "regionalgesellschaft", "gibt", "es", "verschiedene", "abteilungen", "wie", "zum", "beispiel", "logistik", "oder", "vertrieb", "f\u00fcr", "alle", "bereiche", "einer", "regionalgesellschaft", "ist", "ein", "regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "zust\u00e4ndig", "der", "diese", "f\u00fchrt", "der", "regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer", "wird", "unterst\u00fctzt", "durch", "die", "unter", "ihm", "stehenden", "vertriebsleiter", "den", "vertriebsleitern", "unterstehen", "mehrere", "verkaufsleiter", "die", "je", "einen", "verkaufsbezirk", "von", "f\u00fcnf", "bis", "sechs", "filialen", "verantworten", "ein", "verkaufsleiter", "ist", "auch", "gleichzeitig", "disziplinarvorgesetzter", "und", "f\u00fchrt", "bis", "zu", "mitarbeiter", "in", "einer", "lidlfiliale", "gibt", "es", "einen", "filialverantwortlichen", "der", "f\u00fcr", "den", "ausbildungsstand", "und", "die", "einteilung", "des", "filialpersonals", "sowie", "f\u00fcr", "die", "warendisposition", "abrechnung", "und", "erreichung", "der", "entsprechenden", "filialkennzahlen", "verantwortlich", "ist", "produktionsbetriebe", "lidl", "selbst", "produziert", "keine", "eigenmarken", "und", "besitzt", "auch", "keine", "produktionsst\u00e4tten", "das", "schwesterunternehmen", "schwarz", "produktion", "stiftung", "&", "co", "kg", "stellt", "marken", "exclusiv", "f\u00fcr", "lidl", "her", "dieses", "sind", "insbesondere", "mineralwasser", "erfrischungsgetr\u00e4nke", "tafelschokolade", "n\u00fcsse", "trockenfr\u00fcchte", "brot", "und", "br\u00f6tchen", "als", "tiefgefrorene", "teiglinge", "speiseeis", "und", "kaffee", "marketing", "lidl", "geh\u00f6rt", "in", "deutschland", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "werbungstreibenden", "etat", "laut", "nielsen", "mio", "euro", "dabei", "st\u00fctzt", "sich", "das", "unternehmen", "neben", "den", "klassischen", "werbeformen", "wie", "handzetteln", "und", "zeitungen", "auch", "auf", "das", "internet", "das", "fernsehen", "wurde", "bis", "oktober", "nur", "f\u00fcr", "azubiwerbespots", "und", "im", "jahr", "in", "zusammenarbeit", "mit", "dem", "prepaidanbieter", "fonic", "genutzt", "seit", "oktober", "werden", "die", "eigenmarkenprodukte", "unter", "dem", "lidlwerbespruch", "lidl", "lohnt", "sich", "auch", "in", "tvwerbespots", "beworben", "seit", "februar", "folgt", "lidl", "einer", "neuen", "werbestrategie", "wobei", "nicht", "mehr", "prim\u00e4r", "der", "g\u00fcnstige", "preis", "sondern", "die", "qualit\u00e4t", "der", "produkte", "im", "mittelpunkt", "steht", "gemeinsam", "mit", "der", "optischen", "aufwertung", "der", "filialen", "m\u00f6chte", "das", "unternehmen", "damit", "die", "reine", "wahrnehmung", "im", "discountsegment", "verlassen", "aufgrund", "der", "anschlie\u00dfend", "erfolgten", "verst\u00e4rkten", "markeneinlistung", "der", "deutschen", "konkurrenten", "aldi", "s\u00fcd", "und", "aldi", "nord", "kann", "dieser", "schritt", "als", "erfolgreich", "bezeichnet", "werden", "lidl", "ist", "seit", "sponsor", "der", "europ\u00e4ischen", "handballf\u00f6deration", "und", "trat", "als", "frischepartner", "bei", "den", "handballeuropameisterschaften", "der", "m\u00e4nner", "auf", "die", "partnerschaft", "besteht", "auch", "f\u00fcr", "und", "nachdem", "lidl", "bereits", "als", "sponsor", "beim", "uci", "worldteam", "radsport", "etixxquickstep", "aktiv", "war", "und", "zuvor", "auch", "schon", "das", "team", "lotto", "soudal", "unterst\u00fctzt", "hatte", "tritt", "lidl", "seit", "juni", "als", "hauptsponsor", "des", "teams", "lidltrek", "auf", "sortiment", "lebensmittel", "bilden", "das", "kernsortiment", "des", "discounters", "mit", "\u00fcber", "foodartikeln", "im", "festsortiment", "und", "hunderten", "weiteren", "aktionsartikeln", "ist", "lidl", "in", "diesem", "bereich", "in", "deutschland", "untypisch", "breit", "aufgestellt", "konkurrent", "aldi", "f\u00fchrte", "lange", "zeit", "nur", "lebensmittelartikellidl", "bietet", "neben", "marken", "und", "vereinzelt", "nonameartikeln", "obst", "frischfleisch", "auch", "wie", "bei", "discountern", "\u00fcblich", "produkte", "unter", "eigenmarken", "an", "diese", "sind", "etwa", "milbona", "milch", "und", "milchprodukte", "dulano", "wurstwaren", "sondey", "backwaren", "linessa", "energiereduzierte", "lebensmittel", "freeway", "saskia", "getr\u00e4nke", "bellarom", "kaffee", "maribel", "konfit\u00fcre", "landjunker", "und", "oldenl\u00e4nder", "frischfleisch", "sowie", "seit", "bioness", "biolebensmittel", "aus", "markenrechtlichen", "gr\u00fcnden", "seit", "in", "biotrend", "umbenannt", "lidl", "bietet", "bundesweit", "und", "in", "vielen", "filialen", "weltweit", "ein", "sortiment", "an", "frisch", "aufgebackenen", "prebakebackwaren", "mit", "mindestens", "verschiedenen", "produkten", "anzu", "weihnachten", "sowie", "zu", "ostern", "bietet", "lidl", "eine", "eigene", "premiumproduktlinie", "unter", "dem", "namen", "deluxe", "an", "wurde", "das", "sortiment", "auf", "grund", "der", "hohen", "nachfrage", "auf", "mehr", "als", "produkte", "erweitert", "von", "frische", "und", "tiefk\u00fchlartikeln", "\u00fcber", "konserven", "bis", "hin", "zu", "spirituosen", "seit", "einiger", "zeit", "f\u00fchrt", "lidl", "zudem", "ein", "umfangreiches", "weinsortiment", "sowohl", "in", "den", "filialen", "als", "auch", "im", "onlineshop", "im", "angebot", "sind", "weine", "aus", "deutschland", "und", "europa", "sowie", "aus", "\u00fcbersee", "\u00e4hnlich", "breit", "ist", "die", "preisspanneneben", "lebensmitteln", "und", "anderen", "produkten", "des", "t\u00e4glichen", "bedarfs", "bietet", "lidl", "w\u00f6chentlich", "wechselnde", "aktionsartikel", "aus", "verschiedenen", "nonfoodbereichen", "darunter", "etwa", "textilien", "haushalts", "und", "elektronikwaren", "oder", "freizeitartikel", "gr\u00f6\u00dfere", "bekanntheit", "erzielten", "die", "seit", "mehreren", "jahren", "in", "wechselnden", "zyklen", "unter", "dem", "logo", "lidlpc", "angebotenen", "computer", "da", "in", "den", "filialen", "jede", "woche", "platz", "f\u00fcr", "neue", "aktionsartikel", "geschaffen", "werden", "muss", "wird", "nicht", "verkaufte", "ware", "teilweise", "in", "eigens", "daf\u00fcr", "angemieteten", "lagern", "aufbewahrt", "der", "wert", "der", "dort", "gelagerten", "r\u00fcckl\u00e4ufer", "soll", "mehr", "als", "millionen", "euro", "betragen", "in", "sonderverk\u00e4ufen", "in", "aktuellen", "und", "ehemaligen", "lidlfilialen", "werden", "die", "waren", "zu", "reduzierten", "preisen", "verkauft", "ferner", "werden", "in", "den", "filialen", "regelm\u00e4\u00dfig", "sonderaktionen", "durchgef\u00fchrt", "hatte", "der", "discounter", "erstmals", "gemeinsam", "mit", "der", "deutschen", "bahn", "das", "sogenannte", "lidlticket", "verkauft", "mit", "dem", "zum", "preis", "von", "euro", "zwei", "einfache", "fahrten", "in", "der", "zweiten", "klasse", "auf", "beliebigen", "innerdeutschen", "strecken", "auch", "fernverkehr", "m\u00f6glich", "warenlidl", "ist", "au\u00dferdem", "mit", "verschiedenen", "dienstleistungsportalen", "im", "internet", "vertreten", "eine", "zeit", "lang", "waren", "im", "onlineshop", "auch", "abgepackte", "lebensmittel", "etwa", "konserven", "und", "schwer", "verderbliche", "produkte", "wie", "drogerieartikel", "erh\u00e4ltlich", "aufgrund", "des", "aufwands", "sind", "diese", "jedoch", "seit", "ende", "nicht", "mehr", "verf\u00fcgbar", "die", "entscheidung", "wurde", "getroffen", "nachdem", "in", "deutschland", "das", "f\u00fcr", "anfang", "geplante", "projekt", "lidl", "express", "durch", "den", "leiter", "der", "schwarzgruppe", "klaus", "gehrig", "gestoppt", "wurde", "in", "dem", "in", "bereits", "eigens", "errichteten", "filialen", "online", "vorbestellte", "lebensmittel", "abgeholt", "und", "ein", "geringes", "lidlsortiment", "auch", "vor", "ort", "gekauft", "h\u00e4tte", "werden", "k\u00f6nnen", "wurde", "der", "deutschlandchef", "von", "lidl", "marin", "dokozic", "im", "jahr", "ausgetauscht", "im", "unternehmen", "wird", "der", "onlinehandel", "mit", "lebensmitteln", "als", "noch", "nicht", "profitabel", "eingesch\u00e4tzt", "ein", "sp\u00e4terer", "markteintritt", "sei", "f\u00fcr", "das", "unternehmen", "nicht", "nachteilig", "so", "klaus", "gehrigzu", "den", "lidlangeboten", "z\u00e4hlte", "zeitweilig", "das", "von", "lidl", "in", "einem", "gro\u00dfteil", "seiner", "auflage", "vertriebene", "greenpeace", "magazin", "die", "kooperation", "zwischen", "lidl", "und", "greenpeace", "fand", "jedoch", "rasch", "ein", "ende", "da", "greenpeace", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "seiner", "tests", "nicht", "in", "verruf", "bringen", "wollte", "und", "weil", "auch", "lidlprodukte", "auf", "pestizidbelastung", "hin", "untersucht", "worden", "waren", "die", "im", "jahr", "zeitweilig", "im", "lidlsortiment", "befindlichen", "haifischsteaks", "wurden", "nach", "protesten", "aus", "dem", "sortiment", "genommenlidl", "arbeitete", "mit", "dem", "netzbetreiber", "telef\u00f3nica", "germany", "bis", "september", "unter", "der", "marke", "lidl", "mobile", "zusammen", "seit", "dem", "ersten", "oktober", "wird", "in", "verbindung", "mit", "vodafone", "die", "prepaidmarke", "lidl", "connect", "angeboten", "dabei", "werden", "sowohl", "sprach", "als", "auch", "reine", "datentarife", "aber", "auch", "verschiedene", "pakete", "angebotenseit", "april", "hat", "lidl", "in", "deutschland", "eine", "vierstufige", "haltungskennzeichnung", "bei", "frischfleisch", "eingef\u00fchrt", "die", "stufen", "reichen", "von", "konventioneller", "tierhaltung", "\u00fcber", "zwei", "zwischenstufen", "hin", "zur", "biologischen", "landwirtschaft", "die", "als", "tierfreundlich", "gekennzeichneten", "und", "damit", "teureren", "produkte", "werden", "aus", "dem", "letzten", "grund", "wenig", "nachgefragt", "seit", "november", "werden", "biolandprodukte", "angeboten", "verantwortung", "als", "erster", "discounter", "in", "deutschland", "f\u00fchrt", "lidl", "seit", "dem", "juni", "mit", "der", "eigenmarke", "fairglobe", "auch", "fairtradeprodukte", "im", "sortiment", "vor", "allem", "kaffee", "tee", "schokolade", "und", "zucker", "aus", "entwicklungsl\u00e4ndern", "lidl", "erwirbt", "nach", "eigenen", "angaben", "prozent", "zertifizierten", "kakao", "f\u00fcr", "seine", "produkte", "und", "arbeitet", "mit", "international", "anerkannten", "siegeln", "wie", "utzcertified", "und", "rainforest", "alliance", "zusammen", "schokoladen", "der", "eigenmarke", "fin", "carr\u00e9", "werden", "nach", "eigenen", "angaben", "seit", "aus", "utzzertifiziertem", "kakao", "hergestellt", "und", "seit", "fairtrade", "zertifiziert", "lidl", "f\u00f6rdert", "als", "gr\u00fcndungsmitglied", "das", "forum", "nachhaltiger", "kakao", "eine", "initiative", "die", "von", "mehreren", "bundesministerien", "und", "der", "zivilgesellschaft", "zur", "f\u00f6rderung", "eines", "nachhaltigen", "kakaoanbaus", "getragen", "wird", "ziel", "neben", "\u00f6konomischen", "und", "\u00f6kologischen", "aspekten", "ist", "es", "insbesondere", "die", "lebensumst\u00e4nde", "der", "am", "kakaoanbau", "beteiligten", "zu", "verbessern", "und", "den", "anteil", "nachhaltig", "erzeugten", "kakaos", "zu", "erh\u00f6hen", "unterst\u00fctzte", "lidl", "die", "deutsche", "krebshilfe", "mit", "einer", "kundenaktion", "die", "krebshilfe", "erhielt", "aus", "dem", "verkauf", "einer", "saisonalen", "qualit\u00e4tsmarke", "in", "den", "wochen", "vor", "weihnachten", "centbetr\u00e4ge", "je", "st\u00fcck", "als", "spende", "die", "aktion", "erbrachte", "einschlie\u00dflich", "einer", "firmenspende", "insgesamt", "euro", "des", "weiteren", "lie\u00df", "lidl", "in", "deutschland", "alle", "pfandautomaten", "mit", "einem", "spendenbutton", "ausstatten", "mit", "diesem", "kann", "der", "pfandwert", "sofort", "an", "die", "tafel", "gespendet", "werdenseit", "januar", "unterst\u00fctzt", "lidl", "als", "eines", "der", "ersten", "deutschen", "handelsunternehmen", "mit", "der", "teilnahme", "am", "roundtable", "on", "sustainable", "palm", "oil", "runder", "tisch", "zu", "nachhaltigem", "palm\u00f6l", "gemeinsam", "mit", "nichtregierungsorganisationen", "und", "plantagenbetreibern", "einen", "nachhaltigen", "anbau", "au\u00dferdem", "ist", "lidl", "deutschland", "gr\u00fcndungsmitglied", "des", "forum", "nachhaltiges", "palm\u00f6l", "in", "dem", "zusammenschluss", "arbeiten", "wirtschaft", "und", "politik", "gemeinsam", "mit", "dem", "wwf", "daran", "den", "anteil", "von", "zertifiziertem", "palm\u00f6l", "und", "palmkern\u00f6l", "zu", "erh\u00f6henim", "september", "hat", "lidl", "gemeinsam", "mit", "vertretern", "aus", "landwirtschaft", "fleischwirtschaft", "und", "lebensmittelhandel", "die", "branchenvereinbarung", "der", "initiative", "tierwohl", "unterzeichnet", "das", "konzept", "beruht", "bei", "den", "erzeugern", "auf", "freiwilligkeit", "der", "aufwand", "f\u00fcr", "zus\u00e4tzliche", "tierschutzleistungen", "wird", "entlohnt", "die", "initiative", "tierwohl", "setzt", "sich", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "mehr", "platz", "f\u00fcr", "die", "tiere", "bei", "der", "haltung", "einlidl", "deutschland", "und", "lidl", "schweiz", "gaben", "im", "september", "bekannt", "dass", "in", "zukunft", "alle", "bananen", "durch", "die", "fairtrade", "labelling", "organizations", "international", "anstelle", "durch", "die", "rainforest", "alliance", "zertifiziert", "werden", "sinkende", "ums\u00e4tze", "trieben", "lidl", "jedoch", "dazu", "ab", "sommer", "auch", "bananen", "ohne", "fairtradesiegel", "wieder", "in", "allen", "filialen", "anzubietenlidl", "schweiz", "testet", "seit", "einen", "elektrolastkraftwagen", "mit", "tonnen", "nutzlast", "der", "firma", "eforce", "one", "im", "herbst", "vermarktete", "lidl", "in", "deutschland", "seine", "globale", "zucker", "und", "fettreduzierungsstrategie", "f\u00fcr", "eigenmarken", "mithilfe", "eines", "lidll\u00f6ffels", "der", "teel\u00f6ffel", "hatte", "eine", "w\u00f6lbung", "sodass", "das", "bef\u00fcllbare", "volumen", "durch", "diese", "reduziert", "wurde", "bei", "kaffee", "und", "teetrinkern", "sollte", "der", "l\u00f6ffel", "dadurch", "durch", "dieselbe", "anzahl", "zugef\u00fcgter", "teel\u00f6ffel", "eine", "geringere", "menge", "zucker", "dem", "getr\u00e4nk", "zuf\u00fchren", "ab", "einem", "einkauf", "von", "euro", "gab", "es", "den", "l\u00f6ffel", "umsonst", "dazu", "im", "onlineshop", "war", "dieser", "f\u00fcr", "cent", "+", "versandkosten", "zu", "erwerben", "und", "bereits", "nach", "kurzer", "zeit", "ausverkauft", "kritik", "arbeitsbedingungen", "bei", "lidl", "lidl", "ist", "im", "laufe", "der", "zeit", "mehrfach", "in", "die", "kritik", "geraten", "gegenstand", "waren", "h\u00e4ufig", "die", "arbeitsbedingungen", "der", "besch\u00e4ftigten", "so", "warfen", "gewerkschaften", "insbesondere", "verdi", "dem", "unternehmen", "vor", "die", "bildung", "von", "betriebsr\u00e4ten", "systematisch", "zu", "verhindern", "verdi", "gab", "ein", "schwarzbuch", "\u00fcber", "lidl", "heraus", "das", "weitere", "kritikpunkte", "bez\u00fcglich", "der", "personalpolitik", "enth\u00e4lt", "ende", "juli", "erschien", "auch", "das", "schwarzbuch", "lidl", "europa", "erhielt", "lidl", "die", "alternative", "negativauszeichnung", "big", "brother", "awards", "die", "unter", "beteiligung", "des", "chaos", "computer", "clubs", "verliehen", "wird", "in", "der", "kategorie", "arbeitswelt", "von", "august", "bis", "sommer", "f\u00fchrte", "das", "globalisierungskritische", "attacnetzwerk", "zusammen", "mit", "der", "linksparteipds", "eine", "bundesweit", "koordinierte", "kampagne", "gegen", "die", "arbeits", "und", "produktionsbedingungen", "des", "discounters", "durch", "die", "auf", "breiten", "widerhall", "stie\u00df", "g\u00fcnter", "wallraff", "ver\u00f6ffentlichte", "im", "zeitmagazin", "den", "artikel", "unser", "t\u00e4glich", "br\u00f6tchen", "in", "dem", "er", "neben", "der", "schlechten", "bezahlung", "die", "arbeitsbedingungen", "sowie", "sicherheitsm\u00e4ngel", "und", "hygienezust\u00e4nde", "eines", "zulieferbetriebes", "kritisierte", "lidl", "reagierte", "auf", "die", "ver\u00f6ffentlichung", "mit", "einer", "\u00f6ffentlichen", "stellungnahme", "legte", "lidl", "als", "einer", "der", "ersten", "lebensmittelh\u00e4ndler", "in", "deutschland", "einen", "internen", "mindestlohn", "fest", "er", "betrug", "euro", "pro", "stunde", "dieser", "stieg", "bis", "august", "auf", "euro", "bis", "juni", "auf", "euro", "und", "betrug", "euro", "von", "m\u00e4rz", "bis", "m\u00e4rz", "seitdem", "ist", "er", "auf", "euro", "festgesetzt", "durch", "ein", "elektronisches", "personalzeiterfassungssystem", "wird", "die", "arbeitszeit", "der", "lidlmitarbeiter", "laut", "unternehmensangaben", "minutengenau", "dokumentiert", "und", "bezahltlidl", "investiert", "verst\u00e4rkt", "in", "den", "ausbau", "seiner", "personalarbeit", "startete", "eine", "weiterbildungsoffensive", "mit", "der", "die", "filialverantwortlichen", "mit", "erweiterten", "management", "und", "f\u00fchrungskompetenzen", "ausgestattet", "werden", "um", "sie", "zu", "filialleitern", "weiterzuentwickeln", "hintergrund", "sind", "die", "gestiegenen", "anforderungen", "an", "die", "filialverantwortlichen", "in", "form", "von", "h\u00f6heren", "kundenanspr\u00fcchen", "dem", "umfangreicheren", "produktsortiment", "sowie", "ein", "komplexeres", "und", "schnelleres", "alltagsgesch\u00e4ftin", "seinem", "code", "of", "conduct", "definiert", "lidl", "grundlegende", "verhaltensregeln", "zu", "denen", "sich", "das", "unternehmen", "bekennt", "danach", "lehnt", "lidl", "jegliche", "form", "von", "kinderarbeit", "ab", "und", "achtet", "international", "geltende", "menschen", "und", "arbeitsrechte", "gleichzeitig", "definiert", "lidl", "damit", "seine", "erwartungen", "an", "seine", "vertragspartner", "und", "deren", "lieferanten", "im", "hinblick", "auf", "die", "gesamte", "lieferkette", "s\u00e4mtliche", "partner", "m\u00fcssen", "vertraglich", "versichern", "dass", "sie", "diesen", "grunds\u00e4tzen", "folgen", "beziehungsweise", "deren", "einhaltung", "sicherstellen", "lockvogelangebote", "wurde", "der", "discounter", "nach", "einer", "klage", "der", "zentrale", "zur", "bek\u00e4mpfung", "unlauteren", "wettbewerbs", "vom", "oberlandesgericht", "stuttgart", "wegen", "lockvogelangeboten", "im", "nonfoodbereich", "verurteilt", "urteil", "vom", "juni", "az", "u", "da", "beworbene", "produkte", "bereits", "nach", "einer", "stunde", "ausverkauft", "waren", "wohingegen", "f\u00fcr", "massiv", "beworbene", "produkte", "ein", "vorrat", "f\u00fcr", "mindestens", "zwei", "tage", "vorzuhalten", "sei", "gab", "es", "in", "einer", "gleich", "gelagerten", "sache", "ein", "weiteres", "urteil", "des", "bundesgerichtshofes", "aufgrund", "einer", "klage", "der", "verbraucherzentrale", "nordrheinwestfalen", "arbeitsbedingungen", "bei", "lieferanten", "ist", "lidl", "der", "business", "social", "compliance", "initiative", "bsci", "beigetreten", "die", "mitglieder", "der", "bsci", "haben", "sich", "zu", "einem", "verhaltenskodex", "verpflichtet", "der", "die", "arbeitsbedingungen", "innerhalb", "ihrer", "produktionsketten", "regulieren", "soll", "der", "verhaltenscodex", "wird", "jedoch", "laut", "angaben", "der", "kampagne", "f\u00fcr", "saubere", "kleidung", "ccc", "in", "den", "zulieferbetrieben", "permanent", "verletztobwohl", "den", "textilarbeiterinnen", "in", "bangladesch", "nur", "euro", "monatslohn", "gezahlt", "werden", "umgerechnet", "eurocent", "stundenlohn", "l\u00e4sst", "lidl", "seine", "hausmarke", "livergy", "in", "diesen", "bengalischen", "textilfabriken", "herstellen", "wie", "in", "einer", "fernsehreportage", "des", "swr", "vor", "ort", "dokumentiert", "wurde", "das", "unternehmen", "warb", "mit", "der", "behauptung", "die", "bei", "ihr", "verkaufte", "kleidung", "sei", "fair", "produziertlidl", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "mitunterzeichnern", "eines", "internationalen", "abkommens", "f\u00fcr", "brand", "und", "geb\u00e4udeschutz", "in", "bangladesch", "zus\u00e4tzlich", "zu", "bereits", "bestehendem", "lidlengagement", "setzt", "sich", "das", "handelsunternehmen", "gemeinsam", "mit", "zahlreichen", "unternehmen", "internationalen", "gewerkschaftsverb\u00e4nden", "und", "nichtregierungsorganisationen", "f\u00fcr", "die", "langfristige", "implementierung", "kontrolle", "und", "verbesserung", "von", "brand", "geb\u00e4ude", "und", "gesundheitsschutzma\u00dfnahmen", "bei", "textilfabriken", "in", "bangladesch", "einim", "jahr", "stellte", "die", "stiftung", "warentest", "fest", "dass", "der", "lidl", "fairglobe", "orangensaft", "welcher", "das", "fairtradelogo", "tr\u00e4gt", "keinesfalls", "unter", "als", "fair", "zu", "bezeichnenden", "bedingungen", "hergestellt", "wurde", "vielmehr", "bekam", "die", "plantage", "ein", "mangelhaft", "f\u00fcr", "die", "arbeitsbedingungen", "und", "den", "umweltschutz", "datenschutz", "nach", "recherchen", "des", "nachrichtenmagazins", "stern", "hatte", "lidl", "seine", "eigenen", "besch\u00e4ftigten", "\u00fcber", "mehrere", "jahre", "in", "\u00fcber", "filialen", "durch", "detekteien", "systematisch", "\u00fcberwachen", "lassen", "bei", "der", "\u00fcberwachung", "wurden", "u", "a", "toiletteng\u00e4nge", "der", "mitarbeiter", "protokolliert", "und", "auch", "vereinzelt", "kunden", "bei", "der", "eingabe", "ihrer", "pin", "gefilmt", "der", "bundesbeauftragte", "f\u00fcr", "den", "datenschutz", "peter", "schaar", "bewertete", "dieses", "vorgehen", "als", "einen", "schweren", "versto\u00df", "gegen", "den", "datenschutz", "am", "april", "gab", "die", "lidlgesch\u00e4ftsf\u00fchrung", "zun\u00e4chst", "bekannt", "in", "allen", "lidlfilialen", "in", "deutschland", "die", "kamera\u00fcberwachung", "zu", "reduzieren", "erkl\u00e4rte", "jedoch", "kurz", "darauf", "unter", "aufsicht", "des", "ehemaligen", "bundesdatenschutzbeauftragten", "joachim", "jacob", "doch", "wieder", "verst\u00e4rkt", "auf", "video\u00fcberwachung", "zu", "setzen", "wegen", "der", "bespitzelung", "von", "mitarbeitern", "musste", "das", "unternehmen", "insgesamt", "millionen", "euro", "bu\u00dfgeld", "bezahlen", "wobei", "rund", "euro", "strafe", "f\u00fcr", "die", "nichtbestellung", "von", "betrieblichen", "datenschutzbeauftragten", "in", "allen", "vertriebsgesellschaften", "verh\u00e4ngt", "wurdennachdem", "entsprechende", "akten", "in", "einer", "m\u00fclltonne", "gefunden", "worden", "waren", "wurde", "im", "april", "bekannt", "dass", "lidl", "die", "krankheitsgr\u00fcnde", "der", "angestellten", "protokolliert", "hatte", "der", "konzern", "reagierte", "darauf", "mit", "der", "vor\u00fcbergehenden", "freistellung", "des", "deutschlandchefs", "frankmichael", "mros", "lidl", "best\u00e4tigte", "dass", "krankenakten", "im", "unternehmen", "g\u00e4ngige", "praxis", "gewesen", "seien", "die", "arbeit", "mit", "den", "listen", "sei", "bis", "dezember", "eingestellt", "worden", "im", "august", "wurde", "infolge", "des", "datenskandals", "f\u00fcr", "das", "unternehmen", "ein", "bu\u00dfgeld", "in", "h\u00f6he", "von", "euro", "verh\u00e4ngt", "hat", "lidl", "ein", "datenschutzkonzept", "erarbeitet", "das", "sich", "auf", "alle", "bereiche", "des", "unternehmens", "erstreckt", "dazu", "geh\u00f6rt", "auch", "dass", "seitdem", "in", "den", "filialen", "keine", "kameras", "mehr", "eingesetzt", "werden", "recht", "auf", "umtausch", "bzw", "r\u00fccktritt", "eine", "im", "september", "ver\u00f6ffentlichte", "studie", "der", "deutschen", "verbraucherzentrale", "vzbv", "ergab", "dass", "lidl", "in", "vielen", "f\u00e4llen", "und", "offenbar", "systematisch", "den", "kunden", "rechte", "vorenth\u00e4lt", "die", "diesen", "gem\u00e4\u00df", "b\u00fcrgerlichem", "gesetzbuch", "gesetzlich", "zustehen", "verkauf", "von", "goldm\u00fcnzen", "das", "ardmagazin", "plusminus", "sendete", "am", "november", "einen", "bericht", "\u00fcber", "von", "lidl", "via", "internet", "verkaufte", "goldm\u00fcnzen", "ein", "m\u00fcnzenpaar", "kostete", "euro", "sein", "materialwert", "betrug", "zur", "gleichen", "zeit", "etwa", "euro", "lidl", "schrieb", "auf", "anfrage", "das", "angebot", "richte", "sich", "an", "sammler", "und", "nicht", "an", "kunden", "die", "m\u00fcnzen", "als", "anlageobjekt", "erwerben", "m\u00f6chten", "es", "sei", "zufall", "dass", "lidl", "das", "angebot", "kurz", "nach", "der", "anfrage", "von", "seiner", "seite", "genommen", "habe", "patentrechtsverletzung", "im", "jahr", "startete", "lidl", "in", "spanien", "den", "verkauf", "eines", "ger\u00e4tes", "zur", "herstellung", "pflanzlicher", "milch", "das", "patent", "daf\u00fcr", "im", "original", "chufamix", "veggie", "drinks", "maker", "lag", "bei", "andoni", "monforte", "das", "unternehmen", "des", "valencianers", "musste", "nach", "dem", "lidlnachbau", "des", "ger\u00e4ts", "umsatzeinbu\u00dfen", "von", "ca", "hinnehmen", "der", "verkaufspreis", "des", "in", "spanien", "produzierten", "originals", "lag", "bei", "euro", "der", "des", "vermutlichen", "lidlplagiats", "mit", "bauteilen", "asiatischer", "herkunft", "bei", "ca", "euro", "lidl", "deutschland", "und", "lidl", "spanien", "bezogen", "dazu", "keine", "stellung", "mit", "hinweis", "auf", "das", "laufende", "verfahren", "umgang", "mit", "ressourcen", "lidl", "wurde", "in", "der", "schweiz", "hinsichtlich", "der", "entsorgung", "kritisiert", "lebensmittel", "w\u00fcrden", "samt", "verpackung", "in", "biogasanlagen", "entsorgt", "von", "wo", "aus", "der", "durch", "mikroplastik", "belastete", "g\u00e4rrest", "auf", "den", "feldern", "landet", "tierhaltung", "im", "herbst", "wurde", "ein", "fleischskandal", "publiziert", "hintergrund", "waren", "mehrere", "aufdeckungen", "\u00fcber", "tierschutzwidrige", "zust\u00e4nde", "in", "h\u00e4hnchenmastbetrieben", "die", "lidl", "beliefern", "tierschutzorganisationen", "ver\u00f6ffentlichten", "undercoveraufnahmen", "aus", "h\u00fchnermastst\u00e4llen", "die", "qualzucht", "und", "qualhaltung", "zeigten", "und", "brachten", "diese", "zur", "anzeige", "das", "recherchematerial", "stammte", "aus", "deutschland", "spanien", "italien", "und", "\u00f6sterreich", "zahlreiche", "protestaktionen", "vor", "lidlfilialen", "in", "deutschland", "polen", "gro\u00dfbritannien", "spanien", "italien", "und", "schweden", "waren", "die", "folge", "nachdem", "mehrere", "medien", "\u00fcber", "den", "skandal", "berichtet", "hatten", "reagierte", "lidl", "mit", "einer", "\u00f6ffentlichen", "stellungnahme", "finanzierung", "von", "desinformation", "in", "serbien", "schaltete", "lidl", "f\u00fcr", "\u00fcber", "millionen", "euro", "werbung", "bei", "den", "fernsehsendern", "tv", "happy", "und", "tv", "pink", "die", "f\u00fcr", "ihre", "prorussische", "kriegspropaganda", "und", "ihre", "unprofessionelle", "und", "unethische", "berichterstattung", "ber\u00fcchtigt", "sind", "betrugsf\u00e4lle", "mit", "lidl", "plus", "app", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "ein", "mobiles", "bezahlverfahren", "in", "die", "lidl", "plus", "app", "integriert", "kunden", "k\u00f6nnen", "ihre", "bankdaten", "angeben", "und", "an", "der", "kasse", "per", "smartphone", "bezahlen", "der", "rechnungsbetrag", "wird", "sp\u00e4ter", "von", "ihrem", "konto", "abgebucht", "der", "konzern", "vers\u00e4umte", "jedoch", "schutzma\u00dfnahmen", "wie", "etwa", "die", "\u00fcberpr\u00fcfung", "des", "kontos", "einzubauen", "bereits", "seit", "mitte", "h\u00e4ufen", "sich", "f\u00e4lle", "von", "personen", "denen", "geld", "f\u00fcr", "angebliche", "eink\u00e4ufe", "abgebucht", "wurde", "die", "sie", "jedoch", "nie", "get\u00e4tigt", "haben", "anfang", "april", "k\u00fcndigte", "die", "bayrische", "polizei", "in", "pressemitteilung", "an", "sechs", "tatverd\u00e4chtige", "ermittelt", "zu", "haben", "sie", "werden", "mit", "ca", "f\u00e4llen", "in", "verbindung", "gebracht", "wodurch", "ein", "finanzieller", "schaden", "in", "sechsstelliger", "h\u00f6he", "entstanden", "worden", "sein", "literatur", "andreas", "hamann", "gudrun", "giese", "schwarzbuch", "lidl", "billig", "auf", "kosten", "der", "besch\u00e4ftigten", "verdi", "berlin", "isbn", "andreas", "hamann", "u", "a", "schwarzbuch", "lidl", "europa", "verdi", "berlin", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "lidlgruppe", "peter", "brors", "die", "methoden", "des", "geheimniskr\u00e4mers", "in", "handelsblatt", "februar", "abgerufen", "am", "juni", "der", "lidlcheck", "wdr", "dokumentation", "aus", "der", "reihe", "markencheck", "das", "erste", "ausgestrahlt", "am", "januar", "min", "video", "auf", "youtube", "lidl", "die", "insider", "verkaufstricks", "beim", "discounterriesen", "zdfzeit", "video", "verf\u00fcgbar", "bis", "oktober", "discounterduell", "aldi", "gegen", "lidl", "focus", "oktober", "die", "lidlstory", "doku", "zdfzeit", "wolfram", "weimer", "person", "der", "woche", "dieter", "schwarz", "deutschlands", "geheimnisvollster", "milliard\u00e4r", "der", "lidlgr\u00fcnder", "juni", "abgerufen", "am", "juni", "einzelnachweise"]