["liechtenstein", "l\u00e7tntan", "amtlich", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "ist", "ein", "binnenstaat", "im", "alpenraum", "mitteleuropas", "und", "der", "sechstkleinste", "staat", "der", "erde", "laut", "seiner", "verfassung", "ist", "es", "ein", "f\u00fcrstentum", "das", "als", "konstitutionelle", "erbmonarchie", "auf", "demokratischparlamentarischer", "grundlage", "organisiert", "ist", "das", "haus", "liechtenstein", "stellt", "den", "landesf\u00fcrsten", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "ist", "gleicherma\u00dfen", "zwischen", "f\u00fcrst", "und", "volk", "geteilt", "der", "alpenrhein", "bildet", "im", "westen", "die", "grenze", "zwischen", "den", "alpenl\u00e4ndern", "liechtenstein", "und", "schweiz", "im", "osten", "grenzt", "das", "f\u00fcrstentum", "an", "\u00f6sterreich", "der", "staat", "ist", "in", "zwei", "wahlkreise", "und", "elf", "gemeinden", "gegliedert", "hauptort", "und", "f\u00fcrstensitz", "ist", "vaduz", "der", "fl\u00e4chengr\u00f6sste", "ort", "ist", "triesenberg", "der", "bev\u00f6lkerungsreichste", "ort", "schaan", "die", "zusammengewachsenen", "orte", "schaan", "vaduz", "und", "triesen", "bilden", "zusammen", "eine", "agglomeration", "mit", "etwa", "'", "einwohnern", "der", "stark", "kultivierte", "norden", "unterland", "und", "der", "weniger", "bewirtschaftete", "s\u00fcden", "oberland", "charakterisieren", "die", "landschaft", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "ist", "mit", "'", "einwohnern", "der", "kleinste", "staat", "im", "deutschen", "sprachraum", "amtssprache", "ist", "deutsch", "das", "in", "liechtenstein", "dem", "schweizer", "hochdeutsch", "entspricht", "die", "im", "alltag", "gesprochenen", "liechtensteinischen", "mundarten", "geh\u00f6ren", "dem", "alemannischen", "an", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "betr\u00e4gt", "rund", "prozentdas", "entstandene", "f\u00fcrstentum", "war", "bis", "ein", "reichsunmittelbares", "territorium", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "anschliessend", "wurde", "es", "mitglied", "des", "rheinbunds", "und", "ab", "des", "deutschen", "bundes", "und", "erlangte", "so", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "wegen", "der", "verbindungen", "der", "landesf\u00fcrsten", "zur", "habsburgermonarchie", "lehnte", "sich", "liechtenstein", "bis", "an", "\u00f6sterreich", "an", "seit", "ist", "das", "land", "\u00fcber", "einen", "zollvertrag", "verwaltungsm\u00e4ssig", "und", "wirtschaftlich", "eng", "mit", "der", "angrenzenden", "schweiz", "verbunden", "damals", "wurde", "auch", "der", "schweizer", "franken", "als", "liechtensteinisches", "zahlungsmittel", "eingef\u00fchrt", "wirtschaftlich", "wirkten", "sich", "diese", "schritte", "sehr", "positiv", "aus", "ein", "starker", "aufschwung", "liechtensteins", "setzte", "aber", "erst", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "ein", "liechtenstein", "hat", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "industriequoten", "der", "welt", "mit", "rund", "prozent", "der", "bruttowertsch\u00f6pfung", "aus", "der", "industrie", "und", "dem", "warenproduzierenden", "gewerbe", "wie", "die", "schweiz", "ist", "liechtenstein", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "uno", "und", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "hingegen", "nicht", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "im", "gegensatz", "zur", "schweiz", "geh\u00f6rt", "liechtenstein", "dem", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "an", "name", "der", "staatsname", "leitet", "sich", "vom", "haus", "liechtenstein", "ab", "das", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "des", "f\u00fcrstentums", "das", "staatsoberhaupt", "stellt", "der", "name", "des", "adelsgeschlechts", "wiederum", "wird", "h\u00e4ufig", "auf", "einen", "lichten", "hellen", "stein", "zur\u00fcckgef\u00fchrt", "beispielsweise", "heisst", "es", "die", "stammburg", "des", "geschlechts", "burg", "liechtenstein", "in", "nieder\u00f6sterreich", "sei", "im", "jahrhundert", "auf", "einem", "hellen", "felsen", "errichtet", "worden", "ausgesprochen", "wird", "der", "staatsname", "im", "standardhochdeutschen", "mit", "kurzem", "i", "in", "den", "liechtensteinischen", "dialekten", "wird", "der", "digraph", "ie", "hingegen", "als", "doppellaut", "diphthong", "realisiert", "etwa", "wie", "liacht", "das", "war", "wohl", "auch", "die", "urspr\u00fcngliche", "aussprache", "des", "adelsnamens", "das", "deutsche", "wort", "licht", "urspr\u00fcnglich", "ebenfalls", "lieht", "oder", "liecht", "geschrieben", "und", "mit", "doppellaut", "ausgesprochen", "unterlag", "der", "fr\u00fchneuhochdeutschen", "monophthongierung", "und", "wird", "daher", "schon", "seit", "langem", "als", "licht", "geschrieben", "und", "gesprochen", "ein", "prozess", "den", "die", "oberdeutschen", "dialekte", "allerdings", "nicht", "mitmachten", "lediglich", "die", "schreibung", "als", "liecht", "war", "noch", "bis", "ins", "jahrhundert", "\u00fcblich", "ist", "dann", "aber", "nach", "und", "nach", "verschwunden", "im", "adelsnamen", "und", "staatsnamen", "liechtenstein", "blieb", "die", "alte", "schreibung", "jedoch", "erhalten", "weil", "die", "f\u00fcrstenfamilie", "sie", "als", "unterscheidungsmerkmal", "zu", "anderen", "adelsgeschlechtern", "konservierteder", "beiname", "f\u00fcrstentum", "geht", "ebenfalls", "auf", "die", "gr\u00fcndung", "zur\u00fcck", "das", "haus", "liechtenstein", "ben\u00f6tigte", "ein", "reichsunmittelbares", "territorium", "um", "zum", "reichsf\u00fcrstenrat", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "zugelassen", "zu", "werden", "das", "gelang", "mit", "dem", "kauf", "der", "herrschaften", "schellenberg", "und", "vaduz", "die", "seitdem", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "bilden", "nach", "dem", "ende", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reichs", "blieb", "der", "beiname", "erhalten", "das", "staatsoberhaupt", "tr\u00e4gt", "noch", "heute", "den", "in", "der", "verfassung", "festgeschriebenen", "titel", "landesf\u00fcrst", "territorium", "liechtenstein", "ist", "ein", "am", "rechten", "rheinufer", "in", "den", "alpen", "gelegener", "kleinststaat", "umgeben", "von", "den", "schweizer", "kantonen", "st", "gallen", "im", "westen", "auf", "der", "gegen\u00fcberliegenden", "rheinseite", "und", "graub\u00fcnden", "im", "s\u00fcden", "sowie", "dem", "\u00f6sterreichischen", "bundesland", "vorarlberg", "im", "osten", "und", "norden", "seine", "staatsgrenze", "zur", "schweiz", "im", "westen", "entspricht", "dem", "rheinverlauf", "w\u00e4hrend", "die", "s\u00fcdliche", "und", "\u00f6stliche", "staatsgrenze", "vom", "alpenhochgebirge", "dem", "r\u00e4tikon", "gepr\u00e4gt", "ist", "die", "grenze", "zu", "\u00f6sterreich", "verl\u00e4uft", "gr\u00f6sstenteils", "auf", "dem", "gebirgsgrat", "neben", "usbekistan", "ist", "liechtenstein", "der", "zweite", "der", "beiden", "binnenstaaten", "die", "ausschliesslich", "von", "binnenstaaten", "umgeben", "sind", "das", "land", "bedeckt", "eine", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "und", "ist", "damit", "der", "viertkleinste", "staat", "europas", "und", "sechstkleinste", "der", "erde", "es", "misst", "an", "seiner", "l\u00e4ngsten", "stelle", "kilometer", "und", "an", "seiner", "breitesten", "kilometerliechtenstein", "grenzt", "auf", "kilometern", "an", "die", "schweiz", "wovon", "kilometer", "auf", "den", "kanton", "st", "gallen", "und", "kilometer", "auf", "den", "kanton", "graub\u00fcnden", "entfallen", "die", "l\u00e4nge", "der", "staatsgrenze", "mit", "der", "republik", "\u00f6sterreich", "bundesland", "vorarlberg", "betr\u00e4gt", "kilometer", "gr\u00f6sster", "ort", "nach", "einwohnern", "ist", "schaan", "auf", "der", "alp", "barg\u00e4lla", "\u00f6stlich", "von", "gaflei", "liegt", "circa", "m", "s\u00fcdwestlich", "der", "saminatalseitigen", "alph\u00fctte", "auf", "m", "\u00fc", "m", "der", "geografische", "mittelpunkt", "von", "liechtenstein", "physische", "geographie", "naturr\u00e4umliche", "gliederung", "liechtenstein", "gliedert", "sich", "in", "zwei", "landschaften", "als", "hauptsiedlungsraum", "das", "rheintal", "im", "westen", "und", "das", "saminatal", "mit", "nebent\u00e4lern", "im", "osten", "letzteres", "wechselt", "im", "weiteren", "verlauf", "die", "grenze", "und", "m\u00fcndet", "bei", "frastanz", "in", "den", "unteren", "walgau", "vorarlbergs", "dieser", "landesteil", "ist", "durch", "einen", "bis", "\u00fcber", "meter", "hohen", "bergkamm", "vom", "rheintal", "getrennt", "kaum", "besiedelt", "und", "macht", "etwa", "ein", "drittel", "der", "landesfl\u00e4che", "aus", "weiter", "gliedert", "man", "das", "land", "in", "zwei", "regionen", "das", "unterland", "und", "das", "oberland", "das", "unterland", "umfasst", "die", "gemeinden", "n\u00f6rdlich", "von", "schaan", "und", "planken", "etwa", "an", "der", "linie", "der", "drei", "schwestern", "w\u00e4hrend", "das", "oberland", "den", "s\u00fcdlichen", "teil", "des", "f\u00fcrstentums", "beinhaltet", "naturr\u00e4umlich", "unterscheiden", "sich", "diese", "beiden", "regionen", "darin", "dass", "das", "oberland", "st\u00e4rker", "vom", "alpinen", "gebirge", "gepr\u00e4gt", "ist", "w\u00e4hrend", "sich", "das", "unterland", "vorwiegend", "ausgenommen", "der", "eschnerberg", "auf", "die", "rheintalebene", "erstreckt", "von", "der", "landesfl\u00e4che", "sind", "prozent", "siedlungsraum", "prozent", "landwirtschaftliche", "nutzfl\u00e4che", "prozent", "waldgebiet", "und", "prozent", "unproduktive", "fl\u00e4che", "geologie", "liechtenstein", "liegt", "am", "westende", "des", "r\u00e4tikons", "und", "damit", "am", "geologischen", "westende", "der", "ostalpen", "das", "land", "nimmt", "eine", "zentrale", "stellung", "im", "ostwestalpinen", "grenzbereich", "einder", "geologische", "aufbau", "liechtensteins", "wird", "in", "drei", "regional", "verschiedenen", "meeresr\u00e4umen", "gebildet", "die", "sowohl", "zu", "verschiedenen", "zeiten", "als", "auch", "in", "verschiedenen", "fazies", "entstanden", "sind", "die", "ablagerungsmilieus", "bilden", "in", "stockwerkartige", "decken", "den", "dreiteiligen", "geologischen", "aufbau", "des", "f\u00fcrstentums", "unten", "befinden", "sich", "die", "westalpinen", "helvetischen", "kalkalpen", "die", "gesteine", "stammen", "aus", "dem", "jura", "und", "aus", "der", "kreide", "die", "sedimentation", "erfolgte", "in", "einem", "flachmeer", "das", "allm\u00e4hlich", "tiefer", "wurde", "dabei", "entstanden", "neben", "kalken", "auch", "sandsteine", "und", "mergelin", "der", "mitte", "ist", "\u00f6stlich", "des", "rheins", "an", "dem", "liechtenstein", "im", "westen", "grenzt", "ein", "m\u00e4chtiges", "schichtpaket", "mit", "verschiedenen", "flyschgesteinen", "sie", "werden", "dem", "penninikum", "zugerechnet", "die", "entstehung", "der", "meeresablagerungen", "werden", "auf", "die", "obere", "kreide", "und", "dem", "altterti\u00e4r", "datiert", "ihre", "zusammensetzung", "besteht", "aus", "wechsellagerungen", "von", "tonstein", "sandstein", "mergel", "kalksandstein", "die", "s\u00fcdliche", "flyschzone", "wurde", "von", "einer", "sedimentsmasse", "\u00fcberschobendas", "oberste", "geologische", "stockwerk", "der", "ostalpen", "wird", "von", "der", "lechtaldecke", "gebildet", "die", "in", "liechtenstein", "in", "schollen", "gegliedert", "ist", "geomorphologie", "geomorphologisch", "besteht", "liechtenstein", "aus", "zwei", "teilen", "auf", "der", "einen", "seite", "befindet", "sich", "im", "westen", "die", "ebene", "entlang", "des", "rheins", "w\u00e4hrend", "auf", "der", "anderen", "seite", "im", "osten", "sich", "hochgebirge", "befindet", "eine", "geologische", "besonderheit", "besteht", "darin", "dass", "das", "westende", "des", "r\u00e4tikons", "das", "geologische", "ende", "der", "ostalpen", "als", "bestandteil", "einer", "von", "afrika", "abgerissenen", "mikroplatte", "bildet", "die", "gesteine", "der", "liechtensteinischen", "gebirgs", "und", "h\u00fcgellandschaft", "bestehen", "fast", "vollst\u00e4ndig", "aus", "meeressedimenten", "die", "sedimente", "bestehen", "aus", "drei", "verschiedenen", "schichten", "die", "aus", "unterschiedlichen", "gew\u00e4ssern", "stammen", "oben", "befindet", "sich", "die", "aus", "mehreren", "schollen", "gebildete", "lechtaldecke", "die", "\u00fcber", "einer", "grossen", "flyschgesteinsschicht", "liegt", "unter", "der", "flyschgesteinsschicht", "befinden", "sich", "die", "westalpinen", "kalkalpen", "sie", "sind", "im", "mesozoikum", "und", "im", "terti\u00e4r", "im", "urmittelmeer", "tethys", "durch", "lithogenese", "entstanden", "\u00fcber", "tektonische", "bewegungsvorg\u00e4nge", "die", "von", "s\u00fcden", "und", "osten", "gelangten", "\u00fcber", "und", "unterschoben", "sich", "die", "afrikanischen", "platte", "mit", "den", "europ\u00e4ischen", "decken", "des", "helveticums", "sowie", "des", "flyschs", "als", "tektogenese", "ergaben", "sich", "dehnungsprozesse", "faltungen", "metamorphosen", "verschuppungen", "sowie", "bruchbildungenan", "steilen", "talh\u00e4ngen", "bildeten", "sich", "kurze", "wasserl\u00e4ufe", "dies", "f\u00fchrte", "zur", "entstehung", "eingerissener", "t\u00e4ler", "gr\u00e4ben", "rinnen", "und", "tobeln", "durch", "das", "leicht", "verwitterbare", "gestein", "des", "flyschs", "sowie", "dem", "dort", "zugleich", "befindlichen", "hauptdolomit", "haben", "sich", "schuttkegel", "und", "halden", "gebildet", "am", "ende", "der", "w\u00fcrmkaltzeit", "in", "der", "bis", "zu", "m", "hohe", "gletscher", "auf", "dem", "gebiet", "des", "heutigen", "liechtensteins", "vorzufinden", "waren", "lagerten", "sich", "eisstr\u00f6me", "des", "rheingletschers", "ab", "die", "mor\u00e4nenmaterial", "mit", "sich", "trugen", "die", "von", "s\u00fcden", "herantransportiert", "wurden", "um", "v", "chr", "hatte", "sich", "der", "rheingletscher", "endg\u00fcltig", "aus", "dem", "liechtensteinischen", "gebiet", "zur\u00fcckgezogen", "an", "der", "s\u00fcdostflanke", "des", "eschnerbergs", "kamen", "bis", "zu", "m", "lange", "drumlins", "zum", "vorschein", "gebirge", "rund", "die", "h\u00e4lfte", "des", "liechtensteinischen", "staatsgebietes", "ist", "gebirge", "liechtenstein", "liegt", "dabei", "vollst\u00e4ndig", "im", "r\u00e4tikon", "und", "ist", "so", "je", "nach", "einteilung", "der", "alpen", "den", "ostalpen", "zweiteilung", "der", "alpen", "oder", "den", "zentralalpen", "dreiteilung", "der", "alpen", "zuzuordnen", "der", "h\u00f6chste", "punkt", "liechtensteins", "ist", "der", "vordere", "grauspitz", "vordergrauspitz", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "m", "w\u00e4hrend", "den", "tiefsten", "punkt", "das", "ruggeller", "riet", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "m", "\u00fc", "m", "darstellt", "insgesamt", "gibt", "es", "in", "liechtenstein", "berge", "mit", "einer", "h\u00f6he", "von", "mindestens", "metern", "das", "falknishorn", "ist", "mit", "m", "\u00fc", "m", "der", "f\u00fcnfth\u00f6chste", "berg", "in", "liechtenstein", "und", "stellt", "den", "s\u00fcdlichsten", "punkt", "des", "landes", "dar", "das", "dreil\u00e4ndereck", "liechtensteingraub\u00fcndenvorarlberg", "ist", "der", "naafkopf", "m", "\u00fc", "mneben", "den", "gipfeln", "der", "alpenkette", "die", "zu", "den", "kalkalpen", "geh\u00f6ren", "ragen", "mit", "den", "grenzbergen", "fl\u00e4scherberg", "m", "\u00fc", "m", "im", "s\u00fcden", "und", "dem", "eschnerberg", "m", "\u00fc", "m", "im", "norden", "zwei", "inselberge", "aus", "dem", "rheintal", "die", "zur", "helvetischen", "decke", "bzw", "flyschzone", "der", "alpen", "geh\u00f6ren", "der", "eschnerberg", "stellt", "ein", "wichtiges", "siedlungsgebiet", "im", "liechtensteiner", "unterland", "dar", "gew\u00e4sser", "der", "rhein", "ist", "das", "wichtigste", "und", "gr\u00f6sste", "gew\u00e4sser", "in", "liechtenstein", "auf", "einer", "l\u00e4nge", "von", "etwa", "kilometern", "stellt", "er", "die", "nat\u00fcrliche", "grenze", "zur", "schweiz", "dar", "und", "besitzt", "grosse", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "wasserversorgung", "liechtensteins", "daneben", "ist", "der", "rhein", "ein", "wichtiges", "naherholungsgebiet", "f\u00fcr", "die", "bev\u00f6lkerung", "die", "samina", "ist", "mit", "kilometern", "der", "zweitl\u00e4ngste", "fluss", "des", "f\u00fcrstentums", "der", "wildwasserfluss", "entspringt", "in", "triesenberg", "und", "m\u00fcndet", "in", "\u00f6sterreich", "bei", "feldkirch", "in", "die", "ill", "der", "einzige", "nat\u00fcrlich", "entstandene", "see", "in", "liechtenstein", "ist", "das", "gampriner", "seelein", "das", "erst", "durch", "eine", "\u00fcberschwemmung", "des", "rheins", "mit", "gewaltiger", "erosion", "gebildet", "wurde", "daneben", "gibt", "es", "weitere", "k\u00fcnstlich", "angelegte", "seen", "die", "vorwiegend", "zur", "stromgewinnung", "dienen", "einer", "davon", "ist", "der", "stausee", "steg", "der", "gr\u00f6sste", "see", "liechtensteins", "klima", "das", "klima", "des", "landes", "ist", "trotz", "der", "gebirgslage", "relativ", "mild", "es", "wird", "stark", "durch", "die", "einwirkung", "des", "f\u00f6hns", "warmer", "trockener", "fallwind", "gepr\u00e4gt", "wodurch", "die", "vegetationszeit", "im", "fr\u00fchling", "und", "im", "herbst", "verl\u00e4ngert", "wird", "und", "auch", "im", "winter", "temperaturen", "um", "\u00b0c", "durch", "starken", "f\u00f6hn", "keine", "seltenheit", "sind", "gegen", "atlantische", "und", "polare", "kaltluft", "sch\u00fctzen", "die", "vorgelagerten", "schweizer", "und", "vorarlberger", "bergketten", "womit", "eine", "typische", "inneralpine", "schutzlage", "entsteht", "so", "verf\u00fcgt", "das", "f\u00fcrstentum", "\u00fcber", "obstkultur", "mit", "streuwiesen", "und", "eine", "lange", "weinbautradition", "die", "geringe", "r\u00e4umliche", "ausdehnung", "liechtensteins", "spielt", "bei", "den", "klimaunterschieden", "kaum", "eine", "rolle", "von", "grosser", "bedeutung", "ist", "dagegen", "die", "vertikale", "gliederung", "in", "unterschiedliche", "h\u00f6henlagen", "sodass", "wesentliche", "klimaunterschiede", "entstehen", "im", "winter", "sinkt", "die", "temperatur", "selten", "unter", "minus", "grad", "w\u00e4hrend", "im", "sommer", "die", "mittleren", "temperaturen", "zwischen", "und", "grad", "schwanken", "die", "messungen", "der", "j\u00e4hrlichen", "niederschlagsmengen", "ergeben", "im", "schnitt", "rund", "bis", "'", "millimeter", "im", "direkten", "alpengebiet", "dagegen", "liegen", "die", "niederschl\u00e4ge", "oft", "bei", "bis", "zu", "'", "millimetern", "die", "mittlere", "sonnenscheindauer", "liegt", "bei", "etwa", "'", "stunden", "im", "jahr", "fauna", "flora", "und", "vegetation", "auf", "grund", "seiner", "naturr\u00e4umlichen", "voraussetzungen", "siehe", "oben", "ist", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "die", "nat\u00fcrliche", "vegetation", "potentiell", "sehr", "differenziert", "besonders", "in", "der", "anthropogen", "stark", "beeinflussten", "intensivlandschaft", "des", "alpenrheintales", "ist", "ein", "verlust", "an", "prim\u00e4rbiotopen", "und", "an", "biodiversit\u00e4t", "vorhanden", "neben", "der", "intensiven", "technisierten", "landwirtschaft", "f\u00fchren", "baut\u00e4tigkeit", "im", "verkehrs", "und", "siedlungsbereich", "sowie", "die", "regulierung", "und", "verbauung", "der", "gew\u00e4sser", "zum", "hochwasserschutz", "und", "zur", "entw\u00e4sserung", "zum", "verlust", "an", "naturnahen", "lebensraum", "es", "erfolgt", "eine", "uniformierung", "der", "landschaft", "mit", "einer", "dominanz", "der", "anthropogen", "beeinflussten", "konkurrenzstarken", "pflanzengemeinschaften", "in", "einer", "stark", "gest\u00f6rten", "kulturlandschaft", "im", "talraum", "kommt", "auf", "meist", "kleinen", "fl\u00e4chen", "eine", "vielzahl", "an", "unterschiedlichen", "pflanzengesellschaften", "vor", "fast", "die", "h\u00e4lfte", "dieser", "pflanzengesellschaften", "ist", "degradiert", "dies", "sind", "vor", "allem", "ruderal", "und", "segetalgesellschaften", "mit", "zunehmender", "h\u00f6henlage", "nimmt", "diese", "negative", "situation", "ab", "seit", "ende", "des", "weltkrieges", "k\u00f6nnen", "neophyten", "und", "w\u00e4rmeliebende", "pflanzenarten", "im", "klimabeg\u00fcnstigten", "talraum", "mit", "den", "schnellen", "ver\u00e4nderungen", "am", "besten", "mithalten", "und", "verbreiten", "sich", "zunehmend", "in", "biotopen", "wie", "streuwiesen", "und", "r\u00f6hrichten", "die", "urspr\u00fcnglichen", "pflanzenverb\u00e4nde", "kommen", "nur", "noch", "vereinzelt", "oder", "in", "schutzgebieten", "vor", "dies", "gilt", "besonders", "f\u00fcr", "pflanzengesellschaften", "der", "gew\u00e4sser", "oder", "feuchtgebiete", "die", "unter", "ver\u00e4nderten", "hydrologischen", "verh\u00e4ltnissen", "durch", "flussverbauungen", "und", "drainagierung", "leiden", "die", "anzahl", "der", "arten", "der", "rote", "liste", "gef\u00e4hrdeter", "pflanzen", "ist", "in", "diesen", "biotopen", "weitaus", "am", "h\u00f6chsten", "auch", "die", "mageren", "wiesenfl\u00e4chen", "werden", "im", "bergland", "zu", "brachland", "und", "im", "talraum", "immer", "intensiver", "genutzt", "weitgehend", "verschont", "von", "der", "industrialisierung", "und", "den", "volkswirtschaftlichen", "ver\u00e4nderungen", "blieb", "der", "raum", "der", "berge", "trotz", "der", "anthropogenen", "ver\u00e4nderungen", "der", "h\u00f6hergelegenen", "fl\u00e4chen", "tr\u00e4gt", "dort", "die", "halbextensive", "bis", "halbintensive", "bewirtschaftung", "zum", "erhalt", "der", "biodiversit\u00e4t", "bei", "die", "gefahren", "der", "verbrachung", "und", "der", "auswirkungen", "des", "tourismus", "sind", "im", "bergraum", "h\u00f6her", "zu", "bewerten", "als", "die", "gefahren", "der", "intensivierung", "es", "gibt", "waldgesellschaften", "und", "viele", "weitere", "pflanzengesellschaften", "die", "hauptvorkommen", "von", "waldgesellschaften", "liegen", "in", "der", "montanen", "stufe", "insgesamt", "wurden", "waldgesellschaften", "beschrieben", "dabei", "wurden", "die", "speziellen", "ausformungen", "beispielsweise", "pulmonariofagetum", "caricetosum", "albae", "nicht", "extra", "gez\u00e4hlt", "die", "h\u00f6henverteilung", "der", "waldgesellschaften", "entspricht", "im", "tal", "in", "der", "montanen", "stufe", "im", "\u00fcbergangsbereich", "zum", "subalpinen", "gebiet", "und", "in", "der", "zone", "der", "waldgrenze", "vegetationseinheiten", "in", "waldfreien", "gebieten", "gibt", "es", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "sie", "sind", "klassen", "zugeteilt", "in", "unterschiedlicher", "h\u00e4ufigkeit", "sind", "diese", "auf", "die", "vier", "wichtigsten", "naturgrossr\u00e4ume", "verteilt", "assoziationen", "und", "pflanzengesellschaften", "kommen", "im", "talraum", "vor", "in", "der", "montanen", "stufe", "der", "rheintalseitigen", "bergh\u00e4nge", "in", "h\u00f6henlagen", "von", "bis", "metern", "sind", "es", "im", "gebirge", "\u00fcber", "metern", "und", "an", "den", "verschiedenen", "gew\u00e4ssern", "kommen", "pflanzengesellschaften", "vor", "naturkatastrophen", "hochwasser", "drohen", "in", "liechtenstein", "seit", "je", "vor", "allem", "durch", "den", "rhein", "die", "fr\u00fcheste", "rhein\u00fcberschwemmung", "ist", "aus", "dem", "jahr", "\u00fcberliefert", "zwischen", "dem", "und", "dem", "jahrhundert", "lassen", "sich", "am", "alpenrhein", "\u00fcberschwemmungen", "nachweisen", "der", "raubbau", "an", "den", "b\u00fcndner", "w\u00e4ldern", "im", "und", "jahrhundert", "f\u00fchrte", "wegen", "vermehrter", "r\u00fcfenbildung", "und", "erdrutschungen", "zu", "mehr", "geschiebeablagerungen", "und", "zu", "einer", "allm\u00e4hlichen", "erh\u00f6hung", "des", "flussbetts", "zur", "l\u00f6sung", "schlossen", "die", "schweiz", "und", "liechtenstein", "einen", "vertrag", "der", "den", "grundstein", "f\u00fcr", "die", "heutigen", "rheinschutzbauten", "legte", "die", "zahlreichen", "\u00fcberschwemmungen", "des", "jahrhunderts", "f\u00fchrten", "das", "verarmte", "land", "an", "den", "rand", "des", "ruins", "zum", "bislang", "letzten", "mal", "\u00fcberschwemmte", "der", "rhein", "im", "september", "die", "talebene", "n\u00f6rdlich", "von", "schaantrotz", "der", "drohenden", "zerst\u00f6rungsgefahr", "durch", "r\u00fcfen", "wurden", "im", "bereich", "der", "schuttkegel", "siedlungen", "errichtet", "da", "die", "rheinebene", "versumpft", "und", "regelm\u00e4ssigen", "\u00fcberschwemmungen", "ausgesetzt", "war", "durch", "r\u00fcfen", "verursachte", "sch\u00e4den", "sind", "h\u00e4ufig", "\u00fcberliefert", "z", "b", "und", "in", "vaduz", "nach", "den", "schweren", "r\u00fcfeg\u00e4ngen", "im", "sommer", "wurden", "erste", "verbauungen", "erstellt", "trotz", "der", "grossen", "investitionen", "in", "die", "r\u00fcfeverbauungen", "bleibt", "ein", "risiko", "bestehen", "wie", "ein", "verheerendes", "ereignis", "in", "triesenberg", "und", "triesen", "zeigtedurch", "den", "f\u00f6hn", "wurden", "im", "oberland", "dorf", "und", "waldbr\u00e4nde", "angefachtlawinen", "zerst\u00f6rten", "in", "malbun", "im", "jahr", "neun", "h\u00fctten", "und", "ferienh\u00e4user", "durch", "verbauungen", "und", "aufforstungen", "wurde", "die", "zahl", "der", "gefahrenstellen", "seit", "den", "er", "jahren", "erheblich", "reduziert", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "liechtenstein", "z\u00e4hlte", "am", "dezember", "insgesamt", "'", "einwohnerim", "jahr", "lag", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "bei", "zuwachs", "von", "personen", "die", "durchschnittliche", "bev\u00f6lkerungsdichte", "liegt", "bei", "rund", "menschen", "pro", "quadratkilometer", "im", "liechtensteinischen", "landesspital", "wurde", "das", "letzte", "kind", "im", "fr\u00fchling", "geboren", "seit", "april", "m\u00fcssen", "werdende", "m\u00fctter", "aus", "liechtenstein", "f\u00fcr", "spitalsgeburten", "ins", "ausland", "weil", "die", "einzige", "geburtsabteilung", "des", "landes", "geschlossen", "wurde", "historische", "entwicklung", "f\u00fcr", "die", "zeit", "des", "mittelalters", "fehlen", "zur", "bev\u00f6lkerungszahl", "auf", "dem", "gebiet", "des", "heutigen", "liechtensteins", "verl\u00e4ssliche", "zahlen", "erst", "gab", "es", "eine", "erste", "sch\u00e4tzung", "wonach", "etwa", "personen", "in", "der", "grafschaft", "vaduz", "und", "etwa", "in", "der", "herrschaft", "schellenberg", "lebten", "also", "ca", "einwohner", "insgesamt", "f\u00fcr", "die", "zeit", "des", "dreissigj\u00e4hrigen", "krieges", "sind", "zwar", "keine", "zahlen", "verf\u00fcgbar", "jedoch", "ist", "davon", "auszugehen", "dass", "die", "bev\u00f6lkerungszahl", "wie", "im", "rest", "zentraleuropas", "stagnierte", "oder", "zur\u00fcckging", "danach", "stieg", "sie", "bis", "zu", "einer", "erneuten", "stagnation", "aufgrund", "einer", "folge", "mehrerer", "seuchen", "und", "ern\u00e4hrungskrisen", "zwischen", "ca", "und", "stark", "an", "ebenso", "w\u00e4hrend", "der", "napoleonischer", "befreiungskriege", "wo", "es", "sogar", "einen", "leichten", "bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang", "gab", "nachdem", "\u00f6sterreichische", "truppen", "seuchen", "einschleppt", "hatten", "danach", "wuchs", "die", "bev\u00f6lkerung", "bis", "wieder", "um", "dann", "erneut", "zu", "stagnieren", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "war", "allerdings", "so", "hoch", "dass", "\u00e4ngste", "vor", "einer", "allgemeinen", "verelendung", "aufkamen", "auf", "die", "politisch", "mit", "einschr\u00e4nkenden", "massnahmen", "wie", "beispielsweise", "einer", "ehebeschr\u00e4nkung", "reagiert", "wurde", "deren", "erfolg", "jedoch", "unbekannt", "ist", "erst", "mit", "dem", "beginn", "des", "jahrhunderts", "begann", "wieder", "ein", "langsames", "wachstum", "unterbrochen", "vom", "auszug", "ausl\u00e4ndischer", "arbeitskr\u00e4fte", "w\u00e4hrend", "des", "ersten", "weltkriegs", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "nahm", "die", "bev\u00f6lkerung", "infolge", "des", "wirtschaftlichen", "aufschwungs", "rasant", "zu", "vor", "allem", "durch", "den", "zuzug", "ausl\u00e4ndischer", "arbeitskr\u00e4fte", "quelle", "bis", "hlfl", "ab", "geburten", "und", "sterberate", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "lag", "in", "den", "stagnationsphasen", "die", "sterberate", "mehrmals", "\u00fcber", "der", "geburtenrate", "w\u00e4hrend", "die", "geburtenrate", "ende", "des", "jahrhunderts", "stark", "anstieg", "ging", "die", "sterberate", "seit", "beginn", "des", "jahrhunderts", "durch", "hygienische", "und", "medizinische", "verbesserungen", "sowie", "welche", "in", "der", "nahrungsversorgung", "langfristig", "zur\u00fcck", "seuchen", "wie", "sie", "durch", "die", "ganze", "geschichte", "immer", "mit", "einer", "gewissen", "regelm\u00e4ssigkeit", "wiederkehrten", "wurden", "nun", "einerseits", "seltener", "und", "bedeuteten", "nun", "vor", "allem", "nicht", "mehr", "mit", "solch", "hoher", "wahrscheinlichkeit", "den", "tod", "eines", "erkrankten", "dies", "l\u00e4sst", "sich", "auch", "an", "der", "lebenserwartung", "erkennen", "die", "von", "in", "den", "er", "jahren", "auf", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "und", "im", "jahr", "stiegmit", "fortschreitender", "industrialisierung", "nahm", "die", "anzahl", "von", "kindern", "pro", "familie", "ab", "da", "diese", "nicht", "mehr", "bei", "der", "arbeit", "auf", "dem", "hof", "gebraucht", "wurden", "sondern", "vielmehr", "eine", "finanzielle", "belastung", "darstellten", "dieser", "trend", "wurde", "zwar", "kurz", "durch", "den", "babyboom", "der", "er", "jahre", "unterbrochen", "doch", "in", "den", "er", "jahren", "ging", "die", "geburtenrate", "mit", "dem", "pillenknick", "rasch", "auf", "das", "heutige", "niveau", "zur\u00fcck", "verschiedene", "gesellschaftliche", "faktoren", "wie", "ein", "anstieg", "der", "einpersonenhaushalte", "die", "erm\u00f6glichung", "von", "ehescheidungen", "oder", "ein", "ausgepr\u00e4gtes", "konsumdenken", "hielten", "die", "geburtenrate", "danach", "klein", "migration", "bis", "zum", "ersten", "weltkrieg", "war", "liechtenstein", "aufgrund", "der", "schlechten", "versorgungslage", "und", "seiner", "armut", "ein", "auswanderungsland", "schon", "fr\u00fch", "waren", "dabei", "der", "solddienst", "f\u00fcr", "fremde", "staaten", "die", "heirat", "ins", "ausland", "oder", "der", "eintritt", "in", "ausl\u00e4ndische", "kl\u00f6ster", "\u00fcblich", "ab", "dem", "jahrhundert", "gewann", "auch", "die", "saisonale", "arbeit", "im", "ausland", "an", "bedeutung", "die", "erst", "mit", "dem", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "aufh\u00f6rte", "um", "die", "emigration", "zu", "beschr\u00e4nken", "wurden", "auswanderungsbeschr\u00e4nkungen", "erlassen", "die", "nach", "vorherigen", "lockerungen", "wieder", "g\u00e4nzlich", "aufgehoben", "wurden", "als", "ziel", "war", "nordamerika", "wohl", "genauso", "wichtig", "wie", "die", "nachbarl\u00e4nder", "\u00f6sterreich", "und", "schweiz", "wohin", "die", "migration", "durch", "freiz\u00fcgigkeitsabkommen", "schweiz", "bzw", "zollvertr\u00e4ge", "\u00f6sterreich", "besonders", "beg\u00fcnstigt", "wurdemit", "der", "industrialisierung", "\u00e4nderten", "sich", "die", "wanderungsbewegungen", "und", "es", "kamen", "ausl\u00e4ndische", "arbeiter", "und", "fachkr\u00e4fte", "ins", "land", "w\u00e4hrend", "der", "ausl\u00e4nderanteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "zu", "beginn", "der", "industrialisierung", "noch", "bei", "lag", "stieg", "er", "bis", "auf", "um", "diesen", "trend", "zu", "verlangsamen", "verfolgt", "liechtenstein", "schon", "seit", "eine", "sehr", "restriktive", "einwanderungspolitik", "der", "jedoch", "internationale", "handelsvertr\u00e4ge", "entgegenstehen", "so", "verpflichtete", "sich", "das", "f\u00fcrstentum", "sowohl", "gegen\u00fcber", "den", "ewrstaaten", "als", "auch", "der", "schweiz", "zu", "einem", "j\u00e4hrlichen", "mindestkontingent", "an", "einwanderern", "wanderten", "personen", "nach", "liechtenstein", "ein", "von", "denen", "die", "liechtensteinische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "hatten", "personen", "wanderten", "aus", "darunter", "mit", "liechtensteinischer", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "ethnien", "im", "jahr", "waren", "etwa", "zwei", "drittel", "der", "einwohner", "liechtensteinische", "staatsb\u00fcrger", "von", "denen", "wiederum", "etwa", "das", "landesb\u00fcrgerrecht", "seit", "der", "geburt", "und", "durch", "einb\u00fcrgerung", "besitzen", "fast", "der", "ausl\u00e4ndischen", "wohnbev\u00f6lkerung", "kam", "aus", "dem", "\u00fcbrigen", "deutschen", "sprachraum", "aus", "der", "schweiz", "aus", "\u00f6sterreich", "und", "aus", "deutschland", "gefolgt", "von", "aus", "italien", "und", "aus", "portugal", "der", "ausl\u00e4nder", "in", "liechtenstein", "stammten", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "und", "kamen", "aus", "anderen", "staaten", "insgesamt", "umfasst", "liechtensteins", "st\u00e4ndige", "wohnbev\u00f6lkerung", "menschen", "aus", "rund", "nationalit\u00e4ten", "sprachen", "in", "liechtenstein", "ist", "gem\u00e4ss", "artikel", "der", "verfassung", "deutsch", "die", "amtssprache", "liechtenstein", "ist", "der", "einzige", "staat", "mit", "deutsch", "als", "alleiniger", "anerkannter", "amts", "und", "landessprache", "in", "den", "\u00fcbrigen", "staaten", "des", "deutschen", "sprachraums", "sind", "auch", "andere", "sprachen", "als", "amts", "oder", "minderheitensprachen", "anerkannt", "schrift", "und", "mediensprache", "ist", "\u00fcblicherweise", "schweizer", "hochdeutsch", "in", "liechtenstein", "schreibt", "man", "gleich", "der", "schweiz", "anstelle", "des", "\u00df", "ein", "doppels", "die", "liechtensteiner", "bev\u00f6lkerung", "spricht", "verschiedene", "liechtensteinische", "mundarten", "die", "in", "ihrer", "grossen", "mehrheit", "einer", "mittelalemannischhochalemannischen", "\u00fcbergangsmundart", "angeh\u00f6ren", "so", "wie", "sie", "grenz\u00fcberschreitend", "im", "rheintal", "auch", "im", "benachbarten", "kanton", "st", "gallen", "schweiz", "und", "im", "benachbarten", "vorarlberg", "\u00f6sterreich", "gesprochen", "wird", "die", "ortsdialekte", "unterscheiden", "sich", "dabei", "von", "gemeinde", "zu", "gemeinde", "teilweise", "wesentlich", "voneinanderallerdings", "hebt", "sich", "die", "h\u00f6chstalemannischwalserdeutsche", "mundart", "von", "triesenberg", "bis", "heute", "deutlich", "von", "den", "hochalemannischen", "dialekten", "der", "altans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "ab", "deren", "tr\u00e4ger", "sind", "um", "das", "jahr", "n", "chr", "im", "zuge", "der", "walserwanderung", "aus", "dem", "schweizer", "kanton", "wallis", "ins", "land", "gekommen", "diese", "bev\u00f6lkerung", "hatte", "im", "laufe", "des", "mittelalters", "hier", "wie", "im", "ganzen", "unterr\u00e4tischen", "raum", "die", "alte", "r\u00e4toromanische", "landessprache", "zugunsten", "des", "alemannischen", "aufgegeben", "religionen", "die", "r\u00f6mischkatholische", "kirche", "ist", "gem\u00e4ss", "art", "ii", "der", "landesverfassung", "landeskirche", "und", "geniesst", "als", "solche", "den", "vollen", "schutz", "des", "staates", "die", "trennung", "von", "kirche", "und", "staat", "wird", "allerdings", "angestrebt", "seit", "dem", "dezember", "kann", "jeder", "liechtensteiner", "b\u00fcrger", "ab", "jahren", "auch", "ohne", "zustimmung", "eines", "erziehungsberechtigten", "sein", "religi\u00f6ses", "bekenntnis", "frei", "w\u00e4hlennach", "dem", "ergebnis", "der", "volksz\u00e4hlung", "aus", "dem", "jahr", "waren", "der", "liechtensteiner", "r\u00f6mischkatholisch", "protestantisch", "rund", "geh\u00f6rten", "einer", "islamischen", "religionsgemeinschaft", "an", "waren", "mitglied", "einer", "anderen", "christlichen", "konfession", "oder", "nichtchristlichen", "religion", "als", "konfessionslos", "bezeichneten", "sich", "weitere", "der", "bev\u00f6lkerung", "machten", "keine", "angabe", "zu", "ihrer", "religionszugeh\u00f6rigkeit", "bei", "einer", "von", "der", "liechtensteinischen", "regierung", "in", "auftrag", "gegebenen", "repr\u00e4sentativen", "umfrage", "zur", "religionsangeh\u00f6rigkeit", "aus", "dem", "jahr", "gaben", "noch", "der", "in", "und", "ausl\u00e4ndischen", "bewohner", "ihre", "religion", "mit", "r\u00f6mischkatholisch", "an", "waren", "evangelisch", "rund", "geh\u00f6rten", "einer", "islamischen", "religionsgemeinschaft", "an", "und", "machten", "keine", "angaben", "der", "bev\u00f6lkerungsanteil", "ohne", "konfession", "belief", "sich", "demnach", "in", "liechtenstein", "auf", "die", "zahl", "der", "juden", "in", "liechtenstein", "bel\u00e4uft", "sich", "auf", "rund", "drei", "dutzend", "personen", "bis", "geh\u00f6rte", "liechtenstein", "zum", "bistum", "chur", "am", "dezember", "wurde", "schliesslich", "das", "erzbistum", "vaduz", "von", "papst", "johannes", "paul", "ii", "errichtet", "und", "vom", "bistum", "chur", "losgel\u00f6st", "mit", "der", "errichtung", "des", "erzbistums", "vaduz", "wurde", "die", "pfarrkirche", "st", "florin", "in", "vaduz", "zur", "kathedralkirche", "erhoben", "nach", "der", "emeritierung", "des", "bisherigen", "erzbischofes", "f\u00fchrt", "seit", "der", "feldkircher", "di\u00f6zesanbischof", "benno", "elbs", "als", "apostolischer", "administrator", "das", "erzbistum", "vaduz", "es", "gibt", "zwei", "protestantische", "kirchen", "im", "f\u00fcrstentum", "die", "als", "verein", "organisiert", "sind", "die", "evangelische", "kirche", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "und", "die", "evangelischlutherische", "kirche", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "sowie", "eine", "christlichorthodoxe", "geschichte", "vorgeschichte", "und", "antike", "arch\u00e4ologische", "funde", "haben", "gezeigt", "dass", "das", "heutige", "gebiet", "liechtensteins", "seit", "der", "jungsteinzeit", "jahrtausend", "v", "chr", "besiedelt", "ist", "w\u00e4hrend", "im", "tal", "der", "frei", "fliessende", "rhein", "eine", "siedlung", "erschwert", "hatte", "bildeten", "sich", "an", "talerhebungen", "erste", "siedlungsst\u00e4tten", "so", "nachweislich", "am", "burgh\u00fcgel", "gutenberg", "in", "balzers", "oder", "am", "eschnerberg", "im", "jahr", "v", "chr", "eroberten", "die", "r\u00f6mer", "unter", "augustus", "das", "gebiet", "der", "r\u00e4ter", "und", "errichteten", "die", "r\u00f6mische", "provinz", "raetia", "im", "jahrhundert", "n", "chr", "wurde", "die", "heeresstrasse", "mailandbregenz", "errichtet", "die", "\u00fcber", "die", "luzisteig", "entlang", "des", "rechten", "rheinufers", "verlief", "und", "so", "sind", "auch", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "liechtensteins", "gutsh\u00f6fe", "und", "kastelle", "z", "b", "in", "schaan", "errichtet", "worden", "die", "auf", "der", "tabula", "peutingeriana", "eingetragene", "siedlung", "oder", "strassenstation", "magia", "lag", "m\u00f6glicherweise", "in", "balzers", "oder", "m\u00e4ls", "im", "s\u00fcden", "liechtensteins", "mittelalter", "mit", "dem", "zerfall", "des", "r\u00f6mischen", "weltreiches", "begann", "die", "zuwanderung", "der", "alemannen", "und", "schliesslich", "wurde", "r\u00e4tien", "im", "jahrhundert", "ins", "fr\u00e4nkische", "reich", "und", "im", "jahrhundert", "ins", "alemannische", "herzogtum", "eingebunden", "zu", "dieser", "zeit", "wurde", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "liechtensteins", "durch", "die", "grafen", "von", "bregenz", "regiert", "kaiser", "friedrich", "i", "vergab", "das", "gebiet", "an", "die", "herren", "von", "schellenberg", "verkauften", "diese", "ihren", "besitz", "an", "die", "grafen", "von", "werdenberg", "am", "mai", "wurde", "das", "damalige", "herrschaftsgebiet", "der", "grafen", "von", "werdenbergsargans", "auf", "die", "s\u00f6hne", "von", "rudolf", "ii", "aufgeteilt", "so", "dass", "die", "grafschaft", "vaduz", "entstand", "der", "deutsche", "k\u00f6nig", "wenzel", "erkl\u00e4rte", "am", "juli", "die", "besitzungen", "der", "werdenberger", "als", "unmittelbare", "gebiete", "des", "deutschen", "reiches", "schellenberg", "und", "vaduz", "wurden", "reichsunmittelbar", "in", "den", "nachfolgenden", "jahrzehnten", "und", "jahrhunderten", "wurden", "die", "grafschaften", "immer", "wieder", "schauplatz", "von", "kriegen", "und", "pl\u00fcnderungen", "so", "z", "b", "im", "alten", "z\u00fcrichkrieg", "oder", "im", "schwabenkrieg", "das", "schw\u00e4bische", "grafengeschlecht", "von", "sulz", "erwarb", "durch", "heirat", "die", "grafschaften", "vaduz", "und", "schellenberg", "graf", "karl", "ludwig", "von", "sulz", "verkaufte", "diese", "f\u00fcr", "gulden", "an", "graf", "kaspar", "von", "hohenems", "hexenprozesse", "in", "der", "grafschaft", "vaduz", "und", "in", "der", "herrschaft", "schellenberg", "fanden", "am", "ende", "des", "und", "in", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "hexenverfolgungen", "statt", "der", "h\u00f6hepunkt", "lag", "in", "den", "jahren", "von", "bis", "damals", "wurden", "etwa", "personen", "hingerichtet", "danach", "kam", "es", "wieder", "zu", "hexenprozessen", "in", "deren", "folge", "man", "mindestens", "neun", "personen", "als", "hexen", "und", "hexer", "verbrannte", "weitere", "prozesse", "fanden", "in", "den", "er", "jahren", "und", "statt", "allein", "f\u00fcr", "die", "letzte", "phase", "der", "hexenverfolgungen", "um", "liegen", "aufschlussreichere", "quellen", "vor", "die", "vaduzer", "hexenprozesse", "fanden", "ihr", "ende", "als", "der", "kaiser", "dem", "grafen", "ferdinand", "karl", "von", "hohenems", "die", "fortsetzung", "der", "inquisitionen", "und", "der", "prozesse", "untersagte", "entzog", "der", "kaiser", "dem", "grafen", "die", "kriminaljurisdiktion", "weil", "er", "sich", "am", "verm\u00f6gen", "der", "verurteilten", "bereichert", "hatte", "ferdinand", "karl", "von", "hohenems", "wurde", "verhaftet", "angeklagt", "verurteilt", "und", "nach", "kaufbeuren", "in", "schwaben", "verbannt", "entstehung", "des", "f\u00fcrstentums", "und", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "laufe", "der", "zeit", "verschuldeten", "sich", "die", "herrscher", "von", "hohenems", "zunehmend", "besonders", "unter", "der", "herrschaft", "von", "ferdinand", "karl", "von", "hohenems", "schliesslich", "waren", "sie", "gezwungen", "die", "grafschaft", "vaduz", "und", "die", "herrschaft", "schellenberg", "zu", "verkaufen", "im", "jahr", "erwarb", "f\u00fcrst", "hans", "adam", "von", "liechtenstein", "die", "herrschaft", "schellenberg", "und", "im", "jahr", "die", "grafschaft", "vaduz", "von", "jakob", "hannibal", "iii", "von", "hohenems", "dem", "bruder", "von", "ferdinand", "karl", "die", "wohlhabenden", "und", "am", "wiener", "kaiserhof", "einflussreichen", "f\u00fcrsten", "von", "liechtenstein", "hatten", "schon", "seit", "langem", "ein", "reichsunmittelbares", "territorium", "erwerben", "wollen", "dies", "war", "die", "voraussetzung", "damit", "das", "haus", "liechtenstein", "welches", "im", "jahrhundert", "in", "den", "reichsf\u00fcrstenstand", "erhoben", "worden", "war", "auch", "einen", "sitz", "und", "eine", "stimme", "im", "reichsf\u00fcrstenrat", "des", "reichstags", "erhalten", "und", "damit", "zu", "den", "reichsst\u00e4nden", "aufsteigen", "konnte", "am", "januar", "vereinigte", "ein", "diplom", "von", "kaiser", "karl", "vi", "die", "grafschaft", "vaduz", "und", "die", "herrschaft", "schellenberg", "und", "erhob", "sie", "zu", "einem", "reichsf\u00fcrstentum", "mit", "dem", "namen", "liechtenstein", "da", "das", "neue", "land", "nur", "aus", "kleinen", "bauernd\u00f6rfern", "bestand", "wurde", "die", "administration", "vorerst", "in", "der", "n\u00e4chstgelegenen", "stadt", "in", "feldkirch", "installiert", "wo", "der", "f\u00fcrst", "zu", "diesem", "zweck", "das", "palais", "liechtenstein", "errichten", "liess", "w\u00e4hrend", "der", "koalitionskriege", "wurde", "liechtenstein", "immer", "wieder", "von", "fremden", "truppen", "besetzt", "sodass", "die", "bev\u00f6lkerung", "zunehmend", "verarmte", "im", "ersten", "koalitionskrieg", "marschierten", "franz\u00f6sische", "truppen", "im", "f\u00fcrstentum", "ein", "und", "nach", "k\u00e4mpfen", "zwischen", "\u00f6sterreich", "mit", "unterst\u00fctzung", "russlands", "und", "frankreich", "wurde", "liechtenstein", "im", "zweiten", "koalitionskrieg", "von", "napoleonischen", "truppen", "besetzt", "gr\u00fcndete", "napoleon", "bonaparte", "den", "rheinbund", "und", "nahm", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "als", "eines", "der", "gr\u00fcndungsmitglieder", "mit", "auf", "ohne", "den", "f\u00fcrsten", "zu", "fragen", "sodass", "liechtenstein", "unter", "dem", "f\u00fcrsten", "johann", "i", "unabh\u00e4ngig", "wurde", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "erkl\u00e4rte", "kaiser", "franz", "ii", "in", "\u00f6sterreich", "nun", "franz", "i", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "f\u00fcr", "erloschen", "womit", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "aller", "bisherigen", "reichsgebiete", "verbunden", "war", "beim", "wiener", "kongress", "wurde", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "liechtensteins", "best\u00e4tigt", "und", "das", "land", "in", "den", "deutschen", "bund", "aufgenommen", "liechtenstein", "im", "deutschen", "bund", "im", "plenum", "des", "bundestages", "f\u00fchrte", "der", "f\u00fcrst", "von", "liechtenstein", "eine", "stimme", "im", "engeren", "rat", "dagegen", "stimmte", "liechtenstein", "als", "teil", "der", "kurie", "ab", "da", "es", "f\u00fcr", "eine", "eigene", "virilstimme", "wie", "viele", "andere", "deutsche", "staaten", "zu", "klein", "war", "seine", "truppen", "infanteristen", "bildeten", "im", "bundesheer", "einen", "zug", "in", "einer", "kompanie", "des", "bataillons", "der", "reservedivision", "liechtenstein", "entwickelte", "sich", "im", "laufe", "der", "jahre", "und", "jahrzehnte", "nur", "langsam", "und", "blieb", "lange", "zeit", "r\u00fcckst\u00e4ndig", "eine", "revolution", "bewirkte", "kurzfristig", "keine", "\u00e4nderung", "erst", "der", "im", "jahr", "geschlossene", "zollvertrag", "mit", "dem", "kaisertum", "\u00f6sterreich", "brachte", "einen", "wirtschaftlichen", "aufschwung", "die", "konstitutionelle", "verfassung", "von", "f\u00fchrte", "zu", "politischen", "ver\u00e4nderungen", "die", "zur", "folge", "hatten", "dass", "der", "f\u00fcrst", "nicht", "mehr", "uneingeschr\u00e4nkt", "herrschen", "konntebeim", "verkauf", "alaskas", "im", "jahr", "soll", "der", "russische", "zar", "zun\u00e4chst", "dem", "f\u00fcrsten", "von", "liechtenstein", "ein", "kaufangebot", "unterbreitet", "haben", "bevor", "man", "den", "usa", "ein", "angebot", "machte", "dieses", "angebot", "lehnte", "der", "f\u00fcrst", "allerdings", "abbeim", "bundesbeschluss", "vom", "juni", "gegen", "preussen", "stimmte", "der", "liechtensteinische", "vertreter", "im", "sinne", "\u00f6sterreichs", "ab", "im", "anschliessenden", "deutschen", "krieg", "unterst\u00fctzten", "die", "truppen", "des", "f\u00fcrstentums", "\u00f6sterreich", "gegen\u00fcber", "italien", "kamen", "mit", "dem", "feind", "jedoch", "nicht", "in", "ber\u00fchrung", "da", "nach", "dem", "krieg", "der", "deutsche", "bund", "aufgel\u00f6st", "wurde", "und", "preussen", "seinen", "bundesstaat", "nur", "n\u00f6rdlich", "des", "mains", "gr\u00fcnden", "durfte", "war", "liechtenstein", "seitdem", "ohne", "mitgliedschaft", "in", "einem", "verteidigungsb\u00fcndnis", "bei", "erweiterung", "des", "norddeutschen", "bundes", "um", "die", "anderen", "s\u00fcddeutschen", "staaten", "zum", "deutschen", "reich", "blieb", "liechtenstein", "aussen", "vor", "und", "behielt", "damit", "seine", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "enge", "anbindung", "an", "\u00f6sterreich", "blieb", "bestehen", "erster", "weltkrieg", "und", "nachkriegszeit", "im", "ersten", "weltkrieg", "blieb", "liechtenstein", "neutral", "und", "w\u00e4re", "im", "falle", "eines", "angriffs", "verteidigungsunf\u00e4hig", "gewesen", "da", "die", "armee", "bereits", "aus", "kostengr\u00fcnden", "aufgel\u00f6st", "worden", "war", "das", "hatte", "jedoch", "den", "vorteil", "dass", "es", "keine", "kriegsbedingten", "ausf\u00e4lle", "von", "arbeitskr\u00e4ften", "gab", "so", "h\u00e4tte", "die", "in", "den", "jahrzehnten", "davor", "aufgebaute", "textilindustrie", "weiter", "an", "bedeutung", "gewinnen", "k\u00f6nnen", "doch", "verboten", "die", "alliierten", "die", "garnzufuhr", "\u00fcber", "die", "schweiz", "sodass", "die", "textilindustrie", "v\u00f6llig", "zum", "erliegen", "kam", "damit", "ging", "auch", "eine", "verarmung", "der", "liechtensteinischen", "bev\u00f6lkerung", "einher", "nach", "kriegsende", "l\u00f6ste", "liechtenstein", "schliesslich", "den", "zollvertrag", "mit", "dem", "kriegsverlierer", "\u00f6sterreich", "aufdie", "\u00f6sterreichische", "krone", "war", "bis", "zum", "zerfall", "der", "habsburgermonarchie", "liechtensteins", "w\u00e4hrung", "erst", "wurde", "der", "schweizer", "franken", "als", "offizielles", "zahlungsmittel", "eingef\u00fchrt", "in", "der", "zwischenzeit", "brachte", "liechtenstein", "zwar", "ein", "notgeld", "in", "umlauf", "dieses", "verlor", "jedoch", "stark", "an", "wert", "und", "konnte", "neben", "dem", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "bevorzugt", "verwendeten", "schweizer", "franken", "nicht", "bestehen", "schon", "im", "jahr", "war", "am", "m\u00e4rz", "bei", "geschlossenen", "grenzen", "eine", "im", "geheimen", "vorbereitete", "z\u00e4hlung", "der", "kronen", "und", "kronenguthaben", "im", "land", "durchgef\u00fchrt", "worden", "um", "die", "modalit\u00e4ten", "eines", "umtausches", "festlegen", "zu", "k\u00f6nnen", "zollvertrag", "mit", "der", "schweiz", "nach", "der", "aufl\u00f6sung", "des", "zoll", "und", "steuervereines", "mit", "\u00f6sterreich", "die", "vom", "liechtensteinischen", "landtag", "am", "august", "einstimmig", "beschlossen", "und", "im", "herbst", "durchgef\u00fchrt", "wurde", "n\u00e4herte", "sich", "liechtenstein", "zunehmend", "der", "schweiz", "an", "und", "schliesslich", "wurde", "im", "jahr", "der", "bis", "heute", "bestehende", "zollvertrag", "amtlich", "vertrag", "zwischen", "der", "schweiz", "und", "liechtenstein", "\u00fcber", "den", "anschluss", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "an", "das", "schweizerische", "zollgebiet", "mit", "der", "schweiz", "unterzeichnet", "seit", "geh\u00f6rt", "das", "f\u00fcrstentum", "somit", "zum", "schweizer", "zollgebiet", "und", "die", "landesw\u00e4hrung", "ist", "seit", "der", "schweizer", "franken", "einen", "offiziellen", "w\u00e4hrungsvertrag", "mit", "der", "schweiz", "schloss", "liechtenstein", "jedoch", "erst", "am", "juni", "ab", "der", "zollvertrag", "garantiert", "weiterhin", "die", "vollen", "souver\u00e4nen", "hoheitsrechte", "seiner", "durchlaucht", "des", "f\u00fcrsten", "von", "liechtenstein", "durch", "den", "vertrag", "herrscht", "bis", "heute", "eine", "enge", "partnerschaft", "zwischen", "den", "beiden", "staaten", "die", "grenze", "zwischen", "\u00f6sterreich", "und", "liechtenstein", "wird", "durch", "das", "schweizer", "grenzwachtkorps", "\u00fcberwacht", "von", "bis", "zum", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "nach", "dem", "anschluss", "\u00f6sterreichs", "an", "das", "deutsche", "reich", "im", "m\u00e4rz", "entschied", "sich", "der", "neu", "regierende", "f\u00fcrst", "franz", "josef", "ii", "aufgrund", "seiner", "ablehnung", "des", "nationalsozialismus", "als", "erster", "f\u00fcrst", "liechtensteins", "seinen", "wohnsitz", "von", "ost\u00f6sterreich", "bzw", "s\u00fcdm\u00e4hren", "nach", "liechtenstein", "auf", "schloss", "vaduz", "zu", "verlegenwie", "schon", "im", "ersten", "weltkrieg", "blieb", "liechtenstein", "auch", "im", "zweiten", "weltkrieg", "neutral", "und", "wurde", "nie", "in", "direkte", "kriegshandlungen", "verwickelt", "stattdessen", "konnte", "das", "f\u00fcrstentum", "seine", "standortvorteile", "u", "a", "keine", "ausf\u00e4lle", "von", "armeeangeh\u00f6rigen", "zentrale", "lage", "zollunion", "mit", "der", "neutralen", "schweiz", "steuerliche", "vorteile", "und", "politische", "stabilit\u00e4t", "nutzen", "so", "wurden", "viele", "neue", "industriebetriebe", "in", "liechtenstein", "gegr\u00fcndet", "und", "ein", "starkes", "wirtschaftswachstum", "setzte", "ein", "neuere", "entwicklungen", "seit", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "konnte", "sich", "liechtenstein", "langsam", "und", "zugleich", "stetig", "zu", "einem", "wichtigen", "wirtschaftsstandort", "mit", "einer", "grossen", "politischen", "stabilit\u00e4t", "entwickeln", "das", "frauenstimmrecht", "wurde", "allerdings", "erst", "im", "jahr", "eingef\u00fchrt", "und", "der", "beitritt", "zu", "den", "vereinten", "nationen", "uno", "erfolgte", "im", "jahr", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "der", "wirtschaft", "war", "die", "teilnahme", "am", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "welcher", "in", "einer", "volksabstimmung", "mit", "einer", "deutlichen", "mehrheit", "zugestimmt", "wurde", "die", "ewrmitgliedschaft", "brachte", "die", "vier", "grundfreiheiten", "personen", "g\u00fcter", "dienstleistungen", "und", "kapital", "zwischen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "liechtenstein", "sowie", "den", "\u00fcbrigen", "ewrmitgliedern", "norwegen", "und", "island", "mit", "sich", "am", "august", "ernannte", "f\u00fcrst", "hansadam", "ii", "seinen", "sohn", "und", "erbprinz", "alois", "von", "liechtenstein", "zu", "seinem", "stellvertreter", "und", "betraute", "ihn", "mit", "der", "aus\u00fcbung", "der", "dem", "f\u00fcrsten", "zustehenden", "hoheitsrechte", "der", "f\u00fcrstentitel", "wird", "allerdings", "erst", "nach", "dem", "tod", "hansadams", "auf", "seinen", "sohn", "\u00fcbergehen", "im", "jahr", "kam", "es", "zu", "einer", "steueraff\u00e4re", "mit", "deutschland", "in", "der", "zahlreiche", "deutsche", "steuerhinterzieher", "aufflogen", "in", "der", "folge", "bekannte", "sich", "liechtenstein", "zu", "einer", "konsequenten", "weissgeldstrategie", "liechtenstein", "verst\u00e4rkte", "seine", "regulatorischen", "massnahmen", "auf", "dem", "finanzplatz", "und", "unterzeichnete", "eine", "vielzahl", "von", "bilateralen", "abkommen", "\u00fcber", "die", "doppelbesteuerung", "undoder", "den", "informationsaustausch", "in", "steuersachen", "politik", "politisches", "system", "liechtenstein", "definiert", "sich", "nach", "seiner", "verfassung", "als", "konstitutionelle", "erbmonarchie", "auf", "demokratischparlamentarischer", "grundlage", "die", "demokratischparlamentarische", "grundlage", "ergibt", "sich", "aus", "der", "vom", "volk", "gew\u00e4hlten", "und", "abw\u00e4hlbaren", "legislative", "und", "den", "direktdemokratischen", "m\u00f6glichkeiten", "des", "volkes", "sich", "unmittelbar", "im", "politalltag", "einzubinden", "das", "letzte", "wort", "r\u00e4umt", "die", "verfassung", "im", "zweifelsfall", "jedoch", "dem", "monarchen", "ein", "die", "staatsgewalt", "ist", "nach", "art", "der", "verfassung", "im", "f\u00fcrsten", "und", "im", "volke", "verankert", "und", "wird", "von", "beiden", "nach", "massgabe", "der", "bestimmungen", "dieser", "verfassung", "ausge\u00fcbt", "der", "landesf\u00fcrst", "hat", "im", "unterschied", "zu", "anderen", "europ\u00e4ischen", "monarchen", "nicht", "nur", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "sondern", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "weitreichende", "vollmachten", "er", "kann", "als", "staatsoberhaupt", "den", "landtag", "aufl\u00f6sen", "schliessen", "und", "vertagen", "die", "volkswahl", "der", "parlamentsmitglieder", "obliegt", "einer", "angelobung", "des", "f\u00fcrsten", "die", "staatsregierung", "wird", "auf", "vorschlag", "des", "landtages", "vom", "f\u00fcrsten", "ernannt", "und", "er", "kann", "aufgrund", "seiner", "sanktionsrechte", "vom", "parlament", "und", "vom", "volk", "beschlossene", "gesetze", "widerrufen", "das", "aktuelle", "staatsoberhaupt", "liechtensteins", "ist", "seit", "f\u00fcrst", "hans", "adam", "ii", "von", "und", "zu", "liechtenstein", "die", "f\u00fchrung", "der", "staatsgesch\u00e4fte", "obliegt", "seit", "august", "dem", "erbprinzen", "alois", "von", "und", "zu", "liechtenstein", "legislative", "die", "gesetzgebende", "gewalt", "liegt", "beim", "landesf\u00fcrsten", "und", "beim", "landtag", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "der", "landtag", "besteht", "aus", "abgeordneten", "die", "nach", "dem", "proporzwahlrecht", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "vom", "volk", "gew\u00e4hlt", "werden", "das", "volk", "w\u00e4hlt", "dabei", "in", "zwei", "wahlkreisen", "wobei", "im", "unterland", "und", "im", "oberland", "abgeordnete", "gew\u00e4hlt", "werden", "die", "gesetzgebung", "wird", "durch", "den", "verfassungsartikel", "definiert", "nach", "diesem", "d\u00fcrfen", "ohne", "die", "mitwirkung", "des", "landtages", "keine", "gesetze", "beschlossen", "oder", "abge\u00e4ndert", "werden", "nachdem", "ein", "gesetz", "vom", "landtag", "beschlossen", "worden", "ist", "muss", "es", "noch", "vom", "f\u00fcrsten", "sanktioniert", "vom", "regierungschef", "gegengezeichnet", "sowie", "im", "landesgesetzblatt", "bekanntgegeben", "werden", "bevor", "es", "endg\u00fcltig", "in", "kraft", "tritt", "wird", "ein", "gesetz", "nicht", "innerhalb", "von", "sechs", "monaten", "vom", "landesf\u00fcrsten", "sanktioniert", "gilt", "es", "als", "verweigertin", "der", "politischen", "landschaft", "liechtensteins", "spielen", "zwei", "christlich", "orientierte", "volksparteien", "die", "hauptrolle", "n\u00e4mlich", "die", "fortschrittliche", "b\u00fcrgerpartei", "fbp", "und", "die", "vaterl\u00e4ndische", "union", "vu", "sie", "stehen", "in", "einer", "koalition", "und", "stellen", "die", "regierung", "die", "fortschrittliche", "b\u00fcrgerpartei", "ist", "im", "unterland", "st\u00e4rker", "vertreten", "und", "gilt", "als", "f\u00fcrstentreu", "wirtschaftsliberal", "und", "traditionsbewusst", "w\u00e4hrend", "die", "vaterl\u00e4ndische", "union", "im", "oberland", "\u00fcberwiegt", "und", "sich", "eher", "sozialpolitischen", "themen", "verpflichtet", "sieht", "davon", "abgesehen", "gibt", "es", "keine", "gr\u00f6sseren", "ideologischen", "unterschiede", "zwischen", "den", "beiden", "grossen", "parteien", "bei", "den", "landtagswahlen", "verlor", "die", "fbp", "prozent", "der", "stimmen", "die", "vu", "legte", "prozent", "zu", "dennoch", "blieb", "die", "fbp", "mit", "insgesamt", "prozent", "die", "stimmenst\u00e4rkste", "partei", "gefolgt", "von", "der", "vu", "mit", "prozent", "erneut", "zulegen", "konnte", "die", "erstmals", "angetretene", "w\u00e4hlergruppe", "die", "unabh\u00e4ngigen", "du", "die", "prozent", "der", "stimmen", "erreichen", "konnte", "auch", "die", "gr\u00fcnalternative", "freie", "liste", "fl", "konnte", "um", "prozent", "zulegen", "aufgrund", "dieses", "ergebnisses", "erhielt", "die", "fbp", "abgeordnete", "im", "landtag", "die", "vu", "abgeordnete", "du", "abgeordnete", "und", "die", "fl", "abgeordnete", "trat", "der", "abgeordnete", "johannes", "kaiser", "aus", "der", "fbpfraktion", "aus", "und", "ist", "seitdem", "parteiunabh\u00e4ngiger", "abgeordneter", "damit", "verringerte", "sich", "die", "mandatsst\u00e4rke", "der", "fbp", "auf", "sitze", "exekutive", "die", "f\u00fcnfk\u00f6pfige", "regierung", "stellt", "die", "exekutive", "sie", "besteht", "aus", "dem", "regierungschef", "und", "vier", "regierungsr\u00e4ten", "seit", "dem", "jahr", "ist", "die", "regierung", "in", "f\u00fcnf", "ministerien", "organisiert", "pr\u00e4sidiales", "und", "finanzen", "\u00e4usseres", "gesellschaft", "inneres", "und", "infrastruktur", "die", "gesch\u00e4ftsbereiche", "wirtschaft", "justiz", "bildung", "umwelt", "sport", "und", "kultur", "werden", "den", "einzelnen", "ministerien", "zugeordnet", "jedes", "regierungsmitglied", "ist", "leiter", "eines", "ministeriums", "und", "tr\u00e4gt", "die", "bezeichnung", "minister", "regierungschef", "ist", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "daniel", "risch", "vu", "auf", "vorschlag", "des", "landtages", "werden", "regierungschef", "und", "regierungsr\u00e4te", "vom", "landesf\u00fcrsten", "ernannt", "mit", "der", "umstrittenen", "verfassungs\u00e4nderung", "erhielt", "der", "landesf\u00fcrst", "mit", "dem", "verfassungsartikel", "die", "m\u00f6glichkeit", "die", "regierung", "oder", "im", "einvernehmen", "mit", "dem", "landtag", "einzelne", "regierungsr\u00e4te", "jederzeit", "und", "ohne", "angabe", "von", "gr\u00fcnden", "zu", "entlassenals", "stellvertreterin", "des", "regierungschefs", "sitzt", "sabine", "monauni", "fbp", "in", "der", "regierung", "weitere", "regierungsmitglieder", "sind", "manuel", "frick", "fbp", "dominique", "hasler", "vu", "und", "graziella", "marokwachter", "vu", "die", "liechtensteinische", "landesverwaltung", "umfasst", "seit", "der", "verwaltungsreorganisation", "im", "jahr", "nunmehr", "amtsstellen", "und", "stabsstellen", "sowie", "diplomatische", "vertretungen", "im", "ausland", "die", "eigenstaatlichkeit", "liechtensteins", "f\u00fchrt", "im", "verh\u00e4ltnis", "zur", "einwohnerzahl", "zu", "einer", "grossen", "verwaltung", "die", "gr\u00f6ssten", "amtsstellen", "sind", "das", "amt", "f\u00fcr", "bau", "und", "infrastruktur", "die", "landespolizei", "das", "amt", "f\u00fcr", "justiz", "das", "amt", "f\u00fcr", "volkswirtschaft", "die", "steuerverwaltung", "und", "das", "schulamt", "die", "finanzkontrolle", "und", "die", "datenschutzstelle", "unterstehen", "dem", "parlament", "die", "finanzmarktaufsicht", "fma", "ist", "eine", "von", "der", "verwaltung", "unabh\u00e4ngige", "aufsichtsbeh\u00f6rde", "judikative", "die", "zivil", "und", "strafrechtliche", "judikative", "verf\u00fcgt", "gem\u00e4ss", "art", "gerichtsorganisationsgesetz", "gog", "\u00fcber", "drei", "instanzen", "das", "f\u00fcrstliche", "landgericht", "das", "f\u00fcrstliche", "obergericht", "und", "den", "f\u00fcrstlichen", "obersten", "gerichtshof", "die", "alle", "in", "vaduz", "ans\u00e4ssig", "sind", "das", "f\u00fcrstliche", "obergericht", "und", "der", "f\u00fcrstliche", "oberste", "gerichtshof", "entscheiden", "in", "senatsbesetzung", "w\u00e4hrend", "beim", "f\u00fcrstlichen", "landgericht", "gem\u00e4ss", "art", "gog", "in", "zivil", "und", "mehrheitlich", "auch", "in", "strafsachen", "einzelrichter", "t\u00e4tig", "sind", "der", "weiterzug", "an", "die", "dritte", "instanz", "ist", "in", "zivil", "und", "strafsachen", "teilweise", "nur", "beschr\u00e4nkt", "m\u00f6glich", "die", "unabh\u00e4ngige", "verwaltungsrechtliche", "judikative", "wird", "durch", "den", "f\u00fcrstlichen", "verwaltungsgerichtshof", "wahrgenommen", "welcher", "gem\u00e4ss", "art", "abs", "und", "landesverwaltungspflegegesetz", "in", "senatsbesetzung", "\u00fcber", "entscheidungen", "der", "verwaltungsinternen", "rechtsmittelbeh\u00f6rden", "regierung", "oder", "verwaltungsbeschwerdeinstanz", "entscheidet", "den", "ordentlichen", "gerichten", "ist", "ferner", "der", "liechtensteinische", "staatsgerichtshof", "nachgelagert", "an", "den", "letztinstanzliche", "enderledigende", "entscheide", "mit", "dem", "ausserordentlichen", "rechtsmittel", "der", "individualbeschwerde", "gem\u00e4ss", "art", "staatsgerichtshofgesetz", "angefochten", "werden", "k\u00f6nnen", "richterstellen", "werden", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "\u00f6ffentlich", "zur", "bewerbung", "ausgeschrieben", "taugliche", "kandidaten", "werden", "durch", "ein", "mit", "dem", "landesf\u00fcrsten", "sowie", "parit\u00e4tisch", "mit", "vertretern", "des", "landesf\u00fcrsten", "und", "des", "landtages", "besetztes", "gremium", "dem", "landtag", "zur", "wahl", "vorgeschlagen", "welcher", "wiederum", "die", "gew\u00e4hlten", "richter", "dem", "landesf\u00fcrsten", "zur", "ernennung", "vorschl\u00e4gt", "art", "liechtensteiner", "verfassung", "direkte", "demokratie", "es", "gibt", "ein", "stark", "direktdemokratisches", "element", "im", "liechtensteinischen", "system", "so", "k\u00f6nnen", "mindestens", "b\u00fcrger", "den", "landtag", "einberufen", "art", "der", "liechtensteinischen", "verfassung", "und", "mindestens", "k\u00f6nnen", "eine", "volksabstimmung", "\u00fcber", "seine", "aufl\u00f6sung", "beantragen", "art", "der", "liechtensteinischen", "verfassung", "ebenfalls", "k\u00f6nnen", "b\u00fcrger", "den", "begehr", "auf", "erlass", "ab\u00e4nderung", "oder", "aufhebung", "eines", "gesetzes", "an", "den", "landtag", "stellen", "jedes", "gesetz", "unterliegt", "einer", "volksabstimmung", "sofern", "dies", "der", "landtag", "beschliesst", "oder", "mindestens", "b\u00fcrger", "oder", "vergleichsweise", "drei", "gemeinden", "dies", "verlangen", "art", "der", "liechtensteinischen", "verfassung", "f\u00fcr", "verfassungs\u00e4nderungen", "oder", "staatsvertr\u00e4ge", "sind", "mindestens", "b\u00fcrger", "oder", "vier", "gemeinden", "notwendig", "die", "verfassung", "vom", "m\u00e4rz", "hat", "die", "direktdemokratischen", "rechte", "der", "landesb\u00fcrger", "in", "grundlegenden", "aspekten", "erweitert", "in", "krisenzeiten", "kann", "sich", "der", "f\u00fcrst", "auf", "ein", "notrecht", "berufen", "art", "der", "liechtensteinischen", "verfassung", "frauenstimm", "und", "wahlrecht", "liechtenstein", "f\u00fchrte", "per", "juli", "als", "letztes", "land", "europas", "das", "frauenstimm", "und", "wahlrecht", "ein", "noch", "und", "wurde", "das", "frauenstimmrecht", "in", "zwei", "volksabstimmungen", "abgelehnt", "eine", "vom", "landtag", "beschlossene", "verfassungs\u00e4nderung", "erm\u00f6glichte", "es", "den", "gemeinden", "das", "frauenstimmrecht", "auf", "kommunaler", "ebene", "einzuf\u00fchren", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "die", "sp\u00e4te", "einf\u00fchrung", "sind", "unter", "anderem", "die", "fr\u00fchere", "l\u00e4ndliche", "struktur", "des", "landes", "und", "damit", "verbunden", "ein", "konservatives", "frauenbild", "frauen", "sind", "im", "landtag", "und", "in", "den", "gemeinder\u00e4ten", "immer", "noch", "stark", "untervertreten", "verwaltungsgliederung", "liechtenstein", "gliedert", "sich", "in", "elf", "gemeinden", "die", "auf", "die", "beiden", "wahlkreise", "unterland", "und", "oberland", "verteilt", "sind", "die", "politische", "zweiteilung", "des", "landes", "ist", "historisch", "bedingt", "das", "unterland", "geht", "auf", "die", "herrschaft", "schellenberg", "das", "oberland", "auf", "die", "grafschaft", "vaduz", "zur\u00fcck", "zum", "unterland", "geh\u00f6ren", "die", "gemeinden", "eschen", "gamprin", "mauren", "ruggell", "und", "schellenberg", "zum", "der", "fl\u00e4che", "nach", "wesentlich", "gr\u00f6sseren", "oberland", "z\u00e4hlen", "die", "gemeinden", "balzers", "planken", "schaan", "triesen", "triesenberg", "und", "vaduz", "die", "autonomie", "der", "liechtensteinischen", "gemeinden", "liegt", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "staaten", "mitteleuropas", "zusammen", "mit", "der", "schweiz", "im", "spitzenbereich", "die", "gemeinden", "weisen", "trotz", "ihrer", "geringen", "gr\u00f6sse", "komplexe", "formen", "in", "ihrer", "territorialen", "ausdehnung", "auf", "sieben", "gemeinden", "umfassen", "neben", "einem", "hauptteil", "auch", "eine", "oder", "mehrere", "exklaven", "die", "in", "rund", "der", "h\u00e4lfte", "der", "liechtensteiner", "gemeinden", "vorkommenden", "b\u00fcrgergenossenschaften", "sind", "eigent\u00fcmerinnen", "von", "kollektiv", "genutzten", "w\u00e4ldern", "und", "weiden", "sowie", "von", "parzellierten", "fl\u00e4chen", "die", "privaten", "zur", "nutzung", "\u00fcberlassen", "werden", "recht", "verfassung", "die", "verfassung", "definiert", "liechtenstein", "als", "konstitutionelle", "erbmonarchie", "auf", "demokratischer", "und", "parlamentarischer", "grundlage", "die", "staatsgewalt", "wird", "von", "f\u00fcrst", "und", "volk", "getragen", "die", "verfassung", "stammt", "aus", "dem", "jahr", "garantiert", "erstmals", "den", "b\u00fcrgern", "umfangreiche", "grundrechte", "und", "brachte", "nach", "schweizer", "vorbild", "eine", "wesentliche", "erweiterung", "der", "volksrechte", "das", "recht", "der", "sanktion", "erm\u00f6glicht", "dem", "f\u00fcrsten", "die", "einflussnahme", "auf", "die", "gesetzgebung", "zudem", "hat", "er", "das", "recht", "der", "begnadigung", "und", "das", "recht", "der", "abolition", "die", "europ\u00e4ische", "menschenrechtskonvention", "trat", "f\u00fcr", "liechtenstein", "in", "kraft", "die", "konvention", "erg\u00e4nzt", "den", "grundrechtskatalog", "der", "verfassung", "und", "hat", "materiell", "verfassungsrang", "zivilrecht", "das", "liechtensteinische", "familienrecht", "beruht", "im", "und", "rezipierten", "\u00f6sterreichischen", "allgemeinen", "b\u00fcrgerlichen", "gesetzbuch", "abgb", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "unterblieb", "eine", "geplanten", "neukodifikation", "nach", "dem", "vorbild", "des", "schweizerischen", "zivilgesetzbuchs", "zgb", "das", "familienrecht", "und", "das", "erbrecht", "beruhen", "mit", "gewissen", "\u00e4nderungen", "weiterhin", "auf", "dem", "abgb", "das", "eherecht", "erfuhr", "eine", "bedeutende", "\u00e4nderung", "durch", "das", "ehegesetz", "von", "das", "die", "obligatorische", "zivilehe", "einf\u00fchrte", "und", "die", "ehescheidung", "erm\u00f6glichte", "die", "mit", "der", "ehe", "und", "familienrechtsreform", "von", "verwirklichte", "gleichstellung", "von", "mann", "und", "frau", "wurde", "vorwiegend", "nach", "dem", "vorbild", "des", "\u00f6sterreichischen", "rechts", "ausgestaltetdas", "aus", "dem", "schweizerischen", "zgb", "rezipierte", "sachenrecht", "sr", "trat", "als", "erster", "teil", "des", "geplanten", "liechtensteinischen", "zgb", "in", "kraft", "es", "regelt", "das", "eigentum", "den", "besitz", "und", "das", "grundbuch", "das", "personen", "und", "gesellschaftsrecht", "pgr", "von", "und", "war", "ein", "ergebnis", "der", "umorientierung", "liechtensteins", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "von", "\u00f6sterreich", "zur", "schweiz", "es", "orientiert", "sich", "am", "schweizerischen", "recht", "am", "zgb", "und", "am", "obligationenrecht", "or", "die", "abschnitte", "zum", "gesellschaftsrecht", "enthalten", "weitgehend", "eigenst\u00e4ndiges", "liechtensteinisches", "recht", "mit", "dem", "zweck", "ausl\u00e4ndische", "investoren", "anzuziehen", "dies", "waren", "massgebliche", "faktoren", "f\u00fcr", "den", "aufschwung", "der", "finanzdienstleistungen", "in", "der", "zweiten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "das", "allgemeine", "deutsche", "handelsgesetzbuch", "adhgb", "wurde", "w\u00e4hrend", "der", "mitgliedschaft", "liechtensteins", "im", "deutschen", "bund", "\u00fcbernommen", "es", "ist", "mit", "einschr\u00e4nkungen", "bis", "heute", "in", "kraft", "grosse", "teile", "wurden", "jedoch", "durch", "das", "pgr", "ersetzt", "strafrecht", "das", "liechtensteinische", "strafgesetzbuch", "stgb", "von", "beruht", "auf", "dem", "grundlegend", "reformierten", "\u00f6sterreichischen", "strafgesetzbuch", "von", "die", "todesstrafe", "wurde", "abgeschafft", "und", "homosexualit\u00e4t", "erlaubt", "abweichend", "vom", "\u00f6sterreichischen", "recht", "wurde", "die", "fristenl\u00f6sung", "beim", "schwangerschaftsabbruch", "abgelehnt", "auch", "die", "liechtensteinische", "strafprozessordnung", "stpo", "und", "die", "liechtensteinische", "zivilprozessordnung", "zpo", "beruhen", "auf", "\u00f6sterreichischem", "recht", "verwaltungsrecht", "der", "umfangreichste", "teil", "des", "liechtensteinischen", "rechtswesens", "ist", "das", "verwaltungsrecht", "das", "das", "wirtschaftsverwaltungsrecht", "das", "schulrecht", "das", "baurecht", "oder", "das", "verkehrsrecht", "umfasst", "manche", "der", "darin", "behandelten", "bereiche", "m\u00fcssen", "laufend", "den", "sich", "rasch", "ver\u00e4ndernden", "verh\u00e4ltnissen", "angepasst", "werden", "das", "liechtensteinische", "verwaltungsrecht", "weist", "eine", "mischform", "von", "\u00f6sterreichischem", "schweizerischem", "und", "eigenst\u00e4ndigem", "liechtensteinischen", "recht", "auf", "liechtensteinische", "gesetzessammlung", "der", "gesamte", "datenbestand", "der", "liechtensteinischen", "rechtsvorschriften", "ist", "auf", "der", "liechtensteinischen", "gesetzessammlung", "lilex", "unentgeltlich", "online", "verf\u00fcgbar", "staatshaushalt", "der", "landeshaushalt", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "umfasste", "betriebliche", "ausgaben", "von", "millionen", "schweizer", "franken", "welchen", "einnahmen", "von", "millionen", "schweizer", "franken", "gegen\u00fcberstanden", "unter", "einbezug", "des", "finanzergebnisses", "von", "millionen", "schweizer", "franken", "schloss", "der", "landeshaushalt", "mit", "einem", "\u00fcberschuss", "von", "millionen", "schweizer", "franken", "ab", "unter", "einbeziehung", "der", "haushalte", "von", "gemeinden", "und", "sozialversicherungen", "ergab", "sich", "im", "jahre", "ein", "\u00fcberschuss", "von", "millionen", "schweizer", "franken", "f\u00fcr", "den", "staatssektor", "das", "entspricht", "prozent", "des", "bruttoinlandsproduktes", "in", "der", "verm\u00f6gensbilanz", "des", "staates", "wurde", "ende", "das", "reinverm\u00f6gen", "mit", "rund", "milliarden", "schweizer", "franken", "beziffert", "die", "bruttoschuldenquote", "lag", "bei", "lediglich", "prozent", "aufgrund", "der", "guten", "wirtschafts", "und", "finanzdaten", "und", "der", "vorausschauenden", "umsetzung", "internationaler", "standards", "wurde", "dem", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "als", "einem", "von", "wenigen", "staaten", "die", "aaabewertung", "von", "standard", "&", "poors", "wiederholt", "best\u00e4tigt", "politische", "indizes", "aussenpolitik", "mangels", "politischer", "oder", "milit\u00e4rischer", "macht", "hat", "liechtenstein", "die", "erhaltung", "seiner", "eigenstaatlichkeit", "in", "den", "vergangenen", "jahren", "durch", "die", "mitgliedschaft", "in", "rechtsgemeinschaften", "gesucht", "internationale", "kooperation", "und", "europ\u00e4ische", "integration", "sind", "deshalb", "konstanten", "der", "liechtensteinischen", "aussenpolitik", "die", "darauf", "abzielen", "die", "v\u00f6lkerrechtlich", "anerkannte", "souver\u00e4nit\u00e4t", "des", "landes", "weiterhin", "abzusichern", "entscheidend", "f\u00fcr", "die", "innenpolitische", "legitimation", "und", "nachhaltigkeit", "dieser", "aussenpolitik", "waren", "und", "sind", "dabei", "starke", "direktdemokratische", "und", "b\u00fcrgernahe", "entscheidungsmechanismen", "die", "in", "liechtenstein", "in", "der", "verfassung", "von", "verankert", "sind", "internationale", "organisationen", "und", "vertr\u00e4ge", "wichtige", "historische", "etappen", "der", "integrations", "und", "kooperationspolitik", "liechtensteins", "waren", "der", "beitritt", "zum", "rheinbund", "zum", "deutschen", "bund", "der", "abschluss", "bilateraler", "zoll", "und", "w\u00e4hrungsabkommen", "mit", "der", "donaumonarchie", "und", "schliesslich", "des", "zollvertrags", "mit", "der", "schweiz", "im", "jahr", "dem", "eine", "ganze", "reihe", "von", "weiteren", "wichtigen", "bilateralen", "vertr\u00e4gen", "folgte", "nach", "dem", "wirtschaftlichen", "wiederaufbau", "der", "nachkriegszeit", "folgte", "der", "beitritt", "zum", "statut", "des", "internationalen", "gerichtshofs", "unterzeichnete", "liechtenstein", "zusammen", "mit", "weiteren", "staaten", "die", "kszeschlussakte", "von", "helsinki", "heutige", "osze", "trat", "liechtenstein", "dem", "europarat", "bei", "und", "am", "september", "wurde", "liechtenstein", "in", "die", "vereinten", "nationen", "uno", "aufgenommen", "trat", "liechtenstein", "der", "europ\u00e4ischen", "freihandelsassoziation", "efta", "als", "vollmitglied", "bei", "und", "seit", "ist", "liechtenstein", "mitglied", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "ewr", "sowie", "der", "welthandelsorganisation", "wto", "trat", "liechtenstein", "gemeinsam", "mit", "der", "schweiz", "dem", "schengendublinabkommen", "bei", "die", "beziehungen", "im", "rahmen", "des", "ewr", "und", "der", "eu", "nehmen", "aus", "wirtschafts", "und", "integrationspolitischer", "sicht", "eine", "besondere", "stellung", "in", "der", "liechtensteinischen", "aussenpolitik", "ein", "der", "liechtensteinische", "erbprinz", "nimmt", "zudem", "an", "den", "allj\u00e4hrlichen", "treffen", "der", "staatsoberh\u00e4upter", "der", "deutschsprachigen", "l\u00e4nder", "bestehend", "aus", "eu", "und", "nichteumitgliedern", "teil", "siehe", "auch", "liechtenstein", "und", "die", "europ\u00e4ische", "union", "beziehungen", "zur", "schweiz", "die", "beziehungen", "zur", "schweiz", "sind", "wegen", "der", "engen", "zusammenarbeit", "in", "vielen", "bereichen", "besonders", "umfangreich", "die", "schweiz", "erf\u00fcllt", "an", "einigen", "stellen", "aufgaben", "die", "f\u00fcr", "das", "f\u00fcrstentum", "aufgrund", "seiner", "geringen", "gr\u00f6sse", "schwer", "selbst", "zu", "bew\u00e4ltigen", "w\u00e4ren", "seit", "dem", "jahr", "hat", "die", "schweiz", "einen", "botschafter", "gegen\u00fcber", "liechtenstein", "ernannt", "der", "allerdings", "in", "bern", "residiert", "die", "konsularische", "vertretung", "liechtensteins", "wird", "seit", "dem", "zollvertrag", "mit", "der", "schweiz", "von", "zumeist", "von", "der", "schweiz", "wahrgenommen", "diplomatische", "vertretungen", "liechtenstein", "h\u00e4lt", "direkte", "diplomatische", "vertretungen", "in", "wien", "bern", "berlin", "br\u00fcssel", "strassburg", "und", "washington", "dc", "sowie", "st\u00e4ndige", "missionen", "in", "new", "york", "und", "genf", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "derzeit", "sind", "diplomatische", "vertretungen", "von", "l\u00e4ndern", "in", "liechtenstein", "akkreditiert", "residieren", "jedoch", "meist", "in", "bern", "die", "botschaft", "in", "br\u00fcssel", "koordiniert", "die", "kontakte", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "belgien", "und", "auch", "zum", "heiligen", "stuhl", "beziehungen", "zu", "\u00f6sterreich", "beziehungen", "zu", "deutschland", "die", "diplomatischen", "beziehungen", "zu", "deutschland", "wurden", "lange", "zeit", "\u00fcber", "einen", "nichtresidierenden", "botschafter", "unterhalten", "also", "\u00fcber", "eine", "kontaktperson", "die", "nicht", "dauerhaft", "in", "deutschland", "ans\u00e4ssig", "war", "seit", "hat", "liechtenstein", "jedoch", "einen", "festen", "botschafter", "in", "berlin", "w\u00e4hrend", "die", "deutsche", "botschaft", "in", "der", "schweiz", "auch", "f\u00fcr", "das", "f\u00fcrstentum", "zust\u00e4ndig", "ist", "das", "aussenministerium", "liechtensteins", "sieht", "die", "kontakte", "besonders", "auf", "wirtschaftlicher", "ebene", "als", "\u00fcberaus", "fruchtbar", "und", "wichtig", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "des", "landes", "an", "konflikte", "\u00fcber", "den", "umgang", "mit", "bank", "und", "steuerdaten", "haben", "die", "beziehungen", "jedoch", "immer", "wieder", "belastet", "am", "september", "haben", "liechtenstein", "und", "deutschland", "ein", "abkommen", "\u00fcber", "die", "zusammenarbeit", "und", "den", "informationsaustausch", "in", "steuersachen", "unterzeichnet", "der", "abkommenstext", "folgte", "dem", "oecdmusterabkommen", "und", "sieht", "ab", "dem", "steuerjahr", "einen", "informationsaustausch", "in", "steuerfragen", "auf", "anfrage", "vor", "dar\u00fcber", "hinaus", "begreift", "liechtenstein", "die", "bundesrepublik", "als", "wichtigen", "partner", "bei", "der", "wahrnehmung", "seiner", "interessen", "bei", "der", "europ\u00e4ischen", "integration", "auf", "kultureller", "ebene", "spielt", "besonders", "die", "projektf\u00f6rderung", "eine", "rolle", "so", "finanzierte", "etwa", "die", "hilti", "foundation", "die", "ausstellung", "\u00e4gyptens", "versunkene", "sch\u00e4tze", "in", "berlin", "und", "der", "staat", "spendete", "'", "euro", "nach", "dem", "brand", "der", "herzogin", "anna", "amalia", "bibliothek", "in", "weimar", "beziehungen", "zu", "tschechien", "erkannte", "als", "letztes", "eumitglied", "die", "tschechische", "republik", "liechtenstein", "als", "souver\u00e4nen", "staat", "an", "dem", "vorhergegangen", "war", "ein", "jahrzehntelanger", "diplomatischer", "streit", "zwischen", "den", "beiden", "l\u00e4ndern", "nachdem", "durch", "die", "benedekrete", "s\u00e4mtliche", "besitzt\u00fcmer", "der", "f\u00fcrstenfamilie", "in", "der", "tschechoslowakei", "enteignet", "und", "verstaatlicht", "worden", "waren", "der", "fall", "war", "beim", "internationalen", "gerichtshof", "gelandet", "liechtenstein", "hatte", "ihn", "jedoch", "verloren", "im", "laufe", "des", "jahres", "normalisierten", "die", "l\u00e4nder", "ihre", "beziehungen", "liechtenstein", "sprach", "dar\u00fcber", "hinaus", "auch", "erstmals", "der", "slowakei", "diplomatische", "anerkennung", "aus", "beziehungen", "zum", "ewr", "die", "mitgliedschaft", "im", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "sah", "im", "prinzip", "die", "volle", "personenfreiz\u00fcgigkeit", "vor", "weil", "allerdings", "absehbar", "war", "dass", "zahlreiche", "eub\u00fcrger", "im", "steuerg\u00fcnstigen", "f\u00fcrstentum", "ihren", "wohnsitz", "nehmen", "w\u00fcrden", "was", "weder", "in", "deren", "heimatl\u00e4ndern", "die", "steuerausf\u00e4lle", "bef\u00fcrchteten", "noch", "in", "liechtenstein", "wo", "steigende", "immobilienpreise", "bef\u00fcrchtet", "wurden", "erw\u00fcnscht", "war", "wurde", "eine", "sondervereinbarung", "getroffen", "wonach", "liechtenstein", "pro", "jahr", "neue", "aufenthaltsbewilligungen", "vergibt", "an", "ewrb\u00fcrger", "gehen", "j\u00e4hrlich", "aufenthaltsbewilligungen", "davon", "an", "berufst\u00e4tige", "und", "an", "nichtberufst\u00e4tige", "von", "den", "erstgenannten", "wird", "die", "h\u00e4lfte", "nach", "unklaren", "kriterien", "von", "der", "regierung", "nach", "den", "bed\u00fcrfnissen", "der", "wirtschaft", "die", "andere", "h\u00e4lfte", "und", "die", "bewilligungen", "f\u00fcr", "nichtberufst\u00e4tige", "auf", "dr\u00e4ngen", "der", "eu", "in", "einem", "losverfahren", "vergeben", "in", "jedem", "fall", "ist", "der", "nachzug", "von", "familienangeh\u00f6rigen", "m\u00f6glich", "f\u00fcr", "schweizer", "staatsangeh\u00f6rige", "sind", "die", "vorgaben", "restriktiver", "f\u00fcr", "sie", "gibt", "es", "j\u00e4hrlich", "nur", "aufenthaltsbewilligungen", "diese", "bewilligungen", "werden", "nicht", "verlost", "sondern", "von", "der", "regierung", "vergeben", "am", "februar", "unterzeichnete", "das", "f\u00fcrstentum", "seinen", "beitritt", "zum", "schengenraum", "der", "beitritt", "erfolgte", "am", "dezember", "steuerpolitik", "steuerpolitik", "nationalmit", "der", "totalrevision", "des", "steuergesetzes", "im", "jahr", "anwendbar", "ab", "januar", "wurde", "das", "liechtensteinische", "steuergesetz", "in", "einklang", "mit", "internationalen", "und", "europ\u00e4ischen", "steuerstandards", "gebracht", "einschliesslich", "der", "regelungen", "betreffend", "staatliche", "beihilfen", "das", "alte", "steuergesetz", "von", "welches", "teilweise", "noch", "regelungen", "aus", "dem", "steuergesetz", "von", "enthielt", "wurde", "gemeinsam", "mit", "den", "privilegierten", "besteuerungsregimen", "f\u00fcr", "sitz", "und", "holdinggesellschaften", "abgeschafft", "und", "durch", "ein", "neues", "umfassendes", "besteuerungssystem", "ersetzt", "die", "neuen", "regelungen", "werden", "von", "der", "efta\u00fcberwachungsbeh\u00f6rde", "und", "dem", "eftagerichtshof", "als", "gegenst\u00fcck", "zur", "europ\u00e4ischen", "kommission", "und", "zum", "europ\u00e4ischen", "gerichtshof", "innerhalb", "des", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraums", "ewr", "\u00fcberwachtweiter", "hat", "die", "eugruppe", "verhaltenskodex", "unternehmensbesteuerung", "gemeinsam", "mit", "der", "eukommission", "das", "liechtensteinische", "steuersystem", "untersucht", "und", "ist", "dabei", "zum", "schluss", "gekommen", "dass", "liechtenstein", "dem", "internationalen", "standard", "betreffend", "informationsaustausch", "im", "steuerbereich", "nachkommt", "liechtenstein", "keine", "sch\u00e4dlichen", "steuerpraktiken", "oder", "regime", "hat", "und", "die", "regelungen", "gegen", "die", "gewinnverk\u00fcrzung", "und", "gewinnverlagerung", "base", "erosion", "and", "profit", "shifting", "beps", "anwendet", "bisher", "fehlende", "antimissbrauchsbestimmungen", "f\u00fcr", "dividenden", "und", "ver\u00e4usserungsgewinne", "sowie", "beim", "eigenkapitalzinsabzug", "sind", "seit", "juli", "umgesetzt", "und", "in", "kraft", "liechtenstein", "keine", "k\u00fcnstlichen", "steuerstrukturen", "f\u00f6rdertjuristische", "personen", "wie", "aktiengesellschaften", "gesellschaften", "mit", "beschr\u00e4nkter", "haftung", "stiftungen", "und", "anstalten", "unterliegen", "der", "generellen", "ertragssteuer", "in", "h\u00f6he", "von", "was", "vergleichbar", "zum", "k\u00f6rperschaftsteuersatz", "in", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "ist", "nat\u00fcrliche", "personen", "unterliegen", "sowohl", "der", "erwerbssteuer", "als", "auch", "der", "verm\u00f6genssteuer", "die", "verm\u00f6genssteuer", "errechnet", "sich", "als", "standardisierter", "sollertrag", "in", "h\u00f6he", "von", "vom", "nettoverm\u00f6gen", "welcher", "einen", "fiktiven", "erwerb", "darstellt", "dieser", "fiktive", "erwerb", "des", "nettoverm\u00f6gens", "wird", "sodann", "dem", "\u00fcbrigen", "erwerb", "eink\u00fcnfte", "aus", "nichtselbst\u00e4ndiger", "arbeit", "etc", "hinzugez\u00e4hlt", "die", "sich", "dann", "ergebende", "steuerbemessungsgrundlage", "unterliegt", "einem", "progressiven", "steuersatz", "bis", "maximal", "einschliesslich", "des", "gemeindesteuerzuschlags", "liechtenstein", "hat", "weiter", "ein", "mehrwertsteuersystem", "welches", "aufgrund", "der", "zoll", "und", "w\u00e4hrungsunion", "mit", "der", "schweiz", "dem", "schweizerischen", "mehrwertsteuersystem", "entspricht", "seit", "januar", "gelten", "die", "s\u00e4tze", "normalsatz", "reduzierter", "satz", "und", "sondersatz", "f\u00fcr", "beherbergungsdienstleistungen", "steuerpolitik", "internationalliechtenstein", "ist", "im", "jahr", "als", "einer", "der", "ersten", "nichtoecdstaaten", "dem", "inclusive", "framework", "der", "oecd", "beigetreten", "und", "kommt", "somit", "den", "internationalen", "standards", "welche", "im", "bereich", "der", "grenz\u00fcberschreitenden", "unternehmensbesteuerung", "entwickelt", "wurden", "base", "erosion", "and", "profit", "shifting", "beps", "sowohl", "in", "seinem", "nationalen", "als", "auch", "im", "internationalen", "steuerrecht", "nach", "dementsprechend", "wurde", "das", "steuergesetz", "aus", "angepasst", "anpassungen", "anwendbar", "ab", "januar", "die", "anpassungen", "umfassten", "die", "einf\u00fchrung", "des", "korrespondenzprinzips", "f\u00fcr", "dividenden", "innerhalb", "von", "unternehmensgruppen", "um", "eine", "doppelte", "nichtbesteuerung", "zu", "vermeiden", "siehe", "beps", "aktionspunkt", "die", "abschaffung", "der", "ipbox", "siehe", "beps", "aktionspunkt", "die", "einf\u00fchrung", "einer", "standardisierten", "verrechnungspreisdokumentation", "siehe", "beps", "aktionspunkt", "das", "oecdforum", "on", "harmful", "tax", "practices", "fhtp", "stellte", "weiter", "fest", "dass", "liechtenstein", "keine", "sch\u00e4dlichen", "steuerregime", "hat", "liechtenstein", "war", "zudem", "einer", "der", "ersten", "unterzeichnerstaaten", "der", "multilateral", "convention", "to", "implement", "tax", "treaty", "related", "measures", "to", "prevent", "base", "erosion", "and", "profit", "shifting", "mli", "und", "hat", "auch", "die", "erforderlichen", "rechtsgrundlagen", "f\u00fcr", "informationsaustausch", "auf", "ersuchen", "sowie", "automatischen", "und", "spontanen", "informationsaustausch", "geschaffen", "welche", "den", "internationalen", "standards", "entsprechen", "zudem", "hat", "liechtenstein", "die", "multilaterale", "amtshilfekonvention", "mak", "ratifiziert", "welche", "seit", "januar", "anwendbar", "ist", "die", "mak", "dient", "als", "abkommensrechtliche", "grundlage", "f\u00fcr", "eine", "umfassende", "amtshilfe", "in", "steuersachen", "und", "erm\u00f6glicht", "einen", "informationsaustausch", "auf", "ersuchen", "im", "rahmen", "des", "phasepeerreviewverfahrens", "des", "oecd", "global", "forum", "on", "transparency", "and", "exchange", "of", "information", "for", "tax", "purposes", "vom", "oktober", "hat", "liechtenstein", "das", "rating", "largely", "compliant", "erhaltenweiter", "hat", "liechtenstein", "basierend", "auf", "der", "mak", "die", "multilaterale", "beh\u00f6rdenvereinbarung", "\u00fcber", "den", "automatischen", "informationsaustausch", "\u00fcber", "finanzkonten", "mcaacrs", "im", "oktober", "unterzeichnet", "welche", "einen", "multilateralen", "rahmen", "f\u00fcr", "den", "automatischen", "informationsaustausch", "aia", "schafft", "das", "derzeitige", "aianetzwerk", "von", "liechtenstein", "umfasst", "partnerstaaten", "im", "rahmen", "des", "aiaabkommens", "zwischen", "liechtenstein", "und", "der", "eu", "das", "seit", "januar", "anwendbar", "ist", "hat", "liechtenstein", "im", "september", "als", "einer", "der", "ersten", "staaten", "den", "ersten", "automatischen", "austausch", "steuerrelevanter", "informationen", "mit", "den", "eumitgliedsstaaten", "erfolgreich", "durchgef\u00fchrt", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "des", "aia", "wurden", "im", "jahr", "zudem", "die", "bestimmungen", "zu", "den", "liechtensteinischen", "sorgfaltspflichten", "ge\u00e4ndert", "das", "liechtensteinische", "amlcftregelwerk", "basiert", "auf", "der", "eugeldw\u00e4scherichtlinie", "welche", "die", "empfehlungen", "der", "financial", "action", "task", "force", "fatf", "vollst\u00e4ndig", "ber\u00fccksichtigtebenfalls", "hat", "liechtenstein", "die", "multilaterale", "beh\u00f6rdenvereinbarung", "\u00fcber", "den", "austausch", "l\u00e4nderbezogener", "berichte", "mcaacbc", "im", "januar", "unterzeichnet", "der", "peerreviewbericht", "betreffend", "countrybycountryreporting", "cbc", "weist", "keine", "m\u00e4ngel", "auf", "dar\u00fcber", "hinaus", "verf\u00fcgt", "liechtenstein", "seit", "dem", "januar", "\u00fcber", "den", "notwendigen", "nationalen", "rechtsrahmen", "f\u00fcr", "den", "spontanen", "informationsaustausch", "sei", "auf", "der", "grundlage", "dieses", "rechtsrahmens", "der", "den", "internationalen", "und", "europ\u00e4ischen", "steuerstandards", "entspricht", "hat", "liechtenstein", "bisher", "doppelbesteuerungsabkommen", "dba", "geschlossen", "darunter", "ein", "dba", "mit", "deutschland", "\u00f6sterreich", "der", "schweiz", "tschechien", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "und", "ungarn", "sozialpolitik", "der", "gute", "liechtensteinische", "sozialstaat", "ist", "dem", "der", "schweiz", "nachempfunden", "es", "existieren", "verschiedene", "obligatorische", "sozialversicherungen", "die", "alters", "und", "hinterlassenenversicherung", "ahv", "die", "pensionskasse", "und", "die", "private", "vorsorge", "werden", "wie", "in", "der", "schweiz", "zusammen", "als", "dreis\u00e4ulensystem", "bezeichnet", "seit", "dem", "beitritt", "zum", "europ\u00e4ischen", "wirtschaftsraum", "ewr", "bestehen", "ahvregelungen", "mit", "allen", "ewrstaaten", "siehe", "abschnitt", "sozialpolitik", "im", "artikel", "schweiz", "und", "artikel", "alters", "und", "hinterlassenenversicherung", "liechtenstein", "verteidigungspolitik", "am", "februar", "beschloss", "johann", "f\u00fcrst", "von", "liechtenstein", "bei", "den", "dermaligen", "ge\u00e4nderten", "verh\u00e4ltnissen", "im", "staatlichen", "organismus", "deutschlands", "sei", "es", "im", "interesse", "meines", "f\u00fcrstentums", "gelegen", "von", "der", "unterhaltung", "eines", "milit\u00e4rkontingents", "abzusehen", "und", "l\u00f6ste", "die", "liechtensteinischen", "streitkr\u00e4fte", "auf", "das", "f\u00fcrstentum", "b\u00adesitzt", "seither", "keine", "eigene", "armee", "mehr", "jedoch", "ist", "in", "der", "verfassung", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "nach", "wie", "vor", "verankert", "f\u00fcr", "die", "innere", "sicherheit", "und", "kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung", "ist", "die", "landespolizei", "zust\u00e4ndig", "einige", "gemeinden", "unterhalten", "eine", "eigene", "gemeindepolizei", "w\u00e4hrend", "des", "zweiten", "weltkriegs", "wollte", "die", "schweiz", "das", "territorium", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "in", "ihre", "landesverteidigung", "einbeziehen", "da", "die", "liechtensteinische", "topographie", "g\u00fcnstige", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "einen", "angriff", "auf", "die", "schweizerische", "landesgrenze", "im", "rheintal", "bot", "liechtenstein", "lehnte", "dies", "jedoch", "ab", "da", "es", "f\u00fcrchtete", "dies", "w\u00fcrde", "seine", "beziehungen", "zum", "nationalsozialistischen", "deutschland", "\u00fcberm\u00e4ssig", "belasten", "die", "schweiz", "dr\u00e4ngte", "auch", "nach", "kriegsende", "auf", "eine", "l\u00f6sung", "des", "problems", "schliesslich", "trat", "liechtenstein", "in", "mehreren", "etappen", "jeweils", "gegen", "finanzielle", "und", "territoriale", "entsch\u00e4digung", "milit\u00e4risch", "wichtige", "punkte", "an", "die", "schweiz", "ab", "zuletzt", "mit", "dem", "ellhornbis", "heute", "existiert", "kein", "vertrag", "der", "eine", "interventionspflicht", "oder", "ein", "interventionsrecht", "der", "schweiz", "f\u00fcr", "den", "fall", "eines", "angriffs", "auf", "liechtensteinisches", "territorium", "regeln", "w\u00fcrde", "hingegen", "k\u00f6nnen", "gest\u00fctzt", "auf", "das", "abkommen", "vom", "november", "zwischen", "dem", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "und", "der", "schweizerischen", "eidgenossenschaft", "\u00fcber", "die", "gegenseitige", "hilfeleistung", "bei", "katastrophen", "oder", "schweren", "ungl\u00fccksf\u00e4llen", "auf", "ersuchen", "liechtensteins", "sowohl", "zivile", "als", "auch", "milit\u00e4rische", "einheiten", "aus", "der", "schweiz", "in", "liechtenstein", "hilfe", "leisten", "digitalisierungspolitik", "egovernmentstrategie", "die", "egovernmentstrategie", "in", "liechtenstein", "versucht", "herausforderungen", "mit", "der", "bestm\u00f6glichen", "effizienz", "zu", "begegnen", "die", "drei", "hauptziele", "sind", "hier", "eine", "moderne", "\u00f6ffentliche", "administration", "welche", "aus", "liechtenstein", "einen", "attraktiven", "gesch\u00e4ftsstandort", "macht", "externe", "anforderungen", "erf\u00fcllen", "besonders", "die", "der", "eu", "w\u00fcnsche", "und", "bed\u00fcrfnisse", "der", "kunden", "umsetzen", "wurde", "ein", "gesetzesentwurf", "zum", "elektronischen", "gesch\u00e4ftsverkehr", "vorgelegt", "welcher", "besonders", "den", "verkehr", "mit", "beh\u00f6rden", "sowie", "das", "elektronische", "verwaltungshandeln", "f\u00f6rdert", "dadurch", "sei", "es", "beh\u00f6rden", "m\u00f6glich", "verschiedene", "dienstleistungen", "elektronisch", "anzubieten", "wodurch", "das", "verwaltungsverfahren", "vereinfacht", "werde", "ein", "wichtiger", "punkt", "ist", "hier", "die", "schaffung", "eines", "elektronischen", "identit\u00e4tsausweises", "eida", "welcher", "die", "eindeutige", "identifikation", "der", "person", "durch", "die", "beh\u00f6rde", "gew\u00e4hrleistetdurch", "die", "nutzung", "von", "egovernment", "werden", "die", "abl\u00e4ufe", "vereinfacht", "und", "kunden", "k\u00f6nnen", "auf", "dienstleistungen", "unabh\u00e4ngig", "von", "uhrzeit", "oder", "ort", "problemlos", "zugreifen", "zudem", "werden", "ressourcen", "gezielt", "eingesetzt", "und", "dadurch", "langfristig", "kosten", "gesenkt", "sicherheit", "wird", "durch", "die", "direkte", "\u00fcbertragung", "an", "die", "zust\u00e4ndigen", "stellen", "eine", "eindeutige", "identifikation", "sowie", "kontrollierten", "datenzugriff", "gew\u00e4hrleistet", "umweltpolitik", "internationale", "auszeichnungen", "zur", "umweltpolitikim", "jahr", "gewann", "liechtenstein", "erstmals", "den", "solarsuperstatepreis", "in", "der", "kategorie", "solar", "in", "anerkennung", "des", "erreichten", "niveaus", "der", "nutzung", "der", "fotovoltaik", "im", "staat", "der", "preis", "wurde", "von", "der", "solarsuperstate", "association", "mit", "der", "am", "dezember", "erreichten", "kumulierten", "installierten", "fotovoltaikleistung", "von", "circa", "watt", "pro", "einwohner", "begr\u00fcndet", "was", "weltweit", "den", "zweiten", "platz", "hinter", "deutschland", "bedeutete", "auch", "im", "jahr", "wurde", "liechtenstein", "der", "solarsuperstatepreis", "in", "der", "kategorie", "solar", "zuerkannt", "in", "den", "jahren", "und", "wurde", "liechtenstein", "jeweils", "mit", "dem", "solarsuperstatepreis", "in", "der", "kategorie", "solar", "ausgezeichnet", "weil", "das", "land", "weltweit", "die", "gr\u00f6sste", "kumulierte", "installierte", "fotovoltaikleistung", "pro", "bev\u00f6lkerung", "aufwies", "zivilgesellschaft", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "liechtenstein", "waren", "im", "jahr", "rund", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drei", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "der", "frauenanteil", "betr\u00e4gt", "vier", "prozent", "in", "den", "jugendfeuerwehren", "sind", "kinder", "und", "jugendliche", "organisiert", "die", "liechtensteinischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "brandeins\u00e4tzen", "alarmiert", "der", "liechtensteinische", "feuerwehrverband", "repr\u00e4sentiert", "die", "feuerwehren", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "wirtschaft", "die", "wirtschaft", "in", "liechtenstein", "ist", "vorwiegend", "auf", "den", "sekund\u00e4ren", "industrie", "und", "den", "terti\u00e4ren", "dienstleistung", "wirtschaftssektor", "konzentriert", "mit", "rund", "prozent", "industrie", "und", "prozent", "dienstleistungsanteil", "an", "der", "wirtschaftsleistung", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "liechtensteins", "belief", "sich", "im", "jahr", "auf", "milliarden", "schweizer", "franken", "das", "bip", "pro", "besch\u00e4ftigtem", "betrug", "f\u00fcr", "'", "schweizer", "franken", "auf", "vollzeit\u00e4quivalente", "berechnet", "oder", "'", "schweizer", "franken", "pro", "besch\u00e4ftigte", "person", "das", "bruttonationaleinkommen", "pro", "einwohner", "liegt", "kaufkraftbereinigt", "mit", "etwa", "'", "schweizer", "franken", "im", "internationalen", "vergleich", "sehr", "hoch", "und", "ist", "das", "h\u00f6chste", "aller", "eueftastaatenaufgrund", "des", "grossen", "anteils", "an", "zupendlern", "an", "der", "gesamtzahl", "der", "in", "liechtenstein", "erwerbst\u00e4tigen", "ist", "das", "bruttonationaleinkommen", "besser", "als", "das", "bip", "geeignet", "f\u00fcr", "die", "bewertung", "der", "einkommenssituation", "der", "bev\u00f6lkerung", "so", "waren", "im", "jahr", "von", "den", "'", "in", "liechtenstein", "arbeitst\u00e4tigen", "personen", "rund", "prozent", "nicht", "in", "liechtenstein", "wohnhaft", "sondern", "pendelten", "aus", "dem", "ausland", "zu", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "arbeitskr\u00e4fte", "stammten", "dabei", "aus", "der", "schweiz", "jahr", "prozent", "und", "\u00f6sterreich", "prozent", "weitere", "prozent", "der", "ausl\u00e4ndischen", "arbeitnehmer", "pendelten", "aus", "deutschland", "und", "anderen", "staaten", "zu", "die", "arbeitslosenquote", "belief", "sich", "im", "jahresdurchschnitt", "auf", "rund", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigungsanteil", "im", "wirtschaftsbereich", "industrie", "und", "warenproduzierendes", "gewerbe", "lag", "mit", "prozent", "sehr", "hoch", "in", "den", "allgemeinen", "dienstleistungen", "waren", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigten", "t\u00e4tig", "prozent", "der", "liechtensteinischen", "arbeitspl\u00e4tze", "waren", "dem", "finanzdienstleistungssektor", "zuzuordnen", "der", "im", "jahr", "prozent", "zur", "liechtensteinischen", "bruttowertsch\u00f6pfung", "beitrugder", "tourismus", "ist", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "wirtschaftssektoren", "von", "geringerer", "bedeutung", "dennoch", "verzeichnete", "liechtenstein", "im", "jahr", "\u00fcber", "'", "g\u00e4steank\u00fcnfte", "und", "\u00fcber", "'", "logiern\u00e4chte", "der", "wichtigste", "ferienort", "ist", "dabei", "malbun", "welcher", "sowohl", "im", "winter", "als", "auch", "im", "sommer", "zahlreiche", "g\u00e4ste", "anlockt", "prim\u00e4rer", "sektor", "zum", "dezember", "waren", "in", "liechtenstein", "im", "sektor", "land", "und", "forstwirtschaft", "fischerei", "erwerbst\u00e4tige", "besch\u00e4ftigt", "was", "einem", "anteil", "von", "prozent", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "entsprachlandwirtschaft", "im", "jahr", "existierten", "in", "liechtenstein", "anerkannte", "landwirtschaftsbetriebe", "die", "'", "hektar", "landwirtschaftliche", "nutzfl\u00e4che", "bewirtschafteten", "das", "entsprach", "einer", "durchschnittlichen", "betriebsgr\u00f6sse", "von", "hektar", "der", "betriebe", "waren", "in", "der", "bergzone", "t\u00e4tig", "prozent", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "mit", "einer", "gesamtfl\u00e4che", "von", "'", "hektar", "produzierten", "nach", "den", "richtlinien", "des", "biologischen", "landbaus", "knapp", "prozent", "der", "landwirtschaftsfl\u00e4chen", "werden", "als", "dauergr\u00fcnland", "bewirtschaftet", "die", "\u00fcbrigen", "fl\u00e4chen", "als", "ackerland", "und", "sonderkulturen", "der", "gr\u00f6sste", "teil", "der", "landwirtschaftsbetriebe", "hat", "sich", "auf", "die", "tierhaltung", "spezialisiert", "so", "wurden", "im", "jahr", "in", "liechtenstein", "'", "rindvieh", "davon", "'", "milchk\u00fche", "pferde", "'", "schafe", "ziegen", "'", "schweine", "und", "ca", "'", "nutzh\u00fchner", "gehaltenweinbau", "das", "nords\u00fcdlich", "ausgerichtete", "rheintal", "hat", "durch", "den", "f\u00f6hneinfluss", "ein", "mildes", "klima", "das", "den", "anbau", "von", "qualitativ", "guten", "weinen", "erm\u00f6glicht", "mehr", "als", "nebenerwerbswinzer", "erzeugen", "auf", "hektaren", "rebland", "j\u00e4hrlich", "rund", "hektoliter", "wein", "besitzer", "des", "gr\u00f6ssten", "teils", "des", "reblands", "ist", "seit", "alters", "her", "die", "f\u00fcrstenfamilie", "zu", "den", "bevorzugten", "anbausorten", "geh\u00f6ren", "blauburgunder", "und", "m\u00fcllerthurgauforstwirtschaft", "liechtenstein", "weist", "eine", "waldfl\u00e4che", "von", "'", "hektar", "auf", "mit", "einem", "durchschnittlichen", "holzvorrat", "von", "festmeter", "je", "hektar", "in", "liechtensteins", "w\u00e4ldern", "werden", "j\u00e4hrlich", "rund", "'", "festmeter", "holz", "genutztjagd", "die", "jagd", "in", "liechtenstein", "ist", "in", "einem", "revierjagdsystem", "organisiert", "und", "liegt", "als", "landesregal", "beim", "staat", "eine", "an", "der", "urne", "erfolgreiche", "volksabstimmung", "im", "jahr", "die", "das", "subjektive", "jagdrecht", "nach", "dem", "vorbild", "\u00f6sterreichs", "und", "deutschlands", "an", "das", "grundeigentum", "binden", "wollte", "scheiterte", "letztlich", "an", "der", "weigerung", "von", "landesf\u00fcrst", "franz", "josef", "ii", "dem", "gesetz", "die", "sanktion", "zu", "erteilen", "sekund\u00e4rer", "sektor", "verarbeitendes", "gewerbe", "prozent", "der", "in", "liechtenstein", "im", "jahr", "besch\u00e4ftigten", "personen", "waren", "in", "der", "industrie", "und", "im", "gewerbe", "t\u00e4tig", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "mitteleurop\u00e4ischen", "staaten", "besonders", "der", "schweiz", "deutschland", "und", "\u00f6sterreich", "jeweils", "ca", "prozent", "ist", "dieser", "anteil", "sehr", "hoch", "die", "liechtensteinische", "industrie", "ist", "dabei", "aufgrund", "des", "kleinen", "heimatmarktes", "stark", "exportorientiert", "im", "jahr", "wurden", "produkte", "im", "wert", "von", "ca", "'", "millionen", "schweizer", "franken", "in", "alle", "welt", "ausgef\u00fchrt", "darin", "sind", "die", "betr\u00e4chtlichen", "exporte", "in", "die", "schweiz", "nicht", "enthalten", "da", "aufgrund", "des", "zollvertrags", "keine", "offiziellen", "statistischen", "daten", "\u00fcber", "den", "handel", "mit", "der", "schweiz", "erhoben", "werdenviele", "unternehmen", "sind", "im", "maschinenbau", "und", "im", "nahrungsmittelbereich", "t\u00e4tig", "und", "besitzen", "h\u00e4ufig", "weitere", "standorte", "im", "ausland", "wichtige", "industrieunternehmen", "die", "aus", "liechtenstein", "stammen", "sind", "neutrik", "die", "hilti", "ag", "die", "thyssenkrupp", "presta", "ag", "die", "hoval", "ag", "die", "hilcona", "ag", "die", "ospeltgruppe", "die", "ivoclar", "vivadent", "ag", "oder", "die", "oc", "oerlikon", "balzers", "fast", "die", "gesamte", "milch", "des", "landes", "wird", "von", "der", "milchhof", "ag", "verarbeitet", "energieversorgung", "die", "energieversorgung", "liechtensteins", "ist", "zu", "einem", "grossen", "teil", "vom", "ausland", "abh\u00e4ngig", "die", "einheimischen", "kraftwerke", "lawena", "und", "samina", "konnten", "nur", "rund", "prozent", "des", "strombedarfs", "decken", "aufgrund", "des", "stromimports", "bestand", "die", "in", "liechtenstein", "verbrauchte", "elektrische", "energie", "zu", "mehr", "als", "prozent", "aus", "atomstrom", "im", "jahr", "deckten", "benzin", "und", "diesel", "rund", "einen", "viertel", "und", "heiz\u00f6l", "einen", "f\u00fcnftel", "des", "gesamtenergieverbrauchs", "die", "lieferungen", "der", "liechtensteinischen", "gasversorgung", "erreichten", "im", "jahr", "fast", "prozent", "des", "gesamtenergieverbrauchs", "terti\u00e4rer", "sektor", "von", "den", "im", "jahr", "in", "liechtenstein", "erwerbst\u00e4tigen", "personen", "bestritten", "prozent", "ihren", "lebensunterhalt", "mit", "der", "erbringung", "von", "dienstleistungen", "ein", "grosser", "teil", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "ist", "dabei", "in", "der", "\u00f6ffentlichen", "verwaltung", "im", "unterrichtswesen", "im", "gesundheitswesen", "und", "im", "finanzdienstleistungsbereich", "t\u00e4tig", "in", "liechtenstein", "kann", "im", "gegensatz", "zu", "den", "meisten", "entwickelten", "l\u00e4ndern", "keine", "tertiarisierung", "dienstleistungsgesellschaft", "festgestellt", "werden", "auch", "wenn", "der", "besch\u00e4ftigungsanteil", "im", "wirtschaftsbereich", "industrie", "und", "warenproduzierendes", "gewerbe", "tendenziell", "abnimmt", "lag", "er", "im", "jahresdurchschnitt", "bei", "sehr", "hohen", "prozent", "gefolgt", "von", "den", "allgemeinen", "dienstleistungen", "mit", "prozent", "den", "finanzdienstleistungen", "mit", "prozent", "und", "der", "landwirtschaft", "mit", "prozent", "absolut", "ist", "die", "besch\u00e4ftigung", "im", "industriellen", "wirtschaftsbereich", "ansteigend", "'", "vollzeit\u00e4quivalente", "im", "jahresdurchschnitt", "die", "besch\u00e4ftigungsdynamik", "im", "finanzdienstleistungssektor", "hat", "seit", "merklich", "nachgelassen", "im", "gegensatz", "zu", "den", "allgemeinen", "dienstleistungen", "wurde", "zum", "schutze", "des", "einheimischen", "gewerbes", "ein", "warenhausverbot", "eingef\u00fchrt", "nachdem", "bekannt", "wurde", "die", "migros", "plane", "eine", "filiale", "in", "vaduz", "das", "verbot", "verfehlte", "das", "ziel", "da", "die", "liechtensteiner", "ins", "benachbarte", "ausland", "einkaufen", "gingen", "folglich", "wurde", "es", "aufgehoben", "seither", "beherrschen", "insbesondere", "die", "schweizer", "detailhandelsunternehmen", "wie", "coop", "oder", "migros", "den", "liechtensteiner", "markt", "verkehr", "strassenverkehr", "strassennetz", "das", "liechtensteinische", "strassennetz", "umfasst", "kilometer", "landstrassen", "inklusive", "alp", "und", "g\u00fcterstrassen", "und", "rund", "kilometer", "gemeindestrassen", "liechtenstein", "selbst", "besitzt", "keine", "autobahnen", "allerdings", "f\u00fchrt", "die", "schweizer", "a", "entlang", "der", "linken", "rheinseite", "in", "unmittelbarer", "n\u00e4he", "zur", "liechtensteinischen", "grenze", "sie", "erschliesst", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "ausfahrten", "die", "am", "rhein", "gelegenen", "liechtensteinischen", "ortschaften", "die", "strassennetze", "der", "schweiz", "\u00f6sterreichs", "und", "liechtensteins", "sind", "im", "allgemeinen", "eng", "verkn\u00fcpft", "generell", "gelten", "mit", "wenigen", "ausnahmen", "dieselben", "strassenverkehrsregeln", "wie", "in", "der", "schweiz", "die", "liechtensteiner", "kontrollschilder", "kfzkennzeichen", "sind", "von", "den", "schrifttypen", "und", "der", "anordnung", "her", "in", "schweizer", "gestaltung", "gehalten", "wie", "die", "schweizer", "milit\u00e4rkennzeichen", "f\u00fchren", "die", "liechtensteiner", "schilder", "weisse", "zeichen", "auf", "schwarzem", "grund", "motorisierter", "individualverkehrdie", "zahl", "der", "motorfahrzeuge", "hat", "in", "den", "letzten", "jahrzehnten", "markant", "zugenommen", "eine", "ungen\u00fcgende", "raumplanung", "f\u00fchrte", "zu", "grossen", "bauzonen", "was", "die", "zersiedelung", "und", "den", "individualverkehr", "in", "liechtenstein", "f\u00f6rderte", "die", "steigende", "zahl", "der", "zupendler", "aus", "der", "schweiz", "und", "aus", "\u00f6sterreich", "f\u00fchrte", "zu", "weiterem", "verkehrswachstum", "befuhren", "t\u00e4glich", "fahrzeuge", "die", "strecke", "nendelnbendern", "und", "passierten", "vaduz", "der", "in", "liechtenstein", "immer", "noch", "wachsende", "verkehr", "f\u00fchrte", "zur", "forderung", "den", "motorisierten", "individualverkehr", "zu", "reduzieren", "langsamverkehrdie", "rheintalebene", "ist", "gut", "geeignet", "f\u00fcr", "den", "fahrradverkehr", "zur", "f\u00f6rderung", "des", "umweltfreundlichen", "verkehrsmittels", "subventionierte", "die", "regierung", "bis", "ebikes", "und", "schaffte", "dienstfahrr\u00e4der", "f\u00fcr", "die", "landesverwaltung", "an", "liechtenstein", "ist", "am", "projekt", "schweizmobil", "beteiligt", "einem", "netzwerk", "f\u00fcr", "den", "langsamverkehr", "insbesondere", "f\u00fcr", "freizeit", "und", "tourismus", "die", "veloroute", "nr", "f\u00fchrt", "von", "sargans", "durch", "das", "f\u00fcrstentum", "nach", "feldkirch", "und", "den", "ill", "entlang", "weiter", "richtung", "altst\u00e4tten", "\u00f6ffentlicher", "busverkehrder", "\u00f6ffentliche", "verkehr", "ist", "in", "liechtenstein", "sehr", "gut", "ausgebaut", "und", "so", "sind", "alle", "elf", "gemeinden", "des", "f\u00fcrstentums", "problemlos", "zu", "erreichen", "das", "wichtigste", "\u00f6ffentliche", "verkehrsmittel", "stellen", "dabei", "die", "gelbgr\u00fcnen", "lime", "busse", "des", "unternehmens", "verkehrsbetrieb", "liechtensteinmobil", "kurz", "liemobil", "dar", "linien", "f\u00fchren", "durch", "die", "liechtensteiner", "gemeinden", "und", "verbinden", "auch", "die", "sbbbahnh\u00f6fe", "sargans", "und", "buchs", "sowie", "die", "schweizer", "gemeinde", "sevelen", "und", "die", "\u00f6sterreichische", "stadt", "feldkirch", "mit", "liechtenstein", "ausserdem", "verkehrt", "die", "buslinie", "des", "verkehrsverbunds", "vorarlberg", "zwischen", "schaan", "feldkirch", "und", "klaus", "im", "vorarlberger", "vorderland", "mehrmals", "t\u00e4glich", "zu", "zeiten", "die", "an", "den", "schichtbetrieb", "der", "grossen", "firmen", "angepasst", "sind", "schienenverkehr", "die", "einzige", "bahnstrecke", "die", "durch", "liechtenstein", "verl\u00e4uft", "ist", "die", "mit", "kv", "hertz", "elektrifizierte", "bahnstrecke", "feldkirch", "\u00f6sterreich", "buchs", "schweiz", "die", "sich", "in", "eigentum", "und", "betrieb", "der", "\u00f6sterreichischen", "bundesbahnen", "\u00f6bb", "befindet", "auf", "der", "kilometer", "langen", "strecke", "innerhalb", "des", "landes", "halten", "regionalz\u00fcge", "an", "den", "drei", "stationen", "forsthilti", "nendeln", "und", "schaanvaduz", "ausserdem", "verkehren", "internationale", "z\u00fcge", "von", "wiensalzburg", "nach", "z\u00fcrich", "\u00fcber", "diese", "strecke", "z", "b", "der", "railjet", "und", "halten", "nicht", "auf", "liechtensteinischem", "staatsgebiet", "mit", "dem", "projekt", "sbahn", "flach", "sollte", "bis", "ende", "das", "angebot", "des", "regionalverkehrs", "auf", "der", "bahnstrecke", "feldkirchbuchs", "ausgebaut", "werden", "ein", "wichtiges", "ziel", "ist", "es", "u", "a", "arbeitspendler", "von", "\u00f6sterreich", "nach", "liechtenstein", "zum", "umsteigen", "auf", "die", "bahn", "zu", "bewegen", "vorgesehen", "ist", "ein", "halbstundentakt", "zu", "den", "hauptverkehrszeiten", "dies", "setzt", "wiederum", "einen", "doppelspurausbau", "im", "raum", "tisisnendeln", "voraus", "w\u00e4hrend", "der", "verhandlungen", "kamen", "unstimmigkeiten", "mit", "\u00f6sterreich", "in", "finanzfragen", "auf", "im", "m\u00e4rz", "nahm", "die", "regierung", "die", "ver\u00e4nderte", "ausgangslage", "zur", "finanzierung", "des", "projekts", "sbahn", "flach", "zur", "kenntnis", "aufgrund", "der", "offenen", "fragen", "konnte", "der", "verpflichtungskredit", "mit", "dem", "anteil", "liechtensteins", "an", "den", "projektkosten", "nicht", "wie", "vorgesehen", "im", "landtag", "behandelt", "werden", "im", "april", "wurden", "sich", "liechtenstein", "\u00f6sterreich", "und", "die", "\u00f6bb", "einig", "\u00fcber", "den", "strittigen", "finanzierungsschl\u00fcssel", "die", "bev\u00f6lkerung", "des", "f\u00fcrstentums", "verweigerte", "am", "august", "in", "einer", "volksabstimmung", "die", "finanzierung", "des", "projektsdie", "bahnstrecke", "befand", "sich", "da", "sie", "durch", "die", "\u00f6bb", "betrieben", "wird", "bis", "im", "auslandteil", "des", "schweizer", "kursbuches", "auf", "dem", "feld", "die", "bahnstrecke", "war", "ebenfalls", "im", "kursbuch", "der", "\u00f6bb", "enthalten", "solange", "dieses", "herausgegeben", "wurde", "seilbahnen", "in", "malbun", "existieren", "drei", "sesselbahnen", "sowie", "ein", "schlepplift", "flugverkehr", "in", "liechtenstein", "selbst", "gibt", "es", "keinen", "verkehrsflughafen", "allerdings", "existiert", "in", "balzers", "ein", "privat", "betriebener", "hubschrauberlandeplatz", "wie", "in", "\u00f6sterreich", "und", "der", "schweiz", "darf", "in", "liechtenstein", "nur", "auf", "offiziellen", "landepl\u00e4tzen", "gelandet", "werden", "der", "n\u00e4chstgelegene", "verkehrsflughafen", "mit", "linienverkehr", "km", "n\u00f6rdlich", "von", "vaduz", "ist", "der", "flugplatz", "st", "gallenaltenrhein", "in", "thal", "sg", "in", "der", "schweiz", "der", "flughafen", "friedrichshafen", "ist", "rund", "kilometer", "und", "der", "flughafen", "z\u00fcrich", "rund", "kilometer", "von", "vaduz", "entfernt", "der", "airbus", "der", "edelweiss", "air", "ehemals", "swiss", "mit", "dem", "kennzeichen", "hbjmf", "wurde", "auf", "den", "namen", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "getauft", "hochwasserschutz", "entw\u00e4sserung", "der", "alpenrhein", "war", "bis", "ins", "jahrhundert", "ein", "gewundener", "fluss", "der", "regelm\u00e4ssig", "die", "rheintalebene", "\u00fcberschwemmte", "er", "z\u00e4hlte", "damals", "an", "seinem", "rechten", "ufer", "gew\u00e4sserm\u00fcndungen", "heute", "ist", "der", "fluss", "fast", "durchgehend", "mit", "hochwasserschutzd\u00e4mmen", "und", "blockwurf\u00adgesicherten", "ufern", "versehen", "entlang", "der", "liechtensteinischen", "grenze", "betr\u00e4gt", "die", "sohlenbreite", "konstant", "meter", "die", "zahl", "der", "zubringer", "wurde", "am", "rechten", "ufer", "auf", "sechs", "gew\u00e4sser", "reduziert", "zu", "denen", "der", "liechtensteiner", "binnenkanal", "z\u00e4hlt", "die", "verbauungen", "f\u00fchrten", "zu", "einer", "verarmung", "der", "landschaft", "und", "zu", "einer", "abnahme", "der", "artenvielfalt", "sie", "konnten", "nicht", "verhindern", "dass", "es", "nach", "einer", "verklausung", "der", "eisenbahnbr\u00fccke", "\u00fcber", "den", "rhein", "in", "liechtenstein", "zu", "einer", "rhein\u00fcberschwemmung", "kamdurch", "die", "riede", "hatte", "liechtenstein", "bis", "in", "die", "mitte", "des", "jahrhunderts", "einen", "hohen", "anteil", "an", "nat\u00fcrlichen", "feuchtfl\u00e4chen", "das", "steigen", "der", "rheinsohle", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "zus\u00e4tzlichen", "vern\u00e4ssung", "der", "riede", "um", "kulturland", "zu", "gewinnen", "schritt", "man", "zur", "k\u00fcnstlichen", "entw\u00e4sserung", "dazu", "wurde", "der", "liechtensteiner", "binnenkanal", "erbaut", "die", "esche", "reguliert", "und", "drainagen", "verlegt", "die", "entw\u00e4sserung", "f\u00fchrte", "in", "kombination", "mit", "anderen", "faktoren", "zum", "absacken", "des", "torfbodens", "und", "zur", "weitgehenden", "zerst\u00f6rung", "der", "nat\u00fcrlichen", "riede", "finanzwirtschaft", "die", "liechtensteinischen", "banken", "sind", "als", "teil", "des", "finanzdienstleistungssektors", "ein", "wichtiger", "bestandteil", "der", "liechtensteinischen", "volkswirtschaft", "sie", "haben", "sich", "vor", "allem", "auf", "die", "verwaltung", "des", "verm\u00f6gens", "ausl\u00e4ndischer", "privatkunden", "und", "institutioneller", "anleger", "spezialisiert", "und", "sind", "in", "dieser", "beziehung", "stark", "vom", "treuhandwesen", "abh\u00e4ngig", "die", "erste", "bank", "liechtensteins", "die", "heutige", "liechtensteinische", "landesbank", "llb", "entstand", "um", "die", "spar", "und", "kreditbed\u00fcrfnisse", "der", "kleinb\u00e4uerlichhandwerklichen", "bev\u00f6lkerung", "abzudecken", "die", "llb", "hat", "mittlerweile", "den", "charakter", "einer", "universalbank", "und", "l\u00e4sst", "sich", "am", "ehesten", "mit", "einer", "schweizerischen", "kantonalbank", "vergleichen", "die", "gegr\u00fcndete", "und", "vom", "liechtensteinischen", "f\u00fcrstenhaus", "\u00fcbernommene", "lgt", "bank", "in", "liechtenstein", "konzentrierte", "sich", "von", "anfang", "an", "auf", "die", "betreuung", "ausl\u00e4ndischen", "verm\u00f6gens", "auch", "die", "entstandene", "verwaltungs", "und", "privatbank", "vp", "bank", "ist", "eng", "mit", "dem", "treuhandwesen", "verbunden", "seit", "den", "erjahren", "wuchs", "der", "bankenplatz", "und", "die", "zahl", "der", "arbeitspl\u00e4tze", "vervielfachte", "sich", "fehlende", "bankkaufleute", "wurden", "in", "\u00f6sterreich", "und", "vor", "allem", "in", "der", "schweiz", "angeworben", "die", "bodenpreise", "stiegen", "und", "der", "industrielle", "sektor", "litt", "unter", "den", "hohen", "l\u00f6hnen", "welche", "die", "banken", "vorgaben", "kritiker", "brachten", "den", "finanzplatz", "liechtenstein", "mit", "steuerflucht", "und", "geldw\u00e4sche", "in", "verbindung", "die", "bank", "und", "finanzbranche", "hat", "eine", "grosse", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "staatseinnahmen", "und", "die", "volkswirtschaft", "die", "finanzkrise", "f\u00fchrte", "zu", "einem", "r\u00fcckgang", "der", "betreuten", "kundenverm\u00f6gen", "von", "auf", "milliarden", "schweizer", "frankendie", "liechtensteinischen", "treuh\u00e4nder", "verwalten", "in", "erster", "linie", "in", "ausl\u00e4ndischem", "besitz", "stehende", "holding", "und", "sitzgesellschaften", "sogenannte", "briefkastenfirmen", "sie", "arbeiten", "dabei", "eng", "mit", "den", "liechtensteinischen", "und", "schweizerischen", "banken", "zusammen", "das", "treuhandwesen", "ist", "ein", "wichtiger", "zweig", "der", "liechtensteinischen", "volkswirtschaft", "und", "ein", "wichtiger", "arbeitgeber", "tourismus", "obwohl", "es", "reisende", "fr\u00fch", "durch", "liechtenstein", "f\u00fchrte", "begann", "die", "hochzeit", "des", "tourismus", "im", "f\u00fcrstentum", "mitte", "des", "jahrhunderts", "nach", "dem", "anschluss", "liechtensteins", "an", "das", "europ\u00e4ische", "bahnnetz", "und", "dem", "darauf", "folgenden", "bau", "von", "sogenannten", "luftkuranstalten", "wurde", "die", "sektion", "liechtenstein", "im", "deutsch\u00f6sterreichischen", "alpenverein", "gegr\u00fcndet", "um", "den", "aufkommenden", "wandertourismus", "zu", "unterst\u00fctzen", "nach", "der", "weltwirtschaftskrise", "l\u00f6sten", "die", "schweizer", "die", "deutschen", "als", "wichtigste", "besuchergruppe", "abinfolge", "des", "zunehmenden", "wohlstands", "der", "verbreitung", "des", "gesetzlichen", "urlaubsanspruchs", "und", "des", "autos", "sowie", "der", "verbesserung", "der", "allgemeinen", "infrastruktur", "kam", "es", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "zu", "einem", "starken", "wachstum", "der", "g\u00e4stezahlen", "der", "wandel", "vom", "sommer", "hin", "zum", "wintertourismus", "leitete", "sich", "anfang", "der", "erjahre", "mit", "dem", "bau", "von", "skiliften", "und", "hotels", "im", "malbuntal", "einzu", "dieser", "zeit", "gab", "es", "haupts\u00e4chlich", "erholungs", "wander", "und", "skitourismus", "und", "die", "region", "profitierte", "zus\u00e4tzlich", "von", "tagesausflugsfahrten", "und", "dem", "gesch\u00e4ftsverkehr", "ab", "der", "erjahre", "sank", "die", "durchschnittliche", "aufenthaltsdauer", "aufgrund", "der", "kurzausfl\u00fcge", "und", "des", "gesch\u00e4ftstourismus", "auf", "unter", "zwei", "n\u00e4chte", "und", "stagnierte", "seitdem", "europarundreisen", "von", "vor", "allem", "asiatischen", "reisenden", "mit", "bussen", "machen", "seit", "geraumer", "zeit", "h\u00e4ufiger", "halt", "in", "liechtenstein", "der", "tourismus", "war", "volkswirtschaftlich", "aufgrund", "des", "begrenzten", "kulturellen", "und", "landschaftlichen", "potentials", "nie", "ein", "grosser", "faktor", "lediglich", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigten", "waren", "in", "diesem", "sektor", "t\u00e4tig", "der", "erste", "tourismusverband", "f\u00fcr", "liechtenstein", "welcher", "allerdings", "gleichzeitig", "vorarlberg", "abdeckte", "wurde", "bereits", "gegr\u00fcndet", "und", "leitete", "die", "tourismusf\u00f6rderung", "im", "f\u00fcrstentum", "ein", "trat", "liechtenstein", "der", "nordostschweizerischen", "verkehrsvereinigung", "bei", "und", "der", "schweizerischen", "verkehrszentrale", "sp\u00e4ter", "schweiz", "tourismus", "ein", "erstes", "tourismusgesetz", "trat", "in", "kraft", "und", "hatte", "die", "tourismusf\u00f6rderung", "und", "die", "abgabeneinhebung", "zum", "ziel", "im", "jahr", "wurde", "die", "tourismusf\u00f6rderung", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "anstalt", "liechtenstein", "tourismus", "\u00fcbertragenim", "jahr", "gab", "es", "einen", "anstieg", "von", "ank\u00fcnften", "um", "prozent", "und", "an", "\u00fcbernachtungen", "um", "prozent", "zum", "vorjahrim", "rahmen", "des", "jubil\u00e4ums", "jahre", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "wurde", "im", "mai", "die", "kilometer", "lange", "wanderroute", "liechtensteinweg", "neu", "er\u00f6ffnet", "bildungswesen", "liechtenstein", "besitzt", "eine", "schulpflicht", "von", "neun", "jahren", "gegliedert", "wird", "das", "schulobligatorium", "in", "die", "bereiche", "primarschule", "f\u00fcnf", "jahre", "und", "sekundarstufe", "mindestens", "vier", "jahre", "wobei", "zuvor", "eine", "vorschule", "kindergarten", "auf", "freiwilliger", "basis", "besucht", "werden", "kann", "der", "lehrplan", "basiert", "auf", "dem", "deutschschweizer", "lehrplan", "die", "sekundarstufe", "selbst", "ist", "in", "drei", "verschiedene", "niveaus", "geteilt", "in", "welche", "die", "sch\u00fcler", "je", "nach", "leistungsverm\u00f6gen", "eingeteilt", "sind", "die", "oberschule", "und", "realschule", "werden", "nach", "vier", "jahren", "abgeschlossen", "w\u00e4hrend", "im", "gymnasium", "nach", "sieben", "jahren", "die", "maturit\u00e4t", "erlangt", "werden", "kann", "zwei", "drittel", "der", "liechtensteinischen", "schulabg\u00e4nger", "absolvieren", "eine", "berufslehre", "wegen", "des", "gemeinsamen", "wirtschaftsraums", "entspricht", "die", "berufsausbildung", "dem", "system", "in", "der", "schweiz", "die", "berufsbezeichnungen", "in", "liechtenstein", "stimmen", "mit", "jenen", "in", "der", "schweiz", "\u00fcberein", "die", "meisten", "in", "liechtenstein", "lebenden", "jugendlichen", "absolvieren", "ihre", "berufslehre", "im", "inland", "hingegen", "prozent", "in", "der", "schweiz", "dagegen", "sind", "prozent", "der", "lehrstellen", "in", "liechtenstein", "mit", "in", "der", "schweiz", "wohnhaften", "lehrlingen", "besetzt", "und", "prozent", "mit", "\u00f6sterreichern", "die", "berufsfachschule", "besucht", "der", "grossteil", "der", "lernenden", "im", "benachbarten", "kanton", "st", "gallen", "die", "freiwillige", "berufsmittelschule", "erm\u00f6glicht", "anschliessend", "das", "studium", "an", "einer", "fachhochschule", "liechtenstein", "besitzt", "zwei", "universit\u00e4ten", "die", "universit\u00e4t", "liechtenstein", "ist", "eine", "staatliche", "universit\u00e4t", "mit", "den", "schwerpunkten", "architektur", "und", "raumentwicklung", "sowie", "wirtschaftswissenschaften", "die", "private", "universit\u00e4t", "im", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "ist", "staatlich", "und", "international", "anerkannt", "und", "bietet", "akkreditierte", "berufsbegleitende", "doktoratsstudieng\u00e4nge", "in", "medizinischer", "wissenschaft", "und", "rechtswissenschaften", "daneben", "existiert", "als", "weitere", "private", "hochschule", "die", "internationale", "akademie", "f\u00fcr", "philosophie", "beim", "liechtensteininstitut", "in", "bendern", "handelt", "es", "sich", "um", "eine", "wissenschaftliche", "forschungsinstitution", "mit", "\u00f6ffentlicher", "bibliothek", "weiter", "ist", "das", "land", "einer", "der", "tr\u00e4ger", "der", "interkantonale", "hochschule", "f\u00fcr", "heilp\u00e4dagogik", "in", "z\u00fcrich", "gesundheitswesen", "aufgrund", "seiner", "kleinheit", "ist", "liechtenstein", "im", "medizinischen", "bereich", "auf", "zusammenarbeit", "mit", "seinen", "nachbarn", "angewiesen", "in", "spit\u00e4lern", "der", "schweizerischen", "nachbarschaft", "insbesondere", "im", "er\u00f6ffneten", "spital", "grabs", "werden", "auch", "liechtensteinische", "patienten", "behandelt", "zu", "beginn", "der", "er", "jahre", "wurden", "im", "vaduzer", "b\u00fcrgerheim", "eine", "kranken", "und", "eine", "geburtshilfestation", "eingerichtet", "die", "in", "einen", "neubau", "z\u00fcgeln", "konnte", "\u00e4nderte", "das", "krankenhaus", "vaduz", "seinen", "namen", "in", "liechtensteinisches", "landesspital", "das", "gegr\u00fcndete", "liechtensteinische", "rote", "kreuz", "lrk", "besorgt", "seit", "den", "rettungsdienst", "das", "gesundheitswesen", "finanziert", "sich", "weitgehend", "\u00fcber", "kranken", "und", "die", "unfallversicherung", "sowie", "\u00fcber", "den", "staat", "seit", "besteht", "ein", "krankenversicherungsobligatorium", "f\u00fcr", "alle", "im", "land", "wohnhaften", "personen", "die", "kosten", "im", "gesundheitswesen", "sind", "trotz", "revisionen", "des", "krankenversicherungsgesetzes", "in", "st\u00e4ndigem", "steigen", "begriffen", "informations", "und", "telekommunikationswirtschaft", "das", "f\u00fcrstentum", "ist", "zwar", "postalisch", "mit", "der", "schweiz", "vernetzt", "hat", "hingegen", "eine", "selbstst\u00e4ndige", "post", "liechtensteinische", "post", "ag", "lanciert", "eigene", "briefmarken", "und", "besitzt", "eine", "eigene", "telefonvorwahl", "+", "von", "bis", "wurde", "das", "liechtensteinische", "fernmeldewesen", "im", "zuge", "des", "zoll", "und", "steuervereins", "von", "\u00f6sterreich", "besorgt", "bis", "es", "das", "f\u00fcrstentum", "selbst", "\u00fcbernahm", "das", "liechtensteinische", "\u00f6ffentliche", "telefonnetz", "wurde", "am", "november", "in", "betrieb", "genommen", "und", "umfasste", "damals", "zwei", "anschl\u00fcsse", "f\u00fcr", "die", "regierung", "und", "\u00f6ffentliche", "bediente", "sprechstellen", "welche", "telegramme", "und", "fonogramme", "erm\u00f6glichten", "der", "erste", "postvertrag", "zwischen", "\u00f6sterreich", "und", "liechtenstein", "trat", "erst", "am", "oktober", "in", "kraft", "welcher", "gemeinsam", "mit", "dem", "zollvertrag", "bzw", "im", "zuge", "der", "aussenpolitischen", "umorientierung", "von", "\u00f6sterreich", "weg", "hin", "zur", "schweiz", "wieder", "gek\u00fcndigt", "wurde", "am", "oktober", "nahm", "liechtenstein", "als", "erstes", "land", "der", "welt", "ein", "vollautomatisches", "telefonnetz", "in", "betrieb", "wurde", "die", "mobilkommunikation", "und", "das", "internet", "in", "betrieb", "genommen", "trat", "das", "f\u00fcrstentum", "der", "internationalen", "fernmeldeunion", "und", "der", "konferenz", "der", "europ\u00e4ischen", "post", "und", "fernmeldeverwaltungen", "bei", "trat", "liechtenstein", "intelsat", "und", "eutelsat", "bei", "im", "jahr", "liess", "das", "land", "die", "festnetzgrundversorgung", "und", "ein", "telekommunikationsnetz", "aufbauen", "indem", "es", "konzessionen", "an", "teilprivatisierte", "unternehmen", "vergab", "und", "die", "ltn", "liechtenstein", "telenet", "ag", "gr\u00fcndete", "wurden", "konzessionen", "im", "mobilfunkbereich", "an", "internationale", "unternehmen", "erteilt", "in", "liechtenstein", "bestanden", "im", "jahr", "rund", "'", "telefonfestnetzanschl\u00fcsse", "etwa", "'", "mobiltelefone", "und", "ungef\u00e4hr", "'", "internetnutzer", "medienwirtschaft", "presse", "die", "bedeutendsten", "zeitungen", "sind", "das", "liechtensteiner", "vaterland", "und", "das", "liechtensteiner", "volksblatt", "die", "beiden", "tageszeitungen", "stehen", "seit", "der", "gr\u00fcndung", "der", "parteien", "je", "einer", "politischen", "gruppierung", "nahe", "das", "heutige", "liechtensteiner", "vaterland", "ist", "das", "inoffizielle", "parteiorgan", "der", "vaterl\u00e4ndischen", "union", "vu", "das", "liechtensteiner", "volksblatt", "steht", "der", "fortschrittlichen", "b\u00fcrgerpartei", "fbp", "nahe", "die", "beiden", "tageszeitungen", "erreichen", "im", "internationalen", "vergleich", "hohe", "reichweiten", "die", "geringe", "vielfalt", "der", "liechtensteinischen", "medien", "und", "die", "bindung", "der", "presse", "an", "politische", "parteien", "f\u00fchren", "zu", "einem", "mangel", "an", "unabh\u00e4ngiger", "berichterstattung", "die", "beiden", "tageszeitungen", "haben", "sich", "seit", "den", "erjahren", "in", "geringem", "mass", "ge\u00f6ffnet", "und", "drucken", "leserbriefe", "und", "forumsbeitr\u00e4ge", "weitgehend", "ungefiltert", "ab", "seit", "dem", "inkrafttreten", "des", "medienf\u00f6rderungsgesetzes", "im", "jahr", "profitiert", "die", "presse", "von", "einer", "staatlichen", "zuwendung", "die", "die", "qualit\u00e4t", "verbessern", "soll", "mehrere", "zeitschriften", "widmen", "sich", "der", "kultur", "dem", "brauchtum", "und", "der", "geschichte", "liechtensteins", "die", "von", "bis", "erschienene", "zeitschrift", "eintracht", "widmete", "sich", "der", "heimat", "und", "brauchtumspflege", "die", "balzner", "neujahrsbl\u00e4tter", "berichten", "seit", "j\u00e4hrlich", "\u00fcber", "geschichte", "kultur", "gesellschaft", "natur", "und", "wirtschaft", "aus", "balzers", "radio", "der", "einheimische", "privatsender", "radio", "l", "wurde", "in", "liechtenstein", "zum", "meistgeh\u00f6rten", "radiosender", "zur", "nachfolge", "des", "mit", "finanziellen", "problemen", "k\u00e4mpfenden", "radio", "l", "wurde", "der", "staatlich", "finanzierte", "liechtensteinische", "rundfunk", "gegr\u00fcndet", "der", "seit", "das", "\u00f6ffentlichrechtliche", "radio", "liechtenstein", "betreibt", "fernsehen", "wegen", "des", "sehr", "geringen", "angebots", "liechtensteinischer", "fernsehsender", "konzentriert", "sich", "der", "konsum", "auf", "ausl\u00e4ndische", "programme", "der", "kleine", "liechtensteinische", "privatsender", "fl", "tv", "verbreitet", "seit", "nachrichten", "\u00fcber", "liechtenstein", "und", "die", "angrenzenden", "regionen", "zur", "information", "der", "bev\u00f6lkerung", "dienen", "zudem", "der", "landeskanal", "und", "in", "den", "meisten", "gemeinden", "die", "einzelnen", "gemeindekan\u00e4le", "mit", "kontinuierlich", "laufendem", "text", "der", "landeskanal", "wird", "von", "der", "abteilung", "information", "und", "kommunikation", "des", "ministeriums", "f\u00fcr", "pr\u00e4sidiales", "und", "finanzen", "betreut", "kultur", "das", "enge", "nebeneinander", "von", "d\u00f6rflichen", "traditionen", "und", "einem", "intensiven", "internationalen", "austausch", "bildet", "die", "grundlage", "f\u00fcr", "das", "liechtensteiner", "kulturleben", "br\u00e4uche", "von", "den", "traditionen", "liechtensteins", "eingebunden", "in", "die", "kulturlandschaft", "mitteleuropas", "findet", "sich", "viel", "verwandtes", "bei", "den", "nachbarn", "die", "tradition", "der", "sternsinger", "ist", "belegt", "und", "hat", "sich", "an", "dreik\u00f6nig", "bis", "in", "die", "gegenwart", "gehalten", "der", "auftakt", "zur", "fasnacht", "beginnt", "mit", "dem", "schmutzigen", "donnerstag", "die", "maskenb\u00e4lle", "finden", "nach", "dreik\u00f6nig", "statt", "kinder", "schw\u00e4rzen", "sich", "die", "gesichter", "ruassla", "guggenmusiken", "begleiten", "fastnachtumz\u00fcge", "fasnachtszeitungen", "erscheinen", "am", "sonntag", "nach", "dem", "aschermittwoch", "wird", "der", "funkensonntag", "gefeiert", "an", "ostern", "sind", "gef\u00e4rbte", "und", "verzierte", "ostereier", "und", "osterhasen", "die", "wichtigsten", "dekorationen", "der", "staatsfeiertag", "am", "august", "wird", "mit", "grossem", "feuerwerk", "h\u00f6henfeuern", "und", "einem", "fackelzug", "am", "f\u00fcrstensteig", "gefeiert", "am", "ende", "des", "alpsommers", "bringen", "die", "sennen", "in", "der", "alpabfahrt", "die", "mit", "blumen", "geschm\u00fcckten", "k\u00fche", "zur\u00fcck", "in", "die", "d\u00f6rfer", "im", "oberland", "sind", "die", "ertragreichsten", "von", "ihnen", "mit", "einem", "holzherzchen", "auf", "der", "stirn", "geschm\u00fcckt", "am", "november", "wird", "mit", "auftritten", "der", "guggenmusik", "der", "fasnachtsanfang", "gefeiert", "manche", "der", "vereine", "veranstalten", "allj\u00e4hrlich", "feste", "mit", "tanz", "und", "unterhaltung", "dabei", "werden", "oft", "theaterst\u00fccke", "im", "lokalen", "dialekt", "aufgef\u00fchrt", "kochkunst", "zu", "den", "typisch", "liechtensteinischen", "speisen", "z\u00e4hlen", "k\u00e4skn\u00f6pfle", "mit", "apfelmus", "sowie", "ribel", "mit", "milch", "milchkaffee", "zucker", "oder", "sauerk\u00e4se", "einer", "spezialit\u00e4t", "aus", "liechtenstein", "und", "der", "nachbarschaft", "der", "ribel", "wird", "aus", "rheintaler", "ribelmais", "einer", "traditionellen", "einheimischen", "maissorte", "hergestellt", "kratzete", "oder", "tatsch", "entsteht", "aus", "einem", "in", "einer", "bratpfanne", "erw\u00e4rmten", "teig", "und", "wird", "mit", "kompott", "oder", "apfelmus", "gegessen", "feiertage", "und", "feiern", "im", "katholisch", "gepr\u00e4gten", "f\u00fcrstentum", "sind", "alle", "feiertage", "religi\u00f6se", "festtage", "mit", "ausnahme", "des", "mai", "der", "als", "tag", "der", "arbeit", "zum", "staatlichen", "feiertag", "erhoben", "wurde", "am", "august", "wird", "gleichzeitig", "der", "staatsfeiertag", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "und", "das", "fest", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "gefeiert", "der", "ehemalige", "f\u00fcrst", "franz", "josef", "ii", "hatte", "am", "august", "seinen", "geburtstag", "die", "beiden", "feste", "wurden", "erstmals", "zusammengelegt", "und", "werden", "seitdem", "als", "staatsfeiertag", "begangen", "der", "tag", "wurde", "nach", "dem", "tod", "des", "f\u00fcrsten", "beibehalten", "und", "von", "offizieller", "seite", "als", "staatsfeiertag", "bezeichnet", "wobei", "der", "volksmund", "heute", "vom", "sogenannten", "f\u00fcrstenfest", "spricht", "seit", "findet", "der", "staatsakt", "auf", "der", "schlosswiese", "neben", "dem", "schloss", "vaduz", "stattwichtig", "f\u00fcr", "das", "liechtensteinische", "nationalbewusstsein", "sind", "seit", "dem", "ausgehenden", "jahrhundert", "patriotische", "gedenk", "und", "erinnerungsfeiern", "wie", "z", "b", "im", "jahr", "jahre", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "anlass", "zu", "feierlichkeiten", "boten", "auch", "regierungsantritt", "regierungsjubil\u00e4en", "und", "runde", "geburtstage", "des", "f\u00fcrsten", "kultur", "und", "baudenkm\u00e4ler", "die", "\u00e4ltesten", "bauzeugen", "in", "liechtenstein", "bilden", "die", "\u00fcberreste", "der", "r\u00f6mischen", "villen", "in", "nendeln", "und", "schaanwald", "sowie", "des", "r\u00f6mischen", "kastells", "in", "schaan", "das", "hoch", "und", "sp\u00e4tmittelalter", "brachte", "mehrere", "burgen", "hervor", "darunter", "das", "schloss", "vaduz", "die", "kirchen", "der", "romanik", "und", "gotik", "wurden", "im", "und", "fr\u00fchen", "jahrhundert", "durch", "neubauten", "des", "klassizismus", "und", "historismus", "ersetzt", "neben", "einzelnen", "repr\u00e4sentativen", "verwaltungsgeb\u00e4uden", "wie", "dem", "verweserhaus", "in", "schaan", "oder", "dem", "barocken", "gamanderhof", "in", "schaan", "pr\u00e4gten", "rheintaler", "bauernh\u00e4user", "bis", "um", "das", "siedlungsbild", "die", "kapelle", "maria", "zum", "trost", "auf", "dux", "in", "schaan", "ist", "vollst\u00e4ndig", "im", "barocken", "stil", "erhalten", "dieses", "bescheidene", "architektonische", "erbe", "entspricht", "den", "\u00f6konomischen", "voraussetzungen", "eines", "fr\u00fcher", "\u00e4rmlichen", "landes", "ohne", "st\u00e4dtedie", "klarheit", "des", "klassizismus", "und", "damit", "auch", "die", "sparsamkeit", "der", "bauweise", "kam", "den", "engen", "finanziellen", "m\u00f6glichkeiten", "der", "gemeinden", "entgegen", "in", "triesen", "entstand", "die", "pfarrkirche", "st", "gallus", "und", "in", "mauren", "die", "pfarrkirche", "st", "peter", "und", "paul", "im", "stil", "des", "historismus", "wurden", "seit", "der", "mitte", "des", "jahrhunderts", "bis", "anfang", "des", "jahrhunderts", "die", "pfarrkirchen", "in", "vaduz", "schaan", "eschen", "ruggell", "und", "balzers", "sowie", "das", "regierungsgeb\u00e4ude", "in", "vaduz", "gebaut", "moderne", "bauten", "sind", "der", "engl\u00e4nderbau", "und", "das", "schulzentrum", "m\u00fchleholz", "in", "vaduz", "sowie", "die", "pfarrkirche", "schellenberg", "die", "allesamt", "unter", "denkmalschutz", "stehen", "zur", "postmodernen", "architektur", "geh\u00f6ren", "die", "centrum", "bank", "und", "das", "landtagsgeb\u00e4ude", "beide", "in", "vaduz", "theater", "musik", "literatur", "tr\u00e4ger", "von", "theater", "und", "musik", "sind", "in", "erster", "linie", "verschiedene", "vereine", "die", "bedeutendsten", "vertreter", "davon", "sind", "die", "operettenb\u00fchne", "balzers", "die", "operettenb\u00fchne", "vaduz", "die", "liechtenstein", "musical", "company", "und", "der", "opern", "verein", "vaduz", "alle", "vier", "genannten", "vereine", "f\u00fchren", "in", "der", "regel", "jeweils", "im", "zweijahresrhythmus", "eine", "neue", "produktion", "auf", "seit", "besteht", "die", "big", "band", "liechtenstein", "mit", "josef", "rheinberger", "stammte", "einer", "der", "bedeutendsten", "komponisten", "der", "romantik", "aus", "liechtenstein", "weitere", "komponisten", "sind", "in", "der", "liste", "liechtensteinischer", "komponisten", "enthalten", "das", "theater", "am", "kirchplatz", "tak", "in", "schaan", "ist", "das", "bedeutendste", "theater", "in", "liechtenstein", "seit", "oktober", "gibt", "es", "in", "vaduz", "ausserdem", "das", "theater", "schl\u00f6sslekeller", "wo", "das", "liechtensteiner", "gabarett", "liga", "j\u00e4hrlich", "ein", "neues", "programm", "auff\u00fchrt", "im", "jahr", "wurde", "im", "f\u00fcrstentum", "die", "internationale", "musikakademie", "gegr\u00fcndet", "die", "auch", "von", "studierenden", "anderer", "nationen", "besucht", "wirdder", "gegr\u00fcndete", "penclub", "liechtenstein", "versammelt", "internationale", "pers\u00f6nlichkeiten", "im", "wohl", "bekanntesten", "internationalen", "autorenverband", "der", "welt", "der", "club", "vergibt", "preise", "und", "stipendien", "und", "veranstaltet", "lesungen", "museen", "das", "kunstmuseum", "liechtenstein", "ist", "das", "staatliche", "museum", "f\u00fcr", "moderne", "und", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "in", "vaduz", "das", "von", "den", "architekten", "meinrad", "morger", "heinrich", "degelo", "und", "christian", "kerez", "entworfene", "geb\u00e4ude", "wurde", "im", "jahr", "vollendet", "die", "sammlung", "des", "museums", "umfasst", "internationale", "moderne", "und", "zeitgen\u00f6ssische", "kunst", "aus", "dem", "zeitraum", "vom", "jahrhundert", "bis", "in", "die", "gegenwart", "ausserdem", "werden", "regelm\u00e4ssig", "sonderausstellungen", "mit", "werken", "aus", "den", "sammlungen", "des", "f\u00fcrsten", "von", "liechtenstein", "gezeigt", "grosse", "bedeutung", "besitzt", "ausserdem", "das", "liechtensteinische", "landesmuseum", "das", "im", "jahre", "nach", "umfassender", "renovation", "neu", "er\u00f6ffnet", "wurde", "und", "die", "geschichte", "sowie", "die", "landes", "und", "naturkunde", "liechtensteins", "pr\u00e4sentiert", "zu", "den", "weiteren", "museen", "geh\u00f6ren", "das", "postmuseum", "sowie", "verschiedene", "ortsmuseen", "darunter", "beispielsweise", "der", "gasometer", "ein", "kulturzentrum", "der", "gemeinde", "triesen", "sport", "liechtenstein", "hat", "ein", "olympisches", "komitee", "loc", "einen", "hochschulsportverband", "lhsv", "einen", "alpenverein", "lav", "und", "einen", "leichtathletikverband", "llv", "fussball", "die", "liechtensteiner", "fussballvereine", "nehmen", "am", "spielbetrieb", "des", "schweizerischen", "fussballverbandes", "teil", "den", "landespokal", "f\u00fchren", "die", "liechtensteiner", "unter", "eigener", "regie", "so", "dass", "jedes", "jahr", "eine", "liechtensteinische", "mannschaft", "an", "der", "qualifikation", "zur", "europa", "league", "teilnehmen", "kann", "diese", "ehre", "erh\u00e4lt", "meistens", "der", "pokalseriensieger", "fc", "vaduz", "der", "von", "bis", "in", "der", "h\u00f6chsten", "schweizer", "liga", "der", "super", "league", "spielte", "der", "bisher", "gr\u00f6sste", "erfolg", "im", "liechtensteinischen", "vereinsfussball", "war", "als", "die", "amateure", "des", "fc", "vaduz", "damals", "noch", "in", "der", "liga", "des", "sfv", "dritth\u00f6chste", "liga", "den", "lettischen", "gegner", "fc", "universitte", "rga", "elfmeterschiessen", "im", "europapokal", "der", "pokalsieger", "bezwangen", "sie", "scheiterten", "anschliessend", "am", "prominenten", "gegner", "paris", "saintgermain", "ein", "anderer", "erfolg", "war", "die", "erstmalige", "qualifikation", "f\u00fcr", "die", "gruppenphase", "der", "uefa", "europa", "conference", "league", "und", "somit", "das", "erstmalige", "erreichen", "einer", "europ\u00e4ischen", "gruppenphase", "eines", "liechtensteiner", "vertreters", "die", "liechtensteinische", "fussballnationalmannschaft", "nimmt", "an", "wm", "und", "emqualifikationen", "teil", "der", "gr\u00f6sste", "erfolg", "war", "ein", "gegen", "luxemburg", "in", "der", "wmqualifikation", "erst", "vier", "tage", "zuvor", "hatte", "liechtenstein", "ein", "gegen", "den", "vizeeuropameister", "portugal", "erreicht", "zudem", "feierten", "die", "liechtensteinischen", "fussballspieler", "am", "oktober", "einen", "heimsieg", "gegen", "island", "und", "am", "juni", "im", "rahmen", "der", "qualifikation", "f\u00fcr", "die", "europameisterschaft", "in", "polenukraine", "einen", "heimsieg", "gegen", "litauenbekanntester", "spieler", "der", "nationalmannschaft", "ist", "mario", "frick", "u", "a", "fc", "basel", "ternana", "calcio", "ac", "siena", "fc", "balzers", "der", "als", "erster", "liechtensteiner", "in", "der", "italienischen", "serie", "a", "deb\u00fctierte", "august", "und", "in", "dieser", "saison", "sieben", "tore", "f\u00fcr", "hellas", "verona", "erzielte", "inzwischen", "ist", "mario", "frick", "als", "fussballtrainer", "t\u00e4tig", "fc", "vaduz", "und", "nationalmannschaft", "bestreiten", "ihre", "heimspiele", "im", "rheinpark", "stadion", "in", "vaduz", "dem", "er\u00f6ffneten", "nationalstadion", "des", "f\u00fcrstentums", "handball", "wintersport", "im", "winter", "wird", "in", "der", "gebirgsregion", "um", "malbun", "wintersport", "betrieben", "im", "ski", "alpin", "hat", "liechtenstein", "einige", "erfolge", "vorzuweisen", "der", "h\u00f6hepunkt", "war", "abgesehen", "von", "diversen", "weltcupsiegen", "als", "die", "liechtensteinerin", "hanni", "wenzel", "zwei", "goldmedaillen", "und", "eine", "silberne", "bei", "den", "olympischen", "spielen", "in", "lake", "placid", "im", "winter", "gewann", "ausserdem", "haben", "sie", "und", "ihr", "bruder", "andreas", "wenzel", "im", "jahre", "jeweils", "den", "gesamtweltcup", "gewonnen", "dies", "als", "einziges", "geschwisterpaar", "in", "der", "geschichte", "des", "alpinen", "skiweltcups", "dazu", "kommt", "eine", "bronzene", "medaille", "von", "den", "olympischen", "winterspielen", "in", "innsbruck", "andreas", "wenzel", "gewann", "in", "lake", "placid", "eine", "silberne", "und", "in", "sarajevo", "eine", "bronzene", "olympiamedaille", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "erzielte", "marco", "b\u00fcchel", "verschiedene", "erfolge", "gegenw\u00e4rtig", "ist", "tina", "weirather", "tochter", "von", "hanni", "wenzel", "und", "harti", "weirather", "die", "bekannteste", "und", "erfolgreichste", "skifahrerin", "des", "landes", "liechtenstein", "ist", "in", "der", "inoffiziellen", "statistik", "olympische", "medaillen", "pro", "einwohner", "die", "erfolgreichste", "nation", "\u00fcberhaupt", "erfolgreiche", "langl\u00e4ufer", "waren", "markus", "hasler", "und", "stephan", "kunz", "inklusion", "special", "olympics", "liechtenstein", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "klettgau", "betreut", "siehe", "auch", "literatur", "david", "beattie", "liechtenstein", "geschichte", "und", "gegenwart", "van", "eck", "triesen", "isbn", "leicht", "lesbare", "besonders", "f\u00fcrstentreue", "geschichte", "liechtensteins", "arthur", "brunhart", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "hrsg", "vom", "organisationskomitee", "jahre", "souver\u00e4nit\u00e4t", "liechtensteinisches", "landesmuseum", "vaduz", "isbn", "sammelband", "mit", "artikeln", "zu", "politik", "wirtschaft", "gesellschaft", "und", "kultur", "martina", "sochin", "delia", "man", "hat", "es", "doch", "hier", "mit", "menschen", "zu", "tun!", "liechtensteins", "umgang", "mit", "fremden", "seit", "chronos", "z\u00fcrich", "historischer", "verein", "f\u00fcr", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "vaduz", "isbn", "chronos", "isbn", "hvfl", "dissertation", "universit\u00e4t", "fribourg", "seiten", "cornelia", "herrmann", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "neue", "ausgabe", "band", "ii", "das", "oberland", "kunstdenkm\u00e4ler", "der", "schweiz", "band", "gesellschaft", "f\u00fcr", "schweizerische", "kunstgeschichte", "bern", "isbn", "online", "frei", "zug\u00e4nglich", "via", "ekdsch", "cornelia", "herrmann", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "neue", "ausgabe", "band", "i", "das", "unterland", "kunstdenkm\u00e4ler", "der", "schweiz", "band", "gesellschaft", "f\u00fcr", "schweizerische", "kunstgeschichte", "bern", "isbn", "online", "frei", "zug\u00e4nglich", "via", "ekdsch", "christoph", "maria", "merki", "wirtschaftswunder", "liechtenstein", "die", "rasche", "modernisierung", "einer", "kleinen", "volkswirtschaft", "im", "jahrhundert", "historischer", "verein", "f\u00fcr", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "vaduz", "chronos", "z\u00fcrich", "isbn", "standardwerk", "zur", "entwicklung", "der", "liechtensteinischen", "wirtschaft", "und", "des", "finanzplatzes", "in", "den", "letzten", "hundert", "jahren", "erwin", "poeschel", "die", "kunstdenkm\u00e4ler", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "kunstdenkm\u00e4ler", "der", "schweiz", "band", "gesellschaft", "f\u00fcr", "schweizerische", "kunstgeschichte", "gsk", "bern", "dnb", "pierre", "raton", "liechtenstein", "staat", "und", "geschichte", "liechtensteinverlag", "vaduz", "dnb", "paul", "vogt", "br\u00fccken", "zur", "vergangenheit", "ein", "text", "und", "arbeitsbuch", "zur", "liechtensteinischen", "geschichte", "bis", "jahrhundert", "amtlicher", "lehrmittelverlag", "vaduz", "oclc", "rainer", "vollkommer", "hrsg", "das", "werden", "eines", "landes", "ausstellungskatalog", "liechtensteinisches", "landesmuseum", "rainer", "vollkommer", "hrsg", "jahre", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "liechtensteinisches", "landesmuseum", "vaduz", "isbn", "arno", "waschkuhn", "politisches", "system", "liechtensteins", "kontinuit\u00e4t", "und", "wandel", "liechtenstein", "politische", "schriften", "band", "liechtensteinische", "akademische", "gesellschaft", "vaduz", "isbn", "x", "\u00fcberblickswerk", "zum", "politischen", "system", "weblinks", "landesverwaltung", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "f\u00fcrst", "und", "volk", "eine", "liechtensteinische", "staatskunde", "liechtenstein", "marketing", "earchiv", "mit", "ausgew\u00e4hlten", "quellen", "zur", "geschichte", "liechtensteins", "eliechtensteinensia", "openaccessplattform", "f\u00fcr", "publikationen", "aus", "liechtenstein", "l\u00e4nderinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "zu", "liechtenstein", "heinz", "dopsch", "liechtenstein", "f\u00fcrstentum", "in", "historisches", "lexikon", "des", "f\u00fcrstentums", "liechtenstein", "linkkatalog", "zum", "thema", "liechtenstein", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "linus", "sch\u00f6pfer", "das", "h\u00e4tte", "die", "schweiz", "durch", "eine", "besetzung", "verhindern", "wollen", "in", "berner", "zeitung", "september", "interview", "mit", "donat", "b\u00fcchel", "\u00fcber", "die", "angst", "vor", "hitler", "einen", "vereitelten", "putsch", "und", "einmarschpl\u00e4nen", "zur", "ausstellung", "anschluss", "oder", "weiterhin", "souver\u00e4n", "liechtenstein", "im", "liechtensteinischen", "landesmuseum", "in", "vaduz", "september", "bis", "januar", "dossiers", "zum", "thema", "liechtenstein", "in", "der", "pressemappe", "jahrhundert", "der", "zbw", "leibnizinformationszentrum", "wirtschaft", "einzelnachweise"]