["die", "liste", "der", "staaten", "der", "erde", "f\u00fchrt", "die", "derzeitigen", "staaten", "der", "erde", "auf", "dabei", "sind", "jeweils", "der", "name", "in", "langform", "die", "hauptstadt", "einwohnerzahl", "fl\u00e4che", "bev\u00f6lkerungsdichte", "flagge", "und", "der", "l\u00e4ndercode", "angegeben", "diese", "liste", "umfasst", "die", "mitgliedstaaten", "der", "vereinten", "nationen", "und", "als", "nichtunmitglieder", "die", "vatikanstadt", "sowie", "zw\u00f6lf", "staaten", "nationen", "l\u00e4nder", "oder", "territorien", "bei", "denen", "die", "staatseigenschaft", "umstritten", "ist", "oder", "die", "sich", "in", "freier", "assoziierung", "zu", "anderen", "staaten", "befinden", "die", "elf", "von", "den", "vereinten", "nationen", "nicht", "anerkannten", "staaten", "sind", "in", "der", "tabelle", "kursiv", "geschrieben", "und", "mit", "anmerkung", "zum", "jeweiligen", "anerkennungsgrad", "versehen", "vorbemerkungen", "vorbemerkungen", "zum", "staat", "da", "es", "im", "v\u00f6lkerrecht", "keine", "exakte", "und", "allgemein", "akzeptierte", "definition", "eines", "unabh\u00e4ngigen", "staates", "gibt", "ist", "der", "umfang", "dieser", "liste", "umstritten", "jene", "staatengebiete", "deren", "v\u00f6lkerrechtliche", "staatlichkeit", "von", "den", "vereinten", "nationen", "bezweifelt", "wird", "wenngleich", "die", "konstituierenden", "merkmale", "der", "dreielementelehre", "vorliegen", "k\u00f6nnen", "sind", "daher", "kursiv", "geschrieben", "gliedstaaten", "von", "souver\u00e4nen", "staaten", "sind", "in", "der", "liste", "nicht", "ber\u00fccksichtigt", "selbst", "wenn", "sie", "staatsqualit\u00e4t", "besitzen", "und", "auch", "\u00fcber", "eine", "zumindest", "beschr\u00e4nkte", "v\u00f6lkerrechtssubjektivit\u00e4t", "verf\u00fcgen", "von", "den", "vereinten", "nationen", "wird", "die", "volle", "v\u00f6lkerrechtliche", "staatsqualit\u00e4t", "bei", "staaten", "anerkannt", "neben", "den", "mitgliedern", "der", "vereinten", "nationen", "sind", "dies", "der", "heilige", "stuhl", "und", "pal\u00e4stina", "bei", "neun", "weiteren", "territorien", "ist", "der", "status", "als", "staat", "umstritten", "zwei", "gebiete", "befinden", "sich", "als", "selbstverwaltete", "territorien", "in", "freier", "assoziierung", "mit", "einem", "anderen", "staat", "cookinseln", "und", "niue", "zu", "neuseeland", "vorbemerkungen", "zum", "offiziellen", "namen", "die", "spalte", "langform", "des", "staatsnamens", "zeigt", "die", "offizielle", "langform", "wie", "sie", "in", "deutschsprachigen", "staaten", "benutzt", "wird", "abweichungen", "zwischen", "den", "deutschsprachigen", "staaten", "sind", "entsprechend", "vermerkt", "vorbemerkungen", "zur", "hauptstadt", "bei", "einigen", "staaten", "sind", "hauptstadt", "und", "regierungssitz", "getrennt", "so", "zum", "beispiel", "im", "k\u00f6nigreich", "der", "niederlande", "hier", "ist", "amsterdam", "de", "jure", "die", "hauptstadt", "der", "regierungssitz", "der", "niederlande", "befindet", "sich", "jedoch", "de", "facto", "in", "den", "haag", "bei", "anderen", "staaten", "existiert", "nur", "de", "facto", "eine", "hauptstadt", "monaco", "nauru", "die", "schweiz", "singapur", "und", "die", "vatikanstadt", "haben", "de", "jure", "keine", "hauptstadt", "bei", "monaco", "singapur", "und", "der", "vatikanstadt", "gibt", "es", "keine", "hauptstadt", "da", "es", "sich", "hierbei", "um", "reine", "stadtstaaten", "handelt", "in", "nauru", "wird", "der", "ort", "an", "dem", "sich", "die", "regierung", "befindet", "yaren", "als", "inoffizielle", "hauptstadt", "aufgefasst", "in", "der", "schweiz", "erf\u00fcllt", "bern", "de", "facto", "die", "hauptstadtfunktion", "als", "bundesstadt", "siehe", "dazu", "hauptstadtfrage", "der", "schweiz", "problematisch", "ist", "die", "situation", "im", "jemen", "hier", "ist", "sanaa", "de", "jure", "die", "hauptstadt", "nachdem", "die", "stadt", "von", "huthirebellen", "besetzt", "wurde", "floh", "der", "damalige", "pr\u00e4sident", "nach", "aden", "und", "erkl\u00e4rte", "die", "stadt", "zur", "interimshauptstadt", "problematisch", "ist", "auch", "die", "hauptstadtsituation", "in", "israel", "w\u00e4hrend", "israel", "das", "wiedervereinigte", "jerusalem", "als", "seine", "hauptstadt", "bezeichnet", "lehnen", "die", "meisten", "staaten", "die", "erweiterung", "der", "stadtgrenzen", "auf", "ostjerusalem", "ab", "daher", "befinden", "sich", "auch", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "botschaften", "in", "tel", "aviv", "pal\u00e4stina", "beansprucht", "ostjerusalem", "als", "seine", "hauptstadt", "als", "regierungssitz", "fungiert", "aber", "ramallah", "in", "japan", "wiederum", "gibt", "es", "die", "besonderheit", "dass", "die", "stadt", "tokio", "aufgel\u00f6st", "wurde", "und", "die", "hauptstadtfunktion", "von", "den", "stadtbezirken", "tokios", "die", "als", "eigene", "st\u00e4dte", "gelten", "wahrgenommen", "wird", "des", "weiteren", "ist", "unklar", "ob", "tokio", "auch", "de", "jure", "die", "hauptstadt", "ist", "da", "es", "nie", "eine", "explizite", "offizielle", "verlegung", "der", "hauptstadt", "von", "kyto", "nach", "tokio", "gab", "siehe", "hauptstadt", "japans", "falls", "es", "einen", "abweichenden", "deutschen", "namen", "der", "hauptstadt", "gibt", "ist", "dieser", "in", "klammern", "erg\u00e4nzt", "vorbemerkungen", "zur", "einwohnerzahl", "um", "eine", "vergleichbarkeit", "der", "bev\u00f6lkerungszahlen", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "wurden", "die", "daten", "einheitlich", "dem", "datenreport", "der", "deutschen", "stiftung", "weltbev\u00f6lkerung", "stand", "mitte", "entnommen", "selbst", "volksz\u00e4hlungen", "k\u00f6nnen", "die", "einwohnerzahl", "eines", "staates", "nie", "korrekt", "erfassen", "da", "solche", "erhebungen", "immer", "nur", "einen", "konkreten", "zeitpunkt", "abbilden", "k\u00f6nnen", "durch", "todesf\u00e4lle", "geburten", "und", "migration", "\u00e4ndern", "sich", "die", "jeweiligen", "bev\u00f6lkerungszahlen", "aber", "st\u00e4ndig", "vorbemerkungen", "zur", "fl\u00e4che", "alle", "werte", "beziehen", "sich", "auf", "das", "staatsgebiet", "in", "quadratkilometern", "um", "die", "fl\u00e4chenangaben", "miteinander", "vergleichen", "zu", "k\u00f6nnen", "wurde", "als", "quelle", "einheitlich", "das", "cia", "world", "factbook", "stand", "dezember", "verwendet", "beim", "staatsgebiet", "handelt", "es", "sich", "um", "die", "komplette", "fl\u00e4che", "land", "und", "wasser", "die", "von", "einer", "staatsgewalt", "beherrscht", "wird", "im", "gegensatz", "dazu", "kann", "die", "landfl\u00e4che", "bei", "einigen", "staaten", "erheblich", "kleiner", "sein", "so", "kann", "sich", "je", "nach", "betrachtungsweise", "auch", "eine", "unterschiedliche", "rangfolge", "ergeben", "zum", "beispiel", "sind", "die", "vereinigten", "staaten", "nach", "gesamtfl\u00e4che", "mit", "km\u00b2", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "die", "volksrepublik", "china", "mit", "km\u00b2", "nach", "landfl\u00e4che", "ist", "jedoch", "die", "volksrepublik", "china", "gr\u00f6\u00dfer", "km\u00b2", "als", "die", "vereinigten", "staaten", "km\u00b2", "bei", "den", "philippinen", "wurden", "von", "inseln", "nur", "die", "die", "gr\u00f6\u00dfer", "als", "km\u00b2", "sind", "ber\u00fccksichtigt", "sodass", "sich", "eine", "landfl\u00e4che", "von", "km\u00b2", "ergibt", "w\u00e4hrend", "bei", "einbeziehung", "kleinerer", "inseln", "die", "gesamtfl\u00e4che", "um", "wenigstens", "gr\u00f6\u00dfer", "w\u00e4re", "bei", "den", "anerkannten", "staaten", "ist", "die", "fl\u00e4che", "inklusive", "der", "gegebenenfalls", "umstrittenen", "staaten", "oder", "gebiete", "angegeben", "so", "enth\u00e4lt", "zum", "beispiel", "die", "fl\u00e4che", "georgiens", "auch", "die", "fl\u00e4chen", "abchasiens", "und", "s\u00fcdossetiens", "die", "fl\u00e4che", "zyperns", "auch", "die", "fl\u00e4che", "nordzyperns", "und", "israel", "und", "syrien", "auch", "die", "fl\u00e4che", "der", "golanh\u00f6hen", "vorbemerkungen", "zur", "bev\u00f6lkerungsdichte", "die", "bev\u00f6lkerungsdichte", "einwohner", "pro", "km\u00b2", "ist", "der", "quotient", "aus", "der", "bev\u00f6lkerungszahl", "und", "der", "fl\u00e4che", "des", "jeweiligen", "staates", "vorbemerkungen", "zur", "flagge", "die", "spalte", "flagge", "zeigt", "die", "jeweilige", "nationalflagge", "des", "staates", "vorbemerkungen", "zum", "englischen", "namen", "da", "englisch", "die", "international", "gebr\u00e4uchlichste", "sprache", "ist", "werden", "die", "englischen", "namen", "aller", "staaten", "zus\u00e4tzlich", "aufgelistet", "tabelle", "umstrittene", "staaten", "grenzen", "und", "status", "auswahl", "im", "folgenden", "sind", "insbesondere", "die", "f\u00e4lle", "der", "staaten", "aus", "der", "tabelle", "aufgef\u00fchrt", "deren", "status", "strittig", "ist", "und", "die", "nicht", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "sind", "arzach", "die", "republik", "arzach", "bis", "bergkarabach", "ein", "stabilisierter", "defactostaat", "geh\u00f6rt", "v\u00f6lkerrechtlich", "zu", "aserbaidschan", "ist", "aber", "seit", "dem", "ende", "des", "bergkarabachkonflikts", "von", "armenien", "besetzt", "es", "besteht", "keine", "internationale", "anerkennung", "der", "unsicherheitsrat", "verabschiedete", "vier", "resolutionen", "bez\u00fcglich", "der", "bergkarabachfrage", "die", "den", "abzug", "der", "armenischen", "truppen", "aus", "den", "besetzten", "aserbaidschanischen", "bezirken", "forderten", "der", "europarat", "hat", "die", "separation", "von", "des", "aserbaidschanischen", "staatsgebietes", "bergkarabach", "und", "nachbarbezirke", "durch", "die", "armenischen", "milit\u00e4reinheiten", "arzachs", "zuletzt", "in", "einer", "resolution", "vom", "januar", "als", "rechtswidrig", "ger\u00fcgtam", "m\u00e4rz", "verabschiedete", "die", "unvollversammlung", "eine", "resolution", "zum", "konflikt", "um", "bergkarabach", "in", "der", "sie", "von", "armenien", "einen", "sofortigen", "und", "vollst\u00e4ndigen", "abzug", "der", "truppen", "aus", "den", "besetzten", "aserbaidschanischen", "gebieten", "fordertam", "september", "gaben", "die", "beh\u00f6rden", "arzachs", "bekannt", "dass", "die", "international", "nicht", "anerkannte", "republik", "zum", "januar", "aufgel\u00f6st", "werden", "soll", "china", "republik", "china", "die", "republik", "china", "wird", "wegen", "des", "alleinvertretungsanspruchs", "der", "volksrepublik", "china", "von", "den", "meisten", "staaten", "der", "welt", "darunter", "alle", "eustaaten", "und", "die", "usa", "offiziell", "nicht", "als", "unabh\u00e4ngiger", "staat", "anerkannt", "anerkannt", "wird", "die", "republik", "china", "derzeit", "von", "staaten", "sowie", "dem", "heiligen", "stuhl", "au\u00dfenpolitisch", "untermauert", "die", "volksrepublik", "china", "ihren", "alleinvertretungsanspruch", "mit", "der", "haltung", "dass", "sie", "zu", "keinem", "staat", "beziehungen", "pflegt", "der", "die", "republik", "china", "v\u00f6lkerrechtlich", "anerkennt", "\u00f6konomisch", "und", "politisch", "ist", "die", "republik", "china", "allerdings", "unabh\u00e4ngig", "so", "haben", "deutschland", "\u00f6sterreich", "und", "die", "schweiz", "keine", "diplomatischen", "jedoch", "kulturelle", "und", "\u00f6konomische", "beziehungen", "zur", "republik", "china", "die", "republik", "china", "vertreten", "durch", "die", "taiwan", "foundation", "for", "democracy", "ist", "seit", "mitglied", "der", "interessenvertretung", "unpo", "tibet", "die", "kommunistische", "partei", "wirft", "dem", "dalai", "lama", "vor", "ein", "politischer", "exilant", "zu", "sein", "der", "sich", "seit", "langem", "im", "ausland", "um", "chinas", "spaltung", "bem\u00fche", "ein", "dialog", "mit", "dem", "dalai", "lama", "kommt", "f\u00fcr", "sie", "nur", "in", "betracht", "sobald", "dieser", "auf", "das", "streben", "nach", "einer", "so", "genannten", "unabh\u00e4ngigkeit", "tibets", "verzichtet", "hierzu", "m\u00fcsse", "er", "in", "einer", "\u00f6ffentlichen", "und", "eindeutigen", "erkl\u00e4rung", "tibet", "und", "auch", "taiwan", "als", "untrennbare", "teile", "des", "chinesischen", "territoriums", "und", "die", "volksrepublik", "china", "als", "die", "einzige", "legitime", "regierung", "anerkennen", "und", "sich", "verpflichten", "alle", "aktivit\u00e4ten", "zur", "spaltung", "des", "vaterlandes", "einzustellen", "die", "tibetische", "exilregierung", "vertritt", "die", "auffassung", "dass", "tibet", "zum", "zeitpunkt", "der", "invasion", "durch", "die", "chinesische", "volksbefreiungsarmee", "ein", "unabh\u00e4ngiger", "und", "voll", "funktionsf\u00e4higer", "staat", "gewesen", "sei", "und", "dass", "die", "milit\u00e4rische", "invasion", "und", "die", "andauernde", "besetzung", "ein", "versto\u00df", "gegen", "internationales", "recht", "und", "gegen", "das", "recht", "auf", "selbstbestimmung", "seien", "tibet", "vertreten", "durch", "die", "tibetische", "exilregierung", "ist", "seit", "mitglied", "der", "interessenvertretung", "unpo", "georgien", "abchasien", "abchasien", "geh\u00f6rt", "v\u00f6lkerrechtlich", "zu", "georgien", "die", "vereinten", "nationen", "haben", "das", "seit", "immer", "wieder", "bekr\u00e4ftigt", "der", "unsicherheitsrat", "fordert", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "territoriale", "unversehrtheit", "georgiens", "innerhalb", "seiner", "international", "anerkannten", "grenzen", "einige", "v\u00f6lkerrechtler", "halten", "abchasien", "f\u00fcr", "ein", "stabilisiertes", "defactoregime", "russland", "erkannte", "abchasien", "am", "august", "als", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "an", "nicaragua", "am", "september", "venezuela", "am", "september", "nauru", "am", "dezember", "die", "republik", "abchasien", "vertreten", "durch", "sein", "au\u00dfenministerium", "ist", "seit", "mitglied", "der", "interessenvertretung", "unpo", "und", "teil", "der", "gegr\u00fcndeten", "gemeinschaft", "nichtanerkannter", "staaten", "s\u00fcdossetien", "bereits", "vor", "der", "aufl\u00f6sung", "der", "sowjetunion", "erkl\u00e4rte", "sich", "das", "autonome", "gebiet", "als", "republik", "s\u00fcdossetien", "f\u00fcr", "unabh\u00e4ngig", "von", "der", "georgischen", "ssr", "georgien", "beansprucht", "s\u00fcdossetien", "weiterhin", "als", "bestandteil", "seines", "staatsgebiets", "und", "wird", "darin", "von", "den", "meisten", "staaten", "und", "internationalen", "organisationen", "unterst\u00fctzt", "nach", "dem", "kaukasuskrieg", "erkannten", "russland", "und", "danach", "nicaragua", "s\u00fcdossetien", "sowie", "abchasien", "als", "souver\u00e4ne", "staaten", "an", "im", "september", "folgte", "venezuela", "und", "im", "dezember", "nauruvon", "einigen", "v\u00f6lkerrechtlern", "wird", "der", "republik", "s\u00fcdossetien", "der", "status", "eines", "defactoregimes", "zugestanden", "dagegen", "wird", "eingewandt", "dass", "dieser", "zustand", "nur", "durch", "russische", "milit\u00e4rpr\u00e4senz", "\u00fcberhaupt", "bestehe", "und", "noch", "nicht", "ausreichend", "gefestigt", "sei", "s\u00fcdossetien", "ist", "mitglied", "der", "gegr\u00fcndeten", "gemeinschaft", "nichtanerkannter", "staaten", "israel", "und", "pal\u00e4stina", "der", "staat", "pal\u00e4stina", "wird", "gegenw\u00e4rtig", "von", "staaten", "vollst\u00e4ndig", "diplomatisch", "anerkannt", "und", "ist", "zum", "unbeobachterstaat", "aufgewertet", "worden", "zu", "vielen", "anderen", "staaten", "u", "a", "den", "meisten", "mitgliedstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bestehen", "allerdings", "nur", "eingeschr\u00e4nkte", "diplomatische", "beziehungen", "die", "\u00fcber", "die", "plo", "laufen", "auch", "hat", "pal\u00e4stina", "noch", "kein", "festes", "staatsgebiet", "das", "beanspruchte", "territorium", "steht", "gro\u00dfteils", "unter", "kontrolle", "israels", "das", "die", "pal\u00e4stinensischen", "autonomiegebiete", "eingerichtet", "hat", "auch", "der", "staat", "israel", "wird", "nicht", "von", "allen", "sondern", "von", "lediglich", "unstaaten", "anerkannt", "kaschmir", "der", "kaschmirkonflikt", "ist", "ein", "territorialkonflikt", "um", "das", "gebiet", "des", "ehemaligen", "aufgel\u00f6sten", "indischen", "f\u00fcrstenstaats", "jammu", "und", "kashmir", "die", "konfliktparteien", "sind", "indien", "pakistan", "und", "die", "volksrepublik", "china", "die", "jeweils", "anspruch", "auf", "teile", "des", "umstrittenen", "territoriums", "erheben", "bzw", "diese", "gebiete", "unter", "kontrolle", "halten", "aber", "nicht", "nur", "die", "politische", "herrschaft", "sondern", "auch", "rohstoffe", "sind", "grund", "f\u00fcr", "konflikte", "urspr\u00fcnglich", "erkl\u00e4rte", "der", "letzte", "maharadscha", "hari", "singh", "am", "oktober", "den", "anschluss", "seines", "f\u00fcrstenstaates", "kaschmir", "an", "die", "indische", "union", "aufgrund", "des", "kaschmirkonfliktes", "kam", "es", "zu", "f\u00fcnf", "kriegen", "den", "indischpakistanischen", "kriegen", "von", "bis", "hier", "waren", "allerdings", "wesentlich", "die", "ereignisse", "in", "bangladesch", "dominierend", "und", "sowie", "zum", "indischchinesischen", "grenzkrieg", "von", "seit", "zuletzt", "pakistan", "verf\u00fcgen", "alle", "drei", "konfliktparteien", "\u00fcber", "nuklearwaffen", "die", "vereinten", "nationen", "unterhalten", "seit", "eine", "beobachtermission", "seit", "unmogip", "im", "grenzgebiet", "zwischen", "indien", "und", "pakistan", "im", "august", "hob", "die", "indische", "regierung", "den", "sonderstatus", "der", "region", "jammu", "und", "kashmir", "auf", "kosovo", "der", "v\u00f6lkerrechtliche", "status", "des", "kosovo", "ist", "umstritten", "am", "februar", "proklamierte", "das", "parlament", "in", "der", "hauptstadt", "pritina", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "territoriums", "von", "serbien", "bisher", "erkennen", "der", "unmitgliedstaaten", "die", "republik", "kosovo", "als", "unabh\u00e4ngig", "an", "serbien", "betrachtet", "den", "kosovo", "unver\u00e4ndert", "als", "seine", "autonome", "provinz", "kosovo", "und", "metochien", "autonomna", "pokrajina", "kosovo", "i", "metohija", "kurz", "kosmet", "albanisch", "krahina", "autonome", "e", "kosov\u00ebs", "dhe", "metohis\u00eb", "der", "internationale", "gerichtshof", "igh", "gelangte", "am", "juli", "in", "einem", "rechtlich", "nicht", "bindenden", "von", "der", "ungeneralversammlung", "auf", "serbische", "initiative", "angeforderten", "gutachten", "zu", "dem", "ergebnis", "dass", "die", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "des", "kosovo", "nicht", "gegen", "das", "v\u00f6lkerrecht", "versto\u00dfe", "gleichzeitig", "vermied", "der", "igh", "den", "v\u00f6lkerrechtlichen", "status", "des", "kosovo", "zu", "bewerten", "und", "erkannte", "die", "g\u00fcltigkeit", "der", "resolution", "des", "unsicherheitsrates", "an", "der", "kosovo", "vertreten", "durch", "die", "partei", "lidhja", "demokratike", "e", "kosov\u00ebs", "war", "von", "bis", "mitglied", "der", "interessenvertretung", "unpo", "neuseeland", "cookinseln", "die", "cookinseln", "sind", "ein", "selbstverwaltetes", "territorium", "in", "freier", "assoziierung", "mit", "neuseeland", "und", "eine", "parlamentarischdemokratische", "monarchie", "im", "commonwealth", "of", "nations", "die", "cookinseln", "sind", "nach", "der", "dreielementelehre", "unabh\u00e4ngig", "jedoch", "warten", "viele", "staaten", "und", "die", "vereinten", "nationen", "mit", "der", "offiziellen", "anerkennung", "des", "landes", "als", "unabh\u00e4ngiger", "souver\u00e4ner", "staat", "bis", "die", "cookinseln", "in", "freier", "selbstbestimmung", "ihre", "assoziierung", "mit", "neuseeland", "l\u00f6sen", "dies", "k\u00f6nnte", "mittelfristig", "der", "fall", "sein", "bisher", "haben", "u", "a", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "belgien", "sowie", "die", "schweiz", "die", "cookinseln", "als", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "v\u00f6lkerrechtlich", "anerkannt", "niue", "niue", "ist", "ein", "selbstverwaltetes", "territorium", "in", "freier", "assoziierung", "mit", "neuseeland", "und", "eine", "parlamentarischdemokratische", "monarchie", "im", "commonwealth", "of", "nations", "niue", "ist", "nach", "der", "dreielementelehre", "unabh\u00e4ngig", "jedoch", "warten", "viele", "staaten", "und", "die", "vereinten", "nationen", "mit", "der", "offiziellen", "anerkennung", "als", "unabh\u00e4ngiger", "souver\u00e4ner", "staat", "bis", "niue", "in", "freier", "selbstbestimmung", "seine", "assoziierung", "mit", "neuseeland", "l\u00f6st", "dies", "k\u00f6nnte", "mittelfristig", "der", "fall", "sein", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "die", "republik", "\u00f6sterreich", "haben", "niue", "als", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "v\u00f6lkerrechtlich", "bis", "jetzt", "nicht", "anerkannt", "nordzypern", "die", "t\u00fcrkische", "republik", "nordzypern", "trnz", "ist", "ein", "territorium", "im", "norden", "der", "mittelmeerinsel", "zypern", "das", "von", "der", "internationalen", "staatengemeinschaft", "mit", "ausnahme", "der", "t\u00fcrkei", "nicht", "als", "staat", "anerkannt", "ist", "und", "deshalb", "als", "stabilisiertes", "defactoregime", "bezeichnet", "wird", "hauptstadt", "der", "trnz", "ist", "nordnikosia", "lefkoa", "in", "einer", "volksabstimmung", "im", "april", "annanplan", "hatte", "sich", "die", "bev\u00f6lkerung", "f\u00fcr", "die", "wiedervereinigung", "mit", "dem", "griechisch", "bev\u00f6lkerten", "s\u00fcden", "der", "insel", "ausgesprochen", "dies", "fand", "im", "s\u00fcden", "jedoch", "keine", "mehrheit", "damit", "bleibt", "die", "insel", "faktisch", "geteilt", "und", "die", "republik", "zypern", "hat", "keine", "m\u00f6glichkeit", "im", "norden", "zu", "regieren", "offiziell", "trat", "zwar", "die", "gesamte", "insel", "zypern", "als", "staatsgebiet", "der", "republik", "zypern", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "jedoch", "mit", "der", "einschr\u00e4nkung", "dass", "die", "republik", "zypern", "weder", "eigenem", "recht", "noch", "eurecht", "im", "nordteil", "geltung", "verschaffen", "kann", "mit", "der", "trnz", "sollen", "jedoch", "vertr\u00e4ge", "\u00fcber", "eine", "wirtschaftliche", "zusammenarbeit", "mit", "der", "eu", "geschlossen", "werden", "russland", "und", "ukraine", "der", "russischukrainische", "krieg", "begann", "ende", "februar", "in", "form", "eines", "bewaffneten", "konflikts", "auf", "der", "ukrainischen", "halbinsel", "krim", "im", "anschluss", "an", "die", "v\u00f6lkerrechtswidrige", "annexion", "der", "krim", "folgten", "stetige", "schritte", "weiterer", "eskalation", "durch", "russland", "insbesondere", "mit", "dem", "aufbau", "prorussischer", "bewaffneter", "milizen", "in", "den", "ostukrainischen", "oblasten", "donezk", "und", "luhansk", "die", "dort", "gemeinsam", "mit", "regul\u00e4ren", "russischen", "truppen", "gegen", "die", "ukrainischen", "streitkr\u00e4fte", "und", "freiwilligenmilizen", "k\u00e4mpfen", "krieg", "im", "donbas", "die", "mit", "internationaler", "hilfe", "zustande", "gekommenen", "minsker", "abkommen", "von", "september", "und", "februar", "sahen", "f\u00fcr", "den", "krieg", "in", "der", "ostukraine", "einen", "dauerhaften", "waffenstillstand", "vor", "tats\u00e4chlich", "erreicht", "wurde", "nur", "eine", "stabilisierung", "des", "lokalen", "konflikts", "in", "der", "resolution", "der", "ungeneralversammlung", "wurde", "am", "m\u00e4rz", "die", "territoriale", "integrit\u00e4t", "der", "ukraine", "und", "die", "ung\u00fcltigkeit", "des", "von", "russland", "initiierten", "referendums", "\u00fcber", "die", "krim", "festgehaltennach", "einem", "relativen", "abflauen", "baute", "russland", "ab", "sommer", "massiv", "truppen", "an", "der", "ukrainischen", "grenze", "auf", "der", "anerkennung", "der", "volksrepubliken", "donezk", "und", "lugansk", "folgte", "ab", "dem", "februar", "ein", "gro\u00df", "angelegter", "angriffskrieg", "durch", "die", "russische", "armee", "aus", "mehreren", "richtungen", "infolgedessen", "besetzte", "russland", "weite", "teile", "der", "oblaste", "cherson", "donezk", "luhansk", "und", "saporischschja", "und", "annektierte", "sie", "nach", "v\u00f6lkerrechtlich", "nicht", "legitimen", "volksabstimmungen", "welche", "gemeinhin", "als", "nichtig", "angesehen", "werden", "die", "generalversammlung", "der", "vereinten", "nationen", "missbilligte", "den", "angriffskrieg", "auf", "das", "sch\u00e4rfste", "resolution", "es", "und", "verurteilte", "die", "annexionen", "resolution", "es", "ferner", "verh\u00e4ngten", "unter", "anderem", "die", "europ\u00e4ische", "union", "und", "die", "vereinigten", "staaten", "sanktionen", "gegen", "russland", "somaliland", "aufgrund", "des", "zusammenbruchs", "somalias", "existiert", "seit", "der", "staat", "als", "unabh\u00e4ngige", "republik", "somaliland", "international", "wird", "dessen", "souver\u00e4nit\u00e4t", "bisher", "nicht", "anerkannt", "somaliland", "vertreten", "durch", "seine", "regierung", "ist", "seit", "mitglied", "der", "interessenvertretung", "unpo", "die", "jedoch", "als", "nichtstaatliche", "organisation", "v\u00f6lkerrechtlich", "kaum", "gewicht", "hat", "transnistrien", "transnistrien", "pridnestrowische", "moldauische", "republik", "ist", "eine", "separatistische", "region", "im", "osten", "moldaus", "deren", "institutionen", "unabh\u00e4ngig", "agieren", "die", "machthaber", "in", "tiraspol", "betrachten", "transnistrien", "als", "unabh\u00e4ngigen", "staat", "der", "separatismus", "in", "transnistrien", "beruht", "weniger", "auf", "einer", "ethnischen", "basis", "keine", "ethnie", "hat", "die", "mehrheit", "in", "der", "region", "aber", "eher", "auf", "einer", "ideologischen", "basis", "es", "betrachtet", "sich", "als", "rest", "der", "untergegangenen", "sowjetunion", "kein", "staat", "hat", "bislang", "deren", "unabh\u00e4ngigkeit", "anerkannt", "auch", "aufgrund", "vorgeworfener", "menschenrechtsverletzungen", "ist", "es", "fast", "vollst\u00e4ndig", "au\u00dfenpolitisch", "isoliert", "am", "m\u00e4rz", "f\u00fchrte", "der", "nachbarstaat", "ukraine", "eine", "wirtschaftliche", "blockade", "ein", "transnistrien", "ist", "mitglied", "der", "gegr\u00fcndeten", "gemeinschaft", "nichtanerkannter", "staaten", "westsahara", "als", "staat", "wird", "insbesondere", "von", "vielen", "afrikanischen", "staaten", "die", "demokratische", "arabische", "republik", "sahara", "westsahara", "anerkannt", "marokko", "sieht", "das", "territorium", "als", "teil", "seines", "historischen", "staatsgebiets", "an", "und", "h\u00e4lt", "es", "besetzt", "deutschland", "blieb", "bisher", "in", "dieser", "frage", "neutral", "und", "unterst\u00fctzt", "die", "bem\u00fchungen", "der", "vereinten", "nationen", "um", "eine", "friedliche", "l\u00f6sung", "des", "westsaharakonflikts", "nichtstaatliche", "v\u00f6lkerrechtssubjekte", "heiliger", "stuhl", "der", "heilige", "stuhl", "ist", "ein", "allgemein", "anerkanntes", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "und", "genie\u00dft", "beobachterstatus", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "er", "pflegt", "diplomatische", "beziehungen", "mit", "staaten", "weltweit", "stand", "januar", "der", "heilige", "stuhl", "ist", "nicht", "zu", "verwechseln", "mit", "der", "vatikanstadt", "die", "als", "staat", "anerkannt", "und", "ebenfalls", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "ist", "normalerweise", "\u00fcberl\u00e4sst", "diese", "ihre", "diplomatische", "vertretung", "dem", "heiligen", "stuhl", "der", "in", "der", "vatikanstadt", "seinen", "sitz", "hat", "malteserorden", "der", "souver\u00e4ne", "malteserorden", "mit", "sitz", "in", "rom", "italien", "ist", "ein", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "und", "genie\u00dft", "beobachterstatus", "bei", "den", "vereinten", "nationen", "hierbei", "handelt", "es", "sich", "um", "ein", "relikt", "da", "der", "orden", "seit", "dem", "jahr", "der", "vertreibung", "von", "der", "inselgruppe", "malta", "durch", "die", "franzosen", "unter", "napoleon", "bonaparte", "\u00fcber", "kein", "territorium", "mehr", "verf\u00fcgt", "der", "orden", "pflegt", "diplomatische", "beziehungen", "mit", "vielen", "staaten", "etwa", "\u00f6sterreich", "rotes", "kreuz", "das", "internationale", "komitee", "vom", "roten", "kreuz", "mit", "hauptsitz", "in", "genf", "schweiz", "und", "niederlassungen", "in", "ca", "weiteren", "l\u00e4ndern", "ist", "wegen", "seiner", "globalen", "und", "unparteiischen", "arbeit", "ein", "allgemein", "anerkanntes", "v\u00f6lkerrechtssubjekt", "es", "ist", "das", "einzige", "explizit", "im", "v\u00f6lkerrecht", "benannte", "kontrollorgan", "der", "genfer", "konventionen", "das", "komitee", "ist", "ein", "teil", "der", "internationalen", "rotkreuz", "und", "rothalbmondbewegung", "seine", "ausschlie\u00dflich", "humanit\u00e4re", "mission", "ist", "der", "schutz", "von", "leben", "und", "w\u00fcrde", "der", "opfer", "von", "kriegen", "und", "innerstaatlichen", "konflikten", "interaktive", "weltkarte", "die", "folgende", "politische", "weltkarte", "zeigt", "alle", "staaten", "der", "erde", "die", "grafik", "ist", "verweissensitiv", "das", "hei\u00dft", "die", "einzelnen", "staaten", "k\u00f6nnen", "angeklickt", "werden", "siehe", "auch", "liste", "der", "staaten", "der", "erde", "und", "ihrer", "nachbarstaaten", "liste", "der", "listen", "von", "l\u00e4ndern", "listen", "historischer", "staaten", "liste", "historischer", "staaten", "in", "afrika", "liste", "historischer", "staaten", "in", "amerika", "liste", "historischer", "staaten", "in", "asien", "literatur", "redaktion", "weltalmanach", "hrsg", "der", "fischer", "weltalmanach", "zahlen", "daten", "fakten", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "graham", "bateman", "victoria", "egan", "hrsg", "illustriertes", "l\u00e4nderlexikon", "umwelt", "wirtschaft", "kultur", "politik", "bechterm\u00fcnz", "verlag", "augsburg", "isbn", "weblinks", "glottercom", "openstreetmapkarte", "mit", "welthauptst\u00e4dten", "inkl", "nationalflagge", "cia", "the", "world", "factbook", "mit", "allen", "daten", "englisch", "l\u00e4nderverzeichnisse", "und", "deren", "namensgebung", "f\u00fcr", "den", "zwischenstaatlichen", "gebrauch", "ausw\u00e4rtiges", "amt", "l\u00e4nderverzeichnis", "f\u00fcr", "den", "amtlichen", "gebrauch", "in", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "pdf", "mb", "stand", "dezember", "auch", "als", "literatur", "deutscher", "bundesverlag", "berlin", "aktualisierung", "isbn", "bundesministerium", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "angelegenheiten", "liste", "der", "staatennamen", "und", "deren", "ableitungen", "in", "den", "vom", "bundesministerium", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "und", "internationale", "angelegenheiten", "verwendeten", "formen", "pdf", "kb", "stand", "juni", "eidgen\u00f6ssisches", "departement", "f\u00fcr", "ausw\u00e4rtige", "angelegenheiten", "liste", "der", "staatenbezeichnungen", "pdf", "kb", "stand", "juni", "st\u00e4ndiger", "ausschuss", "f\u00fcr", "geographische", "namen", "liste", "der", "staatennamen", "und", "ihrer", "ableitungen", "im", "deutschen", "ausgabe", "stand", "januar", "pdf", "kb", "anmerkungen"]