["litauen", "ltan", "selten", "litan", "litauisch", "lietuva", "republik", "litauen", "litauisch", "lietuvos", "respublika", "ist", "der", "s\u00fcdlichste", "der", "drei", "baltischen", "staaten", "er", "grenzt", "im", "westen", "an", "die", "ostsee", "und", "hat", "gemeinsame", "grenzen", "mit", "lettland", "belarus", "polen", "und", "russland", "exklave", "oblast", "kaliningrad", "in", "den", "jahren", "von", "etwa", "bis", "war", "litauen", "ein", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "ab", "als", "polenlitauen", "teil", "einer", "realunion", "mit", "der", "teilung", "polens", "kam", "sein", "gebiet", "an", "russland", "und", "preu\u00dfen", "das", "seinen", "anteil", "an", "russland", "verlor", "bis", "litauen", "im", "akt", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "litauens", "zur", "souver\u00e4nen", "republik", "wurde", "nach", "der", "sowjetischen", "okkupation", "unterbrochen", "von", "der", "deutschen", "besetzung", "erlangte", "es", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "zur\u00fcck", "im", "zuge", "der", "euerweiterung", "wurde", "litauen", "mitgliedstaat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "und", "mitglied", "der", "nato", "seit", "dem", "januar", "ist", "litauen", "das", "mitglied", "der", "eurozone", "litauen", "hat", "fast", "drei", "millionen", "einwohner", "stand", "hauptstadt", "und", "gr\u00f6\u00dfte", "stadt", "litauens", "ist", "vilnius", "einwohner", "weitere", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "kaunas", "klaipda", "und", "iauliai", "panevys", "ist", "die", "f\u00fcnftgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "mit", "einwohnern", "geographie", "litauen", "befindet", "sich", "im", "s\u00fcden", "des", "baltikums", "die", "zuordnung", "der", "gesamtregion", "wiederum", "ist", "umstritten", "und", "wird", "neben", "geographischen", "faktoren", "auch", "von", "historischkulturellen", "und", "politischen", "aspekten", "beeinflusst", "so", "wird", "das", "baltikum", "sowohl", "nordeuropa", "mitteleuropa", "ostmitteleuropa", "osteuropa", "und", "nordosteuropa", "zugeordnetlitauen", "grenzt", "im", "norden", "an", "lettland", "im", "osten", "und", "s\u00fcdosten", "an", "belarus", "die", "grenze", "zu", "polen", "im", "s\u00fcden", "ist", "nur", "etwa", "kilometer", "lang", "sie", "gilt", "als", "die", "wichtigste", "verbindung", "nach", "mittel", "und", "westeuropa", "und", "ist", "als", "sogenannte", "suwalkil\u00fccke", "von", "gro\u00dfer", "strategischer", "bedeutung", "nach", "s\u00fcdwesten", "schlie\u00dft", "sich", "als", "exklave", "die", "russische", "oblast", "kaliningrad", "an", "die", "grenze", "wird", "teilweise", "von", "der", "memel", "gebildet", "im", "westen", "liegt", "die", "ostsee", "zu", "der", "litauen", "\u00fcber", "den", "hafen", "klaipda", "zugang", "hat", "geografen", "des", "institut", "g\u00e9ographique", "national", "des", "nationalen", "geographieinstituts", "frankreichs", "errechneten", "im", "jahr", "den", "geographischen", "mittelpunkt", "europas", "und", "ermittelten", "eine", "stelle", "im", "dorf", "purnuks", "etwas", "n\u00f6rdlich", "von", "vilnius", "geologie", "litauen", "liegt", "innerhalb", "der", "osteurop\u00e4ischen", "plattform", "und", "ist", "daher", "tektonisch", "seit", "geologisch", "l\u00e4ngerer", "zeit", "relativ", "ruhig", "die", "oberfl\u00e4che", "wurde", "entscheidend", "durch", "die", "mehrmaligen", "vorst\u00f6\u00dfe", "des", "inlandeises", "w\u00e4hrend", "des", "eiszeitalters", "gepr\u00e4gt", "nur", "ganz", "vereinzelt", "stehen", "deshalb", "\u00e4ltere", "gesteine", "an", "der", "erdoberfl\u00e4che", "an", "landschaftlich", "geh\u00f6rt", "fast", "ganz", "litauen", "zum", "jungmor\u00e4nenland", "das", "vom", "eis", "der", "letzten", "der", "weichseleiszeit", "\u00fcberdeckt", "wurde", "vor", "jahren", "auf", "dem", "h\u00f6hepunkt", "der", "weichselvereisung", "blieb", "lediglich", "ein", "kleiner", "streifen", "im", "\u00e4u\u00dfersten", "s\u00fcdosten", "eisfrei", "im", "westen", "grenzt", "das", "land", "mit", "sandstr\u00e4nden", "an", "die", "ostsee", "der", "niederlitauische", "landr\u00fccken", "im", "westlichen", "teil", "litauens", "geh\u00f6rt", "zum", "baltischen", "landr\u00fccken", "das", "h\u00fcgelland", "im", "s\u00fcdosten", "geh\u00f6rt", "zum", "belarussischen", "h\u00f6henr\u00fccken", "hier", "liegen", "die", "mit", "m", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "litauens", "auktasis", "kalnas", "und", "juozapins", "kalnas", "die", "gr\u00f6\u00dften", "fl\u00fcsse", "sind", "memel", "und", "neris", "die", "beide", "in", "belarus", "entspringen", "im", "nordosten", "befindet", "sich", "die", "seenplatte", "von", "hochlitauen", "zahlreiche", "seen", "gibt", "es", "auch", "im", "s\u00fcden", "insgesamt", "nehmen", "seen", "etwa", "der", "landesfl\u00e4che", "ein", "ein", "teil", "des", "kurischen", "haffs", "und", "der", "kurischen", "nehrung", "geh\u00f6ren", "ebenfalls", "zu", "litauen", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "der", "landesfl\u00e4che", "nehmen", "landwirtschaftliche", "nutzfl\u00e4chen", "ein", "knapp", "\u00fcber", "der", "fl\u00e4che", "ist", "von", "w\u00e4ldern", "bedeckt", "und", "\u00fcber", "von", "mooren", "und", "s\u00fcmpfen", "die", "fl\u00e4che", "litauens", "besteht", "aus", "km\u00b2", "land", "und", "km\u00b2", "wasserfl\u00e4che", "klima", "das", "klima", "in", "litauen", "ist", "ein", "gem\u00e4\u00dfigtes", "kontinentalklima", "der", "an", "der", "k\u00fcste", "vorherrschende", "westwind", "tr\u00e4gt", "warme", "und", "feuchte", "luft", "von", "der", "ostsee", "ins", "landesinnere", "w\u00e4rmster", "monat", "ist", "der", "juli", "mit", "durchschnittlich", "\u00b0c", "k\u00e4ltester", "monat", "der", "januar", "mit", "durchschnittlich", "\u00b0c", "die", "jahresdurchschnittstemperatur", "liegt", "bei", "\u00b0c", "die", "mittlere", "j\u00e4hrliche", "niederschlagsmenge", "liegt", "bei", "mm", "im", "s\u00fcdwesten", "deutlich", "dar\u00fcber", "im", "norden", "darunter", "umwelt", "es", "gibt", "\u00fcber", "naturschutzgebiete", "verschiedener", "bestimmung", "und", "verschiedenen", "ranges", "in", "litauen", "dazu", "geh\u00f6ren", "f\u00fcnf", "nationalparks", "sieben", "schutzgebiete", "nach", "der", "ramsarkonvention", "vier", "totalreservate", "und", "drei\u00dfig", "regionalparks", "\u00fcber", "der", "landesfl\u00e4che", "werden", "von", "naturschutzgebieten", "eingenommen", "wie", "etwa", "dem", "gebiet", "pravirulio", "tyrelis", "ein", "unter", "moorkundlern", "sehr", "bekanntes", "hochmoor", "ist", "das", "moor", "auktumala", "zwischen", "sowetsk", "und", "klaipda", "da", "es", "weltweit", "das", "erste", "moor", "war", "dem", "eine", "spezielle", "monographie", "c", "a", "weber", "gewidmet", "war", "w\u00e4hrend", "der", "westliche", "teil", "noch", "sehr", "gut", "erhalten", "ist", "wird", "im", "\u00f6stlichen", "teil", "von", "einer", "tochtergesellschaft", "des", "deutschen", "konzerns", "klasmanndeilmann", "gro\u00dffl\u00e4chig", "torf", "abgebaut", "das", "hochmoor", "ist", "teil", "des", "regionalparks", "memeldelta", "oberlitauen", "auktaitija", "ist", "teils", "sehr", "h\u00fcgelig", "und", "seenreich", "im", "zentrum", "dieser", "gegend", "liegt", "der", "nationalpark", "auktaitija", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "litauen", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "dieses", "wurde", "negativ", "durch", "einen", "sterbe\u00fcberschuss", "und", "positiv", "durch", "migration", "beeinflusst", "stand", "einer", "geburtenziffer", "von", "pro", "einwohner", "eine", "sterbeziffer", "von", "pro", "einwohner", "gegen\u00fcber", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "litauens", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "und", "damit", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "wert", "von", "etwa", "litauer", "wanderten", "von", "januar", "bis", "august", "in", "ein", "anderes", "land", "aus", "die", "mehrheit", "davon", "sind", "junge", "erwachsene", "sie", "sehen", "im", "ausland", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "chance", "auf", "dem", "arbeitsmarkt", "als", "in", "litauen", "die", "ziell\u00e4nder", "sind", "europ\u00e4ische", "staaten", "wie", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "irland", "norwegen", "schweden", "und", "d\u00e4nemark", "im", "jahre", "waren", "in", "litauen", "selbst", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geborenim", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "litauens", "in", "st\u00e4dten", "seit", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkriegs", "hat", "litauen", "einen", "rasanten", "wandel", "zu", "einer", "urbanen", "gesellschaft", "erlebt", "lebten", "noch", "drei", "f\u00fcnftel", "der", "bev\u00f6lkerung", "auf", "dem", "land", "war", "das", "verh\u00e4ltnis", "ausgeglichen", "und", "war", "das", "verh\u00e4ltnis", "von", "zwei", "drittel", "st\u00e4dtischer", "bev\u00f6lkerung", "zu", "einem", "drittel", "landbev\u00f6lkerung", "erreicht", "migration", "sch\u00e4tzungen", "zufolge", "leben", "oder", "arbeiten", "etwa", "litauer", "im", "westlichen", "ausland", "ohne", "dass", "die", "litauischen", "meldebeh\u00f6rden", "hiervon", "offizielle", "kenntnis", "haben", "nach", "statistischen", "angaben", "haben", "seit", "\u00fcber", "menschen", "offiziell", "das", "land", "verlassen", "bei", "einer", "zuwanderung", "von", "gut", "ein", "wanderungsverlust", "von", "knapp", "menschen", "was", "mehr", "als", "der", "bev\u00f6lkerung", "entspricht", "das", "litauische", "statistikamt", "gibt", "die", "inoffizielle", "abwanderungsrate", "f\u00fcr", "bis", "mit", "etwa", "personen", "an", "seither", "stellen", "litauer", "stets", "der", "auswanderer", "war", "weniger", "als", "die", "h\u00e4lfte", "litauischer", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "andersherum", "stellen", "die", "litauer", "seit", "etwa", "der", "einwanderer", "w\u00e4hrend", "es", "nur", "waren", "infolge", "der", "positiven", "wirtschaftlichen", "entwicklung", "in", "litauen", "hat", "die", "offizielle", "immigration", "aus", "dem", "nachbarland", "belarus", "zugenommen", "liegt", "aber", "weiterhin", "deutlich", "unter", "personen", "im", "jahr", "im", "saldo", "bei", "unter", "personen", "zwischen", "und", "gab", "es", "einen", "markanten", "unterschied", "so", "haben", "nur", "menschen", "das", "land", "verlassen", "hingegen", "menschen", "gab", "es", "einen", "r\u00fcckgang", "menschen", "haben", "das", "land", "verlassen", "sind", "dagegen", "eingewandert", "wanderten", "im", "n\u00e4chsten", "jahr", "und", "sogar", "menschen", "aus", "emigrierten", "litauer", "sogar", "die", "gesamtzahl", "der", "einwohner", "sank", "von", "bis", "wegen", "der", "emigration", "von", "auf", "mio", "gab", "es", "weniger", "und", "weniger", "st\u00e4ndiger", "einwohner", "immigrierten", "personen", "davon", "aus", "der", "ukraine", "aus", "belarus", "und", "aus", "russland", "auch", "nach", "dem", "brexit", "ist", "das", "vereinigte", "k\u00f6nigreich", "das", "beliebteste", "auswanderungsziel", "der", "litauer", "an", "zweiter", "stelle", "folgt", "die", "ukraine", "und", "an", "der", "dritten", "belarus", "nach", "dem", "russischen", "\u00fcberfall", "auf", "die", "ukraine", "im", "februar", "suchten", "zahlreiche", "ukrainer", "in", "litauen", "zuflucht", "am", "august", "gab", "die", "litauische", "migrationsbeh\u00f6rde", "an", "dass", "das", "land", "bis", "dahin", "ukrainische", "fl\u00fcchtlinge", "aufgenommen", "hat", "demzufolge", "waren", "damals", "bereits", "der", "bev\u00f6lkerung", "litauens", "kriegsfl\u00fcchtlinge", "aus", "der", "ukraine", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "der", "mit", "abstand", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "der", "bev\u00f6lkerung", "besteht", "aus", "litauern", "jedoch", "gibt", "es", "im", "land", "auch", "nationale", "minderheiten", "\u00fcberwiegend", "slawen", "die", "polnische", "minderheit", "in", "litauen", "die", "vor", "allem", "im", "bezirk", "vilnius", "lebt", "ist", "teilweise", "seit", "\u00fcber", "hundert", "jahren", "ans\u00e4ssig", "die", "in", "resten", "vorhandene", "zahlenm\u00e4\u00dfig", "geringer", "werdende", "deutsche", "minderheit", "in", "litauen", "litauendeutsche", "blieb", "in", "ihrer", "langen", "geschichte", "im", "unterschied", "zu", "den", "deutschbalten", "ohne", "gr\u00f6\u00dfere", "historische", "politische", "kulturelle", "und", "wirtschaftliche", "bedeutung", "ihre", "vollst\u00e4ndige", "umsiedlung", "nach", "deutschland", "im", "fr\u00fchjahr", "war", "eine", "folge", "des", "hitlerstalinpaktes", "russen", "kamen", "zumeist", "w\u00e4hrend", "und", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "nach", "litauen", "als", "das", "land", "teil", "der", "sowjetunion", "war", "die", "russischsprachige", "bev\u00f6lkerung", "in", "litauen", "die", "nach", "den", "polen", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "minderheit", "darstellt", "konzentriert", "sich", "auf", "die", "hauptstadt", "vilnius", "vor", "allem", "den", "stadtteil", "naujoji", "vilnia", "die", "hafenstadt", "klaipda", "memel", "die", "region", "maoji", "lietuva", "kleinlitauen", "und", "auf", "industriestandorte", "wie", "elektrnai", "und", "visaginas", "daneben", "leben", "in", "litauen", "noch", "armenier", "aserbaidschaner", "moldauer", "georgier", "personen", "anderer", "nation", "die", "kleinste", "minderheit", "stellen", "die", "kar\u00e4er", "ein", "sich", "zum", "judentum", "bekennendes", "turkvolk", "dar", "das", "\u00fcberwiegend", "in", "trakai", "siedelt", "und", "noch", "etwa", "menschen", "z\u00e4hlt", "knapp", "einwohner", "der", "befragten", "geben", "keine", "volkszugeh\u00f6rigkeit", "an", "sprachen", "litauisch", "als", "muttersprache", "sprechen", "etwa", "einwohner", "inklusive", "der", "sprecher", "des", "schemaitischen", "das", "litauische", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "baltischen", "sprachen", "zu", "denen", "auch", "das", "lettische", "z\u00e4hlt", "es", "gilt", "in", "manchen", "eigenschaften", "als", "besonders", "archaisch", "und", "wird", "daher", "der", "rekonstruierten", "indoeurop\u00e4ischen", "ursprache", "als", "besonders", "nahestehend", "betrachtet", "polnisch", "sprechen", "ca", "russisch", "ca", "belarussisch", "ca", "ukrainisch", "ca", "tatarisch", "ca", "lettisch", "ca", "karaimisch", "ca", "in", "klaipda", "memel", "und", "auf", "der", "kurischen", "nehrung", "finden", "sich", "noch", "einige", "litauer", "die", "deutsch", "sprechen", "polnisch", "ist", "im", "\u00f6stlichen", "teil", "besonders", "in", "den", "l\u00e4ndlichen", "regionen", "um", "vilnius", "und", "im", "gebiet", "um", "die", "ortschaft", "dieveniks", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "da", "dort", "trotz", "der", "vertreibungen", "nach", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "eine", "gro\u00dfe", "polnische", "minderheit", "verblieben", "ist", "durch", "die", "lange", "pr\u00e4senz", "des", "russischen", "in", "litauen", "hat", "sich", "das", "von", "den", "polen", "gesprochene", "polnisch", "teilweise", "mit", "russischen", "w\u00f6rtern", "und", "ausdr\u00fccken", "vermischt", "das", "nun", "als", "litauisches", "polnisch", "gesprochen", "wird", "w\u00e4hrend", "russisch", "bei", "\u00e4lteren", "litauern", ">", "jahre", "noch", "als", "lingua", "franca", "gilt", "\u00fcbernimmt", "bei", "den", "j\u00fcngeren", "nunmehr", "das", "englische", "diese", "rolle", "religion", "der", "gro\u00dfteil", "der", "litauer", "ist", "r\u00f6mischkatholisch", "und", "geh\u00f6rt", "der", "katholischen", "kirche", "in", "litauen", "an", "etwa", "sind", "russischorthodox", "etwa", "geh\u00f6ren", "zur", "evangelischlutherischen", "kirche", "in", "litauen", "und", "mitglieder", "geh\u00f6ren", "zur", "evangelischreformierten", "kirche", "in", "litauen", "laut", "einer", "umfrage", "vom", "oktober", "bezeichnen", "sich", "gut", "zwei", "drittel", "der", "befragten", "katholiken", "als", "den", "glauben", "praktizierend", "aller", "befragten", "sahen", "sich", "als", "nicht", "gl\u00e4ubig", "eine", "beteiligung", "der", "katholischen", "kirche", "an", "der", "gesetzgebung", "oder", "wortmeldung", "zu", "aktuellen", "themen", "oder", "wahlempfehlungen", "lehnt", "die", "\u00fcberwiegende", "mehrheit", "ab", "je", "nach", "fragestellung", "vilnius", "ist", "der", "sitz", "eines", "apostolischen", "nuntius", "der", "als", "diplomatischer", "vertreter", "des", "papstes", "f\u00fcr", "estland", "lettland", "und", "litauen", "zust\u00e4ndig", "ist", "es", "leben", "etwa", "muslime", "in", "litauen", "sowie", "etwa", "zeugen", "jehovas", "rund", "litauer", "bekennen", "sich", "zur", "neuheidnischen", "romuvabewegung", "die", "offiziell", "als", "religionsgemeinschaft", "anerkannt", "istder", "anteil", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "in", "litauen", "betrug", "vor", "dem", "zweiten", "weltkrieg", "etwa", "w\u00e4hrend", "der", "deutschen", "besetzung", "litauens", "bis", "wurden", "\u00fcber", "der", "j\u00fcdischen", "einwohner", "ermordet", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "litauen", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "geschichte", "baltische", "st\u00e4mme", "besiedelten", "das", "gebiet", "ab", "dem", "jahrtausend", "vor", "christus", "f\u00fcrst", "mindaugas", "der", "sich", "vom", "papst", "abgesegnet", "sogar", "zum", "k\u00f6nig", "kr\u00f6nen", "lie\u00df", "brachte", "die", "nachbarst\u00e4mme", "mit", "milit\u00e4rischer", "gewalt", "unter", "seine", "hoheit", "sein", "f\u00fcrstentumk\u00f6nigreich", "umfasste", "bei", "seinem", "tod", "in", "etwa", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "litauens", "die", "reichsbildung", "erfolgte", "gerade", "noch", "zeitig", "genug", "um", "den", "von", "norden", "und", "s\u00fcden", "vordringenden", "rittern", "des", "deutschen", "ordens", "erfolgreich", "widerstand", "leisten", "zu", "k\u00f6nnen", "parallel", "dazu", "erfolgte", "bereits", "im", "jahrhundert", "die", "expansion", "nach", "osten", "aus", "dem", "zerfall", "der", "alten", "kiewer", "rus", "nach", "dem", "mongolensturm", "bis", "hatten", "sich", "mehrere", "nachfolgef\u00fcrstent\u00fcmer", "entwickelt", "durch", "den", "deutschen", "orden", "wurde", "litauen", "an", "einer", "expansiven", "westpolitik", "gehindert", "w\u00e4hrend", "die", "ostflanke", "durch", "den", "mongolensturm", "offen", "lag", "in", "dieses", "machtvakuum", "stie\u00df", "nun", "das", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "litauen", "vor", "und", "geriet", "mit", "der", "eroberung", "von", "kiew", "nach", "in", "die", "konkurrenz", "zum", "gro\u00dff\u00fcrstentum", "moskau", "um", "die", "vorherrschaft", "unter", "den", "teilf\u00fcrstent\u00fcmern", "der", "rus", "die", "litauische", "ostexpansion", "fand", "ihren", "h\u00f6hepunkt", "in", "der", "ersten", "h\u00e4lfte", "des", "jahrhunderts", "gro\u00dff\u00fcrst", "jogaila", "\u00fcbernahm", "durch", "heirat", "und", "den", "\u00fcbertritt", "zum", "christentum", "nach", "mindaugas", "tod", "war", "litauen", "wieder", "heidnisch", "geworden", "die", "polnische", "k\u00f6nigskrone", "und", "gr\u00fcndete", "damit", "die", "polnischlitauische", "personalunion", "jogaila", "polnisch", "jagieo", "begr\u00fcndete", "zudem", "das", "herrschergeschlecht", "der", "jagiellonen", "nach", "der", "siegreichen", "schlacht", "bei", "tannenberg", "wurde", "die", "bedrohung", "durch", "den", "deutschen", "orden", "endg\u00fcltig", "beseitigt", "diese", "schlacht", "wurde", "von", "einem", "vereinten", "polnischlitauischen", "heer", "gewonnen", "die", "enge", "politische", "einheit", "polens", "und", "litauens", "m\u00fcndete", "in", "die", "realunion", "von", "lublin", "die", "das", "ende", "des", "eigenst\u00e4ndigen", "litauens", "bedeutete", "nachdem", "der", "litauische", "adel", "bereits", "in", "den", "vorangegangenen", "jahrzehnten", "zunehmend", "unter", "den", "einfluss", "der", "polnischen", "kultur", "und", "sprache", "gelangt", "war", "so", "ging", "litauen", "in", "den", "zeiten", "der", "reformation", "den", "polnischen", "weg", "und", "blieb", "katholisch", "w\u00e4hrend", "das", "n\u00f6rdliche", "deutsch", "beeinflusste", "baltikum", "protestantisch", "wurde", "litauen", "blieb", "bis", "zu", "den", "teilungen", "polens", "beim", "polnischen", "staat", "und", "kam", "dann", "unter", "russische", "herrschaft", "zwei", "polnischlitauische", "aufst\u00e4nde", "in", "den", "jahren", "und", "wurden", "vom", "russischen", "zaren", "blutig", "unterdr\u00fcckt", "im", "ersten", "weltkrieg", "wurde", "am", "august", "w\u00e4hrend", "der", "sommeroffensive", "die", "stadt", "kaunas", "von", "den", "deutschen", "erobert", "darauf", "folgte", "die", "deutsche", "besatzung", "litauens", "das", "territorium", "wurde", "dem", "oberbefehlshaber", "ost", "unterstellt", "chef", "der", "verwaltung", "litauens", "wurde", "f\u00fcrst", "franz", "joseph", "von", "isenburg", "zuerst", "in", "tilsit", "ans\u00e4ssig", "wurde", "diese", "verwaltung", "im", "april", "nach", "kaunas", "und", "im", "m\u00e4rz", "nach", "vilnius", "verlegt", "unabh\u00e4ngigkeit", "das", "ende", "des", "ersten", "weltkriegs", "mit", "der", "oktoberrevolution", "und", "dem", "nachfolgenden", "b\u00fcrgerkrieg", "f\u00fchrte", "im", "februar", "noch", "unter", "deutscher", "besatzung", "zur", "ausrufung", "der", "unabh\u00e4ngigen", "republik", "litauen", "die", "nach", "k\u00e4mpfen", "gegen", "rote", "armee", "und", "polnische", "truppen", "auch", "durchgesetzt", "werden", "konnte", "hauptstadt", "war", "in", "dieser", "zeit", "allerdings", "nicht", "der", "historische", "gro\u00dff\u00fcrstensitz", "vilnius", "sondern", "kaunas", "da", "das", "wilnaer", "gebiet", "von", "polen", "besetzt", "war", "bis", "vom", "v\u00f6lkerbund", "anerkannt", "im", "jahr", "annektierte", "litauen", "das", "durch", "den", "friedensvertrag", "von", "versailles", "seit", "von", "deutschland", "abgetrennte", "memelland", "der", "v\u00f6lkerbund", "erkannte", "den", "schritt", "an", "nachdem", "litauen", "dem", "gebiet", "autonomie", "einger\u00e4umt", "hatte", "die", "parlamentarische", "demokratie", "die", "mit", "der", "verfassung", "von", "eingef\u00fchrt", "worden", "war", "wurde", "im", "dezember", "durch", "den", "putsch", "von", "antanas", "smetona", "beseitigt", "smetona", "regierte", "anschlie\u00dfend", "diktatorisch", "bis", "es", "wurden", "neue", "verfassungen", "eingef\u00fchrt", "die", "die", "autorit\u00e4re", "f\u00fchrung", "smetonas", "best\u00e4tigten", "darunter", "die", "litauische", "verfassung", "von", "und", "die", "von", "nach", "einem", "deutschen", "ultimatum", "musste", "litauen", "mittlerweile", "au\u00dfenpolitisch", "isoliert", "am", "m\u00e4rz", "das", "memelland", "an", "das", "nationalsozialistische", "deutschland", "abtreten", "zweiter", "weltkrieg", "kurz", "nach", "dem", "ausbruch", "des", "zweiten", "weltkriegs", "\u00fcberlie\u00df", "die", "sowjetunion", "bei", "der", "besetzung", "ostpolens", "litauen", "das", "wilnaer", "gebiet", "und", "zwang", "es", "gleichzeitig", "in", "politische", "abh\u00e4ngigkeit", "smetona", "dankte", "im", "juni", "ab", "und", "nach", "dem", "einmarsch", "sowjetischer", "truppen", "wurde", "eine", "prosowjetische", "regierung", "ins", "amt", "gebracht", "die", "den", "beitritt", "zur", "sowjetunion", "erkl\u00e4rte", "august", "nach", "dem", "beginn", "des", "deutschsowjetischen", "krieges", "nahmen", "deutsche", "truppen", "das", "litauische", "staatsgebiet", "bis", "juli", "ein", "einsatzgruppen", "der", "sicherheitspolizei", "und", "des", "sd", "mit", "litauischen", "hilfswilligen", "und", "sogenannten", "schutzmannschaften", "ermordeten", "in", "der", "folgezeit", "bis", "dezember", "einen", "gro\u00dfteil", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "die", "\u00fcberlebenden", "wurden", "in", "ghettos", "konzentriert", "der", "j\u00fcdischen", "bev\u00f6lkerung", "des", "landes", "erlebten", "das", "kriegsende", "nicht", "im", "zuge", "ihrer", "sommeroffensive", "eroberte", "die", "rote", "armee", "litauen", "zur\u00fcck", "die", "litauische", "sozialistische", "sowjetrepublik", "lssr", "wurde", "wiederbegr\u00fcndet", "der", "widerstand", "der", "sogenannten", "waldbr\u00fcder", "gegen", "die", "sowjetische", "besatzung", "stand", "ohne", "ausl\u00e4ndische", "unterst\u00fctzung", "auf", "verlorenem", "posten", "und", "war", "ab", "auf", "einige", "wenige", "partisanenverb\u00e4nde", "geschrumpft", "stalin", "lie\u00df", "in", "einer", "dritten", "gro\u00dfen", "deportationswelle", "zehntausende", "staatsfeindliche", "elemente", "nach", "sibirien", "deportieren", "nachdem", "bereits", "und", "verhaftungen", "und", "deportationen", "in", "gro\u00dfem", "stil", "durchgef\u00fchrt", "worden", "waren", "viele", "der", "deportierten", "starben", "in", "den", "straflagern", "im", "osten", "der", "sowjetunion", "zu", "den", "deportierten", "geh\u00f6rten", "auch", "deutsche", "wolfskinder", "die", "im", "verlauf", "der", "kriegswirren", "vor", "dem", "verhungern", "aus", "dem", "k\u00f6nigsberger", "gebiet", "nach", "litauen", "geflohen", "und", "oft", "bei", "bauern", "untergekommen", "waren", "bis", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "hatten", "sich", "rund", "litauer", "als", "kriegsfl\u00fcchtlinge", "nach", "deutschland", "abgesetzt", "wiedererlangung", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "im", "zuge", "der", "perestrojka", "die", "im", "baltikum", "die", "singende", "revolution", "ausl\u00f6ste", "erkl\u00e4rte", "sich", "litauen", "als", "erste", "unionsrepublik", "der", "sowjetunion", "zum", "souver\u00e4nen", "staat", "und", "benannte", "den", "obersten", "sowjet", "in", "verfassunggebende", "versammlung", "um", "island", "war", "der", "erste", "staat", "der", "ebenfalls", "das", "unabh\u00e4ngige", "litauen", "anerkannte", "bei", "den", "januarereignissen", "in", "litauen", "am", "januar", "versuchten", "prosowjetische", "milit\u00e4rische", "kr\u00e4fte", "erfolglos", "die", "junge", "demokratie", "mit", "panzern", "zu", "st\u00fcrzen", "jugendliche", "demonstrierende", "starben", "am", "fernsehturm", "in", "reaktion", "darauf", "erkl\u00e4rten", "die", "litauer", "in", "einer", "volksabstimmung", "am", "februar", "ihr", "ja", "zur", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "bei", "einer", "wahlbeteiligung", "von", "sprachen", "sich", "f\u00fcr", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "aus", "nach", "dem", "misslungenen", "moskauer", "putsch", "gegen", "gorbatschow", "im", "august", "erkannten", "die", "l\u00e4nder", "des", "westens", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "litauens", "wie", "auch", "der", "nachbarl\u00e4nder", "lettland", "und", "estland", "an", "nach", "anf\u00e4nglicher", "wirtschaftskrise", "und", "politischer", "instabilit\u00e4t", "aufgrund", "einer", "radikalen", "privatisierung", "gewann", "die", "reformpolitik", "zunehmend", "an", "dynamik", "insbesondere", "nach", "\u00fcberwindung", "der", "russlandkrise", "im", "jahre", "litauen", "wurde", "mitglied", "von", "eu", "und", "nato", "seit", "dem", "dezember", "ist", "litauen", "teil", "des", "schengenraums", "und", "seit", "januar", "mitglied", "der", "eurozone", "politik", "politisches", "system", "litauen", "ist", "eine", "semipr\u00e4sidentielle", "republik", "hauptstadt", "und", "regierungssitz", "litauens", "ist", "vilnius", "nach", "der", "verfassung", "ist", "litauen", "eine", "demokratische", "und", "rechtsstaatliche", "republik", "mit", "gewaltenteilung", "pr\u00e4sident", "staatsoberhaupt", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "der", "im", "gegensatz", "etwa", "zum", "deutschen", "bundespr\u00e4sidenten", "nicht", "nur", "repr\u00e4sentative", "aufgaben", "wahrnimmt", "vielmehr", "ist", "der", "pr\u00e4sident", "der", "republik", "litauen", "noch", "vor", "dem", "au\u00dfenminister", "verantwortlich", "f\u00fcr", "die", "au\u00dfenpolitik", "des", "landes", "dar\u00fcber", "hinaus", "verf\u00fcgt", "er", "\u00fcber", "ein", "weitgehendes", "vetorecht", "das", "es", "ihm", "erm\u00f6glicht", "zuvor", "vom", "seimas", "erlassene", "gesetze", "zu", "blockieren", "protokollarisch", "gesehen", "folgen", "ihm", "der", "vorsitzende", "des", "seimas", "und", "der", "premierminister", "die", "gem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "in", "abwesenheit", "des", "pr\u00e4sidenten", "die", "republik", "litauen", "im", "inland", "leiten", "bzw", "gegen\u00fcber", "ausl\u00e4ndischen", "staatsg\u00e4sten", "vertreten", "k\u00f6nnen", "der", "amtierende", "pr\u00e4sident", "ist", "seit", "juli", "gitanas", "nausda", "*", "parlament", "das", "litauische", "parlament", "wird", "seimas", "genannt", "der", "name", "stammt", "von", "der", "polnischen", "bezeichnung", "sejm", "und", "verweist", "auf", "die", "lange", "gemeinsame", "litauischpolnische", "geschichte", "das", "einkammerparlament", "besteht", "aus", "parlamentariern", "die", "f\u00fcr", "vier", "jahre", "gew\u00e4hlt", "werden", "die", "letzten", "parlamentswahlen", "erfolgten", "im", "oktober", "vorsitzender", "des", "seimo", "ist", "der", "parteilose", "saulius", "skvernelis", "*", "das", "parlament", "hat", "die", "befugnis", "mit", "zweidrittelmehrheit", "die", "verfassung", "zu", "\u00e4ndern", "regierung", "der", "regierungschef", "litauens", "ist", "der", "premierminister", "er", "besitzt", "die", "richtlinienkompetenz", "f\u00fcr", "die", "politik", "der", "regierung", "seit", "dezember", "ist", "ingrida", "imonyt", "regierungschefin", "die", "verwaltung", "litauens", "wird", "jeweils", "durch", "die", "fachminister", "geleitet", "sie", "stehen", "an", "der", "spitze", "des", "ministeriums", "und", "anderer", "untergeordneter", "beh\u00f6rden", "recht", "die", "vor\u00fcbergehende", "verfassung", "vom", "november", "erkannte", "allen", "litauerinnen", "und", "litauern", "unabh\u00e4ngig", "vom", "verm\u00f6gen", "das", "aktive", "und", "passive", "wahlrecht", "f\u00fcr", "die", "parlamentswahlen", "zu", "am", "november", "wurde", "das", "wahlgesetz", "vom", "konstituierenden", "parlament", "verabschiedet", "damit", "konnten", "litauische", "frauen", "ab", "unter", "denselben", "bedingungen", "wie", "m\u00e4nner", "w\u00e4hlen", "und", "gew\u00e4hlt", "werden", "in", "der", "ersten", "konstituierenden", "parlamentswahl", "von", "wurde", "dieses", "recht", "dann", "erstmals", "angewendet", "auch", "unter", "sowjetischer", "verwaltung", "blieb", "das", "aktive", "und", "passive", "frauenwahlrecht", "gesetzlich", "gesch\u00fctzt", "das", "rechte", "wurde", "bei", "der", "unabh\u00e4ngigkeitserkl\u00e4rung", "litauens", "implizit", "best\u00e4tigt", "und", "durch", "die", "verfassung", "explizit", "institutionalisiertf\u00fcr", "internationales", "aufsehen", "sorgte", "das", "land", "als", "ein", "moralgesetz", "verabschiedet", "wurde", "das", "die", "diskriminierung", "von", "homosexualit\u00e4t", "f\u00f6rdere", "zwar", "lehnte", "auch", "das", "damalige", "staatsoberhaupt", "dalia", "grybauskait", "das", "gesetz", "ab", "jedoch", "sah", "sie", "sich", "verfassungsrechtlich", "gezwungen", "es", "zu", "unterschreiben", "parteienlandschaft", "die", "litauische", "parteienlandschaft", "ist", "zersplittert", "den", "kleineren", "parteien", "kommt", "durch", "die", "h\u00e4ufigen", "regierungskrisen", "und", "wechselnde", "mehrheiten", "im", "parlament", "ein", "nicht", "unerheblicher", "einfluss", "bei", "der", "parlamentarischen", "willensbildung", "zu", "au\u00dfer", "den", "konservativen", "tvyns", "sjunga", "und", "sozialdemokraten", "lietuvos", "socialdemokrat", "partija", "haben", "die", "meisten", "parteien", "keine", "ausgepr\u00e4gte", "parteienhierarchie", "sie", "sind", "in", "der", "festlegung", "ihrer", "praktischen", "positionen", "mehr", "von", "ihren", "politischen", "f\u00fchrungskr\u00e4ften", "und", "deren", "pers\u00f6nlichen", "interessen", "abh\u00e4ngig", "als", "von", "parteiprogrammen", "oder", "festen", "ideologischen", "ansichten", "mehrere", "parteien", "wurden", "zu", "dem", "zweck", "gegr\u00fcndet", "einzelpersonen", "eine", "parteiplattform", "zu", "bieten", "etwa", "die", "neue", "union", "f\u00fcr", "artras", "paulauskas", "die", "ordnung", "und", "gerechtigkeit", "liberaldemokraten", "f\u00fcr", "rolandas", "paksas", "die", "arbeitspartei", "f\u00fcr", "viktoras", "uspaskichas", "oder", "die", "liberale", "bewegung", "f\u00fcr", "petras", "autreviius", "die", "genannten", "parteif\u00fchrer", "konnten", "sich", "zuvor", "in", "ihrer", "stammpartei", "nicht", "durchsetzen", "und", "gr\u00fcndeten", "kurzerhand", "eine", "neue", "partei", "um", "ihren", "interessen", "mehr", "gewicht", "zu", "verleihen", "auch", "die", "j\u00fcngste", "erfolgreiche", "parteigr\u00fcndung", "der", "volksauferstehungspartei", "seit", "april", "ist", "mehr", "von", "ihrem", "popul\u00e4ren", "vorsitzenden", "arnas", "valinskas", "bestimmt", "denn", "von", "ihren", "programmatischen", "aussagen", "fast", "alle", "parteien", "verfolgen", "ein", "marktwirtschaftliches", "konzept", "am", "offensten", "die", "liberalen", "der", "liberalen", "und", "zentrumsunion", "und", "der", "liberalen", "bewegung", "sowie", "die", "konservativen", "mit", "einschr\u00e4nkungen", "auch", "die", "sozialdemokraten", "die", "arbeitspartei", "und", "die", "liberaldemokraten", "die", "konservativen", "und", "die", "liberalen", "finden", "ihre", "w\u00e4hlerschaft", "eher", "unter", "den", "gebildeten", "und", "gewinnern", "der", "letzten", "zehn", "jahre", "w\u00e4hrend", "sozialdemokraten", "arbeitspartei", "und", "liberaldemokraten", "mit", "populistischen", "versprechungen", "bei", "der", "einfachen", "bev\u00f6lkerung", "die", "in", "den", "letzten", "jahren", "wenig", "vom", "wirtschaftsaufschwung", "profitiert", "hat", "um", "unterst\u00fctzung", "werben", "geografisch", "gesehen", "sind", "die", "liberalen", "parteien", "fast", "ausschlie\u00dflich", "in", "den", "st\u00e4dten", "vertreten", "w\u00e4hrend", "sich", "die", "bauernpartei", "und", "die", "christdemokraten", "auf", "die", "l\u00e4ndliche", "bev\u00f6lkerung", "st\u00fctzen", "nach", "der", "aff\u00e4re", "um", "den", "ehemaligen", "pr\u00e4sidenten", "rolandas", "paksas", "ist", "ein", "teil", "seiner", "w\u00e4hlerschaft", "zur", "neu", "gegr\u00fcndeten", "arbeitspartei", "\u00fcbergelaufen", "paksas", "hatte", "viele", "der", "weniger", "wohlhabenden", "w\u00e4hler", "f\u00fcr", "sich", "eingenommen", "indem", "er", "versprach", "ihre", "interessen", "die", "interessen", "der", "runkeliai", "r\u00fcben", "gegen", "die", "machtpolitischen", "eliten", "des", "landes", "zu", "verteidigen", "mit", "dem", "niedergang", "der", "arbeitspartei", "haben", "die", "liberaldemokraten", "ihre", "stellung", "festigen", "k\u00f6nnen", "sie", "sind", "neben", "sozialdemokraten", "und", "konservativen", "in", "stadt", "und", "land", "gleich", "stark", "vertreten", "nach", "der", "zersplitterung", "der", "parteienlandschaft", "nach", "den", "wahlen", "von", "war", "in", "den", "letzten", "jahren", "eine", "gewisse", "periodische", "konsolidierung", "jeweils", "vor", "den", "anstehenden", "wahlen", "festzustellen", "um", "in", "einer", "koalition", "die", "wahlaussichten", "zu", "verbessern", "so", "etwa", "die", "koalition", "von", "liberaler", "union", "zentrumsunion", "und", "modernen", "christdemokraten", "zur", "liberalen", "und", "zentrumsunion", "im", "jahr", "die", "sozialdemokraten", "bildeten", "mit", "den", "sozialliberalen", "angesichts", "verheerender", "wahlprognosen", "ein", "wahlb\u00fcndnis", "a", "brazausko", "ir", "a", "paulausko", "koalicija", "u", "darb", "lietuvai", "a", "brazauskas", "und", "a", "paulauskas", "koalition", "arbeit", "f\u00fcr", "litauen", "hier", "allerdings", "nur", "f\u00fcr", "die", "wahl", "auf", "basis", "zweier", "eigenst\u00e4ndiger", "parteien", "zuletzt", "erfolgte", "der", "zusammenschluss", "der", "christdemokraten", "mit", "dem", "vaterlandsbund", "politische", "indizes", "lobbyismus", "interessenverb\u00e4nde", "spielen", "im", "politischen", "system", "keine", "so", "wichtige", "rolle", "wie", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "die", "gewerkschaften", "haben", "sehr", "geringe", "bedeutung", "im", "politischen", "und", "sozialen", "leben", "die", "abgrenzung", "der", "parteien", "untereinander", "ist", "gering", "und", "kaum", "durch", "ideologische", "barrieren", "behindert", "hingegen", "spielt", "die", "pers\u00f6nliche", "bekanntschaft", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "und", "wird", "daher", "auf", "den", "verschiedenen", "ebenen", "der", "politischen", "entscheidungsfindung", "geltend", "gemacht", "au\u00dfenpolitik", "litauen", "ist", "mitglied", "vieler", "internationaler", "organisationen", "die", "wichtigsten", "leitlinien", "litauischer", "au\u00dfenpolitik", "sind", "die", "westbindung", "die", "transatlantische", "und", "europ\u00e4ische", "integration", "regionale", "stabilit\u00e4t", "in", "europa", "zentraler", "aspekt", "f\u00fcr", "die", "sicherheitspolitik", "und", "ausdruck", "der", "westbindung", "ist", "dabei", "die", "mitgliedschaft", "in", "der", "nato", "der", "litauen", "am", "m\u00e4rz", "beitrat", "w\u00e4hrend", "des", "konfliktes", "um", "die", "pr\u00e4sidentschaftswahlen", "in", "der", "ukraine", "im", "novemberdezember", "engagierte", "sich", "der", "litauische", "pr\u00e4sident", "valdas", "adamkus", "gemeinsam", "mit", "dem", "polnischen", "pr\u00e4sidenten", "aleksander", "kwaniewski", "als", "vermittler", "zwischen", "den", "konfliktparteien", "die", "medien", "beider", "l\u00e4nder", "unterst\u00fctzten", "wiktor", "juschtschenko", "seit", "dem", "mai", "ist", "litauen", "mitglied", "der", "eu", "die", "bereits", "f\u00fcr", "den", "januar", "geplante", "einf\u00fchrung", "des", "euro", "wurde", "verschoben", "sie", "erfolgte", "am", "januar", "mit", "der", "erweiterung", "des", "schengenraums", "trat", "auch", "litauen", "diesem", "bei", "die", "grenzkontrollen", "an", "der", "grenze", "zu", "eustaaten", "d", "h", "lettland", "und", "polen", "wurden", "am", "dezember", "abgeschafft", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "litauen", "und", "russland", "ist", "angespannt", "unter", "anderem", "verbot", "die", "russische", "regierung", "den", "import", "von", "milchprodukten", "aus", "litauen", "die", "litauische", "regierung", "nahm", "im", "gegenzug", "einen", "russischen", "fernsehsender", "aus", "dem", "programm", "auf", "beginn", "des", "jahres", "waren", "im", "november", "einreisesperren", "f\u00fcr", "russische", "funktion\u00e4re", "wegen", "mutma\u00dflicher", "menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe", "geldw\u00e4sche", "und", "korruption", "ausgesprochen", "wordenam", "juli", "erfolgte", "der", "beitritt", "zur", "oecdim", "august", "zog", "die", "volksrepublik", "china", "ihren", "botschafter", "aus", "litauen", "ab", "und", "forderte", "die", "litauische", "botschafterin", "in", "der", "volksrepublik", "auf", "das", "land", "zu", "verlassen", "grund", "war", "dass", "die", "republik", "china", "eine", "auslandsvertretung", "in", "der", "litauischen", "hauptstadt", "vilnius", "unter", "dem", "namen", "taiwanesisches", "vertretungsb\u00fcro", "in", "litauen", "er\u00f6ffnet", "hatte", "dies", "f\u00fchrte", "zu", "spannungen", "und", "wirtschaftlichen", "sanktionen", "chinas", "gegen", "litauen", "die", "eu", "verhielt", "sich", "indifferent", "zuvor", "war", "litauen", "bereits", "aus", "dem", "+gipfel", "ausgetreten", "europapolitik", "litauen", "ist", "seit", "dem", "mai", "mitgliedstaat", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "beitrittsverhandlungen", "zwischen", "litauen", "und", "der", "eu", "erreichten", "wichtige", "fortschritte", "die", "haupts\u00e4chlich", "unter", "der", "damaligen", "schwedischen", "euratspr\u00e4sidentschaft", "erzielt", "wurden", "litauen", "hatte", "sich", "in", "einem", "volksentscheid", "im", "mai", "mit", "\u00fcber", "zustimmung", "f\u00fcr", "die", "mitgliedschaft", "ab", "mai", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "entschieden", "erstmals", "seit", "dem", "start", "der", "w\u00e4hrungsunion", "verweigerte", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "im", "jahr", "einem", "mitgliedsland", "die", "euroeinf\u00fchrung", "litauen", "durfte", "wegen", "\u00fcberh\u00f6hter", "inflation", "des", "litas", "nicht", "der", "eurozone", "beitreten", "erst", "seit", "januar", "ist", "das", "land", "teil", "der", "eurozone", "damit", "ist", "der", "euro", "die", "staatliche", "w\u00e4hrung", "in", "litauen", "in", "der", "zweiten", "jahresh\u00e4lfte", "juli", "bis", "dezember", "\u00fcbernahm", "litauen", "die", "euratspr\u00e4sidentschaft", "und", "folgte", "damit", "irland", "januar", "bis", "juni", "abgel\u00f6st", "wurde", "litauen", "durch", "griechenland", "januar", "bis", "juni", "milit\u00e4r", "im", "zuge", "der", "natoosterweiterung", "wurden", "polen", "tschechien", "und", "ungarn", "mitglieder", "der", "nato", "danach", "erfolgte", "die", "einladung", "der", "l\u00e4nder", "bulgarien", "estland", "lettland", "litauen", "rum\u00e4nien", "slowakei", "und", "slowenien", "die", "am", "m\u00e4rz", "der", "nato", "beitraten", "mangels", "eigener", "moderner", "jagdflugzeuge", "ist", "st\u00e4ndig", "eine", "staffel", "von", "jagdfliegern", "der", "natoverb\u00fcndeten", "auf", "dem", "flugplatz", "zokniai", "bei", "iauliai", "stationiert", "litauische", "truppen", "nehmen", "an", "internationalen", "friedensaktionen", "im", "kosovo", "und", "afghanistan", "teil", "als", "george", "w", "bush", "anfang", "bei", "verb\u00fcndeten", "bzw", "befreundeten", "staaten", "um", "unterst\u00fctzung", "im", "irakkrieg", "dritter", "golfkrieg", "warb", "erkl\u00e4rten", "sich", "einige", "osteurop\u00e4ische", "staaten", "darunter", "litauen", "zur", "hilfe", "bereit", "litauen", "war", "von", "beginn", "an", "ein", "land", "der", "koalition", "der", "willigen", "es", "stellte", "unterst\u00fctzungstruppen", "sanit\u00e4tspersonal", "logistik", "f\u00fcr", "den", "einsatz", "im", "irak", "im", "juni", "waren", "litauer", "im", "irak", "bei", "der", "suche", "von", "seeminen", "ostsee", "arbeiten", "die", "streitkr\u00e4fte", "litauens", "eng", "mit", "belgien", "estland", "deutschland", "frankreich", "lettland", "den", "niederlanden", "norwegen", "und", "schweden", "und", "dem", "vereinigten", "k\u00f6nigreich", "zusammen", "nach", "der", "als", "immer", "gr\u00f6\u00dfer", "empfundenen", "bedrohung", "durch", "den", "nachbarn", "russland", "im", "zuge", "der", "annexion", "der", "krim", "und", "des", "ukrainekrieges", "f\u00fchrte", "das", "litauische", "parlament", "wieder", "eine", "allgemeine", "wehrpflicht", "ein", "nach", "analysen", "zum", "russischen", "vorgehen", "in", "der", "ukraine", "wurden", "fernsehberichte", "und", "kampagnen", "in", "den", "sozialen", "medien", "die", "die", "idee", "einer", "historischen", "zugeh\u00f6rigkeit", "von", "teilen", "litauens", "zu", "russland", "und", "informationen", "\u00fcber", "die", "angebliche", "unterdr\u00fcckung", "ethnischer", "russen", "im", "heutigen", "litauen", "verbreiten", "als", "versuch", "der", "regierung", "der", "russischen", "f\u00f6deration", "interpretiert", "die", "russische", "\u00f6ffentlichkeit", "auf", "eine", "auseinandersetzung", "vorzubereiten", "die", "anwesenheit", "einer", "kampfgruppe", "von", "etwa", "soldaten", "aus", "anderen", "europ\u00e4ischen", "staaten", "in", "litauen", "sei", "deshalb", "als", "mittel", "zur", "abschreckung", "nach", "einsch\u00e4tzung", "des", "litauischen", "verteidigungsministers", "vom", "m\u00e4rz", "notwendig", "die", "milit\u00e4rausgaben", "wurden", "zudem", "deutlich", "erh\u00f6ht", "litauen", "gab", "knapp", "seiner", "wirtschaftsleistung", "oder", "mrd", "dollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "am", "februar", "rief", "die", "litauische", "regierung", "um", "uhr", "aufgrund", "der", "akuten", "bedrohungslage", "durch", "russland", "den", "notstand", "aus", "und", "beordert", "die", "armee", "an", "die", "landesgrenzen", "mit", "belarus", "verwaltungsgliederung", "seit", "der", "verwaltungsreform", "der", "erjahre", "gibt", "es", "in", "litauen", "nur", "eine", "ebene", "von", "gebietsk\u00f6rperschaften", "mit", "gew\u00e4hlten", "ratsversammlungen", "und", "gew\u00e4hlten", "b\u00fcrgermeistern", "das", "sind", "die", "savivaldybs", "selbstverwaltungen", "in", "zuschnitt", "und", "funktion", "liegen", "sie", "zwischen", "deutschen", "gemeinden", "und", "deutschen", "kreisen", "man", "unterscheidet", "stadtgemeinden", "selbstverwaltete", "kurorte", "rajongemeinden", "aus", "fr\u00fcheren", "kreisenrajonen", "hervorgegangen", "neue", "gemeindenunterhalb", "der", "selbstverwaltungen", "gibt", "es", "noch", "die", "\u00fcber", "gemeindebezirke", "mit", "administrativen", "aufgaben", "aber", "ohne", "selbstverwaltungsorgane", "die", "meisten", "st\u00e4dte", "und", "d\u00f6rfer", "sind", "keine", "gebietsk\u00f6rperschaften", "sondern", "nur", "statistische", "einheiten", "\u00fcber", "den", "selbstverwaltungen", "gab", "es", "noch", "die", "verwaltungsebene", "der", "zehn", "verwaltungsbezirke", "lit", "apskritis", "pl", "apskritys", "deren", "aufgaben", "werden", "allerdings", "seit", "teils", "zentral", "von", "ministerien", "\u00fcbernommen", "teils", "wurden", "sie", "an", "die", "gemeinden", "delegiert", "die", "bezirke", "sind", "nur", "noch", "statistische", "einheiten", "bezirk", "alytus", "alytus", "bezirk", "kaunas", "kaunas", "bezirk", "klaipda", "klaipda", "bezirk", "marijampol", "marijampol", "bezirk", "panevys", "panevys", "bezirk", "iauliai", "iauliai", "bezirk", "taurag", "taurag", "bezirk", "teliai", "teliai", "bezirk", "utena", "utena", "bezirk", "vilnius", "vilniusbis", "zum", "juli", "waren", "die", "bezirke", "mit", "von", "der", "regierung", "eingesetzten", "pr\u00e4fekten", "ohne", "gew\u00e4hlte", "organe", "aber", "mit", "den", "verwaltungen", "beamten", "ausgestattet", "traditionell", "wird", "litauen", "in", "vier", "historische", "regionen", "eingeteilt", "das", "sind", "auktaitija", "oberlitauen", "im", "nordosten", "bis", "hinunter", "zur", "hauptstadt", "vilnius", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "der", "vier", "regionen", "emaitija", "niederlitauen", "die", "traditionell", "wohlhabende", "suvalkija", "oder", "auch", "sduva", "im", "s\u00fcdwesten", "und", "die", "traditionell", "eher", "arme", "dzkija", "im", "s\u00fcden", "eine", "f\u00fcnfte", "region", "die", "in", "litauen", "meistens", "als", "teil", "von", "niederlitauen", "angesehen", "wird", "bildet", "kleinlitauen", "maoji", "lietuva", "das", "den", "\u00e4u\u00dfersten", "westlichen", "streifen", "litauens", "bildet", "bis", "als", "teil", "ostpreu\u00dfens", "zum", "deutschen", "reich", "geh\u00f6rte", "und", "danach", "memelland", "genannt", "wurde", "es", "ist", "allerdings", "nur", "ein", "teil", "des", "historischen", "kleinlitauens", "wirtschaft", "mit", "dem", "\u00fcbergang", "von", "der", "plan", "zur", "marktwirtschaft", "war", "ein", "struktureller", "wandel", "verbunden", "dieser", "hat", "sich", "seit", "dem", "beitritt", "des", "landes", "zur", "eu", "im", "jahr", "versch\u00e4rft", "die", "litauische", "wirtschaft", "befindet", "sich", "seit", "einigen", "jahren", "nunmehr", "auf", "wachstumskurs", "etwa", "j\u00e4hrlich", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "lag", "bei", "mrd", "euro", "das", "bip", "pro", "kopf", "bei", "euro", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "litauen", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "litauen", "platz", "von", "l\u00e4ndernwichtigste", "exportartikel", "litauens", "sind", "maschinen", "elektroartikel", "textilien", "und", "lebensmittel", "kennzahlen", "alle", "bipwerte", "sind", "in", "internationalen", "dollar", "angegeben", "arbeitsmarkt", "die", "arbeitslosenquote", "betrug", "im", "juni", "und", "liegt", "damit", "minimal", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "arbeiteten", "aller", "arbeitskr\u00e4fte", "in", "der", "landwirtschaft", "in", "der", "industrie", "und", "im", "dienstleistungssektor", "die", "gesamtzahl", "der", "besch\u00e4ftigten", "wird", "f\u00fcr", "auf", "millionen", "gesch\u00e4tzt", "davon", "sind", "frauen", "tourismus", "das", "land", "hatte", "millionen", "ausl\u00e4ndische", "touristen", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "nach", "herkunftsstaat", "bildeten", "russen", "staatshaushalt", "im", "jahr", "umfasste", "der", "haushaltsplan", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "infrastruktur", "energie", "in", "litauen", "wurden", "in", "den", "er", "und", "erjahren", "zum", "teil", "mehr", "als", "prozent", "der", "n\u00f6tigen", "elektrizit\u00e4t", "durch", "das", "kernkraftwerk", "ignalina", "bautyp", "rbmk", "wie", "auch", "in", "tschornobyl", "bereitgestellt", "in", "dieser", "zeit", "hatte", "litauen", "neben", "frankreich", "den", "h\u00f6chsten", "prozentsatz", "an", "atomstrom", "in", "der", "welt", "nachdem", "der", "erste", "reaktor", "zu", "jahresbeginn", "abgeschaltet", "worden", "war", "ging", "der", "zweite", "und", "letzte", "reaktor", "wegen", "der", "verpflichtungen", "aus", "dem", "eubeitrittsabkommen", "zum", "dezember", "vom", "netz", "ein", "von", "der", "litauischen", "regierung", "bei", "den", "parlamentswahlen", "zur", "abstimmung", "gestelltes", "referendum", "\u00fcber", "die", "verl\u00e4ngerung", "der", "laufzeit", "des", "akw", "ignalina", "wurde", "zwar", "von", "\u00fcber", "der", "abstimmenden", "bejaht", "scheiterte", "jedoch", "an", "der", "zu", "geringen", "wahlbeteiligung", "in", "jedem", "fall", "h\u00e4tte", "die", "eukommission", "einer", "ab\u00e4nderung", "des", "beitrittsvertrags", "wohl", "nicht", "zugestimmt", "das", "gas", "und", "schwer\u00f6lkraftwerk", "von", "lietuvos", "energija", "in", "elektrnai", "das", "zurzeit", "nur", "spitzenlast", "abdeckt", "wird", "in", "der", "lage", "sein", "die", "litauische", "eigenversorgung", "an", "strom", "bis", "zu", "gew\u00e4hrleisten", "allerdings", "bedingt", "das", "eine", "hohe", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "lieferungen", "fossiler", "brennstoffe", "gas", "schwer\u00f6l", "aus", "russland", "um", "diese", "abh\u00e4ngigkeit", "auf", "absehbare", "zeit", "wieder", "zu", "reduzieren", "ist", "der", "bau", "des", "kernkraftwerks", "visaginas", "geplant", "im", "referendum", "\u00fcber", "einen", "wiedereinstieg", "litauens", "in", "die", "kernenergienutzung", "am", "oktober", "sprachen", "sich", "der", "w\u00e4hler", "gegen", "das", "kraftwerk", "auserneuerbare", "energien", "werden", "in", "den", "letzten", "jahren", "vermehrt", "eingesetzt", "insbesondere", "energieerzeugung", "aus", "biomasse", "daf\u00fcr", "sorgen", "insbesondere", "euf\u00f6rdermittel", "sowie", "nichtregierungsorganisationen", "und", "verb\u00e4nde", "von", "energieerzeugern", "in", "litauen", "waren", "im", "jahr", "windkraftanlagen", "in", "betrieb", "mit", "einer", "installierten", "leistung", "von", "mwe", "und", "einer", "j\u00e4hrlichen", "auslastung", "von", "eine", "staatliche", "f\u00f6rderung", "existiert", "nicht", "telekommunikation", "litauen", "hat", "das", "in", "der", "eu", "und", "europa", "am", "besten", "ausgebaute", "glasfasernetz", "nach", "einer", "vom", "ftth", "council", "europe", "ver\u00f6ffentlichten", "j\u00e4hrlichen", "studie", "sind", "im", "land", "circa", "der", "haushalte", "mit", "ftth", "versorgt", "davon", "haben", "etwa", "einen", "entsprechenden", "vertrag", "abgeschlossen", "damit", "ist", "litauen", "im", "europ\u00e4ischen", "vergleich", "prozentual", "f\u00fchrend", "schweden", "hat", "mit", "knapp", "die", "n\u00e4chst", "h\u00f6chste", "ftthdurchdringung", "in", "europa", "der", "anschluss", "an", "das", "festnetz", "ist", "vom", "anschlussinhaber", "zu", "finanzieren", "so", "dass", "speziell", "in", "l\u00e4ndlichen", "gebieten", "festnetzanschl\u00fcsse", "meist", "nur", "dort", "vorhanden", "sind", "wo", "sie", "bereits", "unter", "sowjetischer", "besetzung", "gebaut", "wurden", "das", "litauische", "mobilfunknetz", "telefon", "und", "internet", "ist", "deshalb", "sehr", "gut", "ausgebaut", "selbst", "in", "l\u00e4ndlichen", "gegenden", "und", "im", "wald", "gibt", "es", "selten", "funkl\u00f6cher", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "litauens", "das", "internet", "verkehr", "litauen", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "gro\u00dfe", "bedeutung", "als", "transitland", "zwischen", "mitteleuropa", "und", "nordeuropa", "zwischen", "der", "oblast", "kaliningrad", "und", "dem", "russischen", "kernland", "sowie", "zwischen", "belarus", "und", "skandinavien", "litauen", "besitzt", "au\u00dferdem", "eine", "wichtige", "funktion", "als", "erd\u00f6ltransitland", "die", "hauptstadt", "vilnius", "befindet", "sich", "aufgrund", "ihrer", "n\u00e4he", "zur", "stark", "abgeriegelten", "euau\u00dfengrenze", "nach", "belarus", "in", "einer", "art", "totem", "winkel", "daher", "hat", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "stadt", "kaunas", "in", "verkehrsplanerischer", "hinsicht", "eine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "f\u00fcr", "litauen", "als", "vilnius", "stra\u00dfen", "das", "gesamte", "stra\u00dfennetz", "umfasste", "etwa", "km", "wovon", "km", "asphaltiert", "sind", "litauens", "stra\u00dfennetz", "befindet", "sich", "noch", "im", "ausbau", "die", "wichtigsten", "verbindungen", "sind", "die", "autobahnen", "vilniuskaunasklaipda", "dt", "memel", "und", "vilniuspanevys", "sowie", "die", "fernstra\u00dfe", "e", "via", "baltica", "von", "warschau", "\u00fcber", "kaunas", "und", "riga", "nach", "tallinn", "bzw", "helsinki", "die", "langfristig", "zur", "vollautobahn", "ausgebaut", "werden", "soll", "im", "bau", "sind", "zudem", "autobahnen", "rund", "um", "iauliai", "und", "in", "der", "region", "teliai", "der", "g\u00fcterkraftverkehr", "in", "litauen", "umfasste", "millionen", "tkm", "davon", "ungef\u00e4hr", "inl\u00e4ndische", "transporte", "im", "inland", "wurden", "im", "gleichen", "jahr", "knapp", "der", "g\u00fcter", "auf", "der", "stra\u00dfe", "transportiert", "modal", "split", "nach", "tkm", "gemessen", "schifffahrt", "in", "klaipda", "befindet", "sich", "ein", "wichtiger", "seehafen", "mit", "f\u00e4hrverbindungen", "in", "den", "gesamten", "ostseeraum", "u", "a", "nach", "kiel", "und", "zunehmender", "bedeutung", "f\u00fcr", "den", "frachtverkehr", "daneben", "sind", "die", "memel", "und", "die", "neris", "f\u00fcr", "die", "binnenschifffahrt", "befahrbar", "die", "jedoch", "bedeutungslos", "ist", "fluglinien", "litauen", "hat", "vier", "internationale", "flugh\u00e4fen", "vilnius", "kaunas", "in", "karmlava", "selten", "bzw", "nur", "saisonal", "angeflogen", "werden", "palanga", "und", "iauliai", "es", "bestehen", "verbindungen", "in", "zahlreiche", "l\u00e4nder", "europas", "der", "einzugsbereich", "des", "flughafens", "riga", "in", "lettland", "erstreckt", "sich", "bis", "nach", "litauen", "auch", "billigfl\u00fcge", "mit", "air", "baltic", "ryanair", "und", "wizz", "air", "werden", "aus", "deutschen", "st\u00e4dten", "wie", "frankfurt", "am", "main", "hahn", "berlin", "bremen", "hamburg", "hannover", "m\u00fcnchen", "d\u00fcsseldorf", "dortmund", "und", "karlsruhe", "angeboten", "eisenbahn", "die", "schnellen", "direktzugverkehre", "zwischen", "vilnius", "und", "warschau", "f\u00fchrten", "bis", "\u00fcber", "bis", "dahin", "zur", "sowjetunion", "geh\u00f6rendes", "belarussisches", "gebiet", "zur", "vermeidung", "der", "daraus", "resultierenden", "grenzformalit\u00e4ten", "wird", "\u00fcber", "etokai", "lt", "und", "suwaki", "pl", "mit", "dem", "wiederer\u00f6ffneten", "eisenbahngrenz\u00fcbergang", "mockava", "eine", "alternative", "nebenstrecke", "betrieben", "seit", "juni", "gibt", "es", "am", "wochenende", "direkte", "zugverbindungen", "von", "polen", "nach", "litauen", "biaystok", "kaunas", "das", "umsteigen", "in", "etokai", "entf\u00e4llt", "da", "die", "strecke", "auf", "normalspur", "umgestellt", "ist", "der", "direkte", "nachtverkehr", "wurde", "bis", "\u00fcber", "eine", "icbusverbindung", "bedient", "deren", "betreiber", "die", "polnische", "staatsbahn", "pkp", "war", "diese", "busverbindung", "ersetzte", "den", "bis", "zwischen", "vilnius", "und", "warschau", "verkehrenden", "direkten", "nachtzug", "litauens", "eisenbahn", "verkehrt", "gro\u00dfteils", "wie", "in", "der", "gesamten", "ehemaligen", "sowjetunion", "und", "in", "finnland", "auf", "einer", "breiteren", "spur", "von", "mm", "mitteleuropa", "jedoch", "normalspur", "mm", "weswegen", "die", "z\u00fcge", "von", "polen", "ins", "baltikum", "umgespurt", "werden", "m\u00fcssen", "hierzu", "werden", "teilweise", "moderne", "umspursysteme", "wie", "das", "polnische", "suwsystem", "verwendet", "busse", "f\u00fcr", "die", "nationale", "und", "internationale", "personenbef\u00f6rderung", "spielt", "auch", "der", "omnibusverkehr", "z", "b", "die", "fernbuslinien", "von", "eurolines", "ecolines", "oder", "luxexpress", "eine", "wichtige", "rolle", "feuerwehr", "in", "der", "feuerwehr", "in", "litauen", "waren", "im", "jahr", "landesweit", "berufs", "und", "freiwillige", "feuerwehrleute", "organisiert", "die", "in", "feuerwachen", "und", "feuerwehrh\u00e4usern", "in", "denen", "l\u00f6schfahrzeuge", "und", "drehleitern", "bzw", "teleskopmasten", "bereitstehen", "t\u00e4tig", "sind", "die", "litauischen", "feuerwehren", "wurden", "im", "selben", "jahr", "zu", "eins\u00e4tzen", "alarmiert", "dabei", "waren", "br\u00e4nde", "zu", "l\u00f6schen", "hierbei", "wurden", "tote", "von", "den", "feuerwehren", "bei", "br\u00e4nden", "geborgen", "und", "verletzte", "gerettet", "die", "nationale", "feuerwehr", "und", "rettungsorganisation", "priegaisrins", "apsaugos", "ir", "gelbjimo", "departamentas", "prie", "vidaus", "reikal", "ministerijos", "repr\u00e4sentiert", "die", "litauische", "feuerwehr", "im", "weltfeuerwehrverband", "ctif", "gesundheit", "kultur", "litauen", "wird", "von", "vielen", "verschiedenen", "kulturellen", "einfl\u00fcssen", "gepr\u00e4gt", "da", "ist", "zum", "einen", "die", "lange", "selbstst\u00e4ndigkeit", "und", "aufrechterhaltung", "einer", "nichtchristlichen", "staatsreligion", "die", "lange", "gemeinsame", "geschichte", "mit", "polen", "beziehungen", "zur", "hanse", "und", "im", "ostseeraum", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "russischen", "zarenreich", "hierher", "stammen", "die", "in", "den", "gro\u00dfst\u00e4dten", "nicht", "zu", "\u00fcbersehenden", "orthodoxen", "kirchen", "im", "westen", "des", "landes", "ist", "hanseatischnordeurop\u00e4ische", "tradition", "mit", "starken", "deutschen", "d\u00e4nischen", "und", "schwedischen", "einfl\u00fcssen", "sichtbar", "z", "b", "backsteingotik", "fachwerkh\u00e4user", "im", "osten", "besonders", "in", "vilnius", "sind", "vielfach", "polnische", "kulturelemente", "pr\u00e4sent", "die", "barocke", "altstadt", "von", "vilnius", "ist", "ein", "unescoweltkulturerbe", "ebenso", "wie", "die", "d\u00fcnen", "auf", "der", "halbinsel", "kurische", "nehrung", "neringa", "und", "die", "arch\u00e4ologische", "st\u00e4tte", "kernav", "musik", "literatur", "film", "erste", "litauische", "filme", "wurden", "bereits", "von", "nach", "amerika", "ausgewanderten", "litauern", "realisiert", "anfang", "der", "erjahre", "wurde", "das", "lietuvos", "kino", "studija", "gegr\u00fcndet", "das", "zur", "zeit", "der", "sowjetunion", "unter", "staatlicher", "kontrolle", "war", "und", "zur", "alleinigen", "zentrale", "f\u00fcr", "die", "litauische", "filmindustrie", "wurde", "j\u00e4hrlich", "produzierte", "man", "etwa", "drei", "bis", "vier", "spielfilme", "und", "drei\u00dfig", "bis", "vierzig", "dokumentarfilme", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "ging", "die", "zahl", "der", "litauischen", "filme", "stark", "zur\u00fcck", "und", "private", "unternehmen", "\u00fcbernahmen", "die", "filmindustrie", "filmemacher", "wie", "arnas", "matelis", "und", "arnas", "bartas", "erhalten", "aufmerksamkeit", "auf", "internationalen", "filmfestivals", "und", "algimantas", "puipa", "ist", "vor", "allem", "in", "litauen", "kommerziell", "erfolgreich", "museen", "und", "galerien", "es", "gibt", "zahlreiche", "museen", "und", "galerien", "in", "litauen", "nicht", "nur", "in", "den", "gr\u00f6\u00dferen", "st\u00e4dten", "sondern", "teilweise", "auch", "in", "abgelegenen", "geh\u00f6ften", "in", "denen", "ber\u00fchmte", "pers\u00f6nlichkeiten", "litauens", "gelebt", "haben", "nationalmuseum", "das", "nationalmuseum", "befindet", "sich", "in", "vilnius", "neben", "der", "kathedrale", "weitere", "filialen", "sind", "\u00fcber", "die", "stadt", "verteilt", "die", "ausstellung", "ist", "reich", "an", "arch\u00e4ologischen", "und", "ethnographischen", "exponaten", "teufelsmuseum", "in", "kaunas", "in", "der", "litauischen", "mythologie", "und", "als", "symbol", "im", "alltagsleben", "spielt", "der", "teufel", "eine", "wichtige", "rolle", "im", "gegensatz", "zur", "mitteleurop\u00e4ischen", "vorstellungen", "gilt", "er", "nicht", "als", "die", "verk\u00f6rperung", "des", "absolut", "b\u00f6sen", "sondern", "mehr", "als", "eine", "art", "trickster", "der", "den", "menschen", "auch", "hilft", "deshalb", "finden", "sich", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig", "viele", "teufelsstatuen", "und", "abbildungen", "das", "bernsteinmuseum", "im", "kurort", "palanga", "an", "der", "ostsee", "im", "schloss", "von", "grafen", "tikeviius", "bietet", "unikale", "kollektionen", "von", "bernstein", "es", "gibt", "auch", "ein", "kleineres", "bernsteinmuseum", "in", "nida", "kgbmuseum", "im", "herzen", "von", "vilnius", "befindet", "sich", "das", "ehemalige", "gef\u00e4ngnis", "des", "kgb", "das", "als", "museum", "dient", "verschiedene", "zellen", "und", "erschie\u00dfungskammern", "stehen", "zur", "besichtigung", "symbole", "und", "heilige", "das", "staatswappen", "zeigt", "einen", "gegen", "westen", "reitenden", "reiter", "lit", "vytis", "zu", "vyti", "dt", "jagen", "verfolgen", "das", "litauische", "wappen", "ist", "seit", "belegt", "der", "patron", "litauens", "ist", "der", "heilige", "kasimir", "die", "kasimirsmesse", "findet", "jedes", "jahr", "am", "wochenende", "vor", "dem", "m\u00e4rz", "in", "der", "altstadt", "von", "vilnius", "statt", "es", "werden", "erzeugnisse", "des", "traditionellen", "und", "kunsthandwerks", "angeboten", "und", "alte", "k\u00fcnste", "und", "gewerbe", "gezeigt", "h\u00e4ufig", "anzutreffen", "ist", "eine", "skulptur", "des", "schmerzensmannes", "lit", "rpintojlis", "dt", "der", "sich", "k\u00fcmmernde", "genannt", "diese", "zeigt", "jesus", "christus", "in", "sitzender", "haltung", "das", "kinn", "auf", "die", "hand", "gest\u00fctzt", "in", "sinnierender", "haltung", "sie", "ist", "nichtkanonisch", "weshalb", "eine", "herkunft", "aus", "der", "vorchristlichen", "religion", "erwogen", "wird", "als", "souvenirs", "kann", "man", "kleine", "skulpturen", "in", "vielen", "litauischen", "galerien", "kaufen", "bernstein", "ist", "ebenfalls", "ein", "typisches", "h\u00e4ufig", "angebotenes", "souvenir", "des", "baltikumreisenden", "auch", "wenn", "die", "meisten", "steine", "aus", "der", "oblast", "kaliningrad", "stammen", "der", "berg", "der", "kreuze", "lit", "kryi", "kalnas", "befindet", "sich", "bei", "der", "stadt", "iauliai", "dt", "schaulen", "er", "symbolisiert", "auch", "den", "kampf", "gegen", "sowjetmacht", "und", "okkupation", "die", "weinraute", "obwohl", "nicht", "in", "litauen", "heimisch", "gilt", "als", "nationalblume", "sie", "war", "und", "ist", "insbesondere", "im", "hochzeitsbrauch", "unabdingbar", "jetzt", "ist", "sie", "mithin", "noch", "in", "d\u00f6rflichen", "g\u00e4rten", "und", "auf", "friedh\u00f6fen", "anzutreffen", "gesellschaft", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "litauens", "im", "jahr", "die", "von", "breiten", "bev\u00f6lkerungsschichten", "unterst\u00fctzt", "wurde", "ist", "die", "zustimmung", "zur", "demokratie", "hoch", "dementsprechend", "haben", "sich", "relativ", "gefestigte", "institutionen", "entwickelt", "auch", "bildeten", "sich", "in", "litauen", "zunehmend", "gesellschaftlich", "verankerte", "interessengruppen", "heraus", "die", "rolle", "der", "gewerkschaften", "ist", "allerdings", "eher", "unbedeutend", "generell", "herrscht", "eher", "skepsis", "gegen\u00fcber", "staatlichen", "einrichtungen", "und", "den", "entscheidungen", "des", "parlamentsder", "einfluss", "der", "kirche", "in", "litauen", "nahm", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "des", "landes", "stark", "zu", "homosexualit\u00e4t", "wurde", "zwar", "legalisiert", "sie", "ist", "aber", "nach", "wie", "vor", "weithin", "ein", "tabu", "medien", "die", "litauische", "\u00f6ffentlichrechtliche", "mediengruppe", "lietuvos", "nacionalinis", "radijas", "ir", "televizija", "betreibt", "drei", "fernsehsender", "drei", "radiostationen", "und", "ein", "medienportal", "zu", "den", "meistgesehenen", "privaten", "fernsehsendern", "geh\u00f6ren", "tv", "und", "laisvas", "ir", "nepriklausomas", "kanalas", "lnkin", "litauen", "erscheinen", "einige", "national", "verbreitete", "tageszeitungen", "darunter", "die", "lietuvos", "rytas", "und", "die", "deutschsprachige", "baltische", "rundschau", "sport", "basketball", "ist", "der", "nationalsport", "in", "litauen", "die", "litauische", "basketballmannschaft", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "besten", "mannschaften", "europas", "und", "konnte", "dreimal", "die", "europameisterschaft", "gewinnen", "bereits", "und", "konnte", "litauen", "die", "europameisterschaften", "in", "dieser", "sportart", "gewinnen", "diese", "tradition", "fand", "ihre", "fortsetzung", "in", "der", "sowjetischen", "zeit", "als", "litauische", "spieler", "immer", "wieder", "teil", "der", "sowjetischen", "auswahlteams", "waren", "bekannte", "namen", "sind", "kazys", "petkeviius", "modestas", "paulauskas", "sergejus", "jovaia", "arvydas", "sabonis", "rimas", "kurtinaitis", "und", "arnas", "mariulionis", "mariulionis", "geh\u00f6rt", "zusammen", "mit", "sabonis", "zur", "goldenen", "generation", "litauischer", "basketballspieler", "die", "ab", "anfang", "der", "erjahre", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "die", "sowjetunion", "und", "ab", "f\u00fcr", "das", "wieder", "unabh\u00e4ngige", "litauen", "zahlreiche", "erfolge", "einheimsten", "beide", "wurden", "in", "die", "naismith", "memorial", "basketball", "hall", "of", "fame", "aufgenommen", "sabonis", "im", "august", "mariulionis", "bei", "den", "ersten", "olympischen", "spielen", "nach", "der", "wiedererlangten", "unabh\u00e4ngigkeit", "konnte", "das", "litauische", "basketballteam", "der", "herren", "in", "barcelona", "\u00fcberraschend", "bronze", "gewinnen", "ein", "erfolg", "der", "und", "wiederholt", "werden", "konnte", "nach", "silber", "wurde", "die", "neue", "generation", "um", "arnas", "jasikeviius", "und", "arvydas", "macijauskas", "europameister", "unter", "den", "mannschaften", "im", "basketball", "z\u00e4hlen", "algiris", "kaunas", "und", "lietuvos", "rytas", "vilnius", "seit", "langer", "zeit", "zu", "den", "topadressen", "in", "europa", "andere", "mannschaftssportarten", "fristen", "demgegen\u00fcber", "ein", "schattendasein", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "fu\u00dfballstadion", "des", "landes", "in", "kaunas", "fasst", "gerade", "einmal", "zuschauer", "bei", "den", "olympischen", "sportarten", "hat", "litauen", "eine", "tradition", "guter", "werfer", "romas", "ubartas", "und", "virgilijus", "alekna", "sowie", "radfahrer", "und", "ruderer", "der", "litauische", "tennisspieler", "riardas", "berankis", "erreichte", "im", "jahr", "platz", "eins", "der", "juniorenweltrangliste", "und", "schaffte", "es", "im", "november", "als", "erster", "litauer", "in", "die", "top", "der", "weltrangliste", "einzuziehen", "mit", "laurynas", "grigelis", "gibt", "es", "noch", "einen", "weiteren", "tennisspieler", "aus", "litauen", "der", "aktuell", "in", "den", "top", "steht", "im", "sommer", "fand", "die", "basketballeuropameisterschaft", "in", "litauen", "statt", "special", "olympics", "litauen", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "chemnitz", "betreut", "feiertage", "siehe", "auch", "gewerkschaften", "in", "litauen", "liste", "der", "universit\u00e4ten", "in", "litauen", "literatur", "mathias", "niendorf", "geschichte", "litauens", "harrassowitz", "verlag", "wiesbaden", "isbn", "weblinks", "l\u00e4nderinformationen", "zu", "litauen", "ausw\u00e4rtiges", "amt", "berlin", "offizielle", "website", "von", "litauen", "englisch", "allesueberlitauende", "gr\u00f6\u00dfte", "nichtkommerzielle", "deutsche", "website", "\u00fcber", "litauen", "wwwannabergerannalende", "umfangreiches", "archiv", "mit", "texten", "\u00fcber", "litauen", "und", "die", "deutschlitauischen", "beziehungen", "f", "tetzner", "\u00fcber", "das", "litauische", "sprachgebiet", "ende", "des", "jahrhunderts", "in", "der", "zeitschrift", "globus", "bd", "lxxi", "nr", "s", "juni", "memento", "vom", "m\u00e4rz", "im", "internet", "archive", "litauische", "botschaft", "in", "berlin", "einzelnachweise"]