["malta", "vollform", "republik", "malta", "amtlich", "maltesisch", "repubblika", "ta", "malta", "und", "englisch", "republic", "of", "malta", "italienisch", "repubblica", "di", "malta", "ist", "ein", "s\u00fcdeurop\u00e4ischer", "inselstaat", "im", "mittelmeer", "zwischen", "tunesien", "und", "italien", "die", "republik", "malta", "umfasst", "die", "inseln", "des", "maltesischen", "archipels", "n\u00e4mlich", "die", "drei", "bewohnten", "inseln", "malta", "etwa", "quadratkilometer", "einschlie\u00dflich", "der", "kleinstinsel", "fort", "manoel", "gozo", "gawdex", "etwa", "quadratkilometer", "und", "comino", "kemmuna", "etwa", "drei", "quadratkilometer", "sowie", "die", "unbewohnten", "kleinstinseln", "cominotto", "kemmunett", "filfla", "st", "pauls", "islands", "gejjer", "ta", "san", "pawl", "auch", "gejjer", "ta", "selmunett", "genannt", "und", "fungus", "rock", "ebla", "taleneral", "auch", "aret", "ileneral", "politisch", "gliedert", "sich", "die", "hauptinsel", "malta", "in", "zwei", "regionen", "mit", "f\u00fcnf", "bezirken", "gozo", "und", "comino", "bilden", "zusammen", "die", "dritte", "region", "und", "den", "sechsten", "bezirk", "bei", "den", "r\u00f6mern", "hie\u00df", "die", "heutige", "stadt", "mdina", "melita", "dieser", "name", "geht", "wahrscheinlich", "auf", "die", "punische", "bezeichnung", "f\u00fcr", "einen", "zufluchtsort", "malet", "zur\u00fcck", "was", "auch", "der", "ursprung", "des", "heutigen", "namens", "der", "insel", "sein", "d\u00fcrfte", "mit", "rund", "einwohnern", "im", "jahr", "auf", "quadratkilometern", "fl\u00e4che", "gilt", "malta", "als", "der", "staat", "mit", "der", "f\u00fcnfth\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsdichte", "weltweit", "der", "gro\u00dfteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "konzentriert", "sich", "auf", "die", "hauptstadtregion", "valletta", "in", "der", "rund", "einwohner", "leben", "sowohl", "nach", "einwohnerzahl", "als", "auch", "fl\u00e4che", "ist", "malta", "etwa", "so", "gro\u00df", "wie", "die", "norddeutsche", "gro\u00dfstadt", "bremen", "im", "sp\u00e4ten", "neolithikum", "wurden", "auf", "dem", "archipel", "bedeutende", "megalithtempel", "errichtet", "deren", "\u00fcberreste", "zum", "unescowelterbe", "z\u00e4hlen", "die", "maltesische", "kultur", "wurde", "gepr\u00e4gt", "von", "den", "mediterranen", "gro\u00dfreichen", "etwa", "der", "karthager", "r\u00f6mer", "byzantiner", "und", "araber", "zu", "denen", "die", "inselgruppe", "in", "der", "antike", "und", "dem", "mittelalter", "geh\u00f6rte", "in", "religion", "und", "brauchtum", "ist", "sie", "vor", "allem", "vom", "r\u00f6mischkatholischen", "s\u00fcditalien", "beeinflusst", "sprachlich", "vom", "arabischen", "eine", "eigenst\u00e4ndige", "entwicklung", "erfuhr", "sie", "ab", "unter", "der", "herrschaft", "des", "souver\u00e4nen", "malteserordens", "dessen", "malteserkreuz", "ein", "nationales", "symbol", "des", "inselstaates", "geworden", "ist", "ab", "britische", "kolonie", "erlangte", "malta", "am", "september", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "am", "mai", "trat", "das", "land", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "deren", "kleinster", "mitgliedstaat", "es", "seither", "ist", "am", "januar", "f\u00fchrte", "malta", "den", "euro", "ein", "vom", "januar", "bis", "zum", "juni", "hatte", "malta", "erstmals", "die", "euratspr\u00e4sidentschaft", "inne", "war", "valletta", "gemeinsam", "mit", "leeuwarden", "niederlande", "kulturhauptstadt", "europas", "die", "amtssprachen", "des", "landes", "sind", "maltesisch", "und", "englisch", "die", "muttersprache", "der", "malteser", "ist", "in", "der", "regel", "das", "maltesische", "das", "auch", "als", "nationalsprache", "maltas", "gilt", "geographie", "malta", "z\u00e4hlt", "mit", "einer", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "zu", "den", "zwergstaaten", "ist", "etwas", "kleiner", "als", "die", "stadt", "bremen", "und", "knapp", "doppelt", "so", "gro\u00df", "wie", "das", "f\u00fcrstentum", "liechtenstein", "die", "maltesischen", "inseln", "liegen", "kilometer", "s\u00fcdlich", "der", "k\u00fcste", "siziliens", "kilometer", "n\u00f6rdlich", "der", "libyschen", "hafenstadt", "alchums", "kilometer", "nord\u00f6stlich", "der", "italienischen", "insel", "lampedusa", "und", "ungef\u00e4hr", "kilometer", "s\u00fcd\u00f6stlich", "der", "tunesischen", "halbinsel", "cap", "bon", "malta", "ist", "neben", "zypern", "das", "einzige", "land", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "das", "g\u00e4nzlich", "s\u00fcdlich", "des", "breitengrads", "liegt", "die", "hauptinsel", "malta", "maltesisch", "malta", "ist", "quadratkilometer", "gro\u00df", "gen", "s\u00fcdosten", "ausgerichtet", "und", "erreicht", "eine", "maximale", "l\u00e4nge", "von", "kilometern", "und", "eine", "maximale", "breite", "von", "kilometern", "zwischen", "ihrem", "nordwestlichen", "ende", "und", "der", "zweiten", "hauptinsel", "des", "archipels", "gozo", "gawdex", "erstreckt", "sich", "der", "kilometer", "weite", "gozokanal", "in", "dem", "die", "quadratkilometer", "gro\u00dfe", "insel", "comino", "kemmuna", "und", "das", "unbewohnte", "felseneiland", "cominotto", "kemmunett", "liegen", "gozo", "quadratkilometer", "gro\u00df", "misst", "in", "ostwestrichtung", "kilometer", "in", "der", "l\u00e4nge", "und", "bis", "zu", "kilometer", "in", "der", "breite", "die", "weiteren", "s\u00e4mtlich", "unbewohnten", "inseln", "des", "archipels", "sind", "das", "kilometer", "s\u00fcdlich", "der", "insel", "malta", "gelegene", "filfla", "und", "die", "st", "pauls", "islands", "gejjer", "ta", "san", "pawl", "am", "n\u00f6rdlichen", "ende", "der", "st", "pauls", "bay", "die", "meter", "vor", "der", "k\u00fcste", "liegen", "und", "tats\u00e4chlich", "miteinander", "verbunden", "sind", "deren", "landverbindung", "jedoch", "bei", "bewegter", "see", "\u00fcbersp\u00fclt", "ist", "im", "westen", "gozos", "an", "der", "schwarzen", "lagune", "nahe", "dwejra", "point", "ragt", "der", "meter", "hohe", "fungus", "rock", "ilebla", "taleneral", "aus", "dem", "meer", "ein", "gro\u00dfer", "kalksteinfelsen", "manoel", "island", "ilgira", "manwel", "im", "marsamxetthafen", "zwischen", "valletta", "und", "sliema", "wird", "gemeinhin", "nicht", "mehr", "als", "insel", "betrachtet", "da", "es", "\u00fcber", "einen", "k\u00fcnstlichen", "damm", "mit", "dem", "festland", "verbunden", "ist", "das", "charakteristischste", "geographische", "merkmal", "maltas", "ist", "die", "verschiedenheit", "seiner", "k\u00fcstenlinien", "was", "sich", "besonders", "auf", "der", "hauptinsel", "offenbart", "sind", "die", "ost", "und", "die", "nordostseite", "von", "flachen", "str\u00e4nden", "und", "weiten", "buchten", "wie", "der", "marsaxlokkbucht", "dem", "marsamxetthafen", "dem", "grand", "harbour", "der", "mellieabucht", "und", "der", "st", "pauls", "bay", "gepr\u00e4gt", "finden", "sich", "im", "s\u00fcdwesten", "und", "norden", "sehr", "scharf", "gezeichnete", "k\u00fcstenabschnitte", "mit", "felsformationen", "und", "grotten\u00e4hnlichen", "einschnitten", "auf", "dieser", "seite", "erhebt", "sich", "malta", "schroff", "aus", "der", "see", "und", "bildet", "langgezogene", "steilk\u00fcsten", "die", "an", "den", "dingli", "cliffs", "in", "ta", "dmejrek", "kulminieren", "der", "mit", "metern", "h\u00f6chsten", "erhebung", "des", "archipels", "weitere", "karsth\u00f6henz\u00fcge", "finden", "sich", "im", "nordwesten", "melliea", "ridge", "bajda", "ridge", "und", "der", "bis", "zu", "meter", "hohe", "marfa", "ridge", "die", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "gozos", "messen", "meter", "aufgrund", "der", "extremen", "wasserarmut", "siehe", "abschnitt", "wasserversorgung", "existieren", "auf", "malta", "gozo", "und", "comino", "keine", "dauerhaft", "wasser", "f\u00fchrenden", "fl\u00fcsse", "nach", "starken", "niederschl\u00e4gen", "im", "winter", "k\u00f6nnen", "sich", "einige", "ausgetrocknete", "bachbetten", "zeitweise", "mit", "regenwasser", "f\u00fcllen", "diese", "zumeist", "kleinen", "rinnsale", "laufen", "in", "engen", "felsent\u00e4lern", "den", "wieds", "siehe", "auch", "wadi", "zusammen", "in", "denen", "sie", "sich", "eine", "zeitlang", "halten", "der", "l\u00e4ngste", "zeitweilige", "bachlauf", "findet", "sich", "im", "ghasri", "valley", "wied", "ilgasri", "und", "flie\u00dft", "an", "der", "nordk\u00fcste", "gozos", "in", "eine", "fjord\u00e4hnliche", "meeresbucht", "ab", "der", "einzige", "gr\u00f6\u00dfere", "see", "des", "archipels", "ist", "k\u00fcnstlich", "angelegt", "und", "befindet", "sich", "innerhalb", "der", "gadira", "nature", "reserve", "auf", "der", "landenge", "vor", "marfa", "ridge", "knapp", "zwei", "kilometer", "nordwestlich", "von", "melliea", "er", "ist", "meter", "lang", "und", "meter", "breit", "und", "weist", "zahlreiche", "binneninseln", "auf", "geologie", "allgemeine", "darstellung", "die", "geologische", "geschichte", "maltas", "beginnt", "in", "der", "periode", "des", "pal\u00e4ogens", "als", "zwischen", "s\u00fcdsizilien", "und", "nordafrika", "eine", "landbr\u00fccke", "bestand", "die", "das", "fr\u00fche", "mittelmeer", "in", "zwei", "becken", "teilte", "nachdem", "der", "steigende", "meeresspiegel", "diese", "\u00fcberflutet", "hatte", "lagerten", "sich", "am", "ort", "des", "heutigen", "archipels", "vor", "rund", "millionen", "jahren", "sedimente", "aus", "korallen", "und", "muschelkalk", "ab", "im", "lauf", "der", "erdzeitalter", "folgten", "ablagerungen", "von", "globigerinenkalk", "und", "blauem", "ton", "und", "im", "oligoz\u00e4n", "sandstein", "und", "eine", "weitere", "koralline", "schicht", "im", "plioz\u00e4n", "schlie\u00dflich", "erhoben", "sich", "die", "inseln", "langsam", "aus", "dem", "meer", "w\u00e4hrend", "der", "w\u00fcrmeiszeit", "bildete", "sich", "durch", "den", "sinkenden", "wasserspiegel", "erneut", "die", "landbr\u00fccke", "heraus", "wurde", "aber", "mit", "dem", "ende", "der", "eiszeit", "vor", "gut", "jahren", "endg\u00fcltig", "unterbrochen", "die", "maltesischen", "inseln", "liegen", "in", "der", "zone", "zwischen", "den", "eurasischen", "und", "afrikanischen", "tektonischen", "platten", "jedoch", "galt", "malta", "jahrhundertelang", "als", "insel", "nordafrikas", "nach", "dem", "auftauchen", "der", "inseln", "neigte", "sich", "die", "oberfl\u00e4che", "der", "hauptinsel", "auf", "grund", "des", "noch", "instabilen", "sockels", "im", "lauf", "mehrerer", "jahrhunderte", "gen", "nordosten", "so", "dass", "die", "s\u00fcdwestliche", "k\u00fcste", "angehoben", "wurde", "und", "sich", "die", "steilkanten", "mit", "den", "dingli", "cliffs", "herausbildeten", "malta", "ist", "von", "mehreren", "tektonischen", "verwerfungen", "durchzogen", "die", "im", "globalen", "vergleich", "zwar", "klein", "erscheinen", "das", "geologische", "relief", "der", "inseln", "jedoch", "pr\u00e4gen", "zwei", "grabensysteme", "sind", "dominierend", "die", "\u00e4ltere", "great", "fault", "gro\u00dfe", "verwerfung", "die", "sich", "in", "vielen", "einzelnen", "abschnitten", "\u00fcber", "f\u00fcnf", "kilometer", "von", "der", "s\u00fcdwestlichen", "k\u00fcste", "gen", "nordosten", "erstreckt", "sowie", "die", "j\u00fcngere", "maglaq", "fault", "diese", "verl\u00e4uft", "von", "nordwesten", "nach", "s\u00fcdosten", "und", "sorgte", "unter", "anderem", "f\u00fcr", "die", "herausbildung", "des", "plateaus", "auf", "der", "malta", "vorgelagerten", "kleinen", "insel", "filfla", "sedimente", "die", "sich", "auf", "den", "maltesischen", "inseln", "finden", "lassen", "sind", "der", "blaue", "ton", "der", "globigerinenkalk", "unterteilbar", "in", "oberen", "mittleren", "und", "unteren", "sowie", "der", "obere", "gr\u00fcnsand", "eine", "abteilung", "der", "kreideformation", "oberer", "gr\u00fcnsand", "ist", "sehr", "tonig", "und", "sandig", "reich", "an", "chlorit", "seine", "oberen", "schichten", "sind", "kreide\u00e4hnlich", "und", "k\u00f6nnen", "in", "chloristische", "kreide", "\u00fcbergehen", "auf", "gozo", "gibt", "es", "eine", "mischung", "aus", "diesen", "unterschiedlichen", "bodenbestandteilen", "auf", "malta", "dagegen", "ist", "die", "grenze", "klarer", "gezogen", "der", "nordwesten", "wird", "von", "korallinem", "kalkstein", "und", "gr\u00fcnsand", "der", "\u00fcberwiegende", "andere", "inselteil", "jedoch", "von", "globigerinenkalk", "dominiert", "dieses", "beige", "naturmaterial", "stellt", "maltas", "einzige", "nat\u00fcrliche", "ressource", "dar", "und", "wird", "von", "der", "bev\u00f6lkerung", "intensiv", "abgebaut", "und", "genutzt", "k\u00fcstenerosion", "k\u00fcstenerosion", "ist", "ein", "nat\u00fcrliches", "ph\u00e4nomen", "das", "weltweit", "an", "meeren", "befindliche", "staaten", "beeinflusst", "bislang", "gibt", "es", "allerdings", "noch", "keine", "publizierte", "studie", "die", "die", "rate", "und", "die", "risiken", "von", "k\u00fcstenerosion", "auf", "malta", "thematisiertauf", "malta", "spielen", "die", "effekte", "der", "verwerfung", "und", "unterschiedliche", "erosionstypen", "eine", "rolle", "erosion", "formt", "gestaltet", "und", "entwickelt", "dabei", "die", "k\u00fcstenlinien", "der", "inseln", "im", "nordosten", "der", "insel", "gibt", "es", "eine", "leicht", "geneigte", "felsenk\u00fcste", "w\u00e4hrend", "im", "s\u00fcdosten", "und", "im", "westen", "eine", "steile", "kliff", "dominierte", "k\u00fcstenlinie", "vorherrschtauf", "den", "inseln", "lassen", "sich", "unterschiedliche", "durch", "erosion", "entstandene", "formationen", "finden", "beim", "unteren", "korallenkalkstein", "sp\u00fclen", "wellen", "einschnitte", "oder", "ebenen", "an", "den", "meist", "unter", "dem", "meeresspiegel", "liegenden", "fu\u00df", "der", "klippen", "an", "der", "globigerinakalkk\u00fcste", "entstehen", "glatte", "und", "leicht", "geneigte", "ebenen", "w\u00e4hrend", "dort", "buchten", "entstehen", "wo", "ton", "und", "mergel", "schnell", "erodiert", "wurden", "wie", "xrobb", "lgain", "oder", "peters", "pool", "schutthalden", "an", "land", "und", "im", "wasser", "entstehen", "da", "wo", "die", "erosion", "des", "blautons", "den", "oberen", "korallenkalkstein", "untergr\u00e4bt", "und", "so", "die", "typische", "k\u00fcstenlinie", "formt", "beispiele", "hierf\u00fcr", "sind", "gajn", "tuffiea", "qammie", "und", "san", "blas", "au\u00dferdem", "gibt", "es", "auf", "malta", "karstlandformationendas", "weltber\u00fchmte", "azure", "window", "auf", "gozo", "ein", "selbst", "durch", "erosion", "entstandenes", "felsentor", "st\u00fcrzte", "am", "m\u00e4rz", "w\u00e4hrend", "eines", "sturms", "ein", "zudem", "s\u00e4ttigt", "das", "regenwasser", "nach", "starkregenereignissen", "den", "ton", "der", "dadurch", "plastisch", "werden", "und", "murenabg\u00e4nge", "hervorrufen", "kanndie", "k\u00fcstenerosion", "auf", "malta", "beschleunigt", "sich", "durch", "eine", "verkn\u00fcpfung", "aus", "nat\u00fcrlichen", "prozessen", "und", "anthropogenen", "einfl\u00fcssen", "ein", "grund", "hierf\u00fcr", "kann", "eine", "destabilisierung", "des", "untergrundes", "bei", "infrastrukturbauma\u00dfnahmen", "sein", "was", "sich", "an", "der", "k\u00fcstenstra\u00dfe", "entlang", "von", "baar", "iagaq", "zeigt", "ein", "weiterer", "grund", "der", "die", "k\u00fcstenerosion", "beschleunigt", "ist", "der", "bau", "von", "hotelgeb\u00e4uden", "an", "der", "k\u00fcste", "wie", "gajn", "tuffiea", "und", "golden", "bay", "zeigen", "auf", "malta", "ist", "dabei", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "wirtschaftlichen", "aktivit\u00e4t", "und", "der", "infrastruktur", "k\u00fcstennah", "gelegen", "was", "exakte", "planung", "ben\u00f6tigt", "da", "die", "ausweichm\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "alternativbebauungen", "auf", "einer", "insel", "dieser", "gr\u00f6\u00dfe", "gering", "sindzum", "schutz", "der", "k\u00fcste", "wendet", "die", "regierung", "maltas", "dabei", "im", "jahrhundert", "die", "do", "nothingstrategie", "nach", "der", "einteilung", "doodys", "zum", "management", "von", "k\u00fcstenerosion", "an", "dies", "bedeutet", "dass", "keinerlei", "ma\u00dfnahmen", "zum", "k\u00fcstenschutz", "eingeleitet", "werden", "und", "es", "kein", "explizites", "k\u00fcstenlinienmanagement", "gibt", "obwohl", "der", "ministerien", "direkt", "in", "die", "regulation", "des", "k\u00fcstengebietes", "eingebunden", "sind", "das", "einzige", "offizielle", "dokument", "mit", "einem", "bezug", "zum", "k\u00fcstenlinienmanagement", "ist", "der", "structure", "plan", "der", "aber", "nur", "die", "entwicklung", "an", "der", "k\u00fcste", "regulieren", "sollin", "der", "praxis", "bestehen", "einige", "zwischenbeh\u00f6rdliche", "netzwerke", "und", "es", "gibt", "kooperationen", "mit", "den", "naturschutzorganisationen", "nature", "trust", "malta", "und", "the", "gaia", "foundation", "diese", "hat", "mit", "einem", "zust\u00e4ndigen", "ministerium", "einen", "vertrag", "zur", "verwaltung", "einiger", "k\u00fcstengebiete", "geschlossen", "die", "dem", "europaweiten", "natura", "netzwerk", "angeh\u00f6ren", "und", "von", "der", "naturschutzorganisation", "betreut", "werden", "klima", "auf", "malta", "herrscht", "subtropisches", "trockenes", "mittelmeerklima", "dieses", "ausgeglichene", "seeklima", "ist", "von", "milden", "feuchten", "wintern", "und", "trockenen", "warmen", "aber", "nicht", "\u00fcberm\u00e4\u00dfig", "hei\u00dfen", "sommern", "gepr\u00e4gt", "die", "j\u00e4hrliche", "niederschlagssumme", "betr\u00e4gt", "auf", "den", "inseln", "gut", "millimeter", "wobei", "der", "geringste", "niederschlag", "mit", "gegen", "null", "tendierenden", "werten", "im", "sommer", "speziell", "im", "juni", "und", "juli", "und", "der", "h\u00e4ufigste", "im", "winter", "zu", "verzeichnen", "ist", "der", "regen", "zieht", "zumeist", "kurz", "und", "heftig", "\u00fcber", "das", "land", "wohingegen", "dauerregen", "un\u00fcblich", "ist", "die", "luftfeuchtigkeit", "auf", "malta", "liegt", "im", "sommer", "bei", "durchschnittlich", "prozent", "und", "in", "den", "wintermonaten", "bei", "etwa", "prozent", "wie", "f\u00fcr", "insellagen", "typisch", "sind", "die", "t\u00e4glichen", "temperaturunterschiede", "mit", "f\u00fcnf", "bis", "zehn", "grad", "celsius", "zumeist", "sehr", "gering", "die", "h\u00f6chsten", "temperaturen", "werden", "in", "den", "sommermonaten", "juli", "und", "august", "erreicht", "in", "denen", "die", "durchschnittswerte", "auf", "bis", "zu", "grad", "ansteigen", "die", "tiefste", "monatliche", "durchschnittstemperatur", "tritt", "im", "januar", "mit", "grad", "celsius", "auf", "besonders", "in", "den", "wochen", "ansteigender", "temperaturen", "im", "m\u00e4rz", "und", "april", "k\u00f6nnen", "kr\u00e4ftige", "kalte", "winde", "die", "gef\u00fchlte", "temperatur", "mindern", "die", "wassertemperaturen", "im", "mittelmeer", "um", "die", "inseln", "variieren", "dem", "klima", "entsprechend", "im", "august", "betragen", "sie", "circa", "\u00b0c", "und", "sinken", "erst", "ab", "dezember", "unter", "\u00b0c", "ab", "unterhalb", "dieser", "marke", "halten", "sie", "sich", "f\u00fcr", "gew\u00f6hnlich", "bis", "mai", "wobei", "tiefstwerte", "von", "\u00b0c", "erreicht", "werden", "k\u00f6nnen", "die", "staatliche", "wetter", "und", "klimamessstation", "ist", "das", "meteorological", "office", "malta", "international", "airport", "am", "internationalen", "flughafen", "des", "landes", "nahe", "der", "ortschaft", "luqa", "im", "s\u00fcdosten", "der", "hauptinsel", "die", "tiefste", "jemals", "auf", "dem", "maltesischen", "archipel", "registrierte", "und", "offiziell", "best\u00e4tigte", "temperatur", "betrug", "am", "februar", "in", "valletta", "\u00b0c", "unbest\u00e4tigt", "ist", "der", "wert", "von", "\u00b0c", "am", "februar", "auf", "dem", "flugplatz", "von", "ta", "qali", "im", "august", "wurde", "am", "flughafen", "mit", "\u00b0c", "die", "h\u00f6chste", "temperatur", "seit", "beginn", "der", "wetteraufzeichnungen", "gemessen", "entsprechend", "den", "klimatischen", "bedingungen", "ist", "schnee", "ein", "\u00e4u\u00dferst", "seltenes", "ph\u00e4nomen", "auf", "malta", "nachweislich", "seit", "hat", "es", "auf", "den", "inseln", "keine", "schneedecke", "mehr", "gegeben", "allerdings", "wurden", "im", "februar", "im", "januar", "sowie", "am", "januar", "leichte", "schneeschauer", "beobachtet", "und", "notiert", "natur", "allgemeiner", "\u00fcberblick", "alle", "maltesischen", "inseln", "sind", "felsig", "die", "hauptinsel", "ist", "ein", "bis", "zu", "meter", "ansteigender", "h\u00f6henzug", "aus", "kalkfels", "der", "s\u00fcden", "und", "der", "s\u00fcdwesten", "fallen", "steil", "zum", "meer", "hin", "ab", "die", "k\u00fcste", "von", "malta", "ist", "dort", "ungegliedert", "und", "unzug\u00e4nglich", "zwischen", "den", "zerrissenen", "felsen", "gibt", "es", "malerische", "kleine", "buchten", "im", "norden", "und", "nordosten", "von", "malta", "bestimmen", "h\u00fcgel", "und", "flachere", "ebenen", "die", "landschaft", "die", "k\u00fcste", "senkt", "sich", "dort", "allm\u00e4hlich", "zum", "meer", "und", "ist", "von", "buchten", "eingeschnitten", "die", "von", "sandstr\u00e4nden", "umschlossen", "werden", "berge", "und", "fl\u00fcsse", "gibt", "es", "auf", "malta", "nicht", "bemerkenswert", "sind", "die", "zahlreichen", "h\u00f6hlen", "die", "durch", "erosion", "des", "kalks", "entstanden", "sind", "infolge", "der", "wasserknappheit", "besteht", "die", "vegetation", "in", "malta", "aus", "wenig", "anspruchsvollen", "aber", "zahlreichen", "pflanzen", "gro\u00dfe", "b\u00e4ume", "sind", "eher", "selten", "feigenb\u00e4ume", "wachsen", "zum", "teil", "wild", "am", "stra\u00dfenrand", "und", "auf", "den", "steinigen", "feldern", "flora", "mit", "rund", "einheimischen", "pflanzenarten", "weisen", "die", "maltesischen", "inseln", "f\u00fcr", "ein", "areal", "dieser", "gr\u00f6\u00dfe", "eine", "gro\u00dfe", "pflanzenvielfalt", "auf", "dies", "ist", "umso", "bemerkenswerter", "als", "malta", "keine", "signifikanten", "h\u00f6henunterschiede", "zeigt", "wenig", "vielfalt", "bez\u00fcglich", "der", "standorte", "kennt", "und", "durch", "menschliche", "einfl\u00fcsse", "\u00fcber", "jahrtausende", "hinweg", "bereits", "stark", "umgeformt", "wurde", "das", "artenspektrum", "ist", "typisch", "mediterran", "eng", "verwandt", "ist", "die", "flora", "maltas", "mit", "der", "siziliens", "weist", "aber", "zus\u00e4tzlich", "starke", "nordafrikanische", "einfl\u00fcsse", "auf", "bereits", "zu", "neolithischer", "zeit", "begannen", "die", "menschen", "den", "wald", "der", "inseln", "zum", "bootsbau", "und", "zu", "anderen", "zwecken", "abzuholzen", "so", "dass", "die", "inseln", "inzwischen", "waldlos", "sind", "eine", "ausnahme", "bildet", "das", "von", "menschen", "angelegte", "meter", "lange", "und", "bis", "zu", "meter", "breite", "waldgebiet", "der", "buskett", "gardens", "die", "kilometer", "\u00f6stlich", "von", "dingli", "und", "ebensoweit", "s\u00fcdlich", "von", "rabat", "liegen", "vorherrschende", "vegetationstypen", "sind", "macchie", "garrigue", "und", "steppe", "bedeutende", "sonderstandorte", "sind", "insbesondere", "jene", "der", "flach", "und", "steilk\u00fcsten", "aber", "auch", "der", "wenigen", "s\u00fc\u00dfgew\u00e4sser", "weitverbreitet", "sind", "formationen", "gest\u00f6rter", "standorte", "h\u00e4ufige", "pflanzenarten", "sind", "unter", "anderem", "johannisbrotbaum", "olivenbaum", "kopfiger", "thymian", "mastixstrauch", "vielbl\u00fctige", "heide", "teucrium", "fruticans", "sowie", "euphorbia", "melitensis", "des", "weiteren", "wachsen", "diverse", "wolfsmilch", "und", "lauchgew\u00e4chse", "sowie", "strandfliederarten", "und", "knapp", "orchideenarten", "weit", "verbreitet", "ist", "nickender", "sauerklee", "oxalis", "pescaprae", "endemische", "arten", "sind", "cremnophyton", "lanfrancoi", "darniella", "melitensis", "euphorbia", "melitensis", "limonium", "melitense", "limonium", "zeraphae", "cheirolophus", "crassifolius", "jasonia", "bocconei", "helichrysum", "melitense", "hyoseris", "frutescens", "zannichellia", "melitensis", "allium", "lojaconoi", "allium", "melitense", "und", "ophrys", "melitensis", "seit", "dem", "ende", "des", "jahrhunderts", "r\u00fccken", "naturschutzfragen", "allm\u00e4hlich", "ins", "bewusstsein", "der", "maltesischen", "\u00f6ffentlichkeit", "insbesondere", "durch", "den", "beitritt", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "wurden", "im", "rahmen", "des", "naturaprogramms", "erste", "schutzgebiete", "ausgewiesen", "dessen", "ungeachtet", "gelten", "einige", "maltesische", "pflanzen", "als", "stark", "gef\u00e4hrdet", "oder", "vom", "aussterben", "bedroht", "die", "iucn", "listet", "drei", "nur", "in", "malta", "vorkommende", "pflanzen", "unter", "ihren", "top", "mediterranean", "island", "plants", "auf", "die", "vom", "aussterben", "bedroht", "sind", "darunter", "neben", "cremnophyton", "lanfrancoi", "und", "helichrysum", "melitense", "auch", "die", "als", "nationalpflanze", "des", "inselstaates", "ausgerufene", "cheirolophus", "crassifolius", "der", "maltesische", "nationalbaum", "der", "sandarakbaum", "gilt", "ebenfalls", "als", "stark", "gef\u00e4hrdet", "der", "vor", "allem", "historisch", "bedeutsame", "malteserschwamm", "hingegen", "der", "auf", "dem", "fungus", "rock", "vorkommt", "ist", "dort", "gesch\u00fctzt", "da", "das", "betreten", "des", "fungus", "rock", "nur", "zu", "wissenschaftlichen", "zwecken", "erlaubt", "ist", "als", "invasive", "arten", "problematisch", "sind", "der", "aus", "s\u00fcdafrika", "stammende", "und", "im", "jahrhundert", "eingef\u00fchrte", "nickende", "sauerklee", "der", "von", "malta", "aus", "die", "k\u00fcsten", "des", "gesamten", "mittelmeers", "und", "des", "atlantiks", "bis", "nach", "gro\u00dfbritannien", "erobert", "hat", "bisher", "nur", "in", "malta", "problematisch", "ist", "die", "chilenische", "aster", "squamatus", "die", "seit", "den", "er", "jahren", "zu", "einem", "der", "h\u00e4ufigsten", "unkr\u00e4uter", "der", "insel", "wurde", "von", "bedeutung", "als", "invasive", "neophyten", "sind", "au\u00dferdem", "der", "als", "zierpflanze", "eingef\u00fchrte", "wunderbaum", "ricinus", "communis", "der", "in", "den", "wenigen", "feuchtgebieten", "der", "inseln", "heimische", "arten", "verdr\u00e4ngt", "an", "den", "empfindlichen", "k\u00fcsten", "breiten", "sich", "die", "essbare", "mittagsblume", "die", "agave", "americana", "und", "die", "opuntia", "ficusindica", "aus", "fauna", "pal\u00e4ontologische", "funde", "die", "gar", "dalam", "mt", "h\u00f6hle", "der", "finsternis", "ist", "eine", "karsth\u00f6hle", "im", "s\u00fcdosten", "der", "insel", "malta", "nahe", "der", "stadt", "birebbua", "und", "nur", "etwa", "m", "von", "der", "st", "georges", "bay", "entfernt", "sie", "hat", "eine", "maximale", "breite", "von", "m", "ist", "bis", "zu", "m", "hoch", "und", "f\u00fchrt", "etwa", "m", "weit", "in", "die", "kalksteinfelsen", "die", "unterste", "fossilfreie", "schicht", "hat", "ein", "angenommenes", "alter", "von", "rund", "jahren", "w\u00e4hrend", "die", "darauf", "liegende", "hippopotamusschicht", "der", "letzten", "warmzeit", "angeh\u00f6rt", "eemwarmzeit", "vor", "bis", "jahren", "sie", "stellt", "eine", "kompakte", "knochenbrekzie", "dar", "in", "der", "schicht", "fanden", "forscher", "zahlreiche", "knochen", "der", "pleistoz\u00e4nen", "tierwelt", "so", "das", "namengebende", "flusspferd", "welches", "mit", "hippopotamus", "pentlandi", "etwas", "kleiner", "als", "das", "heutige", "flusspferd", "und", "hippopotamus", "melitensis", "sehr", "kleines", "zwergflusspferd", "in", "zwei", "gr\u00f6\u00dfenvariationen", "auftritt", "von", "bedeutung", "sind", "auch", "die", "zwergelefanten", "die", "ebenfalls", "in", "zwei", "unterschiedlich", "gro\u00dfen", "arten", "vorliegen", "so", "erreichte", "elephas", "mnaidriensis", "eine", "schulterh\u00f6he", "von", "m", "und", "wog", "rund", "t", "dagegen", "war", "sein", "verwandter", "elephas", "falconeri", "nur", "m", "hoch", "bei", "einem", "rekonstruierten", "gewicht", "von", "kg", "neben", "diesen", "wurden", "noch", "reste", "verschiedener", "anderer", "tierarten", "wie", "bilche", "leithie", "cartei", "verschiedene", "flederm\u00e4use", "und", "eine", "reichhaltige", "vogelfauna", "gefunden", "gegenwart", "insgesamt", "betrachtet", "gilt", "maltas", "fauna", "als", "relativ", "artenarm", "zu", "den", "auf", "den", "inseln", "lebenden", "tieren", "geh\u00f6ren", "m\u00e4use", "ratten", "die", "langfl\u00fcgelfledermaus", "kaninchen", "igel", "wiesel", "eidechsen", "mauergeckos", "cham\u00e4leons", "und", "mehrere", "populationen", "ungiftiger", "schlangen", "wie", "die", "leopardnatter", "auf", "den", "inseln", "sind", "einige", "vogelfamilien", "heimisch", "etwa", "lerchen", "finken", "schwalben", "und", "drosseln", "auch", "die", "turteltaube", "der", "pirol", "und", "einige", "greifvogelarten", "geh\u00f6ren", "zur", "fauna", "maltas", "die", "h\u00e4ufig", "anzutreffende", "blaumerle", "ist", "der", "nationalvogel", "des", "inselstaates", "im", "fr\u00fchjahr", "meldete", "die", "regierung", "im", "zuge", "von", "natura", "schutzgebiete", "f\u00fcr", "die", "tier", "und", "pflanzenwelt", "an", "zu", "diesen", "gebieten", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "kalksteinklippen", "rdumijiet", "ta", "malta", "die", "vielen", "seev\u00f6geln", "etwa", "dem", "levantesturmtaucher", "puffinus", "yelkouan", "als", "nistplatz", "dienen", "im", "norden", "der", "hauptinsel", "liegt", "das", "vogelschutzgebiet", "gadira", "bird", "reserve", "ferner", "ist", "malta", "im", "fr\u00fchjahr", "und", "herbst", "eine", "der", "wenigen", "stationen", "von", "zugv\u00f6geln", "auf", "ihrem", "weg", "von", "europa", "nach", "afrika", "und", "zur\u00fcck", "endemische", "tierarten", "crocidura", "sicula", "ssp", "calypso", "unterart", "der", "sizilianischen", "spitzmaus", "phragmatobia", "fuliginosa", "ssp", "melitensis", "unterart", "des", "zimtb\u00e4ren", "eukoenenia", "christiani", "papilio", "machaon", "ssp", "melitensis", "unterart", "des", "schwalbenschwanzes", "maltesische", "frischwasserkrabbe", "potamon", "fluviatile", "lanfrancoi", "pimelia", "rugulosa", "ssp", "melitana", "ogcodes", "schembrii", "mehrere", "unterarten", "der", "maltaeidechse", "podarcis", "filfolensis", "vogeljagd", "und", "vogelschutz", "die", "vogeljagd", "gilt", "auf", "malta", "als", "traditioneller", "volkssport", "mit", "rund", "offiziellen", "jagdlizenzen", "hat", "malta", "die", "h\u00f6chste", "j\u00e4gerdichte", "in", "europa", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "jagdreviere", "ist", "die", "marfa", "ridge", "bis", "zum", "eubeitritt", "erlaubten", "die", "maltesischen", "bestimmungen", "selbst", "die", "jagd", "auf", "gesch\u00fctzte", "arten", "wie", "bekassine", "zwergschnepfe", "kampfl\u00e4ufer", "und", "greifv\u00f6gel", "sch\u00e4tzungen", "der", "gesamtzahl", "get\u00f6teter", "v\u00f6gel", "schwanken", "zwischen", "und", "j\u00e4hrlich", "die", "tiere", "werden", "zumeist", "ausgestopft", "und", "als", "troph\u00e4e", "verkauft", "oder", "falls", "lebendig", "gefangen", "auch", "illegal", "als", "k\u00e4figv\u00f6gel", "verkauft", "diese", "vogeljagd", "galt", "und", "gilt", "meist", "noch", "als", "ausgesprochene", "m\u00e4nnerdom\u00e4ne", "und", "wurde", "\u00fcber", "generationen", "vererbt", "seit", "gelten", "f\u00fcr", "malta", "europ\u00e4ische", "bestimmungen", "wie", "die", "vogelschutzrichtlinie", "und", "die", "faunaflorahabitatrichtlinie", "die", "maltesische", "regierung", "konnte", "jedoch", "einen", "\u00fcbergangskompromiss", "aushandeln", "so", "wurde", "die", "fr\u00fchjahrsjagd", "auf", "turteltauben", "und", "wachteln", "beschr\u00e4nkt", "und", "der", "fang", "von", "sieben", "finkenarten", "noch", "bis", "erlaubt", "um", "ein", "zuchtsystem", "aufbauen", "zu", "k\u00f6nnen", "zur", "\u00fcberwachung", "der", "umsetzung", "dieses", "kompromisses", "entstand", "die", "personen", "starke", "law", "enforcement", "police", "die", "zudem", "f\u00fcr", "die", "kontrolle", "von", "prostitution", "und", "gl\u00fccksspiel", "verantwortlich", "ist", "seit", "fordern", "der", "nabu", "und", "birdlife", "malta", "ein", "ende", "der", "zugvogeljagd", "auf", "der", "mittelmeerinsel", "die", "vogelsch\u00fctzer", "protokollierten", "im", "herbst", "nicht", "nur", "den", "vogelzug", "sondern", "auch", "die", "umfangreiche", "jagd", "im", "s\u00fcden", "der", "insel", "insgesamt", "wurden", "verst\u00f6\u00dfe", "dokumentiert", "und", "der", "\u00f6rtlichen", "polizei", "gemeldet", "in", "den", "meisten", "f\u00e4llen", "handelte", "es", "sich", "um", "illegale", "absch\u00fcsse", "von", "greifv\u00f6geln", "unter", "diesen", "stand", "der", "in", "mitteleuropa", "besonders", "seltene", "wespenbussard", "an", "erster", "stelle", "am", "januar", "leitete", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "vor", "dem", "europ\u00e4ischen", "gerichtshof", "ein", "klageverfahren", "gegen", "malta", "ein", "in", "dessen", "mittelpunkt", "die", "beendigung", "der", "besonders", "sch\u00e4dlichen", "fr\u00fchjahrsjagd", "auf", "wachteln", "und", "turteltauben", "stand", "ungeachtet", "aller", "proteste", "und", "verfahren", "erlie\u00df", "die", "regierung", "auch", "wieder", "eine", "ausnahmeregelung", "zum", "abschuss", "tausender", "europaweit", "gef\u00e4hrdeter", "zugv\u00f6gelnachdem", "zuerst", "fortschritte", "bei", "der", "eind\u00e4mmung", "der", "vogeljagd", "gemacht", "worden", "waren", "erlaubte", "die", "maltesische", "regierung", "im", "herbst", "erneut", "die", "bejagung", "von", "sieben", "finkenarten", "goldregenpfeifern", "und", "singdrosseln", "mit", "riesigen", "klappnetzen", "das", "komitee", "gegen", "den", "vogelmord", "berichtete", "hier\u00fcber", "umfangreich", "und", "dokumentiert", "dieses", "vergehen", "gegen", "geltendes", "eurecht", "genau", "umweltschutz", "akzeptanz", "ab", "ende", "des", "jahrhunderts", "der", "naturschutz", "findet", "in", "malta", "erst", "seit", "anklang", "in", "jenem", "jahr", "betrug", "die", "gesch\u00fctzte", "fl\u00e4che", "im", "vergleich", "zur", "gesamtfl\u00e4che", "des", "landes", "etwa", "prozent", "in", "den", "folgenden", "jahren", "stieg", "dieser", "wert", "deutlich", "an", "sodass", "bereits", "der", "landesfl\u00e4chen", "gesch\u00fctzt", "wurden", "schutzgebiete", "nach", "der", "habitatrichtlinie", "im", "bereich", "der", "aquatischen", "areale", "des", "landes", "wurde", "eine", "fl\u00e4che", "von", "quadratkilometern", "gesch\u00fctzt", "in", "diesen", "fl\u00e4chen", "werden", "die", "urspr\u00fcnglichen", "mediterranen", "landschaften", "gesch\u00fctzt", "zu", "den", "popul\u00e4rsten", "naturschutzgebieten", "maltas", "geh\u00f6ren", "die", "insel", "filfla", "und", "die", "feuchtgebiete", "gadira", "und", "simar", "die", "anteile", "an", "k\u00fcnstlichen", "arealen", "sind", "in", "malta", "jedoch", "als", "hoch", "einzusch\u00e4tzen", "ungef\u00e4hr", "ein", "drittel", "des", "landes", "kann", "in", "diese", "kategorie", "eingeordnet", "werdenmalta", "unternimmt", "seit", "dem", "beitritt", "zur", "eu", "gro\u00dfe", "anstrengungen", "zur", "verbesserung", "des", "umweltschutzes", "das", "gesamtbild", "ist", "jedoch", "widerspr\u00fcchlich", "der", "anteil", "aller", "umweltbezogenen", "steuereinnahmen", "am", "bip", "lag", "bei", "und", "\u00fcberstieg", "dabei", "den", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "angaben", "\u00fcber", "umweltschutzausgaben", "des", "\u00f6ffentlichen", "sektors", "oder", "umweltschutzinvestitionen", "der", "industrie", "sind", "jedoch", "nicht", "verf\u00fcgbar", "der", "anteil", "landwirtschaftlich", "genutzter", "fl\u00e4chen", "unter", "agrarumweltbeihilfen", "an", "der", "gesamten", "landwirtschaftlich", "genutzten", "fl\u00e4che", "betrug", "im", "jahr", "im", "vorjahr", "lag", "der", "wert", "noch", "bei", "rund", "die", "emission", "von", "treibhausgasen", "steigt", "jedoch", "seit", "jahren", "kontinuierlich", "an", "und", "lag", "bei", "co\u00e4quivalenten", "f\u00fcr", "malta", "und", "zypern", "wurden", "keine", "zielwerte", "vorgegeben", "andererseits", "liegt", "die", "belastung", "der", "st\u00e4dtischen", "bev\u00f6lkerung", "durch", "luftverschmutzung", "mit", "schwebstaub", "bei", "mikrogramm", "pro", "kubikmeter", "dieser", "wert", "liegt", "unter", "dem", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "und", "beispielsweise", "unter", "dem", "der", "niederlande", "die", "belastung", "der", "st\u00e4dtischen", "bev\u00f6lkerung", "durch", "luftverschmutzung", "mit", "ozon", "wiederum", "liegt", "jedoch", "weit", "\u00fcber", "dem", "europ\u00e4ischen", "durchschnitt", "und", "erreicht", "nach", "griechenland", "den", "zweith\u00f6chsten", "wert", "in", "europa", "probleme", "f\u00fcr", "den", "naturschutz", "die", "natur", "wird", "prim\u00e4r", "durch", "das", "bev\u00f6lkerungswachstum", "das", "suburbane", "fl\u00e4chenwachstum", "und", "den", "tourismus", "bedroht", "diese", "faktoren", "f\u00fchren", "zum", "einen", "zu", "einer", "verkleinerung", "der", "habitate", "zum", "anderen", "auch", "zu", "einer", "fragmentierung", "der", "landschaft", "auf", "malta", "wird", "der", "abfall", "vollst\u00e4ndig", "deponiert", "mit", "j\u00e4hrlichen", "kg", "abfall", "pro", "kopf", "erreicht", "malta", "nach", "zypern", "einen", "einsamen", "negativen", "spitzenwert", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "wegen", "der", "geringen", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "insel", "und", "der", "hohen", "bev\u00f6lkerungsdichte", "ist", "dies", "besonders", "problematisch", "es", "gibt", "kaum", "gr\u00f6\u00dfere", "fl\u00e4chen", "auf", "den", "inseln", "die", "f\u00fcr", "die", "landwirtschaft", "genutzt", "werden", "k\u00f6nnten", "sodass", "viele", "produkte", "importiert", "werden", "m\u00fcssen", "durch", "das", "gering", "vorhandene", "bzw", "fehlende", "umweltbewusstsein", "der", "einheimischen", "landet", "dieser", "m\u00fcll", "zum", "teil", "in", "der", "landschaft", "wasserversorgung", "laut", "einer", "im", "m\u00e4rz", "ver\u00f6ffentlichten", "statistik", "der", "vereinten", "nationen", "macht", "das", "verh\u00e4ltnis", "zwischen", "erneuerbarem", "trinkwasser", "und", "der", "anzahl", "an", "einwohnern", "n\u00e4mlich", "m\u00b3", "pro", "kopf", "und", "jahr", "malta", "zum", "wasser\u00e4rmsten", "land", "der", "erde", "von", "der", "ohnehin", "schon", "niedrigen", "niederschlagsrate", "etwa", "mm", "j\u00e4hrlich", "bleibt", "nur", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "auf", "der", "oberfl\u00e4che", "oder", "im", "grundwasser", "zur\u00fcck", "da", "regenf\u00e4lle", "wie", "es", "f\u00fcr", "semiaride", "gebiete", "typisch", "ist", "nur", "selten", "und", "kurz", "daf\u00fcr", "aber", "intensiv", "in", "den", "wintermonaten", "von", "oktober", "bis", "februar", "auftreten", "im", "sommer", "verdunstet", "der", "niederschlag", "zu", "einem", "gro\u00dfen", "teil", "au\u00dferdem", "verf\u00fcgt", "malta", "nur", "\u00fcber", "wenige", "oberirdische", "s\u00fc\u00dfwasserquellen", "die", "der", "niederschlag", "speisen", "k\u00f6nnte", "der", "aus", "korallen", "gebildete", "kalksteinboden", "ist", "durch", "die", "hohen", "temperaturen", "sehr", "trocken", "und", "kann", "schlecht", "wasser", "aufnehmender", "s\u00fc\u00dfwassermangel", "auf", "inseln", "wie", "malta", "ist", "damit", "begr\u00fcndet", "dass", "in", "die", "grundwasservorr\u00e4te", "salzwasser", "eingesp\u00fclt", "wird", "und", "daher", "die", "trinkwasserqualit\u00e4t", "extrem", "herabgesetzt", "wird", "zudem", "wurden", "die", "vorr\u00e4te", "\u00fcberm\u00e4\u00dfig", "anthropogen", "genutzt", "was", "absenkungen", "und", "ver\u00e4nderungen", "der", "aquifere", "induzierte", "durch", "die", "bew\u00e4sserung", "von", "agrarfl\u00e4chen", "welche", "\u00fcber", "unterirdische", "wasserentnahmen", "erfolgte", "versalzte", "das", "sickerwasser", "und", "der", "grundwasserspiegel", "senkte", "sich", "regen", "aus", "niederschl\u00e4gen", "soll", "aufgefangen", "werden", "hausbesitzer", "sind", "per", "gesetz", "verpflichtet", "eine", "zisterne", "anzulegen", "die", "agrarwirtschaft", "hat", "den", "zweith\u00f6chsten", "anteil", "am", "wasserverbrauch", "in", "malta", "den", "h\u00f6chsten", "verbrauch", "verzeichnen", "die", "maltesischen", "haushalte", "aufgrund", "ihrer", "dichte", "und", "des", "hohen", "lebensstandards", "der", "bev\u00f6lkerung", "die", "wasserversorgung", "als", "zentrale", "infrastrukturelle", "aufgabe", "\u00fcbernehmen", "sowohl", "der", "\u00f6ffentliche", "als", "auch", "der", "private", "sektor", "es", "gibt", "aber", "nur", "ein", "unternehmen", "welches", "trinkwasser", "nach", "verschiedenen", "methoden", "produziert", "es", "ist", "m\u00f6glich", "auf", "nat\u00fcrliche", "verfahren", "zur\u00fcckzugreifen", "in", "dem", "kalksteinaquifer", "bilden", "sich", "z", "b", "wasserreservoirs", "aus", "in", "denen", "in", "kleinen", "mengen", "salzfreies", "wasser", "aufgrund", "seiner", "geringeren", "dichte", "auf", "dem", "salzwasser", "schwimmt", "und", "entnommen", "werden", "kann", "in", "ta", "kandja", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "siiewi", "befindet", "sich", "die", "fertiggestellte", "water", "services", "corporations", "groundwater", "pumping", "station", "die", "gesammeltes", "s\u00fc\u00dfwasser", "aus", "etwa", "kilometer", "langen", "stollen", "entnimmt", "unter", "maltas", "d\u00f6rfern", "verl\u00e4uft", "ein", "gut", "kilometer", "langes", "system", "dieser", "stollen", "die", "zweite", "bezugsquelle", "das", "abpumpen", "von", "grundwasser", "\u00fcber", "tiefbrunnen", "wird", "bis", "auf", "die", "nutzung", "in", "der", "landwirtschaft", "nach", "m\u00f6glichkeit", "vermieden", "das", "verfahren", "der", "umkehrosmose", "also", "der", "meerwasserentsalzung", "ist", "eine", "intensiv", "eingesetzte", "methode", "besonders", "auf", "gozo", "ist", "das", "leitungswasser", "daher", "merklich", "salzig", "das", "verfahren", "verbraucht", "eine", "gro\u00dfe", "menge", "an", "energie", "welche", "aus", "der", "verbrennung", "fossiler", "ressourcen", "gewonnen", "wird", "und", "damit", "umweltsch\u00e4dlich", "und", "kostenintensiv", "ist", "in", "den", "er", "jahren", "werden", "verfahren", "zur", "gewinnung", "von", "trink", "aus", "regenwasser", "gepr\u00fcft", "das", "sonst", "gr\u00f6\u00dftenteils", "ins", "meer", "abflie\u00dftdie", "infiltration", "von", "salzwasser", "in", "die", "abwasseranlagen", "der", "insel", "f\u00fchrt", "jedoch", "zu", "weiteren", "problemen", "der", "wasserqualit\u00e4t", "deshalb", "werden", "etwa", "prozent", "des", "trinkwassers", "u", "a", "aus", "sizilien", "nach", "malta", "importiertdie", "bereitstellung", "sauberen", "trinkwassers", "und", "der", "nachhaltige", "umgang", "mit", "der", "ressource", "wasser", "bleibt", "eine", "schl\u00fcsselaufgabe", "f\u00fcr", "die", "maltesische", "regierung", "und", "zwar", "nicht", "nur", "im", "sinne", "des", "umweltschutzes", "sondern", "auch", "aus", "\u00f6konomischer", "sicht", "wirtschaftsf\u00f6rderer", "geben", "als", "gro\u00dfe", "herausforderung", "f\u00fcr", "die", "\u00f6konomie", "des", "staates", "den", "mangel", "an", "ressourcen", "wie", "wasser", "an", "mit", "der", "etablierung", "eines", "effektiven", "wasserverteilungssystems", "und", "der", "permanenten", "kontrolle", "m\u00f6glicher", "leckagen", "an", "der", "kanalisation", "wird", "versucht", "dem", "problem", "entgegenzutreten", "mit", "dem", "ver\u00f6ffentlichten", "water", "catchment", "management", "plan", "auf", "grundlage", "der", "ideen", "der", "eu", "water", "framework", "directive", "einer", "organisation", "der", "eu", "f\u00fcr", "die", "bereitstellung", "und", "den", "nachhaltigen", "umgang", "von", "gen\u00fcgend", "und", "qualitativ", "hochwertigem", "wasser", "soll", "der", "mangel", "schrittweise", "behoben", "werden", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "malta", "hatte", "laut", "zensus", "einwohner", "und", "damit", "mehr", "als", "im", "jahr", "damit", "lebten", "in", "malta", "einwohner", "pro", "quadratkilometer", "womit", "das", "land", "eine", "der", "h\u00f6chsten", "bev\u00f6lkerungsdichten", "der", "welt", "hat", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "maltas", "in", "st\u00e4dtendie", "bev\u00f6lkerungsverteilung", "maltas", "zeigt", "die", "typische", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "eines", "entwickelten", "landes", "der", "anteil", "der", "unter", "j\u00e4hrigen", "betrug", "die", "der", "\u00fcber", "j\u00e4hrigen", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "maltas", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "im", "jahr", "hatten", "der", "auf", "malta", "lebenden", "menschen", "eine", "ausl\u00e4ndische", "staatsangeh\u00f6rigkeit", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "malta", "hat", "damit", "die", "niedrigste", "fertilit\u00e4tsrate", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "aufgrund", "der", "niedrigen", "nettoreproduktionsrate", "wird", "malta", "in", "den", "hochrechnungen", "von", "demografen", "langfristig", "als", "eine", "schrumpfende", "nation", "eingestuft", "dies", "l\u00e4sst", "sich", "ebenfalls", "an", "der", "von", "einer", "glockenform", "zur", "urnenform", "tendierenden", "bev\u00f6lkerungspyramide", "erkennen", "eine", "glockenform", "zeichnet", "eine", "stagnierende", "gleichbleibende", "bev\u00f6lkerung", "aus", "bei", "einer", "urnenform", "schrumpft", "die", "bev\u00f6lkerung", "dadurch", "dass", "es", "immer", "weniger", "kinder", "gibtmalta", "ist", "das", "einzige", "euland", "und", "eines", "der", "wenigen", "l\u00e4nder", "weltweit", "in", "denen", "eine", "abtreibung", "in", "jedem", "fall", "verboten", "ist", "auch", "wenn", "der", "f\u00f6tus", "nicht", "lebensf\u00e4hig", "undoder", "das", "leben", "der", "mutter", "in", "gefahr", "undoder", "die", "schwangerschaft", "das", "resultat", "einer", "vergewaltigung", "ist", "bei", "einem", "eigenm\u00e4chtigen", "schwangerschaftsabbruch", "drohen", "frauen", "gef\u00e4ngnisstrafen", "zwischen", "monaten", "und", "drei", "jahren", "in", "der", "praxis", "wird", "jedoch", "nicht", "jeder", "fall", "verfolgt", "eheschlie\u00dfungen", "fanden", "in", "malta", "statt", "davon", "kirchlich", "die", "anzahl", "der", "eheschlie\u00dfungen", "ist", "um", "gesunken", "liegt", "aber", "im", "durchschnitt", "der", "eheschlie\u00dfungen", "pro", "jahr", "in", "den", "letzten", "jahren", "ehescheidungen", "waren", "im", "katholisch", "gepr\u00e4gten", "malta", "bis", "gesetzlich", "nicht", "m\u00f6glich", "bis", "die", "malteser", "am", "mai", "in", "einer", "volksabstimmung", "f\u00fcr", "ein", "scheidungsrecht", "stimmten", "das", "dann", "mit", "einem", "gesetz", "mit", "wirkung", "zum", "oktober", "eingef\u00fchrt", "wurde", "im", "jahr", "lie\u00dfen", "sich", "paare", "scheiden", "dar\u00fcber", "hinaus", "beschloss", "das", "parlament", "im", "april", "ein", "gesetz", "zur", "zivilrechtlichen", "anerkennung", "gleichgeschlechtlicher", "partnerschaften", "religion", "laut", "einer", "im", "jahr", "durchgef\u00fchrten", "volksz\u00e4hlung", "lebten", "zu", "dieser", "zeit", "christliche", "und", "muslimische", "familien", "auf", "den", "maltesischen", "inseln", "heute", "ist", "die", "\u00fcberwiegende", "mehrheit", "der", "maltesischen", "bev\u00f6lkerung", "im", "jahr", "r\u00f6mischkatholisch", "daneben", "gibt", "es", "einige", "protestanten", "darunter", "baptisten", "orthodoxe", "christen", "exarchat", "von", "malta", "des", "\u00f6kumenisches", "patriarchat", "von", "konstantinopel", "juden", "und", "muslime", "malta", "ist", "damit", "das", "einzige", "land", "mit", "einem", "arabischen", "dialekt", "als", "amtssprache", "dessen", "bev\u00f6lkerung", "mehrheitlich", "christlichen", "konfessionen", "angeh\u00f6rt", "die", "katholische", "kirche", "\u00fcbt", "seit", "dem", "mittelalter", "starken", "einfluss", "auf", "die", "politik", "und", "das", "gesellschaftliche", "leben", "maltas", "aus", "die", "katholischen", "gemeinden", "geh\u00f6ren", "zum", "erzbistum", "malta", "und", "dessen", "suffraganbistum", "gozo", "der", "katholizismus", "ist", "in", "der", "verfassung", "maltas", "als", "staatsreligion", "verankert", "und", "wird", "von", "der", "bev\u00f6lkerungsmehrheit", "praktiziert", "\u00e4u\u00dfere", "zeichen", "daf\u00fcr", "sind", "hausalt\u00e4re", "in", "geb\u00e4udefronten", "gemei\u00dfelte", "und", "farbenfroh", "verzierte", "bildnisse", "von", "heiligen", "bisch\u00f6fen", "und", "pfarrern", "sowie", "denkm\u00e4ler", "von", "heiligen", "oder", "p\u00e4psten", "auf", "\u00f6ffentlichen", "pl\u00e4tzen", "nach", "einer", "in", "malta", "beliebten", "gr\u00fcndungslegende", "begann", "die", "geschichte", "des", "christentums", "auf", "malta", "mit", "der", "ankunft", "des", "apostels", "paulus", "die", "erz\u00e4hlung", "von", "seinem", "schiffbruch", "apg", "vor", "melite", "wird", "als", "beleg", "f\u00fcr", "seine", "ankunft", "auf", "malta", "gedeutet", "der", "griechische", "name", "melite", "mit", "malta", "gleichgesetzt", "doch", "entspricht", "die", "in", "der", "erz\u00e4hlung", "enthaltene", "beschreibung", "melites", "nicht", "der", "nat\u00fcrlichen", "beschaffenheit", "maltas", "dennoch", "sind", "die", "inseln", "auch", "als", "zwischenstation", "auf", "der", "fahrt", "nach", "pal\u00e4stina", "ziel", "zahlreicher", "pilger", "auch", "aufgrund", "ihres", "glaubens", "verfolgte", "fanden", "auf", "malta", "oft", "ein", "neues", "zuhause", "etwa", "mithilfe", "des", "jesuit", "refugee", "service", "maltadie", "arabische", "eroberung", "im", "jahr", "siehe", "geschichte", "maltas", "f\u00fchrte", "neben", "der", "einf\u00fchrung", "der", "arabischen", "sprache", "aus", "der", "das", "maltesische", "hervorging", "zur", "ansiedlung", "von", "muslimen", "und", "wahrscheinlich", "auch", "zur", "konversion", "vieler", "einheimischer", "christen", "zum", "islam", "im", "hochmittelalter", "wurde", "die", "muslimische", "bev\u00f6lkerung", "maltas", "vollkommen", "christianisiert", "oder", "vertrieben", "sodass", "die", "heutige", "islamische", "gemeinde", "im", "wesentlichen", "aus", "eingewanderten", "libyern", "besteht", "die", "eine", "in", "den", "er", "jahren", "in", "valletta", "errichtete", "moschee", "betreiben", "das", "muslimischarabische", "brauchtum", "des", "mittelalters", "hat", "au\u00dfer", "in", "der", "sprache", "maltas", "kaum", "spuren", "hinterlassen", "die", "wurzeln", "des", "judentums", "auf", "malta", "reichen", "mindestens", "in", "das", "jahrhundert", "zur\u00fcck", "als", "die", "insel", "zum", "r\u00f6mischen", "reich", "geh\u00f6rte", "unter", "der", "spanischen", "herrschaft", "mussten", "juden", "die", "die", "taufe", "verweigerten", "ab", "das", "land", "verlassen", "dokumentiert", "ist", "die", "j\u00fcdische", "pr\u00e4senz", "in", "zahlreichen", "bauwerken", "etwa", "den", "katakomben", "bei", "rabat", "dem", "judentor", "und", "dem", "j\u00fcdischen", "seidenmarkt", "in", "mdina", "dem", "stra\u00dfennamen", "triq", "ta", "lhud", "judengasse", "und", "dem", "judentor", "in", "valletta", "auf", "der", "insel", "comino", "lebte", "ende", "des", "jahrhunderts", "der", "j\u00fcdische", "mystiker", "abraham", "abulafia", "eine", "repr\u00e4sentative", "umfrage", "im", "auftrag", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "im", "rahmen", "des", "eurobarometers", "ergab", "dass", "f\u00fcr", "prozent", "der", "menschen", "in", "malta", "religion", "wichtig", "ist", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "weder", "wichtig", "noch", "unwichtig", "und", "f\u00fcr", "prozent", "ist", "sie", "unwichtig", "sprache", "obwohl", "malta", "bis", "zur", "staatlichen", "unabh\u00e4ngigkeit", "stets", "unter", "fremdherrschaft", "stand", "haben", "die", "malteser", "ihre", "eigene", "aus", "dem", "nordafrikanischen", "und", "sizilianischen", "arabisch", "des", "mittelalters", "hervorgegangene", "sprache", "bewahrt", "und", "zu", "einer", "modernen", "schriftsprache", "ausgebaut", "maltesisch", "ist", "neben", "der", "ehemaligen", "kolonialsprache", "dem", "englischen", "eine", "staatssprache", "maltas", "au\u00dferdem", "ist", "es", "qua", "gesetz", "als", "alleinige", "nationalsprache", "des", "maltesischen", "volkes", "anerkannt", "und", "infolge", "der", "mitgliedschaft", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eine", "euamtssprache", "maltesisch", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "semitischen", "sprachen", "und", "hat", "sich", "aus", "einem", "arabischen", "dialekt", "entwickelt", "strukturell", "ist", "es", "mit", "den", "nordafrikanischen", "variet\u00e4ten", "des", "arabischen", "und", "dem", "ausgestorbenen", "sizilianischen", "arabisch", "eng", "verwandt", "aber", "auch", "gr\u00f6\u00dfere", "wortschatzanteile", "aus", "dem", "italienischen", "sowie", "geringere", "aus", "dem", "spanischen", "franz\u00f6sischen", "und", "englischen", "finden", "sich", "darin", "wieder", "maltesisch", "ist", "die", "einzige", "semitische", "sprache", "europas", "und", "die", "einzige", "semitische", "sprache", "die", "das", "lateinische", "alphabet", "y", "und", "c", "ausgenommen", "verwendet", "erweitert", "um", "f\u00fcnf", "grapheme", "und", "sowie", "g", "und", "die", "einige", "spezifisch", "italienische", "zischlaute", "bzw", "arabische", "kehllaute", "abbilden", "maltesisch", "ist", "in", "der", "regel", "die", "muttersprache", "der", "malteser", "englisch", "und", "italienisch", "sind", "zweitsprachen", "die", "dem", "\u00f6ffentlichen", "leben", "vorbehalten", "sind", "italienisch", "zun\u00e4chst", "in", "seiner", "sizilianischen", "auspr\u00e4gung", "wurde", "nach", "der", "\u00fcbergabe", "maltas", "durch", "die", "araber", "an", "sizilien", "im", "jahrhundert", "vom", "nun", "einwandernden", "christlichen", "landadel", "als", "bildungssprache", "verwendet", "und", "spielte", "zudem", "als", "kirchensprache", "eine", "pr\u00e4gende", "rolle", "es", "war", "gerichtssprache", "maltas", "bis", "und", "die", "bevorzugte", "bildungs", "und", "schriftsprache", "der", "malteser", "franz\u00f6sisch", "diente", "der", "kommunikation", "der", "\u00f6rtlichen", "h\u00e4ndler", "und", "handwerker", "mit", "dem", "johanniterorden", "von", "bis", "zum", "ende", "der", "herrschaft", "des", "ordens", "\u00fcber", "malta", "infolge", "der", "britischen", "kolonialzeit", "im", "jahrhundert", "beherrschen", "fast", "alle", "malteser", "das", "englische", "das", "im", "bildungswesen", "mit", "dem", "maltesischen", "gleichgestellt", "ist", "oder", "wie", "an", "einzelnen", "privatschulen", "und", "der", "staatlichen", "universit\u00e4t", "im", "unterricht", "vorherrscht", "kenntnisse", "des", "italienischen", "sind", "aufgrund", "der", "geographischen", "n\u00e4he", "der", "traditionell", "engen", "wirtschaftsbeziehungen", "zu", "s\u00fcditalien", "und", "nicht", "zuletzt", "der", "beliebtheit", "italienischer", "fernsehprogramme", "weiterhin", "verbreitet", "italienisch", "wird", "in", "den", "schulen", "von", "rund", "der", "h\u00e4lfte", "der", "sch\u00fcler", "als", "dritte", "sprache", "nach", "maltesisch", "und", "englisch", "gew\u00e4hlt", "wurde", "maltesisch", "von", "den", "briten", "neben", "englisch", "zur", "offiziellen", "sprache", "erhoben", "um", "das", "italienische", "zur\u00fcckzudr\u00e4ngen", "und", "einer", "m\u00f6glichen", "einflussnahme", "des", "faschistischen", "regimes", "italiens", "auf", "die", "lokale", "bev\u00f6lkerung", "vorzubeugen", "das", "arabische", "das", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "gro\u00dfbritannien", "im", "zuge", "einer", "politischen", "und", "wirtschaftlichen", "ann\u00e4herung", "der", "republik", "malta", "an", "libyen", "als", "schulsprache", "propagiert", "wurde", "findet", "kaum", "noch", "interessenten", "nur", "circa", "ein", "prozent", "der", "sch\u00fcler", "lernt", "arabisch", "geschichte", "auf", "den", "inseln", "des", "maltesischen", "archipels", "finden", "sich", "aus", "pr\u00e4historischer", "zeit", "steinzeitliche", "tempelanlagen", "die", "zwischen", "und", "v", "chr", "erbaut", "wurden", "megalithkultur", "in", "der", "bronzezeit", "wurde", "der", "archipel", "neu", "besiedelt", "vom", "altertum", "an", "stand", "malta", "abwechselnd", "unter", "dem", "einfluss", "fast", "aller", "gro\u00dfen", "kulturen", "des", "mittelmeerraums", "auf", "die", "ph\u00f6nizische", "ab", "v", "chr", "folgten", "v", "chr", "die", "r\u00f6mische", "und", "n", "chr", "die", "ostr\u00f6mischbyzantinische", "herrschaft", "fiel", "malta", "an", "die", "wandalen", "an", "die", "ostgoten", "bevor", "es", "erneut", "byzantinisch", "und", "durch", "die", "araber", "erobert", "wurde", "die", "es", "islamisierten", "und", "eine", "neue", "sprache", "das", "arabische", "einf\u00fchrten", "laut", "einer", "im", "jahr", "durchgef\u00fchrten", "volksz\u00e4hlung", "lebten", "zu", "dieser", "zeit", "christliche", "und", "muslimische", "familien", "auf", "den", "inseln", "um", "kamen", "neue", "arabischsprachige", "siedler", "von", "sizilien", "nach", "malta", "nach", "wurde", "der", "archipel", "normannisch", "erneut", "siedelten", "sich", "arabisch", "sprechende", "sizilianer", "auf", "malta", "an", "nach", "wurden", "muslime", "von", "dem", "staufer", "friedrich", "ii", "von", "malta", "vertrieben", "ein", "erheblicher", "teil", "der", "muslimischen", "bev\u00f6lkerung", "d\u00fcrfte", "in", "dieser", "situation", "zum", "christentum", "konvertiert", "und", "auf", "malta", "geblieben", "sein", "in", "den", "folgenden", "jahrhunderten", "teilte", "malta", "das", "schicksal", "siziliens", "zun\u00e4chst", "unter", "den", "staufern", "ab", "unter", "den", "anjou", "den", "aragonesen", "ab", "und", "den", "kastiliern", "ab", "die", "herrschaft", "vor", "ort", "\u00fcbten", "meist", "lehenstr\u00e4ger", "des", "jeweiligen", "k\u00f6nigs", "aus", "unter", "der", "herrschaft", "der", "staufer", "wurde", "der", "maltesischen", "bev\u00f6lkerung", "ein", "gewisses", "mitspracherecht", "gew\u00e4hrt", "sie", "durften", "abgeordnete", "in", "den", "consiglio", "popolare", "w\u00e4hlen", "ein", "verwaltungsorgan", "das", "die", "bev\u00f6lkerung", "gegen\u00fcber", "dem", "herrscherhaus", "vertrat", "obwohl", "die", "aragonesen", "und", "kastilier", "sizilien", "mit", "der", "insel", "malta", "rund", "jahre", "beherrschten", "\u00fcbten", "die", "katalanische", "und", "spanische", "kultur", "und", "sprache", "keinen", "signifikanten", "einfluss", "aus", "der", "sizilianischitalienische", "einfluss", "dauerte", "fort", "kanzleisprache", "war", "lange", "zeit", "das", "lateinische", "ehe", "sich", "das", "sizilianische", "und", "sp\u00e4ter", "das", "italienische", "durchsetzten", "nach", "dem", "alhambraedikt", "der", "katholischen", "k\u00f6nige", "isabella", "von", "kastilien", "und", "ferdinand", "von", "aragon", "von", "mussten", "alle", "juden", "malta", "verlassen", "oder", "zum", "christentum", "konvertieren", "im", "jahr", "\u00fcbergab", "kaiser", "karl", "v", "die", "inseln", "als", "lehen", "dem", "johanniterorden", "der", "orden", "des", "heiligen", "johannes", "zu", "jerusalem", "zu", "rhodos", "und", "zu", "malta", "auch", "hospitaliterorden", "und", "seit", "der", "\u00fcbernahme", "des", "maltesischen", "archipels", "oft", "malteserorden", "genannt", "verst\u00e4rkte", "die", "befestigungsanlagen", "am", "hafen", "und", "verteidigte", "die", "inseln", "gegen", "osmanische", "angriffe", "infolge", "der", "gro\u00dfen", "belagerung", "durch", "die", "osmanen", "im", "jahr", "wurde", "die", "festungsstadt", "valletta", "gegr\u00fcndet", "die", "nach", "dem", "damaligen", "gro\u00dfmeister", "des", "ordens", "jean", "parisot", "de", "la", "valette", "benannt", "ist", "der", "einzug", "des", "johanniterordens", "bedeutete", "die", "politische", "l\u00f6sung", "maltas", "von", "sizilien", "und", "den", "beginn", "einer", "eigenst\u00e4ndigen", "historischen", "entwicklung", "malta", "wurde", "hauptsitz", "einer", "politischen", "und", "milit\u00e4rischen", "macht", "die", "johanniter", "waren", "die", "ersten", "herrscher", "die", "malta", "nicht", "nur", "als", "au\u00dfenposten", "nutzten", "die", "ordensritter", "geh\u00f6rten", "einer", "europaweit", "verbreiteten", "elite", "an", "und", "brachten", "dem", "archipel", "kosmopolitische", "offenheit", "einen", "hohen", "kulturellen", "stand", "und", "betr\u00e4chtliche", "finanzielle", "mittel", "was", "nicht", "nur", "in", "der", "milit\u00e4rischen", "befestigung", "maltas", "nach", "der", "abwehr", "der", "osmanen", "sondern", "vor", "allem", "auch", "in", "teils", "pr\u00e4chtigen", "barocken", "bauten", "einen", "bis", "heute", "sichtbaren", "ausdruck", "fand", "auch", "die", "anf\u00e4nge", "eines", "eigenst\u00e4ndigen", "maltesischen", "bildungswesens", "sind", "in", "dieser", "phase", "zu", "verorten", "universit\u00e4t", "malta", "wich", "der", "malteserorden", "franz\u00f6sischen", "revolutionstruppen", "napoleon", "bonapartes", "nach", "einem", "hilfegesuch", "maltesischer", "aufst\u00e4ndischer", "gegen", "die", "franzosen", "blockierten", "britische", "schiffe", "die", "h\u00e4fen", "des", "von", "den", "franzosen", "gepl\u00fcnderten", "archipels", "als", "diese", "im", "jahr", "abziehen", "mussten", "wurde", "ein", "britisches", "regiment", "auf", "malta", "stationiert", "und", "im", "ersten", "pariser", "frieden", "von", "wurde", "die", "inselgruppe", "britische", "kronkolonie", "der", "durch", "ihre", "zentrale", "lage", "an", "einer", "meerenge", "zwischen", "dem", "westlichen", "und", "\u00f6stlichen", "mittelmeer", "eine", "wichtige", "strategische", "rolle", "zufiel", "trotz", "des", "endes", "seiner", "herrschaft", "\u00fcber", "malta", "h\u00e4lt", "der", "malteserorden", "bis", "heute", "einen", "nicht", "von", "allen", "staaten", "anerkannten", "staats\u00e4hnlichen", "v\u00f6lkerrechtlichen", "status", "aufrecht", "ohne", "jedoch", "gebietsanspr\u00fcche", "an", "die", "republik", "malta", "zu", "stellen", "im", "zweiten", "weltkrieg", "erwarb", "sich", "malta", "den", "ruf", "eines", "unversenkbaren", "flugzeugtr\u00e4gers", "von", "dem", "aus", "die", "briten", "den", "nachschub", "und", "den", "vormarsch", "des", "deutschen", "afrikakorps", "behinderten", "w\u00e4hrend", "der", "belagerung", "maltas", "war", "die", "hauptinsel", "von", "einem", "massiven", "versorgungsnotstand", "und", "tausenden", "luftangriffen", "betroffen", "in", "denen", "mehr", "als", "tausend", "einwohner", "starben", "f\u00fcr", "die", "rolle", "maltas", "im", "zweiten", "weltkrieg", "verlieh", "der", "britische", "k\u00f6nig", "der", "bev\u00f6lkerung", "das", "georgskreuz", "das", "noch", "heute", "die", "staatsflagge", "maltas", "ziert", "im", "juli", "nahm", "die", "maltesische", "nationalversammlung", "einen", "gesetzentwurf", "an", "der", "f\u00fcr", "alle", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "\u00fcber", "jahren", "das", "wahlrecht", "vorsieht", "bis", "dahin", "konnten", "nur", "ausgew\u00e4hlte", "m\u00e4nner", "\u00fcber", "jahren", "w\u00e4hlen", "gestand", "gro\u00dfbritannien", "dem", "land", "die", "selbstverwaltung", "zu", "am", "september", "trat", "die", "macmichael", "constitution", "in", "kraft", "die", "f\u00fcr", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "\u00fcber", "jahren", "das", "allgemeine", "wahlrecht", "und", "das", "prinzip", "eine", "person", "eine", "stimme", "enthielt", "vom", "bis", "zum", "oktober", "fanden", "die", "ersten", "wahlen", "statt", "schlie\u00dflich", "erhielt", "malta", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "als", "parlamentarische", "demokratie", "es", "blieb", "mitglied", "des", "commonwealth", "erst", "seit", "der", "ausrufung", "der", "republik", "am", "dezember", "ist", "das", "oberhaupt", "des", "britischen", "k\u00f6nigshauses", "nicht", "mehr", "staatsoberhaupt", "maltas", "am", "mai", "trat", "malta", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "bei", "am", "januar", "l\u00f6ste", "der", "euro", "die", "maltesische", "lira", "maltesisch", "lira", "maltija", "als", "offizielle", "landesw\u00e4hrung", "ab", "politik", "legislative", "die", "republik", "malta", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "ein", "einkammerparlament", "das", "repr\u00e4sentantenhaus", "das", "aus", "mindestens", "abgeordneten", "besteht", "gew\u00e4hlt", "wird", "in", "f\u00fcnfpersonenwahlkreisen", "die", "dominierenden", "parteien", "maltas", "sind", "die", "partit", "laburista", "und", "die", "konservative", "partit", "nazzjonalista", "die", "s\u00e4mtliche", "sitze", "im", "parlament", "besetzen", "qua", "amt", "ebenfalls", "mitglieder", "des", "parlaments", "sind", "der", "maltesische", "staatspr\u00e4sident", "und", "der", "speaker", "of", "the", "house", "of", "representatives", "wahlverhalten", "die", "parteibindung", "der", "meisten", "malteser", "ist", "langfristig", "die", "zahl", "der", "wechselw\u00e4hler", "entsprechend", "gering", "dies", "erschwert", "es", "neuen", "parteien", "ins", "parlament", "einzuziehen", "die", "langfristige", "parteibindung", "wird", "zus\u00e4tzlich", "durch", "das", "maltesische", "verh\u00e4ltniswahlrecht", "nach", "dem", "verfahren", "der", "\u00fcbertragbaren", "einzelstimmgebung", "in", "mehrmandatswahlkreisen", "mit", "je", "f\u00fcnf", "mandaten", "beg\u00fcnstigt", "die", "wahlbeteiligung", "in", "malta", "es", "existiert", "keine", "wahlpflicht", "ist", "traditionell", "au\u00dferordentlich", "hoch", "bei", "parlamentswahlen", "liegt", "die", "wahlbeteiligung", "deutlich", "\u00fcber", "bei", "der", "europawahl", "lag", "sie", "bei", "gesetzgebung", "die", "verfassung", "ist", "die", "h\u00f6chste", "staatliche", "rechtsquelle", "alle", "gesetze", "k\u00f6nnen", "von", "fachkommissionen", "vorbereitet", "und", "vorab", "gegebenenfalls", "in", "einem", "wei\u00dfbuch", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "zur", "kenntnis", "gegeben", "werden", "schlie\u00dflich", "werden", "sie", "als", "acts", "of", "parliament", "vom", "parlament", "verabschiedet", "die", "gesetzgebungsbefugnis", "kann", "aber", "auch", "anderen", "stellen", "\u00fcbertragen", "werden", "beispielsweise", "ministerien", "beh\u00f6rden", "oder", "k\u00f6rperschaften", "des", "\u00f6ffentlichen", "rechts", "damit", "verbunden", "ist", "die", "ausarbeitung", "und", "inkraftsetzung", "von", "durchf\u00fchrungsbestimmungen", "sekund\u00e4rrechtliche", "vorschriften", "local", "councils", "byelaws", "bestehende", "au\u00dfenpolitische", "vertr\u00e4ge", "werden", "stets", "direkt", "in", "das", "geltende", "maltesische", "recht", "eingearbeitet", "alle", "gesetze", "werden", "in", "der", "regierungszeitung", "ver\u00f6ffentlicht", "das", "abgeordnetenhaus", "kann", "auf", "antrag", "erg\u00e4nzungen", "oder", "text\u00e4nderungen", "bestehender", "gesetze", "beschlie\u00dfen", "parteiensystem", "und", "parlamentswahlen", "in", "malta", "besteht", "seit", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "praktisch", "ein", "zweiparteiensystem", "der", "b\u00fcrgerlichkonservativen", "partit", "nazzjonalista", "nationalist", "party", "steht", "die", "sozialistischsozialdemokratische", "partit", "laburista", "labour", "party", "gegen\u00fcber", "beide", "parteien", "haben", "sich", "in", "unregelm\u00e4\u00dfigen", "abst\u00e4nden", "bei", "der", "regierung", "abgewechselt", "die", "parlamentsmehrheiten", "waren", "dabei", "h\u00e4ufig", "relativ", "knapp", "die", "wahlbeteiligung", "war", "in", "der", "vergangenheit", "durchg\u00e4ngig", "sehr", "hoch", "was", "f\u00fcr", "ein", "ausgepr\u00e4gtes", "politisches", "interesse", "der", "bev\u00f6lkerung", "sprach", "exekutive", "der", "maltesische", "staatspr\u00e4sident", "wird", "gew\u00e4hlt", "nachdem", "er", "vom", "premierminister", "vorgeschlagen", "wird", "staatspr\u00e4sident", "ist", "seit", "april", "george", "vella", "der", "der", "sozialdemokratischen", "partit", "laburista", "angeh\u00f6rt", "regierungschef", "ist", "robert", "abela", "von", "derselben", "partei", "die", "maltesische", "regierung", "wird", "f\u00fcr", "eine", "legislaturperiode", "von", "f\u00fcnf", "jahren", "gew\u00e4hlt", "malta", "hat", "eine", "zentralverwaltung", "und", "gemeindeverwaltungen", "die", "ebenfalls", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "gew\u00e4hlt", "werden", "insgesamt", "einschlie\u00dflich", "untersuchungsh\u00e4ftlinge", "untersuchungsgefangene", "wurden", "im", "jahr", "personen", "gefangen", "gehalten", "davon", "waren", "rund", "weibliche", "einheimische", "personen", "m\u00e4nnliche", "einheimische", "jugendliche", "und", "minderj\u00e4hrige", "sowie", "ausl\u00e4nder", "es", "gibt", "nur", "ein", "gef\u00e4ngnis", "in", "malta", "das", "corradino", "correctional", "facility", "in", "paola", "bei", "valletta", "mit", "einer", "kapazit\u00e4t", "von", "pl\u00e4tzenin", "valletta", "befindet", "sich", "der", "hauptsitz", "der", "gef\u00e4ngnis", "und", "bew\u00e4hrungsverwaltung", "prison", "and", "probation", "administration", "headquarters", "in", "welcher", "alle", "aktuellen", "gerichtsurteile", "gesammelt", "und", "aufbereitet", "bzw", "ver\u00f6ffentlicht", "werden", "er", "untersteht", "dem", "ministerium", "f\u00fcr", "innere", "angelegenheiten", "judikative", "organe", "der", "rechtsprechung", "sind", "zivil", "und", "strafgerichte", "die", "dem", "ministerium", "f\u00fcr", "justiz", "kultur", "und", "kommunalverwaltung", "unterstehen", "zu", "den", "zivilgerichten", "geh\u00f6ren", "der", "court", "of", "appeal", "appellationsgericht", "der", "civil", "court", "mit", "drei", "kammern", "court", "of", "magistrates", "court", "of", "magistrates", "gozo", "und", "das", "small", "claims", "tribunal", "strafgerichtsbarkeiten", "sind", "der", "court", "of", "criminal", "appeal", "criminal", "court", "court", "of", "magistrates", "court", "of", "magistrates", "gozo", "sowie", "uvenile", "courtdas", "in", "den", "verschiedenen", "rechtsakten", "festgeschriebene", "recht", "wird", "von", "den", "mitgliedern", "der", "gerichte", "ausgelegt", "richter", "halten", "sich", "au\u00dfer", "aus", "wichtigen", "gr\u00fcnden", "an", "diese", "rechtsprechungin", "den", "gemeinden", "und", "st\u00e4dten", "praktizieren", "rund", "privatanw\u00e4lte", "politische", "indizes", "innenpolitik", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "globalen", "klimawandel", "spielt", "der", "naturschutz", "in", "malta", "eine", "immer", "gr\u00f6\u00dfere", "rolle", "ver\u00f6ffentlichte", "das", "damalige", "ministerium", "f\u00fcr", "ressourcen", "und", "angelegenheiten", "des", "l\u00e4ndlichen", "raumes", "eine", "strategie", "zur", "anpassung", "an", "den", "klimawandel", "national", "climate", "change", "adaptation", "strategy", "in", "dieser", "teilt", "die", "regierung", "mit", "dass", "der", "schutz", "der", "natur", "insbesondere", "der", "biodiversit\u00e4t", "einen", "schwerpunkt", "ihrer", "t\u00e4tigkeit", "bildet", "diese", "und", "\u00f6kologisch", "abh\u00e4ngige", "\u00f6kosysteme", "sollen", "besonders", "gesch\u00fctzt", "werden", "zudem", "wird", "eine", "restauration", "von", "bestehenden", "habitaten", "angestrebt", "die", "anschlie\u00dfend", "als", "naturschutzgebiete", "ausgezeichnet", "werden", "sollen", "ziel", "ist", "gegen", "die", "gef\u00e4hrdung", "von", "arten", "vorzugehen", "und", "die", "existenz", "von", "populationen", "anzustreben", "die", "eine", "zukunftsorientierte", "gr\u00f6\u00dfe", "aufweisen", "ein", "zeitfenster", "f\u00fcr", "die", "umsetzung", "wurde", "jedoch", "nicht", "genannt", "notwendige", "ma\u00dfnahmen", "sollen", "dann", "umgesetzt", "werden", "wenn", "sie", "anwendbar", "sind", "ecogozo", "initiiert", "unterschiedliche", "projekte", "um", "diese", "ziele", "zu", "erreichen", "beispielsweise", "werden", "nachhaltige", "energien", "unterst\u00fctzt", "bereits", "des", "f\u00fcr", "das", "ministerium", "ben\u00f6tigten", "stroms", "wird", "aus", "solarenergie", "bezogen", "zudem", "wird", "auf", "die", "verwendung", "von", "elektroautos", "unterst\u00fctzt", "indem", "auf", "der", "insel", "gozo", "ladestationen", "errichtet", "wurdenmalta", "hat", "im", "dezember", "als", "erstes", "euland", "cannabis", "teilweise", "legalisierteinen", "gro\u00dfen", "einfluss", "im", "politischen", "alltag", "haben", "einige", "gewerkschaften", "so", "die", "general", "workers", "union", "und", "die", "katholische", "kirche", "au\u00dfenpolitik", "euerweiterung", "malta", "stellte", "am", "juli", "einen", "erstmaligen", "antrag", "auf", "beitritt", "in", "die", "europ\u00e4ische", "gemeinschaft", "eg", "mit", "dem", "antrag", "verband", "sich", "die", "hoffnung", "italien", "w\u00fcrde", "die", "mitgliedschaft", "maltas", "im", "rahmen", "der", "n\u00e4chsten", "erweiterung", "unterst\u00fctzen", "der", "einfluss", "italiens", "im", "rat", "wurde", "jedoch", "aufgrund", "der", "politischen", "umbr\u00fcche", "im", "zuge", "der", "mani", "pulite", "ab", "stark", "geschw\u00e4cht", "dies", "hatte", "zur", "folge", "dass", "das", "ergebnis", "des", "gipfels", "in", "lissabon", "nicht", "zu", "gunsten", "von", "malta", "ausfiel", "die", "von", "der", "kommission", "ver\u00f6ffentlichte", "opinion", "on", "maltas", "application", "wurde", "zwar", "von", "der", "maltesischen", "regierung", "als", "durchaus", "positiv", "f\u00fcr", "malta", "wahrgenommen", "doch", "nannte", "sie", "auch", "einige", "politische", "wirtschaftliche", "und", "institutionelle", "probleme", "die", "maltas", "beitritt", "f\u00fcr", "die", "union", "h\u00e4tte", "einige", "dieser", "probleme", "waren", "beispielsweise", "maltas", "politische", "neutralit\u00e4t", "oder", "die", "n\u00f6tige", "gr\u00fcndliche", "\u00fcberarbeitung", "des", "marktregulierenden", "systemstrotz", "der", "\u00fcberwiegend", "positiven", "bewertung", "maltas", "beschloss", "der", "europ\u00e4ische", "rat", "die", "entscheidung", "\u00fcber", "den", "m\u00f6glichen", "beitritt", "bis", "zur", "geplanten", "regierungskonferenz", "der", "mitgliedstaaten", "zu", "verschiebennach", "der", "wahlniederlage", "der", "nationalistischen", "partei", "wurde", "die", "euaufnahme", "von", "seiten", "maltas", "um", "zwei", "jahre", "verschoben", "die", "bem\u00fchungen", "eines", "beitritts", "in", "die", "eu", "kamen", "vorzeitig", "zum", "erliegen", "denn", "die", "sozialisten", "verfolgten", "das", "ziel", "malta", "als", "eine", "schweiz", "im", "mittelmeer", "zu", "etablieren", "als", "regierende", "partei", "zogen", "sie", "nicht", "nur", "den", "antrag", "auf", "beitritt", "in", "die", "eu", "zur\u00fcck", "sondern", "zogen", "sich", "aus", "der", "partnerschaft", "f\u00fcr", "den", "frieden", "der", "nato", "zur\u00fcck", "dieser", "war", "malta", "nur", "ein", "jahr", "zuvor", "beigetreten", "um", "der", "eu", "zu", "signalisieren", "dass", "sie", "in", "der", "lage", "sei", "ihre", "neutralit\u00e4t", "zu", "bewahren", "und", "trotzdem", "eine", "partnerschaft", "mit", "einer", "milit\u00e4rischen", "organisation", "einzugehen", "statt", "einer", "mitgliedschaft", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "ersuchte", "die", "neue", "regierung", "eine", "partnerschaft", "welche", "die", "europ\u00e4ische", "kommission", "jedoch", "ablehnte", "infolge", "von", "innerparteilichen", "auseinandersetzungen", "fanden", "nach", "nur", "zwei", "jahren", "als", "regierende", "partei", "neuwahlen", "statt", "als", "sieger", "gingen", "daraus", "die", "nationalistischen", "partei", "hervor", "wodurch", "der", "antrag", "auf", "mitgliedschaft", "in", "der", "eu", "erneuert", "wurde", "doch", "nicht", "nur", "malta", "verzeichnete", "einige", "ver\u00e4nderungen", "auch", "die", "europ\u00e4ische", "union", "hatte", "sich", "in", "der", "zwischenzeit", "weiterentwickelt", "mit", "dem", "vertrag", "von", "amsterdam", "dem", "vorantreiben", "der", "w\u00e4hrungsunion", "und", "weiteren", "meilensteinen", "war", "die", "eu", "eine", "andere", "institution", "als", "als", "sich", "malta", "erstmals", "bewarb", "auch", "die", "standards", "die", "f\u00fcr", "den", "beitritt", "erf\u00fcllt", "sein", "mussten", "hatten", "sich", "ge\u00e4ndert", "so", "mussten", "eubeitrittskandidaten", "vor", "ihrem", "eintritt", "in", "die", "eu", "den", "besitzstand", "der", "gemeinschaft", "annehmen", "und", "die", "kopenhagener", "kriterien", "erf\u00fcllen", "hierbei", "wurde", "\u00fcberpr\u00fcft", "und", "evaluiert", "wie", "kompetent", "sie", "dabei", "waren", "das", "eurecht", "in", "ihr", "eigenes", "zu", "implementierennach", "der", "wiederherstellung", "der", "bewerbung", "ersuchte", "malta", "die", "kommission", "um", "eine", "aktualisierung", "der", "ver\u00f6ffentlichten", "opinion", "wichtigster", "bestandteil", "dieses", "reports", "war", "die", "empfehlung", "den", "screeningprozess", "von", "malta", "zu", "starten", "damit", "die", "eigentlichen", "verhandlungen", "um", "den", "beitritt", "beginnen", "konnten", "nachdem", "dieser", "prozess", "im", "zeitraum", "mai", "bis", "januar", "stattgefunden", "hatte", "konnten", "im", "februar", "die", "verhandlungen", "aufgenommen", "werden", "im", "september", "des", "gleichen", "jahres", "ver\u00f6ffentlichte", "die", "maltesische", "regierung", "ihre", "erste", "version", "des", "national", "programme", "of", "adaption", "of", "the", "acquis", "welches", "als", "richtlinie", "zur", "\u00fcberpr\u00fcfung", "des", "legislativen", "und", "administrativen", "systems", "dientemalta", "wurde", "nach", "der", "entscheidung", "auf", "dem", "eugipfeltreffen", "am", "dezember", "in", "kopenhagen", "im", "zuge", "der", "euerweiterung", "zum", "mai", "mit", "acht", "mittel", "und", "osteurop\u00e4ischen", "staaten", "sowie", "zypern", "in", "die", "europ\u00e4ische", "union", "aufgenommen", "trotzdem", "konnte", "malta", "seinen", "neutralit\u00e4tsstatus", "der", "seit", "in", "der", "verfassung", "festgelegt", "ist", "erhalten", "da", "er", "auch", "im", "beitrittsvertrag", "festgehalten", "wurdedoch", "vor", "der", "aufnahme", "f\u00fchrten", "die", "malteser", "am", "m\u00e4rz", "ein", "referendum", "durch", "f\u00fcr", "einen", "beitritt", "zur", "eu", "war", "die", "nationalistische", "partei", "w\u00e4hrend", "die", "sozialisten", "und", "gewerkschaften", "werbung", "dagegen", "machten", "die", "wahlbeteiligung", "bei", "den", "maltesern", "lag", "bei", "die", "zustimmung", "bei", "und", "somit", "leicht", "\u00fcber", "den", "vorhersagen", "malta", "hat", "luxemburg", "als", "kleinstes", "euland", "abgel\u00f6st", "in", "das", "europ\u00e4ische", "parlament", "kann", "malta", "sechs", "abgeordnete", "entsenden", "die", "je", "nach", "dem", "landeswahlergebnis", "aus", "der", "regierungs", "und", "der", "oppositionspartei", "kommen", "im", "ersten", "halbjahr", "\u00fcbernahm", "malta", "die", "euratspr\u00e4sidentschaft", "die", "vorbereitung", "auf", "diese", "anspruchsvolle", "aufgabe", "erfolgte", "\u00fcber", "ein", "gemeinsames", "arbeitsprogramm", "in", "einer", "triopr\u00e4sidentschaft", "mit", "den", "niederlanden", "und", "der", "slowakei", "die", "den", "vorsitz", "f\u00fchrten", "vorwurf", "steuervermeidung", "geldw\u00e4sche", "k\u00e4ufliche", "staatsb\u00fcrgerschaft", "maltas", "politik", "wurde", "stand", "m\u00e4rz", "vom", "europ\u00e4ischen", "parlament", "in", "mehrfacher", "hinsicht", "ger\u00fcgt", "kritisiert", "wurde", "vor", "allem", "der", "verkauf", "von", "maltesischen", "p\u00e4ssen", "an", "wohlhabende", "ausl\u00e4nder", "und", "damit", "deren", "freier", "zugang", "zum", "schengenraum", "gemeinsam", "mit", "zypern", "das", "einer", "\u00e4hnlichen", "praxis", "beschuldigt", "wird", "war", "es", "bis", "zum", "zeitpunkt", "des", "berichts", "etwa", "personen", "erm\u00f6glicht", "worden", "sich", "\u00fcber", "gekaufte", "staatsb\u00fcrgerschaften", "legal", "zugang", "zur", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "verschaffen", "maltas", "regierung", "gehe", "zudem", "nur", "unzureichend", "gegen", "geldw\u00e4sche", "vor", "darunter", "auch", "gegen", "solche", "mittel", "die", "potentielle", "kriminelle", "ins", "land", "bringen", "auch", "z\u00e4hlt", "malta", "zu", "den", "staaten", "der", "eu", "die", "beschuldigt", "werden", "bei", "der", "steuervermeidung", "zu", "helfen", "und", "gelegentlich", "als", "steueroase", "bezeichnet", "werden", "im", "oktober", "leitete", "die", "eukommission", "gegen", "malta", "und", "zypern", "vertragsverletzungsverfahren", "wegen", "des", "verkaufs", "der", "staatsb\u00fcrgerschaft", "an", "wohlhabende", "nichteub\u00fcrger", "ein", "malta", "soll", "sie", "im", "gegenzug", "f\u00fcr", "eine", "investition", "in", "h\u00f6he", "von", "millionen", "euro", "vergeben", "haben", "wegen", "der", "vergabe", "dieser", "p\u00e4sse", "verklagte", "die", "eukommission", "malta", "im", "september", "vor", "dem", "europ\u00e4ischen", "gerichtshof", "die", "kommission", "ist", "der", "auffassung", "dass", "das", "ausstellen", "solcher", "eub\u00fcrgerschaften", "als", "gegenleistung", "f\u00fcr", "vorab", "festgelegte", "zahlungen", "oder", "investitionen", "ohne", "wirklichen", "bezug", "zu", "dem", "betreffenden", "land", "nicht", "mit", "den", "grunds\u00e4tzen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "vereinbar", "sei", "einreisebestimmungen", "die", "einreise", "nach", "malta", "ist", "mit", "einem", "g\u00fcltigen", "reisepass", "oder", "personalausweis", "m\u00f6glich", "kinderausweise", "sofern", "sie", "mit", "einem", "foto", "versehen", "sind", "werden", "anerkannt", "vorl\u00e4ufige", "reisep\u00e4sse", "und", "personalausweise", "werden", "nicht", "immer", "akzeptiert", "der", "eintrag", "eines", "kindes", "in", "den", "reisepass", "eines", "elternteils", "ist", "seit", "f\u00fcr", "die", "einreise", "nicht", "mehr", "g\u00fcltigmalta", "ist", "seit", "dem", "dezember", "mitglied", "im", "schengenraum", "daher", "entfallen", "die", "grenzkontrollen", "am", "internationalen", "flughafen", "von", "malta", "ausl\u00e4nder", "die", "\u00fcber", "ein", "schengenvisum", "bzw", "einen", "schengenaufenthalt", "verf\u00fcgen", "ben\u00f6tigen", "kein", "maltesisches", "visum", "f\u00fcr", "die", "einreise", "fl\u00fcchtlingsfrage", "im", "juni", "er\u00f6ffnete", "die", "eu", "in", "malta", "das", "europ\u00e4ische", "unterst\u00fctzungsb\u00fcro", "f\u00fcr", "asylfragen", "easo", "european", "asylum", "support", "office", "das", "die", "asylpolitik", "umsetzt", "die", "mitgliedstaaten", "ber\u00e4t", "und", "unterst\u00fctzt", "lebten", "in", "malta", "etwa", "bootsfl\u00fcchtlinge", "aus", "somalia", "\u00e4thiopien", "eritrea", "und", "anderen", "l\u00e4ndern", "afrikas", "die", "meisten", "dieser", "fl\u00fcchtlinge", "haben", "nicht", "den", "status", "von", "asylberechtigten", "sondern", "werden", "aus", "humanit\u00e4ren", "gr\u00fcnden", "b\u00fcrgerkrieg", "u", "\u00e4", "nicht", "abgeschoben", "malta", "lehnt", "es", "aufgrund", "der", "hohen", "bev\u00f6lkerungsdichte", "und", "geringen", "gr\u00f6\u00dfe", "seiner", "landfl\u00e4che", "ab", "noch", "mehr", "afrikanische", "bootsfl\u00fcchtlinge", "aufzunehmen", "zugleich", "ist", "maltas", "marine", "f\u00fcr", "die", "koordinierung", "der", "seenotrettung", "in", "einem", "\u00d7", "seemeilen", "gro\u00dfen", "gebiet", "zust\u00e4ndig", "wegen", "der", "weigerung", "schiffen", "mit", "aus", "seenot", "geretteten", "fl\u00fcchtlingen", "die", "einfahrt", "in", "seine", "h\u00e4fen", "zu", "gestatten", "sowie", "wegen", "der", "lebensbedingungen", "in", "den", "vom", "maltesischen", "milit\u00e4r", "verwalteten", "internierungslagern", "in", "denen", "asylbewerber", "teilweise", "bis", "zu", "monate", "festgehalten", "werden", "sieht", "sich", "malta", "zunehmend", "der", "kritik", "von", "menschenrechtsorganisationen", "und", "des", "europ\u00e4ischen", "parlaments", "ausgesetzt", "stand", "um", "der", "vorschlag", "maltas", "bootsfl\u00fcchtlinge", "gleichm\u00e4\u00dfig", "auf", "alle", "mitgliedsstaaten", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "zu", "verteilen", "wird", "von", "den", "euinnenministern", "jedoch", "bisher", "abgelehntam", "juli", "wurde", "bekannt", "dass", "malta", "dem", "flugzeug", "moonbird", "von", "seawatch", "und", "der", "schweizer", "humanit\u00e4ren", "piloteninitiative", "hpi", "keine", "erkundungsfl\u00fcge", "von", "malta", "aus", "mehr", "gestattete", "habe", "die", "moonbird", "boote", "in", "seenot", "gesichtet", "commonwealth", "durch", "maltas", "mitgliedschaft", "im", "commonwealth", "dem", "staatenbund", "ehemaliger", "zumeist", "britischer", "kolonien", "haben", "malteser", "in", "manchen", "dieser", "staaten", "bei", "einreise", "und", "aufenthaltsbestimmungen", "einen", "privilegierten", "status", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "eub\u00fcrgern", "sicherheitspolitik", "die", "maltesische", "armee", "armed", "forces", "of", "malta", "forzi", "armati", "ta", "malta", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "etwa", "soldaten", "und", "mehrere", "hubschrauber", "die", "f\u00fcr", "patrouillenfl\u00fcge", "sowie", "aufkl\u00e4rungs", "und", "rettungsaufgaben", "eingesetzt", "werden", "daneben", "existiert", "der", "maritime", "squadron", "der", "den", "schutz", "der", "territorialen", "gew\u00e4sser", "zur", "aufgabe", "hat", "und", "sieben", "patrouillenboote", "betreibt", "seit", "dem", "m\u00e4rz", "besteht", "ein", "vertrag", "mit", "italien", "der", "den", "schutz", "der", "maltesischen", "neutralit\u00e4t", "garantiert", "zu", "diesem", "zweck", "gibt", "es", "in", "pembroke", "auf", "malta", "ein", "italienisches", "truppenkontingent", "mitgliedschaft", "in", "internationalen", "organisationen", "vereinte", "nationen", "und", "unterorganisationen", "seit", "mitglied", "des", "commonwealth", "seit", "europarat", "seit", "internationale", "seeschifffahrtsorganisation", "imo", "seit", "union", "f\u00fcr", "den", "mittelmeerraum", "ufm", "seit", "organisation", "f\u00fcr", "sicherheit", "und", "zusammenarbeit", "in", "europa", "osze", "seit", "interparlamentarische", "union", "ipu", "seit", "internationale", "atomenergieorganisation", "iaeo", "seit", "europ\u00e4ische", "union", "eu", "seit", "mai", "diplomatische", "beziehungen", "malta", "unterh\u00e4lt", "mit", "mehr", "als", "l\u00e4ndern", "diplomatische", "beziehungen", "und", "tauscht", "botschafter", "aus", "die", "meisten", "ausl\u00e4ndischen", "botschaften", "befinden", "sich", "in", "den", "nachbarst\u00e4dten", "vallettas", "rund", "um", "den", "marsamxett", "harbour", "und", "fallen", "hier", "kaum", "durch", "gro\u00dfe", "sicherheitsvorkehrungen", "auf", "deutschland", "und", "malta", "haben", "konkrete", "beziehungen", "vereinbart", "kurz", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "maltas", "im", "zusammenhang", "mit", "dem", "eubeitritt", "der", "inselrepublik", "im", "mai", "sind", "die", "bestehenden", "kontakte", "auf", "allen", "ebenen", "handel", "und", "wirtschaft", "kultur", "bildung", "stetig", "intensiver", "geworden", "verwaltungsgliederung", "regionen", "und", "gemeinden", "seit", "wird", "malta", "in", "f\u00fcnf", "regionen", "maltesisch", "rejuni", "und", "gemeinden", "maltesisch", "kunsill", "lokali", "gegliedert", "jede", "region", "hat", "ein", "regionalkomitee", "maltesisch", "komitat", "rejonali", "das", "aus", "einem", "regionalpr\u00e4sidenten", "einem", "vizepr\u00e4sidenten", "einem", "exekutivsekret\u00e4r", "und", "zwischen", "und", "mitgliedern", "besteht", "die", "gemeinden", "werden", "f\u00fcr", "statistische", "zwecke", "zu", "sechs", "distrikten", "maltesisch", "distretti", "zusammengefasst", "die", "beiden", "kleineren", "inseln", "bilden", "zusammen", "den", "distrikt", "gozo", "and", "comino", "der", "deckungsgleich", "mit", "der", "rejun", "gawdex", "region", "gozo", "ist", "gozo", "and", "comino", "western", "northern", "northern", "harbour", "south", "eastern", "southern", "harbour", "ehemalige", "regionen", "malta", "majjistral", "nordwestmalta", "die", "gemeinden", "der", "region", "wurden", "zu", "der", "rejun", "entrali", "zentrale", "region", "und", "der", "rejun", "tramuntana", "region", "nord", "die", "gemeinden", "amrun", "qormi", "siiewi", "und", "ebbu", "wurden", "in", "die", "rejun", "nofsinhar", "region", "s\u00fcd", "integriert", "malta", "xlokk", "s\u00fcdostmalta", "die", "gemeinden", "der", "region", "wurden", "zu", "der", "rejun", "nofsinhar", "region", "s\u00fcd", "und", "der", "rejun", "xlokk", "region", "s\u00fcdosten", "gewerkschaften", "die", "beiden", "gro\u00dfen", "gewerkschaften", "sind", "die", "der", "partit", "laburista", "mlp", "nahestehende", "general", "workers", "union", "gwu", "mit", "etwa", "mitgliedern", "und", "die", "der", "partit", "nazzjonalista", "nahestehende", "union", "addiema", "magqudin", "um", "dachverband", "mit", "ca", "mitgliedern", "daneben", "gibt", "es", "kleine", "branchengewerkschaften", "bildung", "bis", "bestand", "in", "malta", "keine", "schulpflicht", "sie", "wurde", "erst", "nach", "dem", "ende", "des", "zweiten", "weltkrieges", "f\u00fcr", "grundschulen", "eingef\u00fchrt", "seit", "ist", "auch", "der", "besuch", "einer", "sekundarschule", "bis", "einschlie\u00dflich", "des", "lebensjahres", "vorgeschrieben", "staatliche", "schulen", "sind", "geb\u00fchrenfrei", "doch", "existieren", "auch", "von", "der", "katholischen", "kirche", "betriebene", "bildungseinrichtungen", "und", "privatschulen", "wie", "das", "st", "aloysius", "college", "in", "birkirkara", "das", "savio", "college", "in", "dingli", "und", "die", "san", "anton", "school", "nahe", "marr", "auch", "die", "mehrzahl", "der", "lehrer", "an", "den", "kirchlichen", "schulen", "erh\u00e4lt", "ihr", "gehalt", "vom", "staat", "ferner", "gibt", "es", "zwei", "internationale", "schulen", "die", "verdala", "international", "school", "und", "qsi", "malta", "die", "alphabetisierungsrate", "unter", "den", "erwachsenen", "liegt", "in", "malta", "bei", "stand", "im", "jahr", "gab", "malta", "des", "bruttoinlandsprodukts", "f\u00fcr", "bildung", "aus", "und", "wurde", "in", "der", "eu", "nur", "von", "den", "skandinavischen", "staaten", "d\u00e4nemark", "und", "schweden", "sowie", "von", "zypern", "\u00fcbertroffen", "gemessen", "an", "der", "wirtschaftskraft", "investiert", "malta", "somit", "\u00fcberdurchschnittlich", "viel", "in", "die", "bildung", "die", "ausgaben", "pro", "sch\u00fclerstudent", "im", "vergleich", "zum", "bip", "pro", "kopf", "der", "bev\u00f6lkerung", "erreichen", "sogar", "den", "h\u00f6chsten", "wert", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "die", "ausgaben", "pro", "student", "im", "vergleich", "zum", "bip", "pro", "kopf", "der", "bev\u00f6lkerung", "werden", "in", "europa", "nur", "noch", "von", "zypern", "\u00fcbertroffen", "und", "liegen", "im", "internationalen", "vergleich", "\u00fcber", "denen", "japans", "die", "hochschulausbildung", "wird", "dabei", "weitgehend", "staatlich", "finanziert", "der", "anteil", "der", "\u00f6ffentlichen", "ausgaben", "liegt", "hier", "bei", "eine", "finanzierung", "des", "hochschulsektors", "durch", "organisationen", "vereine", "stiftungen", "und", "unternehmen", "ist", "in", "malta", "weitgehend", "unbekannt", "rund", "prozent", "der", "ausgaben", "f\u00fcr", "bildung", "im", "terti\u00e4rbereich", "kommen", "der", "universit\u00e4t", "direkt", "zugute", "werden", "als", "stipendien", "und", "beihilfen", "ausgezahltim", "jahr", "besuchten", "aller", "vierj\u00e4hrigen", "eine", "bildungseinrichtung", "mit", "vorschulfunktion", "malta", "belegte", "damit", "nach", "belgien", "frankreich", "und", "italien", "zusammen", "mit", "den", "niederlanden", "den", "vierten", "platz", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "uniondas", "mehrstufige", "maltesische", "schulsystem", "untersteht", "dem", "bildungsministerium", "es", "orientiert", "sich", "an", "jenem", "gro\u00dfbritanniens", "und", "besitzt", "eine", "sechsj\u00e4hrige", "grundschule", "im", "alter", "von", "elf", "jahren", "m\u00fcssen", "die", "sch\u00fcler", "eine", "pr\u00fcfung", "zum", "einstieg", "in", "die", "sekundarschule", "ablegen", "und", "k\u00f6nnen", "anschlie\u00dfend", "deren", "tr\u00e4ger", "frei", "w\u00e4hlen", "auf", "staatlichen", "schulen", "folgt", "f\u00fcr", "sechzehnj\u00e4hrige", "die", "pr\u00fcfung", "zur", "mittleren", "reife", "die", "in", "der", "regel", "in", "den", "f\u00e4chern", "englisch", "maltesisch", "und", "mathematik", "durchgef\u00fchrt", "wird", "mit", "diesen", "klausuren", "endet", "die", "offizielle", "schulpflicht", "die", "sch\u00fcler", "k\u00f6nnen", "jedoch", "entscheiden", "ob", "sie", "ihre", "schulische", "ausbildung", "noch", "erweitern", "wollen", "hierzu", "bieten", "sich", "zwei", "m\u00f6glichkeiten", "der", "besuch", "einer", "zweij\u00e4hrigen", "oberstufe", "angeboten", "am", "junior", "college", "sowie", "den", "kirchlichen", "einrichtungen", "st", "edwards", "college", "st", "aloysius", "college", "und", "de", "la", "salle", "college", "und", "die", "einschreibung", "am", "malta", "college", "of", "arts", "science", "and", "technology", "mcast", "am", "ende", "der", "oberstufe", "steht", "das", "examen", "zur", "hochschulreife", "abh\u00e4ngig", "von", "dessen", "ergebnis", "erhalten", "die", "absolventen", "entweder", "ihr", "abschlusszeugnis", "oder", "eine", "aufnahmebescheinigung", "der", "universit\u00e4t", "malta", "der", "h\u00f6chsten", "bildungseinrichtung", "auf", "dem", "archipel", "der", "anteil", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "alter", "zwischen", "und", "jahren", "mit", "mindestens", "einem", "sekundarabschluss", "ii", "stieg", "im", "zeitraum", "von", "bis", "von", "auf", "dies", "ist", "der", "geringste", "wert", "in", "der", "eu", "der", "anteil", "der", "weiblichen", "studenten", "lag", "bei", "dies", "sind", "mehr", "als", "im", "eudurchschnitt", "in", "den", "fachrichtungen", "ingenieurwesen", "verarbeitende", "industrie", "und", "bauindustrie", "sind", "aller", "studierenden", "frauen", "dies", "sind", "mehr", "als", "im", "euschnitt", "der", "anteil", "der", "studenten", "die", "im", "ausland", "studieren", "hat", "sich", "von", "auf", "im", "jahr", "mehr", "als", "verdoppelt", "dennoch", "weisen", "maltesische", "studenten", "mit", "abstand", "die", "geringste", "mobilit\u00e4t", "innerhalb", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "aufdem", "bilingualismus", "maltas", "rechnung", "tragend", "maltesisch", "gilt", "als", "nationalsprache", "englisch", "als", "zweitsprache", "wird", "der", "unterricht", "in", "der", "grund", "und", "der", "sekundarschule", "in", "beiden", "sprachen", "abgehalten", "dabei", "wird", "ber\u00fccksichtigt", "dass", "maltesisch", "die", "muttersprache", "ist", "die", "in", "der", "regel", "alle", "sch\u00fcler", "sprechen", "w\u00e4hrend", "englisch", "wie", "eine", "fremdsprache", "hinzugelernt", "werden", "muss", "beide", "sprachen", "sind", "pflichtf\u00e4cher", "f\u00fcr", "die", "sch\u00fcler", "und", "werden", "gleichberechtigt", "behandelt", "die", "privatschulen", "dagegen", "bevorzugen", "mehrheitlich", "den", "unterricht", "auf", "englisch", "ebenso", "werden", "auch", "die", "meisten", "lehrveranstaltungen", "der", "universit\u00e4t", "ausschlie\u00dflich", "auf", "englisch", "angeboten", "die", "studenten", "kommunizieren", "mit", "ihren", "dozenten", "jedoch", "auch", "auf", "maltesisch", "in", "der", "sekundarschule", "w\u00e4hlen", "die", "sch\u00fcler", "eine", "weitere", "sprache", "entscheiden", "sich", "f\u00fcr", "italienisch", "und", "prozent", "f\u00fcr", "franz\u00f6sisch", "ferner", "angeboten", "werden", "deutsch", "russisch", "spanisch", "und", "arabisch", "im", "durchschnitt", "erlernen", "maltesische", "sch\u00fcler", "in", "der", "sekundarstufe", "fremdsprachen", "dies", "ist", "mit", "finnland", "nach", "luxemburg", "der", "zweith\u00f6chste", "wert", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "medien", "malta", "besitzt", "ein", "sehr", "engmaschiges", "mediennetz", "das", "stark", "an", "das", "vorbild", "der", "ehemaligen", "kolonialmacht", "gro\u00dfbritannien", "angelehnt", "ist", "so", "lautet", "auch", "der", "name", "der", "gr\u00f6\u00dften", "tageszeitung", "herausgegeben", "von", "der", "allied", "newspapers", "ltd", "bezug", "nehmend", "auf", "die", "londoner", "the", "times", "the", "times", "of", "malta", "das", "mitterechts", "orientierte", "blatt", "erscheint", "seit", "und", "ist", "somit", "die", "traditionsreichste", "zeitung", "des", "landes", "und", "hat", "mit", "einer", "auflage", "von", "einen", "marktanteil", "von", "bis", "erschien", "the", "times", "of", "malta", "in", "einer", "w\u00f6chentlichen", "auflage", "danach", "t\u00e4glich", "die", "sonntagsausgabe", "sunday", "times", "hat", "einen", "marktanteil", "von", "eine", "weitere", "wichtige", "tageszeitung", "ist", "the", "malta", "independent", "seit", "wird", "jeweils", "mittwochs", "und", "sonntags", "die", "liberale", "malta", "today", "im", "tabloidformat", "publiziert", "die", "auflagenst\u00e4rkste", "boulevardzeitung", "ist", "the", "people", "the", "malta", "star", "ist", "die", "einzige", "reine", "internetzeitung", "maltas", "der", "zweisprachigkeit", "maltas", "ist", "es", "geschuldet", "dass", "etwa", "die", "h\u00e4lfte", "der", "zeitungen", "auf", "englisch", "und", "die", "h\u00e4lfte", "auf", "maltesisch", "erscheint", "unter", "den", "maltesischsprachigen", "printmedien", "hat", "die", "sonntagszeitung", "ittora", "die", "fackel", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "reichweite", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "zahlreiche", "maltesischsprachige", "wochenbl\u00e4tter", "und", "partei", "kirchen", "und", "gewerkschaftszeitungen", "die", "wichtigste", "in", "diesem", "segment", "ist", "innazzjon", "die", "nation", "die", "der", "partit", "nazzjonalista", "nationalist", "party", "nahesteht", "betrug", "der", "anteil", "der", "tageszeitungsleser", "an", "der", "bev\u00f6lkerung", "in", "bezug", "auf", "diesen", "relativ", "geringen", "wert", "ist", "die", "zeitungsdichte", "in", "malta", "sehr", "hoch", "auf", "einwohner", "kommt", "je", "eine", "zeitung", "die", "zeitungen", "finanzieren", "sich", "vorwiegend", "aus", "anzeigen", "und", "subventionen", "h\u00f6rfunk", "und", "fernsehen", "sind", "die", "wichtigsten", "informationsquellen", "der", "bev\u00f6lkerung", "maltas", "sie", "liegen", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "in", "der", "hand", "der", "\u00f6ffentlichrechtlichen", "public", "broadcasting", "services", "pbs", "diese", "strahlen", "die", "h\u00f6rfunkprogramme", "radju", "malta", "radju", "malta", "beide", "maltesischsprachig", "und", "magic", "malta", "englischsprachig", "moderiert", "aus", "letzteres", "ist", "mit", "einem", "geringen", "wortanteil", "und", "modernen", "musikprogrammen", "besonders", "bei", "der", "jungen", "bev\u00f6lkerung", "aber", "auch", "bei", "ausl\u00e4ndischen", "touristen", "beliebt", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "private", "rundfunksender", "ist", "das", "bay", "radio", "ferner", "gibt", "es", "unter", "anderem", "die", "katholische", "rundfunkstation", "rtk", "und", "das", "der", "partit", "nazzjonalista", "geh\u00f6rende", "radio", "insgesamt", "existieren", "landesweite", "radioprogramme", "sowie", "regionalsender", "auf", "malta", "und", "elf", "regionalsender", "auf", "gozo", "von", "bis", "betrieb", "die", "deutsche", "welle", "die", "relaisstation", "cyclops", "mit", "tv", "malta", "tvm", "stellen", "die", "pbs", "die", "seit", "mitglied", "der", "europ\u00e4ischen", "rundfunkunion", "sind", "auch", "den", "gr\u00f6\u00dften", "landesweiten", "fernsehsender", "sieben", "weitere", "sender", "sind", "im", "ganzen", "land", "empfangbar", "one", "television", "net", "television", "smash", "television", "favourite", "channel", "itv", "education", "und", "family", "tv", "die", "mehrzahl", "der", "sender", "ist", "staatlich", "finanziert", "one", "television", "produziert", "von", "der", "one", "productions", "ltd", "dient", "als", "sprachrohr", "der", "partit", "laburista", "labour", "party", "w\u00e4hrend", "das", "von", "der", "media", "link", "communications", "ltd", "ausgestrahlte", "net", "television", "der", "partit", "nazzjonalista", "zugerechnet", "wird", "die", "smash", "communications", "ltd", "smash", "television", "ist", "hingegen", "ein", "privates", "unternehmen", "die", "staatliche", "broadcasting", "authority", "\u00fcberwacht", "alle", "fernsehstationen", "und", "stellt", "neben", "der", "einhaltung", "von", "legalit\u00e4ts", "und", "lizenzverpflichtungen", "auch", "die", "einhaltung", "des", "objektivit\u00e4tsprinzips", "in", "der", "politischen", "berichterstattung", "sicher", "ferner", "pr\u00fcft", "sie", "die", "lokalen", "sender", "dahingehend", "dass", "sie", "sowohl", "\u00f6ffentliche", "private", "wie", "auch", "kommunale", "sendungen", "ausstrahlen", "und", "so", "ein", "weitgespanntes", "vielf\u00e4ltiges", "programm", "anbieten", "das", "m\u00f6glichst", "viele", "interessen", "abdeckt", "der", "empfang", "der", "fernsehprogramme", "ist", "sowohl", "\u00fcber", "kabel", "als", "auch", "terrestrisch", "m\u00f6glich", "im", "februar", "nutzten", "malteser", "erstgenannte", "methode", "sodass", "knapp", "prozent", "der", "maltesischen", "haushalte", "einen", "kabelanschluss", "haben", "ein", "noch", "kleiner", "aber", "stetig", "steigender", "prozentsatz", "der", "bev\u00f6lkerung", "verwendet", "parabolantennen", "um", "auch", "andere", "europ\u00e4ische", "fernsehprogramme", "wie", "die", "britische", "bbc", "oder", "die", "italienische", "rai", "zu", "empfangen", "im", "jahr", "nutzten", "prozent", "der", "einwohner", "maltas", "das", "internet", "im", "jahr", "war", "die", "maltesische", "bev\u00f6lkerung", "vollst\u00e4ndig", "mit", "einem", "internetanschluss", "von", "mindestens", "mbit", "versorgt", "ist", "eine", "journalistin", "daphne", "caruana", "galizia", "auf", "malta", "get\u00f6tet", "worden", "sie", "war", "f\u00fcr", "ihre", "investigative", "arbeit", "bekannt", "laut", "dem", "bericht", "der", "nichtregierungsorganisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "von", "steht", "der", "tod", "des", "opfers", "in", "direktem", "zusammenhang", "mit", "der", "journalistischen", "t\u00e4tigkeit", "ihr", "tod", "wirkt", "laut", "der", "organisation", "immer", "noch", "nach", "reporter", "ohne", "grenzen", "sieht", "die", "journalistischen", "arbeitsbedingungen", "gepr\u00e4gt", "von", "mangelnder", "rechtsstaatlichkeit", "mangelnder", "unabh\u00e4ngigkeit", "der", "justiz", "und", "st\u00e4ndigen", "versuchen", "politischer", "einflussnahme", "wirtschaft", "und", "infrastruktur", "wirtschaft", "maltas", "wirtschaft", "gestaltet", "sich", "im", "vergleich", "zu", "den", "anderen", "im", "jahr", "der", "eu", "neu", "beigetretenen", "mitgliedstaaten", "relativ", "positiv", "die", "zwei", "traditionellen", "wirtschaftszweige", "sind", "landwirtschaft", "und", "fischerei", "dabei", "wird", "die", "landwirtschaft", "haupts\u00e4chlich", "auf", "gozo", "betrieben", "obwohl", "die", "umweltbedingungen", "wenig", "regen", "geringer", "abfluss", "kalkiger", "untergrund", "und", "hei\u00dfes", "klima", "keine", "guten", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "die", "agrarische", "nutzung", "bieten", "werden", "bei", "verschiedenen", "gem\u00fcse", "und", "getreidearten", "hohe", "ertr\u00e4ge", "erzielt", "auch", "der", "weinbau", "ist", "rentabel", "trotzdem", "erzeugt", "malta", "nur", "prozent", "des", "eigenbedarfs", "an", "nahrungsmitteln", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "arbeitgeber", "des", "landes", "sind", "die", "malta", "drydocks", "die", "zweitgr\u00f6\u00dfte", "werft", "europas", "der", "tourismus", "spielt", "eine", "gro\u00dfe", "rolle", "prozent", "des", "bruttosozialprodukts", "und", "auch", "finanzielle", "dienste", "elf", "prozent", "die", "meisten", "urlauber", "kommen", "aus", "gro\u00dfbritannien", "deutschland", "italien", "und", "russland", "seit", "hat", "sich", "die", "zahl", "der", "touristen", "etwa", "verzehnfacht", "es", "sind", "\u00fcber", "eine", "million", "touristen", "j\u00e4hrlich", "die", "vor", "allem", "die", "str\u00e4nde", "die", "historischen", "st\u00e4dte", "und", "die", "felsenlandschaft", "besuchen", "dazu", "kommen", "noch", "einmal", "etwa", "eine", "million", "kreuzfahrttouristen", "circa", "touristen", "kommen", "pro", "jahr", "f\u00fcr", "einen", "englischkurs", "nach", "malta", "dieser", "bereich", "des", "tourismus", "wird", "staatlich", "beaufsichtigt", "und", "gef\u00f6rdert", "ein", "anteil", "von", "des", "bip", "wird", "von", "den", "sprachschulen", "auf", "malta", "erwirtschaftet", "die", "bekleidungs", "und", "textilindustrie", "sind", "weitere", "wichtige", "wirtschaftszweige", "wurde", "auf", "malta", "eine", "eigene", "b\u00f6rse", "gegr\u00fcndet", "malta", "besitzt", "kalksteinvorkommen", "die", "bedeutsam", "f\u00fcr", "dessen", "baubranche", "sind", "bedeutende", "erdgas", "und", "erd\u00f6llagerst\u00e4tten", "befinden", "sich", "in", "den", "maltesischen", "hoheitsgew\u00e4sserneurop\u00e4ische", "unternehmen", "werden", "seit", "den", "er", "jahren", "mit", "steuervorteilen", "gelockt", "so", "produzieren", "etwa", "deutsche", "unternehmen", "f\u00fcr", "den", "export", "unter", "anderem", "playmobil", "und", "lloydschuhe", "auch", "die", "elektronikbauteilgesellschaft", "stmicroelectronics", "hat", "einen", "gro\u00dfen", "produktionsstandort", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "betr\u00e4gt", "milliarden", "euro", "sch\u00e4tzung", "f\u00fcr", "im", "vergleich", "mit", "dem", "bip", "der", "eu", "eu", "ausgedr\u00fcckt", "in", "kaufkraftstandards", "erreicht", "malta", "einen", "index", "von", "im", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "malta", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegt", "das", "land", "platz", "von", "l\u00e4nderndie", "arbeitslosenquote", "sank", "bis", "juni", "auf", "und", "ist", "damit", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "im", "jahr", "betrug", "die", "jugendarbeitslosigkeit", "energieversorgung", "zwei", "kraftwerke", "mit", "einer", "gesamtleistung", "von", "megawatt", "verfeuern", "aus", "italien", "und", "gro\u00dfbritannien", "importiertes", "\u00f6l", "und", "gas", "wurde", "erstmals", "in", "malta", "elektrizit\u00e4t", "aus", "erneuerbaren", "energiequellen", "erzeugt", "das", "maltesische", "stromnetz", "wurde", "bis", "als", "inselnetz", "betrieben", "heute", "noch", "island", "zypern", "die", "h\u00f6chstspannungsebene", "hat", "kv", "und", "weist", "nur", "kilometer", "erdkabel", "auf", "auf", "der", "n\u00e4chsten", "spannungsebene", "kv", "gibt", "es", "auch", "kilometer", "unterseekabel", "mit", "auftrag", "aus", "errichtete", "nexans", "den", "maltasicily", "interconnector", "qaletmarku", "malta", "nach", "marina", "di", "ragusa", "ein", "kilometer", "langes", "seekabel", "mit", "kv", "ac", "spannung", "das", "april", "in", "betrieb", "ging", "mw", "leistung", "\u00fcbertragen", "kann", "und", "energietransport", "in", "beide", "richtungen", "erlaubt", "das", "kabel", "weist", "drei", "kupferleiter", "auf", "und", "enth\u00e4lt", "zwei", "faseroptikb\u00fcndel", "mit", "je", "leitungenobwohl", "auf", "malta", "lediglich", "ein", "stromanbieter", "enemalta", "existiert", "und", "der", "strommarkt", "somit", "keinerlei", "wettbewerb", "ausgesetzt", "ist", "lag", "der", "strompreis", "f\u00fcr", "private", "haushalte", "bei", "cent", "pro", "kwh", "und", "damit", "deutlich", "unter", "dem", "eudurchschnitt", "centin", "ermangelung", "eines", "hinreichenden", "abfallmanagements", "hat", "malta", "seit", "jahren", "ein", "gro\u00dfes", "m\u00fcllproblem", "ein", "bedeutender", "wirtschaftsfaktor", "ist", "die", "gesamte", "hauptstadt", "siehe", "dort", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "jeweils", "gesch\u00e4tzt", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushalts\u00fcberschuss", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bip", "die", "staatsverschuldung", "betrug", "ende", "etwa", "des", "bipanteil", "der", "staatsausgaben", "in", "prozent", "des", "bip", "in", "wichtigen", "bereichen", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "industrie", "die", "industrie", "maltas", "hat", "einen", "anteil", "von", "prozent", "am", "bruttoinlandsprodukt", "die", "zielbranchen", "in", "malta", "sind", "laut", "dem", "malta", "county", "report", "der", "finanz", "maritim", "flug", "film", "tourismus", "produktions", "bildungs", "und", "medizintechniksektor", "die", "produktionsst\u00e4rken", "sind", "dabei", "pharmaziechemie", "medizintechnik", "feinmechanik", "elektrotechnik", "lebensmittel", "und", "print", "die", "elektrotechnik", "hat", "bei", "weitem", "den", "gr\u00f6\u00dften", "stellenwertdie", "verarbeitende", "industrie", "maltas", "ist", "mit", "ausnahme", "einiger", "gro\u00dfen", "herstellerunternehmen", "wie", "playmobil", "und", "st", "microelectronics", "\u00fcberschaubar", "insgesamt", "prozent", "der", "besch\u00e4ftigten", "arbeiten", "in", "der", "industrie", "die", "deutsche", "firma", "playmobil", "befindet", "sich", "seit", "auf", "der", "insel", "und", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "wichtigsten", "investoren", "in", "der", "verarbeitenden", "industrie", "der", "spielzeughersteller", "investiert", "regelm\u00e4\u00dfig", "in", "neue", "maschinen", "und", "anlagen", "um", "die", "produktion", "auf", "dem", "hohen", "technischem", "niveau", "der", "insel", "zu", "erhalten", "im", "wesentlichen", "besteht", "der", "maschinenbau", "aus", "einigen", "kleinen", "produktionsbetrieben", "die", "vor", "allem", "komponenten", "f\u00fcr", "maschinen", "und", "ausr\u00fcstung", "f\u00fcr", "den", "export", "herstellen", "eines", "der", "wenigen", "produkte", "mit", "dem", "herkunftszeichen", "made", "in", "malta", "sind", "playmobilfiguren", "die", "lediglich", "in", "malta", "hergestellt", "werden", "und", "an", "die", "anderen", "playmobilfabriken", "in", "europa", "unter", "anderem", "auch", "an", "den", "hauptsitz", "in", "deutschland", "zur", "fertigstellung", "der", "jeweiligen", "spielesets", "versendet", "werden", "der", "inl\u00e4ndische", "bedarf", "an", "waren", "in", "malta", "muss", "beinahe", "zu", "prozent", "durch", "importe", "gedeckt", "werdendie", "herstellung", "von", "elektrotechnik", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "wichtigsten", "industriezweigen", "auf", "malta", "der", "hersteller", "st", "microelectronics", "hat", "dabei", "eine", "monopolstellung", "auf", "der", "insel", "er", "ist", "der", "wichtigste", "private", "arbeitgeber", "und", "hat", "einen", "hohen", "anteil", "am", "maltesischen", "export", "dies", "f\u00fchrt", "dazu", "dass", "malta", "eine", "hochentwickelte", "informations", "und", "kommunikationsinfrastruktur", "besitzt", "die", "laut", "dem", "network", "readiness", "index", "auf", "platz", "von", "insgesamt", "erfassten", "l\u00e4ndern", "liegt", "deutschland", "ist", "auf", "platz", "w\u00e4hrend", "l\u00e4nder", "wie", "spanien", "und", "italien", "hinter", "malta", "auf", "den", "pl\u00e4tzen", "und", "liegen", "der", "network", "readiness", "index", "nri", "gibt", "einen", "guten", "einblick", "in", "die", "entwicklung", "der", "l\u00e4nder", "im", "ikt", "bereich", "an", "die", "rund", "prozent", "des", "weltbip", "produzieren", "st\u00e4rken", "und", "schw\u00e4chen", "im", "iktbereich", "werden", "offenbart", "ein", "neues", "entwicklungsprojekt", "ist", "die", "smart", "city", "bei", "kalkara", "die", "zum", "f\u00fchrenden", "itzentrum", "europas", "werden", "soll", "dieses", "aus", "dubai", "finanzierte", "projekt", "soll", "die", "attraktivit\u00e4t", "maltas", "als", "industriestandort", "weiter", "erh\u00f6hen", "und", "neue", "impulse", "verleihen", "auf", "grund", "der", "fortschrittlichen", "ikt", "umgebung", "geh\u00f6ren", "die", "informations", "und", "kommunikationstechnik", "digitale", "medien", "kunst", "und", "handwerk", "onlinegaming", "sowie", "die", "filmproduktion", "zu", "den", "wachstumsbrachen", "auf", "malta", "den", "hohen", "ikt", "standard", "und", "die", "geographische", "gr\u00f6\u00dfe", "macht", "sich", "das", "unternehmen", "vodafone", "zu", "eigen", "indem", "neue", "systeme", "oder", "software", "in", "malta", "getestet", "werden", "bevor", "diese", "in", "europa", "integriert", "werden", "vodafone", "nutzt", "dabei", "die", "vorteile", "der", "small", "state", "theory", "da", "malta", "als", "micro", "state", "island", "anhand", "der", "geringen", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "einwohnerzahl", "angesehen", "wird", "und", "ein", "idealer", "testmarkt", "istderzeit", "haben", "sich", "rund", "ausl\u00e4ndische", "unternehmen", "darunter", "deutsche", "in", "malta", "niedergelassen", "zu", "den", "deutschen", "unternehmen", "z\u00e4hlt", "ebenfalls", "die", "lufthansa", "technik", "ag", "die", "sich", "auf", "malta", "niedergelassen", "hat", "zu", "diesem", "zwecke", "wurde", "die", "lufthansa", "technik", "malta", "als", "joint", "venture", "zwischen", "lufthansa", "technik", "und", "air", "malta", "gegr\u00fcndet", "rund", "mitarbeiter", "sind", "besch\u00e4ftigt", "die", "alle", "von", "der", "lufthansa", "technik", "ausgebildet", "worden", "sind", "malta", "soll", "sich", "auf", "diese", "weise", "zu", "einem", "bedeutenden", "wartungsstandort", "im", "mittelmeerraum", "entwickeln", "die", "wartungsanlage", "z\u00e4hlt", "zu", "den", "insgesamt", "sieben", "wartungsanlagen", "von", "lufthansa", "technik", "weltweit", "und", "ist", "zudem", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "europas", "andere", "luftfahrtunternehmen", "wie", "easy", "jet", "gb", "und", "sr", "technics", "ch", "kamen", "nach", "der", "lufthansa", "technikder", "privatisierte", "malta", "freeport", "bei", "marsaxlokk", "wurde", "nach", "einem", "ausbau", "der", "liegepl\u00e4tze", "zu", "einer", "wichtigen", "anlaufstelle", "port", "of", "call", "f\u00fcr", "einige", "der", "gr\u00f6\u00dften", "reedereien", "gemessen", "am", "teuumschlag", "war", "er", "im", "jahr", "der", "elfgr\u00f6\u00dfte", "containerhafen", "in", "europa", "mit", "seiner", "zentralen", "lage", "am", "mittelmeer", "ist", "malta", "ein", "wichtiges", "lager", "und", "distributionszentrum", "das", "von", "logistikunternehmen", "dank", "seiner", "vorteile", "der", "lieferkette", "und", "effizienz", "sowie", "der", "geographischen", "n\u00e4he", "zu", "den", "afrikanischen", "und", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4rkten", "genutzt", "wird", "fuhren", "schiffe", "unter", "maltesischer", "flagge", "das", "macht", "malta", "zur", "f\u00fchrenden", "seeflotte", "in", "europa", "und", "zur", "siebtgr\u00f6\u00dften", "weltweitder", "markt", "der", "kfzindustrie", "ist", "durch", "die", "geringe", "einwohnerzahl", "beschr\u00e4nkt", "stellte", "die", "regierung", "einen", "nationalen", "plan", "zum", "ausbau", "der", "elektromobilit\u00e4t", "vor", "das", "land", "hat", "sich", "als", "testmarkt", "positioniert", "das", "netz", "von", "ladestationen", "f\u00fcr", "elektroautos", "wird", "ausgebaut", "seit", "subventioniert", "die", "regierung", "den", "kauf", "von", "elektroautos", "durch", "den", "einsatz", "von", "elektrofahrzeugen", "in", "carsharingdiensten", "sowie", "am", "hafen", "gewinnt", "die", "nachhaltige", "mobilit\u00e4t", "in", "malta", "stets", "an", "bedeutung", "die", "geringe", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "insel", "bietet", "beste", "voraussetzungen", "f\u00fcr", "elektrofahrzeuge", "da", "die", "hauptinsel", "mit", "einer", "maximalen", "l\u00e4nge", "von", "kilometer", "deutlich", "unter", "der", "maximalen", "reichweite", "von", "elektrofahrzeugen", "liegt", "die", "nachhaltige", "mobilit\u00e4t", "tr\u00e4gt", "zudem", "in", "dicht", "besiedelten", "gebieten", "dazu", "bei", "die", "l\u00e4rmbel\u00e4stigung", "und", "luftverschmutzung", "zu", "reduzierenein", "kleinerer", "industriezweig", "auf", "malta", "der", "in", "den", "letzten", "jahren", "besonders", "durch", "maltas", "patentgesetze", "sowie", "steuerverg\u00fcnstigungen", "gewachsen", "ist", "ist", "die", "chemische", "industrie", "hersteller", "von", "generika", "wie", "actavis", "siegfried", "generics", "medichem", "etc", "haben", "betriebe", "zur", "produktion", "auf", "malta", "erbaut", "ein", "generikum", "ist", "ein", "fertigarzneimittel", "das", "wirkstoffe", "enth\u00e4lt", "die", "nicht", "mehr", "dem", "patentschutz", "unterliegen", "eine", "nachahmung", "eines", "\u00e4lteren", "originalpr\u00e4paratsdie", "bauwirtschaft", "hat", "in", "malta", "eine", "geringe", "beachtung", "daher", "m\u00f6chte", "die", "regierung", "ma\u00dfnahmen", "zur", "ankurbelung", "dieser", "branche", "einf\u00fchren", "die", "f\u00f6rderungen", "der", "eu", "in", "den", "stra\u00dfenbau", "hat", "dem", "markt", "neue", "impulse", "verliehen", "au\u00dferdem", "f\u00fchrt", "der", "tourismusboom", "zu", "neuen", "investitionen", "in", "neubau", "oder", "auch", "modernisierungen", "von", "wohnungen", "und", "hotels", "so", "werden", "neue", "luxushotels", "errichtet", "und", "das", "potential", "f\u00fcr", "renovierungen", "und", "modernisierungen", "von", "altbauten", "und", "historischen", "geb\u00e4uden", "bestehtvorteile", "maltas", "sind", "f\u00fcr", "ausl\u00e4ndische", "unternehmer", "die", "geringen", "lohnkosten", "die", "unterst\u00fctzung", "beim", "erwerb", "bzw", "bau", "von", "fabrikgeb\u00e4uden", "sowie", "die", "gute", "zusammenarbeit", "mit", "den", "lokalen", "zulieferern", "au\u00dferdem", "gilt", "malta", "als", "bindeglied", "zwischen", "europ\u00e4ischen", "unternehmen", "und", "den", "mediterranen", "sowie", "afrikanischen", "markt", "nachteile", "sind", "dabei", "die", "begrenzte", "gr\u00f6\u00dfe", "maltas", "und", "dadurch", "ein", "kleiner", "binnenmarkt", "daher", "ist", "die", "insel", "vor", "allem", "f\u00fcr", "klein", "und", "mittelunternehmen", "interessant", "da", "es", "zu", "einem", "steuervorteile", "und", "gezielte", "anreize", "f\u00fcr", "mittelst\u00e4ndler", "und", "zum", "anderen", "kredit", "und", "investitionsprogramme", "gibt", "interessant", "ist", "ebenfalls", "dass", "die", "ausl\u00e4ndischen", "unternehmen", "kein", "interesse", "haben", "waren", "auf", "den", "lokalen", "markt", "zu", "bringen", "da", "es", "in", "malta", "keinen", "lokalen", "markt", "gibt", "alle", "waren", "die", "in", "malta", "produziert", "werden", "werden", "exportiertlaut", "dem", "bericht", "des", "world", "economic", "forum", "wef", "liegen", "maltas", "vorteile", "in", "dem", "stabilen", "politischen", "umfeld", "und", "der", "hochentwickelten", "iktinfrastruktur", "nachteile", "sind", "die", "geringe", "marktgr\u00f6\u00dfe", "die", "b\u00fcrokratische", "ineffizienz", "der", "schwierige", "zugang", "zu", "krediten", "sowie", "eine", "mangelnde", "verkehrsinfrastruktur", "steuer", "und", "finanzwirtschaft", "das", "bruttoinlandsprodukt", "bip", "maltas", "lag", "im", "jahr", "bei", "mrd", "$", "und", "verzeichnete", "im", "letzten", "jahrzehnt", "einen", "stetigen", "anstieg", "von", "prozent", "pro", "jahr", "das", "bip", "ist", "ungleich", "zwischen", "den", "verschiedenen", "wirtschaftssektoren", "verteilt", "der", "prim\u00e4re", "sektor", "macht", "dabei", "der", "j\u00e4hrlichen", "produktion", "aus", "der", "sekund\u00e4re", "sektor", "und", "der", "gr\u00f6\u00dfte", "teil", "wird", "durch", "den", "terti\u00e4ren", "sektor", "durch", "die", "dienstleistungen", "generiert", "dieser", "anteil", "liegt", "bei", "dabei", "sind", "die", "dienstleistungen", "mit", "der", "h\u00f6chsten", "nachfrage", "im", "bereich", "der", "finanzwirtschaft", "verortet", "im", "vergleich", "zu", "gro\u00dfen", "europ\u00e4ischen", "industrienationen", "handelt", "malta", "in", "dem", "sinne", "weniger", "mit", "materiellen", "g\u00fctern", "sondern", "mit", "finanzdienstleistungen", "die", "malta", "private", "llc", "ist", "dabei", "die", "am", "st\u00e4rksten", "nachgefragte", "dienstleistung", "zentraler", "faktor", "f\u00fcr", "den", "erfolg", "der", "maltesischen", "finanzwirtschaft", "sind", "die", "erheblichen", "steuervorteile", "die", "ein", "offshoring", "mit", "sich", "bringt", "im", "vergleich", "zu", "zwei", "wirtschaftsstarken", "europ\u00e4ischen", "nationen", "deutschland", "und", "gro\u00dfbritannien", "erscheinen", "die", "steuerlichen", "vorteile", "in", "malta", "zun\u00e4chst", "gering", "die", "k\u00f6rperschaftssteuer", "liegt", "f\u00fcr", "auf", "malta", "registrierte", "unternehmen", "bei", "prozent", "in", "deutschland", "bei", "und", "in", "gro\u00dfbritannien", "bei", "die", "spitzensteuers\u00e4tze", "maltas", "liegen", "ebenfalls", "bei", "die", "in", "deutschland", "und", "gro\u00dfbritannien", "jedoch", "bei", "etwa", "dies", "scheint", "zun\u00e4chst", "unstimmig", "mit", "einer", "klassifikation", "maltas", "als", "steueroase", "durch", "eine", "sog", "regelung", "kann", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "gezahlten", "steuern", "zur\u00fcckerstattet", "werden", "dabei", "werden", "durch", "spezielle", "vorgehensweisen", "die", "gewinne", "in", "form", "von", "dividenden", "oder", "boni", "an", "die", "aktion\u00e4re", "ausgezahlt", "und", "im", "sp\u00e4teren", "verlauf", "die", "gezahlten", "steuern", "durch", "die", "maltesische", "regierung", "dem", "unternehmen", "erstattet", "damit", "sinkt", "der", "effektive", "steuersatz", "f\u00fcr", "unternehmen", "auf", "prozentzu", "erw\u00e4hnen", "bleibt", "dass", "es", "weitere", "m\u00f6glichkeiten", "gibt", "die", "steuerzahlungen", "zu", "reduzieren", "teilweise", "werden", "effektiv", "keine", "steuern", "gezahlt", "und", "der", "steuersatz", "liegt", "demnach", "bei", "null", "prozent", "zu", "den", "popul\u00e4rsten", "verfahren", "geh\u00f6ren", "die", "sog", "und", "prozentr\u00fcckerstattungen", "durch", "die", "aktuellen", "entwicklungen", "rund", "um", "die", "enth\u00fcllungen", "der", "panama", "papers", "ist", "der", "druck", "auf", "als", "steueroasen", "klassifizierte", "l\u00e4nder", "gewachsen", "und", "die", "politik", "dieser", "l\u00e4nder", "sieht", "sich", "gr\u00f6\u00dferem", "politischen", "druck", "ausgesetzt", "im", "bericht", "des", "untersuchungsausschusses", "des", "euparlaments", "wird", "malta", "kritisiert", "aufkl\u00e4rung", "von", "steuerflucht", "und", "geldw\u00e4sche", "zu", "behindernauf", "dem", "indikator", "zur", "feststellung", "von", "steueroasen", "der", "sich", "aus", "eingetragenen", "unternehmen", "je", "einwohner", "bildet", "liegt", "malta", "weit", "oben", "malta", "bei", "auf", "jeden", "zehnten", "einwohner", "kommt", "demnach", "ein", "unternehmenvon", "der", "financial", "action", "task", "force", "on", "money", "laundring", "eines", "internationalen", "gremiums", "gegen", "geldw\u00e4sche", "wurde", "malta", "im", "jahr", "auf", "die", "liste", "der", "noncooperative", "countries", "and", "territories", "als", "eines", "derjenigen", "l\u00e4nder", "gesetzt", "deren", "gesetzgebung", "gegen", "geldw\u00e4sche", "und", "terrorismus", "nicht", "den", "international", "anerkannten", "standards", "entspricht", "seit", "juni", "steht", "das", "land", "auch", "auf", "der", "sogenannten", "grauen", "liste", "der", "fatf", "nach", "welcher", "das", "land", "unter", "verst\u00e4rkter", "beobachtung", "steht", "kreditinstitute", "der", "mitgliedsl\u00e4nder", "der", "oecd", "sind", "daher", "verpflichtet", "transaktionen", "und", "gesch\u00e4fte", "mit", "malta", "besonders", "zu", "\u00fcberwachen", "tourismus", "und", "\u00f6kotourismus", "allgemeiner", "\u00fcberblick", "malta", "ist", "ein", "wichtiger", "bestandteil", "des", "internationalen", "tourismus", "und", "im", "sommer", "eine", "der", "hauptdestinationen", "f\u00fcr", "europ\u00e4ische", "touristen", "im", "mittelmeerraum", "f\u00fcr", "maltas", "wirtschaft", "ist", "der", "tourismus", "ein", "entscheidender", "zweig", "von", "april", "bis", "oktober", "ist", "hochsaison", "auf", "malta", "wobei", "der", "august", "der", "besucherst\u00e4rkste", "monat", "ist", "die", "hohe", "auslastung", "kommt", "dadurch", "zustande", "dass", "die", "tourismuspolitik", "maltas", "alternativen", "zum", "bestehenden", "tourismusangebot", "im", "mittelmeerraum", "schafft", "neben", "badeurlaubern", "kommen", "viele", "kultur", "und", "stadttouristen", "auf", "die", "insel", "wodurch", "malta", "eine", "schw\u00e4chere", "saisonalit\u00e4t", "als", "andere", "mittelmeerinseln", "aufweist", "von", "november", "bis", "februar", "sinken", "die", "besucherzahlen", "nie", "unter", "besucher", "pro", "monat", "deshalb", "bleiben", "viele", "hotels", "ganzj\u00e4hrig", "in", "betrieb", "in", "der", "hauptsaison", "kommen", "\u00fcberwiegend", "bade", "und", "strandurlauber", "w\u00e4hrend", "in", "den", "wintermonaten", "wetterunabh\u00e4ngige", "tourismusformen", "wie", "kultur", "und", "bildungstourismus", "zum", "tragen", "kommen", "ein", "gro\u00dfer", "zweig", "sind", "dabei", "sprachreisen", "wobei", "haupts\u00e4chlich", "englisch", "und", "italienischkurse", "angeboten", "werden", "dabei", "bietet", "malta", "platz", "f\u00fcr", "etwa", "sprachsch\u00fcler", "pauschalreisen", "nach", "malta", "sind", "in", "der", "regel", "teurer", "als", "vergleichbare", "reisen", "nach", "spanien", "oder", "griechenland", "daher", "gibt", "es", "auf", "malta", "nicht", "viele", "gering", "verdienende", "touristen", "wurden", "auf", "malta", "tourismusbetriebe", "mit", "insgesamt", "betten", "registriert", "die", "regierung", "gibt", "j\u00e4hrlich", "circa", "ihres", "gesamten", "budgets", "f\u00fcr", "den", "tourismussektor", "aus", "stiegen", "die", "besucherzahlen", "im", "vergleich", "zum", "vorjahr", "um", "sechs", "prozent", "auf", "insgesamt", "millionen", "die", "zahl", "der", "kreuzfahrttouristen", "hat", "sich", "um", "auf", "besucher", "erh\u00f6ht", "wobei", "die", "deutschen", "mit", "besuchern", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "der", "kreuzfahrttouristen", "bildeten", "hinter", "gro\u00dfbritannien", "und", "italien", "kommen", "aus", "deutschland", "j\u00e4hrlich", "die", "meisten", "touristen", "nach", "malta", "wurden", "insgesamt", "deutsche", "urlauber", "auf", "malta", "registriert", "r\u00e4umliche", "verteilung", "des", "tourismus", "etwa", "sieben", "kilometer", "s\u00fcdlich", "von", "valletta", "liegt", "der", "internationale", "flughafen", "luqa", "durch", "die", "zentrale", "lage", "kann", "von", "jedem", "punkt", "maltas", "der", "flughafen", "innerhalb", "von", "minuten", "erreicht", "werden", "die", "touristenorte", "befinden", "sich", "haupts\u00e4chlich", "im", "nordwesten", "und", "s\u00fcdosten", "der", "hauptinsel", "der", "s\u00fcdwesten", "und", "der", "\u00e4u\u00dferste", "s\u00fcden", "dagegen", "sind", "aufgrund", "der", "steilk\u00fcsten", "nicht", "besonders", "attraktiv", "f\u00fcr", "touristen", "es", "gibt", "einige", "ausnahmen", "wie", "die", "sandstr\u00e4nde", "der", "buchten", "golden", "bay", "oder", "gajn", "tuffiea", "bay", "zu", "den", "beliebtesten", "touristenattraktionen", "z\u00e4hlen", "unter", "anderem", "die", "blaue", "grotte", "die", "dingli", "cliffs", "die", "altstadt", "von", "valletta", "die", "festungsstadt", "mdina", "und", "die", "kleinen", "k\u00fcstenorte", "wie", "marsaxlokkauf", "den", "nebeninseln", "gozo", "und", "comino", "sind", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "tagestouristen", "zu", "verzeichnen", "und", "daher", "gibt", "es", "nur", "vereinzelte", "touristische", "einrichtungen", "auf", "comino", "gibt", "es", "nur", "ein", "einziges", "hotel", "der", "mittelklasse", "auch", "auf", "gozo", "gibt", "es", "nur", "einige", "kleinere", "hotelanlagen", "restaurants", "oder", "gastst\u00e4tten", "hier", "verteilen", "sich", "die", "wenigen", "betriebe", "\u00fcber", "die", "ganze", "insel", "gozo", "steht", "f\u00fcr", "das", "traditionelle", "l\u00e4ndliche", "malta", "und", "wird", "deshalb", "und", "aufgrund", "der", "hohen", "lebensqualit\u00e4t", "von", "den", "einwohnern", "und", "der", "regierung", "vor", "allem", "zu", "einem", "ziel", "f\u00fcr", "sanften", "tourismus", "entwickelt", "geschichte", "des", "tourismus", "abgesehen", "vom", "mittelalterlichen", "pilgerwesen", "siehe", "religion", "sowie", "handel", "und", "migration", "im", "austausch", "mit", "anderen", "k\u00fcstenregionen", "des", "mittelmeers", "insbesondere", "siziliens", "spielte", "malta", "f\u00fcr", "reisende", "zun\u00e4chst", "kaum", "eine", "rolle", "\u00fcberlegungen", "den", "fremdenverkehr", "systematisch", "zu", "f\u00f6rdern", "kamen", "in", "den", "er", "jahren", "auf", "wurde", "eine", "tourismusbeh\u00f6rde", "gegr\u00fcndet", "um", "organisatorische", "grundlagen", "zu", "schaffen", "zu", "dieser", "zeit", "war", "malta", "noch", "von", "gro\u00dfbritannien", "besetzt", "und", "die", "kolonialverwaltung", "war", "f\u00fcr", "alle", "den", "tourismus", "betreffenden", "angelegenheiten", "verantwortlich", "unter", "anderem", "wurden", "st", "georges", "bay", "gajn", "tuffiea", "und", "paradise", "bay", "als", "touristische", "zonen", "ausgewiesen", "erlangte", "malta", "die", "staatliche", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "die", "regierung", "entwickelte", "im", "rahmen", "der", "wirtschaftsf\u00f6rderung", "pl\u00e4ne", "f\u00fcr", "eine", "ausweitung", "des", "tourismus", "bis", "stiegen", "die", "besucherzahlen", "auf", "mehr", "als", "der", "einreisenden", "kamen", "aus", "gro\u00dfbritannien", "der", "ehemaligen", "kolonialmachtanfang", "der", "er", "jahre", "wurden", "aufgrund", "sinkender", "besucherzahlen", "zus\u00e4tzliche", "ma\u00dfnahmen", "ergriffen", "darunter", "der", "bau", "moderner", "hotelanlagen", "die", "erneuerung", "des", "hafens", "und", "des", "flughafens", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "von", "gro\u00dfbritannien", "sollte", "einged\u00e4mmt", "und", "weitere", "zielgruppen", "angesprochen", "werden", "die", "folge", "war", "zun\u00e4chst", "dass", "die", "zahl", "der", "britischen", "touristen", "zur\u00fcckging", "doch", "die", "gesamtzahl", "der", "besucher", "nicht", "stieg", "angesichts", "zunehmender", "konkurrenz", "anderer", "mittelmeerstaaten", "z", "b", "tunesiens", "und", "zyperns", "erh\u00f6hte", "die", "maltesische", "regierung", "ihre", "investitionen", "in", "den", "tourismus", "so", "wurden", "offizielle", "tourismuszonen", "festgelegt", "strandhotels", "gebaut", "\u00f6ffnungszeiten", "von", "museen", "erweitert", "und", "die", "touristische", "infrastruktur", "dem", "europ\u00e4ischen", "niveau", "angeglichendie", "ma\u00dfnahmen", "fruchteten", "und", "bewirkten", "einen", "ersten", "tourismusboom", "\u00fcber", "besucher", "kamen", "bis", "j\u00e4hrlich", "nach", "malta", "wobei", "der", "anteil", "der", "britischen", "touristen", "wieder", "auf", "stieg", "wegen", "der", "wirtschaftskrise", "in", "gro\u00dfbritannien", "anfang", "der", "er", "jahre", "brachen", "die", "besucherzahlen", "auf", "malta", "ein", "in", "den", "tourismuszonen", "wurde", "ein", "baustopp", "verf\u00fcgt", "und", "die", "preise", "sanken", "das", "f\u00fchrte", "dazu", "dass", "man", "sich", "auf", "die", "steigerung", "der", "qualit\u00e4t", "im", "hotelsektor", "konzentrierte", "wodurch", "ende", "der", "er", "jahre", "eine", "stabilisierung", "des", "tourismusmarktes", "erreicht", "wurde", "die", "besucherzahlen", "stiegen", "bis", "auf", "fast", "pro", "jahr", "der", "anteil", "der", "briten", "sank", "auf", "die", "abh\u00e4ngigkeit", "vom", "britischen", "markt", "wurde", "gemindert", "aber", "nicht", "vollst\u00e4ndig", "behoben", "in", "den", "er", "jahren", "auch", "im", "zuge", "des", "aufschwungs", "der", "kreuzfahrtindustrie", "hat", "sich", "malta", "dauerhaft", "zu", "einer", "bedeutenden", "destination", "entwickelt", "\u00f6kotourismus", "\u00f6kotourismus", "ist", "eine", "verantwortungsvolle", "form", "des", "reisens", "in", "naturnahe", "gebiete", "die", "zum", "schutz", "der", "umwelt", "und", "zum", "wohlergehen", "der", "ans\u00e4ssigen", "bev\u00f6lkerung", "beitr\u00e4gt", "er", "ist", "eine", "kleine", "neuere", "form", "des", "tourismus", "und", "ist", "auf", "malta", "deshalb", "noch", "nicht", "besonders", "ausgepr\u00e4gt", "der", "\u00f6kotourismus", "auf", "malta", "begann", "sich", "zu", "etablieren", "im", "internationalen", "jahr", "f\u00fcr", "\u00f6kotourismus", "die", "universit\u00e4t", "malta", "gewann", "in", "zusammenarbeit", "mit", "der", "biological", "conservation", "research", "foundation", "eine", "auszeichnung", "f\u00fcr", "ihre", "arbeit", "im", "meeres", "und", "naturschutz", "das", "ministerium", "f\u00fcr", "tourismus", "versucht", "seitdem", "den", "tourismus", "zu", "f\u00f6rdern", "ohne", "dadurch", "gefahren", "f\u00fcr", "die", "umwelt", "entstehen", "zu", "lassen", "die", "maltesische", "touristenbeh\u00f6rde", "hat", "eine", "ecocertification", "eingef\u00fchrt", "die", "kriterien", "die", "tourismusbetriebe", "f\u00fcr", "dieses", "zertifikat", "erf\u00fcllen", "m\u00fcssen", "sind", "die", "einf\u00fchrung", "besserer", "abfallsysteme", "die", "reduktion", "von", "energie", "und", "wasserverbrauch", "bessere", "luftqualit\u00e4t", "und", "das", "vorhandensein", "von", "gr\u00fcnfl\u00e4chenmalta", "hat", "wie", "viele", "kleine", "inseln", "probleme", "mit", "der", "m\u00fcllentsorgung", "au\u00dferdem", "herrscht", "eine", "starke", "umweltbelastung", "durch", "abwasserprobleme", "l\u00e4rmbel\u00e4stigung", "und", "luftverschmutzung", "was", "unter", "anderem", "auf", "den", "massentourismus", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "ist", "bzw", "durch", "diesen", "verst\u00e4rkt", "wird", "andererseits", "hat", "der", "tourismus", "auch", "positiven", "einfluss", "auf", "die", "umwelt", "maltas", "da", "in", "tourismusregionen", "verst\u00e4rkt", "auf", "das", "m\u00fcllproblem", "geachtet", "wird", "insgesamt", "ist", "malta", "sehr", "stark", "abh\u00e4ngig", "von", "den", "vielen", "massentouristen", "und", "\u00f6kotourismus", "ist", "auf", "der", "hauptinsel", "kaum", "verbreitet", "\u00f6kotouristische", "angebote", "findet", "man", "daher", "zum", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "auf", "der", "l\u00e4ndlicheren", "nebeninsel", "gozo", "da", "hier", "die", "zahl", "an", "traditionellen", "touristen", "deutlich", "geringer", "ist", "als", "auf", "der", "hauptinsel", "gozo", "hat", "nur", "einwohner", "und", "ist", "im", "gegensatz", "zur", "hauptinsel", "nicht", "so", "stark", "versiegelt", "die", "regierungsorganisation", "ecogozo", "versucht", "den", "aspekt", "der", "nachhaltigkeit", "in", "alle", "lebensbereiche", "auf", "gozo", "zu", "etablieren", "und", "es", "wird", "ein", "image", "geschaffen", "dass", "verst\u00e4rkt", "auf", "den", "\u00f6kologischen", "aspekt", "abzielt", "der", "derzeitige", "lebenswandel", "in", "der", "westlichen", "kultur", "der", "verst\u00e4rkt", "nicht", "mehr", "nur", "auf", "konsum", "ausgelegt", "ist", "ver\u00e4ndert", "auch", "die", "angebotsvielfalt", "im", "tourismus", "auf", "gozo", "k\u00f6nnen", "beispielsweise", "die", "xwejni", "salt", "plants", "besichtigt", "werden", "wo", "salz", "direkt", "aus", "dem", "meerwasser", "gewonnen", "wird", "hier", "haben", "touristen", "die", "chance", "zu", "erleben", "wie", "lokale", "familien", "im", "einklang", "mit", "der", "natur", "leben", "auf", "gozo", "ist", "also", "potenzial", "f\u00fcr", "die", "etablierung", "des", "\u00f6kotourismus", "gegeben", "w\u00e4hrend", "malta", "aufgrund", "der", "langen", "touristischen", "tradition", "sehr", "stark", "auf", "massentouristen", "ausgelegt", "ist", "landwirtschaft", "und", "fischereiwesen", "die", "landwirtschaft", "stellt", "trotz", "volkswirtschaftlich", "geringer", "rolle", "einen", "wichtigen", "wirtschaftszweig", "auf", "malta", "dar", "die", "landwirtschaft", "trug", "mit", "zum", "bruttoinlandsprodukt", "von", "malta", "bei", "im", "jahr", "lag", "der", "anteil", "noch", "bei", "waren", "rund", "menschen", "in", "der", "landwirtschaft", "t\u00e4tig", "was", "einem", "anteil", "von", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "maltas", "entspricht", "von", "diesen", "sind", "circa", "als", "vollzeitkr\u00e4fte", "besch\u00e4ftigtaufgrund", "des", "geringen", "niederschlages", "werden", "die", "meisten", "landwirtschaftlichen", "fl\u00e4chen", "nur", "w\u00e4hrend", "der", "regenmonate", "im", "winter", "bewirtschaftet", "insgesamt", "f\u00fcnf", "prozent", "der", "fl\u00e4chen", "werden", "k\u00fcnstlich", "bew\u00e4ssert", "jedoch", "fast", "ausschlie\u00dflich", "mit", "gesammeltem", "regenwasser", "es", "werden", "unter", "anderem", "verschiedene", "gem\u00fcse", "und", "fruchtarten", "wie", "tomaten", "kartoffeln", "oliven", "pfirsiche", "und", "erdbeeren", "angebaut", "die", "einheimischen", "rebsorten", "sind", "girgentina", "und", "ellewa", "prozent", "der", "gesamtfl\u00e4che", "maltas", "werden", "ackerbaulich", "genutzt", "was", "einer", "fl\u00e4che", "von", "circa", "quadratkilometern", "entspricht", "besonders", "intensiv", "wird", "die", "landwirtschaft", "auf", "gozo", "betrieben", "da", "auf", "der", "insel", "unterirdische", "wasservorkommen", "existieren", "die", "zur", "bew\u00e4sserung", "genutzt", "werden", "k\u00f6nnen", "w\u00e4hrend", "f\u00fcr", "malta", "insgesamt", "die", "landwirtschaft", "eine", "untergeordnete", "rolle", "spielt", "ist", "sie", "f\u00fcr", "gozo", "von", "gr\u00f6\u00dferer", "bedeutung", "gab", "es", "landwirtschaftliche", "betriebe", "in", "malta", "was", "einem", "anstieg", "von", "seit", "entspricht", "die", "zunahme", "der", "betriebe", "hat", "zwei", "faktoren", "als", "ursache", "zum", "einen", "gab", "es", "eine", "systematische", "aktualisierung", "der", "register", "bei", "der", "alle", "maltesischen", "farmen", "gepr\u00fcft", "wurden", "und", "zum", "anderen", "wird", "das", "land", "bei", "der", "vererbung", "geteilt", "in", "bezug", "auf", "die", "durchschnittliche", "gr\u00f6\u00dfe", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "ist", "ein", "minimales", "negatives", "wachstum", "zu", "verzeichnen", "die", "durchschnittliche", "gr\u00f6\u00dfe", "betr\u00e4gt", "ha", "dabei", "ist", "feststellbar", "dass", "sich", "in", "fast", "allen", "anderen", "eumitgliedsstaaten", "eine", "entgegengesetzte", "tendenz", "abzeichnet", "der", "landwirtschaftlichen", "betriebe", "haben", "ackerfl\u00e4chen", "die", "kleiner", "als", "zwei", "hektar", "betragen", "auch", "diese", "entwicklung", "steht", "im", "gegensatz", "zu", "denen", "anderer", "eumitgliedsl\u00e4nderschweine", "rinder", "und", "gefl\u00fcgel", "sind", "die", "wichtigsten", "nutztiere", "auf", "malta", "sie", "machen", "zusammen", "des", "bestandes", "aus", "im", "zeitraum", "von", "bis", "sank", "der", "viehbestand", "um", "auch", "die", "anzahl", "der", "betriebe", "mit", "viehhaltung", "nahm", "abder", "fischfang", "auf", "malta", "ist", "eine", "alte", "tradition", "besitzt", "jedoch", "nur", "eine", "geringe", "bedeutung", "da", "die", "fischvorkommen", "nicht", "besonders", "ausgepr\u00e4gt", "sind", "der", "grund", "daf\u00fcr", "sind", "fehlende", "fl\u00fcsse", "welche", "normalerweise", "die", "k\u00fcsten", "mit", "wichtigen", "n\u00e4hrstoffen", "wie", "plankton", "versorgen", "w\u00fcrden", "rohstoffe", "auf", "den", "maltesischen", "inseln", "sind", "im", "verh\u00e4ltnis", "zu", "anderen", "l\u00e4ndern", "nur", "wenige", "rohstoffe", "zu", "finden", "in", "den", "hoheitsgew\u00e4ssern", "maltas", "gibt", "es", "einige", "erdgas", "und", "erd\u00f6llagerst\u00e4tten", "welche", "aber", "nur", "zu", "einem", "geringen", "teil", "ausgesch\u00f6pft", "werden", "eine", "effektivere", "f\u00f6rderung", "mit", "mehr", "potenzial", "wurde", "in", "den", "er", "jahren", "entwickeltweitere", "nennenswerte", "rohstoffe", "maltas", "sind", "der", "globigerinenkalk", "dieser", "ist", "einer", "der", "wenigen", "nat\u00fcrlichen", "rohstoffe", "des", "inselstaates", "und", "wird", "haupts\u00e4chlich", "auf", "der", "insel", "gozo", "abgebaut", "der", "kalksandstein", "auf", "malta", "besitzt", "eine", "gro\u00dfe", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "baubranche", "da", "dieser", "das", "haupts\u00e4chlichste", "baumaterial", "auf", "den", "beiden", "inseln", "darstellt", "so", "werden", "wie", "bereits", "in", "fr\u00fcheren", "jahren", "gesch\u00e4ftsh\u00e4user", "wohngeb\u00e4ude", "oder", "kirchen", "aus", "diesem", "material", "errichtet", "auch", "f\u00fcr", "das", "anlegen", "von", "b\u00fcrgersteigen", "wird", "er", "eingesetzt", "andere", "auf", "malta", "vorkommende", "nat\u00fcrliche", "rohstoffe", "sind", "sedimente", "wie", "vor", "allem", "der", "blaue", "ton", "und", "der", "obere", "gr\u00fcnsandda", "die", "menschen", "bereits", "zu", "neolithischer", "zeit", "mit", "der", "entwaldung", "maltas", "begonnen", "hatten", "gibt", "es", "kaum", "w\u00e4lder", "auf", "der", "insel", "und", "somit", "auch", "kein", "holz", "aus", "diesem", "grund", "wurden", "k\u00fcnstlich", "angelegte", "waldfl\u00e4chen", "erschaffen", "die", "jedoch", "im", "wesentlichen", "als", "erholungsgebiete", "dienen", "ein", "weiterer", "eher", "untergeordneter", "rohstoff", "maltas", "ist", "das", "in", "salzpfannen", "traditionell", "hergestellte", "meersalz", "auf", "der", "insel", "gozo", "kann", "diese", "herstellung", "von", "touristen", "besichtigt", "sowie", "meersalz", "erworben", "werden", "in", "der", "bucht", "vor", "qawra", "gibt", "es", "umfangreiche", "salinen", "und", "einen", "salinennationalpark", "hoheitsgebiete", "und", "ressourcenfischvorkommen", "im", "mittelmeer", "hoheitsgebiete", "als", "bedingung", "f\u00fcr", "maltas", "beitritt", "in", "die", "eu", "im", "jahr", "wurde", "um", "die", "insel", "herum", "\u00fcber", "das", "k\u00fcstenmeer", "hinaus", "eine", "meilenbewirtschaftungszone", "geschaffen", "welche", "auch", "als", "fischereizonefischereischutzzone", "bekannt", "ist", "in", "dieser", "verf\u00fcgt", "malta", "\u00fcber", "ausschlie\u00dfliche", "rechte", "und", "hoheitsbefugnisse", "im", "fischfang", "die", "fischerei", "ist", "auf", "fischereifahrzeuge", "mit", "einer", "gesamtl\u00e4nge", "von", "unter", "m", "beschr\u00e4nkt", "die", "kein", "durch", "maschinenkraft", "bewegtes", "schleppzugger\u00e4t", "benutzen", "d\u00fcrfen", "dadurch", "hat", "sich", "der", "einsatz", "gr\u00f6\u00dferer", "fischereischiffe", "aller", "nationen", "unter", "anderem", "vor", "die", "tunesische", "k\u00fcste", "verlagert", "malta", "ist", "dazu", "verpflichtet", "die", "einhaltung", "der", "in", "den", "verschiedenen", "vertr\u00e4gen", "enthaltenen", "vorschriften", "durch", "die", "unter", "seiner", "flagge", "fahrenden", "schiffe", "zu", "\u00fcberwachen", "und", "zu", "kontrollieren", "au\u00dferdem", "setzt", "die", "deklaration", "von", "hoheitsrechten", "eine", "st\u00e4rkere", "kontrolle", "maltas", "hinsichtlich", "der", "erhaltung", "der", "ressourcen", "und", "der", "umwelt", "voraus", "insgesamt", "umfassen", "die", "hoheitsbefugnisse", "maltas", "im", "mittelmeer", "rund", "quadratkilometer", "davon", "sind", "quadratkilometer", "innere", "gew\u00e4sser", "km\u00b2", "k\u00fcstenmeer", "und", "mit", "quadratkilometern", "bildet", "die", "fischereischutzzone", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teilmalta", "hat", "wie", "die", "meisten", "mittelmeerl\u00e4nder", "das", "seerechts\u00fcbereinkommen", "der", "vereinten", "nationen", "sr\u00fc", "unterzeichnet", "und", "ratifiziert", "welches", "grunds\u00e4tze", "und", "vorschriften", "f\u00fcr", "die", "erhaltung", "und", "bewirtschaftung", "der", "lebenden", "ressourcen", "der", "hohen", "see", "enth\u00e4lt", "zudem", "ist", "malta", "im", "jahr", "dem", "fischereiabkommen", "sfs", "beigetreten", "welches", "die", "l\u00e4nder", "rechtlich", "bindend", "dazu", "verpflichtet", "die", "fischbest\u00e4nde", "zu", "erhalten", "und", "nachhaltig", "zu", "bewirtschaften", "sowie", "streitigkeiten", "\u00fcber", "die", "hochseefischerei", "friedlich", "beizulegen", "vorkommende", "meerestiere", "h\u00e4ufige", "fischarten", "in", "maltas", "gew\u00e4ssern", "sind", "stachelmakrelen", "zackenbarsche", "verschiedene", "brassenarten", "fliegende", "fische", "knurrh\u00e4hne", "stachelrochen", "schalenfische", "dorsche", "meerbarben", "papageienfische", "und", "mur\u00e4nen", "die", "felsigen", "strukturen", "der", "unterwasserk\u00fcste", "maltas", "bieten", "au\u00dferdem", "aalen", "optimale", "lebensbedingungen", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "auch", "kraken", "und", "andere", "tintenfische", "im", "winter", "halten", "sich", "auch", "delphine", "thunfische", "und", "bonitos", "in", "maltas", "k\u00fcstenn\u00e4he", "auf", "angelandet", "werden", "haupts\u00e4chlich", "goldmakrelen", "lampuki", "welche", "als", "nationalfisch", "maltas", "gelten", "sowie", "schwertfische", "und", "meeraale", "kultur", "und", "sport", "in", "den", "jahren", "bis", "erschien", "die", "maltesische", "enzyklop\u00e4die", "kullana", "kulturali", "museen", "theater", "und", "kinos", "in", "valletta", "gibt", "es", "insgesamt", "staatliche", "museen", "die", "bedeutendsten", "sind", "das", "national", "museum", "of", "archaeology", "das", "war", "museum", "das", "malta", "postmuseum", "das", "national", "museum", "of", "fine", "arts", "und", "der", "grandmasters", "palace", "im", "ort", "qawra", "stehen", "das", "malta", "national", "aquarium", "und", "das", "malta", "classic", "car", "collection", "museum", "weitere", "interessante", "sammlungen", "sind", "das", "fort", "rinella", "in", "kalkara", "mit", "historischer", "milit\u00e4rtechnik", "unter", "anderem", "eine", "tonnenkanone", "das", "palazzo", "falson", "historic", "house", "museum", "in", "mdina", "sowie", "das", "malta", "aviation", "museum", "in", "ta", "qaliin", "der", "hauptstadt", "stehen", "das", "teatru", "manoel", "das", "st", "james", "cavalier", "centre", "for", "creativity", "sowie", "das", "mediterranean", "conference", "centre", "in", "den", "erhaltenen", "resten", "des", "bei", "bombardements", "im", "zweiten", "weltkrieg", "zerst\u00f6rten", "royal", "opera", "house", "wurde", "eine", "freiluftkonzertanlage", "eingerichtet", "auf", "den", "beiden", "bewohnten", "inseln", "gibt", "es", "entsprechend", "einer", "zusammenstellung", "im", "internet", "sechs", "multiplexkinos", "und", "einige", "kinos\u00e4le", "in", "anderen", "geb\u00e4uden", "kirchengeb\u00e4ude", "auswahl", "in", "der", "kleinen", "republik", "malta", "stehen", "mehr", "als", "kirchen", "darunter", "zwei", "deren", "kuppeln", "zu", "den", "gr\u00f6\u00dften", "freitragenden", "kuppeln", "europas", "z\u00e4hlen", "die", "johannes", "dem", "t\u00e4ufer", "gewidmete", "rotunde", "von", "xewkija", "gozo", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "die", "viertgr\u00f6\u00dfte", "freitragende", "kirchenkuppel", "europas", "liste", "der", "gr\u00f6\u00dften", "kuppeln", "ihrer", "zeit", "sie", "wird", "noch", "\u00fcbertroffen", "von", "der", "rotunde", "von", "mosta", "auf", "malta", "selbst", "mit", "einem", "durchmesser", "von", "metern", "was", "in", "europa", "den", "zweiten", "platz", "bedeutet", "in", "valletta", "wurden", "genau", "gottesh\u00e4user", "gez\u00e4hlt", "die", "meisten", "von", "ihnen", "befinden", "sich", "in", "der", "stra\u00dfe", "der", "republik", "weitere", "bemerkenswerte", "kirchengeb\u00e4ude", "sind", "die", "st", "andrews", "scot", "church", "in", "valletta", "die", "eher", "wie", "eine", "trutzburg", "gestaltete", "pfarrkirche", "franz", "von", "assisi", "im", "ortsteil", "qawra", "oder", "die", "bible", "baptist", "church", "im", "ort", "gzira", "aus", "kulturtouristischer", "sicht", "zu", "beachten", "ist", "dass", "viele", "kirchengeb\u00e4ude", "verschlossen", "bzw", "nur", "sehr", "begrenzt", "zu", "den", "messen", "oder", "kurzen", "besuchszeiten", "ge\u00f6ffnet", "sind", "meist", "vormittags", "welterbe", "aus", "malta", "gibt", "es", "bislang", "drei", "eintragungen", "in", "die", "liste", "des", "welterbes", "der", "unesco", "die", "im", "wesentlichen", "erfolgten", "die", "kernstadt", "von", "valletta", "das", "hypog\u00e4um", "von", "alsaflieni", "sowie", "sechs", "megalithische", "tempel", "erweitert", "daneben", "wurden", "sieben", "weitere", "st\u00e4tten", "nominiert", "die", "bislang", "jedoch", "keine", "ber\u00fccksichtigung", "fanden", "darunter", "die", "milit\u00e4ranlagen", "und", "die", "alte", "hauptstadt", "mdina", "st\u00e4ndige", "feste", "und", "veranstaltungen", "auswahl", "am", "m\u00e4rz", "wird", "der", "tag", "der", "freiheit", "gefeiert", "am", "mai", "der", "tag", "der", "arbeit", "am", "september", "der", "tag", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "und", "am", "dezember", "der", "tag", "der", "republik", "auch", "eine", "landwirtschaftsmesse", "findet", "einmal", "j\u00e4hrlich", "statt", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "die", "folgenden", "kulturveranstaltungen", "maltesischer", "karneval", "maltesisch", "ilkarnival", "ta", "malta", "regionale", "christliche", "feiern", "wie", "die", "heilige", "woche", "oder", "mnarja", "limnarja", "eine", "verehrung", "f\u00fcr", "die", "heiligen", "peter", "und", "paul", "ein", "eint\u00e4giges", "musikfestival", "isle", "of", "mtv", "auf", "dem", "fososplatz", "in", "floriana", "seit", "bereits", "besucher", "wurden", "gez\u00e4hlt", "sport", "auswahl", "etabliert", "sind", "auf", "malta", "fu\u00dfball", "h\u00f6chste", "spielklasse", "maltese", "premier", "league", "mit", "zw\u00f6lf", "mannschaften", "siehe", "auch", "fu\u00dfball", "in", "malta", "wasserpolo", "rugby", "motorsport", "und", "snooker", "als", "amateursport", "gibt", "es", "zudem", "h\u00e4ufig", "sportklettern", "surfen", "boxen", "und", "kickboxen", "sowie", "tennis", "und", "boccia", "boi", "der", "royal", "malta", "yacht", "club", "rmyc", "hat", "seine", "clubanlagen", "in", "ta", "xbiex", "und", "veranstaltet", "gro\u00dfe", "regatten", "wie", "das", "rolex", "middle", "sea", "race", "rund", "um", "sardinien", "mit", "start", "und", "zielpunkt", "malta", "seit", "special", "olympics", "malta", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "gera", "betreut", "filmindustrie", "anfangs", "war", "das", "schaffen", "der", "filmindustrie", "auf", "malta", "von", "der", "g\u00fcnstigen", "lage", "des", "maltesischen", "archipels", "sowohl", "im", "mittelmeer", "als", "auch", "innerhalb", "des", "britischen", "weltreichs", "bestimmt", "einige", "britische", "produktionen", "nutzten", "malta", "als", "drehort", "erst", "seit", "seiner", "staatlichen", "unabh\u00e4ngigkeit", "haben", "l\u00e4nder", "au\u00dferhalb", "gro\u00dfbritanniens", "die", "vorteile", "die", "malta", "filmschaffenden", "bietet", "erkannt", "so", "wurden", "die", "inseln", "dank", "ihrer", "vielf\u00e4ltigen", "landschaft", "und", "architektur", "eine", "beliebte", "film", "und", "fernsehkulissedie", "attraktivit\u00e4t", "des", "standortes", "steigerten", "die", "unterst\u00fctzung", "der", "staatlichen", "filmkommission", "und", "die", "infrastruktur", "der", "mediterranean", "film", "studios", "letztere", "betreiben", "die", "beiden", "gr\u00f6\u00dften", "f\u00fcr", "filmdrehs", "geeigneten", "wasserbecken", "der", "welt", "oberfl\u00e4chenbecken", "m", "\u00d7", "m", "bei", "millionen", "litern", "tiefwasserbecken", "m", "\u00d7", "m", "bei", "millionen", "litern", "und", "waren", "an", "film", "und", "fernsehproduktionen", "wie", "die", "gustloff", "marco", "w", "tage", "im", "t\u00fcrkischen", "gef\u00e4ngnis", "der", "untergang", "der", "pamir", "kontiki", "asterix", "&", "obelix", "im", "auftrag", "ihrer", "majest\u00e4t", "die", "m\u00e4nner", "der", "emden", "und", "wickie", "und", "die", "starken", "m\u00e4nner", "beteiligtbekannte", "kinofilme", "die", "teilweise", "auf", "malta", "gedreht", "wurden", "sind", "u", "monte", "cristo", "troja", "alexander", "gladiator", "uhr", "nachts", "midnight", "express", "the", "da", "vinci", "code", "sakrileg", "und", "m\u00fcnchen", "zu", "den", "dort", "entstandenen", "fernsehproduktionen", "z\u00e4hlt", "insbesondere", "game", "of", "thrones", "der", "kinofilm", "gladiator", "trug", "dazu", "bei", "maltas", "dienstleistungsangebot", "rund", "um", "den", "film", "neu", "zu", "beleben", "und", "f\u00fcr", "malta", "als", "filmkulisse", "zu", "werben", "so", "dienten", "maltas", "geb\u00e4ude", "und", "stra\u00dfen", "der", "darstellung", "des", "antiken", "roms", "der", "hafenstadt", "marseille", "im", "jahrhundert", "und", "beiruts", "in", "den", "er", "jahren", "f\u00fcr", "die", "wirtschaft", "der", "republik", "malta", "ist", "die", "filmindustrie", "unter", "zwei", "gesichtspunkten", "interessant", "zum", "einen", "ist", "sie", "ein", "wichtiges", "feld", "des", "schnell", "wachsenden", "dienstleistungssektors", "zum", "anderen", "tr\u00e4gt", "sie", "zum", "tourismus", "bei", "z", "b", "popeye", "village", "die", "wirtschaftsleistung", "der", "filmindustrie", "variiert", "je", "nach", "auftragslage", "von", "jahr", "zu", "jahr", "galt", "als", "rekordjahr", "da", "mehr", "als", "millionen", "euro", "durch", "den", "filmsektor", "in", "die", "maltesische", "wirtschaft", "flossen", "beliefen", "sich", "die", "investitionen", "dagegen", "nur", "auf", "millionen", "euro", "malta", "in", "der", "literatur", "j\u00f6rg", "fauser", "der", "schneemann", "walter", "laufenberg", "hypog\u00e4um", "triumph", "der", "venus", "von", "malta", "walter", "laufenberg", "favoritin", "zweier", "herren", "walter", "laufenberg", "sarkophag", "tim", "willocks", "das", "sakrament", "dan", "tur\u00e8ll", "mord", "auf", "malta", "david", "ball", "asha", "sohn", "von", "malta", "nicholas", "monsarrat", "der", "kaplan", "von", "malta", "j\u00fcrgen", "ebertowski", "maltagold", "j\u00fcrgen", "ebertowski", "der", "letzte", "gro\u00dfmeister", "johann", "peters", "der", "falke", "von", "malta", "alexander", "kent", "donner", "unter", "der", "kimm", "admiral", "bolitho", "und", "das", "tribunal", "von", "malta", "alexander", "kent", "das", "letzte", "gefecht", "admiral", "bolitho", "vor", "malta", "sigurd", "g\u00f6ttlicher", "malteser", "blut", "j\u00fcrg", "federspiel", "eine", "halbtagsstelle", "in", "pompeji", "haruki", "murakami", "mister", "aufziehvogel", "schiffe", "und", "boote", "eine", "besonderheit", "der", "maltesischen", "inseln", "sind", "die", "luzzus", "bunt", "bemalte", "h\u00f6lzerne", "fischerboote", "deren", "bug", "mit", "augen", "horus", "oder", "osirisauge", "verziert", "ist", "die", "bauweise", "der", "boote", "soll", "auf", "die", "ph\u00f6nizier", "zur\u00fcckgehen", "das", "auge", "sollte", "der", "\u00fcberlieferung", "zufolge", "die", "fischer", "vor", "gefahren", "sch\u00fctzen", "zus\u00e4tzlich", "tragen", "die", "boote", "zumeist", "die", "namen", "christlicher", "heiliger", "die", "farbenfrohen", "boote", "sind", "ein", "beliebtes", "fotomotiv", "f\u00fcr", "touristen", "daher", "wird", "ihr", "unterhalt", "von", "der", "regierung", "bezuschusst", "sie", "werden", "aber", "von", "den", "fischern", "als", "arbeitsger\u00e4t", "genutzt", "einige", "moderne", "ausflugsboote", "f\u00fcr", "touristen", "sind", "im", "stil", "dem", "traditionellen", "luzzu", "nachempfunden", "kulinarik", "bejna", "ist", "ein", "kleiner", "k\u00e4se", "aus", "ziegenmilch", "sehr", "beliebt", "sind", "kapern", "kaninchen", "und", "nat\u00fcrlich", "der", "nationalfisch", "die", "goldmakrele", "lampuki", "aber", "auch", "pastizzis", "und", "qassatas", "das", "sind", "teigtaschen", "die", "mit", "ricotta", "thunfisch", "fleisch", "spinat", "oder", "erbsen", "gef\u00fcllt", "sind", "in", "malta", "isst", "man", "auch", "gerne", "qagaq", "talgasel", "bigilla", "aljotta", "und", "nougat", "kuchen", "die", "maltesische", "k\u00fcche", "hat", "viel", "gemeinsam", "mit", "der", "italienischen", "und", "der", "griechischen", "k\u00fcche", "getr\u00e4nke", "kinnie", "ist", "der", "name", "einer", "auf", "malta", "hergestellten", "limonade", "die", "unter", "anderem", "aus", "bitterorangen", "und", "kr\u00e4utern", "insbesondere", "wermutkraut", "hergestellt", "wird", "das", "bernsteinfarbene", "alkoholfreie", "und", "kohlens\u00e4urehaltige", "getr\u00e4nk", "hat", "einen", "bitters\u00fc\u00dfen", "geschmack", "ein", "weiteres", "bekanntes", "maltesisches", "getr\u00e4nk", "ist", "das", "lagerbier", "cisk", "aufgrund", "der", "geographische", "lage", "und", "den", "klimatischen", "bedingungen", "werden", "auf", "malta", "auch", "vermehrt", "weine", "produziert", "dar\u00fcber", "hinaus", "gibt", "es", "auch", "eine", "vielzahl", "an", "verschiedenen", "lik\u00f6ren", "maltesische", "literatur", "die", "neusch\u00f6pfung", "und", "standardisierung", "des", "maltesischen", "erfolgte", "anfang", "des", "jahrhunderts", "durch", "mikiel", "anton", "vassalli", "der", "von", "der", "franz\u00f6sischen", "aufkl\u00e4rung", "beeinflusst", "war", "bis", "weit", "ins", "jahrhundert", "dominierte", "eine", "literatur", "der", "nationalen", "romantik", "als", "maltesischer", "nationalpoet", "gilt", "der", "priester", "dun", "karm", "psaila", "der", "auch", "den", "text", "der", "maltesischen", "nationalhymne", "schuf", "einer", "der", "ersten", "literaten", "maltesischer", "sprache", "der", "auch", "im", "ausland", "bekannt", "wurde", "war", "karmenu", "vassallo", "als", "vielleicht", "wichtigster", "romanautor", "maltas", "gilt", "frans", "sammut", "viele", "moderne", "maltesische", "schriftsteller", "sind", "bilingual", "sie", "schreiben", "meist", "in", "maltesischer", "und", "englischer", "manchmal", "auch", "in", "italienischer", "sprache", "erschien", "in", "der", "bundesrepublik", "erstmals", "eine", "anthologie", "maltesischer", "literatur", "der", "national", "book", "council", "kunsill", "nazzjonali", "talktieb", "verleiht", "j\u00e4hrlich", "buchpreise", "in", "mehreren", "kategorien", "erhielt", "u", "a", "georg", "peresso", "der", "auch", "schauspiele", "schreibt", "einen", "preis", "in", "der", "kategorie", "romane", "john", "aquilina", "ein", "bereits", "bekannter", "lyriker", "erhielt", "den", "ersten", "preis", "f\u00fcr", "lyrik", "in", "maltesischer", "sprache", "carlo", "bonini", "manuel", "delia", "und", "john", "sweeney", "erhielten", "einen", "preis", "f\u00fcr", "ihr", "politisches", "sachbuch", "murder", "on", "the", "malta", "express", "who", "killed", "daphne", "caruana", "galizia", "feiertage", "au\u00dfer", "den", "in", "vielen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "\u00fcblichen", "feiertagen", "neujahr", "karfreitag", "ostern", "pfingsten", "tag", "der", "arbeit", "mari\u00e4", "himmelfahrt", "mari\u00e4", "empf\u00e4ngnis", "und", "weihnachten", "sind", "folgende", "tage", "offizielle", "feiertage", "februar", "innawfraju", "ta", "san", "pawl", "englisch", "feast", "of", "st", "pauls", "shipwreck", "gedenktag", "zu", "ehren", "des", "schiffbruchs", "des", "heiligen", "paulus", "im", "jahr", "vor", "malta", "m\u00e4rz", "san", "uepp", "feast", "of", "saint", "joseph", "st", "joseph", "m\u00e4rz", "jum", "ilelsien", "freedom", "day", "abzug", "der", "letzten", "britischen", "truppen", "juni", "sette", "giugno", "sette", "giugno", "nationalfeiertag", "juni", "limnarja", "feast", "of", "saints", "peter", "and", "paul", "st", "peter", "und", "paul", "september", "ilvittorja", "our", "lady", "of", "victory", "ende", "der", "gro\u00dfen", "belagerung", "durch", "die", "osmanen", "september", "lindipendenza", "independence", "day", "tag", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "dezember", "jum", "irrepubblika", "republic", "day", "ausrufung", "der", "republik", "transport", "und", "verkehr", "infrastruktur", "auf", "malta", "herrscht", "linksverkehr", "trotz", "seiner", "geringen", "gr\u00f6\u00dfe", "verf\u00fcgt", "malta", "\u00fcber", "ein", "ausgedehntes", "\u00f6ffentliches", "verkehrssystem", "das", "von", "touristen", "und", "einheimischen", "intensiv", "genutzt", "wird", "dieses", "erstreckt", "sich", "vom", "busverkehr", "\u00fcber", "den", "taxiverkehr", "bis", "hin", "zum", "schiffs", "und", "flugverkehr", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "besa\u00df", "malta", "zudem", "ein", "schienenverkehrsnetz", "wurde", "eine", "eisenbahnlinie", "von", "valletta", "nach", "mdina", "errichtet", "die", "jedoch", "im", "jahre", "aufgrund", "mangelnder", "rentabilit\u00e4t", "wieder", "eingestellt", "wurde", "auch", "die", "stra\u00dfenbahn", "in", "malta", "welche", "eingerichtet", "wurde", "musste", "konkurs", "anmelden", "seit", "den", "er", "jahren", "besteht", "keine", "schienenverkehrsinfrastruktur", "mehr", "in", "malta", "\u00f6ffentlicher", "nahverkehr", "situation", "bis", "etwa", "aufgrund", "der", "jahrelangen", "zugeh\u00f6rigkeit", "zum", "commonwealth", "herrscht", "im", "stra\u00dfenverkehr", "maltas", "linksverkehr", "\u00fcberholt", "wird", "rechts", "dennoch", "gilt", "die", "vorfahrtregelung", "rechts", "vor", "links", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "mit", "omnibussen", "wurde", "eingef\u00fchrt", "bis", "waren", "die", "linienbusse", "einheitlich", "gr\u00fcn", "gestrichen", "diese", "farbgebung", "stammte", "noch", "aus", "den", "fr\u00fchen", "erjahren", "und", "sollte", "damals", "die", "verbundenheit", "maltas", "mit", "libyen", "zum", "ausdruck", "bringen", "von", "an", "wurden", "die", "busse", "gelb", "gestrichen", "die", "busse", "auf", "gozo", "waren", "traditionell", "grau", "bis", "etwa", "vor", "der", "einf\u00fchrung", "neuer", "busse", "und", "der", "vergabe", "einer", "lizenz", "f\u00fcr", "den", "gesamten", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "maltas", "an", "das", "unternehmen", "arriva", "waren", "die", "linienbusse", "eigentum", "des", "jeweiligen", "busfahrers", "die", "busse", "galten", "zuletzt", "technisch", "als", "veraltet", "sehr", "viele", "stammten", "noch", "aus", "der", "kolonialzeit", "waren", "also", "gut", "jahre", "alt", "wer", "aussteigen", "wollte", "musste", "an", "einer", "leine", "ziehen", "die", "zu", "einer", "neben", "dem", "fahrer", "montierten", "mechanischen", "klingel", "f\u00fchrte", "die", "t\u00fcren", "der", "busse", "waren", "abmontiert", "oder", "blieben", "w\u00e4hrend", "der", "fahrt", "offen", "der", "fahrtwind", "ersetzte", "damit", "die", "klimaanlage", "diese", "busse", "galten", "bei", "den", "einen", "als", "touristenattraktion", "bei", "anderen", "h\u00f6chstens", "als", "brauchbares", "jedoch", "unbequemes", "unsicheres", "verkehrsmittel", "nicht", "nur", "die", "busse", "waren", "im", "eigentum", "der", "fahrer", "auch", "fuhren", "die", "fahrer", "\u00e4hnlich", "wie", "taxibetreiber", "teilweise", "auf", "eigenes", "finanzielles", "risiko", "fahrg\u00e4ste", "die", "nicht", "\u00fcber", "ein", "abonnement", "verf\u00fcgten", "bezahlten", "bar", "beim", "fahrer", "die", "linien", "wurden", "zwar", "den", "fahrern", "zugeteilt", "aber", "es", "existierte", "statt", "eines", "exakten", "fahrplans", "lediglich", "eine", "ungef\u00e4hre", "intervallangabe", "je", "nach", "linie", "takte", "zwischen", "zehn", "minuten", "und", "mehreren", "stunden", "aufgrund", "der", "beschr\u00e4nkten", "transportkapazit\u00e4t", "der", "alten", "busse", "bestand", "keine", "mitnahmegarantie", "in", "sto\u00dfzeiten", "musste", "oft", "auf", "einen", "der", "n\u00e4chsten", "busse", "gewartet", "werdenseit", "den", "er", "jahren", "wurde", "viel", "in", "den", "ausbau", "des", "stra\u00dfennetzes", "investiert", "das", "alle", "maltesischen", "orte", "auf", "den", "inseln", "miteinander", "verbindet", "erneuerung", "an", "der", "schwelle", "zum", "jahrhundert", "zur", "aufnahme", "maltas", "in", "die", "eu", "musste", "unter", "anderem", "auch", "das", "nahverkehrssystem", "erneuert", "werden", "ein", "erster", "schritt", "erfolgte", "mit", "der", "einf\u00fchrung", "eines", "neuen", "farbsystems", "f\u00fcr", "die", "omnibusse", "bestehend", "aus", "einer", "warmen", "gelben", "farbe", "und", "einem", "orangefarbenen", "band", "das", "wei\u00dfe", "dach", "blieb", "erhalten", "zwischen", "und", "den", "er", "jahren", "gelang", "es", "die", "buslinien", "schritt", "f\u00fcr", "schritt", "zu", "verstaatlichen", "die", "busfahrer", "nahmen", "kredite", "f\u00fcr", "neue", "busse", "auf", "deren", "kosten", "sp\u00e4ter", "teilweise", "von", "der", "regierung", "\u00fcbernommen", "wurden", "zur", "qualit\u00e4tssteigerung", "fand", "eine", "ausschreibung", "f\u00fcr", "neue", "fahrzeuge", "statt", "an", "der", "sich", "bushersteller", "aus", "der", "t\u00fcrkei", "polen", "griechenland", "und", "mazedonien", "beteiligten", "au\u00dferdem", "reichte", "der", "chinesische", "bushersteller", "king", "long", "ein", "angebot", "f\u00fcr", "neue", "fahrzeuge", "ein", "obwohl", "die", "meisten", "busfahrer", "aufgrund", "seiner", "guten", "leistung", "und", "stra\u00dfenlage", "den", "bmc", "falcon", "der", "firma", "bmc", "t\u00fcrkei", "bevorzugten", "entschied", "sich", "die", "verwaltung", "f\u00fcr", "die", "anschaffung", "von", "modellen", "der", "marke", "king", "long", "mit", "dieser", "umstellung", "wurde", "auch", "das", "gesamte", "nahverkehrssystem", "optimiert", "vom", "bis", "juli", "erlebte", "malta", "einen", "streik", "von", "bus", "und", "taxifahrern", "mit", "stra\u00dfenblockaden", "grund", "daf\u00fcr", "waren", "die", "wirtschaftlichen", "sorgen", "von", "bus", "und", "taxifahrern", "dass", "bei", "durchzusetzendem", "eurecht", "das", "inl\u00e4ndische", "transportmonopol", "kippe", "damit", "h\u00e4tten", "auch", "unternehmer", "aus", "anderen", "eul\u00e4ndern", "das", "recht", "am", "\u00f6ffentlichen", "nahverkehr", "maltas", "zu", "verdienen", "besonders", "die", "maltesischen", "busfahrer", "in", "deren", "eigentum", "sich", "busse", "befanden", "bangten", "um", "ihre", "existenzam", "juli", "wurde", "der", "\u00f6ffentliche", "nahverkehr", "an", "die", "firma", "arriva", "ein", "tochterunternehmen", "der", "deutsche", "bahn", "ag", "vergeben", "danach", "erhielten", "die", "busse", "maltas", "eine", "t\u00fcrkisfarbene", "lackierung", "entsprechend", "der", "unternehmensfarbe", "des", "neuen", "eigent\u00fcmers", "neue", "busse", "wurden", "angeschafft", "sowie", "modernisiert", "die", "gesamte", "flotte", "erf\u00fcllte", "nun", "die", "euroabgasnorm", "der", "eu", "war", "behindertengerecht", "sowie", "mit", "klimaanlagen", "und", "\u00fcberwachungskameras", "ausgestattet", "von", "den", "insgesamt", "bussen", "verf\u00fcgten", "\u00fcber", "einen", "hybridantrieb", "waren", "bisher", "auf", "malta", "unbekannte", "gelenkbusse", "der", "zentrale", "omnibusbahnhof", "am", "stadttor", "von", "valletta", "das", "bei", "der", "modernisierung", "abgerissen", "wurde", "wurde", "erneuert", "und", "neu", "beschildert", "medienkampagnen", "machten", "zus\u00e4tzlich", "auf", "das", "neue", "system", "aufmerksam", "mit", "der", "\u00fcbernahme", "des", "maltesischen", "busverkehrs", "durch", "arriva", "endete", "eine", "epoche", "neues", "rollmaterial", "kam", "zum", "einsatz", "mehr", "linien", "wurden", "eingerichtet", "die", "oft", "ringf\u00f6rmig", "statt", "wie", "bisher", "sternf\u00f6rmig", "angelegt", "waren", "letzteres", "hatte", "viele", "fahrtzeiten", "stark", "verl\u00e4ngert", "da", "fahrg\u00e4ste", "aus", "den", "au\u00dfenbezirken", "vor", "\u00fcberlandfahrten", "meist", "zun\u00e4chst", "ins", "stadtzentrum", "reisen", "mussten", "um", "von", "dort", "die", "weiterreise", "anzutreten", "trotz", "des", "enormen", "finanziellen", "und", "organisatorischen", "aufwands", "wurden", "auch", "fortan", "fahrpl\u00e4ne", "h\u00e4ufig", "nicht", "eingehalten", "und", "die", "deutlich", "unterschiedlichen", "tarife", "f\u00fcr", "einheimische", "und", "touristen", "stie\u00dfen", "auf", "kritik", "auf", "der", "anderen", "seite", "verschwand", "die", "maltesische", "touristenattraktion", "des", "busverkehrs", "zudem", "verloren", "viele", "busfahrer", "ihre", "existenzgrundlage", "sofern", "sie", "nicht", "bei", "arriva", "anheuern", "konnten", "seit", "dem", "januar", "betreibt", "das", "unternehmen", "malta", "public", "transport", "den", "gesamten", "busverkehr", "auf", "malta", "und", "gozo", "nachdem", "desastr\u00f6se", "zust\u00e4nde", "und", "verluste", "von", "etwa", "millionen", "euro", "in", "nur", "zwei", "jahren", "arriva", "zur", "aufgabe", "gezwungen", "haben", "laut", "presseerkl\u00e4rung", "der", "deutsche", "bahn", "ag", "konnte", "auf", "basis", "des", "bestehenden", "vertrags", "keine", "angemessene", "profitabilit\u00e4t", "erreicht", "werden", "der", "verkaufspreis", "betrug", "einen", "symbolischen", "euro", "die", "gr\u00fcnde", "f\u00fcr", "das", "scheitern", "von", "arriva", "waren", "vielf\u00e4ltig", "zum", "teil", "waren", "sie", "auf", "gravierende", "fehlentscheidungen", "des", "unternehmens", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "die", "gelenkbusse", "erwiesen", "sich", "auf", "malta", "als", "unbrauchbar", "da", "sie", "durch", "zahlreiche", "enge", "gassen", "in", "den", "st\u00e4dten", "nicht", "fahren", "konnten", "in", "einem", "festungsgraben", "in", "valletta", "abgestellt", "warteten", "sie", "zuletzt", "auf", "ihren", "verkauf", "angeblich", "in", "den", "sudan", "auch", "kam", "es", "mehrere", "male", "zu", "br\u00e4nden", "in", "bussen", "die", "f\u00fcr", "das", "hei\u00dfe", "maltesische", "klima", "nicht", "geeignet", "waren", "mindestens", "drei", "busse", "sind", "dabei", "komplett", "ohne", "personenschaden", "ausgebrannt", "im", "nachhinein", "stellte", "sich", "heraus", "dass", "dies", "busse", "waren", "die", "zuvor", "in", "london", "als", "ungeeignet", "ausgemustert", "worden", "waren", "seit", "dem", "oktober", "ist", "das", "bussystems", "maltas", "f\u00fcr", "einwohner", "maltas", "kostenlos", "nutzbardas", "gegenw\u00e4rtige", "\u00f6ffentliche", "busnetz", "ist", "\u00fcbersichtlich", "gegliedert", "generell", "verkehren", "die", "busse", "auf", "den", "maltesischen", "inseln", "t\u00e4glich", "zwischen", "uhr", "und", "uhr", "linien", "verbinden", "zahlreiche", "ortschaften", "miteinander", "jede", "linie", "wird", "in", "zwei", "richtungen", "bedient", "keine", "rundfahrten", "die", "meisten", "linien", "fahren", "in", "die", "hauptstadt", "valletta", "bzw", "aus", "ihr", "ab", "im", "allgemeinen", "wird", "zwischen", "diesen", "strecken", "unterschieden", "mainlandlinien", "die", "die", "meisten", "st\u00e4dte", "der", "insel", "malta", "mit", "valletta", "verbinden", "die", "linien", "tragen", "ein", "oder", "zweistellige", "nummern", "direkte", "linien", "verbinden", "zwei", "st\u00e4dte", "oder", "d\u00f6rfer", "auf", "der", "insel", "malta", "ohne", "\u00fcber", "valletta", "zu", "fahren", "dreistellige", "liniennummern", "nachtbusse", "verkehren", "zwischen", "st", "julians", "bzw", "paceville", "und", "verschiedenen", "ortschaften", "maltas", "der", "liniennummer", "ist", "ein", "n", "vorangestellt", "flughafen", "und", "irkewwaexpress", "vier", "expressbuslinien", "verbinden", "die", "hauptorte", "der", "insel", "malta", "mit", "dem", "flughafen", "sowie", "valletta", "mit", "der", "f\u00e4hrstation", "nach", "gozo", "in", "irkewwa", "liniennummern", "bestehen", "aus", "dem", "buchstaben", "x", "und", "einer", "zahl", "buslinien", "auf", "der", "insel", "gozo", "dreistellige", "liniennummern", "materdeilinien", "die", "verschiedene", "orte", "mit", "dem", "gr\u00f6\u00dften", "krankenhaus", "maltas", "dem", "materdeikrankenhaus", "verbinden", "doppeldeckersightseeingbusse", "auf", "vier", "routen", "mit", "stopps", "touristen", "k\u00f6nnen", "die", "kommentierten", "touren", "in", "sprachen", "h\u00f6ren", "und", "die", "tickets", "stunden", "lang", "nutzen", "taxiverkehr", "die", "taxis", "sind", "an", "ihrer", "wei\u00dfen", "farbe", "erkennbar", "alle", "taxis", "sind", "mit", "geb\u00fchrenz\u00e4hlern", "ausgestattet", "und", "sind", "verpflichtet", "die", "von", "der", "regierung", "festgelegten", "preise", "zu", "verlangen", "taxis", "am", "flughafen", "arbeiten", "nach", "einem", "anderen", "system", "am", "internationalen", "flughafen", "bezahlt", "der", "fahrgast", "vor", "fahrtantritt", "am", "taxifahrscheinschalter", "in", "der", "ankunftshalle", "der", "ausgeh\u00e4ndigte", "fahrschein", "enth\u00e4lt", "das", "fahrtziel", "und", "die", "gezahlte", "geb\u00fchr", "flugverkehr", "malta", "besitzt", "einen", "flughafen", "den", "malta", "international", "airport", "und", "eine", "eigene", "fluggesellschaft", "die", "air", "malta", "mit", "sitz", "in", "luqa", "sie", "nahm", "ihren", "betrieb", "am", "april", "auf", "und", "verbindet", "malta", "mit", "mehr", "als", "st\u00e4dten", "quer", "\u00fcber", "europa", "und", "den", "mittelmeerraum", "air", "malta", "bedient", "vom", "flughafen", "malta", "aus", "in", "erster", "linie", "wichtige", "europ\u00e4ische", "st\u00e4dteziele", "wie", "london", "athen", "und", "moskau", "und", "bietet", "zudem", "auch", "charterfl\u00fcge", "wie", "saisonal", "nach", "salzburg", "an", "im", "deutschsprachigen", "raum", "werden", "berlinbrandenburg", "d\u00fcsseldorf", "frankfurt", "am", "main", "hannover", "hamburg", "m\u00fcnchen", "sowie", "stuttgart", "und", "leipzig", "wien", "in", "\u00f6sterreich", "und", "genf", "und", "z\u00fcrich", "in", "der", "schweiz", "angeflogen", "schiffsverkehr", "der", "grand", "harbour", "in", "valletta", "gilt", "als", "eine", "moderne", "hafenanlage", "im", "s\u00fcdlichen", "mittelmeer", "europ\u00e4ische", "und", "usamerikanische", "kreuzfahrtschiffe", "sind", "h\u00e4ufig", "in", "malta", "registriert", "billigflagge", "beispielsweise", "die", "schiffe", "der", "tui", "cruisesum", "das", "jahr", "waren", "etwa", "der", "passagiere", "nur", "einen", "tag", "auf", "landgang", "in", "maltadie", "verbindung", "zwischen", "den", "inseln", "maltas", "wird", "\u00fcber", "f\u00e4hren", "abgewickelt", "st\u00fcndlich", "verkehren", "eine", "f\u00e4hre", "zwischen", "malta", "irkewwa", "und", "gozo", "marr", "die", "auch", "autos", "transportiert", "und", "eine", "f\u00e4hre", "von", "marr", "auf", "gozo", "nach", "sa", "maison", "malta", "seit", "juni", "gibt", "es", "eine", "schnellverbindung", "zwischen", "der", "hauptstadt", "valletta", "und", "marr", "auf", "der", "insel", "gozoder", "plan", "tunnel", "oder", "br\u00fccken", "zur", "verbindung", "der", "inseln", "zu", "errichten", "wurde", "bei", "einer", "volksabstimmung", "abgelehnt", "die", "regierung", "ver\u00f6ffentlichte", "einen", "plan", "f\u00fcr", "einen", "tunnel", "zwischen", "der", "hauptinsel", "malta", "und", "gozo", "weitere", "f\u00e4hrverbindungen", "bestehen", "zwischen", "valletta", "und", "catania", "auf", "sizilien", "reggio", "calabria", "und", "salerno", "auf", "dem", "italienischen", "festland", "valencia", "in", "spanien", "und", "tripolis", "in", "libyen", "die", "f\u00e4hrverbindung", "nach", "tripolis", "war", "insbesondere", "w\u00e4hrend", "des", "unembargos", "gegen", "libyen", "nach", "dem", "lockerbieanschlag", "von", "bedeutung", "da", "auch", "der", "luftverkehr", "nach", "libyen", "eingestellt", "war", "libyer", "die", "ins", "ausland", "reisen", "wollten", "nutzten", "daher", "diese", "verbindung", "um", "von", "malta", "in", "l\u00e4nder", "europas", "oder", "nach", "\u00fcbersee", "zu", "fliegen", "seit", "der", "aufhebung", "des", "embargos", "gegen", "libyen", "hat", "die", "verbindung", "an", "bedeutung", "verloren", "und", "wird", "nur", "noch", "ein", "bis", "zweimal", "pro", "woche", "bedient", "in", "den", "maltesischen", "h\u00e4fen", "wurden", "rund", "millionen", "tonnen", "g\u00fcter", "umgeschlagen", "etwa", "prozent", "des", "gesamtumschlages", "aller", "h\u00e4fen", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "individualverkehr", "auf", "malta", "waren", "im", "jahr", "rund", "fahrzeuge", "zugelassen", "ohne", "motorr\u00e4der", "mit", "einer", "quote", "von", "privat", "zugelassenen", "pkw", "je", "einwohner", "lag", "malta", "im", "jahr", "auf", "platz", "in", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "hinter", "italien", "und", "noch", "vor", "finnland", "oder", "beispielsweise", "deutschland", "im", "jahr", "lag", "der", "motorisierungsgrad", "personenkraftwagen", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "verkehrstoten", "pro", "jahr", "schwankte", "im", "zeitraum", "bis", "zwischen", "und", "eigenproduzierte", "kraftwagen", "gibt", "es", "nicht", "dagegen", "werden", "alle", "g\u00e4ngigen", "autotypen", "aus", "frankreich", "deutschland", "und", "japan", "importiert", "die", "stra\u00dfen", "au\u00dferhalb", "der", "ortschaften", "sind", "als", "schnellstra\u00dfen", "in", "einem", "guten", "zustand", "die", "promillegrenze", "betr\u00e4gt", "in", "malta", "die", "h\u00f6chstgeschwindigkeit", "auf", "den", "autoschnellstra\u00dfen", "und", "landstra\u00dfen", "ist", "mit", "kmh", "festgelegt", "in", "geschlossenen", "ortschaften", "gilt", "kmhim", "ort", "qawra", "gibt", "es", "ein", "oldtimermuseum", "die", "malta", "classic", "car", "collectionfahrradverkehr", "spielt", "eine", "v\u00f6llig", "unbedeutende", "rolle", "nur", "wenige", "stra\u00dfen", "in", "ortschaften", "sind", "entsprechend", "gekennzeichnet", "literatur", "michael", "bu\u00dfmann", "malta", "reisef\u00fchrer", "auflage", "michael", "m\u00fcller", "verlag", "erlangen", "isbn", "weblinks", "offizielle", "website", "der", "maltesischen", "regierung", "maltesisch", "und", "englisch", "l\u00e4nder", "und", "reiseinformationen", "des", "deutschen", "ausw\u00e4rtigen", "amtes", "reiseinformation", "vom", "\u00f6sterreichischen", "bundesministerium", "f\u00fcr", "europa", "integration", "und", "\u00e4u\u00dferes", "sammlung", "aller", "maltesischen", "gesetze", "englisch", "linkkatalog", "zum", "thema", "malta", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "malta", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "einzelnachweise"]