["marokko", "marko", "arabisch", "almaghrib", "dmg", "almarib", "der", "westen", "marokkanisches", "tamazight", "elmarib", "muakuc", "offiziell", "k\u00f6nigreich", "marokko", "arabisch", "dmg", "almamlaka", "almaribiyya", "ist", "ein", "staat", "im", "nordwesten", "afrikas", "er", "ist", "durch", "die", "stra\u00dfe", "von", "gibraltar", "vom", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "getrennt", "als", "westlichstes", "der", "f\u00fcnf", "mit", "westsahara", "sechs", "maghrebl\u00e4nder", "grenzt", "es", "im", "norden", "an", "das", "mittelmeer", "im", "westen", "an", "den", "atlantischen", "ozean", "und", "im", "osten", "an", "algerien", "marokkos", "s\u00fcdgrenze", "ist", "wegen", "des", "westsaharakonfliktes", "bis", "zum", "abhalten", "eines", "unreferendums", "\u00fcber", "die", "zuk\u00fcnftige", "zugeh\u00f6rigkeit", "der", "westsahara", "international", "umstritten", "die", "bedeutendsten", "st\u00e4dte", "des", "landes", "sind", "casablanca", "die", "hauptstadt", "rabat", "f\u00e8s", "marrakesch", "agadir", "tanger", "und", "mekn\u00e8s", "neun", "st\u00e4tten", "geh\u00f6ren", "zum", "welterbe", "in", "marokko", "marokko", "stand", "im", "jahrhundert", "zeitweise", "unter", "franz\u00f6sischem", "und", "spanischem", "protektorat", "seit", "ist", "es", "wieder", "unabh\u00e4ngig", "und", "gem\u00e4\u00df", "verfassung", "von", "eine", "konstitutionelle", "monarchie", "trotz", "leichter", "fortschritte", "bei", "den", "menschen", "und", "b\u00fcrgerrechten", "w\u00e4hrend", "der", "er", "jahre", "beherrscht", "der", "k\u00f6nig", "das", "land", "weiterhin", "teilweise", "autorit\u00e4r", "so", "ist", "vor", "allem", "die", "meinungsfreiheit", "bis", "heute", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "und", "frauen", "werden", "in", "marokko", "signifikant", "benachteiligt", "landesname", "w\u00e4hrend", "sich", "das", "land", "in", "der", "eigenen", "offiziellen", "staatsbezeichnung", "almamlaka", "almaghribiyya", "das", "westliche", "k\u00f6nigreich", "als", "maghrebinisches", "k\u00f6nigreich", "bezeichnet", "bis", "in", "die", "er", "scherifisches", "maghrebinisches", "k\u00f6nigreich", "hat", "sich", "international", "die", "europ\u00e4ische", "ableitung", "des", "namens", "der", "ehemaligen", "hauptstadt", "marrakesch", "marokkanisches", "tamazight", "makc", "f\u00fcr", "das", "gesamte", "k\u00f6nigreich", "marokko", "durchgesetzt", "geographie", "bezogen", "auf", "die", "gr\u00f6\u00dfe", "seines", "staatsgebietes", "liegt", "marokko", "im", "vergleich", "mit", "anderen", "afrikanischen", "staaten", "eher", "im", "mittelfeld", "in", "seiner", "oberfl\u00e4chenform", "zeigt", "das", "land", "jedoch", "ein", "\u00fcberaus", "wechselvolles", "bild", "im", "wesentlichen", "lassen", "sich", "folgende", "nat\u00fcrliche", "einheiten", "unterscheiden", "die", "k\u00fcstenregionen", "im", "norden", "und", "westen", "die", "atlantische", "region", "mit", "der", "marokkanischen", "meseta", "die", "montane", "region", "mit", "dem", "hohen", "und", "mittleren", "atlas", "und", "dem", "rifgebirge", "schlie\u00dflich", "die", "transmontane", "region", "mit", "den", "plateaus", "im", "nord\u00f6stlichen", "grenzgebiet", "dem", "antiatlas", "und", "den", "beckenlandschaften", "im", "randbereich", "der", "sahara", "die", "mittelmeerk\u00fcste", "ist", "\u00fcberwiegend", "steil", "und", "felsig", "und", "weist", "viele", "kaps", "und", "buchten", "auf", "nur", "im", "m\u00fcndungsbereich", "des", "moulouya", "nahe", "der", "algerischen", "grenze", "erweitert", "sich", "die", "mediterrane", "k\u00fcstenlandschaft", "zu", "einem", "becken", "im", "westen", "l\u00e4uft", "der", "gebirgige", "k\u00fcstenabschnitt", "in", "der", "sichelf\u00f6rmig", "nach", "europa", "gerichteten", "nordwestspitze", "afrikas", "aus", "die", "atlantikk\u00fcste", "dagegen", "ist", "eine", "flache", "kaum", "gegliederte", "ausgleichsk\u00fcste", "mit", "starkem", "sandtransport", "und", "deshalb", "nur", "schlecht", "f\u00fcr", "h\u00e4fen", "geeignet", "landeinw\u00e4rts", "folgen", "hier", "breitere", "k\u00fcstenebenen", "wie", "die", "niederung", "des", "sebou", "bei", "kenitra", "und", "die", "weitl\u00e4ufige", "k\u00fcstenmeseta", "von", "casablanca", "weiter", "zum", "innern", "steigt", "das", "gel\u00e4nde", "auf", "etwa", "m", "zum", "zentralen", "teil", "der", "marokkanischen", "meseta", "an", "einer", "weiten", "tafellandschaft", "die", "auch", "als", "binnenmeseta", "oder", "hochebene", "von", "marrakesch", "bezeichnet", "wird", "sie", "besteht", "haupts\u00e4chlich", "aus", "schwach", "gewellten", "steppenhaften", "hochfl\u00e4chen", "\u00fcber", "die", "vereinzelt", "inselberge", "aufragen", "im", "s\u00fcden", "und", "osten", "wird", "die", "meseta", "von", "den", "markanten", "gebirgsz\u00fcgen", "des", "hohen", "und", "mittleren", "atlas", "umrahmt", "dieses", "gewaltige", "faltengebirge", "wurde", "im", "terti\u00e4r", "beim", "zusammensto\u00df", "der", "afrikanischen", "mit", "der", "eurasischen", "platte", "aus", "dem", "damaligen", "sedimentationsbecken", "herausgehoben", "erdbeben", "wie", "das", "von", "agadir", "im", "jahre", "sowie", "das", "vom", "september", "s\u00fcdlich", "von", "marrakesch", "zeugen", "davon", "dass", "die", "gebirgsbildenden", "vorg\u00e4nge", "in", "diesem", "raum", "bis", "heute", "nicht", "abgeklungen", "sind", "das", "atlasgebirge", "bildet", "gleichsam", "das", "morphologische", "r\u00fcckgrat", "des", "landes", "und", "stellt", "sowohl", "eine", "naturr\u00e4umliche", "als", "auch", "eine", "wirtschaftlichkulturelle", "barriere", "dar", "als", "wichtige", "klimascheide", "trennt", "der", "gebirgswall", "das", "atlantischmediterrane", "marokko", "vom", "saharisch", "gepr\u00e4gten", "landesteil", "der", "hohe", "atlas", "erstreckt", "sich", "in", "leichtem", "bogen", "\u00fcber", "rund", "km", "von", "s\u00fcdwesten", "nach", "nordosten", "mit", "seinen", "schroffen", "gratigen", "gebirgsformen", "und", "den", "steilen", "gipfeln", "hat", "er", "hochgebirgscharakter", "hier", "liegen", "die", "h\u00f6chsten", "erhebungen", "des", "gesamten", "atlasgebirgssystems", "und", "zugleich", "ganz", "nordafrikas", "darunter", "auch", "der", "h\u00f6chste", "berg", "marokkos", "der", "m", "hohe", "jabal", "toubkalnach", "nordosten", "setzt", "sich", "der", "hohe", "atlas", "im", "niedrigeren", "algerischen", "saharaatlas", "fort", "im", "zentralen", "marokko", "schlie\u00dft", "sich", "n\u00f6rdlich", "versetzt", "auf", "\u00fcber", "km", "der", "mittlere", "atlas", "an", "dieser", "besitzt", "in", "seiner", "\u00f6stlichen", "steil", "zur", "moulouyasenke", "abfallenden", "kette", "ebenfalls", "\u00fcber", "m", "hohe", "gipfel", "weist", "ansonsten", "jedoch", "eher", "mittelgebirgsformen", "auf", "den", "n\u00f6rdlichen", "abschnitt", "des", "marokkanischen", "atlasgebirges", "bildet", "das", "bis", "zu", "m", "hohe", "rif", "ein", "wildzerkl\u00fcfteter", "gebirgsbogen", "der", "sich", "von", "der", "stra\u00dfe", "von", "gibraltar", "parallel", "zur", "mittelmeerk\u00fcste", "bis", "zur", "m\u00fcndungsebene", "des", "moulouya", "erstreckt", "die", "l\u00e4ngsfurche", "zwischen", "dem", "rif", "und", "dem", "mittleren", "atlas", "die", "pforte", "von", "taza", "ist", "das", "wichtigste", "west\u00f6stliche", "durchgangstal", "marokkos", "\u00f6stlich", "des", "moulouyatals", "das", "im", "n\u00f6rdlichen", "marokko", "die", "montane", "von", "der", "transmontanen", "region", "trennt", "steigt", "das", "gel\u00e4nde", "allm\u00e4hlich", "zu", "weiten", "steppenhaften", "plateaus", "an", "die", "zum", "hochland", "der", "schotts", "in", "algerien", "\u00fcberleiten", "die", "gebirgsz\u00fcge", "s\u00fcd\u00f6stlich", "des", "atlashauptkammes", "der", "antiatlas", "und", "seine", "\u00f6stliche", "fortsetzung", "jabal", "sarhro", "sowie", "der", "s\u00fcdlich", "parallel", "ziehende", "jabal", "bani", "geh\u00f6ren", "ihrem", "aufbau", "nach", "nicht", "mehr", "zu", "den", "terti\u00e4ren", "faltengebirgen", "sondern", "sind", "teil", "der", "alten", "afrikanischen", "masse", "im", "s\u00fcden", "davon", "erstrecken", "sich", "randlandschaften", "der", "sahara", "zu", "denen", "auch", "die", "beckenregion", "des", "tafilalt", "und", "die", "senke", "des", "draa", "geh\u00f6ren", "im", "gebiet", "der", "westsahara", "folgen", "auf", "eine", "breitere", "k\u00fcstenebene", "bis", "\u00fcber", "m", "ansteigende", "von", "wadis", "zerschnittene", "und", "mit", "d\u00fcnen", "\u00fcberzogene", "sandsteinplateaus", "die", "gleichfalls", "der", "sahara", "zuzurechnen", "sind", "klima", "das", "klima", "marokkos", "zeigt", "einen", "\u00fcbergang", "vom", "mediterran", "beeinflussten", "nordwesten", "des", "landes", "zum", "saharischkontinentalen", "s\u00fcdosten", "und", "s\u00fcden", "der", "hohe", "und", "mittlere", "atlas", "die", "zusammen", "als", "eigener", "klimaraum", "aufzufassen", "sind", "bilden", "mit", "ihrem", "hauptkamm", "die", "klimascheide", "der", "nordwestliche", "landesteil", "hat", "trockenhei\u00dfe", "sommer", "mit", "einer", "mittleren", "augusttemperatur", "von", "\u00b0c", "und", "mittleren", "temperaturmaxima", "zwischen", "\u00b0c", "casablanca", "und", "\u00b0c", "tanger", "die", "winter", "sind", "mild", "januarmittel", "\u00b0c", "und", "regenreich", "wobei", "die", "niederschlagsmengen", "nach", "s\u00fcden", "hin", "geringer", "werden", "tanger", "mm", "agadir", "mm", "jahresniederschlag", "landeinw\u00e4rts", "nimmt", "der", "mildernde", "einfluss", "des", "meeres", "rasch", "ab", "so", "dass", "in", "der", "zentralen", "meseta", "und", "im", "atlasgebirge", "ausgepr\u00e4gtes", "kontinentalklima", "herrscht", "in", "marrakesch", "augustmittel", "\u00b0c", "k\u00f6nnen", "im", "sommer", "\u00b0c", "erreicht", "werden", "w\u00e4hrend", "im", "winter", "die", "temperaturen", "um", "den", "gefrierpunkt", "liegen", "k\u00f6nnen", "an", "niederschlag", "fallen", "kaum", "mm", "dagegen", "bringen", "steigungsregen", "an", "der", "westabdachung", "der", "gebirge", "zum", "teil", "mehr", "als", "mm", "niederschlag", "pro", "jahr", "der", "\u00fcber", "m", "meeresh\u00f6he", "in", "den", "wintermonaten", "gew\u00f6hnlich", "als", "schnee", "f\u00e4llt", "in", "den", "s\u00fcdlich", "des", "hohen", "atlas", "gelegenen", "sahararandgebieten", "herrscht", "extrem", "trockenhei\u00dfes", "w\u00fcstenklima", "es", "fallen", "nur", "unregelm\u00e4\u00dfig", "niederschl\u00e4ge", "die", "selten", "mm", "im", "jahr", "erreichen", "sodass", "ackerbau", "lediglich", "in", "oasen", "mit", "bew\u00e4sserung", "betrieben", "werden", "kann", "die", "trockenheit", "der", "letzten", "jahrzehnte", "des", "und", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "hat", "jedoch", "auch", "diese", "wirtschaftsform", "stark", "beeintr\u00e4chtigt", "so", "dass", "viele", "berber", "von", "ihren", "heimatd\u00f6rfern", "in", "die", "schnell", "wachsenden", "st\u00e4dte", "abgewandert", "sind", "w\u00e4hrend", "der", "sommermonate", "weht", "zeitweise", "der", "scirocco", "ein", "hei\u00dfer", "staubbeladener", "wind", "aus", "der", "sahara", "flora", "und", "fauna", "auch", "die", "pflanzenwelt", "ist", "durch", "das", "atlasgebirge", "zweigeteilt", "nordwestlich", "des", "gebirges", "\u00fcberwiegt", "der", "mediterrane", "bewuchs", "s\u00fcd\u00f6stlich", "davon", "die", "w\u00fcstensteppe", "geschlossene", "waldbest\u00e4nde", "mit", "stein", "und", "korkeichen", "thujen", "atlaszedern", "und", "aleppokiefern", "finden", "sich", "noch", "in", "den", "regenreichen", "gebirgszonen", "und", "den", "westlichen", "ebenen", "sie", "bedecken", "nur", "etwa", "ein", "zehntel", "der", "landesfl\u00e4che", "im", "s\u00fcdlichen", "k\u00fcstenbereich", "wachsen", "arganb\u00e4ume", "und", "jujuben", "im", "\u00fcbrigen", "marokko", "hat", "der", "jahrhundertelange", "raubbau", "die", "mittelmeervegetation", "soweit", "sie", "nicht", "kulturfl\u00e4chen", "weichen", "musste", "auf", "baumheiden", "erdbeerb\u00e4ume", "pistazien", "wacholderarten", "und", "zwergpalmen", "reduziert", "oberhalb", "der", "waldgrenze", "bei", "m", "gibt", "es", "eine", "stufe", "von", "polsterpflanzen", "jenseits", "des", "atlasgebirges", "ist", "trockensteppenvegetation", "mit", "b\u00fcschelgr\u00e4sern", "und", "dornstr\u00e4uchern", "vorherrschend", "in", "der", "nord\u00f6stlichen", "hochsteppe", "w\u00e4chst", "das", "widerstandsf\u00e4hige", "halfagras", "in", "den", "wenigen", "oasen", "werden", "dattelpalmen", "kultiviert", "die", "wildlebenden", "tiere", "haben", "sich", "in", "die", "d\u00fcnnbesiedelten", "gebiete", "marokkos", "zur\u00fcckgezogen", "einige", "arten", "wie", "etwa", "der", "leopard", "und", "der", "w\u00fcstenluchs", "sind", "vom", "aussterben", "bedroht", "weitere", "s\u00e4ugetiere", "des", "landes", "sind", "berberaffen", "magots", "gazellen", "hy\u00e4nen", "schakale", "und", "w\u00fcstenf\u00fcchse", "fenneks", "in", "marokko", "kommen", "amphibien", "und", "reptilienarten", "vor", "im", "jahr", "wurden", "verschiedene", "vogelarten", "in", "marokko", "nachgewiesen", "arten", "der", "nachgewiesenen", "vogelarten", "br\u00fcten", "regelm\u00e4\u00dfig", "im", "land", "w\u00e4hrend", "arten", "nur", "unregelm\u00e4\u00dfig", "im", "land", "br\u00fcten", "unter", "den", "nachgewiesenen", "vogelarten", "befinden", "sich", "st\u00f6rche", "adler", "geier", "bussarde", "und", "milane", "es", "gibt", "mehrere", "nationalparks", "in", "marokko", "das", "gebiet", "um", "den", "jabal", "toubkal", "im", "hohen", "atlas", "wurde", "bereits", "zum", "nationalpark", "erkl\u00e4rt", "der", "ifranenationalpark", "sch\u00fctzt", "ausgedehnte", "zedernw\u00e4lder", "in", "denen", "berberaffen", "leben", "verwaltungsgliederung", "im", "rahmen", "eines", "dezentralisierungsprogrammes", "wurden", "die", "pr\u00e4fekturen", "und", "provinzen", "des", "landes", "zu", "regionen", "arab", "dschiha", "zusammengefasst", "diese", "wurden", "im", "jahr", "auf", "reduziert", "an", "der", "spitze", "jeder", "region", "steht", "ein", "vom", "k\u00f6nig", "ernannter", "wali", "gouverneur", "die", "regionen", "sind", "weiter", "untergliedert", "in", "pr\u00e4fekturen", "amla", "und", "provinzen", "dmg", "iqlm", "wobei", "die", "pr\u00e4fekturen", "weitgehend", "urbane", "gebiete", "umfassen", "und", "die", "provinzen", "eher", "rural", "gepr\u00e4gt", "sind", "die", "unterste", "ebene", "der", "gebietsk\u00f6rperschaften", "stellen", "\u00fcber", "gemeinden", "dschama", "dar", "zwischen", "den", "gemeinden", "und", "der", "provinz", "und", "pr\u00e4fekturebene", "wurden", "im", "zuge", "einer", "dekonzentrationsprogramms", "kreise", "dira", "paschaliks", "bschawiyya", "und", "ca\u00efdats", "qiyda", "eingerichtet", "dakhlaoued", "eddahab", "der", "gr\u00f6\u00dfere", "teil", "von", "la\u00e2younesakia", "el", "hamra", "und", "ein", "kleiner", "teil", "von", "guelmimoued", "noun", "bilden", "die", "westsahara", "deren", "zugeh\u00f6rigkeit", "zu", "marokko", "international", "nicht", "anerkannt", "ist", "st\u00e4dte", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "marokkos", "in", "st\u00e4dten", "die", "einwohnerzahlen", "der", "gr\u00f6\u00dften", "st\u00e4dte", "zum", "teil", "mit", "vororten", "nach", "einer", "berechnung", "von", "casablanca", "einwohner", "rabat", "einwohner", "mit", "sal\u00e9", "und", "temara", "f\u00e8s", "einwohner", "marrakesch", "einwohner", "tanger", "einwohner", "agadir", "einwohner", "meknes", "einwohner", "oujda", "einwohner", "kenitra", "einwohner", "tetouan", "einwohner", "bev\u00f6lkerung", "demografie", "marokko", "hatte", "millionen", "einwohner", "das", "j\u00e4hrliche", "bev\u00f6lkerungswachstum", "betrug", "+", "zum", "bev\u00f6lkerungswachstum", "trug", "ein", "geburten\u00fcberschuss", "geburtenziffer", "pro", "einwohner", "vs", "sterbeziffer", "pro", "einwohner", "bei", "die", "anzahl", "der", "geburten", "pro", "frau", "lag", "statistisch", "bei", "die", "lebenserwartung", "der", "einwohner", "marokkos", "ab", "der", "geburt", "lag", "bei", "jahren", "frauen", "m\u00e4nner", "der", "median", "des", "alters", "der", "bev\u00f6lkerung", "lag", "im", "jahr", "bei", "jahren", "bev\u00f6lkerungsstruktur", "die", "bev\u00f6lkerung", "ist", "in", "marokko", "sehr", "ungleich", "verteilt", "zwei", "drittel", "der", "einwohner", "leben", "auf", "etwa", "einem", "zehntel", "der", "landesfl\u00e4che", "im", "nordwesten", "oder", "westen", "ballungsgebiete", "sind", "die", "k\u00fcstengebiete", "im", "norden", "und", "nordwesten", "und", "das", "seboutiefland", "marokko", "hat", "eine", "alte", "stadtkultur", "im", "jahr", "lebten", "prozent", "der", "einwohner", "marokkos", "in", "st\u00e4dten", "die", "urbanisierung", "schritt", "langsamer", "voran", "als", "in", "anderen", "afrikanischen", "staaten", "ethnizit\u00e4t", "marokko", "war", "vor", "dem", "jahrhundert", "\u00fcberwiegend", "von", "berbern", "bewohnt", "nach", "der", "islamischarabischen", "eroberung", "des", "maghreb", "im", "und", "jahrhundert", "wurden", "die", "meisten", "einwohner", "marokkos", "sprachlich", "kulturell", "und", "teilweise", "genetisch", "arabisiert", "so", "dass", "heute", "die", "mehrheit", "araber", "geworden", "sind", "eine", "gro\u00dfe", "minderheit", "der", "marokkaner", "wurde", "jedoch", "nur", "islamisiert", "aber", "nicht", "arabisiert", "und", "beh\u00e4lt", "immer", "noch", "ihre", "berbertraditionen", "bei", "oder", "hat", "immer", "noch", "eine", "der", "berbersprachen", "als", "muttersprachemarokkaner", "haben", "auch", "genetisch", "gesehen", "teilweise", "s\u00fcdeurop\u00e4ische", "abstammung", "aufgrund", "der", "historischen", "verbindungen", "die", "sie", "mit", "s\u00fcdeuropa", "vor", "allem", "der", "iberischen", "halbinsel", "hatten", "so", "haben", "sich", "viele", "mulad\u00eds", "die", "w\u00e4hrend", "der", "reconquista", "aus", "der", "iberischen", "halbinsel", "geflohen", "sind", "in", "marokko", "niedergelassen", "und", "sich", "vollst\u00e4ndig", "in", "die", "gesellschaft", "assimiliert", "der", "v\u00e4terlichen", "abstammungslinien", "der", "menschen", "in", "der", "maghrebregion", "stammen", "aus", "europa", "sprachen", "etwa", "der", "marokkaner", "sprechen", "das", "marokkanische", "arabisch", "genannt", "darija", "den", "hassaniadialekt", "hingegen", "nur", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "von", "marokkanern", "berberischer", "abstammung", "werden", "verschiedene", "berbersprachen", "gesprochen", "gut", "die", "h\u00e4lfte", "der", "marokkaner", "beherrscht", "eine", "berbersprache", "zu", "den", "berbersprachen", "in", "marokko", "geh\u00f6ren", "zentralatlastamazight", "auch", "tamazight", "im", "mittleren", "atlas", "ghomara", "tarifit", "im", "rifgebirge", "taschelhit", "in", "s\u00fcdmarokko", "tassoussit", "in", "der", "sousregion", "senhaja", "de", "srair", "und", "heute", "nur", "noch", "vereinzelt", "jud\u00e4oberberisch", "die", "offiziellen", "sprachen", "marokkos", "sind", "das", "arabische", "und", "das", "marokkanische", "tamazight", "franz\u00f6sisch", "wird", "im", "gesamten", "land", "als", "handels", "bildungs", "und", "inoffizielle", "arbeitssprache", "benutzt", "bei", "der", "staatlichen", "eisenbahn", "office", "national", "des", "chemins", "de", "fer", "oncf", "ist", "es", "die", "betriebssprache", "im", "norden", "marokkos", "der", "westsahara", "und", "um", "sidi", "ifni", "wird", "zus\u00e4tzlich", "spanisch", "gebraucht", "englisch", "gewinnt", "als", "sprache", "der", "gebildeten", "jugend", "an", "bedeutung", "religion", "der", "islam", "ist", "staatsreligion", "etwa", "der", "bev\u00f6lkerung", "sind", "muslime", "davon", "sunniten", "malikitischer", "richtung", "rund", "der", "einwohner", "bekennen", "sich", "zum", "christentum", "meist", "katholiken", "die", "meisten", "davon", "europ\u00e4er", "sowie", "afrikanische", "migranten", "siehe", "auch", "christentum", "in", "marokko", "sowie", "noch", "gesch\u00e4tzte", "menschen", "zum", "judentum", "im", "volksglauben", "ist", "der", "glaube", "an", "geister", "als", "erbe", "vorislamischer", "berber", "sowie", "afrikanischer", "einfl\u00fcsse", "tief", "verwurzelt", "migration", "von", "ein", "jahr", "vor", "dem", "anwerbestopp", "f\u00fcr", "arbeitsmigranten", "in", "zahlreichen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "bis", "hat", "sich", "die", "zahl", "der", "in", "wichtigen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "ohne", "gro\u00dfbritannien", "und", "skandinavien", "lebenden", "marokkaner", "verneunfacht", "zahlreiche", "marokkaner", "leben", "vor\u00fcbergehend", "im", "ausland", "vor", "allem", "in", "west", "und", "s\u00fcdeuropa", "oder", "haben", "ihr", "land", "auf", "der", "suche", "nach", "besseren", "wirtschaftlichen", "perspektiven", "dauerhaft", "verlassen", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "bilden", "marokkaner", "und", "marokkanischst\u00e4mmige", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "muslimische", "gemeinde", "etwa", "millionen", "leben", "in", "frankreich", "etwa", "in", "spanien", "etwa", "in", "italien", "etwa", "in", "belgien", "etwa", "in", "den", "niederlanden", "und", "etwa", "in", "deutschland", "weitere", "gemeinden", "existieren", "auch", "in", "norwegen", "schweden", "und", "gro\u00dfbritannien", "kleinere", "aber", "rasant", "anwachsende", "gemeinden", "h\u00f6her", "qualifizierter", "auswanderer", "leben", "in", "den", "usa", "mindestens", "und", "kanada", "mindestens", "sch\u00e4tzungsweise", "marokkaner", "leben", "in", "anderen", "staaten", "des", "maghreb", "oder", "in", "staaten", "im", "nahen", "ostenmit", "der", "wachsenden", "wirtschaftskraft", "des", "k\u00f6nigreichs", "wandern", "immer", "weniger", "marokkaner", "in", "andere", "staaten", "aus", "daf\u00fcr", "steigt", "die", "illegale", "zuwanderung", "von", "schwarzafrikanern", "subsahariens", "marokko", "hat", "sich", "seit", "mitte", "der", "er", "jahre", "zu", "einem", "transitland", "vorwiegend", "f\u00fcr", "migranten", "aus", "westafrika", "entwickelt", "die", "aus", "wirtschaftlichen", "oder", "politischen", "gr\u00fcnden", "ihre", "heimat", "verlassen", "haben", "von", "diesen", "wollen", "immer", "mehr", "dauerhaft", "im", "land", "bleiben", "lebten", "schwarzafrikanische", "migranten", "aus", "subsaharaafrika", "legal", "in", "marokko", "da", "die", "einreise", "nach", "europa", "massiv", "erschwert", "worden", "ist", "entschlie\u00dfen", "sie", "sich", "dazu", "in", "marokko", "zu", "bleiben", "neben", "den", "afrikanischen", "migranten", "residierten", "im", "selben", "jahr", "europ\u00e4er", "im", "land", "\u00fcberwiegend", "in", "st\u00e4dten", "wie", "marrakesch", "im", "jahre", "waren", "der", "bev\u00f6lkerung", "im", "ausland", "geboren", "soziale", "lage", "marokko", "liegt", "beim", "prokopfeinkommen", "in", "der", "h\u00f6heren", "gruppe", "der", "afrikanischen", "staaten", "die", "sozialversicherung", "umfasst", "alters", "hinterbliebenen", "und", "invalidenrenten", "auch", "leistungen", "bei", "krankheit", "schwangerschaft", "sowie", "familienbeihilfen", "werden", "gew\u00e4hrt", "versichert", "sind", "allerdings", "nur", "arbeitnehmer", "in", "industrie", "und", "handel", "beziehungsweise", "genossenschaftsmitglieder", "die", "arbeitslosigkeit", "durchschnittlich", "ist", "besonders", "unter", "jugendlichen", "hoch", "viele", "m\u00e4nnliche", "jugendliche", "wandern", "daher", "in", "europ\u00e4ische", "staaten", "aus", "um", "das", "problem", "der", "arbeitslosigkeit", "zu", "l\u00f6sen", "gehen", "staatliche", "ma\u00dfnahmen", "in", "richtung", "marokkanisierung", "das", "hei\u00dft", "verdr\u00e4ngung", "ausl\u00e4ndischer", "fachkr\u00e4fte", "die", "inflation", "lag", "durchschnittlich", "bei", "das", "gesundheitswesen", "ist", "im", "vergleich", "zu", "anderen", "afrikanischen", "staaten", "gut", "entwickelt", "die", "medizinische", "versorgung", "der", "stadtbev\u00f6lkerung", "ist", "allerdings", "wesentlich", "besser", "als", "die", "der", "landbev\u00f6lkerung", "knapp", "die", "h\u00e4lfte", "aller", "\u00e4rzte", "praktiziert", "in", "casablanca", "und", "rabat", "hauptprobleme", "der", "gesundheitsvorsorge", "sind", "die", "bek\u00e4mpfung", "der", "durchfall", "und", "parasitenkrankheiten", "der", "malaria", "und", "teilweise", "noch", "der", "mangelern\u00e4hrung", "im", "jahr", "betrugen", "die", "gesundheitsausgaben", "des", "bruttoinlandsprodukts", "bip", "zugang", "zu", "sanit\u00e4reinrichtungen", "hatten", "der", "gesamten", "bev\u00f6lkerung", "aber", "nur", "auf", "dem", "land", "bildung", "der", "schulbesuch", "ist", "seit", "f\u00fcr", "bis", "j\u00e4hrige", "obligatorisch", "und", "wurde", "auf", "die", "bis", "zu", "j\u00e4hrigen", "erweitert", "die", "einschulungsquote", "betr\u00e4gt", "von", "den", "j\u00e4hrigen", "besucht", "jedoch", "nur", "noch", "die", "h\u00e4lfte", "die", "schule", "der", "unterricht", "erfolgt", "in", "den", "beiden", "ersten", "schuljahren", "ausschlie\u00dflich", "in", "arabischer", "sprache", "danach", "werden", "mathematik", "und", "naturwissenschaften", "in", "franz\u00f6sischer", "sprache", "unterrichtet", "die", "alphabetisierungsrate", "betrug", "frauen", "m\u00e4nner", "etwa", "seit", "dem", "jahr", "wurden", "die", "bildungsanstrengungen", "stark", "erh\u00f6ht", "das", "bildungsbudget", "\u00fcbersteigt", "seither", "das", "vieler", "anderer", "arabischer", "staaten", "jedoch", "gilt", "die", "effizienz", "nach", "analysen", "der", "weltbank", "immer", "noch", "als", "sehr", "gering", "die", "abbrecherquote", "in", "der", "sekundarstufe", "ist", "hoch", "weniger", "als", "der", "sch\u00fcler", "erreichen", "das", "abitur", "marokko", "bildete", "mit", "jemen", "und", "dem", "irak", "nach", "weltbankanalysen", "die", "schlussgruppe", "bei", "einem", "ranking", "der", "schulleistungen", "in", "den", "arabischen", "l\u00e4ndern", "in", "mathematik", "und", "naturwissenschaften", "stellte", "marokko", "das", "absolute", "schlusslicht", "im", "vergleich", "arabischer", "l\u00e4nder", "dar", "ein", "schwerpunkt", "der", "bildungsanstrengungen", "wurde", "seither", "auf", "die", "informatikausbildung", "gelegt", "doch", "sind", "auch", "die", "neu", "gegr\u00fcndeten", "schulen", "und", "hochschulen", "unterfinanziert", "es", "fehlt", "an", "computern", "lehrb\u00fcchern", "und", "pl\u00e4tzen", "f\u00fcr", "praktika", "die", "fachrichtungsstruktur", "geht", "z", "t", "am", "bedarf", "vorbei", "so", "dass", "zahlreiche", "absolventen", "der", "sekundarschulen", "und", "hochschulen", "nur", "schwer", "eine", "angemessene", "besch\u00e4ftigung", "im", "land", "finden", "die", "ursachen", "dieser", "schw\u00e4chen", "sieht", "die", "weltbank", "vor", "allem", "in", "der", "quantitativ", "und", "qualitativ", "unzureichenden", "primarschulbildung", "zu", "der", "der", "mit", "hohen", "kosten", "modernisierte", "\u00fcberbau", "des", "sekundarschulwesens", "und", "der", "hochschulen", "in", "einem", "missverh\u00e4ltnis", "steht", "sowie", "in", "einer", "traditionalistischen", "p\u00e4dagogischen", "und", "didaktischen", "ausbildung", "zentralistischen", "entscheidungsstrukturen", "und", "einer", "fehlenden", "evaluation", "dementsprechend", "ist", "das", "berufsbildende", "schulwesen", "nur", "schwach", "entwickelt", "es", "fehlt", "an", "praktischen", "ausbildungsm\u00f6glichkeiten", "geschichte", "antike", "bereits", "im", "jahrtausend", "v", "chr", "besiedelten", "berberst\u00e4mme", "das", "gebiet", "des", "heutigen", "marokko", "vom", "jahrhundert", "v", "chr", "an", "gr\u00fcndeten", "die", "ph\u00f6nizier", "an", "der", "k\u00fcste", "handelsniederlassungen", "darunter", "auch", "karthago", "im", "gebiet", "des", "heutigen", "tunesien", "das", "seit", "dem", "jahrhundert", "v", "chr", "st\u00fctzpunkte", "im", "mittelmeerraum", "errichtete", "im", "innern", "des", "landes", "bildete", "sich", "wahrscheinlich", "schon", "im", "jahrhundert", "v", "chr", "das", "k\u00f6nigreich", "mauretanien", "heraus", "das", "durch", "den", "zusammenschluss", "mehrerer", "berberst\u00e4mme", "entstanden", "war", "nach", "der", "zerst\u00f6rung", "karthagos", "im", "dritten", "punischen", "krieg", "v", "chr", "gerieten", "die", "handelsniederlassungen", "an", "der", "k\u00fcste", "wie", "auch", "das", "k\u00f6nigreich", "mauretanien", "unter", "r\u00f6mischen", "einfluss", "v", "chr", "wurde", "das", "gebiet", "r\u00f6misches", "protektorat", "und", "schlie\u00dflich", "n", "chr", "als", "mauretania", "tingitana", "mit", "der", "hauptstadt", "tingis", "heute", "tanger", "und", "mauretania", "caesariensis", "mit", "der", "hauptstadt", "caesarea", "heute", "cherchell", "in", "algerien", "zu", "r\u00f6mischen", "provinzen", "rom", "errichtete", "in", "der", "folge", "zum", "schutz", "gegen", "die", "im", "gebirge", "und", "in", "der", "sahara", "lebenden", "berberst\u00e4mme", "im", "s\u00fcden", "einen", "grenzwall", "limes", "mauretaniae", "fielen", "die", "vandalen", "in", "nordafrika", "ein", "konnten", "sich", "jedoch", "nur", "bis", "in", "tanger", "und", "ceuta", "behaupten", "unter", "kaiser", "justinian", "i", "stie\u00dfen", "ostr\u00f6mische", "truppen", "bis", "zur", "stra\u00dfe", "von", "gibraltar", "vor", "beschr\u00e4nkten", "aber", "ihre", "herrschaft", "im", "heutigen", "marokko", "ebenfalls", "auf", "diese", "beiden", "st\u00e4dte", "und", "befestigten", "sie", "mittelalter", "um", "erreichten", "die", "araber", "bei", "ihren", "vorst\u00f6\u00dfen", "nach", "westen", "die", "gegend", "begannen", "mit", "der", "islamisierung", "der", "unterworfenen", "bev\u00f6lkerung", "und", "benannten", "sie", "nach", "dem", "arabischen", "wort", "f\u00fcr", "westen", "oder", "sonnenuntergang", "maghreb", "almaghrib", "ist", "heute", "der", "offizielle", "name", "marokkos", "ein", "islamisierter", "berber", "tariq", "ibn", "ziyad", "setzte", "dann", "mit", "einer", "reitertruppe", "von", "ceuta", "\u00fcber", "die", "meerenge", "nach", "spanien", "\u00fcber", "und", "eroberte", "das", "westgotenreich", "der", "ort", "der", "landung", "der", "felsen", "des", "tarik", "arabisch", "jabal", "tariq", "tr\u00e4gt", "seinen", "namen", "gibraltar", "die", "araber", "konnten", "den", "widerstand", "in", "nordafrika", "zun\u00e4chst", "jedoch", "nicht", "brechen", "gegen", "die", "herrschaft", "der", "kalifen", "kam", "es", "um", "zu", "zahlreichen", "berberaufst\u00e4nden", "begr\u00fcndete", "schlie\u00dflich", "mulay", "idris", "als", "idris", "i", "die", "dynastie", "der", "idrisiden", "mit", "der", "hauptstadt", "f\u00e8s", "das", "reich", "war", "bis", "ende", "des", "jahrhunderts", "zentrum", "des", "islam", "in", "nordafrika", "die", "von", "bis", "herrschenden", "almoraviden", "angeh\u00f6rige", "einer", "berbersekte", "aus", "dem", "s\u00fcden", "verlegten", "die", "hauptstadt", "nach", "marrakesch", "die", "almohaden", "bis", "machten", "marokko", "zum", "herzst\u00fcck", "eines", "reiches", "das", "sich", "von", "sizilien", "im", "osten", "\u00fcber", "das", "atlasgebirge", "bis", "weit", "nach", "spanien", "hinein", "erstreckte", "die", "herrschaft", "der", "folgenden", "dynastie", "der", "meriniden", "w\u00e4hrte", "etwa", "jahre", "die", "hauptstadt", "f\u00e8s", "wurde", "zu", "einem", "zentrum", "von", "kunst", "und", "wissenschaft", "bereits", "ab", "\u00fcbernahmen", "ihre", "vettern", "die", "wattasiden", "stellvertretend", "die", "aktive", "regentschaft", "die", "oberherrschaft", "fiel", "ihnen", "dann", "ab", "in", "g\u00e4nze", "zu", "sie", "konnten", "jedoch", "gegen\u00fcber", "den", "lokalen", "berberf\u00fcrsten", "den", "religi\u00f6sen", "bruderschaften", "und", "den", "lokalen", "stadtf\u00fcrsten", "keine", "autorit\u00e4t", "gewinnen", "und", "scheiterten", "darin", "die", "atlantischen", "h\u00e4fen", "und", "die", "einsetzende", "einwanderung", "aufgrund", "der", "spanischen", "reconquista", "zu", "kontrollieren", "die", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "des", "maghreb", "gerieten", "in", "dieser", "zeit", "unter", "die", "kontrolle", "portugals", "sowie", "mit", "dem", "abschluss", "der", "reconquista", "ab", "auch", "der", "neu", "entstehenden", "gro\u00dfmacht", "spanien", "die", "zu", "beginn", "der", "neuzeit", "ihrerseits", "mit", "einer", "allianz", "zwischen", "den", "habsburgern", "und", "den", "osmanen", "konfrontiert", "wurde", "das", "osmanische", "gro\u00dfreich", "dehnte", "seine", "einflusssph\u00e4re", "im", "mittelmeer", "bis", "in", "den", "maghreb", "aus", "neuzeit", "w\u00e4hrend", "die", "macht", "der", "wattasiden", "zusehends", "erodierte", "erstarkte", "im", "s\u00fcden", "des", "maghreb", "die", "n\u00e4chste", "dynastie", "n\u00e4mlich", "jene", "der", "saadier", "banu", "saad", "die", "als", "scherifischer", "clan", "ab", "die", "islamischen", "bruderschaften", "und", "marabouts", "s\u00fcdmarokkos", "vereinen", "und", "den", "widerstand", "gegen", "portugal", "organisieren", "konnte", "sie", "eroberten", "im", "jahre", "agadir", "von", "den", "portugiesen", "zur\u00fcck", "dies", "verschaffte", "dem", "clan", "eine", "breite", "anerkennung", "auch", "im", "norden", "des", "landes", "sodass", "sie", "schlie\u00dflich", "mit", "der", "eroberung", "von", "f\u00e8s", "als", "erstes", "scherifisches", "sultanat", "die", "oberhoheit", "\u00fcber", "das", "gesamte", "land", "erlangten", "erst", "ab", "gelang", "unter", "ahmad", "almansur", "eine", "wirtschaftliche", "und", "politische", "stabilisierung", "des", "landes", "ein", "stopp", "der", "fortw\u00e4hrenden", "angriffe", "von", "korsaren", "auf", "die", "maghrebinische", "k\u00fcste", "jedoch", "war", "nur", "durch", "die", "anerkennung", "der", "oberhoheit", "der", "osmanen", "zu", "erreichen", "neue", "handels", "und", "konsularvertr\u00e4ge", "mit", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chten", "sowie", "ein", "fokus", "auf", "den", "transsaharahandel", "erlaubten", "jedoch", "eine", "vorsichtige", "emanzipation", "gegen\u00fcber", "osmanischen", "versuchen", "der", "einflussnahme", "ein", "thronfolgestreit", "nach", "dem", "tod", "almansurs", "im", "jahre", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "erneuten", "zersplitterung", "des", "landes", "deren", "auswirkungen", "das", "land", "unregierbar", "machten", "und", "zum", "ende", "der", "dynastie", "f\u00fchrtenbis", "die", "macht", "im", "jahre", "schlie\u00dflich", "an", "die", "dynastie", "der", "alawiden", "\u00fcberging", "die", "bis", "heute", "in", "marokko", "herrscht", "hatten", "kleinere", "f\u00fcrsten", "ihre", "lokale", "macht", "stabilisiert", "ihre", "wirtschaftliche", "macht", "basierte", "auf", "den", "tributpflichtigen", "m\u00e4rkten", "und", "h\u00e4fen", "letztere", "oft", "die", "basis", "von", "international", "operierenden", "freibeutern", "und", "korsaren", "das", "bekannteste", "beispiel", "eines", "solchen", "stadtstaates", "innerhalb", "marokkos", "ist", "die", "piratenrepublik", "in", "sal\u00e9", "die", "alawiden", "befreiten", "nach", "und", "nach", "die", "meisten", "der", "von", "spanien", "und", "portugal", "besetzten", "k\u00fcstenst\u00e4dte", "und", "weiteten", "ihren", "einfluss", "aus", "die", "verbreitete", "duldung", "und", "auch", "nutzung", "der", "piraterie", "zur", "wahrung", "wirtschaftlicher", "und", "geostrategischer", "interessen", "jedoch", "brachte", "dem", "sultanat", "marokko", "und", "auch", "den", "osmanischen", "regentschaften", "in", "algier", "tunis", "und", "tripolis", "die", "bezeichnung", "als", "barbareskenstaaten", "ein", "es", "kam", "in", "diesem", "zusammenhang", "mehrfach", "zu", "milit\u00e4rischen", "konflikten", "mit", "frankreich", "spanien", "und", "venedig", "eine", "nachhaltige", "innere", "balance", "zwischen", "der", "autonomie", "von", "berberst\u00e4mmen", "und", "st\u00e4dten", "auf", "der", "einen", "seite", "und", "der", "oberhoheit", "der", "dynastie", "der", "alawiden", "auf", "der", "anderen", "kam", "aber", "erst", "ab", "unter", "mulai", "muhammad", "zum", "tragen", "die", "daf\u00fcr", "n\u00f6tigen", "finanzmittel", "versprach", "man", "sich", "durch", "freundschafts", "und", "handelsvertr\u00e4ge", "mit", "diversen", "europ\u00e4ischen", "l\u00e4ndern", "und", "auch", "mit", "den", "usa", "die", "internationalen", "partner", "erwarteten", "sich", "von", "den", "g\u00fctern", "in", "marokko", "nicht", "allzu", "viel", "hingegen", "versprachen", "der", "gefahrlose", "zugang", "zu", "marokkanischen", "h\u00e4fen", "das", "zur\u00fcckdr\u00e4ngen", "der", "piraterie", "sowie", "des", "immer", "noch", "h\u00e4ufigen", "handels", "mit", "europ\u00e4ischen", "sklaven", "eine", "nachhaltige", "absicherung", "der", "handelsschifffahrt", "im", "mittelmeer", "gegen", "den", "einfluss", "der", "gro\u00dfmacht", "der", "osmanen", "und", "man", "war", "bereit", "daf\u00fcr", "zu", "bezahlen", "wenn", "auch", "unter", "z\u00e4hneknirschen", "und", "unter", "bedingungen", "die", "vertragsm\u00e4chte", "nutzten", "in", "der", "folge", "ihren", "wachsenden", "einfluss", "und", "erreichten", "so", "ein", "offizielles", "verbot", "der", "piraterie", "im", "sultanat", "marokko", "im", "jahre", "sowie", "weitere", "handels", "und", "zollerleichterungen", "w\u00e4hrend", "die", "alawiden", "ihren", "einfluss", "im", "inneren", "steigern", "konnten", "erlitten", "sie", "au\u00dfenpolitisch", "empfindliche", "r\u00fcckschl\u00e4ge", "haupts\u00e4chlich", "weil", "aus", "marokkanischen", "h\u00e4fen", "operierend", "weiterhin", "piraten", "den", "seehandel", "im", "mittelmeer", "gef\u00e4hrdeten", "und", "weil", "im", "sog", "des", "zerrens", "der", "gro\u00dfm\u00e4chte", "um", "einfluss", "im", "maghreb", "die", "alawiden", "den", "lokalen", "widerstand", "gegen", "die", "besetzung", "algeriens", "durch", "frankreich", "im", "jahr", "unterst\u00fctztenin", "der", "folge", "versuchte", "frankreich", "seinen", "einfluss", "auf", "marokko", "weiter", "auszudehnen", "kam", "es", "zum", "krieg", "der", "mit", "einer", "niederlage", "der", "marokkanischen", "truppen", "endete", "worauf", "das", "sultanat", "marokko", "vollends", "zum", "zankapfel", "der", "miteinander", "konkurrierenden", "europ\u00e4ischen", "m\u00e4chte", "wurde", "zu", "beginn", "des", "jahrhunderts", "kam", "es", "im", "zuge", "dieser", "entwicklung", "zu", "einer", "konfrontation", "frankreichs", "mit", "dem", "deutschen", "reich", "das", "versuchte", "gegen", "den", "wachsenden", "franz\u00f6sischen", "einfluss", "in", "marokko", "eigene", "wirtschaftliche", "und", "politische", "interessen", "durchzusetzen", "stattete", "kaiser", "wilhelm", "ii", "dem", "sultan", "in", "tanger", "einen", "demonstrativen", "besuch", "ab", "erste", "marokkokrise", "dennoch", "stand", "das", "deutsche", "kaiserreich", "in", "der", "konferenz", "von", "algeciras", "mit", "seinen", "anspr\u00fcchen", "isoliert", "da", "und", "es", "musste", "im", "berliner", "marokkokongovertrag", "von", "marokko", "als", "franz\u00f6sisches", "einflussgebiet", "anerkennen", "zweite", "marokkokrisepanthersprung", "nach", "agadir", "verlust", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "bereits", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "wurde", "das", "land", "im", "protektoratsvertrag", "vom", "november", "in", "die", "protektorate", "franz\u00f6sischmarokko", "und", "spanischmarokko", "im", "norden", "aufgeteilt", "die", "stadt", "tanger", "erhielt", "als", "tangerzone", "internationalen", "status", "formal", "blieb", "der", "sultan", "herrscher", "marokkos", "im", "s\u00fcden", "unterst\u00fctzte", "tihami", "alglawi", "das", "oberhaupt", "des", "einflussreichen", "glaouiberberstammes", "von", "anfang", "an", "das", "franz\u00f6sische", "protektoratsregime", "gegen", "den", "f\u00fchrer", "des", "antikolonialen", "aufstandes", "ahmed", "alhiba", "el", "hiba", "in", "s\u00fcdmarokko", "und", "westsahara", "letzterer", "hatte", "den", "kampf", "gegen", "die", "kolonialmacht", "von", "seinem", "vater", "m", "alainin", "\u00fcbernommen", "der", "einhellige", "widerstand", "der", "berber", "im", "norden", "ging", "zu", "dieser", "zeit", "von", "moha", "ou", "hammon", "aus", "dessen", "stammsitz", "kh\u00e9nifra", "die", "franzosen", "am", "juni", "eroberten", "am", "november", "f\u00fcgten", "die", "unter", "moha", "ou", "hammon", "versammelten", "berbertruppen", "einige", "kilometer", "s\u00fcdlich", "von", "kh\u00e9nifra", "den", "franzosen", "die", "schwerste", "niederlage", "w\u00e4hrend", "der", "befriedungsaktionen", "zu", "dabei", "starben", "franz\u00f6sische", "soldaten", "und", "f\u00fcr", "den", "generalresidenten", "hubert", "lyautey", "schien", "danach", "das", "gesamte", "protektorat", "zu", "scheitern", "auch", "nach", "dem", "ersten", "weltkrieg", "erhoben", "sich", "immer", "wieder", "berber", "unter", "der", "f\u00fchrung", "von", "abd", "alkarim", "brach", "in", "der", "spanischen", "zone", "der", "aufstand", "der", "rifkabylen", "aus", "die", "unruhen", "erfassten", "auch", "das", "franz\u00f6sische", "protektorat", "erst", "gelang", "es", "frankreich", "und", "spanien", "gemeinsam", "den", "aufstand", "niederzuschlagen", "sultan", "mohammed", "v", "bis", "stand", "im", "zweiten", "weltkrieg", "auf", "seiten", "frankreichs", "nach", "der", "niederlage", "frankreichs", "stand", "das", "land", "zun\u00e4chst", "unter", "kontrolle", "vichyfrankreichs", "amerikaner", "und", "briten", "landeten", "am", "november", "in", "casablanca", "aber", "auch", "in", "oran", "und", "algier", "der", "widerstand", "der", "vichyfranzosen", "erlosch", "bald", "insgesamt", "konnte", "in", "dieser", "zeit", "die", "arabischnationalistische", "unabh\u00e4ngigkeitsbewegung", "an", "einfluss", "gewinnen", "konstituierte", "sich", "die", "partei", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "alhizb", "alistiqlal", "anfang", "der", "er", "jahre", "kam", "es", "aufgrund", "der", "wachsenden", "unabh\u00e4ngigkeitsbestrebungen", "zu", "spannungen", "zwischen", "dem", "sultan", "und", "der", "franz\u00f6sischen", "protektoratsverwaltung", "im", "august", "verbannten", "ihn", "die", "franzosen", "nach", "madagaskar", "und", "setzten", "seinen", "onkel", "muhammad", "mulay", "ibn", "arafah", "als", "sultan", "ein", "daraufhin", "wurde", "das", "land", "von", "einer", "welle", "nationaler", "emp\u00f6rung", "gegen", "die", "fremdherrschaft", "erfasst", "frankreich", "und", "spanien", "konnten", "ihre", "protektoratsmacht", "nicht", "mehr", "aufrechterhalten", "muhammad", "v", "konnte", "im", "jahr", "zur\u00fcckkehren", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "die", "volle", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "frankreich", "und", "spanien", "erlangte", "das", "land", "lediglich", "die", "enklaven", "ceuta", "melilla", "und", "sidi", "ifni", "bis", "blieben", "in", "spanischem", "besitz", "nahm", "muhammad", "v", "den", "k\u00f6nigstitel", "an", "am", "september", "wurde", "das", "frauenwahlrecht", "sowohl", "f\u00fcr", "die", "kommunale", "als", "auch", "f\u00fcr", "die", "nationale", "ebene", "garantiert", "am", "juni", "wurde", "es", "erstmals", "ausge\u00fcbtnach", "dem", "tod", "muhammad", "v", "folgte", "ihm", "sein", "sohn", "als", "hassan", "ii", "auf", "den", "thron", "der", "von", "anfang", "an", "einen", "kurs", "der", "westorientierung", "mit", "starker", "anlehnung", "an", "frankreich", "und", "das", "europa", "der", "sp\u00e4teren", "europ\u00e4ischen", "gemeinschaft", "anstrebte", "die", "spannungen", "mit", "dem", "unabh\u00e4ngigen", "algerien", "f\u00fchrten", "zum", "algerischmarokkanischen", "grenzkrieg", "in", "der", "gesamtarabischen", "politik", "bem\u00fchte", "er", "sich", "um", "eine", "mittlerrolle", "und", "misslangen", "versuche", "eine", "republik", "zu", "errichten", "entlie\u00df", "spanien", "seine", "provinz", "spanischsahara", "westsahara", "in", "die", "unabh\u00e4ngigkeit", "mauretanien", "und", "marokko", "teilten", "das", "land", "kurzerhand", "unter", "sich", "auf", "kurz", "danach", "setzten", "die", "kampfhandlungen", "zwischen", "der", "marokkanischen", "armee", "und", "einheiten", "der", "frente", "polisario", "volksbefreiungsbewegung", "der", "westsahara", "sowie", "truppenteilen", "algeriens", "ein", "das", "die", "polisario", "unterst\u00fctzte", "diese", "rief", "die", "demokratische", "arabische", "republik", "sahara", "aus", "und", "gr\u00fcndete", "eine", "exilregierung", "schloss", "mauretanien", "einen", "friedensvertrag", "mit", "der", "polisario", "und", "r\u00e4umte", "seinen", "anteil", "an", "der", "westsahara", "daraufhin", "okkupierte", "marokko", "das", "ganze", "territorium", "seither", "tobte", "in", "der", "westsahara", "ein", "blutiger", "krieg", "der", "marokko", "stark", "belastete", "im", "august", "stimmten", "das", "in", "der", "westsaharafrage", "international", "zunehmend", "isolierte", "marokko", "wie", "auch", "die", "polisario", "dem", "westsaharaplan", "der", "vereinten", "nationen", "zu", "der", "einen", "waffenstillstand", "vorsah", "sowie", "die", "durchf\u00fchrung", "einer", "volksabstimmung", "\u00fcber", "das", "zuk\u00fcnftige", "schicksal", "des", "okkupierten", "territoriums", "wurde", "ein", "waffenstillstand", "vereinbart", "das", "referendum", "wurde", "seither", "aber", "immer", "wieder", "verschoben", "weil", "beide", "seiten", "keine", "einigung", "\u00fcber", "die", "genaue", "zahl", "der", "stimmberechtigten", "erzielen", "konnten", "unterdessen", "betreibt", "marokko", "eine", "umfassende", "besiedlungspolitik", "in", "der", "westsahara", "ein", "gro\u00dfteil", "der", "westsaharischen", "bev\u00f6lkerung", "lebt", "in", "fl\u00fcchtlingslagern", "in", "algerien", "mit", "spanien", "existieren", "noch", "ungel\u00f6ste", "territorialstreitigkeiten", "\u00fcber", "die", "exklaven", "ceuta", "und", "melilla", "sowie", "\u00fcber", "die", "k\u00fcstennahen", "inseln", "isla", "perejil", "chafarinas", "alhucemas", "und", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "die", "souver\u00e4nit\u00e4t", "spaniens", "\u00fcber", "die", "genannten", "gebiete", "wird", "von", "marokko", "nicht", "anerkannt", "der", "streit", "eskalierte", "als", "ein", "winziges", "kontingent", "marokkanischer", "truppen", "die", "isla", "perejil", "besetzte", "ein", "spanisches", "armeekommando", "\u00fcberw\u00e4ltigte", "die", "marokkanischen", "soldaten", "unblutig", "und", "repatriierte", "sie", "der", "streit", "wurde", "dabei", "diplomatisch", "durch", "die", "vermittlung", "der", "usa", "und", "der", "eu", "entsch\u00e4rft", "ungeachtet", "dieses", "kleinen", "zwischenfalles", "gestaltet", "sich", "die", "praktische", "zusammenarbeit", "spanischer", "und", "marokkanischer", "beh\u00f6rden", "vor", "ort", "ausgezeichnet", "was", "beide", "seiten", "stets", "offiziell", "beteuerten", "die", "amerikanischmarokkanischen", "beziehungen", "sind", "dagegen", "so", "gut", "dass", "die", "usa", "marokko", "im", "juni", "den", "status", "eines", "hauptverb\u00fcndeten", "alliierten", "au\u00dferhalb", "der", "nato", "zuerkannten", "k\u00f6nig", "mohammed", "vi", "setzte", "im", "april", "eine", "unabh\u00e4ngige", "nationale", "kommission", "f\u00fcr", "gleichheit", "und", "vers\u00f6hnung", "ein", "die", "sich", "mit", "der", "aufarbeitung", "von", "menschenrechtsverletzungen", "aus", "der", "regierungszeit", "seines", "vaters", "k\u00f6nig", "hassans", "befassen", "sollte", "ab", "dezember", "fanden", "\u00f6ffentliche", "anh\u00f6rungen", "ehemaliger", "gefangener", "statt", "die", "auch", "im", "radio", "und", "fernsehen", "\u00fcbertragen", "wurden", "um", "die", "idee", "der", "nationalen", "vers\u00f6hnung", "nicht", "zu", "gef\u00e4hrden", "wurden", "die", "beschuldigten", "nicht", "beim", "namen", "genannt", "hauptziel", "ist", "nicht", "die", "strafrechtliche", "verfolgung", "der", "t\u00e4ter", "sondern", "die", "moralische", "wiedergutmachung", "f\u00fcr", "die", "opfer", "und", "ihre", "familien", "die", "lage", "der", "menschenrechte", "bot", "dennoch", "anlass", "zur", "kritik", "die", "organisation", "reporter", "ohne", "grenzen", "erhob", "zur", "selben", "zeit", "schwere", "vorw\u00fcrfe", "gegen", "die", "regierung", "wegen", "der", "inhaftierung", "und", "folterung", "von", "journalisten", "au\u00dferdem", "waren", "im", "zusammenhang", "mit", "den", "terroranschl\u00e4gen", "vom", "september", "sowie", "von", "casablanca", "mai", "und", "madrid", "zwischen", "und", "personen", "verhaftet", "worden", "deshalb", "startete", "im", "mai", "ein", "neues", "programm", "zur", "wirtschaftlichen", "und", "sozialen", "entwicklung", "der", "slums", "die", "als", "hauptn\u00e4hrboden", "f\u00fcr", "islamistische", "gewalt", "gelten", "anfang", "kam", "es", "unter", "dem", "eindruck", "des", "arabischen", "fr\u00fchlings", "zu", "protesten", "in", "mehreren", "st\u00e4dten", "bei", "denen", "eine", "demokratische", "verfassung", "gefordert", "wurde", "die", "staatsspitze", "reagierte", "darauf", "mit", "einem", "verfassungsreferendum", "das", "von", "der", "oppositionsbewegung", "jedoch", "boykottiert", "wurde", "die", "mit", "zustimmung", "angenommene", "verfassungs\u00e4nderung", "schreibt", "erstmals", "marokkanisches", "tamazight", "als", "amtssprache", "neben", "arabisch", "fest", "und", "verschiebt", "einige", "kompetenzen", "vom", "k\u00f6nig", "auf", "den", "premierminister", "und", "das", "parlament", "auch", "ist", "der", "k\u00f6nig", "nun", "verpflichtet", "den", "premierminister", "aus", "der", "partei", "zu", "ernennen", "die", "bei", "den", "wahlen", "die", "meisten", "parlamentssitze", "erhalten", "hat", "bisher", "hatte", "er", "diesbez\u00fcglich", "freie", "hand", "politik", "politisches", "system", "gem\u00e4\u00df", "der", "verfassung", "von", "zuletzt", "ge\u00e4ndert", "und", "ist", "marokko", "eine", "nominelle", "konstitutionelle", "monarchie", "deren", "derzeitiges", "staatsoberhaupt", "seit", "dem", "juli", "k\u00f6nig", "mohammed", "vi", "ist", "der", "der", "dynastie", "der", "alawiden", "angeh\u00f6rt", "er", "ist", "oberbefehlshaber", "der", "streitkr\u00e4fte", "der", "k\u00f6nig", "ernennt", "nicht", "nur", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "der", "in", "der", "regel", "von", "der", "st\u00e4rksten", "politischen", "partei", "des", "parlamentes", "vorgeschlagen", "wird", "sondern", "auch", "einzelne", "minister", "und", "muss", "dem", "gesamten", "kabinett", "zustimmen", "au\u00dferdem", "hat", "er", "das", "recht", "das", "parlament", "jederzeit", "aufzul\u00f6sen", "und", "den", "ausnahmezustand", "zu", "verh\u00e4ngen", "im", "vergleich", "zu", "europ\u00e4ischen", "monarchen", "hat", "der", "marokkanische", "k\u00f6nig", "weitergehende", "kompetenzen", "unter", "einer", "eingeschr\u00e4nkten", "gewaltenteilung", "in", "der", "realit\u00e4t", "beherrscht", "der", "k\u00f6nig", "das", "land", "teilweise", "autorit\u00e4rmarokko", "verf\u00fcgte", "nach", "der", "verfassungsreform", "von", "\u00fcber", "ein", "zweikammersystem", "aus", "nationalversammlung", "und", "der", "ratskammer", "die", "nationalversammlung", "bestand", "nun", "aus", "mitgliedern", "die", "alle", "f\u00fcnf", "jahre", "direkt", "gew\u00e4hlt", "werden", "sitze", "waren", "f\u00fcr", "frauen", "reserviert", "wahlberechtigt", "waren", "alle", "marokkaner", "ab", "dem", "alter", "von", "jahren", "die", "nationalversammlung", "konnte", "mit", "zweidrittelmehrheit", "dem", "ministerpr\u00e4sidenten", "das", "misstrauen", "aussprechen", "der", "senat", "bestand", "aus", "mitgliedern", "die", "alle", "neun", "jahre", "in", "indirekter", "wahl", "bestimmt", "wurde", "die", "vom", "parlament", "verabschiedeten", "gesetze", "bedurften", "der", "zustimmung", "des", "monarchen", "um", "die", "reformen", "z\u00fcgig", "umzusetzen", "wurde", "die", "parlamentswahl", "um", "etwa", "zehn", "monate", "auf", "den", "november", "vorverlegt", "nach", "der", "neuen", "verfassung", "werden", "insgesamt", "parlamentssitze", "vergeben", "davon", "\u00fcber", "parteilisten", "in", "wahlbezirken", "die", "weiteren", "sitze", "werden", "\u00fcber", "eine", "so", "genannte", "nationale", "liste", "gew\u00e4hlt", "sitze", "sind", "f\u00fcr", "frauen", "und", "sitze", "f\u00fcr", "junge", "abgeordnete", "unter", "jahren", "reserviert", "j\u00fcngere", "geschichte", "unter", "dem", "eindruck", "der", "revolutionen", "in", "tunesien", "und", "\u00e4gypten", "arabischer", "fr\u00fchling", "demonstrierten", "ab", "dem", "februar", "auch", "die", "marokkaner", "f\u00fcr", "politische", "reformen", "und", "mehr", "demokratie", "k\u00f6nig", "mohammed", "vi", "schlug", "daraufhin", "am", "juni", "eine", "verfassungsreform", "vor", "die", "am", "juli", "in", "einem", "referendum", "best\u00e4tigt", "wurde", "gem\u00e4\u00df", "der", "reform", "gibt", "der", "k\u00f6nig", "einen", "teil", "seiner", "bisherigen", "rechte", "an", "parlament", "und", "premierminister", "ab", "er", "ist", "au\u00dferdem", "verpflichtet", "den", "regierungschef", "aus", "der", "partei", "mit", "den", "meisten", "parlamentssitzen", "auszuw\u00e4hlen", "ministerpr\u00e4sident", "war", "seit", "november", "abdelilah", "benkirane", "zuvor", "generalsekret\u00e4r", "der", "moderat", "islamistischen", "partei", "f\u00fcr", "gerechtigkeit", "und", "entwicklung", "pjd", "der", "bei", "den", "parlamentswahlen", "und", "st\u00e4rksten", "partei", "im", "parlament", "nach", "der", "parlamentswahl", "in", "marokko", "gelang", "es", "benkirane", "nicht", "eine", "neue", "regierung", "zu", "bilden", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "er", "daher", "vom", "k\u00f6nig", "als", "ministerpr\u00e4sident", "offiziell", "entlassen", "sowie", "sein", "parteikollege", "saadeddine", "othmani", "mit", "der", "regierungsbildung", "betraut", "am", "april", "wurde", "othmani", "vereidigt", "zur", "parlamentswahl", "wurde", "eine", "umstrittene", "wahlrechtsreform", "durchgef\u00fchrt", "dadurch", "wurde", "vor", "allem", "die", "regierungspartei", "pjd", "benachteiligt", "sie", "musste", "gewaltige", "verluste", "hinnehmen", "und", "gewann", "nur", "mandate", "im", "neu", "gew\u00e4hlten", "parlament", "st\u00e4rkste", "partei", "wurde", "die", "rni", "unter", "ihrem", "vorsitzenden", "aziz", "akhannouch", "er", "wurde", "von", "k\u00f6nig", "mohammed", "mit", "der", "regierungsbildung", "beauftragt", "wahlen", "die", "letzte", "wahl", "nach", "der", "alten", "verfassung", "fand", "im", "september", "statt", "sie", "galt", "als", "geordnet", "und", "transparent", "allerdings", "lag", "die", "wahlbeteiligung", "bei", "nur", "ein", "historisches", "tief", "st\u00e4rkste", "parteien", "wurden", "istiqlal", "pi", "pjd", "die", "in", "der", "folge", "den", "ministerpr\u00e4sidenten", "stellte", "die", "mp", "rni", "und", "unfp", "die", "moderat", "islamistische", "partei", "f\u00fcr", "gerechtigkeit", "und", "entwicklung", "pjd", "wurde", "zweitst\u00e4rkste", "partei", "die", "parlamentswahl", "in", "marokko", "an", "der", "nationale", "parteien", "bzw", "listen", "teilnahmen", "gewann", "die", "partei", "f\u00fcr", "gerechtigkeit", "und", "entwicklung", "franz\u00f6sisch", "parti", "de", "la", "justice", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "pjd", "die", "wahlbeteiligung", "lag", "trotz", "boykottaufrufen", "einiger", "oppositionsgruppen", "bei", "knapp", "und", "war", "damit", "gegen\u00fcber", "der", "letzten", "wahl", "deutlich", "h\u00f6her", "dieser", "prozentsatz", "bezieht", "sich", "allerdings", "lediglich", "auf", "die", "zahl", "der", "registrierten", "w\u00e4hler", "die", "trotz", "bev\u00f6lkerungswachstums", "mit", "rund", "millionen", "geringer", "war", "als", "circa", "millionen", "die", "wahlberechtigte", "bev\u00f6lkerung", "insgesamt", "betrug", "rund", "millionendie", "parlamentswahl", "in", "marokko", "mit", "teilnehmenden", "parteien", "wurde", "erneut", "von", "der", "pjd", "f\u00fcr", "sich", "entschieden", "es", "konnten", "sogar", "stimmengewinne", "erzielt", "werden", "der", "bisherige", "ministerpr\u00e4sident", "abdelillah", "benkirane", "wurde", "daher", "vom", "k\u00f6nig", "erneut", "mit", "der", "regierungsbildung", "beauftragt", "die", "allerdings", "scheiterte", "am", "m\u00e4rz", "wurde", "benkirane", "daher", "trotz", "seines", "wahlsieges", "als", "ministerpr\u00e4sident", "entlassen", "die", "restlichen", "sieben", "sitze", "verteilen", "sich", "auf", "vier", "weitere", "parteien", "rechtssystem", "die", "verfassung", "des", "landes", "gew\u00e4hrt", "eine", "unabh\u00e4ngige", "judikative", "das", "rechtswesen", "orientiert", "sich", "weitgehend", "am", "franz\u00f6sischen", "vorbild", "im", "familien", "und", "erbrecht", "gilt", "die", "moudawana", "die", "europ\u00e4isches", "zivilrecht", "enth\u00e4lt", "und", "auf", "die", "gesetze", "des", "sunnitischen", "islam", "scharia", "zur\u00fcckgeht", "f\u00fcr", "juden", "gilt", "talmudisches", "familienrecht", "h\u00f6chste", "juristische", "instanz", "ist", "der", "oberste", "gerichtshof", "in", "rabat", "dessen", "richter", "werden", "vom", "k\u00f6nig", "ernannt", "menschenrechte", "im", "land", "werden", "regelm\u00e4\u00dfig", "die", "menschenrechte", "verletzt", "vor", "allem", "die", "meinungsfreiheit", "im", "land", "ist", "stark", "eingeschr\u00e4nktauch", "amnesty", "international", "sieht", "die", "rechte", "auf", "meinungs", "vereinigungs", "und", "versammlungsfreiheit", "im", "zusammenhang", "mit", "der", "staatlichen", "sicherheit", "stark", "eingeschr\u00e4nkt", "die", "regierung", "reagiert", "teilweise", "sehr", "intolerant", "auf", "meinungen", "oder", "informationen", "die", "als", "angriff", "auf", "die", "monarchie", "gewertet", "werden", "so", "wurden", "menschenrechtsverteidiger", "journalisten", "und", "weitere", "personen", "strafrechtlich", "verfolgt", "weil", "sie", "korruption", "angeprangert", "und", "die", "beh\u00f6rden", "kritisiert", "hatten", "frauenrechte", "frauen", "und", "m\u00e4nner", "haben", "laut", "verfassung", "von", "die", "gleichen", "rechte", "die", "marokkanische", "verfassung", "verlangt", "au\u00dferdem", "dass", "frauen", "bei", "der", "eheschlie\u00dfung", "vollj\u00e4hrig", "sein", "m\u00fcssen", "obwohl", "gewisse", "ausnahmen", "zul\u00e4ssig", "sind", "allerdings", "hat", "das", "marokkanische", "justizministerium", "in", "einer", "studie", "festgestellt", "dass", "die", "zahl", "von", "minderj\u00e4hrig", "verheirateten", "von", "bis", "auf", "fast", "das", "doppelte", "angestiegen", "ist", "von", "auf", "trotz", "rechtlicher", "gleichstellung", "werden", "frauen", "in", "marokko", "unterdr\u00fcckt", "laut", "genfer", "weltwirtschaftsforum", "rangiert", "marokko", "bei", "den", "frauenrechten", "auf", "platz", "von", "untersuchten", "staaten", "homosexualit\u00e4t", "artikel", "des", "marokkanischen", "strafgesetzbuches", "bestraft", "gleichgeschlechtliche", "handlungen", "unabh\u00e4ngig", "vom", "geschlecht", "der", "personen", "mit", "einer", "gef\u00e4ngnisstrafe", "von", "sechs", "monaten", "bis", "zu", "drei", "jahren", "und", "geldbu\u00dfe", "im", "jahrhundert", "und", "bis", "in", "die", "er", "jahre", "galt", "marokko", "als", "insbesondere", "in", "der", "arabischen", "welt", "tolerantes", "land", "in", "bezug", "auf", "sexuelle", "zuwendung", "unter", "m\u00e4nnern", "die", "auch", "heute", "graduell", "sichtbar", "gelebt", "wird", "wurden", "teilnehmer", "an", "einem", "pilgerfest", "zu", "ehren", "des", "heiligen", "sidi", "ali", "ben", "hamduch", "der", "laut", "legende", "homosexuell", "gewesen", "sein", "soll", "aufgrund", "des", "verdachts", "festgenommen", "schwul", "zu", "sein", "in", "vielen", "jahren", "davor", "war", "die", "teilnahme", "von", "homosexuellen", "paaren", "an", "dieser", "veranstaltung", "toleriert", "worden", "die", "homosexuellenorganisation", "kifkif", "von", "gleich", "zu", "gleich", "ortet", "r\u00fcckschritte", "und", "berichtet", "konkret", "von", "einer", "kampagne", "der", "islamistischen", "partei", "pjd", "und", "einer", "fatwa", "gegen", "die", "besch\u00f6nigung", "der", "homosexualit\u00e4t", "es", "kommt", "immer", "wieder", "zu", "razzien", "und", "verhaftungen", "von", "m\u00e4nnern", "politische", "indizes", "au\u00dfenpolitik", "marokko", "ist", "mitglied", "der", "vereinten", "nationen", "afrikanischen", "union", "arabischen", "liga", "welthandelsorganisation", "wto", "europ\u00e4ischen", "bank", "f\u00fcr", "wiederaufbau", "und", "entwicklung", "organisation", "f\u00fcr", "islamische", "zusammenarbeit", "union", "des", "arabischen", "maghrebwegen", "der", "aufnahme", "der", "arabischen", "demokratischen", "republik", "sahara", "westsahara", "in", "die", "afrikanische", "union", "au", "hatte", "marokko", "als", "einziger", "afrikanischer", "staat", "seine", "mitgliedschaft", "in", "der", "au", "die", "marokko", "mitbegr\u00fcndet", "hat", "jahre", "lang", "zur\u00fcckgezogen", "am", "januar", "wurde", "marokko", "wieder", "in", "die", "afrikanische", "union", "aufgenommenmarokko", "steht", "seit", "auf", "der", "liste", "der", "major", "nonnato", "ally", "auf", "der", "enge", "diplomatischen", "und", "strategische", "partner", "der", "usa", "au\u00dferhalb", "der", "nato", "stehen", "im", "m\u00e4rz", "kam", "es", "zu", "spannungen", "zwischen", "marokko", "und", "deutschland", "hinsichtlich", "deutschlands", "haltung", "zum", "westsaharakonflikt", "marokko", "rief", "daraufhin", "seine", "botschafterin", "aus", "berlin", "zur\u00fcck", "und", "verh\u00e4ngte", "ein", "kontaktverbot", "zur", "deutschen", "botschaft", "und", "zu", "deutschen", "organisationen", "im", "darauffolgenden", "jahr", "n\u00e4herten", "sich", "die", "beiden", "l\u00e4nder", "wieder", "an", "und", "bei", "einem", "besuch", "der", "deutschen", "au\u00dfenministerin", "annalena", "baerbock", "im", "august", "wurde", "eine", "vertiefung", "der", "deutschmarokkanischen", "beziehungen", "beschlossen", "beziehungen", "zur", "eu", "im", "jahr", "hatte", "marokko", "einen", "beitrittsantrag", "auf", "egmitgliedschaft", "gestellt", "dieser", "wurde", "vom", "rat", "der", "eg", "am", "juli", "aus", "geografischen", "gr\u00fcnden", "abgelehnt", "marokko", "ist", "ein", "wichtiger", "partner", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "eu", "das", "im", "jahr", "in", "kraft", "getretene", "assoziierungsabkommen", "bildet", "den", "allgemeinen", "rahmen", "f\u00fcr", "die", "beziehungen", "zwischen", "der", "eu", "und", "marokko", "diese", "assoziierungsabkommen", "mit", "marokko", "wurden", "am", "september", "vom", "gericht", "der", "eu", "eug", "f\u00fcr", "ung\u00fcltig", "erkl\u00e4rtim", "rahmen", "der", "euromediterranen", "partnerschaft", "kooperiert", "marokko", "mit", "der", "eu", "erg\u00e4nzt", "durch", "die", "instrumente", "der", "europ\u00e4ischen", "nachbarschaftspolitik", "enp", "wurde", "der", "barcelonaprozess", "in", "eine", "union", "f\u00fcr", "den", "mittelmeerraum", "umgewandelt", "im", "dezember", "gab", "der", "rat", "der", "europ\u00e4ischen", "kommission", "gr\u00fcnes", "licht", "f\u00fcr", "die", "aufnahme", "von", "handelsverhandlungen", "mit", "marokko", "\u00fcber", "ein", "vertieftes", "und", "umfassendes", "freihandelsabkommen", "im", "jahr", "schlossen", "die", "eu", "und", "marokko", "ein", "liberalisierungsabkommen", "mit", "ma\u00dfnahmen", "zur", "gegenseitigen", "liberalisierung", "des", "handels", "mit", "landwirtschaftlichen", "erzeugnissen", "landwirtschaftlichen", "verarbeitungserzeugnissen", "fisch", "und", "fischereierzeugnissen", "dessen", "r\u00e4umlicher", "geltungsbereich", "sich", "mit", "dem", "des", "assoziierungsabkommens", "eumarokko", "decktam", "juni", "vereinbarten", "eu", "und", "marokko", "eine", "mobilit\u00e4tspartnerschaft", "aufgrund", "der", "man", "in", "verhandlungen", "\u00fcber", "ein", "abkommen", "zur", "erleichterung", "der", "visaerteilungsverfahren", "f\u00fcr", "bestimmte", "personenkategorien", "unter", "anderem", "studenten", "wissenschaftler", "und", "gesch\u00e4ftsleute", "eintreten", "und", "die", "verhandlungen", "\u00fcber", "ein", "abkommen", "zur", "r\u00fcck\u00fcbernahme", "illegaler", "migranten", "wieder", "aufnehmen", "konnteseit", "laufen", "ermittlungen", "gegen", "mehrere", "euabgeordnete", "die", "seit", "vom", "marokkanischen", "auslandsgeheimdienst", "bestochen", "worden", "sein", "sollen", "milit\u00e4r", "das", "marokkanische", "milit\u00e4r", "wurde", "nach", "der", "unabh\u00e4ngigkeit", "von", "frankreich", "und", "spanien", "gegr\u00fcndet", "es", "ist", "heute", "in", "f\u00fcnf", "teile", "gegliedert", "zwischen", "und", "bestanden", "in", "marokko", "mehrere", "basen", "des", "usamerikanischen", "strategic", "air", "command", "das", "milit\u00e4r", "beteiligte", "sich", "mit", "einem", "regiment", "am", "jomkippurkrieg", "es", "nahm", "am", "gr\u00fcnen", "marsch", "teil", "und", "griff", "in", "den", "shabakonflikt", "zwischen", "zaire", "und", "angola", "ein", "am", "august", "wurde", "die", "allgemeine", "wehrpflicht", "in", "marokko", "abgeschafft", "marokko", "gab", "knapp", "seiner", "wirtschaftsleistung", "bzw", "mrd", "usdollar", "f\u00fcr", "seine", "streitkr\u00e4fte", "aus", "wirtschaft", "die", "st\u00fctzen", "der", "marokkanischen", "volkswirtschaft", "sind", "die", "landwirtschaft", "und", "der", "bergbau", "daneben", "wird", "an", "einem", "aufbau", "der", "infrastruktur", "der", "fischindustrie", "gearbeitet", "von", "sehr", "gro\u00dfer", "bedeutung", "ist", "die", "phosphatgewinnung", "die", "zunehmende", "verarbeitung", "der", "rohphosphate", "in", "der", "eigenen", "d\u00fcngemittel", "und", "chemieindustrie", "steigert", "den", "ausfuhrwert", "um", "die", "industrialisierung", "auch", "in", "anderen", "bereichen", "voranzutreiben", "bem\u00fcht", "sich", "marokko", "um", "die", "ansiedlung", "ausl\u00e4ndischer", "investoren", "marokko", "verf\u00fcgt", "\u00fcber", "eine", "marktwirtschaftlich", "orientierte", "wirtschaftsordnung", "die", "den", "schutz", "des", "eigentums", "sowie", "gewerbe", "und", "niederlassungsfreiheit", "und", "wettbewerb", "vorsieht", "also", "zu", "zeiten", "hassans", "ii", "stellte", "marokko", "einen", "antrag", "zur", "aufnahme", "in", "die", "eg", "der", "jedoch", "am", "juli", "abgelehnt", "wurde", "marokkos", "ziel", "einer", "engeren", "anbindung", "an", "die", "eu", "ist", "mit", "der", "unterzeichnung", "eines", "assoziationsabkommens", "mit", "der", "eu", "im", "jahr", "in", "kraft", "getreten", "im", "jahr", "ein", "st\u00fcck", "n\u00e4her", "ger\u00fcckt", "seit", "den", "sp\u00e4ten", "er", "jahren", "bem\u00fcht", "sich", "das", "k\u00f6nigreich", "seine", "staatsbetriebe", "zu", "privatisieren", "wobei", "bis", "zum", "gegenw\u00e4rtigen", "zeitpunkt", "weniger", "als", "ein", "viertel", "dieser", "staatlichen", "unternehmen", "diesen", "prozess", "durchlaufen", "hat", "erst", "vor", "kurzem", "erlaubte", "marokko", "ausl\u00e4ndischen", "kreditinstituten", "den", "erwerb", "von", "minderheitsbeteiligungen", "an", "marokkanischen", "banken", "die", "meisten", "investitionen", "vor", "allem", "in", "die", "infrastruktur", "t\u00e4tigt", "immer", "noch", "der", "staat", "sie", "konzentrieren", "sich", "zudem", "auf", "die", "k\u00fcstenregion", "wie", "etwa", "der", "ausbau", "der", "autobahnen", "und", "eisenbahn", "der", "wirtschaftliche", "nutzen", "dieser", "gro\u00dfprojekte", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "des", "landes", "wird", "oft", "bestritten", "so", "etwa", "der", "des", "ausbaus", "der", "hochgeschwindigkeitsstrecke", "tangerrabat", "die", "l\u00e4ndlichen", "und", "agrarisch", "gepr\u00e4gten", "regionen", "haben", "von", "diesen", "investitionen", "nur", "einen", "geringen", "nutzenmit", "den", "usa", "wurde", "eine", "freihandelszone", "vereinbart", "das", "usamerikanischmarokkanische", "freihandelsabkommen", "wurde", "im", "juli", "vom", "ussenat", "ratifiziert", "und", "trat", "am", "juli", "in", "kraft", "es", "erm\u00f6glicht", "den", "handel", "f\u00fcr", "der", "industrie", "und", "konsumg\u00fcter", "ohne", "z\u00f6lle", "seither", "ist", "das", "handelsvolumen", "zwischen", "beiden", "l\u00e4ndern", "um", "mehr", "als", "das", "fache", "gestiegen", "mit", "der", "eu", "gilt", "seit", "ein", "freihandelsabkommen", "f\u00fcr", "agrarprodukte", "sowie", "ein", "fischereiprotokoll", "seit", "anfang", "war", "die", "dritte", "verhandlungsrunde", "zu", "einem", "freihandelsabkommen", "mit", "der", "europ\u00e4ischen", "union", "abgeschlossen", "laut", "urteil", "des", "europ\u00e4ischen", "gerichtshofs", "vom", "dezember", "sind", "produkte", "aus", "dem", "territorium", "westsahara", "vom", "abkommen", "jedoch", "ausgenommenim", "global", "competitiveness", "index", "der", "die", "wettbewerbsf\u00e4higkeit", "eines", "landes", "misst", "belegt", "marokko", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "stand", "im", "index", "f\u00fcr", "wirtschaftliche", "freiheit", "belegte", "marokko", "platz", "von", "l\u00e4ndern", "kennzahlen", "alle", "bipwerte", "sind", "in", "usdollar", "kaufkraftparit\u00e4t", "angegeben", "in", "der", "folgenden", "tabelle", "kennzeichnen", "die", "farben", "positive", "werte", "negative", "werte", "bodensch\u00e4tze", "marokko", "ist", "reich", "an", "phosphat", "daneben", "gibt", "es", "vorkommen", "von", "erd\u00f6l", "erdgas", "kohle", "salz", "eisenerz", "blei", "kupfer", "zink", "silber", "gold", "mangan", "nickel", "cobalt", "seinen", "bedarf", "an", "energie", "kann", "marokko", "nur", "zu", "rund", "prozent", "aus", "eigenen", "mitteln", "decken", "in", "der", "umstrittenen", "westsahara", "sind", "ebenfalls", "gro\u00dfe", "mengen", "an", "phosphat", "vorhanden", "dar\u00fcber", "hinaus", "werden", "dort", "gro\u00dfe", "erd\u00f6l", "und", "erdgasvorkommen", "vermutet", "stand", "stammten", "circa", "prozent", "der", "weltweiten", "phosphatf\u00f6rderungen", "aus", "marokko", "und", "der", "westsahara", "wo", "sich", "sch\u00e4tzungsweise", "prozent", "der", "weltweiten", "phosphatreserven", "befindenmarokko", "beschr\u00e4nkt", "die", "ausfuhr", "von", "gefundenen", "meteoriten", "ungew\u00f6hnlicherweise", "nicht", "rechtlich", "dies", "f\u00fchrt", "vielfach", "zur", "meteoritensuche", "in", "der", "w\u00fcste", "auch", "dem", "einschmuggel", "von", "meteoriten", "aus", "nachbarl\u00e4ndern", "wie", "etwa", "libyen", "und", "einem", "breiten", "\u00f6ffentlichen", "marktangebot", "ein", "crowdfunding", "zum", "ankauf", "des", "zweiteiligen", "gr\u00f6\u00dferen", "mondmeteorits", "oued", "awlitis", "zum", "preis", "von", "euro", "f\u00fcr", "das", "naturhistorische", "museum", "wien", "gelang", "im", "januar", "energiewirtschaft", "elektrizit\u00e4tsversorgung", "laut", "dem", "office", "national", "de", "lelectricit\u00e9", "et", "de", "leau", "potable", "onee", "betrug", "die", "installierte", "leistung", "der", "kraftwerke", "in", "marokko", "am", "ende", "des", "jahres", "mw", "davon", "entfielen", "auf", "thermische", "kraftwerke", "mw", "und", "auf", "wasserkraftwerke", "mw", "dargebotsabh\u00e4ngige", "wetterabh\u00e4ngige", "windkraftanlagen", "und", "solarkraftwerke", "waren", "im", "umfang", "von", "mw", "bzw", "mw", "installiert", "insgesamt", "wurden", "im", "jahr", "twh", "produziert", "davon", "twh", "durch", "pumpspeicher", "twh", "durch", "windkraftanlagen", "und", "twh", "durch", "solarkraftwerke", "im", "jahre", "lag", "marokko", "sowohl", "bzgl", "der", "j\u00e4hrlichen", "erzeugung", "mit", "mrd", "kwh", "als", "auch", "bzgl", "der", "installierten", "leistung", "mit", "mw", "an", "stelle", "in", "der", "weltdas", "mit", "stand", "gr\u00f6\u00dfte", "kraftwerk", "des", "landes", "ist", "das", "kohlekraftwerk", "jorf", "lasfar", "mit", "einer", "installierten", "leistung", "von", "mw", "das", "etwa", "des", "strombedarfs", "marokkos", "abdecktdas", "verbundnetz", "marokkos", "ist", "seit", "mit", "dem", "europ\u00e4ischen", "verbundsystem", "synchronisiert", "als", "ein", "erstes", "drehstromseekabel", "kv", "mw", "von", "spanien", "aus", "verlegt", "wurde", "folgte", "ein", "weiteres", "seekabel", "mit", "derselben", "leistung", "so", "dass", "die", "\u00fcbertragungskapazit\u00e4t", "zwischen", "spanien", "und", "marokko", "jetzt", "bei", "mw", "liegt", "marokko", "bezieht", "j\u00e4hrlich", "twh", "aus", "spanien", "marokko", "ist", "im", "l\u00e4ndlichen", "raum", "zu", "elektrifiziert", "dieser", "wert", "lag", "mitte", "der", "er", "jahre", "noch", "bei", "energiewende", "marokko", "hat", "sich", "ambitionierte", "ziele", "gesetzt", "die", "energiewirtschaft", "durch", "eine", "energiewende", "zu", "transformieren", "und", "damit", "nachhaltigkeit", "und", "energiesicherheit", "der", "energiewirtschaft", "marokkos", "zu", "st\u00e4rken", "die", "umstellung", "von", "fossilen", "auf", "erneuerbare", "energien", "bei", "gleichzeitiger", "steigerung", "der", "energieeffizienz", "die", "im", "rahmen", "des", "nationalen", "energieplans", "vorangetrieben", "wird", "gilt", "als", "wichtigste", "aufgabe", "der", "marokkanischen", "politik", "um", "unabh\u00e4ngiger", "von", "fossilen", "energieimporten", "zu", "werden", "investiert", "das", "land", "in", "den", "ausbau", "von", "wind", "und", "solarenergie", "am", "mai", "wurde", "mit", "einem", "symbolischen", "spatenstich", "des", "k\u00f6nigs", "mohammed", "vi", "die", "umsetzung", "des", "marokkanischen", "solarplans", "bis", "zum", "jahr", "zwei", "gigawatt", "solarkapazit\u00e4t", "aufzubauen", "gestartet", "als", "erstes", "wird", "das", "solarthermische", "kraftwerk", "ouarzazate", "errichtet", "das", "unter", "anderem", "von", "deutschland", "mit", "rund", "mio", "euro", "gef\u00f6rdert", "wird", "im", "februar", "teilte", "der", "franz\u00f6sische", "energieversorger", "gdf", "suez", "mit", "dass", "er", "in", "marokko", "den", "windpark", "tarfaya", "bauen", "bzw", "von", "siemens", "bauen", "lassen", "und", "betreiben", "will", "nahe", "dem", "k\u00fcstenst\u00e4dtchen", "tarfaya", "wurden", "windkraftanlagen", "mit", "einer", "nennleistung", "von", "megawatt", "errichtet", "der", "windpark", "ging", "in", "betrieb", "im", "m\u00e4rz", "wurde", "ein", "tender", "f\u00fcr", "weitere", "mw", "an", "windkraftkapazit\u00e4t", "ausgeschrieben", "bis", "veraltet", "sollen", "zwei", "gigawatt", "windleistung", "installiert", "sein", "und", "parallel", "dazu", "eine", "eigene", "windkraftindustrie", "aufgebaut", "werden", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "waren", "landesweit", "mw", "in", "betrieb", "mw", "in", "bau", "und", "\u00fcber", "mw", "in", "planungim", "februar", "ging", "der", "erste", "teil", "des", "solarthermischen", "kraftwerks", "ouarzazate", "in", "betrieb", "zur", "unklimakonferenz", "in", "marrakesch", "beschloss", "das", "land", "in", "einem", "b\u00fcndnis", "mit", "anderen", "vom", "klimawandel", "betroffenen", "staaten", "cvf", "so", "schnell", "als", "m\u00f6glich", "komplett", "auf", "erneuerbare", "energien", "umzusteigenzur", "unklimakonferenz", "in", "marrakesch", "konnte", "sich", "das", "land", "mit", "dem", "neubau", "von", "solarkraftwerken", "als", "vorreiter", "f\u00fcr", "den", "klimaschutz", "in", "afrika", "pr\u00e4sentieren", "bis", "zum", "jahr", "soll", "die", "h\u00e4lfte", "des", "stroms", "mit", "sonne", "wind", "und", "wasserkraftwerken", "erzeugt", "werden", "in", "ouarzazate", "ist", "die", "strahlungsintensit\u00e4t", "der", "sonne", "mit", "j\u00e4hrlich", "kilowattstunden", "pro", "quadratmeter", "doppelt", "so", "hoch", "wie", "in", "deutschland", "f\u00fcr", "die", "t\u00e4gliche", "bedarfsspitze", "am", "abend", "kann", "die", "sonnenenergie", "mit", "parabolrinnen", "noor", "i", "in", "einem", "silo", "mit", "spezialsalz", "gespeichert", "und", "mit", "einer", "turbine", "abgerufen", "werden", "neben", "den", "gro\u00dfkraftwerken", "sollen", "k\u00fcnftig", "aber", "auch", "solarmodule", "auf", "hausd\u00e4chern", "zur", "energieversorgung", "beitragenbeim", "klimaschutzindex", "einem", "instrument", "zur", "bewertung", "der", "klimaschutzleistungen", "von", "staaten", "erreichte", "marokko", "im", "jahr", "den", "platz", "landwirtschaft", "die", "landwirtschaft", "marokkos", "machte", "am", "bip", "aus", "kann", "jedoch", "als", "wichtigster", "wirtschaftssektor", "betrachtet", "werden", "da", "hier", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "bev\u00f6lkerung", "besch\u00e4ftigt", "sind", "landwirtschaftlich", "genutzt", "werden", "vor", "allem", "der", "westen", "und", "nordwesten", "marokkos", "rund", "der", "landesfl\u00e4che", "sind", "ackerland", "umfangreiche", "bew\u00e4sserungskulturen", "finden", "sich", "in", "den", "k\u00fcstenebenen", "rharb", "sebouniederung", "und", "sous", "sowie", "bei", "marrakesch", "und", "f\u00e8s", "um", "weitere", "fl\u00e4chen", "bew\u00e4ssern", "zu", "k\u00f6nnen", "werden", "zus\u00e4tzlich", "staud\u00e4mme", "gebaut", "die", "ungleiche", "landverteilung", "zwischen", "den", "kleinen", "bauern", "und", "den", "gro\u00dfgrundbesitzern", "die", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "des", "bodens", "bewirtschaften", "konnte", "auch", "durch", "mehrere", "agrarreformen", "kaum", "ver\u00e4ndert", "werden", "angebaut", "werden", "getreide", "weizen", "gerste", "mais", "hirse", "reis", "h\u00fclsenfr\u00fcchte", "zuckerr\u00fcben", "datteln", "sonnenblumen", "erdn\u00fcsse", "oliven", "zitrusfr\u00fcchte", "vor", "allem", "mandarinen", "baumwolle", "wein", "mandeln", "aprikosen", "erdbeeren", "fr\u00fchkartoffeln", "spargel", "artischocken", "und", "tabak", "die", "viehzucht", "in", "den", "steppen", "der", "meseta", "im", "osten", "des", "landes", "und", "in", "den", "gebirgen", "wird", "teilweise", "nomadisch", "betrieben", "schafe", "ziegen", "rinder", "esel", "dromedare", "pferde", "gefl\u00fcgel", "rund", "des", "waldbestandes", "sind", "korkeichen", "marokko", "ist", "der", "drittgr\u00f6\u00dfte", "korkproduzent", "der", "welt", "nach", "portugal", "und", "spanien", "k\u00fcsten", "und", "hochseefischerei", "an", "der", "atlantikk\u00fcste", "sardinen", "und", "schalentiere", "sind", "bedeutend", "f\u00fcr", "den", "export", "auf", "einer", "fl\u00e4che", "von", "circa", "hektar", "wird", "cannabis", "angebaut", "um", "haschisch", "zu", "erzeugen", "das", "in", "europa", "einen", "marktanteil", "von", "etwa", "besitzt", "vom", "export", "der", "etwa", "tonnen", "haschisch", "pro", "jahr", "umfasst", "leben", "sch\u00e4tzungsweise", "bauern", "mit", "familien", "also", "etwa", "eine", "million", "menschen", "seit", "ende", "das", "jahr", "mit", "der", "gr\u00f6\u00dften", "je", "in", "marokko", "registrierten", "hitze", "erlebt", "das", "land", "die", "extremste", "trockenheit", "seit", "jahren", "davon", "sind", "insbesondere", "die", "obst", "und", "gem\u00fcseproduzenten", "betroffen", "die", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "des", "verf\u00fcgbaren", "wassers", "konsumieren", "aber", "auch", "die", "viehz\u00fcchter", "die", "unter", "dem", "mangel", "an", "viehfutter", "leiden", "industrie", "im", "industriesektor", "dem", "bergbau", "und", "der", "bauwirtschaft", "wurden", "insgesamt", "des", "bip", "erwirtschaftet", "dort", "besch\u00e4ftigt", "sind", "aber", "nur", "aller", "erwerbst\u00e4tigen", "die", "industrie", "ist", "stark", "auf", "den", "binnenmarkt", "ausgerichtet", "ausl\u00e4ndische", "m\u00e4rkte", "gewinnen", "jedoch", "an", "bedeutung", "in", "der", "nahrungsmittelindustrie", "herrschen", "die", "zucker", "und", "\u00f6lerzeugung", "sowie", "die", "herstellung", "von", "obst", "gem\u00fcse", "und", "fischkonserven", "vor", "traditionell", "bedeutend", "ist", "die", "textilindustrie", "g\u00fcnstig", "entwickelt", "haben", "sich", "metall", "und", "kunststoffverarbeitung", "sowie", "kraftfahrzeugindustrie", "unter", "anderem", "betreibt", "renault", "ein", "gro\u00dfes", "werk", "in", "tanger", "und", "montage", "von", "elektroger\u00e4ten", "es", "gibt", "ferner", "eine", "bedeutende", "chemische", "industrie", "zementproduktion", "und", "erd\u00f6lverarbeitung", "das", "gr\u00f6\u00dfte", "unternehmen", "marokkos", "ist", "die", "firma", "ocp", "mit", "hauptsitz", "in", "casablanca", "ocp", "ist", "weltmarktf\u00fchrer", "in", "der", "phosphat", "und", "d\u00fcngemittelproduktion", "ein", "nach", "wie", "vor", "wichtiger", "wirtschaftszweig", "ist", "das", "traditionelle", "handwerk", "teppiche", "leder", "kupfer", "gold", "und", "silberarbeiten", "fischerei", "der", "haupthandelspartner", "ist", "europa", "z", "b", "in", "der", "pulindustrie", "d", "h", "gekochte", "nordseegarnelen", "werden", "zum", "pulen", "entfernen", "der", "chitin\u00adh\u00fclle", "nach", "polen", "russland", "oder", "marokko", "gebracht", "weil", "das", "pulen", "dort", "mal", "billiger", "ist", "als", "in", "deutschland", "das", "maschinenpulen", "die", "jobs", "sind", "begehrt", "die", "arbeiter", "meist", "frauen", "k\u00f6nnen", "lesen", "und", "schreiben", "k\u00f6nnen", "etwa", "euro", "im", "monat", "verdienen", "wenn", "die", "garnelen", "nach", "deutschland", "zur\u00fcckkommen", "sind", "sie", "etwa", "drei", "wochen", "alt", "das", "geld", "zur", "modernisierung", "der", "fischindustrie", "kommt", "von", "der", "eu", "sie", "zahlte", "f\u00fcr", "fanglizenzen", "seit", "mio", "euro", "j\u00e4hrlich", "h\u00e4fen", "wurden", "modernisiert", "fischereizentren", "und", "forschungseinrichtungen", "wurden", "gebaut", "allerdings", "wurden", "durch", "die", "industriellen", "massenfangmethoden", "die", "gew\u00e4sser", "systematisch", "leergefischt", "die", "einheimischen", "fischer", "konnten", "nicht", "mithalten", "um", "zu", "\u00fcberleben", "bef\u00f6rdern", "sie", "als", "f\u00e4hrleute", "wirtschaftsfl\u00fcchtlinge", "nach", "europa", "kanarische", "inseln", "die", "menschenrechtsorganisation", "medico", "res\u00fcmiert", "so", "sorgt", "die", "eu", "indirekt", "selbst", "f\u00fcr", "seeerfahrene", "reiseunternehmerinnen", "und", "bootsfl\u00fcchtlinge", "dienstleistungen", "und", "tourismus", "im", "dienstleistungsbereich", "wurden", "des", "bip", "erwirtschaftet", "wobei", "der", "erwerbst\u00e4tigen", "in", "diesem", "sektor", "arbeiten", "marokko", "ist", "eines", "der", "bedeutendsten", "reiseziele", "nordafrikas", "und", "erwirtschaftet", "seiner", "devisen", "durch", "den", "tourismus", "etwa", "der", "touristen", "die", "marokko", "besuchen", "sind", "europ\u00e4er", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "gruppe", "stellten", "im", "jahr", "franzosen", "gefolgt", "von", "spaniern", "und", "deutschen", "marokko", "empfing", "millionen", "touristen", "waren", "es", "millionen", "waren", "es", "insgesamt", "acht", "millionen", "die", "einen", "umsatz", "von", "circa", "milliarden", "dirham", "generierten", "marokko", "ist", "damit", "inzwischen", "das", "meistbesuchte", "land", "in", "afrika", "au\u00dfer", "der", "vielf\u00e4ltigen", "landschaft", "und", "den", "kulturellen", "unterschieden", "bietet", "marokko", "eine", "vielzahl", "von", "sehensw\u00fcrdigkeiten", "seiner", "orientalischen", "geschichte", "die", "am", "meisten", "besuchten", "st\u00e4dte", "sind", "marrakesch", "agadir", "casablanca", "tanger", "f\u00e8s", "ouarzazate", "und", "rabat", "im", "jahr", "betrugen", "die", "einnahmen", "durch", "touristen", "in", "marokko", "rund", "millionen", "usdollar", "im", "land", "gibt", "es", "insgesamt", "neun", "unescowelterbest\u00e4tten", "der", "tourismus", "ist", "einer", "der", "wichtigsten", "standbeine", "f\u00fcr", "die", "wirtschaftliche", "entwicklung", "marokkos", "er", "tr\u00e4gt", "etwa", "zehn", "prozent", "zum", "bip", "bei", "und", "sorgt", "gegenw\u00e4rtig", "f\u00fcr", "mehr", "als", "arbeitspl\u00e4tzemarokko", "verf\u00fcgte", "im", "jahr", "\u00fcber", "klassifizierte", "hotelbetten", "hinzu", "kommen", "tausende", "von", "\u00fcbernachtungsm\u00f6glichkeiten", "in", "riads", "renovierte", "traditionelle", "h\u00e4user", "meist", "in", "den", "altst\u00e4dten", "au\u00dfenhandel", "exportiert", "wurden", "g\u00fcter", "in", "einem", "gesamtwert", "von", "mrd", "us$", "hauptexportg\u00fcter", "marokkos", "sind", "konsumg\u00fcter", "die", "des", "exportvolumens", "davon", "textilien", "ausmachten", "waren", "halbwaren", "phosphors\u00e4ure", "transistoren", "d\u00fcngemittel", "nahrungsmittel", "investitionsg\u00fcter", "und", "rohstoffe", "hauptabnehmer", "marokkanischer", "g\u00fcter", "sind", "frankreich", "spanien", "gro\u00dfbritannien", "italien", "die", "usa", "indien", "sowie", "deutschland", "und", "brasilien", "jeweils", "importiert", "werden", "nach", "marokko", "j\u00e4hrlich", "g\u00fcter", "im", "gesamtwert", "von", "mrd", "us$", "haupts\u00e4chlich", "handelt", "es", "sich", "hierbei", "um", "industrielle", "vorprodukte", "und", "halbwaren", "konsumg\u00fcter", "investitionsg\u00fcter", "roh\u00f6l", "nahrungsmittel", "brennstoffe", "sowie", "tiere", "und", "pflanzen", "hauptlieferanten", "dieser", "importg\u00fcter", "sind", "frankreich", "spanien", "italien", "deutschland", "russland", "saudiarabien", "und", "die", "vr", "china", "seit", "dem", "jahr", "der", "er\u00f6ffnung", "des", "renaultwerks", "in", "tanger", "im", "norden", "von", "marokko", "stiegen", "die", "ausfuhren", "der", "automobilindustrie", "stetig", "im", "jahr", "exportierte", "diese", "waren", "im", "wert", "von", "mrd", "euro", "im", "jahr", "waren", "es", "mrd", "euro", "vor", "phosphatprodukten", "mit", "mrd", "euro", "und", "landwirtschaft", "und", "fischerei", "mit", "mrd", "euro", "die", "ausfuhren", "der", "textil", "und", "lederindustrie", "beliefen", "sich", "im", "jahr", "auf", "mrd", "euro", "in", "diesem", "jahr", "exportierte", "das", "offshoring", "und", "der", "elektronikbereich", "jeweils", "mrd", "euro", "die", "junge", "luftfahrtindustrie", "exportierte", "im", "jahr", "waren", "im", "wert", "von", "mrd", "euroseine", "defizit\u00e4re", "handelsbilanz", "kann", "das", "land", "durch", "\u00fcberweisungen", "der", "im", "ausland", "t\u00e4tigen", "marokkaner", "sowie", "durch", "steigende", "einnahmen", "aus", "dem", "tourismus", "teilweise", "ausgleichen", "allein", "in", "europa", "leben", "circa", "millionen", "marokkanische", "arbeitsemigranten", "die", "durch", "ihre", "\u00fcberweisungen", "f\u00fcr", "eine", "devisenzufuhr", "von", "etwa", "f\u00fcnf", "milliarden", "euro", "sorgen", "im", "jahr", "wurde", "marokko", "von", "fast", "zehn", "millionen", "touristen", "besucht", "dies", "brachte", "mrd", "eur", "ins", "land", "staatshaushalt", "der", "staatshaushalt", "umfasste", "ausgaben", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "dem", "standen", "einnahmen", "von", "umgerechnet", "mrd", "usdollar", "gegen\u00fcber", "daraus", "ergibt", "sich", "ein", "haushaltsdefizit", "in", "h\u00f6he", "von", "des", "bipdie", "staatsverschuldung", "betrug", "des", "bip", "von", "der", "amerikanischen", "ratingagentur", "standard", "&", "poors", "werden", "die", "staatsanleihen", "des", "landes", "mit", "der", "note", "bbb", "bewertet", "stand", "november", "das", "land", "gilt", "damit", "als", "schuldner", "mittlerer", "g\u00fcte", "betrug", "der", "anteil", "der", "staatsausgaben", "in", "des", "bip", "folgender", "bereiche", "gesundheit", "bildung", "milit\u00e4r", "verkehr", "stra\u00dfenverkehr", "die", "verkehrswege", "sind", "vor", "allem", "im", "nordwesten", "gut", "ausgebaut", "das", "stra\u00dfennetz", "umfasst", "km", "circa", "die", "h\u00e4lfte", "ist", "asphaltiert", "\u00fcber", "km", "sind", "autobahnen", "im", "bereich", "der", "gro\u00dfst\u00e4dte", "sind", "die", "stra\u00dfen", "zum", "teil", "\u00fcberlastet", "das", "vom", "minist\u00e8re", "de", "lequipement", "du", "transport", "et", "de", "la", "logistique", "unterhaltene", "stra\u00dfennetz", "wird", "in", "vier", "kategorien", "klassifiziert", "autobahnen", "nationalstra\u00dfen", "regionalstra\u00dfen", "und", "provinzialstra\u00dfen", "schienenverkehr", "die", "eisenbahn", "wird", "von", "der", "staatlichen", "office", "national", "des", "chemins", "de", "fer", "oncf", "betrieben", "das", "r\u00fcckgrat", "des", "eisenbahnnetzes", "kilometer", "streckenl\u00e4nge", "bildet", "die", "strecke", "von", "oujda", "an", "der", "algerischen", "grenze", "\u00fcber", "fes", "und", "casablanca", "nach", "marrakesch", "von", "der", "mehrere", "stichbahnen", "abzweigen", "\u00fcber", "km", "der", "eisenbahn", "sind", "elektrifiziert", "es", "sind", "zwei", "tgvlinien", "zwischen", "tanger", "und", "agadir", "und", "zwischen", "casablanca", "und", "oujda", "geplant", "die", "bis", "zum", "jahr", "in", "betrieb", "gehen", "sollen", "als", "erste", "etappe", "wurde", "die", "lgv", "tangerkenitra", "am", "november", "er\u00f6ffnet", "im", "schieneng\u00fcterverkehr", "ist", "der", "transport", "von", "phosphat", "zu", "den", "h\u00e4fen", "am", "atlantik", "mit", "etwa", "millionen", "tonnen", "bedeutsam", "luftverkehr", "marokko", "besitzt", "ein", "gut", "ausgebautes", "flugnetz", "mit", "internationalen", "flugh\u00e4fen", "und", "einer", "vielzahl", "kleiner", "nationaler", "flugh\u00e4fen", "f\u00fchrender", "flughafen", "ist", "casablanca", "der", "f\u00fcr", "den", "tourismus", "wichtigste", "flughafen", "ist", "agadir", "f\u00fchrende", "airline", "ist", "die", "staatliche", "royal", "air", "maroc", "betrieben", "werden", "die", "flugh\u00e4fen", "durch", "die", "office", "national", "des", "a\u00e9roports", "onda", "schiffsverkehr", "in", "tanger", "wurde", "bis", "eines", "der", "gr\u00f6\u00dften", "hafenprojekte", "des", "mittelmeerraumes", "realisiert", "gebaut", "wurden", "ein", "containerhafen", "mit", "tiefwassercontainerterminal", "terminals", "f\u00fcr", "sch\u00fcttgut", "st\u00fcckgut", "\u00f6l", "und", "gas", "sowie", "ein", "f\u00e4hrhafen", "f\u00fcr", "f\u00fcnf", "millionen", "passagiere", "und", "fahrzeuge", "im", "jahr", "der", "hafen", "tanger", "konkurriert", "mit", "dem", "gegen\u00fcber", "gelegenen", "hafen", "algeciras", "spanien", "kultur", "nationalfeiertag", "ist", "der", "juli", "thronbesteigung", "des", "k\u00f6nigs", "k\u00fcche", "architektur", "literatur", "folklore", "von", "den", "vielf\u00e4ltigen", "traditionellen", "veranstaltungen", "in", "marokko", "wurden", "die", "folgenden", "in", "die", "unescoliste", "des", "immateriellen", "kulturerbes", "der", "menschheit", "aufgenommen", "das", "moussemfestival", "von", "tantan", "das", "kirschfest", "von", "sefrou", "die", "musik", "und", "rituale", "der", "gnawa", "die", "tbouridareiterspiele", "malhun", "eine", "beliebte", "poetische", "und", "musikalische", "kunst", "film", "marokko", "gilt", "bis", "heute", "als", "beliebter", "schauplatz", "f\u00fcr", "historien", "und", "bibelverfilmungen", "viele", "namhafte", "regisseure", "darunter", "ridley", "scott", "gladiator", "k\u00f6nigreich", "der", "himmel", "und", "franco", "zeffirelli", "jesus", "von", "nazareth", "haben", "hier", "ihre", "filme", "gedreht", "auch", "wurde", "hier", "zwischen", "und", "die", "teilige", "tvserie", "die", "bibel", "produziert", "viele", "der", "einwohner", "von", "ouarzazate", "a\u00eftbenhaddou", "und", "der", "unmittelbaren", "umgebung", "sowie", "deren", "familien", "leben", "von", "der", "filmindustrie", "da", "sie", "bei", "der", "produktion", "oft", "f\u00fcr", "die", "authentische", "komparserie", "sorgen", "sport", "die", "h\u00f6chste", "marokkanische", "m\u00e4nnerliga", "des", "nationalsports", "fu\u00dfball", "ist", "das", "botola", "bei", "der", "austragung", "erreichte", "marokko", "mit", "seiner", "m\u00e4nnernationalmannschaft", "als", "erstes", "afrikanisches", "land", "das", "halbfinale", "einer", "weltmeisterschaft", "von", "bis", "fand", "in", "marokko", "die", "rallye", "marokko", "und", "seit", "j\u00e4hrlich", "die", "rallye", "du", "maroc", "statt", "bis", "f\u00fchrte", "die", "rallye", "dakar", "und", "seit", "f\u00fchrt", "das", "africa", "eco", "race", "durch", "marokko", "in", "der", "vergangenheit", "gab", "es", "einen", "gro\u00dfen", "preis", "von", "marokko", "auf", "dem", "circuit", "international", "automobile", "moulay", "el", "hassan", "gastiert", "seit", "die", "tourenwagenweltmeisterschaft", "seit", "findet", "auf", "dieser", "rennstrecke", "zudem", "der", "marrakesch", "eprix", "statt", "special", "olympics", "marokko", "wurde", "gegr\u00fcndet", "und", "nahm", "mehrmals", "an", "special", "olympics", "weltspielen", "teil", "der", "verband", "hat", "seine", "teilnahme", "an", "den", "special", "olympics", "world", "summer", "games", "in", "berlin", "angek\u00fcndigt", "die", "delegation", "wird", "vor", "den", "spielen", "im", "rahmen", "des", "host", "town", "programs", "von", "braunschweig", "betreut", "literatur", "mahi", "binebine", "die", "engel", "von", "sidi", "moumen", "roman", "aus", "marokko", "lenos", "basel", "und", "isbn", "roman", "\u00fcber", "marokkanische", "jugendliche", "in", "casablanca", "die", "von", "islamisten", "instrumentalisiert", "werden", "stephen", "o", "hughes", "morocco", "under", "king", "hassan", "ithaca", "press", "reading", "mass", "isbn", "richard", "pennell", "morocco", "since", "a", "history", "hurst", "london", "isbn", "fran\u00e7ois", "maher", "presley", "mein", "marokko", "hrsg", "von", "peter", "bergmann", "inculturacom", "hamburg", "isbn", "sympathiemagazine", "marokko", "verstehen", "studienkreis", "f\u00fcr", "tourismus", "und", "entwicklung", "e", "v", "isbn", "john", "waterbury", "the", "commander", "of", "the", "faithful", "the", "moroccan", "elite", "a", "study", "in", "segmented", "politics", "weidenfeld", "and", "nicolson", "london", "isbn", "weblinks", "webpr\u00e4senz", "der", "marokkanischen", "regierung", "arabisch", "mazirisch", "englisch", "franz\u00f6sisch", "spanisch", "morocco", "im", "cia", "world", "factbook", "englisch", "marc", "perrenoud", "marokko", "in", "historisches", "lexikon", "der", "schweiz", "googlepublicdata", "marokko", "dossiers", "zum", "thema", "marokko", "in", "der", "pressemappe", "jahrhundert", "der", "zbw", "leibnizinformationszentrum", "wirtschaft", "einzelnachweise"]