["martin", "luther", "*", "november", "in", "eisleben", "grafschaft", "mansfeld", "februar", "ebenda", "war", "ein", "deutscher", "augustinerm\u00f6nch", "und", "theologieprofessor", "der", "zum", "urheber", "der", "reformation", "wurde", "er", "sah", "in", "gottes", "gnadenzusage", "und", "der", "rechtfertigung", "durch", "jesus", "christus", "die", "alleinige", "grundlage", "des", "christlichen", "glaubens", "auf", "dieser", "basis", "wollte", "er", "damalige", "fehlentwicklungen", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "beseitigen", "und", "sie", "in", "ihrer", "urspr\u00fcnglichen", "evangelischen", "gestalt", "wiederherstellen", "reformieren", "entgegen", "luthers", "absicht", "kam", "es", "im", "lauf", "der", "reformation", "zu", "einer", "kirchenspaltung", "aus", "der", "evangelischlutherische", "kirchen", "und", "weitere", "konfessionen", "des", "protestantismus", "entstanden", "die", "lutherbibel", "luthers", "theologie", "und", "kirchenpolitik", "trugen", "zu", "tiefgreifenden", "ver\u00e4nderungen", "der", "europ\u00e4ischen", "gesellschaft", "und", "kultur", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "bei", "nicht", "zuletzt", "hat", "luther", "die", "entwicklung", "der", "neuhochdeutschen", "sprache", "entscheidend", "beeinflusst", "leben", "herkunft", "name", "geburtsjahr", "luther", "war", "der", "erste", "sohn", "des", "h\u00fcttenmeisters", "hans", "luder", "und", "seiner", "frau", "margarethe", "lindemann", "die", "eltern", "hatten", "um", "geheiratet", "und", "waren", "nach", "eisleben", "gezogen", "wo", "der", "vater", "eine", "h\u00fctte", "pachtete", "seine", "familie", "f\u00fchrte", "ihren", "nachnamen", "in", "verschiedenen", "varianten", "luther", "w\u00e4hlte", "seine", "nachnamensform", "um", "oder", "er", "leitete", "sie", "vom", "herzog", "leuthari", "ii", "oder", "vom", "griechischen", "adjektiv", "eleutheros", "frei", "ab", "und", "benutzte", "vor\u00fcbergehend", "die", "form", "eleutherios", "der", "freienach", "erinnerungen", "von", "luthers", "mutter", "die", "sein", "mitarbeiter", "philipp", "melanchthon", "nach", "luthers", "tod", "aufzeichnete", "wurde", "er", "am", "november", "nachts", "geboren", "und", "am", "folgetag", "auf", "den", "namen", "des", "tagesheiligen", "martin", "von", "tours", "getauft", "das", "geburtsjahr", "sei", "nach", "luthers", "bruder", "jakob", "familienmeinung", "gewesen", "luther", "nannte", "jedoch", "oder", "f\u00fcr", "spricht", "dass", "er", "bei", "seiner", "magisterpr\u00fcfung", "angab", "er", "sei", "jahre", "alt", "im", "zweiten", "fall", "w\u00e4re", "mansfeld", "sein", "geburtsort", "gewesen", "wohin", "die", "familie", "im", "sommer", "gezogen", "war", "kindheit", "und", "jugend", "in", "mansfeld", "wohnte", "die", "familie", "zun\u00e4chst", "zur", "untermiete", "bezog", "bald", "aber", "ein", "repr\u00e4sentatives", "wohnhaus", "gegen\u00fcber", "dem", "schloss", "hier", "wuchs", "martin", "mit", "seinem", "j\u00fcngeren", "bruder", "jacob", "und", "drei", "schwestern", "auf", "wahrscheinlich", "nahm", "er", "hier", "auch", "die", "damals", "vor", "ort", "herrschende", "niederdeutsche", "mundart", "auf", "worauf", "er", "sp\u00e4ter", "auch", "in", "seinen", "tischreden", "bezug", "nahm", "in", "der", "mansfelder", "lateinschule", "lernte", "er", "vor", "allem", "grammatik", "und", "etwas", "logik", "rhetorik", "und", "musik", "ab", "wurde", "der", "relativ", "wohlhabende", "vater", "mitglied", "des", "stadtrats", "ab", "fr\u00fchjahr", "besuchte", "martin", "rund", "ein", "jahr", "lang", "die", "magdeburger", "domschule", "die", "br\u00fcder", "vom", "gemeinsamen", "leben", "boten", "ihm", "quartier", "er", "verkehrte", "im", "haus", "von", "paul", "mo\u00dfhauer", "der", "auch", "aus", "einer", "mansfelder", "bergbauunternehmerfamilie", "stammte", "und", "offizial", "des", "erzbischofs", "ernst", "ii", "von", "sachsen", "warzur", "vorbereitung", "auf", "das", "studium", "zog", "luther", "zu", "verwandten", "seiner", "mutter", "in", "die", "kleinstadt", "eisenach", "die", "damals", "drei", "pfarrkirchen", "mehrere", "kl\u00f6ster", "und", "somit", "anteilig", "viele", "geistliche", "unter", "den", "rund", "b\u00fcrgern", "hatte", "auf", "der", "pfarrschule", "st", "georgen", "lernte", "luther", "latein", "flie\u00dfend", "zu", "sprechen", "und", "zu", "schreiben", "er", "behielt", "sp\u00e4ter", "kontakt", "zu", "dem", "lehrer", "wigand", "g\u00fcldenapf", "dem", "er", "nach", "eigenangaben", "viel", "verdankte", "anfangs", "musste", "luther", "als", "kurrendens\u00e4nger", "seinen", "unterhalt", "bestreiten", "dann", "fand", "er", "aufnahme", "im", "wohnhaus", "der", "b\u00fcrgerfamilien", "cotta", "und", "schalbe", "in", "der", "georgenvorstadt", "nicht", "identisch", "mit", "dem", "heutigen", "lutherhaus", "eisenach", "luther", "lernte", "so", "das", "collegium", "schalbense", "kennen", "eine", "vom", "franziskanerorden", "gepr\u00e4gte", "gebets", "und", "lesegemeinschaft", "von", "m\u00f6nchen", "und", "b\u00fcrgern", "zudem", "nahm", "er", "an", "treffen", "im", "haus", "des", "priesters", "und", "stiftsvikars", "johannes", "braun", "teil", "bei", "denen", "musiziert", "gebetet", "und", "\u00fcber", "geistliche", "und", "humanistische", "texte", "gesprochen", "wurde", "in", "diesem", "kreis", "wurde", "auch", "die", "heilige", "anna", "verehrtim", "sommersemester", "wurde", "martinus", "ludher", "ex", "mansfeldt", "in", "der", "artistenfakult\u00e4t", "der", "universit\u00e4t", "erfurt", "eingeschrieben", "da", "er", "als", "verm\u00f6gend", "eingesch\u00e4tzt", "wurde", "musste", "er", "die", "volle", "einschreibgeb\u00fchr", "entrichten", "ob", "luther", "als", "student", "der", "artes", "in", "der", "georgenburse", "lebte", "oder", "im", "collegium", "porta", "coeli", "ist", "ungewiss", "das", "studentische", "leben", "in", "einer", "burse", "war", "stark", "reglementiert", "und", "hatte", "kloster\u00e4hnliche", "z\u00fcge", "am", "september", "legte", "luther", "zum", "fr\u00fchestm\u00f6glichen", "zeitpunkt", "das", "bakkalaureatsexamen", "ab", "und", "bestand", "es", "als", "drei\u00dfigster", "von", "graduierten", "eine", "verletzung", "am", "oberschenkel", "mit", "dem", "degen", "den", "er", "als", "student", "trug", "zwang", "ihn", "oder", "das", "bett", "zu", "h\u00fcten", "in", "dieser", "zeit", "lernte", "er", "die", "laute", "zu", "spielen", "der", "tod", "einiger", "kollegen", "und", "professoren", "infolge", "der", "pest", "die", "in", "erfurt", "und", "umgebung", "grassierte", "st\u00fcrzte", "luther", "in", "eine", "krise", "am", "januar", "schloss", "er", "seine", "akademische", "grundbildung", "als", "zweiter", "von", "kandidaten", "mit", "dem", "magister", "artium", "abluther", "bezeichnete", "jodocus", "trutfetter", "von", "eisenach", "und", "bartholom\u00e4us", "arnoldi", "von", "usingen", "als", "seine", "akademischen", "lehrer", "und", "hatte", "n\u00e4her", "kontakt", "zu", "ihnen", "als", "philosophische", "grundausbildung", "hatte", "er", "bis", "dahin", "aristoteles", "in", "mittelalterlichscholastischer", "interpretation", "studiert", "aristoteles", "hatte", "seinen", "habitusbegriff", "am", "beispiel", "des", "zitherspielers", "erl\u00e4utert", "dieser", "werde", "durch", "spielpraxis", "zum", "leicht", "sicher", "lustvoll", "und", "vollkommen", "handelnden", "virtuosen", "die", "scholastik", "bezog", "dies", "auf", "das", "christsein", "der", "tugendhafte", "christ", "tue", "leicht", "spontan", "und", "freudig", "was", "gott", "fordereauf", "wunsch", "seines", "vaters", "studierte", "luther", "im", "sommersemester", "jura", "in", "erfurt", "um", "sp\u00e4ter", "in", "die", "gr\u00e4fliche", "verwaltung", "eintreten", "und", "das", "familienunternehmen", "leiten", "zu", "k\u00f6nnen", "doch", "am", "juli", "\u00fcberraschte", "ihn", "auf", "dem", "r\u00fcckweg", "von", "einem", "elternbesuch", "in", "mansfeld", "bei", "stotternheim", "ein", "schweres", "gewitter", "in", "todesangst", "gelobte", "er", "der", "heiligen", "anna", "er", "wolle", "m\u00f6nch", "werden", "wenn", "sie", "ihn", "retteweshalb", "luther", "dieses", "gel\u00fcbde", "ablegte", "und", "dann", "ins", "kloster", "eintrat", "ist", "ungekl\u00e4rt", "nach", "martin", "brecht", "wollte", "er", "damit", "eine", "auch", "durch", "das", "jurastudium", "ausgel\u00f6ste", "lebenskrise", "bew\u00e4ltigen", "nach", "thomas", "kaufmann", "bedr\u00fcckten", "ihn", "das", "jurastudium", "und", "eventuell", "elterliche", "pl\u00e4ne", "einer", "geldheirat", "f\u00fcr", "ihn", "die", "pest", "in", "erfurt", "und", "das", "gewittererlebnis", "h\u00e4tten", "luther", "die", "schutzlosigkeit", "seiner", "existenz", "und", "gottes", "zugriff", "gezeigt", "die", "selbsthingabe", "als", "m\u00f6nch", "sei", "ihm", "als", "angemessene", "antwort", "erschienen", "so", "bat", "luther", "am", "juli", "beim", "kloster", "der", "augustinereremiten", "in", "erfurt", "um", "aufnahme", "priesterausbildung", "und", "theologiestudium", "zun\u00e4chst", "war", "luther", "im", "augustinerkloster", "erfurt", "als", "gast", "untergebracht", "und", "legte", "vor", "prior", "winand", "von", "diedenhofen", "seine", "erste", "generalbeichte", "ab", "wohl", "schon", "im", "herbst", "wurde", "er", "als", "novize", "aufgenommen", "und", "f\u00fcr", "ein", "probejahr", "dem", "novizenmeister", "johannes", "von", "paltz", "\u00fcbergeben", "dieser", "f\u00fchrte", "ihn", "in", "die", "lebensweise", "der", "gemeinschaft", "ein", "bei", "einem", "besuch", "des", "erfurter", "klosters", "am", "april", "traf", "der", "generalvikar", "der", "augustinereremiten", "johann", "von", "staupitz", "luther", "erstmals", "und", "wurde", "sein", "beichtvater", "und", "seelsorger", "die", "ordensoberen", "hatten", "vertrauen", "in", "luthers", "entwicklung", "und", "erwarteten", "einiges", "von", "ihm", "w\u00e4hrend", "er", "selbst", "ein", "ungen\u00fcgen", "empfandmit", "seiner", "profess", "im", "september", "wurde", "luther", "endg\u00fcltig", "als", "m\u00f6nch", "aufgenommen", "seine", "vorgesetzten", "legten", "fest", "dass", "er", "priester", "werden", "und", "anschlie\u00dfend", "theologie", "studieren", "sollte", "er", "studierte", "gabriel", "biels", "auslegung", "des", "canon", "missae", "am", "april", "weihte", "ihn", "weihbischof", "johann", "bonemilch", "von", "laasphe", "im", "erfurter", "dom", "zum", "priester", "zur", "primiz", "am", "mai", "in", "der", "klosterkirche", "lud", "er", "seine", "mansfelder", "verwandten", "und", "eisenacher", "freunde", "ein", "dann", "begann", "luther", "das", "theologiestudium", "sein", "wichtigstes", "lehrbuch", "war", "der", "sentenzenkommentar", "collectorium", "von", "gabriel", "biel", "der", "wilhelm", "von", "ockhams", "lehre", "mit", "anderen", "scholastischen", "lehrmeinungen", "ausglich", "und", "ein", "pelagianisches", "verst\u00e4ndnis", "von", "willensfreiheit", "vertrat", "dieses", "widersprach", "laut", "johannes", "wallmann", "thomas", "von", "aquin", "und", "dem", "sp\u00e4teren", "konzil", "von", "trient", "luthers", "sp\u00e4tere", "reformatorische", "theologie", "war", "ein", "gegenentwurf", "zu", "biels", "ockhamismusauf", "empfehlung", "von", "johann", "von", "staupitz", "versetzte", "die", "deutsche", "kongregation", "in", "m\u00fcnchen", "luther", "am", "oktober", "nach", "wittenberg", "dort", "sollte", "er", "kurzfristig", "einen", "mitbruder", "vertreten", "und", "an", "der", "artistenfakult\u00e4t", "moralphilosophie", "lehren", "nach", "der", "organisationsweise", "der", "damaligen", "universit\u00e4t", "war", "luther", "nun", "dozent", "und", "student", "zugleich", "im", "m\u00e4rz", "erwarb", "er", "den", "grad", "des", "baccalareus", "biblicus", "nach", "einem", "weiteren", "semester", "disputierte", "er", "f\u00fcr", "den", "n\u00e4chsten", "grad", "des", "baccalaureus", "sententiarius", "bevor", "er", "seine", "antrittsvorlesung", "halten", "konnte", "rief", "sein", "kloster", "ihn", "jedoch", "ohne", "absprache", "mit", "staupitz", "\u00fcberraschend", "zur\u00fcck", "eventuell", "protestierten", "die", "erfurter", "augustiner", "damit", "gegen", "staupitz", "wahl", "zum", "s\u00e4chsischth\u00fcringischen", "provinzial", "luther", "traf", "noch", "wieder", "in", "erfurt", "ein", "wie", "seine", "notiz", "auf", "einer", "gedruckten", "augustinuswerkausgabe", "der", "klosterbibliothek", "belegt", "las", "er", "seit", "schriften", "des", "augustinus", "von", "hippo", "darunter", "waren", "de", "trinitate", "und", "de", "civitate", "dei", "noch", "nicht", "aber", "jene", "werke", "in", "denen", "sich", "augustinus", "mit", "den", "pelagianern", "auseinandersetzte", "im", "herbst", "hielt", "luther", "im", "auditorium", "coelicum", "am", "dom", "zu", "erfurt", "seine", "sentenzenvorlesung", "und", "wurde", "dann", "zum", "baccalaureus", "sententiarius", "ernannt", "er", "lehrte", "als", "sententiar", "in", "erfurt", "vom", "wintersemester", "bis", "zum", "sommersemester", "danach", "zog", "er", "ganz", "nach", "wittenberg", "umdem", "humanismus", "verdankte", "luther", "das", "interesse", "an", "den", "biblischen", "sprachen", "schon", "erwarb", "er", "das", "lehrbuch", "johannes", "reuchlins", "de", "rudimentis", "hebraicis", "und", "brachte", "sich", "damit", "die", "hebr\u00e4ische", "sprache", "selbst", "bei", "erwarb", "er", "zudem", "reuchlins", "ausgabe", "der", "sieben", "bu\u00dfpsalmen", "septem", "psalmi", "poenitentiales", "mit", "hebr\u00e4ischem", "text", "lateinischer", "\u00fcbersetzung", "und", "grammatischen", "erl\u00e4uterungen", "luther", "hatte", "zu", "den", "erfurter", "humanisten", "crotus", "rubeanus", "mutianus", "rufus", "ab", "und", "johann", "lange", "kontakt", "geh\u00f6rte", "aber", "nicht", "zu", "ihrem", "kreis", "er", "interessierte", "sich", "f\u00fcr", "autoren", "der", "antike", "und", "besa\u00df", "fr\u00fch", "das", "griechische", "nt", "von", "erasmus", "romreise", "im", "auftrag", "seines", "ordens", "und", "von", "einem", "mitbruder", "begleitet", "reiste", "luther", "ende", "oder", "sp\u00e4ter", "nach", "rom", "datum", "und", "genauer", "zweck", "der", "reise", "sind", "unklar", "laut", "heinrich", "b\u00f6hmer", "martin", "luthers", "romfahrt", "und", "ihm", "folgend", "heinz", "schilling", "martin", "luther", "rebell", "in", "einer", "zeit", "des", "umbruchs", "sollten", "die", "beiden", "erfurter", "m\u00f6nche", "in", "rom", "gegen", "die", "von", "der", "leitung", "des", "deutschen", "augustinerordens", "befohlene", "vereinigung", "der", "strengen", "observanten", "mit", "den", "liberaleren", "augustinerkl\u00f6stern", "der", "s\u00e4chsischen", "ordensprovinz", "protestieren", "hans", "schneider", "und", "ihm", "folgend", "thomas", "kaufmann", "bernd", "moeller", "volker", "leppin", "und", "ulrich", "k\u00f6pf", "datieren", "die", "romreise", "dagegen", "auf", "dann", "w\u00e4re", "luther", "von", "wittenberg", "nicht", "erfurt", "aus", "gereist", "und", "wohl", "nicht", "gegen", "die", "vereinigungspl\u00e4ne", "aufgetreten", "sondern", "weiterhin", "als", "unterst\u00fctzer", "seines", "beichtvaters", "von", "staupitz", "luther", "hatte", "seine", "herkunftsregion", "zuvor", "noch", "nie", "verlassen", "und", "reiste", "nie", "wieder", "so", "weit", "und", "lange", "fort", "er", "nutzte", "seinen", "etwa", "vierw\u00f6chigen", "romaufenthalt", "auch", "um", "seine", "dritte", "generalbeichte", "abzulegen", "und", "besuchte", "zahlreiche", "gnadenorte", "laut", "johannes", "wallmann", "zweifelte", "luther", "nicht", "an", "der", "r\u00f6mischen", "bu\u00df", "und", "ablasspraxis", "lie\u00df", "die", "reichen", "gelegenheiten", "des", "abla\u00dferwerbs", "nicht", "vor\u00fcbergehen", "war", "aber", "entsetzt", "\u00fcber", "den", "dortigen", "unernst", "und", "sittenverfall", "ohne", "sich", "durch", "die", "scharf", "beobachteten", "verfallserscheinungen", "in", "seinem", "glauben", "an", "die", "kirche", "beirren", "zu", "lassen", "nach", "volker", "leppin", "zeigen", "fr\u00fche", "zeugnisse", "luthers", "noch", "keine", "solchen", "beobachtungen", "erst", "luthers", "sp\u00e4te", "tischreden", "betonen", "verfallserscheinungen", "in", "rom", "die", "er", "auch", "aus", "anderen", "quellen", "gekannt", "haben", "kann", "sei", "rom", "f\u00fcr", "ihn", "noch", "die", "kirche", "des", "simon", "petrus", "des", "paulus", "von", "tarsus", "und", "der", "vielen", "m\u00e4rtyrer", "gewesen", "auf", "die", "gott", "sein", "besonderes", "augenmerk", "gerichtet", "habe", "da", "er", "sp\u00e4ter", "immer", "wieder", "nur", "seine", "privaten", "reiseeindr\u00fccke", "erw\u00e4hnte", "war", "es", "eventuell", "eine", "pilgerreise", "keine", "dienstreise", "aufgaben", "in", "wittenberg", "auf", "von", "staupitz", "initiative", "zog", "luther", "im", "september", "von", "erfurt", "nach", "wittenberg", "das", "damals", "h\u00f6chstens", "einwohner", "hatte", "und", "bewarb", "sich", "f\u00fcr", "ein", "theologisches", "doktorat", "die", "leucorea", "war", "noch", "im", "aufbau", "auch", "das", "wittenberger", "klostergeb\u00e4ude", "war", "damals", "unfertig", "jedoch", "war", "wittenberg", "hauptstadt", "von", "kursachsen", "luther", "begab", "sich", "also", "in", "ein", "f\u00fcr", "seine", "weitere", "entwicklung", "wichtiges", "politisches", "kr\u00e4ftefeld", "beim", "ordenskapitel", "der", "augustinereremiten", "in", "k\u00f6ln", "am", "mai", "unterst\u00fctzte", "luther", "wahrscheinlich", "von", "staupitz", "in", "ordensinternen", "konflikten", "das", "kapitel", "ernannte", "luther", "zum", "subprior", "und", "studienleiter", "sowie", "klosterprediger", "der", "wittenberger", "ordensniederlassung", "er", "sollte", "die", "bibelprofessur", "die", "zuvor", "von", "staupitz", "innehatte", "auf", "lebenszeit", "\u00fcbernehmen", "kurf\u00fcrst", "friedrich", "der", "weise", "war", "deshalb", "bereit", "die", "promotionskosten", "zu", "\u00fcbernehmen", "da", "kursachsens", "gebiet", "zu", "mehreren", "bist\u00fcmern", "geh\u00f6rte", "befand", "sich", "luthers", "landesherr", "kirchenpolitisch", "in", "einer", "starken", "position", "das", "allerheiligenstift", "in", "wittenberg", "samt", "der", "inkorporierten", "stadtkirche", "unterstand", "allerdings", "direkt", "dem", "papst", "weil", "der", "kantor", "des", "stifts", "ulrich", "von", "dinstedt", "seine", "aufgabe", "als", "prediger", "an", "der", "stadtkirche", "nicht", "wahrnahm", "erhielt", "luther", "den", "predigtauftrag", "er", "bezog", "daraus", "seine", "f\u00fcr", "lange", "zeit", "einzigen", "pers\u00f6nlichen", "eink\u00fcnfte", "j\u00e4hrlich", "gulden", "groschen", "luthers", "erste", "sicher", "datierten", "predigten", "stammen", "aus", "dem", "jahr", "auf", "dem", "kongregationskapitel", "in", "gotha", "am", "mai", "wurde", "er", "zum", "provinzialvikar", "ernannt", "und", "\u00fcbernahm", "damit", "zus\u00e4tzlich", "zu", "seiner", "wittenberger", "lehrt\u00e4tigkeit", "leitungsaufgaben", "in", "seinem", "orden", "die", "mit", "einer", "erheblichen", "visitations", "und", "reiset\u00e4tigkeit", "verbunden", "waren", "als", "vikar", "unterstanden", "ihm", "zehn", "konvente", "darunter", "sein", "ehemaliger", "heimatkonvent", "in", "erfurt", "dort", "setzte", "er", "johann", "lange", "zum", "prior", "ein", "in", "wittenberg", "stand", "er", "als", "subprior", "an", "zweiter", "stelle", "in", "der", "klosterhierarchie", "zugleich", "war", "er", "als", "vikar", "vorgesetzter", "des", "priors", "professur", "f\u00fcr", "bibelauslegung", "im", "oktober", "war", "luther", "durch", "andreas", "bodenstein", "an", "der", "leucorea", "zum", "doctor", "theologiae", "promoviert", "worden", "sein", "doktoreid", "verpflichtete", "ihn", "auf", "die", "heilige", "schrift", "also", "die", "bibel", "und", "auf", "die", "theologische", "erschlie\u00dfung", "ihres", "gehalts", "darauf", "berief", "er", "sich", "im", "sp\u00e4teren", "konflikt", "mit", "der", "papstkirchein", "wittenberg", "bot", "luther", "pro", "semester", "eine", "zweist\u00fcndige", "vorlesung", "an", "davon", "sind", "einige", "studentische", "nachschriften", "und", "arbeitstexte", "erhalten", "darunter", "der", "wolfenb\u00fctteler", "psalter", "luthers", "handexemplar", "der", "ersten", "psalmenvorlesung", "dictata", "super", "psalterium", "luther", "legte", "hier", "noch", "den", "lateinischen", "text", "der", "vulgata", "mit", "der", "\u00fcberkommenen", "methode", "des", "vierfachen", "schriftsinns", "aus", "betonte", "aber", "schon", "f\u00fcr", "ihn", "typisches", "alle", "psalmen", "handelten", "von", "jesus", "christus", "da", "sie", "vor", "dem", "irdischen", "leben", "des", "jesus", "von", "nazaret", "entstanden", "seien", "t\u00e4ten", "sie", "dies", "im", "literalsinn", "aber", "auf", "prophetische", "weise", "sensus", "litteralis", "propheticus", "diesen", "hermeneutischen", "zugang", "verdankte", "luther", "seinem", "mentor", "von", "staupitzseine", "r\u00f6merbriefvorlesung", "bereitete", "luther", "schon", "nach", "dem", "griechischen", "neuen", "testament", "nt", "vor", "legte", "aber", "weiterhin", "f\u00fcr", "seine", "studenten", "den", "lateinischen", "text", "zugrunde", "hier", "nutzte", "er", "oft", "den", "vierfachen", "schriftsinn", "r\u00fcckte", "aber", "allm\u00e4hlich", "davon", "ab", "und", "zitierte", "sehr", "oft", "augustinus", "dessen", "achten", "band", "einer", "in", "basel", "gedruckten", "werkausgabe", "hatte", "er", "wohl", "zur", "vorbereitung", "seines", "r\u00f6merbriefkollegs", "zur", "hand", "genommen", "darin", "enthaltene", "antipelagianische", "texte", "wie", "de", "spiritu", "et", "littera", "gaben", "ihm", "zudem", "eine", "systematischtheologische", "hilfe", "zum", "verst\u00e4ndnis", "des", "r\u00f6merbriefs", "und", "der", "paulinischen", "theologie", "\u00fcberhauptim", "wintersemester", "las", "luther", "\u00fcber", "den", "brief", "des", "paulus", "an", "die", "galater", "dann", "zeitlich", "parallel", "zum", "ablassstreit", "zwei", "semester", "\u00fcber", "den", "brief", "an", "die", "hebr\u00e4er", "nur", "von", "wichtigen", "lebensgeschichtlichen", "ereignissen", "unterbrochen", "las", "er", "regelm\u00e4\u00dfig", "bis", "november", "\u00fcber", "ein", "biblisches", "buch", "lectura", "in", "biblia", "er", "w\u00e4hlte", "auff\u00e4llig", "oft", "themen", "aus", "dem", "alten", "testament", "at", "wohl", "deshalb", "weil", "er", "seine", "hebr\u00e4ischkenntnis", "h\u00f6her", "als", "seine", "griechischkenntnis", "einstufte", "nur", "vier", "von", "jahren", "seiner", "bibelprofessur", "widmete", "er", "ntschriftenim", "august", "berief", "die", "universit\u00e4t", "wittenberg", "philipp", "melanchthon", "an", "den", "neu", "eingerichteten", "lehrstuhl", "f\u00fcr", "altgriechische", "sprache", "er", "wurde", "luthers", "engster", "mitarbeiter", "reformatorische", "wende", "wann", "luther", "das", "reine", "geschenk", "der", "gerechtigkeit", "gottes", "allein", "aus", "gnade", "sola", "gratia", "zuerst", "formulierte", "ist", "ein", "hauptstreitpunkt", "der", "lutherforschung", "in", "einer", "sp\u00e4teren", "eigenaussage", "beschrieb", "er", "diesen", "wendepunkt", "als", "unerwartete", "erleuchtung", "in", "seinem", "arbeitszimmer", "im", "s\u00fcdturm", "des", "wittenberger", "augustinerklosters", "manche", "datieren", "dieses", "turmerlebnis", "auf", "bis", "andere", "um", "oder", "um", "wieder", "andere", "nehmen", "eine", "allm\u00e4hliche", "entwicklung", "der", "reformatorischen", "wende", "an", "deren", "datierung", "und", "n\u00e4here", "inhaltliche", "bestimmung", "h\u00e4ngen", "wechselseitig", "zusammen", "luther", "beschrieb", "sein", "erlebnis", "r\u00fcckblickend", "als", "gro\u00dfe", "befreiung", "w\u00e4hrend", "der", "vorbereitung", "auf", "seine", "zweite", "psalmenvorlesung", "also", "zwischen", "fr\u00fchjahr", "und", "herbst", "wie", "ein", "brief", "luthers", "an", "von", "staupitz", "zeigt", "waren", "probleme", "mit", "dem", "bu\u00dfsakrament", "der", "grund", "f\u00fcr", "seine", "damalige", "gro\u00dfe", "innere", "spannung", "er", "f\u00fchlte", "sich", "trotz", "seines", "untadeligen", "lebens", "als", "m\u00f6nch", "vor", "gott", "als", "s\u00fcnder", "unf\u00e4hig", "den", "strafenden", "gott", "zu", "lieben", "in", "der", "einsamen", "meditation", "\u00fcber", "r\u00f6m", "habe", "er", "pl\u00f6tzlich", "entdeckt", "was", "er", "seit", "einem", "jahrzehnt", "vergeblich", "gesucht", "hatte", "dieser", "bibelvers", "habe", "ihn", "zu", "seinem", "neuen", "schriftverst\u00e4ndnis", "gef\u00fchrt", "gottes", "ewige", "gerechtigkeit", "sei", "ein", "reines", "gnadengeschenk", "das", "dem", "menschen", "nur", "durch", "den", "glauben", "an", "jesus", "christus", "gegeben", "werde", "keinerlei", "eigenleistung", "k\u00f6nne", "dieses", "geschenk", "erzwingen", "auch", "der", "glaube", "das", "annehmen", "der", "zugeeigneten", "gnade", "sei", "kein", "menschenm\u00f6gliches", "werk", "damit", "zerbrach", "f\u00fcr", "ihn", "nach", "g\u00e4ngiger", "protestantischer", "deutung", "die", "gesamte", "mittelalterliche", "theologie", "volker", "leppin", "betont", "dagegen", "luthers", "entwicklung", "sei", "gerade", "nicht", "bruchhaft", "erfolgt", "sondern", "habe", "an", "die", "sp\u00e4tmittelalterliche", "fr\u00f6mmigkeit", "der", "predigten", "johannes", "taulers", "angekn\u00fcpft", "die", "christliche", "mystik", "sei", "eine", "quelle", "f\u00fcr", "luthers", "gnadentheologie", "f\u00fcr", "die", "frage", "ob", "luther", "mit", "der", "katholischen", "theologie", "brechen", "wollte", "ergibt", "sich", "damit", "ein", "zwiesp\u00e4ltiges", "ergebnis", "es", "l\u00e4sst", "sich", "sowohl", "ein", "reformwille", "in", "der", "kontinuit\u00e4t", "als", "auch", "ein", "wille", "zum", "bruch", "erkennendie", "von", "johannes", "mauburnus", "zusammengestellte", "meditationsanleitung", "rosetum", "aus", "dem", "umfeld", "der", "devotio", "moderna", "benutzte", "der", "junge", "luther", "h\u00e4ufig", "auch", "mit", "schriften", "des", "bernhard", "von", "clairvaux", "pseudodionysius", "areopagita", "und", "jean", "gerson", "war", "er", "vertraut", "bei", "bernhard", "den", "er", "besonders", "sch\u00e4tzte", "steht", "die", "humanitas", "das", "irdische", "leben", "jesu", "im", "zentrum", "die", "erinnernde", "betrachtung", "seiner", "passion", "solle", "den", "menschen", "zum", "mitleiden", "mit", "christus", "bewegen", "staupitz", "vermittelte", "luther", "als", "seelsorger", "und", "beichtvater", "diese", "sp\u00e4tmittelalterliche", "mystische", "tradition", "im", "jahr", "ver\u00f6ffentlichte", "luther", "die", "theologia", "deutsch", "eines", "unbekannten", "mystikers", "den", "er", "mit", "johannes", "tauler", "identifizierte", "das", "werk", "best\u00e4rkte", "ihn", "in", "seiner", "wachsenden", "ablehnung", "\u00e4u\u00dferlicher", "kirchlicher", "riten", "karlstadt", "und", "thomas", "m\u00fcntzer", "wurden", "von", "der", "lekt\u00fcre", "der", "theologia", "deutsch", "beeinflusst", "\u00fcber", "johann", "arndt", "wurde", "sie", "im", "pietismus", "rezipiert", "so", "wurden", "dem", "protestantismus", "mit", "luthers", "empfehlung", "mittelalterlichmystische", "traditionen", "vermitteltals", "luther", "seine", "kreuzestheologie", "entwickelte", "setzte", "er", "sich", "auch", "mit", "mystischer", "literatur", "intensiv", "auseinander", "gott", "k\u00f6nne", "wahrhaft", "nur", "auf", "dem", "weg", "des", "kreuzes", "erkannt", "werden", "den", "er", "selbst", "in", "seinem", "menschgewordenen", "sohn", "gegangen", "sei", "dieser", "gedanke", "luthers", "k\u00f6nnte", "von", "taulers", "kreuzesmystik", "gepr\u00e4gt", "worden", "sein", "tauler", "identifizierte", "die", "reinigung", "von", "der", "s\u00fcnde", "die", "in", "der", "mystischen", "erfahrung", "der", "erleuchtung", "vorausgeht", "mit", "der", "inneren", "tr\u00fcbsal", "die", "in", "demut", "und", "gelassenheit", "ertragen", "werden", "m\u00fcsse", "dennoch", "widersprach", "luther", "auch", "einigen", "grundannahmen", "der", "mystik", "lehnte", "eine", "menschliche", "mitwirkung", "an", "der", "erl\u00f6sung", "sola", "gratia", "ab", "und", "verneinte", "zuletzt", "auch", "die", "m\u00f6glichkeit", "der", "mensch", "k\u00f6nne", "sich", "mit", "gott", "oder", "des", "menschen", "wille", "mit", "gottes", "willen", "in", "diesem", "leben", "vereinigen", "unio", "mystica", "insgesamt", "bestritt", "er", "die", "mittelalterliche", "annahme", "dass", "rechtfertigung", "und", "heiligung", "im", "heilsprozess", "miteinander", "verbunden", "seien", "ablass", "thesen", "und", "heidelberger", "disputation", "die", "auf", "den", "m\u00e4rz", "datierte", "ablassbulle", "von", "papst", "leo", "x", "sollte", "dem", "neubau", "des", "petersdoms", "in", "rom", "dienen", "und", "auch", "dem", "mainzer", "erzbischof", "albrecht", "von", "brandenburg", "einnahmen", "zum", "bezahlen", "seiner", "schulden", "beim", "bankhaus", "der", "fugger", "verschaffen", "der", "darin", "enthaltene", "plenarablass", "erlie\u00df", "den", "k\u00e4ufern", "des", "entsprechenden", "ablassbriefs", "bei", "einer", "sofort", "und", "in", "der", "todesstunde", "abgelegten", "beichte", "die", "zeitliche", "s\u00fcndenstrafe", "im", "fegefeuer", "f\u00fcr", "fast", "alle", "s\u00fcnden", "fast", "alle", "gel\u00fcbde", "au\u00dfer", "klostergel\u00fcbden", "konnten", "damit", "umgewandelt", "und", "also", "abgegolten", "werden", "dieser", "ablass", "sollte", "acht", "jahre", "lang", "in", "den", "kirchenprovinzen", "mainz", "magdeburg", "und", "brandenburg", "vertrieben", "werden", "kurf\u00fcrst", "friedrich", "iii", "war", "entschieden", "gegen", "die", "werbung", "f\u00fcr", "den", "plenarablass", "in", "der", "n\u00e4he", "seiner", "landesgrenzen", "er", "sah", "im", "ablasshandel", "eine", "sch\u00e4dliche", "konkurrenz", "f\u00fcr", "seine", "pilgerst\u00e4tte", "die", "reliquiensammlung", "in", "wittenbergab", "januar", "lie\u00df", "der", "dominikaner", "johann", "tetzel", "als", "generalsubkommissar", "f\u00fcr", "die", "ablasskampagne", "eine", "vergr\u00f6bernde", "version", "der", "ablassanweisung", "drucken", "um", "deren", "finanziellen", "ertrag", "zu", "erh\u00f6hen", "er", "selbst", "verdiente", "daran", "gulden", "im", "monat", "und", "weitere", "verg\u00fcnstigungen", "in", "kursachsen", "durfte", "er", "nicht", "aktiv", "werden", "jedoch", "erwarben", "viele", "wittenberger", "ihren", "ablassbrief", "im", "km", "entfernten", "j\u00fcterbog", "oder", "in", "zerbst", "b\u00fcrger", "und", "kaufleute", "zahlten", "pro", "person", "drei", "handwerker", "einen", "gulden", "mittellose", "sollten", "fasten", "und", "beten", "im", "sp\u00e4tsommer", "bekam", "luther", "tetzels", "ablassanweisung", "zu", "lesendie", "besch\u00e4ftigung", "mit", "dem", "ablassthema", "brachte", "luther", "\u00e4u\u00dferlich", "in", "zunehmenden", "konflikt", "mit", "kirchlichen", "autorit\u00e4ten", "und", "ins", "rampenlicht", "der", "\u00f6ffentlichkeit", "innerlich", "gelangte", "er", "dadurch", "auch", "zu", "pers\u00f6nlichen", "glaubenseinsichten", "zum", "bu\u00dfsakrament", "das", "ihn", "schon", "l\u00e4nger", "beunruhigte", "schon", "um", "in", "der", "ersten", "psalmenvorlesung", "hatte", "er", "ge\u00e4u\u00dfert", "dass", "die", "kirche", "den", "weg", "zum", "himmel", "durch", "abl\u00e4sse", "leicht", "und", "mit", "minimalistischen", "anforderungen", "ein", "seufzer", "gen\u00fcgt", "die", "gnade", "billig", "mache", "\u00e4hnliche", "kritik", "findet", "sich", "in", "der", "r\u00f6merbriefvorlesung", "und", "in", "predigten", "im", "sommer", "wandte", "sich", "luther", "\u00fcberraschend", "der", "auseinandersetzung", "mit", "der", "scholastik", "zu", "mutma\u00dfliche", "studien", "zum", "ablassthema", "gingen", "in", "seinen", "traktat", "\u00fcber", "die", "abl\u00e4sse", "ein", "in", "dem", "er", "diese", "noch", "teilweise", "bejahte", "am", "september", "stellte", "er", "zun\u00e4chst", "thesen", "vor", "um", "eine", "disputation", "\u00fcber", "die", "scholastische", "theologie", "unter", "seinen", "mitdozenten", "anzuregen", "ockham", "dessen", "interpretation", "luther", "vermittelt", "worden", "war", "hielt", "es", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "durch", "gute", "werke", "das", "heil", "zu", "gewinnen", "er", "wandte", "sich", "mit", "seiner", "publikation", "disputatio", "contra", "scholasticam", "theologiam", "erstmals", "ausf\u00fchrlich", "gegen", "die", "herrschende", "scholastische", "theologie", "die", "auf", "der", "philosophie", "des", "aristoteles", "aufbaute", "am", "oktober", "schrieb", "luther", "im", "devoten", "ton", "eines", "bettelm\u00f6nchs", "direkt", "an", "den", "mainzer", "erzbischof", "er", "\u00e4u\u00dferte", "als", "seelsorger", "seine", "sorge", "\u00fcber", "missverst\u00e4ndnisse", "die", "in", "der", "bev\u00f6lkerung", "\u00fcber", "den", "ablass", "entst\u00fcnden", "er", "nehme", "an", "dass", "tetzels", "ablassinstruktion", "ohne", "kenntnis", "und", "zustimmung", "albrechts", "verfasst", "worden", "sei", "dass", "hinter", "der", "kampagne", "der", "papst", "stand", "erw\u00e4hnte", "er", "nicht", "er", "unterschrieb", "als", "doktor", "der", "theologie", "und", "legte", "dem", "brief", "seine", "thesen", "bei", "mit", "weiteren", "briefen", "scheint", "sich", "luther", "an", "die", "bisch\u00f6fe", "von", "brandenburg", "merseburg", "eventuell", "auch", "zeitz", "lebus", "und", "mei\u00dfen", "gewandt", "zu", "haben", "um", "eine", "akademische", "debatte", "anzuregen", "sandte", "luther", "die", "thesen", "auch", "verschiedenen", "gelehrten", "zu", "und", "erbat", "deren", "meinung", "dazu", "wie", "der", "erhaltene", "brief", "an", "johann", "lange", "in", "erfurt", "november", "zeigt", "luther", "protestierte", "darin", "eher", "gegen", "die", "im", "ablasswesen", "zum", "ausdruck", "kommende", "verkehrte", "bu\u00dfgesinnung", "als", "gegen", "die", "vielfach", "von", "f\u00fcrsten", "und", "b\u00fcrgern", "abgelehnten", "finanzpraktiken", "der", "r\u00f6mischen", "kirche", "dabei", "griff", "er", "papst", "leo", "x", "noch", "nicht", "direkt", "an", "sondern", "w\u00e4hnte", "ihn", "zumindest", "rhetorisch", "noch", "auf", "seiner", "seite", "allerdings", "sah", "er", "dessen", "aufgabe", "nur", "in", "der", "f\u00fcrbitte", "f\u00fcr", "die", "gl\u00e4ubigen", "und", "sprach", "ihm", "damit", "die", "schl\u00fcsselgewalt", "f\u00fcr", "die", "aufhebung", "jenseitiger", "s\u00fcndenstrafen", "ab", "die", "ihm", "die", "schultheologische", "ablasslehre", "zusprach", "luthers", "thesen", "kursierten", "in", "handschriften", "und", "wurden", "im", "dezember", "in", "n\u00fcrnberg", "leipzig", "und", "basel", "gedruckt", "der", "wittenberger", "stiftsherr", "ulrich", "von", "dinstedt", "lie\u00df", "den", "text", "dem", "n\u00fcrnberger", "christoph", "scheurl", "zukommen", "der", "ihn", "in", "seinem", "bekanntenkreis", "verbreitete", "der", "ratsherr", "caspar", "n\u00fctzel", "\u00fcbersetzte", "den", "text", "ins", "deutsche", "in", "dieser", "version", "las", "ihn", "albrecht", "d\u00fcrer", "und", "sandte", "luther", "zum", "dank", "ein", "geschenk", "zu", "erasmus", "von", "rotterdam", "schickte", "die", "thesen", "am", "m\u00e4rz", "an", "thomas", "morus", "nach", "englandmelanchthon", "zufolge", "soll", "luther", "die", "thesen", "am", "oktober", "am", "hauptportal", "der", "schlosskirche", "in", "wittenberg", "angeschlagen", "haben", "das", "wurde", "lange", "zeit", "als", "ahistorische", "legende", "betrachtet", "gilt", "jedoch", "nach", "der", "entdeckung", "einer", "notiz", "georg", "r\u00f6rers", "wieder", "als", "wahrscheinlicher", "andere", "forscher", "meinen", "luther", "habe", "seine", "propositiones", "als", "vorsitzender", "einer", "disputation", "praeses", "an", "seine", "universit\u00e4tskollegen", "verschickt", "weil", "die", "ablassthesen", "schon", "kursierten", "war", "der", "m\u00f6gliche", "thesenanschlag", "jedenfalls", "nicht", "der", "beginn", "der", "ablassdiskussion", "den", "gro\u00dfen", "\u00f6ffentlichen", "widerhall", "der", "thesen", "nahm", "luther", "der", "mit", "der", "wirkung", "von", "druckwerken", "noch", "unvertraut", "war", "im", "februar", "als", "ein", "wunder", "wahr", "ein", "von", "erzbischof", "albrecht", "beantragtes", "gutachten", "der", "universit\u00e4t", "mainz", "vom", "dezember", "empfahl", "die", "thesen", "von", "der", "kurie", "pr\u00fcfen", "zu", "lassen", "da", "sie", "die", "macht", "des", "papstes", "zur", "ablasserteilung", "anscheinend", "begrenzten", "und", "dadurch", "von", "der", "kirchenlehre", "abwichen", "unabh\u00e4ngig", "davon", "hatte", "albrecht", "rom", "schon", "\u00fcber", "die", "sache", "informiert", "die", "thesen", "erreichten", "auch", "tetzel", "er", "trat", "luther", "nicht", "juristisch", "sondern", "auf", "akademischer", "ebene", "entgegen", "indem", "er", "an", "der", "brandenburgischen", "universit\u00e4t", "frankfurt", "an", "der", "oder", "am", "januar", "\u00fcber", "den", "ablass", "disputierte", "seine", "gegenthesen", "hatte", "konrad", "wimpina", "aufgestellt", "sie", "bek\u00e4mpften", "luthers", "thesen", "als", "irrt\u00fcmer", "interpretierten", "die", "bu\u00dfe", "strikt", "als", "sakrament", "und", "bekr\u00e4ftigten", "die", "g\u00e4ngige", "ablasspraxis", "und", "die", "dahinter", "stehende", "ekklesiologieweil", "nur", "fachpublikum", "die", "ablassdebatte", "verstand", "verfasste", "luther", "anfang", "m\u00e4rz", "f\u00fcr", "die", "breite", "bev\u00f6lkerung", "auf", "deutsch", "den", "sermon", "von", "dem", "ablass", "und", "gnade", "ablass", "so", "hie\u00df", "es", "nun", "sei", "etwas", "f\u00fcr", "faule", "christen", "man", "solle", "lieber", "den", "armen", "helfen", "und", "freiwillig", "zum", "bau", "der", "peterskirche", "geld", "spenden", "ob", "der", "ablass", "den", "toten", "n\u00fctze", "sei", "ungewiss", "luther", "empfahl", "stattdessen", "die", "f\u00fcrbitte", "f\u00fcr", "sie", "der", "brandenburger", "bischof", "hieronymus", "schulze", "hatte", "ihm", "geraten", "eine", "weile", "zu", "schweigen", "damit", "sich", "die", "sache", "beruhige", "luther", "stimmte", "zu", "doch", "sein", "sermon", "war", "schon", "im", "druck", "und", "wurde", "sein", "erster", "gro\u00dfer", "literarischer", "erfolg", "anfang", "april", "lie\u00df", "er", "sich", "wieder", "von", "dem", "schweigeversprechen", "entbinden", "inzwischen", "hatte", "sich", "mit", "johannes", "eck", "in", "ingolstadt", "ein", "literarisch", "und", "theologisch", "gewandter", "gegner", "luthers", "zu", "wort", "gemeldet", "beide", "lieferten", "sich", "einen", "polemischen", "schlagabtausch", "christoph", "scheurl", "versuchte", "zu", "vermittelnam", "april", "erschien", "luther", "als", "distriktsvikar", "in", "heidelberg", "beim", "generalkapitel", "der", "s\u00e4chsischen", "reformkongregation", "der", "augustinereremiten", "dabei", "wurde", "staupitz", "als", "vikar", "wiedergew\u00e4hlt", "lang", "wurde", "luthers", "nachfolger", "als", "distriktsvikar", "am", "april", "fand", "im", "heidelberger", "augustinerkloster", "eine", "\u00f6ffentliche", "disputation", "statt", "bei", "der", "es", "nicht", "um", "den", "ablass", "ging", "luther", "leitete", "sie", "und", "gewann", "unter", "den", "anwesenden", "j\u00fcngeren", "theologen", "einige", "anh\u00e4nger", "die", "sp\u00e4ter", "reformatoren", "wurden", "martin", "bucer", "erhard", "schnepf", "martin", "frecht", "theobald", "billicanus", "johannes", "brenzdanach", "lie\u00df", "luther", "die", "kommentierenden", "resolutiones", "drucken", "und", "sandte", "je", "ein", "exemplar", "an", "papst", "leo", "x", "und", "an", "den", "bischof", "von", "brandenburg", "darin", "zeigte", "luther", "dass", "die", "thesen", "nicht", "einfach", "seine", "meinung", "wiedergaben", "sondern", "die", "diskussion", "anregen", "sollten", "und", "entwickelte", "seine", "\u00fcberlegungen", "zum", "fegefeuer", "weiter", "mit", "dem", "strafenden", "umgang", "gottes", "mit", "den", "toten", "konnte", "luther", "nichts", "anfangen", "entweder", "sind", "ihnen", "die", "s\u00fcnden", "vergeben", "dann", "sind", "die", "toten", "in", "der", "gemeinschaft", "gottes", "oder", "sie", "sind", "ihnen", "nicht", "vergeben", "dann", "sind", "sie", "in", "der", "h\u00f6lle", "r\u00f6mischer", "prozess", "augsburger", "reichstag", "und", "leipziger", "disputation", "der", "mainzer", "erzbischof", "und", "kardinal", "albrecht", "von", "brandenburg", "gab", "die", "sache", "nach", "rom", "weiter", "indem", "er", "die", "thesen", "am", "dezember", "an", "den", "p\u00e4pstlichen", "hof", "sandte", "albrechts", "reaktion", "lag", "irgendwo", "zwischen", "der", "annahme", "dass", "dieser", "vorfall", "keine", "gr\u00f6\u00dfere", "bedeutung", "haben", "w\u00fcrde", "und", "der", "sorge", "um", "die", "ordnung", "das", "schreiben", "albrechts", "traf", "wahrscheinlich", "januar", "dort", "ein", "damit", "wurde", "der", "fall", "causa", "lutheri", "in", "der", "r\u00f6mischen", "kurie", "aktenkundig", "leo", "x", "wandte", "sich", "mit", "einem", "breve", "vom", "februar", "an", "den", "protomagister", "und", "generalprior", "der", "augustinereremiten", "gabriel", "della", "volta", "gabriel", "venetus", "um", "um", "auf", "jenen", "priester", "seines", "ordens", "so", "einzuwirken", "dass", "er", "dem", "volk", "keine", "neuen", "lehren", "verk\u00fcndew\u00e4hrend", "sich", "die", "s\u00e4chsischen", "augustinereremiten", "im", "m\u00e4rz", "fast", "g\u00e4nzlich", "hinter", "luther", "stellten", "klagten", "ihn", "die", "s\u00e4chsischen", "dominikaner", "im", "gleichen", "monat", "wegen", "ketzerei", "in", "rom", "an", "der", "papst", "beauftragte", "daraufhin", "einen", "hoftheologen", "silvester", "mazzolini", "genannt", "prierias", "mit", "einem", "gutachten", "zu", "luthers", "thesen", "prierias", "arbeitete", "in", "seiner", "stellungnahme", "in", "praesumptuosas", "martini", "lutheri", "conclusiones", "de", "potestate", "papae", "dialogus", "das", "grundproblem", "deutlich", "heraus", "die", "frage", "der", "autorit\u00e4t", "von", "kirche", "und", "papst", "er", "ging", "in", "letzter", "konsequenz", "so", "weit", "nicht", "nur", "die", "lehre", "sondern", "auch", "die", "praxis", "der", "kirche", "f\u00fcr", "unfehlbar", "zu", "erkl\u00e4ren", "indem", "er", "formulierte", "wer", "mit", "blick", "auf", "die", "abl\u00e4sse", "sagt", "die", "r\u00f6mische", "kirche", "d\u00fcrfe", "das", "nicht", "tun", "was", "sie", "tats\u00e4chlich", "tut", "der", "ist", "ein", "ketzer", "weitere", "von", "leo", "x", "f\u00fcr", "die", "causa", "lutheri", "beauftragte", "beamte", "waren", "der", "p\u00e4pstliche", "fiskalprokurator", "mario", "de", "perusco", "der", "eines", "der", "h\u00f6chsten", "juristischen", "\u00e4mter", "an", "der", "kurie", "innehatte", "und", "der", "bischof", "und", "sp\u00e4tere", "nuntius", "girolamo", "ghinucci", "dem", "es", "in", "seiner", "funktion", "als", "auditor", "generalis", "oblag", "allgemein", "die", "qualit\u00e4t", "von", "rechtsf\u00e4llen", "zu", "untersuchen", "er", "hatte", "eine", "entscheidende", "bedeutung", "f\u00fcr", "die", "einleitung", "eines", "kanonischen", "prozesses", "gegen", "lutherim", "juli", "er\u00f6ffnete", "die", "r\u00f6mische", "kurie", "ein", "verfahren", "gegen", "luther", "dessen", "ergebnis", "ihm", "als", "citatio", "am", "august", "zugestellt", "wurde", "er", "sollte", "sich", "binnen", "tagen", "in", "rom", "einfinden", "um", "sich", "gegen", "den", "vorwurf", "der", "h\u00e4resie", "zu", "rechtfertigen", "sein", "landesherr", "friedrich", "der", "weise", "erwirkte", "bei", "der", "kurie", "luthers", "verh\u00f6r", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "augsburg", "als", "die", "resolutiones", "in", "rom", "bekannt", "wurden", "verschlechterte", "sich", "luthers", "situation", "im", "anstehenden", "prozess", "einschneidend", "in", "einem", "p\u00e4pstlichen", "breve", "vom", "august", "wurde", "seine", "notorische", "also", "offenkundige", "ketzerei", "festgestellt", "die", "beweiserhebung", "war", "damit", "schon", "weitgehend", "abgeschlossen", "kardinal", "thomas", "de", "vio", "genannt", "cajetan", "der", "als", "p\u00e4pstlicher", "legat", "am", "reichstag", "zu", "augsburg", "teilnahm", "war", "beauftragt", "luther", "in", "seine", "gewalt", "zu", "bringen", "auch", "auf", "anderen", "wegen", "suchte", "die", "kurie", "luthers", "habhaft", "zu", "werden", "am", "august", "schrieb", "der", "protomagister", "der", "augustinereremiten", "an", "den", "s\u00e4chsischen", "provinzial", "des", "ordens", "gerhard", "hecker", "er", "solle", "luther", "kraft", "apostolischer", "autorit\u00e4t", "festnehmen", "wobei", "die", "mitglieder", "der", "reformkongregation", "ihn", "hierin", "unterst\u00fctzen", "m\u00f6chten", "als", "protomagister", "k\u00f6nne", "er", "\u00fcber", "alle", "helfer", "luthers", "das", "interdikt", "verh\u00e4ngenvom", "bis", "oktober", "fanden", "mehrere", "begegnungen", "luthers", "mit", "cajetan", "im", "fuggerschen", "stadtpalast", "zugleich", "cajetans", "domizil", "w\u00e4hrend", "des", "reichstages", "statt", "luther", "wohnte", "im", "karmelitenkloster", "augsburg", "dessen", "prior", "johannes", "frosch", "ein", "wittenberger", "lizentiat", "war", "ihm", "hatte", "der", "kurf\u00fcrst", "als", "gegenleistung", "f\u00fcr", "luthers", "beherbergung", "die", "kosten\u00fcbernahme", "bei", "seiner", "anstehenden", "promotion", "versprochen", "cajetan", "war", "bereit", "luthers", "widerruf", "v\u00e4terlich", "anzunehmen", "luther", "aber", "wollte", "disputieren", "am", "dritten", "und", "letzten", "tag", "seines", "verh\u00f6rs", "durch", "cajetan", "legte", "luther", "eine", "schriftliche", "ausarbeitung", "vor", "in", "der", "er", "die", "notwendigkeit", "der", "glaubensgewissheit", "beim", "sakramentsempfang", "hervorhob", "und", "sein", "neu", "gewonnenes", "verst\u00e4ndnis", "der", "bibelstelle", "r\u00f6m", "erl\u00e4utertenach", "dem", "verh\u00f6r", "wartete", "luther", "einige", "tage", "ab", "ungewiss", "was", "nun", "mit", "ihm", "erfolgen", "w\u00fcrde", "nichts", "geschah", "er", "verabschiedete", "sich", "mit", "einem", "auf", "den", "oktober", "datierten", "brief", "von", "cajetan", "da", "er", "nicht", "widerrufen", "wolle", "k\u00f6nne", "er", "nicht", "vor", "den", "kardinal", "zur\u00fcckkehren", "und", "wolle", "sich", "von", "augsburg", "anderswohin", "begeben", "am", "abend", "des", "oktober", "die", "stadttore", "waren", "schon", "geschlossen", "lie\u00dfen", "ihn", "freunde", "durch", "ein", "kleines", "tor", "im", "norden", "aus", "der", "stadt", "hinaus", "der", "ramsauer", "prior", "martin", "glaser", "hielt", "ein", "pferd", "f\u00fcr", "ihn", "bereit", "in", "einem", "n\u00e4chtlichen", "ritt", "gelangte", "er", "bis", "monheim", "\u00fcber", "n\u00fcrnberg", "erreichte", "luther", "am", "oktober", "wieder", "wittenbergcajetan", "hatte", "in", "augsburg", "erkannt", "dass", "die", "kirchliche", "ablasslehre", "durch", "die", "bulle", "unigenitus", "dogmatisch", "zu", "wenig", "abgesichert", "war", "das", "hatte", "luther", "m\u00f6glichkeiten", "f\u00fcr", "seine", "eigene", "argumentation", "er\u00f6ffnet", "am", "november", "erfolgte", "eine", "von", "cajetan", "mitformulierte", "dogmatische", "fixierung", "in", "der", "dekretale", "cum", "postquam", "stellte", "leo", "x", "fest", "der", "papst", "k\u00f6nne", "kraft", "seiner", "schl\u00fcsselgewalt", "s\u00fcndenstrafen", "nachlassen", "durch", "die", "austeilung", "des", "schatzes", "der", "verdienste", "christi", "und", "der", "heiligen", "der", "ablass", "f\u00fcr", "die", "toten", "wirke", "f\u00fcrbittweise", "eine", "begr\u00fcndung", "durch", "bibel", "oder", "kirchenv\u00e4terzitate", "wurde", "nicht", "gegeben", "diese", "nachgereichte", "pr\u00e4zisierung", "erlaubte", "es", "luthers", "position", "als", "h\u00e4retisch", "zu", "kennzeichnen", "unterdessen", "hatte", "kurf\u00fcrst", "friedrich", "der", "weise", "von", "cajetan", "einen", "brief", "erhalten", "in", "dem", "dieser", "mitteilte", "wie", "v\u00e4terlich", "und", "g\u00fctig", "er", "gegen", "luther", "verfahren", "sei", "wie", "halsstarrig", "aber", "dieser", "den", "widerruf", "seiner", "irrigen", "meinungen", "verweigert", "habe", "es", "sei", "jetzt", "an", "dem", "kurf\u00fcrsten", "den", "m\u00f6nch", "entweder", "nach", "rom", "auszuliefern", "oder", "ihn", "aus", "dem", "kurf\u00fcrstentum", "sachsen", "zu", "vertreiben", "der", "kurf\u00fcrst", "dem", "es", "au\u00dfer", "um", "den", "schutz", "luthers", "auch", "um", "den", "ruf", "der", "wittenberger", "universit\u00e4t", "ging", "antwortete", "am", "dezember", "dass", "luthers", "sache", "noch", "nicht", "gen\u00fcgend", "von", "gelehrten", "diskutiert", "worden", "sei", "bis", "dies", "geschehen", "sei", "betrachte", "man", "ihn", "in", "kursachsen", "nicht", "als", "ketzer", "und", "behalte", "ihn", "im", "lande", "rom", "h\u00e4tte", "mit", "der", "bannung", "luthers", "reagieren", "m\u00fcssen", "dies", "geschah", "aber", "aus", "politischen", "r\u00fccksichten", "nicht", "am", "januar", "starb", "kaiser", "maximilian", "i", "in", "der", "burg", "von", "wels", "er", "hatte", "seinen", "enkel", "carlos", "i", "den", "k\u00f6nig", "von", "spanien", "zu", "seinem", "nachfolger", "bestimmt", "da", "dieser", "aber", "auch", "k\u00f6nig", "der", "beiden", "sizilien", "war", "drohte", "dem", "kirchenstaat", "eine", "umklammerung", "in", "diesem", "kontext", "kam", "nun", "luthers", "landesherrn", "friedrich", "iii", "als", "mitglied", "des", "kurf\u00fcrstenkollegiums", "eine", "wichtige", "rolle", "zu", "deshalb", "lie\u00df", "leo", "x", "luthers", "prozess", "zun\u00e4chst", "ruhen", "und", "beauftragte", "karl", "von", "miltitz", "den", "kurf\u00fcrsten", "f\u00fcr", "eine", "friedliche", "l\u00f6sung", "in", "der", "glaubensfrage", "zu", "gewinnendie", "dabei", "erzielten", "vereinbarungen", "blieben", "aber", "wirkungslos", "durch", "die", "kontroverse", "zwischen", "karlstadt", "und", "eck", "in", "die", "luther", "bald", "hineingezogen", "wurde", "und", "die", "auf", "der", "leipziger", "disputation", "bis", "juli", "vor", "einer", "akademischen", "\u00f6ffentlichkeit", "ausgetragen", "wurde", "die", "initiative", "dazu", "ging", "von", "karlstadt", "aus", "der", "eck", "herausgefordert", "hatte", "w\u00e4hrend", "noch", "gepr\u00fcft", "wurde", "ob", "luther", "bei", "der", "veranstaltung", "der", "universit\u00e4t", "leipzig", "als", "weiterer", "disputant", "zugelassen", "werden", "k\u00f6nne", "ver\u00f6ffentlichte", "luther", "seine", "thesenreihe", "gegen", "eck", "mit", "der", "v\u00f6llig", "ungesch\u00fctzten", "schlussthese", "da\u00df", "die", "r\u00f6mische", "kirche", "\u00fcber", "die", "anderen", "gestellt", "sei", "wird", "bewiesen", "aus", "den", "ganz", "kalten", "dekreten", "der", "r\u00f6mischen", "p\u00e4pste", "die", "in", "den", "letzten", "jahren", "entstanden", "sind", "gegen", "sie", "stehen", "die", "anerkannte", "geschichtsdarstellung", "von", "jahren", "der", "text", "der", "heiligen", "schrift", "und", "das", "dekret", "des", "f\u00fcr", "alle", "heiligen", "konzils", "von", "nicaea", "welches", "die", "gleichrangigkeit", "der", "altkirchlichen", "patriarchate", "festgelegt", "hatte", "luther", "hatte", "sich", "damit", "auch", "im", "kollegenkreis", "isoliert", "und", "vertiefte", "sich", "in", "kirchenrecht", "und", "kirchengeschichte", "um", "ecks", "angriffen", "auf", "diese", "these", "begegnen", "zu", "k\u00f6nnen", "dadurch", "radikalisierten", "sich", "seine", "positionen", "das", "papsttum", "konnte", "er", "als", "irdische", "institution", "noch", "anerkennen", "aber", "ohne", "den", "nimbus", "einer", "\u00fcberirdischen", "stiftung", "und", "berufung", "die", "p\u00e4pste", "seien", "nicht", "irrtumslos", "und", "h\u00e4tten", "nicht", "das", "monopol", "der", "richtigen", "bibelauslegung", "im", "hintergrund", "begann", "die", "frage", "luther", "umzutreiben", "ob", "der", "papst", "wom\u00f6glich", "der", "antichrist", "seih\u00f6hepunkt", "der", "veranstaltung", "war", "die", "auseinandersetzung", "zwischen", "eck", "und", "luther", "\u00fcber", "den", "p\u00e4pstlichen", "primat", "luther", "argumentierte", "mit", "der", "gleichrangigkeit", "der", "altkirchlichen", "patriarchate", "eck", "bezeichnete", "ihn", "daraufhin", "als", "anh\u00e4nger", "des", "als", "h\u00e4retiker", "verbrannten", "jan", "hus", "der", "diese", "meinung", "vertreten", "habe", "indem", "eck", "luther", "mit", "der", "autorit\u00e4t", "des", "konzils", "von", "konstanz", "konfrontierte", "das", "hus", "verurteilt", "hatte", "brachte", "er", "ihn", "in", "argumentative", "schwierigkeiten", "denn", "luther", "versuchte", "an", "der", "autorit\u00e4t", "von", "konsensentscheidungen", "der", "versammelten", "bisch\u00f6fe", "festzuhalten", "musste", "dann", "aber", "einr\u00e4umen", "auch", "konzile", "k\u00f6nnen", "irren", "damit", "stand", "er", "nach", "ecks", "urteil", "au\u00dferhalb", "der", "kirchengemeinschaftnachdem", "karl", "am", "juni", "zum", "kaiser", "gew\u00e4hlt", "worden", "war", "nahm", "die", "kurie", "luthers", "h\u00e4resieprozess", "im", "fr\u00fchjahr", "wieder", "auf", "nach", "einem", "weiteren", "ergebnislosen", "verh\u00f6r", "vor", "cajetan", "erlie\u00df", "der", "papst", "am", "juni", "die", "bannandrohungsbulle", "exsurge", "domine", "sie", "verdammte", "s\u00e4tze", "die", "bis", "auf", "einen", "sinngem\u00e4\u00df", "formulierten", "satz", "w\u00f6rtliche", "zitate", "aus", "luthers", "schriften", "sind", "die", "themenkreise", "bu\u00dfe", "ablass", "fegefeuer", "papsttum", "und", "anthropologie", "wurden", "damit", "angesprochen", "eine", "argumentative", "widerlegung", "dieser", "s\u00e4tze", "gab", "es", "nicht", "luther", "und", "seinen", "anh\u00e4ngern", "wurden", "tage", "f\u00fcr", "den", "widerruf", "ihrer", "irrt\u00fcmer", "einger\u00e4umt", "mit", "der", "bekanntmachung", "der", "bulle", "wurden", "johannes", "eck", "sachsen", "kursachsen", "oberdeutschland", "und", "der", "humanist", "hieronymus", "aleander", "niederlande", "westdeutschland", "als", "p\u00e4pstliche", "nuntien", "beauftragtals", "es", "in", "augsburg", "zwischen", "luther", "und", "dem", "p\u00e4pstlichen", "gesandten", "und", "kardinal", "cajetan", "zu", "einer", "offenen", "konfrontation", "gekommen", "war", "entband", "staupitz", "seinen", "sch\u00fctzling", "dem", "er", "nach", "augsburg", "nachgereist", "war", "von", "seiner", "gehorsamspflicht", "gegen\u00fcber", "dem", "augustinerorden", "war", "dies", "eine", "ma\u00dfnahme", "die", "wohl", "dem", "schutz", "luthers", "diente", "so", "l\u00e4sst", "sich", "staupitz", "r\u00fccktritt", "von", "seinen", "ordens\u00e4mtern", "im", "jahr", "als", "distanzierung", "von", "der", "sich", "radikalisierenden", "reformatorischen", "entwicklung", "verstehen", "reichstag", "zu", "worms", "reichsacht", "und", "vorget\u00e4uschte", "gefangennahme", "im", "oktober", "widmete", "luther", "papst", "leo", "x", "seine", "schrift", "von", "der", "freiheit", "eines", "christenmenschen", "und", "appellierte", "an", "ein", "neues", "konzil", "am", "dezember", "fand", "auf", "dem", "schindanger", "vor", "dem", "wittenberger", "elstertor", "eine", "b\u00fccherverbrennung", "statt", "zu", "der", "melanchthon", "die", "universit\u00e4tsangeh\u00f6rigen", "eingeladen", "hatte", "johannes", "agricola", "organisierte", "diese", "aktion", "und", "warf", "mehrere", "b\u00e4nde", "des", "kanonischen", "rechts", "das", "beichthandbuch", "summa", "angelica", "de", "casibus", "conscientiae", "speyer", "des", "angelus", "de", "clavasio", "angelo", "carletti", "di", "chivasso", "sowie", "einige", "schriften", "von", "eck", "und", "emser", "ins", "feuer", "er", "hatte", "auch", "die", "summe", "des", "thomas", "von", "aquin", "und", "den", "sentenzenkommentar", "des", "duns", "scotus", "angefordert", "aber", "die", "wittenberger", "theologen", "gaben", "sie", "nicht", "heraus", "dann", "trat", "luther", "hinzu", "und", "warf", "einen", "druck", "der", "bannandrohungsbulle", "in", "die", "flammen", "am", "januar", "wurde", "luther", "mit", "der", "bannbulle", "decet", "romanum", "pontificem", "exkommuniziert", "dies", "und", "seine", "reformatorischen", "hauptschriften", "machten", "luther", "im", "ganzen", "reich", "bekannt", "der", "buchdruck", "die", "allgemeine", "soziale", "unzufriedenheit", "und", "politische", "reformbereitschaft", "verhalfen", "ihm", "zu", "einem", "au\u00dfergew\u00f6hnlichen", "publizistischen", "erfolg", "bis", "zum", "jahresende", "waren", "bereits", "einzelschriften", "und", "schriftsammlungen", "von", "ihm", "erschienen", "vielfach", "in", "andere", "sprachen", "\u00fcbersetzt", "in", "insgesamt", "auflagen", "in", "vielen", "l\u00e4ndern", "regten", "sich", "\u00e4hnliche", "reformbestrebungen", "die", "stark", "von", "den", "politischen", "spannungen", "zwischen", "f\u00fcrstent\u00fcmern", "und", "zentralm\u00e4chten", "bestimmt", "wurdenkurf\u00fcrst", "friedrich", "der", "weise", "erreichte", "auf", "dem", "verhandlungsweg", "dass", "luther", "seine", "position", "vor", "dem", "n\u00e4chsten", "reichstag", "nochmals", "erl\u00e4utern", "und", "verteidigen", "durfteluther", "begab", "sich", "mit", "seinen", "gef\u00e4hrten", "am", "april", "auf", "die", "reise", "nach", "worms", "wof\u00fcr", "die", "stadt", "wittenberg", "ihm", "ein", "zehrgeld", "mitgab", "und", "einen", "rollwagen", "mit", "schutzdach", "zur", "verf\u00fcgung", "stellte", "da", "m\u00f6nche", "traditionell", "zu", "zweit", "reisten", "wurde", "er", "von", "dem", "mitbruder", "johann", "petzensteiner", "begleitet", "zur", "reisegesellschaft", "geh\u00f6rten", "au\u00dferdem", "nikolaus", "von", "amsdorff", "der", "pommersche", "adlige", "peter", "von", "suaven", "sowie", "ab", "erfurt", "justus", "jonasam", "april", "stand", "luther", "vor", "kaiser", "karl", "v", "und", "dem", "reichstag", "zu", "worms", "wurde", "vor", "den", "im", "dortigen", "bischofshof", "versammelten", "f\u00fcrsten", "und", "reichsst\u00e4nden", "verh\u00f6rt", "und", "letztmals", "zum", "widerruf", "aufgefordert", "nach", "einem", "tag", "bedenkzeit", "und", "im", "wissen", "dass", "dies", "seinen", "tod", "bedeuten", "k\u00f6nne", "lehnte", "er", "mit", "der", "begr\u00fcndung", "ab", "am", "morgen", "des", "april", "verhandelte", "der", "kaiser", "mit", "den", "st\u00e4nden", "\u00fcber", "das", "weitere", "vorgehen", "die", "st\u00e4nde", "baten", "um", "bedenkzeit", "der", "kaiser", "lie\u00df", "daraufhin", "seine", "eigene", "position", "vortragen", "im", "bewusstsein", "seiner", "dynastischen", "tradition", "sehe", "er", "sich", "als", "schutzherr", "des", "katholischen", "glaubens", "und", "gewiss", "sei", "ein", "einzelner", "ordensbruder", "im", "irrtum", "wenn", "seine", "meinung", "gegen", "die", "der", "ganzen", "christenheit", "stehe", "er", "werde", "alles", "in", "seiner", "macht", "stehende", "gegen", "diesen", "notorischen", "h\u00e4retiker", "unternehmen", "das", "erwarte", "er", "auch", "von", "den", "st\u00e4nden", "die", "st\u00e4nde", "wollten", "aber", "am", "april", "noch", "einen", "ausgleichsversuch", "unternehmen", "ein", "weiteres", "gelehrtengespr\u00e4ch", "sollte", "luther", "von", "seinen", "irrt\u00fcmern", "\u00fcberzeugen", "dazu", "gew\u00e4hrte", "der", "kaiser", "am", "april", "drei", "tage", "zeit", "danach", "sollte", "die", "reichsacht", "unmittelbar", "ausgehen", "eine", "reichsst\u00e4ndische", "kommission", "versuchte", "daraufhin", "luther", "um", "der", "einheit", "der", "kirche", "willen", "zum", "einlenken", "zu", "bewegen", "hieronymus", "vehus", "kanzler", "des", "markgrafen", "von", "baden", "und", "conrad", "peutinger", "f\u00fcr", "die", "stadt", "augsburg", "zwei", "humanisten", "kamen", "luther", "als", "unterh\u00e4ndler", "dabei", "sehr", "weit", "entgegen", "jedoch", "blieben", "auch", "diese", "gespr\u00e4chsg\u00e4nge", "ergebnislos", "am", "abend", "des", "april", "teilte", "ein", "kaiserlicher", "rat", "luther", "daher", "offiziell", "mit", "er", "solle", "aufbrechen", "luther", "war", "aber", "auch", "dar\u00fcber", "informiert", "dass", "sein", "landesherr", "ihn", "in", "sicherheit", "bringen", "w\u00fcrde", "am", "april", "schrieb", "er", "ganz", "offen", "an", "lukas", "cranach", "ich", "la\u00df", "mich", "eintun", "und", "verbergen", "wei\u00df", "selbst", "noch", "nicht", "wovon", "worms", "aus", "trat", "die", "reisegruppe", "am", "freitag", "den", "april", "den", "r\u00fcckweg", "nach", "wittenberg", "an", "\u00fcber", "frankfurt", "am", "main", "friedberg", "gr\u00fcnberg", "und", "hersfeld", "wurde", "eisenach", "am", "mai", "erreicht", "luther", "lie\u00df", "hieronymus", "schurff", "jonas", "und", "suaven", "allein", "weiterreisen", "da", "er", "seine", "verwandten", "in", "m\u00f6hra", "besuchen", "wolle", "er", "hatte", "jetzt", "nur", "noch", "petzensteiner", "und", "den", "in", "die", "planungen", "eingeweihten", "von", "amsdorff", "bei", "sich", "in", "einem", "hohlweg", "bei", "der", "burg", "altenstein", "fand", "am", "mai", "der", "geplante", "\u00fcberfall", "mehrerer", "mit", "armbrust", "bewaffneter", "reiter", "auf", "luthers", "reisewagen", "statt", "petzensteiner", "fl\u00fcchtete", "amsdorff", "protestierte", "laut", "und", "luther", "wurde", "von", "den", "bewaffneten", "auf", "umwegen", "zur", "wartburg", "gebracht", "wo", "er", "sp\u00e4t", "abends", "eintrafam", "mai", "verh\u00e4ngte", "der", "reichstag", "das", "vom", "kaiser", "gezeichnete", "wormser", "edikt", "\u00fcber", "ihn", "man", "hatte", "es", "auf", "den", "mai", "zur\u00fcckdatiert", "es", "verbot", "unter", "berufung", "auf", "die", "bannbulle", "im", "gesamten", "reich", "luther", "zu", "unterst\u00fctzen", "oder", "zu", "beherbergen", "seine", "schriften", "zu", "lesen", "oder", "zu", "drucken", "und", "gebot", "ihn", "festzusetzen", "und", "dem", "kaiser", "zu", "\u00fcberstellen", "das", "edikt", "war", "\u00fcber", "ein", "jahrzehnt", "ein", "effektives", "werkzeug", "zur", "unterdr\u00fcckung", "der", "reformatorischen", "bewegung", "obwohl", "nur", "d\u00fcrftige", "daten", "die", "zusammenh\u00e4nge", "belegen", "sie", "sind", "in", "den", "deutsche", "reichstagsakten", "j\u00fcngere", "reihe", "drtajr", "hinterlegt", "hatte", "friedrich", "der", "weise", "am", "donnerstag", "den", "mai", "kurz", "vor", "seiner", "abfahrt", "mit", "karl", "v", "eine", "absprache", "bez\u00fcglich", "der", "anwendung", "der", "reichsacht", "auf", "seinem", "territorium", "getroffen", "das", "kurf\u00fcrstentum", "sachsen", "erhielt", "kein", "achtmandat", "zugestellt", "der", "kaiser", "riskierte", "keinen", "konflikt", "mit", "einem", "m\u00e4chtigen", "reichsf\u00fcrsten", "und", "diese", "konstellation", "rettete", "luther", "der", "s\u00e4chsische", "kurf\u00fcrst", "konnte", "jahrelang", "so", "tun", "als", "existiere", "das", "wormser", "edikt", "f\u00fcr", "ihn", "nicht", "wartburgzeit", "auf", "der", "wartburg", "gab", "es", "ein", "quartier", "f\u00fcr", "adlige", "gefangene", "stube", "und", "schlafkammer", "hier", "war", "luther", "vom", "mai", "bis", "zum", "m\u00e4rz", "unter", "der", "aufsicht", "des", "burghauptmanns", "hans", "von", "berlepsch", "untergebracht", "er", "legte", "die", "\u00e4u\u00dferen", "kennzeichen", "des", "m\u00f6nchs", "habit", "tonsur", "ab", "und", "nahm", "in", "kleidung", "haar", "und", "barttracht", "die", "identit\u00e4t", "eines", "ritters", "junker", "j\u00f6rg", "an", "alle", "kontakte", "nach", "au\u00dfen", "liefen", "\u00fcber", "spalatin", "der", "die", "ein", "und", "abgehenden", "schriften", "im", "sinne", "der", "kurs\u00e4chsischen", "politik", "weitergab", "oder", "zur\u00fcckhielt", "luther", "entfaltete", "eine", "intensive", "schriftstellerische", "t\u00e4tigkeit", "er", "versuchte", "auf", "die", "von", "der", "reformation", "ausgel\u00f6sten", "sozialen", "und", "gottesdienstlichen", "ver\u00e4nderungen", "in", "wittenberg", "wittenberger", "bewegung", "einfluss", "zu", "nehmen", "diese", "wurden", "durch", "karlstadt", "als", "prediger", "an", "der", "stadtkirche", "und", "gabriel", "zwilling", "als", "prediger", "im", "augustinerkloster", "vorangebracht", "melanchthon", "wurde", "als", "laie", "in", "dieser", "rolle", "nicht", "akzeptiert", "luther", "versuchte", "ihm", "einen", "predigtauftrag", "zu", "verschaffen", "aber", "das", "allerheiligenstift", "lehnte", "ab", "die", "dynamik", "der", "ver\u00e4nderungen", "war", "erheblich", "karlstadt", "feierte", "an", "weihnachten", "das", "abendmahl", "in", "einer", "schlichten", "form", "die", "zahlreichen", "gemeindemitglieder", "darunter", "die", "repr\u00e4sentanten", "von", "stadt", "und", "universit\u00e4t", "empfingen", "brot", "und", "wein", "ohne", "gebeichtet", "und", "gefastet", "zu", "haben", "und", "nahmen", "den", "kelch", "selbst", "in", "die", "h\u00e4nde", "an", "neujahr", "dem", "folgenden", "sonntag", "und", "beim", "epiphaniasfest", "nahmen", "jeweils", "\u00fcber", "tausend", "menschen", "an", "dieser", "gegen\u00fcber", "der", "heiligen", "messe", "neuen", "abendmahlsform", "teilim", "mai", "heirateten", "die", "ersten", "priester", "und", "folgten", "damit", "luthers", "kritik", "am", "z\u00f6libat", "woraufhin", "sie", "disziplinarma\u00dfnahmen", "ihrer", "bisch\u00f6fe", "ausgesetzt", "waren", "trotzdem", "folgten", "zahlreiche", "kleriker", "ihrem", "beispiel", "eine", "klosteraustrittsbewegung", "kam", "hinzu", "wodurch", "sich", "das", "problemfeld", "um", "die", "g\u00fcltigkeit", "der", "klostergel\u00fcbde", "vergr\u00f6\u00dferte", "luthers", "eigener", "konvent", "geriet", "in", "eine", "schwere", "krise", "wenzeslaus", "linck", "berief", "deswegen", "f\u00fcr", "den", "januar", "ein", "au\u00dferordentliches", "kapitel", "nach", "wittenberg", "ein", "in", "dieser", "situation", "schrieb", "luther", "im", "november", "ein", "gutachten", "\u00fcber", "die", "m\u00f6nchsgel\u00fcbde", "de", "votis", "monasticis", "iudicium", "darin", "fand", "er", "seine", "l\u00f6sung", "der", "gel\u00fcbdefrage", "in", "der", "freiheit", "des", "evangeliums", "ein", "gel\u00fcbde", "das", "gegen", "die", "evangelische", "freiheit", "versto\u00dft", "ist", "nichtig", "wenn", "es", "unter", "der", "voraussetzung", "abgelegt", "wurde", "dass", "der", "ordensstand", "notwendig", "ist", "um", "gerechtigkeit", "und", "heil", "zu", "finden", "spalatin", "hielt", "diese", "brisante", "schrift", "bis", "zum", "februar", "zur\u00fcckanfang", "dezember", "unternahm", "luther", "einen", "ritt", "nach", "wittenberg", "um", "sich", "inkognito", "ein", "bild", "der", "lage", "zu", "machen", "er", "wohnte", "bei", "melanchthon", "in", "einem", "brief", "an", "spalatin", "\u00e4u\u00dferte", "er", "sich", "erfreut", "\u00fcber", "die", "ver\u00e4nderungen", "bei", "diesem", "treffen", "regte", "melanchthon", "an", "das", "neue", "testament", "nt", "ins", "deutsche", "zu", "\u00fcbersetzen", "was", "luther", "f\u00fcr", "den", "rest", "seines", "wartburgaufenthalts", "besch\u00e4ftigte", "grundlage", "f\u00fcr", "luthers", "arbeit", "war", "die", "zweite", "auflage", "des", "von", "erasmus", "herausgegebenen", "griechischen", "nt", "diese", "edition", "enthielt", "auch", "erasmus", "\u00fcbersetzung", "ins", "lateinische", "und", "erkl\u00e4rende", "anmerkungen", "deren", "sich", "luther", "vielfach", "bediente", "auch", "wenn", "er", "sie", "in", "der", "eile", "nicht", "ganz", "aussch\u00f6pfte", "luther", "schloss", "die", "arbeit", "in", "nur", "elf", "wochen", "ab", "um", "die", "jahreswende", "kamen", "die", "sogenannten", "zwickauer", "propheten", "nach", "wittenberg", "besonders", "die", "biblische", "exegese", "des", "ehemaligen", "wittenberger", "studenten", "markus", "thomae", "genannt", "st\u00fcbner", "beeindruckte", "melanchthon", "und", "amsdorff", "sie", "hielten", "es", "f\u00fcr", "m\u00f6glich", "dass", "die", "zwickauer", "vom", "heiligen", "geist", "inspiriert", "seien", "st\u00fcbner", "kritisierte", "die", "s\u00e4uglingstaufe", "an", "neujahr", "beriet", "sich", "der", "kurf\u00fcrst", "deswegen", "mit", "amsdorff", "und", "melanchthon", "in", "prettin", "eine", "r\u00fcckberufung", "luthers", "von", "melanchthon", "gew\u00fcnscht", "schien", "dem", "kurf\u00fcrsten", "unn\u00f6tig", "die", "zwickauer", "sollten", "aus", "der", "bibel", "belehrt", "werden", "aber", "kein", "forum", "f\u00fcr", "eine", "disputation", "erhalten", "die", "brisanz", "des", "themas", "s\u00e4uglingstaufe", "wurde", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "noch", "nicht", "erkannt", "auch", "von", "luther", "nicht", "der", "sich", "brieflich", "zu", "wort", "meldete", "er", "kritisierte", "dass", "die", "zwickauer", "anscheinend", "keine", "anfechtungen", "erlebten", "diese", "aber", "zu", "einer", "authentischen", "gotteserfahrung", "dazugeh\u00f6rten", "von", "den", "zwickauer", "propheten", "blieb", "nur", "st\u00fcbner", "l\u00e4nger", "in", "wittenberg", "und", "gewann", "hier", "einzelne", "anh\u00e4ngeram", "januar", "beschloss", "der", "wittenberger", "rat", "eine", "kirchenordnung", "an", "der", "auch", "die", "professorenschaft", "beratend", "beteiligt", "gewesen", "war", "neben", "der", "abschaffung", "der", "alt\u00e4re", "und", "heiligenbilder", "und", "der", "reform", "des", "gottesdienstes", "waren", "soziale", "\u00e4nderungen", "vorgesehen", "aus", "den", "kirchlichen", "einnahmen", "wurde", "der", "gemeine", "kasten", "begr\u00fcndet", "ein", "fonds", "der", "arme", "direkt", "oder", "mit", "darlehen", "unterst\u00fctzen", "sollte", "bettelei", "wurde", "verboten", "die", "unerwarteten", "folgen", "waren", "ein", "gewaltsamer", "bildersturm", "sowie", "ein", "abwandern", "der", "studenten", "aus", "wittenberg", "teils", "wurden", "sie", "von", "ihren", "familien", "zur\u00fcckgerufen", "teils", "waren", "sie", "f\u00fcr", "ihren", "unterhalt", "aufs", "betteln", "angewiesen", "gewesen", "die", "kurf\u00fcrstliche", "regierung", "verbot", "am", "februar", "alle", "neuerungen", "sie", "untersagte", "karlstadt", "und", "zwilling", "die", "man", "f\u00fcr", "die", "unruhen", "verantwortlich", "machte", "das", "weitere", "predigen", "am", "februar", "begann", "ein", "neues", "amtsjahr", "des", "stadtrats", "zu", "dem", "nun", "luthers", "enge", "freunde", "lucas", "cranach", "und", "christian", "d\u00f6ring", "geh\u00f6rten", "sie", "setzten", "sich", "f\u00fcr", "seine", "r\u00fcckkehr", "nach", "wittenberg", "ein", "der", "kurf\u00fcrst", "war", "im", "blick", "auf", "die", "politischen", "risiken", "unentschieden", "luther", "selbst", "strebte", "schon", "l\u00e4nger", "nach", "wittenberg", "zur\u00fcck", "ihm", "fehlte", "der", "kollegiale", "austausch", "den", "er", "f\u00fcr", "seine", "schriftstellerische", "t\u00e4tigkeit", "besonders", "die", "bibel\u00fcbersetzung", "brauchte", "der", "jurist", "hieronymus", "schurff", "half", "luther", "im", "auftrag", "des", "kurf\u00fcrsten", "ein", "schreiben", "zu", "verfassen", "in", "dem", "er", "die", "gr\u00fcnde", "seiner", "r\u00fcckkehr", "sorge", "f\u00fcr", "die", "gemeinde", "verhinderung", "eines", "aufstands", "des", "gemeinen", "mannes", "darlegte", "so", "hoffte", "man", "k\u00fcnftigen", "reichsrechtlichen", "problemen", "durch", "luthers", "auftreten", "in", "wittenberg", "begegnen", "zu", "k\u00f6nnen", "prediger", "in", "wittenberg", "luther", "verstand", "sich", "in", "den", "jahren", "bis", "in", "erster", "linie", "als", "prediger", "an", "der", "wittenberger", "stadtkirche", "an", "die", "universit\u00e4t", "kehrte", "er", "der", "ge\u00e4chtete", "zun\u00e4chst", "nicht", "zur\u00fcck", "er", "trat", "nach", "seiner", "r\u00fcckkehr", "von", "der", "wartburg", "in", "der", "wittenberger", "\u00f6ffentlichkeit", "im", "habit", "und", "mit", "frischgeschnittener", "tonsur", "auf", "vom", "sonntag", "invocavit", "dem", "m\u00e4rz", "an", "predigte", "er", "acht", "tage", "in", "folge", "invokavitpredigten", "und", "nahm", "zu", "den", "reformen", "stellung", "die", "die", "wittenberger", "durchgef\u00fchrt", "hatten", "abschaffung", "von", "messe", "und", "beichte", "priesterehe", "aufhebung", "der", "fastengebote", "beseitigung", "der", "religi\u00f6sen", "bilder", "abendmahl", "unter", "beiderlei", "gestalt", "durchweg", "h\u00e4lt", "luther", "die", "forderungen", "der", "reformer", "f\u00fcr", "richtig", "ja", "er", "erkennt", "sie", "als", "frucht", "seiner", "eigenen", "gedanken", "an", "nicht", "was", "reformiert", "worden", "ist", "sondern", "wie", "reformiert", "worden", "ist", "greift", "er", "an", "da\u00df", "man", "auf", "die", "schwachen", "noch", "am", "hergebrachten", "h\u00e4ngenden", "keine", "r\u00fccksicht", "nahm", "er", "zog", "wieder", "ins", "augustinerkloster", "ein", "und", "lebte", "dort", "mit", "den", "wenigen", "verbliebenen", "m\u00f6nchen", "die", "eink\u00fcnfte", "brachen", "dem", "kloster", "weg", "die", "finanzielle", "situation", "war", "prek\u00e4r", "zuletzt", "wohnten", "nur", "noch", "der", "prior", "eberhard", "brisger", "und", "luther", "selbst", "in", "dem", "weitl\u00e4ufigen", "bau", "am", "oktober", "erschien", "luther", "erstmals", "in", "weltlicher", "kleidung", "in", "der", "\u00f6ffentlichkeitdie", "ver\u00e4nderungen", "der", "messe", "wurden", "im", "m\u00e4rz", "vollst\u00e4ndig", "zur\u00fcckgenommen", "bis", "auf", "die", "m\u00f6glichkeit", "auf", "eigenen", "wunsch", "das", "abendmahl", "in", "beiderlei", "gestalt", "zu", "empfangen", "in", "seinen", "predigten", "kritisierte", "luther", "aber", "kontinuierlich", "die", "herrschende", "praxis", "damit", "erreichte", "er", "etwa", "dass", "das", "sakrament", "bei", "der", "fronleichnamsprozession", "nicht", "mehr", "mitgef\u00fchrt", "wurde", "wurde", "fronleichnam", "in", "wittenberg", "nicht", "mehr", "begangen", "wohl", "aber", "im", "benachbarten", "kemberg", "ab", "anfang", "hielt", "luther", "die", "gemeinde", "f\u00fcr", "so", "weit", "vorbereitet", "dass", "das", "abendmahl", "in", "beiderlei", "gestalt", "gereicht", "wurde", "wer", "damit", "ein", "problem", "hatte", "galt", "jetzt", "als", "verstockt", "im", "allerheiligenstift", "behauptete", "sich", "zun\u00e4chst", "unter", "dem", "schutz", "des", "kurf\u00fcrsten", "der", "alte", "ritus", "f\u00fcr", "den", "aber", "ende", "nur", "mehr", "drei", "stiftsherren", "eintraten", "die", "sich", "einem", "ultimatum", "des", "rats", "und", "der", "universit\u00e4t", "beugtenluther", "wurde", "zu", "predigten", "in", "anderen", "st\u00e4dten", "eingeladen", "so", "unternahm", "er", "im", "april", "und", "mai", "eine", "rundreise", "nach", "borna", "altenburg", "zwickau", "und", "torgau", "er", "hielt", "die", "wahl", "des", "predigers", "f\u00fcr", "ein", "recht", "der", "gemeinde", "und", "setzte", "sich", "daher", "f\u00fcr", "gabriel", "zwilling", "ein", "den", "man", "in", "altenburg", "gew\u00e4hlt", "hatte", "letztlich", "erfolglos", "denn", "wegen", "zwillings", "rolle", "in", "wittenberg", "akzeptierte", "der", "hof", "diese", "besetzung", "nicht", "und", "wenzeslaus", "linck", "trat", "die", "stelle", "in", "altenburg", "an", "in", "wittenberg", "w\u00e4hlte", "der", "stadtrat", "johannes", "bugenhagen", "als", "prediger", "der", "stadtkirche", "womit", "luther", "neben", "melanchthon", "einen", "weiteren", "engen", "mitarbeiter", "zugleich", "auch", "seinen", "pers\u00f6nlichen", "seelsorger", "fandende", "mai", "erschien", "das", "betb\u00fcchlein", "das", "ein", "gro\u00dfer", "buchh\u00e4ndlerischer", "erfolg", "war", "zu", "luthers", "lebzeiten", "erschienen", "etwa", "auflagen", "das", "buch", "enthielt", "auslegungen", "der", "zehn", "gebote", "zum", "glaubensbekenntnis", "vaterunser", "und", "ave", "maria", "es", "sollte", "an", "die", "stelle", "der", "bisher", "beliebten", "beichtspiegel", "und", "andachtsb\u00fccher", "treten", "das", "etwa", "gleichzeitige", "taufb\u00fcchlein", "war", "eine", "sehr", "konservative", "\u00fcbertragung", "des", "wohl", "in", "wittenberg", "\u00fcblichen", "lateinischen", "formulars", "exorzismus", "salzgabe", "ohren\u00f6ffnung", "salbung", "westerhemd", "taufkerze", "erschien", "eine", "\u00fcberarbeitete", "versionwirkm\u00e4chtig", "f\u00fcr", "die", "geschichte", "der", "evangelischen", "und", "der", "st\u00e4dtischen", "schulen", "sowie", "f\u00fcr", "die", "entwicklung", "des", "humanistischen", "bildungsbegriffes", "wurde", "luthers", "gedruckte", "flugschrift", "an", "die", "ratsherren", "aller", "st\u00e4dte", "deutschen", "lands", "da\u00df", "sie", "christliche", "schulen", "aufrichten", "und", "halten", "sollen", "die", "sogenannte", "ratsherrenschrift", "luthers", "positionierung", "im", "bauernkrieg", "luther", "erfand", "f\u00fcr", "seine", "gegner", "eine", "reihe", "von", "wertenden", "bezeichnungen", "die", "von", "der", "konfessionellen", "geschichtsschreibung", "unbesehen", "\u00fcbernommen", "wurden", "und", "sich", "auf", "diese", "weise", "etablierten", "schw\u00e4rmer", "nannte", "er", "christen", "die", "irgendwie", "unruhe", "verursachten", "dahinter", "steht", "das", "bild", "schw\u00e4rmender", "bienen", "wer", "religi\u00f6se", "bilder", "aus", "kirchen", "entfernte", "war", "ein", "bilderst\u00fcrmer", "wer", "sich", "in", "abgesonderten", "gruppen", "traf", "ein", "rottengeist", "diese", "beiden", "begriffe", "beinhalten", "den", "aspekt", "des", "illegitimen", "und", "gewaltt\u00e4tigenin", "deutschen", "gebieten", "kam", "es", "bis", "zum", "bauernkrieg", "auch", "in", "einigen", "st\u00e4dten", "erhoben", "sich", "\u00e4rmere", "schichten", "gegen", "herrschende", "patrizier", "und", "den", "klerus", "mit", "den", "artikeln", "gaben", "sich", "die", "aufst\u00e4ndischen", "einheitliche", "ziele", "die", "von", "der", "blo\u00dfen", "wiederherstellung", "ihrer", "gewohnheitsrechte", "bis", "zur", "aufhebung", "der", "leibeigenschaft", "und", "zu", "demokratischen", "grundrechten", "reichten", "sie", "beriefen", "sich", "dabei", "auf", "das", "g\u00f6ttliche", "recht", "und", "luthers", "schriftprinzip", "sola", "scriptura", "wie", "er", "erkl\u00e4rten", "sie", "sich", "bereit", "ihre", "forderungen", "fallenzulassen", "sobald", "man", "ihnen", "aus", "der", "bibel", "ihr", "unrecht", "beweise", "dies", "gab", "ihren", "schon", "fr\u00fcher", "religi\u00f6s", "begr\u00fcndeten", "hoffnungen", "auf", "soziale", "befreiung", "erstmals", "durchschlagskraftluther", "distanzierte", "sich", "von", "den", "artikeln", "wegen", "ihrer", "aus", "seiner", "sicht", "falschen", "berufung", "auf", "die", "bibel", "in", "der", "wohl", "vor", "dem", "mai", "gedruckten", "flugschrift", "ermahnung", "zum", "frieden", "auf", "die", "zw\u00f6lf", "artikel", "der", "bauerschaft", "in", "schwaben", "griff", "er", "einige", "berechtigte", "forderungen", "der", "bauern", "auf", "die", "er", "hier", "allerdings", "schon", "als", "rotten", "und", "mordgeister", "etikettierte", "und", "wies", "sowohl", "sie", "als", "auch", "die", "f\u00fcrsten", "zurecht", "die", "ermahnung", "fand", "zwar", "mit", "drucken", "eine", "recht", "weite", "verbreitung", "kam", "aber", "zeitlich", "zu", "sp\u00e4t", "um", "auf", "den", "gang", "der", "ereignisse", "einfluss", "zu", "nehmen", "auf", "einer", "reise", "nach", "eisleben", "anfang", "mai", "predigte", "luther", "\u00fcber", "die", "leidensbereitschaft", "des", "christen", "und", "traf", "auf", "eine", "aggressive", "zuh\u00f6rerschaft", "hier", "standen", "die", "bauern", "unter", "dem", "eindruck", "von", "thomas", "m\u00fcntzers", "lehre", "von", "der", "gleichheit", "aller", "menschen", "direkt", "nach", "der", "r\u00fcckkehr", "nach", "wittenberg", "am", "mai", "verfasste", "luther", "seine", "schrift", "wider", "die", "mordischen", "und", "reubischen", "rotten", "der", "bawren", "in", "ihr", "verdammte", "er", "die", "aufst\u00e4nde", "als", "werk", "des", "teufels", "und", "forderte", "alle", "f\u00fcrsten", "gleich", "welcher", "konfession", "dazu", "auf", "die", "bauern", "mit", "aller", "notwendigen", "gewalt", "niederzuschlagen", "m\u00fcntzer", "sei", "der", "erzteufel", "von", "m\u00fchlhausen", "er", "forderte", "drum", "soll", "hie", "zuschmei\u00dfen", "zerschmettern", "w\u00fcrgen", "und", "stechen", "heimlich", "und", "\u00f6ffentlich", "wer", "da", "kann", "denn", "ein", "aufr\u00fchrerischer", "mensch", "gleich", "als", "wenn", "man", "einen", "tollen", "hund", "totschlagen", "mu\u00df", "schl\u00e4gst", "du", "nicht", "so", "schl\u00e4gt", "er", "dich", "und", "ein", "ganzes", "land", "mit", "dir", "am", "mai", "wurden", "die", "th\u00fcringischen", "bauern", "in", "der", "schlacht", "bei", "frankenhausen", "durch", "philipp", "von", "hessen", "georg", "von", "sachsen", "heinrich", "von", "braunschweig", "sowie", "albrecht", "und", "ernst", "von", "mansfeld", "vernichtend", "geschlagen", "m\u00fcntzer", "wurde", "wenige", "tage", "sp\u00e4ter", "gefasst", "und", "enthauptet", "luther", "hat", "sich", "sp\u00e4ter", "in", "predigten", "und", "vor", "allem", "tischreden", "gern", "auf", "m\u00fcntzer", "als", "auf", "seinen", "theologischen", "erzfeind", "bezogen", "ich", "!", "habe", "m\u00fcntzer", "get\u00f6tet", "der", "tod", "liegt", "auf", "meinem", "hals", "ich", "habe", "es", "aber", "deswegen", "getan", "weil", "er", "meinen", "christus", "t\u00f6ten", "wollte", "durch", "propagandaschriften", "aus", "luthers", "umkreis", "johannes", "agricola", "ein", "n\u00fctzlicher", "dialog", "zwischen", "einem", "m\u00fcntzerischen", "schw\u00e4rmer", "und", "einem", "evangelischen", "bauern", "melanchthon", "historie", "thomas", "m\u00fcntzers", "wurde", "m\u00fcntzers", "bild", "in", "der", "geschichtsschreibung", "stark", "gepr\u00e4gt", "heirat", "mit", "katharina", "von", "bora", "ende", "mai", "oder", "anfang", "juni", "wurde", "in", "wittenberg", "bekannt", "dass", "luther", "katharina", "von", "bora", "heiraten", "wolle", "eine", "von", "insgesamt", "elf", "zisterzienserinnen", "die", "aus", "dem", "kloster", "marienthron", "nach", "wittenberg", "geflohen", "waren", "sie", "hatte", "danach", "aufnahme", "im", "hause", "lucas", "cranachs", "gefunden", "die", "meinung", "der", "freunde", "zu", "dieser", "ehe", "war", "einhellig", "negativ", "um", "weiterer", "kritik", "zuvorzukommen", "erfolgten", "die", "n\u00e4chsten", "schritte", "nun", "rasch", "am", "abend", "des", "juni", "fand", "im", "augustinerkloster", "als", "dem", "hochzeitshaus", "die", "verlobung", "statt", "zeugen", "waren", "bugenhagen", "justus", "jonas", "johann", "apel", "und", "das", "ehepaar", "cranach", "direkt", "danach", "vollzog", "bugenhagen", "die", "trauung", "in", "b\u00fcrgerlichen", "familien", "war", "es", "damals", "\u00fcblich", "im", "eigenen", "haus", "zu", "heiraten", "die", "zeugen", "geleiteten", "das", "brautpaar", "anschlie\u00dfend", "in", "die", "schlafkammer", "wo", "sich", "die", "beiden", "auf", "das", "ehebett", "legten", "am", "folgetag", "luden", "sie", "die", "zeugen", "zu", "einem", "kleinen", "essen", "ein", "wodurch", "das", "ereignis", "in", "der", "stadt", "bekannt", "wurde", "melanchthon", "war", "bei", "den", "planungen", "\u00fcbergangen", "worden", "und", "\u00e4u\u00dferte", "sich", "in", "einem", "aus", "gr\u00fcnden", "der", "diskretion", "griechisch", "abgefassten", "brief", "an", "joachim", "camerarius", "den", "\u00e4lteren", "kritisch", "er", "missbilligte", "erstens", "den", "zeitpunkt", "mitten", "im", "bauernkrieg", "und", "zweitens", "die", "braut", "eine", "ehemalige", "nonne", "das", "hochzeitsfest", "mit", "den", "ausw\u00e4rtigen", "dazu", "eingeladenen", "g\u00e4sten", "wurde", "auf", "den", "juni", "angesetzt", "die", "stadt", "schenkte", "luther", "silbergulden", "und", "ein", "fass", "einbecker", "bierdas", "ehepaar", "war", "mehr", "oder", "weniger", "mittellos", "aber", "durch", "die", "hochzeitsgeschenke", "kam", "die", "basis", "f\u00fcr", "den", "gemeinsamen", "hausstand", "zusammen", "sogar", "albrecht", "von", "brandenburg", "schenkte", "gulden", "kurf\u00fcrst", "johann", "der", "best\u00e4ndige", "\u00fcberlie\u00df", "luther", "das", "ehemalige", "augustinerkloster", "als", "wohnung", "und", "setzte", "ihm", "gulden", "als", "professorengehalt", "aus", "wie", "in", "einem", "professorenhaushalt", "\u00fcblich", "betrieb", "katharina", "luther", "eine", "burse", "die", "eine", "zus\u00e4tzliche", "einnahmequelle", "darstellte", "martin", "und", "katharina", "luther", "hatten", "drei", "t\u00f6chter", "und", "drei", "s\u00f6hne", "die", "alle", "in", "wittenberg", "geboren", "wurden", "johannes", "*", "juni", "in", "wittenberg", "oktober", "in", "k\u00f6nigsberg", "elisabet", "*", "dezember", "in", "wittenberg", "august", "in", "wittenberg", "magdalena", "*", "mai", "in", "wittenberg", "september", "in", "eisleben", "martin", "*", "november", "in", "wittenberg", "m\u00e4rz", "in", "wachsdorf", "paul", "*", "januar", "in", "wittenberg", "m\u00e4rz", "in", "leipzig", "margarete", "*", "dezember", "in", "wittenberg", "in", "mohrungen", "auseinandersetzung", "mit", "erasmus", "von", "rotterdam", "bauernkrieg", "und", "heirat", "luthers", "waren", "verz\u00f6gernde", "momente", "in", "der", "kontroverse", "mit", "erasmus", "deren", "anf\u00e4nge", "weit", "zur\u00fcckreichen", "erasmus", "hatte", "seit", "bekanntwerden", "der", "thesen", "die", "erwartung", "dass", "sich", "daraus", "die", "von", "ihm", "erhoffte", "reform", "der", "kirche", "entwickeln", "k\u00f6nnte", "seine", "korrespondenz", "zeigt", "dass", "er", "luthers", "aktivit\u00e4ten", "im", "blick", "hatte", "ohne", "dessen", "parteig\u00e4nger", "zu", "werden", "um", "nicht", "in", "den", "prozess", "luthers", "verwickelt", "zu", "werden", "betonte", "er", "aber", "ab", "immer", "deutlicher", "seine", "distanz", "zu", "ihm", "was", "luther", "als", "feindschaft", "interpretierte", "beide", "seiten", "hatten", "kein", "interesse", "den", "konflikt", "auf", "offener", "b\u00fchne", "auszutragen", "und", "belie\u00dfen", "es", "einstweilen", "bei", "warnungen", "die", "der", "je", "anderen", "seite", "durch", "indiskretionen", "bekannt", "werden", "solltenam", "september", "erschien", "erasmus", "schrift", "gespr\u00e4ch", "oder", "vergleichung", "vom", "freien", "willen", "im", "druck", "sie", "war", "schon", "l\u00e4nger", "fertiggestellt", "und", "nachdem", "ihre", "existenz", "ger\u00fcchteweise", "bekannt", "worden", "war", "konnte", "oder", "wollte", "erasmus", "sie", "nicht", "l\u00e4nger", "zur\u00fcckhalten", "er", "pl\u00e4dierte", "f\u00fcr", "ein", "schlichtes", "praktisch", "ausgerichtetes", "christentum", "er", "nahm", "irgendeine", "kraft", "des", "freien", "willens", "an", "der", "christ", "solle", "sich", "den", "vorschriften", "f\u00fcr", "ein", "gutes", "leben", "zuwenden", "die", "er", "in", "bibel", "und", "tradition", "finde", "alles", "gute", "was", "daraus", "entstehe", "der", "g\u00fcte", "gottes", "zuschreiben", "und", "sich", "unn\u00f6tiger", "spekulationen", "enthalten", "in", "der", "bibel", "gebe", "es", "dunkle", "stellen", "zu", "deren", "verst\u00e4ndnis", "man", "die", "auslegungstradition", "der", "kirche", "brauche", "die", "schrift", "war", "im", "ton", "ein", "unpolemischer", "vermittlungsvorschlag", "ende", "september", "wurde", "de", "libero", "arbitrio", "in", "wittenberg", "bekannt", "ein", "reflex", "luthers", "darauf", "findet", "sich", "in", "der", "damals", "verfassten", "vorrede", "auf", "den", "prediger", "salomo", "nach", "luthers", "meinung", "war", "dieses", "ganze", "biblische", "buch", "gegen", "den", "freien", "willen", "gerichtet", "was", "dessen", "rezeption", "im", "luthertum", "pr\u00e4gen", "sollte", "von", "verschiedenen", "seiten", "wurde", "luther", "zu", "einer", "widerlegung", "des", "erasmus", "gedr\u00e4ngt", "da", "die", "reformation", "unter", "humanisten", "anh\u00e4nger", "verlor", "aber", "die", "fertigstellung", "schleppte", "sich", "hin", "am", "dezember", "erschien", "schlie\u00dflich", "de", "servo", "arbitrio", "im", "druck", "der", "titel", "vom", "geknechteten", "versklavten", "willen", "zitiert", "augustinus", "luther", "kritisierte", "dass", "erasmus", "obwohl", "skeptiker", "festsetzungen", "der", "bibel", "und", "der", "kirchlichen", "tradition", "anerkenne", "und", "sich", "ihnen", "unterwerfe", "die", "bibel", "sei", "kein", "dunkles", "sondern", "ein", "klares", "buch", "das", "von", "seiner", "mitte", "jesus", "christus", "her", "verst\u00e4ndlich", "sei", "dunkle", "seien", "durch", "klare", "bibelstellen", "erkl\u00e4rbarluthers", "hier", "entwickeltes", "konzept", "von", "der", "claritas", "scripturae", "der", "klarheit", "der", "schrift", "als", "prinzip", "aller", "theologie", "wurde", "zur", "reformatorischen", "wende", "zum", "exegetischen", "und", "hermeneutischen", "paradigmenwechsel", "sola", "scriptura", "hei\u00dft", "dass", "einer", "sachgerechten", "bibelauslegung", "der", "vorzug", "gegen\u00fcber", "kirchlicher", "tradition", "und", "sonstigen", "m\u00f6glichen", "quellen", "f\u00fcr", "theologische", "urteils", "und", "lehrbildung", "zu", "geben", "ist", "die", "bibel", "kann", "allein", "dieser", "aufgabe", "gerecht", "werden", "weil", "sie", "nach", "luthers", "\u00fcberzeugung", "in", "sich", "selbst", "klar", "genug", "ist", "das", "erkenntnisleitende", "prinzip", "ist", "eine", "doppelte", "klarheit", "so", "pr\u00e4sentiert", "der", "inhalt", "der", "bibel", "die", "\u00e4u\u00dfere", "klarheit", "des", "textes", "und", "wird", "durch", "die", "innere", "klarheit", "best\u00e4tigt", "die", "der", "heilige", "geist", "im", "herzen", "des", "h\u00f6rers", "oder", "lesers", "bewirkt", "die", "bibel", "gewinnt", "die", "notwendige", "klarheit", "dort", "wo", "sie", "sich", "selbst", "interpretiert", "sacra", "scriptura", "sui", "ipsius", "interpres", "das", "hei\u00dft", "die", "schrift", "sorgt", "also", "selbst", "f\u00fcr", "ihre", "auslegung", "sie", "ist", "ihr", "eigener", "interpret", "so", "lege", "die", "schrift", "sich", "selbst", "aus", "weil", "sie", "durch", "gottes", "geist", "erschlossen", "werde", "durch", "das", "innere", "wort", "verbum", "internum", "des", "heiligen", "geistes", "das", "als", "verbum", "externum", "hinzutritt", "darin", "zeige", "sich", "auch", "ihre", "inspiration", "und", "ihre", "offenbarungst\u00e4tigkeit", "angemessen", "auslegen", "und", "verstehen", "kann", "der", "leser", "die", "schrift", "nur", "wenn", "man", "sich", "ihren", "worten", "claritas", "externa", "stelle", "und", "von", "ihrer", "sache", "claritas", "interna", "ergriffen", "sei", "erasmus", "antwortete", "auf", "luthers", "gegen", "ihn", "und", "seinen", "glauben", "gerichtete", "scharfe", "polemik", "mit", "einer", "schriftlichen", "selbstverteidigung", "hyperaspites", "schildhalter", "zur", "abwehr", "von", "spitzen", "f\u00fcr", "die", "sich", "luther", "aber", "nicht", "weiter", "interessierte", "so", "dass", "die", "auseinandersetzung", "abbrach", "nach", "martin", "brecht", "wurde", "de", "servo", "arbitrio", "von", "den", "zeitgenossen", "nicht", "als", "pauschale", "absage", "an", "den", "humanismus", "verstanden", "der", "humanismus", "lebte", "zun\u00e4chst", "fort", "in", "dem", "rahmen", "den", "die", "reformatorische", "oder", "die", "altgl\u00e4ubige", "seite", "ihm", "einr\u00e4umten", "konsolidierung", "der", "reformation", "friedrich", "der", "weise", "war", "mitten", "im", "bauernkrieg", "verstorben", "es", "war", "bekannt", "dass", "sein", "nachfolger", "johann", "der", "best\u00e4ndige", "der", "reformation", "wohlwollend", "gegen\u00fcberstand", "lief", "die", "kommunikation", "luthers", "mit", "seinem", "landesherrn", "bisher", "nur", "\u00fcber", "spalatin", "und", "betrieb", "der", "hof", "in", "vielen", "punkten", "eine", "bremsende", "und", "abwartende", "politik", "so", "wurde", "dies", "unter", "seinem", "nachfolger", "anders", "johann", "der", "best\u00e4ndige", "stand", "in", "direktem", "austausch", "mit", "luther", "und", "traf", "ihn", "mehrfach", "die", "sieben", "jahre", "seiner", "regierung", "erm\u00f6glichten", "den", "aufbau", "von", "neuen", "kirchlichen", "ordnungen", "in", "kursachsen", "deutsche", "messe", "nachdem", "einige", "st\u00e4dte", "seit", "die", "heilige", "messe", "in", "deutscher", "sprache", "eingef\u00fchrt", "hatten", "begann", "luther", "mit", "der", "arbeit", "an", "einer", "deutschen", "liturgie", "er", "lie\u00df", "sich", "dabei", "von", "johann", "walter", "und", "dem", "kurf\u00fcrstlichen", "kapellmeister", "konrad", "ruppsch", "beraten", "am", "oktober", "wurde", "der", "entwurf", "der", "wittenberger", "gemeinde", "vorgestellt", "der", "zelebrant", "war", "georg", "r\u00f6rer", "an", "weihnachten", "wurde", "die", "deutsche", "messe", "eingef\u00fchrt", "und", "erschien", "zum", "jahresende", "im", "druck", "sie", "war", "f\u00fcr", "die", "des", "lateins", "unkundige", "bev\u00f6lkerung", "da", "die", "auf", "diese", "weise", "st\u00e4rker", "beteiligt", "wurde", "lateinische", "messen", "sollten", "weiterhin", "f\u00fcr", "die", "lateinkundigen", "stattfinden", "damit", "sie", "auch", "k\u00fcnftig", "in", "der", "lage", "w\u00e4ren", "in", "anderen", "l\u00e4ndern", "am", "gottesdienst", "teilzunehmen", "daneben", "schlug", "luther", "eine", "dritte", "form", "des", "abendmahlsgottesdienstes", "f\u00fcr", "die", "ienigen", "so", "mit", "ernst", "christen", "wollen", "seyn", "und", "das", "euangelion", "mit", "hand", "und", "munde", "bekennen", "vor", "dabei", "hatte", "luther", "wohl", "eine", "art", "kerngemeinde", "vor", "augen", "die", "sich", "in", "privath\u00e4usern", "trifft", "diese", "gottesdienstform", "wurde", "zu", "luthers", "zeit", "nicht", "realisiert", "luther", "verdankte", "diesen", "impuls", "wohl", "kaspar", "von", "schwenckfeld", "der", "ihn", "im", "dezember", "besuchte", "luther", "war", "wichtig", "dass", "seine", "messordnungen", "nicht", "als", "allgemein", "verbindlich", "angesehen", "werden", "sollten", "vielmehr", "sah", "er", "sie", "als", "beispiele", "eines", "evangeliumsgem\u00e4\u00dfen", "gottesdienstes", "im", "januar", "legte", "ihm", "matth\u00e4us", "alber", "die", "reutlinger", "gottesdienstordnung", "vor", "oberdeutscher", "pr\u00e4dikantengottesdienst", "und", "luther", "hie\u00df", "diese", "gut", "die", "akzeptanz", "der", "deutschen", "messe", "in", "wittenberg", "war", "aus", "luthers", "sicht", "unbefriedigend", "ein", "jahr", "sp\u00e4ter", "war", "die", "gemeinde", "mit", "den", "neuen", "melodien", "noch", "nicht", "vertraut", "und", "zwei", "jahre", "sp\u00e4ter", "wurden", "die", "lieder", "auch", "noch", "nicht", "beherrscht", "visitationen", "nachdem", "das", "bisherige", "katholische", "system", "zusammengebrochen", "war", "ging", "es", "darum", "die", "einzelnen", "pfarreien", "mit", "geeigneten", "predigern", "und", "lehrern", "zu", "versorgen", "und", "deren", "unterhalt", "zu", "regeln", "dem", "dienten", "die", "visitationsreisen", "die", "luther", "und", "andere", "im", "auftrag", "des", "kurf\u00fcrsten", "seit", "unternahmen", "in", "dem", "unterricht", "der", "visitatoren", "an", "die", "pfarrherrn", "im", "kurf\u00fcrstentum", "zu", "sachsen", "gingen", "luther", "und", "melanchthon", "von", "einer", "einmaligen", "aktion", "reformatorischer", "neuordnung", "aus", "die", "mit", "hilfe", "der", "obrigkeit", "durchgef\u00fchrt", "werden", "sollte", "doch", "die", "weichen", "waren", "damit", "gestellt", "die", "neuordnung", "in", "kursachsen", "erfolgte", "nach", "einem", "aus", "dem", "bischofsamt", "hergeleiteten", "beaufsichtigungssystem", "von", "oben", "und", "nicht", "durch", "eine", "presbyterialsynodale", "repr\u00e4sentation", "der", "gemeinden", "antinomistischer", "streit", "der", "erste", "antinomistische", "streit", "war", "eine", "im", "jahr", "entfachte", "theologische", "kontroverse", "die", "um", "die", "frage", "der", "geltung", "und", "bedeutung", "des", "gesetzes", "der", "tora", "insbesondere", "der", "zehn", "gebote", "im", "leben", "eines", "christen", "gef\u00fchrt", "wurdebei", "ihren", "visitationen", "hatten", "luther", "und", "melanchthon", "beobachtet", "dass", "die", "predigt", "des", "evangeliums", "in", "manchen", "gemeinden", "leichtfertig", "vorgenommen", "wurde", "und", "zu", "einer", "ungebundenen", "freiheit", "f\u00fchrte", "melanchthon", "kam", "zu", "der", "\u00fcberzeugung", "dass", "das", "gesetz", "die", "gebote", "gottes", "wieder", "st\u00e4rker", "verk\u00fcndigt", "werden", "m\u00fcssten", "er", "verfasste", "im", "jahre", "die", "schrift", "articuli", "de", "quibus", "egerunt", "per", "visitatores", "zu", "der", "luther", "ein", "vorwort", "schrieb", "in", "seinem", "aufsatz", "forderte", "er", "dass", "eine", "christliche", "verk\u00fcndigung", "die", "predigt", "von", "der", "bu\u00dfe", "und", "die", "von", "der", "vergebung", "der", "s\u00fcnden", "enthalten", "m\u00fcsse", "die", "predigt", "von", "der", "bu\u00dfe", "setze", "aber", "das", "gesetz", "voraus", "dieser", "position", "widersprach", "johannes", "agricola", "mittlerweile", "rektor", "in", "eisleben", "er", "behauptete", "dass", "f\u00fcr", "den", "christen", "als", "erweckungsmittel", "zur", "bu\u00dfe", "nicht", "die", "befolgung", "der", "gebote", "des", "at", "sondern", "nur", "das", "evangelium", "notwendig", "sei", "luther", "konnte", "auf", "dem", "torgauer", "colloquium", "november", "einen", "kompromiss", "erzielen", "bei", "dem", "melanchthon", "weitgehend", "recht", "bekam", "und", "eine", "eigentliche", "kl\u00e4rung", "nicht", "erreicht", "wurde", "agricola", "entfremdete", "sich", "in", "der", "folge", "den", "wittenbergern", "und", "da", "sowohl", "er", "wie", "auch", "melanchthon", "bei", "ihren", "meinungen", "verharrten", "brach", "der", "konflikt", "zwischen", "ihnen", "einige", "jahre", "sp\u00e4ter", "wieder", "auf", "abendmahlsstreit", "und", "marburger", "religionsgespr\u00e4ch", "huldrych", "zwingli", "hatte", "noch", "seine", "\u00fcbereinstimmung", "mit", "luthers", "abendmahlslehre", "betont", "dann", "lernte", "er", "die", "symbolische", "deutung", "der", "abendmahlsworte", "durch", "cornelisz", "hendricxz", "hoen", "kennen", "die", "f\u00fcr", "ihn", "sowie", "johannes", "oekolampad", "eine", "verstehenshilfe", "wurde", "er", "sah", "das", "abendmahl", "nun", "als", "dank", "und", "bekenntnisfeier", "der", "gemeinde", "die", "stra\u00dfburger", "reformatoren", "martin", "bucer", "und", "wolfgang", "capito", "waren", "von", "zwinglis", "abendmahlsverst\u00e4ndnis", "beeindruckt", "und", "erbaten", "von", "luther", "im", "dezember", "eine", "stellungnahme", "im", "sogenannten", "syngramma", "suevicum", "bekannten", "sich", "andererseits", "reformatoren", "aus", "dem", "schw\u00e4bischen", "raum", "im", "oktober", "zu", "luthers", "abendmahlsverst\u00e4ndnis", "von", "beiden", "seiten", "wurde", "nun", "eine", "gro\u00dfe", "abendmahlsschrift", "luthers", "erwartet", "aber", "dieser", "machte", "sich", "nicht", "an", "eine", "entsprechende", "ausarbeitung", "der", "schlichte", "sermon", "von", "dem", "sakrament", "des", "leibes", "und", "blutes", "christi", "wider", "die", "schwarmgeister", "wurde", "wahrscheinlich", "ohne", "zutun", "luthers", "ver\u00f6ffentlicht", "und", "war", "f\u00fcr", "die", "theologische", "diskussion", "mit", "zwingli", "kaum", "geeignetanders", "als", "luther", "widmete", "zwingli", "nun", "einen", "gro\u00dfen", "teil", "seiner", "zeit", "dem", "thema", "abendmahl", "und", "arbeitete", "luthers", "diesbez\u00fcgliche", "schriften", "durch", "die", "amica", "exegesis", "war", "dem", "titel", "nach", "eine", "freundschaftliche", "auseinandersetzung", "mit", "luthers", "thesen", "aber", "der", "sache", "nach", "hart", "keine", "davon", "gen\u00fcgte", "zwinglis", "wissenschaftlichen", "anspr\u00fcchen", "am", "april", "sandte", "zwingli", "luther", "seine", "amica", "exegesis", "zu", "luther", "reagierte", "verbittert", "praktisch", "gleichzeitig", "mit", "der", "amica", "exegesis", "hatte", "er", "seine", "abendmahlsschrift", "mit", "dem", "programmatischen", "titel", "da\u00df", "diese", "worte", "christi", "das", "ist", "mein", "leib", "etc", "noch", "fest", "stehen", "wider", "die", "schwarmgeister", "ver\u00f6ffentlicht", "ubiquit\u00e4tslehre", "die", "beiden", "schriften", "nahmen", "keinen", "bezug", "aufeinander", "provozierten", "aber", "entgegnungen", "von", "luthers", "seite", "vom", "abendmahl", "christi", "bekenntnis", "m\u00e4rz", "bei", "den", "schweizern", "stie\u00df", "luthers", "emotionale", "und", "polemische", "argumentationsweise", "auf", "ablehnung", "aus", "politischen", "gr\u00fcnden", "strebte", "landgraf", "philipp", "von", "hessen", "eine", "\u00fcberwindung", "des", "theologischen", "konflikts", "an", "nach", "der", "protestation", "zu", "speyer", "war", "ein", "protestantisches", "verteidigungsb\u00fcndnis", "die", "naheliegende", "konsequenz", "die", "wittenberger", "versprachen", "sich", "wenig", "von", "einem", "religionsgespr\u00e4ch", "zu", "dem", "philipp", "im", "juni", "beide", "seiten", "nach", "marburg", "eingeladen", "hatte", "sagten", "aber", "doch", "zu", "nachdem", "philipp", "\u00fcber", "den", "kurf\u00fcrsten", "druck", "auf", "sie", "ausge\u00fcbt", "hatte", "auf", "initiative", "des", "markgrafen", "georg", "von", "brandenburgansbach", "schrieben", "luther", "und", "melanchthon", "die", "schwabacher", "artikel", "als", "gemeinsame", "glaubensbasis", "f\u00fcr", "ein", "k\u00fcnftiges", "milit\u00e4rb\u00fcndnis", "mit", "diesem", "bekenntnistext", "den", "sie", "abgrenzung", "zu", "den", "schweizern", "formuliert", "hatten", "als", "verhandlungsbasis", "reiste", "die", "wittenberger", "delegation", "nach", "marburg", "luther", "melanchthon", "jonas", "cruciger", "und", "r\u00f6rer", "in", "gotha", "schloss", "sich", "friedrich", "myconius", "und", "in", "eisenach", "justus", "menius", "der", "delegation", "an", "dort", "traf", "sie", "am", "september", "ein", "die", "schweizer", "delegation", "zwingli", "oekolampad", "bucer", "und", "hedio", "war", "bereits", "eingetroffen", "osiander", "und", "brenz", "sowie", "der", "augsburger", "stephan", "agricola", "fanden", "sich", "am", "oktober", "ein", "alle", "diskussionsteilnehmer", "waren", "auf", "dem", "marburger", "schloss", "untergebracht", "die", "erste", "kontaktaufnahme", "war", "freundlich", "wobei", "zwingli", "sich", "im", "hintergrund", "hielt", "nach", "getrennten", "vorgespr\u00e4chen", "kam", "man", "am", "samstag", "dem", "oktober", "in", "einer", "stube", "des", "schlosses", "im", "gro\u00dfen", "kreis", "zusammen", "luther", "erkl\u00e4rte", "die", "einsetzungsworte", "das", "ist", "mein", "leib", "seien", "nicht", "anders", "als", "w\u00f6rtlich", "zu", "verstehen", "man", "solle", "ihn", "aus", "der", "bibel", "widerlegen", "oekolampad", "zitierte", "joh", "als", "beleg", "daf\u00fcr", "dass", "der", "leib", "christi", "geistlich", "gegessen", "werden", "m\u00fcsse", "luther", "gestand", "ihm", "zu", "dass", "es", "ein", "solches", "geistliches", "essen", "gebe", "ging", "aber", "nicht", "von", "seinem", "buchst\u00e4blichen", "verst\u00e4ndnis", "der", "einsetzungsworte", "ab", "christus", "sei", "im", "abendmahl", "unsichtbar", "zugegen", "in", "der", "n\u00e4chsten", "gespr\u00e4chsrunde", "brachte", "oekolampad", "das", "argument", "christus", "sei", "nach", "der", "auferstehung", "erh\u00f6ht", "bei", "gott", "dem", "vater", "und", "er", "k\u00f6nne", "nicht", "an", "zwei", "orten", "zugleich", "sein", "zwingli", "erg\u00e4nzte", "christus", "habe", "jetzt", "g\u00f6ttliche", "und", "nicht", "menschliche", "gestalt", "phil", "ff", "luther", "schlug", "nun", "die", "samtene", "tischdecke", "zur\u00fcck", "und", "man", "sah", "die", "einsetzungsworte", "hoc", "est", "corpus", "meum", "die", "er", "zuvor", "mit", "kreide", "auf", "die", "tischplatte", "geschrieben", "hatte", "auf", "zwingli", "machte", "dies", "keinen", "eindruck", "er", "konnte", "nicht", "nachvollziehen", "warum", "sich", "die", "wittenberger", "derma\u00dfen", "auf", "diesen", "glaubensartikel", "versteiftenam", "sonntag", "wurde", "ergebnislos", "weiterdiskutiert", "der", "hessische", "kanzler", "johann", "feige", "forderte", "nun", "beide", "seiten", "auf", "nach", "einer", "einigung", "zu", "suchen", "da", "die", "krankheit", "englischer", "schwei\u00df", "grassierte", "sollten", "die", "gespr\u00e4che", "m\u00f6glichst", "abgek\u00fcrzt", "werden", "am", "montag", "forderte", "der", "landgraf", "luther", "dazu", "auf", "die", "artikel", "aufzustellen", "\u00fcber", "die", "man", "einig", "oder", "uneinig", "sei", "marburger", "artikel", "luther", "legte", "daf\u00fcr", "weitgehend", "die", "mitgebrachten", "schwabacher", "artikel", "zu", "grunde", "in", "vielen", "punkten", "zeigten", "die", "teilnehmer", "bereitschaft", "aufeinander", "zuzugehen", "als", "differenz", "blieb", "nur", "die", "frage", "der", "gegenwart", "von", "leib", "und", "blut", "christi", "im", "abendmahl", "der", "landgraf", "wirkte", "auf", "einen", "vers\u00f6hnlichen", "schluss", "hin", "dass", "man", "einander", "christliche", "liebe", "erweisen", "und", "gott", "um", "das", "rechte", "verst\u00e4ndnis", "bitten", "wolle", "daraufhin", "reiste", "die", "wittenberger", "delegation", "am", "oktober", "ab", "reichstag", "zu", "augsburg", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "augsburg", "wollte", "sich", "karl", "v", "nach", "neunj\u00e4hriger", "abwesenheit", "erstmals", "wieder", "den", "verh\u00e4ltnissen", "im", "reich", "widmen", "und", "die", "glaubensspaltung", "dort", "\u00fcberwinden", "um", "alle", "milit\u00e4rischen", "kr\u00e4fte", "zur", "abwehr", "der", "t\u00fcrken", "zusammenzuf\u00fchren", "anlass", "war", "die", "erste", "wiener", "t\u00fcrkenbelagerung", "von", "die", "ausschreibung", "war", "deshalb", "in", "vers\u00f6hnlichem", "ton", "gehalten", "kurf\u00fcrst", "johann", "der", "best\u00e4ndige", "reiste", "mit", "seinem", "gefolge", "wozu", "auch", "luther", "melanchthon", "und", "weitere", "theologen", "geh\u00f6rten", "bis", "nach", "coburg", "in", "der", "nacht", "vom", "auf", "den", "april", "wurde", "luther", "auf", "die", "veste", "\u00fcber", "der", "stadt", "gebracht", "hier", "blieb", "er", "bis", "zum", "oktober", "w\u00e4hrend", "die", "\u00fcbrige", "delegation", "nach", "augsburg", "weiterzog", "veit", "dietrich", "fungierte", "als", "eine", "art", "sekret\u00e4r", "luthers", "und", "kontaktperson", "nach", "au\u00dfen", "allzu", "geheim", "war", "luthers", "aufenthalt", "allerdings", "nicht", "er", "empfing", "zahlreiche", "besucher", "und", "erfuhr", "dadurch", "auch", "vom", "tod", "seines", "vaters", "verschiedene", "gelegenheitsschriften", "entstanden", "auf", "der", "veste", "coburg", "zum", "beispiel", "die", "\u00fcbersetzung", "einiger", "fabeln", "des", "\u00e4sop", "luther", "konnte", "am", "reichstag", "zu", "augsburg", "nur", "indirekt", "\u00fcber", "seine", "korrespondenz", "mit", "melanchthon", "teilnehmen", "dieser", "versorgte", "ihn", "aber", "nur", "sp\u00e4rlich", "mit", "informationen", "da", "er", "eine", "von", "luther", "abweichende", "strategie", "verfolgte", "melanchthon", "f\u00fcrchtete", "dass", "philipp", "von", "hessen", "bei", "einem", "etwaigen", "krieg", "mit", "den", "schweizern", "und", "stra\u00dfburgern", "zusammengehen", "w\u00fcrde", "und", "suchte", "deshalb", "einen", "ausgleich", "mit", "der", "altgl\u00e4ubigen", "seite", "hier", "vor", "allem", "albrecht", "von", "mainz", "und", "dem", "kaiser", "sein", "minimalvorschlag", "war", "die", "wiederherstellung", "der", "bisch\u00f6flichen", "kirchengewalt", "wenn", "der", "evangelischen", "seite", "laienkelch", "priesterehe", "und", "evangelische", "messe", "zugestanden", "w\u00fcrden", "das", "von", "melanchthon", "auf", "der", "grundlage", "der", "schwabacher", "und", "torgauer", "artikel", "verfasste", "augsburger", "bekenntnis", "erhielt", "durch", "die", "vorrede", "des", "kurs\u00e4chsischen", "kanzlers", "gregor", "br\u00fcck", "den", "rang", "eines", "bekenntnisses", "der", "lutherischen", "f\u00fcrsten", "und", "st\u00e4nde", "es", "wurde", "am", "juni", "durch", "den", "kurs\u00e4chsischen", "kanzler", "christian", "beyer", "am", "juni", "vor", "dem", "reichstag", "verlesen", "und", "\u00fcbergeben", "luther", "akzeptierte", "diesen", "text", "kritisierte", "allerdings", "dass", "die", "themen", "fegefeuer", "und", "p\u00e4pstlicher", "primat", "nicht", "darin", "vorkamen", "wittenberger", "konkordie", "die", "verst\u00e4ndigung", "der", "oberdeutschen", "reformatoren", "mit", "luther", "in", "der", "frage", "des", "abendmahls", "ging", "auf", "die", "initiative", "martin", "bucers", "zur\u00fcck", "philipp", "von", "hessen", "f\u00f6rderte", "das", "projekt", "und", "lud", "dazu", "melanchthon", "und", "bucer", "f\u00fcr", "weihnachten", "nach", "kassel", "ein", "melanchthon", "bekam", "von", "luther", "eine", "schroff", "gehaltene", "instruktion", "mit", "auf", "den", "weg", "luther", "betonte", "dass", "der", "leib", "christi", "mit", "oder", "in", "dem", "brot", "wahrhaft", "gegessen", "werde", "und", "sich", "sein", "empfang", "nicht", "von", "dem", "des", "brotes", "abl\u00f6sen", "lie\u00dfemelanchthon", "und", "bucer", "einigten", "sich", "in", "kassel", "ende", "dezember", "auf", "die", "formel", "dass", "der", "leib", "christi", "mit", "dem", "brot", "wesentlich", "und", "wahrhaftig", "empfangen", "werde", "luther", "\u00e4u\u00dferte", "im", "januar", "seine", "prinzipielle", "zustimmung", "wollte", "aber", "noch", "auf", "reaktionen", "der", "oberdeutschen", "st\u00e4dte", "warten", "die", "ihm", "ihre", "vertrauensw\u00fcrdigkeit", "erst", "beweisen", "sollten", "ein", "solches", "signal", "war", "die", "berufung", "von", "johann", "forster", "als", "pr\u00e4dikant", "nach", "augsburg", "nun", "schlug", "luther", "f\u00fcr", "den", "abschluss", "der", "konkordie", "eine", "zusammenkunft", "in", "einer", "stadt", "kursachsens", "vor", "kurf\u00fcrst", "johann", "friedrich", "lud", "dazu", "nach", "eisenach", "ein", "von", "april", "bis", "juni", "trat", "bei", "luther", "erstmals", "ein", "akutes", "harnsteinleiden", "auf", "deshalb", "fand", "das", "treffen", "vom", "mai", "bis", "mai", "in", "luthers", "haus", "in", "wittenberg", "statt", "dass", "zwinglis", "schrift", "fidei", "christianae", "expositio", "just", "zu", "diesem", "zeitpunkt", "in", "z\u00fcrich", "neu", "gedruckt", "worden", "war", "fasste", "luther", "als", "provokation", "auf", "und", "forderte", "gleich", "eingangs", "der", "gespr\u00e4che", "in", "unerwartet", "schroffer", "und", "geradezu", "einsch\u00fcchternder", "weise", "von", "bucer", "und", "den", "repr\u00e4sentanten", "der", "oberdeutschen", "st\u00e4dte", "den", "ausdr\u00fccklichen", "widerruf", "danach", "wurden", "die", "verhandlungen", "wegen", "luthers", "schw\u00e4che", "unterbrochen", "die", "g\u00e4ste", "waren", "schockiert", "und", "erwogen", "ihre", "abreise", "am", "mittag", "des", "mai", "trug", "bucer", "dann", "seine", "position", "vor", "er", "habe", "bisher", "nicht", "alles", "recht", "verstanden", "und", "gelehrt", "die", "\u00fcbrigen", "oberdeutschen", "theologen", "erkl\u00e4rten", "mit", "bucer", "\u00fcbereinzustimmen", "luther", "konnte", "sich", "also", "sehr", "weitgehend", "durchsetzen", "die", "atmosph\u00e4re", "entspannte", "sich", "die", "g\u00e4ste", "hatten", "gelegenheit", "am", "himmelfahrtstag", "die", "ihnen", "unvertraute", "deutsche", "messe", "kennenzulernen", "und", "wurden", "von", "luther", "und", "lukas", "cranach", "zu", "festm\u00e4hlern", "eingeladen", "schmalkaldener", "bundestag", "am", "juni", "schrieb", "papst", "paul", "iii", "ein", "konzil", "nach", "mantua", "aus", "im", "zuge", "der", "sondierungen", "kam", "es", "am", "november", "im", "schloss", "wittenberg", "zu", "einer", "begegnung", "zwischen", "dem", "nuntius", "pietro", "paolo", "vergerio", "und", "luther", "der", "sich", "bereit", "erkl\u00e4rte", "auf", "einem", "konzil", "zu", "erscheinen", "da", "sein", "gesundheitszustand", "als", "politikum", "galt", "traf", "luther", "vorbereitungen", "um", "auf", "den", "nuntius", "m\u00f6glichst", "agil", "zu", "wirken", "was", "ihm", "auch", "gelang", "tats\u00e4chlich", "war", "er", "zum", "jahresende", "so", "kr\u00e4nklich", "dass", "der", "kurf\u00fcrst", "ihn", "bat", "ein", "theologisches", "testament", "glaubensartikel", "mit", "biblischer", "begr\u00fcndung", "zu", "verfassen", "luther", "schrieb", "einen", "bekenntnistext", "der", "eher", "der", "abgrenzung", "von", "der", "altgl\u00e4ubigen", "position", "diente", "im", "mittelpunkt", "steht", "die", "rechtfertigungslehre", "sie", "sei", "der", "artikel", "mit", "dem", "die", "kirche", "steht", "und", "f\u00e4llt", "in", "der", "frage", "des", "messopfers", "war", "man", "so", "luther", "ewiglich", "geschieden", "denn", "dies", "sei", "eine", "konkurrenz", "zum", "s\u00fchnetod", "christi", "der", "papst", "k\u00f6nne", "nicht", "kraft", "g\u00f6ttlichen", "rechts", "das", "haupt", "der", "christenheit", "sein", "und", "es", "sei", "auch", "nicht", "ratsam", "ihn", "als", "oberhaupt", "kraft", "irdischer", "ordnung", "zu", "akzeptieren", "so", "weit", "war", "die", "arbeit", "gediehen", "als", "luther", "am", "und", "dezember", "einen", "oder", "mehrere", "herzanf\u00e4lle", "erlitt", "daraufhin", "diktierte", "er", "den", "zweiten", "teil", "des", "dokuments", "in", "kurzgefasster", "formbei", "einer", "zusammenkunft", "luthers", "mit", "den", "anderen", "wittenberger", "theologen", "sowie", "agricola", "spalatin", "und", "amsdorff", "wurde", "ein", "weiterer", "artikel", "gegen", "die", "anrufung", "der", "heiligen", "hinzugef\u00fcgt", "\u00e4nderungsw\u00fcnsche", "melanchthons", "ber\u00fccksichtigte", "luther", "nicht", "die", "mitglieder", "des", "treffens", "unterschrieben", "mit", "pers\u00f6nlichen", "bemerkungen", "am", "januar", "\u00fcbersandte", "luther", "dem", "kurf\u00fcrsten", "das", "dokument", "und", "stellte", "ihm", "frei", "welchen", "gebrauch", "er", "davon", "machen", "wollte", "johann", "friedrich", "i", "plante", "die", "artikel", "als", "kurs\u00e4chsische", "bekenntnisschrift", "auf", "dem", "schmalkaldischen", "bundestag", "einzubringen", "dieser", "sollte", "urspr\u00fcnglich", "am", "februar", "beginnen", "verz\u00f6gerte", "sich", "aber", "wegen", "der", "zahlreich", "eintreffenden", "delegationen", "au\u00dfer", "den", "wittenberger", "theologen", "waren", "beispielsweise", "urbanus", "rhegius", "l\u00fcneburg", "erhard", "schnepf", "und", "ambrosius", "blarer", "w\u00fcrttemberg", "johann", "lang", "erfurt", "johannes", "aepinus", "hamburg", "andreas", "osiander", "n\u00fcrnberg", "sowie", "brenz", "aus", "schw\u00e4bisch", "hall", "und", "bucer", "aus", "stra\u00dfburg", "angereistluther", "trat", "weiterhin", "daf\u00fcr", "ein", "dass", "die", "protestanten", "das", "konzil", "in", "mantua", "beschicken", "sollten", "doch", "die", "schmalkaldischen", "bundesst\u00e4nde", "lehnten", "dies", "ab", "weil", "es", "nicht", "das", "geforderte", "freie", "christliche", "konzil", "sei", "luthers", "schmalkaldische", "artikel", "bargen", "so", "viel", "konfliktpotential", "dass", "sie", "nicht", "zur", "grundlage", "der", "theologischen", "beratungen", "genutzt", "wurden", "dies", "waren", "vielmehr", "die", "augsburger", "konfession", "und", "die", "wittenberger", "konkordie", "melanchthon", "verfasste", "eine", "erg\u00e4nzung", "\u00fcber", "den", "primat", "des", "papstes", "und", "die", "jurisdiktion", "der", "bisch\u00f6fe", "die", "dem", "augsburger", "bekenntnis", "angef\u00fcgt", "wurde", "luther", "selbst", "nahm", "nur", "sporadisch", "am", "bundestag", "teil", "denn", "das", "harnsteinleiden", "trat", "wieder", "auf", "und", "verursachte", "ihm", "starke", "schmerzen", "durch", "eine", "fehlbehandlung", "des", "landgr\u00e4flichen", "leibarztes", "wurde", "luther", "so", "hinf\u00e4llig", "dass", "man", "mit", "seinem", "tod", "rechnete", "luther", "wollte", "in", "kursachsen", "sterben", "so", "dass", "ein", "reisewagen", "f\u00fcr", "ihn", "hergerichtet", "wurde", "der", "in", "schmalkalden", "anwesende", "p\u00e4pstliche", "legat", "argw\u00f6hnte", "luthers", "leichnam", "solle", "fortgebracht", "werden", "tats\u00e4chlich", "rettete", "dieser", "krankentransport", "luther", "das", "leben", "denn", "durch", "die", "ersch\u00fctterungen", "l\u00f6ste", "sich", "die", "harnverhaltung", "am", "m\u00e4rz", "war", "er", "wieder", "in", "wittenberg", "wo", "er", "sich", "langsam", "erholte", "luthers", "tod", "trotz", "eines", "schon", "l\u00e4nger", "w\u00e4hrenden", "herzleidens", "reiste", "der", "j\u00e4hrige", "luther", "im", "januar", "nach", "eisleben", "um", "dort", "die", "erb", "und", "rechtsstreitigkeiten", "innerhalb", "der", "mansfeldischen", "grafenfamilie", "beilegen", "zu", "helfen", "luther", "war", "von", "der", "winterlichen", "reise", "geschw\u00e4cht", "und", "nahm", "bis", "zum", "februar", "an", "den", "gespr\u00e4chsrunden", "jeweils", "nur", "gut", "eine", "stunde", "teil", "ein", "zettel", "vom", "februar", "den", "johannes", "aurifaber", "abschrieb", "ist", "luthers", "letzte", "schriftliche", "\u00e4u\u00dferung", "den", "vergil", "in", "seinen", "bucolica", "und", "georgica", "kann", "niemand", "verstehen", "er", "sei", "denn", "f\u00fcnf", "jahre", "hirte", "oder", "bauer", "gewesen", "cicero", "in", "seinen", "briefen", "so", "fasse", "ich", "es", "auf", "versteht", "niemand", "der", "nicht", "zwanzig", "jahre", "in", "einem", "bedeutenden", "staatswesen", "t\u00e4tig", "war", "die", "heilige", "schrift", "glaube", "niemand", "genug", "verschmeckt", "zu", "haben", "wenn", "er", "nicht", "hundert", "jahre", "mit", "den", "propheten", "die", "gemeinden", "geleitet", "hat", "m\u00f6glicherweise", "nannte", "luther", "neben", "den", "propheten", "auch", "johannes", "den", "t\u00e4ufer", "christus", "und", "die", "apostel", "vielleicht", "beziehen", "sich", "diese", "erw\u00e4hnungen", "aber", "auf", "den", "folgesatz", "ein", "urspr\u00fcnglich", "auf", "vergil", "bezogenes", "zitat", "des", "statius", "versuch", "dich", "nicht", "an", "dieser", "g\u00f6ttlichen", "aeneis", "sondern", "bete", "ihre", "spuren", "dem\u00fctig", "an!", "in", "luthers", "schlusssatz", "sind", "die", "ersten", "drei", "worte", "deutsch", "wir", "sind", "bettler", "das", "ist", "wahrin", "der", "nacht", "zum", "februar", "erwachte", "luther", "durch", "einen", "schmerzanfall", "er", "erwartete", "nun", "seinen", "tod", "erhielt", "letzte", "medizinische", "hilfen", "und", "eine", "reihe", "von", "personen", "kamen", "in", "seiner", "stube", "zusammen", "der", "hauswirt", "der", "stadtschreiber", "und", "seine", "frau", "die", "beiden", "stadt\u00e4rzte", "sowie", "graf", "albrecht", "mit", "gattin", "justus", "jonas", "der", "\u00e4ltere", "und", "michael", "caelius", "fragten", "ihn", "ob", "er", "bis", "zum", "tode", "seine", "lehre", "bekenne", "er", "antwortete", "mit", "ja", "daraufhin", "reagierte", "er", "nicht", "mehr", "und", "starb", "morgens", "um", "uhr", "beigesetzt", "wurde", "luther", "am", "februar", "in", "der", "schlosskirche", "zu", "wittenberg", "unterhalb", "der", "kanzel", "theologie", "heilsgewissheit", "dieses", "motiv", "ist", "f\u00fcr", "luthers", "reformatorische", "wende", "sehr", "wichtig", "luther", "formulierte", "damit", "etwas", "neues", "die", "abendl\u00e4ndische", "theologische", "tradition", "lehrte", "der", "mensch", "k\u00f6nne", "nie", "sicher", "sein", "ob", "er", "im", "stand", "der", "gnade", "sei", "denn", "erstens", "sei", "gott", "frei", "seine", "gnade", "zu", "schenken", "wie", "er", "es", "wolle", "und", "zweitens", "w\u00fcrde", "der", "mensch", "w\u00e4re", "er", "seines", "gnadenstandes", "sicher", "leichtsinnig", "und", "vermessen", "luther", "identifizierte", "die", "lebenslange", "unsicherheit", "und", "damit", "angst", "die", "die", "fr\u00f6mmigkeit", "unter", "dem", "papsttum", "pr\u00e4ge", "als", "monstrum", "h\u00f6lle", "pest", "was", "luther", "mit", "heilsgewissheit", "meinte", "muss", "aber", "vor", "einer", "reihe", "von", "missverst\u00e4ndnissen", "gesch\u00fctzt", "werden", "es", "ist", "weder", "eine", "sicherheit", "die", "meint", "die", "lebensf\u00fchrung", "sei", "egal", "und", "man", "k\u00f6nne", "machen", "was", "man", "wolle", "auch", "kann", "man", "laut", "luther", "den", "glauben", "und", "das", "subjektive", "gef\u00fchl", "des", "trostes", "nicht", "wie", "einen", "permanenten", "besitz", "verbuchen", "beides", "sei", "gef\u00e4hrdet", "und", "k\u00f6nne", "verloren", "gehen", "schlie\u00dflich", "solle", "der", "christ", "\u00fcber", "gottes", "pl\u00e4ne", "mit", "dem", "menschen", "pr\u00e4destination", "keine", "spekulationen", "anstellen", "heilsgewissheit", "im", "sinne", "luthers", "ist", "die", "erkenntnisseite", "des", "glaubens", "das", "bewu\u00dftsein", "von", "dem", "was", "im", "glauben", "geschieht", "die", "empfangende", "annahme", "der", "rettenden", "gemeinschaft", "mit", "gott", "wort", "glaube", "sakrament", "in", "der", "hebr\u00e4erbriefvorlesung", "bricht", "bei", "luthers", "auslegung", "von", "hebr", "die", "sakramentsfrage", "so", "dringlich", "auf", "dass", "die", "neuere", "forschung", "hier", "einen", "zusammenhang", "mit", "der", "reformatorischen", "wende", "sieht", "voll", "ausformuliert", "ist", "luthers", "sakramentsverst\u00e4ndnis", "dann", "in", "der", "hauptschrift", "von", "der", "babylonischen", "gefangenschaft", "der", "kirche", "hintergrund", "der", "argumentation", "luthers", "ist", "die", "sakramentspraxis", "seiner", "zeit", "eines", "der", "sieben", "sakramente", "hatte", "f\u00fcr", "den", "normalen", "christlichen", "laien", "damals", "au\u00dferordentliche", "bedeutung", "das", "bu\u00dfsakrament", "um", "dieses", "herum", "hatte", "sich", "ein", "reiches", "seelsorgerliches", "angebot", "gebildet", "ein", "kernsatz", "dabei", "war", "das", "sakrament", "wirke", "durch", "den", "vollzug", "ex", "opere", "operato", "sofern", "der", "empf\u00e4nger", "es", "nicht", "nur", "zum", "schein", "sondern", "bejahend", "annehme", "non", "ponit", "obicem", "damit", "verschob", "sich", "das", "interesse", "auf", "die", "objektiv", "feststellbare", "aufz\u00e4hlbare", "erf\u00fcllung", "bestimmter", "bedingungen", "unter", "denen", "das", "bu\u00dfsakrament", "seine", "wirksamkeit", "entfalten", "konnte", "ein", "korrektiv", "zu", "dieser", "entwicklung", "war", "die", "hochmittelalterliche", "an", "den", "kirchenv\u00e4tern", "geschulte", "sakramentenlehre", "etwa", "bei", "thomas", "von", "aquin", "im", "sakrament", "werde", "die", "heilstat", "christi", "erinnert", "ihre", "gegenw\u00e4rtige", "heilswirkung", "gefeiert", "und", "ausgeteilt", "die", "ewige", "vollendung", "erahnt", "und", "im", "angeld", "vorweggenommen", "das", "wort", "konkret", "das", "ntstiftungswort", "mache", "aus", "der", "mehrdeutigen", "sakramentalen", "handlung", "das", "eindeutige", "sakramentale", "zeichen", "luther", "sch\u00e4tzte", "die", "formulierung", "des", "augustinus", "die", "er", "h\u00e4ufig", "zitierte", "accedit", "verbum", "ad", "elementum", "et", "fit", "sacramentum", "allerdings", "blieb", "dieser", "gro\u00dfe", "theologische", "entwurf", "abseits", "der", "gemeindefr\u00f6mmigkeit", "wurde", "auch", "von", "vielen", "klerikern", "nicht", "verstanden", "hier", "setzte", "luther", "ein", "der", "in", "immer", "neuen", "formulierungen", "die", "verbindung", "von", "wort", "glaube", "und", "sakrament", "in", "der", "fr\u00f6mmigkeit", "jedes", "christen", "verankern", "wollte", "ein", "beispiel", "gott", "ist", "\u00fcberall", "in", "allen", "kreaturen", "und", "ich", "m\u00f6chte", "ihn", "im", "stein", "im", "feuer", "im", "wasser", "oder", "auch", "im", "strick", "finden", "wie", "er", "denn", "gewi\u00dflich", "da", "ist", "will", "er", "doch", "nicht", "da\u00df", "ich", "ihn", "da", "suche", "ohne", "das", "wort", "und", "mich", "ins", "feuer", "oder", "ins", "wasser", "werfe", "oder", "an", "den", "strick", "h\u00e4nge", "\u00fcberall", "ist", "er", "er", "will", "aber", "nicht", "da\u00df", "du", "\u00fcberall", "nach", "ihm", "tappest", "sondern", "wo", "das", "wort", "ist", "da", "tappe", "nach", "so", "ergreifst", "du", "ihn", "recht", "freiheit", "eines", "christenmenschen", "die", "schrift", "von", "der", "freiheit", "eines", "christenmenschen", "hat", "ihre", "pointe", "darin", "viele", "der", "frommen", "aktivit\u00e4ten", "die", "zu", "luthers", "zeit", "\u00fcblich", "waren", "f\u00fcr", "\u00fcberfl\u00fcssig", "zu", "erkl\u00e4ren", "gott", "habe", "sie", "nicht", "geboten", "auch", "suche", "jeder", "darin", "nur", "das", "seine", "n\u00e4mlich", "sein", "eigenes", "seelenheil", "wirklich", "gute", "werke", "aber", "seien", "solche", "die", "dem", "mitmenschen", "n\u00fctztendagegen", "lehnte", "luther", "die", "menschliche", "willensfreiheit", "in", "pointierten", "formulierungen", "ab", "der", "freie", "wille", "sei", "nach", "dem", "s\u00fcndenfall", "eine", "sache", "blo\u00dfen", "namens", "res", "de", "solo", "titulo", "so", "schon", "in", "der", "heidelberger", "disputation", "gegen\u00fcber", "der", "kritik", "des", "erasmus", "bekr\u00e4ftigte", "luther", "dass", "er", "zu", "dieser", "these", "von", "der", "unfreiheit", "des", "willens", "stehe", "sie", "sei", "sogar", "der", "angelpunkt", "der", "sache", "cardo", "rerum", "luther", "vertritt", "damit", "aber", "keinen", "determinismus", "sondern", "bestreitet", "dass", "der", "mensch", "sich", "selbst", "in", "das", "richtige", "verh\u00e4ltnis", "zu", "gott", "setzen", "k\u00f6nnte", "das", "ist", "eine", "konsequenz", "aus", "der", "rechtfertigungslehre", "der", "mensch", "ist", "passiv", "gegen\u00fcber", "dem", "heilshandeln", "gottes", "dagegen", "ist", "der", "mensch", "nach", "luther", "frei", "in", "seinem", "alltagshandeln", "zu", "entscheiden", "die", "allt\u00e4glichen", "freiheitserfahrungen", "die", "er", "dabei", "mache", "seien", "kein", "unwirklicher", "schein", "ja", "noch", "mehr", "der", "mensch", "sei", "imstande", "und", "frei", "dem", "rechtfertigenden", "gott", "durch", "sein", "alltagshandeln", "zu", "antworten", "er", "k\u00f6nne", "freiwillig", "am", "aufbau", "des", "reiches", "gottes", "in", "der", "welt", "mitwirken", "gerecht", "und", "s\u00fcnder", "zugleich", "nach", "scholastischer", "theologie", "war", "es", "undenkbar", "dass", "s\u00fcnde", "und", "gnade", "auch", "nur", "einen", "augenblick", "zugleich", "den", "menschen", "bestimmen", "k\u00f6nnten", "er", "befinde", "sich", "stets", "im", "stand", "der", "s\u00fcnde", "oder", "dem", "stand", "der", "gnade", "und", "das", "ganz", "luthers", "these", "der", "mensch", "sei", "zugleich", "gerecht", "und", "s\u00fcnder", "simul", "iustus", "et", "peccator", "wird", "verst\u00e4ndlicher", "wenn", "man", "wahrnimmt", "dass", "er", "in", "beziehungen", "dachte", "s\u00fcnde", "ist", "die", "vom", "menschen", "begonnene", "beziehung", "der", "feindschaft", "gegen", "gott", "des", "widerstands", "der", "verachtung", "gnade", "gerechtigkeit", "dagegen", "ist", "die", "beziehung", "die", "gott", "mit", "dem", "menschen", "trotz", "seiner", "s\u00fcnden", "gegen", "seine", "s\u00fcnde", "immer", "wieder", "neu", "begr\u00fcndet", "rechtfertigung", "gott", "allein", "kann", "den", "menschen", "annehmen", "und", "rechtfertigen", "dieser", "vorgang", "ist", "in", "der", "reformatorischen", "theologie", "eine", "tat", "gottes", "allein", "aus", "gnade", "sola", "gratia", "kein", "werk", "keine", "gute", "tat", "des", "menschen", "kann", "nach", "reformatorischem", "verst\u00e4ndnis", "diese", "rechtfertigung", "herbeif\u00fchren", "der", "gnadenakt", "der", "rechtfertigung", "gr\u00fcnde", "nach", "reformatorischer", "theologie", "in", "der", "erw\u00e4hlung", "des", "menschen", "durch", "gott", "in", "jesus", "christus", "im", "kreuzestod", "jesu", "christi", "und", "der", "darin", "erwirkten", "erl\u00f6sung", "in", "seiner", "auslegung", "des", "psalms", "gott", "sei", "mir", "gn\u00e4dig", "nach", "deiner", "g\u00fcte", "ps", "findet", "sich", "die", "klarste", "position", "luthers", "zum", "rechtfertigenden", "gott", "und", "zu", "den", "s\u00fcndigen", "menschen", "dieser", "psalm", "enth\u00e4lt", "nach", "luther", "die", "hauptst\u00fccke", "seiner", "religion", "n\u00e4mlich", "die", "wahrheit", "\u00fcber", "s\u00fcnde", "bu\u00dfe", "gnade", "und", "rechtfertigung", "in", "diesem", "psalm", "gehe", "es", "nicht", "nur", "um", "david", "und", "dessen", "s\u00fcndhafte", "beziehung", "zu", "batseba", "sondern", "vielmehr", "um", "die", "wurzel", "der", "gottlosigkeit", "um", "das", "verstehen", "von", "s\u00fcnde", "und", "gnade", "zur", "wahren", "bu\u00dfe", "geh\u00f6rt", "nach", "luther", "zweierlei", "erstens", "die", "erkenntnis", "der", "s\u00fcnde", "und", "der", "gnade", "zweitens", "die", "furcht", "vor", "gott", "und", "das", "vertrauen", "auf", "seine", "barmherzigkeitbeides", "gelte", "es", "immer", "wieder", "neu", "zu", "erlernen", "denn", "auch", "die", "vom", "heiligen", "geist", "erleuchteten", "menschen", "blieben", "auf", "das", "wort", "gottes", "angewiesen", "aber", "nicht", "die", "einzelne", "verfehlung", "stehe", "zur", "debatte", "sondern", "das", "gesamte", "wesen", "der", "s\u00fcnde", "ihre", "quelle", "und", "ihr", "ursprung", "m\u00fcsse", "bedacht", "werden", "s\u00fcnde", "bestehe", "nicht", "nur", "in", "gedanken", "worten", "und", "werken", "s\u00fcnde", "sei", "das", "ganze", "leben", "das", "wir", "von", "vater", "und", "mutter", "\u00fcbernommen", "h\u00e4tten", "erbs\u00fcnde", "und", "auf", "dieser", "grundlage", "entst\u00fcnden", "dann", "die", "einzelnen", "vergehen", "die", "nat\u00fcrliche", "konstitution", "des", "menschen", "sei", "nicht", "intakt", "nicht", "im", "zivilen", "und", "auch", "nicht", "im", "geistlichen", "bereich", "infolge", "der", "s\u00fcnde", "h\u00e4tten", "sich", "die", "menschen", "von", "gott", "abgewandt", "und", "suchten", "ihren", "eigenen", "ruhm", "der", "glaubende", "f\u00fchle", "den", "zorn", "gottes", "und", "ebenso", "sinnlich", "erf\u00fchre", "er", "die", "gnade", "gottes", "wenn", "er", "schlie\u00dflich", "voll", "freude", "feststelle", "zwar", "kann", "ich", "vor", "mir", "selbst", "nicht", "bestehen", "aber", "in", "christus", "bin", "ich", "gerechtfertigt", "und", "gerecht", "gerecht", "gemacht", "durch", "christus", "der", "gerecht", "ist", "und", "gerecht", "macht", "deshalb", "sei", "zentraler", "inhalt", "und", "entscheidendes", "kriterium", "der", "schrift", "christus", "denn", "wenn", "man", "christus", "aus", "der", "schrift", "herausnehme", "k\u00f6nne", "man", "nichts", "wesentliches", "mehr", "in", "ihr", "finden", "die", "ganze", "heilige", "schrift", "spreche", "\u00fcberall", "allein", "von", "christusluther", "vertrat", "eine", "theologia", "crucis", "in", "der", "das", "kreuz", "christi", "das", "kreuz", "der", "einzelnen", "christen", "und", "das", "der", "gesamten", "kirche", "zusammengeh\u00f6ren", "in", "einer", "theologie", "der", "herrlichkeit", "theologia", "gloriae", "die", "einzig", "nach", "der", "gr\u00f6\u00dfe", "und", "macht", "gottes", "sucht", "und", "sich", "von", "ihr", "beeindrucken", "l\u00e4sst", "bestehe", "nicht", "der", "weg", "eines", "gl\u00e4ubigen", "christen", "die", "theologia", "crucis", "hingegen", "f\u00fchre", "auf", "dem", "weg", "der", "s\u00fcndenerkenntnis", "zur", "annahme", "der", "erl\u00f6sungsgnade", "christi", "das", "kreuz", "sei", "keine", "idee", "die", "man", "sich", "abstrakt", "vergegenw\u00e4rtigen", "k\u00f6nne", "nur", "wer", "sich", "laut", "luther", "auf", "das", "kreuz", "einl\u00e4sst", "verstehe", "was", "es", "mit", "dem", "kreuz", "auf", "sich", "hat", "daher", "sei", "das", "kreuz", "in", "der", "christlichen", "theologie", "auch", "nicht", "ein", "thema", "neben", "anderen", "sondern", "das", "thema", "schlechthinseine", "intensive", "auseinandersetzung", "mit", "paulus", "und", "augustinus", "f\u00fchrte", "zu", "einer", "vertiefung", "und", "radikalisierung", "seines", "s\u00fcndenverst\u00e4ndnisses", "luther", "war", "dabei", "getragen", "von", "einer", "gewissenhaftskrupul\u00f6sen", "selbstbeobachtung", "infolgedessen", "setzte", "er", "sich", "von", "der", "lehre", "ab", "der", "mensch", "k\u00f6nne", "mit", "seinen", "nat\u00fcrlichen", "kr\u00e4ften", "gottes", "gebote", "erf\u00fcllen", "und", "stellte", "die", "tradition", "in", "frage", "tods\u00fcnde", "und", "l\u00e4ssliche", "s\u00fcnde", "zu", "unterscheiden", "solus", "christus", "sola", "gratia", "sola", "fide", "sola", "scriptura", "im", "zentrum", "der", "reformatorischen", "theologie", "stand", "der", "wandel", "von", "der", "werkgerechtigkeit", "zur", "glaubensgerechtigkeit", "gottes", "gerechtigkeit", "ist", "der", "drehpunkt", "der", "rechtfertigungslehre", "luthers", "um", "sie", "kreist", "die", "frage", "wie", "wird", "der", "s\u00fcndige", "mensch", "gerecht", "vor", "gott", "der", "eigentliche", "gegenstand", "seiner", "theologie", "ist", "der", "schuldige", "und", "verlorene", "mensch", "und", "der", "rechtfertigende", "und", "rettende", "gott", "urspr\u00fcnglich", "verstand", "luther", "unter", "der", "gerechtigkeit", "vor", "gott", "eine", "strafgerechtigkeit", "in", "der", "gott", "\u00fcber", "die", "menschen", "\u00e4hnlich", "einem", "gerechten", "richter", "urteile", "das", "trieb", "luther", "anfangs", "zu", "den", "beschriebenen", "selbstzweifeln", "und", "in", "eine", "tiefe", "angst", "vor", "eben", "dem", "strafenden", "gott", "bis", "er", "sich", "intensiv", "mit", "dem", "brief", "des", "paulus", "an", "die", "r\u00f6mer", "auseinandersetzte", "hieraus", "zog", "er", "den", "schluss", "dass", "sich", "die", "gerechtigkeit", "vor", "gott", "im", "rechtfertigungsgeschehen", "fundamental", "von", "einer", "strafgerechtigkeit", "und", "damit", "auch", "von", "allen", "anderen", "gerechtigkeitsformen", "im", "menschlichen", "miteinander", "unterscheidet", "gottes", "gerechtigkeit", "\u00e4u\u00dfere", "sich", "so", "in", "der", "gerechterkl\u00e4rung", "des", "glaubenden", "durch", "gottes", "barmherzigkeit", "den", "bu\u00dffertigen", "glaubenden", "w\u00fcrde", "ihre", "schuld", "nicht", "zugerechnet", "werden", "sondern", "gn\u00e4dig", "vergeben", "gottesgerechtigkeit", "sei", "gnadengerechtigkeit", "sie", "werde", "gn\u00e4dig", "geschenkt", "aber", "nicht", "durch", "menschliche", "werke", "verdient", "hierzu", "steht", "die", "lutherische", "interpretation", "im", "sinne", "seiner", "theologica", "crucis", "dass", "das", "allumfassende", "erl\u00f6sungshandeln", "von", "jesus", "christus", "am", "kreuz", "nicht", "durch", "menschliche", "mitwirkung", "geschm\u00e4lert", "und", "dadurch", "entwertet", "werden", "k\u00f6nne", "allein", "im", "glauben", "an", "das", "heil", "durch", "jesu", "kreuzesopfer", "werde", "den", "s\u00fcndern", "die", "rechtfertigung", "und", "erl\u00f6sung", "gottes", "aus", "gnade", "zuteilin", "der", "these", "seiner", "thesen", "disputatio", "pro", "declaratione", "virtutis", "indulgentiarum", "wird", "als", "der", "wahre", "schatz", "der", "kirche", "das", "allerheiligste", "evangelium", "von", "der", "herrlichkeit", "und", "gnade", "gottes", "angesehen", "damit", "wird", "die", "haltung", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "kirche", "zum", "gnadenschatz", "thesaurus", "meritorum", "oder", "thesaurus", "ecclesiae", "konterkariert", "nicht", "das", "verdienst", "der", "heiligen", "sondern", "einzig", "und", "allein", "im", "evangelium", "finde", "sich", "die", "herrlichkeit", "und", "gnade", "gottes", "es", "sei", "der", "wahre", "schatz", "der", "kircheluthers", "komplexe", "theologie", "wird", "systematisch", "oft", "mit", "dem", "vierfachen", "allein", "solussola", "zusammengefasst", "solus", "christus", "allein", "jesus", "christus", "der", "wahre", "mensch", "und", "wahre", "gott", "schaffe", "durch", "seine", "stellvertretende", "hingabe", "am", "kreuz", "ein", "f\u00fcr", "alle", "mal", "des", "glaubenden", "rechtfertigung", "und", "heiligung", "die", "ihm", "im", "m\u00fcndlichen", "evangelium", "und", "im", "abendmahl", "zugeeignet", "werde", "dies", "sei", "der", "tragende", "grund", "der", "\u00fcbrigen", "drei", "prinzipien", "sola", "gratia", "allein", "durch", "gnade", "ohne", "jedes", "eigene", "zutun", "werde", "der", "mensch", "von", "gott", "gerechtfertigt", "sola", "fide", "allein", "durch", "den", "glauben", "die", "annahme", "jesu", "christi", "komme", "des", "menschen", "heil", "zustande", "sola", "scriptura", "allein", "die", "heilige", "schrift", "sei", "die", "quelle", "dieses", "glaubens", "an", "und", "des", "wissens", "von", "gott", "und", "daher", "der", "kritische", "ma\u00dfstab", "allen", "christlichen", "redens", "und", "handelns", "sie", "sei", "aber", "von", "ihrer", "mitte", "jesus", "christus", "her", "kritisch", "zu", "beurteilen", "fr\u00fch", "und", "hauptschriften", "bei", "seinen", "deutschen", "texten", "verwendete", "luther", "das", "mei\u00dfner", "kanzleideutsch", "und", "auch", "mittelhochdeutsches", "wortgut", "floss", "in", "seine", "schriftsprache", "th\u00fcringischobers\u00e4chsische", "dialektgruppe", "ein", "luthers", "intensive", "arbeit", "an", "den", "texten", "des", "at", "und", "nt", "macht", "den", "gr\u00f6\u00dften", "teil", "seines", "gesamtwerks", "aus", "luther", "war", "exeget", "die", "auseinandersetzung", "mit", "der", "schrift", "wurde", "f\u00fcr", "ihn", "und", "damit", "f\u00fcr", "die", "reformation", "bestimmend", "erst", "sekund\u00e4r", "und", "in", "dessen", "konsequenter", "folge", "standen", "die", "ablasskritik", "und", "die", "auseinandersetzung", "mit", "dem", "papsttum", "schon", "in", "seinen", "randbemerkungen", "zu", "augustin", "und", "petrus", "lombardus", "betonte", "luther", "gegen", "die", "scholastik", "aber", "noch", "mit", "dem", "ockhamismus", "den", "gegensatz", "zwischen", "glauben", "und", "wissen", "und", "die", "autorit\u00e4t", "der", "bibel", "gegen\u00fcber", "der", "kirchlichen", "tradition", "er", "grenzte", "glauben", "von", "einem", "menschlichen", "habitus", "ab", "und", "betonte", "seine", "identit\u00e4t", "mit", "hoffnung", "und", "liebe", "so", "dass", "er", "nicht", "neben", "unrechtem", "handeln", "s\u00fcnde", "bestehen", "k\u00f6nneindem", "luther", "die", "menschliche", "antwort", "auf", "gottes", "wort", "radikalisierte", "wurde", "ihm", "gottes", "gerechtigkeit", "selbst", "zum", "problem", "obwohl", "er", "alle", "damaligen", "theologischen", "denkschulen", "genau", "kannte", "legte", "er", "die", "bibel", "in", "seiner", "ersten", "psalmenvorlesung", "fast", "ohne", "scholastische", "begriffe", "aus", "und", "grenzte", "ihren", "wortlaut", "gegen", "die", "\u00fcberkommenen", "besonders", "die", "aristotelischen", "deutungsmuster", "ab", "dabei", "fasste", "er", "den", "literalsinn", "des", "bibeltextes", "unmittelbar", "als", "hinweis", "auf", "christus", "auf", "dieser", "selbst", "war", "f\u00fcr", "ihn", "der", "ausleger", "der", "psalmen", "der", "geist", "in", "allen", "buchstaben", "der", "grundtext", "der", "sich", "selbst", "mitteilt", "und", "glauben", "an", "ihn", "schafft", "der", "mensch", "k\u00f6nne", "sein", "dasein", "nur", "entweder", "aus", "dem", "gesetz", "oder", "dem", "glauben", "dem", "sichtbaren", "oder", "dem", "unsichtbaren", "der", "sinnlichen", "wahrnehmung", "oder", "dem", "vongotterkanntsein", "heraus", "verstehen", "das", "was", "menschen", "aus", "dieser", "wahrnehmbaren", "welt", "heraus", "f\u00fcr", "das", "h\u00f6chste", "g\u00f6ttliche", "wesen", "halten", "k\u00f6nne", "im", "angesicht", "jesu", "christi", "nur", "der", "gipfel", "ihrer", "selbstgerechtigkeit", "und", "heuchelei", "sein", "eine", "vermittlung", "ist", "undenkbar", "die", "theologia", "crucis", "gottes", "aktuelles", "urteil", "im", "gekreuzigten", "und", "die", "theologia", "gloriae", "der", "zum", "eigenruhm", "menschlichen", "erkenntnisverm\u00f6gens", "geschaffenen", "gottesbegriff", "der", "aristotelischen", "metaphysik", "schlie\u00dfen", "einander", "unbedingt", "aus", "r\u00f6merbriefvorlesung", "heidelberger", "disputation", "der", "begriff", "der", "kreuzestheologie", "theologia", "crucis", "wurde", "im", "jahr", "gebildet", "aus", "dem", "briefwechsel", "mit", "christoph", "scheurl", "geht", "hervor", "dass", "damit", "eine", "ablehnung", "der", "scholastik", "und", "des", "humanismus", "des", "erasmus", "gemeint", "ist", "mit", "der", "schrift", "an", "den", "christlichen", "adel", "deutscher", "nation", "von", "des", "christlichen", "standes", "besserung", "deutsch", "rief", "luther", "die", "f\u00fcrsten", "auf", "die", "reformation", "praktisch", "durchzuf\u00fchren", "weil", "die", "bisch\u00f6fe", "darin", "versagt", "h\u00e4tten", "denn", "die", "romanisten", "h\u00e4tten", "die", "kirchliche", "obrigkeit", "\u00fcber", "die", "weltliche", "gestellt", "und", "behauptet", "nur", "der", "papst", "d\u00fcrfe", "die", "bibel", "auslegen", "und", "ein", "konzil", "einberufen", "bildung", "solle", "allen", "zug\u00e4nglich", "sein", "nicht", "nur", "dem", "klerus", "z\u00f6libat", "und", "kirchenstaat", "sollten", "abgeschafft", "das", "zinsnehmen", "eingeschr\u00e4nkt", "und", "das", "betteln", "zugunsten", "einer", "geregelten", "f\u00fcrsorge", "f\u00fcr", "die", "armen", "verboten", "werden", "er", "verwarf", "das", "papsttum", "das", "katholische", "bischofsamt", "und", "das", "sakrament", "der", "priesterweihe", "weil", "das", "nt", "das", "allgemeine", "priestertum", "der", "gl\u00e4ubigen", "lehre", "die", "geistlichen", "sollten", "nur", "die", "gemeinde", "leiten", "besonders", "im", "gottesdienst", "mit", "unterricht", "und", "seelsorge", "jede", "kirchengemeinde", "d\u00fcrfe", "ihre", "lehrer", "pfarrer", "w\u00e4hlen", "und", "gegebenenfalls", "abw\u00e4hlen", "da\u00df", "eine", "christliche", "versammlung", "oder", "gemeine", "recht", "und", "macht", "habe", "alle", "lehre", "zu", "beurteilen", "und", "lehrer", "zu", "berufen", "ein", "und", "abzusetzen", "dieser", "grundsatz", "wurde", "nach", "dem", "klevischen", "krieg", "und", "dem", "schmalkaldischen", "krieg", "den", "luther", "nicht", "mehr", "erlebte", "nicht", "weiterverfolgt", "das", "zun\u00e4chst", "als", "provisorium", "gedachte", "landesherrliche", "kirchenregiment", "das", "auch", "das", "ein", "und", "absetzen", "von", "notbisch\u00f6fen", "luther", "umfasste", "blieb", "bis", "bestehen", "dennoch", "ordinierte", "luther", "selbst", "nikolaus", "von", "amsdorf", "zum", "bischof", "von", "naumburg", "und", "vollzog", "eine", "zweite", "bischofsordination", "um", "bisch\u00f6fe", "evangelischer", "art", "einzusetzen", "die", "schrift", "von", "der", "babylonischen", "gefangenschaft", "der", "kirche", "reduziert", "die", "sieben", "katholischen", "sakramente", "auf", "jene", "drei", "die", "jesus", "im", "nt", "selbst", "eingesetzt", "habe", "taufe", "abendmahl", "und", "bu\u00dfe", "beichte", "er", "betonte", "in", "der", "schrift", "die", "fundamentalen", "bestandteile", "des", "sakraments", "a", "das", "zeichen", "b", "die", "bedeutung", "und", "c", "den", "glauben", "gerade", "dem", "glauben", "ma\u00df", "luther", "die", "gr\u00f6\u00dfte", "bedeutung", "zu", "womit", "er", "dem", "katholischen", "konzept", "des", "ex", "opere", "operato", "die", "signifikanz", "absprach", "er", "hingegen", "betonte", "die", "wichtigkeit", "des", "glaubenden", "als", "des", "subjekts", "und", "somit", "das", "konzept", "des", "opus", "operantis", "bahnbrechend", "war", "vor", "allem", "die", "theologische", "begr\u00fcndung", "jesu", "eigenes", "gepredigtes", "wort", "vermittle", "das", "heil", "die", "sakramente", "veranschaulichten", "seine", "zusage", "und", "dienten", "ihrer", "vergewisserung", "f\u00fcgten", "ihr", "aber", "nichts", "hinzu", "luthers", "schrift", "von", "der", "freiheit", "eines", "christenmenschen", "fasst", "die", "evangelische", "freiheit", "eines", "christen", "in", "anlehnung", "an", "paulus", "in", "zwei", "s\u00e4tzen", "dialektisch", "zusammen", "ein", "christ", "ist", "ein", "freier", "herr", "\u00fcber", "alle", "dinge", "und", "niemandem", "untertan", "durch", "den", "glauben", "ein", "christ", "ist", "ein", "dienstbarer", "knecht", "aller", "und", "jedermann", "untertan", "durch", "die", "liebe", "in", "der", "schrift", "de", "servo", "arbitrio", "wandte", "er", "sich", "gegen", "die", "lehre", "des", "erasmus", "von", "der", "vorherbestimmung", "zum", "heil", "und", "vom", "willen", "zum", "guten", "luther", "selbst", "ma\u00df", "seiner", "schrift", "h\u00f6chste", "bedeutung", "zu", "mit", "dem", "thema", "habe", "erasmus", "den", "cardo", "rerum", "den", "dreh", "und", "angelpunkt", "der", "theologie", "getroffen", "wie", "klaus", "schwarzw\u00e4ller", "hervorhebt", "k\u00f6nne", "die", "rechtfertigung", "allein", "durch", "christus", "und", "allein", "durch", "gnade", "nicht", "gedacht", "werden", "ohne", "den", "unfreien", "willen", "des", "menschen", "zur", "seligkeit", "zweireiche", "und", "dreist\u00e4ndelehre", "eine", "st\u00e4ndeordnung", "pr\u00e4gte", "das", "damalige", "europa", "wobei", "die", "formen", "der", "herrschaftsaus\u00fcbung", "und", "machtteilhabe", "regional", "erheblich", "variierten", "die", "teilnahme", "der", "st\u00e4nde", "in", "den", "einzelnen", "europ\u00e4ischen", "regionen", "an", "den", "agenturen", "und", "administrationen", "gliederte", "sich", "zweifach", "so", "bestanden", "auf", "land", "und", "st\u00e4ndetagen", "f\u00fcr", "die", "h\u00f6here", "r\u00f6mischkatholische", "geistlichkeit", "und", "den", "adel", "im", "grundsatz", "m\u00f6glichkeiten", "zur", "teilhabe", "an", "den", "herrschaftsinstitutionen", "bzw", "entscheidungen", "f\u00fcr", "die", "bauern", "handwerker", "und", "b\u00fcrger", "hingegen", "kaum", "die", "bestehenden", "st\u00e4ndegrenzen", "waren", "nicht", "ohne", "weiteres", "durchl\u00e4ssig", "man", "wurde", "innerhalb", "eines", "standes", "geboren", "und", "starb", "auch", "zumeist", "in", "den", "eigenen", "standesgrenzen", "die", "st\u00e4ndische", "ordnung", "galt", "als", "gottgegeben", "durch", "die", "sch\u00f6pfung", "begr\u00fcndet", "an", "der", "spitze", "der", "gesellschaft", "standen", "kaiser", "und", "papst", "der", "hochadel", "die", "regierenden", "f\u00fcrsten", "und", "k\u00f6nige", "und", "schlie\u00dflich", "der", "sich", "wesentlich", "aus", "dem", "adel", "rekrutierende", "hohe", "klerus", "also", "bisch\u00f6fe", "\u00e4bte", "und", "pr\u00e4latenin", "seiner", "schrift", "von", "der", "freiheit", "eines", "christenmenschen", "schr\u00e4nkte", "luther", "die", "freiheit", "ausschlie\u00dflich", "auf", "die", "beziehung", "des", "individuums", "zu", "gott", "ein", "im", "irdischen", "leben", "habe", "dagegen", "jedermann", "ohne", "aufzubegehren", "an", "seinem", "platz", "in", "der", "st\u00e4ndischen", "ordnung", "zu", "verharren", "f\u00fcr", "luther", "gab", "es", "prinzipiell", "zwei", "von", "gott", "gef\u00fchrte", "gottgewollte", "regimente", "das", "weltliche", "regiment", "civitas", "terrena", "wurde", "durch", "die", "agenturen", "und", "administrationen", "ausgef\u00fchrt", "ihre", "zust\u00e4ndigkeit", "war", "die", "einhaltung", "von", "recht", "und", "ordnung", "das", "geistliche", "regiment", "civitas", "dei", "wurde", "durch", "das", "wort", "gottes", "gef\u00fchrt", "luthers", "auffassung", "fand", "ihren", "ursprung", "in", "der", "theologie", "des", "augustinus", "er", "sah", "die", "machtstellung", "gottes", "geteilt", "so", "trennte", "augustinus", "diese", "in", "eben", "die", "civitas", "dei", "das", "reich", "gottes", "und", "civitas", "terrena", "das", "weltliche", "reich", "die", "beiden", "regimente", "durften", "nicht", "vermischt", "werden", "und", "ihre", "jeweiligen", "vertreter", "durften", "keinen", "einfluss", "auf", "das", "jeweils", "andere", "reich", "nehmen", "dennoch", "kann", "man", "in", "der", "dreist\u00e4ndelehre", "luthers", "eine", "gewisse", "modifikationen", "innerhalb", "des", "gel\u00e4ufigen", "st\u00e4ndeschemas", "erkennen", "durch", "luthers", "strikte", "trennung", "des", "geistlichen", "vom", "weltlichen", "reich", "zweireichelehre", "war", "die", "alte", "frage", "wem", "die", "oberherrschaft", "im", "weltlichen", "bereich", "kaiser", "oder", "papst", "zukam", "klar", "f\u00fcr", "kaiser", "und", "f\u00fcrsten", "entschieden", "der", "dritte", "stand", "wurde", "zudem", "nun", "vornehmlich", "als", "hausstand", "definiert", "innerhalb", "dessen", "der", "hausvorstand", "\u00fcber", "die", "anderen", "hausangeh\u00f6rigen", "herrschte", "die", "unterordnungsverh\u00e4ltnisse", "fassten", "luther", "und", "seine", "nachfolger", "innerhalb", "des", "schemas", "nicht", "mehr", "zwischen", "den", "drei", "st\u00e4nden", "sondern", "verlegten", "sie", "in", "die", "drei", "hauptst\u00e4nde", "in", "der", "ecclesia", "kirche", "standen", "die", "prediger", "der", "gemeinde", "gegen\u00fcber", "in", "der", "politia", "weltlicher", "regierstand", "die", "obrigkeit", "den", "untertanen", "und", "in", "der", "oeconomia", "hausstand", "das", "elternpaar", "den", "kindern", "und", "dem", "gesindeda", "auch", "protestantische", "geistliche", "verheiratet", "sein", "sollten", "befanden", "auch", "sie", "sich", "im", "hausstand", "auf", "diese", "weise", "waren", "alle", "menschen", "zugleich", "in", "allen", "drei", "st\u00e4nden", "verortet", "die", "deshalb", "auch", "als", "genera", "vitae", "lebensbereiche", "bezeichnet", "wurden", "theoretisch", "waren", "damit", "die", "drei", "st\u00e4nde", "nebeneinander", "und", "nicht", "mehr", "untereinander", "angeordnet", "in", "der", "wirklichkeit", "wurden", "die", "herrschaftsverh\u00e4ltnisse", "dadurch", "jedoch", "nicht", "angetastet", "der", "dritte", "stand", "blieb", "weiterhin", "im", "widerspruch", "zu", "dem", "theoretischen", "modell", "zugleich", "auch", "der", "untertanenstand", "polemische", "sp\u00e4tschriften", "herzog", "heinrich", "ii", "von", "braunschweigwolfenb\u00fcttel", "war", "nach", "dem", "tod", "georgs", "von", "sachsen", "einer", "der", "profiliertesten", "f\u00fcrsten", "auf", "altgl\u00e4ubiger", "seite", "er", "trat", "auch", "publizistisch", "hervor", "in", "seiner", "gegen", "kurf\u00fcrst", "johann", "friedrich", "i", "gerichteten", "polemischen", "duplik", "bezeichnete", "er", "diesen", "als", "trunkenbold", "von", "sachsen", "und", "behauptete", "luther", "w\u00fcrde", "ihn", "seinen", "lieben", "and\u00e4chtigen", "hans", "wurst", "nennen", "luther", "verfasste", "eine", "gegenschrift", "wider", "hans", "worst", "die", "mit", "ihrer", "sch\u00e4rfe", "und", "grobheit", "unter", "seinen", "sonstigen", "polemischen", "schriften", "auff\u00e4llt", "sie", "enth\u00e4lt", "aber", "auch", "eine", "darstellung", "seiner", "ekklesiologieluther", "erwartete", "in", "seinen", "letzten", "lebensjahren", "das", "weltende", "er", "besch\u00e4ftigte", "sich", "in", "gr\u00f6\u00dferem", "ma\u00dfe", "mit", "der", "johannesapokalypse", "die", "er", "in", "j\u00fcngeren", "jahren", "noch", "als", "problematisch", "betrachtet", "hatte", "den", "papst", "identifizierte", "er", "als", "antichrist", "nachdem", "dieser", "b\u00fccherverbrennungen", "von", "luthers", "schriften", "anordnete", "die", "t\u00fcrken", "und", "das", "papsttum", "waren", "die", "beiden", "m\u00e4chte", "die", "die", "letzte", "bedrohung", "der", "christenheit", "darstellten", "ersch\u00fcttert", "reagierte", "er", "deshalb", "auf", "den", "friedensschluss", "den", "kaiser", "und", "papst", "mit", "den", "t\u00fcrken", "erzielten", "in", "luthers", "sicht", "ein", "verbrecherischer", "und", "wahnwitziger", "vorgang", "zur", "trias", "der", "vermeintlichen", "feinde", "christi", "die", "luther", "in", "seinen", "letzten", "jahren", "mit", "polemik", "\u00fcberzog", "geh\u00f6rten", "au\u00dferdem", "die", "juden", "die", "schrift", "von", "den", "juden", "und", "ihren", "l\u00fcgen", "war", "dadurch", "veranlasst", "dass", "luther", "nicht", "akzeptierte", "dass", "juden", "in", "einigen", "protestantischen", "territorien", "geduldet", "wurden", "sie", "fand", "wie", "alle", "antij\u00fcdischen", "schriften", "luthers", "ein", "recht", "geringes", "publikumsinteresse", "aber", "das", "kurs\u00e4chsische", "judenmandat", "vom", "mai", "berief", "sich", "ausdr\u00fccklich", "auf", "luthers", "schrift", "und", "luther", "war", "am", "tag", "der", "ausstellung", "beim", "kurf\u00fcrsten", "zu", "gast", "musik", "schon", "fr\u00fch", "kam", "luther", "mit", "der", "musik", "in", "ber\u00fchrung", "wichtige", "markierungspunkte", "d\u00fcrften", "die", "zeit", "in", "eisenach", "von", "bis", "gewesen", "sein", "wo", "er", "als", "kurrendens\u00e4nger", "seinen", "lebensunterhalt", "verbesserte", "und", "im", "chorus", "musicus", "der", "georgenkirche", "sang", "sein", "studium", "der", "sieben", "freien", "k\u00fcnste", "septem", "artes", "liberales", "in", "erfurt", "f\u00fchrte", "ihn", "auch", "musiktheoretischen", "themen", "zu", "als", "er", "im", "april", "in", "der", "n\u00e4he", "von", "erfurt", "durch", "einen", "degenstich", "verletzt", "wurde", "zwang", "ihn", "die", "stark", "blutende", "stichverletzung", "am", "oberschenkel", "zur", "nachhaltigen", "bettruhe", "w\u00e4hrend", "des", "krankenlagers", "lernte", "und", "verbesserte", "er", "sein", "lautenspiel", "luther", "erhielt", "dabei", "unterricht", "von", "erfurter", "studenten", "auch", "mit", "dem", "niederschreiben", "von", "musikst\u00fccken", "etwa", "der", "intabulierung", "einem", "damals", "\u00fcblichen", "verfahren", "singstimmen", "vokalmusik", "also", "ges\u00e4nge", "in", "instrumentalmusik", "zu", "\u00fcbertragen", "befasste", "er", "sich", "vermehrt", "in", "dieser", "zeit", "so", "verstand", "er", "es", "im", "polyphonen", "stil", "seiner", "zeit", "zu", "komponieren", "seine", "besondere", "wertsch\u00e4tzung", "fanden", "die", "kompositionen", "von", "josquin", "desprez", "und", "ludwig", "senfl", "zu", "dem", "er", "um", "brieflichen", "kontakt", "hielt", "denn", "w\u00e4hrend", "seiner", "romreise", "von", "bis", "lernte", "er", "in", "italien", "die", "sich", "wandelnde", "kirchenmusik", "kennen", "so", "war", "er", "durch", "die", "kompositionen", "von", "josquin", "desprez", "stark", "bewegt", "seine", "werke", "beeinflussten", "nachhaltig", "luthers", "vorstellungen", "von", "einer", "reformatorischen", "kirchenmusikkurf\u00fcrst", "friedrich", "der", "weise", "der", "auf", "reichhaltige", "hofmusik", "bedacht", "war", "stellte", "um", "das", "jahr", "johann", "walter", "als", "s\u00e4nger", "und", "komponist", "in", "die", "kurs\u00e4chsische", "hofkapelle", "zu", "torgau", "ein", "der", "kurf\u00fcrst", "starb", "bereits", "im", "selben", "jahr", "sein", "nachfolger", "kurf\u00fcrst", "johann", "der", "best\u00e4ndige", "legte", "hingegen", "keinen", "wert", "auf", "figuralmusik", "und", "l\u00f6ste", "die", "hofkantorei", "auf", "nachdem", "walter", "noch", "im", "herbst", "zusammen", "mit", "martin", "luther", "in", "wittenberg", "die", "reform", "der", "deutschen", "messe", "in", "die", "wege", "geleitet", "hatte", "f\u00fcr", "die", "reformation", "wurde", "der", "gemeindegesang", "bis", "dahin", "in", "der", "r\u00f6mischkatholischen", "messe", "un\u00fcblich", "zu", "einem", "wesentlichen", "element", "der", "gottesdienste", "obzwar", "es", "seit", "dem", "mittelalter", "in", "der", "r\u00f6mischen", "oder", "lateinischen", "kirche", "b\u00fccher", "mit", "liturgischen", "ges\u00e4ngen", "gab", "wie", "graduale", "und", "antiphonale", "waren", "sie", "nicht", "f\u00fcr", "den", "gemeindegesang", "bestimmt", "sie", "enthielten", "lateinische", "ges\u00e4nge", "des", "gregorianischen", "chorals", "und", "waren", "f\u00fcr", "den", "chor", "oder", "die", "choralschola", "ausgelegt", "luther", "ma\u00df", "der", "musik", "wie", "der", "theologie", "h\u00f6chste", "bedeutung", "f\u00fcr", "das", "seelenheil", "des", "menschen", "zu", "weil", "sie", "den", "teufeln", "zuwider", "und", "unertr\u00e4glich", "sei", "und", "solches", "vermag", "was", "nur", "die", "theologie", "sonst", "verschafft", "n\u00e4mlich", "die", "ruhe", "und", "ein", "fr\u00f6hliches", "gem\u00fcte", "er", "war", "selbst", "ein", "ge\u00fcbter", "s\u00e4nger", "lautenspieler", "und", "liedkomponist", "und", "kannte", "werke", "von", "komponisten", "wie", "josquin", "desprez", "ludwig", "senfl", "pierre", "de", "la", "rue", "und", "heinrich", "finck", "dabei", "wies", "luther", "im", "unterschied", "zum", "mittelalterlichen", "verst\u00e4ndnis", "der", "musikaus\u00fcbung", "der", "musica", "practica", "eine", "st\u00e4rkere", "bedeutung", "bei", "als", "der", "musiktheorie", "und", "musikphilosophie", "musica", "speculativa", "so", "reimte", "er", "in", "seiner", "vorrede", "auf", "alle", "guten", "gesangb\u00fccher", "von", "als", "lob", "der", "frau", "musica", "hier", "kann", "nicht", "sein", "ein", "b\u00f6ser", "mut", "wo", "da", "singen", "gesellen", "gut", "hie", "bleibt", "kein", "zorn", "zank", "ha\u00df", "noch", "neid", "weichen", "mu\u00df", "alles", "herzeleid", "geiz", "sorg", "und", "was", "sonst", "hart", "anleiht", "f\u00e4hrt", "hin", "mit", "aller", "traurigkeit", "dem", "teufel", "sie", "sein", "werk", "zerst\u00f6rt", "und", "verhindert", "viel", "b\u00f6ser", "m\u00f6rd", "laut", "friedrich", "schorlemmer", "fasste", "er", "damit", "therapeutische", "kathartische", "sublimierende", "und", "friedensstiftende", "funktionen", "der", "musik", "zusammenluther", "sah", "musik", "als", "notwendigen", "teil", "der", "schulischen", "und", "universit\u00e4ren", "ausbildung", "jeder", "schulmeister", "m\u00fcsse", "singen", "k\u00f6nnen", "und", "auch", "der", "angehende", "pfarrer", "solle", "theoretische", "und", "praktische", "fertigkeiten", "in", "der", "musik", "mitbringen", "er", "sagte", "etwa", "in", "einer", "tischrede", "k\u00f6nige", "f\u00fcrsten", "und", "herren", "m\u00fcssen", "die", "musica", "erhalten", "denn", "grossen", "potentaten", "und", "regenten", "geb\u00fchret", "\u00fcber", "guten", "freyen", "k\u00fcnsten", "und", "gesetzen", "zu", "halten", "man", "mu\u00df", "musicam", "von", "noth", "wegen", "in", "schulen", "behalten", "die", "jugend", "soll", "man", "stets", "zu", "dieser", "kunst", "gew\u00f6hnen", "denn", "sie", "machet", "fein", "geschickte", "leute", "luther", "wandte", "sich", "gegen", "tendenzen", "in", "der", "reformationsbewegung", "f\u00fcr", "ein", "rein", "innerlichgeistiges", "glaubensverst\u00e4ndnis", "auf", "kunst", "und", "musik", "zu", "verzichten", "auch", "da\u00df", "ich", "nicht", "der", "meinung", "bin", "da\u00df", "durchs", "evangelion", "sollten", "alle", "k\u00fcnste", "zu", "boden", "geschlagen", "werden", "und", "vergehen", "wie", "etliche", "abergeistliche", "f\u00fcrgeben", "sondern", "ich", "wollt", "alle", "k\u00fcnste", "sonderlich", "die", "musica", "gerne", "sehen", "im", "dienst", "des", "der", "sie", "geben", "und", "geschaffen", "hatin", "den", "reformatorischen", "liturgien", "geh\u00f6rte", "der", "gemeindegesang", "von", "anfang", "an", "zu", "den", "fundamentalen", "handlungselementen", "des", "gottesdienstes", "um", "die", "gemeinde", "st\u00e4rker", "aktiv", "zu", "beteiligen", "pl\u00e4dierte", "luther", "f\u00fcr", "deutsche", "lieder", "an", "bestimmten", "stellen", "des", "gottesdienstes", "nach", "seiner", "schrift", "deutsche", "messe", "und", "ordnung", "gottesdiensts", "von", "sollten", "deutschsprachige", "gemeindelieder", "sogenannte", "ordinariumslieder", "lateinische", "teile", "der", "messe", "ersetzen", "oder", "erg\u00e4nzen", "dabei", "wollte", "er", "nicht", "nur", "den", "lateinischen", "text", "\u00fcbersetzen", "sondern", "auch", "die", "melodik", "den", "erfordernissen", "der", "deutschen", "sprache", "anpassen", "es", "mu\u00df", "beide", "text", "und", "noten", "accent", "weise", "und", "geberbe", "aus", "rechter", "muttersprache", "und", "stimme", "kommen", "sonst", "ist", "alles", "ein", "nachahmen", "wie", "die", "affen", "thunvon", "luther", "sind", "lieder", "\u00fcberliefert", "wahrscheinlich", "verfasste", "er", "insgesamt", "lieder", "und", "ges\u00e4nge", "und", "komponierte", "f\u00fcr", "mindestens", "davon", "auch", "die", "melodien", "selbst", "bei", "einigen", "unterst\u00fctzten", "ihn", "der", "kurf\u00fcrstliche", "sangmeister", "konrad", "rupff", "und", "der", "kantor", "johann", "walter", "dabei", "verwendete", "luther", "viele", "formen", "der", "\u00fcbersetzung", "erweiterung", "und", "kontrafaktur", "und", "schuf", "auch", "freie", "neue", "lieder", "und", "texte", "er", "\u00fcbersetzte", "traditionelle", "lateinische", "gregorianische", "hymnen", "und", "ver\u00e4nderte", "bei", "bedarf", "die", "melodie", "um", "sie", "dem", "duktus", "der", "deutschen", "sprache", "anzupassen", "seine", "eigenen", "dichterischen", "f\u00e4higkeiten", "sah", "er", "dabei", "mit", "\u00e4u\u00dferungen", "wie", "garstige", "und", "schn\u00f6de", "poeterey", "durchaus", "kritisch", "daneben", "verwandte", "er", "melodien", "von", "volks", "oder", "weihnachtsliedern", "sowie", "studenten", "oder", "kirchenliedern", "und", "wandelte", "sie", "teilweise", "geringf\u00fcgig", "ab", "durch", "neue", "texte", "wollte", "er", "damals", "popul\u00e4re", "weltliche", "lieder", "allm\u00e4hlich", "dem", "geistlichen", "gebrauch", "widmen", "gassenhauer", "reiter", "und", "bergliedlein", "christlich", "moraliter", "und", "sittlich", "ver\u00e4ndert", "damit", "die", "b\u00f6sen", "\u00e4rgerlichen", "weisen", "unn\u00fctzen", "und", "schandbaren", "liedlein", "auf", "der", "gassen", "feldern", "h\u00e4usern", "und", "anderswo", "zu", "singen", "mit", "der", "zeit", "abgehen", "m\u00f6chten", "wenn", "man", "christliche", "gute", "n\u00fctzliche", "texte", "und", "worte", "darunter", "haben", "k\u00f6nnte", "luthers", "lieder", "werden", "in", "gattungen", "gegliedert", "hymnenbearbeitungen", "und", "\u00fcbertragungen", "wie", "nun", "komm", "der", "heiden", "heiland", "eg", "christum", "wir", "sollen", "loben", "schon", "komm", "gott", "sch\u00f6pfer", "heiliger", "geist", "eg", "katechismuslieder", "wie", "dies", "sind", "die", "heilgen", "zehn", "gebot", "eg", "mensch", "willst", "du", "leben", "seliglich", "wir", "glauben", "all", "an", "einen", "gott", "eg", "vater", "unser", "im", "himmelreich", "eg", "leisen", "wie", "gelobet", "seist", "du", "jesu", "christ", "eg", "nun", "bitten", "wir", "den", "heiligen", "geist", "eg", "christ", "ist", "erstanden", "eg", "liturgische", "ges\u00e4nge", "ein", "deutsches", "sanctus", "ein", "kyrie", "eg", "ein", "agnus", "dei", "eg", "das", "te", "deum", "herr", "gott", "dich", "loben", "wir", "eg", "mit", "fried", "und", "freud", "ich", "fahr", "dahin", "eg", "psalmlieder", "wie", "aus", "tiefer", "not", "schrei", "ich", "zu", "dir", "eg", "w\u00e4r", "gott", "nicht", "mit", "uns", "diese", "zeit", "ach", "gott", "vom", "himmel", "sieh", "darein", "eg", "es", "woll", "uns", "gott", "gen\u00e4dig", "sein", "eg", "lieder", "zu", "den", "psalmen", "diese", "gattung", "gilt", "als", "ureigenste", "erfindung", "luthers", "die", "alte", "ges\u00e4nge", "und", "gebete", "israels", "f\u00fcr", "die", "christen", "seiner", "zeit", "zug\u00e4nglich", "machen", "und", "ihre", "formen", "im", "reformatorischen", "gottesdienst", "erhalten", "sollte", "eigene", "sch\u00f6pfungen", "wie", "ein", "neues", "lied", "wir", "heben", "an", "\u00fcber", "die", "ersten", "m\u00e4rtyrer", "der", "reformation", "hendrik", "vos", "und", "johannes", "van", "esschen", "und", "ein", "feste", "burg", "ist", "unser", "gott", "eg", "angelehnt", "an", "ps", "bei", "anderen", "lutherliedern", "sind", "textliche", "und", "musikalische", "vorbilder", "nicht", "auszuschlie\u00dfendie", "lutherchor\u00e4le", "erschienen", "erstmals", "im", "achtliederbuch", "und", "in", "wittenberg", "in", "einem", "evangelischen", "gesangbuch", "sie", "wurden", "zu", "einer", "s\u00e4ule", "des", "reformatorischen", "gottesdienstes", "und", "pr\u00e4gten", "die", "geschichte", "des", "geistlichen", "liedes", "auf", "dem", "europ\u00e4ischen", "kontinent", "nachhaltig", "verh\u00e4ltnis", "zum", "judentum", "verh\u00e4ltnis", "zur", "t\u00e4uferbewegung", "in", "seinen", "fr\u00fchschriften", "warb", "luther", "noch", "um", "toleranz", "f\u00fcr", "abweichende", "religi\u00f6se", "positionen", "so", "schrieb", "er", "dass", "h\u00e4retikern", "mit", "der", "schrift", "und", "nicht", "mit", "dem", "feuer", "begegnet", "werden", "solle", "in", "seiner", "ende", "verfassten", "schrift", "von", "der", "wiedertaufe", "an", "zween", "pfarrherrn", "wies", "luther", "die", "forderung", "der", "reformatorischen", "t\u00e4uferbewegung", "nach", "einer", "bekenntnistaufe", "zwar", "zur\u00fcck", "kritisierte", "jedoch", "auch", "die", "bereits", "begonnenen", "verfolgungen", "der", "noch", "jungen", "bewegung", "so", "schreibt", "er", "es", "sei", "ihm", "nicht", "recht", "und", "wahrlich", "leid", "dass", "man", "solche", "elenden", "leute", "so", "j\u00e4mmerlich", "ermorde", "verbrenne", "und", "greulich", "umbringe", "man", "soll", "einen", "jeglichen", "lassen", "glauben", "was", "er", "will", "glaubt", "er", "unrecht", "so", "hat", "er", "genug", "strafen", "an", "dem", "ewigen", "feuer", "allein", "die", "t\u00e4uferischen", "anf\u00fchrer", "sollten", "au\u00dfer", "landes", "gewiesen", "werden", "ab", "jedoch", "wollte", "auch", "luther", "die", "todesstrafe", "f\u00fcr", "die", "t\u00e4ufer", "nicht", "mehr", "ausschlie\u00dfen", "dieser", "umschwung", "ist", "eventuell", "auf", "den", "einfluss", "melanchthons", "und", "auf", "das", "ein", "jahr", "zuvor", "vom", "reichstag", "erlassene", "wiedert\u00e4ufermandat", "zur\u00fcckzuf\u00fchren", "im", "jahr", "unterschrieb", "luther", "zusammen", "mit", "melanchthon", "schlie\u00dflich", "ein", "gutachten", "das", "sich", "ausdr\u00fccklich", "f\u00fcr", "die", "todesstrafe", "f\u00fcr", "t\u00e4ufer", "aussprach", "luther", "sah", "die", "t\u00e4ufer", "nun", "vor", "allem", "unter", "den", "aspekten", "des", "aufruhrs", "und", "der", "blasphemie", "staatliche", "stellen", "sollten", "sie", "nicht", "wegen", "ihres", "abweichenden", "glaubens", "sondern", "vor", "allem", "aufgrund", "des", "durch", "sie", "gesch\u00fcrten", "aufruhrs", "verfolgen", "f\u00fcr", "ihn", "waren", "die", "t\u00e4ufer", "von", "einem", "m\u00f6rderischen", "aufr\u00fchrerischen", "rachgierigen", "geist", "dem", "der", "odem", "nach", "dem", "schwert", "stinkt", "die", "infolge", "der", "zunehmenden", "verfolgung", "geheim", "abgehaltenen", "zusammenk\u00fcnfte", "der", "t\u00e4ufer", "waren", "f\u00fcr", "luther", "ein", "gewiss", "zeichen", "des", "teufels", "luther", "sprach", "selbst", "stets", "mit", "antit\u00e4uferischer", "tendenz", "von", "wiedert\u00e4ufern", "verh\u00e4ltnis", "zu", "t\u00fcrken", "bzw", "zum", "islam", "in", "den", "t\u00fcrkenkriegen", "benutzte", "luther", "die", "gefahr", "der", "osmanischen", "expansion", "zun\u00e4chst", "f\u00fcr", "seine", "kirchenpolitischen", "zwecke", "er", "erkl\u00e4rte", "dass", "es", "zun\u00e4chst", "gelte", "den", "inneren", "t\u00fcrken", "also", "den", "papst", "zu", "besiegen", "bevor", "man", "sich", "daran", "machen", "k\u00f6nne", "gegen", "den", "gro\u00dft\u00fcrken", "von", "istanbul", "loszuschlagen", "die", "er", "beide", "f\u00fcr", "inkarnationen", "des", "antichristen", "hielt", "als", "wiens", "belagerung", "durch", "sultan", "s\u00fcleyman", "i", "auch", "mitteleuropa", "gef\u00e4hrdete", "differenzierte", "er", "seine", "haltung", "in", "seiner", "schrift", "vom", "kriege", "wider", "die", "t\u00fcrken", "erl\u00e4uterte", "er", "dass", "der", "papst", "den", "t\u00fcrkenkrieg", "bisher", "nur", "als", "vorwand", "zum", "kassieren", "von", "ablassgeldern", "benutzt", "habe", "die", "misserfolge", "in", "der", "abwehr", "der", "osmanischen", "expansion", "erkl\u00e4rte", "er", "mit", "seiner", "zweireichelehre", "es", "sei", "nun", "einmal", "nicht", "aufgabe", "der", "kirche", "zu", "kriegen", "aufzurufen", "oder", "sie", "selbst", "zu", "leiten", "dies", "ist", "eine", "deutliche", "anspielung", "auf", "den", "ungarischen", "bischof", "p\u00e1l", "tomori", "der", "als", "einer", "der", "kommandanten", "f\u00fcr", "die", "verheerende", "niederlage", "in", "der", "schlacht", "bei", "moh\u00e1cs", "verantwortlich", "war", "f\u00fcr", "die", "verteidigung", "gegen", "die", "t\u00fcrken", "sei", "allein", "die", "weltliche", "obrigkeit", "zust\u00e4ndig", "der", "jeder", "mensch", "gehorsam", "schulde", "die", "mit", "dem", "glauben", "jedoch", "nichts", "zu", "tun", "habe", "mit", "dieser", "argumentation", "war", "jede", "vorstellung", "von", "einem", "kreuzzug", "gegen", "die", "osmanen", "unvereinbar", "den", "krieg", "gegen", "die", "t\u00fcrken", "selbst", "rechtfertigte", "luther", "als", "verteidigungskrieg", "und", "mahnte", "zu", "gemeinsamem", "handeln", "diese", "strikte", "trennung", "von", "geistlichen", "und", "weltlichen", "zust\u00e4ndigkeiten", "hob", "luther", "wenige", "monate", "sp\u00e4ter", "wieder", "auf", "als", "er", "im", "herbst", "in", "seiner", "heerpredigt", "wider", "die", "t\u00fcrken", "diese", "als", "feinde", "christi", "und", "eschatologische", "vorzeichen", "des", "j\u00fcngsten", "gerichts", "hinstellte", "und", "es", "zur", "aufgabe", "gerade", "der", "christen", "erkl\u00e4rte", "getrost", "dreinzuschlagen", "mit", "diesen", "entschiedenen", "t\u00f6nen", "wollte", "er", "vorw\u00fcrfen", "den", "boden", "entziehen", "er", "habe", "sich", "durch", "untergraben", "der", "einheit", "des", "christentums", "zum", "handlanger", "der", "t\u00fcrken", "gemachtluther", "bezog", "seine", "korankenntnisse", "haupts\u00e4chlich", "aus", "dem", "werk", "von", "ricoldo", "da", "monte", "di", "croce", "aus", "dem", "florentiner", "kloster", "st", "maria", "novella", "die", "f\u00fcr", "dessen", "orientmission", "geschriebene", "koranwiderlegung", "contra", "legem", "sarracenorum", "gegen", "das", "gesetz", "der", "sarazenen", "also", "den", "koran", "hatte", "gro\u00dfe", "bedeutung", "und", "wurde", "mehrfach", "\u00fcbersetzt", "unter", "anderem", "von", "luther", "ins", "deutsche", "unter", "dem", "titel", "verlegung", "des", "alcoran", "missiologie", "luthers", "verst\u00e4ndnis", "von", "\u00e4u\u00dferer", "mission", "bewegt", "sich", "im", "wesentlichen", "in", "den", "bahnen", "reformatorischer", "vorstellungen", "es", "ist", "vor", "allem", "vom", "gedanken", "an", "das", "wirkungsm\u00e4chtige", "wort", "gottes", "gepr\u00e4gt", "von", "gott", "ausgesandt", "sei", "das", "evangelium", "durch", "die", "predigt", "der", "apostel", "weltweit", "verbreitet", "worden", "das", "ist", "auch", "geschehen", "da\u00df", "das", "evangelium", "ist", "geprediget", "und", "dadurch", "das", "reich", "christi", "sehr", "gro\u00df", "erbauet", "an", "allen", "orten", "unter", "dem", "himmel", "der", "lauf", "des", "evangeliums", "vollzieht", "sich", "so", "luther", "erg\u00e4nzend", "aber", "auch", "in", "nachapostolischer", "zeit", "und", "sammelt", "weltweit", "bis", "zum", "j\u00fcngsten", "gericht", "menschen", "zum", "reich", "christi", "eine", "organisierte", "missionsveranstaltung", "sei", "nicht", "mehr", "notwendig", "zumal", "das", "apostolat", "und", "die", "damit", "einhergehende", "berufung", "zur", "weltmission", "mt", "nicht", "mehr", "bestehe", "wenn", "die", "umst\u00e4nde", "es", "erfordern", "ist", "dennoch", "jedem", "christ", "so", "der", "wittenberger", "reformator", "das", "missionarische", "zeugnis", "aufgetragen", "die", "christen", "sollen", "auch", "dazu", "viel", "frucht", "durchs", "wort", "unter", "allen", "heiden", "schaffen", "viele", "bekehren", "und", "selig", "machen", "also", "da\u00df", "sie", "um", "sich", "fressen", "sollen", "wie", "ein", "feuer", "rezeption", "sprachpr\u00e4gende", "wirkung", "luthers", "sprachform", "war", "das", "ostmitteldeutsche", "seiner", "heimat", "in", "dem", "nord", "und", "s\u00fcddeutsche", "dialekte", "schon", "teilweise", "verschmolzen", "waren", "was", "eine", "gro\u00dfe", "verbreitung", "seiner", "schriften", "erm\u00f6glichte", "luthers", "sprache", "ist", "nach", "werner", "besch", "au\u00dferdem", "eingebunden", "in", "die", "ma\u00dfgebliche", "kurs\u00e4chsische", "schreibtradition", "wittenbergs", "erst", "luthers", "bibel\u00fcbersetzung", "verschaffte", "dem", "obers\u00e4chsischmei\u00dfnischen", "dialekt", "den", "impuls", "zum", "allgemeinsprachlichen", "fr\u00fchneuhochdeutsch", "in", "ganz", "deutschland", "vor", "allem", "im", "niederdeutschen", "raum", "sp\u00e4ter", "auch", "im", "oberdeutschen", "das", "deutsch", "seiner", "bibel", "ist", "wohl", "der", "wichtigste", "steuerungsfaktor", "in", "der", "j\u00fcngeren", "sprachgeschichte", "so", "das", "fazit", "von", "beschmit", "der", "bibel\u00fcbersetzung", "einem", "gemeinschaftswerk", "luthers", "melanchthons", "und", "weiterer", "wittenberger", "theologen", "erzielte", "der", "reformator", "eine", "gro\u00dfe", "breitenwirkung", "die", "endg\u00fcltige", "sprachliche", "gestaltung", "behielt", "sich", "luther", "vor", "so", "dass", "die", "bezeichnung", "lutherbibel", "zutreffend", "ist", "es", "gab", "vorher", "schon", "vierzehn", "hochdeutsche", "und", "vier", "niederdeutsche", "vorlutherische", "deutsche", "bibeln", "die", "prinzipien", "seiner", "\u00fcbersetzungsarbeit", "hat", "luther", "selbst", "in", "seinem", "sendbrief", "vom", "dolmetschen", "von", "ausf\u00fchrlich", "dargestellt", "und", "gegen", "den", "katholischen", "vorwurf", "der", "textverf\u00e4lschung", "gerechtfertigt", "luther", "\u00fcbersetzte", "nicht", "wortgetreu", "sondern", "versuchte", "biblische", "aussagen", "nach", "ihrem", "sinn", "sensus", "literalis", "ins", "deutsche", "zu", "\u00fcbertragen", "dabei", "legte", "er", "die", "bibel", "gem\u00e4\u00df", "seiner", "auffassung", "von", "dem", "her", "aus", "was", "christum", "treibet", "und", "dies", "hie\u00df", "f\u00fcr", "ihn", "auszugehen", "von", "gottes", "gnade", "in", "christus", "als", "ziel", "und", "mitte", "der", "ganzen", "schrift", "er", "begriff", "das", "evangelium", "eher", "als", "m\u00fcndliche", "botschaft", "denn", "als", "literarischen", "text", "und", "von", "daher", "erhielt", "die", "\u00fcbersetzung", "ihren", "sprechsprachlichen", "h\u00f6rbezogenen", "charakter", "seine", "sprachliche", "gestaltung", "wirkte", "bis", "zur", "gegenwart", "stil", "und", "sprachbildend", "im", "bereich", "des", "wortschatzes", "ersann", "er", "ausdr\u00fccke", "wie", "s\u00fcndenbock", "l\u00fcckenb\u00fc\u00dfer", "lockvogel", "oder", "dachrinne", "auch", "redewendungen", "wie", "perlen", "vor", "die", "s\u00e4ue", "werfen", "gehen", "auf", "ihn", "zur\u00fcck", "neben", "diesen", "neuerungen", "bewahrte", "er", "aber", "auch", "historische", "formen", "der", "morphologie", "die", "schon", "weitgehend", "durch", "apokope", "verschwunden", "waren", "wie", "das", "lutherische", "e", "f\u00fcr", "die", "rechtschreibung", "f\u00fchrte", "seine", "\u00fcbersetzung", "dazu", "dass", "die", "gro\u00dfschreibung", "der", "nomen", "beibehalten", "wurde", "luthers", "bibel", "gilt", "daneben", "auch", "dichterisch", "als", "gro\u00dfe", "leistung", "da", "sie", "bis", "in", "den", "silbenrhythmus", "prosodie", "hinein", "durchdacht", "ist", "lutherforschung", "luthers", "theologie", "wird", "seit", "erforscht", "systematisch", "seit", "etwa", "ihre", "deutung", "war", "stets", "eng", "mit", "der", "zeitgeschichte", "verbunden", "wichtige", "lutherforscher", "waren", "theodosius", "harnack", "konfessionelle", "preu\u00dfischkonservative", "restauration", "albrecht", "ritschl", "und", "wilhelm", "herrmann", "neukantianischer", "individualismus", "karl", "holl", "und", "erich", "seeberg", "lutherrenaissance", "wichtige", "lutherinterpreten", "waren", "friedrich", "gogarten", "rudolf", "bultmann", "gerhard", "ebeling", "existentiale", "interpretation", "walther", "von", "loewenich", "ernst", "wolf", "und", "hans", "joachim", "iwand", "sozialkritisches", "luthertum", "nach", "die", "kritische", "weimarer", "gesamtausgabe", "entstand", "seit", "bis", "wurden", "viele", "luthermanuskripte", "entdeckt", "vorlesungen", "predigtnachschriften", "disputationsprotokolle", "wurde", "die", "luthergesellschaft", "gegr\u00fcndet", "die", "sich", "der", "erforschung", "des", "lebens", "und", "wirkens", "martin", "luthers", "widmet", "und", "die", "zeitschrift", "luther", "sowie", "die", "lutherjahrb\u00fccher", "herausgibt", "seit", "findet", "im", "mehrj\u00e4hrigen", "turnus", "ein", "internationaler", "kongress", "f\u00fcr", "lutherforschung", "in", "verschiedenen", "st\u00e4dten", "statt", "an", "dem", "seit", "dem", "dritten", "treffen", "in", "helsinki", "auch", "katholische", "fachleute", "teilnehmenzahlreiche", "studien", "zu", "bestimmten", "lebensabschnitten", "oder", "einzelfragen", "erschienen", "dabei", "wurde", "auf", "evangelischer", "seite", "lange", "vorrangig", "die", "reformatorische", "wende", "erforscht", "neuere", "textfunde", "und", "interkonfessionelle", "forschungsprojekte", "hellten", "allm\u00e4hlich", "das", "differenzierte", "und", "komplexe", "verh\u00e4ltnis", "luthers", "zur", "katholischen", "tradition", "auf", "der", "kirchenhistoriker", "otto", "scheel", "stellte", "als", "erster", "fest", "dass", "luther", "vor", "seinem", "theologiestudium", "mit", "keinen", "h\u00e4retischen", "humanistischen", "und", "kirchenkritischen", "str\u00f6mungen", "seiner", "zeit", "in", "ber\u00fchrung", "gekommen", "war", "der", "psychoanalytiker", "erik", "h", "erikson", "versuchte", "luthers", "theologie", "aus", "fr\u00fchkindlichen", "deformationen", "seiner", "sexualit\u00e4t", "und", "angestauten", "schuld", "und", "hassgef\u00fchlen", "gegen", "seinen", "vater", "zu", "erkl\u00e4ren", "f\u00fcr", "die", "neuere", "katholische", "lutherforschung", "ist", "der", "ansatz", "von", "joseph", "lortz", "wichtig", "dessen", "spitzensatz", "lautete", "luther", "rang", "in", "sich", "einen", "katholizismus", "nieder", "der", "nicht", "katholisch", "war", "gemeint", "war", "der", "ockhamismus", "und", "die", "fehlende", "vertrautheit", "mit", "thomas", "von", "aquin", "w\u00e4hrend", "luthers", "lebenslange", "bezugnahme", "auf", "augustinus", "als", "katholisches", "erbe", "des", "reformators", "von", "lortz", "begr\u00fc\u00dft", "wurde", "bilder", "luther", "geh\u00f6rt", "zu", "den", "am", "h\u00e4ufigsten", "abgebildeten", "personen", "der", "deutschen", "geschichte", "zu", "lebzeiten", "schuf", "die", "cranachwerkstatt", "rund", "bilder", "von", "ihm", "davon", "mindestens", "portr\u00e4ts", "viele", "davon", "beruhen", "auf", "elf", "portr\u00e4ts", "die", "lucas", "cranach", "der", "\u00e4ltere", "und", "seine", "s\u00f6hne", "als", "hofmaler", "des", "s\u00e4chsischen", "kurf\u00fcrsten", "herstellten", "und", "f\u00fcr", "die", "luther", "modell", "sa\u00df", "das", "totenbild", "schuf", "lukas", "furtenagel", "zudem", "malten", "fast", "alle", "damaligen", "wichtigen", "k\u00fcnstler", "nicht", "pers\u00f6nlich", "autorisierte", "lutherbilder", "nur", "albrecht", "d\u00fcrer", "der", "luthers", "lehren", "seit", "anhing", "und", "w\u00fcnschte", "ihn", "abbilden", "zu", "d\u00fcrfen", "fehlt", "aus", "unbekannten", "gr\u00fcnden", "zudem", "wird", "eine", "hohe", "dunkelziffer", "verschollener", "lutherbilder", "aller", "art", "vermutetverschiedene", "bildmerkmale", "kennzeichnen", "bestimmte", "aspekte", "seiner", "biografie", "luther", "als", "m\u00f6nch", "mit", "tonsur", "und", "m\u00f6nchskutte", "theologe", "mit", "doktorhut", "junker", "j\u00f6rg", "mit", "vollbart", "ehemann", "mit", "katharina", "von", "bora", "prediger", "bzw", "kirchenvater", "in", "schwarzem", "gewand", "mit", "buch", "oder", "schriftrolle", "professor", "in", "schaube", "mit", "pelzkragendie", "von", "cranach", "d", "\u00e4", "gepr\u00e4gten", "luthertypen", "wurden", "im", "laufe", "der", "jahrhunderte", "nicht", "nur", "kopiert", "sondern", "auch", "interpretiert", "so", "nahmen", "k\u00fcnstler", "luther", "f\u00fcr", "die", "eigene", "historische", "situation", "und", "position", "affirmativ", "oder", "kritisch", "in", "anspruch", "erkennbar", "wird", "die", "geschichte", "einer", "nation", "im", "spiegel", "der", "bildnisgeschichte", "eines", "individuums", "albrecht", "geck", "auf", "einem", "bildnis", "gottfried", "august", "gr\u00fcndlers", "erscheint", "luther", "z", "b", "als", "milde", "l\u00e4chelnder", "pietist", "johann", "martin", "preissler", "bildet", "ihn", "als", "aufkl\u00e4rer", "ab", "emil", "ludwig", "grimm", "als", "romantisches", "genie", "karl", "bauer", "als", "vision\u00e4r", "des", "kaiserreiches", "otto", "von", "kursell", "als", "nationalsozialisten", "darstellungen", "aus", "der", "ddr", "zeigen", "ihn", "als", "parteig\u00e4nger", "der", "herrschenden", "aktuellere", "bearbeitungen", "verwenden", "luther", "als", "werbetr\u00e4ger", "bildzeitung", "oder", "als", "medium", "digitaler", "kunstwerke", "martin", "missfeldt", "gedenken", "und", "museen", "zum", "jahrestag", "der", "reformation", "erschien", "luthers", "portr\u00e4t", "mit", "doktorhut", "im", "briefmarkenjahrgang", "der", "deutschen", "post", "der", "ddr", "zum", "luthergeburtstag", "pr\u00e4gten", "die", "bundesrepublik", "deutschland", "und", "die", "ddr", "jeweils", "eine", "silberne", "gedenkm\u00fcnze", "es", "erschienen", "sonderbriefmarken", "so", "im", "briefmarkenjahrgang", "der", "deutschen", "post", "der", "ddr", "auf", "einem", "im", "gleichen", "jahr", "verausgabten", "kleinbogen", "der", "deutschen", "post", "der", "ddr", "auf", "einem", "briefmarkenblock", "vom", "oktober", "der", "ddrpost", "im", "briefmarkenjahrgang", "der", "deutschen", "post", "der", "ddr", "sowie", "im", "briefmarkenjahrgang", "der", "deutschen", "bundespost", "bereits", "war", "luther", "auf", "dem", "dm", "wert", "der", "dauermarkenserie", "bedeutende", "deutsche", "vertreten", "viele", "kirchengeb\u00e4ude", "hei\u00dfen", "lutherkirche", "in", "der", "kirche", "st", "michael", "in", "jena", "steht", "seit", "sein", "grabstein", "die", "evangelische", "kirche", "in", "deutschland", "gedenkt", "laut", "ihrem", "perikopenbuch", "am", "juni", "des", "augsburger", "bekenntnisses", "am", "oktober", "der", "reformation", "der", "evangelische", "namenkalender", "sieht", "ferner", "einen", "gedenktag", "f\u00fcr", "martin", "luther", "am", "februar", "vor", "auch", "anglikaner", "feiern", "den", "reformationstag", "j\u00e4hrlich", "am", "oktoberim", "september", "er\u00f6ffnete", "der", "lutherische", "weltbund", "die", "lutherdekade", "die", "auf", "das", "j\u00e4hrige", "jubil\u00e4um", "des", "thesenanschlags", "in", "wittenberg", "hinf\u00fchren", "und", "die", "weltweite", "bedeutung", "der", "reformation", "vermitteln", "sollte", "dazu", "wurde", "ein", "luthergarten", "wittenberg", "angelegt", "auch", "eine", "pflanzengattung", "luthera", "schbip", "aus", "der", "familie", "der", "korbbl\u00fctler", "asteraceae", "ist", "nach", "ihm", "benannt", "zugeschriebene", "zitate", "den", "ber\u00fchmten", "schlusssatz", "seiner", "rede", "auf", "dem", "reichstag", "zu", "worms", "hier", "stehe", "ich", "ich", "kann", "nicht", "anders", "hat", "luther", "mutma\u00dflich", "nicht", "gesagt", "jedenfalls", "ist", "er", "nicht", "in", "den", "verhandlungsprotokollen", "verb\u00fcrgt", "trotzdem", "ist", "der", "satz", "aber", "offenkundig", "ein", "authentisches", "lutherzitat", "denn", "er", "fand", "sich", "erstmals", "als", "deutschsprachiger", "zusatz", "zum", "lateinischen", "redemanuskript", "das", "luther", "selbst", "verfasst", "hatte", "und", "zwar", "in", "folgender", "form", "ich", "kann", "nicht", "anderst", "hie", "stehe", "ich", "got", "helff", "mir", "amen", "dieses", "manuskript", "wurde", "bald", "darauf", "von", "johann", "gronenberg", "in", "wittenberg", "gedruckt", "und", "fand", "so", "weite", "verbreitung", "der", "kirchenhistoriker", "thomas", "kaufmann", "h\u00e4lt", "es", "f\u00fcr", "wahrscheinlich", "dass", "luther", "den", "satz", "an", "das", "vermutlich", "vor", "seinem", "auftritt", "angefertigte", "redemanuskript", "als", "reaktion", "auf", "sein", "letztes", "gespr\u00e4ch", "mit", "johann", "von", "der", "eck", "am", "april", "anf\u00fcgte", "um", "damit", "seiner", "offenen", "und", "ungewissen", "situation", "als", "bekenner", "des", "evangeliums", "ausdruck", "zu", "verleihenhingegen", "hat", "ein", "anderes", "lange", "zeit", "luther", "zugeschriebenes", "zitat", "n\u00e4mlich", "das", "vom", "apfelb\u00e4umchen", "seinen", "ursprung", "nicht", "bei", "ihm", "wenn", "ich", "w\u00fcsste", "dass", "morgen", "die", "welt", "unterginge", "w\u00fcrde", "ich", "heute", "noch", "ein", "apfelb\u00e4umchen", "pflanzen", "werkausgaben", "weimarer", "ausgabe", "wa", "d", "martin", "luthers", "werke", "kritische", "gesamtausgabe", "b\u00e4nde", "weimar", "sonderedition", "isbn", "kurt", "aland", "hrsg", "luther", "deutsch", "die", "werke", "martin", "luthers", "in", "neuer", "auswahl", "f\u00fcr", "die", "gegenwart", "b\u00e4nde", "ein", "registerband", "ein", "erg\u00e4nzungsband", "ab", "auflage", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "x", "als", "cdrom", "martin", "luther", "gesammelte", "werke", "digitale", "bibliothek", "band", "directmedia", "berlin", "isbn", "martin", "luther", "studienausgabe", "in", "b\u00e4nden", "evangelische", "verlagsanstalt", "leipzig", "literatur", "bibliographien", "josef", "benzing", "helmut", "claus", "lutherbibliographie", "verzeichnis", "der", "gedruckten", "schriften", "martin", "luthers", "bis", "zu", "dessen", "tod", "band", "mit", "anhang", "bibel", "und", "bibelteile", "in", "luthers", "\u00fcbersetzung", "auflage", "koerner", "badenbaden", "historische", "\u00fcberblicke", "heinz", "schilling", "weltgeschichte", "eines", "jahres", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "thomas", "kaufmann", "erl\u00f6ste", "und", "verdammte", "eine", "geschichte", "der", "reformation", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "luise", "schornsch\u00fctte", "die", "reformation", "vorgeschichte", "verlauf", "wirkung", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "landesamt", "f\u00fcr", "denkmalpflege", "und", "arch\u00e4ologie", "sachsenanhalt", "landesmuseum", "f\u00fcr", "vorgeschichte", "stiftung", "luthergedenkst\u00e4tten", "in", "sachsenanhalt", "hrsg", "martin", "luther", "sch\u00e4tze", "der", "reformation", "sandstein", "dresden", "isbn", "thomas", "kaufmann", "geschichte", "der", "reformation", "suhrkamp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "biografien", "tillmann", "bendikowski", "der", "deutsche", "glaubenskrieg", "martin", "luther", "der", "papst", "und", "die", "folgen", "bertelsmann", "m\u00fcnchen", "isbn", "wolfgang", "beutin", "der", "radikale", "doktor", "martin", "luther", "ein", "streit", "und", "lesebuch", "peter", "lang", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "volker", "leppin", "die", "fremde", "reformation", "luthers", "mystische", "wurzeln", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "volker", "reinhardt", "luther", "der", "ketzer", "rom", "und", "die", "reformation", "ch", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "lyndal", "roper", "der", "mensch", "martin", "luther", "die", "biographie", "s", "fischer", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "heinz", "schilling", "martin", "luther", "rebell", "in", "einer", "zeit", "des", "umbruchs", "eine", "biographie", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "aktualisierte", "auflage", "m\u00fcnchen", "isbn", "willi", "winkler", "luther", "ein", "deutscher", "rebell", "rowohlt", "berlin", "isbn", "volker", "leppin", "martin", "luther", "vom", "bauernsohn", "zum", "reformator", "lambert", "schneider", "darmstadt", "isbn", "klausr\u00fcdiger", "mai", "martin", "luther", "prophet", "der", "freiheit", "romanbiografie", "kreuz", "verlag", "freiburg", "im", "breisgau", "isbn", "thomas", "kaufmann", "martin", "luther", "durchgesehene", "auflage", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "christian", "feldmann", "martin", "luther", "rowohlt", "reinbek", "isbn", "athina", "lexutt", "luther", "utb", "stuttgart", "isbn", "horst", "herrmann", "martin", "luther", "eine", "biographie", "aufbau", "berlin", "isbn", "christian", "graf", "von", "krockow", "portr\u00e4ts", "ber\u00fchmter", "deutscher", "m\u00e4nner", "von", "martin", "luther", "bis", "zur", "gegenwart", "list", "m\u00fcnchen", "isbn", "s", "heinz", "zahrnt", "martin", "luther", "reformator", "wider", "willen", "evangelische", "verlagsanstalt", "leipzig", "isbn", "horst", "herrmann", "martin", "luther", "ketzer", "und", "reformator", "m\u00f6nch", "und", "ehemann", "orbis", "m\u00fcnchen", "isbn", "heinrich", "fausel", "d", "martin", "luther", "leben", "und", "werk", "b\u00e4nde", "h\u00e4nssler", "neuhausenstuttgart", "isbn", "richard", "friedenthal", "luther", "sein", "leben", "und", "seine", "zeit", "auflage", "piper", "m\u00fcnchen", "z\u00fcrich", "isbn", "martin", "brecht", "martin", "luther", "calwer", "stuttgartband", "sein", "weg", "zur", "reformation", "isbn", "band", "ordnung", "und", "abgrenzung", "der", "reformation", "isbn", "band", "die", "erhaltung", "der", "kirche", "isbn", "peter", "manns", "martin", "luther", "der", "unbekannte", "reformator", "herder", "freiburg", "isbn", "heiko", "augustinus", "oberman", "luther", "mensch", "zwischen", "gott", "und", "teufel", "severin", "und", "siedler", "berlin", "friedrich", "wilhelm", "kantzenbach", "martin", "luther", "der", "b\u00fcrgerliche", "reformator", "musterschmidt", "g\u00f6ttingen", "isbn", "julius", "k\u00f6stlin", "luther", "martin", "in", "allgemeine", "deutsche", "biographie", "adb", "band", "duncker", "&", "humblot", "leipzig", "s", "julius", "k\u00f6stlin", "luthers", "leben", "mit", "authentischen", "illustrationen", "leipzig", "aufl", "leipzig", "neudruck", "life", "of", "luther", "dodo", "press", "isbn", "digitalisat", "gerhard", "m\u00fcller", "luther", "martin", "in", "neue", "deutsche", "biographie", "ndb", "band", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "s", "digitalisat", "manfred", "schulze", "luther", "martin", "in", "biographischbibliographisches", "kirchenlexikon", "bbkl", "band", "bautz", "herzberg", "isbn", "sp", "biografische", "einzelthemen", "hansjoachim", "neumann", "luthers", "leiden", "die", "krankheitsgeschichte", "des", "reformators", "wichern", "berlin", "isbn", "andrew", "pettegree", "die", "marke", "luther", "insel", "verlag", "berlin", "isbn", "lyndal", "roper", "der", "feiste", "doktor", "luther", "sein", "k\u00f6rper", "und", "seine", "biographen", "wallstein", "g\u00f6ttingen", "isbn", "j\u00fcrgen", "udolph", "martinus", "luder", "eleutherius", "martin", "luther", "warum", "\u00e4nderte", "martin", "luther", "seinen", "namen", "universit\u00e4tsverlag", "winter", "heidelberg", "isbn", "theologie", "reinhard", "schwarz", "martin", "luther", "lehrer", "der", "christlichen", "religion", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "volker", "leppin", "gury", "schneiderludorff", "hrsg", "das", "lutherlexikon", "b\u00fcckle", "&", "b\u00f6hm", "regensburg", "isbn", "albrecht", "beutel", "hrsg", "luther", "handbuch", "auflage", "mohr", "&", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "christopher", "spehr", "luther", "und", "das", "konzil", "zur", "entwicklung", "eines", "zentralen", "themas", "in", "der", "reformationszeit", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "hansmartin", "barth", "die", "theologie", "martin", "luthers", "eine", "kritische", "w\u00fcrdigung", "g\u00fctersloher", "verlagshaus", "g\u00fctersloh", "isbn", "oswald", "bayer", "martin", "luthers", "theologie", "eine", "vergegenw\u00e4rtigung", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "otto", "hermann", "pesch", "hinf\u00fchrung", "zu", "luther", "gr\u00fcnewald", "mainz", "isbn", "x", "bernhard", "lohse", "luthers", "theologie", "in", "ihrer", "historischen", "entwicklung", "und", "in", "ihrem", "systematischen", "zusammenhang", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "bernhard", "lohse", "martin", "luther", "eine", "einf\u00fchrung", "in", "sein", "leben", "und", "sein", "werk", "beck", "m\u00fcnchen", "isbn", "theologische", "einzelthemen", "hansjoachim", "b\u00f6ttcher", "die", "t\u00fcrkenkriege", "im", "spiegel", "s\u00e4chsischer", "biographien", "gabriele", "sch\u00e4fer", "verlag", "herne", "isbn", "s", "die", "t\u00fcrkengefahr", "u", "luther", "peter", "zimmerling", "evangelische", "mystik", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingen", "isbn", "s", "jonathan", "mumme", "die", "pr\u00e4senz", "christi", "im", "amt", "am", "beispiel", "ausgew\u00e4hlter", "predigten", "martin", "luthers", "vandenhoeck", "&", "ruprecht", "g\u00f6ttingenbristol", "isbn", "christoph", "burger", "tradition", "und", "neubeginn", "martin", "luther", "in", "seinen", "fr\u00fchen", "jahren", "sp\u00e4tmittelalter", "und", "reformation", "bd", "mohr", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "thomas", "kaufmann", "luthers", "judenschriften", "ein", "beitrag", "zu", "ihrer", "historischen", "kontextualisierung", "mohr", "&", "siebeck", "t\u00fcbingen", "isbn", "volker", "st\u00fcmke", "das", "friedensverst\u00e4ndnis", "martin", "luthers", "grundlagen", "und", "anwendungsbereiche", "seiner", "politischen", "ethik", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "josef", "pilvousek", "klaus", "bernward", "springer", "die", "erfurter", "augustinereremiten", "eine", "evangelische", "br\u00fcdergemeinde", "vor", "und", "mit", "luther", "in", "lothar", "schmelz", "michael", "ludscheid", "hrsg", "luthers", "erfurter", "kloster", "das", "augustinerkloster", "im", "spannungsfeld", "von", "monastischer", "tradition", "und", "protestantischem", "geist", "erfurt", "isbn", "s", "martin", "treu", "martin", "luther", "und", "das", "geld", "stiftung", "luthergedenkst\u00e4tten", "in", "sachsenanhalt", "wittenberg", "isbn", "x", "j\u00f6rg", "haustein", "zwischen", "aberglaube", "und", "wissenschaft", "zauberei", "und", "hexen", "in", "der", "sicht", "martin", "luthers", "in", "rosemarie", "knape", "hrsg", "martin", "luther", "und", "der", "bergbau", "im", "mansfelder", "land", "stiftung", "luthergedenkst\u00e4tten", "in", "sachsenanhalt", "lutherstadt", "eisleben", "isbn", "s", "j\u00f6rg", "haustein", "martin", "luthers", "stellung", "zum", "zauber", "und", "hexenwesen", "kohlhammer", "stuttgart", "isbn", "werner", "raupp", "reformation", "und", "mission", "in", "ders", "hrsg", "mission", "in", "quellentexten", "geschichte", "der", "deutschen", "evangelischen", "mission", "von", "der", "reformation", "bis", "zur", "weltmissionskonferenz", "edinburgh", "erlangenbad", "liebenzell", "isbn", "s", "einschl", "quellentexte", "u", "lit", "walter", "holsten", "christentum", "und", "nichtchristliche", "religion", "nach", "der", "auffassung", "luthers", "bertelsmann", "g\u00fctersloh", "sprachliche", "untersuchungen", "markus", "hundt", "sprachliche", "aggression", "bei", "martin", "luther", "argumentationsformen", "und", "funktionen", "am", "beispiel", "der", "streitschrift", "\"wider", "das", "papsttum", "zu", "rom", "vom", "teufel", "gestiftet\"", "berlin", "boston", "isbn", "weblinks", "luther", "in", "der", "welt", "der", "briefmarken", "und", "stempel", "lutherbriefe", "im", "staatsarchiv", "marburg", "kritischer", "katalog", "der", "lutherbildnisse", "ergebnisse", "des", "gleichnamigen", "forschungsprojektes", "germanisches", "nationalmuseum", "cranach", "digital", "archive", "universit\u00e4t", "erlangenn\u00fcrnberg", "cologne", "institute", "of", "conservation", "sciences", "technische", "hochschule", "k\u00f6lnbiographien", "thomas", "kaufmann", "martin", "luther", "in", "mennonitisches", "lexikon", "band", "mennlex", "martin", "luther", "im", "\u00f6kumenischen", "heiligenlexikon", "martin", "luther", "allein", "aus", "glaube", "video", "in", "teilenquellen", "werke", "von", "und", "\u00fcber", "martin", "luther", "in", "der", "deutschen", "digitalen", "bibliothek", "linkkatalog", "zum", "thema", "martin", "luther", "bei", "curlieorg", "ehemals", "dmoz", "literatur", "von", "und", "\u00fcber", "martin", "luther", "im", "katalog", "der", "deutschen", "nationalbibliothek", "druckschriften", "von", "und", "\u00fcber", "martin", "luther", "im", "vd", "druckschriften", "von", "und", "\u00fcber", "martin", "luther", "im", "vd", "werke", "von", "martin", "luther", "bei", "zenoorg", "werke", "von", "martin", "luther", "im", "projekt", "gutenbergde", "lieder", "fabeln", "predigten", "und", "die", "revidierte", "bibel", "von", "martin", "luther", "im", "internet", "archive", "commentarius", "in", "psalmos", "davidis", "digitalisierte", "handschrift", "des", "lateinischen", "kommentars", "luthers", "zu", "den", "psalmen", "an", "der", "slub", "dresden", "nachweis", "lateinischer", "werke", "im", "www", "hermann", "sch\u00fcling", "die", "lutherhandschriften", "der", "universit\u00e4tsbibliothek", "giessen", "katalog", "mit", "edition", "unbekannter", "texte", "universit\u00e4tsbibliothek", "gie\u00dfen", "urnnbndehebisopus", "dr", "martin", "luthers", "eigenh\u00e4ndig", "geschriebene", "ermanunge", "zum", "fride", "auff", "die", "zwelff", "artikel", "der", "bawerschafft", "ynn", "schwaben", "bsb", "cgm", "stiftung", "luthergedenkst\u00e4tten", "in", "sachsenanhalt", "\u00fcber", "luthertexte", "in", "der", "glaubensstimme", "druckgraphische", "portr\u00e4ts", "von", "martin", "luther", "lutheridenvereinigung", "nachkommen", "von", "martin", "luther", "und", "katharina", "von", "boraluther", "und", "die", "juden", "martin", "luther", "und", "die", "juden", "martin", "luthers", "antijudaismus", "seine", "wirkung", "und", "aufarbeitung", "im", "protestantismus", "jewishencyclopedia", "englisch", "luthers", "bedeutung", "f\u00fcr", "eine", "multikulturelle", "gesellschaft", "pdfdatei", "kbluther", "und", "das", "alte", "testament", "siegfried", "hermle", "luther", "martin", "in", "michaela", "bauks", "klaus", "koenen", "stefan", "alkier", "hrsg", "das", "wissenschaftliche", "bibellexikon", "im", "internet", "wibilex", "stuttgart", "ffluther", "und", "die", "hexenverfolgung", "kurze", "abhandlung", "von", "volker", "leppin", "im", "historicumnet", "zu", "luther", "und", "die", "hexenverfolgungluther", "und", "seine", "testamente", "und", "luthers", "gothaer", "testament", "von", "text", "des", "testaments", "von", "theologie", "und", "philosophie", "robert", "stern", "martin", "luther", "in", "edward", "n", "zalta", "hrsg", "stanford", "encyclopedia", "of", "philosophy", "robert", "stern", "luthers", "influence", "on", "philosophy", "in", "edward", "n", "zalta", "hrsg", "stanford", "encyclopedia", "of", "philosophy", "david", "m", "whitford", "martin", "luther", "in", "j", "fieser", "b", "dowden", "hrsg", "internet", "encyclopedia", "of", "philosophy", "einzelnachweise"]