"die g-klasse (oder auch g-modell; g steht f\u00fcr gel\u00e4ndewagen) ist eine modellreihe von mercedes-benz, die seit 1979 produziert wird. sie wurde in kooperation mit dem \u00f6sterreichischen steyr-daimler-puch-konzern entwickelt und wird in graz hergestellt. bis 2000 wurde die klasse in \u00f6sterreich und einigen anderen l\u00e4ndern unter der marke puch g verkauft. in seiner karosserieform wurde das fahrzeug zwischen 1979 und 2018 kaum ver\u00e4ndert, technisch erfuhr es allerdings immer wieder verbesserungen und aktualisierungen. diese betrafen vor allem motorvarianten, das interieur und sicherheitsmerkmale. die produktion des modells mit kurzem radstand wurde 2012 eingestellt, die fertigung des cabriolets 2013. im jahr 2018 pr\u00e4sentierte mercedes-benz eine technisch komplett neue generation, die das \u00e4u\u00dfere erscheinungsbild jedoch weiterhin nur geringf\u00fcgig ver\u00e4nderte.\n2016 erreichte mercedes-benz einen neuen absatzrekord mit knapp 20.000 verkauften einheiten innerhalb eines jahres und baute von 1979 bis april 2023 insgesamt \u00fcber 500.000 fahrzeuge. \u00e4ltere modelle sind als oldtimer sehr gefragt.\n\n\n== modellgeschichte ==\n\n\n=== allgemeines ===\nvon der g-klasse wurden im wesentlichen drei aufbauvarianten f\u00fcr die zivile nutzung gebaut: ein zweit\u00fcriges cabriolet, ein geschlossener dreit\u00fcrer (station kurz) und eine f\u00fcnft\u00fcrige langversion (station lang). die urspr\u00fcngliche variante des w\u202f460 wurde bis 1990 produziert, danach erfolgte eine unterteilung in zwei modelle f\u00fcr verschiedene kundenanspr\u00fcche: w\u202f461 mit zuschaltbarem allradantrieb und etwas reduzierter ausstattung f\u00fcr beh\u00f6rden, kommunen und streitkr\u00e4fte sowie w\u202f463 mit gehobener ausstattung und permanentem allradantrieb. die bezeichnung w\u202f462 bezeichnet die fahrzeuge der w\u202f461, die als ckd-s\u00e4tze bei elbo in griechenland montiert werden.\nab dem jahr 2001 wurde aus der baureihe w\u202f461 der kundenstamm mit dem g 270 cdi worker bedient. dieser war mit dem 2,7 liter reihenf\u00fcnfzylinder om\u202f612 ausgestattet und leistete 115 kw (156 ps) sowie ein max. drehmoment von 400 nm. ab 2007 wurde er mit dem aktuellen om\u202f642 als g 280 cdi angeboten \u2013 dies nur f\u00fcr beh\u00f6rden und kommunen sowie das milit\u00e4r. f\u00fcr privatpersonen stand die neue variante des 461ers zuerst als editionpur in limitierter auflage ab mai 2009 zur verf\u00fcgung, ab januar 2010 war ein nahezu baugleiches modell als g\u202f280\u202fcdi, bzw. g\u202f280/300 (mit euro\u202f5) cdi professional erh\u00e4ltlich. die fahrzeugelektronik wurde weitestgehend in den innenraum verlegt, um dem h\u00e4rteren einsatz bei milit\u00e4r und beh\u00f6rden rechnung tragen zu k\u00f6nnen; die wattiefe und bodenfreiheit sind gegen\u00fcber dem 463er leicht erh\u00f6ht worden. auch ist eine schlechtsprit-variante des om\u202f642 erh\u00e4ltlich, jedoch nur in der euro-3-abgasnorm mit einzelabnahme.\nals karosserievarianten stehen neben dem station lang und dem kastenwagen mit 2850 mm radstand erneut die varianten fahrgestell mit/ohne pritsche und einem radstand von 3428 mm zur verf\u00fcgung.die g-klasse gilt als eines der gel\u00e4ndeg\u00e4ngigsten alltagstauglichen autos, trotz der im konkurrenzvergleich eher geringen achsverschr\u00e4nkung, vor allem im vergleich zum land rover defender. die geringere achsverschr\u00e4nkung kann aber durch drei differentialsperren ausgeglichen werden. beim g liegt der kippwinkel bei etwa 38 grad. sicher fahrbar sind bei gutem untergrund 35 grad, statisch kippt das auto bei 40 grad, wobei es hier auf bereifung, den schwerpunkt, zuladung und dachlast ankommt.\n\n\n=== entwicklung ===\ndaimler-benz und der \u00f6sterreichische hersteller steyr-daimler-puch (jetzt magna steyr) vereinbarten 1972 die gemeinsame entwicklung eines gel\u00e4ndewagens. dies geschah auf dr\u00e4ngen des iranischen herrschers mohammad reza pahlavi, der im besitz von bis zu 18 % der daimler-benz-aktien war. der wagen war im iran f\u00fcr grenzpatrouillen sowie als jagdwagen vorgesehen. anfangs hoffte man auf die bundeswehr als zus\u00e4tzlichen abnehmer. einige der zur verf\u00fcgung gestellten modelle fanden dort gro\u00dfe resonanz, letztendlich fiel aber aus kostengr\u00fcnden die wahl auf den vw iltis. 1975 wurde die serienproduktion beschlossen und als fertigungsstandort graz gew\u00e4hlt, wo der gro\u00dfteil der entwicklungsarbeit geleistet wurde. dort wird die g-klasse bis heute mit einem erheblichen anteil an manueller arbeit hergestellt. neben der produktion ist seit 1992 die weiterentwicklung der g-klasse in graz beheimatet.anforderungen f\u00fcr den gel\u00e4ndewagen waren in erster linie gel\u00e4ndetauglichkeit, auch unter erschwerten bedingungen, zugkraft und langlebigkeit. entsprechend ist das g-modell ausgelegt. die basis des fahrzeugs bildet ein kastenrahmen aus geschlossenen l\u00e4ngsprofilen und quertraversen. die achsen sind starr, im gel\u00e4nde n\u00fctzlich sind die langen federwege und die gro\u00dfe bodenfreiheit sowie zuschaltbare differentialsperren. im gel\u00e4nde zeigte die g-klasse gute leistungen, so dass das auto bis heute nicht nur von offroad-freunden, j\u00e4gern und reitern gekauft wird. verschiedene streitkr\u00e4fte, feuerwehren, katastrophenschutz und die uno nutzen die wolf genannte milit\u00e4rversion des g-modells.\nim februar 1977 gr\u00fcndeten daimler-benz und steyr-daimler-puch ein gemeinsames joint-venture, die gel\u00e4ndefahrzeug gesellschaft mbh (gfg) mit sitz in graz. beide partner hielten je 50 % der anteile. die gfg war f\u00fcr die anfang 1979 anlaufende produktion verantwortlich und als hersteller des gel\u00e4ndewagens im fahrzeugschein notiert.im jahr 1981 wurde die deutsch-\u00f6sterreichische zusammenarbeit reorganisiert. daimler-benz \u00fcbernahm exklusiv die weiterentwicklung des fahrzeugs, steyr-puch fokussierte sich im lohnauftrag auf die produktion. mit der aufl\u00f6sung der gfg ist diese nicht mehr offizieller hersteller des g-modells, seit 1. august 1981 wird die daimler-benz ag in die fahrzeugpapiere als hersteller eingetragen.als kleinster motor stand 1979 der mercedes om\u202f616, ein vierzylinder-dieselmotor mit 2,4 litern hubraum und 53 kw (72 ps) leistung zur verf\u00fcgung. die h\u00f6chstgeschwindigkeit lag bei 117 km/h. beliebteste variante wurde der 300 gd mit dem aus der pkw-produktion bekannten 3-liter-f\u00fcnfzylindermotor om\u202f617. die st\u00e4rkste variante, der mit dem m\u202f110 ausger\u00fcstete 280 ge, leistete (durch verdichtungsreduktion und einsatz zahmerer nockenwellen gedrosselt) 115 kw (156 ps). eine geplante variante des 300 gd als 300 gd turbodiesel wurde nicht mehr realisiert, da die nachfolgende motorengeneration bereits fertig entwickelt war. auf besonderen kundenwunsch hin wurden ab werk einige fahrzeuge mit dem om 617 a best\u00fcckt. automatische getriebe aus den leichten transporterreihen von mercedes-benz standen ab 1981 f\u00fcr den 230 ge, den 280 ge und den 300 gd wahlweise zur verf\u00fcgung.\n1983 gewann jacky ickx mit einem 220 ps starken 280 ge die rallye paris-dakar. in den folgenden jahren wurde die ausstattung kontinuierlich erweitert, unter anderem bekam das cabrio ein besseres verdeck. ein katalysator war ab 1986 in der g-klasse verf\u00fcgbar.\n1990 wurde die baureihe w 463 eingef\u00fchrt. 1992 l\u00f6st der w 461 den w 460 ab. ein jahr sp\u00e4ter wird als sondermodell der 500 ge mit achtzylinder-v-motor (m117) pr\u00e4sentiert. gleichzeitig wird analog zu allen mercedes-baureihen die typenbezeichnung umgestellt (z. b. 290 gd zu g 290 d). im jahr 2001 wurde der verkauf des w 461 eingestellt. dieser wird aber f\u00fcr milit\u00e4r und kommunen weiter produziert; 2001 fand eine abkehr vom \u201eklassischen\u201c allradkonzept mit starr zuschaltbarem vorderradantrieb hin zum permanenten allradantrieb des typs w\u202f463 statt. seit 2009 ist der w 461 wieder f\u00fcr privatkunden erh\u00e4ltlich, zuerst als limitierter g 280 cdi edition.pur, seit 2010 als g-klasse professional. mit dem g 280 cdi edition.pur wird ebenfalls die 461er baureihe auf permanenten allradantrieb umgestellt.\nnach und nach wurden beim w\u202f463 neue motoren eingef\u00fchrt; 1999 kam das erste g-modell in amg-ausf\u00fchrung auf den markt, dessen v8-saugmotor 260 kw (354 ps) leistet. auch neue dieselmotoren mit cdi-technik wurden ab modell 2001 in der g-klasse angeboten. die leistungen stiegen so anfang des neuen jahrtausends auf bis zu 184 kw (250 ps) beim dieselbetriebenen g 400 cdi sowie 350 kw (476 ps) beim benzinbetriebenen, ab 2004 aufgeladenen g 55 amg. in wenigen exemplaren bot amg den g\u202f63 mit einem 6,3-liter-zw\u00f6lfzylinder-motor an. nur etwa 13 exemplare wurden gebaut, auf wunsch in einer siebensitzigen langversion.\nab 2006 waren wahlweise xenon-scheinwerfer erh\u00e4ltlich. bis zur einstellung waren vier motoren (g 350 d, g 500, g 63, g 65) und nur noch eine karosserieform im angebot, nachdem die version mit kurzem radstand 2012 und das cabriolet ende 2013 eingestellt worden waren, wobei die amg-varianten nur als lange modelle angeboten wurden. der diesel leistete 180 kw (245 ps), der g 500 mit dem aktuellen 4.0-liter-v8 (motor m\u202f176) 310 kw (422 ps).\nf\u00fcr die franz\u00f6sische armee montierte peugeot ab 1981 den p4 vltt (voiture l\u00e9g\u00e8re tous terrains) mit der karosserie der g-klasse, aber mit dem ind\u00e9nor-dieselmotor xd2 mit seitlicher nockenwelle (wie er im peugeot 504 zum einsatz kam) sowie peugeot-getriebe und -achsen.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== puch g und mercedes g ===\nder unterschiedliche markenname puch g bzw. mercedes-benz g-klasse resultierte aus der zwischen den beiden partnern vereinbarten vertriebsverantwortung: in \u00f6sterreich, der schweiz, liechtenstein, jugoslawien bzw. dessen nachfolgestaaten (serbien, slowenien, kroatien, mazedonien, bosnien/herzegowina), gro\u00dfbritannien (w\u202f461) und in teilen afrikas wurde der gel\u00e4ndewagen als puch g, in allen anderen l\u00e4ndern als mercedes-benz g verkauft.\ndie aufteilung der vertriebsregionen wurde im jahr 2000 beendet. zu diesem zeitpunkt waren etwa 10 prozent der g-klasse mit einem puch-emblem ausgestattet und rund 90 prozent mit dem mercedes-stern. auch wenn die gel\u00e4ndewagen seit 2000 standardm\u00e4\u00dfig als mercedes-benz g die fabrik verlassen, bietet das puch-kompetenzzentrum von magna weiterhin die entsprechenden symbole f\u00fcr eine nachtr\u00e4gliche optische umr\u00fcstung auf puch g an.\nden ersten puch g in den usa f\u00e4hrt arnold schwarzenegger. f\u00fcr den \u00f6sterreichbesuch des papstes johannes paul ii. im jahr 1983 wurden am papamobil anstelle der mercedes-benz-markenzeichen solche von puch angebracht.\n\n\n=== modellpflege 2007 ===\nzum modelljahr 2007 wurde eine \u00fcberarbeitete version des gel\u00e4ndewagens vorgestellt, die vor allem im innenraum aktualisiert wurde. \u00e4u\u00dferlich wurden serienm\u00e4\u00dfig bi-xenon-scheinwerfer eingesetzt und die heckleuchten ge\u00e4ndert. ausgeliefert wurden die neuen modelle ab april 2007.\ndas modellgepflegte cockpit erhielt ein neues kombiinstrument mit vier chromumrandeten rundinstrumenten aus der c-klasse. ebenfalls neu ist das beleuchtete vierspeichen-multifunktionslenkrad, das im g\u202f320\u202fcdi aus leder und in den anderen modellen aus einer leder-holz-kombination besteht. des weiteren wurde die mittelkonsole modifiziert und bekam neue regler und schalter f\u00fcr die klimaanlage. serienm\u00e4\u00dfig in modellen mit dieselmotor ist ein cd-radio mit telefontastatur eingebaut, au\u00dferdem ist eine vordere sitzheizung f\u00fcr alle modelle serie. gegen aufpreis oder in verbindung mit den ottomotoren ist das comand aps-system mit dvd-navigation, radio, cd-player und kompassfunktion erh\u00e4ltlich.\ndas angebot der sonderausstattungen wurde im rahmen der modellpflege erg\u00e4nzt. dazu z\u00e4hlt eine r\u00fcckfahrkamera, ein reifendruckkontrollsystem und eine sportauspuffanlage, \u00e4hnlich der im g\u202f55\u202famg. neben dem interieurpaket artico mit sitzbez\u00fcgen aus einer ledernachbildung erweitert die neue farbe cognac die bisherige graue oder schwarze lederausstattung.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== modellpflege 2008 ===\nnachdem die g-klasse 2007 vor allem im innenraum leicht modellgepflegt wurde, folgte ein weiteres facelift, das ab september 2008 zu leicht gestiegenen preisen ausgeliefert wurde. diese \u00fcberarbeitung beinhaltete optisch haupts\u00e4chlich einen neuen k\u00fchlergrill mit nunmehr drei breiten, statt vorher sieben schmalen lamellen. weitere \u00e4nderungen betrafen das infotainmentsystem, das serienm\u00e4\u00dfig mit einer bluetooth-freisprecheinrichtung ausgestattet war. ebenso wurde ein mp3-anschluss angeboten, der \u00fcber das multifunktionslenkrad bedient werden kann. w\u00e4hrend im g\u202f320\u202fcdi ein sechsfach-cd-wechsler zum einsatz kommt, gibt es im g\u202f500 das multimedia-system comand aps mit sechsfach-dvd-wechsler, sprachbedienung, festplatten-navigation, telefonbedienung und einem speziellen offroad-men\u00fc.\nder g\u202f500 bekam im rahmen der modellpflege einen neuen 5,5-liter-v8-motor mit 285 kw (388 ps) und neu gestaltete 18-zoll-alur\u00e4der. er l\u00f6ste den bisher eingesetzten 5,0-liter-ottomotor mit 218 kw (296 ps) ab. mit der neuen motorisierung beschleunigt die g-klasse als cabrio und kurzversion von null auf 100 km/h in 5,9 sekunden und langversion in 6,1 sekunden.zum 30-j\u00e4hrigen produktionsjubil\u00e4um bot mercedes 2009 zwei sondermodelle an: den g\u202f500 edition 30 mit aufgewerteter innenausstattung und exklusivem designo-leder. au\u00dferdem stand der g\u202f280\u202fcdi edition 30 pur in den preislisten, eine auf dem w\u202f461 basierende spartanisch ausger\u00fcstete g-klasse mit dem v6-turbodiesel om\u202f642\u202fde\u202fla red. und dem antriebsstrang des 463ers.\nzum produktionsende des kurzen g-klasse-dreit\u00fcrers mitte 2012 wurde im sommer 2011 ein sondermodell namens ba3 final edition aufgelegt. dieses sondermodell charakterisierte sich durch einen k\u00fchlergrill und kotfl\u00fcgel im amg-stil; trittbretter und reserveradabdeckung tragen ein dreidimensionales markenlogo. hinzu kamen 18-zoll-felgen, metallic-lackierung und applikationen in karbon-optik an den schutzleisten. zeitgleich bot mercedes-benz f\u00fcr den f\u00fcnft\u00fcrer das sondermodell edition select an. auff\u00e4llig hierbei ist die zweifarbige lackierung, wobei die sto\u00dfstange vorne und hinten, die kotfl\u00fcgelverbreiterungen und die au\u00dfenspiegel schwarz lackiert sind. die trittbretter und die reserveradabdeckung mit dreidimensionalem mercedes-benz-stern sind aus rostfreiem stahl. weiterhin ist dieses sondermodell an schwarzen 18-zoll-leichtmetall-r\u00e4dern zu erkennen. au\u00dferdem zeigt sich die innenausstattung aufgewertet, so sind beispielsweise die instrumententafel, armauflage, t\u00fcrgriffe und der handbremshebel schwarz beledert und zum teil mit einer ziernaht in kontrastfarbe versehen.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== modellpflege 2012 ===\nam 30. juni 2012 erfolgte eine weitere modellpflege, die insbesondere einen stark \u00fcberarbeiteten innenraum mit sich brachte. w\u00e4hrend am exterieur alle w\u202f463-modelle \u00fcber led-tagfahrlicht, das unterhalb der scheinwerfer angebracht ist, verf\u00fcgen und neu gestaltete seitenspiegel erhielten, gab es im interieur eine g\u00e4nzlich neu gestaltete mittelkonsole und instrumententafel. letztere stammt aus dem ml (w\u202f166). als antrieb dienten auf der einen seite die bekannten triebwerke im g\u202f350\u202fbluetec und g\u202f500, auf der anderen seite kamen zwei neue amg-modelle hinzu, womit der g\u202f55\u202famg abgel\u00f6st wurde. der 5,5-liter-v8-biturbo im g\u202f63\u202famg leistet 400 kw (544 ps), der g\u202f65\u202famg mit einem sechs liter gro\u00dfen v12-biturbo-ottomotor 450 kw (612 ps). eben diese amg-modelle unterscheiden sich von den herk\u00f6mmlichen modellen durch einen zweilamellen-grill und durch sto\u00dff\u00e4nger mit gr\u00f6\u00dferen lufteinl\u00e4ssen. auch auf technischer seite wurde die g-klasse \u00fcberarbeitet, so dass die 7g-tronic plus, beim g\u202f63\u202famg mit start-stopp-automatik, und das infotainmentsystem comand online mit navigationssystem und internetzugang serienm\u00e4\u00dfig ist sowie au\u00dferdem zahlreiche assistenzsysteme erh\u00e4ltlich sind.\nzur produktionseinstellung des cabriolets ende 2013 wurde mitte 2013 die auf 200 exemplare limitierte final edition 200 eingef\u00fchrt, die obligatorisch mit einem beigefarbenen verdeck ausgestattet ist. vor der premiere auf der iaa 2013 waren bereits alle einheiten verkauft. als motor war ausschlie\u00dflich der g 500 verf\u00fcgbar.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== maybach g 650 landaulet ===\nauf dem 87. genfer auto-salon im m\u00e4rz 2017 wurde das 5,35 meter lange mercedes-maybach g\u202f650 landaulet vorgestellt. es basiert auf dem g\u202f500 4\u00d742, \u00fcbernimmt den antrieb aus dem 463 kw (630 ps) starken g\u202f65\u202famg. dieser beschleunigt das 3,3 tonnen schwere landaulet in unter sechs sekunden auf 100 km/h, die h\u00f6chstgeschwindigkeit ist auf 180 km/h begrenzt. das fahrzeug ist auf 99 exemplare limitiert und kam im september 2017 zu einem preis in h\u00f6he von 749.700 euro in den handel.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== weitere modellpflege vor 2018 ===\ndie g-klasse wurde im lauf der jahre mehreren behutsamen modellpflegema\u00dfnahmen unterzogen und erhielt immer wieder modernere und leistungsst\u00e4rkere otto- und dieselmotoren sowie abs, esp, 4ets, bremsassistent, airbag und viele weitere technische neuentwicklungen. amg, die tuningabteilung von mercedes-benz, bietet optisch \u00fcberarbeitete und leistungsgesteigerte varianten an. der solide kastenrahmen erlaubt eine gro\u00dfe zahl von individuellen aufbauten und modellvarianten.\nder mercedes-veredler brabus bietet au\u00dferdem bis zu 662 kw (900 ps) starke g-modelle an. das exklusivste fahrzeug davon d\u00fcrfte der auf der iaa 2017 vorgestellte brabus 900 \u201eone of ten\u201c sein, der, wie der name es schon verr\u00e4t, auf zehn fahrzeuge limitiert ist. mit einer h\u00f6chstgeschwindigkeit von 270 km/h handelt es sich dabei au\u00dferdem um das schnellste g-modell.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== neues modell 2018 ===\nnach fast vierzig jahren pr\u00e4sentierte der vorstandsvorsitzende der daimler ag, dieter zetsche, zusammen mit arnold schwarzenegger im michigan theatre auf der north american international auto show im januar 2018 erstmals eine komplett neu entwickelte g-klasse. trotz der umfangreichen \u00e4nderungen gegen\u00fcber seinem vorg\u00e4nger beh\u00e4lt die neue g-klasse die baureihenbezeichnung w\u202f463. zu den h\u00e4ndlern kam die g-klasse zun\u00e4chst als g\u202f500 im mai 2018 zu preisen ab 107.040 euro.im vergleich zum vorg\u00e4ngermodell ist die neue g-klasse insbesondere in der breite um 121 millimeter gewachsen. au\u00dferdem ist die neue g-klasse 53 millimeter l\u00e4nger und verf\u00fcgt \u00fcber 6 millimeter mehr bodenfreiheit. bei gleicher motorisierung betr\u00e4gt die gewichtsersparnis rund 170 kilogramm. trotz alldem unterscheidet sich das fahrzeug optisch nur in details vom vorg\u00e4ngermodell.\naufgrund des alters des grundkonzepts des vorg\u00e4ngers sind die technischen neuerungen gro\u00df. unter anderem verf\u00fcgt der neue w\u202f463 an der vorderachse \u00fcber eine einzelradaufh\u00e4ngung statt einer starrachse; diese kommt nur noch an der hinterachse zum einsatz. des weiteren wurde die gel\u00e4ndeuntersetzung von 2,1:1 auf 2,9:1 verk\u00fcrzt. au\u00dferdem werden die aufgesetzten blinker auf dem kotfl\u00fcgel bei einem unfall nach unten gedr\u00fcckt, um den fu\u00dfg\u00e4ngerschutz zu erh\u00f6hen. im innenraum hat das neue modell das aus der s-klasse bekannte digitale cockpit.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nim rahmen des 88. genfer auto-salons pr\u00e4sentierte mercedes-amg im m\u00e4rz 2018 den g 63. der bisherige 5,5-liter-v8-ottomotor m 157 wird vom vierliter-v8-ottomotor m 177 abgel\u00f6st. mit 430 kw (585 ps) leistet der neue g 63 10 kw (14 ps) mehr als das vorg\u00e4ngermodell. auf 100 km/h soll der gel\u00e4ndewagen in 4,5 sekunden beschleunigen, die h\u00f6chstgeschwindigkeit gibt mercedes-amg mit abgeregelten 220 km/h an. sie l\u00e4sst sich mit dem optionalen amg drivers package auf 240 km/h erh\u00f6hen. verkauft wird der mercedes-amg g 63 seit dem 18. m\u00e4rz 2018. die ersten fahrzeuge wurden im juni 2018 ausgeliefert.auf der iaa 2021 wurde mit der professional line eine variante, die besonders auf die offroad-f\u00e4higkeiten optimiert wurde, vorgestellt.wieder erh\u00e4ltlich seit 2022 ist ein 4\u00d742, der fortan aber auf der amg-version basiert. die bodenfreiheit ist gegen\u00fcber dem basismodell um 113 mm auf 351 mm erh\u00f6ht. au\u00dferdem hat das modell portalachsen.im april 2023 wurde die 500.000ste g-klasse gebaut. dieses fahrzeug ist in anlehnung an einen 280 ge aus dem jahr 1986 gestaltet. beispielsweise hat es die historische farbe agavengr\u00fcn. weiter sind die abdeckungen der blinker auf dem kotfl\u00fcgel wieder orange ausgef\u00fchrt.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== concept eqg ===\nauf der iaa im september 2021 pr\u00e4sentierte daimler in m\u00fcnchen den batterieelektrisch angetriebenen concept eqg. in der grundform entspricht das konzeptfahrzeug dem verbrenner-pendant, greift allerdings diverse elemente der submarke eq auf.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== modelle und technische daten ==\n\n\n=== w 460 (1979\u20131992) ===\nanmerkung: k\u202fkatalysator (ab 1984 erh\u00e4ltlich)\n\n\n=== w 461 (1992\u20132001) ===\n\n\n=== w 462 (variante elbo) ===\n\n\n=== w\u202f463 (1990\u20132018) ===\n\n\n=== w 463 (modellpflege \u2013 seit 2018) ===\n\n\n== produktionszahlen ==\ndie entwicklung der produktionszahlen f\u00fcr die fahrzeuge der g-klasse wurde verschiedentlich dargestellt. e. kittler gibt f\u00fcr die zeit von 1979 bis 2002 eine gesamtproduktion von 167.794 fahrzeugen mit j\u00e4hrlichen st\u00fcckzahlen im 4-stelligen und im niedrigen 5-stelligen bereich f\u00fcr die mb-g-klasse-fahrzeuge an. welche st\u00fcckzahlen f\u00fcr welche modelle der w-reihen von mercedes-benz und andere varianten puch-g-modell oder andere milit\u00e4r-varianten wie die g-klasse als wolf sowie f\u00fcr diverse lizenzfertigungen wie peugeot p4, g-klasse von elbo oder sonderbauten wie serval oder lapv enok anzusetzen sind, wurde nicht ausgewiesen.\nim fr\u00fchjahr 2022 wurde bekannt, dass im jahr 2021 die 400.000ste g-klasse ausgeliefert wurde und dass die fahrzeuge sich so gut verkaufen, dass f\u00fcr die g-klasse (w 463) im fr\u00fchjahr 2022 in deutschland von mercedes ein bestellstopp und die r\u00fcckwirkende stornierung von auftr\u00e4gen bekannt gegeben wurde. als lieferzeit wurde im januar 2022 etwa zwei bis drei jahre angegeben. die produktion der fahrzeuge in graz ist nach herstellerangaben von magna v\u00f6llig ausgelastet und erreichte 2021 einen h\u00f6chststand mit der herstellung von 41.174 fahrzeugen. bei diesen zahlen ist unbekannt, inwieweit die produktion milit\u00e4rischer varianten ber\u00fccksichtigt wurde.\n\n\n== milit\u00e4rversionen ==\nwolf \u2013 mercedes-benz g als milit\u00e4rausf\u00fchrung\nsandviper \u2013 sonderanfertigung beim \u00f6sterreichischen bundesheer\nsonderwagen 3 gepanzerter mercedes-benz g beim bundesgrenzschutz bzw. der bundespolizei\nacs lapv enok \u2013 gepanzerte version der schutzstufe stanag 4569\nserval \u2013 mercedes-benz g\u202f270 mit sonderaufbau\nrheinmetall caracal - luftlandefahrzeug\n\n\n== fahrzeuge auf basis der g-klasse ==\nbrabus 800 ibusiness\nksu gazal-1, in saudi-arabien neu gestaltete langversion des mercedes-benz g\u202f500\nmercedes-benz g 63 amg 6\u00d76 \u2013 amg-luxusvariante mit 6\u00d76-antrieb als pickup\npapamobil spezialanfertigung f\u00fcr den papst\n\n\n== lizenzbauten ==\npeugeot p4, frankreich\n\n\n== nachfolgemodelle ==\nim laufe der zeit wurde immer wieder die einstellung des modells zu gunsten von suvs wie der m-klasse oder der gr\u00f6\u00dferen gl-klasse angek\u00fcndigt. diese einstellung wurde immer wieder verschoben, im jahr 2012 hat daimler schlie\u00dflich den laufenden vertrag mit der magna-gruppe bis zum jahr 2020 verl\u00e4ngert. nach einer weiteren verl\u00e4ngerung bis 2022 wurde mit einf\u00fchrung des neuen modells in 2018 der fertigungsvertrag um ein weiteres jahr bis 2023 verl\u00e4ngert.\n\n\n== g-klasse in der kunst ==\nim rahmen der north american international auto show 2018 wurde ein 280\u202fge aus 1979 in bernsteinfarbenem kunstharz vergossen, die projektdauer betrug 90 tage. der quader, der das fahrzeug umgab, besa\u00df die ma\u00dfe 550 cm \u00d7 255 cm \u00d7 310 cm und hatte eine masse von 44.400 kg. der standort befand sich am eingang zum cobo center, dem veranstaltungsort der naias.\n\n\n== literatur ==\nmartin breuninger: die legende f\u00e4hrt weiter \u2013 25 jahre mercedes-benz g-klasse tufa, radolfzell 2004, isbn 3-00-013633-9.\nj\u00f6rg sand: das neue gro\u00dfe mercedes-g-klasse-buch. heel, k\u00f6nigswinter 2004, isbn 3-89880-339-2.\nj\u00f6rg sand: das mercedes-benz-g-klasse-schrauberhandbuch. reparieren und optimieren leicht gemacht. heel, k\u00f6nigswinter 2007, isbn 978-3-89880-718-0.\nmarkus bolsinger, axel lengert, wolfgang peters: legendewagen. die g-klasse von 1979 bis heute. delius klasing, bielefeld 2013, isbn 978-3-7688-3562-6.\neberhard kittler, thomas r\u00f6nnberg: deutsche autos offroader und suv seit 1945. motorbuch verlag, stuttgart 2005, isbn 3-613-02490-x, s. 100.\n\n\n== weblinks ==\n\noffizielle website\ng-klasse geschichte (pdf-datei; 24 kb)\ninformationen zu den verschiedenen baureihen. 29. januar 2018, archiviert vom original (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am 25. januar 2020; abgerufen am 23. august 2022. \n30 bilder verschiedener ausf\u00fchrungen bei www.heise.de/autos\n\n\n== einzelnachweise =="